<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_1_1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes I-V</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1.1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri01libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00404_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="287"/>
<head>ΠΕΡΙ ΤΟΪ ΜΗ ΑΗΡΕΙΝ.</head>
<p>Πολλάκις ἐν τῷ τοῦδε δικαστηρίῳ λῆρος ὑπ’ <note type="marginal">R 208</note>
αὐτοῦ κεκλημένος ἐν τῷ ὑμετέρῳ τούτῳ πειράσομαι
δεῖξαι πολὺ τοῦτο τὸ ῥῆμα τῆς ἀληθείας ἀφεστηκὸς
οὕτω μεγάλοις τοῖς ἐλέγχοις, ὥστ’ αὐτὸν τοῦτον τὸ <lb n="5"/>
μὴ ἔχειν ἀντειπεῖν ὁμολογῆσαι τῇ σιωπῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>εἰ μὲν
οὖν ἅπας ὅστις εἰς γῆρας ἧκεν, οὗτος ἐξέπιπτε τοῦ
φρονεῖν καὶ τῆς φύσεως οὗτος ἦν νόμος τὸν ἐκεῖνο
λαβόντα τοῦτο οὐκ ἔχειν, μάλιστα μὲν οὖν οὐδ’ οὕτως
ἐχρῆν ὑπερφρονεῖν οὐδ’ ὀνειδίζειν οὐδὲ κακίαν τοῦ <lb n="10"/>
<lg><l>C = codex Chisianus</l>
<l>Α = codex Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>
<l>Ρ = codex Palatinus gr. 282</l>
<l>V = codex Vindobonensis</l>
<l>U = codex Urbinas gr. 126</l>
<l>I = codex Marcianus append. XCI 2</l>
<l>Β = codex Barberinus II 41</l>
<l>Μ = codex Marcianus gr. 437</l>
<l>Mo = codex Monacensis gr. 101</l>
<l>Bong = editio Bongiovanniana</l>
<l>Re = Reiskius</l></lg>
<note type="footnote">2 Εὐτροπίου vid. § 16.</note>
<note type="footnote">3 δεῖξαι πειράσομαι ΒΜ 4 δεῖξαι om Bong 5 τοῖς
om IBM Bong | ν in αὐτὸν m. rec. (p) in ras C | τοῦτο CAPIBM
Bong | ὸ in τὸ corr in ῶ Ρ4 τῶ V sed ω m. rec. (r) in ras
7 οὕτω Ι | ἐξέπεσε edd 9 οὖν om PVIBMo, fortasse recte |
οὕτω σ᾿ ἐχρῆν ex οὕτω σε χρὴ corr Α 10 ὑπερφρονεῖν scripsi
φρονεῖν libri edd καταφρονεῖν coni Sintenis | κακία Μο</note>

<pb n="288"/>
γέροντος τὴν ἀτυχίαν νομίζειν, ὥσπερ οὐδὲ τῶν μικρῶν
ἢ σιμῶν ἢ κωφῶν ἢ τυφλῶν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>εἰ δ’ ἔστι φρονεῖν καὶ
πρὸς τοῦτο προβάντα χρόνου καὶ πολὺ πλείους τῶν
<note type="marginal">4</note> τοῦτο παθόντων οἱ μὴ παθόντες εἰσί, τί δεῖ κατὰ τῆς
<note type="marginal">R 209</note> ψυχῆς τὴν ἡλικίαν | λαμβάνειν καὶ νομίζειν τὸ γῆρας
ἐν αὑτῷ καὶ τὸ ληρεῖν κομίζειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἢ σὺ τολμήσεις
εἰπεῖν, ὡς ἐλήρει μὲν Πλατῶν, ἐλήρει δὲ Ἰσοκράτης,
ἐλήρει δὲ Σοφοκλῆς, οὐκ ἐσωφρόνει δὲ Γοργίας, οὐκ
ᾔδει δ’ ἑαυτὸν ὁ Τυανεὺς ἐκεῖνος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>Ὅμηρος δὲ τί
<lb n="10"/> μαθὼν εἰς Ἴλιον ἄγει τὸν Πύλιον γέροντα τὸν τοῖς
τε Λαπίθαις συνηγωνισμένον καὶ μετὰ τῶν Ἀτρειδῶν
πλέοντα; ἦ ἵνα γέλωτα παρέχῃ τοῖς Ἀχαιοῖς ἐν ταῖς
ὑπὲρ τῶν ὅλων βουλαῖς ἐκφερόμενος τοῦ δέοντος;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἀλλ’ ἕνα μή τις τῶν σοὶ παραπλησίων ὑπολάβῃ τι
<lb n="15"/> τοιῦτον ἀκούων τὸ μετὰ δὲ τριτάτοισιν ἄνασσε,
διὰ τῆς εὐχῆς Ἀγαμέμνονος ἅπαν τοῦτ’ ἀνεῖλεν, ἣν
ἐποιήσατο πρὸς τὸν Δία καὶ τὸν Ἀπόλλω καὶ τὴν
Ἀθηνᾶν νίκην αἰτῶν. ἀφεὶς γὰρ Αἴαντα τὸν Λοκρὸν
καὶ τὸν μέγαν καὶ τὸν Τυδέως καὶ αὐτὸν τὸν Ἀχιλλέα
<note type="footnote">7 Cf. [Lucian.] Macrob. § 21 | [Luc.] l. l. § 23 8 Cf.
[Luc.] l. l. §§ 24 et 23. Plin. n. h. VII § 156 9 Philostr. vit.
Apollon. Tyan. VIII 29 p. 171 10 Cf. [Lucian.] l. l. § 3
11 II. α 269 15 II. α 252 16 ΙΙ. β 371 sq.</note>
<note type="footnote">3 τοῦ χρόνου edd χρόνον Μο | πολλοὶ Ι 4 τούτω Ι
6 ἁυτῶι in textu, γρ ταὐτῶ in marg A ταυτῶ PBMMo
Βong ταυτὸ Ι 7 πλάττων Ι | ἐλήρει δὲ] καὶ ΒΜ | ἰσοκράτης Α
σωκράτης Μ σωκράτης PIBMo 8 η in σοφοκλῆς in ras
duarum litterarum C v 10 παθὼν Bong 11 συναγωνισά-
μενον Bong 12 ἄγοντα Μο | ἦ scripsi ἢ libri edd 13 a
φερόμενος Μο ἐκφερόμενον Re 14 ὑπολάβοι ΒΜ sed in
hoc οι in ras | τί CAIMo om V 15 δὲ om BM τ tertium
in τριτάτοισιν in ras C v 18 Αἴαντε vel Αἴαντας Gasda
19 καὶ secundum inser P4 om CAVUMo Re</note>

<pb n="289"/>
δέκα συμβούλων ἐμνήσθη Νέστορι παραπλησίων, ὡς
οὕτω δράσων, ἐφ’ ὅπερ ἧκεν.</p>
<p>7. Εἶεν. ἀλλ’ ἐκεῖνα μὲν ἀρχαῖα καὶ παλαιά, τί
δαὶ Ἡρώδης ὁ Ἀθηναῖος ὁ πονεῖν είδώς, ὁ τῷ θη- <note type="marginal">4</note>
σαύρῳ πλούσιος; τί | δαὶ ὁ Σπαρτιάτης σοφιστὴς ὁ <note type="marginal">R 210</note>
τῷ πίνειν εὐπορώτερος εἰς λόγους γιγνόμενος; τί δ’ ὁ
παρ’ ἐκεῖνον μὲν οὐ φοιτήσας, παρ’ ἔνα δὲ τῶν
νου μαθητῶν, ὁ Καππαδόκης, ᾠ καὶ τεθνεῶτι τῶν
βασιλέων τις τὸν νεκρὸν τιμήσας ἀπέπεμψε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>τού- .
του μακροβιώτερος ἦν, ᾧ πολλή τις ἡ παρὰ τῶν προ- <lb n="10"/>
λόγων δόξα παρευδοκιμούντων τοὺς ἀγῶνας αὐτῷ.
οὗτος τοίνυν ὁ Αἰγύπτιος οὐκ ἐν πλούτῳ μὲν ἀπῆλθεν,
ἀφῆκε δὲ τὴν ψυχὴν ἄνευ πλάνης.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>Ἀλλὰ τῶν ἐνταῦθά με βούλει μεμνῆσθαι; οὐκοῦν
ὑγιαίνων μὲν Αἰδέσιος τὰς φρένας ᾤχετο, ταὐτὸ δὲ <lb n="15"/>
ὑπῆρξε τοῖς μετ’ ἐκεῖνον; ὧν ἐγὼ τῷ πρεσβυτέρῳ τὸν
ἴσον βεβίωκα χρόνον καὶ οἶδά γε θρηνήσας αὐτὸν ὑπὲρ
τοὺς ἄλλους, νέος τῶν ἐκείνου ῥευμάτων ἀποστερού-
μενος· καίτοι ληροῦντος ἀπελθόντος τί θρηνεῖν ἔδει;
ἀλλ’ οἶμαι τὸν σοφιστὴν εὑρίσκομεν καθ’ ἑκάστην ἡμέ- <lb n="20"/>
ραν ἐπιδιδόντα.</p>
<note type="footnote">4 Philostr. vit. soph. II 1, 15 p. 73 et 2 p. 56 8 Pausanias
Caesareensis (Philostr. l. l. II 13)? 12 Ptolomaeus vel Apol-
lonius vel Pollux Naucratitae (Philostr. l. l. II 15, 2; II 12)?
15 Eunap. vit. soph. 48, 8 sq. 16 Zenobius cf. p. 130, 15;
134, 11 et ep. 407</note>
<note type="footnote">2 ῞ et ω in οὕτω in ras Ρ2 τοῦτο U 4 δὲ VBMMo
Bong 5 δὲ VIBMMo Bong Sintenis 6 εὐπορώτατο·ς Ι |
γινόμενος IV | δαὶ Ι δὲ ΒΜ 9 τίς VIBMMo | ἀπέπεμψεν
Β 10 διὰ ΒΜ Bong 11 δόξαν Μο sed ν erasum 14 με
scripsit Re e Μο μοι reliqui libri Bong 15 αἰδέσι ος cum
rasura unius vel duarum litterarum U 18 νέους Μο | ν in
ἐκείνου in ras Ρ2 | ἀπεστερημένος Re 19 καὶ τί Ι 20 καθε-
κάστην Μο</note>

<pb n="290"/>
<p>10. Ἀλλ’ ἐγὼ ληρῶ καὶ παραφρονῶ καὶ γήρᾳ
<note type="marginal">R 211</note> τοῦτό μοι συμβέβηκεν· εἶτ᾿ ἐν τοσάύτῃ πόλει | σοὶ
μόνῳ τοῦτ’ ἀνεφάνη, τοὺς δ’ ἄλλους ἔλαθε τοὺς προσ-
αγορεύοντας, τοὺς προσιόντας, τοὺς συγκαθημένους,
<lb n="5"/> τοὺς ὁμιλοῦντας, τοὺς λαλοῦντας, τοὺς ἐν ταῖς ἐπι-
δείξεσι πάντα ποιοῦντας; οἳ πότ’ ἂν ὑπήκουσαν ἀν-
θρώπῳ μεθύοντι καὶ πρὸ τῆς τῶν οἰκείων φροντίδος
τὰς ἐμὰς φλυαρίας ἔθεντο;</p>
<p>11. Ἀλλ’ ἐάσωμεν, εἰ δοκεῖ, τὴν εἰς χρόνον ζημίαν.
<lb n="10"/> περὶ δὲ τῶν παῖδας τοὺς αὑτῶν εἰσαγόντων καὶ παρα-
διδόντων, παῖδες δὲ καὶ πρὸ τῶν ψυχῶν τοῖς πατράσι,
τί τις ἂν φαίη; καὶ γὰρ εἰ τοὺς ἀπόντας τὸ πρᾶγμα
διέφυγε, (καίτοι πῶς ἂν τοῦτό γε ἠγνοήθη;) τοῖς
παροῦσιν ἔκδηλον ἂν ἦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ἔστιν οὖν ὅστις εἵλετ
<lb n="15"/> ἂν ὃν ἐγέννησε κατακρημνίσαι; καὶ βορβόρου μὲν οὐκ
ἂν ἔδωκε πιεῖν, τῶν δὲ ἀπὸ τῆς ἐμῆς ἀφροσύνης; οὐκ
ἔστι ταῦτα, οὐκ ἔστιν· οὐδ’ ἂν κρατήσαις εἷς ὢν καὶ
οὗτος πίθηκος τοσούτων μὲν γονέων, τοσούτων δὲ
πόλεων, οὕτω δὲ πολλῶν ἐθνῶν. οὐδὲ γὰρ εἰ Δάφνην
<lb n="20"/> ταύτην τὴν οὕτω καλὴν καὶ δένδρεσι καὶ κήποις καὶ
πηγαῖς καὶ καταγωγαῖς ἀηδὲς εἶναι λέγοις χωρίον,
περιέσῃ τῆς ἀληθείας.</p>
<note type="marginal">R 212</note> <p>13. Βούλεσθέ με προσθεῖναι | ταῖς ἀποδείξεσιν, ἢ
<note type="footnote">2 μοι τοῦτο ΙΒΜ Bong | συμβέβηκε Re | εἶτα ΙΒΜ
4 προσιόντας in προσόντας corr Α2 5 τοὺς λαλοῦντας om Bong
6 οἳ &lt;πῶς&gt; α ποτ’ Cobet Mnem. V 105 (= Coll. 101),
recte | ἤκουσαν ἀνθρώπου μεθύοντος Μο 7 μεθιέντι Gasda
9 ἐάσομεν Μο | ἐσ Ι 10 ἑαυτῶν Ι αὐτῶν ΑΡΜο | εἰσα-
γαγόντων Β 12 τίς CAPMo 13 καίτοι γε ΙΜ Bong | τοῦ Ι
14 δῆλον ἦν ἄν Μο 17 σαῖς in κρατήσαις in ras P3
κρατήσας U 21 καὶ om Bong | λέγεις ΡΒΜ (in hoc tamen
ε in ras) Bong 23 ει et ε in ἀποδείξεσιν in ras P3 ex o
γρ η
et α ut videtur | εἰ A εἰ CPMo</note>

<pb n="291"/>
καὶ τοῖς εἰρημένοις νενίκηκα; ἀλλὰ περιττὸν μέν, τὸ
δ’ οὖν ὑμῖν ἀρέσκον οὐ φεύξομαι· οὐκοῦν, ὥσπερ
ὑμῶν ἕκαστος, οἶδα μὲν τὸ πρεσβύτερον τῆς πόλεως
μέρος, οἶδα δὲ τὸ νεώτερον καὶ ποτέρωθι μὲν τὸ θέα-
τρον, ἐν ποτέρῳ δὲ ὁ ἱππόδρομος, καὶ τῶν πυλῶν <lb n="5"/>
ἑκάστη ποῖ φέρει, καὶ ὡς ὁ βασιλεὺς ἄνευ ταλαιπωρίας
καθεῖλε τὸν τύραννον, καὶ ὡς ὁ παῖς αὐτῷ μέγας ἐστὶν
ἐν παιδί. ἐπίσταμαι δέ, πόσοι μὲν ἄρχοντες ἡμῖν, πό-
σον δὲ ἑκάστῳ τὸ μέτρον, καὶ τί τὸ ἀεὶ παρὸν τῆς
ἡμέρας μέρος, καὶ τί μὲν ἐμόν, τί δ’ οὐκ ἐμόν, καὶ <lb n="10"/>
τῷ μὲν χρῶμαι, τοῦ δ’ ἀπέχομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>τί δαί; τοὺς
φοιτῶντας ὡς ἡμᾶς οὐκ οἶδα, καὶ τίνος ἕκαστος καὶ
πόθεν, ὀνόματά τε αὐτῶν καὶ τύχας, καὶ τίνι μὲν
αὐτῶν ἔνι χρήματα, τίνι δὲ οὔ; ἀλλ’ ἐπὶ τὸ δειπνεῖν
ἐρχόμενος ἐμνήσθην τοῦ σιτίου μὲν ὡς ποτοῦ, ποτοῦ <lb n="15"/>
δὲ ὡς σίτου; καὶ τί δεῖ περὶ τὰ τοιαῦτα διατρίβειν,
ἀλλ’ οὐκ ἐξ ὧν αὐτῶν δεῖ, καλῶς τὴν κατηγορίαν
ἐλέγχειν; ἐὰν γάρ με λάβῃς ἀγνοοῦντα, τίς εἶ σὺ καὶ
τίνων γέγονας, μαίνεσθαί με μᾶλλον ἢ τὸν Ὀρέστην
λέγειν.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">7 Μάξιυον cf. Zosim. IV 47. Oros. VII 35. Pacat. Paneg.
Theod. c. 40 sq. | Ἀρκάδιος cf. Hydat. chron. ed. Mommsen
Chron. Min. saec. IV—VII t. 2 p. 15, 14</note>
<note type="footnote">20 λέγειν ἤτοι λέγε· τῆς ἀττικῆς καὶ τοῦτο συνηθείας· καὶ
ποιηταὶ τούτῳ χρῶνται Σοφοκλῆς τότ’ ἤδη φάσκειν ἐμὲ μαν-
τικῇ μηδὲν φρονεῖν (Oed. R. 462. Cf. Bruhn, Sophokles, Anhang
§ 123), καὶἈριστείδης πολλαχοῦ τῶν ἑσυτοῦ λόγων τούτῳ χρῆται V</note>
<note type="footnote">1 το ς cum rasura unius litterae U 2 οὖν om Μο |
ἡμῖν Ι 4 ποτέρωθεν Μο 6 πῆ Ι 7 ὡς om Bong
10 δὲ Β 11 δὲ VBMo Sintenis 14 δ’ Re | ἀλλὰ Ι
15 μὲν τοῦ σιτίου Re | τοῦ om Μο 16 σιτίου V 17 αὐτῶν
Re e Μο αὐτὸν reliqui libri Bong 20 ειν in λέγειν in
ras P3 λέγειν Α sed γε supra γειν m2 λέγε U</note>

<pb n="292"/>
<note type="marginal">R 213</note> <p>15. Κώμη τις ἤνεγκέ σοι τὸν πατέρα, φυγὼν | δὲ
ἐκεῖνος πόνους τοὺς τῷ γεωργῷ προσήκοντας καὶ κατὰ
τοῦτο τήν τε γῆν ἀδικήσας οἷς τε τῶν καρπῶν μέλει
θεοῖς θυρωρὸς ἄρχοντος κιναίδου καθίσταται καὶ ᾧ
<lb n="5"/> κιναίδων ἔδει, καὶ τὸ τὰ τοιαῦτα τοῦτον ὑπηρετεῖν
δύνασθαι δοῦλον αὐτῷ τὸν ἄρχοντα ποιεῖ, τοῦτο δὲ
τούτῳ χρυσίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>γενόμενος δὲ Εὐτροπίου τοῦδε
πατήρ, δέον τὸν υἱὸν ἀποδοῦναι δικέλλῃ καὶ σμινύῃ
καὶ βουσὶ καὶ ἀρότρῳ, καὶ διὰ τοῦδε τὴν γῆν ἀδικεῖν
<lb n="10"/> ἠξίου μεταθεὶς αὐτὸν ἐπὶ μουσεῖα καὶ λόγους οὐκ
οὔσης τοῖς διδασκάλοις ἐξουσίας οἷς βούλοιντο κλείειν
τὰς θύρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>καὶ πάλιν αὐτὸς ἦν ὁ πατήρ, διὰ μὲν
τῶν προτέρων τὴν Δήμητραν ἀδικῶν, τῷ δὲ τῶν μισθῶν
ἀποστερεῖν τὰς Μούσας. οὔκουν ἔχοι τις ἂν εἰπεῖν
<lb n="15"/> τὸν λαβόντα. καὶ ταῦτα ἐποίει παρόντων χρημάτων
ἀπὸ τῆς διακονίας ὧν ἔφην, τῆς μὲν τῶν οὐκ εἰσπρατ-
τόντων ἀπολαύων ἐπιεικείας, τῆς δὲ τῶν δεινὰ πάσχειν
λεγόντων καταφρονῶν ὀργῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὢν δὲ οὗτος ὁ λίθος
<note type="marginal">R 214</note> μεγάλης αἴτιος | τοῖς διδάσκουσι ταλαιπωρίας ἔχων
<lb n="20"/> αὐτὸς οὐδὲν ἄγεται μὲν ἐπὶ τὴν τῶν νόμων μάθησιν,
ὃ τῶν τὴν διάνοιαν βραδυτέρων ἐστίν. ὢν δὲ καὶ ἐν
ἐκείνοις λίθος διφθέρας μὲν παχείας τε καὶ πλατείας
τὰ γόνατα βαρυνούσας ἔφερεν, ἴδη δὲ τοῦ τῶν συνη-
<note type="footnote">1 τίς CAPIB 2 ἐκεῖ Ι 5 ι prius in κιναίδων
o
in ras Μ2 | τὸ scripsi e VMo τωι C τῶ Ρ sed ὁ m3
suprapos τῷ reliqui libri edd | τὰ om V 6 αὑτῷ edd
αὐτὸν τῶ ἄρχοντι m2 supra αὐτῶ τὸν ἄρχοντα Ρ τώ ἄρ-
χοντι U 7 τοῦ δὲ Μο 8 ἀποδοῦναι τὸν υἱὸν Re | σμινύνῃ Μ
9 υσι in βουσὶ in ras Ρ3 10 ἐπὶ τὰ μουδεῖα Μο 11 acu-
tus supra α et οις in διδασκάλοις in ras P3 13 ν in δήμη-
τραν in ΑΡ erasum Δήμητρα Re 14 ἔχει CAPI | τίς CA1
19 διδασκάλοις Re 23 δὲ om Μο</note>

<pb n="293"/>
γόρων μετεσχηκὼς ἀριθμοῦ συνεῖπεν οὐδενὶ τῶν
των, οὐ ξένοις, οὐ πολίταις, οὐκ ἀνδράσιν, οὐ γυναι-
ξίν, οὐκ ἀπόροις, οὐκ εὐποροῦσιν· οὐ γὰρ ἐδόκει χρή-
σιμος ἂν γενέσθαι. διόπερ οὐκ εἶχε τοὺς αὐτοῦ δεη-
σομένους.</p> <lb n="5"/>
<p>19. Ἀρά σοι δοκῶ ληρεῖν ἐν τούτοις ἢ τῶν ἀληθῶν
ὑπὸ τῆς ἡλικίας ἐκφέρεσθαι, ἀλλ’ οὐκ αὐτὰ τὰ ὄντα
διὰ πάσης ἀκριβείας ἐν τούτοις εἰρηκέναι τά τε τοῦ
πατρὸς τά τε σά; καίτοι τοῦ γε παραφρονοῦντος ἦν
ἕτερα ἀνθ’ ἑτέρων λέγειν καὶ μηδ’ αὐτὸ τοῦτ’ εἰδέναι, <lb n="10"/>
ὅτι ἀνθ’ ἑτέρων ἕτερα. εἰ μὲν οὖν τοῦτο πέπονθα,
δεῖξον καὶ οὐκ ἀδικεῖς· εἰ δ’ οὐκ ἂν δύναιο, πῶς οὐκ
ἠσέλγαινες;</p>
<p>20. Εἶμι δὴ καὶ διὰ τῶν λοιπῶν, σὺ δέ με παρα-
τηρεῖν. ἐδόκεις εἶναι δίκαιος Κυνηγίῳ λειτουργεῖν καὶ <lb n="15"/>
τῇ ’κείνου ψήφῳ | τῶν βοηθούντων ἦσθα. ταύτης <note type="marginal">R 215</note>
τῆς ψήφου τὸ δίκαιον βοηθείαις ἀδίκοις ποιήσας
ἀσθενὲς καὶ καταναγκάσας τὴν βουλὴν εἰς ἑαυτὴν
γενέσθαι κακὴν ἄρχων ἡμῖν ἀφῖξαι, οὐ μισθὸν ἀρετῆς
τὴν ἀρχὴν λαβών. οὔτε γὰρ ἐν πολέμῳ σύ γε λαμ- <lb n="20"/>
πρός, οὐδὲ γὰρ στρατιώτης σύ τις, οὔτ’ ἐν τοῖς διὰ
λόγων ἀγῶσιν, ὀλίγον γὰρ δὴ τῶν ἐν ταῖς εἰκόσι ῥη-
<note type="footnote">15 Cf. Hydat. chron. ed. Mommsen chron. min. saec. IV—VII
t. 2 p. 15, 18. Gothofr. Pros. Theod. p. 356.</note>
<note type="footnote">1 συνεῖπε δὲ Μο 3 ἐδόκει τι(??)ν α (τίσιν α Β)
χρήσιμος ΒΜ Bong 4 αὐτοὺς Μο 7 ἀληθίας Ι 9 τοῦτο
γε Μο 10 ἕτερον ἀνθ’ ἑτέρου Re | μηδὲ ΙΜ | τοῦτο ΙΒΜ
Bong | γινώσκειν Ι 11 α in πέπονθα in ras ex ε P3
12 δὲ ΙΒ 13 ἡ in ἠσέλγαινες in ras Μ2 14 δὴ] δεῖ Ι
δὲ Bong 16 βουλευόντων Μο | ὴῖσθα C 17 ἐποίησας Re
18 α ultimum in καταναγκάσας in ras C v | ἑαυτήν τε V
19 γενέσθαι] εἶναι U 21 γὰρ om V 22 o in ὀλίγον ex ω
corr C n ὀλίγων Bong | εἰκόσι ex εἴκοσι corr C8</note>

<pb n="294"/>
τορῶν διήνεγκας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>ἀλλ’ ἥκεις ἐωνημένος, ὅπερ ἂν
καὶ σοῦ τις φαυλότερος, καὶ τὴν τιμὴν οἴκοθεν ἅπασαν
οὐ καταβαλὼν δοῦλος εἶ τῶν δεδανεικότων συγκαθημέ-
νων, συνδειπνούντων, ἐπικειμένων, ὅ τι βούλοιντο κε-
<lb n="5"/> λευόντων, νυττόντων, εἰς κλοπὰς ἐπεγειρόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>καὶ
διὰ τοῦτο τὸ δάνεισμα νόμοι τε παραβαίνονται καὶ
χάριτες πονηραὶ δίδονται, καὶ νίκας καὶ ἥττας οὐ συμ-
βαινούσας τοῖς νόμοις δέχεται τὸ δικαστήριον, καὶ ὁ
τοῖς ὑπηρέταις ἐπιτάττων καὶ θυμούμενος ὑπ’ ἐκείνοις
<lb n="10"/> τέ ἐστι καὶ ταῖς ἐκείνων ὀργαῖς, κἂν μὴ τὸ δοκοῦν
σφίσι καταπραχθῇ καὶ ταχέως, ἐβρόντησαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>φημὶ
<note type="marginal">R 216</note> δέ σε καὶ ταπεινὸν εἶναι καὶ ὑβριστήν· τὸ | μὲν
γὰρ ἃ σύνοισθα σαυτῷ ποιεῖ, τὸ δ’ ἵν’ ἐκεῖνο κρύ-
πτηται, γίγνεται, καὶ ἔστι τὸ προπηλακίζειν παραπέ-
<lb n="15"/> τασμα ταῖς κλοπαῖς. μᾶλλον δὲ οὐδὲ κλοπὰς τό γε
σὸν ἄξιον καλεῖν· ὁ μὲν γὰρ κλέπτης ὅπως ὑφαιρού-
μενος λήσει, ζητεῖ καὶ τὴν ἴσην ποιεῖται σπουδὴν περί
τε τὸ λαβεῖν καὶ τοῦτο· σὺ δὲ τὰ τῶν ἀπαιτούντων
ἃ δεδώκασι μιμῇ καὶ διὰ τῶν πόλεων χωρεῖς ἀγείρων,
<lb n="20"/> ἔχων τοὺς προδρόμους πρὸς τὰς βουλὰς βοῶντας· ἢ
δότε ἢ ἀπολεῖσθε· ὁ γὰρ αὐτίκα ἥξων οὗτος
πρᾷος μὲν τοῖς διδοῦσι καὶ πατήρ, χαλεπὸς δὲ
τοῖς τοῦτο μὴ ποιοῦσι καὶ σκορπίος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>καὶ ὡς
οὐ ψεύδομαι, μαρτυροῦσαν μὲν ἔχω Χαλκίδα τὴν δε-
<lb n="25"/> ξαμένην πληγὰς πεπραμένας, μαρτυροῦσαν δὲ τὴν Ἀπα-
<note type="footnote">3 καταλαβὼν Βοng 4 ι prius in ἐπικειμένων corr ex
ει C v 7 ἥττας καὶ νίκας Ι 9 καὶ om Μο | ἐκείνους Μο
11 παραχθῆ Μο 13 σύνοισθα cum rasura 1 litterae post
α Μο | δὲ Ι edd Ι ἵνα ΙΒΜ Βοng | ἐκείνοις Μ 14 γίνεται
ΒΜ | ἔστιν Α | τὸ — 15 κλοπαῖς versum comoediae agnoscit
Kock Fr. com. Att. III p. 500, 499 τὸ om Bong 17 λήσῃ
Μ Bong 19 χωρὶς Ι 24 μὲν οm Bong 25 πεπραμένας
Re e Μο πεπραγμένας reliqui libri (sed γ erasum in V) et Bong</note>

<pb n="295"/>
μέων τὴν ἄνδρας μὲν ἀρίστους ἠδικηκυῖαν, φίλην δὲ
σοί, καὶ κακῶς μὲν ὑπ’ ἄλλων ἀκούουσαν, ἐπαίνων δὲ
παρὰ σοῦ τυγχάνουσαν διὰ τὴν εἰς τὴν εὐλογίαν |
ἀνάγκην τὴν ἀπὸ τοῦ πάντα λαβεῖν. οὐδὲ γὰρ <note type="marginal">R 217</note>
ὀσπρίων ὁ σεμνὸς οὗτος ἀπέσχετο, ὧν ἐνέπλησε τὸν <lb n="5"/>
ἀγρὸν τὸν ἑαυτοῦ πιέσας τοὺς ὤμους τῶν τοῦτον
αὐτῷ γεωργούντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>καὶ περὶ τεττάρων δὲ ἑτέρων
πόλεων οὐχ οὕτω μὲν μεγάλων, πόλεων δὲ καὶ αὐτῶν
ἤκουσα παραπλήσια τοῦ πευθῆνος ἐλεοῦντος μὲν τοὺς
δεδωκότας, ἀπειλοῦντος δὲ τῷ λαβόντι, ἕως αὐτὸν <lb n="10"/>
διήλλαξεν ἡ κοινωνία τῶν λημμάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>ᾐσθόμην δὲ
αὐτὸν καὶ τῇδε χεῖρας μὲν | ἐπὶ τὴν βουλὴν ἀφέντα, <note type="marginal">R 218</note>
ἑλκύσαι δὲ οὐ δυνηθέντα τοῖς χειροτέχναις ἐπιθέμε-
νον. μελλήσεως δέ τινος γενομένης τὰς πληγὰς ἐκεί-
νας ἤκουσα τὰς ἀμυθήτους γενέσθαι, παρ’ ὧνπερ <lb n="15"/>
ἤλπισε καὶ θανάτους ἔσεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>οὐ γὰρ ὑπὲρ τῶν
Ἰχθῦς ἐσθιόντων ἀγανακτῶν οὐδ’ ὑπὲρ τῶν ἔλαιον
ὠνουμένων καὶ ξύλα τοὺς μὲν ὅλως ὧν ἐπώλουν ἔπαυε,
τοῖς δὲ τῶν τιμῶν ἀφῄρει, ἀλλ’ εἰς τὴν παρ’ αὑτοῦ
πρᾶσιν ταῦτα ἄγων ἐκακοτέχνει, καὶ τὸ μὲν σχῆμα <lb n="20"/>
εὐπρόσωπον, τὸ δ’ ἔργον χρηματίζεσθαι βουλομένου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>χρημάτων τοίνυν εἵνεκα λέγει τε ὅσα λέγει, πράτ-
<note type="footnote">9 πευθὴν ὁ τὰ μακρόθεν μανθάνων καὶ ἀπαγγέλλων V
19 δφῄρει] τι δηλονότι ἀφαιρεῖται δὲ τὴν ἀρχήν τις τὴν τοῦ
δεῖνος ἤτοι μετὰ ἐξουσίας ἁρπάζει καὶ ὡς ὑπερέχων V</note>
<note type="footnote">5 ὀσπρίων Re ὁ σπείρων libri (sed in Ρ pro ὁ est rasura
unius litterae) et Bong 8 μὴ Μο 10 ω in δεδωκότας
corr ex o C n 12 αὐτοῦ Ι | ἐφέντα conicio coll. II. α 567
Od. α 254 Εur. Hec. 1128 17 ἐσθιόντων ex ἑστιώντων corr
Β | οὐδὲ ΙΒΜ Βong | ῶ in τῶν corr ex οὶ α P3 18 ἅλως
ΙΒΜ Bong 19 τοὺς C | αὑτοῦ Re αὐτοῦ libri Bong
20 στάσιν Ι 21 δὲ ΙΒΜ 22 τοίνυν] τὲ ΙΒΜ Bong</note>

<pb n="296"/>
τει τε ὅσα πράττει, κἀν τοῖς ὀνείρασιν οὐ πόλεις, ἃς
οὐκ εἶδεν, ὁρᾷ οὐδὲ πηγὰς καὶ λίμνας καὶ πελάγη καὶ
ποταμούς, ἀλλ’ ἀργύριον, χρυσίον, ἐσθῆτας, βαλάντια,
<note type="marginal">R 219</note> νῦν μὲν ἐν | ταῖς χερσὶ κείμενα, νῦν δὲ διαφεύγοντα,
<lb n="5"/> μεθ’ ἡμέραν δὲ καθ’ αὑτόν τε ὢν ἐκεῖσε βλέπει κἂν
λαλῇ τῳ, τὴν ψυχὴν ἐν ἐκείνοις ἔχει κἀν ταῖς ἑωθιναῖς
εὐχαῖς ἀνθ’ ὑγείας καὶ εὐδοξίας καὶ παίδων σωτηρίας
τὸν δώσοντα φανῆναι παρὰ τοῦ Δῖός αἰτεῖ. ῥύεται
δὲ οὐδένα τῶν ὑπηρετῶν οὐδ’ ἡ λίαν πενία. ταῦτα
<lb n="10"/> ὁ ληρῶν ἐγὼ παρὰ τῶν ἐξεπισταμένων ἀκούσας καὶ
μέμνημαι καὶ δεινὰ νομίζω.</p>
<p>29. Νομίζω δὲ κἀκεῖνο δεινὸν τὸ δυστυχεῖς τινας
ἀρτοπόπους εἰσπράττειν ἐθέλειν χρυσίον, ὥς τινος
ἀλοῦντος αὐτοῖς τὸν σῖτον ὕδατος. ὧν ἐπ’ ἐμὲ κατα-
<lb n="15"/> φυγόντων καὶ λεγόντων δίκαια κατηγορῶν οὗτος ἄλλα
τε καὶ ὡς ἐμὲ παρακρούοιντο, (τοῖς α δὲ ἐβοήθει
θές), οὐ πρότερον ἀπέσχετο, πρὶν ἢ ἔσεισε. τότε δὲ
ἔλεγον δίκαια, οὓς οὗτος ὑφ’ ἑαυτῶν ἔφασκεν ἐξελη-
λέγχθαι.</p>
<lb n="20"/> <p>30. Ἀλλ’ οὐδ’ ὅταν Σκύλλαν σε καλῶ, παραφρο-
<note type="footnote">20 Cf. p. 93, 8. Aesch. Ag. 1232. Eur. Med. 1342. 1358.
Cic. in Verr. V 146</note>
<note type="footnote">1 καὶ ΒΜ Bong 2 οἶδεν Μ Bong 3 χρυσὸν Re |
βαλλάντια VM Bong cf. Ι 244, 13 R 4 δὲ καὶ διαφεύγοντα Β
5 μεθημέσαν V | δὲ scripsi τε libri edd | τε C sed τ m. rec.
(v) a in ras om Mo 6 τῳ e τῷ corr P3 τῶ
7 ὑγιείας V edd cf. Ι 466, 5 R 8 o in δώσοντα in ras m. rec.
(n) C 10 ἐπισταμένων I Bong 13 ἀρτοπόπους CA (sed in
hoc in marg γρ ἀρτοποιούς) Ρ (sed in hoc acutus et πους in
ras m3) Re ἀρτοποιοὺς VUIBMMo a Βοng Cf. Cobet Miscell.
14 ἁλοῦντος ΒΜ 16 post τἀληθὲς in Α erasum καὶ
17 σε in ἔσεισε in ras C v ἔσεισεν ΑΜ 18 αὐτὸς Β | ἔλεγεν
ὑφ᾿ ἑαυτῶν BM Bong | υτῶ in ἑαυτῶν in ras C v 20 σκίλλαν V</note>

<pb n="297"/>
νῶν καὶ ἁμαρτάνων τοῦτο ποιῶ, ἀλλ’ εἴπερ τις ἕτερος,
νοῦν ἔχων. περὶ γὰρ δὴ τὴν σὴν ὁρῶ κεφαλὴν |
ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἑτέρας οὐκ ὀλίγας συγγενεῖς, ἀκρι- <note type="marginal">R 220</note>
βῶς συγγενεῖς, ταὐτὰ ζητοῦντας, τῶν αὐτῶν ἐπιθυ-
μοῦντας, περισκοποῦντας, ἐφ’ ὂν χρὴ τοὺς ὀδόντας <lb n="5"/>
ἐνεγκεῖν. σὺ δ’ εἷς εἶναι δοκῶν πολλαπλοῦς τις ὤν
ἐλέγχῃ, καὶ οἱ μὲν κήρυκες μόνου, τὸ δὲ ἄρχειν κοινὸν
τοῦ γένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>καὶ οὐδὲ αἰ γυναῖκες ἔξω τοῦ καὶ
ἀπειλεῖν καὶ κερδαίνειν. καὶ διὰ τοὺς πολλοὺς
τας οἱ τοῖς προσαιτοῦσι πρότερον διδόντες τῶν προσ- <lb n="10"/>
αἰτούντων γεγένηνται καὶ βοηθοῦντες τέως ἐν τῷ δεῖ-
σθαι τῶν βοηθησόντων εἰσί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>παρὰ τούτων ἴσως
ἐπαίνους ἐπὶ ταῖς ὕβρεσιν αἷς ὑβρίζεις ἀκούεις, ἐλάτ-
τους μέν, ὅταν εἰς τοὺς ἄλλους, μείζους δέ, ὅταν εἰς
ἐμέ· εὖ γε, ὦ οὗτος· τοῦτ’ ἄρχων, τοῦτ’ ἀνήρ, <lb n="15"/>
τοὐτ᾿ είδὼς αὑτόν. | οὕτως ἄν γένοιο μέγας, εἰ <note type="marginal">R 221</note>
τὰ τοῦδε καθέλοις, εἰ μὴ πορευθείης ὡς αὐτὸν
μηδὲ τὴν τῶν τοῦτο παθόντων μιμήσαιο
πεινότητα, τῶν μὲν εἰς τὴν οἰκίαν ἐλθόντων
αὐτῷ, τῶν δ’ εἰς τὸ διδασκαλεῖον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>καὶ οὐχ <lb n="20"/>
ἧκέ γε. καὶ τοῦτό ἐστι τὸ λαμπρόν, κἄν τις αὐτὸν
ἔρηται· σὺ δὲ δὴ τῷ ποτε τῶν ἐπὶ τῆς ἀρχῆς σε-
μνύνῃ μάλιστα; τοῦτ’ ἂν εἴποι τὸ τῶν τετιμηκότων
με ταύτῃ πολλὴν κατεγνωκέναι μωρίαν.</p>
<note type="footnote">4 ταῦτα Μο 8 καὶ alterum om Β 13 ἃς Re, quod e Par
1000 corr Boissonade An. IV 352 16 αὐτὸν Ι 17 καθέλεις
Ι | εἰς ΒΜ Bong 18 τὴν in marg pos. m. ant. (p) C
suprapos. m. ant. Α om VIBM Bong 20 αὐτῶν Ι 21 καὶ
τοῦ τοῦτο Ι 23 τὸ] τῶ ΒΜ Bong | κατεγνωκότων Μ Bong
24 μοι Β | ταύτην Μο | ante μωρίαν rasura duraum litterarum
(ut videtur εἰ) in I</note>

<pb n="298"/>
<p>34. Οὕτως οἶδά σου τὰς πολλὰς κεφαλάς, αἱ πᾶσαι
δίκην ἂν ἔδοσαν, εἰ μὴ τοῦτο ὁ ληρῶν οὗτος ἐκώλυ-
σεν. ὡς γὰρ ὁ φόβος ἐνεποίησεν αὐτῷ νόσον δι’
πνίας καὶ ἦν δῆλον, ὡς οὔτε δεδιὼς καθευδήσοι, μὴ
<lb n="5"/> καθεύδων δὲ ἀπολεῖται, λέγει πρὸς ἐμὲ ταῦτα ὁ πρε-
σβύτης ἰατρὸς καὶ ὡς, εἰ μή τις σβέσει τὸν φόβον,
οὐδὲ αὐτὸς δυνήσεται τὴν νόσον, ἐλεεινόν τε ἔφασκεν
εἶναι θέαμα γυναῖκα καὶ παιδία.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>κἀγὼ πᾶσι μὲν
λόγοις, ἁπάσῃ δὲ τέχνῃ τοὺς δικαίως ἂν ἀπολομένους
<lb n="10"/> ἐξήρπασα. ὁ δ’ ἀπαλλαγεὶς τοῦ τὸ σῶμα νοσεῖν ἐνόσει
<note type="marginal">R 222</note> τὴν ψυχὴν πάλιν καὶ τὴν ἀγορὰν ἐτάραττεν | οὐδα-
μοῦ στῆναι τὰς ἐφ’ ἑκάστῳ τιμὰς ἐῶν, εἰδώς, ὡς ἀπὸ
νοσούσης καὶ αὐτῆς καὶ φθειρομένης γένοιτ’ ἄν τις
καὶ πρόσοδος αὐτῷ τε καὶ τῷ γένει. τοῦτ’ αὐτὸν
<lb n="15"/> ἐποίει κινεῖν τὰ τεταγμένα [καὶ] α παρὰ τῶν εὖ
νούντων καὶ νενομοθετημένα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ὁ δ’ ἄλλους οὐκ
ἐρρῶσθαι τὰς φρένας λέγων αὐτός, οὐκ ὢν γέρων, ἐν
μάχῃ τῇ πρὸς αὑτὸν ζῶν οὐκ οἶδε. ξίφει μὲν γὰρ
τοὺς ἄξια θανάτου δεδρακότας οὐ παραδίδωσιν εὐλα-
<lb n="20"/> βῆς εἶναι λέγων καὶ πρὸς τοὺς τοιούτους ὀκνηρὸς θα-
νάτους, μάστιγι δὲ ταὐτὸ ποιῶν οὐκ οἴεται δρᾶν, ὅ
φησι φεύγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ὅς καὶ χθὲς πληγῶν εἶδος πολὺν
<note type="footnote">2 οὗτος] ἐγὼ Βονγ | ἐκώλυσε Ι 3 φόνος V sed ν erasum
4 καθευδήσει coni Re, recte, ut videtur 5 ταῦθ’ ΒΜ Bong
6 σβέσῃ ΒΜ Bong 9 ἁπάσῃ] πάση V | άπολομένους scripsi
ex AVUI et Ρ in quo tamen o alterum in ras m2 ἀπολουμέ-
νους CBMMo edd 10 νοσεῖν] νοσῇ Μο 13 καὶ alterum
om 1 | φθειρομένης scripsi ut suprascriptum est m5 supra
φερομένης in Ρ φερομένης libri edd 14 τοῦτο ΙΒΜ Bong
15 καὶ cancellavi 16 καὶ scripsi τὰ libri edd | οὐδ’ Ι
18 ἑαυτὸν Ρ et m. ant. ex ἀυτὸν corr Α αὐτὸν ΙΜο 19 εὐλα-
βεῖς Ι 21 αὐτὸ Μο 22 ὡς Μο</note>

<pb n="299"/>
ἤδη χρόνον ἐξεληλαμένον ὡς ὑβρίζον τὸ σχῆμα τῆς
πολιτείας, ἀνενεώσατό τε καὶ πάλιν τοῖς ἁπάντων
ὀφθαλμοῖς ἔδειξε κρύπτων τὸ τοῦ ξαινομένου πρόσω-
πον ὑφ’ ἑτέρῳ, πῖλος τοῦτ’ ἔστιν εἰς ὄνου πρόσωπον
πεποιημένος, μιγνὺς τῷ τοιούτῳ κακῷ γέλωτα καὶ <lb n="5"/>
προστιθεὶς διὰ τῆς τέρψεως τῇ συμφορᾷ ποιοῦντός τι
καὶ τοῦ κώδωνος καὶ τὸν γενόμενον ἂν διὰ τῶν
κρύων ἔλεον ἐξορίζων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>καὶ ταύταις ταῖς πληγαῖς
πολλοὺς ἀποκτείνας οὐκ ἀποκτεῖναί φησι, διότι πληγαῖς.
ἔστι δὲ τοῦτο πολλῷ δεινότερον βραδὺν ἀντ’ ὀξέος ία <lb n="10"/>
ποιοῦν τοῦ θανάτου τὸν τρόπον. καίτοι | χρηστοὶ <note type="marginal">R 223</note>
μὲν οὐκ ἦσαν οὗτοι, πονηροὶ δὲ οὐχ οὕτως ἐν κλοπαῖς
τισι μικραῖς ὄντων αὐτοῖς τῶν ἐγκλημάτων, ὧν ἔνιοι
ναῦται μετὰ ναυαγίαν ταῦτα ἠναγκασμένοι. ἀλλ’ ὅμως
[καὶ] α ἀπέθνησκον καὶ μαστιγούμενοι.</p> <lb n="15"/>
<p>39. Τίνες οὖν οἱ μισθοί σου τῆς πολλῆς συνέσεως;
οἱ ληροῦντες ἡμεῖς ὁρῶμέν σε τρέμοντά τε καὶ σαυτῷ
φυγὴν ἐπιβάλλοντα καὶ ζητοῦντα πόλιν ἔξω Συρίας
τῆς ἀρχθείσης. οὕτως ἤρχθη καλῶς. ὑπὸ δὲ φρονή-
σεως κηρύττεις ὃ ποιήσεις, κύριος ἰὸν σιωπᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἐγὼ <lb n="20"/>
δὲ ἴσως ἔξω τὸν οὐ τοιαῦτα περὶ ἐμοῦ λέγοντα, οἷα
<note type="footnote">6 προστιθεὶς] ἤτοι αὔξων V</note>
<note type="footnote">1 o in ἐξεληλαμένον in lacuna inser M3 | ὑβρίζων Μο
ὑβρίζου Ι 5 τοιώδε ΒΜ Bong 6 ὄψεως ΒΜ Bong 9 ἀπο-
κτείνας πολλοὺς ΙΒΜ Bong 10 τοῦτο] τὸ οὕτω Μο | πολὺ
ΒΜ Βοng | spiritus et ξ in ὀξέος in ras P2 11 χρηστὸν Μο
12 οὕτως ex ὅτως corr C n 15 καὶ om UP sed in hoc
rasura trium litterarum cancellavi 17 ἡμεῖς om Bong |
τε om Μο 18 γη in φυγὴν in ras Ρ2 19 ἀχθείσης Μο |
ἤχθη Ι 21 ἵξω UMo | τὸν οὐ in textu, γρ τοῦ νου (accentus
periit) in marg A τοῦ νοῦ UMoB sed in hoc τ ν ~ in ras m2
τὸν τοῦ νοῦ οὐ Ι τοιαῦτα scripsi ταῦτα libri edd</note>

<pb n="300"/>
<note type="marginal">R 224</note> σύ, | πρότερον μέν, ἡνίκα τῶν ἑταίρων τινὰ πέμψας
ἠξίουν γραῦν τινὰ δίκην δικάσαι πολλῶν ἐτῶν ἀριθμὸν
ἀνηλωκυῖαν, ὕστερον δέ, ἡνίκα μέ τις τῶν ὑπηρετῶν
ἔφησεν ἕπεσθαί σοι. καὶ ὁ μὲν ᾤετό σε πήδημα συνά-
<lb n="5"/> ψειν τοῖς πρώτοις ῥήμασι, σὺ δὲ τὸν μὲν ἀπειλῆς
ἄξιον ἡγήσω, τὸν ἡνίοχον δὲ τῷ ποδὶ πρὸς τάχος ἐκί-
νησας, πρὸς δὲ τὸν παρακαθήμενον εἶπες, ὅτι πάλιν
οὗτος ἥκει κόψων ἡμᾶς οἷς φλυαρήσει· ἐγὼ δὲ
τἀκριβὲς μὲν ὕστερον ἐπυθόμην, τότε δὲ ἐκ τῶν ὀμμά-
<lb n="10"/> τῶν τὴν γνώμην εὑρὼν ὡς τάχιστα ἀπῆλθον, ἀφεὶς τὸ
περὶ ὧν ἀφῖγμαι διαλεχθῆναι.</p>
<note type="footnote">2 ἀριθμῶν Ι 4 σου Μο 8 κόψω cum rasura unius
litterae U 9 δ’ ΒΜ Bong 11 ἀφίγμην Gasda, at cf. or.
Ι p. a 97, 10 ἀπολογήσομαι. or. VI § 9 p. 243, 12 R ἡγεῖται et
§ 17 p. 245, 10 οἴεται.</note>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
