<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="lat">Batrachomyomachia</title>
<editor>Thomas W. Allen</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg1220.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United State</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Homeri Opera</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Thomas W. Allen</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1220" xml:lang="lat">Batrachomyomachia</author>
  <imprint>
	<publisher xml:lang="lat">E Typographeo Clarendoniano</publisher>
	<pubPlace xml:lang="lat">Oxonii</pubPlace>
	<date>1912</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">5</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/ucw.ark:/13960/t2b86578j">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="line" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:p//tei:l[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
		
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1220.tlg001.1st1K-grc1">
<pb n="168"/>
<head>ΒΑΤΡΑΧΟΜΥΟΜΑΧΙΑ</head>
<p><l n="1">Ἀρχόμενος πρώτης σελίδος χορὸν ἐξ Ἑλικῶνος</l>
<l n="2">ἐλθεῖν εἰς ἐμὸν ἦτορ ἐπεύχομαι εἵνεκ᾿ ἀοιδῆς,</l>
<l n="3">ἣν νέον ἐν δέλτοισιν ἐμοῖς ἐπὶ γούνασι θῆκα,</l>
<l n="4">δῆριν ἀπειρεσίην, πολεμόκλονον ἔργον Ἄρηος,</l>
<l n="5">εὐχόμενος μερόπεσσιν ἐς οὔατα πᾶσι βαλέσθαι </l>
<l n="6">πῶς μύες ἐν βατράχοισιν ἀριστεύσαντες ἔβησαν,</l>
<l n="7">γηγενέων ἀνδρῶν μιμούμενοι ἔργα Γιγάντων,</l>
<l n="8">ὡς λόγος ἐν θνητοῖσιν ἔην· τοίην δʼ ἔχεν ἀρχήν.</l></p>
<p><l n="9">Μῦς ποτε διψαλέος γαλέης κίνδυνον ἀλύξας,</l>
<l n="10">πλησίον ἐν λίμνῃ λίχνον προσέθηκε γένειον, </l>
<l n="11">ὕδατι τερπόμενος μελιηδέϊ· τὸν δὲ κατεῖδε</l>
<l n="12">λιμνόχαρις πολύφημος, ἔπος δʼ ἐφθέγξατο τοῖον·</l></p>
<p><l n="13">Ξεῖνε τίς εἶ; πόθεν ἦλθες ἐπʼ ἠϊόνας; τίς ὁ φύσας;</l>
<l n="14">πάντα δʼ ἀλήθευσον, μὴ ψευδόμενόν σε νοήσω.</l>
<l n="15">εἰ γάρ σε γνοίην φίλον ἄξιον ἐς δόμον ἄξω· </l>
<l n="16">δῶρα δέ τοι δώσω ξεινήϊα πολλὰ καὶ ἐσθλά.</l>
<l n="17">εἰμὶ δʼ ἐγὼ βασιλεὺς Φυσίγναθος, ὃς κατὰ λίμνην</l>
<l n="18">τιμῶμαι βατράχων ἡγούμενος ἤματα πάντα·</l>
 <note type="footnote">Titulus: Ὁμήρου βατραχομυομαχία vulg.: μυοβατραχομαχία P9: βατρα-
χομαχία O²: ἀρχὴ τῆς μυοβατραχομαχίας· αὕτη δέ ἐστιτίγρητος τοῦ καρός
U² V1 : ὁμήρου βατραχομυομαχίᾳ, ἐν δέ τισι τίγρητος τοῦ καρός S1 U³
V12 (γρητὸς) 1-8 litt. uncialibus scr. O² 1 πρώτης σελίδος O²:
πρῶτον μουσῶν cet. (πρώτως k: πρῶτος P8, S2 ss.) 5 πάντα O2
6 ἀριστήσαντες A10 B1: ἀριστεύσοντες A8 P1 P4 V3: -εύοντες k- ἔτευξαν
P8, γρ. 8 λόγος] ἔπος fg ἔχον lB1 L2 R1 ἀρχή P9
10 λίχνον O2: πίνων 1- L1 L2 L8 S2: ἁπαλὸν cet. παρέθηκε 1 L2 L8 O2 S2;
προσέθηκε cet. 12 πολύφωνος 1 A10 B1 L1 P4 U3 τ᾿ ἔφατʼ
ἔκ τʼ ὀνόμαζε b c f al. 13 ἠιόνας 1L8 O2 (ἠῶνας ex ἰ) S2: ἠόνα
vulg. τίς ὁ φ. A8 O2: τίς δὲ vel τίς δέ σʼ cet. 18 ἐν βατράχοις
1:1 (ἐν βατράχων L3L4</note>

<pb n="169"/>
<l n="19">καί με πατὴρ Πηλεὺς ἀνεθρέψατο, Ὑδρομεδούσῃ</l>
<l n="20">μιχθεὶς ἐν φιλότητι παρʼ ὄχθας Ἠριδανοῖο. </l>
<l n="21">καὶ σὲ δʼ ὁρῶ καλόν τε καὶ ἄλκιμον ἔξοχον ἄλλων,</l>
<l n="22">σκηπτοῦχον βασιλῆα καὶ ἐν πολέμοισι μαχητὴν</l>
<l n="23">ἔμμεναι· ἀλλʼ ἄγε θᾶσσον ἑὴν γενεὴν ἀγόρευε.</l></p>
<p><l n="24">Τὸν δʼ αὖ Ψιχάρπαξ ἀπαμείβετο φώνησέν τε·</l>
<l n="25">τίπτε γένος τοὐμὸν ζητεῖς; δῆλον δʼ ἐν ἅπασιν </l>
<l n="26">ἀνθρώποις τε θεοῖς τε καὶ οὐρανίοις πετεηνοῖς.</l>
<l n="27">Ψιχάρπαξ μὲν ἐγὼ κικλήσκομαι· εἰμὶ δὲ κοῦρος</l>
<l n="28">Τρωξάρταο πατρὸς μεγαλήτορος· ἡ δέ νυ μήτηρ</l>
<l n="29">Λειχομύλη, θυγάτηρ Πτερνοτρώκτου βασιλῆος.</l>
<l n="30">γείνατο δʼ ἐν καλύβῃ με καὶ ἐξεθρέψατο βρωτοῖς, </l>
<l n="31">σύκοις καὶ καρύοις καὶ ἐδέσμασι παντοδαποῖσιν.</l>
<l n="32">πῶς δὲ φίλον ποιῇ με, τὸν ἐς φύσιν οὐδὲν ὁμοῖον;</l>
<l n="33">σοὶ μὲν γὰρ βίος ἐστὶν ἐν ὕδασιν· αὐτὰρ ἔμοιγε</l>
<l n="34">ὅσσα παρʼ ἀνθρώποις τρώγειν ἔθος· οὐδέ με λήθει</l>
<l n="35">ἄρτος τρισκοπάνιστος ἀπʼ εὐκύκλου κανέοιο, </l>
<l n="36">οὐδὲ πλακοῦς τανύπεπλος ἔχων πολὺ σησαμότυρον,</l>
<l n="37">οὐ τόμος ἐκ πτέρνης, οὐχ ἥπατα λευκοχίτωνα,</l>
<l n="38">οὐ τυρὸς νεόπηκτος ἀπὸ γλυκεροῖο γάλακτος,</l>
<l n="39">οὐ χρηστὸν μελίτωμα, τὸ καὶ μάκαρες ποθέουσιν,</l>
<l n="40">οὐδʼ ὅσα πρὸς θοίνας μερόπων τεύχουσι μάγειροι, </l>
<l n="41">κοσμοῦντες χύτρας ἀρτύμασι παντοδαποῖσιν.</l>
<note type="footnote">19 ποτʼ ἐγείνατο j L1 L7 20 ὄχθαις g h A2 L1 L7 O2 V5 V11 : ὄχθας
(ss. ι) S2 ὠκεανοῖο L1L7L8S2, cf. Π 151 21 δʼὁρῶ] βλέπω a- c d A4L5
L6 P1 P4 V7 Vi1 ἔξοχον ἄλκιμον a b- c d f L1 L9 P1 P4 Vi1 22, 23 om.
a b c 23 ἑὴν sc. tuam ut Hes. Opp. 381 24 ἠμείβετο h j k l i- Li V5 V6
25 δῆλον δʼ ἐν ἅπασιν vulg.: δῆλόν τʼ ἐν a- A1 L6 P1 P4 Vi1 : γʼ ἐν Li :
φίλε δῆλον ἅπασιν h j k i- 1-: τὸ δʼἄσημον 26 om. a b c L3 L4 R1 V10
τε alterum om. f g h A2J LiP1 P4V4 ὀλυμπίοις pro οὐρανίοις g A2 A5 L9 P2
27 μὲν om. A2 S1 U3 ἐγὼ om. L8 S2 28 ἡ δέ μοι h-1-A10 J L1 L8
P1 S2 V5 29 λειχιμύλη c d f b- A10 L9 Li P1 S1 Vi1 30 ἔρριψε
νέμεσθαι O2 δόμοις P8 32 ποιεῖ 1A2 B1 J O2 P1 34 οὔτι
hi- O2 V5 35 ita h j k 1 J L7 O2 V5 δυσ(δισ)κοπάνιστος cet.
36 τανύπλεκτος h- J V3 V5 πολλὴν σισ(σησ)αμίδα h ijk lL6O2 S1 U3
37 εἵματα pro ἥπατα g h e A2] 38 ante 37 hab. O2 40 θοίνην
h j 1 B1 JL1L2L7L8 S2V5</note>

<pb n="170"/>
<l n="53">οὐ τρώγω ῥαφάνους, οὐ κράμβας, οὐ κολοκύντας,</l>
<l n="54">οὐ σεύτλοις χλωροῖς ἐπιβόσκομαι, οὐδὲ σελίνοις·</l>
<l n="55">ταῦτα γὰρ ὑμέτερʼ ἐστὶν ἐδέσματα τῶν κατὰ λίμνην. </l>
<l n="56">Πρὸς τάδε μειδήσας Φυσίγναθος ἀντίον ηὔδα·</l>
<l n="57">ξεῖνε λίην αὐχεῖς ἐπὶ γαστέρι· ἔστι καὶ ἡμῖν</l>
<l n="58">πολλὰ μάλʼ ἐν λίμνῃ καὶ ἐπὶ χθονὶ θαύματʼ ἰδέσθαι.</l>
<l n="59">ἀμφίβιον γὰρ ἔδωκε νομὴν βατράχοισι Κρονίων,</l>
<l n="60">σκιρτῆσαι κατὰ γαῖαν, ἐν ὕδασι σῶμα καλύψαι, </l>
<l n="61">στοιχείοις διττοῖς μεμερισμένα δώματα ναίειν.</l>
<l n="62">εἰ δʼ ἐθέλεις καὶ ταῦτα δαήμεναι εὐχερές ἐστι·</l>
<l n="63">βαῖνέ μοι ἐν νώτοισι, κράτει δέ με μήποτʼ ὀλίσθῃς,</l>
<lg>
<l n="42">οὐδέποτε πτολέμοιο κακὴν ἀπέφυγον ἀϋτήν,</l>
<l n="43">ἀλλʼ εὐθὺς μετὰ μῶλον ἰὼν προμάχοισιν ἐμίχθην.</l>
<l n="44">ἄνθρωπον οὐ δέδια καί περ μέγα σῶμα φοροῦντα,</l>
<l n="45">ἀλλʼ ἐπὶ λέκτρον ἰὼν ἄκρον δάκτυλον δάκνω, </l>
<l n="46">καὶ πτέρνης λαβόμην, καὶ οὐ πόνος ἵκανεν ἄνδρα,</l>
<l n="47">νήδυμος οὐκ ἀπέφυγεν ὕπνος δάκνοντος ἐμεῖο.</l>
<l n="48">ἀλλὰ δύω μάλα πάντα τὰ δείδια πᾶσαν ἐπʼ αἶαν,</l>
<l n="49">κίρκον καὶ γαλέην, οἵ μοι μέγα πένθος ἄγουσιν,</l>
<l n="50">καὶ παγίδα στονόεσσαν, ὅπου δολόεις πέλε πότμος· </l>
<l n="51">πλεῖστον δὴ γαλέην περιδείδια, ἥ τις ἀρίστη,</l>
<l n="52">ἣ καὶ τρωγλοδύνοντα κατὰ τρώγλην ἐρεείνει.</l>
</lg>
<note type="footnote">42-52 om. a b c d: prosodia Byzantina 42 ποτʼ ἐκ πολέμοιο
codd. praeter lA10 B1 L6 P1 P4 ἐξέφυγον A10 L6 P1 P4 44 δείδια
fg- L9: οὐ δέδι᾿ ἄνθρωπον U5 edd. pr. σῶμα μέγα k h- A10 J Li R1 V5
45 καταδάκνω f L7 ss. ed. pr. 47 ἀπέφευγεν L5 48 τρία A8 πάν-
τα τὰ] τὰ om. f- A8 A10 B1 J L9 Li S1: πάντων g- L5 P1 50 πέλει
g- Bm4 J V5: τέλετο Vi1 52 τρωγλοδίτην Vi1 τρωγλῶν L6 P1
53 ῥαφάνους a h k- l A5 A7A10 J L1 M2 P2 V5: -ας cet. κράμβυας
hk-V5 κολοκύνθας a (-O2) A1 A5A8 a10 B1 Bm3 J L6 L9 Li P3 P4 54 οὐ
jli- A1 A2 A10 L8P9 PaI. S2 V3 V5: οὐδὲ cet. σεύτλοις L8S2 : τεύτλοις
j l L1L7 V3: πράσ(σ)οις cet. πράσων χλωρῶν . . . σελίνων O2
55 ὑμῶν j l L1 L7 L8 S2 V5 56 τάδε] ταῦτα c A5 L6 L6 Li O2 P4R1 Vi1
ταῦτα δὲ μειδήσας Vi3 marg. μειδιάσας Li P3 U3 ὁ φυσίγναθος
Li Vi1 57 δέχʼ ἡμῖο O 58 μάλʼ] καὶ h klL1O2 V5
γὰρ A1 A2 P8 Pal. R1 : μὲν P ἐπὶ] ἐν lL1L7L8S2 59 νομὴν]
χωὴν ba (- Ο2) A10 B1 B2 J L6 P3 P4 V6 60 γῆν j H2: γᾶν A10 καὶ
ἐφʼ codd. praeter k l- A3A4 H2 L1 L7 O2 V5 ἐν a h k l A1 L1 L6 P1 R1 V5
ὕδατι j P5 P8 S1 U3 V6 61 om. l j-A6 L1 L7 O2 S2 διττοῖς]
δυσὶν Bm4 L5 Li O1 S1 Vi3 σώματα L8 P8V5 63 βαῖνέ μοι] αἴρω σʼ</note>

<pb n="171"/>
<l n="64">ὅππως γηθόσυνος τὸν ἐμὸν δόμον εἰσαφίκηαι.</l></p>
<p><l n="65">Ὣς ἄρʼ ἔφη καὶ νῶτʼ ἐδίδου· ὁ δʼ ἔβαινε τάχιστα </l>
<l n="66">χεῖρας ἔχων τρυφεροῖο κατʼ αὐχένος ἅμματι κούφῳ.</l>
<l n="67">καὶ τὸ πρῶτον ἔχαιρεν ὅτʼ ἔβλεπε γείτονας ὅρμους,</l>
<l n="68">νήξει τερπόμενος Φυσιγνάθου· ἀλλʼ ὅτε δή ῥα</l>
<l n="69">κύμασι πορφυρέοισιν ἐκλύζετο πολλὰ δακρύων</l>
<l n="70">ἄχρηστον μετάνοιαν ἐμέμφετο, τίλλε δὲ χαίτας, </l>
<l n="71">καὶ πόδας ἔσφιγγεν κατὰ γαστέρος, ἐν δέ οἱ ἦτορ</l>
<l n="72">πάλλετʼ ἀηθείῃ καὶ ἐπὶ χθόνα βούλεθʼ ἱκέσθαι·</l>
<l n="73">δεινὰ δʼ ὑπεστενάχιζε φόβου κρυόεντος ἀνάγκῃ.</l>
<l n="74">οὐρὴν μὲν πρῶτʼ ἔπλασʼ ἐφʼ ὕδασιν ἠΰτε κώπην</l>
<l n="75">σύρων, εὐχόμενος δὲ θεοῖς ἐπὶ γαῖαν ἱκέσθαι </l>
<l n="76">ὕδασι πορφυρέοισιν ἐκλύζετο, πολλὰ δʼ ἐβώστρει·</l>
<l n="77">καὶ τοῖον φάτο μῦθον ἀπὸ στόματός τʼ ἀγόρευσεν·</l></p>
<p><l n="78">Οὐχ οὕτω νώτοισιν ἐβάστασε φόρτον ἔρωτος</l>
<l n="79">ταῦρος ὅτʼ Εὐρώπην διὰ κύματος ἦγʼ ἐπὶ Κρήτην</l>
<l n="80">ὡς μῦν ἁπλώσας ἐπινώτιον ἦγεν ἐς οἶκον </l>
<l n="81">βάτραχος ὑψώσας ὠχρὸν δέμας ὕδατι λευκῷ.</l></p>
<p><l n="82">Ὕδρος δʼ ἐξαίφνης ἀνεφαίνετο, πικρὸν ὅραμα</l>
<note type="footnote">64 γηθοσύνως c- A5A10 L5 L7 P1 P7 U3 τὸν ἐμὸν vulg.: πρὸς ἐμὸν
a- A1A2 H2 : εἰς (ἐς) ἐμὸν A3A4 A7B2 Bm5 P3 P8 P10 V4V6 : ἁμὸν (ἀμὸν)
sine praep. c- f- P7 V4 : ἐμὸν c b- e- A5 J L2 L5 P4: οἶκον k V5
66 ἁπαλοῖο aj A1 A10 J P4 R2: τρυφεροῖο cet. δι᾿ A10 B1 J P4 P9 Pal.
ἅμματι a- l- L8 P4 S2 V5: ἅλματι cet. καλῶ l- L7 L8 S2 V5 67 πρῶ-
τον μὲν j k l O2: τὸ πρῶτον cet. ὅρμους] λίμνας h 68 ὡς δέ
μιν ἤδη l 69 πορφυρέοις ἐπεκλύζετο j l L1 L7 O2 πολλὰ δʼ ἐβώ-
στρει O2, cf 76: δάκρυα λείβων P1 P4 72 om. l ἰδέσθαι j A1 L8
P4 P5 Pal. S2 V5 V10, cf. α21 β 152 ε408 ρ448 74-81 post 90 hab.
c fl g- 74 πρώτιστον l- L1 L2 L7 L8 S2 V5 : πρῶτον P8 P9 ἔπλασʼ
fgj c- H2 L9 Li O2 P4 P5 : ἔπλησσεν A1 Pal. : ἤπλωσεν h A2 Bm1Bm3 H1
L3 P3 P5 U1 V8 Vi2, cf. 10, 81, 106 : ἤπλωσʼ Bm5 J : ἤπλασʼ A3A4 ἐν
l L1 L7 R1 V5 ὕδατι cf A3 L9 O1 S1 V8 76 κύμασι kl J L1 L7 V5
-οις ἐπεκλύζετο O2 δʼ ἐβώστρα A10 B1 : δ᾿ ἐβώστρει γρ. P9 : δ᾿ ἐβόα
cfj g- A1A2A3A4Bm2 H2 L9 Li P4 P9 Pal. S1Vi1 : δακρύων cet. 77 om.
1 L7 γʼ ἐκ στόματος O2 80 μῦν l O2 P8: νῦν, νῦν μʼ, νῦν ἐμʼ, ἔμʼ
cet. ἁπλώσας a k l J lA1 A9 A10 C Ν R1 V5 V8 : ἐπιπλώσας cet.
81 ὑψώσας j kl J L1 L7 V5: ἀπλώσας ha (- O2)A1 P1 P4 : ἀμπετάσας
cet. 82 ὕλλος O2 ἐξαπίνης l A8L1 L7 O2 R2 U5 : ἐξαίφνης cet.
πικρὸν lL1L7: δεινὸν cet.</note>

<pb n="172"/>
<l n="83">ἀμφοτέροις· ὀρθὸν δʼ ὑπὲρ ὕδατος εἶχε τράχηλον.</l>
<l n="84">τοῦτον ἰδὼν κατέδυ Φυσίγναθος, οὔ τι νοήσας</l>
<l n="85">οἷον ἑταῖρον ἔμελλεν ἀπολλύμενον καταλείπειν. </l>
<l n="86">δῦ δὲ βάθος λίμνης καὶ ἀλεύατο κῆρα μέλαιναν.</l>
<l n="87">κεῖνος δʼ ὡς ἀφέθη, πέσεν ὕπτιος εὐθὺς ἐφʼ ὕδωρ,</l>
<l n="88">καὶ χεῖρας ἔσφιγγε καὶ ὀλλύμενος κατέτριζε.</l>
<l n="89">πολλάκι μὲν κατέδυνεν ὑφʼ ὕδατι, πολλάκι δʼ οὖτε</l>
<l n="90">λακτίζων ἀνέδυνε· μόρον δʼ οὐκ ἦν ὑπαλύξαι. </l>
<l n="91">δευόμεναι δὲ τρίχες πλεῖον βάρος εἷλκον ἐπʼ αὐτῷ·</l>
<l n="92">ὕδασι δʼ ὀλλύμενος τοίους ἐφθέγξατο μύθους·</l></p>
<p><l n="93">Οὐ λήσεις δολίως Φυσίγναθε ταῦτα ποιήσας,</l>
<l n="94">ναυηγὸν ῥίψας ἀπὸ σώματος ὡς ἀπὸ πέτρης.</l>
<l n="95">οὐκ ἄν μου κατὰ γαῖαν ἀμείνων ἦσθα κάκιστε </l>
<l n="96">παγκρατίῳ τε πάλῃ τε καὶ εἰς δρόμον· ἀλλὰ πλανήσας</l>
<l n="97">εἰς ὕδωρ μʼ ἔρριψας. ἔχει θεὸς ἔκδικον ὄμμα.</l></p>
<p><l n="99">Ὣς εἰπὼν ἀπέπνευσεν ἐν ὕδασι· τὸν δὲ κατεῖδεν</l>
<l n="100">Λειχοπίναξ ὄχθῃσιν ἐφεζόμενος μαλακῇσιν· </l>
<lg>
<l n="97a">ποινὴν ἀντέκτισίν τʼ ὀρθὴν ὅς κʼ ἀποδώσει</l>
<l n="98">ποινὴν σὺ τίσεις μυῶν στρατῷ οὐδʼ </l>
<l n="100a">καί ῥα κραιπνότατος μοίρας μυσὶν ἄγγελος ἦλθεν </l>
</lg>
<note type="footnote">83 ἀμφοτέροις j kl L1 L7 : πᾶσιν ὁμῶς cet. (ἁπλῶς O2) 84 οὐχὶ
l L1 L7 O2 85 ἀπολλυμέναι hj: ἀπολλῦναι l L1 L7 V3 κατὰ
λίμνην hj l L1 L7 86 ἀλεύατο] ἔκφυγε lA8 L1 L2 L7 L8 P5 S2 V5
87 ἐς jl L1L7S2 88 χέρας h L5 V6: χεῖρας δʼ jk lL1 L7 L8 V5
ἀπολλυμένους jk l H1 L1 L7 O2 R2 V5 91 πλεῖον lL1L7O2: πλεῖ-
στον cet. εἷλκον j A1 O2 Pal. : ἔσχον h A2 P1 P4 P9: φέρον l-: ἤγαγον
A8 L1 L7: ἦσαν vulg. (ἦεν L2 Λ8 P8 R1 S2) αὐτὸν a h k A1 R1V5: αὐτῶν
A2 J 92 ὕδασι j k l Bm5 L1 L7 O2 V5 : ὕδατι cet. μύθους ... τοίους
lL1 L7 O2 93 δολίως] γε θεοὺς jkl A10 B1L1 L7 P4 V5 94 ναυη-
γὸν] ἐς λίμνην με li- L2 L8 S2 V3V5 ὥστʼ cf A3A4A5 B1 H2 L9 Li P6
S1 Vi1 95 ἄν] γάρ k P1 R1 V5 μοι h- V3 96 ἀλλʼ ἀπατήσας
k l A10 L7 O2 V5 Vi1 97a, 98 ut Byzantini sint ita inde satis pro-
babiliter eruit versum Bernhardy
ποινήν θην τίσεις σὺ μυῶν στρατῷ οὐδʼ ὑπαλύξεις
97a om. j lL7 τʼ om. h H1 J P U4V5 V6 ἀποτίσει J P1 98 ποινὴν
σὺ τίσεις j l L7 O2 P1 : τοῖς τίσουσί σε (με, γε, τε) cet. (τοῖς δὴ τίσουσι
A7Bm L5 L6 P10 S1 U3 V4) στρατῶ j k lA10L7Li M2 N P3 P7P8 U2V8:
στρατὸν A2 J : στρατὸς cet. 99 ὣς] ταῦτʼ jlL7O2 ἐν j l L7 O2 :
ἐφʼ cet. ὕδασι jlL7 Ο2: ὕδατι cet. 100 a hab. codd. praeter
hjlL2 L8O2 P5 P8 S2 V5</note>

<pb n="173"/>
<l n="101">δεινὸν δʼ ἐξολόλυξε, δραμὼν δʼ ἤγγειλε μύεσσιν.</l>
<l n="102">ὡς δʼ ἔμαθον τὴν μοῖραν ἔδυ χόλος αἰνὸς ἅπαντας.</l>
<l n="103">καὶ τότε κηρύκεσσιν ἑοῖς ἐκέλευσαν ὑπʼ ὄρθρον</l>
<l n="104">κηρύσσειν ἀγορήνδʼ ἐς δώματα Τρωξάρταο,</l>
<l n="105">πατρὸς δυστήνου Ψιχάρπαγος, ὃς κατὰ λίμνην </l>
<l n="106">ὕπτιος ἐξήπλωτο νεκρὸν δέμας, οὐδὲ παρʼ ὄχθαις</l>
<l n="107">ἦν ἤδη τλήμων, μέσσῳ δʼ ἐπενήχετο πόντῳ.</l>
<l n="108">ὡς δʼ ἦλθον σπεύδοντες ἅμʼ ἠοῖ, πρῶτος ἀνέστη</l>
<l n="109">Τρωξάρτης ἐπὶ παιδὶ χολούμενος, εἶπέ τε μῦθον·</l></p>
<p><l n="110">Ὦ φίλοι εἰ καὶ μοῦνος ἐγὼ κακὰ πολλὰ πέπονθα </l>
<l n="111">ἐκ βατράχων, ἡ πεῖρα κακὴ πάντεσσι τέτυκται.</l>
<l n="112">εἰμὶ δʼ ἐγὼ δύστηνος ἐπεὶ τρεῖς παῖδας ὄλεσσα.</l>
<l n="113">καὶ τὸν μὲν πρῶτόν γε κατέκτανεν ἁρπάξασα</l>
<l n="114">ἔχθιστος γαλέη, τρώγλης ἔκτοσθεν ἑλοῦσα.</l>
<l n="115">τὸν δʼ ἄλλον πάλιν ἄνδρες ἀπηνέες ἐς μόρον εἷλξαν </l>
<l n="116">καινοτέραις τέχναις ξύλινον δόλον ἐξευρόντες,</l>
<l n="118">ὃ τρίτος ἦν ἀγαπητὸς ἐμοὶ καὶ μητέρι κεδνῇ,</l>
<l n="119">τοῦτον ἀπέπνιξεν Φυσίγναθος ἐς βυθὸν ἄξας.</l>
 <l n="120">ἀλλʼ ἄγεθʼ ὁπλίζεσθε καὶ ἐξέλθωμεν ἐπʼ αὐτοὺς </l>
 <l n="121">σώματα κοσμήσαντες ἐν ἔντεσι δαιδαλέοισιν.</l>
<lg>
<l n="117">ἢν παγίδα καλέουσι, μυῶν ὀλέτειραν ἐοῦσαν.</l>
</lg></p>
<note type="footnote">101 om. O2 103 ἐκέλευον 1 O2S2 V5 ἐπ᾿ H1 J P1 V3
104 ἀγορὴν a h k l i - A1 A10 B1 Li P10 U4 V5 106 νεκρὸς c f  A6 Bm5
H2 L9 Li P5 P7 S1 Vi1 ὄχθαις g-1- A2 Bm2 Bm4 L7 O1 O2 O3 P7 U2 Vi2:
ὄχθας cet. 107 ὑπενήχετο b c d f  h g- i- A2 Bm4 L9 Li P9 Pal. S1
110 πέπονθα a h j li- A10 L2 L7 L8 P1 P4 R1 S2 V5 V6 Vi1: -ειν cet. 111 ἡ
a g j c- H2 P5: ἀλλ᾿ ἡ cet. πήρα c- L5 L6 L9 P2: μοῖρα h i j k l A2A10
V5 κακὴ om. codd. praeter gjli- B1 U3 V5 112 δʼ ἐγὼ δύστηνος
h j k l L1 L7 O2: δὲ νῦν ἐλεεινὸς cet. 113 γε om. praeter A8 L3 L4 L7
R2 codd. 114 ἐχθίστη j k l i- ἔντοσθεν A8 L7 Li P9 P10 U4 V7
λαβοῦσα 1 L2 L7 S2 pro 113, 114 υἱέα μοι πρῶτον μυοφόρβος δορπή-
σατο | θὴρ μεγάλη κλονέοντα πτέρναν σιάλοιο τυχοῦσα O2 quae Byzantium
sapiunt 115 εἷλξαν k A8 L8 P1 V3: ἦξαν L1 L3 L4 L7: ἔκταν cet.
116 δόλον j k A8 J L P1 V3: μόρον cet. 117 παγίδᾱ damnat, e v. 50
sumptum 118 ὃ om. k P5 P8 P9 R1 δ᾿ ἦν k l- L7 P1 P5 R1 V5
ἐπεὶ μοῦνος ἐλέλειπτο 1 L7 119 ἀπέκτεινε 1 βάτραχος κακὸς k 1
ἄγξας h- : ἔξοχος ἄλλων 1 120 ὁπλίζεσθε h k l L7 O2 : ὁπλισόμεσθα
sim. cet. (καθοπλισώμεθα Bm4 O1 O3 Vi3) 121 om. a b c d e f
A8 S1 V10</note>

<pb n="174"/>
<p><l n="122">Ταῦτʼ εἰπὼν ἀνέπεισε καθοπλίζεσθαι ἅπαντας.</l>
<l n="123">καὶ τοὺς μέν ῥʼ ἐκόρυσσεν Ἄρης πολέμοιο μεμηλώς·</l>
<l n="124">κνημῖδας μὲν πρῶτον ἐφήρμοσαν εἰς δύο μηρούς,</l>
<l n="125">ῥήξαντες κυάμους χλωρούς, εὖ δʼ ἀσκήσαντες, </l>
<l n="126">οὓς αὐτοὶ διὰ νυκτὸς ἐπιστάντες κατέτρωξαν.</l>
<l n="127">θώρηκας δʼ εἶχον καλαμοστεφέων ἀπὸ βυρσῶν,</l>
<l n="128">οὓς γαλέην δείραντες ἐπισταμένως ἐποίησαν.</l>
<l n="129">ἀσπὶς δʼ ἦν λύχνου τὸ μεσόμφαλον· ἡ δέ νυ λόγχη</l>
<l n="130">εὐμήκης βελόνη, παγχάλκεον ἔργον Ἄρηος· </l>
<l n="131">ἡ δὲ κόρυς τὸ λέπυρον ἐπὶ κροτάφοις ἐρεβίνθου.</l></p>
<p><l n="132">Οὕτω μὲν μύες ἦσαν ἔνοπλοι· ὡς δʼ ἐνόησαν</l>
<l n="133">βάτραχοι ἐξανέδυσαν ἀφʼ ὕδατος, ἐς δʼ ἕνα χῶρον</l>
<l n="134">ἐλθόντες βουλὴν ξύναγον πολέμοιο κακοῖο.</l>
<l n="135">σκεπτομένων δʼ αὐτῶν πόθεν ἡ στάσις ἢ τίς ὁ θρύλλος,</l>
<l n="136">κῆρυξ ἐγγύθεν ἦλθε φέρων ῥάβδον μετὰ χερσίν, </l>
<l n="137">Τυρογλύφου υἱὸς μεγαλήτορος Ἐμβασίχυτρος,</l>
<l n="138">ἀγγέλλων πολέμοιο κακὴν φάτιν, εἶπέ τε τοῖα·</l></p>
<p><l n="139">Ὦ βάτραχοι, μύες ὔμμιν ἀπειλήσαντες ἔπεμψαν</l>
<l n="140">εἰπεῖν ὁπλίζεσθαι ἐπὶ πτόλεμόν τε μάχην τε. </l>
<l n="141">εἶδον γὰρ καθʼ ὕδωρ Ψιχάρπαγα ὅν περ ἔπεφνεν</l>
<l n="142">ὑμέτερος βασιλεὺς Φυσίγναθος. ἀλλὰ μάχεσθε</l>
<note type="footnote">122 om. V2 Pal. A10 καθοπλισθῆναι l 123 om. a b c d e f g
J P4 51V10 ῥ’] τ᾿ Bm3 H1 L8 S2 corr. U1 Vi2: om. Bm1 M1 S2 V3
124 πρῶτα j A3A4 B1 Bm5 J L1 L5 P3 P4 P5 P9 Pal. V6 Vi3 ἐφήρμοσαν
ἐς δύο μηρούς k l O2 περὶ κνήμησιν ἔθηκαν cet. (ἔθεντο a A9 A10 C M2
Ν P1 P4 R1 U2 V5 V8) μοίρας conj. Barnes cl. 265 125 ε δʼ ἀσκή-
σαντες j l L1 L2 L7 L8 S2: κνήμας ἐκάλυπτον cet. (καὶ κνήμας h P1 P5 P8
R1 V5): καὶ περὶ κνήμισιν ἔθεντο O2 ex 124 : καὶ κνήκιας ἐκάλυπτον S2
ss. m. r. 127, 128 post 131 hab. codd. praeter j l L1 L7 O2
127 καλαμοστεφέων] καλῶν εὐτραφέων sim. ki- -l- A10 B1: καλαμοστεμ-
φέων h- A2 128 ἐφόρησαν: l O2 129 αὐτοῖς λύχνου a h l L2 L8
P1 R1 S2 V5 130 εὐμήκεις βελόναι codd. praeter O2 P1 P3
131 κροτάφοισι καρύου j k l L7 : καρύων A8 L1 132 μὲν om. 1- A2
ἔστησαν P1 P5 P8 R1 V5 V8: ἔσταν M2 corr. εὔοπλοι h-: ἐνόπλοις et
ἐνόπλιοι Barnes, cf. 153 133 ἐφʼ A2A9 B1 H2 L8 P2 P9 V3 Vi1
135 θρύλλος hjkli- Bm3 O2 V5: μῦθος cet. 136 σκῆπτρον hjkl L7
137 τυροφάγου A2C 138 ἔριν 1 τοῖα] μῦθον hjkl L7 140 εἶπονθ᾿
A10 B1: εἶπον a (- O2) 141 κατέπεφνεν j l L7 O2</note>

<pb n="175"/>
<l n="143">οἵ τινες ἐν βατράχοισιν ἀριστῆες γεγάατε.</l></p>
<p><l n="144">Ὣς εἰπὼν ἀπέφηνε· λόγος δʼ εἰς οὔατα πάντων</l>
<l n="145">εἰσελθὼν ἐτάραξε φρένας βατράχων ἀγερώχων· </l>
<l n="146">μεμφομένων δʼ αὐτῶν Φυσίγναθος εἶπεν ἀναστάς·</l></p>
<p><l n="147">Ὦ φίλοι οὐκ ἔκτεινον ἐγὼ μῦν, οὐδὲ κατεῖδον</l>
<l n="148">ὀλλύμενον· πάντως δʼ ἐπνίγη παίζων παρὰ λίμνην,</l>
<l n="149">νήξεις τὰς βατράχων μιμούμενος· οἱ δὲ κάκιστοι</l>
<l n="150">νῦν ἐμὲ μέμφονται τὸν ἀναίτιον· ἀλλʼ ἄγε βουλὴν </l>
<l n="151">ζητήσωμεν ὅπως δολίους μύας ἐξολέσωμεν.</l>
<l n="152">τοιγὰρ ἐγὼν ἐρέω ὥς μοι δοκεῖ εἶναι ἄριστα.</l>
<l n="153">σώματα κοσμήσαντες ἐν ὅπλοις στῶμεν ἅπαντες</l>
<l n="154">ἄκροις πὰρ χείλεσσιν, ὅπου κατάκρημνος ὁ χῶρος·</l>
<l n="155">ἡνίκα δʼ ὁρμηθέντες ἐφʼ ἡμέας ἐξέλθωσι, </l>
<l n="156">δραξάμενοι κορύθων, ὅς τις σχεδὸν ἀντίος ἔλθῃ,</l>
<l n="157">ἐς λίμνην αὐτοὺς σὺν ἐκείναις εὐθὺ βάλωμεν.</l>
<l n="158">οὕτω γὰρ πνίξαντες ἐν ὕδασι τοὺς ἀκολύμβους</l>
<l n="159">στήσομεν εὐθύμως τὸ μυοκτόνον ὧδε τρόπαιον.</l></p>
<p><l n="160">Ὣς εἰπὼν ἀνέπεισε καθοπλίζεσθαι ἅπαντας. </l>
<l n="161">φύλλοις μὲν μαλαχῶν κνήμας ἑὰς ἀμφεκάλυψαν,</l>
<l n="162">θώρηκας δʼ εἶχον καλῶν χλοερῶν ἀπὸ σεύτλων,</l>
<l n="163">φύλλα δὲ τῶν κραμβῶν εἰς ἀσπίδας εὖ ἤσκησαν,</l>
<l n="164">ἔγχος δʼ ὀξύσχοινος ἑκάστῳ μακρὸς ἀρήρει,</l>
<note type="footnote">143 εἴ τινες a (- O2) A10 B1 P1 P4 R1 V4 V6 : οἵ cet. γεγόνατε g- :
-ειτε A10 V8 144 οὔατα μυῶν codd. praeter k l: μυῶν glossema est
vocis πάντων quae sollemnis in re tali est, e. gr. H 92 146 αὐτὸν
B1 Bm1 Bm2 Bm4 C H1 Li M1 O1 P5 P10 U1 V6 V8 Vi1 148 περὶ fh c-
L8 L9 Li P4 Vi1 : κατὰ A 149 τῶν h k P P2 152 νῦν γὰρ
k la- P1 R1 153 ἔνοπλοι k lh-i-A2A10 L6 O2 P5 R1 R2 154 τείχεσ-
σιν f- g- c- J L9 O2 P4 P5 P8 S1 156 ὅς τις] ὅππως a (- O2) : ὁπότε J
ἀντίος ἔλθῃ] ἦλθον ἐφʼ ἡμᾶς bc d g f- a (-O2) J L9 P4S1V5 157 ἐκεί-
νοις A10 Bm2 P4 V5 : ἐκείνῳ a k C Ν R1 U2 : ἔντεσιν (gloss.) j l i-
158 ἐν ὅδασι] ἐν ἔντεσι F : ἐκείνους a b c d e f g J P4 S1 160 συνέπεισε
a P1 P4 ὣς ἄρα φωνήσας ὅπλοις κατέδησεν k l (-δυσεν A8 L1 L7 V3) :
ἐνέδυσεν j 161 μολόχων M1 ss. ἑὰς om. a h l L2 L7 L8 R1 S2
ἀμφὶ δὲ κνήμας ἐκάλυψαν A (τε) A10 (τὰς) L1. et pluralem (Hes. Opp.
378, h. Ven. 267, Pind. Pyth. iv. 187) et synizesin Pigreti permisimus
162 χλωρῶν πλατέων kl L1 ( χλοερῶν j) τεύτλων jlS 164 μακρὸν
O2 P5 Vi1</note>

<pb n="176"/>
<l n="165">καί ῥα κέρα κοχλιῶν λεπτῶν ἐκάλυπτε κάρηνα. </l>
<l n="166">φραξάμενοι δʼ ἔστησαν ἐπʼ ὄχθαις ὑψηλαῖσι</l>
<l n="167">σείοντες λόγχας, θυμοῦ δʼ ἔμπλητο ἕκαστος.</l></p>
<p><l n="168">Ζεὺς δὲ θεοὺς καλέσας εἰς οὐρανὸν ἀστερόεντα,</l>
<l n="169">καὶ πολέμου πληθὺν δείξας κρατερούς τε μαχητάς,</l>
<l n="170">πολλοὺς καὶ μεγάλους ἠδʼ ἔγχεα μακρὰ φέροντας, </l>
<l n="171">οἷος Κενταύρων στρατὸς ἔρχεται ἠὲ Γιγάντων,</l>
<l n="172">ἡδὺ γελῶν ἐρέεινε· τίνες βατράχοισιν ἀρωγοὶ</l>
<l n="173">ἢ μυσὶν ἀθανάτων; καὶ Ἀθηναίην προσέειπεν·</l></p>
<p><l n="174">Ὦ θύγατερ μυσὶν ἦ ῥα βοηθήσουσα πορεύσῃ;</l>
<l n="175">καὶ γὰρ σοῦ κατὰ νηὸν ἀεὶ σκιρτῶσιν ἅπαντες </l>
<l n="176">κνίσῃ τερπόμενοι καὶ ἐδέσμασι παντοδαποῖσιν.</l></p>
<p><l n="177">Ὣς ἄρʼ ἔφη Κρονίδης· τὸν δὲ προσέειπεν Ἀθήνη·</l>
<l n="178">ὦ πάτερ οὐκ ἄν πώ ποτʼ ἐγὼ μυσὶ τειρομένοισιν</l>
<l n="179">ἐλθοίμην ἐπαρωγός, ἐπεὶ κακὰ πολλὰ μʼ ἔοργαν</l>
<l n="180">στέμματα βλάπτοντες καὶ λύχνους εἵνεκ᾿ ἐλαίου. </l>
<l n="181">τοῦτο δέ μοι λίην ἔδακε φρένας οἷον ἔρεξαν.</l>
<l n="182">πέπλον μου κατέτρωξαν ὃν ἐξύφηνα καμοῦσα</l>
<l n="183">ἐκ ῥοδάνης λεπτῆς καὶ στήμονα μακρὸν ἔνησα,</l>
<lg>
<l n="170a">ὡς βατράχων στρατὸς ἔβρεμεν εὖτε γιγάντων </l>
<l n="170b">καὶ μῦες κενταύρων μεγαλαύχων ἦσαν ὁμοῖοι </l>
</lg>
<note type="footnote">165 καὶ κέρα b c e f g B1 Bm3 H1 J M1 S1 U1Vi2: καί ῥα a C
L8 Ν Pal. R1S2 U2 V8. coniunxit Stadtmüller: καὶ κόρυθες j1 L1 L7 P4
κοχλίαι κάρην ἀμφεκάλυπτον 1 L1 L7 κράατ᾿ ἀμφεκάλυπτον j 167 ἔμ-
πλητο L2 P1, cf. Φ 607 : ἔμπληστο O2: ἔπλητο j 1L1 L7 L8 S2: ἔπληστο
k- O2: ἐπέπλητο sim. cet. 170 a b hab. g h k 1 i- (170 a tantum
P1 S2), post 171 Bm4 O1 O3: prosodia Byzantina. cf. h. Merc. 224 οὔτε
τι κενταύρου λασιαύχενος ἔστιν ὁμοῖα 170 b μῦς k- 173 ἀθανά-
των j k 1 L1 L7: τειρομένοισ(ι) cet. ex 178 (τερπόμενοι O2) καί γε
h προσέειπεν ἀθήνη b c d e f g h J P5 P8 : ἀθήνην P10 S1 suspecta
174 ἐπαλεξήσουσα 1 L1 L7: R2 U5 : ἐπαρρήξουσα k (-S2) 175 τὸν
νηὸν g- H2 Li Vi1 ἀεὶ om. b c e f g A8 S1 176 ἐδέσμασιν ἐκ θυσιάων
j : θυσιάων ἐδέσμασιν h k 1 L1 L4 L7 P1 179 ἔλθοιμι P5 R1 : -μη P8.
cf. ἐθέλοιτο h. Cer. 328, φροντιούμεθα Eur. I. T. 343 ἀρ(ρ)ωγὸς
1 L1 L7 L8 S2 180, 181 om. A2 V5 V6 (ex homoeotel.) 181 μοι
h k 1- L1 L7 P5 R1: μου cet. οἷον j 1- A5 L1 L7 O2 S2 Vi3 : οἷά μʼ cet.
ἔρεξαν j k 1 L1 L7 O2: ἔοργαν cet. 183 μακρὸν O2: λεπτὸν cet.
ἔοργα 1 L1 L7</note>

<pb n="177"/>
<l n="184">τρώγλας τʼ ἐμποίησαν· ὁ δʼ ἠπητής μοι ἐπέστη</l>
<l n="185">καὶ πράσσει με τόκον· τὸ δὲ ῥίγιον ἀθανάτοισιν. </l>
<l n="186">χρησαμένη γὰρ ἔνησα καὶ οὐκ ἔχω ἀνταποδοῦναι.</l>
<l n="187">ἀλλʼ οὐδʼ ὣς βατράχοισιν ἀρηγέμεναι βουλήσω.</l>
<l n="188">εἰσὶ γὰρ οὐδʼ αὐτοὶ φρένας ἔμπεδοι, ἀλλά με πρῴην</l>
<l n="189">ἐκ πολέμου ἀνιοῦσαν ἐπεὶ λίην ἐκοπώθην,</l>
<l n="190">ὕπνου δευομένην οὐκ εἴασαν θορυβοῦντες </l>
<l n="191">οὐδʼ ὀλίγον καταμῦσαι· ἐγὼ δʼ ἄϋπνος κατεκείμην·</l>
<l n="192">τὴν κεφαλὴν ἀλγοῦσαν, ἕως ἐβόησεν ἀλέκτωρ.</l>
<l n="193">ἀλλʼ ἄγε παυσώμεσθα θεοὶ τούτοισιν ἀρήγειν,</l>
<l n="194">μή κέ τις ὑμείων τρωθῇ βέλει ὀξυόεντι·</l>
<l n="195">εἰσὶ γὰρ ἀγχέμαχοι, εἰ καὶ θεὸς ἀντίον ἔλθοι· </l>
<l n="196">πάντες δʼ οὐρανόθεν τερπώμεθα δῆριν ὁρῶντες.</l></p>
<p><l n="197">Ὣς ἄρʼ ἔφη· καὶ τῇ γε θεοὶ ἐπεπείθοντʼ ἄλλοι,</l>
<l n="198">πάντες δʼ αὖτʼ εἰσῆλθον ἀολλέες εἰς ἕνα χῶρον.</l>
<l n="199">καὶ τότε κώνωπες μεγάλας σάλπιγγας ἔχοντες</l>
<l n="200">δεινὸν ἐσάλπιγξαν πολέμου κτύπον· οὐρανόθεν δὲ </l>
<l n="201">Ζεὺς Κρονίδης βρόντησε, τέρας πολέμοιο κακοῖο.</l></p>
<note type="footnote">184 ita j l L1 L7 Thomas mag. 2. 16: καὶ τρώγλας ἐτέλεσσαν vulg.:
ἐτέλεσ(σ)α h-: καὶ τρώγλας ἐνέδησα φίλον δέ μου ἦτορ ἰάνθη O2
184 a καὶ πολύ με πράσσει· τούτου χάριν ἐξώργισμαι hab. codd. praeter
ijl A10 B1 L8 O2 (πράσσειν a- k U2 V8 185 post 186 hab. codd.
praeter j O2 πράσσειν H P9 Pal. τόκους j L1 L7: τόκοις l A10 B1
P1 P4 τόκος j τὸ δὲ ῥίγιον] τό γε ῥίπον Vi2 : γʼ ἔριπον A2P5: γʼ
ἐρίπονον sim. c g h a (-O2) al. τούτου χάριν ἐξώργισμαι j (ex 184 a)
186 ὕφηνα Ν P5 P9 Pal. U4 U5 V4 : ὕφανα Li P2 Vi3 187 ἀρηγέμεναι
A8(-ω- V6: -μεν᾿ Bm2: ἀρηγέμεν cet. βουλήσω L2: βουλήσομαι
l L1 L7 L8 S2 : οὐκ ἐθελήσω cet., cf. Λ 319 : praeter καὶ ὣς et βουλήσω
nulla electio 188 πρῶτον j l- L1 L7 O2 P2 191 καμ(μ)ῦσαι
k O2 V3 192 ἀλγοῦσαν Bm2 Bm3 H2 J P5 P6 Pal.: ἀλγοῦσα cet.
φώνησεν A9 : ἐφώνησεν l L1 L6 L7 P2 193 ἀλλʼ ἄγε νῦν c- g- b- H2
L5 L9 Li P8 Vi1: δὴ L6 P2 θεοὶ om. h P5 P8 R1 συναρήγειν h
194 om. O2 194 a μή τις καὶ λόγχῃ τυπῇ δέμας ἠὲ μαχαίρῃ h k l O2
(μή κέ τις τρωθῇ λόγχῃ) quae Byzantium spirant 195 ἐγχέ-
μαχοι k-l- καὶ εἰ j l L1 L7 εἰσὶ γὰρ ἀγέρωχοι ἄλκιμοι ἀγχιμαχηταί
O2 197 ita O2: τῇ δʼ αὖτʼ ἐπεπείθοντο θεοὶ ἄλλοι cet. (οἱ θεοὶ P5)
198 δʼ αὖτ᾿ Ο2: ὁμῶς δʼ jg- S1: δʼ ὁμῶς cet.(δʼὁμοῦ P1) εἰσῆλ-
θον ἀολλέες g B1 J O2 : ἀολλέες ἦλθον Α8 L6 L9 P2: ἤλυθον j L1 L7:
ἤλθετον l- 198 a κὰδ δʼ ἦλθον κήρυκες τέρας πολέμοιο φέροντες
j klL1 L7 κήρυκε j A8 Bm3 L2 L8 U1 : om. cet.</note>

<pb n="178"/>
<p><l n="202">Πρῶτος δʼ Ὑψιβόας Λειχήνορα οὔτασε δουρὶ</l>
<l n="203">ἑσταότʼ ἐν προμάχοις κατὰ γαστέρα ἐς μέσον ἧπαρ·</l>
<l n="204">κὰδ δʼ ἔπεσεν πρηνής, ἁπαλὰς δʼ ἐκόνισεν ἐθείρας.</l>
<l n="205">δούπησεν δὲ πεσών, ἀράβησε δὲ τεύχεʼ ἐπʼ αὐτῷ. </l>
<l n="206">Τρωγλοδύτης δὲ μετʼ αὐτὸν ἀκόντισε Πηλείωνος,</l>
<l n="207">πῆξεν δʼ ἐν στέρνῳ στιβαρὸν δόρυ· τὸν δὲ πεσόντα</l>
<l n="208">εἷλε μέλας θάνατος, ψυχὴ δʼ ἐκ σώματος ἔπτη.</l>
<l n="209">Σευτλαῖον δʼ ἂρ ἔπεφνε βαλὼν κέαρ Ἐμβασίχυτρος, </l>
<lg>
<l n="210">Ἀρτοφάγος δὲ Πολύφωνον κατὰ γαστέρα τύψε· </l>
<l n="211">ἤριπε δὲ πρηνής, ψυχὴ δὲ μελέων ἐξέπτη.</l>
<l n="212">Λιμνόχαρις δʼ ὡς εἶδεν ἀπολλύμενον Πολύφωνον,</l>
<l n="213">Τρωγλοδύτην ἁπαλοῖο διʼ αὐχένος τρῶσεν ἐπιφθὰς</l>
<l n="213a">πέτρῳ μυλοειδέϊ· τὸν δὲ σκότος ὄσσε κάλυψε· </l>
<l n="214">Ὠκιμίδην δ᾿ ἄχος εἷλε καὶ ἤλασεν ὀξέϊ σχοίνῳ</l>
<l n="215">οὐδʼ ἐξέσπασεν ἔγχος ἐναντίον· ὡς δʼ ἐνόησε </l>
<l n="216">Λειχήνωρ δʼ αὐτοῖο τιτύσκετο δουρὶ φαεινῷ</l>
<l n="217">καὶ βάλεν, οὐδʼ ἀφάμαρτε καθʼ ἧπαρ· ὡς δʼ ἐνόησε</l>
<l n="218">Κοστοφάγον φεύγοντα βαθείαις ἔμπεσεν ὄχθαις.</l>
<l n="219">ἀλλʼ οὐδʼ ὣς ἀπέληγε μάχης ἀλλʼ ἤλασεν αὐτόν·</l>
<l n="220">κάππεσε δ᾿, οὐκ ἀνένευσεν, ἐβάπτετο δʼ αἵματι λίμνη </l>
<l n="221">πορφυρέῳ, αὐτὸς δὲ παρʼ ἠιόν᾿ ἐξετανύσθη,</l>
<l n="222">χορδῇσιν λιπαρῇσί τʼ ἐπορνύμενος λαγόνεσσιν.</l>
</lg>
<note type="footnote">203 γαστέρος H2: γαστρὸς J καθʼ ἥπατος ἔγκατα χῦτ..A8
205 om. a b c d e j L2 Vi3 206 τρωγλήτης a : -ίτης V5 πηλείωνος
L1 L3 L4: πηλείωνα cet. 207 om. L9 P5 πεῖρε(ν) H2V6, J marg.
208 θυμὸς A10 B1 στόματος δʼ ἐξέπτη g Li : δʼ ἐκ στόματος ἔπτη b c d
L5 L6 L9 O2 P2 P5 P8 V5, cf. 236 209 σευτλαῖος ... ἐμβασίχυτρον
h i j k A2A10 P7 V8 210-222 eiecimus, nam 210, 213, 213a, 217 plane
Byzantini, ceteri cum eis videntur stare 210-212 om. a l
211 ῥεθέων L5 V4: δὲ λέων g L6 P2 213 om. O2 P8 τρωγλίτην
V5, cf. 206 κατʼ B2 L9 P10 U4V12 ἤριπε δ᾿ εὐθύς bcde A2 B1 L1
Pal. V12 213 a hab. h i j k l om. cet. ἐν πέτρω O2 αὐχένα πὰρ
μέσσον j- post hunc v. add. L2 τρωγλήτης δʼ ἄρ᾿ ἔπεφνε βρεκαίγιγα
ἐσθλὸν ἀίξας 214 om. j l L P : ante 213 hab. a b c d e L1, ante
210  g, post 222 L6 ὀξυσχοίνῳ U5 marg. post hunc v. add. ἀλλ᾿ ὁ
μὲν ἔσπασεν ἔγχος· ἐφωρμήθησαν δʼ ἐπʼ αὐτῷ hk P1 P5 R1 (ἐφώρμησαν
R1) 215 om. j l L7 P4 ὅδ᾿ P9 Pal.: ὧδ᾿ A ἤριπε δʼ εὐθύς
h k J P1 216, 217 om. a b c d e f g L1 S1 (ex homoeotel.)
218 κωστοφάγον c g A3 A4 L6 L9 P2 V12: κουστ- a- : κουστοφάγος k P5
Vi2: κραμβοφάγος hjl J L7 P4 V2 : κραμβοβάχος L3L4 φεύγων i kl
P5 P8 R1 κραμβοφάγος ὄχθαισι βαθείαις ἔμπεσι φεύγων j 219 om.
A8 V11 ἀπέφυγεν J P1 P4 μάχης] ἐν ὕδασιν ahijl L2 L8 R1 S2
ἤλασε δʼ αὐτόν a h i j l Bm3 L8 R1 S2 U1 221 ἠιόνας h- A3A4P1:
ἠϊόνος Bm1 M1 V5 222 om. 1L7 P4 ἐπορνυμένου h a- R1: -αις P1</note>

<pb n="179"/>
<l n="223">Τυροφάγον δʼ αὐτῇσιν ἐπʼ ὄχθαις ἐξενάριξεν. </l>
<l n="224">Πτερνογλύφον δὲ ἰδὼν Καλαμίνθιος ἐς φόβον ἦλθεν,</l>
<l n="225">ἥλατο δʼ ἐς λίμνην φεύγων τὴν ἀσπίδα ῥίψας. </l>
<l n="226">Λιτραῖον δʼ ἀρʼ ἔπεφνεν ἀμύμων Βορβοροκοίτης,</l>
<l n="228">χερμαδίῳ πλήξας κατὰ βρέγματος· ἐγκέφαλος δὲ </l>
<l n="229">ἐκ ῥινῶν ἔσταξε, παλάσσετο δʼ αἵματι γαῖα.</l>
<l n="230">Λειχοπίναξ δʼ ἔκτεινεν ἀμύμονα Βορβοροκοίτην, </l>
<l n="231">ἔγχει ἐπαΐξας· τὸν δὲ σκότος ὄσσε κάλυψεν.</l>
<l n="232">Πρασσαῖος δὲ ἰδὼν ποδὸς εἵλκυσε νεκρὸν ἐόντα,</l>
<l n="233">ἐν λίμνῃ δʼ ἀπέπνιξε κρατήσας χειρὶ τένοντα.</l>
<l n="234">Ψιχάρπαξ δʼ ἤμυνʼ ἑτάρου περὶ τεθνειῶτος</l>
<l n="235">καὶ βάλε Πρασσαῖον κατὰ νηδύος ἐς μέσον ἧπαρ, </l>
<l n="236">πῖπτε δέ οἱ πρόσθεν, ψυχὴ δʼ Ἀϊδόσδε βεβήκει.</l>
<l n="237">Κραμβοβάτης δὲ ἰδῶν πηλοῦ δράκα ῥίψεν ἐπʼ αὐτόν,</l>
<l n="238">καὶ τὸ μέτωπον ἔχρισε καὶ ἐξετύφλου παρὰ μικρόν.</l>
<l n="239">ὠργίσθη δʼ ἄρʼ ἐκεῖνος, ἑλὼν δʼ ἄρα χειρὶ παχείῃ</l>
<l n="240">κείμενον ἐν δαπέδῳ λίθον ὄβριμον, ἄχθος ἀρούρης, </l>
<lg>
<l n="227">Ὑδρόχαρις δʼ ἔπεφνεν Πτερνοφάγον βασιλῆα,</l>
</lg>
<note type="footnote">228 τυρογλύφον h l i- L2 L8 S2 V3 V11 ἀκτῆσιν V5 V9, cf. O 621
ἐπʼ ὄχθαις λιμνήσιος h k l L7 P1 P4 : ἰδὼν λιμνήσιος A8V11 224 δʼ
ἐσιδὼν codd. praeter j k l L2 L7 P4, cf. 232, h. Apoll. 341 καλαμίνθης
h C L3 L4 P4 βυθὸν P8 : βάθος h k Bm1 P1 P5 R1 226 om. jl
L7 P4 λιστραῖον A2 J P1 : φυτραῖον b A10 B1 Bm1 Bm2 L1 Li M1 O3
P7 R1 U1: φλιτραῖον Bm3Vi2 : φιτραῖον c f Bm H1 H2 L9 O1 P8 V5 Vi3 :
λιμναῖον P5 βορβοροκοίτης O2P1 : ἐμβασίχυτρος cet. 227 om.
a b c d e f g J L1 δέ τʼ ἔπεφνεν j 230 λειχοπίναξ δʼ ἔκτεινεν ij k l:
λειχοπίνακα δʼ ἔπεφνεν cet. ἀμύμονα βορβοροκοίτην ij k l: ἀμύμων
βορβοροκοίτης Vulg.: ἐμβασίχυτρος O2 231 a δούπησεν δὲ πεσὼν
ἀράβησε δὲ τεύχεʼ ἐπʼ αὐτῶ C 232 πρασσοφάγος h ij k l J L2 P1
ἐπιδὼν L6 P2 S1 U5 marg.: ἐσιδὼν cet. νεκρὸν ἐόντα] κνισσοδιώκτην j
233 ἀπέθηκε k l P1 P4 234 λειχάρπαξ V3 ἑτάρων . . . τεθνειώτων
codd. praeter O2 235 πηλούσιον ij l μήπω γαίης ἐπιβάντα codd.
praeter i j l O2 (καννηδύος O2) 236 πρόσθεν ij l L2 L8 O2 S2 : προπά-
ροιθε cet. ἦτορ kl J L7 P4 : ἦπαρ A1 ἐκ στόματος ἔπτη O2 P1, cf.
208 : ἔκτοσθε βεβήκει kl J L P 237 πηλοβάτης h ij k l ῥίψας
h J P1 P4 P5 R2 U2 238 ἔπληξε O2: ἔχρισε cet. : ἐξετύφλωσε A8]
L3 L4 L7 P4 P8 239 ὀργισθεὶς a h R1 : θυμώθη j L1 L7: μουνώθη
A8J P4 V3: γουνώθη L4: συνώθη L3 240 δαπέδω P9 Pal.: γαίη
k l Bm1 L7 O2 P1 P4 : πεδίῳ cet.</note>

<pb n="180"/>
<l n="241">τῷ βάλε Κραμβοβάτην ὑπὸ γούνατα· πᾶσα δʼ ἐκλάσθη</l>
<l n="242">κνήμη δεξιτερή, πέσε δʼ ὕπτιος ἐν κονίῃσι.</l>
<l n="243">Κραυγασίδης δʼ ἤμυνε καὶ αὖθις βαῖνεν ἐπʼ αὐτόν,</l>
<l n="244">τύψε δέ οἱ μέσσην κατὰ γαστέρα· πᾶς δέ οἱ εἴσω</l>
<l n="245">ὀξύσχοινος ἔδυνε, χαμαὶ δʼ ἔκχυντο ἅπαντα </l>
<l n="246">ἔγκατʼ ἐφελκομένῳ ὑπὸ δούρατι χειρὶ παχείῃ·</l>
<l n="247">Τρωγλοδύτης δʼ ὡς εἶδεν ἐπʼ ὄχθῃσιν ποταμοῖο,</l>
<l n="248">σκάζων ἐκ πολέμου ἀνεχάζετο, τείρετο δʼ αἰνῶς·</l>
<l n="249">ἥλατο δʼ ἐς τάφρους, ὅππως φύγῃ αἰπὺν ὄλεθρον.</l>
<l n="250">Τρωξάρτης δʼ ἔβαλεν Φυσίγναθον ἐς ποδὸς ἄκρον. </l>
<l n="252">Πρασσαῖος δʼ ὡς εἶδεν ἔθʼ ἡμίπνουν προπεσόντα, </l>
<l n="253">ἦλθε διὰ προμάχων καὶ ἀκόντισεν ὀξύσχοινον·</l>
<l n="254">οὐδʼ ἔρρηξε σάκος, σχέτο δʼ αὐτοῦ δουρὸς ἀκωκή·</l>
<l n="255">οὐδʼ ἔβαλε τρυφάλειαν ἀμύμονα καὶ τετράχυτρον </l>
<l n="256">δῖος Ὀριγανίων, μιμούμενος αὐτὸν Ἄρηα,</l>
<l n="257">ὃς μόνος ἐν βατράχοισιν ἀρίστευεν καθʼ ὅμιλον·</l>
<l n="258">ὥρμησεν δʼ ἄρʼ ἐπ᾿ αὐτόν· ὁ δʼ ὡς ἴδεν οὐχ ὑπέμεινεν.</l>
<lg>
<l n="251">ἔσχατος δʼ ἐκ λίμνης ἀνεδύσετο, τείρετο δʼ αἰνῶς </l>
<l n="259">ἥρωας κρατερούς, ἀλλʼ ἔδυνε βένθεσι λίμνης </l>
</lg>
</p>
<note type="footnote">241 πηλοβάτην ijkl, cf. 237 κατὰ k: παρ O2 ἐάγη c e f g
H2 J L1 P5 S1 242 om. A10B1 243 κραμβανίδης E οὗτος k
244 δέ οἱ] τόν γε A3 A4 μέσην δʼ αὐτὸν j πᾶσα b c d e f
A10 B1 Bm2 Si2 Vi3 246 χειρὶ παχείῃ] χείρεσσι l- P4 247 σιτοφάγος
i j k l: πρασσοφάγος A8 249 τάφρον ij k lL7 O2 P8 Vi1 εἴπως k,
cf. Ξ 163 250 τρωξάρτην V : -τη O2 φυσίγναθος Pal. ποδὸς
O2: πόδας P5 P6 R1: πόδα cet. 251 om. L3L4 ὦκα δὲ λίμνην
ἤλατο τειρόμενός περ δεινῶς A8 L1 L7 V3: ὦκα δʼ ἐς λίμνην εἰσᾶλτο τειρό-
μενον δʼ αἰνῶς J P4: ὦκα δὲ τειρόμενος ἐς λίμνην ἤλατο φεύγων : ἔσχατος δʼ
ἐκ λίμνης ἀνεδύσετο τείρετο δʼ αἰνῶς cet. (δʼ om. h L5 N P5 P8 P9) ἔσχατα
S1 Baumeister : ἔσχατο S2 252 om. L3L4, post 252 a hab. j
τρωξάρτης i j A8 O2 προσεόντα E L6 O1 P6 S1 252 a καί οἱ ἐπέ-
δραμεν αὖθις ἀποκτάμεναι μενεαίνων hab. ij l 253, 254 om.
lL1L7 P4 ὀξύσχοινον a-: ὀξέι σχοίνῳ cet. 255, 256 cm. j lL1L7P4
255 τοῦδʼvulg.: οὐδʼ C Ν O2 P1 P5 P8 P9 Pal. U2 256 ὀρηγανίων k O2
257 post 261 a hab. j lL1 L7 P4, et post 261 a et hic H2 J P1 V6
258 om. j l L1L7P4 ὥρμησαν A2 L2 P3 259 om. jlL1 L7 P4 P5
κραταιοὺς k ἔδυνε vulg. : ἔνδυνε H1 H2 J P6 P8 V6 : ἔδυνʼ ἐν
k A3 Bm1 S1Vi2: ἔδυ h A2 L2 P1 P9 Pal. V5 βένθεα B1 E L2</note>

<pb n="181"/>
<p><l n="260">Ἦν δέ τις ἐν μυσὶ παῖς Μεριδάρπαξ ἔξοχος ἄλλων, </l>
<l n="261">Κναίσωνος φίλος υἱὸς ἀμύμονος ἀρτεπιβούλου·</l>
<l n="262">οἴκαδʼ ἴεν, πολέμου δὲ μετασχεῖν παῖδʼ ἐκέλευεν·</l>
<l n="263">οὗτος ἀναρπάξαι βατράχων γενεὴν ἐπαπείλει·</l>
<l n="264">ἀγχοῦ δʼ ἕστηκεν μενεαίνων ἶφι μάχεσθαι</l>
<l n="265">καὶ ῥήξας καρύοιο μέσην ῥάχιν εἰς δύο μοίρας </l>
<l n="266">φράγδην ἀμφοτέροισι κενώμασι χεῖρας ἔθηκεν·</l>
<l n="267">οἱ δὲ τάχος δείσαντες ἔβαν πάντες κατὰ λίμνην·</l>
<l n="268">καί νύ κεν ἐξετέλεσσεν ἐπεὶ μέγα οἱ σθένος ἦεν,</l>
<l n="269">εἰ μὴ ἄρʼ ὀξὺ νόησε πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε.</l>
<l n="270">καὶ τότʼ ἀπολλυμένους βατράχους ᾤκτειρε Κρονίων, </l>
<l n="271">κινήσας δὲ κάρη τοίην ἐφθέγξατο φωνήν·</l></p>
 <p><l n="272">Ὢ πόποι ἦ μέγα θαῦμα τόδʼ ὀφθαλμοῖσιν ὁρῶμαι·</l>
<lg>
<l n="261a">μεριδάρπαξ ὄρχαμος μιμούμενος αὐτὸν ἄρηα </l>
<l n="261b">ὃs μόνος ἐν μύεσσιν ἀρίστευεν καθʼ ὅμιλον </l>
<l n="262a">αὐτὸς δʼ ἑστήκει γαυρούμενος κατὰ λίμνην </l>
<l n="273">οὐ μικρόν με πλήσσει μεριδάρπαξ ὃς κατὰ λίμνην </l>
</lg>
<note type="footnote">260 ita Ludw. μύεσσι ij k l V6 : μυσὶ δὴ fc- P7 μεριδάρπαξ]
νέος παῖς ij l O2 : νέος k S1 : πτεριδάρπαξ A1 261 κναίσσωνος
P9: κνέσωνος P8: corr. Ludw.: κραίσωνος h A1 O2 Pal.: κρείσωνος A3A5 :
κρείωνος vulg. ἐγχέμαχος k l H2 J P1 P4: ἀγχέμαχος j L1 L7 S2 V3 V6
261 a hab. ij k l H2 V6 ὄρχαμος ὢν ἄλλων H2 V6 : μοιρωνάρπαξ
ὄρχαμος αἰνῷ ἶσος ἄρηι L2: ὄρχαμος αὐτὸν ἄρη φαίνων κρατερὸς μερι-
δάρπαξ j 261 b hab. ij l H2 V6 ἀριστεύεσκε j L7 μάχεσθαι
262 om. ij l ἰὼν vulg.: ἰδὼν (ss. ε) O2 : corr. Ludw. πολέμοιο
vulg.: πολέμου δὲ O2 262 a om. O2 αὐτοῦ l L1 L7 P4 γαυριού-
μενος h k a- A1: μεγαλοφρονέων L2 ὡς κατὰ fg A3 A4 B2 Bm2 Bm4
P6 P10 R1 U4 V4 V5: ὃς κατὰ B1 V6: οὐ κατὰ Vi2, ex 273 στῆ δὲ παρὰ
λίμνην γαυρούμενος οἶος ἀπʼ ἄλλων j 262 b στεῦτο δὲ πορθήσειν
βατράχων γένος αἰχμητάων hab. j L1 L7 263 om. j l E L1 L7 P4
γενεὴν O2: γένος cet. ἠπηπείλει L5: ἐπηπείλει k P5 P8 S1 264 hab.
O2 sol. 265 om. j l L1 L7 P4 καροῖο O2: καρύου vulg.: corr. Ilgen
266 om. j l L1 L7 P4 κενώμασι O2: ἐν ὤμοις vulg.: καὶ ἐν ὤμοισι
h Bm3 J L8 P1 S2 : καὶ ἐν ὄμμασι a (-O2) χερσὶν L2: χείρεσ(σ)᾿
Bm3 L8 S2 U1 267 om. jlL1 L7 P4, post 268 hab. H2 P9 Pal.
268 om. lL1 L7 P4 ἐξετέλεσσαν a k C J N P1 U2 οἱ σθένος] ὡς
θεὸν a- L8: ὡς θεὸς h J P5 S2 271 κάρην a (- O2) S2: κάρηνα L6 L9 :
κάρηα c τοίηνδʼ jlk- J L7 P1P4 272 θαῦμα τόδʼ k l J L1 L7 O2 P4 :
πένθος L2: ἔργον ἐν cet. ὁρῶμεν A4 B1O2 P5 P6 R1 273 μικρόν
με vulg. : με μικρὸν L5: μικρά με B1 V6 : μικρόν μʼ j : με om. A2 Pal.
ἔπληξε j U5: ἐκπλήσσει V6 ὃς] οὐ Vi2: om. ij l</note>

<pb n="182"/>
<l n="274">Ἅρπαξ ἐν βατράχοισιν ἀμείβεται· ἀλλὰ τάχιστα</l>
<l n="275">Παλλάδα πέμψωμεν πολεμόκλονον ἢ καὶ Ἄρηα, </l>
<l n="276">οἵ μιν ἐπισχήσουσι μάχης κρατερόν περ ἐόντα.</l></p>
<p><l n="277">Ὣς ἄρʼ ἔφη Κρονίδης· Ἄρης δʼ ἀπαμείβετο μύθῳ·</l>
<l n="278">οὔτʼ ἄρʼ Ἀθηναίης Κρονίδη σθένος οὔτε Ἄρηος</l>
<l n="279">ἰσχύει βατράχοισιν ἀμυνέμεν αἰπὺν ὄλεθρον.</l>
<l n="280">ἀλλʼ ἄγε πάντες ἴωμεν ἀρηγόνες· ἢ τὸ σὸν ὅπλον </l>
<l n="284">κινείσθω· οὕτω γὰρ ἁλώσεται ὅς τις ἄριστος, </l>
<l n="282">ὥς ποτε καὶ Καπανῆα κατέκτανες ὄβριμον ἄνδρα </l>
<l n="283">καὶ μέγαν Ἐγκελάδοντα καὶ ἄγρια φῦλα Γιγάντων.</l></p> 
<p><l n="285">Ὣς ἄρʼ ἔφη· Κρονίδης δὲ βαλὼν ἀργῆτα κεραυνὸν </l>
<l n="286">πρῶτα μὲν ἐβρόντησα, μέγαν δʼ ἐλέλιξεν Ὄλυμπον. </l>
<l n="289">πάντας μέν ῥʼ ἐφόβησε βαλὼν βατράχους τε μύας τε· </l>
<l n="290">ἀλλʼ οὐδʼ ὣς ἀπέληγε μυῶν στρατός, ἀλλʼ ἔτι μᾶλλον </l>
<l n="291">ἔλπετο πορθήσειν βατράχων γένος αἰχμητάων,</l>
<lg>
<l n="281">κινείσθω τιτανοκτόνον ὀβριμοεργόν </l>
<l n="281a">Τιτᾶνας πέφνες ἄριστους ἔξοχα πάντων </l>
<l n="287">αὐτὰρ ἔπειτα κεραυνὸν δειμαλέον διὸς ὅπλον </l>
<l n="288">ἧκʼ ἐπιδινήσας· ὁ δʼ ἄρʼ ἔπτατο χειρὸς ἄνακτος </l>
</lg>
<note type="footnote">274 ἅρπαξ] ἐν(ν)αίρειν j k L1 L2 L3 L4 L7 : ἐναίρων J : αίρειν V3 :
κτείνει A8 : ἤλασε O2 βατράχοισιν om. ἐν c f B1 L9 P7 Vi1 : βατρά-
χους i j k l O2 ἀμύνεται L5: βλεμεαίνει k (-ων ij l) : μενεαίνων V3 V7:
ἐπαπειλῶν O2, cf. 263 275 ἠδὲ h ij l L2L8 S2 : ἢ B2 L2 P4 ἄρην
ij l O2 276 κρατεροὶ . . . ἐόντες a : κρατερὼ . . . ἐόντε k-
277 μῦθον g B1 B2 L5 L9 P2 P8 P10 R1 U4V4Vi1 278 οὔτ᾿ ἄρʼ
j Bm2 Bm4 L1 L7 O1 O2 P1 P7 Vi1 : οὐ γὰρ cet. 279 ἀρηγέμεν codd.
praeter O 280 ἀρήγειν O2: ἀμυνέμεν k: ἀρηγότες O3 281 hab.
h ij l H2 L8 S2 V6 μέγα τιτ. R2 U5 281 a hab. h ij k l H2 V6
ἔπεφνες C N P1 U2 284 hic vulg., inter 282 et 283 pos. h: om.
ij l H2 L8 S2 V6 282 om. ij l H2 V6 ᾧ κ κατὰ νῆα codd.
praeter h O2 Pal. κατέκτανες h k P6 P8 P9 Pal. : -εν cet. 283 om.
P1 Vi1 post 284 h εὐκελάδοντα vulg. : ἐγκ- a καὶ κελάδοντα
πέδησας Α8 J L2 L3 L4 L8 P4 S2 : ἐγκελάδοντʼ ἐπέδησας j H2L1 L7: εὐκελ.
τε πέδησας V6 καὶ] ἰδ᾿ jl- L2 L7 U1 : ἠδʼ k J P4 V3 V6 εὐρέα H2 V6
285 βαλὼν O2: βάλε sim. cet. ἀργῆτα O2: ψολόεντα vulg.: ψολόεντι
κεραυνῷ h a- A8 286 πρῶτον μὲν βρόντησε k μέγα Α8B1 P1 P4 P5 V5
ἐξελέλιξεν A3A4 B1 P2 P8 V4 287 om. a h i l 288 fort. ser-
vandus 289 ἐπὶ τούσδε vulg.: ἐπὶ τούσδε τε μύας a h k l: ἐπὶ
τούσδε κεραυνός O1: βατράχους τε μύας τε j : fort. ἐπὶ τούς τε μύας τε
291 ἵετο ij kl J L1 L4 L4 L7 γένος βατράχων ἀγερώχων i l</note>

<pb n="183"/>
<l n="292">εἰ μὴ ἀπʼ Οὐλύμπου βατράχους ἐλέησε Κρονίων,</l>
<l n="293">ὅς ῥα τότʼ ἐν βατράχοισιν ἀρωγοὺς εὐθὺς ἔπεμψεν.</l></p>
<p><l n="294">Ἦλθον δʼ ἐξαίφνης νωτάκμονες, ἀγκυλοχεῖλαι,</l>
<l n="295">λοξοβάται, στρεβλοί, ψαλιδόστομοι, ὀστρακόδερμοι, </l>
<l n="296">ὀστοφυεῖς, πλατύνωτοι, ἀποστίλβοντες ἐν ὤμοις,</l>
<l n="297">βλαισοί, χειλοτένοντες, ἀπὸ στέρνων ἐσορῶντες,</l>
<l n="298">ὀκτάποδες, δικάρηνοι, ἀχειρέες, οἱ δὲ καλεῦνται</l>
<l n="299">καρκίνοι, οἵ ῥα μυῶν οὐρὰς στομάτεσσιν ἔκοπτον</l>
<l n="300">ἠδὲ πόδας καὶ χεῖρας· ἀνεγνάμπτοντο δὲ λόγχαι. </l>
<l n="301">τοὺς δὴ ὑπέδεισαν δειλοὶ μύες οὐδʼ ἔτʼ ἔμειναν,</l>
<l n="302">ἐς δὲ φυγὴν ἐτράποντο· ἐδύετο δʼ ἥλιος ἤδη,</l>
<l n="303">καὶ πολέμου τελετὴ μονοήμερος ἐξετελέσθη.</l></p>
<note type="footnote">292 ὤκτειρε codd. praeter a h i j 1 J L1 L2 L8 P1 P4 P8 P9 S2 293 ὥς
B1 C N P8 U2 :ὅστις i k 1 O2 ἐν om. j B1 Bm2 Li P3 P6 P8 P9 P10 R1
U4 V5 V6 Vi1: τοῖς βατρ. O2: τε βατρ. ῥα φθειρομένοισιν k 1 J L1 P1 P4
αὐτὸς e L1 L2 L S2 294 νωτάγμονες L8 S2: νωτάκρονες b c e f g
ἀγχυλοχεῖλαι a h 1 B1 L8 P4 S2 V5: -ῆλαι cet. 296 om. 1 L8 P1 P4 S2
ὀστροφυεῖς B1Vi1 : ὀστοφάγοι h 297 βλεσσοὶ b c d e f g A9 R2
χειροτένοντες codd. praeter 1 L1 L7 O2 P1 P4 ὁρόωντες k : ὁρῶντες 1
298 ἀχηρέες Vi1: ἀχερέες P4 301 οὓς i j 1 L8 S2 V6 δειλοὶ] πάντες
codd. praeter i j 1 O2 302 τράποντο c d e δύσατο b c d e f g S1 :
δύετο A2 P9 : ἐδύσετο Barnes forte Byzantinus 303 μελέτη P1
τέλος σὺν θεῷ ὁμήρου μυοβατραχομαχίας. τινὲς δὲ λέγουσι τίγρητος τοῦ
καρὸς εἶναι αὐτήν P9: εν ημηα ήμερα ἐπράχθη τελος | αμην H2 : ceteras
subscriptiones videas apud Ludwichium</note>


</div>
</body>
</text>
</TEI>
