<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="lat">De sphaera et cylindro</title>
 <author xml:lang="fre">Archimède</author>
 <editor>Charles Mugler</editor>
 <funder>Harvard Library</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0552.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2018</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="fre">Archimède</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Charles Mugler</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0552">Archimedes</author>
  <imprint>
	<publisher xml:lang="fre">Belles Lettres</publisher>
   <pubPlace>Paris</pubPlace>
	<date>1970</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">1</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="http://digital.slub-dresden.de/werkansicht/dlf/106432/1/0/">SLUB Dresden</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
 <language ident="fre">French</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0552.tlg001.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="8"/>
<head>ΠΕΡΙ ΣΦΑΙΡΑΣ ΚΑΙ ΚΥΛΙΝΔΡΟΥ</head>
<head>Α</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
<head>Ἀρχιμήδης Δοσιθέῳ χαίρειν</head>
<p>Πρότερον μὲν ἀπέσταλκά σοι τῶν ὑφʼ ἡμῶν τεθεωρημένων
γράψας μετὰ ἀποδείξεως, ὅτι πᾶν τμῆμα τὸ περιεχόμενον
ὑπό τε εὐθείας καὶ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς ἐπίτριτόν
<lb n="5"/> ἐστι τριγώνου τοῦ βάσιν τὴν αὐτὴν ἔχοντος τῷ τμήματι
καὶ ὕψος ἴσον· ὕστερον δὲ ἡμῖν ὑποπεσόντων θεωρημάτων
ἀξίων λόγου πεπραγματεύμεθα περὶ τὰς ἀποδείξεις αὐτῶν.
Ἔστιν δὲ τάδε· πρῶτον μέν, ὅτι πάσης σφαίρας ἡ ἐπιφάνεια
τετραπλασία ἐστὶν τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν ἐν αὐτῇ·
<lb n="10"/> ἔπειτα δέ, ὅτι παντὸς τμήματος σφαίρας τῇ ἐπιφανείᾳ
ἴσος ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ εὐθείᾳ
τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος ἀγομένῃ ἐπὶ τὴν
περιφέρειαν τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ τμήματος·
πρὸς δὲ τούτοις, ὅτι πάσης σφαίρας ὁ κύλινδρος ὁ βάσιν
<lb n="15"/> μὲν ἔχων ἴσην τῷ μεγίστῳ κύκλῳ τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος
δὲ ἴσον τῇ διαμέτρῳ τῆς σφαίρας αὐτός τε ἡμιόλιός
ἐστιν τῆς σφαίρας, καὶ ἡ ἐπιφάνεια αὐτοῦ τῆς ἐπιφανείας
τῆς σφαίρας. Ταῦτα δὲ τὰ συμπτώματα τῇ φύσει προυπῆρχεν
περὶ τὰ εἰρημένα σχήματα, ἠγνοεῖτο δὲ ὑπὸ τῶν
<lb n="20"/> πρὸ ἡμῶν περὶ γεωμετρίαν ἀνεστραμμένων οὐδενὸς αὐτῶν
ἐπινενοηκότος ὅτι τούτων τῶν σχημάτων ἐστὶν συμμετρία·

<pb n="9"/>
διόπερ οὐκ ἂν ὀκνήσαιμι ἀντιπαραβαλεῖν αὐτὰ πρός
τε τὰ τοῖς ἄλλοις γεωμέτραις τεθεωρημένα καὶ πρὸς τὰ
δόξαντα πολὺ ὑπερέχειν τῶν ὑπὸ Εὐδόξου περὶ τὰ στερεὰ
θεωρηθέντων, ὅτι πᾶσα πυραμὶς τρίτον ἐστὶ μέρος πρίσματος
<lb n="5"/> τοῦ βάσιν ἔχοντος τὴν αὐτὴν τῇ πυραμίδι καὶ ὕψος
ἴσον, καὶ ὅτι πᾶς κῶνος τρίτον μέρος ἐστὶν τοῦ κυλίνδρου
τοῦ βάσιν ἔχοντος τὴν αὐτὴν τῷ κώνῳ καὶ ὕψος ἴσον·
καὶ γὰρ τούτων προυπαρχόντων φυσικῶς περὶ ταῦτα τὰ
σχήματα, πολλῶν πρὸ Ἐὐδόξου γεγενημένων ἀξίων
<lb n="10"/> λόγου γεωμετρῶν συνέβαινεν ὑπὸ πάντων ἀγνοεῖσθαι
μηδ᾿ ὑφʼ ἑνὸς κατανοτηθῆναι. Ἐξέσται δὲ περὶ τούτων
ἐπισκέψασθαι τοῖς δυνησομένοις. Ὤφειλε μὲν οὖν Κόνωνος
ἔτι ζῶντος ἐκδίδοσθαι ταῦτα τῆνον γὰρ ὑπολαμβάνομέν
που μάλιστα ἂν δύνασθαι κατανοῆσαι ταῦτα καὶ τὴν
<lb n="15"/> ἁρμόζουσαν ὑπὲρ αὐτῶν ἀπόφασιν ποιήσασθαι· δοκιμάζοντες
δὲ καλῶς ἔχειν μεταδιδόναι τοῖς οἰκείοις τῶν
μαθημάτων ἀποστέλλομέν σοι τὰς ἀποδείξεις ἀναγράψαντες,
ὑπὲρ ὧν ἐξέσται τοῖς περὶ τὰ μαθήματα
ἀναστρεφομένοις ἐπισκέψασθαι. Ἐρρωμένως.</p>
<lb n="20"/> <p>Γράφονται πρῶτον τά τε ἀξιώματα καὶ τὰ λαμβανόμενα
εἰς τὰς ἀποδείξες αὐτῶν.</p>
<p>ΑΞΙΩΜΑΤΑ</p>
<p>α΄. Εἰσί τινες ἐν ἐπιπέδῳ καμπύλαι γραμμαὶ
πεπερασμέναι, αἳ τῶν τὰ πέρατα ἐπιζευγνυουσῶν αὐτῶν
<lb n="25"/> εὐθειῶν ἤτοι ὅλαι ἐπὶ τὰ αὐτά εἰσιν ἢ οὐδὲν ἔχουσιν ἐπὶ
τὰ ἕτερα.</p>
<p>β΄. Ἐπὶ τὰ αὐτὰ δὴ κοίλην καλῶ τὴν τοιαύτην γραμμήν,
ἐν ᾗ ἐὰν δύο σημείων λαμβανομένων ὁποιωνοῦν αἱ μεταξὺ

<pb n="10"/>
τῶν σημείων εὐθεῖαι ἤτοι πᾶσαι ἐπὶ τὰ αὐτὰ πίπτουσιν
τῆς γραμμῆς, ἢ τινὲς μὲν ἐπὶ τὰ αὐτά, τινὲς δὲ κατʼ αὐτῆς,
ἐπὶ τὰ ἕτερα δὲ μηδεμία.</p>
<p>γ΄. Ὁμοίως δὲ καὶ ἐπιφάνειαί τινές εἰσιν πεπερασμέναι,
<lb n="5"/> αὐταὶ μὲν οὐκ ἐν ἐπιπέδῳ, τὰ δὲ πέρατα ἔχουσαι ἐν
ἐπιπέδῳ, αἳ τοῦ ἐπιπέδου, ἐν ᾧ τὰ πέρατα ἔχουσιν, ἤτοι
ὅλαι ἐπὶ τὰ αὐτὰ ἔσονται ἢ οὐδὲν ἔχουσιν ἐπὶ τὰ ἕτερα.</p>
<p>δ΄. Ἐπὶ τὰ αὐτὰ δὴ κοίλας καλῶ τὰς τοιαύτας ἐπιφανείας,
ἐν αἷς ἂν δύο σημείων λαμβανομένων αἱ μεταξὺ
<lb n="10"/> τῶν σημείων εὐθεῖαι ἤτοι πᾶσαι ἐπὶ τὰ αὐτὰ πίπτουσιν
τῆς ἐπιφανείας, ἢ τινὲς μὲν ἐπὶ τὰ αὐτά, τινὲς δὲ κατʼ αὐτῆς,
ἐπὶ τὰ ἕτερα δὲ μηδεμία.</p>
<p>ε΄. Τομέα δὲ στερεὸν καλῶ, ἐπειδὰν σφαῖραν κῶνος
τέμνῃ κορυφὴν ἔχων πρὸς τῷ κέντρῳ τῆς σφαίρας, τὸ
<lb n="15"/> ἐμπεριεχόμενον σχῆμα ὑπό τε τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου
καὶ τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας ἐντὸς τοῦ κώνου.</p>
<p>ϛ΄. Ῥόμβον δὲ καλῶ στερεόν, ἐπειδὰν δύο κῶνοι
τὴν αὐτὴν βάσιν ἔχοντες τὰς κορυφὰς ἔχωσιν ἐφʼ ἑκάτερα
τοῦ ἐπιπέδου τῆς βάσεως, ὅπως οἱ ἄξονες αὐτῶν ἐπʼ εὐθείας
<lb n="20"/> ὦσι κείμενοι, τὸ ἐξ ἀμφοῖν τοῖν κώνοιν συγκείμενον
στερεὸν σχῆμα.</p>
<p>ΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΑ</p>
<p>Λαμβάνω δὲ ταῦτα·</p>
<p>α΄. Τῶν τὰ αὐτὰ πέρατα ἐχουσῶν γραμμῶν ἐλαχίστην
<lb n="25"/> εἶναι τὴν εὐθεῖαν.</p>
<p>β΄. Τῶν δὲ ἄλλων γραμμῶν, ἐὰν ἐν ἐπιπέδῳ οὖσαι
τὰ αὐτὰ πέρατα ἔχωσιν, ἀνίσους εἶναι τὰς τοιαύτας,

<pb n="11"/>
ἐπειδὰν ὦσιν ἀμφότεραι ἐπὶ τὰ αὐτὰ κοῖλαι, καὶ ἤτοι
ὅλη περιλαμβάνηται ἡ ἑτέρα αὐτῶν ὑπὸ τῆς ἑτέρας καὶ
τῆς εὐθείας τῆς τὰ αὐτὰ πέρατα ἐχούσης αὐτῇ, ἢ τινὰ
μὲν περιλαμβάνηται, τινὰ δὲ κοινὰ ἔχῃ, καὶ ἐλάσσονα
<lb n="5"/> εἶναι τὴν περιλαμβανομένην.</p>
<p>γ΄. Ὁμοίως δὲ καὶ τῶν ἐπιφανειῶν τῶν τὰ αὐτὰ πέρατα
ἐχουσῶν, ἐὰν ἐν ἐπιπέδῳ τὰ πέρατα ἔχωσιν, ἐλάσσονα
εἶναι τὴν ἐπίπεδον.</p>
<p>δ΄. Τῶν δὲ ἄλλων ἐπιφανειῶν καὶ τὰ αὐτὰ πέρατα
<lb n="10"/> ἐχουσῶν, ἐὰν ἐν ἐπιπέδῳ τὰ πέρατα ᾖ, ἀνίσους εἶναι τὰς
τοιαύτας, ἐπειδὰν ὦσιν ἀμφότεραι ἐπὶ τὰ αὐτὰ κοῖλαι,
καὶ ἤτοι ὅλη περιλαμβάνηται ὑπὸ τῆς ἑτέρας ἡ ἑτέρα
ἐπιφάνεια καὶ τῆς ἐπιπέδου τῆς τὰ αὐτὰ πέρατα ἐχούσης
αὐτῇ, ἢ τινὰ μὲν περιλαμβάνηται, τινὰ δὲ κοινὰ ἔχῃ,
<lb n="15"/> καὶ ἐλάσσονα εἶναι τὴν περιλαμβανομένην.</p>
<p>ε΄. Ἔτι δὲ τῶν ἀνίσων γραμμῶν καὶ τῶν ἀνίσων ἐπιφανειῶν
καὶ τῶν ἀνίσων στερεῶν τὸ μεῖζον τοῦ ἐλάσσονος
ὑπερέχειν τοιούτῳ, ὃ συντιθέμενον αὐτὸ ἑαυτῷ δυνατόν
ἐστιν ὑπερέχειν παντὸς τοῦ προτεθέντος τῶν πρὸς ἄλληλα
<lb n="20"/> λεγομένων.</p>
<p>Τούτων δὲ ὑποκειμένων, ἐὰν εἰς κύκλον πολύγωνον
ἐγγραφῇ, φανερὸν ὅτι ἡ περίμετρος τοῦ ἐγγραφέντος
πολυγώνου ἐλάσσων ἐστὶν τῆς τοῦ κύκλου περιφερείας
ἑκάστη γὰρ τῶν τοῦ πολυγώνου πλευρῶν ἐλάσσων ἐστὶ
<lb n="25"/> τῆς τοῦ κύκλου περιφερείας τῆς ὑπὸ τῆς αὐτῆς
ἀποτεμνομένης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="12"/>
<head>α΄.</head>
<p>Ἐὰν περὶ κύκλον πολύγωνον περιγραφῇ, ἡ τοῦ περιγραφέντος
πολυγώνου περίμετρος μείζων ἐστὶν τῆς
περιμέτρου τοῦ κύκλου.</p>
<lb n="5"/> <p>Περὶ γὰρ κύκλον πολύγωνον περιγεγράφθω τὸ ὑποκείμενον.
Λέγω ὅτι ἡ περίμετρος τοῦ πολυγώνου μείζων
ἐστὶν τῆς περιμέτρου τοῦ κύκλου.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐπεὶ γὰρ συναμφότερος ἡ ΒΑΛ μείζων ἐστὶ τῆς ΒΛ
περιφερείας διὰ τὸ τὰ αὐτὰ πέρατα ἔχουσαν περιλαμβάνειν
<lb n="10"/> τὴν περιφέρειαν, ὁμοίως δὲ καὶ συναμφότερος μὲν ἡ &#9651;Γ,
ΓΒ τῆς &#9651;Β, συναμφότερος δὲ ἡ ΛΚ, ΚΘ τῆς ΛΘ, συναμφότερος
δὲ ἡ ΖΗΘ τῆς ΖΘ, ἔτι δὲ συναμφότερος ἡ &#9651;Ε,
ΕΖ τῆς &#9651;Ζ, ὅλη ἄρα ἡ περίμετρος τοῦ πολυγώνου μείζων
ἐστὶ τῆς περιφερείας τοῦ κύκλου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<lb n="15"/> <head>β΄.</head>
<p>Δύο μεγεθῶν ἀνίσων δοθέντων δυνατόν ἐστιν εὑρεῖν
δύο εὐθείας ἀνίσους, ὥστε τὴν μείζονα εὐθεῖαν πρὸς τὴν

<pb n="13"/>
ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἐλάσσονα ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος
πρὸς τὸ ἔλασσον.</p>
<p>Ἔστω δύο μεγέθη ἄνισα τὰ ΑΒ, &#9651;, καὶ ἔστω μεῖζον
τὸ ΑΒ. Λέγω ὅτι δυνατόν ἐστι δύο εὐθείας ἀνίσους εὑρεῖν
<lb n="5"/> τὸ εἰρημένον ἐπίταγμα ποιούσας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Κείσθω διὰ τὸ β΄ τοῦ α΄ τῶν Εὐκλείδου τῷ &#9651; ἴσον τὸ
ΒΓ, καὶ κείσθω τις εὐθεῖα γραμμὴ ἡ ΖΗ· τὸ δὴ ΓΑ ἑαυτῷ
ἐπισυντιθέμενον ὑπερέξει τοῦ &#9651;. Πεπολλαπλασιάσθω οὖν,
καὶ ἔστω τὸ ΑΘ, καὶ ὁσαπλάσιόν ἐστι τὸ ΑΘ τοῦ ΑΓ,
<lb n="10"/> τοσαυταπλάσιος ἔστω ἡ ΖΗ τῆς ΗΕ· ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ
ΘΑ πρὸς ΑΓ, οὕτως ἡ ΖΗ πρὸς ΗΕ· καὶ ἀνάπαλίν ἐστιν,
ὡς ἡ ΕΗ πρὸς ΗΖ, οὕτως τὸ ΑΓ πρὸς ΑΘ. Καὶ ἐπεὶ μεῖζόν
ἐστιν τὸ ΑΘ τοῦ &#9651;, τουτέστι τοῦ ΓΒ, τὸ ἄρα ΓΑ πρὸς τὸ
ΑΘ λόγον ἐλάσσονα ἔχει ἤπερ τὸ ΓΑ πρὸς ΓΒ. Ἀλλʼ ὡς
<lb n="15"/> τὸ ΓΑ πρὸς ΑΘ, οὕτως ἡ ΕΗ πρὸς ΗΖ ἡ ΕΗ ἄρα πρὸς
ΗΖ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ τὸ ΓΑ πρὸς ΓΒ· καὶ
συνθέντι ἡ ΕΖ <del>ἄρα</del> πρὸς ΖΗ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ
τὸ ΑΒ πρὸς ΒΓ <del>διὰ λῆμμα</del>. Ἴσον δὲ τὸ ΒΓ τῷ &#9651;· ἡ
ΕΖ ἄρα πρὸς ΖΗ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ τὸ ΑΒ πρὸς
<lb n="20"/> τὸ &#9651;.</p>
<p>Εὑρημέναι εἰσὶν ἄρα δύο εὐθεῖαι ἄνισοι ποιοῦσαι τὸ

<pb n="14"/>
εἰρημένον ἐπίταγμα <del>τουτέστιν τὴν μείζονα πρὸς τὴν
ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἐλάσσονα ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος
πρὸς τὸ ἔλασσον</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<lb n="5"/> <p>Δύο μεγεθῶν ἀνίσων δοθέντων καὶ κύκλου δυνατόν
ἐστιν εἰς τὸν κύκλον πολύγωνον ἐγγράψαι καὶ ἄλλο
περιγράψαι, ὅπως ἡ τοῦ περιγραφομένου πολυγώνου
πλευρὰ πρὸς τὴν τοῦ ἐγγραφομένου πολυγώνου πλευρὰν
ἐλάσσονα λόγον ἔχῃ ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλαττον.</p>
<lb n="10"/> <p>Ἔστω τὰ δοθέντα δύο μεγέθη τὰ Α, Β, ὁ δὲ δοθεὶς
κύκλος ὁ ὑποκείμενος. Λέγω οὖν ὅτι δυνατόν ἐστι ποιεῖν
τὸ ἐπίταγμα.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Εὑρήσθωσαν γὰρ δύο εὐθεῖαι αἱ Θ, ΚΛ, ὧν μείζων
ἔστω ἡ Θ, ὥστε τὴν Θ πρὸς τὴν ΚΛ ἐλάσσονα λόγον

<pb n="15"/>
ἔχειν ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλαττον, καὶ ἤχθω
ἀπὸ τοῦ Λ τῇ ΛΚ πρὸς ὀρθὰς ἡ ΛΜ, καὶ ἀπὸ τοῦ Κ τῇ
Θ ἴση κατήχθω ἡ ΚΜ <del>δυνατὸν γὰρ τοῦτο</del>, καὶ ἤχθωσαν
τοῦ κύκλου δύο διάμετροι πρὸς ὀρθὰς ἀλλήλαις αἱ ΓΕ,
<lb n="5"/> &#9651;Ζ. Τέμνοντες οὖν τὴν ὑπὸ τῶν &#9651;ΗΓ γωνίαν δίχα καὶ τὴν
ἡμίσειαν αὐτῆς δίχα καὶ αἰεὶ τοῦτο ποιοῦντες λείψομέν
τινα γωνίαν ἐλάσσονα ἢ διπλασίαν τῆς ὑπὸ ΛΚΜ.
Λελείφθω καὶ ἔστω ἡ ὑπὸ ΝΗΓ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΝΓ· ἡ
ἄρα ΝΓ πολυγώνου ἐστὶ πλευρὰ ἰσοπλεύρου <del>ἐπείπερ ἡ
<lb n="10"/> ὑπὸ ΝΗΓ γωνία μετρεῖ τὴν ὑπὸ &#9651;ΗΓ ὀρθὴν οὖσαν, καὶ
ἡ ΝΓ ἄρα περιφέρεια μετρεῖ τὴν Γ&#9651; τέταρτον οὖσαν
κύκλου ὥστε καὶ τὸν κύκλον μετρεῖ, Πολυγώνου ἄρα
ἐστὶ πλευρὰ ἰσοπλεύρου φανερὸν γάρ ἐστι τοῦτο</del>, Καὶ
τετμήσθω ἡ ὑπὸ ΓΗΝ γωνία δίχα τῇ ΗΞ εὐθείᾳ, καὶ ἀπὸ
<lb n="15"/> τοῦ Ξ ἐφαπτέσθω τοῦ κύκλου ἡ ΟΞΠ, καὶ ἐκβεβλήσθωσαν
αἱ ΗΝΠ, ΗΓΟ· ὥστε καὶ ἡ ΠΟ πολυγώνου ἐστὶ πλευρὰ
τοῦ περιγραφομένου περὶ τὸν κύκλον καὶ ἰσοπλεύρου
<del>φανερὸν ὅτι καὶ ὁμοίου τῷ ἐγγραφομένῳ, οὗ πλευρὰ ἡ
ΝΓ</del>. Ἐπεὶ δὲ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ διπλασία ἡ ὑπὸ ΝΗΓ τῆς
<lb n="20"/> ὑπὸ ΛΚΜ, διπλασία δὲ τῆς ὑπὸ ΤΗΓ, ἐλάσσων ἄρα ἡ
ὑπὸ ΤΗΓ τῆς ὑπὸ ΛΚΜ. Καί εἰσιν ὀρθαὶ αἱ πρὸς τοῖς
Λ, Τ· ἡ ἄρα ΜΚ πρὸς ΛΚ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ
ΓΗ πρὸς ΗΤ. Ἴση δὲ ἡ ΓΗ τῇ ΗΞ· ὥστε ἡ ΗΞ πρὸς ΗΤ
ἐλάσσονα λόγον ἔχει, τουτέστιν ἡ ΠΟ πρὸς ΝΓ, ἤπερ ἡ
<lb n="25"/> ΜΚ πρὸς ΚΛ· ἔτι δὲ ἡ ΜΚ πρὸς ΚΛ ἐλάσσονα λόγον
ἔχει ἤπερ τὸ Α πρὸς τὸ Β. Καί ἐστιν ἡ μὲν ΠΟ πλευρὰ τοῦ

<pb n="16"/>
περιγραφομένου πολυγώνου, ἡ δὲ ΓΝ τοῦ ἐγγραφομένου·
ὅπερ προέκειτο εὑρεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ΄.</head>
<p>Πάλιν δύο μεγεθῶν ἀνίσων ὄντων καὶ τομέως δυνατόν
<lb n="5"/> ἐστι περὶ τὸν τομεά πολύγωνον περιγράψαι καὶ ἄλλο
ἐγγράψαι, ὥστε τὴν τοῦ περιγεγραμμένου πλευρὰν πρὸς
τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου πλευρὰν ἐλάσσονα λόγον ἔχειν
ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλασσον.</p>
<p>Ἔστω γὰρ πάλιν δύο μεγέθη ἄνισα τὰ Ε, Ζ, ὧν μεῖζον
<lb n="10"/> ἔστω τὸ Ε, κύκλος δὲ τις ὁ ΑΒΓ κέντρον ἔχων τὸ &#9651;, καὶ
πρὸς τῷ &#9651; τομεὺς συνεστάτω ὁ Α&#9651;Β· δεῖ δὴ περιγράψαι
καὶ ἐγγράψαι πολύγωνον περὶ τὸν ΑΒ&#9651; τομέα ἴσας ἔχον
τὰς πλευρὰς χωρὶς τῶν Β&#9651;Α, ὅπως γένηται τὸ ἐπίταγμα.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Εὐρήσθωσαν γὰρ δύο εὐθεῖαι αἱ Η, ΘΚ ἄνισοι καὶ
<lb n="15"/> μείζων ἡ Η, ὥστε τὴν Η πρὸς τὴν ΘΚ ἐλάσσονα λόγον
ἔχειν ἢ τὸ μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλασσον <del>δυνατὸν γὰρ
τοῦτο</del>, καὶ ἀπὸ τοῦ Θ ὁμοίως ἀχθείσης πρὸς ὀρθὰς τῇ
ΚΘ προσβεβλήσθω τῇ Η ἴση ἡ ΚΛ <del>δυνατ</del> γάρ, ἐπεὶ

<pb n="17"/>
μείζων ἐστὶν ἡ Η τῆς <del>ΘΚ</del>. Τεμνομένης δὴ τῆς ὑπὸ τῶν
Α&#9651;Β γωνίας δίχα καὶ τῆς ἡμισείας δίχα καὶ ἀεὶ τούτου
γινομένου λειφθήσεταί τις γωνία ἐλάσσων οὖσα ἢ διπλασία
τῆς ὑπὸ ΛΚΘ. Λελείφθω οὖν ἡ ὑπὸ Α&#9651;Μ· ἡ ΑΜ οὖν γίνεται
<lb n="5"/> πολυγώνου πλευρὰ ἐγγραφομένου εἰς τὸν κύκλον. Καὶ
ἐὰν τέμωμεν τὴν ὑπὸ Α&#9651;Μ γωνίαν δίχα τῇ &#9651;Ν καὶ ἀπὸ
τοῦ Ν ἀγάγωμεν ἐφαπτομένην τοῦ κύκλου τὴν ΝΞΟ, αὕτη
πλευρὰ ἔσται τοῦ πολυγώνου τοῦ περιγραφομένου περὶ
τὸν αὐτὸν κύκλον ὁμοίου τῷ εἰρημένῳ καὶ ὁμοίως τοῖς
<lb n="10"/> προειρημένοις ἡ ΞΟ πρὸς τὴν ΑΜ ἐλάσσονα λόγον ἔχει
ἤπερ τὸ Ε μέγεθος πρὸς τὸ Ζ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>ε΄.</head>
<p>Κύκλου δοθέντος καὶ δύο μεγεθῶν ἀνίσων περιγράψαι
περὶ τὸν κύκλον πολύγωνον καὶ ἄλλο ἐγγράψαι ὥστε τὸ
<lb n="15"/> περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἢ
τὸ μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλασσον.</p>
<p>Ἐκκείσθω κύκλος ὁ Α καὶ δύο μεγέθη ἄνισα τὰ Ε, Ζ,
καὶ μεῖζον τὸ Ε· δεῖ οὖν πολύγωνον ἐγγράψαι εἰς τὸν
κύκλον καὶ ἄλλο περιγράψαι, ἵνα γένηται τὸ ἐπιταχθέν.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="18"/>
<p>Λαμβάνω γὰρ δύο εὐθείας ἀνίσους τὰς Γ, &#9651;, ὧν μείζων
ἔστω ἡ Γ, ὥστε τὴν Γ πρὸς τὴν &#9651; ἐλάσσονα λόγον ἔχειν
ἢ τὴν Ε πρὸς τὴν Ζ· καὶ τῶν Γ, &#9651; μέσης ἀνάλογον
ληφθείσης τῆς Η μείζων ἄρα καὶ ἡ Γ τῆς Η. Περιγεγράφθω
<lb n="5"/> δὴ περὶ κύκλον πολύγωνον καὶ ἄλλο ἐγγεγράφθω, ὥστε
τὴν τοῦ περιγραφέντος πολυγώνου πλευρὰν πρὸς τὴν
τοῦ ἐγγραφέντος ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἢ τὴν Γ πρὸς
τὴν Η <del>καθώς ἐμάθομεν</del>· διὰ τοῦτο δὴ καὶ ὁ διπλάσιος
λόγος τοῦ διπλασίου ἐλάσσων ἐστί. Καὶ τοῦ μὲν τῆς
<lb n="10"/> πλευρᾶς πρὸς τὴν πλευρὰν διπλάσιός ἐστι ὁ τοῦ πολυγώνου
πρὸς τὸ πολύγωνον <del>ὅμοια γάρ</del>, τῆς δὲ Γ πρὸς
τὴν Η ὁ τῆς Γ πρὸς τὴν &#9651;· καὶ τὸ περιγραφὲν ἄρα
πολύγωνον πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ
<lb n="15"/> ἡ Γ πρὸς τὴν &#9651;· πολλῷ ἄρα τὸ περιγραφὲν πρὸς τὸ
ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ τὸ Ε πρὸς τὸ Ζ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>ϛ΄.</head>
<p>Ὁμοίως δὴ δείξομεν ὅτι δύο μεγεθῶν ἀνίσων δοθέντων
καὶ τομέως δυνατόν ἐστιν περὶ τὸν τομέα πολύγωνον
περιγράψαι καὶ ἄλλο ἐγγράψαι ὅμοιον αὐτῷ, ἵνα τὸ
<lb n="20"/> περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχῃ ἢ τὸ
μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλασσον.</p>
<p>Φανερὸν δὲ καὶ τοῦτο ὅτι, ἐὰν δοθῇ κύκλος ἢ τομεὺς
καὶ χωρίον τι, δυνατόν ἐστιν ἐγγράφοντα εἰς τὸν κύκλον

<pb n="19"/>
ἢ τὸν τομέα πολύγωνα ἰσόπλευρα καὶ ἔτι ἀεὶ εἰς τὰ
περιλειπόμενα τμήματα λείπειν τινὰ τμήματα τοῦ κύκλου
ἢ τομέως, ἅπερ ἔσται ἐλάσσονα τοῦ προκειμένου χωρίου·
ταῦτα γὰρ ἐν τῇ Στοιχειώσει παραδέδοται.</p>
<lb n="5"/> <p>Δεικτέον δὲ ὅτι καὶ κύκλου δοθέντος ἢ τομέως καὶ
χωρίου δυνατόν ἐστι περιγράψαι πολύγωνον περὶ τὸν
κύκλον ἢ τὸν τομέα, ὥστε τὰ περιλειπόμενα τῆς περιγραφῆς
τμήματα ἐλάσσονα εἶναι τοῦ δοθέντος χωρίου
ἔσται γὰρ ἐπὶ κύκλου δείξαντα μεταγαγεῖν τὸν ὅμοιον
<lb n="10"/> λόγον καὶ ἐπὶ τοῦ τομέως.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Δεδόσθω κύκλος ὁ Α καὶ χωρίον τι τὸ Β. Δυνατὸν δὴ
περιγράψαι περὶ τὸν κύκλον πολύγωνον, ὥστε τὰ ἀπολειφθέντα
τμήματα μεταξὺ τοῦ κύκλου καὶ τοῦ πολυγώνου
ἐλάσσοναι εἶναι τοῦ Β χωρίου· καὶ γὰρ ὄντων δύο μεγεθῶν
<lb n="15"/> ἀνίσων, μείζονος μὲν συναμφοτέρου τοῦ τε χωρίου καὶ
τοῦ κύκλου, ἐλάσσονος δὲ τοῦ κύκλου, περιγεγράφθω
περὶ τὸν κύκλον πολύγωνον καὶ ἄλλο ἐγγεγράφθω, ὥστε
τὸ περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχειν

<pb n="20"/>
ἢ τὸ εἰρημένον μεῖζον μέγεθος πρὸς τὸ ἔλασσον. Τοῦτο
δὴ τὸ περιγραφόμενον πολύγωνόν ἐστιν, οὗ τὰ περιλείμματα
ἔσται ἐλάσσονα τοῦ προτεθέντος χωρίου τοῦ Β.</p>
<p>Εἰ γὰρ τὸ περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα
<lb n="5"/> λόγον ἔχει ἢ τὸ συναμφότερον ὅ τε κύκλος καὶ τὸ Β
χωρίον πρὸς αὐτὸν τὸν κύκλον, τοῦ δὲ ἐγγραφομένου
μείζων ὁ κύκλος, πολλῷ μᾶλλον τὸ περιγραφὲν πρὸς
τὸν κύκλον ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ τὸ συναμφότερον ὅ τε
κύκλος καὶ τὸ Β χωρίον πρὸς αὐτὸν τὸν κύκλον· καὶ
<lb n="10"/> διελόντι ἄρα τα ἀπολείμματα τοῦ περιγεγραμμένου
πολυγώνου πρὸς τὸν κύκλον ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ
τὸ Β χωρίον πρὸς τὸν κύκλον· ἐλάσσονα ἄρα τὰ ἀπολείμματα
τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου τοῦ Β χωρίου.
Ἢ οὕτως· ἐπεὶ τὸ περιγραφὲν πρὸς τὸν κύκλον ἐλάσσονα
<lb n="15"/> λόγον ἔχει ἢ τὸ συναμφότερον ὅ τε κύκλος καὶ τὸ Β
χωρίον πρὸς τὸν κύκλον, διὰ τοῦτο δὴ ἔλασσον ἔσται τὸ
περιγραφὲν συναμφοτέρου· ὥστε καὶ ὅλα τὰ περιλείμματα
ἐλάσσονα ἔσται τοῦ χωρίου τοῦ Β.</p>
<p>Ὁμοίως δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ τομέως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ΄.</head>
<p>Ἐὰν ἐν ἰσοσκελεῖ κώνῳ πυραμὶς ἐγγραφῇ ἰσόπλευρον
ἔχουσα βάσιν, ἡ ἐπιφάνεια αὐτῆς χωρὶς τῆς βάσεως ἴση
ἐστι τριγώνῳ βάσιν μὲν ἔχοντι ἴσην τῇ περιμέτρῳ τῆς
βάσεως, ὕψος δὲ τὴν ἀπὸ τῆς κορυφῆς ἐπὶ μίαν πλευρὰν
<lb n="20"/> τῆς βάσεως κάθετον ἀγομένην.</p>
<p>Ἔστω κῶνος ἰσοσκελής, οὗ βάσις ὁ ΑΒΓ κύκλος, καὶ
εἰς αὐτὸν ἐγγεγράφθω πυραμὶς ἰσόπλευρον ἔχουσα βάσιν
τὸ ΑΒΓ· λέγω ὅτι ἡ ἐπιφάνεια αὐτῆς χωρὶς τῆς βάσεως
ἴση ἐστὶ τῷ εἰρημένῳ τριγώνῳ.</p>

<pb n="21"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐπεὶ γὰρ ἰσοσκελὴς ὁ κῶνος, καὶ ἰσόπλευρος ἡ βάσις
τῆς πυραμίδος, τὰ ὕψη τῶν περιεχόντων τριγώνων τὴν
πυραμίδα ἴσα ἐστὶν ἀλλήλοις. Καὶ βάσιν μὲν ἔχει τὰ
τρίγωνα τὰς ΑΒ, ΒΓ, ΓΑ, ὕψος δὲ τὸ εἰρημένον· ὥστε τὰ
<lb n="5"/> τρίγωνα ἴσα ἐστὶ τριγώνῳ βάσιν μὲν ἔχοντι τὴν ἴσην
ταῖς ΑΒ, ΒΓ, ΓΑ, ὕψος δὲ τὴν εἰρημένην εὐθεῖαν <del>τουτέστιν
ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος χωρὶς τοῦ ΑΒΓ τριγώνου</del>.</p>
<p><del>Σαφέστερον</del> ἄλλως ἡ δεῖξις.</p>
<p>Ἔστω κῶνος ἰσοσκελής, οὗ βάσις μὲν ὁ ΑΒΓ κύκλος,
<lb n="10"/> κορυφὴ δὲ τὸ &#9651; σημεῖον, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς τὸν κῶνον
πυραμὶς βάσιν <del>μὲν</del> ἔχουσα ἰσόπλευρον τρίγωνον τὸ ΑΒΓ,
καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ &#9651;Α, &#9651;Γ, &#9651;Β· λέγω ὅτι τὰ Α&#9651;Β,
Α&#9651;Γ, Β&#9651;Γ τρίγωνα ἴσα ἐστὶ τριγώνῳ, οὗ ἡ μὲν βάσις ἴση
ἐστὶ τῇ περιμέτρῳ τοῦ ΑΒΓ τριγώνου, ἡ δὲ ἀπὸ τῆς κορυφῆς
<lb n="15"/> ἐπὶ τὴν βάσιν κάθετος ἴση τῇ καθέτῳ τῇ ἀπὸ τοῦ &#9651; ἐπὶ
τὴν ΒΓ ἀγομένῃ.</p>
<p>Ἤχθωσαν γὰρ κάθετοι αἱ &#9651;Κ, &#9651;Λ, &#9651;Μ· αὗται ἄρα ἴσαι
ἀλλήλαις εἰσίν. Καὶ κείσθω τρίγωνον τὸ ΕΖΗ ἔχον τὴν μὲν
ΕΖ βάσιν τῇ περιμέτρῳ τοῦ ΑΒΓ τριγώνου ἴσην, τὴν δὲ

<pb n="22"/>
ΗΘ κάθετον τῇ &#9651;Λ ἴσην. Ἐπεὶ οὖν τὸ ὑπὸ τῶν ΒΓ, &#9651;Λ
διπλάσιόν ἐστι τοῦ &#9651;ΒΓ τριγώνου, ἔστιν δὲ καὶ τὸ μὲν
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
ὑπὸ τῶν ΑΒ, &#9651;Κ διπλάσιον τοῦ ΑΒ&#9651; τριγώνου, τὸ δὲ
ὑπὸ ΑΓ, &#9651;Μ διπλάσιον τοῦ Α&#9651;Γ τριγώνου, τὸ ἄρα ὑπὸ
<lb n="5"/> τῆς περιμέτρου τοῦ ΑΒΓ τριγώνου, τουτέστι τῆς ΕΖ, καὶ
τῆς &#9651;Λ, τουτέστι τῆς ΗΘ, διπλάσιόν ἐστι τῶν Α&#9651;Β, Β&#9651;Γ,
Α&#9651;Γ τριγώνων. Ἔστι δὲ καὶ τὸ ὑπὸ ΕΖ, ΗΘ διπλάσιον
τοῦ ΕΖΗ τριγώνου ἴσον ἄρα τὸ ΕΖΗ τρίγωνον τοῖς
Α&#9651;Β, Β&#9651;Γ, Α&#9651;Γ <del>τριγώνοις</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>η΄.</head>
<lb n="10"/> <p>Ἐὰν περὶ κῶνον ἰσοσκελῆ πυραμὶς περιγραφῇ, ἡ
ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος χωρὶς τῆς βάσεως ἴση ἐστὶν

<pb n="23"/>
τριγώνῳ βάσιν μὲν ἔχοντι τὴν ἴσην τῇ περιμέτρῳ τῆς
βάσεως, ὕψος δὲ τὴν πλευρὰν τοῦ κώνου.</p>
<p>Ἔστω κῶνος, οὗ βάσις ὁ ΑΒΓ κύκλος, καὶ πυραμὶς
περιγεγράφθω, ὥστε τὴν βάσιν αὐτῆς, τουτέστι τὸ &#9651;ΕΖ
<lb n="5"/> πολύγωνον, περιγεγραμμένον περὶ τὸν ΑΒΓ κύκλον εἶναι·
λέγω ὅτι ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος χωρὶς τῆς βάσεως
ἴση ἐστὶ τῷ εἰρημένῳ τριγώνῳ.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ <del>ὁ ἄξων τοῦ κώνου ὀρθός ἐστι πρὸς τὴν
βάσιν, τουτέστι πρὸς τὸν ΑΒΓ κύκλον, καὶ</del> αἱ ἀπὸ τοῦ
<lb n="10"/> κέντρου τοῦ κύκλου ἐπὶ τὰς ἁφὰς ἐπιζευγνύμεναι εὐθεῖαι
κάθετοί εἰσιν ἐπὶ τὰς ἐφαπτομένας, ἔσονται ἄρα καὶ αἱ
ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ κώνου ἐπὶ τὰς ἁφὰς ἐπιζευγνύμεναι
κάθετοι ἐπὶ τὰς &#9651;Ε, ΖΕ, Ζ&#9651;. Αἱ ΗΑ, ΗΒ, ΗΓ ἄρα αἱ εἰρημέναι
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="24"/>
κάθετοι ἴσαι εἰσὶν ἀλλήλαις· πλευραὶ γάρ εἰσιν τοῦ
κώνου. Κείσθω δὴ τὸ τρίγωνον τὸ ΘΚΛ ἴσην ἔχον τὴν μὲν
ΘΚ τῇ περιμέτρῳ τοῦ &#9651;ΕΖ τριγώνου, τὴν δὲ ΛΜ κάθετον
ἴσην τῇ ΗΑ. Ἐπεὶ οὖν τὸ μὲν ὑπὸ &#9651;Ε, ΑΗ διπλάσιόν ἐστι
<lb n="5"/> τοῦ Ε&#9651;Η τριγώνου, τὸ δὲ ὑπὸ &#9651;Ζ, ΗΒ διπλάσιόν ἐστι τοῦ
&#9651;ΖΗ τριγώνου, τὸ δὲ ὑπὸ ΕΖ, ΓΗ διπλάσιόν ἐστιν τοῦ
ΕΗΖ τριγώνου, ἔστιν ἄρα τὸ ὑπὸ τῆς ΘΚ καὶ τῆς ΑΗ,
τουτέστι τῆς ΜΛ, διπλάσιον τῶν Ε&#9651;Η, Ζ&#9651;Η, ΕΗΖ τριγώνων.
Ἔστιν δὲ καὶ τὸ ὑπὸ τῶν ΘΚ, ΛΜ διπλάσιον τοῦ
<lb n="10"/> ΛΚΘ τριγώνου διὰ τοῦτο δὴ ἴση ἐστὶν ἡ ἐπιφάνεια τῆς
πυραμίδος χωρὶς τῆς βάσεως τριγώνῳ βάσιν μὲν ἔχοντι
ἴσην τῇ περιμέτρῳ τοῦ &#9651;ΕΖ, ὕψος δὲ τὴν πλευρὰν τοῦ
κώνου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>θ΄.</head>
<lb n="15"/> <p>Ἐὰν κώνου τινὸς ἰσοπλεύρου εἰς τὸν κύκλον, ὅς ἐστι
βάσις τοῦ κώνου, εὐθεῖα γραμμὴ ἐμπέσῃ, ἀπὸ δὲ τῶν
περάτων αὐτῆς εὐθεῖαι γραμμαὶ ἀχθῶσιν ἐπὶ τὴν κορυφὴν
τοῦ κώνου, τὸ περιληφθὲν τρίγωνον ὑπό τε τῆς ἐμπεσούσης
καὶ τῶν ἐπιζευχθεισῶν ἐπὶ τὴν κορυφὴν ἔλασσον ἔσται τῆς
<lb n="20"/> ἐπιφανείας τοῦ κώνου τῆς μεταξὺ τῶν ἐπὶ τὴν κορυφὴν
ἐπιζευχθεισῶν.</p>
<p>Ἔστω κώνου ἰσοσκελοῦς βάσις ὁ ΑΒΓ κύκλος, κορυφὴ
δὲ τὸ &#9651;, καὶ διήχθω τις εἰς αὐτὸν εὐθεῖα ἡ ΑΓ, καὶ ἀπὸ
τῆς κορυφῆς ἐπὶ τὰ Α, Γ ἐπεζεύχθωσαν αἱ Α&#9651;, &#9651;Γ· λέγω
<lb n="25"/> ὅτι τὸ Α&#9651;Γ τρίγωνον ἔλασσόν ἐστιν τῆς ἐπιφανείας τῆς
κωνικῆς τῆς μεταξὺ τῶν Α&#9651;Γ.</p>

<pb n="25"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Τετμήσθω ἡ ΑΒΓ περιφέρεια δίχα κατὰ τὸ Β, καὶ
ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΒ, ΓΒ, &#9651;Β· ἔσται δὴ τὰ ΑΒ&#9651;, ΒΓ&#9651;
τρίγωνα μείζονα τοῦ Α&#9651;Γ τριγώνου. Ὧι δὴ ὑπερέχει τὰ
εἰρημένα τρίγωνα τοῦ Α&#9651;Γ τριγώνου, ἔστω τὸ Θ. Τὸ δὴ
<lb n="5"/> Θ ἤτοι τῶν ΑΒ, ΒΓ τμημάτων ἔλασσόν ἐστι ἢ οὔ.</p>
<p>Ἔστω μὴ ἔλασσον πρότερον. Ἐπεὶ οὖν δύο εἰσὶν
ἐπιφάνειαι ἥ τε κωνικὴ ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Β μετὰ τοῦ
ΑΕΒ τμήματος καὶ ἡ τοῦ Α&#9651;Β τριγώνου τὸ αὐτὸ πέρας
ἔχουσαι τὴν περίμετρον τοῦ τριγώνου τοῦ Α&#9651;Β, μείζων
<lb n="10"/> ἔσται ἡ περιλαμβάνουσα τῆς περιλαμβανομένης· μείζων
ἄρα ἐστὶν ἡ κωνικὴ ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Β μετὰ
τοῦ ΑΕΒ τμήματος τοῦ ΑΒ&#9651; τριγώνου. Ὁμοίως δὲ καὶ ἡ
μεταξὺ τῶν Β&#9651;Γ μετὰ τοῦ ΓΖΒ τμήματος μείζων ἐστὶν
τοῦ Β&#9651;Γ τριγώνου· ὅλη ἄρα ἡ κωνικὴ ἐπιφάνεια μετὰ
<lb n="15"/> τοῦ Θ χωρίου μείζων ἐστὶ τῶν εἰρημένων τριγώνων. Τὰ δὲ
εἰρημένα τρίγωνα ἴσα ἐστὶν τῷ τε Α&#9651;Γ τριγώνῳ καὶ τῷ
Θ χωρίῳ. Κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ Θ χωρίον· λοιπὴ ἄρα ἡ

<pb n="26"/>

κωνικὴ ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Γ μείζων ἐστὶν τοῦ
Α&#9651;Γ τριγώνου.</p>
<p>Ἔστω δὴ τὸ Θ ἔλασσον τῶν ΑΒ, ΒΓ τμημάτων. Τέμνοντες
δὴ τὰς ΑΒ, ΒΓ περιφερείας δίχα καὶ τὰς ἡμισείας αὐτῶν
<lb n="5"/> δίχα λείψομεν τμήματα ἐλάσσονα ὄντα τοῦ Θ χωρίου.
Λελείφθω τὰ ἐπὶ τῶν ΑΕ, ΕΒ, ΒΖ, ΖΓ εὐθειῶν, καὶ ἐπεζεύχθωσαν
αἱ &#9651;Ε, &#9651;Ζ. Πάλιν τοίνυν κατὰ τὰ αὐτὰ ἡ μὲν
ἐπιφάνεια τοῦ κώνου ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Ε μετὰ τοῦ ἐπὶ
τῆς ΑΕ τμήματος μείζων ἐστὶν τοῦ Α&#9651;Ε τριγώνου, ἡ δὲ
<lb n="10"/> μεταξὺ τῶν Ε&#9651;Β μετὰ τοῦ ἐπὶ τῆς ΕΒ τμήματος μείζων
ἐστὶν τοῦ Ε&#9651;Β τριγώνου· ἡ ἄρα ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν
Α&#9651;Β μετὰ τῶν ἐπὶ τῶν ΑΕ, ΕΒ τμημάτων μείζων ἐστὶν
τῶν Α&#9651;Ε, ΕΒ&#9651; τριγώνων. Ἐπεὶ δὲ τὰ ΑΕ&#9651;, &#9651;ΕΒ τρίγωνα
μείζονά ἐστιν τοῦ ΑΒ&#9651; τριγώνου, καθὼς δέδεικται, πολλῷ
<lb n="15"/> ἄρα ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κώνου ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Β μετὰ τῶν
ἐπὶ τῶν ΑΕ, ΕΒ τμημάτων μείζων ἐστὶ τοῦ Α&#9651;Β τριγώνου.
Διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἡ ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν Β&#9651;Γ μετὰ
τῶν ἐπὶ τῶν ΒΖ, ΖΓ τμημάτων μείζων ἐστὶν τοῦ Β&#9651;Γ
τριγώνου· ὅλη ἄρα ἡ ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Γ μετὰ
<lb n="20"/> τῶν εἰρημένων τμημάτων μείζων ἐστὶ τῶν ΑΒ&#9651;, &#9651;ΒΓ τριγώνων.
Ταῦτα δέ ἐστιν ἴσα τῷ Α&#9651;Γ τριγώνῳ καὶ τῷ Θ
χωρίῳ ὧν τὰ εἰρημένα τμήματα ἐλάσσονα τοῦ Θ χωρίου
λοιπὴ ἄρα ἡ ἐπιφάνεια ἡ μεταξὺ τῶν Α&#9651;Γ μείζων ἐστὶν
τοῦ Α&#9651;Γ τριγώνου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<lb n="25"/> <head>ι΄.</head>
<p>Ἐὰν ἐπιψαύουσαι ἀχθῶσιν τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις
τοῦ κώνου, ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ οὖσαι τῷ κύκλῳ καὶ

<pb n="27"/>
συμπίπτουσαι ἀλλήλαις, ἀπὸ δὲ τῶν ἁφῶν καὶ τῆς συμπτώσεως
ἐπὶ τὴν κορυφὴν τοῦ κώνου εὐθεῖαι ἀχθῶσιν, τὰ
περιεχόμενα τρίγωνα ὑπὸ τῶν ἐπιψαυουσῶν καὶ τῶν ἐπὶ
τὴν κορυφὴν τοῦ κώνου ἐπιζευχθεισῶν εὐθειῶν μείζονά
<lb n="5"/> ἐστιν τῆς τοῦ κώνου ἐπιφανείας τῆς ἀπολαμβανομένης
ὑπʼ αὐτῶν.</p>
<p>Ἔστω κῶνος οὗ βάσις μὲν ὁ ΑΒΓ κύκλος, κορυφὴ δὲ
τὸ Ε σημεῖον, καὶ τοῦ ΑΒΓ κύκλου ἐφαπτόμεναι ἤχθωσαν
ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ οὖσαι αἱ Α&#9651;, Γ&#9651;, καὶ ἀπὸ τοῦ Ε
<lb n="10"/> σημείου, ὅ ἐστιν κορυφὴ τοῦ κώνου, ἐπὶ τὰ Α, &#9651;, Γ ἐπεζεύχθωσαν
αἱ ΕΑ, Ε&#9651;, ΕΓ· λέγω ὅτι τὰ Α&#9651;Ε, &#9651;ΕΓ τρίγωνα
μείζονά ἐστι τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν ΑΕ,
ΓΕ εὐθειῶν καὶ τῆς ΑΒΓ περιφερείας.</p>
<p>Ἤχθω γὰρ ἡ ΗΒΖ ἐφαπτομένη τοῦ κύκλου καὶ παράλληλος
<lb n="15"/> οὖσα τῇ ΑΓ δίχα τμηθείσης τῆς ΑΒΓ περιφερείας
κατὰ τὸ Β, καὶ ἀπὸ τῶν Η, Ζ ἐπὶ τὸ Ε ἐπεζεύχθωσαν αἱ
ΗΕ, ΖΕ. Καὶ ἐπεὶ μείζους εἰσὶν αἱ Η&#9651;, &#9651;Ζ τῆς ΗΖ, κοιναὶ
προσκείσθωσαν αἱ ΗΑ, ΖΓ ὅλαι ἄρα αἱ Α&#9651;, &#9651;Γ μείζους
εἰσὶν τῶν ΑΗ, ΗΖ, ΖΓ. Καὶ ἐπεὶ αἱ ΑΕ, ΕΒ, EΓ πλευραί
<lb n="20"/> εἰσιν τοῦ κώνου, ἴσαι εἰσὶν διὰ τὸ ἰσοσκελῆ εἶναι τὸν
κῶνον ὁμοίως δὲ καὶ κάθετοί εἰσιν <del>ὡς ἐδείχθη ἐν τῷ
λήμματι, τὰ δὲ ὑπὸ τῶν καθέτων καὶ τῶν βάσεων διπλασίονά
ἐστιν τῶν τριγώνων</del>· μείζονα ἄρα ἐστὶ τὰ ΑΕ&#9651;, &#9651;ΕΓ
τρίγωνα τῶν ΑΗΕ, ΗΕΖ, ΖΕΓ τριγώνων <del>εἰσὶν γὰρ αἱ μὲν
<lb n="25"/> ΑΗ, ΗΖ, ΖΓ ἐλάσσους τῶν Γ&#9651;, &#9651;Α, τὰ δὲ ὕψη αὐτῶν ἴσα</del>
<del>φανερὸν γὰρ ὅτι ἡ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ ὀρθοῦ κώνου
ἐπὶ τὴν ἐφαπὴν τῆς βάσεως ἐπιζευγνυμένη κάθετός ἐστιν
ἐπὶ τὴν ἐφαπτομένην</del>. Ὧι δὴ μείζονά ἐστιν τὰ ΑΕ&#9651;,
&#9651;ΓΕ τρίγωνα τῶν ΑΕΗ. ΗΕΖ, ΖΕΓ τριγώνων, ἔστω τὸ Θ

<pb n="28"/>
χωρίον. Τὸ δὴ Θ χωρίον ἤτοι ἔλαττόν ἐστιν τῶν ΑΗΒΚ,
ΒΖΓΛ ἀποτμημάτων ἢ οὐκ ἔλαττον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἔστω πρότερον μὴ ἔλαττον, Ἐπεὶ οὖν εἰσιν ἐπιφάνειαι
σύνθετοι, ἥ τε τῆς πυραμίδος τῆς ἐπὶ βάσεως τοῦ ΗΑΓΖ
<lb n="5"/> τραπεζίου κορυφὴν ἔχουσα τὸ Ε καὶ ἡ κωνικὴ ἐπιφάνεια
ἡ μεταξὺ τῶν ΑΕΓ μετὰ τοῦ ΑΒΓ τμήματος, καὶ πέρας
ἔχουσι τὴν αὐτὴν περίμετρον τοῦ ΑΕΓ τριγώνου, δῆλον
ὡς ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος χωρὶς τοῦ ΑΕΓ τριγώνου
μείζων ἐστὶν τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας μετὰ τοῦ τμήματος
<lb n="10"/> τοῦ ΑΒΓ. Κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ ΑΒΓ τμῆμα· λοιπὰ ἄρα
τὰ τρίγωνα τὰ ΑΗΕ, ΗΕΖ, ΖΕΓ μετὰ τῶν ΑΗΒΚ, ΒΖΓΛ

<pb n="29"/>
περιλειμμάτων μείζονά ἐστιν τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας τῆς
μεταξὺ τῶν ΑΕ, ΕΓ. Τῶν δὲ ΑΗΒΚ, ΒΖΓΛ περιλειμμάτων
οὐκ ἔλασσόν ἐστιν τὸ Θ χωρίον· πολλῷ ἄρα τὰ ΑΗΕ,
ΗΕΖ, ΖΕΓ τρίγωνα μετὰ τοῦ Θ μείζονα ἔσται τῆς κωνικῆς
<lb n="5"/> ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν ΑΕΓ. Ἀλλὰ τὰ ΑΗΕ, ΗΕΖ,
ΖΕΓ τρίγωνα μετὰ τοῦ Θ ἐστὶν τὰ ΑΕ&#9651;, &#9651;ΕΓ τρίγωνα·
τὰ ἄρα ΑΕ&#9651;, &#9651;ΕΓ τρίγωνα μείζονα ἔσται τῆς εἰρημένης
κωνικῆς ἐπιφανείας.</p>
<p>Ἔστω δὴ τὸ Θ ἔλασσον τῶν περιλειμμάτων. Ἀεὶ δὴ
<lb n="10"/> περιγράφοντες πολύγωνα περὶ τὰ τμήματα ὁμοίως δίχα
τεμνομένων τῶν περιλειπομένων περιφερειῶν καὶ ἀγομένων
ἐφαπτομένων λείψομέν τινα ἀπολείμματα, ἃ ἔσται ἐλάσσονα
τοῦ Θ χωρίου. Λελείφθω καὶ ἔστω τὰ ΑΜΚ, ΚΝΒ,
ΒΞΛ, ΛΟΓ ἐλάσσονα ὄντα τοῦ Θ χωρίου, καὶ ἐπεζεύχθω
<lb n="15"/> ἐπὶ τὸ Ε. Πάλιν δὴ φανερὸν ὅτι τὰ ΑΗΕ, ΗΕΖ, ΖΕΓ τρίγωνα
τῶν ΑΕΜ, ΜΕΝ, ΝΕΞ, ΞΕΟ, ΟΕΓ τριγώνων ἔσται μείζονα
<del>αἵ τε γὰρ βάσεις τῶν βάσεών εἰσι μείζους καὶ τὸ ὕψος
ἴσον</del>. Ἔτι δὲ πάλιν ὁμοίως μείζονα ἔχει ἐπιφάνειαν ἡ
πυραμὶς ἡ βάσιν μὲν ἔχουσα τὸ ΑΜΝΞΟΓ πολύγωνον,
<lb n="20"/> κορυφὴν δὲ τὸ Ε, χωρὶς τοῦ ΑΕΓ τριγώνου, τῆς κωνικῆς
ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν ΑΕΓ μετὰ τοῦ ΑΒΓ τμήματος.
Κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ ΑΒΓ τμῆμα· λοιπὰ ἄρα τὰ ΑΕΜ,
ΜΕΝ. ΝΕΞ, ΞΕΟ, ΟΕΓ τρίγωνα μετὰ τῶν ΑΜΚ, ΚΝΒ,
ΒΞΛ, ΛΟΓ περιλειμμάτων μείζονα ἔσται τῆς κωνικῆς
<lb n="25"/> ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν ΑΕΓ. Ἀλλὰ τῶν μὲν εἰρημένων
περιλειμμάτων μεῖζόν ἐστιν τὸ Θ χωρίον, τῶν δὲ ΑΕΜ,
ΜΕΝ. ΝΕΞ, ΞΕΟ, ΟΕΓ τριγώνων μείζονα ἐδείχθη τὰ ΑΕΗ,

<pb n="30"/>
ΗΕΖ, ΖΕΓ τρίγωνα πολλῷ ἄρα τὰ ΑΕΗ, ΗΕΖ, ΖΕΓ τρίγωνα
μετὰ τοῦ Θ χωρίου, τουτέστι τὰ Α&#9651;Ε, &#9651;ΕΓ τρίγωνα,
μείζονά ἐστιν τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν
ΑΕΓ εὐθειῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<lb n="5"/> <head>ια΄.</head>
<p>Ἐὰν ἐν ἐπιφανείᾳ ὀρθοῦ κυλίνδρου δύο εὐθεῖαι ὦσιν, ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου ἡ μεταξὺ τῶν εὐθειῶν μείζων
ἐστὶν τοῦ παραλληλογράμμου τοῦ περιεχομένου ὑπό τε
τῶν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κυλίνδρου εὐθειῶν καὶ τῶν ἐπιζευγνυουσῶν
<lb n="10"/> τὰ πέρατα αὐτῶν.</p>
<p>Ἔστω κύλινδρος ὀρθός, οὗ βάσις μὲν ὁ ΑΒ κύκλος,
ἀπεναντίον δὲ ὁ Γ&#9651;, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΓ, Β&#9651;· λέγω
ὅτι ἡ ἀποτεμνομένη κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ,
Β&#9651; εὐθειῶν μείζων ἐστὶν τοῦ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="15"/> <p>Τετμήσθω γὰρ ἑκατέρα τῶν ΑΒ, Γ&#9651; δίχα κατὰ τὰ Ε, Ζ
σημεῖα, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ΓΖ, Ζ&#9651;. Καὶ ἐπεὶ

<pb n="31"/>
αἱ ΑΕ, ΕΒ τῆς ΑΒ <del>διαμέτρου</del> μείζους εἰσίν, καί ἐστιν
ἰσουψῆ τὰ παραλληλόγραμμα τὰ ἐπʼ αὐτῶν, μείζονα οὖν
ἐστιν τὰ παραλληλόγραμμα, ὧν <del>αἱ</del> βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ,
ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, τοῦ ΑΒ&#9651;Γ παραλληλογράμμου.
<lb n="5"/> Τίνι ἄρα μείζονά ἐστιν; Ἔστω τῷ Η χωρίῳ. Τὸ δὴ Η
χωρίον ἤτοι ἔλασσον τῶν ΑΕ, ΕΒ, ΓΖ, Ζ&#9651; ἐπιπέδων ἐστὶ
τμημάτων ἢ οὐκ ἔλασσον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἔστω πρότερον μὴ ἔλασσον. Καὶ ἐπεὶ ἡ ἀποτεμνομένη
κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651; εὐθειῶν καὶ τὰ
<lb n="10"/> ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; <del>τρίγωνα</del> πέρας ἔχει τὸ τοῦ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου
ἐπίπεδον, ἀλλὰ καὶ ἡ συγκειμένη ἐπιφάνεια
ἐκ τῶν παραλληλογράμμων, ὧν βάσεις μὲν ΑΕ, ΕΒ, ὕψος
δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, καὶ τὰ ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; <del>ἐπίπεδα</del>
πέρας ἔχει τὸ τοῦ Α&#9651;ΒΓ παραλληλογράμμου ἐπίπεδον,
<lb n="15"/> καὶ ἡ ἑτέρα τὴν ἑτέραν περιλαμβάνει, καὶ ἀμφότεραι ἐπὶ
τὰ αὐτὰ κοῖλαί εἰσιν, μείζων οὖν ἐστιν ἡ ἀποτεμνομένη
κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651; εὐθειῶν καὶ τὰ
ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; ἐπίπεδα τμήματα τῆς συγκειμένης ἐπιφανείας
ἐκ τῶν παραλληλογράμμων, ὧν <del>αἱ</del> βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ,

<pb n="32"/>
ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, καὶ τῶν ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; τριγώνων.
Κοινὰ ἀφῃρήσθω τὰ ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; τρίγωνα λοιπὴ οὖν ἡ
ἀποτεμνομένη κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651;
εὐθειῶν καὶ τὰ ΑΕ, ΕΒ, ΓΖ, Ζ&#9651; ἐπίπεδα τμήματα μείζονά
<lb n="5"/> ἐστι τῆς συγκειμένης ἐπιφανείας ἐκ τῶν παραλληλογράμμων,
ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ.
Τὰ δὲ παραλληλόγραμμα, ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ,
ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, ἴσα ἐστὶν τῷ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμῳ
καὶ τῷ Η χωρίῳ λοιπὴ ἄρα ἡ ἀποτεμνομένη
<lb n="10"/> κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651; εὐθειῶν μείζων ἐστὶ
τοῦ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου.</p>
<p>Ἀλλὰ δὴ ἔστω ἔλασσον τὸ Η χωρίον τῶν ΑΕ, ΕΒ,
ΓΖ, Ζ&#9651; ἐπιπέδων τμημάτων. Καὶ τετμήσθω ἑκάστη τῶν
ΑΕ, ΕΒ, ΓΖ, Ζ&#9651; περιφερειῶν δίχα κατὰ τὰ Θ, Κ, Λ, Μ
<lb n="15"/> σημεῖα, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ,
ΖΜ, Μ&#9651; <del>τῶν δὲ ΑΕ, ΕΒ, ΓΖ, Ζ&#9651; ἄρα ἐπιπέδων τμημάτων
ἀφαιρεῖται οὐκ ἔλασσον ἢ τὸ ἥμισυ τὰ ΑΘΕ, ΕΚΒ, ΓΛΖ,
ΖΜ&#9651; τρίγωνα</del>. Τούτου οὖν ἑξῆς γινομένου καταλειφθήσεταί
τινα τμήματα, ἃ ἔσται ἐλάσσονα τοῦ Η χωρίου.
<lb n="20"/> Καταλελείφθω καὶ ἔστω τὰ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ, ΖΜ,
Μ&#9651;. Ὁμοίως δὴ δείξομεν ὅτι τὰ παραλληλόγραμμα, ὧν
βάσεις μὲν αἱ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ
μείζονα ἔσται τῶν παραλληλογράμμων, ὧν βάσεις
μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, Καὶ ἐπεὶ ἡ
<lb n="25"/> ἀποτεμνομένη κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651;
εὐθειῶν καὶ τὰ ΑΕΒ, ΓΖ&#9651; ἐπίπεδα τμήματα πέρας ἔχει τὸ
τοῦ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου ἐπίπεδον, ἀλλὰ καὶ ἡ
συγκειμένη ἐπιφάνεια ἐκ τῶν παραλληλογράμμων, ὧν

<pb n="33"/>
βάσεις μὲν αἱ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ,
καὶ τῶν ΑΘΕΚΒ, ΓΛΖΜ&#9651; εὐθυγράμμων, κοινὰ ἀφῃρήσθω
τὰ ΑΘΕΚΒ, ΓΛΖΜ&#9651; εὐθύγραμμα λοιπὴ ἄρα ἡ
ἀποτεμνομένη κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651;
<lb n="5"/> εὐθειῶν καὶ τὰ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ, ΖΜ, Μ&#9651; ἐπίπεδα
τμήματα μείζονά ἐστιν τῆς συγκειμένης ἐπιφανείας ἐκ τῶν
παραλληλογράμμων, ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ,
ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ. Τὰ δὲ παραλληλόγραμμα,
ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ
<lb n="10"/> κυλίνδρῳ, μείζονά ἐστιν τῶν παραλληλογράμμων, ὧν
βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ· καὶ
ἡ ἀποτεμνομένη ἄρα κυλινδρικὴ ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ,
Β&#9651; εὐθειῶν καὶ τὰ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ, ΖΜ, Μ&#9651;
ἐπίπεδα τμήματα μείζονά ἐστιν τῶν παραλληλογράμμων,
<lb n="15"/> ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ.
Τὸ δὲ παραλληλόγραμμα, ὧν βάσεις μὲν αἱ ΑΕ, ΕΒ, ὕψος
δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, ἴσα ἐστὶν τῷ ΑΓ&#9651;Β παραλληλογράμμῳ
καὶ τῷ Η χωρίῳ καὶ ἡ ἀποτεμνομένη ἄρα κυλινδρικὴ
ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651; εὐθειῶν καὶ τὰ ΑΘ, ΘΕ,
<lb n="20"/> ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ, ΖΜ, Μ&#9651; ἐπίπεδα τμήματα μείζονά ἐστιν
τοῦ ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου καὶ τοῦ Η χωρίου. Ἀφαιρεθέντα
δὲ τὰ ΑΘ, ΘΕ, ΕΚ, ΚΒ, ΓΛ, ΛΖ, ΖΜ, Μ&#9651; τμήματα
τοῦ Η χωρίου ἐλάσσονα λοιπὴ ἄρα ἡ ἀποτεμνομένη κυλινδρικὴ
ἐπιφάνεια ὑπὸ τῶν ΑΓ, Β&#9651; εὐθειῶν μείζων ἐστὶν τοῦ
<lb n="25"/> ΑΓΒ&#9651; παραλληλογράμμου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<head>ιβ΄.</head>
<p>Ἐὰν ἐν ἐπιφανείᾳ κυλίνδρου τινὸς ὀρθοῦ δύο εὐθεῖαι
ὦσιν, ἀπὸ δὲ τῶν περάτων τῶν εὐθειῶν ἀχθῶσίν τινες

<pb n="34"/>
ἐπιψαύουσαι τῶν κύκλων, οἵ εἰσιν βάσεις τοῦ κυλίνδρου,
ἐν τῷ ἐπιπέδῳ αὐτῶν οὖσαι καὶ συμπέσωσιν, τὰ παραλληλόγραμμα
τὰ περιεχόμενα ὑπό τε τῶν ἐπιψαυουσῶν καὶ
τῶν πλευρῶν τοῦ κυλίνδρου μείζονα ἔσται τῆς ἐπιφανείας
<lb n="5"/> τοῦ κυλίνδρου τῆς μεταξὺ τῶν εὐθειῶν τῶν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ κυλίνδρου.</p>
<p>Ἔστω κυλίνδρου τινὸς ὀρθοῦ βάσις ὁ ΑΒΓ κύκλος, καὶ
ἔστωσαν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ αὐτοῦ δύο εὐθεῖαι, ὧν πέρατα
τὰ Α, Γ, ἀπὸ δὲ τῶν Α, Γ ἤχθωσαν ἐπιψαύουσαι τοῦ κύκλου
<lb n="10"/> ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ οὖσαι καὶ συμπιπτέτωσαν κατὰ τὸ Η,
νοείσθωσαν δὲ καὶ ἐν τῇ ἑτέρᾳ βάσει τοῦ κυλίνδρου ἀπὸ
τῶν περάτων τῶν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ εὐθεῖαι ἠγμέναι ἐπιψαύουσαι
τοῦ κύκλου· δεικτέον ὅτι τὰ παραλληλόγραμμα τὰ
περιεχόμενα ὑπὸ τῶν ἐπιψαυουσῶν καὶ τῶν πλευρῶν τοῦ
<lb n="15"/> κυλίνδρου μείζονά ἐστι τῆς κατὰ τὴν ΑΒΓ περιφέρειαν
ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἤχθω γὰρ ἡ ΕΖ ἐπιψαύουσα, καὶ ἀπὸ τῶν Ε, Ζ σημείων
ἤχθωσάν τινες εὐθεῖαι παρὰ τὸν ἄξονα τοῦ κυλίνδρου

<pb n="35"/>
ἕως <del>τῆς ἐπιφανείας</del> τῆς ἑτέρας βάσεως τὰ δὴ παραλληλόγραμμα
τὰ περιεχόμενα ὑπὸ τῶν ΑΗ, ΗΓ καὶ τῶν
πλευρῶν τοῦ κυλίνδρου μείζονά ἐστιν τῶν παραλληλογράμμων
τῶν περιεχομένων ὑπό τε τῶν ΑΕ, ΕΖ, ΖΓ καὶ
<lb n="5"/> τῆς πλευρᾶς τοῦ κυλίνδρου <del>ἐπεὶ γὰρ αἱ ΕΗ, ΗΖ τῆς ΕΖ
μείζους εἰσίν, κοιναὶ προσκείσθωσαν αἱ ΑΕ, ΖΓ</del>. Ὡι δὴ
μείζονά ἐστιν, ἔστω τὸ Κ χωρίον. Τοῦ δὴ Κ χωρίου τὸ
ἥμισυ ἤτοι μεῖζόν ἐστι τῶν σχημάτων τῶν περιεχομένων
ὑπὸ τῶν ΑΕ, ΕΖ, ΖΓ εὐθειῶν καὶ τῶν Α&#9651;, &#9651;Β, ΒΘ, ΘΓ
<lb n="10"/> περιφερειῶν ἢ οὔ. Ἔστω πρότερον μεῖζον. Τῆς δὴ ἐπιφανείας
τῆς συγκειμένης ἔκ τε τῶν παραλληλογράμμων τῶν
κατὰ τὰς ΑΕ, ΕΖ, ΖΓ καὶ τοῦ ΑΕΖΓ τραπεζίου καὶ τοῦ
κατεναντίον αὐτοῦ ἐν τῇ ἑτέρα βάσει τοῦ κυλίνδρου πέρας
ἐστὶν ἡ περίμετρος τοῦ παραλληλογράμμου τοῦ κατὰ τὴν
<lb n="15"/> ΑΓ. Ἔστιν δὲ καὶ τῆς ἐπιφανείας τῆς συγκειμένης ἐκ τῆς
ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου τῆς κατὰ τὴν ΑΒΓ περιφέρειαν
καὶ τῶν τμημάτων τοῦ τε ΑΒΓ καὶ τοῦ ἀπεναντίον αὐτοῦ
πέρας ἡ αὐτὴ περίμετρος· αἱ οὖν εἰρημέναι ἐπιφάνειαι τὸ
αὐτὸ πέρας ἔχουσαι τυγχάνουσιν, ὅπερ ἐστὶν ἐν ἐπιπέδῳ,
<lb n="20"/> καί εἰσιν ἀμφότεραι ἐπὶ τὰ αὐτὰ κοῖλαι, καί τινα μὲν
περιλαμβάνει ἡ ἑτέρα αὐτῶν, τινὰ δὲ κοινὰ ἔχουσιν
ἐλάσσων ἄρα ἐστὶν ἡ περιλαμβανομένη, Ἀφαιρεθέντων οὖν
κοινῶν τοῦ τε ΑΒΓ τμήματος καὶ τοῦ ἀπεναντίον αὐτοῦ
ἐλάσσων ἐστὶν ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου ἡ κατὰ τὴν ΑΒΓ
<lb n="25"/> περιφέρειαν τῆς συγκειμένης ἐπιφανείας ἔκ τε τῶν παραλληλογράμμων
τῶν κατὰ τὰς ΑΕ, ΕΖ, ΖΓ καὶ τῶν σχημάτων
τῶν ΑΕΒ, ΒΖΓ καὶ τῶν ἀπεναντίον αὐτῶν. Αἱ δὲ τῶν
εἰρημένων παραλληλογράμμων ἐπιφάνειαι μετὰ τῶν εἰρημένων

<pb n="36"/>
σχημάτων ἐλάττους εἰσὶν τῆς ἐπιφανείας τῆς
συγκειμένης ἔκ τε τῶν παραλληλογράμμων τῶν κατὰ τὰς
ΑΗ, ΗΓ <del>μετὰ γὰρ τοῦ Κ μείζονος ὄντος τῶν σχημάτων
ἴσαι ἧσαν αὐτοῖς</del>· δῆλον οὖν ὅτι τὰ παραλληλόγραμμα
<lb n="5"/> τὰ περιεχόμενα ὑπὸ τῶν ΑΗ, ΓΗ καὶ τῶν πλευρῶν τοῦ
κυλίνδρου μείζονά ἐστι τῆς ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου τῆς
κατὰ τὴν ΑΒΓ περιφέρειαν.</p>
<p>Εἰ δὲ μή ἐστιν μεῖζον τὸ ἥμισυ τοῦ Κ χωρίου τῶν εἰρημένων
σχημάτων, ἀχθήσονται εὐθεῖαι ἐπιψαύουσαι τοῦ
<lb n="10"/> τμήματος, ὥστε γενέσθαι τὰ περιλειπόμενα σχήματα
ἐλάσσονα τοῦ ἡμίσους τοῦ Κ, καὶ τὰ ἄλλα τὰ αὐτὰ τοῖς
ἔμπροσθεν δειχθήσεται.</p>
<p><add cause="omitted">ΠΟΡΙΣΜΑ.</add></p>
<p>Τούτων δὴ δεδειγμένων φανερὸν <del>ἐπὶ μὲν τῶν προειρημένων</del>
<lb n="15"/> ὅτι, ἐὰν εἰς κῶνον ἰσοσκελῆ πυραμὶς ἐγγραφῇ,
ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος χωρὶς τῆς βάσεως
ἐλάσσων ἐστὶ τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας <del>ἕκαστον γὰρ
τῶν περιεχόντων τὴν πυραμίδα τριγώνων ἔλασσόν ἐστιν
τῆς κωνικῆς ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν τοῦ τριγώνου
<lb n="20"/> πλευρῶν ὥστε καὶ ὅλη <add cause="omitted">ἡ</add> ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος
χωρὶς τῆς βάσεως ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ
κώνου χωρὶς τῆς βάσεως</del>, καὶ ὅτι, ἐὰν περὶ κῶνον
ἰσοσκελῆ πυραμὶς περιγραφῇ, ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος
χωρὶς τῆς βάσεως μείζων ἐστὶν τῆς ἐπιφανείας
<lb n="25"/> τοῦ κώνου χωρὶς τῆς βάσεως <del>κατὰ τὸ συνεχὲς ἐκείνῳ</del>.</p>

<pb n="37"/>
<p><add cause="omitted">ΠΟΡΙΣΜΑ.</add></p>
<p>Φανερὸν δὲ ἐκ τῶν ἀποδεδειγμένων ὅτι τε, ἐὰν εἰς
κύλινδρον ὀρθὸν πρίσμα ἐγγραφῇ, ἡ ἐπιφάνεια τοῦ
πρίσματος ἡ ἐκ τῶν παραλληλογράμμων συγκειμένη
<lb n="5"/> ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου χωρὶς τῆς
βάσεως <del>ἔλασσον γὰρ ἕκαστον παραλληλόγραμμον τοῦ
πρίσματός ἐστι τῆς καθ᾿ αὑτὸ τοῦ κυλίνδρου ἐπιφανείας</del>,
καὶ ὅτι, ἐὰν περὶ κύλινδρον ὀρθὸν πρίσμα περιγραφῇ,
ἡ ἐπιφάνεια τοῦ πρίσματος ἡ ἐκ τῶν παραλληλογράμμων
<lb n="10"/> συγκειμένη μείζων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας
τοῦ κυλίνδρου χωρὶς τῆς βάσεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<head>ιγ΄.</head>
<p>Παντὸς κυλίνδρου ὀρθοῦ ἡ ἐπιφάνεια χωρὶς τῆς
βάσεως ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου μέσον
<lb n="15"/> λόγον ἔχει τῆς πλευρᾶς τοῦ κυλίνδρου καὶ τῆς διαμέτρου
τῆς βάσεως τοῦ κυλίνδρου.</p>
<p>Ἔστω κυλίνδρου τινὸς ὀρθοῦ βάσις ὁ Α κύκλος,
καὶ ἔστω τῇ μὲν διαμέτρῳ τοῦ Α κύκλου ἴση ἡ Γ&#9651;, τῇ
δὲ πλευρᾷ τοῦ κυλίνδρου ἡ ΕΖ, ἐχέτω δὲ μέσον λόγον
<lb n="20"/> τῶν &#9651;Γ, ΕΖ ἡ Η, καὶ κείσθω κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ
κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ Η, ὁ Β· δεικτέον ὅτι ὁ Β κύκλος
ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κυλίνδρου χωρὶς τῆς βάσεως.</p>

<pb n="38"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Εἰ γὰρ μή ἐστιν ἴσος, ἤτοι μείζων ἐστὶ ἢ ἐλάσσων.
Ἔστω πρότερον, εἰ δυνατόν, ἐλάσσων. Δύο δὴ μεγεθῶν
ὄντων ἀνίσων τῆς τε ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου καὶ
τοῦ Β κύκλου δυνατόν ἐστιν εἰς τὸν Β κύκλον ἰσόπλευρον
<lb n="5"/> πολύγωνον ἐγγράψαι καὶ ἄλλο περιγράψαι, ὥστε τὸ
περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα λόγον ἔχειν
τοῦ ὃν ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου πρὸς τὸν Β κύκλον.
Νοείσθω δὴ περιγεγραμμένον καὶ ἐγγεγραμμένον, καὶ
περὶ τὸν Α κύκλον περιγεγράφθω εὐθύγραμμον ὅμοιον τῷ
<lb n="10"/> περὶ τὸν Β περιγεγραμμένῳ, καὶ ἀναγεγράφθω ἀπὸ τοῦ
εὐθυγράμμου πρίσμα· ἔσται δὴ περὶ τὸν κύλινδρον
περιγεγραμμένον. Ἔστω δὲ καὶ τῇ περιμέτρῳ τοῦ εὐθυγράμμου
τοῦ περὶ τὸν Α κύκλον ἴση ἡ Κ&#9651; καὶ τῇ Κ&#9651; ἴση ἡ &#9651;Ζ,
τῆς δὲ Γ&#9651; ἡμίσεια ἔστω ἡ ΓΤ· ἔσται δὴ τὸ Κ&#9651;Τ τρίγωνον
<lb n="15"/> ἴσον τῷ περιγεγραμμένῳ εὐθυγράμμῳ περὶ τὸν Α κύκλον
<del>ἐπειδὴ βάσιν μὲν ἔχει τῇ περιμέτρῳ ἴσην, ὕψος
δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Α κύκλου</del>, τὸ δὲ ΕΛ
παραλληλόγραμμον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ πρίσματος τοῦ
περὶ τὸν κύλινδρον περιγεγραμμένου <del>ἐπειδὴ</del> περιέχεται

<pb n="39"/>
ὑπὸ τῆς πλευρᾶς τοῦ κυλίνδρου καὶ τῆς ἴσης τῇ περιμέτρῳ
τῆς βάσεως τοῦ <del>πρίσματος</del>. Κείσθω δὴ τῇ ΕΖ
ἴση ἡ ΕΡ ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ ΖΡΛ τρίγωνον τῷ ΕΛ παραλληλογράμμῳ,
ὥστε καὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ πρίσματος.
<lb n="5"/> Καὶ ἐπεὶ ὅμοιά ἐστιν τὰ εὐθύγραμμα τὰ περὶ τοὺς Α, Β
κύκλους περιγεγραμμένα, τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον <del>τὰ
εὐθύγραμμα</del>, ὅνπερ αἱ ἐκ τῶν κέντρων δυνάμει· ἕξει
ἄρα τὸ ΚΤ&#9651; τρίγωνον πρὸς τὸ περὶ τὸν Β κύκλον εὐθύγραμμον
λόγον, ὃν ἡ Τ&#9651; πρὸς Η δυνάμει <del>αἱ γὰρ Τ&#9651;, Η ἴσαι
<lb n="10"/> εἰσὶν ταῖς ἐκ τῶν κέντρων</del>. Ἀλλʼ ὃν ἔχει λόγον ἡ Τ&#9651; πρὸς
Η δυνάμει, τοῦτον ἔχει τὸν λόγον ἡ Τ&#9651; πρὸς ΡΖ μήκει
<del>ἡ γὰρ Η τῶν Τ&#9651;, ΡΖ μέση ἐστὶ ἀνάλογον διὰ τὸ καὶ
τῶν Γ&#9651;, ΕΖ· πῶς δὲ τοῦτο; ἐπεὶ γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ μὲν
&#9651;Γ τῇ ΤΓ, ἡ δὲ ΡΕ τῇ ΕΖ, διπλασία ἄρα ἐστὶν ἡ Γ&#9651; τῆς
<lb n="15"/> Τ&#9651;, καὶ ἡ ΡΖ τῆς ΡΕ· ἔστιν ἄρα ὡς ἡ &#9651;Γ πρὸς &#9651;Τ,
οὕτως ἡ ΡΖ πρὸς ΖΕ. Τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν Γ&#9651;, ΕΖ ἴσον ἐστὶν
τῷ ὑπὸ τῶν Τ&#9651;, ΡΖ. Τῷ δὲ ὑπὸ τῶν Γ&#9651;, ΕΖ ἴσον ἐστὶν τὸ
ἀπὸ Η· καὶ τῷ ὑπὸ τῶν Τ&#9651;, ΡΖ ἄρα ἴσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς
Η· ἔστιν ἄρα ὡς ἡ Τ&#9651; πρὸς Η, οὕτως ἡ Η πρὸς ΡΖ. Ἔστιν
<lb n="20"/> ἄρα ὡς ἡ Τ&#9651; πρὸς ΡΖ, τὸ ἀπὸ τῆς Τ&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς
Η· ἐὰν γὰρ τρεῖς εὐθεῖαι ἀνάλογον ὦσιν, ἔστιν ὡς ἡ
πρώτη πρὸς τὴν τρίτην, τὸ ἀπὸ τῆς πρώτης εἶδος πρὸς
τὸ ἀπὸ τῆς δευτέρας εἶδος τὸ ὅμοιον καὶ ὁμοίως ἀναγεγραμμένον</del>·
ὃν δὲ λόγον ἔχει ἡ Τ&#9651; πρὸς ΡΖ μήκει, τοῦτον
<lb n="25"/> ἔχει τὸ ΚΤ&#9651; τρίγωνον πρὸς τὸ ΡΛΖ <del>ἐπειδήπερ ἴσαι εἰσὶν
αἱ Κ&#9651;, ΛΖ</del>· τὸν αὐτὸν ἄρα λόγον ἔχει τὸ ΚΤ&#9651; τρίγωνον
πρὸς τὸ εὐθύγραμμον τὸ περὶ τὸν Β κύκλον περιγεγραμμένον,
ὅνπερ τὸ ΤΚ&#9651; τρίγωνον πρὸς τὸ ΡΖΛ τρίγωνον.
Ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ ΖΛΡ τρίγωνον τῷ περὶ τὸν Β κύκλον

<pb n="40"/>
περιγεγραμμένῳ εὐθυγράμμῳ ὥστε καὶ ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ πρίσματος τοῦ περὶ τὸν Α κύλινδρον περιγεγραμμένου
τῷ εὐθυγράμμῳ τῷ περὶ τὸν Β κύκλον ἴση ἐστίν.
Καὶ ἐπεὶ ἐλάσσονα λόγον ἔχει τὸ εὐθύγραμμον τὸ περὶ
<lb n="5"/> τὸν Β κύκλον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐν τῷ κύκλῳ τοῦ
ὃν ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τοῦ Α κυλίνδρου πρὸς τὸν Β κύκλον,
ἐλάσσονα λόγον ἕξει καὶ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ πρίσματος
τοῦ περὶ τὸν κύλινδρον περιγεγραμμένου πρὸς τὸ εὐθύγραμμον
τὸ ἐν τῷ κύκλῳ τῷ Β ἐγγεγραμμένον ἤπερ ἡ
<lb n="10"/> ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου πρὸς τὸν Β κύκλον· καὶ ἐναλλάξ·
ὅπερ ἀδύνατον <del>ἡ μὲν γὰρ ἐπιφάνεια τοῦ πρίσματος τοῦ
περιγεγραμμένου περὶ τὸν κύλινδρον μείζων οὖσα δέδεικται
τῆς ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου, τὸ δὲ ἐγγεγραμμένον
εὐθύγραμμον ἐν τῷ Β κύκλῳ ἔλασσόν ἐστιν τοῦ Β κύκλου</del>.
<lb n="15"/> Οὐκ ἄρα ἐστὶν ὁ Β κύκλος ἐλάσσων τῆς ἐπιφανείας τοῦ
κυλίνδρου.</p>
<p>Ἔστω δή, εἰ δυνατόν, μείζων. Πάλιν δὴ νοείσθω
εἰς τὸν Β κύκλον εὐθύγραμμον ἐγγεγραμμένον καὶ ἄλλο
περιγεγραμμένον, ὥστε τὸ περιγεγραμμένον πρὸς τὸ
<lb n="20"/> ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἢ τὸν Β κύκλον
πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ κυλίνδρου, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς
τὸν Α κύκλον πολύγωνον ὅμοιον τῷ εἰς τὸν Β κύκλον
ἐγγεγραμμένῳ, καὶ πρίσμα ἀναγεγράφθω ἀπὸ τοῦ ἐν
τῷ κύκλῳ ἐγγεγραμμένου πολυγώνου καὶ πάλιν ἡ
<lb n="25"/> Κ&#9651; ἴση ἔστω τῇ περιμέτρῳ τοῦ εὐθυγράμμου τοῦ ἐν τῷ Α
κύκλῳ ἐγγεγραμμένου, καὶ ἡ ΖΛ ἴση αὐτῇ ἔστω. Ἔσται
δὴ τὸ μὲν ΚΤ&#9651; τρίγωνον μεῖζον τοῦ εὐθυγράμμου τοῦ
ἐν τῷ Α κύκλῳ ἐγγεραμμένου <del>διότι</del> βάσιν μὲν ἔχει τὴν

<pb n="41"/>
περίμετρον αὐτοῦ, ὕψος δὲ μεῖζον τῆς ἀπὸ τοῦ κέντρου
{πλευρᾶς} ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου ἀγομένης
<del>καθέτου</del>, τὸ δὲ ΕΛ παραλληλόγραμμον ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ πρίσματος τῇ ἐκ τῶν παραλληλογράμμων συγκειμένῃ
<lb n="5"/> <del>διότι περιέχεται ὑπὸ τῆς πλευρᾶς τοῦ κυλίνδρου
καὶ τῆς ἴσης τῇ περιμέτρῳ τοῦ εὐθυγράμμου, ὅ ἐστιν
βάσις τοῦ πρίσματος</del> ὥστε καὶ τὸ ΡΛΖ τρίγωνον ἴσον
ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ πρίσματος. Καὶ ἐπεὶ ὅμοιά ἐστι τὰ
εὐθύγραμμα τὰ ἐν τοῖς Α, Β κύκλοις ἐγγεγραμμένα,
<lb n="10"/> τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον πρὸς ἄλληλα ὃν αἱ ἐκ τῶν κέντρων
αὐτῶν δυνάμει. Ἔχει δὲ καὶ τὰ ΚΤ&#9651;, ΖΡ&#9651; τρίγωνα πρὸς
ἄλληλα λόγον, ὃν αἱ ἐκ τῶν κέντρων τῶν κύκλων δυνάμει·
τὸν αὐτὸν ἄρα λόγον ἔχει τὸ εὐθύγραμμον τὸ ἐν τῷ Α
κύκλῳ ἐγγεγραμμένον πρὸς τὸ εὐθύγραμμον τὸ ἐν τῷ Β
<lb n="15"/> ἐγγεγραμμένον καὶ τὸ ΚΤ&#9651; τρίγωνον πρὸς τὸ ΛΖΡ
τρίγωνον, Ἔλασσον δὲ ἐστι τὸ εὐθύγραμμον τὸ ἐν τῷ Α
κύκλῳ ἐγγεγραμμένον τοῦ ΚΤ&#9651; τριγώνου· ἔλασσον
ἄρα καὶ τὸ εὐθύγραμμον τὸ ἐν τῷ Β κύκλῳ ἐγγεγραμμένον
τοῦ ΖΡΛ τριγώνου ὥστε καὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ πρίσματος
<lb n="20"/> τοῦ ἐν τῷ κυλίνδρῳ ἐγγεγραμμένου ὅπερ ἀδύνατον
<del>ἐπεὶ γὰρ ἐλάσσονα λόγον ἔχει τὸ περιγεγραμμένον
εὐθύγραμμον περὶ τὸν Β κύκλον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον
ἢ ὁ Β κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ κυλίνδρου, καὶ
ἐναλλάξ, μεῖζον δὲ ἐστι τὸ περιγεγραμμένον περὶ τὸν Β
<lb n="25"/> κύκλον τοῦ Β κύκλου, μεῖζον ἄρα ἐστὶν τὸ ἐγγεγραμμένον
ἐν τῷ Β κύκλῳ τῆς ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου ὥστε καὶ
τῆς ἐπιφανείας τοῦ πρίσματος</del>, Οὐκ ἄρα μείζων ἐστὶν
ὁ Β κύκλος τῆς ἐπιφανείας τοῦ κυλίνδρου. Ἐδείχθη δὲ
ὅτι οὐδὲ ἐλάσσων· ἴσος ἄρα ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<pb n="42"/>
<head>ιδ΄.</head>
<p>Παντὸς κώνου ἰσοσκελοῦς χωρὶς τῆς βάσεως ἡ ἐπιφάνεια
ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου μέσον λόγον
ἔχει τῆς πλευρᾶς τοῦ κώνου καὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ
<lb n="5"/> κύκλου, ὅς ἐστιν βάσις τοῦ κώνου.</p>
<p>Ἔστω κῶνος ἰσοσκελής, οὗ βάσις ὁ Α κύκλος, ἡ δὲ
ἐκ τοῦ κέντρου ἔστω ἡ Γ, τῇ δὲ πλευρᾷ τοῦ κώνου ἔστω
ἴση ἡ &#9651;, τῶν δὲ Γ, &#9651; μέση ἀνάλογον ἡ Ε, ὁ δὲ Β κύκλος
ἐχέτω τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῇ Ε ἴσην· λέγω ὅτι ὁ Β κύκλος
<lb n="10"/> ἐστὶν ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου χωρὶς τῆς βάσεως.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Εἰ γὰρ μή ἐστιν ἴσος, ἤτοι μείζων ἐστὶν ἢ ἐλάσσων.
Ἔστω πρότερον ἐλάσσων. Ἔστι δὴ δύο μεγέθη ἄνισα
ἥ τε ἐπιφάνεια τοῦ κώνου καὶ ὁ Β κύκλος, καὶ μείζων
ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κώνου δυνατὸν ἄρα εἰς τὸν Β κύκλον
<lb n="15"/> πολύγωνον ἰσόπλευρον ἐγγράψαι καὶ ἄλλο περιγράψαι
ὅμοιον τῷ ἐγγεγραμμένῳ, ὥστε τὸ περιγεγραμμένον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον ἔχειν τοῦ ὃν
ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κώνου πρὸς τὸν Β κύκλον. Νοείσθω
δὴ καὶ περὶ τὸν Α κύκλον πολύγωνον περιγεγραμμένον
<lb n="20"/> ὅμοιον τῷ περὶ τὸν Β κύκλον περιγεγραμμένῳ, καὶ ἀπὸ
τοῦ περὶ τὸν Α κύκλον περιγεγραμμένου πολυγώνου

<pb n="43"/>
πυραμὶς ἀνεστάτω ἀναγεραμμένη τὴν αὐτὴν κορυφὴν
ἔχουσα τῷ κώνῳ. Ἐπεὶ οὖν ὅμοιά ἐστιν τὰ πολύγωνα
τὰ περὶ τοὺς Α, Β κύκλους περιγεγραμμένα, τὸν αὐτὸν
ἔχει λόγον πρὸς ἄλληλα, ὃν αἱ ἐκ τοῦ κέντρου δυνάμει
<lb n="5"/> πρὸς ἀλλήλας, τουτέστιν ὃν ἔχει ἡ Γ πρὸς Ε δυνάμει,
τουτέστιν ἡ Γ πρὸς &#9651; μήκει. Ὃν δὲ λόγον ἔχει ἡ Γ πρὸς
&#9651; μήκει, τοῦτον ἔχει τὸ περιγεγραμμένον πολύγωνον
περὶ τὸν Α κύκλον πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τῆς πυραμίδος
τῆς περιγεγραμμένης περὶ τὸν κῶνον <del>ἡ μὲν γὰρ Γ ἴση
<lb n="10"/> ἐστὶ τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου καθέτῳ ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ
πολυγώνου, ἡ δὲ &#9651; τῇ πλευρᾷ τοῦ κώνου κοινὸν δὲ
ὕψος ἡ περίμετρος τοῦ πολυγώνου πρὸς τὰ ἡμίση τῶν
ἐπιφανειῶν</del>· τὸν αὐτὸν ἄρα λόγον ἔχει τὸ εὐθύγραμμον
τὸ περὶ τὸν Α κύκλον πρὸς τὸ εὐθύγραμμον τὸ περὶ τὸν
<lb n="15"/> Β κύκλον καὶ αὐτὸ τὸ εὐθύγραμμον πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν
τῆς πυραμίδος τῆς περιγεγραμμένης περὶ τὸν κῶνον
ὥστε ἴση ἐστὶν ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος τῷ εὐθυγράμμῳ
τῷ περὶ τὸν Β κύκλον περιγεγραμμένῳ. Ἐπεὶ οὖν ἐλάσσονα
λόγον ἔχει τὸ εὐθύγραμμον τὸ περὶ τὸν Β κύκλον περιγεγραμμένον
<lb n="20"/> πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἤπερ ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ κώνου πρὸς τὸν Β κύκλον, ἐλάσσονα λόγον ἕξει ἡ
ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος τῆς περὶ τὸν κῶνον περιγεγραμμένης
πρὸς τὸ εὐθύγραμμον τὸ ἐν τῷ Β κύκλῳ ἐγγεγραμμένον
ἤπερ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κώνου πρὸς τὸν Β κύκλον
<lb n="25"/> ὅπερ ἀδύνατον <del>ἡ μὲν γὰρ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος
μείζων οὖσα δέδεικται τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου, τὸ
δὲ ἐγγεγραμμένον εὐθύγραμμον ἐν τῷ Β κύκλῳ ἔλασσον
ἔσται τοῦ Β κύκλου</del>. Οὐκ ἄρα ὁ Β κύκλος ἐλάσσων
ἔσται τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου.</p>
<lb n="30"/> <p>Λέγω δὴ ὅτι οὐδὲ μείζων. Εἰ γὰρ δυνατόν ἐστιν, ἔστω

<pb n="44"/>
μείζων. Πάλιν δὴ νοείσθω εἰς τὸν Β κύκλον πολύγωνον
ἐγγεγραμμένον καὶ ἄλλο περιγεγραμμένον, ὥστε τὸ
περιγεγραμμένον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον
ἔχειν τοῦ ὃν ἔχει ὁ Β κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
<lb n="5"/> κώνου, καὶ εἰς τὸν Α κύκλον νοείσθω ἐγγεγραμμένον
πολύγωνον ὅμοιον τῷ εἰς τὸν Β κύκλον ἐγγεγραμμένῳ,
καὶ ἀναγεγράφθω ἀπʼ αὐτοῦ πυραμὶς τὴν αὐτὴν κορυφὴν
ἔχουσα τῷ κώνῳ. Ἐπεὶ οὖν ὅμοιά ἐστι τὰ ἐν τοῖς Α, Β
κύκλοις ἐγγεγραμμένα, τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον πρὸς ἄλληλα,
<lb n="10"/> ὃν αἱ ἐκ τῶν κέντρων δυνάμει πρὸς ἀλλήλας τὸν αὐτὸν
ἄρα λόγον ἔχει τὸ πολύγωνον πρὸς τὸ πολύγωνον καὶ
ἡ Γ πρὸς τὴν &#9651; μήκει Ἡ δὲ Γ πρὸς τὴν &#9651; μείζονα λόγον
ἔχει ἢ τὸ πολύγωνον τὸ ἐν τῷ Α κύκλῳ ἐγγεγραμμένον
πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τῆς πυραμίδος τῆς ἐγγεγραμμένης
<lb n="15"/> εἰς τὸν κῶνον <del>ἡ γὰρ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Α κύκλου πρὸς
τὴν πλευρὰν τοῦ κώνου μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ἀπὸ
τοῦ κέντρου ἀγομένη κάθετος ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ
πολυγώνου πρὸς τὴν ἐπὶ τὴν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
κάθετον ἀγομένην ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ κώνου</del>· μείζονα
<lb n="20"/> ἄρα λόγον ἔχει τὸ πολύγωνον τὸ ἐν τῷ Α κύκλῳ ἐγγεγραμμένον
πρὸς τὸ πολύγωνον τὸ ἐν τῷ Β ἐγγεγραμμένον
ἢ αὐτὸ τὸ πολύγωνον πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τῆς πυραμίδος
μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος τοῦ ἐν τῷ
Β πολυγώνου ἐγγεγραμμένου. Ἐλάσσονα δὲ λόγον ἔχει
<lb n="25"/> τὸ πολύγωνον τὸ περὶ τὸν Β κύκλον περιγεγραμμένον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἢ ὁ Β κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν
τοῦ κώνου πολλῷ ἄρα τὸ πολύγωνον τὸ περὶ τὸν Β
κύκλον περιγεγραμμένον πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τῆς πυραμίδος
τῆς ἐν τῷ κώνῳ ἐγγεγραμμένης ἐλάσσονα λόγον
<lb n="30"/> ἔχει ἢ ὁ Β κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ κώνου· ὅπερ

<pb n="45"/>
ἀδύνατον <del>τὸ μὲν γὰρ περιγεγραμμένον πολύγωνον
μεῖζόν ἐστιν τοῦ Β κύκλου, ἡ δὲ ἐπιφάνεια τῆς πυραμίδος
τῆς ἐν τῷ κώνῳ ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου</del>.
Οὐκ ἄρα οὐδὲ μείζων ἐστὶν ὁ κύκλος τῆς ἐπιφανείας τοῦ
<lb n="5"/> κώνου. Ἐδείχθη δὲ ὅτι οὐδὲ ἐλάσσων· ἴσος ἄρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<head>ιε΄.</head>
<p>Παντὸς κώνου ἰσοσκελοῦς ἡ ἐπιφάνεια πρὸς τὴν βάσιν
τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον, ὃν ἡ πλευρὰ τοῦ κώνου πρὸς τὴν
ἐκ τοῦ κέντρου τῆς βάσεως τοῦ κώνου.</p>
<lb n="10"/> <p>Ἔστω κῶνος ἰσοσκελής, οὗ βάσις ὁ Α κύκλος, ἔστω
δὲ τῇ μὲν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Α ἴση ἡ Β, τῇ δὲ πλευρᾷ
τοῦ κώνου ἡ Γ· δεικτέον ὅτι τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ κώνου πρὸς τὸν Α κύκλον καὶ ἡ Γ πρὸς
τὴν Β.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="15"/> <p>Εἰλήφθω γὰρ τῶν Β, Γ μέση ἀνάλογον ἡ Ε, καὶ ἐκκείσθω
κύκλος ὁ &#9651; ἴσην ἔχων τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῇ Ε· ὁ &#9651;
ἄρα κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου <del>τοῦτο
γὰρ ἐδείχθη ἐν τῷ πρὸ τούτου</del>. Ἐδείχθη δὲ ὁ &#9651; κύκλος
πρὸς τὸν Α κύκλον λόγον ἔχων τὸν αὐτὸν τῷ τῆς Γ πρὸς
<lb n="20"/> Β μήκει <del>ἑκάτερος</del> γὰρ ὁ αὐτός ἐστι τῷ τῆς Ε πρὸς Β
δυνάμει διὰ τὸ τοὺς κύκλους πρὸς ἀλλήλους εἶναι ὡς
τὰ ἀπὸ τῶν διαμέτρων τετράγωνα πρὸς ἄλληλα, ὁμοίως
δὲ καὶ τὰ ἀπὸ τῶν ἐκ τῶν κέντρων τῶν κύκλων εἰ γὰρ

<pb n="46"/>
αἱ διάμετροι, καὶ τὰ ἡμίση, τουτέστιν αἱ ἐκ τῶν κέντρων
ταῖς δὲ ἐκ τῶν κέντρων ἴσαι εἰσὶν αἱ Β, <del>Ε</del>. Δῆλον οὖν
ὅτι ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κώνου πρὸς τὸν Α κύκλον τὸν αὐτὸν
ἔχει λόγον, ὃν ἡ Γ πρὸς Β μήκει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<lb n="5"/> <head>ιϛ΄.</head>
<p>Ἐὰν κῶνος ἰσοσκελὴς ἐπιπέδῳ τμηθῇ παραλλήλῳ τῇ
βάσει, τῇ μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων ἐπιφανείᾳ
ἴσος ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου μέσον λόγον ἔχει
τῆς τε πλευρᾶς τοῦ κώνου τῆς μεταξὺ τῶν παραλλήλων
<lb n="10"/> ἐπιπέδων καὶ τῆς ἴσης ἀμφοτέραις ταῖς ἐκ τῶν κέντρων
τῶν κύκλων τῶν ἐν τοῖς παραλλήλοις ἐπιπέδοις.</p>
<p>Ἔστω κῶνος, οὗ τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον ἴσον
τῷ ΑΒΓ, καὶ τετμήσθω παραλλήλῳ ἐπιπέδῳ τῇ βάσει,
καὶ ποιείτω τομὴν &#9651;Ε, ἄξων δὲ τοῦ κώνου ἔστω ὁ ΒΗ,
<lb n="15"/> κύκλος δέ τις ἐκκείσθω, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου μέση ἀνάλογόν
ἐστι τῆς τε Α&#9651; καὶ συναμφοτέρου τῆς &#9651;Ζ, ΗΑ,
ἔστω δὲ κύκλος ὁ Θ λέγω ὅτι ὁ Θ κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ
ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν &#9651;Ε, ΑΓ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="47"/>
<p>Ἐκκείσθωσαν γὰρ κύκλοι οἱ Λ, Κ, καὶ τοῦ μὲν Κ κύκλου
ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δυνάσθω τὸ ὑπὸ Β&#9651;Ζ, τοῦ δὲ Λ ἡ ἐκ
τοῦ κέντρου δυνάσθω τὸ ὑπὸ ΒΑΗ ὁ μὲν ἄρα Λ κύκλος
ἴσος ἐστὶν τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΑΒΓ κώνου, ὁ δὲ Κ κύκλος
<lb n="5"/> ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΕΒ. Καὶ ἐπεὶ τὸ ὑπὸ τῶν
ΒΑ, ΑΗ ἴσον ἐστὶ τῷ τε ὑπὸ τῶν Β&#9651;, &#9651;Ζ καὶ τῷ ὑπὸ τῆς
Α&#9651; καὶ συναμφοτέρου τῆς &#9651;Ζ, ΑΗ διὰ τὸ παράλληλον
εἶναι τὴν &#9651;Ζ τῇ ΑΗ, ἀλλὰ τὸ μὲν ὑπὸ ΑΒ, ΑΗ δύναται
ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Λ κύκλου, τὸ δὲ ὑπὸ Β&#9651;, &#9651;Ζ δύναται
<lb n="10"/> ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Κ κύκλου, τὸ δὲ ὑπὸ τῆς &#9651;Α καὶ
συναμφοτέρου τῆς &#9651;Ζ, ΑΗ δύναται ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
τοῦ Θ, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Λ κύκλου
ἴσον ἐστὶ τοῖς ἀπὸ τῶν ἐκ τῶν κέντρων τῶν Κ, Θ κύκλων
ὥστε καὶ ὁ Λ κύκλος ἴσος ἐστὶ τοῖς Κ, Θ κύκλοις. Ἀλλʼ ὁ
<lb n="15"/> μὲν Λ ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΒΑΓ κώνου, ὁ δὲ Κ
τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΒΕ κώνου· λοιπὴ ἄρα ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ κώνου ἡ μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν &#9651;Ε,
ΑΓ ἴση ἐστὶ τῷ Θ κύκλῳ.</p>
<p><del>Ἔστω</del> παραλληλόγραμμον τὸ ΒΑΗ, καὶ διάμετρος
<lb n="20"/> αὐτοῦ ἔστω ἡ ΒΗ. Τετμήσθω ἡ ΒΑ πλευρά, ὡς ἔτυχεν,
κατὰ τὸ &#9651;, καὶ διὰ τοῦ &#9651; ἤχθω παράλληλος τῇ ΑΗ ἡ
&#9651;Θ, διὰ δὲ τοῦ Ζ τῇ ΒΑ ἡ ΚΛ λέγω ὅτι τὸ ὑπὸ ΒΑΗ
ἴσον ἐστὶ τῷ τε ὑπὸ Β&#9651;Ζ καὶ τῷ ὑπὸ &#9651;Α καὶ συναμφοτέρου
τῆς &#9651;Ζ, ΑΗ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="48"/>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τὸ μὲν ὑπὸ ΒΑΗ ὅλον ἐστὶ τὸ ΒΗ, τὸ δὲ
ὑπὸ Β&#9651;Ζ τὸ ΒΖ, τὸ δὲ ὑπὸ &#9651;Α καὶ συναμφοτέρου τῆς
&#9651;Ζ, ΑΗ ὁ ΜΝΞ γνώμων· τὸ μὲν γὰρ ὑπὸ &#9651;ΑΗ ἴσον
ἐστὶν τῷ ΚΗ διὰ τὸ ἴσον εἶναι τὸ ΚΘ παραπλήρωμα τῷ
<lb n="5"/> &#9651;Λ παραπληρώματι, τὸ δὲ ὑπὸ &#9651;Α, &#9651;Ζ τῷ &#9651;Λ· ὅλον
ἄρα τὸ ΒΗ, ὅπερ ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΒΑΗ, ἴσον ἐστὶ τῷ τε ὑπὸ
Β&#9651;Ζ καὶ τῷ ΜΝΞ γνώμονι, ὅς ἐστιν ἴσος τῷ ὑπὸ &#9651;Α
καὶ συναμφοτέρου τῆς ΑΗ, <del>&#9651;Ζ</del>.</p>
<p>ΛΗΜΜΑΤΑ.</p>
<lb n="10"/> <p>α΄. Οἱ κῶνοι οἱ ἴσον ὕψος ἔχοντες τὸν αὐτὸν ἔχουσι
λόγον ταῖς βάσεσιν καὶ οἱ ἴσας ἔχοντες βάσεις τὸν
αὐτὸν ἔχουσι λόγον τοῖς ὕψεσιν.</p>
<p>β΄. Ἐὰν κύλινδρος ἐπιπέδῳ τμηθῇ παρὰ τὴν βάσιν, ἔστιν,
ὡς ὁ κύλινδρος πρὸς τὸν κύλινδρον, ὁ ἄξων πρὸς τὸν
<lb n="15"/> ἄξονα.</p>
<p>γ΄. Τοῖς δὲ κυλίνδροις ἐν τῷ αὐτῷ λόγῳ εἰσὶν οἱ κῶνοι
οἱ ἔχοντες τὰς αὐτὰς βάσεις τοῖς κυλίνδροις.</p>
<p>δ΄. Καὶ τῶν ἴσων κώνων ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις τοῖς
ὕψεσιν καὶ ὧν ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν,
<lb n="20"/> ἴσοι εἰσίν.</p>
<p>ε΄. Καὶ οἱ κῶνοι, ὧν αἱ διάμετροι τῶν βάσεων τὸν αὐτὸν
λόγον ἔχουσιν τοῖς ἄξοσιν <del>τουτέστιν τοῖς ὕψεσι</del>, πρὸς
ἀλλήλους ἐν τριπλασίονι λόγῳ εἰσὶν τῶν ἐν ταῖς βάσεσι
διαμέτρων.</p>
<lb n="25"/> <p>Ταῦτα δὲ πάντα ὑπὸ τῶν πρότερον ἀπεδείχθη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<pb n="49"/>
<head>ιζ΄.</head>
<p>Ἐὰν ὦσιν δύο κῶνοι ἰσοσκελεῖς, ἡ δὲ τοῦ ἑτέρου κώνου
ἐπιφάνεια ἴση ᾖ τῇ τοῦ ἑτέρου βάσει, ἡ δὲ ἀπὸ τοῦ κέντρου
τῆς βάσεως ἐπὶ τὴν πλευρὰν τοῦ κώνου κάθετος ἀγομένη
<lb n="5"/> τῷ ὕψει ἴση ᾖ, ἴσοι ἔσονται οἱ κῶνοι.
Ἔστωσαν δύο κῶνοι ἰσοσκελεῖς οἱ ΑΒΓ, &#9651;ΕΖ, καὶ τοῦ
ΑΒΓ ἡ μὲν βάσις ἴση ἔστω τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΕΖ, τὸ δὲ
ὕψος τὸ ΑΗ ἴσον ἔστω τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς βάσεως
τοῦ Θ ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ κώνου, οἷον ἐπὶ τὴν &#9651;Ε,
<lb n="10"/> καθέτῳ ἠγμένῃ τῇ ΚΘ· λέγω ὅτι ἴσοι εἰσὶν οἱ κῶνοι.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐπεὶ γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ βάσις τοῦ ΑΒΓ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ
&#9651;ΕΖ <del>τὰ δὲ ἴσα πρὸς τὸ αὐτὸ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον</del>, ὡς
ἄρα ἡ τοῦ ΒΑΓ βάσις πρὸς τὴν τοῦ &#9651;ΕΖ βάσιν, οὕτως ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ &#9651;ΕΖ πρὸς τὴν βάσιν τοῦ &#9651;ΕΖ. Ἀλλʼ ὡς
<lb n="15"/> ἡ ἐπιφάνεια πρὸς τὴν ἰδίαν βάσιν, οὕτως ἡ &#9651;Θ πρὸς τὴν
ΘΚ <del>ἐδείχθη</del> γὰρ τοῦτο, ὅτι παντὸς κώνου ἰσοσκελοῦς ἡ
ἐπιφάνεια πρὸς τὴν βάσιν τὸν αὐτὸν λόγον ἔχει, ὃν

<pb n="50"/>
ἡ πλευρὰ τοῦ κώνου πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς βάσεως,
ἡ &#9651;Ε τουτέστι πρὸς ΕΘ. Ὡς δὲ ἡ Ε&#9651; πρὸς Θ&#9651;, οὕτως ἡ
ΕΘ πρὸς ΘΚ ἰσογώνια γάρ ἐστι τὰ <del>τρίγωνα</del>. Ἴση δέ
ἐστιν ἡ ΘΚ τῇ ΑΗ ὡς ἄρα ἡ βάσις τοῦ ΒΑΓ πρὸς τὴν
<lb n="5"/> βάσιν τοῦ &#9651;ΕΖ, οὕτως τὸ ὕψος τοῦ &#9651;ΕΖ πρὸς τὸ ὕψος
τοῦ ΑΒΓ. Τῶν ΑΒΓ, &#9651;ΕΖ ἄρα ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις
τοῖς ὕψεσιν· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΒΑΓ τῷ &#9651;ΕΖ κώνῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<head>ιη΄.</head>
<p>Παντὶ ῥόμβῳ ἐξ ἰσοσκελῶν κώνων συγκειμένῳ ἴσος
<lb n="10"/> ἐστὶ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ἑτέρου
κώνου τῶν περιεχόντων τὸν ῥόμβον, ὕψος δὲ ἴσον τῇ
ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ ἑτέρου κώνου καθέτῳ ἀγομένῃ
ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ ἑτερου κώνου.</p>
<p>Ἔστω ῥόμβος ἐξ ἰσοσκελῶν κώνων συγκείμενος ὁ
<lb n="15"/> ΑΒΓ&#9651;, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΒΓ κύκλος, ὕψος
δὲ τὸ Α&#9651;, ἐκκείσθω δέ τις ἕτερος ὁ ΗΘΚ τὴν μὲν
βάσιν ἔχων τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΑΒΓ κώνου ἴσην, τὸ δὲ
ὕψος ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ &#9651; σημείου καθέτῳ ἐπὶ τὴν ΑΒ ἢ
τὴν ἐπʼ εὐθείας αὐτῇ ἠγμένῃ, ἔστω δὲ ἡ &#9651;Ζ, τὸ δὲ ὕψος
<lb n="20"/> τοῦ ΘΗΚ κώνου ἔστω τὸ ΘΛ ἴσον δή ἐστιν τὸ ΘΛ τῇ
&#9651;Ζ λέγω ὅτι ἴσος ἐστὶν ὁ κῶνος τῷ ῥόμβῳ.</p>

<pb n="51"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐκκείσθω γὰρ ἕτερος κῶνος ὁ ΜΝΞ τὴν μὲν βάσιν
ἔχων ἴσην τῇ βάσει τοῦ ΑΒΓ κώνου, τὸ δὲ ὕψος ἴσον τῇ
Α&#9651;, καὶ ἔστω τὸ ὕψος αὐτοῦ τὸ ΝΟ. Ἐπεὶ οὖν ἡ ΝΟ τῇ
Α&#9651; ἴση ἐστίν, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΝΟ πρὸς &#9651;Ε, οὕτως ἡ
<lb n="5"/> Α&#9651; πρὸς &#9651;Ε. Ἀλλʼ ὡς μὲν ἡ Α&#9651; πρὸς &#9651;Ε, οὕτως ὁ
ΑΒΓ&#9651; ῥόμβος πρὸς τὸν ΒΓ&#9651; κῶνον, ὡς δὲ ἡ ΝΟ πρὸς τὴν
&#9651;Ε, οὕτως ὁ ΜΝΞ κῶνος πρὸς τὸν ΒΓ&#9651; κῶνον <del>διὰ τὸ τὰς
βάσεις αὐτῶν εἶναι ἴσας</del> ὡς ἄρα ὁ ΜΝΞ κῶνος πρὸς τὸν
ΒΓ&#9651; κῶνον, οὕτως ὁ ΑΒΓ&#9651; ῥόμβος πρὸς τὸν ΒΓ&#9651; κῶνον
<lb n="10"/> ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΜΝΞ τῷ ΑΒΓ&#9651; ῥόμβῳ. Καὶ ἐπεὶ ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ ΑΒΓ ἴση ἐστὶ τῇ βάσει τοῦ ΗΘΚ, ὡς ἄρα ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ ΑΒΓ πρὸς τὴν ἰδίαν βάσιν, οὕτως ἡ βάσις τοῦ ΗΘΚ
πρὸς τὴν βάσιν τοῦ ΜΝΞ <del>ἡ γὰρ βάσις τοῦ ΑΒΓ ἴση ἐστὶ
τῇ βάσει τοῦ ΜΝΞ</del>. Ὡς δὲ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΑΒΓ πρὸς
<lb n="15"/> τὴν ἰδίαν βάσιν, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΕ, τουτέστιν ἡ
Α&#9651; πρὸς &#9651;Ζ <del>ὅμοια γὰρ τὰ τρίγωνα</del>· ὡς ἄρα ἡ βάσις
τοῦ ΗΘΚ πρὸς τὴν βάσιν τοῦ ΜΝΞ, οὕτως ἡ Α&#9651; πρὸς
&#9651;Ζ. Ἴση δὲ ἡ μὲν Α&#9651; τῇ ΝΟ <del>ὑπέκειτο γάρ</del>, ἡ δὲ &#9651;Ζ

<pb n="52"/>
τῇ ΘΛ· ὡς ἄρα ἡ βάσις τοῦ ΗΘΚ πρὸς τὴν βάσιν τοῦ
ΜΝΞ, οὕτως τὸ ΝΟ ὕψος πρὸς τὸ ΘΛ. Τῶν ΗΘΚ, ΜΝΞ
ἄρα κώνων ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν· ἴσοι
ἄρα εἰσὶν οἱ κῶνοι. Ἐδείχθη δὲ ὁ ΜΝΞ ἴσος τῷ ΑΒΓ&#9651;
<lb n="5"/> ῥόμβῳ καὶ ὁ ΗΘΚ ἄρα κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ ΑΒΓ&#9651; ῥόμβῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<head>ιθ΄.</head>
<p>Ἐὰν κῶνος ἰσοσκελὴς ἐπιπέδῳ τμηθῇ παραλλήλῳ
τῇ βάσει, ἀπὸ δὲ τοῦ γενομένου κύκλου κῶνος ἀναγραφῇ
κορυφὴν ἔχων τὸ κέντρον τῆς βάσεως, ὁ δὲ γενόμενος
<lb n="10"/> ῥόμβος ἀφαιρεθῇ ἀπὸ τοῦ ὅλου κώνου, τῷ περιλείμματι
ἴσος ἔσται κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων, ὕψος
δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς βάσεως ἐπὶ μίαν πλευρὰν
τοῦ κώνου καθέτῳ ἠγμένῃ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="53"/>
<p>Ἔστω κῶνος ἰσοσκελὴς ὁ ΑΒΓ καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ
παραλλήλῳ τῇ βάσει, καὶ ποιείτω τομὴν τὴν &#9651;Ε, κέντρον
δὲ τῆς βάσεως ἔστω τὸ Ζ, καὶ ἀπὸ τοῦ περὶ διάμετρον
τὴν &#9651;Ε κύκλου κῶνος ἀναγεγράφθω κορυφὴν ἔχων τὸ Ζ
<lb n="5"/> ἔσται δὴ ῥόμβος ὁ Β&#9651;ΖΕ ἐξ ἰσοσκελῶν κώνων συγκείμενος.
Ἐκκείσθω δή τις κῶνος ὁ ΚΘΛ, οὗ ἡ μὲν βάσις
ἔστω ἴση τῇ ἐπιφανείᾳ τῇ μεταξὺ τῶν &#9651;Ε, ΑΓ, τὸ δὲ
ὕψος, ἀχθείσης ἀπὸ τοῦ Ζ σημείου καθέτου ἐπὶ τὴν ΑΒ
τῆς ΖΗ, ἔστω ἴσον τῇ ΖΗ· λέγω ὅτι, ἐὰν ἀπὸ τοῦ ΑΒΓ
<lb n="10"/> κώνου νοηθῇ ἀφῃρημένος ὁ Β&#9651;ΖΕ ῥόμβος, τῷ περιλείμματι
ἴσος ἔσται ὁ ΘΚΛ κῶνος.</p>
<p>Ἐκκείσθωσαν γὰρ δύο κῶνοι οἱ ΜΝΞ, ΟΠΡ, ὥστε τὴν
μὲν τοῦ ΜΝΞ βάσιν ἴσην εἶναι τοῦ ΑΒΓ κώνου τῇ
ἐπιφανείᾳ, τὸ δὲ ὕψος ἴσον τῇ ΖΗ <del>διὰ δὴ τοῦτο ἴσος
<lb n="15"/> ἐστὶν ὁ ΜΝΞ κῶνος τῷ ΑΒΓ κώνῳ ἐὰν γὰρ ὦσι δύο κῶνοι
ἰσοσκελεῖς, ἡ δὲ τοῦ ἑτέρου κώνου ἐπιφάνεια ἴση ᾖ τῇ
τοῦ ἑτέρου βάσει, ἔτι δὲ ἡ ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς βάσεως
ἐπὶ τὴν πλευρὰν τοῦ κώνου ἀγομένη κάθετος τῷ ὕψει
ἴση, ἴσοι ἔσονται οἱ κῶνοι</del>, τὴν δὲ τοῦ ΟΠΡ κώνου βάσιν
<lb n="20"/> ἴσην εἶναι τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΒΕ κώνου, ὕψος δὲ τῇ ΖΗ
<del>διὰ δὴ τοῦτο καὶ ἴσος ἐστὶν ὁ ΟΠΡ κῶνος τῷ Β&#9651;ΖΕ
ῥόμβῳ τοῦτο γὰρ προαπεδείχθη</del>. Ἐπεὶ δὲ ἡ τοῦ ΑΒΓ
κώνου ἐπιφάνεια σύγκειται ἔκ τε τῆς τοῦ &#9651;ΒΕ ἐπιφανείας
καὶ τῆς μεταξὺ τῶν &#9651;Ε, ΑΓ, ἀλλʼ ἡ μὲν τοῦ ΑΒΓ κώνου
<lb n="25"/> ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶ τῇ βάσει τοῦ ΜΝΞ κώνου, ἡ δὲ τοῦ
&#9651;ΒΕ ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶν τῇ βάσει τοῦ ΟΠΡ, ἡ δὲ μεταξὺ
τῶν &#9651;Ε, ΑΓ ἴση ἐστὶ τῇ βάσει τοῦ ΘΚΛ, ἡ ἄρα τοῦ ΜΝΞ
βάσις ἴση ἐστὶ ταῖς βάσεσιν τῶν ΘΚΛ, ΟΠΡ. Καί εἰσιν οἱ
κῶνοι ὑπὸ τὸ αὐτὸ ὕψος ἴσος ἄρα ἐστὶν καὶ ὁ ΜΝΞ κῶνος
<lb n="30"/> τοῖς ΘΚΛ, ΟΠΡ κώνοις. Ἀλλʼ ὁ μὲν ΜΝΞ κῶνος ἴσος ἐστὶ

<pb n="54"/>
τῷ ΑΒΓ κώνῳ, ὁ δὲ ΠΟΡ τῷ Β&#9651;ΕΖ ὁόμβῳ· λοιπὸς ἄρα ὁ
ΘΚΛ κῶνος τῷ περιλείμματι ἴσος ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<head>κ΄.</head>
<p>Ἐὰν ῥόμβου ἐξ ἰσοσκελῶν κώνων συγκειμένου ὁ ἕτερος
<lb n="5"/> κῶνος ἐπιπέδῳ τμηθῇ παραλλήλῳ τῇ βάσει, ἀπὸ δὲ τοῦ
γενομένου κύκλου κῶνος ἀναγραφῇ κορυφὴν ἔχων τὴν
αὐτὴν τῷ ἑτέρῳ κώνῳ, ἀπὸ δε τοῦ ὅλου ὁόμβου ὁ γενόμενος
ῥόμβος ἀφαιρεθῇ, τῷ περιλείμματι ἴσος ἔσται ὁ κῶνος ὁ
βάσιν μὲν ἔχων ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν
<lb n="10"/> παραλλήλων ἐπιπέδων, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς
τοῦ ἑτέρου κώνου ἐπὶ τὴν πλευρὰν τοῦ ἑτέρου κώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ.</p>
<p>Ἔστω ῥόμβος ἐξ ἰσοσκελῶν κώνων συγκείμενος ὁ ΑΒΓ&#9651;,
καὶ τμηθήτω ὁ ἕτερος κῶνος ἐπιπέδῳ παραλλήλῳ τῇ
<lb n="15"/> βάσει, καὶ ποιείτω τομὴν τὴν ΕΖ, ἀπὸ δὲ τοῦ περὶ διάμετρον
τὴν ΕΖ κύκλου κῶνος ἀναγεγράφθω τὴν κορυφὴν
ἔχων τὸ μετρον σημεῖον· ἔσται δὴ γεγονὼς ῥόμβος ὁ ΕΒ&#9651;Ζ.
Καὶ νοείσθω ἀφῃρημένος ἀπὸ τοῦ ὅλου ῥόμβου, ἐκκείσθω
δέ τις κῶνος ὁ ΘΚΛ τὴν μὲν βάσιν ἴσην ἔχων τῇ ἐπιφανείᾳ
<lb n="20"/> τῇ μεταξὺ τῶν ΑΓ, ΕΖ, τὸ δὲ ὕψος ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ &#9651;
σημείου καθέτῳ ἀγομένῃ ἐπὶ τὴν ΒΑ ἢ τὴν ἐπʼ εὐθείας
αὐτῇ· λέγω ὅτι ὁ ΘΚΛ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ εἰρημένῳ
περιλείμματι.</p>

<pb n="55"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐκκείσθωσαν γὰρ δύο κῶνοι οἱ ΜΝΞ, ΟΠΡ, καὶ ἡ μὲν
βάσις τοῦ ΜΝΞ κώνου ἴση ἔστω τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΑΒΓ, τὸ
δὲ ὕψος ἴσον τῇ &#9651;Η <del>διὰ δὴ τὰ προδειχθέντα ἴσος ἐστὶν
ὁ ΜΝΞ κῶνος τῷ ΑΒΓ&#9651; ῥόμβῳ</del>, τοῦ δὲ ΟΠΡ κώνου ἡ μὲν
<lb n="5"/> βάσις ἴση ἔστω τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΕΒΖ κώνου, τὸ δὲ ὕψος ἴσον
τῇ &#9651;Η <del>ὁμοίως δὴ ἴσος ἐστὶν ὁ ΟΠΡ κῶνος τῷ ΕΒ&#9651;Ζ
ῥόμβῳ</del>. Ἐπεὶ δὲ ὁμοίως ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΑΒΓ κώνου
σύγκειται ἔκ τε τῆς τοῦ ΕΒΖ καὶ τῆς μεταξὺ τῶν ΕΖ, ΑΓ,
ἀλλὰ ἡ μὲν τοῦ ΑΒΓ κώνου ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶ τῇ βάσει
<lb n="10"/> τοῦ ΜΝΞ, ἡ δὲ τοῦ ΕΒΖ κώνου ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶ τῇ
βάσει τοῦ ΟΡΠ κώνου, ἡ δὲ μεταξὺ τῶν ΕΖ, ΑΓ ἴση
ἐστὶ τῇ βάσει τοῦ ΘΚΛ, ἡ ἄρα βάσις τοῦ ΜΝΞ ἴση ἐστὶ
ταῖς βάσεσιν τῶν ΟΠΡ, ΘΚΛ. Καί εἰσιν οἱ κῶνοι ὑπὸ τὸ
αὐτὸ ὕψος· καὶ ὁ ΜΝΞ ἄρα κῶνος ἴσος ἐστὶ τοῖς ΘΚΛ,
<lb n="15"/> ΟΠΡ κώνοις. Ἀλλʼ ὁ μὲν ΜΝΞ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ
ΑΒΓ&#9651; ῥόμβῳ, ὁ δὲ ΟΠΡ κῶνος τῷ ΕΒ&#9651;Ζ ῥόμβῳ· λοιπὸς
ἄρα ὁ κῶνος ὁ ΘΚΛ ἴσος ἐστὶ τῷ περιλείμματι τῷ λοιπῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<pb n="56"/>
<head>κα΄.</head>
<p>Ἐὰν εἰς κύκλον πολύγωνον ἐγγραφῇ ἀρτιόπλευρόν
τε καὶ ἰσόπλευρον, καὶ διαχθῶσιν εὐθεῖαι ἐπιζευγνύουσα
τὰς πλευρὰς τοῦ πολυγώνου, ὥστε αὐτὰς παραλλήλους
<lb n="5"/> εἶναι μιᾷ ὁποιᾳοῦν τῶν ὑπὸ δύο πλευρὰς τοῦ πολυγώνου
ὑποτεινουσῶν, αἱ ἐπιζευγνύουσαι πᾶσαι πρὸς τὴν τοῦ
κύκλου διάμετρον τοῦτον ἔχουσι τὸν λόγον, ὃν ἔχει ἡ
ὑποτείνουσα τὰς μιᾷ ἐλάσσονας τῶν ἡμίσεων πρὸς τὴν
πλευρὰν τοῦ πολυγώνου.</p>
<lb n="10"/> <p>Ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, καὶ ἐν αὐτῷ πολύγωνον ἐγγεγράφθω
τὸ ΑΕΖΒΗΘΓΜΝ&#9651;ΛΚ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΕΚ
ΖΛ, Β&#9651;, ΗΝ, ΘΜ· δῆλον δὴ ὅτι παράλληλοί εἰσιν τῇ
ὑπὸ δύο πλευρὰς τοῦ πολυγώνου ὑποτεινούσῃ· λέγω
οὖν ὅτι αἱ εἰρημέναι πᾶσαι πρὸς τὴν τοῦ κύκλου διάμετρον
<lb n="15"/> τὴν ΑΓ τὸν αὐτὸν λόγον ἔχουσι τῷ τῆς ΓΕ πρὸς ΕΑ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΖΚ, ΛΒ, Η&#9651;, ΘΝ· παράλληλος
ἄρα ἡ μὲν ΖΚ τῇ ΕΑ, ἡ δὲ ΒΛ τῇ ΖΚ, καὶ ἔτι ἡ μὲν &#9651;Η τῇ
ΒΛ, ἡ δὲ ΘΝ τῇ &#9651;Η, καὶ ἡ ΓΜ τῇ ΘΝ <del>καὶ</del> ἐπεὶ δύο παράλληλοί
εἰσιν αἱ ΕΑ, ΚΖ, καὶ δύο διηγμέναι εἰσὶν αἱ ΕΚ,

<pb n="57"/>
<del>ΑΟ</del>, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΕΞ πρὸς ΞΑ, ἡ ΚΞ πρὸς ΞΟ. Ὡς δ᾿ 
ἡ ΚΞ πρὸς ΞΟ, ἡ ΖΠ πρὸς ΠΟ, ὡς δὲ ἡ ΖΠ πρὸς ΠΟ,
ἡ ΛΠ πρὸς ΠΡ, ὡς δὲ ἡ ΛΠ πρὸς ΠΡ, οὕτως ἡ ΒΣ πρὸς ΣΡ,
καὶ ἔτι ὡς ἡ μὲν ΒΣ πρὸς ΣΡ, ἡ &#9651;Σ πρὸς ΣΓ, ὡς δὲ ἡ &#9651;Σ
<lb n="5"/> πρὸς ΣΤ, ἡ ΗΥ πρὸς ΥΤ, καὶ ἔτι ὡς ἡ μὲν ΗΥ πρὸς ΥΤ, ἡ
ΝΥ πρὸς ΥΦ, ὡς δὲ ἡ ΝΥ πρὸς ΥΦ, ἡ ΘΧ πρὸς ΧΦ, καὶ
ἔτι ὡς μὲν ἡ ΘΧ πρὸς ΧΦ, ἡ ΜΧ πρὸς ΧΓ <del>καὶ πάντα ἄρα
πρὸς πάντα ἐστὶν ὡς εἷς τῶν λόγων πρὸς ἕνα</del>· ὡς ἄρα
ἡ ΕΞ πρὸς ΞΑ, οὕτως αἱ ΕΚ, ΖΛ, Β&#9651;, ΗΝ, ΘΜ πρὸς τὴν
<lb n="10"/> ΑΓ διάμετρον. Ὡς δὲ ἡ ΕΞ πρὸς ΞΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς ΕΑ·
ἔσται ἄρα καὶ ὡς ἡ ΓΕ πρὸς ΕΑ, οὕτω πᾶσαι αἱ ΕΚ, ΖΛ,
Β&#9651;, ΗΝ, ΘΜ πρὸς τὴν ΑΓ διάμετρον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<head>κβ΄.</head>
<p>Ἐὰν εἰς τμῆμα κύκλου πολύγωνον ἐγγραφῇ τὰς πλευρὰς
<lb n="15"/> ἔχον χωρὶς τῆς βάσεως ἴσας καὶ ἀρτίους, ἀχθῶσιν δὲ
εὐθεῖαι παρὰ τὴν βάσιν τοῦ τμήματος αἱ τὰς πλευρὰς
ἐπιζευγνύουσαι τοῦ πολυγώνου, αἱ ἀχθεῖσαι πᾶσαι καὶ ἡ
ἡμίσεια τῆς βάσεως πρὸς τὸ ὕψος τοῦ τμήματος τὸν αὐτὸν
λόγον ἔχουσιν, ὃν ἡ ἀπὸ τῆς διαμέτρου τοῦ κύκλου
<lb n="20"/> ἐπὶ τὴν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου ἐπιζευγνυμένη πρὸς
τὴν τοῦ πολυγώνου πλευράν.</p>
<p>Εἰς γὰρ κύκλον τὸν ΑΒΓ&#9651; διήχθω τις εὐθεῖα ἡ ΑΓ,
καὶ ἐπὶ τῆς ΑΓ πολύγωνον ἐγγεγράφθω εἰς τὸ ΑΒΓ τμῆμα
ἀρτιόπλευρόν τε καὶ ἴσας ἔχον τὰς πλευρὰς χωρὶς τῆς
<lb n="25"/> βάσεως τῆς ΑΓ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΖΗ, ΕΘ, αἵ εἰσιν
παράλληλοι τῇ βάσει τοῦ τμήματος· λέγω ὅτι ἐστὶν ὡς
αἱ ΖΗ, ΕΘ, ΑΞ πρὸς ΒΞ, οὕτως ἡ &#9651;Ζ πρὸς ΖΒ.</p>

<pb n="58"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Πάλιν γὰρ ὁμοίως ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΗΕ, ΑΘ· παράλληλοι
ἄρα εἰσὶν τῇ ΒΖ· διὰ δὴ ταὐτά ἐστιν, ὡς ἡ ΚΖ
πρὸς ΚΒ, ἥ τε ΗΚ πρὸς ΚΛ καὶ ἡ ΕΜ πρὸς ΜΛ καὶ ἡ ΜΘ
πρὸς ΜΝ καὶ ἡ ΞΑ πρὸς ΞΝ <del>καὶ ὡς ἄρα πάντα πρὸς
<lb n="5"/> πάντα, εἷς τῶν λόγων πρὸς ἕνα</del>· ὡς ἄρα αἱ ΖΗ, ΕΘ, ΑΞ
πρὸς ΒΞ, οὕτως ἡ ΖΚ πρὸς ΚΒ. Ὡς δὲ ἡ ΖΚ πρὸς ΚΒ,
οὕτως ἡ &#9651;Ζ πρὸς ΖΒ· ὡς ἄρα ἡ &#9651;Ζ πρὸς ΖΒ, οὕτως αἱ
ΖΗ, ΕΘ, ΑΞ πρὸς ΞΒ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<head>κγ΄.</head>
<lb n="10"/> <p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, καὶ ἐγγεγράφθω
εἰς αὐτὸν πολύγωνον ἰσόπλευρον, τὸ δὲ πλῆθος
τῶν πλευρῶν αὐτοῦ μετρείσθω ὑπὸ τετράδος, αἱ δὲ ΑΓ,
&#9651;Β διάμετροι ἔστωσαν. Ἐὰν δὴ μενούσης τῆς ΑΓ διαμέτρου
περιενεχθῇ ὁ ΑΒΓ&#9651; κύκλος ἔχων τὸ πολύγωνον, δῆλον ὅτι
<lb n="15"/> ἡ μὲν περιφέρεια αὐτοῦ κατὰ τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας
ἐνεχθήσεται, αἱ δὲ τοῦ πολυγώνου γωνίαι χωρὶς τῶν
πρὸς τοῖς Α, Γ σημείοις κατὰ κύκλων περιφερειῶν ἐνεχθήσονται
ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς σφαίρας γεγραμμένων ὀρθῶν

<pb n="59"/>
πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον· διάμετροι δὲ αὐτῶν ἔσονται αἱ
ἐπιζευγνύουσαι τὰς γωνίας τοῦ πολυγώνου παρὰ τὴν
Β&#9651; οὖσαι. Αἱ δὲ τοῦ πολυγώνου πλευραὶ κατά τινων
κώνων ἐνεχθήσονται, αἱ μὲν ΑΖ, ΑΝ κατʼ ἐπιφανείας
<lb n="5"/> κώνου, οὗ βάσις μὲν ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΖΝ,
κορυφὴ δὲ τὸ Α σημεῖον, αἱ δὲ ΖΗ, ΜΝ κατά τινος κωνικῆς
ἐπιφανείας οἰσθήσονται, ἧς βάσις μὲν ὁ κύκλος ὁ περὶ
διάμετρον τὴν ΜΗ, κορυφὴ δὲ τὸ σημεῖον, καθʼ ὃ συμβάλλουσιν
ἐκβαλλόμεναι αἱ ΖΗ, ΜΝ ἀλλήλαις τε καὶ τῇ ΑΓ,
<lb n="10"/> αἱ δὲ ΒΗ, Μ&#9651; πλευραὶ κατὰ κωνικῆς ἐπιφανείας οἰσθήσονται,
ἧς βάσις μέν ἐστιν ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν
Β&#9651; ὀρθὸς πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον, κορυφὴ δὲ τὸ σημεῖον,
καθ᾿  ὃ συμβάλλουσιν ἐκβαλλόμεναι αἱ ΒΗ, &#9651;Μ ἀλλήλαις
τε καὶ τῇ ΓΑ· ὁμοίως δὲ καὶ αἱ ἐν τῷ ἑτέρῳ ἡμικυκλίῳ
<lb n="15"/> πλευραὶ κατὰ κωνικῶν ἐπιφανειῶν οἰσθήσονται πάλιν
ὁμοίων ταύταις. Ἔσται δή τι σχῆμα ἐγγεγραμμένον ἐν
τῇ σφαίρᾳ ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν περιεχόμενον τῶν
προειρημένων, οὗ
ἡ ἐπιφάνεια ἐλάσσων
<lb n="20"/> ἔσται τῆς ἐπιφανείας
τῆς σφαίρας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="60"/>
<p>Διαιρεθείσης γὰρ τῆς σφαίρας ὑπὸ τοῦ ἐπιπέδου τοῦ
κατὰ τὴν Β&#9651; ὀρθοῦ πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ ἑτέρου ἡμισφαιρίου καὶ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ σχήματος
τοῦ ἐν αὐτῷ ἐγγεγραμμένου τὰ αὐτὰ πέρατα ἔχουσιν ἐν
<lb n="5"/> ἑνὶ ἐπιπέδῳ· ἀμφοτέρων γὰρ τῶν ἐπιφανειῶν πέρας ἐστὶν
τοῦ κύκλου ἡ ἐπιφάνεια τοῦ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651;
ὀρθοῦ πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον καί εἰσιν ἀμφότεραι ἐπὶ
τὰ αὐτὰ κοῖλαι, καὶ περιλαμβάνεται αὐτῶν ἡ ἑτέρα ὑπὸ
τῆς ἑτέρας ἐπιφανείας καὶ τῆς ἐπιπέδου τῆς τὰ αὐτὰ
<lb n="10"/> πέρατα ἐχούσης αὐτῇ. Ὁμοίως δὲ καὶ τοῦ ἐν τῷ ἑτέρῳ
ἡμισφαιρίῳ σχήματος ἡ ἐπιφάνεια ἐλάσσων ἐστὶν τῆς
τοῦ ἡμισφαιρίου ἐπιφανείας· καὶ ὅλη οὖν ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ σχήματος τοῦ ἐν τῇ σφαίρᾳ ἐλάσσων ἐστὶν τῆς ἐπιφανείας
τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<lb n="15"/> <head>κδ΄.</head>
<p>Ἡ τοῦ ἐγγραφομένου σχήματος εἰς τὴν σφαῖραν ἐπιφάνεια
ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δύναται τὸ
περιεχόμενον ὑπό τε τῆς πλευρᾶς τοῦ σχήματος καὶ τῆς
ἴσης πάσαις ταῖς ἐπιζευγνυούσαις τὰς πλευρὰς τοῦ
<lb n="20"/> πολυγώνου παραλλήλοις οὔσαις τῇ ὑπὸ δύο πλευρὰς τοῦ
πολυγώνου ὑποτεινούσῃ εὐθείᾳ.</p>
<p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, καὶ ἐν
αὐτῷ πολύγωνον ἐγγεγράφθω ἰσόπλευρον, οὗ αἱ πλευραὶ
ὑπὸ τετράδος μετροῦνται, καὶ ἀπὸ τοῦ πολυγώνου τοῦ
<lb n="25"/> ἐγγεγραμμένου νοείσθω τι εἰς τὴν σφαῖραν ἐγγραφὲν
σχῆμα, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΕΖ, ΗΘ, Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ παράλληλοι
οὖσαι τῇ ὑπὸ δύο πλευρὰς ὑποτεινούσῃ εὐθείᾳ,
κύκλος δέ τις ἐκκείσθω ὁ Ξ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δυνάσθω

<pb n="61"/>
τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΑΕ καὶ τῆς ἴσης ταῖς ΕΖ, ΗΘ,
Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ· λέγω ὅτι ὁ κύκλος οὗτος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ εἰς τὴν σφαῖραν ἐγγραφομένου σχήματος.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐκκείσθωσαν γὰρ κύκλοι οἱ Ο, Π, Ρ, Σ, Τ, Υ, καὶ τοῦ
<lb n="5"/> μὲν Ο ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δυνάσθω τὸ περιεχόμενον ὑπό τε
τῆς ΕΑ καὶ τῆς ἡμισείας τῆς ΕΖ, ἡ δὲ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ
Π δυνάσθω τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΕΑ καὶ τῆς ἡμισείας
τῶν ΕΖ, ΗΘ, ἡ δὲ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ρ δυνάσθω
τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς ΕΑ καὶ τῆς ἡμισείας τῶν ΗΘ,
<lb n="10"/> Γ&#9651;, ἡ δὲ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Σ δυνάσθω τὸ περιεχόμενον
ὑπό τε τῆς ΕΑ καὶ τῆς ἡμισείας τῶν Γ&#9651;, Κ&#9651;, ἡ δὲ ἐκ τοῦ
κέντρου τοῦ Τ δυνάσθω τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΑΕ
καὶ τῆς ἡμισείας τῶν ΚΛ, ΜΝ, ἡ δὲ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ
Υ δυνάσθω τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΑΕ καὶ τῆς ἡμισείας
<lb n="15"/> τῆς ΜΝ. Διὰ δὴ ταῦτα ὁ μὲν Ο κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ ΑΕΖ κώνου, ὁ δὲ Π τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ
μεταξὺ τῶν ΕΖ, ΗΘ, ὁ δὲ Ρ τῇ μεταξὺ τῶν ΗΘ, Γ&#9651;, ὁ δὲ Σ
τῇ μεταξὺ τῶν &#9651;Γ, ΚΛ, καὶ ἔτι ὁ μὲν Τ ἴσος ἐστὶ τῇ
ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν ΚΛ, ΜΝ, ὁ δὲ Υ τῇ τοῦ
<lb n="20"/> ΜΒΝ κώνου ἐπιφανείᾳ ἴσος ἐστίν· οἱ πάντες ἄρα κύκλοι
ἴσοι εἰσὶν τῇ τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐπιφανείᾳ.
Καὶ φανερὸν ὅτι αἱ ἐκ τῶν κέντρων τῶν Ο, Π, Ρ, Σ, Τ

<pb n="62"/>
κύκλων δύνανται τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΑΕ καὶ δὶς
τῶν ἡμίσεων τῆς ΕΖ, ΗΘ, Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ, αἳ ὅλαι εἰσὶν αἱ
ΕΖ, ΗΘ, Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ· αἱ ἄρα ἐκ τῶν κέντρων τῶν Ο, Π,
Ρ, Σ, Τ, Υ κύκλων δύνανται τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς
<lb n="5"/> ΑΕ καὶ πασῶν τῶν ΕΖ, ΗΘ, Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ. Ἀλλὰ καὶ ἡ ἐκ
τοῦ κέντρου τοῦ Ξ κύκλου δύναται τὸ ὑπὸ τῆς ΑΕ καὶ
τῆς συγκειμένης ἐκ πασῶν τῶν ΕΖ, ΗΘ, Γ&#9651;, ΚΛ, ΜΝ·
ἡ ἄρα ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ξ κύκλου δύναται τὰ ἀπὸ τῶν
ἐκ τῶν κέντρων τῶν Ο, Π, Ρ, Σ, Τ, Υ κύκλων· καὶ ὁ κύκλος
<lb n="10"/> ἄρα ὁ Ξ ἴσος ἐστὶ τοῖς Ο, Π, Ρ, Σ, Τ, Υ κύκλοις. Οἱ δὲ
Ο, Π, Ρ, Σ, Τ, Υ κύκλοι ἀπεδείχθησαν ἴσοι τῇ εἰρημένῃ
τοῦ σχήματος ἐπιφανείᾳ· καὶ ὁ Ξ ἄρα κύκλος
ἴσος ἔσται τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<head>κε΄.</head>
<lb n="15"/> <p>Τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος εἰς τὴν σφαῖραν ἡ
ἐπιφάνεια ἡ περιεχομένη ὑπὸ τῶν κωνικῶν ἐπιφανειῶν
ἐλάσσων ἐστὶν ἢ τετραπλασία τοῦ μεγίστου κύκλου
τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ.</p>
<p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, καὶ ἐν
<lb n="20"/> αὐτῷ ἐγγεγράφθω πολύγωνον <del>ἀρτιόγωνον</del> ἰσόπλευρον,
οὗ αἱ πλευραὶ ὑπὸ τετράδος μετροῦνται, καὶ ἀπʼ
αὐτοῦ νοείσθω ἐπιφάνεια ἡ ὑπὸ τῶν κωνικῶν ἐπιφανειῶν
περιεχομένη· λέγω ὅτι ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγραφέντος
ἐλάσσων ἐστὶν ἢ τετραπλασία τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν
<lb n="25"/> ἐν τῇ σφαίρᾳ.</p>

<pb n="63"/>
<p>Ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ
ὑπὸ δύο πλευρὰς ὑποτείνουσαι
τοῦ πολυγώνου αἱ
ΕΙ, ΘΜ καὶ ταύταις παράλληλοι
<lb n="5"/> αἱ ΖΚ, &#9651;Β, ΗΛ,
ἐκκείσθω δέ τις κύκλος ὁ
Ρ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δύναται
τὸ ὑπὸ τῆς ΕΑ καὶ
τῆς ἴσης πάσαις ταῖς ΕΙ,
<lb n="10"/> ΖΚ, Β&#9651;, ΗΛ, ΘΜ· διὰ δὴ
τὸ προδειχθὲν ἴσος ἐστὶν
ὁ κύκλος τῇ τοῦ εἰρημένου
σχήματος ἐπιφανείᾳ. Καὶ
ἐπεὶ ἐδείχθη ὅτι ἐστίν, ὡς ἡ
<lb n="15"/> ἴση πάσαις ταῖς ΕΙ, ΖΚ,
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
Β&#9651;, ΗΛ, ΘΜ πρὸς τὴν διάμετρον τοῦ κύκλου τὴν ΑΓ,
οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς ΕΑ, τὸ ἄρα ὑπὸ τῆς ἴσης πάσαις ταῖς
εἰρημέναις καὶ τῆς ΕΑ, τουτέστιν τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ
κέντρου τοῦ Ρ κύκλου, ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν ΑΓ, ΓΕ.
<lb n="20"/> Ἀλλὰ καὶ τὸ ὑπὸ ΑΓ, ΓΕ ἔλασσόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς ΑΓ·
ἔλασσον ἄρα ἐστὶν τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ρ τοῦ
ἀπὸ τῆς ΑΓ <del>ἐλάσσων</del> ἄρα ἐστὶν ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ
Ρ τῆς ΑΓ· ὥστε ἡ διάμετρος τοῦ Ρ κύκλου ἐλάσσων
ἐστὶν ἢ διπλασία τῆς διαμέτρου τοῦ ΑΒΓ&#9651; κύκλου,
<lb n="25"/> καὶ δύο ἄρα τοῦ ΑΒΓ&#9651; κύκλου διάμετροι μείζους εἰσὶ τῆς
διαμέτρου τοῦ Ρ κύκλου, καὶ τὸ τετράκις ἀπὸ τῆς διαμέτρου
τοῦ ΑΒΓ&#9651; κύκλου, τουτέστι τῆς ΑΓ, μεῖζόν ἐστι τοῦ ἀπὸ
τῆς τοῦ Ρ κύκλου διαμέτρου. Ὡς δὲ τὸ τετράκις ἀπὸ τῆς
ΑΓ πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς τοῦ Ρ κύκλου διαμέτρου, οὕτως

<pb n="64"/>
τέσσαρες κύκλοι οἱ ΑΒΓ&#9651; πρὸς τὸν Ρ κύκλον· τέσσαρες
ἄρα κύκλοι οἱ ΑΒΓ&#9651; μείζους εἰσὶν τοῦ Ρ <del>κύκλου</del>· ὁ ἄρα
κύκλος ὁ Ρ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ τετραπλάσιος τοῦ μεγίστου
κύκλου. Ὁ δὲ Ρ κύκλος ἴσος ἐδείχθη τῇ εἰρημένῃ ἐπιφανείᾳ
<lb n="5"/> τοῦ σχήματος· ἡ ἄρα ἐπιφάνεια τοῦ σχήματος ἐλάσσων
ἐστὶν ἢ τετραπλασία τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τῇ
σφαίρᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<head>κϛ΄.</head>
<p>Τῷ ἐγγραφομένῳ ἐν τῇ σφαίρᾳ σχήματι τῷ περιεχομένῳ
<lb n="10"/> ὑπὸ τῶν ἐπιφανειῶν τῶν κωνικῶν ἴσος ἐστὶν κῶνος ὁ βάσιν
μὲν ἔχων τὸν κύκλον τὸν ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος
τοῦ ἐγγραφέντος ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ
κέντρου τῆς σφαίρας ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="65"/>
<p>Ἔστω ἡ σφαῖρα καὶ ὁ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ
ΑΒΓ&#9651; καὶ τὰ ἄλλα τὰ αὐτὰ τῷ πρότερον, ἔστω δὲ κῶνος
ὀρθὸς ὁ Ρ βάσιν μὲν ἔχων τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ σχήματος
τοῦ ἐγγεγραμμένου ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ
<lb n="5"/> τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ· δεικτέον ὅτι ὁ κῶνος ὁ Ρ ἴσος
ἐστὶν τῷ ἐγγεγραμμένῳ ἐν τῇ σφαίρᾳ σχήματι.</p>
<p>Ἀπὸ γὰρ τῶν κύκλων, ὧν εἰσι διάμετροι αἱ ΖΝ, ΗΜ,
ΘΛ, ΙΚ, κῶνοι ἀναγεγράφθωσαν κορυφὴν ἔχοντες τὸ τῆς
<lb n="10"/> σφαίρας κέντρον· ἔσται δὴ ῥόμβος στερεὸς ἔκ τε τοῦ
κώνου, οὗ βάσις μὲν ἐστιν ὁ κύκλος ὁ περὶ τὴν ΖΝ, κορυφὴ
δὲ τὸ Α σημεῖον, καὶ τοῦ κώνου, οὗ βάσις ὁ αὐτὸς κύκλος,
κορυφὴ δὲ τὸ Χ σημεῖον· ἴσος ἐστὶ τῷ κώνῳ τῷ βάσιν
μὲν ἔχοντι τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ ΝΑΖ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ
<lb n="15"/> τοῦ Χ καθέτῳ ἠγμένῃ. Πάλιν δὲ καὶ τὸ περιλελειμμένον
τοῦ ῥόμβου τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ἐπιφανείας τοῦ
κώνου τῆς μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν κατὰ
τὰς ΖΝ, ΗΜ καὶ τῶν ἐπιφανειῶν τῶν κώνων τοῦ τε ΖΝΧ
καὶ τοῦ ΗΜΧ ἴσον ἐστὶ τῷ κώνῳ τῷ βάσιν μὲν ἔχοντι ἴσην
<lb n="20"/> τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν παραλλήλων
ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς ΜΗ, ΖΝ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ Χ
ἐπὶ τὴν ΖΗ καθέτῳ ἠγμένῃ· δέδεικται γὰρ ταῦτα. Ἔτι δὲ
καὶ τὸ περιλειπόμενον τοῦ κώνου τὸ περιεχόμενον ὑπό τε
τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου τῆς μεταξὺ τῶν παραλλήλων
<lb n="25"/> ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς ΗΜ, Β&#9651; καὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ
ΜΗΧ κώνου καὶ τοῦ κύκλου τοῦ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651;
ἴσον τῷ κώνῳ τῷ βάσιν μὲν ἔχοντι τὴν ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς ΗΜ,

<pb n="66"/>
Β&#9651;, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ Χ ἐπὶ τὴν ΒΗ καθέτῳ ἠγμένῃ.
Ὁμοίως δὲ καὶ ἐν τῷ ἑτέρῳ ἡμισφαιρίῳ ὅ τε ῥόμβος ὁ
ΧΚΓΙ καὶ τὰ περιλείμματα τῶν κώνων ἴσα ἔσται τοσούτοις
καὶ τηλικούτοις κώνοις, ὅσοι καὶ πρότερον ἐρρήθησαν·
<lb n="5"/> δῆλον οὖν ὅτι καὶ ὅλον τὸ σχῆμα τὸ ἐγγεγραμμένον ἐν
τῇ σφαίρᾳ ἴσον ἐστὶν πᾶσιν τοῖς εἰρημένοις κώνοις. Οἱ δὲ
κῶνοι ἴσοι εἰσὶν τῷ P κώνῳ, ἐπειδὴ ὁ Ρ κῶνος ὕψος μὲν
ἔχει ἑκάστῳ ἴσον τῶν εἰρημένων κώνων, βάσιν δὲ ἴσην
πάσαις ταῖς βάσεσιν αὐτῶν· δῆλον οὖν ὅτι τὸ ἐν τῇ
<lb n="10"/> σφαίρᾳ ἐγγεγραμμένον ἴσον ἐστὶν τῷ ἐκκειμένῳ κώνῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<head>κζ΄.</head>
<p>Τὸ ἐγγεγραμμένον σχῆμα ἐν τῇ σφαίρᾳ τὸ περιεχόμενον
ὑπὸ τῶν ἐπιφανειῶν τῶν κωνικῶν ἔλασσόν ἐστιν ἢ τετραπλάσιον
τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος ἴσην τῷ μεγίστῳ
<lb n="15"/> κύκλῳ τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου
τῆς σφαίρας.</p>
<p>Ἔστω γὰρ γινόμενος κῶνος ἴσος τῷ σχήματι τῷ ἐγγεγραμμένῳ
ἐν τῇ σφαίρᾳ τὴν βάσιν μὲν ἔχων ἴσην τῇ
ἐπιφανείᾳ τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος, τὸ δὲ ὕψος
<lb n="20"/> ἴσον τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου καθέτῳ ἀγομένῃ ἐπὶ
μίαν πλευρὰν τοῦ ἐγγραφέντος πολυγώνου ὁ Ρ, ὁ δὲ
κῶνος ὁ Ξ ἔστω βάσιν ἔχων ἴσην τῷ ΑΒΓ&#9651; κύκλῳ, ὕψος
δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΑΒΓ&#9651; κύκλου.</p>
<p>Ἐπεὶ οὖν ὁ Ρ κῶνος βάσιν ἔχει ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ
<lb n="25"/> ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ
ἀπὸ τοῦ Χ καθέτῳ ἀγομένῃ ἐπὶ τὴν ΑΖ, ἐδείχθη δὲ ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐλάσσων ἢ

<pb n="67"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
τετραπλασία τοῦ ἐν τῇ σφαίρᾳ μεγίστου κύκλου, ἔσται
ἄρα ἡ τοῦ Ρ κώνου βάσις ἐλάσσων ἢ τετραπλασία τῆς
βάσεως τοῦ Ξ κώνου. Ἔστιν δὲ καὶ τὸ ὕψος τοῦ Ρ ἔλασσον
τοῦ ὕψους τοῦ Ξ κώνου· ἐπεὶ οὖν ὁ Ρ κῶνος τὴν μὲν
<lb n="5"/> βάσιν ἔχει ἐλάσσονα ἢ τετραπλασίαν τῆς τοῦ Ξ βάσεως,
τὸ δὲ ὕψος ἔλασσον τοῦ ὕψους, δῆλον ὡς καὶ αὐτὸς ὁ Ρ
κῶνος ἐλάσσων ἐστὶν ἢ τετραπλάσιος τοῦ Ξ κώνου. Ἀλλὰ
καὶ ὁ Ρ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ ἐγγεγραμμένῳ σχήματι· τὸ
ἄρα ἐγγεγραμμένον σχῆμα ἔλασσόν ἐστὶν ἢ τετραπλάσιον
<lb n="10"/> τοῦ Ξ κώνου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<head>κη΄.</head>
<p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, περὶ δὲ τὸν
ΑΒΓ&#9651; κύκλον περιγεγράφθω πολύγωνον ἰσόπλευρόν τε
καὶ ἰσογώνιον, τὸ δὲ πλῆθος τῶν πλευρῶν αὐτοῦ μετρείσθω
<lb n="15"/> ὑπὸ τετράδος, τὸ δὲ περὶ τὸν κύκλον περιγεγραμμένον
πολύγωνον κύκλος περιγεγραμμένος περιλαμβανέτω περὶ

<pb n="68"/>
τὸ αὐτὸ κέντρον γενόμενος τῷ ΑΒΓ&#9651;. Μενούσης δὴ τῆς
ΕΗ περιενεχθήτω τὸ ΕΖΗΘ ἐπίπεδον, ἐν ᾧ τό τε πολύγωνον
καὶ ὁ κύκλος· δῆλον οὖν ὅτι ἡ μὲν περιφέρεια τοῦ ΑΒΓ&#9651;
κύκλου κατὰ τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας οἰσθήσεται, ἡ
<lb n="5"/> δὲ περιφέρεια τοῦ ΕΖΗΘ κατʼ ἄλλης ἐπιφανείας σφαίρας
τὸ αὐτὸ κέντρον ἐχούσης τῇ ἐλάσσονι οἰσθήσεται, αἱ δὲ
ἁφαί, καθʼ ἃς ἐπιψαύουσιν αἱ πλευραί, γράφουσιν κύκλους
ὀρθοὺς πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον ἐν τῇ ἐλάσσονι σφαίρᾳ,
αἱ δὲ γωνίαι τοῦ πολυγώνου χωρὶς τῶν πρὸς τοῖς Ε, Η
<lb n="10"/> σημείοις κατὰ κύκλων περιφερειῶν οἰσθήσονται ἐν τῇ
ἐπιφανείᾳ τῆς μείζονος σφαίρας γεγραμμένων ὀρθῶν πρὸς
τὸν ΕΖΗΘ κύκλον, αἱ δὲ πλευραὶ τοῦ πολυγώνου κατὰ
κωνικῶν ἐπιφανειῶν οἰσθήσονται, καθάπερ ἐπὶ τῶν πρὸ
τούτου· ἔσται οὖν τὸ σχῆμα τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῶν
<lb n="15"/> ἐπιφανειῶν τῶν κωνικῶν περὶ μὲν τὴν ἐλάσσονα σφαῖραν
περιγεγραμμένον, ἐν δὲ τῇ μείζονι ἐγγεγραμμένον. Ὅτι
δὲ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος μείζων
ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας οὕτως δειχθήσεται·
ἔστω γὰρ ἡ Κ&#9651; διάμετρος κύκλου τινὸς τῶν ἐν τῇ ἐλάσσονι
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="69"/>
σφαίρᾳ τῶν Κ, &#9651; σημείων ὄντων, καθʼ ἃ ἅπτονται τοῦ
ΑΒΓ&#9651; κύκλου αἱ πλευραὶ τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου.
Διῃρημένης δὴ τῆς σφαίρας ὑπὸ τοῦ ἐπιπέδου τοῦ
κατὰ τὴν Κ&#9651; ὀρθοῦ πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον καὶ ἡ ἐπιφάνεια
<lb n="5"/> τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος περὶ τὴν σφαῖραν διαιρεθήσεται
ὑπὸ τοῦ ἐπιπέδου. Καὶ φανερὸν ὅτι τὰ αὐτὰ
πέρατα ἔχουσιν ἐν ἐπιπέδῳ· ἀμφοτέρων γὰρ τῶν ἐπιπέδων
πέρας ἐστὶν ἡ τοῦ κύκλου περιφέρεια τοῦ περὶ διάμετρον
τὴν Κ&#9651; ὀρθοῦ πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον· καί εἰσιν ἀμφότεραι
<lb n="10"/> ἐπὶ τὰ αὐτὰ κοῖλαι, καὶ περιλαμβάνεται ἡ ἑτέρα αὐτῶν
ὑπὸ τῆς ἑτέρας ἐπιφανείας καὶ τῆς ἐπιπέδου τῆς τὰ αὐτὰ
πέρατα ἐχούσης· ἐλάσσων οὖν ἐστιν ἡ περιλαμβανομένη
τοῦ τμήματος τῆς σφαίρας ἐπιφάνεια τῆς ἐπιφανείας τοῦ
σχήματος τοῦ περιγεγεγραμμένου περὶ αὐτήν, Ὁμοίως δὲ
<lb n="15"/> καὶ ἡ τοῦ λοιποῦ τμήματος τῆς σφαίρας ἐπιφάνεια ἐλάσσων
ἐστὶν τῆς ἐπιφανείας τοῦ σχήματος τοῦ περιγεγραμμένου
περὶ αὐτήν· δῆλον οὖν ὅτι καὶ ὅλη ἡ ἐπιφάνεια τῆς
σφαίρας ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ σχήματος τοῦ
περιγεγραμμένου περὶ αὐτήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<lb n="20"/> <head>κθ΄.</head>
<p>Τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος περὶ τὴν
σφαῖραν ἴσος ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον
δύναται τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ πολυγώνου
καὶ τῆς ἴσης πάσαις ταῖς ἐπιζευγνυούσαις τὰς
<lb n="25"/> γωνίας τοῦ πολυγώνου οὔσαις παρά τινα τῶν ὑπὸ δύο
πλευρὰς τοῦ πολυγώνου ὑποτεινουσῶν.</p>
<p>Τὸ γὰρ περιγεγραμμένον περὶ τὴν ἐλάσσονα σφαῖραν
ἐγγέγραπται εἰς τὴν μείζονα σφαῖραν· τοῦ δὲ ἐγγεγραμμένου
ἐν τῇ σφαίρᾳ περιεχομένου ὑπὸ τῶν ἐπιφανειῶν

<pb n="70"/>
τῶν κωνικῶν δέδεικται
ὅτι τῇ ἐπιφανείᾳ ἴσος
ἐστὶν ὁ κύκλος, οὗ ἡ
ἐκ τοῦ κέντρου δύναται
<lb n="5"/> τὸ περιεχόμενον
ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς
τοῦ πολυγώνου καὶ
τῆς ἴσης πάσαις ταῖς
ἐπιζευγνυούσαις τὰς
<lb n="10"/> γωνίας τοῦ πολυγώνου
οὔσαις παρά τινα
τῶν ὑπὸ δύο πλευρὰς
ὑποτεινουσῶν· δῆλον
οὖν ἐστι τὸ
<lb n="15"/> προειρημένον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<head>λ΄.</head>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Τοῦ σχήματος τοῦ
περιγεγραμμένου περὶ
τὴν σφαῖραν ἡ ἐπιφάνεια
<lb n="20"/> μείζων ἐστὶν ἢ
τετραπλασία τοῦ
μεγίστου κύκλου τῶν
ἐν τῇ σφαίρᾳ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἥ τε
<lb n="25"/> σφαῖρα καὶ ὁ κύκλος
καὶ τὰ ἄλλα τὰ αὐτὰ
τοῖς πρότερον προκειμένοις,
καὶ ὁ Λ κύκλος ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ ἔστω τοῦ προκειμένου
περιγεγραμμένου περὶ τὴν ἐλάσσονα σφαῖραν.</p>
<lb n="30"/> <p>Ἐπεὶ οὖν ἐν τῷ ΕΖΗΘ κύκλῳ πολύγωνον ἰσόπλευρον

<pb n="71"/>
ἐγγέγραπται καὶ ἀρτιογώνιον, αἱ ἐπιζευγνύουσαι τὰς τοῦ
πολυγώνου πλευρὰς παράλληλοι οὖσαι τῇ ΖΘ πρὸς τὴν
ΖΘ τὸν αὐτὸν λόγον ἔχουσιν, ὃν ἡ ΘΚ πρὸς ΚΖ· ἴσον ἄρα
ἐστὶν τὸ περιεχόμενον σχῆμα ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ
<lb n="5"/> πολυγώνου καὶ τῆς ἴσης πάσαις ταῖς ἐπιζευγνυούσαις τὰς
γωνίας τοῦ πολυγώνου τῷ περιεχομένῳ ὑπὸ τῶν ΖΘΚ·
ὥστε ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Λ κύκλου ἴσον δύναται τῷ ὑπὸ
ΖΘΚ· μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Λ κύκλου
τῆς ΘΚ. Ἡ δὲ ΘΚ ἴση ἐστὶ τῇ διαμέτρῳ τοῦ ΑΒΓ&#9651; κύκλου
<lb n="10"/> <del>διπλασία γάρ ἐστιν τῆς ΧΣ οὕσης ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ
ΑΒΓ&#9651; κύκλου</del>· δῆλον οὖν ὅτι μείζων ἐστὶν ἢ τετραπλάσιος
ὁ Λ κύκλος, τουτέστιν ἡ ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος περὶ τὴν ἐλάσσονα σφαῖραν, τοῦ μεγίστου
κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<lb n="15"/> <head>λα΄.</head>
<p>Τῷ περιγεγραμμένῳ σχήματι περὶ τὴν ἐλάσσονα
σφαῖραν ἴσος ἐστὶ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν κύκλον
τὸν ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ
τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας.</p>
<lb n="20"/> <p>Τὸ γὰρ περιγεγραμμένον σχῆμα περὶ τὴν ἐλάσσονα
σφαῖραν ἐγγέγραπται ἐν τῇ μείζονι σφαίρᾳ· τῷ δὲ ἐγγεγραμμένῳ
σχήματι περιεχομένῳ ὑπὸ τῶν κωνικῶν ἐπιφανειῶν
δέδεικται ἴσος κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν κύκλον
τὸν ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ ἴσον τῇ
<lb n="25"/> ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ
πολυγώνου καθέτῳ ἠγμένῃ· αὕτη δέ ἐστιν ἴση τῇ ἐκ τοῦ
κέντρου τῆς ἐλάσσονος σφαίρας· δῆλον οὖν ἐστι τὸ
προτεθέν.</p>

<pb n="72"/>
<p>ΠΟΡΙΣΜΑ.</p>
<p>Ἐκ τούτου δὲ φανερὸν ὅτι τὸ σχῆμα τὸ περιγραφόμενον
περὶ τὴν ἐλάσσονα σφαῖραν μεῖζόν ἐστιν ἢ τετραπλάσιον
κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὸν μέγιστον κύκλον τῶν
<lb n="5"/> ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας.
Ἐπειδὴ γὰρ ἴσος ἐστὶ τῷ σχήματι κῶνος ὁ βάσιν μὲν
ἔχων ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ αὐτοῦ, ὕψος δὲ ἴσον <del>τῇ ἀπὸ τοῦ
κέντρου τῆς σφαίρας ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ, τουτέστιν</del> τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς ἐλάσσονος
<lb n="10"/> σφαίρας, ἔστι δὲ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος περὶ τὴν σφαῖραν μείζων ἢ τετραπλασία τοῦ
μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, μεῖζον ἄρα ἢ τετραπλάσιον
ἔσται τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον περὶ τὴν
σφαῖραν τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὸν μέγιστον
<lb n="15"/> κύκλον, ὕψος δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας, ἐπειδὴ
καὶ ὁ κῶνος ὁ ἴσος αὐτῷ μείζων ἢ τετραπλάσιος γίνεται
τοῦ εἰρημένου κώνου <del>βάσιν τε γὰρ μείζονα ἢ τετραπλασίαν
ἔχει καὶ ὕψος ἴσαν</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<head>λβ΄.</head>
<lb n="20"/> <p>Ἐὰν ᾖ ἐν σφαίρᾳ σχῆμα ἐγγεγραμμένον καὶ ἄλλο
περιγεγραμμένον ὑπὸ ὁμοίων πολυγώνων τὸν αὐτὸν
τρόπον τοῖς πρότερον κατεσκευασμένα, ἡ ἐπιφάνεια τοῦ
περιγεγραμμένου σχήματος πρὸς τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου
ἐπιφάνειαν διπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ πλευρὰ τοῦ
<lb n="25"/> περιγεγραμμένου πολυγώνου περὶ τὸν μέγιστον κύκλον
πρὸς τὴν πλευρὰν τοῦ ἐγγεγραμμένου πολυγώνου ἐν τῷ
αὐτῷ κύκλῳ, αὐτὸ δὲ τὸ σχῆμα <del>τὸ περιγεγραμμένον</del>

<pb n="73"/>
πρὸς τὸ σχῆμα τριπλασίονα λόγον ἔχει τοῦ αὐτοῦ λόγου.</p>
<p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς
αὐτὸν πολύγωνον ἰσόπλευρον, τὸ δὲ πλῆθος τῶν πλευρῶν
αὐτοῦ μετρείσθω ὑπὸ τετράδος, καὶ ἄλλο περιγεγράφθω
<lb n="5"/> περὶ τὸν κύκλον ὅμοιον τῷ ἐγγεγραμένῳ, ἔτι δὲ αἱ τοῦ
περιγεγραμμένου πολυγώνου πλευραὶ ἐπιψαυέτωσαν τοῦ
κύκλου κατὰ μέσα τῶν περιφερειῶν τῶν ἀποτεμνομένων
ὑπὸ τῶν τοῦ ἐγγεγραμμένου πολυγώνου πλευρῶν, αἱ δὲ
ΕΗ, ΖΘ διάμετροι πρὸς ὀρθὰς ἔστωσαν ἀλλήλαις τοῦ
<lb n="10"/> κύκλου τοῦ περιλαμβάνοντος τὸ περιγεγραμμένον πολύγωνον
καὶ ὁμοίως κείμεναι ταῖς ΑΓ, Β&#9651; διαμέτροις, καὶ
νοείσθωσαν ἐπιζευγνύμεναι ἐπὶ τὰς ἀπεναντίον γωνίας τοῦ
πολυγώνου, αἳ γίγνονται ἀλλήλαις τε καὶ τῇ ΖΒ&#9651;Θ
παράλληλοι. Μενούσης δὴ τῆς ΕΗ διαμέτρου καὶ περιενεχθεισῶν
<lb n="15"/> τῶν περιμέτρων τῶν πολυγώνων περὶ τὴν τοῦ
κύκλου περιφέρειαν τὸ μὲν ἐγγεγραμμένον σχῆμα ἔσται
ἐν τῇ σφαίρᾳ, τὸ δὲ περιγεγραμμένον· δεικτέον οὖν ὅτι
ἡ μὲν ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος πρὸς τὴν
ἐπιφάνειαν τοῦ ἐγγεγραμμένου διπλασίονα λόγον ἔχει
<lb n="20"/> ἤπερ ἡ ΕΛ πρὸς ΑΚ, τὸ δὲ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον τριπλασίονα λόγον ἔχει τοῦ
αὐτοῦ λόγου.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ὁ μὲν Μ κύκλος ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ
περιγεγραμμένου περὶ τὴν σφαῖραν, ὁ δὲ Ν ἴσος τῇ
<lb n="25"/> ἐπιφανείᾳ τοῦ ἐγγεγραμμένου· δύναται ἄρα τοῦ μὲν Μ ἡ
ἐκ τοῦ κέντρου τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς ΕΛ καὶ τῆς ἴσης
πάσαις ταῖς ἐπιζευγνυούσαις τὰς γωνίας τοῦ πολυγώνου
τοῦ περιγεγραμμένου, ἡ δὲ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ν τὸ ὑπὸ

<pb n="74"/>
τῆς ΑΚ καὶ τῆς ἴσης πάσαις ταῖς ἐπιζευγνυούσαις τὰς
γωνίας. Καὶ ἐπεὶ ὅμοιά ἐστιν τὰ πολύγωνα, ὅμοια ἂν εἴη
καὶ τὰ περιεχόμενα χωρία ὑπὸ τῶν εἰρημένων γραμμῶν
<del>τουτέστι</del> τῶν ἐπὶ τὰς γωνίας καὶ τῶν πλευρῶν τῶν πολυγώνων,
<lb n="5"/> ὥστε τὸν αὐτὸν λόγον ἔχειν πρὸς ἄλληλα, ὃν
ἔχουσιν αἱ τῶν πολυγώνων πλευραὶ δυνάμει. Ἀλλὰ καὶ
ὃν ἔχει λόγον τὰ περιεχόμενα ὑπὸ τῶν εἰρημένων γραμμῶν,
τοῦτον ἔχουσιν αἱ ἐκ τῶν κέντρων τῶν Μ, Ν κύκλων πρὸς
ἀλλήλας δυνάμει· ὥστε καὶ αἱ τῶν Μ, Ν διάμετροι τὸν
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="75"/>
αὐτὸν ἔχουσι λόγον ταῖς τῶν πολυγώνων πλευραῖς.
Οἱ δὲ κύκλοι πρὸς ἀλλήλους διπλασίονα λόγον ἔχουσιν
τῶν διαμέτρων, οἵτινες ἴσοι εἰσὶν ταῖς ἐπιφανείαις τοῦ περιγεγραμμένου
καὶ τοῦ <del>ἐγγεγραμμένου</del>· δῆλον οὖν ὅτι ἡ
<lb n="5"/> ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος περὶ τὴν
σφαῖραν πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος
εἰς τὴν σφαῖραν διπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΕΛ πρὸς
ΑΚ.</p>
<p>Εἰλήφθωσαν δὴ δύο κῶνοι οἱ Ο, Ξ, καὶ ἔστω ὁ μὲν Ξ
<lb n="10"/> κῶνος βάσιν ἔχων τὸν Ξ κύκλον ἴσον τῷ Μ, ὁ δὲ Ο βάσιν
ἔχων τὸν Ο κύκλον ἴσον τῷ Ν, ὕψος δὲ ὁ μὲν Ξ κῶνος τὴν
ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας, ὁ δὲ Ο τὴν ἀπὸ τοῦ κέντρου
ἐπὶ τὴν ΑΚ κάθετον ἠγμένην· ἴσος ἄρα ὁ μὲν Ξ κῶνος τῷ
σχήματι τῷ περιγεγραμμένῳ περὶ τὴν σφαῖραν, ὁ δὲ Ο τῷ
<lb n="15"/> ἐγγεγραμμένῳ <del>δέδεικται οὖν ταῦτα</del>. Καὶ ἐπεὶ ὅμοιά
ἐστι τὰ πολύγωνα, τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ἡ ΕΛ πρὸς τὴν
ΑΚ, ὃν ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας πρὸς τὴν ἀπὸ τοῦ
κέντρου τῆς σφαίρας ἐπὶ τὴν ΑΚ κάθετον ἀγομένην· τὸν
αὐτὸν ἄρα λόγον ἔχει τὸ ὕψος τοῦ Ξ κώνου πρὸς τὸ ὕψος
<lb n="20"/> τοῦ Ο κώνου, ὃν ἡ ΕΛ πρὸς ΑΚ. Ἔχει δὲ καὶ ἡ διάμετρος
τοῦ Μ κύκλου πρὸς τὴν διάμετρον τοῦ Ν κύκλου λόγον,
ὃν ἔχει ἡ ΕΛ πρὸς ΑΚ· τῶν ἄρα Ξ, Ο κώνων αἱ διάμετροι
τῶν βάσεων τοῖς ὕψεσι τὸν αὐτὸν ἔχουσι λόγον <del>ὅμοιοι
ἄρα εἰσίν</del>, καὶ διὰ τοῦτο τριπλασίονα λόγον ἕξει ὁ Ξ
<lb n="25"/> κῶνος πρὸς τὸν Ο κῶνον ἤπερ ἡ διάμετρος τοῦ Μ κύκλου
πρὸς τὴν διάμετρον τοῦ Ν κύκλου. Δῆλον οὖν ὅτι καὶ
τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον
τριπλασίονα λόγον ἕξει ἤπερ ἡ ΕΛ πρὸς ΑΚ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<pb n="76"/>
<head>λγ΄.</head>
<p>Πάσης σφαίρας ἡ ἐπιφάνεια τετραπλασία ἐστὶ τοῦ
μεγίστου κύκλου τῶν ἐν αὐτῇ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ σφαῖρά τις καὶ ἔστω τετραπλάσιος τοῦ
<lb n="5"/> μεγίστου κύκλου ὁ Α· λέγω ὅτι ὁ Α ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανεία
τῆς σφαίρας.</p>
<p>Εἰ γὰρ μή, ἤτοι μείζων ἐστὶν ἢ ἐλάσσων. Ἔστω πρότερον
μείζων ἡ ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας τοῦ κύκλου. Ἔστι δὴ
δύο μεγέθη ἄνισα ἥ τε ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας καὶ ὁ Α
<lb n="10"/> κύκλος· δυνατὸν ἄρα ἐστὶ λαβεῖν δύο εὐθείας ἀνίσους,
ὥστε τὴν μείζονα πρὸς τὴν ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἐλάσσονα
τοῦ ὃν ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας πρὸς τὸν κύκλον.
Εἰλήφθωσαν αἱ Β, Γ, καὶ τῶν Β, Γ μέση ἀνάλογον ἔστω
ἡ &#9651;, νοείσθω δὲ καὶ ἡ σφαῖρα ἐπιπέδῳ τετμημένη διὰ τοῦ
<lb n="15"/> κέντρου κατὰ τὸν ΕΖΗΘ κύκλον, νοείσθω δὲ καὶ εἰς τὸν
κύκλον ἐγγεγραμμένον καὶ περιγεγραμμένον πολύγωνον,
ὥστε ὅμοιον εἶναι τὸ περιγεγραμμένον τῷ ἐγγεγραμμένῳ
πολυγώνῳ καὶ τὴν τοῦ περιγεγραμμένου πλευρὰν ἐλάσσονα
λόγον ἔχειν τοῦ ὃν ἔχει ἡ Β πρὸς &#9651; <del>καὶ ὁ διπλάσιος ἄρα
<lb n="20"/> λόγος τοῦ διπλασίου λόγου ἐστὶν ἐλάσσων. Καὶ τοῦ μὲν
τῆς Β πρὸς &#9651; διπλάσιός ἐστιν ὁ τῆς Β πρὸς τὴν Γ, τῆς δὲ
πλευρᾶς τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου πρὸς τὴν
πλευρὰν τοῦ ἐγγεγραμμένου διπλάσιος ὁ τῆς ἐπιφανείας
τοῦ περιγεγραμμένου στερεοῦ πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
<lb n="25"/> ἐγγεγραμμένου</del>· ἡ ἐπιφάνεια ἄρα τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος περὶ τὴν σφαῖραν πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ἐπιφάνεια
τῆς σφαίρας πρὸς τὸν Α κύκλον· ὅπερ ἄτοπον· ἡ
μὲν γὰρ ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου τῆς ἐπιφανείας τῆς

<pb n="77"/>
σφαίρας μείζων ἐστίν, ἡ δὲ ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγεγραμμένου
σχήματος τοῦ Α κύκλου ἐλάσσων ἐστί <del>δέδεικται γὰρ ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγεγραμμένου ἐλάσσων τοῦ μεγίστου
κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ ἢ τετραπλασία, τοῦ δὲ μεγίστου
<lb n="5"/> κύκλου τετραπλάσιός ἐστιν ὁ Α κύκλος</del>. Οὐκ ἄρα ἡ
ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας μείζων ἐστὶ τοῦ Α κύκλου.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Λέγω δὴ ὅτι οὐδὲ ἐλάσσων. Εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω·
καὶ ὁμοίως εὑρήσθωσαν αἱ Β, Γ εὐθεῖαι ὥστε τὴν Β πρὸς
Γ ἐλάσσονα λόγον ἔχειν τοῦ ὃν ἔχει ὁ Α κύκλος πρὸς
<lb n="10"/> τὴν ἐπιφάνειαν τῆς σφαίρας, καὶ τῶν Β, Γ μέση ἀνάλογον
ἡ &#9651;, καὶ ἐγγεγράφθω καὶ περιγεγράφθω πάλιν, ὥστε τὴν
τοῦ περιγεγραμμένου ἐλάσσονα λόγον ἔχειν τοῦ τῆς Β
πρὸς &#9651; <del>καὶ τὰ διπλάσια ἄρα</del>· ἡ ἐπιφάνεια ἄρα τοῦ
περιγεγραμμένου πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ ἐγγεγραμμένου
<lb n="15"/> ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ <del>ἡ Β πρὸς Γ. Ἡ δὲ Β πρὸς Γ
ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ</del> ὁ Α κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν
τῆς σφαίρας· ὅπερ ἄτοπον ἡ μὲν γὰρ τοῦ περιγεγραμμένου

<pb n="78"/>
ἐπιφάνεια μείζων ἐστὶ τοῦ Α κύκλου, ἡ δὲ
τοῦ ἐγγεγραμμένου ἐλάσσων τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας.</p>
<p>Οὐκ ἄρα οὐδὲ ἐλάσσων ἡ ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας τοῦ Α
κύκλου. Ἐδείχθη δὲ ὅτι οὐδὲ μείζων· ἡ ἄρα ἐπιφάνεια
<lb n="5"/> τῆς σφαίρας ἴση ἐστὶ τῷ Α κύκλῳ, τουτέστι τῷ τετραπλασίῳ
τοῦ μεγίστου κύκλου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<head>λδ΄.</head>
<p>Πᾶσα σφαῖρα τετραπλασία ἐστὶ κώνου τοῦ βάσιν μὲν
ἔχοντος ἴσην τῷ μεγίστω κύκλῳ τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος
<lb n="10"/> δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας.
Ἔστω γὰρ σφαῖρά τις καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ
ΑΒΓ&#9651;. Εἰ οὖν μή ἐστιν ἡ σφαῖρα τετραπλασία τοῦ εἰρημένου
κώνου, ἔστω, εἰ δυνατόν, μείζων ἢ τετραπλασία·
ἔστω δὲ ὁ Ξ κῶνος βάσιν μὲν ἔχων τετραπλασίαν τοῦ
<lb n="15"/> ΑΒΓ&#9651; κύκλου, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς
σφαίρας· μείζων οὖν ἐστιν ἡ σφαῖρα τοῦ Ξ κώνου. Ἔσται
δὴ δύο μεγέθη ἄνισα ἥ τε σφαῖρα καὶ ὁ κῶνος· δυνατὸν
οὖν δύο εὐθείας λαβεῖν ἀνίσους, ὥστε ἔχειν τὴν μείζονα
πρὸς τὴν ἐλάσσονα ἐλάσσονα λόγον τοῦ ὃν ἔχει ἡ σφαῖρα
<lb n="20"/> πρὸς τὸν Ξ κῶνον. Ἔστωσαν οὖν αἱ Κ, Η, αἱ δὲ Ι, Θ
εἰλημμέναι, ὥστε τῷ ἴσῳ ἀλλήλων ὑπερέχειν τὴν Κ τῆς
I καὶ τὴν I τῆς Θ καὶ τὴν Θ τῆς Η, νοείσθω δὲ καὶ εἰς τὸν
ΑΒΓ&#9651; κύκλον ἐγγεγραμμένον πολύγωνον, οὗ τὸ πλῆθος
τῶν πλευρῶν μετρείσθω ὑπὸ τετράδος, καὶ ἄλλο περιγεγραμμένον
<lb n="25"/> ὅμοιον τῷ ἐγγεγραμμένῳ, καθάπερ ἐπὶ τῶν
πρότερον, ἡ δὲ τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου πλευρὰ
πρὸς τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου ἐλάσσονα λόγον ἐχέτω τοῦ
ὃν ἔχει ἡ Κ πρὸς I, καὶ ἔστωσαν αἱ ΑΓ, Β&#9651; διάμετροι πρὸς
ὀρθὰς ἀλλήλαις. Εἰ οὖν μενούσης τῆς ΑΓ διαμέτρου

<pb n="79"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
περιενεχθείη τὸ ἐπίπεδον, ἐν ᾧ τὰ πολύγωνα, ἔσται
σχήματα τὸ μὲν ἐγγεγραμμένον ἐν τῇ σφαίρᾳ, τὸ δὲ
περιγεγραμμένον, καὶ ἕξει τὸ περιγεγραμμένον πρὸς τὸ
ἐγγεγραμμένον τριπλασίονα λόγον ἤπερ ἡ πλευρὰ τοῦ
<lb n="5"/> περιγεγραμμένου πρὸς τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου εἰς τὸν
ΑΒΓ&#9651; κύκλον, Ἡ δὲ πλευρὰ πρὸς τὴν πλευρὰν ἐλάσσονα
λόγον ἔχει ἤπερ ἡ Κ πρὸς τὴν Ι· ὥστε τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον
ἐλασσονα λόγον ἔχει ἢ τριπλασίονα τοῦ Κ
πρὸς Ι. Ἔχει δὲ καὶ ἡ Κ πρὸς Η μείζονα λόγον ἢ τριπλάσιον
<lb n="10"/> τοῦ ὃν ἔχει ἡ Κ πρὸς Ι <del>τοῦτο γὰρ φανερὸν διὰ λημμάτων</del>·
πολλῷ ἄρα τὸ περιγραφὲν πρὸς τὸ ἐγγραφὲν ἐλάσσονα
λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἡ Κ πρὸς Η. Ἡ δὲ Κ πρὸς Η ἐλάσσονα
λόγον ἔχει ἤπερ ἡ σφαῖρα πρὸς τὸν Ξ κῶνον· καὶ ἐναλλάξ·

<pb n="80"/>
ὅπερ ἀδύνατον· τὸ γὰρ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον
μεῖζόν ἐστι τῆς σφαίρας, τὸ δὲ ἐγγεγραμμένον ἔλασσον
τοῦ Ξ κώνου <del>διότι ὁ μὲν Ξ κῶνος τετραπλάσιός ἐστι τοῦ
κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος ἴσην τῷ ΑΒΓ&#9651; κύκλῳ,
<lb n="5"/> ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας, τὸ δὲ ἐγγεγραμμένον
σχῆμα ἔλασσον τοῦ εἰρημένου κώνου ἢ τετραπλάσιον.</del>
Οὐκ ἄρα μείζων ἢ τετραπλασία ἡ σφαῖρα τοῦ
εἰρημένου.</p>
<p>Ἔστω, εἰ δυνατόν, ἐλάσσων ἢ τετραπλασία· ὥστε
<lb n="10"/> ἐλάσσων ἐστὶν ἡ σφαῖρα τοῦ Ξ κώνου. Εἰλήφθωσαν δὴ αἱ
Κ, Η εὐθεῖαι, ὥστε τὴν Κ μείζονα εἶναι τῆς Η καὶ ἐλάσσονα
λόγον ἔχειν πρὸς αὐτὴν τοῦ ὃν ἔχει ὁ Ξ κῶνος πρὸς τὴν
σφαῖραν, καὶ αἱ Θ, Ι ἐκκείσθωσαν, καθὼς πρότερον, καὶ
εἰς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον νοείσθω πολύγωνον ἐγγεγραμμένον
<lb n="15"/> καὶ ἄλλο περιγεγραμμένον, ὥστε τὴν πλευρὰν τοῦ περιγεγραμμένου
πρὸς τὴν πλευρὰν τοῦ ἐγγεγραμμένου
ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἤπερ ἡ Κ πρὸς Ι, καὶ τὰ ἄλλα
κατεσκευασμένα τὸν αὐτὸν τρόπον τοῖς πρότερον· ἕξει
ἄρα καὶ τὸ περιγεγραμμένον στερεὸν σχῆμα πρὸς τὸ
<lb n="20"/> ἐγγεγραμμένον τριπλασίονα λόγον ἤπερ ἡ πλευρὰ τοῦ
περιγεγραμμένου περὶ τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον πρὸς τὴν τοῦ
ἐγγεγραμμένου. Ἡ δὲ πλευρὰ πρὸς τὴν πλευρὰν ἐλάσσονα
λόγον ἔχει ἤπερ ἡ Κ πρὸς Ι· ἕξει οὖν τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον ἢ
<lb n="25"/> τριπλάσιον τοῦ ὃν ἔχει ἡ Κ πρὸς τὴν Ι. Ἡ δὲ Κ πρὸς
τὴν Η μείζονα λόγον ἔχει ἢ τριπλάσιον τοῦ ὃν ἔχει ἡ Κ
πρὸς τὴν Ι· ὥστε ἐλάσσονα λόγον ἔχει τὸ σχῆμα τὸ
περιγεγραμμένον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἢ ἡ Κ πρὸς τὴν
Η. Ἡ δὲ Κ πρὸς τὴν Η ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὁ Ξ κῶνος

<pb n="81"/>
πρὸς τὴν σφαῖραν· ὅπερ ἀδύνατον· τὸ μὲν γὰρ ἐγγεγραμμένον
ἔλασσόν ἐστι τῆς σφαίρας, τὸ δὲ περιγεγραμμένον
μεῖζον τοῦ Ξ κώνου. Οὐκ ἄρα οὐδὲ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ
τετραπλασία ἡ σφαῖρα τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος
<lb n="5"/> ἴσην τῷ ΑΒΓ&#9651; κύκλῳ, ὕψος δὲ τὴν ἴσην τῇ ἐκ τοῦ κέντρου
τῆς σφαίρας. Ἐδείχθη δὲ, ὅτι οὐδὲ μείζων· τετραπλασία
ἄρα.</p>
<p><del>ΠΟΡΙΣΜΑ.</del></p>
<p>Προδεδειγμένων δὲ τούτων φανερὸν ὅτι πᾶς κύλινδρος
<lb n="10"/> βάσιν μὲν ἔχων τὸν μέγιστον κύκλον τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ,
ὕψος δὲ ἴσον τῇ διαμέτρῳ τῆς σφαίρας, ἡμιόλιός ἐστι τῆς
σφαίρας καὶ ἡ ἐπιφάνεια αὐτοῦ μετὰ τῶν βάσεων ἡμιολία
τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας.</p>
<p>Ὁ μὲν γὰρ κύλινδρος ὁ προειρημένος ἑξαπλάσιός ἐστι
<lb n="15"/> τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὴν αὐτήν, ὕψος δὲ
ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου, ἡ δὲ σφαῖρα δέδεικται τοῦ αὐτοῦ
κώνου τετραπλασία οὖσα· δῆλον οὖν ὅτι ὁ κύλινδρος
ἡμιόλιός ἐστι τῆς σφαίρας. Πάλιν, ἐπεὶ ἡ ἐπειφάνεια τοῦ
κυλίνδρου χωρὶς τῶν βάσεων ἴση δέδεικται κύκλῳ, οὗ ἡ
<lb n="20"/> ἐκ τοῦ κέντρου μέση ἀνάλογόν ἐστι τῆς τοῦ κυλίνδρου
πλευρᾶς καὶ τῆς διαμέτρου τῆς βάσεως, τοῦ δὲ εἰρημένου
κυλίνδρου τοῦ περὶ τὴν σφαῖραν ἡ πλευρὰ ἴση ἐστὶ τῇ
διαμέτρῳ τῆς βάσεως <del>δῆλον ὅτι ἡ μέση αὐτῶν ἀνάλογον
ἴση γίνεται τῇ διαμέτρῳ τῆς βάσεως</del>, ὁ δὲ κύκλος ὁ τὴν
<lb n="25"/> ἐκ τοῦ κέντρου ἔχων ἴσην τῇ διαμέτρῳ τῆς βάσεως τετραπλάσιός
ἐστι τῆς βάσεως, τουτέστι τοῦ μεγίστου κύκλου
τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ἔσται ἄρα καὶ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου
χωρὶς τῶν βάσεων τετραπλασία τοῦ μεγίστου κύκλου· ὅλη
ἄρα μετὰ τῶν βάσεων ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου ἑξαπλασία

<pb n="82"/>
ἔσται τοῦ μεγίστου κύκλου. Ἔστιν δὲ καὶ ἡ τῆς σφαίρας
ἐπιφάνεια τετραπλασία τοῦ μεγίστου κύκλου. Ὅλη ἄρα
ἡ ἐπιφάνεια τοῦ κυλίνδρου ἡμιολία ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας
τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<lb n="5"/> <head>λε΄.</head>
<p>Ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος εἰς τὸ
τμῆμα τῆς σφαίρας ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ
ἐγγεγραμμένου πολυγώνου ἐν τῷ τμήματι τοῦ μεγίστου
<lb n="10"/> κύκλου καὶ τῆς ἴσης πάσαις ταῖς παραλλήλοις τῇ βάσει
τοῦ τμήματος σὺν τῇ ἡμισείᾳ τῆς τοῦ τμήματος βάσεως.
Ἔστω σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ τμῆμα, οὗ βάσις ὁ περὶ τὴν
ΑΗ κύκλος <del>ἐγγεγράφθω σχῆμα εἰς αὐτό, οἷον εἴρηται,
περιεχόμενον ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν</del>, καὶ μέγιστος κύκλος
<lb n="15"/> ὁ ΑΗΘ καὶ ἀρτιόπλευρον πολύγωνον τὸ ΑΓΕΘΖ&#9651;Η
χωρὶς τῆς ΑΗ πλευρᾶς, καὶ εἰλήφθω κύκλος ὁ Λ, οὗ ἡ ἐκ
τοῦ κέντρου ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τῆς ΑΓ
πλευρᾶς καὶ ὑπὸ πασῶν τῶν ΕΖ, Γ&#9651; καὶ ἔτι τῆς ἡμισείας
τῆς βάσεως, τουτέστι τῆς ΑΚ· δεικτέον ὅτι ὁ κύκλος ἴσος
<lb n="20"/> ἐστὶ τῇ τοῦ σχήματος ἐπιφανείᾳ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="83"/>
<p>Εἰλήφθω γὰρ κύκλος ὁ Μ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δύναται
τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ΕΘ πλευρᾶς καὶ τῆς ἡμισείας
τῆς ΕΖ· γίνεται δὴ ὁ Μ κύκλος ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ
κώνου, οὗ βάσις μὲν ὁ περὶ τὴν ΕΖ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Θ
<lb n="5"/> σημεῖον. Εἰλήφθω δὲ καὶ ἄλλος ὁ Ν, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τῆς ΕΓ καὶ τῆς
ἡμισείας συναμφοτέρου τῆς ΕΖ, Γ&#9651;· ἔσται οὖν οὗτος ἴσος
τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κώνου τῇ μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων
τῶν κατὰ τὰς ΕΖ, Γ&#9651;. Καὶ ἄλλος ὁμοίως ὁ Ξ εἰλήφθω
<lb n="10"/> κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου δύναται τὸ περιεχόμενον ὑπό
τε τῆς ΑΓ καὶ τῆς ἡμισείας συναμφοτέρων τῶν Γ&#9651;, ΑΗ·
καὶ αὐτὸς οὖν ἴσος ἐστὶ τῇ κωνικῇ ἐπιφανείᾳ τῇ μεταξὺ
τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς ΑΗ, Γ&#9651;. Πάντες
οὖν οἱ κύκλοι ἴσοι ἔσονται τῇ ὅλῃ τοῦ σχήματος ἐπιφανείᾳ,
<lb n="15"/> καὶ αἱ ἐκ τῶν κέντρων αὐτῶν ἴσον δυνήσονται τῷ περιεχομένῳ
ὑπὸ μιᾶς πλευρᾶς τῆς ΑΓ καὶ τῆς ἴσης ταῖς ΕΖ, Γ&#9651;
καὶ τῇ ἡμισείᾳ τῆς βάσεως τῇ ΑΚ. Ἐδύνατο δὲ καὶ ἡ ἐκ τοῦ
κέντρου τοῦ Λ κύκλου ἴσον τῷ αὐτῷ χωρίῳ· ὁ ἄρα Λ
κύκλος ἴσος ἔσται τοῖς Μ, Ν, Ξ κύκλοις· ὥστε καὶ τῇ
<lb n="20"/> ἐπιφανείᾳ τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<head>λϛ΄.</head>
<p>Τετμήσθω σφαῖρα μὴ διὰ τοῦ κέντρου ἐπιπέδῳ, καὶ ἐν
αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΕΖ τέμνων πρὸς ὀρθὰς τὸ
ἐπίπεδον τὸ τέμνον, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς τὸ ΑΒΓ τμῆμα
<lb n="25"/> πολύγωνον ἰσόπλευρόν τε καὶ ἀρτιόγωνον χωρὶς τῆς
βάσεως τῆς ΑΒ. Ὁμοίως δὴ τοῖς πρότερον, ἐὰν μενούσης
τῆς ΓΖ περιενεχθῇ τὸ σχῆμα, αἱ μὲν &#9651;, Ε, Α, Β γωνίαι
κατὰ κύκλων οἰσθήσονται, ὧν διάμετροι αἱ &#9651;Ε, ΑΒ, αἱ δὲ

<pb n="84"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
πλευραὶ τοῦ τμήματος κατὰ κωνικῆς ἐπιφανείας, καὶ
ἔσται τὸ γενηθὲν σχῆμα στερεὸν ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν
περιεχόμενον βάσιν μὲν ἔχον κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΑΒ,
κορυφὴν δὲ τὸ Γ. Ὁμοίως δὴ τοῖς πρότερον τὴν ἐπιφάνειαν
<lb n="5"/> ἐλάσσονα ἕξει τῆς τοῦ τμήματος ἐπιφανείας τοῦ περιλαμβάνοντος·
τὸ γὰρ αὐτὸ πέρας αὐτῶν ἐστιν ἐν ἐπιπέδῳ
τοῦ τε τμήματος καὶ τοῦ σχήματος ἡ περιφέρεια τοῦ κύκλου,
οὗ διάμετρος ἡ ΑΒ, καὶ ἐπὶ τὰ αὐτὰ κοῖλαι ἀμφότεραί
εἰσιν αἱ ἐπιφάνειαι, καὶ περιλαμβάνεται ἡ ἑτέρα ὑπὸ
<lb n="10"/> τῆς ἑτέρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<head>λζ΄.</head>
<p>Ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐν τῷ
τμήματι τῆς σφαίρας ἐλάσσων ἐστὶ τοῦ κύκλου, οὗ ἡ ἐκ
τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος ἐπὶ
<lb n="15"/> τὴν περιφέρειαν ἠγμένῃ τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ
τμήματος.</p>
<p>Ἔστω σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΕΖ, καὶ
ἔστω τμῆμα ἐν τῇ σφαίρᾳ, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν
ΑΒ <del>καὶ ἐγγεγράφθω εἰς αὐτὸ τὸ εἰρημένον σχῆμα, καὶ ἐν
<lb n="20"/> τῷ τμήματι τοῦ κύκλου πολύγωνον</del>, καὶ τὰ λοιπὰ τὰ αὐτὰ

<pb n="85"/>
διαμέτρου μὲν τῆς σφαίρας οὔσης τῆς ΘΛ, ἐπεζευγμένων
δὲ τῶν ΛΕ, ΘΑ, καὶ ἔστω κύκλος ὁ Μ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
ἴση ἔστω τῇ ΑΘ· δεικτέον ὅτι ὁ Μ κύκλος μείζων ἐστὶ τῆς
τοῦ σχήματος ἐπιφανείας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="5"/> <p>Ἡ γὰρ ἐπιφάνεια τοῦ σχήματος δέδεικται ἴση οὖσα
κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ
ὑπό τε τῆς ΕΘ καὶ τῶν ΕΖ, Γ&#9651;, ΚΑ· τὸ δὲ ὑπὸ τῆς ΕΘ καὶ
τῶν ΕΖ, Γ&#9651;, ΚΑ δέδεικται ἴσον· τῷ ὑπὸ τῶν ΕΛ, ΚΘ περιεχομένῳ·
τὸ δὲ ὑπὸ τῶν ΕΛ, ΚΘ ἔλασσόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς ΑΘ
<lb n="10"/> <del>καὶ γὰρ τοῦ ΛΘ, ΚΘ</del>· φανερὸν οὖν ὅτι ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
τοῦ κύκλου, ὅς ἐστιν ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος,
ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Μ· δῆλον ἄρα ὅτι ὁ
Μ κύκλος μείζων ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ σχήματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<head>λη΄.</head>
<lb n="15"/> <p>Τὸ ἐγγεγραμμένον σχῆμα ἐν τῷ τμήματι ὑπὸ κωνικῶν
ἐπιφανειῶν περιεχόμενον σὺν τῷ κώνῳ τῷ βάσιν μὲν τὴν
αὐτὴν ἔχοντι τῷ σχήματι, κορυφὴν δὲ τὸ κέντρον τῆς

<pb n="86"/>
σφαίρας, ἴσον ἐστὶ τῷ κώνῳ τῷ βάσιν ἔχοντι ἴσην τῇ
ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς
σφαίρας ἐπὶ μίαν πλευρὰν τῶν τοῦ πολυγώνου καθέτῳ
ἠγμένῃ.</p>
<lb n="5"/> <p>Ἔστω γὰρ σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος καὶ
τμῆμα ἔλασσον ἡμικυκλίου τὸ ΑΒΓ καὶ κέντρον τὸ Ε, καὶ
ἐγγεγράφθω εἰς τὸ ΑΒΓ τμῆμα πολύγωνον ἀρτιόπλευρον
χωρὶς τῆς ΑΓ ὁμοίως τοῖς πρότερον, καὶ μενούσης τῆς ΒΛ
περιενεχθεῖσα ἡ σφαῖρα ποιείτω σχῆμά τι ὑπὸ κωνικῶν
<lb n="10"/> ἐπιφανειῶν περιεχόμενον, καὶ ἀπὸ τοῦ κύκλου τοῦ περὶ
διάμετρον τὴν ΑΓ κῶνος ἀναγεγράφθω κορυφὴν ἔχων τὸ
κέντρον, καὶ εἰλήφθω
κῶνος ὁ Κ βάσιν μὲν
ἔχων ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ
<lb n="15"/> τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ
τῇ ἀπὸ τοῦ Ε κέντρου ἐπὶ
μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ·
δεικτέον ὅτι ὁ Κ κῶνος
<lb n="20"/> ἴσος ἐστὶ τῷ περιεχομένῳ
σχήματι σὺν τῷ κώνῳ τῷ
ΑΕΓ.</p>
<p>Ἀναγεγράφθωσαν δὴ
καὶ κῶνοι ἀπὸ τῶν κύκλων
<lb n="25"/> τῶν περὶ διαμέτρους
τὰς ΘΗ, &#9651;Ζ κορυφὴν
ἔχοντες τὸ Ε
σημεῖον· οὐκοῦν ὁ μὲν
ΗΒΘΕ ὁόμβος στερεὸς
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="30"/> ἴσος ἐστὶ κώνῳ, οὗ ἡ μὲν βάσις ἴση ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ

<pb n="87"/>
ΗΒΘ κὼνου, τὸ ὕψος δὲ τῇ ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ τὴν ΗΒ ἀγομένῃ
καθέτῳ, τὸ δὲ περίλειμμα τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς ἐπιφανείας
τῆς μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν κατὰ
τὰς ΗΘ, Ζ&#9651; καὶ τῶν κωνικῶν τῶν ΖΕ&#9651;, ΗΕΘ ἴσον ἐστὶ
<lb n="5"/> κώνῳ, οὗ ἡ βάσις μέν ἐστιν ἴση τῇ ἐπιφανείᾳ τῇ μεταξὺ τῶν
παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς ΗΘ, Ζ&#9651;, ὕψος δὲ τῇ
ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ τὴν ΖΗ καθέτῳ ἠγμένῃ, Πάλιν τὸ περίλειμμα
τὸ περιεχόμενον ὑπό τε τῆς ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν
παραλλήλων ἐπιπέδων τῶν κατὰ τὰς Ζ&#9651;, ΑΓ καὶ τῶν κωνικῶν
<lb n="10"/> τῶν ΑΕΓ, ΖΕ&#9651; ἴσον ἐστὶ κώνῳ, οὗ ἡ μὲν βάσις ἴση
ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τῇ μεταξὺ τῶν παραλλήλων ἐπιπέδων
τῶν κατὰ τὰς Ζ&#9651;, ΑΓ, ὕψος δὲ τῇ ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ τὴν ΖΑ
καθέτῳ ἠγμένῃ· οἱ οὖν εἰρημένοι κῶνοι ἴσοι ἔσονται τῷ
σχήματι μετὰ τοῦ ΑΕΓ κώνου. Καὶ ὕψος μὲν ἴσον
<lb n="15"/> ἔχουσιν τῇ ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου
καθέτῳ ἠγμένῃ, τὰς δὲ βάσεις ἴσας τῇ ἐπιφανείᾳ του
ΑΖΗΒΘ&#9651;Γ σχήματος· ἔχει δὲ καὶ ὁ Κ κῶνος τὸ αὐτὸ ὕψος
καὶ βάσιν ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος· ἴσος ἄρα
ἐστὶν ὁ κῶνος τοῖς εἰρημένοις κώνοις. Οἱ δὲ εἰρημένοι
<lb n="20"/> κῶνοι ἐδείχθησαν ἴσοι τῷ σχήματι καὶ τῷ ΑΕΓ κώνῳ· καὶ
ὁ Κ ἄρα κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ τε σχήματι καὶ τῷ ΑΕΓ κώνῳ.</p>
<p>ΠΟΡΙΣΜΑ.</p>
<p>Ἐκ δὴ τούτου φανερὸν ὅτι ὁ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν
κύκλον, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς
<lb n="25"/> τοῦ τμήματος ἐπὶ τὴν περιφέρειαν ἠγμένῃ τοῦ κύκλου, ὅς

<pb n="88"/>
ἐστι βάσις τοῦ τμήματος, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου
τῆς σφαίρας, μείζων ἐστὶ τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος
σὺν τῷ κώνῳ· ὁ γὰρ προειρημένος κῶνος μείζων ἐστὶ τοῦ
κώνου τοῦ ἴσου τῷ σχήματι σὺν τῷ κώνῳ τῷ βάσιν μὲν
<lb n="5"/> ἔχοντι τὴν βάσιν τοῦ τμήματος, τὴν δὲ κορυφὴν πρὸς τῷ
κέντρῳ, τουτέστι τοῦ τὴν βάσιν μὲν ἔχοντος ἴσην τῇ
ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου ἐπὶ
μίαν πλευρὰν τοῦ πολυγώνου καθέτῳ ἠγμένῃ· ἥ τε γὰρ
βάσις τῆς βάσεως μείζων ἐστὶ <del>δέδεικται γὰρ τοῦτο</del> καὶ τὸ
<lb n="10"/> ὕψος τοῦ ὕψους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<head>λθ΄.</head>
<p>Ἔστω σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ, καὶ
τετμήσθω ἔλασσον ἡμικυκλίου, ὃ ἀποτέμνει ἡ ΑΒ, καὶ
κέντρον τὸ &#9651;, καὶ ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ &#9651; ἐπὶ τὰ Α, Β
<lb n="15"/> ἐπεζεύχθωσαν αἱ Α&#9651;, &#9651;Β, καὶ περὶ τὸν γεννηθέντα τομέα
περιγεγράφθω πολύγωνον καὶ περὶ αὐτὸ κύκλος ἕξει δὴ
τὸ αὐτὸ κέντρον τῷ ΑΒΓ κύκλῳ. Ἐὰν δὴ μενούσης τῆς ΕΚ
περιενεχθὲν τὸ πολύγωνον εἰς τὸ αὐτὸ πάλιν ἀποκατασταθῇ,
ὁ περιγεγραμμένος κύκλος κατὰ ἐπιφανείας
<lb n="20"/> οἰσθήσεται σφαίρας, καὶ αἱ γωνίαι τοῦ πολυγώνου κύκλους
γράψουσιν, ὧν αἱ διάμετροι ἐπιζευγνύουσιν τὰς γωνίας τοῦ
πολυγώνου οὖσαι παράλληλοι τῇ ΑΒ, τὰ δὲ σημεῖα,
καθʼ ἃ ἅπτονται τοῦ ἐλάσσονος κύκλου αἱ τοῦ πολυγώνου
πλευραί, κύκλους γράφουσιν ἐν τῇ ἐλάσσονι σφαίρᾳ, ὧν
<lb n="25"/> διάμετροι ἔσονται αἱ ἐπιζευγνύουσαι τὰς ἁφὰς παράλληλοι
οὖσαι τῇ ΑΒ, αἱ δὲ πλευραὶ κατὰ κωνικῶν ἐπιφανειῶν
οἰσθήσονται, καὶ ἔσται τὸ περιγραφὲν σχῆμα ὑπὸ κωνικῶν
ἐπιφανειῶν περιεχόμενον, οὗ βάσις ὁ περὶ τὴν ΖΗ κύκλος·

<pb n="89"/>
ἡ δὴ τοῦ εἰρημένου σχήματος ἐπιφάνεια μείζων ἐστὶ τῆς
τοῦ ἐλάσσονος τμήματος ἐπιφανείας, οὗ βάσις ὁ περὶ τὴν
ΑΒ κύκλος.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἤχθωσαν γὰρ ἐφαπτόμεναι αἱ ΑΜ, ΒΝ· κατὰ κωνικῆς
<lb n="5"/> ἄρα ἐπιφανείας οἰσθήσονται, καὶ τὸ σχῆμα τὸ γενηθὲν ὑπὸ
τοῦ πολυγώνου τοῦ ΑΜΘΕΛΝΒ μείζονα ἕξει τὴν ἐπιφάνειαν
τοῦ τμήματος τῆς σφαίρας, οὗ βασις ὁ περὶ διάμετρον
τὴν ΑΒ κύκλος <del>πέρας γὰρ ἐν ἑνὶ ἐπιπέδῳ τὸ αὐτὸ ἔχουσιν
τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ κύκλον, καὶ περιλαμβάνεται τὸ
<lb n="10"/> τμῆμα ὑπὸ τοῦ σχήματος</del>. Ἀλλʼ ἡ γεγενημένη ὑπὸ τῶν
ΖΜ, ΗΝ ἐπιφάνεια κώνου μείζων ἐστὶ τῆς γεγενημένης ὑπὸ
τῶν ΜΑ, ΝΒ· ἡ μὲν γὰρ ΖΜ τῆς ΜΑ μείζων ἐστὶ <del>ὑπὸ γὰρ
ὀρθὴν ὑποτείνει</del>, ἡ δὲ ΝΗ τῆς ΝΒ, ὅταν δὲ τοῦτο ᾖ, μείζων
γίνεται ἡ ἐπιφάνεια τῆς ἐπιφανείας <del>ταῦτα γὰρ δέδεικται
<lb n="15"/> ἐν τοῖς λήμμασιν</del>. Δῆλον οὖν ὅτι καὶ τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος ἡ ἐπιφάνεια μείζων ἐστὶ τῆς τοῦ τμήματος
ἐπιφανείας τῆς ἐλάσσονος σφαίρας.</p>

<pb n="90"/>
<p>ΠΟΡΙΣΜΑ.</p>
<p>Καὶ φανερὸν ὅτι ἡ ἐπιφάνεια τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος τοῦ περὶ τὸν τομέα ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ
κέντρου δύναται τὸ περιεχόμενον ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ
<lb n="5"/> πολυγώνου καὶ τῶν ἐπιζευγνυουσῶν πασῶν τὰς γωνίας τοῦ
πολυγώνου καὶ ἔτι τῆς ἡμισείας τῆς βάσεως τοῦ εἰρημένου
πολυγώνου <del>τὸ γὰρ ὑπὸ τοῦ πολυγώνου γεγραμμένον
σχῆμα ἐγγεγραμμένον ἐστὶν εἰς τὸ τμῆμα τῆς μείζονος
σφαίρας, τοῦτο δὲ δῆλον διὰ τὸ προγεγραμμένον</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<lb n="10"/> <head>μ΄.</head>
<p>Τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος τῷ τομεῖ ἡ ἐπιφάνεια
μείζων ἐστὶ κύκλου, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ
τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος ἠγμένῃ ἐπὶ τὴν περιφέρειαν
τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ τμήματος.</p>

<pb n="91"/>
<p>Ἔστω γὰρ σφαῖρα καὶ μέγιστος κύκλος ἐπʼ αὐτῆς ὁ
ΑΒΓ&#9651; καὶ κέντρον τὸ Ε, καὶ περὶ τὸν τομέα περιγεγράφθω
τὸ ΛΚΖ πολύγωνον, καὶ περὶ αὐτὸ κύκλος περιγεγράφθω,
καὶ γεγενήσθω σχῆμα, καθάπερ πρότερον, καὶ ἔστω κύκλος
<lb n="5"/> ὁ Ν, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ ὑπό
τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ πολυγώνου καὶ πασῶν τῶν ἐπιζευγνυουσῶν
σὺν τῇ ἡμισείᾳ τῆς ΚΛ. Ἀλλὰ τὸ εἰρημένον χωρίον
ἴσον ἐστὶ τῷ ὑπὸ τῆς ΜΘ καὶ ΖΗ <del>ὃ δή ἐστιν ὕψος τοῦ
τμήματος τῆς μείζονος σφαίρας· τοῦτο γὰρ προδέδεικται</del>.
<lb n="10"/> Τοῦ ἄρα Ν κύκλου ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον δύναται τῷ
ὑπὸ ΜΘ, ΗΖ περιεχομένῳ. Ἀλλʼ ἡ μὲν ΗΖ μείζων ἐστὶ τῆς
&#9651;Ξ <del>ὅ ἐστιν ὕψος τοῦ ἐλάσσονος τμήματος· ἐὰν γὰρ ἐπιζεύξωμεν
τὴν ΚΖ, ἔσται παράλληλος τῇ &#9651;Α. Ἔστιν δὲ καὶ
ἡ ΑΒ τῇ ΚΛ παράλληλος, καὶ κοινὴ ἡ ΖΕ· ὅμοιον ἄρα τὸ
<lb n="15"/> ΖΚΗ τρίγωνον τῷ &#9651;ΑΞ τριγώνῳ. Καί ἐστιν μείζων ἡ ΖΚ
τῆς Α&#9651;· μείζων ἄρα καὶ ἡ ΖΗ τῆς &#9651;Ξ</del>, ἴση δὲ ἡ ΜΘ τῇ
διαμέτρῳ τῇ Γ&#9651; <del>ἐὰν γὰρ ἐπιζευχθῇ ἡ ΕΟ, ἐπεὶ ἴση ἐστὶν
ἡ μὲν ΜΟ τῇ ΟΖ, ἡ δ ΘΕ τῇ ΕΖ, παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ
ΕΟ τῇ ΜΘ· διπλασία ἄρα ἐστὶν ἡ ΜΘ τῇ ΕΟ. Ἀλλὰ καὶ
<lb n="20"/> ἡ Γ&#9651; διπλασία ἐστὶν τῆς ΕΟ· ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ΜΘ τῇ Γ&#9651;</del>,
τὸ δὲ ὑπὸ τῶν Γ&#9651;, &#9651;Ξ ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς Α&#9651;· ἡ ἄρα τοῦ
σχήματος τοῦ ΚΖΛ ἐπιφάνεια μείζων ἐστὶ τοῦ κύκλου, οὗ
ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος
ἐπὶ τὴν περιφέρειαν ἠγμένῃ τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι
<lb n="25"/> βάσις τοῦ τμήματος, τοῦ περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ· ὁ γὰρ
Ν κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ περιγεγραμμένου
περὶ τὸν τομέα σχήματος.</p>

<pb n="92"/>
<p>ΠΟΡΙΣΜΑ α΄.</p>
<p>Γίνεται δὴ καὶ τὸ περιγεγραμμένον σχῆμα περὶ τὸν τομέα
σὺν τῷ κώνῳ, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΚΛ κύκλος,
κορυφὴ δὲ τὸ κέντρον, ἴσον κώνῳ, οὗ ἡ μὲν βάσις ἴση ἐστὶ
<lb n="5"/> τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ σχήματος, ὕψος δὲ τῇ ἀπὸ τοῦ κέντρου
ἐπὶ τὴν πλευρὰν καθέτῳ ἠγμένῃ <del>ἣ δὴ ἴση ἐστὶ τῇ ἐκ τοῦ
κέντρου τῆς σφαίρας· τὸ γὰρ περιγεγραμμένον σχῆμα τῷ
τομεῖ ἐγγεγραμμένον ἐστὶν εἰς τὸ τμῆμα τῆς μείζονος σφαίρας,
ἧς κέντρον ἐστὶ τὸ αὐτό· δῆλον οὖν τὸ λεγόμενόν
<lb n="10"/> ἐστιν ἐκ τοῦ προγεγραμμένου</del>.</p>
<p>ΠΟΡΙΣΜΑ β΄.</p>
<p>Ἐκ τούτου δὲ φανερὸν ὅτι τὸ περιγεγραμμένον σχῆμα
σὺν τῷ κώνῳ μεῖζόν ἐστι κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὸν
κύκλον, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς
<lb n="15"/> τοῦ τμήματος τῆς ἐλάσσονος σφαίρας ἐπὶ τὴν περιφέρειαν
ἠγμένῃ τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ τμήματος, ὕψος δὲ
τῇ ἐκ τοῦ κέντρου· ὁ γὰρ ἴσος κῶνος τῷ σχήματι σὺν τῷ
κώνῳ τὴν μὲν βάσιν μείζονα ἕξει τοῦ εἰρημένου κύκλου, τὸ
δὲ ὕψος ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς ἐλάσσονος σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<lb n="20"/> <head>μα΄.</head>
<p>Ἔστω πάλιν σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος καὶ
τμῆμα ἔλασσον ἡμικυκλίου τὸ ΑΒΓ καὶ κέντρον τὸ &#9651;, καὶ
εἰς τὸν ΑΒΓ τομέα ἐγγεγράφθω πολύγωνον ἀρτιόγωνον,
καὶ τούτῳ ὅμοιον περιγεγράφθω, καὶ παράλληλοι ἔστωσαν
<lb n="25"/> αἱ πλευραὶ ταῖς πλευραῖς, καὶ κύκλος περιγεγράφθω περὶ

<pb n="93"/>
τὸ περιγεγραμμένον πολύγωνον, καὶ ὁμοίως τοῖς πρότερον
μενούσης τῆς ΗΒ περιενεχθέντες οἱ κύκλοι ποιείτωσαν
σχήματα ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν περιεχόμενα· δεικτέον
ὅτι ἡ τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος ἐπιφάνεια πρὸς τὴν
<lb n="5"/> τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐπιφάνειαν διπλασίονα λόγον
ἔχει ἢ ἡ πλευρὰ ἡ τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου
πρὸς τὴν πλευρὰν τοῦ ἐγγεγραμμένου πολυγώνου, τὸ δὲ
σχῆμα σὺν τῷ κώνῳ τριπλασίονα λόγον ἔχει τοῦ αὐτοῦ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἔστω γὰρ ὁ Μ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον δύναται
<lb n="10"/> τῷ ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου
καὶ πασῶν τῶν ἐπιζευγνυουσῶν τὰς γωνίας καὶ ἔτι τῆς
ἡμισείας τῆς ΕΖ· ἔσται δὴ ὁ Μ κύκλος ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ

<pb n="94"/>
τοῦ περιγεγραμμένου σχήματος. Εἰλήφθω δὴ καὶ ὁ Ν
κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴσον δύναται τῷ περιεχομένῳ
ὑπό τε μιᾶς πλευρᾶς τοῦ ἐγγεγραμμένου πολυγώνου καὶ
πασῶν τῶν ἐπιζευγνυουσῶν τὰς γωνίας σὺν τῇ ἡμισείᾳ τῆς
<lb n="5"/> ΑΓ· ἔσται δὴ καὶ οὗτος ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ἐγγεγραμμένου
σχήματος. Ἀλλὰ τὰ εἰρημένα χωρία ἐστὶ πρὸς ἄλληλα
ὡς τὸ ἀπὸ τῆς ΕΚ πλευρᾶς πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς ΑΛ πλευρᾶς
<del>καὶ ὡς ἄρα τὸ πολύγωνον πρὸς τὸ πολύγωνον, ὁ Μ κύκλος
πρὸς τὸν Ν κύκλον</del>· φανερὸν οὖν ὅτι καὶ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ
<lb n="10"/> περιγεγραμμένου σχήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
ἐγγεγραμμένου σχήματος διπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ
ΕΚ πρὸς ΑΛ <del>τὸν δὲ αὐτόν, ὃν καὶ τὸ πολύγωνον</del>.
Ἔστω πάλιν κῶνος ὁ Ξ βάσιν μὲν ἔχων τῷ Μ ἴσην,
ὕψος δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς ἐλάσσονος σφαίρας ·
<lb n="15"/> ἴσος δὴ οὗτός ἐστιν ὁ κῶνος τῷ περιγεγραμμένῳ σχήματι
σὺν τῷ κώνῳ, οὗ βάσις ὁ περὶ τὴν ΕΖ κύκλος, κορυφὴ δὲ
τὸ &#9651;. Καὶ ἔστω ἄλλος κῶνος ὁ Ο βάσιν μὲν ἴσην ἔχων τῷ Ν,
ὕψος δὲ τὴν ἀπὸ τοῦ &#9651; ἐπὶ τὴν ΑΛ κάθετον ἠγμένην·
ἔσται δὴ καὶ οὗτος ἴσος τῷ ἐγγεγραμμένῳ σχήματι σὺν τῷ
<lb n="20"/> κώνῳ, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΑΓ κύκλος, κορυφὴ
δὲ τὸ &#9651; κέντρον· ταῦτα γὰρ πάντα προγέγραπται. Καὶ
<del>ἐπεί</del> ἐστιν ὡς ἡ ΕΚ πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς ἐλάσσονος
σφαίρας οὕτως ἡ ΑΛ πρὸς τὴν ἀπὸ τοῦ κέντρου <del>τοῦ &#9651;</del>
ἐπὶ τὴν ΑΛ κάθετον ἠγμένην, ἐδείχθη δε ὡς ἡ ΕΚ πρὸς τὴν
<lb n="25"/> ΑΛ οὕτως ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Μ κύκλου πρὸς τὴν ἐκ τοῦ
κέντρου τοῦ Ν κύκλου <del>καὶ ἡ διάμετρος πρὸς τὴν διάμετρον</del>·
ἔσται ἄρα ὡς ἡ διάμετρος τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι
βάσις τοῦ Ξ, πρὸς τὴν διάμετρον τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι
βάσις τοῦ Ο, οὕτως τὸ ὕψος τοῦ Ξ κώνου πρὸς τὸ ὕψος τοῦ

<pb n="95"/>
Ο κώνου <del>ὅμοιοι ἄρα εἰσὶν οἱ κῶνοι</del>, Ὁ Ξ ἄρα κῶνος πρὸς
τὸν Ο κῶνον τριπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ διάμετρος
πρὸς τὴν διάμετρον· φανερὸν οὖν ὅτι καὶ τὸ σχῆμα τὸ
περιγεγραμμένον σὺν τῷ κώνῳ πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον
<lb n="5"/> σὺν τῷ κώνῳ τριπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΕΚ πρὸς ΑΛ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<head>μβ΄.</head>
<p>Παντὸς τμήματος σφαίρας ἐλάσσονος ἡμισφαιρίου ἡ
ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ
τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος ἐπὶ τὴν περιφέρειαν
<lb n="10"/> ἠγμένῃ τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ τμήματος τῆς
σφαίρας.</p>
<p>Ἔστω σφαῖρα καὶ μέγιστος ἐν αὐτῇ κύκλος ὁ ΑΒΓ καὶ
τμῆμα ἐν αὐτῇ ἔλασσον ἡμισφαιρίου, οὗ βάσις ὁ περὶ τὴν
ΑΓ κύκλος πρὸς ὀρθὰς ὢν τῷ ΑΒΓ κύκλῳ, καὶ εἰλήφθω
<lb n="15"/> κύκλος ὁ Ζ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ΑΒ· δεῖ δὴ
δεῖξαι ὅτι ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΑΒΓ τμήματος ἴση ἐστὶ τῷ Ζ
κύκλῳ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="96"/>
<p>Εἰ γὰρ μή, ἔστω μείζων ἡ ἐπιφάνεια τοῦ Ζ κύκλου, καὶ
εἰλήφθω τὸ &#9651; κέντρον, καὶ ἀπὸ τοῦ &#9651; ἐπὶ τὰ Α, Γ ἐπιζευχθεῖσαι
ἐκβεβλήσθωσαν· καὶ δύο μεγεθῶν ἀνίσων ὄντων, τῆς
τε ἐπιφανείας τοῦ τμήματος καὶ τοῦ Ζ κύκλου, ἐγγεγράφθω
<lb n="5"/> εἰς τὸν ΑΒΓ τομέα πολύγωνον ἰσόπλευρον καὶ ἀρτιογώνιον,
καὶ ἄλλο τούτῳ ὅμοιον περιγεγράφθω, ὥστε τὸ περιγεγραμμένον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἤπερ
ἡ ἐπιφάνεια τοῦ τμήματος τῆς σφαίρας πρὸς τὸν Ζ κύκλον,
περιενεχθέντος δὲ τοῦ κύκλου, ὡς καὶ πρότερον, ἔσται
<lb n="10"/> δύο σχήματα ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν περιεχόμενα, ὧν τὸ
μὲν περιγεγραμμένον, τὸ δὲ ἐγγεγραμμένον, καὶ ἡ τοῦ
περιγεγραμμένου σχήματος ἐπιφάνεια πρὸς τὴν τοῦ
ἐγγεγραμμένου ἔσται ὡς τὸ περιγεγραμμένον πολύγωνον
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον· ἑκάτερος γὰρ τῶν λόγων διπλάσιός
<lb n="15"/> ἐστι τοῦ ὃν ἔχει ἡ τοῦ περιγεγραμμένου πολυγώνου
πλευρὰ πρὸς τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου πλευράν, Ἀλλὰ τὸ
περιγεγραμμένον πολύγωνον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον
ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ τοῦ εἰρημένου τμήματος
ἐπιφάνεια πρὸς τὸν Ζ κύκλον, μείζων δὲ ἐστιν ἡ τοῦ
<lb n="20"/> περιγεγραμμένου σχήματος ἐπιφάνεια τῆς ἐπιφανείας τοῦ
τμήματος· καὶ ἡ τοῦ ἐγγεγραμμένου σχήματος ἐπιφάνεια
ἄρα μείζων ἐστὶ τοῦ Ζ κύκλου· ὅπερ ἀδύνατον· δέδεικται
γὰρ ἡ εἰρημένη τοῦ σχήματος ἐπιφάνεια ἐλάσσων οὖσα
τοῦ τηλικούτου κύκλου.</p>
<lb n="25"/> <p>Ἔστω πάλιν ὁ κύκλος μείζων τῆς ἐπιφανείας, καὶ
περιγεγράφθω καὶ ἐγγεγράφθω ὅμοια πολύγωνα, καὶ τὸ
περιγεγραμμένον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον
ἐχέτω τοῦ ὃν ἔχει ὁ κύκλος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
τμήματος. Οὐκ ἄρα μείζων ἡ ἐπιφάνεια τοῦ Ζ κύκλου.
<lb n="30"/> Ἐδείχθη δὲ ὡς οὐδὲ ἐλάσσων· ἴση ἄρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<pb n="97"/>
<head>μγ΄.</head>
<p>Καὶ ἐὰν μεῖζον ἡμισφαιρίου ᾗ τμῆμα, ὁμοίως αὐτοῦ ἡ
ἐπιφάνεια ἴση ἐστὶ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἔσται
τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς ἐπὶ τὴν περιφέρειαν ἠγμένῃ τοῦ
<lb n="5"/> κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ τμήματος.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἔστω γὰρ σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος, καὶ
νοείσθω τετμημένη ἐπιπέδῳ ὀρθῷ τῷ κατὰ τὴν Α&#9651;, καὶ τὸ
ΑΒ&#9651; ἔλασσον ἔστω ἡμισφαιρίου, καὶ διάμετρος ἡ ΒΓ πρὸς
ὀρθὰς τῇ Α&#9651;, καὶ ἀπὸ τῶν Β, Γ ἐπὶ τὸ Α ἐπεζεύχθωσαν αἱ
<lb n="10"/> ΒΑ, ΑΓ, καὶ ἔστω ὁ μὲν Ε κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση
ἐστὶ τῇ ΑΒ, ὁ δὲ Ζ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ
ΑΓ, ὁ δὲ Η κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ΒΓ· καὶ
ὁ Η ἄρα κύκλος ἴσος ἐστὶ τοῖς δυσὶ κύκλοις τοῖς Ε, Ζ.
Ὁ δὲ Η κύκλος ἴσος ἐστὶν ὅλῃ τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς σφαίρας
<lb n="15"/> <del>ἐπειδήπερ ἑκατέρα τετραπλασία ἐστὶ τοῦ περὶ διάμετρον
τὴν ΒΓ κύκλου</del>, ὁ δὲ Ε κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ
ΑΒ&#9651; τμήματος <del>δέδεικται γὰρ τοῦτο ἐπὶ τοῦ ἐλάσσονος
ἡμισφαιρίου</del>· λοιπὸς ἄρα ὁ Ζ κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ τοῦ
ΑΓ&#9651; τμήματος ἐπιφανείᾳ, ὃ δή ἐστι μεῖζον ἡμισφαιρίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<pb n="98"/>
<head>μδ΄.</head>
<p>Παντὶ τομεῖ σφαίρας ἴσος ἐστὶ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων
ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ τμήματος τῆς σφαίρας τοῦ κατὰ
τὸν τομέα, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας.
<lb n="5"/> Ἔστω σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒ&#9651; καὶ
κέντρον τὸ Γ καὶ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν κύκλον τὸν
ἴσον τῇ κατὰ τὴν ΑΒ&#9651; περιφέρειαν ἐπιφανείᾳ, ὕψος δὲ
ἴσον τῇ ΒΓ· δεικτέον ὅτι ὁ τομεὺς ὁ ΑΒΓ&#9651; ἴσος ἐστὶ τῷ
εἰρημένῳ κώνῳ.</p>

<pb n="99"/>
<p>Εἰ γὰρ μή, ἔστω μείζων ὁ τομεὺς τοῦ κώνου, καὶ κείσθω
ὁ Θ κῶνος, οἷος εἴρηται· δύο δὴ μεγεθῶν ἀνίσων ὄντων, τοῦ
τομέως καὶ τοῦ Θ κώνου, εὑρήσθωσαν δύο γραμμαὶ αἱ
&#9651;, Ε, μείζων δὲ ἡ &#9651; τῆς Ε, καὶ ἐλάσσονα λόγον ἐχέτω ἡ
<lb n="5"/> &#9651; πρὸς Ε ἤπερ ὁ τομεὺς πρὸς τὸν κῶνον, καὶ εἰλήφθωσαν
δύο γραμμαὶ αἱ Ζ, Η, ὅπως τῷ ἴσῳ ὑπερέχῃ ἡ &#9651; τῆς Ζ
καὶ ἡ Ζ τῆς Η καὶ ἡ Η τῆς Ε, καὶ περὶ τὸν ἐπίπεδον τομέα
τοῦ κύκλου περιγεγράφθω πολύγωνον ἰσόπλευρον καὶ
ἀρτιογώνιον, καὶ τούτῳ ὅμοιον ἐγγεγράφθω, ὅπως ἡ τοῦ
<lb n="10"/> περιγεγραμμένου πλευρὰ ἐλάσσονα λόγον ἔχῃ πρὸς τὴν
τοῦ ἐγγεγραμμένου τοῦ ὃν ἔχει ἡ &#9651; πρὸς Ζ, καὶ ὁμοίως
τοῖς πρότερον περιενεχθέντος τοῦ κύκλου γεγενήσθω δύο
σχήματα ὑπὸ κωνικῶν ἐπιφανειῶν περιεχόμενα· τὸ ἄρα
περιγεγραμμένον σὺν τῷ κώνῳ τῷ κορυφὴν ἔχοντι τὸ Γ
<lb n="15"/> σημεῖον πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον σὺν τῷ κώνῳ τριπλασίονα
λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἡ πλευρὰ τοῦ περιγεγραμμένου
πολυγώνου πρὸς τὴν πλευρὰν τοῦ ἐγγεγραμμένου. Ἀλλὰ
ἡ τοῦ περιγεγραμμένου ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ &#9651;
πρὸς Ζ· ἐλάσσονα λόγον ἄρα ἕξει ἢ τριπλάσιον τὸ
<lb n="20"/> εἰρημένον στερεὸν σχῆμα τοῦ τῆς &#9651; πρὸς Ζ. Ἡ δὲ &#9651;
πρὸς Ε μείζονα λόγον ἔχει ἢ τριπλάσιον τοῦ τῆς &#9651; πρὸς
Ζ· τὸ ἄρα περιγεγραμμένον σχῆμα στερεὸν τῷ τομεῖ
πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον σχῆμα ἐλάσσονα λόγον ἔχει τοῦ
ὃν ἔχει ἡ &#9651; πρὸς Ε. Ἡ δὲ &#9651; πρὸς Ε ἐλάσσονα λόγον ἔχει
<lb n="25"/> ἢ ὁ στερεὸς τομεὺς πρὸς τὸν Θ κῶνον· μείζονα ἄρα λόγον
ἔχει ὁ στερεὸς τομεὺς πρὸς τὸν Θ κῶνον ἢ τὸ περιγεγραμμεῖζον
τῷ τομεῖ σχῆμα πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον. Καὶ ἐναλλάξ·
μεῖζον δέ ἐστι τὸ περιγεγραμμένον στερεὸν σχῆμα τοῦ
τμήματος· καὶ τὸ ἐγγεγραμμένον ἄρα σχῆμα ἐν τῷ τομεῖ

<pb n="100"/>
μεῖζόν ἐστι τοῦ Θ κώνου· ὅπερ ἀδύνατον· δέδεικται γὰρ
ἐν τοῖς ἄνω ἔλασσον ὂν τοῦ τηλικούτου κώνου <del>τουτέστι
τοῦ ἔχοντος βάσιν μὲν κύκλον, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση
ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος ἐπὶ τὴν περιφέρειαν
<lb n="5"/> ἐπιζευγνυμένῃ εὐθείᾳ τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ
τμήματος, ὕψος δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας·
οὗτος δέ ἐστιν ὁ εἰρημένος κῶνος ὁ Θ· βάσιν τε γὰρ ἔχει
κύκλον ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ τμήματος, τουτέστι τῷ
εἰρημένῳ κύκλῳ, καὶ ὕψος ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς
<lb n="10"/> σφαίρας</del>· οὐκ ἄρα ὁ στερεὸς τομεὺς μείζων ἐστὶ τοῦ Θ
κώνου.</p>
<p>Ἔστω δὴ πάλιν ὁ Θ κῶνος τοῦ στερεοῦ τομέως μείζων.
Πάλιν δὴ ὁμοίως ἡ &#9651; πρὸς τὴν Ε μείζων αὐτῆς οὖσα
ἐλάσσονα λόγον ἐχέτω τοῦ ὃν ἔχει ὁ κῶνος πρὸς τὸν
<lb n="15"/> τομέα, καὶ ὁμοίως εἰλήφθωσαν αἱ Ζ, Η, ὥστε εἶναι τὰς
διαφορὰς τὰς αὐτάς, καὶ τοῦ περιγεγραμμένου περὶ τὸν
ἐπίπεδον τομέα πολυγώνου ἀρτιογώνου ἡ πλευρὰ πρὸς
τὴν τοῦ ἐγγεγραμμένου ἐλάσσονα λόγον ἐχέτω τοῦ ὃν
ἔχει ἡ &#9651; πρὸς Ζ <del>καὶ γεγενήσθω τὰ περὶ τὸν στερεὸν
<lb n="20"/> τομέα στερεὰ σχήματα</del>· ὁμοίως οὖν δείξομεν ὅτι τὸ
περιγεγραμμένον περὶ τὸν τομέα στερεὸν σχῆμα πρὸς τὸ
ἐγγεγραμμένον ἐλάσσονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἡ &#9651; πρὸς
Ε καὶ τοῦ ὃν ἔχει ὁ Θ κῶνος πρὸς τὸν τομέα <del>ὥστε καὶ ὁ
τομεὺς πρὸς τὸν κῶνον ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ τὸ
<lb n="25"/> ἐγγεγραμμένον στερεὸν ἐν τῷ τμήματι πρὸς τὸ περιγεγραμμένον.</del>
Μείζων δέ ἐστιν ὁ τομεὺς τοῦ ἐγγεγραμμένου
εἰς αὐτὸν σχήματος· μείζων ἄρα ὁ Θ κῶνος τοῦ περιγεγραμμένου
σχήματος· ὅπερ ἀδύνατον <del>δέδεικται γὰρ
τοῦτο ὅτι ὁ τηλικοῦτος κῶνος ἐλάσσων ἐστὶ τοῦ περιγεγραμμένου
<lb n="30"/> σχήματος περὶ τὸν τομέα</del>· ἴσος ἄρα ὁ τομεὺς
τῷ Θ κώνῳ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<pb n="101"/>
<head>Β</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
<head>Ἀρχιμήδης Δοσιθέῳ χαίρειν.</head>
<p>Πρότερον μὲν ἐπέστειλάς μοι γράψαι τῶν προβλημάτων
τὰς ἀποδείξεις, ὧν αὐτὸς τὰς προτάσεις ἀπέστειλα
<lb n="5"/> Κόνωνι· συμβαίνει δὲ αὐτῶν τὰ πλεῖστα γράφεσθαι διὰ
τῶν θεωρημάτων, ὧν πρότερον ἀπέστειλά σοι τὰς ἀποδείξεις,
ὅτι τε πάσης σφαίρας ἡ ἐπιφάνεια τετραπλασία ἐστὶ
τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, καὶ δὴ ὅτι παντὸς
τμήματος σφαίρας τῇ ἐπιφανείᾳ ἴσος ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ
<lb n="10"/> ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ εὐθείᾳ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ
τμήματος ἐπὶ τὴν περιφέρειαν τῆς βάσεως ἀγομένῃ, καὶ
διότι πάσης σφαίρας ὁ κύλινδρος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν
μέγιστον κύκλον τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ
διαμέτρῳ τῆς σφαίρας, αὐτός τε ἡμιόλιός ἐστι τῷ μεγέθει
<lb n="15"/> τῆς σφαίρας καὶ ἡ ἐπιφάνεια αὐτοῦ ἡμιολία τῆς ἐπιφανείας
τῆς σφαίρας, καὶ διότι πᾶς τομεὺς στερεὸς ἴσος ἐστὶ
κώνῳ τῷ βάσιν μὲν ἔχοντι τὸν κύκλον τὸν ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ τμήματος τῆς σφαίρας τοῦ ἐν τῷ τομεῖ, ὕψος δὲ ἴσον
τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας. Ὅσα μὲν οὖν τῶν θεωρημάτων
<lb n="20"/> καὶ προβλημάτων γράφεται διὰ τούτων τῶν θεωρημάτων,
ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ γράψας ἀπέσταλκά σοι, ὅσα δὲ
διʼ ἄλλης εὑρίσκονται θεωρίας, τά τε περὶ ἑλίκων καὶ τὰ
περὶ τῶν κωνοειδῶν, πειράσομαι διὰ τάχους ἀποστεῖλαι.</p>

<pb n="102"/>
<p>Τὸ δὲ πρῶτον ἦν τῶν προβλημάτων τόδε· Σφαίρας
δοθείσης ἐπίπεδον χωρίον εὑρεῖν ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς
σφαίρας. Ἔστιν δὲ τοῦτο φανερὸν δεδειγμένον ἐκ τῶν
προειρημένων θεωρημάτων· τὸ γὰρ τετραπλάσιον τοῦ
<lb n="5"/> μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ ἐπίπεδόν τε χωρίον
ἐστὶ καὶ ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>α΄.</head>
<p>Τὸ δεύτερον ἦν· Κώνου δοθέντος ἢ κυλίνδρου σφαῖραν
εὑρεῖν τῷ κώνῳ ἢ τῷ κυλίνδρῳ ἴσην.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="10"/> <p>Ἔστω διδόμενος κῶνος ἢ κύλινδρος ὁ Α καὶ τῷ Α ἴση
ἡ Β σφαῖρα, καὶ κείσθω τοῦ Α κώνου ἢ κυλίνδρου ἡμιόλιος
κύλινδρος ὁ ΓΖ&#9651;, τῆς δὲ Β σφαίρας ἡμιόλιος κύλινδρος,
οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΗΘ κύκλος, ἄξων δὲ ὁ ΚΛ
ἴσος τῇ διαμέτρῳ τῆς Β σφαίρας· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ Ε

<pb n="103"/>
κύλινρδος τῷ Κ κυλίνδρῳ <del>τῶν δὲ ἴσων κυλίνδρων ἀντιπεπόνδασιν
αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν</del>· ὡς ἄρα ὁ Ε κύκλος
πρὸς τὸν Κ κύκλον, τουτέστιν ὡς τὸ ἀπὸ τῆς Γ&#9651; πρὸς τὸ
ἀπὸ τῆς ΗΘ, οὕτως ἡ ΚΛ πρὸς ΕΖ. Ἴση δὲ ἡ ΚΛ τῇ ΗΘ
<lb n="5"/> <del>ὁ γὰρ ἡμιόλιος κύλινδρος τῆς σφαίρας ἴσον ἔχει τὸν
ἄξονα τῇ διαμέτρῳ τῆς σφαίρας, καὶ ὁ Κ κύκλος μέγιστός
ἐστι τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ</del>· ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ Γ&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ
ΗΘ, οὕτως ἡ ΗΘ πρὸς τὴν ΕΖ. Ἔστω τῷ ἀπὸ ΗΘ ἴσον
τὸ ὑπὸ Γ&#9651;, ΜΝ· ὡς ἄρα ἡ Γ&#9651; πρὸς ΜΝ, οὕτως τὸ ἀπὸ
<lb n="10"/> Γ&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ ΗΘ, τουτέστιν ἡ ΗΘ πρὸς ΕΖ, καὶ ἐναλλάξ,
ὡς ἡ Γ&#9651; πρὸς τὴν ΗΘ, οὕτως ἡ ΗΘ πρὸς τὴν ΜΝ καὶ ἡ
ΜΝ πρὸς τὴν ΕΖ. Καί ἐστιν δοθεῖσα ἑκατέρα τῶν Γ&#9651;, ΕΖ
δύο ἄρα δοθεισῶν εὐθειῶν τῶν Γ&#9651;, ΕΖ δύο μέσαι ἀνάλογόν
εἰσιν αἱ ΗΘ, ΜΝ· δοθεῖσα ἄρα ἑκατέρα τῶν ΗΘ, ΜΝ.</p>
<lb n="15"/> <p>Συντεθήσεται δὴ τὸ πρόβλημα οὕτως· ἔστω δὴ ὁ δοθεὶς
κῶνος ἢ κύλινδρος ὁ Α· δεῖ δὴ τῷ Α κώνῳ ἢ κυλίνδρῳ
ἴσην σφαῖραν εὑρεῖν.</p>
<p>Ἔστω τοῦ Α κώνου ἢ κυλίνδρου ἡμιόλιος κύλινδρος,
οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν Γ&#9651; κύκλος, ἄξων δὲ ὁ ΕΖ,
<lb n="20"/> καὶ εἰλήφθω τῶν Γ&#9651;, ΕΖ δύο μέσαι ἀνάλογον αἱ ΗΘ, ΜΝ,
ὥστε εἶναι ὡς τὴν Γ&#9651; πρὸς τὴν ΗΘ, τὴν ΗΘ πρὸς τὴν
ΜΝ καὶ τὴν ΜΝ πρὸς τὴν ΕΖ, καὶ νοείσθω κύλινδρος,
οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΗΘ κύκλος, ἄξων δὲ ὁ ΚΛ
ἴσος τῇ ΗΘ διαμέτρῳ· λέγω δὴ ὅτι ἴσος ἐστὶν ὁ Ε
<lb n="25"/> κύλινδρος τῷ Κ κυλίνδρῳ.</p>
<p>Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ Γ&#9651; πρὸς ΗΘ, ἡ ΜΝ πρὸς ΕΖ, καὶ
ἐναλλάξ, καὶ ἴση ἡ ΗΘ τῇ ΚΛ <del>ὡς ἄρα ἡ Γ&#9651; πρὸς ΜΝ,
τουτέστιν ὡς τὸ ἀπὸ τῆς Γ&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ ΗΘ, οὕτως ὁ Ε
κύκλος πρὸς τὸν Κ κύκλον</del>, ὡς ἄρα ὁ Ε κύκλος πρὸς τὸν
<lb n="30"/> Κ κύκλον, οὕτως ἡ Κ&#9651; πρὸς τὴν ΕΖ <del>τῶν</del> ἄρα Ε, Κ κυλίνδρων

<pb n="104"/>
ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις τοῖς <del>ὕψεσιν</del>· ἴσος ἄρα ὁ
Ε κύλινδρος τῷ Κ κυλίνδρῳ. Ὁ δὲ Κ κύλινδρος τῆς σφαίρας,
ἧς διάμετρος ἡ ΗΘ, ἡμιόλιός ἐστιν· καὶ ἡ σφαῖρα ἄρα,
ἧς ἡ διάμετρος ἴση ἐστὶ τῇ ΗΘ, τουτέστιν ἡ Β, ἴση ἐστὶ
<lb n="5"/> τῷ Α κώνῳ ἢ κυλίνδρῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β΄.</head>
<p>Παντὶ τμήματι τῆς σφαίρας ἴσος ἐστὶ κῶνος ὁ βάσιν
μὲν ἔχων τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι, ὕψος δὲ εὐθεῖαν, ἥτις
πρὸς τὸ ὕψος τοῦ τμήματος τὸν αὐτὸν λόγον ἔχει, ὃν
<lb n="10"/> συναμφότερος ἥ τε ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας καὶ τὸ
ὕψος τοῦ λοιποῦ τμήματος πρὸς τὸ ὕψος τοῦ λοιποῦ
τμήματος.</p>
<p>Ἔστω σφαῖρα, ἐν ᾗ μέγιστος κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ
ΑΓ, καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ ἡ σφαῖρα τῷ διὰ τῆς ΒΖ πρὸς
<lb n="15"/> ὀρθὰς τῇ ΑΓ, καὶ ἔστω κέντρον τὸ Θ, καὶ πεποιήσθω, ὡς
συναμφότερος ἡ ΘΑ, ΑΕ πρὸς τὴν ΑΕ, οὕτως ἡ &#9651;Ε
πρὸς ΓΕ, καὶ πάλιν πεποιήσθω, ὡς συναμφότερος ἡ ΘΓ,
ΓΕ πρὸς ΓΕ, οὕτως ἡ ΚΕ πρὸς ΕΑ, καὶ ἀναγεγράφθωσαν
κῶνοι ἀπὸ τοῦ κύκλου τοῦ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κορυφὰς
<lb n="20"/> ἔχοντες τὰ Κ, &#9651; σημεῖα· λέγω ὅτι ἴσος ἐστὶν ὁ μὲν Β&#9651;Ζ
κῶνος τῷ κατὰ τὸ Γ τμήματι τῆς σφαίρας, ὁ δὲ ΒΚΖ τῷ
κατὰ τὸ Α σημεῖον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="105"/>
<p>Ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΒΘ, ΘΖ, καὶ νοείσθω κῶνος
βάσιν μὲν ἔχων τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον, κορυφὴν
δὲ τὸ Θ σημεῖον, καὶ ἔστω κῶνος ὁ Μ βάσιν ἔχων κύκλον
ἴσον τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΒΓΖ τμήματος τῆς σφαίρας, τουτέστιν
<lb n="5"/> οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ΒΓ, ὕψος δὲ ἴσον
τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας· ἔσται δὴ ὁ Μ κῶνος ἴσος
τῷ ΒΓΘΖ στερεῷ τομεῖ· τοῦτο γὰρ δέδεικται ἐν τῷ πρώτῳ
βιβλίῳ. Ἐπεὶ δέ ἐστιν, ὡς ἡ &#9651;Ε πρὸς ΕΓ, οὕτως συναμφότερος
ἡ ΘΑ, ΑΕ πρὸς ΑΕ, διελόντι ἔσται, ὡς ἡ Γ&#9651;
<lb n="10"/> πρὸς ΓΕ, οὕτως ἡ ΘΑ πρὸς ΑΕ, τουτέστιν ἡ ΓΘ πρὸς ΑΕ,
καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ &#9651;Γ πρὸς ΓΘ ἐστίν, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς
ΕΑ, καὶ συνθέντι, ὡς ἡ Θ&#9651; πρὸς ΘΓ, ἡ ΓΑ πρὸς ΑΕ,
τουτέστι τὸ ἀπὸ ΓΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ· ὡς ἄρα ἡ &#9651;Θ πρὸς
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
ΓΘ, τὸ ἀπὸ ΓΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ. Ἴση δέ ἐστιν ἡ ΓΒ τῇ
<lb n="15"/> ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Μ κύκλου, ἡ δὲ ΒΕ ἐκ τοῦ κέντρου
ἐστὶ τοῦ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλου· ὡς ἄρα ἡ &#9651;Θ
πρὸς ΘΓ, ὁ Μ κύκλος πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ
κύκλον. Καί ἐστιν ἴση ἡ ΘΓ τῷ ἄξονι του Μ κώνου· καὶ
ὡς ἄρα ἡ &#9651;Θ πρὸς τὸν ἄξονα τοῦ Μ κώνου, οὕτως ὁ Μ
<lb n="25"/> κύκλος πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον· ἴσος ἄρα
ὁ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν Μ κύκλον, ὕψος δὲ τὴν ἐκ

<pb n="106"/>
τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας, τῷ Β&#9651;ΖΘ στερεῷ ῥόμβῳ <del>τοῦτο
γὰρ ἐν τοῖς λήμμασι τοῦ πρώτου βιβλίου δέδεικται.
Ἢ οὕτως· Ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ &#9651;Θ πρὸς τὸ ὕψος τοῦ Μ
κώνου, οὕτως ὁ Μ κύκλος πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν
<lb n="5"/> ΒΖ κύκλον, ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ Μ κῶνος τῷ κώνῳ, οὗ βάσις
μὲν ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλος, ὕψος δὲ ἡ &#9651;Θ·
ἀντιπεπόνθασι γὰρ αὐτῶν αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν. Ἀλλʼ ὁ
κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον,
ὕψος δὲ τὴν &#9651;Θ, ἴσος ἐστὶ τῷ Β&#9651;ΖΘ στερεῷ ῥόμβῳ</del>.
<lb n="10"/> Ἀλλʼ ὁ Μ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ ΒΓΖΘ στερεῷ τομεῖ· καὶ
ὁ ΒΓΖΘ στερεὸς τομεὺς ἄρα ἴσος ἐστὶ τῷ Β&#9651;ΖΘ στερεῷ
ῥόμβῳ. Κοινοῦ ἀφαιρεθέντος τοῦ κώνου, οὗ βάσις μέν
ἐστιν ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλος, ὕψος δὲ ἡ ΕΘ,
λοιπὸς ἄρα ὁ Β&#9651;Ζ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ ΒΖΓ τμήματι τῆς
<lb n="15"/> σφαίρας. Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται καὶ ὁ ΒΚΖ κῶνος ἴσος
τῷ ΒΑΖ τμήματι τῆς σφαίρας. Ἐπεὶ γάρ ἐστιν, ὡς συναμφότερος
ἡ ΘΓΕ πρὸς ΓΕ, οὕτως ἡ ΚΕ πρὸς ΕΑ, διελόντι
ἄρα, ὡς ἡ ΚΑ πρὸς ΑΕ, οὕτως ἡ ΘΓ πρὸς ΓΕ. Ἴση δὲ ἡ
ΘΓ τῇ ΘΑ· καὶ ἐναλλὰξ ἄρα ἐστίν, ὡς ἡ ΚΑ πρὸς ΑΘ,
<lb n="20"/> οὕτως ἡ ΑΕ πρὸς ΕΓ· ὥστε καὶ συνθέντι, ὡς ἡ ΚΘ πρὸς
ΘΑ, ἡ ΑΓ πρὸς ΓΕ, τουτέστι τὸ ἀπὸ ΒΑ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ.
Κείσθω δὴ πάλιν κύκλος ὁ Ν ἴσην ἔχων τὴν ἐκ τοῦ κέντρου
τῇ ΑΒ· ἴσος ἄρα ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ΒΑΖ τμήματος.
Καὶ νοείσθω <del>ὁ</del> κῶνος ὁ Ν ἴσον ἔχων τὸ ὕψος τῇ ἐκ τοῦ
<lb n="25"/> κέντρου τῆς σφαίρας· ἴσος ἄρα ἐστὶ τῷ ΒΘΖΑ στερεῷ
τομεῖ· τοῦτο γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ δέδεικται. Καὶ ἐπεὶ ἐδείχθη,
ὡς ἡ ΚΘ πρὸς ΘΑ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ,
τουτέστι τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ν κύκλου πρὸς

<pb n="107"/>
τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ
κύκλου, τουτέστιν ὁ Ν κύκλος πρὸς τὸν περὶ διάμετρον
τὴν ΒΖ κύκλον, ἴση δὲ ἡ ΑΘ τῷ ὕψει τοῦ Ν κώνου, ὡς
ἄρα ἡ ΚΘ πρὸς τὸ ὕψος τοῦ Ν κώνου, οὕτως ὁ Ν κύκλος
<lb n="5"/> πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον· ἴσος ἄρα ἐστὶν
ὁ Ν κῶνος, τουτέστιν ὁ ΒΘΖΑ τομεύς, τῷ ΒΘΖΚ σχήματι.
Κοινὸς προσκείσθω ὁ κῶνος, οὗ βάσις μὲν ὁ περὶ τὴν ΒΖ
κύκλος, ὕψος δὲ ἡ ΕΘ· ὅλον ἄρα τὸ ΑΒΖ τμῆμα τῆς
σφαίρας ἴσον ἐστὶν τῷ ΒΖΚ κώνῳ· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p>
<lb n="10"/> <p>ΠΟΡΙΣΜΑ.</p>
<p>Καὶ φανερὸν ὅτι γίγνεται καθόλου τμῆμα σφαίρας πρὸς
κῶνον τὸν βάσιν μὲν ἔχοντα τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι καὶ
ὕψος ἴσον, ὡς συναμφότερος ἥ τε ἐκ τοῦ κέντρου τῆς
σφαίρας καὶ ἡ κάθετος τοῦ λοιποῦ τμήματος πρὸς τὴν
<lb n="15"/> κάθετον τοῦ λοιποῦ τμήματος· ὡς γὰρ ἡ &#9651;Ε πρὸς ΕΓ,
οὕτως ὁ &#9651;ΖΒ κῶνος, τουτέστι τὸ ΒΓΖ τμῆμα, πρὸς τὸν
ΒΓΖ κῶνον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>

<pb n="108"/>
<p>Τῶν αὐτῶν ὑποκειμένων, ὅτι καὶ ὁ ΚΒΖ κῶνος ἴσος ἐστὶ
τῷ ΒΑΖ τμήματι τῆς σφαίρας. Ἔστω γὰρ ὁ Ν κῶνος
βάσιν μὲν ἔχων <del>τὴν</del> ἴσην τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς σφαίρας,
ὕψος δὲ τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας· ἴσος ἄρα ἐστὶν
<lb n="5"/> ὁ κῶνος τῇ σφαίρᾳ <del>ἡ γὰρ σφαῖρα δέδεικται τετραπλασία
τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὸν μέγιστον κύκλον
καὶ ὕψος τὴν ἐκ τοῦ κέντρου. Ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ Ν κῶνος
τοῦ αὐτοῦ ἐστι τετραπλάσιος, ἐπεὶ καὶ ἡ βάσις τῆς βάσεως
καὶ ἡ ἐπιφάνεια τῆς σφαίρας τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν
<lb n="10"/> ἐν αὐτῇ</del>. Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς συναμφότερος ἡ ΘΑ, ΑΕ
πρὸς ΑΕ, ἡ &#9651;Ε πρὸς ΕΓ, διελόντι καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ
ΘΓ πρὸς Γ&#9651;, ἡ ΑΕ πρὸς ΕΓ. Πάλιν, ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΚΕ
πρὸς ΕΑ, συναμφότερος ἡ ΘΓΕ πρὸς ΓΕ, διελόντι καὶ
ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΚΑ πρὸς ΓΘ, τουτέστι πρὸς ΘΑ, οὕτως ἡ
<lb n="15"/> ΑΕ πρὸς ΕΓ, τουτέστιν ἡ ΘΓ πρὸς Γ&#9651;. Καὶ συνθέντι· ἴση
δὲ ἡ ΑΘ τῇ ΘΓ· ὡς ἄρα ἡ ΚΘ πρὸς ΘΓ, ἡ Θ&#9651; πρὸς &#9651;Γ,
καὶ ὅλη ἡ Κ&#9651; πρὸς &#9651;Θ ἐστίν, ὡς ἡ &#9651;Θ πρὸς &#9651;Γ, τουτέστιν
ὡς ἡ ΚΘ πρὸς ΘΑ· ἴσον ἄρα τὸ ὑπὸ &#9651;Κ, ΘΑ τῷ ὑπὸ
τῶν &#9651;ΘΚ. Πάλιν, ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΚΘ πρὸς ΘΓ, ἡ Θ&#9651;
<lb n="20"/> πρὸς Γ&#9651;, ἐναλλάξ· ὡς δὲ ἡ ΘΓ πρὸς Γ&#9651;, ἐδείχθη ἡ ΑΕ
πρὸς ΕΓ· ὡς ἄρα ἡ ΚΘ πρὸς Θ&#9651;, ἡ ΑΕ πρὸς ΕΓ· καὶ
ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ Κ&#9651; πρὸς τὸ ὑπὸ ΚΘ&#9651;, τὸ ἀπὸ ΑΓ πρὸς
τὸ ὑπὸ τῶν ΑΕΓ. Τὸ δὲ ὑπὸ τῶν ΚΘ&#9651; ἴσον ἐδείχθη τῷ
ὑπὸ Κ&#9651;, ΑΘ· ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ Κ&#9651; πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν Κ&#9651;,
<lb n="25"/> ΑΘ, τουτέστιν ἡ Κ&#9651; πρὸς ΑΘ, τὸ ἀπὸ ΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ
ΑΕΓ, τουτέστι πρὸς τὸ ἀπὸ ΕΒ. Καί ἐστιν ἴση ἡ ΑΓ τῇ
ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ν κύκλου· ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ
κέντρου τοῦ Ν κύκλου πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ, τουτέστιν ὁ Ν
κύκλος πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον, οὕτως ἡ

<pb n="109"/>
Κ&#9651; πρὸς ΑΘ, τουτέστιν ἡ Κ&#9651; πρὸς τὸ ὕψος τοῦ Ν κώνου·
ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ Ν κῶνος, τουτέστιν ἡ σφαῖρα, τῷ Β&#9651;ΖΚ
στερεῷ ῥόμβῳ <del>ἢ οὕτως· ἔστιν ἄρα, ὡς ὁ Ν κύκλος πρὸς
τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλον, οὕτως ἡ &#9651;Κ πρὸς τὸ
<lb n="5"/> ὕψος τοῦ Ν κώνου· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ Ν κῶνος τῷ κώνῳ,
οὗ βάσις μέν ἐστιν ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΒΖ κύκλος, ὕψος
δὲ ἡ &#9651;Κ· ἀντιπεπόνθασιν γὰρ αὐτῶν αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν.
Ἀλλʼ οὗτος ὁ κῶνος ἴσος ἐστὶ τῷ Β&#9651;ΖΚ στερεῷ ῥόμβῳ·
καὶ ὁ Ν ἄρα κῶνος, τουτέστιν ἡ σφαῖρα, ἴση ἐστὶ τῷ
<lb n="10"/> ΒΖΚ&#9651; στερεῷ ῥόμβῳ</del>. Ὧν ὁ Β&#9651;Ζ κῶνος ἴσος ἐδείχθη τῷ
ΒΓΖ τμήματι τῆς σφαίρας· λοιπὸς ἄρα ὁ ΒΚΖ κῶνος ἴσος
ἐστὶ τῷ ΒΑΖ τμήματι τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<p>Τρίτον ἧν πρόβλημα τόδε· Τὴν δοθεῖσαν σφαῖραν
<lb n="15"/> ἐπιπέδῳ τεμεῖν, ὅπως αἱ τῶν τμημάτων ἐπιφάνειαι πρὸς
ἀλλήλας λόγον ἔχωσιν τὸν αὐτὸν τῷ δοθέντι.</p>
<p>Γεγονέτω, καὶ ἔστω τῆς σφαίρας μέγιστος κύκλος ὁ
Α&#9651;ΒΕ, διάμετρος δὲ αὐτοῦ ἡ ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω πρὸς
τὴν ΑΒ ἐπίπεδον ὀρθόν, καὶ ποιείτω τὸ ἐπίπεδον ἐν τῷ
<lb n="20"/> Α&#9651;ΒΕ κύκλῳ τομὴν τὴν &#9651;Ε, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ Α&#9651;, Β&#9651;.</p>
<p>Ἐπεὶ οὖν λόγος ἐστὶ τῆς ἐπιφανείας τοῦ &#9651;ΑΕ τμήματος
πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ &#9651;ΒΕ τμήματος, ἀλλὰ τῇ ἐπιφανείᾳ
τοῦ &#9651;ΑΕ τμήματος ἴσος ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
ἴση ἐστὶ τῇ Α&#9651;, τῇ δὲ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΒΕ τμήματος ἴσος
<lb n="25"/> ἐστὶ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ &#9651;Β, ὡς δὲ
οἱ εἰρημένοι κύκλοι πρὸς ἀλλήλους, οὕτως τὸ ἀπὸ Α&#9651;
πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Β, τουτέστιν ἡ ΑΓ πρὸς ΓΒ, λόγος ἄρα
τῆς ΑΓ πρὸς ΓΒ δοθείς· ὥστε δοθέν ἐστι τὸ Γ σημεῖον.

<pb n="110"/>
Καί ἐστι τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς ἡ &#9651;Ε· θέσει ἄρα καὶ τὸ διὰ
τῆς &#9651;Ε ἐπίπεδον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Συντεθήσεται δὴ οὕτως· ἔστω σφαῖρα, ἧς μέγιστος
κύκλος ὁ ΑΒ&#9651;Ε καὶ διάμετρος ἡ ΑΒ, ὁ δὲ δοθεὶς λόγος
<lb n="5"/> ὁ τῆς Ζ πρὸς Η, καὶ τετμήσθω ἡ ΑΒ κατὰ τὸ Γ, ὥστε
εἶναι, ὡς τὴν ΑΓ πρὸς ΒΓ, οὕτως τὴν Ζ πρὸς Η, καὶ διὰ
τοῦ Γ ἐπιπέδῳ τετμήσθω ἡ σφαῖρα πρὸς ὀρθὰς τῇ ΑΒ
εὐθείᾳ, καὶ ἔστω κοινὴ τομὴ ἡ &#9651;Ε, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ
Α&#9651;, &#9651;Β, καὶ ἐκκείσθωσαν δύο κύκλοι οἱ Θ, Κ, ὁ μὲν Θ
<lb n="10"/> ἴσην ἔχων τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῇ Α&#9651;, ὁ δὲ Κ τὴν ἐκ τοῦ
κέντρου ἴσην ἔχων τῇ &#9651;Β· ἔστιν ἄρα ὁ μὲν Θ κύκλος
ἴσος τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΑΕ τμήματος, ὁ δὲ Κ τοῦ &#9651;ΒΕ
τμήματος· τοῦτο γὰρ προδέδεικται ἐν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ.
Καὶ ἐπεὶ ὀρθή ἐστιν ἡ ὑπὸ Α&#9651;Β καὶ κάθετος ἡ Γ&#9651;, ἔστιν,
<lb n="15"/> ὡς ἡ ΑΓ πρὸς ΓΒ, τουτέστιν ἡ Ζ πρὸς Η, τὸ ἀπὸ Α&#9651; πρὸς
τὸ ἀπὸ &#9651;Β, τουτέστι τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Θ
κύκλου πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Κ κύκλου,
τουτέστιν ὁ Θ κύκλος πρὸς τὸν Κ κύκλον, τουτέστιν ἡ
ἐπιφάνεια τοῦ &#9651;ΑΕ τμήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ
<lb n="20"/> &#9651;ΒΕ τμήματος τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<pb n="111"/>
<head>δ΄.</head>
<p>Τὴν δοθεῖσαν σφαῖραν τεμεῖν, ὥστε τὰ τμήματα τῆς
σφαίρας πρὸς ἄλληλα λόγον ἔχειν τὸν αὐτὸν τῷ δοθέντι.</p>
<p>Ἔστω ἡ δοθεῖσα σφαῖρα ἡ ΑΒΓ&#9651;· δεῖ δὴ αὐτὴν τεμεῖν
<lb n="5"/> ἐπιπέδῳ, ὥστε τὰ τμήματα τῆς σφαίρας πρὸς ἄλληλα
λόγον ἔχειν τὸν δοθέντα.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Τετμήσθω διὰ τῆς ΑΓ ἐπιπέδῳ· λόγος ἄρα τοῦ Α&#9651;Γ
τμήματος τῆς σφαίρας πρὸς τὸ ΑΒΓ τμῆμα τῆς σφαίρας
δοθείς. Τετμήσθω δὲ ἡ σφαῖρα διὰ τοῦ κέντρου, καὶ ἔστω
<lb n="10"/> ἡ τομὴ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, κέντρον δὲ τὸ Κ καὶ
διάμετρος ἡ &#9651;Β, καὶ πεποιήσθω, ὡς μὲν συναμφότερος ἡ
Κ&#9651;Χ πρὸς &#9651;Χ, οὕτως ἡ ΡΧ πρὸς ΧΒ, ὡς δὲ συναμφότερος
ἡ ΚΒΧ πρὸς ΒΧ, οὕτως ἡ ΛΧ πρὸς Χ&#9651;, καὶ ἐπεζεύχθωσαν
αἱ ΑΛ, ΛΓ, ΑΡ, ΡΓ· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΑΛΓ κῶνος τῷ Α&#9651;Γ
<lb n="15"/> τμήματι τῆς σφαίρας, ὁ δὲ ΑΡΓ τῷ ΑΒΓ· λόγος ἄρα καὶ
τοῦ ΑΛΓ κώνου πρὸς τὸν ΑΡΓ κῶνον δοθείς.</p>
<p>Ὡς δὲ ὁ κῶνος πρὸς τὸν κῶνον, οὕτως ἡ ΛΧ πρὸς ΧΡ
<del>ἐπείπερ τὴν αὐτὴν βάσιν ἔχουσιν τὸν περὶ διάμετρον τὴν
ΑΓ κύκλον</del>· λόγος ἄρα καὶ τῆς ΛΧ πρὸς ΧΡ δοθείς.
<lb n="20"/> Καὶ διὰ ταὐτὰ τοῖς πρότερον διὰ τῆς κατασκευῆς, ὡς ἡ
Λ&#9651; πρὸς Κ&#9651;, ἡ ΚΒ πρὸς ΒΡ καὶ ἡ &#9651;Χ πρὸς ΧΒ. Καὶ ἐπεί

<pb n="112"/>
ἐστιν, ὡς ἡ ΡΒ πρὸς ΒΚ, ἡ Κ&#9651; πρὸς Λ&#9651;, συνθέντι, ὡς ἡ
ΡΚ πρὸς ΚΒ, τουτέστι πρὸς Κ&#9651;, οὕτως ἡ ΚΛ πρὸς Λ&#9651;·
καὶ ὅλη ἄρα ἡ ΡΛ πρὸς ὅλην τὴν ΚΛ ἐστίν, ὡς ἡ ΚΛ
πρὸς Λ&#9651;. Ἴσον ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΡΛ&#9651; τῷ ἀπὸ ΛΚ. Ὡς ἄρα
<lb n="5"/> ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;, τὸ ἀπὸ ΚΛ πρὸς τὸ ἀπὸ Λ&#9651;. Καὶ ἐπεί
ἐστιν, ὡς ἡ Λ&#9651; πρὸς &#9651;Κ, οὕτως ἡ &#9651;Χ πρὸς ΧΒ, ἔσται
ἀνάπαλιν καὶ συνθέντι, ὡς ἡ ΚΛ πρὸς Λ&#9651;, οὕτως ἡ Β&#9651;
πρὸς &#9651;Χ <del>καὶ ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ ΚΛ πρὸς τὸ ἀπὸ Λ&#9651;, οὕτως
τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ. Πάλιν, ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΛΧ
<lb n="10"/> πρὸς &#9651;Χ, συναμφότερος ἡ ΚΒ, ΒΧ πρὸς ΒΧ, διελόντι, ὡς
ἡ Λ&#9651; πρὸς &#9651;Χ, οὕτως ἡ ΚΒ πρὸς ΒΧ</del>. Καὶ κείσθω τῇ
ΚΒ ἴση ἡ ΒΖ· ὅτι γὰρ ἐκτὸς τοῦ Ρ πεσεῖται δῆλον <del>καὶ
ἔσται, ὡς ἡ Λ&#9651; πρὸς &#9651;Χ, οὕτως ἡ ΖΒ πρὸς ΒΧ· ὥστε καί,
ὡς ἡ &#9651;Λ πρὸς ΛΧ, ἡ ΒΖ πρὸς ΖΧ</del>. Ἐπεὶ δὲ λόγος ἐστὶ
<lb n="15"/> τῆς &#9651;Λ πρὸς ΛΧ δοθείς, καὶ τῆς ΡΛ ἄρα πρὸς ΛΧ λόγος
ἐστὶ δοθείς. Ἐπεὶ οὖν ὁ τῆς ΡΛ πρὸς ΛΧ λόγος συνῆπται
ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;, καὶ ἡ &#9651;Λ πρὸς ΛΧ,
ἀλλʼ ὡς μὲν ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;, τὸ ἀπὸ &#9651;Β πρὸς τὸ ἀπὸ
&#9651;Χ, ὡς δὲ ἡ &#9651;Λ πρὸς ΛΧ, οὕτως ἡ ΒΖ πρὸς ΖΧ, ὁ ἄρα
<lb n="20"/> τῆς ΡΛ πρὸς ΛΧ λόγος συνῆπται ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ
Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ, καὶ ἡ ΒΖ πρὸς ΖΧ. Πεποιήσθω δέ,
ὡς ἡ ΡΛ πρὸς ΛΧ, ἡ ΒΖ πρὸς ΖΘ· λόγος δὲ τῆς ΡΛ πρὸς
ΛΧ δοθείς· λόγος ἄρα καὶ τῆς ΖΒ πρὸς ΖΘ δοθείς. Δοθεῖσα
δὲ ἡ ΒΖ· ἴση γάρ ἐστι τῇ ἐκ τοῦ κέντρου· δοθεῖσα ἄρα
<lb n="25"/> καὶ ἡ ΖΘ. Καὶ ὁ τῆς ΒΖ ἄρα λόγος πρὸς ΖΘ συνῆπται
ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ, καὶ ἡ ΒΖ
πρὸς ΖΧ. Ἀλλʼ ὁ ΒΖ πρὸς ΖΘ λόγος συνῆπται ἔκ τε τοῦ
τῆς ΒΖ πρὸς ΖΧ καὶ τοῦ τῆς ΖΧ πρὸς ΖΘ <del>κοινὸς ἀφῃρήσθω
ὁ τῆς ΒΖ πρὸς ΖΧ</del>· λοιπὸν ἄρα ἐστίν, ὡς τὸ ἀπὸ Β&#9651;,

<pb n="113"/>
τουτέστι δοθέν, πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ, οὕτως ἡ ΧΖ πρὸς ΖΘ,
τουτέστι πρὸς δοθέν, Καί ἐστιν δοθεῖσα ἡ Ζ&#9651; εὐθεῖα·
εὐθεῖαν ἄρα δοθεῖσαν τὴν &#9651;Ζ τεμεῖν δεῖ κατὰ τὸ Χ καὶ
ποιεῖν, ὡς τὴν ΧΖ πρὸς δοθεῖσαν <del>τὴν ΖΘ</del>, οὕτως τὸ
<lb n="5"/> δοθὲν <del>τὸ ἀπὸ Β&#9651;</del> πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ. Τοῦτο οὕτως ἁπλῶς
μὲν λεγόμενον ἔχει διορισμόν, προστιθεμένων δὲ τῶν
προβλημάτων τῶν ἐνθάδε ὑπαρχόντων <del>τουτέστι τοῦ τε
διπλασίαν εἶναι τὴν &#9651;Β τῆς ΒΖ καὶ τοῦ μείζονα τῆς ΖΘ
τὴν ΖΒ, ὡς κατὰ τὴν ἀνάλυσιν</del> οὐκ ἔχει διορισμόν· καὶ
<lb n="10"/> ἔσται τὸ πρόβλημα τοιοῦτον· δύο δοθεισῶν εὐθειῶν τῶν
Β&#9651;, ΒΖ καὶ διπλασίας οὔσης τῆς Β&#9651; τῆς ΒΖ καὶ σημείου
ἐπὶ τῆς ΒΖ τοῦ Θ τεμεῖν τὴν &#9651;Β κατὰ τὸ Χ καὶ ποιεῖν,
ὡς τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ, τὴν ΧΖ πρὸς ΖΘ· ἑκάτερα
δὲ ταῦτα ἐπὶ τέλει ἀναλυθήσεταί τε καὶ συντεθήσεται.</p>
<lb n="15"/> <p>Συντεθήσεται δὴ τὸ πρόβλημα οὕτως· ἔστω ὁ δοθεὶς
λόγος ὁ τῆς Π πρὸς Σ μείζονος πρὸς ἐλάσσονα, καὶ
δεδόσθω τις σφαῖρα καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ
κέντρου, καὶ ἔστω τομὴ ὁ ΑΒΓ&#9651; κύκλος, καὶ διάμετρος
ἔστω ἡ Β&#9651;, κέντρον δὲ τὸ Κ, καὶ τῇ ΚΒ ἴση κείσθω ἡ ΒΖ,
<lb n="20"/> καὶ τετμήσθω ἡ ΒΖ κατὰ τὸ Θ, ὥστε εἶναι, ὡς τὴν ΘΖ
πρὸς ΘΒ, τὴν Π πρὸς Σ, καὶ ἔτι τετμήσθω ἡ Β&#9651; κατὰ τὸ Χ,
ὥστε εἶναι, ὡς τὴν ΧΖ πρὸς ΘΖ, τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ
&#9651;Χ, καὶ διὰ τοῦ Χ ἐπίπεδον ἐκβεβλήσθω ὀρθὸν πρὸς τὴν
Β&#9651;· λέγω ὅτι τὸ ἐπίπεδον τοῦτο τεμεῖ τὴν σφαῖραν, ὥστε
<lb n="25"/> εἶναι, ὡς τὸ μεῖζον τμῆμα πρὸς τὸ ἔλασσον, τὴν Π πρὸς Σ.</p>
<p>Πεποιήσθω γάρ, ὡς μὲν συναμφότερος ἡ ΚΒΧ πρὸς ΒΧ,
οὕτως ἡ ΛΧ πρὸς &#9651;Χ, ὡς δὲ συναμφότερος ἡ Κ&#9651;Χ πρὸς
Χ&#9651;, ἡ ΡΧ πρὸς ΧΒ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΛ, ΛΓ, ΑΡ, ΡΓ·

<pb n="114"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
ἔσται δὴ διὰ τὴν κατασκευήν, ὡς ἐδείξαμεν ἐν τῇ ἀναλύσει,
ἴσον τὸ ὑπὸ ΡΛ&#9651; τῷ ἀπὸ ΛΚ, καὶ ὡς ἡ ΚΛ πρὸς Λ&#9651;, ἡ
Β&#9651; πρὸς &#9651;Χ· ὥστε καί, ὡς τὸ ἀπὸ ΚΛ πρὸς τὸ ἀπὸ Λ&#9651;,
τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ. Καὶ ἐπεὶ τὸ ὑπὸ τῶν ΡΛ&#9651;
<lb n="5"/> τῷ ἀπὸ ΛΚ ἐστὶν ἴσον <del>ἔστιν, ὡς ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;, τὸ ἀπὸ
ΛΚ πρὸς τὸ ἀπὸ Λ&#9651;</del>, ἔσται ἄρα καί, ὡς ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;,
τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ &#9651;Χ, τουτέστιν ἡ ΧΖ πρὸς ΖΘ.
Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς συναμφότερος ἡ ΚΒΧ πρὸς ΒΧ, οὕτως
ἡ ΛΧ πρὸς Χ&#9651;, ἴση δέ ἐστιν ἡ ΚΒ τῇ ΒΖ, ἔσται ἄρα καί,
<lb n="10"/> ὡς ἡ ΖΧ πρὸς ΧΒ, οὕτως ἡ ΛΧ πρὸς Χ&#9651;. Ἀναστρέψαντι,
ὡς ἡ ΧΖ πρὸς ΖΒ, οὕτως ἡ ΧΛ πρὸς Λ&#9651;· ὥστε καί, ὡς
ἡ Λ&#9651; πρὸς ΛΧ, οὕτως ἡ ΒΖ πρὸς ΖΧ. Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς
ἡ ΡΛ πρὸς Λ&#9651;, οὕτως ἡ ΧΖ πρὸς ΖΘ, ὡς δὲ ἡ &#9651;Λ πρὸς
ΛΧ, οὕτως ἡ ΒΖ πρὸς ΖΧ, καὶ δι᾿ ἴσου ἐν τῇ τεταραγμένῃ
<lb n="15"/> ἀναλογίᾳ, ὡς ἡ ΡΛ πρὸς ΛΧ, οὕτως ἡ ΒΖ πρὸς ΖΘ· καὶ
ὡς ἄρα ἡ ΛΧ πρὸς ΧΡ, οὕτως ἡ ΖΘ πρὸς ΘΒ. Ὡς δὲ ἡ
ΖΘ πρὸς ΘΒ, οὕτως ἡ Π πρὸς Σ· καὶ ὡς ἄρα ἡ ΛΧ πρὸς
ΧΡ, τουτέστιν ὁ ΑΓΛ κῶνος πρὸς τὸν ΑΡΓ κῶνον, τουτέστι
τὸ Α&#9651;Γ τμῆμα τῆς σφαίρας πρὸς τὸ ΑΒΓ τμῆμα τῆς
<lb n="20"/> σφαίρας, οὕτως ἡ Π πρὸς Σ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<pb n="115"/>
<head>ε΄.</head>
<p>Τῷ δοθέντι τμήματι σφαίρας ὅμοιον καὶ ἄλλῳ τῷ
δοθέντι ἴσον αὐτὸ συστήσασθαι.</p>
<p>Ἔστω τὰ δύο δοθέντα τμήματα σφαίρας τὰ ΑΒΓ, ΕΖΗ,
<lb n="5"/> καὶ ἔστω τοῦ μὲν ΑΒΓ τμήματος βάσις ὁ περὶ διάμετρον
τὴν ΑΒ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Γ σημεῖον, τοῦ δὲ ΕΖΗ
βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΕΖ, κορυφὴ δὲ τὸ Η σημεῖον·
δεῖ δὴ εὑρεῖν τμῆμα σφαίρας, ὃ ἔσται τῷ μὲν ΑΒΓ τμήματι
ἴσον, τῷ δὲ ΕΖΗ ὅμοιον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="10"/> <p>Εὑρήσθω καὶ ἔστω τὸ ΘΚΛ, καὶ ἔστω αὐτοῦ βάσις μὲν
ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΘΚ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Λ σημεῖον·
ἔστωσαν δὴ καὶ κύκλοι ἐν ταῖς σφαίραις οἱ ΑΝΒΓ, ΘΞΚΛ,
ΕΟΖΗ, διάμετροι δὲ αὐτῶν πρὸς ὀρθὰς ταῖς βάσεσιν τῶν
τμημάτων αἱ ΓΝ, ΛΞ, ΗΟ, καὶ ἔστω κέντρα τὰ Π, Ρ, Σ,
<lb n="15"/> καὶ πεποιήσθω, ὡς μὲν συναμφότερος ἡ ΠΝ, ΝΤ πρὸς τὴν

<pb n="116"/>
ΝΤ, οὕτως ἡ ΧΤ πρὸς ΤΓ, ὡς δὲ συναμφότερος ἡ ΡΞ, ΞΥ
πρὸς ΞΥ, οὕτως ἡ ΨΥ πρὸς ΥΛ, ὡς δὲ συναμφότερος ἡ
ΣΟ, ΟΦ πρὸς ΟΦ, οὕτως ἡ ΩΦ πρὸς ΦΗ, καὶ νοείσθωσαν
κῶνοι, ὧν βάσεις μέν εἰσιν οἱ περὶ διαμέτρους τὰς ΑΒ,
<lb n="5"/> ΘΚ, ΕΖ κύκλοι, κορυφαὶ δὲ τὰ Χ, Ψ, Ω σημεῖαι· ἔσται
δὴ ἴσος ὁ μὲν ΑΒΧ κῶνος τῷ ΑΒΓ τμήματι τῆς σφαίρας,
ὁ δὲ ΨΘΚ τῷ ΘΚΛ, ὁ δὲ ΕΩΖ τῷ ΕΗΖ· τοῦτο γὰρ δέδεικται.
Καὶ ἐπεὶ ἴσον ἐστὶ τὸ ΑΒΓ τμῆμα τῆς σφαίρας τῷ ΘΚΛ
τμήματι, ἴσος ἄρα καὶ ὁ ΑΧΒ κῶνος τῷ ΨΘΚ κώνῳ <del>τῶν
<lb n="10"/> δὲ ἴσων κώνων ἀντιπεπόνθασιν αἱ βάσεις τοῖς ὕψεσιν</del>·
ἔστιν ἄρα, ὡς ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ πρὸς τὸν
κύκλον τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΘΚ, οὕτως ἡ ΨΥ πρὸς ΧΤ.
Ὡς δὲ ὁ κύκλος πρὸς τὸν κύκλον, τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ
ἀπὸ ΘΚ· ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΚ, οὕτως ἡ
<lb n="15"/> ΨΥ πρὸς ΧΤ. Καὶ ἐπεὶ ὅμοιόν ἐστι τὸ ΕΖΗ τμῆμα τῷ
ΘΚΛ τμήματι, ὅμοιος ἄρα ἐστὶ καὶ ὁ ΕΖΩ κῶνος τῷ
ΨΘΚ κώνῳ <del>τοῦτὸ γὰρ δειχθήσεται</del>· ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΩΦ
πρὸς τὴν ΕΖ, οὕτως ἡ ΨΥ πρὸς ΘΚ. Λόγος δὲ τῆς ΩΦ
πρὸς τὴν ΕΖ δοθείς· λόγος ἄρα καὶ τῆς ΨΥ πρὸς τὴν
<lb n="20"/> ΘΚ δοθείς. Ὁ αὐτὸς ἔστω ὁ τῆς ΧΤ πρὸς &#9651;· καί ἐστι
δοθεῖσα ἡ ΧΤ· δοθεῖσα ἄρα καὶ ἡ &#9651;. Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς
ἡ ΨΥ πρὸς ΧΤ, τουτέστι τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΚ,
οὕτως ἡ ΘΚ πρὸς &#9651;, κείσθω τῷ ἀπὸ ΘΚ ἴσον τὸ ὑπὸ ΑΒ, ς·
ἔσται ἄρα καί, ὡς τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΚ, οὕτως ἡ
<lb n="25"/> ΑΒ πρὸς τὴν ς. Ἐδείχθη δὲ καί, ὡς τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ
ἀπὸ ΘΚ, οὕτως ἡ ΘΚ πρὸς &#9651;, καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς
ΘΚ, οὕτως ἡ ς πρὸς &#9651;. Ὡς δὲ ἡ ΑΒ πρὸς ΘΚ, οὕτως ἡ

<pb n="117"/>
ΘΚ πρὸς ς <del>διὰ τὸ ἴσον εἶναι τὸ ἀπὸ ΘΚ τῷ ὑπὸ τῶν ΑΒ,
ς</del>· ὡς ἄρα ἡ ΑΒ πρὸς ΘΚ, οὕτως ἡ ΘΚ πρὸς ς καὶ ἡ ς
πρὸς &#9651;. Δύο ἄρα δοθεισῶν τῶν ΑΒ, &#9651; δύο μέσαι κατὰ τὸ
συνεχὲς ἀνάλογόν εἰσιν αἱ ΘΚ, ς.</p>
<lb n="5"/> <p>Συντεθήσεται δὴ τὸ πρόβλημα οὕτως· ἔστω, ᾧ μὲν δεῖ
ἴσον τμῆμα συστήσαθαι, τὸ ΑΒΓ, ᾧ δὲ ὅμοιον, τὸ ΕΖΗ,
καὶ ἔστωσαν μέγιστοι κύκλοι τῶν σφαιρῶν οἱ ΑΒΓΝ, ΕΗΖΟ,
διάμετροι δὲ αὐτῶν αἱ ΓΝ, ΗΟ καὶ κέντρα τὰ Π, Σ, καὶ
πεποιήσθω, ὡς μὲν συναμφότερος ἡ ΠΝ, ΝΤ πρὸς ΝΤ,
<lb n="10"/> οὕτως ἡ ΧΤ πρὸς ΤΓ, ὡς δὲ συναμφότερος ἡ ΣΟΦ πρὸς
ΟΦ, ἡ ΩΦ πρὸς ΦΗ· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ μὲν ΧΑΒ κῶνος τῷ
ΑΒΓ τμήματι τῆς σφαίρας, ὁ δὲ ΖΩΕ τῷ ΕΗΖ. Πεποιήσθω,
ὡς ἡ ΩΦ πρὸς ΕΖ, οὕτως ἡ ΧΤ πρὸς &#9651;, καὶ δύο δοθεισῶν
εὐθειῶν τῶν ΑΒ, &#9651; δύο μέσαι ἀνάλογον εἰλήφθωσαν αἱ ΘΚ,
<lb n="15"/> ς, ὥστε εἶναι, ὡς τὴν ΑΒ πρὸς ΘΚ, οὕτως τὴν ΚΘ πρὸς ς
καὶ τὴν ς πρὸς &#9651;, καὶ ἐπὶ τῆς ΘΚ κύκλου τμῆμα ἐπεστάσθω
τὸ ΘΚΛ ὅμοιον τῷ ΕΖΗ κύκλου τμήματι, καὶ ἀναπεπληρώσθω
ὁ κύκλος, καὶ ἔστω αὐτοῦ διάμετρος ἡ ΛΞ, καὶ νοείσθω
σφαῖρα, ἧς μέγιστος κύκλος ἐστὶν ὁ ΛΘΞΚ, κέντρον
<lb n="20"/> δὲ τὸ Ρ, καὶ διὰ τῆς ΘΚ ἐπίπεδον ὀρθὸν ἐκβεβλήσθω πρὸς
τὴν ΛΞ· ἔσται δὴ τὸ τμῆμα τῆς σφαίρας τὸ ἐπὶ τὰ αὐτὰ
τῷ Λ ὅμοιον τῷ ΕΗΖ τμήματι τῆς σφαίρας, ἐπειδὴ καὶ τῶν
κύκλων τὰ τμήματα ἦν ὅμοια. Λέγω δὲ ὅτι καὶ ἴσον ἐστὶ τῷ
ΑΒΓ τμήματι τῆς σφαίρας. Πεποιήσθω, ὡς συναμφότερος
<lb n="25"/> ἡ ΡΞ, ΞΥ πρὸς τὴν ΞΥ, οὕτως ἡ ΨΥ πρὸς ΥΛ· ἴσος ἄρα
ὁ ΨΘΚ κῶνος τῷ ΘΚΛ τμήματι τῆς σφαίρας. Καὶ ἐπειδὴ
ὅμοιός ἐστιν ὁ ΨΘΚ κῶνος τῷ ΖΩΕ κώνῳ, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ
ΦΩ πρὸς ΕΖ, τουτέστιν ἡ ΧΤ πρὸς &#9651;, οὕτως ἡ ΨΥ πρὸς
ΘΚ· καὶ ἐναλλὰξ καὶ ἀνάπαλιν· ὡς ἄρα ἡ ΨΥ πρὸς ΧΤ,

<pb n="118"/>
ἡ ΘΚ πρὸς &#9651;. Καὶ ἐπειδὴ ἀνάλογόν εἰσιν αἱ ΑΒ, ΚΘ, ς, &#9651;,
ἔστιν, ὡς τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΚ, ἡ ΘΚ πρὸς &#9651;. Ὡς δὲ
ἡ ΘΚ πρὸς &#9651;, ἡ ΨΥ πρὸς ΧΤ· καὶ ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ ΑΒ πρὸς
τὸ ἀπὸ ΚΘ, τουτέστιν ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ κύκλος
<lb n="5"/> πρὸς τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΘΚ κύκλον, οὕτως ἡ ΨΥ
πρὸς τὴν ΧΤ· ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΧΑΒ κῶνος τῷ ΨΘΚ κώνῳ·
ὥστε καὶ τὸ ΑΒΓ τμῆμα τῆς σφαίρας ἴσον ἐστὶ τῷ ΘΚΛ
τμήματι τῆς σφαίρας. Τῷ δοθέντι ἄρα τμήματι τῷ ΑΓΒ
ἴσον καὶ ἀλλῷ δοθέντι ὅμοιον τῷ ΕΖΗ τὸ αὐτὸ συνέσταται
<lb n="10"/> τὸ ΘΚΛ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>ϛ΄.</head>
<p>Δύο δοθέντων σφαίρας τμημάτων εἴτε τῆς αὐτῆς εἴτε μὴ
εὑρεῖν τμῆμα σφαίρας, ὃ ἔσται ἑνὶ μὲν τῶν δοθέντων ὅμοιον,
τὴν δὲ ἐπιφάνειαν ἕξει ἴσην τῇ τοῦ ἑτέρου τμήματος
<lb n="15"/> ἐπιφανείᾳ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἔστω τὰ δοθέντα τμήματα σφαιρικὰ κατὰ τὰς ΑΒΓ,
&#9651;ΕΖ περιφερείας, καὶ ἔστω, ᾧ μὲν δεῖ ὅμοιον εὑρεῖν,
τὸ κατὰ τὴν ΑΒΓ περιφέρειαν, οὗ δὲ τὴν ἐπιφάνειαν ἴσην
ἔχειν τῇ ἐπιφανείᾳ, τὸ κατὰ τὴν &#9651;ΕΖ.</p>

<pb n="119"/>
<p>Καὶ γεγενήσθω, καὶ ἔστω τὸ ΚΛΜ τμῆμα τῆς σφαίρας
τῷ μὲν ΑΒΓ τμήματι ὅμοιον, τὴν δὲ ἐπιφάνειαν ἴσην ἐχέτω
τῇ τοῦ &#9651;ΕΖ τμήματος ἐπιφανείᾳ, καὶ νοείσθω τὰ κέντρα
τῶν σφαιρῶν, καὶ διʼ αὐτῶν ἐπίπεδα ἐκβεβλήσθω ὀρθὰ
<lb n="5"/> πρὸς τὰς τῶν τμημάτων βάσεις, καὶ ἐν μὲν ταῖς σφαίραις
τομαὶ ἔστωσαν οἱ ΚΛΜΝ, ΒΑΓΘ, ΕΖΗ&#9651; μέγιστοι κύκλοι,
ἐν δὲ ταῖς βάσεσι τῶν τμημάτων αἱ ΚΜ, ΑΓ, &#9651;Ζ εὐθεῖαι,
διάμετροι δὲ τῶν σφαιρῶν πρὸς ὀρθὰς οὖσαι ταῖς ΚΜ, ΑΓ,
&#9651;Ζ ἔστωσαν αἱ ΛΝ, ΒΘ, ΕΗ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΛΜ,
<lb n="10"/> ΒΓ, ΕΖ. Καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ τοῦ ΚΛΜ τμήματος τῆς
σφαίρας ἐπιφάνεια τῇ τοῦ &#9651;ΕΖ τμήματος ἐπιφανείᾳ, ἴσος
ἄρα ἐστὶν καὶ ὁ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ
ΛΜ, τῷ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ΕΖ <del>αἱ γὰρ
ἐπιφάνειαι τῶν εἰρημένων τμημάτων ἴσαι ἐδείχθησαν
<lb n="15"/> κύκλοις, ὧν αἱ ἐκ τῶν κέντρων ἴσαι εἰσὶν ταῖς ἀπὸ τῶν
κορυφῶν τῶν τμημάτων ἐπὶ τὰς βάσεις ἐπιζευγνυούσαις</del>·
ὥστε καὶ ἡ ΜΑ τῇ ΕΖ ἴση ἐστίν, Ἐπεὶ δὲ ὅμοιόν ἐστι τὸ
ΚΛΜ τῷ ΑΒΓ τμήματι, ἔστιν, ὡς ἡ ΛΡ πρὸς ΡΝ, ἡ ΒΠ
πρὸς ΠΘ· καὶ ἀνάπαλιν καὶ συνθέντι, ὡς ἡ ΝΛ πρὸς ΛΡ,
<lb n="20"/> οὕτως ἡ ΘΒ πρὸς ΒΠ, Ἀλλὰ καί, ὡς ἡ ΡΛ πρὸς ΛΜ,
οὕτως ἡ ΒΠ πρὸς ΓΒ <del>ὅμοια γὰρ τὰ τρίγωνα</del>· ὡς ἄρα ἡ
ΝΛ πρὸς ΛΜ, τουτέστι πρὸς ΕΖ, οὕτως ἡ ΘΒ πρὸς ΒΓ.
Καὶ ἐναλλάξ· λόγος δὲ τῆς ΕΖ πρὸς ΒΓ δοθείς· δοθεῖσα
γὰρ ἑκατέρα· λόγος ἄρα καὶ τῆς ΛΝ πρὸς ΒΘ δοθείς. Καί
<lb n="25"/> ἐστι δοθεῖσα ἡ ΒΘ· δοθεῖσα ἄρα καὶ ἡ ΛΝ· ὥστε ἄρα καὶ ἡ
σφαῖρα δοθεῖσά ἐστιν.</p>
<p>Συντεθήσεται δὴ οὕτως· ἔστω τὰ δοθέντα δύο τμήματα
σφαίρας τὰ ΑΒΓ, &#9651;ΕΖ, τὸ μὲν ΑΒΓ, ᾧ δεῖ ὅμοιον, τὸ δὲ

<pb n="120"/>
&#9651;ΕΖ, οὗ τὴν ἐπιφάνειαν ἴσην ἔχειν τῇ ἐπιφανείᾳ, καὶ τὰ
αὐτὰ κατεσκευάσθω τοῖς ἐπὶ τῆς ἀναλύσεως, καὶ πεποιήσθω,
ὡς <del>μὲν</del> ἡ ΒΓ πρὸς ΕΖ, οὕτως ἡ ΒΘ πρὸς ΛΝ, καὶ
περὶ διάμετρον τὴν ΛΝ κύκλος γεγράφθω, καὶ νοείσθω
<lb n="5"/> σφαῖρα, ἧς μέγιστος ἔστω κύκλος ὁ ΛΚΝΜ, καὶ τετμήσθω
ἡ ΝΛ κατὰ τὸ Ρ, ὥστε εἶναι, ὡς τὴν ΘΠ πρὸς ΠΒ, τὴν ΝΡ
πρὸς ΡΛ, καὶ διὰ τοῦ Ρ ἐπιπέδῳ τετμήσθω ἡ ἐπιφάνεια
ὀρθῷ πρὸς τὴν ΛΝ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΛΜ· ὅμοια ἄρα
ἐστὶν τὰ ἐπὶ τῶν ΚΜ, ΑΓ εὐθειῶν τῶν κύκλων τμήματα·
<lb n="10"/> ὥστε καὶ τὰ τμήματα τῶν σφαιρῶν ἐστιν ὅμοια. Καὶ ἐπεί
ἐστιν, ὡς ἡ ΘΒ πρὸς ΒΠ, οὕτως ἡ ΝΛ πρὸς ΛΡ· καὶ γὰρ
τὰ κατὰ διαίρεσιν· ἀλλὰ καί, ὡς ἡ ΠΒ πρὸς ΒΓ, οὕτως ἡ
ΡΛ πρὸς ΛΜ, καὶ ὡς ἄρα ἡ ΘΒ πρὸς ΝΛ, ἡ ΒΓ πρὸς ΛΜ.
Ἦν δὲ καί, ὥς ἡ ΘΒ πρὸς ΛΝ, ἡ ΒΓ πρὸς ΕΖ· ἴση ἄρα
<lb n="15"/> ἐστὶν ἡ ΕΖ τῇ ΛΜ· ὥστε καὶ ὁ κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου
ἐστὶν ἡ ΕΖ, ἴσος ἐστὶ τῷ κύκλῳ, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση
ἐστὶ τῇ ΛΜ. Καὶ ὁ μὲν τὴν ἐκ τοῦ κέντρου ἔχων τὴν ΕΖ
κύκλος ἴσος ἐστὶ τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΕΖ τμήματος, ὁ δὲ
κύκλος, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ΛΜ, ἴσος ἐστὶ
<lb n="20"/> ἐπιφανείᾳ τῇ τοῦ ΚΛΜ τμήματος· τοῦτο γὰρ ἐν τῷ
πρώτῳ δέδεικται· ἴση ἄρα καὶ ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΚΛΜ τμήματος
τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ &#9651;ΕΖ τμήματος τῆς σφαίρας.
Καί ἐστιν ὅμοιον τὸ ΚΛΜ τῷ ΑΒΓ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ΄.</head>
<lb n="25"/> <p>Ἀπὸ τῆς δοθείσης σφαίρας τμῆμα τεμεῖν ἐπιπέδῳ, ὥστε
τὸ τμῆμα πρὸς τὸν κῶνον τὸν βάσιν ἔχοντα τὴν αὐτὴν τῷ
τμήματι καὶ ὕψος ἴσον τὸν δοθέντα λόγον ἔχειν.</p>

<pb n="121"/>
<p>Ἔστω ἡ δοθεῖσα σφαῖρα, ἧς μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;,
διάμετρος δὲ αὐτῆς ἡ Β&#9651;· δεῖ δὴ τὴν σφαῖραν ἐπιπέδῳ
τεμεῖν τῷ διὰ τῆς ΑΓ, ὅπως τὸ ΑΒΓ τμῆμα τῆς σφαίρας
πρὸς τὸν ΑΒΓ κῶνον λόγον ἔχῃ τὸν αὐτὸν τῷ δοθέντι.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="5"/> <p>Γεγονέτω, καὶ ἔστω κέντρον τῆς σφαίρας τὸ Ε, καὶ ὡς
συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ, οὕτως ἡ ΗΖ πρὸς ΖΒ·
ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΑΓΗ κῶνος τῷ ΑΒΓ τμήματι. Λόγος ἄρα
καὶ τοῦ ΑΗΓ κώνου πρὸς τὸν ΑΒΓ κῶνον δοθείς· λόγος
ἄρα τῆς ΗΖ πρὸς ΖΒ δοθείς. Ὡς δὲ ἡ ΗΖ πρὸς ΖΒ, συναμφότερος
<lb n="10"/> ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ· λόγος ἄρα συναμφοτέρου τῆς
Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ δοθείς <del>ὥστε καὶ τῆς Ε&#9651; πρὸς &#9651;Ζ· δοθεῖσα
ἄρα καὶ ἡ &#9651;Ζ</del>· ὥστε καὶ ἡ ΑΓ. Καὶ ἐπεὶ συναμφότερος ἡ
Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ συναμφότερος ἡ
Ε&#9651;Β πρὸς &#9651;Β, καί ἐστιν συναμφότερος μὲν ἡ Ε&#9651;Β τρὶς ἡ
<lb n="15"/> Ε&#9651;, ἡ δὲ Β&#9651; δὶς ἡ Ε&#9651;, συναμφότερος ἄρα ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ
μείζονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει τρία πρὸς δύο. Καί ἐστιν ὁ
συναμφοτέρου τῆς Ε&#9651;Ζ πρὸς Ζ&#9651; λόγος ὁ αὐτὸς τῷ δοθέντι·
δεῖ ἄρα τὸν διδόμενον λόγον εἰς τὴν σύνθεσιν μείζονα
εἶναι τοῦ ὃν ἔχει τρία πρὸς δύο.</p>
<lb n="20"/> <p>Συντεθήσεται δὴ τὸ πρόβλημα οὕτως· ἔστω ἡ δοθεῖσα
σφαῖρα, ἧς μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, διάμετρος δὲ ἡ Β&#9651;,

<pb n="122"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
κέντρον δὲ τὸ Ε, ὁ δὲ δοθεὶς λόγος ὁ τῆς ΘΚ πρὸς ΚΛ
μείζων τοῦ ὃν ἔχει τρία πρὸς δύο. Ἔστι δέ, ὡς τρία πρὸς
δύο, συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Β πρὸς &#9651;Β· καὶ ἡ ΘΚ ἄρα πρὸς
ΚΛ μείζονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Β
<lb n="5"/> πρὸς &#9651;Β· διελόντι ἄρα ἡ ΘΛ πρὸς ΛΚ μείζονα λόγον ἔχει
ἤπερ ἡ Ε&#9651; πρὸς &#9651;Β. Καὶ πεποιήσθω, ὡς ἡ ΘΛ πρὸς ΛΚ,
οὕτως ἡ Ε&#9651; πρὸς &#9651;Ζ, καὶ διὰ τοῦ Ζ τῇ Β&#9651; πρὸς ὀρθὰς
ἤχθω ἡ ΑΖΓ, καὶ διὰ τῆς ΓΑ ἤχθω ἐπίπεδον ὀρθὸν πρὸς
τὴν Β&#9651;· λέγω ὅτι τὸ <del>ὀ ἀπὸ</del> ΑΒΓ τμῆμα τῆς σφαίρας πρὸς
<lb n="10"/> τὸν ΑΒΓ κῶνον λόγον ἔχει τὸν αὐτὸν τῷ ΘΚ πρὸς ΚΛ.</p>
<p>Πεποιήσθω γάρ, ὡς συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ,
οὕτως ἡ ΗΖ πρὸς ΖΒ ἴσος ἄρα ἐστὶν ὁ ΓΑΗ κῶνος τῷ
ΑΒΓ τμήματι τῆς σφαίρας. Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΘΚ πρὸς
ΚΛ, οὕτως συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ, τουτέστιν ἡ
<lb n="15"/> ΗΖ πρὸς ΖΒ. τουτέστιν ὁ ΑΗΓ κῶνος πρὸς τὸν ΑΒΓ κῶνον,
ἴσος δὲ ὁ ΑΗΓ κῶνος τῷ ΑΒΓ τμήματι τῆς σφαίρας, ὡς
ἄρα τὸ ΑΒΓ τμῆμα πρὸς τὸν ΑΒΓ κῶνον, οὕτως ἡ ΘΚ
πρὸς ΚΛ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<pb n="123"/>
<head>η΄.</head>
<p>Ἐὰν σφαῖρα ἐπιπέδῳ τμηθῇ μὴ διὰ τοῦ κέντρου, τὸ
μεῖζον τμῆμα πρὸς τὸ ἔλασσον ἐλάσσονα μὲν λόγον ἔχει
ἢ διπλάσιον τοῦ ὃν ἔχει ἡ τοῦ μείζονος τμήματος ἐπιφάνεια
<lb n="5"/> πρὸς τὴν τοῦ ἐλάσσονος ἐπιφάνειαν, μείζονα δὲ ἢ ἡμιόλιον.
Ἔστω σφαῖρα καὶ ἐν αὐτῇ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;
καὶ διάμετρος ἡ Β&#9651;, καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ διὰ τῆς ΑΓ
ὀρθῷ πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα τῆς
σφαίρας τὸ ΑΒΓ· λέγω ὅτι τὸ ΑΒΓ τμῆμα πρὸς τὸ Α&#9651;Γ
<lb n="10"/> ἐλάσσονα μὲν ἢ διπλασίονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ἐπιφάνεια
τοῦ μείζονος τμήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ ἐλάσσονος
τμήματος, μείζονα δὲ ἢ ἡμιόλιον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<p>Ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΒΑ&#9651;, καὶ ἔστω κέντρον τὸ Ε, καὶ
πεποιήσθω, ὡς μὲν συναμφότερος ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ, ἡ ΘΖ
<lb n="15"/> πρὸς ΖΒ, ὡς δὲ συναμφότερος ἡ ΕΒΖ πρὸς ΒΖ, οὕτως ἡ
ΗΖ πρὸς Ζ&#9651;, καὶ νοείσθωσαν κῶνοι βάσιν ἔχοντες τὸν περὶ
διάμετρον τὴν ΑΓ κύκλον, κορυφὰς δὲ τὰ Θ, Η σημεῖα·
ἔσται δὴ ἴσος ὁ μὲν ΑΘΓ κῶνος τῷ ΑΒΓ τμήματι τῆς
σφαίρας, ὁ δὲ ΑΓΗ τῷ Α&#9651;Γ, καί ἐστιν, ὡς τὸ ἀπὸ ΒΑ πρὸς
<lb n="20"/> τὸ ἀπὸ Α&#9651;, οὕτως ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΑΒΓ τμήματος πρὸς

<pb n="124"/>
τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ Α&#9651;Γ τμήματος· τοῦτο γὰρ προγέγραπται
<del>δεικτέον ὅτι τὸ μεῖζον τμῆμα τῆς σφαίρας
πρὸς τὸ ἔλασσον ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ διπλάσιον ἤπερ
ἡ ἐπιφάνεια τοῦ μείζονος τμήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν
<lb n="5"/> τοῦ ἐλάσσονος τμήματος</del>. Λέγω ὅτι καὶ ὁ ΑΘΓ κῶνος πρὸς
τὸν ΑΗΓ, τουτέστιν ἡ ΖΘ πρὸς ΖΗ, ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ
διπλάσιον τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ ΒΑ πρὸς τὸ ἀπὸ Α&#9651;, τουτέστιν
ἡ ΒΖ πρὸς Ζ&#9651;. Καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς <del>μὲν</del> συναμφότερος
ἡ Ε&#9651;Ζ πρὸς &#9651;Ζ, οὕτως ἡ ΘΖ πρὸς ΖΒ <del>ὡς δὲ συναμφότερος
<lb n="10"/> ἡ ΕΒΖ πρὸς ΒΖ, οὕτως ἡ ΖΗ πρὸς Ζ&#9651;</del>, ἔσται καί, ὡς ἡ
ΒΖ πρὸς Ζ&#9651;, ἡ ΘΒ πρὸς ΒΕ· ἴση γὰρ ἡ ΒΕ τῇ &#9651;Ε <del>τοῦτο
γὰρ ἐν τοῖς ἐπάνω συναποδέδεικται</del>, Πάλιν, ἐπεί ἐστιν, ὡς
συναμφότερος ἡ ΕΒΖ πρὸς ΒΖ, ἡ ΗΖ πρὸς Ζ&#9651;, ἔστω τῇ
ΒΕ ἴση ἡ ΒΚ· δῆλον γὰρ ὅτι μείζων ἐστὶν ἡ ΘΒ τῆς ΒΕ,
<lb n="15"/> ἐπεὶ καὶ ΒΖ τῆς Ζ&#9651;· καὶ ἔσται, ὡς ἡ ΚΖ πρὸς ΖΒ, ἡ ΗΖ
πρὸς Ζ&#9651;. Ὡς δὲ ἡ ΖΒ πρὸς Ζ&#9651;, ἐδείχθη ἡ ΘΒ πρὸς ΒΕ, ἴση
δὲ ἡ ΒΕ τῇ ΚΒ· ὡς ἄρα ἡ ΘΒ πρὸς ΒΚ, οὕτως ἡ ΚΖ πρὸς
ΖΗ. Καὶ ἐπεὶ ἡ ΘΖ πρὸς ΖΚ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ
ΘΒ πρὸς ΒΚ, ὡς δὲ ἡ ΘΒ πρὸς ΒΚ, ἐδείχθη ἡ ΚΖ πρὸς ΖΗ,
<lb n="20"/> ἡ ΘΖ ἄρα πρὸς ΖΚ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΚΖ
πρὸς ΖΗ· ἔλασσον ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΘΖΗ τοῦ ἀπὸ ΖΚ.
Τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν ΘΖΗ πρὸς τὸ ἀπὸ ΖΗ <del>τουτέστιν ἡ ΖΘ πρὸς
ΖΗ</del> ἐλάσσονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τῆς ΚΖ πρὸς
τὸ ἀπὸ ΖΗ <del>τὸ δὲ ἀπὸ ΚΖ πρὸς τὸ ἀπὸ ΖΗ διπλασίονα
<lb n="25"/> λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΚΖ πρὸς ΖΗ</del>· ἡ ἄρα ΘΖ πρὸς ΖΗ
ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ διπλασίονα τοῦ ὃν ἔχει ἡ ΚΖ πρὸς
ΖΗ <del>ἡ ΚΖ πρὸς ΖΗ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ διπλασίονα τοῦ
ὃν ἔχει ἡ ΒΖ πρὸς Ζ&#9651;</del>· τοῦτο δὲ ἐζητοῦμεν. Καὶ ἐπεὶ ἴση
ἐστὶν ἡ ΒΕ τῇ Ε&#9651;, ἔλασσον ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΒΖ&#9651; τοῦ ὑπὸ

<pb n="125"/>
τῶν ΒΕ&#9651;· ἡ ΖΒ ἄρα πρὸς ΒΕ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ
Ε&#9651; πρὸς &#9651;Ζ, τουτέστιν ἡ ΘΒ πρὸς ΒΖ· ἔλασσον ἄρα τὸ
ἀπὸ ΖΒ τοῦ ὑπὸ τῶν ΘΒΕ, τουτέστι τοῦ ὑπὸ τῶν ΘΒΚ.
Ἔστω ἴσον τὸ ἀπὸ ΒΝ τῷ ὑπὸ ΘΒΚ· ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΘΒ
<lb n="5"/> πρὸς ΒΚ, τὸ ἀπὸ ΘΝ πρὸς τὸ ἀπὸ ΝΚ. Τὸ δὲ ἀπὸ ΘΖ πρὸς
τὸ ἀπὸ ΖΚ μείζονα λόγον ἔχει ἢ τὸ ἀπὸ ΘΝ πρὸς τὸ ἀπὸ
ΝΚ <del>καὶ τὸ ἀπὸ ΘΖ ἄρα πρὸς τὸ ἀπὸ ΖΚ μείζονα λόγον
ἔχει ἤπερ ἡ ΘΒ πρὸς ΒΚ, τουτέστιν ἡ ΘΒ πρὸς ΒΕ, τουτέστιν
ἡ ΚΖ πρὸς ΖΗ</del>· ἡ ἄρα ΘΖ πρὸς ΖΗ μείζονα λόγον
<lb n="10"/> ἔχει ἢ ἡμιόλιον τοῦ τῆς ΚΖ πρὸς ΖΗ <del>τοῦτο γὰρ ἐπὶ
τέλει</del>. Καί ἐστιν, ὡς μὲν ἡ ΘΖ πρὸς ΖΗ, ὁ ΑΘΓ κῶνος
πρὸς τὸν ΑΗΓ κῶνον, τουτέστι τὸ ΑΒΓ τμῆμα πρὸς τὸ
Α&#9651;Γ τμῆμα, ὡς δὲ ἡ ΚΖ πρὸς ΖΗ, ἡ ΒΖ πρὸς Ζ&#9651;, τουτέστιν
τὸ ἀπὸ ΒΑ πρὸς τὸ ἀπὸ Α&#9651;, τουτέστιν ἡ ἐπιφάνεια
<lb n="15"/> τοῦ ΑΒΓ τμήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ Α&#9651;Γ τμήματος·
ὥστε τὸ μεῖζον τμῆμα πρὸς τὸ ἔλασσον ἐλάσσονα μὲν
ἢ διπλασίονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τοῦ
μείζονος τμήματος πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ ἐλάσσονος
τμήματος, μείζονα δὲ ἢ ἡμιόλιον.</p>
<lb n="20"/> <p>ΑΛΛΩΣ. </p>
<p>Ἔστω σφαῖρα, ἐν ᾗ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, διάμετρος
δὲ ἡ ΑΓ, κέντρον δὲ τὸ Ε, καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ ὀρθῷ διὰ
τῆς Β&#9651; πρὸς τὴν ΑΓ· λέγω ὅτι τὸ μεῖζον τμῆμα τὸ &#9651;ΑΒ
πρὸς τὸ ἔλασσον τὸ ΒΓ&#9651; ἐλάσσονα ἢ διπλάσιον λόγον
<lb n="25"/> ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἡ ἐπιφάνεια τοῦ ΑΒ&#9651; τμήματος πρὸς τὴν
ἐπιφάνειαν τοῦ ΒΓ&#9651; τμήματος, μείζονα δὲ ἢ ἡμιόλιον.</p>
<p>Ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΑΒ, ΒΓ· ὁ δὲ τῆς ἐπιφανείας
πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν λόγος ὁ τοῦ κύκλου ἐστίν, οὗ ἡ ἐκ
τοῦ κέντρου ἡ ΑΒ, πρὸς τὸν κύκλον, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου

<pb n="126"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
ἡ ΒΓ, τουτέστιν ὁ τῆς ΑΘ πρὸς τὴν ΘΓ. Κείσθω τῇ ἐκ
τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου ἴση ἑκατέρα τῶν ΑΖ, ΓΗ. Ὁ δὴ
τοῦ ΒΑ&#9651; τμήματος πρὸς τὸ ΒΓ&#9651; λόγος συνῆπται ἐκ τοῦ
ὃν ἔχει τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα πρὸς τὸν κῶνον, οὗ <del>ἡ</del> βάσις μέν
<lb n="5"/> ἐστιν ὁ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Α
σημεῖον, καὶ ὁ αὐτὸς κῶνος πρὸς τὸν κῶνον τὸν βάσιν μὲν
ἔχοντα τὴν αὐτήν, κορυφὴν δὲ τὸ Γ σημεῖον, καὶ ὁ εἰρημένος
κῶνος πρὸς τὸ ΒΓ&#9651; τμῆμα. Ἀλλʼ ὁ μὲν τοῦ ΒΑ&#9651; τμήματος
λόγος πρὸς τὸν ΒΑ&#9651; κῶνον ὁ τῆς ΗΘ ἐστὶ πρὸς ΘΓ, ὁ δὲ
<lb n="10"/> τοῦ κώνου πρὸς τὸν κῶνον ὁ τῆς ΑΘ πρὸς ΘΓ, ὁ δὲ τοῦ
ΒΓ&#9651; κώνου πρὸς τὸ τμῆμα τὸ ΒΓ&#9651; ὁ τῆς ΑΘ ἐστὶ πρὸς ΘΖ·
ὁ δὲ συνημμένος ἐκ τοῦ τῆς ΗΘ πρὸς ΘΓ καὶ τῆς ΑΘ πρὸς
ΘΓ ὁ τοῦ ὑπὸ τῶν ΗΘΑ ἐστὶ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΓ, ὁ δὲ τοῦ ὑπὸ
ΗΘ, ΘΑ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΓ μετὰ τοῦ τῆς ΑΘ πρὸς ΘΖ ὁ τοῦ
<lb n="15"/> ὑπὸ τῶν ΗΘ, ΘΑ ἐστὶν ἐπὶ τὴν ΘΑ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΓ
ἐπὶ τὴν ΘΖ, ὁ δὲ τοῦ ὑπὸ τῶν ΗΘΑ ἐπὶ τὴν ΘΑ ὁ τοῦ ἀπὸ
τῆς ΘΑ ἐστὶ ἐπὶ τὴν ΘΗ· ὅτι ἄρα τὸ ἀπὸ ΘΑ ἐπὶ τὴν ΘΗ
πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΘ ἐπὶ τὴν ΘΖ ἐλάσσονα λόγον ἔχει τοῦ τῆς
ΑΘ πρὸς ΘΓ διπλασίου <del>τοῦ</del> δὲ τῆς ΑΘ πρὸς ΘΓ διπλασίων

<pb n="127"/>
ἐστὶν ὁ τοῦ ἀπὸ ΑΘ πρὸς τὸ ἀπὸ <del>ΘΓ</del>. Τὸ ἄρα ἀπὸ ΑΘ ἐπὶ
τὴν ΗΘ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΓ ἐπὶ τὴν ΘΖ ἐλάσσονα λόγον ἔχει
ἤπερ τὸ ἀπὸ ΑΘ ἐπὶ τὴν ΗΘ πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΘ ἐπὶ τὴν ΘΗ.
Ὅτι ἄρα μεῖζόν ἐστι τὸ ἀπὸ ΓΘ ἐπὶ τὴν ΖΘ τοῦ ἀπὸ ΓΘ
<lb n="5"/> ἐπὶ τὴν ΘΗ. Ὅτι ἄρα μείζων ἐστὶν ἡ ΘΖ τῆς ΘΗ.</p>
<p>Φημὶ δὴ ὅτι καὶ τὸ μεῖζον τμῆμα πρὸς τὸ ἔλασσον μείζονα
λόγον ἔχει ἢ ἡμιόλιον τοῦ τῆς ἐπιφανείας λόγου. Ἀλλʼ ὁ
μὲν τῶν τμημάτων ἐδείχθη ὁ αὐτὸς τῷ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ ΑΘ
ἐπὶ τὴν ΘΗ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΓ ἐπὶ τὴν ΘΖ, τοῦ δὲ τῆς ἐπιφανείας
<lb n="10"/> λόγου ἡμιόλιός ἐστιν ὁ τοῦ ἀπὸ ΑΒ κύβου πρὸς τὸν
ἀπὸ ΒΓ κύβον· φημὶ δὴ ὅτι τὸ ἀπὸ ΑΘ ἐπὶ τὴν ΘΗ πρὸς τὸ
ἀπὸ ΓΘ ἐπὶ τὴν ΘΖ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ<del>ὁ ἀπὸ τῆς ΑΒ
κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς ΒΓ κύβον, τουτέστιν</del> ὁ ἀπὸ τῆς
ΑΘ κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ ΘΒ κύβον, τουτέστιν ὁ τοῦ ἀπὸ
<lb n="15"/> ΑΘ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΘ καὶ ὁ τῆς ΑΘ πρὸς ΘΒ. Ὁ δὲ τοῦ ἀπὸ
ΑΘ πρὸς τὸ ἀπὸ ΘΒ προσλαβὼν τὸν τῆς ΑΘ πρὸς ΘΒ ὁ
τοῦ ἀπὸ ΑΘ ἐστὶν πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν ΓΘΒ· ὁ δὲ τοῦ ἀπὸ
ΑΘ πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν ΒΘΓ ὁ τοῦ ἀπὸ ΑΘ ἐστὶν ἐπὶ τὴν ΘΗ
πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν ΒΘΓ ἐπὶ τὴν ΘΗ· φημὶ δὴ ὅτι <del>ἄρα</del> τὸ
<lb n="20"/> ἀπὸ ΑΘ ἐπὶ τὴν ΘΗ πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΘ ἐπὶ τὴν ΘΖ μείζονα
λόγον ἔχει ἤπερ <del>τὸ ἀπὸ ΑΘ πρὸς τὸ ὑπὸ ΒΘΓ, τουτέστι</del> τὸ
ἀπὸ ΑΘ ἐπὶ τὴν ΘΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΒΘΓ ἐπὶ τὴν ΘΗ. Δεικτέον
οὖν ὅτι τὸ ἀπὸ ΘΓ ἐπὶ τὴν ΘΖ ἔλασσόν ἐστι τοῦ ὑπὸ τῶν
ΒΘΓ ἐπὶ τὴν ΗΘ· ὃ ταὐτόν ἐστι τῷ δεῖξαι ὅτι τὸ ἀπὸ ΓΘ
<lb n="25"/> πρὸς τὸ ὐπὸ ΒΘΓ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΗΘ πρὸς
ΘΖ <del>δεῖ ἄρα δεῖξαι ὅτι ἡ ΗΘ πρὸς ΘΖ μείζονα λόγον ἔχει
ἤπερ ἡ ΓΘ πρὸς ΘΒ</del>.</p>

<pb n="128"/>
<p>Ἤχθω ἀπὸ τοῦ Ε τῇ ΕΓ πρὸς ὀρθὰς ἡ ΕΚ καὶ ἀπὸ τοῦ
Β κάθετος ἐπʼ αὐτὴν ἡ ΒΛ· ἐπίλοιπον ἡμῖν δεῖξαι δεῖ ὅτι
ἡ ΗΘ πρὸς ΘΖ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΓΘ πρὸς ΘΒ.
Ἴση δέ ἐστιν ἡ ΘΖ συναμφοτέρῳ τῇ ΑΘ, ΚΕ· δεῖξαι ἄρα
<lb n="5"/> δεῖ ὅτι ἡ ΗΘ πρὸς συναμφότερον τὴν ΘΑ, ΚΕ· μείζονα λόγον
ἔχει ἤπερ ἡ ΓΘ πρὸς ΘΒ· καὶ ἀφαιρεθείσης ἄρα ἀπὸ τῆς
ΘΗ τῆς ΓΘ, ἀπὸ δὲ τῆς ΚΕ τῆς ΕΛ ἴσης τῇ ΒΘ, δεήσει δειχθῆναι
ὅτι λοιπὴ ἡ ΓΗ πρὸς λοιπὴν συναμφότερον τὴν ΑΘ,
ΚΛ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ΓΘ πρὸς ΘΒ, τουτέστιν ἡ ΘΒ
<lb n="10"/> πρὸς ΘΑ, τουτέστιν ἡ ΛΕ πρὸς ΘΑ, καὶ ἐναλλάξ, ὅτι ἡ
ΚΕ πρὸς ΕΛ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ συναμφότερος ἡ ΚΛ,
ΘΑ πρὸς ΘΑ, καὶ διελόντι ἡ ΚΛ πρὸς ΛΕ μείζονα λόγον
ἔχει ἤπερ ἡ ΚΛ πρὸς ΘΑ. Ὅτι ἐλάσσων ἐστὶν ἡ ΛΕ τῆς ΘΑ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>θ΄.</head>
<lb n="15"/> <p>Τῶν τῇ ἴσῃ ἐπιφανείᾳ περιεχομένων σφαιρικῶν τμημάτων
μεῖζόν ἐστι τὸ ἡμισφαίριον.</p>
<p>Ἔστω ἐν σφαίρᾳ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, διάμετρος δὲ
αὐτοῦ ἡ ΑΓ, καὶ ἄλλη σφαῖρα, ἧς μέγιστος κύκλος ὁ ΕΖΗΘ,
διάμετρος δὲ αὐτοῦ ἡ ΕΗ, καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ ἡ μὲν
<lb n="20"/> ἑτέρα σφαῖρα διὰ τοῦ κέντρου, ἡ δὲ ἑτέρα μὴ διὰ τοῦ
κέντρου, ἔστω δὲ τὰ μὲν τέμνοντα ἐπίπεδα ὀρθὰ πρὸς τὰς
ΑΓ, ΕΗ διαμέτρους, καὶ τετμήσθωσαν κατὰ τὰς &#9651;Β, ΖΘ
γραμμάς· ἔστιν δὴ τὸ μὲν κατὰ τὴν ΖΕΘ περιφέρειαν
τμῆμα τῆς σφαίρας ἡμισφαίριον <del>τῶν</del> δὲ κατὰ τὴν ΒΑ&#9651;
<lb n="25"/> περιφέρειαν τομῶν ἐν μὲν τῷ ἑτέρῳ σχήματι, πρὸς ὃ τὸ ??
σημεῖον, μεῖζον ἡμισφαιρίου, ἐν δὲ τῷ ἑτέρῳ ἔλασσον

<pb n="129"/>
<del>ἡμισφαιρίου</del>, ἴσαι δὲ ἔστωσαν αἱ τῶν εἰρημένων τμημάτων
ἐπιφάνειαι· λέγω οὖν ὅτι μεῖζόν ἐστι τὸ κατὰ τὴν ΖΕΘ
περιφέρειαν ἡμισφαίριον τοῦ κατὰ τὴν ΒΑ&#9651; περιφέρειαν
τμήματος.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
<lb n="5"/> <p>Ἐπεὶ γὰρ ἴσαι εἰσὶν αἱ ἐπιφάνειαι τῶν εἰρημένων τμημάτων,
φανερὸν ὅτι ἴση ἐστὶν ἡ ΒΑ τῇ ΕΖ εὐθείᾳ <del>δέδεικται
γὰρ ἑκάστου τμήματος ἡ ἐπιφάνεια ἴση οὖσα κύκλῳ, οὗ
ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἐστὶ τῇ ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ τμήματος
εὐθείᾳ ἀγομένῃ ἐπὶ τὴν περιφέρειαν τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι
<lb n="10"/> βάσις τοῦ τμήματος. Καὶ ἐπεὶ μείζων ἐστὶν ἡμίσεως
κύκλου ἡ ΒΑ&#9651; περιφέρεια ἐν τῷ ἑτέρῳ τμήματι, πρὸς ὃ
τὸ ?? σημεῖον</del>· δῆλον δὲ ὅτι ἡ ΒΑ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ
διπλασίων δυνάμει τῆς ΑΚ, τῆς δὲ ἐκ τοῦ κέντρου μείζων

<pb n="130"/>
ἢ διπλασίων δυνάμει. Ἔστω δὴ ἡ ΒΑ τῆς ΑΡ διπλασία
δυνάμει, ἔστω δὲ καὶ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΑΒ&#9651; κύκλου
ἴση ἡ ΓΞ, καὶ ὃν ἔχει λόγον ἡ ΓΞ πρὸς τὴν ΓΚ, τοῦτον
ἐχέτω ἡ ΜΑ πρὸς ΑΚ, ἀπὸ δὲ τοῦ κύκλου τοῦ περὶ διάμετρον
<lb n="5"/> τὴν Β&#9651; κῶνος ἔστω κορυφὴν ἔχων τὸ Μ σημεῖον·
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12882220"/></figure>
ἴσος δή ἐστιν οὗτος τῷ κατὰ τὴν ΒΑ&#9651; περιφέρειαν τμήματι
τῆς σφαίρας. Ἔστω καὶ τῇ ΕΛ ἴση ἡ ΕΝ, καὶ ἀπὸ τοῦ
κύκλου τοῦ περὶ διάμετρον τὴν ΘΖ κῶνος ἔστω κορυφὴν
ἔχων τὸ Ν σημεῖον· ἴσος δὴ καὶ οὗτός ἐστι τῷ κατὰ τὴν
<lb n="10"/> ΘΕΖ περιφέρειαν ἡμισφαιρίῳ, Τὸ δὲ περιεχόμενον ὑπὸ τῶν
ΑΡΓ μεῖζόν ἐστι τοῦ περιεχομένου ὑπὸ τῶν ΑΚΓ, διότι τὴν
ἐλάσσονα πλευρὰν τῆς ἐλάσσονος τοῦ ἑτέρου μείζονα ἔχει,
τὸ δὲ ἀπὸ τῆς ΑΡ ἴσον ἐστὶ τῷ περιεχομένῳ ὑπὸ τῶν ΑΚ,
ΓΞ· ἥμισυ γάρ ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς ΑΒ· μεῖζον οὖν ἐστι καὶ
<lb n="15"/> τὸ συναμφότερον τοῦ συναμφοτέρου <del>τὸ ἄρα περιεχόμενον
ὑπὸ τῶν ΓΑΡ μεῖζόν ἐστι τοῦ ὑπὸ τῶν ΞΚΑ</del>. Τῷ δὲ ὑπὸ
τῶν ΞΚΑ ἴσον ἐστὶ τὸ ὑπὸ τῶν ΜΚΓ <del>ὥστε μεῖζόν ἐστι τὸ
ὑπὸ τῶν ΓΑΡ τοῦ ὑπὸ τῶν ΜΚΓ</del>· ὥστε μείζονα λόγον

<pb n="131"/>
ἔχει ἡ ΓΑ πρὸς <del>τὴν</del> ΚΓ ἤπερ ἡ ΜΚ πρὸς <del>τὴν</del> ΑΡ.
Ὃν δὲ λόγον ἔχει ἡ ΑΓ πρὸς <del>τὴν</del> ΓΚ, τοῦτον ἔχει τὸ
ἀπὸ τῆς ΑΒ πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς ΒΚ· δῆλον οὖν ὅτι μείζονα
λόγον ἔχει τὸ ἥμισυ τοῦ ἀπὸ τῆς ΑΒ, ὅ ἐστιν ἴσον τῷ
<lb n="5"/> ἀπὸ ΑΡ, πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς ΒΚ ἤπερ ἡ ΜΚ πρὸς τὴν διπλασίαν
τῆς ΑΡ, ἥ ἐστιν ἴση τῇ ΛΝ· μείζονα ἄρα λόγον
ἔχει καὶ ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΖΘ πρὸς τὸν
κύκλον τὸν περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; ἢ ἡ ΜΚ πρὸς <del>τὴν</del> ΝΛ.
Ὥστε μείζων ἐστὶν ὁ κῶνος ὁ βάσιν μὲν ἔχων τὸν περὶ
<lb n="10"/> διάμετρον τὴν ΖΘ κύκλον, κορυφὴν δὲ τὸ Ν σημεῖον, τοῦ
κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος κύκλον τὸν περὶ διάμετρον
τὴν Β&#9651;, κορυφὴν δὲ τὸ Μ σημεῖον· δῆλον οὖν ὅτι καὶ τὸ
ἡμισφαίριον τὸ κατὰ τὴν ΕΖΘ περιφέρειαν μεῖζόν ἐστι τοῦ
τμήματος τοῦ κατὰ τὴν ΒΑ&#9651; περιφέρειαν.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
