<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_1_1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes I-V</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1.1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri01libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00411_1_1_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="437"/>
<head>ΑΝΤΙΟΧΙΚΟΣ.</head>
<p>Ἀμφοτέροις ἄν τις εἰκότως ἐπιτιμήσειεν, ἐμοί τε <note type="marginal">R 275</note>
τῷ ζῶντι περὶ τοὺς λόγους καὶ τοῖς ἀκροωμένοις ὑμῖν·
ὑμῖν μέν, εἰ τὴν ἡμετέραν δύναμιν ἐν ταῖς ἄλλαις
ὑποθέσεσιν ὡς ἥδιστα ὁρῶντες καὶ παρακαλοῦντές γε <lb n="5"/>
ἐπ’ ἐνίας αὐτῶν ἒν τοῦτο οὐκ ἐπετάξατε, κοσμῆσαι
λόγῳ τὴν πόλιν, ἐμοὶ δέ, εἰ πλεῖστα δὴ τῶν νῦν ὄντων
συγγράμματα πεποιηκὼς καὶ τοὺς μὲν ἐπαινέσας, τοῖς
δὲ συμβουλεύσας, οὐκ ὀλίγα δὲ ἠγωνισμένος ἐν πλά-
σμασιν εἴς γε τὸν τῆς ἐνεγκούσης ἔπαινον ἄφωνος <lb n="10"/>
γέγονα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>μᾶλλον δὲ ὑμῖν μὲν οὐκ ἔστιν ἐπιτιμῆσαι
<note type="footnote">
<lg><l>C = codex Chisianus</l>
<l>Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>
<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>
<l>U = Urbinas gr. 126</l>
<l>I = Marcianus append. XCI 2</l>
<l>ΜΟ = Monacensis gr. 113 fol. 190—196 + 101 fol.<lb/>
+ 113 fol. 196—210</l>
<l>Μ = Marcianus gr. 437</l>
<l>Β = Barberinus II 41</l>
<l>Ca = Casanatensis</l></lg>
</note>
<note type="footnote">1 ἀντιοχικός· ἤτοι ἐγκώμιον εἰς ἀντιόχειαν U ἐγκώμιον
εἰς ἀντιόχειαν ΜCa ἐγκώμιον εἰς ἀντιόχειαν τὴν ἑαυτοῦ
τρίδα Β 3 τοὺς om U eras I 5 ὡς om Ca ὡς ἥκιστα
Mor, ἴσ. οὐχ ἥκ. in marg 6 ἐπατάξατε sed primum α ut
corrigeretur, oblitum C 8 τοῖς corr m3 in τοῖς, m4 in τοὺς Ρ
τοῖς U | τοῖς corr e τοῖς P3 9 δ’ Re 10 ἐνεγκούσης γῆς
Μορ, γρ σῆς ἔπαινον in marg | ἔπαινον C2 in marg</note>

<pb n="438"/>
μὴ τὸν ἐπαινέτην ζητοῦσιν, εὐφημίαν γὰρ ἡδὺ μὲν
ἀκοῦσαι, μνηστεῦσαι δὲ ἴσως ἀβέλτερον· ἐμὲ δὲ τὸ
ἔγκλημα καταλαμβάνει σαφῶς, ὅτι δὴ χρέα πάντων
ἐντιμότατα καταθεῖναι δέον εὐθὺς εἰς τόδε ἐμέλλησα
<lb n="5"/> καὶ περὶ μὲν τῶν ἄλλων οὐδὲν ἐπαυσάμην ἐν τῇ πόλει
λέγων, τὸν δ’ εἰς αὐτὴν τὴν πόλιν ἀναβέβλημαι λόγον,
ὥσπερ τις ἑτέρους μὲν ἐν ὀφθαλμοῖς τῆς μητρὸς θερα-
πεύων, αὐτῆς δὲ ἐκείνης καταμελῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>καὶ μὴν οὐδ’
<note type="marginal">R 276</note> ἐκεῖνό | γε εὔλογον παρὰ μὲν ὑμῶν ὁμολογεῖν τὴν
<lb n="10"/> τέχνην ἔχειν, ὑπὲρ δὲ τῶν δεδωκότων μὴ χρῆσθαι τὸν
λαβόντα τῇ τέχνῃ, ἀλλ’ ἐν μὲν ταῖς ἐπ’ ἀγορᾶς συνου-
σίαις, ὅσῳ τὰς ἄλλας νικᾷ, δεικνύειν, ταύτας δὲ τὰς
ἀποδείξεις μὴ τολμῆσαι ποιῆσαι βιβλίον.</p>
<p>4. Οὔσης δὲ τοσαύτης ἀφθονίας τῷ βουλομένῳ
<lb n="15"/> μέμφεσθαι τὴν σιγὴν ὅμως ἔνι τις ἀπολογία τῇ σιωπῇ.
οὐ γὰρ τὸ μὴ λέγειν ἐγνωκότος ἦν διὰ τέλους μὴ
λέγειν, ἀλλ’ ἐκράτει μὲν εἰπεῖν, ἐν δὲ τῷ διαμέλλειν
ἦν τις ἐλπὶς μείζω τὴν δύναμιν ἔσεσθαι τοῦ χρόνου
προστιθέντος τῇ τέχνῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τιμῶντος οὖν ἦν, οὐ ῥᾳθυ-
<lb n="20"/> μοῦντος, καὶ κοσμεῖν ἐπιθυμοῦντος κάλλιον, ἀλλ’ οὐχ
ὅλως τὸ κοσμεῖν φεύγοντος ἡ μέχρι τοῦδε σιγή, καὶ
πέπρακται μὲν εἰς τοὺς λόγους πλέον οὐδέν, ὡς ἀρκέσαι
<note type="footnote">2 ἀνόητον supra ἀβέλτερον Β2 3 χρὴ Mor 4 ὁ in
ἐντιμοτατα in ras P2 | ἐς Ca | τόδε A, γρ τοῦτο in marg
8 δ Re | οὐδ᾿ ex οὐδὲ corr I2 οὐδὲ MB 9 μὲν] καὶ
Mor 12 et ας in ἄλλας, νικ in νικᾶ et δεῖ in δεικνύειν Ρ2
in ras 15 τίς ΑΙΒ 16 τοῦ Re e Μο τὸ reliqui libri
Mor et restituerunt Iacobs in exemplari et Lect. 339 et Cobetus
Mnem. V 106 (Coll. 102) | διατέλους Μο 18 τίς ΑIMO
19 οὖν] μὲν οὖν MBCa μὲν Μο 20 ἀλλ᾿ om Μ 21 κεἰ
Iacobs 1. 1. 22 μὴ Mor quod corr Re Anim | οὐδ’ C sed del.
et in marg οὐδὲν pos. s, Μ sed οὐδὲν suprascr. m2, Β sed
rasura corr ex οὐδὲν, MoCa</note>

<pb n="439"/>
τοῖς παροῦσι, τὴν δ’ οὖν παραίτησιν τοῦ μὴ πρότερον
εἰρηκέναι παρὰ τῆς γνώμης ἔχειν ἔσται μοι.</p>
<p>6. Κοινὸν μὲν οὖν τῶν ἐγκωμιαζόντων ἔθος λεί-
πεσθαι φάσκειν τὴν αὑτῶν ἀσθένειαν τοῦ μεγέθους
τῶν ἔργων οἷς προσάγουσι τὸν λόγον, καὶ συγγνώμην <lb n="5"/>
αἰτεῖν παρὰ τῶν ἀκουόντων, εἰ βουλόμενοι τῆς ἀξίας |
ἐγγὺς ἐλθεῖν ἄκοντες ἐλάττους γίγνοιντο· ἐγὼ δὲ <note type="marginal">R 277</note>
ταύτην ἐμαυτῷ ἁπανταχόθεν ἡγοῦμαι προσήκειν, τοῖς
δὲ ἄλλοις οὐδ’ ὁθενοῦν, ὁπόσοι πρὸς τήνδε τὴν ὑπό-
θεσιν ὥρμησαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοθεν ἐπελθοῦσιν <lb n="10"/>
οὐκ ἦν ἀνάγκη τοῦ λόγου, ἀλλὰ λέγοντες μὲν τεχνικῶς
ἐχαρίζοντ’ ἄν, τοῦτο δὲ μὴ ποιοῦντες οὐκ ἂν ἐδόκουν
φορὰν ἀναγκαίαν ἐκλείπειν· ὁ δὲ κύριος ὤν εἰπεῖν τε
καὶ μὴ, τυγχάνων μὲν τῆς σπουδῆς ἐπαίνου ἄξιος,
ἁμαρτάνων δὲ οὐδὲ συγγνώμης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ᾧ γὰρ ἐξῆν μηδὲ <lb n="15"/>
καταστῆναι τὴν ἀρχὴν εἰς παραιτήσεως χρείαν, οὗτος
ἑκὼν εἰς τὴν χρείαν ἐμβὰς δικαίως ἂν τῆς παραιτή-
σεως στέροιτο. ἐμοὶ δὲ πρὸς τὸν λόγον ὑπὸ τῶν τῆς
πατρίδος ἑλκομένῳ δικαίων καὶ ᾧ δυοῖν ἦν ἀνάγκη
θάτερον, ἢ λέγειν ὁπωσοῦν ἀπὸ τῶν παρόντων ἢ κακᾷ <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 τὴν γοῦν Iacobs num τὴν δὲ γοῦν? 3 μὴ Mor
4 αὐτῶν libri edd 5 τοὺς λόγους ΒΜο τ λόγ Ca 8 ἁπαν-
ταχοῦ μὲν Re | οἶμαι BMo Ca 9 δ᾿ e δὲ corr I et Re |
οὐδ’ ὁθενοῦν scripsi e Ρ et Ι sed in hoc θὲν in ras m2
οὐδ’ ὅθενουν U οὐδὲν οὖν C sed ὅθεν οὖν suprapos. s,
et Mor οὐδὲνοὺν Μο οὐδ’ ὁτιοῦν Α sed ᾿οτιου in ras trium
vel quattuor litterarum, Β sed γρ οὐδαμῶς· οὐδενοῦν in marg
m2, Ca et Re οὐδοτιοῦν Μ 13 ἐλλείπειν MBMoCa cf.
X 11, 2 ὡς δὲ ὑπὸ ἀπληστίας ἐξέλιπον τὴν φοράν 14 ἐπαί-
νων UI sed in hoc οὐ suprascr. m2 MoCa τιμῆς Β 15 οὐ
MoCa 16 τηναρχὴν Β et e τὴν ἀρχὴν corr I2 | οὕτως Mor
17 γρ ἔχων Mor in marg | γρ τις Mor in marg | ἐς Μο
18 στεροῖτο Re 19 καὶ om Mor | ἦν om UI sed in hoc
rasura duarum litt</note>

<pb n="440"/>
δοκεῖν εἶναι πολίτῃ, πῶς οὐ πανταχόθεν ἕτοιμος ἡ
συγγνώμη;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ γὰρ εἰ μὲν ἦν μοι χρήματα χορηγεῖν
ἀποχρῶντα, καλῶς ἂν εἶχεν ἴσως ἐκείνως τὸ δίκαιον
σώσαντι μὴ τὸν διὰ τοῦ λόγου κίνδυνον αἱρεῖσθαι·
<lb n="5"/> ἐπεὶ δὲ τὰς ἐκείνῳ μὲν τῷ τρόπῳ λειτουργίας ὑπὸ τῆς
Τύχης ἀφῄρημαι, δεῖ δέ τι φανῆναι καὶ αὐτὸν φέροντα
τῇ πόλει, τῷ φόβῳ τῆς σιωπῆς ἡ περὶ τὸ λέγειν τόλμα
τὴν συγγνώμην ἔχει.</p>
<note type="marginal">9</note> <p>10. οἱ μὲν οὖν πολλοὶ τῶν ἐπὶ τὴν ἀκρόασιν ἡκόν-
<note type="marginal">R 278</note> τῶν τὴν μὲν παροῦσαν | τύχην τῆς πόλεως ὁρῶντες,
τῆς δὲ ἄνωθεν σεμνότητος οὐδὲν εἰδότες καὶ τὰ μὲν
θαυμάζοντες, τὰ δὲ οὐκ εἶναι νομίζοντες οἴονταί με
τοῦ μεγέθους εὐθὺς ἅψεσθαι καὶ τῆς ἐν τούτοις
οχῆς, ὥσπερ καὶ αὐτὸν ὁμολογοῦντα τοῖς μὲν νέοις
<lb n="15"/> νικᾶν τὴν πόλιν, τοῖς δὲ ἀρχαίοις νικᾶσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>δεῖ
δέ με ἐκεῖνα πρότερον ἀξιώσαντα μνήμης ἔπειτα οὕτως
ὑπὲρ τῶνδε λέγειν, ὥστε φανῆναι συμφωνίαν τῶν
ὄντων πρὸς τὰ πάλαι καθεστῶτα καὶ ὅτι οἷς γε ἐκεῖνα
προυπῆρξε, καὶ ταῦτα ὀφείλεται, ἡ δὲ νῦν λαμπρότης
<lb n="20"/> οὐκ ἀπὸ χειρόνων ἤρτηται.</p>
<p>12. Πρὶν δέ, οἵ τινες πρῶτοι κατέσχον τὴν χώραν,
διδάξαι, περὶ φύσεως τε τῆς χώρας καὶ ὅπως μὲν ἀέρων
εἴληχεν, ὅπως δὲ ἔχει πρὸς θάλατταν, ὅπως δὲ ὑδάτων
<note type="footnote">1 ἕτοιμος εἰς συγγνώμην Μο 3 ἴσως εἶχεν CBMCa Mor
ἴσως om Mo 5 τὰς — 6 δέ om Ca | ἐν ἐκείνω μὲν Β
6 καὶ αὐτὸν φανῆναι UIBMoCa 9 μὴ Mor 10 τὴν om
Mor | μέν inserui e BMoCa auctore Re 12 με] μετὰ Mor
13 ἅψεσθαι scripsi ex I in quo tamen ἑ in ras m2, auctore
Re ἅψασθαι reliqui libri edd 15 δ’ UIM 17 τῶν νῦν
ὄντων Cobet Mnem. V 106 (Coll. 102) num παρόντων? 19 ὀφεί-
λεται scripsi cum Gasda ὠφείλετο libri (ὠ ex ὁ corr
γρ πόλιν
21 κατεῖχον Mor | χώραν Μ πόλιν BMoCa 22 τε in ras
P4 | τῆς] καὶ Ca | ἀὴρ Mor</note>

<pb n="441"/>
μετείληφεν, ἥτις δὲ αὕτη καρποὺς ἐκτρέφειν, καὶ ὅλως
περὶ τῆς ἐνταῦθα πλεονεξίας διαλεκτέον. ὥσπερ γὰρ
ἡ χώρα πρεσβύτερόν τι τῶν ἐνοικούντων, οὕτω καὶ
τὴν ὑπὲρ ταύτης εὐφημίαν προτέραν εἶναι δεῖ τῆς εἰς
τὸ γένος ἐσομένης.</p> <lb n="5"/>
<p>13. Καὶ ἅμα πρῶτον καὶ μέγιστον τῆς] πόλεως
ἐγκώμιον γῆς ἀρετὴ, καθάπερ, οἶμαι, νεώς, ὅταν ἐπ’
ἰσχυρὰν τὴν τρόπιν τὰ ἄλλα ᾖ συμπεπηγότα. τοῦτο
δὴ πρὸ τῶν ἄλλων ἐξεταστέον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>καὶ οὐ ταὐτόν γε
πείσομαι τοῖς πολλοῖς, οἱ πᾶν ὅτι ἂν ἐπαινῶσι χωρίον <lb n="10"/>
μέσον τῆς | οἰκουμένης βιάζονται δεικνύειν. πρῶτον <note type="marginal">R 279</note>
μὲν γὰρ εἰ ὅτῳ τοῦτο ὑπάρχει, καὶ τὸ καλῷ γε εὐθὺς
εἶναι προσυπάρχει, μιᾶς πόλεως γίγνεται, ὅτι ταῖς
ἄλλαις οὐκ ἔστιν εἶναι μέσαις. ὥστε οἱ πλείους ληροῦσι
τῶν λόγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἔπειτα εἰ μὲν τὸ μεσεύειν τοῖς ὅλοις <lb n="15"/>
ἐδίδου κρατεῖν, εἶχεν ἄν τινα νοῦν ἡ σπουδὴ τοῖς
ταῦτα φιλονεικοῦσιν. εἰ δ’ οὐ ταὐτὸν εἰς καρπῶν
φορὰν Αἴγυπτός τε καὶ ἡ πέτρα Δελφῶν, τί δεῖ
<note type="footnote">18 Cf. Suidas s. ν. ἔ τις ἐν Αἰγύπτῳ σῖτον ἄγει et s. ν.
Δελφὸς ἀνὴρ στέφανον μὲν ἔχει, δίψει δ’ ἀπόλλυται (corr ἀπόλωλεν e Lib. ep. 208 vel άπολωώς e Schol. Ar. Eq. 534). cf. Soph.
O. R. 463. Eur. Andr. 998. Paus. Χ 16, 2. Schol. Pind. Pyth. IV 6</note>
<note type="footnote">1 αὐτὴ Re 3 τι om Mo ἐστι Iacobs lect. 339 4 φημ
et ἂν in εὐφημίαν in ras P3 6 πρότερον BMo 6 verba
καὶ μέγιστον — 8 συμπεπηγότα citat Plan fol. 99v 6 τῆς can-
cellavi om P sed in hoc rasura trium litt, BMMoCa et Plan
6 τῆς — 7 γῆς in ras 12 vel 13 litterarum I2 8 verba τοῦτο
δὴ — 442, 2 ἐπαινεῖ τις citat Plan fol. 103 9 περὶ τῆς
χώρας titulus in marg C | καὶ om Mor 10 ῶ in ἐπαινῶσι Ρ5
in ras trium litt ἐπαινέσωσι Α Re 12 οὕτω Μο I ὁ alte-
rum in τοῦτο in ras P2 12 καὶ — 13 προσυπάρχει inser Α2
13 προσυπάρχοι U | ὅτι scripsi καὶ libri Plan edd καὶ γὰρ
Gasda 14 μέσαις] μετόχοις (80. τοῦ καλαῖς εἶναι) M Schmidt
β α
Philol. XII 279 εἶναι μέσαις I μέσαις εἶναι U | πλείστους
Mor, γρ πλείους in marg 15 μεσσεύειν ACP | ἐδίδου τοῖς
ὅλοις Β 17 φιλονεικοῦσιν ἡ σπουδὴ UI sed in hoc φιλ inser
m2 18 ἡ δελφῶν πέτρα BMoCa Plan</note>

<pb n="442"/>
μέσην δεικνύειν ἀντὶ τοῦ καλὴν ἀποφαίνειν ἣν
νεῖ τις;</p>
<p>16. Τοῦτο τοίνυν ἔξεστί μοι περὶ τῆς ἐμαυτοῦ
φθέγξασθαι, ὅτι τῆς ὑπ’ οὐρανῷ καλλίστης τὸ κάλ-
<lb n="5"/> λιστον ἥδε ἐστίν. ὁμολογεῖται μὲν γὰρ τῆς γῆς ἄριστον
εἶναι τοῦθ’ ὃ πρῶτον ᾧ] ὁ θεὸς ἀνίσχων προσβάλλει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>καὶ βασιλεῦσί τε κτῆμα περιμάχητον ἥδε ἡ μοῖρα,
καὶ ὅτῳ γέγονεν, οὗτος παρὰ τοῦτο μείζων, πᾶσί τε
ἀνθρώποις εἰς ἀκοὴν ἐρχόμενον τοὔνομα χάριν τινὰ
<lb n="10"/> κομίζον ἔρχεται καὶ τὰς ψυχὰς ἡδονῆς ὑποπίμπλησιν,
<note type="marginal">R 280</note> ὥσπερ τῶν ὀνειράτων ὁπόσα κήπων εἰκόσι | τοὺς
καθεύδοντας εὐφραίνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>οὕτω δὲ ἁπάσης τῆς ἑῴας
ἐχούσης τὰ πρῶτα εἰς ἡμᾶς ἔρχεται. τοῖς μὲν γὰρ
ἄλλοις ἡ χώρα τὸ μὲν δίδωσι, τὸ δὲ οὐ δίδωσιν, ἢ νὴ
<lb n="15"/> Δία γε παντοδαπὰ δίδωσι μέν, ὑπερβολαῖς δὲ ὡρῶν
τὸ λυπηρὸν οὐκ ἐκπέφευγεν, ἢ διαφεύγει μὲν καὶ τοῦτο,
σπάνει δὲ ὑδάτων καὶ τὴν ἄλλην εὐκαιρίαν ἀμβλύνει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἡμῖν δὲ πάντα ἀλλήλοις ἐφάμιλλα, ἡ γῆ, τὰ νάματα,
<note type="footnote">3 μοι] μὲν Mor 4 τοῖς BCa γῆς Iacobs lect. 339 | οὐ
in οὐρανῷ in ras Ρ5 | καλλίστοις BCa 5 ἥδε] τόδε Gasda
μὲν om Mo 6 τοῦθ’ ὃ scripsi praeeunte Morello qui in marg
habet ἴσ. τουθ’ ὁ, coll. or. I. p. 99, 14 ἀνίσχει ἥλιος διὰ νεφῶν
προσβάλλων τὴν θάλασσαν et II. ἡ 421 = Od. τ 433 ἠέλιος μὲν
ἔπειτα νέον προσέβαλλεν ἀρούρας τοῦτο libri edd | πρῶτον inser
Α2 post ᾦ ponere voluerunt Re et Gasda | ὦι P sed m2 et
post ὢ ras unius litterae (ut videtur ν) delevi | σ in προσβάλλει
inser P5M2B2 7 δὲ MBMoCa, fortasse recte | χρῆμα Μο
8 verba πᾶσί τε — 12 εὐφραίνει citat Plan fol. 103 | δὲ Ca
10 κομίζων Μο | μ in ὑποπίμπλησιν in ras A, inser ΜΡ2
ὑποπίπλησιν C 12 ἴω MoCa | ἔω ἀνεχούσης Mor, γρ
ἐξεχούσης in marg 14 τὰ (bis) MoCa 15 ὑπερβολὴ MoCa |
ὁρῶν Μο</note>

<pb n="443"/>
τῶν ὡρῶν ἡ κρᾶσις. γῆ τοίνυν ἡ μὲν ὑπτία τοῖς
πελάγεσι παρισουμένη, βαθεῖα καὶ πίειρα καὶ μαλακή,
ῥᾳδίως μὲν ἀρότροις εἴκουσα, γεωργῶν δὲ ἐπιθυμίας
ἐπιεικῶς ὑπερβαίνουσα, ὁμοίως μὲν ἀγαθὴ σπείρειν,
ὁμοίως δὲ ἀγαθὴ φυτεύειν καὶ πρὸς ἐκατέρων τὰς <lb n="5"/>
γονὰς εὖ ἡρμοσμένη, δένδρα μὲν ὑψηλὰ μεθ’ ὥρας
παρεχομένη, τοὺς δὲ ἀστάχυς τῶν παρ’ ἄλλοις δένδρων
ὑψηλοτέρους, τοὺς δὲ καρποὺς εἰς πλῆθος, τὸ δὲ
λος ὑπὲρ τὸ πλῆθος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ἄπεστι δὲ οὐδὲν ὃ παρεῖναι
βέλτιον, ἀλλ’ ἄν τε τὸν Διόνυσον εἴπῃς, πολὺς παρ’ <lb n="10"/>
ἡμῖν βακχεύει, ἄν τε τὴν Ἀθηνᾶν, τῷ φυτῷ αὐτῆς ἡ
γῆ κομᾷ· ὥστε πολὺς μὲν οἶνος εἰς τοὺς ὁμόρους ἐν-
θένδε ῥεῖ, πολλῷ δὲ ἔτι πλέον ἔλαιον ἐν ὁλκάσιν ἄγεται
πανταχοῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>Δημήτηρ δὲ οὕτω δή τι τὴν ἡμετέραν
ἠγάπησε μᾶλλον ἢ Σικελίαν, ὥστε Ἥφαιστος μὲν ἐπὶ <lb n="15"/>
τῆς ἀσπίδος χρυσῆν ἄρουραν ἐποίησεν, ἡ δὲ μοῖραν
ἡμῖν τῆς γῆς οὐ|μικρὰν χρυσῷ προσόμοιον ἐποίησε <note type="marginal">R 281</note>
τῇ τε χρόᾳ καὶ ἅμα ὁ καρπός, οἷος οὐκ ἄλλοθεν, καὶ τὸ
δῶρον ξανθῆς ὄντως θεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>ὄρη δὲ ἡμῖν τὰ μὲν
ἐν τῇ χώρᾳ, τὰ δ’ αὖ περὶ τὴν χώραν, τὰ μὲν τὴν <lb n="20"/>
<note type="footnote">14 Schol. Theocr. I 65 16 Il. σ 549 19 Il. ἑ 500</note>
<note type="footnote">1 ὁρῶν Mo 2 πελάγεσιν ἐξισουμένη MoCa 3 ἡδέως
Mo et γρ Ca in marg 5 δὲ] μὲν Μο 6 μετ’ ὀπώρας
M Schmidt Philol. XII 292 7 verba τοὺς δὲ — 9 πλῆθος
citat Plan fol. 103 7 δένδρον Μο 8 τὸ — 9 πλῆθος Α2
in marg delere vult Gasda | ἄπεστιν οὐδὲν MoCa 10 εἴπόις
Ca εἴποις Μο | παρ’ om M 11 ταύτης UIMBMoCa
12 ἐνθένδε corr ex ἐνθεντε Ρ2 14 πανταχῆ UIM πανταχοῦ
BMoCa | δήμητρα MoCa | τοι BMCa 16 ἐποίησεν Ρ sed ν
in ras m2 om BMoCa | ἡ δὲ in ras P2 16 μοῖραν — 18 τῇ
τε infra textum add Ρ2 17 ἐποίησεν ἥ τε γὰρ χρόα Re Anim
18 ἄλλοθεν corr in ἄλλοθι P2I2 | καὶ τὸ] ἐστὶ ἐστὶ vel καλεῖται?
19 οὕτω Μο</note>

<pb n="444"/>
πεδιάδα τέμνοντα, τὰ δ’ εὐρέα τὴν εἴσοδον, τὰ δὲ πρὸς
τοῖς τέρμασι περικλείοντα. τούτων δὲ τὰ μὲν τῷ σχή-
ματι διέστηκε τῆς ὑπτίας εἰς ὕψος ἠρμένα, τὰ δὲ τῷ
εὔγεῳ ἁμιλλᾶται τοῖς κάτω, καὶ οὐκ ἐν ἀτιμοτέροις
<lb n="5"/> γεωργοὶ πονοῦσι ζεύγη περὶ τὰς κορυφὰς ἐλαύνοντες,
ἀλλ’ ὅσα μὲν ἡ ἄπεδος ἀλλαχοῦ τρέφει μόνη, ταῦτα
παρ’ ἡμῖν καὶ τὰ ὄρη γεννᾷ, ὅσα δὲ τῶν ὀρῶν ἐστιν
ἀλλαχοῦ δοῦναι μόνων, ταῦτα παρ’ ἡμῖν καὶ παρὰ τῶν
πεδίων τίκτεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>οὐ γὰρ διῄρηται τὸ μὲν εἰς φυ-
<lb n="10"/> τῶν αὔξησιν, τὸ δὲ εἰς σπερμάτων ὑποδοχήν, ἀλλ’ ἴδοις
ἂν ἐν τοῖς αὐτοῖς δένδρα τε ἀναδραμόντα καὶ ὑπὸ |
<note type="marginal">R 282</note> τοῖς δένδρεσι λήια θάλλοντα, μᾶλλον δὲ καὶ μεμε-
ρισμένως ταῦτα δείκνυσι καὶ κατὰ σύνοδον φέρει.
τουτὶ μὲν &lt;γὰρ&gt; τῆς γῆς πολύπυρον, τουτὶ δὲ
<lb n="15"/> νότατον, τουτὶ δὲ πάντα συνείληφε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>καὶ τὸ τὰ
ὄρη μὴ λείπεσθαι τῶν πεδίων εἰς γονὰς οὐ δίδωσι
χώραν λιμῷ ῥᾳδίως συμβῆναι. ἐν γὰρ ταῖς τῶν ὡρῶν
ἀταξίαις οὐχ ἡ αὐτὴ κατ’ ἀμφοτέρων βλάβη. τὸ γὰρ
ἐνδεέστερον πρὸς τὰ κάτω τοῦτο πολλάκις πρὸς τὰ
<lb n="20"/> μετέωρα μέτριον καὶ τὸ ’κείνοις ἐπιζήμιον πολλάκις
<note type="footnote">1 τὰ — εἴσοδον inserui ex A2 ευ et α in εὐρέα rasuram passa
sunt) P2 (partim in rasura sex litterarum antecedentium μνοντα,
partim in marg) UI in quo tamen puncta superposita sunt,
om reliqui libri edd cf. Her. III 117 3 τῆς in ras Ρ2 |
τῷ δ’ εὔγεω Μο Re 4 εὐγαίω U εὐγέω reliqui libri et Re
6 ἄπεδος scripsi e C auctoribus Re Anim et Gasda εὔπε-
δος ΑΡ2 (supra ἔμπεδος) Ι sed υ in rasura paulo maiore) et
Mor ἔμπεδος U πεδιάς BMMoCa 7 καὶ — 9 τίκτεται
partim in rasura 22 fere litterarum partim in marg P3 7 καὶ
om MoCa 8 μόνον UBMCa | ταῦτα παρ’ ἡμῖν καὶ om
Mor 10 ς in ras ἴδοις in ras P2 11 ἐν in ras I2 ἐπὶ
καὶ om Mor | παρὰ Ca 14 γὰρ inserui auctore Re | δὲ om
Μο | πολυοινότερον MoCa 20 ἐκείνοις UBMMoCaI sed in
hoc ἑ erasum 20 ἐπιζήμιον — 445, 1 διαφεύγει C2 in marg
in ras ἐπικείμενον Mor</note>

<pb n="445"/>
διαφεύγει τὰ κάτω, ὥστ’ ἐπ’ ἀσφαλοῦς ἐξεῖναι τὰ πολλὰ
βιοτεύειν ἢ πάσης εὐθηνούσης ἢ πάντως γε τῶν
ρων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>τῶν δὲ ὀρῶν ὁπόσα οὐ κάρπιμα τὴν φύσιν,
ἑτέρωθι συντελεῖ. τὰ μὲν γὰρ ταῖς λιθοτομίαις ἵστησι
τῇ πόλει τοὺς τοίχους, τὰ δὲ ταῖς ὕλαις ἐρέπτει τε <lb n="5"/>
καὶ τἄλλα συνεργάζεται καὶ χωρὶς τούτων σιτοποιοῖς
τε καὶ λουτροῖς παρέχει τὸ πῦρ, ὅθεν περιεῖναί τε καὶ
τρυφᾶν ὑπάρχει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>ποίμνιά τε καὶ αἰπόλια τῶν
βοσκημάτων εἰς τὴν ἀνθρώπου τροφὴν τελεῖ, καὶ οὐδέν,
ὥσπερ ἐν τοῖς πεπηρωμένοις σώμασιν, ἀργὸν ἔρριπται <lb n="10"/>
τῆς χώρας, ἀλλὰ τὰ μὲν ἀμείβεται τοὺς πόνους
πρεπῶς, τὰ δ’ ἄνευ πόνων δωροφορεῖ.</p>
<p>27. Ποτάμους τοίνυν ὁπόσοι διαρρέουσι τὴν γῆν,
τίς ὄν ἐξαριθμήσειε τοὺς μὲν μείζους, τοὺς δὲ ἐλάττους,
καὶ τοὺς μὲν ἀενάους, τοὺς δὲ τοῦ χειμῶνος ἐκγόνους, <lb n="15"/>
πάντας δὲ ὁμοίως χρησίμους, | τοὺς μὲν ἐκ τῶν ὀρῶν <note type="marginal">R 283</note>
ὁρμωμένους, τοὺς δὲ ἐκ τῶν πεδίων ἀνίσχοντας, τοὺς
μὲν εἰς ἀλλήλους ἐμβάλλοντας, τοὺς δὲ εἰς λίμνην
ἰόντας, τοὺς δὲ εἰς θάλατταν στείχοντας;</p>
<note type="footnote">15 Hes. op. 737</note>
<note type="footnote">1 ταπολλὰ ΒΜΜο 2 ἑ alterum in εὐθενούσης in ras I2
εὐθυνούσης MoCa 3 ὁρῶν BMo et in ὀρῶν corr Ρ2 | τὴν
φύσιν οὐ κάρπιμα Μο 4 ἑτέρωθεν Mor ἑτέρωσε Gasda
at cf. § 28 p. 446, 3 ἐνταῦθα 5 τὰ τείχη coni Mor | ἐρέπτει
citat Plan fol. 103 ἐρέπτει τε I sed supra εἰ circumflex. eras
et m2 gravis supra τε 6 γ in συνεργάζεται in ras Ρ2
7 λουτροῖς A sed λουτ in ras m2, P sed ὒ in ras m4 λοετροῖς
C et Mor | τε om Mor 9 ἐς Μο | συντελεῖ BCa 10 ὥσπερ
om B 12 δωροφορεῖ e δορυφορεῖ corr Cs 13 περὶ ποταμῶν
titulus CB in marg 15 ἀεννάους Α sed prius ν erasum,
Ρ sed m3 corr in ἀενάους, UICa Re 16 ὁ in ὀρῶν in ras
P2 18 ἐμβαλ in ἐμβάλλοντας in ras P2 ἐμβάντας Mor |
ν in λίμνην inser Mo2 19 δ’ Re | θάλασσαν Μ</note>

<pb n="446"/>
<p>28. Αἵ γε μὴν πηγαὶ καὶ τὸ τούτων ἄφθονον ἡμέ-
τερον ἀκριβῶς γνώρισμα, καὶ οὐδεὶς οὕτω θρασὺς οὐδὲ
ἐπὶ Νύμφαις μεγαλοφρονῶν, ὅστις ἂν ὡς ἴσον ἐνταῦθα
ἔχων παρρησιάσαιτο.</p>
<lb n="5"/> <p>29. Ὑπὲρ δὴ τοιαύτης τῆς ἡμετέρας γῆς αἰ Ὧραι
χορεύουσιν ἐμμελῶς οὐ διαφθείρουσαι τὴν ἀπὸ ταύτης
χάριν τῷ παρὰ σφῶν ἀηδεῖ· οὔτε γὰρ ὁ χειμὼν ὑπὸ
πλεονεξίας ἐπιλαμβάνει τὸν τοῦ ἦρος χρόνον μεθαρ-
μόττων εἰς αὑτὸν τὴν ἐκείνου τέρψιν οὔτε τὸ θέρος
<lb n="10"/> ταὐτὰ ποιοῦν ἐκτείνεται πρὸς τὸν χειμῶνα τὴν αὑτοῦ
τε κἀκείνου μέσην ὥραν ἐκβάλλον, ἀλλ’ ἑκάστη τε ἐν
ὅροις μένει καὶ τοῦ ἔτους ἴσον ἀποτέμνεται μέτρον
καὶ τῆς δευτέρας προσιούσης ἐξίσταται. καὶ τὸ μέγιστον,
αἰ γὰρ ἐκ τῶν ὑπερβολῶν ἀνιαραὶ τοῖς σώμασιν, ἡ μὲν
<lb n="15"/> τοῦ ψύχους, ἡ δὲ τοῦ θάλπους τὸ ὑπερβάλλον δεῦρο
κολάζουσαι ταῖς ἡμερωτέραις ἐοικέναι βούλονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>καί
μοι δοκοῦσι καθάπερ πρὸς ἀλλήλας συνθέμεναι τῆς
ἀλλήλων μεταλαμβάνειν δυνάμεως, ὁ μὲν χειμὼν μετου-
σίαν τινὰ θέρους ἐμφαίνειν τῷ προσηνεῖ καὶ ἀλύπῳ,
<note type="footnote">5 Philostr. im. II 34</note>
<note type="footnote">1 μὲν Mor 2 ἀκριβῶς Μ ἀληθῶς BMoCa sed in hoc
γρ ἀκριβῶς in marg | οὐδ᾿ Ρ 3 μέγα φρονῶν Ι | ἔχων ἐν-
ταῦθα BMoCa 5 ταύτης Α sed in lacuna m2, Ρ sed prius
τ in ras m4, UIBMoCa Re 6 ἀπὸ erasum U | ἡ in ταύτης
erasum U 7 ὑποπλεονεξίας Μο 9 spir. asper in αὑτὸν A2
αὐτὸν PU | κείνου Re 10 ταύτα U | τὴν om Mor | αὐτοῦ
PUBMMoCa 13 προσιούσης scripsi auctore Re ex UIM sed
in hoc σ suprapos et Ρ sed in hoc σιούσης in ras m4 προ-
ιούσης reliqui libri edd 14 ἐκ om B | τῶν ὑπερβολῶν] τῶν
ὡρῶν ὑπερβολαὶ UIP sed in hoc τῶν ὡρῶν et αἰ in ras m2
ἐκ τῶν ὡρῶν ὑπερβολαὶ Cs in marg, quod e scholio ortum
videtur | ἄλλως ἀνιαραὶ A. Hug, Antiochia p. 26 n. 24 | ιαρ
in ἀνταραὶ in ras Ρ2 | μὲν ἐκ τοῦ ψνχοῦς Μο 18 ὁ
,,Forte καὶ addendum“ Iacobs 19 ν in ἐμφαίνειν erasum M</note>

<pb n="447"/>
τὸ δὲ θέρος παρ’ ἐκείνου δέχεσθαι τοσοῦτον, ὅσον
ἔμελλεν εἶναι κώλυμα τῷ λυποῦντι τῆς θέρμης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>καὶ
ὁ μὲν | ὄμβρους ἄχρι κόρου παρέχει τῇ γῇ ψῦχος <note type="marginal">R 284</note>
ἀφελών, ἡ δὲ ἀνίησι λήια καὶ θεριναῖς αὔραις
φει ῥυομέναις τά τε σώματα καὶ τοὺς ἀστάχυς τῆς ἐκ <lb n="5"/>
τοῦ καύματος ζημίας. ὥστε μόνοις ἡμῖν ὑπάρχει τῇ
παρούσῃ τε ἀεὶ τῶν ὡρῶν ἥδεσθαι καὶ τὴν δευτέραν
ἀσμένως δέχεσθαι διὰ τὸ πάσαις ἐνεῖναί τι κεκραμένον
καὶ εὔχαρι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>τῶν δ’ ἄλλων οἱ πλεῖστοι οἱ μὲν
ἅπαντι τῷ κύκλῳ καταμέμφονται, οἱ δὲ ταῖς μὲν βελ- <lb n="10"/>
τίοσι, ταῖς δὲ οὐ τοιαύταις χρώμενοι ταὐτὸν πεπόνθασι
τοῖς ἐξ εἰρήνης εἰς πόλεμον μεταπίπτουσιν, ἐπειδὰν ἡ
μὲν ἀμείνων τὰ αὑτῆς ἐκπλήσασα οἴχηται, προσβάλλῃ
δὲ ἡ χαλεπωτέρα, καὶ πρὶν ἡσθῆναι καθαρῶς, ἀλγοῦσι
τὴν μὲν ἀπιοῦσαν οὐ δυνάμενοι κατασχεῖν, τὴν δ’ <lb n="15"/>
ἐπιοῦσαν φρίττοντες. ὧν ἡ μὲν ἱδρῶτι ῥεῖσθαι
ναγκάζει καὶ καλινδεῖσθαι περὶ τὰς κρήνας, ἡ δὲ τοῖς
κάμνουσι παραπλησίως ἐν ταῖς εὐναῖς διάγειν νιφετῷ
καθειργμένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>μόνοις δὲ ἡμῖν τό τε παρὸν τοῦ
ἔτους ἡδύτερον καὶ τὸ προσδοκώμενον οὐκ ἀηδέστερον, <lb n="20"/>
ἀλλ’ ἡ μὲν εὐφράνασα παρέρχεται, ἡ δὲ τὸ ἴσον κομί-
ους ος
<note type="footnote">3 ψῦχος Α ψύχουσ Ρ 4 ὥραις Μο 7 τε] τὸ
7 καὶ — 8 δέχεσθαι om Mor 8 κεκραμμένον IU sed in hoc
prius μ erasum 10 οἱ δὲ — 19 καθειργμένους citat Plan
fol. 103 11 δ’ Re 13 αὐτῆς PMo Plan et in αὑτῆς corr
A2 | ἐμπλήσασα supra ἐκπλήσασα M2 | προσβάλῃ MU sed in
hoc alterum λ erasum 17 καὶ — κρήνας om Mo 18 παρα-
πλήσιον Μο Plan 19 κατειργομένους Μο sed ρ inser m2
20 ἡδὺ Cobet Mnem. V 106 (Coll. 102) at cf. § 69 p. 459, 7 ἡνίκα
οὐ βέλτιον et Plat. Gorg. p. 603 Α εἴτε ἡδίω εἴτε ἀηδέστερα ἱστᾶι
τοῖς ἀκούουσιν Her. II 46, 1 οὔ μοι ἥδιόν ἐστι λέγειν 47, 2 οὐκ
εὐπρεπέστερός ἐστι λέγεσθαι 21 εὐφραίνασα Μο εὐφρῄ-
νασα Re</note>

<pb n="448"/>
ζοῦσα πρόσεισι, καὶ διαφέρομεν οὐδὲν τῶν πορευομέ-
νων ἐκείνας τὰς ὁδούς, ὅσαι πηγαῖς σκιεραῖς καὶ τόποις
<note type="marginal">R 285</note> ἀναπαυστηρίοις | ἀπ’ ἀρχῆς εἰς τέλος διειλημμέναι
μετ’ εὐθυμίας ὁδοιπόρους παραπέμπουσιν.</p>
<lb n="5"/> <p>34. Οὕτω δὲ τῶν ὡρῶν λαχόντες οὕτως πρὸς θά-
λασσαν ἔχομεν, ὡς εἰ μὴ συνέβαινεν ἔχειν, ἐλάττωμα
ἂν ἐθέμην. οὔτε γὰρ ἡμερῶν ὁδὸν θαλάττης ἀπέχομεν
οὔτε ἐπ’ αὐτοῖς αἰγιαλοῖς ἱδρύμεθα.</p>
<p>35. Τούτοιν δὲ ἑκάτερον ὁπόσον πόλει βλάβος, ἐν
<lb n="10"/> βραχεῖ δηλώσω. μᾶλλον δὲ τὸ μὲν ὅλως ἀπεστερῆσθαι
θαλάσσης ὡς βλαβερόν, ἅπασι δῆλον, καί τις ἂν ἑτε-
ρόφθαλμον τὴν ὧδε ἔχουσαν προσειπὼν οὐκ ἂν ἁμάρτοι,
τὸ δὲ τοῦ μὴ κεῖσθαι ἐπ’ αὐτῇ κέρδος τὴν ἀπόδειξιν
ἀπαιτεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>πρῶτον μὲν τοίνυν ἐπικλύσεις ὁπόσας
<lb n="15"/> ἐργάζεται θάλασσα, τὰς κάτω κειμένας ἀνάγκη φοβεῖσθαι
καὶ τῷ τῶν καλυφθέντων παραδείγματι τὸ θαρρεῖν
ἀφῃρῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ἔπειθ’ οἷς δοκεῖ πρὸς εὐφροσύνην
<note type="footnote">11 cf. Ἑλλάδα ἑτερόφθαλμον Lachetis apud Arist. Rhet.
III 10 p. 1411a 5</note>
<note type="footnote">1 διαφέρομεν scripsi auctore Re coll. p. 449, 19 διαφέρει
libri edd 3 ἀναπαυστηρίοις CIP sed in hoc υστη in ras
m4, ΜΒ sed in hoc τη supra στη m2, Ca ἀναπαυτηρίοις reliqui
libri Re | ἀπαρχῆς MCa 4 τοὺς ὁδοιπόρους BMMoCa Re
5 περὶ θέσεως τῆς θαλάσσης titulus CBMo in marg 5 Οὕτω
— 7 ἐθέμην citat Plan fol. 103 5 οὕτω PBMo | θάλατταν I
6 ἧς εἰ μὴ συνέβαινε vel ὥστ᾿ εἰ ἄλλη συνέβαινεν
ἔχειν Iacobs in marg. exempl. et lect. 339 7 ἡμέρας edd
8 ἐπαυτοῖς Μο | αὐτοῖς τοῖς Gasda 9 βλάβος πόλει Μο
10 ἀπεστερῆσθαι scripsi cum Sinteni ἀποστερεῖσθαι libri sed
στε suprapos Cv 11 θαλάττης IMo | θαλάττης ὡς Ρ2 in
marg | ὡς βλαβερόν om A, nisi forte in margine macula obtecta
sunt, et C βλαβερὸν in ras Ρ2 13 τοῦ om Mo | π’ in ἐπ
in ras I2 14 τοίνυν inser I2 | ὅσας Μο 15 θάλασσα
om Mo</note>

<pb n="449"/>
τελεῖν τὸ βλέπειν ἐξεῖναι πρὸς νῶτα θαλάσσης καὶ
φερομένας ὁλκάδας καὶ κελευσμάτων ἀκούειν, τοῦτο
οὐ πλείους εὐφροσύνας ἢ δυσθυμίας προξενεῖ, ὅταν
ἐλαυνόμενον ὑπὸ τῶν κυμάτων τὸ κλυδώνιον | ἐν <note type="marginal">R 286</note>
ὀφθαλμοῖς μὲν τῶν ἄρτι τερπομένων βαπτίζῃ τὰ πλοῖα, <lb n="5"/>
μεταβάλλῃ δὲ τοῖς ναύταις εἰς οἰμωγὰς τὰ κελεύσματα,
τοῦ δὲ λόγου τῆς ναυαγίας μεστὴν ἀποφαίνῃ τὴν πόλιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>τὸ δὲ μέγιστον εἰς ζημίαν, πόλιν γὰρ ἐπιθαλαττί-
διον ναυτικῆς ἀπειροκαλίας ἀνάγκη γέμειν θορύβων
τε ἀνελευθέρων καὶ φωνῶν βωμολόχων καὶ τῶν ἄλλων <lb n="10"/>
ἃ λυμαίνεσθαι καὶ διαφθείρειν ἤθη πόλεων ἰσχύει·
τοὺς μὲν γὰρ ἔξωθεν καταπλέοντας δέξεται, τοὺς δὲ
αὐτὴ πλέοντας παρέξεται. ἔπειτα ἡ τοῦ μέρους κακία
διὰ παντὸς ἦλθε τοῦ πληρώματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>ἀλλ’ ἡμῖν γε
ἡ θέσις τῶν ἀπὸ τῆς θαλάττης ἀγαθῶν ἀπολαύειν <lb n="15"/>
παρέχουσα τῶν ἐκεῖθεν κακῶν καθαρεύειν δίδωσι, καὶ
μετὰ μὲν τῶν ἐν μεσογείᾳ τῆς λύμης ἔξω καθέσταμεν,
μετὰ δὲ τῶν ἐπὶ θαλάττῃ καρπούμεθα τὴν θάλατταν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>καὶ διαφέρομεν τῶν μὲν τῇ τῶν ἐπιτηδείων ἀφθονίᾳ,
<note type="footnote">1 II. β 159 etc.</note>
<note type="footnote">8 &lt;Ο&gt; ὐ μόνον ἐπιθαλάττιον ἐπὶ θαλάττιον 00(1.) ἀλλὰ καὶ
ἐπιθαλαττίδιον ἐπὶ θαλαττίδιον cod.), ὡς ἐνταῦθα B2 (e Thom.M.)</note>
<note type="footnote">4 ἐλαυνόμενον — 5 πλοῖα citat Plan fol. 103 4 χειμά-
των Iacobs Ach. Τ. 619 et in marg exempl., fortasse recte
4, ἐν — 5 τερπομένων om Plan 5 βαπτίζει Plan 6 μετα-
βάλλοι Ca 7 λόγου A sed λόγ in ras γόου U | ἀποφάνει
IBCa 8 πόλιν — 9 γέμειν citat Thom. M. p. 161, 6 R s. ν.
ἐπιθαλαττίδιον· Λιβάνιος ἐν τῷ Ἀντιοχικῷ· πόλιν κτλ. 8 ἐπι-
θαλάττιον UI sed in hoc ἐπιθαλαττίδιον suprascr. m2 13 πλέον-
τας αὐτὴ Μο 14 ἀλλ᾿ — 450, 5 ἡττώμεθα citat Plan fol. 103
θαλάσσης C | ἀπολαύει Μο 17 μὲν om Μο | καθεστή-
ἐν
κάμεν BMMoCa Plan 18 ἐπὶ I 19 τῶν μὲν inser Mo2</note>

<pb n="450"/>
τῶν δὲ τῇ σωφροσύνῃ τῶν τρόπων καὶ τὰ δοκοῦντα
παρ’ ἀμφοῖν εὐδοκιμεῖν ἔχοντες ἀφ’ ὧν ἀμφότεροι
ψέγονται, διαφεύγομεν. ὥστε ἐκεῖνοι μὲν ἀλλήλων τὰ
μὲν πλεονεκτοῦσι, τὰ δὲ ἡττῶνται, ἡμεῖς δὲ μεθ’ ἑκα-
<lb n="5"/> τερῶν νικῶντες μετ’ οὐδετέρων ἡττώμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>τοσοῦ-
τον γὰρ διέχομεν λιμένων, ὅσον ἡμᾶς καθαρούς τε
τηρεῖ θαλαττίων κακῶν καὶ μετόχους ποιεῖ τῶν ἐκ
θαλάττης καλῶν. στάδιοι γὰρ τὸ μέσον εἴκοσι καὶ
ἑκατόν, ὥστε ἀνὴρ εὔζωνος ἅμα ἡλίῳ κινηθεὶς ἐνθένδε
<lb n="10"/> κομιεῖ τι τῶν ἐκεῖθεν ἔτι μεσημβρίας ἑστώσης.</p>
<note type="marginal">R 287</note> <p>42. Περὶ μὲν οὖν φύσεως | γῆς καὶ κράσεως
ἀέρων καὶ τοῦ πρὸς θάλατταν σχήματος ἀποχρώντως
ἴσως εἴρηται. ἐχόμενον δ’ ἂν εἴη διελθεῖν περὶ τῆς
εὐγενείας τῶν κατασχόντων τὴν χώραν καὶ τῶν
<lb n="15"/> των καὶ τῶν δευτέρων καὶ τῶν ἐπ’ ἐκείνοις καὶ δεῖξαι
πᾶσιν, ὡς ἡ ἀρίστη τῶν ἀρίστων ἐγένετο, καθάπερ
πλωτήρων ἀγαθῶν εὖ πεποιημένη ναῦς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>καὶ μα-
κρότερα μὲν δόξω τοῦ καιροῦ λέγειν, εἰρήσεται δὲ
πολλοστὸν ὧν εἰπεῖν ἔξεστιν. αἴτιον δὲ τῶν ἀρχαίων
<lb n="20"/> τὸ πλῆθος, δι’ ὃ τῶν πολλῶν σιωπηθέντων τὸ ῥηθὲν
τοῦ μήκους οὐ διαφεύξεται δόξαν. τὴν μὲν οὖν ἀκρί-
βειαν αἱ συγγραφαὶ φυλάξουσιν, ἡμῖν δὲ ὅσα πρέπει
πρὸς τὸ παρὸν ῥητέον.</p>
<note type="footnote">9 Her. I 72. 104. II 34. Thuc. II 97 22 Cf. Alb. Gratul.
in hon. Herwerd. p. 47 sq.</note>
<note type="footnote">3 ψέγονται e ψεύδονται corr Mo2 | ὥστ’ Μο Plan | τὰ μὲν
ἡττῶνται, τὰ δὲ πλεονεκτοῦσιν Plan 6 τε om Μο 8 τὸ
om A 9 ὥστε — 10 ἑστώσης citat Plan fol. 103 10 εἴ Α
sed acutus m2 13 περὶ τῶν προγόνων titulus in marg CB
14 κατεχόντων Β | χώραν I sed χώρα in ras m2 πόλιν U
ἐπ,̓ ἐκείνοις
15 μετ᾿ ἐκείνους Ι μετ᾿ ἐκείνους U 16 ἡ in ras Cv om
ΒΜο | ἐγίνετο Re 17 ὢ in πλωτήρων ex ὁ corr Μ2
20 διὸ libri Mor 23 ὁ in παρὸν in ras Ρ2</note>

<pb n="451"/>
<p>44. Ἴναχος ἦν υἱὸς μὲν τῆς Γῆς, Ἰοῦς δὲ πατήρ.
τῇ δὲ Ἰοῖ ταύτῃ Ζεὺς ἐραστὴς γενόμενος συνῆν. ἐπεὶ
δὲ οὐκ ἐλάνθανε τὴν Ἥραν, ποιεῖ τὴν ἄνθρωπον βοῦν
καὶ οὕτω συνῆν. Ἥρα δέ, καὶ γὰρ τοῦτο ᾔσθετο,
τει τὴν βοῦν οἴστρῳ, καὶ δρόμος ἦν αὐτῇ δι’ ἑκατέρας <lb n="5"/>
ἠπείρου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>Ἴναχος δὲ ζητῶν τὴν αὑτοῦ καὶ εὑρεῖν
οὐκ ἔχων καὶ λαβεῖν ἐπιθυμῶν ναῦς καθέλκει καὶ ἐμ-
βιβάσας ἄλλους τε Ἀργείων τοὺς ἐν λόγῳ καὶ Τριπτό-
λεμον ἡγεμόνα εἶναι τοῦ παντὸς ἐξέπεμψεν ἐπὶ ζήτησίν
τῆς ἠφανισμένης θυγατρός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>οἱ δὲ πάντα μὲν πόρον <lb n="10"/>
ἔτεμνον, πάντα δὲ πορθμὸν διέπλεον, πᾶσαν δὲ ἀκτὴν
παρέπλεον, ἀπέβαινον δὲ εἰς νήσους, διηρευνῶντο δὲ
παραλίαν, ἀνέβαινον δὲ καὶ πρὸς ἤπειρον μέσην γνώ-
μην ἔχοντες πρότερον ἀποθανεῖν ἢ καταλῦσαι τὴν ζή-
τησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>ὡς δὲ προσέσχον καὶ τῇδε τῇ γῇ, τῶν <lb n="15"/>
νεῶν ἐκβάντες, νὺξ δὲ ἦν, ἀνῄεσαν ἐπὶ τὸ ὄρος παρὰ
τοὺς ἐνοικοῦντας ὀλίγους δή τινας καὶ προσιόντες ταῖς
οἰκίαις θυροκοπίᾳ τε ἐχρῶντο καὶ ἐρωτήσει περὶ τῆς
Ἰοῦς. τυχόντες δὲ ξενίων | καί τινα πόθον πρὸς <note type="marginal">R 288</note>
τὴν γῆν λαβόντες τοῦτο πέρας ἐποιήσαντο τοῦ πλοῦ <lb n="20"/>
μεταστήσαντες τὴν τῆς ζητήσεως σπουδὴν ἐπὶ τὴν μο-
νήν, ἐφ’ ὃ μὲν ἠπείγοντο, τοῦτο ἀφέντες, ἣν δὲ ἐθαύ-
μασαν γῆν ἐντιμοτέραν θέμενοι τοῦ σκοποῦ, καθ’ ὂν
<note type="footnote">1 cf. I 479, 21 R 9 Strab. XVI 5 p. 750 17 cf. Malal. p. 29,10
18 Antiatt. (Bekker Anecd.) p. 99, 17 Diphil. com. fr. IV 429,
46 Μ. II 2 p. 578, 128 Κ.</note>
<note type="footnote">1 υἱὸς μὲν] μὲν υἱὸς BMo 2 ι prius in ἰοῖ in ras Ρ2
4 οὕτως ACPMMo 6 ὢ in ζητῶν in ras Ρ2 | αὑτοῦ C sed αὐτοῦ
in ras m2, et ex αὐτοῦ corr P3 I αὐτοῦ ACa 7 ἐμβιβάζει Mor
9 τοῦ παντὸς στόλου coni Re 10 οἱ δὲ — 13 μέσην citat Plan
fol. 103 15 τῆς νεὸ,ς Μο 16 ἀνίεσαν Ca 21 μεταστή-
σοντες Re 23 τοῦ σκοποῦ θέμενοι Μο | post θέμενοι ultimam
folii 99r vocem rasura trium litterarum in C</note>

<pb n="452"/>
ἐξέπλευσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>τοῦτο δὲ ἦν οὐκ Ἰοῦς ὑπεριδεῖν,
ἀλλ’ ὑπεριδεῖν τῆς οἰκείας· προείρητο γὰρ αὐτοῖς ὑπὸ
τοῦ πέμποντος ἢ τὴν ἄνθρωπον ἄγειν ἢ μηδὲ αὐτοὺς
ἀναστρέφειν. ὥσθ’ οἱ τοῦ ζητεῖν παυόμενοι τῆς οἰκείας
<lb n="5"/> ἑκόντες ἐστέροντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>εἰ μὲν οὖν ἐπ’ ἔσχατα τῆς
οἰκουμένης ἐλθόντες οὐδενὸς εἰς ζήτησιν ἔτι λειπομένου
μένειν ἔγνωσαν, εἰς τὴν ἀνάγκην, ἀλλ’ οὐ τὸν ἔρωτα
τῆς χώρας τὸ τῆς αἰτίας ἤρχετ’ ἄν· ἐπειδὴ δὲ πολλῆς
ὑπαρχούσης, ἐν ᾗ τινες ἦσαν τῆς εὑρέσεως ἐλπίδες,
<lb n="10"/> οὕτως ἐβούλευσαν, οἱ προτιθέντες τῶν ἐλπίδων τὴν
μονὴν τῆς οἰκείας δήπου τὴν ξένην προὐτίθεσαν. οὕτως
αὐτοὺς ἐγοήτευσεν ἡ χώρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>καὶ ὡς ἥψαντο τῆς
γῆς, κατάκρας εἴχοντο, καὶ τὸ τῆς πατρίδος
ὑπεχώρει τῷ τῆς ᾑρηκυίας θαύματι. τὸν δὲ τούτων
<lb n="15"/> ὕστερον γενόμενον Ὅμηρον οὐκ ἠξίουν ἔγωγε μηδὲν
εἶναι φῆσαι πατρίδος ἀνθρώποις ἥδιον, τῇ δὲ τῶν
Ἀργείων ψήφῳ καὶ τοὐναντίον εἰπεῖν, ὅτι πολλάκις
ἀμείνων χῶρος ἐπισπασάμενος γνώμας ἀνθρώπων ἐξέ-
<note type="footnote">2 cf. Malal. p. 30, 1 15 Od. ι 34</note>
<note type="footnote">10 βουλεύομαι οὐ μόνον ἐπὶ παθητικοῦ, ἀλλὰ καὶ βουλεύω
Β2 (e Thom. M. 1. 1. οὐ μόνον βουλεύοιμαι, ἀλλὰ καὶ
Λιβάνιος ἐν τῷ Ἀντιοχικῷ· ἐν ᾖ κτλ.</note>
<note type="footnote">4 ζῆν Ca 5 ἐς in ἑκόντες in ras Ρ2 ἑκόντος Ca | ἐστέ-
ροντο ἑκόντες Μο 9 ἐν ᾗ — 10 ἐβούλευσαν citat Thom. M.
p. 63, 15 10 αν in ἐβούλευσαν in ras Β2 ἐβουλεύσαντο ex
ἐβούλευσαν corr Ι2, fortasse recte, si sequens οἱ deletur post
ἐβούλευσαν interpunxi e ΡΜ, post μονὴν reliqui libri edd |
τὴν μονὴν τῶν ἐλπίδων BMMoCa 13 κατάκρας e κατ’ ἄκρας
γλύκιον
corr Ι2 16 ἥδιον Β</note>

<pb n="453"/>
βάλε τῆς ἐνεγκούσης τὴν μνήμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>οὗτος τοίνυν
ὁ Τριπτόλεμος ὁ κατὰ ζήτησιν τῆς Ἀργείας κόρης ἱδρύ-
σας ὂν ἦγε λαὸν πόλιν τε ἐποίησεν ὑπὸ τῷ ὄρει καὶ
Δῖός | ἱερὸν ἐν τῇ πόλει Νεμείου προσειπών, Ἰώνην <note type="marginal">R 289</note>
δὲ τῇ πόλει τοὔνομα ἀπὸ τῆς Ἰνάχου θυγατρός. ἦς <lb n="5"/>
γὰρ ἀφέντες τὴν ζήτησιν ᾤκισαν τὴν πόλιν, ταύτην
ἐτίμησαν τῇ κλήσει τοῦ ἄστεος· ἤδη δὲ τὴν γῆν
ζόμενοί τε καὶ καρπούμενοι μετονομάζουσι τὸν Νέμειον
Ἐπικάρπιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>Τριπτόλεμος μὲν οὖν τὰς πρώτας
ὑποθέσεις βαλόμενος τῇ πόλει μεθίσταται καὶ διὰ τῶν <lb n="10"/>
τιμῶν ἐν τοῖς ἥρωσιν ἠριθμεῖτο· θεὸς δὲ ᾧ κατὰ νοῦν
ἡ πόλις κατεσκευάζετο, βουλόμενος αὐτὴν ἐκ τῶν ἀρί-
στων αὐξῆσαι γενῶν κινεῖ Κάσον ἐκ Κρήτης, ἄνδρα
ἀγαθόν, καὶ δεῦρο ἄγει, τῷ δὲ ἄρα εἵπετο Κρητῶν τὸ
δοκιμώτατον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ἐλθόντες δὲ εὗρον τοὺς Ἀργείους <lb n="15"/>
ἀμείνους τῶν οἴκοι. Μίνως μὲν γὰρ φθονῶν ἐξέβαλεν,
Ἀργεῖοι δὲ ἀσμένως ἐδέχοντο καὶ μετέδοσαν πόλεως τε
καὶ χώρας καὶ ὅσων αὐτοῖς μετῆν. οὐ μὴν εὖ παθεῖν
μᾶλλον ὁ Κάσος ἢ εὖ ποιεῖν ἠπίστατο. Ἄκαι κατιδὼν
<note type="footnote">5 cf. Steph. B. s. v. Ἰώνη· οὕτως ἐκαλεῖτο ἡ Ἀντιόχεια ἡ
παρὰ Δάφνην, ἣν ᾤκησαν (corr ᾤκισαν) Ἀργεῖοι 11 Strab.
XVI p. 750 13 cf. Malal. p. 201, 19</note>
<note type="footnote">1 μνήμην Ρ sed μνήμ in ras m2, I sed μν in ras m2, Β
sed μηή in μνή in ras, et coni (sed postea abiecit) Re et
Ν. 8. V 107 (Coll 103) γνώμην reliqui libri edd στοργήν
Iacobs | οὗτος κτλ. in mente habet Euagrius h. eccl. I 20 cf.
p. 466, 10 3 post ἦγε rasura 3 vel 4 litt in C | λεὼν IBMMoCa |
δὲ Μο | ἐπὶ UI 4 ἴσως Νομίου“ Mor in marg | ἰώνη IMo
6 ante ζήτησιν rasura 6 litterarum I | ᾤκησαν UIMo | τῆ
πόλει Μο 8 τε om Mo | τὸ Μο | νέμιον UBCa 10
λόμενος UI 13 κάσσον Μο 16 ἐξέβαλλεν Α (sed alterum λ
erasum) CPMo Mor 18 καὶ (2) — 19 ἠπίστατο om Mo 18 ὅσον
Α ὅσον C | τη in μετῆν in ras P2 19 μᾶλλον inser I2 om U</note>

<pb n="454"/>
τῶν Τριπτολέμου νομίμων τὰ πολλὰ μεθεστηκότα ταῦτά
τε ἐπανήγαγε καὶ τὴν Κασιῶτιν ᾤκισε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>μείζω δὲ
ἤδη περίνοιαν λαμβάνων ἐπιχειρεῖ κτήσασθαι τῇ πόλει
τὴν Κυπρίων εὔνοιαν καὶ γαμεῖ τὴν θυγατέρα Σαλα-
<lb n="5"/> μίνου, ὃς ἐτυράννει Κυπρίων. πλεούσῃ δὲ τῇ παρθένῳ
συνανήγετο στόλος παραπομπὴν τῇ νύμφῃ ποιοῦντες
θαλάττιον. ὡς δὲ ἐγεύσαντο τῆς ἡμετέρας, ἀφεῖσαν
<lb n="R 290"/> τὴν νῆσον καὶ | ἐγένοντο μοῖρα τῇ πόλει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>ση-
μεῖον δὴ ποιήσαιτ’ ἄν τις τοῦ κατ’ ἀρετὴν βεβοῆσθαι
<lb n="10"/> τὸν Κάσον τὸ τὸν ἄρχοντα νήσου τοσαύτης τὸ κῆδος
ἀσμένως συνάψασθαι καὶ τῆς γε ἡμερότητος τοῦ Κάσου
σημεῖον τὸ τοὺς ἄγοντας τὴν κόρην ἀνθελέσθαι τῶν
φιλτάτων τὴν προστασίαν ἐκείνου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>λέγεται δὲ καὶ
τῶν Ἡρακλειδῶν τινας κατὰ τὴν ἔλασιν ἣν ὑπ’ Εὐρυ-
<lb n="15"/> σθέως ἠλαύνοντο, πολλοὺς Ἠλείων ἄγοντας καὶ τὴν
μὲν Εὐρώπην ἅπασαν, τῆς δὲ Ἀσίας τὴν ἄλλην ὑπερ-
ιδόντας ἐνταῦθα στῆσαι τοὺς μόχθους καὶ αὐτοῦ τε
ἱδρυθῆναι καὶ προσθήκην ἀνεγεῖραι τῇ πόλει τὴν
Ἡράκλειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p>σκοπείτω δή τις τὴν εὐγένειαν καὶ
<lb n="20"/> ὡς ὅτιπερ κράτιστον τῶν ἑκασταχοῦ, τοῦτο ἐνταυθοῖ
<note type="footnote">9 Her. III 39, 2 10 Thuc. II 29, 3 14 cf. Malal. p. 204, 9</note>
<note type="footnote">2 κασιώτην MCa Mor κασσιώτην Μο | ᾤκησε I ᾤκησε Μο
4 Σαλαμίνου scripsi e Pausania Damasc. fr. 4 apud. Malal.
1. 1. (Mueller fr. hist. IV 469) ὁ Κάσος βασιλεὺς ἠγάγετο Ἀμυκὴν
τὴν καὶ Κιττίαν, θυγατέρα Σαλαμίνου (cod. Oxon.: σα|σαλαμί-
νου) τοῦ Κυπρίων βασιλέως σαλαμῖνος libri edd 7 ,,malim
ἀφῆκαν aut ἀφίεσαν“ Re 9 δὴ Ρ δὲ ΙΒ 10 Κάσον] ἄνδρα
Μο 11 κάσσου Μο 13 λέγεται — 19 ἡράκλειαν citat Plan
fol. 103 13 καὶ om UIBMMoCa Plan 16 δ’ Re
18 ἱδρυνθῆναι Ca | ἀεγεῖραι C sed ν suprascr. m2 ἐγεῖραι
MMoCa ἀγεῖραι I sed γρ ἀνεγεῖραι suprascr. m2 B Plan
19 δέ Μ 20 ἕκαστον Β ἁπανταχοῦ Μο</note>

<pb n="455"/>
συνερρύηκεν, ὥσπερ εἴς τι χωρίον ἐξῃρημένον ὑπὸ τῶν
κρειττόνων εἰς ὑποδοχὴν ἀνδρῶν ἀξίων θαυμάσαι, καὶ
μόνοις ἡμῖν αἰ ῥίζαι τὰ παρ’ ἑκάστοις σεμνὰ συνήγαγον
εἰς ταὐτό, τὴν Ἀργείων παλαιότητα, τὴν Κρητικὴν
εὐνομίαν, γένος ἐκ Κύπρου βασίλειον, τὴν Ἡρακλέους <lb n="5"/>
ἀπορροήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>Ἀθήνηθεν δὲ οὓς ἐδεξάμεθα καὶ ὅσοις
ἄλλοις Ἑλληνικοῖς γένεσιν ἀνεκράθημεν, ἐπειδὰν ὁ
λόγος χωρῶν ἐπ’ ἐκείνους ἔλθῃ | τοὺς χρόνους, <note type="marginal">R 291</note>
εἰρήσεται.</p>
<p>59. Νυνὶ δὲ λεκτέον, ὡς καὶ τῇ Περσικῇ βασιλείᾳ <lb n="10"/>
τὸ χωρίον ἄνωθεν αἰδέσιμον. καὶ νὴ Δία γε καὶ τοῖς
Περσῶν θεοῖς ἔντιμον καὶ πρό γε ἐκείνων Ἀσυρίοις.
ἐστράτευε μὲν γὰρ ἐπ’ Αἴγυπτον ὁ Καμβύσης, γυνὴ
δὲ αὐτῷ Μερόη παρῆν. σκηνώσαντες δὲ ἐν τῷ τόπῳ,
ᾧ τὴν αὑτῆς ἔδωκε προσηγορίαν ἡ γυνή, ἡ μὲν ἦλθεν <lb n="15"/>
εἰς τὸν ναὸν τῆς Ἀρτέμιδος, ὡς θύσειε, Σεμίραμις δὲ
ἡ Ἀσυρίων ἄρχουσα τῇ θεῷ τὸν νεὼν ἐπεποιήκει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>ἰδοῦσα δὲ τὴν ὀροφὴν ὑπὸ γήρως ἀπειρηκυῖαν
δεῖται Καμβύσου θεραπεῦσαι τὸ πεπονηκός. ὁ δὲ
μετεωρότερόν τε τὸν νεὼν ἦρεν ἐπιβολαῖς τοίχων καὶ <lb n="20"/>
περιήλασε περίβολον ἱκανὸν δέξασθαι πανήγυριν, αὐτῇ
δὲ τῇ πανηγύρει τοὔνομα ἀπὸ τῆς γυναικὸς ἔθετο· ἡ
<note type="footnote">2 καὶ μόνοις — 6 ἀπορροήν citat Plan fol. 103 3 αἱ
ῥίζαι excepto αἰ (2) eras U ἐρίζεται I sed γρ αἱ ῥίζαι suprascr. m2
4 τὴν (1)] τῶν Ca om B | Κρητῶν Plan 5 τὸ γένος Gasda
6 ὅσους Μο 12 ἀσσυρίοις MoCa edd formam constantem
optimorum librorum hic et ubique reposui 13 ἐστράτευσε
ΒΜΜο 14 τῷ om Mo 15 αὑτῆς ex αὐτῆς corr A2 | ἡ
εἰ
γυνή om U | ὁ Mo 16 εἰς in ras ὡς A ὡς Re | νεὼν
UIBMMoCa | δ’ ΜΜο 17 ἀσσυρίων MoCa edd cf. ad 1. 12
18 ,,num ἀπερρυηκυῖαν?“ Iacobs 20 ναὸν U | ἐπιβολὴ
Μο | τῶν τοίχων MoI sed in hoc τῶν inser m2, Re 21 τὴν
πανήγυριν Ca 22 τῆς om Ca</note>

<pb n="456"/>
δὲ κλήρους τε ἀνῆκε τῇ δαίμονι καὶ γυναῖκας ἐγκατέ-
στησεν ἐπιμελεῖσθαι καὶ τῆς Περσικῆς εὐδαιμονίας τὸ
ἱερὸν ἐνέπλησε θρόνους ἀναθεῖσα καὶ κλίνας καὶ τόξα,
πάντα χρυσᾶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>τούτων δὲ ἐπιτελεσθέντων ἐπῆλθε
<lb n="5"/> τοῖς τὴν Ἰώνην κατοικοῦσι καταβῆναι πρὸς Καμβύσην.
ὡς δὲ εἰσήγγειλαν οἷς τοῦτο προσέκειτο, καλεῖ παρ’ |
<note type="marginal">R 292</note> αὑτὸν καὶ ἤρετο, τίνες ὄντες καὶ τί παθόντες τὴν
ἐκείνου κατέχοιεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>γνοὺς δέ, ὅθεν τε ὥρμηντο, καὶ
τὰς τύχας ὑφ’ ὧν ἐκομίσθησαν, καὶ θαυμάσας τὸ
<lb n="10"/> συμμῖξαι βουληθῆναι μᾶλλον ἢ παριόντα λαθεῖν, οὐχ
ὡς ἀπαιτεῖν δίκαιος ὢν χάριτας τοὺς τὴν αὑτοῦ
χοντας, ἀλλ’ ὡς ἂν αὐτὸς ἐκείνοις ὀφείλων τῆς ἐνοι-
κήσεως οὕτω διετέθη τὴν γνώμην. σημεῖον δέ, δῶρα
δοὺς ὥσπερ εὐεργέτας ἀπέπεμψε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p>λεγέτω τοίνυν
<lb n="15"/> ὁ βουλόμενος τὴν ἀγριότητα Καμβύσου καὶ ὡς οὐκ ἦν
ἑαυτοῦ. μᾶλλον γὰρ τὸ μετὰ θεῶν τε καὶ ὑπὸ θεοῖς
ζῆν τοὺς προγόνους φανεῖται. τὸ γὰρ τὸν Ὀργῇ χρώ-
μενον εἰς ἅπαντα καὶ τὴν ὠμότητα ποιούμενον ἡδονὴν
κρείττω γενέσθαι τῆς φύσεως πρὸς τὴν ἐκείνων θέαν
<lb n="20"/> καὶ μὴ παροξυνθῆναι πρὸς ἄνδρας Ἕλληνας τὴν
λέως νεμομένους πῶς οὐ θεοῦ τινος ἦν ἄντικρυς ἐπὶ
<note type="footnote">15 Her. III 30 sq.</note>
<note type="footnote">2 περσικῆς ἐπιμελείας καὶ εὐδ. Μο 3 ἔπλησε BMCa
5 οἰκοῦσι Μο 6 πρὸς ΒΜ 7 αὐτὸν APUIBMCa Mor |
,,malim μαθόντες“ Re 8 κατάσχοιεν Μο 10 παρόντας?
11 αὑτοῦ ex αὐτοῦ corr A2 αὐτοῦ UBMMoCaP (οῦ in ras
circumflex. e gravi m3 m3) I οῦ in ras m2) 15 ἦν ἐν
Cobet Misc. 146 16 γὰρ] δὲ Β γὰρ οὕτω Gasda coll. 489, 13 |
τὸ in τῷ corr Μ2 17 post προγόνους inser νικήσας Μ2
18 εἰς — 19 γενέσθαι om Ca 18 πρὸς Re | ἅπαντας U
ἅπαντας I 19 κρείττω γενέσθαι τῆς excepto κρείττ in ras
P3 | γινόμενον C sed ἕσθαι suprascr. s ABMMo Re | τῆς
αὐτοῦ φύσεως U et (αὐτοῦ corr in αὑτοῦ) I 20 καὶ eras
del Re</note>

<pb n="457"/>
τὴν σκηνὴν αὐτοὺς παραπέμποντος καὶ παρασκευά-
ζοντός γε ἀμφότερα, τοὺς μέν, ὅπως θαρρήσαιεν, τὸν
δ’ ὅπως | μὴ τραχυνθείη, καὶ τῶν μὲν ἐξαιροῦντος <note type="marginal">R 293</note>
τὸν φόβον, τοῦ δὲ κοιμίζοντος τὸν θυμόν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>καὶ
τί δεῖ τεκμαιρόμενον λέγειν ἀφέντα ἔργον περιφα- <lb n="5"/>
νές; παρὰ θεοῖς ἄνωθεν ἐράσμιος ὁ χῶρος. ὃν γὰρ
μέγιστον ἄγουσι θεὸν Πέρσαι τὸν Ἥλιον, καὶ τὰς <note type="marginal">†</note>
σατραπείας ὑπ’ αὐτῷ Πέρσιδι φωνῇ, οὗτος, ἐπειδὴ
τὸν Καμβύσην ὕπνος ἔλαβεν, ἐπὶ τῷ πρώτῳ στὰς
ὑπὲρ κεφαλῆς ἐν ὀνείρασιν αὐτῷ διελέγετο κελεύων <lb n="10"/>
αὐτὸν αὐτοῦ καταλιπεῖν μηδὲ εἰς Αἴγυπτον ἄγειν
καὶ προεῖπέ γε, ὡς πόλιν ὁ τόπος δέξεται,
νων ποίημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>Καμβύσης δὲ χαρίζεται τῷ θεῷ καὶ
πλησίον που τῆς Ἀρτέμιδος τὸν ἀδελφὸν ἱδρύσατο.
καὶ οὕτως ἐδέξατο τὸν Περσῶν θεὸν ἔνοικόν τε καὶ <lb n="15"/>
ἐραστὴν ὁ τόπος καὶ μάντιν τῆς μελλούσης τύχης
οὐδὲν τοῦ Καμβύσου πρὸς τὴν πρόρρησιν παθόντος
ὧν εἴωθεν ἐμποιεῖν ὁ φθόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>οἱ μὲν οὖν λαμ-
πρύνοντες τάς τε Ἀθήνας καὶ Κορινθίων τὸ ἄστυ
θεομαχίας περὶ τὰς πόλεις ἱστᾶσιν, ὑπὲρ Κορίνθου <lb n="20"/>
<note type="footnote">3 Eur. Phoen. 991 4 Plat. Leg. IX p. 873 Α 7 Hesych.
s. v. Μίθρης Curt. IV 13, 12.</note>
<note type="footnote">2 ἀμφοτέρους Re | θαρρήσαιεν — 3 ὅπως om Mor 7 ᾄδουσι
Re, quod iam correxerunt Iacobs Ach. Τ. 795 et Lobeck Phryn.
p. 419 7 οἱ πέρσαι Ca | καὶ — 8 φωνὴ verba labem vel lacu-
nam contraxerunt 8 στρατείας UI sed in hoc γρ σατρα-
πείας suprascr. m2 num τὰς στρατείας ὑπ’ αὐτῷ &lt;ποιοῦν-
ται, (Μίθρης δὲ καλεῖται&gt; Πέρσιδι φωνῇ)? | ἐπ’ Re
supra πρώτωι C s, Ρ4 in ras, UI τόπω πρώτῳ Mor 11 αὐτοῦ]
αὐτῶν Μο 12 δέξαιτο UI sed in hoc δέξεται suprascr. m2
14 ἀδελφὸν in τῶν δελφῶν corr C s 15 ὁ in θεὸν in ras I2
θεῶν Ρ 16 ελλ in μελλούσης in ras Ρ4 μελούσης Α
18 οἱ μὲν — 458, 8 πίστιν citat Plan fol. 103 20 ἱστᾶσιν
U sed ᾶ erasum, I sed ᾶ in ras m2, B sed ι prius in ras m2</note>

<pb n="458"/>
<note type="marginal">R 294</note> μὲν | Ἡλίου πρὸς τὸν ἄρχοντα τῆς θαλάσσης, ὑπὲρ
δὲ τῆς Ἀττικῆς Ἀθηνᾶς πρὸς τὸν αὐτὸν τοῦτον θεόν,
καὶ μικροῦ διαλύουσι τὴν ἁρμονίαν τοῦ παντὸς εἰς
τὴν τῆς θεομαχίας τόλμαν δυσσεβέσι κόσμοις κοσμοῦν-
<lb n="5"/> τες ὅς ἐπαινοῦσι πόλεις καὶ διὰ τῆς εἰς τὸ θεῖον
ὕβρεως πληροῦντες τῆς εὐνοίας τὴν χάριν, ἀγνοοῦντες,
ὡς ἐνὶ τούτῳ ψεύδει καὶ τῶν ἄλλων ἐπαίνων‘
ροῦνται τὴν πίστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>ἡμῖν δὲ ἐρασταὶ μὲν γεγόνασι
θεοί, πόλεμος δὲ ἐκείνοις πρὸς ἀλλήλους οὐδείς, οὐδὲ
<lb n="10"/> γὰρ θέμις· ὥστε τὸ μὲν καλὸν τῶν ἐν Ἕλλησι καὶ
τῇδε, ὃ δὲ καὶ παρ’ ἐκείνοις κρεῖττον ἂν ἦν μὴ ῥηθέν,
τοῦτο τῇδε οὐ τετόλμηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>ἔχοντες τοίνυν τὴν
Ἰώνην οἱ τότε, παῖδες ἀεὶ παρὰ πατέρων δεχόμενοι,
καὶ δικαιοσύνῃ μὲν εἰς ἀλλήλους χρώμενοι, τὸν δὲ βίον
<lb n="15"/> ἀπὸ τῆς γῆς ποιούμενοι καὶ τελοῦντες τὰ εἰκότα τοῖς
θεοῖς μετ’ εὐδαιμονίας ἁπάσης ᾤκουν ἐν μέσῃ τῇ βαρ-
βάρῳ πόλιν Ἑλλάδα παρεχόμενοι καὶ τηρήσαντες τὸ
ἦθος καθαρὸν ἐν τοσαύτῃ νόσῳ τῇ κύκλῳ κατὰ τὸν
<note type="footnote">1 Cf. t. I p. 434, 3 R. Paus. II 1, 6 2 Arist. or. I 169, 11 D.</note>
<note type="footnote">1 ἡλίου Β ἡλίῳ ΜΜο Plan | α alterum in ἄρχοντα in
ἁ
ras 3 litterarum C n | θαλάττης I 2 ἀθηνᾶς Β ἀθηνᾷ
ΜΜο Plan 3 π in παντὸς in ras Ρ4 4 τῆς inser Μο2 |
θεομαχίας supra θεολογίας C s et A2 γρ θεομαχίας supra μυθο-
λογίας I2 θεολογίας Β μυθολογίας MoCa Plan 6 τῆς εὐνοίας
scripsi coll. p. 463, 19 τοῖς ἀνθρώποις libri Plan edd | voci
ἀγνοοῦντες in Μο media in linea succedunt τέθεινται τὴν μὲν
(= p. 485, 22) κτλ. verba media inde ab ὡς ἐνὶ usque ad προ-
κάμνειν leguntur in Mon. gr. 101 fol. 262—269v, quem
compendio Mo significo. Cf. Proll. p. 414 10 ,,malim κάλλι-
στον“ Re | ἐν om Mor 11 ἦν om M 16 ἀπάσης in marg
add I 18 κύκλω supra ὀφθαλμίω B2</note>

<pb n="459"/>
ἐπ’ Ἀλφειῷ νενικηκότα μῦθον, ὅς ἐκ Πελοποννήσου
πρὸς Σικελίαν ἄγει | τὸν ποταμὸν διὰ θαλάσσης R 295
μέσης ἀμιγῆ πρὸς τὴν θάλατταν.</p>
<p>69. Οὐ μὴν εὐθὺς ἡ πόλις μεγάλη καὶ πολυάν-
θρωπος, οὕτω γὰρ ἦν, οἶμαι, συμφέρον, ἀλλ’ ἀνέμενεν <lb n="5"/>
ἡ ταύτης αὔξησις τὸν ἀμείνω χρόνον· τέως δὲ ἐν βρα-
χυτέρῳ διῆγε πλάσματι μένουσα ἐλάττων, ἡνίκα οὐ
βέλτιον εἶναι μείζω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70"><p>τί δὲ τοῦτό ἐστιν; εἰ τὸ
μέτρον αὐτῆς ὡς ἐπὶ πλεῖστον ἐξῆκτο τῆς γῆς ἔτι
Περσῶν τὴν Ἀσίαν ἐχόντων, οἳ καὶ χρήμασιν ἴσχυον <lb n="10"/>
καὶ ὅπλοις ἔρρωντο καὶ πᾶσιν ἐξέλαμπον, ἦν ἀνάγκη
καλουμένους ὑπὸ τῶν ἡγουμένων εἰς κοινωνίαν στρα-
τείας ἢ πειθομένους στρατεύεσθαι ἢ μὴ πειθομένους
Πέρσαις πολεμεῖν, μίαν δὴ πόλιν τοσαύτῃ βασιλείᾳ.
ἦν δ’ ἂν οὔτε ἐκεῖνο καλὸν οὔτε τοῦτο ἀκίνδυνον. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>νῦν δὲ οὐκ αὐξηθέντες παρὰ καιρόν, ἀλλ’ ἐν τούτῳ
σχήματος στάντες, ὃ καὶ τοῦ δρᾶν τι δυσχερὲς καὶ τοῦ
παθεῖν τι κακὸν ἀπήλλαττεν, εἰς μέγεθος προὔβησαν,
ἡνίκα ἄρχειν ἔδει, οἶα παῖδες εὐγενεῖς ἐν τυραννίδι
μὲν τῇ νεότητι διαλαθόντες, εἰς ἡλικίαν δὲ ἐλθόντες <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 cf. διηγήματα IV 865 et 1107 sq.</note>
<note type="footnote">1 τοῦτόν φασι τὸν Ἀλφειὸν ποταμὸν διὰ μέσης θαλάττης
ῥέοντα γλυκύν τε εἶναι καὶ πότιμον Β2</note>
<note type="footnote">1 olim conieci Ἀλφειοῦ, at cf. p. 491, 2 τὸν ἐπ’ Ἀμαζόσι
λόγον πιστωσάμεναι 2 θαλάττης ΙΒΜ 3 θάλασσαν CUCa
Re 5 οὔπω Sintenis | ἦν inserui ex UIBMCa om reliqui
libri edd | ἐνέμενεν Β 8 μείζων CIBMMo Mor et eraso ν
ΑΡ νομίζων Ca 9 ἐπιπλεῖστον Β 10 οἳ] ἢ Μο 12 ὑπὸ
— 13 ἢ πειθομένους in marg add Μο2 15 οὔτ᾿ Ι 16 δ’
Re | παράκαιρον Β 17 σχήματι C sed ὃς suprascr. f, et Mor
18 κακὸν] δυσχερ Ca 20 διαλαβόντες Μο sed θ suprascr.</note>

<pb n="460"/>
ἤδη πεπαυμένης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>μετὰ γὰρ τὴν ἐν Ἰσσῷ μάχην
καὶ τὴν τοῦ Δαρείου φυγὴν Ἀλέξανδρος τῆς Ἀσίας τὰ
μὲν ἔχων, τῶν δὲ ἐπιθυμῶν, καὶ τὸ μὲν κεκρατημένον
<note type="marginal">4</note> μικρὸν ἡγούμενος, βλέπων δὲ πρὸς τὰ πέρατα τῆς γῆς
<note type="marginal">R 296</note> ἧκεν εἰς τήνδε τὴν χώραν, | στησάμενος δὲ τὴν σκη-
νὴν ἐγγὺς τῆς πηγῆς, ἣ νῦν μὲν ἐκείνου ποιήσαντος
εἰς ἱεροῦ τύπον ἐσχημάτισται, τότε δὲ αὐτῇ κάλλος ἦν
μόνον τὸ ὕδωρ, ἐνταῦθα τὸ σῶμα θεραπεύων ἐπὶ τοῖς
πόνοις πίνει τῆς πηγῆς ὕδωρ ψυχρόν τε καὶ διαφανὲς
<lb n="10"/> καὶ ἥδιστον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73"><p>ἡ δὲ τῆς πόσεως ἡδονὴ τοῦ μητρῴου
μαστοῦ τὸν Ἀλέξανδρον ἀνέμνησε καὶ πρός τε τοὺς
συνόντας ἐξεῖπεν, ὡς ὅσαπερ ἐκείνῳ, τοσαῦτα ἐνείη
τῷ ὕδατι, καὶ τοὔνομα τῆς μητρὸς ἔδωκε τῇ πηγῇ.
Δαρείω μὲν οὖν ἐπὶ Σκύθας ἐλαύνοντι Τέαρος ἐν
<lb n="15"/> Θρᾴκῃ ποταμὸς ἔδοξεν εἶναι κάλλιστος, καὶ στήλην ὁ
Δαρεῖος στήσας τοῦτο ἐνέγραψεν αὐτῇ Τέαρον εἶναι
<note type="footnote">10 p. 525, 11. 465, 11. Malal. p. 234. Anth. Pal. IX 699</note>
<note type="footnote">14 Her. IV 90 sq. Anth. Pal. IX 703</note>
<note type="footnote">9 πίνει τις οἴνου πίνει δὲ τὴν κύλικα· τὸ δὲ προπίνω ἀεὶ
αἰτιατικὴ Δημοσθένης ἐν τῷ περὶ παραπρεσβείας προὔπιε
τὴν Ἑλλάδα B2 (= Thom. M. p. 293, 5 8. ν. πίνει) 11 μαστὸς
ἐπὶ γυναικὸς διὰ τοῦ στ ἐκφέρεται, οἱονεὶ μασητός· ἐπὶ δὲ ἀνδρὸς
διὰ τοῦ σθ, δηλονότι ὁ μὴ ἐσθιόμενος. γράφεται δὲ ὁ τῆς γυναι-
κὸς καὶ μαστὸς καὶ θηλή· εὕρηται δὲ μαζὸς παρὰ τοῖς ποιηταῖς
Β2 (cf. Thom. Μ. p. 232, 16 8. ν. μαστός et p. 176, 13 R)</note>
<note type="footnote">1 Ἰσσῷ Re 2 τοῦ om UIBMCa | ἀλέξανδρος τὰ μὲν τῆς
ἀσίας UI 3 ἔχων — 4 δὲ om Ca 5 ἧκεν — 6 πηγῆς om
Ca 6 ἐντὸς Β | μὲν om Re | μὲν ἐκείνου] ἐκείνου μὲν UI
9 τὸ ὕδωρ Gasda | τε om I 12 ἐξεῖπεν scripsi e Ca (et
Athoo et Vaticano gr. 82) cum Iacobsio et Sinteni ἐξεῖπέν
reliqui libri edd sed corr in ἐξεῖπεν I2 et ἐξεῖπ ν U | τοσαῦτ’
Β 14 Ταίναρος Mor quod correxit hic et 1. 16 Wesseling ad
Her. IV 90 p. 322 16 τοῦτον Μο | αὐτὸ CP sed in hoc
corr in αὐτῇ m5, Mo sed in hoc αὐτὴ in marg m2 16 εἶναι
—461, 1 ἡμετέραν Mo2 in marg</note>

<pb n="461"/>
ποταμῶν κάλλιστον· Ἀλέξανδρος δὲ τὴν ἡμετέραν πηγὴν
οὐ πρὸς ὑδάτων ἅμιλλαν ἐξήγαγε, τῷ δὲ τῆς Ὀλυμ-
πιάδος ἐξίσωσε γάλακτι. τοσαύτην εὗρεν ἐν τοῖς νάμασι
τὴν ἡδονήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74"><p>τοιγαροῦν ἤσκησέ τε εὐθὺς τὸν τόπον
κρήνῃ τε καὶ τοῖς ἄλλοις, οἷς &lt;ἐνῆν&gt; ἐν τοσούτῳ δρόμῳ <lb n="5"/>
τῷ διὰ τῶν πραγμάτων, ὃν ἐκεῖνος ὀξύτατον ἔθει, καὶ
πόλιν ὥρμησεν οἰκίζειν, ὡς ἂν ἐντυχὼν τόπῳ δυνα-
μένῳ χωρῆσαι τὴν αὑτοῦ μεγαλοπρέπειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75"><p>διττῷ
δὲ πόθῳ κατειλημμένος, τῷ μὲν πρὸς τὴν ἡμετέραν
χώραν, τῷ δὲ πρὸς τὴν τῶν ὑπολοίπων κτῆσιν, καὶ <lb n="10"/>
τοῦ μὲν ἀναγκάζοντος | μένειν, τοῦ δὲ ἐπείγοντος <note type="marginal">R 297</note>
τρέχειν καὶ] τὴν ψυχὴν ἀνθελκόμενος εἰς οἰκισμόν τε
καὶ πόλεμον οὐκ ἐποιήσατο κώλυμα θατέρῳ θάτερον
οὐδὲ ἠνέσχετο οὔτε τὴν ὅλην σπουδὴν ἀνελεῖν διὰ τὴν
πόλιν οὔτε ἐκείνην πληρῶν ἣν εἰς τὸ πολίζειν ἔσχεν <lb n="15"/>
ἐπιθυμίαν σβέσαι, ἀλλ’ ἀμφοτέρων ἐχόμενος τῇ μὲν
ἐδίδου τὰς ἀρχάς, ἐπὶ δὲ τὴν Φοινίκην ἦγε τὴν δύναμιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76"><p>αἱ δὲ ἀρχαὶ τοῦ κατοικισμοῦ Ζεὺς Βοττιαῖος
θεὶς ὑπὸ Ἀλεξάνδρου &lt;καὶ&gt; ἡ ἄκρα τῆς
δος λαβοῦσα τοὔνομα καὶ Ἠμαθία κληθεῖσα. τουτὶ <lb n="20"/>
δέ, οἶμαι, σύμβολον ἦν τῆς Ἀλεξάνδρου γνώμης, ὡς
<note type="footnote">18 Βόττεια πόλις Μακεδονίας Β2 20 Ἠμαθία ἡ τοπρὶν
Παιωνία προσαγορευομένη Β2 (cf. Suidas s. v.)</note>
<note type="footnote">1 ποταμὸν ΡΒ | τὴν in ras Ρ5 | τὴν μὲν ἡμ. UIBMoCa
5 οἷς ἐνῆν scripsi ὃς CAPMo Re ὡς reliqui libri Mor Sintenis
ante ὡς excidisse δῆλον ποιῶν vel simile quid putavit Re Anim
8 αὑτοῦ C et ex αὐτοῦ corr A2 αὐτοῦ reliqui libri 9 τὴν
inser I2 om U 11 κατεπείγοντος U 12 καὶ cancellavi
18 ι prius in βοττιαῖος in εἰ corr Β2 19 τοῦ ἀλεξάνδρου
UI | καὶ inserui | ἥ τε O. Mueller Antioch. p. 23 ἢ Μο
ᾑ Re cf. p. 465, 8</note>

<pb n="462"/>
ἐπὶ τῷ τέλει τῶν πραγμάτων τήνδε ἀντὶ τῆς οἰκείας
αἱρήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77"><p>τοιαῦτα δὴ προοίμια τῆς οἰκίσεως ᾄσας
καὶ τελῶν ἡμῖν εἰς οἰκιστὰς ὁ τοῦ Δῖός παῖς
τε καὶ πιστωσάμενος τοῖς ἔργοις τὴν φήμην αὐτὸς μὲν
<lb n="5"/> ὡς τὸν τοκέα τὴν ταχίστην μεταστὰς οὐκ ἔσχε τέλος
ἐπιθεῖναι τῷ πόθῳ· ὁ δ’ ἐκεῖνον διαδεξάμενος, μᾶλλον
δ’ ἐν πολλοῖς διαδόχοις μόνος ἄξιος τῆς ἐκείνου τάξεως
κληρονόμος, Σέλευκος ἀντ’ Ἀλεξάνδρου τῇ πόλει γίνεται
τὴν ἀρχὴν ἀνδραγαθίᾳ κτησάμενος καὶ πρότερον καὶ
<lb n="10"/> δεύτερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78"><p>οἷς μὲν γὰρ ἐβοήθησε, τούτους τῶν ἐχθρῶν
μείζους ἐποίησεν· οὓς δὲ ἐποίησεν ἰσχυρούς, ὑπὸ ὑπὸ
των ἐπεβουλεύετο. σωθεὶς δὲ ἐκ μέσης τῆς πάγης |
<note type="marginal">R 298</note> πάλιν ἑτέροις βοηθῶν ἐθαυμάζετο. τυχὼν δὲ τούτων
δικαίων ἐν τῷ μέρει τὴν χάριν ἀπελάμβανεν. ἡ δὲ
<lb n="15"/> χάρις ἦν κομίσασθαι ταῦτα ὧν ἐξέπεσεν ἀδικούμενος.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79"><p>ὁ Σέλευκος γὰρ διὰ μὲν εὐψυχίαν ἵππαρχος ὑπὸ Περ-
δίκκου γίνεται, Περδίκκου δὲ ἐν Αἰγύπτῳ τελευτή-
σαντος καλούμενος ὑπὸ τῶν Μακεδόνων εἰς τὴν ἐκείνου
δυναστείαν εἰσῆλθε καὶ εἶχε σατραπείαν τὴν Βαβυλω-
<lb n="20"/> νίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80"><p>Ἀντιγόνῳ δὲ πολεμοῦντι πρὸς Εὐμενῆ σύμ-
<note type="footnote">16 Diod. XVIII 3. Appian. Syr. 57. 17. Arrian. et Dexipp.
ap. Phot. bibl. XCII p. 71b 28 et LXXXII p. 64b 28</note>
<note type="footnote">2 οἰκίσεως scripsi e Μ auctore Re coll. Thuc. V 11, 2 οἰκή-
σεως libri edd 3 εἰς in ras Ι2 ὃς U | οἰκιστὴν U 4 τοῖς
inser I2 5 τηνταχίστην Β 6 ἐκεῖνο U sed post o rasura
unius litt | δεξάμενος UI sed in hoc δία antepos. m2 7 δὲ
R | ς in ἄξιος in ras B2 8 γίγνεται UIMBCa et e γίνεται
corr Mo2 14 ν in δικαίων add. Μο2 | ἀπολαμβάνει Β et
m2 supra ἀπελάμβανεν Μ 15 ὡς Μο 16 ἵππαρχος Ι sed
ιπ in ras m2 ὕπαρχος Ca 16 et 17 περδίκου ΙΒΜ
19 σατραπίαν ΙΜ 20 εὐμενῆ acuto supra altero ἑ et post ἡ
duabus litteris erasis I εὐμεν duabus litteris erasis U cf. Eust
ad II. ἑ 576</note>

<pb n="463"/>
μαχος ἐλθὼν τὸν μὲν Εὐμενῆ συγκαθεῖλε, πονηρὸν δὲ
ἄρα τὸν Ἀντίγονον εὖ ποιῶν οὐκ ᾔδει· ὃς ἐπειδὴ δι’
ἐκείνου μέγας ἐγεγόνει, φθόνον εἰς τὸν εὐεργέτην
λαβὼν ἐβούλευε θάνατον. ἐντεῦθεν δὴ θεῶν τις χεῖρα
ὑπερέσχεν, ὥσπερ ἐν δράματι· ἀπὸ γὰρ τῆς αὐτῆς <lb n="5"/>
οἰκίας ὅ τε φόνος αὐτῷ κατεσκεύαστο καὶ τὸ τῆς σω-
τηρίας εὑρίσκετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81"><p>τοῦ μὲν γὰρ Θησέως τὴν ὥραν
Ἀριάδνη θαυμάσασα τῇ μηρίνθῳ τοῦ λαβυρίνθου τὸν
νεανίσκον ἐξέσωσε, Σελεύκου δὲ τὴν ἀρετὴν ὁ παῖς
Ἀντιγόνου Δημήτριος ἀγασθεὶς γράμμασι μηνύει τὸν <lb n="10"/>
ἐπ’ ἐκείνῳ τοῦ πατρὸς δόλον, ἃ τῷ στύρακι τοῦ δορὸς
εἰς τὴν κόνιν ἐνέγραψε τῷ μὲν δηλῶν τὸ μέλλον, τοὺς
δὲ παρόντας λανθάνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82"><p>ἐντεῦθεν τὰ Εὐαγόρου
Σέλευκος ὑπέμενε καὶ μικρὸν ὕστερον ἴσχυσε. τῷ
καιρῷ μὲν γὰρ ὑποχωρήσας εἰς Αἴγυπτον ἀπαλλάτ- <lb n="15"/>
τεται, | βεβαιούμενος δὲ αὐτόθι Πτολεμαίῳ τὴν βασι- <note type="marginal">R 299</note>
λείαν, οὐ πλῆθος στρατιᾶς παρεχόμενος, ἀλλ’ ἒν σῶμα
τὸ αὑτοῦ καὶ ψυχὴν μίαν, ἐπειδὴ τοῖς ἐκείνου πράγμα-
σιν ἀσφάλειαν περιέθηκεν, ἐπεσπάσατο Πτολεμαῖον εἰς
τὸ κατάγειν αὐτὸν καὶ λαβὼν ἱππέας καὶ πεζούς, ἀμ- <lb n="20"/>
φοτέρους εἰς χιλίους, ἐξέωσε μὲν τῆς Βαβυλῶνος τοὺς
ἐχθρούς, ἐκομίσατο δὲ τὴν ἀρχὴν καὶ γυναῖκα καὶ
παῖδας καὶ τὴν ἀρχαίαν λαμπρότητα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83"><p>ἡγησάμενος
δὲ τὰ μὲν αὑτοῦ διὰ τούτων ἀπειληφέναι, τὴν δίκην
<note type="footnote">13 Isocr. Euag. § 26 sq.</note>
<note type="footnote">1 εὐμενῆι C 4 ἐνταῦθα I sed ταῦ in ras m2 | δὲ Re
5 ὑπέσχεν Ca 6 φόνος scripsi auctore Cobeto Mnem. III
246 φθόνος libri edd 9 νεανίαν UI | ἐξέωσε ACPBMMoCa
Mor 10 ἀγασθεὶς I sed ἂγ in ras m2 ᾀσθεὶς U sed ante α
rasura 2 vel 3 litt 11 φόνον UI sed in hoc γρ δόλον suprascr.
m2 | τῷ e τὸ corr Ι2 15 ὑπ. αὐτίκα ἀπ. εἰς Αἴγ. Mor
18 αὐτοῦ PBMMoCaI sed in hoc ’ in ‘ corr m2 24 αὑτοῦ ex
αὐτοῦ corr A2I2 αὐτοῦ PUMo</note>

<pb n="464"/>
δὲ αὐτῷ τῆς ἐπιβουλῆς ὀφείλεσθαι στρατεύσας ἐπ’
Ἀντίγονον ἐν Φρυγίᾳ συμβαλὼν καὶ νικήσας ἀπέκτεινε
τῆς ἐπ’ αὐτὸν ἐνέδρας ἐμφανεῖ μάχῃ τὴν τιμωρίαν
πραξάμενος καὶ τὴν μὲν διαφυγών, ὡς ἄν τις θεοφιλής,
<lb n="5"/> τὴν δὲ ἐπιθείς, ὡς ἄν τις ἀρετὴν ἠσκηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84"><p>Ἀντι-
γόνου δὲ ἤδη κειμένου γίνεται τὰ τοῦ πεσόντος τοῦ
νενικηκότος, καὶ ὡρίζετο ἡ δυναστεία Σελεύκου
λῶνί τε καὶ τοῖς κατ’ Αἴγυπτον ὄροις. καὶ χρόνος
ἄρα ἐφειστήκει τίκτων ὥσπερ πάλαι τῇ πόλει τὰς ἀρχάς,
<lb n="10"/> οὕτω τότε τὸ μέγεθος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85"><p>καὶ γίγνεται τὸ πᾶν ὑπὸ
θεοῦ. πόλις ἦν Ἀντιγόνου μὲν ἐπώνυμος, ὑπ’
γόνου δὲ πεποιημένη. τῆς δὲ νῦν οὔσης πόλεως τὸ
μεταξὺ πρὸς ἐκείνην στάδιοι τετταράκοντα. ἐν ταύτῃ
μετὰ τὴν νίκην ὁ Σέλευκος ἔθυε, τοῦ ταύρου δὲ
<lb n="15"/> ἐσφαγμένου καὶ δεδεγμένων τῶν βωμῶν ὁπόσα νόμος,
ἤδη μὲν τὸ πῦρ περιεῖπε τὰ κείμενα καὶ σφοδρὸν
<note type="marginal">R 300</note> ἀνεκάετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86"><p>| Ζεὺς δὲ κινήσας ἐκ τοῦ σκήπτρου
τὸν ἑταῖρον ἑαυτοῦ καὶ φίλον ὄρνιν ἐπὶ τὸν βωμὸν
ἔπεμψεν. ὁ δὲ εἰς μέσην καταποτώμενος τὴν φλόγα
<note type="footnote">11 Diod. Sic. XX 47 Malal. p. 199 18 II. ὢ 292. 310. 315</note>
<note type="footnote">4 π in πραξάμενος in ras C2 6 γίγνεται BMCa
9 num ἐνειστήκει? | ὡς BMCa 10 γίνεται ΑΡ | ὑπὸ τοῦ
θεοῦ PCa Re 12 &lt;μὴ&gt; πεποιημένη? | τῆς δὲ — 13
ταράκοντα ante ἐν ταύτῃ — ἔθυε collocavi 13 στάδιοι Μ
πρὸς
στάδια Ca | τεσσαράκοντα I 14 μετὰ Β | ἴθυσε UI et
supra ἔθυε Μο2 15 δεδεγμένου τοῦ βωμοῦ UI 16 περιῆπτε
Mor num περιεῖχε’ί 17 ἀνεκαίετο Mor | ἐκ τοῦ σκήπτρου
ex ἐκ σκηπτοῦ corr I2 om B σκηπτοῦ Ca sed γρ σκήπτρου
in marg 18 τὸν ἑταῖρον in marg inser I | ἑαυτοῦ ex ἑαυ-
τὸν corr P4 ἑαυτῶ Β et ex αὐτῶ corr Ι2 αὐτοῦ U αὐτῶ Μ
19 καταπετόμενος U et Re Anim καταπτάμενος BMCa
καταπτόμενος Cobet Misc. 147</note>

<pb n="465"/>
ἀνελόμενος τὰ μηρία γέμοντα πυρὸς ἀπέφερε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87"><p>τοῦ
συμβάντος δὲ πάντα ὀφθαλμόν τε καὶ γνώμην ἐπιστρέ-
φοντος καὶ δηλοῦντος ὡς οὐκ ἄνευ θεῶν ἐδρᾶτο,
τὸν υἱὸν ἐφ’ ἵππον ἀναβιβάσας ὁ Σέλευκος εἰς τὸ τὴν
πτῆσιν ἀπὸ γῆς διώκειν καὶ τῷ χαλινῷ τὸν ἵππον <lb n="5"/>
ἰθύνειν πρὸς τὰς ὁδοὺς τοῦ πτεροῦ, βουλόμενος εἰδέναι,
τί τοῖς ἡρπασμένοις ὁ ὄρνις χρήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88"><p>ὁ δ’
πεύων τε καὶ ἀναβλέπων ἄγεται πρὸς τὴν Ἠμαθίαν
ὑπὸ τῆς πτήσεως. οἷ δὴ κατάρας ὁ ἀετὸς ἐπὶ τὸν
βωμὸν ἔθηκε τὸν τοῦ Βοττιαίου Δῖός, ὃν ἱδρυσάμενος <lb n="10"/>
ἦν Ἀλέξανδρος, ἡνίκα αὐτὸν εὔφρανεν ἡ πηγή· ἐδόκει
τε δὴ πᾶσι καὶ τοῖς οὐ δεινοῖς συμβάλλειν ὁ Ζεὺς
εἰσηγεῖσθαι πολίζειν τὸν χῶρον. καὶ οὕτως ἥ τε Ἀλεξ-
άνδρου πρὸς τὸν οἰκισμὸν ὁρμὴ τε καὶ ἀρχὴ πρὸς
τέλος ᾔει καὶ ἡμῖν ὁ τῶν θεῶν κορυφαῖος διὰ τῆς <lb n="15"/>
μαντείας οἰκιστὴς ἐγίγνετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89"><p>ἐνταῦθα δὴ Σέλευ-
κος πᾶσαν μὲν τεκτόνων συνήγαγε τέχνην, πᾶσαν δὲ
εἰς ὑπουργίαν χεῖρα, πᾶσαν δὲ λίθων φαιδρότητα·
ὕλη δὲ εἰς ὀροφὰς ἐτέμνετο, πλοῦτος δὲ εἰς τὴν οἰκο-
δομίαν ἐξεχεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90"><p>ὑπογράφων δὲ τὸ ἄστυ τοὺς μὲν <lb n="20"/>
ἐλέφαντας κατὰ τὴν χώραν διίστη τῶν ἐσομένων
γων, στοῶν δὲ καὶ στενωπῶν μῆκός τε καὶ εὖρος
<note type="footnote">22 cf. Arrian. Anab. III 2, 1</note>
<note type="footnote">4 σημείωσαι τὴν σύνταξιν Β cf. schol. ad I 427, 25 R</note>
<note type="footnote">3 δήλου ὄντος Cobet Mnem. V 107 (Coll. 103), fortasse recte
4 ἀνεβίβασεν Sintenis ,,anut ἀναβιβάζει aut pro εἰς τὸ leg.
κελεύει“ Re 6 εὐθύνειν UI (sed in hoc in ἰθύνειν corr m2)
et in marg Mo2 10 ι prius in Βοττιαίου in εἰ corr Β2
βοτιαίου Μο 12 τε del? | μὴ BMCa 13 τὴν χώραν Re
16 προσεγίγνετο ex ἐγίγνετο corr I2 17 δ εἰ ‘πουργίαν cum
rasuris U 19 οἰκοδομὴν BMCa 20 ἀνεξεχεῖτο ἁ 22 τε
om UI | εὗρος UM et ex εὖρος corr Β2
LIBANIUS ed. Foerster. I. II. 30</note>

<pb n="466"/>
τεμνόμενος πυροῖς ἐχρῆτο πρὸς τὴν τομήν, οὓς ἄγουσαι
νῆες εἱστήκεσαν ἐν τῷ ποταμῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91"><p>καὶ ταχὺ μὲν ἡ
<note type="marginal">R 301</note> πόλις ἤρετο, ταχὺ δὲ τὸ ποιηθὲν | ἐπίμπλατο τῶν
τε ἐκ τῆς Ἰώνης εἰς αὐτὴν καταβάντων Ἀργείων καὶ
<lb n="5"/> Κρητῶν καὶ τῶν ἀφ’ Ἡρακλέους, οἷς ἦν, οἶμαι, συγ-
γένεια Σελεύκῳ κατὰ τὸν παλαιὸν Τήμενον, καὶ τῶν
ἑπομένων αὐτῷ Σελεύκῳ στρατιωτῶν τῇδ’ ἑλομένων
οἰκεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92"><p>Ἀντιγονίαν δὲ αὐτὴν μὲν ἠφάνισεν, ἀνδρὸς
δυσμενοῦς ὑπόμνημα, τὸ δὲ πλήρωμα δεῦρο μετέστησεν,
<lb n="10"/> ἐν οἷς ἦσαν καὶ Ἀθηναῖοι. οὗτοι δὲ οἱ μεταστάντες
τὸ μὲν πρῶτον ἔδεισαν, μὴ τῆς πρὸς Ἀντίγονον ὀργῆς
ἀπολαύσειαν, ὡς δὲ ἔγνωσαν ἐπ’ ἀμείνοσι μετακομι-
σθέντες, τιμῶσιν εἰκόνι χαλκῇ τὸν Σέλευκον ταύρου
κέρατα τῇ κεφαλῇ προσθέντες, τοῦτο δὴ τὸ γνώρισμα
<lb n="15"/> τῆς Ἰοῦς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93"><p>Σελεύκου μὲν οὖν ἡ πόλις ἐπώνυμος,
τοὔνομα δὲ ἀπὸ τοῦ πατρὸς Ἀντιόχου, καὶ ὑπὸ μὲν
τούτου δεδημιούργηται, τῷ δὲ ἔσωσε τὴν μνήμην· ὃν
γὰρ τῶν ἑαυτοῦ τιμιώτατον ἦγε, τούτῳ τῶν ἔργων
<note type="footnote">6 Her. VIII 137 sq. Thuc. II 99. Iul. or. III 106 C</note>
<note type="footnote">2 ἑστήκεσαν APUB et Μ (sed ι eras) et I (sed ι inser m2)
3 ἐπίπλατο Α (sed μ suprascr. m2) CP 4 ἴων σ cum rasura
2 litterarum U ἰωνίας Ca 5 γρ καὶ τῶν — 6 Σελεύκῳ in
marg add Mor 6 ἑ in τήμενον in ras P2, in ras I2 τήμε
ὂν cum rasura 1 litterae post ἑ U τήμερον Α Μο Mor quod cor-
rexit Re 7 τῇδε UIBM 8 μὲν inserui ex P2IBMCa
10 in animo habuit Euagrius h. eccl. I 20 (v. supra ad p. 453, 1)
14 προστιθέντες UBM et I sed in hoc τι eras 15 num
&lt;οὐχ&gt; ἡ? 16 πατρὸς in marg P5, παιδὸς P2 in ras I (sed
in ras m2) U et in marg Mo2, cui lectioni patrocinatur Malalas,
ut genuinae πατρὸς Pausanias Damasc. apud eundem p. 204, 2
ὁ δὲ σοφὸς Παυσανίας ἐξέθετο, ὡς εἰς ὄνομα τοῦ ἑαυτοῦ πατρὸς
ἔθηκε τὸ ὄνομα τῆς Μάλης Ἀντιοχείας ὁ αὐτὸς Σέλευκος . . .
ἔστι γὰρ λῆρος . . . πόλιν εἰς ὄνομα Ἀντιόχου τοῦ ἰδίου αὐτοῦ
υἱοῦ, ὡς προείρηται. ἐκάλεσε. Cf. Alb. Gratul. in hon. Herwerd.
p. 47 sq. 18 prius τῶν e τὸν corr Ρ2 τὸν Μο</note>

<pb n="467"/>
τῶν ἑαυτοῦ τὸ ἐντιμότατον ἔνειμε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94"><p>καὶ τὸ προ-
άστειον τοῦτο | δὴ τὸ πολυύμνητον, τὴν Δάφνην, <note type="marginal">R 302</note>
Σέλευκος εἰς ἱεροῦ μοῖραν κατέστησεν ἀνεὶς τῷ θεῷ
τὸν χῶρον, ἐπειδὴ τὸν μῦθον ἔργον εὗρεν. Ἀπόλλων
γὰρ Δάφνης ἐρασθεὶς οὐ πείθων ἐδίωκεν· ὡς δὲ δι’ <lb n="5"/>
εὐχῆς μετέβαλεν εἰς φυτόν, στέφανον ποιεῖται τὰ παι-
δικά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95"><p>ταυτὶ μὲν ᾄδεται, Σελεύκῳ δὲ ἡ θήρα τοῦ
λόγου τὴν ἀλήθειαν ἐξέφηνεν· ὁ μὲν γὰρ κύνας ἄγων
καὶ ἵππον ἐλαύνων μετῄει τὴν ἄγραν. ὡς δὲ ἧκε παρὰ
τὸ δένδρον, ὃ πρότερον ἦν ἡ παρθένος, ὁ μὲν ἵππος <lb n="10"/>
ἑστὼς κρούει εἰς τοὔδαφος τῇ ὁπλῇ, ἡ γῆ δὲ ἀκίδα
χρυσῆν ἀνέπεμψεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96"><p>ἡ δὲ ἐδήλου γράμμασι τὸν
δεσπότην· Φοίβου γὰρ ἐνεγέγραπτο. πρὸς γάρ, οἶμαι,
τὴν μεταβολὴν τῆς κόρης ἀλγήσας ἐξέχεε τοὺς ὀιστούς,
ἡ δὲ ἀκὶς ἑνὸς διαλυθεῖσα κρύπτεται τῇ γῇ καὶ ἐφυ- <lb n="15"/>
λάττετο Σελεύκῳ παραίνεσις εἰς τὸ κοσμῆσαι τὸν τόπον
καὶ νομίσαι τοῦθ’ ἅπερ ἦν, ἱερὸν Ἀπόλλωνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97"><p>θαῦμα
μὲν οὖν καὶ τὸ ἐν Ἑλικῶνι Ἀρήνην ἵππου κρήνην]
<note type="footnote">5 cf. IV 1102 περὶ Δάφνης</note>
<note type="footnote">1 prius τὸ inser C f | ἔνειμεν C 4 εὗρεν ἔργον UI
5 ἐραστὴς Ca 6 μετέβαλλεν UI | π δίκα cum rasura U
9 ἐπὶ supra παρὰ Ι2 περὶ Β 10 τῷ δένδρῳ Μ | ἡ om MCa
12 ψ in ἀνέπεμψεν in ras I2, eras U ἐξέπεμψεν in marg
Mo2 13 ἐγέγραπτο Μ 14 μετὰ supra βολὴν C f 15 ἑνὸς in
ἐντὸς corr B2 | ἐφυλάσσετο I 16 τῷ σελ. U 18 τὸν supra τὸ
Mo2 | ἢν alterum in κρήνην in ras I2 | ἵππου κρήνην cancellavi
(Zambecc. p. 200) ut glossema praeeuntibus Sinteni et 6
parte Reiskio qui proposuit Ἑλικῶνι περὶ τὴν Ἱππουκρήνην,
ἣν et Iacobsio in exemplari et lectt. Stob. (1827) p. 150, qui
κρήνην ἵππου delendum, κατὰ pro καὶ scribendum, ᾗ ante
κρήνην inserendum censet, postquam olim (exercitt. critt. in
scriptt. vett. t. II Lips. 1796 p. 33) coniecit: θαῦμα μὲν οὖν καὶ
τὸ ἐν Ἑλικῶνι· ἐκ πτέρνης ἵππον κρήνην ἐκδοθῆναί φασι, in
Animad. ad Anthol. gr. IX 335 (Lips. 1800), lectt. p. 339 et in
exemplari πτέρνῃ pro altero κρήνην proposuit</note>

<pb n="468"/>
ἐκδοθῆναι, φασί, Πηγάσου τῷ ποδὶ τὴν πέτραν πλή-
ξαντος, τοσούτῳ δὲ τοῦτο θαυμαστότερον, ὅσῳ μᾶλλον
εὔλογον πηγὰς ἐκ γῆς ἢ ἀκίδας ἐκπηδᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98"><p>κος δὲ ὁμοῦ τε ταύτην ἀνῃρεῖτο καὶ δράκοντα φερό-
<lb n="5"/> μένον ἀντιπρόσωπον ἐώρα μετεώρῳ συρίττοντα τῇ
κεφαλῇ. ὁ δὲ ὡς ἐπέλασεν, ἥμερον εἰς αὐτὸν ἰδὼν
ἠφάνιστο. προστεθέντος δὴ τοῦ δράκοντος τοῖς ἀπὸ
τῆς γῆς ἐκφανεῖσι μείζων ἡ πίστις, ὡς ὁ θεὸς ἐμβα-
<note type="marginal">R 303</note> τεύοι τὸν τόπον. | καὶ αὐτίκα τέμενός τε ἀπεδέδεικτο
<lb n="10"/> καὶ φυτὰ καὶ νεὼς ἐδέχετο καὶ ταχὺ τὸ ἄλσος ἔθαλλε
καὶ ἀραῖς ἰσχυραῖς ἐφρουρεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99"><p>καὶ πάντα ἦν ἡ
Δάφνη Σελεύκῳ. πρὸς γὰρ τοῖς εἰς ὄψιν ἐλθοῦσι
φάσμασιν ἔτι καὶ χρησμὸς αὐτὸν ἦγεν, ὃν παρὰ τὴν
δυσκολίαν ἐκ Μιλήτου δεξάμενος ἀνεθάρρησεν, ὃς τήν
<lb n="15"/> τε μέλλουσαν ὑπισχνεῖτο τύχην καὶ λαβόντι τὴν Σύρων
ἀρχὴν Δάφνην αὐτῷ ποιεῖν ἱερὰν ἐπέταξεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100"><p>οὕτω
δὴ τὰ περὶ τοὺς θεοὺς κατεσκευασμένος καὶ ὅθεν ἄξιον
ἀρξάμενος, ἀπὸ κρηπῖδος ὁρμηθεὶς παρεχούσης
δας, τῆς τε ἐκείνων εὐνοίας λέγω καὶ τῆς ἡμετέρας
<lb n="20"/> πόλεως, μεστὸν ἀπέφηνεν ἄστεων τῆς γῆς τὸ κράτιστον
<note type="footnote">8 Aesch. Pers. 447 Cratin II 182, 22 M. I 106, 321 K.</note>
<note type="footnote">1 ἣν ante ἐκδ. BMCa | φασὶ in ras P2 3 πηγὴν Re
4 τε scripsi auctore Re ex UI γε reliqui libri (sed in τε
corr P2) et edd | ἀνηρῆτο UI 6 ἐς I 8 ἡ om M | οι in
ἐμβατεύοι in ras P4 ἐμβατεύει UICa 9 τώ τόπω UI sed
in hoc τὸν τόπον suprascr. m2 | αὐτίκα τέμενός] ἀντικαταθέ-
μενός Mor correxit Valesius ad Amm. Marc. XXII 13, 1 p. 329 |
ἀποδέδεικτο ΒΜ Re et supra ἀπεδείκνυτο Ι2 ἀπεδείκνυτο U
12 γὰρ inser Ι2 | ἐλθοῦσιν ἔτι BMCa 13 ,,malim ἐνῆγεν“
Re | τὴν in ras Α2 16 αὐτῷ ex αὐτοῦ corr P2 αὐτοῦ Α |
καὶ οὕτω Β 20 ἀστέων UI et ex ἄστεων corr Ρ2</note>

<pb n="469"/>
ἡμερῶν τὴν ἔρημον· οὐ γὰρ εἰς τρυφὴν ἄρα τὴν ἡμε-
τέραν ᾤκισεν, ἀλλ’ εἰς ἑτέρων πόλεων ἀφορμήν, ὥστε
ἀντὶ τῶν σταθμῶν αἰ πόλεις τοῖς ὁδοιπόροις ἔστησαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101"><p>οἱ μὲν γὰρ ἄλλοι βασιλεῖς τῷ τὰς οὔσας καθελεῖν
σεμνύνονται, τὸν δὲ τὸ τὰς οὐκ οὔσας ἐγεῖραι κεκό- <lb n="5"/>
σμηκεν· ὃς τοσαύτας ὑπὲρ γῆν ἔστησεν, ὥστ’ ἀρκέσαι
καὶ πρὸς ὁμωνυμίαν τῶν ἐν Μακεδονίᾳ καὶ πρὸς ἐπω-
νυμίαν | τῶν ἐν τῇ συγγενείᾳ κλήσεων καὶ πολλάς <note type="marginal">R 304</note>
γε μιᾶς προσηγορίας ἐπωνύμους ὁρᾶσθαι [καὶ] καθ’ ἑκά-
τερον γένος, ἀνδρῶν λέγω καὶ γυναικῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102"><p>εἰ γὰρ <lb n="10"/>
αὖ κρίνειν τις αὐτὸν ἐθέλοι πρὸς Ἀθηναίους καὶ Μι-
λησίους, οἱ πλείστας ἀποικίας στεῖλαι δοκοῦσι,
νων τ’ ἂν οἰκιστὴς φανείη καὶ τῷ καθ’ ἑκάστην μεγέθει
τοσοῦτον νικῶν, ὥστε μίαν ἡντινοῦν ἀνταξίαν εἶναι
δέκα. ἔξεστι μὲν ἐπιόντι Φοινίκην τὰς ἐκείνου πόλεις <lb n="15"/>
ὁρᾶν, ἔξεστι δὲ ἐπιόντι Συρίαν ταυτηνὶ τὰς ἐκείνου
καὶ πλείους καὶ μείζους ὁρᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103"><p>ἐξέτεινε δὲ τοῦτο
τὸ καλὸν ἕως Εὐφράτου καὶ Τίγρητος, περιλαβὼν δὲ
Βαβυλῶνα πόλεσι πανταχόθεν ἐγκατέσπειρε καὶ τῇ
Πέρσιδι καὶ ὅλως οὐδένα τόπον ἐπιτήδειον δέξασθαι | <lb n="20"/>
<note type="footnote">6 sq. Pausan. Damasc. apud Malal. 203, 22 11 Sen. ad
Helv. VII 2 Plin. n. h. V 112</note>
<note type="footnote">1 num ἀνήμερον ut Aesch. Eum. 14 χθόνα ἀνήμερον τιθέντες
ἡμερωμένην? at cf. I 412, 3 R | τροφὴν Μο 3 τῶν inser I2 |
κατέστησαν ΒΜ Re et in marg Mo2 et ex ἔστησαν corr I2
ἕστησαν AU 4 τὸ U 7 ὁμωνυμίαν Μ ὁμωνυμία Ca |
ἂν
ἐπωνυμίας Μ ἐπωνυμίασ Β et σ σ e ν corr) I ἐπωνυμία Ca
9 καὶ cancellavi | ἑκάτερον scripsi autore Re ἕτερον libri edd
11 τίς IB 13 καθ’ ἑκάστην in καθεκάστην corr Ι2 15 μὲν
— 16 ἔξεστι in marg Mo2 18 τίγρητος Μο sed τίγριδος
suprascr. m2 | παραλαβὼν supra περιλαβὼν Α2 et Re, qui commate
post Βαβυλῶνα posito aut πόλεις aut τὴν Πέρσιδα scribendum
coniecit 20 ἐπιτήδειον om B</note>

<pb n="470"/>
<note type="marginal">R 305</note> πόλιν ἀφῆκε γυμνόν, ἀλλ’ ἑλληνίζων διετέλεσε τὴν
βάρβαρον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104"><p>οὐ μὴν ὥσπερ ἐπὶ ταύτῃ πολλὰς ᾤκι-
σεν, οὕτως ἔστιν εἰπεῖν, ὡς πρὸ ταύτης ἑτέραν ἔθετο,
ἀλλ’ αὐτός τε ἐνταῦθα τὸ σκῆπτρον ἱδρύσατο καὶ ταύτῃ
<lb n="5"/> κατὰ τῶν ἄλλων τὸ ἴσον ἔδωκεν, ὥσπερ θεραπαίνας
αὐτῇ τὰς ἄλλας οἰκοδομούμενος καὶ βασιλείοις πρεπω-
δεστέραν ἑτέραν οὐχ ὁρῶν.</p>
<p>105. Ἐν τοιούτοις τοίνυν ἔργοις καὶ βιοὺς καὶ
τελευτήσας οὐκ εἰς φαυλοτέρους τὸν κλῆρον παρέπεμ-
<lb n="10"/> ψεν, ἀλλ’ ἀγαθοί τε ἐξ ἀγαθῶν πάντες ἔφυσαν καὶ
ζηλοῦντες ἀεὶ παῖδες πατέρας τῇ τε ἄλλῃ καὶ τῷ πρὸς
τὴν πόλιν ἔρωτι διεδείχθησαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106"><p>ἐπιστὰς δὲ ἐπὶ
τὰ τούτων ἔργα καὶ βλέπων ὥσπερ ἔκ τινος περιωπῆς
ἐν κύκλῳ τὴν ἀνδραγαθίαν ἑκάστου οὔτε τὴν σιγὴν
<lb n="15"/> δικαίαν ἡγοῦμαι τῶν ἀρετῶν οὔτε τὴν ἀφήγησιν ἐν
δυνατῷ· τὸ μὲν γὰρ βλάπτοντος ἂν εἴη τούς τε ἀρχη-
γέτας καὶ τὸν ἔπαινον, τὸ δὲ μεῖζον ἢ &lt;κατὰ&gt;
<note type="footnote">13 Luc. de merc. cond. 15. conv. 11 17 Pind. Nem. Χ 35
II. β 488 sq.</note>
<note type="footnote">1 ἑλληνίζω οὐ μόνον ἐγώ, ἀλλὰ καὶ ἄλλον ἑλληνικῶς ἔχειν
ποιῶ Β2 = Thom. Μ. 1. 1.)</note>
<note type="footnote">1 ἑλληνίζων — 2 βάρβαρον citat Thom. Μ. s. v. ἑλληνίζω
p. 161, 10 R ὡς ὁ αὐτὸς Λιβάνιος) ἐν τῷ αὐτῷ λόγῳ (Ἀντιοχικῷ)
4 αὐτ ΄τε cum rasura 2 litterarum U | τὸ σκῆπτρον
UI 5 ἴσον ex ἶσον corr I ἶσον in ἴσον corr Α2 κράτος
BMCa 10 τε καὶ ἐξ I 11 τῆ τε ἄλλη supra τοῖς τε
ἄλλοις Ι2 τοῖς τε ἄλλοις U et in marg Mo2 12 διεδείχθησαν
Μ (sed ε supra ει scr. m2) διεδέχθησαν C διεδέχθησαν I (sed
δὲ in ras m2) Μο (sed ει suprascr. m2) διεδ χθησαν Ca
12 ἐπιστὰς — 471, 1 μέγιστον citat Plan fol. 103 14 ἐν
κύκλῳ inser I3 16 τόν τε ἀρχηγέτην Mor 17 τοὺς ἐπαίνους
Re | κατὰ inserui auctore Re</note>

<pb n="471"/>
στόματα καὶ σοφιστῶν χορὸν | ὡς οἷόν τε μέγιστον. <note type="marginal">R 306</note>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107"><p>τὶς οὖν εὕρηται πόρος ἐν ἀπορίᾳ τοσαύτῃ; τῶν
μὲν μνησθῆναι, τοὺς δὲ ὑπερβῆναι, μᾶλλον δὲ τῶν
μὲν οὐ πάντα εἰπεῖν, ἀλλ’ ἐκ πολλῶν ὀλίγα διελθεῖν,
περὶ δὲ τῶν ἰσχυρισάμενον, ὡς οὐ χείρους τῶν εἰρη- <lb n="5"/>
μένων, κελεῦσαι τοὺς ἀκροωμένους ἐν ταῖς συγγραφαῖς
δοκιμάζειν μου τὸν λόγον.</p>
<p>108. Ἀντιόχῳ τοίνυν τῷ Σελεύκου παιδὶ πόλεμος
μὲν οὐδεὶς ἐπολεμήθη, τὸ γὰρ δυσμενὲς ἅπαν ἐπτήχει
τῷ φόβῳ, σὺν εὐδαιμονίᾳ δὲ πρὸς γῆρας ἐλθόντι τῷ <lb n="10"/>
παιδὶ τὴν ἀρχὴν ὑπῆρξεν οὐκ ἐλάττω παραδοῦναι.
τούτῳ δὲ καὶ αὐτῷ τὰ μὲν ὅπλα ἡσύχαζεν οὐκ οὔσης
ἀνάγκης, θαῦμα δέ τι συνέβαινε τῆς ἄκρας εὐφημίας
τῇ πόλει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109"><p>κηδεύει μὲν γὰρ Πτολεμαίῳ τῷ τῆς
Αἰγύπτου βασιλεῖ, Πτολεμαῖος δὲ ἥκων ἐνθάδε καὶ τὸ <lb n="15"/>
κάλλος τῆς Ἀρτέμιδος ἐκπλαγεὶς ἐβουλήθη τῆς ἐκείνου
χώρας εἶναι τὸ ἄγαλμα καὶ λαβὼν ἀπῆγεν. ἡ δὲ θεὸς
ἐκεῖ μὲν ἐθεραπεύετο, τῆς δὲ ἡμετέρας ἐπεθύμει καὶ
νόσῳ τὴν γυναῖκα τοῦ μεταστήσαντος ἤλαυνε διδά-
σκουσα τοῖς ὀνείρασιν, ἀνθ’ ὅτου ταῦτα ποιοῖ. πέμ- <lb n="20"/>
πεται δὴ πάλιν ὑπὸ τῶν κεκινηκότων καὶ τὸν μὲν νεὼν
<note type="footnote">2 Aristarch. trag. fr. 2,5 p. 728 Ν. Eur. Iph. A. 356 14 Athen.
II 45 b. c. Hieron. ad Daniel. XI 6 p. 705 19 Plin. XXXIV 148</note>
<note type="footnote">1 χορ ου Plan χορὸς U Mor et e χορὸν corr Μ2 | μέγιστος
Mor et e μέγιστον corr Μ2 μεγίστων U et supra μέγιστον
Μο2 3 τα ουσ Μ τὰ Β 4 ἐκ τῶν πολλῶν UI 6 ἀκροα-
τὰς Β 8 πατρὶ BMCa 9 τὸ — 10 φόβῳ citat Plan fol. 99
16 αὐτοῦ UIBMCa et supra ἐκείνου Mo2 ἐκεῖνον supra
αὐτοῦ I2 cf. p. 525, 10 20 οἱ in ποιοῖ in ras Ρ2 ποιεῖ
UIBMCa</note>

<pb n="472"/>
τὸν ἀρχαῖον κομίζεται, τοὔνομα δὲ αὐτῇ πρὸς τὸ ἔργον
μεταβάλλεται καὶ Ἐλευσινία προσαγορεύεται.</p>
<p>110. Θαῦμα τοίνυν ἕτερον ἐπὶ τῆς αὐτῆς βασιλείας
παραπλήσιόν τε καὶ οὐ παραπλήσιον τῷ προτέρῳ· τῷ
<lb n="5"/> μὲν γὰρ εἶναι περὶ θεοὺς συμφέρεται, τῇ δὲ τῶν ξένων
δεῦρο μεταστάσει διέστηκε. σαφὲς δὲ ὅ φημι ποιήσω.
<note type="marginal">R 307</note></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111"><p>ἐν Κύπρῳ θεοὶ τιμώμενοι | τὴν Κύπρον ἐξ
ὅσουπερ ἦν κληρουχοῦντες οὗτοι τῆσδε τῆς χώρας
ἐπεθύμησαν καὶ ἠπείγοντο μετοικεῖν. ἐμβαλόντες οὖν
<lb n="10"/> τὴν πόλιν εἰς χρείαν τοῦ Πυθοῖ μαντείου πείθουσι
τὸν Ἀπόλλω λύσιν μίαν τῶν δυσχερῶν ἀνελεῖν, τὴν
τῶν ἐν Κύπρῳ θεῶν ὡς ἡμᾶς μετοίκησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112"><p>καὶ
πέμπει δὴ δι’ ὧν ἤλπιζε δράσειν τοῦτο ὁ βασιλεὺς εἰς
τὴν νῆσον. ὡς δ’ οὔτ’ ἀφελέσθαι φανερῶς ἐνῆν οὔτε
<lb n="15"/> διορύξασι λαθεῖν, μηχανῶνται τοιόνδε τι· ἔφασαν βού-
λεσθαι κατ’ ἴχνος τῶν αὐτόθι θεῶν δημιουργῆσαι
τύπους. τῶν δὲ ἐφέντων φιλοπόνως νύκτα καὶ ἡμέραν
ἔξεον, οἱ δ’ ἱερεῖς ἀνεπαύοντο. τοῖς δημιουργοῖς δὲ
πρὸς τοσοῦτον διηκριβώθη τὸ τῆς μιμήσεως, ὥστε τὰ
<lb n="20"/> μὲν ἀνασπάσαντες, τὰ δὲ ἀντικαταστήσαντες ἐνέβαινον
εἰς τὰς ναῦς ἐν ὀφθαλμοῖς Κυπρίων, τὰ παλαιὰ μὲν
<note type="footnote">3 αὐτοῦ Β 4 τῷ (2)]τὸ Β 6 σαφὲς — ποιήσω
Plan fol. 99 7 ἐξότου UI ἐξ ὅσου Μο 8 οὕτω Ca Re
9 ἐπεθύμησαν — ἐμβαλόντες om Mor | καὶ] ὥστ’ ? Sintenis
11 νᾷ post ω in ἀπόλλω inser Μο2 12 μετοίκισιν Cobet
Mnem. V 107 (Coll. 103) 13 τοῦτο δράσειν IBMCa 15 ἀνο-
ρύξασι supra διορύξασι Μο2 | λαβεῖν in marg Mo2 17 τοὺς
πρὸς
τύπους BMCa | φιλοπόνως inser I2 19 εἰς A εἰς Re |
διηκριβώθη ex ἠκριβώθη corr I2 ἠκριβώθη U 20 ἐνέβαι-
νον Ρ sed supra ἑ rasura unius litterae, Μο sed ἀ supra ἐ m2
ἀνέβαινον UI sed in hoc ἐ supra ἀ m3</note>

<pb n="473"/>
ὡς νεουργὰ φερόμενοι, τὰ δὲ ἄρτι δεξάμενα τὴν τέχνην
ἐν τῇ δόξῃ τῶν ἀρχαίων ἀφέντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113"><p>τοῦτο δὲ ἦν
ἄρα οὐ τῆς τῶν ἀγαλματοποιῶν ἀρετῆς, τῆς δὲ τῶν
θεῶν πρὸς τὸν ἔκπλουν ἐπιθυμίας, ὑφ’ ἧς ἐνέθηκαν
ταῖς χερσὶ τῶν δημιουργῶν πλέον τι τοῦ δυνατοῦ. <lb n="5"/>
καίτοι τί τοσοῦτον εἰς δόξαν, ἢ χώραν προσλαβεῖν ἡ·
στῆσαι τρόπαιον ἢ κατακόψαι φάλαγγας ἢ ζωγρήσαντα
πολεμίους ἄγειν, ἡλίκον τὸ τοὺς θεοὺς τῇδε νομίζειν |
αὑτοῖς προσήκειν διαιτᾶσθαι;</p> <note type="marginal">6 308</note>
<p>114. Καὶ γὰρ δὴ καὶ τὸ τούτου ἐχόμενον εἰς τὴν <lb n="10"/>
αὐτὴν ἀπόδειξιν φέρει συμβὰν εὐθὺς ἐπὶ τοῦ μετ
αὐτὸν ἄρχοντος. ἡ γὰρ δὴ Ἶσις, τὸ βούκερων ἄγαλμα
τὸ Αἰγύπτιον, ἀφεῖσα τὴν Μέμφιν δεῦρο
κινήσασα μὲν ὀνείρασι Σέλευκον τὸν ἀπὸ τοῦ Σελεύκου
τέταρτον εἰς τὴν ἑαυτῆς μετάπεμψιν, κινήσασα δὲ Πτο- <lb n="15"/>
λεμαῖον εἰς ἕτοιμον τῆς θεοῦ δόσιν, καὶ νῆες εὐτρεπεῖς,
καὶ τὸ ἄγαλμα ἤγετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115"><p>καὶ καταγώγιον ἦν τῶν
κρειττόνων ἡ πόλις, ὥστε καὶ πρὸς τὸν Ὄλυμπον
ὑπάρχειν ἡμῖν ἐρίζειν, εἰ βουλοίμεθα. ἡ μὲν γὰρ αὐτόθι
τῶν θεῶν διατριβὴ ποιητῶν ἐστι φήμη, τὰ δ’ αὖ παρ’ <lb n="20"/>
ἡμῖν ὀφθαλμοὺς ἔπεισε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="116"><p>καὶ συμπροῆλθε τὰ ἔργα
τῷ χρόνῳ, ἐπεὶ καὶ τῆς Ῥωμαίων ἰσχύος ἤδη πάντα
<note type="footnote">3 prius τῶν inser Ρ et in marg Μο2 om ACBMCa Mor
4 ἀφ᾿ Ca 6 οἱ in καίτοι in ras Ρ2 | τί τοσοῦτον in
rasura 6 vel 7 litterarum Ρ2 post τί (τι U) rasura
litterae UI 8 τὰς Ca 9 αὐτοῖς APUIBMMo αὐταῖς Ca
αὐτοὺς Mor | κεἰν in προσήκειν suprascr. Ρ2 | ἐνδιαιτᾶσθαι
Ρ sed ἐν in ras m2 10 τὸ om U | τοῦδ’ Sintenis 11 εὐθὺς
m3 supra αὐτοῖς I αὐτοῖς U 12 ἴσις libri Re 13 αἰγυ-
πτίων Β | μέμφιν Ρ sed ι in ras m2 μέμψιν Ca | οικι in
μετοικίζεται in ras I3 μετακομίζεται U 14 τοῦ inser Α2
15 ης in ἑαυτῆς in ras Ρ2 19 ἡμῖν ὑπάρχειν APUIRe Mor
20 ποιητῶν ποιητῶν praemisso ἐκεῖνα — 21 ἔπεισεν citat Plan fol. 99
21 οὑς in ὀφθαλμοὺς ex ὃς corr I3 | συμπεριῆλθε Re</note>

<pb n="474"/>
ἐπισχούσης τοῦτό γε οὐ μετέπεσε τῇ πόλει, ἀλλ’ ἔπα-
θον μέν τι πρὸς τὸν Κάσσιον ἐκεῖνοι Δία τοιοῦτον,
οἷον Πτολεμαῖος περὶ τὴν Ἄρτεμιν, καὶ μεθίστασαν, ὁ
δὲ κεραυνοὺς ἐφ’ ἅπαντα ἀφιεὶς ἐνέκειτο τὴν ἐπάνοδον
<lb n="5"/> αὑτῷ παρασκευάζων καὶ ἀνέστρεφεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117"><p>οὐκοῦν οἱ
<note type="marginal">R 309</note> μὲν ἑτέρωθι | φαίνονται βουληθέντες ὡς ἡμᾶς ἐλ-
θεῖν, οἱ δὲ παρ’ ἡμῖν οὐκ ἀνασχόμενοι τὴν ἑτέρωσε
μετάστασιν, ἀλλὰ τῷ κάλλει μὲν ἔρωτας ἐφ’ ἑαυτοὺς
ἀνάψαντες, αὐτοὶ δὲ ὅ τοὺς ἄλλους ἐποίουν, πρὸς ἡμᾶς
<lb n="10"/> πεπονθότες καὶ ὑπὸ μὲν τῶν ἐραστῶν ἑλκόμενοι, τῆς
δ’ ἐρωμένης γῆς ἀνθαπτόμενοι πάλιν. τοσαύτη φιλο-
χωρία μὲν εἶχε τοὺς ἡμετέρους δαίμονας, ἐπιθυμία δὲ
τοὺς ξένους ἡμετέρους γενέσθαι.</p>
<p>118. Καὶ ἐμήκυνα τὸν περὶ τῶν κρειττόνων λόγον
<lb n="15"/> ὡς οὐκ οὔσης ἑτέρας ἀμείνονος ἐγκωμίων μερίδος οὔθ’
ἡμῖν οὔτ’ ἄλλων ἀνθρώπων οὐδέσιν. εἰ δέ τις ἥδιστον
ἄκουσμα τὰ δι’ ὅπλων ἔργα νομίζει, πολλὰ τρόπαια
τοῖς προγόνοις ἀπὸ πολλῶν ἔστηκεν αὐτοῖς ἐξιοῦσιν,
οἶος ὁ τῶν τότε πολέμων τρόπος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="119"><p>καὶ τὰ μὲν
<lb n="20"/> ἄλλα τί δεῖ λέγειν; ἀλλ’ Ἀντίοχος ὁ μέγας ὄνομα λαβὼν
ἀπὸ τοῦ μεγάλοις ἐπιχειρεῖν τε καὶ ἐξαρκεῖν, μικρὸν
ἡγησάμενος σώζειν τὰ ὄντα προσθήκην ἐπινοεῖ τοῖς
οὖσι. καὶ τοῦτο μὲν τὴν νεωτέραν τῆς πόλεως μοῖραν
ἑ
<note type="footnote">2 μέντοι ICa | κάσιον UI edd cf. t. I 579, 22 R | ἐκεῖνοι Δία
scripsi e CUIBMMoCa Δία ἐκεῖνοι ΑΡ edd | δία e διὰ corr c f
δῖα Α 3 τὴν Ἀρτέμιδος μετάστασιν vel μεθίδρυσιν Μ Schmidt
Philol. Χ 635 4 ἅπασιν supra ἅπαντα Mo2 num ἅπαντας ?
5 αυτῶ U αὐτῶ BCa 9 δ᾿ I ὃ inser C p et f ὁ Mo
11 γῆς e τῆς corr Mo2 16 ἄλλοις I sed ὄις in ras m3
18 ἀξιοῦσιν C sed ἑ suprascr. f 19 τύπος Re, quod defendit
Gasda collato Plat. rep. III p. 396 Ε 20 μέγα BM Mor
21 ἐπιχειριεῖν I sed ι ante ἑ eras 21 μικρὸν — 23 οὖσι citat
Plan fol. 99 22 πρὸς θήκην C</note>

<pb n="475"/>
οὐ πολλῷ τῳ φαυλοτέραν τῆς ἀρχαίας, ἣν ὁ ποταμὸς
περιλαμβάνει, προσκατασκευάζεται γένος μὲν Ἑλληνι-
κὸν εἰσάγων, Αἰτωλοὺς καὶ Κρῆτας καὶ Εὐβοεῖς, τείχει
δὲ τὴν ἅπασαν ἀσφάλειαν παρασχών.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="120"><p>ὥσπερ δὲ
τὸ μέτρον τῆς πόλεως ἐπὶ μεῖζον ἐξῆγεν, οὕτω καὶ <lb n="5"/>
τοὺς τῆς ἀρχῆς | ὄρους ἐπὶ πλεῖον ἔτεινεν, ὥσπερ <note type="marginal">R 310</note>
ηὐξημένῳ σώματι μείζω χιτῶνα ὑφαινόμενος. καὶ
λαβὼν τῶν οἰκητόρων δι’ ὅσων ἤλπιζεν ἢ φόβῳ πάντα
ἕξειν ἢ νόμῳ χειρῶν, ἤλαυνε τὴν ἐν ποσὶν ἀεὶ κτώμε-
νος τῶν μὲν ἑκόντων προσχωρούντων, τῶν δὲ ἐν ταῖς <lb n="10"/>
ἥτταις ὅτι μὴ χρῆν ἀνταίρειν παιδευομένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="121"><p>καὶ
μετὰ τοιούτου σχήματος ἕως Ἰωνίας ἀνέβη δεικνὺς ἔν
τε βουλαῖς καὶ πράξεσι τὸν μέγαν Ἀντίοχον καὶ ὡς
οὐκ ὀνόματος εὐφημίαν ἔφερε κενήν, ἀλλ’ ἐξ αὐτῶν
ὧν ἔπραττε τοῦτο ἦν ἀκούειν ἄξιος. ἐξ ὧν φόροι τε <lb n="15"/>
ἡμῖν ἐφοίτων καὶ τοῖς τοῦ πολέμου δώροις ἡ πόλις
ἐκοσμεῖτο τῶν μὲν ὑπηκόων ἐπιμελουμένη, τοὺς δὲ
ἀνθισταμένους καταστρεφομένη, ἔπειτα καὶ τούτοις ἀντ’
ἀγαθοῦ δαίμονος γιγνομένη, δυοῖν παριοῦσα τὴν Περ-
σικὴν δυναστείαν, ἰσχύι τε καὶ τῷ τῆς προστασίας ἤθει.</p> <lb n="20"/>
<p>122. Ἕτερος Ἀντίοχος γίγνεται βασιλεύς, εἰρηνικός
τε ὁμοῦ τὸν τρόπον καὶ πολεμικός, τῇ μὲν χαίρων, εἰ
<note type="footnote">9 Her. VIII 89 Aesch. or. I § 5 p. 30, 5 Thuc. III 97, 1 cf.
t. I 384, 8 R</note>
<note type="footnote">1 τῷ UMo Re 2 σ prius in προσκατασκευάζεται inser I2
4 τῇ ἁπάσῃ Gasda 5 μέτρον] μεῖζον Ca 9 τ ἡ ν I sed η
et ν in ras m3 et singulae litterae ante et post η eras om Ca
11 post χρῆν rasura 2 litterarum Μ 12 ἀνέβη in marg
inser Μο ἐπέβη Ρ sed ἐπ in ras m2 19 δυεῖν CA Re
ἐνῆν Mor | παριοῦσαν Μο sed ν eras 21 γίνεται Α 21 εἰρη-
νικός — 476, 4 ἀτιμάζων citat Plan fol. 99</note>

<pb n="476"/>
μή τις θρασύνοιτο, πρὸς δὲ ἐκεῖνον εὔψυχος, εἴ τις
ἐπαναγκάζοιτο, καὶ οὔτε τῇ τῆς ἡσυχίας ἡδονῇ τοῖς ἀδι-
κοῦσιν εἴκων οὔτε τῷ κρατεῖν ἐν πολέμοις τὴν ἡσυχίαν
ἀτιμάζων, ἀλλ’ εἰδώς, εἴπερ τις ἀνθρώπων, ὅπλα τε
<lb n="5"/> ἁρπάσαι μετὰ τοῦ καιροῦ καὶ καταθέσθαι πάλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="123"><p>ὃς
ἐπειδὴ λῃστικὸν ἐν τῷ Ταύρῳ συνειστήκει καὶ Μυσῶν
<note type="marginal">R 311</note> λείαν ἐποίει Κίλιξι τὰ πράγματα | καὶ μετὰ τῶν
ἄλλων προσαπώλλυ τὰς ἐπιμιξίας ἀνθρώπων, ἐλθὼν
ἐπ’ αὐτοὺς ὀξύτερον ἐξέκοψεν ἢ Μίνως ἐκ τῶν Κυκλά-
<lb n="10"/> δῶν τοὺς Κᾶρας, καὶ ταῖς πόλεσιν ἀπέδωκεν ἀλλήλαις
χρῆσθαι καὶ τὸν ἐπικείμενον φόβον ἐκβαλὼν ἀνέῳξε
τὰς ὁδοὺς τοῖς ἐμπόροις· ἀνθ’ ὧν ὑπὸ τῶν εὖ παθόν-
των ἵστατο χαλκοῦς ταῦρον κεχειρωμένος δηλοῦντος
τοῦ ζώου τὸ ὁμώνυμον ὄρος.</p>
<lb n="15"/> <p>124. Ἔχων δὴ καὶ τῶν λοιπῶν βασιλέων οὐκ ὀλίγα
διελθεῖν, φεύγων ὅπερ ἔφην, τὸ τῷ μήκει διοχλεῖν,
ἐκεῖνο λέγω, ὅτι ὥσπερ τὰς προσηγορίας ἀλλήλων, οὕτω
καὶ τὰς τῶν τρόπων ἀρετὰς διεδέξαντο, οἱ μὲν ἐν
<note type="footnote">5 Xen. Anab. V 9, 8 6 ep. 673. Dem. p. 248, 23 9 Thuc. I 4</note>
<note type="footnote">6 λῃστρικὸν πλοῖον, λῃστικὸν δὲ σύνταγμα Β2 (= Thom. M.
v. p. 224, 4. cf. Lobeck Phryn. p. 242)</note>
<note type="footnote">2 ἐπαναγκάζοι coni Gasda et Cobetus Mnem. V 107 (Coll.
103) cf. p. 120, 5 et t. I 566, 1 R, at Libanius talis medii aman-
tissimus | ἀγαθοῖς supra ἀδικοῦσιν I3 6 λῃστρικὸν IB sed
in his ρ erasum et UMCa ληστηκὸν Μο sed ρι supra η m2
cf. Thuc. I 4 8 ὧν ante προσαπώλλυ inseruit Re | ἀνθρώ-
πων scripsi ἀναιροῦν libri edd 9 ἐξέκοψεν scripsi
ribus Re et Gasda coll. p. 385, 9 R et Thuc. 1. 1. Κᾶρας ἐξελάσας
ἔκοψε libri edd 13 χαλκοῦς scripsi auctoribus Gasda et
Cobeto Mnem. V 107 (Coll. 103) χαλκοῦν libri Re χαλκοῦς
ταῦρος Mor 14 ζώιου C | τὸ ὁ in τὸ ὁμώνυμον in ras 1 vel
2 litterarum Ρ2 15 δὴ e δὲ corr A δὲ Re 16 τὸ inser
Mo2 | οχλ in διοχλεῖν in ras I2</note>

<pb n="477"/>
ἡσυχίᾳ τὴν πόλιν τηρήσαντες, οἱ δὲ ἐν πολέμοις λαμ-
πρὰν ἀποφήναντες, πάντες δὲ ἒν ἐκεῖνο ταὐτὸ φρονή-
σαντες, τὸ ἧς ἕκαστος παρελάμβανε μείζω παραδοῦναι
τὴν πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="125"><p>ὁ μέν τις Μίνωος | ἱερὸν ἐποίησεν, <note type="marginal">R 312</note>
ὁ δὲ Δήμητρος, ἄλλος Ἡρακλέους, ἕτερος ἑτέρου, καὶ <lb n="5"/>
τῷ μὲν ἐδημιουργεῖτο θέατρον, τῷ δὲ βουλευτήριον, ὁ
δὲ ὁδοὺς ἐλέαινεν, οἱ δὲ τὰ Νυμφῶν ὀχετοῖς ἐκόμιζον,
οἱ μὲν ἐκ προαστείων εἰς τὴν πόλιν, οἱ δὲ εἰς τὸ
νεώτερον μέρος ἐκ τῶν πηγῶν, αἷς ἡ παλαιτέρα βρύει,
νεώς τε ἐπὶ νεῷ κατεσκευάζετο καὶ τὸ πλεῖστον ἦν <lb n="10"/>
τῆς πόλεως ἐν τοῖς ἱεροῖς· τὸ γὰρ αὐτό, κόσμος τε τῇ
πόλει καὶ φυλακή, τῶν θεῶν τὰ ἀνάκτορα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="126"><p>ἀλλὰ
γὰρ τοὺς χόας τῆς θαλάττης μετρεῖν &lt;ῥᾷόν&gt; ἐστιν
τῷ λόγῳ πειρᾶσθαι περιλαμβάνειν, ὅσαις ἕκαστος προσ-
θήκαις ἐπὶ μεῖζον ἦρε τὴν πόλιν. διὸ τῶν ἀδυνάτων <lb n="15"/>
ἀποστὰς τὴν ἐπίκλησιν ἑκάστου σημεῖον ποιήσομαι τοῦ
τρόπου. τῷ μὲν γὰρ ἐγένετο Σωτήρ, τῷ δὲ Θεός, τῷ
δὲ Καλλίνικος, τῷ δὲ Μέγας, τῷ δὲ Φιλοπότωρ, τῷ δὲ
<note type="footnote">9 [Arist.] de mund. 3 p. 392b 15 13 Plat. Theat. p. 174
D. Aristid. or. III t. I 30, 17 D.</note>
<note type="footnote">1 οἱ δὲ] οὐδὲν Μο 2 ἓν inser Ι2 4 Ἀπόλλωνος Cobet
Mnem. V 107 (Coll. 103), at cf. Mueller Ant. p. 70 6 τῷ e
τὼ corr P3 (bis) 9 αἷς I et m2 supra ἧς Μ, in marg Mo2
et Re ἧς reliqui libri et Mor qui ὧν coni 13 θαλάττης
Ρ sed ττ in ras m3 θαλάσσης AUMo Re | ῥᾷόν inserui
auctore Reiskio Anim, quod Cobetus Mnem. V 108 (Coll. 103)
pro γὰρ poni iussit 15 ἦγε ? cf. p. 475, 5 | διὸ — 17 τρόπου
citat Plan fol. 99 16 ἀποστὰς Ρ sed ἐκ supra ἀπο m2
ἀπο
suprascr. ἐκστὰς Α ἐκστὰς Re | τὴν ἐπίκλησιν Ρ sed ην m2
in ras et σιν e ν corr m2 τὸ ἐπίκλην AC Plan Μο sed in hoc
σιν supra ν suprascr. m2, et supra τὴν ἐπίκλησιν I3 18 Μέγας,
τῶ δὲ om B</note>

<pb n="478"/>
Ἐπιφανής, καὶ οὐκ ἔστιν ὃς ἄμοιρος ὤφθη τῆς ἀπὸ
τοιούτων μαρτυρίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="127"><p>καίτοι εἰ ταῖς Ἀθήναις
σεμνὸν τὸ τῶν πολιτευομένων παρ’ αὐτοῖς τὸν μὲν
δίκαιον κληθῆναι, τὸν δὲ ἕτερόν τι, πόσον γε τῇ ἡμε-
<lb n="5"/> τέρα γίγνεται τὸ τοὺς βασιλεῖς τοιούτων προσρημάτων
<note type="marginal">R 313</note> ἀξίους | ὀφθῆναι, καὶ ταῦτα οὐ δύο τινάς, ἀλλ’ ἐφε-
ξῆς ἅπαντας καί, τὸ ἔτι μεῖζον, εῖς τοσοῦτον ἥκοντας
ἀριθμοῦ;</p>
<p>128. Οὐ μόνον δὲ ἄρα τῶν ἀρχόντων τὰ κράτιστα
<lb n="10"/> ἀπελαύσαμεν, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐκείνων γυναικῶν, αἳ τοὺς
ἱστοὺς ὑπερβᾶσαι κρείττους ἐγένοντο τῆς φύσεως εἰς
τὴν πόλιν, φροντίδας ἀνδράσι προσηκούσας ὑπομένου-
σαι, αἰ μὲν βοηθοῦσαι τοῖς περὶ τὰς ταφὰς νόμοις, αἰ
δὲ τοὺς μὲν θεοὺς ἱεροῖς τιμῶσαι, τὴν δὲ πόλιν τιμῇ
<lb n="15"/> κοσμοῦσαι, καθάπερ οὐκ ἐπὶ παίδων γοναῖς μόνον
συνοικοῦσαι τοῖς ἀνδράσιν, ἀλλὰ καὶ ὅπως μιμοῖντο τὰ
ἐκείνων περὶ τὴν πόλιν.</p>
<p>129. Ἕως μὲν οὖν ἐδόκει τῷ δαίμονι τῇ
νων γνώμῃ τὴν Ἀσίαν εὐθύνειν, ἥδε ἦν αὐτοῖς τῆς
<note type="footnote">4 Aesch. or. I § 25 II § 23 III § 181</note>
<note type="footnote">1 ὃς ἄμοιρος Re ἄμοιρος ὃς libri nisi quod ὃς in Mo m2
deletum et ante ἄμοιρος insertum et in Ca post ὤφθη positum
est, et Mor 3 αὐταῖς BCa 4 post κληθῆναι excidisse
putat τὸν δὲ χρηστόν Cobet Mnem. V 108 (Coll. 103) de Phocione
cogitans haud improbabiliter, etsi locus Aeschinis or. I § 25 etiam
Solonis mentionem factam esse suadere potest | τῇ γε CUIMo
et in ras corr ut videtur e γε τῇ Ρ3 τῆ τε Ca 5 γ alterum
in γίγνεται inser Ρ3 γίνεται U et inser I3 10 αἳ — 12 ὑπο-
μένουσαι citat Plan fol. 99 11 ὑπερᾶσαι Μο sed ὑπερβᾶσαι
in marg m2 14 τῇ ante τιμῇ I2 τρυφὴ Gasda coll. p. 518, 7
15 οὐκ in marg inser P3 | μόνους Μο 16 τακείνων UI
sed in hoc α in ras 2 litterarum m2 18 τῶ e τῆ corr Α
τῇ Re 19 εὐθύνειν Μ sed ἰ]θύνειν in marg | αὐτῆς UCa</note>

<pb n="479"/>
δυναστείας οἷον ἀκρόπολις, καὶ τύχῃ τε ἀγαθῇ συνέζων
ἐνθάδε καὶ τοῖς ἁπανταχόθεν τήνδε ἐπήσκουν· ἐπεὶ
δὲ τὴν μὲν ἐκείνων ἀρχὴν ἔστησεν ὁ θεός, τῇ δὲ
μαίων οἷον σειρᾷ χρυσῇ τὰ πάντα ἐζώννυ, ταχέως μὲν
ᾔσθετο τῆς ἐν οὐρανῷ βουλῆς, ἀψοφητὶ δὲ τὴν μετα- <lb n="5"/>
βολὴν ἐδέξατο. ὧν δὲ ἀναγκαῖον ἦν γενέσθαι καὶ
μεμαχημένην, τούτοις ἀμαχεὶ προσέθετο καθαρὸν δυσμε-
νείας τὸν μέλλοντα παρασκευάζουσα χρόνον καὶ οὐ
διδοῦσα πρόφασιν μνησικακεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="130"><p>τοιγαροῦν ἀντὶ
ταύτης τῆς διανοίας τοιαύτης ἀπέλαυσε τῆς τῶν ἡγε- <lb n="10"/>
μόνων προνοίας, ὥστε γένει μόνον ἔδοξε μεταβεβλῆσθαι
τὸ τῆς ἀρχῆς· ὡς ἥ γε τῶν | ἀγαθῶν φορὰ δι᾿ ἴσου <note type="marginal">R 314</note>
παρῆν, καθάπερ οὐχ ἑτέρων μὲν κτισάντων τὴν πόλιν,
ἑτέρων δὲ παρειληφότων, ἀλλὰ Ῥωμαίων ἃ τὸ πρῶτον
ἐποίησαν ἐχόντων καὶ τὴν ἀναγκαίαν εὔνοιαν πρὸς τὰ <lb n="15"/>
αὑτῶν ἔργα σωζόντων. οὕτως αὐτοῖς τήν τε ὑπάρ-
χουσαν ἀξίωσιν ἐτήρησαν καὶ ὅση παρ’ αὐτοῖς νενό-
μισται προσέθεσαν καὶ τὸ μητρόπολιν εἶναι τῆς Ἀσίας
οὐκ ἀπεστέρησαν.</p>
<p>131. Πρὸς μὲν οὖν τοὺς οἰομένους οὐ πάλαι τὴν <lb n="20"/>
πόλιν ἡμῖν ἐν λόγῳ καθεστάναι ταῦτα εἰρήσθω· πρὸς
δὲ τοὺς ἀπὸ λαμπροῦ σχήματος κατενεχθῆναι τὰ παρ-
<note type="footnote">2 ἐνθένδε I sed εν ex α corr m2 3 εός in θεός in ras I2
3 τῆ δὲ — 4 ἐζώννυ citat Plan fol. 99 3 ῥωμαίων ἀρχὴ
Plan 4 ἐζώννυ ὁ θεός Plan 7 μεμαχημένην scripsi e
Ρ (sed ν erasum) Μ (sed ν in ras e σ, ut videtur, corr) μεμα-
χημένης CAIBMoCa Mor μεμαχημένοις 17 U Re, qui etiam μεμα-
χημένῃ coniecit | τούτοις — προσέθετο citat Plan fol. 99
8 ἅπαντα Ca 10 ἀπήλαυσε MCa 12 δι’ ἴσων Re Anim
ἐξ ἐσοῦ Cobet Mnem. V 108 (Coll. 104) 13 παρῆν scripsi
cum Re et Cobeto 1. 1. περ ἦν libri edd 14 τοπρῶτον PMB
15 ν in εὔνοιαν in ras Ρ4 εὔροιαν Α 16 αὑτῶν ex αὐτῶν
corr Ι2 αὐτῶν UBMCa 17 ὅση παρ’] num ὅσηπερ?</note>

<pb n="480"/>
ὄντα δεικνύσθω, φθόνος δὲ μὴ βάλοι τὸν λόγον. αἱ
μὲν γάρ, ὥσπερ στρατιῶται γεγηρακότες, τὰ παλαιὰ
σφῶν αὐτῶν ᾄδουσαι τοῖς παροῦσι στένουσιν, ἡμῖν δὲ
ἐφάμιλλα τοῖς ᾀδομένοις τὰ ὁρώμενα, καὶ οὐ διηγή-
<lb n="5"/> σασθαι μᾶλλον ἔστιν ἢ δεῖξαι.</p>
<p>132. Σκοπείτω δέ τις, ὥσπερ ἐν μουσικῇ, τὴν πόλιν
εἰ διὰ πάντων ἥρμοσται, ἢ νὴ Δία, ὥσπερ ἄγαλμά τι
<note type="marginal">R 315</note> τῶν ὀνομαστῶν, εἰ μὴ τὸ δέον ἐξ | ἡμισείας, ἀλλ’
ὡς ἔνι μάλιστα τελεώτατα παρέχεται.</p>
<lb n="10"/> <p>133. Καὶ πρῶτον μὲν τὴν βουλὴν σκοπῶμεν, ἐπειδὴ
καὶ τὸ πᾶν σχῆμα τῆς πόλεως, &lt;ἐπὶ ταύτης&gt;
ἐπί τινος ῥίζης, ἔστηκε. μόνη τοίνυν αὕτη μεγίστη τῶν
ἁπανταχοῦ καὶ ἀρίστη, πατέρας καὶ πάππους καὶ ἐπι-
πάππους καὶ ἔτι περαιτέρω τῆς αὐτῆς τάξεως κατα-
<lb n="15"/> λέγειν ἔχοντες, διδασκάλοις τῆς εἰς τὴν πόλιν εὐνοίας
τοῖς γονεῦσι κεχρημένοι, μετὰ τῆς οὐσίας ἕκαστος παρει-
ληφώς, ὅτι χρὴ τὴν οὐσίαν τῷ κοινῷ κεκτῆσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="134"><p>οὗτοι γὰρ διὰ μὲν εὐδαιμονίαν πατρῷα ἐκληρο-
<note type="footnote">1 Aesch. Ag. 947 Pind. 01. VIII 56</note>
<note type="footnote">1 δεικνύσθω scripsi praeeunte Re e Ρ (sed σθω in ras m2)
1 (sed σθω in ras m2 et τ supra σθ m3 sed erasum) UCa
δεικνύτω reliqui libri (sed σθω supra τω Μο2) edd | φθόνος —
λόγον citat Plan fol. 99 | λάβοι Μ βάλλοι U 1 αἱ — 9 παρέ-
χεται citat Plan 1. 1. 3 ὕσαι in ἄδουσαι in ras Ι2 ᾄδοντες
U | &lt;παρ᾿&gt; ἡμῖν? cf. p. 482, 7. 483, 13. 494, 4 4 ἐφάμιλ
ἐφάμιλλα in ras I2 | ήσα in διηγήσασθαι in ras 1 litterae B2
7 γε post δία inser Ι2 9 τελεώτατον U Re τελεωτάτους Plan
10 περὶ τῆς om Β) βουλῆς titulus in marg CIB 11 ἐπὶ
ταύτης inserui, ἐπ’ αὐτῆς Re 12 ἐπί om I | ἕστηκεν CAMo
13 ἁπανταχόθεν Re 14 περαιτέρωι C 15 καὶ διδασκάλοις
Β 16 κεχρη in κεχρημένοι in ras Ι2 κεχρημένος Mor
κεχρημένοις Re quod correxit Sintenis 18 πατρῷα scripsi
auctore Sinteni πατρῴαν libri edd πατρῴων μεγάλων coni
Re Anim, διὰ μὲν φύσιν (aut διὰ μὲν γένος) εὐδαιμονίαν π.
ἐκλ. in ed.</note>

<pb n="481"/>
νόμησαν, διὰ δὲ φιλοτιμίαν πλεῖστα ἀνηλώκασι, διὰ δὲ
φιλεργίαν πολλὰ κέκτηνται, τοῦ πλούτου μὲν τὰς ἀρχὰς
ἀμέμπτους ἔχοντες, λαμπρότητι δὲ πάσῃ πρὸς τὰς
τουργίας χρώμενοι, προνοίᾳ δὲ τὴν πενίαν φεύγοντες,
ἥδιον μὲν δαπανώμενοι περὶ τὴν πόλιν ἢ κερδαίνουσιν <lb n="5"/>
ἕτεροι, οὕτω δὲ πρὸς τὴν δαπάνην ἀφειδῶς ἐξορμῶντες,
ὥστ’ ἤδη φόβον, μὴ πρὸς ἔνδειαν ὑπενεχθῶσι, παρι-
στάναι, ἐν πολυτρόποις εἴδεσι τὰς ἀναλώσεις
μενοι, νῦν μὲν τὸ πλῆθος διατρέφοντες ἐν ταῖς χρείαις
καὶ ἐπιδόσεσι τὰς τῆς γῆς ἐνδείας ἀφανίζοντες, ἀεὶ δὲ <lb n="10"/>
τὴν πόλιν ἅπασαν λουτρῶν τε ἀπολαύσει καὶ
των | χάρισιν ὠφελοῦντές τε καὶ ψυχαγωγοῦντες, <note type="marginal">R 316</note>
ἔτι ζῶντες εἰσάγοντες εἰς τὸ ·λειτουργεῖν τοὺς παῖδας
καὶ τὴν ἐκ τῶν νόμων ἀτέλειαν ταῖς μεγαλοψυχίαις εἰς
τέλος ἄγοντες, φαιδρότεροι τῶν οὔπω κεχορηγηκότων <lb n="15"/>
οἱ τὰ αὑτῶν ἀνηλωκότες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="135"><p>ὃ γὰρ ἀλλαχοῦ τῷ κερ-
δαίνειν ἕπεται, τοῦτο τῇδε τῷ δαπανᾶσθαι συνέζευκται,
καὶ μᾶλλον ἄν τις αἰσχύνοιτο πλουτῶν ἐκ τοῦ φεύγειν
τὸ λειτουργεῖν ἢ τὴν οὐσίαν ἐλάττω ταῖς λειτουργίαις
ποιῶν. ὥσπερ γὰρ θεῶν τινα ἐγγυητὴν ἔχοντες, ὅτι <lb n="20"/>
ὧν ἂν πρόωνται διπλάσια παρὰ τῆς Τύχης ἀφίξεται,
οὕτως ἐκκεχυμένως ἀναλίσκουσιν εἰς ἀγῶνας ἱππικούς
<note type="footnote">7 Dem. c. Aristocr. § 103 p. 654, 25</note>
<note type="footnote">2 ante πολλὰ rasura 2 litterarum I, οὐ BMMo2Ca Mor
7 παριστάναι supra περιεστάναι I2 περιεστάναι in marg Mo2
π στάναι cum rasura 3 litterarum U 11 ἀπολαύσεσι UI
(sed in hoc ἀπολαύσει suprascr. m2) Re et supra ἀπολαύσει Μο2
13 καὶ ἔτι Ι | εἰσάγοντες Ρ sed τ in ras m4, ες in ras m2, ex
εἰσάγον corr A2 εἰσάγονται C sed ες supra αι scr. s | τὰς λει-
τουργίας Re 16 in αὑτῶν in ras Ρ2 αὐτῶν BMCa
U 20 θεόν UI</note>

<pb n="482"/>
τε καὶ γυμνικούς, οἱ μὲν ἀξίως τῶν ὄντων σφίσιν, οἱ
δὲ μειζόνως ἢ κατὰ τὰ ὄντα σφίσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="136"><p>ἀγώνισμα
δὲ ἑκάστῳ τῶν ἐν αὐτῷ τῷ λειτουργεῖν ἐστι τὸ τὸν
μὲν ἔμπροσθεν ὑπερβῆναι, τῷ δὲ ἑπομένῳ τὴν ἅμιλλαν
<lb n="5"/> ἀποκλεῖσαι καὶ τὰ μὲν ἀεὶ ποιούμενα κάλλιον δεῖξαι,
τοῖς δὲ εἰωθόσι καινὰ προσθεῖναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="137"><p>μόνοις δὲ
παρ’ ἡμῖν πλείων ἔρις ὑπὲρ τοῦ λαβέσθαι λειτουργίας
ἢ παρ’ ἑτέροις ὑπὲρ τοῦ διαδρᾶναι, καὶ πολλοὶ
λάκις δι’ ἀναλωμάτων ἐμνήστευσαν τὴν εἰς τοῦτο
<lb n="10"/> πάροδον δαπάνην δαπάνῃ συνείροντες καὶ διὰ τῆς προ-
τέρας εἰς τὴν δευτέραν ἐμβαίνοντες, οὐ μικροῖς ὠνού-
<note type="marginal">R 317</note> μένοι τὴν τῶν μειζόνων | φυγήν, ἀλλὰ πολλοῖς πορι-
ζόμενοι τὸ πλείω καταθεῖναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="138"><p>αἴτιον δὲ
φροσύνη τις ἔμφυτος, δι’ ἣν οὐκ ἀνέχονται μείζω
<lb n="15"/> λόγον ὑπὲρ ἑτέρων εἰς τὴν ἑαυτῶν φοιτᾶν ἢ περὶ τῆς
ἑαυτῶν ἑτέρωσε φέρεσθαι νομίζοντες ἀνεπίφθονον τὴν
οἰκείαν ἐν οἶς ἔξεστιν ὑψηλοτάτην ποιεῖν.</p>
<p>139. Σοφίας τοίνυν καὶ τῆς ἐν λόγοις ἰσχύος
τοσοῦτον ἡ βουλὴ μετείληφεν, ὥστε φαίης ἂν αὐτὴν
<lb n="20"/> χορόν τινα εἶναι σοφιστῶν ἐν ταῖς ἀρχαῖς τοῦ βίου
τὴν τέχνην ἐπιδεικνύντων. οὕτως αὐτοῖς νοῦς τε ὀξὺς
<note type="footnote">2 Τhuc. VII 86, 2</note>
<note type="footnote">2 σφίσιν σφίσιν delet Cobet Mnem. V 108 (Coll. 104) contra usum
Libanii 4 δ’ Ι 5 καλλίω Sintenis 6 δ’ Re 9 ἀνα et
α in ἀναλωμάτων in ras C2 10 πάροδον scripsi auctore Re
Anim παράδοξον libri edd παραδοχὴν Sintenis 10 καὶ —
11 ἐμβαίνοντες inser in marg Μο2 14 τίς IBMo 15 παρ’
U et in ras Ρ4 | παρὰ UP (sed in hoc ambo α in ras m4) Ι
(sed περὶ suprascr. m3) Mor (γρ περὶ in marg) 18 περὶ σοφίας
τῶν βουλευτῶν titulus in marg CAIBMo | σοφίαν Re | τῆς e
τοῖς corr C2 τοῖς Μο 20 ταραχαῖς UI (sed in hoc m2 corr
in ἀρχαῖς) et in marg Μο2 21 ὀξὺς — 483, 1 ἄπαυστον inser
in marg ΜΟ2</note>

<pb n="483"/>
καὶ ῥήματα στρογγύλα καὶ ῥεῦμα ἄπαυστον, ὥστε
πολλοὶ τῶν φιληκόων εἰς τὰ δικαστήρια συνθέουσιν,
ὥσπερ εἰς μουσεῖα παιδευτῶν, ἐπ’ ἀκροάσει τῶν παρὰ
τοῖς ἄρχουσιν ἀγώνων, οὓς ἐκ τοῦ παραχρῆμα ἀνύτου-
σιν ἀσφαλέστερον τῶν ἐσκεμμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="140"><p>ἡ δὲ δεινότης <lb n="5"/>
ἥδε τοὺς ἄρχοντας ἐπαναγκάζει τοὔνομα | βεβαιοῦν, <note type="marginal">R 318</note>
ἀλλ’ οὐκ εἰς τυράννων μίμησιν ἐκβαίνειν. τί δὲ τοῦτό
ἐστιν; οὗ μὲν ἀμαθὴς ἡ βουλὴ, κἂν πάνυ ζάχρυσος
ᾖ, μετὰ ἀφωνίας, τοῖς μὲν ἄρχουσιν ὑβρίσαι πρόχειρον,
τοῖς δὲ φέρειν ἀνάγκη σιγῇ. οἱ γὰρ οὐκ ἔχοντες λόγῳ <lb n="10"/>
τῶν δικαίων τυγχάνειν, ἀδικεῖσθαι πρόκεινται, καὶ
τοὔνομα μὲν αὐτοῖς βουλή , δούλων δὲ τὰ πάθη.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="141"><p>παρ’ ἡμῖν δὲ τὸ τῶν λόγων κράτος τῇ βουλῇ μὲν
τηρεῖ τὴν ἐλευθερίαν ἀκριβῶς, τοὺς δ’ ἐφεστηκότας
ἐπὶ τῶν ἔργων ὃ καλοῦνται φαίνεσθαι ποιεῖ, τοῖς μὲν <lb n="15"/>
σώφροσιν εἰς εὕρεσιν τοῦ βελτίστου συμβαλλόμενον,
τοῖς δὲ θρασέσιν ἀνεῖργον τὴν ἀσέλγειαν ταῖς ἀπὸ τῆς
σοφίας ἀνάγκαις καὶ καθάπερ ἐπῳδῇ τῇ ῥητορείᾳ τρέ-
<note type="footnote">1 Arist. Αch. 686. Cratin. Πυτίν. fr. 119, 1 Μ Ι p. 74, 200 Κ.</note>
<note type="footnote">8 Eur. Alc. 498 Iph. Τ. 1111. Rhes. 439. 370</note>
<note type="footnote">8 ζάπλουτος κάλλιον ἢ μεγαλόπλουτος· ὡσαύτως καὶ
ζάχρυσος ἢ πολύχρυσος Β2 (= Thom. Μ 1. 1.)</note>
<note type="footnote">1 παυ in ἄπαυστον in ras Ρ2 4 τουπαραχρῆμα Β | ἀνύ-
τουσιν Α sed ν e ρ corr, Ι sed νυ in rasura trium quattuorve
litt m2 ἀνορύττουσιν U ἀρύτουσιν CPCa Mor ἀρύττουσιν Μο
(sed ν supra ρ m2) ΒΜ 8 οὗ — 9 ᾖ citat Thom. Μ s. ν.
ζάπλουτος p. 168, 5 R Λιβάνιος ἐν τῷ Ἀντιοχικῷ 9 μετ’ UI
Re | πρόχειρον scripsi auctore Re Anim πρότερον libri ex-
cepto U qui habet πρό cum rasura 5 litterarum 12 μὲν
inser Ι2</note>

<pb n="484"/>
πον τὸν θυμὸν εἰς πρᾳότητα. οὕτω τῆς ἐκείνων ἐξου-
σίας ἰσχυρότερον κέκτηνται φάρμακον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="142"><p>καὶ οὐκ
αὐτὴ σὺν τρόμῳ ποιεῖται τὰς εἰσόδους ὡς τοὺς ἄρχοντας,
ἀλλ’ οἱ μέλλοντες ψηφιεῖσθαι σὺν εὐλαβείᾳ καλοῦσιν,
<lb n="5"/> ὡς ἂν ἐν ἀνδράσιν ἁρπασθῆναι μὲν οὐ ῥᾳδίοις, κρῖναι
<note type="marginal">R 319</note> δὲ δυνατοῖς | τὴν πεῖραν δώσοντες. οἱ δὲ τοῦ δικαίου
μὲν παρορωμένου διαμάχονται, νικῶντος δὲ ἐπαινοῦσι.
καὶ μέγα εἰς τὸν βίον ἄρχοντι τὸ δόξαι τῇ βουλῇ τὰ
δίκαια βεβουλεῦσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="143"><p>καὶ γάρ τοι ταῖς μὲν ἄλλαις,
<lb n="10"/> ἢν ἐνέγκωσιν ἄρχοντος ῥύμην καὶ μὴ τελέως κατα-
κλυσθῶσιν, ἔπεισι φρονεῖν· ἐν ἡμῖν δὲ οἵτινες &lt;ἂν&gt;
ἄρχοντες εὐδοκιμήσωσι, τὸν ἐπ’ ἀρετῇ στέφανον ἀνῃ-
ρῆσθαι νομίζουσιν, οὐχ ὡς ἀπειθεστέρων κεκρατηκότες,
ἀλλ’ ὡς ἂν ἐν φρονήμασιν ἐλευθέροις ἐπαίνου τετυχη-
<lb n="15"/> κότες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="144"><p>οὕτω δὲ ἡ βουλὴ τοῖς ἐφεστῶσι προσ-
φερομένη πρὸς ἀλλήλους οὐκ ἂν φαίην ὡς οὐκ
ζουσιν, ἀλλὰ καὶ πάνυ τοῦτο δρῶσιν ἐπὶ τοῖς κοινοῖς
ἀγαθοῖς. τρία γὰρ αὑτὴν διελοῦσα τέλη τὴν μὲν ἡγε-
<note type="marginal">R 320</note> μονίαν καθ’ ἕκαστον τοῖς ἀρίστοις ἀνατέθεικε, | τὸ
<lb n="20"/> λοιπὸν δὲ ἕπεται στρατηγοῖς ἐπισταμένοις ὑπὲρ τοῦ
μέρους πονεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="145"><p>εἰπεῖν δὲ οὐ τοῖς μὲν ἔξεστιν,
οἱ δὲ κεκώλυνται, ἀλλὰ κοινὴ μὲν παρρησία, συγχαί-
ρουσι δὲ τῷ τι λέγον χρηστὸν οἱ παρεστηκότες,
<note type="footnote">3 ς ΒΜ 5 ἀπατηθῆναι Sintenis, at cf. I 560, 6 R | ις
in ῥᾳδίοις in ras Ρ5 10 acutus et ως in τελέως in ras I3
11 ἡμῖν scripsi ex UIM coll. p. 480, 3. 482, 7. 483, 13 ὑμῖν
reliqui libri edd | εἴτινες Μ | ἂν inserui et 12 εὐδοκιμή-
σωσι scripsi auctore Gasda εὐδοκιμήσουσι libri edd 16 ἐν
τοῖς BCa 18 αὑτὴν ex αὐτὴν corr Ρ2 αὐτὴν
19 καθέκαστον Ι | ἀνατέθεικε scripsi ex UBMCa ἀνέθηκε
supra ἀνατέθεικε I2 ἀνέθηκε ACPMo edd 21 αὐτοῖς Ca
22 κεκώλυνται Μο sed κωλύεται in marg m2 23 τί
APIBMMo</note>

<pb n="485"/>
φθέγγεται δὲ ἡ νεότης, καὶ τὸ γῆρας οὐκ ἄχθεται, πᾶν
μὲν οὖν τοὐναντίον, συμπαρακαλοῦσι καὶ προτρέπουσι
καὶ προάγονται θαρρεῖν, ὥσπερ ἀετοὶ νεοττοὺς εἰς
πτῆσιν ἐρεθίζοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="146"><p>πρὸς τοσοῦτον δὲ ἥκει τὸ
σύστημα σεμνότητος, ὥσθ’ ὁμοῦ τε ἐφάνη καὶ παρὰ <lb n="5"/>
τῶν ὑπάρχων ὅ τι βούλεται διαπέπρακται. καὶ τῷ
δόντι μέγιστον εἰς ἡδονὴν τὸ δεδωκέναι· χρηστούς τε
γὰρ εὖ ποιῶν οἶδε καὶ δεινοὺς εἰπεῖν, ὧν τὸ μὲν πείθει
μεμνῆσθαι τῆς χάριτος, τὸ δὲ παρέχει πρὸς ἀξίαν
ὑμνεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="147"><p>καὶ τί δεῖ λέγειν ὑπάρχους, ὅπου γε καὶ <lb n="10"/>
βασιλεῦσιν ἐν αἰδοῖ τὸ συνέδριον γράμματά τε
πέμπον καὶ διαλεγόμενον πρὸ τῶν θρόνων. ἐν δὴ τῷ
χρηματίζειν τῆς μὲν βουλῆς ἡ φρόνησις ἐδείχθη τῷ
κρατοῦντι, παρὰ δὲ τοῦ κρατοῦντος ἦλθον τούτοις εἰς
τιμὴν ἐθνῶν ἀρχαὶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="148"><p>τὸ δὲ πρὸς τὴν οἰκείαν φίλ- <lb n="15"/>
τρον ἐπὶ τοῦ βουλεύειν ἐνίους κατέσχε, καὶ δυοῖν
ἐκοσμήθησαν οἷς τοῦτο ὑπῆρξε, τῷ τε ἐπ’ ἐκεῖνα κεκλῆ-
σθαι καὶ τῷ ταῦτα ᾑρῆσθαι. τῷ μὲν γὰρ ἀρχικῶς
ἔχοντες | ἔδειξαν, τῷ δὲ μεῖζον ἄγοντες ἄρχεσθαι <note type="marginal">R 321</note>
τῇ πατρίδι ζῶντες ἢ τοῦτο ἐκλιπόντες ἑτέρων ἄρχειν. <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="149"><p>οὕτως ἡδονήν, οὐ μόχθον τὸ τῆς οἰκείας προκά-
μνειν τέθεινται, τὴν μὲν ἀπαλλαγὴν τῶν πόνων οὐ
<note type="footnote">1 τὸ om CAPUIMo Mor inser Re | καὶ πᾶν U 2 οὖν
inser I2 | προτρέπονται UI sed in hoc ουσι suprascr. m3
4 ἐθίζοντες Ρ sed ἐ in rasura 3 litterarum m2, BMCa 5 θ
in ὥσθ’ in ras I2 6 ὑπαρχόντων supra ὑπάρχων Μο2
8 ποιῶν in ποιοῦν corr Α 11 ἐκπέμπον supra εἰσπέμπον Mo2
12 δὲ e δὴ corr Ι2 et coni Mor 16 τοῦ] τὸ U 17 σμ
in ἐκοσμήθησαν in ras I2 ἐκομίσθησαν Ca 18 et 19 τῷ scripsi
ex UIBMCa praeeuntibus Re Anim et Sinteni τὸ CAPMo
edd 20 ἐκλείποντες CMo ἐκλειπόντες Α 21
voce desinit manus librarii in Mon. 101 fol. 269v, τέθεινται —
τῶν add m2 sed a τέθεινται rursus incipit Mon. 113 fol. 196
media in linea post ἀγνοοῦντες (supra p. 458, 6)</note>

<pb n="486"/>
δεξάμενοι, τὸ δὲ ἐπ’ αὐτῶν μένειν ἀγαπήσαντες, καὶ
οἱ μὲν τῷ φυγεῖν τὰς ἀρχάς, οἱ δὲ τῷ μετὰ τῶν νόμων
ἄρξαι κεκόσμηνται.</p>
<p>150. Περὶ δὲ τοῦ δήμου τί μεῖζον εἴποι τις ἂν
<lb n="5"/> ἢ ὅτι τῇ βουλῇ πρέπων ὁ δῆμος καὶ οὔτε ἐκείνην
ἑτέρου χρῆν προεστάναι τοῦτόν τε οὐδεμιᾶς τῶν πασῶν
ἑτέρας εἶναι. οὕτως ἡ μὲν ἡγεῖται χρηστῶν, ὁ δὲ
ἀρίστοις ἕπεται , καθάπερ δεξιὸς χορὸς κορυφαίῳ βελ-
τίονι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="151"><p>πρῶτον μὲν γὰρ γυνή τέ ἐστιν ἑκάστῳ
<lb n="10"/> καὶ παῖδες καὶ ἡ κατ’ οἶκον κατασκευή· ταῦτα δὲ εὐλά-
βειαν παιδεύειν δύναται καὶ τὸ τὴν ἡσυχίαν διώκειν,
ὥσπερ οἷς οὐδὲν τούτων ἐστί, στάσεις τε ὀξεῖς ἐμβαλεῖν
καὶ ξιφῶν ἅψασθαι καὶ τέρψιν ποιήσασθαι τὸ φθειρόμε-
νον καὶ συμφορὰν ὅτῳ τύχοιεν προσβαλόντες ἐπ’ ἄλλον
<lb n="15"/> ἀποδραμεῖν, ὅ πολλὰ μὲν κατ’ Αἴγυπτον, πολλὰ δὲ ἐν
Ἰταλίᾳ τολμᾶται τῶν μὲν ἅπαν ῥῆμα θορύβου
μένων πρόφασιν, τῶν δὲ ἐν ταῖς τῆς βουλῆς ἀκαιρίαις
<note type="marginal">R 322</note> τρυφώντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="152"><p>ὁ δὲ παρ’ ἡμῖν δῆμος τὰ | παί-
δων μιμεῖται πρὸς γονεῖς, καὶ γὰρ ἡ βουλὴ πρὸς τοῦ-
<note type="footnote">14 1.78. apud Athen. XII p. 552b (fr. LXXIII 143 Thalh.)</note>
<note type="footnote">2 τῶν om APUI sed in hoc rasura 3 fere litterarum, Mor
3 κεκοσμη in κεκόσμηνται in ras I2 4 περὶ τοῦ δῆμον
titulus in marg CABMo 5 πρέπον UIMo 6 χρῆν e χρὴ
corr I2 ἐχρῆν Mo | τε scripsi e ΒΜ δὲ reliqui libri edd |
οὐδὲ μιᾶς Μ 7 ἡμῖν Μο | τῶν χρηστῶν BMCa 8 χορὸς
inser I2 9 τε inser Mo2 10 παρασκευὴ BMMoCa 12 ἐστὶν
APU ἔστι Μο | στάσιν C sed στάσεις suprascr. m2, Ι sed supra
ἱν rasura, UBMoCa | ὀξεῖς C sed ύ supra εῖς suprascr.
13 ψυχῶν Μο 14 τύχοιεν scripsi cum Cobeto Misc. crit. 141
τύχοι libri edd | προσβαλόντες m2 supra προσβαλόντας Μ et
Re προσβάλλοντες Mor προσβαλόντας C sed ας in ras m2,
APUBCa προσβάλλοντας ΜοΙ sed in hoc β΄ λλ in ras m2 et
acutus supra o erasus 15 δ’ Re 18 ἡμῶν Μο 19 τοὺς
γονεῖς UI</note>

<pb n="487"/>
τὸν τὰ πατέρων μιμεῖται, ἡ μὲν ἔνδειαν οὐκ ἐῶσα τῷ
δήμῳ προσπεσεῖν, ὁ δὲ ἀντεισφέρων ἐν τροφείων τάξει
τὴν εὔνοιαν, ἀλγῶν μὲν ἐν ταῖς ἐκείνης δυσθυμίαις,
ἐν δὲ ταῖς εὐημερίαις ὡς μάλιστα γεγηθώς, κοινωνῶν
ἑκατέρας τύχης καὶ οὐδὲν τῶν ἐκείνης οὐχ ἑαυτοῦ <lb n="5"/>
νομίζων, ἥδιστα ἂν τῶν παίδων ἀποστὰς ἐπὶ τῇ τῶν
προεστώτων σωτηρίᾳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="153"><p>γνοίη δ’ ἄν τις τοῦ δήμου
τὸν τρόπον, εἰ τὴν ἐξέτασιν ἀπ’ αὐτῶν ποιοῖτο τῶν
δυσχερῶν. ἃ γὰρ ᾐτιάθη, ταῦτα αὐτοῦ τὴν ἐπιείκειαν
ἐμφαίνει, καὶ τὸ ἔγκλημα αὐτῷ τὰ τῶν ἐγκωμίων δύνα- <lb n="10"/>
τᾶι. ἐπειδὴ γὰρ πόλιν οὖσαν ἔδει τι καὶ ὑπομεῖναι
τῶν ἐνοχλούντων τὴν γῆν, τὴν τοῦ μὴ κωλύσαι τὸ
συμβάν, οὐ τὴν τοῦ δεδρακέναι τι δεινὸν μέμψιν ἐδέ-
ξατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="154"><p>οὕτω φύσει πονηρίας ἀφεστηκὼς
νιστὴς ἀξιοῦται τῶν κακούργων. συμβόλαια τοίνυν ἐλευ- <lb n="15"/>
θέρως συγγράψασθαι καὶ φυλάξασθαι πιστῶς τίς δῆμος
ἐγγὺς τῷ παρ’ ἡμῖν; φωνῆς δὲ τόνος οὐ παρειμένος
πρὸς ἀηδίαν, βάδισμα δὲ εὔσχημον, ἀμπεχόνη δὲ οὐκ
ἐρραθυμημένη, πρὸς δὲ τοὺς ὑπερέχοντας ὕπειξις, πρὸς
<note type="footnote">15 συμβόλαια] τὰ ἐπὶ ἐκποιήσει καὶ δανείῳ γινόμενα
ματεῖα συμβόλαια καλοῦνται· ἃ δὴ καὶ ὀνομά-
ζονται. λέγεται δὲ καὶ τὰ συναλλάγματα καὶ τὰ σημεῖα
(cf. Phot. lex. s. ν.) Mo</note>
<note type="footnote">2 προσπεσεῖν om Μο 6 ἐπὶ Ι sed ’πὶ in ras m2 ἐν U
7 προαστείων Μο | ἂν τὸν τοῦ δήμου τρόπον Μο 9 γὰρ
inser Mo2 12 τῆ γῆ UI | κωλῦσαι ut Μ? cf. p. 272, 5 13 τί
ΑΡΙΒΜΜο 16 φυλάξασθαι] συγγράψασθαι Ca φνλάξαι Re
Anim, fortasse recte coll. Isocr. or. XVII 20 p. 362 e φυλάττειν τὰς
συνθήκας, at cf. p. 476, 2 17 τῶν τῶν (των U) παρ’ ἡμῖν ἐγγὺς
UI τῷ Re τῶν libri sed ν in Μ erasum, et Mor | οὐκ ἀνει-
μένος ΒΜο et supra οὐ παρειμένος Μ et γρ in marg Mor,
fortasse recte 18 βάδισμα — 19 ὕπειξις citat Plan fol. 99
18 δὲ] ἐς Plan | μ in ἀμπεχόνη inser Μ2, όνη in ras Β2
19 ὔ in ὕπειξις in ras Μ2</note>

<pb n="488"/>
δὲ τοὺς πεπαιδευμένους φίλτρον, ἀστειοσύνη δὲ ἡ διὰ
πάντων, ποῦ ταῦτα ἐν ἄλλῳ δήμῳ ; εἰ δὲ δεῖ τἀληθὲς
εἰπεῖν, ποῦ ταῦτα ἐν ἄλλῃ βουλῇ; οὕτω κρείττων ἐστὶ
<note type="marginal">R 323</note> τῆς | προσηγορίας καὶ τῇ περὶ τὸν βίον εὐρυθμίᾳ
<lb n="5"/> καλλίονι προσκεχώρηκε σχήματι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="155"><p>φιλανθρωπίᾳ
τοίνυν τοσοῦτον περίεστιν, ὥστε ἃ πρὸς τοὺς οἰκείους
ἑτέροις παραλείπεται, ταῦτα τούτῳ περὶ τοὺς ξένους
πέπρακται. τῶν γὰρ παρ’ ἄλλοις πολιτευομένων δεῦρο
ἀνασπασθέντων ἐπ’ αἰτίαις ὧν ἡ δίκη θάνατος, ἀγο-
<lb n="10"/> μένων ἐπὶ τὰς σφαγὰς ἔπεσε μὲν ὁ δῆμος εἰς δάκρυα
καὶ περιέρρεον τὸ βασίλειον σὺν ἱκετηρίᾳ, τὴν δὲ τοῦ
τότε κρατοῦντος ζέουσαν ὁρμὴν αἰ τούτων δεήσεις
ἐστόρεσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="156"><p>οὐκοῦν οἱ μὲν ὑπὸ τοῦ πρὸς ἔλεον
ῥέπειν ἱκέτευον, ὁ δ’ ὡς ἀξίοις καὶ τὰ τοιαῦτα λαβεῖν
<lb n="15"/> ἐχαρίζετο, καὶ εἶχον τοὺς μὲν πολίτας αἱ πόλεις, οἱ δὲ
τὴν τοῦ καὶ δεδεῆσθαι καὶ τετυχηκέναι δόξαν, ὁ δὲ
τὴν ἀπὸ τοῦ νικῆσαι τὸν θυμὸν εὔκλειαν.</p>
<p>157. Οὐ μὴν ἔστιν εἰπεῖν, ὡς ἡ χρηστότης ἐπι-
<note type="footnote">4 Plat. Prot. p. 3261) 10 Her. VI 21
1 ἀστειοσύνη — 2 πάντων citat Thom. Μ. p. 43, 4 ὥσπερ
ἀστεῖος, οὕτω καὶ ἀστειοσύνη, ὡς ὁ αὐτὸς (Λιβάνιος) ἐν τῷ
Ἀντιοχικῷ ἀσι. κτλ | δικαιοσύνη Cobet Mnem. V 108 (Coll. 104)
1 ἡ δία] ἡδεῖα Iacobs 4 γρ εὐθυμίᾳ Mor in marg
6 τοσοῦτο BCa τοσούτω UI | ὥσθ’ Μο 8 παρ’ in ras I3
ἐπ’ U 10 εἰς om Mor, inser Toup ad Longin. p. 329 et
Koen ad Gregor. Corinth. de dial. att. § 20 p. 63 ed. Schaefer
11 τὸ βασίλειον e τῶ βασιλεῖ corr I2 | ἱκετηρίαις Cobet Mnem.
V 108 (Coll. 104) 12 ὀργὴν Re Anim et Cobet 1. 1. at cf.
Ι 554, 24 R | τούτ in τούτων in ras Μο2 13 ὑπὸ scripsi e
BMMoCa coll.l p. 299, 19 ἐπὶ CAPUI edd „malim aut ἀπὸ
aut ἐκ aut ἔθει aut ἐπιτηδεύσει“ Re | τὸ P sed ὸ in ras m2,
UI 14 ὅδ᾿ ΡΙΒΜ 16 τὴν in τὸν corr Α | καὶ
om Μο</note>

<pb n="489"/>
χώριον ἡμῖν, τὴν δὲ ἐν τοῖς δεινοῖς ἀνδρίαν μετὰ τῆς
τῶν ὁπλιτικῶν μελέτης ἀποβέβληκεν ἡ πόλις, ἀλλὰ
τὴν μὲν ἔπαυσεν ὁ νόμος, τὴν δὲ ἐτήρησεν ἡ φύσις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="158"><p>τοῦτο μὲν γὰρ Περσῶν ἐπιόντων οὐκ ἠξίωσαν
φεύγοντες σωθῆναι, ἀλλ’ ἔμειναν ἐχόμενοι τῆς πατρί- <lb n="5"/>
δὸς ἀκριβέστερον ἢ Λακεδαιμόνιοι τῶν ἀσπίδων, τοῦτο
δὲ τὸν ἐκ Σελευκείας τύραννον ἐξαίφνης ἀναφύντα τε
καὶ δεῦρο | εἰσπεσόντα κατήνεγκε ταῖς τῶν ἐνοικούν- <note type="marginal">R 324</note>
τῶν χερσί, καὶ δεξιαὶ τὰ ἐν τοῖς ἐργαστηρίοις ὄργανα
ἀφεῖσαι στρατιώτας ζῶντας ἐν αἵματι καὶ φόνοις ἀφώ- <lb n="10"/>
πλισαν.</p>
<p>159. Κωλύει δὲ οὐδὲν ἴσως, ὅπως ἔσχε τὸ τῆς
ἐπαναστάσεως διελθεῖν. οὕτω γὰρ καὶ ἡ τῶν νενικη-
κότων ἀρετὴ μᾶλλον φανεῖται.</p>
<p>Ἴλην ἔχων ὁπλιτῶν ταξίαρχος ἐν Σελευκείᾳ διέ- <lb n="15"/>
τρίβε τῷ λιμένι τὸν εἴσπλουν ἀπεργαζόμενος βαθύν.
εἰδὼς δὲ παρ’ ἡμῖν οὐ καθημένην στρατιὰν καὶ τῷ τε
περὶ τὸν ὅρμον πόνῳ κεκοσμημένος καὶ τῇ τῶν κωλυ-
σόντων ἐρημίᾳ τὴν ἐλπίδα λαβὼν τυραννίδος ἐρᾷ. καὶ
οὐκ ἔμελλε καί, ἦν γὰρ ἁλουργὶς ἀγάλματι περικειμένη, <lb n="20"/>
<note type="footnote">6 Xen. Laced. 12, 4 [Plut.] apophth. Lacaen. p. 241 F § 16
et 17 cf. II 86, 1 R 7 De Eugenio cf. or. 19 p. 644, 17 sq.
et or. 20 p. 661, 1 sq. R 10 II. τ 214 18 [Dem.] or. XIII
§ 19 p. 171,23</note>
<note type="footnote">1 δ’ Re | ἀνδρείαν ΜΒ (sed ι supra ει suprascr. m2) MoCa
et ex ἀνδρίαν corr P2 2 ὁπλιτικῶν corr ex ὁπλιτῶν I2
ὁπλ ο cum rasura 2 litt post λ et rasura in o U πολεμικῶν
Cobet 1. 1. cf. Thuc. II 39, 1 ταῖς τῶν πολεμικῶν μελέταις, at cf.
etiam p. 490, 6 5 ἐχόμενον Μο 6 ἀκρὶ et ον in ἀκριβέστερον
in ras I2 7 τὲ inser Ι2 8 „malim κατήνεγκαν“ Re ἡ πόλις
ante κατήνεγκε excidisse conicio 10 αἵμασι Ρ αἵμασι
Re 12 δ’ Re 13 γὰρ οm Mo 15 ι in ἵλην in ras P4
16 ἐργαζόμενος Μο 17 τῷ e τό corr Μ2 | τε om Μο 18 o
in ὅρμον in ras Ρ2 20 ἔμελλεν ἦν ΒΜΜο</note>

<pb n="490"/>
ταύτην ἐνδὺς ἔργου εἴχετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="160"><p>προσπεσόντες δὲ ἐν
ταῖς φόρων] πορείαις τοῖς ἀγροῖς καὶ δι’ ἧς ἐχώρουν
ἅπασαν φθείραντες περὶ δείλην ὀψίαν αὐτάγγελοι τὴν
πόλιν κατειλήφεσαν, ὥσπερ ἀρκοῦν ὀφθῆναι. ἔμελλον
<lb n="5"/> δὲ ἄρα φάλαγγι μὲν οὐκ ἐντεύξεσθαι στρατιωτῶν, τόλ-
μαις δὲ ἀνδρῶν φοβερωτέραις ὁπλιτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="161"><p>ὡς γὰρ
<note type="marginal">R 325</note> εἶδον τὸν τύραννον εἰς τὸ βασίλειον θέοντα | καὶ
τὰ τῶν δεσποτῶν ἁρπάζοντα, τὴν ἀτοπίαν τῶν
μένων εἰς παράκλησιν λαβόντες οὐκ ἠξίωσαν νύκτα
<lb n="10"/> ἀναμείναντες βουλεύσασθαι, ἀλλὰ τοῦτο μόνον ἡγη-
σάμενοι βουλήν, οὐ δέχεσθαι, καὶ προβαλόμενοι τὰ
στήθη μὲν ἀντ’ ἀσπίδων, τοὺς μοχλοὺς δὲ ἀντὶ
των καὶ πᾶν τὸ εἰς χεῖρας ἰὸν ἀρκοῦν νομίσαντες
ὅπλον, τὸ σκῆπτρον αὐθημερὸν ἀπεκρούσαντο, τοὺς
<lb n="15"/> μὲν πρώτους οἷς εἶχον αὐτοὶ κατενεγκόντες, ἔπειτα
τοῖς ἐκείνων ὅπλοις κατὰ τῶν ὑπολοίπων χρησάμενοι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="162"><p>συνεπελάβοντο δὲ καὶ γυναῖκες τοῦ ἔργου οὐχ
ὅσον κραυγῇ καὶ ὀλολυγῇ καὶ λίθοις ἀπὸ τοῦ στέγους,
τοῦτο δὴ τὸ Πλαταιᾶσιν, ἀλλ’ ἄντικρυς εἰς χεῖρας
<note type="footnote">11 Τyrt. fr. 15, 3 sq. Xen. de re equ. 10, 15 18 Thuc. II 4, 1</note>
<note type="footnote">2 φόρων ΑΡ sed in hoc punctis del, UCa Re om reliqui
libri, sed in marg C s γρ φόρων πορείαις et in I vox supra
lineam inter ταῖς et πορείαις inserta sed postea erasa, Mor
cancellavi ἅτε ἐν φώρων π. coni Re 3 φθείραντες
e BMCa auctore Re φθείροντες reliqui libri Mor 6 γὰρ]
δὲ Ca 8 αὐτοπιστίαν Mor αὐτοψίαν τῶν δρωμένων Gasda |
10 τες in ἀναμείναντες in ras I2 11 δέξασθαι Mor | καί
om Μο | προβαλόμενοι scripsi e CP auctore Re προβαλλόμενοι
reliqui libri edd 12 μὲν om Μο 16 λοιπῶν Μο 17 συν-
επέλαβον — 491, 1 ἐλθοῦσαι citat Plan fol. 99 17 συνεπε-
βάλοντο Ca 18 κραυγὴ scripsi (Mus. Rhen. 32, 93) coll. Thuc.
1. 1. τῶν γυναικῶν καὶ τῶν οἰκετῶν ἅμα ἀπὸ τῶν οἰκιῶν κραυγῇ
τε καὶ ὀλολυγὴ χρωμένων λίθοις τε καὶ κεράμῳ βαλλόντων Ὀργῆ
libri Plan edd | τέγους Μ</note>

<pb n="491"/>
ἐλθοῦσαι καὶ γευσάμεναι παρατάξεως καὶ τραυμάτων
καὶ τὸν ἐπ’ Ἀμαζόσι πιστωσάμεναι λόγον· ὥστε οἱ μὲν
ἔκειντο, οἱ δὲ ἔφευγον, οἱ δὲ ἡλίσκοντο, καὶ ἡ τυραννὶς
οὐκ ἤρκεσεν ἡμέραν εἰς δευτέραν.</p>
<p>163. Τοιαύτη μὲν ἐν τοῖς ἐπείγουσι τῶν κινδύνων <lb n="5"/>
ἡ πόλις σώζουσα τὰ τολμήματα τῶν προγόνων | ἐν <note type="marginal">R 326</note>
τῇ φύσει. σκοπῶμεν τοίνυν, εἰ καὶ τὰς ἄλλας ἀρετὰς
Ἀθηναίων ἐφύλαξεν, οὓς ἐδέξατο συνοίκους.</p>
<p>164. Οὐκοῦν μέγιστον μὲν κατ’ ἐκείνων ἐγκώμιον,
ὅτι κοινὴν καταφυγὴν ἀνέῳξαν τοῖς δεομένοις τὴν <lb n="10"/>
αὑτῶν, καὶ συνέρρεον πανταχόθεν Ἀθήναζε ξένοι, ἡμεῖς
δὲ καθ’ Ὅμηρον μακρῷ ταύτῃ πατέρων ἀμείνους· οὐ
γὰρ ἔστι πόλις, ἦς οὐ δεδέγμεθα μέρος. ἀλλὰ πλείους
μὲν ἀφ’ ἑκάστης οὐκ ἔστιν εἰπεῖν, οὐ πολλῷ δὲ ἐλάτ-
τους τῶν καταμεινάντων ἑκασταχοῦ τοὺς δεῦρο μετα- <lb n="15"/>
στάντας δεδέγμεθα, τοὺς μὲν τρυφῆς ἐπιθυμίᾳ, τοὺς
δὲ κατ’ ἐμπορίας λόγον, τοὺς δὲ κατ’ ἐπίδειξιν ὧν
ἐπίστανται, τοὺς δὲ ὡς ἐπὶ πενίας ἀπαλλαγῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="165"><p>ἄγει
δὲ τοὺς μὲν ὑπεροψία τῆς ὑπαρχούσης ὡς ἐλάττονος,
τοὺς δὲ ἀέρων ἔρως τε καὶ φυγή· φεύγουσι μὲν γὰρ <lb n="20"/>
τὸν αὑτῶν, ἐρῶσι δὲ τοῦ παρ’ ἡμῖν. ὥσθ’ οἱ καθ’
<note type="footnote">9 Dem. Phil. II 9 p. 68, 2 10 Thuc. II 39, 1 12 II. δ 405</note>
<note type="footnote">1 ἰοῦσαι Α sed in marg γρ ἐλθον͂σαι, Ρ Re 2 τῶν et
λόγων Ca 4 εἰς ἡμέραν δευτέραν BMCa 5 μέντοι BMCa
11 αὐτῶν UB 13 οὐ om MCa Mor | ἐδεδέγμεθα MCa Mor
δεδἐσμεθα Μο | πλείονας ΒΜ 14 ἐφ’ Μο 15 τῶν om
Μο 17 ἐμπορίαν λόγων Gasda coll. or. I p. 110, 1 ἐξ ὅσουπερ
ἐμπορία λόγων, fortasse recte, at cf. Her. III 139, 1 ἀπίκοντο
κατ’ ἐμπορίην et Isocr. trapez. (or. XVII) 4 p. 359 3, ἐξέπεμψεν
ἅμα καὶ κατ’ ἐμπορίαν καὶ κατὰ θεωρίαν et p. 492, 2; 508, 12
20 ἀέρος Β om Μο 21 αὐτῶν Μο edd</note>

<pb n="492"/>
ἑκάστην πόλιν ὑπολειπόμενοι μέν, φοιτῶντες δὲ παρ’
ἡμᾶς ἐπιδημίας λόγῳ παρὰ πολίτας φοιτῶσι. τοσού-
τοις ἐντυγχάνουσιν ἕκαστοι &lt;τοῖς&gt; τῆς αὑτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="166"><p>δὴ καὶ εἴ τις γνώμην ἔχοι τὴν γῆν ἐπιέναι κέρδος ποι-
<lb n="5"/> ούμενος οὐ τὴν ὄψιν τῶν πόλεων, ἀλλὰ τὴν μάθησιν
τῶν παρ’ ἑκάστοις τρόπων, τούτῳ τὴν πλάνην ἡ πόλις
ἀφαιροῦσα τὴν σπουδὴν πληροῖ. καθήμενος γὰρ ἐπὶ
τῆς ἡμετέρας ἀγορᾶς εἰς ἁπάσης πόλεως πεῖραν ἀφί-
ξεται· τοσούτοις τοῖς ἑκασταχόθεν διαλέξεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="167"><p>καὶ
<lb n="10"/> οὐ τοῖς ταύτην ἀνθῃρημένοις τῆς αὑτῶν εἰς ἐλάττωμα
<note type="marginal">R 327</note> κέκριται τὸ | μὴ τὴν αὑτῶν οἰκεῖν, ἀλλ’ οἱ κατα-
μείναντες οἴκοι τούτους ζηλοῦντες αὑτοῖς ἐπιτιμῶσιν
οὐ μεταστᾶσιν. οὕτω κοινὴ μετουσία τῶν ἀγαθῶν
τῇδε πρόκειται. καὶ οἵ τε ξένοι στέργουσιν ὡς οἰκείαν
<lb n="15"/> ἣν ἀντὶ τῆς οἰκείας εἵλοντο, οἵ τε πολῖται τῶν ξένων
οὐκ ἀξιοῦσι πλεονεκτεῖν, ἀλλ’ ἀσπάζεται τὰς ἀρετὰς
τῶν ἐπελθόντων ὥσπερ ἀμέλει τὰς τῶν ἐκγόνων,
μουμένη κἀν τούτῳ τοὺς Ἀθηναίους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="168"><p>ὥσπερ γὰρ
ἐκεῖνοι τοῖς ἐκ Πύλου μετέδωκάν τε τῶν παρὰ σφίσιν
<lb n="20"/> ἀρχῶν καὶ ἐπὶ τῶν μεγίστων ἐχρήσαντο, οὕτως ἡμεῖς
<note type="footnote">18 Ηer. V 65 Paus. II 18, 9</note>
<note type="footnote">1 ὑπολιπόμενοι C sed οι supra ι scr. s, ΑΡ Re, quod cor-
rexit Sintenis ἀπολειπόμενοι MCa 2 παραπολίτας Μο
τοσούτων Μο 3 τοῖς τῆς scripsi coll. 1. 9 τοῖς UIBMoCa
M sed in hoc οι in ras τῆς reliqui libri edd 4 οἱ in ἔχοι
in ras I2 ἔχει UMMoCa 5 οὐ] εἰς Ca 6 τρόπον Μο |
τούτων Μο 10 ἑαυτῶν Ι αὐτῶν Ca 11 αὐτῶν UBMCa
et in αὑτῶν corr Ι2 16 οὐκ et ιοῦσ in ἀξιοῦσι in ras I2 |
ἀλλ’ et δσπάζε in ἀσπάζεται in ras Ι2 ἀλλὰ Μο 17 ταῖς
Μο | κ in ἐκγοόνων in ras Ρ2 ἐγγόνων Α Re cf. Plat.
III 595 Α τραχείας χώρας ἐκγόνων 18 κἂν Re ἐν Mor
19 πολέμου Μο | τὰ τῶν Μο 20 ς in οὕτως in ras Ι2
οὕτω καὶ U</note>

<pb n="493"/>
τὰ κράτιστα ξένους τε ἐτιμήσαμεν καὶ ξένων ἀπελαύ-
σαμεν, ὥστ’ ἔτι καὶ νῦν εἰς τὰ πρῶτα τελοῦσιν αἱ
τούτων οἰκίαι.</p>
<p>169. Τῶν δὲ ὡς ἡμᾶς μεταστάσεων ἄνωθέν τε
ἀρξαμένων καὶ οὐ πεπαυμένων, οἶμαι δὲ οὐδὲ παυσο- <lb n="5"/>
μένων εἰκότως εἰς πλῆθος ἐπέδωκεν ἡ πόλις. καὶ
γέγονεν αὐτῇ τοῦτο γνώρισμα ἐναργέστατον τὸ τοὺς
ἐνοικοῦντας εἰς ἀριθμὸν ἀγαγεῖν εἶναι μόνου τοῦ Πυ-
θίου, ᾧ δὴ καὶ τὴν ψάμμον ὁ χρησμὸς ἠριθμῆσθαι
λέγει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="170"><p>τοσαύτη γὰρ οὖσα καὶ ἐπὶ τοσοῦτον προ- <lb n="10"/>
βαίνουσα τῆς γῆς ἅπασα καθ’ ἕκαστον μέρος ἐφαμίλ-
λως ἀναμεμέστωται, κἂν τὰ πρὸ τῶν πυλῶν ἐξετάσῃς
κἂν τὰ εἴσω πρῶτα κἂν τὰ παρ’ αὐτά, | κἂν εἰς τὰ <note type="marginal">R 328</note>
μέσα προβῇς κἂν εἰς τοὺς στενωποὺς μεταβῇς κἂν εἰς
τὰ πέρατα κύκλῳ τὸν ἐξετασμὸν μετενέγκῃς, πάντα <lb n="15"/>
ἴσῃ τῇ πολυανθρωπίᾳ βρύει, καὶ τοσοῦτον ὂν τὸ ἐν
<note type="footnote">9 Her. I 47. Schol. ad Arist. Ach. 3. Suid. s. v. ψαμ-
μακοσιογάργαρα 12 Arist. Ran. 1084</note>
<note type="footnote">1 τὲ inser Ι2 om ACPU Mor τ’ Re | ων in ξένων
in lacuna 2 litterarum C2 2 ὥστε Mo | ἔτι om Mo
ὡς
4 περὶ τοῦ (om CB) πλήθους in marg CI2B | εἰς Α εἰς UMo
5 „malim καὶ οὔπω“ Re 11 ἅπασα — 12 ἀναμεμέστωται
citat Plan fol. 99 12 ἀναμεμέστωται C sed prius ε in ras m2,
et Ι sed να in ras et γρ ἀπο suprascr. m2 ἀπομεμέστωται
ΒΜΜοCa Plan | τά πρώτων Mor corr Koen. Greg. Corinth.
p. 197 Sch. | ἐξετάσῃς — 15 κύκλω om Ca 13 κὰν alterum
scripsi καὶ libri edd | αὐτὰ scripsi auctore Re αὐτὰς libri
edd | inter αὐτά et κἂν leguntur verba οὐ λέπει in CAU sed
in hoc praeter o erasa, et Mor, quae cancellaverunt Re et
Iacobs in Ι est rasura 3 vel 4 litterarum δήπουθεν in ras
Ρ2 14 prius εἰς om Μο | τοὺς om ΙΜο 16 ἴσῃ in marg
P2 | πολὺ in πολυανθρωπία in ras P2 φιλανθρωπία Α | τὸ
ἐν μέσω bis, sed alterum atramento rubro deletum Β</note>

<pb n="494"/>
μέσῳ στρεφόμενον ἴσον οἴκοι καταλείπει τὸ οἰκουροῦν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="171"><p>τὰς μὲν οὖν Ἀθήνας Ἀθηναῖοι φόβῳ τῆς
δαιμονίων ἐμβολῆς ἐκλιπόντες τοὺς δήμους ἐνέπλησαν,
καὶ ἦν τῇ πόλει πλῆθος ἡ τῶν ἀγρῶν ἐρημία, πὰρ
<lb n="5"/> ἡμῖν δὲ τῶν ἀγρῶν πολλοὺς τῶν ἀστικῶν ἐφελκομέ-
νων, ὥσπερ κεκενωμένων, ἡ πόλις εἰς πλῆθος ἀνθεῖ
καὶ οὕτω διὰ πάσης ἡμέρας ἐπ’ ἀγορᾶς ἴσον, ὥστε
πληθούσης ἀγορᾶς οὐχ ἔν τι μέρος τῆς ἡμέρας τῇδε
δηλοῖ καὶ σφόδρα ἔν τι δηλοῦν ἑτέρωθι· τὸ γὰρ ὡμα-
<lb n="10"/> λισμένον οὐδὲν ἐξαίρετον τῆς ἡμέρας μέρος ἀκοῦσαι
συγχωρεῖ, ἀλλ’ ἢν εἴπῃς πλήθουσαν, πάντα τὸν χρό-
νον δεδήλωκας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="172"><p>ὥσπερ γὰρ τῶν ποταμῶν ὁπόσοις
οὐ σχίζουσι τὸ ῥεῦμα πέτραι τινὲς κατὰ τὸ μέσον
<note type="marginal">14</note> ἀνεστηκυῖαι, διὰ μιᾶς συνεχοῦς ὄψεως ὁ πόρος πρό-
<note type="marginal">R 329</note> εἰσιν, | οὕτως ἐνταῦθα τῶν βαδιζόντων ἡ πυκνότης
οὐδὲν ἐν μέσῳ ψιλὸν ἐᾷ φανῆναι, ὥστε τῷ πρῶτον
ἐπιστάντι καὶ θεωμένῳ δόξα ἂν παρασταίη εἶναι μέν
τινας ἵξω τῆς πόλεως ἑορτὰς καθ’ ἑκάστην πύλην,
νόμῳ δέ τινι τὴν πόλιν εἰς ταύτας κενοῦσθαι μεριζο-
<lb n="20"/> μένων τῶν οἰκητόρων κατὰ τὴν βούλησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="173"><p>ἐνὶ
δ’ ἄν τις δυσχεράναι τὴν πόλιν, ὅτι τοῖς ἐπειγομένοις
<note type="footnote">2 Thuc. II 14 et 52</note>
<note type="footnote">1 ἴσον in ἴσον corr I3 2 οὖν inser Ι2 3 ἐμβολῆς
inser I2 om U 4 καὶ — ἐρημία citat Plan fol. 99 | ἡ om
Μο | ἀνδρῶν Ca 5 ἀστυκῶν UI 6 κεκενωμένη coni Re
7 πα cum rasura 1 litterae U | ἡμέρας Ι sed ας in ras m3
η ρας cum rasura 2 litterarum U | ἐπ’ ἀγορᾶς inser I2 |
ὥστε διὰ πλ. Μο 12 ὥσπερ — 16 φανῆναι citat Plan fol. 99
13 τὸ (2) om Μο Plan inser Ι2 14 ἑ στηκυῖαι Ca | ὁ
πόρος om Μο 18 ω et ης in ἔξω τῆς in ras I2 | ἑορτὰς ἔξω
τῆς πόλεως Μο 20 τὴν om ΒΜ | ἐνὶ — 496, 3 νεώς citat
Plan fol. 99</note>

<pb n="495"/>
ἐλθεῖν ποι διὰ τάχους κώλυμα παρέχεται τὸν ὄχλον
ἀνακόπτουσα τοῖς ἀπαντῶσιν ὥσπερ κύμασιν ἀντι-
προσώποις δρόμον νεώς.</p>
<p>174. Καὶ τοίνυν τοῖς μὲν τὸ πλῆθος ὁρῶσι, τὴν
δὲ τῆς γῆς φορὰν οὐκ εἰδόσι φόβος ἂν γένοιτο περὶ <lb n="5"/>
τῆς τροφῆς ἦς δεῖ τοσούτοις. τῷ δὲ τὴν μὲν ἀκούοντι,
τὸ δὲ οὐκ εἰδότι θαῦμα ἂν παρασταίη, τῇ
ἀναλοῦται τροφῇ. οὕτω τῇ τε γῇ πρέπων ὁ ὄχλος
ὁ παρ’ ἡμῖν τῷ τε ὄχλῳ τῆς γῆς ἡ φύσις, δι’ ἣν
οὐδεπώποτε τὸν Ξένιον ἠναγκάσθημεν ἀδικῆσαι Δία <lb n="10"/>
διὰ τῆς περὶ τοὺς ξένους ὠμότητος, καίτοι τὸ
δειγμα τῆς Ῥώμης ἔχοντες, ἣ τὴν τῶν ἀναγκαίων
σπάνιν, ἡνίκα ἂν τοῦτο συμπέσῃ, τῇ τῶν ξένων ἐλάσει
πρὸς ἀφθονίαν μεθίστησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="175"><p>ἡμᾶς δὲ | οὐ κατέ- <note type="marginal">R 330</note>
κλεισεν εἰς τοιαύτην ἴασιν ἡ γῆ, οὐδ’ ἔστιν ὅτε τοῦ <lb n="15"/>
πλήθους αὑτὴν ἀπεστέρησεν ἐπὶ τῷ τὸ λειπόμενον
σῶσαι, παλαιόν, οἶμαι, νόμον αὑτῆς τηροῦσα ξένων
συμφορὰς λύειν, οὐ ποιεῖν, ἐπεὶ καὶ τὸν παῖδα Ἀγα-
μέμνονος μετὰ τὸν φόνον τῆς μητρὸς διὰ τῆς ἄλλης
<note type="footnote">12 ep. 1439. Themist. or. XVIII p. 222 a. Ambr. de off.
III 7. Amm. Marc. XIV 6, 19 cum nota Valesii. Symm. ep. II 7.</note>
<note type="footnote">4 περὶ τῆς τῶν καρπῶν φορᾶς titulus in marg CABMo
7 τὸ] τῶ Β et in το corr U | παρασταίη om Re 8 υ in ἀνα-
λοῦται in ras Ρ2Ι2 ἀναλοῦνται Β | τε om Mor | ὁ inserui ex
UI om reliqui libri edd 9 τῆς om M 10 οὐδεπώποτε
ex οὐδέποτε corr I2 οὐδὲ πώποτε ΑΒΜ | ἠναγκάσθημεν τὸν
ξένιον U et litteris β et α suprapositis I2 | ἀδικῆσαι] ἀναγκάσαι
Μο | Δία διὰ scripsi e BMCa cum Valesio ad Amm. XIV 6,
19 p. 27 δία reliqui libri διὰ edd 11 ς in τῆς erasum
I | ὠμότητι Ι sed ι in rasura 2 litterarum m2 12 ῥώμης in
marg Ι | τῆ et 13 σπάνει Mo 13 τῶν om Μο 15 γῆι C
16 αὑτὴν ex αὐτὴν corr Ι2 αὐτὴν MoCa ἀυτὴν U | τῷ inser
M2 17 αὑτῆς ex αὐτῆς corr Ι2 αὐτῆς BMMoCa αυτῆς
U 19 μετὰ] πρὸς Μο | τὸν φόνον] τῶν παίδων Ca</note>

<pb n="496"/>
ἁπάσης λυττῶντα κατὰ κράτος ὑπὸ τῶν θεῶν διωκό-
μενον, αἱ τῇ μανίᾳ τὸν νεανίσκον ἐκόλαζον, ἥδε ἡ γῆ
πρὸς τὸ σωφρονεῖν ἐπανήγαγεν. ὡς γὰρ ἐπέβη τοὺς
ὄρους, ἐλέλυτο ἡ νόσος, καὶ τὸ συμβὰν ὄνομα τῷ τόπῳ
<lb n="5"/> γίνεται.</p>
<p>176. Ἀλλ’ ἐνταῦθα μὲν οὐκ οἶδ’ ὅπως ἐξηνέχθην
ὑπὸ τῆς περὶ τὸν Πελοπίδην ἡδονῆς, ἐπανακτέον δὲ
τὸν λόγον ἐπὶ τὴν τῆς δυνάμεως βάσανον, ἦς ἒν μὲν
ἱκανὸν τεκμήριον τὸ τοῖς ἐνοικοῦσιν ἀρκεῖν, ἕτερον δὲ
<lb n="10"/> νῦν ἐπιθήσω σαφέστερον.</p>
<p>177. Τοῦ γὰρ Περσικοῦ τούτου πολέμου ῥαγέντος,
ἐφ’ ὃν ἐκ παλαιῶν ἡ Περσῶν ἀρχὴ παρεσκευάζετο
<note type="marginal">R 331</note> χρόνων καὶ τῆς χρείας | ἀντιπαρασκευὴν ἀπαιτούσης
ἀξιόμαχον καὶ πρό γε τῆς παρασκευῆς χωρίον ἐπιτήδειον
<lb n="15"/> δέξασθαι πάντα ὅσα πόλεμος τοσοῦτος ποθεῖ, ἥδ’ ἐστὶν
ἡ παρελθοῦσα τὴν χρείαν τῇ περιουσίᾳ καὶ συναγα-
γοῦσα τὰς δυνάμεις εἰς τοὺς ἑαυτῆς κόλπους καὶ τὴν
στρατιὰν ἀθρόαν, ἡνίκα καιρὸς ἐκάλει, προπέμψασα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="178"><p>ῥεόντων γὰρ εἰς αὐτήν, ὥσπερ εἰς θάλασσαν πο-
<lb n="20"/> ταμὼν, πάντων μὲν ὁπλιτῶν, πάντων δὲ τοξοτῶν καὶ
<note type="footnote">1 Xen. Ages. II 3 4 Malal. p. 142. Strab. XII p. 535</note>
<note type="footnote">11 sq. cf. t. III 293, 11 sq. R</note>
<note type="footnote">1 καὶ inter λυττῶντα et κατὰ quod excepto Μο libri et
Mor habent, del Re | κατακράτος APIBM κρ in κράτος in
ras C s 3 τοῦ ὄρους Mo et ex τοὺς ὅρους corr B2 Mor
4 ἐλέλυτο scripsi ex UIMCa cum Cobeto Mnem. V 109 (Coll. 105)
ἐλύετο reliqui libri edd | τῷ] τὸ Μο 5 γίγνεται Β
12 ἀφ’ ὧν Μο | Περσικῶν Ca 13 ἀπαιτούσης ἀντιπαρασκευὴν
Μ 16 τῇ οm Ca | ἄγα et circumflexus in συναγαγοῦσα in
ras Ι2 συνάγουσα ΒΜΜο 17 ῆς in ἑαυτῆς in ras I2
ἑαυτοὺς Μο 18 πρὸ in προπέμψασα inser Ι2 προπέμψασα
Μο sed σ erasum 19 θάλατταν Μο 20 καὶ ἱππέων
inser Ι2</note>

<pb n="497"/>
ἱππέων καὶ ἵππων τῶν μὲν πολεμιστηρίων, τῶν δὲ
ἀχθοφορούντων καὶ πάσης μὲν καμήλου, πάσης δὲ
χειρός, ὡς κεκρύφθαι μὲν τοὔδαφος ἑστώτων τε καὶ
ἱζανόντων, κεκαλύφθαι δὲ τοὺς τοίχους κρεμαμέναις
ἀσπίσι, δόρυ δὲ καὶ κυνῆν ὁρᾶσθαι πανταχοῦ, κτύπου <lb n="5"/>
δὲ καὶ θορύβου καὶ χρεμετισμοῦ γέμειν πάντα, τοσού-
των δὲ τάξεων ἐγκαθημένων, ὅσων καὶ ταξίαρχοι μόνοι
πλῆθος ἂν οὐ μικρὸν προσέθηκαν, μᾶλλον δὲ τοσαύ-
της στρατιᾶς συνειλεγμένης, ὅση παρ’ ἄλλοις καὶ. τὸ
ὕδωρ ἐλέγξαι πινόμενον, οὕτω μὲν ἡμέρως ὑπεδέξατο <lb n="10"/>
στρατιώτην ἕκαστος, ὥσπερ συγγενῆ χρόνιον ἥκοντα
θεραπεύων, οὕτω δὲ γῆς εὐπόρησεν ἕκαστος, ὥσπερ
καθ’ ἕκαστον οἴκημα τῆς γῆς αὐτομάτως εἰς σπηλαίου
τύπον σχηματισθείσης, οὕτω δὲ ἄχρι κόρου τρέφεσθαι
παρῆν, ὥσπερ οὐκ ἀνθρωπείας γνώμης ἢ χειρὸς οὔτε <lb n="15"/>
προσκοπούσης οὔτε ὑπηρετούσης, ἀλλ’ ὡς ἂν θεῶν, οἵα
θεῶν δύναμις, ἀδήλως ἕκαστα ἑτοιμαζόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="179"><p>ὥσθ’
ἡμῖν μάλιστα ἐν τοῖς πολεμίοις οἱ Πέρσαι μέμφονται,
<note type="footnote">10 Her. VII 21, 1</note>
<note type="footnote">1 μὲν om libri Mor inser Re 3 τε om Μο 4 ους in
τοίχους in ras Ρ2 | κρεμαμέναις inserui ex UIMBMoCa
5 ὒ δὲ in δόρυ δὲ in ras Ρ5 6 πάντα γέμειν Μο 7 ὅσον
UBI sed in hoc in ὅσων corr m2 ἂν post ὅσων Β 8 πόνον
coni Re 8 τοσαύτης — 10 πινόμενον citat Plan fol. 99
10 ἐλέγξει Plan | post ω in οὕτω rasura unius litterae in Ι
12 οὕτως τὲ Μο | ηὐπόρησεν Μο 16 οὐ in προσκοπούσης
in 13,8 Ρ2 προσκοπτούσης MMoCa et τ eras UIB οὔθ’ UI
sed in hoc θ’ in ras m2 | οἷα U 18 ἐν scripsi praeeunte
Re Anim qui postea verba ἢ τοῖς πολεμίοις delenda censuit
ἢ libri (in ras I2) exceptis MBCa qui ἢ οmisso τῶν πολε-
μίων praebent, cui tamen in Β m2 ἢ τοῖς πολεμίοις supra-
scriptum est 18 ἢ — 498, 1 βασιλέως post παρασχόντες Μο
18 τοῖς et ις in πολεμίοις in ras Ι2</note>

<pb n="498"/>
<note type="marginal">R 332</note> ὅτι δὴ τῇ βασιλέως | ἀρετῇ τὴν πόλιν ἐφάμιλλον
παρασχόντες ἀφορμὴν οὐδαμοῦ τὴν ἐκείνου προθυμίαν
τῷ τῆς χορηγίας ἐλλείποντι κατεβλάψαμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="180"><p>διὰ
δὴ ταῦτα ἀντ’ ἐρωμένης τῷ βασιλεῖ καθέστηκεν ἡ
<lb n="5"/> πόλις καὶ καθάπερ πατρίδος ἀποδημῶν ἐπιστρέφει τε
τὸν νοῦν πρὸς αὐτὴν καὶ τὴν ἐπάνοδον ὅρκον πεποί-
ηται καὶ τὴν ἀπουσίαν κουφίζει γράμμασι καὶ πολέμους
πολέμοις ἀπνευστὶ συνάπτει τοῖς ἐπὶ τῆς ἐσπέρας
πόνοις τὴν τῆς ἔω θέαν θηρώμενος, μᾶλλον δὲ τοῖς
<lb n="10"/> ἐπὶ τῆς ἑῴας τὴν τῆς ἡμετέρας θέαν. οὔκουν ἑτέρωσε
προὔβη, πλὴν ὅσα πόλεμος ἠνάγκασεν, ἀλλ’ ὡς ἀληθῶς
ὥσπερ ἐν ἐρωμένης ἀγκάλαις τρυφῶν ἥδιστον τοῦ
χρόνου τὸν ἐνταῦθα ἦγεν.</p>
<p>181. Ἆρ’ οὖν τὴν μὲν ῥώμην τῆς πόλεως ἔστιν,
<lb n="15"/> ὥσπερ ἐν ἀνθρώπου σώματι, θαυμάσαι, τὸ δὲ χρῆμα
τῶν λόγων, ὃ νοῦν πόλεως ἄξιον προσειπεῖν, εἰς ἀμέ-
λειαν ἐρριμμένον εὑρεῖν; καὶ μὴν τοῦτό γέ ἐστιν, ὃ
μεγάλην τε οὖσαν σεμνοτέραν ποιεῖ καὶ εἰ μὴ τοσαύτην
γε εἶναι συνέβη, πάντως ἂν εἰς τὸ θαυμάζεσθαι καθίστη.
<lb n="20"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="182"><p>ὥσπερ γὰρ τῶν Ἀθήνησι λαμπρὰ μὲν καὶ τὰ ἄλλα,
<note type="footnote">12 Amm. Marc. XX 11, 32</note>
<note type="footnote">1 ἀρε in ἀρετῇ in ras Ι2 3 ποντι in ἐλλείποντι in marg
add P2 4 ἀντερωμένης Μο 5 στρέφει Μο 8 τῆς]
Μο | ε in ἑσπέρας in ras P2 9 ω in ἕω in ras I2 ἕω
ἑώας corr P2 | τοῖς supra τῆ, quod m2 e τὴν corr, I3 Re τὴν
C sed in τηι corr s τῆ AP (sed m2 in ras) UMBMoCa τῆς
Mor 10 ἡμετέρας ex ἡμέρας corr Ι2 11 ὡς ἀληθῶς ex
ὡσαληθῶς corr Β2 12 ἥδιστα Gasda 13 τὸν om Μο
14 ἆρ’ οὖν — 19 καθίστη citat Plan fol. 99 14 titulus π]ερὶ
τῆς (om CA) σοφίας in marg CAB 16 ὃ νοῦν οm U in lacuna
6 litterarum ὃν οὖν ΜοCa | νῦν Plan 18 τε om CAP sed in
hoc post μεγάλην in marg rasura unius litterae γέ Μ 19 ἂν
inser Ι2 | καθειστήκει UI sed in hoc καθίστη suprascr m2
20 τἄλλα Ι</note>

<pb n="499"/>
αἰ τριήρεις, αἱ ναυμαχίαι, τὸ πολλῶν ἄρξαι, κράτιστον
δὲ ἡ τῆς σοφίας ἐπιθυμία τε καὶ τιμὴ καὶ κτῆσις,
οὕτω δὴ καὶ παρ’ ἡμῖν οὐδὲν μὲν ἔξω θαύματος,
πάντα δὲ ἐλάττω τοῦ τῆς σοφίας ἔρωτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="183"><p>καί <note type="marginal">4</note>
μοι δοκεῖ βουληθεὶς ὁ θεὸς ὁ τὴν γῆν δίχα | τεμὼν <note type="marginal">R 333</note>
ἑκάτερον μέρος ἐξ ἴσου κοσμῆσαι καὶ καθάπερ ἐν ζυγῷ
τὴν ἰσορροπίαν σῶσαι κελεῦσαι τὸν Ἑρμῆν σπέρματα
λόγων ἐνταυθοῖ καταθέσθαι τῶν Ἀττικῶν οὐ λειπό-
μενα καὶ τῇ ῥάβδῳ κινῆσαι τοὺς ἀνθρώπους ὀρέγεσθαι
τοῦ κτήματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="184"><p>τοιγαροῦν ὥσπερ πρότερον εἰς <lb n="10"/>
δύο πόλεις διῄρητο τὰ τῶν Ἑλλήνων πράγματα, τὴν
Σπάρτην καὶ τὰς Ἀθήνας, οὕτω νῦν εἰς δύο πόλεις τὰ
τῶν Ἑλλήνων καλά, τήνδε τε καὶ τὰς Ἀθήνας, εἰ δὴ
τοῖς λόγοις μᾶλλον ἢ τῷ γένει τὸν Ἕλληνα κλητέον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="185"><p>καὶ δὴ δύ’ αὗται λαμπάδες ῥητορικῆς ἀνίσχουσιν, <lb n="15"/>
ἡ μὲν τὴν Εὐρώπην, ἡ δὲ καταλάμπουσα τὴν Ἀσίαν.
πρῶτον μὲν γὰρ ἀρετὴν παιδευτῶν τοσαύτην ἡ πόλις
ἐδέξατο, ὥστ’ εἰ μὴ τῶν ἐνταυθοῖ θρόνων, πάντως ἂν
τῶν Ἀθήνησιν ἠξίωντο· τοσοῦτον τοῖς μὲν τόνου, τοῖς
<note type="footnote">5 Ιsocr. Paneg. § 179 p. 78 c 7 Plat. Phaed. p. 109 Α
10 Isocr. Paneg. § 16 p. 44 3, 14 Isocr. 1. 1. § 50 p. 51 a
16 Aesch. Ag. 93</note>
<note type="footnote">16 Εὐρώπη τὸ ἀπὸ Βυζαντίου μέχρι Γαδείρων μέρος τῆς
οἰκουμένης Β2</note>
<note type="footnote">2 τε om Μο 3 οὐδὲν — 4 ἔρωτος citat Plan fol.
4 πάντως Plan 5 ὁ alterum om Μο | τέμνων Μο 6 ἑκά-
τερον — 10 κτήματος citat Plan l. l. 6 ἐξίσου ΑΡΒΜο Plan
10 εἰς — 12 νῦν in Marg Ρ2 εἰς δύο πόλεις διῄρητο corr e
διῄρητο εἰς δύο πόλεις P3 12 διῄρηται Μ, διήρητο BCa
post πόλεις 13 τε inser I2 15 δύο UIMo Re ἐν Mor |
αὐταῖς Mor 18 πάντω in πάντως in ras I2 19 ν in ἠξί-
ωντο inser I3</note>

<pb n="500"/>
δὲ ὥρας περιῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="186"><p>ἔπειτα νέων ἐσμοὶ τὰ μελιττῶν
νικῶντες συνῆλθον. ἔπειτα οὐδεὶς αἰσχυνόμενος ἀπῆλ-
θεν, ἀλλ’ ἐμπορευσάμενοι μάλα ἱκανῶς οἱ μὲν ἔμειναν,
οἱ δὲ ἀπῆλθον, οἱ μὲν ἐξ αὐτῶν ὧν ἐκτήσαντο πρὸς
<lb n="5"/> τὴν δοῦσαν ἐρωτικαῖς ἀνάγκαις δεθέντες, οἱ δὲ σωτη-
ρίαν φέροντες ταῖς ἑαυτῶν πατρίσι τὰς αὑτῶν διανοίας.
ἔπειτα ἡ τῶν ἐπανηκόντων λαμπρότης ἐπὶ τὴν αὐτὴν
<note type="marginal">R 334</note> τελετὴν ἑτέρους ἐξώρμησε, καὶ προπέμπουσιν | οἱ
μὲν παῖδας, οἱ δὲ ἀδελφούς, οἱ δὲ γείτονας, οἱ δὲ
<lb n="10"/> γνωρίμους, πάντες δὲ ἁπλῶς πολίτας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="187"><p>καὶ γεγό-
νατε τῆς Ἀσίας μητρόπολις οὐ τῇ τῆς ἀξίας ὑπεροχῇ
μᾶλλον ἢ τῷ πᾶσιν ὅ πάντων ὠφελιμώτατον ἐνθένδε
γενέσθαι. ὅποι γὰρ ἂν ἐλθὼν βουλὴν εὕρῃς λόγοις
ὡπλισμένην καὶ ῥήτορας ἀσφαλῶς ἀγορεύοντας, ἢ
<lb n="15"/> τας τῶν ἐνθένδε μουσείων ἀθλητὰς ἢ τούς γε πλείους
ἢ πάντως γε οὐκ ἐλάττους εὑρήσεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="188"><p>οἱ δὲ τῇ περὶ
τὸ βῆμα τέχνῃ καὶ τῇ πρὸς τὰς δίκας ἐπικουρίᾳ πρὸς
τὴν τοῦ δικάζειν τάξιν ἀφικνοῦνται καὶ παρεχόμεθα
τοῖς ἔθνεσι ῥήτοράς τε 〈καὶ δικαστὰς〉 ἄκρους, οἳ τὰς
<lb n="20"/> πόλεις ταῖς γνώμαις ὀρθοῦντες ἓν μόνον κτῶνται τὸ
τούτων αἴτιοι γίγνεσθαι καὶ ἀπίασι δὴ κεναῖς μὲν
χερσί, τῇ δόξῃ δὲ ἐστεφανωμένοι. ἃ δὴ καὶ ὑμεῖς
<note type="footnote">14 Od. θ 171</note>
<note type="footnote">3 ἀλλ’ scripsi e Mo ἀλλὰ reliqui libri edd | ἱκανὰ Re
5 οῦσαν cum lacuna unius litterae ante o U 6 αὑτῶν ex
αὐτῶν corr Ρ4 αὐτῶν MMoCa 10 γεγόνασι Ca 11 α et
ίας in ἀξίας in ras Ι2 ἐξουσίας U | ῇ in ὑπεροχὴ in ras
12 ὠφελιμώτατόν ἐστιν Re 13 ὅπη U | εὑρῇς scripsi cum
Gasda εὕροις libri Mor ἂν εὕροις Re 19 ἔθνεσιν Μο | τε
erasum Ι | καὶ δικαστὰς inserui auctore Re Anim 20 αῖς et
αις ὀρ in ταῖς γνώμαις ὀρθοῦντες in 13,8 P2 21 γίγνεσθαι e
γίνεσθαι corr Ρ2 γίνεσθαι A Mor γενέσθαι Μο Re | ἀπίασι
ex ἀπιᾶσι corr C s ἀπιᾶσι Α Re</note>

<pb n="501"/>
εἰδότες Μούσαις τε ἱερὰ πολυτελῶς οἰκοδομεῖσθε νέοις
μὲν ἐνδιατρίβειν, ταῖς δὲ θεαῖς γέρας, καὶ διδασκάλοις
πολίταις τε χρῆσθε καὶ οὐ φθονεῖτε ξένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="189"><p>καὶ
τῇ φιλανθρωπίᾳ τὸ | τῆς ἀκριβείας ἐπὶ τῶν λόγων <note type="marginal">R 335</note>
ἀναμέμικται· τὸ μὲν γὰρ ἅπασιν ἀνεῖσθαι τὰ συνέδρια <lb n="5"/>
τὴν φιλανθρωπίαν, τὸ δὲ τοὺς ἐπαίνους ὧν ἄξιον
μόνων τὴν ἀκρίβειαν ἐνδείκνυται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="190"><p>καὶ καλούντων
μὲν σύνιτε, πλημμελοῦσι δὲ οὐ συγκρύπτετε, ἀλλὰ καὶ
νόημα νοσοῦν καὶ σχῆμα ἡμαρτημένον καὶ ῥῆμα διε-
φθαρμένον εὐθὺς ἥλω. κοινὸς δὲ τῆς κακίας ἔλεγχος <lb n="10"/>
ἐξ ἅπαντος τόπου κινεῖται, καὶ οὐκ ἔστι βαλλομένῳ καὶ
τοξευομένῳ βλέψαντι πρός τι τοῦ θεάτρου χωρίον
ἀκροατῶν ἀμαθίᾳ τὸν τῆς γνώμης ἀναπαῦσαι θόρυ-
βον, ἀλλ’ ὅποιπερ ἂν ἴδῃς, ἀκριβὴς εὔθυνος ἵδρυται.
<note type="footnote">14 Εὐθύνω ῥῆμα τὸ εἰς ἐξέτασιν ἄγω καὶ τὸ κολάζω καὶ
τὸ κατ’ εὐθεῖαν ἄγω· ὅθεν καὶ εὔθυνος, ὡς ἐνταῦθα παρὰ
Λιβανίῳ, ἡ τοῦ δικαίου οἱονεὶ ὀρθότης καὶ στάθμη· ἔτι δὲ
εὐθύνω καὶ τὸ εὐθὲς ποιῶ, ὃ καὶ ἀπευθύνω λέγεται εὐθύνομαι
δὲ τὸ εἰς ἐξέτασιν ἄγομαι ἢ κολάζομαι Β2 (cf. Thom. Μ. s. ν.
εὔθυνος)</note>
<note type="footnote">2 δὲ inser Ι2 | θεαῖς δὲ MBMoCa ς in θεαῖς inser Ι2
3 πολίτας τε ἐᾶτε χρῆσθαι Re Anim, postea coni πολίταις αὐτοί
τε χρῆσθε καὶ τοῖς ξένοις οὐ φθονεῖτε πολῖται? Sintenis | τε
om Μο | χρῆσθαι Μ | ε ultimum in φθονεῖτε in ras Ι2
4 ἀναμέμικται ἐπὶ τῶν λόγων Μο | τὸν λόγον CAP Mor 5 τὸ
e τῶ corr Ι2 τῷ MBMoCa | ἃ πᾶσιν Μο 6 τῶ ΙΒΜο | aut
εἶναι inserendum aut οἷς ἄξιον μόνοις legendum putat Re
7 μόνον UIMo | ἐνδείκνυσθε ΜΒΜοΙ sed in hoc supra ν
rasura et σθε trans lineam m2 8 πλημελοῦσι ΡΙ et e πλημ-
μελοῦσι corr Β | ε ultimum in συγκρύπτετε ex αι corr Ι2 | καὶ
om Μο 12 ὑομένῳ in τοξευομένῳ in ras Ρ2 13 „malim
ἐναναπαῦσαι aut ἐπαναπαῦσαι“ Re 14 ὅπη περ U | ης in
ἴδης ex οις corr Ρ2 ἴδοις Mo num ἴδῃ ? | ἀκριβὴς — ἵδρυται
citat Thom. Μ. s. ν. εὔθυνος p. 108, 19 ὅθεν καὶ εὔθυνος παρὰ
Λιβανίῳ ἐν τῷ Ἀντιοχιλῷ· δικαιοσύνης ἀκριβὴς κτλ.</note>

<pb n="502"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="191"><p>ἄνευ γὰρ τῆς ἐν τοῖς πολιτευομένοις παιδείας τρεῖς
χοροὶ ῥητόρων ἰσάριθμοι &lt;ἐν&gt; τοῖς δικαστηρίοις
ρονται τὴν ἀκοὴν οὐχ ἦττον εἰς κρίσιν ἢ τὴν γλῶτταν
εἰς τὸ συνειπεῖν τεθηγμένοι· ὥστ’ οὔτ’ εὐδαιμονέστερος
<lb n="5"/> οὐδεὶς τοῦ δεξιοῦ κριθέντος ἐνθάδε κακοδαιμονίᾳ τε
πάντες δεύτεροι τοῦ κατεψηφισμένου. καὶ δὴ καὶ ὅστις
οὐ σὺν τρόμῳ καὶ δείματι δεῦρο εἴσεισιν, οὐκ ἀνδρεῖος,
ἀλλ’ ἀναίσθητος, ἀγνοῶν, εἰς ὅσον ἐμβαίνει κινδύνου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="192"><p>οὕτω δὲ πάλαι τε ἐρριζώθη τῇδε τὸ χρῆμα τῶν
<lb n="10"/> λόγων καὶ δι’ ὁμοίας ἀκμῆς ἐχώρησε. καὶ τοῖς ἔξωθεν
ἐπ’ αὐτοὺς ἥκουσι καὶ τοῖς ἁψαμένοις ἔνδοθεν |
<note type="marginal">R 336</note> ὑπῆρχε μετασχεῖν τῶν πηγῶν, ὥστ’ ἤδη δόξα νενί-
κηκεν, ὡς ὅστις ἂν ἐπιβῇ τῆς γῆς, γέγευται τῆς τέχνης
καὶ ῥητορείας κεκοινώνηκεν, ὥσπερ τῆς γῆς πνεῦμα
<lb n="15"/> ἀνείσης μουσικόν, καθάπερ ἑτέρωθι μαντικόν.</p>
<p>193. Οὐ δὴ θαυμαστόν, εἰ τοῖς μὲν ἄλλοις κρα-
τοῦσα τῶν ἄλλων, τῇ δὲ τῆς σοφίας ἀσκήσει μετὰ τῶν
ἄλλων καὶ τὰ αὑτῆς νικῶσα τοὺς ἐπὶ τὰς ἀρχὰς ἰόντας
ἐραστὰς ἑαυτῇ καθίστησιν· ὧν ἑκάστῳ καὶ προοίμιον
<lb n="20"/> τῆς διοικήσεως καὶ μέσα καὶ τελευταῖα τό τι προσ-
θεῖναι τῇ πόλει. καὶ γὰρ οὖν οἷς μὲν ὑπῆρξε προσ-
θεῖναι, καθάπερ οἱ τοῖς θεοῖς μέγιστα ἀνάψαντες ἀνα-
<note type="footnote">4 Soph. Ai. 584 8 Xen. Cyr. II 1, 15 9 Plat. Theaet. p. 209 E</note>
<note type="footnote">1 πολιτευομένοις — 2 τοῖς om Ca 2 ἐν inserui | τοῖς
ἐν τοῖς δικαστηρίοις ΒΜΜο 3 ττ in γλῶτταν in ras Ρ2
7 δ in δείματι in ras Ρ2 δείμασι Ca 8 κίνδυνον IMo Re
13 γεύεται UBMMoCa 14 ultimum ν in κεκοινώνηκεν add
Ρ2 κεκοινώνηκε Α 15 ἀνιείσης ? 17 τῇ — 18 ἄλλων prae-
misso κείμενον in marg add Ι2 18 αὑτῆς ex αὐτῆς corr Ι
αὐτῆς Α αυτῆς U ἑαυτῆς ΒΜ 19 ἑαυτῆς Re 20 τό τι
Re τί τὸ libri Mor 22 θεοῖς BMMoCa Re θείοις reliqui
libri Mor</note>

<pb n="503"/>
θήματα, σὺν εὐφροσύνῃ τὸν ὑπόλοιπον ζῶσι χρόνον
ἔχοντες ἐν ταῖς συνουσίαις ὅ τι κάλλιστον ἑαυτῶν
διηγοῦνται, μᾶλλον δὲ πάντα λέγειν ἔχοντες, ἃ λαμ-
πρύνειν πέφυκεν ἄνθρωπον, τὰ ἄλλα σιγῶντες ἐνὶ
τούτῳ φιλοτιμοῦνται θαρροῦντες, ὡς οὔποτε αὐτοὺς <lb n="5"/>
λήθη καταλήψεται τῶν ἔργων αὐτοῖς ἐν τῷ καλλίστῳ
τῶν ὑπὸ τὸν ἥλιον ἑστηκότων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="194"><p>καὶ θαρροῦσί γε
εἰκότως. ὁ γὰρ οὗ πλεῖσται σύνοδοι, τῆς αὑτοῦ γνώμης
σπουδὴν ἐνδείξας εἰς ἀείμνηστον κατέθετο τὴν δόξαν,
ὥσπερ, οἶμαι, τῶν ζωγράφων οἱ τὴν σοφίαν τῶν χει- <lb n="10"/>
ρῶν εἰς Δελφοὺς ἀναθέντες. καὶ οὐχ οἱ μὲν ἄρχοντες,
οἷς ἔνι τούτου τυχεῖν ἐκ βασιλικῶν χρημάτων, ῥᾳδίως
ἐπὶ τὰς προσθήκας τῆς πόλεως ὥρμησαν, οἷς δὲ
θεν ἡ δαπάνη, πρὸς τοῦτο ἀπώκνησαν, | ἀλλ’ οἳ τῆς <note type="marginal">R 337</note>
περὶ τὸν βασιλέα γεγόνασιν ἑταιρίας, πλείω τῆς ἐν- <lb n="15"/>
ταῦθα ἀναλώσεως ἢ τοῦ προσλαβεῖν ἔσχον ἔρωτα καὶ
πανταχόθεν κάλλη λίθων ἀθροίσαντες ἐγκατέμιξαν
δομημάτων κάλλη τῷ ἄστει δίκην ἀστέρων
καὶ γενόμενοι τῆς μεγαλοπρεπείας ἡγεμόνες πολλοὺς
ἔσχον τοὺς ἀκολουθήσαντας λαμπρότερα τῆς δυνάμεως <lb n="20"/>
βεβουλευμένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="195"><p>ἐνταυθοῖ γὰρ ὁ μὲν οὐκ ἐγεί-
ρων οἰκίαν ἢ τῶν γε οὐσῶν ὠνούμενος κἂν πάνυ
πλουτῇ, μάτην ἡγεῖται πλουτεῖν, ὁ δὲ τοῦτο μὲν παρε-
<note type="footnote">9 Τhuc. Ι 33, 1 10 Paus. Χ 25 sq.</note>
<note type="footnote">2 ὅτι ΡΜΜο 3 διηγῶνται Ι sed ω in ras m2 διη-
γεῖσθαι Μο 5 αὐτοῖς Ca 6 τῆ καλλίστη Μ 7 τῶν] τῆς
ΒΜοCa | ον in τὸν in ras C2, gravis add s 8 αὑτοῦ ex
γρ ἱδρύσας
αὐτοῦ corr Ρ2 αὐτοῦ AIMMoCa αυτοῦ U 9 ἐνδείξας ΜΒ
sed in hoc γρ νοσήσας in marg m2 ἱδρύσας Μο et γρ in marg
Ca | τὴν om Mo 15 ἑταιρείας ΒΜΜο et ex ἑταιρίας corr Ι
20 α alterum in ἀκολουθήσαντας in ras I2 | α alterum in λαμπρό-
τερα in ras Ρ3 λαμπρότερον U 21 ἐνταυθοῖ ex ἐνταῦθα corr I2</note>

<pb n="504"/>
χόμενος, τοῖς δὲ ἄλλοις εἰς στενὸν ἥκων ἐν εὐπόροις
αὑτὸν ἀριθμεῖ. διὰ ταῦτα τὸ μέτρον οὐχ ἵσταται τῇ
πόλει, καθάπερ δὲ ἐν ἀνθρώπου σώματι παρ’ ἡμέραν
αὔξεται.</p>
<lb n="5"/> <p>196. Καὶ δὴ καιρὸς ὑπέρ τε τῆς θέσεως καὶ τοῦ
μεγέθους ἤδη διελθεῖν. οἶμαι γὰρ οὐδεμίαν φανεῖ-
σθαι τῶν οὐσῶν, ᾗ μέγεθός ἐστι τοσοῦτον ἐν οὕτω
καλλίστῃ θέσει. ἀρξαμένη γὰρ ἐξ ἔω πρόεισιν ἐπὶ
δυσμὰς ἰθυτενής, δίδυμον στοῶν ὕψος ἐκτείνουσα.
<lb n="10"/> διίστησι δὲ αὐτὰς ἀπ’ ἀλλήλων ὁδὸς ὕπαιθρος ἐστρω-
μένη λίθῳ κατὰ τὴν στοὰν τὸ εὖρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="197"><p>ἔστι δὲ τὸ
μὲν μῆκος οὕτω πολὺ τεταμένοις τούτοις, ὥστε λεαί-
νοντι μὲν μόνον τοσοῦτον χῶρον πολλῆς ἂν δεῆσαι
χειρός, βαδίζοντι δὲ εἰς τέλος ἀπ’ ἀρχῆς μόχθον εἶναι
<lb n="15"/> καὶ τῆς ἐξ ἵππων δεῖν βοηθείας, οὕτω δὲ ὕπτιον καὶ
συνεχὲς διὰ τέλους, οὐκ ἐξηλλαγμένον οὔτε χαρά-
<note type="marginal">R 338</note> δρᾶις | οὔτε πρανέσιν οὔτ’ ἄλλων δυσκολιῶν εἴδεσιν,
ὥσπερ ἐν γραφῇ χρωμάτων κατ’ ἐξουσίαν προσελθόν-
των.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="198"><p>στενωποὶ δὲ ἀπὸ τῶν στοῶν τὰς ἀρχὰς
<lb n="20"/> εἰληφότες οἱ μὲν ἐπ’ ἄρκτον ἴασι δι’ ὁμαλοῦ τοῦ παν-
τός, οἱ δὲ ἐπὶ μεσημβρίας πρὸς τοὺς πρόποδας τοῦ
<note type="footnote">2 διαταῦτα ΑΙΒΜ 3 ἡ et αν in ἡμέραν in ras Α2
καθημέραν Μο 5 titulus περὶ τῆς (om I) θέσεως καὶ τοῦ
(om I) μεγέθους τῆς πόλεως add I, post θέσεως inser Μο) in
marg CAIBMo | θέσεως inser Ι2 | τῆς πόλεως post θέσεως UI
sed in hoc τῆς inser m2 6 ἤδη inser I2 | φανῆναι Re
9 εἰς εὐθύ τεταμένη m2 supra ἰθυτενὴς Β 10 post δὲ rasura
2 litterarum Β 11 λίθω Μ λίθοις ΒΜο | εὗρος ΙΒ
12 τούτω Μο 13 μόνον post 14 βαδίζοντι transponere voluit
Re | δεῆσαι e δεήσαι corr Ρ2 14 ἀπαρχῆς Β 16 διατέλους
ΡΜο | ι in χαράδραις inser Ρ2 17 „malim ἄλλοις“ Re
18 προελθόντων maluit Re, fortasse recte 21 μεσημβρίαν Re,
at cf. Her. VI 34 οἰκιστὴν ἐπάγεσθαι ἐπὶ τὴν χώρην — καὶ ἐκτρά-
πονται ἐπ’ Ἀθηνέων | post τοῦ rasura 2 litterarum in C</note>

<pb n="505"/>
ὄρους ἀνατείνουσιν ἠρέμα μέχρι τοσούτου τὴν οἴκησιν
προάγοντες, μέχρι τοῦ σώζεσθαι συμφωνίαν πρὸς τὸ
λοιπὸν σχῆμα τῇ πόλει καὶ μὴ τῷ λίαν ἐξῆρθαι τῆς
λοιπῆς οἷον ἀφεστάναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="199"><p>οὐ γὰρ ὑπερβᾶσα
μνοὺς καὶ βάραθρα καὶ ταῦτα μεταξὺ ἑαυτῆς ποιήσασα <lb n="5"/>
καὶ λαβομένη μικροῦ του χωρίου κατὰ μέσας τὰς
νας τοῦ ὄρους οἰκίας ἐνέθηκε φόβον ταῖς ὑποκειμέναις
τὰς ἐπικειμένας, ὥσπερ τὸν τοῦ Σισύφου πέτρον, ἀλλ’
ἐφ’ ὅσον ἔμελλε διὰ συνεχοῦς προβήσεσθαι, τοσοῦτον
κατασχοῦσα τὴν εὐσχημοσύνην τῷ πλήθει συνδιεφύ- <lb n="10"/>
λᾶξεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="200"><p>ἀνέχει δὲ τὸ ὄρος παρεκτεινόμενον ὥσπερ
ἀσπὶς εἰς ὕψος προβεβλημένη, τοῖς δὲ ἐπὶ τῆς ὑπωρείας
ἐσχάτοις οἰκοῦσι φοβερὸν μὲν οὐδὲν οἷον ἐξ ὄρους,
πάσης δὲ εὐθυμίας ἀφορμαὶ πηγαὶ καὶ φυτὰ καὶ κῆποι
καὶ αὖραι καὶ ἄνθη καὶ ὀρνίθων φωναὶ καὶ τὸ πρὸ <lb n="15"/>
τῶν ἄλλων ἀπολαῦσαι τῶν ἠρινῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="201"><p>ἐοίκασι δὲ
αἱ μὲν στοαὶ ποταμοῖς ἐπὶ πλεῖστον πορευομένοις, οἱ
στενωποὶ δὲ ῥύαξιν ἀπ’ αὐτῶν ἠγμένοις. πέμπουσι
δὲ οἱ μὲν εἰς τὸ ὄρος βλέποντες πρὸς τὰς τῆς ὑπω-
<note type="footnote">8 Εur. Herc. Fur. 1103</note>
<note type="footnote">1 σ in τοσούτου in ras C2 2 οὗ Gasda num ὅσου ?
3 post τῆ rasura unius litterae Ι τῆς U | πόλεως U | καὶ
in ras Ι2 | ἐξῆχθαι Μο et supra ἐξῆρθαι Β2 cf. p. 459, 9 ἐξῆκτο,
at cf. etiam Her. VI 133 τοῦτο τὸ τεῖχος) ἐξῄρετο διπλήσιον τοῦ
ἀρχαίου 4 κρημνοὺς καὶ βάραθρα in ras Ρ2 5 καὶ om
Μο | φάραγγας ΒΜΜο φάραγκας Ca | καὶ — ποιήσασα in
marg add Μο 6 του scripsi ex ΑΡΜ τοῦ reliqui libri sed
circumflexus erasus in IB, et edd | καὶ κατὰ Μ 7 οἰκίαις
ΒΜο οἰκείαις Ca | ἀνέθηκε Ca 8 τοῦ inser Α2 om Μο
10 σὺν in συνδιεφύλαξεν praep. Ι2 διεφύλαξεν Β 12 οι
in τοῖς in ras Ρ2 | δ’ Ι 13 οἰκοῦσ in οἰκοῦσι in ras Ρ2
14 post δὲ rasura 2 litterarum in C 15 ὧραι Re 19 comma
quod post ὄρος Re habet delevi</note>

<pb n="506"/>
ρείας χάριτας, οἱ δὲ ἐπὶ θάτερα πρὸς ἑτέραν ὁδὸν
<note type="marginal">R 339</note> γυμνὴν ὀροφῆς | ἑκατέρωθεν ᾠκισμένην, ὥσπερ ἐκ
ποταμοῦ πρὸς ποταμὸν διώρυχες εἰς διάπλουν πεποιη-
μέναι. τελευτᾷ δὲ καὶ τοῦτο τὸ μέρος εἰς κήπων
<lb n="5"/> ὥραν πολλαχοῦ, αὐτοὶ δὲ ἐκεῖνοι λήγουσιν εἰς τὴν
ὄχθην Ὀρόντου τοῦ ποταμοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="202"><p>τῶν τοίνυν στοῶν,
ὅπερ ἔφην, ἐξ ἀνίσχοντος ἡλίου πρὸς δυσμὰς τεταμέ-
νων καὶ τοσοῦτον μήκους ἐπεχουσῶν, ὅσον ἂν καὶ
τρισὶν ἀπέχρησεν ἄστεσι, κατὰ μέσην μάλιστα τὴν
<lb n="10"/> δεξιὰν ἁψῖδες πανταχόθεν. τετραμμέναι μίαν ὀροφὴν
ἔχουσαι λίθου παρέχουσιν ἀρχὴν ἑτέραις στοαῖς πρὸς
ἄρκτον ἄχρι τοῦ ποταμοῦ προϊούσαις τὸ περὶ αὐτὰς
Νυμφῶν ἱερὸν οὐρανόμηκες λίθων αὐγαῖς καὶ κιόνων
χρόαις καὶ γραφῆς αἴγλῃ καὶ ναμάτων πλούτῳ πάντα
<lb n="15"/> ὀφθαλμὸν ἐπιστρέφον. στενωποὶ δὲ καὶ ἀπὸ τούτων
ᾗπερ ἀπὸ τῶν προτέρων ὥρμηνται.</p>
<p>203. Καὶ τὸ μὲν ἀπὸ] τῆς ἀρχαίας 〈πόλεως〉 σχῆμα
τοιοῦτον. τὴν δὲ νέαν πόλιν ἡ νῆσος, ἣν ἡ τοῦ ποτα-
μοῦ σχίσις ἐποίησεν, ὑπεδέξατο. ῥέων γὰρ εἷς ἄνωθεν
<note type="footnote">1 δ’ Re 2 ᾠκισμένοι ΜοΒ sed in hoc οι in ras 3 ποτα-
μῶν Μο | διώρυχας Μο 5 πολλαχῆ Μ 6 ὀρρόντου
UIMBMoCa 7 ἐξ inser Ι2 ἐξανίσχοντος Μο | τοῦ ante
ἡλίου UI | inter α et μ in τεταμένων rasura unius litterae Ι
8 μῆκος Μο Re | ε in ἐπεχουσῶν in ras Ρ2, ex α corr Β, supra
ἁ Μ2 ἀπεχουσῶν CAMoCa Re ’πεχουσῶν una littera ante π
erasa U | ἂν inser Ι2 10 ἀψῖδες Μο ἁψῖδες reliqui libri
Mor ἀψῖδες Re 12 τὸ δὲ UIMo | αὐτὰς in αὐταῖς corr Ρ2
αὐταῖς CA (sed in hoc ῖς in ras m2) UI Mor 13 λ in
λίθων in ras Ι2 14 χρόαις e χροιαῖς corr Ι χρόαις Β
χροιαῖς Μο χροιαῖς Re 16 ἤπερ MCa ὥσπερ Β 17 ἀπὸ
om Ι in rasura 4 litterarum cancellavi cum Gasda | πόλεως
inserui 18 τοῦ om UI 19 in εἷς in ras Ρ2 εἰς CMo
Mor (sed in marg γρ εἷς, quod etiam Sintenis et Cobetus Mnem.
V 109 = Coll. p. 105 restiturunt) Re εἰς ἐσπέραν ἔωθεν vel
εἰς deleto ἄπωθεν Gasda</note>

<pb n="507"/>
καὶ προελθὼν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τεμὼν ἑαυτὸν
βάλλει τὸ χωρίον καὶ ἀπέφηνε περίρρυτον. καὶ τοῖν
ῥείθροιν τὸ μὲν ἀμφοῖν ταῖν πόλεων μέσον ὁρᾶται,
τὸ δ’ ἐπὶ θάτερα τῆς νέας κατιὸν μετὰ τὴν ποίησιν <note type="marginal">4</note>
τῆς νήσου τὸν πόρον συμβάλλει καὶ καθίστησι | τὸν <note type="marginal">R 340</note>
ποταμὸν ἴσον τῷ πρὶν διαστῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="204"><p>μορφὴ δὲ τῇ
νέᾳ ταύτῃ κύκλιος. κεῖται μὲν γὰρ ἐν πεδίῳ πᾶσα
ἀκριβῶς, τεῖχος δὲ αὐτὴν ἀρραγὲς δίκην στεφάνου
περιθεῖ. ἐκ δὲ ἁψίδων τεττάρων ἀλλήλαις συνηρμο-
σμένων εἰς τετράγωνον τύπον ὥσπερ ἐξ ὀμφαλοῦ τέτ- <lb n="10"/>
ταρες στοῶν συζυγίαι καθ’ ἕκαστον τμῆμα τοῦ οὐρανοῦ
τέτανται, οἷον ἐν Ἀπόλλωνος τετράχειρος ἀγάλματι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="205"><p>τούτων δὲ αἱ μὲν τρεῖς συζυγίαι μέχρι τοῦ τείχους
προελθοῦσαι τῷ περιβόλῳ συνάπτονται, ἡ δὲ τετάρτη
βραχυτέρα μέν, καλλίων δὲ ὅσον βραχυτέρα, οἷον τοῖς <lb n="15"/>
βασιλείοις ἐγγύθεν ἐφορμοῦσιν ἀπαντᾷ γιγνομένη τοῖς
βασιλείοις] αὐτοῖς ἀντὶ προπυλαίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="206"><p>αὐτὰ δὲ τὰ
βασίλεια κατείληφε μὲν τῆς νήσου τοσοῦτον, ὥστε εἰς
τέταρτον μέρος τῆς ὅλης τελεῖν. τοῦ μέσου γάρ, ὃν
<note type="footnote">6 sq. cf. Arch. Jahrb. XII 116 sq. 8 Dion. Per. 1006</note>
<note type="footnote">1 ἐπιτοπλεῖστον ΜΒ 2 acutus supra ι et ρρυ in περίρ-
ρυτον in ras Ι2 πέρι υτον cum rasura 3 litterarum U
γρ περὶ τοῦτον
περίρρυτον (ν om Μο) τοῦτο MBMoCa περίρρυτον
Ν 78 fol. 76v περὶ τοῦτον CAP sed in hoc ν in ras m2
περίρροον Mor περίρρυτον Re 3 αιν in ταῖν in ras Ρ2
ω supra αι C s τοῖν MBMoCa τῶν U | πόλεων UICa
πολέοιν Μο πολέοιν acuto supra o eraso Β 6 in ἴσον in
ras P2I2 | ὴ in μορφὴ in ras Ρ2 μορφῇ MBCa 7 κύκλος Μο |
μάλα
πᾶσα Μ μάλα Ca sed in Marg γρ πᾶσα 8 βῶς in ἀκριβῶς
in ras C s 10 τύπον om Μο | ττ in τέτταρες in ras Ι2 11 συζυ-
γίαι στοῶν Ι 16 σα supra σιν in ἐφορμοῦσιν Μ2 | ἀπαντᾶ Re
ἅπαντα libri Mor | γινομένη ΙΜο | τοῖς βασιλείοις cancellavi, ut
circumpunxit Ι 18 τε in ὥστε in ras I2 19 ὃν] ὃ ? ὃ τὸν Gasda</note>

<pb n="508"/>
ὀμφαλὸν προσείληφεν, ἐφάπτεται καὶ πρὸς τὴν ἔξω
μοῖραν τοῦ ποταμοῦ προβέβηκεν, ὥστε καὶ τὸ τεῖχος
ἀντ’ ἐπάλξεων κίονας δεξάμενον θέα βασιλεῖ πρέπουσα
κατεσκεύασται τοῦ ποταμοῦ μὲν ὑπορρέοντος, τῶν
<lb n="5"/> προαστείων δὲ πανταχόθεν εὐωχούντων τὰς ὄψεις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="207"><p>καὶ δι’ ἀκριβείας μὲν ὑπὲρ τούτου τοῦ μέρους
βουλομένῳ διελθεῖν τοῦτ’ αὐτὸ ποιητέον ὑπόθεσιν,
ἀλλ’ οὐχ ἑτέρας μέρος, δεῖ δὲ ὅμως τοσοῦτον εἰπεῖν,
ὅτι τῶν ὄντων ἁπανταχοῦ τῶν μὲν ἐκ μεγέθους λαβόν-
<lb n="10 "/>τῶν ὄνομα, τῶν δὲ ἐπὶ κάλλει βεβοημένων τῶν μὲν
οὐδαμῇ λείπεται, τῶν δὲ καὶ πολὺ κεκράτηκεν, εἰς
<note type="marginal">R 341</note> κάλλους μὲν λόγον οὐδαμοῦ νικώμενον, ἐν | μεγέ-
θους δὲ κρίσει πανταχοῦ νικῶν, εἰς τοσούτους θαλά-
μους καὶ στοὰς καὶ ἀνδρῶνας διῃρημένον, ὥστε καὶ
<lb n="15"/> τοὺς λίαν ἐθάδας ἐκ θυρῶν ἐπὶ θύρας ἰόντας εἰς
πλάνην ἐμπίπτειν. τοῦτό μοι δοκεῖ κἂν μόνον ἐν
πόλει φαύλως ἐχούσῃ κείμενον, οἵας πολλὰς ἐπὶ
κης ὁρῶμεν, ἔνθα οὐ πολλαὶ καλύβαι ποιοῦσι τὰς
πόλεις, εἰ τούτων μιᾷ τοῦτο ἐνέκειτο, πάντως ἂν παρ-
<lb n="20"/> εἶχεν ἐν ἐξετασμῷ πόλεων τῇ κεκτημένῃ μεγαλαυ-
<note type="footnote">10 βεβοημένων] σημείωσαι τοῦτο καὶ ἐπὶ καλοῦ πολλάκις
γραφόμενον, τὸ ἐκβεβοημἐνον δὲ ἀεὶ ἐπὶ κακοῦ Β2 cf. Thom.
Μ. p. 96, 13 sq. R. cf. p. 454, 9</note>
<note type="footnote">1 σ in προσείληφεν inser Ι2 num παρείληφεν (sc. ἡ νῆσος)
προσείπομεν aut προσειρήκαμεν“ Re Anim 2 προβέβηκε cum
rasura singularum litterarum post β et ultimum ε UI sed in
hoc η in ras m2 4 κατεσκευάσθαι Μο 7 ω in βουλομένω
in ras Ρ2 8 μερίδος Β 9 ν ὅν ω in τῶν ὄντων in ras C2
10 ὀ in ὄνομα in ras Ι2 τοὔνομα U τὸ ὄνομα Μο 11 ῆ
in οὐδαμῆ in ras Ρ2 οὐδαμοῦ AUIRe 12 κάλλος Μο | o in
λόγον ex ω corr I2 λόγων Μο | οὐδαμῆ UIB 18 ι supra
αι in ποιοῦσαι I2 ποιοῦσαι C (sed α in ras m2) AMMoCa
et γρ in marg Mor 20 ἐν om Ca inser BM2</note>

<pb n="509"/>
χεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="208"><p>ἀλλ’ ἐκεῖσε ἐπάνειμι, ὅτι τὴν νέαν μὲν
ἀπὸ τῆς ἀρχαίας τὸ διὰ μέσου ῥέον χωρίζει, γεφύραις
δὲ πέντε ἰσχυραῖς τὸ διεστηκὸς τοῦτο συνδεῖται. καὶ
τὸ μὲν ὕδωρ δύο ποιεῖ τὴν ἡμετέραν, ἐκεῖναι δὲ αὐτὴν
οὐκ ἐῶσιν εἶναι δύο, παραζευγνῦσαι τὴν δευτέραν τῇ <lb n="5"/>
πρεσβυτέρᾳ, καθάπερ πῶλον μητρί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="209"><p>σκοπείτω δή
τις, ὡς εἶτε μακρὰν τετάσθαι πόλιν ἄριστον, ἡ παλαιὰ
τοῦτον ἡμῖν ᾤκισται τὸν τρόπον, εἴτε τὸ κύκλου μετέ-
χον εὐσχημονέστερον, εἰς τὴν νέαν τοῦτο ἥκει, εἴτε
τοῦτ’ αὐτὸ μεγέθους σημεῖον τὸ μὴ μιᾶς ἰδέας εἶναι <lb n="10"/>
τὴν πόλιν, ἐνταῦθα, εἴπερ που, πᾶσαι μορφαὶ πόλεων,
ὥστε ὅστις τετραχόθεν ἴσην οἰκῶν ἀγάλλεται, τῇ μι-
κρότητι φιλοτιμούμενος ἴστω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="210"><p>ὥσπερ γὰρ ἐν ταῖς
γεωργίαις τὸ μὲν ὀλίγον γήδιον ῥᾳδίως, οἷον ἐν ζω- <note type="marginal">14</note>
γράφων | πίναξιν, ἤσκηται, αἰ δὲ τῶν εὐδαιμόνων <note type="marginal">R 342</note>
ἄρουραι τοῦτο οὐχ ὑπομένουσιν, ἀλλὰ κεχυμέναι δαψι-
λῶς τὸ μὲν αὐτῶν εἰσέχει, τὸ δὲ ἐξέχει, οὕτω δὴ καὶ
ἐπὶ τῶν πόλεων τὸ μὲν ἐστερημένον μεγέθους εἴκει
μιᾷ μορφῇ, τὸ δὲ μεγέθους τυγχάνον κατὰ τὸ συμβὰν
ἐκφέρεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="211"><p>ἐν δὲ μνήμῃ μεγέθους οὐδ’ ἐκεῖνο <lb n="20"/>
παρήσω, ὅτι τῷ μήκει τῷ τῶν στοῶν ὧν πρῶτον ἐμνή-
σθην, εἴ τις τὰς ἀπ’ ἐκείνων ἐπὶ τὸν ποταμὸν Μᾶς
συνάψειεν ἑτέρως τῷ μήκει προσθήκην ποιούμενος καὶ
<note type="footnote">2 ῥέον om Μο | χωρι in χωρίζει in ras Ι2 8 σται in
ὤκισται in ras C2 11 ὅλην inter τὴν et πόλιν Ι2 12 οὐ
inter ὅστις et τετραχόθεν ACPU Mor et inser Β 14 οἱονεὶ
coni Re | ζωγράφων πίναξιν scripsi, ut postea inveni in Μ
manu recentiore (Bessarionis ? vide praef. p. 214) adscriptum:
κάλλιον: οἷον ἐν ζωγράφων πίναξιν ζωγράφῳ πίναξ libri edd
ζωγράφων (80. ἐργαστηρίοις) πίναξ coni Re 17 δὴ καὶ
scripsi ex UI καὶ B δὲ reliqui libri edd δὴ Gasda 21 τῷ
alterum om CAPI sed in hoc rasura duarum litterarum τὸ
Ca | τῶν om U 22 εἰς UI 23 προσθεῖναι Μ</note>

<pb n="510"/>
<note type="marginal">†</note> αὖ πάλιν τὰς τῆς καινῆς ταὐτὸν πρὸς ἀλλήλας μίαν
τῇ μιᾷ ταύτῃ πρότερον μῆκος αὐξήσειεν, εἰ τοῦτό τις
συνθείη, μᾶλλον δὲ μένοι μὲν ἕκαστον ὡς εἶχε, λογισμῷ
δὲ τὴν μετάστασιν θεώμενος, εὕροι τις ἄν, ὡς σταθ-
<lb n="5"/> μοῦ μέτρον ἡμῖν ἐπέχουσιν αἰ στοαί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="212"><p>ταῦτα δέ
σοι διεξιόντι συνεχεῖς μὲν αἱ τῶν ἰδιωτῶν οἰκήσεις,
πανταχοῦ δὲ τοῖς ἰδίοις ἐγκέκριται τὰ δημόσια, τοῦτο
μὲν ἱερά, τοῦτο δὲ λουτρά, τοσοῦτον ἀλλήλων ἀπέχοντα,
ὥσθ’ ἑκάστῃ μοίρᾳ τῆς πόλεως ἐγγὺς εἶναι χρῆσθαι,
<lb n="10"/> πᾶσι δὲ ἐπὶ ταῖς στοαῖς αἰ πρῶται θύραι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="213"><p>τί δή
μοι τοῦτο βούλεται; καὶ τό γε μηκῦναι τὸν περὶ τῶν
στοῶν ὅλως λόγον εἰς τί ποτε αὖ φέρει; δοκεῖ μοι τῶν
<note type="marginal">R 343</note> ἐν ταῖς | πόλεσι καὶ χαριέστατον εἶναι, προσθείην
δ’ ἂν ὅτι καὶ χρησιμώτατον, αἱ σύνοδοι καὶ τὸ ἀνα-
<lb n="15"/> μιχθῆναι. καὶ νὴ Δία γε καθαρῶς πόλις, οὗ τοῦτο
ἔνεστι πολύ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="214"><p>καὶ γὰρ εἰπεῖν τι καλὸν καὶ ἀκοῦσαι
βέλτιον καὶ συμβουλεῦσαι ἥδιστον καὶ ταῖς τῶν φίλων
τύχαις τὸ εἰκὸς εἰσενεγκεῖν ἐπὶ μὲν τοῖς συνηδόμενον,
<note type="footnote">12 Her. Ι 120, 2</note>
<note type="footnote">4 σταθμὸς κατὰ Ἡρόδοτον καὶ Ξενοφῶντα μίλια κδ΄ Β2</note>
<note type="footnote">1 κατὰ ταὐτό coni Re | μίαν delendum? ? 2 τῇ μιᾷ συν-
θεὶς ταύτῃ coni Re | προ οι cum lacuna 3 litt U προ per
rasuram e πρότερον Β προσθεὶς εἰς Ι sed supra προ rasura
et σθεὶσ εἰς in rasura 5 litt m2 τὸ πρότερον coni Re pro-
babiliter 3 οι in μένοι in ras I2 4 θεώρει U sed ρει m2
θεωροίη Ι sed acutus supra ω erasus, ροι m2 in ras et supra
η ras, et in marg Mo | οι in εὕροι in ras I2 | τις om in
rasura 3 litt UI 8 ἀλλήλων inser I2 9 ὥστ’ Β |
μοίρα Ca | μοῖρα Μο 11 μηκύναι CAUIB 12 φέροι supra
φέρει Β2 ἀναφέρει Iacobs in marg exempl., at cf. Her. l. l.
13 καὶ] τὸ MBMoCa num delendum? | χαριέστ cum rasura 5
litterarum U 18 ἐπὶ — 511, 1 συναχθόμενον citat Plan fol. 99</note>

<pb n="511"/>
ἐπὶ δὲ τοῖς συναχθόμενον, καὶ παρ’ ἐκείνων τῆς ἴσης
ἀντιδόσεως τυχεῖν καὶ μυρία πρὸς τούτοις ἐν τῷ πλη-
σιάζειν ἀλλήλοις ἔστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="215"><p>οἷς μὲν οὖν οὔκ εἰσιν
ἐκταδὸν οὕτω στοαὶ τῶν οἰκιῶν προκείμεναι, τούτους
ὁ χειμὼν διοικίζει, καὶ λόγῳ μὲν μίαν οἰκοῦσιν, ἔργῳ <lb n="5"/>
δὲ διεστήκασιν ἀλλήλων οὐχ ἦττον ἢ τῶν ἐν ταῖς
ἄλλαις πόλεσι καὶ πυνθάνονται περὶ τῶν ἐγγὺς οἰκούν-
των, ὥσπερ ἀποδημούντων. καὶ γὰρ ὄμβρῳ καὶ χαλάζῃ
καὶ χιόνι καὶ πνεύμασιν οἴκοι κατέχονται τοῖς δεθεμέ-
νοις παραπλησίως, μόλις δὲ τῶν οἰκετῶν οἱ πάλαι <lb n="10"/>
ταλαιπωρεῖσθαι μεμαθηκότες εἰς ἀγορὰν παρακύψαντες
ἀποπηδῶσιν· ὥστε ὁπότε ἀπαιθριάσειεν, ὥσπερ ἐκ
κροῦ πλοῦ σεσωσμένοι, περιβάλλοντες ἀλλήλους ἀσπά-
ζονται πολλὰ μὲν ἐκλελοιπότες εἰς ἀλλήλους ὧν ὁ
φιλίας νόμος ἔταξε, μεμφόμενοι δὲ ἀνθ’ ἑαυτῶν &lt;ἐκεῖνα <lb n="15"/>
ὑφ’ ὧν&gt; κεκώλυνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="216"><p>παρ’ ἡμῖν δὲ οὐχ
ὁ | Ζεὺς οὔτε χάλαζαν ἐμβάλλει χαλεπὴν οὔτε χιόνα <note type="marginal">R 344</note>
συχνὴν οὔτε ὄμβρον πολύν, δι’ ἃ τῆς συνουσίας τὸ
<note type="footnote">4 οὐ μόνον γράφεται ἐκτάδην, ἀλλὰ καὶ ἐκταδὸν ἀττικῶς
(= Τhom. Μ. s. ν. p. 161, 12) Β2</note>
<note type="footnote">3 v οὐκ εἰσὶν in ras Ρ4 οὖν inser Ι2 4 ἐκταδὸν —
προκείμεναι citat Thom. Μ. s. ν. ἐκτ. p. 161, 12 ἐκταδόν, ὡς ὁ
αὐτὸς ἐν τῷ αὐτῷ λόγῳ· ἐκταδὸν κτλ. | τούτους μὲν ὁ Μο
7 καὶ — 15 ἔταξεν citat Plan fol. 99r et v | παρὰ Μο Plan
8 χιόνι καὶ χαλάζῃ Μο Plan 12 „aut ἀπαιθριάσειεν leg. aut
ἀπαιθριάειαν“ Re 13 πλοῦ inser C f 14 μὲν inser I2 | εἰς
ἀλλήλους om Plan | ὁ φιλίας Re ὠφελείας libri Plan Mor |
ὁ νόμος Μ 15 ἀνθ’ ἑαυτῶν Mor ἔνθ’ ἑαυτῶν libri exceptis
U qui rasuram 10 litterarum, et Ι qui τὸν καιρὸν ὑφ’ m2 in
ras 8 litterarum et οὗ praebet ἀνθ’ ὧν vel ἐν ᾧ ἑαυτῶν Gasda
ἐκεῖνα ὑφ’ ὧν inserui praeeuntibus Re qui ὑφ’ ὧν et Cobeto
Mnem. V 109 (Coll. 105) qui τὰ ὑφ’ ὧν coniecit 16 κεκώ-
λυται ἁ 18 καὶ (pro δι’ ἃ) — 512, 1 διασπασθήσεται citat
Plan fol. 99v 18 ὃν Re</note>

<pb n="512"/>
συνεχὲς διασπασθήσεται , ἀλλὰ τὸ μὲν ἔτος ἐκ τῶν
ὡρῶν τὰς μεταβολὰς λαμβάνει, τὸ δὲ τῶν συνουσιῶν
κατ’ οὐδεμίαν ἀλλοιοῦται, ἀλλ’ ὁ μὲν ὄμβρος ἐνοχλεῖ
ταῖς ὀροφαῖς , ἡμεῖς δὲ ἐν αὐταῖς &lt;ταῖς στοαῖς&gt; μετὰ
<lb n="5"/> ῥᾳστώνης βαδίζοντες οὗ καιρὸς συγκαθίζομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="217"><p>καὶ
γὰρ ὅσοι τὰ τῶν στενωπῶν οἰκοῦσιν ἔσχατα, τούτους
οἱ καθ’ ἑκάτερον τοῖχον προβεβλημένοι δρύφρακτοι
τῶν ὄμβρων ῥυόμενοι πρὸς τὰς στοὰς ἀβρόχως εἰσά-
γουσιν. οὐκοῦν τοῖς μὲν ἄλλοις καθ’ ὅσον διίστανται,
<lb n="10"/> τὸ τῆς συνηθείας ἀμβλύνεται, παρ’ ἡμῖν δὲ τῷ τῆς
ὁμιλίας ἀπαύστῳ τὸ τῆς φιλίας ἀκμάζει, καὶ ὅσον ὑπο-
δίδωσιν ἐκεῖ, τῇδε προσλαμβάνει.</p>
<p>218. Οὑτωσὶ μὲν οὔ τι πρὸς ἡδονὴν μᾶλλον ἢ τὰ
μέγιστα τῶν ἐν ἀνθρώποις τὸ τῶν στοῶν μῆκος συμ-
<lb n="15"/> βέβληται, αἷς ἱππόδρομός τε προσύφανται καὶ θέα-
<note type="footnote">7 δρύφρακτοι τὰ διαφράγματα ἢ τὰ περιτειχίσματα ἢ
κάγγελα (cf. schol. ad Ar. Vesp. 386). εἰρῆσθαι δὲ κυρίως
πάντα τὰ ἀπὸ ξύλων γενόμενα· οἱ γὰρ παλαιοὶ πάντα τὰ ξύλα
δρύας ἐκάλουν (cf. schol. ad Ar. Equ. 675. Thom. Μ. s. ν. δρῦν
p. 95, 12) Β2</note>
<note type="footnote">1 ἀσφαλὲς Μ sed γρ συνεχὲς in marg m2 et Ca 3 οὐδὲ
μίαν Ι 3 ὁ — 5 συγκαθίζομεν citat Plan fol. 99v 4 ὑπ
Re Anim αὐλαῖς Iacobs | ταῖς στοαῖς inserui 6 ου
in τούτους ex οι corr Μ2 7 καθέκαστον Μο | ἑκάτερον scripsi
cum Re Anim ex Ι (sed ex ἕτερον corr m2) ἕτερον reliqui libri
(excepto Μο) edd τρόπον AP (sed in hoc γρ τοῖχον suprascr.
m2) Ι (sed in hoc supra τοῖχον scriptum et postea erasum) | ρ
alterum in δρύφρακτοι inser C sM2 δρύφακτοι Ι 8 ἀβρόχους
BMCa 9 οὐκοῦν — 12 προσλαμβάνει citat Plan fol. 99v
9 μὲν om Μο | καθόσον APUIB Plan Re 13 οὔ τι scripsi
οὕτως libri (in ΜΒ tamen τως erasum) excepto Mo
habet οὐ Re, et Ι in quo est rasura 2 vel 3 litt, et
οὐχ ὡς coni Re 14 ο in τὸ in ras I2 | συμβάλλεται Mo
15 προσ in προσύφανται praepos. I2</note>

<pb n="513"/>
τρον | καὶ λουτρόν, ὁ μὲν ἀρκῶν τούς τε ἐκ Βορέου <note type="marginal">R 345</note>
ἐμπλῆσαι θέοντας καὶ τῷ τῆς πόλεως ὄχλῳ παρασχεῖν
θάκους τῇ τῶν ἀναβαθμῶν ἀφθονίᾳ, τὸ δὲ συνηχοῦν
καὶ συναγωνιζόμενον καὶ αὐλῷ καὶ κιθάρᾳ καὶ φωνῇ
καὶ τοῖς πολλοῖς τῶν ἀπὸ τῆς σκηνῆς τερπόντων. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="219"><p>τίς δ’ ἂν ἐφίκοιτο διεξιὼν ἕτερα θεάτρων εἴδη,
τὰ μὲν ἀθληταῖς ἐναγωνίσασθαι πεποιημένα, τὰ δὲ
ἀνδράσι πρὸς θηρία, πάντα ἐν μέσῃ τῇ πόλει καὶ οὐκ
ἀναγκάζοντα προλυπηθῆναι τῶν ἡδέων τῷ μήκει τῆς
ἐπ’ αὐτὰ πορείας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="220"><p>ἀλλὰ τὰ λουτρὰ τίς οὐκ ἂν <lb n="10"/>
<note type="footnote">1 ep. 355 (ὁ ἔστιν ἵππος) ἔστιν ἀπ᾿ ἐκείνων,
γονος Ιl. φ 223 sq. 6 Her. VII 9, 1</note>
<note type="footnote">3 εὕρηται καὶ θᾶκος ὁ θρόνος καὶ θῶκος Β2 cf. Thom.
Μ s. ν. θᾶκος p. 177, 6 R</note>
<note type="footnote">1 ὁ μὲν] καὶ τὰ μὲν Ι sed τὰ in ras m2 | ἀρκῶν scripsi
e Μ qui in marg habet οἶμαι ἄρκτων, Matr. N 78 f. 78v et
Bodl. Misc. 57 f. 50 ἄρκτων CAPBMoCa edd ἄρκτον ἐξ ἄρκτου
Ι sed ἐξ et υ in ras m2 | τούς τε scripsi τοὺς τ cum rasura
unius litterae U et τὰ Ι sed ὰ in ras m2) δὲ libri καὶ τοὺς M2
in marg 2 ἐμπλῆσαι θέοντας scripsi, ut Μ2 in marg, ἐμ-
πλησθέντας CAPMBU (sed in hoc ς erasum) edd πλησθέντας
cum lacuna ante π Ca ἴπλησε θέοντας Mo γρ ἔμπλησε (sed μ
add m2) θέοντας Β in marg ἐνεπλήσθη I sed νε et η ultimum
(atque η quidem in quattuor fere litterarum) rasura m2 | παρ σχε ν
ἁ παρέσχον Ι sed o in ras m2 3 θώκους U et ex θάκους
corr P3 | βαθμῶν ΜοΒΙ sed in hoc rasura trium litterarum
ante β | τ in τὸ erasum U, ὁ ex τὸ corr I2 | συνηχοῦν in
συνηχεῖ corr Ι2 συνηχο cum rasura duarum litterarum Ι
4 συναγωνιζ cum rasura sex litterarum U συναγωνίζεται Ι
sed εται (ε ex o corr) in ras m2 | ὠδῆ UI 5 ἄλλοις
6 ἤδη ΙΜο 7 ἀθλητὰς ἐν ἀγωνίσασθαι Μο | ἀγωνίσασθαι
Ca | δ’ Re 9 ἀναγκάζοντα scripsi auctore Re Anim cum Ι,
in quo ι post α erasum est ἀναγκάζονται reliqui libri edd
10 περὶ λουτρῶν titulus in marg CAI2 | τὰ om U inser I2
LIBANIUS ed. Foerster. Ι2</note>

<pb n="514"/>
ἀγασθείη; τὰ μὲν γὰρ ἁρμόδια χειμῶνι, τὰ δὲ
βαίνοντα θέρει, τὰ μὲν ἔξω πνευμάτων σφοδρῶν, τὰ
δ’ ὥσπερ μετέωρα καὶ οὐ κοινωνοῦντα τῆς γῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="221"><p>ο ἰκίαι δὲ αἰ μὲν ἀνιστάμεναι τῆς παρούσης φαιδρότη-
<lb n="5"/> τος, αἰ δὲ τῶν ἔμπροσθεν χρόνων ἐν τῷ μετρίῳ τρόπῳ
τό τε ὑπερήφανον διαφεύγουσαι καὶ τὸ ἀνελεύθερον.</p>
<p>222. Εἰ δὲ δεῖ μὴ σιγῆσαι τὸ νῦν ἐπελθόν, ὁ Ζέ-
<note type="marginal">R 346</note> φυρός μοι δοκεῖ πεῖσαι τοὺς ἀρχαίους οἰκήτορας | μὴ
πάντα πόνον εἰσενέγκασθαι περὶ τοὺς τοίχους. ὡς
<lb n="10"/> ὅσοις μὲν τὰ τῶν ἀέρων οὐκ εὖ ἕστηκε, τὴν ἀπ’
νων ψυχαγωγίαν μηχανῶνται, ἡμῖν δὲ τὸν ἥδιστον
ἄνεμον καρπουμένοις καὶ ἐσθλὸν ἑταῖρον, ὥς φησιν
Ὅμηρος, κεκτημένοις τὸν Ζέφυρον οὐδὲν δεῖ περιεργίας
τοῦ θεοῦ παρέχοντος τρυφᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="223"><p>Ἀθηναίοις μὲν
<lb n="15"/> γὰρ ὁ Βορέας συνεναυμάχησε μισθόν, ὥς φασιν, ἧς
ἥρπασε κόρης διδοὺς τὴν δωρεὰν αὐτοῖς, ἣν οὐ σφόδρα
καθίστησι μετρίαν ὁ κηδεστής, ἡμᾶς δὲ ὁ Ζέφυρος οὐ
προαδικήσας εἶτα εὖ ποιεῖ, ἀλλ’ ἐρᾷ μέν, ἐρᾷ δὲ οὐ
κόρης, ἀλλ’ ὅλης τῆς πόλεως ἔρωτα ἀθάνατον καὶ
<lb n="20"/> κατασχὼν αὑτὸν τοῦ χειμῶνος, ἡνίκα οἶδεν, εἰ προσίοι,
λυπήσων, συνεισέρχεται τῷ θέρει τὸ καῦμα ἐπισχήσων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="224"><p>καὶ οὔτε ἑτέραι πρὸ ἡμῶν ὁμιλεῖ πόλει οὔτε δι
ἡμῶν ἐφ’ ἑτέραν ἔρχεται, ἀλλ’ ἀφ’ ἡμῶν τε ἄρχεται
<note type="footnote">13 Οd. λ 7. μ 149 14 Her. VII 189 cf. VI 44</note>
<note type="footnote">1 τὰ (alterum) Ι et U sed in hoc τ erasum ἃ reliqui libri
et γρ Mor in marg 5 τὸν et χρόνον UI | τόπω Mo et e
τρόπω corr Ι 7 ὁ om Ca 8 ἀρχομένους Μο 9 τοιούτους
Ca 13 καρπουμένοις Ca | ι alterum in περιεργίας ex ει corr Ι
16 καὶ ante τὴν inser I2 | ἣν om in ras duarum litterarum
UI 18 ἐρᾷ (1)] ἐφορᾶ Μο 19 καὶ — 516, 2 αὔρας citat
Plan fol. 99v 21 συνεισέρχεται e συνέρχεται corr I2</note>

<pb n="515"/>
καὶ περὶ ἡμᾶς ἀποπαύεται κατὰ τοὺς πρὸς ἓν κάλλος
κεκινημένους, ὧν τοὺς ὀφθαλμοὺς σῶμα ἕτερον παρα-
φανὲν οὐ μεθίστησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="225"><p>ὁ δὲ διαρρεῖ τε ἅπασαν
καὶ περιρρεῖ καὶ οὐδὲν ἄμοιρον τῆς ἐπικουρίας ἀφίησιν· <note type="marginal">4</note>
οὐ γὰρ εἰς μὲν τὰς | τῶν εὐδαιμόνων οἰκίας καὶ <note type="marginal">R 347</note>
τριωρόφους εἰσχεῖται, τῶν δὲ χαμαιζήλων καὶ ὅσαι
πενήτων ὑπεραιωρεῖται, ἀλλ’ ὥσπερ ἐν δημοκρατίᾳ
τῶν νόμων ἴσον μέτεστιν, οὕτω παρ’ ἡμῖν ἰσομοιρία
τις τῶν ζεφύρου καλῶν, καὶ οὐδεὶς πώποτε διψῶν
αὔρας παρὰ τῶν γειτόνων ᾐτιάσατο τοῦτο παθεῖν. <lb n="10"/>
οὕτω διὰ πάντων ἔρχεται καὶ διολισθαίνει καὶ ὅτουπερ
ἂν λάβηται, τοῦτο ὁδὸς αὐτῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="226"><p>καὶ τῆς μὲν ἀκτῖ-
νος ἤδη τινὲς ἀπεστερήθησαν ἐπισκοτούσης οἰκίας ἐγ-
γύθεν, ζέφυρος δὲ οὐδενὶ κεκώλυται τὸ μὴ οὐ κοινὰ
χαρίζεσθαι, ἀλλὰ βαδιζόντων τε τοὺς χιτῶνας αἰωρεῖ <lb n="15"/>
καὶ περὶ ταῖς κνήμαις στρέφει καθευδόντων τε αἱ
σινδόνες ὑποπνέοντος περὶ τοῖς σώμασι κυρτοῦνται,
<note type="footnote">3 Νicet. Chon. p. 36 Bonn. ἣν (Ἀντιόχειαν)
φυρος ἄνεμος 6 Ηer. I 180, 2 cf. Phil. im. prooem. p. 4, 21
ed. Vind. 13 Dem. c. Mid. § 158 p. 565, 25</note>
<note type="footnote">2 παράττον Iacobs Phil. 472 παράπαν Mor 3 ὁ] οὐ
Μο 5 οὐδὲ UI | μὲν om MBCa Plan | τῶν om U inser
I2 | τὰς supra καὶ M2 et „malim τὰς τριωρ.“ Re 6
ὑπερορᾶ
Plan 7 ὑπεραιωρεῖται Μ ὑπερορᾶ Μο (unde Iacobs Phil. 479)
et B sed in hoc γρ ὑπεραιωρεῖται suprascr. m2, et Plan ὑπερορᾶ
Ι sed o in duarum rere et ᾶ in quattuor fere litterarum
rasura ὑπερ Ca sed γρ ὑπερορα in marg 8 ἴσον ex ἴσων
corr I2 ἴσων U „malim πᾶσι τῶν νόμων ἐξ ἴσου aut τὸ ἴσον“
Re | στ in μέτεστιν in ras Ρ2 | οὕτω καὶ παρ’ UI 9 τίς
AIB Mo 10 αὔραις Ca sed αὔρας in marg 11 οὕτω γὰρ
διὰ Μο Plan 13 ἤδη inser Ι2 14 τῶ Μ 16 τὰς κνήμας
Plan 17 ὑπὸ πνέοντος ? | ν in κυρτοῦνται inser I2</note>

<pb n="516"/>
καὶ τὴν νύκτα διπλῆν ἀνάπαυλαν ὁ ζέφυρος ἀπεργά-
ζεται μιγνυμένης τῷ ὕπνῳ τῆς αὔρας.</p>
<p>227. Οὐκ ἄρα μάτην ἐν οἰκοδομίαις ἡ πόλις ἀεί,
καὶ τὰ μὲν ἐρέπτεται, τὰ δὲ πρὸς μέσον ἄνεισι, τὰ
<lb n="5"/> δ’ ἄρτι θεμέλιον δέδεκται, τά δὲ πρὸς τοῦτο ὀρύσσεται,
καὶ τῶν τοὺς τέκτονας ἐπειγόντων αἰ φωναὶ πανταχοῦ,
καὶ τὸ πέρυσιν εἰς λαχάνων φορὰν σκαπτόμενον τῆτες
ᾤκισται. ἴσασι γάρ, ὡς ὅσα τοῖς δικαίοις ὑπισχνοῦνται
τετελευτηκόσιν οἱ ποιηταί, ταῦτα ζῶσιν ἐνταῦθα ἔστιν
<lb n="10"/> ἔχειν.</p>
<p>228. Καὶ δὴ σκοπῶμεν, ὡς τετραπλασία τῆς νῦν
οὔσης ἦν ἂν ἡ πόλις, εἰ μὴ τρισὶν ἤδη πρότερον και-
ρίοις ἐβέβλητο. ὥσπερ γὰρ ὁ τοῦ Πυθίου νεὼς πολ-
λαῖς εἶξε τύχαις καὶ τέταρτος ὁ νῦν ἑστηκώς ἐστιν
<lb n="15"/> ἐπὶ τοῖς ἔμπροσθεν οἰχομένοις, οὕτως ἡμῖν ἡ πόλις, |
<note type="marginal">R 348</note> ὡς μὲν ἀνθρώπων οὖσα πόλις, ἐπλήγη, ὡς δὲ θεο-
φιλὴς, ἀνέστη ταὐτὸν καὶ παθοῦσα καὶ ποιήσασα τῇ
τῆς Ἀθηνᾶς ἐλαίᾳ. καὶ γὰρ ἐκείνην ἐπῆλθε μὲν τῷ
πυρὶ Ξέρξης, ὅτ’ ἔφθειρε τὴν Ἀθηναίων ἀκρόπολιν,
<lb n="20"/> δευτέρᾳ δὲ ἡμέραι βλαστὸς ἀνέδραμεν εἰς πῆχυν ἐκ
τοῦ κεκαυμένου. καὶ δὴ καὶ ἥδε ἄμα τε ὑπεχώρει καὶ
<note type="footnote">9 Pind. 01. II 67 sq. 14 Paus. Χ 5, —13 18 Her. VIII 55</note>
<note type="footnote">1 ἀνάπαυλαν inser I2 2 post ἀπεργάζεται rasura decem
litterarum in Ι 5 ρ΄ σσεται U 8 ὡς inser P2 om Mor qui
in marg habet ἴσως ὅτι 11 Καὶ — 517, 4 ἐπῳκοδόμουν
Plan fol. 99v 12 καιρίοις scripsi coll. Themist. or. III p. 45 a
βάλλεις καίρια cf. Alb. Gratul. Herwerd. p. 45 sq. καιροῖς libri
edd 13 ὥσπερ — 14 τύχαις post καὶ — οἰχομένοις CAU edd,
ego ante posui l. l. cum IBMMoCa Plan Ρ qui tamen haec
omnia in ras m2 praebet 14 καὶ — 15 οἰχομένοις del Iacobs
15 πρότερον A sed ἔμπροσθεν in marg m2, Ca Re supra
ἔμπροσθεν rasura vocis, ut videtur, πρότερον Ι om Mo Plan</note>

<pb n="517"/>
ἀνήρχετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="229"><p>καὶ νῦν ὀρύσσοντί σοι τὴν γῆν ἐπὶ τῷ
κρηπῖδα βαλέσθαι πάντως ἴχνος τι τῶν ἀρχαίων ἀπαντᾷ,
καὶ πολλοὶ τοῖς οὖσιν ἀνθ’ ὧν διενοοῦντο χρησάμενοι
τἄλλα προσφέροντες ἐπῳκοδόμουν. εἰ οὖν τῶν μὲν
οὐχ ἧπτο λώβη, τὰ δὲ προσεγεγόνει, καὶ ὅσα νῦν πρὸς <lb n="5"/>
τὸ ἀνορθοῦν, τοσαῦτα εἰς προσθήκην ἐσπούδαστο,
πολλοὶ πολλῶν ἂν ἀγρῶν ἐστέρηντο τῆς γεωργουμένης.</p>
<p>230. Οὐ τοίνυν ἡ μὲν πόλις οὕτω διὰ πάντων
θαυμαστὴ, τὰ δὲ ἔξω τοιαῦτα, οἷα ἄν τινα ἀξιῶσαι
βελτίω τῶν ὄντων εἶναι δεῖν, ἀλλ’ ἀκριβῶς ὅτι ταύτης <lb n="10"/>
ἐστί, δηλοῦντα. τοῦτο μὲν κῶμαι μεγάλαι καὶ πολυ-
άνθρωποι πόλεων οὐκ ὀλίγων πλέον πολυανδρούμεναι
καὶ χειροτέχναις, ὥσπερ ἐν ἄστεσι, χρώμεναι, κοινού-
μεναι πρὸς ἀλλήλας &lt;τὰ&gt; σφῶν αὐτῶν διὰ τῶν πανη- <note type="marginal">14</note>
γυρέων καλοῦσαί τε ἐν μέρει παρ’ | αὑτὴν ἑκάστη <note type="marginal">R 349</note>
καὶ καλούμεναι καὶ τοῖς αὐτοῖς εὐθυμούμεναί τε καὶ
χαριζόμεναι καὶ κερδαίνουσαι, ὧν μὲν περίεστι μετα-
διδοῦσαι, ὧν δὲ ἐνδεῖ προσλαμβάνουσαι, τὰ μὲν δια-
τιθέμεναι, τὰ δὲ ὠνούμεναι, μακρῷ τῶν κατὰ θάλατταν
<note type="footnote">12 Ael. nat. anim. V 13</note>
<note type="footnote">18 διατιθέμεναι] τουτέστι πωλοῦσαι Β2</note>
<note type="footnote">1 ἀνήρχετο scripsi ἀνήρετο U sed ε erasum, Ρ sed ε in
ras m2, ΙΜο ἀνῄρητο reliqui libri (ἀνήρητο Α) edd | inter
et τὴν rasura 4 Litterarum in Ι 2 τί Mo Plan | ἀπαντᾶ
ΙΜο Plan 5 γεγ in προσεγεγόνει in ras C2 | εἰς Mo Ca
8 περὶ τῶν πρὸ τῆς πόλεως titulus in marg CAIB 13 κοι-
νούμεναι scripsi, ut supra κοινωνούμεναι m2 scriptum est in M,
auctore Re 14 τὰ inserui cum m2 auctore Re 15 τὸ Re |
ἑκάστην παρ’ Ca | αὐτὴν APUMo 16 καλούμεναι scripsi
auctore Re („aut καλοῦσα leg. aut καλούμεναι“) καλουμένη
edd | εὐθυμούμεναι Α sed γρ αι εὐθηνούμεναι in marg, P sed
υμου in ras m3, γρ εὐθηνούμεναι in marg m2, Ι sed ν in ras
m2, Β sed υμ in ras m2 ε’ θυμούμεναι U εὐθηνούμεναί Μ
17 ὧν — 18 προσλαμβάνουσαι om Ca 19 μακρῶν Μο</note>

<pb n="518"/>
ἐμπόρων εὐδαιμονέστεραι, ἀντὶ ῥοθίου καὶ κυμάτων
σὺν γέλωτι καὶ κρότῳ χρήματα ἐργαζόμεναι, μικρὰ τῆς
πόλεως χρῄζουσαι διὰ τὴν ἐξ ἀλλήλων ἀντίδοσιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="231"><p>ἀθρείτω δὴ τις καὶ τὰ πρὸ τῶν πυλῶν· οὐ γὰρ
<lb n="5"/> ἀξιώσει γε πανδοκεῖα προσειπεῖν, ἀλλὰ φυλὰς πόλεως,
ἀλλ’ ὡς ταύτης εἶναι μόνης· οὕτως ἠκρίβωται πρὸς
τὸν εἴσω ζῆλον τὰ ἔξω καὶ τρυφῇ καὶ λουτροῖς καὶ
τέχναις καὶ τῷ συνοικεῖσθαι· ὥστ’ εἴ τις τὸ τρίχα
διῃρημένον εἰς ἕνα τύπον συνήγαγεν, ἐξήρκεσεν ἂν τὰ
<lb n="10"/> νῦν πρὸ τῆς πόλεως εἶναι πόλις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="232"><p>ὥσπερ γὰρ τὰ
πρὸ τῶν βασιλείων μετεῖχε τῆς ἔνδον σεμνότητος λει-
πόμενα μὲν τῶν ἔνδον, παρέχοντα δὲ τεκμαίρεσθαι
τοῖς ἐλάττοσι τὰ μείζω, οὕτως ἀπὸ τῆς πόλεως ἐρρύη
τις ἐπὶ τὰ πρὸ τῶν τειχῶν ὁμοιότης, ὥστε ἐξελαύνων
<lb n="15"/> φήσεις ἐν βραχυτέρῳ τύπῳ θεωρεῖν ὅ ἀπολέλοιπας,
καὶ εἰσελαύνοντι προμεμήνυται τοῖς ἔξω τὰ εἴσω.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="233"><p>πάντα μὲν οὖν τῆς αὐτῆς ἰδέας, τὰ δὲ δὴ πρὸς
δυσμάς, Ἡράκλεις, ὡς πάντα μὲν τἄλλα, πάντα δὲ
<note type="marginal">19</note> λόγον νικᾷ. καὶ μόνα ταῦτα ἰδεῖν ἄξιον, ἀκούσας δὲ
<note type="marginal">R 350</note> ἥδιστα οὕτως ἂν | οὐχ ὅσον ἄξιον ἀκούσαις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="234"><p>εὐθὺς
μὲν ὑπερβάλλοντι τὰς πύλας ἐν εὐωνύμοις κήπων τε
<note type="footnote">2 μακρὰ C sed μι suprascr f 3 χρῄζουσαι AUIMBMoCa
edd 5 ἀξιώσειε PMBCa | γε inser P3I2 om MBCa | πόλεων
Μ 7 num τῶν ? | ἴσον Μο 9 τόπον Μο 14 ὥστ’ Ι Re
16 τὰ εἴσω τοῖς ἔξω Μο 18 Ἡράκλεια Ο Mueller Antioch.
p. 45 at cf. Ι 141, 2; Ι 511, 15 R; III 122, 18 (Archaeol. Jahrb.
XII 126) 19 post ἄξιον rasura 3 vel 4 litterarum (fortasse
καὶ quod in A est deletum) Ι 19 μόνον ? | ἀκούσας — 20
ἀκούσαις scripsi ἀκοῦσαι δὲ (inser I2 τὲ Μ) ἥκιστα (sed ἥδιστα
in marg Α et Bodl. Misc. 57 fol. 51) οὕτως ἀκούσας οὐχ ὅσον
ἄξιον ἀκούσαις libri ἄξιον, καὶ ἀκοῦσαι ἥκιστα· οὕτω γὰρ ἀκού-
σας, οὐχ ὅσον ἄξιον, ἀκούσαις coni Re εἰδέναι ἄξιον ἀκούσαις
reliquis omissis Mor 21 μὲν γὰρ Μο Re | ὑπερβάλλοντι in
ὑπερβαλόντι corr I2 ὑπερβαλόντι Μο</note>

<pb n="519"/>
ποικιλία καὶ καταγωγῶν χάριτες καὶ κρηνῶν ἀφθονία
καὶ δένδρεσιν οἰκίαι κρυπτόμεναι καὶ δένδρα ὑπεραί-
ροντες θάλαμοι καὶ λουτρῶν πολυτέλεια, χῶρος Ἀφρο-
δίτῃ πρέπων καὶ τῷ ταύτης υἱεῖ τῷ τοξότῃ. προϊόντι
δέ σοι καθ’ ἑκατέραν τῆς ὁδοῦ πλευρὰν ἀμπελουργιῶν <lb n="5"/>
τε πλῆθος ὁρᾶται καὶ οἰκιῶν κάλλη καὶ ῥοδωνιαὶ καὶ
φυτὰ παντοῖα καὶ νάματα, καὶ τὸ μὲν ἕλκει, τὸ δὲ
ἀνθέλκει καὶ διὰ τοιαύτης ἡδονῆς ἐπὶ τὴν παγκάλην
ἀφίξῃ Δάφνην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="235"><p>ὑπὲρ ἦς οὔτε εἴρηταί πω πρὸς
ἀξίαν οὐδὲν οὔτε εἰρήσεται, πλὴν εἰ τῷ θεῷ σὺν ταῖς <lb n="10"/>
Μούσαις ᾄδειν ἐπέλθοι τὸν χῶρον.  ταύτην ἐγὼ
τὴν ὁδὸν τὴν ἀπὸ τῆς πόλεως ἐπὶ τὸ προάστειον ἥδιστα
ἂν προσεῖπον τῆς αἰγίδος θύσανον, ᾗ περιβάλλει τὴν
Ἀθηνᾶν Ὅμηρος. οὕτως ἅπασα χρυσῆ, | καὶ τελευτᾷ <note type="marginal">R 351</note>
γε εἰς χρυσὸν Κολοφώνιον, τὴν Δάφνην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="236"><p>ἣν <lb n="15"/>
ἰδόντι μὴ βοᾶν οὐκ ἔστι καὶ σκιρτᾶν καὶ ἀνᾴττειν καὶ
κροτεῖν καὶ μακαρίζειν αὑτὸν τῆς θέας καὶ οἷον ὑπὸ
τῆς ἡδονῆς πτεροῦσθαι. ἄλλο γὰρ ἄλλοθεν τὸ μὲν
<note type="footnote">9 Iul. ep. 27 p. 517, 2 Hertl. 14 Il. β 448 15 Aristoph.
Cocal. fr. II 1095, 8 M. Ι p. 485, 352 Κ. Zenob. VI 47. Greg.
Cypr. Leid. III 38 cum nota Leutschii.</note>
<note type="footnote">1 inter κρη et νῶν rasura 2 litterarum in Ι 3 πολυτέλεια
scripsi praeeunte Re Anim („leg. aut πολυτεχνίᾳ aut
aut potius πολυτέλεια“) πολυτειχία Μ πολυειχία Β πολυστοιχία
Μο (unde Iacobs Philostr. 648) πολυστειχία Ca πολυτειχία
reliqui libri edd 5 ἑκατέραν Ι sed ἑκα m2 in ras et inter
ρ et α ras unius litterae 9 περὶ τῆς δάφνης titulus in marg
CAB 14 χρυσῆι C 15 γε in ras P3 om Μο δὲ U | ἢν
— 520, 3 θεατήν citat Plan fol. 99v 16 „Videtur aut sic
dedisse L. μὴ βοᾷν οὐκ ἐστὶν, ἀλλὰ δεῖ σκιρτᾷν aut sic: ἀνάγκη
βοᾷν ἐστι καὶ σκιρτᾷν“ Re | ἀνᾴττειν scripsi auctoribus Iacobsio
(Phil. p. 472) et Cobeto Mnem. V 110 (Coll. p. 106) ἀναπνεῖν
libri Plan edd ἀναπηδᾷν coni Re 17 αὐτὸν Mo Plan</note>

<pb n="520"/>
θέλγει, τὸ δὲ ἐκπλήττει, καὶ τὸ μὲν κατέχει, τὸ δὲ
ἐπισπᾶται καὶ περικέχυται τοῖς ὀφθαλμοῖς αὐγὴ περι-
στρέφουσα τὸν θεατήν, Ἀπόλλωνος ἱερόν, Δῖός ἱερόν,
στάδιον Ὀλυμπικόν, θέατρον ἁπάσης τέρψεως, κυπα-
<lb n="5"/> ρίττων πλῆθος καὶ πάχος καὶ ὕψος, ἀτραποὶ σκιεραί,
χοροὶ μουσικῶν ὀρνίθων, πνεῦμα σύμμετρον,
των ἡδίους ὀσμαί, καταγωγαὶ σεμναί, ἡμερίδες εἰς
ἀνδρῶνας ἕρπουσαι, Ἀλκίνου κῆποι, τράπεζα Σικελική,
κέρας Ἀμαλθείας, πανδαισία, Σύβαρις. λουτρὸν δὲ ὅ
<lb n="10"/> τι ἂν προκρίνας λούσῃ, τὸ χαριέστερόν σοι παρῶπται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="237"><p>οὕτω δὲ ὁ χῶρος ἀμύνει σώμασιν, ὥστ’ ἢν μικρὸν
ἐνδιατρίψας ἀπέλθῃς, εὐχροώτερος ἄπει. ἐρωτηθεὶς δέ,
ὅτῳ μάλιστα ἐγανώθης, ἀπορήσαις ἄν. οὕτω πάντα
ἐφάμιλλα. πάθος δὲ οὐδὲν οὕτως ἰσχυρὸν οὐδὲ ἄμαχον
<lb n="15"/> οὐδὲ ἔμμονον, ὅπερ οὐκ ἂν ἐξελάσειεν ἡ Δάφνη, ἀλλ’
ἅμα τε προσῆλθες τῷ τόπῳ καὶ τὸ λυποῦν ἀπελήλυθε.
<note type="marginal">R 352</note> θεοὶ δὲ εἴπερ ὄντως οὐρανὸν ἀφέντες εἰς | γῆν ἔρχον-
<note type="footnote">8 Od. η 114 sq.</note>
<note type="footnote">9 Τὸν Δία αἶγά φασι θρέψαι Ἀμάλθειαν λεγομένην, ταύτης
δὲ τὸ δεξιὸν κέρας βρύειν τὴν παγκαρπίαν ἤτοι πᾶν αἰσθητὸν
ἀγαθὸν ἄφθονον ἔχειν· ἀπὸ τούτου πάντα τὸν εὐδαιμόνως
γοντα τὸ τῆς Ἀμαλθείας ἔχειν κέρας φασίν Β2</note>
<note type="footnote">2 αὐγὴ scripsi ex UIMBCaP sed in hoc m2 in rasura 6
fere litterarum ἀλλαγὴ reliqui libri edd ἀλλαχῆ Plan, ut coni
περι
Mor | διαστρέφουσα Α περιστρέφοντα Plan et Re Anim qui
coniecit ἄλλα ἀλλαχῆ περιστρέφοντα 3 ἀπόλλω ΑCP sed in
hoc νος supra ω m3 | Δῖός ἱερὸν om Β 5 σκιαραὶ Μο
6 ορο in χοροὶ in ras I2 7 ἡδίων ὀσμὴ suprascripta ἰοὺς et
αὶ erasa Ι 9 λουτρὸν — 10 παρῶπται citat Plan fol. 99v
10 λοῦσαι Plan 11 εἰ Μ 12 ἀπέλθοις Μ | εὐχρωότερος Ι
16 προσῆλθε ΙΒΜCa προσέλθοις Re 17 ἀφιέντες ΙΜο</note>

<pb n="521"/>
τᾶι, τῇδέ μοι δοκοῦσι συνεῖναί τε καὶ συνεδρεύειν, ὡς
οὐκ ἂν ἐν καλλίονι διατρίψαντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="238"><p>τοιαῦτα δὲ
ὄντα ἃ διεξῆλθον οὐ τοσαῦτά ἐστιν, ὥστε τὴν ὑπερ-
βολὴν τοῦ κάλλους ἐν τῇ βραχύτητι τῶν μετειληφότων
τοῦ κάλλους ἀπολλύναι τὸ θαῦμα, οἶον οὐ πέντε μὲν <lb n="5"/>
οἰκίαι, κῆποι δὲ ἑπτά, κυπάριττοι δέ τριακόσιαι, λουτρὰ
δὲ τρία, ἀλλὰ καλὰ μέν, ὡς οὐδὲν ἄλλοθι, πλείω δὲ
ἢ καλλίω τὰ πάντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="239"><p>οὕτω γὰρ εἰς πλῆθος ἕκαστα
τούτων κέκτηται, ὥστε αἰδοῖ τῆς πόλεως ἐν προαστείου
τάξει μεμένηκεν, ἀμφισβητεῖν δὲ βουλομένη πόλεσιν ἐκ <lb n="10"/>
πολλῶν ἔχει τὸ νικᾶν, ἣ καὶ Ῥωμαίων ὅσους θεατὰς
ἔλαβε, νενίκηκε πείσασα μηκέτι τὴν Ἰταλίαν ὑμνεῖν
ὡς ἀήττητον τὰ τοιαῦτα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="240"><p>κεφάλαιον δὲ τῶν
Δάφνης καλῶν, οἶμαι δὲ καὶ τῆς γῆς ἁπάσης αἱ Δάφνης
πηγαί. ὡς οὐδαμοῦ ἡ γῆ τοιαύτην ἔτεκε ναμάτων <lb n="15"/>
φύσιν οὔτε ἰδεῖν οὔτε χρήσασθαι. Νυμφῶν τινων
ταῦτα βασίλεια, καὶ τῆς ἐκείνων δωρεᾶς τὸ καθαρώτα-
τον καὶ εἰλικρινέστατον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="241"><p>καὶ δὴ καὶ φαίη τις
ἂν οὐχ ἦττον χαίρειν τῷ τόπῳ τὰς θεὰς ἢ τῇ μὲν
Πίσῃ τὸν Δία, τῷ δὲ Ἰσθμῷ τὸν Ποσειδῶ, Δελφοῖς <lb n="20"/>
<note type="footnote">2 ἐν om Re, quod inser Sintenis | διατρίψοντες MBCa
4 ἐν — 5 κάλλους in marg A et C f om Mor 5 ἑ in πέντε
in ras Ι πἐντ’ U 9 κέκτηνται Μο 11 ὅσους — 13 τοιαῦτα
citat Plan fol. 99v 12 ᾕρηκε Cobet Mnem. Χ 197; Ν. S. V
110 praetulerim κεκήληκε | τὴν Ἰταλίαν] τηνο Plan Ἰταλίαν
scripsi cum Cobeto (Mnem. X 198; Ν. S. II 404; V 110 = Coll.
106) et Nabero (Mnem. Ν. S. XVI 117) coll. Ι 559, 17 R Ἰταλίαν
τὴν καλὴν Γαλιλαίαν libri (sed οἶμαι γαλατίαν Μ2 in marg
Κουτιλίαν Re Anim Γαλατίαν Gasda coll. I 412, 5 R τὴν
Γαλατῶν εὐδαιμονίαν 13 περὶ πηγῶν titulus in marg CAB
17 ων in ἐκείνων ex ου corr Β2 18 νεστα in εἱλικρινέστα-
τον in ras I2 εἰλικρινέστατον Mo Re | καὶ tertium om MBCa
19 ἥττω U</note>

<pb n="522"/>
δὲ τὸν Ἀπόλλω, τῇ Λήμνῳ δὲ Ἥφαιστον. καὶ εἰ δὴ
δεῖ πιστεύειν ἐν ὕδασι τὴν δίαιταν εἶναι ταῖς Νύμφαις,
<note type="marginal">R 353</note> δοκοῦσί μοι τοῖς μὲν ἄλλοις ἐπιφοιτᾶν, | ὅσον ἐπι-
σκοπῆσαι, τουτὶ δέ, ὥσπερ οἱ βασιλεῖς, ἀντ’ ἀκροπόλεως
<lb n="5"/> πεποιῆσθαι. πείθομαι δὲ κἀκεῖνο τὰς τρεῖς θεάς, ὅτε
περὶ κάλλους ἤριζον, ἐνταυθοῖ λουσαμένας ἥκειν ἐπὶ
τὴν κρίσιν μᾶλλον ἢ οὗ λέγονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="242"><p>τίς γὰρ ἐπι-
στὰς καὶ θεασάμενος ἔκ τε τῶν πρώτων στομάτων τὸ
ὕδωρ ἐκρέον καὶ καθ’ ἑκάτερον τοῖχον τοῦ νεὼ φερό-
<lb n="10"/> μένον οὐκ ἂν ἀγασθείη μὲν τὸ πλῆθος, ἐκπλαγείη δὲ
τὸ κάλλος, τιμήσειε δὲ ὡς θεῖον, ἅψαιτο δὲ ἡδέως,
λούσαιτο δὲ ἥδιον, πίοι δὲ ὡς ἥδιστα; τὸ γὰρ αὐτὸ
ψυχρόν τε καὶ διαυγὲς καὶ ποτιμώτατον καὶ χάρισιν
ἐγκεχρισμένον καὶ προσηνὲς ὁμιλῆσαι σώμασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="243"><p>οὐ
<lb n="15"/> μὴν ἐν τῇ μητρὶ μόνῃ τὸ ὕδωρ ἔμεινεν, οὐδὲ Δάφνη
μὲν ἐγέννησε, Δάφνη δὲ ἀπέλαυσε στήσασα περὶ αὑτὴν
τὸ δῶρον, ἀλλ’ ἡ μὲν ἔφηνε, μετέσχε δὲ μετὰ τῆς
φηνάσης ἡ πόλις οἴκοθεν οἴκαδε τῶν ναμάτων δρα-
μόντων, καὶ οὐκ ἐκ τῆς ὑπερορίας, ὃ πολλοῦ μὲν πόνου,
<lb n="20"/> πολλοῦ δὲ κινδύνου τῆς ἐπικουρίας ἐκ τῆς ἄλλων
φιλανθρωπίας αἰωρουμένης, μηχανησάμενοι δὲ ὁδὸν
<note type="footnote">7 Eur. Andr. 285. Hel. 676 21 Plat. Menex. p. 248 Α</note>
<note type="footnote">1 post ω in ἀπόλλω rasura 2 litterarum in Ι 2 δεῖ δὴ
UIMCa | ὕδασι scripsi e Μο auctore Re ὕδατι reliqui libri
edd 5 πείθομαι — 8 θεασάμενος citat Plan fol. 99v 5 δὴ
U | ἐκεῖνο Ca 7 κρίσιν inser I2 12 αὐτὸν Μο sed ν era-
sum 13 διειδὲς Μο sed in marg γρ διαυγὲς | ώτατον in
ποτιμώτατον in rasura 2 fere litterarum Ι2 14 εχ in ἐγκε-
χρισμένου in ras Ρ2 ἐγκεχαρισμένον UM | προσ in προσηνὲς
in ras P2 | οὐ — 16 ἀπέλαυσεν citat plan fol. 99v 16
λανσε U | αὑτὴν ex αὐτὴν corr Ρ2Β2 αὐτὴν Α αὐτὴν MCa
ἀυτὴν U</note>

<pb n="523"/>
τῷ ῥεύματι κατηρεφῆ διὰ τῆς ὑπωρείας πη μὲν ἔγκοι-
λον τὴν ὑπώρειαν τέμνοντες, πη δὲ προσοικοδομοῦντες,
ἔστι δὲ οὗ καὶ μετέωρον τὸν πόρον ὑπὲρ γεφυρῶν
ἄγοντες, ἔνθα τοῦτο ἐπηνάγκαζον οἱ κρημνοὶ, κοινοῦσι
τῷ ἄστει τὴν ἐκ τῶν προαστείων χορηγίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="244"><p>καὶ <lb n="5"/>
νῦν ᾧ μάλιστα νικωμεν, τοῦτό ἐστιν, ὅτι κατάρρυτος
ἡμῖν ἡ πόλις. καὶ πρὸς μὲν τἄλλα | κἂν ἀναισχυν- <note type="marginal">R 354</note>
τήσαι τις, ἐν δὲ ὑδάτων μνήμῃ πάντες εἴκουσι. τα
μὲν καλὰ πλήθει νικῶμεν, τὰ δὲ πολλὰ κάλλει, μᾶλλον
δὲ τὰ μὲν ἄφθονα τῷ πλήθει, τὰ δὲ χαρίεντα τῷ <lb n="10"/>
κάλλει. λουτρῶν μὲν τῶν δημοσίων ἕκαστον ποταμοῦ
μέτρον ἐκχεῖ, τῶν δὲ ἰδίων τὰ μὲν ὅσονπερ ἐκεῖναι τὰ
δὲ οὐ πολλῷ τῳ λειπόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="245"><p>ὅτῳ δὲ δύναμις
λουτρὸν ἐπὶ τοῖς προτέροις ἐγείρειν, ἕνεκά γε ναμάτων
θαρρούντως ἐγείρει καὶ οὐ δέδοικε, μὴ τὸ μὲν εἰς <lb n="15"/>
ἄκρον ὥρας ἀσκηθῇ , Νυμφῶν δὲ ἐνδείᾳ πολυδίψιον
ὀνομασθῇ, ἀλλὰ τοσοῦτον ἀπέχει τοῦ σπάνει τῶν
των ἀποστῆναι τῆς ὁρμῆς, ὥστε καὶ ὅτῳ μὴ πολλή τις
ὁρμή, παρ’ αὐτῶν τῶν ὑδάτων ἐντρέπεται. τοιγαροῦν
<note type="footnote">16 ΙI. δ 171</note>
<note type="footnote">1 ἠγάγομεν inter ὑπωρείας et πῆ inser Ι2 | η in πῆ in
ras Ρ2 πῆι C ποῖ U | γ in ἔγκοιλον in ras Ι2 2 πῆι C
ποῖ UMCa 3 τὸν πόρον inser I2 4 κινοῦσι U νέμομεν
δὲ in ras I3 6 ὃ IBMCa | τοῦτ’ ἔστιν Ι 7 ἡ πόλις om
Ca | τἆλλα CA τ’ ἄλλα sed τ ante ἄ eras Β | in ἀναισχυν-
τήσαι acutus in ras I2, υν in ras Ρ2 ἀναισχυντῆσαί Μο
ἀναισχυντῆσαι τίς Β 9 μὲν γὰρ καλὰ BMCa μὲν οὖν καλὰ
Re Anim 11 μὲν γὰρ τῶν Re Anim 12 ἐγχεῖ Μου | δ’ Re |
ον in ὅσονπερ in ras Ι2 ὅσα UB 13 τῳ scripsi ex APBMMo
auctore Re Anim τῷ CUI edd τὰ Ca πολλοστῷ Iacobs | λει-
πόμενα UIBMMoCa 14 ἐπὶ in ras I2 ἐν U 16 δ’ Re
18 ὁρμῆς Ρ 19 spri. asper in ὁρμή in ras Ρ2</note>

<pb n="524"/>
ἅπασα φυλὴ τῆς πόλεως λουτρῶν κόσμοις ἰδιωτικοῖς
ἁβρύνεται τῆς ἐπωνυμίας κρείττοσιν. ἃ τοσούτῳ καλ-
<note type="marginal">R 355</note> λίω τῶν δημοσίων, ὅσῳπερ τῶν δημοσίων | ἐλάττω,
καὶ πολλὴ τῶν φυλετῶν ἔρις παρ’ αὐτοῖς ἑκάστοις
<lb n="5"/> εἶναι τὸ κάλλιστον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="246"><p>ἔξεστι δὲ τὸν μὲν τῶν πηγῶν
πλοῦτον τῷ πλήθει τῶν οἰκιῶν σκοπεῖν· ὅσαι γὰρ
οἰκίαι, τοσαῦται κρῆναι, μᾶλλον δὲ καθ’ ἑκάστην πολλαί,
καὶ τῶν γε ἐργαστηρίων τὰ πολλὰ τούτῳ φαιδρύνεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="247"><p>διόπερ οὐδὲ περὶ τὰς δημοσίας παγκρατιάζομεν,
<lb n="10"/> ὅστις πρὸ τοῦ πλησίον ἀρύσεται, τοῦτο δὴ τὸ πολλὰς
τῶν πολυχρύσων ἐνοχλοῦν· παρ’ οἷς ὠθισμός τε περὶ
τὰς κρήνας καρτερὸς καὶ ἐπ’ ἀγγείοις καταγνυμένοις
ὀδυρμὸς καὶ πρὸς τοῖς κρουνοῖς τὰ τραύματα. ἡμῖν
δὲ διὰ τὸ εἴσω θυρῶν ἑκάστοις εἶναι κρήνην αἰ κοιναὶ
<lb n="15"/> πρὸς ἐπίδειξιν ῥέουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="248"><p>τό γε μὴν τῶν ὑδάτων
διαφανὲς οὕτως ἂν ἐξετάσαις καλῶς, εἰ κολυμβήθραν
<note type="marginal">R 356</note> πλήσας τὸ ἐπ’ αὐτῆς ὕδωρ ἐπισχήσεις | τοῦ ῥέοντος.
οἰήσῃ γὰρ αὐτὴν εἶναι κενήν. οὕτως ἱκανῶς τοὔδαφος
<note type="footnote">2 ἁβρ in ἁβρύνεται in ras P2 ἁβρύνεται Β | τῆς ἐπωνυ-
μίας scripsi auctoribus Re Anim et Iacobsio, ut in I2 M2 e
ταῖς ἐπωνυμίαις correctum est ταῖς ἐπωνυμίαις libri edd
4 ἴρις τὸ παρ’ Re Anim 10 πλησίου Ca | ἀρύσηται IBMCa |
αἷς
τὸ om B | πολλὰς M πολλοῖς ΒΜο πολλαὶ cum rasura in
fine U 11 ὠθισμός scripsi ex UIBMMoCa ὠθησμός CAP
edd 13 πρὸ Μο | τὰ num del ? τὰ πολλὰ coni Re | τραύματα
Μο, γρ κρούματα in marg 14 θηρῶν Μ sed υ supra η
suprascr. m2 15 τό — 525, 4 πιεῖν citat Plan fol. 99v
16 ἂν — 17 ὕδωρ om Ca 17 πλήσας scripsi auctore Sinteni
στήσας libri (στήσαις BM sed in hoc σας suprascr. m3)
Plan edd | στήσας εἰς τὸ ἀπ’ αὐτῆς ὕδωρ ἐπισχήσῃ Re Anim |
αὐτὴ UP sed in hoc rasura unius litterae post η | ἐπισχήσης
Plan ἐπιστήσεις Ca ἀποστήσῃς coni Re, melius ἀποσχήσεις
Gasda 18 „ἐμφανῶς aut ἐναργῶς“ Re Anim „ἀγανῶς aut
καθαρῶς“ Iacobs διαφανῶς vel εἱλικρινῶς praetulerim coll.
1. 16 vel p. 521, 18</note>

<pb n="525"/>
ὑπὸ τῶν ὑδάτων λάμπεται. ὥστ’ οὐκ οἶδα, πότερον
ἡ θέα μᾶλλον δύναται ὑπεκκαῦσαι δίψος ἢ παῦσαι·
οὕτω καὶ προκαλεῖται πιεῖν καὶ προευφραίνει πρὶν ἢ
πιεῖν.</p>
<p>249. Ἃ τοίνυν εἰώθατε πρὸς ἀλλήλους εἰρηνικῶς <lb n="5"/>
ἀγωνίζεσθαι, ἄκριτον ὑμῖν ποιεῖ τὴν ἀμφισβήτησιν διὰ
τὸ πανταχόθεν ἴσον. οὕτω τοὺς ἄλλους διαφανῶς
νικῶντες πρὸς ἀλλήλους ἐν ὁμοίῳ καθεστήκατε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="250"><p>λέγουσι τοίνυν οἱ μὲν τὴν πρὸς ἔω μοῖραν οἰκοῦντες,
ὅτι δὴ τὸ πλεῖστον τῶν πυρῶν διὰ τῆς ἐκείνων ἄγεται, <lb n="10"/>
καὶ ἅμα παραφέρουσι τὴν Ἀλεξάνδρου πηγήν, οἱ δ’ αὖ
πρὸς δυσμὰς τό τε πολύδενδρον καὶ καθαριότητα πλείω
καὶ τὸ ἥδιστον γειτόνημα, τὴν Δάφνην, οἱ δ’ ἐπὶ τῆς
ὑπωρείας αὔρας βελτίους καὶ ἀπραγμοσύνην καὶ τὸ
τὴν πόλιν ἅπασαν ἔχειν ὁρᾶν, οἱ δὲ ἐν τῇ νέᾳ τὸ <lb n="15"/>
τεῖχος, τὴν νῆσον, τὰ βασίλεια, τὴν τῆς ὅλης εὐθημο-
σύνην, οἱ δὲ έν μέσῳ τούτων | τὸ τούτων εἶναι μέσοι. <note type="marginal">R 357</note>
<note type="footnote">2 Lucian. de dips. § 9 p. 239 11 cf. p. 460, 9 sq.
15 cf. p. 506, 18 sq.</note>
<note type="footnote">1 λάμπεται scripsi λαμβάνεται libri Plan edd ἐμφαίνεται
aut βλέπεται aut καταλαμβάνεται“ Re Anim διαφαίνεται dubi-
tanter. Gasda λαμπρύνεται ? Sintenis 2 δύναται μᾶλλον MoCa
Plan δύναται; Sintenis 5 Ἃ — 7 ἴσον ἴσον citat Plan fol. 99v
5 τοίνυν] δὲ Plan 6 u in ὑμῖν in ras Μ ἡμῖν ICa Plan |
ποιεῖν BM 7 ἄλλως Β 10 πλεῖστον τ in ras Β2 12
in ras et τε suprascr. in τό τε I2 | o et η in καθαριότητα in
ras I2 καθαρ ότ τυ cum rasuris post ρ, τ et o U
BMCa καθαρειότατον Μο 13 υπ cum rasura unius litterae
post π U 15 τὴν om Β 16 τοῖς ὅλοις supra τῆς ὅλης
M3 | εὐθημοσύνην scripsi cum Iacobsio, Ο Muellero Antioch.
52, Cobeto Mnem. V 110 (Coll. 106) e CUIBCaP in quo tamen
η ex υ corr m2 εὐθυμοσύνην AMMo edd 17 ἐν τῷ μέσω Μ</note>

<pb n="526"/>
τίς ἂν ταῦτα ἀκούων ἔχοι ψηφίσασθαι πάντων οὕτως
ἐφεξῆς ἰσορροπούντων;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="251"><p>ἀλλὰ ταύτην μὲν τὴν
ἔριν ἣν τὸ παρ’ ἑκάστοις εἶναι τὴν πλεονεξίαν ἐμποιεῖ,
μηδεὶς θεῶν ἡμᾶς ἀφέλοιτο, τῆς δ’ αὖ τῶν ὠνίων
<lb n="5"/> περιουσίας τί μὲν ἀφθονώτερον, τί δὲ διαρκέστερον;
ἃ διὰ πάσης μὲν οὕτω κέχυται τῆς πόλεως, ὡς μὴ
μέρος τι τῆς πόλεως ἒν ἀγορὰν κεκλῆσθαι μηδὲ δεῖν
εἰς ἕν τι συνελθεῖν ὠνησομένους, ἀλλὰ πᾶσιν ἐν ποσὶν
εἶναι καὶ πρὸ θυρῶν καὶ πανταχοῦ χεῖρα ἐκτείναντι
<lb n="10"/> λαβεῖν ὑπάρχειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="252"><p>οὐ γὰρ ἔστιν ἀγυιὰν οὕτως
εὑρεῖν ὠλιγωρημένην οὐδ’ ἐν ὑστάτοις, ἣ τοὺς ἐνοι-
κοῦντας ἑτέρωσε πέμπει ληψομένους τι τῶν ἀναγκαίων,
ἀλλ’ ὁμοίως ἀκμάζει τά τε μέσα τοῦ ἄστεος καὶ τὰ
ἔσχατα, καὶ ὥσπερ μεστὰ πάντα ἀνθρώπων, οὕτως
<lb n="15"/> ὠνίων πάντα μεστά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="253"><p>καὶ πολλὰ μὲν τῶν ὠνητῶν
ἤδη τις παρῆλθεν οὐ χρήζων, ὧν δὲ εἰς χρείαν ἦλθε,
ταῦτα οὐδεὶς ἐζήτησεν ἀπόντα. ἁμιλλᾶται δὲ τοῖς
ἀναγκαίοις τὰ πρὸς τρυφὴν ἐξευρημένα, καὶ ταῖς τύχαις
ἀμφοτέραις ἔνι χώρα παρὰ τῇ πόλει· πενίᾳ τε γὰρ
<lb n="20"/> ἐπαρκεῖ καὶ πλουσίων ἐπιθυμίαις ὑπηρετεῖ ἐκπορίζουσα
μὲν ταῖς ἐκείνων ἀπολαύσεσιν ἁβρά, παρασκευάζουσα
δὲ τῇ τούτων ἐνδείᾳ σύμμετρα καὶ τῶν μὲν οὐκ ἐλάτ-
<note type="marginal">R 358</note> τῶν, | τῶν δὲ οὐ μείζων γιγνομένη. τὸ δὲ δὴ
των κομψότατον, ὅτι καὶ τὴν πενίαν ποικίλως μετ’
<note type="footnote">1 πάντων — 2 ἰσορροπούντων citat Plan fol. 99v 3 ὸ in
τὸ in ras I3 τῷ U 4 μηδεὶς scripsi auctore Gasda μηδὲ εἷς
(μηδεεὶς Μ μηδὲ εἰς U) libri edd | ἡμᾶς θεῶν U | ἀφείλετο Ca
περὶ τῆς τῶν (om Ι) ὠνίων ἀφθονίας titulus in marg CAI2B
7 τι APIB 8 ἐκ Μο 9 προθυρῶν Μ 10 ὑπάρχει Ca
12 τι APMIB 14 μετὰ Μο | πάντων ΒΜ 16 τίς Β |
χρήζων scripsi e Ρ χρήζων reliqui libri edd 19 χώρα Ι sed
χὠ in ras m2, Μο sed γρ μοῖρα in marg μοῖρα ἁ 21 ἀβρὰ
Μο 23 δὴ Ρ in marg</note>

<pb n="527"/>
ἐπιμελείας ἑστιᾷ καὶ οὐκ ἀποζῆν παρέχει μόνον, ἀλλὰ
καὶ μεθ’ ἡδονῆς προστίθησι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="254"><p>γνοίη δ’ ἄν τις
ὡδὶ τὸ τῆς ἀγορᾶς ὑπερβάλλον. αἱ πόλεις, ὅσας ἴσμεν
ἐπὶ πλούτῳ μάλιστα φρονούσας, ἕνα στοῖχον τῶν ὠνίων
δεικνύουσι, τὸν τῶν οἰκημάτων προκείμενον, ἐν δὲ <lb n="5"/>
τοῖς μέσοις τῶν κιόνων ἐργάζεται οὐδείς, παρ’ ἡμῖν
δὲ καὶ ταῦτα πωλητήρια, ὥστε ἑκάστου μικροῦ τῶν
οἰκημάτων ἀντιπρόσωπον ἐργαστήριον, ἀντίπυργοι ξύ-
λινοι καὶ ῥῶπες εἰς σκέπην, καὶ τόπος οὐδεὶς ψιλὸς
χειροτεχνήματος, ἀλλὰ κἂν μικροῦ τις λάβηται κρασπέ- <lb n="10"/>
δοῦ, παραχρῆμα τοῦτο ἀκεστήριον ἤ τι παραπλήσιον,
καὶ ἔχονται δὴ τῶν τόπων οἷον καλωδίων, ὥσπερ
Ὀδυσσεὺς τοῦ ἐρινεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="255"><p>λαμπρὰ δὲ οὖσα τῶν
ὠνίων ἡ κατασκευὴ τῷ διηνεκεῖ πλέον τεθαύμασται, <note type="marginal">14</note>
ὥστε τοῖς ἀγοράζουσιν | ἐξ ἑωθινοῦ πλέον οὐδὲν <note type="marginal">R 359</note>
παρὰ τοὺς ἐσπέρας ὠνουμένους, ἀλλ’ ὥσπερ τοῖς ὕδα-
σιν, ἡνίκα ἂν δεηθῇς, ὁμοίοις ἐντυγχάνεις, οὕτω τῆς
<note type="footnote">1 Thuc. Ι 2, 2 13 Od. μ 432</note>
<note type="footnote">9 Ῥῶπόν τινές φασι τὸν κοῦφον φόρτον, ὅθεν καὶ ῥώπια
τὰ οὐ στερέμνια, ἄλλοι δὲ ῥῶπας φυτά τινα ὑλώδη ἢ τοὺς
θάμνους (cf. Et. Μ. p. 705, 57) Β2</note>
<note type="footnote">1 εὐγενέας UI sed in hoc m2 punctis circumsaetum et
γρ ἐπιμελείας suprascriptum 2 τὸ ante μεθ’ ΒΜΜο et
in ras I2 et Re | η in προστίθησι in ras Ι2 3 ὡδὶ καὶ τὸ
ΒΜCa | αἱ μὲν πόλεις ? ὅσαι Μο 4 μάλιστα μέγα φρονού-
σας Ι φρονούσας μάλιστα μέγα U 5 τὸν „malim abesse“
6 ἐργαστήριον οὐδενός Sintenis 10 λάβη Β 11 ἤ τι] ὅτι
Μο 12 δὲ Μο | καλλωδίων BMCa 13 ὁ ὀδυσσδεύς BMMoCa
14 ω alterum in ὠνίων in ras Ι2 15 ὐδὲν εἶναι παρὰ
ΒΜΜο Re 16 α in ἑσπέρας in ras I2 17 ὁμοίοις scripsi
e MoI in quo temen οι in ras m2 ὁμοίως reliqui libri edd</note>

<pb n="528"/>
ἀγορᾶς συνεχῶς ὁμοίας ἀπολαύεις, καὶ οὐδὲ νὺξ ἐπελ-
θοῦσα τὴν ἀκμὴν διακόπτει, ἀλλὰ πλέον τι παρ’ ἡμῖν
τοῦ παρ’ Αἰθίοψιν ὁρᾶται κόμπου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="256"><p>οἱ μὲν γὰρ
ἣν Ἡλίου κεκλήκασι τράπεζαν πλήρη κρεῶν ἀνιόντος
<lb n="5"/> τοῦ θεοῦ παρέχονται καὶ τὸ μὲν ἔργον ἐστὶ τῶν ἐν
τέλει νυκτὸς τὰ κρέα τιθέντων ἐπὶ τὴν τράπεζαν, τερα-
τεύονται δὲ τῆς γῆς εἶναι ταύτην αὐτόματον φοράν·
τῶν δὲ παρ’ ἡμῖν ὠνίων ὁ μὲν τῆς παρασκευῆς
εῖται χρόνος, ἡ δὲ ἁβρότης ὁρᾶται, πλεονεκτεῖ δὲ οὐδὲν
<lb n="10"/> ἡμέρα νυκτός, ἀλλ’ ἐπ’ ἴσης ἀφθονίας ἐν ἑκατέρᾳ
πάντα ἔστηκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="257"><p>ὥστε καὶ τῶν ὁδοιπόρων ὅσοις
ἐπὶ τῶν τελευταίων συσκοτάζει σταθμῶν, θαρροῦντες
ἐλαύνουσιν ἐπὶ τὴν πόλιν, ὡς ἐνευπαθήσοντες ἐν νυκτί.
τοῖς δὲ λούσασθαί τε ὑπάρχει καὶ δειπνῆσαι λαμπρό-
<lb n="15"/> τερον τῶν εἰς ἐπινίκια κεκλημένων, ὥσπερ τῶν
ρων, ὅπως αὐτὸ εὐτρεπίσαιεν, προαπεσταλμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="258"><p>τά τε γὰρ ἄλλα ἐν χερσὶ καὶ τοὺς ἰχθῦς οὐδὲν δεῖ
περιτρέχοντα ζητεῖν, ἀλλὰ τοῖς πρατῆρσι κηρύττουσιν
ὑπακούειν· καὶ γὰρ δὴ καὶ Ἰχθύων οἱ χερσαῖοι πλειό-
<lb n="20"/> νῶν ἀπολαύομεν ἢ πολλοὶ τῶν περικλυζομένων θαλάττῃ,
καὶ πελαγῶν μὲν διεστήκαμεν, οἱ δὲ ἐκείνων ἐργάται |
<note type="footnote">1 Her. VIII 11, 2 3 Her. III 17 et 18 14 Lucian.
Amor. § 52 p. 454. [Dem.] c. Neaer. § 33 p. 1356, 8 et 17</note>
<note type="footnote">1 ὁμοίως CAMoCa Mor ὁμοίοσ U 2 τὴν μὴν U | δι
in διακόπτει in ras Ι2 3 παρὰ Μο 4 ληκ in κεκλήκασι in
ras (κ e γ corr) Ρ2 κεκράγασι Α Re | πλήρη om Μο 5 ἀθέου
Μο 6 ἁ in τὰ corr ut videtur ex o Ρ2 9 ἀβρότης MoCa
10 ἑ in ἐπ’ ex υ corr Ρ2 | ἐπ’ ἴσης ex ἐπίσης corr I2 ἐπί-
σης Μο 12 τὸν τελευταῖον Μ 13 „aut ὡς ἂν εὐπαθή-
σοντες aut ὡς ἐνευπαθήσοντες ἐννύκτια“ Re Anim cf. p. 533, 16
14 λούεσθαί Β 15 εἰς om Ca 16 αὐτὰ Μο | προαπο
σταλμένων C 20 ττ in θαλάττῃ e σσ corr Ρ2 21 διεστή-
καμεν — 529, 1 πελαγῶν οm Mor</note>

<pb n="529"/>
τὰ τῶν πελαγῶν ἡμῖν σαγηνεύουσι θρέμματα, καὶ R 360
σωροὶ παρ’ ἡμέραν πάσης ἰδέας Ἰχθύων ἐπεισέρχονται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="259"><p>καλὸν δὲ κἀνταῦθα τὸ μηδὲ τοὺς καταδεεῖς ἀπο-
κεκλεῖσθαι τῆς τοιαύτης ἐδωδῆς· πορίζουσα γὰρ ἡ Τύχη
τὰ πρόσφορα ἑκάστῳ διεῖλεν εἰς μὲν τοὺς εὐδαίμονας <lb n="5"/>
τὴν ἀπὸ τῆς θαλάττης φοράν, εἰς δὲ τοὺς ἑτέρους τὴν
ἀπὸ τῆς λίμνης, κοινὸν δὲ ἁμφοῖν ἔδωκε τὸν ποταμόν,
ὃς τοῖς μὲν εὐπόροις βόσκει τὸ γένος, ὅ παρὰ τῆς
θαλάττης εἰς αὐτὸν ἀναπλεῖ, τὰ δ’ ἄλλα τοῖς ἄλλοις
ἅπαντα πολλά.</p> <lb n="10"/>
<p>260. Τοῦ ποταμοῦ δὲ καὶ τῆς λίμνης οὐ τοσοῦτον
τὸ κέρδος εἰς τὴν πόλιν, ὅσον τραπέζας κοσμεῖν, ἀλλὰ
καὶ ὅσα δίδωσιν ἡ γῆ, τῆς πόλεως εἶναι ποιοῦσι δι
εὐπετείας τὴν κομιδὴν ἐργαζόμενοι καὶ οὐ κατακλεί-
οντες τὰς τῶν καρπῶν ἀγωγὰς εἰς ὑποζυγίων στενότητα. <lb n="15"/>
νειμάμενοι γὰρ τὴν χώραν, καὶ ὁ μὲν διὰ τούτων ῥέων
ἃ τὴν λίμνην οὐκ ἔχει σύμμαχον, ἡ δὲ ἐν τούτοις
πεπταμένη τοῖς τόποις οἷς ὁ ποταμός οὐ βοηθεῖ, ναυ-
τικοῖς λιμναίοις τε καὶ ποταμίοις κενοῦσι τοὺς ἀγροὺς
εἰς τὴν πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="261"><p>καὶ τὴν μὲν πρώτην μεμερισμένως <lb n="20"/>
ἄγουσιν, ἔπειτα ἀντ’ ἀμφοῖν ὁ ποταμὸς | καθίσταται <note type="marginal">R 361</note>
μετὰ τῶν οἰκείων τὴν διὰ τῆς λίμνης πομπὴν δεχόμε-
<note type="footnote">2 σοροὶ UI | καθ’ ἡμέραν Μο sed γρ παρημέραν in marg,
Ca καθ’ ἑκάστην ἡμέραν ΒΜ 3 δὲ τ in μηδὲ τοὺς in ras
P2 | ἀπο in ἀποκεκλεῖσθαι in ras et κ alterum inser I2
ἀποκεκλῆσθαι Ca 4 τῆς om MCa | οι in τοιαύτης in ras
B2 | ἡ Τύχη om Μο 7 κοινὴν ΑΡΙ κο cum rasura 4 litte-
rarum U 9 ταυτὸν Β sed τ in ras Ca 12 εἰς τὴν πόλιν
τὸ κέρδος Ι (sed supra εἰς et τὸ singulae litterae, β et α ut
videtur, erasae) ΒΜΜο (sed τὸ om) Ca 17 ἃ inser M3 et
om reliqui libri Mor 18 πεπταμένα cum lacuna 1 litterae U |
οἷς οὐχ ὁ ποταμὸς βοηθεῖ Ι sed οὐχ inser m2 et ante βοηθεῖ
rasura 2 litterarum 19 ἀκατίοις Re Anim, fortasse recte
21 ἀντ inserui e M3 | κοινὸς ἀμφοῖν ὀχετὸς ὁ ποταμὸς Re Anim</note>

<pb n="530"/>
νός τε καὶ φέρων εἰς μέσην τὴν πόλιν καὶ πρὸ τῶν
πυλών ἑκάστοις τὰ φορτία ποιῶν· ὥστε γυναιξὶ καὶ
παισὶν ἐξαιρεῖσθαι τὸν γόμον ἐξεῖναι. τοὐναντίον γὰρ
ἢ περὶ τὴν Θεσπρωτίδα τῇδε συμβέβηκεν. ἐκεῖ μὲν
<lb n="5"/> γὰρ ὁ ποταμὸς εἰς τὴν λίμνην ἐμβάλλει , ἐνταῦθα δὲ
τὴν λίμνην ὁ ποταμὸς ὑπολαμβάνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="262"><p>τὸ δὲ δὴ
μέγιστον, οὐδὲ γὰρ τὸ μετὰ τὴν πόλιν εἰς θάλατταν
ῥέον ἄπορον ναυσὶν ὑπὸ τῶν πετρῶν καθέστηκεν, ὃ
δὴ καὶ τοῦ Νείλου τὰ πολλὰ πέπονθεν, οὐδὲ τοῦτο
<lb n="10"/> ἡμῖν ἄχρηστον, ἀλλ’ ἄξιον τῆς εὐφημίας ᾗ Πίνδαρος
εἰς τὸν Καμαριναῖον Ἵππαριν κέχρηται, ὅτι κολλ ᾷ
<note type="footnote">4 Τhuc. Ι 46, 3
c. schol.
9 Her. II 29, 3 10 Pind. Ol. V 14 sq.</note>
<note type="footnote">10 οὕτω φησὶν ἡ ἐξήγησις τοῦ παρὰ Πινδάρῳ ῥητοῦ, ὅτι ἡ
Πάλλας ἡ συνέχουσα τὴν πόλιν τὴν Καμάριναν δηλονότι ᾄδει
μὲν ἤγουν ὑμνεῖ τὸν σὸν ναὸν τὸν ἁγνὸν καὶ τὸν ποταμὸν τὸν
Ὤανον, καὶ τὴν λίμνην τὴν ἐγχωρίαν ἤγουν τὴν Καμάριναν, καὶ
τὰ σεβάσμια ῥεύματα, δι’ ὧν ὁ Ἵππαρις ὁ ποταμὸς ἄρδει
στρατὸν ἀντιτοῦ τὸν λαὸν τῆς Καμαρίνης. κολλᾶ τε ὁ Ἵππαρις
ἤγουν προστίθησί τε δεῖ καὶ ἀίξει ταχέως ἀντιτοῦ ῥᾳδίως ὑψί-
γυιον ἄλσος θαλάμων σταδίων ἀντιτοῦ μετέωρον πληθὺν οἰκη-
μάτων στερρῶν, κατάγων τοῖς ἑαυτοῦ ῥεύμασι τὰ ὑπὸ τῶν Καμα-
ριναίων εἰς κατασκευὴν οἰκημάτων τεμνόμενα ξύλα Β2 (= Schol.
ras ad Pind. Ol. V 16 ed. Boeckh)</note>
<note type="footnote">3 ἐξεῖναι ex εἶναι corr I3 | τοὐναντίον — 6
citat Plan fol. 99v 5 ἐκβάλλει Ρ sed κ in ras m2 7 τὸ
scripsi ὃ libri edd 8 καθίσταται Μο sed καθέστηκαν in marg
9 δὲ Μο 10 ἀλλὰ UI 11 καμαριναίων BCa μακαρι-
ναῖον Μο | κολλᾶ σταδίων scripsimus Cobetus Mnem. V 110
(Coll. 106) et ego Mus. Rhen. XXXII 89 κολλᾶ τε σταδίων (in ra-
sura 8 litterarum) Β et Mor κολλᾶ σταδίων Ι sed λλᾶ σταδίων
in rasura 6 litterarum (prius λ ex ι corr) m2 κο λ αι cum
rasura 1 post o, 2 post λ litterarum U κολλᾶτε Μο sed δίων
in marg κοιλαῖαι reliqui libri Re ἀίξει supra κολλᾶ Β2</note>

<pb n="531"/>
σταδίων θαλάμων ταχέως ὑψίγυιον ἄλσος, τοῖς
ἁπανταχόθεν ξύλοις δι’ αὑτοῦ παρέχων ὁλκήν.</p>
<p>263. Τοῦ ποταμοῦ δὲ ἐννοήσας τὰς εἰς τὴν θάλατ-
ταν ἐκβολὰς ἕλκομαι πρὸς τὴν τοῦ λιμένος μνήμην.
ὃν οὐχ ὧν εἶναι δοκεῖ, τούτων κηδόμενος ὁ κρατῶν <lb n="5"/>
μετερρύθμισεν, ἀλλὰ τέτμηται μὲν ἐν Σελευκείᾳ, τέ-
τμηται δὲ ὑπὲρ τῆς ἡμετέρας τοσούτῳ χρυσῷ λιμὴν ἐκ
πέτρας γενόμενος, ὅσον οὐδὲ Κροίσῳ | Πακτωλὸς <note type="marginal">R 362</note>
ἐθησαύρισε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="264"><p>τοιγαροῦν ἅπασα πανταχόθεν ὁλκὰς
ἀνάγεται τὰ πανταχόθεν ἄγουσα, Λιβύης, Εὐρώπης, <lb n="10"/>
Ἀσίας, νήσων, ἠπείρων, καὶ τῶν ἑκασταχοῦ καλλίστων
τὸ κάλλιστον δεῦρο κομίζεται τῆς εἰς τὴν πρᾶσιν
ὀξύτητος γνώμας ἐμπόρων δεῦρο καλούσης καὶ γῆν
ἅπασαν δι’ αὐτῆς καρπούμεθα. πλεῖστα δὴ τῶν ὑπὲρ
πελάγους ἁπλωθέντων ἱστίων λιμένων οὗτος συνέστειλε.</p> <lb n="15"/>
<p>265. Τί οὖν δὴ θαυμαστὸν τοιαύτην μὲν νεμομέ-
νους γῆν, τοιούτῳ δὲ ἐμπορίῳ χρωμένους, ἔχοντας δὲ
σύμμαχον μὲν λίμνην, ποταμοῦ δὲ πόρον συνεργὸν
<note type="footnote">6 Ηier. chron. a. Abr. 2362 p. 193 Sch. Iul. or. Ι p. 40
Theoph. chron. p. 38, 6 ed. de Boor. 8 Her. V 101, 2 (cf.
Suidas s. ν. Μίδας)</note>
<note type="footnote">1 ῥαδίως supra ταχέως Β2 | ὑψίγυον CAPCa Re ὑψίγαιον
UI ὑψίγεων Μο μετέωρον supra ὑψίγυιον Β2 | ἄλσο cum
rasura unius litterae U πληθὺν supra ἄλσος Β2 2 αὐτοῦ
APUBM (sed in hoc spiritus erasus) MoCa Mor | παρέχον ΙΜο
et e παρέχων corr Μ, fortasse recte 3 Τοῦ ποταμοῦ —
9 ἐθησαύρισε citat Plan fol. 99v 3 θάλασσαν ἐμβολὰς Plan
4 ἕλκον Μο | τῶν λιμένων Μο περὶ τοῦ λιμένος titulus in
marg I2 6 ἀλλ cum rasura 1 litterae U | inter τ et μ in
τέτμηται (bis) rasura 1 litterae B 7 ἡμετέρας. Re 10 δεῦρο
κατάγεται coni Re 13 γῆν e τὴν corr Ι 14 αὐτοῦ coni Re
15 λιμὴν Cobet Misc. 164 16 δὴ om BMCa | „malim
datiuos νεμομένοις — χρωμένοις — ἕχουσι“ Re 17 ἐμπορείω
BCa | δὲ inser Ι</note>

<pb n="532"/>
ἐγγύτατα πανηγύρεως κατεσκευάσθαι τὴν πόλιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="266"><p>ποῦ γὰρ ἑτέρωθι πανήγυρις τοσούτοις θάλλει τοῖς
ἅπασιν, ὅσοις ἐνταῦθα ὁ σύμπας χρόνος τοῖς ἅπασιν;
τίς δ’ οὐκ ἂν πρῶτον ὁρῶν τὴν πόλιν εἰς ἱερομηνίαν
<lb n="5"/> ἥκειν ἡγήσαιτο; τίς δ’ οὕτω φύσει κατηφής, ᾧ τὴν
<lb n="R 363"/> γνώμην οὐκ ἂν εἰς εὐθυμίαν τρέψειε; ποῦ δὲ |
λοθι τοσαύτη τέρψεων ἐπιρροὴ; τίς δὲ οὐχ ἡδονῆς
ἐνταῦθα ἀφορμή ; οὐκ ἀέρων πρᾳότης ; οὐ λουτρῶν
χάρις; οὐκ ἀγορᾶς φαιδρότης; . . . . . . . .
<lb n="10"/> σταθερῶς προξενῶν; οὐκ ἔαρ στιλπνὸν τοῖς ἄνθεσιν;
οὐ θέρος ἀκροδρύων χρώμασιν ἀστράπτον τε καὶ τὸ
ἄστυ ταῖς ὀσμαῖς λειμῶνα ποιοῦν; οὐχ ἥδιον μὲν ἐν
μέσῳ βαδίσαι τῶν ὠνίων ἢ διὰ μέσων κήπων ἐλθεῖν,
ἥδιον δὲ τῆς οἴκοι διατριβῆς οἱ κατ’ ἀγορὰν σύλλογοι;
<lb n="15"/> οὐκ αὐτὸς ὁ ῥέων διὰ τῆς πόλεως ὄχλος εἰς θέας χάριν
ἀρκεῖ; οὐ παρ’ ἡμῖν Ὅμηρος ἐλέγχεται μειζόνως τῆς
ἀξίας τὸν Ὕπνον κοσμῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="267"><p>οὐ γὰρ ἐνταῦθά γε
<note type="footnote">2 Amm. Μ. XIV 8, 8 16 II ξ 233</note>
<note type="footnote">1 τὰ prius in ἐγγύτατα in ras Ρ2 | κὰτ σκευάσθαι U
κατασκενάσθαι Ι 2 εν supra ι in ἑτέρωθι erasum Ι ἐκατέ-
ρωθεν U 5 αἰ in ἡγήσαιτο in ras I2 ἡγήσατο Mor | ᾧ Re
ὢν libri Mor | τὴν inser I3 6 τρέψειεν ACPU edd | ποῦ om
Μο | δ’ Re | ἐν supra ι in ἄλλοθι erasum Ι 7 δέ A 9 Iacu-
nam cuius in libris nullum vestigium, animadvertit verbisque
οὐ χειμὼν ἡλίους ἡμίν explendam censuit Re Anim |
Re Anim 12 χ in οὐχ in ras Ι | ἴδιον U sed ι (2) postea inser
ἥλιον Mor quod correxerunt Re Anim et Koen ad Gregor.
Cor. p. 474 ed Schaef. 13 κητῶν Μο 14 in κατ’ ἀγορὰν
apostrophus et spir. len., pars inferior in γ, o et gravis in ras
P2 κατὰ χώραν A Re 16 μείζονα Re 17 κοσμῶν Ca sed
γρ ὑμνῶν in marg ὑμνῶν ΒΜο sed in hoc γρ κοσμῶν in marg
γρ ὑμνῶν supra κοσμῶν M2</note>

<pb n="533"/>
ἄναξ ἀνθρώπων οὐδὲ ἀέκοντας ἕλκει πρὸς ἑαυτὸν
οὐδὲ πρὸς βίαν κατακοιμίζει, ἀλλὰ τὴν ἐπὶ τῶν
φάρων ἐκείνου τυραννίδα μόνοι τῶν πάντων ἀπεσει-
σάμεθα καὶ τὴν ἡλίου λαμπάδα λαμπτῆρες ἕτεροι
δέχονται τὴν Αἰγυπτίων λυχνοκαίαν παριόντες, καὶ <lb n="5"/>
διενήνοχεν ἐνὶ μόνῳ παρ’ ἡμῖν νὺξ ἡμέρας τῷ τοῦ
φωτὸς εἴδει. ταῖς δέ γε δημιουργίαις πρὸς ἴσον ἔρχε-
ται, καὶ οἱ μὲν εὐτόνως ἐργάζονται χερσίν, οἱ δὲ |
ἁπαλὸν γελῶσι καὶ πρὸς ᾠδὴν ἀνίενται. κοινή τις <note type="marginal">R 364</note>
Ἡφαίστου καὶ Ἀφροδίτης ἡ νὺξ τῶν μὲν χαλκευόντων, <lb n="10"/>
τῶν δὲ ὀρχουμένων, ἐν δέ γε ταῖς ἄλλαις Ἐνδυμίων
μᾶλλον τετίμηται.</p>
<p>268. Ποίοις δὲ ἔθνεσιν ἡ πόλις οὐ λυσιτελής; οὐκ
ἐνταῦθα χρηματισταῖς μὲν ἐπὶ πλοῦτον ῥᾳστώνη, σοφίας
δὲ μετόχοις μὲν εἰς δόξαν, ἐπιθυμηταῖς δὲ εἰς κτῆσιν; <lb n="15"/>
οὐκ ἐνσπουδάσαι μὲν ἀγαθή, ἐνευπαθῆσαι δὲ ἐπιτηδεία;
οὐχ ἵππων ἀγῶνες ἔριν ἀστασίαστον ἔχοντες; οὐκ
ἀθύρματα σκηνῆς; οὐκ ἀντίπαλοι ταῖς φροντίσιν αἱ
θυμηδίαι; οὐ τὸ τῶν Ἠλείων σεμνὸν ἐνταῦθα μετε-
λήλυθε καὶ τοὺς διδασκάλους τῶν Ὀλυμπίων τῇ πρὸς <lb n="20"/>
τὸν Δία τιμῇ παρηνέγκαμεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="269"><p>τοῦτον ἤδη τις τὸν
<note type="footnote">1 Od. κ 266 4 Amm. Μ. XIV 1, 9 cum nota Valesii
5 Her. II 62. Them. or. IV p. 49 15 Plat. Euthyph. p. 14 d
17 Thuc. Ι 2</note>
<note type="footnote">11 Ἐνδυμίων καὶ ὑπνώδην σφόδρα Β2</note>
<note type="footnote">1 ἀνθρώπων scripsi coll. II. l. l. ex Ι (in quo tamen m2 in
ἀνδρῶν correctum) MBMoCa ἀνδρῶν CAPU edd 3 ἁπάν-
των ΙΜο 4 καὶ — 5 παριόντες citat Plan fol. 99v 5 περι-
όντες Mor quod correxit Valesius l. l. 8 ἐν supra εὑ in εὐτό-
νως I2 ἐντόνως Mor | οἱ δὲ] καὶ Μο 13 ὁποίοις Re
17 ἵππον Α | οὐκ ἀθύρματα οm Ca 18 σκηνῆς post ἀντί-
παλοι Ca 21 τίς IB</note>

<pb n="534"/>
ἀγῶνα καὶ βασιλεὺς ἔθηκε καὶ τὴν αὑτοῦ στολὴν ἀφεὶς
τὴν Ὀλυμπικὴν ἔλαβεν, ὁ δέ τις ἑλλανοδίκης ὤφθη
καὶ τὸν ἐκ δάφνης ἀμφέθετο στέφανον, κοσμοῦντες
ὁμοῦ καὶ κοσμούμενοι τοῖς δρωμένοις. εἰ δὲ Ἠλείοις
<lb n="5"/> τἄλλα οὐχ ὡς ἄριστα πράττουσιν ἡ πανήγυρις φέρει
<note type="marginal">R 365</note> τι σχήματος, τί τό γε ἡμέτερον νομίζειν, | οἳ μετὰ
τῆς ἄλλης τύχης καὶ τῇ τῶν Ὀλυμπίων φαιδρότητι
κεκρατήκαμεν;</p>
<p>270. Τίνα δὴ ταύτῃ πόλιν παραβάλλειν ἄξιον;
<lb n="10"/> τῶν μὲν γὰρ ἀρχαιοτάτων εὐδαιμονεστέρα, τὰς δὲ με-
γέθει νικᾷ, τὰς δὲ εὐγενείᾳ πάρεισι, τὰς δὲ τῷ παμ-
φόρῳ τῆς χώρας. καὶ μὴν ἦς μὲν ἡττᾶται κατὰ τοὺς
τοίχους, ταύτης κρείττων γίνεται τῷ τε ἐνύδρῳ καὶ τῷ
τοῦ χειμῶνος ἡμέρῳ καὶ τῇ τῶν ἐνοικούντων ἀστειό-
<lb n="15"/> τητι καὶ τῇ τῆς σοφίας ἀσκήσει, τῆς δὲ ἔτι μείζονος
τῷ καλλίστῳ καλλίων ἐστίν, Ἑλληνικῇ παιδείᾳ καὶ
λόγοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="271"><p>ὅλως δὲ τὰς μὲν μικρὰς εὑρήσεις, τὰς δὲ</p>
<note type="footnote">1 Polyb. XXXI 3 et 4 apud Athen. V 194 c sq. 3 Simon.
0. fr. 98 (Anth. Pal. VII 347), 2. Append. epigr. 308, 2. 12 cf.
Ι 525, 9; 471, 16; 673, 7 R</note>
<note type="footnote">2 Ἑλληνοδίκαι οἱ κριταὶ οἱ καθήμενοι εἰς τοὺς ἀγῶνας B2</note>
<note type="footnote">1 αὐτοῦ APIBMoCa αὐτοῦ ἁ 2 ὀλυμπι κἠν ἁ ὀλυμ-
πιακὴν Ι sed πικὴν suprascr. m. rec. | ἔβαλε Ca | ἑλλανοδίκας
U 3 στέφανον scripsi e BMCa et marg Ρ5 cum Cobeto
Mnem. V 111 (Coll. 107) et Gasda σχήματος CAPUI Re om
Mo, quem sequitur Iacobs Phil. 432 τὸ — σχῆμα Mor, γρ τὰ
— σχήματα in marg 5 τ’ ἄλλα Μο 6 τί ΙΒ | νομιστέον
vel &lt;χρὴ&gt; νομίζειν ? („δεῖ additum mallem“ Re)
9 σύγκρισις titulus in marg CAB | ταῦτα MCa ταύτ cum
rasura unius litterae U 11 δ’ Re | πάρεισι scripsi auctoribus
Re Anim et Cobeto Mnem. V 111 (Coll. 107) παρίησι libri (ιη
ras Μ) edd 13 γίγνεται CAMo | εὐόθρω Μ, ἐνύδρῳ in
marg 16 τῶν καλλίστων Μο</note>
</div>
</div>
</body></text></TEI>
