<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>DR. IVAR A. HEIKEL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="la">DR. IVAR A. HEIKEL</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">DR. IVAR A. HEIKEL</author>
<imprint>
<publisher>J.C.HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>1902</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2018.tlg020">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="7"/>
<p>Ἄρτι μὲν τῷ μεγάλῳ βασιλεῖ παντοίων δεκάδων [διττῶν τε
καὶ τριττῶν] περιοδους ἐν ἑορτῶν εὐωχίαις πᾶν γένος ἀνθρώπων
ἐπανηγύριζεν, ἄρτι δὲ καὶ ἡμεῖς αὐτοὶ καλλίνικον, μέσον ἀπολαβόντες
θεοῦ λειτουργῶν συνόδου, εἰκοσαετηρικοῖς ὕμονις ἐγεραίρομεν,
<lb n="5"/> ἤδη δὲ καὶ τριακονταετηρικοὺς αὐτῷ λόγων πλέξαντες στεφάνους,
ἐν αὐτοῖς πρώην βασιλείοις τὴν ἱερὰν κεφαλὴν ἀνεστέφομεν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>νυνὶ δ’ὁ λόγος ἡμῖν ἀμηχανῶν ἕστηκε, ποθῶν μέν τι τῶν συνήθων 
προσφθέγξασθαι, ἀπορπων δ’ὅπη καὶ τράποιτο μόνῳ τε τῷ
θαύματι τῆς ξενιζούσης ὄψεως καταπεληγμένος. ὅπη γὰρ ἀτενὲς
<lb n="10"/> ἐμβλέψειεν, ἤν τε πρὸς ἕω ἤν τε πρὸς ἑσπέραν, ἤν τ’ἐπὶ γῆς αὐτῆς
ὅλης ἤν τε πρὸς οὐρανὸν αὐτόν, πάντη καὶ πανταχοῦ τὸν μακάριον
αὐτοῖς συνόντα βασιλέα ἐθεώρει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>γῆς μὲν γὰρ τοὺς αὐτοῦ παῖδας 
οἷά τινας νέους λαμπτῆρας τῶν αὐτοῦ μαρμαρυγῶν συνορᾷ
πληροῦντας τὸ πᾶν, αὐτόν τε ζῶντα δυνάμει καὶ τὸν σύμπαντα
<lb n="15"/> διακυβερνῶντα βίον κρειττόνως ἢ πρόσθεν τῇ τῶν παίδων πολυκπλασιασθέντα
διαδοχῇ. οἵ καισάρων μὲν ἔτι πρότερον μετεῖχον τιμῆς,
νυνὶ δ’ὅλον αὐτὸν ἐνδυσάμενοι θεοσεβείας ἀρετῇ, αὐτοκράτορες
αὔγουστοι σεβαστοι βασιλεῖς τοῖς τοῦ πατρὸς ἐμπρέποντες καλλωπίσμασιν
ἀνεδείχθησαν. </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Καὶ τὸν ἐν σὠματι δὲ θνητῷ μικρῷ
<lb n="20"/> πρόσθεν ὁρώμενον αὐτοῖς θ’ἡμῖν συνόντα παραδοξότατα καὶ μετὰ 
τὴν τοῦ βίου τελευτήν, ὅτε ἡ φύσις ὡς ἀλλότριον τὸ περιττὸν
ἐλέγχει, τῶν αὐτῶν βασιλικῶν οἴκων τε καὶ κτημάτων καὶ τιμῶν
καὶ ὕμνων ἠξιωμένον θεώμενος ὁ λόγος ὑπερεκπλήττεται. 2ἤδη δὲ
καὶ πρὸς αὐταῖς οὐρανίαις ἁψῖσιν ἑαυτὸν ἐκτείνας, κἀνταῦθα τὴν
<lb n="25"/> τρισμακάριον ψυχὴν αὐτῷ θεῷ συνοῦσαν φαντάξεται, θεητοῦ μὲν
<note type="footnote">1 διττῶν τε καὶ τριττῶν &lt;Ηκ1 |3 ἀπολαυόντες J | 4 σύνοδον V 1,über ov
steht ου von V2 | 7 ἡμῖν V, ἤδη JMBA | 8 u. 9 ὅποι Α |9 nach γὰρ +ἄν ΜΒΑ|
12 αὐτοῖς Ηκ1, αὐτῆ ΗSS, αὐτῇ συνόντα βασιλείᾳ V al. (Wil.)l | ἐθεώρει V,
θεωρεῖ JMBA | Mit γῆς beginnt ein neues Car. in V, und am unteren Rande steht: 
β περὶ υἱῶν αὐτοῦ βασιλευσάντων |17 νῦν J | 19 σώμασι ΜΒΑ |θνητῶ VJM,
θνητῶν ΒΑ |21 ὡς ἀλλ.&lt;Ηκ1 |22 κτημάτων καὶ V, &lt;JMBA | 23 ἠξιωμένος
(aber v steht über ς) V, ἡξιωμένων ΜΒ |25 τρισμακάριον V, τρισμακαρίαν JMBA.</note>


<pb n="8"/>
καὶ γεώδους παντὸς ἀφειμένην περιβλήματος, φωτὸς δ’ἐξαστραπτούσῃ
στολῇ καταλαμπομένην. εἶτα οὐκέτι μὲν μακραῖς χρόνων περιόδοις
ἐν θνητῶν διατριβαῖς εἰλουμένην αὐτήν, αἰωνοθαλεῖ δὲ διαδήματι
ζωῆς [τε] ἀτελευτήτου καὶ μακαρίου αἰῶνος ἀθανασίᾳ τετιμημένην
<lb n="5"/> ἐννοῶν, ἀχανὴς ἕστηκεν οἷα θητὸς λόγος, μηδεμίαν μὲν ἀφιεὶς φωνὴν
τῆς δ’ αὐτὸς αὐτοῦ κατεγνωκὼς ἀσθενείας, καὶ δὴ σιωπὴν καθ’
ἑαυτοῦ ψηφισάμενος τῷ κρείττονι καὶ καθόλου λόγῳ παραχωρεῖ
τυγχάνειν τῆς τῶν ἐφαμίλλων ὕμνων ἀξίας· ᾦ δὴ καὶ μόνῳ δυνατὸν
ἀθανάτῳ καὶ θεοῦ ὄντι λόγῳ τὰς οἰκείας πιστοῦσθαι φωνάς,
<lb n="10"/> 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>δι’ ὧν τοὺς μὲν αὐτὸν δοξάζοντάς τε καὶ τιμῶντας ἀμοιβαίοις
ὑπερβάλλεσθαι χαρίσμασι, τοὺς δ’ἐχθροὺς καὶ πολεμίους σφᾶς αὐτοὺς
αὐτῷ καταστήσαντας τὸν ψυχῶν ὄλεθρον ἑαυτοῖς περιποιήσειν θεσπίσας,
ἐντεῦθεν ἤδη τῶν αὐτοῦ λόγων τὰς ἐπαγγελίας ἀψευδεῖς
παρεστήσατο, ἀθέων μὲν καὶ θεομάχων τυράννων ἀπευκτὰ δείξας
<lb n="15"/> τοῦ βόπθ τὰ τέλη, τοῦ δ’αὐτοῦ θεράποντος ζηλωτὸν καὶ πολυύμνητον
πρὸς τῇ ζωῇ καὶ τὸν θάνατον ἀποφήνας, ὡς ἀξιομνημόνευτον
καὶ τοῦτον στηλῶν τε οὐ θνητῶν ἀλλ’ ἀθανάτων ἐπάξιον γερέσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>θνητῶν μὲν γὰρ φύσις, θνητοῦ καὶ ἐπικήρου τίλους παραμύθιον
εὑραμένη, εἰκόνων ἀναθήμασι τὰς τῶν προτέρων μνήμας ἀθανάτοις
<lb n="20"/> ἔδοξε γεραίρειν τιμαῖς, καὶ οἱ μὲν [σκιαγραφίαις] κηροχύτου γραφῆς
ἄνθεσιν, οἱ δὲ γλυφαῖς ὕλης ἀψύχου ἀνδρείκελα σχήματα τεκτηνάμενοι,
οἱ δὲ κύρβεσι καὶ στήλαις βαθείας γραμμὰς ἐγχαράξαντες, μνήμαις
ὑπέλαβον αἰωνίαις τὰς τῶν τιμωμένων ἀρετὰς παραδιδόναι.
τὰ δ’ ἦν ἄρα πάντα θνητὰ χρόνου μήκει δαπανώμενα, φθαρτῶν
<lb n="25"/> ἅτε σωμάτων ἰνδάλματα, οὐ μὴν ἀθανάτου ψυχῆς ἀποτυπῦντα
ἰδέας. ὅμως δ’οὖν ἀπαρκεῖν ἐδόκει ταῦτα τοῖς μηδὲν ἕτερον μετὰ
τὴν τοῦ θνητοῦ βίου καταστροφὴν ἐν ἀγαθῶν ἐλπίσι τιθεμένοις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>θεὸς δ’ἄρα, θεὸς ὁ κοινὸς τῶν ὄλων σωτήσ, μείζονα ἤ κατὰ
θνητοὺς λογισμοὺς τοῖς εὐσεβείας ἐρασταῖς ἀγαθὰ παρ’ἑαυτῷ
<lb n="30"/> ταμιευσάμενος, τὰ πραωτόλεια τῶν ἐρασταῖς ἐπάθλων ἀνθένδε προαρραβωνίζεται,
θνητοῖς ὀφθαλμοῖς ἁμωσγέπως τὰς ἀθανάτους πιστούμενος
ἐλπίδας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>παλαιοὶ ταῦτα χρησμοὶ προφητῶν γραφῇ παραδοθέντες

<note type="footnote">2 μακραῖς V, μακρῶν  JMBA| 4 τε &lt;Ηkl| θνητὸς V, καὶ ὁ JABA| 7 καὶ
καθόλου λόγω V, &lt;JMBA|9 καὶ θεοῦ V, καὶ θυݲ (υݲ auf Rasur) A, καὶ θεῶ JMB | 
11 ὑπερβάλλεσθαι V, ὑποβάλλεσθαι JMBA|17 στηλῶν τε V al., τε στηλῶν ΗSS | 
20 σκιαγραφίαις VMA, σκιαγραφίας JB, &lt;Hkl | κηροχύτου γραφῆς usw., vgl. III, 3,
2 u. 3; (oder auch σκιραφίαις κηροχύτου γραφῆς ἀσαφέσιν Hkl, vgl. Plat. Kritias
107 C; Hein. sonst =, aber für ἀσαφέσιν schreibt Hein. ἀσθενέσιν). |21 ἀνδρίκελα V,
ἀνδρείκελα AJ, aber λ auf Rasur J 1, ἀνδρείκελλα MB| 22 βαθείαις MB, βαθεία*ς JA| 
23 ὑπέλαβον V, ὑπέβαλον JBA, ὑπέβαλλον Μ |32 ταῦτα]γοῦν, auf Rasur, J.
aus J| 29 ἑαυτοῦ Μ | 31 ἀμοσγέπως ΜB | 32 υαῦτα]    γοῦν, auf Rasur, J.</note>


<pb n="9"/>
θεσπίζουσι, ταῦτα βίοι θεοφιλῶν ἀνδρῶν παντοίας ἀρεταῖς πρόπαλαι
διαλαμψάντων τοῖς ὀφιγόνοις μηνμονευόμενοι μαρτύρονται, ταῦτα
καὶ ὁ καθ’ ἡμᾶς ἀληθῆ ὄντα διήλεγξε χρόποτε τῆς Ῥωμαίων ἀρχὴς καθηγησαμένων
<lb n="5"/> γεγονὼς φίλος ἐναργὲς ἅπασιν ἀθρώποις παρόδειγμα
θεοσεβοῦς κατέστη βίου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ταῦτα δὲ καὶ θεός, ὅν Κωνσταντῖνος ἐγέραιρεν, ἀρχομένῷ
καὶ μεσάζοντι καὶ τελευτῶντιο, διδώσιλίας αὐτῷ δεξιὸς παραστάς, 
ἐναργέσι ψήφοις ἐπιστώσατο, διδάσκαλον θεοσεβοῦς ὑποραστάς,
<lb n="10"/> δείματος τὸν ἄνδρα τῷ θνητῷ γένει προβεβλημένος· μόνον γοῦν
αὐτὸν τῶν ἐξ αἰῶνος ἀκοῇ βοηθέντων ἀυτοκρατςοτςν οἷόν τινα μέγιστον 
γιστον φωστῆρα καὶ κήρυσα μεγαλοφωνότατον τῆς ἀπλανοῦς θεοσεβείας
βείας προστησάμενος, μόνῳ τὰ ἐχέγγυα τῆς αὐτοῦ θεοσεβείας διὰ
παντοίων τῶν εἰς αὐτὸν κεχορηγημένων ἀγαθῶν ἐνεδείξατο, </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>χρόνον
<lb n="15"/> μὲν βασιλείας τρισὶ δεκάδων περιόδοις τελείαςι καὶ προσέτι λῷον
τιμήσας, τούτων δὲ διπλάσιον [τοῦ παντὸς αὐτῷ βίου] τὴν εἰκόνα
δούς, νικητὴν ἀπέδειξε παντὸς τυραννικοῦ γένους θεομάχων τε ὀλετῆρα
γιγάντων, οἵ ψυχῆς ἀπονοίᾳ πρὸς αὐτὸν ἤραντο τὸν παμβασιλέα
<lb n="20"/> τῶν ὅλων δυσσεβείας ὅπλα. ἀλλ’ οἱ μὲν ὡς εἰπεῖν ἐν βραχεῖ
φανέντες ἅμα [τε] καὶ ἀπέσβησαν, τὸν δ’ αὐτοῦ θεράποντα θεὸς ὁ
εἷς καὶ μόνος ἕνα πρὸς πολλοὺς θεϊκῇ φραξάμενος παντευχίᾳ, τῆς
τῶν ἀθέων πληθύος δι’αὐτοῦ τὸν θνητὸν ἀποκαθήρας βίον, εὐσεβείας
τῆς &lt;εἰς&gt; αὐτὸν διδάσκαλον πᾶσιν ἔθνεσι κατεστήσατο, μεγάλῃ
<lb n="25"/> βοῇ ταῖς πάντων ἀκοαῖς μαρτυρόμενον τὸν ὄντα θεὸν εἰδέναι, τὴν δὲ
τῶν οὐδαμῶς ὄντων ἀποστρέφεσθαι πλάνην. 
</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Kαὶ ὁ μὲν οἷα
πιστὸς καὶ ἀγαθὸς θεράπων τοῦτ’ ἔπραττε καὶ ἐκήρυττε, δοῦλον
ἄντικρυς ἀποκαλῶν καὶ θεράποντα τοῦ παμβασιλέως ὁμολογῶν ἑαυτόν,
θεὸς δ’αὐτὸν ἐγγύθεν ἀμειβόμενος κύριον καθίστησι καὶ δεσπότην
<lb n="30"/> νικητήν τε μόνον τῶν ἐξ αἰῶνος αὐτοκρατόρων ἄμαχον καὶ ἀήττη-

<note type="footnote">1 παντοίοις V | 2 ταῦτα hier fängt das neue Cap. in V an. | 3 ὄντα V, εἶναι
JMBA|5 ἐνργὴς MBA | 7 ταῦτα hier nicht neues Cap. in V | 8 αὐτῶ J, Α ἀυτοῦ 
VMBA| δεξιὸς V al., δεξιῶς HSS| 9 διδάσκαλον Zimm., vgl. Z. 24; διδασκαλίαν
ΗSS | 10 γοῦν V, oὖν JMBA| 13 προστησάμενος — V.&lt;JMBA|
14 χρόνον Val., χρόνων HSS | 15 καὶ προσέτι λῷον unerständlich! Wil., wahrsch.
Glossem, vgl. 10, 14 | 16 τοῦ—βιου &lt;Hkl| V, &lt;JABA| 18 νικητὴν VJ,
νοητὴς ΜΒΑ|20 ὡς Ηκl, ὅσον HSS | 21 τε &lt;Ηκl|22 πανοπλία am Rande V2
(im Teste wird mit enem Zeichen darauf hingewiesen), πανοπλία πανοπλία παντευχία (σο!)
JMBA| θηντὸν VA, θνητῶν JMB | 24 εἰς
αὐτὸν (vgl. z. I. 13,3 I,39,3) oder ἀληθοῦς Hkl, αὐτοῦ HSS| 25 ἀκοαῖς V.
ἀρεταῖς JABA| μαρτυρούμενον ΗSS|τὴν] τῆς V | 26 τὴν V| 26 τὴν V | 29 ἀκθίστησι
V, kauqisth JBA, καθέστη Μ.</note>

<pb n="10"/>
τον, εἰσαεὶ νικῶντα τροπαίοις τε τοῖς κατ᾿ ἐχθρῶν διὰ παντὸς φαιδρυνόμενον,
βασιλέα τε τοσοῦτον, ὅσος οὔδεὶς ἀκοῇ τῶν πάλαι πρότερον
μνημονεύε&lt;τα&gt;ι γενέσθαι· οὕτω μὲν θεοφιλῆ καὶ
οὕτω δ’ εὐσεβῆ καὶ πανευδαίμονα, ὡς μετὰ πάσης μὲν ῥᾳστώνης
<lb n="5"/> πλειόνων ἢ οἱ ἔμπροσθεν κατασχεῖν ἐθνῶν, ἄλυπον δὲ τὴν ἀρχὴν
εἰς αὐτὴν καταλῆξαι τελευτήν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Περσῶν μὲν δὴ Κῦρον παλαιὸς ἀνυμνεῖ λόγος περιφανῆ βασιλέα
ἀποφανθῆναι τῶν πώποτε. ἀλλ᾿ ἐπεὶ μὴ ταῦτα τέλος δ’ ἐχρῆν
μακροῦ βίου σκοπεῖν, φασὶν αὐτὸν οὐκ αἴσιον αἰσχρὸν δὲ καὶ ἐονείδιστον
<lb n="10"/> ὑπὸ γυναικὸς θάνατον ὑποστῆναι. Μακεδόνων δ’ Ἀλέξανδρον
Ἑλλήνων ᾄδουσι παῖδες μυρία μὲν παντοίων ἐθνῶν γένη καταστρέψασθαι,
θᾶττον δ᾿ ἢ συντελέσαι εἰς ἄνδρας ὠκύμορον ὠκύμορον κώμοις
ἀποληφθέντα καὶ μέθαις. δύο μὲν οὑτος πρὸς τοῖς τριάκοντα [τὴν
πᾶσαν ζωὴν] ἐνιαυθτοῖς ἐπλήρου, τούτων δὲ τὴν τρίτην [οὑ πλέον] ὁ
<lb n="15"/> τῆς βασιλείας περιώριζε χρόνος, ἐχώρει δὲ δί αἱμάτων [ἀνὴρ] σκηπτοῦ
δίκην, ἀφειδῶς ἔθνη καὶ πόλεις ὅλας ἡβηδὸν ἐξανδραποδιζφόμενος.
ἄρτι δὲ μικρὸν ἀνθούσης αὐτῷ τῆς ὤρας καὶ τὰ παιδικὰ πενθοῦντι
δεινῶς τὸ χρεὼν ἐπιστὰν ἄτεκνον ἄρριζον ἀνέστιον ἐπ᾿ ἀλλοδαπῆς
καὶ πολεμίας αὐτόν, ὡς ἂν μὴ εἰς μακρὸν λυμαίνοιτο τὸ θνητὸν
<lb n="20"/> γένος, ἠφάνιζεν. αὐτίκα δ’ ἡ βασιλεία κατετέμνετο, τῶν θεραπόντων
ἑκάστου μοῖράν τινα περισπῶντος καὶ διαρπάζοντος ἑαυτῷ. ἀλλ᾿ ὀ
μὲν ἐπὶ τοιούτοις ἀνυμνεῖται χοροῖς. 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὁ δ᾿ ἠμετερος βασιλεὺς
ἐξ ἐκείνου μὲν ἤρχετο, ἐξ] οὗπερ ό Μακεδὼν ἐτελεύτα, ἐδιπλασίαξε δὲ
τῷ χρόνῳ τὴν ἐκείνου ζωήν, τριπλάσιον δ᾿ ἐποιεῖτο τῆς βασιλείας τὸ
<lb n="25"/> μῆκος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἡμέροις γέ τοι καὶ σώφροσι θεοσεβείας παραγγέλμασι τὸν
αὐτοῦ φραξάμενος στρατόν, ἐπῆλθε μὲν τὴν Βρεττανῶν καὶ τοὺς ἐν
αὐτῷ οἰκοῦντας ὠκεανῷ τῷ κατὰ δύοντα ἥλιον [περιοριζομένῳ]
τε Σκυθικὸν ἐπηγάγετο πᾶν, ὑπ᾿ αὐτῇ ἄρκτῳ μυρίοις βαρβάρων
ἐξαλλάττουσι γένεσι τεμνόμενον ,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἤδη δὲ καὶ μεσημβρίας ἐπ᾿
<lb n="30"/> τὴν ἀρχὴν ἐκτείνας εἰς αὐτοὺς Βλέμμυὰς τε καὶ Αἰθίοπας, ούδὲ τῶν
πρὸς ἀνίσχοντα ἥλιον ἀλλοτρίαν ἐποιεῖτο τὴν κτῆσιν,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἐπ᾿ αὐτὰ δὲ
τὰ τῆς ὅλης οἰκουμένης τέρματα. Ἰνδῶν μέχρι τῶν ἐξωτάτω τῶν
τε ἐν κύκλῳ περιοίκων τοῦ παντὸς τῆς γῆς τῷ βίῳ στοιχείου, φωτὸς
<note type="footnote">1 τε τοῖς — φαιδρ. MBA Ι 2 τε JMBA Ι ὅσος Hkl, ὅσον HSS Ι 3 μνημονεύεται
Hkl, μνημονεύει VA, μνημονεύειν JMB Ι 5 οἱ nur in V Ι 7 βασιλέα nur
in V Ι 8 μὴ ταῦτα] μήτε αὐτὰ V Ι 9 μικροῦ (aus βκροῦ) βίου σκοπεῖν V, nur
μακροῦ JMBA Ι 10 nach Μακεδ. + δ’ nur J Ι 11 μὲν MBA Ι 13 τὴν πᾶσαν
ζωὴν Hkl, vgl. IV, 53 Ι 14 οὐ Val., av HSS, οὐ πλέον Hkl Ι 15 ἁνὴρ Wil.,
ἀνὴρ HSS, Hkl Ι 17 αὐτοῦ Μ (u. BA) Ι 18 πενθοῦντι aus Cod. N, πενθοῦντα
VJMBA Ι ἄριζον JA Ι 19 θνητὸν V, θνητῶν JMBA Ι 21 ἑκάστου J, ἑκάστω VMBA
23 ἐξ Hkl Ι 27 δὐνοντα Wil. Ι περιοριζομένῳ als Attribut zu Ocean unmöglich! Ι
28 ὑπηγάγετο J Ι 31 κτίσιν MB, κτῆσιν, η auf Ras., J Ι 32 τὰ V Ι ὅλης οἰκ. ~
JMBA Ι 33 τε ἐν κύκλω VJ, περικύκλω MBA Ι τῷ βίω</note>


<pb n="11"/>
εὐσεβείας ἀκτῖσιν ἐκλάμπων, ἅπαντας εἶχεν ὑπηκόους, τοπάρχας ἐθνάρχας
σατράπας βασιλέας παντοίων βαρβάρων ἐθνῶν ἐθελοντὶ ἀσπαζομένουσ
καὶ χαίροντας τοῖς τε παρ΄ αὐτῶν ξενίοις τε καὶ δώροις διαπρεσβευομένους
καὶ τὴν πρὸς αὐτὸν γνῶσίν τε καὶ φιλίαν περὶ πλείστου ποιουμένους,
<lb n="5"/> μένους, ὥστε καὶ γραφαῖς εἰκόνων αὐτὸν παρ' αὐτοῖς τιμᾶν ἀνδριάντων
τε ἀναθήμασι, μόνον τε αὐτοκρατόρων παρὰ τοῖς πᾶσι Κωνσταντῖνον
γνωρίξεσθαί τε καὶ βοᾶσθαι. ὁ δὲ καὶ μέχρι τῶν τῇδε βασιλικοῖς
προσφωνήμασι τὸν ἑαυτοῦ θεὸν ἀνεκήρυττεν σὺν παρρησίᾳ τῇ πάσῃ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εἶτα οὐ λόγοις μὲν τοῦτο ἔπραττεν ἀφυστέρει δὲ τοῖς ἔργοις,
<lb n="10"/> διὰ πάσης δὲ χωρῶν ἀρετῆς παντοίοις εὐσεβείας καρποῖς ἐνηβρύνετο,
μεγαοψύχοις μὲν εὐεργεσίαις τοὺς γνωρίμους καταδουλούμενος κρα-
τῶν δὲ νόμοις φιλανθρωπίας, εὐήνιόν τε τὴν ἀρχὴν καὶ πολύευκτον
ἅπασι τοῖς ἀρχομένοις κατεργαζόμενος, εἰσότε λοιπὸν μακραῖς περιόδοις
όδοις ἐτῶν κεκμηκότα αὐτὸν θείοις ἄθλων ἀγῶσι βραβείοις ἀθανασίας
<lb n="15"/> ὃν ἐτίμα θεὸς ἀναδησάμενος, θνητῆς ἐκ βασιλείας ἐπὶ τὴν παρ' αὐτῷ
ψυχαῖς ὁσίαις τεταμιευμένην ἀτελεύτητον ζωὴν μετεστήσατο, τριττὴν
παίδων γονὴν τῆς ἀρχῆς διάδοχον ἐγείρας. οὕτω δὴ καὶ ὁ θρόνος
τῆς βασιλείας πατρόθεν μὲν εἰς αὐτὸν κατῄει, θεσμῷ δὲ φύσεως
παισὶ καὶ τοῖς τούτων ἐχγόνοις ἐταμιεύετο εἰς ἀγήρω τε χρόνον οἷά
<lb n="20"/> τις πατρῷος ἐμηκύνετο κλῆρος. θεὸς μὲν οὖν αὐτός, καὶ σὺν ἡμῖν ἔτι
ὄντα τὸν μακάριον θεοπρεπέσιν ὑψώσας τιμαῖς καὶ τελευτῶντα κοσμήσας
ἐξαιρέτοις τοῖς παρ' αὐτοῦ πλεονεκτήμασι, γένοιτ’ ἂν αὐτοῦ
καὶ γραφεύς, ούρανίων οὐρανίων στηλῶν τοὺς τῶν αὐτοῦ κατορθωμάτων
ἄθλους εἰς μακροὺς ἐγχαράττων αἰῶνας.</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐμοὶ δὲ εἰ καὶ τὸ λέγειν ἐπάξιόν τι τῆς τοῦ ἀνδρὸς μακαριότητος
ἄπορον τυγχάνει τό τε σιωπᾶν ἀσφαλὲς καὶ ἀκίνδυνον, ὅμως
ἀναγκαῖον μιμήσει τῆς θνητῆς σκιαγραφίας τὴν διὰ λόγων εἰκόνα
τῇ τοῦ θεοφιλοῦς ἀναθεῖναι μνήμῃ, ὄκονου καὶ ἀργίας ἀφοσιουμένῳ
ἔγκλημα. αἰσχυνοίμην γὰρ ἂν ἐμαυτόν, εἰ μὴ τὰ κατὰ δύναμιν, κἂν
<lb n="30"/> σμικρὰ ᾖ ταῦτα καὶ εὐτελῆ, τῷ πάντας ἡμᾶς δἰ ὑπερβολὴν εὐλαβείας
<note type="footnote">1 ἃπαντας &lt; MBA | ἐθνάρχας σατράπας καὶ βάρβ. MBA ξενίοις τε καὶ
nur in V Ι 4 αὐτὸν, ο aus ω, J Ι 5 ὥστε V, aber τε über der Zeile von V2 Ι αὐτὸν über
der Zeile V2 Ι 6 παρὰ τοῖς] παρ' αὐτοῖς V Ι 7 ἀκο΄θεσθαι V1, βοᾶσθαι über der Zeile
V2 Ι 9 μὲν &lt; J Ι 10 ἐνημβρύνετο MBA, inj ein Buchst, ausradiert zwischen η u. β
14 besser θείων, vgl. S. 12,28 Ι 15 αὐτοῦ VMBA, αὐτῶ J, vgl. S. 8,29 Ι 17 ὁ θρόνος V.
θρόνος JMBA Ι 18 εἰς auf Ras. J Ι κατήσει, aber σ gestrichen, V Ι 20 αὐτὸς V,
αὐτὸν JMBA, αὐτῶ J Ι 24 εἰς — αἰῶνας nur in V Ι 28 τῇ &lt; MBA Ι ἀφοσιουμένω
YJ (das erste ο auf Ras. J), ἀφωσιωμένως Μ, ἀφωσιωμένω (aber das letzte ω ändert
in υς) B, ἀφωσιουμένους A Ι 29 τὰ κατὰ] τὴν κατὰ Μ.; Val. κατὰ τὴν ἐμαυτοῦ
δυν., wobei er ἐμαυτοῦ aus dem vorhergehenden ἐμαυτὸν gewinnt Ι 30 τῶ πάνμᾶς
(ἡμᾶς
ὑπερβολὴν εὐλαβαίας θεὸν A.</note>


<pb n="12"/>
θεοῦ τετιμηκότι συμβαλοῦμαι. ἶμαι δὲ καὶ ἄλλως βιωφελὲς καὶ ἀναγκαῖον
ἔσεσθαί μοι τὸ γράμμα περιλαμβάνον βασιλικῆς μεγαλονοίας
πράξεις θεῷ τῷ παμβασιλεῖ κεχαρισμένας. ἡ γὰρ οὐκ αἰσχρὸν Νέρωνος
μὲν τὴν μνήμην καὶ τῶν τούτου μακρῷ χειρόνων δυσσεβῶν τινων
<lb n="5"/> καὶ ἀθέων τυράννων ἀόκνων εὐτυχῆσαι συγγραφέων, οἳ δὴ φαύλων
ὑποθέσεις δραμάτων ἑρμηνείᾳ κομψῇ καλλωπίσαντες πολυβίβλοις
ἀνέθηκαν ἱστορίαις, ἡμᾶς δὲ σιωπᾶν οὓς θεὸς αὐτὸς τοσούτῳ συγκυρῆσαι
βασιλεῖ, οἶον ὁ σύμπας οὐχ ἱστόρησεν αἰών, εἰς ὄψιν τε καὶ
γνῶσιν αὐτοῦ καὶ ὁμιλίαν ἐλθεῖν κατηξίωσεν; διὸ προσήκοι ἄν, εἴ
<lb n="10"/> τισιν ἄλλοις, καὶ ἡμῖν αὐτοῖς ἀγαθῶν ἄφονον ἀκοὴν κηρύττειν
ἅπασιν, οἳς ἡ τῶν καλῶν μίμησις πρὸς θεῖον ἔρωτα διεγείρει τὸν
πόθον. οἱ μὲν γὰρ βίους ἀνδρῶν οὐ σεμνῶν καὶ πράξεις πρὸς ἠθῶν
βελτίωσιν ἀλυσιτελεῖς χάριτι τῇ πρός τινας ἢ ἀπεχθεί¨α, τάχα δέ που
καὶ πρὸς ἐπίδειξιν τῆς σφῶν αὐτῶν παιδεύσεως συναγαγόντες, κόμπῳ
<lb n="15"/> ῥημάτων εὐγλωττίας αἰσχρῶν πραγμάτων ὑφηγήσεις οὐκ εἰς δέον
ἐξετραγᾠδησαν, τοῖς μὴ μετασχεῖν τῶν κακῶν κατὰ θεὸν εὐτυχήσασιν
ἔργων οὐκ ἀγαθῶν ἀλλὰ λήθῃ καὶ σκότῳ σιωπᾶσθαι ἀξίων διδάσκαλοι
καταστάντες. ἐμοὶ δὲ ό μὲν τῆς φράσεως λόγος, λόγος, εἰ καὶ πρὸς τὸ
μέγεθος τῆς τῶν δηλουμένων ἐμφάσεως ἐξασθενεῖ, φαιδρύνοιτό γ' ἂν
<lb n="20"/> ὅμως καὶ ψιλῇ τῇ τῶν ἀγαθῶν πράξεων ἀπαγγελίᾳ, ἡ δέ γε τῶν
θεοφιλῶν διηγημάτων ὑπόμνησις οὐκ ἀνόνητον ἀλλὰ καὶ σφόδρα
βιωφελῆ τοῖς τὴν ψυχὴν εὖ παρεσκευασμένοις ποριεῖται τὴν ἔντευξιν.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὰ μὲν πλεῖστα πλεῖστα καὶ βασιλικὰ τοῦ τρισμακαρίου στρατηγήματα
συμβολάς τε καὶ παρατάξεις πολέμων ἀριστείας τε καὶ νίκας καὶ
<lb n="25"/> τρόπαια τὰ κατ' ἐχθρῶν θριάμβους τε ὁπόσους ἤγαγε, τά τε κατ
εἰρήνην αὐτῷ πρὸς τὴν τῶν κοινῶν διόρθωσιν πρός τε τὸ συμφέρον
ἐκάστου διωρισμένα νόμων τε διατάξεις, ἅς ἐπὶ λυσιτελείᾳ τῆς τῶν
ἀρχομένων πολιτείας συνετάττετο, πλείστους τε ἄλλους βασιλικῶν
ἄθλων ἀγῶνας, τοὺς δὴ παρὰ τοῖς πᾶσι μνημονευομένους, παρήσειν
<lb n="30"/> μοι δοκῶ, τοῦ τῆς προκειμένης ἡμῖν πραγματείας σκοποῦ μόνα τὰ
πρὸς τὸν θεοφιλῆ συντείνοντα βίον λέγειν τε καὶ γράφειν ὐποβάλλοντος.
μυρίων δ' ὅσων ὅντων καὶ τούτων, τὰ καιριώτατα καὶ
τοῖς μεθ' ἡμᾶς ἀξιομνημόνευτα τῶν εἰς ἡμᾶς ἐλθόντων ἀναλεξάμενος,
τούτων αὐτῶν ὡς οἷόν τε διὰ βραχυτάτων ἐκθήσομαι τὴν
<note type="footnote">2 περιλαμβάνων V Ι 4 τῶν τούτου ΜΑV2B2, τούτω V1J, τὰ τούτω B1 Ι 5 εὐτυχῆσαι
VJ, aber Punkte unter εὐ V2, τυχῆσαι MBA Ι 9 διὸ neues Cap. in VMBA Ι
10 lieber ἀφθόνων Hkl Ι 11 πρὸς θεῖον V, πρὸς τὸν θεῖον JMBA Ι 19 γ’ ἂν Hkl, γοῦν
HSS Ι 22 παρασκ. M, παρησκ., aber η von zweiter Hand ändert in ε, B Ι 23 hier
nicht neues Cap. in V Ι τὰ] ταῦτα V, aber Punkte unter υτα V2 Ι μακαρίου V Ι στρα-
τηγήματα V, διηγήματα JMBA Ι 25 τὰ τε &lt; MB Ι κατ’ εἰρήνην αὐτῶ &lt; JMBA Ι &gt;
πρὸς τῶν τῶν κοινῶν διόρθωσιν &lt; MBA | πρός τε VJMA, πρὸς B Ι 29 δὴ BA, δὲ
VJM Ι 31 τὸν &lt; J.</note>


<pb n="13"/>
ὑφήγνσιν, τοῦ καιροῦ λοιπὸν ἐπιτρέποντος ἀκωλύτως παντοίαις
φωναῖς τὸν ὡς ἀληθῶς μακάριον ἀνυμνεῖν, ὅτι μὴ τοῦτο πράττειν
ἐξῆν πρὸ τούτου, τῷ μὴ μακαρίζειν ἄνδρα πρὸ τελευτῆς διὰ τὸ τῆς
τοῦ βίου τροπῆς ἄδηλον παρηγγέλθαι. κεκλήσθω δὲ θεὸς βοηθός,
<lb n="5"/> οὐράνιός τε συνεργὸς ἡμῖν ἐμπνείτω λόγος. ἐξ αὐτῆς δὲ ἤδη Πρώτης
ἡλικίας τοῦ ἀνδρὸς ὧδέ πη τῆς γραφῆς ἀπαρξώμεθα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Παλαιὰ κατέχει φήμη δεινά ποτε γένη τυράννων τὸν Ἑβραί-
ων καταπονῆσαι λεών, θεὸν δὲ τοῖς καταπονουμένοις εὐμενῆ εὐμενῆ
φανέντα Μωüσέα προφήτην ἔτι τότε νηπιάζοντα μέσοις αὐτοῖς τυραννικοῖς
<lb n="10"/> οἴκοις τε καὶ κόλποις τραφῆναι καὶ τῆς παρ’ αὐτοῖς μετασχεῖν
προνοῆσαι σοφίας. ὡς δ’ ἐπιὼν ὁ χρόνος τὸν μὲν εἰς ἄνδρας
ἐκάλει, δίκη δ' ἡ τῶν ἀδικουμένων ἀρωγὸς τοὺς ἀδικοῦντας μετῄει,
τηνικαῦτα ἐξ αὐτῶν τυραννικῶν δωμάτων προελθών ὸ τοῦ θεοῦ
προφήτης τῇ τοῦ κρείττονος διηκονεῖτο βουλῇ, τῶν μὲν ἀναθρεψαμένων
<lb n="15"/> τυράννων ἔργοις καὶ λόγοις ἀλλοτριούμενος, τοὺς δ’ ἀληθεῖλόγῳ
σφετέρους ἀδελφοὺς τε καὶ συγγενεῖς ἀποφαίνων γνωρίμους,
κἄπειτα θεὸς αὐτὸν καθηγεμόνα τοῦ παντὸς ἔθνους ἐγείρας, Ἑβραίους
μὲν τῆς ὑπὸ ἐχθροῖς ἡλευθέρου ἠλευθέρου δουλείας, τὸ δὲ τυραννικὸν γένος
θεηλάτοις μετήρχετο δἰ αὐτοῦ κολαστηρίοις. φήμη μὲν αὕτη παλαιά,
<lb n="20"/> μύθου σχήματι τοῖς πολλοῖς παραδεδομένη, τὰς πάντων
ἀκοὰς ἐπλήρου πρότερον, νυνὶ δὲ ὁ αὐτὸς καὶ ἡμῖν θεὸς μειξόνων ἢ
κατὰ μύθους θαυμάτων αὐτοπτικὰς θέας θέας νεαραῖς πάσης ἀκοῆς
ἀληθεστέρας δεδώρηται. τύραννοι μὲν γὰρ οἱ καθ' ἡμᾶς τὸν ἐπὶ πάντων
θεὸν πολεμεῖν ὡρμημένοι τὴν αὐτοῦ κατεπόνουν ἐκκλησίαν,
<lb n="25"/> μέσος δὲ τούτοις Κωνσταντῖνος, ὁ μετ' ὀλίγον τυραννοκτόνος, παῖς
ἄρτι νέος ἁπαλὸς ὡραῖός τ' ἀνθοῦσιν ἰούλοις, οἷα τις] αὐτὸς ἐκεῖνος
ὁ τοῦ θεοῦ θεράπων, τυραννικαῖς ἐφήδρευσεν ἐστίαις, οὐ μὴν καὶ
τρόπων τῶν ἴσων, καίπερ νέος ὤν, τοῖς ἀθέοις ἐκοινώνει. εἷλκεν
γὰρ αὐτὸν ἐξ ἐκείνου θείῳ σὺν πνεύματι φύσις ἀγαθὴ πρὸς τὸν
<lb n="30"/> εὐσεβῆ καὶ θεῷ κεχαρισμένον βίον, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ζῆλος ἐνῆγε
πατρικὸς ἐπ' ἀγαθῶν μιμήσει τὸν παῖδα προκαλούμενος. πατὴρ γὰρ
ἦν αὐτῷ ὅτι δὴ καὶ ἄξιον ἐν καιρῷ καὶ τούτου τὴν μνήμην ἀναξωπυρῆσαι)
περιφανέστατος τῶν καθ’ ἡμᾶς αὐτοκρατόρων Κωνστάντιος.
οὗ πέρι τὰ τῷ παιδὶ φέροντα κόσμον βραχεῖ λόγῳ διελθεῖν ἀναγκαῖον.</p>
<note type="footnote">3 πρὸ τοῦ τὁ μὴ V, aber Punkte unter τοῦ τὸ μὴ u. am Rande τούτου τῶ
V2, τῷ JB1| 7 ποτε V, τε JMBA Ι 8 καταπονῆσαι am Rande V2 Ι 12 δ’ ἡ
V Ι 13 προελθὼν am Rande V2, mit Hinweisungszeichen im Texte nach θ
17 αὐτὸς JMB Ι 20 μὲν + vor σχήματι V2MBA Ι 21 πρότερον &lt; JMBA Ι 26 ἀνθοῦσιν
V, ἄνθους JMBA τις Ηκ1~| 28 ἐκοιν., ο nachher + J Ι 29 σὺν &lt; MBA Ι
31 προκαλούμενος Hkl, προσκαλούμενος HSS Ι 32 τούτου Ηκ1, τούτω ΗSS | 33
Κωνστ., ν auf Ras., J Ι 34 οὐ πέρι Val., av περὶ HSS. am Rande οῦν V2.</note>


<pb n="14"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τεττάρων γάρ τοι τῆς Ῥωμαίων αὐτοκρατορικῆς κοινωνούν-
των ἀρχῆς, μόνος ἀκοινώνητον ἀκοινώνητον τοῖς ἄλλοις περιβαλλόμενος
τρόπον τὴν πρὸς τὸν ἐπὶ πάντων θεὸν φιλίαν ἐσπένδετο. οἱ μὲν
γὰρ τὰς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ πολιορκίᾳ δῃοὔντες ἐξ ὕψους εἰς ἔδαφος
<lb n="5"/> καθῄρουν, αὐτοῖς θεμελίοις τοὺς εὐκτηρίους ἀφανίζοντες οἵκους, ὁ
δὲ τῆς τούτων ἐναγοῦς δυσσεβίας καθαρὰς ἐφύλαττε τὰς χεῖρας, μηδαμῆ
μηδαμῶς αὐτοῖς ἐξομοιούμενος. καὶ οἱ μὲν ἐμφυλίοις θεοσεβῶν
Ἀνδρῶν τε καὶ γυναικῶν σφαγαῖς τὰς ὑπ΄ αὐτοῖς ἐπαρχίας ἐμίαινον,
ὁ δὲ τοῦ μύσους ἀμίαντον τὴν ἑαυτοῦ συνετήρει ψυχήν. καὶ οἱ μὲν
<lb n="10"/> συγχύσει κακῶν εἰδωλολατρείας ἐκθέσμου σφᾶς αὐτοὺς πρότερον
κἄπειτα τοὺς ὑπηκόους ἅπαντας πονηρῶν δαμόνων πλάναις κατεδουλοῦντο,
ὁ δὲ εἰρήνης βαθυτάτης τοῖς ὑπ΄ αὐτοῦ βασιλευομένοις
ἐξάρχων τὰ τῆς εἰς θεὸν εὐσεβείας ἄλυπα τοῖς οἰκείοις ἐβράβευεν.
ἀλλὰ καὶ πᾶσι μὲν ἀνθρώποις βαρυτάτας εἰσπράξεις ἐπαιωροῦντες οἱ
<lb n="15"/> ἄλλοι βίον ἀβίωτον αὐτοῖς καὶ θανάτου χαλεπώτερον ἐπήρτων, μόνος
δὲ Κωνστάντιος ἄλυπον τοῖς ἀρχομένοις καὶ γαληνὴν παρασκευάσας
τὴν ἀρχήν, πατρικῆς κηδεμονίας ἐν οὐδενὶ λείπουσαν τὴν ἐξ αὐτοῦ
παρεῖχεν ἐπικουρίαν. μυρίων δὲ καὶ ἄλλων τοῦ ἀνδρὸς ἀρετῶν παρὰ
τοῖς πᾶσιν ᾀδομένων, ἑνὸς καὶ δευτέρου μνημονεύσας κατορθώματος
<lb n="20"/> τεκμηρίοις τε τούτοις τῶν σιωπωμένων χρησαμενος ἐπὶ τὸν προκείμενον
τῆς γραφῆς σκοπὸν διαρήσομαι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Πολλοῦ δὴ λόγου φήμῃ περιτρέχοντος ἀμφὶ τοῦδε τοῦ βασιλέως,
ὡς ἤπιος ὡς ἀγαθὸς ὡς τὸ θεοφιλὲς ὑπεράγαν κεκτημένος,
ὡς δἰ ὑπερβολὴν φειδοῦς τῶν ὑπηκόων οὐδὲ θησαυρός τις αὐτῷ
<lb n="25"/> τεταμίευτο χρημάτων, βασιλεὺς ὁ τηνικαῦτα τὸν πρῶτον τῆς ἀρχῆς
ἐπέχων βαθμὸν πέμψας αὐτῷ κατεμέμφετο τὴν τῶν κοινῶν ὁλιγωρίαν
γωρίαν πενίαν τ' ἐπωνείδιζεν, δεῖγα τοῦ λόγου παρέχων τὸ μηθὲν
αὐτὸν ἐν θησαυροῖς ἀπόθετον κεκτῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὁ δὲ τοὺς παρὰ βασιλέως
ἥκοντας αὐτοῦ μένειν παρακελευσάμενος, τῶν ὑπ' αὐτὸν τοὺς ἀμφιλαφῆ
<lb n="30"/> πλοῦτον κεκτημένους ἐξ ἁπάντων τῶν ὑπὸ τῇ βασιλείᾳ συγκαλέσας
λέσας Μνῶν, χρημάτων ἴφη δεῖσθαι, καὶ τοῦτον εἶναι καιρόν, ἐν
ᾠ προσήκειν ἓκαστον αὐτοπροαίρετον εὔνοιαν πρὸς τὸν σφῶν ἐνδείξασθαι
βασιλέα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>τοὺς δ’ ἀκούσαντας, ὅσπερ εὐχὴν ταύτην ἐκ
μακροῦ θεμένους τὴν ἀγαθὴν ἐνδείξασθαι προθυμίαν, σὺν τάχει τε
<lb n="35"/> καὶ σπουδῇ χρυσοῦ τε καὶ ἀργύρου καὶ τῶν λοιπῶν χρημάτων τοὺς
<note type="footnote">3 πάντα V Ι 4 γε, aber γὰρ über der Zeile, V, τοι JMBA Ι 7 αὐτὸς V1, αἰτοῖς
am Rande V2 Ι 9 ἐτήρει V Ι 10 εἰδωλολατρίας JMBA Ι ἐκθέσμου σφᾶς V, ἐκθέσμους
ους mit Compendium) φ(ονὰς J, ἐκθέσμου φωνὰς AM, σφᾶς auf Ras. B2 Ι 22 φημὶ
διατρέχοντος V, περιτρέχοντος φήμῃ JMBA Ι 29 αὐτὸν] αὐτοῦ MB Ι 32 δείξασθαι
J Ι 34 προθυμίαν V1, am Rande προμήθειαν V2.</note>

<pb n="15"/>
θησαυροὺ ἐμπλῆσαι, τῇ τοῦ πλείονος ὑπερβάλλοντας ἀλλήλους φιλοτιμίᾳ,
τοῦτό τε πρᾶξαι σὺν φαιδροῖς καὶ μειδιῶσι προσώποις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>οὗ
δὴ γενομένου Κωνστάντιος τοὺς παρὰ τοῦ μεγάλου βασιλέως ἥκοντας
αὐτόπτας γενέσθαι τῶν θησαυρῶν ἐκέλευσεν. εἶθ’ ὧν ὄψει παρίλαβον
<lb n="5"/> τὴν μαρτυρίαν προσέταττε διακονήσασθαι τῷ πενίαν αὐτῷ καταμεμψαμένῳ,
ἐπιθέντας τῷ λόγῳ, . . . τὰ μὴ ἀπὸ γόων μηδ’ ἐξ
ἀδίκου πλεονεξίας παρεσκευασμένα, καὶ νῦν μὲν ἀθροῖσαι παρ’ἑαυτῷταῦτα,
πάλαι δ’αὐτῷ παρὰ τοῖς τῶν χρημάτων δεσπόταις οἷα δὴ
ὑπὸ πιστοῖς παραθηκοφύλαξι φυλάττεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>τοὺς μὲν οὖν θαῦμα
<lb n="10"/> κατεῖχε τῆς πράξεως, βασιλέα δὲ τὸν φιλανθρωπότατον μετὰ τὴν
τούτων ἀποχώρησιν τοὺς τῶν χρημάτων μεταστέλλεσθαι κυρίους,
κάντα τ’ἀπολαβόντας οἴκαδε φάναι ἀπιέαι κατέχει λόγος, πειθοῦς
καὶ ἀγαθῆς εὐνοίας τοὺς ἄνδρας ἀποδεξάμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>μία μὲν ἥδε φιλανδρωπίας
δεῖγμα φέρουσα τοῦ δηλουμένου πρᾶξις. θατέρα δὲ τῆς πρὸς
<lb n="15"/> τὸ θεῖον ὁσίας περιέχοι ἄν ἐμφανῆ μαρτυρίαν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἤλαυνον μὲν γὰρ ἁπανταχοῦ γῆς τοὺς θεοσεβεῖς ἐξ ἐπιτάγματος
τῶν κρατούντων οἱ κατ’ἔθνος ἄρχοντες· ἐξ αὐτῶν δὲ βασιλειων
οἴκων ὁρμώμενοι πρώτιστοι πάντων τοὺς ὑπὲρ εὐσεβείας ἀγῶνας
οἱ θεοφιλεῖς διῆλθον μάρτυρες, πῦρ καὶ σίδηρον καὶ θαλάττης
<lb n="20"/> βθυοὺς πάντα τε θανάτου τρόπον προθυμότατα διακαρτεροῦντες, ὡς
ἐν βραχεῖ τὰ πανταχοῦ βασίλεια θεοσεβῶν χηρεῦσαι ἀνδρῶν· ὅ δὴ καὶ
μάλιστα τῆς τοῦ θεοῦ ἐπισκοπῆς ἐρήμους τοὺς δρῶντας εἰργάζετο.
ὁμοῦ γὰρ τῷ τοὺς θεοσεβεῖς ἐλαύνειν καὶ τὰς ὑπὲρ αὐτῶν ἐξεδίωκον
εὐχάς. </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Μόνῳ δ’ἄρα Κωνσταντίῳ σοφία τις εὐσεβοῦς ὑπεισῄει
<lb n="25"/> λογισμοῦ, καὶ πρᾶγμα πράττει παράδοξον μὲν ἀκοῦσαι πρᾶξαι δὲ θαυμασιώτατον,
τοῖς γὰρ ὑπ’ αὐτὸν βασιλικοῖς ἅπασιν ἐξ αὐτῶν οἰκείων
μέχρι καὶ τῶν ἐπ’ἐξουσίας ἀρχόντων αἱρέσεως προταθείσης, σύθημα
δίδωσιν ἤ θύσασι τοῖς δαίμοσι ἐξεῖναι παρ’ αὐτῷ μένειν καὶ τῶνσυνήθων 
μεταλαγχάνειν τιμῶν, ἤ μὴ τοῦτο πράξασιν τῶν πρὸς ἑαυτὸν
<lb n="30"/> ἀποκεκλεῖσθαι παρόδων ἐξωθεῖσθαί τε καὶ ἀποχωρεῖν ἀμφότερα,
οἱ μὲν ὡς τούσδε οἱ δ’ ὡς ἐκείνους μεριζόμενοι, ἠλέγχετό τε ὁ τῆς
<note type="footnote">26 ff. vgl. Sozom. H.E. I, 6.</note>

<note type="footnote">2 φαιδραῖς V 1, οι am Rande V 2 | 3 παρὰ τοῦ] παρ’ αὐτοῦ MA | ἥκοντας &lt;
MBA | 5 διακον. — 7 παρεσκ. &lt;ΜΒΑ| διακονίσασθαι V | 6 ἐπιθένας V, ἐπιθέντας
J | . . .z . B. κρεῖττονα εἶναι Wil. | 8 δή V, δ’ JMBA|9 ὑπασπισταῖς
JMBA|11 ἀποχωρ. V, ὑποψωρ. JMBA|ὑποστέλλεσθαι J | 12 τ’ Hkl, δ’ ΗSS|14 τῆς]
τῆ V| 15 ὁσίας V al., αἰσίας ΗSS | περιέχοιεν ἄν J | 16 γὰρ &lt;V | 21 θεοσεβῶν
V, 26 αὐτὸν Ηκl, αὐτῶν V, αὐτῶ J, αὐτοῦ ΜΒΑ|ἐξ αὐτῶν οἰκείων &lt;ΜΒΑ|
29 ἑαυτῶν V.</note>

<pb n="16"/>
ἑκάστου προαιρέσεως τρόπος, ἐνταῦθα λοιπὸν ὁ θαυμάσιος τὸ λεληθὸς
τοῦ σοφίσματος ἀνακαλύψας τῶν μὲν δειλίαν καὶ φιλαυτίαν
κατεγίνωσκε, τοὺς δὲ τῆς πρὸς τὸν θεὸν συνειδήσεως εὖ μάλα ἁπεδέχετο.
κἄπειτα τοὺς μὲν ὡσὰν θεοῦ προδότας μηδὲ βασιλέως εἶναι
<lb n="5"/> άξίους ἀπέφαινε. πῶς γὰρ ἄν ποτε βασιλεῖ πίστιν πίστιν τοὺς περὶ
τὸ κρεῖττον ἁλόντας ἀγνώμονας; διὸ καὶ βασιλικῶν οἴκων μακρὰν
ἐλαύνεσθαι δεῖν τούτους ἐνομοθέτει, τοὺς δὲ πρὸς τῆς ἀληθείας
μαρτυρηθέντας θεοῦ ἀξίους ὁμοίους καὶ περὶ βασιλέα εἰπὼν ἔσεσθαι,
σωματοφύλακας καὶ αὐτῆς βασιλείας φρουροὺς κατέταττεν, ἐν πρώτοις
<lb n="10"/> καὶ ἀναγκαίοις φίλων τε καὶ οἰκείων χρῆναι φήσας τοὺς τοιούτους
[δεῖν] περιέπειν καὶ μᾶλλον αὐτοὺς ἢ μεγάλων θησαυρῶν
περὶ πολλοῦ τιμᾶσθα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Άλλ΄ οἱος μὲν ὁ Κωνσταντίνου πατὴρ μνημονεύεται, ὡς
ἐν βραχέσι δεδήλωται. ὁποῖον δ’ αὐτῷ τοιῷδε περὶ τὸν θεὸν ἀποδειχθέντι
<lb n="15"/> παρηκολούθησε τέλος, καὶ ἐν πόσῳ τὸ διαλλάττον αὐτοῦ
τε καὶ τῶν κοινωνῶν τῆς βασιλείας ὁ πρὸς αὐτοῦ τιμηθεὶς θεὸς
διέδειξε, μάθοι ἄν τις τῇ τῶν πραγμάτων τὸν νοῦν ἐπιστήσας φύσει.
ἐπειδὴ γὰρ βασιλικῆς ἀρετῆς δοκίμια μακρῷ δεδώκει χρόνῳ μόνον
μὲν θεὸν ἐπιγνοὺς τὸν ἐπὶ πάντων τῆς δὲ τῶν ἀθέων κατεγνωκὼς
<lb n="20"/> πολυθεΐας, εὐχαῖς δ' ἀγίων ἀνδρῶν πάντα τὸν αὐτοῦ περιεφράξατο
οἶκον, εὐσταλῆ λοιπὸν κaὶ ἀτάραχον τῆς ζωῆς διεξήνυε τὸν βίον,
οἷον αὐτὸ δὴ τὸ μακάριον εἶναί φασι τὸ μήτε πράγματα ἔχον μήτε
ἄλλῳ παρέχον. οὕτω δῆτα τὸν πάντα τῆς βασιλείας χρόνον εὑσταθῆ
καὶ γαληνὸν διακυβερνῶν αὐτοῖς παισὶ καὶ γαμετῇ σὺν οἰκετῶν
<lb n="25"/> τῶν θεραπείᾳ πάντα τὸν αὐτοῦ οἶκον ἑνὶ τῷ πάντων βασιλεῖ θεῷ
καθιέρου, ὡς μηδὲν ἀποδεῖν ἐκκλησίας θεοῦ τὴν ἔνδον ἐν αὐτοῖς
βασιλείοις συγκροτουμένην πληθύν, ᾐ συνῆσαν καὶ λειτουργοὶ θεοῦ, οἳ
τὰς ὑπὲρ βασιλέως διηνεκεῖς ἐξετέλουν λατρείας, καὶ ταῦτα παρὰ μόνῳ
τῷδε συνετελεῖτο, ὅτε παρὰ τοῖς λοιποῖς οὐδὲ μέχρι ψιλῆς ἑπηγορίας
<lb n="30"/> τὸ τῶν θεοσεβῶν χρηατίξειν συνεχωρεῖτο γένος.</p>
<note type="footnote"><p>22 Epikuros: Κυρίαι δόξαι 1.</p></note>
<note type="footnote">2 ἀναακαλύψας V, ἀποκαλύψας JMB A Ι 7 τοὺς ἀληθείας V, aber τῆς über der
Zeile V2 Ι 8 ὁμοίως VM Ι 11 δεῖν Special &lt; Hkl Ι δησαυρ. ταμ. ~ JMBA Ι 13 Ἀλλ' hier
nicht neues Cap. in V Ι 16 κοινῶν MB, κοινωνῶν, aber ωνῶν mit Cornpendium
geschrieben auf Ras., A Ι 17 διέδειξε V, ἔδειξε JMBA Ι 18 ἐπειδὴ hier neues Cap.
in VMBA Ι 19 ἐπιγνοὺς V, εἰδὼς J, &lt; MBA Ι 20 εὐχαῖς, ς über der Zeile von V2 Ι
τ' V, τε JMBA Ι πάντα &lt; JMBA Ι 21 τὸ λοιπὸν A Ι διεξήνυε τὸν βίον διαπρέψαι
JMBA Ι 22 δὴ τὸ V, τὸ δὴ JMBA Ι ἔχον Wil., ἔχειν JMBA, ἔχειν τὸ V Ι μήτ’ ἄλλω
J, ἄλλῳ &lt; AB1 Ι 23 παρέχον V, παρέχειν JMBA Ι 24 γαληνὸν Wil., γαλήνιον JMBA,
μεγαληγὸν γαλήνειον am Rande V2 Ι διακυβερνῶν V, διανύσας J, &lt; MBA Ι 25 πάν-
των των βασιλεῖ V, παμβασιλεῖJ, βασιλεῖ MBA| 28 καὶ ταῦτα — ΜΒΑ Ι παρὰ μόνω
πάντα J Ι 29 λοιποῖς VJ, πολλοῖς. MBA Ι ψιλῆς ἐπηγορίας V, ψιλοῦ ῥήματος JMBA.</note>


<pb n="17"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τούτοις δ’ ἐγγύθεν αὐτῷ τὰ τῆς ἐκ θεοῦ παρακολουθεῖ
ἀμοιβῆς, ὥστ' ἤδη καὶ πρωτείων τῆς αὐτοκρατορικῆς ἀρχῆς μετασχεῖν.
οἱ μὲν γὰρ τῷ χρόνῳ προάγοντες οὐκ οἶδ' ὅπως ὑπεφίσταντο
τῆς ἀρχῆς, αὐτοῖς αὐτοῖς μεταβολῆς μετὰ τὸ πρῶτον ἔτος τῆς
<lb n="5"/> τῶν ἐκκλησιῶν πολιορκίας ἐπισκηψάσης, μόνος δὲ λοιπὸν Κωνστάντιος
πρῶτος πρῶτος ὁ καὶ σεβαστὸς ἀνηγορεύετο, τὸ μὲν κατ
ἀρχὰς τῷ τῶν καισάρων διαδήματι λαμπρυνόμενος καὶ τούτων ἀπειληφὼς
τὰ πρωτεῖα, μετὰ δὲ τὴν έν τούτοις δοκιμὴν τῇ τῶν ἀνωτάτω
παρὰ Ῥωμαίοις ἐκοσμεῖτο τιμῇ, πρῶτος σεβαστὸς τεττάρων τῶν
<lb n="10"/> ὕστερον ἀναδειχθέντων χρηματίσας. ἀλλὰ καὶ εὐτεκνίᾳ μόνος παρὰ
τοὺς λοιποὺς αὐτοκράτορας διήνεγκεν, παίδων ἀρρένων καὶ θηλειῶν
μέγιστον χορὸν συστησάμενος. ἐπειδὴ δὲ πρὸς αὐτῷ λιπαρῷ γήρᾳ
τῇ κοινῇ φύσει τὸ χρεὼν ἀποδιδοὺς λοιπὸν τὸν βίον μεταλλάττειν
ἔμελλεν, ἐνταῦθα πάλιν ὁ θεὸς παραδόξων αὐτῷ ποιητὴς ἀνεφαίνετο
<lb n="15"/> ἔργων, μέλλοντι τελευτᾶν τῶν παίδων τὸν πρῶτον Κωνσταντῖνον
εἰς ὑποδοχὴν τῆς βασιλείας παρεῖναι οἰκονομησάμενος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Συνῆν μὲν γὰρ οὑτος τοῖς τῆς βασιλείας κοινωνοῖς, καὶ μέσοις
αὐτοῖς, ὡς εἵρηται, κατ’ αὐτὸν ἐκεῖνον τὸν παλαιὸν τοῦ θεοῦ
προφήτην τὰς διατριβὰς ἐποιεῖτο. ἤδη δ' ἐκ τοῦ παιδὸς ἐπὶ τὸν
<lb n="20"/> νεανίαν τιμῆς τιμῆς τῆς πρώτης παρ' αὐτοῖς ἡξιοῦτο. οἶον αὐτὸν
καὶ ἡμεῖς ἔγνωμεν τὸ Παλαιστινῶν διερχόμενον ἔθνος σὺν τῷ πρεσβυτέρῳ
τῶν βασιλέων, οὑ καὶ ἐπὶ δεξιὰ παρεστὼς περιφανέστατος ἦν
τοῖς ἀρᾶν θέλουσιν, οἶός τε] βασιλικοῦ φρονήματος ἐξ ἐκείνου τεκμήρια
παρέχων. σώματος μὲν γὰρ εἰς κάλλους ὥραν μέγεθός τε
<lb n="25"/> ἡλικίας οὑδ' ἦν αὐτῷ παραβαλεῖν ἔτερον, ῥώμῃ δ' ἱσχύος τοσοῦτον
ἐπλεονέκτει τοὺς ὁμήλικας ὡς καὶ φοβερὸν αὐτοῖς εἶναι, ταῖς δὲ
κατὰ ψυχὴν ἀρεταῖς μᾶλλον ἢ τοῖς κατὰ τὸ σῶμα πλεονεκτήμασιν
ἐνηβρύνετο, σωφροσύνῃ πρώτιστα τὴν ψυχὴν κοσμούμενος πάντων,
κἄπειτα παιδεύσει λόγων φρονήσει τ' ἐμφύτῳ καὶ τῇ θεοσδότῳ σοφίᾳ
<lb n="30"/> διαφερόντως ἐκπρέπων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Γαῦρον δὴ οὖν ἐπὶ τούτοις ῥωμαλέον τε καὶ μέγαν  
<note type="footnote">4 αὐτοῖς ἀθρόας ~ Wil. Ι 6 ὁ VMB, &lt; JA, vgl. Class. Rev. XII, 338ff. Ι
7 τῷ] τὁ MB | αὐτοκρατόρων -I- vor καισάρων JMBA Ι 8 πρωτεῖα VJ, πρῶτα MBA Ι
11 λοιποὺς Y, πολλοὺς JMBA Ι 12 ἐπειδὴ hier neues Cap. in V Ι δὲ &lt; V Ι 13 τὸν
βίον Hkl, τοῦ βίου HSS Ι 15 Wortfolge τὸν πρ. τῶν παίδων JMBA Ι 17 Συνῆν
nicht neues Cap. in VMBA Ι 19 δ’ ἐκ τοῦ παιδὸς V, δ' ἐκ παιδὸς J, ἄχρι καὶ παιδὸς
MBA Ι 20 αὐτῆς MB Ι 21 παλαιστίνον V, παλαιστηνῶν JMBA Ι 23 ἐθέλουσιν J, 
</note>

<pb n="18"/>
φρονήματός τε μεστὸν τὸν νεανίαν οἱ τηνικαῦτα κρατοῦντες θεώμενοι
φθόνῳ καὶ φόβῳ, τὰς σὺν αὐτῷ διατριβὰς οὐκ ἀσφαλεῖς αὐτοῖς εἶναι
διανοηθέντες, ἐπιβουλὰς κατ' αὐτοῦ λαθραίας ἐμηχανῶντο, αἰδοῖ τῇ
πρὸς τὸν αὐτοῦ πατέρα προφανῆ θάνατον αὐτῷ προστρίψασθαι φυλαττόμενοι.
<lb n="5"/> 2ὃ δὴ συναισθόμενος ὁ νεανίας, ἐπεὶ καὶ πρῶτον αὐτῷ
καὶ δεύτερον κατάφωρα θεοῦ συμπνεύσει τὰ τῆς ἐπιβουλῆς ἐγίνετο,
φυγῇ τὴν σωτὴρίαν ἐπορίζετο κἀν τούτῳ τοῦ μεγάλου προφήτου
Μωὑσέως τὸ μίμημα διασώζων. τὸ δὲ πᾶν αὐτῷ συνέπραττεν ὁ θεός,
τῇ τοῦ πατρὸς διαδοχῇ προμηθούμνενος αὐτὸν παρεῖναι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Αὐτίκα
<lb n="10"/> δ' οὖν ἐπειδὴ τῶν ἐπιβούλων τὰς μηχανὰς διαδρὰς σπεύδων ἀφίκετο
πρὸς τὸν πατέρα, ὁμοῦ μὲν αὐτὸς χρόνιος παρῆν, κατὰ τὸ αὐτὸ δὲ
τῷ πατρὶ τὰ τῆς τοῦ βίου τελευτῆς ἐπὶ ξυροῦ ἵστατο. ὡς δ' ἀπροσδόκητον 
εἶδεν ὁ Κωνστάντιος παρεστῶτα τὸν παῖδα, ἐξαλλόμενος τῆς
στρωμνῆς περιβαλών τε αὐτὸν τὼ χεῖρε καὶ τὸ μόνον λυπηρὸν αὐτῷ
<lb n="15"/> μέλλοντι τὸν βίον ἀποτίθεσθαι (τοῦτο δ' ἦν ἡ τοῦ παιδὸς ἀπουσία) τῆς
ψυχῆς ἀποβεβληκέναι εἰπών, εὐχάριστον ἀνέπεμπε τῷ θεῷ τὴν εὐχήν,
νῦν αὐτῷ τὸν θάνατον ἀθανασίας κρείττονα λογίσασθαι φήσας, καὶ
δὴ τὰ καθ' ἑαυτὸν διετάττετο,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>υἱοῖς θ' ἅμα καὶ θυγατράσι συνταξάμενος
χοροῦ δίκην αὐτὸν κυκλοῦσιν, ἐν αὐτοῖς βασιλείοις ἐπὶ
<lb n="20"/> βασιλικῇ στρωμνῇ, τὸν κλὴρον τῆς βασιλείας νόμῳ φύσεως τῷ τῇ
ἡλικίᾳ προάγοντι τῶν παίδων παραδούς, διανεπαύσατο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὐ μὴν ἀβασίλευτος ἔμενεν ἡ ἀρχή, αὐτῇ δ' ἁλουργίδι πατρικῇ
Κωνσταντῖνος κοσμησάμενος τῶν πατρικῶν οἴκων προᾐει,
ὥσπερ ἐξ ἀναβιώσεως τὸν πατέρα βασιλεύοντα δι' ἑαυτοῦ δεικνὺς
<lb n="25"/> τοῖς πᾶσιν. εἶτα τῆς προκομιδῆς ἡγούμενος σὺν τοῖς ἀμφ' αὐτὸν
πατρικοῖς φίλοις τὸν πατέρα προύπεμπε· δήμων τε πλήθη μύρια
στρατιωτῶν τε δορυφορίαι, τῶν μὲν ἡγουμένων τῶν δὲ κατόπιν
ἑπομένων, σὺν παντὶ κόσμῳ τὸν θεοφιλῃ συνέπεμπον, εὐφημίαις τε
καὶ ὕμνοις οἱ πάντες τὸν τρισμακάριον ἐτίμων, ὁμογνώμονί τε συμφωίᾳ
<lb n="30"/> τοῦ τεθνεῶτος ἀναβίωσιν τὴν τοῦ παιδὸς κράτησιν ἐδόξαζον
βοαῖς τε εὐφήμοις τὸν νέον βασιλέα αὐτοκράτορα καὶ [σεβαστὸν] αὔγουστον
εὐθέως ἐκ πρώτης ἀνηγόρευον φωνῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ τὸν μὲν τεθνη-
<note type="footnote">2 τὰς σὺν αὐτῷ in leerem Raume &lt;J, διατριβὰς—4 θάντον αὐτῷ &lt; JMBA
 προστίψασθαι (so!) ρος auf Ras., J| 6 συμπνεύσει V, συννεύσει JMBA|  7 τοῦτο
 VM| 8 Mωυσέως V, Μωυσέος JMBA| 9 διαδοχῇ] διαθήκῃ Val.| παρεῖναι V, συνεῖναι
 JMBA| 13 ἐξαλλώμενος V, ό auf Ras. J| 14 περιλαβὼν JMB| lieber αὐτῷ
 Hkl| χεῖρε VJ, χέρε ΜΒ, εῖ auf Ras. A| 21 τῇ ἡλικίᾳ Val., τὴν ἡλικίαν HSS| παραδιδοὺς J| 26 τὸν πατέρα — δορυφ. &lt; ΜΒΑ| πλήθει μυρία J| 28 συνέπεμπον V,
 συνέπεμπεν JMBA| 31 σεβαστὸν &lt; Hkl.</note>



<pb n="19"/>
κότα ἐκόσμουν αἱ βοαὶ ταῖς εἰς τὸν υἱὸν εὐφημίαις, τὸν δὲ παῖδα
ἐμακάριζον τοιοῦδε πατρὸς διάδοχον ἀποδειχθέντα, πάντα δὲ τὰ ὑπὸ
τὴν ἀρχὴν ἔθνη εὐφροσύνης ἐπληροῦτο καὶ ἀλέκτου χαρᾶς ὡς μηδὲ
χρόνου βραχυτάτου ῥοπὴν χηρεύσαντα βασιλικῆς εὐκοσμίας. τοῦτο
<lb n="5"/> τέλος εὐσεβοῦς καὶ φιλοθέου τρόπου ἐπὶ βασιλεῖ Κωνσταντίῳ θεὸς
ἔδειξε τῷ καθ' ἡμᾶς γένει. </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τῶν  δ' ἄλλων, ὅσοι τὰς
στροφὰς οὐκ εἶναι πρέπον ἔκρινα τῷ παρόντι παραδοῦναι διηγήματι
οὐδὲ τὰς τῶν ἀγαθῶν μνήμας τῇ τῶν  ἐναντίων παραθέσει
<lb n="10"/> μιαίνειν. ἀπαρκεῖ δὲ  ἡ τῶν ἔργων πεῖρα πρὸς σωφρονισμὸν τῶν
αὐταῖς ὄψεσι καὶ ἀκοαῖς τὴν τῶν ἑκάστῳ συμβεβηκότων παρειληφότων
ἱστορίαν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὕτω δὴ Κωνσταντῖνον, τοιούτου φύντα πατρός, ἄρχοντα
καὶ χαθηγεμόνα τῶν ὅλων θεὸς ὁ τοῦ σύμπαντος κόσμου πρύτανις
<lb n="15"/> δι' ἑαυτοῦ προεχειρίζετο, ὡς μηδένα ἀνθρώπων μόνου τοῦδε τὴν
προαγωγὴν αὐχῆσαι, τῶν ἄλλων ἐξ ἐπικρίσεως ἑτέρων τῆς τιμῆς
ἠξιωμένων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὡς οὖν ἐπὶ τὴς βασιλείας ἵδρυτο, τέως μὲν τῆς πατρικῆς
προενόει λήξεως ἐπισκοπῶν σὺν πολλῇ φιλανθρωπίᾳ πάνθ' ὅσα
<lb n="20"/> πρότερον ἔθνη ὑπὸ τῇ τοῦ πατρὸς μοίρᾳ διεκυβερνᾶτο, ὅσα τε γένη
βαρβάρων τῶν ἀμφὶ Ῥῆνον ποταμὸν ἑσπέριόν τε ὠκεανὸν οἰκούντων
στασιάζειν ἐτόλμα, πάντα ὑποτάττων ἥμερα ἐξ ἀτιθάσωνβ κατειργάζετο,
ἄλλα δ' ἀναστέλλων ὥσπερ τινὰς θῆρας ἀγρίους ἀπεσόβει
τῆς οἰκείας, ὅσα περ ἀνιάτως ἔχοντα πρὸς ἡμέρου βίου κατάστασιν
<lb n="25"/> ἑώρα. 2ἐπεὶ δὲ ταῦτα κατὰ λόγον ἔκειτο αὐτῷ, τὰς λοιπὰς τῆς
οἰκουμένης λήξεις πρὸ ὀφθαλμῶν θέμενος, τέως μὲν ἐπὶ τὰ Βρετταωῶν
ἔθνη διέβαινεν ἔνδον ἐν αὐτῷ κείμενα ὠκεανῷ, παραστησάμενος
δὲ ταῦτα διεσκόπει τὰς ἑτέρας τοῦ παντὸς μοίρας, ὡς ἂν θεραπεύοι
τὰ βοηθείας δεόμενα.</p>
<lb n="30"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εῖθ' ὥσπερ μέγα σῶμα τὸ πᾶν τῆς γῆς ἐννοήσας στοιχεῖον,
κἄπειτα τὴν τοῦ παντὸς κεφαλήν, τῆς ‘Ρωμαίων ἀρχῆς τὴν βασιλεύουσαν
πόλιν, τυραννικῇ δουλείᾳ συνιδὼν καθυπηγμένην, παρεχώρει
<note type="footnote">1 βοαὶ V, φωναὶ JMBA| 2 ἀποδειχθέντα Hkl, ὑποδ. HSS| 4 τοῦτο hier beginnt
 das neue Cap. in V| 6 τῶν hier nicht neues Cap. in VMBA| 8 πρέπων, über ω,
 V, δέον Α| 11 pareilhf;ota V1, über α steht ων von V2| 14 ὁ τῶν JA| 16 προσαγωγὴν
 ΜΒΑ| 19 τῇ φιλ. JMBA|  21 οἰκούντων Hkl, οἰκοῦντα ΗSS| 22 ἐξ ἀτιθάσων
 V, ἐξαττιθάσσων Μ, ἐξ ἀτιθάσσων JBA| 26 βρετανῶν V| 27 ἐν Ηkl, ἐπ' ΗSS| 
 αὐτὰ ΜΒΑ| κειμένω V1, α über ω V2| παραστ., στ auf Ras., J| 30 γῆς V, οἰκουμένης
 JMBA.</note>

<pb n="20"/>
μὲν τὰ πρῶτα τὴν ὑπὲρ αὐτῆς ἄμυναν τοῖς τῶν λοπῶν κρατοῦσι
μερῶν ἅτε δὴ χρόνῳ προάγουσιν, ἐπεὶ δὲ τούτων οὐδεὶς οἶός τε ἦν
ἐπικουρεῖν ἀλλὰ καὶ οἱ πεῖραν λαβεῖν ἐθελήσαντες αἰσχρὸν ὑπέμειναν
τέλος, οὐδὲ βιωτὸν αὐτῷ τὴν ζωὴν εἶναι εἰπών, εἰ τὴν βασιλίδα πόλιν
<lb n="5"/> οὕτω κάμνουσαν παρίδοι, παρεσσκευάζετο τὰ πρὸς τὴν καθαίρεσιν τῆς
τυραννίδος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εὖ δ' ἐννοήσας ὡς κρείττονος ἢ κατὰ στρατιωτικὴν δέοι
αὐτῷ βοηθείας διὰ τὰς κακοτέχνους καὶ γοητικὰς μαγγανείας τὰς
παρὰ τῷ τυράννῳ ἐσπουδασμένας, θεὸν ἀνεζήτει βοηθόν, τὰ μὲν
<lb n="10"/> ἐξ ὁπλιτῶν καὶ στρατιωτικοῦ πλήθους δεύτερα τιθέμενος (τῆς γὰρ
παρὰ θεοῦ βοηθείας ἀπούσης τὸ μηθὲν ταῦτα δύωασθαι ἡγεῖτο), τὰ
δ' ἐκ θεοῦ συνεργίας ἄμχα εἶναι καὶ ἀήττητα λέγωω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐννοεῖ δῆτα
ὁποῖον δέοι θεὸν ἐπιγράψασθαι, ζητῦντι δ' αὐτῷ ἔννοιά τις ὑπεισῆλθεν, 
ὡς πλειόνων πρότερον τῆς ἀρχῆς ἐφαψαμένων οἱ μὲν πλείοσι
<lb n="15"/> θεοῖς τὰς σφῶν αὐτῶν ἀναρτήσαντες ἐλπίδας, λοιβαῖς τε καὶ θυσίαις
καὶ ἀναθήμασι τούτους θεραπεύσαντες, ἀπατηθέντες τὰ πρῶτα διὰ
μαντειῶν κεχαρισμένων χρησμῶν τε τὰ αἴσια ἀπαγγελλομένων αὐτοῖς
τέλος οὐκ αἴσιον εὕραντο, οὐδέ τις θεῶν πρὸς τὸ μὴ θεηλάτοις ὑποβληθῆναι
καταστροφαῖς δεξιὸς αὐτοῖς παρέστη, μόνον δὲ τὸν ἑαυτοῦ
<lb n="20"/> τὴν ἐνατίαν ἐκείνοις τραπέντα τῶν μὲν πλάνην καταγνῶναι,
αὐτὸν δὲ τὸν ἐπέκεινα τῶν ὅλων θεόν, διὰ πάσης τιμήσαντα ζωῆς,
σωτῆρα καὶ φύλακα τῆς βασιλείας ἀγαθοῦ τε παντὸς χρηγὸν εὕρασθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ταῦτα παρ' ἑαυτῷ διακρίνας εὖ τε λογισάμνενος, ὡς οἱ μὲν 
πλήθει θεῶν ἐπιθαρσήσαντες καὶ πλείοσιν περιπεπτώκασιν ὀλέθροις,
<lb n="25"/> ὡς μηδὲ γένος μὴ φυὴν μὴ ῥίζαν αὐτοῖς, μηδ' ὄνομα μηδὲ
μνήμην ἐν ἀνθρώποις ἀπολειφθῆναι, ὁ δὲ πατρῷος αὐτῷ θεὸς
τῆς αὐτοῦ δυνάμεως ἐναργῆ καὶ πάμπολλα δείγματα εἴη δεδωκὼς 
τῷ αὐτοῦ πατρί, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἤδη καταστρα΄εύσαντας πρότερον
τοῦ τυράννου διασκεψάμενος σὺν πλήθει μὲν θεῶν τὴν
<lb n="30"/> παράταξιν πεποιημένους αἰσχρὸν δὲ τέλος ὑπομείνατας· ὁ μὲν γὰρ
αὐτῶν σὺν αἰσχύνῃ τῆς συμβολῆς ἄπρακτος ἀνεχώρει, ὁ δὲ καὶ
μέσοις αὐτοῖς τοῖς στρατεύμασι κατασφαγεὶς πάρεργον ἐγένετο θανά-
<note type="footnote">4 εἶναι] εἶεν ΜΒ| 9 ἐσπουδασμένας V, σπουδαζομένας JMBA| 10 ὁπλιτῶν
 VJ, ὁπλίσεων ΜΒΑ| τὴς γὰρ — ἡγεῖτο &lt;ΜΒΑ| 11 τὰ δ' ἐκ VJ, τῆν δ' ἐκ Α,
 τῆς δ' ἐκ ΜΒ| 12 συνεργείας V, συνεργίας JMB, συνεργίαν Α| εἶναι] εἶχαι Μ u.
 B undeutlich| ἀήττητα VJ, ἀπαράθραθυστον ΜΒΑ| λέγων &lt; ΜΒΑ| 13 θεῶν V
 βοηθὸν ἐπιγρ. ΜΒ, ἐπιγρ. βοηθὸν Α, βοηθὸν &lt; VJ|  15 λοιβαῖς τε καὶ &lt; JMBA| 
 16 καὶ V, τε καὶ JMBA|  17 ἐπαγγ. J| 21 τὸν] τοὺς Μ, Β mit undeutlichem Compendium
 | 22 εὕρασθαι V, εὑρέσθαι JMBA| 24 ἐπιθαρσ. V, ἐπιθαρρ. JMBA| περιπεπτ.
 Hkl, ἐπιπεπτ. ΗSS| 25 μὴ φυὴν V, μηδὲ φυὴν JMBA|  ὄνομα aus ὤνομα J| 
 27 πάμπολα ΜΒ,  aber ein zweites λ hinzugefügt in B| 28 αὐτοῦ πατρὶ ~ J.</note>

<pb n="21"/>
του· ταὺτ' οὖν πάντα συναγαγὼν τῇ διανοίᾳ, τὸ μὲν περὶ τοὺς μηθὲν
ὄντας θεοὺς ματαιάζειν καὶ μετὰ τοσοῦτον ἔλεγχον ἀποπλανᾶσθαι
μωρίας ἔργον ὑπελάμβανεν, τὸν δὲ πατρᾠον τιμᾶν μόνον ᾤετο δεῖν
θεόν.</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀνεκαλεῖτο δῆτα ἐν εὐχαῖς τοῦτον, ἀντιβολῶν καὶ ποτνιώμενος
φῆναι αὐτῷ ἑαυτὸν ὅστις εἴη καὶ τὴν ἑαυτοῦ δεξιὰν χεῖρα
τοῖς προκειμένοις ἐπορέξαι. εὐχομένῳ δὲ ταῦτα καὶ λιπαρῶς ἱεκετεύοντι
τῷ βασιλεῖ θεοσημία τις ἐπιφαίνεται παραδοξοτάτη, ἣν τάχα μὲν
&lt;ἂν&gt; ἄλλου λέγοντος οὐ ῥᾀδιον ἦν ἀποδέξασθαι, αὐτοῦ δὲ τοῦ νικητοῦ
<lb n="10"/> βασιλέως τοῖς τὴν γραφὴν διηγουμένοις ἡμῖν μακροῖς ὕστερον
χρόνοις, ὅτε ἠξιώθημεν τῆς αὐτοῦ γνώσεώς τε καὶ ὁμιλίας, ἐξαγγείλαντος
ὅρκοις τε πιστωσαμένου τὸν λόγον, τίς ἂν ἀμφιβάλοι μὴ οὐχὶ
πιστεῦσαι τῷ διηγήματι; μάλισθ' ὅτε καὶ ὁ μετὰ ταῦτα χρόνος ἀληθῆ
τῷ λόγῳ παρέσχε τὴν μαρτυρίαν. 2ἀμφὶ μεσημρινὰς ἡλίου ὥρας,
<lb n="15"/> ἤδη τῆς ἡμέρας ἀποκλινούσης, αὐτοῖς ὀφθαλμοῖς ἰδεῖν ἔφη ἐν αὐτῷ
οὐρανῷ ὑπερκείμενον τοῦ Ἡλίου σταυροῦ τρόπαιον ἐκ φωτὸς συνιστάμενον,
γραφήν τε αὐτῷ συνῆφθαι λέγουσαν· τούτῳ νίκα. θάμβος
δ' ἐπὶ τῷ θεάματι κρατῆσαι αὐτόν τε καὶ τὸ στρατιωτικὸν ἅπαν, ὃ
δὴ στελλομένῳ ποι πορείαν συνείπετό τε καὶ θεωρὸν ἐγίνετο τοῦ
<lb n="20"/> θαύματος. 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Καὶ δὴ διαπορεῖν πρὸς ἑαυτὸν ἔλεγε, τί ποτε
εἴη τὸ φάσμα. ἐνθυμουμένῳ δ' αὐτῷ καὶ ἐπὶ πολὺ λογιζομένῳ νὺξ
ἐπᾐει καταλαβοῦσα. ἔνθα δὴ ὑπνοῦντι αὐτῷ τὸν Χριστὸν τοῦ θεοῦ
σὺν τῷ φανέντι κατ' οὐρανὸν σημείῳ ὀφθῆναί τε καὶ παρακελεύσασθαι,
μίμημα ποιησάμενον τοῦ κατ' οὐρανὸν ὀφθέντος σημείου τούτῳ
<lb n="25"/> θρὸς τὰς τῶν πολεμίων συμβολὰς ἀλεξήματι χρῆθαι. </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἅμα
δ' ἡμέρᾳ διαναστὰς τοῖς φίλοις ἐξηγόρευε τὸ ἀπόρρητον. κἄπειτα
χρυσοῦ καὶ λίθων πολυτελῶν δημιουγροὺς συγκαλέσας μέσος αὐτὸς
καθιζάνει καὶ τοῦ σημείου τὴν εἰκόνα φράζει, ἀπομιμεῖσθαί τε αὐτὴν
χρυσῷ καὶ πολυτελέσι λίθοις διεκελεύετο. ὃ δὴ καὶ ἡμᾶς ὀφαλμοῖς
<lb n="30"/> ποτε παραλαβεῖν αὐτὸς βασιλεύς, θεοῦ καὶ τοῦτο χαρισαμένου, ἠξίωσεν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἦν δὲ τοιῷ δε σχήματι κατεσκευασμένον. ἡψηλὸν δόρυ
χρυσῷ κατημφιεσμένον κέρας εἶχεν ἐγκάρσιον [σταυροῦ σχήματι πεποιημένον],
ἄνω δὲ πρὸς ἄκρῳ τοῦ αντὸς στέφανος ἐκ λίθων πολυ-
<note type="footnote">16 ff: vgl. Socr. Hist. Eccl. I, 2 (7), Sozom. Hist. Eccl. I, 3; sehr frei benutzt
 von Gelas. Cyzie. I, 4.</note>
<note type="footnote">2 ματαιίζειν V, so Wil.| 6 χεῖρα δεξιὰν VJ, χεῖρα &lt; ΜΒΑ, so Wil.; vgl.
 Laus C. X, 7| 8 θεοσημεία VJMB, θεοσημία Α| 9 ἂν + Hkl|  17 συνῆφθαι
 λέγουσαν] συνηφθεῖσαν Hkl| τούτω, ω auf Ras. J|  18 δ' VA, τ' JMB| 19 τοῦ
 &lt; J|  vielleicht θεωρὸς Hkl|  27 δημιουργοῖς, aber υ über ι, V| 29 διακελεύεται,
 aber ε u. o über der Zeile, J| 30 αὐτὸς — ἠξίωσεν ΜΒΑ| 31 ὑψηλὸν hier beginnt
 das neue Cap. in V| 32 σταυροῦ — πεποιημένον &lt; Hkl.</note>


<pb n="22"/>
τελῶν καὶ χρυσοῦ συμπεπλεγμένος κατεστήρικτο, καθ’ οὗ τῆς σωτηρίου
ἐπηγορίας τὸ σύμβολον, δύο στοιχεῖα τὸ Χριστοῦ παραδηλοῦντα
ὄνομα διὰ τῶν πρώτων ὑπεσήμαινον χαρακτήρων], χιαζομένου
τοῦ ῥῶ κατὰ τὸ μεσταίτατον. ἃ δὴ καὶ κατὰ τοῦ κράνους
<lb n="5"/> φέρειν εἴωθε κἀν τοῖς μετὰ ταῦτα χρόνοις ὸ βασιλεύς. τοῦ δὲ πλαγίου
κέρως τοῦ κατὰ τὸ δόρυ πεπαρμένου ὀθόνη τις ἐκκρεμὴς ἀπῃώρητο,
βασθκὸν ὕφασμα ποικιλίᾳ συνημμένων πολυτελῶν λίθων
φωτὸς αὐγαῖς ἐξαστραπτόντων καλυπτόμενον σὺν πολλῷ τε καθυφασμέυνον
χρυσῷ, χρυσῷ, τι χρῆμα τοῖς ὁρῶσι παρέχον τοῦ κάλλους.
<lb n="10"/> τοῦτο μὲν οὖν τὸ φᾶρος τοῦ κέρως ἐξημμένον σύμμετρον
μήκους τε καὶ πλάτους περιγραφὴν ἀπελάμβανε. τὸ δ' ὄρθιον δόρυ.
τῆς κάτω ἀρχῆς ἐπὶ πολὺ μηκυνόμενον ἄνω μετέωρον, ὑπὸ τῷ τοῦ
σταυροῦ τροπαίῳ πρὸς αὐτοῖς ἄκροις τοῦ διαγραφέντος ὑφάσματος
τὴν τοῦ θεοφιλοῦς βασιλέως εἰκόνα χρυσῆν μέχρι στέρνων τῶν τ
<lb n="15"/> αὐτοῦ παίδων ὁμοίως ἔφερεν. τούτῳ μὲν οὐν τῷ σωτηρίῳ σημείῳ
πάσης ἀντικειμένης καὶ πολεμίας δυνάμεως ἀμυντηρἰῳ διὰ παντὸς
ἐχρῆτο βασιλεύς, τῶν τε στρατοπέδων ἁπάντων ἡμεῖσθαι τὰ τούτου
ομοιωματα προσέταττεν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀλλὰ ταῦτα σμικρὸν ὕστερον. κατὰ δὲ τὸν δηλωθέντα
<lb n="20"/> χρόνον τὴν παράδοξον καταπλαγεὶς ὄψιν, οὑδ' ἓτερον θεῶν ἢ τὸν
ὀφθέντα δοκιμάσας σέβειν τοὺς τῶν αὐτοῦ λόγων μύστας ἀνεκαλεῖτο,
καὶ τίς εἴη θεὸς ἡρώτα ἠρώτα τίς τε ὁ τῆς ὀφθείσης ὄψεως τοῦ
σημείου] λόγος. οἱ δὲ τὸν μὲν εἶναι θεὸν ἔφασαν θεοῦ τοῦ ἑνὸς
καὶ μόνου μονογενῆ παῖδα, τὸ δὲ σημεῖον τὸ φανὲν σύμβολον μὲν
<lb n="25"/> ἀθανασίας εἶναι τρόπαιον δ' ὑπάρχειν τῆς κατὰ τοῦ θανάτου νίκης,
ἣν ἐποιήσατό ποτε παρελθὼν ἐπὶ γῆς, ἐδίδασκόν τε τὰς τῆς παρόδου
αἰτίας, τὸν ἀκριβῆ λόγον αὐτῷ τῆς κατ' ἀνθρώπους οἰκονομίας ὑπο
τιθέμενοι. ὁ δὲ καὶ τούτοις μὲν ἐμαθητεύετο τοῖς λόγοις, θαῦμα δ
εἶχε τῆς ὀφθαλμοῖς αὐτῷ παραδοθείσης θεοφανείας, συμβάλλων τε
<lb n="30"/> τὴν οὐράνιον ὄψιν τῇ τῶν λεγομένων ἐρμηνείᾳ τὴν διάνοιαν ἐστη-
ρίζετο, δεοδίδακτον αὐτῷ τὴν τούτων γνῶσιν παρεἶναι πειθόμενος.
καὶ αὐτὸς δ' ἤδη τοῖς ἐνθέοις ἀναγνώσμασι προσέχειν ἡξίου. καὶ δὴ
τοὺς τοῦ θεοῦ ἱερέας παρέδρους αὐτῶ ποιησάμενος τὸν ὀφθέντα θεὸν
πάσαις δεῖν ὥετο θεραπείαις τιμᾶν. κἄπειτα φραξάμενος ταῖς εἰς
<note type="footnote">3 τοὔνομα V, ὄνομα, ὄ auf Ras., J Ι διὰ — χαρακτήρων &lt; Hkl Ι 4 ῥῶ VMB,
ρ oder ρ JA Ι καὶ nur in V Ι 6 τοῦ] τούτω V, τοῦτο, aber το ausradiert, J Ι 8 αὐγὰς
Wil. Ι καθυφασμένον MBA Ι 9 παρέχ(ον VMB, παρέχον (aber ο aus ω ändert
J, A | 11 ὐπελάμβανε J Ι 13 διαγραφέντος Val., διαγράφοντος HSS Ι 17 τὰ τῶν αὐτόθι συγκλητικῶν ἀνδρῶν τὴν ἔπαρχον διεπόντων ἐξουσίαν,</note>


<pb n="23"/>
αὐτὸν ἀγαθαῖς ἐλπίσιν ὥρμητο λοιπὸν τοῦ τυραννικοῦ πυρὸς τὴν ἀπειλὴν κατασβέσων.

</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Καὶ γὰρ δὴ πολὺς ἢν ὁ ταύτῃ προαρπάσας τὴν βασιλεύουσαν 
πόλιν δυσσεβείαις καὶ ἀνοσιουργίαις ἐγχειρῶν, ὡς μηδὲν 
<lb n="5"/> τόλμημα παρελθεῖν μιαρᾶς καὶ ἀκαθ ἄρτου πράξεως. διαξευγνύς γέ τοι 
τῶν ἀνδρῶν <add>τάς</add> κατὰ νόμον γαμετάς, αὐταῖς ἐνυβρίζων αἰσχροτάτως 
τοῖς ἀνδράσιν ἀπέπεμπεν, καὶ ταῦτ' οὐκ ἀσήμοις οὐδ' ἀφανέσιν, ἀλλ' 
αὐτοῖς ἐμπαροινῶν τοῖς τὰ πρωτεῖα τῆς Ῥωμαίων συγκλήτου βουλῆς 
κατέχουσιν. μυρίαις μὲν οὑν ἐλευθέραις γυναιξὶν ἐνυβρίξων αἰσχρῶς,

<lb n="10"/> οὐκ εἶχεν ὅπως ἐμπλήσειε τὴν ἀκρατῆ καὶ ἀκόλαστον αὐτοῦ ψυχήν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὡς δὲ καὶ Χριστιαναἷς ἐνεχείρει, [καὶ] οὐκέθ' οἷός τε ἢν εὐπορίαν 
ταῖς μοιχείαις ἐπινοεῖν θᾶττον γὰρ τὴν ψυχὴν θανατῶσαι ἢ τὸ 
σῶμα αὐτῷ παρεχώρουν ἐπὶ φθορὰν αὗται.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Μία γοῦν τις 
〈γυνὴ〉 τῶν αὐτόθι ουγκλητικῶν ἀνδρῶν τὴν ἔπαρχον διεπόντων ἐξουσίαν,

<lb n="15"/> ὡς ἐπιστάντας τῷ οἴκῳ τοὺς τὰ τοιαῦτα τῷ τυράννῳ διακονουμένους
ἐπύθετο Χριστιανὴ δ' ἦν), τόν τε ἄνδρα τὸν αὑτῆς ἔγων
δέους ἔνεκα λαβόντας ἀπάγειν αὐτὴν κελεῦσαι, βραχὺν ὑποπαραιτησαμένη
χρόνον ὡς ἂν τοῦ σώματος τὸν συνήθη περιβάλοιτο κκόσμον,
εἴσεισιν ἐπὶ τοῦ ταμείου καὶ μονωθεῖσα ξίφος κατὰ τοῦ στέρον
<lb n="20"/> πήγνυσι, θανοῦσά τε παραχρῆμα τὸν μὲν νεκρὸν τοῖς προαγωγοῖς
καταλείπει, ἔργοις δ’ ἁπάσης γεγωνοτέροις φωνῆς, ὅτι μόνον χρῆμα
ἀήττητόν τε καὶ ἀνώλεθρον ἡ βοωμένη παρὰ Χριστιανοῖς σωφροσύνη
πέφυκεν, εἰς πάντας ἀνθρώπους τούς τε νῦν ὄντας καὶ τοὺς μετεπειτα
γενησομένους ἐξέφηνεν. αὕτη μεν οὐν τοιαύτη τις ὤφθη.
<lb n="25"/> </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὸν δὲ τοιούτοις ἐπιτολμῶντα πάντες ὑπεπτηχότες,
δῆμοι καὶ ἄρχοντες, ἔνδοξοί τε καὶ ἄδοξοι, δεινῇ κατετρύχοντο τυραννίδι,
καὶ οὐδ' ἠρεμούντων καὶ τὴν πικρὰν φερόντων δουλείαν ἀπαλλαγή
τις ὅμως ἦν τῆς τοῦ τυράννου φονώσης ὠμότητος. ἐπὶ σμικρᾷ
γοῦν ἤδη ποτὲ προφάσει τὸν δῆμον εἰς φόνον τοῖς ἀμφ' αὐτὸν δορυφόροις
<lb n="30"/> ἐξεδίδου, καὶ ἐκτείνετο μυρία πλήθη τοῦ δήμου Ῥωμαίων
<note type="footnote">
5 διαξεύγνυς — 9 κατέχουσιν: fast dasselbe Euseb. H. E. VIII, 14,2. Mit 9 —
13 u. –25 vgl. Euseb. H. E. VIII, 14, 16 u. 17. — Capp. 3536
fast örtlicher Uebereinstimrnung Euseb. H. E. VIII, 14, 3 — 6.
6 τὰς Hist. Eccl., κατὰ νόμον — αἰσχρ.  JMBA, ταύτα( ταύταις L ἐνυβριζων
ἀτιμότατα τοῖς ἀνδράσιν αὖθις Hist. Eccl. Ι 11 καὶ  Val. Ι 12 ταῖς μοιχείαις
Hkl (vgl. Hist. Eccl. VIII, 14, 2), τοῖς οἰκείοις HSS Ι γὰρ N, γοῦν VJMBA
ἢ über der Zeile V2 Ι 14 γυνὴ + Hkl Ι τις steht nach ἀνδρῶν in V Ι 17 Wort-
folge αὐτὴν ἀπάγειν JMBA Ι 19 κατὰ  MBA Ι 21 γεγωνοτέραν ΜΒ, γεγωνοτέρον
A Ι 25 τοῖς τοιούτοις J Ι ὑπεπτηχ.] οἱ πεπτηχότες VM, ὑπεπηχότες Β1, aber τ
über der Zeile B2, ὑποπεπτηχότες Hist. Eccl. Ι 29 ποτὲ  Α, Hiat EccL Ι ’M) Wort-
folge τοῦ Μου μυρία πλήθη Ῥ. V, μυρία τοῦ δήμου Ῥ. πλήθη Ηist. Eccl.</note>

<pb n="24"/>
ἐπ' αὐτοῦ μέσου τοῦ ἄστεος οὐ Σκυθῶν οὐδὲ βαρβάρων ἀλλ’ αὐτῶν
τῶν οἱκείων δόρασι καὶ πανοπλίαις. συγκλητικῶν γε μὴν φόνος ὅσος
δἰ ἐπιβουλὴν ἐνηργεῖτο τῆς ἐκάστου περιουσίας οὐδ' ἐξαριθμήσασθαι
δυνατόν, ἄλλοτε ἄλλαις πεπλασμέναις αἰτίαις μυρίων ἀναιρουμένων.</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἡ δὲ τῶν κακῶν τῷ τυράννῳ κορωνὶς ἐπὶ γοητείαν
ἤλαυνε, μαγικαῖς ἐπινοίαις τοτὲ μὲν γυναῖκας ἐγκύμονας ἀυασχίζοντος
τοτὲ δὲ νεογνῶν σπλάγχνα βρεφῶν διερευνωμένου λέοντάς τε
κατασφάττοντος καί τινας ἀρρητοπιΐας ἐπὶ δαιμόνων προκλήσεις
καὶ ἀποτροπιασμὸν τοῦ πολέμου συνιδταμένου. διὰ τούτων γὰρ τῆς
<lb n="10"/> νίκης κρατήσειν ἤλπιξεν. οὕτω μὲν οὖν ἐπὶ Ῥώμης τυραννῶν οὐδ
ἔστιν εἰπεῖν οἷα δρῶν τοὺς ὑπηκόους κατεδουλοῦτο, ὥστ' ἤδη τῶν
ἀναγκαίων τροφῶν ἐν ἐσχάτῃ σπάνει καὶ ἀπορίᾳ καταστῆναι, ὅσην
ἐπὶ Ῥώμης ἄλλοτέ ἄλλοτέ ποτε οἱ καθ’ ἡμᾶς γενέσθαι μνημονεύουσιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀλλὰ γὰρ τούτων ἁπάντων οἶκτον ἀναλαβὼν Κωνσταντῑνος
<lb n="15"/> πάσαις πάσαις ὡπλίζετο κατὰ τῆς τυραννίδος. προστησάμενος
δῆτα ἑαυτοῦ θεὸν τὸν ἐπὶ πάντων σωτῆρά τε καὶ βοηθὸν
ἀνακαλεσάμενος τὸν Χριστόν, αὐτοῦ τε τὸ νικητικὸν τρόπαιον τὸ
δὴ σωτήριον σημεῖον τῶν ἀμφ' αὐτὸν ὁπλιτῶν τε καὶ δορυφόρων
προτάξας ἡγεῖτο πανστρατιᾷ, Ῥωμαίοις τὰ τῆς ἐκ προγόνοων ἐλευθερίας
<lb n="20"/> προμνώμενος. Μαξεντίου δῆτα μᾶλλον ταῖς κατὰ γοητείαν
μηχαναῖς ἢ τῇ τῶν ὑπηκόων ἐπιθαρσοῦντος εὐνοίᾳ, προελθεῖν δ’
οὑδ' ὅσον πυλῶν τοῦ ἄστεος ἐπιτολμῶντος, ὁπλιτῶν δ' ἀναρίθμῳ
πλήθει καὶ στρατοπέδων λόχοις μυρίοις πάντα τόπον καὶ χώραν καὶ
πόλιν ὅση τις ὺπ΄ αὐτῷ δεδούλωτο φραξαμένου, ὸ τῆς ἐκ θεοῦ
<lb n="25"/> συμμαχίας ἀνημμένος βασιλεὺς ἐπιὼν πρώτῃ καὶ δευτέρᾳ καὶ τρίτῃ
τοῦ τυράννου παρατάξει εὖ μάλα τε πάσας ἐξ αὐτῆς πρώτης ὁρμῆς
χειρωσάμενος, πρόεισιν ἐπὶ πλεῖστον ὅσον τῆς Ἰταλῶν χώρας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἤδη δ' αὐτῆς Ῥώμης ἄγχιστα ἦν. εἶθ' ὡς μὴ τοῦ
τυράννου χάριν Ῥωμαίοις πολεμεῖν ἐξαναγκάζοιτο, θεὸς αὐτὸς οἷα</p>
<note type="footnote">
<p>20 Μαξεντίου — bis zum Ende des Cap. 40: mit ähnlichen Worten Euseb.
H. E. IX, 9, 3—19.</p></note>
<note type="footnote">1 ἄστεος, ο auf Ras. aus ω, V, πόλεως Hist. Eccl. Ι οὐδὲ V, Hist. Eccl., ἢ
JMBA Ι 3 ἐπιβουλῆς J, Hist. Eccl.: AR Ι 6 ἤλαυνεν Ηist. Eccl. Ι τοτὲ] ποτὲ Μ, το
ändert in ὅ B2 Ι ἐγκύμωνας MB | 7 τοτὲ] ὅτε Μ, B2 wie 6 Ι 7 διερευνώμενα V Ι
γέροντας Hist, Eccl. 0, sonst λέοντας Ι 8 προκλήσεις V, Hist. Eccl., προσκλήσεις
JMBA Ι 10 οὕτω] οὖτος Hist. Eccl. | ὁ τυραννῶν VA Ι οὐδ’ V, Hist Eccl., οὐκ JMBA Ι
12 ἐν &lt; MBA | σπάνη V, σπάνει, ει auf Ras., J Ι ὅσον MBA Ι 17 τε τὸ Hkl u.
Wil., τό τε HSS Ι 21 ἐπιθαρσοῦντος V, Hist. Eccl., ἐπῖθαρρ. JMBA Ι προελθεῖν
VA, Hist. Eccl., προσελθεῖν JMB | 22 δ’ ἀναρίθμω V, δ’ ἀναριθμήτω J, δ’ ἀνηρίθμω
Hist. Eccl., &lt; MBA Ι 23 τῷ πλήθει MBA Ι στρατοπέδω J.</note>


<pb n="25"/>
<p>δεσμοῖς τισι τὸν τύραννον πορρωτάτω πυλῶν ἐξέλκει, καὶ τὰ πάλαι
δὴ κατ΄ ἀσεβῶν ὡς ἐν μύθου λόγῳ παρὰ τοῖς πλείστοις ἀπιστούμενα,
πιστά γε μὴν πιστοῖς ἱεραῖς βίβλοις ἐστηλιτευμένα, αὐταῖς ἐνεργείαις
ἅπασιν ἁπλῶς εἰπεῑν πιστοῖς ἅμα καὶ ἀπίστοις ὀφθαλμοῖς τὰ
<lb n="5"/> παράδοξα θεωμένοις ἐπιστώσατο. ὥσπερ γοῦν ἐπ' αὐτοῦ ποτε
Μωὑσέως &gt; τοῦ θεοσεβοῦς Ἑρραίων γένους ἅρματα Φαραὼ καὶ
τὴν δύναμιν αὐτοῦ ἔρριψεν εἰς θάλασσαν καὶ ἐπιλέκτους ἀναβάτας
τριστάτας κατεπόντισεν ἐν ἐρυθρᾷ”, κατὰ ταῦτα δὴ καὶ Μαξέντιος
οἴ τ' ἀμφ' αὐτὸν ὑπλῖται καὶ δορυφόροι „ἔδυσαν εἰς βυθὸν ὡσεὶ
<lb n="10"/> λίθος”, ὁπηνίκα νῶτα δοὺς τῇ ἐκ θεοῦ μετὰ Κωνσταντίνου δυνάμει
τὸν πρὸ τῆς πορείας διῄει ποταμόν, ὃν αὐτὸς σκάφεσι ξεύξας καὶ
εὖ μάλα γεφυρώσας μηχανὴν ὀλέθρου καθ’ ἑαυτοῦ συνεπήξατο, ὧδέ
πη ἐλεῖν τὸν τῷ θεῷ φίλον ἐλπίσας. ἀλλὰ τῷδε μὲν δεξιὸς παρῆν
ὁ αὐτοῦ θεός, ὁ δ' τὰς τὰς κρυφίους μηχανὰς καθ’ ἐαυτοῦ δείλαιος]
<lb n="15"/> συνίστη. ἐφ' ᾠ καὶ ἡν εἰπεῖν, ὡς ἄρα λάκκον λάκκον καὶ ἀνέσκαψεν
αὐτὸν καὶ ἐμπεσεῖται εἰς βόθρον ὃν εἰργάσατο. ἐιστρέψει ὁ πόνος
αὐτοῦ εἰς κεφαλὴν αὐτοῦ, καὶ ἐπὶ κορυφὴν αὐτοῦ ἡ ἀδικία αὐτοῦ
καταβήσεται.” οὕτω δῆτα θεοῦ νεύματι τῶν ἐπὶ τοῦ ζεύγματος
μηχανῶν τοῦ τ' ἐν αὐτοῖς ἐγκρύμματος &lt;διαλυθέντος&gt; οὐ κατὰ
<lb n="20"/> τὸν ἐλισθέντ, ὑφιζάνει μὲν ἡ διάβασις χωρεῖ δ’ ἀθρόως αὔτανδρα
κατà τοῦ βυθοῦ τὰ σκάφη, καὶ αὐτός γε πρῶτος ὸ δείλαιος εἶτα δὲ
καὶ οἱ ἀμφ' αὐτὸν ὑπασπισταί τε καὶ δορυφόροι, ᾐ τὰ θεῖα προανεφώνει
φώνει λόγια, „ἔδυσαν ὡσεὶ μόλιβδος ἐν ὕδατι σφοδρῷ.” ὥστ' εἰκότως
ἂν εἰ καὶ μὴ λόγοις ἔργοις δ' οὖν ὁμοίως τοῖς ἀμφὶ τὸν μέγαν θεράποντα
<lb n="25"/> Μωῦσέα τοὺς παρὰ θεοῦ τὴν νίκην ἀραμένους αὐτὰ δὴ τὰ
κατὰ τοῦ πάλαι δυσσεβοῦς τυράννου ὧδέ πως ἀνυμνεῖν καὶ λέγειν·
„ ἄσωμεν τῷ κυρίῳ, ἐνδόξως γὰρ δεδόξασται. ἵππον καὶ ἀναβάτην
ἔρριψεν εἰς θάλασσαν, βοηθὸς καὶ σκεπαστὴς ἐγένετό μοι εἰς σωτη-
<note type="footnote">6 Exod. 15, 4. 9 Exod. 15, 5. 15 Psal. 7, 16ff. 23 Exod. 15, 10. 27 Exod. 15, 1, 2.
1 τὰ] τὰς V Ι 3 πιστοῖς JMBA, Hist. Eccl., τοῖς πιστοῖς V Ι ἱεραῖς — πιστοῖς
&lt; MBA Ι ἐν ἱεραῖς Hist. Eccl. Ι αὐταῖς ἐνεργείαις] αὐτῇ ἐναργείᾳ Hist. Eccl. Ι 4 τὰ
+ vor ὀφθαλμοῖς J | 5 γοῦν V, οὖν JMBA | 6 Μωυσέως V, Hist. Eccl., Μωυ
JMBA Ι καὶ &lt; HSS, καὶ τοῦ πάλαι θεοσεβοῦς Hist. Eccl. Ι 8 κατὰ &lt; MBA Ι ταῦτα]
τὰ αὐτὰ Hist. Eccl., besser, vgl. I, 43, 3 Ι 14 ὁ αὐτοῦ] ἑαυτοῦ MB Ι ἄρα VJ, ἄνευ
MBA Ι δείλαιος &lt; Wil., vgl. Ζ. 21 Ι 16 αὐτὸν JMBA, Hist. Eccl., Vet, Test.,</note>


<pb n="26"/>
ρίαν.“ καί „τίς ὅμοιός σοι ἐν θεοῖς, κύριε, τίς ὅμοιός σοι;
ἐν ἁγίοις, θαυμαστὸς ἐν δόξαις, ποιῶν τέρατα.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ταῦτά τε καὶ ὅσα τούτοις ἀδελφὰ Κωνσταντῖνος τῷ
πανηγεμόνι καὶ τῆς νίκης αἰτίῳ κατὰ καιρὸν ὁμοίως τῷ μεγάλῳ θεράποντι
<lb n="5"/> ἕργοις αύτοῖς ἀνυμνήσας, μετ΄ ἐπινικίων εἰσήλαυνεν εἰς τὴν
βασιλεύουσαν πόλιν. πάντες δ' ἀθρόως αὐτὸν οἵ τ’ ἀπὸ τῆς συγκλή-
του βουλῆς οἴ τ' ἄλλως ἐπιφανεῖς καὶ διάσημοι τῶν τῇδε, ὥσπερ ἐξ
εἰργμῶν ἠλευθερωμένοι σὺν παντὶ δήμῳ Ῥωμαίων φαιδροῖς ὄμμασιν
αὐταῖς ψυχαῖς μετ΄ εὐφημιῶν· καὶ ἀπλήστου χαρᾶς ὺπεδέχοντο, ὸμοῦ
<lb n="10"/> τ' ἄνδρες ἅμα γυναιξὶ καὶ παισὶ καὶ οἰκετῶν μυρίοις πλήθεσι λυτρωτὴν
αὐτὸν σωτῆρά τε καὶ εὐεργέτην βοαῖς ἀσχέτοις ἐπεφώνουν. ὁ
δ' ἔμφυτον τὴν εἰς τὸν θεὸν εὐσέβειαν κεκτημένος μήδ' ἐπὶ ταῖς
βοαῖς χαυνούμενος μήδ' ἐπαιρόμενος τοῖς ἐπαίνοις τῆς δ’ ἐκ θεοῦ
συνῃσθημένος βοηθείας, εὐχαριστήριον ἀπεδίδου παραχρῆμα εὐχὴν τῷ
<lb n="15"/> τῆς νίκης αἰτίῳ. </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Φωνῇ τε μεγάλῃ καὶ στήλαις ἅπασιν ἀνθρώποις
τὸ σωτήριον ἀνεκήρυττε σημεῖον, μέσῃ τῇ βασιλευούσῃ πόλει μέγα
τρόπαιον τουτὶ κατà τῶν πολεμίων ἐγείρας διαρρήδην τε ἀναξαλείπτοις
ἐγχαράξας τύποις σωτήριον τουτὶ σημεῖον τῆς Ῥωμαίων ἀρχῆς καὶ
τῆς καθόλου βασιλείας φυλακτηριον. αὐτίκα δ' οὐν ὑψηλὸν δόρυ
<lb n="20"/> σταυροῦ σχήματι ὑπὸ χεῖρα ἰδίας εἰκόνος έν ἀνδριάντι κατειργασμένης
〈έν τῷ &gt; τῶν ἐπὶ Ῥώμης δεδημοσιευμένῳ ἐν] τόπῳ στήσαντας,
αὐτὴν δὴ ταύτην τὴν γραφὴν ῥήμασιν αὐτοῖς ἐγχαράξαι τῇ Ῥωμαίων
ἐγκελεύεται φωνῇ· Τούτῳ τῷ σωτηριώδει σημείῳ τῷ ἀληθεῖ ἐλέγχῳ
τῆς ἀνδρείας τὴν πόλιν ὑμῶν ζυγοῦ τυραννικοῦ διασωθεῖσαν ἡλευθέρωσα.
<lb n="25"/> ἔτι μὴν καὶ τὴν σύγκλητον καὶ τὸν δῆμον Ῥωμαίων τῇ
ἀρχαίᾳ ἐπιφανείᾳ καὶ λαμπρότητι ἐλευθερώσας ἀποκατέστησα.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὁ μὲν οὖν θεοφιλὴς βασιλεὺς ὧδέ πη τῇ τοῦ νικοποιοῦ
σταυροῦ ὁμολογίᾳ λαμπρυνόμενος σὺν παρρησίᾳ πάσῃ τὸν υἱὸν τοῦ
<note type="footnote"><p>1 Exod. 15,11. — 3ff. vgl. Gelas. Cyzic. I, 6. — 16 φωνῇ — 20 φυλακτήριον:
ähr dasselbe Laus Const. IX, 8.</p></note>
<note type="footnote">2 ἐν δόξως VJAB, aber B änderte ω in αι, ἐν δόξοις M, ἐν δόξαις Hist.
Eccl., Vet. Test. Ι 5 εἰς V, ἐπὶ JMBA Ι 9 ὑπεδέχοντο JMBA, ὑποδεχομένων Hist.
Eccl., προσεδέχοντο V Ι 13 μηδ’ Hist. Ecel., μητ' HSS | 15 φωνῇ Laus Const.,
γραφῇ VJMBA Ι 16 ἀνεκήρυττε V, ἀνεκηρύττετο JMBA Ι 17 τε] δὲ JM Ι 18 σημεῖον
τῆς Ῥωμαίων auf Ras. J | 20 ὑπὸ etwas ümlich! Ι 21 δεδημοσιευμένων HSS Ι
ἐν τῷ μάλιστα + Wil. nach Hist. Eccl., Gelas. Ι 22 δὴ] δὲ VJM Ι τὴν &lt; J Ι
αὐτοῖς &lt; MBA Ι 24 ἡμῶν MB Ι 26 ἀποκατέστησα JA, Hist. Eccl., ἀπεκατέστησα
VMB Ι 27 τῇ &lt; JMBA Ι 28 σταυροῦ] σρσ (= σωτήρος) V Ι πάση V, πολλῆ
JMBA.</note>


<pb n="27"/>
θεοῦ Ῥωμαίοις αὐτοῖς αὐτοῖς γνώριμον ἐποίει. πάντες δ' ἀθρόως οἱ τὴν
πόλιν οἰκοῦντες αὐτῇ συγκλήτῳ καὶ δήμων πλήθεσιν, ὡσανεὶ πικρᾶς
καὶ τυραννικῆς ἀναπνεύσαντες δυναστείας, φωτὸς ἀπολαύειν ἐδόκουν
καθαρωτέρου αύγῶν καινοῦ τε καὶ νέου βίου παλιγγενεσίας μετέχειν.
<lb n="5"/> ἔθνη τε πάνθ' ὅσα ὠκεανῷ τῷ κατὰ δύοντα ἥλιον περιωρίζετο,
τῶν πρὶν συνεχόντων κακῶν ἠλευθερωμένα, πανηγύρεσι
φαιδραῖς ἐνευφραινόμενα τὸν καλλίνικον τὸν θεοσεβῆ τὸν κοινὸν
εὐεργέτην ἀνυμνοῦντα διετέλει, φωνῇ τε μιᾷ καὶ ἑνὶ στόματι κοινὸν
ἀγαθὸν ἀνθρώποις ἐκ θεοῦ χάριτος οἱ πάντες Κωνσταντῖνον ὡμολόγουν
<lb n="10"/> ἐπιλάμψαι. ἡπλοῦτο δὲ καὶ βασιλικὸν ἁπανταχοῦ γράμμα,
τοῖς μὲν τὰς ὑπάρξεις ἀφαρπαγεῖσι τὴν τῶν οἰκείων ἀπόλαυσιν δωρούμενον
τοὺς δ' ἄδικον ἐξορίαν ὑπομείναντας ἐπὶ τὰς σφῶν ἀνακαλούμενον
ὲστίας, ἡλευθέρου δὲ καὶ δεσμῶν παντός τε κινδύνου καὶ</p>
<p>δέους τοὺς ὑπὸ τῆς τυραννικῆς ὠμότητος τούτοις ὑποβεβλημένους.</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Βασιλεὺς δ' αὐτὸς τοὺς τοῦ θεοῦ λειτουργοὺς συγκαλῶν,
θεραπείας αὐτοὺς διὰ τιμῆς ἄγων τῆς ἀνωτάτω ἠξίου, ἔργοις καὶ
λόγοις τοὺς ἄνδρας ὼσανεὶ τῷ αὐτοῦ θεῷ καθιερωμένους φιλοφρονούμενος.
ὑμοτράπεζοι δῆτα συνῆσαν συνῆσαν ἄνδρες εὐτελεῖς μὲν τῇ τοῦ
σχήματος ὁφθῆναι περιβολῇ, άλλ΄ ού τοιοῦτοι καὶ αύτῷ νενομισμένοι,
<lb n="20"/> ὅτι μὴ τὸν ὁρώμενον τοῖς πολλοῖς ἄνθρωπον τὸν δ' έν ἐνάστῳ τιμώμενον
ἐποπτεύειν ἐδόκει θεόν. ἐπήγετο δ' αύτοὺς καὶ ὅποι ποτὲ
στέλλοιτο πορείαν, κἀν τούτῳ τὸνλ θεραπευόμενον πρὸς αὐτῶν δεξιὸν
τῶν παρεῖναι πειθόμενος. ναὶ μὴν καὶ ταῖς ἐκκλησίαις τοῦ θεοῦ
πλουσίας τὰς παρ' ἑαυτοῦ παρεῖχεν ἐπικουρίας, ἐπαύξων μὲν καὶ εἰς
<lb n="25"/> ὕψος αἴρων τοὺς εὐκτηρίους οἴκους, πλείστοις δ' ἀναθήμασι τὰ σεμνὰ
τῶν τῆς ἐκκλησίας καθηγιασμένων φαιδρύνων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Παντοίας τε χρημάτων διαδόσεις τοῖς ἐνδεέσι ποιούμενος.
τούτων δ' ἐκτὸς καὶ τοῖς ἔξωθεν αὐτῷ προσιοῦσι φιλάνθρωπον καὶ
εὐεργετικξὸν παρέχων ἐαυτόν, τοῖς μὲν ἐπ' ἀγορᾶς μεταιτοῦσιν οἰκτροῖς
<lb n="30"/> τισι καὶ ἀπερριμμένοις οὐ χρημάτων μόνον οὐδέ γε τῆς άναγκαίας
τροφῆς ἀλλὰ καὶ σκέπης εὐσχήμονος τοῦ σύματος προὐνόει, τοῖς δ
εὖ μὲν τὰ πρῶτα γεγονόσι βίου δὲ μεταβολῇ δυστυχήσασι δαψιλεστέρας
<note type="footnote">2 συγκλήτω V, aber ου über der Zeile V2 Ι 3 δυναστείαι V. αις über der Zeile
V2 Ι 4 καθαρωτέρου Hkl, καθαρότερον V, καθαρωτέρων JBA, καθαρωτάτων Μ Ι
5 τῶ ὡκεανῶ τῶ J Ι περιορίζετο V; vgl. 10,27 Ι 8 διετέλει V, διετέουν JMBA Ι
11 cufann. V, ὑφαρπ. JMBA | in δωρούμενον steht ov anfBaa. .1 I 13 ἠλευθέρου V.
aber v über der Zeile V2 | δὲ V, τε JMBA | 16 αὐτοὺς διὰ VJ. ὡς διὰ MBA
ν &lt; JMBA, διὰ τιμῆς ἄγων bedenklich Wil., διὰ παντὸς τιμῶν Hkl Ι IS τῇ
τοῦ σχήματος] τῷ σχήματι J Ι 20 ἐν ἐκ. τιμωμ. &lt; ΜΒΑ Ι Wortfolge τὸν θεὸν
δ' ἐποπτεύειν ἐδόκει A Ι 30 ἀπερρημένοις V.</note>


<pb n="28"/>
παρεῖχε τὰς χορηγίας· βασιλικῷ γε τοι φρονήματι μεγαλοπρεπεῖς τὰς
εὐποιίας τοῖς οὕτως ἔχουσι παρέχων, τοῖς μὲν ἀγρῶν κτήσεις ἐδωρεῖτο
τοὺς δὲ διαφόροις άξιώμασιν ἐτίμα. καὶ τῶν μὲν ὀρφανίαν δυστυχησάντων
έν πατρὸς ἐπεμέλετο χώρᾳ, γυναικῶν δὲ χηρῶν τὸ ἀπερίστατον
<lb n="5"/> ἀνακτώμενος δέ οἰκείας ἐτημέλει κηδεμονίας, ὥστ' ἤδη καὶ γάμοις
ζευγνύναι γνωρίμοις αὐτῶ καὶ πλουσίοις ἀνδράσι κόρας ἐρημίᾳ γονέων
ὀρφανωθείσας. καὶ ταῦτ' ἔπραττεν προδιδοὺς ταῑς γαμουμέναι ὅσα
ἐχρῆν τοῖς λαμβάνουσι πρὸς γάμου κοινωνίαν εἰσφέρειν. ὤσπερ δ'
ἀνίσχων ὑπὲρ γῆς ἥλιος ἀφθόνως τοῖς πᾶσι τῶν τοῦ φωτὸς μεταδίδωσι
<lb n="10"/> μαρμαρυγῶν, κατὰ τὰ αὐτὰ τὴ καὶ Κωνσταντῑνος ἅμα ἡλίῳ
ἀνίσχοντι τῶν βασιλικῶν προφαινόμενος, προφαινόμενος, ὡσανεὶ συνανατέλλων
τῷ κατ’ οὐρανὸν φωστῆρι, τοῖς εἰς πρόσωπον αὐτῷ παριοῦσιν ἅπασι
φωτὸς αὐγὰς τῆς οἰκείας ἐξέλαμπε καλοκαγαθίας. οὐκ ἦν ἁπλῶς
αὐτῷ πλησίον γενέσθαι μὴ οὐχὶ ἀγαθοῦ τινος ἀπολαύσαντα, οὐδ' ἦν
<lb n="15"/> ποτ' ἐκπεσεῖν ἐλπίδος χρηστῆς τοῖς τῆς παρ' αὐτοῦ τυχεῖν ἐπικουρίας
προσδοκήσασι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Κοινῶς μὲν οὖν πρὸς ἅπαντας ἦν τοιοῦτος. ἐξίρετον
δὲ τῇ ἐκκλησίᾳ τοῦ θεοῦ τὴν παρ' αὐτοῦ νέμων φροντίδα, διαφερομένων
τινῶν πρὸς ἀλλήλους κατὰ διαφόρους χώρας, οἷά τις κοινὸς
<lb n="20"/> ἐπίσκοπος ἐκ θεοῦ καθεσταμένος συνόδους τῶν τοῦ θεοῦ λειτουργῶν
συνεκρότει. ἐν μέσῃ δὲ τῇ τούτων διατριβῇ οὐκ ἀπαξιῶν παρεῖναί
τε καὶ συνιζάνειν κοινωνὸς τῶν ἐπισκοπουμένων ἐγίνετο, τὰ τῆς
εἰρήνης τοῦ θεοῦ βραβεύων τοῖς πᾶσι, καθῆστό τε [καὶ] μέσος ὡσεὶ
καὶ τῶν πολλῶν εἶς, δορυφόρους μὲν καὶ ὸπλίτας καὶ πὰν τὸ σωματοφυλάκων
<lb n="25"/> γένος ἀποσεισάμενος, τῷ δὲ τοῦ θεοῦ φόβῳ κατημφιεσμένος
τῶν τε πιστῶν ἑταίρων τοῖς εὐνουστάτοις περιεστοιχισμένος.
εἶθ' ὅσους μὲν ἐώρα τῇ κρείττονι γνώμῃ πειθηνίους πρὸς εὐσταθῆ
τε καὶ ὁμογνώμονα παρεσκευασμένους τρόπον εὖ μάλα τούτους ἀπεδέχετο,
χαίροντα δεικνὺς ἐαυτὸν τῇ κοινῇ πάντων ὁμονοίᾳ, τοὺς δ'
<lb n="30"/> ἀπειθῶς ἔχοντας ἀπεστρέφετο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἤδη δέ τινας καὶ κατ’ αὐτοῦ τραχυνομένους ἔφερεν ἀνεξικάκως,
ἠρέμα καὶ πρείᾳ φωνῇ σωφρονεῖν ἀλλὰ μὴ στασιάζειν καὶ τούτοις
ἐγκελευσάμενος. τούτων δ' οἱ μὲν ἀπηλλάττοντο καταιδούμενοι
τὰς παραινέσεις, τοὺς δ' ἀνιάτως πρὸς σώφρονα λογισμὸν ἔχοντας
<note type="footnote">4 ἐπεμέλετο V, ἐπεμελεῖτο JMBA Ι χειρῶν MB, B2 über der Zeile η Ι 5 γάμοις
V, γάμω JMBA Ι 7 ὀρφνωθείσας V, ὀρφανισθείσας JMBA Ι 9 ἀφθόνων V Ι 10 καὶ
&lt; V Ι 13 ἁπλῶς Wil., τ' ἄλλως HSS, in V das zweite λ über der Ζ. Ι 14 αὐτῷ
&lt; MBA Ι 15 ἐπικούρας, ι über der Zeile, V Ι 17 κοινὸς VJ, κοινῶς MBA Ι 20 κατεσταμένος
J, καθεσταμμένος Μ | 23 καὶ &lt; vor μέσος Ηκ1 | 26 τοὺς εὐνουστάτους V
31 Ἤδη nicht neues Cap. in VMBA Ι 32 ἠρέμα V, ἠρεμαία JMBA Ι καὶ τούτους
ἐγκελευσάμενος V, τούτοις ἐγκελευόμενος JMBA</note>


<pb n="29"/>
τῷ παραδιδοὺς παραδιδοὺς ἠφίει, μηδὲν μηδαμῶς αὐτὸς κατά τινος λυπηρὸν
διανοούμενος. ἔνθεν εἰκότως τοὺς ἐπὶ τῆς Ἄφρων χώρας διαστασιάζοντας
εἰς τοσοῦτον συνέβαινεν ἐπιτριβῆς ἐλαύνειν ὡς καὶ τολμηροῖς
τισιν ἐγχειρεῖν, πονηροῦ τινος ὡς ἔοικε δαίμονος βασκαίνοντος
<lb n="5"/> τῇ τῶν παρόντων ἀγαθῶν ἀθονίᾳ παρορμῶντός τ' εἰς ἀτόπους
πράξεις τοὺς ἄνδρας, ὡς ἂν κινήσειε κατ' αὐτῶν τὸν βασιλέως θυμόν.
οὑ μὴν προὐχώρει τῷ φθόνῳ, γέλωτα τιθεμένου τοῦ βασιλέως τὰ
πραττόμενα καὶ τὴν ἐκ τοῦ πονηροῦ κίνησιν συνιέναι φάσκοντος. μὴ
γὰρ σωφρονούντων εἶναι ἀνδρῶν τὰ τολμώμενα ἀλλ’ ἢ πάντη παρακοπτοντων
<lb n="10"/> ἢ ὑπὸ τοῦ πονηροῦ δαίμονος οἰστρουμένων, οὓς ἐλεεῑσθαι
μᾶλλον ἢ κολάζεσθαι χρῆναι· αὐτὸν δὲ κατὰ μηδένα τρόπον
ζημιοῦσθαι πρὸς τῆς τῶν ἀφρυινόντων μανίας, ἢ ὅσον τὸ συμπαθεῖν
κύτοῖς ὑπερβολῇ φιλανθρωπίας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὡδε μὲν οὖν τὸν τῶν ἀπάντων ἔφορον θεὸν διὰ πάσης
<lb n="15"/> βασιλεὺς θεραπεύων πράξεως ἄτρυτον ἐποιεῖτο τὴν τῶν ἐκκλησιῶν
αὐτοῦ πρόνοιαν. θεὸς δ' αὐτὸν ἀμειβόμενος πάντα γένη βαρβάρων
τοῖς αὐτοῦ καθυπέταττε ποσ·ὶν ὡς πάντη καὶ πανταχοῦ τρόπαια κατ
ἐχθρῶν ἐγείρειν, νικητήν τ' αὐτὸν παρὰ τοῖς πᾶσιν ἀνεκήρυττεν
ἐπίφοβόν τε ἐχθροῖς καὶ πολεμίοις καθίστη, οὐκ ὄντα τὴν φύσιν
<lb n="20"/> τοιοῦτον ἡμερώτατον δὲ καὶ πραότατον καὶ φιλανθρωπότατον εἴ τις
πώποτε καὶ ἄλλος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐν τούτοις δ’ ὄντι αὐτῷ μηχανὴν θανάτου συρράπτων
ἁλοὺς τῶν τὴν ἀρχὴν ἀποθεμένων ὁ δεύτερος αἰσχίστῳ καταστρέφει
θανάτῳ. πρώτου δὲ τούτου τὰς ἐπὶ τιμῇ γραφὰς ἀνδριάντας τε καὶ
<lb n="25"/> ὅσα ἄλλα τοιαῦτα ἐπ' ἀναθέσει τιμῆς νενόμιστο πανταχοῦ γῆς ὡς
ἀνοσίου καὶ δυσσεβοῦς καθῄρουν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>εἶτα δὲ καὶ μετὰ τοῦτον τῶν
πρὸς γένους ἕτεροι κρυφίους αὐτῷ συρράπτοντες ἐπιβουλὰς ἡλί-
σκοντο, παραδόξως τοῦ θεοῦ τὰς τούτων ὰπάντων βουλὰς τῷ αὐτοῦ
θεράποντι διὰ φασμάτων ἐκκαλύπτοντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ γὰρ δὴ καὶ θεοφανείας</p>
<note type="footnote"><p>22 ἐν τούτοις — 26 καθᾐρουν: ähr dasselbe Euseb. H.E. VIII, 13, 15
vgl. auch IX, 11, 2.</p></note>
<note type="footnote">2 ἔνθεν hier neues Cap. in V | 4 πονηροῦ τινος &lt; MBA Ι 5 παρορμῶντος] πα-
ρανομοῦντος MB Ι 9 lieber πάντα Hkl Ι 11 αὐτὸν — ζημιοῦσθαι &lt; JMBA Ι 13 ἰ
βολῇ Hkl, ὑπερβολὴ HSS Ι 14 οὗν &lt; MBA Ι 15 ἄτρυτον Val., ἄτρωτον HSS, aber
ω ändert in υ in A Ι 17 Wortfolge καὶ πάντη MBA Ι 20 δὲ Cod. X. τε VJMBA
23 τᾶ,ν — δεύτερος] ὁ μετὰ τὴν ἀπόθεσιν ἐπανῃρῆσθαι δεδηλωμένος Hist, EccL, aber
diese Worte fehlen doch in den zwei besten HSS der H.E.: Paris. 1430 (A) u. Vatic
399 (R) Ι 24 πρώτου Hist. Eccl., πρὸ HSS Ι 25 ὡς Hist. Eccl. und V, &lt; JMBA
26 καὶ δυσσεβ. Hist. Eccl. u. VJ, τε καὶ δυσσεβ MBA.</note>


<pb n="30"/>
<p>αὐτὸν πολλάκις ἠξίου, παραδοξότατα θείας ὄψεως ἰπιφαινομένης
αὐτῷ παντοίας τε παρεχούσης πραγμάτων ἔσεσθαι μελλόντων προ-
γνώσεις. τὰ μὲν οὖν ἐκ θεοῦ χάριτος ἀδιήγητα θαύματα οὑδ' ἔστι
λόγῳ περιλαβεῖν [δυνατόν], ὅσα περ θεὸς αὐτὸς τῷ αὐτοῦ θεράποντι
<lb n="5"/> παρέχειν ἠξίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>οἷς δὴ πεφραγμένος έν ἀσφαλεῖ λοιπὸν τὴν ζωὴν
διῆγεν, χαίρων μὲν ἐπὶ τῇ τῶν ἀρχομένων εὐνοίᾳ, χαίρων δὲ καὶ ἐφ
οἶς τοὺς ὑπ' αὐτῷ πάντας εὔθυμον διατελοῦντας ἑώρα βίον, ὑπερ-
βαλλόντως δὲ ἐνευφαινόμενος τῇ τῶν ἐκκλησιῶν τοῦ θεοῦ φαιδρότητι.</p>
<lb n="10"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὕτω δ' ἔχοντι δεκαέτης αὐτῷ τῆς βασιλείας ἠνύετο
χρόνος. ἐφ' ᾦ δὴ πανδήμους ἐκτελῶν ἐορτὰς τῷ πάντων βασιλεῖ θεῷ
εὐχαρίστους εὐχὰς ὥσπερ τινὰς ἀπύρους καὶ ἀκάπνους θυσίας ἀνεπέμ-
πετο. ἀλλ’ ἐπὶ μὲν τούτοις χαίρων διετέλει, οὐ μὴν καὶ ἐφ' οἷς ἀκοῇ
περὶ τῶν κατὰ τὴν ἑᾠαν τρυχομένων ἐθνῶν ἐπυνθάνετο.</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Δεινὸς γάρ τις αὐτῷ κάνταῦθα τῇ τ' ἐκκλησία τοῦ θεοῦ
τοῖς τε λοιποῖς ἐπαρχιώταις ἐφεδρεύειν ἀπηγγέλλετο θήρ, τοῦ πονηροῦ
δαίμονος ὥσπερ ἁμιλλωμένου τοῖς παρὰ τῷ θεοφιλεῖ πραττομένοις
τἀναντία κατεργάζεσθαι, ὡς δοκεῖν τὴν σύμπασαν ὑπὸ Ῥωμαίοις
ἀρχὴν δυσὶ τμήμασιν ἀπολφθεῖσαν ἐοικέναι νυκτὶ καὶ ἡμέρᾳ, σκότους
<lb n="20"/> μὲν τοῖς τὴν ἐᾠαν λαχοῦσιν ἐπιπολάζοντος ἡμέρας δὲ τηλαυγεστάτης
τοῖς τῆς θατέρας μοίρας οἰκήτορσι καταλαμπούσης·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>οἷς μυ-
ρίων ἀγαθῶν ἐκ θεοῦ πρυτανευομένων, οὐκ ἠν τῷ μισολάλῳ φθόνῳ
φορητὴ ἡ τῶν γινομένων θέα, ὥσπερ οὖν οὐδὲ τῷ θάτερον μέρος
τῆς οἰκουμένης καταπονοῦντι τυράννῳ, ὃς εὖ φερομένης τῆς ἀρχῆς
<lb n="25"/> αὐτῶ Κωνσταντίνου τε τοσούτου βασιλέως ἐπιγαμβρίας ἠξιωμένος,
μιμήσεως μὲν τοῦ θεοφιλοῦς ἀπελιμπάνετο τῆς δὲ τῶν δυσσεβῶν
προαιρέσεως ἐζήλου τὴν κακοτροπίαν, καὶ ὡν τοῦ βίου τὴν καταστροφὴν
ἐπεῖδεν αὐτοῖς ὀφθαλμοῖς τούτων ἕπεσθαι τῇ γνώμῃ μᾶλλον
ἢ ταῖς τοῦ κρείττονος φιλικαῖς δεξιαῖς ἐπειρᾶτο.</p>
<lb n="30"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Πόλεμον δ' οὖν ἄσπονδον πρὸς τὸν εὐεργέτην εὐεργέτην οὐ
φιλικῶν νόμων φεισάμενος, οὐχ ὁρκωμοσιῶν οὐ συγγενείας οὐ συν-
<note type="footnote"><p>22—S. 31, 20: ungefähr dasselbe Euseb. H.E. Χ, 8, 8.</p></note>
<note type="footnote">4 δυνατόν &lt; Hkl Ι 7 αὐτῶ V, αὐτὸν JMBA. Ι διατελῶντας V Ι ἐώρα βίον ~
JMBA | 8 εὐφραινόμενος J Ι 15 τῆς τ’ ἐκκλησίας V, über τῆς steht τοῖς von V2
18 in δοκεῖν steht ν auf Ras. J Ι τὴν σύμπασαν V, τοῖς σὐμπασι τὴν JMBA Ι 19
ἀπολειφθῆναι V1, εισαν über der Zeile V2, ἀπολειφθεῖσαν J Ι 21 οἷς] εἰς V Ι 23 τῷ]
τὸ V Ι 24 τῆς ἀρχῆς αὐτῶ ~ J Ι 28 ἔσεσθαι V1, π über das erste σ von V2 Ι
31 φεισάμενος &lt; JMBA.</note>


<pb n="31"/>
θηκῶν μνήμην ἐν διανοίᾳ λαβών. ὁ μὲν γὰρ φιλανθρωπότατος εὐνοίας
αὐτῷ παρέχων άληθοῦς σύμβολα, τῆς ἐκ πατέρων συγγενείας
βασιλικοῦ τ' ἀνέκαθεν αἴματος κοινωνὸν γενέσθαι ἡξίου γἀμῳ τὴν
ἀδελφὴν συνάψας, τῆς τε κατὰ πάντων ἀπολαύειν ἀρχῆς τῶν τὴν
<lb n="5"/> ἑῴαν λαχόντων παρεῖχε τὴν ἐξουσίαν, ὁ δὲ τούτοις τἀναντία γινώσκων
παντοίας κατὰ τοῦ κρείττονος μηχανὰς συνεσκευάζετο ἄλλοτ
ἄλλους ἐπινοῶν ἐπιβουλῆς τρόπους, ὡς ἂν κακοῖς τὸν εὐεργέτην
ἀμείψοιτο. καὶ τὰ μὲν πρῶτα φιλίαν ὐποκοριζόμενος δόλῳ καὶ
ἀπάτῃ πάντ' ἔπραττεν, ἐφ' οἷς ἐτόλμα λήσεσθαι ἐλπίζων, τῷ δὲ
<lb n="10"/> ἄρα θεὸς τὰς ἐν σκότῳ μηχανωμένας ἐπιβουλὰς καταφώρους ἐποίει.
ὁ δ' ὡς ἐπὶ τοῖς πρώτοις ἠλίσκετο, ἐπὶ δευτέρας ἀπάτας ἐχώρει, νῦν
μὲν φιλικὰς προτείνων δεξιὰς νῦν δὲ συνθήκας ὁρκωμοσίοις πιστούμενος.
εἶτ' ἀθρόως ἀθετῶν τὰ δεδογμένα, καὶ αὖθις ἀντιβολῶν
διà πρεσβείας, καὶ πάλιν ἀσχημονῶν ταῖς ψευδολογίαις, τέλος προφανῆ
<lb n="15"/> πόλεμον ἀνακηρύττει, ἀπονοίᾳ τε λογισμοῦ κατ' αὐτοῦ λοιπὸν
τοῦ θεοῦ ὅν ἠπίστατο σέβειν τὸν βασιλέα παρατάττεσθαι ὡρμᾶτο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Πρώτους γέ τοι τοὺς ὺπ΄ αὐτῷ τοῦ θεοῦ λειτουργοὺς μηδὲν
πώποτεπλημμελὲς περὶ τὴν ἀρχὴν διαπονηθέντας ἠρέμα τέως περιειργάζετο,
προφάσεις κατ’ αὐτῶν κακοτέχνους θηρώμενος. μηδεμιᾶς γε
<lb n="20"/> μὴν εὐπορῶν αἰτίας μηδ' ἔχων ὅπη τοῖς ἀνδράσι καταμέμψοιτο, νόμον
ἐκπέμπει διακελευόμενον. μηδαμῆ μηδαμῶς ἀλλάλοις ἐπικοινωνεῖν
τοῦς ἐπισκόπους, μηδ' ἐπιδημεῖν αὐτῶν ἐξεῖναί τινι τῇ τοῦ πέλας
λυσιτελῶν μηδέ γε συνόδους μηδὲ βουλὰς καὶ διασκέψεις περι τῶν
λυσιτελῶν ποιεῖσθαι. τὸ δ' ἧν παραλύειν τῆς καθ' ἡμῶν ἐπηρείας.
<lb n="25"/> ἢ γὰρ παραβαίνοντας τὸν νόμον ἐχρῆν ὑποβάλλεσθαι τιμωρίᾳ,
ἢ πειθαρχοῦντας τῷ παραγγέλματι παραλύειν ἐκκλησίας θεσμούς.
ἄλλως γὰρ οὐ δυνατὸν τὰ μεγάλα τῶν σκεμμάτων ἢ διὰ συνόδων
κατορθώσεως τυγχάνειν. ἐπισκόπων γοῡν οὐδ' ἐτέρως ἢ μόνον οὕτω
γίνεσθαι τὰς χειροτονίας θεσμοὶ προ&lt;δι&gt; Μοι. καὶ ἄλλως
<note type="footnote">1 λαβών V, Hist. Eccl., λαμβάνων JMBA| 2 σὐμβολα V, Hist. Eccl., σύμβολον
JMBA Ι τῆς ἐκ &lt; JMBA Ι 3 ἠξίου &lt; JMBA Ι 4 τὴν ἑώαν nur in V, in J ist anstatt
jener örter αὐτῶ Ι τοῖς V1, τούτοις über der Zeile V2 Ι 6 παντοίας &lt; ΜΒΑ</note>
<note type="footnote">1 ἐπιβουλῆς VJ, Hist. Eccl., ἐπειλῆς MBA Ι τῶ εὐεργέτη MB Ι 8 ἀμείψοιτο Hist.
Eccl., VJ, ει auf Ras. J, ἀμείψητο MB; ob ἀμειψαιτο?, vgl. Ζ. 20 ὑποκόριζόμενος
ΒΑ, ὑποκρινόμενος V Ι 9 τῷ δὲ ἄρα Hist. Eccl., τῷ δ’ avzov VJMB, τῷ δ' αὐτοῦ
wnovzL A| 12 συνθήκας VJ, συνθηκῶν MBA, aber ω wie es scheint an
17 αὐτῶ VJ, Hist. Eccl., αὐτὸν MBA Ι τοῦ θεοῦ Hk1, τῶ θεῶ HSS, τῶ &lt; V,
15 Ι περὶ V, παρὰ JMBA Ι περιειργάζετο HSS, περιεκαθέζετο ΗΚ1 Hist
cl. πολιορκεῖν Ι 20 ἐχθρῶν V1, ἔχων V2 Ι ὅπη V, ὅποι JMBA Ι 22 αὐτὸν MB
μηδὲ βουλὰς V, ἢ βουλὰς JMBA | 28 κατορθώσεως VJMB, κατορθώ
τυγχάνειν — θείοι &lt; MBA | yovv V, γὰρ J | pdvov Hkl, μόνως οὕτω V, i
J | 29 χειροτονίας V, χειροθεσίας J Ι προδιελήφασι WiL, προειλήφασι</note>


<pb n="32"/>
ὁ θεομισὴς τῷ θεοφιλεῖ τάναντία πράττειν ἐγνωκὼ·ς τὰ τοιάδε παρήγγελλεν.
ὁ μὲν γὰρ τοὺς ἱερεῖς τοῦ θεοῦ τῇ πρὸς τὸν ἱερὸν νόμον
τιμῇ, εἰρήνης τε καὶ ὁμονοίας ἐξάρχων, ἐπὶ ταὐτὸν συνῆγεν, ὁ δὲ &lt;τὰ&gt;
καλὰ παραλύειν μηχανώμενος διασκεδάζειν τὴν σύμφωνον ἁρμονίαν
<lb n="5"/> ἐπειρᾶτο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εἶτ' ἐπειδήπερ ὁ τῷ θεῷ φίλος εἴσω βασιλικῶν τοὺς θερά-
ποντας τοῦ θεοῦ δέχεσθαι ἡξίου, τἀναντία φρονῶν ὁ θεομισὴς ἄπαντας
τοὺς ὑπ' αὐτῷ θεοσεβεῖς βασιλικῶν ἀπήλαυνεν οἴκων, αὐτούς τε
μάλιστα τοὺς ἀμφ' αὐτὸν πιστοτάτους καὶ εὐνουστάτους ἄνδρας εἰς
<lb n="10"/> ἐξορίαν ἐδίδου, τούς τ’ ἐκ προτέρων ἀνδραγθημάτων τιμῆς καὶ
ἀξιωμάτων παρ' αὐτῷ λαχόντας δουλεύειν ἑτέροις οἰκετικάς τε ποιεῖσθαι
διακονίας προσέταττεν, πάντων δὲ τὰς ὑπάρξεις ἀντὶ ἑρμαίου
προαρπάζων ἤδη καὶ θάνατον ἠπείλει τοῖς τὸ σωτήριον ἐπιγραφομένοις
ὅνομα. ὁ δὲ αὐτός γε τοι τὴν ψυχὴν ἐμπαθῆ καὶ ἀκόλαστον
<lb n="15"/> κεκτημένος μυρίας τε δρῶν μοιχείας ἐπιρρήτους τ΄ αἰσχρουργίας, τὸν
σωφροσύνης κόσμον &gt; τῶν ἀνθρώπων ἀπεγίνωσκε φύσεως, ἐλέγχῳ
κακῷ χρώμενος ἑαυτῷ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Διὸ δὴ δεύτερον νόμον ἐτίθει,
μὴ δεῖν προστάττων ἄνδρας ἅμα γυναιξὶν ἐπὶ τὰς τοῦ θεοῦ παρεῖναι
εὐχάς, μηδ’ ἐπὶ τὰ σεμνὰ τῆς ἀρετῆς διασκαλεῖα φοιτᾶν τὸ γυναικῶν
<lb n="20"/> γένος, μηδ’ ἐπισκόπους καθηγεῖσθαι γυναιξὶ θεοσεβῶν λόγων γυναῖκας
δ' αὐρεῖσθαι γυναικῶν διδασκάλους. γελωμένων δὲ τούτων παρὰ τοῖς
πᾶσιν. ἄλλο τι πρὸς καθαίρεσιν τῶν ἐκκλησιῶν ἐμηχανᾶτο, δεῖν φήσας
πυλῶν ἐκτὸς ἐπὶ καθαρῷ πεδίῳ τὰς ἐξ ἔθους συγκροτήσεις τῶν λαῶν
ποιεῖσθαι. τῶν γὰρ κατὰ πόλιν προσευκτηρίων παρὰ πολὺ τὸν ἐκτὸς
<lb n="25"/> πυλῶν ἀέρα τῷ κοινῷ διαλλάττειν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὡς δ’ οὐκ εἶχεν οὐδ' ἐν τούτῳ τοὺς ὑπακούοντας, γυμνῇ
λοιπὸν τῇ κεφαλῇ τοὺς κατὰ πόλιν στρατιώτας ἡγεμονικῶν ταγμάτων
ἀποβάλλεσθαι, εἰ μὴ τοῖς δαίμοσιν αἱροῖντο θύειν, παρεκελεύετο.
ἐγυμνοῦντο δῆτα τῶν κατὰ πᾶν ἔθονς ἀξιωμάτων αἱ τάξεις ἀνδρῶν
<lb n="30"/> θεοσεβῶν, ἐγυμνοῦτο δὲ καὶ αὐτὸς ὁ τούτων νομοθέτης εὐχῶν, ὁσίων
ἀνδρῶν ἐαυτὸν στερήσας. τί δὲ δεῖ τῶν ἐκτὸς μνημονεύειν, ὡς</p>
<note type="footnote"><p>18 vgl. Euseb. H.E. Κ, 8, 10.</p></note>
<note type="footnote">1 παρήγγελεν MB Ι 2 ἱερὸν νόμον Val., ἱερωμένον HSS Ι τιμῆ τῆ πρὸς τὸν
ἱερωμένον V + τιμῆ V2 über der Z. Ι τῇ πρὸς] τῶν πρὸς B Ι 3 ἐξάρχων V, ἀρχόμενος
J, &lt; MBA Ι ταὐτὸν V, ταὐτὸ JMBA Ι τὰ + Wil. Ι 6 ἐπειδήπερ VJ, ἐπειδὴ
MBA Ι εἴσω] ἴσος εἴσω M, ἴσω B, σ über der Ζ. von B2 Ι 7 τοῦ θεοῦ δέχεσθαι
V, εἰσέρχεσθαι JMBA Ι 14 ὁ] οὐ V Ι 15 τε δρῶν ~ MBA Ι μοιχείας, ει aus ι, J
16 τῆς + Val. Ι 17 Διὸ — ἐτίθει ört zum vorigen Cap. in VMB Ι 23 παιδίῳ
MB Ι 24 τὸν] τῶν MB Ι 25 κοινῷ] καλῶ J, τῶ κοινῷ ümlich, vgl. doch III,
39, 2 Ι 27 τῆ &lt; V.</note>


<pb n="33"/>
<p>τοὺς ἐν εἱρκταῖς ταλαιπωρουμένους μηδένα μεταδόσει τροφῆς φιλανθρωπεύεσθαι
ἐκέλευσε, μηδ’ ἐλεεῖν τοὺς έν δεσμοῖς λιμῷ διαφθειρομένους,
μηδ' ἁπλῶς ἀγαθὸν εἶναι μηδένα, μηδ’ ἀγαθόν τι πράττειν
τοὺς καὶ πρὸς τῆς φύσεως ἐπὶ τὸ συμπαθὲς τῶν πέλας ἐλκομένους;
<lb n="5"/> καὶ ἠν γε νόμων οὑτος ἄντικρυς ἀναιδὴς καὶ παρανομώτατος, πᾶσαν
ήμερον ὐπρακοντίξων φύσιν, ἐφ' ᾦ καὶ τιμωρία προσέκειτο τοὺς
ἐλεοῦντας τὰ ἴσα πάσχειν τοῖς ἐλεουμένοις, δεσμοῖς τε καὶ φυλακαῖς
καθείργνθσθαι τὴν ἴσην τοῖς καταπονουμένοις ὑπομένοντας τιμωρίαν
τοὺς τὰ φιλάνθρωπα διακονουμένους.</p>
<lb n="10"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τοιαῦται Δικινίου αἱ διατάξεις. τί δὲ χρὴ τὰς περὶ γάμων
αὐτοῦ καινοτομίας άπαριθεῖσθαι ἢ τοὺς ἐπὶ τοῖς τὸν βίον μεταλλάττουσιν
νεωτερισμούς· δἰ ὡν τοὺς παλαιοὺς Ῥωμαίων εὖ καὶ σοφῶς
κειμένους νόμους περιγράφαι τολμήσας βαρβάρους τινὰς καὶ ἀνημέρους
ἀντεισῆγεν, καήφεις ἐπινοῶν μυρίας κατὰ τῶν ὑπηκόων; ἔνθεν
<lb n="15"/> ἀναμετρήσεις ἐπενόει γῆς, ὡς ἂν πλείονα τῷ μέτρῳ λογίςοτο τὴν
ἐλαχίστην, δἰ ἀπληστίαν περιττῶν εἰσπράξεων. ἔνθεν τῶν κατ’
ἀγροὺς μηκέτι ὄντων ἀνθρώτων πρόπαλαι δ' έν νεκροῖς κειμένων
ἀναγραφὰς ἐποιεῖτο, αἰσ·χρὸν αὐτῷ κέρδος ἐκ τούτου ποριζόμενος. οὐ
γὰρ εἶχεν αὐτῷ μέτρον ἡ μικρολογία οὐδ’ ἡ ἀπληστία κόρῳ περιωρίζετο.
<lb n="20"/> διὸ δὴ πάντας πληρώσας θησαυροὺς χρυσοῦ καὶ ἀργύρου
χρημάτων τ' ἀπείρῳ πλήθει στένων ἀπωδύρετο πτωχείαν, Τανταλείῳ
πάθει τὴν ψυχὴν τρυχόμενος. οἵας δ' ἐφεῦρε κατὰ τῶν μηδὲν
ἠδικηκότων ὑπερορίους τιμωρίας, οἴας ὑπαρχόντων δημεύσεις, οἴας
εὐπαταριδῶν καὶ ἀξιολόγων ἀνδρῶν ἀπαγωγάς, ὡν τὰς κουριδίας γαμετὰς
<lb n="25"/> μιαροῖς οἰκέταις ἐφ' ὕβρει πράξεως αἰσχρᾶς παρεδίδου, ὅσαις δ’
αὐτός, καίπερ ἤδη γἠρᾳ τὸ σῶμα πεπαλαιωμένος, γυναιξὶν ὑπάνδροις
παρθένοις τε κόραις ἐπεχείρει, οὐ δὴ ταῦτα χρεὼν μηκύνειν, τῆς τῶν
ἐσχάτων αὐτοῦ πράξεων ὑπερβολῆς σμικρὰ τὰ πρῶτα καὶ τὸ μηθὲν
ἀποδειξάσης.</p>
<lb n="30"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὸ γοῦν τέλος αὐτῷ τῆς μανίας κατὰ τῶν ἐκκλησιῶν ὼπλίζετο,
ἐπί τε τοὺς ἐπισκόπους ἐχώρει, οὓς ἂν μάλιστα ἐναντιουμέ-</p>
<note type="footnote"><p>1–31: mit ähnlichen Worten Euseb. H.E. Χ, 8, 14.</p></note>
<note type="footnote">4 πρὸς JA, Hist. Eccl., πρὸ VMB1 Ι 6 ἀνήμερον Hkl, vgl. 40, 14, ἥμερον V.
Hist. Eccl., &lt; JMBA Ι 7 δεσμοῖς — καταπον. V, Hist. Eccl., &lt; JMBA Ι φύλακες V
8 τιμωρίαν VA, aber das Compend. av auf Ras. in A, τιμωρίας JMB Ι 10 τοῦ
Δικιννίου J Ι 11 τοὺς] τοῖς MB Ι τοῖς Hist. Eccl., τοιούτοις JMBA, τούτοις V Ι 12
νεωτετισμοῖς MB 14 14 ἀντεισήγαγεν V, ἀντεισῆγε JMBA; ἀντεισῆγεν Hist. Eccl. Ι
ἔνθεν — εἰσπράξεων &lt; V Ι 15 τῷ μέτρῳ — ἐλαχίστην ändlich Wil., ob
πλεονεκτοῦντι μέτρῳ? ΗΚ1 | 20 πάντα J | θησαυροὺς JMBA Ι 21 ἀπείρω v-
JMBA Ι ἀπωδύρετο JMBA, ἀπωδύρατο V | 23 ὑπερορίους, ους auf Ras.J Ι 24 γαμετὰς
VJ, Hist. Eccl., &lt; MBA Ι 28 πράξεων &lt; J.
Eusebius I.</note>


<pb n="34"/>
<p>νους ἑώρα καὶ ἐχθροὺς ἡγεῖτο τοὺς τῷ θεοφιλεῖ καὶ μεγάλῳ βασιλεῖ
φίλους. διὸ δὴ μάλιστα καθ’ ἡμῶν τὸν θυμὸν ὠξύνετο, τοῦ σώφρονος
παρατραπεὶς λογισμοῦ διαρρήδην τε μανεὶς τὰς φρένας, ουτε τὴν
μνήμην τῶν πρὸ αὐτοῦ Χριστιανοὺς ἐκδιωξάντων ὲν νῷ κατεβάλλετο,
<lb n="5"/> οὔθ' ὡν αὐτὸς ὁλετὴρ καὶ τιμωρὸς δἰ ἃς μετῆλθον ἀσεβείας κατέστη,
οὔθ’ ὦν αὐτόπτης γέγονεν, αὐτοῖς παραλαβὼν ὅμμασι τὸν πρωτοστάτην
τῶν κακῶν, ὅστις πότε ἡν ἐκεῖνος, θεηλάτῳ μάστιγι πληγέντα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπειδὴ γὰρ τῆς τῶν ἐκκλησιῶν κατήρχετο πολιορκίας
οὑτος πρῶτός τε τὴν ἐαυτοῦ ψυχὴν δικαίων καὶ θεοσεβῶν ἐνέφυρεν
<lb n="10"/> αἴμασι, θεόπεμπτος αὐτὸν μετήρχετο τιμωρία ἐξ αὐτῆς αὐτοῦ καταρξαμένη
σαρκὸς καὶ μέχρι τῆς ψυχῆς προελθοῦσα. ἀθρόα μὲν γὰρ
αὐτῷ περὶ τὰ μέσα τῶν ἀπορρήτων τοῦ σώματος ἀπόστασις γίνεται,
εἶθ' ἕλκος ἐν βάθει συριγγῶδες, καὶ τούτων ἀνίατος νομὴ κατὰ τῶν
ἐνδοτάτω σπλάγχνων, ἀφ' ὡν ἄλεκτόν τι πλῆθος σκωλήκων βρύειν
<lb n="15"/> θανατώδη τε ὀδμὴν ἀποπνεῖν, τοῦ παντὸς ὄγκου τῶν σαρκῶν ἐκ
πολυτροφίας εἰς ὑπερβολὴν πλήθους πιμελῆς μεταβεβληκότος, ἢν
τότε κατασαπεῖσαν ἀφόρητον καὶ φρικτοτάτην τοῖς πλησιάζουσι
παρέχειν τὴν θέαν φασι. καὶ δὴ τοσούτοις παλαίων κακοῖς όψέ
ποτε συναίσθησιν τῶν κατὰ τῆς ἐκκλησίας τετολμημένων αὐτῷ λαμβάνει,
<lb n="20"/> βάνει, κἄπειτα τῷ θεῷ ἐξομολογησάμενος τὸν κατὰ τῶν Χριστιανῶν
ἀποπαύει διωγμόν, νόμοις τε καὶ διατάγμασι βασιλικοῖς τὰς ἐκκλησίας
αὐτῶν οἰκοδομεῖν ἐπισπέρχει, τά τε συνήθη πράττειν αὐτοὺς
εὐχὰς ὑπὲρ αὐτοῦ ποιουμένους διακελεύεται.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀλλ' ὁ μὲν τοῦ διωγμοῦ κατάρξας τοιαύτην ὑπεῖχε δίκην.
<lb n="25"/> τούτων δ' αὐτόπτης ὁ πρὸς τοῦ λογου δηλούμενος γεγονὼς ταῦτα
τ΄ ἀκριβῶς ἀκριβῶς τῇ πείρᾳ, λήθην λήθην ἁπάντων ἐποιεῖτο.
οὔτε τὴν κατὰ τοῦ προτέρου ποινὴν ἀνενέγκας τῇ μνήμῃ οὔτε τὴν
ἐκ] τοῦ δευτέρου τιμωρὸν δίκην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὃς δὴ καὶ αὐτὸς ὑπερβαλέσθαι τὸν
πρωτον ὡς ἐν κακῶν πεφιλοτιμημένος ἀγῶνι, καινοτέρων τιμωριῶν</p>
<note type="footnote"><p>11–18: mit fast denselben Worten Euseb. H.E. VIII, 16, 3-4. 18—24
Euseb. H.E. VIII, 17, 1.</p></note>
<note type="footnote">3 παρατραπεὶς — φρένας &lt; JMBA Ι 4 κατεβάλλετο VMB, κατεβάλετο JA
5 οὐδ’ A Ι 6 οὐδ’ VJM Ι 7 ὅστις — ἐκεῖνος &lt; Hkl Ι 8 κατήρχετο V, κατῆρχε JMBA Ι 10
αὐτῶ VJM, αὐτὸν BA μέτεισι αὐτὸν Ι καταρζαμένη V, Hist.EccL, καταρξαμένης
JMBA Ι 11 σαρκὸς V, Hist. Eccl., &lt; JMBA Ι 12 ἑαυτῶ MB Ι Wortfolge ἀποστ.
γίνεται τοῦ σὠμ. A, γίγνεται Hist. Eccl. Ι 13 τούτω Hist. Eccl.: AR Ι κατὰ] καὶ
MBA Ι 14 ἐνδοτάτων VJM, Hist. Eccl.: L, ἐνδοτάτω BA, Hist. Eccl.: die besten
HSS Ι 15 σαρκῶν Hkl, vgl. Plat. Leg. 959 C, σωμάτων HSS Ι 16 πιμελῆς, ι auf
Ras., J, πημελῆς MB Ι μεταβεβληκότων Μ, μεταβεβηκότων BA Ι 17 φρικτωντάτην
MB, φρικτοτάτην, ο auf Ras., J Ι 20 τῶν &lt; J Ι 23 διακελεύετο so M, B undeutlich
ταῦτά τ’ V, ταῦτ΄ JMBA Ι 28 ἐκ &lt; Val. Ι ὑποβαλέσθαι MB.</note>


<pb n="35"/>
<p>εὑρέσει καθ’ ἡμῶν ἐκαλλωπίξετο. οὐκ ἀπήρκει γὰρ αὐτῷ πῦρ καὶ
σίδηρος καὶ προσήλωσις οὐδέ γε θῆρες ἄγριοι καὶ θαλάσσης βυθοί,
ἤδη δὲ πρὸς ἅπασι τούτοις ξένην τινὰ κόλασιν αὐτὸς ἐφευρών, τὰ
τοῦ φωτὸς αἰσθητήρια λυμαίνεσθαι δεῖν ἐνομοθέτει. ἀθρόα δῆτα
<lb n="5"/> πλήθη οὐκ ἀνδρῶν μόνον ἀλλὰ καὶ παίδων καὶ γυναικῶν, ὁράσεις
δεξιῶν ὀφθαλμῶν ποδῶν τ΄ ἀγκύλας σιδήρῳ καὶ καυτῆρσιν ἀχρειού-
μενα, ταλαιπωρεῖσθαι μετάλλοις παρεδίδοτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὡς εἴνεκα καὶ τοῦτον
οὐκ εἰς μακρὰν ἡ τοῦ θεοῦ δικαιοκρισία μετᾐει, ὅτε δαιμόνων ἐλπί-
σιν, ὧν δὴ ᾤετο θεῶν, ὁπλιτῶν τε μυριάσιν ἀναρίθμοις ἐπιθαρσήσας
<lb n="10"/> πολέμῳ παρετάττετο. τηνικαῦτα γὰρ γυμνωθεὶς τῆς ἐκ θεοῦ ἐλπίδος
ὑπεκδύεται τὸν οὐ πρέποντα αὐτῷ βασιλικὸν κόσμον, δειλῶς τε καὶ
ἀνάνδρως ὑποδὺς τὸ πλῆθος δρασμῷ τὴν σωτηρίαν ἐπινοεῖ, κἄπειτα
κρυπταζόμενος ἀνὰ τοὺς ἀγροὺς καὶ τὰς κώμας ἐν οἰκέτου σχήματι
διαλανθάνειν ᾤετο. ἀλλ' οὐχὶ καὶ τὸν μέγαν καὶ τῆς καθόλου
<lb n="15"/> προνοίας διαδέδρακεν ὁφθαλμόν. ὡς γὰρ ἐν ἀσφαλεῖ λοιπὸν κεῖσθαι
αὐτῷ τὴν ξωὴν ἤλπισε, βέλει θεοῦ πεπυρωμένῳ πληγὶς πρηνὴς
ἔκειτο, θεηλάτῳ πυρὶ τὸ πᾶν δαπανώμενος σῶμα, ὡς τὸ πᾶν εἶδος αὐτῷ
τῆς παλαιᾶς μορφῆς ἀφανισθῆναι, ξηρῶν όστέων καὶ] κατεσκελετευμένων
νων δίκην εἰδώλων περιλειφθέντων αὐτῷ μόνων. LIX. Σφοδροτέρας
<lb n="20"/> δὲ τῆς τοῦ θεοῦ πληγῆς ἐνταθείσης προπηδῶσιν αὐτῷ τὰ ὄμματα,
τῆς τε οἰκείας λήξεως ἐκπεσόντα πηρὸν αὐτὸν ἀφίησιν, ἃ κατὰ
τῶν τοῦ Μοῦ μαρτύρων πρῶτος ἐφεῦρε κολαστήρια, ταῦθ' ὑπομείναντα
δικαιοτάτῃ τοῦ θεοῦ ψήφῳ. καὶ δὴ ἔτ' ἐμπνέων ἐπὶ τοῖς
τοσούτοις ὁψέ ποτε καὶ οὗτος τῷ Χριστιανῶν ἀνθωμο θεῷ
<lb n="25"/> καὶ τὰς οἰκείας ἐξηγόρευε θεομαχίας, παλινῳδίας τε συνέταττεν ὁμοίως
τῷ προτέρῳ καὶ αὐτός, νόμοις κaὶ διατάγμασιν ἐγγράφως τὴν οὐκείαν
περὶ οὓς ᾤετο θεοὺς πλάνην ὁμολογῶν, μόνον τε τὸν Χριστιανῶν
αὐτῇ πείρᾳ θεὸν ἐγνωκέναι μαρτυρόμενος. ταῦτ' ἔργοις μαθὼν ὁ
Δικίνιος ἀλλ' οὐ παρ' ἐτέροις ἀκοῇ πυθόμενος τοῖς αὐτοῖς ἐπεφύετο,
<lb n="30"/> ὥσπερ τινὶ σκοτομήνῃ τὴν διάνοιαν ἐγακλυπτόμενος.</p>
<note type="footnote"><p>1-28: vgl. Euseb. H.E. IX, 16.</p></note>
<note type="footnote">1 γὰρ V, γοῦν JMBA Ι 2 θαλάσσης V, θαλάττης JMBA 6 ἀχριούμενα MB 7 τοῦ-
τον JA, τούτων V, τοῖς MB Ι 8 lieber μακρὸν Ι ἐλπίσιν BSS, πλήθεσιν Hkl, vgl. 47,28 Ι
0 ἀναρίθμοις V, ἀναριθμήτοις JMBA Ι ἐπιθαρσήσας V, ἐπιθαρρήσας JMBA Ι 14
ὤχετο MB Ι 15 ὀφθαλμὸν ΜΒ Ι ὡς hier neues Cap. ξ) in V Ι 17 πυρὶ V, Hisfc.
Eccl., πληγῇ JMBA Ι 17 αὐτῶ VJ, αὐτοῦ MBA Ι 18 καὶ &lt; Hkl Ι κατεσκηλιτευμένων
κατεσλετευμένων, aber κε über σλ J, κατεσλευτευμένων MB, in Μ σ aus
χ, κατεσκελετευμένων A Ι 19 περιληφθέντων V Ι 20 αὐτῶ VJ, αὐτοῦ MBA Ι 21 οἰκείας
&lt; J Ι 22 ταῦτ’ J Ι 23 τοῦ θεοῦ V, &lt; JMBA Ι 26 ἐγγράφοις J Ι 27 ὤετο
V, ἔθετο JMBA Ι τε V, δὲ JMBA Ι 28 μαρτυρόμενος JA, μαρτυρούμενος VMB Ι
29 λικλίννιος JA, λικήνιος B Ι οὐ παρ’ ἑτέροις ἀκοῆ V, οὐκ ἀκοῆ παρ' ἑτέρων
JMBA Ι Nach dem Ende des Buches: λόγος α in V.</note>
</div>
</div>

</div>
</div>

</body></text></TEI>
