<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Vita Aesopi Pl vel Accursiana (sub auctore Maximo Planude)(recensio 1)</title>
<editor>ALFREDI EBERHARD</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg1765.tlg003.First1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p/><ab>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</ab>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United State</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>FABULAE ROMANENSES GRAECE CONSCRIPTAE</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="lat">ALFREDI EBERHARD</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1765">Vita Aesopi</author>
  <imprint>
	<publisher>LIPSIAE</publisher>
	<pubPlace>IN AEDIBUS B. G. TEUBNERI</pubPlace>
	<date>1872</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">1</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/fabulaeromanense01eberuoft">Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p/><ab>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</ab>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1765.tlg003.First1K-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="prologue">
<pb n="226"/>
<head>ΒΙΟΣ ΑΙΣΩΠΟΥ ΤΟΥ ΜΥΘΟΠΟΙΟΥ.</head>
<note type="marginal">p. 4 b. 1530</note><p/><ab>Πραγμάτων φύσιν τῶν ἐν ἀνθρώποις ἠκρίβωσαν
μὲν καὶ ἄλλοι, καὶ τοῖς μετʼ αὐτοὺς παρέδωκαν φέ-
ροντες· Αἴσωπος δὲ δοκεῖ μὴ πόρρω θειοτέρας ἐπι-
<lb n="5"/> πνοίας τῆς ἠθικῆς διδασκαλίας ἁψάμενος πολλῷ τῷ
μέτρῳ τοὺς πολλοὺς αὐτῶν παρελάσαι. καὶ γὰρ οὔτʼ
ἀποφαινόμενος, οὔτε συλλογιζόμενος, οὔτε μὴν ἐξ
ἱστορίας, ἣν ὁ πρὸ τῆς κατʼ αὐτὸν ἡλικίας ἤνεγκε
χρόνος, τὴν νουθεσίαν διατιθέμενος, ἀλλὰ μύθοις τὰ
<lb n="10"/> πάντα παιδοτριβῶν, οὕτω τὰς τῶν ἀκροωμένων
ἀγρεύει ψυχάς, ὡς αἰσχύνεσθαι ταῦτα τοὺς λογικοὺς
ποιεῖν ἢ φρονεῖν, ἃ μήτε ὄρνιθες μήτε ἀλώπεκες, καὶ
αὖ πάλιν μὴ προσέχειν ἐκείνοις, οἷς πολλὰ τῶν ἀλό-
γων ἐν καιρῷ καὶ νουνεχῶς προσεσχηκότα μυθεύεται.
<note type="footnote">in M βίος αἰσώπου τοῦ μυθοποιοῦ in folio lacerato super-
est: cetera quidem pars lineae prope tota est abscissa, sed nhihil
uidetur scritpti pertiisse. τοῦ μυθοποιοῦ om. V αἰσ. β. τοῦ μ.,
μαξίμω τῶ πλανούδη συγγραφείς KZv βίος αἰσ. τοῦ μ. συγγρα-
φεῖς παρὰ τοῦ σοφωτάτου καὶ λογιωτάτου κυροῦ μαξίμου τοῦ
πλανούδη Q οὗτος ὁ βίος λέγεται συγγραφεὶς παρὰ τοῦ τιμιω-
τάτου ἐν μοναχοῖς μαξίμου τοῦ πλανούδη codicis P m. altera
saec. XV 3 μετὰ A 4 μή] μοι in rasura Z ἐπιπνοίας]
ιπν in ras A 2 6 αὐτὸν E παρελάσας Q 7 συλλογι-
σομενος 8 ἦν E P ὁ om. A ἡλικίας] ἱστορίας Φ
ἤνεγκεν P, post ἤνεγκε aliquid erasum in 11 ἀγρεύει M
sed ita abolitum ut cognoscere tibi uidearis ἀγριώ ταῦτα om.
F J K Z v 12 ἢ euanuit in M μήτε—μήτε V D Q μήτ᾿
—μήτε M R E H μήτ᾿—μήτʼ Φ J F Z v 13 μὴ om. Q, in D
add. supra uersum 14 post καιρῶ om. καὶ Z K J F v, in D
deletum punctis μυθ.] θαυμάζεται Q</note>

<pb n="227"/>
ἐξ ὧν ἃ μὲν κινδύνους ἐπηρτημένους αὐτοῖς διέδρα,
ἃ δὲ μεγίστης ἐν τοῖς καιρίοις τῆς ὡφελείας ἔτυχεν.
οὗτος τοίνυν ὁ τὸν καθʼ αὑτὸν βίον φιλοσόφου πολι-
τείας εἰκόνα προθέμενος καὶ ἔργοις μᾶλλον ἢ λόγοις
φιλοσοφήσας, τὸ μὲν γένος ἐξ Ἀμορίου τῆς Φρυγίας <lb n="5"/>
κατῆγε τῆς μεγάλης ἐπίκλησιν, τὴν δὲ τύχην γέγονε
δοῦλος. ἐφʼ ᾧ καὶ σφόδρα μοι δοκεῖ τὸ τοῦ Πλάτω-
νος ἐν Γοργίᾳ καλῶς ἅμα καὶ ἀληθῶς εἰρῆσθαι· „ὡς
τὰ πολλὰ γὰρ ταῦτα“ φησίν „ἐναντία ἀλλήλοις ἐστίν,
ἥ τε φύσις καὶ ὁ νόμος“. Αἰσώπου γὰρ τὴν ψυχὴν ἡ <lb n="10"/>
μὲν φύσις ἐλευθέραν ἀπέδωκεν, ὁ δὲ παρ ἀνθρώπων
νόμος τὸ σῶμα πρὸς δουλείαν ἀπέδοτο. ἴσχυσεμέντοι
οὐδʼ οὕτω τῇ τῆς ψυχῆς ἐλευθερίᾳ λυμήνασθαι,
ἀλλὰ καίτοι πρὸς πολλὰ καὶ πολλαχόσε μεταφέρων <note type="marginal">p. 6 b.</note>
τὸ σῶμα, τῆς οἰκείας ἐκείνην ἕδρας οὐχ οἷός τʼ ἐγέ- <lb n="15"/>
νετο μεταστῆσαι. ἐτύγχανε δʼ ὢν οὐ μόνον δοῦλος,
ἀλλὰ καὶ δυσειδέστατα τῶν ἐπʼ αὐτοῦ πάντων ἀν-
θρώπων εἶχε. καὶ γὰρ φοξὸς ἦν, σιμὸς τὴν ῥῖνα, σιμὸς
<note type="footnote">1 ἃ μὲν] ἃ om. (Z) b ἐπηρμένους Z ν ἐπηρμένους F ἐπη-
τημένους A ρ add. A 2 αὐτοῖς om. Φ. in M αὐτοῖς corr.
ex αὐτοὺς 2 μεγίστοις F E H, in D m. pr. ης factum ex
οις καιροῖς R τῆς om. Q ἔτυχεν] ν euanuit in M
3 κατ᾿ αὐτὸν V καθʼ ἑαυτὸν M καθʼ αὐτὸν E 5 φιλοσο-
φίσας R P ἀμορίου D, ω add. D 2 7 Plat. Gorg. 482 extr.
2, 80, 6 Bk. 8 ἠρεῖσθαι V 9 γὰρ] δὲ Plato: quare γὰρ cum
φησὶν coniungendum uidetur. τὰ π. γὰρ τ euanuerunt in M ἐναντίʼ
M Φ 10 φύσις om. A, add. A 2; P in marg. manu rec. πλά-
των et φύσις καὶ νόμος : quatia abhinc praetermitto. καὶ ὁ]
ὁ om. R 11 παρ᾿] περὶ R 12 ἀπέδετο A ἀπέδωτο P
οὐδῶτω P 13 τὴν τ. ψ. ἐλευθερίαν F J Z v τὸ τ. ψ. ἐλευ-
θερίαν D, suprascr. ην D 2, τῆς τῆς ψ. ἐλευθερίας E, H
(l. ς priori articulo postea adiecta), τῆ —ἐλευθερία Q 1 unde
Q 2 fecit τὴν —ἐλευθερίαν 14 μεταφέρον Q 15 ἐκείνην
ante τῆς οἰκ. A οὐχʼ D Q A ut saepe οἷος τ᾿ M D Q E
H A J F fere ubique 16 ἐτύχ. μόνως 17 δυσειδέστα-
τον ἐπ᾿] ἀπʼ F 18 εἴχεν M R alterum σιμὸς ex
σιμὸν fecit A 2</note>

<pb n="228"/>
τὸν τράχηλον, πρόχειλος, μέλας — ὅθεν καὶ τοῦ ὀνό-
μάτος ἔτυχε· ταὐτὸν γὰρ Αἴσωπος τῷ Αἰθίοπι — προ-
γάστωρ, βλαισὸς καὶ κυφός, τάχα καὶ τὸν Ὁμηρικὸν
Θερσίτην τῇ αἰσχρότητι τοῦ εἴδους ὑπερβαλλόμενος.
<lb n="5"/> τὸ δὲ δὴ πάντων ἐν αὐτῷ χείριστον ἦν τὸ βραδύ-
γλωσσον καὶ τὸ τῆς φωνῆς ἄσημόν τε καὶ ἀδιάρθρω-
τον. ἃ πάντα καὶ δοκεῖ τὴν δουλείαν Αἰσώπῳ παρα-
σκευάσαι· καὶ γὰρ δὴ καὶ θαῦμα ἂν ἦν, εἰ οὕτως
ἀτόπως ἔχοντι τοῦ σώματος ἐξεγένετο τὰς τῶν δου-
<lb n="10"/> λούντων ἄρκυς διαφυγεῖν. ἀλλὰ τὸ μὲν σῶμα τοι-
οῦτον ἦν τῷ ἀνδρί· τὴν δὲ ψυχὴν ἀγχινούστατος
ἐπεφύκει καὶ πρὸς ἐπίνοιαν πᾶσαν ἐπηβολώτατος.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1"><p/><ab>Ὁ κεκτημένος τοίνυν αὐτόν, ἅτε πρὸς οὐδὲν τῶν
ἐντὸς οἰκίας ἔργων οἰκείως ἔχοντα, σκάπτειν εἰς ἀγρὸν
<lb n="15"/> ἐξαπέστειλεν. ὃ δʼ ἀπελθὼν, τοῦ ἔργου προθύμως
εἴχετο. ἀφικομένῳ δέ ποτε καὶ τῷ δεσπότῃ πρὸς τὸν
ἀγρὸν ἐφʼ ᾧ τῶν ἔργων ἐπισκοπὴν θέσθαι γεωργός τις
σῦκα τῶν ἀγαθῶν δρεψάμενος δῶρον ἤνεγκεν. ὃ δʼ
ἐπὶ τῷ τῆς ὀπώρας ἡσθεὶς ὡραίῳ, Ἀγαθόποδι τῷ οἰ-
<note type="footnote">1 τὸν] τὸ (Ζ) b μέτρας A 2 ταυτὸν 14 M D Q A H
J F v ut saepe αἴσωπον E H ἔσωπος Q τῷ] τὸ Q
αἰθίωπι E Z 3 καὶ κυφὸς] κεκυφός κεκυφὼς P, τὸν
om. Q 4 θερόιτην E ὑπερβαλόμενος Q, alterum λ add.
Q 2 5 ἐν] ἐπ᾿ Q τὸ ante βραδ. om. Z βραδύγλωσ-
σον] σσ ex corr. M 6 φονῆς A 7 τῶ αἰσ. Q παρα-
κευάσαι V 8 ἂν om. Φ ἐι ούστως P 12 ἐπιβολώτα-
τος V, A 2 (η in ι mutauit A 2) ἐπιβουλώτατος E H ἐπηβου-
λώτατος ἐπιβολώτατος Q, η add. Q 2 13 οὐδὲν] οὐδὲν
ἦν A τῶν ἐντὸς om. E H J F Z K v τῶν ἐντὸς τῆς οίκίας
οἰκίας fecit ex οἰκείας A 2 14 ἔργον corr. ex ἔργων E</note>
<note type="footnote">υ E H J F Z K v 16 ἀφικο-
μένω in marg. K τὸν om V; τοὺς P 1, τὸν P 2 17 ἐφῷ
M Q A H F δόσθαι R γεωρός A γ add. A 2 18 ἤνεγκε
A, P ex corr. m. pr. 19 ἀγαθο in M abscissum. ἀγαθόπαιδι Φ
</note>

<pb n="229"/>
κέτῃ —τοῦτο γὰρ ἦν ὄνομα τῷ παιδί —φυλάττειν ἐκέ-
λευσεν, ὡς αὐτῷ μετὰ τὸ λουτρὸν παραθεῖναι. συμβὰν
δʼ οὕτω, καὶ τοῦ Αἰσώπου κατὰ δή τινα χρείαν εἰσελ-
θόντος εἰς τὴν οἰκίαν, ἀφορμῆς ὁ Ἀγαθόπους λαβό-
μενος, βουλὴντοιάνδε τῶν συνδούλων τινὶ προτείνει· <lb n="5"/>
„ἐμφορηθῶμεν, εἰ δοκεῖ, τῶν σύκων, ὦ οὗτος, κἂν ὁ
δεσπότης ἡμῶν ταῦτα ζητήσῃ, ἀλλʼ ἡμεῖς γε τοῦ Αἰ-
σώπου καταμαρτυρήσομεν ἄμφω ὡς εἰς τὴν οἰκίαν <note type="marginal">p. 8 b.</note>
εἰσδραμόντος καὶ ἀδείας τυχόντος καὶ τὰ σῦκα λάθρα
καταφαγόντος, καὶ ἐπʼ ἀληθεῖ θεμελίῳ τῇ πρὸς τὸν <lb n="10"/>
οἶκον εἰσόδῳ πολλὰ τῶν ψευδῶν ἐποικοδομήσομεν.
καὶ τὸ μηδὲν ἔσται ὅγε εἷς πρὸς τούς δύο, καὶ ταῦτα
μηδʼ ἄνευ ἐλέγχων διᾶραί ποτε τὴν γλῶτταν δύναμιν
ἔχων“. δόξαντος δὴ τούτου πρὸς τοὔργον ἐχώρησαν,
καὶ τῶν σύκων ἐσθίοντες ἔλεγον ἐφʼ ἑκάστῳ σὺν γέ- <lb n="15"/>
λωτι· ,,φεῦ σοι, δύστηνε Αἴσωπε“. ὁ τοίνυν δεσπό-
της ἐπανελθών ἀπὸ τοῦ λουτροῦ, καὶ τὰ σῦκα ζητήσας
καὶ ἀκούσας ὡς Αἴσωπος αὐτὰ κατεδήδοκε, τόν τε
Αἴσωπον σύν ὀργῇ κελεύει κληθῆναι καὶ κληθέντι
<note type="footnote">1 ἦν om. A τῷ παιδὶ] αὐτῶ τῶ παιδὶ Q 2 αὑτῶ
R a αὐτὸ Z K αὐτ F, ῶ F 2 μετὰ δὲ οὕτω K παρα-
θῆναι R E H παρασθεῖναι P συμβᾶν E, H ex corr.
3 ἐσώπου E et sic saepe καταδή E H F 4 ὁ om. P
5 βουλὴν om. Φ τινὶ ante τῶν συνδ. conlocat Φ 6 συ-
κῶν D l corr. D 2 7 ζητήσῃ] αἰτήσῃ Φ ζητήσει E H
γε om. J F Z K v 8 καταμαρτυρήσωμεν F P; in A υ et η
ex corr. A 2 9 καὶ ἀδ. τυχ. om. Z v τυχόντες P 10 ἐπα-
ληθεῖ R E H, Z (sed corr.), ἐπαλʼ ἐυθεῖ uel ἐγθεῖ P θε-
μελίω] τεκμηρίω A 11 ἐπικοδομήσομεν E H ἐποικοδομή-
σωμεν Q 12 τὸν b 1530. τότε? 13 μὴ δʼ M A E H J F v</note>
<note type="footnote">missorum exempli loco semel ascripsi.
14 δὴ] δὲ K τούτου] τούτον P τοὖργον M Q D A v
ἐχόρησαν R 15 συκῶν R 16 ἔσωπε E 18 ὡς om. Φ
αἴσωπον — κατεδηδοκέναι Φ κατεδήδοκεν M R τε] δὲ M
τόν τε αἴσωπον om. 19 σ, ο. κληθῆναι αὐτὸν κελεύει Φ
</note>

<pb n="230"/>
φησί· „λέγεμοι, ὦ κατάρατε, οὕτω μου κατεφρονήσας,
ὡς εἰς τὸ ταμιεῖον εἰσελθεῖν καὶ τὰ ἑτοιμασθέντα μοι
σῦκα θοινήσασθαι“; ὃ δὲ ἀκούων μὲν καὶ συνιεὶς ἦν,
λαλεῖν δʼ εἶχεν οὐδʼ ὁπωσοῦν διὰ τὸ βραδύγλωσσον·
<lb n="5"/> μέλλων δὲ ἤδη τύπτεσθαι, τῶν κατηγόρων σφοδρότε-
ρον ἐπικειμένων, πεσών πρὸς τοὺς τοῦ δεσπότου πό-
δας, ἀνασχέσθαι μικρὸν ἐδεῖτο. δραμών δὲ καὶ χλιαρὸν
ὕδωρ προσενεγκών, τούτου τε πέπωκε, καὶ τούς δα-
κτύλους εἰς τὸ στόμα καθείς, αὖθις τὸ ὑγρὸν μόνον
<lb n="10"/>ἀνέβαλεν· οὔπω γὰρ τροφῆς ἁψάμενος ἔτυχεν. ἠντι-
βόλει γοῦν αὐτὸ τοῦτο καὶ τούς διώκοντας δρᾶσαι,
ὡς ἂν δῆλον γένηται, τίς ὁ τὰ σῦκα διαφορήσας. ὁ
δὲ δεσπότης τὸ νοῆμον αὐτοῦ θαυμάσας, οὕτω ποιεῖν
καὶ τοῖς ἄλλοις ἐπέταξεν. οἳ δʼ ἐβουλεύσαντο πιεῖν
<lb n="15"/> μὲν τοὺ ὕδατος, μὴ μέντοι καὶ καθεῖναι κατὰ τοῦ
λαιμοῦ τοὺς δακτύλους, ἀλλʼ ἐπὶ τὰ πλάγια τῶν γνά-
θων αὐτούς παραφέρειν. οὐκ ἔφθασαν δὲ πιόντες, καὶ
τὸ χλιαρὸν ὕδωρ ἐκεῖνο ναυτίαν τοῖς πεπωκόσι παρα-
χρὴμα ἐπενεγκόν, αύτομάτην παρέσχε τὴν ὀπώραν ἀνα-
<lb n="20"/> δοθῆναι. τότε τοίνυν πρὸ ὀφοθαλμῶν πεσόντος τοῦ
<note type="footnote">1 φησίν M E ὦ om. Φ μου] μοι κατεφρ. fecit
ex καταφρ. A 2 2 ταμεῖον E ἐλθεῖν Φ ἐτοιμασθέντα Q</note>
<note type="footnote">4 δὲ H E F Z K v δὲ οὐκ εἶχεν ο. Φ οὐδοπωσοῦν
M D οὐδοποσοῦν H Z K J F βραδίγλ. E 5 μέλλον F
σφοδρότερον scripsi: σφοδροτέρων libri 7 ἀναχέσθαι E (sed
erasa l. σ.), H P ἀνέχεσθαι D (in marg. D 2 ἀνασχέσθαι), R</note>
<note type="footnote">9 αὖθις] εὐθύς ? αὐτίκα ? sed ef Hertlein ad Xen. An.
III 2, 11 et Jahrb. f. PhiI. 95, 475. iterum Liu. 21, 18, 14
10 ἀνέβαλε V 13 δὲ om. R, D add. D 2 τὸ] τὸν A.
ποιεῖν corr. (ex πιεῖν?) A 2 14 τούς ἄλλους H E J F K Z v
προσέταξεν V ποιεῖν Κ, πιεῖν in ποιεῖν mutauit A 2</note>
<note type="footnote">15 καὶ om. Φ H E J F K Z v καθῆναι Q R 16 γνα-
θῶν A 17 περιφέρειν Q D R 18 πεποιηκόσι D ο D 2
πεποκόσι b πεπωκόσιν ἐπ. παρ. Φ 19 ἐπενεγκών H E J
F K Z ὑπενεγκών R αὐτομῶτον P παρέσχεν τὴν R
παρέσχεται A (om. τὴν) 20 ὀφοθαμῶν V</note>

<pb n="231"/>
τε κακουργήματος τῶν οἰκετῶν καὶ τῆς συκοφαν- p. 10 b.
τίας, ὁ μὲν δεσπότης ἐκέλευσεν αὐτούς γυμνωθέντας
μαστίζεσθαι· οἳ δʼ ἐπέγνωσαν σαφῶς κατὰ τὸν εἰ-
πόντα ὡς
<lg>
<l>ὅςτις καθʼ ἑτέρου δόλια μηχανεύεται </l><lb n="5"/>
<l>αὐτὸς καθʼ αὐτοῦ τοῦτο ποιῶν λανθάνει.</l>
</lg>
</ab>
</div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p/><ab>Τῇ δʼ ἐπιούσῃ τοῦ μὲν δεσπότου εἰς ἄστυ ἐπανα-
ζεύξαντος, τοῦ δʼ Αἐσώπου σκάπτοντος ᾗ προσετάγη,
ἱερεῖς τῆς Ἀρτέμιδος εἴτʼ ἄλλοι τινὲς ἄνθρωποι τῆς
ὁδοῦ πλανηθέντες καὶ τῷ Αἰσώπῳ περιτυχόντες, <lb n="10"/>
προὐτρέποντο πρὸς Διὸς ξενίου τὸν ἄνδρα τὴν εἰς
ἄστυ φέρουσαν αὐτοῖς ὑποδεῖξαι. ὃ δʼ ὑπὸ σκιὰν
δένδρου τούς ἄνδρας ἀπαγαγών πρότερον καὶ λιτὸν
παραθέμενος δεῖπνον, εἶτα καὶ ἡγησάμενος αὐτοῖς, εἰς
ἣν ἐζήτουν ὁδὸν εἰσήνεγκεν. οἳ μὲν οὖν τοῦτο μὲν <lb n="15"/>
ἐπὶ τῇ ξενίᾳ, τοῦτο δὲ καὶ ἐπὶ τῇ ὁδηγίᾳ διαφερόν-
τως τοῦ ἀνδρὸς ἐξαρτηθέντες, τάς τε χεῖρας εἰς οὐρα-
νὸν ἦραν καὶ εὐχῇ τὸν εὐεργέτην ἠμείψαντο. Αἴσω-
πος δʼ ὑποστρέψας καὶ εἰς ὕπνον καταπεσὼν ὑπό
<note type="footnote">1 τῆς om. M V D R H Φ J F Z K καὶ τῆς om. K, in marg.
suppl. καὶ 4 ὡς om. Φ, in M abscissum periit 5 δόλους Φ
μηχανέβεται P 6 αὐτὸς καθʼ αὑτοῦ τοῦτο λανθάνει
ποιῶν V, M in margine (addito γρ.) (Lugd ; cf. W): scripsi
ποιῶν λανθάνει non immemor eorum quae post Porsonem Din-
dorfius in praef. poët. scen. exposuit: αὑτῶ (αὐτῶ D E H F
Z K b) λέληθε τὸ κακὸν (κακῶν P) ἀρχιτεκτονῶν Q D R Φ
E H F I K Z, M in textu, v 7 μὲν om. Φ εἰ P cf. 11
ἐπανεζεύξαντος R ἀναζεύξαντος ed. Neuelet. 8 τοῦ δὲ Z,
καὶ τοῦ (om. δὲ) Φ κάμνοντος Q προσετάγη V: προσε-
τάχθη ceteri (Z ex προετ. corr.) 9 εἴτʼ ἄλλοι τινὲς om. D</note>
<note type="footnote">11 προυτρέποντο Q D Φ H J F K Z v: qualia in posterum
non notabo ἐσ A 12 ὑποσκιὰν E H 13 ἀπάγὼν F Z
καὶ ante λιτὸν om. a λυτὸν Q 15 ante ὁδὸν in A.
add. εἰς A 2 οὕτω, in margine γρ. τοῦτο (m. pr.?) Q, ante
τοῦτο in A erasum τοῦτο 16 δὲ καὶ] δὲ om. E διαφε-
ρόντως om. Φ 18 ἦρον F τοῦ εὐεργέτην (ην factum ex
ειν) P εὐεργετὴν R ἀμείψαντο Z</note>

<pb n="232"/>
τε τοῦ συνεχοῦς πόνου καὶ καύματος, ἔδοξεν ἰδεῖν
τὴν Τύχην ἐπιστᾶσαν αὐτῷ, καὶ λύσιν τῆς γλώττης
καὶ λόγου δρόμον καὶ σοφίαν τὴν τῶν μύθων χαρι-
ζομένην. εὐθύς οὖν διυπνισθείς φησι· „βαβαί, πῶς
<lb n="5"/> ἡδέως κεκοίμημαι· ἀλλὰ καὶ καλὸν ὄνειρον ἰδεῖν
ἔδοξα. καὶ ἰδού, ἀκωλύτως λαλῶ· βοῦς, ὄνος, δί-
κελλα. νὴ τούς θεούς, συνῆκα πόθεν μοι τἀγαθὸν
προσεγένετο τοῦτο· εὐσεβήσας γὰρ εἰς τούς ξένους,
ἀντιλαμβανομένου τοῦ κρείττονος ἔτυχον. ἆρʼ οὖν
<lb n="10"/> τὸ εὖ ποιεῖν ἀγαθῶν ἐστι πλῆρες ἐλπίδων“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
 <p/><ab>Οὕτω μὲν οὖν Αἴσωπος ὑπερησθεὶς τῷ πράγματι,
πάλιν ἤρξατο σκάπτειν. τοῦ δʼ ἐφεστηκότος τῷ ἀγρῷ
—Ζηνᾶς ἦν αὐτῷ τοὔνομα — πρὸς τοὺς ἐργαζομένους
ἐλθόντος καὶ τούτων ἕνα, ἐπειδὴ μικρὸν ἐσφάλη τοῦ
<lb n="15"/> ἔργου, τῇ ῥάβδῳ πατάξαντος, Αἴσωπος παραχρῆμα
<note type="marginal">p. 12 b.</note>ἀνέκραγεν· ,,ἄνθρωπε, τοῦ χάριν τὸν μηδὲν ἠδικηκότα
οὕτως αἰκίζῃ καὶ πᾶσιν εἰκῆ πληγὰς ἐμφορεῖς διʼ ἡμέ-
ρας ; πάντως ἀναγγελῶ ταῦτα τῷ κεκτημένῳ.“ Ζηνᾶς
δὲ ταῦτα τοὺ Αἰσώπου ἀκούσας, ἐξεπλάγη τε οὐ μέ-
<lb n="20"/> σως, καὶ πρὸς ἑαυτὸν εἶπεν· ,,Αἴσωπος λαλεῖν ἀρξά-
<note type="footnote">1 συνεχουσῶν P 2 τύχειν P ἐπιστῶσαν Q, α add.
Q 2 λύσιν] ἔκλυσιν deleto qui in ύ erat accentu Z κλύσιν
l. κ deleta puncto J 3 χαριζομένων P 4 εὐθεῖς P
5 εἰδέως κεκοίμησαι P εἰδεῖν P Z 6 ἀκωλύτως R m. pr.</note>
<note type="footnote">δίκελα Φ (A ex corr.) 7 τὸ ἀγαθὸν P 9 ἀντιλα-
βομένου ed. Basil. 1547 τοῦ] μου τοῦ Q τοῦ κρείττο-
νος] i. e. dei. κρείτονος F, τ F 2 ἄρʼ M V D R F J Z K v
10 ἀγαθὸν Φ ἀγγαθῶν in rasura m. pr. ἐπιπλῆρες H</note>
<note type="footnote">12 ἤρξατο σκάπτειν om. A, supplet A 2 13 ζηνὰς P
plerumque ἦν om. Φ 14 τοῦτον V Q 15 τῇ ῥάβδῳ
om. Φ 16 τὸν om. A 1, add. A 2 17 οὕτω R ἐμφοριεῖς P
καὶ πᾶσι (uel εἰκῆ δὲ) πληγὰς ἐμφορεῖς δι᾿ ἡμέρας uersus
fuerit 18 πάντως] πάντα A 19 ἐσῶπου P ut saepe ἀκού-
σας τοῦ αἰσώπου E τὲ M Q D A R E H J F K Z ut saepe
</note>

<pb n="233"/>
μενος οὐδὲν ἐμοὶ ὄφελος ἔσται. φθάσας τοίνυν αὐτοῦ
κατηγορήσω αὐτὸς ἐπὶ τοῦ δεσπότου, πρὶν αὐτὸς
τοῦτʼ αὐτὸ δράσῃ, καί με ὁ δεσπότης τῆς ἐπιτροπῆς
παραλύσῃ.“ ταῦτʼ εἰπὼν εὐθύ τῆς πόλεως πρὸς τὸν
δεσπότην ἤλαυνε. καὶ δὴ σύν θορύβῳ προσελθών, <lb n="5"/>
„χαῖρε“ φησί„δέσποτα“. ὃ δέ „τί τεθορυβημένος πά-
ρει;“ φησί· καὶ ὁ Ζηνᾶς· „χρῆμά τι τερατῶδες ἐν τῷ
ἀγρῷ συνέβη“ .καὶ ὁ δεσπότης „ἦ πού τι δένδρον παρὰ
καιρὸν [καρπὸν] ἤνεγκεν; ἢ τῶν κτηνῶν τι παρὰ φύσιν
ἐγέννησεν“; καὶ ὅς· ,,οὐχ οὕτως, ἀλλʼ Αἴσωπος ἄναυ- <lb n="10"/>
δος τὸ πρότερον ὢν νυνὶ λαλεῖν ἤρξατο.“ καὶ ὁ δεσπό-
της „οὕτω σοι μηδὲν τῶν ἀγαθῶν γένοιτο, τοῦτο νομί-
ζοντι τέρας εἶναι.“ ὃ δέ „καὶ μάλα·“ φησίν „ἃ μὲν γὰρ
εἰς ἐμὲ περιύβρισεν, ἑκών παρίημι, δέσποτα· εἰς δὲ
σὲ καὶ θεούς οὐ φορητὰ βλασφημεῖ.“ ἐπὶ τούτοις ὀργῇ <lb n="5"/>
ληφθεὶς ὁ δεσπότης τῷ Ζηνᾷ φησιν· „ἰδού σοι παρα-
δέδοται Αἴσωπος· ἀπόδου, δώρησαι, ὃ βούλει ἐπʼ
αὐτῷ ποίησον. “τοῦ δὲ Ζηνᾶ ἐπʼαὐτῷ γενόμενον παρα-
<note type="footnote">1 ἐμοὶ scripsi; ἐμὸν libri, nisi quod P m. pr. habet ἐμὴν,
mutatum in ἐμόν manu altera φθάσω Q, D Φ αὐτοῦ] αὐτός
F J K Z v 2 κατηγορήσας M V Q D Φ R E H πρὶν ἂν ?
αὐτὸς] prius αὐτοῦ F J K Z v 3 τοῦτο Φ δράσει Φ E H</note>
<note type="footnote">καί με] κέμε P 4 παραλύσει D Φ E F J K, Z (sed
mutauit in η Z 2) a ταῦτα R P ταῦθʼ A εἰπὸν Q
εὐθύς R A 2 (εὐθύ A 1) τῆς om. D 5 ἤλαυνεν Φ
6 δεσπότα D, A primo τίτε θορυβομένος ed. Neuel.
7 ζημλᾶς A ἀγρῷ] ἀγρῶ φησί Φ 8 ἦπου τὰ δέμδρα Q
R Φ (ἥπου ταδ. P), D (sed mut. in τι δένδρον D 2) ἦπου τί
E H 9 καρπὸν om. V Q ἤ τι τῶν κτηνῶν D κτινῶν Q,
η add. Q 2 10 ἐγέννησε Q R F J K Z v οὐχʼ M Q D
καιὁς ὁ χούτος P τὸ πρ. ἀν. ὢν V τοπρ. a 11 ἄναν-
δρος P, postea corr. ἄναυδος νῦν D λαβεῖν a λαλἡν P</note>
<note type="footnote">14 ἐμὲ] ἡμᾶς εἰς δὲ θεούς καὶ σὲ R 16 φησί, Φ
ἰδοῦ E H παραδίδοται R 17 βούλει ὑπʼ D 18 ἐπʼ
αὐτοῦ γενόμ. Q αὐτῷ om. F γενομένου E
</note>

<pb n="234"/>
λαβόντος τὸν Αἴσωπον καὶ τὴν κατʼ αὐτοῦ δεσπο-
τείαν αὐτῷ ἀναγγείλαντος, ἐκεῖνος ,,ὅ τι δήποτε βου-
λομένῳ σοί ἐστι“ φησίν „ἔργασαι“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
 <p/><ab>Κατὰ δὲ δή τινα τύχην ἀνδρός τινος κτήνη ζη-
<lb n="5"/> τοῦντος πρίασθαι καὶ διὰ ταῦτα τὸν ἀγρὸν διιόν-
τος ἐκεῖνον καὶ τὸν Ζηνᾶν ἐρομένου, ἐκεῖνος ,,θρέμμα
μὲν οὐκ ἔστι μοι“ φησίν „ἀποδόσθαι, σωμάτιον δὲ
ἄρρεν· ὅπερ εἰ θέλεις ὠνήσασθαι, πάρεστι“. τοῦ δʼ
<note type="marginal">p. 14 b.</note>ἐμπόρου φήσαντος ὑποδειχθῆναι αὐτῷ τὸ σωμάτιον.
<lb n="10"/> καὶ τοῦ Ζηνᾶ τὸν Αἴσωπον μεταπεμψαμένου, ὁ
ἔμπορος ἰδών αὐτὸν καὶ ἀνακαγχάσας, ,,πόθεν
σοι“ φησὶ πρὸς τὸν Ζηνᾶν ,,ἥδε ἡ χύτρα ; πότερον
στέλεχός ἐστι δένδρου ἢ ἄνθρωπος ; οὗτος εἰ μὴ
φωνὴν εἶχεν, οὐδὲν ἂν ἔδει μὴ οὐχὶ δοκεῖν ἀσκο-
<lb n="15"/> κήλη. ἵνα τί μοι τὴν πορείαν διέκοψας τουτουὶ τοῦ
καθάρματος ἕνεκα;“ ταῦτʼ εἰπών ἀπῄει τὴν ἑαυτοῦ.
ὁ δʼ Αἴσωπος μεταδιώξας αὐτόν, „μεῖνον“ φησόν.
ὃ δὲ μεταστραφείς, ,,ἄπιθι“ φησίν „ἀπʼ ἐμοῦ, ῥυ-
παρώτατε κύον“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „εἰπέ μοι, τίνος
<lb n="20"/> ἕνεκεν δεῦρο ἐλήλυθας“ ; καὶ ὁ ἔμπορος· κάθαρμα,
<note type="footnote">19 καὶ abscissum periit in M 2 ἀναγκείλαντος P
ἐκεῖνος priore loco praetermissum pro u. ἐστι substituit
4 δέ (δὲ R) τινα (omissa p. δή) R K τινὸς om. R
5 διαταῦτα M R D E ut saepe a u. ἐκεῖνος incipit cod.
Lugd. Vulcan. 93 (U) f. 116 7 φηφησὶν V φησιή F
8 εἰθ. ἐθέλεις D, corr. D 2 πάρεστιν M δὲ F U Z K ν</note>
<note type="footnote">9 ἀποδειχθῆναι R αὐτὸ D, corr. αὑτῷ D 2 11 ἀνα-
γκαχάσας ἀναγκαγχάσας R 12 πότε 13 στέλεγχος P</note>
<note type="footnote">ἐστὶ erasa l. ν Q 14 φωνεῖν P οὐχὶ] οὐ D
15 ἱνατί E J Q ἵνάτι H ut saepe πορίαν V τουτουὶ
corr. ex τοῦτον Q m. pr. 16 ἕνεκα V: ἕνεκεν ceteri τἀὐτα U
ἀπείη E ἑαυτοῦ] ἑαυτοῦ ὁδὸν K U Z F J v 17 δὲ U</note>
<note type="footnote">18 ὅδε, Z ὅ δʼ.᾿. M fenestrâ una uel duae litterae uidentur
periisse φησι A ῥυπαρώτατον κύον (κύον m. pr. in ras.)
A κύων libri praeter A 19 εἰπέ μοι post τίνος ἕνεκεν U
20 ἕνεκα E, ..εν ex ..α fecit Q m. pr.</note>

<pb n="235"/>
ἵνα τι χρηστὸν πρίωμαι· σοῦ δὲ ὄντος ἀχρήστου καὶ
σαπροῦ οὐ χρῄζω“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „ὤνησαί με, καὶ
εἴ τίς ἐστι πίστις, πολλά σε ὠφελῆσοι οἷός τʼ εἰμί“.
καὶ ὅς· „τί δʼ ἂν σοῦ ὀναίμην, στυγήματος ὄντος
αὐτόχρημα“; καὶ ὁ Αἴσωπος· ,,οὐ πάρεστί σοι παιδία <lb n="5"/>
οἴκοι ἀτακτοῦντα καὶ κλαίοντα ; τούτοις ἐπίστησόν
με παιδαγωγόν, καὶ πάντως αὐτοῖς ἀντὶ μορμοῦς
ἔσομαι.“ γελάσας οὖν ἐπὶ τούτοις ὁ ἔμπορός φησι
τῷ Ζηνᾷ· „πόσου τὸ κακὸν τόδε πωλεῖς ἀγγεῖον“;
ὃ δέ „τριῶν“ φησίν „ὀβολῶν“. ὁ δʼ ἔμπορος αὐτίκα <lb n="10"/>
τούς τρεῖς ὀβολοὺς κατεβάλετο, λέγων ,οὐδὲν κατε-
θέμην, καὶ οὐδὲν ἐπριάμην“. ὁδευσάντων τοιγαροῦν
καὶ ἀφικομένων αὐτῶν οἴκαδε, παιδάρια δύο ὑπὸ
μητρὶ ἔτι τελοῦντα, τὸν Αἴσωπον ἰδόντα καὶ συγχυ-
θέντα ἀνέκραξε. καὶ ὁ Αἴσωπος εὐθύς τῷ ἐμπόρῳ <lb n="15"/>
φησίν· „ἔχεις μου τῆς ἐπαγγελίας ἀπόδειξιν“. ὃ δὲ
γελάσας, „εἰσελθών“ φησίν „ἐνδοτέρω, ἄσπασαι τοὺς
συνδούλους σου“. τὸν δὲ εἰσελθόντα καὶ ἀσπασά-
μενον ἰδόντες ἐκεῖνοι, „τί ποτε ἄρα κακὸν τῷ ἡμῶν
δεσπότῃ“ φασί „συμβέβηκεν, ὅτι σωμάτιον αἰσχρὸν <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ὄντος ἀχρ. V: ὄντος post σαπροῦ conlocant ceteri
2 ὤνησέ με V D ὤνησαί μαι P 3 πολλάσαι P οἷός τἐ U</note>
<note type="footnote">4 σοῦ om. Z v; σου M V Q Φ R E H U J a, ed. Neuel.
ὠναίμην V στηγήματος P U συστήματος E 5 αὐτό-
γημα A ρ add. A 2 qualia plerumque praetermitto 6 κλέ-
οντα U 7 πάντας U αὐτεὶς P ἀντιμορμοῦς P H</note>
<note type="footnote">8 τούτοις] τούτῳ F J K b τοῦτω U (Z?) 9 τόδε] τὸ
δὲ R τοῦτο E H J F U Z v πολεῖς Z 10 δὲ E H U Z b</note>
<note type="footnote">11 κατεβάλλετο E H J F U Z v 14 ἔτι conlocant ante
ὑπὸ μ. F J K U Z v ἔσωπον E 15 ἀνέκραζε R ἔσω-
πος E 16 φησὶ Φ E H μοι P τῆς in A add. A 2
ἐπαγγελλίας A ἐμπαγγ. P τὴν ἀπόδειξιν? .]; Q
17 γελάσας in lacuna fere totum periit in M ἐνδοτέρω om.
E H F J K Z U v 18 σου om. D ἐιελθόντα A σε A 23
19 ἆρα H ἄρα E sed ἄ mut. in ἆ ἡμῶν] ἐμῶ R 20 δε-
σπότην P φασὶν Q φησὶ E H συνέβη Φ</note>

<pb n="236"/>
<note type="marginal">p. 16 b.</note>οὕτως ἐπρίατο; ἀλλʼ ὡς ἔοικεν, ἀντὶ βασκανίου τοῦτο
τῆς οἰκίας ὠνήσατο“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
 <p/><ab>Μετὰ δʼ οὐ πολύ καὶ ὁ ἔμπορος εἰσελθών, τὰ
πρὸς ὁδὸν εὐτρεπισθῆναι τοῖς δούλοις ἐπέσκηψε·
<lb n="5"/> μέλλειν γὰρ τὴν ἐπιοῦσαν εἰς Ἀσίαν πορεύεσθαι. οἳ
μὲν οὖν αὐτίκα τὰ σκεύη διεμερίζοντο. ὁ δʼ Αἴσω-
πος ἐδεῖτο τοῦ κουφοτάτου τῶν φορτίων αὐτῷ παρα-
χωρεῖν, ἅτε δὴ νεωνήτῳ καὶ μήπω πρὸς τὰς τοιαύ-
τας ὑπουργίας γεγυμνασμένῳ. τῶν δέ, καὶ εἰ μηδὲν
<lb n="10"/> ἆραι βούλεται, συγγνώμην παρεχομένων, ἐκεῖνος
οὐ δεῖν ἔλεγε πάντων κοπιώντων αὐτὸν μόνον ἀσυν-
τελῆ τυγχάνειν. τῶν δὲ ὅπερ ἂν ἆραι βούληται ἐπι-
τρεπόντων, δεῦρο κἀκεῖσε περιβλεψάμενος, καὶ σκεύη
ἀθρήσας διάφορα, σάκκους καὶ στρώματα καὶ γυρ-
<lb n="15"/> γάθους, ἕνα γύργαθον ἄρτων πεπληρωμένον, ὃν καὶ
δύο βαστάζειν ἔμελλον, αὑτῷ ἐπιτεθῆναι κελεύει.
<note type="footnote">1 ἀντιβασκανίου H 2 in ὠνήσατο desinit U 3 εἰσελ-
θὼν] abscissum periit in M. εἰ A 2 in rasura; etiam a m. pr.
scriptum uidetur fuisse εἰ 4 ὁδῶν P ἐυτεπ. A ρ A 2
5 μέλλει A; μέλλων eraso quod in sequebatur u. γὰρ ἐπί-
ουσαν A 6 δισμερίζοντο Z διἁμερίζοντο P αἰδεῖτο H
7 τοῦ] τὸ erasa l. ῦ Q κοφοτάτου R κουφοτέρ ?? A κοφοτέ-
ρου P κοφοτερου E κουφουτάτου H κουφότατον παρα-
σχεῖν Q 9 ὑπηρεσίας καὶ supra uersum Z μὴδὲν H,
eraso accentu η E 10 ἄραι V ἆρα P ἄρα J F Z K βουλαιτε P
βούληται E H J F K Z b ἐκεῖνος] αὐτὸς V. post ἐκεὶνος
erasa p. δὲ, A 11 οὐ δεῖν] οὐδὲν Q Φ ἔλεγεν Q
κοπιόντων V Q R E H; ο corr. in ω K Z κωπμώντωνJ
12 ὅπερ ἂν ἆρα βούλοιται Q ὅπερ ἂν ἆραι βούλοιτο A ὅπερ
ἂν ἆρα (m. pr.) βούλοι, τὸ P ὅπερ ἄρα βούλεται V ἐπι-
τροπόντων A 13 κακεῖσε H ut saepe καὶ σκεύη in D add.
manus rec. 14 ἀθρήσας ut conieceram M Q; ἀθροίσας libri
certeri. περιβλετψάμενος W στρώμματα R 15 ἄρτον P
ὃν καὶ scripsi: ἕνʼ V ὃν ceteri 16 αὐτῶ M V Q D R Φ b
ἐπιτεθεῖναι H E J F K Z v ἐπιθεῖναι R</note>

<pb n="237"/>
οἳ δὲ γελάσαντες καὶ μηδὲν εἶναι μωρότερον τοῦ
χυδαίου τούτου καθάρματος φάμενοι, ὃς μικρῷ μὲν
ἔμπροσθεν τὸ κουφότατον ἆραι τῶν φορτίων ἐδεῖτο,
νῦν δὲ τὸ πάντων βαρύτατον εἵλετο· χρῆναι μέντοι
τὴν ἐπιθυμίαν αὐτοῦ πληρῶσαι· ὑπολαβόντες τὸν <lb n="5"/>
γύργαθον ἐπιτιθέασι τῷ Αἰσώπῳ. ὃ δὲ κατὰ τῶν
ὤμων τὸ φορτίον ἐπηχθισμένος, δεῦρο κἀκεῖσε διε-
κλονεῖτο. τὸν δὲ ἰδὼν ὁ ἔμπορος ἀπεθαύμασε καί
φησιν· ,,Αἴσωπος εἰς τὸ πονεῖν πρόθυμος ὢν ἤδη
τὴν ἑαυτοῦ τιμὴν ἐξέτισε· κτήνους γὰρ φόρτον <lb n="10"/>
ἤρατο“. ἐπεὶ δὲ ὥρας οὔσης ἀρίστου κατέλυσαν,
Αἴσωπος κελευσθεὶς ἀρτοδοτῆσαι, ἡμιδεᾶ τὸν γύρ-
γαθον πολλῶν φαγόντων ἐποίησεν. ὅθεν καὶ μετὰ
τὸ ἄριστον κουφοτέρου τοῦ φορτίου γεγονότος, προ-
θυμότερον ὥδευε. καὶ δὴ καὶ ἑσπέρας οὗ κατήχθη- <lb n="15"/>
σαν πάλιν ἀρτοδοτήσας, τῇ ἐφεξῆς ἡμέρᾳ κενὸν
παντάπασιν ἐπὶ τῶν ὤμων ἀνέχων τὸν γύργαθον,
πρῶτος ἁπάντων ᾔει, ὡς καὶ τοῖς συνδούλοις, προ- <note type="marginal">p. 18 b.</note>
τρέχοντα τοῦτον ὁρῶσιν, ἀμφίβολα γίνεσθαι, πότερον
ὁ σαπρός ἐστιν Αἴσωπος ἤ τις ἕτερος· καὶ κατα- <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 μὴδὲν H, in E η eraso accentu 2 μικρὸν V</note>
<note type="footnote">3 κουφότερον Q ἄραι V E H ἐδεῖτο ante ἆραι
conlocant J F Z K v αἰδεῖτο V 4 νῦνδε H τὸ π.] τῶν
π. A βαρύτερον Q 5 πληροῦσθαι? ἐπιλαβόντες</note>
<note type="footnote">6 γύγανθον D: supra quoque aliquotiens erasa l. ν ἐπὶ
τῆ θέασι P ὁδαὶ P 7 ἐπιχθησμένος P ἀπηχθισμένος
fecit ex ἐπ. D m pr. ἀπηχθισμένος F J K Z v 7 ἀπεθαύ-
μασεν F J Z K v 9 φησὶ E 10 ἐξέτησε Z l. η facta ex ι</note>
<note type="footnote">φορτίον Q 11 δὲ corr. ex δὴ D m. pr. ἀρίστου om. R
κατέλυσαν om. Φ 12 ἡμὶ δὲ ὰ τογ. P 14 κουφ. γεγ.
τοῦ φορτίου Q τοῦ om. A, bis exhibet H προθυμώτερον
R, b 1547 προθυμότερος D, ν add. D 2; A ο ex corr.
15 ὤδευε R H E ut saepe καὶ δὴ καὶ] καὶ δὴ (δὶ P) Φ</note>
<note type="footnote">ἐσπ. P οὗ] οὒς P 18 ᾔει] εἴη M V; εἴη mutauit in
ἤει D m. pr. 19 τοῦτον om. A. ἀμφίβολον Φ πρότερον P</note>
<note type="footnote">20 ὁ σαπρὸς] πρὸς K, in marg. ο σα ἐστιν] οὗτος</note>

<pb n="238"/>
μαθοῦσιν ἐκεῖνον εἶναι, θαυμάζειν ὅπως τὸ μεμελα-
νωμένον ἀνθρώπιον νουνεχέστερα πάντων ἔπραξε,
τούς ῥᾳδίως δαπανωμένους ἄρτους ἀράμενον, ἐκεί-
νων τὰ στρώματα καὶ τὰ λοιπὰ τῶν σκευῶν ἐπιφορ-
<lb n="5"/> τισαμένων, ἃ μὴ φύσιν ἔλαχεν οὑτωσὶ δαπανᾶσθαι.
ὁ μὲν οὖν ἔμπορος ἐπὶ τῇ Ἐφέσῳ γενόμενος, τὰ μὲν
ἄλλα τῶν ἀνδραπόδων σύν κέρδει ἀπέδοτο, ὑπελεί-
φθη δʼ αὐτῷ τρία, γραμματικός, ψάλτης καὶ ὁ Αἴσω-
πος. τῶν δέ τις αὐτῷ συνήθων συμβουλεύσας εἰς
<lb n="10"/>Σάμον ἀπᾶραι, ὡς ἐκεῖ δὴ σὺν μείζονι κέρδει ἀπεμ-
 πολήσοντι τὰ σωμάτια, πείθει. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><ab>καὶ ὁ ἔμπορος ἐπιβὰς
τῆς Χάμου, τὸν μὲν γραμματικὸν σὺν τῷ ψάλτῃ
καινὰς στολὰς ἀμφιέσας, ἵστησιν ἄμφω ἐπὶ τοῦ πρα-
τηρίου. τὸν δʼ Αἴσωπον ἐπεὶ μηδαμόθεν εἶχε κοσμῆ-
<lb n="15"/> σαι, ὅλος γὰρ ἦν ἁμάρτημα, ἐσθῆτα σάκκου τούτῳ
περικαθάψας, μέσον ἀμφοῖν ἔστησεν, ὡς καὶ τούς
ὁρῶντας ἐξίστασθαι λέγοντας ,,πόθεν τοῦτο τὸ βδέ-
λυγμα, τὸ καὶ τούς ἄλλους ἀφανίζον;“ Αἴσωπος δὲ
καίπερ ὑπὸ πολλῶν σκωπτόμενος, ἵστατο μέντοι
<lb n="20"/> τολμηρὰ πρὸς αὐτούς ἀτενίζων. Ξάνθος δὲ ὁ φιλό-
<note type="footnote">ἐστιν E ἤ τις) ἢ τίς εἴ τις Φ ἥτις H. τις om. b 1547
1 ἐκεῖνον om. R τὸ om. A μεμελανομένον P Z, in Q ω
ex corr. pro ο; μελανωμένον, in marg. με K 2 ἀνθρώπιον]
ον in P add. im. alia in rasura: primo uidetur scripta fuisse
forma barbara ἀνθρῶπιν νουνεχέστερον R 3 δαπανο-
μένους P Z ἄρτους om. R 4 τὰ στρ.] τὰ in A. add. A 2</note>
<note type="footnote">στρώματα sed ω ex corr., στρώμματα altera l. μ deleta R
πεφορτισαμένων a 6 μεν omisso accentu Z saepe
7 ὑπελήφθη P, (sed supra scr. ει Q 2) 8 ὁ supra uer-
sum A1 9 αὐτῷ] αὐτῶν V P 10 ἀπάραι A E H δὴ
corr. em δὲ D m. pr. ἀπεμπωλήσοντι V M b ἀπεμπολή-
σοντι Φ 11 σώματα V σώματια E 12 ψ in A. exarauit
A 2 13 ἀμφιάσας E ἵστησαν Z 14 post εἶχε erasa l. ν</note>
<note type="footnote">15 ὅλως Φ, ὅλος corr. ex ὅλως V Q m. pr. 16 περικα-
λύψας D ἕστηκεν H 19 ὑπὸ ex ἐπὶ in D m. alia fecit</note>
<note type="footnote">ἵσταντο P ἵστατο E μέντοι bis R 20 τολμηρῶς A.
Q D R τολμηρὸς P</note>

<pb n="239"/>
σοφος, εἷς τῶν ἐνοικούντων ὤν τηνικαῦτα τῇ Σάμῳ,
προελθών ἐπὶ τὴν ἀγορὰν καὶ θεασάμενος τούς μὲν
δύο παῖδας σύν εὐπρεπείᾳ παρισταμένους, μέσον δὲ
τούτων τὸν Αἴσωπον, ἠγάσατο τὴν τοῦ- ἐμπόρου
ἐπίνοιαν, ὅπως τὸν αἰσχρὸν ἐν τῷ μεταξὺ τέταχεν, <lb n="5"/>
ὡς τῇ παραθέσει τοῦ δυσειδοῦς καλλίους ἑαυτῶν
τούς νεανίσκους φανῆναι. ἐγγυτέρω δʼ ἐπιστάς,
ἐπύθετο τὸν ψάλτην, πόθεν ἂν εἴη. καὶ ὅς· „Καπ-
παδόκης“. καὶ ὁ Ξάνθος· „τί οὖν οἶδας ποιεῖν“; ὃ δέ
„πάντα“. καὶ ἐπὶ τούτοις Αἴσωπος ἐξεγέλασε. τῶν <lb n="10"/><note type="marginal">p. 20 b.</note>
δὲ σχολαστικῶν, οἳ τῷ Ξάνθῳ συνῆσαν, ὡς εἶδον
αὐτὸν γελάσαντα καὶ παραφήναντα τούς ὀδόντας
ἐξαίφνης, καί τι τέρας ὁρᾶν δοξάντων, καὶ τοῦ μέν
„ἦ που κήλη ἐστὶν ὀδόντας ἔχουσα“ λέγοντος, τοῦ δέ
„τί ποτε ἄρα ἰδών ἐγέλασε;“ τοῦ δὲ ὡς „οὐκ ἐγέ- <lb n="15"/>
, λακεν, ἀλλʼ ἐρρίγωσεν“, πάντων δὲ βουλομένων
γνῶναι τίς ποτε ἦν ὁ γέλως, εἶς τις αὐτῶν προσελ-
θών τῷ Αἰσώπῳ φησίν· ,ὅτου χάριν ἐγέλασας“; καὶ
ὅς· „ἀποχώρει, θαλάττιον πρόβατον“. τοῦ δὲ ἀμη-
χανήσαντος τοῖς ὅλοις ἐπὶ τῷ λόγῳ, κἀκ τοῦ εὐθέος <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἐνοικούτων V τηνικαύτους P 2 προσελθὼν A K
προἐξελθῶν P 3 εὐτρεπεία V 4 ἡγήσατο V ἡγάσατο P
ἠγάσατο A quod in ἠγήσατο mutauit A 2 5 τέταχεν corr.
ex τέταγεν m. pr. 7 νεανίσκους V: νεανίας ceteri
7 ἐγγυτέρῳ v ἐγγιτέρῳ Z ὲγγιτέρω K δὲ Z s 8 τὸν ψάλτην
(οῦ et ου m. rec.) D τοῦ ψάλτου P K v καπαδόκης Q;
ο in A add. m. rec. 9 εἶδας ποιῆν P 10 ἐξεγέλασεν</note>
<note type="footnote">11 Ξάνθει V 12 αὐτὸν in A add. A 2 ὁδόντας R
P H ut saepe; in Q ὁ. mutatum in ὀ. 13 καὶ τοῦ μὲν in A
bis scriptum semel erasum est 15 ποτʼ Q ἆρα H, E (ex
corr.) ἐγέλασεν M δὲ ὡς V R: δʼ ὡς ceteri 16 ἐρί-
γωσεν V ἐρίγωσεν D ρ add. D 2 ἐρρίγωσε Q (sed deleta l. ν),
R Q Z ν ἐρίγωσε A P (deleta l. ν), E H 17 προελθών V</note>
<note type="footnote">18 cf. Syntipam p. 188, 12 19 θάλ. πρόβ. in margine
suppleuit Z mpr. 20 εᾀκτοῦ a κᾳκτοῦ b κἀκ τούτου E
20 εὐθέος M: εὐθέως D supra scr. ο, εὐθέως ceteri</note>

<pb n="240"/>
ἀναχωρήσαντος, ὁ Ξάνθος τῷ ἐμπόρῳ φησί· ,,πόσου
τιμήματος ὁ ψάλτης“; τοῦ δέ „χιλίων ὀβολῶν“
ἀποκριναμένου, πρὸς τὸν ἕτερον ἦλθεν, ὑπερβάλλον
ἀκούσας τὸ τίμημα. καὶ μέντοι καὶ τοῦτον ἐρομένου
<lb n="5"/>τοῦ φιλοσόφου, πόθεν ἂν εἴη, καὶ ἀκούσαντος ὅτι
Λυδός, καὶ ἐπανερομένου „τί οὖν οἶδας ποιεῖν;“
κἀκείνου φαμένου ,,πάντα, πάλιν ἐγέλασεν Αἴσω-
πος. τῶν σχολαστικῶν δέ τινὸς διαπορουμένου „τί
δή ποτε οὗτος πρὸς πάντα γελᾷ“ ; ἕτερος πρὸς αὐτὸν
<lb n="10"/> εἶπεν· „εἰ βούλει καὶ σὺ θαλάσσιος τράγος ἀκοῦσαι,
ἐρώτησον“. ὁ δὲ Ξάνθος καὶ αὖθις ἤρετο τὸν ἔμ-
πορον· ,,πόσου τιμήματος ὁ γραμματικός;“ κἀκείνου
„ρισχιλίων ὀβολῶν“ ἀποκριναμένου, δυσφόρως ὁ
φιλόσοφος ἤνεγκε τὴν ὑπερβολὴν τοῦ τιμήματος καὶ
<lb n="15"/> στραφεὶς ἀπῄει. τῶν δὲ σχολαστικῶν ἐρομένων, εἰ
μὴ ἤρεσεν αὐτῷ τὰ σωμάτια, „ναί“, φησίν „ἀλλὰ
δόγμα κεῖται, μὴ ἀνδράποδον ὠνεῖσθαι τῶν πολυτί-
μων“. ἑνὸς δὲ τούτων φαμένου „ἀλλʼ εἰ τοῦθʼ
οὕτως ἔχει, τὸν γοῦν αἰσχρὸν τοῦτον οὐδεὶς νόμος
<lb n="20"/> ἐμποδών ἵσταται μὴ ὠνήσασθαι· τὴν αὐτὴν γὰρ καὶ
<note type="footnote">1 πόσου corr. ex πόσον P 3 ἀποκρινομένου A.
4 ἀκούσας] ἀκηδιάσας ? cf. W τούτων P ἐρωμένου E H</note>
<note type="footnote">5 ἀκούσαντος] ἀκούσας 6 λιθὸς Z ἐπανερωμέ-
νου H εἷδας E b 7 ἐγέλασε A, ν add. A 2; αἴσωπος
ἐγέλασε R 8 διαπορουμένον (l. ν finalem substituit m. pr. in
locam erasi ων) Q, ἀπορουμένου E H E M v, ἐπανερομένου Φ</note>
<note type="footnote">9 πρὸς πάντα scripsi et sic Q: πρὸς πάντας V M D Φ E
H K Z v πάντας (om. praepositione) 10 θαλάττιος Q D
E H K Z v 11 ἔμπορον] αἴσωπον V 12 ὁ ante γρ. om. P</note>
<note type="footnote">γραματικὸς A. καὶ ἐκείνου Z 13 ὀβ. corr. ex ὀκ. P
ἀποκριναμένον P δυσφόρος P δισφόρως Z ἐδυσφόρει
ὁ φ.· καὶ τὴν ὑ. οὐκ ἤνεγκε τοῦ τιμ. 15 ἀπείη E
ἐρωμένων H ἐρωμένον P 16 ἤρεσε A. ν add. A 2 17 ἀν-
δράποδον corr. ex ἀνδραπόδων m. pr. τῶν in D add. D2</note>
<note type="footnote">πολιτῶν in R ante πολιτίμων statim deletum 18 εἰθ᾿
οὕτως Φ, D (ταῦ add. D 2), εἰ ταῦθʼ οὕτως D 2, K Z v
19 ἔχει, erasa L. ν Q 20 καὶ οὗτος] καὶ om. V</note>

<pb n="241"/>
οὗτος λειτουργίαν εἰσοίσει· καὶ ἡμεῖς τὸ τίμημα
τούτου καταθησόμεθα“, Ξάνθος ἔφη· „ἀλλὰ γελοῖον <note type="marginal">p. 22 b.</note>
ἂν εἴη ὑμᾶς μὲν ἐκτῖσαι τὸ τίμημα, ἐμὲ δὲ τὸν δοῦ-
λον ὠνήσασθαι· ἄλλως τε καὶ τὸ γύναιόν μου καθά-
ρειον ὄν, οὐκ ἂν ἀνάσχοιτο ὑπ’ αἰσχροῦ σωματίου <lb n="5"/>
ὑπηρετεῖσθαί“. τῶν δὲ σχολαστικῶν αὖθις εἰπόντων
„ἀλλʼ ἐγγύς ἡ γνώμη, καθηγητά, τοῦ μὴ πείθεσθαι
γυναικί“, ὁ φιλόσοφος εἶπε· „λάβωμεν πρότερον
πεῖραν εἰ οἶδέ τι, μή ποτε καὶ τὸ τίμημα μάτην ἀπό-
ληται“. προσελθών γοῦν τῷ Αἰσώπῳ „χοῖρε“ φησί. <lb n="10"/>
καὶ ὅς· „μὴ γὰρ ἐλυπούμην“; καὶ ὁ Ξάνθος· „ἀσπά-
ζομαί σε“. κἀκεῖνος· ,,κἀγὼ σέ“. καὶ ὁ Ξάνθος
ἅμα τοῖς ἄλλοις ἐπὶ τῷ παραλόγῳ καὶ ἑτοίμῳ τῆς
ἀποκρίσεως ἐκπλαγείς, ἤρετο· „ποταπὸς εἶ“; ὁ δέ
„μέλας“ φησι. καὶ ὁ Ξάνθος· ,,οὐ τοῦτό φημι, ἀλλὰ <lb n="15"/>
πόθεν γεγέννησαι“; καὶ ὅς· ,,ἐκ τῆς γαστρὸς τῆς
μητρός μου“. καὶ ὁ Ξάνθος· ,,οὐ τοῦτο λέγω, ἀλλʼ
ἐν ποίῳ τόπῳ γεγέννησαι;“ κἀκεῖνος· ,,οὐκ ἀνήγγειλέ
μοι ἡ μήτηρ μου, πότερον ἐν ἀνωγέῳ ἢ κατωγεῳ“.
<note type="footnote">2 τοῦτο A τούτο P ὁ ξάνθος v 3 ἂν εἴη] μὲν ἄν
εἴη Q μὲν om. E H F K Z v ἐκτίσαι M V Q D Φ R E H v</note>
<note type="footnote">4 μου] μὲν Q καθάριον D F K Z v. in Q ει m. pr.
sed ut uidetur corr. ex ι 5 ἂν om. Z σώματος
7 καθηγητά, τοῦ scripsi: καθηγητὰ τὸ Q D R, cf. W. κα...
τὰ τὸ cum spatio trium litterarum M κατὰ τὸ V E H F K Z v
τοῦ solum Φ πίθεσθαι Z 8 γυναικὸς R εἶπε V
sed ε uidetur corr. ex εν, εἶπεν M λάβομεν P E H
πρῶτον M 9 πεῖραν om. ἀπόλληται Φ ἀπόλυται V D
ἀπόλειται E 10 οὖν K φησίν E 11 ἀσπάσομαί Z</note>
<note type="footnote">12 κακ. καγὼ σε D, κ. κἀγώ σε Q 13 τῆς ἀποκρίσεως
om. 15 φησὶν E ὁ ξ., φησὶν, οὐ τ. φ. R 16 γεγέ-
νησαι D Φ E H K Z v ..ν.. R καὶ ὁ ξ. — μου (17) om. Z</note>
<note type="footnote">17 καὶ ὃς] καὶ ὃ ὁ P, κἀκεῖνος V τούτω Z 18 γε-
γένησαι Q D K F v, in R prius ν add. m. pr. ἀνήγγειλέν P</note>
<note type="footnote">19 μου om. Q D R H, E (sed in hoc libro erasum est)
πρότερον P ἐν om. R E ἀνωγέω ἢ κατωγέω M V
Q R P E H ἀνωγαίω, ἢ κατωγαίω D</note>

<pb n="242"/>
καὶ ὁ φιλόσοφος „τί δὲ πράττειν ἐπίστασαι“; κἀκεῖ-
νος· „οὐδέν“. καὶ ὁ Ξάνθος· „τίνα τρόπον“; ὃ δέ
„ἐπειδήπερ οὗτοι πάντα ἐπίστασθαι ἐπηγγείλαντο,
ἐμοὶ δὲ κατέλιπον οὐδὲ ἕν“. καὶ ἐπὶ τούτοις οἱ σχο-
<lb n="5"/> λαστικοὶ ὑπερφυῶς ἀγάμενοι, „νὴ τὴν θείαν πρό-
νοιαν“, ἔφασαν, ,πάνυ καλῶς ἀπεκρίνατο· οὐδὲ γὰρ
εἶς ἐστιν ἄνθρωπος, ὃς ἅπαντα εἰδείη. διὰ γὰρ
ταῦτα δηλαδὴ καὶ ἐγέλα“. αὖθις οὖν ὀ Ξάνθος φησί·
„βούλει πρίωμαί σε“; καὶ ὁ Αἴσωπος· „ἐμοῦ πρὸς
<lb n="10"/> τοῦτο συμβούλου δέῃ; ὁπότερόν σοι δοκεῖ βέλτιον,
ἤτοι πρίασθαι ἢ μή, ποίει· οὐδεὶς γὰρ οὐδὲν πρὸς
βίαν ποιεῖ· τοῦτο παρὰ τῇ σῇ κεῖται γνώμῃ. κἂν
μὲν βούλῃ, βαλαντίου θύραν ἀνοίξας ἀργύριον
ἀρίθμει· εἰ δὲ μή, μὴ σκῶπτε“. πάλιν οὖν οἱ σχο-
<lb n="15"/> λαστικοὶ πρὸς ἀλλήλους ἔφασαν· ,,νὴ τούς θεούς,
<note type="marginal">p. 24 b.</note>νενίκηκε τὸν καθηγητήν“. τοῦ δὲ Ξάνθου φήσαντος
„ἐὰν πρίωμαί σε, δραπετεῦσαι βουλήσῃ“; γελάσας
ὁ Αἴσωπος ἔφη· τοῦτο εἰ βουλήσομαι πρᾶξαι, οὐ
πάντως χρήσομαί σοι συμβούλῳ, ὡς δὴ καὶ σὺ μικρῷ
<note type="footnote">2 καὶ ὁ ξάνθος in D add. D 2 in margine 3 ἐπίσταν-
ται R 4 ἐμοί δε E H ante κατέλιπον in D trium fere
litterarum rasura οὐδεὲν (ὲν factum ex ἑν) F οὐδεέν M H
E ὁυδεὲν P 7 ἄνωσ Z ὃς ἅπαντα εἰδείη V D: ὃς ἂν
πάντα εἰδείη ceteri. cf. Krügeri Gr. Gr. 54, 14, 4 Madvigi
Synt. Gr. p. 143 n. διὰ γὰρ ταῦτα postea addita in Z
8 post ἐγέλα in erasum σε 10 τούτου R 11 ἤτοι]
ἥτοι E ἤτη P ἢ F K Z v 12 κἄν μεν Z ut saepe 13 βούλη,
η ex ει factum m. pr. M βούλει Q D Φ E H post βούλει
in Q in extrema p. 19 erasum βα: qualia fere semper praeterii</note>
<note type="footnote">14 ἀριθμεῖ Z alterum μὴ om. E H F K Z a, b 1530
σκῶπτε, in margine κόπτε K 14 οὖν om. A 17 δραπε-
τεύση D αι add. D 2 βουλήση corr. ex βουλεύση D, βου-
λήσει P 17 inter γελάσας ὁ add. τοίνυν E, τοί deletum E</note>
<note type="footnote">18 τοῦτο] ταῦτα Φ πράξαι Q R P b 19 πάντα P
ὡς] ὁς b 1530, ὃς 1534 μικ in A corr. ex μοι</note>

<pb n="243"/>
πρόσθεν ἐμοί“. καὶ ὁ Ξάνθος· „καλῶς μὲν λέγεις, ἀλλʼ
αἰσχρὸς εἶ“. κἀκεῖνος· „εἰς τὸννοῦν ἀφορᾶν δεῖ, φιλό-
σοφε, καὶ μὴ εἰς τὴν ὄψιν“. τότε τῷ ἐμπόρῳ προ-
σελθών ὁ Ξάνθος φησί· ,,πόσου τοῦτσν πωλεῖς;“
καὶ ὅς· „κερτομῆσαί μου πάρει τὴν ἐμπορίαν, ὅτι <lb n="5"/>
τούς ἀξίους σου παῖδας ἀφείς, τὸν αἰσχρὸν τοῦτον
εἵλου; θάτερον τῶν λοιπῶν ὤνησαι, τοῦτου δὲ πρόσ-
δομα λάβε“. καὶ ὁ Ξάνθος· „οὐ δῆτα, ἀλλὰ τοῦ-
τον“. καὶ ὁ ἔμπορος· „ἑξήκοντα ὀβολῶν ὤνησαι“.
καὶ οἱ μὲν σχολαστικοὶ παραχρῆμα τὸ τίμημα συνει- <lb n="10"/>
σενεγκόντες κατέθεντο, ὁ δὲ Ξάνθος ἐκτήσατο. οἱ
τοίνυν τελῶναι τὴν πρᾶσιν μεμαθηκότες παρῆσαν
ἀνακρίνοντες, τίς μὲν ὁ ἀπεμπολήσας, τίς δʼ ὁ πρι-
άμενος. αἰσχυνομένων δʼ ἀμφοτέρων ἑαυτούς ἀνει-
πεῖν διὰ τὸ πενιχρὸν τοῦ τιμήματος, Αἴσωπος στὰς <lb n="15"/>
εἰς τὸ μέσον ἀνέκραξεν· „ὁ μὲν πραθείς, ἐγώ· ὁ
πριάμενος δʼ οὑτοσί, καὶ ὁ πωλήσας ἐκεινοσί. εἰ δʼ
αὐτοὶ σιωπῶσιν, ἐγὼ ἄρα ἐλεύθερός εἰμι“. οἱ δὲ
τελῶναι διαχυθέντες, ἐχαρίσαντό τε τῷ Ξάνθῳ τὸ
τέλος καὶ ἀπηλλάγησαν. </ab><lb n="20"/>
 </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
 <p/><ab>Ὁ μὲν οὖν Αἴσωπος ἠκολούθει πρὸς τὴν οἰκίαν 
<note type="footnote">1 καλῶς (καλὸς P) μὲν λέγεις M Q D Φ E H F K Z v:
μὲν om. V ἀλ’ Q 2 δεῖ] χρὴ Φ 4 ὁ om. P
πόσου τιμήματος τοῦτον E, H sed in hoc τιμήματος deletum</note>
<note type="footnote">πολεῖς Z, in Q πωλεῖς corr. ex πολιεις 5 κερτομή
σαι M πάρει in Q fecit ex περὶ m. pr. 6 σου om. R
10 τὸ τίμημα om. P K Z v 11 ενεγ in A ex corr. ἑκτή-
l σαντο 12 πράσιν Φ P (Ζ) v 13 μέν A ἀπεμπωλήσας
v E H Z, pars edd. 14 δὲ ἀμφ. Z δ ἀ. in H corr.
ex δὲ ἂν εἰπεῖν P 15 ὁ αἴσωπος F K Z v 16 πρια-
θεὶς E 17 δʼ om. R, δὲ Z; ὁ δὲ πρ. ο. Q ὁ μὲν πω-
λήσας ἐκεινοσὶν M E ἐκεῖνος εἷ P εἰ δὲ Z 18 σιω-
πῶσι, A ἆρα E H P οἱ δὲ οἶδα P 19 ἐχάρισαν τότε
V Q R τὸ] τῶ Z 20 ἀπηλλάγησαν] διαχύθησαν A διε-
χύθησαν P; librarius Φ uidetur uoluisse διελύθησαν 21 αἴσ.
corr. ex ἔσ. Q m. pr. ἀκολούθει K</note>

<pb n="244"/>
ἀπιόντι τῷ Ξάνθῳ'. μεσημβρινοῦ δὲ καύματος ὄντος,
ὁ Ξάνθος ἐν τῷ περιπατεῖν τὸν χιτῶνα ἀνασυρά-
μενος οὔρει. ὅπερ ἰδὼν Αἴσωπος καὶ τῶν ἱματίων
ἐκείνου δραξάμενος ὄπισθεν, πρὸς ἑαυτὸν εἵλκυσε
<lb n="5"/> καί φησι „τὴν ταχίστην με πώλησον, ἐπεὶ δραπε-
τεύσω“. καὶ ὁ Ξάνθος· „ἀνθʼ ὅτου“; „ὅτι“ φησίν
„οὐκ ἂν δυναίμην τοιούτῳ ὑπηρετεῖσθαι δεσπότῃ.
<note type="marginal">p. 26 b.</note>εἰ γὰρ σὺ δεσπότης ὢν καὶ μηδένα φοβούμενος, ὅμως
ἄνεσιν οὐ παρέσχες τῇ φύσει, ἀλλὰ βαδίζων οὐρεῖς,
<lb n="10"/> εἰ τύχοι τὸν δοῦλον ἐμὲ πρός τινα σταλῆναι διακο-
νίαν κἀν τῷ μεταξὺ τῆς πορείας τοιόνδε τι ἀπαι-
τῆσαι τὴν φύσιν, ἀνάγκη πᾶσα πετόμενόν με ἀπο-
πατεῖν“. καὶ ὁ Ξάνθος· „τοῦτό σε θορυβεῖ; τρία
κακὰ βουλόμενος διαδρᾶναι βαδίζων οὐρῶ.“ καὶ ὅς·
<lb n="15"/> ,,ποῖα“; κἀκεῖνος· „ἑστῶτί μοι τὴν μὲν κεφαλὴν κατέ-
καυσεν ἂν ὁ ἥλιος, τοὺς δὲ πόδας τὸ τῆς γῆς ἔδαφος
ὂν ἐκπεπυρωμένον, ἡ δὲ τοῦ οὔρου δριμύτης τἣν
ὄσφρησιν ἂν ἐλυμήνατο“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „βάδιζε,
πέπεικάς με“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><lb n="20"/><p/><ab>Ἐπεὶ δὲ καὶ τῇ οἰκίᾳ ἐπέστησαν, ὁ Ξάνθος πα-
<note type="footnote">1 ἀπιόντι] ντι in Z add. m. rec. μεσεμβρ. R μεσυμβρ. Z
μεσηβρ. a 2 χειτῶνα v ἀνασυρόμενος A ἀνασυρῶ-
μενος P 3 εἰδῶν H ὁ αἴσωπος E καὶ saepe melius abesset</note>
<note type="footnote">4 πρὸς αὐτὸν 5 φησὶν E τηνταχ. A, (accentu
graui eraso) Q K a 6 ὅτε b 1530 φησὶ Q ὑπηρετή-
σθαι P K ὑπηρετεῖσαι Q 8 μηδένα H 9 παρέχεις R
10 τύχει E 11 κἂν V R A, D 2 κὰν P Z πορίας Φ
τοιόνδε τι MDQAREHJFZv τοιονδέ τι P ἀπαντῆσαι Q</note>
<note type="footnote">12 ἀνάγκη] ἀν m. rec. Z ἀπὸ πατεῖν H 13 θο-
ρυβῇ M 14 διαδρᾶναι ante τρία κακὰ βουλ. Z; διαδρᾶ-
σαι R διαδράναι Φ καὶ om. D 15 ποία V P ἐστ.
factum ex ἕστ. E μὲν om. Q R ἂν κατέκαυσεν Q
17 ὂν] ἂν Φ ἐκπυρωμένον D, in Q πε supra uersam m. pr.</note>
<note type="footnote">ὄρου M corr. M 2 δρυμύτης V, E H, sed hi ex corr. in
ι m. pr ex υ radendo fecit 19 πεπηκάς P 20 ἐπεὶ]
πεῖ D καὶ] ἐν Φ, om. Q οἰκία in R corr, ex οἰκίαν
m. pr. παραγκ. ut saepe</note>

<pb n="245"/>
ραγγείλας τῷ Αἰσώπῳ μένειν πρὸ τοῦ πυλῶνος,
ἐπειδὴ καθάρειον ὂν αὐτῷ τὸ γύναιον ᾔδει καὶ οὐκ
ἐχρῆν ἐξαπίνης τοιοῦτον αἶσχος αὐτῇ φανῆναι, πρίν
τινα καὶ πρὸς αὐτὴν ἀστείσηται. αὐτὸς δʼ εἰσελθὼν
λέγει· „κυρία, οὐκέτι με τοὐντεῦθεν ὀνειδίσεις τῆς <lb n="5"/>
θεραπείας, ἧς πρὸς τῶν θεραπαινίδων τῶν σῶν ἀπο-
λαύω. ἤδη γὰρ κὰγὼ παῖδά σοι ἐπριάμην, ἐν ᾧ καὶ
ὄψει κάλλος, οἷον οὔπω τεθέασαι· ὃς καὶ ἤδη πρὸ
τοῦ πυλῶνος ἕστηκε“. κἀκεῖνος μὲν ταῦτα· αἱ δέ γε
θεραπαινίδες ἀληθῆ νομίσασαι τὰ λεχθέντα, πρὸς <lb n="10"/>
ἀλλήλας οὐκ ἀγεννῶς ἠμφισβήτουν περὶ τοῦ τίνι
τούτων νυμφίος ὁ νεώνητος ἔσται. τῆς δὲ τοῦ
Ξάνθου γυναικὸς εἴσω κληθῆναι τὸν νεώνητον κε-
λευσάσης, μία τῶν ἄλλων μᾶλλον ὀργῶσα, καὶ ὡς
ἀρραβῶνα τὴν κλῆσιν ἁρπάσασα, τὸν νεώνητον ἐκ- <lb n="15"/>
δραμοῦσα ἐκάλει. κἀκείνου φαμένου „ἰδοὺ ἐγὼ
πάρειμι“, ἐκπλαγεῖσα „σύ“ φησίν „εἶ;“ καὶ ὅς·
<note type="footnote">1 ποιλῶνος P 2 καθάριον F K Z v αὐτῶ post γύ-
ναιον Q; αὑτῷ v ἤδη E εἴδι P 3 αἶσχρος Z 1 corr.
m. rec. αὐτῇ] αὐτῶ R 4 ἑαυτὸν D in αυτὸν mutauit D 2</note>
<note type="footnote">ἀστήσηται P , αυτὸς Q δʼ] δὲ R, om. Q 5 οὐκ
ἔτι H ut saepe τοἐντ. V τοεντ. A, Q (sed το in ras. et
in ε spiritus erasus) το εντ. D τὸ ἐντ. R P μετοὐντ. ν με
τουντ. ὀνειδίσης D ὀνειδιεῖς F K Z v 6 post θερα-
πείας uu. αἶσχος . . . κὰι πρὸς (3, 4) iterum scripta et deleta
sunt in A τῶν ante θεραπ. om. A θεραπενίδων Q H . . αι. . E</note>
<note type="footnote">ἀπολαύσω E 7 παῖδας F 7. 8 ἥδει P 8 οὔτω
Z, corr. m. rec., in Q οὔπω factum ex οὕπω m. pr., οὕπω D
ὀυπω A. 9 ἕστηκεν M ἔστηκε b, in ἕ. corr. ex ἔ. m.
pr. 10 θεραπενίδες Q R A E, in D E ε rubro supra αι
scriptum ἀληθεῖ E ut uidetur mutatum in ῆ πρὸς ἀλλή-
λας om. 11 ἀγενῶς V R E J F K Z v ; οὐγκαγενῶς ὡς P</note>
<note type="footnote">ἀμφισβήτουν E 12 ὁ νυμφίος K, νύμφιος A. τοῦ
ξ. δὲ τῆς γυν. τὸν νεών. εἴσω κλ. κελ. Φ 14 μᾶλλον om. A</note>
<note type="footnote">15 ἀραβῶνα V Φ F K Z a, pars edd. 16 κἀκείνη . . .
πρόσωπον 246, 4 om. A, in marg. inferiore adiecit m. pr.; καὶ
δεῦρο εἴσελθε infra erasum est. φαμένον P ἰδοῦ P
</note>

<pb n="246"/>
„ναί“. κἀκείνη· „ἀβάσκαντα, μὴ εἰσέλθῃς εἴσω, καὶ
<note type="marginal">p. 28 b.</note>πάντες φύγωσι“. καὶ μέντοι καὶ ἄλλης ἐξελθούσης,
καὶ ὡς εἶδεν αὐτόν, ,,παταχθείη σου“ φαμένης „τὸ
πρόσωπον“, καὶ „δεῦρο εἴσελθε, ἀλλὰ μὴ προσεγγί-
<lb n="5"/> σῃς μοι, εἰσελθών ἔστη ἀντικρύ τῆς δεσποίνης.
ἣ δὲ τοῦτον θεασαμένη, τὰς ὄψεις ἀπέστρεψε πρὸς
τὸν ἄνδρα, φαμένη· ,,πόθεν μοι τοῦτο τὸ τέρας ἤνε-
γκας ; ἔκβαλε αὐτὸν τοῦ προσώπου μου“. κἀκεῖνος·
,,ἅλις σοι, κυρία, μὴ οὕτω σκῶπτέ μου τὸν νεώνη-
<lb n="10"/>τον“. δέ· „δῆλος εἶ, Ξάνθε, μισήσας με· ἑτέραν
γὰρ ἀγαγέσθαι βουλόμενος καὶ ἴσως αἰδούμενος
φράσαι μοι, ὡς τῆς σῆς οἰκίας ἀναχωρήσω, τὸν κυνο-
κέφαλόν μοι τοῦτον κεκόμικας, ὡς ἂν τὴν αὐτοῦ
δυσανασχετοῦσα λατρείαν φύγω. δός μοι τὴν προῖκά
<lb n="15"/> μου καὶ πορεύσομαι“. πρὸς ταῦτα τοῦ Ξάνθου
μεμψαμένου τὸν Αἴσωπον, ὡς κατὰ μὲν τὴν ὁδὸν
ἀστεῖά τινα φθεγξαμένου περὶ τῆς ἐν τῷ βαδίζειν
οὐρήσεως, νυνὶ δὲ πρὸς τὴν γυναῖκα μηδὲν λέγον-
τος, Αἴσωπος ἔφη· „βάλε αὐτὴν εἰς τὸ βάραθρον.“
<lb n="20"/> καὶ ὁ Ξάνθος· „παῦε, κάθαρμα· ἦ οὐκ οἶσθʼ ὅτι ταύ-
<note type="footnote">1 ἀβάσκαντε K b 1530. 1534. ἀβάσκανλους P 3 καὶ
ὡς] καὶ om. Φ σον P φαμένη E 4 post εἴσελθε
erasa l. ν Q 5 μοι, καὶ εἰσελθών Q ἕστη E H ἔστη
in ἕστη mutauit Q 2 6 ἀπέστρεψεν Φ; in D ψ ex corr.
m. pr. 7 ἤνεγγας B 8 ἔκβαλλε E H ἔκβαλαι P
9 ἅλισοι Q, ς et accentum in ras. add. Q 2; ἄλις in D factum
ex ἅλις ὑπόσκωπτέ F Z K v μου om. 10 μησίσας
Z, μισ. corr. ex μυσ. Q m. pr. 11 γὰρ om. Q D E F Z K v</note>
<note type="footnote">ἀγέσθαι Z ἀγάγεσθαι R A 12 φρᾶσαι (αι in rasura
Q 2) Q σῆς om. Φ b 13 κεκόμηκας P b ὡσὰν Q
14 post δυσανασχετοῦσα in D extrita l. ν δός μοι V ut
infra: δὸς αὖ μοι M E H F Z δὸς οὖν μοι Q D Φ R K v, W.
(δός D, Z 1) 16 μὲν om. 18 νυνίδε E H μὴδὲν H
μηδὲ P οὐδὲν R 19 βάλλε A τὸν β. b παῦε D
ἦ M R E H: ἢ V Q D A F K Z v οἷ P οὐκ οἶσθα R A
οὑκείσθα, P</note>

<pb n="247"/>
την ὡς ἐμαυτὸν στέργω“; καὶ ὁ Αἴσωπος „ἐρᾷς
τοῦ γυναίου“; κἀκεῖνος· ,,πάνυ μὲν οὖν, δραπέτα“.
καὶ πρὸς τοῦτο ὁ Αἴσωπος κροτήσας εἰς τὸ μέσον
τὸν πόδα, μεγάλως ἔκραξε· „Ξάνθος ὁ φιλόσοφος
γυναικοκρατεῖται“. καὶ, στραφεὶς πρὸς τὴν αὑτοῦ <lb n="5"/>
δέσποιναν ἔφη· ,,σύ, ὦ δέσποινα, ἐβούλου τὸν φιλό-
σοφον ὠνήσασθαί σοι δοῦλον νέον, εὐσωματοῦντα,
σφριγῶντα, ὃν ἔδει γυμνήν σε κὰν τῷ βαλανείῳ
θεᾶσθαι, καί σοι προσπαίζειν τὰ εἰς αἰσχύνην τοῦ
φιλοσόφου ; Εὐριπίδη, χρυσοῦν ἐγώ σου φημὶ τὸ <lb n="10"/>
στόμα, τοιαῦτα λέγον·
<lg>
<l>πολλαὶ μὲν ὀργαὶ κυμάτων θαλαττίων,</l>
<l>πολλαὶ δὲ ποταμῶν καὶ πυρὸς θερμοῦ πνοαί,</l>
<l>δεινὸν δὲ πενία, δεινὰ δʼ ἄλλα μυρία,</l>
<l>πλὴν οὐδὲν οὕτω δεινὸν, ὡς γυνὴ κακή. </l><lb n="15"/>
</lg>
σὐ δʼ ὦ δέσποινα,φιλοσόφου γυνὴ οὖσα,ύπὸ καλῶν νεα- <note type="marginal">p. 30 b.</note>
νίσκων ὑπηρετεῖσθαι μὴ θέλε, μή πως ὕβριν τῷ ἀνδρί
σου προστρίψῃς“. ἣ δὲταῦτα ἀκούσασα καὶ πρὸς μηδὲν
ἀντειπεῖν δυνηθεῖσα, ,,πόθεν, ἄνερ“, φησί „τὸ κάλ-
<note type="footnote">1 ἐμαυτῶ P 2 κἀκεῖνος supra lineam A. m pr.
3 post τοῦτο rasura in D ὁ V: om ceteri post ὁ αἴσ. in A.
deleta uu. ἔφη βάλε αὐτὴν τὸ] τὸν deleta l. ν Z μέσον Q
ον in ras. 4 ἀνέκραξε E H F K Z v ; ἔκραζε (ζ mut. in ξ) R</note>
<note type="footnote">5 γυναικορατεῖται K, Z m. pr. (Z 2 add. κ); in Q . . ται
restitutum pro . . τε, ut saepissime 5 αὑτοῦ A D: αὐτοῦ
ceteri 6 ὦ] τῶ P βούλου Φ ἐβούλου . . . σφριγῶντα in
ras. Z m. pr. 8 κὰν κὰν ἐν Φ, κἂν in κᾀν mut. R.
κἀκ Z 9 θεάσασθαι Φ πρὸς παίζειν M H E εἰς]
πρὸς Q R 11 λέγων P 12 cf. Nauckii Fr. trag. 1045 p.
540; uersus indicantur in D (inde a u. χρυσοῦν) et Z 13 κ.
θ. π. πνεία L ante θερμοῦ in Q erasum καὶ 14 δεινὸν
δὲ πενία suppleuit in margine A m. pr. δεινὴ μὲν πενεία L
δεινὰ] δεινὸν Φ 15 γυναικὴ κ. π. οὐδὲν χεῖρον
γυναικὸς γλωσσώδους καὶ ὀργίλης L 16 ὑποκαλῶν H ut
saepe 17 ὑπερετεῖσθαι Z 18 πρὸσ ποίψησ μήδὲν H</note>
<note type="footnote">19 ἄντι· πεῖν P ἀντιπεῖν H ἄνερ] ἄν D ερ add. D 2
κάλλος] κάλος P K</note>

<pb n="248"/>
λος τοῦτο τεθήρακας ; ἀλλὰ καὶ λάλος ὁ σαπρὸς
οὗτος φαίνεται καὶ εὐτράπελος. διαλλαγήσομαι τοί-
νυν αὐτῷ“. καὶ ὁ Ξάνθος· „Αἴσωπε, διήλλακταί
σοι ἡ σὴ δέσποινα“. καὶ ὁ Αἴσωπος εἰρωνευσάμενος
<lb n="5"/> „μέγα τι χρῆμα“ φησί „τὸ πραῦναι γυναῖκα“. καὶ
ὁ Ξάνθος· „σιώπα τοὐντεῦθεν· ὠνησάμην γάρ σε
εἰς δουλείαν, οὐκ εἰς ἀντιλογίαν“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p/><ab>Τῇ δʼ ὑστεραίᾳ ὁ Ξάνθος ἕπεσθαι τῷ Αἰσώπῳ
κελεύσας, πρός τινα τῶν κήπων ἧκεν ὠνησόμενος
<lb n="10"/> λάχανα. τοῦ δὲ κηπωροῦ δέσμην λαχάνων θερίσαν-
τος, ἀνείληφεν Αἴσωπος. τοῦ δὲ Ξάνθου μέλλοντος
ἤδη τῷ κηπωρῷ καταβάλλειν τὸ κέρμα, ὁ κηπωρός
„ἔα κύριε“, φησίν „ἑνὸς προβλήματος παρὰ σοῦ
δέομαι“. καὶ ὁ Ξάνθος· „τίνος“; καὶ ὅς· „τί δή
<lb n="15"/> ποτε τὰ μὲν παρʼ ἐμοῦ φυτευόμενα τῶν λαχάνων,
καίπερ ἐπιμελῶς σκαλιζόμενά τε καὶ ἀρδευόμενα,
βραδεῖαν ὅμως ποιεῖται τὴν αὔξησιν· οἷς δʼ αὐτο-
μάτη ἐκ γῆς ἡ ἀνάδοσις, καίτοι μηδεμιᾶς ἐπιμελείας
ἀξιουμένοις, τούτοις ὀξυτέρα ἡ λάστησις“; ὁ μὲν
<lb n="20"/> οὖν Ξάνθος, καίτοι φιλοσόφου τῆς ζητήσεως οὔσης,
<note type="footnote">3 διήλακται P K . . λ . . D 4 εἰρωνευσάμενος om. V
5 μέγα τι M Q D Φ R E μεγάτι H χρῆμα om. D add. D 2</note>
<note type="footnote">φησὶ om. V 6 τὸ ἐντ. P, τὸεντ. A. accent postea ad-
iecto 7 δουλίαν 8 ὁ V: om. cetero ἔπαισθαι P
9 τῶν corr. ex τον K κήπων] κηπωρῶν F Z K ὠνησά-
μενος R 10 κηπουροῦ Φ E H λαγχάνων P 11 ἀνεί-
ληχεν Φ δὲ om. A 12 κηπουρῶ Φ E H καταβαλειν
Q D καταβαλεῖν (εῖ corr. ex λ) A καταβαλην P κατὰβάλλειν
H ut saepe κηπορὸς Z κηπουρὸς Φ 13 φησὶ A φησὴν,
ut uidetur, P περὶ D, corr. παρὰ D 2 παρά σου V
16 τε in A add. A 2 ἀρδ. 2, ἀδρ. m. pr. ἁρδ. H
17 ποιεῖ A. ποιεῖτε P δʼ αὐτομάτην R δ᾿ αὐτομάτως A
δαυτομάτος P 18 ἡ ante ἀνάδ. om. A καίπερ Φ καί τι
μὴ δεμιᾶς H 19 ἀξιουμένοις A unde . . μένης fecit A 2
ὀξήτερα A 20 τῆς] τοῖς P</note>

<pb n="249"/>
μηδὲν ἕτερον συννοήσας εἰπεῖν, τῇ θείᾳ προνοίᾳ
καὶ τοῦτο πρὸς τοῖς ἄλλοις διοικεῖσθαί φησιν. ὁ
δὲ Αἴσωπος, παρὴν γάρ, ἐγέλασε. καὶ πρὸς αὐτὸν ὁ
φιλόσοφος· ,,πότερον γελᾷς ἢ καταγελᾷς“; καὶ ὁ
Αἴσωπος „καταγελῶ“, φησίν „ἀλλʼ οὐ σοῦ, τοῦ δὲ <lb n="5"/>
διδάξαντός σε. ἃ γὰρ ὑπὸ θείας προνοίας γίνεται,
ταῦθʼ ὑπὸ σοφῶν ἀνδρῶν τυγχάνει τῆς λύσεως.
προβαλοῦ τοίνυν ἐμέ, κἀγὼ λύσω τὸ πρόβλημα“.
ἐν τούτῳ τοίνυν ὁ Ξάνθος ἐπιστραφεὶς λέγει τῷ <note type="marginal">p. 32 b.</note>
κηπωρῷ· „ἥκιστα πάντων εὐπρεπές ἐστιν, ὦ τᾶν, <lb n="10"/>
ἐμὲ τὸν ἐν τοσούτοις ἀκροατηρίοις διαλεχθέντα τὰ
νῦν ἐν κήπῳ λύειν σοφίσματα. παῖς δέ μοι οὑτοσὶ
πολλῶν πεῖραν ἔχων ἀκολουθεῖ· τούτῳ προσαναθέ-
μενος, τῆς λύσεως τεύξῃ τοῦ ζητουμένου“. καὶ ὁ
κηπωρός· ,,οὗτος ὁ αἰσχρὸς γράμματα οἶδεν; οἴμοι <lb n="15"/>
τῆς δυστυχίας. ἀλλὰ φράσον, ὦ λῷστε, εἰ τοῦ ζη-
τουμένου τὴν διασάφησιν ἔγνωκας“. καὶ ὁ Αἴσωπος
„ἡ γυνή“ φησίν „ἐπειδὰν πρὸς δεύτερον γάμον
ἔλθῃ, τέκνα ἐκ τοῦ πρώτου ἀνδρὸς ἔχουσα, εἴπερ
εὕροι καὶ τὸν ἄνδρα ἐκ τῆς προτέρας γυναικὸς τεκνο- <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 μὴδὲν H, in E η radendo factum ex ὴ συνοήσας V
Q P; in A statim corr. 2 φησί φησὶ· A 3 δʼ Φ F K
Z v παρῆν] πλὴν P ἐγέλασεν M 4 πότερον ex πρότ.
corr. Q 6 γίγνεται A 7 ταῦτα Q 8 προβάλλου Q
προβαλλὺ P προβάλου A 9 λέγει] λέγω P 10 κηπουρῷ Φ</note>
<note type="footnote">ὧ τὰν P ὦ τ᾿ ἂν E H 11 τὸν] τῶν P ἀκροάτη-
ρίας P διαλέγοντα A τανῦν V M Q Φ H 12 σωφί-
σματα Z μοι] μου b οὑτοσὶ ex οὕτωσι corr. M 1 οὑ-
τωσὶ E H, οὑτο-σὶ Q littera aliqua erasa 13 ἀκολουθείαν
E H ἀκολουθίας F K Z v 14 τῆς λύσης τεύξει P
15 κηπουρὸς Φ αἰσχρῶς P οἶδεν ex εἶδεν corr. M εἶ-
δεν P b 16 ὦ λῶστε] in margine V ὦ φίλε V 2 17 τὴν
om. ἔγνωσας m. pr. 18 ἡ] εἰ Φ φησι Φ
ἐπειδὰν om. γάμον δεύτερον Φ 19 πρώτου V: προ-
τέρου ceteri 20 εὕρη V Φ K Z F ἐκ] τέκνα ἐκ F K Z v</note>
<note type="footnote">προτ.] ο in ras. Q m. pr. γυναικὸς om. A τεκνο-
ποησάμενον Q ἀνδροτεκνοποιησάμενον Φ</note>

<pb n="250"/>
ποιησάμενον, ἃ μὲν αὐτὴ ἐπηγάγετο, τούτων μήτηρ
ἐστίν, ἃ δʼ εὗρεν ἐν τῷ ἀνδρὶ, τούτων ἐστὶ μητρυιά.
πολλὴν οὖν ἐν ἑκατέροις ἐνδείκνυται τὴν διαφοράν.
τὰ μὲν γὰρ ἐξ αὐτῆς φιλοστόργως καὶ ἐπιμελῶς
<lb n="5"/> τρέφουσα διαγίνεται, τὰ δʼ ἐξ ἀλλοτρίων ὠδίνων
μισεῖ, καὶ ζηλοτυπίᾳ χρωμένη, τὴν ἐκείνων τροφὴν
περικόπτουσα, τοῖς ἑαυτῆς προστίθεται τέκνοις. τὰ
μὲν γὰρ φύσει ὡς οἰκεῖα φιλεῖ, ἀποστέργει δὲ τὰ
τοῦ ἀνδρὸς ὡς ἀλλότρια. τὸν ἴσον δὴ καὶ ἡ γῆ τρό-
<lb n="10"/> πον τῶν μὲν αὐτομάτως ἐξ αὐτῆς φυομένων μήτηρ
ἐστίν· ἃ δʼ αὐτὸς ἐμφυτεύεις, τούτων γίνεται μη-
τρυιά. οὗ χάριν καὶ μᾶλλον ὡς γνήσια τὰ οἰκεῖα
τρέφει καὶ θάλπει, τοῖς δὲ παρὰ σοῦ φυτευομένοις οὐ
τοσαύτην ὡς νόθοις τὴν τροφὴν νέμει“. ἐπὶ τού-
<lb n="15"/> τοις ἡσθεὶς ὁ κηπωρός ,,πιστεύσαις ἄν μοι“, φησίν
,,ὅτι με ἀμηχάνου λύπης καὶ ἀδολεσχίας ἐκούφισας.
<note type="footnote">1 μὲν] μὴ F K Z a: sed in editionis Aldinae exemplis qui-
busdam uitium sublatum est αὐτὴ] αὐτῆ R P αὐτὴ H, in Q
αὐτὴ rademdp factum ex αὐτῆ αὐτὴ V: αὐτή τέκνα ceteri
ἐπηγάγετο corr. ex ἀπ. Z 2 δὲ V Z ἐν i. e. παρὰ cf. in-
dicem. noli igitur reponere ἀνδρὸς μητυιὰ A, ρ add. A 2, μι-
τρία P 3 δείκνυται V; in ἐνδείκνυται corr. ται ex τε</note>
<note type="footnote">4 ἐξαυτῆς Z ἐξαυτοῖς P ἐξἀὐτῆς H hic et 10 φιλο-
σόφως 5 διἀγύνεται P 5 τὰ δὲ ἐξ Z τὰ δὲ ὲξ K,
τοὺς δʼ ἐξ A τοὺς δὲξ P τὰ δʼ ἐξαλλ. H 6 ζηλωτυπία E
ζυλοτ. H 7 τοῖς] τῆς P ἑαυτῆς ex ἑαυτοῖς corr. M 1
ἑαυτοῖς V R P E H προτίθεται M V R, P (προτήθ.), E H,
Q (erasa aliqua littera super o) προστίθεσθαι A τὰ μὴ
γὰρ H 8 οἰκείως φ, R εἰκεἵα φιλεῖ P, l. φ fecit ex ώς
m. pr. 9 ἀνδρὸς ὡς] ὡς om. D ἷσον ν δή] δὲ R F</note>
<note type="footnote">10 αὐτομάτως om. Φ 11 δὲ Z ἐμφιτεύεις Z μη-
τρυὰ D 12 οὐχάριν P τὰ οἰκεῖα om. Φ 13 τρέφῃ P</note>
<note type="footnote">14 τὴν τροφὴν ὡς νόθοις Φ νέμοι P νέμειν deleta l.
ν extrema D 15 ἡσθεὶς om. Φ κηπουρός πιστεύ-
σης P πιστεύσας Q; in A uidetur fuisse . . σας uel . . σης, sed
iam scriptura fere omnino euanuit: . . σαις corr. ex . . σαῦς H
16 λύπης om. Φ ἀδολεσχίας] ἀμφιβολίας, ἀμηχανίας, με-
ρίμνης. cf. Schleusn. L. V. T. 1, 61 m. Bk. An. 1, 21, 30. Suid.
</note>

<pb n="251"/>
ἄπιθι προῖκα φέρων τὰ λάχανα, καὶ ὁσάκις σοι τού-
των δεῖ, ὡς εἰς οἰκεῖον κῆπον βαδίζων άμβανε“.</ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p/><ab>Μεθ᾿ ἡμέρας πάλιν εἰς τὸ βαλανεῖον ἐλθόντος 
τοῦ Ξάνθου καί τισιν ἐντυχόντος ἐκεῖ τῶν φίλων, <note type="marginal">p. 34 b.</note>
καὶ πρὸς τὸν Αἴσωπον εἰρηκότος εἰς τε τὴν οἰκίαν <lb n="5"/>
προδραμεῖν καὶ φακῆν εἰς τὴν χύτραν ἐμβαλόντα
ἑψῆσαι, ἐκεῖνος ἀπελθών κόκκον ἕνα φακῆς εἰς τὴν
χύτραν ἕψει βαλών. ὁ δὲ δὴ Ξάνθος ἅμα τοῖς φίλοις
λουσάμενος, ἐκάλει τούτους συναριστήσοντας. προ-
εῖπε μέντοι καὶ ὡς λιτῶς, ἐπὶ φακῇ γὰρ ἔσται τὸ <lb n="10"/>
δεῖπνον, καὶ ὡς μὴ δεῖ τῇ ποικιλίᾳ τῶν ἐδεσμάτων
τούς φίλους κρίνειν, ἀλλὰ δοκιμάζειν τὴν προθυμίαν.
τῶν δὲ εἰξάντων καὶ πρὸς τὴν οἰκίαν ἀφικομένων,
ὁ Ξάνθος φησί· „δὸς ἡμῖν ἀπὸ λουτροῦ πιεῖν, Αἴ-
σωπε“. τοῦ δʼ ἐκ τῆς ἀπορροίας τοῦ λουτροῦ λαβόν- <lb n="15"/>
τος καὶ ἐπιδεδωκότος, ὁ Ξάνθος τῆς δυσωδίας ἀνα-
πλησθείς, φεῦ, τί τοῦτο“, φησίν „Αἴσωπε“; καὶ
ὅς· „ἀπὸ λουτροῦ, ὡς ἐκέλευσας“. τοῦ δὲ Ξάνθου
τῇ παρουσίᾳ τῶν φίλων τὴν ὀργὴν ἐπισχόντος καὶ
λεκάνην αὐτῷ παρατεθῆναι κελεύσαντος, Αἴσωπος <lb n="20"/>
τὴν λεκάνην θεὶς ἵστατο. καὶ ὁ Ξάνθος· ,,οὐ
νίπτεις“; κἀκεῖνος· „ἐντέταλταί μοι ταῦτα μόνα ποι-
<note type="footnote">1 φέρων προῖκα D 2 ὡς εἰς] εἰς om. V D Φ R E H
F K Z βαδίζειν P 3 μεθημέρας δὲ πάλιν E H
F K Z v 4 τοῦ om. Φ τῶν] τὸν P 6 προσδραμεῖν V
Q E A H F K Z v φακὴν M V Q D R Φ E H F ἐμβά-
λοντα Φ 7 ἐψ. Q A ἀπ., εἰς τὴν χ. ἕτα κόκκον ἕψει
βαλὼν (βαλλῶν P λαβὼν A) Φ omisso u. φακῆς 8 ἕψει
libri, nisi quod ἕψει A, Q quod m pr. fecit ex ἕ. 9 τούτοις P</note>
<note type="footnote">συναριστήσονται P 11 ὡς] ος P ut saepe δεῖ scripsi:
δεῖν libri τῇ in A suppleuit m. pr. 13 εἱξ. A. 14 αἴσω-
πος P 15 δὲ Z 16 ὁ ξάνθος om. Φ ἀναπληθεὶς b
17 τι Z τὶ H ut saepissime τί τοῦτο] τοιοὕτο P ἔσωπε E</note>
<note type="footnote">18 ὁς Z 19 ἐπισχόντος A, σ ex corr. 20 αὐτῷ] i. e.
αὑτῷ 22 μόνα om. F K Z v, μόνον R, μόνα ταῦτα Q Φ</note>

<pb n="252"/>
εῖν, ὅσα ἂν ἐπιτάξῃς. σὺ δὲ νῦν οὐκ εἶπας· Βάλε
ὕδωρ εἰς τὴν λεκάνην καὶ νίψον τοὺς πόδας μου,
καὶ θὲς τὰς ἐμβάδας, καὶ ὅσα ἐφεξῆς“. πρὸς δὴ
ταῦτα τοῖς φίλοις ὁ Ξάνθος ἔφη· „μὴ γὰρ δοῦλον
<lb n="5"/> ἐπριάμην; οὐκ ἔστιν ὅπως· ἀλλὰ διδάσκαλον“. ἀνα-
κλιθέντων τοίνυν αὐτῶν καὶ τοῦ Ξάνθου τὸν Αἴσω-
πον ἐρωτήσαντος, εἰ ἕψηται ἡ φακῆ, δοίδυκι λαβὼν
ἐκεῖνος τὸν τῆς φακῆς κόκκον ἀνέδωκεν. ὁ δὲ Ξάν-
θος λαβὼν καὶ οἰηθεὶς ἕνεκεν τοῦ πεῖραν λαβεῖν τῆς
<lb n="10"/> ἑψήσεως τὴν φακῆν δέξασθαι, τοῖς δακτύλοις διατρί-
ψας ἔφη· „καλῶς ἕψηται· κόμισον“. τοῦ δὲ μόνον
τὸ ὕδωρ κενώσαντος ἐν τοῖς τρυβλίοις καὶ παραθέν-
<note type="marginal">p. 36 b.</note>τος, ὁ Ξάνθος „ποῦ ἐστιν ἡ φακῆ“; φησί. καὶ ὅς·
„ἔλαβες αὐτήν“. καὶ ὁ Ξάνθος· „ἕνα κόκκον ἕψησας“;
<lb n="15"/> καὶ ὁ Αἰσωπος· „μάλιστα. φακῆν γὰρ ἑνικῶς εἶπας,
ἀλλʼ οὐ φακᾶς, ὃ δὴ πληθυντικῶς λέγετο“. ὁ μὲν
οὖν Ξάνθος ἀπορήσας τοῖς ὅλοις, „ἄνδρες ἑταῖροι“,
φησίν ,,οὗτος εἰς μανίαν με περιτρέψει“. εἶτα στρα-
<note type="footnote">1 ἂν προςτάξης V ἂν ἐπιτάξεις P 2 νίψων P
μου τοὺς πόδας Q 3 τὰς] τὰ ἑξῆς Φ (ἐ. P) 4 φί-
λης P ἔφη] φησί· Q γὰρ om. Z 5 ἀνακληθέντων R P</note>
<note type="footnote">6 αἴσοπον A 7 εἵ Z 7 10 11 ἔψ. A H 7 13 φακὴ
(-ῆ P) et paulo post φακὴν φακὰς M V Q D Φ R E H, ed. Neuel.
(sed haec φακᾶς, et V semel φακῆν) δοίδικι Φ δοίδυκα R
δίδυκι Q 8 ἐκεῖνος . . . . . λαβὼν om. Q; δοίδικι λαβὼν (καὶ)
οἰηθεὶς ἕ., sed καὶ erastum: in cuius locum in margine ascripsit
Q 2: παρέθηκεν ἐπὶ τράπεζαν αἴσωπος· ξάνθος δὲ, . prae-
terea supra scriptum est ἕψω ἀπέδωκεν Φ 9 τοῦ om.
Q D R λαβὴν P 10 ἔψ. A H, Q. qui 11 ἕψ. corr. ex ἔψ.</note>
<note type="footnote">δείξασθαι? δακτύλης P 11 ante κόμισον in A de-
letum κόκκον κόμησον P H, E (sed corr.) μόνου P
12 κενώσαντος] κομίσαντος Φ τριβλίοις Φ E H F K Z
13 ὁ om. b 1530. 1534 π. ἐστι (l. ν erasa) φησὶν ἡ φ. (φησι)
[hoc uocabulum erasum est] καὶ ὃς Q φησὶν E 14 ἔψ. Q</note>
<note type="footnote">15 ὁ αἴσ.] ὁ om. A add. A 2 μάλιστα] ισ loco erasae l. α Q
εἶπος post ἀλλ’ conlocat b 1530, post φακᾶς b 1534
16 οὒ ὃ . . . λέγεται om. πληνθυντικῶς P 18 φησὶν]
ἔφη F M K v εἰς] εἰ A ς add. A 2 περιτρέψῃ P</note>

<pb n="253"/>
φεὶς πρὸς τὸν Αἴσωπον, εἶπεν· „ἀλλʼ ἵνα μὴ δόξω,
κακὲ δοῦλε, τοῖς φίλοις ἐνυβρίζειν, ἀπελθών ὤνησαι
πόδας χοιρείους τέτταρας, καὶ διὰ ταχέων ἑψήσας
παράθες“. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><ab>τοῦ δὲ σπουδῇ τοῦτο ποιήσαντος καὶ τῶν 
ποδῶν ἑψομένων, ὁ Ξάνθος εὐλόγως θέλων τύψαι <lb n="5"/>
τὸν Αἴσωπον, αὐτοῦ περί τι τῶν εἰς χρείαν ἀσχο-
λουμένου, ἕνα τῶν ποδῶν ἐκ τῆς χύτρας λαθραίως
ἀνελόμενος ἔκρυψε. μετὰ μικρὸν δὲ καὶ ὁ Αἴσωπος
ἐλθὼν καὶ τὴν χύτραν ἐπισκεψάμενος, ὡς τούς τρεῖς
μόνον πόδας ἑώρακε, συνῆκεν ἐπιβουλὴν αὐτῷ τινα <lb n="10"/>
γεγονυῖαν. καὶ δὴ καταδραμών ἐπὶ τὴν αὐλὴν καὶ
τοῦ σιτευομένου χοίρου τὸν ἕνα τῶν ποδῶν τῇ μα-
χαίρᾳ περιελών καὶ τῶν τριχῶν ψιλώσας, εἰς τὴν
χύτραν ἔρριψε καὶ συνέψει τοῖς ἄλλοις. Ξάνθος δὲ
δείσας, μή πως Αἴσωπος τὸν ὑφαιρεθέντα τῶν ποδῶν <lb n="15"/>
οὐχ εὑρὼν ἀποδράσῃ, αὖθις εἰς τὴν χύτραν αὐτὸν
ἐνέβαλε. τοῦ δʼ Αἰσώπου τούς πόδας εἰς τὸ τρυ-
βλίον κενώσαντος καὶ πέντε τούτων ἀναφανέντων,
ὁ Ξάνθος „τί τοῦτο“, φησίν ,,Αἴσωπε; πῶς πέντιδ“;
κἀκεῖνος· „τὼ δύο χοίρω πόσους ἔχετον πόδας“; <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἀλλείνα P 3 χοιρίους Q D Z E, H (sed e corr.) χοι-
ροίους P διαταχέων M Q D R δια ταχέων A διἀταχέων P
διαταχέως V 3. 5 ἐψ. Q 4 σπουδὴ H 5 ἑψημένων Φ
6 ἔσωπον E εἰς in A add. A 2 ἀσχολουμένων Φ ἀσχολου-
μένου (l. υ facta ex ν) Z 8 ἀνελκόμενος P ἀνεψόμενος D,
λ add. D 2 ἔκρυψεν M μικρῶν P μεταμικρὸν δὲ E
μετὰ μικρόνδε H καὶ ὁ αἴσ.] καὶ om. E 10 μόνον V:
μόνους ceteri ἑώρακεν M b (praetered. Neuel.) συνῆκε (Z) b</note>
<note type="footnote">τινα αὐτῶ Q 12 τὸν] τῶν M 13 ψηλώσας V ψιλός
σας P 15 δύσας P αἴσωπος] σω suppl. 2; ἔσωπος E
ὁ αἴσωπος Φ 16 οὐγʼ M, Q 2, H E οὐχ εὑρὼν om. Q D,
add. Q 2 D 2 ἀποδράσει Φ 17 τριβλίον F Z τρίβλιον
b τρύβλιον A a, b 1547 19 τοῦτο] τούτων R 20 δύω
M Q v (praeter b 1534) χοίρω Q sed in utroque corr. ο
ex ε, in Q praetered ω in ras. τῶν δύο χοίρων E H ἔχει V
</note>

<pb n="254"/>
καὶ ὁ Ξάνθος· „ὀκτώ“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „εἰσὶν οὖν
ἐνταυθὶ πέντε, καὶ ὁ σιτευόμενος χοῖρος νέμεται
κάτω τρίπους“. καὶ ὁ Ξάνθος πάνυ βαρέως σχὼν
πρὸς τούς φίλους φησίν· ,,οὐχὶ μικρῷ πρόσθεν εἶ-
<lb n="5"/> πον, ὡς τάχιστά με πρὸς μανίαν οὗτος δὴ περιτρέ-
ψεά“; καὶ ὁ Αἴσωπος· „δέσποτα, οὐκ οἶσθʼ ὅτι τὸ ἐκ
<note type="marginal">p. 38 b.</note>προσθέσεως τε καὶ ἀφαιρέσεως εἰς τὸ κατὰ λόγον
ποσὸν συγκεφαλαιούμενον, οὐκ ἔστιν ἁμάρτημα“;
ὁ μὲν οὖν Ξάνθος μηδεμίαν εὐπρόσωπον αἰτίαν
<lb n="10"/> εὑρηκὼς μαστιγῶσαι τὸν Αἴσωπον, ἡσύχασε.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p/><ab>Τῇ δʼ ὑστεραίᾳ τῶν σχολαστικῶν τις πολυτελὲς
εὐτρεπίσας δεῖπνον, σὺν ἄλλοις σχολαστικοῖς καὶ τὸν
Ξάνθον κέκληκεν. εὐωχουμένων τοίνυν, ὁ Ξάνθος
μερίδας ἐκ τῶν παρακειμένων ἀνελόμενος ἐπιλέκτους
<lb n="15"/> καὶ τῷ Αἰσώπῳ ὄπισθεν ἐφεστῶτι δούς, „τῇ εὐνο-
ούσῃ μοι“ φησὶ πρὸς αὐτόν „ταῦτα ἐπίδος ἀπελ-
θών“. ὃ δʼ ἀπιών καθʼ ἑαυτὸν ἐνενόει· ,,νῦν καιρὸς
τίσασθαί μου τὴν δέσποιναν, ἀνθʼ ὧν με ἡνίκα νεώ-
νητος ὖλθον ἔσκωπτεν. ὄψεται τοίνυν τίς τῷ δε-
<note type="footnote">2 ἐνταυθὶ V: ἐνταυθοῖ ceteri ὁ σιτ.] ὁ om. Z
3 κάτω om. Z; κάτω νέμεται βραχέως V 4 φησὶ b</note>
<note type="footnote">μικρὸν K 5 μοι D, ε add. D 2 με δὴ A μεδῆ P
5 οὗτος δὴ] δὴ om. Φ; περιτρέψει δὴ οὗτος περι-
τρέψη E 6 οὐκ om. a (in exemplis quibusdam additum est)
7 προθέσεώς R E H, D postea correctus m. pr. τε om. Φ</note>
<note type="footnote">καταλόγου R κατὰ λόγων P 8 ποσῶν P 9 μὴ δὲ
μίαν D, Q extrotp qui in η erat accentu μηδὲ) μὴδεμίαν H</note>
<note type="footnote">αἰτίαν εὐπρόσωπον Φ F Z K v 11 ὑστερέα K πολυ-
τελαῖς P 12 εὐπρεπίσας εὐτρεπήσας P σχολαστικοῖ a</note>
<note type="footnote">13 κέκληκε κέκληκεν Z ἐνοχουμένωον P 15 αἰ-
σῶπο, P ὄπισθεν ἐφεστῶτι in rasura Z m. pr εὐνούση
Z, corr. Z 2. nolui autem in tali scriptore seiungere εὖ cum
omnes ubique libri in formam εὐνοεῖν conspirent 16 φησὶν R,
φησὶν post u. ταῦτα conlocatur in Φ αὐτὴν K ταῦτʼ Q D R
ἐπίδως E, in ος factum ex ως 17 ἐννόει D</note>
<note type="footnote">18 με om. Φ νεώνητον E 20 τίς scripsi: εἰ libri</note>

<pb n="255"/>
σπότῃ μου εὐνοεῖ.“ ἀφικόμενος οὖν εἰς τὴν οἰκίαν
καὶ καθίσας ἐν τῷ προδόμῳ καὶ τὴν δέσποιναν ἐκκα-
λέσας, τὴν σπυρίδα τῶν μερίδων ἐπίπροσθεν αὐτῆς
τέθεικε καί φησι· „δέσποινα, ταῦτα πάντα ὁ δεσπότης
πέπομφεν οὐ σοί, ἀλλὰ τῇ εὐνοούσῃ“. καὶ τὴν <lb n="5"/>
κύνα καλέσας καὶ εἰπών ,,ἐλθέ, λύκαινα, φάγε, σοὶ
γὰρ ὁ δεσπότης δοθῆναιταῦτα ἐπέταξεν“, ἀνὰ μέρος
τῇ κυνὶ πάντα παρέβαλε. μετὰ δὲ τοῦτο πρὸς τὸν
δεσπότην πάλιν ἐλθών καὶ ἐρωτηθεὶς εἰ τῇ εὐνο-
ούσῃ δέδωκε πάντα, „πάντα“, φησί, καὶ ἐνώπιον <lb n="10"/>
ἐμοῦ πάντα κατέφαγε“. τοῦ δὲ ἐπανερομένου „καὶ
τί ποτε ἄρα ἐσθίουσα ἔλεγεν“ ἐκεῖνος· „ἐμοὶ μέν“
φησίν „οὐδʼ ὁτιοῦν εἴρηκε, καθʼ ἑαυτὴν δέ σοι χάρι-
τας ᾔδει“. ἡ μέντοι γυνὴ τοῦ Ξάνθου συμφορὰν
τὸ πρᾶγμα ποιησαμένη ἅτε δὴ δευτέρα τῆς κυνὸς <lb n="15"/>
ἐλεγχθεῖσα τῇ πρὸς τὸν ἄνδρα εὐνοίᾳ, καὶ ἐπειποῦσα
ἦ μὴν μηκέτι τοῦ λοιποῦ συνοικήσειν αὐτῷ, εἴσω
παρελθοῦσα τοῦ κοιτῶνος ἐθρήνει. τοῦ δὲ πότου
προκόπτοντος καὶ ζητημάτων πρὸς ἀλλήλους προ- <note type="marginal">P. 40 b.</note>
<note type="footnote">1 εὐνοεῖ R εὐνοῇ P 2 καθήσας προδρόμῳ P
b 1547. ἐν τῶ πρ. κ. τ. δ. ἐκκαλέσας om. Z; a quibus uerbis
in a nonus incipit uersus 4 τέθεικεν M E τέθηκε V τέθ.
καὶ] θέμενος 5 πέμποφεν τὴν] τὸν φ 6 litterae
λύκαι in rasura Q m. pr. σοὶ] σὺ E H 7 ταῦτα ἐπέ-
ταξεν δοθῆναι K Z v, δ. ταῦτα παρέβαλε ἐπ. deleto u. παρέ-
βαλε R, δ ταῦτα πάντα ἐπ. D 8 πάντα] ταῦτα F
πρὸς] εἰς V 10 πάντως φησί Φ ἐνώπιόν μου R
11 ἐπαινερομένου Z ἐπανερωμένου P H καί τιποτ᾿ Q
13 οὐδοτιοῦν M V K E H b οὐδότι οὖν P οὐδ᾿ ὁτιοῦν eraso
qui in ῦ erat spiritu Q εἴρηκεν M Φ (εἴρικεν P) σοι Q,
in locum east σου ? 14 μέν τοι v saepe 15 οἰησαμένη
(Z) b, λογισαμένη (l. ι radendo facta ex η) Q δὴ] καὶ Φ
τοῦ κυνὸς Φ (τουκεινὸς P) 16 ἐλεχθεῖσα R E H Q primo,
se supra acr. γ τὸν om. P 17 ἢ μὴν ἤμην E H b</note>
<note type="footnote">μὴκέτι H συνοικήση D, ειν add. D 2 18 κιτῶνος a
19 προτινομένων A. προτεινουμένων a</note>

<pb n="256"/>
τεινομένων, καὶ ἑνὸς αὐτῶν ἀπορήσαντος πηνίκα
ἂν γένοιτο μεγάλη ἐν ἀνθρώποις ἀνάγκη, Αἴσωπος
ὄπισθεν ἑστὼς εἶπεν· ,,ἡνίκα ἂν οἱ νεκροὶ ἀνιστά-
μενοι τὰ ἑαυτῶν ἀπαιτήσωσι κτήματα“. καὶ οἱ σχο-
<lb n="5"/> λαστικοὶ γελάσαντες ἔφασαν· ,,νοήμων ἐστὶν ὁ νεώ-
νητος“. ἑτέρου δὲ πάλιν τοιόνδε τι προθέντος, ὅτου
χάριν τὸ μὲν πρόβατον ἐπὶ σφαγὴν ἑλκόμενον οὐ
βοᾷ, ὁ δὲ χοῖρος ὅτι μάλιστα κράζει, Αἴσωπος αὖθις
ἔφη ὅτι „τὸ μὲν πρόβατον κατὰ τὸ εἰωθὸς ἀμελγό-
<lb n="10"/> μενον ἢ τὸ τοῦ πόκου βάρος ἀποτιθέμενον, σιγῇ
ἕπεται· διὸ καὶ ὑποσκελιζόμενον καὶ τὸν σίδηρον
ὁρῶν, οὐδὲν δεινὸν ὑποπτεύει, ἀλλʼ ἐκεῖνα τὰ συνήθη
καὶ μόνα δοκεῖ πείσεσθαι. ὁ δὲ χοῖρος ἅτε δὴ μήτʼ
ἀμελγόμενος μήτε κειρόμενος μηδὲ συνειδὼς ἑαυτῷ
<lb n="15"/> πρός τι τῶν τοιούτων ἑλκόμενος, ἀλλʼ ὅτι τῶν σαρ-
κῶν αὐτοῦ μόνον ἐστὶ χρεία, εἰκότως βοᾷ“. τούτων
οὕτω ῥηθέντων, οἱ σχολαστικοὶ πάλιν ἐπῄνεσαν
αὐτόν, τραπέντες εἰς γέλωτα. παυσαμένου μέντοι
τοῦ πότου καὶ τοῦ Ξάνθου πρὸς τὴν οἰκίαν ἀπονο-
<note type="footnote">1 ἀπορρήσαντος V 2 ἀνάγκη] ταραχὴ V μεγ. ἀνάγκη
ἐν ἀ. 4 ἐαὐτὸν P ἀπαιτὴσωσί κτ. χρήματα V
σώματα M D, omnia m. pr. 5 ἔφησαν Q: post hoc u. era-
sum νο 6 τοιόνδε τι (libri τοιόνδε τι) om. E H Z K v
προστιθέντος Φ προτιθέντος 7 εἰς φαγὴν P εἰς φαγὼν
A, σφαγὴν restituit A 2 8 ὅτι] ἔτι κρώζει R 9 μὲν
om. Φ ἀναμελγόμενον E 10 ἢ καὶ τό a, καὶ τὸ (om.
ἢ) Φ 11 ἕπ. corr. ex ἔπ. Q: ἕπεται διὸ Z δι ἃ A διὰ P
inter ὑποσκελι et ζόμενον in Q littera erasa 12 οὐδει-
νὸν 13 πείθεσθαι ἅτε δὴ in D add. D 2 μή
μετ᾿ ἀμελγ. Z μεταμελγ. K 14 μηδὲ Q P: μὴ δὲ ceteri
συνιδὼς Φ ἑαυοῷ] corr. ex ὁν Q 16 αὐτὰ P
μόνου A μόνων M Q D E H P K Z v ἔστι χρείᾳ a
εἰκότος P 17 οὕτως Q R Φ (οὔτος P) 18 τραπένταις P
γέλωτας Q μέντοι] τοίνυν V D 19 πότου corr. ex
πόθου P πρὸς] εἰς D ἀπον in rasura Q m. pr.
</note>

<pb n="257"/>
στήσαντος, καὶ τῇ γυναικὶ συνήθως ὁρμήσαντος
προσλαλεῖν, ἐκείνη τοῦτον ἀποστραφεῖσά φησι· „μὴ
μου πλησίον γένῃ. δός μοι τὴν προῖκα καὶ ἀπελεύ-
σομαι. οὐδὲ γὰρ ἂν μείναιμι σύν σοὶ τοὐντεῦθεν.
σὺ δʼ ἀπελθών τὴν κύνα κολάκευε, ᾗ πέπομφας τὰς <lb n="5"/>
μερίδας“. καὶ ὁ Ξάνθος ἐκπλαγεὶς λέγει· ,,οὐκ ἔστιν
ὅπως οὐκ ἤρτυσέ μοί τι κακὸν πάλιν Αἴσωπος“.
καὶ πρὸς τὴν γυναῖκά φησι· „κυρία, ἐμοῦ πεπωκό-
τος σύ μεθύεις; τίνι τὰς μερίδας πέπομφα, οὐχὶ
σοί“; μὰ Δίʼ, ἐμοὶ μὲν οὔ“, φησὶν ἐκείνη „τῄ δὲ <lb n="10"/>
κυνί“. καὶ ὁ Ξάνθος τῷ Αἰσώπῳ κληθέντι φησί·
„τίνι δέδωκας τὰς μερίδας“; κἀκεῖνος· „τῇ εὐνοούσῃ
σοι“. καὶ πρὸς τὴν γυναῖκα ὁ Ξάνθος· ,,οὐδὲν ἔλα- <note type="marginal">p. 42 b.</note>
βες“; κἀκείνη· „οὐδέν“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „τίνι γὰρ
ἐκέλευσας τὰς μερίδας δοθῆναι, ὦ δέσποτα“; κἀκεῖ- <lb n="15"/>
νος· ,,τῇ εὐνοούσῃ μοι“. καὶ ὁ Αἴσωπος τὴν κύνα
φωνήσας, „αὕτη σοι“ φησίν „εὐνοεῖ. ἡ γὰρ γυνὴ κἂν
εὐνοεῖν λέγῃ, ἀλλ ἐπʼ ἐλαχίστῳ ἀλγήσασα ἀντιλέγει,
λοιδορεῖται, ἀναχωρεῖ· τὴν μέντοι κύνα τύψον, ἀπέ-
<note type="footnote">1 ὁρμίσαντος b 1530. 1547 2 προσλαλεῖν l. λ altera
mutata in β Z πρὸς τὸ λαλεῖν Φ φησι] ἔφη R 3 προῖκα
μου καὶ Q R K v πρ. μοι καὶ Z 4 οὐδὲν b (praeter ed.
Neuel.) μείναι (l. ι finali) μι M μιεῖναι μοι D μεῖναι με E
μείναι με H; in Q μείναιμι sed ι radendo factum ex οι
τοεντ. V M A D τοἐντ. P τὸ ἐντ. Q R 5 ᾗ καὶ ? 6 οὐ-
κέστην P 7 ἤρτησε πάλιν om. D ὁ αἴσ. Φ R
8 κυρία post σὺ (9) conlocat Φ πεποκότος V 9 οὐχι-
σοί; a οὐχι σοὶ Z 10 μα δί· V μὰ δία Q μα δι P μὰ δὶ
K Z 11 κυνὶ corr. ex κυνὴ Q αἰσῶπο P ut saepe
κληθέντι om. P 13 σοι factum ex σου Q σοί b συὶ ed.
Neuel. 14 καὶ ὁ αἴσωπος in margine add. V m pr. 15 ὦ
δέσποτα hoc loco V: ceteri libri δέσποτα, Q ὦ δέσποτα, post
ἐκέλευσας (15) 17 σοι om. V φησὶν om. D 18 λέγει E,
A (corr. A 2) λ H λέγηται K Z v ἐπὶ λαχίστω R ἐπιλαχί-
στω D m. pr. (ἐπ᾿ ἐλ. restituit D 2), ὑπ᾿ ἐλ. a ἐπελ. H
19 λοιδωρεῖται H</note>

<pb n="258"/>
λασον, καὶ οὐκ ἀναχωρήσειεν ἄν, ἀλλʼ ἐπιλαθομένη
πάντων, αὐτίκα φιλοφρόνως σαίνει καὶ σύν χάριτι
τὸν δεσπότην. ἔδει σε οὖν εἰπεῖν, δέσποτα, τῇ γυ-
ναικὶ τὰς μερίδας κομίσαι, καὶ μὴ τῇ εὐνοούσῃ.“
<lb n="5"/> καὶ ὁ Ξάνθος· „όρᾷς, ὦ κυρία, ὡς οὐκ ἐμὸν τὸ
ἁμάρτημα, ἀλλὰ τοῦ κομίσαντος; ἀνάσχουτοιγαροῦν,
καὶ οὐκ ἀπορήσω προφάσεως, διʼ ἣν αὐτὸν μαστι-
γώσω“. τῆς δὲ μὴ πειθομένης, ἀλλὰ λάθρα πρὸς
τούς ἑαυτῆς γονεῖς ἀποχωρησάσης, Αἴσωπος εἶπεν·
<lb n="10"/> ,,οὐκ ὀρθῶς εἶπον, ὦ δέσποτα, ὡς ἡ κύων σοι μᾶλ-
λον εὐνοεῖ, καὶ οὐχ ἡ ἐμὴ δέσποινα;“ ἡμερῶν δέ τι-
νων παρῳχηκυιῶν, καὶ τῆς γυναικὸς ἀδιαλλάκτου
μενούσης, καὶ τοῦ Ξάνθου τῶν προσηκόντων τινὰς
ὡς αὐτην ὡς ἂν ὑποστρέψειεν οἴκαδε πέμψαντος,
<lb n="15"/> τῆς δὲ μὴ ὑπείκειν θελούσης, καὶ τοῦ Ξάνθου διʼ
αὐτὴν εἰς ἀθυμίαν πεσόντος, Αἴσωπος αὐτῷ προ-
σελθών φησι· „μὴ ἀνιῶ, δέσποτα. ἐγὼ γὰρ αὐτὴν
αὔριον ἥκειν αὐθαίρετον καὶ ἀπαράκλητον δράσω
πρὸς σέ.“ καὶ λαβών κέρμα, πρὸς τὴν ἀγορὰν ἦλθε,
<note type="footnote">1 ἀναχωρήσοι ἐν ἂν P 2 φιλοφρόνος P errore fre-
quenti post αὐτίκα distinguit Q σύν χάριτι τρέχει πρὸς
τὸν δ. E 4 κόμισον Z K v. κόμισαι Q μή] οὐχὶ P
5 ὦ V : om. ceteri 6 τοιγαροῦν Z H τοιγὰρ οὖν P, Q primo,
sed iam accentu et spiritu erasis 7 αὐτῶ μαστιγῶ σω P
8 λάθρᾳ a 9 τοὺς intra lineas suppleuit Q 2 ἑαυτούς H
10 ὦ] σοι Φ 11 καὶ corr. ex ναὶ P m. pr, οὐχὶ ἡ ἐμοὶ Q
οὐχῆ ἐμῆ P. (οὐχʼ E H) 12 παρωχηκότων V παρωχη-
κύων E H ἀδιαλάκτου V Q D 13 τοξάνθου P προσ-
οικόντων b 1530 14 ὡς] K in margine πρὸς ὡς ἂν om.
D; structuram in hoc scriptore noli emendare ὑποστρέψοιεν
E H ὑποστρέψει ἐνοίκαδε P 15 ὑπεικὴν P ὑπήκειν E H
ordo uu. μὴ ὑ. θελ. non est sollicitandus 16 αὐτὴν
corr. ex αὐτῆς Q m. pr. προσελθών αὐτῶ H E K v
18 ἀνιᾶ E H αὐτὴν] τὴν D εἰς τὴν Φ 18 αὐθέρετον Q
ἀπαράλλακτον E H Z v 19 ἦλθεν Q R Z K v</note>

<pb n="259"/>
καὶ ὠνησάμενος χῆνας καὶ ὄρνιθας καὶ ἄλλʼ ἄττα
τῶν πρὸς εὐωχίαν ἐπιτηδείων, βαδίζων τὰς οἰκίας
περιενόστει. παρῄει τοίνυν καὶ τὴν τῶν τῆς αὐτοῦ
δεσποίνης γεννητόρων οἰκίαν, μήτε ταύτην εἰδέναι
προσποιούμενος ἐκείνων τυγχάνουσαν, μήτε μὴν ἐν <lb n="5"/>
αὐτῇ τὴν δέσποιναν μένουσαν. καὶ δὴ τινι τῶν τῆς
οἰκίας ἐκείνης ἐντυχών ἠρώτα εἴ τί που τῶν εἰς γά- <note type="marginal">p. 44 b.</note>
μους χρησίμων οἱ κατὰ τὴν οἰκίαν ἔχοιεν αὐτῷ πω-
λῆσαι. τοῦ δὲ ,,καὶ τίς τούτων ἔχει τὴν χρείαν;“
πυνθανομένου, „Ξάνθος“ φησίν „ὁ φιλόσοφος· αὔ- <lb n="10"/>
ριον γὰρ γυναικὶ μέλλει συνάπτεσθαι.“ τοῦ δὲ ἀνα-
βάντος καὶ τῇ γυναικὶ ταῦτα τοῦ Ξάνθου ὡς ἤκου-
σεν ἀναγγείλαντος, ἐκείνη σύν δρόμῳ καὶ σπουδῇ
πρὸς τὸν Ξάνθον ἦλθεν αὐτίκα, καὶ αὐτοῦ κατεβόα
λέγουσα πρὸς τοῖς ἄλλοις καὶ ταῦτα, ὡς ,,οὐκ ἂν <lb n="15"/>
ἐμοῦ ζώσης, ὦ Ξάνθε, ἑτέρᾳ γυναικὶ δυνηθείης
συναρμοσθῆναι.“ καὶ οὕτως ἔμεινεν ἐπὶ τῆς οἰκίας
δι᾿ Αἰσώπου, ὡς καὶ διʼ ἐκεῖνον ἀπῆρε.</ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p/><ab>Μετὰ δʼ ἡμέρας πάλιν τινὰς καλέσας ὁ Ξάνθος 
σχολαστικούς εἰς ἄριστον, τῷ Αἰσώπῳ φησίν· „ὀψώ- <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 χήνας ἄλλάττα M Q ἄλλάτα V E H ἄλλα τα A,
τ add. A 2, ἄλλαττα P ἀλλάττα 2 ἐπι τῆ δείων P
οἰκείας mutauit in ίας E, οἰκία 3 τὴν corr. ex τὸν et
6 τῆς ex τοῦ Q m. pr. αὑτοῦ a 4 γεννητήρων b
ταύτην] μὴν αὐτήν Φ 5 πρὸς πιοὔμενος P ἐκείνω et
6 δέσποινα Q m. pr.: ll. ν postea additae 7 ἐντυγχῶν P</note>
<note type="footnote">εἴ τι που M Q E H 8 οἱ] εἳ P, ει D corr. οἱ D 3
ἔχοι ἐν P 9 delendumne τήν? 10 πυνθανομένου V: πυ-
θομένου M Q D A K Z v πυρομένου P πυθουμένου E H</note>
<note type="footnote">11 . . σθαι corr. ex σθε Q 2 12 τοῦ ξάνθου om. E
13 ἀναγκείλαντος P ἐκύνη P ut saepe 14 ἑαυτοῦ Q
κατευόα P 16 ζώσης ἐμοῦ D ὦ om. Q, in Z corr. ex ὡς</note>
<note type="footnote">ξάνθε ἔ. corr. ex ξάνθος P δυνηθήσῃ K Z v δυνη-
θέρης H 17 σαναρμ. P 18 gen. noli mutare. δι ἐκεί-
νων ἀπῆρεν M ἀπείρεν P ἀπήρη A 19 μεταδ H</note>
<note type="footnote">20 in V ante εἰς punctis deletum est τινὰς φησὶ H E Z K
ὀψώνισον Q, ὠψώνησον mutaum in ὀψ. Z</note>

<pb n="260"/>
νησον ἀπελθών πᾶν ὅ τι χρηστότατόν τε καὶ βέλτι-
στον.“ ὃ δὲ ἀπιών καθʼ ἑαυτὸν ἔλεγεν· „ἐγώ διδάξω
τὸν δεσπότην μὴ μωρὰ διατάττεσθαι“. γλώττας οὖν
μόνας ὑείους πριάμενος καὶ ἑτοιμάσας, ἀνακλιθεῖσι
<lb n="5"/> γλῶτταν ὀπτὴν ἑκάστῳ σύν ὀξυγάρῳ παρέθηκε. τῶν
δὲ σχολαστικῶν ἐπαινεσάντων ὡς φιλόσοφον τὸ πρῶ-
τον ἔδεσμα διὰ τὴν τῆς γλώττης πρὸς τὸν λόγον
ὑπηρεσίαν, πάλιν Αἴσωπος ἑφθὰς γλώττας παρέ-
θηκε. καὶ αὖθις αὖ βρώματος αἰτηθέντος ἄλλου καὶ
<lb n="10"/> ἄλλου, ὃ δʼ οὐδὲν ἕτερον ὅτι μὴ γλώττας προὐτίθει.
τῶν δὲ σχολαστικῶν ἐπὶ τῷ ταὐτῷ τῆς τροφῆς ἀγα-
νακτησάντων καὶ „μέχρι τίνος γλώττας;“ εἰπόν-
των, καὶ ὡς „ἠμεῖς διʼ ἡμέρας γλώττας ἐσθίοντες
τὰς ἡμετέρας ἠλγήσαμεν“, ὁ Ξάνθος φησὶ πρὸς
<lb n="15"/> ὀργήν· „οὐδέν σοι πάρεστιν ἕτερον, Αἴσωπε;“ καὶ
ὅς· ,,οὐ δῆτα“. κἀκεῖνος· ,,οὔκουν ἐνετειλάμην σοι,
κατάρατον ἀνθρώπιον, πᾶν ὅ τι χρηστότατόν τε καὶ
ἄριστον ὀψωνῆσαι“; καὶ ὁ Αἴσωπος ,,πολλὰς ὁμολογῶ
<note type="marginal">p. 46 b.</note>σοι τὰς χάριτας μεμφομένῳ με φιλοσόφων ἀνδρῶν
<note type="footnote">2 ἔλεγε M 3 μὴ corr. ex μο R m. pr. διατάττειν W
γλώσσας R 4 ὑείας Q ὑείου b 1534 ἑτοιμάσας]
ἀγοράσας punctis subscriptis deletum in D, ἑτοιμάσας in margine
adiecit D 3 ἀνακληθείσι P ἀνακλινθεῖσι Z K v 5 ἑκά-
στω in A. add. A 2 συνοξειγάρω P παρέθηκεν R
6 ὡς] καὶ Q, D sed deleuit et ὡς supra scripsi D 3 φιλο-
σόφον b 1530. 1534 τὸ] τὸν b 1530 8 ὑπηρεσίαν λεξάν-
των, πάλιν Q αἴσωπος om. R ἐφθὰς R Z b (praeter
Neuel.) εὐθὰς P γλῶσσας E γλῶττας H παρέθυκε P</note>
<note type="footnote">9 ἐτηθέντος ἄλου P 10 προυτίθει M Q D Φ E H K Z v</note>
<note type="footnote">11 δὲ in A. suppl. A 2 τῶ in D adiecit m. pr ταυτῶ
libri 12 καὶ Q D Φ R: om. V M E H Z K v τινὸς R
ὑπόντων P 13 διημέρας ut saepe 14 τὰς ἡμέρας P</note>
<note type="footnote">ἠλγίσαμεν 15 παρ᾿ ἔστιν Z αἴσωπε ἕτερον R
16 οὔ Z ἐν ἐτοιλ. P 17 τε] δὲ Z 18 ἄρηστον P
ὀψωνίσαι Q 19 με] om. Z, μοι Q ἀνδρῶν om. D Φ a
(in P φιλοσόφων ultimum est f 11 uocabulum)</note>

<pb n="261"/>
παρόντων· τί οὖν ἂν γένοιτο γλώττης χρηστότερόν
τε καὶ βέλτιον ἐν τῷ βίῳ; πᾶσα γὰρ παιδεία καὶ
φιλοσοφία διʼ αὐτῆς παιδεύεται καὶ διδάσκεται· διʼ
αὐτῆς δόσεις, λήψεις, ἀγοραί, ἀσπασμοί, εὐφημίαι,
μοῦσα πᾶσα· διʼ αὐτῆς συγκροτοῦνται γάμοι, πόλεις <lb n="5"/>
ἀνορθοῦνται, ἄνθρωποι διασώζονται. καὶ συνελόντι
φάναι, διʼ αὐτῆς ἅπας ὁ βίος ἡμῶν συνέστηκεν.
οὐδὲν ἄρα τῆς γλώττης ἄμεινον“. ἐπὶ τούτοις οἱ
σχολαστικοὶ τὸν μὲν Αἴσωπον ὀρθῶς λέγειν φάμενοι,
ἡμαρτηκέναι δὲ τὸν διδάσκαλον, διελύθησαν ἕκαστος <lb n="10"/>
ἐπʼ οἴκου. τῇ δʼ ὑστεραίᾳ πάλιν αἰτιωμένων αὐτῶν
τὸν Ξάνθον, ἐκεῖνος ἀπελογεῖτο μὴ κατὰ γνώμην
αὐτοῦ ταῦτα γεγονέναι, ἀλλὰ τοῦ ἀχρείου δούλου
τῇ κακουργίᾳ. σήμερον δὲ ἀλλʼ ἀμείψει τὸ δεῖπνον·
„κἀγὼ δὴ παρόντων ὑμῶν αὐτῷ διαλέξομαι“. καὶ <lb n="15"/>
καλέσας αὐτόν, πᾶν ὅ τι φαυλότατόν τε καὶ χείρι-
στον ὀψωνῆσαι κελεύει, ὡς τῶν σχολαστικῶν σὺν
αὐτῷ δειπνησόντων. ὃ δὲ μηδὲν διατραπεὶς πάλιν
<note type="footnote">1 τί οὖν αν V R: τί ἂν οὖν ceteri 2 βέλτιστον R
παιδία P 3 διὰ Z αὑτῆς P post διδάσκεται in Q
octo fere litterae erasae; uersus qui insequitur incipit a l. l. ται
deletis non ante sed post δι᾿ αὐτῆς distinxit R 4 εὐφη-
μίαι in D suppl. D 3 5 αὑτῆς P γὰρ post u. αὐτῆς add.
E (γαρ), K Z, D 2, v γάμοι] πόλεμοι πόλις P saepe</note>
<note type="footnote">7 φᾶναι M R D H K Z v πᾶς Φ 8 οὐδὲν ἄ. τ. γ.
ἄμεινον om. P 9 ὀρθὸς P 10 διεληλύθεισαν R διελη-
λύθασιν E H Z K v 11 δὲ Z ὑστερ K 12 ἀπολο-
γεῖτο (Z K), v praeter Neuel. γνόμην A 13 αὐτῶ R
ταῦτα in D supra lineam adiecit m. pr. γενέσθαι Φ
14 κακουργεία P ἀλλὰ μείψει P ἀλλ᾿ ἀμείψει D, ἀλλ᾿
punctis deleuit et δια supra scripsit D 3, διαμείψει (om. p.
ἀλλά) Z v; de p. ἀλλὰ u. Krüger Gr. Gr. 69, 4, 5. Bäumlein.
Part. Gr. p. 12. ceterum nescio an scribendum sit ἀνταμείψειν,</note>
<note type="footnote">15 δὴ scripsi δὲ libri, om. Q ἡμῶν P 16 ἀχείρι-
στον P 17 ὀψονῆσαι D, ὀψων. inde fecit D 2; ὀψωνίσαι</note>
<note type="footnote">τόν σχολαστικὸν P σὺν om. Q 18 μὴδὲν H</note>

<pb n="262"/>
γλώσσας ἐπρίατο, καὶ ἑτοιμάσας, ἀνακλιθεῖσι παρέ-
θηκεν. οἳ δὲ πρὸς ἀλλήλους ὑπεφώνουν· χοίρειαι
πάλιν γλῶτται“; καὶ μετὰ μικρὸν αὖθις γλώττας
παρέθηκε καὶ μάλα αὖθις καὶ αὖθις. τοῦ Ξάνθου
<lb n="5"/> δὲ δυσανασχετήσαντος καὶ „τί τοῦτο, Αἴσωπε“; εἰρη-
κότος, μὴ πάλιν ἐνετειλάμην σοι πᾶν ὅ τι χρηστό-
τατόν τε καὶ βέλτιστον ὀψωνῆσαι; οὐχὶ πᾶν ὅ τι
φαυλότατόν τε καὶ χείριστον“; ὃ δέ· ,,καὶ τί ποτε
χεῖρον τῆς γλώττης, ὦ δέσποτα ; οὐ πόλεις διʼ αὐτῆς
<lb n="10"/> καταπίπτουσιν; οὐκ ἄνθρωποι διʼ αὐτῆς ἀναιροῦν-
ται; οὐ ψεύδη πάντα καὶ βλασφημίαι καὶ ἐπιορκίαι
διὰ ταύτης περαίνονται; οὐ γάμοι καὶ ἀρχαὶ καὶ βα-
<note type="marginal">p. 48 b.</note> σιλεῖαι διʼ αὐτῆς ἀνατρέπονται; οὐχ ὡς κεφάλαιον
εἰπεῖν, ὁ βίος διʼ αὐτῆς ἅπας μυρίων πλημμελημά-
<lb n="15"/> των γέμει;“ ταῦτα τοῦ Αἰσώπου φαμένου, τῶν τις
συνανακειμένων τῷ Ξάνθῳ φησίν· ,,οὗτος, εἰ μὴ
πάνυ σεαυτὸν ἀσφαλίσῃ, οὐκ ἂν ἄπορος εἴη μανίας
ἀφορμή σοι γίνεσθαι. οἵα γὰρ ἡ μορφή, τοιάδε καὶ
ἡ ψυχή“. καὶ ὁ Αἴσωπος πρὸς αὐτόν· ,,σύ μοι
<note type="footnote">1 γλώσας E ἀνακλινθεἴσι Z K v ἀνακληθεῖσι R P
παρʼ ἔθ. Z 2 ἐπεφώνουν V χοίριαι R E H 3 γλῶσ-
σαι E H Z K v μεταμικρὸν M καὶ κατὰ μ. αὐτοῖς, αὖ-
θις Φ 4 παρέθηκεν E καὶ αὖθις om. 5 δυσχα-
νασχ. αἴσ.; εἰρ.] εἰπόντος αἴσωπε 6 ἐνετιλάμην P</note>
<note type="footnote">7 βέλτ. καὶ χρηστ. (om. p. τε) Φ ὀψωνίσαι Q
8 φαυλότατόν δε (uel τε) καὶ Z post χείριστον R add.
ὀψωνῆσαι καὶ τίποτε suppleuit in margine A. m. pr., A 2
δὲ et χείριστον 9 χεῖρον] χύριστον P πόλις P οὐ —
ἄνθρ. R 12 περένονται P οὐ γάμοι . . . . . . ἀνατρέπονται
om. Q γαμοὶ R, D sed in D accentus extritus 13 ἀνα-
τρέπωνται P οὐχ᾿ ὡς M Q saepe 14 ὁ βίος om. Φ
ἅπας ὁ κόσμος μ. Φ uersus fuerit ὁ βίος διʼ αὐτῆς πλημ-
μελημάτων γέμει 15 τῶν τις τῶν σ. E 16 ἀνακειμέ-
νων R φησὶ· E 17 σε αὐτὸν P D (D 2 extrito spiritu
uocabula coniunxit) σε αυτὸν Q σαυτὸν A σεαυτὸν Z sed σεα
ex corr. 18 ἀφορμῆ E, H ex corr. m. pr. γίνεσθαι V:
γενέσθαι M Q D R Φ E H K Z v οἷα V P E H</note>

<pb n="263"/>
δοκεῖς, ἄνθρωπε, κακεντρεχής τις καὶ περίεργος εἶναι,
δεσπότην κατὰ οἰκέτου παροξύνων.“ καὶ ὁ Ξάνθος
πρὸς ταῦτα, προφάσεως ἐφιέμενος μαστιγῶσαι τὸν
Αἴσωπον, „δραπέτα“ φησίν „ἐπεὶ περίεργον εἶπας
τὸν φίλον, δεῖξόν μοι ἀγαγών ἀπερίεργον ἄνθρωπον“. <lb n="5"/></ab>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><ab>ἐξελθών τοίνυν τῆς ἐπιούσης ἐπὶ τῆς λεωφόρου ὁ 
Αἴσωπος καὶ τούς παριόντας περισκοπῶν, ὁρᾷ τινα
ἐφʼ ἑνὸς τόπου ἱκανὸν χρόνον καθίσαντα, ὃν καὶ
δοκιμάσας καθʼ αὐτὸν ἀπράγμονά τινα καὶ ἀπλοῦν
εἶναι, προσελθών φησιν· ,,ὁ δεσπότης σε καλεῖ σύν <lb n="10"/>
αὐτῷ ἀριστῆσαι.“ καὶ ὁ ἄγροικος ἐκεῖνος μηδὲν περι-
εργασάμενος, μηδὲ τίς ὢν ὑπὸ τίνος καλεῖται, εἰ-
σῆλθεν εἰς τὴν οἰκίαν, καὶ σύν αὐτοῖς ὑποδήμασι
φαύλοις οὖσιν ἀνέπεσεν. ἐρομένου δὲ τοῦ Ξάνθου
„τίς οὗτος“; Αἴσωπος εἶπεν· „ἀπερίεργος ἄνθρωπος“. <lb n="15"/>
καὶ ὁ Ξάνθος εἰς οὖς εἰπών τῇ γυναικὶ συνυποκρι-
θῆναι αὐτῷ καὶ ὅπερ ἂν αὐτὸς ἐπιτάττῃ, ποιεῖν,
ὡς ἂν εὐπροσώπῳ λόγῳ πληγὰς τῷ Αἰσώπῳ ἐντεί-
νειεν, εἶτα ἐν ἐπηκόῳ πάντων φησί· „κυρία, ὕδωρ
ἐπὶ τῆς λεκάνης βαλοῦσα, τούς πόδας τοῦ ξένου <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 κατατρέχειν τις] τε V 2 παροξύνων (παρο-
ξύνῃ P) κατὰ οἰκέτου Q D Φ E H K Z v 4 αἴσωπον
V M R Q D E: ἄνθρωπον Φ K Z v, om. H εἶπες Φ
5 φίλων P ἀπερ. ἄνθρ. ἀγαγὼν E H K Z v 6 τῆ ἐπι-
ούση E λεοφόρου 7 περιόντας Q ἐπισκοπῶν R</note>
<note type="footnote">ὁράτινα H 9 καθʼ ἑαυτὸν Q A. καθε αὐτὸν P ut
fere semper ἄπλους P 10 δεσπότας A. καλεῖ καὶ
σὺν A. 11 ἀριστήναι P ἀγροῖκος E ἄνθρωπος Φ
μηθὲν R Q D μὴδὲν H περιεργάμενος R 12 μηδὲ τίς scripsi
μή τέ τις cum rasura in ι, μὴ τὲ τίς D μήτε τίς ceteri
ὢν add. Q 2 in ras. 13 αὐτοῖς] τοῖς R Q D Φ ὑποδεί-
μαση. (littera ν quae erat post η in φ mutata) φαύλης οὖσην P
ἐρωμένου H, in E l. ο facta ex ω 15 οὗτος] εἴη Q
αἴσοπος A 16 τῆ γυναικὶ om. Φ 17 ἐπιτάττει R P E H</note>
<note type="footnote">18 ὡσὰν Q ut saepe, cf. 258, 14 19 ἐπικόω V; in Q η
corr. ex ι Q 1 φησίν Q D Φ κυρία om. Q D 1 (add.
D 2) R Φ 20 post βαλοῦσα add. γύναι Φ</note>

<pb n="264"/>
νίψον.“ διενοεῖτο γὰρ καθʼαὑτόν, ὡς πάντως ὁ μὲν
ξένος εὐλαβηθήσεται, ὁ δʼ Αἴσωπος, ὡς ἐκείνου περι-
έργου φανέντος, πληγὰς λήψεται. ἡ μὲν οὖν βα-
λοῦσα τὸ ὕδωρ εἰς τὴν λεκάνην, ᾔει τοὺς πόδας τοῦ
<lb n="5"/> ξένου νίψουσα· ὃ δʼ ἐπιγνούς ταύτην οὖσαν τὴν
<note type="marginal">p. 50 b.</note>τοῦ οἴκου δεσπότιν, καθʼ ἑαυτὸν εἶπε· „τιμῆσαί με
πάντως βούλεται, καὶ τούτου δὴ χάριν αὐτοχειρίᾳ
τούς πόδας μου βούλεται νίψαι, ἐπεὶ θεραπαινίσιν
εἶχεν ἂν τοῦτʼ ἐπιτάξαι.“ προτείνας οὖν τούς πόδας,
<lb n="10"/> ,,νίψον, κυρία“ φησί. καὶ νιψάμενος ἀνεκλίθη.
τοῦ δὲ Ξάνθου κελεύσαντος οἶνον τῷ ξένῳ δοθῆναι
πιεῖν, πάλιν ἐκεῖνος διελογίσατο καθʼ αὐτὸν ὡς
,,αὐτοὺς μὲν πρότερον ἔδει πιεῖν, ἐπεὶ δʼ οὕτως
αὐτοῖς ἔδοξεν, οὐδὲν ἔργον ἐμοὶ τὰ τοιαῦτα ἐρευνᾶν“,
<lb n="15"/> καὶ λαβὼν ἔπιεν. ἀριστώντων δὲ καί τινος ἐδέσ-
σματος τῷ ξένῳ παρατεθέντος κἀκείνου ἡδέως ἐσθί-
οντος, ὁ Ξάνθος τῷ μαγείρῳ ὡς κακῶς τοῦτο ἀρτύ-
σαντι ἐνεκάλει καὶ μέντοι καὶ ἀποδυθέντι πληγὰς
ἐνεφόρει. ὁ δʼ ἀγρότης καθʼ ἑαυτὸν ἔλεγε· „τὸ μὲν
<note type="footnote">1 νίψον τοῦ ξ. Φ γὰρ om. D 1 add. D 2 καθʼ ἑαυ-
τὸν R Z καθʼ ἀυτὸν H καθαυτὸν P saepe, om. D μὲν
om. D 1 add. D 2 3 λήγεται βάλλουσα R 4 εἴη</note>
<note type="footnote">5 νίψασα R, in D νίψουσα corr. ex νέψωσα δ᾿ ἐπι-
γνοὺς V M R Q D Φ: ὅδʼ ἐ|γνοὺς H in pagina extrema, δὲ
γνούς E (δὲ corr. ex δἐ), K Z v 6 δεσπότην V δέσποτιν D
(ι ex corr.) δεσπότην P εἶπεν M με om. Φ 7 δὴ]
δὲ Φ E H K Z v 8 ποδάσμου a πόδας μου b θεραπε-
νίσιν V E H θεραπενίσων P 9 ἂν εἶχε Q erasa l. ν
τοῦτο Φ 10 καὶ om A 1 add. A 2 ἀνεκλίνθη K Z b
12 ἑαυτὸν 13 μὲν τὸ πρ. E H K Z v ἐπεὶ δʼ ὡς A
ἐπειδῶς P 14 τὰ τοιαῦτ᾿ ἐ. M Φ ἐρ. τὰ τοιαῦτα Q
15 ἀριστώντων scripsi: ἀριστούντων libri 16 παρατιθ. P</note>
<note type="footnote">17 τοῦτω P ἀρτύσαντος ἀρτίσαντι Q P 18 μέντι P
ἀποδοθέντι R 19 ἐνεφώρει b 1534. 1547. δὲ R Z
ἀγροιώτης b 1530. 1534. Neu. ἀγριώτης b 1547 καθʼ αὑ-
τὸν A. H K Z v καθʼ ἀυτὸν P ἔλεγεν M E P</note>

<pb n="265"/>
ἔδεσμα ἄριστα ἕψηται καὶ οὐδενὸς αὐτῷ δεῖ πρὸς
τὸ καλῶς ἔχειν· εἰ δὲ καὶ δίχα προφάσεως βούλεται
τὸν αὐτοῦ δοῦλον μαστιγοῦν ὁ οἰκοδεσπότης, τί
πρὸς ἐμέ“; κοῦ δὲ Ξάνθου ἀσχάλλοντος καὶ οὐχ
ἡδέως διακειμένου, ἐπεὶ μηδὲν ὁ ξένος περιειργάζετο, <lb n="5"/>
τέλος πλακοῦντες ἠνέχθησαν. ὁ δὲ ξένος, ἅτε δὴ
μήπω πλακοῦντος γευσάμενος, σωρεύων καὶ συνει
λῶν αὐτούς ὡς ψωμοὺς ἤσθιε. τοῦ δὲ Ξάνθου τὸν
ἀρτοποιὸν αἰτιασαμένου καὶ „τί δή ποτε, ὦ κατά-
ρατε“, φαμένου ,,καὶ μέλιτος δίχα καὶ πεπέρεως <lb n="10"/>
τούς πλακοῦντας ἐσκεύασας“; ἐκεῖνος ἔφη· „εἰ μὲν
ὠμός ἐστιν, ὦ δέσποτα, ὁ πλακοῦς, ἐμὲ τύπτε, εἰ δʼ
οὐχ ὡς ἔδει ἐσκεύασται, μὴ ἐμὲ ἀλλὰ τὴν δέσποιναν
αἰτιῶ.“ καὶ ὁ Ξάνθος· „εἰ πρὸς τῆς ἐμῆς τοῦτο
γέγονε γυναικός, ζῶσαν αὐτὴν ἀρτίως κατακαύσω.“ <lb n="15"/>
καὶ πάλιν τῇ γυναικὶ νεύει αὐτῷ συνυποκριθῆναι
διʼ Αἴσωπον. κελεύσας οὖν κληματίδας εἰς τὸ μέ- <note type="marginal">p. 52 b.</note>
σον ἀχθῆναι, πυρὰν ἀνῆψε. καὶ λαβόμενος τῆς
γυναικός, ἐγγύς τῆς πυρᾶς ἤγαγε, προσδοκήσιμος
ὢν αὐτὴν εἰς τὸ πῦρ ἐπαφεῖναι. διέτριβε δέ πως <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἄριστον P ἔψηται Q H 2 εἰ] ὁ Q 3 ἑαυτοῦ A
ἐἀυτοῦ P αὐτοῦ M Q D R E H K Z v ὁ οἰκ. μαστ. Φ
4 τοῦ ξ. δὲ Φ ἀσχάλοντος V D E H ἀσχάλοντος m. pr.
ἀσχάλοτος R m. pr. οὐχʼ E H οὑχως εἰδέως P εἰδ. m. pr.
in ras. 5 μὴδὲν H περιεργάζετο A. 6 7 πλακοῦντες]
κ A 2 bis fecit ex ν ὅτε b 1530 7 μηδέπω P συνε-
λὼν R 8 ὡς ψωμούς in marg. add. V m. pr. 9 ἀρτο-
ποιῶν P αἰτησαμένου V αἰτισαμένου A αἰτιασαμένους P
αἰκισαμένου D τί om. Z 17 ἔφη] sic libri; differt pars
exemplorum ed. Ald. 12 δὲ οὐχ R δ᾿ ὁυχως P (supra ω
rasura) δ᾿ οὐχ᾿ ὡς Q 14 πρὸ R 15 γυνεκὸς A κατα-
σκευάσω a (sed in nonnullis exemplis exstat κατακαύσω)
16 αὐτῶ libri συνειποκρ. P 17 διʼ] δʼ Z εἰς τὸ μ.
κλημ. ἀχθ. Q 18 πῦρ R Q D ἀνῆψαι V 19 post
ἤγαγε erasa l. ν Q προδοκ. A 1. σ add. A 2 προσδοκίσιμος
b 1530 20 ἐπαφῆναι V, D 1, corr. D 2</note>

<pb n="266"/>
καὶ περιεβλέπετο τὸν ἄγροικον, εἴ πως ἀναστὰς τοῦ
τοιοῦδε τολμήματος εἶρξαι αὐτὸν ἐγχειρήσειεν. ὃ δὲ
καθʼ ἑαυτὸν αὖθις διεσκοπεῖτο ὡς ,,αἰτίας μὴ παρού-
σης, τί δή ποτε οὕτως ὀργίζεται“; εἶτά φησιν· „οἰκο-
<lb n="5"/> δεσπότα, εἰ τοῦτο κέκρικας δεῖν γενέσθαι, ὑπόμεινόν
με μικρὸν μέχρις ἂν ἀπελθών ἐνέγκω μου καὶ αὐτὸς
ἐξ ἀγροῦ τὴν γυναῖκα, ὡς ἂν ἄμφω κατὰ τὸ αὐτὸ
κατακαύσῃς“. ταῦτα τοῦ ἀνδρὸς ὁ Ξάνθος ἀκούσας
καὶ τὸ τούτου ἀκέραιον καὶ γενναῖον θαυμάσας, τῷ
<lb n="10"/> Αἰσώπῳ φησίν· „ἴδε ἀληθῶς ἄνθρωπος ἀπερίεργος.
ἔχεις τὰ νικητήρια λαβών, Αἴσωπε. ἅλις ἔχει σοι τοῦ
λοιποῦ. τὸ δʼ ἐντεῦθεν ἐλευθερίας τῆς σῆς ἐπιτεύξῃ“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p/><ab>Τῆς δʼ ἐπιούσης ὁ Ξάνθος ἐπέταξε τῷ Αἰσώπῳ
εἰς τὸ βαλανεῖον ἀπελθεῖν καὶ σκέψασθαι, εἰ μὴ
<lb n="15"/> πολύς πάρεστιν ὄχλος, βούλεσθαι γὰρ αὐτὸν λου-
θῆναι. ἀπιόντι δὲ ὁ στρατηγὸς συναντήσας καὶ τοῦ
Ξάνθου γνούς αὐτὸν ὄντα, ἤρετο ποῖ πορεύοιτο. τοῦ
δὲ „οὐκ οἶδα“ φαμένου, νομίσας ὁ στρατηγὸς τὴν
ἐρώτησιν αὐτοῦ παρ᾿ οὐδὲν λογισθῆναι, εἰς εἰρκτὴν
<note type="footnote">1 περιεβλέπετο in corr. ex περιέβλεπετο ἄγρικον P
ἀγροῖκον E τοῦ τοιοῦ δὲ Z τουτοιού-του δὲ P; in Q
syllaba δε in rasura, in R l. υ u. τοῦ et l. ι u. τοι cor-
rectae sunt 2 εἴρξας Q (accentus in rasura). εἶξαι A
εἴξαι P ἐγχειρήσιεν Z 3 αὑτὸν Z v 4 δήποται</note>
<note type="footnote">οὗτος V in serie uerborum (in marg. οὕτως m. pr.) A οὔ-
τος P οἰκοδέσποτα R K Z v, om. Φ 6 με in Q add. in
linea extrema m. pr., μοι V R, δήμε Φ ἂν in A add. A 2</note>
<note type="footnote">7 ὡσὰν H κατατοαυτὸ V, P (sed erasa accentu qui erat
in κατὰ), κατὰ τοαυτὸ M, D (ex corr.) 8 ἀκ. ὁ ξ. R
9 θαῦμα, P 10 αἰσῶπο P ἀπ. ἀνθρ. Φ D (etiam Q
ἀνθρ. ἀπ.) 11 ἄλλις P ἔχει] ἔχοις V (l. o detrita), ἔχω
Q (ω in ras.) σοι] σου M τοῦ] του M, acc. del.
12 τὸ δὲ A τοδὲ P εὐτεῦθεν H ἐπιτέξη A 15 αὑ-
τὸν b 16 καὶ] τῆς b 1534 17 ξάντου Z ἤ. ποῦ A D Q
ἤρετό που P ἤ. πῆ M E H πορεύετο Z 19 οὐτοῦ a
παρουδὲν H E εἰρκτὴν V Q ἐρρκτὴν P</note>

<pb n="267"/>
αὐτὸν ἀπαχθῆναι κελεύει. ἀπαγόμενος τοίνυν ὁ
Αἴσωπος ἔκραξεν· „ὁρᾷς, ὦ στρατηγέ, ὅπως ὀρθῶς
ἀπεκρίθην ; ἃ γὰρ μὴ προσεδόκησα, καὶ συνήντησά
σοι, καὶ εἰς εἰρκτὴν ἤδη ἀπάγομαι.“ καὶ ὁ στρατη-
γὸς ἐκπλαγεὶς ἐπὶ τῷ τῆς ἀπολογίας ἑτοίμῳ, ἀφῆ- <lb n="5"/>
κεν ἀπιέναι· Αἴσωπος δὲ παραγενόμενος εἰς τὸ
βαλανεῖον καὶ πλῆθος ἐν αὐτῷ θεασάμενος ὄχλου,
καὶ λίθον ὁρᾷ κατὰ τὸ τῆς εἰσόδου μεσαίτατον κει- <note type="marginal">p. 54 b.</note>
μενον, ἐφʼ ὃν ἕκαστος τῶν εἰσιόντων τε καὶ ἐξιόν-
των τὸν πόδα προσέπταιε. τοῦτον δὲ εἶς τις εἰσιών <lb n="10"/>
ἐφʼ ᾧ λούσασθαι, ἄρας μετέθηκεν. ὑποστρέψας οὖν
πρὸς τὸν δεσπότην, „εἰ κελεύεις“ φησί „δέσποτα,
λούσασθαι, ἕνα ἄνθρωπον ἐν τῷ βαλανείῳ τεθέα-
μαι“. καὶ τοῦ Ξάνθου ἐλθόντος καὶ τὸ πλῆθος τῶν
λουομένων ἰδόντος καὶ „τί τοῦτο,“ εἰπόντος ,,Αἴ- <lb n="15"/>
σωπε; οὐχ ἕνα ἄνθρωπον ἔφης ἑωρακέναι ;“ ὁ Αἴ-
σωπος „ναί·“ φησί ,,τὸν γὰρ λίθον ἐκεῖνον“, τῇ
χειρὶ δείξας, „πρὸ τῆς εἰσόδου κείμενον εὗρον, ἐφʼ
ὃν οἱ εἰσιόντες πάντες καὶ ἐξιόντες προσέπταιον.
εἶς δέτις πρὶν ἢ προσπταῖσαι ἄρας μετέθηκεν. ἐκεῖ- <lb n="20"/>
νον οὖν ἕνα ἄνθρωπον εἶπον ἑωρακέναι, προτιμήσας
<note type="footnote">1 inter τοίνυν et ὁ in Q littera erasa 4 εἰρκτὴν V
Z H εἰρρκτὴν P 5 ἐκπλαγεὶς in in marg. suppl. τῷ]
τὸ Q 8 μεσέτατον P μεσάστατον H 9 τῶνει -σιόν τὸν
P; qualia plerumque praetermisi 10 προσέπτεαι a εἷς om. R
δʼ εἷς Z 11 ἐφ ω D K, ἐφῶ M Q R H, P (erasa l. ν). a,
ἐφῷ b (Z) μετέθηκεν corr. A m. pr. ex μεθῆκεν οὖν]
δὲ K 13 βαλανίω A τεθέαμε Z 15 ἰδόντ Q m. pr.</note>
<note type="footnote">αἴσωπ Q, post π rasura 16 οὐγʼ E H 17 καὶ ὁ
αἴσωπος V, om. Φ Q φησιν E K Z v 18 δείξας τῆ χειρὶ
Q; in D post ἐκεῖνον lacuna est septem fere litterarum
19 οἱ om. Q εἰσίοντες καὶ οἱ ἐξ. D πρὸς πταίσαι
(uel . . σας) P 20 μετέθηκε R 21 ἕνα ὄντα ἄνθρ. Q
ἕνα ἅτον P</note>

<pb n="268"/>
τῶν ἄλλων“. καὶ ὁ Ξάνθος· „οὐδὲν παρὰ τῷ Αἰσώπῳ
ἀργὸν πρὸς ἀπολογίαν.“</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p/><ab>Ἄλλοτέ ποτε τοῦ Ξάνθου ἐξ ἀφέδρου ἐπανιόντος,
καὶ πυθομένου τὸν Αἴσωπον, τί δή ποτε οἱ ἄνθρω-
<lb n="5"/> ποι μετʼ ἀπόπατον τὰ τῆς γαστρὸς ἐκκρίματα βλέ-
πουσιν, ἐκεῖνος ἔφη „κατὰ τοὺς πάλαι χρόνους ἀνήρ
τις τῶν τρυφερώτερον ζώντων πολύν χρόνον ὑπὸ
σπατάλης ἐν τῇ ἀφόδῳ ἐκάθητο, ὡς καὶ τὰς οἰκείας
ἐκεῖ διατρίβων ἀποπατῆσαι φρένας. ἐξ ἐκείνου τοί-
<lb n="10"/> νυν δεδοικότες οἱ λοιποὶ τῶν ἀνθρώπων πρὸς τὰ
τῆς γαστρὸς ἑαυτῶν ἀφορῶσι λύματα, μήπως καὶ
αὐτοὶ τοῦτο πεπόνθασιν. ἀλλὰ σύ, δέσποτα, μὴ
φοβοῦ· οὐ γὰρ ἔχεις φρένας.“</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p/><ab>Ἐν ἡμέρᾳ δέ τινι συμποσίου συγκροτηθέντος καὶ
<lb n="15"/> τοῦ Ξάνθου σύν τοῖς ἄλλοις τῶν φιλοσόφων ἀνακλι-
θέντος, καὶ τοῦ πότου ἤδη ἐπικρατήσαντος, συχνὰ προ-
βλήματα μεταξύ τούτων ἐκαλινδεῖτο. καὶ τοῦ Ξάνθου
ἀρξαμένουταράττεσθαι, Αἴσωπος παρεστὼς ἔφη· „δέ-
σποτα, ὁ Διόνυσος τρεῖς κέκτηταικράσεις· τὴν μὲν πρώ-
<lb n="20"/> την ἡδονῆς, τὴν δὲ δευτέραν μέθης, τὴν δὲ τρίτην
<note type="marginal">p. 56 b.</note>ὕβρεως. καὶ ὑμεῖς οὖν πεπωκότες ἤδη καὶ ἡσθέντες,
<note type="footnote">1 post αἰσώπω add. φησὶν Φ 2 πρὸς] εἰς Φ (D) E H
K Z v 3 ἄλλο τε ποτὲ K ἐξαφόδρου R m. pr. ἐξ ἀφέ-
δρας Q ἐξαφέδρου H 5 μετὰ πόπατον P ἐκκρίμματα V
ἐκκρίματα R m. pr. ἐκρίματα E H ἐκρίμματα b 1530
6 παλαιοὺς P K Z v, παλεοὺς A 7 τρυφερότερον R A. τρυ-
φερώτερωον K inter ζώντων et πολὺν in Q erasum πο
8 τῆ scripsi: τῶ V, om. ceteri καὶ om. Φ οἰκίας P
9 ἐξεκείνου H 10 τὰ] τὰς K 11 ἑαυτῶν om. E H K Z v</note>
<note type="footnote">σι λυ et 13 ἐν in ras. M 2 12 ἀλλὰ σὺ Q sed ὺ loco
l. l. οὶ erasarum m. pr. ἀλλασὺ P ἀλλά συ b 1534 ἀλλὰ σοὶ Z
ἀλλά σοι a, b 1530 (E?) 15 τῶν φιλοσόφων] φίλοις Φ
ἀνακλινθέντος D Z v 18 δεσπότα P 19 μὲν bis Z
20 μέθυς P 21 καὶ ὑμεῖς] ὑμεῖς Q οὖν] μὲν οὖν Φ
ἡθέντες P</note>

<pb n="269"/>
τὰ ἐφεξῆς καταλίπετε.“ καὶ ὁ Ξάνθος ἤδη μεθύων
φησί· „σιώπα, τοῖς ἐν Ἅιδου συμβούλευε“. καὶ ὁ
Αἴσωπος· „οὐκοῦν καὶ εἰς Ἅιδου κατασπασθήσῃ“.
τῶν δὲ σχολαστικῶν τις ὑποβεβρεγμένον ἤδη τῇ
μέθῃ τὸν Ξάνθον ἰδὼν καὶ τὸ ὅλον εἰπεῖν οἰνο- <lb n="5"/>
πλῆγα, καθηγητά“, φησί „δύναταί τις ἐκπιεῖν τὴν
θάλατταν ἄνθρωπος“; καὶ ὅς· ,,πάνυ μὲν οὖν. ἐγώ
γὰρ αὐτὸς ταύτην ἐκπίομαι“. καὶ ὁ σχολαστικός·
„εἰ δʼ οὐ δυνήσῃ, τί ποτέ σοι τίμημα ἐπιγράψψω“;
καὶ ὁ Ξάνθος· „τὴν οἰκίαν μου τίθημι πᾶσαν. καὶ <lb n="10"/>
ἐπὶ τούτοις καταθέμενοι τούς δακτυλίους, τὰς συν
θήκας ἐκύρωσαν. τότε μὲν οὖν διελύθησαν· τῇ δʼ
ὑστεραίᾳ πρωίας ἐξεγερθέντος τοῦ Ξάνθου, καὶ τήν
τε ὄψιν νιψαμένου καὶ τὸν δακτύλιον ἐν τῷ νίπτε-
σθαι μὴ ἰδόντος, καὶ τὸν Αἴσωπον περὶ αὐτοῦ πυ- <lb n="15"/>
θομένου, ἐκεῖνος ,,οὐκ οἶδα“, φησί „τί ποτε γέγονεν.
ἓν δʼ οἴδα μόνον, ὅτι τῆς οἰκίας σαυτοῦ ἀλλότριος
γέγονας“. καὶ ὁ Ξάνθος· „ὅτι τί δή“; καὶ ὁ Αἴσωπος·
„ὅτι τὴν χθὲς μεθύων συνέθου τὴν θάλατταν ἐκπιεῖν·
<note type="footnote">1 τὰ] τοὺς V κατελίπετε V R καταλίπετε, α loco era-
sae l. ε Q, καταλίπεται D καταλίπατε Φ E H 2 ἅδῃ E H K
Z v 3 οὐκ οὖν Z εἰςάδου P ut 2 ἐνάδου κατασπα-
σθείση E, κατασπαθήση D 4 ὑπὸ βεβραγμένον P, ὑπο-
βεβρεγμένο D, ν add. D 2 τῆς μέθης V 5 τὸ om. E
H K Z ν 6 φησιν E δύναταί] αί Q 2 pro ε 7 θάλ-
λατταν priore l. λ deleta R, θάλασσαν V 8 ἐκπίωμαι R</note>
<note type="footnote">9 ἡδοῦ P δυνήθη F σοι τὸ τίμ. (τήμ. P) Φ
10 τὴκ τὶν P τίθη μοι P 11 τοὺς δακτ. καταθ. Q
12 διελύσαν Q (m. pr.?), διελεύθησαν b 1530 13 ἐξεγερ-
θὲνθος Z ἐξεργεθέντος D 13 τὴν τε τὴν δὲ Z 14 νι-
ψάμενος R τὸν] τὸ Φ τῷ om. A 15 ἰδόντος) εἰδό-
τος Φ 16 ἐκεῖνος om. A 17 ἕν δʼ M Q b ἓν A (om. δ᾿)
ἓν δʼ corr. ex ἐν δʼ R. ἐνδοἷδα P σαυτοῦ] αὐτοῦ D
18 καὶ ὁ Ξ. om. Φ inter ξ. et ὅτι in D deletum καὶ
19 ἰχθὲς A. θάλασσαν A πιεῖν Q</note>

<pb n="270"/>
κἀπὶ ταῖς ὁμολογίαις κατέθου καὶ τὸν δακτύλιον.
κἀκεῖνος· „καὶ πῶς ἄρʼ ἐγὼ μεῖζον πίστεως ἔργον
δυνήσομαι ; ἀλλὰ σοῦ νῦν δέομαι, εἴ τις ξύνεσις,
εἴ τις δεινότης καὶ ἐμπειρία, ξυμπαρίστασο καὶ
<lb n="5"/> βοήθειαν ὄρεγε, ὡς περιγενέσθαι ἢ τάς γε συνθήκας
λῦσαι.“ καὶ ὁ Αἴσωπος· „περιγενέσθαι μὲν οὐκ ἔνι,
λυθῆναι δὲ τὰς ὁμολογίας ποιήσω. ἐπειδὰν γὰρ αὖ-
θις τήμερον εἰς ταὐτὸ συνέλθητε, μηδʼ ὁτιοῦν φα-
νῇς δειλιάσας, ἀλλʼ ἅπερ ὡμολόγησας παροινῶν,
<lb n="10"/> ταῦτα καὶ νήφων λέγε. κέλευσον μέντοι στρώματα
<note type="marginal">p. 58 b.</note>καὶ τράπεζαν παρὰ τὴν ἠιόνα τεθῆναι καὶ παῖδας
ἑτοίμους σύν ἐκπώμασιν ὀρέχειν σοι τὸ θαλάττιον
ὕδωρ. ἐπειδὰν δὲ σύμπαντα θεάσῃ τὸν ὄχλον συν-
δεδραμηκότα ἐπὶ τὴν θέαν, αὐτὸς ἀναπεσών κέλευ-
<lb n="15"/> σον ἐκ τῆς θαλάττης πλησθῆναι τὸ ἔκπωμα. καὶ
τοῦτο λαβών ἐν ἐπηκόῳ πάντων εἰπὲ τῷ συνθηκο-
φύλακι· ,,τίνας παρʼ ὑμῖν πεποιήκαμεν τὰς συνθή-
κας“; καὶ ὃς ἀποκρινεῖταί σοι, ὡς ὡμολόγησας τὴν
θάλατταν ἐκπιεῖν. στραφεὶς οὖν σὺ πρὸς ἅπαντας,
<note type="footnote">1 κατέθου] μετέθου V 2 ἆρʼ A ἆρ P πίστεος b
1530. 1534 3 ἀλλά σου M Q D A K E H Z v ἀλλάσσου P</note>
<note type="footnote">νῦν om, R Φ σύνεσις M R Q D Φ σύνεσις corr. e σύν-
θεσις Z σύνθεσις H E K v 4 ξυμπαρύστασο P 5 ὥσπερ
γενέσθαι R γε om. Φ 7 δὲ] μὲν D ὁμ. Q corr. ex
ὡμ. ποιή D 8 τἀὐτὸ E H ταυτὸ ceteri libri praeter V</note>
<note type="footnote">μὴ δ᾿ ὁτιοῦν R Q μηδοτιοῦν M D Z H E K μηδε τιοῦν
A μὴ δὲ τι οὖν P φανεὶς V, b 1534 9 ἀλλάπερ P, D 1
(corr. D 3) παροινῶν (K Z) v: παρʼ οἶνον V M P Φ Q D
E H (Q οἷν ν m. pr. in nas) 10 μὲν τὰ Q. μ. καὶ τρά-
παιζαν καὶ στρ. P, μ. τρ. καὶ στρ. A 11 παῖδα R παί-
δας Q 13 θεάσει P συνδεδρ. τὸν ὄχλον Q 14 ἐπει P</note>
<note type="footnote">θεὰν A. 16 ἐπικόω H 17 ὑμῖν corr. ex ἡμῖν
m. pr. πεποιήμεθα Φ 18 ἀποκρίνεταί R D, ἀποκρίνεῖ-
ταί P; (in Q . . ται corr. m. pr. ex . . τε) ὁμολ. A D K
οὑμολ. P 19 θάλασσαν K Z v, E (sed ττ supra lin.)
</note>

<pb n="271"/>
οὕτω φράσον· ,,ἄνδρες Σάμιοι, ἴστε καὶ ὑμεῖς πάν-
τως πλείστους ὅσους ποταμούς ἐκβάλλοντας εἰς τὴν
θάλατταν. ἐγὼ δὲ συνεθέμην μόνην τὴν θάλατταν
ἐκπιεῖν, οὐ μὴν καὶ τούς ἐξιόντας εἰς αὐτὴν ποτα-
μούς. οὗτος οὖν ὁ σχολαστικὸς ἀπελθών πρότερον <lb n="5"/>
ἐπισχέτω τούς ποταμούς ἅπαντας, εἶτα δʼ εὐθύς
ἐγώ τὴν θάλατταν μόνην ἐκπίομαι.“ ὁ δὲ Ξάνθος
τὴν μέλλουσαν ἐκ τούτου τῆς συνθήκης διάλυσιν
ἔσεσθαι γνούς, ὑπερήσθη. τοῦ δήμου τοίνυν παρὰ
τὸν αἰγιαλὸν συρρεύσαντος ἐπὶ θέαν τοῦ πραχθή- <lb n="10"/>
σεσθαι μέλλοντος, καὶ τοῦ Ξάνθου κατὰ τὰ διδαχ-
θέντα πρὸς τοῦ Αἰσώπου δράσαντος καὶ εἰπόντος,
οἱ Σάμιοι ἀνεβόησαν εὐφημοῦντες αὐτὸν καὶ θαυ-
μάζοντες. ὁ δὲ σχολαστικὸς προσπεσών τηνικαῦτα
τῷ Ξάνθῳ, νενικῆσθαί τε ὡμολόγει καὶ τὰς συνθή- <lb n="15"/>
κας ἐδεῖτο λῦσαι· ὃ καὶ πεποίηκε Ξάνθος δυσωποῦν-
τος τοῦ δήμου. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><ab>Ἀφικομένων δʼ αὐτῶν εἰς τὴν οἰ- 
κίαν, Αἴσωπος προσελθών τῷ Ξάνθῳ φησίν· ,,ὁ
<note type="footnote">1 οὕτως φρ. φρ. οὕτως Φ (οὖτως P, ω fecit m. pr.
ex ο) πάντων D, ς add. D 2 2 ἐμβάλλοντας Φ, Q (sed
μ m. pr. pro erasa l. κ) 3 θάλασαν V Φ K Z v μόνον
D (μό) 4 ἐξ. A 2 fecit ex ἀξ. A; εἰσιόντας R, Q 2 in marg., E</note>
<note type="footnote">5 οὔτως P 5— 6 uu, οὑτος . . . ἅπαντας intra lineas et
in marg. add. Q m. pr. 7 ἐκπίωμαι 8 μέλλου P
τούτης τῆς E 9 παρὰ] περὶ V 10 αἰγυαλόν R συ-
ρεύσαντος P συρεύσ. Q m. pr. ἐπὶ θέα R πραχθ.] inter
α et χ erasa l. γ Q 11 διδαχθέντα] δι in ras. Z; διατα-
χθέντα διαχθέντα P m. pr. 12 πρὸς τοῦ Αἰσ. om. Φ</note>
<note type="footnote">δράσαντος] πράξαντος P 13 ἀνευόησαν P εὐφη-
μοῦνταις P 14 σχολαστικῶς P προσπεσὸν Q τι νι
καύτα P 15 ὁμολῶγει P; ὡμ. ex ὁμ. corr. D 16 λύ-
σαι πεποίηκε ὁ ξ. A 17 αὑτῶν P 18 προεξελθὼν Φ</note>

<pb n="272"/>
πάντα σοι τὸν βίον χαρισάμενος ἐγὼ οὔκουν ἄξιός
εἰμι[,δέσποτα,] τυχεῖν ἐλευθερίας“; καὶ ὁ Ξάνθος λοι-
δορήσας αὐτὸν ἀπήλασε λέγων· „μὴ γὰρ οὐ βουλο-
<note type="marginal">p. 60 b.</note>μένῳ μοι ἦν τοῦτο πρᾶξαι; ἀλλʼ ἔξελθε πρὸ τοῦ
<lb n="5"/> πυλῶνος καὶ σκέψαι. κἂν ἴδῃς δύο κορώνας, ἀνάγ-
γειλόν μοι· ἀγαθὸς γὰρ οἰωνὸς οὗτος· ἐπεὶ εἰ μίαν
ἴδοις, τοῦτο πονηρόν.“ προελθὼν οὖν ὁ Αἴσωπος
καὶ συμβὰν οὕτω δύο κορώνας ἐπί τινος ἰδὼν δέν-
δρου καθεζομένας, εἰσελθὼν τῷ Ξάνθῳ ἀνήγγειλεν.
<lb n="10"/> ἐξιόντι δὲ τῷ Ξάνθῳ ἡ ἑτέρα τούτων ἀπέπτη. καὶ
ὁ Ξάνθος θατέραν μόνην ἰδὼν ἔφη· „οὐκ εἶπάς
μοι, κατάρατε, δύο ἑωρακέναι“; καὶ ὅς· „οὕτως·
ἀλλ᾿ ἡ ἑτέρα ἀπέπτη“. καὶ ὁ Ξάνθος· ,,ἐπέλιπέ σοι,
δραπέτα, τὸ χλευάζειν με“; καὶ κελεύει αὐτὸν γυ-
<lb n="15"/> μνωθέντα τύπτεσθαι. τοῦ δʼ Αἰσώπου μαστιζομέ-
νου, προσελθών τις ἐκάλει ἐπὶ δεῖπνον τὸν Ξάνθον.
καὶ ὁ Αἴσωπος [ἔτι] τυπτόμενος ἀνεβόησεν· „οἴμοι
τῷ δυστήνῳ· ἐγὼ μὲν γὰρ ὁ τὸ δικόρωνον ἰδὼν
<note type="footnote">1 χ., ἐγώ· a οὐκ in serie uerborum, γρ. οὔκουν in mar-
gine E οὐκανάξιος P 2 δέσποτα om. V: habent ceteri</note>
<note type="footnote">λοιδορησάμενος Q 3 ἀπέλασε V βολομένω M
βουμένω Q, λο Q 2 4 ἦν in marg., D intra lineas m. pr.
πράξαι R P ἐξέλθε Z 5 σκέψαι] αι m. pr. ex ε
ἵδης κωρῶνας P, κορ. factum ex κωρ. Q, κόρ. D
ἀναγκ. A 6 ἐπεὶ] πλὴν? ἴδης E ἴδη V Z v
πονηρῶν P προελθὼν M F Φ: προσελθὼν ceteri</note>
<note type="footnote">ὁ om. M R Q D H E 8 οὕτω om. Φ ἰδὼν ἐ. τ. δ. Q,
ἰδὼν in D om. adiecit intra uersus D 2 9 προσελθὼν E H
K Z v 11 οἷπας H E 12 δύο καταρ. ἑ. Q οὔτος P</note>
<note type="footnote">13 ἑτέρη D σοι] Sintenis ad Plut. Cat. 13, 23. Wyt-
tenb. t. VIII, 1 p. 655. Interpr. ad Thom. Mag. p. 349 Bern.</note>
<note type="footnote">14 χλεβάζειν R 15 αἰσόπου A. μαστιζομένου V
μαστιγομένου A μαστιγωμένου R P E H μαστιγουμένου M Q
D K Z v 16 ἐπὶ τὸ δ. E H K Z v, ἐπει δ. P 17 τυπτό-
μενος V: ἔτι (ἔτυ P) τυπτόμενος M R Q D Φ E H K Z v ἀνε-
υόησεν P 18 τῷ om. A. ὁ τὸ] ὁ in A. add. m. pr.; ὅτι
Q D δίκωρον R ἰδὼν] εἰδὼς Φ</note>

<pb n="273"/>
τύπτομαι, σὺ δʼ ὁ μίαν ἰδών μόνην εἰς εὐωχίαν ἄπει.
ἕωλος ἄρʼ ἦν ἡ οἰωνοσκοπία.“ καὶ ὁ Ξάνθος τὸ ἀγχί-
νουναὐτοῦ θαυμιάσας, παύσασθαι κελεύει τυπτόμενον.</ab>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p/><ab>Μετὰ δʼ οὐ πολλὰς ἡμέρας φιλοσόφους καὶ 
ῥήτορας καλέσας ὁ Ξάνθος, ἐκέλευσε τῷ Αἰσώπῳ <lb n="5"/>
πρὸ τοῦ πυλῶνος στῆναι καὶ μηδένα τῶν ἰδιω-
τῶν εἰσελθεῖν συγχωρῆσαι, ἀλλʼ ἢ τούς σοφούς
μόνους. τῇ δὲ ὥρᾳ τοῦ ἀρίστου κλείσας Αἴσωπος
τὸν πυλῶνα, ἐντὸς ἐκαθέσθη. τῶν κεκλημένων δέ
τινος ἐλθόντος καὶ τὴν θύραν κόπτοντος, Αἴσωπος <lb n="10"/>
ἔνδοθεν ἔφη· „τί σείει ὁ κάων;“ ὃ δὲ νομίσας κύων
κληθῆναι, ὀργισθεὶς ἀνεχώρησεν. οὕτως οὖν ἕκαστος
ἀφικνούμενος, αὖθις ἀπῄει σὺν ὀργῇ, νομίζων ὑβρί-
ζεσθαι, τοῦ Αἰσώπου ταὐτὰ πάντας ἔνδοθεν ἐρω-
τῶντος. ἑνὸς δʼ αὐτῶν κόψαντος καὶ ,,τί σείει ὁ <lb n="15"/>
κύων“; ἀκούσαντος, καὶ ,,τήν τε κέρκον καὶ τὰ
ὦτα“ ἀποκριθέντος, Αἴσωπος αὐτὸν ὀρθῶς δοκιμά- <note type="marginal">p. 62 b.</note>
σας ἀποκεκρίσθαι, ἀνοίξας πρὸς τὸν δεσπότην ἤγαγε
καὶ φησίν· „οὐδεὶς τῶν φιλοσόφων συνεστιαθῆναί
σοι ἦλθεν, ὦ δέσποτα, πλὴν οὗτος μόνος“. καὶ ὁ <lb n="20"/>
Ξάνθος σφόδρα ἠθύμησε, παραλελογίσθαι οἰηθεὶς
ὑπὸ τῶν κληθέντων. τῇ δʼ ὑστεραίᾳ συνελθόντες
<note type="footnote">1 σύ δʼ 2 ἕωλος Q P Z b οἰνοσκοπία D οἰνοσκο-
πέα R 3 ἀγχοίνουν D κελεύει παύεσθαι Q (αι corr ex ε)</note>
<note type="footnote">4 δʼ οὐ] δὲ Q 6 στῆσαι R μὴδένα H 7 εἰσελθεῖν
M pr. ex corr. ἢ om. Φ 10 inter κόπτον et τος in Q quat-
tuor litterae ab initio uersus erasae 11 ἔνδον Q τίσει ει ὁ P</note>
<note type="footnote">ὁ] ὁ δὲ b 1530 12 ὀργισθεὶς in A add. A 2 οὗτος A.
οὔτος P 13 ἀπείη E ὑβρίσθαι A 14 ταυτὰ M V R,
(eraso spiritu) E Z v ταῦτα A. ταύτα P ἐρωτόντος E</note>
<note type="footnote">15 αὐτῶν P 2 τί συ εἰ ὁ P 16 τε in M supra uer-
sum add. M 2 ut uidetur 17 δοκ. ὀρθ. ἀπ. Q 18 ἤγα-
γεν M 19 συνεσθιαθῆναι V συνεστιασθῆναι D 20 οὗ-
τος καὶ μ. E 21 ἠθύμησε erasa l. ν Q ἠθύμησεν M
22 ὑπὸ] παρὰ R m. pr. τῆς δʼ ὑστεραίας M R Q D Φ E H K Z v</note>

<pb n="274"/>
οἱ κληθέντες ἐπὶ τὴν διατριβήν, ἐνεκάλουν τῷ
Ξάνθῳ, φάσκοντες· „ὡς ἔοικας, ὦ καθηγητά, ἐπε-
θύμεις μὲν αὐτὸς ἐξουδενῶσαι ἡμᾶς, αἰδούμενος
δέ, τὸν σαπρὸν ἐπὶ τοῦ πυλῶνος ἔστησας Αἴσωπον,
<lb n="5"/> ὡς προπηλακίσαι καὶ κύνας ἡμᾶς ἀποκαλέσαι.“ καὶ
ὁ Ξάνθος· „ὄναρ τοῦτ ἔδτιν, ἢ ὕπαρ“; κἀκεῖνοι· „εἰ
μή ῥέγχομεν, ὕπαρ“. καὶ δὴ τάχος μετακληθεὶς Αἴ-
σωπος καὶ ἐρωτηθεὶς σὺν ὀργῇ, τοῦ χάριν ἀτίμως
τούς φίλους ἀπέστρεψεν, ἔφη· ,οὐχὶ σύ μοι, δέσποτα,
<lb n="10"/> ἐνετείλω, μή τινα τῶν ἰδιωτῶν καὶ ἀμαθῶν ἀνδρῶν
ἐᾶσοι πρὸς τὴν σὴν συνεισελθεῖν εὐωχίαν, ἀλλʼ ἢ
τοὺς σοφούς μόνους“; καὶ ὁ Ξάνθος· „καὶ τίνες
οὗτοι; οὐ τῶν σορῶν“; καὶ ὁ Αἴσωπος· „οὐδεμιᾷ
μηχανῇ· αὐτῶν γὰρ κοπτόντων τὴν θύραν, κἀμοῦ
<lb n="15"/> ἔνδοθεν ἐρωτῶντος „τί ποτε σείει ὁ κύων“ ,οὐδʼ ὁστι-
σοῦν αὐτῶν συνῆκε τὸν λόγον. ἐγὼ γοῦν ὡς ἀμα-
θῶν πάντων φανέντων, οὐδένα τούτων εἰσήγαγον,
πλὴν τὸν σοφῶς τοῦτον ἀποκριθέντα μόνον.“ οὕτως
οὖν τοῦ Αἰσώπου ἀπολελογημένου, ὀρθῶς ἅπαντες
<lb n="20"/> λέγειν αὐτὸν ἐψηφίσαντο.</ab>
<note type="footnote">2 φάσκοτες a, λέγοντες D Φ ἔοικεν 5 προπιλα-
κίσαι V προπηκίσαι Q, λα Q2 καύνας Φ ἐπικαλέσαι P
6 ἔστιν H: ἐστι A, ceteri libri ἐστὶν ὕπαρξ· P κἀκεῖ-
τος V M E H 7 ῥέγχωμεν D τάχα R 8 ἀτ. τ. φ.
V M R D: τ. φ. ἀτ. E H K Z v, τ. φιλοσόφους (in A corr.
m. pr. ex φίλους) ἀτίμους Φ 9 ἀπέστρεψας σὺ in K
corr. e σοι μοι) με 10 ἀμαθῶν in A fecit ex ἀγα-
θῷν m. pr. 11 inter σὴν et σ. in deletum εισελσυνεισῆλ-
θεν συνελθεῖν Q D E H K Z v ἢ] ἡ P 12 σ. καὶ
μόνους Φ, σ. καὶ λογίους D 13 οὐδὲ μιᾶ Q 14 μ. α.
καὶ γὰρ R μ.: α. καὶ γὰρ M Q D E H K Z v μ.· α. γὰρ καὶ Φ</note>
<note type="footnote">15 ποτε om. R σύει E οὐδʼ ὁ. Q eraso qui in ὁ
erat accentu, οὐδόστ. Z 16 λόγων P μαθῶν (in uersus
initio) P 18 σοφὸν A σοφῶν P μόνον scripsi μοι libri
οὕτος P 19 ἄπαντες] οἱ πάντες Q</note>

<pb n="275"/>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p/><ab>Καὶ μεθʼ ἡμέρας πάλιν τινὰς, ὁ Ξάνθος ἑπομένου 
τοῦ Αἰσώπου πρὸς τὰ μνήματα παρεγένετο, καὶ
ἃ ἐν ταῖς λάρναξιν ἐπιγράμματα ἦν ἀναγινώσκων,
ἑαυτὸν ἔτερπε. τοῦ δʼ Αἰσώπου ἔν τινι τούτων
ἐγκεχαραγμένα στοιχεῖα ταῦτα ἰδόντος, α. β. δ. ο. ε. <lb n="5"/>
θ. χ., ἐπιδείξαντός τε τῷ Ξάνθῳ καὶ ἐρομένου εἰ <note type="marginal">p. 64 b.</note>
ἄρα ταῦτα εἰδείη, ἐπιμελῶς ἐκεῖνος σκεψάμενος, οὐχ
οἷός τʼ ἐγένετο τὴν τούτων εὑρεῖν διασάφησιν, καὶ
ὡμολόγησεν ἀπορῆσαι τοῖς ὅλοις. καὶ ὁ Αἴσωπος·
„εἰ διὰ ταύτης τῆς στήλης, ὦ δέσποτα, θησαυρὸν <lb n="10"/>
ὑποδείξω σοι, τίνι με ἀμείψῃ;“ καὶ ὅς· „θάρσει·
λήψῃ γὰρ τὴν ἐλευθερίαν σου καὶ τὸ ἥμισυ τοῦ
χρυσίου.“ τότε ὁ Αἴσωπος ἀποσχών τῆς στήλης
βήματα τέτταρα καὶ ὀρύξας, ἀνέλαβέ τε τὸν θησαυ-
ρὸν καὶ ἤνεγκε τῷ δεσπότῃ, λέγων· „δός μοι τὴν <lb n="15"/>
ἐπαγγελίαν, διʼ ἧς εὗρες τὸν θησαυρόν“. καὶ ὁ
Ξάνθος· ,,οὐχ ὅσα κἀμὲ εἰδέναι, εἰ μὴ καὶ τὸν νοῦν
τῶν στοιχείων μοι φράσεις. τὸ γὰρ μαθεῖν τοῦτο
πολὺ τοῦ εὑρήματος ἐμοὶ τιμιώτερον“. καὶ ὁ Αἴσω-
πος· „ὁ τὸν θησαυρὸν κατορύξας ἐνταῦθα ὡς σοφὸς <lb n="20"/>
ἀνὴρ τὰ στοιχεῖα διεχάραξε ταῦτα, ἃ καὶ φησίν· α,
<note type="footnote">1 μεθημέρας 2 παρεγένοντο Φ 3 ἁ E τοῖς
V cf. Jacobs Ach. Tat. 600 λάρναξι γράμματα Φ
4 ἔτερπεν M D δ᾿] δὲ Φ 5 ἐγγεχαραγμένα P, κεχα-
ραγμένα ταῦτα] ταύ P in uersu extremo ἀ. β. γ. δ.
ε in Q postea adiecit m. pr., ο in D D 3 6 ἐρωμένου R P
E H 7 ἆρα P E H εἰδείη] εί fecit ex οι D 1; εἰδήει E H</note>
<note type="footnote">ἐκεῖνος om, Q οὐχ᾿ H 8 οἷός τε Q οἷος τʼ M D H
E K οἶ ός τεγένετο P δι ἀς άφησιν P 9 ὁμολ. P
11 ἀποδείξω Q ἀμείψει D 12 λήψει V σου in A
add. A 2 τὸ om. P ἤμεισυ P ἵμισυ b 1530 13 post
χρυσίου in P deletum σου, K in marg. χρυσίον 14 τέτταρα
M H: τέσσαρα V R Q D Φ E K Z v ἀνέλαβε corr. ex ἀνέ-
βαλε A τε τὸν] τόν τε Φ 17 οὐχʼ E H 18 φράσῃς
P K Z v 20 ὡς) ὁς P 21 τὰ om. R καὶ] δὴ?
φησὶ V R E H</note>

<pb n="276"/>
ἀποβάς· β, βήματα· δ, τέτταρα· ο, ὀρύξας· ε, εὑρή-
σεις· θ, θησαυρόν χ, χρυσίου.“ καὶ ὁ Ξάνθος· „ἐπει-
δήπερ οὕτως ἐπήβολος εἶ καὶ πανοῦργος, οὐ λήψῃ
σου τὴν ἐλευθερίαν“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „ἀναγγελῶ
<lb n="5"/> δοθῆναι, ὦ δέσποτα, τὸ χρυσίον τῷ βασιλεῖ Βυζαν-
τίων. ἐκείνῳ γὰρ τεταμίευται“. καὶ ὁ Ξάνθος·
„πόθεν τοῦτʼ οἶσθα“; κἀκεῖνος· „ἐκ τῶν στοιχείων.
τοῦτο γάρ φησιν· α, ἀπόδος· β, βασιλεῖ· δ, Διονυ-
σίῳ· ο, ὅν· ε, εὗρες· θ, θησαυρόν· χ, χρυσίου.
<lb n="10"/> καὶ ὁ Ξάνθος τοῦ βασιλέως ἀκούσας εἶναι τὸ χρυ-
σίον, τῷ Αἰσώπῳ ἔφη· „λαβὼν τὸ ἥμισυ τοῦ ἑρ-
μαίου, ἡσύχασον“. κἀνεῖνος· ,,οὐ σύ μοι νῦν τοῦτο
παρέχεις, ἀλλ᾿ ὁ τὸ χρυσίον ἐνταυθὶ κατορύξας. καὶ
ὅπως, ἄκουσον. τοῦτο γὰρ λέγει τὰ γράμματα· α,
<lb n="15"/> ἀνελόμενοι· β, βαδίσαντες· δ, διέλεσθε· ο, ὅν· ε,
<note type="footnote">1 τέσσαρα V R Φ K Z v ὀρύξας] ὀξέως Φ (ὁξ. P)
εὑρήσας b (praeter Neuelet.) 2 καὶ ὁ ξάνθος bis K
ἐπείπερ A. ἐπήπερ P ἐπιδήπερ 3 οὗτος D ἐπίβολος
b 1530. 1534, ἐπήβουλος E H ἐπίβουλος V, b 1547, ed. Nepel.</note>
<note type="footnote">λήψει E 4 καὶ ὁ αἴσ. om. Φ 5 δοθῆναι φησὶν ὠ Φ
τὸ χρυσίον om. Φ Q 7 τοῦτ οἶσθα M D Q A E, Z
(post α littera erasa), K v: τοῦτο οἶσθα P τοῦτο οἷδας V
κἀκεῖνος om. Φ 8 τοῦτο factum ex τούτω in D, τούτω P</note>
<note type="footnote">φην Q, σὲ Q 2; φασὶν A E φακήν P 9 ε intra lineas
in M suppleuit M 1, in A A 2, om. E H Z K a θ in K postea
add. m. pr. 10 ἀκούσας post τοῦ β. conlocant V M R Q D,
ante τ. β. H E K Z v, post τὸ χρυσίον Φ (τ. β. ε. τὸ χ. ἀκ.);</note>
<note type="footnote">εἶναι om. Q 11 ἔφη τῶ αἰσ. Q, τῷ αἰσ. om.
12 κἀκεῖνος om. add. Q 2 νῦν μοι V τού P
13 περέχεις A. ὅ R τὸ om. Z v χρησίον a ἐν-
ταυθὶ V 1 mutauit in ἐνταυθοῖ; ἐνταῦθα Φ; ceteri ἐνταυθοῖ,
in E H factum ex ἐνταῦθα 14 γὰρ] καὶ b 15 ἀνελό-
μένοι K βαδίσαντες] σ ex ζ in A fecit A 2 δι ἔλέσθαι P
ε M Q D Φ, Z (ex corr.?) b: om. V R E H K a
</note>

<pb n="277"/>
εὕρετε· θ, θησαυρόν· χ, χρυσίου.“ καὶ ὁ Ξάνθος
„δεῦρο“ φησίν εἰς τὴν οἰκίαν, ὡς ἂν καὶ τὸν θη- <note type="marginal">p. 66 b.</note>
σαυρὸν διελώμεθα, καὶ σὺ τὴν ἐλευθερίαν ἀπολά-
βῃς“. ἐλθόντων οὖν, ὁ Ξάνθος φοβούμενος τὸ τοῦ
Αἰσώπου λάλον, εἰς εἰρκτὴν αὐτὸν ἐκέλευσεν ἐμβλη- <lb n="5"/>
θῆναι. καὶ ὁ Αἴσωπος ἀπαγόμενος „τοιαῦται“ φησίν
„εἰσὶν αἱ ὑποσχέσεις τῶν φιλοσόφων; οὐχ ὅτι γὰρ
οὐκ ἀ πολαμβάνω μου τὴν ἐλευθερίαν, ἀλλὰ καὶ εἰς
δεσμ ωτήριον κελεύεις βληθῆναί με.“ ὁ μὲν οὖν Ξάν-
θος ἐκέλευσεν αὐτὸν ἀπολυθῆναι, καὶ πρὸς αὐτὸν <lb n="10"/>
ἔφη ,πάνυ καλῶς φὴς, ἵνʼ ἐλευθερίας τυχών, σφο-
δρότερός μου γένῃ κατήγορος“. ὁ δὲ Αἴσωπος εἶπεν·
„ὅτι ποτέ με κακὸν ἔχεις ποιεῖν, ποίει. πάντως καὶ
ἄκων ἐλευθερώσεις με.“</ab>
<p/><ab>Κατὰ δὲ τοὺς καιροὺς τούτους συνέπεσέ τι τοι- <lb n="15"/>
οῦτον ἐν Σάμῳ. πανδήμου ἑορτῆς ἀγομένης αἴφνης, </ab></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<ab>ἀετὸς καταπτὰς καὶ τὸν δημόσιον ἁρπάσας δακτύ-
λιον, εἰς δούλου κόλπον ἀφῆκεν. οἱ μὲν οὖν Σά-
μιοι θροηθέντες καὶ εἰς πλείστην περὶ τοῦδε τοῦ
σημείου πεσόντες τὴν ἀγωνίαν, κατὰ ταὐτὸν ἀθροι- <lb n="20"/>
σθέντες, ἤρξαντο δεῖσθαι τοῦ Ξάνθου, ἅτε πρώτου
<note type="footnote">1 θ om. K 2 ὡσὰν H E καὶ τὸν] τὸν A. 4 ἐλ-
θώντων Z καὶ ὁ ξ. A, sed καὶ punctis deletum φοβ. τοῦ
αἰσ. τὸ λ. Q 5 εἰρκτὴν V P, Q (ex corr.), 6 τοιαῦται
Q m. pr. fecit ex τοιαῦτα, ταῦτα φησὶν· αὗταί ε. Φ
7> εἰσὶν om. οὐχʼ Q E H οὐκ in marg. suppl. D 3
8 μου in A. add. m. pr., om. Z 9 με ex μὴ fecit A. m. pr.
με; V 10 καὶ πρὸς αὐτὸν ἔφη om. 11 φής] φῆς V
φὴς D ἴν P 12 δʼ Z 13 ὅ τί (ὅτί Q H) ποτέ με
M Q D H K v ὃ τί ποτέ με κακῶς ἔχεις R κακὸν ἕχοις
P ἔχεις κακὸν K v, Z (sed post με hoc est signum i) ante
πάντως littera erasa in Q 14 ἐλευθερώσης 17 δημό-
σον A δημόσων P 18 κόλπων Q οὖν intra uersus M
m. pr. 19 θορηβηθέντες a θορυβηθέντες Z b πλεί-
στην corr. ex πλεῖστον m. pr. πλήστην H τοῦδε] τού-
του R 20 κατὰ ταυτὸν libri praeter Q H E qui καταταυτὸν
</note>

<pb n="278"/>
τῶν πολιτῶν ὄντος καὶ φιλοσόφου, σφίσι τὴν κρίσιν
τοῦ σημείου διασαφῆσαι. ὃ δὲ τοῖς ὅλοις ἐπαπορῶν,
χρόνον ᾔτησε. καὶ ἀφικόμενος οἴκαδε, πολύς ἦν
ἀθυμῶν καὶ τῇ λύπῃ βαπτιζόμενος, οἷα δὴ μηδὲν
<lb n="5"/> κρῖναι δυνάμενος. ὁ δʼ Αἴσωπος τὴν ἀθυμίαν συν-
νοήσας τοῦ Ξάνθου, προσελθών λέγει· „τοῦ χάριν,
δέσποτα, οὕτω διατελεῖς ἀθυμῶν ; ἐμοὶ προσανά-
θου, χαίρειν εἰπὼν τῷ λυπεῖσθαι· αὔριον δʼ εἰς ἀγο-
ρὰν προελθών, εἰπὲ τοῖς Σαμίοις ὡς „Ἐγὼ μὲν οὔτε
<lb n="10"/> σημειολυτεῖν ἐπαιδεύθην οὔτʼ οἰωνοσκοπεῖν, παῖς
δέ μοι πρόσεστι πολλῶν πεῖραν εἰδώς· αὐτὸς ὑμῖν
τὸ ζητούμενον λύσει.“ κἂν μὲν αὐτὸς ἐπιτύχω τῆς
<note type="marginal">p. 68 b.</note>λύσεως, δέσποτα, σὺ τὴν δόξαν ἀποίσῃ τοιούτῳ χρώ-
μενος δούλῳ· ἂν δʼ ἀποτύχω, ἐμοὶ μόνῳ ἡ ἐντεῦ-
<lb n="15"/> θεν προστριβήσεται ὕβρις.“ πεισθεὶς οὖν ὁ Ξάνθος
καὶ τῇ ὑστεραίᾳ εἰς τὸ θέατρον ἀπαντήσας καὶ κα-
ταστὰς εἰς τὸ μέσον, κατὰ τὰς ὑποθήκας Αἰσώπου
διελέχθη τοῖς συνελθοῦσιν. οἳ δʼ εὐθέως ἠξίουν
κληθῆναι τὸν Αἴσωπον. τοῦ δʼ ἀφικομένου καὶ
<lb n="20"/> στάντος ἐπὶ τὸ μέσον, οἱ Σάμιοι τὴν ὄψιν αὐτοῦ
<note type="footnote">2 ὅλλοις R 3 χρόνων P οἴκα-δὲ eraso accentu graui R</note>
<note type="footnote">4 τῇ Q in ras. m. pr., τι P μηδὲν Q eraso qui in η
erat accentu, μὴδὲν H 5 κρίναι V ὅδʼ ἐνοήσας V
m. pr. συνοήσας P, A et D m. pr. (ν add. A 2 D 2), b 1530
ὑπονοῆσαι P ὑπνοῆσαι A. 8 τῷ] τὸ V 9 προελθὼν, ε
corr. e ς P προσελθὼν Q D E H K Z v εἶπε A ὑπὲ P
σαμίας S 10 σημειωλυτεῖν Q οὔτ οἰόνσκ. R οὖτοι ὡνοσκ. P</note>
<note type="footnote">11 εἰδώς mire dictum pro ἔχων, εἰληφώς αὐτὸς] οὗτος
ὑμῶν R m. pr. ἡμῖν M 12 τὸ λυτούμενον R λυ D.
σει D 2 κἂν] καὶ εἰ Q 13 ἀποίσει D 14 δ᾿ om. b</note>
<note type="footnote">ἡ] ἢ P 16 τῆ ὑστεραία V: τῇς ὑστεραίας ceteri; in A.
ὑστερ. corr. ex ὑστηρ. καταστὰς] στὰς Φ 17 Αἰσ.] τοῦ
αἰσ. Φ διειλέχθη M, R (corr. ex δειειλ.), Q A. διηλέχθη V</note>
<note type="footnote">19 τὸν αἰσ. κληθ. H E K Z v (ἔσωπον E) ἀφικνουμέ-
νου V 20 ἐπὶ τὸ μέσον V, Q (τὸ m. pr. corr. ex τοῦ): ἐπὶ
τοῦ μέσου ceteri</note>

<pb n="279"/>
κατανοήσαντες, ἐρεσχελοῦντες ἐφώνουν· „αὕτη ἡ
ὄψις σημεῖον λύσει ; ἐκ τοῦ αἰσχροῦ τούτου τί ποτε
καλὸν ἀκουσόμεθα;“ καὶ γελᾶν ἤρξαντο. καὶ ὁ
Αἴσωπος κατασείσας τῇ χειρὶ καὶ ἡσυχίαν αἰτήσας
γενέσθαι, φησίν· ,,ἄνδρες Σάμιοι, τί μου τὴν ὄψιν <lb n="5"/>
σκώπτετε ; οὐκ εἰς τὴν ὄψιν, ἀλλʼ εἰς τὸν νοῦν ἀπο-
βλέπειν χρή. πολλάκις γὰρ καὶ τῇ φαύλῃ μορφῇ
χρηστὸν νοῦν ἡ φύσις ἐνέθηκεν. ἢ τὴν ἔξωθεν τῶν
κεραμίων μορφὴν σκοπεῖτε ὑμεῖς, ἀλλʼ οὐ τὴν ἐντὸς
γεῦσιν τοῦ οἴνου;“ ταῦτα τοῦ Αἰσώπου πάντες <lb n="10"/>
ἀκούσαντες, ἔλεγον· ,,Αἴσωπε, εἴ τι δύνασαι, λέγε
τῇ πόλει“. καὶ ὃς μετὰ παρρησίας ἔφη· „ἄνδρες
Σάμιοι, ἐπειδήπερ ἡ τύχη φιλόνεικος οὖσα δόξης
ἀγῶνα τέθεικε δεσπότῃ καὶ δούλῳ, κἂν μὲν ὁ δοῦ-
λος ἥττων τοῦ δεσπότου φανῇ, διὰ μαστίγων ἐλεύ- <lb n="15"/>
σεται, εἰ δʼ ἀμείνων, οὐδὲν ἔλαττον καὶ οὕτω
πληγαῖς ξανθήσεται, εἰ ὑμεῖς διὰ τῆς ἐμῆς ἐλευ-
θερίας παρρησίαν χαρίσοισθέ μοι, ἐγὼ νῦν ὑμῖν
ἀδεῶς τὸ ζητούμενον φράσω.“ τότε ὁ δῆμος ἀπὸ
μιᾶς γλώττης πρὸς τὸν Ξάνθον ἐβόων· ,,ἐλευθέρω- <lb n="20"/>
σον Αἴσωπον, ὑπάκουσον Σαμίοις. χάρισαι τὴν ἐλευ-
<note type="footnote">1 κατανοήσαντες] θεασάμενοι R 2 λύσει] ει corr. ex
η D 3 ὁ om. A 1 add. A 2 4 κατασιγήσας E. cf. 280, 8
5 γενέσθαι om. Φ 8 ἐπέθηκεν V ἐνέθηκε Φ ἀνέθηκεν E H</note>
<note type="footnote">9 ἐ. μορφὴν τῶν κεραμείων Q κεραμείων R Q οὐ τὴν
ἐντὸς γεῦσιν] οὐκ εἰς τὴν γεῦσιν 11 ἀκ.π. εἴ τι] ὅτι
V; in Q ει in ras. m. pr. δύναται ed. Neuel., δύνασαι corr. ex
δην. P 13 φιλόνεικος] debebat scr. aut φιλόνικος (ut est in
H) aut φιλονεικής: quorum hoc praestat 13 δόξ ἀγῶνα R</note>
<note type="footnote">14 τέθηκε V P H ed. Neuel. δεσπ.] καὶ δεσπ. Φ, in
A καὶ punctis deletum κἂν] ἂν Z 15 ἥ. φανῇ τοῦ δ.
H E K Z v τοῦ δεσπότου om. D 16 ἀμείνων Z
οὐδὲν] οὐδ ἂν A οὐδὰν P οὕτως V 17 ἐμῆς om. b;
τῆς ἐν ἐμῆς, sed ἐμῆς corr. ex ἐμοὶ, A; τὴς ἐμὴς ἐμῆς P
18 παρρησίαν om. Φ χαρίσησθε χαρίσεσθε R χαρίσαι-
σθε? νῦν in A add. A 1 20 εὐοων Q P 21 ὑἐπα-
κουσον P σαμίοις] συ μίης P</note>

<pb n="280"/>
θερίαν αὐτοῦ τῇ πόλει·“ ὁ δὲ Ξάνθος οὐκ ἐπένευε.
καὶ ὁ πρύτανις ἔφη· „Ξάνθε, εἰ μή σοι δοκεῖ ὑπα-
<note type="marginal">p. 70 b.</note>κοῦσαι τῷ δήμῳ, ἐγὼ τῆσδε τῆς ὥρας Αἴσωπον ἀπε-
λεύθερον ἂν ποιήσαιμι, καὶ τότε σοι ὁμότιμος ἔσται.“
<lb n="5"/> τηνικαῦτα τοίνυν ὁ Ξάνθος ἀνάγκῃ τὴν ἐλευθερίαν
ἐπέδωκε. καὶ ὁ κήρυξ ἐβόα· ,,Ξάνθος ὁ φιλό-
σοφος ἐλευθεροῖ Σαμίοις Αἴσωπον.“ κἀν τούτῳ
πέρας ὁ τοῦ Αἰσώπου λόγος εἰλήφει, φαμένου
πρὸς τὸν Ξάνθον ὡς ,,καὶ ἄκων ἐλευθερώσεις
<lb n="10"/> με.“' Αἴσωπος οὖν ἐλευθερίας τυχών, στὰς εἰς τὸ
μέσον ἔφη· ,,ἄνδρες Σάμιοι, ὁ μὲν ἀετός, ὡς ἴστε,
βασιλεὺς τῶν ὀρνίθων ἐστίν. ὅτι δὲ τὸν στρατηγι-
κὸν δακτύλιον οὗτος ἁρπάσας ἀφῆκεν εἰς δούλου
κόλπον, τοῦτο σημαίνειν δῆλον, ὅτι τῶν νυνὶ βασι-
<lb n="15"/> λέων τις βούλεται ὑμῶν τὴν ἐλευθερίαν δουλῶ-
σαι, καὶ τούς κυρίους νόμους ἀκύρους δεῖξαι.
ταῦτα οἱ μὲν Σάμιοι ἀκούσαντες, κατηφείας
<note type="footnote">1 ἐπένευεν M 3 τῆς δὲ Z; in τῆςδε corr. ex τῆς δὲ
ὥρας] cf. alteram recensionem αἴσωπον om. Φ ἐλεύ-
θερον H E Z K v 4 ποιήσαι μοι P ποιῆσαι μι E 5 ἐλευ-
τερίαν Z 6 ἀπέδωκε Φ E Z v εὐόα P 7 σαμίης P</note>
<note type="footnote">Αἴσωπον] τὸν αἴσωπον E K Z v κῶν Rm. pr., κἀκ
deletum. κᾂν b κὰν P 8 τοῦτω factum ex τοῦτο Z
λόγος εἰλήφει om. Φ redolet sermonem Noui Foederis
9 ὡς καὶ] ὡς Φ inter με et Αἴσωπος in A. unus uersus in serie
orationis et tres in margine erasi, unus (qui erat κακὸν εἰπεῖν
ποίει. πάντωσ καὶ ἄκων ἐλευθερώσεις με) detritus 10 οὖν]
τοίνυν Q τὸ] τὸν pars edd. 11 μέσων P ὡς in mar-
gine suppleuit K ἴσθε R K 12 στρατηκὸν A στρατη cum
compendio quo significatur κὸν P 13 οὗτος ἀφαρπάσας Q
ἁρπάσας οὗτος Φ ἀρπ. mut. in ἁρπ. δοῦλον Z δού-
λον P δοῦλου a 14 σημαίνειν (σημένειν P) δ.] σημεῖον
δῆλον Q. σημειώσειν βούλεται K Z v τῶν om. A 1, add.
A 2 βασιλεύων A 15 τίς R Q D P Z v, τὶς K ὑμῶν]
ὑμῖν Q ἡμῶν P 16 μυρίους D, κ supra l. μ D 2 δεῖξαι
non oportet mutari in ἀποδεῖξαι 17 ταῦτα om. Φ μὲν]
μὲν οὖν Φ κατηφίας P</note>

<pb n="281"/>
 ἐπλήσθησαν. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><ab>μετὰ δʼ οὐ πολύν χρόνον καὶ γράμ- 
ματα παρὰ Κροίσου τοῦ Λυδῶν βασιλέως ἥκει Σα-
μίοις κελεύοντα τὸ ἀπὸ τοῦδε φόρους αὐτῷ πα-
ρέχειν, εἰ δὲ μὴ πείθοιντο, πρὸς μάχην ἑτοίμους εἶναι.
ἐβουλεύσαντο μὲν οὖν ἅπαντες — ἔδεισαν γὰρ <lb n="5"/>
ὑπήκοοι γενέσθαι τῷ Κροίσῳ — συνοῖσον εἶναι
μέντοι καὶ Αἴσωπον ἐρωτῆσαι. κἀκεῖνος ἐρωτηθεὶς
εἶπε· „τῶν ἀρχόντων ὑμῶν γνώμην δεδωκότων εἰς
φόρου ἀπαγωγὴν ὑπακούειν τῷ βασιλεῖ, συμβου-
λὴν μὲν οὐδʼ ὥς, λόγον δὲ ἐρῶ ὑμῖν, καὶ εἴσεσθε <lb n="10"/>
τὸ συμφέρον. ἡ τύχη δύο ὁδούς ἔδειξεν ἐν τῷ
βίῳ, θατέραν μὲν ἐλευθερίας, ἧς ἡ μὲν ἀρχὴ
δύσβατος, τὸ δὲ τέλος ὁμαλόν· θατέραν δὲ δου-
λείας, ἧς ἡ μὲν ἀρχὴ εὐπετής τε καὶ βάσιμος, τὸ
δὲ τέλος ἐπώδυνον.“ ταῦτα ἀκούσαντες οἱ Σά- <lb n="15"/>
μιοι, ἀνεβόησαν· „ἡμεῖς ἐλεύθεροι ὄντες ἑκόντες
οὐ γινόμεθα δοῦλοι“, καὶ τὸν πρεσβευτὴν οὐ σὺν
εἰρήνῃ ἀπέπεμψαν. ὁ μὲν οὖν Κροῖσος ταῦτα μα-
θών, ἐβούλετο πόλεμον κατὰ Σαμίων κινεῖν, ὁ δὲ <note type="marginal">p. 72 b.</note>
<note type="footnote">1 πολλὺν D χρόνων P καὶ om. Φ 2 κρόισων P
τοῦ] τῶν Q ἤκι P 3 τοαποτοῦδε V M, τοαπο-
τοῦδῃ D et τοαποτουδε Q erasis accentibus et spiritibus
4 πύθοιντο Q πείθειντο E πείθοντο ἕτοιμος A, corr.
A 2 5 οὖν] γὰρ Φ, om. E H post ἄπαντες add. in mar-
gine φόρους δοῦναι τῶ βασιλεῖ Q 2 ἔδησαν P γὰρ
δ᾿ Φ 6 μέντοι εἶναι Z v; εἶναι om. Q 7 καὶ] καὶ
τὸν Q εἶπεν M 8 in Q ὑμῶν m. pr. fecit ex ἡμῶν.
ἡμῶν (D K) Z v φόρων φόρον R 9 μὲν in A add. A 2</note>
<note type="footnote">10 οὐδʼ ὣς,] fortasse οὐδαμῶς. —οὖδῶς P (δ corr. ex ν)
οὐ δίδωμι Q δὲ om. Φ εἴσεσθε Z, l. ε extrema e corr.
τὸ] τὸν A. 12 θατέρας 14 τε om. Q 15 ἀκου-
σαντὲ Q ς Q 2 17 οὑγυνόμεθα P 18 ante ἀπέπ. in F
deletum ἀπέψ 19 ἐβούλετο V: ἐβουλεύετο M R Q Φ (ἐβου-
λέβετο P); ἐβουλεύετο D, κα D 2; ἐβουλεύσατο H E K Z v
κινῆσαι Φ</note>

<pb n="282"/>
πρεσβευτὴς ἀνήνεγκεν, ὡς οὐκ ἂν δυνηθείη Σα-
μίους ὑπὸ χεῖρα λαβεῖν, Αἰσώπου παρʼ αὐτοῖς
ὄντος, καὶ γνώμας ὑποτιθέντος. „δύνῃ δὲ μᾶλλον,“
εἶπεν „ὦ βασιλεῦ, πρέσβεις ἀποστείλας ἐξαιτῆσαι
<lb n="5"/> παρʼ αὐτῶν Αἴσωπον, ὑποσχόμενος αὐτοῖς ἀντʼ
αὐτοῦ χάριτας ἄλλας τε δώσειν, καὶ λύσιν τῶν
ἐπιταττομένων φόρων. καὶ τότε τάχα οἷός τε
ἔσῃ τούτων περιγενέσθαι.“ καὶ ὁ μὲν Κροῖσος
κατὰ ταῦτα πρεσβευτὴν ἀποστείλας, ἔκδοτον ᾔτει
<lb n="10"/> τὸν Αἴσωπον. Σάμιοι δὲ τοῦτον ἐκδόσθαι γνώμης
ἐγένοντο. Αἴσωπος δὲ τοῦτο μαθών, ἐν μέσῳ τε
τῆς ἀγορᾶς ἔστη καὶ φησίν· ,,ἄνδρες Σάμιοι, κἀγώ
μὲν περὶ πολλοῦ ποιοῦμαι παρὰ τούς πόδας ἀφικέ-
σθαι τοῦ βασιλέως· ἐθέλω δὲ ὑμῖν ἕνα μῦθον εἰπεῖν.
<lb n="15"/> καθʼ ὃν χρόνον ὁμόφωνα ἦν τὰ ζῶα, πόλεμον οἱ
λύκοι τοῖς προβάτοις συνῆψαν. τῶν δὲ κυνῶν συμ
μαχούντων τοῖς θρέμμασι καὶ τούς λύκους ἀποσο-
βούντων, οἱ λύκοι πρεσβευτὴν ἀποστείλαντες, ἔφα-
σαν τοῖς πρόβασιν, εἰ βούλοιντο βιοῦν ἐν εἰρήνῃ
<note type="footnote">1 ἀνήγγελεν Q σαμίους om. Φ 3 γνῶμοις P
ὑποτιθέντες Φ δύνῃ] εἰ δύνῃ Q 4 ὦ βασιλεῦ εἷπε Φ,
(erasa l. ν); ἀποστείλας in Z factum ex ἀπὸστειλας
ἐξαίτησαι eraso qui in η erat accentu circumflexo 5 αὐ-
τοῖς post δώσειν conlocat Φ 6 ἄλλάς τε R P λύσειν M</note>
<note type="footnote">7 ἐπιτεταμένων Q ἐπιτομένων m. pr. οἷος τε M
R Z H E οἷος τὲ οἷος τ᾿ Q D 8 περιγεναίσθαι P
9 ταὐτὰ P τὰ αὐτὰ A. πρέσβεις Φ ἤττει P 10 ἐκ-
δόσθε P 11 ἐγέντο (τ pro erasa l. ε) m. pr. Q, ἐγίνοντο R</note>
<note type="footnote">τοῦτο] τούτον P τε] δὲ K Z a b 1530 (om. b 1534,
1543, Neuel.) τὲ 4 E H Q 12 φησί Φ E φησιν (corr. ex
φηση) ταῦτα Z σάμοιοι P κἀγώ] μᾶλλον Φ 13 περι-
πολλοῦ R P, D (extrito acc. granui) 14 θέλω V 15 ὁμό-
φρονα ἤγουν ὁμόφωνα 16 λῦκοι D 18 λύκοι corr.
ex λάκοι P 18 ἔφησαν Φ, ἔφασαν H sed α in ras.
19 προβάτοις Φ βούλοντο P</note>

<pb n="283"/>
καὶ μηδένα πόλεμον ὑποπτεύειν, τούς κύνας αὐτοῖς
ἐκδοῦναι. τῶν δὲ προβάτων ὑπ’ ἀνοίας πεισθέν-
των καὶ τοὺς κύνας ἐκδεδωκότων, οἱ λύκοι τούς τε
κύνας διεσπάραξαν καὶ τὰ πρόβατα ῥᾶστα διέφθει-
ραν.“ οἱ Σάμιοι τοίνυν τὸ τοῦ μύθου βούλημα <lb n="5"/>
συννοήσαντες, ὥρμησαν μὲν παρʼ ἑαυτοῖς κατασχεῖν
τὸν Αἴσωπον. ὃ δὲ οὐκ ἠνέσχετο, ἀλλὰ τῷ πρεσβευτῇ
συναποπλεύσας, πρὸς Κροῖσον ἀπῄει. ἀφικομένων
δʼ αὐτῶν εἰς Λυδίαν, ὁ βασιλεύς ἐπίπροσθεν αὐτοῦ
στάντα τὸν Αἴσωπον θεασάμενος, ἠγανάκτησε λέγων· <lb n="10"/>
„ἴδε ποταπὸν ἀνθρώπιον ἐμποδών μοι γέγονε νῆσον
ὑποτάξαι τοσαύτην;“ καὶ ὁ Αἴσωπος· „μέγιστε βα- <note type="marginal">p. 74 b.</note>
σιλεῦ, οὐ βίᾳ οὐδʼ ἀνάγκῃ πρὸς σὲ παρεγενόμην,
ἀλλʼ αὐθαίρετος πάρειμι. ἀνάσχου δέ μου μικρὸν
ἀκοῦσαι. ἀνήρ τις ἀκρίδας συλλέγων καὶ ἀποκτιν- <lb n="15"/>
νύς, εἶλε καὶ τέττιγα. ἐπεὶ δὲ κἀκεῖνον ἠβούλετο
κτεῖναι, φησὶν ὁ τέττιξ· ,,ἄνθρωπε, μὴ με μάτην
ἀνέλῃς. ἐγὼ γὰρ οὔτε στάχυν βλάπτω, οὐτʼ ἄλλο τι
<note type="footnote">1 μὴδένα H 2 ὑπʼ ἀνοίας om. R 3 τούς τε corr.
D ex τοὺς 4 τὰ πρόβ. . . . τοίνυν in marg. suppl. Z
διέφθηραν P 6 συνοήσαντες V R P, pars edd. μὲν]
μὴ E H 8 συναποβλέψας Φ 10 ἠγανάκτει V 11 πο-
ταπὸν] πον in ras. Q; ποταπῶν P ποταμόν a, ποταπόν μοι
Q (altero pr. μοι 11 non omisso) ἄνθρωπίον D inter
μοι et γέγονε in Z λέγεται est deletum νῆσον om. A 1
suppl. A 2 inter νῆσ et ον in littera erasa 12 ὑπο-
τᾶξαι μέγισται P 13 οὐδʼ V: οὐδὲ ceteri προσὲ P
πρὸς σε Z πρὸς σε uel πρός σε edd. παραγενόμην E H παρα-
γενομένων· ἀλαυθαίρετος P 14 αὔθέρετος K πάρημι V
ἀνέσχου A, ἀνάσχου M sed ά ut uidetur e corr. μου om. V
15 ἀποκτιννὺς M D H Φ F Z a: ἀποκτείνεις V m. pr. ἀποκτινὺς
l. ι facta ex ει E ἀποκτιννὺς K ἀποκτεινὺς Q b, ἀποκτα-
νὺς R 16 τέττιγα] P in marg. γρ. τινά ἠβούλετο V
m. pr. in marg., in serie uerborum εἴλετο, ἐβούλετο Q 18 στά-
χυς V βλάπτιω erasa l. ν D ἄλλό τι M D E H, Q V R J
(coniunctis uu.), ἀλλότι P ἄλλοτι F Z v</note>

<pb n="284"/>
τῶν ἀπάντων σε ἀδικῶ, τῇ κινήσει δὲ τῶν ἐν ἐμοὶ
ὑμένων ἡδὺ φθέγγομαι, τέρπων τούς ὁδοιπόρους.
φωνῆς οὖν παρʼ ἐμοὶ πλέον οὐδὲν εὑρήσεις.“ κἀκεῖ-
νος ταῦτα ἀκούσας, ἀφῆκεν ἀπιέναι. κἀγὼ γοῦν,
<lb n="5"/> ὦ βασιλεῦ, τῶν σῶν ποδῶν ἅπτομαι, μή με εἰκῆ φο-
νεύσῃς. οὐδὲ γὰρ οἷός τʼ εἰμὶ ἀδικῆσοι τινα, ἐν
εὐτελείᾳ δὲ σώματος γενναῖον φθέγγομαι λόγον.“
ὁ δὲ βασιλεύς θαυμάσας ἅμα καὶ οἰκτείρας αὐτόν,
ἔφη· ,,Αἴσωπε, οὔκουν ἐγώ σοι δίδωμι τὸ ζῆν, ἀλλʼ
<lb n="10"/> ἡ μοῖρα. ὃ γοῦν θέλεις, αἴτει καὶ λήψῃ.“ καὶ ὅς·
„δέομαί σου, βασιλεῦ, διαλλάγηθι Σαμίοις“. τοῦ δὲ
βασιλέως εἰπόντος „διήλλαγμαι“, πεσὼν ἐκεῖνος ἐπὶ
τὴν γῆν, χάριτάς τε αὐτῷ ὡμολόγει, καὶ μετὰ τοῦτο
τούς οἰκείους συγγραψάμενος μύθους, τούς καὶ
<lb n="15"/> μέχρι νῦν φερομένους, παρὰ τῷ βασιλεῖ κατέλιπε.
δεξάμενος δὲ παρʼ αὐτοῦ γράμματα πρὸς Σαμίους,
ὡς ἕνεκεν Αἰσώπου τούτοις διήλλακται, καὶ δῶρα
πολλά, πλεύσας ἐπανῆλθεν εἰς Σάμον. οἱ μὲν οὖν
Σάμιοι τοῦτον ἰδόντες, στέμματά τε αὐτῷ προσή-
<lb n="20"/> νεγκαν καὶ χορούς ἐπʼ αὐτῷ συνεστήσαντο. ὃ δʼ
<note type="footnote">1 σε om. Q, σὲ ἐνεμοὶ P H a; in D ἐν add. D 2
3 παρεμοὶ Q ut saeσ οὐδὲν πλέον Q εὐρήσης P
4 γοῦν] οὖν R 5 τῶν ποδῶν σῶν J ἅπτ. πρδῶν R
φωνεύσης F 6 γάρ om. A. οἷοστʼ Q R Z οἷ ὄς τι μὶ P</note>
<note type="footnote">τίνα A in marg. γρ. τί, τί P 7 εὐτελία P 8 οἰκτή-
ρας F αὐτὸν] αὐτοῦ E H 9 οὐκοῦν Z 10 μίρα V</note>
<note type="footnote">ὁ P θέλοις P λήψει D K 12 βασιλελέως P
διήλλαγμαι] αι 2 in rasura 13 τῆς γῆς Q ὡμολόγει
factum in D ex ὁμ., in K ex ὀμ.; ὁμολόγει P μετατοῦ-
το M 14 οἰκίους Z συγκρ. P καὶ μέχρι νῦν M V,
R (νυν), Φ D καὶ μέχρι καὶ νῦν E H (ante μέχρι in H dele-
tum νῦν) μέχρι καὶ νῦν F J K Z v μέχρι νῦν (om. u. καὶ)</note>
<note type="footnote">16 δεεξάμενος δὲ om. 17 διήλακται D διήλ-
λεκται R 18 οὖν om. Z 19 ἰδόντες] ες Z in ras. ma-
iore; ἰδοντες R D τε om. A. Z</note>

<pb n="285"/>
αὐτοῖς τά τε τοῦ βασιλέως ἀνέγνω γράμματα, καὶ
ἀπέδειξεν ὡς τὴν εἰς αὐτὸν γενομένην παρὰ τοῦ
δήμου ἐλευθερίαν ἐλευθερίᾳ πάλιν ἠμείψατο.</ab>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
  <p/><ab>Μετὰ δὲ τοῦτο τῆς νήσου ἀπάρας, περιῄει τὴν 
οἰκουμένην, τοῖς ἀπανταχοῦ τῶν φιλοσόφων διαλεγό-<lb n="5"/><note type="marginal">p. 76 b.</note>
μένος. ἀφικόμενος δὲ καὶ πρὸς Βαβυλῶνα καὶ τὴν
ἑαυτοῦ σοφίαν ἐπιδειξάμενος, μέγας παρὰ τῷ βασι-
λεῖ Λυκήρῳ ἐγένετο. κατʼ ἐκείνους γὰρ τοὺς χρό-
νους οἱ βασιλεῖς πρὸς ἀλλήλους εἰρήνην ἔχοντες,
καὶ τέρψεως χάριν προβλήματα τῶν σοφιστικῶν πρὸς <lb n="10"/>
ἀλλήλους γράφοντες ἔπεμπον. ἅπερ οἱ μὲν ἐπιλυό-
μενοι φόρους ἐπὶ ῥητοῖς πρὸς τῶν πεμπόντων ἐλάμ-
βανον· εἰ δὲ μὴ, τοὺς ἴσους παρεῖχον. ὁ τοίνυν
Αἴσωπος τὰ πεμπόμενα τῶν προβλημάτων Λυκήρῳ
συνὼν ἐπέλυε, καὶ εὐδοκιμεῖν ἐποίει τὸν βασιλέα. <lb n="15"/>
καὶ αὐτὸς δὲ διὰ Λυκήρου ἕτερα τοῖς βασιλεῦσιν
ἀντέπεμπεν, ὧν ἀλύτων μενόντων, φόρους ὁ βασι-
λεύς ὅτι πλείστους εἰσέπραττεν.</ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p/><ab>Αἴσωπος δὲ μὴ παιδοποιησάμενος, ἕνατινὰ τῶν εὐ-
γενῶν, Ἔννον τὴν κλῆσιν, εἰσεποιήσατό τε καὶ ὡς γνή- <lb n="20"/>
σιον παῖδα τῷ βασιλεῖπροσενέγκας συνέστησε. μετὰ δʼ
<note type="footnote">1 τάτε] τὰ Φ ἀνέγνω om. Φ 2 ὡς εἰς τὴν αὐτῶν Φ
ὡς εἰς τὴν αὐτὸν (accentus grauis corr. e circumflexo) Q
γενομενειν P γεναμένην E H 3 ἐλευθερίᾳ] ἐλευθερίους Φ</note>
<note type="footnote">4 ἀπάρρας P περήει Q D 5 φιλολόγων M Q D
φιλοσῶφων P 6 δὲ καὶ] δὲ Z 7 ἐπιδεικνύμενος Φ (ἐπι-
δυκν. P) 8 κήρω R m pr. κατεκύνους P ut saepe
γὰρ in A. fecit ex οῦν A 2. inter γὰρ et τοὺς in Q duodecim
fere litterae erasae. χρόνους] καιροὺς D 10 τέρψαως P</note>
<note type="footnote">σοφιστικὸν P σοφιστῶν A 12 ἐπηρητοῖς P τῶν]
τὸν P 13 εἰ V Φ K, ed. Neuelet.: οἱ M Q D R H E Z v
15 ἐπέλυεν M 17 ἀντέπεμψεν Z, ψ ex corr. in ras.</note>
<note type="footnote">19 ἕνά τινα M D R H E Z K ἔννατηνᾶ P 20 Ἔννον]
id est Αἶνον τε om. P ὡς] ὁς P 21 συνέστησεν D
μεταδ᾿ οὐ E H ut saepe</note>

<pb n="286"/>
οὐ πολύν χρόνον τοῦ Ἔννου τῇ τοῦ θεμένου παλ-
λακῇ συμφθαρέντος, Αἴσωπος τοῦτο γνούς, ἀπελαύ-
νειν ἔμελλε τῆς οἰκίας. ὃ δὲ τῇ κατʼ ἐκείνου ὀργῇ
ληφθείς, ἐπιστολήν τε πλασάμενος παρʼ Αἰσώπου
<lb n="5"/> δῆθεν πρὸς τούς ἀντισοφιζομένους Λυκήρῳ, ὡς αὐ-
τοῖς ἕτοιμός ἐστι προστίθεσθαι μᾶλλον ἢ τῷ Λυ-
κήρῳ, τῷ βασιλεῖ ἐνεχείρισε, τῷ τοῦ Αἰσώπου ταύ-
την σφραγισάμενος δακτυλίῳ. ὁ δὲ βασιλεύς τῇ τε]
σφραγῖδι πεισθεὶς καὶ ἀπαραιτήτῳ ὀργῇ χρησάμε-
<lb n="10"/> νος, παραχρῆμα τῷ Ἑρμίππῳ κελεύει, μηδὲν ἐξετά-
σαντα οἷα δὴ προδότην διαχειρίσασθαι Αἴσωπον.
ὁ δὲ Ἕρμιππος φίλος τε ἦν τῷ Αἰσώπῳ καὶ τότε
δὴ τὸν φίλον ἐπέδειξεν. ἔν τινι γὰρ τῶν τάφων
<note type="marginal">p. 78 b.</note>μηδενὸς εἰδότος κρύψας τὸν ἄνθρωπον, ἐν ἀπορρή-
<lb n="15"/> τοις ἔτρεφεν. Ἔννος δέ, τοῦ βασιλέως κελεύσαντος,
 πᾶσαν τὴν διοίκησιν Αἰσώπου παρέλαβε. </ab>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><ab>Μετὰ δέ
τινα χρόνον Νεκτεναβὼ βασιλεύς Αἰγυπτίων πυθό-
<note type="footnote">1 πολλὺν P αἴννου V ἐννου ἔννου in A add. m. pr.
τῇ τοῦ] τοῦ τε K θεμίου (ea lineola qua nomina per-
sonarum significari solent supra scripta θεμίου) V M
παλακὴ Q m. pr., παλακῆ Φ 2 συφθαρέντος K συμφα-
ρέντος H 3 ἤμελλε Q ἔμελε P 4 ἐπιστολὴν omisso τε K</note>
<note type="footnote">πλασάμενος m. pr., sed alterum σ supra scripsit Q 2.
πλασσάμενος v 5 ἀντιφιζομένους A. (sed postea add. σο), P;
σοφιζομένους in serie uerborum, ἀντι in marg. K ὡς . .
λυκήρω in D bis scripta erant 6 ἐστιν a Λυκήρω] λυ-
κήρω τῶ βασιλεῖ R, H sed in hoc uu. τῶ β. deleta 7 ἐνε-
χείρισεν K Z 8 σφαγισάμενος a, ed. 1547 τῇ V: τῆ τε
ceteri 9 σφραγῖδι M Q; σφραγίδι ceteri 10 παραχρῆμα]
παρὰ χρῆμα H παραυτίκα erasis qui in α erant accentu et
spiritu Q ἑρμίππῳ narrationis scriptor pro magistratu uide-
tur habuisse μήδὲν H ἐξετάξαντο Φ 12 δʼ Z
ἔρμηππος P 13 τὸν αἴσωπον φίλον Q τὸν φίλων P τῶν
φίλων D ἔν] ἕν D 14 μὴδενὸς H κρύψας ex κρύ-
ψαντος fecti P m. pr. κρύψαντος R E H ἄνθρωπον] αἴσω-
πον Q 15 Ἔννος] Ἔ in rasura m. pr. V 16 παρέλαβεν M,
in P ex ν statim facta est l. μ uocabuli μετὰ 17 χρόνων P
Νεκτεναβὼ] κτε corr. ex κτα R m. pr., νεκτεναβῶ P Q semper
</note>

<pb n="287"/>
μένος Αἴσωπον τεθνηκέναι, πέμπει Λυκήρῳ παρα-
χρῆμα ἐπιστολήν, οἰκοδόμους αὐτῷ ἀποστεῖλαι κελεύ-
ουσαν, οἳ πύργον οἰκοδομήσουσι μήτʼ οὐρανοῦ
μήτε γῆς ἁπτόμενον, ἀλλὰ καὶ τὸν ἀποκρινούμενον
ἀεὶ πρὸς πάνθʼ ὅσα ἂν ἐρωτῴη. καὶ τοῦτο ποιή- <lb n="5"/>
σαντα, φόρους εἰσπράττειν, εἰ δὲ μή, κατατίθεσθαι.
ταῦτα τῷ Λυκήρῳ ἀναγνωσθέντα εἰς ἀθυμίαν ἐνέ-
βαλε, μηδενὸς τῶν φίλων δυναμένου τὸ πρόβλημα
τὸ περὶ τοῦ πύργου συνεῖναι. ὁ μέντοι βασιλεύς
καὶ κίονα τῆς ἑαυτοῦ βασιλείας ἔλεγεν ἀπολωλεκέναι <lb n="10"/>
τὸν Αἴσωπον. Ἕρμιππος δὲ τὴν τοῦ βασιλέως διʼ
Αἴσωπον λύπην μαθὼν, προσῆλθε τῷ βασιλεῖ καὶ
ζῆν ἐκεῖνον εὐηγγελίσατο, προσθεὶς ὡς τοῦδε χάριν
αὐτὸν οὐκ ἀνεῖλεν, εἰδὼς ὡς μεταμελήσει ποτὲ τῷ
βασιλεῖ τῆς ἀποφάσεως. τοῦ δὲ βασιλέως διαφερόν- <lb n="15"/>
τως ἐπὶ τούτοις ἡσθέντος, Αἴσωπος ῥυπῶν καὶ
αὐχμῶν ὅλος προσηνέχθη, καὶ τοῦ βασιλέως, ὡς εἶδεν
αὐτὸν, δακρύσαντος καὶ λούσασθαί τε καὶ τῆς ἄλ-
<note type="footnote">1 παραχρῆμα λυκ. Q 2 οἰκοδήμους P ἐπιστεῖλαι Φ
κελεύουσα P 3 πῦργον V R D E H μήτ᾿ οὐρανὸν K
μήτον οὐρανὸν (sic: ὀυνὸν) P 4 ἀλλὰ καὶ (καὶ intra uer-
sus m. pr.) V, (καὶ intra uersus Q 2) Q: ἀλλὰ M in folio ex-
tremo, D Q 1, Φ E H; καὶ Z v ἀποκρινόμενον D
5 ἐρωτῴη deletis litteris ι quae infra scriptae sunt D. (ἐρωτῷ
M, non aliter). ἐρωτῶσι Z v 6 εἰς πρ. D (Q u uidetur)
R v 7 εἰς om. R E H K Z v ἀθυμί V ἐνέβαλεν M
ἐνέβαλλε Q 8 μήδενος Z μὴδενὸς H δυναμένων
9 συνῆναι V 10 κίωνα V τῆς αὐτοῦ A τοῖς αὐτοῦ P</note>
<note type="footnote">ἀπολωλέναι Q ἀπωλολεκέναι P ἀπολωλεκέναι corr. ex
ἀπολολ. Z 11 διʼ αἴσωπον om. Φ 12 τῶ V: τε τῶ ceteri</note>
<note type="footnote">13 ἐκείνος P εὐηγελλίσατο (alteram l. λ add. m. pr.) P
ὡς τοῦδε] αὐτοῦ δὲ Z K αὐτοῦ δὴ v 14 ἀνελεῖν b
μεταμελήση V, (uolebat primo σης), E (ση factum ex σει),
H K Z μελήσῃ v τῷ βασιλεῖ om. V 15 ἀποφάεως A
διαφερόντος Φ διαφέροντος R 17 ὅλως V 18 καὶ λού-
σασθαί] καὶ om. v</note>

<pb n="288"/>
λης ἐπιμελείας ἀξιωθῆναι κελεύσαντος, Αἴσωπος
μετὰ τοῦτο καὶ ὑπὲρ ὧν κατηγορήθη τὰς αἰτίας ἀπε-
σκευάσατο· ἐφʼ οἷς καὶ τοῦ βασιλέως τὸν Ἔννον ἀναι-
ρεῖν μέλλοντος, Αἴσωπος αὐτῷ συγγνώμην ᾐτήσατο.
<lb n="5"/> ἑπομένως δὲ τούτοις ὁ βασιλεὺς τὴν τοῦ Αἰγυπτίου
ἐπιστολὴν τῷ Αἰσώπῳ ἐπέδωκεν ἀναγνῶναι. ὅ δʼ
αὐτίκα τὴν λύσιν συνεὶς τοῦ προβλήματος, ἐγέλασέ
τε καὶ ἀντιγράφειν ἐκέλευσεν, ὡς ἐπειδὰν χειμών
παρέλθῃ, πεμφθῆναι τούς τε τὸν πύργον οἰκοδομή-
<lb n="10"/> σοντας καὶ τὸν ἀποκρινούμενον πρὸς τὰ ἐρωτώμενα.
<note type="marginalp">p. 80 b.</note>ὁ βασιλεὺς οὖν τοὺς μὲν Αἰγυπτίους πρέσβεις ἀπέ-
στειλεν, Αἰσώπῳ δὲ τὴν ἐξ ἀρχῆς διοίκησιν ἐνεχείρι-
σεν ἅπασαν, ἔκδοτον αὐτῷ παραδούς καὶ τὸν Ἔννον.
ὁ δὲ Αἴσωπος παραλαβών τὸν Ἔννον, οὐδὲν ἀηδὲς
<lb n="15"/> αὐτὸν ἔδρασεν, ἀλλʼ ὡς υἱῷ πάλιν προςσχών, ἄλλους
τε καὶ τούτους ὑπετίθει τοὺς λόγους.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p/><ab>,,Τέκνον, πρὸ πάντων σέβου τὸ θεῖον, τὸν βασι-
λέα δὲ τίμα· καὶ τοῖς μὲν ἐχθροῖς σου δεινὸν σεαυ-
τὸν παρασκεύαζε, ἵνα μὴ καταφρονῶσί σου· τοῖς δὲ
<note type="footnote">1 ἀξιοθῆναι V αἴσωπος . . . μέλλοντος 4 in morgine
inferiore suppleuit A. m. pr. 2 μετατοῦτο M D, om. Φ
ἀπεσκεβάσατο P 3 τὸν ἔννον intraa lineas suppleuit D m. pr.</note>
<note type="footnote">4 συγνώμην V 5 ἐπομενέις P ἑπομένῳ E ὁ ex
corr. Z τὴν] καὶ τὴν Q 8 χειμών] ὁ χειμών Q D, W.
nescio an rectius 9 πεμφθῆναι] (πεμφῆναι H) debebat πέμ-
ψει uel certe πέμψειεν ἄν. u. 251, 11 τούς τε] τούτοις τούς
τε αὐτούς τε R E H πῦργον V D R H E οἰκοδομήσαντας
D P K 10 καὶ bis Z ἀποκρινόμενον D ἀποκρίνούμενον
sed ποκρ e corr. Z πρως τὰ P ἐρωτώμενα Q E: ἐπε-
ρωτώμενα M Φ D, F (. . μένα), H K Z v 11 οὖν] ὗν P spa-
tio unius litterae uacuo τοὺς μὲν] τοὺς μὲν τοὺς A. (uole-
batne μέντοι?) 12 ἐξἀρχῆς M Q E: ἐξαρχῆς ceteri
14 δʼ Φ Z ἄηδες Z 15 αὐτὸν] αὐτῷ V E υἱῷ]
υἱὸν Φ πάλλιν P προσχὼν libri 16 ὑπετέθη P
17 παραίνεσις αἰσώπου P rubro. uide commentationem 18 δὲ
τίμα om. A, δὲ om. P τοῖς ex τοὺς corr. D μὲν om. R
σου om. Φ σἐαυτὸν P σαυτὸν A 19 παρεσκεύαζε V
παρασκεύασαι καταρρονῶσί D</note>

<pb n="289"/>
φίλοις πρᾶον καὶ εὐμετάδοτον, ὡς εὐνουστέρους σοι
μᾶλλον γίνεσθαι. ἔτι τε τοὺς μὲν ἐχθρούς νοσεῖν
εὔχου καὶ πένεσθαι, ὡς μὴ οἵους τε εἶναι λυπεῖν σε·
τοὺς δὲ φίλους κατὰ πάντα εὖ πράττειν. βούλου.
αἰεὶ τῇ γυναικί σου χρηστῶς ὁμίλει, ὅπως ἑτέρου <lb n="5"/>
ἀνδρὸς πεῖραν μὴ ζητήσῃ λαβεῖν. κοῦφον γὰρ τὸ
τῶν γυναικῶν ἐστι φῦλον καὶ κολακευόμενον ἐλάττω
φρονεῖ κακά. ὀξεῖαν μὲν πρὸς λόγον κτῆσαι τὴν
ἀκοήν, τῆς δὲ γλώττης ἐγκρατὴς ἔσο. τοῖς εὖ πράτ-
τουσι μὴ φθόνει, ἀλλὰ σύγχαιρε. φθονῶν γὰρ σεαυ- <lb n="10"/>
τὸν μᾶλλον βλάψεις. τῶν οἰκετῶν σου ἐπιμελοῦ,
ἵνα μὴ μόνον ὡς δεσπότην σε φοβῶνται, ἀλλὰ καὶ
ὡς εὐεργέτην αἰδῶνται. μὴ αἰσχύνου μανθάνειν ἀεὶ
τὰ κρείττω. τῇ γυναικὶ μηδέποτε πιστεύσῃς ἀπόρ-
ρητα, ἀεὶ γὰρ ὁπλίζεται, πῶς σου κυριεύσει. καθʼ <lb n="15"/>
ἡμέραν καὶ εἰς τὴν αὔριον ἀποταμιεύου. βέλτιον
γὰρ τελευτῶντα ἐχθροῖς καταλεῖψαι, ἢ ζῶντα τῶν
φίλων ἐπιδεῖσθαι. εὐπροσήγορος ἔσο τοῖς συ-
ναντῶσιν, εἰδὼς ὡς καὶ τῷ κυναρίῳ ἄρτον ἡ οὐρὰ
προσπορίζει. ἀγαθὸς γενόμενος μὴ μετανόει. <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 πράον 2 τε supra lineam add. M, om. Φ E K Z v
3 εὔχον P πένεσθαι] έ ex αἱ factum Q οἵούς τε P</note>
<note type="footnote">λυπεῖν] καὶ λυπεῖν Φ Q D 4 βούλει P 5 αἰεὶ H,
et fortasse E l. ι postea adiecta, ἀεὶ Φ Q D; illud retimui quia
uersus in his uerbis latet χρηστὸς M χρηστὰ Φ Q D
<lb n="6"/> μὴ post ὅπως conlocat Q ἀνδρῶς V 7 ἐστι om. V
τὸ τῆς γυναικός ἐστι φῦλον Φ φῦλον ex φύλλον fecit Q
m. pr. 8 μὲν] μὴ H K Z v (om. ed. 1534) λόγους fecit
ex λόγων Q m. pr. 9 ἐγγρατῆς P ἔσω D 11 σου]
om. V ; σου μᾶλλον Q 12 φοβούνται P 13 αἰδοῦνται A
αἰδούνται P 14 μὴ δέ ποτε D H E 15 σοῦ κυρι-
εὔσῃ P καθημ. Q D R P 17 ἐχθροῖς] τοῖς ἐχθροῖς Φ</note>
<note type="footnote">καταλήψαι P 20 προςκομίζει D ἀγαθὸς γενόμενος
K Z v: ἀγαθός γινόμενος V ἀγαθὸς δυνάμενος M R E H
ἀγαθοποιεῖν δυνάμενος W Φ, Q (ἀγαθο-π.); D m pr. sed
D 2 ς et accentum adiecit litterasque ποι δυνάμ punctis infra
scriptis deletas uoluit (ἀγαθὸποιεῖν δυνάμενος) δυνάμενος
</note>

<pb n="290"/>
ψίθυρον ἄνδρα ἔκβαλε σῆς οἰκίας, τὰ γὰρ ὑπὸ σοῦ
<note type="marginal">p. 82 b.</note>λεγόμενα καὶ πραττόμενα ἑτέροις φέρων ἀναθήσει.
πρᾶττε μὲν τὰ μὴ λυπήσοντά σε, ἐπὶ δὲ τοῖς συμ-
βαίνουσι μὴ λυποῦ. μήτε πονηρὰ βουλεύσῃ ποτὲ
<lb n="5"/> μήτε τρόπους κακῶν μιμήσῃ.“ Τούτοις τοῦ Αἰσώ-
που τὸν Ἔννον νουθετήσαντος, ἐκεῖνος τοῖς τε λόγοις
καὶ τῇ οἰκείᾳ συνειδήσει οἷά τινι βέλει πληγεὶς τὴν
ψυχήν, μετʼ οὐ πολλὰς ἡμέρας τὸν βίον μετήλλαξεν.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p/><ab>Αἴσωπος δὲ τούς ἰξευτὰς πάντας προσκαλεσά-
<lb n="10"/> μενος, ἀετῶν νεοττούς τέτταρας συλληφθῆναι κε-
λεύει. συλληφθέντας οὖν οὕτως ἔθρεψεν, ὡς λέγε-
ται, καὶ ἐπαίδευσεν, ὅπερ οὐ πάνυ τί με πειθόμενον
ἔχει, ὡς παῖδας διὰ θυλάκων αὐτοῖς προσηρτημένων
βαστάζοντας εἰς ὕψος αἴρεσθαι, καὶ οὕτως ὑπηκόους
<lb n="15"/> τοῖς παισὶν εἶναι, ὡς ὅποιπερ ἂν ἐκεῖνοι βούλοιντο
ἵπτασθαι ἄν τε εἰς ὕψος, ἄν τε εἰς γῆν χαμάζε. τῆς
δὲ χειμερινῆς ὥρας παραδραμούσης καὶ ἦρος διαγε-
λάσαντος, ἅπαντα τὰ πρὸς τὴν ὁδὸν συσκευασάμενος
Αἴσωπος, καὶ τούς τε παῖδας λαβὼν καὶ τούς ἀετούς,
ἀγαθοποιεῖν μὴ ἀπαναίνου D Mo 1 ψιθυρόν ψύθειρον P
<note type="footnote">2 καὶ πραττόμενα om. Φ φέρον P 3 πρᾶττε M: πράττε
ceteri μὲν τὰ μὴ] μὴ τὰ R E H K Z v λυπήσαντά Q (τα-
μηλυπείσωντάσαι P) σιμβένουσιν μιληποῦ P 5 μιμήσῃ]
ση corr. ex σει D, μημείσει P τούτα P 6 ἐκύνος τίς
τε λ. κ. τι εἰκία σηνειδήση P 7 οἰκία K τινα βέλη V</note>
<note type="footnote">πληγῆς P 8 πολὰς 1, corr. Q 2 μετήλαξεν P
κατήλλαξεν K διήλλαξεν V 9 πάντας om. D 10 τέτ-
ταρες P καὶ λεύει P 11 post οὕτως distinxit a, ante
οὕτως Q D Φ E H 12 ἐπέδευσεν P τι] τοι A 13 ἔχη P</note>
<note type="footnote">προσηρτυμένων A πρὸς ἡρτιμένον προσηρτῇσμένων R
ροσηρτισμένων E H 14 οὔτος 15 τις π. ἥναι P
ὅπη περ Q D ὅπερ P ὅτιπερ E H ὅπουπερ K Z v ἐκύνην
βούληντο ἥπτ. P 16 ἵπτασθαι] αι corr. ex ε Z χαμά-
ζαι P χαμᾶζε M H v χάμαζε Z; ceterum non dibita quin utrum-
que et εἰς γῆν et χαμάζε a scriptore sit profectum τῆς]
τις P 17 ὅρας P 18 ἅπαντα] καὶ ἅπαντα P ὁδῶν P
σκευασάμενος Q 19 τοὺς τε D, τε om. M Q ἀετοὺς]
νεοττοὺς τῶν ἀετῶν Φ</note>

<pb n="291"/>
ἀπῆρεν εἰς Αἴγυπτον, πολλῇ φαντασίᾳ καὶ δόξῃ
πρὸς κατάπληξιν τῶν ἐκεῖ κεχρημένος. Νεκτεναβὼ
δʼ ἀκούσας παραγεγονέναι τὸν Αἴσωπον, „ἐνήδρευ-
μαι“, φησὶ τοῖς φίλοις, „μεμαθηκὼς Αἴσωπον τε-
θνηκέναι“. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
  <ab>τῇ δʼ ἐπιούσῃ κελεύσας ὁ βασιλεύς πάν- <lb n="5"/>
τας τοὺς ἐν τέλει λευκὰς περιβαλέσθαι στολάς, αὐτὸς 
κιρρὰν ἐνεδύσατο καὶ διάδημα καὶ διάλιθον κί-
ταριν. καὶ καθεσθεὶς ἐφʼ ὑψηλοῦ δίφρου, καὶ τὸν
Αἴσωπον εἰσαχθῆναι κελεύσας, „τίνι με εἰκάζεις,“
εἰσελθόντι φησίν „Αἴσωπε, καὶ τούς σὺν ἐμοί“; <lb n="10"/>
καὶ ὅς· ,,σὲ μὲν ἡλίῳ ἐαρινῷ, τοὺς δὲ περὶ σὲ τού-
τους ὡραίοις στάχυσι.“ καὶ ὁ βασιλεύς θαυμάσας
αὐτὸν καὶ δώροις ἐδεξιώσατο. τῇ δὲ μετʼ ἐκείνην
ἡμέρᾳ πάλιν ὁ μὲν βασιλεύς στολὴν λευκοτάτην ἐν- <note type="marginal">p. 84 b.</note>
σκευασάμενος, τοῖς δὲ φίλοις φοινικὰς κελεύσας λα- <lb n="15"/>
βεῖν, εἰσελθόντα τὸν Αἴσωπον τὴν προτέραν αὖθις
πεῦσιν ἐπύθετο. καὶ ὁ Αἴσωπος ,,σὲ μὲν“ εἶπεν
„εἰκάζω ἡλίῳ, τοὺς δὲ περὶ σὲ τούτους ἀκτῖσι“. καὶ
<note type="footnote">1 ἀπῆρε A ἀπείρεν P δόξα] splendor 2 νεκτεναβῶ
P semper, κτεναβῶ E 4 φησὶ τοῖς φίλοις coniungenda esse
cum sententia tum W docent: μετακαλεσάμενος τοὺς φίλους
εἷπεν. τοῖς φίλοις φησί Φ μεθηκὼς V 6 λ. περιβαλ-
λέσθαι σ. V E λ. στολὰς περιβαλέσθαι V; περιβ. στολὰς
om. P 7 κιρρὰν scripsi: ἐρίαν Q; ἐρέαν ceteri libri quod
scriptum oportuit ἐρεᾶν; ἱερὰν W ἐνδύσατο A. καὶ διά-
δημα om. Φ διὰ λίθου Φ (διά P) κίδαριν Q Φ
9 τίνι (τενεῖ P) με εἰσελθόντα εἰκ. φησίν Φ 10 συνεμοὶ
καιὸς P 11 περὶ σε D Z περισὲ P 12 στάχισι A στά-
χει P ἀστάχυσι 13 ἐδεεξιώσατο Z ut uidetur 14 ὁ
βασ. πάλιν λευκ. στολὴν ἐνσκ (om. p. μὲν) στολήν om.
R E H Z K v 15 φοινικὰς V R b; in Q acc. acutus radendo
factus e circumflexo λαβεῖν] βαλεῖν V D ἐνδυθῆναι Φ
16 εἰσελθῶντα Z τὸν αἴσ.... αὖθις in rasura P m. pr.
17 πεῦσιν fecit ex πεῦσις R m. pr. πεύκην P εἶπεν om. K</note>
<note type="footnote">18 σε in rasura trium litterarum D ἀκτίσιν V l, ν
puncto infra scripto deleta, ἀκτῖσι extrila l. ν D ἀκτῖσιν M
ἀκτίσι R Q, P (ἁ.)</note>

<pb n="292"/>
ὁ Νεκτεναβώ· „οἶμαι μηδὲν εἶναι Λυκῆρον πρός γε
τὴν ἐμὴν βασιλείαν“. καὶ ὁ Αἴσωπος μειδιάσας
ἔφη· „μὴ εὐχερῶς οὕτω περὶ ἐκείνου, ὦ βασιλεῦ,
λογίζου· πρὸς μὲν γὰρ τὸ ὑμέτερον ἔθνος ἡ ὑμῶν
<lb n="5"/> ἐπιδεικνυμένη βασιλεία δίκην ἡλίου σελαγεῖ· εἰ δὲ
Λυκήρῳ παραβληθείη, οὐδὲν ἂν δέοι μὴ τὸ φῶς
τοῦτο ζόφον ἀποδπτχθῆναι“. καὶ ὁ Νεκτεναβὼ τὴν
τῶν λόγων εὐστοχίαν ἐκπλαγείς, „ἤνεγκας ἡμῖν“
ἔφη „τοὺς μέλλοντας τὸν πύργον οἰκοδομεῖν;“ καὶ
<lb n="10"/> ὅς· ,,ἕτοιμοί εἰσιν, εἰ μόνον ὑποδείξεις τὸν τόπον“.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><ab>μετὰ τοῦτο ἐξελθών ἔξω τῆς πόλεως ὁ βασιλεύς ἐπὶ
τὸ πεδίον, ὑπέδειξε διαμετρήσας τὸν χῶρον. ἀγαγὼν
τοίνυν Αἴσωπος ἐπὶ τὰς ὑποδειχθείσας τοῦ τόπου
γωνίας τέτταρας τούς τέτταρας τῶν ἀετῶν ἅμα τοῖς
<lb n="15"/> παισὶ διὰ τῶν θυλάκων ἀπηρτημένοις, καὶ οἰκοδό-
μων τοῖς παισὶ μετὰ χεῖρας δούς ἐργαλεῖα, ἐκέλευσεν
ἀναπτῆναι. οἳ δὲ πρὸς ὕψος γενόμενοι „δότε ἡμῖν“
ἐφώνουν „λίθους, δότε κονίαν, δότε ξύλα, καὶ τἄλλα
<note type="footnote">1 Νεκτεναβὼ] βασιλεύς λυκήρω V, λυκήρον Q. λυ-
κήρω nutauit in λυκήρον D 2 cf. W γε om. R E K Z v, in H
erasa est 2 μηδειάσας E 3 ἔφη V: om. ceteri οὔτω Q,
σ add. Q 2 ἐκεῖνον ὦ β. λογίζου V: λέγε ὦ β. ceteri
(in D λέγε fecit ex λέγειν m. pr.) 4 μὲν om. V τὸ]
τὸν A ἡ om. R A H ἡμῶν A, ed. Neuel. 5 ἐποιδει-
κνύμενοι P δεικνυμένη εἰ] οἰ P 7 τοῦτον ut uide-
tur M ἁποδιχθ. P 8 ἡμὴν P ὑμῖν b 1530, 1534
9 πῦργον V R D E post οἱκοδομὴν in P deletum ἔφη
10 ὑποδείξῃς V P 11 μετατοῦτο M D E 12 ὑπέδειξε
in margine suppl. διαμερήσας A (ερ in rasura) 13 τοί-
νυν] οὗν ὁ Φ ὑποδειχθήσας Q 14 τέττερας A τοὺς
τέσσαρας 15 τῶν in A. add. A 2 ἀπηρτισμένοις E</note>
<note type="footnote">οἰκοδομεῖν A οἰκοδομήν P 16 τοῖς bis Z, alterm ex-
tritum χεῖρα χείρας Z μεταχεῖρας H 17 ὕψος om. R,
in Z ψ factum ex π ὑμὶν P ὑμῖν b 1530, 1547 18 ἐφώ-
νσυν] ω corr. ex o Z K κονείαν κονίαν ξύλα (om. u.
δότε) K τ᾿ ἄλλα V Q E H R τʼ ἀλλα Z τάλλα P τἆλλα M v
</note>

<pb n="293"/>
τῶν πρὸς οἰκοδομὴν ἐπιτηδείων. ὁ δὲ Νεκτεναβὼ
τοὺς παῖδας θεασάμενος εἰς ὕψος ὑπὸ τῶν ἀετῶν
ἀναφερομένους, ἔφη· ,,πόθεν ἐμοὶ πτηνοὶ ἄνθρω-
ποι;“ καὶ ὁ Αἴσωπος· „ἀλλὰ Λυκῆρος ἔχει. σὺ δὲ
θέλεις ἄνθρωπος ὢν ἰσοθέῳ ἐρίζειν βασιλεῖ“; καὶ ὁ <lb n="5"/>
Νεκτεναβώ· ,,Αἴσωπε, ἥττημαι. ἐρήσομαι δέ σε, σὺ
δέ μοι ἀπόκριναι.“ </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
  <ab>καὶ φησίν· ,,εἰσί μοι θήλειαι 
ὧδε ἵπποι, αἵπερ ἐπειδὰν ἀκούσωσι τῶν ἐν Βαβυ-
λῶνι ἵππων χρεμετιζόντων, εὐθὺς σνλλαμβάνουσιν. <note type="marginal">p. 86 b.</note>
εἴ σοι πρὸς τοῦτο πάρεστι σοφία, ἐπίδειξαι.“ καὶ ὁ <lb n="10"/>
Αἴσωπος ,,αὔριον ἀποκρινοῦμαί σοι, βασιλεῦ “ἐλθὼν
δʼ οὐ κατήγετο, αἴλουρον τοῖς παισὶν ἐκέλευσε συλ-
λαβεῖν, καὶ συλληφθέντα δημοσίᾳ περιάγεσθαι μα-
κτιζόμενον. οἱ δὲ Αἰγύπτιοι τὸ ζῷον σεβόμενοι,
οὕτω κακῶς πάσχον αὐτὸ θεασάμενοί, συνέδραμον, <lb n="15"/>
καὶ τὸν αἴλουρον τῆς χειρὸς τῶν μαστιγούντων
ἐκσπάσαντες, ἀναγγέλλουσιν ὡς τάχος τῷ βασιλεῖ
τὸ πάθος. ὃ δὲ καλέσας τὸν Αἴσωπον, ,,οὐκ ᾔδεις“
<note type="footnote">1 ἐπιτηδίων P Z K 2 παῖδας om. Z παίδας Q
εἰς ὕ. ὑπό τ. ἀ. ἀν. A bis; ὑπὸ τ. ἀ. εἰς ὕ. ἀν. K Z v
3 ἀναφερουμένους P ἐμοὶ] μοι Φ; tres lineae quae ante-
cedunt bis scriptae punctis deletae 2unί 4 λυκοῦργος a cf W.</note>
<note type="footnote">6 νεκτεν. fecit ex νεκταν. R m. pr., ναικτεναβῶ P
ἥττ. E δέ σε] σε Φ 7 δέ μοι] δέ με Φ ἀπόκρμινε E</note>
<note type="footnote">φησὶ E 8 ὦ δε R; in Q ὧδε factum ex ὦδε; ᾦδε M
οἶπποι αἵπερ ἐπιδᾶν ἁκούσω σοι τον ἐ. β. ἵπον P
9 χρεμετιζόντων om. συλλαμβανοῦσιν D 10 εἴ σοι]
οἷσι P παρέστισο A. σοφίας Q; nescio an librarius
πάρεστί τι scriptum esse putauerit 11 αὔριονν post σοι conlo-
cant Z v, om. D 12 δʼ οὗ] δ᾿ οὖν A, δʼ add. A 2;
δοὖ P δʼ οὐ H αἴλουλον V 13 δημόσια V μαστιζ.
περιαγ. 14 οἱ δʼ Q τὸ] τῶ P σευόμενοι V a;
σευόενοι K σεβ., sed εβ in rasura Z; τιμώμενοι Φ
15 οὕτως Q πάσχων P 16 τῶν αἴλουρων P μαστι-
γέντων P 17 ἀναγγέλουσιν V D E H ὡϚάχος P
18 οὐ D εἴδεις Q</note>

<pb n="294"/>
φησίν ,,Αἴσωπε, ὡς θεὸς σεβόμενος παρʼ ἡμῖν ἔστιν
αἴλουρος ; ἵνα τι γοῦν τοῦτο πεποίηκας;“ καὶ ὅς
,,Λυκῆρον τὸν βασιλέα ἠδίκησεν, ὦ βασιλεῦ, τῆς
παρελθούσης νυκτὸς οὗτος ὁ αἴλουρος· ἀλεκτρυόνα
<lb n="5"/> γὰρ αὐτοῦ πεφόνευκε μάχιμον καὶ γενναῖον, προ-
σέτι μὴν καὶ τὰς ὥρας αὐτῷ τῆς νυκτὸς σημαίνοντα.“
καὶ ὁ βασιλεύς· „οὐκ αἰσχύνῃ ψευδόμενος, Αἴσωπε;
πῶς γὰρ ἐν μιᾷ νυκτὶ αἴλουρος ἀπʼ Αἰγύπτου ἦλθεν
εἰς Βαβυλῶνα“; κἀκεῖνος μειδιάσας φησί· „καὶ πῶς,
<lb n="10"/> ὦ βασιλεῦ, ἐν Βαβυλῶνι τῶν ἵππων χρεμετιζόντων,
αἱ ἐνθάδε θήλειαι ἵπποι συλλαμβάνουσιν;“ ὁ δὲ βασι-
λεὺς ταῦτα ἀκούσας, τὴν αὐτοῦ φρόνησιν ἐμακάρισε.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><ab>μετὰ δὲ ταῦτα μεταπεμψάμενος τῶν ἀφʼ Ἡλίου πό-
λεως ἄνδρας ζητημάτων σοφιστικῶν ἐπιστήμονας,
<lb n="15"/> καὶ περὶ τοῦ Αἰσώπου διαλεχθεὶς αὐτοῖς, ἐκάλεσεν
ἅμα τῷ Αἰσώπῳ ἐπʼ εὐωχίαν. ἀνακλιθέντων οὖν
αὐτῶν, τῶν Ἡλίου πολιτῶν τίς φησι πρὸς τὸν Αἴσω-
<note type="footnote">1 θ. π. ἡ ἐστὶ σεβόμενος αἴλ. Φ ἐστιν] ἐστὶν ὁ Q</note>
<note type="footnote">2 ἱνατί Q ἱνα τὶ D ἵνα τὶ K ὃς factum ex ὡς K
3 βασιλεὺς Z 4 ἀλεκτρυόνα R 5 προσετίθει μὴν Φ. προσέτι
γε μήν K Z v rectius 6 τῆς νυκτὸς post σημαίνοντα (ση-
μένον τὰ P) conlocat Φ σημαίνοντος V 8 αἴλουρος om Φ,
αἴλουρον K 9 φησὶν R H E K Z v 10 ἵππων ex ἵππον
corr. Z χρεμμετιζόντων factum ex χρημμητ. P χρθμμετ.
A, supra scripsit ε A 2, χρεμεντιζόντων K. χρεματιζόντων</note>
<note type="footnote">in marg. (ή) D 11 συλαβ. M σναξάνουσιν Q
12 τὴν φρ. αὐτοῦ F K Z v ἐμακάρισεν M Q Φ E 13 μετα-
μεμψάμενος Q. πεμψάμενος Φ τῶν ἀφ᾿ ἡ V: ἀφʼ ἡ. ceteri</note>
<note type="footnote">ἡλιου πόλεως deleto qui in ι erat accentu D ἡλιουπόλεως
M Q E J 14 σοφιστῶν R ἐπιστημόνας D 16 ἀνα-
κλινθέντων F J v, in K l. ι supra lineam adiecta (. . κλιθ. . ),
ἀνακλιθέντων factum ex ἀνακλιθένθων in Z.; ἀνακληθέν-
των P 17 ἡλίου πολιτῶν R, P (sed coniunctis uocabulis),
A F K Z v: ἡλιουπολιτὼν V M Q H E J ἡλιουπολιτων D cf.
Lobeck Pathol. elem. l, 565</note>

<pb n="295"/>
πον· ,,ἀπεστάλην παρὰ τοῦ θεοῦ μου πεῦσίν τινα
πυθέσθαι σου, ὡς ἂν αὐτὴν ἐπιλύσῃς.“ καὶ ὁ Αἴ-
σωπος ,,ψεύδῃ· θεὸς γὰρ παρὰ ἀνθρώπου οὐδὲν δεῖ-
ται μαθεῖν. σὴ δʼ οὐ μόνον σαυτοῦ κατηγορεῖς, <note type="marginal">p. 88 b.</note>
ἀλλὰ καὶ τοῦ θεοῦ σου. ἕτερος πάλιν εἶπεν· „ἔστι <lb n="5"/>
ναὸς μέγας καὶ ἐν αὐτῷ στῦλος, δώδεκα πόλεις ἔχων,
ὧν ἑκάστη τριάκοντα δοκοῖς ἐστέγασται. τούτους δὲ
περιίασι δύο γυναῖκες.“ καὶ ὁ Αἴσωπος ἔφη· „τοῦτο
τὸ πρόβλημα καὶ οἱ παρʼ ἡμῖν ἐπιλύσονται παῖδες·
νσὸς μὲν γάρ ἐστιν οὗτος ὁ κόσμος, στῦλος δὲ ὁ <lb n="10"/>
ἐνιαυτός, αἱ δὲ πόλεις οἱ μῆνες, καὶ δοκοὶ αἱ τού-
των ἡμέραι, ἡμέρα δὲ καὶ νὺξ αἱ δύο γυναῖκες, αἳ
παραλλὰξ ἀλλήλας διαδέχονται.“ </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
  <ab>τῇ δὲ ἐφεξῆς ἡμέρᾳ 
συγκαλέσας τοὺς φίλους ἅπαντας ὁ Νεκτεναβώ φησι·
„διὰ τὸν Αἴσωπον τοῦτον ὀφλήσομεν φόρους τῷ βα- <lb n="15"/>
σιλεῖ Λυκήρῳ.“ εἷς δέ τις αὐτῶν εἶπε· „κελεύσωμεν
αὐτῷ προβλήματα φράσαι ἡμῖν, περὶ ὧν οὔτʼ εἴδο-
<note type="footnote">2 ὡσὰν Q ὧ σἆν P (ὥς ἂν b 1534) ἐπιλύσησ (ης
m. pr. in locum erasi ειν) Q, ἐπιλύσῃς b (διαλύσῃς W) ἐπι-
λύσῃ ceteri libri 3 Q in margine: Homericum dictum θεοὶ δέ
τε πάντα ἴσασι 4 σύ δʼ M 5 ἀλλα καὶ] ἀλλὰ Φ
σοῦ πάλιν] δὲ πάλιν D 6 νάος Z στῦλος Q ex
corr.: στύλος ceteri 7 ὦν P (saepe) a ἑκάστῃ
δοκεῖς P ἐστέργασθαι D ἐστεγασθαι Z ταύτας (ας
fecit ex ους m pr.) Q 8 ἔφη om. Φ 9 περίβλημα R E H</note>
<note type="footnote">10 ἐστην P στῦλος Q: στύλος ceteri δʼ ὁ M Q D
Φ E K F v 11 αἱ δὲ πόλεις] πόλεις δὲ ? πόλις P 12 αἱ
δύο] δύο Q αἳ] αἱ Z, pars edd. αἳ P 13 παραλὰξ V
παράξ Q δέχονται Z F v, διέρχονται K τῆδε τῆδε Q τῆ δʼ Z</note>
<note type="footnote"> l. ν deleta E 16 λυκήτρω A
λυκήὤρ΄ K εἶπεν M, εἶπε erasa l. ν Q κελεύσομεν F
K Z v 17 φρᾶσαι V H εἰ· δομεν D εἴδωμεν P, οἴδομεν F
(sed corr. F 2) Z K a, pars edd. οἴδαμεν ed. 1534. 1547.
Neuel.</note>

<pb n="296"/>
μεν, οὔτʼ ἠκούσαμεν“. ἀρεστὸν οὖν τοῦτο τῷ Νεκτε-
ναβῷ δόξαν, καλέσας τὸν Αἴσωπον ἔφη φράσον
ἡμῖν, Αἴσωπε, πρόβλημα περὶ οὐ οὐτʼ εἴδομεν οὔτʼ
ἠκούσαμεν.“ καὶ ὅς· „αὔριον περὶ τούτου ὑμῖν ἀπο-
<lb n="5"/> κρινοῦμαι.“ ἀπελθὼν οὖν καὶ συνταξάμενος γραμ
ματεῖον, ἐν ᾧ περιείχετο Νεκτεναβὼ ὁμολογῶν χίλια
τάλαντα τῷ Λυκήρῳ ὀφείλειν, πρωίας ἐπανελθών τῷ
βασιλεῖ τὸ γραμματεῖον ἐπέδωκεν. οἱ δὲ τοῦ βασι-
λέως φίλοι πρὶν ἀνοιχθῆναι τὸ γραμματεῖον, πάντες
<lb n="10"/> ἔλεγον „καὶ εἴδομεν τοῦτο καὶ ἠκούσαμεν, καὶ ἀλη-
θῶς ἐπιστάμεθα.“ καὶ ὁ Αἴσωπος· ,,χάριν ὑμῖν
οἶδα τῆς ἀποδόσεως ἕνεκεν“. ὁ δὲ Νεκτεναβὼ τὴν
ὁμολογίαν τῆς ὀφειλῆς ἀναγνοὺς, εἶπεν· „ἐμοῦ Λυ-
κήρῳ μηδὲν ὀφείλοντος πάντες ὑμεῖς μαρτυρεῖτε;“
<lb n="15"/> κἀκεῖνοι μεταβαλόντες εἶπον· „οὔτʼ εἴδομεν οὔτʼ
ἠκούσαμεν“. καὶ ὁ Αἴσωπος· „καὶ εἰ ταῦθʼ οὕτως
ἔχει, λέλυται τὸ ζητούμενον“. καὶ ὁ Νεκτεναβὼ πρὸς
ταῦτα· „μακάριός ἐστι Λυκῆρος τοιαύτην σοφίαν ἐν
τῇ βασιλείᾳ ἑαυτοῦ κεκτημένος“. τοὺς οὖν συμφω-
<note type="footnote">1 οὔτʼ εἰσακούσαμεν οὔτʼ ἠκ. Z (sed ἠ factum ex εἰ),
ὀὕτεικού-μεν P οὔτʼ ἀκούσαμεν A, οὔτ᾿ εἰκούσαμεν H
uu. ἀρεστὸν οὖν . . . ἠκούσαμεν propter eundem extium (περὶ
οὗ . . . ἠκούσαμεν) exciderunt in librorum V R E H F J K Z v
codice archetypo, seruati sunt in solis M, A P, Q D et in altera
recensione ἀρεστὸν Q D: ἀρκετὸν A ἀρκετῶν P (ἀρε-
σθεὶς W) νεκτεναβὼ M 4 ἠκούσαμεν] η in rasura D</note>
<note type="footnote">περὶ] ἐπὶ b τούτων Q ἡμην P 6 περιεῖχετο K Z
νεκτεν. fecit ex νεκταν. m. pr. μεκτεν. K ὁμολογῶ V
ὁμολογῶν in A add. A 2 7 ὁφείλην P 8 τὸ γραμματεῖ V
in linea extrema, γραμματεῖον factum ex ίον P ἐπέδωκεν
om. 9 γραμματόιον P 10 οἴδομεν P 12 ἀποδώ-
σεως E H ἕνεκεν] εν factum ex α Q δὲ om. F 14 μὴ-
δὲν H F μαρτυρείται P 15 μεταβαλλόντες P E μετα-
βάλλοντες A. 19 εἰκούσαμεν R H καὶ ὁ αἴσωπος om. Q;
sed inter καὶ et εἰ in margine suppleuit Q 2 ὁ αἴσωπος εἶπεν</note>
<note type="footnote">17 καὶ ὁ Νεκτ . . . . κεκτημένος (19) om. Φ πρὸς ταῦτα
om. K 19 ἑαυτοῦ] αὐτοῦ R E</note>

<pb n="297"/>
νηθέντας φόρους παραδούς τῷ Αἰσώπῳ, ἐν εἰρήνῃ <note type="marginal">p. 90 b.</note>
ἀπέστειλεν. Αἴσωπος δʼ εἰς Βαβυλῶνα παραγενό-
μενος, διεξῆλθέ τε Λυκήρῳ τὰ ἐν Αἰγύπτῳ πρα-
χθέντα πάντα καὶ τούς φόρους ἀπέδωκε. Λυκῆρος
δʼ ἐκέλευσεν ἀνδριάντα χρυσοῦν τῷ Αἰσώπῳ ἀνα- <lb n="5"/>
   τεθῆναι. </ab></div>
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
  <ab>μετὰ δʼ οὐ πολύν χρόνον Αἴσωπος εἰς Ἑλ-
λάδα ἐβουλεύσατο πλεῦσαι. καὶ δὴ τῷ βασιλεῖ συν-
ταξάμενος ἀπεδήμησεν, ὅρκον δούς αὐτῷ πρότερον,
ἦ μὴν ἐπανήξειν εἰς Βαβυλῶνα κἀκεῖ τοῦ λοιποῦ
διαβιώσειν. περιιὼν δὲ τὰς Ἑλληνίδας πόλεις καὶ <lb n="10"/>
τὴν ἑαυτοῦ σοφίαν ἐπιδεικνύμενος, ἦλθε καὶ εἰς
Δελφούς. οἱ δὲ Δελφοὶ διαλεγομένου μὲν ἠκροῶντο
ἡδέως, τιμῆς δὲ καὶ θεραπείας εἰς αὐτὸν οὐδʼ ὁτι-
οῦν ἔδρασαν. ὃ δὲ πρὸς αὐτούς ὑπολαβών ἔφη·
„ἄνδρες Δελφοί, ἔπεισί μοι ξύλῳ ὑμᾶς εἰκάζειν τῷ <lb n="15"/>
ἐν θαλάσσῃ φερομένῳ· κἀκεῖνο γὰρ ὁρῶντες ἐκ πολ-
λοῦ διαστήματος ὑπὸ κυμάτων φερόμενον, πολλοῦ
τινος ἄξιον εἶναι οἰόμεθα, ἐπειδὰν δʼ ἐγγυτάτω
προσέλθῃ, εὐτελέστατον φαίνεται. κἀγὼ γοῦν πόρ-
<note type="footnote">1 φόρους post αἰσιώπω conlocat Φ 2 δὲ V D 3 διε-
ξῆλθεν Q τε] τῶ Φ Q D τε bis H 4 ἀπέδωκεν M
5 δὲ κέλευσεν P ἀνατιθέναι K 6 μετὰ δὲ οὐ Z μετʼ
οὐ R ἑλάδα Q λ add. Q 2 ἐλλάδα A 7 ἐβουλεύσαντο P</note>
<note type="footnote">8 ὄρκον V R Q D E H ὅρκω A ὄρκω P αὐτῶ fecit ex
αὐτὸν R m. pr. πρότ. in correctum ex πρωτ. 9 ἦ μὴν
om. Φ 10 διαβιώη διαβια D (σειν e puncta quibus
deletur ην D 2); διαβιώσασ A. διἀβιὥσην P; διαβιώσειν fa-
ctum ex διαβιῶσαι Z περιών Q D Φ δὲ in A add. A 2</note>
<note type="footnote">πόλις P hic illic 11 ἦλθεν P ἦλθε erasa l. ν Q
12 μὲν in A add. A 2 13 οὐδʼ ὁτιοῦν A οὐδʼ ὁτιοὖν P
οὐδὁ-τιοῦν erasa qui in ὁ erat accentu R οὐδοτιοῦν ceteri
14 ἔδρασαν οὐδοτιοῦν F J K Z v ἔδρασεν P ὑπολα-
βὼν 15 Δελφοὶ] δέλφοι A ἀδελφοὶ ἔπεισή P E H
ἔπεισ Z εἰκάζειν ὑμᾶς Q 16 θαλάττῃ K Z ν κἀ-
κεῖνο] post ο littera erasa Q 18 ἐπειδἂν A 19 πόρω-
θεν P</note>

<pb n="298"/>
ρωθεν τῆς ὑμῶν πόλεως ὤν, ὥς τινας τῶν ἀξίων
λόγου ὑμᾶς ἐθαύμαζον· νυνὶ δʼ ἐλθὼν ὡς ὑμᾶς,
πάντων ὡς εἰπεῖν ἀνθρώπων εὗρον ἀχρειοτέρους·
οὕτω πεπλάνημαι.“ ταῦτα ἀκούσαντες οἱ Δελφοὶ
<lb n="5"/> καὶ δείσαντες μήπως Αἴσωπος καὶ πρὸς τὰς ἄλλας
πόλεις βαδίζων κακῶς αὐτούς λέγῃ, βουλὴν ἐβουλεύ-
σαντο δόλῳ τὸν ἄνθρωπον ἀνελεῖν. καὶ δῆτα χρυσῆν
φιάλην ἐκτοῦ παρ αὐτοῖς ἱεροῦ τοῦ Ἀπόλλωνος ἀνε-
λόμενοι, λάθρα τοῖς Αἰσώπου κατέκρυψαν στρώμασι.
<lb n="10"/> τοῦ δʼ Αἰσώπου τὰ ὐπ’ αὐτῶν ἀγνοοῦντος σκαιω-
ρηθέντα, ἐξελθών ἐπορεύετο εἰς Φωκίδα. οἱ Δελ-
φοὶ δʼ ἐπιδραμόντες καὶ κατασχόντες αὐτόν, ἀνέ-
<note type="marginal">p. 92 b.</note>κρινον ὡς ἱεροσυληκότα. τοῦ δʼ ἀρνουμένου μηδὲν
πεπραχέναι τοιοῦτον, ἐκεῖνοι πρὸς βίαν τὰ στρώματα
<lb n="15"/> ἀναπτύξαντες τὴν χρυσῆν εὗρον φιάλην. ἣν καὶ
ἀναλαβόντες, τοῖς ἐν τῇ πόλει πᾶσιν ἐπεδείκνυσαν
οὐ σὺν ὀλίγῳ θορύβῳ. ὁ μὲν οὖν Αἴσωπος τὴν
ἐκείνων συννοήσας ἐπιβουλήν, ἐδεῖτο αὐτῶν ἀπολυ-
<note type="footnote">1 ἀξίων λόγου, sed λόγου factum ex λόγων D; ἀξιολό-
γων 2 νῦν A δὲ ἐλθὸν P ὑμὰς A ἱμὰς P
3 ἀχρειοτέρους] ο corr. ex ω D 4 ἀδελφοὶ P 5 δύσαν-
τες P μή πως v 6 ante βαδίζων R deletum βαδιζηο</note>
<note type="footnote">λέγη. sed η ex corr. D E; λέγει Φ λεγει K 7 δόλῳ
om. Q, δόλον R H ἀνείην P χρυσὴν E H 9 λάθρᾳ a</note>
<note type="footnote">ἐγκατέκρυψαν ἐνέκρυψαν pars librorum alterius recen-
sionis στρώματι A 10 ὑπὸ Z 11 εἰς V W: πρὸς ceteri,
sed in H ante πρὸς deletum εἰς φωκίδα P οἱ δὲ δελ-
φοὶ ἐ. erasa inter οὶ et ε ι. δ Q οἱ δὲ δελφοὶ δʼ ἐ. Z
13 ἱεροσυλυκότα E H τοῦδʼ a τοῦ δὲ Z ἀρνυμένου R</note>
<note type="footnote">μὴδὲ accentus l. ὲ in rasura Q, μιδὲν P μὴδὲν H
14 inter πεπραχ et ἑναι erasa l. θ Q τοιοῦτο F K Z v,
τοιοὔτων P προςβίαν Q στρώμματα K 15 χρυσὴν
A E H, in ῆν corr. ex ὴν. κεφαλὴν K, κε punctis de-
letum 16 ἐπεδύκνυσαν P ἐπεδείκνυον R 18 συνοήσας V
συν ο ήσας P αὐτῶν om. Φ, αὐτὸν Z</note>

<pb n="299"/>
θῆναι. οἳ δʼ οὐ μόνον οὐκ ἀπέλυσαν, ἀλλʼ ὡς ἱερο-
συλήσαντα καὶ εἰς τὸ δεσμωτήριον ἐνέβαλον, θάνα-
τον αὐτοῦ καταψηφισάμενοι. Αἴσωπος δὲ μηδεμιᾷ
μηχανῇ τῆς πονηρὰς τῆσδε τύχης σωθῆναι δυνάμε-
νος, ἑαυτὸν ἐπὶ τῆς εἰρκτῆς ἐθρήνει καθήμενος. τῶν <lb n="5"/>
συνήθων δέ τις αὐτῷ, Δημᾶς τοὔνομα, πρὸς αὐτὸν
εἰσελθών καὶ ἰδών οὕτως ὀλοφυρόμενον, τὴν αἰτίαν
τοῦ πάθους ἤρετο. καὶ ὃς ἔφη „γυνή τις προσφά-
τως τὸν ἑαυτῆς ἄνδρα θάψασα, καθʼ ἡμέραν ἀπιοῦσα
πρὸς τὸ μνημεῖον ἐθρήνει. ἀροτριῶν δέ τις οὐ πόρρω <lb n="10"/>
τοῦ μνήματος, εἰς ἐπιθυμίαν ἧκε τῆς γυναικός. καὶ
καταλιπών τοὺς βόας, ἦλθε καὶ αὐτὸς πρὸς τὸ μνῆμα
καὶ καθίσας συνεθρήνει τῇ γυναικί. τῆς δὲ πυθομέ-
νης τί δήποτε καὶ αὐτὸς οὕτως ὀδύρεται, „ὅτι κἀγώ“
φησίν ,,εὐπρεπῆ γυναῖκα κατώρυξα. καὶ ἐπειδὰν <lb n="15"/>
κλαύσω, τῆς λύπης κουφίζομαι.“ ἣ δέ· „κἀμοὶ τοῦτʼ
αὐτὸ προσγίνεται. κἀκεῖνος· „εἰ τοίνυν τοῖς αὐτοῖς
περιπεπτώκαμεν πάθεσι, τί δήποτε ἀλλήλοις μὴ
σύνιμεν ; ἐγώ τε γὰρ φιλήσω σὲ ὡς ἐκείνην, κἀμὲ σύ
<note type="footnote">1 οἵ δέ Z μόνων P ἀλλ᾿] ἀλλὰ καὶ Φ ὣς Z
ἱεροσυλλήσαντα E H ἱεροσύλητα F 2 καὶ εἰς] εἰς Φ
ἔβαλον A 3 μὴ δὲ μιᾶ Q D P P μηδὲ μιᾶ A 4 μιχανῆ
E H τῆς δὲ M P (τὴς) τῆς δε pars edd. 5 εἴρκτης V
εἰρκτῆς M P, in D ειῥκτῆς corr. ex ειῤκτῆς, εἱρκτὸς A
6 δήμας P δημὰς P δαμᾶς v ὄνομα in τοὔν. mutauit D</note>
<note type="footnote">7 εἰσελθων] ἐλθὼν A. ελθῶν (ab initia folii) 8 uu.
γυνή τις in Z bis scripta, semel deleta 9 φάψασα E?
καθημ. M Q D 10 ἀροτριῶν] ῶν ex corr. A 11 ἧκε]
ἦκε E H ἦλθε Φ 12 πρὸς in A add. A 2 13 πυθομέ-
νοις P 14 τί-δήποτε τί δή ποτε E H v ubique τὶ δή
ποτε R τίδήποτε a καγώ D H καγῶ P, ut saepe ω
15 φησι P εὐπρεπῇ a κατῶρυξαι P 16 κλαύσας D
ω add. D 2 τῆς] τις P 17 τὴν αὐτὴν b 1530 18 πά-
θεσιν Q 19 σύνιμεν D ει D 2 σύνειμεν R E H F J K Z v</note>
<note type="footnote">ἐγὼ τε R K Z σε M Q E D Z F J v ἐκείνων P
κἀμέγε σὺ Q κἀμέ σὺ D</note>

<pb n="300"/>
πάλιν ὡς τὸν σαυτῆς ἄνδρα.“ ταῦτα ἔπεισε τὴν
γυναῖκα, καὶ δὴ συνῆλθον. ἐν τούτῳ δὲ κλέπτης
ἐλθὼν καὶ τοὺς βόας λύσας ἀπήλασεν. ὃ δʼ ἐπανελ-
θὼν καὶ τοὺς βόας μὴ εὑρηκώς, κόπτεσθαί τε καὶ
<lb n="5"/> οἰμώζειν ἰσχυρῶς ἐνεστήσατο. ἐλθοῦσα δὲ καὶ ἡ
<note type="marginal">p. 94 b.</note>γυνὴ καὶ ὀλοφυρόμενον εὑροῦσα, φησί· ,,πάλιν
κλαίεις“; κἀκεῖνος „νῦν“ εἶπεν „ἐπ᾿ ἀληθείας κλαίω“.
κἀγὼ γοῦν πολλοὺς διαδρὰς κινδύνους, νῦν τῷ ὄντι
θρηνῶ, λύσιν τοῦ κακοῦ μηδαμόθεν εὑρίσκων.“
<lb n="10"/> μετὰ ταῦτα παρῆσαν καὶ οἱ Δελφοὶ καὶ ἐκβαλόντες
αὐτὸν τῆς εἰρκτῆς εἷλκον βιαίως ἐπὶ τοῦ κρημνοῦ.
ὃ δὲ πρὸς αὐτοὺς ἔλεγεν· „ὅτε ἦν ὁμόφωνα τὰ ζῶα,
μῦς βατράχῳ φιλιωθείς, εἰς δεῖπνον αὐτὸν ἐκάλεσε.
καὶ ἀγαγὼν εἰς ταμιεῖον πλουσίου, ἔνθα πλεῖστα τῶν
<lb n="15"/> ἐδωδίμων ἦν, „εὐωχοῦ“ φησί „φίλε βάτραχε“ μετὰ
δὲ τὴν ἑστίασιν καὶ ὁ βάτραχος τὸν μῦν ἐπὶ τὴν
οἰκείαν ἐκάλεσε δίαιταν. „ἀλλʼ ἵνα μὴ ἀποκάμῃς“
<note type="footnote">1 καυτοῖς V P, in A σαυτῆς corr. ex σαυτοῦ 2 ἐν
τούτω . . ἐνεστήσατο (5) in A in margine suppleuit m. pr.
3 λύσας . . . τοὺς βόας in margine suppl. Z ὅδεπ. P ὅ δὲ
ἐ. A, Coraes Aesop. f. 343, 13 ὅδε ἐ. Z 4 βόας] βο P
εὑρηκὼς accentus grauis factus e circumflexo εὐρηκῶς P
κόπτεσθαι] μὴ κοπτετε K, μὴ punctis deletum, in marg. σθαι</note>
<note type="footnote">5 οἰμόζειν Z ἀνεστήσατο V δὲ δε Z. om. D
δὲ καὶ] καὶ om. Φ 6 ὁλοφ. R P 7 κλαίοις P 8 νῦν
τωόντι A Q Z v, νυντωόντι E F νυντωὄντι H 9 λύσειν
R m. pr. λύσειν H λύκην P μηδαμόθεν] in η erasus ac-
centus Q 10 μεταταῦτα M ἐκβάλοντες V 11 εἰρ-
κτῆς Φ εἷλκον corr. ex ἧ. Q βεβαίως κριμνοῦ P</note>
<note type="footnote">13 μὺς Z ἐκάλεσεν M Q Φ 14 ἀγαγὼν V: ἀπαγα-
γὼν ceteri et W ταμεῖον V m. pr. τὰ μιεῖον P ταμεῖον
F Z b τῶν supra uersum Z 15 ἐδωδύμων V ἐδωδήμω P</note>
<note type="footnote">16 ἑσθίασιν V K, in Q ἑστ. corr. ex ἐσθ., ἐστίασην P
ἐστίασιν pars add. μὺν A anle τὴν in Q erasum τὴν
17 οἰκίαν R Φ H, in Q l. ι mutata in ει ἐκάλεσεν Q
διαἴταν P ἵνα om. Coraës Fab. Aes. 245 p. 162</note>

<pb n="301"/>
φησί ,,νηχόμενος, μηρίνθῳ λεπτῇ τὸν σὸν πόδα τῷ
ἐμαυτοῦ προσαρτήσω“. καὶ τοῦτο πράξας, ἥλατο εἰς
τὴν λίμνην. αὐτοῦ δὲ καταδύντος εἰς βάθος, ὁ μῦς
ἀπεπνίγετο, καὶ θνήσκων εἶπεν· „ἐγὼ μὲν ὑπὸ σοῦ
θνήσκω· ἐκδικηθήσομαι δὲ ὑπὸ μείζονος. ἐπιπλέοντος <lb n="5"/>
τοίνυν τοῦ μυὸς ἐν τῇ λίμνῃ νεκροῦ, καταπτὰς ἀε-
τός, τοῦτον ἀφήρπασε, σὺν αὐτῷ δὲ προσηρτημένον
ὁμοῦ καὶ τὸν βάτραχον. καὶ οὕτως ἄμφω κατεθοι-
νήσατο. κἀγὼ τοίνυν βίᾳ πρὸς ὑμῶν ἀποθνήσκων,
ἕξω τὸν ἀμυνοῦντα. Βαβυλὼν γὰρ καὶ Ἑλλὰς πᾶσα <lb n="10"/>
τὸν ἐμὸν παρʼ ὑμῶν ἀπαιτήσουσι θάνατον.“ οἱ μὲν
οὖν Δελφοὶ οὐδʼ ὣς ἐφείδοντο τοῦ Αἰσώπου. ὃ δʼ
ἐπὶ τὸ τοῦ Ἀπόλλωνος κατέφυγεν ἱερόν. οἳ δὲ κἀκεῖ-
θεν ἀποσπάσαντες μετʼ ὀργῆς, ἐπὶ τὸν κρημνὸν αὖ-
θις εἷλκον. ὃ δʼ ἀπαγόμενος ἔλεγεν· ,,ἀκούσατέ μου, <lb n="15"/>
Δελφοί· λαγωὸς ὑπ’ ἀετοῦ διωκόμενος, πρὸς κοίτην
κανθάρου κατέφυγε, δεόμενος ὑπ’ αὐτοῦ σωθῆναι.
ὁ δὲ κάνθαρος ἠξίου τὸν ἀετὸν μὴ ἀνελεῖν τὸν ἱκέ- <note type="marginal">p. 96 b.</note>
<note type="footnote">1 φησὴν ἡχ. P λέπκῃ pars edd. 2 προσαρτύσω Φ
προσαναρτήσω Q ἤλατο A 3 λύμνην R H E κατα-
δύνοντος R E H F J K Z v 4 ante ὑπὸ add. alterum εἶπεν A</note>
<note type="footnote">ὕπεν P 5 ἐκδικηθήσωμαι Q δ᾿ ὑπὸ Z ἐπιπλέ-
ωντος P 6 τοίνυν] οὖν P K Z v ἐν om. Coraës
λύμνη R E H 7 προσηρτ.] προ in rasura D 8 ὁμοῦ]
αὐτῶ Φ τὸν] τῶν P κατιθοινήσατο P 9 ὑμᾶς Φ
ἀποθνησκ D ν add. D 2 10 ἕξω sed ἕ. corr. ex ἔ. Q
ἔξω R P E H τὸν ἀμυνόντα K, in margine τὸν ἀμυηοῦντα</note>
<note type="footnote">ἑλὰς M E H ἑλλὰς factum ex ἑλλᾶς R 12 οὐδʼ ὥς Q Z
οὐδʼ ὧς P οὐ δ᾿ ὡς b ὁ δὲ Z 13 ἀππόλλωνος A
14 τὸν] τινα Φ αὖθις om. Φ; an scribendum εὐθὺς
15 εἶλκον factum ex εἶ. in Q, ex ἧ. in E δʼ ex corr.
ἐπαγόμενος A 16 αδελφοὶ P 17 κατέφυγε . . . καὶ ὑμεῖς
(303, 11) Z eis quae in media sunt praetermissis; τὰ λοιπὰ τού-
του τοῦ μύθου ἐν δευτέρω φύλλῳ τῶν μύθων εὑρήσεισ. inde
scripturam discrepantem adnoto κατὲφεγε A κατέφυγεν M E
αὐτοῦ ut uidetur 18 ἀετὼν P τὸν ἀετὸν ἠξίου E
τὸν οἰκέτην V αὐτοῦ τὸν ἱκέτην E</note>

<pb n="302"/>
την, ὁρκίζων αὐτὸν καὶ κατὰ τοῦ μεγίστου Διός, ἦ
μὴν μὴ καταφρονῆσοι τῆς μικρότητος αὐτοῦ. ὃ δὲ
μετʼ ὀργῆς τῇ πτέρυγι ῥαπίσας τὸν κάνθαρον, τὸν
λαγωὸν ἁρπάσας κατέφαγεν. ὁ δὲ κάνθαρος τῷ τε
<lb n="5"/> ἀετῷ συναπέπτη, ὡς τὴν καλιὰν τούτου καταμαθεῖν.
καὶ δὴ προσελθών, τὰ ὠὰ τούτου κατακυλίσας διέ-
φθειρε. τοῦ δὲ δεινὸν ποιησαμένου, εἴ τις τοῦτο
τολμήσειε, κἀπὶ μετεωροτέρου τόπου τὸ δεύτερον
νεοττοποιησαμένου, κἀκεῖ πάλιν ὁ κάνθαρος τὰ ἴσα
<lb n="10"/>τοῦτον διέθηκεν. ὁ δʼ ἀετὸς ἀμηχανήσας τοῖς ὅλοις,
ἀναβὰς ἐπὶ τὸν Δία, τούτου γὰρ ἱερὸς εἶναι λέγεται,
τοῖς αὐτοῦ γόνασι τὴν τρίτην γονὴν τῶν ὠῶν ἐπέ-
θηκε, τῷ θεῷ ταῦτα παραθέμενος, καὶ ἱκετεύσας
φυλάττειν. ὁ κάνθαρος δὲ κόπρου σφαῖραν ποιήσας,
<lb n="15"/> καὶ ἀναβάς, ἐπὶ τοῦ κόλπου τοῦ Διὸς ταύτην καθῆ-
κεν ὁ δὲ Ζεὺς ἀναστὰς ἐφʼ ᾧ τὴν ὄνθον ἀποτινά-
<note type="footnote">1 ὀρκίζων V R Φ E H: in Q ὀ. mutatum in ὁ. αὐτῶν
καὶ κατὰ] κατὰ R Φ E D F J K Z v δυὸς P 2 κατα-
φρονήσειν τὴς σμηκρότητος P τῆς μικρότητος corr. ex
μακρ. m. pr., μικρ. in rasura A uu. τῇ πτέρυγι bis scripta,
semel deleta in Z 4 ἀρπ. in Q mutatum in ἁρπ. τῶ τε]
τε om. 6 ὠὰ] α in H add. m rec. τούτου ex τούτο
corr. Q κατακυλίσας] κατακρημνίσας A κατὰ κριμνήσας P</note>
<note type="footnote">διέφθειρεν M 8 τολμήσειεν V M E H, εν mutatum in
ε P κἀπὶ κἀπι K κἀπι cum uoc. μετ. coniunctum
μετεώροτέρου τ. μετεωρότερον τόπου R E J F, H ( . . ότέρον)
μετεωρότερον τόπον K μετεώρου τόπου Q, μετεωροτέρου τ.
sed corr. ex μετεώρου D τοδεύτερον R E Z v, om. P
9 νεοττοποιησάμενον A ; inter νεοττο et ποιησαμένου erasa
l. ι Q ἶσα R E H K Z v 10 τούτω Φ τούτων K ὁ δὲ Z</note>
<note type="footnote">11 εἷναι ἱερὸς Q 12 ἐπέθηκε scripsi: ἔθηκεν Φ ἔθηκε
ceteri libri; quod debebat saltem esse ἐνέθηκε uel ἐνῆκε. ἔθη-
κεν αὐτὰ ἐπὶ τοῖς τοῦ διὸς γόνασιν W 12. 13 post ὠῶν et
ταῦτα distinguunt E H 14 φιλάττειν A κόπρον D ποιη-
σάμενος Φ 15 ἀναβὰς ἐπὶ τὸν κόλπον τ. δ., Q κατέθη-
κεν Φ 16 ἐφῶ M Q D Φ R H J F K a ἐφῷ b 1530
ὄνθον corr. ex ὄρθ. R ἀποτεινάξασθαι R E H F Z v;
ἀποτιν. eraso qui in o ut saepe positus erat accentu graui Q
</note>

<pb n="303"/>
ξασθαι, καὶ τὰ ὠὰ διέρριψεν ἐκλαθόμενος· ἃ καὶ
συνετρίβη πεσόντα. μαθὼν δὲ πρὸς τοῦ κανθάρου,
ὅτι ταῦτʼ ἔδρασε τὸν ἀετὸν ἀμυνόμενος, οὐ γὰρ δὴ
τὸν κάνθαρον ἐκεῖνος μόνον ἠδίκησεν, ἀλλὰ καὶ τὸν
Δία αὐτὸν ἠσέβησε, πρὸς τὸν ἀετὸν εἶπεν ἐλθόντα, <lb n="5"/>
κάνθαρον εἶναι τὸν λυποῦντα, καὶ δὴ καὶ δικαίως
λυπεῖν. μὴ βουλόμενος οὖν τὸ γένος τὸ τῶν ἀετῶν
σπανισθῆναι, συνεβούλευε τῷ κανθάρῳ διαλλαγὰς
πρὸς τὸν ἀετὸν θέσθαι· τοῦ δὲ μὴ πειθομένου, ἐκεῖ-
νος εἰς καιρὸν ἕτερον τὸν τῶν ἀετῶν μετέθηκε τοκε- <lb n="10"/>
τόν, ἡνίκα ἂν μὴ φαίνωνται κάνθαροι. καὶ ὑμεῖς
οὖν, ὦ ἄνδρες Δελφοί, μὴ ἀτιμάσητε τοῦτον δὴ τὸν
θεόν, εἰς ὃν κατέφυγον, εἰ καὶ μικροῦ τετύχηκεν
ἱεροῦ. οὐδὲ γὰρ ἀσεβηθεὶς περιόψεται.“ οἱ δὲ Δελ-
φοὶ τούτων ὀλίγα φροντίζοντες, τὴν ἐπὶ τὸν θάνοτον <lb n="15"/>
ὁμοίως ἦγον. Αἴσωπος δὲ μηδενὶ τῶν ὑπ’ αὐτοῦ <note type="marginal">p. 98 b.</note>
λεγομένων ὁρῶν καμπτομένους, πάλιν φησίν· ,,ἄν-
δρες ἀνήμεροι καὶ φονῶντες, ἀκούσατε· γεωργός τις
ἐπʼ ἀγροῦ γεγηρακώς, ἐπεὶ μηδέποτε εἰσῆλθεν εἰς
ἄστυ, παρεκάλει τοὺς οἰκείους τοῦτο θεάσασθαι. οἳ <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἃ καὶ] καὶ om. D 2 μαθὸν P 3 ταῦτʼ ἔδρασεν
(τἀὐτέδρ. P) ὁ τὸν ἀ Φ 3. 5 τὸν ἁἐτῶν P 4 ἐκεῖνος
om. Φ, in marg. suppl. H ἠδίκησεν] l. ί ex ή facta in Z
τὸν] εἰς τὸν F K Z v 5 δίαν Q αὐτὸν om. Φ D ἠσέ-
βησεν M 6 λυποῦντα] ἀδικοῦντα Φ καὶ δὴ (corr. ex
δὲ Z) καὶ] καὶ δὴ b 7 οὖν om. Φ τὸ τῶν] τῶν Q D</note>
<note type="footnote">ἀετόν in marg. suppleuit E; πρὸς τὸν ἀετὸν om.
9 μὴ πειθ.] μὴ om. P a 10 τὸ κέτον P 11 φαίνονται
P E H ἡμεῖς pars edd. 12 οὖν om. E H ὦ om. Q
ατιμάσειτε P τοῦτον δὴ om. Φ 13 εἷκοι μηκροῦ P
14 οὐ δὲ γἀρ b οὐ γὰρ Q ἀσεβὴς R E H ἀσιβεῖς F J K Z v</note>
<note type="footnote">15 φροντίσαντες, in margine φροντίζοντες V 16 ὁμοίως]
ὅμως μηδενὶ] in η erasus accentus grauis Q. μὴδενὶ H</note>
<note type="footnote">18 φονῶκτες φω1νῶντες H 19 ὑπ᾿ ἀγροῦ Φ K
μὴ δέ ποτε R H μεδέποτε a εἰσελθεν Q εἰς om. Q
20 οἰκίους Φ τοῦτο om. Φ</note>

<pb n="304"/>
δὲ ζεύξαντες ὀνάρια καὶ ἐπὶ τῆς ἀπήνης αὐτὸν ἀνα-
βιβασάμενοι, μόνον ἐκέλευσαν ἐλαύνειν. ὁδεύοντι δὲ
χειμῶνος καὶ θυέλλης τὸν ἀέρα καταλαβόντων καὶ
ζόφου γενομένου, τὰ ὀνάρια τῆς ὀδοῦ πλανηθέντα,
<lb n="5"/> εἰς τινα κρημνὸν ἐξετόπισαν τὸν πρεσβύτην. ὃ δὲ
μέλλων ἤδη κατακρημνίζεσθαι, ‘ὦ Ζεῦʼ εἶπε, ‘τί ποτέ
σε ἠδίκησα, ὅτι οὕτω παρὰ λόγον ἀπόλλυμαι, καὶ
ταῦτα οὔθʼ ὑφ᾿ ἵππων γενναίων οὔθ’ ἡμιόνων ἀγα-
θῶν, ἀλλʼ ὀναρίων εὐτελεστάτων;’ κἀγὼ τοίνυν
<lb n="10"/> ἐπὶ τοῖς ἴσοις νῦν δυσχεραίνω, ὅτι μὴ ὑπ’ ἐντίμων
ἀνδρῶν ἢ ἐλλογίμων, ἀλλʼ ὑπ’ ἀχρείων καὶ κακί-
στων ἀπόλλυμαι.“ μέλλων δὲ ἤδη κατὰ τοῦ κρημνοῦ
ἀφίεσθαι, τοιοῦτον εἴρηκε πάλιν μῦθον· „ἀνήρ τις
τῆς οἰκείας ἐρασθεὶς θυγατρός, εἰς ἀγρὸν ἀπέστειλε
<lb n="15"/> τὴν γυναῖκα, μόνην δὲ τὴν θυγατέρα ἀπολαβὼν
ἐβιάζετο. ἣ δὲ ‘πότερ’, εἶπεν, ἀνόσια πράττεις·
ηὐχόμην μέντοι ὑπὸ πολλῶν ἀνδρῶν αἰσχυνθῆναι,
ἢ ὑπὸ σοῦ τοῦ γεννησαμένου.ʼ τοῦτο τοίνυν καὶ
<note type="footnote">1 ζ. τὰ ὀνάρια Φ 2 ὁδέβοντι P, ευ ex corr. in Z;
ὀδεύοντι H E 6 κατὰκριμνήζεσθαι P ζεῦ erasa l. σ A.</note>
<note type="footnote">εἶπεν M D P 7 παραλόγον D, Q eraso qui in α erat
accentu graui. eisdem uerbis quibus incipit condicis P f. 25 incipit
inter fabulas Aesopeas demuo f. 31 (quaternionis ε) ═ P II
ἀπολλυ | μαι μέλλων δʼ ἤδη (μέλλον δήδη P I) κατὰ κρη-
μνίζεσθαι (κριμν. P II) εἷπεν (εἴπεν P I) ἀδέκως φθείρομαι·
καὶ ταῦθ᾿ οὔθυφʼ (sic uterque) ἵππων γενομένων οὔθ ἡμιό-
νων ἀγαθῶν (ἀγαθὸν P I) κ. τ. λ. P καὶ ταῦτα . . εὐτελε-
στάτων 9 om. A 9 ὀναρίων F 11 ἢ] καὶ P I. II
ἐλογίμων P I 12 μέλλον P II δʼ Φ τοῦ om. Q
13 εἴρικε Q, εἴ in rasura 2 μύθον V 14 τῆς in marg.
supplet F οἰκίας P I Z θυγατρὸς ἐρασθεὶς Φ (ἐσθεὶς
A, α A 2 15 μόνων P ΙΙ τὶν P II θυγατέραν
16 πατρὸς A πρς P II τρεῖς P I (itaque πρς i. e. πατρὸς Φ)</note>
<note type="footnote">ἀνοσία P 1. II, ἀνώσια mutatum in ἀνόσια K 17 ηὐχο-
μένην (litterae έν punctis deletae) A εὐχόμην F K Z v
μέντοι Z, (έ mutauit in ὲ et οι in rasura adiecit Z 2); μὲν (om.
p. τοι) Q 18 γεννησαμένου με. V, γενεσαμένου P I τοῦ-
</note>

<pb n="305"/>
ἐφʼ ὑμῶν, ὦ παράνομοι Δελφοί, λέγω· ὡς ᾐρού-
μην Σκύλλῃ καὶ Χαρύβδει περιπεσεῖν καὶ ταῖς ἐν
Ἀφρικῇ Σύρτεσιν, ἢ παρʼ ὑμῶν ἀδίκως καὶ ἀναξίως
ἀποθανεῖν. καταρῶμαι γοῦν ὑμῶν τῇ πατρίδι, καὶ
θεοὺς μαρτύρομαι, ὡς ἔξω πάσης δίκης ἀπόλλυμαι,<lb n="5"/>
οἵ μοι τιμωρήσουσιν εἰσακούσαντες. ἔρριψαν μὲν
οὖν αὐτὸν οἱ Δελφοὶ κατὰ τοῦ κρημνοῦ, καὶ ἀπέ-
θανεν. οὐ πολλῷ δʼ ὕστερον λοιμῷ συσχεθέντες, <note type="marginal">p. 100 b.</note>
χρησμὸν ἔλαβον ἐξιλάσκεσθαι τὸν Αἰσώπου θάνατον.
ᾧ καὶ ὡς συνειδότες [ἑαυτοῖς] ἀδίκως φονευθέντι, <lb n="10"/>
καὶ στήλην ἀνέστησαν. οἱ δʼ ἐν τῇ Ἑλλάδι πρωτεύ-
οντες καὶ ὅσοι τῶν σοφωτέρων, καὶ αὐτοὶ τὰ εἰς
Αἴσωπον πεπραγμένα μαθόντες, εἰς τε Δελφοὺς
παρεγένοντο καὶ σὺν ἐκείνοις σκεψάμενοι, τιμωροὶ
καὶ αὐτοὶ τῷ Αἰσώπου θανάτῳ γεγόνασιν. </ab><lb n="15"/>
<note type="footnote">τον Q τούτο P 1. II 1 ὑμᾶς Q D ἡμῶν P II ἠρούμην
D R E H 2 χαρίβδει Φ χάρυβδι J K, Z (ι corr. ex ει), v
χαρύβδι F, corr. ex χάρ. περιπεσὴν P I ταῖς] τοῖς</note>
<note type="footnote">ἐναφρικῆ A 3 σύτερσιν a σύρτεσην P Ι ἢ παρ᾿]
ὑπαρʼ P I 4 καταρῶμαι ρ add. Q 2 in rasura πα-
τρίδη H P II, Z (sed l. η mutata in ι) 5 θεούς] θεοῖς Z v</note>
<note type="footnote">6 οἵ μοι] οἵμοι D F J οἴμοι R, Q (sed correxit Q 2);
οἶμοι E H οἵ με A οἴμε P I. II (itaque οἵμε Φ) τιμωρή-
σουσι A, τιμ. corr. ex τυμ. μενοὖν Z 7 ἀπέθανε D</note>
<note type="footnote">8 δύστερον P I συσχεθένθες a 9 ἐξιλάεσθαι A,
κ add. A 2 αἴσωπον A αἰσόπου P I 10 ὡς om. Φ
ἑαυτοῖς a. V : habent ceteri 11 ἀνεστήσαν Z ἐλλάδι D</note>
<note type="footnote">προτεύοντες R E H προτεύωντες (in Q . . οντες, sed o Q 2
in ras.) πρωτεύον· τες P II 12 σοφοτέρων Φ R E H
τὰ] τὰς K 14 παραγένοντο Φ (l. ο finalis ex corr. A)
15 θανάτου D τέλος τοῦ βίου τοῦ αἰσώπου Q τέλος
βίου αἰσώπου τοῦ μυθοποιοῦ. τέλος. R. τέλος τῶ θεῷ τῶ
ἁγίω χάρις Τέλος τοῦ βίου αἰσώπου τοῦ μυθοποιοῦ. K. τέλος
τοῦ αἰσώπου βίου ὑπὸ Μαξίμου τοῦ Πλανούδου συγγρα-
φέντος b. subscriptione carent M A P I. II D E H F J Z a</note>
</div>




</div>
</body>
</text>
</TEI>