<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00537">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="240"/>

<head>XXXVII.</head>

<head>Πλούσιος ἀριστεύσας ᾔτησεν εἰς τὴν δωρεὰν

τοὺς φυγάδας ἐπανελθεῖν. αὖθις ἀριστεύσας

ᾔτησε τοὺς ἀτίμους ἐντίμους γενέσθαι. τρίτον

ἀριστεύσας καὶ δεσμωτῶν αἰτησάμενος λύσιν

<lb n="5"/> τυραννίδος ἐπιθέσεως ὑπὸ ῥήτορος κρίνεται.</head>

<head>Μελετῶμεν τὸν φεύγοντα.</head>

<note type="marginal">RIV 540</note> <p>ὁ μὲν εὐσεβής, ὦ δικασταί, καὶ φιλάνθρω-

πος δῆμος ἀμφότερά μου θαυμάζει καὶ δικαίως τήν τε

<note type="footnote">Cr = Codex palimpsestus Hierosolymitanus S. Crucis 57</note>

<note type="footnote">Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>

<note type="footnote">Vi = Vindobonensis philos. et philol. 17 82</note>

<note type="footnote">Α = Ambrosianus B 101</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus H 41 (Vatic. Barb. 220)</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr, 439</note>

<note type="footnote">6 στοχασμός Μ et γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">1 Προθεωρία. ante Πλούσιος edd delevi 2 τούς] αὐτοῦ A</note>

<note type="footnote">6 Μελετῶμεν τὸν φεύγοντα om ViB Va Ferr Λόγος πλουσίου

φεύγοντος post φεύγοντα. Mor Re delevi 7 voce Ὁ inc Cr

fol. 77 v Ὁ — 241, 15 δυσμενεῖς ἀριστεύσας verbis ἀλλὰ καὶ ἐπὶ

τοῦδε τοῦ ζητήματος· πλούσιος ἀριστεύσας ᾔτησε τοὺς ἀτίμους

ἐντίμους γενέσθαι, τρίτον ἀριστεύσας καὶ δεσμωτῶν αἰτησάμενος

λύσιν τυραννίδος ἐπιθέσεως ὑπὸ ῥήτορος κρίνεται καὶ ἐπὶ τού-

του γοῦν τοῦ ζητήματος τὸν φεύγοντα μελετῶν προοιμιάζεται οὕ-

τως citat loannes Doxapatri in commentario ad Hermogenis

περὶ εὑρέσεων librum cod. Vat. gr. 2228 fol 204 v; Barocc. gr. 175

fol. 20 v | ὦ δικασταί] ὅδε CrH 8 καὶ om CrHVi</note>



<pb n="241"/>



κατὰ τῶν πολεμίων ἀνδρίαν καὶ τὴν ὑπὲρ τῶν ἀτυ-

χούντων ἐπαγγελίαν. οὐ γὰρ κακίας τὴν αἴτησιν ἐ̓λεγ-

χον, ἀλλ’ ἀρετῆς ἐπίδειξιν ἔκρινεν. ὅθεν αἰτοῦντος

ἤκουε μὲν εὐμενῶς, ἐδίδου δὲ ἀνυπόπτως τὴν χάριν

καὶ προθυμότερος τοῦ λαμβάνοντος ἦν τὴν ἐκ τοῦ <lb n="5"/>

πράγματος ὠφέλειαν κρίνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἐπειδὴ δ’ ὁ σοφὸς οὗτος

καὶ τῷ λόγῳ δημοτικὸς κατηγορεῖ μὲν ἐμοῦ, φθονεῖ

δὲ τοῖς εὐτυχοῦσι, μισεῖ δὲ τὴν ὁμόνοιαν καὶ τυραν-

νίδος ὑποψίαν ἐμβάλλει κατὰ τοῦ τοσαύτην τῆς ψυχῆς

δεδωκότος τὴν πεῖραν, ἓν ἔτι μοι λείπεται πρὸς τὴν <lb n="10"/>

τῆς ἀριστείας ἀμοιβήν, ψῆφος δικαστῶν ἀκριβὴς οἷος

ἔσομαι πολίτης ἐξ ὧν περὶ τοὺς κινδύνους ἐγενόμην

ἀναζητοῦσα καὶ τοσοῦτον | τοὺς συκοφάντας μι- <note type="marginal">RIV 541</note>

σοῦσα ῥήτορας ὅσον ἐγὼ τοὺς ἀλιτηρίους ἀποστρέφο-

μαι δυσμενεῖς.</p> <lb n="15"/>

<p>3. Ὁ μὲν οὖν κατήγορος μόνοις ἀεί με σχολάζοντα

τοῖς ὅπλοις εἰδὼς καὶ γραφὰς οὔτε γραψάμενον οὔτε

<note type="footnote">4 cf. t. V 16, 8 | Thuc. I 146</note>

<note type="footnote">16 βον προοίμιον Α</note>

<note type="footnote">1 τῶν om He | ἀνδρίαν scripsi e CrBVaM Doxap ἀνδρείαν

HViA edd | ὑπὲρ om Η 2 ἐπαγγελίαν Va sed γρ ἐλευθερίαν

in marg m 2 | αἰτίαν ACl Doxap 3 ἐπίδειξιν scripsi auctore

Cobeto Coll 296 coll t. III 113, 5 ἐπίδοσιν libri Doxap edd

ὑπετάττετο

4 ἤκουε μὲν] εἶκε μὲν Doxap (Barocc) | ἀνυπόπτωτος Α | τὴν om

Mor 5 λαβόντος CrHVi 6 κρίνων Va sed προορῶν in marg

m 4 | ἐπεὶ CrHViAM | δὲ Doxap 7 τὸν λόγον Va sed in tm

λόγω corr ’ 8 ὁμόνοιαν scripsi e CrHViACl et γρ in marg

κατ’

Va et Doxap εὐνομίαν BVa edd εὐκοσμίαν Μ 9 κατὰ

ἐμοῦ

τοῦ Doxap (Barocc) 12 ἐγινόμην Doxap 16 ὁ μὲν — 242,

14 λογισμούς praemissis verbis τούτοις ὅμοιον καὶ παρὰ τῷ Λι-

βανίῳ ἐν τῷ τοῦ ἀριστεύσαντος πλουσίου ζητήματι καὶ αἰτήσαντος

κτλ. citat Doxap l. l. (Vat. 2228 fol. 218 r; Barocc. 175 fol. 44;

Vindob. 73 fol. 62 v) | οὖν om Doxap | ἀεὶ σχολάζοντά με Η</note>



<pb n="242"/>



φυγόντα πώποτε μεγάλαις ἥκει τὸν νοῦν ἀναρτήσας

ἐλπίσι καὶ νικᾶν σοφιζόμενος οἴεται πάντως ὃν οὐδὲ

μιμεῖσθαι μαχόμενος ἤθελεν. ἐγὼ δὲ βῆμα καὶ δικαστὰς

ἄρτι πρῶτον ἰδὼν μᾶλλον ἢ οὗτος τεθάρρηκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>εἰ

<lb n="5"/> μὲν γὰρ ἕτεροι μὲν οἱ τότε τιμήσαντες, ἄλλοι δὲ οἱ

νῦν δικάζοντες ἦσαν καὶ οὔτε τῆς δι’ ἡμᾶς ἀσφαλείας

οὔτε τῆς εἰς ἐμὲ μετείχετε ψήφου., εἰκότως ἂν εὐλα-

βούμην μὴ μελέτην οὗτος καὶ βίον ἔχων τὰ δικαστήρια

περιέσται ῥᾳδίως τοῦ μηδὲν ἕτερον τέως ἢ πολεμίους

<lb n="10"/> νικᾶν ἐγνωκότος· ἐπειδὴ δὲ μέρος ὑμεῖς μοι τοῦ τετι-

μηκότος γεγόνατε δήμου καὶ τὰς ἐμὰς ἀεὶ μετὰ τῶν

ἄλλων ᾄδετε νίκας, οὐκ εὐλαβοῦμαι τοῦ κατηγόρου

τὴν τέχνην, οὐ δέδοικα γλῶτταν γενναίαν ψευδεῖς

ἔχουσαν λογισμούς.</p>

<lb n="15"/> <p>5. Οἱ μὲν οὖν ἄλλοι τῶν ἀριστέων σιτήσεως τυχεῖν

ἢ ἀτελείας δεόμενοι ἑαυτούς, οὐ τὴν παρέχουσαν ὠφε-

λεῖν σπουδάζουσι πόλιν καὶ μόνοι τοῦ γέρως ἀπολαύ-

ουσιν ὡς μόνοι τῶν δεινῶν μετασχόντες κινδύνων·

<note type="footnote">15 y προοίμιον Α</note>

<note type="footnote">1 ἐλπίσιν ἥκειν τὸν νοῦν ἀναρτήσας Doxap 3 μαχόμενον

ViABM et e cod. Regio Mor Not f. VII 2 | ἤμελλεν Α 4 πρῶ-

τον reposui e CrHViAB VaM Doxap πρώτως Cl edd sed γρ πρῶ-

τον in marg Mor 5 μὲν(1) om Doxap 6 δ’ Mor sed δι’

coni Not 7 μὲ Va | μετείληφε CrH 10 ἐπειδὴ reposui e

libris Doxap ἐπεὶ edd | ὑμεῖς Va sed ὑ in ras m 4 | μοι om

Doxap με sed ε in ras m 4 11 ἀεὶ om Doxap 14 „num

ἐροῦσαν an ἐμοῦσαν an τεκοῦσαν?“ Re χέουσαν lacobs Add 330

Lect 127 15 οἱ μὲν — 243,12 χάριν praemissis verbis ὅμοιον)

καὶ παρὰ τῷ Λιβανίῳ ἐν τῷ τοῦ πλουσίου ζητήματι ἀριστεὐσαν-

τος καὶ αἰτήσαντος εἰς τὸ γέρας κτλ. citat Doxap. 1. 1. (cod. Vat.

2228 fol. 217 r; Barocc. fol. 42 v) 16 ἑαυτούς om Vi | παρέ-

χουσαν Va sed γρ παροῦσαν in marg | ἀφελεῖν Vi 17 γέρας

Μ 18 κατασχόντες Η scriptura in Cr parum certa | κινδὐ-

νων om Cl et delendum censet lacobsius App. Pors. Adv. 289

Lect</note>



<pb n="243"/>



ἐγὼ δὲ τοὺς ταῦτα ποιοῦντας οὐκ αἰτιώμενος ἑτέραν

ἐτράπην καὶ δωρεὰς ᾔτουν, ἐξ ὧν ἐμοὶ μὲν ἔχειν οὐδὲν

ἐγίνετο πλέον, οἶ δὲ ἀτυχοῦντες εὐδαιμόνουν πολῖται,

καλὸν εἶναι νομίζων καὶ τοῖς ἡμετέροις ἤθεσι πρέπον

τοὺς παρὰ τὴν μάχην γενναίους μεγαλόφρονας παρὰ <lb n="5"/>

τὸν τῆς εἰρήνης εἶναι καιρὸν καὶ τοὺς πολλῶν ἡμᾶς

ἀπαλλάξαντας κινδύνων τοὺς ἰδία πταίσαντας ἐπ-

ανορθοῦσθαι πολίτας. παντὸς μὲν οὖν διὰ ταῦτα κατε-

φρόνησα κέρδους καὶ οὐ μεταμέλει μοι τῆς εὐβουλίας,

περιέστησε δέ μοι τὸ πρᾶγμα συκοφάντης ἄνθρωπος <lb n="10"/>

καὶ κακίας ἔλεγχον ποιεῖται τὰ φιλανθρωπίας γενόμενα

| χάριν.</p> <note type="marginal">RIV 542</note>

<p>6. Ἐβουλόμην μὲν οὖν μήτε τῶν τῆς πόλεως ἔτι

μνησθῆναι κακῶν μήτε τοῖς εὖ παθοῦσιν ὀνειδίσαι

τὴν χάριν μικροψύχου νομίζων ἀνδρὸς εἶναι καὶ ἀπει- <lb n="15"/>

ροκάλου τὸ πρᾶγμα· νῦν δὲ ἡ πονηρὰ τούτου βουλὴ

<note type="footnote">15 Dem. cor. § 269 p. 316, 6 sq.</note>

<note type="footnote">10 περιέστησε εἰς τὸ ἐναντίον ἤγαγεν Mm τοῦτ’ ἔστιν

εἰς τοὐναντίον ἔστησεν Va 4 (et Wolfenb) 13 προθεραπεία A

cf. Hermog. de inv. IV 12 ed. Walz rhet. gr. t. III 179,9</note>

<note type="footnote">2 δωρεὰν ClM | οὐδὲν ἔχειν CrHVi 3 ἐγίγνετο ViM edd

| εὐτυχοῦντες Vi 4 οὖν Doxap | ὑμετέροις Cl 5 περὶ ViACl

| περὶ Vi 6 slvocL om Vi | ὑμᾶς Cl Ferr Mor 7 ἰδίους BVa</note>

<note type="footnote">8 διαταῦτα ViB 9 εὐβουλίας Va sed εὑ in ras m 2

10 περιέστηκε Vi 11 γιγνόμενα Cr sed γνόμενα minus certa, Η

γινόμενα Vi 13 Ἐβουλόμην — 244,4 γνώμης praemissis ver-

bis τοιοῦτόν ἐστι παρὰ tm αὐτῶ καὶ ἐν τῷ τοῦ πλουσίου ζητήματι

τοῦ ἀριστεύσαντος καὶ αἰτήσαντος εἰς τὸ γέρας τήν τε τῶν φυγά-

δων ἐπανέλευσιν καὶ τὴν τῶν ἀτίμων τιμὴν καὶ τὴν τῶν δεσμωτῶν

λύσιν καὶ τυραννίδος ἐπιθέσεως ὑπὸ ῥήτορος κρινομένου· ἐν τ·ού-

τῳ γὰρ πάλιν τὸν φεύγοντα μελετῶν πλάττεται προοίμιον τέταρ-

τον τοιοῦτον citat Doxap 1. 1. (cod. Vatic. fol. 211 v; Barocc.

fol. 33 r) | οὖν om Doxap | τὸν MVa sed in hoc ὁ in co corr m 4

| ἔτι om Doxap 14 εὐπαθοῦσιν HBVa Mor Re scriptura in

Cr parum certa 15 μικροψυχίαν Α | εἷναι om Α 16 νυνὶ Vi</note>



<pb n="244"/>



καὶ ἡ παράδοξος κατ’ ἐμοῦ τῆς τυραννίδος γραφὴ

ἀναγκάζει με συντόμως τά τε περὶ τὸν πόλεμον ὅπως

εἶχεν εἰπεῖν καὶ μεθ’ ἧς ταῦτα ᾔτουν διηγήσασθαι

γνώμης. ἔχει γὰρ οὕτως.</p>

<lb n="5"/> <p>7. Παλαί’ παρ’ ἡμῖν, ὦ δικασταί, φορὰ πονηρῶν

καὶ δωροδόκων καὶ οἷος οὗτος γέγονε ῥητόρων οἳ

μικρὰς ἔχοντες κατὰ τῶν πολιτῶν ἀφορμὰς εἰς ὕψος

τὰς αἰτίας ἦγον, θορύβου δὲ καὶ κραυγῆς ἀεὶ τὰς ἐκ-

κλησίας πληροῦντες τῶν ὁρίων ἐλαύνειν ἔξω τὸν δῆ-

<lb n="10"/> μον τοὺς οὐδὲν ἢ μικρὸν λυπήσαντας ἔπειθον τῇ τῶν

κρειττόνων μεταστάσει τὰς πρώτας ἔχειν αὐτοὶ τιμὰς

τῆς πολιτείας ἐλπίζοντες. ὧς δὲ οἱ μὲν τοὺς γενναίους

καὶ μεγαλόφρονας ἤλαυνον πολίτας, ἐκηρύττετο δὲ

τοῖς πολεμίοις τὸ πρᾶγμα, ἐλάνθανε δὲ αὐτοὺς τῶν

<lb n="15"/> γινομένων οὐδέν, τότε πρῶτον μεγάλας κατὰ τῆς πό-

λεως ἔσχον ἐλπίδας, ὅτε τοὺς ἀμύνοντας οὐκ εἶχεν ὁ

δῆμος, ὅτε τῶν διωκόντων πλείους ἦσαν οἱ φεύγοντες.</p>

<p>8. ἐπέρρωσε μὲν οὖν τοὺς δυσμενεῖς ἡ μεγάλη τῆς

πόλεως ἄνοια τῇ πολλῇ τῶν φυγάδων ἐρημίᾳ κατα-

<lb n="20"/> φρονεῖσθαι τοὺς λειπομένους ποιοῦσα, ὡς δὲ οἱ μὲν

κατελθεῖν διὰ τοὺς ἔνδον συκοφάντας κατέδεισαν, οἱ

<note type="footnote">5 προδιήγησις M rubr</note>

<note type="footnote">3 εἶχε Vi 5 παρ’ ἡμῖν, ὦ δικασταί] παρ’ ἡμῶν ὧδε Vi

παρῆν ὧδε Par 3017 (Boissonad. Eunap. II 134) | φορᾶ CrH</note>

<note type="footnote">8 ἀεὶ inserui e CrHVi om AClB VaM edd 9 τῶν om

CrHVi 10 μικρὰ CrHVi 12 οἱ μὲν τοὺς τοὺς μὲν H scrip-

tura in Cr parum certa | ἢ Η scriptura in Cr parum certa

13 ἀνεκηρύττετο Α 14 αὐτοὺς τῶν γινομένων οὐδέν scripsi

ex HViACl οὐδὲν αὐτοὺς τῶν γιγνομένων γινομένων BVa) Β

VaM edd 15 πρότερον Cl 16 ἔχων Α 11 ὅτι lacobs

Anth Pal III 709 18 ἐπέρρωσε scripsi e Vi coll Thuc. IV 36,2

ἐπτέρωσε reliqui libri sed scriptura in Cr incerta, edd | οὖν

om Vi 20 τοῖς λειπομένοις Η scriptura in Cr incerta

21 ἔσω BVa</note>



<pb n="245"/>



δὲ ἐξελθεῖν διὰ τοὺς περικαθημένους ἔφριττον δυσμε-

νεῖς, πρῶτος τῶν πολιτῶν ὡπλιζόμην καὶ τοῖς πολλοῖς

ἀρετῆς ἐφάνην εἰκών. συρραξάντων δὲ ἡμῶν τοῖς

ἐπελθοῦσιν ἀσπὶς μὲν τέως ἀντέκρουεν ἀσπίδι, χρησι-

μώτερα δὲ ἡμῖν τῶν βελῶν ἦσαν τὰ ξίφη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ πολ- <lb n="5"/>

λακὶς μὲν αὐτοὶ παρ’ ἡμῶν, πολλάκις δὲ ὐπ’ ἐκείνων

ἡμεῖς ἠλαυνόμεθα, ἐνδεδωκότων δὲ τῶν σὺν ἐμοὶ καὶ

τὴν ἐπὶ τὸ τεῖχος περισκοπούντων ὁδὸν μόνος λοιπὸν

κατὰ πάντων ἐχώρουν, μόνος τὴν πυκνὴν τῶν πολε-

μίων διέρρηξα φάλαγγα. καὶ θαρρεῖν μὲν αὖθις τοὺς <lb n="10"/>

ἐμοὺς διὰ τὴν ἐμὴν ἐποίουν ἀνδρίαν, οἱ δὲ τότε ὧς

ἐφ’ ἕρμαιον ἥκοντες οὐ μεθ’ ὁμοίου τοῦ σχήματος

ἀνεχώρουν, ἀλλ’ οἱ μὲν ἔπιπτον, οἱ δὲ ἡλίσκοντο, οἱ

δὲ τὸν | περὶ τῆς ψυχῆς ἔθεον δρόμον ἐκ πολλῶν <note type="marginal">RIV 543</note>

ὀλίγ’ οἱ καὶ πολλοὶ κατ’ ὀλίγους καὶ οὗ δυνατὸν ἦν <lb n="15"/>

δραπετεύοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>θυμοῦ μὲν οὖν ἡ πέμψασα πόλις

ἐνεπίμπλατο μείζονος οὐχ ὅσους ἔπεμψεν οὐδὲ οἵους

ἤλπιζεν ἀπολαβοῦσα τοὺς ἑαυτῆς, ἐκκλησίαν δὲ ὁ δῆ-

μος μετὰ τὴν νίκην ἐποίει καὶ περὶ τῆς ἐμῆς ἐβουλεύε-

το δωρεᾶς. καλοῦντος δέ με τοῦ κήρυκος τῇ κοινῇ τοῦ <lb n="20"/>

δήμου φωνῇ καὶ λαβεῖν ὅσα ἤθελον ἐπιτρέποντος οὐ

<note type="footnote">14 Aiist. vesp. 376. Her. VIII 74 15 Her. IX 102</note>

<note type="footnote">1 παρακαθημένους Vi 2 τῆς πολλῆς Vi S δ’ Η

6 δ’ HVi | ἡμῶν Vi | voce βελῶν des Cr fol. 77 r βολῶν Α

e δ’ Vi 7 ἐλαυνόμεθα ACl | ἡμῖν ViA 8 περὶ ViA | ἐπι-

σκοπούντων Α | ὀδὸν inserui ex HViAClBVa om Μ edd

10 θανεῖν δὲ Α 11 ἀνδρείαν HViACl edd 12 οὐκ ἔθ’ Η</note>

<note type="footnote">14 τῆς om Μ 15 οὖ δυνατὸν ἢν scripsi ex Η δυνατὸν

ἦν Vi οὐδὲ τὴν αὐτὴν ClBVaM edd οὐ τὴν αὐτὴν Α

16 οὑν om Va | πέμψασα om Β 17 ἐνεπίπλατο AVa | οὐχ]

ἀλλ’ Β | οὐδ’ ABVaM edd 19 περὶ] μετὰ ὢ 20 τοῦ κή-

ρυκος om Μ 21 σχῆμα ante οὐ in lac 5 litt inser Α</note>



<pb n="246"/>



στεφάνους ἔχειν, οὐκ ἀτέλειαν ἤθελον, οὐ χαλκῆς τυ-

χεῖν ἐδεόμην εἰκόνος, ἀλλ’ ἐπειδή μοι προσδοκώμενος

αὖθις ἔμελε πόλεμος καὶ φήμη πονηρὰ καὶ πολεμίων

ἰσχὺς πανταχόθεν ἀγειρομένων, τοῦ μὲν πολλοῦ κατε-

<lb n="5"/> φρόνησα κέρδους, τῆς δὲ κοινῆς ἀσφαλείας ἀντεποιού-

μην καὶ μίαν εἶδον σωτηρίας ὁδὸν μηδένα εἶναι τῆς

πόλεως ἔξω μηδὲ τοὺς διὰ συκοφαντίαν φεύγοντας

προσθήκην ἐᾶν τοῖς πολεμίοις γενέσθαι μεγάλην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>διὰ

ταῦτα φιλανθρώπου τυχεῖν ἠξίωσα ψήφου ἀνδρῶν εὐ-

<lb n="10"/> χόμενος τὴν πόλιν μᾶλλον γενναίων ὁρᾶν γέμουσαν

ἢ πλούτου μείζονος τὴν ἐμὴν ἀπολαύουσαν οἰκίαν. καὶ

οὐκ ἐγὼ μὲν οὕτ’ ὡς, ἐμέμφετο δέ μου τὴν κρίσιν ὁ

δῆμος, ἀλλὰ τῆς περὶ τὸν πόλεμον εὐψυχίας λαμπρο-

τέραν τὴν περὶ τῆς δωρεᾶς ἐνόμιζεν αἴτησιν καὶ διὰ

<lb n="15"/> ταῦτά με μόνον εὔνουν, μόνον φιλόπολιν, μόνον ἐκά-

λει δημοτικόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ὧς δὲ πλήρης ἦν τῶν οἰκείων ἡ

πόλις, τοὺς μὲν φυγάδας ὁ δῆμος ὁρῶν τῆς ἔχθρας

ἐπελανθάνετο καὶ πολίτας ἐκάλει χρηστούς, οἱ δὲ τὴν

μέλλουσαν ἰδεῖν ηὔχοντο μάχην ἀμοιβὴν τῆς εὐεργεσίας

<lb n="20"/> τὴν προθυμίαν εἰσφέρειν σπουδάζοντες. φανέντος δὲ

τοῦ καιροῦ καὶ τῶν πολεμίων ἡμᾶς αὖθις ἐπιτρεχόν-

των καὶ μείζονα λυπεῖν ὧν ἔπαθον ἐλπιζόντων πρῶτοι

<note type="footnote">1 οὐκ reposui ex HViAClBVa οὐδὲ Μ edd 3 ἔμελε

scripsi cum lacobsio Anth Pal III 489 et Cobeto Coll 296

ἔμελλε libri edd sed ante id ἥξειν excidisse coni Re 4 ἀγει-

ρομἐνων scripsi ex HVi cum Cobeto Misc 156 ἐγειρομένων A

ClB VaM edd 5 ὠφ̣ελείας BVa 7 μὴ δὲ HViClB

8 μοι Vi | διαταῦτα ViB 9 ἐφιέμενος ἁ 10 ὀρῶν Β

11 punctum post οἰκίαν posui, ante οἰκίαν Mor Re 13 εὐτυ-

χίας Vi 14 παρὰ Vi | ἐνόμιζον BVa | διαταῦτά Β 16 με

inserui ex HViAClBVa om Μ edd 16 τὴν ante τῶν Cl

17 δὲ Η | τῆς Va sed ῆσ in ras m 2 19 εὔχοντο Vi

20 σπουδάζοντος Vi 21 τῶν in ras Va 2 | ἡμᾶς αὖθις in ras

Va 2 | αὖθις ἐπιτρεχόντων ἡμᾶς Vi</note>



<pb n="247"/>



τῶν πυλῶν ἔξω, πρῶτοι τῶν γενναίων ὁρμήσαντες

πολιτῶν ἐπὶ τοῦ τῆς φάλαγγος ἔστησαν μετώπου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>μό-

νους δὲ ὁρῶν αὐτοὺς τῆς ἐμῆς προαιρέσεως μιμητὰς

τούτοις ἐπέταττον, μετὰ τούτων ἠγωνιζόμην τοσοῦτον

αὐτῶν ἀρετῇ καὶ δρόμῳ προέχων ὅσον ἐκεῖνοι τῶν <lb n="5"/>

ἄλλων. δευτέρας | δὲ οἱ πολέμιοι σφαλέντες ἐλ- <note type="marginal">RIV 544</note>

πίδος ἀνεχώρουν μέν, οὐ μετεμέλοντο δέ, ἀλλ’ ὥσπερ

οἱ περὶ τὴν παλαίστραν ἀγωνιζόμενοι τὴν τρίτην ἰδεῖν

ἀνέμενον πεῖραν καὶ τὸν αὐτὸν καθ’ ἡμῶν θυμὸν μετὰ

μείζονος εἶχον παρασκευῆς καὶ δυοῖν ἑαυτοῖς ὡρίζοντο <lb n="10"/>

θάτερον, ἢ τὴν ἡμετέραν θᾶττον ἑλεῖν ἢ μηκέτι πρὸς

τὴν οἰκείαν ἐπανελθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἐμοὶ μὲν οὖν ἡ πόλις τὸ

γέρας αὖθις κατ’ ἐξουσίαν ἐδίδου καὶ τὰς πολλὰς

κατέλεγε δωρεὰς κρίνειν με τὸ καθ’ ἡδονὴν ἐπιτρέ-

πουσα. ἐγὼ δὲ πεῖραν τῆς ἀγαθῆς ἔχων αἰτήσεως καὶ <lb n="15"/>

ὅσα τὸν δῆμον οἱ κατελθόντες ὤνησαν φυγάδες ἡδέως

λύειν τὰς τῶν πολιτῶν ἐσπούδαζον ὕβρεις. ὁρῶν γὰρ

ὅτι πολλοὶ τῶν μεγάλα πράττειν ὑπὲρ τῆς πόλεως εἰ-

δότων καὶ πολλὴν τῆς εἰς τὸν δῆμον εὐνοίας δειξάν-

των τὴν πεῖραν ἄτιμοι μὲν ἐξ ἐντίμων, ἄδοξοι δὲ ἐξ <lb n="20"/>

ἐνδόξων γεγόνασι καὶ τὴν προθυμίαν ἡ ὕβρις ἀνέ-

κοπτε, μίαν πάλιν τῆς ἀριστείας ᾔτησα δωρεὰν τοὺς

<note type="footnote">4 τοσούτων Η 5 ἀρετῆς Α 7 ὡς Vi 8 οἳ ΑΜ edd |

παρὰ HViAClVa | τὴν τρίτην in ras Va 2 9 οὐ ante μετὰ Vi

10 ἑαυτοῖς scripsi ex AClBVa sed in hoc ras spir. supra

υ et ἑ antepos m 2 αὐτοῖς Μ αὐτοῖς Η edd om Vi 12

κίαν Vi | αὖθις τὸ γέρας A | τὸ γέρας om Cl 14 κρίνει Α |

μὲν Va aed ε supra ὲν m 2 | τὴν ACl et Par 3017 (Bast app.

ep. crit. 50) | ἐπιτρέπουσα Va sed οὔσα in ras m 2 ἐπιτρέπουσαν

Α 15 ἐγὼ δὲ πεῖραν τῆς ἀγαθῆς ἔχων scripsi ex HVi ἔχων

δὲ ἐγὼ πεῖραν τῆς ἀγαθῆς AClB Va sed in hoc ἐγὼ πεῖραν in

ras m 2, M edd 16 οἱ in ras Va 2 17 λέγειν Η κωλύειν

Vi | ἰδὼν BVa 18 μέγα Η 19 πολλῆς Cl | τὴν Vi

21 ἐνέκοπτε AClBVa</note>



<pb n="248"/>



διὰ συκοφαντίαν ἀτίμους τῆς ἀρχαίας ἀπολαύειν αἰ-

δοῦς καὶ μηδὲν τῶν ἄλλων διαφέρειν τοὺς ἐκ τῶν

αὐτῶν γεγονότας, ἀλλὰ κοινωνοὺς εἶναι νόμων ἅμα

καὶ πολιτείας καὶ μάχης. ἐπαινεσάντων δὲ πάντων καὶ

<lb n="5"/> φιλόπολιν αὖθίς με διὰ ταῦτα καὶ δημοτικὸν ὀνομα-

ζόντων ἐλύετο μὲν θᾶττον ἡ ἀτιμία, προθυμότεροι δὲ

ἦσαν οἱ τιμηθέντες πάντα λοιπὸν σὺν ἡμῖν ἀγαπῶντες

ποιεῖν τε καὶ πάσχειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>θαρρήσαντες δὲ μᾶλλον

ἡμεῖς καὶ μίαν ἐν πᾶσιν ὁρῶντες σπουδὴν οὐκέτι τὰς

<lb n="10"/> τῶν πολεμίων ἰδεῖν ἀνεμείναμεν ἐφόδους οὐδ’ ἐν ἐκεί-

ἐκείνοις εἶναι παρέσχομεν τὸ ποιεῖν ἡμᾶς, ὅταν ἐθέλωσιν,

ἀνδρείους, λογιζόμενοι δὲ καλῶς ὡς οἱ τοῖς πρώτοις

στρατεύσασιν ἀντεπιόντες καὶ τοὺς κινδύνους εἰς τὴν

ἐκείνων μεταστήσαντες γῆν τὴν ἐκ τῆς ἀνδρίας δόξαν

<lb n="15"/> μετὰ τῆς τοῦ δικαίου λαμβάνουσι μοίρας καὶ τὴν ἀρε-

τὴν ἄμεμπτον αὐτοῖς ἡ πρώτη δείκνυσιν ἔφοδος, ταῦ-

τὰ εἰδότες ἐπὶ τὴν ἐκείνων ὡρμήσαμεν γῆν μείζονι δι-

δάξαι πείρᾳ τοὺς ἀνοήτους σπουδάζοντες οἵαν θήραν

<note type="marginal">RIV 545</note> μετῆλθον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>οἱ δέ, κατέπληττε \ γὰρ αὐτοὺς νεότης

<lb n="20"/> ἄοκνος πρόφασιν ῥᾳθυμίας οὐκ ἔχουσα, μικρὸν εἰς χεῖρας

ἐλθόντες ἐπὶ πόδα ἀνεχώρουν ὥσπερ τινὰ Γοργὼ τὴν

<note type="footnote">19 cf. t. n 256, 9 21 cf. t. I 319, 13 | Greg. Cypr. antU.

supra p. 158,8</note>

<note type="footnote">1 συκοφαντίας Vi 4 πάντων scripsi ex ΗDΑΟἰ πάλιν

BVaM edd 5 διαταῦτα ViB Ι με post ὀνομαζόντων Vi

9 ἐν πᾶσιν ὁρῶντες σπουδὴν scripsi e ViAClBVaM ὁρῶντες

ἐν πᾶσι σπουδὴν Η ἐν πᾶσι σπουδὴν ὁρῶντες edd | οὐκ ἔτι Η</note>

<note type="footnote">10 οὐδὲν Α 11 ὅμως Vi  | θέλωσιν Β 12 πρώτως Cl</note>

<note type="footnote">13 στρατεύnασιν Vi 14 τῶν πολεμίων post ἐκείνων Vi |

ἀνδρείας HViAClVa sed in hoc ἑ eras, edd 18 τούς ἀνοή-

ἀνοήτους om Μ | πεῖραν HVi 2Ο καὶ ante πρόφασιν (πρόφασις

Ferr) Β VaM edd delevi | ἔχουσαν Α 21 πόδας Cl | ἐνεχώ-

ρουν Η I ὡσπερ — 249, 1 ἀσπίδα praemissis verbis Γοργὼ Γορ- γοῦς Ἀττικοί, Γοργὼ δὲ Γοργόνος ἀπλῶς Ἕλληνες Λιβάνιος ἐν

τῇ μελέτῃ τοῦ τρισαριστέως citat Thomas Mag. s. v. Γοργὼ

γρ γοργὼ

p. 76, 5 R | μορμὼ Α μορμὼ Cl</note>



<pb n="249"/>



ἐμὴν ὁρῶντες ἀσπίδα. ἐπειδὴ δὲ πᾶσα μὲν αὐτῶν κατ-

είληπτο χώρα, φεύγειν δὲ οὐδὲ βουλομένοις ἐνῆν,

μηχανήματα δὲ ἡμῖν ἡτοίμαστο καὶ κατὰ τοῦ τείχους

ὁ πόλεμος ἦν, ἔγνωσαν ὅπερ ἐχρῆν. πρεσβεῖαι γὰρ

εὐθὺς πρὸς ἡμᾶς καὶ λόγοι ταπεινοὶ καὶ φρόνημα μέ- <lb n="5"/>

τρίον καὶ πολλαὶ τῶν ταῦτα πεισάντων αὐτοὺς ποιεῖν

ἦσαν κατηγορίαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>ἡμεῖς δέ, φιλάνθρωπος γὰρ καὶ

πρὸς ἐκείνους ὁ δῆμος, τοὺς ἀπὸ τῶν τειχῶν προτει-

νομένους ἠλεήσαμεν παῖδας, τοὺς πολλοὺς τῶν πατέ-

ρων ᾠκτείραμεν θρήνους καὶ νεότητος ἐφεισάμεθα <lb n="10"/>

δυστυχοῦς ἐξ ἀβουλίας πάλαι θρασυνομένης. γενομέ-

νων δὲ τῶν σπονδῶν καὶ τοῦ δήμου λαμπρῶς διὰ τὴν

ἐμὴν πάλιν ἀναχωρήσαντος νίκην τρίτος ἡμῖν περὶ

δωρεᾶς ἐγίνετο λόγος καὶ ὁ περὶ τοῦ γέρως ἀνεγι-

νώσκετο νόμος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>καί τις τῶν ἐν μέσῳ καθημένων <lb n="15"/>

τοιούσδε πρὸς ἐμὲ διεξήρχετο λόγους· ἡμεῖς, ὦ γεν-

ναιότατε, πολλὰ καὶ καλὰ παθόντες ὑπὸ σοῦ

οὐδὲν τέως τὸν σὸν ὠφελήσαμεν οἶκον οὐδὲ

δωρεὰν ἔσχες, ἀλλὰ μόνος τῶν ἀριστέων μεγάλα



<note type="footnote">2 βουλομένην Ferr Mor sed in hoc γρ βουλομένης in marg</note>

<note type="footnote">3 ἡμῖν om Α 4 ὅλος ante ὁ Μ edd delevi 5 ὑμᾶς

Α Re 7 παρηγορίαι lacobs Lect | γὰρ om Vi 8 τείχων

Η 10 ᾠκτειρήσαμεν ACl | θρόνους Vi 11 πάλιν Cl

12 ποδῶν Α 13 πάλιν διὰ τὴν ἐμὴν ACl | ὑμῖν ACl Va | παρὰ

ὢ 14 ἐγίγνετο ViM edd | ὁ om Cl 15 καὶ τίς Vi

16 ποίους δὲ Vi | ἡμεῖς — 17 σοῦ praemissis verbis ὑπὸ πρόθε-

σις καὶ ἐπὶ ἀγαθοῦ τίθεται Λιβάνιος citat Andr. Lopad. lex.

Vindob. s. v. ὑπὸ p. 179, 1 ed. Nauck 17 καὶ om Lopad

18 ὠφελήσαμεν οἶκον scripsi ex HViAClBVa ὠφελήκαμεν οἶκον

Μ ὠφελήκαμεν δόμον edd sed γρ οἶκον in marg Mor 19 ἂν

post ἔσχες HViAClBVa sed in hoc ἂν eras</note>



<pb n="250"/>



μὲν ἡμᾶς ἐκ τῆς ἀνδρίας, μείζονα δ’ ἐκ τῶν

αἰτήσεων ὤνησας τοσαύτην προσθήκην ἀνδρῶν

ταῖς τῆς πόλεως παρασχόμενος χρείαις. οὓς γὰρ

ἀπατώμενος ὁ πᾶς ἤλαυνε δῆμος, μόνος σωφρο-

<lb n="5"/> νῶν ἐπανήγαγες καὶ νῦν τρίτην σοι χάριν ὑπὲρ

τρίτης ὀφείλομεν ἀριστείας. οὐκοῦν χρήματα

αἴτει. ἀτέλειαν λάμβανε. τὰ χρησιμώτατά σοι

λοιπὸν σκόπει τῆς πόλεως δῶρα. πλουτεῖ διὰ

σὲ σωμάτων ἡ πόλις. πλουτείτω σοι μᾶλλον καὶ

<lb n="10"/> δι’ ἡμῶν χρημάτων ὁ οἶκος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἐγὼ δὲ ταῦτα

<note type="marginal">RIV 546</note> | καὶ πάλαι σκοπῶν καὶ τότε ἀκούσας οὐδὲν μᾶλ-

λον τῆς ἐμῆς ἐφρόντιζον οἰκίας οὐδ’ ὅπως πλέον ἔξω

τι προὐνοήθην, ἀλλ’ ἀρκοῦντα πλοῦτον νομίζων ὅσα

μοι τύχη δικαία καὶ προγόνων εὔλογος δέδωκε κλῆρος,

<lb n="15"/> ταῦτα μὲν καὶ τὰ τοιαῦτα διέπτυον, τὸ δὲ λεῖπον τῇ

κοινῇ τῆς πόλεως εὐδαιμονίᾳ ζητῶν τῶν δεσμῶν τοὺς

παρὰ τὸ οἴκημα ταλαιπωροῦντας ἀφῆκα οὐ τὰς ἐκεί-

νων ἀποδεξάμενος πράξεις οὐδὲ δορυφόρους ἔχειν αὐ-

τοὺς ἐπὶ τῆς καλῆς τυραννίδος ἐλπίζων ἀλλὰ σκοπῶν,

<lb n="20"/> ὅπερ εἰκός, ὡς πονηρὰ φύσις ἀνελπίστου τυχοῦσα συγ-

<note type="footnote">1 ἐκ τῆς ἀνδρείας ἡμᾶς ACl | ἡμᾶς inser Va 2 ὑμᾶς Re |

ἀνδρείας HViACl edd | δὲ Vi 2 ἀπαιτήσεων Α 3 παρεχό-

μενος Vi 5 τρίτη Cl | σου Α 6 ὀφείλομεν om Η 9 σοι

scripsi ex HVi σου AClBVaM edd | „num leg. μᾶλλόν τι δι’

ἡμᾶς?“ Re 10 δὲ om Α 12 οὐδὲ AClBVaM edd | ἕξω τι

πλέον ACl 13 τί HViCl | πρῶτον Μ 14 κλῆρος δέδωκε Α

Μ 15 τὰ om Vi | ἀπέλεγον Cl ἔλεγον Α 16 δεσμωτῶν Vi</note>

<note type="footnote">17 περὶ Α 18 αὐτοὺς om H 20 πονηρὰ — 251, 2 τι-

μήσαντας praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾗ πλούσιος τρίτον

ἀριστεύσας καὶ δεσμωτῶν αἰτησάμενος λύσιν ἐπιθέσεως ὑπὸ ῥή-

τορος κρίνεται τυραννίδος καὶ ἀπολογεῖται citat Macarius Chry-

socephalus fol. 86 v | ἡ ante πονηρὰ Macar | πονηρὰ φύσις om

ACl | τυχὼν τίς Α τυχών τις Cl</note>



<pb n="251"/>



γνώμης δυσωπεῖται τὴν χάριν καὶ μεταβάλλει τοὺς

τρόπους καὶ μετανοεῖν οὐκ ἐᾷ τοὺς τιμήσαντας.</p>

<p>20. Λαβόντος δέ μου καὶ ταύτην παρὰ τοῦ δήμου

τὴν χάριν καὶ πολλῶν πάλιν ἀναπεπνευκότων δι’ ἐμὲ

πολιτῶν οἱ μὲν ἄλλοι πάντες τὴν ἐμὴν ἐθαύμαζον <lb n="5"/>

μεγαλοψυχίαν καὶ τοιοῦτον ἔφασκον οὔπω πολίτην

ἰδεῖν, μόνος δὲ ὁ βάσκανος οὗτος περιστρέφει τὰ πράγ-

ματα καὶ τυραννίδος ὑποψίαν ἐμβάλλει τὴν ὑπὲρ τῶν

ἀτυχούντων σπουδὴν ἔλεγχον τῆς κατὰ τῶν εὐτυχούν-

των ἐπιβουλῆς ποιεῖσθαι νομίζων</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>φθόνος μὲν οὖν <lb n="10"/>

αὐτὸν ταῦτα λέγειν πικρός, οὐκ ἀγαθὴ τῆς πόλεως

κεκίνηκε πρόνοια. τί γάρ με μὴ ταύτην ἐπὶ τῶν φυ-

γάδων τὴν κατηγορίαν ἐγράψατο; τί δὲ μὴ ἐπὶ τῶν

ἀτίμων φιλόπολις ἐφάνη κατήγορος; ἀλλὰ τοὺς μὲν

ἐπανελθόντας, τοὺς δὲ τιμωμένους ὁρῶν ἐκαρτέρει. <lb n="15"/>

οὐκοῦν τὴν νῦν βασκανίαν ἡ τότε σιωπὴ διελέγχει καὶ

μόνοις ἄχθεσθαι τοῖς δεσμώταις δοκεῖ ἀθρόα νῦν ἄγων

εἰς μέσον ἃ κατὰ διαφόρους μοι πέπρακται χρόνους;</p>

<p>22. Ἀλλὰ τοὺς πονηροτάτους, φησί, τῆς τι-

μωρίας ἐλευθερῶν τῆς τιμωρίας βεβαιοῖς τὴν <lb n="20"/>

<note type="footnote">7 Dem. cor. ’ξ 132 p. 271, 10 sq.</note>

<note type="footnote">12 παραγραφικὸν ἀπὸ τοῦ χρόνου M rubr</note>

<note type="footnote">1 αἰδεῖται in marg (Wolfenb. et) Mor 2 τὸν τιμήσαντα

Macar 3 τὴν χάριν παρὰ τοῦ δήμου λοί 5 θαυμάζοντες

Η 6 καὶ om H 7 οὗτος om BVa 8 ὑποψίαν reposui

e libris sed ν add M n et α supra αν Va 2, ut coni Re ὑποψία

Ferr ὑποψίᾳ Mor Re ὑποψίᾳ με βάλλει lacobs Add 342 Lect

| τὴν — 9 σπουδὴν om Β 10 ποιεῖσθαι νομίζων ἐπιβουλῆς

BVa sed in hoc ἐπιβουλῆς in lac 9 litt m 2 11 αὐτὸν om

ViCl 13 δέ μοι Vi 14 ἀνεφάνη Μ | καὶ ante κατήγορος

Α 15 ἐκαρτέρει] ἑώρων ἴσως ἑκάτεροι Η ἴσθι ὀρῶν ἐκαρτέρει

Vi sed del m 2 16 ἐλέγχει BVa 17 ἀθρόα scripsi ex HVi

ἀθρόον AClBVaM edd 18 μέσους HVi 19 φασὶ Α</note>



<pb n="252"/>



ὑπόνοιαν. τί τὸ μέλλον, συκοφάντα, μαντεύῃ εὔη κακῶς

παρὸν τὸ φθάσαν ἐξετάζειν καλῶς; τίς δὲ τῶν σῶν

ἀνέξεται λόγων παῖδας ἐλευθέρους δι’ ἐμὲ καὶ σωφρο-

<note type="marginal">RIV 547</note> νοῦντα γύναια | καὶ θαρροῦσαν βλέπων νεότητα;

<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἐγὼ μὲν οὖν ἔλεγχον ἔχω τῆς γνώμης τὰ τρόπαια,

σὺ δὲ ἐκ ποίας με ταῦτα νοσεῖν ἐπιθυμίας ὑπολαμβά-

νεις; πόθεν δὲ τυραννίδος ἔρως τοιαύτης ἐκράτει ψυ-

χῆς; τῆς παρὰ πάντων χάριν, νὴ Δία, τιμῆς; ἀλλ’

ἑκούσιος εὔνοια πόλεως ἀναγκαίας αἱρετωτέρα τιμῆς

<lb n="10"/> καὶ εὔλογος αἰδὼς λαμπροτέρα πικροῦ νενόμισται φό-

βου ὁ μὲν γὰρ μόνῃ τῇ τύχῃ κρατῶν καὶ τὴν ὠμό-

τητα καλὸν τῆς ἀρχῆς νομίζων ἐνέχυρον δεδιὼς πολι-

τεύεται καὶ τρέμων καὶ ἀεί τι παθεῖν προσδεχόμενος

ὅμοιον, ὁ δὲ τοὺς πολλοὺς ταῖς εὐεργεσίαις καταδου-

<lb n="15"/> λούμενος καὶ φρόνημα ἔχων ὑπὲρ μὲν τῆς πόλεως μέ-

γα, πρὸς δὲ αὐτὴν ἴσον ἀμετάθετον ἔχει τὴν εὔνοιαν

ἀεὶ τῆς μνήμης ἀνανεούσης τὴν χάριν. πολλὴ γοῦν μοι

παρὰ πᾶσιν ὑπῆρχεν αἰδὼς καὶ προσηγορίας ὰπήλαυον

<note type="footnote">1 συκοφάντῃ Α συκοφαντία BVa συκοφαντίᾳ Μ et γρ in

marg Mor 2 ἐξετάξειν Vi | τίς — 253, 12 εὔνοιαν praemissis

verbis ἔστι δὲ ὅτε παρ’ αὐτῶ ἐν τῇ προτάσει ἀναφαίνεταί τι τῶν

ἐπιχειρημάτων καὶ ἐν ἐκ τούτων τὴν ταύτης ἐκπληροῖ χρείαν, ὡς

ἔστιν ἰδεῖν αὐτὸν ποιήσαντα ἐν τῷ τοῦ ἀριστέως ζητήματι τοῦ

ὅτι ἀριστεύσας ᾐτήσατο εἰς τὸ γέρας τῶν φυγάδων τὴν ἐπανέ-

λευσιν καὶ τῶν δεσμωτῶν τὴν λύσιν κτλ. ἔχει δὲ οὕτως citat lo.

Doxapatri l. l. (ad Hermog. p. 113,20—114,5 ed. Walz) |

om Doxap 3; post λόγων inser Va 2 4 θάλουσαν Cl

θάλλουσαν lacobs Add 224 5 ἔλεγχον Μ sed ν in ras f |

λέγω in ἔχω corr Μ 7 ἐκράτει τοιαύτης Μ | τοιαύτης om Vi</note>

<note type="footnote">8 παρὰ in ras Va 2 | πάντα Vi | Δία] διαίτης καὶ Vi

9 ἑκούσιος — 17 χάριν citat Macarius fol. 86 v | ἄνοια Macar</note>

<note type="footnote">10 λελόγισται ACl 11 τῇ inserui ex HViACl Doxap Ma-

car om BVaM | κρατεῖ Vi 12 τύχης Doxap | πεπολίτευται

Vi πορεύεται Cl 13 καὶ(2) om Cl | προσδοκώμενοςVa Doxap</note>

<note type="footnote">14 τοὺς om Β 16 ἶσον HViBVaM Ferr Re ἶσον καὶ

Mor ἧσσον ACl 17 οὖν Α | μοι om Μ</note>



<pb n="253"/>



ἐντίμου τῶν πολιτῶν τοὺς μὲν εἶναι, τοὺς δὲ καὶ εὖ

εἶναι πεποιηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀλλ’ οὐ τιμῆς ἕνεκα, πλούτου δὲ

μείζονος χάριν πρὸς τὴν ἀκρόπολιν ἔβλεπον; καὶ πῶς

οὐκ ἄλογον διδόμενον μὲν παρὰ τῆς πόλεως ἀποστρέ-

φεσθαι πλοῦτον, οὐκ ὄντα δὲ ἐλπίζειν; ἀλλ’ οὐ διὰ <lb n="5"/>

ταῦτα; ἀλλὰ διὰ τί με τυραννίδος ἐρᾶν ὑπολαμβάνεις;

τοὺς μισοῦντάς με κολάζειν ἐβουλόμην πολίτας; καὶ

τίς ἀριστέα μισεῖν ποτε πλὴν τῆς σῆς ἀναιδείας ἐτόλ-

μησε; τίς οὐ δεσπότην ἄλυπον ἡγεῖται τὸν πολλῶν

κινδυνεύοντα χάριν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἐμοὶ μὲν οὖν πλείους τῶν <lb n="10"/>

παρὰ τῆς ἐκκλησίας ἐγκωμίων οἶ παρὰ τῶν οἰκείων

ἐτύγχανον ἔπαινοι καὶ φθόνος οὐκ ἐνίκα τὴν εὔνοιαν,

ἐξετάσωμεν δ’, εἰ δοκεῖ, καὶ τὰς τῶν δι’ ἐμοῦ τετιμη-

μένων βουλάς, πότερον ἀεὶ τοῖς ἐμοῖς ἀκολουθεῖν ἤθε-

λον λογισμοῖς ἢ στρατηγοῦντι μὲν ἠκολούθουν, τυραν- <lb n="15"/>

νεῖν δ’ οὐκ ἐπέτρεπον. εἰ μὲν γὰρ τὴν ἀσπίδα ῥίψας

ἢ δίκην ἀσεβείας ἁλοὺς σωθῆναι ταῖς τούτων ἐδεόμην

φωναῖς καὶ ἴσην ἀπῄτουν τὴν χάριν, πάντα | αὐ- <note type="marginal">RIV 548</note>

τοὺς ᾤμην προθύμως ποιεῖν τὴν ἐκ τῆς ἀχαριστίας

φεύγοντας μέμψιν· εἰ δὲ δικαίας εὐεργεσίας αἰσχρὰν <lb n="20"/>

ἀπῄτουν τὴν ἀμοιβὴν καὶ δημοτικῆς αὐτοὺς ὕβρεως

<note type="footnote">3 cf. t. VI 620, 12; t. IV 918, 18 sq. R</note>

<note type="footnote">5 πλοῦτον ἀποστρέφεσθαι Η | δ’ BVaM edd | ἐπιζητεῖν

Doxap | διαταῦτα ViB 6 διὰ — ὑπολαμβάνεις om Cl | διατί

ViB 7 μὲν Doxap | ἠβουλόμην Cl 8 ἀρίστου Α | πλὴν om

Re | σῆς om Doxap | ἀνδρίας BVa 9 τῶν HViA 10 οὐ

ante πλείους BVa 11 περὶ ACl | τὰς ViACl Doxap | περὶ Cl

Doxap „malim κατὰ“ Re | τῶν οἰκείων scripsi τοὺς οἴκους οἶκε οἰκεί-

ους Va) libri Doxap edd 12 καὶ om Doxap | οὐ νενίκηκε BVa</note>

<note type="footnote">13 ἐξετάσομεν ViCl | τιμηθέντων BVa 15 ἠκολούθει Η</note>

<note type="footnote">16 δὲ AVaM edd 17 ἀλόγου H | post ταῖς ras 4 litt Va</note>

<note type="footnote">18 τὴν inserui ex HVi om AClBVaM edd j πάντας ABVa

sed in hoc ας in ras m 2 | αὐτοὺς in ras Va 2 19 προθύμους

Μ et γρ in marg Mor | ἐκ inserui exHViClBVa om ΑΜ edd</note>

<note type="footnote">20 φεύγοντα ViA | αἰσχροῦ Α 21 ἀμοιβὴν in ras Va2</note>



<pb n="254"/>



ἀπαλλάξας τυραννικῆς ἔπειθον δουλείας ἀνέχεσθαι,

πόσοι τὴν ἐμὴν κατέλευον κεφαλήν, πόσοι τὰ ξίφη

κατὰ τῆς ἐμῆς ὤθουν πλευρᾶς. καὶ τὸ δικαίως προσῆν.

δευτέροις γὰρ περιπίπτειν οὐκ ἐζήτουν κακοῖς οἱ τῶν

<lb n="5"/> πρώτων μόλις ἀπαλλαγέντες.</p>

<p>26. Ὅτι μὲν οὖν τυραννίδος ἔχειν ἀρχὴν οὔτε ἤθε-

λον οὔτε βουλομένῳ παρῆν, ἑτέρας ὁ λόγος οὐ δεῖται

προσθήκης· εἰ δὲ δὴ καὶ τὰ μάλιστα ταύτην εἶχέ μου

τὴν νόσον ἡ γνώμη καὶ τὴν ἀκούσιον ἀρχὴν τῆς ἐκου-

<lb n="10"/> σίου προετίμων εὐνοίας, πολλῶν ὅπλων πρὸς ταῦτα

καὶ μεγάλης ἐδεόμην παρασκευῆς. ποίας οὖν ἐμὰς κατὰ

τὴν πόλιν κεκρυμμένας εὗρες ἀσπίδας; ποῦ μοι τῶν

τόξων αἱ ἀποθῆκαι; ποῦ δὲ τὰ πολλὰ συνέκλεισα βέλη;

ὅλον εἰσελθών, ἄνθρωπέ, μου περισκόπει τὸν οἶκον

<lb n="15"/> κἂν τοῦδε πλέον τοῦ θώρακος εὕρῃς, ἔδειξας τὴν τυ-

ραννίδα, φεῦ, ὢ τῆς πόλεως, οὐ μάτην ἐφάνης σοφὸς

ἀναμφίλεκτον εὑρὼν τῶν ἐμῶν ἀπορρήτων τὸν ἔλεγχον.

ταῦτα μὲν γὰρ σαφῆ τυραννίδος τεκμήρια, ταῦτα τῶν

κεκτημένων ἐλέγχει τοὺς τρόπους· εἰ δὲ τούτων εἰπεῖν

<note type="footnote">10 Xen. comm. Socr. I 2, 11 16 Xen. Ages. 7,5</note>

<note type="footnote">1 καὶ ante τυραννικῆς Α | ἀνέχεσθαι scripsi ex Η ut coni

Re ἀνέξεσθαι reliqui libri edd 2 πόση Α 3 κατὰ om Α

Cl 4 δευτέροις Va sed ὄις in ras m 2 5 μόλις ἀπαλλαγέν-

τες Cr fol. 68 r l. 5 cuius neque prima verba neque reliqua ex-

ceptis l. 6 ὅτι μὲν οὑν τυραννίδος ἔχειν dispici possunt

6 „fort. τυραννίδα nam ἀρχὴν accipio adverbiuUter pro prorsus,

plane, “ Re | μετέχειν lacobs Add 28 Lect 7 οὐ om Α</note>

<note type="footnote">8 ταμάλιστα ViB 11 τῆς παρασκευῆς Η 12 οἰ-

κονομίας Vi | μοι reposui e libris μου edd 14 μου om Cl |

περισκόπει μου ΒΜ 16 φεῦ, ὢ scripsi coll Xen. l. l. ἐφείσω

libri edd sed „bene si hdbet, aliquid aliud significare nequit

quam ἔσωσας τὴν πόλιν“ Re „consuluisti “ lacobs Anth Pal

III 116 | οὐ om A 18 μὲν inserui ex HViACl om BVaM

edd | γὰρ om Α</note>



<pb n="255"/>



ἔχεις οὐδέν, παῦσαι λοιπὸν ἐμοὶ μείζονα μὲν τῆς δυ-

νάμεως, ἐναντία δὲ τῇ βουλήσει προβαλλόμενος.</p>

<p>27. Ἀλλ’ ἑτέραν, φησίν, αἰτεῖν ἔδει σε δω-

ρεάν. καὶ πόθεν ἦν μοι τοσαῦτα τῷ δήμῳ λυσιτελεῖν;

ποία δέ μου τοὺς πολεμίους οὕτω κατέπληττεν αἴτησις; <lb n="5"/>

πολλὴν ὁ δῆμος προσθήκην ἐκ τῶν ἐμῶν ἔσχεν αἰτή-

σεων καὶ ἔγωγε ἡδέως ἂν τοῦ σοφοῦ κατηγόρου πυθοί-

μην· ὅτε μεθ’ ἡμῶν οἱ πολλοὶ παρετάττοντο φυγάδες

καὶ συναίτιοι τῆς δευτέρας ἡμῖν ἐγίνοντο νίκης, πό-

τερα καλὴν εἶναι τὴν ἐμὴν ὑπελάμβανεν | αἴτη- <note type="marginal">RIV 549</note>

σιν καὶ δημοτικοὺς ἡμᾶς μετὰ τῶν ἄλλων ἐκάλει ἢ <lb n="11"/>

μόνος τὸν τῆς τυραννίδος ἐμαντεύετο πόθον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>εἰ

μὲν γὰρ τὴν τῶν ἀνδρῶν προθυμίαν ὁρῶν τὴν τοῦ

λαβόντος ἐπῄνει προαίρεσιν καὶ τὸν ψηφιζόμενον ἀπε-

δέχετο δῆμον, πῶς οὐ δεινὰ ποιεῖ τούτοις νῦν ἐγκα- <lb n="15"/>

λῶν ὧν τότε τὰς πράξεις ἐθαύμαζεν; εἰ δὲ τὴν νίκην

ὁρῶν τοὺς συνδράσαντας ἐμίσει πολίτας καὶ τὸ μόνος

ἡττᾶσθαι τοῦ μετὰ τούτων νικᾶν αἱρετώτερον ἔκρινε,

πῶς οὐκ ἔλεγχον αὐτὸς ταῦτα τῆς περὶ τὸν δῆμον ἔχει

κακίας καὶ τυραννίδος ἀπίστου κατηγορῶν φανερᾶς <lb n="20"/>

προδοσίας φέρεται μέμψιν;</p>

<p>29. Ὅτι μὲν οὖν τοῦ κοινῇ συμφέροντος χάριν ἡ

αἴτησις γέγονεν, αἶ πολλαὶ δι’ ἐμοῦ δεδηλώκασι νῖκαι,

<note type="footnote">22 ἀντίληψις M rubr</note>

<note type="footnote">2 βουλῆ HVi 3 ἑτέροις Va | φησίν om ACl | ἔδεισε Ferr

Mor 4 τῷ δήμῳ τοσαῦτα ClM | τῷ δήμῳ inser Va 2 5 οὕ-

τω om Vi 8 οἱ πολλοὶ μεθ’ ἡμῶν Vi 9 ἐγένοντο Vi

ἐγίγνοντο BVaM edd 10 εἷναι om Cl 12 τὸν Va sed τ

in ras m 2 τῶν Α 16 ἐθαύμαζον Vi 17 μόνους Cl

18 τὸ Cl | νικῶν Α | ἔκρινεν BVaM edd 19 αὐτὰ B Va | παρὰ

Α | ἔχειν A 20 καὶ — 21 μέμψιν om Cl 22 κοινοῦ HBVa</note>

<note type="footnote">23 δι’ ἐμοῦ] τῆ οὐδαμοῦ H</note>



<pb n="256"/>



ἐμοὶ δ’ αἰτεῖν ὁ τῆς πόλεως δέδωκε νόμος πάντα ἐπι-

τρέπων τοῖς ἀριστεῦσι κατ’ ἐξουσίαν λαμβάνειν. καί

μοι λέγε τὸν νόμον αὐτόν.</p>

<p>Νόμος</p>

<lb n="5"/> <p>Τοὺς δὲ ἀριστέας λαμβάνειν ὅ τι ἂν ἐθέ-

λωσι γέρας.</p>

<p>Ἔφθασέ σου τὴν συκοφαντίαν ἡ πόλις νόμῳ τὴν

ἐξουσίαν ὁρίσασα καὶ πολλὰ μὲν προτείνασα πράγματα,

τὸ δὲ καθ’ ἡδονὴν αἱρεῖσθαι ποιοῦσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>σὺ δὲ τὴν

<lb n="10"/> ἐξουσίαν εἰδὼς μέμφῃ τὴν κρίσιν ὥσπερ ἢ νομοθέτης

σοφώτερος ὢν ἢ μεγάλα βλέπων τὴν πόλιν ἐκ τῆς

ἐμῆς ἠδικημένην αἰτήσεως καὶ οὐδὲ ἐκεῖνο λογίζῃ ὅτι

τὴν ἐμὴν μεμφόμενος αἴτησιν τὴν τῆς πόλεως φιλοτι-

<note type="marginal">RIV 550</note> μίαν | ὑβρίζεις καὶ μνησικακεῖν ἀναγκάζεις τοὺς

<lb n="15"/> ἑκουσίως ἐπιλελησμένους. τί δ’ ἂν οἱ πολέμιοι βλέπειν

εὔξαιντο μεῖζον ἢ παλαιῶν ἡμᾶς μεμνημένους ἀδικη-

μάτων τῆς νεωτέρας ἐπιλανθάνεσθαι χάριτος καὶ τὸν

κατ’ ἐκείνων θυμὸν εἰς τοὺς οἰκείους ἐκδαπανῶντας

πολίτας;</p>

<lb n="20"/> <p>31. Τῆς μὲν οὖν ἐμῆς πολιτείας μάρτυρες πολλοὶ

γεγόνασι χρόνοι, ὁ δὲ οὐδὲν ἕτερον ἔχων ἢ ὅσα δι-

<note type="footnote">1 καὶ ante ἐμοὶ H | δὲ Vi om Η 2 ἀριστεύσασι HVi</note>

<note type="footnote">4 Νόμος rubr ΒΜ om HViCl 5 νόμος post ἀριστέας

edd sed ,,abesse malim“ Re delevi | ὅτι ViCl 7 σου Va

σ in ras et ου suprascr m 2 8 καὶ πολλὰ μὲν] οὐ Vi | προ-

τείνασα scripsi ex HViA Par 3017 (Bast append. ep. crit. 50)

προτείνουσα ClBVaM edd | „malim προστάγματα postulata,

flagitata“ Re 10 ὧσπερ ἢ] ὧς ὁ Vi 11 σοφώτατος

13 μεμφόμενον Α μεμνημένος Vi 19 „post πολίτας videtur

tale quid deesse ἐμφυλίῳ στάσει ἐπιτρίβεσθαι ὁδ’ praecedentem in-

finitivum ἐπιλανθάνεσθαι, ut orationis membra inter se similia

fiant“ Re 20 μὲν] ἐμῆς Α | μάρτυρες om Β | πολλοὶ

e ViACl om HBVaM edd 21 οὐδέτερον Α</note>



<pb n="257"/>



καίως ἔπραξα λέγειν αὖθις τὴν αὐτὴν ἀναβοήσει φω-

νήν· ἀλλ᾿ οἱ τυραννίδος, φησίαν, ἐπιθυμοῦντες

φυγάδας καὶ ἀτίμους καὶ δεσμώτας εὐεργετοῦσι

συνωμότας ἔχειν αὐτοὺς τῆς κακίας βουλόμενοι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>τί δὲ οἱ τὸν δῆμον ἀγαπῶντες πράττουσιν ἄνθρω- <lb n="5"/>

ποι κινδύνων ἐλπιζομένων μεγάλων; οὐ συμμάχους

ἀγείρουσιν; οὐ παρακαλοῦσι τοὺς ἀμελεῖς; οὐ πάντας

παντὶ πολεμεῖν παρασκευάζουσι σθένει;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ἐγὼ μὲν

ἐμῆς ταῦτα τῆς κοινῆς χάριν ᾔτησα χρείας καὶ τῆς

καὶ ὁ δῆμος ἀπήλαυσεν εὐνοίας συμμάχους ἀγαθοὺς <lb n="10"/>

ἐπὶ τῆς ἀνάγκης τοὺς ἀφεθέντας εὑρών, σὺ δὲ μίαν

πᾶσι παρέχεις προαίρεσιν καὶ μόνος ἑκὼν ἀγνοεῖς ὡς

οἱ μὲν τυραννεῖν ἐπιχειροῦντες τοιούτων δέονται συμ-

μάχων, οὐ μὴν οἱ διὰ τὴν χρείαν τοιούτους τι δήμῳ

περιποιοῦντες συμμάχους τυραννίδος ἐρῶσιν, ἀλλὰ καὶ <lb n="15"/>

φιλανθρωπίας χάριν καὶ σωτηρίας ἕνεκα τοῦ δήμου

ταῦτα καὶ τὰ τοιαῦτα φιλοπόλιδες πράττουσιν ἄνθρω-

ποι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>μὴ τοίνυν τὰς τῶν τυράννων βουλὰς ἐπὶ τὴν

ἐμὴν ἄγε προαίρεσιν, ἀλλὰ σκόπει τὰς νίκας πόσαι

καὶ διὰ τίνων καὶ τίνος γεγόνασι χάριν. εἰ μὲν γὰρ <lb n="20"/>

μνησικακοῦντες τοῖς τετιμηκόσιν ἐφαίνοντο καὶ τῶν

κοινῶν οὐ μετέχοντες κινδύνων οὐδὲ λύσιν τοῦ μίσους</p>

<note type="footnote">11 ἡ πιθανὴ ἀπολογία κατὰ τὸ μὴ ἀντιστρέφον M rubr</note>

<note type="footnote">1 ἔπραξε Cl | βοήν B 3 ἐλευθεροῦσι BVa 4 ἔχειν non

ante αὐτοὺς sed ante βουλόμενοι ἁ 6 τοὺς ante συμμάχους

Vi 7 ἀγείρουσιν scripsi ex HVi ut coni Cobetus Misc 156

ἐγείρουσιν AClBVaM edd 8 ἀλλ’ ante ἐγὼ HVi 10 ἀπ-

έλαυσεν BVaM edd 11 ἀφθέντας Α ἀφέντας Vi 12 πᾶσι

om ACl | παραίνεσιν Vi 14 οἱ] οὐ Ferr et γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">15 nEQLTioLovvtag A Mor | ὁρῶσιν Cl | καὶ om CIB Va

17 ἄνθρωποι πράττουσιν Vi 20 τὲ post τίνων Vi | τίνος]

τίνας Re | χάριν γεγόνασι Cl 22 καὶ τυραννίδος ἀπίστου

κατηγορῶν, φανερᾶς προδοσίας φέρεται μέμψιν (= p. 255, 20)

post κινδύνων Cl | Λῦσιν ViCl</note>



<pb n="258"/>



<note type="marginal">RIV 551</note> <p>τὴν ἑκούσιον νομίζοντες | ἄφεσιν, εἶχεν ἂν ἡ

ὑποψία λόγον τὴν μελετωμένην προβλέπουσα κακίαν·

εἰ δὲ πολλὰ μὲν οὗτοι ποιεῖν, πολλὰ δέ, εἰ δέοι,

παθεῖν διὰ τὸν τιμήσαντα δῆμον ᾑροῦντο καὶ ὧν μὲν

<lb n="5"/> ἔπαθον ἐπελάθοντο, τὰ δὲ τῆς πόλεως ᾠκειοῦντο δει-

νά, τί τυραννίδος ὑπηρέτας καλεῖς τοὺς κοινὴν σωτη-

ρίαν ἐκ τῶν ἰδίων ἀνύσαντας πόνων;</p>

<p>35. Ὅτι δὲ πίστιν ὁ τῆς κατηγορίας οὐκ ἔχει λόγος

ἐκεῖθεν ἂν μάλιστα θεωρήσαιτε. εἰ γὰρ τῶν πολεμίων

<lb n="10"/> τὸ πρῶτον περικαθημένων ἡμᾶς καὶ τοῦ δήμου περὶ

τῆς μελλούσης ἐκκλησιάζοντος μάχης καὶ ὅθεν περιέσται

ζητοῦντος τῶν σοφῶν τις ἀναστὰς ῥητόρων καὶ τὴν

ἐμὴν μιμούμενος πρόνοιαν μίαν εἰσηγεῖτο τῷ δήμῳ

νίκης ἐλπίδα τὴν τῶν φυγάδων ἐπάνοδον, τί ποιεῖν

<lb n="15"/> ἂν ἢ τί λέγειν τὸν σοφὸν οἴεσθε τοῦτον; εἰ μὲν γὰρ

ἀντέλεγε καὶ τὴν ὁμόνοιαν κατεμέμφετο, πῶς οὐ κώλυ-

μα τῆς κοινῆς σωτηρίας ἐγίνετο; εἰ δὲ τὸ λεχθὲν ἀπε-

δέχετο καὶ δημοτικὸν ἐκάλει τὸν ῥήτορα, πῶς οὐκ

ἄτοπον ἐπαινεῖν μὲν πρὸ τῆς πείρας τὸ πρᾶγμα, μετὰ

<lb n="20"/> δὲ τὴν νίκην κατηγορεῖν;</p>

<note type="footnote">1 νομίζοντες τὴν ἑκούσιον Μ 2 προβλέπουσαν Vi

4 „malim καὶ παθεῖν“ Re | διῃροῦντο Ferr et γρ in marg Mor

| μὲν omVi 5 ἔπαθον om Α | οἰκειοῦντο BVa οἰκειοῦνται Α</note>

<note type="footnote">6 τῆς ante τυραννίδος Vi 8 Ὅτι — 20 κατηγορεῖν prae-

missis verbis ἐν τῷ τοῦ ἀριστεύσαντος ζητήματι καὶ αἰτησαμέ-

νου εἰς τὸ γέρας τῶν φυγάδων τὴν ἐπανέλευσιν καὶ τῶν δεσμω-

τῶν τὴν λύσιν καὶ κρινομένου τυραννίδος ἐπιθέσεως citat Doxa-

patr. l. l. (cod. Vat. 2228 fol. 279 v; Paris. 2922 fol. 205)

9 θεωρήσαιτε scripsi θεωρήσητε HViClBM Doxap edd θεω-

ρήσετε Va θεωρήσεται Α 10 τοπρῶτον ΒΜ | τὸ om Mor |

παρακαθημένων Vi ἐπικαθημένων Doxap 12 τίς HViAClB</note>

<note type="footnote">13 εἰσηγεῖτο scripsi ex HViACl Doxap εἰσηγήσατο BVaM

edd 14 νίκης ἐλπίδα τῷ δήμῳ Doxap 15 τί om Doxap</note>

<note type="footnote">16 κάλυμμα Α 17 ἐγίγνετο Μ edd ἐγένετο Doxap

20 τὴν νίκην δὲ Doxap</note>



<pb n="259"/>



<p>36. Εἰ μὲν οὖν οἱ πολλὰ λέγειν παρ’ ὑμῖν εἰδότες

τῶν πολλὰ πράττειν ὑπὲρ ὑμῶν δυναμένων ἰσχύουσι

πλέον, παραχωρῶ τῷ κατηγόρῳ καὶ φέρω τὴν τύχην

ἀλύπως παρὰ τὰ τῆς πόλεως κολαζόμενος τρόπαια· εἰ

δὲ δίκης ὑμῖν καὶ νόμων ἀρχαίων καὶ πολίτου μέλει <lb n="5"/>

χρηστοῦ, ἡδέως ἂν ὑμῶν πυθοίμην· τίνων ὑμεῖς

ἀδελφοί, τίνων δὲ γεγόνατε πατέρες; εἰ μὲν γὰρ

τῶν ἀφεθέντων, ἐπὶ τῆς αὑτῶν ἕκαστ’ ὃς οἰκίας τοὺς

ἐμοὺς ἔχετε συνηγόρους· εἰ δὲ τῶν σωθέντων, τὰς

ἐμὰς ἐρυθριάσατε νίκας, τὸν τιμήσαντα ζηλώσατε δῆ- <lb n="10"/>

μον, τοὺς τὴν ἐξουσίαν δεδωκότας φυλάξατε νόμους

καὶ δείξατε πᾶσιν ὅτι μόνος τῶν ἀριστέων εὐσεβείᾳ

τὴν ἀνδρίαν ἐκόσμησα οὔτε | ὑπὸ τῶν πολεμίων <note type="marginal">RIV 552</note>

κακῶς τοὺς ἐντίμους παθεῖν οὔτε ὑπὸ τῶν ἐντίμων

τοὺς ἀτυχεῖς ἐάσας πολίτας.</p> <lb n="15"/>

<note type="footnote">1 ὑμᾶς post οὖν Vi 4 παρὰ scripsi ex HViClB περὶ

AVaM edd 5 μέλλει H 8 ἐπὶ — 9 σωθέντων om Α |

αὐτῶν libri edd 9 ἐτήκετε HVi 10 ἠρυθριάσατε Vi |

τιμήσαντά τε Η τιμήσαντά γε Vi 12 ὧς HVi 13 ἀνδρείαν

HViACl edd</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
