<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="lat">Acta Joannis</title>
<author xml:lang="lat">Acta Joannis</author>
<editor>Maximilian Bonnet</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0317.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2018</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Acta apostolorum apocrypha</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="lat">Maximilianus Bonnet</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0317" xml:lang="lat">Acta Joannis</author>
  <imprint>
	<publisher>Mendelssohn</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1898</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2.1</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/stream/actaapostolorvm00tiscgoog#page/n201/mode/2up">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0317.tlg001.1st1K-grc1">
<pb n="151"/>
<head>Πράξεις τοῦ ἁγίου ἀσποστόλου καὶ εὐαγγελιστοῖ Ἰωάννου
τοῦ θεολόγου.</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p>1 Βασιλεύοντος τῶν Ἰουδαίων Ἀγρίππα, ὃν διὰ τὸ συμβουλεύειν <note type="marginal">266 T</note>
εἰρήνην λιθοβολήσαντες ἀπέκτειναν, ἐν τῷ καιρῷ
ἐκείνῳ Οὐεσπεσιανὸς Καῖσαρ ὑπάρχων πολλῷ στρατεύματι <lb n="5"/>
περιχαρακώσας τὴν Ἱερουσαλὴμ τοὺς μὲν δορυαλώτους λαβὼν
ἐφόνευσεν, ἄλλους πολιορκήσας λιμῷ διέφθειρεν, καὶ τοὺς
πλείστους φυγαδεύσας χρόνῳ διέσπειρεν· τό τε ἱερὸν καθελὼν
καὶ τὰ σκεύη τὰ ἅγια εἰς ναῦν ἐμβαλὼν ἔπεμψεν εἰς Ῥώμην
ποιήσασθαι τῆς Εἰρήνης σκήνωμα, καὶ τοῖς ἐκ πολέμου σκύλοις <lb n="10"/>
ἐκοσμεῖτο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>2 Οὐεσπεσιανοῦ δὲ ἀποθανόντος ἐγκρατὴς γενόμενος ὁ
νἱὸς αὐτοῦ Δομετιανὸς τῆς βασιλείας μετὰ τῶν ἄλλων ἀδικημάτων
αὐτοῦ προσέθετο καὶ διωγμὸν ποιεῖν κατὰ τῶν δικαίων
ἀνθρώπων. μαθὼν γὰρ τὴν πόλιν πεπληρῶσθαι Ἰουδαίωγ, <lb n="15"/>
<note type="footnote">P Paris gr 520 s XI T Taurin B II 9 n 67 s XIII
Γ W Vindob hist gr 126 s XV Σ O Ottob gr 27 s XV
A Ambros A 63 inf s X aut XI Σ X Vatic gr 834 s XV
Δ V Vatoc gr 654 s XI Σ΄ Y — 1181 s  XV
R Patmensis 198 s XIV Z — 660 s XV
B Batopaed 379 s XII e exempl editum a labeo et
U Vatic gr 866 s XIII Cossarto
Q Paris gr 1468 s XI I acta concilii in latinum conuersa
M Venet Marc gr 363 s XII ab Anastasio
C Vindob hst gr 63 anni 1324</note>
<note type="footnote">Metaphr Symeo Metaphrastes α consummatio Io armenice
𝔄 Abdias qui fertur c transitus Io coptice
acta Io syriace α acta Io aethiopice</note>
<note type="footnote">Γ (═ PWA) 1—2 πρ. - θεολ.]. καὶ ταῦτα μὲν οὕτως ὅπως δὲ πάλιν ὁ
ἰωάννης πρὸς τὴν ῥώμην ἄκων τὴν ὑποστροφὴν ἐποιήσατο ἔνθεν ἐρῶ A ‖
πράξις εἰς τὴν μετάστασιν W ‖2 θεολ.] περὶ τῆς ἐξορίας καὶ μεταστάσεαως
αὐτοῦ add P ‖ 3 βασ.] γὰρ add A ‖ ἀγρίππου W ‖5 οὐεσπασιανὸς
A ‖ 6 δοριαλώτους A ‖ 7 διέφθ.] ἀπέκτεινε A ‖ 10-11 καὶ - ἐκοσμ. om A: del? ‖
12 οὐεσπασανοῦ A ‖ ἐγκρ. γ. post βασ. (13) A ‖ 13-14 αὐτ. ἀδ. A ‖14 ποιῆσαι A</note>

<pb n="152"/>
μεμνημένος τῶν ὑπὸ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ περὶ αὐτῶν κελευσθέντων,
ὥρμησεν ἐπὶ τὸ πάντας ἐκβαλεῖν ἐκ τῆς τῶν Ῥωμαίων
πόλεως. τολμήσαντες δέ τινες τῶν Ἰουδαίων ἔθωκαν τῷ Δομετιανῷ
βίβλον ἐν ᾧ ἐγέγραπτο τάδε· |</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<note type="marginal">267 T</note> <lb n="5"/> <p>3 Δομετιανὲ Καῖσαρ βασιλεῦ πάσης τῆς οἰκουμένης,
ὅσοι Ἰουδαῖοι σοῦ δεόμεθα καὶ ἱκέται προσκείμεθα τῆς σῆς
δυνάμεως μὴ φυγαδεύειν ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ θείου καὶ φιλανθρώπου
σου προσώπου· εἴκομεν γάρ σοι, καὶ τοῖς ἕθεσι καὶ τοῖς
νόμοις καὶ πράξεσιν καὶ πολιτείαις μηδὲν ἀδικοῦντες ἀλλὰ
<lb n="10"/> Ῥωμαίοις ὁμοφρονοῦντες. ἔστιν δὲ καινὸν καὶ ξένον ἔθνος,
μήτε τοῖς ὑμετέροις ἔθεσι ὑπακοῦον μήτε ταῖς Ἰουδαίων
θρησκείαις συνευδοκοῦν, ἀπερίτμητον, ἀπάνθρωπον, ἄνομον,
ὅλους οἴκους ἀνατρέπον, ἄνθρωπον θεὸν καταγγέλλοντες, οἷς
ἐκκλσία ὅπασιν ἐπιγίνεται ξένον ὄενομα χριστιανῶν. οὗτοι
<lb n="15"/> θεὸν ἀθετοῖσιν μὴ προσέχοντες τῷ ὑπʼ αὐτοῦ δοθέντι νόμῳ,
υἱὸν δὲ θεοῦ καταγγέλλουσιν ἄνθρωπον ἐξ ἡμῶν αὐτῶν γεννηθέντα
ὀνόματι Ἰησοῦν, οὗ οἱ γονεῖς καὶ οἱ ἀθελφοὶ καὶ
πᾶσα ἡ γενεὰ ἐξ Ἑβραίων ἐξήρτηται· ὃν διὰ τὴν πολλὴν
αὐτοῦ βλασφημίαν καὶ τὴν ἄνομον φλυαρίαν ἡμεῖς σταυρῷ
<lb n="20"/> παρεδώκαμεν. ψεῦσμά τε ἕτερον τῷ πρώτῳ αὐτῶν βλάσφημον
συνάπτουσιν· τὸν γὰρ παγέντα καὶ ταφέντα τοῦτον ὡς ἐκ
<note type="footnote">2 ἐκ] ἀπὸ A ‖ 4 βιβλίον Tischendorf recte ut uid: cf 155, 14 ‖ ἧ A ‖
5 K.] καὶ add A: cf 155, 5 ‖ 8 πρ. σου A ‖ σοι] σου A ‖ ἔθνεσιν P: cf 11
πρ.] ταῖς πρ. A ‖ 9—10 ἀλλὰ μᾶλλον ὁμ. τοῖς ῥωμ. A om P ‖10 δὲ] γὰρ A ‖
καὶ om P ‖ 11 ἑτέροις P: scr ὑμετέροις ἔθ /// εσιν A ἔθνεσιν P: cf 8
13 ἄνθρ.] τὸ δὴ χεῖρον πάντων add A ‖ καταγγέλλον A fort uerum ‖
13—14 οἷς-ἅπ.] ὃς ἐκκλησιάσασιν Tischendorf ‖ 14 πασιν⟨....⟩? ‖ πᾶσιν W  ‖
ὄν.] περιφέροντες τῶν add A  ‖ χριστιανόν PW  ‖ οὗτοι] οἷ τὸν W  ‖ 15 θεὸν]
τὸν θεὸν μὲν A  ‖ 16 δὲ] τοῦ add A 19 βλ. κ. τ. ἄν. α. A ‖ 21 ἐπισυνάπ-
τουσι A  ‖ ⟨σταυρῷ⟩ παγέντα?</note>
<note type="footnote">V 22 πάσης οὖν τῆς πόλεως χαλεπαινούσης ἐπὶ τῆ καταπτώσει τοῦ
ἱεροῦ τῆς ἀρτέμιδος (quae sunt ex Prochoro p 173, 12 Zahn) ἀνήνεγκαν V |
29 ἐπώλεσαι V: scr ἀπολέσει??</note>

<pb n="153"/>
νεκρῶν ἀναστάντα δοξολογοῦσιν· πρὸς τούτοις καὶ ἀναληφθέντα
ἐν νεφέλαις ἐν τοῖς οὐρανοῖς καταψεύδονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>4 Ἐπὶ τούτοις πᾶσιν ὀργῇ συσχεθεὶς ὁ βασιλεὺς θόγμα
τῇ συγκλήτῳ ἐκελεύσατο ἵνα ἄρδην τοὺς ὁμολογοῦντας αὐτοὺς
εἶναι χριστιανοὺς φονεύσωσιν. τῶν οὖν παραυτὰ τῆς ὀργῆς <lb n="5"/>
εὑρεθέντων καὶ τὸν τῆς ὑπομονῆς καρπὸν τρυγησάντων στεψαμένων
τε τὸν πάμμαχον ἀγῶνα κατὰ τῶν τοῦ διαβόλου πραγμάτων
προσελάβετο ἡ τῆς ἀφθαρσίας ἀνάψυξις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>5 Διεφημίσθη τε ἐν τῇ Ῥώμῃ ἡ τοῦ Ἰωάννου διδασκαλία
καὶ μέχρι τῶν Δομετιανοῦ ἀκοῶν, εἶναί τινα ἐν Ἐφέσῳ Ἑβραῖον <lb n="10"/>
ὀνόματι Ἰωάννην, ὃς περὶ τοῦ Ῥωμαίων βασιλείου διαφημίζει
λέγων ἐν τάχει ἐκριζωθήσεσθαι, καὶ ἑτέρῳ τὴν βασιλείαν τῶν
Ῥωμαίων διαδεδόσθαι. ταραχθεὶς δὲ ὁ Δομετιανὸς ἐπὶ τοῖς <note type="marginal">268 T</note>
δἰρημένοις ἔπεμψεν ἑκατόνταρχον μετὰ στρατιωτῶν ἵνα ἁρπάσαντες
ἀγάγωσιν τὸν Ἰωάννην. καὶ ἐλθόντες εἰς τὴν Ἔφεσον <lb n="15"/>
ἐπυνθάνοντο ποῦ μένει ὁ Ἰωάννης. προσελθόντες δὲ τῷ πυλῶνι
αὐτοῦ εὗρον αὐτὸν ἑστῶτα πρὸ τῶν θυρῶν, καὶ νομίσαντες
αὐτὸν εἶναι θυρωρὸν ἐξήταζον ποῦ μένει ὁ Ἰωάννης.
ὃ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν· Ἐγώ εἰμι. Οἳ δὲ τὸ μέτριον αὐτοῦ
καὶ ταπεινὸν καὶ πενιχρὸν ὑπερηφανήσαντες ἐπέπλησσον μετὰ <lb n="20"/>
ἀπειλῆς λέγοντες· Εἰπὲ ἡμῖν τὴν ἀλήθειαν. Ὁμολογοῦντος
δὲ αὐτοῦ πάλιν αὐτὸν εἶναι τὸν ζητούμενον, ἀλλὰ καὶ τῶν
<note type="footnote">2 τοῖς om A ‖ 3 βασ.] δομετιανὸς A ‖ 4 ἑαυτοὺς A: cf 22 ‖ 7 δὲ
W ‖ τῶν repet A ‖ τραυμάτων A ‖ 10 καὶ om A ‖ τῶν] τοῦ add A ‖ τινα]
λεγόντων add A ‖ 13 διαδιδόσθαι διαδοθήσεσθαι Tischendorf: scr ⟨μέλλειν⟩
διαδίδοσθαι? cf 155, 17 ‖ 14 ἁρπ.] πρὸς αὐτὸν add A ‖ 16 ὁ ἰω. μ. A: cf 18
18 θυρ. εἶναι A ‖ ἐξέταζον W λέγοντες εἰπὲ ἡμῖν add A: cf 16 ‖ ὁ ἰω. μ. A:
cf 16 ‖ 19 ἀπ. εἶπεν] πραεία τῆ φωνῆ ἀποκρίνεται A ‖ 20 πεν.] θεωρήσαντες
καὶ δῆθεν add A 20—21 μετὰ σφοδρᾶς τῆς ἀπ. ἐπέπληττον A ‖ 22 τὲ
ἐκείνου A πάλιν om A ‖ ἀλλὰ om A</note>
<note type="footnote">V 26 scr φασίν??</note>

<pb n="154"/>
μαρτυρούντων, ἔφησαν αὐτὸν ἐν τάχει ἐξιέναι σὺν
αὐτοῖς πρὸς τὸν βασλέα ἐν Ῥώμῃ. τοῦ δὲ παρακαλέσαντος
αὐτοὺς λαβεῖν ἐφόδια, ἐπιστρέψας καὶ λαβὼν φοίνικας ὀλίγους
ἐξῆλθεν εὐθέως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<lb n="5"/> <p>6 Καὶ λαβόντες οἱ στρατιῶται δημόσια ὀχήματα ἐν τάχει
ὥδενον, μέσον αὐτὸν καθίσαντες. ἐλθόντων οὖν αὐτῶν εἰς
τὴν πρώτην ἀλλαγήν, ὥρας ἀρίστου οὔσης, ἐδέοντο αὐτοῦ
εὐψυχεῖν καὶ λαβόντα ἄρτον σὺν αὐτοῖς ἐσθίειν. ὁ δὲ Ἰωάννης
ἔφη· Τῇ μὲν ψυχῇ χαίρω, τροφῆς δὲ τέως οὐ βούλομαι
<lb n="10"/> λαβεῖν. Οἳ δὲ ἐλαύνοντες ἐφέροντο ταχέως. ὀψίας δὲ γενομένης
καταχθέντες εἴς τι πανδοχεῖον, καὶ τῆς ὥρας οὔσης
λοιπὸν δείπνου, ὄντες φιλοφρονέστατοι ὁ ἑκατόνταρχος καὶ
οἱ στρατιῶται παρεκάλουν τὸν Ἰωάννην χρήσασθαι τοῖς παρακειμένοις.
ὃ δὲ ἔφη κεκοπῶσθαι καὶ θεῖσθαι ὑπὲρ πᾶσαν
<lb n="15"/> τροφὴν τοῦ ὕπνου. καὶ τοῦτο ἑκάστης ἡμέρας αὐτοῦ ποιοῦντος
ἐξεπλήσσοντο πάντες οἱ στρατιῶται καὶ ἐδειλίων μὴ ὁ
Ἰωάννης ἀποθανὼν κινδύνῳ αὐτοὺς περιβάλῃ· τὸ δὲ ἅγιον
πνεῦμα φαιθρότερον αὐτὸν ἐδείκνυ αὐτοῖς. καὶ τῇ ἑβδόμῃ
ἡμέρᾳ κυριακῆς οὔσης ἔφη αὐτοῖς· Νῦν καιρὸς τοῦ κἀμὲ
<lb n="20"/> χρήσασθαι τροφῆς. Νιψάμενός τε τὰς χεῖρας καὶ τὸ πρόσωπον
<note type="footnote">1 προσμαρτυρούντων A ‖ 1—2 ἐν τ. αὐτὸν σὺν α. ἐξ. A ‖ 3 ἐπ.] αὐτ(??)ς
add A ‖ 5—6 ὥδ, ἐν τ. A ‖ 9—10 μεταλαβεῖν οὐ δύναμαι A ‖ 10 ταχ. ἐφ. A ‖
11 εἴς τι π. κατ. A ‖ κατασχεθέντες PW ‖ 12 φιλ. ὄντες ὁ] τε add A ‖
13 οἱ] σὺν αὐτῶ add A ‖ 14—15 τοῦ ὕ. μόνου ὑπ. π. ἄλλην τρ. A ‖ 15 αὐτοῦ
ἐφ᾿ ἑκ. ἡμ. A ‖ αὐτοῦ om W ‖ 16 μὴ] πως add A ‖ ὁ om W ‖ 17 ἐν μεγάλω
αὐτ. περ. κινδ. A ‖ βὲ] ἐν αὐτῶ add A ‖ 18 αὐτὸν αὐτοῖς ἐδ. A ‖ ἑβδό P ‖
19 αὐτ.] πρὸς αὐτούς A ‖ 20 τροφ. γεύσασθαι A fort uerum ‖ scr τροφῇ??
πρόσωπ.] καὶ add A</note>
<note type="footnote">V 28 scr ἔσχατον</note>

<pb n="155"/>
προσευξάμενος προεκόμιζεν τὸ λέντιον καὶ λαβὼν ἕνα
τῶν φοινίκων ἤσθιεν πάντων ὁρώντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>7 Πολλοῦ οὖν χρόνου διιππεύσαντος ἔφθασαν τὴν ὁδόν,
τοῦ Ἰωάννου οὕτως νηστεύοντος. προσαγαγόντες δὲ αὐτὸν <note type="marginal">269 T</note>
τῷ βασιλεῖ εἶπον· Σεβαστὲ βασλεῦ, Ἰωάννην σοι προσάγομεν, <lb n="5"/>
θεὸν οὐκ ἄνθρωπον· ἐξ ἧς γὰρ αὐτὸν συνελάβομεν ἄχρι τῆς
ἄρτι ὥρας ἄρτου οὐκ ἐγεύσατο. Πρὸς τούτοις ἐκπλαγεὶς ὁ
Δομετιανὸς ἐξέτεινεν τὸ στόμα, διὰ τὸ παράδοξον φιλήματι
αὐτὸν προσαγορεῦσαι θελήσας· τοῦ δὲ Ἰωάννου ἀποκλίναντος
τὴν κεφαλὴν κατεφίλησεν αὐτοῦ τὸ στῆθος. καὶ εἶπεν ὁ <lb n="10"/>
Δομετιανός· Τί τοῦτο ἐποίησας; οὐκ ἠξίωσάς με φιλῆσαί σε;
Καὶ ὁ Ἰωάννης πρὸς αὐτὸν εἶπεν· Δίκαιον τὴν χεῖρα τοῦ
θεοῦ ἐν πρώτοις προσκυνεῖν, καὶ οὕτως τὸ στόμα τοῦ βασιλέως
καταφιλεῖν· γέγραπται γὰρ ἐν ταῖς ἱεραῖς βίβλοις· Καρδία
βασιλέως ἐν χειρὶ θεοῦ.</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p>8 Καὶ ὁ βασιλεὺς εἶπεν αὐτῷ· Σὺ εἶ Ἰωάννης ὁ τὴν
βασιλείαν μου λέγων ἐν τάχει ἐκριζωθήσεσθαι καὶ μέλλειν
ἕτερον βασιλεύειν ἀντʼ ἐμοῦ, Ἰησοῦν; Ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰωάννης
εἶπεν αὐτῷ· Σὺ καὶ βασιλεύσῃ πολλοῖς χρόνοις τοῖς ὑπὸ θεοῦ
<note type="footnote">11 et 29 Prou 21, 1 ‖ 30 ??</note>
<note type="footnote">1 προσεκόμιζεν W ἐκόμισε A ‖ τὸ om. A ‖ 2 ὁρ. π. A ‖ ἔφθ.] ἤνυσαν
πᾶσαν A ‖ 4 οὕτω A ‖ δὲ om A ‖ 5 βασιλεῦ] δομετιανὲ A ‖ προσηγάγομεν A ‖
9—10 τ. κ. ἀπ. A ‖ 11 ἐπ.] ὅτι add A ‖ 12 om W ‖ εἶπεν om A ‖ 13 οὕτω A ‖
14 ταῖς β. τ. ἱερ. A ‖ τοῖς ἱερεῖς W: cf 152, 4 ‖ 16 εἶπε πρὸς αὐτόν A ‖
16—17 τ. β. τὴν ἐμὴν ἐν τ. λέγ. καταλυθήσεσθαι A: cf 153, 12 ‖ 17 ἐκριζω-
θῆναι W ‖ 18 ἀντὶ W 18—19 αὐτῶ ἰω. ε. A ‖ 19 βασιλεύσει W βασιλεύσεις A
fort recte ‖ 19—156, 1 τοῖς - δεδ. om A</note>
<note type="footnote">V 24 scr ἐγγ. αὐτῷ? ‖ 34 ⟨τὸ⟩ τῶν?? ‖ 31— 156, 22 ἐν φ. τ. corrupta uid</note>

<pb n="156"/>
σοι δεδομένοις, καὶ μετὰ σὲ ἕτεροι πλεῖστοι· πληρωθέντων δὲ
τῶν ἐπὶ γῆς χρόνων ἐξ οὐρανοῦ ἐλεύσεται βασιλεὺς αἰώνιος,
ἀληθής, κριτὴς ζώντων καὶ νεκρῶν, πᾶν ἔθνος καὶ φυλαὶ
ἐξομολογήσετα, διʼ ὃν πᾶσα ἐξουσία καὶ ἀρχὴ ἐπίγειος καταργηθήσεται
<lb n="5"/> καὶ πᾶν στόμα λαλοῦν μεγάλα φραγήσεται. οὗτος
δὲ ἐστιν ὁ κύριος ὁ δυνατὸς καὶ βασιλεὺς πάσης πνοῆς καὶ
σαρκός, ὁ λόγος καὶ υἱὸς τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος, ὅς ἐστιν
Ἰησοῦς Χριστός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>9 Πρὸς ταῦτα ἔφη αὐτῷ ὁ Δομετιανός· Τίς τούτων ἀπόδειξις;
<lb n="10"/> ῥήμασιν μόνοις οὐ πείθομαι· ὄψις ἀδόλων τὰ φθεγγόμενα.
τί δύνῃ θεῖξαι ἐπίγειον ἢ ἐπουράνιον ἐν τῇ δυνάμει
ἐκείνου τοῦ μέλλοντος βασιλεύειν καθὼς καὶ λέγεις; ποιήσει
γάρ, εἴπερ ἐστὶν υἱὸς θεοῦ. Εὐθέως δὲ ὁ Ἰωάννης ᾔτησεν
φάρμακον θανάσιμον. κελεύσαντος δὲ τοῦ βασιλέως δοθῆναι
<lb n="15"/> φάρμακον αὐθωρὸν προσεκόμισαν. λαβὼν οὖν ὁ Ἰωάννης καὶ
βαλὼν ἐν κύλικι μεγάλῳ πληρώσας ὕδατος συνεκέρασεν, καὶ
<note type="marginal">270 T</note> ἀναβοήσας φωνῇ μεγάλῃ εἶπεν· Ἐν τῷ ὀνόματί σου Ἰησοῦ
Χριστὲ υἱὲ τοῦ θεοῦ πίνω τὸ ποτήριον σὺ γλυκανεῖς, καὶ
τὸ ἐν αὐτῷ φάρμακον τῷ ἁγίῳ σου πνεύματι συγκέρασον καὶ
<lb n="20"/> ποίησον αὐτὸ πόμα ζωῆς καὶ σωτηρίας γενέσθαι εἰς ἴασιν
ψυχῆς καὶ σώματος, εἰς πέψιν, εἰς ἀβλαβῆ διοίκησιν, εἰς
<note type="footnote">5 cf Rom 3, 19 ‖ 18 cf Matth 20, 22</note>
<note type="footnote">3 καὶ alt om P ‖ φ.] πᾶσαι αἱ φ. A φυλὴ Tischendorf ueri similius ‖
ξομολογήσονται A ‖ πᾶσα - καταργ. om A ‖ 5 κ. πᾶν - φραγ. om W ‖ 7 τοῦ
θ. om P ‖ 10 πείσομαι A ‖ 11 δύναι W ‖ οὐράνιον A ‖ 12 καὶ om AW ‖ 13 θ.]
τοῦ θ. P ‖ 15 φ. α. π.] π. ἄφθορον φ. W προσεκομίσθη αὐτῆ τῆ ὥρα τὸ
φ. A ‖ οὖν ὁ] ὀοῦν P οὖν αὐτὸ ὁ A ‖ 16 μεγάλη A: cf 157, 3 ‖ πλ.] τὲ add
A ‖ 18 ποτ.] τοῦτο add A ‖ γλύκανον A fort recte ‖ 21 καὶ] ὁμοῦ καὶ τοῦ A</note>
<note type="footnote">V 25 βοηθήσει ⟨σοι⟩? ‖ 28 scr αὐτοῦ?</note>

<pb n="157"/>
πίστιν ἀμετανόητον, εἰς ἀνεξάρνητον μαρτύριον τοῦ θανάτου
ὡς ποτήριον εὐχαριστίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>10 Ἐκπιόντος οὖν αὐτοῦ τὸν κύλικα περιέμενον οἱ παρεστῶτες
τῷ Δομετιανῷ πότε μέλλει σπασθεὶς καταπίπτειν ἐπὶ
τῆς γῆς. τοῦ δὲ Ἰωάννου ἱλαροῦ ἑστῶτος καὶ σῴου προσομιλοῦντος <lb n="5"/>
ὠργίσθη ὁ Δομετιανὸς πρὸς τοὺς δόντας τὸ φάρμακον
ὡς φεισαμένων τοῦ Ἰωάννου· οἳ δὲ ἐπομοσάμενοι τὴν
τύχην καὶ σωτηρίαν τοῦ βασιλέως ἕλεγον ἄλλο μὴ εἶναι δυναταώτερον
τούτου τοῦ φαρμάκου. συνεὶς δὲ ὁ Ἰωάννης τί πρὸς
ἀλλήλους ψιθυρίζουσιν ἔφη πρὸς τὸν βασιλέα· Μὴ χαλέπαινε <lb n="10"/>
βασιλεῦ, ἀλλὰ ὃ λέγω κέλευσον γενέσθαι, καὶ μαθήσῃ τὴν δύναμιν
τοῦ φαρμάκου· κατάκριτόν τινα ἐκ τῆς εἱρκτῆς ποίησον
ἀχθῆναι. Οὗ παραγενομένου ὁ Ἰωάννης ἐπιβαλὼν ὕδωρ τῷ
ποτηρίῳ καὶ περικλύσας μετὰ πάσης τῆς ὑποστάθμης ἐπέδωκεν
τῷ κατακρίτῳ. ὃ δὲ λαβὼν καὶ πιὼν παραχρῆμα ἔπεσεν καὶ <lb n="15"/>
ἐτελεύτησεν.</p>
<note type="footnote">26 Marc 16, 18</note>
<note type="footnote">2 ὡς] καὶ εἰς A ‖ 3 τὴν A: cf 156, 16 ‖ 4 post δο (μετιανῷ) schedis rescissis
deficit W: cf 205, 10</note>
<note type="footnote">PA 7 φεισαμένου P φεισαμένοις Tischendorf: cf V ‖ ὁ δὲ ἐπομοσά-
μενος A ‖ 8 καὶ] τὴν add A ‖ 10 ὑποψιθυρίζουσιν A ‖ 11 δ λ. κ.] ἔα πεῖραν
Tischendorf quod illa legere non potuit 11—12 τὴν τ. φ. τούτου τὴν δ. A ‖
13 παραγεναμένου A ‖ 11 περικλίσας A ‖ τῆς om P ‖ 15 κατ.] πιεῖν add A</note>
</div>

<pb n="158"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>11 Θαυμασάντων δὲ πάντων ἐπὶ τοῖς γενομένοις σημείοις
καὶ τοῦ Δομετιανοῦ τῷ φόβῳ συσχεθέντος καὶ ἀπερχομένου
εἰς τὸ παλάτιον, ἔφη πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰωάννης· Ῥωμαίων βασιλεῦ
Δομετιανέ, τοῦτο ἠβουλήθης ἵνα σοῦ παρόντος καὶ μαρτυροῦντος
<lb n="5"/> ἐγὼ σήμερον φονεὺς γένωμαι; περὶ τοῦ κειμένου
νεκροῦ τί μέλλει γενέσθαι; Ὃ δὲ ἐκέλευσεν ἀρθέντα αὐτὸν
ῥιφῆναι. Ἰωάννης δὲ προσελθὼν τῷ πτώματι εἶπεν· Ὁ θεὸς
ὁ τῶν οὐρανῶν ποιητής, ὁ κύριος καὶ δεσπότης ἀγγέλων
<note type="marginal">271 T</note> δοξῶν κυριοτύτων, ἐν τῷ ὀνόματι Ἰησοῦ Χρι|στοῦ τοῦ παιδός
<lb n="10"/> σου τοῦ μονογενοῦς δὸς τούτῳ τῷ δἰ ἀφορμῆς τεθνηκότι ζωῆς
παλιγγενεσίαν καὶ ἀπόδος αὐτῷ τὴν ψυχήν, ἵνα μάθῃ Δομετιανὸς
ὅτι ὁ λόγος τοῦ θεοῦ καὶ φαρμάκου πολὺ δυνατώτερος
καὶ ζωῆς δεσπόζει, Λαβόμενος δὲ τῆς χειρὸς αὐτοῦ ἀνέστησεν
αὐτὸν ζῶντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<lb n="15"/> <p>12 Δοξαζόντων δὲ τὸν θεὸν πάντων καὶ θαυμαζόντων
τὴν τοῦ Ἰωάννου πίστιν, ἔφη αὐτῷ ὁ Δομετιανός· Δόγμα τῆς
συγκλήτου ἐξέθηκα πάντας τοὺς τοιούτους ἀναπολογήτους
ἀπάγεσθαι· ἀλλʼ ἐπειδὴ διὰ σοῦ εὑρίσκω αὐτοὺς ἀθφῴους καὶ
μᾶλλον ἐπωφελῆ εἶναι αὐτῶν τὴν θεοσέβειαν, ἐξορίζω σε εἰς
<lb n="20"/> νῆσον, ἵνα μὴ δόξω ἐγὼ αὐτὸς καταλύειν τὰ ἐμαυτοῦ δόγματα.
Τὸν μὲν οὖν κατάκριτον ᾐτήσατο ἀπολυθῆναι, καὶ ἀπολυθέντος
<note type="footnote">2 τῷ φόβῳ om P: cf 153, 3 ‖ 3—4 δομ. ῥωμ. βασ. A ‖ 4 τοῦτο om A ‖
ἐβουλήθης A ‖ 6 γίνεσθαι A ‖ ἀχθέντα P ‖ 8 ἀγγ.] ἀρχῶν A fort uere :
cf ep ad Col 1, 16 (sed etiam ep Pet 2, 2, 10; 11) ‖ 11 πάλιν γενησίαν P ‖
12 θεοῦ καὶ om P: del καὶ? ?? ‖ δυν.] καὶ θανάτου add A fort uerum:
cf 159, 8 ‖ 14 ζῶν (in ima pagina) P ‖ 15 π. τ. θ. A ‖ 16 τοῦ om A ‖ ὁ om A ‖
17 ἐκέλευσα A: cf 163, 4 ‖ 20 α. ἐγὼ τὰ ἐμ. κατ. A ‖</note>
<note type="footnote">V 24 scr τῷ ἀνθρώπῳ τούτῳ ?? ‖ 30 ⟨οὐχ⟩ εὑρίσκει?</note>

<pb n="159"/>
αὐτοῦ εἶπεν ὁ Ἰωάννης· Ὕπαγε, χάριο ἔχε τῷ θεῷ τῷ
σύμερόν σε ἐκ φυλακῆς καὶ ἐκ θανάτου λυτρωσαμένῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>13 Ἑστώτων δὲ αὐτῶν θρεπτή τις Δομετιανοῦ τῶν πρὸς
τῷ κοιτῶνι αἰφνιδίως ληφθεῖσα ὑπό του ἀκαθάρτου δαίμονος
ἔκειτο νεκρά, καὶ ἀνηγγέλη τῷ βασιλεῖ. κινηθεὶς δὲ ὁ βασλεὺς <lb n="5"/>
ἐδέετο τοῦ Ἰωάννου βοηθῆσαι αὐτῇ. ὁ δὲ Ἰωάννης εἶπεν·
Οὐκ ἔστιν ἀνθρώπου τοῦτο παρασχεῖν· ἐπεὶ δὲ σὺ βασιλεύειν
μὲν σἶδας, ὑπὸ τίνος δὲ ἔλαβες ἀγνοεῖς, μάθε τίς καὶ σοῦ καὶ
τῆς βασιλείας σου ἐξουσίαν ἔχει. Καὶ ηὔξατο οὕτως· Κύριε
ὁ θεὸς πάσης βασιλείας καὶ δέσποτα πάσης κτίσεως, δὸς τῇ <lb n="10"/>
κόρῃ ταύτῃ πνοὴν ζωῆς. Καὶ εὐξάμενος ἀνέστησεν αὐτήν.
ἐκπλαγεὶς δὲ ἐπὶ πᾶσι τοῖς θαυμασίοις ὁ Δομετιανὸς ἀπέλυσεν
αὐτὸν εἰς νῆσον, ὁρίσας αὐτὸν τακτὸν χρόνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>14 Εὐθέως δὲ ἀπέπλευσεν ὁ Ἰωάννης εἰς Πάτμον, ὅπλου
καὶ ἠξιώθη τὴν τῆς συντελείας ἰδεῖν ἀποκάλυψιν. τελευτήσαντος <lb n="15"/>
δὲ τοῦ Δομετιανοῦ παρέλαβεν τὴν βασλείαν Νέρβας,
ὃς πάντας τοὺς ἐξορισθέντας ἀνεκαλέσατο· ἐνιαυτὸν δὲ κατασχὼν
τὴν βασιλείαν, διάδοχον τῆς βασιλείας Τφαίανὸν ἐποιήσατο.
οὗ βασιλεύοντος Ῥωμαίων ἐπανελθὼν εἰς τὴν Ἔφεσον
ὁ Ἰωάννης ἐκρά τυνεν πᾶν τὸ τῆς ἐκκλησίας διδασκαλεῖον, <lb n="20"/> <note type="marginal">272 T</note>
<note type="footnote">εἶπεν] αὐτῶ add A ‖ ὁ ἰω. post ᾐτήσατο (158, 21) A: del? ‖ 2 καὶ - λ.]
ῥυσαμένω καὶ τοῦ θαν, A ‖ 4 ἀφνιδίως A ‖ του om A: τοῦ Tischendorf ‖
δαίμ. ἀκ. ἀν.] περὶ ταύτης add A ‖ αὐτήν P ‖ 7 ἐπεὶ] ἐπειδὴ A ‖ 8 δὲ]
τοῦτο add A ‖ τίς] ἐστιν ὃς add A ‖ 9 βασ. σου] σῆς βασ. τὴν A ‖ καὶ] ταῦτα
εἰπὼν add A ‖ 11 ζωῆς] εἰς δόξαν πλείονα τοῦ ἁγίου ὀνόματός σου add A ‖
εὐξ. εὐθέως τὴν παῖδα ἀνέστησεν A ‖ 12 ἀπέστειλεν A ‖ 13 εἰς] τινα add A ‖ α.
τ. χρ.] καὶ χρ. τ. A ‖ αὐτῷ Tischendorf recte ut uid ‖ 14 Π.] τὴν εἰρημένην
νῆσον A ‖ ἐν ἧπερ A ὅπου Tischendorf recte ‖ 15 προηξιώθη A ‖ σφαγέντος
A ‖ 17 ἐξορ.] χριστιανοὺς add A ‖ δὲ] ἕνα add A ‖ 19—20 ἐπαν. -  Ἰ.] πάλιν
εἰς τ. ἔφ. ἰω. ἐπαν. A ‖ 20 ἐκράτησε A</note>
<note type="footnote">V 2 post Πάτμῳ ad Prochorum (p 47, 15 Zahn) redit (𝔣 112 - 145)
dein (𝔣 145) τοῦ δὲ βασ. et habet V ‖ 26 αὐτίκα] ante memorari debebat
exulum reuocatio ‖ 28 φελοῦ V</note>

<pb n="160"/>
πολλά τε προσομιλῶν καὶ ἀπομνημονεύων ὅσα ὁ κύριος αὐτοῖς
ἔλεγεν καὶ τίνα ἑκάστῳ διηγεῖτο. γενόμενος δὲ γηραλέος καὶ
μεταλλάσσων ἐπισκοπεύειν τῇ ἐκκλησίᾳ τῷ Πολυκάρπῳ
ἐνεκελεύσατο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<lb n="5"/> <p>18 Ὁ δὲ Ἰωάννης ἠπείγετο εἰς τὴν Ἔφεσον ὑπὸ ὁράματος
κεκινημένος· ὁ οὖν Δαιμόνικος καὶ ὁ συγγενὴς αὐτοῦ Ἀριστόθημος
καί τις πάνυ πλούσιος Κλεόβιος καὶ ἡ γυνὴ τοῦ
<note type="footnote">1 τε om A ‖ ὁ κύρ] χριστὸς. A ‖ 2 τίνα] ὅσα A ‖ γηρ.] ὁ μακάριος
οὗτος ἰωάννης add A ‖ 3 τῆς ἐκκλησίας A: recte? 5—203, 7 om Γ: cf praef,</note>
<note type="footnote">R 5 ὁ δὲ Ἰ.] antecedunt uerba Prochori p 128, 18 Zahn ed inde a
p 127 ualde mutata R ‖ 6 δαιμονικὸς R(?): scr Δαμόνικος cf 165, 1</note>
<note type="footnote">V 9 scr εὔσχημος? ‖ 26 ἀποστόλου| quae sequuntur (καὶ πᾶσιν ἐπευ-
ξάμενος cel) cf 203, 8</note>

<pb n="161"/>
Μαρκέλλου ἐπέσχον αὐτὸν μόλις μιᾶς ἡμέρας ἐν τῇ Μιλήτῳ
συναναπαυόμενοι αὐτῷ. ὡς δὲ ὑπὸ βαθὺν ὄρθρον ἐξήεσαν
καὶ ἤδη τῆς ὁδοῦ ἤνυστο ὡσεὶ μίλια τέσσαρα, φωνὴ ἠνέχθη
ἀπὸ οὐρανοῦ πάντων ἡμῶν ἀκουόντων λέγουσα· Ἰωάννη, μέλλεις
ἐν Ἐφέσῳ δόξαν τῷ κυρίῳ σου διδόναι ἣν εἴσῃ, σὺ καὶ <lb n="5"/>
πάντες οἱ σύν σοι ἀδελφοὶ καί τιενες τῶν ἐκεῖ μελλόντων διὰ
σοῦ πιστεύειν. Ἐνενόει οὖν ὁ Ἰωάννης ἐν ἑαυτῷ ἀγαλλιώμενος
τί ἄρα ἦν τὸ μέλλον ἐν Ἐφέσῳ ἀπαντᾶν, λέγων· Κύριε
ἰδοὺ κατὰ τὸ θέλημά σου βαδίζω· γενέσθαι ὃ βούλει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>19 Καὶ ἐγγιζόντων ἡμῶν τῇ πόλει ὁ στρατηγὸς Ἐφεσίων <lb n="10"/>
Λυκομήδης, ἄνθρωπος τῶν δαιμόνων, ἀπήντησεν ἡμῖν, καὶ
προσπεσὼν τοῖς ποσὶν Ἰωάννου παρεκάλει λέγων· Ἰωάννης
ἐστί σοι ὄνομα; ἕπεμψέ σε ὁ θεὸς ὃν κηρύσσεις ἐπʼ εὐεργεσίᾳ
τῆς ἐμῆς γυναικός, παραπλήγου γεγονότος ἢδη ἡμέρας ἑπτὰ
καὶ ἀθεραπεύτου κειμένης. ἀλλὰ δόξασόν σου τὸν θεὸν ἰασάμενος <lb n="15"/>
αὐτὴν σπλαγχνισθεὶς ἐφʼ ἡμᾶς. παραστὰς γάρ τις ἤδη
σκεπτομένῳ ἐμαυτὸν λογισμὸν δοῦναι τοῦτον ἔφη· Λυκόμηδε,
παῦσαι τῆς κατὰ σοῦ στρατευομένης ἐννοίας χαλεπῆς οὔσης·
μὴ ὑποβάλῃς σεαυτὸν ταύτην· ἐγοὼ γὰρ σπλαγχνισθεὶς ἐπὶ τὴν
ἐμὴν δούλην Κλεοπάτραν ἕπεμψα ἐκ Μιλήτου ἄνδρα ὀνόματι <lb n="20"/>
Ἰωάννην ὅστις οὐτὴν ἀναστήσας ἀποδώσει σοι σῴαν.
βράδυνε οὖν δοῦλε τοῦ φανερώσαντός μοι θεοῦ σαυτόν, ἀλλὰ
σπεῦσον ἐπὶ τὴν πνοὴν μόνην ἔχουσαν γυναῖκα. Καὶ εὐθέως
ὁ Ἰωάννης ἀπῄει ἀπὸ τῆς πύλης ἅμα τοῖς σὺν αὐτῷ ἀδελφοῖς
καὶ Λυκομήδης εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ. ὁ δὲ Κλεόβιος ἔφη τοῖς <lb n="25"/>
αὐτοῦ νεανίσκοις· Ἀπέλθατε πρὸς τὸν συγγενῆ μου Κάλλιππον
καὶ ξενίαν ἀρετήν λάβετε παῤ αὐτοῦ—ἔχων γὰρ τὸν υἱὸν αὐτοῦ
παραγίνομαι ἐκεῖ — ὅπως εὐπρεπῆ τὰ πάντα εὕρωμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>20 Γενόμενος δὲ ὁ Λυκομήδης σὺν τῷ Ἰωάννῃ ἐν τῇ
οἱκίᾳ ἐν ᾗ ἡ γυνὴ ἕκειτο πάλιν αὐτοῦ τῶν ποδῶν ἥπτετο λέγων· <lb n="30"/>
Ἴδε κύριε τὸ μαρανθὲν κάλλος, ἔδε τὴν νεότητα, ἴδε τὸ
διαβόητον ἄνθος τῆς ταλαιπώρου μου γυναικὸς ἐφʼ ᾧ ὅλη ἡ
Ἔφεσος ἐξεστήκει· ἐφθονήθην ὁ τάλας, ἐταπεινώθην, ὀφθαλμὸς
ἐχθρῶν ἔπληξέ με· οὐδέποτε ἠδίκησα οὐδένα, καίτοι πολλοὺς
δυνάμενος βλάψαι, τοῦτο αὐτὸ προορώμενος, μή τι κακὸν <lb n="35"/>
<note type="footnote">1 μαρκέλου R ‖ 5 ἤση R ‖ 9 scr γενέσθω: cf 183, 15 ‖ 11 λικομίδης R ‖ scr
εὐδαιμόνων? item Iames ‖ 13 σε]  σε? σει? R ‖ 14 scr παραπλῆγος γεγονυίας?
cf 162, 5 ‖ 17 scr ἐμαυτῷ ? ‖ scr τούτων? sed plura corrupta uid ‖ scr
Λυκόμηδες ‖ 19 scr σεαυτῷ ?? ‖ ταύτῃ Iames probabiliter ‖ 22 scr ἑαυτόν? ‖
25 scr Λυκομήδει? ‖ 26 κάλιππον R ‖ 27 scr ἀρεστὴν? ‖ 28 scr εὐτρεπῆ?</note>

<pb n="162"/>
ἤ τινα τύχη ταύτην ἴδοιμι φυλασσόμενος. τί οὖν οφελος γέγονε
Κλεοπάτρα εὐλαβούμενόν με; τί οὖν ὤνησα εὐσεβὴς χρηματίσας
ἕως σήμερον; δυσσεβοῦς χείρονα πάσχω ὅτι σὲ τοαύτην
Κλεοπάτραν ὁρῶ κειμένην. οὐκ ὄψεταί με ἥλιος περιπολῶν
<lb n="5"/> σοῦ μηκέτι προσομιλοῦντος. φθᾴσω σε Κλεοπάτρα ἀπολύων
ἑαυτὸν τοῦ βίου. ἀφειδήσω τῆς σωτηρίας μου ἔτι νεάνιδος
οὔσης. ἀπολογήσομαι τῇ δίκῃ ὡς δκαίως μοι ὑποδράσαντος
ἐξὸν δικασθῆναι πρὸ αὐτὴν ὡς ἀδίκως δικάζουσαν. τιμωρήσομαι
αὐτὴν εἴδωλον βίου παραγενόμενος. ἐρῶ πρὸς αὐτήν·
<lb n="10"/> Σύ μου τὸ φῶς ἐβιάσω Κλεοπάτραν ἀφαρπάσασα· σύ με νεκρὸν
ἐποίησας γενέσθαι τοῦτό μοι παρασχομένη· σύ με τὴν
πρόνοιαν ἐβιάσω ἐνυβρίσαι ἐκκόψασά μου τὴν παρρησίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>21 Καὶ ἔτι πλείονα λέγων ὁ Λυκομήδης πρὸς τὴν Κλεοπάτραν
προσελθὼν τῇ κλίνῃ ἀναβοῶν ἐθρήνει. ὁ δὲ Ἰωάννης
<lb n="15"/> ἀπέσπασεν αὐτὸν εἰπών· Μετάστηθι τῶν θρήνων τούτων
καὶ τῶν ἀναρμόστων σου ῥημάτων. οὐ προσήκει ἀπεισθῆναι
τῷ θεωμένῳ σοι. ἵστη γὰρ ἀπολαμβάνων τὴν αὐτοῦ
σύμβιον. σὺν ἡμῖν τοίνυν στὰς τοῖς διὰ ταύτην ἐληλυθόσιν
ἔπευξαι τῷ θεῷ ὃν εἶδες φανεροῦντά σε διʼ ὀνειράτων. τί
<lb n="20"/> οὖν ἐστιν ὦ Λυκόμηδες; διυπνίσθητι καὶ αὐτὸς καὶ ἄνοιξόν
σου τὴν ψυχήν. ἀπόβαλε τὸν πολὺν ὕπνον ἀπὸ σοῦ. δεήθητι
τοῦ κυρίου, παρακάλεσον αὐτὸν ὑπὲρ τῆς συμβίου σου καὶ
ἀναστήσῃ. Ὃ δὲ πεσὼν ἐπὶ τοῦ ἐδάφους ἐθρήνει ὁλοψυχῶν.
ὁ οὖν Ἰωάννης ἔφη μετὰ δακρύων· Ὢ καιυῆς προδοσίας ὁράματος·
<lb n="25"/> ὢ καινοῦ πειρασμοῦ ἐμοῦ κατασκευασθέντος· ὢ καινῆς
τέχνης τοῦ κατʼ ἐμοῦ τεχνασαμένου. ἡ ἀπʼ οὐρανοῦ φωνὴ
ἐνεχθεῖσά μοι ἐν τῇ ὁδῷ ταῦτά μοι ἐπραγματεύσατο; ταῦτά
μοι προεδήλωσε τὰ μέλλσντα γενέσθαι ἐνθάδε; παραδιδούς με
ὄχλῳ τοσούτῳ τῶν πολιτῶν ἕνεκεν Λυκομήδους; ὁ ἀνὴρ
<lb n="30"/> ἄπνους κεῖται, κἀμὲ εὖ οἶδα ὅτι ζῶντα τῆς οἰκίας οὐκ ἐάσει
με ἐξελθεῖν. τί μέλλεις κύριε; τί σου τὸ χρηστὸν ἐπάγγελμα
ἀποκέκλῃκας ἡμῖν; μή, δέομαί σου κύριε, μὴ δῷς χορεῦσαι τῷ
<note type="footnote">1 εἴ R ‖ scr τύχην τοιαύτην? ‖ ἴδ.] ἡδὺ μὴ R ‖ 2 Κλεοπάτραν(?) εὐλα-
βουμένῳ μοι? ‖ 4 scr Κλεοπάτρα (uoc casu ut 5; 2?) ‖ περὶ πολλῶν R ‖
5 scr σοι μ. προσομιλοῦντα? σοῦ μ. προσομιλούσης? cf 161, 14 ‖ 7 scr μου? ‖
8 ἐξ ὧν R ‖ scr πρὸς ‖ 10 scr με τὸ φ. ἐβ. ⟨καταλιπεῖν⟩? ‖ 16 scr ἀπειθῆσαι ? ‖
17 θεομένω R unde δεομένῳ (sequente σου) effeceram: sed cf 161, 16 ‖ scr
ἴσθι ?? ἔσῃ? (ἵστη? ἵστι? R) ‖ scr ἑαυτοῦ? ‖ 19 scr σοι ⟨ἑαυτὸν⟩? cf
161, 22 ‖ 23 scr ἀναστήσει (scil αὐτήν)? ἀναστῇ?? ‖ ὀλιγοψυχῶν Ιαμεσ optime ‖
25 scr ἐμοὶ? ⟨κατ᾿⟩ ἐμοῦ? cf 26; 163,3  ‖ 26 ⟨τοιαῦτα⟩ τεχνασαμένου? ‖ 26 scr
παραδιδοῖς? ‖ 30 scr ἐάσουσιν??? ‖ 31 del με?? cf 168, 12 et 15 ‖ 32 scr ἡμῶν ?</note>

<pb n="163"/>
ἐπʼ ἀλλοτρίοις κακοῖς ἡδομένῳ· μὴ δῷς τούτῳ ὀρχεῖσθαι τῷ
καταγγέλοντι ἡμῶν ἀεί. ἀλλά σου τὸ ἅγιον ὄνομα καὶ τὸ ἕλεος
σπευσάτω. ἀνέγειρον πτώματα δύο κατʼ ἐμοῦ γεγενημένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>22 Καὶ δὴ τοῦ Ἰωάννου ἐκβοῶντος ἡ Ἐφεσίων πόλις
συνέδραμεν εἰς τὸν οἶκον Λυκομήδους ὡς τετελευτηκότος. ὁ <lb n="5"/>
δὲ Ἰωάννης ἰδὼν τὸν πολὺν ὄχλον τὸν ἐληλυθότα εἶπε πρὸς
κύριον· Νῦν καιρὸς ἀναψύξεως καὶ παρρησίας τῆς πρὸς σὲ
Χριστέ. νῦν καιρὸς κάμνουσιν ἡμῖν τῆς ἐκ σοῦ βοηθείας
ἰατρὲ δωρεὰν ἰωμένῳ. ἀκαταγέλαστόν μου τὴν ἐνταῦθα εἴσοδον
διαφύλαξον. δέομαί σου Ἰησοῦ, ἐπαμύνω πλήθει τοσούτῳ <lb n="10"/>
ἐλθεῖν ἐπὶ σὲ τὸν τῶν ὅλων δεσπότην. ἴδε τὴν θλῖψιν, ἴθε
τοὺς κατακειμένους. σὺ κατάρτισον καὶ ἀπὸ τῶν ἐντεῦθεν
συνεληλυθότων σκεύη ἅγια εἰς ὑπηρεσίαν τὴν σὴν θεασαμένων
τὴν δωρεάν σου. αὐτὸς γὰρ εἶπας Χριστέ· Αἰτεῖτε καὶ δοθήσεται
ὑμῖν. Αἰτούμεθα οὖν σε βασιλεῦ οὐ χρυσόν, οὐκ <lb n="15"/>
ἄργυρον, οὐχ ὕπαρξιν, οὐ κτῆσιν, οὐδὲ τι τῶν ἐπὶ γῆς ὄντων
ἀπολλυμένων, ἀλλὰ ψυχὰς δύο δἰ ὧν ἐπιστρέφειν μέλλοντας
ἐπὶ τὴν σὴν ὁδόν, ἐπὶ τὴν σὴν μάθησιν, ἐπὶ τὴν σὴν παρρησίαν,
ἐπὶ τὴν ἄριστόν σου ἐπαγγελίαν· καταμαθόντες γὰρ
τὴν δυναστείαν σου διὰ τοῦ ἐγηγέρθαι τοὺς ἀποψύξαντας <lb n="20"/>
σωθήσονταί τινες αὐτῶν. παράσχου οὖν καὶ αὐτὸς ἐλπίδα
ἐπὶ σέ. πρόσειμι τοίνυν τῇ Κλεοπάτρᾳ λέγων· Ἀνάστηθι ἐν
τῷ ὀνόματι Ἰησοῦ Χριστοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>23 Καὶ προσελθών, ἁψάμενος τοῦ προσώπου αὐτῆς ἔφη·
Κλεοπάτρα, λέγει ὃν ἐφοβήθη πᾶς ἄρχων καὶ πᾶσα κτίσις, <lb n="25"/>
δύναμις, ἄβυσσός τε καὶ σκότος ἅπαν καὶ θάνατος ἀγέλαστος
καὶ οὐρανῶν ὕψωμα καὶ ᾅδου κυκλώματα καὶ νεκρῶν ἀνάστασις
καὶ πηρῶν ὄψις καὶ τοῦ κοσμοκράτορος ἅποσα ἡ δύναμις
καὶ ἡ τοῦ ἄρχοντος ὑπερηφανία· Ἀνάστηθι, καὶ μὴ
γίνου πρόφασις πολλοῖς ἀπιστεῖν θέλουσι καὶ θλίψεις ψυχὰς <lb n="30"/>
δυναμένας ἐλπίσαι καὶ σωθῆναι. Καὶ ἡ Κλεοπατρα εὐθέως
μετὰ φωνῆς ἐβόησεν· Ἀνίσταμαι δέσποτα· σῷζε τὴν δούλην σου.
ἀναστήσεις δέ μου δἰ ἡμερῶν ἑπτὰ ἡ πόλις Ἐφεσίων ἐκινεῖτο
ἐπὶ τῷ παραδόξῳ θεεάματι. ἠρὠτα δὲ ἡ Κλεοπάτρα περὶ τοῦ
<note type="footnote">14 Matth 7, 7</note>
<note type="footnote">2 scr καταγελῶντι? item Iames ‖ 9 scr ἰώμενε?  (cf 206, 10) item Iames
10 scr ἐπάμυνον? ‖ 12 σοὶ R ‖ 16 κτίσιν R ‖ ὄντων ⟨καὶ⟩? ‖ 17 μέλλ.] μέλλεις
πάντας Iames optime nisi forte μέλλ⟨εις τοὺς παρ⟩όντας: cf 21 ‖ 19 scr
ἄρρηκτόν?? ἄπταιστόν?? ἄυευστόν? ‖ 30 scr θλῖψις ψυχαῖς δυναμέναις?
33 post ἑπτὰ interpungit, lacunam quae uidelur esse post μου (μου τὸν
ἄνδρα· Ἀναστάσης δὲ αὐτῆς temptabat Iames) non signigicat R</note>

<pb n="164"/>
ἀνδρὸς αὐτῆς Λυκομήδους· ὁ δὲ Ἰωάννης εἶπεν αὐτῇ· Κλεοπάτρα,
ἀκίνητον ἔχουσα τὴν ψυχὴν καὶ ἀμετάτρεπτον αὐτόθεν
ἕξεις Λυκομήδην τὸν σύμβιόν σου ἐνταῦθά σοι παρεστῶσα,
εἴ γε μὴ ταράσσῃ μηδὲ κινῇ ἐπὶ τῷ γεγονότι, πιστεύσασα ἐπὶ
<lb n="5"/> τῷ θεῷ μου, ὅστις διʼ ἐμοῦ ζῶντα αὐτὸν χαρίσεται. ἐλθὲ οὖν
ἅμα ἐμοὶ εἰς τὸν ἕτερόν σου κοιτῶνα, καὶ θεάσῃ αὐτὸν νενεκρωμένον,
ἀνιστάμενον δὲ τῇ τοῦ θεοῦ μου δυνάμει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>24 Καὶ ἡ Κλεοπάτρα ἐλθοῦσα σὺν τῷ Ἰωάννῃ εἰς τον
κοιτῶνα αὐτῆς καὶ ἰδοῦσα τὸν Λυκομήδην τεθνηκότα αὐτὴ
<lb n="10"/> ἕνεκα, ἔπασχε τῇ φωνῇ καὶ τοῖς ὀδοῦσιν ἔτριζε καὶ τὴν γλῶσσαν
ἀπέδακνε καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς καμμύουσα δάκρυα προσέβρεχε·
καὶ ἠρέμα τῷ ἀποστόλῳ προσεῖχεν. ὁ δὲ Ἰωάννης
σπλαγχνισθεὶς ἐπὶ τῇ Κλεοπάτρᾳ ὡς εἶδεν αὐτὴν μὴ μανεῖσαν
μηδὲ ἐκστᾶσαν, ἐκάλεσε τὰ τέλεα σπλάγχνα καὶ ἀνυπερήφανα,
<lb n="15"/> εἶπε· Κύριε Ἰησοῦ Χριστέ, ὁρᾷς τὸ συνέχον· ὁρᾷς τὴν ἀνάγκην·
ὁρᾷς Κλεοπάτραν ἐκβοῶσα τὴν ψυχὴν διὰ τοῦ σιγᾶν· συνέχει
γὰρ ἐν ἑαυτῇ τὴν ἀφόρητον μανίαν· ἐπίσταμαι δὲ ὅτι ἕνεκεν
τοῦ Λυκομήδους καὶ αὐτὴν ἐπαποθανουμένην. Ἣ δὲ ἠρέμα εἶπε
πρὸς Ἰωάννην· Τοῦτο σκέπτομαι δέσποτα καὶ οὐχ ἕτερον.
<lb n="20"/> Καὶ προσελθὼν τῷ κλινιδίῳ ὁ ἀπόστολος ἐφʼ οὖ ὁ Λυκομήδης
ἔκειτο καὶ λαβόμενος τῆς χειρὸς Κλεοπάτρας ἔφη· Κλεοπάτρα,
διὰ τὸν παρεστῶτα ὄχλον καὶ τοὺς ἐπεισελθόντας
συγγενεῖς σου μετὰ κραυγῆς ἰσχυρᾶς εἶπόν σου τῷ ἀνδρί·
Ἀναστὰς δόξασον τοῦ θεοῦ τὸ ὄνομα, ὅτι νεκροὺς νεκροῖς χαρίζεται.
<lb n="25"/> Ἣ δὲ προσελθοῦσα καὶ εἰποῦσα τῷ ἀνδρὶ αὐτῆς καθʼ ἃ
ἐδιδάχθη εὐθὺς ἀνέστησεν αὐτόν. ὃ δὲ ἀναστὰς καὶ πεσὼν ἐπὶ
τοῦ ἐδάφους τοὺς τοῦ Ἰωάννου πόδας κατεφίλει. ὃ δὲ ἐγείρας
αὐτὸν λέγει· Μὴ τοὺς ἐμοὺς πόδας ἄνθρωπε φίλει ἀλλὰ τοὺς
τοῦ θεοῦ οὗ δυνάμει ἀνέστητε ἀμφότεροι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<lb n="30"/> <p>25 Ὁ δὲ Λυκομήδης τῷ Ἰωάννῃ ἔφη· Παρακαλῶν σε
ἐνορκίζω οὗ ὀνόματι ἤγειρας ὑμᾶς θεοῦ οὺν ὑμῖν μεῖναι ἅμα
τοῖς σύν σοι πᾶσιν. Ὁμοίως δὲ καὶ ἡ Κλεοπάτρα τῶν ποδῶν
αὐτοῦ ἁπτομένη ταὐτά ἔλεγεν. ὁ δὲ Ἰωάννης ἔφη αὐτοῖς·
Αὔριον παῤ ὑμῖν ἔσομαι. Κἀκεῖνοι πάλι αὐτῷ ἔφησαν·
<lb n="35"/> Ἐλπὶς ἡμῖν οὐκ ἔστιν ἐν τῷ θεῷ σου, ἀλλὰ μάτην εἴημεν
ἐγηγερμένοι, ἐὰν μὴ μείνῃς παῤ ἡμῖν. Καὶ ὁ Κλεόβιος ἅμα τῷ
<note type="footnote">3 scr παρεστῶτα? ‖ 5 scr τὸν θεόν? ‖ 9 αὐτὴ] scr αὐτῆς? ‖14 scr ἐπε-
κάλεσε? ‖ 15 ⟨καὶ⟩ εἷπε? ‖ 16 Κλεο[;ατρας Iames probabiliter ‖scr ἐκβοῶσαν?
item Iames ‖ 17 del ὅτι? an plura interciderunt? ‖ 23 scr εἰπέ? εἶπον
imperatiuum probat Iames: cf 188, 24 ‖ 33 ταῦτα R</note>

<pb n="165"/>
Ἀριστοδήμῳ καὶ ὁ Δαμόνικος πληγέντες τὰς ψυχὰς ἔφησαν τῷ
Ἰωάννῃ· Μείνωμεν πρὸς αὐτοὺς ὅπως ἀσκανδάλιστοι μείνωσι
πρὸς τὸν κύριον. Ὃ δὲ ἐπέμεινεν ἐκεῖ σὺν τοῖς ἀδελφοῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>26 Συνῆλθου οὖν πλήθους πολλοῦ συναγωγὴ τοῦ Ἰωάννου
ἕνεκα. καὶ ἐν τῷ ὁμιλεῖν αὐτὸν τοῖς παροῦσιν ὁ Λυκομήδης <lb n="5"/>
φίλον εὐφυῆ ἔχων ζωγράφον δρομαῖος ἐπʼ αὐτὸν ἦλθε,
καὶ λέγει αὐτῷ· Ὁρᾷς ἐμὲ αὐτὸν ἐσκυλμένον πρὸς σέ· ἐλθὲ
ταχέως εἰς τὴν οἰκίαν, καὶ ὃν ὑποδείκνυμί σοι τοῦτον γράψον
μή ἐπισταμένου αὐτοῦ. Καὶ ὁ ζωγράφος ἐπιδούς τινι τα
ἑαυτοῦ ἐπιτήδεια ἐργαλεῖα καὶ χρώματα εἶπε τῷ Λυκομήδῃ· <lb n="10"/>
Ὑπόδειξόν μοι αὐτὸν καὶ τοῦ λοιποῦ ἕσο ἀφρόντιστος. Καὶ
ὁ Λυκομήδης δείξας τὸν Ἰωάννην τῷ ζωγράφῳ καὶ ἐγγίσας
καὶ συγκλείσας εἴς τινα οἶκον ἀφʼ οὗ ἑωρᾶτο ὁ τοῦ Χριστοῦ
ἀπόστολος· συνῆν δὲ ὁ Λυκομήδης τῷ μακαρίῳ εὐωχούμενος
τῇ πίστει καὶ τῇ γνώσει τοῦ θεοῦ ἡμῶν, ἐπὶ πλεῖον δὲ ἠγαλλιάσατο <lb n="15"/>
ὅτι ἐν εἰκόνι ἤμλλεν αὐτὸν ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>Ὁ οὖν ζωγράφος τῇ πρώτῃ ἡμέρᾳ σκιαγραφήσας αὐτὸν <note type="marginal">223 Z</note>
ἀπηλλάγη· τῇ δὲ ἐξῆς καὶ τοῖς χρώμασιν αὐτὸν κατεκέρασε,
καὶ οὕτως τῷ Λυκομήδει χαίροντι τὴν εἰκόνα ἀπέδωκεν. ἣν
λαβὼν καὶ ἀναθεὶς εἰς τὸν ἑαυτοῦ κοιτῶνα ἔστεφεν· ὡς ὕστερον <lb n="20"/>
γνόντα τὸν Ἰωάννην εἰπεῖν αὐτῷ· Ἀγαπητόν μου τέκνον, <note type="marginal">224 Z</note>
τί διαπράττῃ ἀπὸ τοῦ βαλανείου εἰσερχόμενος εἰς τὸν κοιτῶνά
σου μόνος; ἐγὼ οὐχὶ σὺν σοὶ καὶ τοῖς λοιποῖς ἀδελφοῖς εὔχομαι;
ἢ ἡμᾶς κρύπτεις; Καὶ ταῦτα λέγων καὶ παίζων μετʼ αὐτοῦ
εἴσεισιν εἰς τὸν κοιτῶνα· καὶ ὁρᾷ εἰκόνα περιεστεμμένην πρεσβύτου <lb n="25"/>
καὶ παρακειμένους λύχνους καὶ βωμοὺς ἔμπροσθεν. καὶ
φωνήσας αὐτὸν εἶπε· Λυκόμηδες, τί βούλεταί σοι τὸ τῆς εἰκόνος
ταύτης; τῶν θεῶν σού τις τυγχάνει ὁ γεγραμμένος; ὁρῶ γάρ
<note type="footnote">scr συνῆλθεν? ἀπόστολος ⟨....⟩? cf 167, 9 ‖ 15 scr ἔτι?</note>
<note type="footnote">Σ΄ (═ Σ[═ TOXYZ] e l) R 17 ὁ οὖν] antecedunt haec: Λεόντιος ὁ...
βασιλικὸς ἀσηκρῆτις εἶπεν· Κατὰ τὴν κέλευσιν τῆς ἁγίας συνόδου πάρεισιν
αἱ θεῖαι βίβλοι . . . οὐ μόνον δὲ ἀλλὰ καὶ τῶν κακωνύμων αἱρετικῶν τῶν
ἐκ παλαιοῦ τὰς τιμίας εἰκόνας διαβεβληκότων. ἁγία σύνοδος εἶπεν·
Ἀναγνωσθήτωσαν. Ἐπιφάνιος διάκονος . . . ἀνέγνω· Ἐκ τῶν ψευδεπιγράφων
περιόδων τῶ νἁγίων ἀποστόλων Σ΄ ‖ σκιογραφήσας R ‖ 20 λαβ. om Σ΄: del?? ‖
καὶ om XYZ e ‖ 21 αὐτῷ] τῶ λυκομίδη R ‖ μοι R ‖ 22 τοῦ om Σ e ‖ 23 ἐγὼ
post σοὶ e om nonne ego tecum l ‖ λοιποῖς om R ‖ 24 ἤ] τί R recte?? ‖
ἡμ.] τοίνυν αὐτὸ R: cf 166, 9 ‖ κ. ταῦτα] ταῦτα δὲ R ‖ καὶ π. μ. om R ‖ αὐτῶ
R ‖ 25 εἴσ.] συνεισῆλθεν αὐτῶ R ‖ πρ. περ. R ‖ 26 παρακειμένην R ‖ κ. β. ἔ.
om I ‖ βωμὸν R: sic Thilo coniecerat ‖ 27 καλέσας R ‖ αὐτ.] ὁ ἰωάννης ad l
R ‖ σου R ‖ 28 τίς τ. θ. σ. Σ΄ ‖ τὸν θεὸν R</note>

<pb n="166"/>
σε ἔτι ἐθνικῶς ζῶντα. Καὶ ὁ Λυκομήδης αὐτῷ ἀπεκρίνατο·
Ὁ θεὸς μέν μοί ἐστιν ἐκεῖνος μόνος ὁ ἐμὲ ἐγείρας ἐκ τοῦ θανάτου
μετὰ τῆς συμβίου μου. εἰ δὲ γε καὶ μετὰ τὸν θεὸν
ἐκεῖνον τοὺς εὐεργέτας ἡμῶν ἀνθρώπους θεοὺς χρὴ καλεῖσθαι,
<lb n="5"/> σὺ εἶ πάτερ ὁ ἐν τῇ εἰκόνι γεγραμμένος μοι, ὃν στέφω καὶ
φιλῶ καὶ σέβομαι ὁδηγὸν ἀγαθόν μοι γεγονότα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>28 Καὶ ὁ Ἰωάννης μηδέποτε τὸ ἑαυτοῦ πρόσωπον θεασάμενος
εἶπεν αὐτῷ· Παίζεις με τέκνον· τοιοῦτός εἰμι τῇ
μορφῇ τὸν κύριόν σου; πῶς με πείθεις ὅτι μοι ἡ εἰκὼν
<lb n="10"/> ὁμοία ὑπάρχει; Καὶ ὁ Λυκομήδης αὐτῷ προσήγαγε κάτοπτρον·
καὶ ἰδὼν ἑαυτὸν ἐν τῷ κατόπτρῳ καὶ ἀτενίσας τῇ εἰκόνι εἶπε·
Ζῇ κύριος Ἰησοῦς Χριστός, ὁμοία μοι ἡ εἰκών· | οὐκ ἐμοὶ δὲ
τέκνον ἀλλὰ τῷ σαρκικῷ μου εἰδώλῳ· εἰ γὰρ θέλει με ὁ ζωγράφος
οὗτος ὁ μιμησάμενός μου τὴν ὄψιν ταύτην ἐν εἰκόνι
<lb n="15"/> γράψαι, χρωμάτων τῶν δεδομένων σοι νῦν ἀπορῆσαι αὐτὸν
καὶ σανίδων καὶ τόπου καὶ πόλις καὶ σχήματος μορφῆς καὶ
γύρους καὶ νεότητος καὶ πάντων τῶν ὁρωμένων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>29 γενοῦ δέ μοι σὺ ἀγαθὸς ζωγράφος Λυκόμηδες· ἔχεις
χρώματα ἅ σοι δίδωσι διʼ ἐμοῦ ὁ ἑαυτῷ πάντας ἡμᾶς ζωγραφῶν
<lb n="20"/> Ἰησοῦς, ὁ τὰς μορφὰς καὶ τὰ εἴδη καὶ τὰ σχήματα καὶ
τὰς διαθέσεις καὶ τοὺς τύπους τῶν ψυχῶν ἡμῶν ἐπιστάμενος.
ἔστι δὲ ταῦτα τὰ χρώματα ἅπερ σοι λέγω ζωγραφεῖν πίστις ἡ
εἰς θεόν, γνῶσις, εὐλάβεια, φιλία, κοινωνία, πρᾳότης, χρηστότης,
φιλαδελφία, ἁγνεία, εἰλικρίνεια, ἀταραξία, ἀφοβία,
<lb n="25"/> ἀλυπία, σεμνότης, καὶ ὅλος ὁ τῶν χρωμάτων χορὸς ὁ εἰκονογραφῶν
σου τὴν ψυχήν, καὶ καταβεβλημένα σου τὰ μέλη ἀνεγείρων
ἤδη, τὰ δὲ ἐπηρμένα ὁμαλίζων, καὶ τὰς πληγὰς θεραπεύων
καὶ τὰ τραύματα ἰώμενος καὶ τὰς πειρωμένας σου
τρίχας συντιθεὶς καὶ τὸ πρόσωπόν σου νίπτων καὶ τοὺς
<note type="footnote">1 ἔτι om R ‖ 2 Ὁ θ.] scr ὅτι θεὸς? del?? ‖ μοί om R ‖ μόνος om R ‖
ἐγ. με R ‖ 3 συμβίας R ‖ γε om Σ΄ ‖ 4 ἐκείνους Σ om e illos I: cf 2 ‖ δεῖ R ‖
5 πάτερ om Σ΄ ‖ μοι om Σ΄ ‖ 6 ἀγ. ὁδ. R ‖ 7 μηδέπω Σ΄ (post πρόσ. Ο I) ‖
ἑ, τὸ R ‖ 8 εἶπε πρὸς τὸν λυκομίδην R ‖ 8—9 scr τέκνον τὸν κ. σου; τοι. ε.
τῇ μ.?? an intercidit aliquid post μορφῇ? ‖ 8 τεκνίον (Σ) filiole mi I: cf 13
al ‖ τῇ om Σ e ‖ 9 τὸν κ. σου] προσηνὴς R inepte ‖ τὸν] ὑπὲρ τὸν y e super I
coniectura futtili ‖ με π.] τοίνυν πείσεις με R: cf 165, 24 ‖ 9—10 ὁμ. μου
ὑπ. ἡ εἰκ. αὕτη R: cf 12 ‖ 10 προσήνεγκεν αὐτῶ κάτ. R ‖ 11 καὶ - κατ. om R ‖
12 κύρ.] μου add R ‖ ὅτι ῥμ. μου ἐστὶ ἡ εἰκ. αὕτη R: cf 9 12—167, 7 οὐκ -
εἰκόνα] κακῶς δὲ τοῦτο διεπράξω (cf167, 6) reliqua desunt usque ad 196,79 Σ΄</note>
<note type="footnote">R 13 scr ἐμὲ? ‖ 15—17 ⟨μὴ νομίσης⟩ χρωμάτων?? ‖ 16 τ. κ. π.] scr
κόλλης κ. τύπου?? cf 21 ‖ ⟨καὶ⟩ μορφῆς? cf 20 ‖ 28 scr σπειρομένας?
διασπειρομένας?</note>

<pb n="167"/>
ὀφθαλμούς σου παιδεύων καὶ τὰ σπλάγχνα σου καθαρίζων καὶ
τὴν γαστέρα σου κοιλαίνων καὶ τὰ ὑπογάστριά σου ἐκκόπτων·
καὶ ἁπλῶς ὅλη συνελθοῦσα τῶν τοιούτων χρωμάτων καὶ μίξεις
ἐπὶ τὴν ψυχήν σου ἀνέκπληκτον καὶ ἄξεστον καὶ στερεόμορφον
αὐτὴν ἐπὶ τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν καταστήσει· ὃ <lb n="5"/>
δὲ νῦν διεπράξω παιδιῶδες καὶ ἀτελές· ἔγραψας νεκροῦ νεκρὰν
εἰκόνα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>30 Καὶ κελεύσας Βήρῳ τῷ διακονοῦντι αὐτῷ ἀδελφῷ
τὰς ἐν ὅλῃ τῇ Εφέσῳ ἀγαγεῖν πρεσβυτέρας, ἡτοιμάζετο δὲ
ἅμα τῇ Κλεοπάτρᾳ καὶ τῷ Λυκομήδει τὰ πρὸς ἐπιμέλειαν. <lb n="10"/>
ἦλθεν οὖν ὁ Βῆρος λέγων τὸν Ἰωάννην· Τῶν ἐνθάδε οὐσῶν
πρεσβυτίδων ὑπὲρ ἑξήκοντα τεσσάρων μόνον τῷ σώματι ὑγιαινούσας
εὗρον, τῶν δὲ λοιπῶν τινὰς δὲ καὶ παραλυτικὰς καὶ
ἄλλας νοσούσας. Ὁ δὲ Ἰωάννης ταῦτα ἀκούσας καὶ ἐπὶ πολὺ
ἡσυχάσας καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἀποτρίβων εἶπεν· Ὢ ἀτονία <lb n="15"/>
τῶν ἐν Ἐφέσῳ οἰκούντων· ὢ πράγματα ἐκλελυμένα καὶ ἀσθένεια
ἡ πρὸς τὸν θεόν· χρόνῳ ἐμπαίξας Ἐφεσίων τοῖς πιστοῖς
διάβολε· Ἰησοῦς μοι χάριν διδοὺς καὶ δωρεὰν ἔχειν με τῆς
ἐν αὐτῷ παρρησίας λέγει μοι νῦν σιγῶν· Μετάπεμψαι τὰς
νοσούσας γραίας καὶ γενοῦ ἅμα αὐταῖς ἐν τῷ θεάτρῳ καὶ <lb n="20"/>
διʼ ἐμοῦ θεράπευσον αὐτάς· εἰσὶ γάρ τινες τῶν ἐρχομένων ἐπὶ
τῇ θέᾳ ταύτῃ οὓς διὰ τῶν τοιούτων ἰάσεων εἴ τι χρήσιμον
γενόμενος ἐπιστρέψω.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p>31 Τοῦ δὲ παντὸς ὄχλου συνελθόντος πρὸς τὸν Λυκομήδην
τοῦ Ἰωάννου ἕνεκα ἀπετάξατο πᾶσι λέγων· Αὔριον γίνεσθε <lb n="25"/>
ἐν τῷ θεάτρῳ ὁπόσοι βούλεσθε τὴν τοῦ θεοῦ δύναμιν.
Οἱ δὲ ὄχλοι τῇ ἐπαύριον ἐκ νύκτωρ ἦλθον εἰς τὸ θέατρον·
ὡς καὶ τὸν ἀνθύπατον γνόντα σπεῦσαι καὶ συγκαθίσαι τῷ
παντὶ ὄχλῳ. Ἀνδρόνικος δέ τις στρατηγός, πρῶτος ὢν τῶν
Ἐφεσίων κατʼ ἐκεῖνο καιροῦ, ἐφήμιζεν ἀδύνατα καὶ ἄπιστα <lb n="30"/>
τῷ Ἰωάννῃ ὑπεσχνεῖσθαι· Εἰ δέ τι τοιοῦτον ὁποῖον ἀκούω,
ἔλεγεν, ἔχειν, τὸ δημόσιον θέατρον ἀνεῳγὸς εἰσιέτω γυμνός,
μηδὲν ἐπὶ τῶν χειρῶν αὐτοῦ κρατῶν, μηδὲ τὸ μαγικὸν ἐκεῖνο
ὀνομαζέτω ὄνομα ὃ ἀκήκοα αὐτοῦ λέγοντος.</p>
<note type="footnote">1 scr ἐπιδεύων?? φαιδρύνων?? ‖ 3 ⟨ἄθροισις⟩ καὶ μίξις? ‖ 4 scr
ἄτρεστον? ‖ 9 πρεσβυτέρας ⟨....⟩? cf 165, 14 ‖ 11 ⟨πρὸς⟩ τὸν Ἰ.? τῷ Ἰωάννῃ? ‖
12 scr τέσσαρας? ‖ 13 ⟨τινὰς μὲν τονούσας,⟩ τινὰς? cf 15 ‖ 19 παρρησίας
⟨θέλων⟩?? ‖ 22 scr εἴς τι?? ‖ 22—23 scr χρησίμων γενομένων?? ‖ 23 ⟨....⟩
γενόμενος? ‖ 26 βούλεσθε ⟨θεᾶσθαι⟩? an δύναμιν ⟨ἰδεῖν⟩? ‖ 27 ἐκ] scr ἔτι?? ‖
29 scr στρατηγὸς πρῶτος??? cf 161, 10; 168, 16: 186, 21; 121, 13 Ph c 14 i ;
27; 37; al ‖ 31 τῷ Ἰ. ὑπεσχῆσθαι? an τὸν Ἰωάννην ὑπισχνεῖσθαι? ‖ 32 scr ἔχει?</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<pb n="168"/>
<p>32 Ταῦτα οὖν γνοὺς ὁ Ἰωάννης καὶ κινηθεὶς ὑπὸ τῶν
ῥημάτων τούτων ἐκέλευσε τὰς πρεσβύτιδας εἰς τὸ θέατρον
ἀχθῆναι. ὡς δὲ εἰσήχθησαν πᾶσαι, αἳ μὲν κραββάτοις αἳ δὲ
νυσταγμῷ κείμεναι αὐτῶν, εἰς τὸ μέσον, καὶ τῆς πόλεως συνδραμούσης,
<lb n="5"/> σιγῆς πολλῆς γενομένης, ὁ Ἰωάννης ἀνοίξας τὸ
στόμα αὐτοῦ ἤρξατο λέγειν·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>33 Ἄνδρες Ἐφέσιοι, γνῶτε πρῶτον τίνος ἕνεκεν τῇ ὑμετέρᾳ
πόλει ἐπιθημῶ, ἢ τίς ἡ τοσαύτη μου παρρησία πρὸς ὑμᾶς,
ὡς καὶ τῷ κοινῷ τούτῳ βουλευτηρίῳ πᾶσιν ἡμῖν καταδήλου
<lb n="10"/> γενέσθαι. ἀπέσταλμαι οὖν ἀποστολὴν οὐκ ἀνθρωπίνην οὐδὲ
ἀποδημίαν ματαίαν· οὐδὲ τις ἔμπορος τυγχάνω ἀντιπράσεις
ποιούμενος ἢ ἀντικαταλλαγάς, ἀλλʼ ὑμᾶς ὅλους ἐπιστρέφων
ἀπιστίᾳ κεκρατημένους καὶ ἐπιθυμίαις αἰσχραῖς πεπραμένους
ὃν κηρύσσω Ἰησοῦν Χριστὸν εὔσπλαγχνος ὢν καὶ χρηστὸς
<lb n="15"/> βούλεται διʼ ἐμοῦ τῆς πλάνης ὑμᾶς ἐξελέσθαι· οὗ δυνάμει καὶ
τὴν τοῦ στρατηγοῦ ὑμῶν ἀπιστίαν ἐλέγξω τὰς ἔμπροσθεν
ἡμῶν κατακειμένας ἀνιστῶν, ἃς πάντες ὁρᾶτε ἐν οἵῳ δὴ καὶ
ἐν ποίοις νόσοις ὑπάρχετε· καὶ οὐκ ἔστι μοι νῦν τοῦτο ὀλυσμένων
αὐτῶν καὶ θεραπείαις συναρεθήσονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<lb n="20"/> <p>34 ἐκεῖνο δὲ ἐβουλόμην πρῶτον ἐγκατασπεῖραι ὑμῶν τοῖς,
ἀκοαῖς τῷ τῶν ψυχῶν ἐπιμελεῖσθαι, οὗ ἕνεκεν παραγέγονα
πρὸς ὑμᾶς, μὴ προσδοκᾶν τὸν χρόνον τοῦτον αἰῶνα ὑπάρχειν
ὅς ἐστι ζυγοῦ, μηδὲ θησαυρίζειν ἐπὶ τῆς γῆς ἔνθα ἅπαντα
μαραίνονται· μηδὲ ἡγεῖσθε παίδων ὑμῖν συγγινομένων αὐτοῖς
<lb n="25"/> ἀναπεπαῦθαι· μηδὲ τούτων ἕνεκεν ἀποστερεῖν καὶ πλεονεκτεῖν
πειρᾶσθε· μηδὲ λυπῇσθε οἱ πένητες εἰ μὴ ἔχητε ταῖς
ἡδοναῖς ὑπηρετεῖν· καὶ γὰρ οἱ ἔχοντες ἐν νόσοις γενόμενοι
μακαρίζουσι· μηδὲ ὑμεῖς οἱ πλούσιοι χαίρετε ἐπὶ τῷ ἔχειν
πλείονα χρήματα· ἐν γὰρ τῷ ταῦτα κεκτῆσθαι ἀχώριστον τὴν
<lb n="30"/> λύπην πορίζεσθε ἀπολυόμενοι αὐτῶν· καὶ πάλιν φοβεῖσθε παρόντες
μή τις πείθεται ὑμῖν αὐτῶν ἕνεκα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>35 ὁ δὲ ἐν εὐμορφίᾳ σώματος ἐπαιρόμενος καὶ τὸ βλέμμα
ἐπανατείνων τὸ τέλος γοῦν τῆς ἐπαγγελίας ἐπὶ τοῦ μνήματος
θεάσῃ· ὁ δὲ μοιχείᾳ χαίρων γνῶθι ὅτι καὶ νόμῳ καὶ φύσις
<note type="footnote">4 νυσταγμῶ num sanum ? ‖ κείμεναι, τεθειμένων αὐτῶν ε. τὸ μ. Iames:
ac sane ordo uerborum mirus ‖ del καὶ? ‖ 9 scr ⟨καὶ⟩ π. ὑμῖν κατάδηλον? ‖
15 ὑμᾶς del ?? cf 162, 30 et 31 ‖ 17 scr ὑμῶν? ‖ δὴ] scr εἴδει? ? ‖ 18 scr ποίαις? ‖
scr ὑπάρχουσιν?? ‖ 18—19 ὀλ - συναιρ. corrupta ‖ 21 τῷ] τὸ Iames: τῷ ═ διὰ τὸ? ‖
23 ζ.] ζ. ῥοπή Iames: fort t [ζυγοῦ] ⟨ῥοπή⟩ ‖ 24 scr ἡγεῖσθαι? ‖ 25 scr ἀναπεπαῦ-
σθαι? ‖ 26 scr πειρᾶσθαι?? ‖ scr λυπεῖσθαι?? λυπεῖσθε? ‖ scr ἔχετε?? ‖ 28
μακαρίζουσι? ‖ 30 scr παρόντων ?? ‖ 31 scr πείθηται ?? ἐπίθηται? ‖ 34 scr νόμος?</note>

<pb n="169"/>
τετιμώρηται καὶ πρὸ τούτων ἡ συνείδησις. ἡ δὲ μοιχευομένη
γυνὴ αὔταρκις οὖσα τῷ νόμῳ ἀγνοεῖς ὅπου καντατήσεις. ὁ δὲ
τοῖς δεομένοις μὴ κοινωνῶν, ἔχων δὲ χρήματα ἀπόθεται,
ἀπαλλαγεὶς τοῦ σώματος τούτου καὶ δεόμενός τινος ἐλέους ἐν
πυρὶ φλεγόμενος οὐχ ἕξει τὸν ἐλεοῦντα. ὁ δὲ ὀργίλος καὶ <lb n="5"/>
μανιώδης γνῶθι ὅτι ὅμοια τοῖς ἀλόγοις ζῴοις πολιτεύῃ. ὁ δὲ
μέθυσος καὶ αἰρετικὸς κατάμαθε ὅτι ἐξίσταται τῶν φρενῶν
δουλεύων αἰσχρᾷ καὶ ῥυπαρᾷ ἐπιθυμίᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>36 ὁ δὲ χρυσῷ χαίρων καὶ ἐλεφαντίνων καὶ λίθοις τερπόμενος
νυκτὸς ἐπελθούσης ἃ φιλεῖς θεᾶσαι; ὁ δὲ μαλακαῖς <lb n="10"/>
ἐσθῆσι νικώμενος, εἶτα δὲ ἀπαλλασσόμενος τοῦ βίου, ταῦτα
ὀφλῆσαι κἀκεῖ ὅπου πορεύῃ; ὁ δὲ φονεὺς γινωσκέτω τὴν ἀξίαν
τιμωρίαν διπλῆν ἀποκεῖσθαι μετὰ τὴν ἐνθένδε λύσιν. ὁμοίως
καὶ ὁ φαρμακός, ὁ περίεργος, ὁ ἅρπαξ, ὁ ἀποστερητής, ὁ
ἀρσενοκοίτης, ὁ κλέπτης, καὶ ὁπόσοι τοιούτου χοροῦ ὑπάρχοντες, <lb n="15"/>
τῶν ἔργων ὑμῶν καθηγουμένων ἐπὶ πῦρ ἄσβεστον καὶ
σκότος μέγιστον καὶ βυθὸς κολαστηρίων καὶ ἀπειλὰς αἰωνίους
καταντήσετε. ὅθεν ἄνδρες Ἐφέσιοι ἐπιστρέψατε ἑαυτούς, ἐπιστάμενοι
καὶ τοῦτο ὅτι οἱ βασιλεῖς, οἱ δυνάσται, οἱ τύραννοι, οἱ
ἀλαζόνες, οἱ πολέμους χειρωσάμενοι γυμνοὶ τῶν ἐνθένδε ἀπαλλασσόμενοι, <lb n="20"/>
ἐν κακοῖς δὲ αἰωνίοις συγγινόμενοι ὀδυνῶνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>37 Καὶ ταῦτα εἰπὼν ὁ Ἰωάννης δυνάμει θεοῦ ἰάσατο
πάσας τὰς νόσους. οἱ δὲ ἀπὸ Μιλήτου ἀδελφοὶ ἔφησαν τῷ
Ἰωάννῃ· Πολὺν χρόνον ἐν τῇ Ἐφέσῳ μεμενήκαμεν· εἰ δοκεῖ
σοι, καὶ εἰς Σμύρνην πορευθῶμεν. ἤδη γαρ ἀκούομεν τὰ μεγαλεῖα <lb n="25"/>
τοῦ θεοῦ κἀκεῖ κεχωρηκότα. Καὶ ὁ Ἀνδρόνικος ἔφη
αὐτοῖς· Ὁπόταν ὁ διδάσκαλος θέλῃ, τότε πορευθῶμεν. Ὁ δὲ
Ἰωάννης ἔφη· Πρῶτον ἐν τῷ τῆς Ἀρτέμιδος ναῷ πορευθῶμεν.
τάχα γὰρ κἀκεῖ ἡμῶν ὀφθέντων εὑρεθη σονται τοῦ κυρίου
οἱ δοῦλοι.</p> <lb n="30"/>
<note type="footnote">2—5 cf Luc 16, 19 ss ‖ 11 cf Luc 12, 20</note>
<note type="footnote">1 τετιμ.] σὲ τιμωρεῖται? ‖ 2 scr αὐτάρκης??? an ἄνταρτις (fem ab eo
q e ἀντάρτης)?? ‖ scr καταντήσεις: cf 18 ‖ 3 del δὲ?? ‖ scr ἀπόθετα ‖ 5 scr
ἕξεις? ‖ 7 scr ἐμετικὸς? ‖ scr ἐξίστασαι? ‖ 9 scr ἐλεφαντίνῳ? ‖ 12 scr ὠφελεῖ
σε? ὠφελήσει Iames ‖ scr γίνωσκέ σοι? ‖ 15 scr ὑπάρχετε?? cf 152, 6 ‖
17 scr βυθὸν κολαστήριον? ‖ 20 scr πολεμίους? ‖ 21 del ἐν??  ‖ 25 scr Σμύρναν??
cf 173, 7: 179, 3 ‖ 30 del οἱ ?? cf 173, 8</note>
<note type="footnote">Q 32 μετὰ et inseruit in Prochori in p 162, 3 Q: cf 179, 30</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<pb n="170"/>
<p>38 Ἦν οὖν μετὰ δύο ἡμέρας ἡ γενέθλιος τοῦ εἰδωλείου.
ὁ ουν Ἰωάννης πάντων λευκοφορούντων μόνος ἐνδυσάμενος
μέλανα ἀνῄει εἰς τὸν ναόν· οἳ δὲ συλλαβόμενοι αὐτὸν ἀνελεῖν
ἐπειρῶντο. ὁ δὲ Ἰωάννης ἔφη· Μεμήνατε ἐπιχειροῦντες ἐμοὶ
<lb n="5"/> ἄνθρες δοῦλοι τοῦ μόνου θεοῦ. Καὶ ἀνελθών ἐπί τινα βάσιν
ὑψηλὴν ἔλεγε πρὸς αὐτούς·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p>39 Κινδυνεύετε ἄνδρες Ἐφέσιοι θαλάσσης ἐπέχειν τρόπον.
πᾶς ποταμὸς ἀπορρέων καὶ πάσα πηγὴ κατατρέχουσα, ὄμβρον
τε καὶ ἐπάλληλοι κλύδωνες καὶ χειμάρροι πετρώδεις ὑπὸ τῆς
<lb n="10"/> ἐν αὐτῇ πικρᾶς ἐπαγγελίας συνεξαλμυροῦνται· οὕτω καὶ ὑμεῖς
ἀμετάθετοι ἕως σήμερον πρὸς τὴν ὄντως εὐσέβειαν γεγόνατε
ὑποφθειρόμενοι ἐν τοῖς παλαιοῖς ὑμῶν θρησκεύμασι. πόσα
εἴδετε διʼ ἐμοῦ τεράστια, ἰάσεις νόσων; καὶ ἔτι πεπήρωσθε
τὰς καρδίας καὶ οὐ δύνασθε ἀναβλέψαι. τί οὖν ἐστιν ἄνδρες
<lb n="15"/> Ἐφέσιοι; τολμήσας νῦν ἀνῆλθον καὶ εἰς τοῦτο ὑμῶν τὸ εἰδωλεῖον,
διελέγξω ὑμᾶς ἀθεωτάτους ὄντας καὶ νεκροὺς τῶν ἀνθρωπίνων
λογισμῶν. ἰδσὺ ἕστηκα ἐνθάδε· πάντες ὑμεῖς θεὰν
εἶναι λέγετε ἔχειν τὴν Ἄρτεμιν· εὔξασθε ἐν ἐκείνῃ ἵνα ἐγὼ
μόνος ἀποθάνω· ἢ μόνος ἐγώ, μὴ δυναμένων ὑμῶν τοῦτο
<lb n="20"/> ποιῆσαι, τὸν ἴδιόν μου θεὸν ἐπικαλεσάμενος διὰ τὴν ἀπιστίαν
ὑμῶν πάντας ὑμᾶς θαναταώσω.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>40 Οἱ δὲ πεπειραμένοι αὐτοῦ πάλαι καὶ θεασάμενοι νεκροὺς
ἐγηγερμένους ἐβόων· Μὴ οὕτως ἀνέλῃς ἡμᾶς, παρακαλοῦμέν
σε Ἰωάννη· ἐπιστάμεθα οὖν ὅτι δύνῃ. Καὶ ὁ Ἰωάννης
<lb n="25"/> ἔφη αὐτοῖς· Εὶ οὖν μὴ θέλετε ὑμεῖς ἀποθανεῖν, ἐλεγχθήτω
τὸ θρήσκευμα ὑμῶν καὶ ἐφʼ ᾧ ἐλέγχετε, ὅπως καὶ ὑμεῖς ἀποστήσησθε
τῆς παλαιᾶς ὑμῶν πλάνης. νῦν γὰρ μάλιστα ἢ
αὐτοὶ ἐπιστρέψατε διὰ τοῦ θεοῦ μου ἢ αὐτὸς ἀποθανοῦμαι
διὰ τῆς θεᾶς ὑμῶν· εὔξομαι γὰρ ἐνώπιον ὑμῶν παρακαλέσας
<lb n="30"/> μου τὸν θεὸν ἐλεηθῆναι ὑμᾶς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>41 Καὶ εἰπὼν ταῦτα προσηύξατο οὕτως· Ὁ θεὸς ὁ ὑπὲρ
πάντων λεγομένων θεῶν ὑπάρχων θεός· ὁ μέχρι σήμερον ἐν
τῇ Ἐφεσίων πόλει ἀθετούμενος· ὁ ὑπερβαλών μου τῇ διανοίᾳ
ἐλθεῖν εἰς τὸν τόπον τοῦτον ὃν οὐδέποτε ἐν νῷ εἶχον· ὁ
<note type="footnote">1 εἰδωλίου R: cf 15; 172, 19 ‖ 5 ἄνδρες ⟨Ἐφέσιοι⟩?? cf 7; 169, 18; 172, 10
173, 6 ‖ scr δούλῳ?? ‖ 8 scr ὄμβροι? ‖ 10 ἐπαγγελίας corrupt uid: ὑπο-
στάθμης exspectes ‖ 13 νοσ.] scr πόσας? cf 203, 12 ‖ 16 scr διελέγξων? ‖ νεκρ.
corruptum? ‖ 16—17 scr τῷ ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ? cf 183,25 ‖ 18 del εἶναι? an
ἔχειν corruptum ? ‖ ἐν] scr οὖν? item Iames ‖ 24  scr γοῦν? ‖ 26 καὶ - ἐλ
corrupta uid ‖ ἐλέγχεται Iamer ‖ scr ἀποστήσεσθε? ‖ 33 scr ὑποβαλών?</note>

<pb n="171"/>
πᾶσαν θεοσέβειαν ἐλέγξας διὰ τῆς σῆς ἐπιστροφῆς· οὗ ὀνόματι
πᾶν εἴδωλον φεύγει καὶ πᾶς δαίμων δύναμίς τε καὶ πᾶσα
ἀκάθαρτος· καὶ νῦν φεύγων τῷ ὀνόματι τῷ σῷ τοῦ ἐνθάδε
δαίμονος, ὅστις πλανᾷ τοσοῦτον ὄχλον, δεῖξον τὸ σὸν ἔλεος ἐν
τῷ τόπῳ τούτῳ, ὅτι πεπλάνηνται.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>42 Καὶ ἅμα τῷ λέγειν τὸν Ἰωάννην ταῦτα ἐξαπίνης ὁ
βωμὸς τῆς Ἀρτέμιδος διέστη εἰς μέρη πολλά, καὶ τὰ ἐν τῷ
ναῷ ἀνακείμενα ἄφνω πάντα εἰς ἔδαφος ἔπεσε, καὶ τὸ δόξαν
αὐτῷ διερράγη, ὁμοίως καὶ τῶν ξοάνων πλεῖον τῶν ἑπτά·
καὶ τὸ τοῦ ναοῦ ἥμισυ κατέπεσεν, ὡς καὶ τὸν ἱερέα κατερχομένου <lb n="10"/>
τοῦ στυμόνος μονόπληγα ἀναιρεθῆναι. ὁ οὖν ὄχλος
Ἐφεσίων ἐβόα· Εἷς θεὸς Ἰωάννου, εἷς θεὸς ὁ ἐλεῶν ἡνᾶς.
<note type="footnote">22 cf Matth 23, 38 ‖ 29 cf Io 17, 3</note>
<note type="footnote">1 scr ἐπισκοπῆς?? cf 207, 5 ‖ 2 scr τε καὶ δύναμις ? ‖ 3 φ. τῷ] scr
φεύγοντος? ‖ 11 στήμονος Iames (? cf στύω στῦλος)</note>
<note type="footnote">1 Q 15 καταστρ.] ut narrauit Prochorus ‖ 19 ἔφερεν Zahn: recte??
ἤνεγκεν exspectes ‖ 27 scr τῆς γῆς? ‖ 30 καὶ et q s] cf Lipsius I p 468
36 ἀνεχόμενον Zahn uik tolerabilius ‖ 38 deest uerbum : cf 174, 23</note>

<pb n="172"/>
ὅτι σὺ μόνος θεός, νῦν ἐπεστρέψαμεν ὁρῶντές σου τὰ θαυμάσια·
ἐλέησον ἡμᾶς ὁ θεὸς ὡς θέλεις, καὶ τῆς πολλῆς πλάνης
ῥῦσαι ἡμάς. Καὶ οἳ μὲν αὐτῶν ἐπʼ ὄψιν κείμενοι ἐλιτάνευον·
οἳ δὲ τὰ γόνατα κλίνοντες ἐδέοντο· οἳ δὲ τὰς ἐσθῆτας διαρρήξαντες
<lb n="5"/> ἔκλαον· οἳ δὲ φυγεῖν ἐπειρῶντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>43 Ὁ δὲ Ἰωάννης ἀνατείνας αὐτοῦ τὰς χεῖρας ἐπαρθεὶς
τὴν ψυχὴν εἶπε πρὸς τὸν κύριον· Δόξα σοι Ἰησοῦ μου ὁ τῆς
ἀληθείας μόνος θεός, ὅτι σὺ τοὺς σοὺς δούλους τέχνῃ ἀπολαμβάνεις
ποικίλῃ. Καὶ τοῦτο εἰπὼν εἶπε πρὸς τὸν ὄχλον·
<lb n="10"/> Ἀνάστητε ἀπὸ τοῦ ἐδάφους ἄνδρες Ἐφέσοι, καὶ εὔξασθε τῷ
θεῷ μου, καὶ γνῶτε αὐτοῦ τὴν ἀφανῆ δύναμιν εἰς τὸ φανερὸν
ὁρωμένην καὶ τὰ θαυμαστά ἔργα παῤ ὀφθαλμοῖς ὑμῶν
γινόμενα. ἔδει τὴν Ἄρτεμιν βοηθῆσαι αὐτήν· ἔδει τὸν ταύτης
δοῦλον βοηθηθῆναι παῤ αὐτῆς καὶ μὴ ἀποθανεῖν. ποῦ
<lb n="15"/> ἡ δύναμις τῆς δαίμονος; ποῦ αἱ θυσίαι; ποῦ αἱ γενίθλιαι
ἡμέραι; ποῦ αἱ ἑορταί; ποῦ τὰ στεφανώματα; ποῦ ἡ πολλὴ
μαγεία καὶ ἡ ταύτῃ ἀδελφὴ φαρνακεία;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p>44 Οἱ δὲ ὄχλοι ἀναστάντες τοῦ ἐδάφους πορευθέντες δρομαῖοι
καὶ τὰ λοιπὰ τοῦ εἰδωλείου κατέβαλον βοῶντες· Τὸν
<lb n="20"/> Ἰωάννου θεὸν μόνον οἴδαμεν, ὃν καὶ λοιπὸν προσκυνοῦμεν
ἐλεηθέντες ὑπʼ αὐτοῦ. Καὶ καταβαίνοντος ἐκεῖθεν τοῦ Ἰωάννου
πολὺ πλῆθος αὐτοῦ ἥπτετο λέγοντες· Βοήθησον ἡμῖν Ἰωάννη·
παράστα ἡμῖν ἀπολλυμένοις ματαίοις. ὁρᾷς τὴν προαίρεσιν·
ὁρᾷς τὸν ἀκολουθοῦντά σοι ὄχλον ἀποκρεμάμενον
<lb n="25"/> ἐλπίδι τῇ πρὸς τὸν θεόν σου· εἴδομεν τὴν ὁδὸν ἣν ἐπλανήθημεν
<note type="footnote">12 scr ὁρμωμένην?? cf 178, 9 ‖ 13 scr ἑαυτῇ? ‖ 15 scr γενέθλιαι ‖ 19 εἰ-
δωλίου R: cf 170, 1: 171. 10 ‖ 23 scr μταίως??? cf 173, 1</note>
<note type="footnote">Q 26 scr ἀπολλώμεθα?</note>

<pb n="173"/>
ἀπολέσαντες· εἴδομεν τοὺς θεοὺς ἡμῶν ματαίως ἱδραμένους·
εἴδομεν τὸν ἐν αὐτοῖς πολὺν καὶ αἰσχρὸν καταγέλωτα.
ἀλλ᾿ ἐπίτρεπε ἡμῖν, δεόμεθά σου, παραγενομένοις εἰς τὴν οἰκίαν
βοηθεῖσθαι ἀκωλύτως. δέχου ἡμᾶς τοὺς ἐν ἀπορίᾳ  
γεγονότας.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p>45 Ὁ δὲ Ἰωάννης εἶπεν αὐτοῖς· Ἄνδρες πιστεύσατε ὅτι
ὑμῶν ἕνεκεν ἐν τῇ Ἐφεσίων πόλει ἔμεινα, τὴν ὁρμὴν εἰς Σμύρνην
νην ἐσχηκὼς καὶ τὰς λοιπὰς πόλεις, ὅπως καὶ οἱ ἐκεῖ δοῦλοι
τοῦ Χριστοῦ ἐπιστρέψουσι πρὸς αὐτόν. ἀλλʼ ἐπειδὴ ἀνισταμένην
μηδέπω ἐν ὑμῖν τελείως ἀναπεπαυμένος, μεμένηκα εὐχόμενός <lb n="10"/>
μου τῷ θεῷ, καὶ παρεκάλουν αὐτὸν τότε ἐξελθεῖν Ἐφέσου
ὁπόταν ὑμᾶς στηρίξω· ὃ καὶ ἰδὼν γεγονὼς καὶ ἔτι μᾶλλον
γινόμενος οὐκ ἀπολειφθήσομαι ὑμῶν μέχρις ἂν καθάπερ παῖδας
τοῦ τῆς τροφοῦ γάλακτος ἀποσπάσω καὶ ἐπὶ στερεὰν
πέτραν καταστήσω.</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>46 Ἐπέμενεν οὖν ὁ Ἰωάννης παῤ αὐτοῖς εἰσδεχόμενος
αὐτοὺς τοῖς ἐν τοῖς Ἀνδρονίκου. ἐν οἷς τις τῶν συνεδρευόντων
καὶ τὸν τῆς Ἀρτέμιδος ἱερέα πρὸ τοῦ ἱεροῦ τοῦ πυλῶνος
ἀναπαύσας νεκρὸν εἰσεπήδησεν ἔνδον σὺν τοῖς λοιποῖς
μηδενὶ εἰπών, συγγενὴς αὐτοῦ ὑπάρχων. ὁ οὖν Ἰωάννης μετὰ <lb n="20"/>
τὴν ὁμιλίαν τὴν πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς καὶ τὴν εὐχὴν καὶ τὴν εὐχαριστίαν
καὶ μετὰ τὴν χειροθεσίαν τὴν ἐφʼ ἑκάστου τῶν συνεδρευόντων
ποιησάμενος ἔφη ἐν τῷ πνεύματι· Ἐπὶ ταύτης τῶν ἐνθάδε
πίστει τῇ εἰς θεὸν ἀγόμενος, τὸν τῆς Ἀρτέμιδος ἱερέα πρὸ
<note type="footnote">26 cf Matth 4, 23</note>
<note type="footnote">1 scr ἀπολέσαντα (scil αὐτόν)?? ‖ ἱδρυμένους Iames recte ut uid: nisi
forte scr ἑδρασμένους ‖ 3 scr τὰ οἰκεῖα?? ‖ 6 Ἄνδρες ⟨ Εφέσιοι⟩?? cf 170, 5 ‖
7 scr Σμύρναν?? cf 169, 25 ‖ 9 scr ἀνιστάμην? ‖ 12 scr γεγονὸς ‖ 13 scr
γινόμενον ‖ 17 del τοῖς prius? cf 181, 17 ‖ 17—18 scr καί τις τ. συνεδρ.? ‖ 18 scr
τ. πυλ. τ. ἱεροῦ?? del τ. ἱερ.? cf Chrysost ed Montf t X p 773 πρὸς τὴν
θύραν τοῦ Ἰωάννου ‖ 22 del μετὰ? ‖ 23 ἐπὶ τ.] scr Ἔστιν τις? ‖ 25 ἀγόμενος ⟨ὃς⟩?</note>
<note type="footnote">Q 31 καταλειπὼν Q καταλείπων Zahn ‖ πρ.] cf 160, 3: Lipsius I p 468</note>

<pb n="174"/>
τοῖ πυλῶνος ἀναπαύσας εἰσῆλθεν, τῷ τῆς ψυχῆς τῆς ἑαυτοῦ
πόθῳ πρότερον τὴν ἑαυτοῦ ἐπιμέλειαν ποιούμενος ἐνεθυμήθη
τοῦτο ἐν ἑαυτῷ· Ἄμεινον ἐμὲ τοῦ ζῶντος φροντίζειν ἢ τοῦ
νεκροῦ μου συγγενοῦς· οἶδα γὰρ ὅτι ἐπιστρέψαντός μου πρὸς
<lb n="5"/> κύριον καὶ διασώσαντος τὴν ἐμαυτοῦ ψυχὴν οὐκ ἀντερεῖ ὁ
Ἰωάννης καὶ τὸν νεκρὸν ἀναστῆσαι. Καὶ ἀναστὰς τοῦ τόπου
ὁ Ἰωάννης ἐπορεύθη κατʼ ἐκεῖνον καθ᾿ ὃν ὁ ταῦτα ἐννοήσας
εἰσῆλθε συγγενὴς τοῦ ἱερέως, καὶ λαβόμενος αὐτοῦ τῆς χειρὸς
εἶπεν· Ἐνεθυμήθης ταῦτα παραγενόμενος πρός με τέκνον;
<lb n="10"/> Κἀκείνῳ τρόμῳ καὶ φρίκῃ συνεχόμενος εἶπε Ναὶ κύριε, ῥίψας
ἑαυτὸν εἰς τοὺς πόδας αὐτοῦ. Καὶ ὁ Ἰωάννης· Ὁ κύριος
ἡμῶν ἐστιν Ἰησοῦς Χριστός, ὅστις τὴν δύναμιν αὐτοῦ δείξει
ἐν τῷ νεκρῷ σου συγγενεῖ ὁ ἀναστήσας αὐτόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>47 Καὶ ἀναστήσας τὸν νεανίσκον καὶ τῆς χειρὸς αὐτοῦ
<lb n="15"/> λαβόμενος εἶπεν· Οὐκ ἔστι μέγας ἀνδρὶ μεγάλων μυστηρίων
κρατούντων ἔτι ἐν τοῖς μικροῖς κατατρίβεσθαι. ἢ τί μέγα
νόσοις νόσους σωματικὰς ἀπαλλάττεσθαι; Καὶ ἔτι τὸν νεανίσκον
ἐκ τῆς χειρὸς κρατῶν ἔφη· Σοὶ λέγω τέκνον, πορευθεὶς
αὐτὸς τὸν τεθνεῶτα ἔγειρον μηδὲν εἰπὼν ἢ τοῦτο μόνον· Λέγει
<lb n="20"/> σοι ὁ τοῦ θεοῦ δοῦλος Ἰωάννης· Ἀνάστα. Ὁ δὲ νιανίσκος
πορευθεὶς ἐπὶ τὸν ἴδιον συγγενῆ μόνον τοῦτο εἰπὼν συνόντος
αὐτοῦ ὄχλου πολλοῦ, ἔχων αὐτὸν ζῶντα εἰσῆλθεν εἰς
<note type="footnote">2 scr προτέραν ? ‖ ποιούμενος· ἐνεθυμήθη ⟨γἂρ⟩? uel ⟨καὶ⟩ ἐνεθυ-
μύθη? ‖ 3 scr ἐμοῦ? ‖ 6 τοῦ ⟨ἰδίου⟩?? ‖ 10 scr Κἀκεῖνος ‖ φρίκει R: cf 28 ‖
13 del ὁ? ‖ 15 scr μέγα? ‖ 16 scr κρατοῦντι? ‖ 17 νόσοις del ? ‖ 20 scr νεανίσκος ‖
22 scr αὐτῷ? ‖ εἰς] scr πρὸς?  cf 178, 34</note>
<note type="footnote">Q 23 deest uerbum: cf 171, 38 ‖ 25 ⟨ἐκ⟩ νεκρῶν? ‖ 28 scr αὐτῷ? item
Zahn ‖ 30 ⟨τόπῳ⟩?? ‖ 35 scr αὐτοῦ? item Zahn</note>

<pb n="175"/>
τὸν Ἰωάννην. ὁ δὲ Ἰωάννης ἰδὼν τὸν ἐγηγερμένον εἶπε· Νῦν
ἀναστὰς οὐ ζῇς ὄντως οὐδὲ τῆς ἀληθινῆς ζωῆς κοινωνὸς καὶ
κληρονόμος· βούλει γενέσθαι οὗ ὀνόματι καὶ δυνάμει ἀνέστης;
καὶ νῦν πίστευσον, καὶ ζήσεις εἰς ἅπαντας αἰῶνας. Ὃ δὲ
αὐτόθε πιστεύσας ἐπὶ τὸν κύριον Ἰησοῦν ἦν λοιπὸν προσκαρτερῶν
τῷ Ἰωάννῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>48 Τῇ δὲ ἑξῆς ἡμέρᾀ ὄναρ θεασάμενος ὁ Ἰωάννης μίλια
τρία ἔξω πυλῶν περιπατῆσαι, οὐκ ἠμέλησεν, ἀλλ᾿  ὄρθρου ἀναστὰς
ἅμα τοῖς ἀδελφοῖς ἐπὶ τὴν ὁδὸν ἐβάδιζε. καί τις χωρικὸς
νουθετούμενος ὑπὸ τοῦ ἰδίου πατρὸς ὅπως τὴν τοῦ συνεργοῦ <lb n="10"/>
γυναῖκα μὴ λάβῃ ἑαυτῷ, ἀπειλοῦντος ἑαυτῷ σφάξαι
ἐκείνου, ὁ νεανίσκος μὴ φέρων τὴν νουθεσίαν τοῦ πατρὸς λακτίσας
αὐτὸν ἄφωνον ἔθηκεν. ἰδὼν δὲ τὸ συμβὰν ὁ᾿ Ἰωάννης
εἶπε πρὸς τὸν κύριον· Κύριε, τούτου με ἕνεκεν ἐκέλευσας σήμερον
ἐνθάδε ἐξελθεῖν;</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>49 Ὁ δὲ νεανίσκος ἰδὼν τὸ ὀξὺ τοῦ θανάτου, προσδοκῶν
συλληφθῆναι, σπασάμενος ὃ ἦν ἐν τῇ ζώνῃ αὐτοῦ δρέπανον
ὁρμᾷ εἰς τὴν ἑαυτοῦ ἔπαυλιν δρομαίως· καὶ ὁ Ἰωάννης ἀπαντήσας
<note type="footnote">21 cf Matth 4, 23</note>
<note type="footnote">3 ⟨ὑπάρχεις⟩· βούλει? ‖ 11 scr ἑαυτὸν σφ.?‖ 13 scr ἄφνω ἔθηκε ⟨νε-
κρό⟩ν? cf 29; 188, 16; 48, 2 ‖ 18 scr δρομαῖος?</note>
<note type="footnote">Q 22 θαλάσσης utroque loco Zahn recte ut uid ‖ 28 scr διαβόλου: item
Zahn ‖ 34 scr ὧ ἐπεφ. δρεπάνῳ?</note>

<pb n="176"/>
αὐτῷ ἔφη· Στῆθι σὺ δαῖμον ἀναιδέστατε, καὶ λέγε
μοι ποῦ τὴν ὁρμὴν ἔχων φέρεις δρέπανον αἵματος ὀρεγόμενον.
Καὶ ὁ νεανίσκος ταραχθεὶς καὶ τὸ σίδηρον εἰς γῆν ἀφεὶς
εἶπεν αὐτῷ· Ἄθλιόν τι καὶ ἀπάνθρωπον διαπραξάμενος, καὶ
<lb n="5"/> ἐπιστάμενος, βιαιότερον τὸ κακὸν ἔκρινα πρᾶξαι καὶ ὠμότερον
ἑαυτόν, ἀποθανεῖν ἅπαξ. τοῦ γὰρ πατρὸς ἀεὶ σωφρονίζοντός
με ἀμοίχευτον βίον ἔχειν καὶ σεπτόν, νὴ φέρων αὐτὸν διελέγχοντά
με λακτίσας αὐτὸν ἀπέκτεινα, καὶ ἰδὼν τὸ συμβὰν
ἔσπευδον πρὸς τὴν γυναῖκα διʼ ἣν πατρὸς γέγονα φονεύς, καὶ
<lb n="10"/> αὐτὴν σφάξαι πειρώμενος καὶ τὸν ἄνδρα αὐτῆς καὶ ἐμαυτὸν
ὕστερον πάντων, μὴ ὑποφέρων ὁραθῆναι τῷ τῆς γυναικὸς
ἀνδρί, δίκην θανάτου ὑπομένων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>50 Καὶ ὁ Ἰωάννης εἶπεν αὐτῷ· Ἰνα μὴ τόπον δῶ τῷ
ἐν σοὶ θέλοντι γελᾶν καὶ παίζειν ὑποχωρήσας καὶ παριδὼν
<lb n="15"/> ὑμᾶς κινδυνεύοντας, ἐλθὲ σὺν ἐμοὶ καὶ τὸν πατέρα σου δεῖξόν
μοι ποῦ ἐστι κείμενος. καὶ ἐάν σοι αὐτὸν ἀναστήσω, ἀποστήσω
ἔτι τῆς ἐπισφαλοῦς σοι γενομένης γυναικός; Ὁ δὲ νεανίσκος
εἶπεν· Ἐὰν ζῶντά μοι αὐτὸν τὸν πατέρα μου ἀναστήσῃς,
καὶ ὄψομαι αὐτὸν ὅλον διαλεγόμενον ἐν τῷ βίῳ, ἀποστήσομαι
<lb n="20"/> τοῦ λοιποῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p>51 Καὶ ὡς ταῦτα ἔλεγεν, ἐπέστησαν τῷ τόπῳ λέγοντες
ἔνθα ἔκειτο ὁ πρεσβύτης νεκρός, καὶ παροδιτῶν πλειόνων
παρεστώτων τῷ τόπῳ. Ὁ δὲ Ἰωάννης ἔφη τῷ νεωτέρῳ· Ταλαίπωρε,
οὐδὲ τὸ γῆρας ἐφείσω τοῦ πατρός σου; Ὁ δὲ κλαίων
<lb n="25"/> καὶ κατατιλλόμενος ἐπὶ τούτῳ μετεγνωκέναι ἔλεγεν· ὁ δὲ τοῦ
κυρίου δοῦλος Ἰωάννης εἶπεν· Ὁ ἐμφανίσας μοι σήμερον στείλασθαι
<note type="footnote">1 σὺ δαίμων R (cf Q): scr δύσδαιμον? ‖ ἀναιδ. del? ‖ 3 scr τὸν?? ‖
5 τὸ] scr τι? ‖ 6 scr ἐμαυτόν?? cf 195, 4, 202, 7 ‖ 16 ἀποστήσω ⟨σε⟩? an
scr ἀποστήσει? cf 19 ‖18 scr παραστήσης?? cf 177, ‖ 19 scr διαιτώμενον? ‖
21 λέγοντες num sanum ??? ‖ 24 scr τοῦ γήρως? ‖ 25 scr κατατεινόμενος??</note>
<note type="footnote">Q 27 δαίμων Q : cf 1 ‖ 28 τῷ Ἰωάννῃ Zahn: recte? ‖ 34 scr τοῦ κακοῦ??</note>

<pb n="177"/>
εἰς τὸν τόπον τοῦτον, ὁ ἐπιστάμενος ὅτι τοῦτο ἤμελλε
γίνεσθαι, ὃν μηδὲ λαθεῖν δύναται τῶν ἐν τῷ βίῳ πράξεων,
ὅπως ἂν θεραπείαν καὶ ἴασιν παρεχόμενός μοι θελήματι τῷ
σῷ· καὶ νῦν παράσχου τὸν πρεσβύτην ζῶντα, ὁρῶν τὸν φονέαν
ἑαυτοῦ δικαστὴν γενόμενον· καὶ φεῖσαι αὐτοῦ μόνος σὺ κύριε <lb n="5"/>
ἀφειδήσαντῶ πατρὸς συμβουλεύεσθαι αὐτῷ τὰ ἄριστα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>52 Καὶ ταῦτα εἰπὼν προσελθὼν τῷ γέροντι εἶπεν· Οὐκ
ἀτονήσει μου ὁ κύριος καὶ μέχρι σοῦ τὸ χρηστὸν ἔλεος καὶ
τὰ ἀνυπερήφανα σπλάγχνα ἁπλῶσαι· ἀναστὰς οὖν δὸς τοῦ
ἐπιχείρου γεγενημένου ἔργου δόξαν τῷ θεῷ. Καὶ ὁ γέρων <lb n="10"/>
εἶπεν· Ἀνίσταμαι κύριε. Καὶ ἀνέστη. ὃς ἀνακαθίσας ἔφη·
Ἀπηλλαγμένον με βίου δεινοτάτου καὶ ὕβρεις υἱοῦ ἐπιφέροντα
δεινὰς καὶ πολλὰς, καὶ φιλοστοργίαν μετεκαλέσω ἄνθρωπε τοῦ
θεοῦ τοῦ ζῶντος ἐπὶ τίνι; ἐπὶ τοῖς αὐτοῖς ἀνίστασαι, ἔδει σε
μᾶλλον τεθνάναι· ἀλλ᾿ ἐπὶ κρείττοσιν ἔγειραι. Καὶ παραλαβὼν <lb n="15"/>
αὐτὸν εἰσήγαγεν εἰς τὴν πόλιν εὐαγγελιζόμενος αὐτῷ
τὴν χάριν τοῦ θεοῦ, ὡς πρὶν ἐπιβῆναι τῇ πύλῃ τὸν πρεσβύτην
πιστεῦσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>53 Ὁ δὲ νεανίσκος θεασάμενος τὴν ἀπροσδόκητον τοῦ
πατρὸς ἀνάστασιν καὶ τὴν ἑαυτοῦ σωτηρίαν, λαβὼν δρέπανον <lb n="20"/>
τὰ ἑαυτοῦ μόρια ἀφείλατο, καὶ δραμὼν εἰς τὴν οἰκίαν ἐν ᾗ
τὴν μοιχαλίδα εἶχεν, εἰς ὄψιν αὐτῆς προσέρριψεν εἰπών· Διὰ
σὲ πατρὸς φονεὺς καὶ ὑμῶν τῶν δύο καὶ ἐμαυτοῦ ἐγενόμην.
ἔχεις τὰ τούτῳ ὅμοια καὶ αἴτια. ἐμὲ γὰρ ὁ θεὸς ἠλέησεν
ἐπιγνῶναι αὐτοῦ τὴν δύναμιν.</p> <lb n="25"/>
<note type="footnote">2 scr μηδεμία?? μηδὲν? ‖ 3 ὅπως ἄν] scr ὁ πᾶσαν ‖ 4scr ζῶντα
δρᾶν? ‖ scr φονέα?  ‖ 5 σοὶ R ‖ 6 scr ἀφειδήσαντος τοῦ π. ⟨διὰ τὸ⟩?? ‖
10 ἐπιχ. mum sanum ? ‖ 12 scr ὑποφέροντα? ‖ 13 scr ἀφιλοστοργίαν? ‖ 14 τίνι;
⟨Ὁ δὲ Ἰωάννης ἀπεκρίνατο αὐτῷ Εἰ⟩ ἐπὶ τοῖς α.? ‖ 20 ⟨τὸ⟩ δρέπανον?
cf Q et 175, 17 ‖ 21 scr ἀφείλετο? cf Q et 182, 3 et 3 - 4 ‖ 23 scr ἡμῶν (κ.
ἐμ. del: cf Q) ?? cf 176, 10 ‖ 21 scr τούτων: cf Q</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<pb n="178"/>
<p>54 Καὶ ἀνελθὼν ἀνήγγειλε τῷ Ἰωάννῃ ἔμπροσθεν τῶν
ἀδελφῶν τὸ ὑπʼ αὐτοῦ πραχθέν. ὁ δὲ Ἰωάννης εἶπεν αὐτῷ·
Ὁ ὑποβαλών σοι νεανίσκε τὸν πατέρα σου ἀποκτεῖναι καὶ
μοιχὸν ἀλλοτρίας γυναικὸς γενέσθαι, οὗτός σοι ὡς δίκαιον
<lb n="5"/> ἔργον καὶ τὸ ἀφελεῖν τὰ ἄκαιρα ἐποίησεν. ἔδει δέ σε οὐχὶ
τοὺς τόπους ἀφανίσαι, ἀλλὰ τὴν ἔννοιαν, ἥτις διὰ τῶν μορίων
ἐκείνων ἐδείκνυτο χαλεπαίνουσα· οὐ γὰρ τὰ ὄργανά ἐστι βλαπτικὰ
τῷ ἀνθρώπῳ ἀλλʼ αἱ ἀφανεῖς πηγαὶ διʼ ὧν πᾶσα κίνησις
αἰσχρὰ κινεῖται καὶ εἰς τὸ φανερὸν πρόεισιν. μετεγνωκὼς
<lb n="10"/> οὖν τέκνον ἐπὶ τῇ τοιαύτῃ αἰτίᾳ καὶ καταμαθὼν τὰς τοῦ
Σατανᾶ τέχνας ἔχεις τὸν θεὸν βοηθοῦντά σοι εἰς πάντα τὰ
τῆς ψυχῆς σου ἐγχειρίζοντα. Ὁ δὲ νεανίσκος ἡσυχάζων προσεκαρτέρει
μετεγνωκὼς ἐπὶ τοῖς προτέροις ἁμαρτήμασιν ὅπως
ἀφέσεως τύχῃ παρὰ τῆς τοῦ θεοῦ χρηστότητος· καὶ οὐκ ἐχωρίζετο
<lb n="15"/> τοῦ Ἰωάννου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>55 Τούτων οὖν γινομένων ὑπʼ αὐτοῦ ἐν τῇ Ἐφεσίων πόλει
Σμυρναῖοι διεπέμψαντο πρὸς αὐτὸν πρέσβεις λέγοντας· Ἀκούο-
<note type="footnote">5 scr ἀκραῖα ἐνεποίησεν? ‖ 8 scr τῶν ἀνθρώπων?? ‖ 9 κινεῖται satin
sanum? ‖ 11 scr ἕξεις? ‖ 12 scr ἔγχρήζοντα?</note>
<note type="footnote">Q 19 scr σοι? ‖ 20 scr σοι? ‖ 21 αὐτῶν del? cf R: ἐκ τοῦ σώματος ex-
spectabat Vsener ‖ 25 λαβεῖν Zahn rect ut uid: cf 154, 2; 173, 11 ‖
27 αὐτὸν Zahn ‖ 37 scr κονιζομένης? cf 32; 35; 179, 18; 21</note>

<pb n="179"/>
μεν ὃν κηρύσσεις θεὸν ἄφθονός ἐστι καὶ διετάξατό σοι μὴ
ἐμφιλοχωρεῖν ἐν ἑνὶ τόπῳ. ὡς οὖν θεοῦ τοιούτου κῆρυξ
ὑπάρχεις, ἐλθὲ εἰς τὴν Σμύρναν καὶ εἰς τὰς λοιπὰς πόλεις,
ἵνα σου τὸν θεὸν ἐπιγνῶμεν, καὶ ἐπιγνόντες αὐτὸν ἐν αὐτῷ
τὰς ἐλπίδας ἔχωμεν.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p>58 Χρόνου δὲ ἱκανοῦ διελθόντος καὶ μηδενὸς τῶν ἀδελφῶν <note type="marginal">225 Z</note>
λυπηθέντος πώποτε ὑπὸ Ἰωάννου, ἐλυπήθησαν τότε εἰρηκότος
αὐτοῦ· Ἀδελφοί, ἤδη με καιρὸς τὴν Ἐφεσον καταλαβεῖν·
συντίθεμαι γὰρ τοῖς ἐκεῖ μένουσι, μήπως ῥᾳθυμήσωσι πολλῷ
χρόνῳ μὴ ἔχοντες ἄνθρωπον τὸν ἐπιστηρίζοντα αὐτούς· εἰς <lb n="10"/>
δὲ τὸν θεὸν ἔχειν ὑμᾶς πάντας τὸν νοῦν, τὸν μὴ ἀπολιμπανόμενον
ἡμῶν. Ἀκούοντες δὲ ταῦτα παῤ αὐτοῦ οἱ ἀδελφοὶ
ἐπένθουν, ἐπειδὴ αὐτοῦ ἐχωρίζοντο. καὶ ὁ Ἰωάννης εἶπεν·
Εἰ κἀγὼ χωρίζομαι ὑμῶν, ἀλλ᾿ ὁ Χριστὸς σὺν ὑμῖν ἐστιν ἀεί·
ὃν ἐὰν καθαρῶς φιλῆτε, ἀνεπίλειπτον ἕξετε τὴν ἀπʼ αὐτοῦ <lb n="15"/>
κοινωνίαν· φιλούμενος γὰρ φθάνει τοὺς φιλοῦντας αὐτόν.</p>
<note type="footnote">1 θεὸν ⟨ὅτι⟩? ‖ 3 scr ὑπάρχων? ‖ 5 ἔχομεν R</note>
<note type="footnote">MR 6 ἀπὸ λαοδικίας ἐν ἐφέσω τὸ δεύτερον inscr M ‖ διαγενομένου
R ‖ 7 λυπηθέντων M  ‖ποτὲ R ‖ 8 με] ῥ add R ‖ τ. Ἔ. κ.] ἐν τῆ ἐφέσω
ἐπανελθεῖν ἐπισπεύδει R ‖ 9 συντ. μέν. om R ‖ 10 ἄνθρωπον del Vsener ‖
10—12 εἰς - ἡμῶν om R ‖ 12 scr ὑμῶν? ‖ οἱ ἀδ. παῤ α. R ‖ 13 ἐπειδὴ] ὅτι R ‖
αὐτῶ R ‖ καὶ ὁ] ὁ δὲ R ‖ 14 ἐγὼ ὑμᾶς R ‖ ἀλλ᾿ ὁ om R Χρ.] ἰησοῦς
add R ‖ 15 ἀνυπόληπτον R ἀνεπίληπτον Zahn: cf 180,24 ἀδιόχλητοι ‖ ἀπ᾿ α.]
ἑαυτοῦ R</note>
<note type="footnote">Q 29 κατηχίσας Q ‖ 30 δοξάζοντα Zahn ‖ c 58 - 105 om (add Prochori
p 162, 3 - 9) Q: cf 169, 31</note>
</div>

<pb n="180"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>59 Καὶ ταῦτα εἰπὼν καὶ συνταξάμενος αὐτοῖς, καταλιπών
τε πολλὰ χρήματα τοῖς ἀδελφοῖς εἰς διάδοσιν, πενθούντων
ἀπάντων τῶν ἀδελφῶν καὶ στεναζόντων ἐξῆλθεν εἰς
Ἔφεσον. συνῄεσαν δὲ αὐτῷ ἐκ τῆς Ἐφέσου Ἀνδρόνικός τε
καὶ Δρουσιανή, καὶ οἱ περὶ τὸν Λυκομήδην καὶ Κλεόβιον.
ἠκολούθησαν δὲ αὐτῷ καὶ Ἀριστοβούλα, ἐγνωκυῖα τὸν ἄνδρα
αὐτῆς Τέρτυλλον ἐν τῇ ὁδῷ τεθνάναι, Ἀρίστιππος δὲ ἅμα τῷ
Ξενοφῶντι, καὶ ἡ σώφρων πόρνη, καὶ ἕτεροι πλείονες, οὓς
ἑκάστοτε προέτρεπεν ἐπὶ τὸν κύριον, καὶ μηκέτι βουλόμενοι
<lb n="10"/> χαωρίζεσθαι αὐτοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>60 Καταχθέντων δὲ ἡμῶν ἔν τινι πανθοχείῳ ἐρήμῳ τὴν
πρώτην ἡμέραν, καὶ ἀπορούντων κραββάτου ἕνεκεν Ἰωάννου,
παίγνιον εἴδομεν. εἷς τις ἦν ἐκεῖ ἄστρωτος κράββατος κείμενος
<note type="marginal">226 Z</note> ἔν τινι τόπῳ, ἐφʼ ᾧ ἃ ἐπεφερόμεθα περιβόλαια στρώσαντες
<lb n="15"/> παρεκαλέσαμεν αὐτὸν ἀναπεσόντα ἐν αὐτῷ ἀναπαυθῆναι, τῶν
λοιπῶν ἁπάντων ἐπὶ τοῦ ἐδάφους ὑπνωσάντων. κατακλιθεὶς
οὖν ὑπὸ τῶν κορίων διωχλεῖτο· καὶ ὡς ἐπὶ πλεῖον αὐτῷ ὀχληρότεροι
ἐγίνοντο, ἤδη τῆς νυκτὸς τὸ μέσον καταλαβούσης,
ἀκουόντων πάντων ἡμῶν ἔφη αὐτοῖς· Ὑμῖν λέγω ὦ κόραι,
<lb n="20"/> εὐγνωμονήσατε σὺν ἑνὶ πάντες, καὶ καταλιπόντες τὴν νύκτα
ταύτην τὸν οἶκον ὑμῶν ἡσυχάσατε ἐν ἐνὶ τόπῳ, καὶ ἔστε
πόρρω τῶν δούλων τοῦ θεοῦ. Καὶ ἡμῶν γελώντων καὶ ἐπὶ
πλέον ὁμλούντων ὁ Ἰωάννης εἰς ὕπνον ἐτράπετο· αὐτοὶ δὲ
ἡρέμα λαλοῦντες ἀδιόχλητοι αὐτῷ ἐγινόμεθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<lb n="25"/> <p>61 Ἡμέρας δὲ ἐπιφαυούσης ἤδη φθάσας ἀνίσταμαι καὶ
σὺν ἐμοὶ Βῆρος καὶ Ἀνδρόνικος· καὶ ὁρῶμεν πρὸς τὴν θύραν
<note type="footnote">1 ἀποταξάμενος R ‖ 1—2 κατ. τε] καταλειπόντες R ‖ 2 εἰς δ. τ. ἀδ, R ‖
3 τ. ἀδ. om R: del?? cf 181, 2 ‖ ἐξῆλθον R ‖ 3—4 εἰς Ἔ.] ἐκ τῆς ἐφέσου R:
cf 4; 179, 3; 181, 15 ‖ 4 συνῆσαν δὲ om M ‖ ἐκ τ. Ἐ. om R: cf 3 - 4 ‖
5 λυκομίδην M: cf 161, 11 ss ‖ κλαιόβιον M Κλέοβιν suspicabatur V sener ‖
6 ἠκολούθησε R ‖ 7 αὐτῆς om M ‖ τέρτηλον R τέρτυλον M ‖ Ἀρ.] ὁ ἀρ. R ‖
scr τε? ‖ 8—10 οὓς - αὐτοῦ om R ‖ 9 καὶ del V sener recte ut uid ‖ 12 ἕν, Ἰ.]
ἐν τῆ τοῦ μακαρίου ἰω. ἀναπαύσει R ‖ 13 παίγν.] αὐτοῦ ἓν add R ‖ ἄστ. κρ.
ἐκεῖ M ‖ 14 ἐφ᾿ ᾧ ἃ] ἅπερ οὖν R ‖ ἐφερόμεθα M olim correxeram: cf 175, 35 ‖
περιβ. om et add ἐν αὐτῶ R ‖ 15 πεσόντα M ‖ ἐν α. om M ‖ ἀναπαύεσθαι
R ‖ 16 ὑπν.] πεσόντων R ‖ 17 τ. κ.] κ. παμπόλλων M ‖ scr κόρεων?  cf 181, 1 |
ἐνοχλεῖτο R ‖ 17—18 αὐτῷ ὀ. ἐγ.] ἐνόχλουν αὐτόν R: cf 181, 6 ‖ 18 τ. ν. - κατ.] 
περὶ τὸ μ. τ. ν. R ‖ 19 κόριδες R: scr κόρεις? item Zahn cf 181, 8 ss ‖ 20 σ.
ἑ.] συνενῆν R ‖ 20—21 τῆ ὥρα ταύτη R ‖ 21 κ. ἔστε] κἦτε (uel ut Hilgardo
uisum κεἶτε) sup scr ει compendio M: scr κἦτε uel καὶ ἦτε?? ‖ 22—23 κ.
ἡμ. - δὲ] εἰς ὕπνον οὖν τοῦ ἰωάννου τραπέντος ἡμεῖς R ‖ 24 λαλ.] ἀκηκοότες
R ‖ γεγόναμεν R: scr ἐγενόμεθα?? ‖ 25 οὖν ἐπιφωσκούσης R ‖ ἤδη φθ.
om R ‖ ἀν.] ἐγὼ add R</note>

<pb n="181"/>
τοῦ οἰκήματος οὗ  εἰλήφαμεν πλεονασμὸν κορίων ἑστῶτα· ἐξεστηκότων
δὲ ἡμῶν ἐπὶ τῇ πολλῇ θέᾳ αὐτῶν, καὶ τῶν ἀδελφῶν
πάντων ἐγηγερμένων δι᾿ αὐτούς, ὁ Ἰωάννης ἐκάθευδεν. καὶ
μετὰ τὸ διυπνισθῆναι αὐτὸν ἐνεφανίσαμεν αὐτὸν ἃ εἴδομεν·
αὐτὸς δὲ ἀνακαθίσας τοῦ κραββάτου καὶ θεασάμενος αὐτοὺς <lb n="5"/>
εἶπεν· Ἐπειδὴ εὐγνωμονήσατε φυλάξαντές μου τὸ ἐπιτίμιον,
ἔλθετε εἰς τὸν τόπον ὑμῶν. Καὶ εἰπόντος τοῦτο καὶ ἀναστάντος
ἐκ τοῦ κραββάτου οἱ κόρεις δρομαῖοι ἀπὸ τῆς θύρας
ἔσπευδον εἰς τὸν κράββατον καὶ διὰ τῶν αὐτοῦ ποδῶν ἀνελθόντες
εἰς τὰς ἁρμογὰς ἀφανεῖς ἐγένοντο. καὶ ὁ Ἰωάννης <lb n="10"/>
πάλιν ἔφη· Τὸ μὲν ζῷον τοῦτο φωνὴν ἀνθρώπου ἀκοῦσαν
ἔμεινε παῤ ἑαυτῷ ἠρεμῆσαν καὶ μὴ παραβάν· ἡμεῖς δὲ φωνὴν
θεοῦ ἀκούοντες καὶ ἐντολῶν παρακούομεν καὶ ῥᾳθυμοῦμεν·
καὶ μέχρι πότε;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p>62 Μετὰ δὲ ταῦτα γινόμεθα εἰς τὴν Ἔφεσον· καὶ οἱ <lb n="15"/>
ἐκεῖ ἀδελφοὶ ἐγνωκότες διὰ χρόνου ἱκανοῦ τὸν Ἰωάννην ἀφικόμενον <note type="marginal">227 Z</note>
συνέτρεχον ἐν τοῖς Ἀνδρονίκου, ἔνθα καὶ κατήγετο,
τῶν ποδῶν αὐτοῦ ἁπτόμενοι, καὶ τὰς χεῖρας αὐτοῦ εἰς τὰ
ἴδια πρόσωπα τιθέντες ἐφίλουν αὐτάς, ὡς ὅτι κἂν ἥψαντο
τῶν ἐκείνου ἐνδυμάτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>63 Καὶ πολλῆς ἀγάπης οὔσης καὶ χαρᾶς ἀνυπερβλήτου
ἐν τοῖς ἀδελφοῖς, εἷς τις ἐπίπεμπτος τοῦ Σατανᾶ ἐρᾷ τῆς
Λρουσιανῆς, ὁρῶν καὶ ἐπιστάμενος τοῦ Ἀνδρονίκου ταύτην
εἶναι γυναῖκα· ᾧ οἱ πλείονες ἔλεγον· Ἀδύνατόν σε τυχεῖν ταύτης
τῆς γυναικός, ἐκ πολλοῦ καὶ τοῦ ἀνδρὸς κεχωρισμένης αὐτῆς <lb n="25"/>
διὰ θεοσέβειαν. σὺ μόνος ἀγνοεῖς ὅτι μὴ πρὶν ὢν ὁ
<note type="footnote">1 οἴκου R ‖ οὗ εἰλ. om R ‖ πλ. κ. ἑ.] πλῆθος ὑπάρχων κ. R: cf 2 ‖
scr κόρεων? cf 180, 17 ‖ 2 π. θ.] θ. τοῦ πλήθους R: cf 1 ‖ 3 ἁπάντων R:
cf 180, 3; 183, 8; 184, 14; 18 ‖ αὐτὰς R ‖ 4 ἐγερθῆναι R ‖ ἐνεφ. - δὲ om M ‖
scr αὐτῷ? ‖ 5 ἀνακαθίσας ⟨ἐπὶ⟩ uel ⟨ἐπένω⟩ (cf 186, 3)? ‖ 5—6 αὐτὰς εἶπεν
αὐταῖς R ‖ 6 εὐγν.] εὐγνωμονέστεραι γεγόνατε R: cf 180, 20 (at 17 et 24) ‖
φυλ. - ἐπ. om R ‖ 7 scr ἀνέλθετε?? τοῦτο] αὐτοῦ ταῦτα R ‖ 7—8καὶ -κρ. om R ‖
8 αἱ κόριδες (κορεῖς M) δρομαῖε R ‖ 9 π. αὐτ. R ‖ ἀνιοῦσαι R ‖ 10 ἀρμονίας
R ‖ ἀφ. ἐγ.] ἔδυσαν R ‖ 11 πάλιν om M ‖ 11—12 ἤκουσαν ἔμειναν ἐφʼ ἑαυτὰ καὶ
ἡρέμησαν R ‖ 12 καὶ μὴ π. om R ‖ 13 παρακ.] ο ex ω M ‖ ῥαθυμῶμεν M ‖
14 μ. π. om R ‖ 15 δὲ om R ‖ γενομένων ἡμῶν R ‖ τὴν om R: del? cf 180,3 ‖
καὶ om R ‖ 18 εἰς] |||σ M ει compend in ras m ‖ 19—20 ὡς - ἐνδ. om R ‖ 20 ἐνδ.]
plerigue etiam tactu uestis hilarati quia tetigerant amictum sancti
apostoli sanabantur (cf act 19, 12) add 𝔘 uera ut uid ‖ 22 ἐν τ. ἀδ. om R ‖
23 καὶ] αὐτὴν καίπερ R(𝔘?) ‖ ταύτην om R ‖ 24 οὖσαν R ‖ ᾧ] ὃν R ‖
25 κεχ.] καὶ χωρισμένην R ‖ αὐτῆς om R ‖ 26 σὺ μ.] ἢ R ‖ πρώην R</note>

<pb n="182"/>
Ἀνδρόνικος τοῦτο ὅπερ ἐστὶ νῦν, θεοσεβὴς ἀνύρ, κατέκλεισεν
αὐτὴν εἴς τι μνημεῖον λέγων· Ἢ γυναῖκά σε ἔχω ἔχειν ἣν εἶχον
πάλαι, ἢ τεθνήξῃ· Καὶ εἵλατο μᾶλλον ἀποθανεῖν ἢ τὸ μύσος
ἐκεῖνο διαπράξασθαι· εἰ οὖν δεσπότῃ αὐτῆς καὶ ἀνδρὶ μὴ συνέθετο
<lb n="5"/> πρὸς συνέλευσιν διὰ θεοσέβειαν, ἀλλὰ καὶ ἔπεισε τὰ ἴσα
τοῦτον φρονῆσαι, σοὶ μοιχῷ αὐτῇ θέλοντι γενέσθαι συνθήσεται;
ἀπόστηθι μανίας μὴ ἐχούσης ἐν σοὶ ἀνάπαυσιν· ἀπόστηθι
πράγματος ᾧ τέλος ἐπαγαγεῖν οὐ δύνασαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>64 Καὶ λέγοντες πρὸς αὐτὸν ταῦτα οἱ συνήθεις αὐτοῦ |
<note type="marginal">228 Z</note> <lb n="10"/> φίλοι οὐκ ἔπεισαν αὐτόν, ἀλλ᾿ ἀναίδειαν χρησάμενος προσέπεμψεν
αὐτήν· καὶ γνοὺς τὰς παῤ ἐκείνης ἀτιμίας καὶ ὕβρεις
ἐν ἀθυμίᾳ διῆγεν αὐτοῦ τὸν βίον. μετὰ δὲ ἡμέρας δύο κατακλιθεῖσα
ἡ Δρουσιανὴ ἀπὸ τῆς ἀθυμίας ἐπύρεττε λέγουσα·
Εἴθε μηδέπω εἰς τὴν ἐμαυτῆς πατρίδα εἰσεληλύθειν ἡ σκάνδαλον
<lb n="15"/> γενομένη ἀνδρὶ ἀμυήτῳ θεοσεβείας· εἰ γὰρ ἦν τις ὑπὸ
λόγων πεπληγώς, οὐκ ἂν εἰς τοσοῦτον ἐληλύθειν μανίας.
ἀλλ᾿ οὖν κύριε παραιτίας μου γενομένης πλύξεως ἰδιωτιζούσῃ
ψυχῇ, ἀπόλυσόν με τοῦ δεσμοῦ τούτου, ἐπὶ δὲ σὲ μετάστησον
τάχιον. Καὶ παρόντος Ἰωάννου, μηδενὸς ὅλως ἐγνωκότος τὸ
<lb n="20"/> τοιοῦτον, ἀπαλλάσσεται τοῦ βίου ἡ Δρουσιανή, οὐ πάνυ ἡδομένη
ἀλλὰ καὶ λυπουμένη διὰ τὴν ἐκείνου ψυχικὴν θραῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>65 Ὁ δὲ Ἀνδρόνικος λυπούμενος λύπην ἀπόκρυφον ἐπένθει
τῇ ψυχῇ, καὶ φανερῶς δὲ ἔκλαιεν, ὡς τὸν Ἰωάννην πολλὰ
ἐπιστομίζειν καὶ λέγειν αὐτῷ· Ἐπὲ βελτίονι ἐλπίδι μετῆλθεν
<note type="footnote">1 θεοσ.] ὁ add M ‖ 2 τι om M: cf 210, 1 ‖ ἔχειν om M ‖ 3 τεθνήξειν
R ‖ εἴλετο E: cf 177, 21 ‖ 3 ἀποθ.] μὴ κοινουμένη τῶ ἀνδρὶ καὶ εἴλετο
θανατωθῆναι (scil scriptura uera coniuncta cum interpolata add R ‖
3—4 τὸ διαπρ.] τῶ ἀνδρὶ κοινωνῆσαι M consuetudinem repeteret coniugii
: cf 185, 12 ‖ 4 δεσπ. - μὴ] τῶ ἀνδρὶ οὐ R ‖ 5 διὰ θ. om R ‖ 5—6 ἔπεισεν
αὐτὸν τὰ ἶσα αὐτῆς φρονεῖν R ‖ 6 αὐτῆς R et suspicatus erat Zahn:
cf 178, 4; 777, 5; 23; 166, 6; 18; 182, 15; 17 ‖ συνθεῖται R ‖ 9 π. α.]
αὐτῶ R ‖ αὐτῶ R ‖ 10 del φίλοι ?? ‖ ἀλλὰ R ‖ ἀναιδείᾳ Zahn recte ut uid ‖
προέπεμψεν R ‖ 11 γν. - ὕβ.] ἀπογνοῦς τὰ περὶ αὐτῆς ἵνα μὴ πολλὰ ὑβρί-
ζεται R speque potiendi deiectus 𝔘 ‖  γνοῦσα et ἐκείνου Vsener ‖ 12 αὐτοῦ
del V sener ‖  13 ⟨κα⟩ ἡ?? δροσιανή R ‖ 14 εἰσεληλύθην ἐληλύθειν R ‖
14—15 ἡ σκ. γ.] ὅπως μὴ σκ. γέγονα R ‖ 15 θεοσέβειαν R ‖ 15—16 ὑ. λ.] scr θεοῦ
λόγῳ? uerbo dei 𝔘 ‖ 16 πεπληρωμένος R repletus 𝔘 ‖ ἐλ. μ.] ῥαθυμίας ἐλήλυθα
ἐληλύθην M: scr ἐληλύθει? 17—18 ἰδ. ψ. om R ‖ 18—19 τῶν δεσμῶν
τούτων ἢ τάχ. ἐπὶ σὲ μετάστ. R  ‖ 19 παρ.] τοῦ add R  ‖ Ἰ.] καὶ add R  ‖
scr μηδὲ? (praesente Ioanne sed causam ignorante 𝔘: cf 183, 6)  ‖ ὅλ.]
ἄλλου M  ‖ 20 δρουσίνα M: cf 193, 24: 202, 21; 203, 4  ‖ ἡδομένου R  ‖ 21 ἀλλὰ
κ. λ. om R  ‖ 23 ἔκλαιε δὲ καὶ φ. R  ‖ πολλὰ] αὐτὸν add R  ‖ 24 αὐτῷ om R  ‖
βελτίω R  ‖ μετήλλαξεν suspicabatur Vsener: at cf Prochori p 4, 4</note>

<pb n="183"/>
Δρουσιανὴ τοῦτον τὸν βίον τὸν ἄδικον. Καὶ ὁ Ἀνδρόνικος
αὐτῷ ἀπεκρίνατο· Καὶ πέπεισμαι ὦ Ἰωάννη καὶ οὐκ ἀμφιβάλλω
ὅλως περὶ τῆς εἰς τὸν θεόν μου πίστεως· ἀλλὰ μάλιστα
τοῦτο αὐτὸ κρατύνω ὅτι καθαρῶς τοῦ βίου ἀνέλυσεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>66 Ἐκκομισθείσης δὲ αὐτῆς ἐπιλαβόμενος ὁ Ἰνάννης τοῦ <lb n="5"/>
Ἀνδρονίκου καὶ ἐγνωκώς τὴν αἰτίαν μᾶλλον ἐπένθει τοῦ Ἀνδρονίκου·
καὶ ἡσύχαζεν ἀφορῶν εἰς τὰς ἐπηρείας τοῦ ἀλλοτρίου,
ἐπʼ ὀλίγον καθεσθείς· εἶτα τῶν ἀδελφῶν ἐπισυλλεγέντων
ὑπὲρ τοῦ ἀκοῦσαι τίνας λόγους ἐρεῖ πρὸς τὴν ἀπηλλαγμένην,
καὶ ἤ ρξατο λέγειν·</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>67 Ὁ κυβερνήτης ναυτιλλόμενος ἅμα τοῖς ἐμπλέουσι καὶ <note type="marginal">229 Z</note>
αὐτῇ τῇ νηῒ ὁπηνίκα ἂν καταχθῇ εἰς εὔδιον καὶ ἀχείμαστον
λιμένα τηνικαῦτα φασκέτω σεσῶσθαι. καὶ ὁ γεωργὸς παραδοὺς
τῇ γῇ τὰ σπέρματα καὶ πολλὰ καμὼν ἐπὶ τὴν τούτων
ἐπιμέλειαν καὶ φρουράν, τότε τῶν πόνων τὴν ἀνάπαυλαν ἔχεται <lb n="15"/>
ὁπόταν ἐν ταῖς ἀποθήκαις ἀποθῆται τὰ σπέρματα πολλαπλασίονα.
ὁ ἐν σταδίῳ δρόμον ὑπισχνούμενος τότε ἀγαλλέσθω ὁπόταν
τὸ βραβεῖον. κομίσηται. ὁ πυκτικὴν ἀπογεγραμμένος τότε
καυχάσθω ὅταν τοὺς στεφάνους δέξηται. καὶ τὰ ἑξῆς ἅπαντα
ἀγωνίσματα καὶ αἱ τέχναι, ὁπόταν ἐν τῷ τέλει μὴ ἔρημοι <lb n="20"/>
ὦσιν, ἀλλὰ δεικνύωνται ἐκείνοις πρὸς ἅπερ ἐπηγγέλλοντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>68 τὸ αὐτὸ δὲ ἡγοῦμαι ὑπάρχειν καὶ πρὸς ἣν ἕκαστος
ἡμῶν ἀσκεῖ πίστιν· τότε ταύτην ἐκκρίνεσθαι εἰ ἄρα ἀληθής,
ὁπόταν μέχρις ἔξω τοῦ βίου ὁμαλισθῇ. πολλὰ γὰρ ἐμπόδια
παρεμπίπτει καὶ θόρυβον παρασκευάζει τῷ ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ· <lb n="25"/>
μέριμνα, παῖδες, γονεῖς, δόξα, πενία, κολακεία, ἀκμή, κάλλος,
ἀλαζονεία, ἐπιθυμία, πλοῦτος, ὀργή, ἔπαρσις, ῥᾳθυμία,
<note type="footnote">1 ἡ om R  ‖ τοῦτ. τ. ἄδ. καταλείψασα β. R  ‖ 2 καὶ om R  ‖ ὦ] πάτερ
καὶ] ἐπίσταμαι add R ‖ ἀμφιβάλλων R  ‖ 3 τὸν om R  ‖ 3—4 ἀλλὰ - κρ.
om R ‖ 5 προσλαβόμενος (τὸν Ἀνδρόνικον) suspic V sener: cf 190, 1 al ‖
5—6 τὸν ἀνδρόνικον M: cf 174, 35 ‖ 6 τῶ ἀνδρονίκω R ‖ 7 ἀφ. εἰς] διαπορῶν
R ‖ 8 ἐπ᾿] καὶ ἐπὶ R ‖ εἶτα] δὲ καὶ add ἀδ.] ἁπάντων add R: cf 203, 10? ‖
ἐπισ.] πρὸς αὐτὸν add R ‖ 9—10 ὑπὲρ καὶ om  R ‖ 10 del καὶ?  ‖ ἤρξ.] ὁ ἰωάννης
add R ‖ 11—13 ὁ κ. σεσ. καὶ om R ‖ 14 τῇ γῇ om R ‖ 14—16 καὶ π. - σπέρμ.
om R ‖ 14—15 scr τῇ τ. ἐπιμελείᾳ κ. φρουρᾷ? ‖ 15 ἐχέτω V sener et Zahn
recte ut uid: cf 161, 9 ‖ 16 πολυπλασίονα et add τότε χαιρέτω  R ‖ 17 δρ.
ὑπ.] τρέχων R ‖ 18—21 ὁ πυκτ. - ἐπηγγ. om R ‖ 18 ⟨ἐπὶ⟩ uel ⟨πρὸς⟩ πυκτικὴν? ‖
19 scr ὁπόταν? cf 16; 17; 20; 24 ‖ 20 αἱ del V sener ‖ 21 πρὸς] scr προ-
κεχωρηκότα ? cf 184, 14;  16: noli ex 𝔘 corrigere ‖ 22 τὸ α. δὲ] τοῦτο δὲ αὐτὸ
R ‖ καὶ om R ‖ 23 ὑμῶν R ‖ 23—24 τότε - ὁμ. om R ‖ 25 παραπίπτειν R ‖
26 ἀκμή om R ‖ 27 ἐπιθ. πλούτου Zahn cum Lazio: cf 184, 1  ‖ ὀργή et
ῥᾳθ. om </note>

<pb n="184"/>
φθόνος, πλοῦτος, ζῆλος, ἀμέλεια, ὕβρις, ἔρως, δόλος, χρήματα,
πρόφασις, καὶ ἄλλα ὁπόσα ἐστὶν ἐν τῷ βίῳ τοιαῦτα ἐμπόδια,
ὡς καὶ τῷ κυβερνήτῃ ρερομένῳ εὐδίῳ δρόμῳ ἐναντιοῦται πνευμέτων
ἐναντίων ἐπιβολὴ καὶ χειμὼν μέγας καὶ τρικυμία ἐξ
<lb n="5"/> εὐδίας, καὶ τῷ γεωργῷ χειμὼν ἄωρος καὶ ἐρυσίβη καὶ ἑρπετὰ
ἐκ τῆς γῆς ἀναφανέντα, καὶ τοῖς ἀγωνισταῖς τὸ παρὰ μικρόν,
καὶ τοῖς τὰς τέχνας μετιοῦσι τὸ παῤ ἐκείνων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>69 χρὴ δὲ πρὸ τῶν ἄλλων ἁπάντων τὸν πιστὸν ἄνθρωπον
τὴν ἔξοδον προορᾶν, καὶ καταμανθάνειν ταύτην ὁποία
<note type="marginal">230 Z</note> <lb n="10"/> τις ἐπιστή| σεται, ἆρα διεργὴς καὶ νηφαλέα καὶ μηδὲν ἐμπόδιον
ἔχουσα, ἢ τεθορυβημένη καὶ τὰ ὧδε κολακεύουσα καὶ καταδεδεμένη
ἐπιθυμίαις. οὕτως ἔστιν ἐπαινεῖσθαι καὶ σῶμα εὔμορφον
ὁπόταν ὅλον ἀποδύσηται, καὶ στρατηγὸν μέγαν ὁπόταν
τὸ τοῦ πολέμου ἐπάγγελμα πᾶν κατορθ ώσῃ, καὶ ἰατρὸν
<lb n="15"/> ἄριστον ἐκεῖνον τὸν διὰ πάσης ἰάσεως χωροῦντα, καὶ ψυχὴν
πίστεως καὶ θεοῦ δεξιὰν ὁπόταν ἴσον τὸ τῆς ἐπαγγελίας
καταστήσῃ οὐχὶ τὴν ἀρξαμένην καὶ ὑπολυθεῖσαν εἰς τὰ τοῦ
βίου πάντα καὶ ἐκπεσοῦσαν, οὐδὲ τὴν ναρκῶσαν, βιαζομένην
πρὸς τοῖς κρείττοσιν εἶναι, εἶτα δὲ κατενεχθεῖσαν εἰς τὰ πρόσκαιρα,
<lb n="20"/> οὐδὲ τὴν ποθήσασαν μᾶλλον τὰ χρόνια τῶν αἰωνίων,
οὐδὲ τὴν καταλλασσομένην τὰ μὴ μένοντα, οὐδὲ τὴν τιμήσασαν
τὰ ἀτιμίας ἔργα ὕβρεως ἄξια, οὐδὲ τὴν ἐνέχυρα παρὰ
τοῦ Σατανᾶ λαμβάνουσαν, οὐδὲ τὴν ὑποδεξαμένην τῷ ἑαυτῆς
<note type="footnote">1 φόνος R ‖ πλοῦτος om R𝔘: del? (cf 183, 27) πάθος V sener ἀμέλ. om
et add dissimulatio 𝔘 ‖ ὕβρεις M ‖ ἔρις R (uerum?) tristiti add 𝔘 ‖ βόλος]
serui 𝔘 δοῦλοι V sener χρήμ. om (?) et add possessio et patrimonium 𝔘 ‖
2 ὅσα R ‖ ἐν τῷ β. om R ‖ 3—7 ὡς καὶ ἐκ. om R ‖ 3 del ἐναντιοῦται? ‖ 4 del
καὶ χ. μ.?? ‖ παρὰ μ. num sana? ‖ τὰς ⟨ἄλλας⟩? ‖  τὸ] scr τὲ?? ‖ παῤ ἐκ.
corrupta? ‖ χρεία R fort uerum: cf 191, 22 ‖ scr τοῦ πιστοῦ ἀνθρώπου?
cf 183, 23 ‖ 9 ἔξ.] καὶ add R ‖ ὁπ.] ἥ R ‖ 10 ἐπιστ. om R ‖ ἆρα δ.] ραδιουρ-
γὴς R utrumnam uigilantem 𝔘  ἆῤ ἐνεργής V sener: scr ἆρα διεγρὴς????
(cf ἐγρήσσω) ‖ 11 ἔχουσαν R ‖ ἥτε θορυβουμένη R ‖ καὶ alt om R ‖
12 οὕτως] αὐτὸν R ‖ ἐπαινέσαι R ‖ 14 κατ. ἅπαν R ‖ 14—17 καὶ ἰ. - κατ.
om R ‖ 15—17 ita nemo potest laudare uitam nisi eius qui plenam fidei
animam et templo dei dignam carnem praestiterit suam 𝔘 ‖ 16 δεξ.]
ἀξίαν Zahn δεκτικὴν exspectabat V sener τὸ ἴσον suspicatur Zahn ‖ scr
τῷ τ. ἐπ.?? τὸ ⟨κατόρθωμα⟩ τῇ ἐπαγγελίᾳ?? ‖ 17—18 ὑπολισθοῦσαν εἰς τὰς
τ. β. ἀπάτας uel πάγας V sener ‖ 13 ἄπαντα R: cf 181, 3 ‖ 18—19 οὐδὲ - πρόσκ.
om R ‖ 18 μαργῶσαν [βιαζομένην] V sener ‖ 20 τὰ χρ. μ. R ‖ 21 οὐδὲ - μέν.
om R ‖ 21-185,6 paulo pleniora habet 𝔘 ‖ 21 ⟨τὰ μένοντα πρὸς⟩ τὰ μὴ μέ-
νοντα? ita fere 𝔘 ‖ 21—22 neque honorauerit quae honorificanda non sunt
neque amauerit plena opera contumeliis 𝔘 ‖ 22 ἀτ. om R ‖ ἔ. ὕβ. om M:
uerba trunca post ἄξια ponenda cf 𝔘 ‖ ἐνέχειρα R ‖ 23—185,1 οὐδὲ - ὄφιν om R</note>

<pb n="185"/>
οἴκῳ τὸν ὄφιν, οὐδὲ τὴν ὀνειδιζομένην διὰ θεόν, εἶτα μὴ
αἰσχυνομένην· οὐδὲ τὴν στόματι μὲν λέγουσαν ναί, ἔργῳ δὲ
ἑαυτῇ οὐ δεικνύουσα· ἀλλὰ τὴν ὑπομείνασαν ὑπὸ ἡδονῆς ῥυπαρᾶς
μὴ ἐκλυθῆναι, ὑπὸ ῥᾳθυμίας μὴ ἡττηθῆναι, ὑπὸ φιλαργυρίας
μηδὲ δελεασθῆναι, ὑπὸ ἀκμῆς σώματος καὶ ὀργῆς <lb n="5"/>
μὴ προδοθῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p>70 Καὶ ἔτι πλείονας λόγους ποιουμένου τοῦ Ἰωάννου
πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς, ὡς τῶν προσκαίρων ἕνεκεν τούτους καταφρονεῖν,
ὁ τῆς Δρουσιανῆς ἐρῶν ἐξαφθεὶς δεινοτάτῃ ἐπιθυμίᾳ
καὶ ἐνεργείᾳ τοῦ πολυμόρφου Σατανᾶ τὸν τοῦ Ἀνδρονίκου <lb n="10"/>
ἐπίτροπον ὄντα φιλάργυρον ὠνεῖται χρήμασιν ἱκανοῖς·
ὅστις ἀνοίξας τὸν τάφον Δρουσιανῆς ἐπέτρεψε διαπράξασθαι
τὸ ἀπηγορευμένον εἰς νεκρὸν σῶμα. μὴ ἐπιτυγχάνων
αὐτῆς ζώσης μετὰ θάνατον τῷ σώματι προσλιπαρῶν ἀπεκρίνατο·
Εἰ καὶ ζῶσα οὐκ ἠκολούθεις μοι κοινωνῆσαι, μετὰ <lb n="15"/>
θάνατον νεκράν σε οὖσαν ἐνυβρίσω. Τοῦτο οὖν ἐνθυμούμενος,
καὶ κατασκευάσας ἑαυτῷ τὴν διὰ τοῦ μιαροῦ ἐπιτρόπου
ἀσέβειαν, εἰσεπήδησεν εἰς τὸ μνῆμα σὺν ἐκείνῳ ἅμα· καὶ ἀνοίξαντες
τὴν θύραν ἤρξαντο ἀποδύειν τοῦ πτώματος τὰ ἐντάφια
λέγοντες· Τί ὠφέλησας ταλαίπωρε Δρουσιανή; τοῦτο <lb n="20"/>
ζῶσα πεποιηκέναι οὐκ ἠδύνασο, ὁ τάχα ἂν οὐδέν σε ἐλύπησεν
ἑκοῦσαν τοῦτο ποιησαμένην;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<p>71 Καὶ ταῦτα τούτων λεγόντων, καὶ μόνον ὃ σύνηθες
καρκάλιον περὶ τὴν σάρκα ταύτης ἐναπομεῖναν, ξένον ὁρᾶται
θέαμα ὃ παθεῖν ἄξιον τοὺς ταῦτα δρῶντας· ὄφις ποθὲν <lb n="25"/> <note type="marginal">231 Z</note>
ἐπιφανεὶς τὸν μὲν ἐπίτροπον μονόπληγα τίθησιν· ὃν καὶ ἀνεῖλεν·
<note type="footnote">1 οἴκῳ] pectus 𝔘: cf 189, 20 ‖ 1—3 οὐδὲ τ. ὀν. - δεικν. om M ‖ 1 del μὴ?
cf ep Petri 1, 4, 14; 16 ‖ 3 scr ἑαυτὴν?? ‖ scr οὐκ ἐπιδεικνύουσαν? ‖ 4 ἐκλ.]
scr ἐκκαυθῆναι? exuratur 𝔘 ‖ ἀπὸ ῥ. R ‖ 4—5 ὑπὸ φιλ. δελ. om M ‖ 5 scr μὴ
δελ. ‖ ἀκμὴ R ‖ καὶ ὀργ. om ira 𝔘 ‖ μὴ om R ‖ παραδοθῆναι R ‖ 7 τ. ἰω.
ποιούμενος R ‖ 8 ὡς - κατ. om R ‖ ἕνεκεν ⟨τῶν αἰωνίων⟩ uel ⟨τῶν κρειτ-
τόνων⟩? cf tamen 189, 4-13 M  ‖ 9 ἐξαρεὶς M ‖ δεινοτάτω et add καὶ σατα-
νικῶ ἔρωτι τῆ R ‖ χρήματος ἱκανοῦ R: cf 187, 6 ‖ 12 ἐπέτρεψεν et add
αὐτῶ R ‖ 13—16 μὴ - ἐνυβ. om M ‖ 13 ⟨καὶ⟩ μὴ? ‖ scr ἐπιτυχὼν? cf 187,5
ἠκολούθης R: scr ἠβουλήθης? (noluisti 𝔘): cf 187, 10 ‖ 17—18 καὶ κατ. -
ἀσέβ. om R ‖ 18 μνημεῖον R fort recte: cf 182, 2 sed etiam 186, 5; 9 ‖ σ. ἐ.
ἅ.] ἅ. τῶ μιαρῶ ἐπιτρόπω ἐ. R ‖ 18—19 ἀν. τ. θ. om R ‖ 19 ἀποδ.] ἀμφότεροι
add R ‖ σώματος R fort recte: cf 13 (at 187, 21) ‖ 21 ἐδύνασο R ‖ 22 τοῦτο] 
αὐτῶ (i e αὐτὸ) R: cf 24 al ‖ 23—25 ταῦτα δρ.] ὡς λοιπὸν περιέμενε περὶ
τὴν γύμνωσιν αὐτῆς τὸ διακρούσιον μόνον R ‖ 24 scr καρακάλλιον? δικρόσ-
σιον?? cf 187, 3 ‖ 25 scr τοιαῦτα? ‖ 26 μον. - καὶ] πλήξας R: cf 188, 11</note>

<pb n="186"/>
ἐκεῖνον δὲ τὸν νεανίσκον οὐ τύπτει, ἀλλὰ τοῖς ποσὶν αὐτοῦ
περιειλεῖτο δεινῶς ἀποφυσῶν, καὶ πεσόντος αὐτοῦ ἐπαναβὰς
ὁ ὄφις ἐπάνω αὐτοῦ ἐκαθέζετο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>72 Τῇ δὲ ἐξῆς ἡμέρᾳ παραγίνεται ὁ Ἰωάννης ἅμα τῷ
<lb n="5"/> Ἀνδρονίκῳ καὶ τοῖς ἀδελφοῖς ἐξ ἑωθινῆς εἰς τὸ μνῆμα, τρίτην
ἡμέραν ἐχούσης τῆς Δρουσιανῆς, ὅπως ἄρτον κλάσωμεν ἐκεῖ.
καὶ τὰ μὲν πρῶτα ἐρχομένων αὐτῶν αἱ κλεῖς οὐχ εὑρίσκοντο
ζητηθεῖσαι· δὲ Ἰωάννης εἶπε πρὸς τὸν Ἀνδρόνικον· Εἰκότως
ἀπώλοντο· Δρουσιανὴ γὰρ ἐν τῷ μνήματι οὐκ ἔστιν. ἀλλ᾿ ὅμως
<lb n="10"/> ἀπέλθωμεν, ὅπως μὴ ῥᾳθυμήσῃς, καὶ αὐτόματοι αἱ θύραι ἀνοιχθήσονται,
ὡς καὶ ἄλλα πολλὰ παρέσχεν ἡμῖν ὁ κύριος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p>73 Καὶ γενομένων ἡμῶν ἐν τῷ τόπῳ κελεύσει τοῦ διδασκάλου
αἱ θύραι ἠνοίχθησαν, καὶ περὶ τὸν τάφον τῆς Δρουσιανῆς
εἶδόν τινα νεανίσκον εὔμορφον μειδιῶντα· ὃν ἰδὼν
<lb n="15"/> ὁ Ἰνάννης κράξας ἔφη· Καὶ ὧδε φθάνεις ὑμᾶς ὁ καλός; τίνος
χάριν ἄραι Καὶ ἀκούει φωνῆς λεγούσης αὐτῷ· Δρουσιανῆς
ἕνεκεν, ἣν σὺ μέλλεις ἀναστήσειν—παρὰ βραχὺ γὰρ ἤμην εὑρὼν
αὐτήν — καὶ τὸ πλησίον ἀπονεύσαντος τοῦ τάφου αὐτῆς. Καὶ
εἰπὼν ταῦτα ὁ καλὸς πρὸς τὸν Ἰωάννην εἰς οὐρανοὺς ἀνῄει
<note type="marginal">232 Z</note> <lb n="20"/> βλεπόντων πάντων ὑμῶν. ὁ δὲ Ἰωάννης ἐπιστραφεὶς εἰς τὸ
ἕτερον μέρος τοῦ μνήματος ὁρᾷ νεανίσκον πρῶτον τῶν Ἐφεσίων
Καλλίμαχον —τοῦτο γὰρ ἐκαλεῖτο— καὶ ἐπικαθεύδοντα αὐτῷ
ὄφιν παμμεγέθη, καὶ τὸν ἐπίτροπον Ἀνδρονίκου, Φουρτουνᾶτον
λεγόμενον, τεθνεῶτα. καὶ ἀμφοτέρους ἰδὼν ἠπορημένος εἱστήκει
<lb n="25"/> λέγων πρὸς τοὺς ἀδελφούς· Τί βούλεται τὸ τοιοῦτον θέαμα;
ἢ διὰ τί μοι ὁ κύριος οὐκ ἐνεφάνισε τὰ ὧδε πραχθέντα,
μηδέποτέ μου ἀμελήσαντος;</p>
<note type="footnote">1 οὐ τ. ἀλλὰ om R ‖ 2 ἐπιπεσόντος R ‖ 3 ἐκ. ἐπ. α. R ‖ 4—5 παρ. -
ἑωθ.] ἕωθεν ἅμα τ. ἀνδ. κ. τ. ἀδ. παρ. M ‖ 6 κλάσωσιν οὐκ εὐρέ-
θησαν R ‖ 9 Δρ.] μὴ V sener ‖ 10 αὐτόμαται sup scr οι M αὐτομάτως R ‖
ἀνοιγήσονται R ‖ 11 παρέσχετο R ‖ 12 δ.] ἰνάννου R Iohannis 𝔘: cf 169, 27
187, 11 ‖ 13 ἀνοίγονται R ‖  scr παρὰ? ‖ 14 scr εἴδομέν? idem coni Zahn
uidimus 𝔘: cf 20 ‖ εὔμ. ν. R ‖ 15 κρ. om M cum clamore 𝔘 ‖ ἡμ. om R: del? ‖
16 χάρ.] ἕνεκα R ‖ ἀκ.] audiuimus Lazius recte? cf 187, 13 (audiuit 𝔘) ‖ 17 σὺ
om R ‖ μέλλω ἀνιστᾶν R: cf 187, 17 ‖ ἢμην] scr ὑβρισμένην?? ‖ scr εὗρον? ‖
18 καὶ τὸ - αὐτῆς om M et propter illum qui propior sepulchro eius exani-
matus iacet, qai et honorificabunt propter me deum 𝔘 ‖ scr τοῦ et ἀπο-
πνεύσαντος? cf 𝔘 ‖ 20 πάντων om R ‖ 21 τ. μν. om M ‖ νεαν. - Ἐφ.] τὸν
ἐρῶντα δρουσιανῆς νεαν. M ‖ qui primus Ephesiorum erat 𝔘 ‖ 22 τ. γ. ἐκ.
om R: del?? καὶ om M ‖ 23 μέγα R ‖ Ἀνδ. om R ‖ 24 λεγ. om R ‖ ἰδ. ἀμφ.
R ‖ ἠπορ. om R ‖ 25 θέ.] εἶναι add R: cf 165, 27; 194, 12; 17; 24 ‖ 27 μηδ. -
ἀμελ. om R ‖ scr ἀμελήσας? item Zahn qui numquam me dedignari solet </note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<pb n="187"/>
<p>74 Καὶ ὁ Ἀνδρόνικος ἰδὼν ἐκείνους νεκροὺς ἀναπηδήσας
ἦλθεν ἐπὶ τὸν Δρουσιανῆς τάφον· καὶ ἰδὼν αὐτὴν ἐν μόνῳ
τῷ δικρουσίῳ ἔφη τῷ Ἰωάννῃ· Συνεῖδον τὸ γεγονὸς μακάριε
δοῦλε τοῦ θεοῦ Ἰωάννη· ὁ Καλλίμαχος οὗτος ἤρα τῆς ἀδελφῆς
μου· καὶ μὴ ἐπιτυχὼν αὐτῆς πολλάκις τοῦτο τολμήσας, <lb n="5"/>
τὸν κατάρατον ἐπίτροπόν μου τοῦτον ὠνήσατο χρήμασιν ἱκανοῖς,
ἴσως ἐν νῷ λαβών, ὥς γε νῦν ἔστι μαθεῖν, τὴν τῆς
ἐπιβουλῆς δραματουργίαν διʼ αὐτοῦ μέλλειν ἐκπληροῖν· καὶ
γὰρ ὡμο λόγησε τοῦτο πολλοῖς ὁ Καλλίμαχος ὅτι Κἂν μὴ ζῶσα <note type="marginal">233 Z</note>
βουληθῇ συνθέσθαι μοι, τεθνεῶσα ἐνυβρισθήσεται. Καὶ <lb n="10"/>
τάχα διδάσκαλε ὁ καλὸς ἐγνώρισε τὸ λείψανον αὐτῆς μὴ ὑβρισθῆναι
συγχωρήσας, καὶ διὰ τοῦτο οὗτοι τεθνήκασιν οἳ
ταῦτα ἐτόλμησαν. καὶ μή τοι γε ἡ φωνὴ ἡ εἰρηκυῖα πρός σε
Ἀνέγειρον τὴν Δρουσιανὴν τοῦτο προεδήλου; ἐπειδὴ λύπην
ἔχουσα τοῦ βίου τούτου ἀπηλλάγη. πείθομαι δὲ τῷ εἰρηκότι <lb n="15"/>
ὅτι τῶν πλανηθέντων οὗτος ὑπάρχει ἀνθρώπων· καὶ γὰρ
αὐτὸν ἐκελεύθης ἀναστῆσαι· περὶ γὰρ τοῦ ἑτέρου οἶδα ὅτι
ἀνάξιός ἐστιν ἡ ἐκείνου σωτηρία. ἀλλ᾿ ἕν σε τοῦτο παρακαλῶ·
ἀνέγειρον πρῶτον τὸν Καλλίμαχον, καὶ οὗτος ἡμῖν ὁμολογήσει
τὸ γεγονός.</p> <lb n="20"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p>75 Ὁ δὲ Ἰωάννης ἀπιδὼν τῷ πτώματι καὶ εἰπὼν τῷ
ἰοβόλῳ ἑρπετῷ Ἀπόστηθι τοῦ μέλλοντος Ἰησοῦ Χριστῷ δουλεύειν,
ἀναστὰς ἐπηύξατο οὕτως· Ὁ θεὸς οὗ τὸ ὄνομα δοξάζεται
ὑφʼ ἡμῶν ἀξίως· ὁ θεὸς ὁ πᾶσαν ἐνέργειαν κακωτικὴν
δαμάζων· ὁ θεὸς οὗ τὸ θέλημα τελειοῦται, ὁ ὑπακούων ἡμῶν <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 ἰδ. ἐκ. ν. om R ‖ ν.] γυμνοὺς sup scr νεκροὺς M ‖ 2 τάρ. δρ R ‖
3 διακρουσίω R δικροσσίῳ Zahn fort recte (cf 210, 11) sed cf 190, 27 ‖ 3—4 συν. -
Ἰω. om M intellego qaid factum sit sancte et beate lohannes 𝔘 ‖ 5 αὐτῆ
R  ‖ 6 μου om R ‖ τούτω R ‖ χρήματος ἱκανοῦ R: cf 185, 11 ‖ 7 ἴσως V senero
suspectum λαμβάνω R ‖ 8 ἐκπληροῦν R  Zahn fort recte ‖ 9 τοῦτο π.] τού-
τοις R ‖ 10 ἠβουλήθη συνεῖναί R ‖ μου M ‖ τεθνηκυῖα M: cf 186, 24 ‖ 11 τάχα
⟨διὰ τοῦτορ⟩? fortasse propterea 𝔘 ‖ διδ.] ἰωάννης R lohannes 𝔘 :
cf 186, 12 ἔγνωκε R  uelauit 𝔘 : scr ἐσκέπασε??? cf 188, 21 (at cf
187, 2) ‖ αὐτῆς] τοῦτο R ‖ 12 συγχ. om R ‖ οὗτοι om R ‖ 12—13 οἱ τ. τολμή-
σαντες R fort recte ‖ 13 μή om M ‖ alt ἡ om R ‖ 14 Δρ.] παραβραχὺ γὰρ
ἡμῖν ἐγνώρισα add R ex 186, 17 repet (non add 𝔘) ‖ 15 τούτου om R ‖ ἀπηλλ.]
ἀπῆλθε καὶ ἀπηλλάγην αὐτῶ R  paulo plura 𝔘 ‖ 16 ἀνθρ. οὗτ. ὑπ. σωτήρ
R: cf 189, 6 ‖ γὰρ om R ‖ 17 αὐτὸς ἐκέλευσεν ἀναστῆναι R: cf 186, 17
191, 22 ‖ γὰρ] δὲ R ‖ 18 ἀνξιός M ‖ ἡ ἐκ. σωτ. ὑπάρχει R ‖ σωτηρίαι?
σωτηρίαν? (non σωτηρίας) M ‖ ἀλλὰ R ‖ 19 αὐτὸς R ‖ ἐξομολογήσεται R ‖
22 ἰησοῦν χριστὸν R ‖ δουλ.] καὶ add R ‖ 23 οὕτως om M: cf 206, 6; 207, 7
210, 12 ‖ 23—25 ὁ - δαμ. om R ‖ 25 ὁ alt om M ‖ scr ἐπακούων?? cf 197
16; 18; 99, 11; 121, 23</note>

<pb n="188"/>
πάντοτε· καὶ νῦν τελειούσθω σου ἡ δωρεὰ ἐπὶ τῷ νεανίσκῳ
τούτῳ· καὶ εἴ τις διʼ αὐτοῦ οἰκονομία γίγνοιτο, ταύτην ἐγηγερμένου
αὐτοῦ ἐμφάνισον ἡμῖν. Καὶ εὐθέως ὁ νεανίσκος
ἀναστὰς ὅλην τὴν ὥραν ἡσύχαζεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<lb n="5"/> <p>76 Ὡς δὲ ἐν τῷ ἑαυτοῦ λογισμῷ ἐγένετο, ἐπύθετο αὐτοῦ
ὁ Ἰωάννης τὴν ἐν τῷ μνημείῳ εἴσοδον τί ἐβούλετο· καὶ μαθὼν
παῤ αὐτοῦ ἅπερ ὁ Ἀνδρόνικος εἰρήκει αὐτῷ, ὡς δῆθεν ἐρῶντος
αὐτοῦ Δρουσιανῆς, ἐπύθετο αὐτοῦ ὁ Ἰωάννης πάλιν εἰ
τοῦ μιαροῦ ἔσχε τέλους, ἐνυβρίσαι λειψάνου σεμνότητος γέμοντι·
<note type="marginal">234 Z</note> <lb n="10"/> ὃ δὲ ἀπεκρίνατο αὐτῷ· Πῶς γὰρ | ἠδυνάμην τοῦτο διαπράξασθαι;
ὅπου τὸ δεινὸν τοῦτο ζῷον τὸν μὲν Φουρτουνᾶτον μονόπληγα
ἔβαλεν ὁρῶντος ἐμοῦ, καὶ εἰκότως, αὐτοῦ μοι τὴν τοσαύτην
μανίαν παραθαρρύνοντος ἤδη τῆς ἀκαίρου ἐκείνης
καὶ δεινῆς πεπαυμένου μανίας· ἐμὲ δὲ τῷ φόβῳ ἔστησε, καὶ
<lb n="15"/> τοιοῦτον ἐποίησεν οἷον περὶ τοῦ ἀναστῆναί με εἴδετε. ἕτερον
δέ σοι θαυμασιώτερον ἐρῶ, τὸ μᾶλλόν με ἀνελὸν καὶ νεκρὸν
παρὰ μικρὸν θέμενον· ὅτε μου ἡ ψυχὴ παρεῖχεν ἔννοια καὶ ἡ
ἀκατάσχετος νόσος διώχλει, ἀποσυλήσαντός μου ἤδη ἅπερ ἦν
ἠμφιεσμένη ἐντάφια, εἶτα δὲ ἀποβάντος μου τοῦ τάφου καὶ
<lb n="20"/> θεμένου μου αὐτὰ ὡς ὁρᾷς, ἀπῆλθον πάλιν ἐπὶ τῷ ἀποτροπαίῳ
ἔργῳ· καὶ ὁρῶ τινα νεανίσκον εὔμορφον περισκέποντα
αὐτὴν τῷ ἑαυτοῦ ἱματίῳ· οὗ ἀπὸ τῆς ὄψεως λαμπηδόνες φωτὸς
ἐξήρχοντο εἰς τὰς ὄψεις αὐτῆς· ὅστις καὶ εἰς ἐμὲ ἔδωκε φωνὴν
λέγων· Καλλίμαχε ἀπόθανε ἵνα ζήσῃς. Τίς μὲν οὖν ἦν οὐκ
<note type="footnote">1 τελείωσον τὴν δόξαν σου R ‖ 1—2 τὸν νεανίσκον τοῦτον R ‖ 2 δι᾿  α.
om R ‖ γένηται R ‖ 2—3 ἐγ. α. om R ‖ 4 ὅλ. τ.] πολλὴν R intergram
𝔘 ‖ 5 αὐτῶ R ‖ ἐγίνετο M ‖ αὐτῶ M ‖ 6 τῆ M ‖ ἐν om R ‖ τοῦ μνημείου
R ‖ εἰσόδω M: cf 186, 25 ‖ 7—8 αὐτῷ - Δρ. om R ‖ 8 αὐτοῦ om R ‖ πάλ.
ὁ ἰω. R ‖ 8—9 utrum nunc temeritatis suae circa reliquias plenas uene-
rationis et gratiae aliquem habere potuisset effectam 𝔘 ‖ 8 εἰ] μὴ οὖν
ἡ R ‖ 9 scr ἔτυχε?? τέλος R Zahn: cf 182, 8 ἐν. γέμ. om M ‖
λειψάνῳ? ‖ 10 ἐδυναίμην R ‖ 11 τοῦτο om R ‖ ζ.] ξένον R ‖ 12 ὁρῶντος
om M ‖ κ. εἰκ.] ὡς εἰκὸς M ‖ 12—13 αὐτοῦ - παραθ. om M: qui incen-
tiuum addidit huius insaniae 𝔘 ‖ 12 scr μου? 13 ἤδη] πεπαυμένου μου
add R ‖ 13—14 ἀκ. - δειν.] πολλῆς R ‖ 14 πεπ. om R ‖ 14—15 ἐμὲ εἴδ.] τῶ
φόβω τοῦ τοιοῦδε ὄφεως M ‖ 14 ἔστ.] scr ⟨ἄφωνον⟩ ἔθηκε??? (cf 48, 2)
ἐξέπληξε??? ‖ 15 περὶ] scr πρὸ? ‖ 17 π. μ. om R ‖ μοι M fort recte ‖ ἡ ψ. -
καὶ om M: cf 𝔘 ‖ scr παρεῖκεν (uel παρεκινεῖτο) ἀνοίᾳ?? animi quadam
dementia ... correptus 𝔘 ‖ 18 ἐδιώχθη R ‖ ἤδη om R ‖ ἃ R ‖ 19 ἐντ. om M:
cf 185, 19 ‖ 20 μου om R ‖ ὡς ὁρᾷς om R ‖ 20—21 πάλ. - ἔργῳ om M praepe-
rans me ad impiam facinus 𝔘 ‖ 22 αὐτῆ R ‖ 23 ἀπεπήδησαν R ‖ τὴν ὄψιν
R ‖ ὅς M: cf 185, 12; 189, 10 ‖ 23—24 εἰς - λέγ.] εἴρηκέ μοι M in me ueniens
uocem dedit 𝔘  ‖ 24 ἀπόθανον (cf 164, 23; 189, 9) et add οὖν R</note>

<pb n="189"/>
ᾔδειν δοῦλε τοῦ θεοῦ· ὅτι δὲ σοῦ ὀφθέντος ἐνθάδε γνωρίζω
ἄγγελον αὐτὸν εἶναι θεοῦ εὖ οἶδα· τοῦτο δὲ ἀληθῶς ἐπίσταμαι
ὅτι ἀληθὴς θεὸς ὑπὸ σοῦ καταγγέλλεται καὶ τοῦτο πέπεισμαι.
ἀλλὰ κἀγὼ σὲ παρακαλῶ μὴ ἀμελήσῃς με ἀπὸ τοιαύτης
συμφορᾶς καὶ τόλμης δεινῆς ἐλευθερῶσαι καὶ παραστῆσαι <lb n="5"/>
τῷ θεῷ σου ἄνθρωπον ἀπατηθέντα αἰσχρᾷ καὶ μυσαρᾷ ἀπάτῃ.
βοηθείας οὖν δεόμενος παρὰ σοῦ ἅπτομαί σου τῶν ποδῶν. ἄνθρωπος
θέλω γενέσθαι τῶν ἐπὶ Χριστὸν ἐλπιζόντων, ὅπως καὶ
ἡ φωνὴ ᾖ ἀληθὴς εἰρηκυῖά μοι ἐνθάδε· Ἀπόθανε ἵνα ζήσῃς·
Ἥτις καὶ ἐτέλεσεν αὐτῆς τὴν ἐνέργεοαν· ἀπέθανε γὰρ ἐκεῖνος <lb n="10"/>
ὁ ἄπιστος, ὁ ἄτακτος, ὁ ἄθεος· ἐγύγερμαι δὲ ὑπὸ σοῦ ὁ μέλλων
πιστός, θεοσεβής, ὁ ἀληθείας γνωρίζων, ὃν παρακαλῶ
ὑπὸ σοῦ γνωρισθῆναί μοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>77 Καὶ ὁ Ἰωάννης ἐν εὐφρασίᾳ πολλῇ ληφθεὶς καὶ καταμαθὼν
τὴν ὅλην θεωρίαν τῆς σωτηρίας τοῦ ἀνθρώπου <lb n="15"/>
εἶπεν· Ὢ τί κρατεῖς κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ οὐκ οἶδα, ἠπορημένος
ἐπὶ τῇ πολλῇ σου εὐσπλαγχνίᾳ καὶ ἀπείρῳ μακροθυμίᾳ· ὢ
μέγεθος οἷον εἰς δουλείαν κατῆλθεν· ὢ ἐλευθερία ἄφραστος
δουλαγωγηθεῖσα παῤ ὑμῶν· ὢ ἀπερινόητε δόξα ἡμῶν· ὁ καὶ
τὸν νεκρὸν οἶκον φυλάξας ἀνύβριστον, ὁ τοῦ καθαιμάξαντος <lb n="20"/>
ἑαυτὸν ἀνθρώπου λυτραωτὴς καὶ τοῦ τὰ φθειρόμενα σώματα
σωφρονίζων· ὁ πατὴρ ὁ ἐλεήσας καὶ σπλαγχνισθεὶς ἐπὶ τὸν
ἀμελήσαντα ἄνθρωπον· δοξάζομέν σε καὶ αἰνοῦμεν καὶ εὐλογοῦμεν
καὶ εὐχαριστοῦμεν τὴν πολλήν σου χρηστότητα καὶ
μακροθυμίαν ἅγιε Ἰησοῦ· ὅτι σὺ μόνος θεὸς καὶ οὐχὶ ἕτερος· <lb n="25"/>
ὁ τὸ ἀνεπιβούλευτον κράτος καὶ νῦν καὶ εἰς τοὺς ἅπαντας
αἰῶνας τῶν αἰώνων· ἀμήν.</p>
<note type="footnote">1 ἄνθρωπε M: cf 177, 13 et 161, 22; 187, 4 sed quia te uideo hic
dei seruum et apparuisti mihi, cognosco et illum angelum dei fuisse 𝔘 ‖
ὅτι om M ‖ σοῦ δὲ M ‖ scr σὲ ὀφθέντα?? cf 𝔘 ‖ 2 θ. ἄγγ. α. εἶναι R ‖ εὖ
οἴδα om M: cf 162, 30 ‖ 2—3 τοῦτο - πέπ.] et noui quia uere a te deus
adnuntiatur 𝔘: τοῦτο δὲ ἀ. ἐ. del (uar script)? et κ. τ. πέπ. ante ὅτι
ponend? an κ. τ. πέπ. del? ‖ τοῦτο - κατ.] τοῦ ὑπὸ σοῦ κηρυττομένου
M ‖ 4 κ. σὲ π βέομαί σου M rogo et deprecor 𝔘: fort scr κ. σὲ παρακ.
⟨καὶ⟩ δέομαί σου cf 204, 6 (sed etiam 187, 18; 191, 6 al) ‖ 4—13 με - μοι] τῆς
ἐμῆς ἕνεκεν σωτηρίας ἀλλὰ σπούδασον προσαγαγεῖν με τῶ σῶ δεσπότη
χριστῶ M etiam plura habet 𝔘 ‖ 8—9 ut et nocis eius ueritas compleatur
quae ait oportere me mori ut uiuerem 𝔘 ‖ 9 ᾖ] ἡ R ‖ ⟨ἡ⟩ εἰρηκυῖα?
cf 187, 13 ‖ 12 πιστὸς ⟨εἶναι καὶ εὔτακτος καὶ⟩? ‖ scr ἀλήθειαν et ἣν? ‖
14—27 καὶ ὁ - ἀμήν om M</note>
<note type="footnote">R 16 ὦ τί R qaid 𝔘 : scr Ὅ τι?? Τί?? ‖ κρ] agam 𝔘: scr φράσω?? ‖
21 σώματα ⟨μιαίνοντος τὴν ψυχὴν⟩? ‖ 26 ὁ] scr οὗ?</note>
</div>

<pb n="190"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>78 Καὶ εἰπὼν ταῦτα ὁ Ἰωάννης προσλαβόμενος τὸν Καλλίμαχον
ἠσπάζετο λέγων· Δόξα τῷ θεῷ ἡμῶν τέκνον τῷ ἐλεύσαντί
σε καὶ καταξιώσαντί με δοξάσαι τὴν αὐτοῦ δύναμιν,
καὶ καταξιώσαντι καὶ σὲ μεθόδῳ τῆς παρὰ σοῦ ἐκείνης σου
<lb n="5"/> μανίας καὶ μέθης μεταστῆναι, ἐπὶ δὲ τὴν ἰδίαν ἀνάπαυσιν καὶ
ἀνακαίνισιν βίου καλέσαντι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>Ὁ δὲ Ἀνδρόνικος θεασάμενος τὸν Καλλίμαχον νεκρὸν
ἐγηγερμένον ἐδέετο τοῦ Ἰωάννου ἅμα τοῖς ἀδελφοῖς ὅπως καὶ
τὴν Δρουσιανὴν ἀνεγείρῃ λέγων· Ἰωάννη, ἀναστήτω καὶ τὸ
<lb n="10"/> βραχὺ κατορθωσάτω ὅπερ ἀπεκόμισεν λυπουμένη Δρουσιανὴ
τοῦ Καλλιμάχου ἕνεκεν, δόξασα αὐτὸν σκάνδαλον γεγενῆσθαι·
καὶ ὁπότε ὁ κύριος θέλει παραλήψεται αὐτήν. Καὶ ὁ Ἰωάννης
μὴ μελλήσας προσελθὼν τῷ τάφῳ αὐτῆς καὶ τῆς χειρὸς
κρατήσας ἔφη· Τὸν μόνον θεόν σε ὄντα ἐπικαλοῦμαι τὸν ὑπερμεγέθη,
<lb n="15"/> τὸν ἄφραστον, τὸν ἀκατάληπτον· ᾧ πᾶσα δύναμις
ἀρχοντικὴ ὑποτέτακται· πᾶσα ἐξουσία ἔκλινεν· ᾧ πᾶσα ἀλαζονεία
προπεσοῦσα ἡσυχάζει· ὃν δαίμονες ἀκούοντες φρίττουσιν·
τουσιν· ὃν ἡ κτίσις ὅλη καταμαθοῦσα μετριάζει· δοξασθήτω
σου τὸ ὄνομα ὑφʼ ἡμῶν, καὶ ἀνέγειρον Φρουσιανήν, ὅπως μᾶλλον
<lb n="20"/> Καλλίμαχος ἐπιστηριχθῇ οἰκονομήσαντι ἀνθρώποις μὲν
ἄπορον καὶ ἀδύνατον, σωτηρίαν καὶ ἀνάστασιν, σοὶ δὲ μόνῳ
δυνατόν, καὶ ἡ Δρουσιανὴ ἴδῃ ὅπως ἡ ἀναπεπαυμένη, τοῦ νεανίσκου
ἐπιστρέψαντος ἐμπόδιον μεθ᾿ ἑαυτῦς μηδὲ τὸ βραχύτατον
ἐπικομίζουσα ἐπιγενομένη πρὸς σέ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<lb n="25"/> <p>80 Καὶ εἰπὼν ταῦτα ὁ Ἰωάννης τῆ Δρουσιανῇ ἔφη·
Δρουσιανὴ ἀνάστηθι, Ἣ δὲ ἀναστᾶσα ἀπέβη τοῦ τάφου·
καὶ ἰδοῦσα αὐτὴν ἐν διακρουσίῳ μόνον περὶ τὸ πρᾶγμα διηπόρει·
καὶ μαθοῦσα ἀκριβῶς πάντα παρὰ τοῦ Ἀνδρονίκου,
τοῦ Ἰωάννου κειμένου ἐπʼ ὄψιν καὶ τοῦ Καλλιμάχου μετὰ
<note type="footnote">MR 1 καὶ - Ἰ.] ὁ δὲ ἰω. ὡς εἶχεν εὐθὺς M ‖ 2—6 δόξα - καλ.] paulo
plura habet 𝔘 ‖ 3 καὶ κ. - δύν. om M ‖ 4—5 καταξ. - μετ.] ἐκ τῆς μανίας
μεταστήσαντι ταύτης M ‖ 4 παρὰ σοῦ] scr παμμιάρου? ‖ 5—6 ἰδ. - βίου] αὐτοῦ
βασιλείαν M ‖ 7—12 θεασ. αὐτήν] ἐδέετο τοῦ ἰωάννου ὅπως καὶ τὴν δρου-
σιανὴν ἀναστήση M ‖ 7 ⟨ἐκ⟩ νεκρῶν? cf 192, 10 (170, 22??) ‖ 9—10 Δρ. ante
καὶ τὸ? ‖ 9 ⟨τοῦ βίου⟩ τὸ?? cf Tert de an 56 p 390, 2 ‖ 11 scr αὐτῷ?
12 scr θελήσει?? ‖ 13 μελήσας R ‖ 14—25 ἔφη - Ἰω. om M ‖ 16 scr ἐγκλίνει? ‖
17 scv προσπεσοῦσα? cf 161, 12; Mt c 27 i ‖ 20 ⟨σοι⟩ οἰκονομήσαντι? ‖ 21 ἀπό-
ρων et ἀδυνάτων R ‖ 22 ἴδῃ ὅπ. ἡ] scr ἤδη ἀναπνεύσῃ?? ἤδη ἀποβῇ (cf 26)?? ‖
24 scr ἐπειγομένη? cf 205, 9; 30, 16 al ‖ 25 τῇ Δρ.] sup scr utrobique σ M
om R: del? ‖ 27 καὶ ἰδ. διηπ. om M ‖ scr ἑαυτήν? ‖ scr δικροσσίῳ?
cf 187, 3 ‖ 28—20 πάντα - ὄψιν] τὰ ἐπʼ αὐτῆ γεγενημένα M ‖ 20—191,2 καὶ τ. -
ὁμ. δοξ.] μετὰ πάντων καὶ αὐτὴ ἐδόξασε τὸν θεὸν τὸν διὰ τοῦ θεράποντος</note>

<pb n="191"/>
φωνῆς καὶ δακρύων δοξάζοντος τὸν θεόν, ἠγαλλιᾶτο καὶ αὐτὴ
ὁμοίως δοξάζουσα. |</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<p>81 Ὡς δὲ ἐνεδύσατο, ἐπιστραφεῖσα εἶδε τὸν Φουρτουνᾶτον <note type="marginal">235 Z</note>
κείμενον· λέγει πρὸς Ἰωάννην· Πάτερ καὶ οὗτος ἀναστήτω
καὶ εἰ μάλιστα προδότης μου ἐπειράθη γενέσθα. Ὁ δὲ Καλλίμαχος <lb n="5"/>
ἀκούσας ταῦτα αὐτῆς εἰρηκυίας ἔφη· Μή, παρακαλῶ
σε Δρουσιανή ἡ γὰρ φωνὴ ἣν ἀκήκοα τούτου οὐκ ἐφρόντισεν,
ἀλλὰ περὶ σοῦ μόνης ἀνήγγειλε, καὶ ἰδὼν ἐπίστευσα·
εἰ φὰρ ἦν ἀγαθός, τάχα ἂν καὶ αὐτὸν ἐλεήσας ὁ θεὸς διὰ
τοῦ μακαρίου Ἰωάννου ἤγειρεν· ἐπέσχετο οὖν τὸν ἄνδρα κακῶς <lb n="10"/>
τεθνάναι. Καὶ ὁ Ἰωάννης αὐτῷ εἶπεν· Οὐκ ἐμάθομεν
τέκνον κακὸν ἀντὶ κακοῦ ἀποδοῦνα. καὶ γὰρ ὁ θεὸς ποιησάντων
ἡμᾶς εἰς αὐτὸν πολλὰ κακὰ καὶ οὐχὶ καλὰ ἀντιμισθίαν
ὑμῖν οὐκ ἀπέδωκεν ἀλλὰ μετάνοιαν· καὶ ἀγνοησάντων ὑμῶν
τὸ ὄνομα αὐτοῦ οὐκ ἠμέλησεν ἀλλ᾿ ἠλέησεν, καὶ βλασφημησάντων <lb n="15"/>
οὐκ ἐξῆλθεν ἀλλ᾿ εὐσπλαγχνίσθη· καὶ ἀπιστησάντων
ἡμῶν οὐκ ἐμνησικάκησε· καὶ διωξάντων τοὺς ἀδελφοὺς αὐτοῦ
οὐκ ἀνταπέδωκεν, ἀλλὰ μετάνοιαν ὑποβαλὼν καὶ ἀποχὴν κακῶν
παρεκάλεσε καὶ ἡμᾶς ἐπʼ αὐτόν, ὡς καὶ σὲ τέκνον Καλλίμαχε
καὶ μὴ μνησικακήσας ἐπὶ τοῖς πρώτοις δοῦλον ἑαυτοῦ <lb n="20"/>
παρέστησαν ἐπιτηροῦντα αὐτοῦ τῷ ἐλέει. ὅθεν εἰ μὴ ἐπιτρέπεις
τὸν Φουρτουνᾶτον ἀναστῆνα, Δρουσιανῆς χρεία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<p>Ἣ δὲ μὴ μελλήσασα ἀγαλλιάσει πνεύματος καὶ ψυχῆς
προσελθοῦσα τῷ Φουρτουνάτου πτώματι εἶπεν· Ὁ θεὸς τῶν
αἰώνων Ἰησοῦ Χριστέ, ὁ θεὸς τῆς ἀληθείας, ὁ παρασχόμενός <lb n="25"/>
μοι ἰδεῖν τέρατα καὶ σημεῖα, ὁ χαρισάμενός μοι τοῦ ὀνόματός
σου κοινωνὸν γενέσθαι· ὁ ἐμφυσήσας μοι ἑαυτὸν τῇ πολυμόρφῳ
σου ὄψει καὶ ἐλεήσας παντοίως· ὁ βιαζομένην με ὑπὸ τοῦ
παλαιοῦ μου συμβίου Ἀνδρονίκου περισκεπάσας τῇ πολλῇ σου
χρηστότητι· ὁ ἀδελφόν μοι παραδοὺς τὸν σὸν δοῦλον Ἀνδρόνικον· <lb n="30"/>
ὁ φυλάξας με καθαρκὰν ἕως τοῦ νῦν τὴν σὴν δούλην·
ὁ τελευτῆσάν με ὑπὸ Ἰωάννου ἀναστήσας τοῦ σοῦ θεράποντος·
<note type="footnote">( cf 191, 32) αὐτοῦ ἰωάννου ποιοῦντα ἔνδοξά τε καὶ ἐξαίσια ὧν οὐκ ἔστιν
εἰκασμός M</note>
<note type="footnote">1 αὕτη R ‖ 3—208, 10 ὡς εἰκον. om M</note>
<note type="footnote">R 4 ⟨καὶ⟩ λέγει? ‖ scr εἰ καὶ? cf 192. 5 ‖ scr ἀκήκοεν (cf 186, 16)??
cf 188, 23? ‖ 8 ἰδὼν ⟨ἐγηγερμένην⟩?? cf 192, 11 ‖ 10 dignum morte iudicauit
quem dignam resurrectione non prodidit 𝔘 ‖ ἐπέσχ.] scr ἠπίστατο?? cf
𝔘 ‖ scr καλῶς (i e merito)?? ‖ 13 scr ἡμῶν? ‖ 16 scr ἐπεξῆλθεν ‖ scr
ἐσπλαγχνίσθη? ‖ 20 del καὶ? ‖ 21 scr παρέστησεν? κατέστησεν? ‖ scr ἐπιτη-
ροῦντι?? ‖ εἰ ⟨ἐμοὶ⟩? si mihi 𝔘 ‖ 22 scr ἀναστῆσαι? (ut resurgat 𝔘) cf 187, 17
192, 5 ‖ 23 μελήσασα R ‖⟨ἐν⟩ ἀγαλλιάσει? ‖ 32 scr τελευτήσασάν?</note>

<pb n="192"/>
ὁ καὶ ἐγηγερμένην με δείξας τὸν σκανδαλισθέντα ἀσκανδάλιστον·
ὁ ἀναπαύσας με ἐπὶ σὲ τελείως καὶ κουφίσας τῆς
ἀποκρύφου μανίας· ὃν ἐφίλησα καὶ ἠγάπησα· δέομαί σου
Χριστὲ μὴ παραπέμψῃ τὴν σὴν Δρουσιανὴν αἰτουμένην σε
<lb n="5"/> τὸν Φουρτουνᾶτον ἀναστῆναι, εἰ καὶ μάλιστα προδότης μου
ἐπειράθη γενέσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>83 Καὶ λαβομένη τῆς χειρὸς τοῦ τεθνεῶτος ἔφη· Ἀνάστα
Φουρτουνᾶτε ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.
Ὁ δὲ Φουρτουνᾶτος ἀναστὰς καὶ ἰδὼν τὸν Ἰωάννην ἐν τῷ
<lb n="10"/> μνήματι καὶ τὸν Ἀνδρόνικον καὶ τὴν Δρουσιανὴν ἐκ νεκρῶν
ἐγηγερμένην καὶ τὸν Καλλίμαχον πεπιστευμένον καὶ τοὺς λοιποὺς
ἀδελφοὺς δοξάζοντας τὸν θεὸν εἶπεν· Ὢ μέχρι ποῦ τῶν
δεινῶν ἀνθρώπων τούτων αἱ δυνάμεις ἐχώρησαν· οὐκ ἐβουλόμην
ἐγηγέρθαι ἀλλὰ μᾶλλον τεθνάναι, ὅπως αὐτοὺς μὴ ὁρῶ.
<lb n="15"/> Καὶ ταῦτα εἰπκὼν φυγὼν ἐξῆλθε τοῦ μνήματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>84 Καὶ ὁ Ἰωάννης ἰθὼν τὴν ἀμετάθετον τοῦ Φουρτουνάτου
ψυχὴν εἶπεν· Ὢ φύσις μὴ καταβαλλομένη πρὸς τὸ
κρεῖττον· ὢ πηγὴ ψυχῆς μενούσης ἐν ῥύπῳ· ὢ οὐσία φθορᾶς
σκότους πλήρης· ὢ θάνατε ἐν τοῖς σοῖς ὀρχούμενε· ὢ δένδρον
<lb n="20"/> ἄκαρπον πυρὸς γέμον· ὢ ξύλον τὸν καρπὸν ἄνθρακα γέμον·
ὢ ὕλη ὑλομανίας σύνοικε καὶ ἀπιστίας γεῖτον· ἤλεγξας τίς εἶ
καὶ ἐλέγχῃ ἀεὶ ἅμα τοῖς σοῖς τέκνοις· καὶ τὸ δύνασθαι δοξάζειν
τὸ κρεῖττον οὐκ οἶδας· οὐ γὰρ ἔχεις. τοιγαροῦν οἵα
ἡ ὀδός σου τοιαύτη καὶ ῥίζα καὶ ἡ φύσις, καταργήθητι
<lb n="25"/> ἀπὸ τῶν ἐλπιζόντων πρὸς κύριον· ἀπὸ ἐννοιῶν αὐτῶν· ἀπὸ
τοῖ νοός· ἀπὸ τῶν ψυχῶν· ἀπὸ τῶν σωμάτων· ἀπὸ πράξεως·
ἀπὸ βίου· ἀπὸ ἀναστροφῆς· ἀπὸ ἀπωλείας· ἀπὸ ἐπιτηδεύματος·
ἀπὸ συμβουλίας· ἀπὸ ἀναστάσεως τῆς πρὸς θεόν· ἀπὸ
εὐωδίας ἧς κοινωνεῖν μέλλεις· ἀπὸ νηστειῶν· ἀπὸ δεήσεων·
<lb n="30"/> ἀπὸ λουτροῦ ἁγίου· ἀπὸ εὐχαριστίας· ἀπὸ τροφῆς σαρκός·
ἀπὸ πότου· ἀπὸ ἐνδύματος· ἀπὸ ἀγάπης· ἀπὸ ἀκηδίας· ἀπὸ
ἐγκρατείας· ἀπὸ δικαιοσύνης· ἀπὸ πάντων σε τούτων ἀνοσιώτατε
καὶ θεοῦ ἐχθρὲ Σατανᾶ καταργήσει σε Ἰησοῦς Χριστὸς
ὁ θεὸς ἡμῶν καὶ τῶν ὁμοίων σου τῶν ἐχόντων σου τὸν
<lb n="35"/> τρόπον.</p>
<note type="footnote">1 scr ἐγηγερμέηῃ μοι? ‖ scr παραπέμψῃς? ‖ 5 scr ἀναστῆσαι ?? (iube
resurgere 𝔘) cf 191, 22 ‖ 11 scr πεπιστευκότα? credidisse 𝔘 ‖ 17—193,12 multa
om multa de suo add 𝔘 ‖ 17 scr μεταβαλλομένη?? ‖ 20 scr ἄνθ. φέρον? ‖
21 γείτων R ‖ 24 ἡ ὁδός] ὁ καρπός exspectes ‖ 27 ἀπωλ.] scr ἀσχολίας?? ‖
28 scr ἀναπαύσεως?? ‖ 31 scr κηδείας?? ‖ 33 σε del? ‖ 34 καὶ ⟨κύριος⟩ ??
καὶ ⟨κριτὴς⟩?</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<pb n="193"/>
<p>85 Καὶ ταῦτα εἰπὼν ὁ Ἰωάννης ἐπευξάμενος καὶ λαβὼν
ἄρτον ἐκόμισεν εἰς τὸ μνῆμα κλάσαι· καὶ εἶπε· Δοξάζομέν σου
τὸ ὄνομα τὸ ἐπιστρέφον ἡμᾶς ἐκ τῆς πλάνης καὶ ἀνηλεοῦς
ἀπάτης· δοξάζομέν σε τὸν παῤ ὀφθαλμοῖς δείξαντα ἡμῖν ἃ
εἴδομεν· μαρτυροῦμέν σου τῇ χρηστότητι ποικίλαις φανίσιν· <lb n="5"/>
αἰνοῦμέν σου τὸ ἀγαθὸν ὄνομα κύριε ἐλέγξαντι τοὺς ὑπὸ σοῦ
ἐλεγχομένους· εὐχαριστοῦμέν σε κύριε Ἰησοῦ Χριστέ, ὅτι πεπείσμεθα
ἀμετάβολον οὖσαν· εὐχαριστοῦμέν σου τῷ χρῄσαντι
φύσιν φύσεως σῳζομένης· εὐχαριστοῦμέν σοι τῷ τὴν ἀπαραίτητον
ἡμῖν δεδωκότι ταύτην ὅτι σὺ μόνος καὶ νῦν καὶ ἀεί· <lb n="10"/>
οἱ σοὶ δοῦλοι εὐχαριστοῦμέν σοι μετὰ προφάσεως συλλεγόμενοι
καὶ ἀναλεγόμενοι ἅγιε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p>86 Καὶ εὐξάμενος οὕτως καὶ δοξάσας ἐξῄει τοῦ μνήματος,
κοινωνήσας τοῖς ἀδελφοῖς πᾶσι τῆς τοῦ κυρίου εὐχαριστίας·
καὶ γενόμενος ἐν τοῖς Ἀνδρονίκου ἔλεγε τοῖς ἀδελφοῖς· <lb n="15"/>
Ἀδεδφοί, πνεῦμά τι ἐν ἐμοὶ ἐμαντεύσατο τὸν Φουρτουνᾶτον
ἀπὸ τῆς τοῦ ὄφεως πληγῆς μελανίᾳ μέλλοντι τεθνάναι· ἀλλὰ
μαθέτω τις τάχιον πορευθεὶς εἰ ἄρα οὕτως ἔχει. Καὶ δραμών
τις τῶν νεανίσκων εὗρον αὐτὸν λοιπὸν τεθνηκότα καὶ
τὴν μελανίαν νεμομένην καὶ ἁψαμένης τῆς καρδίας αὐτοῦ· <lb n="20"/>
καὶ ἐλθὼν ἀνήγγειλε τῷ Ἰωάννῃ τρίωρον αὐτὸν τεθνάναι.
καὶ εἶπεν ὁ Ἰωάννης· Ἀπέχει τὸ τέκνον σου διάβολε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>87 (1 Iames) Ἐξήτασαν οὖν οἱ παρόντες τὴν αἰτίαν, καὶ <note type="marginal">2I</note>
μάλιστα ἠπόρουν εἰρηκυίας τῆς Δρουσίνης ὅτι Μοι ὁ κύριος
ὡς Ἰωάννῃ ὤφθη ἐν τῷ μνήματι καὶ ὡς νεανίσκος. Ἠπορημένων <lb n="25"/>
οὖν αὐτῶν καὶ τρόπον τινὰ μηδέπω ἐστηριγμένων τῇ
πίστει βεβαίως φέρων ὁ Ἰωάννης εἶπεν·</p>
<note type="footnote">5 scr ποικίλως φανείσῃ? ‖ ὄνομα· ⟨εὐχαριστοῦμέν σοιρ⟩? ‖ 7 scr σοι? ‖
πεπείσμεθά ⟨σου τὴν χάριν⟩? ‖ 8 scr σοι? χρ. corruptum?? ‖ 9 del
φύσιν? ‖ 10 ταύτην ⟨πίστιν⟩? ‖ 11 et 12 προφ. et ἀναλ. num sana? ‖ 17 scr
μέλλοντα? ‖ 19 scr εὗρεν? ‖ 20 scr ἁψαμένην? ‖ 22 scr Ἀπέχεις? habes 𝔘 ‖
διάβολε] sequuntur 203, 8 συνῆν οὖν cet R</note>
<note type="footnote">C 23 διήγησις θαυμαστῆ περὶ τὰς πράξεις καὶ ὁπτασίας ἢν ίδεν ὁ
ἀγιος ϊῶάννης ὁ θεὁλόγος παρὰ τοῦ κυρίου ἡμῶν ἰησοῦ χριστοῦ πῶς
ἐφάνει ἀπαρχῆς πέτρον καὶ ϊάκοβον καὶ ὅπου διἡγίται τοῦ σταυροῦ τὸ
μυστήριον εὐλόγησον δέσποτα inscr C ‖ 24 scr Δρουσιανῆς? item Iames:
cf 182, 20 ‖ 25 scr Ἰνάννης: item Iames ‖ 27 βεβ.] scr βαρέως? βεβ. defendit
Hilgenfeld ‖ φέρειν Imaes</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<pb n="194"/>
<p>88 Ἄνδρες ἀδελφοί, οὐδὲν ξένον πεπόνθατε οὐδὲ παράδοξον
περὶ τῆς εἰς τὸν ἐκδοχῆς, ὅπου γε καὶ ὑμεῖς, οὓς ἐξελέξατο
ἑαυτῷ ἀποστόλους, πολλὰ ἐπεράσθησαν· ἐγὼ μὲν ὑαῖν
προσομιλῶν οὔτε γράψαι χωρῶ ἅ τε εἶθον ἅ τε ἤκουσα. καὶ
<lb n="5"/> νῦν μὴ δεῖ με πρὸς τὰς ἀκοὰς ὑμῶν ἁρμόσασθαι, καὶ καθ᾿ ἃ
χωρεῖ ἕκαστος ἐκείνω ὑμῖν κοινωνήσω ὧν ἀκροαταὶ δύνασθε
γενέσθαι, ὅπως ἴδητε τὴν περὶ αὐτὸν δόξαν ἥτις ἦν καὶ ἔστι
καὶ νῦν καὶ εἰς ἀεί. (2) ὅτε γὰρ ἐξελέξατο Πέτρον καὶ Ἀνδρέαν
ἀδελφοὺς ὄντας, ἔρχεται πρός με καὶ τὸν ἀδελφόν μου
<lb n="10"/> Ἰάκωβον εἰπών· Χρῄζω ὑμῶν, ἔλθατε πρός με. Καὶ ὁ ἀδελφός
<note type="marginal">4 I</note> φός | μου τοῦτο εἶπεν· Ἰωάννη, τὸ παιδίον τοῦτο ἐπὶ τοῦ
αἰγιαλοῦ καλέσαν ὑμᾶς τί βούλετοι; Κἀγὼ εἶπον· Ποῖον παιδίον;
Ὃ δὲ μοι πάλιν· Τὸ νεῦον ἡμῖν. Κἀγὼ ἀπεκρινάμην·
Διὰ τὴν πολλὴν ἡμῶν ἀγρυπνίαν τὴν κατὰ θάλασσαν γεγονυῖαν
<lb n="15"/> οὐ σὺ ὁρᾷς ἀδελφέ μου Ἰάκωβε; οὐχ ὁρᾷς δὲ τὸν ἑστῶτα
ἄνδρα εὔμορφον καλὸν ἱλαροπρόσωπον; Ὃ δέ μοι εἶπεν· Τούτου
οὐχ ὁρῶ ἀδελφέ· ἀλλ᾿ ἐξέλθωμε καὶ ὀψόμεθα τὸ τί
βούλεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
<p>89 Καὶ οὕτως σιγῇ τὸ πλοῖον ἀγαγόντες εἴδομεν καὶ
<lb n="20"/> αὐτὸν ἅμα ὑμῖν βοηθοῦντα ὅπως τὸ πλοῖον ἑδράσωμεν. ὡς
δὲ ἀπέστημεν τοῦ τόπου αὐτῷ βουληθέντες ὅπεσθαι, πάλιν
ὤφθη ἐμοὶ ὑπόψιλον ἔχων, τὸ δὲ γένειον δασὶν καταγόμενον,
τῷ δὲ Ἰακώβῳ ἀρχιγένειος νεανίσκος. ὑποροῦν μὲν οὖν ἀμφότεροι
ὅ τι βούλεται τὸ ὁραθὲν ὑμῖν. εἶτα ἐπόμενοι αὐτῷ
<lb n="25"/> ἀμφότεροι κατʼ ὀλίγον ἠποροῦμεν ἐννοούμενοι τὸ πρᾶγμα.
ἐμοὶ μέντοι καὶ τὸ παραθοξότερον τότε ἐφαίνετο· ἐπειρώμην
γὰρ αὐτὸν κατʼ ἰδίαν ὁρᾶν, καὶ οὐδεπώποτε εἶθον τοὺς ὀφθαλμοὺς
αὐτοῦ ἐπονεύοντας, ἀλλὰ μόνον ἀνεῳγότας. πολλάκις
<note type="footnote">4 cf Io 1, 1, 1 ‖ 8 cf Marc 1, 16; 17 ‖ 9 cf Marc 1, 19 (Io 1, 37)</note>
<note type="footnote">2 τὸν ⟨κύριον⟩? recepit Iames ‖ 3 scr ἐπειράσθημεν? item Iames ‖ 4 πρ.]
οὔτε προσομιλεῖν Iames ⟨οὔτε εἰπεῖν⟩ οὔτε? ‖ 5 μὴ] μὲν Iames recte ut
uid ‖ 6 scr ἐκείνων? ἐκεῖνα Iames ‖ 7 αὐτῶν C corr Iamex ‖ 11 ⟨ἀκούσας⟩
εἶπεν? ‖ ἰῶ΄ C ‖ ⟨τὸ⟩ ἐπὶ? item Iames ‖ 15 οὐ σὺ] scr ὄψιν?? φάσμα???
οὐκ ὂν (cf 196, 22)?? ‖ 16 τοῦτον Iames recte ut uid ‖ 17 scr ἐξέλθωμεν: item
Iames ‖ 19 σιγῇ] εἰς γῆν Iames ‖ scr ἀναγαγόντες? ‖ 20 ἐμῆν sed η ε C ‖
21 ἕπεσθαι Iames recte ‖ 22 ὑπ. ἔχων ⟨τὴν κεφαλὴν⟩ primo Iames ⟨τὴν μὲν
κεφαλὴν⟩ ὑπ. ἔχων malebam item Robinson: recepit Iames scr δασὺ:
item Iames ‖ 23 ἀρχιγένιος corr ex ἀρχιγένιον(?) C: scr ἀρχεγένειος?? ‖
ὑπ. μὲν] ἠποροῦμεν Iames recte ‖ 24 ὅ τι] τὸ τί??? cf 17 ‖ 25 ἠπορ.]
σφοδρότερον addend suspicatur Iames ‖ 26 scr τόδε? recepit Iames ‖ 28 ἐπ-
νεύοντας Iames: scr ἐπιμύοντας uel ἀπομύοντας?</note>

<pb n="195"/>
δέ μοι καὶ μικρὸς ἄνθρωπος ἐνφαίνεται δύσμορφος καὶ τὸ
πᾶν εἰς οὐρανὸν ἀποβλέπων. εἶχεν δὲ καὶ ἕτερον θαυμαστόν·
ἀνακείμενον ἐμὲ ἐπὶ τὰ ἴδια στήθη ἐδέχεται, κἀγὼ συνεῖχον
ἑαυτῷ· καὶ ποτὲ μέν μοι λεῖα καὶ ἁπαλὰ τὰ στήθη αὐτοῦ
ἐψηλαφᾶτο, ποτὲ δὲ σκληραὶ ὥσπερ πέτραις ὅμοια, ὡς διαπορεῖν <lb n="5"/>
με ἐν ἐμαυτῷ καὶ λέγει· Τί ἐστι τοῦτο, οὗτός μοι.
Καὶ ἐννοοῦντός μου ταῦτα αὐτὸς <gap reason="omitted"/>|</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p>90 (3) ἄλλοτε δὲ ποτε παραλαμβάνει με, Ἰάκωβον καὶ <note type="marginal">6 I</note>
Πέτερον εἰς τὸ ὄρος ὅπου ἦν αὐτῷ ἔθος εὔχεσθαι, καὶ εἴδομεν
αὐτῷ φῶς τοιοῦτον ὁποῖον οὐκ ἔστιν δυνατὸν ἀνθρώπῳ χρώμενον <lb n="10"/>
λόγῳ φθαρτῷ ἐκφέρειν οἷον ἦν. (4) πάλιν ὁμοίως ἀνάγει
ἡμᾶς τοὺς τρεῖς εἰς τὸ ὄρος λέγων· Ἔλθατε σὺν ἐμοί. Ἡμεῖς
δὲ πάλιν ἐπορεύθημεν· καὶ ὁρῶμεν αὐτὸν ἀπὸ διαστήματος
εὐχόμενον· ἐγὼ δὲ οὖν, ἐπειδὴ ἐφίλει με, ἠρέμα ὡς μὴ ὁρῶντες
αὐτὸς αὐτοῦ ἐγγίζω αὐτῷ καὶ ἵσταμαι ἀφορῶν αὐτὸν εἰς τὰ <lb n="15"/>
ὀπίσθια αὐτοῦ· καὶ ὁρῶ αὐτὸν ἱμάτια μὲν μηδὲ ὅλως ὐμφιεσμένον,
γυμνὸν δὲ τοῦτον ὁρώμενον ὑφʼ ἡμῶν, ἄνθρωπον δὲ
οὐδὲ ὅλως· καὶ τοὺς μὲν πόδος ποίας χιόνος λευκοτέρους, ὡς
καὶ τὴν γῆν ἐκείνην καταλάμπεσθαι ὑπὸ τῶν ποδῶν· τὴν
δὲ κεφαλὴν εἰς τὸν οὐρανὸν ἐρειδομένην, ὡς φοβηθέντα με <lb n="20"/>
κραυγάσαι, αὐτὸν δὲ ἐπιστραφέντα μικρὸν ἄνθρωπον ὀφθῆναι
καὶ κρατήσαντός μου τὸ γένειον ἀνασπάσαι καὶ εἰπεῖν μοι·
Ἰωάννη μὴ γίνου ἄπιστος ἀλλὰ πιστὸς καὶ μὴ περίεργος. Καὶ
εἶπον αὐτῷ· Τί γὰρ ἐποίησα κύριε; Λέγω δὲ ὑμῖν ἀδελφοί,
οὕτως πεπόνεκα τὸν τόπον ἐκεῖνον ὅθεν μου τοῦ γενείου ἐλάβετο <lb n="25"/>
ἡμέρας τριάκον, ὥστε με εἰπεῖν αὐτῷ· Κύριε, εἰ τὸ
τίαμα σου παίζοντος τοιαύτην ἀλγηδόνα πεποίηκεν, τί εἰ ῥαπίσμασίν
<note type="footnote">3 cf Io 13, 23; 25 ‖ 5 cf Io 1, 1, 1 ‖ 23 cf Io 20, 27</note>
<note type="footnote">1 scr ἐφαίνετο? cf 3; 194, 26 ‖ 1—2 τὸ πᾶν] τότε πάλιν coni Iames: scr τὰ
πολλὲ??? ‖ 3 ἀνακ.] ον compend breuissimum ut uideatur ἀνακειμὲν C ‖
scr ἐδέχετο? (cf 1) item Iames ‖ 3—4 scr συβ⟨εχῶς προσ⟩εῖχον αὐτῷ? ‖ 5 scr
σκληρὰ (ita Iames)? an σκληρ⟨ὰ κ⟩αὶ? ‖ 6 λέγειν Iames recte ‖ οὕτως Iames:
at mutila uidentur post αὐτὸς paululum spatii uacuum C ‖ 8 με ⟨καὶ⟩?
item Iames ‖ 9 εἴδομεν ⟨ἐν⟩ Iames optime ‖ 10 ἀνθρώπων Hilgenfeld ‖ scr
χρωμένῳ?? item Iames coni ‖ 11 post ἦν fort plura interciderunt ‖ 14 δὲ
οὖν] del alterutrum?? ὁρῶντος Iames recte ‖ 15 αὐτὸς del Iames recte
ut uid αὐτὸν del ?? ‖ 17 τούτων Iames recte ut uid scr ⟨τῶν⟩ ὁρωμένων?
‖ 18 ποίας ⟨οὐ⟩? del (dittogr)? πάσης Robinson et coll apoc Petri 3
Iames ‖ 22 κρατήσαντά Iames recte ‖ 23 ἰῶ΄ C ‖ 25 πεπόνηκα Iames recte
26 scr τριάκοντα: item Iames ‖ 26—27 τοτί· άμα C: scr τὸ τίλμα? recepit
Iames</note>

<pb n="196"/>
μοι ἔλαβεσ; Καὶ αὐτός μοι εἶπεν· Σὸν λοιπὸν εἰ
τὸν μὴ πειράζειν τὸν ἀπείραστον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>91 (5) Ὁ δὲ Πέτρου καὶ Ἰακώβου ἐμοῦ ὁμιλοῦντος τῷ
κυρίῳ ἠγανάκτων διανευόμενοί μοι ὅπως παραγένωμαι πρὸς
<lb n="5"/> αὐτοὺς ἀπολιπὼν μόνῳ τῷ κυρίῳ. καὶ ἐπορεύθην καὶ εἶπόν
μοι ἀμφότεροι· Ὁ τῷ κυρίῳ προσομιλῶν γένον ἐπὶ τοῦ ὕψους
τίς εἶ; καὶ γὰρ ἠκροούμεθα ἀμφοτέρων λαλούντων. Καὶ σὺ
<note type="marginal">8I</note> νοήσας τὴν πολλὴν χάριν αὐτοῦ καὶ πολυπρόσωπον ἑνότητα
καὶ σοφίαν ἄληκτον εἰς ἡμᾶς ἀποβλέπουσα εἶπον· Μαθήσεσθε
<lb n="10"/> αὐτῷ τοῦτο αὐτὸν ἐξετάσαντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<p>92 (6) Πάλιν ποτὲ ἡμῶν πάντων τῶν μαθητῶν αὐτοῦ εἰς
Γεννησαρὲτ ἐν ἐνὶ καθευβῶν τῶ οἴκῳ ἐγὼ μόνος ἀπὸ τὸ ἱμάτιον
ἐντυλιξάμενος ἐπετήρουν τί πράσσει, καὶ ἢκουσα τὸ πρῶτον
λέγοντος αὐτοῦ· Ἰωάννη κάθευδε. Κἀγὼ τότε προσποιησάμενος
<lb n="15"/> τὸν καθεύδοντα εἶδον ἄλλον ὅμοιον αὐτὸν καθεύδοντά
τινα, οὗ κὐκροασάμην λέγοντος τῷ κυρίῳ μου· Ἰησοῦ, οὓς
ἐξελέξω ἔτι σοι ἀπιστοῦσιν. Καὶ ὁ κύριός μου εἶπεν αὐτῷ·
Καλῶς λέγεις· ἄνθρωπος γάρ εἰσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<note type="marginal">219 Z</note> <p>93 (7) Ἑτέραν δὲ ὑμῖν δόξαν ὁρῶ ἀδελφοὶ· ποτὲ βουλόμενος
<lb n="20"/> αὐτὸν κρατῆσαι ἐν ὑλώδει καὶ παχεῖ σώματι προσέβαλλον·
ἄλλοτε δέ ποτε πάλιν ψηλαφῶντός μου αὐτὸν ἄυλον
ἦν καὶ ἀσώματον τὸ ὑποκείμενον καὶ ὡς μηδὲ ὅλως ὄν. (8) εἰ
δὲ ὑπό τινός ποτε τῶν φαρισαίων κληθεὶς εἰς κλῆσιν ἐπορεύετο,
συναπῄειμεν αὐτῷ· καὶ ἑκάστῳ παρετίθετο ἄρτος εἷς ὑπὸ
<note type="footnote">4 cf Ιo 13, 24 ‖ 21 cf Ιo 1, 1, 1 ‖ 23 cf Luc 7. 36; 14, 1</note>
<note type="footnote">1 με Iames recte ut uid scr ἔβαλες? ‖ 2 εἰ τὸν] ἔστω Iames: scr
ἤτω?? ἐστὶν?? τέκνον?? del (dittogr)? ‖ 3 Πέτρος κ. Ἰάκωβος Iames
recte ut uid ἡγανάκτον sup scr ω C: scr ἠγανάκτουν? item Iames
5 μόνον τὸν κύριον Iames recte ‖ 6 γένον] scr μένων? μένοντι Iames γενο-
μένῳ Robinson εἶ] ἦν Iames fort recte ‖ scr ἠκροώμεθα? item Iames
7—8 σὺ ν.] scr συννοήσας? item Iames ‖ 9 ἀποβλέπουσαν Iames recte ‖ 10 αὐτῷ]
αὐτὸ Iames: scr αὐτοῦ? ‖ 12 καθ, τῶ] καθευδόντων Iames recte ‖ scr ὑπὸ??
idem Iames coni ‖ τῷ ἱματίῳ Iames coni ‖ 13 ἐντυληξάμενος ex ἐντυληξάμε-
νον C ‖ 14 ἰῶ΄ C ‖ 15 scr αὐτοῦ? αὐτῷ (item Hilgenfeld)? ‖ καθ.] κατελ-
θόντα Iames: del (dittogr)? ‖ 16 τινα ante εἶδον (15) ponend? ‖ οὑκηκροασάμην
C οὗ καὶ ἠκροασάμην Iames optime ‖ post Ἰ. interpungit C: corr lames ‖ 17 ἀπι-
στοῦσιν; Iames ‖ 18 ἄνθρωποι Iames recte ut uid ‖ 19 scr ἐρῶ? item Iames
Σ΄ (= Σ [= TOXYZ] e l) C ποτὲ] ἔτι ὁ αὐτὸς ἀνέγνω ἐκ τῆς
αὐτῆς βίβλου (ἧς ἡ ἀρχὴ add e l) ποτὲ Σ΄ ‖ 20 αὐτὸν] τὸν Ἰησοῦν Σ΄ ‖
κρατῆσαι] καὶ μεθʼ ἕτερα (μετʼ ὀλίγα Ο) add Σ΄ ‖ πάσχει C ‖ σώματος C ‖
προσέβαλον C ‖ 21 ποτε om Σ΄: cf 195, 8 ψιλαφοῦντος C ‖ 23 ποτε ὑ.
τ. Σ e: cf 197, 5 ‖ κληθεὶς om C ‖ κλίσιν C recubitum I ‖ 24 ἑκ. - εἷς]
ἕκαστος ἡμῶν (cf 197, 2) ἐλάμβανε τακτὸν ἄρτον ἕνα Σ΄</note>

<pb n="197"/>
τῶν κεκληκότων, ἐν οἷς καὶ αὐτὸς ἐλάμβανεν ἕνα· τὸν δὲ αὐτοῦ
εὐλογῶν διεμέριζεν ἡμῖν· καὶ ἐκ τοῦ βραχέος ἕκαστος ἐχορτάζετο
καὶ οἱ ἡμῶν ἄρτοι ὁλόκληροι ἐφυλάσσοντο, ὥστε ἐκπλήττεσθαι
τοὺς καλοῦντας αὐτόν. | (9) ἐβουλόμην δὲ πολλάκις σὺν <note type="marginal">10I</note>
αὐτῷ βαδίζων ἴχνος αὐτοῦ ἐπὶ τῆς γῆς ἰδεῖν εἰ φαίνεται· <lb n="5"/>
ἑώρων γὰρ αὐτὸν ἀπὸ τῆς γῆς ἑαυτὸν ἐπαίροντα· καὶ οὐδέποτε
εἶδον. (10) καὶ ταῦτα ὑμῖν ἔτι ὥσπερ προτροπῆς ἕνεκεν
ἀδελφοὶ τῆς ἐπʼ αὐτὸν πίστεως ὁμιλῶ· τὰ γὰρ μεγαλεῖα αὐτοῦ
καὶ θαυμάσια τὸ νῦν σεσιγήσθω, ἄρρητα ὄντα καὶ τάχα οὐ
δυνάμενα οὔτε λέγεσθαι οὔτε ἀκούεσθαι. |</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>94 (11) πρὶν δὲ συλληφθῆναι αὐτὸν ὑπὸ τῶν ἀνόμων <note type="marginal">220 Z</note>
καὶ ὑπὸ ἀνόμου ὄφεως νομοθετουμένων Ἰουδαίων συναγαγὼν
πάντας ἡμᾶς ἔφη· Πρίν με ἐκείνοις παραδοθῆναι ὑμνήσωμεν
τὸν πατέρα καὶ οὕτως ἐξέλθωμεν ἐπὶ τὸ προκείμενον. Κελεύσας
οὖν ἡμῖν ὥσπερ γῦρον ποιῆσαι, ἀποκρατούντων τὰς ἀλλήλων <lb n="15"/>
χεῖρας, ἐν μέσῳ δὲ αὐτὸς γενόμενος, ἕλεγεν· Τὸ ἀμὴν ἐπακούετέ
μοι. Ἤρξατο οὖν ὕμνον ὑμνεῖν καὶ λέγειν· Δόξα σοι
πάτερ. Καὶ ἡμεῖς κυκλεύοντες ἐπηκούομεν αὐτῷ τὸ ἀμήν.
Δόξα σοι λόγε· δόξα σοι χάρις. Ἀμήν. Δόξα σοι τὸ πνεῦμα·
δόξα σοι ἅγιε· δόξα σου τῇ δόξῃ. Ἀνήν. Ἀὶνοῦμέν σε πάτερ· <lb n="20"/>
εὐχαριστοῦμέν σοι φῶς ἐν ᾧ σκότος οὐκ οἰκεῖ. Ἀμήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p>95 Ἐφ᾿ δὲ εὐχαριστοῦμεν λέγω· | σωθῆναι θέλω καὶ <note type="marginal">12 I</note>
σῷσαι θέλω. Ἀμήν. Λυθῆναι θέλω καὶ λῦσαι θέλω. Ἀμήν.
Τρωθῆναι θέλω καὶ τρῶσαι θέλω. Ἀμήν. Γεννᾶσθαι θέλω <note type="marginal">221 Z</note>
καὶ γεννῶν θέλω. Ἀμήν. Φαγεῖν θέλω καὶ βρωθῆναι θέλω. <lb n="25"/>
<note type="footnote">2 cf Io 6, 7 Marc 8, 8 ‖ 13 cf Marc 14, 26 ‖ 19 cf Io 1, 1 ‖ 21 cf lo 1, 1, 5</note>
<note type="footnote">1 τοῦ κεκληκότος C: cf 4 ‖ 2 ἐκ] εἰς C ‖ ἕκ.] ἡμῶν add Σ΄: cf 196, 24 ‖ 3 ἄ.
ἡμ. C ‖ 5 ἰδεῖν εἰ ante ἴχνος Σ΄: cf 204, 5 ‖ ἀπὸ - ἑαυτ. om C ‖ 7—8 ὑμ. - τῆς]
ἡμῖν ἀδ. προτροτροπῆς ένεκα τὴν C ‖ 8 ἀμιλῶ C ‖ 9 θ.] τὰ θ. Σε τὸ νῦν om l ‖
σεσιγείσθαι C ‖ καὶ τάχα om C ‖ 10 δυνάμεθα C ‖ οὔτε om C ‖ οὔτε] ὄντα C ‖
πρὶν] πρὶν ἦ C: cf 13 ‖ 12 καὶ νομοθ. om C ‖ συνἀγωγῶν C ‖ 13 ἡμᾶς om C ‖
ὑπομνήσωμεν C ‖ 15 ὥσπερ om Σ΄ ἀπ. τὰς] ἀπὸκρατόντας C ἀποκρα-
τοῦντας Iames ‖ 16 ὑπακοῦεται C obedite I ὑπακούετε dubitanter coniciebat
Thilo recepit Iames: cf 18 ‖ 17 μοι] μου O e om C ‖ ὕμνον om Σ e
(hymnum canere I) ‖ 18 ἐπηκ.] ἐλέγωμεν C ‖ respondebamus I: ὑπηκούομεν
coni Thilo: cf 16; 187, 25 ‖ αὐτῷ om C ‖ 19—20 τὸ ἅγ.] πνεῦμα ἅγιον C ‖ 19—20 σε]
σοι C ‖ σοι] σε Ye ‖ 22 εὐχαριστοῦντες λόγῶ C ηὐχαριστοῦμεν λέγει Robinson
λέγω] ἴσ. λέγει marg e λόγῳ Hilgenfeld ‖ 22—23 saluare uolo et saluari
uolo Augustinus ‖ 23—25 λυθ. - βρωθ. θ. om C ‖ 23 soluere uolo et solui
nolo Augustinus bis ‖ 24 τρωθ.] tabefieri τρῶσαι] tabescere facere I ‖
24—25 γενν. θ. κ. γ. θ. ἀμ. om TXY (add y) e generari uolo Augustinus
nasci uolo et gignere uolo amen I</note>

<pb n="198"/>
Ἀμήν. Ἀκούειν θέλω καὶ ἀκούεσθαι θέλω. Ἀμήν. Νοηθῆναι
θέλω νοῦς ὢν ὅλος. Ἀμήν. Λούσασθαι θέλω καὶ λούειν θέλω.
Ἀμήν. Ἡ χάρις χορεύει· αὐλῦσαι θέλω· ὀρχήσασθε πάντες.
Ἀμήν. Θρηνῆσαι θέλω· κόψασθε πάντες. Ἀμήν. Ὀγδοὰς
<lb n="5"/> μία ὑμῖν συμψάλλει. Ἀμήν. Ὁ δωδέκατος ἀριθμὸς ἄνω
χορεύει. Ἀμήν. Τῷ δὲ ὅλων ὦ χορεύειν ὑπάρχει. Ἀμήν.
Ὁ μὴ χορεύων τὸ γινόμενον ἀγνοεῖ. Ἀμήν. Φυγεῖν θέλω καὶ
μένειν θέλω. Ἀμήν. Κοσμεῖν θέλω καὶ κοσμὰς θέλω. Ἀμήν.
Ἑνωθῆναι θέλω καὶ νῶσαι θέλω. Ἀμήν. Οἶκον οὐκ ἔχω καὶ
<lb n="10"/> οἴκους ἔχω. Ἀμήν. Τόπον οὐκ ἔχοι καὶ τόπους ἔχω. Ἀμήν. Ναὸν
οὐκ ἔχω καὶ ναοὺς ἔχω. Ἀμήν. Λύχνος εἰμί σοι τῷ βλέποντί με.
Ἀμήν. Ἔσοπτρόν εἰμί σοι τῷ νοοῦντί με. Ἀμήν. Θύρα εἰμί σοι
κρούοντί με. Ἀμήν. Ὁδός εἰμί σοι παροδίτῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<note type="marginal">14</note> <p>96 ὑπακούω δέ μου τῇ χορείᾳ ἴδε σεαυτὸν ἐν ἐμοὶ λαλοῦνται,
<lb n="15"/> καὶ ἰδὼν ὃ πράσσων τὰ μυστήριά μου σίγα. ὁ χορεύων
νόει ὃ πράσσω, ὅτι σόν ἐστιν τοῦτο τοῦ ἀνθρώπου πάθος
ὃ μέλλω πάσχειν· οὐ γὰρ ἐδύνου ὅλως συνιδεῖν ὃ πάσχεις εἰ
μή σοι λόγος ὑπὸ πατρὸς ἐστάλην. ὁ ἰδὼν ὃ πάσχω ὡς πάσχοντα
εἶδες, καὶ ἰδὼν οὐκ ἔστης ἀλλʼ ἐκινύθης ὅλος. κινηθεὶς
<lb n="20"/> σοφίζειν στρωμνὴν μὲν ἔχεις· ἐπαναπάηθί μοι. τίς εἰμι ἐγὼ
γνῶ ὅταν ἀπέλθω. νῦν ὁρῶμαι τοῦτο οὐκ εἰμί· ὄψει ὅταν
σὺ ἔλθῃς. εἰ τὸ πάσχειν ἤδεις, τὸ μὴ παθεῖν ἂν εἶχες. τὸ
παθεῖν σύγγνωθι καὶ τὸ μὴ παθεῖν ἕξεις. ὃ σὺ μὴ οἶδας
αὐτός σε διδάξω. θεός εἰμι σοῦ, οὐ τοῦ προδότου. ῥυθμίζεσθαι
<note type="footnote">11 cf apoc 21, 23 ‖ 13 cf Io 10, 9; 14, 6 ‖ 18 cf Io 1, 1 1; 1, 4, 14 ‖
21 et 23 cf Io 13, 7</note>
<note type="footnote">1 ἀμήν om C ‖ ἀκούεσθαι] ἀκοῦεσ C: cf 8 ‖ 2 ὢν] οὖν C ‖ λούεσθαι
conicit Τhilo recte ut uid: cf λούειν ἡ om C ‖ cantare uolo et saltate
cuncti Augustinus plangere uolo tundite uos omnes Augustinus ‖
4—199,6 ὀγδοὰς - ἀμήν] καὶ μεθʼ ἕτερα Σ΄</note>
<note type="footnote">C 6 τὸ δὲ ὅλον ᾧ χ. Iames τὸ δὲ ὅλον ἀχόρευτον antea idem ‖ ὅλ. ὦ]
scr ὅλῳ ἄνω? (cf 5) ὅλῳ ΑΩ (coll apoc 1, 8) Hilgenfeld scr φεύγειν ?
item Iames: cf 2 ‖ 8 ornare uolo et ornari uolo Augustinus  ‖ κοσμεῖσθαι
Iames recte: cf 1 ‖ 9 ἑνῶσαι Iames recte ‖ 11 lucerna sum tibi ille qui
me uides Augustinus ‖ 12—13 ianua sum tibi quicumque me pulsas Augustinus ‖
12 σοι⟨τῷ⟩: item Iames ‖ 13 παροδίτῃ. ⟨Ἀμήν.⟩? ‖ 14 scr Ὑπακούων?
ὑπάκουε Iames scr λαλοῦντα?? ‖ 15 qui uides quod ago tace opera mea
Augustinus ‖ scr πράσσω: item Iames ‖ 15—16 χ. ν.] χωρέβωνοῆ C: corr Iames ‖
16 σόν] σῶν C ‖ τοῦ] scr ⟨τὸ⟩ τοῦ?? (item Iames) an τὸ? ‖ 17 scr ἐδύνω?
πάσχω Iames suspicatur ‖ 19 scr ἐστάλη?? ‖ 19—20 κιν. σοφ. num sana??
defendit Hilgenfeld ‖ 20 μὲν] με Iames optime ‖ 21 scr γνώσῃ? item
Iames εἰμί· ⟨ὃ δέ εἰμι⟩? recepit Iames ‖ 22 σοι C ‖ 23 σύγγ.] σὺ
γνῶθι Iames fort recte ‖ οΐδας ex ΐδες C</note>

<pb n="199"/>
θέλω ψυχαῖς ἁγίαις ἐπ᾿ ἐμέ. τὸν λόγον γνῶθι τῆς
σοφίας. πάλιν ἐμοὶ λέγε· δόξα σοι πάτερ· δόξα σοι λόγε·
δόξα σοι πνεῦμα ἅγιον. τὸ δὲ ἐμὸν ἡθελήσώμην γνῶναι.
λόγον ἅπαξ ἔπαιξα πάντα καὶ οὐκ ἐπαισχύνθην ὅλως. ἐγὼ
ἐσκίρτησα, σὺ δὲ νόει τὸ πᾶν, καὶ νοήσας λέγε· δόξα σοι <lb n="5"/>
πάτερ. Ἀμήν.|</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
<p>97 (12) Ταῦτα ἀγαπητοὶ χορεύσας μεθ᾿ ἡμῶν ὁ κύριος <note type="marginal">16 I</note>
ἐθῆλθεν· καὶ ἡμεῖς ὥσπερ πλανηθέντες ἢ καὶ ἀποκοιμηθέντες <note type="marginal">222 Z</note>
ἄλλος ἀλλαχόσε πεφεύγειmεν. ἐγὼ μὲν οὖν ἰδὼν αὐτὸν
πάσχοντα οὐδὲ προσέμεινα αὐτοῦ τῷ πάθε, ἀλλ᾿ ἔφυγον εἰς <lb n="10"/>
τὸ ὄρος τῶν ἐλαιῶν κλαίων ἐπὶ τῷ συμβεβηκότι. καὶ ὅτε τῷ
ἀρουβάτῳ ἀπεκρεμάσθη, ὥρας ἕκτης ἡμερινῆς σκότος ἐφʼ ὅλης
τῆς γῆς ἐγεγόνει. καὶ στὰς ὁ κύριός μου ἐν μέσῳ τοῦ σπηλαίου
καὶ φωτίσας αὐτὸ εἶπεν· Ἰωάννη, τῷ κάτω ὄχλῳ ἐν Ἱεροσολύμοις
σταυροῦμαι καὶ λόγχαις νύσσομαι καὶ καλάμοις καὶ <lb n="15"/>
ὄξος τε καὶ χολὴν ποτίζομαι. σοὶ δὲ λαλῶ καὶ ὃ λαλῶ ἄκουσον.
ἐγώ σοι ὑπέβαλον ἀνελθεν εἰς τοῦτο τὸ ὄρος ὅπως ἀκούσῃς
ἃ δεῒ μαθητὴν παρὰ διδασκάλου μανθάνει καὶ ἄνθρωπον
παρὰ θεοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<p>98 (13) Καὶ εἰπὼν ταῦτα ἔδειξέν μοι σταυρὸν φωτὸς <lb n="20"/>
πεπηγ| μένον καὶ περὶ τὸν σταυρὸν ὄχλον πολύν, μίαν μορφὴν <note type="marginal">223 Z</note>
μὴ ἔχοντα. καὶ ἐν αὐτῷ ἦν μορφὴ μία καὶ δέα ὁμοία. αὐτὸν
<note type="footnote">9 cf Marc 14, 50 Io 16, 32 (19, 26 ‖ 12 cf Marc 15, 33 (Io 19, 14) ‖
15—16 cf Io 19, 34 euang Petri 9; 16 Mare 15, 19; 36 Matth 27, 34</note>
<note type="footnote">1 ἁγίαις· ἐπ᾿ ἐμοὶ τὸν Iames ⟨ἐλπιζούσαις⟩ ἐπʼ ἐμέ?? cf 189, 8
192, 25; 207, 2 ‖ 2 ⟨σὺν⟩ ἐμοὶ?? (recepit Iames) cf 5 ‖ 3 τὴν δὲ ἐμὴν εἰ
θέλεις γνώμην γν. inter alia temptabat Zahn ἐμὸν ⟨....⟩? ‖ scr εἰ θέλεις ὃ
ἤμην?? ‖ 4 uerbo illusi cuncta et non sum Iusus in totum Augustinus
scr λόγῳ? idem coni Iames ἅπαξ del (dittogr)? scr ἐνέπαιξα ? ‖ scr
ἐπαίχθην? an ἐνεπαίχθην? ἐπῃσχύνθην Iames fort recte</note>
<note type="footnote">Σ΄ (= Σ [= TOXYZ e I) C ἀγαπ.] μου add OC: cf 202, 23; 209, 2 ‖
8 ἢ κ. ἀπ. om C ‖ scr ἀποπτοηθέντες?? ‖ 9 ἀλλαχοῦ CO φεύγημεν C
ἐπεφεύγειμεν 0 πεφεύγομεν XYZ πεφεύγαμεν Τ e Iames fugimus I: cf 13
ἐγεγόνει οὖν om TXYZ e ergo l: del? ‖ α. ἰδ. C ‖ εἶδον T εἰδὼν OXYZ
uidens I ‖ 10 πάσχ. om τὸ πάθος Σ΄ πάσχοντος αὐτοῦ add C ‖
ἀλλὰ C ‖ εἰς] ἐπὶ e ‖ 11 κλαίων om C ‖ 11—12 τῆ ἀροῦβα C τῶ σταυρῶ O
τὸ ἆρον ἐβοᾶτο y e tolle clamabatur l coniectura speciosa (cf Io 19, 15)
sed falsa τῇ σταυροῦ βάτῳ Iames τῷ ἀρ. (??) defendit Hilgenfeld ‖
12 ἐκρεμάσθη C ‖ σκότος] καὶ σκότος e et tencbrae I ‖ 13 ἐγένετο C fie-
bant I ‖ μου] ἡμῶν C: cf 196, 16; 17 ‖ 14 αὐτῶ C με Σ΄ ‖ ιῶ΄ C ‖ 15 καὶ
extr om Σ΄: cf Corssen p 127; 128 ‖ 17 εἰς τὸ ὄρ. τοῦτο ἀν. C ‖
21—22 μίαν - ὁμ.] κ. ἐν αὐτῷ ἦν μ. μία κ. ἰδ. μία· καὶ ἐν τῷ σταυρῷ ἄλλον
τινὰ ὄχλον μίαν μ. μὴ ἔχ. coll 201, 1 - 3 Iames acute: sed cf Hilgenfeld ‖
22 ἐνεαὐτῶ C ‖ μορφῆν C ‖ ὁμοία mirabatur Zahn: μία C</note>

<pb n="200"/>
<note type="marginal">18 I</note> δὲ τὸν κόριον ἐπάνω τοῦ σταυροῦ ἑώρων | σχῆμα μὴ ἔχοντα
ἀλλά τινα φωνὴν μόνον, φανὴν δὲ οὐ ταύτην τὴν ἡμῖν συνήθη,
ἀλλά τινα ἡδεῖαν καὶ χρηστὴν καὶ ἀληθῶς θεοῦ, λέγουσαν
πρός με· Ἰωάννη, ἕνα δεῖ παῤ ἐμοῦ ταῦτα ἀκοῦσαι· ἑνὸς γὰρ
<lb n="5"/> χρῄζω τοῦ μέλλοντος ἀκούειν. ὁ σταυρὸς οὗτος ὁ τοῦ φωτὸς
ποτὲ μὲν λόγος καλεῖται ὑπʼ ἐμοῦ δι᾿ ὑμᾶς, ποτὲ δὲ νοῦς, ποτὲ
δὲ Ἰησοῦς, ποτὲ Χριστός, ποτὲ θύρα, ποτὲ ὀδός, ποτὲ ἄρτος,
ποτὲ σπόρος, ποτὲ ἀνάστασις, ποτὲ υἱός, ποτὲ πατήρ, ποτὲ
πνεῦμα, ποτὲ ζωή, ποτὲ ἀλήθεια, ποτὲ πίστις, ποτὲ χάρις.
<lb n="10"/> ται μὲν ὡς πρὸς ἀνθρώπους· ὃ δὲ ὄντως ἐστίν, αὐτὸς πρὸς
αὐτὸν νοούμενος καὶ εἰς ἡμᾶς λεγόμενος, διορισμὸς πάντων
ἐστίν· καὶ τὸν πεπηγμένον ἐξ ἀνεδράστων ἀνάγη βιάβα καὶ
ἁρμονία σοφίας· σοφία δὲ οὖσα ἐν ἁρμονίᾳ ὑπάρχουσιν δεξιοὶ
καὶ ἀριστεροί, δυνάμεις, ἐξουσίαι, ἀρχαὶ καὶ δαίμονες, ἐνέργειαι,
<lb n="15"/> ἀπειλαί, θυμοί, διάβολοι, Σατανᾶς καὶ ἡ κατωτικὴ ῥίζα,
ἄφες τῶν γινομένων προῆλθεν φύσις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>99 οὗτος οὖν ὁ σταυρὸς ὁ διαπηξάμενος τὰ πάντα λόγῳ
καὶ διορίσας τὰ ἀπὸ γενέσεως καὶ κατωτέρω, εἶτα καὶ εἰς
πάντα πηγάσας· οὐχ οὗτος δέ ἐστιν ὁ σταυρὸς ὃν μέλλεις ὁρᾶν
<lb n="20"/> ξύλινον κατελθών ἐντεῦθεν· οὔτε ἐγώ εἰμι ὁ ἐπὶ τοῦ σταυροῦ,
ὃν νῦν οὐχ ὁρῷς ἀλλὰ μόνον φωνῆς ἀκούεις. ὃ οὐκ
εἰμὶ ἐνομίσθην, μὴ ὢν ὃ ἤμην ἄλλοις πολλοῖς ἀλλ᾿ ὅ τι με
<note type="marginal">20 I</note> ἐροῦσιν ταπεινὸν καὶ οὐκ ἐμοῦ ἄξιον. ὡς οὖν ὁ τόπος τῆς
ἀναπαύσεως οὔτε ὁρᾶται οὔτε λέγεται, πολλῷ μᾶλλον ὁ τούτου
<lb n="25"/> κύριος οὔτε ὀφθήσομαι.</p>
<note type="footnote">6 cf Io 1, 1 ‖ 7 Io 10, 9; 14, 6; 6, 35; 48 ‖ 8 et 9 Io 11, 25 ‖ 9 Io 14, 6
1 δὲ om C ‖ 2 μόνον om C: cf 21 ‖ τὴν om C ‖ ἡδ.] ἰδίαν O propriam I
ἰδέαν C ‖ λέγουσα C ‖ 4 ἀκοῦσται C ‖ οὗτος om Σ΄ ‖ 6 ἡμᾶς TXYZC ‖ δὲ
om C: del? ‖ 7 δὲ om C: del? ‖ Ἰ. π. om Σ΄ ‖ 8 πόρος C ‖ υἱὸς] Ἰησοῦς Σ΄
(sed filius Longolius): cf 7 ‖ 8—9 π. πν. om C ‖ 9 post χάρις desinit Σ΄</note>
<note type="footnote">C 10 ται] καὶ ταῦτα Iames probabiliter ‖ 11 scr ἑαυτὸν?? αὑτὸν Iames ‖
ὑμᾶς Iames recte ut uid ‖ 12 τὸν πεπιγμένων C τῶν πεπηγμένων Iames:
cf 199, 21 ‖ ἀν. βι.] ἀναγγελία Robinson ‖ scr ἀνάγει?? ἀνάγκη Robinson et
Zahn ἀναγωγὴ Robinson Iames Hilgenfeld βιαία Robinson βεβαία Zahn
καὶ βάσις Iames βιασμοῦ Hilgenfeld: scr βία??? ‖ 13 scr ἁρμονίᾳ σ.?? ‖
post ἐν ἁρμονίᾳ interpungit Hilgenfeld ‖ ⟨....τόποι⟩ ὑπάρχουσιν? cf 214, 7 ‖
14 καὶ alt del (dittogr)? ‖ 15 διάβολοι ex διάβολοι C (??): scr διαβολαί et
del Σατ.?? cf 214, 8 ‖ 16 ἄφες] ἀφʼ ἧς Iames fort recte ‖ τῶν] ἡ τῶν Iames
⟨πᾶσα⟩ προῆλθεν? cf 211, 5 ‖ 17 οὖν ⟨ἐστιν⟩??? ‖ 18 εἰς] εἰς ἓν Ιames εἷς
Hilgenfeld ‖ 19 πήξας Iames ‖ 20 scr οὐδὲ? ‖ 22 ὀν ήμην C ‖  ἤμην] scr
ἐνομιζόμην??? εἰμὶ?? cf 201, 8; 9 ‖ ἄλλοις] scr τοῖς? ‖ scr ἄλλο τι?? ἀλλ᾿
ἄλλο τι Iames probabilius ‖ 25 ὀφθήσομαι ⟨οὔτε λεχθήσομαι⟩? item Iames</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<pb n="201"/>
<p>100 (14) ὁ δὲ περὶ τὸν σταυρὸν μονοειδὴς ὄχλος ἡ κατωτικὴ
φύσις ὑπάρχει. καὶ οὓς ὁρᾷς ἐν τῷ σταυρῷ, εἰ καὶ μίαν
μορφὴν οὐκ ἔχουσιν, οὐδέπω τὸ πᾶν τοῦ κατελθόντος συνελήφθη
μέλος. ὅταν δὲ ἀναληφθῇ ἄνθρωποι φύσις καὶ γένος προσχωροῦν
ἐπʼ ἐμὲ φωνῇ τῇ ἐμῇ πειθόμενον, ὃν νῦν ἀκούω με σὺ <lb n="5"/>
τοῦτο γενήσεται, καὶ οὐκέτι ἔσται νῦν ἔστιν. ἀλλ᾿ ὑπὲρ
αὐτῶν ὡς κἀγὼ νῦν· μέχρι γὰρ μήπω ἔδιόν μου λέγεις ἑαυτὸν
τοῦτο οὐκ εἰμὶ ὅ εἰμι· ἐὰν δέ με ἀκούσῃς, ἀκούων καὶ σὺ
μένε ὡς κἀγώ, ἐγὼ δὲ ὃ ἤμην ἔσομαι, ὅταν σὲ ὡς ἐγὼ
παῤ ἐμαυτῷ· παρὰ γὰρ τοῦ τοῦτο εἶ. τῶν οὖν πολλῶν, ἀμέλει <lb n="10"/>
καὶ τῶν ἔξω τοῦ μυστηρίου, καταφρόνει· γίνωσκε γάρ με ὅλον
παρὰ τῷ πατρὶ καὶ τὸν πατέρα παῤ ἐμοί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>101 (15) οὐδὲν οὖν ὧν μέλλουσιν λέγειν περὶ ἐμοῦ ἔπαθα·
ἀλλὰ καὶ τὸ πάθος ἐκεῖνο ὃ ἔδειξά σοι καὶ τοῖς λοιποῖς χορεύων
μυστήριον βούλομαι καλεῖσθαι. ὃ γὰρ εἰ σὺ ὁρᾷς <lb n="15"/>
τοῦτο ἐγώ σοι ἔδειξα· δὲ εἰμι τοῦτο ἐγὼ μόνος οἶδα, ἄλλος
οὐδείς. τὸ οὖν ἐμὸν ἐαἴμε ἔχειν, τὸ δὲ σὸν διʼ ἐμοῦ ὁρᾶν, ἐμὲ
δὲ ὄντως ὁρᾶν, οὐ ἔφην ὑπάρχειν ἀλλʼ ὃ σὺ δὲ νυ γνωρίζειν
συγγενὴς ὤν. ἀκούεις με παθόντα καὶ οὐκ ἕπαθον, μὴ | παθόντα <note type="marginal">22 I</note>
καὶ ἕπαθον· νυγέντα καὶ οὐκ ἐπλήγην· κρεμασθέντα <lb n="20"/>
καὶ οὐκ ἐκρεμάσθην· αἷμα ἐξ ἐμοῦ ῥεύσαντα καὶ οὐκ ἔρευσεν·
καὶ ἀπλῶς ἃ ἐκεῖνοι λέγουσιν περὶ ἐμοῦ ταῦτα μὴ ἐσχηκέναι,
δὲ μὴ λέγουσιν ἐκεῖνα πεπονθέναι. τίνα δὲ ἔστιν αἰνίσσομαί
σην· οἶδα γὰρ ὅτι συνήσεις. νόησον οὖν με λόγου αἴνεσιν,
λόγου νύξι, λόγου αἷμα, λόγου τραῦμα, λόγου ἐξάρτησιν, λόγου <lb n="25"/>
πάθος, λόγου πῆξιν, λόγου θάνατον· καὶ οὕτως χωρίσας ἄνθρωπον
<note type="footnote">5 cf Io 10, 16 ‖ 11 cf Io 14, 10 ‖ 21 cf Io 19, 34</note>
<note type="footnote">1—3 cf 199, 21 - 22 adnot ‖ 3—9 multa corrupta uid ‖ 3 scr ἀνελήφθη? cf 4
μέλος] scr γένος (cf q seq)?? μέρος?? ‖ ἄνθρ.] compend C: scr ἀνθρώπου??
ἄνω coll 1 Iames ‖ 5 ὃν - σὺ] scr ὃ νῦν ἀκούομεν?? ὃ νῦν οὔπω ἔστιν??
οὐ νῦν ἀκοῦόν με, ὡς σὺ coni Iames ‖ 6 γεννήσεται C ‖ ⟨....⟩ ἀλλ᾿ ? ‖ 7 scr
σεαυτόν?? ‖ 8 scr ὃ ἢμην? cf 9 ‖ ἀκούων καὶ corrupta? trunca? ‖ 9 μὲνέ C μὲν
ἔσῃ Iames probabiliter σὲ] σὲ ἔχω Iames ‖ ὡς ἐγὼ] scr εἰσαγάγω?? ‖ 10 scr
ἐμαυτόν?? τοῦ τοῦτο] τούτου Iames: aliquid deesse uid ‖ τῶν οὖν] τὸν
νοῦν C: corr Iames ‖ 15 εἰ σὺ] σὺ Iames fort recte (σὺ, ἐσὺ, εἰσὺ corruptela):
an scr ἐν ἐμοὶ?? cf 198, 14 ‖ 17 ἐαἴμε] ἔα με Iames probabiliter ‖ 17 et ‖ 18 ὅρα
coni Iames ‖ 18 οὐ] scr οὐχ ὃ?? (recepit Iames) οὐκ?? ἀλλ᾿ ο C: scr
ἄλλο? σὺ δὲ νυ] scr σὺ δύνῃ?? (recepit Iames) σὺ δὲ νῦν?? (item
Iames antea) σὲ δεῖ νῦν Iames primo scr γνωρίζεις?? γνώριζε Iames
antea ‖ 21 scr ῥεῦσαν? ‖ 22 ταῦτα ⟨γίνωσκέ με⟩? ‖ 23—24 αἰν. σην] ἐν ὕσσω.
μεσην C αἰνίσσομαί σοι Iames probabiliter ‖ 24 σην] scr νῦν?? με] μοι
coni Iames αἴεσιν] ser αἴκισιν??? ἀναίρεσιν??? ‖ 26 χωρήσας C</note>

<pb n="202"/>
λέγω. τὸν μὲν οὖν πρῶτον λόγον νόησον, εἶτα κύριον
νοήσεις, τὸν δὲ ἄνθρωπον τρίτον καὶ τὸ τί πέπονθεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p>102 (16) Ταῦτα εἰρηκότος πρός με καὶ ἕτερα ἃ οὐκ οἶδα
εἰπεῖν ὡς αὐτὸς θέλει, ἀνελήφθη μηθενὸς αὐτὸν θεασαμένου
<lb n="5"/> τῶν ὄχλων. καὶ ἐλθόντος μου κατεγέλων ἐκείνων ἁπάντων
εἰρηκότος πρός με ἅπερ εἰρήκασιν περὶ αὐτοῦ, τοῦτο μόνον
κρατύνων ἐν ἑαυτῷ ὅτι συμβολικῶς πάντα ὁ κύριος ἐπραματεύσατο
καὶ οἰκονομικῶς εἰς ἀνθρώπους ἐπιστροφὴν καὶ
σωτηρίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<lb n="10"/><p>103 (17) θεασάμενοι οὖν ἀδελφοὶ τὴν τοῦ κυρίου χάριν
καὶ στοργὴν τὴν πρὸς ἡμᾶς προσκυνοῦμεν αὐτοῦ ἐλεηθέντες
ὑπʼ αὐτοῦ, μὴ δακτύλοις, μηδὲ στόμασιν, μηδὲ γλώσσῃ μηδ᾿ ἑνὶ
ὅλως σωματικῷ ὀργάνῳ, ἀλλὰ τῇ ψυχῇ τῇ διαθέσει, αὐτῷ τοῦ
ἀνθρώπου γινομένου τούτου τοῦ σώματος· καὶ γρηγορήσωμεν,
<lb n="15"/> ὅτι καὶ νῦν φυλακαῖς παρεδρεύει δι᾿ ἡμᾶς καὶ μνημείοις,
δεσμοῖς καὶ δεσμωτηρίοις, ὀνείδεσι καὶ ὕβρεσι, θαλάσσῃ καὶ
ξυρᾷ, μάστιξι, καταδίκοις, ἐπιβουλαῖς, δόλοις, τιμωρίαις· καὶ
ἁπλῶς ἅποσιν ὑμῶν συνὼν πάσχουσι συμπάσχει καὶ αὐτὸς
<note type="marginal">24 I</note> ἀδελφοί· ὑφʼ ἑκάστου ἡμῶν καλούμενος οὐχ ὑπο|μ μένει παρακοῦσαι
<lb n="20"/> ὑμῶν, ἀλλ᾿ ὡς πάντῃ ὢν πάντων ὑμῶν ἀκούειν, καὶ
νῦν ἐμοῦ δὲ καὶ τῆς Δρουσίνης, ἐγκεκλεισμένων θεὸς ὤν,
βοήθειαν ἡμῖν προσάγων τῆ ἰδίμ εὐσπλαγχνίᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>104 (18) πείσθητε οὖν καὶ ὑμεῖς ἀγαπητοὶ ὅτι οὐκ ἄνθρωπον
ὑμῖν καταγγέλων σέβει, ἀλλὰ θεὸν ἀμετάτρεπτον,
<lb n="25"/> θεὸν ἀκράτειστον, θεὸν πάσης ἐξουσίας ἀνώτερον καὶ πάσης
δυνάμεως καὶ ἀγγέλων πάντων καὶ κτίσεων λεγομένων καὶ
αἰώνων ὅλων πρεσβύτερον καὶ ἰσχυρότερον. εἰς τοῦτο οὖν
<note type="footnote">12 cf Io 1, 3, 18</note>
<note type="footnote">1 scr λέγε?? scr τὸ? ‖ 3 scr εἰρηκὼς?? cf 5 ‖ 5 τὸν ὄχλον C ‖ ἐλθ.]
κατελθόντος Iames probabiliter μου ⟨....⟩? ‖ ⟨αὐτοῦ⟩ εἰρηκότος?? an scr
εἰρηκότων? ‖ 7 κρατείνων C: cf 183, 4 ‖ scr ἐπραγματεύσατο: item Iames ‖
8 ἀνθρ.] ἀνθρώπους πρὸς Iames ἀνθρώπων idem ante melius: scr ἀνθρώ-
που?? ‖ 11 scr προσκυνῶμεν? item Iames: cf 14 ‖ scr αὐτόν? αὐτῷ Iames:
cf 172, 20 ‖ 12 scr στόματι?? ‖ scr ⟨μηδὲ⟩ μηδενὶ? item Iames ‖ 13 ὅλωσω-
ματικῶ C ‖ τῆς ψυχῆς Iames recte ut uid: cf 166, 21 ‖ ⟨...⟩ αὐτῷ?  ‖ 13—14 τ.
ἀ. γ] τῷ ἀνθρώπῳ γενομένῳ ἐκτὸς coni Iames acute ‖ 14 γρηγορίσεμεν et
in mg ... ορήσωμεν aut ... υρήσωμεν parte priore uerbi abscisa C: εὑρήσομεν
fuisse putat et probat Iames ‖ 17 scr καταδίκαις? item Iames ‖ 18 scr ἡμῖν? ‖
20 παντὶ ὧν C: corr Iames ‖ ἀκούει Iames recte ‖ 21 δὲ] scr τε? item Iames
scr Δρουσιανῆς? cf 182, 20 ‖ 24 καταγγέλων sup scr μ C καταγγέλλομεν
Iames καταγγέλλω idem ante quod malim σέβειν Iames recte ‖ 25 scr
ἀκράτητον: item Iames ‖ 26 λεγομένων ⟨ἢ νοουμένων⟩? cf 205, 3 ‖ 27 et
203, 1 scr εἰς τοῦτον (idem Iames coni)?? ἐν τούτῳ??</note>

<pb n="203"/>
ἐμμείναντες καὶ εἰς τοῦτο οἰκοδομούμενοι ἀκαθαίρετον ὑμῶν
τὴν ψυχὴν ἕξετε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
<p>105 (19) Καὶ παραδοὺς ταῦτα τοῖς ἀδελφοῖς ὁ Ἰωάννης
ἀνεχώρησεν ἅμα τῷ Ἀνδρονίκῳ εἰς περίπατον. καὶ ἡ Δρουσίνη
δὲ ἀπὸ μακρόθεν ὐκολούθει ἅμα ποσί, ἵνα τὰς ὑπʼ αὐτοῦ <lb n="5"/>
πράξεις γενομένας θεωροῦσιν καὶ τὸν αὐτοῦ λόγον ἀκούουσιν
πάντοτε ἐν κυρίῳ. |</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>106 (15 Τ) Συνῆν οὖν τοῖς ἀδελφοῖς ὁ Ἰωάννης ἀγαλλιώμενος <note type="marginal">239 Z</note>
ἐν κυρίῳ. τῇ δὲ ἑξῆς κυριακῆς οὔσης καὶ τῶν ἀδελφῶν <note type="marginal">272 Τ</note>
πάντων συλλεγέντων ἤρξατο λέγειν αὐτοῖς· Ἀδελφοὶ καὶ σύνδουλοι <lb n="10"/>
καὶ συγκληρονόμοι καὶ συμμέτοχοι τῆς τοῦ κυρίου
βασιλείας, γινώσκετε τὸν κύριον πόσας δυνάμεις διʼ ἐμοῦ παρέσχεν
ὑμῖν, πόσα τέρατα, ἰάσεις πόσας, πόσα σημεῖα, χαρίσματα
οἷα, διδαχάς, κυβερ νήσεις, ἀναπαύσεις, διακονίας, γνώσεις, <note type="marginal">240 Z</note>
<note type="footnote">1 εἰς τ.] cf 202, 27 ‖ ἡμῶν sup scr υ C ‖ 4 scr Δρουσιανή? item Iames:
cf 182, 20 ‖ 5 ποσίν] scr ⟨τοῖς ἀδελφοῖς⟩ πᾶσιν?? quod probat Iames: τοῖς
λοιποῖς coni idem ‖ 6 scr γινομένας? recepit Iames scr θεωροῦσα?? an
θεωρῶσιν (item Iames)? scr ἀκούουσα?? an ἀκούωσιν (item Iames)? ‖
7 κυρίῳ] νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων ἀμήν add dein desinit C
ΡΑΔ (= VRUB) μετάστασις (ἀνάπαυσις U) τοῦ ἁγίου (τ. ἁ. om U)
ἰωάννου τοῦ θεολόγου inscr UB similia 𝔣 α περὶ τῆς... μεταστάσεως αὐτοῦ
inscr P: cf 151, 2 ‖ 8—9 συνῆν ἐν κ.] καὶ πᾶσιν ἐπευξάμενος καὶ εὐλογήσας
ἦν σὺν αὐτοῖς ἀγαλλιώμενος ἐπὶ τῶ κυρίω V (cf 160, 36) ποίω δὲ τρόπω
ἡ ἐξ ἀνθρώπων μετάστασις αὐτοῦ διηγήσομαι A ποίω δὲ τρόπω τὸ τέλος
ἢ τὴν ἐξ ἀνθρώπων μετάστασιν αὐτοῦ τίς διηγήσασθαι οὐκ ἔχει P om B ‖
8 οὖν om U ‖ ὁ] μακάριος add U α sanctas add 𝔣 ‖ Ἰω.] gaudens et add 𝔣 ‖
9 ἐν] ἐπὶ τῶ τῇ δὲ ἑ. om B α ‖ δὲ om A ‖ 10 π. συλλ.] παρόντων PA ‖ πάν-
των om 𝔣  α: del? συναχθέντων B: cf Q et 183, 8; 193, 11 ‖ αὐτ.] ita eis α
om 𝔣 ἰωάννης add B κ. σύνδ. om R ‖ 11 κ. συμμ. om κυρ.] μόνου
θεοῦ διὰ ἰησοῦ χριστοῦ B Christi ‖ 12 τ. κύρ.] τ. θεὸν VRU om A ἡμῶν
ἰησοῦν χριστὸν add B ὅσας διʼ ἐ. δυν. VRU δυν. om 𝔣  (?) ‖ παρέ-
σχετο R ‖ 13 ὑμῖν] ὁ κύριος add A deus add 𝔣  α α ‖ 13—14 πόσα τέρ. - διδ.]
ὅσα τέρ. ὅσα σημ. ὅσας ἰάσ. [ἰάσ. πόσας U om V) ὅσα χαρ. ὅσας (οἵας U)
διδασκαλίας VRU ‖ 13 ὅσα τεράστια B (cf 170, 13) om α ‖ ἰάσ. π. om B 𝔣 α
13—14 ὅσα σημ ὅσα χαρ. ὅσας διδ. B  ‖ χαρ. οἷα om 𝔣 (?) ‖ 14—204,3 κυβ. - ἀκουόμ.
om V ‖ 14—204,1 δόξ. διακ. ἀναπ. (om γν.) A χάρ. γνώσ. δόξ. πίστ. κοιν.
δωρ. ‖ 14 γνώσ. om ΓΒ 𝔣 α: cf Q</note>
<note type="footnote">Q 15 ὡς et q s] cf 179, 30</note>

<pb n="204"/>
δόξας, χάριτας, σωρεάς, πίστεις, κοινωνίας, ὅσα εἴδετε
παῤ ὀφθαλμοῖς διδόμενα ὑμῖν ὑπʼ αὐτοῦ, μὴ φαινόμενα ὀφθαλμοῖς
τούτοις μηδὲ ἀκοαῖς ταύτας ἀκουόμενα. στηρίζεσθε οὖν
ἐν αὐτῷ μεμνημένοι αὐτοῦ ἐν πάσῃ ὑμῶν πράξει, ἐπιστάμενοι
<lb n="5"/> τὸ γεγονὸς εἰς ἀνθρώπους τῆς οἰκονομίας μυστήριον τίνος
ἕνεκεν πεπραγμάτευται ὁ κύριος. αὐτὸς δέεται ὑμῶν δι᾿ ἐμοῦ
ἀδελφοὶ καὶ παρακαλεῖ, ἄλυπος θέλων μένειν, ἀνύβριστος, ἀνεπιβούλευτος,
ἀκόλαστος· οἶδεν γὰρ καὶ ὕβρια τὴν ἐξ ὑμῶν,
οἶδεν καὶ ἀτιμίαν, οἶδεν καὶ ἐπιβουλήν, οἶδεν καὶ κόλασιν
<lb n="10"/> παρακουόντων αὐτοῦ τῶν ἐντολῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>107 (16) μὴ οὖν λυπείσθω ὁ ἀγαθὸς ἡμῶν θεός, ὁ εὔσπλαγχνος,
<note type="footnote">16 Heb 2, 13</note>
<note type="footnote">1 πίστ. κοιν. χάρ. δωρ. UB πίστ. κοιν. om 𝔣 ‖ ὁπόσα Tischendorf
Zahn ‖ 2 παῤ] ἐν A κατʼ Δ: cf 172, 12; 193, 4 ὀφθαλμοὺς VUB ‖
διδ. om PA (habent 𝔣 α): scr δεικνύμενα? (ita α??) ὑμῶν A ἡμῶν P
om R 2—3 ὑπ᾿ - τούτοις] καὶ A om P ‖ 2 ὑπ᾿ α. om α ‖ φαινομένου
UB ὑπ᾿ αὐτοῦ add R ἡμῶν τοῖς add B ‖ 3 μηδὲ] ταῖς add B ‖ ἀκοαῖς
om P ‖ ταύταις om A ‖ ἀκουσόμενα AP ἀκουομένου UB ἀλλὰ δι᾿
ἔργων ὑμᾶς καὶ ὁραμάτων διδάσκοντος add B  ‖ λογίζεσθε B manete α ‖
οὓς U ‖ 4 ἐν] ἐπ᾿ V ‖ αὐτοῦ] ἰησοῦ χριστοῦ B ‖πᾶσιν V ‖ 4—6 ὑμῶν -
κύρ. om V ‖ 4 ἡμῶν R ‖ post ἐπιστ. repet αὐτοῦ - ἐπιστ, R ‖ 5 γεγ.
post ἀνθ. P post οἰκ. A ἐν ἀνθρώποις B ‖ μυστ. τ. οἰκ. P  ‖ τ. οἰκ.
om B ‖ 6 ὁ κύρ. πραγματεύεται A ὁ κύρ om R  ἡμῶν ἰησοῦς χριστὸς
add B ‖ 6—7 αὐτ. - παρ.] παρ. γὰρ αὐτὸς δι᾿ ἐ. ἀδ. RA: cf 189, 4 ‖ 6 αὐτὸς]
ὁ κύριος add VRU 𝔣  α δέ.] παραινεῖ πάντας V hortatur α ὑμᾶς V.
ἡμᾶς R om B ‖ ἀδ. κ. π. om V α ‖ ἀλύπως RU om V 𝔣 α ‖ θέλ. μ. om V ‖
θέλω P ‖ 7—8 καὶ ἀνύ. καὶ ἀνε. καὶ ἀκ. A ‖ ἀνυβρίστους V 𝔣 α ἀνυβρίστως
R ‖ ἀνεπιβουλεύτους V 𝔣 ‖ α ἀνεπιβουλεύτως R ‖ 8 ἀκ.] ἀνεπειρεάστους V non
contaminatos 𝔣 sine luxuria α om ἀπὸ παντὸς κακοῦ εἶναι add V: cf 9 κόλ.
8—11 κ. ὕβριν - λυπ. om V: cf 205, 1 ‖ 8 ἡμῶν B ‖ 9 καὶ ter om RU ‖ κόλ.]
luxuriam α ‖ 10 παρ.] ἡμῶν παρ. B παρ. ἡμῶν R παρ. ὑμῶν VU 𝔣 α ‖ α.
τ. ἐ.] τ. ἁγίων α. ἐ. Δ 𝔣 α: cf 181, 13 ‖ 11 λυπ. οὖν PA λυπῆσθε R λυ-
θειθῶ U ‖ ὁ om B ‖ ἡμ. θ.] ὢν ὁ μόνος παντοκράτορ B ‖ ὑμῶν U 𝔣  a
uobis α om VR ‖ θεός] dominus α</note>

<pb n="205"/>
ὁ ἐλεήμων, ὁ ἅγιος, ὁ καθαρός, ὁ ἀμίαντος, ὁ
ἄυλος, ὁ μόνος, ὁ εἷς, ὁ | ἀμετάβολος, ὁ εἰλικρινής, ὁ ἄδολος, <note type="marginal">241 Z</note>
ὁ ἀόργητος, ὁ πάσης λεγομένης ἢ νοουμένης ἡμῖν προσηγορίας
ἀνώτερος καὶ ὑψηλότερος θεὸς ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστός· εὐφραινέσθω
σὺν ἡμῖν καλῶς ἡμῶν πολιτευομένων, χαιρέτω <lb n="5"/>
καθαρῶς βιούντων ἡμῶν, ἀναπαυέσθω σεμνῶς ἡμῶν ἀναστρεφομένων·
ἀμερινείτω ἐγκρατῶς ἡμῶν βιούντων, ἡδέσθω
κοινωνούντων ἡμῶν, μειδιάτω σωφρονούντων ἡμῶν, εὐωχείσθω
φιλούντων ἡμῶν αὐτόν. ταῦτα ὑμῖν ἀδελφοὶ ὁμιλῶ νῦν ἐπειγόμενος
πρὸς τὸ προκείμενόν μοι ἔργον ἤδη τελειούμενον ὑπὸ <lb n="10"/> <note type="marginal">273 T</note>
τοῦ κυρίου. τί γὰρ ἕτερον ἔχοιμι πρὸς ὑμᾶς εἰπεῖν; ἔχετε
τοῦ θεοῦ ἡμῶν τὰ ἐνέχυρα· ἔχετε τοὺς ἀρραβῶνας τῆς ἀγαθωσύνης
<note type="footnote">10 cf Io 17, 4</note>
<note type="footnote">1 ἅγ,] δίκαιος add R ‖ ὁ καθ.] κόλασιν παρέχειν τοῖς τὰς αὐτοῦ ἐν-
τολὰς παραβαίνουσιν αὐτὸς γὰρ μόνος ἐστὶ καθ. V (cf 204, 8-11) om 𝔣 ‖ 13
nouiens om V ὁ ἄυλ. om PAR 𝔣 ‖ 2 ὁ εἷς om R 𝔣 ‖ ἀμετάβλητος PA:
cf 193, 8 ‖ ὁ om R ‖ εἰλικρινός P iustus α om R ‖ 3 μὴ ὀργιζόμενος PA
πᾶσιν P νο. καὶ λεγ. U ἢ] καὶ Δ α (aut 𝔣) ἡμ. ante λεγ. P post
λεγ. A (quod placet) uobis 𝔣 om B α ‖ 4 κ. ὑψ. om VB 𝔣 α ὑψηλότατος R ‖
ὑμῶν θ. P om VR deus meus α ‖ ἡμ. om UB ‖ Ἰ. om VB ‖ Χρ. om VB
𝔣 α del Zahn fort recte εὐφρ.] αὐτὸς εὐφρ. B εὐφρ. σήμερον R σ. ἡμ.]
igitur 𝔣 a οὖν Zahn ἡμῖν] ὑμῖν VU ἡμῶν] ὑμῶν VU 𝔣 ἡμῖν R ‖ χαιρ.
om 𝔣 ‖ καθ. σεμν.] καλῶς VR ‖ ἡμῶν prius] ὑμῶν U 𝔣 om PA ἐν ἀλλή-
λοις add B ‖ 6 ἀναπ. glorietur ἀναστρ. ἡμ. B ὑμῶν VU 𝔣 ἀμερ.-
βιούντων om PV ἀμερ. om R ἐγκ. βι.] καλῶς ὑμῶν (κ. ὑ. om R) ἐγκρα-
τευομένων RU ‖ ἡμ]  uobis 𝔣 om B ‖ βι.] in mundo add 𝔣 ‖ 7—9 ἡδ. - αὐτόν
om V ‖ 7—8 ἡδ. κοιν. ἡμ. ante ἀναπ. (6) B ‖ 7 ἡδυνέσθω Tischendorf (male
lecto P) Zahn ‖ 8 ἡμ. κοιν. A ‖ κοινῶν οὖν τῶ U ‖ ὑμῶν U 𝔣 τοῖς παθήμασιν
αὐτοῦ add RU μειδ.] glorietur ἡμ.] καὶ A uobis 𝔣 ‖ 9 ἡμ. φιλ. A
ὑμῶν U 𝔣 ‖ αὐτούς R om P ‖ ταῦτα] δὲ add VRU ‖ ὁμ. ὑμ. ἀδ. V ‖ ὑμᾶς
R ‖ νῦν om PAV 𝔣 (habet α) ‖ 9—11 ἐπ. - κυρ.] ὅτι ὁ κύριος κέκληκέ με
πρὸς ἑαυτόν V ‖ 10 πρὸς] ἐπὶ B εἰς RU ‖ μοι] uobis (?) α om 𝔣 ‖ ἤδη om B ‖
redit (ab [τελειουμε]νόν) W: cf 157, 4</note>
<note type="footnote">Γ(═ PWA) Δ(═ VRUB) 10 τελουμένουν P μοι add Γ dein τῶν add W ‖
11 τοῦ om Γ γὰρ] ἂν add U ‖ ἔχ. ἕτ. V ‖ ἕτ. om ἔχοιμι] ἔχω R μοι
W eat 𝔣 habeam α 12 ὑμῶν AU α om 𝔣 τὰ om Γ: cf Q 12—206 1 ἔχ. -
αὐτοῦ om Γ: cf Q ‖ 12 ἀγαθ.] gratiae 𝔣</note>
<note type="footnote">Q 15 scr πορευόμενος?</note>

<pb n="206"/>
αὐτοῦ· ἔχετε τὴν ἀπαραίτητον αὐτοῦ παρουσίαν.
<note type="marginal">242 Z</note> εἰ μὲν οὖν μηκέτι ἁμαρτάνετε, ἃ ἐν ἀγνοίᾳ ἐπράξατε ἀφίησιν
ὑμῖν· εἰ δὲ καὶ αὐτὸν ἐγνωκότες καὶ ὑπʼ αὐτοῦ ἐλεηθέντες ἐν
τοῖς ὁμοίοις πάλιν ἀναστρέφεσθε, καὶ τὰ πρότερα ὑμῖν λογισθήσεται
<lb n="5"/> καὶ οὐχ ἕξετε μέρος ἢ ἔλεο, ἐνώπιον αὐτοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p>108 (17) Καὶ εἰπὼν ταῦτα πρὸς αὐτοὺς ηὔξατο οὕτως·
Ο τὸν στέφανον τοῦτον πλέξας τῇ σῇ πλοκῇ Ἰησοῦ· ὁ τὰ
πολλὰ ταῦτα ἄνθη εἰς τὸ ἀδιάπνευστόν σου ἄνθος τοῦ προσώπου
ἐναρμόσας, ὁ ἐγκατασπείρας τοὺς λόγους τούτους· ὁ
<lb n="10"/> μόνος κηδεμὼν τῶν σῶν δούλων καὶ ἰατρὸς δωρεὰν ἰώμενος·
ὁ μόνος εὐεργέτης καὶ ἀνυπερήφανος, ὁ μόνος ἐλεήμων καὶ
φιλάνθρωπος, ὁ μόνος σωτὴρ καὶ δίκαιος, ὁ ἀεὶ ὁρῶν τὰ
πάντων καὶ ἐν πᾶσιν ὢν καὶ πανταχοῦ παρὼν καὶ τὰ πάντα
<note type="footnote">3 cf Io 1, 2, 4.</note>
<note type="footnote">1 αὐτοῦ om B ‖ ἀπόληπτον P ἀναπόληπτον W ἀναπόλειπτον A inde-
precabilem 𝔣 ineuitabilem α: scr ἀνεπίλειπτον? (cf 179, 15) ἀνεπίληπτον
coni Zahn (ἀπαραίτητον ex 𝔣 idem: cf 193, 9) ‖ παρρησίαν R ‖ 2 εἰ μὲν οὖν]
quoniam α ‖ εἰ] καὶ εἰ RW οἶν om B ‖ ἃ] ὅσα V RU ‖ 3 ἡμῖν P διʼ ἐμοῦ add
V ‖ καὶ α. - ἐλ. om V καὶ prius om Γ τοῦτον B ‖ 4 πάλιν om PWB 𝔣 α ‖
ἀποστρέφεσθε R πρώτερα P πρῶτα ἡμῖν P ‖ λογισθήσονται V λογι-
σθήσεσθε R ἐνλογισθήσεται P ἐνλογισθήσεσθε W ‖ 5 ναὶ om οὐκ PWRU
μ. ἢ ἔλ.] ἔλ. ὑμέρας U ‖ μέρος om B ‖ ἢ om R B ‖ ἐν VRU 𝔣 παῤ B ab a
αἰτῶ Δ ἀλλὰ πυρὶ αἰωνίω παραδοθήσεσθε ἐν δὲ φυλάξησθε καὶ πῦρ αἰώ-
νιον καὶ τὸν ἐχθρὸν σατὰν καὶ τὰ αὐτοῦ ἔνεδρα ἐκφεύξησθε καὶ ζωὴν
αἰώνιον ἐν οὐρανοῖς λήψεσθε add B ‖ 6 ταῦτα εἰπών A ‖ πρ. α. om RB α
προσεύξατο λέγειν add ἤρξατο εὔχεσθαι καὶ (ε. κ. om R) λέγειν VR:
cf 210, 11 ‖ οὕτως om V: cf 187, 23 (non om 𝔣) ‖ 7—9 τὰ π. - τούτους om V
8 ἄνθη ταῦτα B ταῦτα om R διάπνευστόν R ἀδιάπαυστόν A qui non
cadit 𝔣 immarcescibili α τ. πρ. om RUB 𝔣 α del Zahn ‖ 9 συναρμόσας
RB ἀναρμόσας U ἐξ ἀνθρώπων ἐν ὐνόματι τῶ σῶ καὶ τῆς ἁγίας σου
ἐκκλησίας διὰ τοῦ πνεύματος τοῦ ἁγίου add B ἐγκ.] μοι add A: ἐγκ.
⟨μου τῇ ψυχῇ⟩ uel⟨ἡμῶν ταῖς ψυχαῖς⟩?? cf 168, 20 ‖ τούτους] σου ἐν ταῖς
καρδίαις ἡμῶν B haec tua haec tua salutaria α ‖ 9—10 ὁ μ.] σὺ αὐτὸς PAB
σὺ αὐτῶν solus 𝔣 om α ἁρμοσάμενος ὁ add B ‖ 10 κηδόμενος VRU γενοῦ
add W δούλων om Γ (nom om 𝔣 α): cf 207, 5 ‖ καὶ ἰα. om V ἰατρὸν R ‖
δαωρ.ἰ. om ΓVB (habent 𝔣 α): cf 163, 9 ‖ αἰτούμενος R ἀεὶ μόνος τῶν ἡμετέρων
μελῶν add B ‖ 11 εὐ.] minister (num ὑπηρέτης?) 𝔣 bonus α ‖ 12—207,2 ὁ μ. σωτ. -
δωρ. καὶ om 𝔣 ‖ 12 πατὴρ (compend) V (probat Lipsius I p 537: saluator
𝔘 α) καὶ om PA ‖ 12—13 ἀεὶ - ὢν] ὢν ἐν πᾶσι τοῖς σωζομένοις B ‖ ὁρ.
τὰ π.] ὢν VRU α (α)‖ 13 παρών] ὢν B ‖ 13—207,1 καὶ τὰ π. περ. om ΓVB α
Q c 108 - 110 om Q: cf 209, 8</note>

<pb n="207"/>
περιέχων καὶ πληρῶν τὰ πάντα Χριστὲ Ἰησοῦ θεὲ κύριε, ὁ ταῖς
σαῖς δωρεαῖς καὶ τῷ σῷ ἐλέει περισκεπάζων τοὺς ἐπὶ σὲ ἐλπίζοντας,
ὁ ἐπιστάμενος ἀκριβῶς τοῦ πανταχῇ ἡνῷν ἀντθίκου
τὰς τέχνας τάς τε ἐπηρείας πάσας ἃς καθʼ ἡμῶν ἐπιβουλεύει·
σὺ μόνος κύριε βοήθησον ἐν τῇ ἐπισκοπῇ σου τοῖς σοῖς δούλοις· <lb n="5"/>
ναὶ κύριε. |</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p>109 (18) Καὶ αἰτήσας ἄρτον ευχαρίστησεν οὕτως· Τίνα <note type="marginal">243 Z</note>
αἶνον σποίαν προσφορὰν ἢ τίνα εὐχαριστίαν κλῶντες τὸν
ἄρτον τοῦτον ἐπονομάσωμεν ἀλλʼ ἢ σὲ μόνον κύριε Ἰησοῦ; δοξάζομέν
σου τὸ λεχθὲν ὑπὸ τοῦ πατρὸς ὄνομα. δοξάζομέν σου <lb n="10"/>
τὸ λεχθὲν διὰ υἱοῦ ὄνομα. δοξάζομέν σου τὴν εἴσοδον τῆς
θύρας. δοξάζομέν σου τὴν δειχθεῖσαν ἡμῖν διὰ σοῦ ἀνάστασιν.
δοξάζομέν σου τὴν ὁδόν. δοξάζομέν σου τὸν σπόρον,
τὸν λόγον, τὴν χάριν, τὴν πίστιν, τὸ ἅλας, τὸν ἄλεκτον μαργαρίτην,
<note type="footnote">14 cf Io 1. 1 Matth 13, 46</note>
<note type="footnote">1 καὶ πλ. τὰ π. om ΓΒ α ‖ θεὲ ἰ. χρ. κύρ. Γ ἰ. χρ. υἱὲ τοῦ θεοῦ B
deus meus Iesu α ‖ θεὲ] incipit c ‖ θ. κ.] solus deus uerus c ‖ κύρ.] καὶ R ‖
ὁ] σὺ RUB om V ‖ 1—2 ταῖς - ἐλέει om V ‖ 2 καὶ - ἐλέει om α ‖ ἐλ.] gratia
𝔣 ‖ 2—3 περισκ. - ἐπιστ. om U ‖ 2 περ.] περίσκεπε πάντας VRB 𝔣 α (c?) α ‖
ἐλπ. ἐπὶ σὲ A ‖ ἐπὶ] εἰς PW ‖ σοὶ VR ‖ 3 ἀκριβ. om B α ‖ τοὺς Γ ταῖς B ‖
πανταχοῦ RW om 𝔣 α (non om a) ‖ ἡμῖν AB om 𝔣 ‖ 3—4 ἀντ. τὰς] ἀντι-
δικοῦντας Γ ἀνθισταμέναις B ‖ 4 τέχ. - πάσας] τέχναις (καὶ ἐνεργείαις add
B) καὶ ἐπηρείας AB καὶ βλασφημοῦντας τὸ ἅγιόν σου ὄνομα PW ‖
τάς τε] καὶ τὰς U ‖ ἐπηρ.] praedationem 𝔣 impetum a insidias c inlece-
bras α ‖ πάσας om 𝔣 ‖ ἃς - ἐπιω. om ΓΒ 𝔣 α ‖ 5 σὺ δούλ. om B 𝔣 α c |
κύριος R om U ‖ ἐν - σου om V ‖ 6 ναὶ κ. om ΑΔ 𝔣 α c: del? ‖ 7 ἄρτον]
respexit ad caelum add 𝔄 ‖ ηὐχαρίστησεν PW καὶ εὐχαριστήσας εἶπεν R
καὶ κλ. - χάριτος (208, 11 - 13) hoc loco, dein καὶ μετὰ τὸ μεταλαβεῖν πάντας
ἐκ τοῦ ἄρτου τῆς εὐχαριστίας ἐκτείνας τὰς χεῖρας εἰς τὸν οὐρανὸν πάλιν προ-
σηύξατο V ‖ οὕτως om V (non om 𝔣 a: cf 187, 23) εἰπὼν add A λέγων add
PWNU c α ‖ 7—9 τίνα - μόνον] εὐχαριστῶ σοι V ‖ 8 ἢ prius καὶ B ‖ ποί. τίνα
RUB ‖ pronuntiationem (i e προφοράν : cf Guidi) c ‖ 8—9 τὸν ἄ. τ. κλ. A ‖
9 τοῦτον om PWR 𝔣 ‖ ἐπον. - Ἰησ.] προσάξωμέν σοι κύριε ἰησ. χριστέ B tibi
reddamus? sed te ipsum solum, te Iesu Christe 𝔣 tibi offeramus, sed te so-
lummodo domine Iesu nominemus α ‖ ἢ] εἰς R ‖ κύριε om ΓRU 𝔣: del? ‖
Ἰ. om Γ χριστὲ υἱὲ τοῦ θεοῦ add V Christe add 𝔣 c α ‖ 9—11 δοξ. - υἱοῦ
om R ‖ 9—10 δοξ. - π. ὄν. om V ‖ 10 σου] σε U κύριε add UB ‖ τὸ λ. - πατρ.]
τὸ ὑ. τ. π. λ. PW τὸ ὑ. πατρ. δειχθὲν B patris a te manifestatam α ‖
ὑπὸ om 𝔣 ἀπὸ coni Corssen p 121  ‖ ὄν.] νῦν δὲ ὄντος θεοῦ τοῦ παντοκρά-
τορος add B ‖ 10—11 δοξ. - υἱ. ὄν. om AVB 𝔣 α ‖ 11 διὰ] δι᾿  P om U ‖ υἱὸν U ‖
11—12 δοξ. - θύρας om ΓΒ ‖ 11 δοξάζω V ‖ 11—12 τ. θ.] per ianuam 𝔣 c ‖ 12 δοξ. -
ἀνάστ. om PV ‖ σου om RW ‖ τὴν νῦν δ. ἡμ. ἀν. διὰ τοῦ σοῦ σώματος ἐκ
νεκρῶν B ‖ διὰ σοῦ ἡμ. AW ‖ ἡμῖν om R ‖ 13 δοξ. - ὁδὸν om ΓU 𝔣 ‖ δοξάζω
V  ‖σου τ. ὁ.] te qui es uia c ‖ δοξ. σου om V ‖ σου] te qui es c ‖ τ.
σπόρ. om 𝔣 ‖ 11 τ. λ.] τῶν λογίων VR ‖ τ. χ.] gloriam tuam 𝔣 ‖ τ. πίστ.]</note>

<pb n="208"/>
τὸν θησαυρόν, τὸ ἄροτρον, τὴν σαγήνην, τὸ μέγεθος,
τὸ διάδημα, τὸν διʼ ἡμᾶς λεχθέντα υἱὸν ἀνθρώπου, τὸν χαρισάμενον
<note type="marginal">274 T</note> ἡμῖν τὴν ἀλήθειαν, | τὴν ἀνάπαυσιν, τὴν γνῶσιν, τὴν
δύναμιν, τὴν ἐντολήν, τὴν παρρησίαν, τὴν ἐλπίδα, τὴν ἀγάπην,
<lb n="5"/> τὴν ἐλευθερίαν, τὴν εἰς σὲ καταφυγήν. σὺ γὰρ εἶ μόνος κύριε
ἡ ῥίζα τῆς ἀθανασίας καὶ ἡ πηγὴ τῆς ἀφθαρσίας καὶ ἡ ἕδρα
<note type="marginal">244 Z</note> τῶν αἰώνων, λεχθεὶς ταῦτα πάντα δι᾿ | ἡμᾶς νῦν ὅπως καλοῦντές
σε διὰ τούτων γνωρίζωμέν σου τὸ μέγεθος ἀθεώρητον
ὑμῖν ἐπὶ τοῦ παρόντος ὑπάρχον, καθαροῖς δὲ θεωρητὸν μόνον
<lb n="10"/> ἐν τῷ μόνῳ σου ἀνθρώπῳ εἰκονιζόμενον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p>110 (19) Καὶ κλάσας τὸν ἄρτον ἐπέδωκεν πᾶσιν ἡμῖν,
ἑκάστῳ τῶν ἀδελφῶν ἐπευχόμενος ἄξιον ἔσεσθαι αὐτὸν τῆς
τοῦ κυρίον χάριτος καὶ τῆς ἁγιωτάτης εὐχαριστίας. γευσάμενος
<note type="footnote">1 cf Matth 13, 44; 47 ‖ 2 cf Io 5, 27 Marc 8, 38 al</note>
<note type="footnote">granum α (scr τὸν σὸν??) om Γ 𝔣 c τὸ ἄλας om ΓR 𝔣 c ‖ ἄληκτον R
ἐκλεκτὸν V ἀληθινόν Γ ineffabilem 𝔣 α (unde ἀνεκλάλητον Zahn) om B (c):
del (τὸν ἄλεκ ditlogr uu τὸ ἅλας)??</note>
<note type="footnote">1 τὸν ἄρ. R om 𝔣 ‖ 2 τὸ διάδ.] humilitatem (om codd plures) α om
B 𝔣 c ‖ λ. υ. ἀ.] φορέσαντα τὸν ἄνθρωπον ὁλόκληρον B ‖ 2—3 τὸν χ. ἡμ.
om ΓB 𝔣 α c: del? at cf 5 εἰς σὲ ‖ 3 cognitionem requiem 𝔣 ‖ 3—4 τ. δύν.
om PW ‖ 4 τ. ἐντ. τ. ἀγ. om Γ τ. παρρ. - τ. ἀγ. om α τ. ἐλπ. τ. ἀγ,
om B 𝔣 c ἀγ.] τὴν ἀλήθειαν add R: cf 3 5 τ. ε. σὲ κ.] quae est in te
ut in ueritate 𝔣 ‖ μόνος εἰ A ‖ εἰ om P ‖ μόνος om B 𝔣 α c ‖ κύριος P 𝔣 c
ἰησοῦ λόγε τοῦ θεοῦ add B ‖ 6 radix immortalitatis et fons incorruptionis
post δίκαιος 206, 12 𝔘 καὶ ἀφθ. om P ‖ καὶ om B α ‖ ἀφθ.] ἀγαθότητος
V ‖ 6—7 καὶ αἰ. οm V ‖ 7 αἰωνίων R αἴνων B mundi 𝔣 ὁ add B σὺ εἶ ὁ
ὢν κύριε (κύριος RU) ὁ add V RU ‖ 7—8 λεχθ. - καλ. σε om 𝔣 (non om α c) ‖
νῦν om Δ α c ‖ 8 διὰ τ.] propterea 𝔣 ‖ γνωρίζομέν AUB δοξάζομέν R ‖
ἀθεώρητος ἀχώρητον χωρητὸν B inuisibilis 𝔣 α ‖ 9 ἡμῖν om 𝔣 ‖ ἐπὶ]
κατὰ ὑπάρχων WVR ‖ 9—10 χαθ. - εἰκ. om 𝔣 ‖ 9 καθαρθεῖσι B sanctis α ‖
μόνοις θε. PW ‖ 10 ἐν - εἰκ.] qui in tuo (te?) solo homine plasmati sunt
α om B ‖ ἀνθ.] υἱῷ Tischendorf ‖ εἰκον.] θεωρούμενον Γ ἔπιδε (ἔφη δὲ V) ἐπὶ
τοὺς σοὶ πεπιστευκότας (τ. π. σοι R τοῖς σοῖς πεπιστευκόσιν V) ἐν ἀληθεία
add Δ dein εὐλόγησον τὸν ἄρτον τοῦτον καὶ ἡμᾶς διʼ αὐτοῦ add RUB et
ὅτι σὲ δοξάζομεν μόνον τὸν ὄντως ὄντα θεὸν add VB ὅτι σου ἐστιν ἡ δόξα
καὶ τὸ κράτος σὺν τῶ πατρὶ καὶ τῶ (τ. π. κ. τ. om U) ἁγίω πνεύματι
(πν. ἁ. U) add RU εἰς τοὺς αἰῶνας (τῶν αἰώνων add U) ἀμήν add Δ
Γ (= PWA) Δ (VRUB) M 11—209,2 κ. κλ. - ἀγ.] κλ. οὖν ἄρτον ὁ
ἰωάννης καὶ ἑκάστω δοὺς καὶ ἐν τούτω ἀξίως εὐχαριστήσας τῶ κυρίω M:
cf 191, 3 ‖ 11 καὶ - ἄρτ.] (post καὶ αἰτήσας ἄρτον 207, 7) κ. κλ. καὶ εὐχα-
ριστήσας τῶ κυρίω V ‖ ἔδωκε U ἐδίδου RW  ἐξέτεινεν αὐτὸν B porrexit 𝔣 α
manum add 𝔣 ‖ πᾶσιν om ΓΒ α c ‖ ἡμῖν eis 𝔣 α c om B ‖ 12 τῶν ἀδ.]
ἀδελφῶ Δ homini 𝔣 (fratrum α c) ‖ αξιῶν ἕπεσθαι B ‖ 13 χάρ. - ἁγ. om Γ
(non om 𝔣 α) ‖ καὶ - εὐχ. om V ‖ 13—209,2 γευσ. ἀγαπ.] καὶ ταῦτα εἰπών V</note>

<pb n="209"/>
δὲ καὶ αὐτὸς ὁμοίως καὶ εἰρηκὼς Κἀμοὶ μέρος ἔστω
μεθ᾿ ὑμῶν, καὶ Εἰρήνη μεθʼ ὑμῶν ἀγαπητοί,</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>111 (20) μετὰ ταῦτα ἔφη τῷ Βήρῳ· Παραλαβών τινας
σὺν σοὶ ἄνδρας δύο ἔχοντας κοφίνους καὶ σκα φεῖα ἀκολούθησόν <note type="marginal">245 Z</note>
μοι. Ὁ δὲ Βῆρος μὴ μελλήσας διεπράξατο ἐκελεύσθη <lb n="5"/>
ὑπὸ τοῦ δούλου τοῦ θεοῦ Ἰωάννου. προελὼν οὖν ὁ μακάριος
Ἰωάννης τῆς οἰκίας ἐβάδιζε πρὸ τῶν πυλῶν εἰρηκὼς τοῖς πλείοσιν
<note type="footnote">iterum exhortatus est eos ut se seruarent idoneos illi (scil sacrae cenae)
dein dedit eis pacem α</note>
<note type="footnote">1 δὲ] οὖν Γ ὁμ. post κἀμοὶ 𝔣 om RU ‖ καὶ om ΓR εἴρηκεν (Γ) ‖ ἔσται
RU ἐστὲ W om B sit α ‖ 2 μ. ὑμ. om RU (non om α) ‖ ἡμῷν W ἀγαπη-
τοὶ add A ‖ καὶ εἰρ.] ἐν εἰρ. R (c) ‖ ἄγ. μ. ὑμ. (ἡμῶν R) RU ‖ μ. ὑμ. om
ΓB (non α) ‖ ἀγ,] et amor 𝔣 om A mei add α c ἀπέλυσε πάντας ἐν εἰρήνη
add V et dimisit eos in proprias domos add α: recte? cf 7 ‖ μετὰ - B.] καὶ
ταῦτα εἰπὼν καὶ ἐπιστηρίξας τοὺς ἀδελφοὺς εἶπεν πρὸς εὐτυχῆ (εὐτυχὴν A)
τὸν καὶ (om P) οὐῆρον (εὐῆρον P εὔηρον W) ἰδοὺ καθίστημί σε διάκονον
τῆς τοῦ χριστοῦ ἐκκλησίας καὶ παρατίθεμαί (παρατίθημί A) σοι τὴν τοῦ
χριστοῦ ποίμνην μνημόνευε (μνημονεύετε A) οὖν τῶν τοῦ κυρίου προσταγ-
μάτων καὶ ἐὰν περιπέσης πειρασμοῖς ἤ κινδύνοις μὴ πτοηθῆς (πτοηθήση
PW) πολλαῖς γὰρ ἀνάγκαις περιπέσεις (ὑποπεσεῖς W) καὶ μάρτυς ἔξοχος
(ἔξ. μάρτ. W) τοῦ κυρίου (χριστοῦ A) ἀναδειχθήση οὕτως οὖν (om A)
πρόσεχε οὐῆρε τῶ ποιμνίω ὡς θεοῦ διάκονος (διάκονες P) ἕως τῆς προ-
θεσμίας τοῦ καιροῦ τῆς μαρτυρίας (τοῦ μαρτυρίου W) σου (Γ) deinde
Prochorum sequitur A (cf 210, 3) ὡς δὲ ταῦτα καὶ πλείονα τούτων ἐλάλησεν
ὁ ἰωάννης παραθέμενος αὐτῶ τὸ ποίμνιον τοῦ χριστοῦ λέγει πρὸς αὐτόν
add PW: cf Zahn Acta Io p CXI; CLII; 244; Lipsius I p 518</note>
<note type="footnote">PWΔ (═ VRUB) M 3 ἔφη μ. τ. R μ. τ.] tum 𝔣 om BM α (non
om c α) ‖ τῶι β. ἔφη ὁ ἰωάννης M: cf 208, 11 ‖ τῷ] τινὶ ἀνθρώπω ὀνόματι
V (hoo nomen uiro erat 𝔄) ‖ βήρρω B βίρρω U 𝔣 (α) ad Birrum 𝔄 Biro
c Prochoro α τινας om RB ‖ 4 σὺν σοὶ om PWB ‖ ἄνδ. δύο] δύο ἀδελφοὺς
B 𝔄 α duos ex istis fratribu α ἀδελφοὺς PW 𝔣 c om M ἔχοντες R ‖
duobus cofinis 𝔄 α ‖ σκαφία PW σκάφια MR πτύον καὶ ἐργαλεῖον εἰς
ὄρυγμα ἐπιτήδειον V δίνελλαν καὶ σκαφεῖον Metaphr dolabris a ferramen-
tis 𝔄 fossoriis et palis α ‖ ἀκολουθήσατέ PWM (c?) ‖ 5 βήρρος B βίρρος U
εὐτυχὴς PW cf 3 μηδὲν V μελήσας PVR ἀμελήσας 𝔣 ‖ 5—6 διεπ.-
Ἰω.] τὸ κελευσθὲν αὐτῶ ἐκτετέλεκεν M ‖ 5 ἐκελεύθη U ‖ 6 ὑπὸ - Ἰω.] παρὰ
τοῦ ἀποστόλου V om PW Ἰω. om R (non om 𝔣 α) ‖ 6—210,1 προελθὼν -
αὐτοῦ om 6 πρ. οὖν] καὶ πρ. PW προσελθὼν WRB οὖν] δὲ B
om α ‖ 7 Ἰω. om Δ τ. οἰκ.] τοῦ ἄστεος Metaphr ex urbe c (α) om B ‖
ἐβάπτιζε R θυρῶν B τῆς πόλεως add V πᾶσιν V (cf 2) RU multis 𝔣
multitudini α maiori parti maltitudinis c plerique 𝔄 (cr 181, 24) τοῦ
add B</note>
<note type="footnote">Q 8 scr ταῦτα καὶ? ‖ 9 τῶ ἐδάφη Q: scr τὸ ἔδαφος? ‖ scr τὸν καὶ</note>

<pb n="210"/>
ἀποστῦναι ἀπʼ αὐτοῦ· καὶ γενόμενος εἴς τι μνημεῖον ἀδελφοῦ
ὑμῶν ἔφη τοῖς νεανίσκοις· Σκάψατε τέκνα. Κἀκεῖνοι ἔσκαπτον.
ὃ δὲ μᾶλλον ἐπέκειτο αὐτοῖς λέγων· Βαθύτερον ἔστω τὶ
<note type="marginal">275 T</note> σκάμμα. Κἀκείνων σκαπτόντων ὡμίλει αὐτοῖς τὸν λόγον
<lb n="5"/> τοῦ θεοῦ καὶ προετρέπετο τοὺς σὺν αὐτῷ ἀπὸ τῆς οἰκίας
ἐξεληλυθότας, οἰκοδομῶν καὶ καταρτίζων αὐτοὺς ἐπὶ τὸ τοῦ
θεοῦ μέγεθος καὶ ἐπευχόμενος ἑκάστῳ ἡμῶν. ὡς δὲ ἐτέλεσαν
τὸ σκάμμα οἱ νεανίσκοι καθὼς ἠβουλήθη, ἡμῶν μηθὲν
<note type="marginal">246 Z</note> εἰδότων ἀποδύεται τὰ | ἱμάτια αὐτοῦ ἃ ἠμφίεστο καὶ ἐπιβάλλει
<lb n="10"/> αὐτὰ ὥσπερ τινὰ στρωμνήν ἐν τῷ βάθει τοῦ σκάμματος καὶ
ἐν μόνῳ τῷ δικροσσίῳ στὰς ἀνατείνας τὰς χεῖρας ηὔξατο
οὕτως·</p>
<note type="footnote">1 ἀπʼ om UB ‖ 1—2 εἴς ἡμ.] ἐν τῶ μέσω τῆς πόλεως V ἔν τινι μνη-
μείω M ἐν τόπω τινὶ B (cf Prochori p 162, 15) ad tumulum cuiusdam
fratris nostri 𝔣 (α) ad sepulchrum quoddam unias de fratribus 𝔘 πρός
τι ὔρος ἀνελθὼν ἔνθα νῖν ὁ τούτου ναὸς ἵδρυται Metaphr ‖ 1 τι] τὸ
RW c ‖ ἀδελφὸς R ‖ 2 ἔφη - τέκνα] εἶπεν αὐτοῖς σκάπτειν PW ‖ τ. ν.]
nobis α ‖ νέοις M ‖ σκ.] ὧδε add M c α (fort uerum) ἐνταῦθα add
Metaphr ‖ τεκνία om α ‖ 2—7 κἀκ. - ἑκ. ἡμ. om M ‖ 2 καὶ ἐκεῖνοι U</note>
<note type="footnote">Γ (= PWA) Δ (= VRUB) 3 ὃ δὲ] redit A: cf 209, 3 ‖ μᾶλλον - λέγων
om Γ ‖ αὐτ. ἐπ. B ‖ βαθ.] altum 𝔣 φησὶν add Γ ‖ ἤτω AB ‖ 4 ὄρυγμα V ‖ κἀκ.]
δὲ add W ‖ 4—5 ὡμ. - θ. καὶ om Γ ‖ τ. λ. τ. θ. om 𝔣 ‖ 5 τ. θ.] τῆς σωτηρίας
B uitae α ‖ 5—7 καὶ πρ. - ἑκ. ἡμ. om V ‖ 5—6 τοὺς - ἐξ.] eos secum et cam
eis qui domo exierant 𝔣 eos c ‖ ἐξελ. ἀ. τ. οἰκ. RU ‖ 6 ἐελθόντας B ‖
αὐτ. κ. κατ. A ‖ καὶ om U ‖ 7 θεοῦ] κυρίου Γ Christi 𝔣 ‖ κ. ἐπ. ἑκ. ἡμ. om
Γ (non om α) ‖ καὶ om B ‖ ἡμ.] illorum f α c</note>
<note type="footnote">Γ (= PWA) Δ (VRUB) M 7—8 ὡς - ἠβ.] καὶ οἱ νεανίσκοι τὸ ὄρυγμα
ἐκτελέσαντες M ‖ 7 ἐτέλ.] καὶ add PW in circuitu add α ‖ 8 οἱ νέοι τὸ
σκ. A ‖ ὄρυγμα V ‖ νεανίκοι R νέοι PW τετροπωμένον add U προτρεπο-
μένων add R ‖ καθ. ἠβ.] nonnulla ex Prochoro A ‖ ὡς VRU ‖ ἠβουλήθην
PW ἐβουλήθη U ἐκελεύσθησαν B ‖ 8—215,1 ἡμῶν - καὶ prius om M
Γ (= PWA) Δ (VRUB) 8—9 ἡμ. μ. εἰδ.] τοῦ λαοῦ μηδὲν τῶν τοιού-
των θεασαμένου V nihil quoquam nostram sciente 𝔘 om R α (non om
𝔣 c) ‖ 8 μὴ A ‖ 9 ἀποδ.] beatus add α ‖ αὐτ. τὰ ἱμ. B ‖ τὰ om A ‖ ἅπερ ἠμφ.
ἱμ. A ‖ αὐτοῦ om PA ‖ ἠμφίαστο R ἠμφιάσατο U ἦν ἠμφιεσμένος V ἦν
ἐνδεδυμένος B ‖ 10 αὐτὰ] ἐν τῶ τάφω add V ποιήσας add VR ‖ ώσπ.] ἐπί
add B ‖ τινὰ om ‖ 11 δικροσίω VU διακρουσίω R (cf 187, 3) διγροσίω
(Γ) ‖ ἑστῶς B indutus α ‖ χεῖρας] spectans ad orientem add α: cf 215, 1
Γ 𝔣 ‖ εὔξατο B ἢρξατο εὔχεσθαι καὶ λέγειν VRU precatus est 𝔣: cf
206, 6 ‖ 12 οὕτως] dicens 𝔘 c α om PWVB (non om 𝔣 α): cf 187, 23</note>
<note type="footnote">Q 15 post ποίμνι(ον) (𝔣 82u) deficit Q (𝔣 83r ex Prochoro)</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<pb n="211"/>
<p>112 (21) Ὁ ἐκλεζάμενος ἡμᾶς εἰς ἀποστολὴν ἐθνῶν· ὁ
πέμψας ἡμᾶς εἰς τὴν οἰκουμένην θεός· ὁ δείξας ἑαυτὸν διὰ
τοῦ νόμου καὶ τῶν προφητῶν· ὁ μὴ ἠρεμήσας πώποτε ἀλλὰ
ἀεὶ σῴζων ἀπὸ καταβολῆς κόσμου τοὺς δυναμένους σωθῆναι·
ὁ διὰ πάσης φύσεως ἑαυτὸν γνωρίσας· ὁ καὶ μέχρι ζῴων ἑαυτὸν <lb n="5"/>
κηρύξας· ὁ τὴν ἔρημον καὶ ἀγριωθεῖσαν ψυχὴν ἥμερον
καὶ ἡσύχιον ποιήσας· ὁ διψώσῃ αὐτῇ τοὺς σοὺς λόγους ἑαυτὸν
δούς· ὁ νεκρουμένῃ αὐτῇ ἐν τάχει ὀφθείς· ὁ βυθιζομένῃ
αὐτῇ εἰς ἀνομίαν νόμος φανείς· ὁ νενικημένῃ αὐτῇ ὑπὸ τοῦ
Σατανᾶ ἐμφανισθείς· ὁ νικήσας τὸν ἀντίδκον αὐτῆς | ἐπὶ σὲ <lb n="10"/> <note type="marginal">247 Z</note>
καταφυγούσης· ὁ δοὺς αὐτῇ τὴν σὴν χεῖρα καὶ ἀνεγείρας τῶν
ἐν ᾅδου πραγμάτων· ὁ νὴ ἐάσας αὐτὴν ἐν σώματι πολιτεύεσθαι·
ὁ δείξας αὐτῇ τὸν ἔδιον ἐχθρόν· ὁ τὴν ἐπὶ σὲ γνῶσιν
<note type="footnote">1 ἡμ.] me c om R θεὸς add B: cf 2 ‖ ἐθν,] διὰ τοῦ κυρίου ἡμῶν
ἰησοῦ χριστοῦ add B ‖ 1—2 ὁ π. - θεός om B ‖ 2 ἐκπέμψας Γ ‖ ἡμ. om R ‖ θ.
om 𝔣 ‖2—3 ὁ δ. - προφ.] qui annuntiatus es a patriarchis nominatus es
per legem redarguere et monere dignatus es per prophetas 𝔄 ‖ 2 δείξ.]
κηρύξας B ‖ ἑ.] δ///αυτὸν (eras ι) P ‖ 3 τοῦ ν. κ. τ. προφ.] τῶν ἀποστό-
λων Γ 𝔣 per prophetas tuos α (sane mira illa) σου add RU 𝔣 καὶ εὐ-
αγγελισάμενος καὶ νῦν add B qui per auangelium miseratus es et peccata
donasti qui apostolos prouocasti ut ad congregandum tuos populos con-
uenirent add 𝔄 ‖ 3—6 ὁ μὴ - κηρ. om V ‖ 3—4 ὁ μὴ - σωθῆναι om R ‖ 3 ἀλλ᾿
UB ‖ 4 σώσας UB ‖ 3—4 ἀπὸ κ. κ. ante ἀλλὰ 𝔣 c om UB α ‖ 4 τ. δυν. σ.] τοὺς
ἀξίους σου U om ΓW eos qui potuerunt 𝔣 (c?) perditos α ὁ διὰ νόμου
ἀπειλῶν ὡς κύριος καὶ διὰ προφητῶν ἐλέγχων καὶ νουθετῶν καὶ προλέγων
ὁ δι᾿ εὐαγγελίου ἐλεῶν καὶ ἁμαρτίας ἀφείς ὁ διὰ ἀποστόλων παρακαλῶν
ὡς βασιλεύς add B: cf supra 𝔄 ‖ 5 ὁ prius om U ‖ ἑαυτὴν R ‖ γνωρ.]
τὴν ἀγαθότητά σου add R ‖ 5—6 ὁ καὶ - κηρ. om Γ (non om 𝔣 α c) ‖
6 ὁ om R ‖ καὶ om A ‖ ψυχ.] φύσιν ἡμῶν Γ ‖ 6—7 ἥμ. - ποι.] ἡμεροποιή-
σας V ‖ 6 ἤρεμον ΓΒ placidam 𝔣 mansuetam α ‖ 7 καὶ om R ‖ ἥσυχον B
ὄρημον U om R ‖ δείξας B ‖ 7—8 ὁ διψ. - δούς] qui sitientes uerbi tui fonte
potasti 𝔄 om R ‖ 7 ὁ] καὶ add VU ‖ τοὺς σοὺς om Γ ‖ σοῦ B  ‖ ἑαυτὸν] τὸν
(τὸ V) τῆς αἰωνίου ζωῆς ποτὸν VU te ipsam 𝔣 α (c) om B ‖ 8 ἐπιδούς VU ‖
8—9 νεκρ. - ἐμφαν. om PW ‖ 8 νεκρουμένην αὐτὴν VR ‖ αὐτῇ om A σὺν
τῆ σαρκί add B ‖ ἐν τάφω R cito 𝔣 (α) om c ‖ 8—9 βυθιζομένην αὐτὴν VR ‖
9 αὐτῇ om B ‖ νόμος] solus 𝔣 (lex α c) ‖ 9—10 ὁ νενικ. - ἐμφ. om A ‖ 9 νενικη-
μένην αὐτὴν VR ἤδη add RU (𝔣) (cf 212, 5) prorsus add α ‖ 10 ἐμφ.] te
saluatorem exhibuisti α ‖ 10—12 ὁ νικ. - πραγμ: om V 𝔣 ‖ 10 νεκρώσας PW:
cf 8 ‖ ἀντίπαλον Γ ‖ εἰς Γ ‖ 11 καταφυγούση A καταφυ...σης R ‖ αὐτὴν R ‖
σὴν] σὺ/// U ‖ ἀνεγ.] αὐτὴν add B ἀπὸ add R ‖ 12 πταισμάτων B rebus α ‖
12—212,1 ὁ μὴ - Ἰησοῦ om B ‖ 12 ὁ μὴ - πολιτ. om Γ ‖ ἐν σ. πολ.] πολ. ἐν ταῖς
παρανομίαις V ut illa secundum carnem uiueret α c perturbari tamquam
corpus 𝔣 ‖ 13 αὐτὴν R ‖ ἐπὶ σὲ om 𝔣 α ‖ εἰς Γ ‖ γνώμην W societatem 𝔣 (cogni-
tionem α c)</note>

<pb n="212"/>
καθαρὰν πεποιημένος θεὲ Ἰησοῦ· ὁ τῶν ὑπερουρανίων πατήρ·
ὁ τῶν ἐπουρανίων δεσπότης· ὁ τῶν αἰθερίων νόμος καὶ τῶν
ἀερίων δρόμος· ὁ τῶν ἐπιγείων φύλαξ καὶ τῶν ὑπογείων
φόβος καὶ τῶν ἰδίων χάρις· δέξαι καὶ τοῦ σοῦ Ἰωάννου τὴν
<lb n="5"/> ψθχὴν τάχα ἠξιωμένην ὑπὸ σοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>113 ὁ κἀμὲ φυλάξας μέχρι τῆς ἄρτι ὥρας καθαρὸν
ἑαυτῷ καὶ ἀμιγῆ μίξεαως γυνακός· ὁ θέλοντί μοι ἐν νεότητι
γῆμαι ἐπιφανεὶς καὶ εἰρηκώς μοι· Χρῄζω σου Ἰωάννη· Ὁ καὶ
<note type="marginal">248 Z</note> ἀσθένειάν μοι σω|ματικὴν προοικονομήσας· ὁ τρίτον μου βουληθέντος
<lb n="10"/> γῆμαι παραυτίκα ἐμποδίσας μοι, ἕπειτα δὲ ἡμέρας
ὥρᾳ τρίτῃ ἐν θαλάσσῃ εἰρηκώς μοι· Ἰωνάννη, εἰ μὴ ἦς ἐμός,
εἴασα ἄν σε γῆμαι· Ὁ πηρώσας με δύο ἕτη, πενθεῖν καὶ δέεσθαί
σου παρασχύμενος· ὁ τῷ τρίτῳ ἔτει ἐπανοίξας μοι τοῦ
<note type="footnote">1 καθαρῶς PW sanctam α: cf 213, 11 ‖ θεὲ] χριστὲ Γ deus meus α
deus 𝔣 κύριε add VRU ‖ ὁ τ. ὑ. πατ. om Γ ‖ ὑπερ.] ἐπουρανίων R πιστευόν-
των B eorum qui supra caelum sunt 𝔣 supercaelestis α ‖ 2 ὁ] καὶ B 𝔣 ‖
ἐπ.] ὑπ᾿ οὐρανὸν V ὑπ᾿ οὐρανῶν U caelitum 𝔣 α ‖ δεσπ.] θεὸς Δ deas a
dominas 𝔣 c καὶ τῶν ὑπερουρανίων δεσπότης add B et deus caelitum add
𝔣 quod recepit Zahn ὁ] καὶ Γ 𝔣 ‖ αἰθ.] ἐπιγείων W: cf 3 ‖ 2—3 κ. τ. ἀ.
δρ. om R ‖ 2 καὶ] ὀ Γ ‖ 3 δρόμ.] πνευμάτων κολαστῆς B ‖ ὁ] καὶ Γ α ‖
ἐπιγ.] αἰθερίων W: cf 2 ‖ καὶ] ὁ Γ ‖ ὑπογ.] terrestrium 𝔣 ‖ 4 ⟨.... ὁ τῶν
ἐναντίων⟩ φόβος?? ‖ κ. τ. ἰδ. χ. om Δ α ‖ χάρ.] pax 𝔣 gratia et laetitia c ‖
καὶ om V 𝔣 ‖ σοῦ] δούλου add B ‖ Ἰω.] ἀποστόλου καὶ μαθητοῦ V ‖ 5 τ. ἠξ.
ὑ. σοῦ] quem cito elegisti sed sero assumpsisti 𝔘 ‖ ταχέως B ἤδη add
VRU: cf 211, 9 ‖ ἀξιωμένην P ἠξιωμένη B ‖ σοῦ] Iesu add 𝔣 Ἰησο add
Zahn fort recte ‖ 6 κ. φυλ.] φυλ. με V α sic add 𝔣 ‖ 6—7 ναθ. ἑ. καὶ om α ‖
ἑ. καθ. U ἑαυτὸν καθ. R ‖ 6 καθ. om A ‖ 7 ἑαυτ. om VB ‖ κ. ἀμ. om VR  ‖
ἀθιγῆ U θήγειν B ‖ γυνακίας U ‖ 7—213,2 ὁ θέλ. - μοι om α ‖ 7 ὁ θελήσαντί
με PW ὅστις ἐμοῦ θέλοντος V ‖ ὁ] εἰς R ‖ μοι] με ἐν νεότ. om V ‖
8 γῆμαι] γυναῖκα add V ‖ μοι om Δ c (habet 𝔣) ‖ σοι R ‖ 8—11 ὁ καὶ - τρίτῃ]
qui elegisti mihi sterilitatem corporis cum ter non oboediens uxorem
ducere uollem 𝔣 ‖ 8—9 ὁ καὶ - προοικ. om V ‖ 8 ὁ om U ‖ 8—9 κ. ἀ μοι] .....ν μοι P
ἤδη γαμοῦντί μοι μέλλοντί με γῆμαι R) νόσον (νόσω R) RUB ‖ 8 καὶ om W ‖
9 σωματικῆ R ‖ προοικοδομήσας PW οἰκονομήσας RUB περιπεσεῖν add R ‖
ὁ τὸ τρ. B ‖ βουλ. μου BU βουληθέντα με R βουληθεὶς (om μου) V ‖
10 γῆμαι] τοῦτο πρᾶξαι VRU τοῦ λαβεῖν με γυναῖκα add V ‖ παρ. - ἡμ.
om Γ ‖ παρ. ἐ. μοι] impedimento leniore reuocasti 𝔘 ‖ παρ.] παρακουσθεὶς
καὶ V (cf 𝔣) om BR ‖ με B (fort recte) om R ‖ 10—11 ἔπ. - τρίτῃ] ὁ B ‖ 10 σὲ
om V ‖ 10—11 ὥρα τρ. τῆς ἡμ. R ‖ 10 ἡμ.] οὔσης add V ‖ 11 ὥρας τρίτης V ὥραν
τρίτην U ‖ἐν τῆ θ. W iuxta mare c ‖ μοι εἰρ. Γ ‖ Ἰω. - ἐμός] egeo te
Ioannes (cf 8) et nisi egerem 𝔣 ‖ ἐμ.] μου ἄξιος B ‖ 12 ἔασα VU (ἴασα R) ‖
σε] τοῦ add A ‖ γ.] λοβεῖν γυναῖκα V ‖ 12—213,2 ὁ - μοι om V ‖ 12—13 ὁ. -
παρ.] ut lugeres et feres 𝔣 et excaecari ambobus oculis et gemere et
precari me c ‖ 12—13 πηρ - ἔτει om Γ ‖ 12 πήρωσίν μοι ἐνθεὶς B ‖ δύο ἔ. π.] ἔτι
δυσπενθεῖν R ὄντι ἐτῶν δύο π. B ‖ 13 παρασχ. om B ‖ ἀνοίξας RUB ‖
13—213,1 τὰ τοῦ ν. μου ὄψ. U ‖ τοῦ ν. μου R ‖ 13 μου PWB</note>

<pb n="213"/>
νοὸς τὰς ὄψεις καὶ τοὺς φαινομένους ὀφθαλμοὺς χαρισάμενός
μοι· ὁ διαβλέψαντός μου καὶ τὸ ἀτενίσαι γυναικὶ ἐπαχθές
μοι διαγράψας· ὁ τῆς προσκαίρου φαντασίας ῥυσάμενός με
καὶ εἰς τὴν ἀεὶ μένουσαν ὁδηγήσας με· ὁ τῆς ἐν σαρκὶ ῥυπαρᾶς
μαίας χαρίσας με· ὁ τοῦ πικροῦ θανάτου στερήσας <lb n="5"/>
με, ἐπὶ δὲ σὲ καταστήσας με μόνον· ὁ τὴν ἀπό|κρυφον νόσον <note type="marginal">276 T</note>
τῆς ψυχῆς μου φιμώσας καὶ τὴν φανερὰν πρᾶξιν ἐκκόψας·
ὁ θλίψας καὶ ἐξορίσας τὸν ἐν ἐμοὶ στασιάζοντα· ὁ ἄσπιλόν
μου τὴν πρὸς σὲ φλίον καταστήσας· ὁ ἄθραυστόν μου τὴν
πρὸς σὲ πορείαν καταρτίσας· ὁ ἀνενδοίαστόν μου τὴν εἰς σὲ <lb n="10"/> <note type="marginal">249 Z</note>
πίστιν δούς· ὁ καθαράν μου τὴν εἰς σὲ γνώμην ὑπογράψας·
ὁ τῶν ἔργων ἑκάστῳ τὸν ἐπάξιον ἀποδιδοὺς μισθόν· ὁ ἐγκαταθέμενός
μου τῇ ψυχῇ μηδὲν ἔχειν κτῆμα ἢ σὲ μόνον· τί γὰρ
σοῦ τιμιώτερον; νῦν οὖν κύριε ὅτε ἣν ἐπιστεύθην oἰκονομίαν
<note type="footnote">24 cf Cor 1, 9, 17</note>
<note type="footnote">1 νοῦ PWB ‖ 2 μοι om Γ ‖ 2-3) ὁ διαβλ. - διαγρ. om B ‖ 2 διαβλ. -
ἀτ.] uidere et aspicere 𝔣 c aspectum α ‖ ἀτεν.] διαβλέψαι V ‖ 2—3 ἐπ, -
διαγρ.] διαγρ. ἐπ. A ἐπιγράψας ἐπ. PW ‖ 4 καὶ - ὁδ. με om U ‖ καὶ]
φρουρήσας add A ‖ εἰς] ἐπὶ R ‖ διαμένουσαν A frugiferam 𝔣 ζωὴν add
R α (probat Lipsius I p 539) et uidetur certe aliquid intercidisse ‖ ὁδ.]
φρουρήσας PW seruasti 𝔣 c direxisti α om A ‖ με om ΓΒ ‖ ῥυπ.] (inmun-
ditia α) καὶ ἐπισφαλοῦς add B ‖ 5 μανίας om B α ‖ 5—6 ὁ τοῦ - μόνον om
PWV ‖ ὁ τοῦ - στερ. με om R ‖ 5 τοῦ] δευτέρου add B (c) ‖ θαν.] τῆς γεέν-
νης add B (c) ‖ στερ.] χωρίσας B liberasti 𝔣 eripuisti α amouisti c σώσας
Zahn ‖ 6 ἐπὶ - μόνον] erexisti me tui egentem (σοῦ δεόμενον legit pro eo
q e σὲ δὲ μόνον) 𝔣 ‖ σὲ δὲ μόν. με κατ. A ‖ σεαυτὸν RU ‖ κατέστησας U ‖
με om RU ‖ νόσ.] τῆς σαρκός μου καὶ add R ‖ 7 φιμ. μου (om PW) τ. ψ.
Γ ‖ καὶ] eiusque α ‖ φαν.] malam 𝔣 αὐτῆς add B ‖ πρ.] τράπεζαν R αὐτῆς
add U ‖ ἐκκ.] δείξας μοι R domuisti α καὶ τὴν σάρκα μου καθαρὰν τηρήσας
ἐν ἀναστάσει add B ‖ 8 στασ.] καὶ πνεύματι ἁγίω στηρίξας με add B ‖
8—9 ὁ ἄσπ. - καταστ. post καταρτίσας c haud male ‖ 8 ὁ om P ‖ 9 μου] καὶ
ἄθραυστον add Γ ‖ εἰς Γ ‖ φιλ.] uias meas α ‖ κατ.] τηρήσας B seruasti
𝔣 fort recte certe melius ‖ 9—10 ὁ ἄθρ. - καταρτ. om Γ ‖ 9 ἄθρ.] sine
lapsu 𝔣 tutam α sanctam c ‖ 9—10 τὴν παρθενίαν τὴν πρὸς σὲ R ‖ 10 πορείαν -
σὲ om U ‖ καταστήσας R 𝔣 (praeparasti c) ‖ μοι A ‖ 10—11 τὴν - μου om B ‖
10 πρὸς V ‖ 11 καθ.] sanctam α: cf 212, 1 ‖ μοι U 𝔣 ‖ ἐπὶ σοῦ B tui α ‖ γνῶσιν
UB cognitionem 𝔣 α omne cogitare meum et meditari meum c ‖ ἐγ-
γράψας B ‖ 12—14 ὁ τῶν - τιμ.] ὁ μηδὲν ἡγησάμενος τῶν τοῦ κόσμου τερπνῶν
τῶν ἐπὶ τῆς γῆς παρὰ σοῦ τοῦ ἀληθινοῦ μαργαρίτου V: cf Lipsius I p 540
12 τ, ἔ. ἑ.] omni operi 𝔣 qualemcumque operam α (recte interp c) ‖ ἑκάστου
B om Γ ‖ μ. ἀπ. RU ‖ ἀνταποδιδοὺς B ‖ 13 τῆ ψ. μου RU ‖ τὴν ψυχὴν W ‖
13—14 σοῦ κτ. τιμ. R ‖ 13 ἢ - γὰρ om RUB α ‖ σὲ μόνον] puritatem 𝔣 ‖ 14 οὖν]
et c om PWU 𝔣 α ‖ ὅτε κύρ. PW ‖ κύρ. om VRU ἰησοῦ χριστὲ add B mi
Iesu add α (c) ‖ ὅτε om VB 𝔣 α c ‖ ήνπερ A ‖ 14—214,1 παρὰ σοῦ ἐπιστ.
οἰκ. A ‖ 14 ἐνεπιστεύθην V ‖ 14—214,1 ὑπὸ σοῦ (κύριε ἰησοῦ add U) οἰκ. UB</note>

<pb n="214"/>
παρὰ σοῦ ἐτέλεσα, καταξίωσόν με τῆς σῆς ἀναπαύσεως τὸ ἐν
σοὶ τέλος χαριζόμενός μοι, ὅπερ ἐστὶν ἄρρητος καὶ ἄφθεγκτος
σωτηρία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p>114 καὶ ἐρχομένον μου πρός σε ὑποχωρησάτω πῦρ, νικηθήτω
<lb n="5"/> σκότος· ἀτονησάτω χάος· μαρανθήτω κάμινος· σβεσθήτω
γέεννα· ἀκολουθησάτωσαν ἄγγελοι, φοβηθήτωσαν δαίμονες·
θραυσθήτωσαν ἄρχοντες, δυνάμεις πεσέτωσαν· δεξιοὶ τόποι
στηκέτωσαν; ἀριστεροὶ μὴ μενέτωσαν· ὁ διάβολος φιμωθήτω,
ὁ Σατανᾶς καταγελασθήτω· ὁ θυμὸς αὐτοῦ ἐκκαυθήτω· ἡ
<lb n="10"/> μανία αὐτοῦ ἠρεμησάτω· ἡ τιμωρία αὐτοῦ ἀσχημονείτω· ἡ
ὁρμὴ αὐτοῦ ὀδυνάσθω· τὰ τέκνα αὐτοῦ παταχθήτω καὶ ὅλη
ἡ ῥίζα αὐτοῦ ἀπορρηθήτω. καὶ δός μοι τὴν πρὸς σὲ ὁδὸν
ἀνύβριστον καὶ ἀνεπηρέαστον διανύσαι, ἀπολαμβάνοντα ἅπερ
ὑπέσχου τοῖς καθαρῶς βιοῦσιν καὶ σὲ μόνον ἀγαπήσασιν. |</p>
<note type="footnote">1 παρὰ] ὑπὸ R om PW ‖ σοῦ om B κύριε ἰησοῦ add VR χριστὲ add
R ‖ ἐτελείωσα Γ καὶ add V ‖ ἀξίωσον PW ‖ 1—3 τὸ ἐν - σωτ. om V ‖
1—2 τὸ - τέλ.] misericordiam tuam α ‖ 2 μοι τέλειον χαρ. A ‖ τέλειον PW ‖
χαρ. μοι] βουλόμενός μοι δοῦναι B ‖ ἐργαζόμενος PW ‖ μοι om PW ‖
2—3 ὅπερ - σωτ.] καὶ τὸ φῶς τὸ ἀνεκλάλειτον B ‖ 2 ἐστὶν] ἡ add A ‖ ἄρρ.]
ineuitabilis α ‖ κ. ἄφθ. om Γ et ineffabilis 𝔣 α (c) ‖ 4 πορευομένου Γ |
ὑποχ.] τὸ add B ‖ νικ.] τὸ add B ‖ 5 ἀτωνείτω R τὸ add B ‖ χάος] σκώ-
ληξ R καὶ V om Γ (habent 𝔣 α c) ‖ 5—6 μαρ. ἡ κάμ. (τῆς γεέννης add VRU)
καὶ σβεσθ. (σβισθήτω R) Δ deferuescat fornax extinguatur gehenna 𝔣 α ‖
5 μαρ. om Γ ‖ post κάμ. deficit c ‖ 6 ἀκ. ἄγγ. om R ‖ ἀκολουθήτωσαν U ἐντρα-
πήτωσαν V (probat Lipsius I p 540) δεθήτωσαν B prosequantur 𝔣  confun-
dantur α ἀποστάται add B ‖ ἄγγ.] mali (τοῦ πονηροῦ) add α ‖ δαίμ.] καιό-
μενοι add B ‖ 7 θραυθήτωσαν R θραυμαθήτωσαν B torpescant α ‖ ἄ.] οἱ ἄ.
αὐτῶν B ‖ δυν.] αἱ δυν. B αὐτῶν add VB πᾶσαι add V σκότους add Γ 𝔣  ‖
7—8 δεξ. - μεν. om R ‖ δεξ. τ. στ. om A ‖ 7 τόποι] μέχρι τίνος add U ‖ 8 στ.]
εἰς ζωὴν ἐστικέτωσαν B ‖ ἀ. μ. μ.] κατεαγήτωσαν ἀριστ. τόποι B ‖ μεινάτωσαν
Γ ‖ ὁ δ. φιμ. om α ‖ φοβηθήτω VR ‖ 9 ὁ Σ κατ. om PVRU ‖ κατ.] terreatur
α ‖ 9—11 ὁ θ. - ὀδ.] opus eius infectum at gloria eius ignominia addicia-
tur ira eius inrita fiat 𝔣 nescio an quaedam aliter legerint 𝔣 α certe
anum membrum om 𝔣 ‖ 9 ὁ  θ. α. ἐκκ. om ΓUB ‖ ἐγκαυθήτω R liquefiat
α ‖ 10 ἠρ. ἡ τιμ. α. om VB ‖ ἠρεμείτω R ἐρημείτω U euanescat α ‖ ἡ τιμ.
α. ἀσχ. om Γ ‖ αὐχημονήτω (?) V inhibeantur α ‖ 10—11 ἡ - ὀδ. om R ‖ 11 ὀργὴ
Γ impetus α ‖ ὀδυρέσθω VU θραυσθήτω PA om W non ualeat α ‖ τὰ τ. α.
om W ‖ παταταχθήτω P πασχέτω Δ uapulent 𝔣 crucientur α ‖ 12 αὐτ.
ἡ ῥ. Γ ‖ ἀπορήτω R. ἀπορείσθω VU ἀπορριζωθήτω W ἀποτμηθήτω A ἐκρι-
ζωθήτω B conteratur 𝔣 tribuletur usque ad finem α corruptela uide-
licet uetustissima: mum ἀπορρηχθήτω? idem ex 𝔣 conicit Zahn ‖ καὶ]
sed 𝔣 om α ‖ εἰς Γ ‖ ἄνοδον B ‖ 13 ἀνύβ. om V ‖ καὶ om PWV ‖ ἀνε-
περέαστον (P) W ‖ ἀνύσαι Γ om 𝔣 ‖ ἀπολαμβάνοντι B ἀπολαβεῖν δὲ Γ
recipiens a accipiam 𝔣 ψυχὴν καὶ σάρκα καὶ πνεῦμα ἅγιον διδοὺς add
B ‖ ὅπερ B ‖ 14 βιώσασιν (V)U(B) 𝔣 ‖ σὲ μόνον] σεμνὸν Γ honeste te α te</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115">
<pb n="215"/>
<p>115 (22) Καὶ σφραγισάμενος ἑαυτὸν ὅλον ἑστὼς καὶ <note type="marginal">250 Z</note>
εἰρηκὼς Σὺ μετ᾿ ἐμοῦ κύριε Ἰησοῦ Χριστέ, κατεκλίθη ἐν τῷ
σκάμματι ἔνθα τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ὑπέστρωσεν· καὶ εἰπὼν ἡμῖν
Εἰρήνη μεθʼ ὑμῶν ἀδελφοί, παρέδωκε τὸ πνεῦμα χαίρων.</p>
<note type="footnote">solum 𝔣 ἠγαπηκόσι et add βίον καὶ μετὰ τὸ προσεύξασθαι αὐτὸν
ἠσπάσατο ἡμᾶς καὶ ἔθηκεν ἑαυτὸν ἐπὶ χεῖρας καὶ πόδας (cf Prochori
p 163, 9 m2) add A ἡμῶν δὲ κλαιόντων καὶ ὀδυρομένων ἀποκριθεὶς
εἶπέ μοι τέκνον πρόχωρε τί κλαίεις καὶ τούτοις τοῖς ἀδελφοῖς εἰς
ὀδυρμὸν προτρέπη ἐμοῦ πρὸς βασιλείαν πορευομένου καὶ εἰπὼν εἰρήνη
ὑμῖν add V</note>
<note type="footnote">1 καὶ] ἀτενίσας πρὸς (εἰς PW) ἀνατολὰς (τὸν οὐρανὸν PW) ἐδόξασεν
τὸν θεὸν add Γ et conuersus est ad orientem et glorificauit 𝔣 probat
Corssen p 99 fort recte: cf 210, 11 a</note>
<note type="footnote">Γ (═ PWA) Δ(═ VRBU) M 1 κατασφραγισάμενος V σφραγίσας B et
signans 𝔄 obsignans 𝔞 om 𝔣 τε add Γ ‖ ἑ. ἑστ. ὅλ. B ἑστ. ὅλ. ἑ. U ἔστρωσεν
ἑ. ὅλ. V ἑ. ὅλ. τῶ τοῦ σταυροῦ τύπω M ὅλως (ὅλος A) ἑστὼς Γ ἑ. ἑστ.
ὅλ, τὸ σῶμα B stans totus 𝔣 se totum astitit 𝔄 totum se 𝔞 τοῖς τε ἀδελ-
φοῖς ἐπευξάμενος add M in lumine add 𝔣 lux tanta apparuit super apo-
stolum per unam fere horam ut mallius eam aufferret aspectus add 𝔄 probat
Corssen p 99 fort recte ‖ 1—3 καὶ εἰρ. - ὑπέστρ. om Γ ‖ 1—2 καὶ εἰρ.-Χρ.] καὶ τὸ
σὺ μετʼ ἐμοῦ εἶ κύριε εἰρηκὸς M ‖ 2 σὺ] εἶ add B εἴης add Metaphr esto add
‖ κύρ.] mi add 𝔞 ‖ Χρ.] solus 𝔄: recte? ‖ 2—3 κατ. - σκάμ.] ἑαυτὸν ὅλον ἐν
τῶ μνήματι ἀνακλίνει M ‖ 2 κατ.] καὶ κατ. U μόνος κατ. B κατεκλείσθη V
καὶ ὑποστρώσας τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ἀσπασάμενος ἡμᾶς κατεκλείθη R descen-
dit 𝔣 ‖ 2—3 ἐπὶ τοῦ σκάμματος UB super tamulum 𝔄 ‖ 3 σκάμ.] τάφω V
foueam 𝔣 α ‖ 3—4 ἔνθα - ἀδ. om R (sed cf 2 adnot) M ‖ 3 καὶ om V ‖
ἡμῖν] τοῖς παρεστῶσιν Metaphr om VU πάλιν add V ‖ 4 εἰρ.] ἡ εἰρ. καὶ ἡ
χάρις Γ ‖ μεθʼ ὑ.] ὑμῖν BVU Metaphr ἡμῶν P ‖ ἀδ.] om V καὶ εἰπὼν
ταῦτα πάντων ὁρώντων ἀνατείλαντος τοῦ ἡλίου (cf Prochori p 164, 8)
add V πάντων ἡμῶν δρώντων add M (fort uerum: cf 186, 20) nobis lae-
tantibus simulque plangentibus α alii gaudebant alii flebant 𝔄 ‖
4 παρέδ. - χαίρ.] commendauit animam suam beatus Ioannes in manus
domini nostri Iesu Christi α om ΓRM ‖ ἀπέδωκεν U ‖ χαίρ. om V laetans
𝔣 καὶ ἀγαλλιώμενος ἐν χριστῶ ἰησοῦ τῶ κυρίω ἡμῶν add B τῶ κυρίω
κλαιόντων ἡμῶν add U ‖ denique post ea quae de libro quoque rettulimus
sic pergunt: μεθʼ οὗ τῶ πατρὶ ἡ δόξα . . . ἀμήν B εἰς δόξαν πατρὸς καὶ
υἱοῦ . . . ἀμήν M σκεπάσαντες οὖν αὐτῶ γῆν καθὼς ἐνετείλατο καὶ ἐπι-
θέντες ὀθώνην ἐπὶ τὸ πρόσωπον ἀπῆλθον ἕκαστος οἴκαδε καὶ ἐλθόντες
μετὰ τρίτην ἡμέραν καὶ ὀρύξαντες οὐχ εὗρον τὸ σῶμα αὐτοῦ sequitur
narratio de templo Iustiniani aetate Mileti in honorem Ioannis aedificari
coepto V ἐνέγκαντες οὖν σινδόνα εἰπλώσαμεν ἐπάνω αὐτοῦ καὶ εἰσελθόντες
ἐν τῆ πόλει τῆ ἐπιούση ἡμέρα ἐξελθόντες οὐχ εὕρομεν τὸ σῶμα αὐτοῦ
μετετέθη γὰρ τῆ δυνάμει τοῦ κυρίου ἡμῶν ἰησοῦ χριστοῦ δόξα . . .
ἀμήν R ἀπέλυσεν (καὶ ἀπ. U) τοὺς ἀδελφοὺς (ἀπ. τ. ἀδ. om A) ἐλθόντες
οὖν (post nonnulla ex Prochoro καὶ παραγενομένων ἡμῶν A) ἐπὶ τὴν
αὔριον (καὶ ὀρυξάντων ἐν ὧπερ κατετέθη τόπω add A) αὐτὸν μὲν οὐχ
εὗρον (ηὗρον εὕρομεν A) ἀλλὰ (μόνα δὲ A) τὰ σανδάλια (σαντάλια P)</note>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
