<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Declamationes I-XII</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00508.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes I-XII</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1909</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">5</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri05libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00508.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="432"/>

<head>VIII.</head>

<head>Ἐκ τοῦ ἐναντίου ὁ Ἄρης.</head>

<note type="marginal">RIV 410</note> <p>ἀκηκόατε μὲν λοιδορίας μᾶλλον ἢ κατηγο-

ρίας, ὦ θεοί, καίτοι καὶ ὑμᾶς ἡγοῦμαι δεῦρ’ ἥκειν οὐ

ταῦτα ἐλπίσαντας, ὅτι Ποσειδῶν ὁ μέγας οὑτοσὶ πλεί-

<lb n="5"/> ὅσι’ βλασφημίαις ἢ περὶ ὧν ἔλαχέ μοι τὴν δίκην χρή-

σεται λόγοις. ὁ δ’ οὕτως αὐτὸ πάνυ πεποίηκεν ὥστε

καὶ προσίστατο τὸ γιγνόμενον ὑμῖν, ᾐσθόμην γάρ. ἐγὼ

δὲ οὐ ταὐτὸν ποιήσω πρὸς τοῦτον. ἄτοπον γάρ, εἰ ἃ

μὴ καλῶς πεπρᾶχθαί φημι μιμήσομαι. ἀλλ’ ὅπερ ἐστὶ

<lb n="10"/> καὶ δίκαιον καὶ θεῷ πρέπον, πειράσομαι δεῖξαι μηδὲν

ἠδικηκότα ἐμαυτόν, καλῶς δὲ ἃ δέδρακα δράσαντα.

περὶ δὲ τούτου, κἂν ᾖ μοι τι πικρὸν ἔξω τοῦ ἀγῶνος

εἰπεῖν, φείσομαι.</p>

<note type="footnote">7 Dem. p. 1363, 16 | cf. p. 427, 18</note>

<note type="footnote">1 Μελέτη ante Ἐκ Re delevi | ἐκ — ἄρης in marg H de-

clamatione ipsa antecedentem media in linea excipiente | ὁ om

H 3 καὶ om HVaMaCl 4 ἐλπίσαντος H | ποσειδὼν HC

VaB Re 5 μοι Cl sed οι in ras m 2 6 ὅδ᾿ HViMaCl |

αὐτῶν H 7 προσίστατο scripsi auctore Re προίστατο libri

sed το in ras Ma 2, edd προσέστη Wytenbach ep. crit. ad

Ruhnk. (lulian. in Constant. or, ed. Schaefer p. 274) cf. Bast

Greg. Cor. p. 41 ed. Schaefer | τῶν γινομένων Va sed τῶν in

ras et ομένων ex όμενον corr m 2 γινόμενον Cl | ἡμῖν B

9 μεμνήσομαι Va sed γρ΄ μιμήσομαι in marg m 3 12 ᾖ μοι τι

scripsi e Va ἦ μοι τί BMa sed in hoc ΄ add m 2, Cl ἡ τι Vi

εἴ τι HC et γρ in marg Mor edd | μικρὸν Ma 13 ᾖ post

εἰπεῖν CVi et γρ in marg Mor, ᾖ μοι edd delevi | οὐ ante

φείσομαι B</note>



<pb n="433"/>

<p>2. Ἔδει μὲν οὖν τὸν κατήγορον τοῦτον, εἴπερ

ἐβουλεύετο καλῶς, κἂν εἴ τις ἕτερος ἐπεχείρει με

κρίνειν καὶ τὰ τετολμημένα Ἁλιρροθίῳ φέρειν εἰς

μέσον, αὐτὸν πάσῃ σπουδῇ κωλύειν καὶ ὅπως μηδεὶς

ὑμῶν ταῦτ’ ἐνταῦθ’ ἀκούσεται ζητεῖν· νῦν δ’ αὐτὸς <lb n="5"/>

ὢν ὁ τὴν δίκην μοι λαχὼν ἔοικεν οὐχ ὁρᾶν ἐχθροῦ

τῷ τεθνεῶτι μᾶλλον ἢ πατρὸς ἔργον ποιῶν εἰς τὸ δι-

καστήριον εἰσάγων τὴν τοῦ παιδὸς κακίαν. ἐν οἶς γὰρ

ἔχω τὴν ἀπολογίαν, Ἁλιρροθίου ταῦτ’ ἔστι κατηγορία,

ἃ οὔτ’ ἂν μὴ λέγειν δυναίμην | καὶ ἐμαυτὸν προ- <note type="marginal">RIV 411</note>

δοῦναι λέγοντός τε πᾶσα ἀνάγκη πονηρὸν ἐκεῖνον δο- <lb n="11"/>

κεῖν. οὕτως ἀμείνων ἂν ἦν πατὴρ τὴν ἡσυχίαν ἄγων

ἢ τῷ κήδεσθαι δοκεῖν τοιούτων αἴτιος αὐτῷ καθιστά-

μενος.</p>

<p>3. Αὐτὰ δὲ ὑμῖν τὰ πεπραγμένα μετὰ τῆς ἀληθείας <lb n="15"/>

διηγήσομαι, ὃ καὶ τὸν κατήγορον ἠξίουν πεποιηκέναι,

νῦν δ’ οὐδὲν ἀδικεῖν ἡγεῖται ψευδόμενος καὶ ταῦτα

ἐν θεοῖς δικασταῖς.</p>

<p>4. Ἔστι μοι θυγάτηρ Ἀλκίππη, ἣν καὶ ὑμεῖς ἴστε.

<note type="footnote">10 Ar. Ran. 42</note>

<note type="footnote">2 ἐβουλεύετο scripsi e Cl ut coni Mor Re ἐβούλετο libri

ε

edd I εἴ τις om B | ἐπιχειρῇ H επειχείρῆ C | μοι MaCl

5 ἐνταῦθα ViVaBMaCl | ἀκούσατε H | δὲ Vi 6 λαχών μοι

Va I ὀρῶν MaCl | ἐχθροῦ Va sed ἐχθ in ras m 2 8 ἐν om

Va 9 κατηγορίαν in ras Va 2 | comma post ἀπολογίαν posui

e MaCl ut coni Re, post ἁλιρροθίου reliqui libri edd | ταῦτα

HCVi | κατηγορεῖ HCV γρ κατηγορεῖν in marg Mor 10 οὔτ’

ἂν δυναίμην μὴ λέγειν in ras Va 2 | ὅταν BMaCl | λέγειν μὴ B

MaCl λέγων coni et καὶ del Gasda | καὶ ἐμαυτὸν προδοῦναι

del Va 2 11 τε in ras maiore Va 2 12 ὁ ante πατὴρ Vi</note>

<note type="footnote">13 τοιούτων Cl sed ΄ τῶν in ras m 2 τούτων B | αὐτῶ Cl

sed ὦ ex ὃς corr m 2 15 τῆς om B 16 ἥλου Va sed ν

add m 2 17 ἀδικεῖν ἡγεῖται Mor sed γρ ἀδικεῖται ἀδικεῖται

CVi 19 θύγατρα Cl | καὶ om Ma</note>



<pb n="434"/>

ταύτην λέγω τὴν περὶ τὰ μέγιστα ἠδικημένην, τὴν

καλήν, οὐ γὰρ ἀρνοῦμαι. ἡ δ’ ὅσῳ μᾶλλον ἦν καλή,

τοσούτῳ πλείονας ἤκουε παρ’ ἐμοῦ περὶ σωφροσύνης

λόγους καθ’ ἑκάστην ὡς εἰπεῖν τὴν ἡμέραν, ὅτι, ὦ

<lb n="5"/> θύγατερ, ἀπόβλεπτος μὲν εἶ διὰ τὴν ὥραν καὶ

πολλοὺς ἔξεις διὰ τοῦτο τοὺς ἐπιβουλεύσοντας,

νίκησον δὲ κάλλει κάλλος τῷ τῆς ψυχῆς τὸ τοῦ

σώματος. κάλλος δὲ ψυχῆς ἐν παρθένῳ σωφρο-

σύνη καὶ τὸ διατηρῆσαι τοῦτο ἀκριβῶς μέχρι

<lb n="10"/> γάμων. ἐπῄνει ταῦτα καὶ ἐδέχετο καὶ πρὸς αὑτὴν

πολλὰ τοιαῦτα διειλέχθαι πολλάκις ἀπεκρίνετο καὶ ἐσω-

φρόνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>παῖδα δὲ οὗτος ἐσχηκὼς ὃν ὀδύρεται νῦν

Ἁλιρρόθιον ἔθρεψε κακὸν ἀφόρητον πατράσι καὶ κό-

ραις, τῶν δ’ ἀπὸ τῆς κακίας καὶ αὐτός, ὦ θεοί, ἱκα-

<lb n="15"/> νῶς πεπείραμαι. ὅς δὴ πολλὰς ἀνθρώπων θυγατέρας

<note type="footnote">5 Eur. Hec. 356</note>

<note type="footnote">2 ἀρνοῦμαι Mor sed γρ ἀρνήσομαι in marg | ἥ HViCl |

ὅσον et 3 τοσοῦτον Vi 4 καθεκάστην ViCl | ὧς inser Ma 2 om

οἱ 6 ἀπόβλεπτος B sed πτος ex πε corr ἀπόβλεπτε Va sed

ὃς supra ἑ m 2 ἀπόβλεπε HCVi | εἷ inserui e MaClut coni Re

εἰ inser B 2 om HCViVa edd 6 διὰ τοῦτο τοὺς ἐπιβουλεύσοντας

ἐπιβουλεύοντας HVa) scripsi ex HVaBMaCl τοὺς ἐπιβουλεύ-

οντας διὰ τοῦτο CVi edd | διατοῦτο HViBMaCl 1 τὸ Cl

τὸ] τῶ C 8 κάλλος — 10 γάμων citat praemisso titulo Τῆς

ἄρεως ἐκ τοῦ ἐναντίου μελέτ κζ Macarius fol 85 v | δὲ om Macar</note>

<note type="footnote">9 τὸ om Vi | τούτω Va sed in τοῦτο corr m 2 ταύτην coni

Gasda at cf. t. II 254,4; 308,20 10 γάμου MaCl | τιμιώτα-

τον post γάμων Macar | αὑτὴν scripsi e Vi αὑτῆς B αὐτὴν

reliqui libri edd 11 ἀπεκρίνετο Ma sed ε(2) in ras m 2

ἀπεκρίνατο Cl 12 νῦν om Ma 14 τῶν δ’ ἀπὸ scripsi e

VaBMaCl et γρ in marg Mor τὸν δὲ ἀπὸ H τοῦ δὲ CVi sed

in hoc τὸ post v eras, edd | co θεοὶ καὶ αὐτὸς Vi | καὶ αὐτός

om Ma | ἱκανῶς πεπείραμαι scripsi e ViVa sed in hoc ἱκανῶς

inser m 2, BMaCl πεπείραμαι ἱκανῶς HC edd</note>



<pb n="435"/>

δυστυχεῖς ἀπέφηνε τὸ Ποσειδῶνος εἶναι παῖς ἐφόδιον

πρὸς τὸ ἀδικεῖν ἔχων. τοῦτο γὰρ καὶ σιωπῇ στένειν

τοὺς κακῶς παθόντας ἠνάγκαζεν. οὐδὲν δὲ λαμπρὸν

οὐδὲ νεανικὸν ἡγούμενος ἐν ἀνθρώπων τέκνοις ἐπι-

δείκνυσθαι τὸ θράσος εἶδεν εἰς Ἀλκίππην τὴν ἐμὴν <lb n="5"/>

ἀδίκοις ὄμμασι καὶ ἰδὼν οὐκ ἐπέπληξεν ἑαυτῷ μὴ τῶν

τοιούτων ἐπιθυμεῖν, ἀλλ’ ὡς ἢ μηκέτ’ ὄντος | <note type="marginal">RIV 412</note>

ἐμοῦ ἢ μὴ δυναμένου τοῖς ἐμαυτοῦ βοηθεῖν ἢ δόγμα-

τος παρ’ ὑμῖν νενικηκότος ἐξεῖναι τοῖς βουλομένοις

εἰς ἡμᾶς ὑβρίζειν πρῶτον μὲν προσέπεμπε τοὺς περὶ <lb n="10"/>

τοιούτων αὐτῇ διαλεξομένους οἰόμενος αὐτὴν εὐθέως

ἐνδώσειν ὑβρίζων πρώτῃ τῇ ἐλπίδι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ὡς δ’ ἦν παῖς

ἐμὴ καὶ ἀπεπήδα μᾶλλον ἀλγοῦσα τοῖς ῥήμασιν ἢ εἰ

ἐτέτρωτο, τὸ μὲν αἰσχυνθῆναι καὶ κατασχεῖν ἑαυτὸν

ταπεινὸν ἐνόμισεν, ἐπελθὼν δὲ δρόμῳ καὶ λαβόμενος <lb n="15"/>

φευγούσης, ἐπειδὴ πείθειν οὐκ εἶχε, προσῆγε τὴν βίαν

αἰσχύνῃ περιβάλλων τὴν κόρην πρᾶγμα ἀφαιρούμενος

οὗ πάντα ὕστερα παρθένῳ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>Τί οὖν ἔδει με ποιεῖν, ὦ Πόσειδον τούτων

τετολμημένων; τὸν μὲν ἐπαινεῖν, τὴν δὲ πείθειν μὴ <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 cf. ad p. 377, 5</note>

<note type="footnote">1 δυστυχεῖς ἀπέφηνε scripsi e CVi ἀπέφηνε Πω ἀπέ-

φθειρε Va sed φθεὶρ in ras m 2 et γρ ἐρίμους ἀπέφηνε in marg

m 3 ἀπέφηνε Ma sed γρ΄ ἀπέφθειρε suprascr m 2 in lac 8 —

litt om B ἀπέφθειρε καὶ δυστυχεῖς ἀπέφηνε edd sed ἀπέφθειρε

καὶ δυστυχεῖς τοὺς γονέας ἀπέφηνε coni Re | τὸ — 2 ἔχων

citat praemisso titulo Λιβάνιος ἐν μελέτῃ τῇ Δικάζεται Ποσει-

δῶν Ἄρει ὑπὲρ Ἁλιρροθίου Thom M s. v. ἐφόδια p. 110, 17 | εἰς

Thom 2 δὴ post γὰρ VaBMaCl 6 ἀδίκοις τοῖς ὄμμασι

coni Gasda at cf. I. l. | ἐπέταξεν Gasda | αὐτῶ HBMaCl

8 ἑαυτοῦ VaBMa sed in hoc ἑ in ἐμ corr, ἁ 11 τούτων B

MaCl 12 ὑβρίζων Ma sed ὢν in ras m 2 13 εἰ om HVaB

15 ἐνόμισε C 18 οὑ — παρθένω citat Macarius fol 85 v

οὐ] σωφροσύνης Macar 19 τοιούτων B</note>





<pb n="436"/>

χαλεπαίνειν καὶ τὸν μὲν καλόν τι πεποιηκέναι νο-

μίζειν, τὴν δ’ οὐκ εἰκότως δακρύειν; ἤ καὶ στεφα-

νοῦν Ἁλιρρόθιον ἐχρῆν ὡς τὰ μέγιστα ἡμῖν κεχα-

ρισμένον; δικαίως μεντἂν τότε ἐκρινόμην καὶ δίκην

<lb n="5"/> ὑπεῖχον τὴν ἐσχάτην ὧς ἁπάντων θεῶν καταισχύνων

τὸ γένος. ἀλλ’ ἔδει με μετὰ πρεπούσης ὀργῆς τὴν

προσήκουσαν ἐπιθεῖναι δίκην ἐλεήσαντα μὲν τὴν ἠδι-

κημένην, μισήσαντα δὲ τὸν ἠδικηκότα. πῶς οὖν κρί-

νομαι πεποιηκὼς ἃ μὴ δράσας εἰκότως ἂν ἐνεκαλού-

<lb n="10"/> μὴν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ἀλλ’ ὅμως οὕτως οὔσης δικαίας τῆς πράξεως

φόνου δίκην ἀπαιτήσων ἥκει καὶ παιδὸς ἐστερῆσθαί

φησιν ὑπ’ ἐμοῦ καὶ εἰ μὴ τὸν Ποσειδῶνος Ἁλιρρόθιον

ἀπέκτεινα ἐρωτᾷ πρᾶγμα συκοφάντου ποιῶν ὁ τοῦ

Δῖός ἀδελφὸς τὸ μὲν ὅτι τέθνηκε λέγων, τὸ δὲ ἐφ’

<lb n="15"/> ὅτῳ παραλείπων, καὶ τὸ μὲν τῆς χειρὸς ἔργον τραγῳ-

δῶν, τὴν γνώμην δὲ ᾗ ἡ χεὶρ ὑπηρέτησε πρὸ τῶν

ἀπὸ χειρὸς οὐ βουλόμενος ἐξετάζειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καίτοι τοσαύ-

την ἰσχὺν ἔχουσαν ὁρῶμεν πανταχοῦ τὴν αἰτίαν ὥστε

καὶ βουλόμενός τις δρᾶσαι κακῶς οὐ δυνηθεὶς μισεῖται

<note type="footnote">16 Xen. comm. II 1, 28. Cic. de ὄα I 23, 79</note>

<note type="footnote">1 πεποιηκότα MaCl 2 τήνδ’ HMaCl 4 μεντἂν scripsi

coll. p. 339, 11 μέν τἂν Ἠοῖ μέν τ’ ἂν CVaBMa edd μὲν

τ’ ἂν Vi | τότε scripsi ex HVaMaCl τότ’ CViB edd 5 ὑπ-

έσχον Va sed εἶχον suprascr m 2 7 τὴν om Re 8 punctum

post ἠδικηκότα posui, colon HVi, comma Cl, signum interro-

gationis GVaBMa edd 9 δράσαι B | ἂν om B 10 τῆς

πράξεως om Re 11 ἧκεν Vi 12 εἰ μὴ in lac 6 litt om B</note>

<note type="footnote">13 ἐρωτᾷ in lac 5 litt om B ἔρωτα Ma 14 παιδὸς C

I δ’ Ma 16 δὲ γνώμην Va | ὑπηρέτησε scripsi ex HMaCl

ὑπηρέτησεν CViVaB edd | πρὸ — 17 χειρὸς om CVi 17 ἀπὸ

Ma sed ὑπὸ suprascr m 2 18 ὁρῶμεν ἔχουσαν Ma sed · ·

supra ἔχουσαν, Cl | ἔχουσαν in marg inser Va 3 19 δρᾶσαι

scripsi ex HVi δράσαι reliqui libri edd | μὴν δὲ post οὐ CVi

edd delevi δὲ delendum censet Re μήν γε coni Gasda</note>



<pb n="437"/>

καὶ βλάψας εὖ ποιῆσαι βουληθεὶς | ἐν εὐεργέταις <note type="marginal">R IV 413</note>

ἐστίν. οὕτως ἀεὶ τοῦ τέλους ἡ γνώμη πλέον ἔχει. κατὰ

ταῦτα δὴ καὶ τὸ νῦν τοῦτο κρινέσθω. ἀπέκτεινα. διὰ

τί; φθονῶν τούτῳ τοῦ παιδὸς μηδὲν ἔχων ἐγκαλεῖν;

ἐμαυτοῦ κέρδος ἡγούμενος τὴν τούτου ζημίαν; τερπό- <lb n="5"/>

μένος εἰ ἀνιῷτο; χαίρων εἰ λυποῖτο; γεγηθὼς εἰ στέ-

νοι; ἐχθρὸς ὢν Ποσειδῶνος παλαιὸς καὶ διάφορος καὶ

δυσμενὴς καὶ τρυφῶν ἐν ταῖς τοῦ θείου συμφοραῖς;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>εἰ μέν τις ἔχει ταῦτα ἐπιδεικνύναι, πονηρός εἰμι

καὶ φαῦλος θεὸς καὶ δίκην ὀφείλω καὶ σιωπῶ καὶ <lb n="10"/>

καταψηφίσασθε· εἰ δ’ οὐδὲν μὲν ἂν τούτων ἐξελεγχθείη,

Ἁλιρροθίου δὲ ἀμφότερα, καὶ ἃ δέδρακε καὶ ἃ πέπον-

θεν, ἃ γὰρ οὐκ ἂν ἔπαθεν οὐκ ἀδικῶν, ταῦτα αὑτὸν

ἔδρασεν ἠδικηκώς, τί μου διαβάλλεις τὸν τρόπον ὑπερ-

βὰς τὸν ἀναγκάσαντα;</p> <lb n="15"/>

<p>11. Πῶς δ’ εἰς φόνων ἐπιθυμίαν ἀναφέρεις τὸ

πεπραγμένον οὐδὲν ἄλλο πείθων τούτους ἢ ὅτι μαίνο-

μαι καὶ τοῦ κάκιστος εἶναι ἐπιθυμῶ; τὸ γὰρ τηνάλλως

<note type="footnote">4 cf. p. 421, 11 7 Dem. p. 849, 10 8 Dinarch. or. I

’ξ 36 p. 94, 41 16 cf. p. 421, 17</note>

<note type="footnote">1 βλάψας om CVi βλέψας HVa sed in hoc ἑ in ἁ corr

m 2, MaCl „aut delendum est βλάψας (et abest quoque a Wolf.)

aut sic leg. οὐ μὴν δυνηθεὶς, μισεῖται, καὶ μηδὲν βλάψας exosus

est, etiam si damnum nulhim dederit. καὶ πάλιν εὖ ποιῆσαι βου-

ληθείς“ Ke I καὶ μὴ δυνηθεὶς post βουληθεὶς CVi edd sed deest

in γρ in marg Mor 3 διατί HViMaCl 4 signum interro-

gationis post παιδός CViVaBCl edd delevi (5 λυποῖτο Va

sed οιτο in ras m 2 | εἰ στένοι scripsi ex HViVaBMaCl ἢν

στένῃ C edd 7 Ποσειδῶνος reposui e libris Ποσειδῶνι edd

sed γρ Ποσειδῶνος in marg Mor | ὃς ante καὶ(1) H | καὶ] ἢ CVi

8 καὶ om CVi | θείου scripsi e VaBMaCl ut e Par 3017

Bast app ep crit 51 βίου HCVi edd sed patriii vertit Mor

τουτουὶ coni Gasda 11 αὐτῶν CVi | ἐξελεγχθείη scripsi ἐξε-

λεγχθείην libri edd 13 ἂν om Mor | πέπονθεν Ma | αὐτὸν

HViCl Mor 18 τηνάλως HCViVaMaCl cf. p. 272,13</note>



<pb n="438"/>

φόνων ἐρᾶν μανίας. ἐμοὶ δὲ ἀρχὴ μέν εἰσιν οἱ πόλεμοι,

σκοπῶ δὲ καὶ ἐν ἐκείνοις τούς τε ἀδικοῦντας τούς τε

ἀδικουμένους καὶ τῶν ἠδικηκότων ὑπὸ τῶν ἠδικημένων

πιπτόντων ἥδομαι. κοινωνοὶ δὲ τῆς ἀρχῆς ταύτης εἰσί

<lb n="5"/> μοι καὶ ἄλλοι θεοί, ὥσπερ ἀμέλει καὶ ἡ Ἀθηνᾶ. καὶ

ὅπουπερ ἂν συμπεσόντα στρατόπεδα μάχηται, χωροῦ-

μεν ἐπὶ τὴν τούτων θέαν καὶ ταῖς ἀρεταῖς τῶν ἀρι-

στευόντων τερπόμεθα, ἀλλ’ οὐκ εἰς τὰς πόλεις διὰ

τοῦτο εἰσιόντες τοὺς προστυγχάνοντας σφάττομεν οὐδὲ

<lb n="10"/> ἐπερχόμεθα τὴν γῆν τὴν μὲν εἰρήνην ἐξελαύνοντες,

εἰς πολέμους δὲ καὶ ταραχὰς ἄκοντας τοὺς ἀνθρώπους

ὠθοῦντες, ἀλλ’ ἔδοξε τῷ Διὶ καὶ τοῦτο βασιλεύεσθαι

τὸ μέρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>εἰ δὲ μιαιφόνον με φῄς καὶ μίαν ταύ-

την ἡδονὴν ἔχειν τό τινα ἀποκτιννύναι, εἰσὶ τῶν θεῶν

<note type="marginal">R IV 414</note> οὐκ ὀλίγοις | ἐκ θνητῶν παῖδες. τούτων τίς τὸν

<lb n="16"/> ἑαυτοῦ διὰ τὴν ἐμὴν ἀπολώλεκε δεξιάν; ἐῶ τοὺς ἄλλους,

ἀλλ’ αὐτὸς οὗτος Ἁλιρρόθιος διὰ τί μὴ πρὸ τῶν

ἔργων ἀπέθανεν ὑπ’ ἐμοῦ, εἴπερ αὐτὸ τοῦτο ἔργον

ἐστί μοι τό τινα ἀποσφάττειν; εἰ μὲν γὰρ φύσει τοι-

<lb n="20"/> οὗτος ἐγώ, πάλαι με ἔδει φανῆναι τῇ φύσει χρώμενον ·

<note type="footnote">13 cf. p. 422, 5 14 cf. p. 428, 1 sq.</note>

<note type="footnote">2 καὶ om B 8 τερπώμεθα MaCl | διατοῦτο BMaCl

διατούτου HC 10 ἐπερχόμεθα Ma sed ερχο in ras m 3

11 ταραχὰς reposui e libris sed αρ in ras Va2 et γρ μάχας

suprascr Ma 2 μάχας edd 12 ὠθοῦντες Va sed ντες in ras

m 2 I βουλεύεσθαι Va sed γρ΄ βασιλεύεσθαι in marg m 3,</note>

<note type="footnote">13 φὴς scripsi φῆς MaCl φής reliqui libri edd cf. ad

p. 213, 7 et 323, 19 14 ἡδονὴν ἔχειν scripsi ex HCVi ἔχειν

ἡδονὴν Va edd ἡγούμενον ἡδονὴν MaCl ἡδονὴν B 15 τὸν

Va sed ὂν in las m 2 16 αὐτοῦ Va | δεξιὰν ἀπολώλεκε B |

ἀπολώλεκε Ma sed ώλεκ in ras m 3 ἀπόλωλε HC 17 διατί

BViMaCl I μὲν Vi 18 τὸ ante ἔργον Ma 19 γὰρ om H

C 20 με scripsi- ex HCViCl μὲν VaBMa edd | τῇ φύσει

φανῆναι CVi</note>



<pb n="439"/>

εἰ δὲ νῦν ἠρξάμην, πῶς ἅπας ὁ χρόνος ἀκούει

κάκως;</p>

<p>13. Ἀλλ’ οὐ τοῦτ’ ἐποίησεν, ὦ θεοί, τὸν θάνατον,

ἀλλ’ ὃ πάλιν ἀναγκάζομαι λέγειν. οὗτος ὁ βοηθῶν, ὥς

φησι, τῷ τεθνεῶτι δυσμενοῦς ἔργον ποιεῖ λέγεσθαι <lb n="5"/>

πολλάκις ἀναγκάζων τὰ ἐκείνου κακά. ἰδοὺ δὴ λέγω

καὶ πάλιν ἀκουέτω· ἀπέκτεινα, ἀλλὰ βιαζόμενος. τὸν

παῖδα οὐκ ἔχεις, οὐδ’ ἐγὼ τὴν παῖδα παρθένον. ὤφει-

λον ἂν δίκην, εἰ μὴ ἀμυνόμενος ἀπεκτόνειν. νῦν δὲ

δίκαιον ποιεῖ τὸν φόνον τὸ τετιμωρῆσθαι. ἤδη τις γῆν <lb n="10"/>

τινα ἀποτεμνόμενον κωλύειν πειρώμενος ἀποκτείνας οὐκ

ἔδοξεν ἀδικεῖν. ἕτερος ἕτερον νύκτωρ ἁπτόμενον τῶν

αὑτοῦ διαφθείρας ἐπῃνέθη. καὶ λοιδορία πολλάκις ἔδειξε

φόνον καὶ οὐδεὶς ἐμέμψατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>διὰ τί γάρ, φησίν,

οὐκ ἐσωφρονεῖτε; καὶ οὐκ ἂν ἦν ὁ ἀμυνόμενος. <lb n="15"/>

εἰ δὲ ἀντ’ ἐκείνων ἤδη τινὲς τεθνᾶσι, τί πάσχοιεν ἂν

εἰκότως οἱ ἀδικοῦντες οἷα Ἁλιρρόθιος; οὐκ ἴστε ὅτι

παρθένῳ πάντα ἐστὶν ἡ παρθενία; γάμος, ἀνήρ, παῖ-

δες, ἐλπίδες, βίος, τὸ δύνασθαι γυναιξὶν ὁμιλεῖν;</p>

<p>15. Ὁ δὲ ὧς ὑπερβολὴν ἐχούσης ἐπιλαμβάνεται τῆς <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 cf. p. 419, 1 11 cf. t. ni 405, 23 20 sq. cf. p. 425, 3 sq.</note>

<note type="footnote">2 κακός H 3 τοῦτ’ scripsi ex HGViVaMaCl τοῦτο B

edd 4 οὗτος scripsi ex HCVaMaCl ut coni Re οὕτως Vi

B edd οὕτος δέ coni Gasda 6 τἀκείνου HC 7 βιαζό-

μενον ViBMaCl | τὸν — 8 παρθένον in marg Va 3 8 οὐδ’

scripsi e ViMuCl οὐδὲ reliqui libri edd | ὤφελον B

10 τὸ post ποιεῖ Cl, ras 2 litt Ma | τότε τιμωρεῖσθαι Vi | τίς

HViCl 11 ἀποτεμόμενον CVi ἀποτεμνόμενος B | κωλύειν

— 12 ἁπτόμενος in marg Ma | ἀποκτεῖναι Ma 13 αὐτοῦ B

ViVaMa sed in hoc ov ex ὁ corr m 2, Cl 14 διατί HViMa

Cl 16 ἂν iiiserui ex HCViMa ut coni Gasda om VaBCl

edd 17 ὁ ante ἁλιρρόθιος MaCl 18 παρθένῳ — 19 ὁμι-

λεῖν citat Macarius fol 85 v 19 τὸ in ras Va 2 | γυναικὶ Vi</note>

<note type="footnote">20 ὡς ὑπερβολὴν scripsi cum lacobsio in Wolfii Liter.</note>



<pb n="440"/>

δίκης. καὶ ἦν ἄν, φησί, καὶ μαστιγῶσαι καὶ δῆ-

σαι. ταῦτα, 63 Πόσειδον, ἐπὶ τηλικούτοις; ταῦτα Ἀλ-

κίππης βεβιασμένης; οὕτω σοι μικρὰ τἀμὰ φαίνεται; ἡ

μὲν ἀπόλωλε, τὸν δ’ ἔδει παθόντα οὐδέν, τί γὰρ καὶ

<note type="marginal">RIV 415</note> ταῦτα ἃ λέγεις; γελᾶν; καλά γε | νομοθετεῖς.

<lb n="6"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἀπειχόμην ἂν Ἁλιρροθίου κατὰ πετρῶν ὤσαντος

τὴν παρθένον, ὀφθαλμὸν ἐκκόψαντος, χεῖρα πεπηρω-

κότος, ἄλλο τι μέρος τοῦ σώματος, αὐτὴν ἀφελομένου

τὴν ψυχήν, εἰ καὶ δεινότατόν σοι τοῦτο εἶναι φαίνε-

<lb n="10"/> τᾶι; ἐμοὶ μὲν γὰρ τὸ ζῶντα ὀδυνᾶσθαι μᾶλλον ἢ τὸ

μηκέτ’ εἶναι. τὸ μὲν γάρ ἐστιν οὐδενὸς αἰσθανόμενον

κεῖσθαι, τὸ δὲ τηκόμενον ἐπιθυμεῖν θανάτου. οὕτως ἡ

ζῶσα αὕτη τοῦ τεθνεῶτος ἐκείνου δι’ αὐτὸ τὸ ζῆν

ἀθλιωτέρα. οὐ γὰρ ἀπαλλάττει τῆς γῆς τὸ πρόσωπον

<lb n="15"/> οὐδὲ παύει κλάουσαν αὐτὴν οὐδεὶς λόγος. ἴσον δὲ

πέτρᾳ καὶ Ἀλκίππη διαλέγεσθαι. κεῖται δ’ ἄσιτος ἐκ-

δοῦσα τὸ σῶμα κακοῖς. ἆρ’ οὐ δυστυχεῖ περιοῦσα; εἰ

δὲ ἐμοίχευεν Ἁλιρρόθιος, καὶ τότ’ ἂν αὐτὸν ἔδει

μαστιγοῦν ἢ δεῖν, ἀποκτείνειν δὲ μή; καίτοι δεινὸν

<lb n="20"/> μὲν κἀκεῖνο, πολλῷ δὲ δήπου δεινότερον τοῦ γημαμέ-

<note type="footnote">Anal. I 379 Lect 120 App Pors 327 et Gasda ὧσπερ βουλὴν

libri sed ὧς ὑπερβολὴν in marg C et γρ΄ ἐπιβουλὴν in marg

Va3, edd</note>

<note type="footnote">1 ἣν ἄν] ἐνῆν coni Gasda 3 οὕτω Ma sed γρ ὄντως

suprascr m2 οὕτως Η 4 δ’ ἔδει scripsi e Vi ut coni Re et

lacobs Lect 120 δὲ δεῖ reliqui libri edd 5 γελᾶν om Β</note>

<note type="footnote">6 ἀπειχόμην Va sed εἰ in ras m2 8 αὐτὴν — 9 εἷναι

in marg Va 9 τὴν ψυχήν, εἰ καὶ inser Ma2 | δεινοτάτη Cl</note>

<note type="footnote">10 signum interrogationis posui ex H colon reliqui libri

edd | δεινὸν ante μᾶλλον edd delevi 11 μηκέτι Vi 13 δι

— 14 ἀθλιωτέρα om Β | ἀθλιώτερον Cl\ 15 κλάουσαν scripsi

ex HCViBMaCl κλαίουσαν Va edd | ἶσον HCViMaCl

18 μὴ ὕβριζεν εἰς αὐτὴν παρθένον οὖσαν, ἀλλ’ ἀνδρὶ συνοικοῦσαν

ἐμοίχευεν· εἰ δέ ante ἐμοίχευεν Vi | ἂν om Β 19 δῆσαι,

ἀποκτεῖναι Β 20 δήπου om Β</note>



<pb n="441"/>

νῆν ἀδικηθῆναι τὸ κωλυθῆναι γάμου τυχεῖν, ὥσπερ

τοῦ χρημάτων ἅ τις εἶχεν ἐκπεσεῖν τὸ μηδὲ κτήσασθαι

τὴν ἀρχήν.</p>

<p>17. Ἠράσθη γάρ, φησι, καὶ τὴν Ἔρωτος μεγά-

λην τέ τινα καὶ πολλὴν εἶναι δύναμιν καὶ μη- <lb n="5"/>

δενὸς ἀπέχεσθαι μηδὲ αὐτῶν τῶν θεῶν. καὶ οὐκ

ᾐσχύνετο τοῖς κατὰ τῶν θεῶν λόγοις ὑπὲρ τῆς ἀκρα-

σίας Ἁλιρροθίου χρώμενος. ἐγὼ δὲ θαυμάσαιμ’ ἂν εἰ

θεὸς ὧν ὁ Ἔρως κακῶν αἴτιος οὐ λέγω θεοῖς, ἀλλ’

ἀνθρώπων τινὶ γίγνεται. θεοῦ γάρ, οἶμαι, παύειν <lb n="10"/>

κακά, σὺ δ’ αὐτὸν λέγεις ἀναγκάζειν μαίνεσθαι. ὁ δὲ

φιλίας μὲν δικαίας ἐνεργάζεται τοῖς ἀνθρώποις, ἀδί-

κοις δὲ μίξεσιν ἐκείνων οὐ φιλοτιμεῖται, ἀλλὰ ὑπὸ

τῶν οὐ δυναμένων σωφρονεῖν ἀδικεῖται τῆς αὑτῶν

μέθης ἐκεῖνον αἰτιωμένων, οἱ καὶ τῶν ἐν τοῖς τοιού- <lb n="15"/>

τοῖς ἐπιορκιῶν οὐκ εἶναί φασι δίκας αὑτοὺς ἐξαπα-

τῶντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὅταν οὖν ὧς ἐπεθύμησε λέγῃς, αὐτὸ τὸ

ἀδίκημα λέγεις καὶ δι’ ὅ τὴν δίκην ἔδωκεν. αὐτὸ γὰρ

τοῦτο ἐγκαλοῦμεν ὅτι τῶν οὐ προσηκόντων ἐπεθύμησεν,

<note type="footnote">4 cf. p. 422, 9 sq. 16 cf. p. 423, 10 sq.</note>

<note type="footnote">2 τὸ Vi et γρ in marg Mor Ι ἃ τίς Η Ι εἶχεν inser Ma

om ὢ Ι τὸ Va sed ras 1 — 2 litt post ὁ τοῦ Vi et γρ in marg

Mor | μὴ δὲ HViBMaCl γρ δὲ μὴ in marg Mor | κτήσασθαι

τὴν ἀρχήν reposui e libris (τηναρχὴν Β) τὴν ἀρχὴν κτήσασθαι

edd 4 ἴστε post καὶ excidisse coni Gasda 6 μὴ δὲ HVi

BMaCl 8 τοῦ ante ἁλιρροθίου Β 9 ἀλλ’ reposui e libris

ἀλλὰ edd 10 ἀνθρώπω Β | γίνεται VaMaCl | μὲν ante γὰρ

C 11 μαίνεσθαι; HCVi 13 ἀλλ’ CViB 14 αὐτῶν

scripsi e CVi αὐτῶν reliqui libri edd 15 αἰτιωμένων Ma

sed αἰτιώμενον suprascr m2 16 αὐτοὺς scripsi e CViMa

αὐτούς reliqui libri edd 17 ὅτι lacobs Lect 120 ἴ’ ὧς om C

| λέγης reposui e libris λέγεις edd et lacobs 18 διὸ BMa

Cl | ἔδωκεν scripsi ex HCNiMaCl ἔδωκε Β δέδωκεν Va edd</note>



<pb n="442"/>

ὥσθ’ ὁμολογῶν αὐτὸν ἐπιτεθυμηκέναι βεβαιοῖς τὸ δι-

RIV 416 καίως αὐτὸν τεθνάναι. | εἰ δ’ ἐπιθυμῶν ἀεὶ παρ-

θένων καὶ τὰ αὐτὰ δρῶν προῄει καὶ οὐκ ἐπαύετο, τοῦτ’

αὐτὸν ἔσωζεν &lt;ἂν&gt; ἡ ἐπιθυμία καὶ τοὺς ἠδικημένους

<lb n="5"/> δίκης τυχεῖν ἐκεκώλυτ’ ἂν τῇ τοῦ ἠδικηκότος ἐπιθυ-

μίᾳ. ἀλλ’ οὐ τὸ τῶν ἀδικημάτων αἴτιον σωτηρίαν

εἶναι δεῖ τοῖς πονηροῖς, μίαν δὲ ἀπολογίαν μόνην τὸ

μὴ πεπονηρεῦσθαι. εἰ γὰρ συγγνωσόμεθα τοῖς δι’ ἐπι-

θυμίαν κακὰ ἐργαζομένοις, συγγνωσόμεθα καὶ τοῖς διὰ

<lb n="10"/> τὸ δεῖσθαι χρημάτων κακὰ ἐργαζομένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἐν τούτῳ

δὲ πολλῶν καὶ μεγάλων ἀδικημάτων ἀπολοῦνται δίκαι,

τοίχων διορυχῆς, τάφων, ἱερῶν. καὶ παρὰ τῶν τὰ ὄρη

κατειληφότων ἐπὶ λῃστείᾳ καὶ παρὰ τῶν τὴν θάλατταν

ἀκουσόμεθα κρινομένων· πτωχείας ἐγενόμην κλη-

<lb n="15"/> ρονόμος, οὐκ εἶχον, ἠπόρουν, ἔχρῃζον. ἀλλὰ δεῖ

πρὸς τοὺς τοιούτους λέγειν ὅτι ἦν μὲν πολλαχόθεν

ἀποζῆν, ὥσπερ ἕτεροι μυρίοι πένητες, ἦν δὲ

καὶ λιμῷ πρότερον ἀποθανεῖν ἢ τοιαῦτα ἀδι-

κειν.</p>

<lb n="20"/> <p>20. Καὶ οὐκ ἐχρῆν ἐπειχθῆναι, φησίν, ἀλλὰ

μετ’ ἐμοῦ βουλεύσασθαι περὶ τοῦ πράγματος,

καὶ ἠκούετε μεμνημένου καὶ γάμου. καλός γε ὁ γάμος

<note type="footnote">14 Dem. p. 603,29 20 cf. p. 426, 2 sq. 22 cf. p. 427,10</note>

<note type="footnote">2 δὲ VaBMaCl edd 3 ἀεὶ ante προῄει MaCl 4 ἂν

inserui om libri edd | καὶ τοὺς in ras Va2 5 ἐκεκώλυτ’ Va

sed ἐκε in ras m2 οὐκεκώλυτ' HCVi 6 οὐ — 8 πεπονηρεῦ-

σθαι citat Macarius fol 85v 9 κακῶς Ma sed wg in ras

12 τοίχων Ma sed οίχ in ras | διορυχαῖς MaCl | 12 et 13 περὶ

in ras Va2 13 ἐπιληστεία Cl | θάλασσαν Vi 15 ηὐπόρουν

C | ἔχρηζον libri edd cf. ad p. 71, 4 16 τοὺς om Β

18 πρότερον scripsi auctore Re πρῶτον iibri edd 20 φησὶν

Va sed ἡ in ras m2 22 καὶ — γάμου om Β | ἠκούετε ἂν

coni Gasda</note>



<pb n="443"/>

διαφθεῖραι πρότερον, εἶτα γαμεῖν. λέγει δὲ οὐ ταῦτα

ὁ νόμος, ἀλλ’ αὐτὸς ὁ γάμος ποιεῖ τὴν μίξιν καὶ ὁ

καιρὸς συνάγει τὰ σώματα διδοὺς πράττειν ἃ μήπω

τοὔνομα τοῦτ’ ἔσχε. σὺ δέ με ἠξίους καὶ τοὺς θεοὺς

ἐπὶ τούτους συνάγειν τοὺς γάμους καὶ τὸν Ἀπόλλω <lb n="5"/>

παρακαλεῖν ἐπ’ ᾠδήν. καὶ τίς ἂν ἦν μου γελοιότερος

νύμφην παραδιδόντος τῷ πρὸ τοῦ πατρὸς ἑαυτῷ δε-

δωκότι τὴν κόρην;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>θαυμάζω δὲ ὅπως ἐμὲ μὲν ᾤου

δεῖν μηδὲν ἄνευ σοῦ ποιεῖν, τὸν δὲ σὸν υἱὸν οὐδὲν

ἠδικηκέναι νομίζεις ἀφέντα μὲν ἐμὲ καὶ τὸ πεῖσαι καὶ <lb n="10"/>

τὸ διαλεχθῆναι, καταπαλαίσαντα δὲ τὴν ἀθλίαν παρ-

θένον. ἔδει με πρὸς σὲ εἰπεῖν; Πόσειδον, ἀδικεῖ

μ’ ἑ Ἁλιρρόθιος. διὰ τί δὲ μὴ ’κεῖνον πρὸς ἐμὲ ταῦτα

εἰπεῖν πρότερον; βούλομαί σοι κηδεῦσαι. τὴν ὥραν

Ἀλκίππης τεθαύμακα. πρίν τι οἶον οὐκ ἄξιον <lb n="15"/>

συμβῆναι | πείθου. εἰ δ’ ἀναιδὲς τοῦτο ἦν, <note type="marginal">RIV 417</note>

ἀλλ’ οὐ τό γε πρὸς τὸν πατέρα εἰπεῖν· εἰ δὲ καὶ

τοῦτο, θαυμαστὸν εἰ ἃ λέγειν ᾐσχύνετο, ταῦτα ποιεῖν

οὐκ ὤκνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>εἰ δὲ ἐκείνῳ μὴ δυνηθέντι τὸν ἔρωτα

ἐνεγκεῖν συγγνώσῃ, σύγγνωθι καὶ τῷ μὴ δυνηθέντι <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 διαφθεῖραι Va sed ειρ in ras m2 διαφθαρῆναι Β

3 ἃ — 4 ἔσχε] νόμιμα CVi 4 τοῦτο VaMaCl | ἔσχες Οἶ’

ἔχετ’ cum ras 2 litt Va 5 „lege toqytois” Re Ι γάμους Ma sed

γα in ras m2 νόμους ClC 6 ἐπῳδὴν Β | μοι Va sed ι in υ

corr m2, BMaCl 8 μὴ Ma sed μὲν suprascr m2 9 οὐδὲν

in marg Va2 μηδὲν Ma sed οὐδὲν suprascr m2 10 ἠδικη-

κέναι scripsi ex HCViB ἠδικημένον Va sed γρ ἠδικηκότα in

marg m3, MaCl ἠδικηκότα edd 11 τὸ inserui ex HCVi om Va

BMaCl edd 12 ἔδει &lt;δέ&gt; με Gasda | εἰπεῖν πρὸς σὲ, πόσει-

δον Va sed πρὸς σὲ, πόσειδον in ras m2 | πρὸς σὲ om B

13 διατί HViMaCl | ἐκεῖνον μὴ Β | 'κεῖνον scripsi ex HCMaCl

ἐκεῖνον ViVaB edd 14 εἰπεῖν ταῦτα Β 15 οἶος Re quod

correxerunt (e Parisino 3017) Boissonade Anecd. IV 418 et Gasda</note>

<note type="footnote">17 τοῦτο BMaCl | καὶ inser Va2 18 εἰ om CVi πῶς Va

19 δ’ VaMaCl edd 20 συγγνώμη Vi | τῶ Va sed e τὸ corr m2</note>



<pb n="444"/>

τὴν ὀργὴν ἐνεγκεῖν, ὀργὴν δεινοτάτην, σφοδροτέραν

εἰς ἀνάγκην ἔρωτος. ὁ μὲν γὰρ δίδωσί τι καὶ βουλεύ-

σασθαι καὶ πρὸς ἑαυτὸν εἰπεῖν, ἡ δὲ ἐκταράξασα τὴν

καρδίαν ἐγγὺς μανίας ἄγει τὸν κεκινημένον καὶ μέχρις

<lb n="5"/> ἂν αὑτῇ χαρίσηται, ζέει. αὕτη με κατήπειξεν, αὕτη με

μέλλειν οὐκ εἴασεν, αὕτη με δικαστὴν ἐποίησε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τί

δ’ ἂν ἔδει καὶ δικαστῶν ἑτέρων ἐπὶ τοιούτοις; οὐ

βωμὸν ἀνέσπασεν ἐμὸν Ἁλιρρόθιος οὐδὲ θυσίαν ἐκώ-

λυσεν οὐδὲ τῶν ἱερέων τινὰ τῶν ἐμῶν ἐπάταξεν. ἦν

<lb n="10"/> μὲν γὰρ ἂν καὶ ταῦτα δεινά, τοῦ παρόντος δ’ ἐλάττω.

θυγάτηρ ἀπόλωλέ μοι, θυγάτηρ βεβίασται, θυγάτηρ

πεπόρθηται· παίδων δὲ οὐδὲν τιμιώτερον πατράσιν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ὁρᾶτε καὶ τοὺς ἀνθρώπους οὐ μόνον τὰ ἄλλα ὑπὲρ

αὐτῶν πονοῦντας τὰ μὲν ἐν γῇ, τὰ δὲ ἐν θαλάττῃ,

<lb n="15"/> ἀλλὰ καὶ τὸν ἐν τοῖς ὅπλοις ἡδέως δεχομένους θάνα-

τον. καὶ οὔπω τοῦτο μέγα, νοῦς γὰρ ἐν αὐτοῖς καὶ

φρόνησις. ἀλλὰ καὶ τὰ θηρία πάντα ὑπὲρ ὧν ἔτεκε

δρῶντα ὁρῶμεν. καὶ αὐτὰ μὲν εἰ πλήξαις, τάχ’ ἂν

ἡσυχάσαι· τῶν δ’ ἐγγόνων εἰ προσάψαιο, μέγας ὁ κίν-

<note type="footnote">12 Eur. Phoen. 565 | cf. t. III 256, 20</note>

<note type="footnote">2 μέν γε HCVi I δίδωσι τί MaCl | καὶ in ras Va2 8 καὶ

ταράξασα Ma 4 μέχρι Η 5 αὐτῇ libri corr Mor | χαρί-

ζηται ViB I ζέει Va sed ει in ras m2 | αὕτη Va sed αὕ in ras

m2 αὐτή HC | 5 et 6 αὐτὴ HC | με scripsi e MaCl cum lacobsio

Lect 120 et Gasda δὲ HCViVaB edd 6 μέλειν HC

10 παρόντος δ’ scripsi e VaMaCl παρόντος δ’ ἂν HCVi

παρόντος B δὲ παρόντος edd 12 δὲ om Β 13 τἆλλα Η

C 14 αὐτῶν Η αὐτοῦ Β Ι πονοῦντας reposui e libris ut

Bast (Boissonad. Eunap. II 321) e Par 3017 ποιοῦντας edd

sed „malim πονουντας” Re | θαλάττῃ scripsi ex HViBMaCl

θαλάσσῃ CVa edd 15 ἀλλὰ om Β 16 μὲν post νοῦς HC

Vi edd delevi 17 ἔτεκεν Ma 19 ἡσυχάσαιεν Vi | δὲ Va

BMaCl edd | ἐκγόνων HCViB</note>



<pb n="445"/>

δυνος καὶ ἀθῷον ἀπελθεῖν οὐ ῥᾴδιον. ἐμὲ δὲ οὐκ ἐχρῆν

Ἀλκίππης καταπεπολεμημένης καὶ ἀνθρώπων καὶ θηρίων

εἰς τὴν ἐμαυτοῦ παῖδα γενέσθαι χείρονα. ἢ σὲ μὲν ἔδει

καὶ δίκην λαχεῖν καὶ τιμωρίαν ζητεῖν λαβεῖν καὶ διὰ

τοῦτο δεῦρο συναγαγεῖν τοὺς θεούς, ἐμὲ δὲ τοιούτων πε- <lb n="5"/>

πραγμένων καθεύδειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>καὶ τίνες ἂν ἦσαν προσδοκίαι

παρ’ ἐμοῦ τοῖς ἀνθρώποις ἀγαθῶν ἢ τιμαὶ διὰ τοῦτο

παρ’ ἐκείνων ἐμοὶ τοσαύτῃ μου περὶ τοὺς οἰκειοτάτους

ὀλιγωρίᾳ κεχρημένου; πῶς γὰρ ἔμελλον δόξειν ἀνθρώποις

ἔσεσθαι χρήσιμος καὶ βοηθεῖν ἐθελήσειν τὰ πρὸς τὴν <lb n="10"/>

ἐμαυτοῦ παῖδα δίκαια Ι προδεδωκώς; παρ’ ὑμῖν <note type="marginal">RIV 418</note>

δὲ τοῖς θεοῖς τίς ἂν εἴη μοι δόξα πρᾴως ἐνηνοχότι

τηλικαύτην αἰσχύνην; ἴσης γάρ, οἶμαι, κακίας τό τε μὴ

τὰ μικρὰ παρορᾶν εἰδέναι τό τ’ ἐπὶ τοῖς μεγίστοις μὴ

χαλεπαίνειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>οὐκ αἰσθάνῃ σαυτὸν διαβάλλων, ὦ <lb n="15"/>

Πόσειδον, τῇ κατ’ ἐμοῦ κατηγορίᾳ καὶ διδάσκων τού-

τους ὡς καλὰ τὰ τοιαῦτα νομίζεις; εἰ γὰρ ὑπὲρ τοῦ

βιασαμένου διδόντος δίκην ἀγανακτεῖς, τὸν δὲ ἀμυ-

νόμενον ἀπαιτήσων δίκην ἥκεις, πῶς οὐ νομοθετεῖς

ἐξεῖναι τὰ τοιαῦτα ποιεῖν; δεικνύεις δὲ τοῖς τοιούτοις <lb n="20"/>

ὧς οὐδ’ ἂν αὐτὸς φύγοις τὰς τοιαύτας ἡδονάς.</p>

<note type="footnote">1 ἀθῷον libri edd cf. ad p. 424, 10 | οὐκ inserui e libris

sed eras Va om edd 2 καταπεπολεμωμένης Va 3 τὴν

Va sed ἢν in ras m2 Ι ἑαυτοῦ VaMaCl 4 et 7 διατοῦτο H

ViBMaCl 9 δείξειν CVi 10 ἐθέλειν CVi 12 πράως

libri edd 13 ἴσης — 15 χαλεπαίνειν omissa γὰρ particula

citat Macarius fol 85v 15 διαβάλλων om HCVi | ὦ πόσει-

δον non post διαβάλλων sed post κατηγορίᾳ Va 16 καὶ om

C | διδάσκων Ma 17 καλὰ Ma sed καλ in ras m2 πολλὰ

Va sed κα supra πολ m2 et καλὰ in marg m3, BCl | τὰ om C</note>

<note type="footnote">18 ἀμυνόμενον scripsi ex HCViVaMaCl ἀμυνάμενον Β

ει

edd Ι δίκην ἀπαιτήσων HCVi 19 ἧκες Va 20 τὰ ταῦτα

Va τὸ ταῦτα BMa sed in hoc γρ΄ τὰ τοιαῦτα suprascr m2,</note>



<pb n="446"/>

<p>27. Ἀλλὰ μὴ ὑμεῖς γε, ὦ θεοί, τῇ ψήφῳ τὰ ὑμέ-

τερα αὐτῶν διαβάλητε. τοῦτο δ’ ἂν εἴη, εἰ καταγνοίητέ

μου τὸ θρασὺ μειράκιον τετιμωρημένου. δώσετε γὰρ

τοῖς ἀνθρώποις περὶ ὑμῶν εἰκάζειν ἃ μηδὲ εἰπεῖν

<lb n="5"/> καλόν. πρέποι δ’ ἂν ὑμῖν οὖσι θεοῖς διδασκάλους

γενέσθαι σωφροσύνης ἀνθρώποις. διδαχὴ δὲ τὸ τὴν

δίκην ὑφ’ ὑμῶν ἣν ἔλαβον ἐπαινεθῆναι τῇ ψήφῳ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>εἰ δ’ ἄλλο τι γνοίητε, μεστὰς ἀκρασίας ποιήσετε

τὰς πόλεις καὶ φθάσονται τοὺς γάμους αἱ ὕβρεις, ὥστ’

<lb n="10"/> ὀλίγας ἐκ πολλῶν εἰς ἀνδρὸς ἰέναι παρθένους. μαρτυ-

ρία γὰρ ἔσται τοῖς ἀσελγεστέροις τῶν νέων τοῦ μὴ

δεῖν ἐπὶ τοῖς τοιούτοις ἀποθνήσκειν τὸ τὸν ἀπεκτονότα

ἐμὲ δίκην τοῦ κτεῖναι δεδωκέναι. ποῦ τοίνυν καλὸν

παράκλησιν γενέσθαι τοῖς νέοις ἐπὶ τὰς φυλαττομένας

<lb n="15"/> γάμοις τὴν ὑμετέραν γνῶσιν; παιδεύειν γάρ ἐσμεν δί-

<note type="footnote">10 ΙΙ. ω 482</note>

<note type="footnote">Cl | τοῖς τοιούτοις] τούτοις HCViB 21 φύγῃς CMaCl φεύγης

Va sed εὑ in ras m2 et γρ φύγῃ in marg m3</note>

<note type="footnote">1 γε inser Va2 | τὰ ὑμέτερα αὐτῶν scripsi τῶν ὑμετέρων

αὐτῶν Β τῶν ὑμετέρων αὐτὸν HCViMa τῶν ἡμετέρων αὐτὸν

VaCl τὰ ἡμέτερα αὐτῶν edd 2 διαβάλητε scripsi e CVi

διαβάλοιτε Β διαβάλλοιτε HVaMaCl edd | ἀγανακτοίητε Ma

sed γρ΄ καἷαγνοίητέ suprascr m2, Cl 3 τοῦ ViB 4 τοὺς

ἀνθρώπους Β | περὶ ὑμῶν εἰκάζειν scripsi ex HCViB εἰκάζειν

περὶ ὑμῶν VaMaCl edd | μὴ δὲ HViBMaCl 5 πρέποι scripsi

ex HCViMaCl auctore Re πρέπει VaB edd Ι διδασκάλοις CVi</note>

<note type="footnote">6 γίνεσθαι HVi | τὸ om Vi 9 φοβηθήσονται HCViVa

sed in hoc γρ΄ φοβήσονται in marg m3, BMa sed in hoc γρ΄

φθάσονται in marg m2, Cl corr Mor | οἱ (sed in ras et τοὺς

suprascr m2) γάμοι (sed οἱ in ras m2) τἀς (sed αἱ suprascr m2)

ὕβρεις Va sed τοὺς γάμους αἱ ὕβρεις in marg m3 10 ἀνδρὸς

scripsi ex HCViVa sed in hoc ἄνδρας in marg m3, Β Par 3017

(Bast Greg. Cor. p. 46 ed. Schaefer) ἄνδρας MaCl edd

11 μηδὲν Ma sed γρ΄ μὴ δεῖν suprascr m2 12 τοῖς om HC

I Tco HC 13 ποῦ Ma sed οὐ ex ὡς corr m2 15 τοῖς ante

γάμοις MaCl | ὑμετέραν reposui e libris ἡμετέραν edd</note>



<pb n="447"/>

καίοι τοὺς ἀνθρώπους σωφρονεῖν, ἀλλ’ οὐκ ἐπαί-

ρειν ὑβρίζειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>καὶ διὰ τοῦτο εὕρηνται καὶ οἱ

λιμοὶ καὶ οἱ λοιμοὶ καὶ τὰ ἐξ οὐρανοῦ βέλη, ὅπως

ὁ φόβος τοῖς ἀνθρώποις ἀμείνους ποιῇ τὰς γνώμας.

μαθέτωσαν δὴ τῶν ἐπιθυμιῶν περιεῖναι καὶ τῶν <lb n="5"/>

παρθένων ἀπέχεσθαι καὶ πασῶν καὶ πανταχοῦ καὶ

διὰ πάντων καιρῶν νήφοντες, μεθύοντες, ἐν νυξίν, ἐν

ἡμέραις, ἐν ἀγροῖς, ἐν ἄστεσι, πλουσίων, πενομένων.

εἰ δὲ οὐκ ἂν δύναιντο, ξίφη τοῖς | πατράσιν <note type="marginal">RIV 419</note>

ἑλκέσθω.</p> <lb n="10"/>

<p>30. Τούτων ἔπρεπέ σε νομοθέτην, ὦ Πόσειδον,

εἶναι. σὺ δὲ τῶν ἐναντίων ἐθέλεις Κρόνου παῖς ὢν

καὶ Δῖός ἀδελφός, ὅνπερ, εἰ καὶ αὐτὸς εἶχον παρ’ ἐμαυ-

τῷ τὴν χεῖρα, ἐχρῆν &lt;τὸν&gt; ἀποκτιννύντα γενέσθαι συνη-

δικημένον ἡμῖν. κακία γὰρ παιδὸς αἰσχύνη πατρός. ἧς <lb n="15"/>

ὁ πονηρὸς υἱὸς ὀφείλει τῷ γεγεννηκότι δίκην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>σὺ

δὲ ἐκλιπὼν τὴν θάλατταν καὶ βοῆς ἐμπλήσας τὸν

οὐρανὸν ἐνταῦθα ἥκων στένεις μὲν τεθνεῶτος οὗ ζῶν-

<note type="footnote">1 τοὺς Ma sed οὑς in ras m2 | ἀλλ’ om CVi 2 δ’ ante

ὑβρίζειν Τέ Ι διατοῦτο HCBMaCl | καὶ οἱ inserui e libris

om edd | λιμοὶ καὶ οἱ λοιμοὶ scripsi ex HCViCl λοιμοὶ καὶ οἱ

λιμοὶ Ma λοιμοὶ VaB λοιμοὶ καὶ λιμοὶ edd 4 φόρος Vi |

τοὺς ἀνθρώπους CVi | ποιῇ reposui e libris sed η in ras Η

auctore Re ποιεῖ edd 5 δὴ scripsi ex HCViMaCl δὲ VaB

edd 7 διαπαντῶν HVi | τῶν ante καιρῶν VaB edd delevi

μὴ ante μεθύοντες inserendum male coni Gasda 9 πατράσιν

Va sed πᾶσιν in marg m3 11 σοι Β 12 τούτων ἐναντίον

Β 13 ὅνπερ scripsi auctore Re οὐ γὰρ libri sed om Β, edd</note>

<note type="footnote">14 τὸν inserui auctore Re om libri edd | συγγενέσθαι coni

lacobs Lect 120 15 viitvCVi | signum interrogationis post ἡμῖν

VuBMaCl edd lacobs delevi κακία — πατρός citat floril, Neapol.

ον

fol 285r 18 στένεις Ma sed εις in ras m3 στένει Cl | οὗ

ζῶντοας C</note>



<pb n="448"/>

τος ἐχρῆν, ἐχθρὸν δὲ βίαιον τὸν εὐεργέτην ἡγῇ τὸν

ἀπηλλαχότα σε τοῦ μὴ τοσοῦτον κακὸν ὁρᾶν. ἀλλ’ οὐκ

ἐν ἐμοὶ τοῦτο ἔστι. ζῇ γὰρ Ἀλκίππη καὶ ὁρᾶται καὶ

τὸν περὶ ὧν πεπόνθαμεν οὐκ ἐᾷ λῆξαι λόγον.</p>

<lb n="5"/> <p>32. Ἐγὼ δὲ τἄλλα μὲν καὶ αἰδοῦμαι τουτονὶ τὸν

θεῖον καὶ τιμῶ τὰ γιγνόμενα, ἐν δὲ ἐξετάσει τοῦ δι-

καίου δέομαι μὴ γενέσθαι πλεονεξίαν τὴν ἡλικίαν

αὐτῷ. ὅς ἐτόλμησε πρὸς τοῖς ἄλλοις καὶ συκοφαντῆσαι

τὴν ἀθλίαν Ἀλκίππην λέγων αὐτὴν πληγῆναι τὴν

<lb n="10"/> ψυχὴν τῇ τοῦ ἠδικηκότος δίκῃ προστιθεὶς ὕβριν ὕβρει

τὴν παρ’ αὑτοῦ τῇ παρὰ τοῦ παιδός, τὴν ἀπὸ τῶν

λόγων τῇ παρὰ τῶν ἔργων. ἐκείνη δέ, εἰ τοῦτο πύ-

θοιτο, νῦν μᾶλλον ἀμύξει τὸ πρόσωπον ἢ ὅτε ἔπασχεν

ἃ πέπονθεν.</p>

<note type="footnote">9 cf. p. 430, 14 sq.</note>

<note type="footnote">6 γιγνόμενον οὐ μόνον τὸ ἐνεργούμενον ἀλλὰ καὶ τὸ ἀνῆκόν

τινι καὶ ἁρμόζον οἱονεὶ τὸ πρὸς αὐτὸν ἐρχόμενον καὶ αὐτῷ συμ-

βαῖνον ὧς ἐνταῦθα τιμῶ τὰ γιγνόμενα· ἤγουν ὅσον ἀνήκει

καὶ ἐπιβάλλει τῷ θείῳ Β (= Thom. M. l. l.)</note>

<note type="footnote">1 τὸν εὐεργέτην ἡγῇ scripsi ex HCVi ἡγῇ VaB ἡγῇ τὸν

εὐεργέτην MaCl edd 3 ἐν om HCViMa Ι τοῦτο ἔστι scripsi

τοῦτό ἐστι libri edd 4 ὃν Va sed in ὧν corr m2 5 τἆλλα

HC Ι αἰδοῦμαι — 6 γιγνόμενα citat praemissis verbis Λιβάνιος ἐν

τῇ Δικάζεται Ποσειδῶν Ἄρει ὑπὲρ Ἁλιρροθίου μελέτη Thomas M.

p. 73, 8 s. V. γιγνόμενον | αἰδοῦμαι — 6 θεῖον] θεῖος γὰρ οὗτος

Thom 6 γινόμενα VaMaCl 9 ἀθλίαν inserui ex HCVi

om VaBMa sed in hoc in marg inser m2, Cl edd | αὐτῆς HCVi

11 αὐτοῦ scripsi αὐτοῦ libri edd 14 πέπονθεν reposui

e libris πέπονθε edd</note>



<pb n="449"/>

<p>Succedunt declamationes argumenti ex historia Attica

sumpti. Quarum agmen ducit par declamationum Neoclis

et Themistoclis.</p>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
