<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EUSEBII CAESARIENSIS OPERA.</title>
        <editor>GUILIELMUS DINDORFIUS.</editor>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <principal>Monica Berti</principal>
        <meeting/>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
        <availability>
          <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
            License</p>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <title>EUSEBII CAESARIENSIS OPERA.</title>
              <editor>
                <persName>
                  <name xml:lang="la">GUILIELMUS DINDORFIUS.</name>
                </persName>
              </editor>
              <author ref="urn:tmp">GUILIELMUS DINDORFIUS.</author>
              <imprint>
                <publisher>IN AEDIBUS B. G. TEUBNERI</publisher>
                <pubPlace>LIPSIAE,</pubPlace>
                <date>MDCCCLXXI.</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">vol. iv.</biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
    <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="el">Greek</language>
        <language ident="la">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
</teiHeader>

  <text><body><div type="edition" n="vol. iv_1_1_1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="XXXVIII"/>
<head>CAPUT PRIMUM.</head>
<p>Quaenam sit historia initii (hujus operis)?</p>
<p>§ 1. Successionem legatorum inde a diebus salvatoris
nostri usque ad nos libro describere institui
et quot et quales res enarratae in libris liistoricis
ecclesiae [B. ecclesiarumj et qui gloriose in congregationibus
(paroeciis) celeberrimis antistites et duces
fuerint et qui singulis aetatibus verbum Dei praedicaverint,
sive non scriptis, sive scriptis; et qui et
quot et quibus temporibus exstiterint denuo etiam dotores
erroris, falsae doctrinae, et sine parsimonia
utpote lupi [B. conrumpentes] aggressi sint gregem
Christi : § 2. Praeterea quid acciderit subito populo
Judaeorum propterea quod exsurrexerunt et
impudenter egerunt contra salvatorem nostrum : et
quomodo et quibus temporibus impugnatum sit a
populis evangelium [B. add. Dei] salvatoris nostri:
et quinam viri omnibus temporibus pericula sustinuerint
propter nomen Domini nostri in tormentis
et angoribus et effusione sanguinis et qui simul
cum hisce etiam martyres nostris diebus fuerint :
et quaenam auxilia misericordiae Salvatoris nostri
omnibus temporibus fuerint. Haecce vero quum
describere volo, decet, narrationis initium facere
a gubernatione prima salvatoris nostri et domini
nostri Jesu Christi filii Dei. § 3. Peto vero ut

<pb n="XXXIX"/>
sagaciter me cognoscatis. Confiteor majiis esse viribus
meis omni ex parte perficere hanc promissionem,
quia primi nos hoc opus exorsi sumus utpote
homo qui incedit in via non trita; et oramus ut
Deus sit nobis dux et ut vires Domini nostri nobis
sint adjumento. Yestigia enim manifesta hominum
aliorum qui incesserunt (leg. (??) antea in hac via non
invenimus , sed exigua modo sunt initia narrationum
singulorum (ipsis illis) temporibus, quibus vixerunt,
quas sparsim nobis reliquerunt, quasi e longo temporis
spatio facibus verborum suorum [vocum suarum]
quasi a scopo altitudinis clamantes et praecipientes,
qua via nobis sit incedendum, et cursum
sermonis dirigentes nobis sine errore. § 4. Omnia
vero ea quae nobis utilia fore putamus huic operi,
ex iis quae dispersa in commemorationibus eorum,
libris antiquis, quasi de prato logico collegimus flores
verborum eorum et intexamus in narrationem
nostram historicam et tradamus seriem apostolorum
Salvatoris nostri, cujus (seriei) memoria servatur
in ecclesiis celeberrimis usque ad nostrum tempus,
etiamsi non omnium (sc. apostolorum) attamen eorum
qui celeberrimi inter eos sunt. § 5. Sed valde
necessaria est confectio hujus operis, quod nobis
superimpositum est, propterea [quod neminem ex
scriptoribus antiquis; qui in ecclesia fuerunt, deprehendimus,
cujus studium in scribendo hoc argumento
positum fuisset. Spero vero ut sit utilitati
iis qui amant hanc narrationis disciplinam. § 6.
Et usque ad hoc tempus in libro temporum quod
confecimus hanc materiam non nisi compendiose
tiactavimus. Nunc vero omne studium impendi, ad

<pb n="XL"/>
hanc historiam, quae nobis superimposita est; perfectiori
modo enarrandam.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>CAPUT SECUNDUM.</head>
<p>Epitomae summariae de praeexistentia divina salvatoris
nostri , domini nostri Jesu Messiae filii Bei.</p>
<p>§ 7. Initium ergo sermonis, utpote antea dixeram
a divinitate excelsa et gloriosa Messiae faciam,
quae antecessit huic existentiae οἰκονομία) in corpore.
§ 8. Decet enim eum, qui scriptis historicis
res gestas ecclesiae tradere vult, altius (incipientem)
dicere de historia domini nostri — a divino
numine enim humanum genus Messianitatis cognomen
adeptum est. — Cap. 2. § 1. Est enim ejus
typus duplicis naturae : altera aequalis est corpori,
cujus caput est ejus divinitas et pedibus aequalis
est ejus humanitas . . . . . quam induit propter
nostram redemptionem. Quando ergo initium sermonis
nostri faciemus ab aeternitate divinitatis ejus,
perfecta erit narratio quoad dispositionem. Ex eo
enim etiam antiquitas et vetustas Christianorum apparebit,
quae ab antiquissimus temporibus laudata
fuit Deo, neque, ut homines putant, hoc ipso tempore
recens enata est. § 2. Ad explicandam vero
generationem et majestatem substantiaeMessiae nullum
unquam verbum sufficit, utpote spiritus Dei in
prophetia dixit: „(Jes, 53, 8.) Genus ejus quis enarrabit“
Utpote enim patrem nemo novit nisi filius,
sic etiam nemo filium quoad ejus substantiam cognoscere
potest nisi solus pater qui eum genuit.

<pb n="XLI"/>
§ 3. Quis enim lumen, quod ante mundi creationem,
et sapientiam substantialem et perfectam, et
verbum Deum vivum, quod ab initio apud Patrem
fuit, intelligendo assequi potest, nisi pater? Illum,
qui ipse solus est filius divini numinis, qui ante
omnes creaturas et visibiles et invisibiles, principem
exercituum coelestium, immortalium, illum
qui ipse est admiratio (i. e. admirandus) et consiliarius 1
illum qui executor arcanae patris voluntatis,
illum qui simul cum patre omnium rerum creator
est, qui ipse est causa efficiens omnium quae
existunt, qui est filius comprobatus et unicus Dei,
qui omnium rerum dominus et Deus et rex est,
qui possidet imperium et dominationem simul cum
potestate et divinitate et gloria ex ipsa patris essentia.
Quasi mystice libri (i. e. sacrae scripturae)
de ejus divinitate loquuntur : (Joh. 1, 1. 3.) „In
principio fuit verbum, et verbum fuit apud Deum,
et Deus fuit verbum, omnia per ipsum facta sunt
neque quidquam sine eo est.“ § 4. Etiam
antiquissimus et princeps prophetarum, dum divino
afflatus spiritu describit existentiam et creationem
creaturarum, Messiam creatorem et ordinatorem
omnium rerum esse scribit, scilicet ex (auctoritate)
verbi Dei quod ab initio creatum est, eumque sibi
in creando homine associavisse. Dixit enimDeus:
(Gen. 1 ἴ’ 26.) ὒ Faciamus hominem ad imaginem et
similitudinem nostram.“ § 5. Et huic verbo as-
sentit alius propheta, dum in hymnis suis de Deo
loquitur: (Ps. 33; 9.) „Ipse dixit et facta sunt; ipse
<note type="footnote">1 Syrus: ABBREV</note>

<pb n="XLII"/>
mandavit et creata sunt.“ Hicce est qui conjun-
ctus est cum filio et patre quoad voluntatem. § 6.
Hunc auteni; principem generationis . . . . omnes
qui justitiaC; pietatis et religiosae vitae laude
floruerunt; asseclae Mosis et ante eum Abraham
et filii ejus et quicunque postea excelluerunt justi
et prophetae puris mentis oculis contemplati agno-
verunt eique tanquam filio Dei debitum cultum exhibuerunt.
§ 7. Ipseque hos omnes Patris notitiam
docuit. Dixit enim: (Gen. 18; 1.) „Apparuit
dommus Deus sub simplicis hominis specie Abrahamo,
dum sedit ad quercum Mamre. Hic autem
prolapsus adoravit; quamvis ipsis oculis hominem
conspiceret; adoravit eum tanquam Deum et tanquam
Domino supplicavit, indicans se optime cognovisse
quisnam ille sit, hisce verbis: (Gen. 18, 25)
„Domine qui totam terram judicas: „Ne fiat hocce
judicium.“ § 8 Deus vero etDominus, qui judicat
totam terrani; apparuit sub specie hominis.
Quis enim alius appellari possit Deus nisi Verbum
quod a principio fuit, de quo etiam in Psalmo
sermo est: (Ps. 107, 20.) „Misit etiam verbum suum
et sanavit eos et eruit eos e corruptione“ hunc
ipsum revera Dominum esse una cum patre, expresse
contendit Moses: (Gen. 19, 28.) „Pluere fecit
super Sodom et Gomorrha ignem et sulphur a Domino.“
Eundem, qui apparuit Jacobo sub hominis
specie, Deum appellat scriptura, allocutus enim est
Jacobum: (Gen. 32, 28. 30.) „Non amplius nomen
tuum vocabitur Jacob, sed nomen tuum erit Israe
quia praevaluisti cum Deo. Et vocavit Jacob
men hujus loci „visionem Dei“ (Gen. 32, 30.)

<pb n="XLIII"/>
„Vidi enim, inquit, Deum facie ad faciem et erepta
(s. salvata) est anima mea. § 10. Non enim licet
nobis suspicari; visiones Dei, quae in scriptura traditae
sunt, fuisse visiones inferiorum angelorum
Deum ministrantium. Quoties enim hominibus unus
ex illis apparuit, eius nomen scriptura minime dissimulat,
numquam enim „ Dominus“ vel „Deus“
appellantur, sed angeli. Hoc enim multis exemplis
expresse hominibus demonstrare possumus. Eundem
quoque Josua, qui excepit Mosem, utpote
rectorem angelorum et coelestium et archangelorum
et exercituum gloriosorum, ducem exercituum
et Dominum appellat ἴ’ quamvis conspexerit eum sub
specie hominis. § 12. Scriptum enim est (Jos. 5
13 — 15.): „Quum Josua esset in (urbe) Jericho,
sustulit oculos et conspexit virum coram se stantem,
gladium evaginatum manu tenentem. Huio
appropinquavit Josua eique dixit : „ Tune noster
es; an ex numero adversariorum ? Respondit ille:
„Ego dux exercituum Domini et nunc veni. Et
Josua cecidit pronus in terram, dixitque illi: „ Quid
mandas servo tuo?“ Respondit dux exercituum Domini
Josuae „ Solve calceamentum de pedibus tuis,
quia locus in quo stas, sanctus est“. § 13. Iccirco
ex his verbis cognoscere potes, huncce fuisse
non 1 eundem atque qui apparuit Mosi. Sunt enim
eadem verba quibus hoc loco scriptura loquitur atque
ista verba, quae de illo prolata sunt (Exod.
3, 4 — 6.): „Quum Deus cerneret Mosem, qui ut
(melius) videre posset appropinquavit , vocavit eum
<note type="footnote">1 Sic Syrus, sed sine dubio ?? (non) delendum est.</note>

<pb n="XLIV"/>
de medio rubi et dixit: Moses, Moses ! Repondit
„Adsum.“ Dixit, ne huc accedas, solve calceamentum
de pedibus tuis quia locus, in quo stas,
terra sancta est. Et dixit ei: „Ego sum Deus patris
tris tui, Deus Abrabami, Deus Isaaci, Deus Jacobi.“
§ 14. Ergo essentiam praeexistentem , et
manifestam, ante mundum existentem, viventem,
per se ipsam perfectam, quae ministravit Patri et
Deo omnium (creaturarum) in dispositione omnium,
quae creata sunt, appellari Deum et sapientiam,
eam ’exstitisse ante Verbum Deum singulisque hominibus
apparuisse, etiamsi non omnibus, his exiguis
argumentis demonstrare conamur. § 17. Sed
expresse demonstremus , quam ob causam non omnibus
populis praedicata fuerit. Prisca hominum
vivendi ratio non poterat capere doctrinam sapientiae
gloriosae Christi. § 18. Quum enim primus
homo jussum Dei repudiasset, privatus est [B. add.
„hac“] vita felici et subito in hanc vitam mortavit
talem temporalitatis exiguae decidit et commu-
illam retributionem divinam cum hac terra
execrationis. Hujus autem posteri totam terram
impleverunt, uno vel duobus exceptis, illo deteriores
facti sunt, quasi ad instar ferarum vitam,
tam, quae non vita fuit, sibi adsciverunt. § 19.
Sed intellectus, mores vel sapientia in animis
eorum moriebantur; legem [B. leges] vero et reli-
gionem [B. religiones] aut virtutem sapientiae ne
nomine qnidem noverant, sed utpote grex ferarum
et crudelium per desertum vagabantur et cogita-
tiones probas sibi a natura insitas et semina [B
semen] mitia scientiae oppresserunt [B. corruperuerunt]

<pb n="XLV"/>
multitudine malae voluntatis, omnibusque contaminationibus
animos suos dederunt, ita ut nunc
sese invicem vitiarent, nunc interficerent, nunc
humanas carnes ederent et bellis gigantum apud
omnes celebres essent : quid ? quod etiam turrim
inde a terra usque ad coelum exstruere statuerunt
et per insaniam mentis suae ad eum, qui
Deus omnium est, propugnandum se praeparaverunt?
§ 20. Quum vero hoc modo se gererent,
dihivio [B. diluviis] aquarum et ignis Deus eos utpote
silvas campi per universum terrae orbem dispersas,
punivit et fame et mortalitate (i. e. peste)
et bellis et igne coelltus misso eos succidit et exstinkit,
et pravas cogitationes cruciatibus acerbis
vindictae coercuit. § 21. Quum vero super omnes
homines malitia sensim effusa esset et quasi ebrietas
tas gravis mentes hominum et opprimeret et obscuraret,
raret; . . . . . iccirco sapientia Dei, ipsum sciHcet
Verbum ante omnia existens, ab omni aeternitate
existenS; pro summa sua misericordia erga omnes
homines nunc sub specie angelorum, nunc utpote
salutaris Dei salvatoris nostri potentia uni vel
alteri ex piis a Deo dilectis sub specie hominis
apparuit — aliter enim conspicere non poterant.
§ 22. Quum vero per illos semina timoris Dei
(i. e. religionis) in vulgus sparsa essent unica gens
tota Hebraeorum convertit se ad timorem Dei.
Apud hos verO; quum hucusque per multas antiquas
quas populorum institutiones versati essent, per
prophetam Mosem imaginem et mysterium sabbati
et circumcisionis aliorumque symbolorum introduxit,
non vero ipsam mysterii veritatem iis tradidit.

<pb n="XLVI"/>
§ 23. Qimm autem lex, quae Hebraeis data erat,
(apud eos) divulgata et utpote odor suavissimus
per omnes homines difFusa esset, et ex illis multi
populi opera legumlatorum et philosophorum , qui
ubicunque vivebant, morum crudelitatem et feritatem
cum mansuetudine et mitigatione commutassent,
ita ut multa pax et amor et mutua inter hohominibus,
commercia coepissent, tunc demum omnibus
hominibus, omnibusque terrae gentibus utpote hominibus
jam praeparatis et ad scientiam Patris percipiendam
idoneis ille ipse virtutum et rerum laudabilium
magister, qui una cum patre omnium
bonorum compos est, Verbum et Sapientia Dei induit
corpus et genus humanum cum patre reconciliavit.
Apparuit autem tempore exordii imperii
Romani; fecit et pertulit ea, quae cum verbis prophetiarum
consentiebant. Dei enim prophetae praedixerant:
filium hominis in mundum venturum esse,
laudabilium actionum efFectorem et patris cultum
omnes gentes docturum. Atque praestantia scientiae
ejus, nova ejus doctrina, miraculosaque opera
praedicta fuerunt, aeque atque natura mortis ejus
resurrectio ex mortuis et ascensio ad coelum; humanamque
ejus naturam interituram esse per ejus
divinitatem (praedictum erat). § 24. Quod vero
ejus regnum in fine saeculorum adventurum attinet,
Daniel visionem divinam vidit eamque ad humanum
captum sese accommodans hoc modo nobis
descripsit (Dan. 7, 9. 10.): „Videbam, inquit thronos
positos, antiquum dierum (ibi) sedentem. Vestimentum
ejus candidum erat sicut nix et capilli
capitis ejus sicut lana munda. Thronus ejus erat

<pb n="XLVII"/>
flamma ignis, rotae ejus ignis flagrans. Flumen
ignis manabat ejus conspectu. Mille millia ministrabant
ei et myriades stabant coram eo. Judicium
constituit et libri aperti “ § 25. Et
paulo post (Dan. 9, 13. 14.): „ Adspiciebam, inquit,
ecce quasi in nubibus coeli filius hominis venit et
usque ad antiquum dierum pervenit eique coram
adpropinquavit ; et ei datus est principatus et honor
et regnum omnesque populi et linguae inserviebant.
Potestas ejus erit potestas aeternar, quae
non praeteribit neque peribit regnum.“ §
sine dubio ad salvatorem nostrum sunt referenda,
qui erat a principio apud Deum Deus Verbum, qui
appellatur filius hominum propterea quod induit
humanitatem nostram in novissimis temporibus,
§ 27. Quum vero aliis in libris omnia quae a prophetis
de salvatore nostro, Domino nostro Jesu
Christo dicta sunt collegerimus, ea nunc sufficiant.
Cap. 3. § 1. Nunc vero opportunun est tempus, ut
ostendamus, nomen Jesu Christi a prophetis, Dei
amicis, in honore habitum fuisse.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>CAPUT TERTIUM.</head>
<p>De nomine Jesu et Christi quod notum fuit et in
honore habitum a prophetis sanctis.</p>
<p>§ 2. Nomen Messiae culium et celebratum fuisse
primus Moses ostendit in typis coelestibus et allegoriis
et imaginibus terrae, utpote vox illa ei dixit
(Exod. 25, 40.) : „ sic circumspecte omnia facias
juxta figuram, quae tibi in monte monstrata “

<pb n="XLVIII"/>
et ostendit ei summum sacerdotem Dei et utpote
fas erat eum nominari ab hominibus eum Messiam
appellavit. Atque huic summi sacerdotii dignitati,
quae apud homines omnes gradus (dignitatis) superabat,
nomen Messiae dedit, honoris et gloriae
causa. Sic ei persuasum fuit; nomen Messia esse
nomen divinum. § 3. Idem iterum Moses etiam
nomen Jesu, quod per spiritum Dei praevidit in
maximo honore habuit. Quod enim nomen nunquam
inter homines (antea) auditum, priusquam a
Mose nomen Jesu cognosceretur, hoc nomen Jesu
primum ei indidit qui typice et symbolice post suum
decessum totius populi dominium accepturus sit.
§ 4. Huic vero antea aliud nomen inditum erat,
nomen quod ejus coaevi ei dederant, scilicet Hosea
Bar ûn. Moses vero eum „ Jesum“
velut honoris insigne regio diademate praestantius.
Jesus Bar Νάῃ enim imaginem salvatoris nostri
exhibuit, is qui solus imperium perfecti famulitii
pro vera religione (praestiti) in se recepit,
quae (vera religio) ei mystico quodam et symbolico
modo tradita est. § 5. Moses vero duobus
viris , qui ea aetate prae toto populo in honore habebantur
propter eximias virtutes, alteri summo
sacerdoti, alteri duci post exitum suum futuro nomen
salvatoris Domini nostri Jesu Christi maximi
honoris instar imposuit. § 6. Sed etiam Prophetae
tae postea viventes norainatim et diserte Christum
praenuntiaverunt atque id quod perpessurus sit a
Judaeis atque iterum gentium per eum vocatione
(multo) ante testati sunt: modo Jeremias sic
(Thren. A, 20.): Spiritus ante yultum nostrum Chri-

<pb n="XLIX"/>
stus Domini comprehensus est in corruptionibus
eorum, is de quo diximns: in umbra ejus vivemus
in medio gentium.“ Atque iterum David liisce
dixit (Ps. 2, 1. 2.) „ Cur fremuerunt gentes
et populi meditantur inania? Surrexerunt reges
et principes terrae et convenerunt simul adversus
dominum et ejus Christum“, quibus haec
quasi ex persona Christi : Dominus mihi dixit
(Ps. 2; 1. 2.): „ Tu es filius meus, ego hodie genui
te. Postuia a me et dabo tibi populos haereditatem
tuam et possessionem tuam terminos “
§ 7. Neque soli qui summo sacerdotio ornati
erant, et typice oleo odorato ungebantur,
honoritico nomine Christi honorabantur apud Hebraeos,
sed etiam reges, quos prophetae quasi arcano
Dei jussu unxerant, utpote adumbratos Christos
effecerunt : nam hi ipsi imaginem solius ipsius
veri Christi, qui omnia gubernat, in se gerebant,
(imaginem) dignitatis regiae, et potestatis et principatus.
§ 8. Iterum etiam e prophetis nonnulli
qui uncti erant; typice „ Christi“ vocabantur,
ut hi typum, quem induerant , ad ipsum verum Christum,
divinum verbum, referrent, ad eum; qui solus
ipse summus pontifex, etiam solus rex omnium
creaturarum, et solus dominus prophetarum patris
est. § 9. Cujus rei argumentum hoc est, quod
nulkis ex veteribus qui typice uncti sunt, neque
e sacerdotibus , neque e regibus neque e principibus
(B. principe) prophetarum tantam virtutis divinae
potentiam adeptus est, quantam servator noster,
Dominus noster Jesus, is qui sohis ipse verus
Christus, ostendit. § 10. Nullus eorum, etiamsi

<pb n="L"/>
gradum (B. gradus) dignitatis adepti, et per
omnes aetates apud suos honoris laude nobilitati
essent, eos qui ipsorum potestati suLditi erant
unquam Christianos cognominavit, ex illo typo
mutuo qui apud eos in usu erat; sed ne cultum
quidem a subjectis quisquam eorum est consecutus
: nec vero post eorum mortem tantam
in eos amoris propensionem ostenderunt, ut eorum
gratia mortem oppetere parati essent. Neque
ulli gentium sub coelo degentium tanta unquam
contritio accidit propter ullum ex veteribuS; quia
typus nunquam tantam vim sibi comparaverat, ut
tantum operari posset; quantum veritas (ipsa)
per Salvatorem nostrum exhibuit; § 11. qui neque
symbolum (B. symbola) neque typum (B. typos)
summi sacerdotii ab ullo acceperat, neque sacerdotali
genere secundum carnem erat oriundus, neque
per homines armis instructos ad regnum erat
evectus, neque propheta veterum ritu factus erat,
neque ulla dignitas aut potestas ei apud Judaeos
erat. Sed non typice sed (ipsa) veritate omnimodo
a patre exornatus est. § 12. Ut jam supra dixi
non ut hic omnia haec consecutus, et propterea Christus
cognominatus est, (B. sed) quod solus ipse
verus Christus, et secundum ipsius nomen sacrosanctum
et gloriosum nominavit et implevit in
universo orbe Christianos. Itaque non typum
(B. typos) neque etiam imaginem sed veritatem
revelatam et institutiones divinas atque gloriosa
sua mandata iis, qui ipsi obedientiam praestiterunt;
tradidit, § 13. et unctionem, non eam quae ex unguentis
componitur; sed (eam quae) per spiritum

<pb n="LI"/>
Dei; uti Deiim decet, (acquiritur) ab ipsa divinitate
patris accepit. Hoc quidem Jesaias docet, tanquam
ex ipsa Christi persona sic loquens (Jes.
61; 1.): Spiritus Domini super me eo, quod unxit
me , ut pauperibus evangelium annunciarem, et misit
me ut praedicarem captivis liberationem et caecis
visum. § 14. Sed non solus Jesaias scd etiam
David eum renunciavit (Ps. 45, 7. 8.): „ Solium
tuum Deus est in saeculum saeculorum. Sceptrum
rectum est sceptrum regni tui. Dilexisti justitiam
et odisti iniquitatem , propterea unxit te Deus,
Deus tuus, oleo laetitiae magis quam illos qui
(antea) uncti “ quibus in verbis in primo
versu eum Deum appellat, in secundo versu vero
sceptrum regni ei honoris causa attribuit, § 15.
atque iterum in verbis descendens a divina et regia
potestate tertio loco eum unctum esse declarat,
sed non oleo ex rebus creatis composito (i. e.
materiali) sed divinae laetitiae oleo, eo praestantiam
hujus (Jesu) unctionis indicans, quantumque
ea antecellat iis, qui antea typice et corpus
tenus uncti (A. laudati) erant. § 16. Alio quidem
loco de eo sic loquitur (Ps. 110, 1.): „ Dixit Dominus
domino meo : sede a dextra mea, donec ponam
hostes tuos scabellum pedibus “ et (v. 3. 4.) :
„ In decoribus sanctitatis ex utero antea genui te.
Juravit Dominus, et non mentietur: tu es sacerdos
in aeternum ad instar “ § 17.
Hic autem Melchizedek, quem libri sacerdotem Domini
altissimi fuisse ostendunt, non confecti alicujus
olei unctione consecratus, neque generis successione
apud Hebraeos sacerdotium est adeptus.

<pb n="LII"/>
Propterea ad ejus instar, non ad instar eoriim qui
symbolico ct typico morc (uncti) erant, Salvator
nostcr Christus et sacerdos vocatur, sed cum jurisjurandi
adjectione. § 18. Iccirco etiam eum corporaliter
ab Hebraeis unctum esse historia non
coramemorat, neque eum ex tribu sacerdotum oriundum,
scd eum a Dco ante (omnes) crcaturas
genitum esse et immortale nullique obnoxium senio
saccrdotium in saccukim sacculorum obtinere. § 19.
Eum autem unctionem spiritualcm ct divinam adeptum
esse, id maximum et evidentissimum testimonium
est, quod hic solus ex omnibus qui inde
ab omnibus aetatibus usquc ad hodiernum diem exstiterunt,
ab omnibus hominibus qui in mundo fuerunt,
Christus nominatus est, et ab omnibus hominibus
Graecis aeque atque Barbaris, hoc nomen
testimonio praedicatur et celebratur, et hactenus ab
omnibus crcaturis, ab omnibus qui eum laudanttanquam
rex in honore habetur, et supra Prophets
admiratione nominatur, gloria vero ut ipse verus
summus dei saccrdos afticitur, et insuper utpote
Deus vcrbum, quod ante omne acvum genitum
est, adorationis honorem ab ipso patre accepit, et
tanquam Deus adoratur, qui re vera (oriundus) est
ab eo qui revera Deus est. § 20. Quod vero prae
omnibus notatu dignum est, est id, quod ii qui eum
adorant, non solum vocifcrationc aut vcrbis faciendis
cum adorant sed omni cordis affectu eum colunl
et ejus confessio nobis vita multo carior est. Cap. 4.
§ 1. Haec omnia autem a nobis praemissa sunt
ipsi rerum gestarum narrationi ne quis propter
tcmpora quibus inter homines versatus est in carne,

<pb n="LIII"/>
piitet Salvatorem nostrum Jesum Christum fuisse
novelium et novae doctrinae auctorem.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>CAPUT QUARTUM.</head>
<p>Doctrinam de religione, quam Salvator noster praedi
cavit, neque novam neque peregrinam fuisse.</p>
<p>Iterum ne quis ejus doctrinam de timore Dei
peregrinam et novam, utpote a novello enunciatam
neque ullo modo reliquis hominibus cognatam suspicetur,
pauca etiam de ea dicamus. § 2. Quum
enim recens Salvatoris nostri, Domini nostri Jesu
Christi adventus omnibus hominibus illuxisset, novaut
confitemur, gens nostra sed non exigua aut infirma,
quae ei lidem praestitit, neque in angulo
tcrrae sita, sed per omnes populos dissipata et
populosissima. Deumque timens nunquam destructa
neque unquam victa, cui Dei auxilium semper
praesto erat et propterea subito in omnium conspectum
evenit, gens Christi nomine nobiiitata.
§ 3. Quam ob rem unus ex Prophetis obstupescens,
qui quiddam eventurum esse divini Spiritus
oculo prospexerat, sic ait (Jes. 66 , 8.): Quis talia
audivit? Quis talia vidit? Kumquid parturit terra
uno die? Num gens quaedam una hora genita est?
Atque hic propheta de nominc sic loquens verba
facit (Jes. 65, 15. 16.): „ Atque vobis nomen meum
timentibus nomen novum imponetur, quod benedicetur
in “ § 4. Sed tametsi novi sumus
et recens Christianorum nomen omnibus (B. add.
populis) innotuit, illa ejus vitae directio et potestas

<pb n="LIV"/>
et agendi institutio minime recenter a nobis instituta,
sed inde ab initio humani generis confirmata
est, ab hominibus antiquis Dei amantibus,
quasi ex cogitandi facultate a natura insita utpote
nunc demonstrabimus. § 5. Populus Hebraeorum
minime novus fuit, sed ejus vetustas apud homines
in honore habita est, cunctis est notus, cujus in
traditionibus et libris narrationes de vetustis hominibus
continentur, qui rari sane atque numero
pauci, qui vero propter eorum justitiam, Dei timorem
et alias sanctae vitae virtutes in honore habebantur,
ante diluvium singuli, postea alii aeque e
Noae filiis atque ex eorum posteris usque ad Abrahamum,
quem conditorem generis sui esse jactant
Hebraei. § 6. Si quis vero contenderit, omnes
illos, quorum justitia testimonio comprobatur, inde
ab Abrahamo usque ad primum usque hominem,
quoad eorum agendi rationem non vero nomine Christianos
fuisse, is a veritate non aberravit. § 7.
Quae enim a Christiano viro haec (Christiani) denominatio
postulat, scilicet Christi et ejus doctrinae
cognitio, castitas, justitia, patientia in bonis
operibus efficiendis conspicua, et pietatis atque
cultus unius, qui super omnia est Dei professio:
his omnibus non minus quam nos veteres illi studium
atque operam navaverunt. § 8. Non enim
iis corporis circumcisio curae fuit, sicut neque nobis,
neque sabbatum observantia, sicut neque nobis,
neque ciborum aliarumque rerum abstinentia;
quae primus Moses apud eos instituit et tanquam
typice observanda posteris tradidit, ut neque Christiani
nunc talia observant. Sed et Christum Dei

<pb n="LV"/>
filium distincte cognoverunt; jam enim innotuit;
eum ab Abrahamo visum esse, Isaako consilium
(B. consilia) dedisse, cum Israele collecutum esse,
item atque cum Mose et prophetis ei posteris. § 9.
Inde cognoscere poteris pios homines Christi nomine
decoratos fuisse, utpote in hoc verbo de iis dicto
(1 Chron. 16, 22.): „Ne appropinquetis Christis
meis, neve in Prophetas meos maligne agatis.“
§ 10. Ergo hanc ipsam religionem praesentis temporis
(i. e. hoc ipso tempore in honore habitam),
quae (olim) per Christi doctrinam omnibus populis
praedicata est, primam et vetustissinam habere nos
decet, (religionem) omnium piorum hominum Abrahami
genere oriundorum. § 11. Sin vero Abrahamus
longo tempore post circumcisionis mandatum
accepisse dicitur, jam antea eum per fidem justificatum
esse (scripturae) testimonio comprobatur, utpote
Dei verbum dicit (Gen. 15, 6.): „Abraham
Deo credidit et reputatum ei est ad justitiam.“
§ 12. Et quum jam ante circumcisionem talis fuisset,
a Deo, qui ei visus est, i. e. a Christo, Dei
verbo, de iis qui posterioribus temporibus simili
ac ipse ratione justificandi essent, oraculum promissionis
accepit hujusmodi (Gen. 22, 18.): „Et
benedicentur in te omnes tribus terrae“, atque
(Gen. 18, 18.): „Et magna et populosa gens erit,
et benedicentur in eo omnes populi terrae.“ § 13.
Hanc promissionem in nobis esse completam, ex
his intelligetur. Per fidem enim (B. add. in eum),
qui ipsi apparuerat, et qui Dei verbum est: et
descivit a Diis paternis et a pristinis erroribus (sic
recte B.; A.: a pristinis pueritiae moribus) et con-

<pb n="LVI"/>
fessus est sic, unum esse Deum, omnium gubernatorem,
et bonis operibus eum coluit; non legis
(Mosaicae) caerimoniis. Atque omnes terrae tribus
atque omnes populi in eo benedicti sunt. § 14.
Ex operibus quae verbis multo clariora sunt et
(hominis animum) multo melius manifestant, nunc
cognoscitur, apud solos Christianos reperiri laudabilem
illam vitae rationem. § 15. Quid vero poterit
impedire quominus fateamur, eandem illam
vitae rationem et eandem religionis formam esse,
nobis, quem a Christo accepimuS; atque vestutis
Dei amantibus. Ergo neque nova neque peregrina
putanda est doctrina (Christi), sed; si decere licet;
ea revera sola est religio, vera, ea quae a Christo
nobis tradita est.</p>
</div>

<div type="commentary" subtype="corrigenda">
<head>CORRIGENDA.</head>
<p>p. XL. l. 21 pro antiquissimus l. antiquissimis.</p>
<p>p. XLL ’ν. 1) l. Sic syrus ABBREV</p>
<p>p. XLTV. l. 1 pro Repondit l. Respondit.</p>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
