<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVPERSVNT</title>
<editor>LEOPOLDVS COHN ET PAVLVS WENDLAND</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
 <title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVPERSVNT</title>
<editor>
<persName>
 <name xml:lang="la">LEOPOLDVS COHN ET PAVLVS WENDLAND</name>
</persName>
</editor>
 <author ref="urn:tmp">LEOPOLDVS COHN ET PAVLVS WENDLAND</author>
<imprint>
<publisher>TYPIS ET IMPENSIS GEORGII REIMERI</publisher>
<pubPlace>BEROLINI</pubPlace>
<date>MCMII</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol. iv</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014) </p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
 <abstract>
  <p>
   There are few complex symbols which do not have a Unicode equivalent. We used <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
  </p>
 </abstract>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="vol. v">
<div type="commentary" subtype="prolegomena">
<pb n="V"/>
<head>PROLEGOMENA</head>
<p>In hoc volumine quinto, quo de specialibus legihus libri quattuor et
qui illis quasi appendices adiecti sunt libri de virtutibus et de praemiis
et poenis comprehenduntur, ad codices in superioribus voluminibus adhibitos
nova et pretiosa subsidia artis criticae accesserunt duo, codices
antiquissimi R et S.</p>
<p>R nobis est codex rescriptus Vaticanus graecus 316, membra- De codice R
naceus, olim formae maximae, duabus columnis, quarum unaquaeque
ex triginta quinque versibus constabat, saeculo IX potius quam Χ nitidissime
exaratus. simulacrum scripturae extat in tabula phototypica
priore ad calcem huius voluminis adnexa (continet verba ὑπὸ τοῦ νόμου
προσαγορευόμενοι — ὠφέλησε τὸν ἀνθρώπινον quae infra leguntur p. 8011
ad 81,16). codex Angelo Maio 1) cardinali olim cognitus et ab eo
tractatus nec vero ut par erat numero significatus, postquam diu
delltuit, ante hos paucos annos casu rursus detectus est. stipendio ab
Academia Regia scientiarum Berolinensi munifice collato fieri potuit, ut
autumno anni 1901 Romam proficiscerer et codicem examinarem. ex
itinere reversus de natura codicis in Actis Academiae2) rettuli. in ea
commentatione quae fusius tractavi hoc loco brevius repetenda videntur.
codex olim Philoneus saeculo XIV (ut videtur) foliis singulis diremtis
aliterque conglutinatis (est enim nunc formae octavae) rescriptus est
obliqua scriptura a recentiore librario adhibita. continentur hoc superiore
et recentiore codice inprimis commentarii quidam ad Aristotelem a
byzantinis scriptoribus conscripti.3) codicis antiqui Philonei tantum
servata sunt folia 83 et dimidium. foliis quattuor disiecta membra
<note type="footnote">1) cf. A. Mai, Nova Patrum Biblioth. T. VI p. II pag. 67 adn.
2) Sitzungsber. der Kgl. Preu(??). Akad. d. Wissensch. 1905 p. 36 — 52.
3) cf, Brandis in Abhandl. der Kgl. PreuB. Akad. d. W. 1831 p. 60, ubi codicem
manu loannis Rhosi scriptum esse falso contenditur.</note>

<pb n="VI"/>
Philonea extant ad libros de migratione Ahmhami et dc losepho et
librum I de vita Mosis pertinentia; quam ob causam dubitari potest an ad
codicem recentiorem coniponendum folia duorum codicum Philoneorum
sint adhibita. reliqua folia omnia in pristinum ordinem redacta artissime
inter se cohaerent in iisque sese excipiuut Philonis librorum particulae
haece: de vita Mosis lib. II § 71 usque ad finem, de decalogo, de specialihus
legihus lib. I, de specialihus legihus lib. II ab initio usque ad § 95 verba
καὶ ἐπειδή τις τῆς ἄγαν ὠμότητος κατεμέμφετο. ut iam dixi, codex elegantissime
et accuratissime vetusta scriptura minuscula quae vocatur exaratus
est. accentus et spiritus summa cum diligentia eraut positi, sed
plerique nunc extincti. non minus accurate res orthographicas librarius
tractavit, ut ubique γενητός et ἀγένητος scripsit (non γεννητός et ἀγέννητος),
ubique τιθασός ἀτίθασος τιθασεύειν (non τιθασσός ἀτίθασσος τιθασσεύειν),
ubique ἀέναος (non ἀένναος), ubique μωυσῆς (non μώσης), alia. menda
sparsim commissa litteris minoribus vel supra vel in margine adscriptis
ab ipso librario correcta sunt, inprimis verba errore omissa postea suppleta.
veluti de spec. leg. I § 333 (p. 80,19) scripserat οὐ μὴν ἀπὸ | τῶν
βουλευμάτων vocabulo αὐτῶν omisso, postea in margiue litteris minutissimis
τ(??) ἀυ adscripsit. compendia desunt, nisi quod hic illic ς̀ (pro
καὶ) et notissima illa θσ, κσ, ὀυνοσ, ἀνοσ occurrunt. textum Philoneum
propter verba oblique rescripta lectu difficillimum esse apparet. in
multis paginis verba codicis antiqui adeo sunt oblitterata, ut praeter
verba in marginibus vacuis codicis recentioris servata nihil fere cerni
possit. maxime operam dabam ut novas huius codicis sententias in
textu vulgato praetermissas quam certissime investigarem; ac diuturna
saepiusque repetita observatione et oculorum contentione mihi contigit,
ut iis locis omnibus verba scriptoris recuperarem vel certa coniectura
quomodo supplenda essent reperirem. de spec. leg. I § 335 (p. 81,11. 12)
in verbis εἰ μὴ σκάφος ἑ. αὖ . . . . . η· οὗτοσ ὁ καὶ τῶν βαναύσων καὶ τῶν
. . . . . . ωτέρων τεχνῶν λεγομένων εὑρετής (cf. simulacrum phototypicum)
diu multumque haesitabam, quae vocabula post σκάφος et ante τεχνῶν
supplenda essent; tandem contento litterarum ductuum obtutu voces
ἐναυπηγήθη et γλαφυρωτέρων latere cognovi.</p>
<p>Codicem tam vetustum tamque accurate scriptum ad artem criticam
exercendam et ad textum scriptoris emendaudum et restituendum multum

<pb n="VII"/>
valere consentaneum est. qnamqnam non per omnia eius auctoritatem
eandem esse iudicandum est: namque in libris de vita Mosis aliorum
codicum memoria passim pluris aestimanda videtur. at in libris de
specialibus legibus duobus prioribus, quippe quorum memoria propter
penuriam codicum non ita bonis fundameutis nitatur, novum hoc subsidium
optimum se praebuit; ac valde dolendum est quod textus libri
secundi non plenus in codice R servatus est pariter ac libri primi. in
hoc autem libro ope codicis R non solum verba scriptoris permultis
locis emendantur et vitiis purgantur, verum etiam verba multa ceteris
codicibus omissa recuperantur et maiores quaedam lacunae antea ne
animadversae quidem, quibus vulgata memoria corrupta et mutilata est,
mirum in modum explentur, id quod maxime valet in eo capite quod
περὶ θυόντων inscriptum est: cf. de spec. leg. I § 326 (p. 79,3.4) καὶ συγκέχυται—διαγωῶναι
καὶ διακρῖναι. § 330 (p. 80,4 — 6) ὄμμασιν ἀκοιμήτοις —
ἐκτετμημένους ὑπόληψιν. § 335 (p. 81,9 — 13) καὶ ὁδοὺς ἐν θαλάττῃ πολυσχιδεῖς—καὶ
καὶ τῶν γλαφυρωτέρων τεχνῶν λεγομένων εὑρετής. § 341 (p. 82
24. 25) ἅμα γὰρ — ἀλλὰ καὶ φθείρονται. § 342 (p. 83,2 — 8) ἔτι δὲ ἁρμονίαι—πρὸς
ὠφέλειαν ἑλείαν ψυχῆς. lectionum codicis R optimarum, quibus
graviora ceterorum codicum vitia e textu Philoneo toUuntur, pauca
exempla insigniora hoc loco afferam: p. 3,11 συνήθων R pro συνόντων.
6,17 εἶναι R pro χεῖσθαι vel κεῖσθαι. 9,8 βρίθουσαν R pro πλήθουσαν.
40,8 πρὸς σπόρον R pro σπόρον. 41,5 ἀγάζειν R pro αὐγάζειν (scribendum
ἁγιάζειν). 44,3 θύματα R pro θυμιάματα. 44,25 διὰ τὸ R pro ἅτε. 4520
ἀνάγειν R pro αἰγῶν. 50,9 θερμοῦ R pro θεοῦ. 01,17 ηὔξατο R pro
ἤρξατο. 69,13 ἀρετῶν R pro ἀριθμῶν. 70,1 ὡς R pro ἴσως. 713
κέχρησαι R pro κέχωσαι. 73,18 πότον R pro πόθον vel πόνον. 7321
ἀπαυχενίζοντες R pro ἀποσχοινίζοντες. 75,7 καιρὸν ὀξὺν ἔχει τῆς μεταβολῆς
R pro καὶ ὀξεῖαν ἔχει τὴν μεταβολήν. 76,7 ψευδόμενος λόγια R pro
ψευδολογίας λόγους. 77,2 ἐπιμελούμενος R pro ἐπιβουλευόμενος. 773
πᾶσαν R pro πρός. 77,6 πλασμάτων R pro πραγμάτων. 78,20 θήλειαν
νόσον R pro ἀληθῆ νόσον. 79,14 τὴν ἄμορφον καὶ ἄποιον ἐκείνην ἄγει R
pro τὴν ἀμορφίαν ἄπο δὲ σκηνοῦν ἄγει. 79,17 εὐδαίμονα R pro ἴδμονα.
81,5 φαντασιοῦσθαι R pro ἀφοσιοῦσθαι. 81,8 ναῦν κατασκευάσας R pro
νῦν οὐρανὸν κατασκευάσας. 81.22 σεμνοποιοῦσι R pro συενοποιοῦσι vel
στενοποιουσι.</p>

<pb n="VIII"/>
<note type="marginal">De codice s</note> <p>S = cociex Seldenianus 12 (Coxe 11) bibliothecae Bodleianae,
membranaceus, formae quartae minoris, foliorum 156, saeculo Χ scriptus,
in initio et in fine mutilus.1) imaginem scripturae habes in tabula
phototypica altera ad calcem hnius voluminis aduexa (extant verba
φαίην ἄν ὦ οὗτος — ἀνθ’ ἑνὸς τοῦ ὑφαιρεθέντος quae infra leguntur p. 211
19 — 212,5). continentur hoc codice scripta Philonis haec:</p>
<p>1. De specialihus legibus liber III. initiam deest, incipit codex a
verbis προσαγωγὸν γὰρ μάλιστα ἐν τοῖς τοιούτοις τὸ εὐῶδες (p. 160,17).
in fine titulus libri subscribitur φίλωνος περὶ τῶν ἀναφερομένων
ἐν εἴδει νόμων εἰς β΄ γένη τῶν ι΄ λογίων τὸ ζ΄ καὶ τὸ ζ΄, τό τε
κατὰ μοιχῶν καὶ παντὸς ἀκολάστου καὶ τὸ κατὰ ἀνδροφόνων καὶ
πάσης ἀσεβείας (sic).</p>
<p>2. περὶ τῶν ἀναφερομένων ἐν εἴδει νόμων εἰς τρία γένη τῶν ι΄ λογίων
τὸ ἡ καὶ τὸ περὶ καὶ τὸ περὶ τοῦ μὴ κλέπτειν καὶ ψευδομαρτυρεῖν
καὶ μὴ ἐπιθυμεῖν καὶ τῶν εἰς ἕκαστον ἀναφερομένων· ἐρομένων· καὶ περὶ
δικαιοσύνης ἣ πᾶσι τοῖς ι΄ λογίοις ἐφαρμόζει, ὅ ἐστι τῆς συντάξεως:
(De specialibus legibus liber IV).</p>
<p>3. φίλωνος περὶ γ΄ ἀρετῶν ἃς σὺν ἄλλαις ἀνέγραψε μωυσῆς περὶ ἀνδρείας
καὶ φιλανθρωπίας καὶ μετανοίας: (De virtutibus). huius libri capiit
ultimum inscriptum est περὶ εὐγενείας (de nobilitate).
sub finem codicis (fol. 150r — 156v) aduexus est commentarius in Philonis
de numero denario doctrinam, qui inscribitur φίλωνος περὶ τῆς δεκάδος
εἰρημένων ἑρμηνεία. incipit: φίλων τοὺς κατὰ μωυσέα διαγορεύων νόμους
ἱεροὺς καὶ τὸν ἐν αὐτοῖς αὐτῷ θεωρηθέντα νοῦν ἐκκαλύπτων τὸν ᾧ διετάχθησαν
τῆς δεκάδος ἐξεθ(ε)ίασεν ἀριθμόν, τὸ ἐν αὐτῷ ποικίλον κάλλος ἐκτιθέμενος.
abrumpitur verbis ἔστι δὲ καὶ (scil. ὁ ἄνθρωπος) πρός τι· ἢ γὰρ δεξιός
ἐστιν ἢ ἀριστερὸς ἢ πη</p>
<p>Codex satis eleganter scriptus est, accentus et spiritus plerique
appositi suut. compendiis scripturae passim usus est librarius, ut
signo / pro syllabis finalibus ην, ιν, ειν et suprascripto ς pro syllabis
finalibus ης, ις, εις. exemplar illud ex quo descripsit librarius unciali
quae vocatur scriptura et sine accentibus exaratum fuisse veri simillimum
<note type="footnote">1) cf. Coxe, Catal. codd. mss. bibl. Bodl. I p. 500. cf. etiam quae dixi Philol.
vol. LI p. 266 sqq.</note>

<pb n="IX"/>
est. nam ex archetypi continua et indistincta scriptura facillime expli-
candum videtur quod singula vocal)ula in codice S partim non satis
accurate diremta et distincta leguntur. iuprimis praepositiones cum
sequenti substantivo vel adiectivo vel pronomine ubique fere coniunctim
librarius scripsit: προσεχθρῶν, μεθημέρν, κτατουναντίον, καθέκαστον, καθὴν
(pro καθ’ ἣν), συνάλλαις, εἰσταυτόν, ἀνθῶν (pro ἀνθ’ ὧν), παρόμοι’ (pro παρ’
ὅ μοι), similia. passim etiam οὐκ et ὡς cum sequenti vocabulo con-
iunxit: οὐκ̓εναυτοῖ--̀, οὐκνιῶντἁ, οὐχῆττον, ὦσεν. deinde librarius, quem
iudoctum fuisse unaquaeque fere linea docet, non modo ut alii librarii
solent multos errores commisit ex itacismo ortos, quo η et εἰ, η et ι, ἑ et ι,
ε et ἁ., υ et οἱ confunduntur, sed etiam alias litteras in unciali scriptura
similes inter se non raro commutavit, ita ut interdum monstra vocabu-
lorum efficeret. veluti p. 165,21 εἴη κρίνηται scripsit pro ’6U-κρ-ΝHγΔ.
174,12 συντεχνήτης pro σὺν τέχνῃ τις. 185,9 πλείουσιν pro πλείους ἦν.
196,4 οἰκιῶν συντυχίαις pro οἰκείων εὐτυχίαις. 2ω,20 ηδεεμο’)σ (sic) pro
ἢ δεσμοὺς. 243.14 οὐχωλάζων pro οὐχ ὁ λαχὼν. 262,13 δεῖ οὖν τἀς pro
δῃοῦντας. 271,4 ἀλλὰ λαμβάνειν pro ’ANAAAMBANeiN. 272,20 λέγειν εἴτε
pro Δέ riNHTAI. 310,12 πεφωνη (sic) pro τῆ ’6ρ-ΦωΝ ὖ 322,18 κακο-
ποντίων pro KAKOTTOAITElCoN. 334,2 γένους ἢ pro γεμούσῃ. atque cum
librarius arclietypi scripturam incuriose tractaret, etiam graviora vitia
orta sunt, quibus memoria Philonis in hoc codice corrupta est. ut p. 1881
μὴ πειθαρχῶν pro MH ’eniOAPPwN. 197,13 μειαυτὸν pro MeCAYAON.
223,18 δευτέρω pro δύο ἕτερα. 226,12 πάντα καινοῦντες pro ’enANTAOYNTeC.
251,21 παμφορτίδων pro fTAAIN Φoργ-Δωu. 261,10 ἐπισχυοίτωσαν pro
ἐπεισχείσιθωσαν. 285,8 φιλόθεον ἐς pro φιλοεθνὲς. 288,10 δαιμόνιον pro
δάνειον. 293,6 γὰρ λασίοις καὶ πλήρεσι pro ταλάροις πλήρεσι. ad errores
ab librario commissos accedunt depravationes a correctore nonnunquam
factae. codex enim a docto quodam homine (nescio quo tempore) cor-
rectus est. is multis locis accentus et spiritus a librario saepe omissos
adiecit ac raenda quaedam orthographica plerumque correxit, sed idem
falsas librarii scripturas corrigere conatus, cum non codicis cuiusdam
auxilio uteretur sed suo arbitrio ageret, passim verba scriptoris non
modo non restituit sed etiam magis corrupit. ut p. 238,9 librarius (S^)
εἶ δίπηχυ scripserat, ubi archetypum (ωσ)ει διπήχει habuisse videtur,
corrector (S^) temere correxit εἰς διπήχει. 262,2 μεθιστῶσαν S’ (cor-

<pb n="X"/>
ruptum ex μεθέσθωσαν vel μεθείσθωσαν), in μεθιστῶσιν falso covrexit S 2.
262.13 ubi pro δῃοῦντας S 1 scripserat δεῖ οὖν τὰς, S 2 τὰς in τοὺς correxit.
264,7 ἕκτον S1 (pro ἄλεκτον), ἕκτην S 2. 276,11 μηδεισητεωσ (i. e.
μὴ δείσητε ὡς) sine accentibus scripserat S 1, falsis accentibus positis S 2
scripturam depravavit, cum nunc in codice legantur verlia illa μηδεὶς
η τέως.</p>
<p>Sed quamvis multis mendis et vitiis scripturae scateat, tamen cum
propter vetustatem tum propter memoriae praestantiam in optimis
Philonis libris manuscriptis numerandus est. atque etiamsi accurata
scripturae forma et specie a codice rescripto R valde superatur codex S,
in recensendis tamen eis libris qui in eo traditi sunt idem fere valet
quod codex R in libro primo de specialibus legihus. etenim ex eo primum
Mangey in lucem edidit integrum de specialibus legihus librum quartum,
cuius antea particulae tantum cognitae fuerant; ac praeter codicem S
totum eum librum unus codex M servavit. in libro autem de virtutibus
ceteris codicibus omnibus ita praestat codex S, ut permultis locis ad
corruptam vulgatam memoriam emendandam et novam fere ac veriorem
textus formam restituendam plurimum valeat. etsi multa iam textus
vulgati vitia codice S adhibito Mangey correxit, non tamen ea qua par
est cura et sollertia codicem tractavit; etenim cum ipse eum anno 1891
Oxonii couferrem, multa Mangeium falso interpretatum esse ac plura
etiam et graviora plane praetermisisse cognovi. quam bona sit memoria
in codice S servata, inde etiam apparet, quod saepissime lectiones eius
testimonio Clementis Alexandrini confirmantur.</p>
<note type="marginal">De ceteris codicibus</note> <p>Praeter codices R et S in hoc volumine adhibiti sunt codices M, F,
G, A, HP; accedunt in parte maiorejlibri de virtiitibus codex C et in
eo capite quod de fortitudine inscribitur codices BEK et VO. atque M
quidem solus omnium codicum titulos genuinos et recto ordine dispositos
quattuor librorum de specialihus legibus exhibet (cf. vol. I p. XXXII),
libri autem primi duo tantura capita priora continet quae de circum-
cisione et de monarchia inscripta sunt. in libro quarto eius operis
virtute fere certat cum codice S, si quidem maior pars eius libri nisi
his duobus codicibus non servata est atque, etsi memoria codicis S in
universum praeferenda videtur, nonnulla tamen eius vitia a codice M
absunt. primum vero auctoritatis locum obtinet M in sccundo libro de

<pb n="XI"/>
specialibus legibus, quein integrum solus omniuni codicum servavit, cum
exiguam tantum partem alii codices exliibeant. textum eius libri. qualem
codex M tradidit, ne Mangey quidem novit, primus in lucem edendum
curavit Coustantinus Tischendorf (Philonea, Lipsiae 1868, p. 1 — 83).
Wendhmd, cum codicem denuo conferret, nonnullis locis aliter scriptum
esse cognovit ac Tischendorf enotavit. multa autem quae in M corrupta
leguntur nobis emendanda reliquit. libri de virtutihus unum caput quod
de fortitudine inscribitur in M extat, liber de yvaemiis et poenis plane
deest. codicis F memoriam praestantissimam esse ut alias ita in hoc
volumine satis apparet. etenim ex eo in libro de specialibus legibus
primo singulorum capitum vera forma titulorum et distinctio genuina
restituta est, quam postea codicis R auctoritate confirmatam repperimus,
ac textus memoria codice F servata uon longe recedit a codice R, quocum
plerasque communes habet scripturas, ubi ceteri codices in diversam
partem discedunt; atque etiam codicum Α et Η lacunae maiores, quae
in capitibus de victimis et de sacrificantibus extant, codice F pariter
explentur atque codice R. in ceteris huius voluminis libris codicis F
auctoritas, etsi non omniuo eadem est, non tamen parvi aestimanda
videtur; in libro de specialibus legihus tertio non modo saepe cum optimo
codice S convenit adversus deteriorem memoriam, verum etiam aliquot
locis unus sine dubio genuinam scripturam exhibet. cf. e. gr. p, 16712
τέκνων. 167,14 ἐφεδρεύσοντα ἴστω. 167,16 πάτρια. 170,14 ὅσα ὑπὲρ.
174,5 ὃν προῄρητο. 180,8 καὶ προέλθῃ. 185,4. 5 τούτου μὲν προτέρα.
187,24 προαγωνιστήν. 195,3 ἄμμου σπυρίδα πλήρη. 205,17 τομίαι 2083
εἰσέρχεται. itaque non mirum quod in initio eius libri, ubi S deficit,
F saepe solus ad verba scriptoris restituenda adhibendus est. in libro
de praemiis et poefiis, cuius textus tribus tantum testibus nititur F, A, HP,
omnino fere F meliorem praebet memoriam, deteriorem Α et HP. itaque
posteriore parte eius libri (inde a p. 364,16 ὁ προφήτης), ubi F deficit,
verba scriptoris magis corrupta videntur extare quam parte priore. de
codice G hoc monendum est caput quod de humanitate inscribitur bis
in eo scriptum esse, uno loco sine titulo adnexum ad libri quarti de
specialibus legibus caput quod de iudice inscribitur, altero loco titulo
περὶ φιλανθρωπίας instructum (cf. voL I p. XXXIV sq. num. 6 et 25).
priorem formam in apparatu critico G1, alteram cui adhaerent capita

<pb n="XII"/>
περὶ μετανοίας et περὶ εὐγενείας G 2 significavi. exemplum ex quo prior
forma descripta est vel miitilum videtur fuisse vel non satis dilucide
scriptum; multis enim locis ac maxime talibus quibus verba scriptoris
corrupta videntur extitisse librarius spatia vacua reliquit. textus forma
G 2 capitum de humanitate et de paenitentia et de nobilitate plane conspirat
cum codice C (ut in libro de Abrahamo). codices Α et HP ut
alibi ita in hoc voluraine plerumque deteriorem textus Philonei memoriam
eiliciunt. codex C, qui capita tantum περὶ φιλανθρωπίας et περὶ μετανοίας
et particulam capitis περὶ εὐγενείας praebet (cf. vol. IV p. I), saepius cum
codice S congruit quam cum deterioribus codicibus. codicem C in capite
περὶ φιλανθρωπίας iuxta codicem L iam adhibuit Turnebus eiusque lectiones
non paucas in editionem suam recepit. quod ad codices BEK et VO
attinet, qui praeter vitas Abrahami losephi Mosis libri de virtutibus
caput primum περὶ ἀνδρείας exhibent (cf. vol. IV p. Vsq. IX. II sqq.), tres
codices illi priore loco nominati saepius cum libris manuscriptis deterioribus
faciunt quam cum melioribus, aliquanto plus auctoritatis habent codices
VO (et F, qui in eo capite eandem fere textus formam praebet), quippe
qui nonnunquam soli meliorem codicis S raemoriam sequantur. nec
desuut loci ubi vel soli vel cum uno alterove codice lectiones optimas
suppeditant: cf. p. 266,13 νίκη. 267, 4 θαρραλεωτάτης. 269,9 ᾗ συζῶντες.
270,7 πάντα δὲ τὰ εἰρημένα.</p>
<note type="marginal">De version Armenia</note><p>De libris manuscriptis haec hactenus, iam de ceteris subsidiis breviter
disserendum est. inter scripta Philouea in sermonem Armenium translata
librorum de spccialibus lcgibus particulae quaedam memoriae proditae
sunt hoc ordine dispositae:</p>
<p>1. de sacerdotibus (1.) i. e. caput quartum libri primi de specialibus
legibus quod περὶ ἱερέων inscribitur (p. 20,12 — 32,9).</p>
<p>2. de sacerdotibus (2.) i. e. eiusdem libri caput quintum quod γέρα
ἱερέων inscribitur (p. 32,10—39,10).</p>
<p>3. Philonis de altari i. e. pars capitis ultimi eiusdem libri περὶ
θυόντων, quae pertinet a verbis πῦρ, φησίν, ἐπὶ τοῦ θυσιαστηρίου
καυθήσεται usque ad finem (p. 69,1 — 84,8).</p>
<p>4. de decem verbis, ubi primum traditur initium libri tertii de specialibus
legibus usque ad verba ἐφαρμόζειν τοὺς ἐν εἴδει νόμους
(p. 150,1 — 152,4), deinde brevi fragmento de numero decem

<pb n="XIII"/>
interiecto liber Philonis de decaloyo sine titulo, tum novo titulo
Philonis dc decem verhis addito quae ibi sequuntur a verbis πρῶτον
γράμμα τοῦτ’ ἐστίν usque ad verba τιμάτω τὸ δικαστήριον ἐπ’
αὐτῷ (p. 152,4 — 168,10).</p>
<p>De auctoritate versionis Armeniae hoc tenendum est, memoriam ei
subesse optimam, id quod maxime apparet in fragmentis iibri primi
de specialibus legibus, ubi codices Armenii tantum non ubique cum codice
R congruunt; nam additamenta quoque capitis περὶ θυόντων in R nuper
reperta, quibus lacunae textus vulgati complures explentur, in versione
Armenia servata sunt. perinde versio Armenia in fragmentis libri tertii
eiusdem operis eandem fere textus formam prae se fert quam optimus
codex S (vel ubi is delicit codex F). sed interpres cum verba graeca
fidelissime verbis armeniis reddere studeret, multas sententias scriptoris
male intellectas non recte vertit vel etiam ita corrupit, ut sine exemplo
graeco explanari nequeant (cf. vol. I p. LIII). varias lectioues in graecum
sermonem retro translatas F. C. Conybeare Oxoniensis amicus mihi rursus
officiosissime obtuiit. idem ex itinere hiemali redux plagulis perlectis
additamenta quaedam mecum communicavit, unde quae alicuius momenti
esse videantur in Addendis proferam.</p>
<p>Excerpta Philonea in hoc volumine adhibita partim e codicibus (??)
tiaditis
miscellaneis partim e catenis et florilegiis deprompta sunt.</p>
<p>Codex N = Neapolitanus II C 32 (cf. vol. I p. LVIII et vol. II p. II sqq.) De codice N
viginti quinque excerpta continet, novem e libro primo de specialibiis
legibus p. 6,1 — 2 μόνον οὐκ — θεοπλαστήσετα, —20 οὐ μὴν — ἀπεργασάμενοι,
11,1 — 12,19 τίς δὲ — γνωρίμους, 14,7 — 13 ἐπειδὴ — σὺν τῇ γυναικί,
20,8 — 11 καὶ χρόνοις — ἐλπίδες, 47,3 ἁ εἶτα — καινοτομεῖν τοσαῦτα,
49,2 — 14 τὰς — τετίμηται, —53,21 ἐάν μὲν οὖν — τὰ μέλλοντα, 67,21 —
68,11 ἐν ταῖς ἱεραῖς — ἀδύνατα, quinque e libro secundo p. 85,5 — 88,3 ἐν
μὲν τῇ — νομίζεσθαι, —101,20 μετὰ — ὑπομένουσιν, 102,3.4 τὰ μὲν
ὧτα — λόγων ποτίμων, 105,1 — 19 ὑπαίτιον — ἀποτιννύντες, 109,1 — παυσάσθωσαν—χάριν,
quinque e libro tertio p. 160,10 — 161,11 ἐπεισκεκώμακε—καὶ
νύκτωρ, 175,3 — 18 ἐὰν δὲ καὶ — ἐλθεῖν, 183,1 — 20 πόρρωθεν —
ἀπεφήνατο, 189,4 — 14 διὸ προσήκει — προδουλωσάμενος, 201,7 — 8 οὐ γὰρ
ταὐτὸν — κακῶς εἰπεῖν, unum ex libri de virtutihus capite quod inscribitur
περὶ εὐγενείας p. 325,12 — 329,12 μόνους χρὴ λέγειν — οἷόν τε ἦν, quinque

<pb n="XIV"/>
e libro de praemiis et poenis p. 343,23 — 345,5 πάντων — προῆλθον,
349,1 — 17 ἀδελφοὶ — καρποφόρον, 351,12 — 13 πρῶτος — ἐπιτείχίσας,
352,16 — 21 ὥσπερ — ὀδυνηρά, 359,18 — 360,6 οἷς μὲν — ἕπεται. ex libro
quarto de specialibus legihus nihil excerptor descripsit. ceterum nihil
praebet quod non codice F traditum sit.</p>
<p><note type="marginal">De version
Armenia</note>Codex Vindobonensis hist. gr. 67 (cf. vol. IV p. XXII) undecim
contiuet excerpta, sex o libro primo de specialilms legibus p. 3,18 — 47
βλέποντας τὸν ἔπι, 21,1 — 6 χοὴ τοίνυν — φύσεις ἐχέτω, 21,6 — 9 εἰ γὰρ —
λόγου θεοῦ, 24,19 — 25, 10 δεῖ τὸν ἱερέα— ἐμπόδιός ἐστιν, 26,12 — 14 μίσθωμα
πόρνης — δέδοται, 42,13 — 19 ἄρτος — ἀνιάτους, tria e libro secundo
p. 87,17 — 88,3 ὅρκος — νομίζεσθαι, 127,8 — 12 ἀγαθὴν — ἀγαθαί, 141,25 —
142,4 οἱ γὰρ γονεῖς — ἀθανατίζουσι, unum e libro tertio p. 193,17 — 20
χρὴ — ὁμολογία, unum e libro quarto p. 232,15 — 233,8 Μωυσῆς — παντελῶς.
excerptor passim verba Philonis ad arbitrium suum immutavit vel transposuit.
ceterum maxime cum codice F et titulis et lectionibus congruit.
sed meraoratu dignum est (juod duo excerpta praebet ex libri secundi
de specialibus legihus ea parte, quae solo codice M servata est, unum ex
iibri quarti capite de concupiscentia, quod codicibus S et M solis traditum
est.</p>
<note type="marginal">De codice Escurialensi</note><p>De coaice Escurialensi De codicis Escurialensis graeci Χ — I — 13 excerptis Philoneis
(cf. vol. I p. LX) nuper C. de Eoor collega amicissiraus certiorem me fecit;
idem rogatu meo excerpta illa pleraque in usum meum e codice henignissime
descripsit. continet codex (borabyc. saec. XIV) multas sententias e variis
scriptis Philonis excerptas:</p>
<p>fol. 226 r Ἐκ τῶν τοῦ ἑβραίου φίλωνος: (excerpta e libro de. opijicio mundi).</p>
<p>fol. 226v — 228r ’Ex τοῦ λόγου τοῦ περὶ ὧν ἱερουργοῦσιν ἄβελ τε καὶ κάϊν.</p>
<p>fol. 228r φησὶν ὁ φίλων περὶ τοῦ ἡλίου ὅτι φλογὸς ὢν πίλημα κτλ. (de
Clerubim § 26. sequitur excerptura ex eiusdem libri paragrapho
32).</p>
<p>fol. 228r raed. ἐκ τοῦ λόγου τοῦ περὶ καταστάσεως ἀρχόντων.</p>
<p>fol. 228v ἐκ τοῦ περὶ γεωργίας λόγου. sequuntiir fol. 229r et 234r excerpta
ex legum aUegoriarum libris et ex libro quod prohus liber sit.</p>
<p>fol. 236v — 238r ἐκ τοῦ λόγου τοῦ περὶ τῶν θεοπέμπτων ὀνείρων (lib. I et II).
ex libri quarti de specialibiis legibus capitis de iustitia ea parte quae in
codicibus κατάστασις ἀρχόντων vel περὶ καταστάσεως ἀρχόντων inscribitur

<pb n="XV"/>
excerpta quindecim in Escurialensi extant hoc ordine: p. 243,3 — 5 εὐτυχίαν
οὐκ ἀρετὴν — ἐξετάζεσθαι, 243,13 — 17 ἰατροὶ — φαίνηται δεδιδαγμένος,
245,18 — 20 τοῦ μὲν ἀναγινώσκοντος — ἐπερειδούσης ἑαυτήν, 247,17 — 18
ὁ νόμιμος ἄρχων — ἀπολέλοιπεν, 251,8 — 17 κοινοὶ πόλεων — τῆς ἀληθοῦς
ὄψεως, 253,2 — 5 οἱ λειτουργοὶ — βασιλέως, 254,2 — 3 τὰ μὲν ἄδικα — ἀναφαίρετος,
245,18 — 20 μάχη πασῶν — πάσχειν, 261,6 εἰρήνη — πολέμου,
261,16 — 262,1 τοῖς ἑτέρων — σωφρονεῖν, 262,7 — 11 τὸ κατὰ πάντων — κατοι-
κίδιος, 253,7 — 11 ὁ πρὸς ἀλήθειαν ἱερεὺς — καταληπτῶν, 255,19 — 256,1 τί
δεῖ — αἰδουμένους, 261,1 ὀργῇ πρὸ λογισμοῦ χαρίζεται, 260,12 δασμοῖς τοὺς
ὑπηκόους ἐκτραχηλίζει, 261,16 — 262,1 τοῖς ἑτέρων — σωφρονεῖν (iterum).
exemplum illud quo usus est excerptor melioris notae videtur fuisse;
congruit enim Escurialensis plerumque cum codice Μ. praeterea inter
excerpta ex libro primo cle somniis (fol. 237v) interiectum est excerptum
e libro de praemiis et poenis p. 340,10 — 15 ὥσπερ — ἀνερεθίζεσθαι, ubi
scripturam quae genuina videtur πάλιν ἐξορμήσῃ ex Escurialensi exploravi
pro vulgata παλινδρομήσῃ.</p>
<p>In codice Parisino graeco 1630, de quo cf. vol. Ι p. LVI sqq., (??)
quae extaut excerpta Pliilonea incipiunt a fragmento ex libri de virtutibus
capite quod de paenitentia inscribitur descripto p. 321,2 — 15 φιλάρετος — οὐκ
ἀγνοήσαντος. hoc quoque loco librario exemplum ut videtur optimum
praesto fuit, si quidem textus memoria quam prae se fert proxime accedit
ad meliores codices SCG2.</p>
<p>Denique hoc loco monendum videtur in opusculo quod Philonis
nomine fertur περὶ κόσμου (cf. vol. II p. VI sqq.) breve fragmentum extare
compilatum ex libri de rirtutibus capite quod de nohilitate inscribitur
p. 331,12 — 332.13 καὶ ὁ τοῦ Ἰουδαίων ἔθνους πρεσβύτατος — καὶ τῶν ἐν
αὐτῷ. convenit E tautum non ubique cum codice F.</p>
<p>In catenam codicis Barberini IV 56 (cf. vol. IV p. XXIII) (??)
recepta sunt quinque satis magna excerpta ex libro tertio de specialibus
legibus: p. 152,5 — 157,16 πανταχοῦ τῆς οἰκουμένης — κακὰ καὶ δυσίατα,
158,18 — 159,13 φορὰ τῶν μηνιαίων — δεδιώς, 160,10 — 163,1 ἐπεισκεκώμακε—καὶ
τῶν ὁμοιοτρόπων, 184,2 — 185,7 (ubi falso titulo laudantur
verba φίλωνος ἑβραίου ἐν τῷ περὶ εὐσεβείας λόγῳ) τὸν ἀκουσίῳ γνώμῃ —
ὑποληπτέον, 186,3 — 188,19 εἶτα διεξιὼν — θάνατον κατέγνω. ad emendanda
verba scriptoris ex his Barberini locis nihil fere proficitur.</p>

<pb n="XVI"/>
<note type="marginal">De Nicetae catena in Lucam</note> <p>Optimum artis criticae subsidium in hoc volumine nobis praebet
catena in Lucam (??)
Nicetae Serrai vel potius Heracleensis episcopi catena in Evangelium
Lucae composita (cf. vol. II p. XV sqq. vol. IV p. XXIV). transcripsit
Nicetas ex Philonis libris cle specialibus legibus quattuor looos hos:</p>
<p>1. Philouis de diebus festis Hebraeorum expositionem, i. e. longe
maximara partem libri secuudi de specialibus legibus (p. 96 — 139),
Xicetas in commentario suo ad Lucae verba 22,1 ἤγγιζε δὲ ἡ ἑορτὴ
τῶν ἀζύμων κτλ. ita adhibuit, ut quasi epitomen doctrinae Philoneae
conficeret, cum sententias gravissimas et quae maxime idoneae
videbantur deiuceps reciperet, alias multas praetermitteret.</p>
<p>2. ex libro tertio duos locos descripsit, p. 152.4 — 153,8 καὶ γράμμα
πρῶτον τοῦτό ἐστιν — ζηλοῦν ἐπιμελές et p. 173,7 — 174,9 οὐδὲν γὰρ
οὔτε ἱεροπρεπέστερον — λαβόντες τοῦ πάθους οἶκτον.</p>
<p>3. ex libro quarto descripsit unum locum quem similiter contraxit,
recepit enim primum p. 211,22 — 212,22 τὰ μὲν ἄλα φώρια —
ἐπάγειν τολμῶσι, deinde p. 213,11 — 13 καὶ πιπράσκουσιν — ἀπογευσομένους
ἐλπίδος, tum p. 213,22 — 214,1 δίκη δ’ ἔστω — θάνατος
απαραιτητος.
codices Nicetae tres adhibui, Vaticanum gr. 1611 (saec. XII), Coislinianum
201 (saec. XV), Monacensem gr. 33 (saec. XVI); Vaticanum et
Coislinianum contulit Wendland, Monacensem ipse contuli. praeterea
locus quartus praesto fuit a Joh. Lietzmanno descriptus e Nicetae codice
Veneto gr. 494 (saec. XIII), ex quo codicem Monacensem 33 trauscriptum
esse constat. ceterum moneo exemplura graecum illud quod adhibuit
Balthasar Corderius in adornanda hitina huius catenae versione (Antverpiae
1628) quodque ex codice Bessarionis Veneto transcriptum fuisse
in praefatione ille dicit etiamnunc extare in bibliotheca urbis gallicae
Perpignan. 1) cf. H. Omont, Catalogue des manuscrits grecs des éparte-
<note type="footnote">1) Fugit hoc J. Sickenbergerum, qui docte de Nicetae cateua disseruit (Texte
u. Untersuch. z. Gesch. d. altchristl. Litt., N. F. VII, 3. 1902), p. 69 sq. ceterum verba
illa quae apud Corderium alterum excerptum ex libro tertio de spec. legibus sumptum
sequuntur (cf. Wendland vol. II p. XV2) πρότερον
μἐν ὁ νόμος τὰ ἐν οἷς εὐκολώτερον διολισθαίνομεν διορθωσάμενος· οἷον τὸ μοιχεύειν, ἐπειδὴ
τὸ πῦρ φυσικόν ἐστιν καὶ ἔνδοθεν· καὶ τὸ φονεύειν, ἐπειδὴ μέγα θηρίον ὁ θυμός, δεύτερα
τὰ σπανίως συμβαίνοντα τίθησι, λέγων μὴ κλέψαι, μὴ ψευδομαρτυρήσῃς. quae num δεύτερα
sint equidem dubito.</note>

<pb n="XVII"/>
ments (Paris 1886) p. 54. nam codex iste manu Ioannis Murmuris
Veuetiis anno 1552 scriptus olim fuit bibliothecae societatis lesu Antverpiensis.
Nicetas excerpta Philonea ex optimo codice deprompsit, quare
multis locis ad textum Philonis recte constitueudum multura confert.
veluti p. 212,4 verba ἀνάλογον καὶ τὴν ἔκτισιν ἐνομοθέτησε Nicetas memoriae
prodidit, codices SM plane omiserunt. maximi vero auctoritas eius
aestimanda est in excerptis ex secundo libro de specialibus legihus petitis,
quippe cuius memoria magnam partem nitatur uno eoque multifariam
corrupto codice M. itaque saepe lectiones a Niceta traditas memoriae
codicis M praeferendas duxi et in textum recepi. cf. e. gr. p. 119,8. 9. 12.
121,19.122,5.124,8.22.23.127,10. 129,5.12. 131,8.9.18. 1.33,2.1.3.20.
138,1. ac magnopere dolendum est quod Nicetas non ut solebat integra
verba Philonis transcripsit, sed hanc partem in epitomen redigere maluit.</p>
<p>In Flor. Laur. (cf. vol. I p. LXIX) tria leguntur excerpta huc pertinentia: De florilegiis
nentia: nr. 19 ex libro II de specialibus legibus p. 87,9 verba ἀπιστίας,
οὐ πίστεως, ἡ πολυορκία τεκμήριον. nr. 4 ex libro III p. 202,5 — 11 φιλοσοφίαν
— καταχέει, ubi librarius verba Philonis paululura immutavit. nr. 13
ex libro IV p. 218,17 — 19 ἐν συγκρίσει — ἧττον ἄδικος.</p>
<p>In loannis Damasceui Sacra Parallela et in llorilegia vel
guomologia quae ab eis pendent pauca ex libris de speciaUbus legihus
excerpta transierunt, paulo plura ex libris de virtutihus et de praemiis
et poenis. itaque raro D ad textum Philoneum corrigendum in hoc
volumine aliquid confert. ut p. 268,17 πολυδεής suppeditavit pro corrupta
codicum scriptura πολυτελής et p. 269,2 πολυδεὲς pro πολυτελές. p. 3113
ζήσασαι D servavit, quod codices omittunt.</p>
<p>Clemens Alexandrinus, quem saepissime verba rhilonis in usum <note type="marginal">De scriptoribus qui Philone usi sunt</note>
suum convertisse constat, cum alia ex huius voluminis linris tum maxirae
librum de virtutibus adhibuit, cuius singula capita (de fortitudine, de
humanitate, de paenitentia, de nohilitate) deinceps in Stromatum lib. ΙΙ
cap. XVIII et XIX ita usurpavit, ut multas sententias illinc vel verbo
tenus vel suis verbis redditas transcriberet ac totam orationem suam
frustulis Philoneis tacite ornaret. id quod iam Potter iu anuotatiouibus
ad Clementis Stromata passim suis locis monuerat, fusius et singillatim
deraonstravit Wendland (Hermae vol. XXXI p. 435 sqq.). aliquot locos,
quos neglegenter properans excerpsit, decurtando et discerpendo ita
<note type="footnote">Philonis opera vol. V. D</note>

<pb n="XVIII"/>
corrupit Clemens, ut nisi textu Philonis adhibito omniuo intellegi
nequeant. ubi vero Philonis verba fideliter transcripsit, eius testimonium
utpote antiquissimi scriptoris ad textum Philoneum recte crmstituendum
plurimum valere consentaneum est. sed quouiam ad librum de virtutibus
recensendum optimo codice S uti nobis licet, Clementis auctoritas in eo
fere consistit, quod scripturas codicis S tantum non omnes illius, testimonio
confirmatas videmus.</p>
<p>Eusebius Pamphili unum locum ex libro primo de specialibus
legihus p. 3,18 — 4,22 τινὲς ἥλιον — συνέστησαν et p. 5,7 — 12 ὥσθ’ ὑπερβάντες
— ἀσεβείᾳ τῇ μεγίστῃ in Praeparationem Evangelicam recepit.</p>
<p>Iosephus in explanandis legibus Mosaicis etsi non verbis argumentis
vero saepe cum Philone convenit. itaque operam dedi ut eius locos
similes omnes adnotarem.</p>
<p>Graecae LXX virorum versionis locos non modo eos, quos Philo
enarrandos sibi proposuit, verum etiam eos, ad quos passim alludit,
summa cum cura conquirere et enotare studui. in constituendis Scripturae
Sacrae locis ab eis rationibus, quas in Prolegomeuis voluminis
prirai (p. LXXXIV) sequendas esse dixi, ne in hoc quidem volumiue
discedendum esse arbitratus sum.1) ut exemplum afferam, p. 324,2. 3
memoriam codicis S a Clemente Alexandrino confirmatam secutus verbis
ex Deuter. 26,17. 18 a Philone laudatis eam formam, quae cum LXX
virorum versione omnino congruit, reddere non dubitavi: τὸν θεὸν εἵλου
σήμερον εἶναί σοι θεόν, καὶ κύριος εἵλατό σε σήμερον γενέσθαι λαὸν αὐτῷ.
vulgo secundum codicem C scribitur: τὸν κύριον ἀντηλλάξω σήμερον
εἶναί σοι εἰς θεόν, καὶ κύριος ἀντηλλάξατό σε σήμερον γενέσθαι λαὸν αὐτῷ.
iusuper non hanc sed priorem formam vere Philoneam esse luculenter
inde apparet, quod scriptor sic pergit: παγκάλη γε τῆς αἱρέσεως ἡ
αντιοοσις.</p>
<p>1) Non intellego cur Strack (Einleituug in das Alte Testament, 6. Aufl., 1900
p. 215) haec scripserit: . . . Bedauerlich ist, dass in Philonis Alexandrini opera
Berlin 1896 ff. die Citate oft nicht nach dem Worilaute der Philo-Handschriften, sonde
nach dem von LXX- Handschriften gedruckt sind. Vgl. Eb. Nestle im Philologns 189
121 — 129 etc. quibus ille verbis se neque editionem nostram et rationes quas secu
sumus novisse neque ea legisse quae ad Nestlei falsas opiniones refellendas in Phil
logi vol. LIX p. 521 sqq. exposuimus satis ostendit.</p>

<pb n="XIX"/>
<p>His hactenus de libris manuscriptis et de ceteris subsidiis breviter
expositis iam de singalis libris Philonis in hoc volumine editis nonnulla
praemittenda sunt.</p>
<p>DE SPECIALIBUS LEGIBUS LIBER I. codices RMFAH. sed M
duo tantum capita priora (p. 1 — 16) continet. accedit in particulis quibusdam
versio Armenia (v. sup. p. Xll). titulum universalem ad omnes
quattuor libros pertinentem Φίλωνος περὶ τῶν ἐν μέρει διαταγμάτων e codice
rescripto R addidi. totnm librum primum titulo περὶ τῶν ἀναφερομένων
ἐν εἴδει νόμων εἰς δύο κεφάλαια τῶν δέκα λογίων, τό τε μὴ νομίζειν ἔξω τοῦ
ἑνὸς θεοὺς ἑτέρους αὐτοκρατεῖς καὶ τὸ μὴ χειρόκμητα θεοπλαστεῖν secundum
memoriam codicum MF nunc primum instruxi. In prioribus editionibus
singula huius libri capita, quasi libri sui iuris essent, suis titulis e codicum
deteriorum ΑΗ memoria petitis iuscripta erant (atque ideo sic
laudari solent): περὶ περιτομῆς de circumcisione, περὶ μοναρχίας λόγοι α΄ β΄
de monarchia Jih. I. IL περὶ τοῦ τίνα γέρα ἱερέων de sacerdotuvi honoribus,
περὶ ζῴων τῶν εἰς θυσίας de animalibus sacrificio idoneis sive de victimis,
περὶ θυόντων de sacrijicantibus sive de rictimas offerentibus, nec Mangey
quicquam mutavit, quamquam hos libellos re vera pro uno libro habendos
esse cognoverat (cf. eius notam vol. II p. 210). ceterum tituli illi non
omnes recte se habent, si quidem de monarchia liber II falso sic inscriptus
proprie in duas particulas dividitur. comprehendit enimvero de specialibus
legibus liber primus, si memoriam codicum optimorum RF sequimur,
septem capita his titulis inscripta:</p>
<p>1. περὶ περιτομῆς de circumcisione.</p>
<p>2. οἱ περὶ μοναρχίας νόμοι de monarchia.</p>
<p>3. περὶ ἱεροῦ de templo.</p>
<p>4. περὶ ἱερέων de sacerdotibus.</p>
<p>5. γέρα ἱερέων de sacerdotum honoribus.</p>
<p>6. περὶ ζῴων τῶν εἰς τὰς ἱερουργίας καὶ τίνα τῶν θυσιῶν τὰ εἴδη
de victimis (rectius de victimis et de sacrificioriim generibus).</p>
<p>7. περὶ θυόντων de sacrificantibus.
capitum tituli partim iam antiquis temporibus videntur extitisse. nam
Eusebius (Hist. eccl. II 18,5), postquam titulum quattuor de specialibus
legibiis librorum laudavit περὶ τῶν ἀναφερομένων ἐν εἴδει νόμων εἰς τὰ
συντείνοντα κεφάλαια τῶν δέκα λόγων α΄ β΄ γ΄ δ΄, insuper capitis sexti huius

<pb n="XX"/>
libri inscriptionem commemorat περὶ τῶν εἰς τὰς ἱερουργίας ζῴων καὶ τίνα
τὰ τῶν θυσιῶν εἴδη. caput 6. de victimis integrum nunc primuni editur,
si quidem omnia quae a paragrapho 177 usque ad paragraphum 193
leguntur (p. 43,11 — 47,6), ubi sacrificia diebus festis offerenda enumerantur,
e codicibus RF accesserunt, omnino desunt in AH. primus
ea detexit et e codice F in lucem edidit Wendland (Neu entdeckte Fragmente
Philos p. 1 — 14), postea in codice R eadem reperta sunt. perinde
caput 7. de sacriricantibus nunc primum integrum prodit, auctum scilicet
iis quae de mercede meretricis in templum non inferendo exposuit Philo
§ —284 (p. 67,20 — 68,22). in hoc enim capite suum illa locum
habere testantur codices F, de quo iam monuit Wendhmd l. l. p. 135 sqq.,
et R, in quo et inscriptio reperitur περὶ τοῦ μίσθωμα πόρνης εἰς τὸ ἱερὸν
μὴ κομίζειν. codices deteriores AH et editiones hoc loco ea omittunt.
nempe compilator quidam medio aevo ea quae Philo hic de raercede
meretricis disseruit cum eis quae in libro de sacrificiis Abelis et Caini
§ 21 — 32 voL I p. 210,1 — 21.5,20) de certamine quodam cupidinis et
virtutis narravit ita conglutinavit, ut novum quasi Philonis opusculum
περὶ τοῦ μίσθωμα πόρνης εἰς τὸ ἱερὸν μὴ προσδέχεσθαι componeret, quod
codicibus AHP (et G) traditur et a Turnebo et Mangeio inter libros
Philonis editum est (Mang. vol. Η p. 264 —269). nos genuino textu et
libri de sacrificiis Abelis et Caini et capitis de sacrificantibus restituta
opusculum illud pseudo-philoneum ex editione nostra prorsus exclusimus.
porro caput de sacrificantibus multifariam, ut supra dixi, emendatum
ac multis sententiis auctum nunc prodit ope codicis R nuper demum
reperti. textum vulgatum huius capitis satis lacunosum esse antea iara
F. C. Conybeare versionis Arraeniae ratione hahita demonstravit (Classical
Review vol. Χ, 1896, p. —284).</p>
<p>DE SPECIALIBUS LEGIBUS LIBER II. codices RMF (L). in codice
R tertia fere pars libri servata est, desinit R p. 109,15 κατεμέμφετο.
codex F vix dimidiam partem exhibet, pertinet usque ad § 123 p. 11520
ὑπηρεσίας. codex L initium libri praebet (usque ad § 38 p. 95,5 καὶ
εὐχῶν ἅλις), descriptum illud quidem a Nicolao Sophiano non e codice
quodam classis Η, scd e codico Vaticano 379 gemello codicis F: cf. vol. I
p. XVI. totum librura unus codex Μ servavit. meraoria igitur posterioris
et maioris partis huius libri uno codice νnititur, nisi quod passim aliquid

<pb n="XXI"/>
auxilii praebent excerpta in catena Nicetae tradita. constat liber e
tribus capitibus:</p>
<p>de iureiurando (p. 85,1 — 95,5),</p>
<p>de septenario et diebus festis (p. 95,6 — 141,16),</p>
<p>de colendis parentibus (p. 141,17 — 149,28).
in lucem prodiit totus hic liber nostra demum aetate. in editione principe
ab Adriano Turnebo curata nihil extat nisi initium illud quod codice L
traditur. anno 1614 David Hoeschel eam partem libri quae de septcnario
inscribi solet libello peculiari edidit 1) vel potius edere sibi visus est.
re vera Hoeschelii libellus capitis de septenario et diebus festis integram
continet eam tantum partem quae et codice M et codice F traditur
(i. e. p. 95,6 — 115,20), quae sequunter apud Hoeschelium non verba
Philonis sunt, sed Nicetae ex libro Philonis excerpta (p. 119,3 — 139,19),
id quod Hoeschel ipse ignoravit. de codicibus ab Hoeschelio usurpatis
adhuc dubitatum est. falso Mangey opusculum de septenario ab Hoeschelio
editum esse coniecit ex codice Yaticano 379 (gemello illo codicis F);
„neque enim, inquit, in alio quovis Ms., quod sciam, occurrit“ iam
vero Hoeschel ipse in notis duos codices aliquoties commemorat, unum
„codicem Boicum‘, alterum „codicem veterem Canteri“. utrumque simul
laudat ad vocem ἀνπνεύσαντες (p, 101,18), ubi haec: ἀναπνεύσαντες]
διαπνεύσαντες cod. Β[oicus] et vetus, quem vir clariss. Andreas Schottus
e nob. et eruditissimi Theodori Canteri Bibliotheca, ut ex sua Ἰωνιὰν
Michaelis Apostolij Byz. (cui debentur fragmenta Philonis ἐκ τοῦ περὶ
Προνίας), misit. codicem Canteri, quem Hoeschelio ipsi ad manus
fuisse hinc concludendum quemque fundamentum editionis Hoescheliauae
fuisse iudicandum videtur, indagare non potui. hoc vero certum est
memoriam eius non diversam fuisse ab ea quam codices F et Vaticauus 379
prae se ferunt, alterum codicem, quem Boicum appellavit Hoeschel,
eundem esse cum codice Monacensi graeco 113 pro certo nunc affirmari
potest (cf, Tischendorf Philonea p. XH sq,). est codex miscellaneus, chartaceus,
saeculo XVI scriptus, fol. —233v extat: Φίλωνος ἰουδαίου περὶ
<note type="footnote">1) Philo ludaeus de septenario. Eiusdem fragmenta II e libro de providentia. Oinnia
e codd. mss. nunc primum edita α Duvide Hoeschelio, Augustae Vindelicorum ad insigne
pinus MDCXIV. exemplari bibliothecae Regiae Beroliuensis hc transmisso mihi
uti licuit.</note>

<pb n="XXII"/>
τῆς ἑβδόμης (p. 95,6 — 115,20). quod ad textus formam attinet, et ipse
paucis vitiis propriis exceptis prorsus cum codice F congruit. hunc
codicem fuisse lloeschelii Boicuni eo comprobatur quod lectiones omnes
quas Hoeschel e suo codice laudat in Mouacensi extant. p. 95,15 pro
ἀπεργάζεσθαι, quod in textu habet (e codice Canteri?). codicem Boicum
ἀπεργάσασθαι praebere Hoeschel adnotavit (sic Monacensis 113 cum ceteris
codicibus). p. 97,3 κατά θ’ ἑαυτῶν Hoeschel in textu (sic F Vat. 379),
καθ’ ἑαυτὸν cod. B. Hoeschel in notis; voluit scribere καθ’ ἑαυτῶν vel
falso legit is qui codicem inspexit, praebet enim καθ’ ἑαυτῶν Monac. 113.
p. 98,2 ὑπολαβούσης Hoeschel in textu (sic Vat. 379 et sine dubio codex
Canteri), ὑπολαμβανούσης cod. Boicus Hoeschel in notis (sic Monac. 113
cum codice F). p. 100,4 εὐλαβεῖται δὲ Hoeschel in textu (e codice Canteri?),
εὐλαβεῖταί τε cod. B. Hoeschel in notis (sic Monac. 113 cum F Vat. 379).
p. 100,15 ἀπιδόντες Hoeschel in textu (sic codd.), ἐπιδόντες cod. B. Hoeschel
in notis (sic Monac. 113 solus). p. 101,18 ἀναπεύσαντες Hoeschel in textu
(per errorem?), διαπνεύσαντες cod. B. et vetus . . . Hoeschel in notis (sic
Monac. 113 cum ceteris codicibus). p. 109,5 ad φόρων, quod in textu
scripsit, in notis haec adnotavit Hoeschel: pro φόβων quod est in mss.
legendum φόρων. in utroque igitur codice scriptum fuit φόβων, hoc vero
praebent et Monac 113 et Vat. 379 et F1. accedunt aliae quaedam lectiones,
quibus Hoeschel cum Monacensi 113 congruit quasque e codice
Boico ab eo receptas esse putandum videtur. velut p. 97,7 ἀνδικεῖν,
quod et Monac. 113 et F praebent. p. 105,2 δανεῖται, quod solus quantum
scio Monac. 113 habet δανειεῖται F Vat. 379). p. 106,17 ἀπηγμένος,
quod rursus Monac. 113 solus praebet, pro ὑπηγμένος, quod ceteri codices
omnes exhibent. p. 115,9 κομίζονται, quod Monac. 113 et Vat. 379 praebent.
attameu codicem Boicum sive Mouacensem 113 Hoeschel non pro fundamento
editionis habuit nec omnino ipse videtur inspexisse, sed scriptiiras
eius amico cuidam acceptas referre. rom ita se habere ipse fere
indicavit adnotatione illa qua primum codicem Boicum laudat ad vocem
ἀπεργάζεσθαι p. 95,15 his verbis: ἀπεργάσασθαι cod. Boicus, ut ex litferis
nobiliss. loan. Georgij Hercvarti, sereniss. Bauar. Ducum consiliarij secreti,
intellexi. accedit quod saepius Hoeschelii textus a memoria codicis
Monacensis 113 discrepat. ut p. 95,12 παιδιάδος τε καὶ εἰρήνης (sic)
Mon., πεδιάδος τε καὶ ὀρεινῆς recte Hoeschel. 96,3 πρῶτον Mon., πρώτη

<pb n="XXIII"/>
recte Hoeschel. 96,4 ἡ δι’ ἓξ Mon., ἡ ἐξ Hoeschel in textu (corr. in
notis). 97,17 κοσμοποιήτας Mon., κοσμοπολίτας Hoeschel. 99,7 αὐτὴν Mon.,
αὐτῷ Hoeschel in textu (corr. in notis). 100,1)) δικαιονίζουσαν Mon.,
διαιωνίζουσαν recte Hoeschel. 101,6 ἀναζεὶς (sic) Mon., ἀναθεὶς recte
Hoeschel. 104,4 καταζεύγνυται Mon., καταζεύγνηται Hoeschel. 111,14 κελεύω
Mon., κελεύει recte Hoeschel. 113,3 ἐπεπανκτησία (sic) Mon., ἐπ’ ἀκτησίᾳ
Hoeschel. 113,13 εὐπόρως Mon., ἀπόρως recte Hoeschel. 113,19 οἰκείαις
Mon., οἰκίαις recte Hoeschel. utrumque autem codicem non pertinuisse
nisi usque ad paragraphum 123 ipse Hoeschel testatur post vocem
ὑπηρεσίας (p. 115,20) haec adnotans: Ἑπόμενοι δὲ etc. (p. 119,3 sqq.)
haec usque ad finem in codice Boico et vefere desiderantur, suppleta ex
recentiore antigrapho eiusdem Th. Canteri. codex Boicus igitur finem
cepit eodem loco quo Monacensis 113 (F Vat. 379) nec vetus Caliteri
codex plura continuit. quae deiude ex recentiore codice eiusdem Canteri
accepit continuationera esse libelli Philonei putavit Hoeschel et putaverunt
omnes qui post eum librum de septenario ediderunt. transiit enim totus
libellus Hoeschelianus primum in editionem Philonis operum Parisinam
anni 1640, ubi ad calcem adiecta sunt quae Hoeschel ediderat, tum in
editiones quae secutae sunt Francofurtenses a. 1691 et 1729. ex editione
Parisina a. 1640 librum de septenario in editionem suam recepit Mangey,
qui ne ipse quidem immutavit quicquam, nisi quod librum suo loco post
initium libri II de speciaUhus legibus inseruit. ab editioue Mangeiana
pendent editiones Lipsienses Richteriana et Tauchnitiana. Tischendorf,
cum totum librum ederet, alteram partem Hoescheliani libelli nihil esse
nisi excerpta primus intellexit, sed unde fluxerit antigraphum illud Canteri
nescivit; quod coniecit e codice M ipso excerpta illa fluxisse, plane erravit.
nunc demum postquam de Nicetae in evangelium Lucae catena certiores
facti sumus, antigraphum illud quo ad posteriorem libelli de septenario
partem edendam usus est Hoeschel nihil aliud fuisse nisi Nicetae catenam
(vel si mavis excerpta Philonea ex Nicetae catena) luculentissime apparet.
nam quae altera parte libelli Hoescheliani continentur plane congruunt
cum excerptis ex ea parte libri Philonei a Niceta factis (inde a p. 1193
usque ad p. 139,19). de antigrapho illo Canteriano ab Hoeschelio adhibito
mihi non magis quam Tischendorfio certi quicquam innotuit. coniecturara
tamen ausim facere eundem fuisse codicera quera a Corderio in adornanda

<pb n="XXIV"/>
versione latina catenae usurpatam esse supra dixi (p. XVI). nam cum
veterem codicem Canteri, quo ad priorem libelli partem edendam usus
est, ab Audrea Schotto sibi transmissum esse Hoeschel ipse proiiteatur,
recentius illud antigraphum ad supplendum illum ab eodem viro missum
esse Hoeschelio veri simillimum videtur. itaque hoc putaverim Andream
Schottum simul cum Canteri codice Philoneo, quo prior pars capitis
de septenario continebatur, excerpta Philonea ex altero codice Canteri
(qui idem fuerit cum Nicetae codice in bibliotheca societatis lesu Antverpiensi
asservato) descripta misisse Hoeschelio, illa vero ab Hoeschelio
edita esse quasi continuationem libri Philonei. longo spatio temporis
interiecto postrema pars libri II de speckdibus legibus in lucem prodiit.
anno 1818 A. Mai cardinalis, cum librum Philoneum non integrum in
editionibus extare vidisset, extremam partem capitis de septenario et de
festis diebus (qua agitur de festo cophini) et caput de parentibus colendis
e codice Μ peculiari libello edidit (infra p. 139,20—149,28).1)
neglegentia hoc munere ille functus sit satis demonstravit Tischendorf.
Philonis de diebus festis expositionem praecedentem in codice M multo
uberiorem extare quam in editionibus Mai non vidit. tandem anno 1868
integrum librum II de specialihis legihus qualis codice M traditur
C. Tischendorf in lucem edidit.2) equidem in edeudo hoc libro a Tischendorfio
primum eo discessi, quod iuscriptiones particularum multas in
margine codicis M adscriptas iu textum non recepi, sed in apparatu
critico tantum commemoravi, deinde saepius memoriam excerptis Nicetae
traditam secutus vitia multa codicis M e textu sustuli, tum alias multas
et corruptas codicis M scripturas e coniectura correxisse mihi videor.
sero cum totus liber typis iam expressus esset, in commentationem incidi
quam scripsit I. H. Holwerda Batavus.3) in iudicanda Tischendorfii editione
partim is eandem sententiam pronuntiavit quam ego in recensendo
hoc libro secutus sum. velut p. 86,13 corameudavit μέντοι codicis M
<note type="footnote">1) Philonis ludaei Je cophini festo et de colendis pnreniibus cum brevi scripto de
Iona. Editore ac interprele Angelo Maio. Mediohini 1818.
2) Phihnea inedita altera, altera nunc demum recte ex retere scriptura eruta. Ed.
ConsUintinus Tischendorf. Lipsiae 1868.
3) Verslagen en Mededeelingen der Koninklijke Akademie van Wetenschapon.
Afdeel. Letterkunde. 2. Reeks, 3. Deel. Amsterdam 1873, p. 271288.</note>

<pb n="XXV"/>
scripturam in textura a me receptara. 88,7 — 12 in editionilius male
distrahi quae arte cohaereant recte observavit. 101,23 vulwatam scrip-
turam τότε βελτιοῦντας iure defendit. perinde 110,23 χρείας et κακίζουσα.
emendationes meas locorum aliquot, quos et alius quilibet facile cor-
rexerit, idem anticipavit. p. 98,5 ὑrοτυῳόμα-νον. 116,19 ([1,7]) γ̔ͅσυχασtl)γ͂ναι.
116,24. 25 διαδ-αξομένου-. 122,13 αὑτὰ pro αὐτὰ. 129,22 μερῶν pro ἡμερῶν.
144,20 ἀποδοχῆς pro ἀποχῆς. 146,13 ἠνὒραγαθίσαν-ο. 146,15 αὐτὸ μόνον
pro αὐτῶν μόνον. 146,27 ἐπεὶ τίνι pro ἐπί τινι. 147,13 ἐξῄει pro ἐξίει.
reliquas coniecturas eius, qaas longe plurimas vix probabiles esse iudico,
in Addendis enotabo.</p>
<p>DE SPECIALIBUS LEGIBUS LIBER IIL codices SMFAGHP. accedit
versio Armenia, quae pertiuet usque ad paragraphum 64 (p. 168,10).
tractantur hoc libro decalogi praecepta sextum et septimum. proinde
liber dividltur in duo capita, unum quo de adulterio et ceteris legibus
ad nuptias spectantibus agitur (ρ. 150,1 — 173,1), alterum κατὰ ἀνδροφιοό-
νων iuscriptum quo praecepta de variis homicidii generibus enarrantur
(p. 173,4 — 208,8). inscriptiones particularum, quas multas S in textu
et M in margine praebent, ne hic quidem omnes in textum recipiendas
duxi, sed eas tantum quae codicibus omnibus tradita sunt. alterius
capitis (de homicidio) duplicem formara exhibet codex . nam postquam
priore loco (9.) totus liber cura titulo suo περὶ τῶν ἀναφερομένων ἐν εἴδει
νόμων κτλ. descriptus est, in fine codicis alterius capitis particulae tres
suis titulis instructae τοῦ αὐτοῦ φίλωνος ἰουδαίου περὶ ἀνδροφόνων, περὶ
τῶν οἰκέτας κτεινόντων, περὶ τοῦ μὴ ἀναισχυντεῖν γυναῖκας forma textus
diversa repetitae sunt (cf. vol. Ι p. XIII). in hac igitur parte textus for-
mam priore loco traditam nota Η1 significavi, alteram nota Η2. ceterum
inscriptionem περὶ τοῦ μὴ ἀναισχυντεῖν γυναῖκας non ad orania quae
sequunter i. e. extremam partem libri tertii referendara esse, sed ad ea
tantum spectare quae Philo in enarrando praecepto Deuter. 25,11- 12
exposuit (p. 197,9 — 200,16), vix est quod moneam.</p>
<p>DE SPECIALIBUS LEGIBUS LIBER IV. titulura codicum in fine
corruptum ope indicis Philonis librorum vetusti codice Vindobonensi
theol. gr. 29 traditi (cf. vol. I p. XXXVI) correxi. totus liber, quem
primus Mangey ex Seldeniano edidit, non traditur nisi codicibus S et M,
libri manuscripti deteriores (in quibus F) partes tantum exhibent pecu-

<pb n="XXVI"/>
liaribus titulis instructas. dividitur hic liber, ut ipse titulus declarat,
in quattuor capita:</p>
<p>1. de furto περὶ κλοπῆς) et aliis huius geueris peccatis (p. 209,8 —
218,11). codices SM.</p>
<p>2. de falso testimonio οὐ ψευδομαρτυρήσεις) et de iudicibus
(p. 218,12 — 227,3). partem huius capitis, qua de vero iustoque
iudice agitur (p. 221,8 — 227,3), praebent etiam codices deteriores
FGAHP, iam ediderat Turuebus; inscripta fuit τὰ περὶ δικαστοῦ
(de iudice), codices praeter ΗP titulum exhibent τὰ πρὸς δικαστήν.</p>
<p>3. de concupiscentia οὐκ ἐπιθυμήσεις), quo capite agitur etiam de
animalibus ad edendum concessis et prohibitis (p. 227,4 — 239,17).
codices SM. hoc ultimo decalogi praecepto explanato pergit Philo
agere de ea virtute, quae quasi ad omnes leges pertineat, scilicet</p>
<p>4. de iustitia περὶ δικαιοσύνης). huius capitis initium solis codicibus
SM traditur (p. 239,18 — 242,26), maior pars, quae περὶ
καταστάσεως ἀρχόντων (de creatione principum) inscribi solet
κατάστασις ἀρχόντων in S), etiara deterioribus libris (p. 243,1 —
265,6).</p>
<p>DE VIRTUTIBUS. ad caput ultimum antecedentium librorum, quo
de iustitia egerat, quasi supplementum Philo adnexuit librum singularem
de aliis virtutibus quas legibus quibusdam Mosaicis commendari declarat.
titulus huius libri apud antiquissimum auctorem Eusebium (Hist. eccl.
II 18,2) legitur περὶ τῶν τριῶν ἀρετῶν ἃς σὺν ἄλλαις ἀνέγραψε Μωυσῆς.
idem fortasse legebatur in eo exemplari quo loannes Daraascenus usus
est, quippe qui excerpta quaedam ex hoc libro proferat verbis Φίλωνος
ἐκ τοῦ περὶ ἀρετῶν vel ἐκ τοῦ περὶ τριῶν ἀρετῶν. cf. adnot. ad p. 26817.
269,1. 300,9. codices in diversas partes discedunt, quare de titulo genuino
et de partibus huic libro adscribendis multum disceptatuni est.1)
Eusebio proxime abest vetustissimus codex S: Φίλωνος περὶ γ΄ ἀρετῶν
ὅς σὺν ἄλλαις ἀνέγραψε Μωυσῆς περὶ ἀνδρείας ἰαὶ φιλανθρωπίας καὶ
μετανοίας. ceteri qui quidem titulum gneralem tradunt numerum γ΄ et
verba ἃς σὺν ἄλλαις ἀνέγραψε Μωυσῆς omittunt, addunt vero καὶ εὐσεβείας:
<note type="footnote">1) de ordine capitum huius libri cf. Einteiluny u. Chronologie der Schriften Philos
(Philol. Suppl. VII) p. 412 sq. Wendland, Herinae vol. XXXI p. 436 sqq.</note>

<pb n="XXVI"/>
Φίλωνος) περὶ ἀρετῶν ἤτοι περὶ ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας
καὶ μετανοίας. quamquam tractatus περὶ εὐσεβείας non traditus est, non
tamen ea verba temere inculcata esse crediderim (cf. etiam titulos codicum
FGHP infra memoratos). caput περὶ εὐσεβείας iam antiquis temporibus
videtur periisse, si quidem Clemens Alexandrinus id non iam habuit,
qui in excerpeudo hoc libro Philonis a capite περὶ ἀνδρείας statim ad
caput περὶ φιλανθρωπίας pergit. itaque librarium codicis S (vel eius
archetypi) propter numerum γ΄, cum tractatum περὶ εὐσεβείας in exemplari
suo non repperisset, in titulo describendo verba καὶ εὐσεβείας praetermisisse,
ceterum codicis S titulum pro genuino habendum esse arbitror.
verba autem περὶ τριῶν ἀρετῶν ita mihi explicanda videntur, ut tres
virtutes intellegendae sint ἀνδρεία, εὐσέβεια, φιλανθρωπία. nam particulam
illam quae περὶ μετανοίας inscribitur artissime cum capite περὶ φιλανθρωπίας
cohaerere nec μετάνοιαν proprie virtutem esse nemo est quin videat. atque
ad idem caput περὶ φιλανθρωπίας pertinet opusculum περὶ εὐγενείας, quod
in S aliisque codicibus capiti illi recte adnexum est. totus liber de
virtutibus (excepto capite illo περὶ εὐσεβείας depordito) uno codice S
traditus est, ceteris codicibus, etiam iis qui generaiem titulum exhibent,
partes tantum diversis locis collocatae. iam igitur liber de tribus virtutibus
principio e tribus partibus compositus fuit, περὶ ἀνδρείας, περὶ εὐσεβείας,
περὶ φιλανθρωπίας. aetatem tulerunt capita duo περὶ ἀνδρείας et
περὶ φιλανθρωπίας sive tractatus quattuor suis titulis distincti:</p>
<p>1. περὶ ἀνδρείας (de fortitudine). tradunt praeter codicem S codices
FGAHP, hoc unum caput libri de virtutibiis exhibent codex M
et qui coniunctum praebent cum vitis Abrahami losephi Mosis
codices BEK et VO. codex F in hac parte eandem fere memoriam
prae se fert quara VO. codex G in medio capite (p. 275,11 ante
ἔθνος) titulum addit περὶ εὐσεβείας.</p>
<p>2. περὶ φιλανθρωπίας (de humanitate), cui adiuncti sunt tractatus</p>
<p>3. περὶ μετανοίας (de paenitentia) et</p>
<p>4. περὶ εὐγενείας (de nobilitate).
integri tractatus hi tres cum titulis suis deinceps scripti leguntur in SCG2.
in codice F caput de htcmanitate, cui sine titulo adhaeret tractatus de
paenitentia, sub falso titulo λόγος περὶ εὐσεβείας extat, tractatus de nobilitate
alio loco descriptus est. in HP caput de humanitate (cum tractatu de

<pb n="XXVIII"/>
paenitentia, qui titulo caret) titulum prae se fert περὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας,
tractatus περ εὐγενείας ut in F separatim extat. in Α et G1
titulus capitis περὶ φιλανθρωπίας (et adiuncti tractatus περὶ μετανοίας)
plane deest; in illis enim hoc caput adnexum est opusculo ex capite
secundo libri quarti de specialibus legibus decerpto quod τὰ πρὸς δικαστήν
(de iudice) inscribitur; tractatus περὶ εὐγενείας in AG1 non legitur. tractatulus
περὶ μετανοίας integer servatus est tantura in SCG2, ceteri codices
AFG1HP desinunt verbis πάγκαλον γὰρ καὶ συμφέρον αὐτομολεῖν (p. 322,22),
reliqua (usque ad p. 324,14) omittunt. tractatus περὶ εὐγενείας librarius
codicis C particulam exiguam tantum descripsit (p. 326.17 οἶμαι τὴν
εὐγένειαν — 327,16 γένηται γονέων), reliqua omisit. codex F in fine
mutilus est, desinit verbis ἐφ’ ἡμισείας στοργῆς (p. 335,5); in rellquis
igitur eius loco gemellum codicem Vaticanum 379 adhibui. apud
Mangeium tractatus de nobilitate post librum de praemiis et poenis collocatus
est. etsi vero librorum ordinem a Maugeio constitutum in hac
editione retinere studuimus, tamen hoc loco a Mangeio discedendum et
tractatum illum huc transponendum duxi.</p>
<p>DE PRAEMIIS ET POENIS. codices FAHP. codex F, cuius
memoria ceteris codicibus AIIP valde praestat. partim rursus deficit,
desinit enim verbis οὗτος ᾧ φησιν (p. 364,16); quae sequuntur omnia manu
recentiore (lacobi Diassorini) ex editione Adriani Turnebi suppleta sunt.
cf. Satura Viadrina (Breshiu 1896) p. 110 sqq. hunc librum Philo quasi
appendicem librorum de specialibm legibus (et eorum suppleraenti de
virtutibus) esse voluit, hanc appendicem et codices et editiones in duos
libros male discerptara praebent, unum περὶ ἄθλων καὶ ἐπιτιμίων, alterura
περὶ ἀρῶν inscriptura. sed re vera unura esse librura nemo nou videt
et Mangey recte iam animadvertit, expresse autem testatur Eusebius
(Hist. eccl. II 18,5), qui titulum huius libri sic laudat: περὶ τῶν προκειμένων
ἐν τῷ νόμῳ τοῖς μὲν ἀγαθοῖς ἄθλων τοῖς δὲ πονηροῖς ἐπιτιμίων καὶ
ἀρῶν. itaque recte me fecisse arbitror quod titulum huic libro reddidi
περὶ ἄθλων καὶ ἐπιτιμίων καὶ ἀρῶν. at ne sic quidem argumentum totius
libri iusto et genuino titulo significatur. neque enim integer liber
aetatem tulit, in modio libro satis magna lacuna statuenda est. nam
Philo, postquam ab initio usque ad paragraphum 66 de praemiis legum
observantibus proraissis fusius disseruit, inde a paragrapho 67 (p. 351,5)

<pb n="XXIX"/>
poenas maleficis instantes enarrandas sibi proposuit, sed quae de ea re
nunc leguntur admodum pauca sunt et in narranda seditione Core et
sociorum oratio abrupte desinit (p. 353,18); verba autem quae sequuntur
μαρτυρία δὲ σαφὴς ἐν τοῖς ἱεροῖς ἀνάκειται γράμμασι ad prorsus alia spectare
quae non extant luculenter apparet. multa hoc loco deesse videri rectissime
monuit Mangey. sequitur a paragrapho 79 usque ad paragraphum
126 tractatus de benedictionibus inprimis Levit. 26,3 — 13 et Deuter.
28,1 — 14 pronuntiatis, quera inde a paragrapho 127 excipit tractatus contrarius
de exsecrationibus Levit. 26,14 sqq. et Deut. 28,15 sqq. enarratis.
itaque lacuna illa maiorem partem capitis de poenis et initium tractatus
de benedictionibus absorptam esse elucet. hinc etiam explicandum videtur
quod tractatus de benedictionibus in libris manuscriptis titulo suo caret,
quippe qui una cum initio interciderit. eum vero titulum nobis supplere
licet. nempe loannes Damascenus in Sacris Paralielis unum locum ex ea
parte laudavit hoc titulo: Φίλωνος ἐκ τοῦ περὶ εὐχῆς καὶ εὐλογιῶν (cf. adnot.
ad p. 359,18). atque cum Philo ipse dixerit λέγε τὰς εὐχὰς πρότερον,
ἃς εὐλογίας εἴωθεν ὀνομάζειν (p. 353,21), antiquum titulum fuisse περὶ
εὐχῶν καὶ εὐλογιῶν oxistimaverim; itaque totus liber rectius inscribendus
fuerit περὶ ἄθλων καὶ ἐπιτιμίων καὶ εὐλογιῶν καὶ ἀρῶν. iam igitur hic
liber ex tribus capitibus compositus fuit hisce:</p>
<p>1. περὶ ἄθλων καὶ ἐπιτιμίων (de pniemiis et poenis).</p>
<p>2. περὶ εὐχῶν καὶ εὐλογιῶν (de benedictionibus).</p>
<p>3. περὶ ἀρῶν (de exsecrationibus).
in loannis Damasceni Sacris Parallelis aliisque florilegiis aliquanto plura
excerpta ex hoc Iibro servata sunt quam ex aliis libris huius voluminis.
e codice Hierosolymitano accessit excerptum quod A. Papadopulos-Kerameus
apud Philonem non reppererat (cf. adnot. ad p. 343,7).</p>
<note type="footnote">Scribebam Vratislaviae
m. Augusto a. MDCCCCVI.
L. COHN.</note>
</div>

<div type="commentary" subtype="corrigenda">
<pb n="XXX"/>
<head>ADDENDA ET CORRIGENDA</head>
<p>20,13. 14 corr. ἀριστίνδην.</p>
<p>21,9 adnot. corr. ἥν φασι] φασι δεῖν Arm</p>
<p>23.9 adnot. add. πνεύματα βίαια φορὰς Arm</p>
<p>27.4 adnot. verba ἄρουραν om. Arm delenda suut: add. ὁ ἱερὸς ἱερέων σπόρος Arm</p>
<p>29.5 adnot. add. ἐν γενέσει] ἐκ γενέσεως Arm</p>
<p>30,3 adnot. corr. ἑσπέρας] ἡμέρας ἑσπέρας Arm</p>
<p>30,15 διὰ λόγων (sicut scripsi) Arm</p>
<p>31,20.21 adnot. add. ία φῶρες τρόπον τινὰ ἀνυπαιτίως ζῶντες (sic) Arm</p>
<p>34,1 adnot. add. καὶ λόγοις πρὸ γένους (sic) ἀοράτοις εἴδεσιν Arm</p>
<p>44,14 corr. ᾠήθη.</p>
<p>69,1 adnot. corr. Φίλωνος τὰ περὶ τὸ θυσιαστήριον Arm</p>
<p>69,5 adnot. τυγχάνουσιν etiam Arm</p>
<p>72,18.19 adnot. add. τί δὲ Arm</p>
<p>72,25 adnot. corr. ὅτε ἐποιήθη ὃ ἐτάχθη Arm</p>
<p>73,12 adnot. add. ὁρατοῦ (om. οὐρανοῦ) Arm, fortasse recte.</p>
<p>73,18 adnot. corr. ἠσθένησαν pro διετέλεσαν Arm</p>
<p>74,11.12 adnot. ἄρχων — ἀρχόντων habet etiam Arm</p>
<p>78,4. 5 aduot. add. διένειμεν αὐτὴν Arm (ut videtur)</p>
<p>78.12 adnot. πολιτείας pro καταστάσεως etiam Arm</p>
<p>79.3 et 4 quae supplevi confirmat Arm</p>
<p>79.10 adnot. corr. οὐσίας] ἢ ποσότητες Arm</p>
<p>79.14 adnot. corr. τὴν ἄμορφον καὶ ἄποιον ἐκείνην ἄγει etiam Arm</p>
<p>79.15 ἐγέννησεν] ἐγνώρισεν Arm (ut videtur)</p>
<p>79,21 νικητήρια] κριτήρια Arm</p>
<p>80.4 οἷς (quod seclusi) om. Arm</p>
<p>80,9 adnot. πολυαρχίας αὐτῶν λόγῳ Arm</p>
<p>80,17 adnot. κάλλιον ἐπιστήμης etiam Arm</p>
<p>81.11 εἰς ἑαυτοὺς] εἰς ταὐτὸ Arm (fortasse recte).</p>
<p>83.8 ταῦτα] τὰ ὦτα Arm; hoc fortasse etiain iu R suppleudum.</p>
<p>83.13 πεπαιδευμένοις] πεποιημένοις Arm</p>
<p>85.9 διαλεξώμεθα] διαλεγώμεθα coni. Holwerda.</p>
<p>86,17. 18 πάντα ταῦθ’] ταῦτα πάνθ’ coni. Holwerda.</p>
<p>88.16 &lt;τὸ τῆς&gt; παραβάσεως τῶν ὅρκων τοῦ δείν’ ἀδικεῖν coni.</p>
<p>91, 20 sqq. ἐπειδὴ — βεβαιουμένους ante οὐ γὰρ ἔχουσι — ἐστέλλοντο transponenda cens.
Holwerda.</p>
<p>94.12 τῆς τιμῆς] τῇ τιμῇ coni. Holwerda.</p>
<p>97,16.17 οἷα χρὴ τοὺς τῷ ὄντι κοσμοπολίτας γενομένους recte Holwerda.</p>

<pb n="XXXI"/>
<p>p. 97,24 καμπτόμενοι] καθαιρούμενοι coni. Holwerda.</p>
<p>99,14 μετ’ ἀσφαλείας] μετ’ ἀμελείας (M) prob. Holwerda.</p>
<p>100.15 corr. ὑπερβάλλουσαν.</p>
<p>101,4 corr. κρείττους.</p>
<p>104,18 ἀδελφοῖς insiticium esse ceus. Holwerda.</p>
<p>105.4 x003E; ἔτι βλάπτεται coni.</p>
<p>107,20 ῥαδίως] ῥᾳόνως coni. Holwerda.</p>
<p>108,3 corr. οὐσίαν.</p>
<p>117,19.20 ἐπειδὴ γενόμενος #x003E; τούτοις coni. Holwerda.</p>
<p>119,4.5 verba κατὰ σελήνην — διηριθμήσαντο interpolata cens. Holwerda.</p>
<p>119.22 corr. ἵν’.</p>
<p>121.9 κατὰ ἀρχαιολογίαν τινὰ vel κτὰ παλαιὰν παράδοσιν coui. Holwerda.</p>
<p>140,1 παρὰ ταύτας ἑορτὴ μὲν οὔ (pro θεοῦ) coni. Holwerda.</p>
<p>144.1 corr. ὑγιαινόντων.</p>
<p>144.10 τοῖς γέρασιν τὴν γέρασιν M) deleuda ceus. Holwerda.</p>
<p>144.23 τεθεικέναι] τεθηπέναι coni. Holwerda.</p>
<p>145,9. 10 ἣν αὐτοκέλευστον ἡ φύσις ἐξ ἔτι σπαργάνων τε ταῖς ψυχαῖς coni. Holwerda.</p>
<p>145.24 τοὺς γινομένους] τοὺς γειναμένους coni. Holwerda.</p>
<p>148.2 ἔφοροι] ἔφεδροι coni. Holwerda.</p>
<p>148.3 adnot. corr. ἐπὶ καταλεύσει τί δρῶσιν M</p>
<p>151.11 ἐν πολιτείᾳ] ἐν τῇ προτεραία Arm</p>
<p>154,17 μάχαις] ἀμηχάνοις κακοῖς Arm</p>
<p>157.16 ἀπορρήττουσα] ἀπόρρητα Arm</p>
<p>167,3 τόν νόμῳ] τῶν νόμων Arm</p>
<p>173,13 corr. οὐδέν.</p>
<p>211.22 adnot. corr. φώρια S Nicet.: φώρια v</p>
<p>215.23 corr. ἀήττητον.</p>
<p>270,1 τῆς τε suspectum, corrigendum videtur τῶν τε (Wendl.)</p>
<p>321.5 καὶ τῶν κατ’ αὐτὴν #x003E; ἀπόλαυσιν coni. Wendl.</p>
</div>

<div type="commentary" subtype="index">
<pb n="XXXII"/>
<head>INDEX SIGLORVM</head>
<p>R = Vaticanus gr. 316</p>
<p>S = Seldenianus</p>
<p>C = Parisinus gr. 435</p>
<p>M = Laurentianus Χ 20</p>
<p>F = Laurentianus LXXXXV 10</p>
<p>G = Vaticano-Palatinus gr. 248</p>
<p>V = Vindobonensis suppl. gr. 50</p>
<p>O = Laurentianus Χ 23</p>
<p>B = Venetus gr. 42</p>
<p>E = Oxoniensis Lincolniensis 84</p>
<p>Κ = Laurentianus conv, soppr. 59</p>
<p>Α = llonacensis gr. 459</p>
<p>H = Venetus gr. 40</p>
<p>P = Petropolitanus XX Aa 1</p>
<p>L = Parisinus gr. 433</p>
<p>Ν = Xeapolitanus II C 32 (excerpta)</p>
<p>D = Sacra Parallela</p>
<p>D C = Coislinianus 276</p>
<p>D k = Vaticanus gr. 1553</p>
<p>D P = Paris. gr. 923</p>
<p>D M = Venetus gr. 138</p>
<p>D H = Hierosolyraitanus 15</p>
<p>D R = Rupefucaldinus (Beroliuensis Phill. 1450)</p>
<p>D L = Laurentianus VIII 22</p>
<p>D v = Vaticanus gr. 1236</p>
<p>Arm = versio Armenia</p>
<p>Turn. = Turuebus</p>
<p>Maug. = Mangey</p>
<p>Tisch. = Tischendorf</p>
<p>V = lectio vulgata</p>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
