<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De diaeta</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg031.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="466" to="662">466-662</biblScope>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg031.1st1K-grc1">
                <pb n="466"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <head>ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ. <lb/>ΤΟ ΠΡΩΤΟΝ.</head>
                        <p>1. Εἰ μὲν μοί τις ἐδόκεε τῶν πρότερον ξυγγραψάντων περὶ διαίτης
                            <lb/>ἀνθρωπίνης τῆς πρὸς ὑγείαν ὀρθῶς ἐγνωκὼς ξυγγεγραφέναι πάντα
                            <lb/>διὰ παντὸς, ὁκόσα δυνατὸν ἀνθρωπίνῃ γνώμῃ περιληφθῆναι, ἱκανῶς
                            <lb/>ἂν εἶχέ μοι, ἄλλων ἐκπονησάντων, γνόντα τὰ ὀρθῶς ἔχοντα, τούτοισι
                            <lb/>χρέεσθαι, καθότι ἕκαστον αὐτῶν ἐδόκεε χρήσιμον εἶναι. Νῦν δὲ
                            <lb/>πολλοὶ μὲν ἤδη ξυνέγραψαν, οὐδεὶς δέ πω ἔγνω ὀρθῶς καθότι ἦν
                            <lb/>αὐτοῖς ξυγγραπτέον· ἄλλοι δὲ ἄλλο ἐπέτυχον· τὸ δὲ ὅλον οὐδείς πω
                            <lb/>τῶν πρότερον. Μεμφθῆναι μὲν οὖν οὐδενὶ αὐτῶν ἄξιόν ἐστιν, εἰ μὴ
                            <lb/>ἐδυνήθησαν ἐξευρεῖν, ἐπαινέσαι δὲ μᾶλλον πάντας ὅτι ἐπεχείρησαν
                            <lb/>ζητῆσαι. Ἐλέγχειν μὲν οὖν τὰ μὴ ὀρθῶς εἰρημένα οὐ παρεσκεύασμαι·
                            <lb/>προσομολογέειν δὲ τοῖσι καλῶς ἐγνωσμένοισι διανενόημαι· ὁκόσα
                            <lb/>μὲν γὰρ ὀρθῶς ὑπὸ τῶν πρότερον εἴρηται, οὐχ οἷόν τε ἄλλως κως
                            <lb/>ἐμὲ ξυγγράψαντα ὀρθῶς ξυγγράψαι· ὁκόσα δὲ μὴ ὀρθῶς εἰρήκασιν,
                            <lb/>ἐλέγχων μὲν ταῦτα, διότι οὐχ οὕτως ἔχει, οὐδὲν περανῶ· ἐξηγεύμενος
                            <lb/>δὲ καθότι μοι δοκέει ἕκαστον ὀρθῶς ἔχειν, δηλώσω ὃ βούλομαι.
                            <lb/>Διὰ τοῦτο δὲ τὸν λόγον τοῦτον προκατατίθεμαι, ὅτι πολλοὶ τῶν
                            <lb/>ἀνθρώπων ὁκόταν τινὸς προτέρου ἀκούσωσι περί τινος ἐξηγευμένου,
                            <lb/>οὐκ ἀποδέχονται τὸν ὕστερον περὶ τούτων διαλεγόμενον, οὐ
                            γινώσκοντες <pb n="468"/> ὅτι τῆς αὐτῆς διανοίης ἐστὶ γνῶναι τὰ ὀρθῶς
                            εἰρημένα, <lb/>ἐξευρεῖν τε τὰ μή πω εἰρημένα. Ἐγὼ γοῦν, ὥσπερ εἶπον,
                            τοῖσι μὲν <lb/>ὀρθῶς εἰρημένοισι προσομολογήσω· τὰ δὲ μὴ ὀρθῶς ἐγνωσμένα
                            δηλώσω <lb/>ὁκοῖά τινά ἐστιν· ὀκόσα δὲ μηδὲ ἐπεχείρησε μηδεὶς τῶν
                            πρότερον <lb/>δηλῶσαι, ἐγὼ ἐπιδείξω καὶ ταῦτα ὁκοῖα ἐστί. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <p>2. Φημὶ δὲ δεῖν τὸν μέλλοντα ὀρθῶς ξυγγράφειν περὶ διαίτης
                            <lb/>ἀνθρωπίνης πρῶτον μὲν παντὸς φύσιν ἀνθρώπου γνῶναι καὶ διαγνῶναι·
                            <lb/>γνῶναι μὲν ἀπὸ τίνων συνέστηκεν ἐξ ἀρχῆς, διαγνῶναι δὲ ὑπὸ
                            <lb/>τίνων μερῶν κεκράτηται· εἴ τε γὰρ τὴν ἐξ ἀρχῆς σύστασιν μὴ
                            γνώσεται, <lb/>ἀδύνατος ἔσται τὰ ὑπ’ ἐκείνων γιγνόμενα γνῶναι· εἴ τε μὴ
                            <lb/>γνώσεται τὸ ἐπικρατέον ἐν τῷ σώματι, οὐχ ἱκανὸς ἔσται τὰ ξυμφέροντα
                            <lb/>τῷ ἀνθρώπῳ προσενεγκεῖν. Ταῦτα μὲν οὖν χρὴ γινώσκειν τὸν
                            <lb/>ξυγγράφοντα, μετὰ δὲ ταῦτα σίτων καὶ ποτῶν ἁπάντων, οἷσι
                            διαιτώμεθα, <lb/>δύναμιν ἥντινα ἕκαστα ἔχει καὶ τὴν κατὰ φύσιν καὶ τὴν
                            <lb/>δι’ ἀνάγκην καὶ τέχνην ἀνθρωπηΐην. Δεῖ γὰρ ἐπίστασθαι τῶν τε
                            <lb/>ἰσχυρῶν φύσει ὡς χρὴ τὴν δύναμιν ἀφαιρέεσθαι, τοῖσι δὲ ἀσθενέσιν
                            <lb/>ὅκως χρὴ ἰσχὺν προστιθέναι διὰ τέχνης, ὅκου ἂν ὁ καιρὸς
                            <lb/>ἑκάστων παραγένηται. Γνοῦσι δὲ τὰ εἰρημένα οὔκω αὐτάρκης ἡ θεραπείη
                            <lb/>τοῦ ἀνθρώπου, διότι οὐ δύναται ἐσθίων ὥνθροπος ὑγιαίνειν, <lb/>ἢν
                            μὴ καὶ πονέῃ. Ὑπεναντίας μὲν γὰρ ἀλλήλοισιν ἔχει τὰς δυνάμιας <pb n="470"/> σῖτα καὶ πόνοι, ξυμφέρονται δὲ ἀλλήλοισι πρὸς ὑγείην·
                            πόνοι μὲν <lb/>γὰρ πεφύκασιν ἀναλῶσαι τὰ ὑπάρχοντα· σιτία δὲ καὶ ποτὰ
                            ἐκπληρῶσαι <lb/>τὰ κενωθέντα. Δεῖ δὲ, ὡς ἔοικε, τῶν πόνων διαγινώσκειν
                            τὴν <lb/>δύναμιν καὶ τῶν κατὰ φύσιν καὶ τῶν διὰ βίης γινομένων, καὶ
                            τίνες <lb/>αὐτῶν ἐς αὔξησιν παρασκευάζουσι σάρκας καὶ τίνες ἐς ἔλλειψιν,
                            καὶ <lb/>οὐ μόνον ταῦτα, ἀλλὰ καὶ τὰς ξυμμετρίας τῶν πόνων πρὸς τὸ
                            πλῆθος <lb/>τῶν σιτίων καὶ τὴν φύσιν τοῦ ἀνθρώπου καὶ τὰς ἡλικίας τῶν
                            σωμάτων, <lb/>καὶ πρὸς τὰς ὥρας τοῦ ἐνιαυτοῦ καὶ πρὸς τὰς μεταβολὰς
                            <lb/>τῶν πνεύματων, καὶ πρὸς τὰς θέσεις τῶν χωρίων ἐν οἷσι διαιτέονται,
                            <lb/>πρός τε τὴν κατάστασιν τοῦ ἐνιαυτοῦ. Ἄστρων τε ἐπιτολὰς καὶ
                            <lb/>δύσιας γινώσκειν δεῖ, ὅκως ἐπίστηται τὰς μεταβολὰς καὶ ὑπερβολὰς
                            <lb/>φυλάσσειν καὶ σίτων καὶ ποτῶν καὶ πνευμάτων καὶ τοῦ ὅλου κόσμου,
                            <lb/>ἐξ ὧν περ αἱ νοῦσοι τοῖσιν ἀνθρώποισι φύονται. Ταῦτα δὲ πάντα
                            <lb/>διαγνόντι οὔκω αὔταρκες τὸ εὕρημά ἐστιν· εἰ μὲν γὰρ ἦν εὑρετὸν ἐπὶ
                            <lb/>τούτοισι πρὸς ἑκάστην φύσιν σίτου μέτρον καὶ πόνων ἀριθμὸς
                            σύμμετρος <lb/>μὴ ἔχων ὑπερβολὴν μήτε ἐπὶ τὸ πλέον μήτε ἐπὶ τὸ ἔλασσον,
                            <lb/>εὕρητο ἂν ἡ ὑγείη τοῖσιν ἀνθρώποισιν ἀκριβῶς. Νῦν δὲ τὰ μὲν
                            προειρημένα <lb/>πάντα εὕρηται, ὁκοῖά ἐστι, τοῦτο δὲ ἀδύνατον εὑρεῖν. Εἰ
                            <lb/>μὲν οὖν παρείη τις καὶ ὁρῴη, γινώσκοι ἂν τὸν ἄνθρωπον ἐκδύνοντά
                            <lb/>τε καὶ ἐν τοῖσι γυμνασίοισι γυμναζόμενον, ὥστε φυλάσσειν
                            ὑγιαίνοντα, <lb/>τῶν μὲν ἀφαιρέων, τοῖσι δὲ προστιθείς· μὴ παρεόντι δὲ
                            ἀδύνατον <lb/>ὑποθέσθαι ἐς ἀκριβείην σῖτα καὶ πόνους· ἐπεὶ ὁκόσον γε
                            δυνατὸν <lb/>εὑρεῖν ἐμοὶ ἤδη εἴρηται. Ἀλλὰ γὰρ εἰ καὶ πάνυ σμικρὸν
                            ἐνδεέστερα <pb n="472"/> τῶν ἑτέρων γίνοιτο, ἐν πολλῷ χρόνῳ ἀνάγκη
                            κρατηθῆναι τὸ <lb/>σῶμα ὑπὸ τῆς ὑπερβολῆς καὶ ἐς νοῦσον ἀφικέσθαι. Τοῖσι
                            μὲν οὖν ἄλλοισι <lb/>μέχρι τούτου ἐπικεχείρηται ζητηθῆναι· εἴρηται δὲ
                            οὐδὲ ταῦτα· <lb/>ἐμοὶ δὲ ταῦτα ἐξεύρηται, καὶ πρὸ τοῦ κάμνειν τὸν
                            ἄνθρωπον ἀπὸ <lb/>τῆς ὑπερβολῆς, ἐφ’ ὁκότερον ἂν γένηται, προδιάγνωσις.
                            Οὐ γὰρ εὐθέως <lb/>αἱ νοῦσοι τοῖσιν ἀνθρώποισιν ἐπιγίνονται, ἀλλὰ κατὰ
                            μικρὸν <lb/>συλλεγόμεναι ἀθρόως ἐκφαίνονται. Πρὶν οὖν κρατέεσθαι ἐν τῷ
                            ἀνθρώπῳ <lb/>τὸ ὑγιὲς ὑπὸ τοῦ νοσεροῦ, ἃ πάσχουσιν ἐξεύρηταί μοι, καὶ
                            <lb/>ὅκως χρὴ ταῦτα καθιστάναι ἐς τὴν ὑγείην. Τούτου δὲ προσγενομένου
                            <lb/>πρὸς τοῖσι γεγραμμένοισι, τελέεται τὸ ἐπιχείρημα τῶν διανοημάτων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <p>3. Ξυνίσταται μὲν οὖν τὰ ζῶα τά τε ἄλλα πάντα καὶ ὁ ἄνθρωπος <lb/>ἀπὸ
                            δυοῖν, διαφόροιν μὲν τὴν δύναμιν, συμφόροιν δὲ τὴν χρῆσιν, <lb/>πυρὸς
                            λέγω καὶ ὕδατος. Ταῦτα δὲ ξυναμφότερα αὐτάρκεά ἐστι τοῖσί <lb/>τε
                            ἄλλοισι πᾶσι καὶ ἀλλήλοισιν, ἑκάτερον δὲ χωρὶς οὔτε αὐτὸ <lb/>ἑωυτῷ οὔτε
                            ἄλλῳ οὐδενί. Τὴν μὲν οὖν δύναμιν αὐτῶν ἑκάτερον ἔχει <lb/>τοιήνδε· τὸ
                            μὲν γὰρ πῦρ δύναται πάντα διὰ παντὸς κινῆσαι, τὸ δὲ <lb/>ὕδωρ πάντα διὰ
                            παντὸς θρέψαι· ἐν μέρει δὲ ἑκάτερον κρατέει καὶ <lb/>κρατέεται ἐς τὸ
                            μήκιστον καὶ τὸ ἐλάχιστον ὡς ἀνυστόν. Οὐδέτερον <lb/>γὰρ κρατῆσαι
                            παντελῶς δύναται διὰ τόδε· τὸ μὲν πῦρ ἐπεξιὸν ἐπὶ <lb/>τὸ ἔσχατον τοῦ
                            ὕδατος, ἐπιλείπει ἡ τροφὴ, ἀποτρέπεται οὖν ὁκόθεν <lb/>μέλλει τρέφεσθαι·
                            τὸ δὲ ὕδωρ ἐπεξιὸν ἐπὶ τὸ ἔσχατον τοῦ πυρὸς, <lb/>ἐπιλείπει ἡ κίνησις,
                            ἵσταται οὖν ἐν τούτῳ, ὁκόταν δὲ στῇ, οὐκ ἔτι <pb n="474"/> ἐγκρατές
                            ἐστιν, ἀλλ’ ἤδη τῷ ἐμπίπτοντι πυρὶ ἐς τὴν τροφὴν καταναλίσκεται.
                            <lb/>Οὐδέτερον δὲ διὰ ταῦτα δύναται κρατῆσαι παντελῶς· εἰ <lb/>δέ κοτε
                            κρατηθείη καὶ ὁκότερον πρότερον, οὐδὲν ἂν εἴη τῶν νῦν ἐόντων <lb/>ὥσπερ
                            ἔχει νῦν· οὕτω δὲ ἐχόντων αἰεὶ ἔσται τὰ αὐτὰ, καὶ οὐδέτερα <lb/>καὶ οὐδὲ
                            ἅμα ἐπιλείψει. Τὸ μὲν οὖν πῦρ καὶ τὸ ὕδωρ, ὥσπερ <lb/>εἴρηταί μοι,
                            αὐτάρκεά ἐστι πᾶσι διὰ παντὸς ἐς τὸ μήκιστον καὶ τοὐλάχιστον
                            <lb/>ὡσαύτως. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <p>4. Τούτων δὲ προσκέεται ἑκατέρῳ τάδε· τῷ μὲν πυρὶ τὸ θερμὸν <lb/>καὶ τὸ
                            ξηρὸν, τῷ δὲ ὕδατι τὸ ψυχρὸν καὶ τὸ ὑγρόν· ἔχει δὲ ἀπ’ ἀλλήλων <lb/>τὸ
                            μὲν πῦρ ἀπὸ τοῦ ὕδατος τὸ ὑγρόν· ἔνι γὰρ ἐν πυρὶ ὑγρότης· <lb/>τὸ δὲ
                            ὕδωρ ἀπὸ τοῦ πυρὸς τὸ ξηρόν· ἔνι γὰρ ἐν ὕδατι ξηρόν. <lb/>Οὕτω δὲ τούτων
                            ἐχόντων, πουλλὰς καὶ παντοδαπὰς ἰδέας ἀποκρίνονται <lb/>ἀπ’ ἀλλήλων καὶ
                            σπερμάτων καὶ ζώων, οὐδὲν ὁμοίων ἀλλήλοισιν <lb/>οὔτε τὴν ὄψιν οὔτε τὴν
                            δύναμιν· ἅτε γὰρ οὔποτε κατὰ τωὐτὸ ἱστάμενα, <lb/>ἀλλ’ αἰεὶ ἀλλοιούμενα
                            ἐπὶ τὰ καὶ ἐπὶ τὰ, ἀνόμοια ἐξ ἀνάγκης <lb/>γίνεται καὶ τὰ ἀπὸ τούτων
                            ἀποκρινόμενα. Ἀπόλλυται μὲν οὖν οὐδὲν <lb/>ἁπάντων χρημάτων, οὐδὲ
                            γίνεται ὅ τι μὴ καὶ πρόσθεν ἦν· ξυμμισγόμενα <lb/>δὲ καὶ διακρινόμενα
                            ἀλλοιοῦται· νομίζεται δὲ παρὰ τῶν <lb/>ἀνθρώπων τὸ μὲν ἐξ Ἅιδου ἐς φάος
                            αὐξηθὲν γενέσθαι, τὸ δὲ ἐκ τοῦ <lb/>φάεος ἐς Ἅιδην μειωθὲν ἀπολέσθαι·
                            ὀφθαλμοῖσι γὰρ πιστεύουσι μᾶλλον <lb/>ἢ γνώμῃ, οὐχ ἱκανοῖς ἐοῦσιν οὐδὲ
                            περὶ τῶν ὁρεομένων κρῖναι· <pb n="476"/> ἐγὼ δὲ τάδε γνώμῃ ἐξηγέομαι.
                            Ζώει γὰρ κἀκεῖνα καὶ τάδε· καὶ οὔτε, <lb/>εἰ ζῶον, ἀποθανεῖν οἷόν τε, εἰ
                            μὴ μετὰ πάντων· ποῦ γὰρ ἀποθανεῖται; <lb/>οὔτε τὸ μὴ ὂν γενέσθαι, πόθεν
                            γὰρ ἔσται; ἀλλ’ αὔξεται πάντα <lb/>καὶ μειοῦται ἐς τὸ μήκιστον καὶ ἐς τὸ
                            ἐλάχιστον, τῶν γε δυνατῶν. <lb/>Ὅ τι δ’ ἂν διαλέγωμαι γενέσθαι ἢ
                            ἀπολέσθαι, τῶν πολλῶν εἵνεκεν <lb/>ἑρμηνεύω· ταῦτα δὲ ξυμμίσγεσθαι καὶ
                            διακρίνεσθαι δηλῶ· ἔχει δὲ <lb/>ὧδε· γενέσθαι καὶ ἀπολέσθαι τωὐτὸ,
                            ξυμμιγῆναι καὶ διακριθῆναι <lb/>τωὐτὸ, αὐξηθῆναι καὶ μειωθῆναι τωὐτὸ,
                            γενέσθαι, ξυμμιγῆναι <lb/>τωὐτό, ἀπολέσθαι, μειωθῆναι, διακριθῆναι
                            τωὐτὸ, ἕκαστον πρὸς <lb/>πάντα καὶ πάντα πρὸς ἕκαστον τωὐτὸ, καὶ οὐδὲν
                            πάντων τωὐτό· <lb/>ὁ νόμος γὰρ τῇ φύσει περὶ τούτων ἐναντίος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <p>5. Χωρεῖ δὲ πάντα καὶ θεῖα καὶ ἀνθρώπινα ἄνω καὶ κάτω ἀμειβόμενα.
                            <lb/>Ἡμέρη καὶ εὐφρόνη ἐπὶ τὸ μήκιστον καὶ ἐλάχιστον· ὡς καὶ <lb/>τῇ
                            σελήνῃ τὸ μήκιστον καὶ τὸ ἐλάχιστον, πυρὸς ἔφοδος καὶ ὕδατος, <lb/>ἥλιος
                            ἐπὶ τὸ μακρότατον καὶ βραχύτατον, πάντα ταὐτὰ καὶ οὐ ταὐτά. <lb/>Φάος
                            Ζηνὶ, σκότος Ἅιδῃ, φάος Ἅιδῃ, σκότος Ζηνὶ, φοιτᾷ καὶ μετακινεῖται
                            <lb/>κεῖνα ὧδε, καὶ τάδε κεῖσε, πᾶσαν ὥρην, πᾶσαν χώρην
                            <lb/>διαπρησσόμενα κεῖνά τε τὰ τῶνδε, τὰ δέ τε τὰ κείνων. Καὶ θ’ ἃ
                            <lb/>μὲν πρήσσουσιν οὐκ οἴδασιν, ἃ δὲ οὐ πρήσσουσι δοκέουσιν εἰδέναι·
                            <lb/>καὶ θ’ ἃ μὲν ὁρέουσιν οὐ γινώσκουσιν, ἀλλ’ ὅμως αὐτοῖσι πάντα
                            γίνεται <pb n="478"/> δι’ ἀνάγκην θείην καὶ ἃ βούλονται καὶ ἃ μὴ
                            βούλονται. Φοιτεόντων <lb/>δ’ ἐκείνων ὧδε, τῶν δέ τε κεῖσε,
                            συμμισγομένων πρὸς ἄλληλα, <lb/>τὴν πεπρωμένην μοίρην ἕκαστον ἐκπληροῖ,
                            καὶ ἐπὶ τὸ μέζον <lb/>καὶ ἐπὶ τὸ μεῖον. Φθορὴ δὲ πᾶσιν ἀπ’ ἀλλήλων, τῷ
                            μέζονι ἀπὸ τοῦ <lb/>μείονος καὶ τῷ μείονι ἀπὸ τοῦ μέζονος, αὐξάνεται καὶ
                            τὸ μέζον ἀπὸ <lb/>τοῦ ἐλάσσονος, καὶ τὸ ἔλασσον ἀπὸ τοῦ μέζονος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                        <p>6. Τὰ δ’ ἄλλα πάντα, καὶ ψυχὴ ἀνθρώπου, καὶ σῶμα ὁκοῖον ἡ <lb/>ψυχὴ,
                            διακοσμέεται. Ἐσέρπει δὲ ἐς ἄνθρωπον μέρεα μερέων, ὅλα <lb/>ὅλων, ἔχοντα
                            σύγκρησιν πυρὸς καὶ ὕδατος, τὰ μὲν ληψόμενα, τὰ δὲ <lb/>δώσοντα· καὶ τὰ
                            μὲν λαμβάνοντα πλεῖον ποιέει, τὰ δὲ διδόντα μεῖον. <lb/>Πρίουσιν
                            ἄνθρωποι ξύλον, ὁ μὲν ἕλκει, ὁ δὲ ὠθέει, τὸ δ’ αὐτὸ τοῦτο <lb/>ποιέουσι,
                            μεῖον δὲ ποιέοντες πλεῖον ποιέουσι. Τὸ δ’ αὐτὸ καὶ φύσις <lb/>ἀνθρώπων,
                            τὸ μὲν ὠθέει, τὸ δὲ ἕλκει· τὸ μὲν δίδωσι, τὸ δὲ λαμβάνει· <lb/>καὶ τῷ
                            μὲν δίδωσι, τοῦ δὲ λαμβάνει, καὶ τῷ μὲν δίδωσι τοσούτῳ <lb/>πλέον, τοῦ
                            δὲ λαμβάνει τοσούτῳ μεῖον. Χώρην δὲ ἕκαστον φυλάσσει <lb/>τὴν ἑωυτοῦ,
                            καὶ τὰ μὲν ἐπὶ τὸ μεῖον ἰόντα διακρίνεται ἐς τὴν ἐλάσσονα <lb/>χώρην· τὰ
                            δὲ ἐπὶ τὸ μέζον πορευόμενα, ξυμμισγόμενα ἐξαλλάσσει <lb/>ἐς τὴν μέζω
                            τάξιν· τὰ δὲ ξεῖνα μὴ ὁμότροπα ὠθέεται ἐκ <lb/>χώρης ἀλλοτρίης. Ἑκάστη
                            δὲ ψυχὴ μέζω καὶ ἐλάσσω ἔχουσα περιφοιτᾷ <lb/>τὰ μόρια τὰ ἑωυτῆς, οὐ
                            προσθέσιος οὐδὲ ἀφαιρέσιος δεομένη <lb/>τῶν μερέων, κατὰ δὲ αὔξησιν καὶ
                            μείωσιν τῶν ὑπαρχόντων δεομένη <lb/>χώρης, ἕκαστα διαπρήσσεται ἐς ἥντινα
                            ἂν ἐσέλθῃ, καὶ δέχεται τὰ <lb/>προσπίπτοντα. Οὐ γὰρ δύναται τὸ μὴ
                            ὁμότροπον ἐν τοῖσιν ἀσυμφόροισι <pb n="480"/> χωρίοισιν ἐμμένειν·
                            πλανᾶται μὲν γὰρ ἀγνώμονα· συγγινόμενα <lb/>δὲ ἀλλήλοισι γινώσκει πρὸς ὃ
                            προσίζει· προσίζει γὰρ τὸ σύμφορον <lb/>τῷ συμφόρῳ, τὸ δὲ ἀσύμφορον
                            πολεμεῖ καὶ μάχεται καὶ διαλλάσσει <lb/>ἀπ’ ἀλλήλων. Διὰ τοῦτο ἀνθρώπου
                            ψυχὴ ἐν ἀνθρώπῳ αὐξάνεται, <lb/>ἐν ἄλλῳ δὲ οὐδενί· καὶ τῶν ἄλλων ζώων
                            τῶν μεγάλων ὡσαύτως· <lb/>ὁκόσα δὲ ἄλλως, ἀπ’ ἄλλων ὑπὸ βίης
                            ἀποκρίνεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <p>7. Περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων ζώων ἐάσω, περὶ δὲ ἀνθρώπου δηλώσω.
                            <lb/>Ἐσέρπει δὲ ἐς ἄνθρωπον ψυχή· πυρὸς καὶ ὕδατος ξύγκρησιν
                            <lb/>ἔχουσα, μοῖραν σώματος ἀνθρώπου· ταῦτα δὲ καὶ θήλεα καὶ ἄρσενα
                            <lb/>καὶ πολλὰ καὶ παντοῖα τρέφεται, τρέφεται δὲ καὶ αὔξεται διαίτῃ τῇ
                            <lb/>περὶ τὸν ἄνθρωπον· ἀνάγκη δὲ τὰ μέρεα ἔχειν πάντα τὰ ἐσιόντα·
                            <lb/>οὗτινος γὰρ μὴ ἐνείη, μοίρη ἐξ ἀρχῆς οὐκ ἂν αὐξηθείη οὔτε πουλλῆς
                            <lb/>ἐπιούσης τροφῆς οὔτε ὀλίγης, οὐ γὰρ ἔχει τὸ προσαυξόμενον· ἔχον δὲ
                            <lb/>πάντα, αὔξεται ἐν χώρῃ τῇ ἑωυτοῦ ἕκαστον, τροφῆς ἐπιούσης ἀπὸ
                            <lb/>ὕδατος ξηροῦ καὶ πυρὸς ὑγροῦ, τὰ μὲν εἴσω βιαζόμενα, τὰ δὲ ἔξω.
                            <lb/>Ὥσπερ οἱ τέκτονες τὸ ξύλον πρίουσι, καὶ ὁ μὲν ἕλκει, ὁ δὲ ὠθέει,
                            <lb/>τωὐτὸ ποιέοντες· κάτω δ’ ὁ πιέζων τὸν ἄνω ἕλκει, οὐ γὰρ ἂν
                            παραδέχοιτο <lb/>κάτω ἰέναι· ἢν δὲ βιάζωνται, παντὸς ἁμαρτήσονται.
                            <lb/>Τοιοῦτον τροφὴ ἀνθρώπου· τὸ μὲν ἕλκει, τὸ δὲ ὠθέει, εἴσω δὲ
                            βιαζόμενον <lb/>ἔξω ἕρπει· ἢν δὲ βιῆται παρὰ καιρὸν, παντὸς ἀποτεύξεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <p>8. Χρόνον δὲ τοσοῦτον ἕκαστα τὴν αὐτὴν ἔχει τάξιν, ἄχρι μηκέτι
                            <lb/>δέχηται ἡ τροφὴ, μηδὲ χώρην ἱκανὴν ἔχῃ ἐς τὸ μήκιστον τῶν <pb n="482"/> δυνατῶν, ἔπειτ’ ἐναμείβει ἐς τὴν μέζονα χώρην, θήλεα καὶ
                            ἄρσενα, <lb/>τὸν αὐτὸν τρόπον ὑπὸ βίης καὶ ἀνάγκης διωκόμενα· ὁκόσα δ’
                            ἂν <lb/>πρότερον ἐμπλήσῃ τὴν πεπρωμένην μοίρην, ταῦτα διακρίνεται
                            <lb/>πρῶτα, ἅμα δὲ καὶ συμμίσγεται· ἕκαστον μὲν γὰρ διακρίνεται
                            <lb/>πρῶτα, ἅμα δὲ καὶ ξυμμίσγεται· χώρην δὲ ἀμείψαντα καὶ τυχόντα
                            <lb/>ἁρμονίης ὀρθῆς ἐχούσης συμφωνίας τρεῖς, ξυλλήβδην διεξὸν διὰ
                            πασέων, <lb/>ζώει καὶ αὔξεται τοῖσιν αὐτοῖσιν οἷσι καὶ πρόσθεν· ἢν δὲ μὴ
                            <lb/>τύχῃ τῆς ἁρμονίης, μηδὲ ξύμφωνα τὰ βαρέα τοῖσιν ὀξέσι γένηται,
                            <lb/>ἢν ἡ πρώτη συμφωνίη, ἢν ἡ δευτέρη γεννηθῇ ἢ τὸ διὰ παντὸς, ἑνὸς
                            <lb/>ἀπογενομένου πᾶς ὁ τόνος μάταιος· οὐ γὰρ ἂν προσαείσειεν· ἀλλ’
                            <lb/>ἀμείβει ἐκ τοῦ μέζονος ἐς τὸ μεῖον πρὸ μοίρης· διότι οὐ γινώσκουσιν
                            <lb/>ὅ τι ποιέουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <p>9. Ἀρσένων μὲν οὖν καὶ θηλείων διότι ἑκάτερα γίνεται, προϊόντι <lb/>τῷ
                            λόγῳ δηλώσω. Τούτων δὲ ὁκότερον ἂν τύχῃ ἐλθὸν καὶ τύχῃ τῆς
                            <lb/>ἁρμονίης, ὑγρὸν ἐὸν κινέεται ὑπὸ τοῦ πυρός· κινεόμενον δὲ
                            ζωπυρέεται <lb/>καὶ προσάγεται τὴν τροφὴν ἀπὸ τῶν ἐσιόντων ἐς τὴν
                            γυναῖκασιτίων <lb/>καὶ πνεύματος, τὰ μὲν πρῶτα πάντη ὁμοίως, ἕως ἔτι
                            ἀραιόν ἐστιν· ὑπὸ <lb/>δὲ τῆς κινήσιος καὶ τοῦ πυρὸς ξηραίνεται καὶ
                            στερεοῦται· στερεούμενον <lb/>δὲ πυκνοῦται πέριξ· καὶ τὸ πῦρ
                            ἐγκατακλειόμενον οὐκ ἔτι τὴν τροφὴν <lb/>ἱκανὴν ἔχει ἐπάγεσθαι, οὐδὲ τὸ
                            πνεῦμα ἐξωθέει διὰ τὴν πυκνότητα <lb/>τοῦ περιέχοντος· ἀναλίσκει οὖν τὸ
                            ὑπάρχον ὑγρὸν εἴσω. Τὰ μὲν οὖν <lb/>στερεὰ τὴν φύσιν ἐν τῷ ξυνεστηκότι
                            καὶ ξηρῷ οὐ καταναλίσκεται τῷ <pb n="484"/> πυρὶ ἐς τὴν τροφήν· ἀλλ’
                            ἐγκρατέα γίνεται καὶ ξυνίσταται τοῦ ὑγροῦ <lb/>ἐκλείποντος, ἅπερ ὀστέα
                            καὶ νεῦρα ἐπονομάζεται. Τὸ δὲ πῦρ ἐκ τοῦ <lb/>συμμιγέντος κινευμένου τοῦ
                            ὑγροῦ διακοσμέεται τὸ σῶμα κατὰ φύσιν <lb/>διὰ τοιήνδε ἀνάγκην· διὰ μὲν
                            τῶν στερεῶν καὶ ξηρῶν οὐ δύναται <lb/>τὰς διεξόδους χρονίας ποιέεσθαι,
                            διότι οὐκ ἔχει τροφήν· διὰ δὲ τῶν <lb/>ὑγρῶν καὶ μαλακῶν δύναται· ταῦτα
                            γάρ ἐστιν αὐτῷ τροφή· ἔνι δὲ <lb/>καὶ ἐν τούτοισι ξηρότης οὐ
                            καταναλισκομένη ὑπὸ τοῦ πυρός· ταῦτα δὲ <lb/>ξυνίσταται πρὸς ἄλληλα. Τὸ
                            μὲν οὖν ἐσωτάτω καταφραχθὲν πῦρ καὶ <lb/>πλεῖστόν ἐστι καὶ μεγίστην τὴν
                            διέξοδον ἐποιήσατο· πλεῖστον γὰρ <lb/>τὸ ὑγρὸν ἐνταῦθα ἐνῆν, ὅπερ κοιλίη
                            καλέεται· καὶ ἐξέπεσεν ἐντεῦθεν, <lb/>ἐπεὶ οὐκ εἶχε τροφὴν ἔξω, καὶ
                            ἐποιήσατο τοῦ πνεύματος διεξόδους <lb/>καὶ τροφῆς ἐπαγωγὴν καὶ
                            διάπεμψιν· τὸ δὲ ἀποκλεισθὲν ἐς ἄλλο σῶμα <lb/>περιόδους ἐποιήσατο
                            τρισσὰς, ὅπερ ἦν ὑγρότατον τοῦ πυρὸς, ἐν τούτοισι <lb/>τοῖσι χωρίοισιν,
                            αἵτινες φλέβες καλέονται κοῖλαι· ἐς δὲ τὰ <lb/>μέσα τούτων τὸ
                            ὑπολειπόμενον τοῦ ὕδατος ξυνιστάμενον πήγνυται, <lb/>ὅπερ καλέεται
                            σάρκες. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                        <p>10. Ἑνὶ δὲ λόγῳ πάντα διεκοσμήσατο κατὰ τρόπον αὐτὸ ἑωυτῷ <lb/>τὰ ἐν τῷ
                            σώματι τὸ πῦρ, ἀπομίμησιν τοῦ ὅλου, μικρὰ πρὸς μεγάλα <lb/>καὶ μεγάλα
                            πρὸς μικρά· κοιλίην μὲν τὴν μεγίστην, ξηρῷ καὶ ὑγρῷ <lb/>ταμεῖον, δοῦναι
                            πᾶσι καὶ λαβεῖν παρὰ πάντων, θαλάσσης δύναμιν, <lb/>ζώων ἐντρόφων
                            τροφὸν, ἀσυμφόρων δὲ φθορόν· περὶ δὲ ταύτην ὕδατος <lb/>ψυχροῦ καὶ ὑγροῦ
                            σύστασιν· διέξοδον πνεύματος ψυχροῦ καὶ θερμοῦ· <lb/>ἀπομίμησιν τῆς γῆς,
                            τὰ ἐπεισπίπτοντα πάντα ἀλλοιούσης. <lb/>Καταναλίσκον δὲ καὶ αὖξον
                            σκέδασιν ὕδατος λεπτοῦ καὶ πυρὸς ἐποιήσατο <pb n="486"/> ἠερίου, ἀφανέος
                            καὶ φανεροῦ, ἀπὸ τοῦ ξυνεστηκότος ἀπόκρισιν, <lb/>ἐν ᾧ φερόμενα πάντα ἐς
                            τὸ φανερὸν ἀφικνέεται ἕκαστα μοίρῃ <lb/>πεπρωμένῃ. Ἐν δὲ τούτῳ ἐποιήσατο
                            πυρὸς περιόδους τρισσὰς, περαινούσας <lb/>πρὸς ἀλλήλας καὶ εἴσω καὶ ἔξω·
                            αἱ μὲν πρὸς τὰ κοῖλα τῶν <lb/>ὑγρῶν, σελήνης δύναμιν, αἱ δὲ ἐς τὴν ἔξω
                            περιφορὰν, πρὸς τὸν περιέχοντα <lb/>πάγον, ἄστρων δύναμιν, αἱ δὲ μέσαι
                            καὶ εἴσω καὶ ἔξω περαίνουσαι. <lb/>Τὸ θερμότατον καὶ ἰσχυρότατον πῦρ,
                            ὅπερ πάντων ἐπικρατέεται, <lb/>διέπον ἅπαντα κατὰ φύσιν, ἄϊκτον καὶ ὄψει
                            καὶ ψαύσει, <lb/>ἐν τούτῳ ψυχὴ, νοὸς, φρόνησις, αὔξησις, κίνησις,
                            μείωσις, διάλλαξις, <lb/>ὕπνος, ἐγρήγορσις· τοῦτο πάντα διὰ παντὸς
                            κυβερνᾷ, καὶ τάδε <lb/>καὶ ἐκεῖνα, οὐδέκοτε ἀτρεμίζον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                        <p>11. Οἱ δὲ ἄνθρωποι ἐκ τῶν φανερῶν τὰ ἀφανέα σκέπτεσθαι οὐκ
                            <lb/>ἐπίστανται· τέχνῃσι γὰρ χρεόμενοι ὁμοίῃσιν ἀνθρωπίνῃ φύσει οὐ
                            γινώσκουσιν· <lb/>θεῶν γὰρ νόος ἐδίδαξε μιμέεσθαι τὰ ἑωυτῶν, γινώσκοντας
                            <lb/>ἃ ποιέουσι, καὶ οὐ γινώσκοντας ἃ μιμέονται. Πάντα γὰρ ὅμοια,
                            <lb/>ἀνόμοια ἐόντα· καὶ σύμφορα πάντα, διάφορα ἐόντα· διαλεγόμενα,
                            <lb/>οὐ διαλεγόμενα· γνώμην ἔχοντα, ἀγνώμονα· ὑπεναντίος ὁ τρόπος
                            <lb/>ἑκάστων, ὁμολογούμενος. Νόμος γὰρ καὶ φύσις, οἷσι πάντα
                            διαπρησσόμεθα, <lb/>οὐχ ὁμολογέεται ὁμολογεόμενα· νόμον γὰρ ἔθεσαν
                            <lb/>ἄνθρωποι αὐτοὶ ἑωυτοῖσιν, οὐ γινώσκοντες περὶ ὧν ἔθεσαν· φύσιν δὲ
                            <lb/>πάντων θεοὶ διεκόσμησαν· ἃ μὲν οὖν ἄνθρωποι ἔθεσαν, οὐδέκοτε κατὰ
                            <lb/>τωὐτὸ ἔχει οὔτε ὀρθῶς οὔτε μὴ ὀρθῶς· ὁκόσα δὲ θεοὶ ἔθεσαν, αἰεὶ
                            <lb/>ὀρθῶς ἔχει· καὶ τὰ ὀρθὰ καὶ τὰ μὴ ὀρθὰ τοσοῦτον διαφέρει. </p>
                    </div>
                    <pb n="488"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                        <p>12. Ἐγὼ δὲ δηλώσω τέχνας φανερὰς ἀνθρώπου παθήμασιν ὁμοίας <lb/>ἐούσας
                            καὶ φανεροῖσι καὶ ἀφανέσι. Μαντικὴ τοιόνδε· τοῖσι φανεροῖσι <lb/>μὲν τὰ
                            ἀφανέα γινώσκειν, καὶ τοῖσιν ἀφανέσι τὰ φανερὰ, καὶ τοῖσιν <lb/>ἐοῦσι τὰ
                            μέλλοντα, καὶ τοῖσιν ἀποθανοῦσι τὰ ζῶντα, καὶ τῶν ἀσυνέτων
                            <lb/>ξυνίασιν, ὁ μὲν εἰδὼς ἀεὶ ὀρθῶς, ὁ δὲ μὴ εἰδὼς ἄλλοτε ἄλλως.
                            <lb/>Φύσιν ἀνθρώπου καὶ βίον ταῦτα μιμέεται· ἀνὴρ γυναικὶ ξυγγενόμενος
                            <lb/>παιδίον ἐποίησε, τῷ φανερῷ τὸ ἄδηλον γινώσκειν, ὅτι οὕτως
                            <lb/>ἔσται. Γνώμη ἀνθρώπου ἀφανὴς, γινώσκουσα τὰ φανερὰ, ἐκ παιδὸς
                            <lb/>ἐς ἄνδρα μεθίσταται, τῷ ἐόντι τὸ μέλλον γινώσκειν, οὐχ ὁ μὴ ὢν
                            <lb/>ἀπὸ θανάτου, ζῶον δὲ, τῷ τεθνηκότι τὸ ζῶον οἶδεν. Ἀσύνετον γαστήρ·
                            <lb/>ταύτῃ συνίεμεν ὅτι διψῇ ἢ πεινῇ. Ταῦτα μαντικῆς τέχνης καὶ
                            <lb/>φύσιος ἀνθρωπίνης πάθεα, τοῖσι μὲν γινώσκουσιν αἰεὶ ὀρθῶς, τοῖσι
                            <lb/>δὲ μὴ γινώσκουσιν αἰεὶ ἄλλοτε ἄλλως. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                        <p>13. Σιδήρου ὄργανα· τέχνῃσι τὸν σίδηρον περιτήκουσι, πνεύματι
                            <lb/>ἀναγκάζοντες τὸ πῦρ, τὴν ὑπάρχουσαν τροφὴν ἀφαιρέοντες, <lb/>ἀραιὸν
                            δὲ ποιήσαντες, παίουσι καὶ συνελαύνουσιν, ὕδατος δὲ ἄλλου <lb/>τροφῇ
                            ἰσχυρὸν γίνεται. Ταῦτα πάσχει ἄνθρωπος ὑπὸ παιδοτρίβου· <lb/>τὴν
                            ὑπάρχουσαν τροφὴν πυρὶ ἀφαιρέεται, ὑπὸ πνεύματος ἀναγκαζόμενος·
                            <lb/>ἀραιούμενος δὲ κόπτεται, τρίβεται, καθαίρεται, ὑδάτων <lb/>δὲ
                            ὑπαγωγῇ ἄλλοθεν ἰσχυρὸς γίνεται. </p>
                    </div>
                    <pb n="490"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                        <p>14. Καὶ οἱ γναφέες τωὐτὸ διαπρήσσονται, λακτίζουσι, κόπτουσιν,
                            <lb/>ἕλκουσι, λυμαινόμενοι ἰσχυρότερα ποιέουσι, κείροντες τὰ ὑπερέχοντα,
                            <lb/>καὶ παραπλέκοντες, καλλίω ποιέουσι· ταῦτα πάσχει ὥνθρωπος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                        <p>15. Σκυτέες τὰ ὅλα καὶ τὰ μέρεα διαιρέουσι, καὶ τὰ μέρεα ὅλα
                            <lb/>ποιέουσι, τάμνοντες δὲ καὶ κεντέοντες τὰ σαθρὰ ὑγιέα ποιέουσιν.
                            <lb/>Καὶ ἄνθρωπος δὲ τωὐτὸ πάσχει· ἐκ τῶν ὅλων μέρεα διαιρέεται,
                            <lb/>καὶ ἐκ τῶν μερέων συντιθεμένων ὅλα γίνεται· κεντεόμενοί τε καὶ
                            <lb/>τεμνόμενοι τὰ σαθρὰ ὑπὸ τῶν ἰητρῶν ὑγιαίνονται· καὶ τόδε ἰητρικῆς
                            τὸ <lb/>λυπέον ἀπαλλάσσειν, καὶ ὑφ’ οὗ πονέει ἀφαιρέοντα ὑγιέα ποιέειν.
                            Ἡ <lb/>φύσις αὐτομάτη ταῦτα ἐπίσταται· καθήμενος πονέει ἀναστῆναι,
                            <lb/>κινεύμενος πονέει ἀναπαύσασθαι, καὶ ἄλλα τοιαῦτα ἔχει ἡ φύσις
                            <lb/>ἰητρικῆς. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                        <p>16. Τέκτονες πρίοντες ὁ μὲν ὠθέει, ὁ δὲ ἕλκει· τὸ αὐτὸ ποιέειν
                            <lb/>ἀμφοτέρως φέρει· τρυπῶσιν, ὁ μὲν ἕλκει, ὁ δὲ ὠθέει· πιεζόντων
                            <lb/>ἄνω ἕρπει, τὸ δὲ κάτω· μείω ποιέοντες πλείω ποιέουσι, καὶ πλείω
                            <lb/>ποιέοντες μείω ποιέουσι, φύσιν τε ἀνθρώπου μιμέονται. Πνεῦμα τὸ
                            <lb/>μὲν ἕλκει, τὸ δὲ ὠθέει, τὸ δ’ αὐτὸ ποιέειν ἀμφοτέρως φέρει· σίτων
                            <lb/>τὰ μὲν κάτω πιέζεται, τὰ δὲ ἄνω ἕρπει. Ἀπὸ μιῆς ψυχῆς διαιρεομένης
                            <lb/>πλείους καὶ μείους καὶ μέζονες καὶ ἐλάσσονες. </p>
                    </div>
                    <pb n="492"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                        <p>17. Οἰκοδόμοι ἐκ διαφόρων σύμφορον ἐργάζονται, τὰ μὲν ξηρὰ
                            <lb/>ὑγραίνοντες, τὰ δὲ ὑγρὰ ξηραίνοντες, τὰ μὲν ὅλα διαιρέοντες, τὰ
                            <lb/>δὲ διῃρημένα συντιθέντες· μὴ οὕτω δὲ ἐχόντων οὐκ ἂν ἔχοι ᾗ δεῖ.
                            <lb/>Δίαιταν ἀνθρωπίνην μιμέεται, τὰ μὲν ξηρὰ ὑγραίνοντες, τὰ δὲ ὑγρὰ
                            <lb/>ξηραίνοντες, τὰ μὲν ὅλα διαιρέουσι, τὰ δὲ διῃρημένα ξυντιθέασι,
                            <lb/>ταῦτα πάντα διάφορα ἐόντα ξυμφέρει τῇ φύσει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                        <p>18. Μουσικῆς ὄργανον ὑπάρξαι δεῖ πρῶτον, ἐν ᾧ δηλώσει ἃ <lb/>βούλεται
                            ἁρμονίη· συντάξιες ἐκ τῶν αὐτῶν οὐχ αἱ αὐταὶ, ἐκ τοῦ <lb/>ὀξέος, ἐκ τοῦ
                            βαρέος, ὀνόματι μὲν ὁμοίων, φθόγγῳ δὲ οὐχ ὁμοίων· <lb/>τὰ πλεῖστα
                            διάφορα μάλιστα ξυμφέρει, καὶ τὰ ἐλάχιστα διάφορα <lb/>ἥκιστα ξυμφέρει·
                            εἰ δὲ ὅμοια πάντα ποιήσει τις, οὐκ ἔνι τέρψις· <lb/>αἱ πλεῖσται
                            μεταβολαὶ καὶ πολυειδέσταται μάλιστα τέρπουσιν. Μάγειροι <lb/>ὄψα
                            σκευάζουσιν ἀνθρώποισι διαφόρων, συμφόρων, παντοδαπὰ <lb/>ξυγκρίνοντες,
                            ἐκ τῶν αὐτῶν οὐ τὰ αὐτὰ, βρῶσιν καὶ πόσιν <lb/>ἀνθρώπων· ἢν δὲ πάντα
                            ὅμοια ποιήσῃ, οὐκ ἔχει τέρψιν· οὐδ’ εἰ ἐν <lb/>τῷ αὐτῷ πάντα ξυντάξειεν,
                            οὐκ ἂν ἔχοι ὀρθῶς. Κρούεται τὰ κρούματα <lb/>ἐν μουσικῇ τὰ μὲν ἄνω, τὰ
                            δὲ κάτω. Γλῶσσα μουσικὴν μιμέεται <lb/>διαγινώσκουσα μὲν τὸ γλυκὺ καὶ τὸ
                            ὀξὺ τῶν προσπιπτόντων, <lb/>καὶ τὰ διάφωνα καὶ ξύμφωνα· κρούεται δὲ τοὺς
                            φθόγγους ἄνω καὶ <lb/>κάτω, καὶ οὔτε τὰ ἄνω κάτω κρουόμενα ὀρθῶς ἔχει
                            οὔτε τὰ κάτω <lb/>ἄνω· καλῶς δὲ ἡρμοσμένης γλώσσης, τῇ συμφωνίῃ τέρψις,
                            ἀναρμόστου <lb/>δὲ λύπη. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                        <p>19. Νακοδέψαι τείνουσι, τρίβουσι, κτενίζουσι, πλύνουσι, ταῦτα
                            <lb/>παιδίων θεραπηΐη. Πλοκέες ἄγοντες κύκλῳ πλέκουσιν, ἀπὸ τῆς <pb n="494"/> ἀρχῆς ἐς τὴν ἀρχὴν τελευτῶσι· τοῦτο περίοδος ἐν τῷ σώματι,
                            ὁκόθεν <lb/>ἄρχεται, ἐπὶ τοῦτο τελευτᾷ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                        <p>20. Χρυσίον ἐργάζονται, κόπτουσι, πλύνουσι, τήκουσι πυρὶ <lb/>μαλακῷ,
                            ἰσχυρῷ δὲ οὐ συνίσταται· ἀπεργασάμενοι πρὸς πάντα χρῶνται· <lb/>ἄνθρωπος
                            σῖτον κόπτει, πλύνει, ἀλήθει, πυρώσας χρῆται, <lb/>ἰσχυρῷ μὲν πυρὶ ἐν τῷ
                            σώματι οὐ συνίσταται, μαλθακῷ δέ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                        <p>21. Ἀνδριαντοποιοὶ μίμησιν σώματος ποιέουσιν πλὴν ψυχῆς, <lb/>γνώμην δὲ
                            ἔχοντα οὐ ποιέουσιν, ἐξ ὕδατος καὶ γῆς, τὰ ὑγρὰ ξηραίνοντες <lb/>καὶ τὰ
                            ξηρὰ ὑγραίνοντες, ἀφαιρέονται ἀπὸ τῶν ὑπερεχόντων, <lb/>καὶ προστιθέασι
                            πρὸς τὰ ἐλλείποντα, ἐκ τοῦ ἐλαχίστου πρὸς τὸ <lb/>μέγιστον αὔξοντες.
                            Ταῦτα πάσχει ὁ ἄνθρωπος, αὔξεται ἀπὸ τοῦ <lb/>ἐλαχίστου ἐς τὸ μέγιστον,
                            ἐκ τῶν ὑπερεχόντων ἀφαιρούμενος, <lb/>τοῖσιν ἐλλείπουσι προστιθεὶς, τὰ
                            ξηρὰ ὑγραίνων καὶ τὰ ὑγρὰ <lb/>ξηραίνων. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                        <p>22. Κεραμέες τροχὸν δινέουσι, καὶ οὔτε ὀπίσω οὔτε πρώσω προχωρέει,
                            <lb/>καὶ ἀμφοτέρωσε ἅμα τοῦ ὅλου μιμητὴς τῆς περιφορῆς· ἐν δὲ τῷ
                            <lb/>αὐτῷ ἐργάζονται περιφερομένῳ παντοδαπὰ, οὐδὲν ὅμοιον τὸ ἕτερον
                            <lb/>τῷ ἑτέρῳ ἐκ τῶν αὐτῶν τοῖσιν αὐτοῖσιν ὀργάνοισιν. Ἄνθρωποι
                            <lb/>ταῦτα πάσχουσι καὶ τἄλλα ζῶα, ἐν τῇ αὐτῇ περιφορῇ πάντα ἐργάζονται,
                            <lb/>ἐκ τῶν αὐτῶν ὅμοιον οὐδὲν τοῖσιν αὐτοῖσιν ὀργάνοισιν, ἐξ <lb/>ὑγρῶν
                            ξηρὰ ποιέοντες καὶ ἐκ τῶν ξηρῶν ὑγρά. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                        <p>23. Γραμματικὴ τοιόνδε· σχημάτων σύνθεσις, σημήϊα φωνῆς <lb/>ἀνθρωπίνης,
                            δύναμις τὰ παροιχόμενα μνημονεῦσαι, τὰ ποιητέα <lb/>δηλῶσαι· δι’ ἑπτὰ
                            σχημάτων ἡ γνῶσις· ταῦτα πάντα ἄνθρωπος <lb/>διαπρήσσεται καὶ ὁ
                            ἐπιστάμενος γράμματα καὶ ὁ μὴ ἐπιστάμενος. <pb n="496"/> Δι’ ἑπτὰ
                            σχημάτων καὶ ἡ αἴσθησις ἡ ἀνθρώπων, ἀκοὴ ψόφων, ὄψις <lb/>φανερῶν, ῥὶν
                            ὀδμῆς, γλῶσσα ἡδονῆς καὶ ἀηδίης, στόμα διαλέκτου, <lb/>σῶμα ψαύσιος
                            θερμοῦ ἢ ψυχροῦ, πνεύματος διέξοδοι ἔσω καὶ ἔξω· <lb/>διὰ τούτων γνῶσις
                            ἀνθρώποισιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                        <p>24. Ἀγωνίη, παιδοτριβίη τοιόνδε· διδάσκουσι παρανομέειν κατὰ <lb/>νόμον,
                            ἀδικέειν δικαίως, ἐξαπατέειν, κλέπτειν, ἁρπάζειν, βιάζεσθαι <lb/>τὰ
                            κάλλιστα καὶ αἴσχιστα· ὁ μὴ ταῦτα ποιέων κακὸς, ὁ δὲ ταῦτα <lb/>ποιέων
                            ἀγαθός· ἐπίδειξις τῶν πολλῶν ἀφροσύνης, θεῶνται ταῦτα <lb/>καὶ κρίνουσιν
                            ἕνα ἐξ ἁπάντων ἀγαθὸν, τοὺς δὲ ἄλλους κακούς· πουλλοὶ <lb/>θαυμάζουσιν,
                            ὀλίγοι γινώσκουσιν. Ἐς ἀγορὴν ἐλθόντες ἄνθρωποι <lb/>ταὐτὰ
                            διαπρήσσονται· ἐξαπατῶσι πωλέοντες καὶ ὠνεόμενοι· ὁ πλεῖστα
                            <lb/>ἐξαπατήσας, οὗτος θαυμάζεται. Πίνοντες καὶ μαινόμενοι ταὐτὰ
                            <lb/>διαπρήσσονται. Τρέχουσι, παλαίουσι, μάχονται, κλέπτουσιν,
                            ἐξαπατῶσιν, <lb/>εἷς ἐκ πάντων κρίνεται. Ὑποκριταὶ καὶ ἐξαπάται, πρὸς
                            <lb/>εἰδότας λέγουσιν ἄλλα καὶ φρονέουσιν ἕτερα, οἱ αὐτοὶ ἐξέρπουσι καὶ
                            <lb/>ἐσέρπουσιν οὐχ οἱ αὐτοί· ἑνὶ δὲ ἀνθρώπῳ ἄλλα μὲν λέγειν, ἄλλα
                            <lb/>δὲ ποιέειν, καὶ τὸν αὐτὸν μὴ εἶναι τὸν αὐτὸν, καὶ ποτὲ μὲν ἄλλην
                            <lb/>ἔχειν γνώμην, ὁτὲ δὲ ἄλλην. Οὕτω μὲν αἱ τέχναι πᾶσαι τῇ ἀνθρωπίνῃ
                            <lb/>φύσει ἐπικοινωνέουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                        <p>25. Ἡ δὲ ψυχὴ τοῦ ἀνθρώπου, ὥσπερ μοι καὶ προείρηται, <lb/>σύγκρησιν
                            ἔχουσα πυρὸς καὶ ὕδατος, μέρεα δὲ ἀνθρώπου, ἐσέρπει <lb/>ἐς ἅπαν ζῶον, ὅ
                            τι περ ἀναπνέει, καὶ δὴ καὶ ἐς ἄνθρωπον πάντα <lb/>καὶ νεώτερον καὶ
                            πρεσβύτερον. Αὔξεται δὲ οὐκ ἐν πᾶσιν ὁμοίως, <pb n="498"/> ἀλλ’ ἐν μὲν
                            τοῖσι νέοισι τῶν σωμάτων, ἅτε ταχείης ἐούσης τῆς <lb/>περιφορῆς καὶ τοῦ
                            σώματος ὄντος αὐξίμου, ἐκπυρουμένη καὶ λεπτυνομένη <lb/>καταναλίσκεται
                            ἐς τὴν αὔξησιν τοῦ σώματος· ἐν δὲ τοῖσι <lb/>πρεσβυτέροισιν, ἅτε βραδέης
                            ἐούσης τῆς κινήσιος καὶ δὴ ψυχροῦ <lb/>τοῦ σώματος, καταναλίσκεται ἐς
                            τὴν μείωσιν τοῦ ἀνθρώπου. Ὁκόσα <lb/>δὲ τῶν σωμάτων ἀκμάζοντά ἐστι καὶ
                            ἐν τῇσιν ἡλικίῃσι τῇσι γονίμῃσι, <lb/>δύναται τρέφειν καὶ αὔξειν·
                            δυνάσται δὲ ἄνθρωποι· ὅστις <lb/>δύναται πλείστους ἀνθρώπους τρέφειν,
                            οὗτος ἰσχυρός· ἀπολειπόντων <lb/>δὲ τῶν παρ’ αὐτοῦ τρεφομένων, οὗτος
                            ἀσθενέστερος. Τοιοῦτον <lb/>καὶ ἕκαστα τῶν σωμάτων πλεῖστα· ὁκοῖα
                            πλείστας δύναται <lb/>ψυχὰς τρέφειν, ταῦτα ἰσχυρότερα, ἀπελθόντων δὲ
                            τούτων <lb/>ἀσθενέστερα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                        <p>26. Ὅ τι μὲν ἂν ἐς ἄλλο ἐσέλθῃ, οὐκ αὔξεται· ὅ τι δὲ ἐς <lb/>τὴν γυναῖκα,
                            αὔξεται, ἢν τύχῃ τῶν προσηκόντων. Διακρίνεται δὲ <lb/>τὰ μέλεα ἅμα πάντα
                            καὶ αὔξεται, καὶ οὔτε πρότερον οὐδὲν ἕτερον <lb/>ἑτέρου οὔθ’ ὕστερον· τὰ
                            δὲ μέζω φύσει πρότερα φαίνεται τῶν ἐλασσόνων, <lb/>οὐδὲν πρότερα
                            γινόμενα. Οὐκ ἐν ἴσῳ δὲ χρόνῳ πάντα δι ακοσμέεται, <lb/>ἀλλὰ τὰ μὲν
                            θᾶσσον, τὰ δὲ βραδύτερον, ὅκως ἂν καὶ τοῦ <lb/>πυρὸς ἕκαστα τύχῃ καὶ τῆς
                            τροφῆς· τὰ μὲν οὖν ἐν τεσσαράκοντα <lb/>ἡμέρῃσιν ἴσχει πάντα φανερὰ, τὰ
                            δ’ ἐν δύο μησὶ, τὰ δ’ ἐν τρισὶ, <lb/>τὰ δ’ ἐν τετραμήνῳ. Ὡσαύτως καὶ
                            γόνιμα γίνεται τὰ μὲν θᾶσσον <lb/>ἑπτάμηνα τελείως, τὰ δὲ βραδύτερον
                            ἐννέα μησὶ τελείως, ἐς φάος <lb/>ἀναδείκνυται ἔχοντα τὴν σύγκρησιν ἥνπερ
                            καὶ διὰ παντὸς ἕξει. </p>
                    </div>
                    <pb n="500"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                        <p>27. Ἄῤῥενα μὲν οὖν καὶ θήλεα ἐν τῷδε τῷ τρόπῳ γίνοιτ’ ἂν <lb/>ὡς ἀνυστόν·
                            τὰ δὲ θήλεα πρὸς ὕδατος μᾶλλον ἀπὸ τῶν ψυχρῶν καὶ <lb/>ὑγρῶν καὶ
                            μαλθακῶν αὔξεται καὶ σίτων καὶ ποτῶν καὶ ἐπιτηδευμάτων· <lb/>τὰ δὲ
                            ἄρσενα πρὸς πυρὸς μᾶλλον, ἀπὸ τῶν ξηρῶν δηλαδὴ <lb/>καὶ θερμῶν σίτων τε
                            καὶ λοιπῆς διαίτης. Εἰ οὖν θῆλυ τεκεῖν βούλοιτο, <lb/>τῇ πρὸς ὕδατος
                            διαιτήσει χρηστέον· εἰ δὲ ἄρσενα, τῇ πρὸς <lb/>πυρὸς ἐπιτηδεύσει
                            διακτέον· καὶ οὐ μόνον τὸν ἄνδρα δεῖ τοῦτο <lb/>διαπρήσσεσθαι, ἀλλὰ καὶ
                            τὴν γυναῖκα. Οὐ γὰρ τὸ ἀπὸ τοῦ ἀνδρὸς <lb/>μοῦνον αὔξιμόν ἐστιν
                            ἀποκριθὲν, ἀλλὰ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς γυναικὸς, <lb/>διὰ τόδε· ἑκάτερον μὲν τὸ
                            μέρος οὐκ ἔχει ἱκανὴν τὴν κίνησιν τῷ <lb/>πλήθει τοῦ ὑγροῦ, ὥστε
                            καταναλίσκειν τὸ ἐπιῤῥέον καὶ ξυνιστάναι <lb/>δι’ ἀσθενείην τοῦ πυρός·
                            ὁκόταν δὲ κατὰ τωὐτὸ ἀμφότερα συνεμπεσόντα <lb/>τύχη, περιπίπτει πρὸς
                            ἄλληλα, τὸ πῦρ τε πρὸς τὸ πῦρ <lb/>καὶ τὸ ὕδωρ ὡσαύτως. Εἰ μὲν οὖν ἐν
                            ξηρῇ τῇ χώρῃ περικινέεται, <lb/>κρατέει τοῦ ξυνεμπεσόντος ὕδατος, καὶ
                            ἀπὸ τούτου αὔξεται τὸ πῦρ, <lb/>ὥστε μὴ κατασβέννυσθαι ὑπὸ τοῦ
                            ἐμπίπτοντος κλύδωνος, ἀλλὰ τό <lb/>τε ἐπιὸν δέχεσθαι καὶ συνιστάναι πρὸς
                            τὸ ὑπάρχον· ἢν δὲ ἐς τὸ <lb/>ὑγρὸν πέσῃ, εὐθέως ἀπ’ ἀρχῆς κατασβέννυταί
                            τε ὑπὸ τοῦ ἐμπίπτοντος <lb/>κλύδωνος καὶ διαλύεται ἐς τὴν μείω τάξιν. Ἐν
                            μιῇ δὲ <lb/>ἡμέρῃ τοῦ μηνὸς ἑκάστου δύναται συστῆναι καὶ κρατῆσαι τῶν
                            ἐπιόντων, <lb/>καὶ ταῦτ’ ἢν τύχῃ ξυνεμπεσόντα παρ’ ἀμφοτέρων κατὰ
                            <lb/>τόπον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                        <p>28. Ξυνίστασθαι δὲ δύναται καὶ τὸ θῆλυ καὶ τὸ ἄρσεν πρὸς <lb/>ἄλληλα,
                            διότι καὶ ἐν ἀμφοτέροις ἀμφότερα τρέφεται, καὶ διότι ἡ <lb/>μὲν ψυχὴ
                            τωὐτὸ πᾶσι τοῖσιν ἐμψύχοισι, τὸ δὲ σῶμα διαφέρει ἑκάστου. <pb n="502"/>
                            Ψυχὴ μὲν οὖν αἰεὶ ὁμοίη καὶ ἐν μέζονι καὶ ἐν ἐλάσσονι· οὐ γὰρ
                            <lb/>ἀλλοιοῦται οὔτε διὰ φύσιν οὔτε δι’ ἀνάγκην· σῶμα δὲ οὐδέκοτε
                            <lb/>τωὐτὸ οὐδενὸς οὔτε κατὰ φύσιν οὔθ’ ὑπ’ ἀνάγκης, τὸ μὲν γὰρ
                            διακρίνεται <lb/>ἐς πάντα, τὸ δὲ ξυμμίσγεται πρὸς ἅπαντα. Ἢν μὲν οὖν ἐς
                            <lb/>ἄρσενα τὰ σώματα ἀποκριθέντα ἀμφοτέρων τύχῃ, αὔξεται κατὰ τὸ
                            <lb/>ὑπάρχον, καὶ γίνονται οὗτοι ἄνδρες λαμπροὶ τὰς ψυχὰς καὶ τὸ σῶμα
                            <lb/>ἰσχυροὶ, ἢν μὴ ὑπὸ τῆς διαίτης βλαβῶσι τῆς ἔπειτα. Ἢν δὲ τὸ μὲν
                            <lb/>ἀπὸ τοῦ ἀνδρὸς ἄρσεν ἀποκριθῇ, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς γυναικὸς θῆλυ, καὶ
                            <lb/>ἐπικρατήσῃ τὸ ἄρσεν, ἡ μὲν ψυχὴ προσμίσγεται πρὸς τὴν ἰσχυροτέρην
                            <lb/>ἡ ἀσθενεστέρη, οὐ γὰρ ἔχει πρὸς ὅ τι ὁμοτροπώτερον ἀποχωρήσει
                            <lb/>τῶν παρεόντων· προσδέχεται γὰρ ἡ μικρὴ τὴν μέζω καὶ <lb/>ἡ μέζων
                            τὴν ἐλάσσονα· κοινῇ δὲ τῶν ὑπαρχόντων κρατέουσι· τὸ δὲ <lb/>σῶμα τὸ μὲν
                            ἄρσεν αὔξεται, τὸ δὲ θῆλυ μειοῦται καὶ διακρίνεται ἐς <lb/>ἄλλην μοίρην.
                            Καὶ οὗτοι ἧσσον μὲν τῶν προτέρων λαμπροὶ, ὅμως <lb/>δὲ, διότι ἀπὸ τοῦ
                            ἀνδρὸς τὸ ἄρσεν ἐκράτησεν, ἀνδρεῖοι γίνονται, <lb/>καὶ τοὔνομα τοῦτο
                            δικαίως ἔχουσιν. Ἢν δὲ ἀπὸ μὲν τῆς γυναικὸς <lb/>ἄρσεν ἀποκριθῇ, ἀπὸ δὲ
                            τοῦ ἀνδρὸς θῆλυ, κρατήσῃ δὲ τὸ ἄρσεν, <lb/>αὔξεται τὸν αὐτὸν τρόπον τῷ
                            προτέρῳ· τὸ δὲ μειοῦται· γίνονται δὲ <lb/>οὗτοι ἀνδρόγυνοι καὶ καλέονται
                            τοῦτο ὀρθῶς. Τρεῖς μὲν οὖν αὗται <lb/>γενέσιες τῶν ἀνδρῶν, διάφοροι δὲ
                            πρὸς τὸ μᾶλλον καὶ ἧσσον τὸ <lb/>τοιοῦτον εἶναι διὰ τὴν σύγκρησιν τοῦ
                            ὕδατος τῶν μερέων καὶ <lb/>τροφὰς καὶ παιδεύσιας καὶ συνηθείας. Δηλώσω
                            δὲ προϊόντι τῷ λόγῳ <lb/>καὶ περὶ τούτων. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                        <p>29. Τὸ δὲ θῆλυ γίνεται κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον· ἢν μὲν ἀπ’ <pb n="504"/>
                            ἀμφοτέρων θῆλυ ἀποκριθῇ, θηλυκώτατα καὶ εὐφυέστατα γίνεται· <lb/>ἢν δὲ
                            τὸ μὲν ἀπὸ τῆς γυναικὸς θῆλυ, τὸ δὲ ἀπὸ τοῦ ἀνδρὸς ἄρσεν, <lb/>κρατήσῃ
                            δὲ τὸ θῆλυ, αὔξεται τὸν αὐτὸν τρόπον, καὶ θρασύτεραι μὲν <lb/>τῶν
                            πρόσθεν, ὅμως δὲ κόσμιαι καὶ αὐταί· ἢν δὲ τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ <lb/>ἀνδρὸς
                            θῆλυ, τὸ δ’ ἀπὸ τῆς γυναικὸς ἄρσεν, κρατήσῃ δὲ τὸ θῆλυ, <lb/>αὔξεται τὸν
                            αὐτὸν τρόπον, καὶ γίνονται τολμηρότεραι τῶν προτέρων <lb/>καὶ ἀνδρεῖαι
                            ὀνομάζονται. Εἰ δέ τις ἀπιστοίη, ψυχὴν μὴ προσμίσγεσθαι <lb/>ψυχῇ,
                            ἀφορῶν ἐς ἄνθρακας, κεκαυμένους πρὸς μὴ κεκαυμένους <lb/>προσβάλλων,
                            ἰσχυροὺς πρὸς ἀσθενέας, τροφὴν αὐτοῖσι <lb/>διδοὺς, ὅμοιον τὸ σῶμα
                            πάντες παρασχήσονται καὶ οὐ διάδηλος <lb/>ἕτερος τοῦ ἑτέρου, ἀλλ’ ἐν
                            ὁκοίῳ σώματι ζωπυρέονται, τοιοῦτον δὴ <lb/>τὸ πᾶν ἔσται· ὁκόταν δ’
                            ἀναλώσωσι τὴν ὑπάρχουσαν· τροφὴν, διακρίνονται <lb/>ἐς τὸ ἄδηλον· τοῦτο
                            καὶ ἀνθρωπίνη ψυχὴ πάσχει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                        <p>30. Περὶ δὲ τῶν διδύμων γινομένων ὁ λόγος ὧδε δηλώσει. Τὸ <lb/>μὲν
                            πλεῖστον τῆς γυναικὸς ἡ φύσις αἰτίη τῶν μητρέων· ἢν γὰρ <lb/>ὁμοίως
                            ἀμφοτέρωσε πεφύκωσι κατὰ τὸ στόμα, καὶ ἀναχάσκωσιν <lb/>ὁμοίως, καὶ
                            ξηραίνωνται ἀπὸ τῆς καθάρσιος, δύνανται τρέφειν, ἢν <lb/>τὰ τοῦ ἀνδρὸς
                            ξυλλαμβάνῃ, ὥστε εὐθὺς ἀποσχίζεσθαι· οὕτω γὰρ <lb/>ἀνάγκη σκίδνασθαι ἐπ’
                            ἀμφοτέρας τὰς μήτρας ὁμοίως. Ἢν μὲν οὖν <lb/>πουλὺ ἀπ’ ἀμφοτέρων τὸ
                            σπέρμα καὶ ἰσχυρὸν ἀποκριθῇ, δύναται ἐν <lb/>ἀμφοτέρῃσι τῇσι χώρῃσιν
                            αὔξεσθαι· κρατέει γὰρ τῆς τροφῆς τῆς <lb/>ἐπιούσης. Ἢν δέ κως ἄλλως
                            γένηται, οὐ γίνεται δίδυμα. Ὁκόταν <pb n="506"/> μὲν οὖν ἄρσενα ἀπ’
                            ἀμφοτέρων ἀποκριθῇ, ἐξ ἀνάγκης ἐν ἀμφοτέροισιν <lb/>ἄρσενα γεννᾶται·
                            ὁκόταν δὲ θήλεα ἀπ’ ἀμφοτέρων, θήλεα γίνεται· <lb/>ὁκόταν δὲ τὸ μὲν
                            θῆλυ, τὸ δὲ ἄρσεν, ὁκότερον ἂν ἑκατέρου <lb/>κρατήσῃ, τοιοῦτον
                            ἐπαύξεται. Ὅμοια δὲ ἀλλήλοισι τὰ δίδυμα διὰ <lb/>τόδε γίνεται, ὅτι
                            πρῶτον μὲν ἴσα τὰ χωρία ἐν οἷοιν αὔξεται, ἔπειτα <lb/>ἅμα ἀπεκρίθη,
                            ἔπειτα τῇσιν αὐτῇσι τροφῇσιν αὔξεται, γόνιμά τε <lb/>ἀνάγεται ἅμα ἐς
                            φάος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                        <p>31. Ἐπίγονα δὲ τῷδε τῷ τρόπῳ γίνεται· ὁκόταν αἵ τε μῆτραι <lb/>θερμαὶ καὶ
                            ξηραὶ φύσει ἔωσιν, ἥ τε γυνὴ τοιαύτη, τό τε σπέρμα <lb/>ξηρὸν καὶ θερμὸν
                            ἐμπέσῃ, οὐκ ἔτι γίνεται ἐν τῇσι μήτρῃσιν ὑγρασίη <lb/>οὐδεμίη, ἥτις τὸ
                            ἐπεισπῖπτον σπέρμα κρατήσει· διὰ τοῦτο ξυνίσταται <lb/>ἐξ ἀρχῆς καὶ
                            ζώει, διατελέειν δὲ οὐ δύναται, ἀλλὰ καὶ τὸ <lb/>ὑπάρχον προσδιαφθείρει,
                            διότι οὐ ταὐτὰ ξυμφέρει ἀμφοῖν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                        <p>32. Ὕδατος δὲ τὸ λεπτότατον καὶ πυρὸς τὸ ἀραιότατον σύγκρησιν
                            <lb/>λαβόντα ἐν ἀνθρώπου σώματι ὑγιεινοτάτην ἕξιν ἀποδεικνύει <lb/>διὰ
                            τάδε, ὅτι ἐν τῇσι μεταβολῇσι τοῦ ἐνιαυτοῦ τῶν ὡρέων τῇσι <lb/>μεγίστῃσιν
                            οὐκ ἐπιπληροῦται τὸ ἔσχατον οὐδέτερον, οὔτε τὸ ὕδωρ <lb/>ἐς τὸ
                            πυκνότατον ἐν τῇσι τοῦ ὕδατος ἐφόδοισιν, οὔτε τὸ πῦρ ἐν <lb/>τῇσι τοῦ
                            πυρὸς, οὔτε τῶν ἡλικιέων ἐν τῇσι μεταστάσεσιν, οὔτε <lb/>τῶν σιτίων καὶ
                            ποτῶν ἐν τοῖσι διαιτήμασι. Δύνανται γὰρ γένεσίν <lb/>τε πλείστην
                            δέξασθαι ἀμφότερα καὶ πλησμονήν· χαλκὸς ὁ μαλακώτατός <lb/>τε καὶ
                            ἀραιότατος πλείστην κρῆσιν δέχεται καὶ γίνεται <pb n="508"/> κάλλιστος·
                            καὶ ὕδατος τὸ λεπτότατον καὶ πυρὸς τὸ ἀραιότατον σύγκρησιν
                            <lb/>λαμβάνοντα ὡσαύτως, Οἱ μὲν οὖν ταύτην ἔχοντες τὴν φύσιν
                            <lb/>ὑγιαίνοντες διατελέουσι τὸν πάντα χρόνον, μέχρι τεσσαράκοντα ἐτέων,
                            <lb/>οἱ δὲ καὶ μέχρι γήρω τοῦ ἐσχάτου· ὁκόσοι δ’ ἂν ληφθῶσιν ὑπὸ
                            <lb/>νουσήματός τινος ὑπὲρ τεσσαράκοντα ἔτεα, οὐ μάλα ἀποθνήσκουσιν.
                            <lb/>Ὁκόσα δὲ τῶν σωμάτων σύγκρησιν λαμβάνει πυρὸς τοῦ ἰσχυροτάτου
                            <lb/>καὶ ὕδατος τοῦ πυκνοτάτου, ἰσχυρὰ μὲν καὶ ἐῤῥωμένα τὰ σώματα
                            <lb/>γίνεται, φυλακῆς δὲ πολλῆς δεόμενα· μεγάλας γὰρ τὰς μεταβολὰς
                            <lb/>ἔχει ἐπ’ ἀμφότερα, καὶ ἐν τῇσι τοῦ ὕδατος ἐφόδοισιν ἐς νουσήματα
                            <lb/>πίπτουσι, καὶ ἐν τῇσι τοῦ πυρὸς ὡσαύτως. Τοῖσιν οὖν διαιτήμασι
                            <lb/>ξυμφέρει χρέεσθαι τὸν τοιοῦτον πρὸς τὰς ὥρας τοῦ ἔτεος
                            ἐναντιεύμενον, <lb/>ὕδατος μὲν ἐφόδου γινομένης, τοῖσι πρὸς πυρὸς, πυρὸς
                            δὲ <lb/>ἐφόδου γενομένης, τοῖσι πρὸς ὕδατος χρέεσθαι, κατὰ μικρὸν
                            μεθιστάντα <lb/>μετὰ τῆς ὥρης. Ὕδατος δὲ τοῦ παχυτάτου καὶ πυρὸς τοῦ
                            <lb/>λεπτοτάτου ξυγκρηθέντων ἐν τῷ σώματι, τοιαῦτα ξυμβαίνει, ἐξ ὧν
                            <lb/>διαγινώσκειν χρὴ ψυχρὴν φύσιν καὶ ὑγρήν· ταῦτα τὰ σώματα <lb/>ἐν τῷ
                            χειμῶνι νοσερώτερα ἢ ἐν τῷ θέρει, καὶ ἐν τῷ ἦρι ἢ ἐν τῷ <lb/>φθινοπώρῳ.
                            Τῶν ἡλικιέων, ὑγιηρότατοι τῶν τοιούτων οἱ παῖδες, <lb/>δεύτερον
                            νεηνίσκοι, νοσερώτατοι δὲ οἱ πρεσβύτατοι καὶ οἱ ἔγγιστα, <lb/>καὶ ταχέως
                            γηράσκουσιν αἱ φύσιες αὗται. Διαιτῆσθαι δὲ ξυμφέρει <lb/>τοῖσι
                            τοιούτοισιν ὁκόσα θερμαίνει καὶ ξηραίνει καὶ πόνοισι καὶ σιτίοισι,
                            <lb/>καὶ πρὸς τὰ ἔξω τοῦ σώματος μᾶλλον τοὺς πόνους ποιέεσθαι <lb/>ἢ
                            πρὸς τὰ εἴσω. Ἢν δὲ λάβῃ πυρός τε τὸ ὑγρότατον καὶ ὕδατος <pb n="510"/>
                            τὸ πυκνότατον ξύγκρησιν ἐν τῷ σώματι, τοισίδε γινώσκειν ὑγρὴν <lb/>καὶ
                            θερμὴν φύσιν· κάμνουσι μὲν μάλιστα οἱ τοιοῦτοι ἐν τῷ ἦρι, <lb/>ἥκιστα δὲ
                            ἐν τῷ φθινοπώρῳ, ὅτι ἐν μὲν τῷ ἦρι ὑπερβολὴ τῆς ὑγρασίης, <lb/>ἐν δὲ τῷ
                            φθινοπώρῳ συμμετρίη τῆς ξηρασίης· τῶν δὲ ἡλικιέων <lb/>νοσερώταται
                            ὁκόσαι νεώταταί εἰσιν· αὔξεται δὲ τὰ σώματα ταχέως, <lb/>καταῤῥοώδεις δὲ
                            οἱ τοιοῦτοι γίνονται. Διαιτῆσθαι δὲ ξυμφέρει <lb/>ὁκόσα ξηραίνοντα ψύχει
                            καὶ σίτων καὶ ποτῶν καὶ πόνων, τοὺς δὲ <lb/>πόνους τούτοισιν εἴσω τοῦ
                            σώματος ποιέεσθαι ξυμφέρει μάλιστα. <lb/>Εἰ δὲ σύγκρησιν λάβοι πυρός τε
                            τὸ ἰσχυρότατον καὶ ὕδατος τὸ λεπτότατον, <lb/>ξηρὴ φύσις καὶ θερμὴ,
                            νοῦσος μὲν τοῖσι τοιούτοισιν ἐν τῇσι <lb/>τοῦ πυρὸς ἐφόδοισιν, ὑγείη δὲ
                            ἐν τῇσι τοῦ ὕδατος· ἡλικίῃσιν ἀκμαζούσῃσι <lb/>πρὸς σαρκὸς εὐεξίην
                            νοσερώτατον, ὑγιηρότατοι δὲ οἱ πρεσβύτεροι <lb/>καὶ τὰ ἔγγιστα ἑκατέρων.
                            Δίαιται ὁκόσαι ψύχουσι καὶ <lb/>ὑγραίνουσι, καὶ τῶν πόνων ὁκόσοι ἥκιστα
                            ἐκθερμαίνοντες καὶ συντήκοντες <lb/>πλείστην ψύξιν παρασχήσουσιν· αἱ
                            τοιαῦται φύσιες μακρόβιοι <lb/>καὶ εὔγηροι γίνονται. Ἢν δὲ σύγκρησιν
                            λάβῃ πυρὸς τοῦ ἀραιοτάτου <lb/>καὶ ὕδατος τοῦ ξηροτάτου, ξηρὴ καὶ ψυχρὴ
                            ἡ τοιαύτη φύσις, <lb/>νοσερὴ μὲν ἐν τῷ φθινοπώρῳ, ὑγιηρὴ δὲ ἐν τῷ ἦρι
                            καὶ τοῖσιν ἔγγιστα <lb/>ὡσαύτως· ἡλικίαι πρὸς ἔτεα τεσσαράκοντα νοσεραί·
                            παῖδες <lb/>δὲ ὑγιηρότατοι καὶ τὰ προσέχοντα ἑκατέροισιν. Δίαιται ὁκόσαι
                            θερμαὶ <lb/>ἐοῦσαι ὑγραίνουσι· καὶ πόνοι ἐξ ὀλίγου προσαγόμενοι, ἡσυχῇ
                            διαθερμαίνοντες, <lb/>μὴ πουλὺ ἀπὸ τῶν ὑπαρχόντων φέροντες. Περὶ μὲν οὖν
                            <lb/>φύσιος διαγνώσιος οὕτω χρὴ διαγινώσκειν τῆς ἐξ ἀρχῆς ξυστάσιος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                        <p>33. Αἱ δὲ ἡλικίαι αὗται πρὸς ἑωυτὰς ὧδε ἔχουσι· παῖς μὲν οὖν
                            <lb/>κέκρηται ὑγροῖσι καὶ θερμοῖσι, διότι ἐκ τούτων ξυνέστηκε καὶ ἐν <pb n="512"/> τούτοισιν ηὐξήθη· ὑγ ρότατα μὲν οὖν καὶ θερμότατα ὁκόσα
                            ἔγγιστα <lb/>γενέσιος, καὶ αὔξεται ὡς πλεῖστον, καὶ τὰ ἐχόμενα ὡσαύτως.
                            Νεηνίσκος <lb/>δὲ θερμὸς μὲν, ὅτι τοῦ πυρὸς ἐπικρατέει ἡ ἔφοδος τοῦ
                            ὕδατος· <lb/>ξηρὸς δὲ, ὅτι τὸ ὑγρὸν ἤδη κατανάλωται τὸ ἐκ τοῦ παιδὸς, τὸ
                            μὲν <lb/>ἐς τὴν αὔξησιν τοῦ σώματος, τὸ δὲ ἐς τὴν κίνησιν τοῦ πυρὸς, τὸ
                            δὲ <lb/>ὑπὸ τῶν πόνων. Ἀνὴρ, ὁκόταν στῇ τὸ σῶμα, ξηρὸς καὶ ψυχρὸς,
                            <lb/>διότι τοῦ μὲν θερμοῦ ἡ ἔφοδος οὐκ ἔτι ἐπικρατέει, ἀλλ’ ἕστηκεν,
                            <lb/>ἀτρεμίζον δὲ τὸ σῶμα τῆς αὐξήσιος ἔψυκται· ἐκ δὲ τῆς νεωτέρης
                            <lb/>ἡλικίης τὸ ξηρὸν ἔνι· ἀπὸ δὲ τῆς ἐπιούσης ἡλικίης καὶ τοῦ ὕδατος
                            <lb/>τῆς ἐφόδου οὔκω ἔχων τὴν ὑγρασίην, διὰ ταῦτα ξηροῖσι κρατέεται.
                            <lb/>Οἱ δὲ πρεσβῦται ψυχροὶ καὶ ὑγροὶ, διότι πυρὸς μὲν ἀποχώρησις,
                            <lb/>ὕδατος δὲ ἔφοδος· καὶ ξηρῶν μὲν ἀπάλλαξις, ὑγρῶν δὲ κατάστασις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                        <p>34. Τῶν δὲ πάντων τὰ μὲν ἄρσενα θερμότερα καὶ ξηρότερα, τὰ <lb/>δὲ θήλεα
                            ὑγρότερα καὶ ψυχρότερα διὰ τόδε, ὅτι γε ἀπ’ ἀρχῆς ἐν <lb/>τοιούτοισιν
                            ἑκάτερα ἐγένετο καὶ ὑπὸ τοιούτων αὔξεται, γενόμενα δὲ <lb/>τὰ μὲν ἄρσενα
                            τῇσι διαίτῃσιν ἐπιπονωτέρῃσι χρέεται, ὥστε ἐκθερμαίνεσθαι <lb/>καὶ
                            ἀποξηραίνεσθαι, τὰ δὲ θήλεα ὑγροτέρῃσι καὶ ῥᾳθυμοτέρῃσι <lb/>τῇσι
                            διαίτῃσι χρέονται, καὶ κάθαρσιν τοῦ θερμοῦ ἐκ τοῦ <lb/>σώματος ἑκάστου
                            μηνὸς ποιέονται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                        <p>35. Περὶ δὲ φρονήσιος ψυχῆς καὶ ἀφροσύνης ὀνομαζομένης ὧδε <lb/>ἔχει·
                            πυρὸς τὸ ὑγρότατον καὶ ὕδατος τὸ ξηρότατον κρῆσιν λαβόντα <lb/>ἐν τῷ
                            σώματι φρονιμώτατον, διότι τὸ μὲν πῦρ ἔχει ἀπὸ τοῦ ὕδατος <lb/>τὸ ὑγρὸν,
                            τὸ δὲ ὕδωρ ἀπὸ τοῦ πυρὸς τὸ ξηρόν· ἑκάτερον δὲ οὕτως <pb n="514"/>
                            αὐταρκέστατον· οὔτε τὸ πῦρ τῆς τροφῆς ἐνδεέστερον ἐπὶ πουλὺ <lb/>φοιτᾷ,
                            οὔτε τὸ ὕδωρ τῆς κινήσιος ἐπὶ πουλὺ δεόμενον κωφοῦται· <lb/>αὐτό τε οὖν
                            ἑκάτερον οὕτως αὐταρκέστατόν ἐστι πρὸς ἄλληλά τε <lb/>κρηθέντα. Ὅ τι γὰρ
                            ἐλάχιστα τῶν πέλας δέεται, τοῦτο μάλιστα <lb/>τοῖσι παρεοῦσι προσέχει,
                            πυρός τε τὸ ἥκιστα κινεύμενον μὴ ὑπ’ <lb/>ἀνάγκης, καὶ ὕδατος τὸ μάλιστα
                            μὴ ὑπὸ βίης. Ἐκ τούτων δὲ ἡ <lb/>ψυχὴ συγκρηθεῖσα φρονιμωτάτη καὶ
                            μνημονικωτάτη· εἰ δέ τινι ἐπαγωγῇ <lb/>χρεομένῃ τούτων ὁκοτερονοῦν
                            αὐξηθείη ἢ μαραίνοι, ἀφρονέστατον <lb/>ἂν γένοιτο, διότι οὕτως ἔχοντα
                            αὐταρκέστατα. Εἰ δὲ πυρὸς <lb/>τοῦ εἰλικρινεστάτου καὶ ὕδατος σύγκρησιν
                            λάβοι, ἐνδεέστερον δὲ <lb/>τὸ πῦρ εἴη τοῦ ὕδατος ὀλίγον, φρόνιμοι μὲν
                            καὶ οὗτοι, ἐνδεέστεροι <lb/>δὲ τῆς προτέρης, διότι κρατεόμενον τὸ πῦρ
                            ὑπὸ τοῦ ὕδατος καὶ <lb/>βραδείην τὴν κίνησιν ποιεύμενον, νωθρότερον
                            προσπίπτει πρὸς τὰς <lb/>αἰσθήσιας· παραμόνιμοι δ’ εἰσὶν ἐπιεικέως αἱ
                            τοιαῦται ψυχαὶ πρὸς ὅ <lb/>τι ἂν προσέχωσιν· εἰ δὲ ὀρθῶς διαιτῶντο, καὶ
                            φρονιμώτεροι καὶ <lb/>ὀξύτεροι γένοιντο παρὰ τὴν φύσιν. Ξυμφέρει δὲ
                            τοῖσι τοιούτοισι τοῖσι <lb/>πρὸς πυρὸς διαιτήμασι μᾶλλον χρέεσθαι καὶ μὴ
                            πλησμονῇσι μήτε <lb/>σιτίων μήτε πομάτων. Δρόμοισιν οὖν χρέεσθαι ὀξέσιν,
                            ὅκως τοῦ τε <lb/>ὑγροῦ κενῶται τὸ σῶμα καὶ τὸ ὑγρὸν ἐφιστῆται θᾶσσον·
                            πάλῃσι δὲ <lb/>καὶ τρίψεσι καὶ τοῖσι τοιούτοισι γυμνασίοισιν οὐ ξυμφέρει
                            χρέεσθαι, <lb/>ὅκως μὴ κοιλοτέρων τῶν πόρων γινομένων πλησμονῆς
                            πληρῶνται, <lb/>βαρύνεσθαι γὰρ ἀνάγκη τῆς ψυχῆς τὴν κίνησιν ὑπὸ τῶν
                            τοιούτων· <lb/>τοῖσί τε περιπάτοισι ξυμφέρει χρέεσθαι καὶ ἀπὸ δείπνου
                            καὶ ὀρθρίοισι <lb/>καὶ ἀπὸ τῶν δρόμων, ἀπὸ δείπνου μὲν, ὅκως τροφὴν
                            ξηροτέρην <lb/>ἡ ψυχὴ δέχηται ἀπὸ τῶν ἐσιόντων, ὄρθρου δὲ, ὅκως αἱ
                            διέξοδοι <lb/>κενῶνται τοῦ ὑγροῦ καὶ μὴ φράσσωνται οἱ πόροι τῆς ψυχῆς,
                            ἀπὸ <lb/>δὲ τῶν γυμνασίων, ὅκως μὴ ἐγκαταλείπηται ἐν τῷ σώματι τὸ
                            ἀποκριθὲν <pb n="516"/> ἀπὸ τοῦ δρόμου, μηδὲ ξυμμίσγηται τῇ ψυχῇ, μηδὲ
                            ἐμφράσσῃ <lb/>τὰς διεξόδους, μηδὲ συνταράσσῃ τὴν τροφήν. Ξυμφέρει δὲ καὶ
                            <lb/>ἐμέτοισι χρέεσθαι, ὅκως ἀποκαθαίρηται τὸ σῶμα, εἴ τι ἐνδεέστερον
                            <lb/>οἱ πόνοι διαπρήσσονται, προσάγειν δὲ ἀπὸ τῶν ἐμέτων, κατὰ μικρὸν
                            <lb/>προστιθέντα τὸ σιτίον ἐς ἡμέρας τέσσαρας τὰς ἐλαχίστας. Χρίεσθαι
                            <lb/>δὲ ξυμφορώτερον ἢ λούεσθαι, λαγνεύειν δὲ ὕδατος ἐφόδων γινομένων
                            <lb/>πλείονα, ἐν δὲ τῇσι τοῦ πυρὸς ἐπιφορῇσι μείονα. Εἰ δέ τινι
                            <lb/>ἐνδεεστέρην τὴν δύναμιν τὸ πῦρ λάβοι τοῦ ὕδατος, βραδυτέρην ἀνάγκη
                            <lb/>ταύτην εἶναι, καὶ καλέονται οἱ τοιοῦτοι ἠλίθιοι· ἅτε γὰρ βραδείης
                            <lb/>ἐούσης τῆς περιόδου, κατὰ βραχύ τι προσπίπτουσιν αἱ αἰσθήσιες,
                            <lb/>καὶ ὀξεῖαι ἐοῦσαι ἐπ’ ὀλίγον ξυμμίσγονται διὰ βραδυτῆτα τῆς
                            περιόδου· <lb/>αἱ γὰρ αἰσθήσιες τῆς ψυχῆς ὁκόσαι μὲν δι’ ὄψιος καὶ ἀκοῆς
                            <lb/>εἰσὶν, ὀξεῖαι, ὁκόσαι δὲ διὰ ψαύσιος, βραδύτεραι καὶ
                            εὐαισθητότεραι. <lb/>Τούτων μὲν οὖν αἰσθάνονται καὶ οἱ τοιοῦτοι οὐδὲν
                            ἧσσον, <lb/>οἷον τῶν ψυχρῶν καὶ θερμῶν καὶ τῶν τοιούτων· ὁκόσα δὲ δι’
                            ὄψιος <lb/>ἢ ἀκοῆς αἰσθέσθαι δεῖ, ἃ μὴ πρότερον ἐπίστανται, οὐ δύνανται
                            αἰσθάνεσθαι· <lb/>ἢν γὰρ μὴ σεισθῇ ἡ ψυχὴ ὑπὸ τοῦ πυρὸς πεσόντος, οὐκ ἂν
                            <lb/>αἴσθοιτο ὁκοῖόν τί ἐστιν. Αἱ οὖν τοιαῦται ψυχαὶ οὐ πάσχουσι τοῦτο
                            <lb/>διὰ παχύτητα· εἰ δὲ ὀρθῶς διαιτῶντο, βελτίους γίνοιντο ἂν καὶ
                            <lb/>οὗτοι. Ξυμφέρει δὲ τὰ διαιτήματα ἅπερ τῷ προτέρῳ, ξηροτέροισι δὲ
                            <lb/>χρῆσθαι καὶ ἐλάσσοσι τοῖσι σιτίοισι, τοῖσι δὲ πόνοισι πλείοσι καὶ
                            <lb/>ὀξυτέροιαι· συμφέρει δὲ καὶ πυριῆσθαι, καὶ ἐμέτοισι χρέεσθαι ἐκ
                            <lb/>τῶν πυριησίων, καὶ προσαγωγῇσιν ἐκ τῶν ἐμέτων ἐκ πλείονος <pb n="518"/> χρόνου ἢ τὸ πρότερον, καὶ ταῦτα ποιέων ὑγιεινότερος ἂν καὶ
                            φρονιμώτερος <lb/>εἴη. Εἰ δὲ κρατηθείη ἐπὶ πλεῖον τὸ πῦρ ὑπὸ τοῦ ἐόντος
                            <lb/>ὕδατος, τούτους ἤδη οἱ μὲν ἄφρονας ὀνομάζουσιν, οἱ δὲ ἐμβροντήτους.
                            <lb/>Ἔστι δ’ ἡ μανίη τοιούτων ἐπὶ τὸ βραδύτερον· οὗτοι κλαίουσί <lb/>τε
                            οὐδενὸς λυπέοντος ἢ τύπτοντος, δεδίασί τε τὰ μὴ φοβερὰ, λυπέονταί
                            <lb/>τε ἐπὶ τοῖσι μὴ προσήκουσι, αἰσθάνονταί τε ἐτεῇ οὐδενὸς <lb/>ὡς
                            προσήκει τοὺς φρονέοντας. Ξυμφέρει τοιγαροῦν τούτοισι πυριῆσθαι <lb/>καὶ
                            ἑλλεβόροισιν ἐκκαθαίρεσθαι. ἐκ τῶν πυριησίων, καὶ τῇ <lb/>διαίτῃ
                            χρέεσθαι ᾗ εἶπον πρότερον· ἰσχνασίης δὲ πλεύμονος οὗτος <lb/>δέεται καὶ
                            ξηρασίης. Εἰ δὲ τὸ ὕδωρ ἐνδεεστέρην τὴν δύναμιν λάβοι, <lb/>τοῦ πυρὸς
                            εἰλικρινῆ τὴν σύγκρησιν ἔχοντος, ἐν ὑγιαίνουσι σώμασι <lb/>φρόνιμος ἡ
                            τοιαύτη ψυχὴ καὶ ταχέως αἰσθανομένη τῶν προσπιπτόντων <lb/>καὶ οὐ
                            μεταπίπτουσα πολλάκις ἐστί. Φύσις μὲν οὖν ἡ τοιαύτη <lb/>ψυχῆς ἀγαθῆς·
                            βελτίων δὲ γένοιτο ὀρθῶς διἀιτεύμενος, καὶ κακίων <lb/>μὴ ὀρθῶς.
                            Συμφέρει δὲ τῷ τοιούτῳ τῇ διαίτῃ χρέεσθαι τῇ πρὸς <lb/>ὕδατος μᾶλλον,
                            ὑπερβολὰς φυλασσόμενον καὶ σιτίων καὶ πομάτων <lb/>καὶ πόνων, καὶ
                            δρόμοισι καμπτοῖσι καὶ διαύλοισι καὶ πάλῃσι καὶ <lb/>τοῖσιν ἄλλοισι
                            γυμνασίοισιν, ὑπερβολὴν οὐδενὸς ποιεύμενον. Ἢν γὰρ <lb/>ἔχῃ ὑγιηρῶς τὸ
                            σῶμα καὶ μὴ ὑπ’ ἄλλου τινὸς ξυνταράσσηται, <lb/>τῆς ψυχῆς φρόνιμος ἡ
                            σύγκρησις. Εἰ δ’ ἐπὶ πλεῖον κρατηθείη ἡ <pb n="520"/> τοῦ ὕδατος δύναμις
                            ὑπὸ τοῦ πυρὸς, ὀξυτέρην μὲν τοσούτῳ ἀνάγκη <lb/>εἶναι τὴν ψυχὴν ὅσῳ
                            θᾶσσον κινέεται, καὶ πρὸς τὰς αἰσθήσιας θᾶσσον <lb/>προσπίπτειν, ἧσσον
                            δὲ μόνιμον τῶν πρότερον, διότι κρίνεται <lb/>τὰ παραγινόμενα καὶ ἐπὶ
                            πλείονα ὁρμᾶται διὰ ταχυτῆτα. Ξυμφέρει <lb/>δὲ τῷ τοιούτῳ διαιτῆσθαι τῇ
                            πρὸς ὕδατος διαίτῃ μᾶλλον ἢ τῇ προτέρῃ· <lb/>καὶ μάζῃ μᾶλλον ἢ ἄρτῳ, καὶ
                            ἰχθῦσιν ἢ κρέασι· τῷ ποτῷ <lb/>ὑδαρεστέρῳ· καὶ λαγνείῃσιν ἐλασσόνως
                            χρέεσθαι· καὶ τῶν πόνων <lb/>τοῖσι κατὰ φύσιν μάλιστα καὶ πλείστοισι·
                            τοῖσι δ’ ὑπὸ βίης χρέεσθαι <lb/>μὲν ἀνάγκῃ, ἐλάττοσι δέ· καὶ ἐμέτοισιν
                            ἐκ τῶν πλησμονῶν, ὅκως <lb/>κενῶται μὲν τὸ σῶμα, θερμαίνηται δὲ ὡς
                            ἥκιστα. Συμφέρει δὲ καὶ <lb/>ἀσαρκέειν τοῖσι τοιούτοισι πρὸς τὸ
                            φρονίμους εἶναι· πρὸς γὰρ <lb/>σαρκὸς εὐεξίην αἵματος φλεγμονὴν ἀνάγκη
                            γίνεσθαι· ὁκόταν δὲ τοῦτο <lb/>πάθῃ ἡ τοιαύτη ψυχὴ, ἐς μανίην
                            καθίσταται, κρατηθέντος τοῦ ὕδατος, <lb/>ἐπισπασθέντος τοῦ πυρός.
                            Ξυμφέρει δὲ τοῖσι τοιούτοισι καὶ <lb/>τὰς πρήξιας πρήσσειν βεβρωκόσι
                            μᾶλλον ἢ ἀσίτοισι· στασιμωτέρη <lb/>γὰρ ἡ ψυχὴ τῇ τροφῇ καταμισγομένη τῇ
                            συμφόρῳ μᾶλλον ἢ ἐνδεὴς <lb/>ἐοῦσα τροφῆς. Εἰ δέ τινι πλέον ἐπικρατηθείη
                            τὸ ὕδωρ ὑπὸ τοῦ πυρὸς, <lb/>ὀξείη ἡ τοιαύτη ψυχὴ ἄγαν, καὶ τούτους
                            ὀνειρώσσειν ἀνάγκη· καλέουσι <lb/>δὲ αὐτοὺς ὑπομαινομένους· ἔστι γὰρ
                            ἔγγιστα μανίης τὸ τοιοῦτον· <lb/>καὶ γὰρ ἀπὸ βραχείης φλεγμονῆς καὶ
                            ἀσυμφόρου μαίνονται, <pb n="522"/> καὶ ἐν τῇσι μέθῃσι καὶ ἐν τῇσιν
                            εὐεξίῃσι τῆς σαρκὸς καὶ ὑπὸ τῶν <lb/>κρεηφαγιῶν. Ἀλλὰ χρὴ τὸν τοιοῦτον
                            τούτων μὲν πάντων ἀπέχεσθαι <lb/>καὶ τῆς ἄλλης πλησμονῆς, καὶ γυμνασίων
                            τῶν ἀπὸ βίης γινομένων, <lb/>μάζῃ δὲ ἀτρίπτῳ διαιτῆσθαι, καὶ λαχάνοισιν
                            ἑφθοῖσι πλὴν τῶν <lb/>καθαρτικῶν, καὶ ἰχθυδίοισιν ἐν ἅλμῃ, καὶ
                            ὑδροποτέειν βέλτιστον, <lb/>εἰ δύναιτο· εἰ δὲ μὴ, ὅ τι ἐγγιστότατα
                            τούτου, ἀπὸ μαλακοῦ οἴνου <lb/>καὶ λευκοῦ· καὶ τοῖσι περιπάτοισι τοῖσιν
                            ὀρθρίοισι πουλλοῖσιν, ἀπὸ <lb/>δείπνου δὲ ὁκόσον ἐξαναστῆναι, ὅκως τὰ
                            μὲν σῖτα μὴ ξηραίνωνται <lb/>ἀπὸ τῶν ἀπὸ δείπνου περιπάτων, τὸ δὲ σῶμα
                            κενῶται ὑπὸ τοῦ ὀρθρίου· <lb/>λούεσθαι δὲ χλιερῷ ὕδατι περικλύδην μᾶλλον
                            ἢ χρίεσθαι· ξυμφέρει <lb/>δὲ καὶ ἐν τῷ θέρει τῆς ἡμέρας ὕπνοισι χρέεσθαι
                            βραχέσι μὴ πολλοῖσιν, <lb/>ὅκως μὴ ἀποξηραίνηται τὸ σῶμα ὑπὸ τῆς ὥρης·
                            ἐπιτήδειον <lb/>δὲ τοῦ ἦρος καὶ ἑλλεβόροισι καθαίρειν προπυριηθέντας,
                            εἶτα ἐπάγειν <lb/>πρὸς τὴν διαίτην ἡσυχῇ, καὶ μὴ ἄσιτον τὰς πρήξιας μηδὲ
                            τοῦτον <lb/>ποιέεσθαι· ἐκ ταύτης τῆς ἐπιμελείης ἡ τοιαύτη ψυχὴ
                            φρονιμωτάτη <lb/>ἂν εἴη. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                        <p>36. Περὶ μὲν οὖν φρονίμου καὶ ἄφρονος ψυχῆς ἡ σύγκρησις αὕτη <lb/>αἰτίη
                            ἐστὶν, ὥσπερ μοι καὶ γέγραπται· καὶ δύναται ἐκ τῆς διαίτης <lb/>καὶ
                            βελτίων καὶ χείρων γίνεσθαι. Δρόμοισι δὲ πυρὸς ἐπικρατέοντος, <lb/>τῷ
                            ὕδατι προστιθέναι δυνατὸν ἂν ἴσως, καὶ, τοῦ ὕδατος ἐπικρατέοντος <lb/>ἐν
                            τῇ συγκρήσει, τὸ πῦρ αὐξῆσαι· ἐκ τούτων δὲ φρονιμώτεραι <lb/>καὶ
                            ἀφρονέστεραι γίνονται. Τῶν δὲ τοιούτων οὐκ ἐστὶν ἡ σύγκρησις <lb/>αἰτίη·
                            οἷον ὀξύθυμος, ῥᾴθυμος, δόλιος, ἁπλοῦς, δυσμενὴς, εὔνους· <lb/>τῶν
                            τοιούτων ἁπάντων ἡ φύσις τῶν πόρων δι’ ὧν ἡ ψυχὴ πορεύεται, <pb n="524"/> αἰτίη ἐστί· δι’ ὁκοίων γὰρ ἀγγείων ἀποχωρεῖ καὶ πρὸς <lb/>δκοῖά τινα
                            προσπίπτει καὶ ὁκοίοις τισὶ καταμίσγεται, τοιαῦτα φρονέουσι· <lb/>διὰ
                            τοῦτο γοῦν δυνατὸν τὰ τοιαῦτα ἐκ διαίτης μεθιστάναι· <lb/>φύσιν γὰρ
                            μεταπλάσαι ἀφανέα οὐχ οἷόν τε. Ὡσαύτως δὲ καὶ τῆς <lb/>φωνῆς ὁκοίη τις
                            ἂν ἔῃ, οἱ πόροι αἴτιοι τοῦ πνεύματος· δι’ ὁκοίων <lb/>γὰρ ἄν τινων
                            κινέηται ὁ ἠὴρ καὶ πρὸς ὁκοίους τινὰς προσπίπτῃ, <lb/>τοιαύτην ἀνάγκη
                            τὴν φωνὴν εἶναι. Καὶ ταῦτα μὲν δυνατὸν καὶ <lb/>χείρω καὶ βελτίω
                            ποιέειν, διότι λειοτέρους καὶ τραχυτέρους τοὺς πόρους <lb/>τῷ πνεύματι
                            δυνατὸν ποιῆσαι, κεῖνο δὲ ἀδύνατον ἐκ διαίτης ἀλλοιῶσαι. </p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="528"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                        <head>ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ. <lb/>ΤΟ ΔΕΥΤΕΡΟΝ.</head>
                        <p>37. Χωρέων δὲ θέσιν καὶ φύσιν ἑκάστων ὧδε χρὴ διαγινώσκειν. <lb/>Κατὰ
                            παντὸς μὲν εἰπεῖν ὧδε ἔχει· ἡ πρὸς μεσημβρίην κειμένη θερμοτέρη <lb/>καὶ
                            ξηροτέρη τῆς πρὸς τὰς ἄρκτους κειμένης, διότι ἐγγυτέρω <lb/>τοῦ ἡλίου
                            ἐστίν. Ἐν δὲ ταύτῃσι τῇσι χώρῃσιν ἀνάγκη καὶ τὰ ἔθνεα <lb/>τῶν ἀνθρώπων
                            καὶ τὰ φυόμενα ἐκ τῆς γῆς ξηρότερα καὶ θερμότερα <lb/>καὶ ἰσχυρότερα
                            εἶναι ἢ ἐν τῇσιν ἐναντίῃσιν· οἷον τὸ Λιβυκὸν ἔθνος <lb/>πρὸς τὸ Ποντικὸν
                            καὶ τὰ ἔγγιστα ἑκατέρων. Αὗται δὲ καθ’ ἑωυτὰς <lb/>αἱ χῶραι ὧδε ἔχουσι·
                            τὰ ὑψηλὰ καὶ αὐχμηρὰ καὶ πρὸς μεσημβρίην <lb/>κείμενα ξηρότερα τῶν
                            πεδίων τῶν ὁμοίως κειμένων, διότι ἐλάσσους <lb/>ἰκμάδας ἔχει· τὰ μὲν γὰρ
                            οὐκ ἔχει στάσιν τῷ ὀμβρίῳ ὕδατι, τὰ δὲ <lb/>ἔχει. Τὰ δὲ λιμναῖα καὶ
                            ἑλώδεα ὑγραίνει καὶ θερμαίνει· θερμαίνει <lb/>μὲν, διότι κοῖλα καὶ
                            περιεχόμενα καὶ οὐ διαπνέεται· ὑγραίνει δὲ, <lb/>διότι τὰ φυόμενα ἐκ τῆς
                            γῆς ὑγρότερα, οἷσι τρέφονται οἱ ἄνθρωποι, <lb/>τό τε πνεῦμα ὃ
                            ἀναπνέομεν, παχύτερον διὰ τὸ ὕδωρ ἀπὸ τῆς ἀκινησίης. <lb/>Τὰ δὲ κοῖλα
                            καὶ μὴ ἔνυδρα ξηραίνει καὶ θερμαίνει· θερμαίνει <lb/>μὲν, ὅτι κοῖλα καὶ
                            περιέχεται, ξηραίνει δὲ διά τε τῆς τροφῆς τὴν <lb/>ξηρότητα, καὶ διότι
                            τὸ πνεῦμα, ὃ ἀναπνέομεν, ξηρὸν ἐὸν, ἕλκει ἐκ <lb/>τῶν σωμάτων τὸ ὑγρὸν
                            ἐς τροφὴν ἑωυτῷ, οὐκ ἔχον πρὸς ὅ τι ἂν <lb/>ὑγρότερον προσπῖπτον
                            τρέφηται. Ὅκου δὲ τοῖσι χωρίοισιν ὄρεα <lb/>προσκέεται πρὸς νότου, ἐν
                            τούτοισιν αὐχμώδεες οἱ νότοι καὶ νοσεροὶ <pb n="530"/> προσπνέουσιν.
                            Ὅκου δὲ βόραθεν ὄρη πρόσκειται, ἐν τουτέοισιν οἱ <lb/>βορέαι ταράσσουσι
                            καὶ νούσους ποιέουσιν. Ὅκου δὲ βόραθεν κοῖλα <lb/>χωρία τοῖσιν ἄστεσι
                            προσκέεται, ἢ καὶ ἐκ θαλάσσης νῆσος ἀντίκειται, <lb/>πρὸς τῶν θερινῶν
                            πνευμάτων θερμὸν καὶ νοσερὸν τοῦτο τὸ χωρίον, <lb/>διότι οὔτε βορέης
                            διαπνέων καθαρὴν τὴν ἐπαγωγὴν τοῦ πνεύματος <lb/>παρέχει, οὔτε ὑπὸ τῶν
                            θερινῶν πνευμάτων διαψύχεται. Τῶν <lb/>δὲ νήσων αἱ μὲν ἐγγὺς τῶν ἠπείρων
                            δυσχειμερώτεραί εἰσιν, αἱ δὲ <lb/>πόντιαι ἀλεεινότεραι τὸν χειμῶνα,
                            διότι αἱ χιόνες καὶ πάγοι ἐν μὲν <lb/>τῇσιν ἠπείροισιν ἔχουσι στάσιν καὶ
                            τὰ πνεύματα ψυχρὰ πέμπουσιν <lb/>ἐς τὰς ἐγγὺς νήσους, τὰ δὲ πελάγια οὐκ
                            ἔχει στάσιν ἐν χειμῶνι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                        <p>38. Περὶ δὲ πνευμάτων ἥντινα φύσιν ἔχει καὶ δύναμιν ἕκαστα, <lb/>ὧδε χρὴ
                            διαγινώσκειν. Φύσιν μὲν ἔχει τὰ πνεύματα πάντα ὑγραίνειν <lb/>καὶ ψύχειν
                            τὰ τε σώματα τῶν ζώων καὶ τὰ φυόμενα ἐκ τῆς γῆς διὰ <lb/>τάδε· ἀνάγκη
                            ἐστὶ τὰ πνεύματα ταῦτα πάντα πνέειν ἀπὸ χιόνος καὶ <lb/>κρυστάλλου καὶ
                            πάγων ἰσχυρῶν καὶ ποταμῶν καὶ λιμνέων καὶ γῆς <lb/>ὑγρανθείσης καὶ
                            ψυχρανθείσης. Καὶ τὰ μὲν ἰσχυρότερα τῶν πνευμάτων <lb/>ἀπὸ μεζόνων καὶ
                            ἰσχυροτέρων, τὰ δὲ ἀσθενέστερα ἀπὸ μειόνων <lb/>καὶ ἀσθενεστέρων· ὥσπερ
                            γὰρ καὶ τοῖσι ζώοισι πνεῦμα ἔνεστιν, οὕτω <lb/>καὶ τοῖσιν ἄλλοισι πᾶσι,
                            τοῖσι μὲν ἔλασσον, τοῖσι δὲ κατὰ μέγεθος. <lb/>Φύσιν μὲν οὖν ἔχει ψύχειν
                            καὶ ὑγραίνειν τὰ πνεύματα πάντα. Διὰ <lb/>θέσιν δὲ χωρίων καὶ τόπων, δι’
                            ὧν παραγίνεται τὰ πνεύματα ἐς τὰς <lb/>χώρας ἑκάστας, διάφορα γίνεται
                            ἀλλήλων, ψυχρότερα, θερμότερα, <lb/>ὑγρότερα, ξηρότερα, νοσερώτερα,
                            ὑγιεινότερα. Τὴν δὲ αἰτίην ἑκάστων <lb/>ὧδε χρὴ γινώσκειν· ὁ μὲν βορέας
                            ψυχρὸς πνέειν καὶ ὑγρὸς, <lb/>ὅτι ὁρμᾶται ἀπὸ τοιουτέων χωρίων,
                            πορεύεταί τε διὰ τοιουτέων <lb/>τόπων, οὕς τινας ὁ ἥλιος οὐκ ἐφέρπει,
                            οὐδ’ ἀποξηραίνων τὸν ἠέρα <pb n="532"/> ἐκπίνει τὴν ἰκμάδα, ὥστε
                            παραγίνεται ἐπὶ τὴν οἰκουμένην, τὴν <lb/>ἑωυτοῦ δύναμιν ἔχων, ὅκου μὴ
                            διὰ τὴν θέσιν τῆς χώρης διαφθείρεται· <lb/>καὶ τοῖσι μὲν οἰκέουσιν
                            ἔγγιστα ψυχρότατος, τοῖσι δὲ προσωτάτω <lb/>ἥκιστα. Ὁ δὲ νότος πνέει μὲν
                            ἀπὸ τῶν ὁμοίων τὴν φύσιν τῷ <lb/>βορέᾳ· ἀπὸ γὰρ τοῦ νοτίου πόλου πνέων,
                            ἀπὸ χιόνος πουλλῆς καὶ <lb/>κρυστάλλου καὶ πάγων ἰσχυρῶν ὁρμώμενος,
                            τοῖσι μὲν ἐκεῖσε πλησίον <lb/>αὐτοῦ οἰκοῦσιν ἀνάγκη τοῖον πνέειν ὁκοῖόν
                            περ ἡμῖν ὁ βορέας. <lb/>Ἐπὶ δὲ πᾶσαν χώρην οὐκ ἔτι ὅμοιος παραγίνεται·
                            διὰ γὰρ τῶν ἐφόδων <lb/>τοῦ ἡλίου καὶ ὑπὸ τὴν μεσημβρίην πνέων,
                            ἐκπίνεται τὸ ὑγρὸν <lb/>ὑπὸ τοῦ ἡλίου· ἀποξηραινόμενος δὲ ἀραιοῦται· διὸ
                            ἀνάγκη θερμὸν <lb/>αὐτὸν καὶ ξηρὸν ἐνθάδε παραγίνεσθαι. Ἐν μὲν οὖν
                            τοῖσιν ἔγγιστα <lb/>χωρίοισιν ἀνάγκη τοιαύτην δύναμιν ἀποδιδόναι θερμὴν
                            καὶ ξηρὴν, <lb/>καὶ ποιέει τοῦτο ἐν τῇ Λιβύῃ· τά τε γὰρ φυόμενα
                            ἐξαυαίνει, καὶ <lb/>τοὺς ἀνθρώπους λανθάνει ἀποξηραίνων· ἅτε γὰρ οὐκ
                            ἔχων οὔτε ἐκ <lb/>θαλάσσης ἰκμάδα λαβεῖν οὔτε ἐκ ποταμοῦ, ἐκ τῶν ζώων
                            καὶ ἐκ <lb/>τῶν φυομένων ἐκπίνει τὸ ὑγρόν. Ὁκόταν δὲ τὸ πέλαγος
                            περαιώσῃ, <lb/>ἅτε θερμὸς ἐὼν καὶ ἀραιὸς, πουλλῆς ὑγρασίης ἐμπίπλησι τὴν
                            χώρην <lb/>ἐμπίπτων· ἀνάγκη δὲ τὸν νότον θερμόν τε καὶ ὑγρὸν εἶναι, ὅκου
                            μὴ <lb/>τῶν χωρίων αἱ θέσιες αἴτιαί εἰσιν. Ὡσαύτως δὲ καὶ τῶν ἄλλων
                            πνευμάτων <lb/>αἱ δυνάμιες ἔχουσιν. Κατὰ δὲ τὰς χώρας ἑκάστας τὰ
                            πνεύματα <lb/>ὧδε ἔχει· τὰ μὲν ἐκ θαλάσσης πνεύματα ἐς τὰς χώρας
                            ἐμπίπτοντα <lb/>ἢ ἀπὸ χιόνος ἢ πάγων ἢ λιμνέων ἢ ποταμῶν ἅπαντα ὑγραίνει
                                <pb n="534"/> καὶ ψύχει καὶ τὰ φυτὰ καὶ τὰ ζῶα, καὶ ὑγείην τοῖσι
                            σώμασι παρέχει <lb/>ὁκόσα μὴ ὑπερβάλλει ψυχρότητι· καὶ ταῦτα δὲ βλάπτει,
                            <lb/>διότι μεγάλας τὰς μεταβολὰς ἐν τοῖσι σώμασιν ἐμποιέει τοῦ θερμοῦ
                            <lb/>καὶ τοῦ ψυχροῦ· ταῦτα δὲ πάσχουσιν ὅσοι ἐν χωρίοις οἰκέουσιν
                            <lb/>ἑλώδεσι καὶ θερμοῖσιν ἐγγὺς ποταμῶν ἰσχυρῶν. Τὰ δ’ ἀλλα τῶν
                            <lb/>πνευμάτων ὁκόσα πνέει ἀπὸ τῶν προειρημένων, ὠφελέει, τόν τε
                            <lb/>ἠέρα καθαρὸν καὶ εἰλικρινέα παρέχοντα καὶ τῷ τῆς ψυχῆς θερμῷ
                            <lb/>ἰκμάδα διδόντα. Ὁκόσα δὲ τῶν πνευμάτων κατὰ γῆν παραγίνεται,
                            <lb/>ξηρότερα ἀνάγκη εἶναι, ἀπὸ τε τοῦ ἡλίου ἀποξηραινόμενα καὶ ἀπὸ
                            <lb/>τῆς γῆς· οὐκ ἔχοντα δὲ τροφὴν ὁκόθεν σπάσεται, τὰ πνεύματα, ἐκ
                            <lb/>τῶν ζώντων ἕλκοντα τὸ ὑγρὸν, βλάπτει καὶ τὰ φυτὰ καὶ τὰ ζῶα
                            <lb/>πάντα. Καὶ ὁκόσα ὑπὲρ τὰ ὄρεα ὑπερπίπτοντα παραγίνεται ἐς τὰς
                            <lb/>πόλιας, οὐ μόνον ξηραίνει, ἀλλὰ καὶ ταράσσει τὸ πνεῦμα ὃ
                            ἀναπνέομεν, <lb/>καὶ τὰ σώματα τῶν ἀνθρώπων, ὥστε νούσους ἐμποιέειν.
                            <lb/>Φύσιν μὲν οὖν καὶ δύναμιν ἑκάστων οὕτω χρὴ γινώσκειν· ὅκως <lb/>δὲ
                            χρὴ πρὸς ἕκαστα παρεσκευάσθαι, προϊόντι τῷ λόγῳ δηλώσω. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                        <p>39. Σιτίων δὲ καὶ πομάτων δύναμιν ἑκάστων καὶ τὴν κατὰ <lb/>φύσιν καὶ τὴν
                            διὰ τέχνης ὧδε χρὴ γινώσκειν. Ὁκόσοι μὲν οὖν <lb/>κατὰ παντὸς
                            ἐπεχείρησαν εἰπεῖν περὶ τῶν γλυκέων ἢ λιπαρῶν ἢ <lb/>ἁλυκῶν ἢ περὶ ἄλλου
                            τινὸς τῶν τοιούτων τῆς δυνάμιος, οὐκ ὀρθῶς <lb/>γινώσκουσιν· οὐ γὰρ τὴν
                            αὐτὴν δύναμιν ἔχουσιν οὔτε τὰ γλυκέα <lb/>ἀλλήλοισιν οὔτε τὰ λιπαρὰ οὔτε
                            τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων οὐδέν· <lb/>πολλὰ γὰρ τῶν γλυκέων διαχωρέει καὶ
                            ἵστησι καὶ ξηραίνει καὶ <lb/>ὑγραίνει. Ὡσαύτως δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων·
                            ἐστὶ δὲ ὅσα στύφει <pb n="536"/> καὶ διαχωρέεται καὶ οὐρέεται, τὰ δὲ
                            οὐδέτερα τούτων. Ὡσαύτως <lb/>δὲ καὶ τῶν θερμαντικῶν καὶ τῶν ἄλλων
                            ἁπάντων, ἄλλην ἄλλα δύναμιν <lb/>ἔχει. Περὶ μὲν οὖν ἁπάντων οὐχ οἷόν τε
                            δηλωθῆναι ὁκοῖά <lb/>τινά ἐστι· καθ’ ἕκαστα δὲ ἥντινα δύναμιν ἔχει
                            διδάξω. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                        <p>40. Κριθαὶ φύσει μὲν ψυχρὸν καὶ ὑγρὸν καὶ ξηραίνει· ἔνι δὲ καὶ
                            <lb/>καθαρτικόν τι ἀπὸ τοῦ χυλοῦ τοῦ ἀχύρου· τεκμήριον δὲ, ἢν μὲν
                            <lb/>θέλῃς κριθὰς ἀπτίστους ἑψῆσαι, καθαίρει ὁ χυλὸς ἰσχυρῶς· εἰ δὲ
                            <lb/>ἐπτισμένας, ψύχει μᾶλλον καὶ ἵστησιν· ὁκόταν δὲ πυρωθῶσι, τὸ
                            <lb/>μὲν ὑγρὸν καὶ καθαρτικὸν ὑπὸ τοῦ πυρὸς οἴχεται, τὸ δὲ ψυχρὸν
                            <lb/>καὶ ξηρὸν καταλείπεται. Ὁκόσα δὲ δεῖ ψῦξαι καὶ ξηρῆναι, ἄλφιτα
                            <lb/>διαπρήσσεται ὧδε χρεομένῳ μάζῃ παντοδαπεῖ, δύναμιν δὲ ἔχει ἡ
                            <lb/>μᾶζα τοιήνδε. Τὰ συγκομιστὰ ἄλευρα τροφὴν μὲν ἔχει ἐλάσσω,
                            διαχωρέει <lb/>δὲ μᾶλλον· τὰ δὲ καθαρὰ τροφιμώτερα, ἧσσον δὲ διαχωρέει.
                            <lb/>Μᾶζα προφυρηθεῖσα, ῥαντὴ, ἄτριπτος, κούφη, καὶ διαχωρέει, καὶ
                            <lb/>ψύχει· ψύχει μὲν ὅτι ψυχρῷ ὕδατι ὑγρὴ ἐγένετο, διαχωρέει δὲ ὅτι
                            <lb/>ταχέως πέσσεται, κούφη δὲ ὅτι πολὺ τῆς τροφῆς μετὰ τοῦ πνεύματος
                            <lb/>ἔξω ἀποκρίνεται. Στενωπότεραι γὰρ αἱ διέξοδοι τῇ τροφῇ <lb/>ἐοῦσαι
                            ἄλλην ἐπιοῦσαν οὐκ ἐπιδέχονται· καὶ τὸ μὲν ξὺν τῷ πνεύματι
                            <lb/>λεπτυνόμενον ἀποκρίνεται ἔξω, τὸ δ’ αὐτοῦ ἐμμένον φῦσαν ἐμποιέει·
                            <lb/>καὶ τὸ μὲν ἄνω ἐρυγγάνεται, τὸ δὲ κάτω ὑποχωρέει· πολὺ <lb/>οὖν τῆς
                            τροφῆς ἀπὸ τοῦ σώματος ἀποπνέεται. Ἢν δὲ θέλῃς τὴν <pb n="538"/> μᾶζαν
                            εὐθέως φυρήσας διδόναι, ἡ τοιαύτη ξηραντική· ἄτε γὰρ τὸ <lb/>ἄλφιτον
                            ξηρὸν ἐὸν καὶ ὑπὸ τοῦ ὕδατος διάβροχον οὕτω γεγενημένον, <lb/>ἐσπεσὸν ἐς
                            τὴν κοιλίην, ἕλκει ἐξ αὐτῆς τὸ ὑγρὸν θερμὸν ἐόν· πέφυκε <lb/>γὰρ τὸ μὲν
                            θερμὸν ψυχρὸν ἕλκειν, τὸ δὲ ψυχρὸν θερμόν· καταναλισκομένου <lb/>δὲ τοῦ
                            ὑγροῦ ἐκ τῆς κοιλίης ἀνάγκη ξηραίνεσθαι, τοῦ <lb/>δὲ ὕδατος τοῦ ξὺν τῇ
                            μάζῃ ἐσελθόντος ψύχει ψύχεσθαι ἐπαγόμενον. <lb/>Ὅσα οὖν δεῖ ξηρῆναι ἢ
                            ψῦξαι ἢ διαῤῥοίῃ ἐχόμενον ἢ ἄλλῃ τινὶ <lb/>θερμασίῃ, ἡ τοιαύτη μᾶζα
                            διαπρήσσεται. Ἡ δὲ ξηρὴ τριπτὴ ξηραίνει <lb/>μὲν οὐχ ὁμοίως διὰ τὸ
                            πεπιλῆσθαι ἰσχυρῶς, τροφὴν δὲ τῷ <lb/>σώματι πλείστην δίδωσιν, ἅτε δὴ
                            ἡσυχῇ τηκομένης δέχονται τὴν <lb/>τροφὴν αἱ δίοδοι· διαχωρεῖ μὲν οὖν
                            βραδέως, φῦσαν δὲ οὐκ ἐμποιέει <lb/>οὐδὲ ἐρυγγάνεται. Ἡ δὲ προφυρηθεῖσα
                            τριπτὴ τρέφει μὲν ἧσσον, διαχωρέει <lb/>δὲ, καὶ ἐμποιέει μᾶλλον φῦσαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                        <p>41. Κυκεὼν δὲ σὺν ἀλφίτοισι μοῦνον ἐφ’ ὕδατι μὲν ψύχει καὶ <lb/>τρέφει,
                            ἐπ’ οἴνῳ δὲ θερμαίνει καὶ τρέφει καὶ ἵστησιν· ἐπὶ μέλιτι δὲ
                            <lb/>θερμαίνει μὲν ἧσσον καὶ τρέφει, διαχωρέει δὲ μᾶλλον, ἢν μὴ ἄκρητον
                            <lb/>ᾖ τὸ μέλι· ἢν δὲ μὴ, οὐ διαχωρέει, ἀλλ’ ἵστησιν· ἐπὶ δὲ γάλακτι
                            <lb/>τρόφιμοι μὲν πάντες, πλὴν ἀλλὰ τὸ μὲν ὄϊον ἵστησι, τὸ δὲ αἴγειον
                            <lb/>μᾶλλον διαχωρέει, τὸ δὲ βόειον ἧσσον, τὸ δὲ ἵππειον καὶ τὸ ὄνειον
                            <lb/>μᾶλλον διαχωρέει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                        <p>42. Πυροὶ ἰσχυρότεροι κριθῶν καὶ τροφιμώτεροι, διαχωρέουσι <lb/>δὲ ἧσσον
                            καὶ αὐτοὶ καὶ ὁ χυλός. Ἄρτος δὲ ὁ μὲν συγκομιστὸς ξηραίνει <pb n="540"/>
                            καὶ διαχωρέει, ὁ δὲ καθαρὸς τρέφει μὲν μᾶλλον, διαχωρέει <lb/>δὲ ἧσσον.
                            Αὐτῶν δὲ τῶν ἄρτων ὁ μὲν ζυμίτης κοῦφος καὶ διαχωρέει· <lb/>καὶ κοῦφος
                            μέν ἐστιν, ὅτι ἀπὸ τῆς ζύμης τοῦ ὀξέος τὸ ὑγρὸν προανάλωται, <lb/>ὅπερ
                            ἐστὶν ἡ τροφή· διαχωρέει δὲ ὅτι ταχέως πέσσεται. <lb/>Ὁ δὲ ἄζυμος
                            διαχωρέει μὲν ἧσσον, τρέφει δὲ μᾶλλον. Ὁ δὲ τῷ χυλῷ <lb/>πεφυρημένος
                            κουφότερος, καὶ τρέφει ἱκανῶς, καὶ διαχωρέει· τρέφει <lb/>μὲν ὅτι
                            καθαρὸς, κοῦφος δέ ἐστιν ὅτι τῷ κουφοτάτῳ πεφύρηται καὶ <lb/>ἐζύμωται
                            ὑπὸ τούτου καὶ πεπύρωται· διαχωρέει δὲ ὅτι τῷ γλυκεῖ <lb/>καὶ
                            διαχωρητικῷ τοῦ πυροῦ συμμέμικται. Αὐτῶν δὲ τῶν ἄρτων οἱ <lb/>μέγιστοι
                            τροφιμώτατοι, διότι ἥκιστα ἐκκαίονται ὑπὸ τοῦ πυρὸς τὸ <lb/>ὑγρόν· καὶ
                            οἱ ἰπνῖται ἄρτοι τροφιμώτεροι τῶν ἐσχαριτῶν καὶ ὀβελιέων, <lb/>διότι
                            ἧσσον ἐκκαίονται ὑπὸ τοῦ πυρός. Οἱ δὲ κλιβανίται καὶ <lb/>οἱ ἐγκρυφίαι
                            ξηρότατοι, οἱ μὲν διὰ τὴν σποδὸν, οἱ δὲ διὰ τὸ ὄστρακον <lb/>ἐκπινόμενοι
                            τὸ ὑγρόν. Οἱ δὲ σεμιδαλίται ἰσχυρότατοι πάντων <lb/>τούτων, ἔτι δὲ
                            μᾶλλον καὶ οἱ ἐκ τοῦ χόνδρου καὶ τρόφιμοι σφόδρα, <lb/>πλὴν οὐ
                            διαχωρέουσιν ὁμοίως. Ἄλητον καθαρὸν πινόμενον ἐφ’ <lb/>ὕδατι ψύχει, καὶ
                            πλῦμα σταιτὸς ἐπὶ πυρί. Πιτύρων χυμὸς ἑφθὸς <lb/>κοῦφος καὶ διαχωρέει.
                            Τὰ δὲ ἐν γάλακτι ἑψόμενα ἄλητα διαχωρέει <lb/>μᾶλλον ἢ τὰ ἐν τῷ ὕδατι,
                            διὰ τοὺς ὀῤῥοὺς, καὶ μάλιστα ἐν τοῖσι <lb/>διαχωρητικοῖσιν. Ὁκόσα δὲ ξὺν
                            μέλιτι καὶ ἐλαίῳ ἕψεται ἢ ὀπτᾶται <lb/>ἐξ ἀλήτων, πάντα καυσώδεα καὶ
                            ἐρευγμώδεα· ἐρευγμώδεα μὲν ὅτι <lb/>τρόφιμα ἐόντα οὐ διαχωρητικά ἐστι,
                            καυσώδεα δὲ διότι λιπαρὰ <pb n="542"/> ἐόντα καὶ γλυκέα καὶ ἀξύμφορα
                            ἀλλήλοισιν, οὐ τῆς αὐτῆς καθεψήσιος <lb/>δεόμενα, ἐν τῷ αὐτῷ ἐστί.
                            Σεμίδαλις καὶ χόνδρος ἑφθὰ, ἰσχυρὰ <lb/>καὶ τρόφιμα, οὐ μέντοι
                            διαχωρέει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                        <p>43. Τίφη, ζειὰ κουφότερα πυρῶν, καὶ τὰ ἐξ αὐτῷν γενόμενα <lb/>ὁμοίως τοῖς
                            ἐκ τῶν πυρῶν, καὶ διαχωρητικὰ μᾶλλον. Βρόμος ὑγραίνει <lb/>καὶ ψύχει
                            ἐσθιόμενος. καὶ ῥόφημα γενόμενος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                        <p>44. Τὰ πρόσφατα ἄλφιτα καὶ ἄλητα ξηρότερα τῶν παλαιῶν, <lb/>ὅτι ἔγγιον
                            τοῦ πυρὸς καὶ τῆς ἐργασίης εἰσί· παλαιούμενα δὲ, τὸ <lb/>μὲν θερμὸν
                            ἐκπνέει, τὸ δὲ ψυχρὸν ἐπάγεται. Ἄρτοι θερμοὶ μὲν <lb/>ξηραίνουσι, ψυχροὶ
                            δὲ ἧσσον, ἕωλοι δέ τι ἧσσον, ἰσχνασίην δέ τινα <lb/>παρέχουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                        <p>45. Κύαμοι, τρόφιμόν τι καὶ στατικὸν καὶ φυσῶδες· φυσῶδες μὲν <lb/>ὅτι οὐ
                            δέχονται οἱ πόροι τὴν τροφὴν ἁλέα ἐπιοῦσαν· στάσιμον δὲ <lb/>ὅτι ὀλίγην
                            ἔχει τὴν ὑποστάθμην τῆς τροφῆς. Οἱ πισσοὶ φυσῶσι <lb/>μὲν ἧσσον,
                            διαχωρέουσι δὲ μᾶλλον. Ὠχροὶ δὲ καὶ δόλιχοι διαχωρητικώτεροι
                            <lb/>τουτέων, ἧσσον δὲ φυσώδεες, τρόφιμοι δέ. Ἐρέβινθοι <lb/>λευκοὶ
                            διαχωρέουσι καὶ οὐρέονται καὶ τρέφουσι· τρέφει μὲν τὸ σαρκῶδες·
                            <lb/>οὐρέεται δὲ τὸ γλυκύ· διαχωρέεται δὲ τὸ ἁλμυρόν. Κέγχρων
                            <lb/>χόνδροι καὶ κυρήβια, ξηρὸν καὶ στάσιμον, μετὰ σύκων ἰσχυρὸν
                            <lb/>τοῖσι πονέουσιν· αὐτοὶ δὲ οἱ κέγχροι ἑφθοὶ τρόφιμοι, οὐ μέντοι
                            διαχωρέουσιν. <lb/>Φακοὶ καυσώδεες καὶ ταρακτικοὶ, καὶ οὔτε διαχωρέουσιν
                                <pb n="544"/> οὔτε ἵστασιν. Ὄροβοι, στάσιμον καὶ ἰσχυρὸν καὶ παχύνει
                            <lb/>καὶ πληροῖ καὶ εὔχρουν ποιέει τὸν ἄνθρωπον. Λίνου καρπὸς τρόφιμον
                            <lb/>καὶ στάσιμον· ἔχει δέ τι καὶ ψυκτικόν. Ὁρμίνου καρπὸς
                            <lb/>παραπλήσια τῷ λίνῳ διαπρήσσεται. Θέρμοι φύσει μὲν ἰσχυρὸν καὶ
                            <lb/>θερμὸν, διὰ δὲ τὴν ἐργασίην κουφότερον καὶ ψυκτικώτερόν ἐστι
                            <lb/>καὶ διαχωρέει. Ἐρύσιμον ὑγραίνει καὶ διαχωρέει. Σικύου σπέρμα
                            <lb/>διουρέεται μᾶλλον ἢ διαχωρέει. Σήσαμα ἄπλυτα διαχωρέεται,
                            <lb/>πληροῖ δὲ καὶ παχύνει· διαχωρέει μὲν διὰ τὸ ἄχυρον τὸ ἔξω,
                            <lb/>πληροῖ δὲ καὶ παχύνει διὰ τὴν σάρκα· πεπλυμένα δὲ διαχωρέει
                            <lb/>μὲν, ἧσσον δὲ, παχύνει δὲ καὶ πληροῖ μᾶλλον, αὐαίνει δὲ καὶ καίει
                            <lb/>διὰ τὸ λιπαρὸν καὶ πῖον. Κνίκος διαχωρέει. Μήκων στάσιμον,
                            <lb/>μᾶλλον δὲ ἡ μέλαινα μήκων, ἀτὰρ καὶ ἡ λευκή· τρόφιμον δὲ καὶ
                            <lb/>ἰσχυρόν. Τουτέων δὲ ἁπάντων οἱ χυλοὶ διαχωρητικώτεροι τῆς
                            <lb/>σαρκός· δεῖ οὖν τῇ ἐργασίῃ φυλάσσειν, ὁκόσα μὲν βούλει ξηραίνειν,
                            <lb/>τοὺς χυλοὺς ἀφαιρέοντα τῇ σαρκὶ χρῆσθαι· ὁκόσα δὲ διαχωρέειν,
                            <lb/>τῷ μὲν χυλῷ πλέονι, τῇ δὲ σαρκὶ ἐλάσσονι καὶ εὐχυλοτέρῃ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                        <p>46. Περὶ δὲ τῶν ζώων τῶν ἐσθιομένων ὧδε χρὴ γινώσκειν. Βόεια <lb/>κρέα
                            ἰσχυρὰ καὶ στάσιμα καὶ δύσπεπτα τῇσι κοιλίῃσι, διότι παχύαιμον <lb/>καὶ
                            πουλύαιμόν ἐστι τοῦτο τὸ ζῶον· καὶ τὰ κρέα βαρέα ἐς <pb n="546"/> τὸ
                            σῶμα, καὶ αὐταὶ αἱ σάρκες καὶ τὸ αἷμα καὶ τὸ γάλα. Ὁκόσων <lb/>δὲ τὸ
                            γάλα λεπτὸν καὶ τὸ αἷμα ὅμοιον, καὶ αἱ σάρκες παραπλήσιοι. <lb/>Τὰ δὲ
                            αἴγεια κρέα κουφότερα τουτέων καὶ διαχωρέει μᾶλλον. Τὰ <lb/>δὲ ὕεια
                            ἰσχὺν μὲν τῷ σώματι ἐμποιέει μᾶλλον τουτέων, διαχωρέει <lb/>δὲ ἱκανῶς
                            διότι λεπτὰς τὰς φλέβας ἔχει καὶ ὀλιγαίμους, σάρκα δὲ <lb/>πολλήν. Τὰ δὲ
                            ἄρνεια κουφότερα τῶν ὀΐων, καὶ τὰ ἐρίφεια τῶν <lb/>αἰγείων, διότι
                            ἀναιμότερα καὶ ὑγρότερα. Ξηρὰ γὰρ καὶ ἰσχυρὰ <lb/>φύσει ὄντα τὰ ζῶα,
                            ὁκόταν μὲν ἁπαλὰ ᾖ, διαχωρέει, ὁκόταν δὲ <lb/>αὐξηθῇ, οὐχ ὁμοίως· καὶ τὰ
                            μόσχεια τῶν βοείων ὡσαύτως. Τὰ δὲ <lb/>χοίρεια τῶν συείων βαρύτερα·
                            φύσει γὰρ εὔσαρκον ὂν τὸ ζῶον καὶ <lb/>ἄναιμον ὑπερβολὴν ὑγρασίης ἔχει
                            τέως ἂν νέον ᾖ· ὁκόταν οὖν οἱ <lb/>πόροι μὴ δέχωνται τὴν τροφὴν
                            ἐπιοῦσαν, ἐμμένον θερμαίνει καὶ ταράσσει <lb/>τὴν κοιλίην. Τὰ δὲ ὄνεια
                            διαχωρέει, καὶ τῶν πώλων ἔτι <lb/>μᾶλλον, καὶ τὰ ἵππεια κουφότερα.
                            Κύνεια δὲ θερμαίνει καὶ ξηραίνει <lb/>καὶ ἰσχὺν ἐμποιέει, οὐ μέντοι
                            διαχωρέει· σκυλάκεια δὲ ὑγραίνει <lb/>καὶ διαχωρέει, οὐρέεται δὲ μᾶλλον.
                            Συὸς ἀγρίου ξηραίνει καὶ <lb/>ἰσχὺν παρέχει καὶ διαχωρέει. Ἐλάφου δὲ
                            ξηραίνει, ἧσσον δὲ διαχωρέει, <lb/>οὐρέεται δὲ μᾶλλον. Λαγῷα ξηρὰ καὶ
                            στάσιμα, οὔρησιν <lb/>δέ τινα παρέχει. Ἀλωπέκων δὲ ὑγρότερα, καὶ
                            οὐρέεται δέ· καὶ <lb/>ἐχίνων χερσαίων οὐρητικὰ, ὑγραίνει δέ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                        <p>47. Περὶ δὲ ὀρνίθων ὧδε ἔχει· σχεδόν τι πάντα τὰ ὀρνίθια <lb/>ξηρότερα ἢ
                            τὰ τετράποδα· ὁκόσα γὰρ κύστιν οὐκ ἔχει οὔτε οὐρέει <pb n="548"/> οὔτε
                            σιαλοχοέει, πάντως ξηρά· διὰ γὰρ θερμότητα τῆς κοιλίης ἀναλίσκεται
                            <lb/>τὸ ὑγρὸν ἐκ τοῦ σώματος ἐς τὴν τροφὴν τῷ θερμῷ, ὥστε <lb/>οὔτε
                            οὐρέεται οὔτε σιαλοχοέει· ὅτῳ δὲ μὴ ἔνεισι τοιαῦται ὑγρασίαι, <lb/>ξηρὰ
                            εἶναι ἀνάγκη· Ξηρότατον μὲν οὖν φαίνεται κρέας φάσσης, <lb/>δεύτερον
                            περιστερῆς, τρίτον πέρδικος καὶ ἀλεκτρυόνος καὶ <lb/>τρυγόνος· ὑγρότατον
                            δὲ χηνός. Ὅσα δὲ σπερμολογέει, ξηρότερα <lb/>τῶν ἑτέρων. Νήσσης δὲ καὶ
                            τῶν ἄλλων ὁκόσα ἐν ἕλεσι διαιτῆται <lb/>ἢ ἐν ὕδασι, πάντα ὑγρά. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                        <p>48. Τῶν δὲ ἰχθύων ξηρότατοι μὲν οὗτοι, σκορπίος, δράκων,
                            <lb/>καλλιώνυμος, κόκκυξ, γλαῦκος, πέρκη, θρίσσα· κοῦφοι δὲ οἱ πετραῖοι
                            <lb/>σχεδόν τι πάντες, οἷον κίχλη, φυκὶς, ἐλεφιτὶς, κωβιός· οἱ
                            <lb/>τοιοῦτοι δὲ καὶ οἱ προῤῥηθέντες κουφότεροι τῶν πλανήτων· ἅτε
                            <lb/>γὰρ ἀτρεμίζοντες οὗτοι ἀραιὴν τὴν σάρκα καὶ κούφην ἔχουσιν. Οἱ
                            <lb/>δὲ πλανῆται καὶ κυματοπλῆγες τεθρυμμένοι τῷ πόνῳ στερεωτέρην
                            <lb/>καὶ βαθυτέρην τὴν σάρκα ἔχουσιν. Νάρκαι δὲ καὶ ῥίναι καὶ ψῆσσαι
                            <lb/>καὶ τὰ τοιαῦτα ἐλαφρότερα. Ὁκόσοι δὲ τῶν ἰχθύων ἐν τοῖσι
                            <lb/>πηλώδεσι καὶ ὑδρηλοῖσι χωρίοισι τὰς τροφὰς ἔχουσιν, οἷον κέφαλοι,
                            <lb/>κεστραῖοι, ἐγχέλυες, οἱ τοιοῦτοι βαρύτεροι, διότι ἀπὸ τοῦ
                            <lb/>ὕδατος καὶ τοῦ πηλοῦ καὶ τῶν ἐν τουτέοισι φυομένων τὰς τροφὰς
                            <lb/>χουσιν, ἀφ’ ὅτων καὶ τὸ πνεῦμα ἐσιὸν ἐς τὸν ἄνθρωπον βλάπτει <pb n="550"/> καὶ βαρύνει. Οἱ δὲ ποτάμιοι καὶ λιμναῖοι ἔτι βαρύτεροι
                            τουτέων. <lb/>Πουλύποδες δὲ καὶ σηπίαι καὶ τὰ τοιαῦτα οὔτε κοῦφα, ὡς
                            δοκέει, <lb/>ἐστὶν οὔτε διαχωρητικὰ, τοὺς δ’ ὀφθαλμοὺς ἀπαμβλύνουσιν· οἱ
                            μέντοι <lb/>χυλοὶ τουτέων διαχωρέουσιν. Τὰ δὲ κογχύλια, οἷον πίνναι,
                            <lb/>πορφύραι, λεπάδες, κήρυκες, ὄστρεα, αὐτὴ μὲν ἡ σὰρξ ξηραίνει,
                            <lb/>οἱ δὲ χυλοὶ τούτων διαχωρητικοί. Μύες δὲ καὶ κτένες καὶ τελλίναι
                            <lb/>τουτέων μᾶλλον διαχωρέουσιν· αἱ δὲ κνίδαι μάλιστα· καὶ τὰ σελάχεα
                            <lb/>ὑγραίνει καὶ διαχωρέει. Τῶν δὲ ἐχίνων τὰ ὠὰ καὶ τὸ ὑγρὸν
                            <lb/>καράβου διαχωρέει, καὶ ἄρκοι, καὶ καρκῖνοι, μᾶλλον μὲν οἱ ποτάμιοι,
                            <lb/>ἀτὰρ καὶ οἱ θαλάσσιοι, καὶ οὐρέεται. Οἱ τάριχοι ξηραίνουσι <lb/>καὶ
                            ἰσχναίνουσι· τὰ δὲ πίονα διαχωρέει ἐπιεικέως· ξηρότατοι μὲν <lb/>τῶν
                            ταρίχων οἱ θαλάσσιοι, δεύτερον δὲ οἱ ποτάμιοι, ὑγρότατοι <lb/>δὲ οἱ
                            λιμναῖοι, αὐτέων δὲ τῶν θαλασσίων οἱ λεγόμενοι πέρκαι <lb/>ἰχθύες
                            ξηρότατοι οὗτοι καὶ τάριχοι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                        <p>49. Τῶν δὲ ζώων τῶν τιθασσῶν, τὰ ὑλόνομα καὶ ἀγρόνομα <lb/>τῶν ἔνδον
                            τρεφομένων ξηρότερα, ὅτι πονοῦντα ξηραίνεται καὶ ὑπὸ <pb n="552"/> τοῦ
                            ψύχεος, καὶ τῷ πνεύματι ξηροτέρῳ χρῆται. Τὰ δὲ ἄγρια τῶν <lb/>ἡμέρων
                            ξηρότερα, καὶ τὰ ὠμοφάγα καὶ τὰ ὑλοφάγα καὶ τὰ ὀλιγοφάγα <lb/>τῶν
                            πουλυφάγων, καὶ τὰ χλωροφάγα τῶν ποηφάγων, καὶ τὰ <lb/>καρποφάγα τῶν μὴ
                            καρποφάγων, καὶ τὰ ὀλιγόποτα τῶν πουλυπότων, <lb/>καὶ τὰ πολύαιμα τῶν
                            ἀναίμων καὶ ὀλιγαίμων, καὶ τὰ ἀκμάζοντα <lb/>μᾶλλον ἢ τὰ λίην παλαιὰ καὶ
                            τὰ νέα, καὶ τὰ ἄρσενα τῶν <lb/>θηλείων, καὶ τὰ ἔνορχα τῶν ἀνόρχων, καὶ
                            τὰ μέλανα τῶν λευκῶν, <lb/>καὶ τὰ δασέα τῶν ψιλῶν· τὰ δ’ ἐναντία
                            ὑγρότερα. Αὐτῶν δὲ τῶν <lb/>ζώων ἰσχυρόταται μὲν αἱ σάρκες αἱ μάλιστα
                            πονέουσαι καὶ ἐναιμόταται <lb/>καὶ ἐν ᾗσι κατακλίνεται, κουφόταται δὲ
                            τῶν σαρκῶν αἱ <lb/>ἥκιστα πονέουσαι καὶ ὀλιγαιμόταται, καὶ ἐκ τῆς σκιῆς,
                            καὶ ὅσαι <lb/>ἐσώταται τοῦ ζώου. Τῶν δὲ ἀναίμων ἐγκέφαλος καὶ μυελὸς
                            ἰσχυρότατα· <lb/>κουφότατα δὲ κεφαλαὶ, μύες, κτένες, πόδες. Τῶν δὲ
                            <lb/>ἰχθύων ξηρότατά ἐστι τὰ ἄνω, κουφότατα δὲ τὰ ὑπογάστρια, καὶ
                            <lb/>κεφαλαὶ ὑγρότεραι διὰ τὴν πιμελὴν καὶ τὸν ἐγκέφαλον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                        <p>50. Τὰ ὠὰ δὲ ὀρνίθων ἰσχυρὸν μέν τι ἔχουσι καὶ τρόφιμον καὶ <lb/>φυσῶδες,
                            ἰσχυρὸν μὲν, ὅτι γένεσίς ἐστι τοῦ ζώου, τρόφιμον δὲ <pb n="554"/> ὅτι
                            γάλα ἐστὶ τοῦτο τῷ νεοσσῷ, φυσῶδες δὲ ὅτι ἐκ μικροῦ ὄγκον <lb/>ἐς πολὺ
                            διαχέεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                        <p>51. Ὁ τυρὸς ἰσχυρὸν καὶ καυσῶδες καὶ τρόφιμον καὶ στάσιμον, <lb/>ἰσχυρὸν
                            μὲν ὅτι ἔγγιστα γενέσιος, τρόφιμον δὲ ὅτι τοῦ γάλακτος τὸ <lb/>σαρκῶδές
                            ἐστιν ὑπόλοιπον, καυσῶδες δὲ ὅτι λιπαρὸν, στάσιμον δὲ ὅτι <lb/>ὀπῷ καὶ
                            πυτίῃ ξυνέστηκεν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                        <p>52. Ὕδωρ ψυχρὸν καὶ ὑγρόν· οἶνος θερμὸν καὶ ξηρόν· ἔχει δέ <lb/>τι καὶ
                            καθαρτικὸν ἀπὸ τῆς ὕλης. Τῶν δὲ οἴνων οἱ μέλανες καὶ αὐστηροὶ
                            <lb/>ξηρότεροι καὶ οὔτε διαχωρεῦνται οὔτε οὐρέονται οὔτε πτύονται·
                            <lb/>ξηραίνουσι δὲ τῇ θερμασίῃ, τὸ ὑγρὸν ἐκ τοῦ σώματος καταναλίσκοντες.
                            <lb/>Οἱ δὲ μαλακοὶ μέλανες ὑγρότεροι καὶ φυσῶσι καὶ <lb/>διαχωρέουσι
                            μᾶλλον. Οἱ δὲ γλυκέες μέλανες ὑγρότεροι καὶ ἀσθενέστεροι, <lb/>καὶ
                            φυσῶσιν, ὑγρασίην ἐμποιεῦντες. Οἱ δὲ λευκοὶ καὶ <lb/>αὐστηροὶ
                            θερμαίνουσι μὲν, οὐ μὴν ξηραίνουσιν, οὐρεῦνται δὲ μᾶλλον <lb/>ἢ
                            διαχωρέουσιν. Οἱ νέοι μᾶλλον τῶν οἴνων διαχωρέουσι, διότι <lb/>ἐγγυτέρω
                            τοῦ γλεύκεός εἰσι καὶ τροφιμώτεροι, καὶ οἱ ὄζοντες τῶν <lb/>ἀνόσμων τῆς
                            αὐτῆς ἡλικίης, διότι πεπειρότεροί εἰσι, καὶ οἱ παχέες <lb/>τῶν λεπτῶν.
                            Οἱ δὲ λεπτοὶ οὐρέονται μᾶλλον· καὶ οἱ λευκοὶ καὶ οἱ <lb/>λεπτοὶ γλυκέες
                            οὐρέονται μᾶλλον ἢ διαχωρέουσι, καὶ ψύχουσι μὲν <lb/>καὶ ἰσχναίνουσι καὶ
                            ὑγραίνουσι τὸ σῶμα, καὶ τὸ αἷμα ἀσθενὲς <lb/>ποιέουσιν, αὔξοντες δὲ τὸ
                            ἀντίπαλον τῷ αἵματι ἐν τῷ σώματι. Γλεῦκος <pb n="556"/> φυσᾷ καὶ
                            ἐκταράσσει καὶ τὴν κοιλίην ὑπάγει· φυσᾷ μὲν ὅτι <lb/>θερμαίνει, ὑπάγει
                            δὲ ἐκ τοῦ σώματος ὅτι καθαίρει, ταράσσει δὲ <lb/>ζέον ἐν τῇ κοιλίῃ καὶ
                            διαχωρέει. Οἱ ὀξίναι οἶνοι ψύχουσι καὶ ἰσχναίνουσι <lb/>καὶ ὑγραίνουσι,
                            ψύχουσι μὲν καὶ ἰσχναίνουσι κένωσιν τοῦ <lb/>ὑγροῦ ἀπὸ τοῦ σώματος
                            ποιεύμενοι, ὑγραίνουσι δὲ ἀπὸ τοῦ ἐσιόντος <lb/>ὕδατος σὺν τῷ οἴνῳ. Ὄξος
                            ψυκτικὸν, διότι τῆκον τὸ ὑγρὸν τὸ <lb/>ἐν τῷ σώματι καταναλίσκει, ἵστησι
                            δὲ μᾶλλον ἢ διαχωρέει διότι οὐ <lb/>τρόφιμον καὶ δριμύ. Ἕψημα θερμαίνει
                            καὶ ὑγραίνει καὶ ὑπάγει, <lb/>θερμαίνει μὲν ὅτι οἰνῶδες, ὑγραίνει δὲ ὅτι
                            τρόφιμον, ὑπάγει δὲ ὅτι <lb/>γλυκὺ καὶ προσκαθεψημένον ἐστίν. Αἱ τρύγες
                            στεμφυλίτιδες ὑγραίνουσι <lb/>καὶ ὑπάγουσι καὶ φυσῶσι, διότι καὶ τὸ
                            γλεῦκος τὸ αὐτὸ ποιέει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
                        <p>53. Μέλι θερμὸν καὶ ξηρὸν ἄκρητον, ξὺν ὕδατι δὲ ὑγραίνει <lb/>καὶ
                            διαχωρέει τοῖσι χολώδεσι, τοῖσι δὲ φλεγματώδεσιν ἵστησιν. Ὁ <lb/>δὲ
                            γλυκὺς οἶνος διαχωρέει μᾶλλον τοῖσι φλεγματώδεσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
                        <p>54. Περὶ δὲ λαχάνων ὧδε ἔχει. Σκόροδον θερμὸν καὶ διαχωρέει <lb/>καὶ
                            οὐρέεται, ἀγαθὸν τοῖσι σώμασι, τοῖσι δ’ ὀφθαλμοῖσι φλαῦρον·
                            <lb/>κάθαρσιν γὰρ τοῦ σώματος πουλλὴν ποιεύμενον, τὴν ὄψιν ἀπαμβλύνει·
                            <lb/>διαχωρέει δὲ καὶ οὐρέεται, διὰ τὸ καθαρτικόν· ἑφθὸν ἀσθενέστερον
                            <lb/>ἢ ὠμόν· φῦσαν δὲ ἐμποιέει διὰ τοῦ πνεύματος τὴν ἐπίστασιν.
                            <lb/>Κρόμυον τῇ μὲν ὄψει ἀγαθὸν, τῷ δὲ σώματι κακὸν, διότι θερμὸν
                            <lb/>καὶ καυσῶδές ἐστι καὶ οὐ διαχωρέει· τροφὴν μὲν γὰρ οὐ δίδωσι <pb n="558"/> τῷ σώματι οὐδὲ ὠφελείην· θερμαῖνον δὲ ξηραίνει διὰ τὸν
                            ὀπόν. <lb/>Πράσον θερμαίνει μὲν ἧσσον, οὐρέεται δὲ καὶ διαχωρέει· ἔχει
                            δέ τι <lb/>καθαρτικόν· ὑγραίνει δὲ καὶ ὀξυρεγμίην παύει· καλὸν δὲ
                            ὕστατον <lb/>τῶν ἄλλων βρωμάτων ἐσθίειν αὐτό. Ῥαφανὶς ὑγραίνει διαχέουσα
                            τὸ <lb/>φλέγμα τῇ δριμύτητι, τὰ δὲ φύλλα ἧσσον, πλὴν πρὸς τοὺς
                            ἀρθριτικούς· <lb/>μοχθηρὸν ἡ ῥίζη, ἐπιπολάζον δὲ καὶ δύσπεπτον. Κάρδαμον
                            <lb/>θερμὸν καὶ τὴν σάρκα τῆκον, ἵστησι δὲ φλέγμα λευκὸν, ὥστε
                            στραγγουρίην <lb/>ἐμποιέειν. Νᾶπυ θερμὸν, διαχωρητικὸν δὲ, πλὴν
                            δυσουρέεται <lb/>καὶ τοῦτο· ἀλλὰ καὶ εὔζωμον παραπλήσια διαπρήσσεται.
                            <lb/>Κορίανον θερμὸν καὶ στατικὸν, καὶ τὴν· ὀξυρεγμίην παύει, ὕστατον
                            <lb/>δ’ ἐπεσθιόμενον καὶ ὑπνοποιέει. Θρίδαξ ψυχρότερον πρὶν τὸν ὀπὸν
                            <lb/>ἔχειν· ἀσθενείην δὲ τινα ἐμποιέει τῷ σώματι. Ἄνηθον θερμὸν καὶ
                            <lb/>στατικὸν, καὶ πταρμὸν παύει ὀσφραινόμενον. Σέλινον οὐρέεται μᾶλλον
                            <lb/>ἢ διαχωρέει, καὶ αἱ ῥίζαι μᾶλλον ἢ αὐτὸ διαχωρέουσιν. Ὤκιμον
                            <lb/>ξηρὸν καὶ θερμὸν καὶ στάσιμον. Πήγανον οὐρέεται μᾶλλον ἢ διαχωρέει,
                            <lb/>καὶ συστρεπτικόν τι ἔχει, καὶ πρὸς τὰ φάρμακα τὰ βλαβερὰ
                            <lb/>ὠφελέει προπινόμενον. Ἀσπάραγος ξηρὸν καὶ στάσιμον.
                            <lb/>Ἐλελίσφακον ξηρὸν καὶ στατικόν. Στρύχνος ψύχει καὶ ἐξονειρώσσειν
                            <lb/>οὐκ ἐᾷ. Ἀνδράχνη ψύχει ἡ ποταινίη, τεταριχευμένη δὲ θερμαίνει.
                            <lb/>Κνίδη καθαίρει. Καλαμίνθη θερμαίνει καὶ καθαίρει. Μίνθη <pb n="560"/> θερμαίνει καὶ οὐρέεται καὶ ἐμέτους ἵστησι, καὶ ἢν πολλάκις ἐσθίῃ
                            <lb/>τις, τὴν γονὴν τήκει ὥστε ῥέειν, καὶ ἐντείνειν κωλύει, καὶ τὸ σῶμα
                            <lb/>ἀσθενὲς ποιέει. Λάπαθον θερμαῖνον διαχωρέει. Ἀνδράφαξις ὑγρὸν,
                            <lb/>οὐ μέντοι διαχωρέει. Βλίτον οὐ θερμὸν, διαχωρητικόν. Κράμβη
                            <lb/>θερμαίνει καὶ διαχωρέει καὶ τὰ χολώδεα ἄγει. Τεύτλου ὁ μὲν χυλὸς
                            <lb/>διαχωρέει, τὸ δὲ λάχανον ἐσθιόμενον ἵστησιν, αἱ δὲ ῥίζαι τῶν
                            τεύτλων <lb/>διαχωρητικώτεραι. Κολοκύντη ψύχει καὶ ὑγραίνει καὶ
                            διαχωρέει, <lb/>οὐκ οὐρέεται δέ. Γογγυλὶς καυσῶδες, ὑγραίνει δὲ καὶ
                            ταράσσει <lb/>τὸ σῶμα, οὐ μέντοι διαχωρέει, δυσουρέεται δέ. Γλήχων
                            <lb/>θερμαίνει καὶ διαχωρέει. Ὀρίγανον θερμαίνει, ὑπάγει δὲ καὶ τὰ
                            <lb/>χολώδεα. Θύμβρη παραπλήσια τῷ ὀριγάνῳ διαπρήσσεται. Θύμον
                            <lb/>θερμὸν, διαχωρέει καὶ οὐρέεται, ἄγει δὲ καὶ φλεγματώδεα. Ὕσσωπος
                            <lb/>θερμαίνει καὶ φλεγματώδεα ἄγει. Τῶν δὲ ἀγρίων λαχάνων <lb/>ὁκόσα ἐν
                            τῷ στόματι θερμαντικὰ καὶ εὐώδεα, ταῦτα θερμαίνει καὶ <lb/>οὐρέεται
                            μᾶλλον ἢ διαχωρέει· ὁκόσα δὲ ὑγρὴν φύσιν ἔχει καὶ <lb/>ψυχρὴν καὶ μωρὴν
                            ἢ ὀσμὰς βαρείας, ὑποχωρέεται μᾶλλον ἢ οὐρέεται· <lb/>ὁκόσα δέ ἐστι
                            στρυφνὰ ἢ αὐστηρὰ, στάσιμα· ὁκόσα δὲ δριμέα <lb/>καὶ εὐώδεα, οὐρέεται;
                            ὁκόσα δὲ δριμέα καὶ ξηρὰ ἐν τῷ στόματι, <lb/>ταῦτα πάντα ξηραίνει· ὁκόσα
                            δὲ ὀξέα, ψυκτικά. Οἱ δὲ χυμοὶ διουρητικοὶ, <pb n="562"/> κρήθμου,
                            σελίνου, σκορόδου ἀποβρέγματα, κυτίσου, μαράθρου, <lb/>πράσου, ἀδιάντου,
                            στρύχνου· ψύχει σκολοπένδριον, μίνθη, <lb/>σέσελι, σέρις, καυκαλίδες,
                            ὑπερικὸν, κνίδαι· διαχωρητικοὶ δὲ καὶ <lb/>καθαρτικοὶ, ἐρεβίνθων, φακῆς,
                            κριθῆς, τεύτλων, κράμβης, λινοζώστιος, <lb/>ἀκτῆς, κνήκου· ταῦτα πάντα
                            ὑποχωρέεται μᾶλλον ἢ διουρέεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
                        <p>55. Περὶ δὲ ὀπώρης ὧδε ἔχει. Τὰ μὲν ἐγκάρπια διαχωρητικώτερα, <lb/>τὰ δὲ
                            χλωρὰ τῶν ξηρῶν. Ἡ δὲ δύναμις εἰρήσεται αὐτέων. <lb/>Μόρα θερμαίνει καὶ
                            ὑγραίνει καὶ διαχωρέει. Ἄπιοι πέπειροι θερμαίνουσι <lb/>καὶ ὑγραίνουσι
                            καὶ διαχωρέουσιν· αἱ δὲ σκληραὶ στάσιμοι· <lb/>ἀχράδες χειμέριοι
                            πέπειροι διαχωρέουσι καὶ τῆς κοιλίης καθαρτικαί· <lb/>αἱ δὲ ὠμαὶ
                            στάσιμοι. Μῆλα γλυκέα δύσπεπτα, τὰ δὲ ὀξέα <lb/>καὶ πέπονα ἧσσον·
                            κυδώνια στυπτικὰ καὶ οὐ διαχωρέουσιν· οἱ δὲ <lb/>χυλοὶ τῶν μήλων πρὸς
                            τοὺς ἐμέτους στατικοὶ καὶ οὐρητικοί· καὶ <lb/>ὀδμαὶ πρὸς τοὺς ἐμέτους·
                            τὰ δὲ ἄγρια μῆλα στατικὰ, ἑφθὰ δὲ <lb/>ἐσθιόμενα μᾶλλον διαχωρητικά·
                            πρὸς δὲ τὴν ὀρθοπνοίην οἵ τε χυλοὶ <lb/>αὐτῶν καὶ αὐτὰ πινόμενα ὠφελέει.
                            Οὖα δὲ καὶ μέσπιλα καὶ κράνια <lb/>καὶ ὅση ἄλλη τοιαύτη ὀπώρη στατικὴ
                            καὶ στρυφνή. Ῥοιῆς γλυκείης <lb/>ὁ χυλὸς διαχωρέει, καυσῶδες δέ τι ἔχει·
                            αἱ οἰνώδεες τῶν ῥοιῶν <lb/>φυσώδεες· αἱ δὲ ὀξεῖαι ψυκτικώτεραι· οἱ δὲ
                            πυρῆνες πασέων <pb n="564"/> στάσιμοι. Σίκυοι ὠμοὶ ψυχροὶ καὶ δύσπεπτοι·
                            οἱ δὲ πέπονες οὐρέονται <lb/>καὶ διαχωρέονται, φυσώδεες δέ. Βότρυες
                            θερμοὶ καὶ ὑγροὶ καὶ <lb/>διαχωρητικοὶ, μάλιστα οἱ λευκοί· οἱ μὲν οὖν
                            γλυκέες θερμαίνουσιν <lb/>ἰσχυρῶς, διότι πουλὺ ἤδη τοῦ θερμοῦ ἔχουσιν·
                            οἱ δὲ ὀμφακώδεες <lb/>ἧσσον θερμαίνουσι, καθαίρουσι δὲ πινόμενοι·
                            σταφίδες δὲ καυσώδεες, <lb/>διαχωρέει δέ. Σῦκον χλωρὸν ὑγραίνει καὶ
                            διαχωρέει καὶ <lb/>θερμαίνει, ὑγραίνει μὲν, ὅτι ἔγχυλόν ἐστι, θερμαίνει
                            δὲ διὰ τὸν <lb/>γλυκὺν ὀπὸν, καὶ διαχωρέει· τὰ πρῶτα τῶν σύκων κάκιστα,
                            ὅτι <lb/>εἰσὶν ὀπωδέστατα, βέλτιστα δὲ τὰ ὕστατα· τὰ ξηρὰ σῦκα καυσώδεα
                            <lb/>μὲν, διαχωρητικὰ δέ. Αἱ ἀμυγδάλαι καυσώδεες, τρόφιμοι δέ· καυσώδεες
                            <lb/>μὲν διὰ τὸ λιπαρὸν, τρόφιμοι δὲ διὰ τὸ σαρκῶδες. Καὶ <lb/>κάρυα τὰ
                            στρογγύλα παραπλήσια· τὰ δὲ πλατέα πέπονα τρόφιμα, <lb/>καὶ διαχωρέει
                            καθαρὰ ἐόντα, καὶ φῦσαν ἐμποιέει· οἱ δὲ χιτῶνες <lb/>αὐτέων στάσιμοι.
                            Ἄκυλοι καὶ βάλανοι καὶ φηγοὶ στατικὰ ὠμὰ καὶ <lb/>ὀπτά· ἑφθὰ δὲ ἧσσον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
                        <p>56. Τὰ πίονα τῶν κρεῶν καυσώδεα, διαχωρητικὰ δέ. Κρέα ταριχηρὰ <lb/>ἐν
                            οἴνῳ μὲν ξηραίνει καὶ τρέφει, ξηραίνει μὲν διὰ τὸν οἶνον, <lb/>τρέφει δὲ
                            διὰ τὴν σάρκα· ἐν ὄξει δὲ τεταριχευμένα θερμαίνει <lb/>μὲν ἧσσον διὰ τὸ
                            ὄξος, τρέφει δὲ ἱκανῶς· ἐν ἁλσὶ δὲ κρέα ταριχηρὰ <lb/>τρόφιμα μὲν ἧσσον,
                            διὰ τὸ ἅλας τοῦ ὑγροῦ ἀπεστερημένα, ἰσχναίνει <pb n="566"/> δὲ καὶ
                            ξηραίνει καὶ διαχωρέει ἱκανῶς. Τὰς δὲ δυνάμιας ἑκάστων <lb/>ἀφαιρέειν
                            καὶ προστιθέναι ὧδε χρὴ, εἰδότα ὅτι πυρὶ καὶ ὕδατι <lb/>πάντα ξυνίσταται
                            καὶ ζῶα καὶ φυτὰ καὶ ὑπὸ τουτέων αὔξεται καὶ <lb/>ἐς ταῦτα διακρίνεται.
                            Τῶν μὲν οὖν ἰσχυρῶν σιτίων ἑψῶντα πολλάκις <lb/>καὶ διαψύχοντα τὴν
                            δύναμιν ἀφαιρέειν, τῶν δὲ ὑγρῶν πυροῦντα καὶ <lb/>φώζοντα τὴν ὑγρασίην
                            ἐξαιρέειν, τῶν δὲ ξηρῶν βρέχοντα καὶ νοτίζοντα, <lb/>τῶν δὲ ἁλμυρῶν
                            βρέχοντα καὶ ἑψῶντα, τῶν δὲ πικρῶν καὶ <lb/>δριμέων τοῖσι γλυκέσι
                            διακιρνῶντα, τῶν δὲ στρυφνῶν τοῖσι λιπαροῖσι· <lb/>καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων
                            πάντων ἐκ τῶν προειρημένων χρὴ γινώσκειν. <lb/>Ὁκόσα πυρούμενα ἢ
                            φωζόμενα στάσιμά ἐστι μᾶλλον τῶν <lb/>ὠμῶν, διότι τὸ ὑγρὸν ὑπὸ τοῦ πυρὸς
                            ἀφῄρηται καὶ τὸ ὀπῶδες καὶ τὸ <lb/>λιπαρόν· ὁκόταν γοῦν ἐς τὴν κοιλίην
                            ἐμπέσῃ, ἕλκει τὸ ὑγρὸν ἐκ τῆς <lb/>κοιλίης, ἐπ’ αὐτὰ συγκλείοντα τὰ
                            στόματα τῶν φλεβίων, ξηραίνοντα <lb/>καὶ θερμαίνοντα, ὥστε ἵστησι τὰς
                            διεξόδους τοῦ ὑγροῦ. Τὰ δὲ ἐκ <lb/>τῶν ἀνύδρων καὶ ξηρῶν καὶ πνιγηρῶν
                            χωρίων ἅπαντα ξηρότερα <lb/>καὶ θερμότερα καὶ ἰσχὺν πλείω παρέχεται ἐς
                            τὸ σῶμα, διότι ἐκ τοῦ <lb/>ἴσου ὄγκου βαρύτερα καὶ πυκνότερα καὶ
                            πολύνοστά ἐστιν ἢ τὰ ἐκ <lb/>τῶν ὑγρῶν καὶ ἀρδομένων καὶ ψυχρῶν· ταῦτα
                            δὲ ὑγρότερα καὶ κουφότερα <lb/>καὶ ψυχρότερα. Οὔκουν δεῖ τὴν δύναμιν
                            μοῦνον αὐτέων γνῶναι <lb/>τοῦ τε σίτου καὶ τοῦ πόματος καὶ τῶν ζώων,
                            ἀλλὰ καὶ τῆς πατρίδος <lb/>ὁκόθεν εἰσίν. Ὁκόταν μὲν οὖν βούλωνται τροφὴν
                            ἰσχυροτέρην <lb/>τῷ σώματι προσενεγκεῖν ἀπὸ τῶν αὐτῶν σίτων, τοῖσιν ἐκ
                            τῶν ἀνύδρων <pb n="568"/> χωρίων χρηστέον καὶ σίτοισι καὶ πόμασι καὶ
                            ζώοισιν· ὁκόταν <lb/>δὲ κουφοτέρῃ τροφῇ καὶ ὑγροτέρῃ, τοῖσιν ἐκ τῶν
                            ἀρδομένων χρηστέον. <lb/>Τὰ γλυκέα καὶ τὰ δριμέα καὶ τὰ ἁλυκὰ καὶ τὰ
                            πικρὰ καὶ τὰ <lb/>αὐστηρὰ καὶ τὰ σαρκώδεα θερμαίνειν πέφυκε, καὶ ὅσα
                            ξηρά ἐστι καὶ <lb/>ὅσα ὑγρά. Ὁκόσα μὲν οὖν ξηροῦ μέρος πλέον ἔχει ἐν
                            αὐτέοισι, ταῦτα <lb/>μὲν ξηραίνει καὶ θερμαίνει· ὁκόσα δὲ ὑγροῦ μέρος
                            ἔχει πλέον, ταῦτα <lb/>πάντα θερμαίνοντα ὑγραίνει καὶ διαχωρέει μᾶλλον ἢ
                            τὰ ξηρά· τροφὴν <lb/>γὰρ μᾶλλον ἐς τὸ σῶμα διδόντα, ἀντίσπασιν ποιέεται
                            ἐς τὴν κοιλίην, <lb/>καὶ ὑγραίνοντα διαχωρέει. Ὁκόσα δὲ διαθερμαίνοντα
                            ξηραίνει ἢ <lb/>σῖτα ἢ ποτὰ, οὔτε πτύσιν οὔτε οὔρησιν οὔτε διαχώρησιν
                            ποιεῦντα <lb/>ξηραίνει τὸ σῶμα διὰ τάδε· θερμαινόμενον τὸ σῶμα κενοῦται
                            τοῦ <lb/>ὑγροῦ, τὸ μὲν ὑπ’ αὐτέων τῶν σιτίων, τὸ δὲ ἐς τὴν τροφὴν τῷ τῆς
                            <lb/>ψυχῆς θερμῷ καταναλίσκεται, τὸ δὲ διὰ τοῦ χρωτὸς ἐξωθέεται
                            θερμαινόμενον <lb/>καὶ λεπτυνόμενον. Τὰ γλυκέα καὶ τὰ πίονα καὶ τὰ
                            λιπαρὰ <lb/>πληρωτικά ἐστι, διότι ἐξ ὀλίγου ὄγκου πολύχοά ἐστι·
                            θερμαινόμενα <lb/>δὲ καὶ διαχεόμενα πληροῖ τὸ θερμὸν ἐν τῷ σώματι καὶ
                            γαληνίζειν <lb/>ποιέει. Τὰ δὲ ὀξέα καὶ δριμέα καὶ αὐστηρὰ καὶ στρυφνὰ
                            καὶ συγκομιστὰ <lb/>καὶ ξηρὰ οὐ πληροῖ, διότι τὰ στόματα τῶν φλεβῶν
                            ἀνέωξέ <lb/>τε καὶ διεκάθηρε· καὶ τὰ μὲν ξηραίνοντα, τὰ δὲ δάκνοντα, τὰ
                            δὲ <lb/>στύφοντα φρῖξαι καὶ συστῆναι ἐς ὀλίγον ἐποίησεν ὄγκον τὸ ὑγρὸν
                            τὸ <lb/>ἐν τῇ σαρκί· καὶ τὸ κενὸν πουλὺ ἐγένετο ἐν τῷ σώματι. Ὁκόταν
                            γοῦν <lb/>βούλῃ ἀπ’ ὀλίγων πληρῶσαι ἢ ἀπὸ πλειόνων κενῶσαι, τοῖσι
                            τοιούτοισι <lb/>χρέεσθαι. Τὰ πρόσφατα πάντα ἰσχὺν πλείονα παρέχεται τῶν
                            <lb/>ἄλλων διὰ τόδε, ὅτι ἔγγιον τοῦ ζῶντός ἐστι· τὰ δὲ ἕωλα καὶ σαπρὰ
                            <lb/>διαχωρέει μᾶλλον τῶν προσφάτων, διότι ἔγγιον τῆς σηπεδόνος ἐστί.
                                <pb n="570"/> Τὰ δὲ ἔνωμα στροφώδεα καὶ ἐρευγμώδεα ἐστι, διότι ἃ δεῖ
                            τῷ πυρὶ <lb/>κατεργασθῆναι, ταῦτα ἡ κοιλίη διαπρήσσεται ἀσθενεστέρη
                            ἐοῦσα <lb/>τῶν ἐσιόντων. Τὰ δὲ ἐν τοῖσιν ὑποτρίμμασιν ὄψα σκευαζόμενα
                            καυσώδεα <lb/>καὶ ὑγρὰ, ὅτι λιπαρὰ καὶ πυρώδεα καὶ θερμὰ καὶ ἀνομοίους
                            <lb/>τὰς δυνάμιας ἀλλήλοισιν ἔχοντα ἐν τῷ αὐτέῳ ἵζει. Τὰ δὲ ἐν ἅλμῃ
                            <lb/>ἢ ὄξει βελτίω καὶ οὐ καυσώδεα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
                        <p>57. Περὶ δὲ λουτρῶν ὧδε ἔχει· ὕδωρ πότιμον ὑγραίνει καὶ ψύχει,
                            <lb/>δίδωσι γὰρ τῷ σώματι ὑγρασίην· τὸ δὲ ἁλμυρὸν λουτρὸν θερμαίνει
                            <lb/>καὶ ξηραίνει, φύσει γὰρ ἐὸν θερμὸν ἕλκει ἀπὸ τοῦ σώματος <lb/>τὸ
                            ὑγρόν. Τὰ δὲ θερμὰ λουτρὰ νῆστιν μὲν ἰσχναίνει καὶ ψύχει· φέρει <lb/>γὰρ
                            ἀπὸ τοῦ σώματος τὸ ὑγρὸν τῇ θερμασίῃ· κενουμένης δὲ τῆς <lb/>σαρκὸς τοῦ
                            ὑγροῦ, ψύχεται τὸ σῶμα· βεβρωκότα δὲ θερμαίνει καὶ <lb/>ὑγραίνει,
                            διαχέοντα τὰ ὑπάρχοντα ἐν τῷ σώματι ὑγρὰ ἐς πλείονα <lb/>ὄγκον. Ψυχρὰ δὲ
                            λουτρὰ τοὐναντίον· κενῷ μὲν τῷ σώματι δίδωσι <lb/>θερμόν τι ψυχρὸν ἐόν·
                            βεβρωκότος δὲ ἀφαιρέει ὑγροῦ ἐόντος ξηρὸν <lb/>ἐὸν, καὶ πληροῖ τοῦ
                            ὑπάρχοντος ξηροῦ. Ἀλουσίη ξηραίνει καταναλισκομένου <lb/>τοῦ ὑγροῦ,
                            ὡσαύτως δὲ καὶ ἡ ἀνηλειψίη. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
                        <p>58. Λίπος δὲ θερμαίνει καὶ ὑγραίνει καὶ μαλάσσει. Ἥλιος δὲ <lb/>καὶ πῦρ
                            ξηραίνει διὰ τάδε· θερμὰ ἐόντα καὶ ξηρὰ, ἕλκει ἐκ τοῦ σώματος <lb/>τὸ
                            ὑγρόν. Σκιὴ δὲ καὶ ψύχεα τὰ μέτρια ὑγραίνει, δίδωσι γὰρ <lb/>μᾶλλον ἢ
                            λαμβάνει. Ἱδρῶτες πάντες ἀπιόντες καὶ ξηραίνουσι καὶ <pb n="572"/>
                            ἰσχναίνουσιν, ἐκλείποντος τοῦ ὑγροῦ ἐκ τοῦ σώματος. Λαγνείη ἰσχναίνει
                            <lb/>καὶ ὑγραίνει καὶ θερμαίνει· θερμαίνει μὲν διὰ τὸν πόνον καὶ τὴν
                            <lb/>ἀπόκρισιν τοῦ ὑγροῦ, ἰσχναίνει δὲ διὰ τὴν κένωσιν, ὑγραίνει δὲ διὰ
                            <lb/>τὸ ὑπολειπόμενον ἐν τῷ σώματι τῆς συντήξιος τῆς ὑπὸ τοῦ πόνου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
                        <p>59. Ἔμετοι ἰσχναίνουσι διὰ τὴν κένωσιν τῆς τροφῆς, οὐ μέντοι
                            <lb/>ξηραίνουσιν, ἢν μή τις τῇ ὑστεραίῃ θεραπεύῃ ὀρθῶς, ἀλλ’ ὑγραίνουσι
                            <lb/>μᾶλλον διὰ τὴν πλήρωσιν καὶ διὰ τὴν σύντηξιν τῆς σαρκὸς <lb/>τὴν
                            ὑπὸ τοῦ πόνου· ἢν δέ τις ἐάσῃ ταῦτα καταναλωθῆναι τῇ ὑστεραίη <lb/>ἐς
                            τὴν τροφὴν τῷ θερμῷ, καὶ τῇ διαίτῃ ἡσύχως προσάγῃ, <lb/>ξηραίνουσιν.
                            Κοιλίην δὲ συνεστηκυῖαν λύει ἔμετος, καὶ διαχωροῦσαν <lb/>μᾶλλον τοῦ
                            καιροῦ ἵστησι, τὴν μὲν διυγραίνων, τὴν δὲ <lb/>ξηραίνων· ὁκόταν μὲν οὖν
                            στῆσαι βούλῃ, τὴν ταχίστην φαγόντα χρὴ <lb/>ἐξεμέειν, πρὶν ἂν
                            διυγρανθῆναι τὸν σῖτον καὶ κατασπασθῆναι κάτω, <lb/>καὶ τοῖσι στρυφνοῖσι
                            καὶ τοῖσιν αὐστηροῖσι σιτίοισι μᾶλλον χρέεσθαι· <lb/>ὁκόταν δὲ λῦσαι τὴν
                            κοιλίην βούλῃ, ἐνδιατρίβειν ἐν τοῖσι σιτίοισιν <lb/>ὡς πλεῖστον χρόνον
                            ξυμφέρει, καὶ τοῖσι δριμέσι καὶ ἁλμυροῖσι <lb/>καὶ λιπαροῖσι καὶ γλυκέσι
                            σιτίοισι καὶ πόμασι χρέεσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
                        <p>60. Ὕπνοι δὲ νῆστιν μὲν ἰσχναίνουσι καὶ ψύχουσιν, ἢν μὴ μακροὶ <lb/>ἔωσι,
                            κενοῦντες τοῦ ὑπάρχοντος ὑγροῦ· ἢν δὲ μᾶλλον, ἐκθερμαίνοντες
                            <lb/>συντήκουσι τὴν σάρκα, καὶ διαλύουσι τὸ σῶμα, καὶ ἀσθενὲς
                            <lb/>ποιέουσι· βεβρωκότα δὲ θερμαίνοντες ὑγραίνουσι, τὴν τροφὴν ἐς τὸ
                                <pb n="574"/> σῶμα διαχέοντες· ἀπὸ δὲ τῶν ὀρθρίων περιπάτων ὕπνος
                            μάλιστα <lb/>ξηραίνει. Ἀγρυπνίη δὲ ἐν μὲν τοῖσι σιτίοισι βλάπτει, οὐκ
                            ἐῶσα τὸ <lb/>σιτίον τήκεσθαι· ἀσίτοισι δὲ ἰσχνασίην μέν τινα παραδίδωσι,
                            βλάπτει <lb/>δὲ ἧσσον. Ῥᾳθυμίη ὑγραίνει καὶ ἀσθενὲς τὸ σῶμα ποιέει·
                            <lb/>ἀτρεμίζουσα γὰρ ἡ ψυχὴ οὐκ ἀναλίσκει τὸ ὑγρὸν ἐκ τοῦ σώματος·
                            <lb/>πόνος δὲ ξηραίνει καὶ τὸ σῶμα ἰσχυρὸν ποιέει. Μονοσιτίη ἰσχναίνει
                            <lb/>καὶ ξηραίνει καὶ τὴν κοιλίην ἵστησι, διότι τῷ τῆς ψυχῆς θερμῷ τὸ
                            <lb/>ὑγρὸν ἐκ τῆς κοιλίης καὶ τῆς σαρκὸς καταναλίσκεται· ἄριστον δὲ
                            <lb/>τἀναντία διαπρήσσεται τῇ μονοσιτίῃ. Ὕδωρ πόμα θερμὸν ἰσχναίνει,
                            <lb/>ὡσαύτως δὲ καὶ ψυχρόν. Τὸ δὲ ὑπερβάλλον ψυχρὸν καὶ πνεῦμα <lb/>καὶ
                            σιτίον καὶ ποτὸν πήγνυσι τὸ ὑγρὸν τὸ ἐν τῷ σώματι καὶ τὰς <lb/>κοιλίας
                            ξυνίστησι τῇ πήξει καὶ ψύξει· κρατέει γὰρ τοῦ τῆς ψυχῆς <lb/>ὑγροῦ. Καὶ
                            τοῦ θερμοῦ δὲ πάλιν αἱ ὑπερβολαὶ πηγνύουσι, καὶ <lb/>τοσοῦτον ὡς μὴ
                            διάχυσιν ἔχειν. Ὁκόσα δὲ θερμαίνοντα τὸ σῶμα, <lb/>τροφὴν μὴ διδόντα,
                            κενοῖ τοῦ ὑγροῦ τὴν σάρκα μηδ’ ὑπερβολὴν <lb/>ποιέοντα, πάντα ψύξιν τῷ
                            ἀνθρώπῳ παραδίδωσι· κενουμένου γὰρ τοῦ <lb/>ὑπάρχοντος ὑγροῦ, πνεύματος
                            ἐπακτοῦ πληρεύμενον ψύχεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
                        <p>61. Περὶ δὲ τῶν πόνων ἥντινα ἔχουσι δύναμιν διηγήσομαι. <lb/>Εἰσὶ γὰρ οἱ
                            μὲν κατὰ φύσιν, οἱ δὲ διὰ βίης· οἱ μὲν οὖν κατὰ φύσιν <lb/>αὐτῶν εἰσιν
                            ὄψιος πόνος, ἀκοῆς, φωνῆς, μερίμνης. Ὄψιος μὲν οὖν <lb/>δύναμις τοιαύτη·
                            προσέχουσα ἡ ψυχὴ τῷ ὁρεομένῳ κινέεται καὶ <lb/>θερμαίνεται·
                            θερμαινομένη δὲ ξηραίνεται, κεκενωμένου τοῦ ὑγροῦ. <lb/>Διὰ δὲ τῆς ἀκοῆς
                            ἐσπίπτοντος τοῦ ψόφου σείεται ἡ ψυχὴ καὶ πονέει, <pb n="576"/> πονέουσα
                            δὲ θερμαίνεται καὶ ξηραίνεται. Ὁκόσα μεριμνᾷ ἄνθρωπος, <lb/>κινέεται ἡ
                            ψυχὴ ὑπὸ τουτέων καὶ θερμαίνεται καὶ ξηραίνεται, <lb/>καὶ τὸ ὑγρὸν
                            καταναλίσκουσα πονέει, καὶ κενοῖ τὰς σάρκας, καὶ <lb/>λεπτύνει τὸν
                            ἄνθρωπον. Ὁκόσοι δὲ πόνοι φωνῆς, οἷον λέξις ἢ ἀνάγνωσις <lb/>ἢ ᾠδὴ,
                            πάντες οὗτοι κινέουσι τὴν ψυχήν· κινεομένη δὲ ξηραίνεται <lb/>καὶ
                            θερμαίνεται, καὶ τὸ ἐν τῷ σώματι ὑγρὸν καταναλίσκει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
                        <p>62. Οἱ δὲ περίπατοι κατὰ φύσιν μὲν εἰσὶ, καὶ οὗτοι μάλιστα τῶν
                            <lb/>λοιπῶν, ἔχουσι δέ τι βίαιον. Δύναμις δὲ αὐτέων ἑκάστων ἐστὶ
                            <lb/>τοιήδε· ὁ ἀπὸ δείπνου περίπατος ξηραίνει τήν τε κοιλίην καὶ τὸ
                            σῶμα, <lb/>καὶ τὴν γαστέρα οὐκ ἐᾷ πίειραν γενέσθαι διὰ τάδε· κινευμένου
                            <lb/>τοῦ ἀνθρώπου, θερμαίνεται καὶ τὸ σῶμα καὶ τὰ σιτία· ἕλκει οὖν τὴν
                            <lb/>ἰκμάδα ἡ σὰρξ, καὶ οὐκ ἐᾷ περὶ τὴν κοιλίην ξυνίστασθαι· τὸ μὲν
                            <lb/>οὖν σῶμα πληροῦται, ἡ δὲ κοιλίη λεπτύνεται. Ξηραίνεται δὲ διὰ
                            <lb/>τάδε· κινευμένου τοῦ σώματος καὶ θερμαινομένου, τὸ λεπτότατον
                            <lb/>τῆς τροφῆς καταναλίσκεται, τὸ μὲν ὑπὸ τοῦ ξυμφύτου θερμοῦ, τὸ
                            <lb/>δὲ σὺν τῷ πνεύματι ἀποκρίνεται ἔξω, τὸ δὲ καὶ διουρέεται·
                            ὑπολείπεται <lb/>δὲ τὸ ξηρότατον ἀπὸ τῶν σιτίων ἐν τῷ σώματι, ὥστε τὴν
                            <lb/>κοιλίην ἀποξηραίνεσθαι καὶ τὴν σάρκα. Καὶ οἱ ὄρθριοι περίπατοι
                            <lb/>ἰσχναίνουσι, καὶ τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν κοῦφά τε καὶ εὐαγέα καὶ
                            <lb/>εὐήκοα παρασκευάζουσι, καὶ τὴν κοιλίην λύουσιν· ἰσχναίνουσι μὲν,
                            <lb/>διότι κινούμενον τὸ σῶμα θερμαίνεται, καὶ τὸ ὑγρὸν λεπτύνεται
                            <lb/>καὶ καθαίρεται, τὸ μὲν ὑπὸ τοῦ πνεύματος, τὸ δὲ μύσσεταί τε καὶ
                            <lb/>χρέμπτεται, τὸ δὲ ἐς τὴν τροφὴν τῷ τῆς φυχῆς θερμῷ καταναλίσκεται·
                                <pb n="578"/> τὴν δὲ κοιλίην λύουσι, διότι θερμὴ ἐοῦσα, τοῦ ψυχροῦ
                            <lb/>πνεύματος ἐσπίπτοντος ἄνωθεν, ὑποχωρέει τὸ θερμὸν τῷ ψυχρῷ.
                            <lb/>Κοῦφα δὲ τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν ποιέει διὰ τάδε· ὅταν κενωθῇ ἡ
                            <lb/>κοιλίη, ἕλκει ἐς ἑωυτὴν ἔκ τε τοῦ ἄλλου σώματος καὶ ἐκ τῆς κεφαλῆς
                            <lb/>τὸ ὑγρὸν θερμὴ ἐοῦσα· κενουμένης δὲ τῆς κεφαλῆς, ἀποκαθαίρεται
                            <lb/>ἥ τε ὄψις καὶ ἡ ἀκοή· καὶ γίνονται εὐαγέες οἱ ἄνθρωποι. <lb/>Οἱ δὲ
                            ἀπὸ τῶν γυμνασίων περίπατοι καθαρὰ τὰ σώματα παρασκευάζουσι, <lb/>καὶ
                            ἰσχναίνουσιν, οὐκ ἐῶντες τὴν σύντηξιν τῆς σαρκὸς <lb/>τὴν ὑπὸ τοῦ πόνου
                            ξυνίστασθαι, ἀλλ’ ἀποκαθαίρουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
                        <p>63. Τῶν δὲ δρόμων δύνανται οἱ μὲν μακροὶ καὶ καμπτοὶ, ἐξ <lb/>ὀλίγου
                            προσαγόμενοι, θερμαίνοντες τὴν σάρκα, συνεψεῖν καὶ διαχέειν, <lb/>καὶ
                            τὴν δύναμιν τῶν σιτίων τὴν ἐν τῇ σαρκὶ καταπέσσουσι, <lb/>βραδύτερά τε
                            καὶ παχύτερα τὰ σώματα παρασκευάζουσι τῶν τροχῶν· <lb/>τοῖσι δὲ πολλὰ
                            ἐσθίουσι ξυμφορώτεροι, καὶ χειμῶνος μᾶλλον <lb/>ἢ θέρεος. Οἱ δὲ ἐν τῷ
                            ἱματίῳ δρόμοι τὴν μὲν δύναμιν τὴν αὐτὴν <lb/>ἔχουσι, μᾶλλον δὲ
                            διαθερμαίνουσι, καὶ ὑγρότερα τὰ σώματα ποιέουσιν, <lb/>ἀχροώτερα δὲ,
                            διότι οὐκ ἀποκαθαίρει προσπῖπτον τὸ πνεῦμα τὸ <lb/>εἰλικρινὲς, ἀλλ’ ἐν
                            τῷ αὐτῷ ἐγγυμνάζεται πνεύματι· συμφέρει οὖν <lb/>τοῖσι ξηροῖσι καὶ τοῖσι
                            πολυσάρκοισιν, ὅστις καθελεῖν τὴν σάρκα <lb/>βούλεται, καὶ τοῖσι
                            πρεσβυτέροισι διὰ ψύξιν τοῦ σώματος. Οἱ δὲ <lb/>δίαυλοι καὶ ὑπηέριοι
                            ἵπποι τὴν μὲν σάρκα ἧσσον διαχέουσιν, ἰσχναίνουσι <lb/>δὲ μᾶλλον, διότι
                            τοῖς ἔξω τῆς ψυχῆς μέρεσιν οἱ πόνοι ὄντες <lb/>ἀντισπῶσιν ἐκ τῆς σαρκὸς
                            τὸ ὑγρὸν καὶ τὸ σῶμα λεπτύνουσι καὶ <lb/>ξηραίνουσιν. Οἱ δὲ τροχοὶ τὴν
                            μὲν σάρκα ἥκιστα διαχέουσιν, ἰσχναίνουσι <pb n="580"/> δὲ καὶ
                            προσστέλλουσι τήν τε σάρκα καὶ τὴν κοιλίην μάλιστα, <lb/>διότι ὀξυτάτῳ
                            τῷ πνεύματι χρώμενοι τάχιστα τὸ ὑγρὸν ἕλκουσιν <lb/>ἐφ’ ἑωυτούς. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
                        <p>64. Τὰ δὲ παρασείσματα ξηροῖσι μὲν καὶ ἐξαπίνης, ἀξύμφορα· <lb/>σπάσματα
                            γὰρ ἐμποιέει διὰ τόδε· διατεθερμασμένον τὸ σῶμα, <lb/>τὸ μὲν δέρμα
                            ἰσχυρῶς λεπτύνει, τὴν δὲ σάρκα ἧσσον ξυνίστησι τῶν <lb/>τροχῶν, κενοῖ δὲ
                            τὴν σάρκα τοῦ ὑγροῦ. Τὰ δὲ ἀνακινήματα καὶ <lb/>ἀνακουφίσματα τὴν μὲν
                            σάρκα ἥκιστα διαθερμαίνει, παροξύνει δὲ <lb/>τὸ σῶμα καὶ τὴν ψυχὴν, καὶ
                            τοῦ πνεύματος κενοῖ. Πάλη δὲ καὶ <lb/>τρίψις τοῖσι μὲν ἔξω τοῦ σώματος
                            παρέχει μᾶλλον τὸν πόνον, θερμαίνει <lb/>δὲ τὴν σάρκα καὶ στερεοῖ καὶ
                            αὔξεσθαι ποιέει διὰ τάδε· τὰ <lb/>μὲν στερεὰ φύσει τριβόμενα συνίστησι,
                            τὰ δὲ κοῖλα αὔξεται, ὁκόσαι <lb/>φλέβες εἰσί· θερμαινόμεναι γὰρ αἱ
                            σάρκες καὶ ξηραινόμεναι ἕλκουσιν <lb/>ἐφ’ ἑωυτὰς τὴν τροφὴν διὰ τῶν
                            φλεβῶν, εἶτα αὔξονται. Ἀλίνδησις <lb/>παραπλήσια τῇ πάλῃ διαπρήσσεται,
                            ξηραίνει δὲ μᾶλλον διὰ τὴν <lb/>κόνιν καὶ σαρκοῖ ἧσσον. Ἀκροχειρίη
                            ἰσχναίνει καὶ τὰς σάρκας <lb/>ἕλκει ἄνω, καὶ κωρυκομαχίη καὶ χειρονομίη
                            τὰ παραπλήσια διαπρήσσεται. <lb/>Πνεύματος δὲ κατάσχεσις τοὺς πόρους
                            διαναγκάσαι καὶ <lb/>τὸ δέρμα λεπτῦναι καὶ τὸ ὑγρον ἐκ τοῦ δέρματος
                            ἐξῶσαι δύναται. </p>
                    </div>
                    <pb n="582"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
                        <p>65. Τὰ ἐν κόνει καὶ τὰ ἐν ἐλαίῳ γυμνάσια διαφέρει τοσόνδε· <lb/>κόνις μὲν
                            ψυχρὸν, ἔλαιον δὲ θερμόν· ἐν μὲν τῷ χειμῶνι τὸ ἔλαιον <lb/>αὐξιμώτερον,
                            διότι τὸ ψῦχος κωλύει φέρειν ἀπὸ τοῦ σώματος· ἐν δὲ <lb/>τῷ θέρει τὸ
                            ἔλαιον ὑπερβολὴν θερμασίης ποιεῦν τήκει τὴν σάρκα, <lb/>ὁκόταν καὶ ὑπὸ
                            τῆς ὥρης ἐκθερμαίνηται καὶ τοῦ ἐλαίου καὶ τοῦ <lb/>πόνου. Ἡ δὲ κόνις ἐν
                            τῷ θέρει αὐξιμώτερον, ψύχουσα γὰρ τὸ σῶμα <lb/>οὐκ ἐᾷ ἐς ὑπερβολὴν
                            ἐκθερμαίνεσθαι· ἐν δὲ τῷ χειμῶνι διαψυκτικὸν <lb/>καὶ κρυμνῶδες·
                            ἐνδιατρίβειν δὲ ἐν τῇ κόνει μετὰ τοὺς πόνους ἐν <lb/>τῷ θέρει, ὀλίγον
                            μὲν χρόνον ὠφελέει ψύχουσα, πουλὺν δὲ ὑπερξηραίνει <lb/>καὶ τὰ σώματα
                            σκληρὰ καὶ ξυλώδεα ἀποδεικνύει. Τρίψις ἐλαίου <lb/>σὺν ὕδατι μαλάσσει
                            καὶ οὐ δεινῶς ἐᾷ διαθερμαίνεσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
                        <p>66. Περὶ δὲ κόπων τῶν ἔν τοῖσι σώμασιν ἐγγινομένων ὧδε ἔχει· οἱ <lb/>μὲν
                            ἀγύμναστοι τῶν ἀνθρώπων ἀπὸ παντὸς κοπιῶσι πόνου· οὐδὲν γὰρ <lb/>τοῦ
                            σώματος διαπεπόνηται πρὸς οὐδένα πόνον· τὰ δὲ γεγυμνασμένα <lb/>τῶν
                            σωμάτων ὑπὸ τῶν ἀνεθίστων πόνων κοπιᾷ· τὰ δὲ καὶ ὑπὸ τῶν <lb/>συνήθων
                            γυμνασίων κοπιᾷ, ὑπερβολῇ χρησάμενα. Τὰ μὲν οὖν εἴδεα <lb/>τῶν κόπων
                            τοιαῦτά ἐστιν· ἡ δὲ δύναμις αὐτέων ὧδε ἔχει· οἱ μὲν γὰρ <lb/>ἀγύμναστοι
                            ὑγρὴν τὴν σάρκα ἔχοντες, ὁκόταν πονήσωσι, θερμαινομένου <lb/>τοῦ
                            σώματος, σύντηξιν πολλὴν ἀφιᾶσιν· ὅ τι μὲν οὖν ἂν <lb/>ἐξιδρώσῃ ἢ ξὺν τῷ
                            πνεύματι ἀποκαθαρθῇ, οὐ παρέχει πόνον ἄλλον <lb/>ἢ τῷ κενωθέντι τοῦ
                            σώματος παρὰ τὸ ἔθος· ὅ τι δ’ ἂν ἐμμείνῃ τῆς <pb n="584"/> συντήξιος, οὐ
                            μόνον τῷ κενωθέντι τοῦ σώματος παρὰ τὸ ἔθος παρέχει <lb/>πόνον, ἀλλὰ καὶ
                            τῷ δεξαμένῳ τὸ ὑγρόν· οὐ γάρ ἐστι ξύντροφον τῷ <lb/>σώματι, ἀλλὰ
                            πολέμιον. Ἐς μὲν δὴ τὰ ἄσαρκα τῶν σωμάτων οὐ <lb/>ξυνίσταται ὁμοίως, ἐς
                            δὲ τὰ σαρκώδεα, ὥστε τούτοισι πόνον παρέχειν <lb/>ἕως ἂν ἐξέλθῃ. Ἅτε δὴ
                            οὐκ ἔχον περίοδον, ἀτρεμίζον ἐκθερμαίνεται <lb/>αὐτό τε καὶ τὰ
                            προσπίπτοντα· ἢν μὲν οὖν πουλὺ γένηται τὸ <lb/>ἀποκριθὲν, ἐκράτησε καὶ
                            τοῦ ὑγιαίνοντος, ὥστε συνεκθερμανθῆναι <lb/>ὅλον τὸ σῶμα, καὶ ἐνεποίησε
                            πυρετὸν ἰσχυρόν. Θερμανθέντος γὰρ <lb/>τοῦ αἵματος καὶ ἐπισπασθέντος,
                            ταχείην ἐποίησε τὴν περίοδον τὰ ἐν <lb/>τῷ σώματι, καὶ τό τε ἄλλο σῶμα
                            καθαίρεται ὑπὸ τοῦ πνεύματος, <lb/>καὶ τὸ συνεστηκὸς θερμαινόμενον
                            λεπτύνεταί τε καὶ ξυνεξωθέεται ἐκ <lb/>τῆς σαρκὸς ἔξω ἐπὶ τὸ δέρμα, ὅπερ
                            ἱδρὼς καλέεται θερμός. Τούτου <lb/>δ’ ἀποκριθέντος, τό τε αἷμα
                            καθίσταται ἐς τὴν κατὰ φύσιν σύστασιν, <lb/>καὶ ὁ πυρετὸς ἀνίησι, καὶ ὁ
                            κόπος παύεται μάλιστα τριταῖος. <lb/>Χρὴ δὲ τὸν τοιοῦτον κόπον ὧδε
                            θεραπεύειν· πυρίῃσι καὶ λουτροῖσι <lb/>θερμοῖσι διαλύοντα τὸ ξυνεστηκὸς
                            καὶ περιπάτοισι μὴ βιαίοισιν, ὡς <lb/>ἀποκαθαίρωνται, καὶ ὀλιγοσιτίῃσι
                            καὶ ἰσχνασίῃσι συνιστάναι τῆς <lb/>σαρκὸς τὴν κένωσιν, καὶ τρίβεσθαι τῷ
                            ἐλαίῳ ἡσυχῇ πουλὺν χρόνον, <lb/>ὅκως μὴ βιαίως διαθερμαίνωνται· καὶ
                            τοῖσι χρίσμασι τοῖσιν ἱδρωτικοῖσι <lb/>καὶ μαλακτικοῖσι χρίεσθαι καὶ
                            μαλακευνεῖν ξυμφέρει. Τοῖσι <lb/>δὲ γυμναζομένοισιν ὑπὸ τῶν ἀνεθίστων
                            πόνων διὰ τάδε γίνεται ὁ <lb/>κόπος· ὅ τι ἂν μὴ πεπονήκῃ τὸ σῶμα, ὑγρὴν
                            ἀνάγκη τὴν σάρκα <lb/>εἶναι πρὸς τοῦτον τὸν τόπον, πρὸς ὃν μὴ εἴθισται
                            πονέειν, ὥσπερ <pb n="586"/> ἀγυμνάστων πρὸς ἕκαστα· τὴν μὲν οὖν σάρκα
                            ξυντήκεσθαι ἀνάγκη <lb/>καὶ ἀποκρίνεσθαι καὶ συνίστασθαι ὥσπερ τῷ
                            προτέρῳ. Ξυμφέρει δὲ <lb/>θεραπεύεσθαι ὧδε· τοῖσι μὲν γυμνασίοισι
                            χρῆσθαι τοῖσι συνήθεσιν, <lb/>ὅκως τὸ ξυνεστηκὸς θερμαινόμενον
                            λεπτύνηται καὶ ἀποκαθαίρηται, <lb/>καὶ τὸ ἄλλο σῶμα μὴ ὑγραίνηται, μηδ’
                            ἀγύμναστον γίνηται. Τοῖσι <lb/>δὲ λουτροῖσι τοῖσι θερμοῖσι ξυμφέρει καὶ
                            τοῦτον χρέεσθαι, καὶ <lb/>τῇ τρίψει ὁμοίως ὡς καὶ τὸν πρόσθεν. Τῆς δὲ
                            πυριήσιος οὐδὲν <lb/>δέεται· οἱ πόνοι γὰρ ἱκανοὶ θερμαίνοντες λεπτύνειν
                            καὶ ἀποκαθαίρειν <lb/>τὸ συστάν. Οἱ δὲ ἀπὸ τῶν συνήθων γυμνασίων κόποι
                            τόνδε τὸν <lb/>τρόπον γίνονται· ἀπὸ μὲν συμμέτρου πόνου κόπος οὐ
                            γίγνεται· ὁκόταν <lb/>δὲ πλείων τοῦ καιροῦ πόνος ᾖ, ὑπερεξήρηνε τὴν
                            σάρκα· κενωθεῖσα <lb/>δὲ τοῦ ὑγροῦ, θερμαίνεται καὶ ἀλγέει καὶ φρίσσει
                            καὶ ἐς <lb/>πυρετὸν καθίσταται μακρότερον, ἢν μή τις ἐκθεραπεύσῃ ὀρθῶς.
                            <lb/>Χρὴ δὲ πρῶτον μὲν αὐτὸν τῷ λουτρῷ μὴ σφόδρα πολλῷ μηδὲ θερμῷ
                            <lb/>ἄγαν λούεσθαι, εἶτα πίσαι αὐτὸν ἐκ τοῦ λουτροῦ μαλακὸν οἶνον, καὶ
                            <lb/>δειπνεῖν ὡς πλεῖστα καὶ παντοδαπὰ σιτία, καὶ ποτῷ ὑδαρεῖ, οἴνῳ
                            <lb/>δὲ μαλακῷ χρέεσθαι πολλῷ, εἶτ’ ἐνδιατρῖψαι πλέω χρόνον μέχρις
                            <lb/>ἂν αἱ φλέβες πληρωθεῖσαι ἀρθῶσιν· εἶτα ἐξεμεέτω, καὶ ἐξαναστάντα
                            <lb/>ὀλίγον καθεύδειν μαλακῶς· εἶτα προσάγειν ἡσυχῇ τοῖσι σιτίοισι
                            <lb/>καὶ τοῖσι πόνοισι τοῖσι συνήθεσιν ἐς ἡμέρας ἓξ, ἐν ταύτῃσι δὲ
                            <lb/>καταστῆσαι ἐς τὸ σύνηθες καὶ σίτου καὶ ποτοῦ. Δύναμιν δὲ ἔχει ἡ
                            <lb/>θεραπηΐη τοιήνδε· ἀνεξηρασμένον τὸ σῶμα ἐς ὑπερβολὴν ἐξυγρῆναι <pb n="588"/> δύναται ἄτερ ὑπερβολῆς· εἰ μὲν οὖν δυνατὸν ἦν, τὴν
                            ὑπερβολὴν τοῦ <lb/>πόνου γνόντα ὁκόση τίς ἐστι, τοῦ σίτου τῇ ξυμμετρίῃ
                            ἀκέσασθαι, εὖ <lb/>ἂν εἶχεν οὕτω· νῦν δὲ τὸ μὲν ἀδύνατον, τὸ δὲ ῥᾴδιον·
                            ἐξηρασμένον <lb/>γὰρ τὸ σῶμα, σίτων ἐμπεσόντων παντοδαπῶν, ἕλκει τὸ
                            ξυμφέρον <lb/>αὐτὸ ἑωυτῷ ἕκαστον τοῦ σώματος ἑκάστου σίτου, πληρωθὲν δὲ
                            καὶ <lb/>ὑγρανθὲν, κενωθείσης τῆς κοιλίης ὑπὸ τοῦ ἐμέτου, ἀφίησι πάλιν
                            τὴν <lb/>ὑπερβολήν· ἡ δὲ κοιλίη κενὴ ἐοῦσα ἀντισπᾷ. Τὸ μὲν οὖν
                            ὑπερβάλλον <lb/>ὑγρὸν ἐξερεύγεται ἡ σὰρξ, τὸ δὲ σύμμετρον οὐκ ἀφίησιν,
                            ἢν μὴ <lb/>διὰ βίης ἢ πόνων ἢ φαρμάκων ἢ ἄλλης τινὸς ἀντισπάσιος. Τῇ δὲ
                            <lb/>προσαγωγῇ χρησάμενος καταστήσεις τὸ σῶμα ἐς τὴν ἀρχαίην δίαιταν
                            <lb/>ἡσυχῇ. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="book" n="3">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
                        <head>ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ. <lb/>ΤΟ ΤΡΙΤΟΝ.</head>
                        <p>67. Περὶ δὲ διαίτης ἀνθρωπίνης, ὥσπερ μοι καὶ πρόσθεν εἴρηται,
                            <lb/>ξυγγράψαι μὲν οὐχ οἷόν τε ἐς ἀκριβείην, ὥστε πρὸς τὸ πλῆθος
                            <lb/>τοῦ σίτου τὴν ξυμμετρίην ποιέεσθαι τῶν πόνων· πουλλὰ γὰρ τὰ
                            κωλύοντα. <lb/>Πρῶτον μὲν αἱ φύσιες τῶν ἀνθρώπων διάφοροι ἐοῦσαι· καὶ
                            <lb/>γὰρ αἱ ξηραὶ αὐταὶ ἑωυτῶν πρὸς αὐτὰς καὶ πρὸς ἄλλα μᾶλλον καὶ
                            <lb/>ἧσσον ξηραὶ, καὶ ὑγραὶ ὡσαύτως, καὶ αἱ ἄλλαι πᾶσαι· ἔπειτα αἱ
                            <lb/>ἡλικίαι οὐ τῶν αὐτῶν δεόμεναι· ἔτι δὲ καὶ τῶν χωρίων αἱ θέσιες, καὶ
                            <lb/>τῶν πνευμάτων αἱ μεταβολαὶ, τῶν τε ὡρέων αἱ μεταστάσιες, καὶ
                            <lb/>τοῦ ἐνιαυτοῦ αἱ καταστάσιες· αὐτῶν τε τῶν σίτων πολλὴ διαφορά·
                            <lb/>πυροί τε γὰρ πυρῶν καὶ οἶνος οἴνου καὶ τἄλλα ὅσα διαιτεόμεθα,
                            <lb/>πάντα διάφορα ἐόντα ἀποκωλύει μὴ δυνατὸν εἶναι ἐς ἀκριβείην
                            ξυγγραφῆναι. <lb/>Ἀλλὰ γὰρ αἱ διαγνώσιες ἔμοιγε ἐξευρημέναι εἰσὶ τῶν
                            ἐπικρατεόντων <lb/>ἐν τῷ σώματι, ἤν τε οἱ πόνοι ἐπικρατέωσι τῶν σιτίων,
                            <lb/>ἤν τε τὰ σιτία τῶν πόνων, καὶ ὡς χρὴ ἕκαστα ἐξακέεσθαι,
                            προκαταλαμβάνειν <lb/>τε ὑγείην, ὥστε τὰς νούσους μὴ προσπελάζειν, εἰ μή
                            <lb/>τις μεγάλα πάνυ ἐξαμαρτάνοι καὶ πολλάκις· ταῦτα δὲ φαρμάκων
                            <lb/>δέεται ἤδη, ἔστι δ’ ἅσσα οὐδ’ ὑπὸ τῶν φαρμάκων δύναται ὑγιάζεσθαι.
                                <pb n="594"/> Ὡς μὲν οὖν δυνατὸν εὑρεθῆναι, ἔγγιστα τοῦ ὅρου ἐμοὶ
                            εὕρηται, <lb/>τὸ δὲ ἀκριβὲς οὐδενί. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
                        <p>68. Πρῶτον μὲν οὖν τοῖσι πολλοῖσι τῷν ἀνθρώπων ξυγγράψω ἐξ <lb/>ὧν
                            μάλιστα ἂν ὠφελοῖντο οἵτινες σιτίοισί τε καὶ πόμασι προστυχοῦσι
                            <lb/>χρέονται, πόνοισί τε τοῖσιν ἀναγκαίοισιν, ὁδοιπορίῃσί τε τῇσι πρὸς
                            <lb/>ἀνάγκας, θαλασσουργίῃσί τε τῇσι πρὸς τὴν συλλογὴν εὑρεθείσῃσι τοῦ
                            <lb/>βίου, θαλπόμενοί τε παρὰ τὸ σύμφορον, ψυχόμενοί τε παρὰ τὸ
                            ὠφέλιμον, <lb/>τῇ τε ἄλλῃ διαίτῃ ἀκαταστάτῳ χρεόμενοι. Τούτοισι δὴ
                            <lb/>ξυμφέρει ἐκ τῶν ὑπαρχόντων ὧδε διαιτῆσθαι· τὸν μὲν ἐνιαυτὸν ἐς
                            <lb/>τέσσαρα μέρεα διαιρέουσιν, ἅπερ μάλιστα γινώσκουσιν οἱ πολλοὶ,
                            <lb/>χειμῶνα, ἦρ, θέρος, φθινόπωρον· καὶ χειμῶνα μὲν ἀπὸ πλειάδων
                            <lb/>δύσιος ἄχρι ἰσημερίης ἠαρινῆς, ἦρ δὲ ἀπὸ ἰσημερίης μέχρι πλειάδων
                            <lb/>ἐπιτολῆς, θέρος δὲ ἀπὸ πλειάδων μέχρι ἀρκτούρου ἐπιτολῆς,
                            <lb/>φθινόπωρον δὲ ἀπὸ ἀρκτούρου μέχρι πλειάδων δύσιος. Ἐν μὲν οὖν
                            <lb/>τῷ χειμῶνι ξυμφέρει πρὸς τὴν ὥρην, ψυχρήν τε καὶ ξυνεστηκυίην,
                            <lb/>ὑπεναντιούμενον τοῖσι διαιτήμασιν ὧδε χρέεσθαι. Πρῶτον μὲν
                            μονοσιτίῃσι <lb/>χρὴ διάγειν, ἢν μὴ πάνυ ξηρήν τις τὴν κοιλίην ἔχῃ· εἰ
                            δὲ <lb/>μὴ, μικρὸν ἀριστῇν· τοῖσι δὲ διαιτήμασι χρέεσθαι τοῖσι ξηροῖσι
                            <lb/>καὶ αὐστηροῖσι καὶ θερμαντικοῖσι καὶ συγκομιστοῖσι καὶ ἀκρήτοισιν,
                            <lb/>ἀρτοσιτέειν δὲ μᾶλλον, καὶ τοῖσιν ὀπτοῖσι τῶν ὄψων μᾶλλον ἢ τοῖσιν
                            <lb/>ἑφθοῖσι χρέεσθαι, καὶ τοῖσι πόμασι μέλασιν ἀκρητεστέροισι καὶ
                            <lb/>ἐλάσσοσι, λαχάνοισι δὲ ὡς ἥκιστα, πλὴν τοῖσι θερμαντικοῖσι καὶ
                            <lb/>ξηροῖσι, καὶ χυλοῖσι καὶ ῥοφήμασιν ὡς ἥκιστα· τοῖσι δὲ πόνοισι
                            <lb/>πουλλοῖσιν ἅπασι, τοῖσί τε δρόμοισι καμπτοῖσιν ἐξ ὀλίγου
                            προσάγοντα, <pb n="596"/> καὶ τῇ πάλῃ ἐν ἐλαίῳ, μακρῇ, ἀπὸ κούφων
                            προσαναγκάζοντα· <lb/>τοῖσί τε περιπάτοισιν ἀπὸ τῶν γυμανασίων ὀξέσιν,
                            ἀπὸ δὲ τοῦ <lb/>δείπνου βραδέσιν ἐν ἀλέῃ, ὀρθρίοισί τε πολλοῖσιν ἐξ
                            ὀλίγου ἀρχόμενον, <lb/>προσάγοντα ἐς τὸ σφοδρὸν, ἀποπαύοντά τε ἡσυχῇ·
                            καὶ σκληροκοιτίῃσι <lb/>καὶ νυκτοβατίῃσι καὶ νυκτοδρομίῃσι χρέεσθαι
                            ξυμφέρει· <lb/>πάντα γὰρ ταῦτα ἰσχναίνει καὶ θερμαίνει· χρίεσθαί τε
                            πλείω. <lb/>Ὁκόταν δὲ ἐθέλῃ λούσασθαι, ἢν μὲν ἐκπονήσῃ ἐν παλαίστρῃ,
                            ψυχρῷ <lb/>λουέσθω· ἢν δὲ ἄλλῳ τινὶ πόνῳ χρήσηται, τὸ θερμὸν
                            ξυμφορώτερον. <lb/>Χρῆσθαι δὲ καὶ λαγνείῃ πλέον ἐς ταύτην τὴν ὥρην, καὶ
                            τοὺς <lb/>πρεσβυτέρους μᾶλλον ἢ τοὺς νεωτέρους. Χρέεσθαι δὲ καὶ τοῖσιν
                            ἐμέτοισι, <lb/>τοὺς μὲν ὑγροτέρους τρὶς τοῦ μηνὸς, τοὺς δὲ ξηροτέρους
                            δὶς <lb/>ἀπὸ σιτίων παντοδαπῶν, ἐκ δὲ τῶν ἐμέτων προσάγειν ἡσυχῇ πρὸς
                            <lb/>τὸ εἰθισμένον σιτίον ἐς ἡμέρας τρεῖς, καὶ τοῖσι πόνοισι χρῆσθαι
                            κουφοτέροισι <lb/>καὶ ἐλάσσοσι τοῦτον τὸν χρόνον· ἀπὸ δὲ βοείων καὶ
                            χοιρείων <lb/>κρεῶν ἢ τῶν ἄλλων ὅ τι ἂν ὑπερβάλλῃ πλησμονῇ, ἐμέειν, καὶ
                            <lb/>ἀπὸ τυρωδέων καὶ γλυκέων καὶ λιπαρῶν ἀνεθίστων πλησμονῆς ἐμέειν
                            <lb/>ξυμφέρει· καὶ ἀπὸ μέθης καὶ σίτων μεταβολῆς καὶ χωρίων μεταλλαγῆς
                            <lb/>ἐμέειν βέλτιον. Διδόναι δὲ καὶ τῷ ψύχει ἑωυτὸν θαρσέων, <lb/>πλὴν
                            ἀπὸ τῶν σιτίων καὶ γυμνασίων, ἀλλ’ ἔν τε τοῖσιν ὀρθρίοισι περιπάτοισιν,
                            <lb/>ὁκόταν ἄρξηται τὸ σῶμα διαθερμαίνεσθαι, καὶ ἐν τοῖσι <pb n="598"/>
                            δρόμοισι καὶ ἐν τῷ ἄλλῳ χρόνῳ, ὑπερβολὴν φυλασσόμενος· οὐκ ἀγαθὸν
                            <lb/>γὰρ τῷ σώματι μὴ χειμάζεσθαι ἐν τῇ ὥρῃ· οὐδὲ γὰρ τὰ δένδρεα <lb/>μὴ
                            χειμασθέντα ἐν τῇ ὥρη δύναται καρπὸν φέρειν, οὐδ’ αὐτὰ ἐῤῥῶσθαι.
                            <lb/>Χρέεσθαι δὲ καὶ τοῖσι πόνοισι πουλλοῖσι ταύτην τὴν ὥρην
                            <lb/>ἅπασιν· ὑπερβολὴν γὰρ οὐκ ἔχει, ἢν μὴ οἱ κόποι ἐγγίνωνται· τοῦτο
                            <lb/>τὸ τεκμήριον διδάσκω τοὺς ἰδιώτας. Διότι δὲ οὕτως ἔχει φράσω· τῆς
                            <lb/>ὥρης ἐούσης ψυχρῆς καὶ συνεστηκυίης, παραπλήσια πέπονθε καὶ τὰ
                            <lb/>ζῶα· βραδέως οὖν ἀνάγκη διαθερμαίνεσθαι τὰ σώματα ὑπὸ τοῦ πόνου,
                            <lb/>καὶ τοῦ ὑγροῦ μικρόν τι μέρος ἀποκρίνεσθαι τοῦ ὑπάρχοντος·
                            <lb/>εἶτα τοῦ χρόνου ὅντινα μὲν πονέειν ἀποδέδοται, ὀλίγος· ὅντινα δὲ
                            <lb/>ἀναπαύεσθαι, πουλύς· ἡ μὲν γὰρ ἡμέρη βραχείη, ἡ δὲ νὺξ μακρή·
                            <lb/>διὰ ταῦτα οὖν οὐκ ἔχει ὑπερβολὴν ὁ χρόνος καὶ ὁ πόνος. Χρὴ οὖν
                            <lb/>τὴν ὥρην ταύτην οὕτω διαιτῆσθαι, ἀπὸ πλειάδων δύσιος μέχρις ἡλίου
                            <lb/>τροπῶν ἡμέρας τεσσαράκοντα τέσσαρας· περὶ δὲ τὴν τροπὴν ἐν φυλακῇ
                            <lb/>ὅτι μάλιστα εἶναι, καὶ ἀπὸ τροπῆς ἡλίου ἄλλας τοσαύτας <lb/>ἡμέρας
                            τῇ αὐτῇ διαίτῃ χρέεσθαι. Μετὰ δὲ ταῦτα ὥρη ἤδη ζέφυρον <lb/>πνέειν, καὶ
                            μαλακωτέρη ἡ ὥρη· χρὴ δὴ καὶ τῇ διαίτῃ μετὰ τῆς ὥρης <lb/>ἐφέπεσθαι
                            ἡμέρας πεντεκαίδεκα. Εἶτα δὲ ἀρκτούρου ἐπιτολὴ, καὶ <lb/>χελιδόνα ὥρη
                            ἤδη φαίνεσθαι, τὸν ἐχόμενον δὲ χρόνον ποικιλώτερον <lb/>ἤδη διάγειν
                            μέχρις ἰσημερίης ἡμέρας τριήκοντα δύο. Χρὴ οὖν καὶ <pb n="600"/> τοῖσι
                            διαιτήμασιν ἕπεσθαι τῇ ὥρῃ διαποικίλλοντα φαυλοτέροισι καὶ
                            <lb/>κουφοτέροισι, τοῖσί τε σιτίοισι καὶ τοῖσι ποτοῖσι καὶ πόνοισι,
                            προσάγοντα <lb/>ἡσυχῇ πρὸς τὸ ἦρ. Ὁκόταν δὲ ἰσημερίη γένηται, ἤδη
                            <lb/>μαλακώτεραι αἱ ἡμέραι καὶ μακρότεραι, αἱ νύκτες δὲ βραχύτεραι
                            <lb/>καὶ ἡ ὥρη ἡ ἐπιοῦσα θερμή τε καὶ ξηρὴ, ἡ δὲ παρεοῦσα τρόφιμός
                            <lb/>τε καὶ εὔκρητος. Δεῖ οὖν, ὥσπερ καὶ τὰ δένδρεα παρασκευάζεται ἐν
                            <lb/>ταύτῃ τῇ ὥρῃ αὐτὰ αὐτοῖσιν ὠφελείην ἐς τὸ θέρος, οὐκ ἔχοντα γνώμην,
                            <lb/>αὔξησίν τε καὶ σκιὴν, οὕτω καὶ τὸν ἄνθρωπον· ἐπεὶ γὰρ γνώμην
                            <lb/>ἔχει, τῆς σαρκὸς τὴν αὔξησιν δεῖ ὑγιηρὴν παρασκευάζειν. Χρὴ
                            <lb/>οὖν, ὡς μὴ ἐξαπίνης τὴν δίαιταν μεταβάλλειν, διελεῖν τὸν χρόνον ἐς
                            <lb/>μέρεα ἓξ κατὰ ὀκτὼ ἡμέρας. Ἐν γοῦν τῇ πρώτῃ μοίρῃ χρὴ τῶν τε
                            <lb/>πόνων ἀφαιρέειν καὶ τοῖσι λοιποῖσιν ἠπιωτέροισι χρέεσθαι, τοῖσί τε
                            <lb/>σιτίοισι μαλακωτέροισι καὶ καθαρωτέροισι, τοῖσί τε πόμασιν
                            ὑδαρεστέροισι <lb/>καὶ λευκοτέροισι, καὶ τῇ πάλῃ σὺν τῷ ἐλαίῳ ἐν τῷ ἡλίῳ
                            <lb/>χρέεσθαι· ἐν ἑκάστῃ δὲ τῇ ὥρῃ ἕκαστα τῶν διαιτημάτων μεθιστάναι
                            <lb/>κατὰ μικρόν· καὶ τῶν περιπάτων ἀφαιρέειν, τῶν ἀπὸ μὲν τοῦ
                            <lb/>δείπνου τοὺς πλέους, τῶν δὲ ὀρθρίων τοὺς ἐλάσσους· καὶ τῆς μάζης
                            ἀντὶ <lb/>τῶν ἄρτων προστίθεσθαι, καὶ τῶν λαχάνων τῶν ἑψανῶν προσάγειν,
                            <lb/>καὶ τὰ ὄψα ἀνισάζειν τὰ ἑφθὰ τοῖσιν ὀπτοῖσι, λουτροῖσί τε χρέεσθαι,
                            <lb/>καί τι καὶ ἐναριστῇν μικρὸν, ἀφροδισίοισι δὲ ἐλάσσοσι· καὶ τοῖσιν
                            <lb/>ἐμέτοισι, τὸ μὲν πρῶτον ἐκ τῶν δύο ποιέεσθαι, εἶτα διὰ πλείονος
                            <lb/>χρόνου, ὅκως ἂν καταστήσῃ τὸ σῶμα σεσαρκωμένον καθαρῇ σαρκὶ,
                            <lb/>καὶ τὴν δίαιταν μαλακὴν ἐν τουτέῳ τῷ χρόνῳ μέχρι πλειάδων ἐπιτολῆς.
                                <pb n="602"/> Ἐν τούτῳ θέρος, καὶ τὴν δίαιταν ἤδη χρὴ πρὸς τοῦτο
                            ποιέεσθαι· <lb/>χρὴ οὖν, ἐπειδὰν πλειὰς ἐπιτείλῃ, τοῖσί τε σιτίοισι
                            μαλακωτέροισι <lb/>καὶ καθαρωτέροισι καὶ ἐλάσσοσι χρέεσθαι, εἶτα τῇ μάξῃ
                            <lb/>πλεῖον ἢ τῷ ἄρτῳ, ταύτῃ δὲ προφυρητῇ ἀτριπτοτέρῃ, τοῖσι δὲ
                            <lb/>πόμασι μαλακοῖσι, λευκοῖσιν, ὑδαρέσιν, ἀρίστῳ δὲ ὀλίγῳ, καὶ
                            <lb/>ὕπνοισιν ἀπὸ τοῦ ἀρίστου βραχέσι, καὶ πλησμονῇσιν ὡς ἥκιστα
                            <lb/>τῶν σιτίων, καὶ τῷ ποτῷ ἱκανῷ ἐπὶ τῷ σίτῳ χρέεσθαι· δι’ ἡμέρης
                            <lb/>δὲ ὡς ἥκιστα πίνειν, ἢν μὴ ἀναγκαίῃ τινὶ ξηρασίῃ τὸ σῶμα χρήσηται·
                            <lb/>χρέεσθαι δὲ τοῖσι λαχάνοισι τοῖσιν ἑφθοῖσι, πλὴν τῶν καυσωδέων
                            <lb/>καὶ ξηρῶν· χρέεσθαι δὲ καὶ τοῖσιν ὠμοῖσι, πλὴν τῶν θερμαντικῶν
                            <lb/>καὶ ξηρῶν· ἐμέτοισι δὲ, ἢν μή τις πλησμονὴ ἐγγένηται, <lb/>μὴ
                            χρέεσθαι· τοῖσι δὲ ἀφροδισίοισιν ὡς ἥκιστα· λουτροῖσι δὲ χλιεροῖσι
                            <lb/>χρέεσθαι. Ἡ δὲ ὀπώρη ἰσχυρότερον τῆς ἀνθρωπίνης φύσιος·
                            <lb/>βέλτιον οὖν ὀπωρῶν ἀπέχεσθαι· εἰ δὲ χρῷτό τις, μετὰ τῶν σιτίων
                            <lb/>χρεόμενος ἥκιστ’ ἂν ἐξαμαρτάνοι. Τοῖσί τε πόνοισι τοῖσι τροχοῖσί
                            <lb/>χρὴ γυμνάζεσθαι καὶ διαύλοισιν ὀλίγοισι μὴ πουλὺν χρόνον, καὶ τοῖσι
                            <lb/>περιπάτοισιν ἐν σκιῇ, τῇ τε πάλῃ ἐν κόνει, ὅκως ἥκιστα
                            ἐκθερμαίνηται· <lb/>ἡ γὰρ ἀλίνδησις βέλτιον ἢ οἱ τροχοί· ξηραίνουσι γὰρ
                            τὸ <lb/>σῶμα κενοῦντες τοῦ ὑγροῦ· ἀπὸ δείπνου τε μὴ περιπατέειν ἀλλ’ ἢ
                            <lb/>ὅσον ἐξαναστῆναι· πρωῒ δὲ χρέεσθαι τοῖσι περιπάτοισιν· ἡλίους δὲ
                            <lb/>φυλάσσεσθαι καὶ τὰ ψύχεα τά τε ἐν τῷ πρωὶ καὶ τὰ ἐν τῇ ἑσπέρῃ, <pb n="604"/> ὁκόσα ποταμοὶ ἢ λίμναι ἢ χιόνες ἀποπνέουσιν. Ταύτῃ δὲ τῇ
                            διαίτῃ <lb/>προσανεχέτω μέχρις ἡλίου τροπέων, ὅκως ἐν τουτέῳ τῷ χρόνῳ
                            <lb/>ἀφαιρήσει πάντα ὁκόσα ξηρὰ καὶ θερμὰ καὶ μέλανα καὶ ἄκρητα,
                            <lb/>καὶ τοὺς ἄρτους, πλὴν εἴ τι σμικρὸν ἡδονῆς εἵνεκα. Τὸν ἐχόμενον
                            <lb/>δὲ χρόνον διαιτήσεται τοῖσι μαλακοῖσι καὶ ὑγροῖσι καὶ ψυκτικοῖσι,
                            <lb/>λευκοῖσι καὶ καθαροῖσι, μέχρις ἀρκτούρου ἐπιτολῆς καὶ ἰσημερίης
                            <lb/>ἡμέρας ἐνενήκοντα τρεῖς. Ἀπὸ δὲ ἰσημερίης ὧδε χρὴ διαιτῆσθαι,
                            <lb/>προσάγοντα πρὸς τὸν χειμῶνα ἐν τῷ φθινοπώρῳ, φυλασσόμενον <lb/>τὰς
                            μεταβολὰς τῶν ψυχέων καὶ τῆς ἀλέης ἐσθῆτι παχείῃ· χρέεσθαι <lb/>δὲ ἐν
                            τουτέῳ τῷ χρόνῳ ἐν ἱματίῳ προκινήσαντα τῇ τε τρίψει καὶ τῇ <lb/>πάλῃ τῇ
                            ἐν ἐλαίῳ, ἡσυχῇ προσάγοντα· καὶ τοὺς περιπάτους ποιέεσθαι <lb/>ἐν ἀλέῃ·
                            θερμολουσίῃ τε χρέεσθαι, καὶ τοὺς ἡμερινοὺς ὕπνους <lb/>ἀφαιρέειν, καὶ
                            τοῖσι σιτίοισι θερμοτέροισι καὶ ἧσσον ὑγροῖσι καὶ <lb/>καθαροῖσι, καὶ
                            τοῖσι πόμασι μελαντέροισι, μαλακοῖσι δὲ καὶ μὴ <lb/>ὑδαρέσι, τοῖσί τε
                            λαχάνοισι ξηροῖσιν ἧσσόν τε, τῇ τε ἄλλῃ διαίτῃ <lb/>προσάγειν πάσῃ τῶν
                            θερινῶν ἀφαιρεῦντα, τοῖσι χειμερίοισι χρέεσθαι <lb/>μὴ ἐς ἄκρον, ὅκως
                            καταστήσει ὡς ἔγγιστα τῆς χειμερινῆς διαίτης, <lb/>ἐν ἡμέραις δυοῖν
                            δεούσαιν πεντήκοντα μέχρι πλειάδων δύσιος ἀπὸ <lb/>ἰσημερίης. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
                        <p>69. Ταῦτα μὲν παραινέω τῷ πλήθει τῶν ἀνθρώπων, ὁκόσοισιν <lb/>ἐξ ἀνάγκης
                            εἰκῆ τὸν βίον διατελέειν ἐστὶ, μηδ’ ὑπάρχει αὐτέοισι <lb/>τῶν ἄλλων
                            ἀμελήσασι τῆς ἑωυτῶν ὑγιείης ἐπιμελεῖσθαι· οἷσι δὲ <lb/>τοῦτο
                            παρεσκεύασται καὶ διέγνωσται, ὅτι οὐδὲν ὄφελός ἐστιν οὔτε <lb/>χρημάτων
                            οὔτε τῶν ἄλλων οὐδενὸς ἄτερ τῆς ὑγιείης, πρὸς τουτέους <pb n="606"/>
                            ἐστί μοι δίαιτα ἐξευρημένη ὡς ἀνυστὸν πρὸς τὸ ἀληθέστατον τῶν
                            <lb/>δυνατῶν προσηγμένη. Ταύτην μὲν οὖν προϊόντι τῷ λόγῳ δηλώσω.
                            <lb/>Τόδε δὲ τὸ ἐξεύρημα καλὸν μὲν ἐμοὶ τῷ εὑρόντι, ὠφέλιμον δὲ τοῖσι
                            <lb/>μαθοῦσιν, οὐδεὶς δέ κω τῶν πρότερον οὐδὲ ἐπεχείρησε συνεῖναι, ὃ
                            <lb/>πρὸς ἅπαντα τὰ ἄλλα πολλοῦ κρίνω εἶναι ἄξιον· ἔστι δὲ προδιάγνῳσις
                            <lb/>μὲν πρὸ τοῦ κάμνειν, διάγνωσις δὲ τῶν σωμάτων τί πέπονθε,
                            <lb/>πότερον τὸ σιτίον κρατέει τοὺς πόνους, ἢ οἱ πόνοι τὰ σιτία, ἢ
                            μετρίως <lb/>ἔχει πρὸς ἄλληλα· ἀπὸ μὲν γὰρ τοῦ κρατέεσθαι ὁκοτερονοῦν
                            <lb/>νοῦσοι ἐγγίνονται· ἀπὸ δὲ τοῦ ἰσάζειν πρὸς ἄλληλα ὑγείη πρόσεστιν.
                            <lb/>Ἐπὶ ταῦτα δὴ τὰ εἴδεα, ἐπέξειμι, καὶ δείξω ὁκοῖα γίνεται τοῖσιν
                            <lb/>ἀνθρώποισιν ὑγιαίνειν δοκέουσι καὶ ἐσθίουσιν ἡδέως πονέειν τε
                            δυναμένοισι <lb/>καὶ σώματος καὶ χρώματος ἱκανῶς ἔχουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
                        <p>70. Αἱ ῥῖνες ἄτερ προφάσιος φανερῆς ἐμπλᾴσσονται ἀπὸ τοῦ <lb/>δείπνου καὶ
                            τοῦ ὕπνου, καὶ δοκέουσι μὲν πλήρεες εἶναι, μύσσονται <lb/>δὲ οὐδέν·
                            ὁκόταν δὲ περιπατεῖν ἄρξωνται τοῦ ὀρθρου καὶ γυμνάζεσθαι, <lb/>τότε
                            μύσσονται καὶ πτύουσι, προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου καὶ <lb/>τὰ βλέφᾳρα βαρέα
                            ἴσχουσι, καὶ τὸ μέτωπον ὥσπερ ξυσμὸς λαμβάνει, <lb/>τῶν τε σίτων ἡσσον
                            ἅπτονται, καὶ πίνειν ἧσσον δύνανται, ἄχροιαί <lb/>τε τουτέοισιν
                            ὑπογίνονται, καὶ ἢ κατάῤῥοοι κινέονται ἢ πυρετοὶ <lb/>φρικώδεες, καθ’ ὅ
                            τι ἂν τύχῃ τοῦ τόπου ἡ πλησμονὴ κινηθεῖσα. Ὅ <lb/>τι δ’ ἂν τύχῃ ποιήσας
                            κατὰ τοῦτον τὸν καιρὸν, τοῦτο αἰτιῆται οὖκ <lb/>αἴτιον ἐόν· τουτέῳ γὰρ
                            κρὰτεῦντα τὰ σιτία τοὺς πόνους, κατὰ σμικρὸν <pb n="608"/> ξυλλεγομένη ἡ
                            πλησμονὴ ἐς νοῦσον προήγαγεν. Ἀλλ’ οὐ χρὴ προΐεσθαι <lb/>μέχρι τουτέου,
                            ἀλλ’ ὁκόταν γνῷ τὰ πρῶτα τῶν τεκμηρίων, <lb/>εἰδέναι ὅτι κρατέει τὰ
                            σιτία τοὺς πόνους κατὰ σμικρὸν ξυλλεγόμενα, <lb/>ᾗ πλησμονή ἐστι. Μύξαι
                            γὰρ καὶ σίελα πλησμονῆς ἐστι κρίσις· <lb/>ἀτρεμίζοντος μὲν δὴ τοῦ
                            σώματος, φράσσουσι τοὺς πόρους τοῦ <lb/>πνεύματος, πολλῆς ἐνεούσης τῆς
                            πλησμονῆς· θερμαινόμενον δὲ ὑπὸ <lb/>τοῦ πόνου, ἀποκρίνεται
                            λεπτυνόμενον. Χρὴ δὲ τὸν τοιοῦτον ἐκθεραπευθῆναι <lb/>ὧδε· διαπονήσαντα
                            ἐν τοῖσι γυμνασίοισι τοῖσιν εἰθισμένοισιν <lb/>ἀκόπως, θερμῷ λουσάμενον,
                            σιτίσαι παντοδαποῖσι καὶ ποιῆσαι <lb/>ἐμέσαι· ἐκ δὲ τοῦ ἐμέτου κλύσαι τὸ
                            στόμα καὶ τὴν φάρυγγα οἴνῳ <lb/>αὐστηρῷ, ὅκως ἂν συστυφῇ τὰ στόματα τῶν
                            φλεβῶν καὶ μηδὲν <lb/>ἐπικατασπασθῆ, ὁκοῖα γίνεται ἀπὸ ἐμέτων· εἶτα
                            ἐξαναστὰς περιπατησάτω <lb/>ἐν ἀλέῃ ὀλίγα· ἐς δὲ τὴν ὑστεραίην τοῖσι μὲν
                            περιπάτοισιν <lb/>αὐτοῖσι χρέεσθαι, τοῖσι δὲ γυμνασίοισιν ἐλάσσοσι καὶ
                            κουφοτέροισιν <lb/>ἢ πρόσθεν· καὶ ἀνάριστος διαγέτω, ἢν θέρος ᾖ· ἢν δὲ
                            μὴ θέρος ᾖ, <lb/>μικρὸν ἐπιφαγέτω· καὶ τοῦ δείπνου ἀφελεῖν τὸ ἥμισυ οὗ
                            εἴωθε δειπνεῖν· <lb/>τῇ δὲ τρίτῃ τοὺς μὲν πόνους ἀποδότω τοὺς
                            εἰθισμένους πάντας <lb/>καὶ τοὺς περιπάτους, τοῖσι δὲ σιτίοισι προσαγέτω
                            ἡσυχῇ, ὅκως τῇ <lb/>πέμπτῃ ἀπὸ τοῦ ἐμέτου κομιεῖται τὸ σιτίον τὸ
                            εἰθισμένον. Ἢν μὲν <lb/>οὖν ἀπὸ τουτέου ἱκανῶς ἔχῃ, θεραπευέσθω τὰ
                            ἐπίλοιπα τοῖσι μὲν <lb/>σιτίοισιν ἐλάσσοσι, τοῖσι δὲ πόνοισι πλείοσιν·
                            ἢν δὲ μὴ καθεστήκῃ <lb/>τὰ τεκμήρια τῆς πλησμονῆς, διαλιπὼν δύο ἡμέρας
                            ἀφ’ ἧς ἐκομίσατο <lb/>τὰ σιτία, ἐμεσάτω πάλιν καὶ προσαγέτω κατὰ τὰ
                            αὐτά· ἢν δὲ μὴ, <lb/>καὶ ἐκ τρίτου, μέχρις ἂν ἀπαλλαγῇ τῆς πλησμονῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="610"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
                        <p>71. Εἰσὶ δέ τινες τῶν ἀνθρώπων οἵτινες, ὁκόταν κρατέωνται οἱ <lb/>πόνοι
                            ὑπὸ τῶν σιτίων, τοιαῦτα πάσχουσιν· ἀρχομένης τῆς πλησμονῆς <lb/>ὕπνοι
                            μακροὶ καὶ ἡδέες αὐτοῖσιν ἐπιγίνονται, καί τι τῆς <lb/>ἡμέρης
                            ἐπικοιμῶνται· ὁ δὲ ὕπνος γίνεται τῆς σαρκὸς ὑγρανθείσης, <lb/>καὶ χεῖται
                            τὸ αἷμα, καὶ γαληνίζεται διαχεόμενον τὸ πνεῦμα. Ὁκόταν <lb/>δὲ μὴ
                            δέχηται ἔτι τὸ σῶμα τὴν πλησμονὴν, ἀπόκρισιν ἤδη ἀφίησιν <lb/>εἴσω ὑπὸ
                            βίης τῆς περιόδου, ἥτις ὑπεναντιουμένη τῇ τροφῇ τῇ ἀπὸ <lb/>τῶν σιτίων
                            ταράσσει τὴν ψυχήν. Οὐκ ἔτι δὴ κατὰ τοῦτον τὸν <lb/>χρόνον ἡδεῖς οἱ
                            ὕπνοι, ἀλλ’ ἀνάγκη ταράσσεσθαι τὸν ἄνθρωπον, καὶ <lb/>δοκέει μάχεσθαι·
                            ὁκοῖα γάρ τινα πάσχει τὸ σῶμα, τοιαῦτα ὁρῇ ἡ <lb/>ψυχὴ, κρυπτομένης τῆς
                            ὄψιος. Ὁκόταν οὖν ἐς τοῦτο ἥκῃ ὥνθρωπος, <lb/>ἐγγὺς ἤδη τοῦ κάμνειν
                            ἐστίν· ὅ τι δὲ ἥξει νούσημα, ἄδηλον· <lb/>ὁκοίη γὰρ ἂν ἔλθῃ ἀπόκρισις
                            καὶ ὅτου ἂν κρατήσῃ, τοῦτο <lb/>ἐνόσησεν. Ἀλλ’ οὐ χρὴ προέσθαι τὸν
                            φρονέοντα, ἀλλ’ ὁκόταν ἐπιγνῷ <lb/>τῶν τεκμηρίων τὰ πρῶτα, τῆς θεραπείης
                            ἔχεσθαι, καὶ δὴ τοῦτον <lb/>ὥσπερ τὸν πρότερον ἐκθεραπευθῆναι, πλείονος
                            δὲ χρόνου καὶ λιμοκτονίης <lb/>δέεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
                        <p>72. Ἐστὶ δὲ καὶ τὰ τοιάδε τεκμήρια πλησμονῆς· ἀλγέει τὸ σῶμα <lb/>οἷσι
                            μὲν ἅπαν, οἷσι δὲ μέρος τι τοῦ σώματος ὅ τι ἂν τύχῃ· τὸ δὲ <lb/>ἄλγος
                            ἐστὶν ὁκοῖον κόπος· δοκέοντες οὖν κοπιῇν, ῥᾳθυμίῃσί τε καὶ
                            <lb/>πλησμονῇσι θεραπεύονται, μέχρις ἂν ἐς πυρετὸν ἀφικνῶνται· καὶ
                            <lb/>οὐδέκω οὐδὲ τοῦτο γινώσκουσιν, ἀλλὰ λουτροῖσί τε καὶ σιτίοισι
                            χρησάμενοι <pb n="612"/> ἐς περιπλευμονίην κατέστησαν τὸ νούσημα, καὶ ἐς
                            κίνδυνον <lb/>τὸν ἔσχατον ἀφικνέονται. Ἀλλὰ χρὴ προμηθέεσθαι πρὶν ἂν ἐς
                            τὰς <lb/>νούσους ἀφικνέωνται, καὶ θεραπεύεσθαι τῷδε τῷ τρόπῳ· μάλιστα
                            <lb/>μὲν πυριηθέντα μαλακῇσι πυριῇσι τὸν ἄνθρωπον· εἰ δὲ μὴ, λουσάμενον
                            <lb/>πολλῷ καὶ θερμῷ, διαλύσαντα τὸ σῶμα ὡς μάλιστα, χρησάμενον
                            <lb/>τοῖσι σιτίοισι πρῶτον μὲν τοῖσι δριμέσι καὶ πλείστοισιν, <lb/>εἶτα
                            τοῖσιν ἄλλοισιν ἐξεμέσαι εὖ, καὶ ἐξαναστάντα περιπατῆσαι <lb/>ὀλίγον
                            χρόνον ἐν ἀλέῃ, ἔπειτα καταδαρθεῖν· πρωῒ δὲ τοῖσι περιπάτοισι
                            <lb/>πολλοῖσιν ἐξ ὀλίγου προσάγοντα χρέεσθαι καὶ τοῖσι γυμνασίοισι
                            <lb/>κούφοισι καὶ τῇσι προσαγωγῇσι καθάπερ καὶ τὸ πρότερον·
                            <lb/>ἰσχνασίης δὲ τοῦτο πλείστης δέεται καὶ περιπάτων. Ἢν δὲ μὴ
                            <lb/>προνοηθεὶς ἐς πυρετὸν ἀφίκηται, προσφέρειν μηδὲν ἄλλο ἀλλ’ ἢ
                            <lb/>ὕδωρ ἡμερέων τριῶν· ἢν μὲν οὖν ἐν ταύτῃσι παύσηται· εἰ δὲ μὴ,
                            <lb/>πτισάνης χυλῷ θεραπεύεσθαι, καὶ ἢ τεταρταῖος ἢ ἑβδομαῖος
                            ἐκστήσεται, <lb/>εἰ ἐξιδρώσει· ἀγαθὸν δὲ τοῖσι χρίσμασι χρέεσθαι τοῖσιν
                            ἱδρωτικοῖσιν <lb/>ὑπὸ τὰς κρίσιας, ἐξαναγκάζουσι γάρ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
                        <p>73. Πάσχουσι δέ τινες καὶ τοιάδε ἀπὸ πλησμονῆς· τὴν κεφαλὴν <lb/>ἀλγέουσι
                            καὶ βαρύνονται, καὶ τὰ βλέφαρα πίπτει αὐτέοισιν ἀπὸ τοῦ <lb/>δείπνου, ἔν
                            τε τοῖς ὕπνοις ταράσσονται, καὶ δοκέει θέρμη ἐνεῖναι, <lb/>ἥ τε κοιλίη
                            ἐφίσταται ἐνίοτε· ὁκόταν δὲ ἀφροδισιάσῃ, δοκέει κουφότερος <lb/>εἶναι ἐς
                            τὸ παραυτίκα, ἐξ ὑστέρου δὲ μᾶλλον βαρύνεται· <lb/>τούτοισιν ἡ κεφαλὴ
                            τὴν πλησμονὴν ἀντισπῶσα τὴν τε κοιλίην ἐφίστησι, <lb/>καὶ αὐτὴ
                            βαρύνεται· κίνδυνοί τε ὑπόκεινται κακοὶ, καὶ ὅκη <lb/>ἂν ῥαγῇ ἡ
                            πλησμονὴ, τοῦτο διαφθείρει. Ἀλλὰ χρὴ προμηθέεσθαι <pb n="614"/> ὧδε· ἢν
                            μὲν βούληται τὴν θεραπείην ταχείην ποιέεσθαι, προπυριηθέντα
                            <lb/>ἑλλεβόρῳ καθαρθῆναι, εἶτα προσάγειν τοῖσι σιτίοισι κούφοισι
                            <lb/>καὶ μαλακοῖσιν ἐφ’ ἡμέρας δέκα· τοῖσι δὲ σιτίοισι διαχωρητικοῖσιν,
                            <lb/>ὅκως κρατήσει ἡ κάτω κοιλίη τὴν κεφαλὴν τῇ κάτω ἀντισπάσει·
                            <lb/>καὶ τοῖσι δρόμοισι βραδέσι καὶ τοῖσιν ὀρθρίοισι περιπάτοισιν
                            ἱκανοῖσι, <lb/>τῇ τε ἐν ἐλαίῳ πάλῃ· ἀρίστῳ τε χρέεσθαι καὶ ὕπνῳ ἀπὸ τοῦ
                            <lb/>ἀρίστου μὴ μακρῷ· ἀπὸ τοῦ δείπνου δὲ ὁκόσον ἐξαναστῆναι ἱκανόν·
                            <lb/>καὶ τὸ μὲν λούεσθαι, τὸ δὲ χρίεσθαι, λούεσθαι δὲ χλιερῷ, λαγνείης
                            <lb/>δὲ ἀπέχεσθαι. Αὕτη μὲν ἡ ταχυτέρη θεραπείη· εἰ δὲ μὴ βούλοιτο
                            <lb/>φαρμακοποτέειν, λουσάμενον πολλῷ, ἐμέσαι σιτίοισι χρησάμενον
                            <lb/>τοῖσι δριμέσιν, ὑγροῖσι καὶ γλυκέσι καὶ ἁλμυροῖσιν, ἐξ ἐμέτου δὲ
                            ὅσον <lb/>ἐξαναστῆναι· πρωῒ δὲ τοῖσι περιπάτοισι πρᾳέσι προσάγειν καὶ
                            <lb/>τοῖσι γυμνασίοισι τοῖσι προγεγραμμένοισιν ἐς ἡμέρας ἕξ· τῇ δὲ
                            <lb/>ἑβδόμῃ πλησμονὴν προσθέντα ἔμετον ποιήσασθαι ἀπὸ τῶν ὁμοίων
                            <lb/>σιτίων, καὶ προσάγειν κατὰ τωὐτὸ· χρέεσθαι δὲ τούτοισιν ἐπὶ
                            <lb/>τέσσαρας ἑβδομάδας, μάλιστα γὰρ ἐν τοσούτῳ χρόνῳ καθίσταται·
                            <lb/>εἶτα προσάγειν τοῖσί τε σίτοισι καὶ τοῖσι πόνοισι, τούς τε ἐμέτους
                            <lb/>σὺν πλείονι χρόνῳ ποιέεσθαι, τά τε σιτία ἐν ἐλάσσονι προσάγειν,
                            <lb/>ὅκως τὸ σῶμα ἀνακομίσηται, καθιστάναι τε τὴν δίαιταν ἐς τὸ σύνηθες
                            <lb/>κατὰ μικρόν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
                        <p>74. Γίνεται δὲ καὶ τοιάδε ἀπὸ πλησμονῆς· ὁκόσοισιν ἡ μὲν κοιλίη
                            <lb/>καταπέσσει τὸ σιτίον, αἱ δὲ σάρκες μὴ δέχονται, ἐμμένουσα ἡ
                            <lb/>τροφὴ φῦσαν ἐμποιέει· ὁκόταν δὲ ἀριστήσῃ, καθίσταται, ὑπὸ γὰρ
                            <lb/>τοῦ ἰσχυροτέρου τὸ κουφότερον ἐξελαύνεται, καὶ δοκέουσιν
                            ἀπηλλάχθαι· <pb n="616"/> τὸ δὲ πολὺ πλέον ἐς τὴν ὑστεραίην παραγίνεται.
                            Ὁκόταν δὲ <lb/>καθ’ ἡμέρην ἑκάστην αὐξανόμενον ἰσχυρὸν γένηται, ἐκράτησε
                            τὸ <lb/>ὑπάρχον τῶν ἐπεισενεχθέντων, καὶ ἐξεθέρμηνε, καὶ ἐτάραξεν ἅπαν
                            <lb/>τὸ σῶμα, καὶ ἐποίησε διαῤῥοίην· τοῦτο γὰρ ὀνομάζεται, ἕως ἂν
                            <lb/>αὐτὴ μούνη σαπεῖσα ἡ τροφὴ ὑποχωρέῃ. Ὁκόταν δὲ θερμαινομένου
                            <lb/>τοῦ σώματος κάθαρσις δριμέα γένηται, τό τε ἔντερον ξύεται καὶ
                            <lb/>ἑλκοῦται καὶ διαχωρέεται αἱματώδεα, τοῦτο δὲ δυσεντερίη καλέεται,
                            <lb/>νοῦσος χαλεπή τε καὶ ἐπικίνδυνος. Ἀλλὰ χρὴ προμηθέεσθαι καὶ <lb/>τὸ
                            ἄριστον ἀφαιρέεσθαι καὶ τοῦ δείπνου τὸ τρίτον μέρος· τοῖσι δὲ
                            <lb/>πόνοισι πλείοσι, τῇσι πάλῃσι καὶ τοῖσι δρόμοισι καὶ περιπάτοισι
                            <lb/>χρέεσθαι, ἀπό τε τῶν γυμνασίων καὶ ὄρθρου· ὁκόταν δ’ ἡμέραι
                            <lb/>δέκα γένωνται, προσθεῖναι τοῦ σίτου τὸ ἥμισυ τοῦ ἀφαιρεθέντος, καὶ
                            <lb/>ἔμετον ποιήσασθαι, καὶ προσαγαγεῖν ἐς ἡμέρας τέσσαρας· ὁκόταν δὲ
                            <lb/>ἄλλη δεκὰς γένηται, τόν τε σῖτον τὸν λοιπὸν προσθέσθαι, καὶ
                            <lb/>ἔμετον ποιήσασθαι, καὶ προσάγων πρὸς τὸν σῖτον ὑγιέα ποιήσεις ἐν
                            <lb/>τούτῳ τῷ χρόνῳ· τοῖσι δὲ πόνοισι θαῤῥεῖν τὸν τοιοῦτον πιέζων. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
                        <p>75. Γίνεται δὲ καὶ τοιάδε πλησμονή· ἐς τὴν ὑστεραίην τὸν σῖτον
                            <lb/>ἐρυγγάνεται ὠμὸν ἄτερ ὀξυρεγμίης, ἡ δὲ κοιλίη διαχωρέει, ἐλάσσω
                            <lb/>μὲν ἢ πρὸς τὰ σιτία, ὅμως δὲ ἱκανῶς, πόνος δὲ οὐδεὶς ἐγγίνεται·
                            <lb/>τουτέοισιν ἡ κοιλίη ψυχρὴ ἐοῦσα οὐ δύναται καταπέσσειν τὰ σιτία
                            <lb/>ἐν τῇ νυκτί· ὁκόταν γοῦν κινηθῇ, ἐρυγγάνεται τὸν σῖτον ὠμόν. Δεῖ
                            <lb/>οὖν τούτῳ παρασκευάσαι τῇ κοιλίῃ θερμασίην ἀπό τε τῆς διαίτης
                            <lb/>ἀπό τε τῶν πόνων· καὶ πρῶτον μὲν οὖν χρὴ ἄρτῳ θερμῷ χρέεσθαι <pb n="618"/> ζυμίτῃ, διαθρύπτοντα ἐς οἶνον μέλανα ἢ ζωμὸν ὑείων κρεῶν·
                            <lb/>τοῖσί τε ἰχθύσιν ἑφθοῖσιν ἐν ἅλμῃ δριμείῃ· χρέεσθαι μὲν καὶ τοῖσι
                            <lb/>σαρκώδεσιν, οἷον ἀκροκωλίοισί τε διέφθοισι τοῖσιν ὑείοισι, τοῖσί τε
                            <lb/>πίοσιν ὑείοισιν ὀπτοῖσι, τοῖσι δὲ χοιρείοισι μὴ πολλοῖσι καὶ
                            σκυλάκων <lb/>μηδὲ ἐρίφων· λαχάνοισι δὲ πράσοισί τε καὶ σκορόδοισιν
                            <lb/>ἑφθοῖσι καὶ ὠμοῖσι, βλίτῳ τε ἑφθῷ καὶ κολοκύντῃ· πόμασί τε
                            <lb/>ἀκρητεστέροισιν, ὕπνοισί τε μακροῖσιν, ἀναριστίῃσι τὴν πρώτην·
                            <lb/>ὕπνοισί τε ἀπὸ τῶν γυμνασίων, τοῖσί τε δρόμοισι καμπτοῖσιν, ἐξ
                            <lb/>ὀλίγου προσάγων, πάλῃ τε μαλακῇ ἐν ἐλαίῳ, λουτροῖσί τε ὀλίγοισι,
                            <lb/>χρίσμασί τε πλείοσι, τοῖσί τε πρωῒ περιπάτοισι πλείστοισιν, ἀπὸ
                            <lb/>δείπνου τε ὀλίγοισι· καὶ τὸ σῦκον μετὰ τῶν σιτίων ἀγαθὸν, ἄκρητός
                            <lb/>τε ἐπ’ αὐτέῳ. Ἐκ δὲ ταύτης τῆς θεραπείης καθίσταται τοῖσι <lb/>μὲν
                            θᾶσσον, τοῖσι δὲ βραδύτερον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
                        <p>76. Ἄλλοι δέ τινες τοιάδε πάσχουσιν, ἀχροοῦσι τὴν ὄψιν, καὶ, <lb/>ὅκόταν
                            φάγωσιν, ἐρυγγάνουσιν ὀλίγον ὕστερον ὀξέα, καὶ ἐς τὰς <lb/>ῥῖνας ἀνέρπει
                            τὸ ὀξύ. Τούτοισι τὰ σώματα οὐ καθαρά ἐστιν· ὑπὸ <lb/>γὰρ τοῦ πόνου
                            πλεῖον τὸ συντηκόμενον τῆς σαρκὸς ἢ τὸ ἀποκαθαιρόμενον <lb/>ὑπὸ τῆς
                            περιόδου· ἐμμένον δὴ τοῦτο ἐναντιοῦται τῇ τροφῇ, <lb/>καὶ βιάζεται, καὶ
                            ἀποξύνει. Ἡ μὲν οὖν τροφὴ ἐρυγγάνεται, αὐτὸ <lb/>δὲ ὑπὸ τὸ δέρμα
                            ἐξωθέεται, καὶ τῷ ἀνθρώπῳ ἄχροιαν ἐμποιέει, καὶ <lb/>νούσους
                            ὑδρωποειδέας ἀποκυΐσκει. Ἀλλὰ χρὴ προμηθέεσθαι ὧδε· <pb n="620"/> ἡ μὲν
                            οὖν ταχυτέρη θεραπείη, ἑλλέβορον πίσαντα προσάγειν, ὥσπερ <lb/>γέγραπταί
                            μοι· ἡ δὲ ἀσφαλεστέρη ὑπὸ τῆς διαιτήσιος ὧδε· πρῶτον <lb/>μὲν λουσάμενον
                            θερμῷ ἔμετον ποιήσασθαι, εἶτα προσάγειν ἐς ἡμέρας <lb/>ἀπὸ τοῦ ἐμέτου
                            ἑπτὰ τὸ σιτίον τὸ εἰθισμένον· δεκάτῃ δὲ ἡμέρῃ ἀπὸ <lb/>τοῦ ἐμέτου αὖθις
                            ἐμεέτω, καὶ προσαγέτω κατὰ τωὐτὸ· καὶ τὸ τρίτον <lb/>ὡσαύτως ποιησάτω·
                            τοῖσι δὲ τροχοῖσιν ὀλίγοισι καὶ ὀξέσι καὶ ἀνακινήμασι <lb/>καὶ τρίψει,
                            καὶ διατριβῇ πολλῇ χρήσθω ἐν τῷ γυμνασίῳ, <lb/>καὶ ἀλινδήσει χρεέσθω·
                            τοῖσί τε περιπάτοισι πολλοῖσιν ἀπὸ τῶν <lb/>γυμνασίων, ἀλλὰ μὴν καὶ ἀπὸ
                            τοῦ δείπνου, πλείστοισι δὲ τοῖσιν <lb/>ὀρθρίοισιν· ἐγκονιόμενος δὲ
                            χριέσθω· ὁκόταν δὲ λούεσθαι θέλῃ, <lb/>θερμῷ λουέσθω· ἀνάριστος δὲ
                            διατελεέτω τοῦτον τὸν χρόνον. Καὶ ἢν <lb/>μὲν ἐν μηνὶ καθιστῆται,
                            θεραπευέσθω τὸ λοιπὸν τοῖσι προσήκουσιν· <lb/>ἢν δέ τι ὑπόλοιπον ᾖ,
                            χρεέσθω τῇ θεραπείῃ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
                        <p>77. Εἰσὶ δέ τινες οἷσιν ἐς τὴν ὑστεραίην ὀξυρεγμίαι γίνονται·
                            <lb/>τούτοισιν ἐν τῇ νυκτὶ ἡ ἀπόκρισις ἀπὸ τῆς πλησμονῆς γίνεται· ὁκόταν
                            <lb/>οὖν κινηθῇ ἐκ τοῦ ὕπνου τὸ σῶμα, πυκνοτέρῳ τῷ πνεύματι
                            <lb/>χρησάμενος, βιάζεται ἔξω σὺν τῷ πνεύματι θερμόν τε καὶ ὀξὺ, καὶ
                            <lb/>ἐκ τούτου νοῦσοι γίνονται, ἢν μή που προμηθείῃ χρέηται. Ξυμφέρει
                            <lb/>δὲ καὶ τούτοισιν ὡς καὶ τῷ προτέρῳ τὴν θεραπείην ποιήσασθαι·
                            <lb/>τοῖσι δὲ πόνοισι πλείοσι χρὴ τούτους χρέεσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
                        <p>78. Γίνεται δέ τισι καὶ τοιάδε· ἐν τοῖσι πυκνοσάρκοισι τῶν <pb n="622"/>
                            σωμάτων, ὅταν τὰ σιτία διαθερμαίνηται καὶ διαχέηται ἀπὸ πρώτου
                            <lb/>ὕπνου, θερμαινομένης τῆς σαρκὸς ὑπό τε τῶν σιτίων διά τε τὸν
                            <lb/>ὕπνον, ἀπόκρισις γίνεται ἀπὸ τῆς σαρκὸς πολλὴ ὑγρῆς ἐούσης· εἶτα
                            <lb/>τὴν μὲν τροφὴν ἡ σὰρξ οὐ δέχεται πυκνὴ ἐοῦσα, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς
                            <lb/>σαρκὸς ἀποκριθὲν ἐναντιούμενον τῇ τροφῇ καὶ βιαζόμενον ἔξω πνίγει
                            <lb/>τὸν ἄνθρωπον καὶ θερμαίνει, μέχρις ἂν ἐξεμέσῃ· ἔπειτα κουφότερος
                            <lb/>ἐγένετο· πόνος δὲ οὐδεὶς ἐν τῷ σώματι φανερός· ἀχροίη δὲ
                            <lb/>ἔνεστι· προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου πόνοι τε γίνονται καὶ νοῦσοι.
                            Πάσχουσι <lb/>δὲ τούτοισι παραπλήσια καὶ ὁκόσοι ἀγύμναστοι ἐόντες,
                            <lb/>ἐξαπίνης πονήσαντες, σύντηξιν τῆς σαρκὸς βιαίαν καὶ πολλὴν
                            ἐποίησαν. <lb/>Χρὴ δὲ τοὺς τοιούτους ὧδε θεραπεύειν· ἀφελεῖν τῶν σίτων
                            τὸ <lb/>τρίτον μέρος· τοῖσι δὲ σίτοισι χρέεσθαι τοῖσι δριμέσι καὶ
                            ξηροῖσι καὶ <lb/>αὐστηροῖσι καὶ εὐώδεσι καὶ οὐρητικοῖσι, τοῖσι δὲ
                            δρόμοισι τοῖσι <lb/>μὲν πλείστοισι καμπτοῖσιν ἐν ἱματίῳ, γυμνοῖσι δὲ
                            τοῖσι διαύλοισι <lb/>καὶ τοῖσι τροχοῖσι, τρίψεσι δὲ καὶ πάλῃ ὀλίγῃ,
                            ἀκροχειρισμοῖσιν, <lb/>ἀκροχείρισις καὶ κωρυκομαχίη ξυμφορώτερον· τοῖσι
                            δὲ περιπάτοισιν <lb/>ἀπὸ τῶν γυμνασίων πολλοῖσι καὶ τοῖσιν ὀρθρίοισι καὶ
                            ἀπὸ δείπνου· <lb/>φωνῆς δὲ πόνος μάλα ἐπιτήδειος, κένωσιν γὰρ τοῦ ὑγροῦ
                            ποιεύμενος <lb/>ἀραιοῖ τὴν σάρκα· ξυμφέρει δὲ ἀνάριστον διάγειν·
                            χρέεσθαι δὲ <lb/>τοῖσι τοιούτοισιν ἐν ἡμέρῃσι δέκα· εἶτα προσθέσθαι τὸ
                            ἥμισυ τοῦ <lb/>σίτου τοῦ ἀφαιρεθέντος ἐς ἡμέρας ἕξ, καὶ ἔμετον
                            ποιήσασθαι, ἐκ <pb n="624"/> δὲ τοῦ ἐμέτου προσάγειν ἐς ἡμέρας τέσσαρας
                            τὸ σιτίον· ὅταν δὲ <lb/>ἡμέραι δέκα γένωνται ἀπὸ τοῦ ἐμέτου, κομισάσθω
                            τὸ ἀφαιρεθὲν <lb/>σιτίον ἅπαν· τοῖσι δὲ πόνοισι καὶ τοῖσι περιπάτοισι
                            προσεχέτω, καὶ <lb/>ὑγιὴς ἔσται. Ἡ δὲ τοιαύτη φύσις πόνου πλείονος
                            δέεται ἢ σίτου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
                        <p>79. Ἑτέρα πλησμονή· πάσχουσι δέ τινες καὶ τοιάδε· διαχωρέει <lb/>τὸ
                            σιτίον αὐτέοισιν ὑγρὸν ἄπεπτον οἷον ἐκ λειεντερίης, καὶ πόνον
                            <lb/>οὐδένα παρέχει· πάσχουσι δὲ τοῦτο μάλιστα αἱ κοιλίαι ὅσαι ὑγραὶ
                            <lb/>καὶ ψυχραί εἰσιν· διὰ μὲν τὴν ψυχρότητα οὐ ξυνεψεῖ, διὰ δὲ τὴν
                            <lb/>ὑγρότητα διαχωρέει· τὸ οὖν σῶμα τρύχεται τροφὴν οὐ λαμβάνον τὴν
                            <lb/>προσήκουσαν, αἵ τε κοιλίαι διαφθείρονται, ἐς νούσους τε
                            ἐμπίπτουσιν. <lb/>Ἀλλὰ χρὴ προμηθέεσθαι· ξυμφέρει δὲ τούτῳ τῶν μὲν
                            σιτίων <lb/>ἀφελεῖν τὸ τρίτον μέρος· ἔστω δὲ τὰ σιτία ἄρτοι ἄζυμοι
                            συγκομιστοὶ, <lb/>κλιβανῖται, ἢ ἐγκρυφίαι, θερμοὶ ἐς οἶνον αὐστηρὸν
                            ἐμβαπτόμενοι, <lb/>καὶ τῶν ἰχθύων τὰ νωτιαῖα καὶ οὐραῖα, τὰ δὲ κεφάλαια
                            καὶ <lb/>ὑπογάστρια ἐᾷν ὡς ὑγρότερα· καὶ τοὺς μὲν ἑφθοὺς ἐν ἅλμῃ
                            ἐσθίειν, <lb/>τοὺς δὲ ὀπτοὺς ἐν ὄξει· καὶ τοῖσι κρέασι τεταριχευμένοισιν
                            ἐν ἁλσὶ <lb/>καὶ ὄξει· καὶ τοῖσι κυνείοισιν ὀπτοῖσι· καὶ φάσσης καὶ τῶν
                            λοιπῶν <lb/>τοιούτων ὀρνίθων, ὀπτοῖσι καὶ ἑφθοῖσι· λαχάνοισι δὲ ὡς
                            ἥκιστα· <lb/>οἴνῳ δὲ μέλανι ἀκρητεστέρῳ αὐστηρῶ· καὶ τοῖσι περιπάτοισιν
                            ἀπό <lb/>τε τοῦ δείπνου πολλοῖσι καὶ τοῖσιν ὀρθρίοισι, καὶ ἐκ τοῦ
                            περιπάτου <lb/>κοιμᾶσθαι· δρόμοισι δὲ καμπτοῖσιν ἐκ προσαγωγῆς· ἔστω δὲ
                            καὶ <lb/>τρίψις πολλή· καὶ πάλη βραχείη καὶ ἐν τῷ ἐλαίῳ καὶ ἐν τῇ κόνει,
                            <lb/>ὅκως διαθερμαινομένη ἡ σὰρξ ἀποξηραίνηταί τε καὶ τὸ ὑγρὸν ἐκ τῆς
                                <pb n="626"/> κοιλίης ἀντισπᾷ· ἀλείφεσθαι δὲ ξυμφέρει μᾶλλον ἢ
                            λούεσθαι· ἀνάριστος <lb/>δὲ διαγέτω· ὅταν δὲ γένωνται ἡμέραι ἑπτὰ,
                            προσθέσθω τὸ <lb/>ἥμισυ τοῦ σίτου τοῦ ἀφαιρεθέντος, καὶ ἔμετον
                            ποιησάσθω, καὶ <lb/>προσαγέτω ἐς τέσσαρας ἡμέρας τὸν σῖτον· τῇ δὲ ἄλλῃ
                            ἑβδόμῃ κομισάσθω <lb/>ἅπαν τὸ σιτίον· καὶ ἔμετον πάλιν ποιησάμενος
                            προσαγέτω <lb/>κατὰ τωὐτό. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
                        <p>80. Ἄλλοισι δέ τισι γίνεται τοιάδε· τὸ διαχώρημα ἄσηπτον <lb/>διαχωρέει,
                            καὶ τὸ σῶμα τρύχεται τῶν σίτων οὐκ ἐπαυρισκόμενον· <lb/>οὗτοι δὲ
                            προϊόντος τοῦ χρόνου ἐμπίπτουσιν ἐς τὰς νούσους· τούτοισιν <lb/>αἱ
                            κοιλίαι ψυχραὶ καὶ ξηραί· ὁκόταν γοῦν μήτε σίτοισι προσήκουσι
                            <lb/>χρέωνται μήτε γυμνασίοισι, πάσχουσι ταῦτα. Ξυμφέρει δὲ τῷ
                            <lb/>τοιούτῳ ἄρτοισί τε καθαροῖσιν ἰπνίτῃσι χρέεσθαι, καὶ τοῖσιν ἰχθύσιν
                            <lb/>ἑφθοῖσιν ἐν ὑποτρίμμασι, καὶ κρέασιν ἑφθοῖσιν ὑείοισι, καὶ τοῖσιν
                            <lb/>ἀκροκωλίοισι διέφθοισι, καὶ τοῖσι πίοσιν ὀπτοῖσι, καὶ τῶν δριμέων
                            <lb/>καὶ τῶν ἁλυκῶν τοῖσιν ὑγραίνουσι, καὶ τοῖσιν ἁλμυροῖσιν·
                            <lb/>οἴνοισι δὲ μέλασι μαλακοῖσι· καὶ τῶν βοτρύων καὶ τῶν σύκων
                            ἐμφορεῖσθαι <lb/>ἔν γε τοῖσι σιτίοισι· χρὴ δὲ καὶ ἐναριστῇν μικρόν·
                            τοῖσι <lb/>δὲ γυμνασίοισι πλείοσι χρέεσθαι, δρόμοισι καμπτοῖσιν ἐκ
                            προσαγωγῆς, <lb/>ὑστάτοισι δὲ τροχοῖσι, καὶ μετὰ τὸν δρόμον πάλῃ σὺν
                            <lb/>ἐλαίῳ· περιπάτοισι δὲ μὴ πολλοῖσιν ἀπὸ τῶν γυμνασίων· ἀπὸ
                            <lb/>δείπνου δὲ ὅσον ἐξαναστῆναι· ὄρθρου δὲ πλείοσι περιπάτοισι χρῆσθαι·
                            <lb/>λουέσθω δὲ θερμῷ· χρεέσθω δὲ καὶ χρίσμασιν· ὕπνον δὲ <pb n="628"/>
                            πλείονα διδότω καὶ μαλακευνεέτω· χρὴ δὲ καὶ ἀφροδισιάσαι τι· τῶν <lb/>δὲ
                            σίτων ἀφελεῖν τὸ τέταρτον μέρος ἐν ἡμέρῃσι δέκα, καὶ προσάγειν
                            <lb/>αὐτὸν πρὸς τὰ σιτία. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
                        <p>81. Εἰσὶ δέ τινες οἷσι τὸ διαχώρημα ὑγρὸν διαχωρέει καὶ <lb/>σεσηπὸς,
                            τοῖσιν ἄλλως ὑγιαίνουσι καὶ γυμναζομένοισι, καὶ πόνον οὐ <lb/>παρέχει·
                            οἱ δέ τινες ἀποκλείονται τῶν προσηκόντων· προϊόντος δὲ <lb/>τοῦ χρόνου,
                            τὰς σάρκας ἐπισπᾶται τῇ θερμασίῃ ἡ κοιλίη, καὶ <lb/>πόνον δὴ παρέχει,
                            καὶ τῶν σιτίων ἀποκλείονται, ἥ τε κοιλίη ἐξελκοῦται, <lb/>στῆσαι δὲ
                            χαλεπὸν ἤδη γίνεται αὐτήν. Ἀλλὰ χρὴ πρότερον <lb/>προμηθέεσθαι γνόντα
                            τὴν κοιλίην θερμὴν καὶ ὑγρὴν παρὰ τὸ <lb/>προσῆκον, πόνων τε ὑπερβολὴν
                            ἀξυμφόρων γεγενημένην. Τῇ οὖν <lb/>διαίτῃ χρὴ ψῦξαι καὶ ξηρῆναι, καὶ
                            πρῶτον μὲν τὰ γυμνάσια τὰ <lb/>ἡμίσεα ἀφελεῖν, καὶ τῶν σιτίων τὸ τρίτον
                            μέρος· χρήσθω δὲ μάζῃ <lb/>προφυρητῇ τριπτῇ, καὶ τοῖσιν ἰχθύσι τοῖσι
                            ξηροτάτοισιν ἑφθοῖσι καὶ <lb/>μήτε λιπαροῖσι μήτε ἁλμυροῖσι· χρήσθω δὲ
                            καὶ ὀπτοῖσι· κρέασι <lb/>δὲ τοῖσιν ὀρνιθίοισιν, ἑφθοῖσι μὲν φάσσης,
                            περιστερῆς, ὀπτοῖσι <lb/>δὲ περδίκων καὶ ἀλεκτορίδων ἀνηδύντοισι,
                            λαγώοισι δὲ ἑφθοῖσιν <lb/>ἐν ὕδατι, καὶ τοῖσιν ἀγρίοισιν ἅπασι·
                            λαχάνοισι δὲ ὅσα ψυκτικὰ, <lb/>οἷον τοῖσι τεύτλοισι καθέφθοισιν
                            ὀξηροῖσι· οἴνῳ δὲ μέλανι αὐστηρῷ· <lb/>γυμνασίοισι δὲ τροχοῖσιν ὀξέσιν,
                            ἀλλὰ τρίψις μὴ πολλὴ προσέστω, <lb/>ἀλλ’ ὀλίγη, μηδὲ πάλη· ἀκροχείρησις
                            καὶ χειρονομίη καὶ κωρυκομαχίη <pb n="630"/> καὶ ἀλίνδησις ἐπιτήδεια,
                            ἀλλὰ μὴ πολλή· τοῖσι δὲ περιπάτοισι <lb/>καὶ ἀπὸ τοῦ γυμνασίου χρήσθω
                            πρὸς τὸν πόνον ἱκανοῖσι, καὶ <lb/>ἀπὸ τοῦ δείπνου πρὸς τὰ σιτία
                            πλείστοισι, καὶ πρωῒ ξυμμέτρως <lb/>πρὸς τὴν ἕξιν· λουέσθω δὲ χλιερῷ καὶ
                            ἀτρεμεέτω· οὕτω δὲ διαιτηθεὶς <lb/>ἡμέρας δέκα προσθέσθω τοῦ τε σιτίου
                            τὸ ἥμισυ καὶ τῶν πόνων <lb/>τὸ τρίτον μέρος· καὶ ἔμετον ποιησάσθω ἀπὸ
                            τῶν ξηρῶν καὶ στρυφνῶν, <lb/>καὶ μὴ διατριβέτω ἐν τῷ σίτῳ, ἀλλὰ τὴν
                            ταχίστην ἐμείτω· <lb/>ἐκ δὲ τοῦ ἐμέτου προσαγέτω ἐς ἡμέρας τέσσαρας τὸ
                            σιτίον καὶ τὸ <lb/>ποτὸν καὶ τὸν πόνον μερίζων· ὅταν δὲ ἡ δεκὰς τῶν
                            ἡμερέων γένηται, <lb/>προσθέσθω τὸν σῖτον τὸν λοιπὸν καὶ τῶν οἴνων τὸ
                            πότιμον, <lb/>πλὴν τῶν πόνων ἐνδεέστερον· καὶ ἔμετον ποιησάμενος
                            προσαγέτω, <lb/>καθάπερ γέγραπται· μονοσιτέειν δὲ τοῦτον τὸν χρόνον
                            ξυμφέρει <lb/>μέχρις ἂν καταστῇ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
                        <p>82. Ἄλλοισι δέ τισι ξηρόν τι καὶ συγκεκαυμένον τὸ διαχώρημα <lb/>γίνεται,
                            καὶ τὸ στόμα ξηρὸν, προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου καὶ πικρὸν <lb/>γίνεται, καὶ
                            ἡ κοιλίη ἵσταται καὶ ἡ οὔρησις· ὅταν γὰρ μὴ ἔχῃ <lb/>τὸ ἔντερον
                            ὑγρασίην, περὶ τὸν ἀπόπατον περιοιδῆσαν ἀποφράσσει τὰς <lb/>διεξόδους,
                            ὀδύνην τε παρέχει, καὶ θέρμη λαμβάνει, καὶ ὅ τι ἂν πίῃ <lb/>ἢ φάγῃ
                            ἐξεμέει· τελευτῶν δὲ καὶ κόπρον ἐμέει· οὗτος οὐ βιώσιμος, <lb/>ὅταν ἐς
                            τοῦτο ἔλθῃ. Ἀλλὰ χρὴ πρότερον προμηθέεσθαι γινώσκοντα <lb/>ὅτι ξηρασίῃ
                            θερμῇ κρατέεται ὥνθρωπος. Διαιτῆσθαι οὖν χρὴ αὐτὸν <lb/>τῇ τε μάζῃ
                            προφυρητῇ ῥαντῇ καὶ ἄρτῳ σιτανίων πυρῶν τῷ τε χυλῷ <pb n="632"/> τῶν
                            πιτύρων ἐζυμωμένῳ, λαχάνοισί τε χρῆσθαι πλὴν τῶν δριμέων <lb/>καὶ ξηρῶν
                            καὶ ἑψανοῖσι· καὶ τῶν ἰχθύων τοῖσι κουφοτάτοισιν ἑφθοῖσι· <lb/>καὶ τοῖσι
                            κεφαλαίοισι τῶν τε ἰχθύων καὶ καράβων· μυσὶ καὶ ἐχίνοισι <lb/>καὶ τοῖσι
                            καρκίνοισι, καὶ τῶν κογχυλίων τοῖσι χυλοῖσι καὶ <lb/>αὐτοῖσι τοιούτοισιν
                            ὑγροτάτοισι· κρέασι δὲ, τοῖσιν ὑείοισιν ἀκροκωλίοισιν <lb/>ἐμπροσθίοισιν
                            ἑφθοῖσι καὶ ἐρίφων καὶ ἀρνῶν καὶ σκυλάκων <lb/>ἑφθοῖσιν· ἰχθύων δὲ τοῖσι
                            ποταμίοισι καὶ λιμναίοισιν ἑφθοῖσιν· <lb/>οἴνῳ μαλακῷ, ὑδαρεῖ· τοῖσι δὲ
                            πόνοισι μὴ πολλοῖσι μηδὲ ταχέσιν, <lb/>ἀλλ’ ἡσύχοισι πᾶσι· τοῖσι δὲ
                            περιπάτοισι πρωῒ μὲν χρήσθω, πρὸς <lb/>τὴν ἕξιν ἱκανοῖσι καὶ ἀπὸ
                            γυμνασίου πρὸς τὸν πόνον ξυμμέτροισιν· <lb/>ἀπὸ δείπνου δὲ μὴ
                            περιπατείτω· λουτροῖσι δὲ χρήσθω καὶ ὕπνοισι <lb/>μαλακοῖσι καὶ ἀρίστῳ·
                            ὕπνῳ τε μετὰ τὸ ἄριστον μὴ μακρῷ· ὀπώρῃ <lb/>τε τῇ ὑγραινούσῃ μετὰ τῶν
                            σιτίων χρήσθω· καὶ τοῖσιν ἐρεβίνθοισι <lb/>τοῖσι χλωροῖσι, καὶ ξηροὺς δὲ
                            βρέξας ἐν ὕδατι· ἀφελέσθω δὲ τῶν <lb/>πόνων καὶ οὗτος ἐξ ἀρχῆς τοὺς
                            ἡμίσεας τῶν πρόσθεν· καὶ ἔμετον <lb/>ποιησάσθω ἀπὸ γλυκέων καὶ λιπαρῶν
                            καὶ ἁλμυρῶν καὶ πλειόνων, <lb/>ἐνδιατριβέτω δὲ ὡς πλεῖστον χρόνον ἐν
                            τοῖσι σιτίοισι πρὸς τοὺς <lb/>ἐμέτους· εἶτα προσαγέτω τὸ σιτίον ἐς
                            ἡμέρας τρεῖς, καὶ μὴ μενέτω <lb/>ἀνάριστος· ὁκόταν δὲ ἡμέραι δέκα
                            γένωνται, τῶν πόνων προσαγέτω <lb/>πλείονας· κἢν μὲν οὖν ἢ πλησμονὴ ἐνῇ
                            ἀπὸ τοῦ σιτίου ἢ τῆς <lb/>κοιλίης πλημμέλεια, ἐμεσάτω· ἢν δὲ μὴ, οὕτω
                            θεραπευέσθω τὸν <lb/>ἐπίλοιπον χρόνον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
                        <p>83. Γίνεται δὲ καὶ τοιάδε· φρῖκαι ἀπὸ τῶν περιπάτων ἐγγίνονται <pb n="634"/> τῶν τοῦ ὄρθρου, καὶ τὴν κεφαλὴν βαρύνεται τοσούτῳ ὁκόσῳ
                            <lb/>πλείονες οἱ περίπατοι τῆς ξυμμετρίης· κενούμενον γὰρ τὸ σῶμα καὶ
                            <lb/>ἡ κεφαλὴ τοῦ ὑγροῦ φρίσσει καὶ βαρύνεται· προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου
                            ἐς <lb/>πυρετὸν ἀφικνέεται φρικώδεα. Ἀλλ’ οὖ χρὴ προΐεσθαι ἐς τοῦτο,
                            ἀλλ’ <lb/>ἐκθεραπεύεσθαι πρότερον ὧδε· ὅταν γένηται τάχιστα τῶν
                            τεκμηρίων <lb/>τινὰ, χρισάμενον καὶ ἀνατριψάμενον ὀλίγα, τὸ ἄριστον
                            ποιήσασθαι <lb/>πλέον τοῦ εἰθισμένου, καὶ πιεῖν ἱκανὸν οἶνον μαλακὸν,
                            εἶτα ὕπνῳ χρήσασθαι <lb/>ἀπὸ τοῦ ἀρίστου ἱκανῶς· ἐς τὴν ἑσπέρην δὲ
                            κούφοισι χρησάμενον <lb/>γυμνασίοισι θερμῷ τε λουσάμενον, δειπνῆσαι τὸ
                            εἰθισμένον· <lb/>περιπάτοισι δὲ μὴ χρῆσθαι ἀπὸ δείπνου, διατρίβειν δὲ
                            χρόνον· τῇ <lb/>δὲ ὑστεραίῃ ἀφελέσθω τῶν γυμνασίων πάντων καὶ τῶν
                            περιπάτων <lb/>τὸ τρίτον μέρος, τοῖσι δὲ σίτοισι χρησάσθω ὥσπερ εἴθιστο·
                            λουέσθω <lb/>δὲ χλιαρῷ, καὶ τῷ ἐλαίῳ ἀλειφέσθω ἐν τῷ ὕδατι· ὕπνοισί τε
                            μαλακοῖσι <lb/>διαγέτω, ἡμέρῃσι δὲ πέντε τοὺς πόνους προσαγέτω κατὰ
                            <lb/>μικρόν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
                        <p>84. Εἰσὶ δέ τινες οἳ φρίσσουσιν ἐκ τῶν γυμνασίων, καὶ, ἐπειδὰν
                            <lb/>ἐκδύηται, μέχρις ἂν διαγωνίσηται· ὅταν δὲ ψύχηται, πάλιν φρίσσει·
                            <lb/>βρυγμός τε τὸ σῶμα ἔχει· ὑπνώσσει τε, ὅταν δὲ ἐξέγρηται, χασμᾶται
                            <lb/>πολλάκις· ἐκ δὲ τοῦ ὕπνου τὰ βλέφαρα βαρέα αὐτῷ· προϊόντος <lb/>δὲ
                            τοῦ χρόνου καὶ πυρετοὶ ἐπιγίνονται φαῦλοι, καὶ φλυαρεῖ. <lb/>Φυλάσσεσθαι
                            οὖν χρὴ μὴ προΐεσθαι ἐς τοῦτο, ἀλλὰ θεραπεύεσθαι <lb/>πρότερον ὧδε·
                            πρῶτον μὲν τῶν γυμνασίων ἀφελέσθω πάντα ἢ τὰ <lb/>ἡμίσεα· τοῖσι δὲ
                            σιτίοισιν ἅπασι χρήσθω ὑγροτέροισί τε καὶ ψυχροτέροισι, <pb n="636"/>
                            καὶ τοῖσι πόμασι μαλακωτέροισι καὶ ὑδαρεστέροισιν· ὅταν <lb/>δὲ
                            παρέλθωσιν ἡμέραι πέντε, τῶν πόνων προσθέσθω τὸ τρίτον μέρος <lb/>τῶν
                            ἀφαιρεθέντων· τοῖσι δὲ σιτίοισι χρήσθω τοῖσιν αὐτοῖσι· πέμπτῃ <lb/>δὲ
                            ἡμέρῃ ἄλλῃ τοὺς ἡμίσεας τῶν λοιπῶν πόνων προσθέσθω· <lb/>αὖθις δὲ πέμπτῃ
                            μετὰ τοῦτο ἀπόδος τοὺς πόνους πάντας κουφοτέρους <lb/>καὶ ἐλάσσονας, ὡς
                            μὴ πάλιν ὑπερβολὴ γένηται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
                        <p>85. Τοῖσι γὰρ πάσχουσι ταῦτα τὰ τεκμήρια οἱ πόνοι κρέσσους <lb/>εἰσὶ τῶν
                            σιτίων· ἀνισάζειν οὖν χρή. Ἔνιοι δὲ οὐ ταῦτα πάντα <lb/>πάσχουσιν, ἀλλὰ
                            τὰ μὲν, τὰ δ’ οὔ. Πάντων δὲ τουτέων τῶν τεκμηρίων <lb/>οἱ πόνοι
                            κρατέουσι τῶν σίτων, καὶ ἡ θεραπείη ἡ αὐτή. Ξυμφέρει <lb/>δὲ τούτοισι
                            θερμολουτέειν καὶ μαλακῶς εὐνάζεσθαι, μεθυσθῆναι <lb/>δὲ ἅπαξ ἢ δὶς,
                            πλὴν ἀλλὰ μὴ ἐς ὑπερβολήν· ἀφροδισιάσαι τε <lb/>ὅταν ἐπιγένηται·
                            ῥᾳθυμῆσαι πρὸς τοὺς πόνους, πλὴν τῶν περιπάτων. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="book" n="4">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
                        <head>ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ. <lb/>ΤΟ ΤΕΤΑΡΤΟΝ Η ΤΟ ΠΕΡΙ ΕΝΥΠΝΙΩΝ.</head>
                        <p>86. Περὶ δὲ τῶν τεκμηρίων τῶν ἐν τοῖσιν ὕπνοισιν ὅστις ὀρθῶς <lb/>ἔγνωκε,
                            μεγάλην ἔχοντα δύναμιν εὑρήσει πρὸς ἅπαντα. Ἡ γὰρ <lb/>ψυχὴ ἐγρηγορότι
                            μὲν τῷ σώματι ὑπερητέουσα, ἐπὶ πολλὰ μεριζομένη, <lb/>οὐ γίγνεται αὐτὴ
                            ἑωυτῆς, ἀλλ’ ἀποδίδωσί τι μέρος ἑκάστῳ <lb/>τοῦ σώματος, ἀκοῇ, ὄψει,
                            ψαύσει, ὁδοιπορίῃ, πρήξεσι παντὸς τοῦ <lb/>σώματος· αὐτὴ δ’ ἑωυτῆς ἡ
                            διάνοια οὐ γίνεται. Ὁκόταν δὲ τὸ <lb/>σῶμα ἡσυχάσῃ, ἡ ψυχὴ κινευμένη καὶ
                            ἐπεξέρπουσα τὰ μέρη τοῦ <lb/>σώματος διοικέει τὸν ἑωυτῆς οἶκον, καὶ τὰς
                            τοῦ σώματος πρήξιας <lb/>ἁπάσας αὐτὴ διαπρήσσεται. Τὸ μὲν γὰρ σῶμα
                            καθεῦδον οὐκ αἰσθάνεται, <lb/>ἡ δ’ ἐγρηγοροῦσα γινώσκει, καθορῇ τε τὰ
                            ὁρατὰ καὶ διακούει <lb/>τὰ ἀκουστὰ, βαδίζει, ψαύει, λυπέεται,
                            ἐνθυμέεται, ἐν ὀλίγῳ ἐοῦσα, <lb/>ὁκόσαι τοῦ σώματος ὑπηρεσίαι ἢ τῆς
                            ψυχῆς, ταῦτα πάντα ἡ ψυχὴ <lb/>ἐν τῷ ὕπνῳ διαπρήσσεται. Ὅστις οὖν
                            ἐπίσταται κρίνειν ταῦτα ὀρθῶς, <lb/>μέγα μέρος ἐπίσταται σοφίης. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
                        <p>87. Ὁκόσα μὲν οὖν τῶν ἐνυπνίων θεῖά ἐστι καὶ προσημαίνει <lb/>τινὰ
                            συμβησόμενα ἢ πόλεσιν ἢ τῷ ἰδιώτῃ λαῷ ἢ κακὰ ἢ ἀγαθὰ μὴ <pb n="642"/>
                            δι’ αὐτῶν ἁμαρτίην, εἰσὶν οἳ κρίνουσι περὶ τῶν τοιούτων ἀκριβῆ
                            <lb/>τέχνην ἔχοντες· ὁκόσα δὲ ἡ ψυχὴ τοῦ σώματος παθήματα προσημαίνει,
                            <lb/>πλησμονῆς ἢ κενώσιος ὑπερβολὴν τῶν ξυμφύτων, ἢ μεταβολὴν <lb/>τῶν
                            ἀηθέων, κρίνουσι μὲν καὶ ταῦτα, καὶ τὰ μὲν τυγχάνουσι, τὰ δὲ
                            <lb/>ἁμαρτάνουσι, καὶ οὐδέτερα τούτων γινώσκουσι, διότι γίνεται, οὔθ’
                            <lb/>ὅ τι ἂν ἐπιτύχωσιν, οὔθ’ ὅ τι ἂν ἁμάρτωσι· φυλάσσεσθαι δὲ
                            παραινεῦντες, <lb/>μή τι κακὸν λάβῃ, οὐ διδάσκουσιν ὡς χρὴ φυλάξασθαι,
                            <lb/>ἀλλὰ θεοῖσιν εὔξασθαι κελεύουσι. Καὶ τὸ μὲν εὔχεσθαι πρέπον καὶ
                            <lb/>λίην ἐστὶν ἀγαθόν· δεῖ δὲ καὶ αὐτὸν ξυλλαμβάνοντα τοὺς θεοὺς
                            <lb/>ἐπικαλέεσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
                        <p>88. Ἔχει δὲ περὶ τούτων ταῦτα ὧδε· ὁκόσα τῶν ἐνυπνίων τὰς <lb/>ἡμερινὰς
                            πρήξιας τοῦ ἀνθρώπου ἢ διανοίας ἐς τὴν εὐφρόνην ἐνυπνιάζεται
                            <lb/>ὑστέρην, καὶ ἀποδίδωσι κατὰ τρόπον γενόμενα, ὥσπερ τῆς <lb/>ἡμέρης
                            ἐπρήχθη ἢ ἐβουλεύθη ἐν δικαίῳ πρήγματι, ταῦτα τῷ ἀνθρώπῳ <lb/>ἀγαθά·
                            ὑγείην γὰρ σημαίνει, διότι ἡ ψυχὴ παραμένει ἐν τοῖσιν <lb/>ἡμερινοῖσι
                            βουλεύμασιν, οὔτε πλησμονῇ τινι κρατηθεῖσα οὔτε κενώσει <lb/>οὔτε ἄλλῳ
                            οὐδενὶ ἔξωθεν προσπεσόντι. Ὅταν δὲ πρὸς τὰς ἡμερινὰς <lb/>πρήξιας
                            ὑπεναντίωται τὰ ἐνύπνια καὶ ἐγγίνηται περὶ αὐτέων <lb/>ἡ μάχη ἢ νίκη,
                            τοῦτο σημαίνει ταραχὴν ἐν τῷ σώματι· καὶ ἢν <lb/>μὲν ἰσχυρὴ ᾖ, ἰσχυρὸν
                            τὸ κακὸν, ἢν δὲ φαύλη, ἀσθενέστερον. Περὶ <lb/>μὲν οὖν τῆς πρήξιος, εἴτε
                            δεῖ ἀποτρέπειν εἴτε μὴ δεῖ, οὐ κρίνω, <pb n="644"/> τὸ δὲ σῶμα τοῦ
                            ἀνθρώπου θεραπεύεσθαι ξυμβουλεύω· πλησμονῆς <lb/>γάρ τινος ἐγγενομένης
                            ἀπόκρισις ἐγένετό τις, ἥτις ἐτάραξε τὴν ψυχήν. <lb/>Ἢν μὲν οὖν ἰσχυρὸν ᾖ
                            τὸ ἐναντιωθὲν, ἔμετόν τε ξυμφέρει <lb/>ποιήσασθαι, καὶ τοῖσι σιτίοισι
                            κούφοισι προσάγειν ἐς ἡμέρας πέντε, <lb/>καὶ τοῖσι περιπάτοισιν
                            ὀρθρίοισι πολλοῖσι καὶ ὀξέσιν ἐκ προσαγωγῆς <lb/>χρέεσθαι, καὶ τοῖσι
                            γυμνασίοισιν ἐπιγυμνάζεσθαι συμμέτροισι <lb/>πρὸς τὴν προσαγωγὴν τῶν
                            σιτίων. Ἢν δὲ ἀσθενέστερον τὸ ἐναντιωθὲν <lb/>γένηται, ἀφελὼν τὸν
                            ἔμετον, τὸ τρίτον μέρος ἄφελε τοῦ σιτίου, <lb/>καὶ τοῦτο ἡσυχῇ προσάγου
                            πάλιν ἐς τὰς πέντε ἡμέρας· καὶ τοῖσι <lb/>περιπάτοισι πιέζειν, καὶ τοῖσι
                            τῆς φωνῆς πόνοισι χρεέσθω, καὶ τοῖσι <lb/>θεοῖσιν εὐχέσθω, καὶ
                            καταστήσεται αὐτῷ ἡ ταραχή. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
                        <p>89. Ἥλιον δὲ καὶ σελήνην καὶ οὐρανὸν καὶ ἀστέρας καθαρὰ <lb/>καὶ εὐαγέα,
                            κατὰ τρόπον ὁρεόμενα ἕκαστα, ἀγαθά· ὑγείην γὰρ <lb/>τῷ σώματι σημαίνει
                            ἀπὸ πάντων τῶν ὑπαρχόντων· ἀλλὰ χρὴ <lb/>διαφυλάσσειν ταύτην τὴν ἕξιν τῇ
                            παρούσῃ διαίτῃ. Εἰ δέ τι τούτων <lb/>ὑπεναντίον γένοιτο, νοῦσόν τινα τῷ
                            σώματι σημαίνει, ἀπὸ μὲν <lb/>τῶν ἰσχυροτέρων ἰσχυροτέρην, ἀπὸ δὲ τῶν
                            ἀσθενεστέρων κουφοτέρην. <lb/>Καὶ ἄστρων μὲν οὖν ἡ ἔξω περίοδος, ἡλίου
                            δὲ ἡ μέση, σελήνης <lb/>δὲ ἡ πρὸς τὰ κοῖλα. Ὅ τι μὲν οὖν δοκοίη τουτέων
                            τῶν ἄστρων <lb/>σβέννυσθαι ἢ βλάπτεσθαι ἢ ἀφανίζεσθαι ἢ ἐπέχεσθαι τῆς
                            περιόδου, <lb/>ἢν μὲν ὑπὸ ἠέρος ὁρᾷ ἢ νεφέλης τι τῶν ἄστρων τούτων
                            πάσχον, <lb/>ἀσθενέστερον, ἢν δὲ ὑπὸ ὕδατος ἢ χαλάζης, ἰσχυρότερον·
                            σημαίνει <pb n="646"/> δὲ ἀπόκρισιν ἐν τῷ σώματι ὑγρὴν καὶ φλεγματώδεα
                            γενομένην, ἐς <lb/>τὴν ἔξω περιφορὴν ἐσπεπτωκέναι. Ξυμφέρει τοιγαροῦν
                            τούτῳ τοῖσί <lb/>τε δρόμοισιν ἐν τοῖσιν ἱματίοισι κεχρῆσθαι πολλοῖσιν,
                            ἐξ ὀλίγου <lb/>προσάγοντα, ὅκως ἐξιδρώσει ὡς μάλιστα, καὶ τοῖσι
                            περιπάτοισιν <lb/>ἀπὸ τοῦ γυμνασίου πολλοῖσι· καὶ ἀναρίστον διάγειν· τῶν
                            τε σιτίων <lb/>ἀφελόμενον τὸ τρίτον μέρος προσάγειν ἐς πέντε ἡμέρας· εἰ
                            δὲ <lb/>δοκοίη ἰσχυρὸν εἶναι, καὶ πυριῆσαι· τὴν γὰρ κάθαρσιν διὰ τοῦ
                            <lb/>χρωτὸς ξυμφέρει ποιέεσθαι, διότι ἐν τῇ ἔξω περιφορῇ ἐστι τὸ βλάβος·
                            <lb/>τοῖσι δὲ σιτίοισι χρῆσθαι ξηροῖσι, δριμέσιν, αὐστηροῖσιν,
                            ἀκρήτοισι, <lb/>καὶ τοῖσι πόνοισι τοῖσι ξηραίνουσι μάλιστα. Εἴ τι δὲ
                            τούτων <lb/>ἡ σελήνη πάσχοι, εἴσω τὴν ἀντίσπασιν ποιέεσθαι ξυμφέρει,
                            ἐμέτῳ <lb/>χρησάμενον ἀπὸ τῶν δριμέων καὶ ἁλμυρῶν καὶ μαλακῶν σιτίων.
                            <lb/>Τοῖσι δὲ τῆς φωνῆς πόνοισι, καὶ ἀναριστίῃσι, καὶ τοῦ σίτου τῇ
                            <lb/>ἀφαιρέσει, καὶ προσαγωγῇ ὡσαύτως· διὰ τοῦτο δὲ εἴσω ἀντισπαστέον,
                            <lb/>διότι πρὸς τὰ κοῖλα τοῦ σώματος τὸ βλαβερὸν ἐφάνη. Εἰ δὲ ὁ
                            <lb/>ἥλιος τοιοῦτό τι πάσχει, ἰσχυρότερον τοῦτο ἤδη καὶ δυσεξαγωγότερον·
                            <lb/>δεῖ δὲ ἀμφοτέρως τὰς ἀντισπάσιας ποιέεσθαι καὶ τοῖσι δρόμοισι
                            <lb/>τοῖσί τε καμπτοῖσι καὶ τροχοῖσι χρῆσθαι καὶ τοῖσι περιπάτοισι καὶ
                            <lb/>τοῖσιν ἄλλοισι πόνοισι πᾶσι, τῶν δὲ σίτων τῇ ἀφαιρέσει καὶ τῇ
                            <lb/>προσαγωγῇ ὡσαύτως· ἔπειτα ἐξεμέσαντα αὖθις προσάγειν πρὸς <lb/>τὰς
                            πέντε. Εἰ δὲ αἰθρίης ἐούσης θλίβεται καὶ ἀσθενέα δοκέει εἶναι <lb/>καὶ
                            ὑπὸ τῆς ξηρασίης τῆς περιόδου κρατέεσθαι, σημαίνει κίνδυνον ἐς <pb n="648"/> νοῦσον πεσεῖν· ἀλλὰ χρὴ τῶν πόνων ἀφαιρέειν, τῇ τε διαίτῃ
                            ὑγροτέρῃ <lb/>καὶ μαλακῇ χρέεσθαι, καὶ λουτροῖσι καὶ ῥᾳθυμίῃ πλείονι,
                            καὶ <lb/>ὕπνῳ πολλῷ, μέχρις ἂν καταστῇ. Εἰ δὲ πυροειδὲς δοκοίη εἶναι
                            <lb/>τὸ ἐναντιούμενον καὶ θερμὸν, χολῆς ἀπόκρισιν σημαίνει· εἰ μὲν οὐ
                            <lb/>κρατοίη τὰ ὑπάρχοντα, νοῦσον σημαίνει· εἰ δὲ καὶ ἀφανίζοιτο τὰ
                            <lb/>κρατεύμενα, κίνδυνος ἐς θάνατον ἐκ τῆς νούσου ἐλθεῖν. Εἰ δὲ
                            <lb/>τρεφθῆναι δοκοίη ἐς φυγὴν τὸ ὑπάρχον, φεύγειν δὲ ταχέως, τοὺς
                            <lb/>δὲ διώκειν, κίνδυνος μανῆναι τὸν ἄνθρωπον, ἢν μὴ θεραπευθῇ.
                            Ξυμφέρει <lb/>δὲ τούτοισι πᾶσι μάλιστα μὲν ἑλλεβόρῳ καθαρθέντας
                            διαιτῆσθαι· <lb/>ἢν δὲ μὴ, τῇ πρὸς ὕδατος διαίτῃ χρῆσθαι ξυμφέρει, οἶνον
                            δὲ <lb/>μὴ πίνειν· εἰ δ’ οὖν, λευκὸν, λεπτὸν, μαλακὸν, ὑδαρέα· ἀπέχεσθαι
                            <lb/>δὲ δριμέων, ξηραντικῶν, θερμαντικῶν, ἁλμυρῶν· πόνοισι δὲ τοῖσι
                            <lb/>κατὰ φύσιν πλείστοισι χρέεσθαι καὶ δρόμοισιν ἐν ἱματίῳ πλείστοισι·
                            <lb/>τρίψις δὲ μὴ ἔστω, μηδὲ πάλη, μηδὲ ἀλίνδησις· ὕπνοισι πολλοῖσι
                            <lb/>μαλακευνείτω, καὶ ῥᾳθυμείτω πλὴν τῶν κατὰ φύσιν πόνων· ἀπὸ δὲ
                            <lb/>τοῦ δείπνου περιπατείτω· ἀγαθὸν δὲ καὶ πυριῆσθαι· ἐμέειν δ’ ἐκ τῆς
                            <lb/>πυριῆς· τριήκοντα δὲ ἡμερέων μὴ πληρωθῇ· ὅταν δὲ πληρωθῇ, <lb/>δὶς
                            ἐν τῷ μηνὶ ἐμεσάτω ἀπὸ τῶν γλυκέων καὶ ὑδαρέων καὶ κούφων. <lb/>Ὁκόσα δὲ
                            τούτων πλανᾶται ἄλλοτε ἄλλῃ μὴ ὑπ’ ἀνάγκης, ψυχῆς <lb/>τινα τάραξιν
                            σημαίνει ὑπὸ μερίμνης· ξυμφέρει δὲ τούτῳ ῥᾳθυμῆσαί <pb n="650"/> τε καὶ
                            τὴν ψυχὴν τραπῆναι πρὸς θεωρίας, μάλιστα μὲν πρὸς τὰς <lb/>φερούσας
                            γέλωτας, εἰ δὲ μὴ, ὅ τι μάλιστα ἡσθήσεται θεησάμενος, <lb/>ἡμέρας δύο ἢ
                            τρεῖς, καὶ καταστήσεταί· εἰ δὲ μὴ, κίνδυνος ἐς νοῦσον <lb/>πίπτειν. Ὅτι
                            δ’ ἂν ἐκ τῆς περιφορῆς ἐκπίπτειν δοκέῃ τῶν ἄστρων, <lb/>ὁκόσα μὲν καθαρὰ
                            καὶ λαμπρὰ καὶ πρὸς ἕω δοκέει φέρεσθαι, ὑγείην <lb/>σημαίνει· ὅ τι γὰρ
                            ἐν τῷ σώματι καθαρὸν ἐὸν ἐκκρίνεται ἐκ τῆς <lb/>περιόδου κατὰ φύσιν ἀφ’
                            ἑσπέρας πρὸς ἠῶ, ὀρθῶς ἔχει· καὶ γὰρ τὰ <lb/>ἐς τὴν κοιλίην ἀποκρινόμενα
                            καὶ τὰ ἐς τὴν σάρκα ἀπερευγόμενα <lb/>ἅπαντα ἐκ τῆς περιόδου ἐκπίπτει. Ὅ
                            τι δ’ ἂν τούτων μέλαν καὶ <lb/>ἀμυδρὸν καὶ πρὸς ἑσπέρην δοκέῃ φέρεσθαι,
                            ἢ ἐς τὴν θάλασσαν ἢ ἐς <lb/>τὴν γῆν ἢ ἄνω μᾶλλον, ταῦτα σημαίνει τὰς
                            νούσους· τὰ μὲν ἄνω <lb/>φερόμενα ῥεῦμα κεφαλῆς ἐστι δηλοῦντα· ὁκόσα δὲ
                            ἐς θάλασσαν, <lb/>κοιλίης νουσήματα· ὁκόσα δὲ ἐς γῆν, φύματα μάλιστα
                            σημαίνει τὰ <lb/>ἐν τῇ σαρκὶ φυόμενα. Τούτοισι ξυμφέρει τὸ τρίτον μέρος
                            τοῦ σίτου <lb/>ἀφελέσθαι, ἐμέσαντας δὲ προσάγειν ἐς ἡμέρας πέντε, ἐν
                            ἄλλῃσι δὲ <lb/>πέντε κομίσασθαι τὰ σιτία πάντα· καὶ ἐμέσας πάλιν
                            προσαγέσθω <lb/>κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον. Ὅ τι δ’ ἂν τῶν οὐρανίων ἐφέζεσθαι
                            δόξῃ <lb/>σοι καθαρὸν μὲν καὶ ὑγρὸν ἐὸν, ὑγιαίνειν σημαίνει, διότι ἐκ
                            τοῦ αἰθέρος <lb/>ἐς τὸν ἄνθρωπον καθαρὸν κατελθόν ἐστι, τοιοῦτον δὲ καὶ
                            ἡ <pb n="652"/> ψυχὴ ὁρῇ οἷόν περ ἐσῆλθεν· ὅ τι δ’ ἂν μέλαν ᾖ καὶ μὴ
                            καθαρὸν μηδὲ <lb/>διαφανὲς, νοῦσον σημαίνει, οὔτε διὰ πλησμονὴν οὔτε διὰ
                            κένωσιν, <lb/>ἀλλ’ ἔξωθεν ἐπαγωγῇ. Ξυμφέρει δὲ τούτῳ τροχοῖσιν ὀξέσι
                            κεχρῆσθαι, <lb/>ὅκως σύντηξις μὲν ὡς ἐλαχίστη τοῦ σώματος γένηται,
                            πνεύματι <lb/>δὲ ὡς πυκνοτάτῳ χρησάμενος ἐκκρίνῃ τὸ παρελθόν· ἀπὸ δὲ τῶν
                            <lb/>τροχῶν περιπάτοισιν ὀξέσιν· ἡ δὲ δίαιτα μαλακὴ καὶ κούφη προσαχθήτω
                            <lb/>ἐς ἡμέρας τέσσαρας. Ὅ τι δ’ ἂν παρὰ θεοῦ δοκέῃ λαμβάνειν
                            <lb/>καθαροῦ καθαρὸν, ἀγαθὸν πρὸς ὑγείην· σημαίνει γὰρ τὰ ἐσιόντα
                            <lb/>ἐς τὸ σῶμα εἶναι καθαρά. Ὅ τι δ’ ἂν τούτου τὸ ἐναντίον δοκέῃ
                            <lb/>ὁρῇν, οὐκ ἀγαθόν· νοῦσον γὰρ ἐς τὸ σῶμα σημαίνει ἐσεληλυθέναι·
                            <lb/>χρὴ οὖν ὡς τὸν πρότερον θεραπευθῆναι καὶ τοῦτον. Εἰ δὲ δοκοίη
                            <lb/>ὕεσθαι ὕδατι μαλθακῷ ἐν εὐδίῃ, καὶ μὴ σφόδρα βρέχεσθαι, μηδὲ
                            <lb/>δεινῶς χειμάζειν, ἀγαθόν· σημαίνει γὰρ σύμμετρον καὶ καθαρὸν τὸ
                            <lb/>πνεῦμα ἐκ τοῦ ἠέρος ἐληλυθέναι. Εἰ δὲ τούτων τἀναντία, σφόδρα
                            <lb/>ὕεσθαι καὶ χειμῶνα καὶ ζάλην εἶναι, ὕδατί τε μὴ καθαρῷ, νοῦσον
                            <lb/>σημαίνει ἀπὸ τοῦ πνεύματος τοῦ ἐπακτοῦ· ἀλλὰ χρὴ καὶ τοῦτον
                            <lb/>ὡσαύτως διαιτηθῆναι, σιτίοισί τε ὀλίγοισι πάντας τούτους. Περὶ μὲν
                            <lb/>οὖν τῶν οὐρανίων σημείων οὕτω χρὴ γινώσκοντα προμηθέεσθαι καὶ
                            <lb/>ἐκδιαιτῆσθαι καὶ τοῖσι θεοῖσιν εὔχεσθαι, ἐπὶ μὲν τοῖσιν ἀγαθοῖσιν
                            <lb/>Ἡλίῳ, Διὶ οὐρανίῳ, Διὶ κτησίῳ, Ἀθηνᾷ κτησίῃ, Ἑρμῇ, Ἀπόλλωνι,
                            <lb/>ἐπὶ δὲ τοῖσιν ἐναντίοισι τοῖσιν ἀποτροπαίοισι, καὶ Γῇ καὶ ἥρωσιν,
                            <lb/>ἀποτρόπαια γενέσθαι τὰ χαλεπὰ πάντα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
                        <p>90. Προσημαίνει δὲ καὶ τάδε πρὸς ὑγείην, τῶν ἐπὶ γῆς ὀξὺ ὁρῇν <pb n="654"/> καὶ ἀκούειν, ὁδοιπορέειν τε ἀσφαλῶς καὶ τρέχειν ἀσφαλῶς καὶ ἄτερ
                            <lb/>φόβου, καὶ τὴν γῆν ὁρῇν λείην καὶ καλῶς εἰργασμένην, καὶ τὰ δένδρεα
                            <lb/>θαλέοντα καὶ πολύκαρπα, καὶ ἥμερα, καὶ ποταμοὺς ῥέοντας κατὰ
                            <lb/>τρόπον καὶ ὕδατι καθαρῷ μήτε πλέονι μήτε ἐλάσσονι τοῦ προσήκοντος,
                            <lb/>τάς τε κρήνας καὶ τὰ φρέατα ὡσαύτως. Ταῦτα πάντα <lb/>οὕτως
                            ὁρώμενα, σημαίνει ὑγείην τῷ ἀνθρώπῳ, καὶ τὸ σῶμα κατὰ <lb/>τρόπον πάσας
                            τε τὰς περιόδους καὶ τὰς προσαγωγὰς καὶ τὰς ἀποκρίσεις <lb/>εἶναι. Εἰ δέ
                            τι τούτων ὑπεναντίον ὁρῷτο, βλάβος σημαίνει τι <lb/>ἐν τῷ σώματι· ὄψιος
                            μὲν καὶ ἀκοῆς βλαπτομένων, περὶ τὴν κεφαλὴν <lb/>νοῦσον σημαίνει· τοῖσιν
                            οὖν ὀρθρίοισι περιπάτοισι καὶ τοῖσιν ἀπὸ <lb/>δείπνου πλέοσι χρηστέον
                            πρὸς τῇ προτέρῃ διαίτῃ. Τῶν σκελέων δὲ <lb/>βλαπτομένων, ἐμέτοισιν
                            ἀντισπαστέον, καὶ τῇ πάλῃ πλείονι χρηστέον <lb/>πρὸς τῇ προτέρῃ διαίτῃ.
                            Γῆ δὲ τραχείη οὐ καθαρὴν τὴν σάρκα <lb/>σημαίνει· τοῖσιν οὖν ἀπὸ τῶν
                            γυμνασίων περιπάτοισι πλείοσι <lb/>πονητέον. Δένδρων δὲ ἡ ἀκαρπία
                            σπέρματος τοῦ ἀνθρωπίνου διαφθορὴν <lb/>δηλοῖ· ἢν μὲν οὖν φυλλοῤῥοοῦντα
                            ᾖ τὰ δένδρα, ὑπὸ τῶν <lb/>ὑγρῶν καὶ ψυχρῶν βλάπτεται· ἢν δὲ τεθήλῃ μὲν,
                            ἄκαρπα δὲ ᾖ, <lb/>ὑπὸ τῶν θερμῶν καὶ ξηρῶν· τὰ μὲν οὖν τοῖσι διαιτήμασι
                            χρὴ ξηραίνειν <lb/>καὶ θερμαίνειν, τὰ δὲ ψύχειν καὶ ὑγραίνειν. Ποταμοὶ
                            δὲ μὴ <lb/>κατὰ τρόπον γινόμενοι αἵματος περίοδον σημαίνουσι, πλέον μὲν
                            <lb/>ῥέοντες ὑπερβολὴν, ἔλασσον δὲ ῥέοντες ἐλλειψιν· δεῖ δὲ τῇ διαίτῃ τὸ
                            <lb/>μὲν αὐξῆσαι, τὸ δὲ μειῶσαι. Μὴ καθαροὶ δὲ ῥέοντες ταραχὴν
                            σημαίνουσι· <lb/>καθαίρονται δὲ ὑπὸ τῶν τροχῶν καὶ τῶν περιπάτων
                            πνεύματι <pb n="656"/> πυκνῷ ἀνακινεύμενα. Κρῆναι δὲ καὶ φρέατα περὶ τὴν
                            κύστιν <lb/>τι σημαίνει· ἀλλὰ χρὴ τοῖσιν οὐρητικοῖσιν ἐκκαθαίρειν.
                            Θάλασσα <lb/>δὲ ταρασσομένη κοιλίης νοῦσον σημαίνει· ἀλλὰ χρὴ τοῖσι
                            διαχωρητικοῖσι <lb/>καὶ κούφοισι καὶ μαλακοῖσιν ἐκκαθαίρειν. Γῆ
                            κινευμένη <lb/>θεωμένη ἢ οἰκίη ὑγιαίνοντι μὲν ἀνδρὶ ἀσθενείην σημαίνει,
                            νοσεῦντι <lb/>δὲ ὑγείην καὶ μετακίνησιν τοῦ ὑπάρχοντος· τῷ μὲν οὖν
                            <lb/>ὑγιαίνοντι μεταστῆσαι τὴν δίαιταν ξυμφέρει· ἐμεσάτω δὲ πρῶτον, ἵνα
                            <lb/>προσδέξηται αὖθις κατὰ μικρόν· ἀπὸ γὰρ τῆς ὑπαρχούσης, κινέεται
                            <lb/>ἅπαν τὰ σῶμα. Τῷ δὲ ἀσθενέοντι ξυμφέρον χρῆσθαι τῇ αὐτῇ διαίτῃ·
                            <lb/>μεθίσταται γὰρ ἤδη τὸ σῶμα ἐκ τοῦ παρεόντος. Κατακλυζομένην
                            <lb/>γῆν ἀπό τινος ὕδατος ἢ θαλάσσης ὁρῇν νοῦσον σημαίνει, ὑγρασίης
                            <lb/>πολλῆς ἐνεούσης ἐν τῷ σώματι· ἀλλὰ χρὴ τοῖσιν ἐμέτοισι καὶ τῇ
                            <lb/>ἀναριστήσει καὶ τοῖσι πόνοισι καὶ τοῖσι ξηροῖσι διαιτήμασι χρῆσθαι,
                            <lb/>ἔπειτα προσάγειν ἐξ ὀλίγων καὶ ὀλίγοισιν. Ἀλλ’ οὐδὲ μέλαιναν ὁρῇν
                            <lb/>τὴν γῆν οὐδὲ κατακεκαυμένην δοκεῖ ἀγαθὸν, ἀλλὰ κίνδυνος ἰσχυροῦ
                            <lb/>νοσήματος ἀντιτυχεῖν καὶ θανασίμου· ξηρασίης γὰρ ὑπερβολὴν
                            <lb/>σημαίνει εἶναι ἐν τῇ σαρκί· ἀλλὰ χρὴ τούς τε πόνους ἀφελεῖν τοῦ τε
                            <lb/>σίτου ὁκόσα ξηρά τε καὶ θερμὰ καὶ δριμέα καὶ οὐρητικά· διαιτῆσθαί
                            <lb/>τε τῆς τε πτισάνης καθέφθῳ τῷ χυλῷ, καὶ πᾶσι τοῖσι μαλακοῖσι
                            <lb/>καὶ κούφοισιν ὀλίγοισι, ποτῷ δὲ πλέονι ὑδαρεῖ λευκῷ, λουτροῖσι
                            <lb/>πολλοῖσι θερμοῖσιν· ἀλλὰ μὴ ἄσιτος λουέσθω, μαλακευνείτω,
                            <lb/>ῥᾳθυμεέτω, ψῦχος καὶ ἥλιον φυλασσέσθω· εὔχεσθαι δὲ Γῇ καὶ <pb n="658"/> Ἑρμῇ καὶ τοῖσιν ἥρωσιν. Εἰ δὲ κολυμβῇν ἐν λίμνῃ ἢ ἐν
                            θαλάσσῃ <lb/>ἢ ἐν ποταμοῖσι δοκέει, οὐκ ἀγαθόν· ὑπερβολὴν γὰρ ὑγρασίης
                            σημαίνει· <lb/>ξυμφέρει δὲ τούτῳ ξηραίνειν τῇ διαίτῃ, τοῖσί τε πόνοισι
                            πλείοσι <lb/>χρῆσθαι· πυρέσσοντι δὲ ἀγαθόν· σβέννυται γὰρ τὸ θερμὸν ὑπὸ
                            τῶν <lb/>ὑγρῶν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
                        <p>91. Ὅ τι δ’ ἄν τις περὶ αὐτοῦ ὁρέῃ κατὰ τρόπον γινόμενον πρὸς <lb/>τὴν
                            φύσιν τὴν ἑωυτοῦ μήτε μέζω μήτε ἐλάσσω, ἀγαθὸν πρὸς ὑγείην <lb/>ἐστί·
                            καὶ ἐσθῆτα λευκὴν ἐνδεδύσθαι καὶ ὑπόδεσιν τὴν καλλίστην, <lb/>ἀγαθόν. Ὅ
                            τι δ’ ἂν ἔῃ μεῖζον τῶν μελέων ἢ ἔλασσον, οὐκ ἀγαθόν· <lb/>ἀλλὰ χρὴ τὸ
                            μὲν αὔξειν τῇ διαίτῃ, τὸ δὲ μειοῦν. Τὰ δὲ μέλανα <lb/>νοσερώτερά τε καὶ
                            ἐπικινδυνώτερα· ἀλλὰ χρὴ μαλάσσειν καὶ ὑγραίνειν· <lb/>καὶ τὰ καινὰ
                            μεταλλαγὴν σημαίνει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
                        <p>92. Τοὺς δὲ ἀποθανόντας ὁρῇν καθαροὺς ἐν ἱματίοισι λευκοῖσιν <lb/>ἀγαθὸν,
                            καὶ λαμβάνειν τι παρ’ αὐτῶν καθαρὸν ἀγαθόν· ὑγείην γὰρ <lb/>σημαίνει καὶ
                            τῶν σωμάτων καὶ τῶν ἐσιόντων· ἀπὸ γὰρ τῶν ἀποθανόντων <lb/>αἱ τροφαὶ καὶ
                            αὐξήσιες καὶ σπέρματα γίνονται· ταῦτα δὲ <lb/>καθαρὰ ἐσέρπειν ἐς τὸ σῶμα
                            ὑγείην σημαίνει. Εἰ δὲ τουναντίον τις <lb/>ὁρῴη γυμνοὺς ἢ μελανοείμονας
                            ἢ μὴ καθαροὺς ἢ λαμβάνοντάς τι ἢ <lb/>φέροντας ἐκ τῆς οἰκίης, οὐκ
                            ἐπιτήδειον· σημαίνει γὰρ νοῦσον· τὰ <lb/>γὰρ ἐσιόντα ἐς τὸ σῶμα βλαβερά·
                            ἀλλὰ χρὴ τοῖσι τροχοῖσι καὶ <lb/>τοῖσι περιπάτοισιν ἀποκαθαίρεσθαι, καὶ
                            τῇ τροφῇ τῇ μαλακῇ τε <lb/>καὶ κούφῃ προσάγειν ἐμέσαντα. </p>
                    </div>
                    <pb n="660"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
                        <p>93. Ὁκόσα δὲ ἀλλόμορφα σώματα φαίνεται ἐν τοῖσιν ὕπνοισι <lb/>καὶ φοβέει
                            τὸν ἄνθρωπον, σιτίων ἀσυνήθων σημαίνει πλησμονὴν καὶ <lb/>ἀπόκρισιν, καὶ
                            χολέραν καὶ νοῦσον κινδυνώδεα· ἀλλὰ χρὴ ἔμετον <lb/>ποιήσασθαι καὶ
                            προσαγαγεῖν ἐς ἡμέρας πέντε σιτίοισιν ὡς κουφοτάτοισι, <lb/>μὴ πολλοῖσι
                            μηδὲ δριμέσι, μήτε τοῖσι ξηροῖσι μήτε τοῖσι <lb/>θερμοῖσι, καὶ τῶν πόνων
                            τοῖσι κατὰ φύσιν μάλιστα, πλὴν τῶν ἀπὸ <lb/>δείπνου περιπάτων· χρῆσθαι
                            δὲ καὶ θερμολουσίῃ καὶ ῤᾳθυμίῃ· <lb/>ἥλιον δὲ καὶ ψῦχος φυλασσέσθω. Ἢν
                            δὲ ἐν τῷ ὕπνῳ ἐσθίειν δοκέῃ <lb/>ἢ πίνειν τῶν συνήθων σιτίων ἢ πομάτων,
                            ἔνδειαν σημαίνει τροφῆς <lb/>καὶ ψυχῆς ἐπιθυμίην· κρέα δὲ τὰ μὲν
                            ἰσχυρότατα ἐνδείας ὑπερβολὴν, <lb/>τὰ δὲ ἀσθενέστερα ἧσσον· ὥσπερ γὰρ
                            ἐσθιόμενον ἀγαθὸν, οὕτω καὶ <lb/>ὁρεόμενον· ἀφαιρέειν οὖν τῶν σιτίων οὐ
                            ξυμφέρει· τροφῆς γὰρ ἐνδείας <lb/>ὑπερβολὴν τοῦτο σημαίνει· ἀλλὰ καὶ
                            ἄρτοι τυρῷ καὶ μέλιτι <lb/>πεποιημένοι καθ’ ὕπνους ἐσθιόμενοι, ὡσαύτως
                            σημαίνουσιν. Ὕδωρ <lb/>δὲ καθαρὸν πινόμενον ἀγαθόν· τὰ δὲ ἄλλα πάντα
                            βλάπτει. Ὁκόσα δὲ <lb/>δοκέει ὁ ἄνθρωπος θεωρέειν τῶν συνήθων, ψυχῆς
                            ἐπιθυμίην σημαίνει. <lb/>Ὁκόσα δὲ φεύγει πεφοβημένος, ἐπίστασιν τοῦ
                            αἵματος σημαίνει <lb/>ὑπὸ ξηρασίης· ξυμφέρει δὲ ψῦξαι καὶ ὑγρῆναι τὸ
                            σῶμα. Ὁκόσα δὲ <lb/>ἢ μάχεται ἢ κεντέεται ἢ ξυνδέεται ὑπ’ ἄλλου,
                            ἀπόκρισιν σημαίνε <lb/>ὑπεναντίην τῇ περιόδῳ γεγονέναι ἐν τῷ σώματι·
                            ξυμφέρει οὖν ἐμέειν <lb/>καὶ ἰσχναίνειν καὶ περιπατεῖν, καὶ σιτίοισι
                            κούφοισι χρῆσθαι, <pb n="662"/> καὶ προσάγειν ἐκ τοῦ ἐμέτου ἐς ἡμέρας
                            πέντε. Ἀλλὰ καὶ πλάνοι <lb/>καὶ ἀναβάσιες χαλεπαὶ ταὐτὰ σημαίνουσιν.
                            Ποταμῶν διαβάσιες καὶ <lb/>ὁπλῖται καὶ πολέμιοι καὶ τέρατα ἀλλόμορφα
                            νοῦσον σημαίνει ἢ <lb/>μανίην· ξυμφέρει σιτίοισιν ὀλίγοισι κούφοισί τε
                            καὶ μαλακοῖσι <lb/>χρέεσθαι, καὶ ἐμέτοισι προσάγειν ἡσυχῇ ἐπὶ ἡμέρας
                            πέντε, καὶ <lb/>τοῖσι πόνοισι τοϊσι κατὰ φύσιν πολλοῖσι χρέεσθαι πλὴν
                            ἀπὸ τοῦ δείπνου, <lb/>θερμολουσίην δὲ, ῥᾳθυμίην, ψῦχος, ἥλιον
                            φυλάσσεσθαι. <lb/>Τούτοισι χρώμενος ὡς γέγραπται, ὑγιανεῖ τὸν βίον, καὶ
                            εὕρηταί μοι <lb/>δίαιτα ὡς δυνατὸν εὑρεῖν ἄνθρωπον ἐόντα ξὺν τοῖσι
                            θεοῖσιν. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
