<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Fragmenta minora</title>
        <author>Musonius Rufus</author>
        <editor>Otto Hense</editor>
        <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
          <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
          <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
          <persName role="principal">Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Proofreading</resp>
          <persName>Janan Assaly</persName>
          <orgName>Mt. Allison University</orgName>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>CTS conversion</resp>
          <persName>Michael Konieczny</persName>
          <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
        <idno type="filename">tlg0628.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020-08-28</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">C. Musonii Rufi reliquiae</title>
            <author>Musonius Rufus</author>
            <editor>Otto Hense</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1905</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://archive.org/details/cmusoniirufirel00hensgoog/page/n161/mode/2up">The
            Internet Archive</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>

      <editorialDecl>
        <quotation marks="none"/>
        <normalization>
          <p/>
        </normalization>
        <correction>
          <p>Lace 0.6.0. Lace copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison
            University. Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en"
              >NBIF</ref>.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>

      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
        Architecture</p>

      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="fragment"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts fragments.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <!--add more langs as appropriate if app crit is restored-->
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-08-28" who="Michael Konieczny">Initial markup of new file</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0628.tlg002.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="22">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent"><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0162"/>Οὐκ ἔστι τὴν ἐνεστηκυῖαν
            ἡμέραν καλῶς βιῶναι μὴ προθέμενον αὐτὴν ὡς ἐσχάτην <del>βιῶσαι</del>. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="23">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Τί προβαλλόμεθα τοὺς τυράννους μακρῷ χείρονες αὐτῶν καθεστῶτες; τὰς γὰρ
            ὁμοίας αὐτοῖς ἔχομεν ὁρμὰς ἐν ταῖς οὐχ ὁμοίαις τύχαις. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="24">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Κἂν ἡδονῇ κανονιστέον ᾖ τὰ ἀρεστά, οὐδὲν τῆς <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0163"/>σωφροσύνης ἥδιον· κἂν πόνῳ κανονιστέον ᾖ τὰ
            φευκτά, οὐδὲν τῆς ἀκρασίας ἐπιπονώτερον. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="25">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Μουσώνιος ἔλεγεν ὑπερβολὴν ἀναισχυντίας εἶναι τὸ πρὸς μὲν τὰς τῶν πόνων
            ὑπομονὰς μεμνῆσθαι τῆς τοῦ σώματος ἀσθενείας, πρὸς δὲ τὰς τῶν ἡδονῶν ἐκλανθάνεσθαι. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="26">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Ἀρχὴ τοῦ μὴ κατοκνεῖν τὰ ἀσχήμονα <add>πράττειν</add> τὸ μὴ κατοκνεῖν τὰ
            ἀσχήμονα λέγειν. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="27">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Καὶ ἂν τοῦ συμφέροντος μάλιστα προαιρῇ ἔχεσθαι, <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0164"/>μὴ δυσχέραινε ταῖς περιστάσεσιν, ἐνθυμούμενος
            πόσα ἤδη σοι τῶν ἐν βίῳ οὐχ ὡς σύ ἐβούλου συνέπεσεν, ἀλλʼ ὡς συνέφερεν. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="28">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Ἅρπαζε τὸ καλῶς ἀποθνῄσκειν, ὅτε ἔξεστι, μὴ μετὰ μικρὸν τὸ μὲν
            ἀποθνῄσκειν σοι παρῇ, τὸ δὲ καλῶς μηκέτι ἐξῇ. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="29">
          <head rend="center">Τοῦ αὐτοῦ.</head>
          <p rend="indent">Oὐκ ἔστιν ἐπὶ πολλῶν συμφέροντι ζῶντα καθηκόντως ἀποθανεῖν, μὴ ἐπὶ
            πλειόνων ἀποθνῄσκοντα συμφέροντι. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="30">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Αἰδοῦς παρὰ πᾶσιν ἄξιος ἔσῃ, ἐὰν πρῶτον ἄρξῃ σαυτὸν αἰδεῖσθαι. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0165"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="31">
          <head rend="center">Μουσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Οὐ πολύν διάγουσι χρόνον οἱ πρὸς τοὺς ὑπηκόους ὑπὲρ ὧν ἂν πράττωσι μὴ τὸ
              <q>καθήκει μοι</q> λέγειν μεμελετηκότες, ἀλλὰ τὸ <q>ἔξεστί μοι.</q> </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="32">
          <head rend="center">Τοῦ αὐτοῦ.</head>
          <p rend="indent">Mὴ θέλε ἐπιτάσσειν τὰ καθήκοντα τοῖς συγγιγνώσκουσί σοι τὰ μὴ καθήκοντα
            πράττοντι. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="33">
          <head rend="center">Τοῦ αὐτοῦ.</head>
          <p rend="indent">Πειρατέον καταπληκτικὸν μᾶλλον τοῖς ὑπηκόοις ἢ φοβερὸν θεωρεῖσθαι· τῷ μὲν
            γὰρ σεμνότης, τῷ δὲ ἀπήνεια παρακολουθεῖ. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="34">
          <head rend="center">Μυσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Τῶν μὲν Κροίσου καὶ Κινύρου θησαυρῶν πενίαν <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0166"/>ἐσχάτην καταψηφιούμεθα, ἕνα δὲ καὶ μόνον
            πιστεύσομεν εἶναι πλούσιον <del>ἢ σοφὸν</del> τὸν δυνάμενον κτήσασθαι τὸ ἀνενδεὲς
            πανταχοῦ. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="35">
          <head rend="center">Μυσωνίου.</head>
          <p rend="indent">Τοῦ ἀποθανεῖν ὁμοίως ἐπικεκλωσμένου πᾶσιν, οὐ τὸ βραδέως ἀλλὰ τὸ ἐμφανῶς
            ἀποθανεῖν μακάριον. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="36">
          <p rend="indent">Καὶ μὴν ὧν γε μεμνήμεθα Μουσωνίου καλῶν ἕν ἐστιν, Σύλλα, τὸ δεῖν ἀεὶ
            θεραπευομένους βιοῦν <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0167"/>τοὺς σῴζεσθαι μέλλοντας.
            οὐ γὰρ ὡς ἐλλέβορον, οἶμαι, δεῖ θεραπεύσαντα συνεκφέρειν τῷ νοσήματι τὸν λόγον, ἀλλʼ
              <add>ἐᾶν</add> ἐμμένοντα τῇ ψυχῇ συνέχειν τὰς κρίσεις καὶ φυλάσσειν. φαρμάκοις γὰρ οὐκ
            ἔοικεν ἀλλὰ σιτίοις ὑγιεινοῖς ἡ δύναμις αὐτοῦ, μεθ᾽ ὑγιείας ἕξιν ἐμποιοῦσα χρηστὴν οἷς
            ἂν γένηται συνήθης· αἱ δὲ πρὸς ἀκμάζοντα τὰ πάθη καὶ οἰδοῦντα παραινέσεις καὶ νουθεσίαι
            σχολῇ μὲν ἀνύτουσι καὶ μόλις, οὐδὲν δὲ τῶν ὀσφραντῶν διαφέρουσιν, ἃ τοὺς ἐπιληπτικοὺς
            ἐγείροντα καταπίπτοντας οὐκ ἀπαλλάττει τοῦ νοσήματος. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="37">
          <p rend="indent">Ὁ Ῥουτίλιος ἐκεῖνος ἐν Ῥώμῃ τῷ Μουσωνίῳ προσελθών <q>Μουσώνιε</q> εἶπεν
              <q>ὁ Ζεὺς ὁ Σωτήρ, ὃν σὺ μιμῇ καὶ ζηλοῖς, οὐ δανείζεται.</q> καὶ ὁ Μουσώνιος μειδιάσας
            εἶπεν <q>οὐδὲ δανείζει.</q> ὁ γὰρ Ῥουτίλιος δανείζων αὐτὸς ὠνείδιζεν ἐκείνῳ δανειζομένῳ.
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="38">
          <head rend="center">Ῥούφου ἐκ τῶν Ἐπικτήτου Περὶ φιλίας.</head>
          <p rend="indent">Τῶν ὄντων τὰ μὲν ἐφʼ ἡμῖν ἔθετο ὁ θεός, τὰ <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0168"/>δʼ οὐκ ἐφʼ ἡμῖν. ἐφʼ ἡμῖν μὲν τὸ κάλλιστον καὶ
            σπουδαιότατον, ᾧ δὴ καὶ αὐτὸς εὐδαίμων ἐστί, τὴν χρῆσιν τῶν φαντασιῶν. τοῦτο γὰρ ὀρθῶς
            γιγνόμενον ἐλευθερία ἐστίν, εὔροια, εὐθυμία, εὐστάθεια, τοῦτο δὲ καὶ δίκη ἐστὶ καὶ νόμος
            καὶ σωφροσύνη καὶ ξύμπασα ἀρετή. τὰ δʼ ἄλλα πάντα οὐκ ἐφʼ ἡμῖν ἐποιήσατο. οὐκοῦν καὶ
            ἡμᾶς συμψήφους χρὴ τῷ θεῷ γενέσθαι καὶ ταύτῃ διελόντας τὰ πράγματα τῶν μὲν ἐφʼ ἡμῖν
            πάντα τρόπον ἀντιποιεῖσθαι, τὰ δὲ μὴ ἐφ᾽ ἡμῖν ἐπιτρέψαι τῷ κόσμῳ καί, εἴτε τῶν παίδων
            δέοιτο εἴτε τῆς πατρίδος εἴτε τοῦ σώματος εἴτε ὁτουοῦν, ἀσμένους παραχωρεῖν. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="39">
          <head rend="center">Ῥούφου ἐκ τοῦ Ἐπικτήτου Περὶ φιλίας.</head>
          <p rend="indent">Τὸ δὲ Λυκούργου τοῦ Λακεδαιμονίου τίς ἡμῶν οὐ θαυμάζει; πηρωθεὶς γὰρ ὑπό
            τινος τῶν πολιτῶν τῶν ὀφθαλμῶν τὸν ἕτερον καὶ παραλαβὼν τὸν νεανίσκον παρὰ τοῦ δήμου,
            ἵνα τιμωρήσαιτο ὅπως αὐτὸς βούλεται, τούτου μὲν ἀπέσχετο, παιδεύσας δὲ αὐτὸν καὶ <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0169"/>ἀποφήνας ἄνδρα ἀγαθὸν παρήγαγεν εἰς τὸ θέατρον.
            θαυμαζόντων δὲ τῶν Λακεδαιμονίων <q>τοῦτον μέν τοι λαβών</q> ἔφη <q>παρʼ ὑμῶν ὑβριστὴν
              καὶ βίαιον ἀποδίδωμι ὑμῖν ἐπιεικῆ καὶ δημοτικόν.</q>
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="40">
          <head rend="center">Ῥούφου ἐκ τοῦ Ἐπικτήτου Περὶ φιλίας.</head>
          <p rend="indent">Ἀλλὰ παντὸς μᾶλλον τῆς μὲν
            φύσεως ἐκεῖνο τὸ ἔργον, συνδῆσαι καὶ συναρμόσαι τὴν ὁρμὴν τῇ τοῦ προσήκοντος καὶ
            ὠφελίμου φαντασίᾳ. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="41">
          <head rend="center">Τοῦ αὐτοῦ.</head>
          <p rend="indent">Τὸ δὲ οἴεσθαι εὐκαταφρονήτους τοῖς ἄλλοις ἔσεσθαι, ἐὰν μὴ τοὺς
            πρώτους ἐχθροὺς παντὶ τρόπῳ βλάψωμεν, σφόδρα ἀγεννῶν καὶ ἀνοήτων ἀνθρώπων. φαμὲν γὰρ τὸν
            εὐκαταφρόνητον νοεῖσθαι μὲν καὶ κατὰ τὸ ἀδύνατον εἶναι βλάψαι· ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον νοεῖται
            κατὰ τὸ ἀδύνατον εἶναι ὠφελεῖν. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0170"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="42">
          <head rend="center">Ῥούφου ἐκ τοῦ Ἐπικτήτου Περὶ φιλίας.</head>
          <p rend="indent">Ὅτι τοιαύτη ἡ τοῦ κόσμου φύσις
            καὶ ἦν καὶ ἔστι καὶ ἔσται καὶ οὐχ οἷόν τε ἄλλως γίγνεσθαι τὰ γιγνόμενα ἢ ὡς νῦν ἔχει·
            καὶ ὅτι ταύτης τῆς τροπῆς καὶ τῆς μεταβολῆς οὐ μόνον οἱ ἄνθρωποι μετειλήφασι καὶ τἄλλα
            ζῷα τὰ ἐπὶ γῆς, ἀλλὰ καὶ τὰ θεῖα, καὶ νὴ Δίʼ αὐτὰ τὰ τέτταρα στοιχεῖα ἄνω καὶ κάτω
            τρέπεται καὶ μεταβάλλει καὶ γῆ τε ὕδωρ γίνεται καὶ ὕδωρ ἀήρ, οὗτος δὲ πάλιν εἰς αἰθέρα
            μεταβάλλει, καὶ ὁ αὐτὸς τρόπος τῆς μεταβολῆς ἄνωθεν κάτω. ἐὰν πρὸς ταῦτά τις ἐπιχειρῇ
            ῥέπειν τὸν νοῦν καὶ πείθειν ἑαυτὸν ἑκόντα δέχεσθαι τὰ ἀναγκαῖα, πάνυ μετρίως καὶ
            μουσικῶς διαβιώσεται τὸν βίον. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="43">
          <p rend="indent">Θρασέας εἰώθει λέγειν <q>σήμερον ἀναιρεθῆναι θέλω μᾶλλον ἢ αὔριον
            φυγαδευθῆναι.</q> τί οὖν αὐτῷ Ῥοῦφος εἶπεν; <q>εἰ μὲν ὡς βαρύτερον ἐκλέγῃ, τίς ἡ μωρία τῆς
            ἐκλογῆς; εἰ δʼ ὡς κουφότερον, τίς σοι δέδωκεν; οὐ θέλεις μελετᾶν ἀρκεῖσθαι τῷ
            δεδομένῳ;</q>
              <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0171"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="44">
          <p rend="indent">Τί ἔτι ἀργοὶ καὶ ῥᾴθυμοι καὶ νωθροί ἐσμεν καὶ προφάσεις ζητοῦμεν,
            καθ᾽ ἃς οὐ πονήσομεν οὐδʼ ἀγρυπνήσομεν ἐξεργαζόμενοι τὸν αὐτῶν λόγον; — Ἄν οὖν ἐν
            τούτοις πλανηθῶ, μή τι τὸν πατέρα ἀπέκτεινα; — Ἀνδράποδον, ποῦ γὰρ ἐνθάδε πατὴρ ἦν, ἵν᾽
            αὐτὸν ἀποκτείνῃς; τί οὖν ἐποίησας; ὃ μόνον ἦν κατὰ τὸν τόπον ἁμάρτημα, τοῦτο ἡμάρτηκας.
            ἐπεί τοι τοῦτʼ αὐτὸ καὶ ἐγὼ Ῥούφῳ εἶπον ἐπιτιμῶντί μοι ὅτι τὸ παραλειπόμενον ἓν ἐν
            συλλογισμῷ τινι οὐχ εὕρισκον. <q>οὐχ οἷον μέν</q> φημι <q><add>εἰ</add> τὸ Καπιτώλιον
            κατέκαυσα,</q> ὁ δʼ <q>ἀνδράποδον,</q> ἔφη, <q>ἐνθάδε τὸ παραλειπόμενον Καπιτώλιόν
              ἐστιν.</q> ἢ ταῦτα
            μόνα ἁμαρτήματά ἐστι τὸ Καπιτώλιον ἐμπρῆσαι καὶ τὸν πατέρα ἀποκτεῖναι, τὸ δʼ εἰκῇ καὶ
            μάτην καὶ ὡς ἔτυχεν χρῆσθαι ταῖς φαντασίαις ταῖς αὐτοῦ καὶ μὴ παρακολουθεῖν λόγῳ μηδʼ
            ἀποδείξει μηδὲ σοφίσματι μηδʼ ἀπλῶς βλέπειν τὸ καθ᾽ αὑτὸν καὶ οὐ καθ᾽ αὑτὸν ἐν ἐρωτήσει
            καὶ ἀποκρίσει, τούτων δʼ οὐδέν ἐστιν ἁμάρτημα; </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="45">
          <p rend="indent">οὕτως καὶ Ῥοῦφος πειράζων με εἰώθει λέγειν <q>συμβήσεταί <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0172"/>σοι τοῦτο καὶ τοῦτο ὑπὸ τοῦ δεσπότου.</q>
            κἀμοῦ πρὸς αὐτὸν ἀποκριναμένου ὅτι ἀνθρώπινα, <q>τί οὖν</q> ἔφη <q>ἐκεῖνον παρακαλῶ παρὰ σοῦ
            αὐτὰ λαβεῖν δυνάμενος; τῷ γὰρ ὄντι, ὃ ἐξ αὐτοῦ τις ἔχει, περισσὸς καὶ μάταιος παρʼ ἄλλου
            λαμβάνων.</q> </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="46">
          <p rend="indent">Τῶν νέων τοὺς μαλακοὺς οὐκ ἔστι προτρέψαι ῥᾴδιον· οὐδὲ γὰρ τυρὸν
            ἀγκίστρῳ λαβεῖν· οἱ δʼ εὐφυεῖς, κἂν ἀποτρέπῃς, ἔτι μᾶλλον ἔχονται τοῦ λόγου. διὸ καὶ ὁ
            Ῥοῦφος τὰ πολλὰ ἀπέτρεπεν τούτῳ δοκιμαστηρίῳ χρώμενος τῶν εὐφυῶν καὶ ἀφυῶν. ἔλεγε γὰρ
            ὅτι <q>ὡς ὁ λίθος, κἂν ἀναβάλῃς, ἐνεχθήσεται κάτω ἐπὶ τὴν αὑτοῦ κατασκευήν, οὕτω καὶ ὁ
              εὐφυής, ὅσῳ μᾶλλον ἀποκρούεταί τις αὐτόν, τοσούτῳ μᾶλλον νεύει ἐφʼ ὃ πέφυκεν.</q> </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="47">
          <p rend="indent">Ῥούφῳ τις ἔλεγεν Γάλβα σφαγέντος ὅτι <q>νῦν προνοίᾳ ὁ κόσμος
            διοικεῖται;</q> ὁ δὲ <q>μὴ παρέργως ποτ’</q> <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0173"/>ἔφη <q>ἀπὸ
            Γάλβα κατεσκεύασα, ὅτι προνοίᾳ ὁ κόσμος διοικεῖται;</q> </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="48">
          <p rend="indent">Εἴωθε λέγειν ὁ Ῥοῦφος <q>εἰ εὐσχολεῖτε ἐπαινέσαι με, ἐγᾦδʼ οὐδὲν
            λέγων.</q> τοιγαροῦν οὕτως ἔλεγεν, ὥσθ’ ἕκαστον ἡμῶν καθήμενον οἴεσθαι, ὅτι τίς ποτε
            αὐτὸν διαβέβληκεν· οὕτως ἥπτετο τῶν γινομένων, οὕτω πρὸ ὀφθαλμῶν ἐτίθει τὰ ἑκάστου κακά.
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="49" xml:lang="lat">
          <p rend="indent"><gap reason="lost" rend="* * *"/>Musonium philosophum solitum accepimus.
            <q>Cum philosophus</q> inquit <q>hortatur, monet, suadet, obiurgat aliudve quid
            disciplinarum disserit, tum, qui audiunt, si de summo et soluto pectore obvias
            vulgatasque laudes effutiunt, si clamitant etiam, si gestiunt, si vocum eius
            festivitatibus, si modulis verborum, si quibusdam quasi frequentamentis orationis
            moventur, <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0174"/>exagitantur et gestiunt, tum scias
            et qui dicit et qui audiunt frustra esse, neque illi philosophum loqui, sed tibicinem
            canere. animus</q> inquit <q>audientis philosophum, <add>dum</add> quae dicuntur utilia ac
            salubria sunt et errorum atque vitiorum medicinas ferunt, laxamentum atque otium
            prolixe profuseque laudandi non habet. quisquis ille est, qui audit, nisi ille est plane
            deperditus, inter ipsam philosophi orationem et perhorrescat necesse est et pudeat
            tacitus et paeniteat et gaudeat et admiretur, varios adeo vultus disparilesque sensus
            gerat, proinde ut eum conscientiamque eius adfecerit utrarumque animi partium, aut
            sincerarum aut aegrarum, philosophi pertractatio.</q> </p>
          <p rend="indent">Praeterea dicebat magnam laudem non abesse ab admiratione, admirationem
            autem, quae maxima est, non verba parere, sed silentium. <q>idcirco</q> inquit <q>poetarum
            sapientissimus auditores illos Ulixi labores suos inlustrissime narrantis, ubi loquendi
            finis factus, non exultare nec strepere nec vociferari facit, sed consiluisse universos
            dicit quasi attonitos et obstupidos delenimentis aurium ad origines usque vocis
            permanantibus: <quote rend="blockquote" xml:lang="grc">ὣς φάτο· τοὶ δʼ ἄρα πάντες ἀκὴν
              ἐγένοντο σιωπῇ, <lb/>κηληθμῷ δʼ ἔσχοντο κατὰ μέγαρα σκιόεντα. </quote></q><pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0175"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="50" xml:lang="lat">
          <p rend="indent"><q>Musonius</q> inquit <add>Herodes</add> <q>aeruscanti cuipiam id genus et
            philosophum sese ostentanti dari iussit mille nummum, et cum plerique dicerent nebulonem
            esse hominem malum et malitiosum et nulla re bona dignum, tum Musonium subridentem
            dixisse aiunt: <q xml:lang="grc">ἄξιος οὖν ἐστιν ἀργυρίου.</q></q>
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="51" xml:lang="lat">
          <p rend="indent">Adulescentuli cum etiamtum in scholis essemus, <foreign
            xml:lang="grc">ἐνθυμημάτιον</foreign> hoc Graecum
            quod adposui, dictum esse <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0176"/>a Musonio
            philosopho audiebamus et, quoniam vere atque luculente dictum verbisque est brevibus et
            rotundis vinctum, perquam libenter memineramus: <q xml:lang="grc">Ἄν τι πράξῃς καλὸν
              μετὰ πόνου, ὁ μὲν πόνος οἴχεται, τὸ δὲ καλὸν μένει· ἄν τι ποιήσῃς αἰσχρὸν μετὰ ἡδονῆς,
              τὸ μὲν ἡδὺ οἴχεται, τὸ δὲ αἰσχρὸν μένει.</q>
          </p>
          <p rend="indent">Postea istam ipsam sententiam in Catonis oratione, quam dixit Numantiae
            apud equites, positam legimus. quae etsi laxioribus paulo longioribusque verbis
            comprehensa est praequam illud Graecum, quod diximus, quoniam tamen prior tempore
            antiquiorque est, venerabilior videri debet. verba ex oratione haec sunt: <quote>Cogitate cum
            animis vestris: si quid vos per laborem recte feceritis, labor ille a vobis cito
            recedet, bene factum a vobis, dum vivitis, non abscedet; sed si qua per voluptatem
            nequiter feceritis, voluptas cito abibit. nequiter factum illud apud vos semper
            manebit.</quote> </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="52" xml:lang="lat">
          <p rend="indent"><q>remittere </q>inquit Musonius <q>animum quasi amittere
              est.</q>
            <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0177"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="53">
          <p rend="indent">προτρέπων μέ τις θαρρῆσαι Μουσωνίου διῄει λόγον· <q>ἐκεῖνος</q> ἔφη
            <q>βουλόμενός τινα ἀναστῆσαι κάμνοντα καὶ ἀπειρηκότα οὑτωσί πως εἶπεν καθαπτόμενος· τί
            μένεις; ποῖ βλέπεις; ἢ μέχρι ἂν αὐτὸς ὁ θεὸς παραστάς σοι φωνὴν ἀφιῇ; ἔκκοψον τὸ
            τεθνηκὸς τῆς ψυχῆς, καὶ γνώσῃ τὸν θεόν.</q> τοιαῦτʼ ἔφη τὸν Μουσώνιον εἰπεῖν. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/></p>
        </div>

      </div>

      <!--<div type="apparatus">
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="22">
          <p><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0162"/>1 Stobaeus III 1, 48 p. 19, 1 H. ecl. cum
            lemmate hab. MA sed lemmate in A abscisso, addito lemmate etiam Tr. p. 7. iterat gnomam
            M (olim etiam A) III 1, 77 p. 32, 10 H. || 3 βιῶσαι seclusit Nauck || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="23">
          <p>4 Stobaeus III 5, 31 p. 185, 11 H. ecl cum lemmate habent MA || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="24">
          <p>8 Stobaeus III 5, 21 p. 263, 6 H. ecl. cum lemmate hab. MALBr || 9 ad 'E ἂν aberravit L
            rubr. | ἧ L Br ἡ vel ᾑ rell. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0163"/>1 ἴδιον pro
            ἥδιον L | ἥ L Βr: ἢ Mᵈ ἥ A Tr. || 2 οὐδὲν (quod coniectura repperit Meineke) L Br: οὐδὲν
            ἐστι Mᵈ ALTr. ἐπιπονώτερον Meineke : ἐπωδυνώτερον Mᵈ ALTr. ἐπωδυνότερον Br || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="25">
          <p>3 Stobaeus III 6, 21 p. 285, 11 H. ecl. cum lemmate hab. MA, sine lemmate L || 5
            ὑπομονὰς μεμνῆσθαι Mᵈ A ὑπομεμνῆσθαι L || 6 ἐκλανθάνεσθαι libri sed ἐκ bis scr. L ||
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="26">
          <p>8 Stobaeus III 6, 22 p. 285, 16 H. ecl. habent lemmate addito MA, detracto L || 9 τοῦ
            LA τὸ sed una littera post ο erasa Mᵈ || 10 τὰ ἀσχήμονα τὸ μὴ κατοκνεῖν om. Mᵈ |
            πράττειν addendum esse vidit Gaisford || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="27">
          <p>11 Stobaeus III 7, 22 p. 314 H. ecl. cum lemmate hab. MA <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0164"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="28">
          <p>4 Stobaeus III 7, 23 p. 315, 3 H. ecl. cum lemmate habent MA, sine lemm. Br; μουσωνίου
            M τοῦ αὐτοῦ A. de Maximo vide Sternbach gnomol. Vat. 118 || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="29">
          <p>8 Stobaeus lII 7, 24 p. 315, 7 H. ecl. cum lemmate hab. M A || 9 συμφέρον τῷ ζῶντα Mᵈ
            συμφέρον τῷ ζῶντι A: tacite corr Gesn.² p. 88 | καθηκόντως Mᵈ προσεικόντως A || 10 ἐπὶ
            Buecheler et Wachsmuth: ὑπὲρ Mᵈ A || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="30">
          <p>12 Stobaeus III 31, 6 p. 670, 6 H. eclogam cum lemmate hab. SMLBr. iteratur ecloga
            lemmaque corp. Par 675 Elt. sine lemmate etiam in florilegio Schenkelii (Wien. stud. XI
            p. 10) 3 || 13 ἄρξῃς M || 14 σεαυτὸν flor. Schenk. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0165"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="31">
          <p>1 Stobaeus flor. 48, 14 Mein. ecl. cum lemmate hab. SMA || 3 πράττωσιν M || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="32">
          <p>5 Stobaeus flor. 48, 15 M. ecl. habent SMA, lemma τοῦ αὐτοῦ praefigunt M A, uno lemmate
            tres ecl. 14. 15. 16 comprendit S || 6 –κουσιν M || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="33">
          <p>8 Stobaeus flor. 48, 16 M. ecl. hab. SMA, lemma addunt MA, uno lemmate ecl. 14. 15. 16
            comprendit S || 9 puto καταλλακτικὸν placabilem || 11 ἀπέχθεια prop. Meineke || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="34">
          <p>12 Stobaeus flor. 94, 23 Mein. ecl. cum lemmate hab. SMA || 13 Κινύρου Valckenaer:
            κύρου libri <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0166"/>2 ἢ σοφὸν seclusi. qui adscripsit
            intempestive memor erat paradoxi Stoicorum istius ὅτι μόνος ὁ σοφὸς πλούσιος (Cic.
            parad. 6). ἢ libri, καὶ scr. Gesn.¹ f. 451⁴ 3 fortasse ἀπανταχοῦ, cf. supra p. 36, 21.
            41, 9. 1, 17. 48, 12. 99, 1 || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="35">
          <p>4 Stobaeus flor. 118, 26 M. ecl. cum lemmate hab. SA, μοῦσ’ S || 5 ἐπικεκλωσμένον Tr.
            ἐπικεκλωμένου S ἐπικεκλιμένου A || 6 ἐμφανῶς] ῾ εὐθανάτως vel tale quid expectabamʼ
            Meineke. immo interpretandum videtur haud ignobiliter || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="36">
          <p>7 Plutarchus de cohib. ira p. 453 D, qui dicentem haec facit C. Minicium Fundanum,
            Musonii admiratorem, de quo monui in praef. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0167"/>3
            ἐᾶν addidit Elter || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="37">
          <p>11 Plutarchus de vitando aere al. p. 830 B. || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="38">
          <p>16 Stobaeus II 8, 30 p. 159, 23 W. ecl. hab. FP, lemma habet F in marg. || 17 ὄντων τὰ
            F ὄντα P τὰ δʼ οὐκ (om ἐφʼ ἡμῖν) Canter, inde Meineke τὰ δʼ οὔ <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0168"/>4 εὔροια (ut coniecit Schweighaeuser) sed corr.
            in εὕροι F εὕροι P || 5 σύμπασα P || 7 συψήφους P || 9 ἐπιστρέψαι P || 11 ὁτιοῦν FP:
            corr. Meineke || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="39">
          <p>12 Stobaeus III 19, 13 p. 532, 14 H. ecl. hab cum lemm. SMA, lemmate omisso Br. ἐκ ᵀ
            (ἐκ τῶν interpretatur Meineke) S || 14 τῶν ὀφθαλμῶν τὸν ἕτερον S: τὸν ἕτερον τῶν
            ὀφθαλμῶν Mᵈ A Βr || 16 ὅπως 〈ἂν〉 αὐτὸς βούληται C. Schenkl | βούληται libri: corr
            Meineke an βούλοιτο? <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0169"/>1 ἤγαγεν A || 3 ἡμῶν A
            || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="40">
          <p>5 Stobaeus III 20, 60 H. ecl. cum lemm. hab. SMA. ἐκᵀ S ἐκ τῶν cum Trincavelliana
            editione Meineke || 7 s. τῆς – φαντασίας libri: corr. Buecheler || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="41">
          <p>9 Stobaeus III 20, 61 p. 552, 8 H. ecl. cum lemm. hab. SMA || 12 ἀγενῶν sine acc. Mᵈ ||
            13 τὸ εὐκ. mavult Wachsmuth || 14 ἀδύνατον (sic ut correxit Schweighaeuser) hic et 15 A
            : δυνατὸν utroque loco SMᵈ <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0170"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="42">
          <p>1 Stobaeus flor. 108, 60 M. ecl. cum lemm. hab SMA. 'admodum carptim raptimqueʼ haec
            excerpta esse, vel iterata illa ὅτι et καὶ indicantʼ recte Bernays l. c. || 2 καὶ ante
            ἔστι om. A || 9 αἰθέρα (ut prop. Nieuwland ap. Peerlk. p. 81) iam A²: ἕτερα SMA || 10
            ἐὰν 〈γοῦν〉 coni. Gesnerus, ἐὰν 〈δὲ〉 ego, ἐὰν 〈οὖν) C. Schenkl || 11 τρέπειν Gesn.¹ f.
            491ᵛ mrg. || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="43">
          <p>Arriani diss. Epictet. I 1, 26 s. p. 8, 11-15 Schenkl <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0171"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="44">
          <p>1 Arrianus Epict. diss. I 7, 30 ss. Sch. || 10 εἰ addidit Blass qui verba οὐχ οἷον μὲν
            εἰ interpretatur 'es ist jedenfalls (μὲν) nicht so schlimm. als wenn' lit. Centralbl.
            1899 p. 170 οὐχ οἱονεὶ praeiverat Elter | κατέκαυσα H. Schenkl: κατεσκεύασα
            S(aibantianus) κατέσκαψα codicis S apographa sive omnia sive singula); μὴ γὰρ, ἔφην, τὸ
            Κ. ἐνέπρησα; unum apogr. || 13 τ δʼ (supra τ una littera erasa) S τὸ δʼ ex corr. S ||
          </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="45">
          <p>19 Arr. diss. Epict. I 9, 29 p. 36, 15-20 Schenkl <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0172"/>3 ἔπι (pro ἔφη) primo S(aibantianus) | παρακαλῇ
            Meibomius. cf Zeller die phil. d. Gr.³ III 1 p. 735 adn. 3 | αὑτὰ S m. pr. vel Sa: αὐτοῦ
            S || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="46">
          <p>6 Arr. diss. Epict. III 6, 9 Sch. || 11 γῆν κατὰ suppl. post ἐπὶ Schweighaeuser || 12
            αὐτοῦ S(aibant.): corr. ed. Lond || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="47">
          <p>15 Arr. diss. Epict. III 15, 14 Sch. ubi in codice Saibantiano scholium adscriptum
            legitur hoc (p. LXXVIII ed. Schenkl): ὡς ἔοικεν οὗτος οὐκ ἦν φιλόσοφος, ὃν ἐπιρραπίζει ὁ
            φιλόσοφος Ῥοῦφος λέγων ὅτι παρέργως φιλοσοφεῖ· ἔδει γάρ σέ φησι προηγουμένως
            κατασκευάζειν, ὅτι ἔστι πρόνοια καὶ μὴ ἀπὸ Γάλβα· ἐγὼ γὰρ ταῦτό φησιν οὐκ ἐποίησα: - ||
            16 μὴ γὰρ ἐγώ σοί ποτʼ Coraes. si quid mutandum, scribatur κατεσκεύασας mox cum Eltero
              <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0173"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="48">
          <p>3 Arr. diss. Epict. III 23, 29 Sch. || 4 ἐγᾦδ’ (vel ἐγὼ οἶδʹ) - λέγων scripsi: ἐγὼ δʼ -
            λέγω S || 6 fort. τῶν γενομένων || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="49">
          <p>8 Gellius N. A. V 1 Hos., ubi summarium praemittitur hoc: 'Quod Musonius philosophus
            reprehendit inprobavitque laudari philosophum disserentem a vociferantibus et in
            laudando gestien- tibusʼ | lacunam statuit Hertz, cf. infra fr. LI initium || 12 si
            gestiunt om. Carrio, aut hic aut p. 131, 1 exsiliunt Ioa. Fr. Gro- novius, aestuant
            lacobus Gronovius || 14 fretamentis libri melio- res: corr. libri deteriores;
            irritamentis Salmasius. fermentis vel fricamentis prop. Hosius | orationibus libri haud
            pauci <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0174"/><lb/>4 dum add Hertz, si Carrio
            &lt;quoad&gt; vel &lt;a quo&gt; mavult <lb/>Hosius || 5 fuerunt libri mel., corr.
            deteriores <lb/><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0175"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="50">
          <p>1 Gell. N. A. IX 2, 8 Hos. C. Musonium Rufum intellegendum esse praeter alios iudicavit
            etiam Zeller pphilos. der Gr.³ III 1 p. 691 adn. || </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="51">
          <p>7 Gellius N. A. XVI 1, 1 ss. ubi summarium praemittitur hoc 'Verba Musoni philosophi
            Graeca digna atque utilia audiri observarique; eiusdemque utilitatis sententia a M.
            Catone multis ante annis Numantiae ad equites dictaʼ. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0176"/></p>
        </div>
        
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="52">
          <p>18 Gellius N.A. XVIII 2, 1 Hos., inde Macrobius sat. I 5, 12 Eyss. <pb
          facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0177/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="53">
          <p>1 Aelius Aristides or. LII vol. II p. 467, 6 ss. Keil. || 2 ἔφη βουλόμενος Laurentianus
            pl. LX cod. 3: βουλόμενος ἔφη alii libri || 3 εἶπεν Keil: εἰπεῖν libri || 4 μέχρισ cod.
            Urbinas graec. 123 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/></p>
        </div>

      </div>

      <div type="commentary">
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="22">
          <p><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0162"/>1 Similes huius sententias congessit
            Gatakerus ad Marci Antonini II 11 VII 29. 56. 69. cf. Sen. ep. 93, 6 nullum (sc. diem)
            non' tamquam ultimum aspexi </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="23">
          <p>4 cf. Seneca de ira II 31, 3 epist. 47, 20 </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="24">
          <p>8 Musonius 'Epicureis criteriis, voluptate et <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0163"
            />dolore, ad temperantiam commendandam utiturʼ: Vsener ἄpicur. p. LVII </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="26">
          <p>8 cf. Clem. Al. paed. II p. 199 P. τὸ γὰρ ἐν τοῖς ὀνόμασιν ἀτακτεῖν μελέτην ἐμποιεῖ τοῦ
            καὶ εἰς τὰ ἔργα ἀκοσμεῖν <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0164"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="28">
          <p>4 cf. Seneca epist. 58, 34 et fortasse paulo ante quam debet, faciendum est (sc.
            educere animum), ne cum fieri debebit, facere non possis ib. 70, 6 </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="30">
          <p>12 cf. Galenus περὶ ψυχῆς παθῶν p. 20, 10 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0165"
            />Marq. σὺ δὲ σαυτὸν αἰδοῦ μάλιστα πειθόμενος τῷ, φάντι πάντων δὲ μάλιστʼ αἰσχύνεο
            σαυτόνʼ </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="33">
          <p>8 cf. Clem. Alex. paed. II 48 p. 197 P. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="34">
          <p>12 Clemens Al. paed. III 34 p. 274 P. ἐὰν δὲ ἄρα <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0166"/>πλουτῇ μὲν Κινύρα τε καὶ Μίδα μᾶλλον, ἡ δὲ
            ἄδικος καὶ ὑπερήφανος, . . . ἄθλιός τέ ἐστι καὶ ἀνιαρῶς ζῇ. cf. quae composuit Wendland
            quaest. Muson. p. 64 Philos schr. über die Vorsehung p. 21 adn. 1 καταψηφιούμεθα verbo
            nescias an aliquid coloris haereat cynici, nam Cynicos scriptores interdum
            psephismatisinvento usos esse ex Luciani imitationibus probabile fit, cf. Guil. Schmid
            Philol. v. L p. 304 Cicero parad. VI 51 non esse cμpίἀuσι pecunia est, non esse emacem
            vectigal est ; contentum vero suis rebus esse maximae sunt certissimaeq. divitiae.
            Attalus Senecae ep. 110, 18 ad veras potius te coverte divitias. disce parvo esse
            contentus e. q. s. Clem. Alex. paed. II 39 p. 191 P. πλοῦτος δὲ ἄριστος ἡ τῶν ἐπιθυμιῶν
            πενία </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="35">
          <p>4 Ps.-Isocrates ad Demon. 43 τὸ μὲν γὰρ τελευτῆσαι πάντων ἡ πεπρωμένη κατέκρινε, τὸ δὲ
            καλῶς ἀποθανεῖν ἴδιον τοῖς σπουδαίοις ἀπέυειμεν. Tacitus ann. XlV 59 </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="36">
          <p>8 cf. Muson. p. 61, 14 ss. 63, 2 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0167"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="38">
          <p>16 de lemmate huius eclogae et sequentium vide quae disseruit R. Asmus Quaest. Epict.
            Friburgi Br. ed. a. 1888 p. 41 ss. 17 τὰ μὲν ἐφʼ ἡμῖν . . . τὰ δʼ οὐκ ἐφʼ ἡμῖν] cf.
            Clem. Alex. paed. III 36 p. 275 P. sim. passim Arrianus in diss. Epict. velut I 1, 7 τὸ
            κράτιστον ἀπάντων καὶ κυριεῦον οἱ θεοὶ μόνον ἐφʼ ἡμῖν ἐποίησαν, τὴν χρῆσιν τὴν ὀρθὴν
            ταῖς φαντασίαις, τὰ δʼ ἄλλα οὐκ ἐφʼ ἡμῖν <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0168"/> 10
            μὴ δυσχέραινε ταῖς περιστάσεσιν supra Musonius fr XXVII, ἑκόντα δέχεσθαι τὰ ἀναγκαῖα
            suadet fr. XLII </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="39">
          <p>12 cf. Plutarchus Lycurg. c. 11. ceterum haec de Lycurgo historiola plane convenit eis
            quae supra de iniuriis non persequendis Musonium disserentem facit Lucius p. 52 ss. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0170"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="42">
          <p>1 'Musonius Rufus aperte heraclitissansʼ Bernays ges. abh. I p. 2 adn. 1 7 cf. Cicero
            de nat deorum II 33, 84 </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="43">
          <p>18 cf. Te- les p. 28, 12 s. et quae ibi adnotavimus, Musonius fr. XXVII <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0171"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="44">
          <p>cf Diog. Laert. VII 120 ἀρέσκει τε αὐτοῖς (sc. τοῖς Στωικοῖς) ἴσα ἡγεῖσθαι τὰ
            ἁμαρτήματα, sed vide nunc quae composuit ab Arnim Stoicorum vet. fr. II p. 140 ss. <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0172"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="46">
          <p>6 cf. Diog. Laert IV 47; Musonius supra p. 61, 7 ἔστι δὲ ἄμεινον μηδὲ προσιέναι τῷ
            φιλοσόφῳ τοὺς πλείονας τῶν φιλοσοφεῖν λεγόντων νέων, ὅσοι σαθροί τε καὶ μαλακοί, διʼ οὓς
              <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0173"/>προσιόντας ἀναπίμπλαται κηλίδων φιλοσοφία
            Sen. epist. 112, 1 et quae ibi adnotavi </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="48">
          <p>3 comparetur fragmentum proximum, inprimis verba 'tum scias et qui dicit et qui audiunt
            frustra esseʼ. praeterea Sternbachii gnom. Vat. 9 et 135 comparat H. Schenkl </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="49">
          <p>8 ss. Seneca ep. 52, 9 'quid enim turpius philosophia captante clamores? numquid aeger
            laudat medicum secantem? tacete, favete et praebete vos curationi.' <pb
              facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0174"/><lb/>4 de imagine cf. supra p. 1, 9 ss. Zeller,
            die phil. der Gr.³ <lb/>III 1 p. 733 adn. 2 7 cf. supra p. 64, 17 οἵ γε μὴ τελέως
            <lb/>ἀπερρωγότες 23 Od. ν 1 <lb/><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0175"/></p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="50">
          <p>1 Gellius N. A. IX 2, 1 ss. Ad Herodem Atticum, consularem virum ingenioque amoeno et
            Graeca facundia celebrem, adiit nobis praesentibus palliatus quispiam et crinitus
            barbaque prope ad pubem usque porrecta ac petit aes sibi dari εἰς ἄρτους. tum Herodes
            interrogat, quisnam esset. atque ille vultu sonituque vocis obiurgatorio philosophum
            sese esse dicit et mirari quoque addit, cur quaerendum putasset quod videret. 'Videoʼ
            inquit Herodes 'barbam et pallium, philosophum nondum video. quaeso autem te, cum bona
            venia dicas mihi, quibus nos uti posse argumentis existimas, ut esse te philosophum
            noscitemus?' Interim aliquot ex his, qui cum Herode erant, erraticum esse hominem dicere
            et nulli rei incolamque esse sordentium ganearum, nisi accipiat, quod petit, convicio
            turpi solitum incessere; atqne ibi Herodes: 'Demusʼ inquit 'huic aliquid aeris,
            cuicuimodi est, tamquam homines, non tamquam hominiʼ, et iussit dari pretium panis
            triginta dierum. Tum nos adspiciens, qui eum sectabamur: 'Musoniusʼ inquit 'aeruscanti -
            ἐστιν ἀργυρίουʼ. </p>
        </div>

        <div type="textpart" subtype="fragment" n="51">
          <p>8 unde adsumpserit hoc dictum vel Musonius vel olim Cato nescimus. non recte opinatur
            Hirzel (dial. II p. 239 adn. 3) Musonium <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0176/>Catonianam sententiam Graece vertisse.
            immo Graecum exemplar hic ut alibi a Rufo adhibitum esse ut per se veri est similius ita
            ipsius dicti comprobatur concisa brevitate. cf. etiam adn. fr. XXIV 7 M. Catonis rel.
            or. V 1 p. 38, 10 Iord. 13 ss. Cicero de sen. 19, 69 'tantum remanet quantum virtute et
            recte factis consecutus sis' comparat Iordan </p>
         </div>
         
         <div type="textpart" subtype="fragment" n="52">
            <p>18 latino, non ut assolet, graeco sermone Musonium hoc concepisse e lusu verborum
            colligebant velut Hirzel der dial. II p. 242 adn. 3, <pb
            facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0177/>subesse potius Graecum tale ὅμοιον τὸ ἀνιέναι ψυχὴν τῷ ἀφιέναι suspicatur M. Croiset
            hist. de la litt. grecque t. V p. 419 n. 3. et comparari potest Arr. Epict. diss. IV 9,
            14, quem locum supra exscripsimus ad p. 98, 15. strenua et assidua exercitatio
            commendatur Περὶ ἀσκήσεως p. 22 ss. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/></p>
        </div>

      </div>-->

    </body>
  </text>
</TEI>
