<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00539_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="295"/>

<head>XXXIX.</head>

<head>Φήμη ἦν συνεῖναι τὸν πατέρα τῇ τοῦ παιδὸς

γυναικί. νόμον ἔθηκεν ὁ πατὴρ ἐξεῖναι τοὺς

παῖδας ἀκρίτους ἀποκτιννύναι. τίθησι καὶ ὁ

παῖς νόμον ἐξεῖναι τοὺς μοιχοὺς ἀκρίτους

ἀποκτιννύναι.</head> <lb n="5"/>

<head>&lt;Ἡ μελέτη&gt;.</head>

<p>επειδὴ τῆς τῶν νέων εὐκοσμίας πεφροντι- RIV 568

κεναὶ φησὶν ὁ πατὴρ διὰ τοῦ νόμου, δέξασθε καὶ παρ’

<note type="footnote">Cr = Codex Hierosolymitanus S. Cnicis 57</note>

<note type="footnote">Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>

<note type="footnote">ΜΟ = Monacensis gr. 113</note>

<note type="footnote">Ma = Matritensis 4679 (= N-49)</note>

<note type="footnote">Cl = Bodleianus Misc. 208 olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439

Laur = Laurentianus LVII 47</note>

<note type="footnote">Ι = Hierosolymitanus S. Sepulcri 79</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus E 41 (Vatic. Barb. 220)</note>

<note type="footnote">1 ἐσχηματισμένος κατ’ ἔμφασιν Ma rubr ἐν τούτῳ τῷ ῥηθέν

τι (om Ma) λόγῳ παρατηρεῖν ἄξιον ὅπως ἀεὶ ἐσχηματισμένῳ τρό-

πω ὁ υἱὸς τὸν πατέρα ὡς μοιχεύοντα τὴν αὐτοῦ διασύρει δια-

σύρει τὴν αὐτοῦ Ma) γυναῖκα οὐκ ἐλυσιτέλει γὰρ εἰς τοὐμφανὲς

τοῦτο ποιεῖν, ἀλλ’ ὧς ὁ τῆς τέχνης τύχης Ma) δίδωσι νόμος,

ἐσχηματισμένως ἐσχηματισμένος Ma). καὶ τοῦτο δῆλον μὲν καὶ

(inser Ma) ἐκ τῶν ἄλλων, ἤδη δὲ ἐκ τοῦ τελευταίου τοῦ καὶ

φανέντος ποτὲ τοῦ μοιχοῦ τοῦ πατρὸς δεήσομαι βοηθεῖν

(p. 316, 5) in marg Ma 3 et in fine declamationis M m ἐσχημα-

τισμένον ὅλον τουτὶ τὸ πλάσμα Μο 6 ἀντ’ ιληπτικὴ ΜΜο

ὅτι ἔξεστι νόμους γράφειν add Μο</note>

<note type="footnote">1 Θεωρία. ante Φήμη edd delevi | Φήμη — 5 ἀποκτιννύναι

om ΒΙ redintegr laur 2 | τις post φήμη MaCl 2 νόμον ἔθη-

κεν ὁ πατὴρ scripsi ex HMoMaClLaur ἔθηκεν ὁ πατὴρ νόμον

Μ edd 3 et 4 ἀκρίτους scripsi e ΗΜο ἀκρίτως MaClLaur

Macar (cf. ad p. 297, 14) edd 4 ras 6 — 8 litt post παῖς Cl</note>

<note type="footnote">6 Ἡ μελέτη scripsi e Μο om reliqui libri λόγος κατὰ

μοιχῶν edd 7 πεφρόντικε ΗΜο</note>



<pb n="296"/>



ἐμοῦ νόμον μετριωτέρους δυνάμενον ἡμῖν καταστῆσαι

τοὺς μοιχούς. δεῖ δὲ ὑμᾶς καὶ τοῦτον νομίσαι τίθεσθαι

παρὰ τοῦ πατρός. ὁ γὰρ τά τε ἄλλα με πεπαιδευκὼς

καὶ τὴν γνώμην οὕτω μοι παρασκευάσας ὥστ’ ἤδη καὶ

<lb n="5"/> νόμους ὑπὲρ γάμων ἐπιχειρεῖν εἰσφέρειν πῶς οὐκ ἂν

εἰκότως αἴτιος εἶναι δοκοίη τῶν ὑπ’ ἐμοῦ τήμερον

γιγνομένων;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ὃ καὶ θαυμάσαι τις ἂν εἰ συναγωνί-

ζεσθαι τῷ παιδὶ δέον καὶ τὸν νόμον ἐπαινεῖν καὶ

<note type="marginal">RIV 569</note> συμπράττειν ὅπως ἔσται κύριος, | ὁ δ’ ὥσπερ ἀδι-

<lb n="10"/> κούμενος ἢ μὴ κοινωνήσων μοι τῆς δόξης ἐναντιωσό-

μένος ἥκει καὶ ταῦτα πάντων τῶν ἐμῶν καὶ μικρῶν

καὶ μεγάλων ὁμοίως μετεσχηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>πάλαι μὲν οὖν

διενοούμην, ὦ ἄνδρες δικασταί, τουτονὶ θεῖναι τὸν

νόμον, ἀφ’ οὗ τὴν γυναῖκα ταύτην ἢν ἔχομεν ὁ πατὴρ

<lb n="15"/> ἡμῖν εἰς τὴν οἰκίαν εἰσήγαγεν· ὁ δὲ πολλὰ δὴ πολλα-

χοῦ βλάπτων τοὺς νεωτέρους ὄκνος πολύν τινά μοι

χρόνον ἐν τῷ μέλλειν κατανάλωσεν. ὡς δὲ εἶδον τὸν

πατέρα τῷ νόμῳ τοὺς μὲν δικαστὰς ἀκύρους τῶν παί-

δῶν πεποιηκότα, τοῖς γονεῦσι δὲ τὴν ἐκείνων ἐπιτρἐ-

<lb n="20"/> ποντα σφαγήν, οὕτως ἤδη καὶ αὐτὸς παρεκλήθην εἰς

μέσον ἐνεγκεῖν ἃ πάλαι βουλόμενος ἀνεβαλλόμην. ὅν

<note type="footnote">1 δυνάμενον ἡμῖν scripsi ex HMoMaCl δυνάμενον ὑμῖν

Laur I ἡμῖν δυνάμενον ΜΒ edd 2 καὶ ante ὑμᾶς Μο | τοῦτο

MoMaClLaur Re 3 με om MaClMLaurlB Mor 7 γε-

γενημένων MaCl | ὃ in ὧ corr my | τίς ΗΜaΒ | συναγωνίσασθαι

Ma 9 ὁ δ’ scripsi e Μο ὅ δ’ HMaClMLaurlB edd

ὁ δὲ lacobs Lect 10 εἰ μὴ κοινωνήσων Β εἰ μὴ κοινωνήσοι

μοι Μο Re qui adnot: ,,malim tamen εἰ μοι κοινωνήσει“ |

ἐναντιωσάμενος Η 12 οὖν om | 13 διενοούμην post θεῖναι,

non post οὖν inser Cl | ὦ ἄνδρες δικασταὶ τουτονὶ θεῖναι διε-

νοούμην Ma 15 πολλαχοῦ δὴ MLaurlB Mor 16 νέους

MaCl | πολλήν Οἴμ’ 17 μέλειν HMoCl 18 ἀκύρους Ma

sed κυ in ras m 2 | τῶν παίδων πεποιηκότα scripsi ex HMoMa

Cl πεποιηκότα τῶν παίδων MLaurlB edd 19 ἐπιτρέποντας

Β 20 παρεκλήθην Ma sed v add m2</note>



<pb n="297"/>



γὰρ καὶ μηδενὸς τοιούτου προεισενηνεγμένου νόμου

δικαίως ἂν ὑπὲρ σωφροσύνης ἔθεσθε, τοῦτον ἡγούμην

ὑμᾶς ἑτοιμότερον προσήσεσθαι διδόντα τοῖς γεγαμη-

κόσι κατὰ τῶν μοιχῶν ἃ τοῖς γονεῦσι κατὰ τῶν παί-

δων δεδώκατε.</p> <lb n="5"/>

<p>4. Τὰ μὲν οὖν ἄλλα πιστεύω τὸν νόμον εὖ ἔχειν

δόξειν, φοβοῦμαι δὲ ἕν, ὦ ἄνδρες δικασταί, μόνον μὴ

τὸ τὸν μὲν γράφοντα νέον τε εἶναι καὶ παῖδα, τὸν δὲ

ἀντιλέγοντα πρεσβύτερόν τε καὶ πατέρα βλάβη γένηται

τοῖς ὀρθῶς γεγραμμένοις. ἀλλ’ εἰ μὲν μὴ πολλοὺς μὲν <lb n="10"/>

ἤδη πρεσβυτέρους ἐωράκειτε τὰ τῶν νέων ἀμαρτάνον-

τας, πολλοὺς δὲ νεωτέρους πολλῶν ἄμεινον πρεσβυτέ-

ρων εὑρηκότας τὸ δέον, καλῶς ἂν ἐποιεῖσθε τὸν χρό-

νον κριτήν· ἐπεὶ δὲ αἰ φύσεις ἰσχυρότεραι τοῦ τῶν

ἐτῶν ἀριθμοῦ, τί θαυμαστὸν εἰ καὶ πατὴρ ἐκφέρεται <lb n="15"/>

<note type="footnote">14 Pind. Ο1. V 24. Stat. silv. V 2, 13</note>

<note type="footnote">1 τοσούτου Mor | παρεισενηνεγμένου Ma sed ρο supra αρ

m2, Cl προσενηνεγμένου Laurl συνεισενηνεγμένου M sed ην

inser y 2 δικαίως ἂν] δικιώσαντες lacobs Lect App Pors

328 | ἔθεσθαι MoMaCl sed in ἔθεσθε corr MoMa 2 ἔσεσθε

Ι ἔσεσθαι Laur 3 καὶ ante ὑμᾶς Μ | ἡμᾶς Mor Ι προσί-

εσθαι cum ras 1 litt post ι(1) I 6 τῆ μὲν οὖν ἄλλη

sed in hoc οις supra ἦ et supra η | εὖ — 7 μόνον in marg

Mo 2 7 δόξειν scripsi ex HMo 2 sed in hoc η supra ειν, B

δόξαι MMaClLaurl edd | ἓν inser Ma 2 om Cl | Μ Cl sed

ἡ corr m 3 8 τὸ scripsi ex ΗΜοΜa sed in hoc ὁ in ὢ corr, Cl

sed ὁ ex ῶ corr m 3 Β τῶ Μ sed ῶ in ἑ corr γ, Laurl edd

I δ’ Ma 9 γεγένηται Η γενήσεται Ι 10 γραφομένοις H

MoLaur | μὲν(2) om Η 11 ἐωράκητε Η ἑωράκατε ΜΙΒ Mor

| νόμων Μο 12 μὲν Mo sed δὲ suprascr m 2 14 ἐπεὶ scripsi

ex HMoMaClI ἐπειδὴ MLaurB edd | αἱ φύσεις — 298, 1 βέλ-

τιον praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ παῖς διὰ τὸ φήμην εἶναι

συνεῖναι τῇ γυναικὶ τὸν πατέρα νόμον τίθησι τοὺς μοιχοὺς ἀκρί-

τως ἀποκτειννύναι citat Macarius Chrysoc. fol 78 r 15 τί

μαστὸν] ὅθεν οὐδὲ θαυμαστὸν Macar | καὶ πατὴρ] πατὴρ μὲν

πολλάκις Macar</note>



<pb n="298"/>



τοῦ προσήκοντος καὶ παῖς λέγει τι βέλτιον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>εἰ μὲν

οὖν μὴ τὴν χείρω μοι δόξαν ὁ πατὴρ κατεσκευάκει

<note type="marginal">RIV 570</note> διὰ τοῦ νόμου, τὸν ἐμὸν | τοῦτον εὐθὺς ἂν

ἐπεχείρουν λυσιτελοῦντα δεικνύειν· ἐπεὶ δὲ εἰς ἐμέ τι-

<lb n="5"/> νες ἐβλέπετε τούτου νομοθετοῦντος καὶ τοιοῦτος ἐνίους,

ὡς εἰκός, εἰσήρχετο λογισμός, ὅτι οὗτος μέντοι τὸν

παῖδα πονηρὸν εἰς αὑτὸν εὑρηκὼς αὐτὸς ἐπιθυμεῖ κτεῖ-

ναι καὶ τοῦτο ἐσπούδακεν, οὐ τοῖς ἄλλοις ἐπικουρῆσαι

πατράσιν, ἀλλ’ αὑτῷ χαρίσασθαι μιαροῦ παιδὸς σφα-

<lb n="10"/> γῆν, φέρε ὑμῖν ἀπολογήσωμαι μάρτυρι τῷ πατρὶ χρώ-

μένος.</p>

<p>6. Ἔπεμπές με, ὦ πάτερ, νέον ὄντα κομιδῆ παρὰ

τοὺς διδασκάλους. ἐνταῦθα ἔλαβόν τινα αἰτίαν ὧν οἶ

πολλοί; κατῄσχυνά σε τοῖς ἐμαυτοῦ πράγμασιν; οὐ

<lb n="15"/> δῆτα. μετὰ ταῦτα τῆς μητρὸς ἀποθανούσης, ἦς ζώσης

οὐκ ἄν ποτε τοῦτον ἔθηκας τὸν νόμον, ἐκώλυε γὰρ

ἄν, ἠπείχθην πρὸς γάμον; ἐμνήσθην σοι περὶ γυναι-

κός, ὧς ἄν τις, ἀφέλκων ἐμαυτὸν τῆς μετὰ σοῦ διαί-

της; οὐδὲ τοῦτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ἀλλ’ ὁ μὲν ἐνάγων με πρὸς γάμον

<note type="footnote">15 cf. p. 313, 9</note>

<note type="footnote">12 περικατάστασις. κατάστασις Μο</note>

<note type="footnote">1 καὶ παῖς λέγει] λέγει δὲ παῖς Macar | τι λέγει MaCl | λἐ-

γοι Μο | τί HB τὸ Macar om MI Mor 2 τὴν om MLaurl

Β Mor 3 τοῦτον scripsi ex HMoMaClLaurB τοῦτο MI edd

| ἂν om Μο 4 τινα ἐβλέπετο Η 5 ἐνίους om Η 7 ἐαυ-

τὸν Ma et ex ἐμαυτὸν corr Οἶ’ αὐτὸν ΗΜο | κτείνειν MaCl</note>

<note type="footnote">9 αὐτῶ ΗΜο 10 ἀπολογήσωμαι scripsi ἀπολογήσομαι

libri edd 12 κομιδῆ ὄντα ΜΙ | παρὰ Μο sed περὶ suprascr

m2 13 punctum post διδασκάλους posui e libris signum

interrogationis edd 16 τέθεικας MaCl ἔθηκε Laurl

17 ἠπείχθην Laur sed πειχ in ras m 2 18 ἐφέλκων ΜοΙ | παρὰ

Ι 19 ἀλλ’ om Laur Ι γυναικὸς ante ἐνάγων ΜΒ edd et

inser Ma 3 delevi ut „recte abest a B(avar.)“ Re | ἐνάγων

sed ἀ supra ἐ m2</note>



<pb n="299"/>



οὗτος ἦν, 09 ἄνδρες δικασταί, καὶ λέγων· γυναικὸς

ἡμῖν, ὦ παῖ, δεῖ, γυναικὸς ἥ τῶν τε ἔνδον ἐπι-

μελήσεται καὶ τὴν ἐπὶ τῇ μητρί σου λύπην κατα-

παύσει πληροῦσά μοι τἀκείνης καὶ καθιστᾶσά

πως τὴν οἰκίαν εἰς τὴν προτέραν τάξιν. ἐγὼ δ’ <lb n="5"/>

ἀνερυθριῶν ἔλεγον ὅτι ταῦτα ἕξει μὲν οὕτως ὅπως

ἂν αὐτὸς ἐθέλῃς, δεῖ δὲ ἴσως οὐχ οὕτω ταχέως

γαμεῖν οὐδὲ πενθοῦντας ἔτι δεῖπνα παρασκευά-

ζειν καὶ κρατῆρας ἱστάναι καὶ δαιτυμόνας συγ-

καλεῖν καὶ ὑμέναιον ᾄδειν. ὁ δὲ ληρεῖν με ἔφη, <lb n="10"/>

δεῖν γὰρ ἤδη τὴν ἀντ’ ἐκείνης ἐσομένην εἰσελθεῖν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>εἶξα, 03 ἄνδρες δικασταί, καὶ συνεχώρησα καίτοι

σαφῶς ἐπιστάμενος ὅτι τὸ πρᾶγμα τοῦτο, ὁ γάμος,

πολλοῖς πολλῶν καὶ μεγάλων αἴτιον κατέστη κακῶν. οἱ

μοιχοὶ γάρ, ὦ πάτερ, καθ’ ὧν νῦν ἐγὼ νομοθετῶ, <lb n="15"/>

μυρίοι καὶ οὓς οὐκ ἂν ᾠήθης ἥψαντο εὐνῆς ἀλλοτρίας,

καὶ οἱ φυλάττειν δίκαιοι πολλάκις αὐτοὶ διέφθειραν.

| καὶ τοῦτο τὸ δέος ἔτι νέος ὢν ἐλάμβανον παρὰ <note type="marginal">RIV 571</note>

τῶν ποιητῶν καὶ τί ἂν σοι διηγοίμην; οἶσθα γὰρ ἃ

<note type="footnote">9 Dem. Mid. p. 531, 10 19 Xenophan. σιλλ. fr. 11, 3 et

12,2 ed. Diels</note>

<note type="footnote">3 καταπαύσει μοι Ι καταπαῦσαι μοι HMa sed in hoc ύσει

supra ὗσαι m 2, Cl καταπαύσαιμι Μο καταπαί μοι cum lac

2 litt Laur 4 καὶ ante πληροῦσα ὢ | πληρωσάτω Μο | τὰ

ἐκείνης MaCl | καὶ om Μο | καθιστᾶσα πῶς Ma 6 ἀνερυθριῶν

scripsi coll t. I 117, 12 ἂν ἐρυθριῶν libri edd | μὲν ἔξει MaCl</note>

<note type="footnote">7 αὐτὸς om MaCl | ἐθέλοις Μ | ταχέως om Mor 9 καὶ(1)

οmΜο 11 δεῖ MaCl | εἰσενεγκεῖν ClB 12 δικασταί inserui

ex HMoMaLaurlB om Μοί edd 13 τὸ πρᾶγμα — 17 διέ-

φθειραν citat Macarius fol. 78 r | voce τοῦτο inc Cr fol. 75 v

14 αἴτιον κατέστη κακῶν καὶ μεγάλων Ma | οἴ τε γὰρ μοιχοὶ

Macar 15 ὦ πάτερ — νομοθετῶ om Macar | καὶ ante νῦν

MaCl | ἐγὼ om Μο 16 ἂν τις Β 17 πολλάκις δὲ καὶ οἱ

φυλάττειν δίκαιοι Macar 18 εἴτι Η scriptura in cr parum

certa | περὶ Μο 19 καὶ om CrHMo</note>



<pb n="300"/>



λέγουσιν. ἀλλ’ ὅμως κινδυνεύειν ᾑρούμην ἐν τῷ τοῦ

μέλλοντος ἀδήλῳ μᾶλλον ἢ τῇ τοῦ πατ·ρὸς ἐπιθυμίᾳ

μάχεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ὡς τοίνυν ἐδέδοκτο γαμεῖν, οὐδ’ ἐν τοῖς

ἐξῆς ἔστιν εἰπεῖν ὡς ἐγώ τι τοῦτον ἐλύπουν. οὐ γὰρ

<lb n="5"/> ὁ μὲν ἑτέραν ἐβούλετο λαμβάνειν, ἐγὼ δὲ ἄλλην οὐδ’

εἰς ἔριν ἦλθον αὐτῷ περὶ τούτων οὐδ’ ἐζυγομάχουν,

τοσοῦτον δὲ ἠρόμην μόνον· ἐκ σωφρόνων δέ ἐστιν,

ὦ πάτερ, καὶ μεμελέτηκε σωφρονεῖν; ᾔδειν γάρ,

ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅτι τούτου μὲν τοῦ καλοῦ

<lb n="10"/> τος καὶ πενία γυναικὸς καὶ δυσείδεια κοῦφον καὶ ὅ τι

ἂν εἴποι τις, ἀπόντος δὲ καὶ πλοῦτος καὶ ὥρα καὶ γένος

οὐδὲ μικρὸν εἰς παραμυθίαν μέρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>τί γὰρ ἄν τις

ἀγαθὸν ἀντιθείη τοσούτῳ κακῷ; τῷ δ’ ἄν τις ἐνέγκαι

τηλικαύτην πληγήν; ἦ δεινὸν μὲν ἂν ἦν, εἰ καὶ λανθά-

<lb n="15"/> νεῖν ἐδύνατο, νῦν δ’ ἄμα τε πράττεται καὶ θρυλεῖται

καὶ ὁ πρῶτος αἰσθόμενος ἄλλῳ μηνύει κἀκεῖνος ἑτέρῳ

καὶ οὗτος ἄλλῳ. καὶ οὕτως ὁ λόγος εἰς ἀγορὰν ἐλθὼν

<note type="footnote">2 γῆ Μο sed τ suprascr m 2 3 οὐδὲν Μο 4 ἐγὼ τί Η</note>

<note type="footnote">5 ἠβούλετο Ma | γαμεῖν CrHMo | οὐδεὶς Μο 6 τοῦτον

Μ 9 τούτου — 301,1 ᾄδεται citat Macarius fol. 78 v et usque

ad 10 κοῦφον praeraissis verbis δυσειδία ἐπὶ εἴδους τοῦ ἐν τῷ

προσώπου Λιβάνιος Andr. Lopadiota lex. Vindob. s. v. δυσειδής

p. 44, 8 ed. Nauck | τούτου καλοῦ] τοῦ μὲν τῆς σωφροσύνης κα-

λοῦ Macar 10 δυσείδεια scripsi e MaCl sed in hoc είδεια

ex ειδία corr m 3 δυσειδία CrHMoMLaurlB Lopad Macar edd

| ὅτι ΗΜοΙ 11 εἴποι scripsi e MoMaClIB Macar εἴπῃ θ’

HMLaur edd 12 οὐδὲ om Ι I τί — 13 ἐνέγκαι] οὐδὲ γάρ

ἐστιν ἀγαθὸν ὅπερ ἂν ἀντιθείη τις τοσούτῳ κακῷ οὐδὲ τρόπος

καθ’ ὃν ἄν τις ἐνέγκαι Macar 13 ἀντιθείη ἀγαθὸν Ι | ,,malim

τί δ’ ἀντεισενέγκαι τηλικαύτῃ πληγῆ“ Re | ἐνέγκῃ Μο 14 ἣ Η

ΜοΜa Macar ἢ Cl sed in ἥ corr m 2, Ι scriptura in Cr incerta</note>

<note type="footnote">15 τε om Μο | πεπράττεται Μο πέπρακται Macar | θρυλεῖται

scripsi ex HMaCl Macar θρυλλεῖται MoMLaurlB edd scrip-

tura in Cr incerta 16 πρῶτος seripsi ex HMoMaClI Macar

πρώτως MLaurB edd scriptura in Cr incerta 17 οὕτως

scripsi e Cl ut coni Re ότως Macar οὗτος reliqui libri edd</note>



<pb n="301"/>



ᾄδεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>διὰ ταῦτα, ὦ ἄνδρες δικασταί, τῶν ἄλλων

οὐδενὸς μνησθεὶς ὑπὲρ σωφροσύνης ἐδεόμην μανθά-

νειν. ὁ δὲ ἄγριον εἰς ἐμὲ βλέψας ἐγώ φησι τούτων

γέγονα δοκιμαστής, ἐγὼ τὴν κόρην οἶδα. θάρρει

περὶ τῆς ἀρεσκούσης ἐμοί. ταῦτα ἀκούσας ἡσύχαζον <lb n="5"/>

καὶ ἄφωνος ἦν καὶ ἄμην δεῖν τῇ τούτου γνώμῃ γα-

μεῖν. ἐλάβομεν τὴν νύμφην, ἠγάγομεν, εἴχομεν. ἆρ’

οὖν τι μετὰ ταῦτα ἠδίκουν; εἰπάτω.</p>

<p>12. Καὶ οὐ τῶν ἐμαυτοῦ γε μόνον, ἀλλὰ καὶ τῶν

τῆς γυναικὸς πρὸς αὐτὸν ἔργων ἕτοιμος ἐγὼ ποιεῖσθαι <lb n="10"/>

τὴν ἐξέτασιν. οὐχ ὁμοίως ἀμφοῖν ἐπεμελήθη; οὐχ ὥσπερ

τῶν ἐμῶν, οὕτω καὶ τῶν σῶν ἐφρόντισε, τροφῆς, ἐσθῆ-

τος, εὐνῆς; οὐχ ἡδονῆς ἐκοινώνησέ σοι | καθάπερ <note type="marginal">RIV 572</note>

ἡ μήτηρ πρότερον; οὐκ εἰσιόντα ἔξωθεν προσιοῦσα

ἐθεράπευσεν; οὐκ ἐξιόντα προὔπεμψεν εὐχομένη ταχέως <lb n="15"/>

ἐπανελθεῖν; οὐκ ἄδηλόν σοι κατέστησε τῆς ἐμῆς μη-

τρὸς τὴν τελευτὴν πάντα ποιοῦσα τἀκείνης;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ

τούτων, ὦ πάτερ, γιγνομένων ἔστιν ὅτε ἐμεμψάμην ἢ

κατεβόησα τῆς γυναικὸς ὡς ἂν οὐ τἀμὰ προτιμώσης,

ἀλλὰ μεριζομένης ἀκριβῶς εἰς ἐμέ τε καὶ σέ; ἀλλ’ ἐάν <lb n="20"/>

τίς μου καταμαρτυρήσῃ παρελθὼν ἢ δοῦλος ἢ ἐλεύθε-

ρος, γράψον, εἴπερ οἷόν τε, τούτου χαλεπώτερον κατὰ

τῶν παίδων νόμον.</p>

<note type="footnote">1 διαταῦτα ΜοΒ 4 δικαστής MaClMLaurlB Mor

scriptura in Cr incerta 7 ἐλάβομεν — 8 ἠδίκουν in marg Μο

| ἤγομεν HMoMaCl scriptura in Cr incerta 8 τι om ΗΜο

scriptura in Cr incerta | μεταταῦτα ΜΙΒ 9 ἐμαυτῶ Cl

10 πρὸς αὐτὸν om, ἔργων inser Ι 14 προιοῦσα MLaurlB

Mor scriptura in Cr incerta 15 ἐθεράπευσεν scripsi e Ma

ClLaur ἐθεράπευεν ΗΜοΜΙΒ edd scriptura in Cr incerta |

προὔπεμψεν scripsi e CrHMoclLaur προὔπεμπεν ΜΙΒ edd

προὔπεμπον Ma 17 τὰ ἐκείνης MaCl 18 ὅτ᾿ MaCl

21 καταμαρτυρήσῃ μου I | μου Cl sed υ ex ι corr m 3 22 οἷοντε

Β εἰ οντε Laur οἷός τε Re</note>



<pb n="302"/>



<p>14. Οὕτως οὖν ὑποπεπτωκότος ἐμοῦ τοῖς σοῖς βου-

λεύμασι καὶ οὐδενὸς ἐμαυτὸν ποιοῦντος κύριον, ἀλλὰ

σοὶ πάντων ἀπλῶς παρακεχωρηκότος τίς αἰτία τοῦ κα-

λοῦ τούτου νόμου; τί τούτοις δίδως ὑποπτεύειν ὡς

<lb n="5"/> ἔστι τις ἡμῖν ἐπὶ τῆς οἰκίας πόλεμος δεόμενος ὀξείας

σφαγῆς ἣν δεῖ πεπρᾶχθαι πρίν τινα εἰδέναι διότι;</p>

<p>15. ἀλλ’ εἰ καὶ μὴ τὸν νόμον τιθείς, νῦν γε ἡνίκα

τέθεικας, ἔλεγξον τὴν ἐμὴν κακίαν καὶ τὰς αἰτίας ὅρι-

σον καὶ μὴ δίδου τοῖς περιεστηκόσιν ἄλλα ἄλλοις νο-

<lb n="10"/> μίζειν. ἢ οὐκ οἴει τούτων πολλούς, τοὺς μὲν πρὸς

ἑαυτὸν ἕκαστον, τοὺς δὲ πρὸς ἀλλήλους, πολλὰ τοιαῦ-

τα λέγειν ἃ οὐκ ἄν ποτε ἐγὼ φθεγξαίμην; ἃ γὰρ οὐδ’

ἀκοῦσαι φορητόν, πῶς ἂν ταῦτα εἰπεῖν ὑπομείναιμι;

πλὴν τοσοῦτον ἐρῶ ὅτι τούτων οἱ μὲν ἀδικεῖν ἐμὲ

<lb n="15"/> νομίζουσι καὶ πρὸς τοῦτον σὲ τὸν νόμον ἁμαρτάνοντα

ἐπηρκέναι, ἕτεροι δέ γε ἴσως ἀδικεῖσθαί μέ φασι καὶ

δυστυχεῖν καὶ διὰ τοῦτο μισεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>παρελώμεθα

τῶν πολλῶν τὰς ὑπονοίας εἰπόντες τὰ τοῦ παιδὸς πο-

νηρεύματα. ἀλλ’ οὐκ ἐθέλεις; οὐκοῦν ἱκανή μοι τοῦτο

<lb n="20"/> ἀπολογία; καὶ διὰ τοῦτό γε ἤδη τοῦ νόμου κειμένου

<note type="footnote">2 ἐμαυτοῦ HMo Bcriptura in Cr incerta, ut in sequenti-

bus quorurn ne finis quidem qui in folio 75 r fuerit dici potest</note>

<note type="footnote">4 γὰρ post τί Β 5 τίς ΗΜοΜa | τῆς om Μο 6 δι’

ὅτι Η διατί Laur 7 μὴ καὶ Ma sed μὴ del et ὅτε μὴ post

καὶ inser m2 ClMLaurl Mor | τιθείς Ma sed in ἐτίθεις corr m2</note>

<note type="footnote">9 ἄλλ’ Μο 12 οὐκ ΗΜο 14 πλὴν] 15 νομί-

ζουσιν 1 | καὶ — 16 ἐπηρκέναι om Ι | ἁμαρτάνοντα Ma sed ας in

marg m 2 ἁμαρτάνοντος Μ 16 ἐπηρκέναι scripsi ἡκέναι

libri edd sed ,,videtur leg. καὶ πρὸς τοῦτό σε βλέποντα τὸν νό-

μον ὀργῇ ἁμαρτάνοντα τεθεικέναι“ Re ἐφηκέναι lacobs Lect

γε om MaClI | με om Οἶ’ inser Ma 3 17 δυστυχῆ I | δια-

τοῦτο ΗΜοΒ 18 τἀς τῶν πολλῶν ὑπονοίας Ι | εἰπόντος

σοῦ τὰ Μο Re 19 οὐκἂν Ι | τούτων Β 20 διατοὐτό Η

ΜοΜa</note>



<pb n="303"/>



τούτοις πρὸς ὑμᾶς ἐχρησάμην, ὦ ἄνδρες δικασταί, τοῖς

λόγοις, ὅπως κἀκ τούτου μάθητέ μου τὴν ἐπιείκειαν

καὶ | ὡς οὐδαμοῦ ταῖς ὁρμαῖς ἠναντίωμαι τοῦ <note type="marginal">RIV 573</note>

πατρός. ὃς γὰρ οὐδ’ ἐν τηλικούτοις βιωσόμενος φόβοις

ἐτόλμησα ῥῆξαι φωνήν, τί τῶν ἄλλων οὐκ ἐνήνοχα <lb n="5"/>

σιγῇ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>τούτου τοίνυν ἀκούων ἀναγινώσκοντος νό-

μον κρίσεως ἀποστεροῦντα τοὺς παῖδας καὶ φάσκοντος

οὐκ ἄλλως εὖ οἰκήσεσθαι τὴν πόλιν καὶ ὑμᾶς ἀνασχο-

μένους ὁρῶν ἥκειν ἡγησάμην καὶ ἐμαυτῷ καιρὸν θεῖ-

ναι νόμον, ὂν τὸ πάλαι θεῖναι βουλόμενος, ὅπερ ἀρ- <lb n="10"/>

χόμενος ἔφην, οὐκ οἶδ’ ὅπως οὐκ ἐθάρρησα. καὶ σκο-

πεῖτε, πρὸς Δῖός, εἰ μὴ καλὸς καὶ πρέπων τῇ πόλει

καὶ τοῖς ἄλλοις τοῖς περὶ τὸν γάμον ὁμολογῶν.</p>

<p>18. Τῷ καταλαβόντι φησὶ μοιχὸν ἐπὶ τῇ γυναικὶ

κτείνειν εὐθὺς ἐξεῖναι τὸν ὑβρίζοντα. ἀλλ’ ὁ πατὴρ <lb n="15"/>

ἀγανακτεῖ καὶ ἀντερῶν ἥκει. διὰ τί, πάτερ, οὐ μέτεστί

μοι τοῦ νομοθετεῖν; ἄτιμος ἐν τῇ πόλει περιέρχομαι

καὶ δέομαι κύπτειν εἰς γῆν; ἐγὼ δὲ τῶν μεγίστων

ἐμαυτὸν ἀξιῶ καὶ νόμους γράφω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>εἰ μὲν οὖν ἄλλος

<note type="footnote">5 Dem. Phil. III p. 126, 25 sq. 8 Isocr. Areop. ’ξ 40 p. 147 e</note>

<note type="footnote">10 cf. p. 296,12 15 Dem. Aristocr. p. 637,23 sq. cf.

Meier-Schoemann-Lipsius, Att. Proc. p. 404 sq.</note>

<note type="footnote">15 ἡ προβολή Mrubr et in marg Ma 3 19 τὸ πρόσωπον

Ma rubr et in marg Ma3</note>

<note type="footnote">1 ὦ ἄνδρες δικασταὶ ἐχρησάμην Laur 2 μάθοιτε Laur

| ὦ ἄνδρες δικασταὶ post μου 1 3 τοῦ πατρὸς ἠναντίωμαι 1</note>

<note type="footnote">4 ὃς Ma sed post ὁ ras 1 litt et ’ in ras m 2 7 φά-

σκοντος scripsi ex HMoClLaurlB ut coni Mor φάσκοντα MaM

edd 9 ὀρῶν om HMoClLaurB inser Ma 3 | ἐπ’ αὐτῷ Μο |

καλὸν Ma sed γρ καιρὸν suprascr m 3, Cl 10 τοπάλαι Μ

τὸν γάμον

11 εἷπον Ι 13 τῶν γάμων Μ τῶν γάμων HMa et γρ in marg

Mor | συμφωνῶν 1 15 ἐξεῖναι κτείνειν εὐθὺς I 16 ἀνταίρων

Η | διατί ΗΜοΒ | ὦ ante πάτερ Μο | οὐκ ἔστι MaCl 17 τὸ

HMaClMLaurl Mor 18 δέομαι scripsi ex HMoMaCl δέον

με MLaurlB edd 19 οὖν om HMaLaurl | ἄλλως Η</note>



<pb n="304"/>



με τῆς παρρησίας ἐκβέβληκεν, οὐκ οἶδα, τοῖς δὲ τῆς

πολιτείας νόμοις οὔπω τοῦτο πέπονθα. οὐκοῦν νομο-

θετῶ μὲν ἐξόν μοι τοῦτο ποιεῖν, γράφω δὲ ὑπὲρ τῶν

ἐμαυτῷ προσηκόντων καὶ οὐκ ἄν με φαίη τις πρᾶγμα

<lb n="5"/> ἀλλότριον ἁρπάζειν, οἷον εἰ περὶ νεῶν ἢ ἱππέων ἢ

ὁπλιτῶν ἢ φόρων ἢ τείχους ἢ μετοίκων ἢ τελῶν νό-

μους ἐτίθην, εἰκότως ἂν ἐδόκουν τὰ τῶν στρατηγῶν

καὶ ῥητόρων καὶ ὅλως τῶν πρεσβυτέρων ὡς ἐμαυτὸν

ἕλκειν. κατὰ δὲ τῶν μοιχῶν ἡμῖν πρέπει τοῖς νεωτέ-

<lb n="10"/> ροις γράφειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>καὶ θαυμαστὸν οὐδέν. νέαις γάρ, ὦ

πάτερ, συνοικοῦμεν. ἂν δὲ δὴ καὶ διαφερούσαις ἑτέρων

τὴν ὄψιν, οἵαπερ ἡμῖν ἐστιν ἡ γυνή, καὶ γὰρ τοῦτο ὁ

<note type="marginal">RIV 574</note> πατὴρ ἐσκέψατο, ὅπως τοὺς ὀφθαλμοὺς | εὐφραί-

νοι τῷ συνοικοῦντι τὸ σῶμα τῆς γυναικός, ὁ δὴ τὴν

<lb n="15"/> τοιαύτην ἔχων πρᾶγμα εἰκὸς πέπονθε φυλακὴν ἅπασαν

τῷ κάλλει περιτιθείς. οὕτως οὐκ ἐξὸν μόνον, ἀλλὰ καὶ

περὶ τῶν μάλιστά μοι προσηκόντων τίθημι νόμον. καὶ

ὅστις οἶδεν ἀκριβῶς τὰ ἡμέτερα, πολλοὺς δὲ οἶμαι,

καὶ τὴν σπουδὴν οὗτος ἐπαινεῖ τὴν ἐμήν.</p>

<lb n="20"/> <p>21. Πρῶτον τοίνυν ὡς σαφὴς καὶ δικαίως ἔχων ὁ

νόμος, ὁρᾶτε. μὴ κρινέτω, φησί, μοιχὸν ὁ λαβών,

<note type="footnote">4 ὅρος M rubr</note>

<note type="footnote">4 τίς HMa 5 νέων Ι Mor | ἱππέων scripsi ex ΗΜοΜa

ClI ἵππων MLaurB edd 6 φόνων Μο | „num ἢ ἆτ’ ελείας.?“

Re | τελῶν scripsi ex HMoMaCqiLaurI τελωνῶν ΜΒ edd

7 ἐτίθειν MaCl 8 τὰ ante τῶν Μαω | εἰς Β 9 ἔξεστι Ma

Cl 11 συνοικοῦμεν m πάτερ Β | ἀλλήλων Ι 12 οἶαπερ Β

Μο | ἐστιν ἡμῖν MaCl | καὶ γὰρ καὶ τοῦτο MaCl 13 ἐσκέψατο

ν

ὁ πατὴρ Ι | εὐφραίνοι scripsi ex HMaClB εὐφραί Μο εὐ-

φραίνῃ MLaurl edd 14 τοῦ συνοικοῦντος Ι I τὴν om MoCl

15 πραγματείαν ΗΜο 18 δ’ οἴομαι Μο δέομαι Η δ’

οἴομαι εἰδέναι coni Re 19 τὴν om MaCl | οὐκ ante ἐπαινεῖ

inser Ι | μὲν MaCl 20 καλὸς I</note>



<pb n="305"/>



ἀλλ’ αὐτὸς σφαττέτω. τί τοῦδε σαφέστερον; καὶ

μὴν ἐν τῷ μοιχὸν εἰπεῖν πάντα ἀπλῶς περιλαμβάνει

μοιχόν, κἂν νέος ᾖ κἂν μὴ νέος, κἂν ἄγνωστος κἂν

γνώριμος, κἂν συνήθης κἂν μή, κἂν τῶν ἔξωθεν κἂν

τῶν ἔνδοθεν, καὶ ὅλως οὐδὲν ὑπεξείλετο, οὐ γένος, οὐ <lb n="5"/>

τύχην, οὐχ ἡλικίαν. τί τοῦδε δικαιότερον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>ἀλλὰ

μὴν ὡς συμφέρων ὁ νόμος, παντί που δῆλον. ἐγὼ γὰρ

οἶδ’ ὅτι σώζουσι μὲν τὰς πόλεις αἱ στρατεῖαι, ποιεῖ

δὲ τοὺς ἐξιόντας εὐψύχους τὸ μέγιστον τῶν ἄθλων,

γνήσιοι παῖδες. ἂν δέ μοι τούτων τὰς γονὰς ὑπόπτους <lb n="10"/>

ποιῇ τις, ὦ πάτερ, φαῦλον ποιεῖ ὁπλίτην τὸν ὑπὲρ τοι-

ούτων μαχόμενον. οὐκοῦν ὁ συνέχων τὴν σωφροσύνην

νόμος οὗτος φρουρεῖ τὴν πόλιν.</p>

<p>23. Θαυμάζω δὲ καὶ τίνος ποτὲ εὐπορηκὼς ὁ πατὴρ

λόγου κωλύσων ἥκει τὸν νόμον. τὸ μὲν γὰρ ἰσχυρὸν <lb n="15"/>

ἐκεῖνο τὸ μηδένα δεῖν ἄκριτον ἐν δημοκρατίᾳ θνήσκειν

ἀπολώλεκε. πῶς; οὐδεὶς τῶν παλαιῶν νόμων πατέρα

πεποίηκε κύριον τῆς τῶν παίδων ψυχῆς, ἀλλὰ τύπτειν

μὲν καὶ τραπέζης ἀπελαύνειν καὶ μὴ διαλέγεσθαι καὶ

ῥήμασι χαλεποῖς ἀνιᾶν καὶ τὰ τοιαῦτα δέδοται τῷ πατρὶ <lb n="20"/>

καὶ οὐδὲν ἐπὶ ταῦτα δεῖ δικαστῶν οὐδὲ ψήφων, ὰπο-

κτεῖναι δὲ καὶ διαχρήσασθαι καὶ κατακόψαι νέον μὴ δεξά-

μένον | αἰτίαν ἐν μέσῳ, μὴ τυχόντα δικαστῶν, μὴ <note type="marginal">RIV 575</note>

<note type="footnote">9 cf. p. 282, 2 sq. 17 Dion. Hal. ant. II 26</note>

<note type="footnote">2 παραλαμβάνει Μο 6 καὶ om ΗΜο delevit Re | ὐπεξ-

είλετο Cl sed ε(3) ex α corr m 3 6 δεῖ καὶ ἕτερον ΗΜο

8 στρατηγίαι MLaur Mor 9 ἄλλων Ι 10 δέκαμοι Μο

11 τίς Η | τῶν ante τοιούτων Μ 12 συνάγων Η 13 φρου-

ρεῖ Ma sed φρου in ras m 2 14 θαυμάζω — 15 νόμον in marg

Ma 2 et κείμενον antepos m 3 | εἰ ante καὶ Η | καὶ om Μ Mor | ὁ

πατὴρ εὐπορηκὼς Ma 2 16 ἐν om Laurl 18 πεποίηκε κύ-

ριον scripsi ex HMoMaCl κύριον πεποίηκε BLaurl edd κύριον

πεποίηταἰ Μ 19 τῆς ante τραπέζης Ι | καὶ(3) om Mor

20 δέδοκται Ma δίδοται B Β | τῷ om HLaurl 23 αἴτιον Laurl</note>



<pb n="306"/>



μεταλαβόντα λόγου δεινὸν ἐδόκει καὶ ἀσεβὲς καὶ πόρ-

ρω δημοκρατίας. καὶ τί λέγω σφαγήν; οὐδ’ ἀποκήρυξιν

ἄκριτος ὁ παῖς ἐκ τῶν παλαιῶν ὑποστήσεται νόμων. ὁ

δ’ οὐδὲ τῆς οὐσίας τῆς τοῦ πατρὸς ἄνευ κρίσεως στε-

<lb n="5"/> ῥηθεὶς ἂν ἀποθανεῖται τὴν αἰτίαν ἀγνοῶν τοῦ θανά-

του;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>τί δὲ καὶ φεύγει δικαστήριον ὁ πατήρ;

εἴποι τις ἄν. τὸ γὰρ ἔγκλημα τοῦ δώσοντος δήπουθεν,

οὐ τοῦ ληψομένου τὴν δίκην. λέγε, φησί, τὴν αἰτίαν,

ἔλεγξον, ὅρα διδόντα δίκην. ἀλλ’ οὐδὲν λέγεις

<lb n="10"/> τηλικοῦτον. παῦσαι θυμούμενος. ὀργῇ δὲ ζεούσῃ πατέ-

ρων οὐκ ἐξέδωκαν οἱ νόμοι τὴν νεότητα τῆς πόλεως

εἰδότες ὅτι κρατεῖ πολλάκις ὀργὴ λογισμῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἀλλ’

αἰσχρὸν διηγεῖσθαι παίδων ἁμαρτήματα πατρά-

σι. σφαγὴ δὲ καλοῦ τινος γίνεται τεκμήριον; καὶ

<lb n="15"/> ἐν μὲν τῷ δικαστηρίῳ τοῦτο δόξας ἀδικεῖν ὅπερ ἡδί-

κηκε μόνον ὁ παῖς ἀποθανεῖται, κρίσεως δὲ μὴ γεγενη-

μένης οὐδὲν ὅ τι οὐκ ἠδικηκέναι δόξει. τοῖς γὰρ τὴν

οὖσαν οὐκ εἰδόσιν αἰτίαν πᾶν εἰκάζειν ἀνάγκη. καὶ

<note type="footnote">2 οὐδὲ Οἶ’ 3 ἄκριτος scripsi ex ΗΜοΜa sed in hoc γρ

ἀκρίτως suprascr m 3, Cl sed ς e ν corr, BLaur ἄκριτον Ι

ἀκρίτως Μ edd | καλῶν Ι 4 δὲ ΗΜο | τῆς(2) om ΗΜοΙ |

ἄνευ κρίσεως om Β 5 ἀποθανεῖται ἂν MaClI | τὴν αἰτίαν

in marg Cl 3 6 φεύγοι Laur | ὁ om ΗΒ 7 τίς Η τὶς ΜΟ

| δώσοντος scripsi e B δόντος reliqui libri edd 8 οὐ] ᾒ Mo

| δώσοντος λέγε —9 δίκην om Μορ | λέγε scripsi ex HBLaurl ut coni Re

λέγει MoMaClM Re | τὴν scripsi ex HMaClBI τινὰ ΜοΜ

Laur Re 9 διδόντας Μο sed ’ς eras 10 „fort παῦσαι ovr"

Re I λοιπὸν post παῦσαι Ι | Ὀργῆ — 12 λογισμῶν citat auctor

florilegii Neapolitani fol. 285 r | ὀργῆς δὲ ζεούσης Ma 11 τῆς]

τὴν Re 12 ἀλλ’ om HMo 13 αἰσχρὸν — 18 ἀνάγκη citat

floril. Neapol. l. l. | ἀδικήματα Ma sed ἁμαρτήματα suprascr

m 3 Cl 14 γίγνεται Β | μὴ Μο 15 τούτω HMoCl sed in

hoc in τοῦτο corr m 2 16 ἀποφανεῖται Μο | δὲ om I | γενο-

μένης Laur 17 οὐδὲν om Laurl Ι οὐδὲν ὅ τι om Cl in marg

inser Ma 3 | ὅτι ΗΜο | οὐδ’ Laurl 18 πᾶν in lac 3 litt

om Η</note>



<pb n="307"/>



οὕτως ἀθλιώτερος πατὴρ ὁ κτείνας τοῦ κρίναντος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>διὰ μὲν δὴ ταῦτα οἱ παλαιοὶ νόμοι κρίσιν ἐποί-

ησαν καὶ οὐκ ἀπεστέρησαν ἀστοὺς ὧν τοῖς οἰκέταις

μετέδωκαν, οὐδένα γοῦν οἰκέτην, ὦ πάτερ, ἄκριτον

ἀποκτενεῖς, ἀλλ’ ὅμως ἐκεῖνα τὰ ἀρχαῖα καὶ μακρῷ <lb n="5"/>

βεβαιωθέντα χρόνῳ πάντα ὕθλον ἀπέφηνας καὶ πε-

ποίηκας τῶν παίδων τοὺς πατέρας σφαγέας. οὐδεὶς

ἐναντιοῦταί σου τῷ νόμῳ. κρατείτω μετὰ τῶν ἄλλων

τῶν φονικῶν ἢ, εἰ βούλει γε, καὶ πρὸ ἐκείνων ἐπαι-

νείσθω. τοῦτ’ αὐτὸ μέντοι πεποίηκεν ὁδὸν τῷ κατὰ <lb n="10"/>

τῶν μοιχῶν νόμῳ. καὶ τοσούτῳ ῥᾷον ἐμοὶ τοῦτον ἢ

σοὶ θεῖναι τὸν πρότερον ἐκεῖνον, ὅσῳ πρὸς παράδειγμα

| μὲν ἐγὼ βλέπων γράφω, σὺ δὲ καινότατα πάν- <note type="marginal">RIV 576</note>

τῶν ἠξίους. παίδων οὖν ἀκρίτων ἀποθανουμένων μοι-

χῷ τὸ ἴσον οὐκ ἐπικείσεται;</p> <lb n="15"/>

<p>27. Τί γὰρ κωλύει, φησί, τὸν εἰλημμένον κρί-

νειν; ἐγώ σοι πρὸς τοῦτο ἀποκρινοῦμαι, πάτερ. πρῶ-

τον μὲν βαρὺ τῷ πάσχοντι τοσοῦτον κακὸν ὁρῶντι

<note type="footnote">3 cf. Greg. Cypr. supra p. 143, 2 sq. 6 cf. t. IV 895, 10 R;

t. II 549,17; III 55,14</note>

<note type="footnote">16 ἀντίληψις Μο</note>

<note type="footnote">1 οὕτος Ι | ἄνευ ante τοῦ Η 3 ἀστούς scripsi αὐτοὺς

libri sed ex αὐτοῖς corr Cl 3, edd τούς υἱοὺς lacobs Lect | τοῖς

οἰκέταις — 4 οἰκέτην om ΗΜο | τοῖς οἰκέταις Cl sed e τούς οἰ-

οἰκέτας corr m 3 4 ὦ πάτερ, ἄκριτον scripsi e MaClB

ἄκριτον ΗΜο ἄκριτον ὦ πάτερ MLaurl edd 5 ἀποκτενεῖς

Η ἀποκτείνεις Μο 6 χρόνῳ βεβαιωθέντα Ι | ὕθλον Μο sed

del et ἆθλόν in marg οἶθλον Cl 8 σοι Ma sed σου suprascr

m 3, Cll 9 τῶν inserui ex ΗΜοΜaΟΙΒΜΙ om Laur edd I

πρὸς Μο 11 τοσούτω ὢ sed σ ex ι corr m 3 τοσοῦτο Laur</note>

<note type="footnote">15 ἶσον HMa 16 φησι κωλύει Μο | κωλύει om Η | κρίνει

Μο 17 (??) Β | πρῶτον] τῶ Η τὸ Μο 18 ὁρῶντα ΗΜο

et lacobs Ach Τ 660</note>



<pb n="308"/>



ἀνέχεσθαι καὶ κατέχειν δεξιὰν ὑπὸ τῆς ἐν ὀφθαλμοῖς

ὕβρεως ἐπειγομένην πρὸς φόνον. ἔπειτα πολλάκις ἔργα

λόγων ἐν δικαστηρίοις ἡττήθη καὶ ὁ μὲν μοιχὸς ἔδοξε

σωφρονεῖν, ὁ δὲ ἠδικημένος συκοφαντεῖν. πολλὰ γάρ

<lb n="5"/> ἐστι τὰ τοῖς κρινομένοις βοηθοῦντα πολλάκις, ἐμπει-

ῥία πραγμάτων, δόξα τοῦ φεύγοντος, πλῆθος συνηγό-

ρων. ἤδη δέ τινα καὶ πολιὰ καὶ χρόνος ἐρρύσατο, καὶ

ὃν ἰδὼν οὐκ ἂν εἴποις τὰ τοιαῦτα ἁμαρτάνειν, οὗτος

μοιχεύει καὶ ταύτην ἣν οὐκ ἂν ὑπολάβοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>πολλὰ

<lb n="10"/> γὰρ τῶν ἀδικημάτων ἀκοῦσαι μέν ἐστιν ἀπίθανα,

πράττεται δέ. καὶ εἰ μὲν καὶ νῦν γίνεταί τι τοιοῦτον,

ἔξεστι ζητεῖν. αἱ γοῦν τραγῳδίαι γέμουσι παραδόξων

κακῶν. ἃ οὐ χρὴ νομίζειν ἐπ’ ἐκείνων ἑστάναι τῶν

χρόνων. τῆς γὰρ αὐτῆς οὔσης φύσεως εἰκός τοι καὶ τὰ

<lb n="15"/> αὐτὰ τολμᾶσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>δικαστηρίου δεῖ τῷ μοιχῷ; τί οὖν,

ἂν νεώτερος ὁ γραφόμενος ᾖ; τί δ’, ἂν ἐν πατρὸς ὁ

μεμοιχευκὼς ἡλικίᾳ; οὐκ οἴει τοὺς μὲν ἐπιτιμήσειν,

τοὺς δὲ ἀπιστήσειν, τοὺς δὲ ἀφεῖναι κελεύσειν; τί δ’,

ἂν οἱ μέλλοντες μαρτυρεῖν τὸν μοιχὸν ποιῶνται πρὸ

<lb n="20"/> τοῦ παθόντος κακῶς; οὐκ ἀνάγκη τῇ περὶ τὴν γυναῖκα

εῖ εἶ

<note type="footnote">1 καὶ om Η 4 σωφρονῶν et συκοφαντῶν Μ 6 τὰ om

Μο 9 ὑπολάβοις scripsi ex HMoMaClB Par. 3017 (Boisso-

nad. Anecd. II 136) ὑπολάβῃς MLaurl edd | μὲν post πολλὰ

MaClBI edd delevi 10 ἁμαρτημάτων Πα sed γρ ἀδικημά-

των suprascr m 3, Cl 11 καὶ(2) om ClMLaurl Mor inser Ma

et γρ in marg m 2 | γίγνεταί ΜΒΙ edd 12 αἱ γοῦν] ἃ δ’ οὖν

ΗΜο 13 δ’ post ἃ Re delevi | οὐ om MoLaur | νῦν post

χρὴ Ι I τὸν χρόνον Ma sed in τῶν χρόνων corr m 2, Cl 14 τοι

scripsi ex HMaClBI τι MoMLaur edd Ι νῦν post καὶ Μο

Re delevi 15 δικαστηρίου — μοιχῷ] ἐν δικαστηρίω τὸν μοι-

χόν· Η δικαστήρια τῶν μοιχῶν Μο δικαστήριον τὸν μοιχὸν Ma

sed in δικαστηρίου δὴ τῶ μοιχῶ corr m 3, ClLaur om I

16 γράφων Ma I ὁ om I 18 τούς δὲ ἀπιστήσειν inser Ma 2 |

κελεύειν Ma sed ελεύ in ras m 2, ΜΒΙ Mor καὶ λέγειν

19 τὸν μοιχὸν om Β | πρὸς Laur 20 πάθους I</note>



<pb n="309"/>



συμφορᾷ καὶ ζημίαν προσεῖναι συκοφαντίας; ἔασον δή

με, πρὸς Δῖός, ὦ πάτερ, θεῖναι τὸν νόμον καὶ παῦσαι

λυπῶν, ὡς νῦν | μέν με ἀνιᾷς, κυρωθέντος δὲ <note type="marginal">RIV 577</note>

οὐκέτι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ἀλλὰ μέμφῃ γράφοντα; σὺ τούτων αἴτιός

μοι γεγένησαι διὰ τῆς γυναικός. εἰ γὰρ μὴ ταύτην <lb n="5"/>

πρός με ἐθαύμασας μηδὲ τὴν ὥραν ἐπῄνεσας μηδὲ γα-

μεῖν ἠνάγκασας, ἀφείμην ἂν τῶν νυνὶ τούτων φρον-

τίδων καὶ φόβων. νῦν δὲ γάμος καὶ δέος νομοθέτην

με πεποίηκεν. ἢ πόθεν οἴει τὰς πολλὰς ταυτασὶ τολ-

μᾶσθαι μοιχείας; οὐκ ἀπὸ τοῦ τοῖς μοιχοῖς ἐκ τῶν <lb n="10"/>

κρίσεων διαδύσεις ὑπάρχειν; δεῖ δή ποτε τοῦτο τὸ

κακὸν ὡς ἐλάχιστον γενέσθαι, δεῖ τοῦδε τοῦ νόμου

βοηθήσοντος μὲν τοῖς γεγαμηκόσιν, ἐπισχήσοντος δὲ

τὴν ἀφόρητον ταύτην ὕβριν.</p>

<p>31. Κερδανοῦμεν δέ τι καὶ ἕτερον, ὦ ἄνδρες δι- <lb n="15"/>

κασταί, μέγιστον οἱ τὴν πόλιν οἰκοῦντες. ἢν γὰρ ἀκρι-

βεστέρα γένηται περὶ τὰς γυναῖκας ἡ πρόνοια, καὶ

τοῖς ἡδέως κακῶς λέγουσι τουτοισὶ κλείσομεν τὰ στό-

ματα. ὧς νῦν γε ἐμπιπλᾶσι τὴν ἀγορὰν τοιούτων λό-

γῶν· ὁ δεῖνα τὴν τοῦ δεῖνος. κἂν ἀπιστῇ τις, ὅρκος <lb n="20"/>

εὐθέως. ὁ δὲ ἀκούσας ἀντὶ τοῦ τὸν εἰπόντα ἐπισχεῖν

<note type="footnote">11 cf. t. III 413,2; 389, 22: II 250,8 20 Arist. Thesm. 622</note>

<note type="footnote">1 προσθεῖναι Β sed θ’ inser | δή om Μο δέ Η 6 μὴ

δὲ(1) ΜοΜaΒ | τὴν inserui e Μ om reliqui libri edd | μὴ δὲ H

Β 9 με om Ma 10 ἐκ τῶν κρίσεων om I 11 διαλύσεις

Ma sed ’ς in ras m 2, ClMBLaurl Mor | ὑπάρχειν Ma sed ὑ in

ras m 2 I δέ HMoMaClB Re 12 γενέσθαι — 13 τοῖς in marg

Ma 2 om Cl | γενέσθαι scripsi ex HMoMa 2M γεγενῆσθαι Β

Laurl edd I δὲ post δεῖ MBLaurl edd delevi | τοῦδε om Laur

Ι | τοῦ νόμου] νόμου τοῦ Ι 16 ἀκριβεστέρα Ma sed έρ in

ras m 2 18 κακῶς om Laurl 19 ὡς in ras Ma 2 | γ’ Η |

τούτων H τούτων τῶν Μο 20 ἀποστῇ Cl sed ο in ι corr m3</note>



<pb n="310"/>



ἑτέρῳ γίνεται διδάσκαλος καὶ προιὸν εἰς φήμην τὸ

πρᾶγμα καθίσταται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>εἶθ’ οἶ ποιηταὶ μείζω τούτων

καταβλάπτουσιν ἡμᾶς θεὸν τὴν φήμην πεποιηκότες καὶ

μαρτυροῦντες τοῖς κακῶς ἀγορεύουσιν. οὓς παύσομεν,

<lb n="5"/> ὦ πάτερ, διὰ τοῦ νόμου. οὐ γὰρ ἔτι πιστὰ δόξουσι

λέγειν ἐφεστηκότων τοῖς μοιχοῖς τῶν ὑβριζομένων με-

τὰ τοῦ ξίφους. βοηθείτω τοίνυν ὁ νόμος τῇ πόλει

πάντως καὶ ἡμεῖς αὐτοῦ τὸ μέρος ἀπολαυσόμεθα.</p>

<p>33. Ἀλλὰ πολλοί, φησι, τοὺς ἐχθροὺς δι’ ἀπά-

<lb n="10"/> της ὡς αὑτοὺς εἰσαγαγόντες ἀποκτενοῦσιν ὡς

μοιχοὺς ψευσάμενοι. καὶ τίς οὕτως ἀνόητος ἢ κα-

κοδαίμων, ὦ πάτερ, ὥσθ’ ἧς λαμβάνει μείζω δοῦναι

δίκην ἂν ἐθελῆσαι; ἢ νομίζεις ἴσην εἶναι ζημίαν ἀπο-

<note type="marginal">RIV 578</note> θανεῖν | καὶ περὶ τὴν γυναῖκα ὑβρίσθαι; οὐκ

<lb n="15"/> οἶσθ’ ὅτι τῷ μὲν μετὰ τὴν πληγὴν οὐδενὸς αἴσθησις,

τὸν δ’ ἐν αἰσχύνῃ ζῆν ἀνάγκη;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>τί φής; ἀποθανεῖ-

ταί τις ὧς μοιχὸς σωφρονῶν; καὶ πῶς ὁ κτείνας βιώ-

σεται τοιαῦτα πεπονθέναι δοκῶν; ἐμοὶ γάρ, ὦ πάτερ,

<note type="footnote">3 cf. ad p. 273, 17. Synes. ep. 44, 1. Demetr. Cyd. ep. 2 ed.

Boiss. Anecd. nov. p. 260,19</note>

<note type="footnote">1 γίγνεται ΜΒΙ edd Ι προιὼν Οἶ’ sed ὢ ex ὁ corr 4 παύ-

σωμεν HMoMaClM 6 ὑβρισμένων ὢ 7 τοῦ inserui ex Η

ΜοΜ om MaClBLaurl edd 8 ἡμᾶς Μο | τοῦ μέρους H</note>

<note type="footnote">10 αὐτοὺς HMoMaClMBI edd | εἰσάγοντες Laur | ἀποκτε-

νοῦσιν Ma sed ει supra ε m 2 ἀποκτείνουσιν ΗΜο 11 ψευ-

σάμενοι Ma sed δό supra σά m 2 12 ὦ πάτερ ἢ κακοδαίμων

Μο 13 ἐθελῆσαι scripsi e MaB ἐθελήσαι Μ edd ἐθελήσῃ

σ’

HLaurl ἐθελοή Μο 14 περὶ om Ι | ὑβρίσθαι Ma sed θ inser

m 3 15 οἶδας Ma sed γρ οἶσθ’ in marg m 3 οἷδ’ Cl sed in

οἶδας corr m 3 16 τὸν Μο sed in τοῦ corr m 2 τῶ Ma | ἐν

om MaCl | συζῆν Ma et e ζῆν corr Cl 3 | φής libri edd | ἀποθα-

νεῖται τίς Ma 18 τοιαῦτα scripsi auctore lacobsio Lect

αὐτὰ libri (αὑτὸ Μο) edd | πάτερ ἐμοὶ δοκεῖ τοῦτ’ εἷναι πάντων

ἀφορητότερον Ι</note>



<pb n="311"/>



τοῦτ᾿ εἷναι δοκεῖ πάντων ἀφορητότατον. σὺ δ’ οὐχ

οὕτω φρονεῖς. οὐδὲν τοσοῦτον. οὐ δήμευσις τῶν ὄν-

των, οὐ πήρωσις σώματος, οὐ θάνατοι τέκνων, οὐ

φυγὴ καὶ πλάνη κατὰ τὴν ξένην, οὐ δήμιος, οὐ κώ-

νειον, οὐ τὸ ἄταφον ἐρρῖφθαι. διὰ τοῦτο μάλιστα τὰς <lb n="5"/>

τυραννίδας μισῶ, ὅτι μεγίστην τέρψιν ἡγοῦνται τὰς τοι-

αύτας ὕβρεις. τοῦτο καὶ πραττόμενον καὶ δοκοῦν ἐσχάτην

συμφορὰν &lt;ἡγοῦμαι καὶ ἀποθανεῖν&gt; δεξαίμην

ἢ μοιχείας δόξαν οὐκ οὔσης κατασκεδάσαι τῆς οἰκίας.</p>

<p>35. θάρρει δὴ περὶ τῶν σωφρονούντων, ὦ πάτερ. τῶν <lb n="10"/>

δὲ οὐχ οὕτως ἐχόντων μὴ πάνυ κηδώμεθα μηδὲ πλάτ-

τωμεν φόβους, ἔνα μή τινα ἀναγκάσωμεν εἰπεῖν· σὺ

δὲ τὸν μὲν οὐ μοιχὸν δι’ ἔχθραν ἀποθανεῖσθαι

νομίζεις, παῖδα δὲ βέλτιστον ὡς πονηρὸν οὐκ

ἀποθανεῖσθαι νομίζεις κακίᾳ πατρός; τί δ’, ἂν <lb n="15"/>

λελυπηκὼς ὁ πατὴρ ᾖ τὸν παῖδα καὶ δι’ αὐτό γε τοῦ-

το μισῇ τὸν υἱόν, ὅτι οἶδεν ἠδικημένον; δώσομεν αὐ-

<note type="footnote">3 Plat. leg. XI p. 925 E</note>

<note type="footnote">1 δοκεῖ τοῦτ’ εἶναι MaCl | ἀφορητότερον MaCl | δὲ ClMB

Laurl edd 2 οὕτω om Re | σωφρονεῖς Μο | „post οὐδὲν τοι-

οῦτον videtur deesse παρὰ σοὶ κέκριται vel simile qiiid scil. ἐπὶ

τῇ μοιχείᾳ. tu moechum nulla dignum censes eiusmodi poena,

quales hae sunt, confiscatio bonorum — " Re 5 num ἐρρῖφθαι?

at cf. ad p. 53, 16 | ἐγὼ δὲ ante διὰ inserendum coni Re | δια-

ἐδειματοῦτο ΗΜοΜaΒ 7 τοῦτο καὶ] καὶ τοῦτο MaClMBI Mor |

καὶ om Laur Ι ,,post δοκοῦν deest non nihil, verbi causa ὁμοίως

οὐκ ἀνασχετὸν vel tale quid in eo sensu" Boissonade Anecd. II

370, αἴσχιστον καὶ lacobs Lect | ἐσχάτη συμφορὰ MBI Mor</note>

<note type="footnote">8 ἡγοῦμαι καὶ ἀποθανεῖ. inserui om libri edd sed μεγίστην

ἡγοῦμαι συμφοράν. ἀποθανεῖν coni Re 9 οὐκ inser Ma 3

10 δὲ Μο | καὶ ante περὶ Β 11 μὴ πάνυ κη in lac 8 litt om

Ι I κηδώμεθα Μο Ι μὴ δὲ MaBLaur τῶν δὲ ΗΜο | πλάττομεν

HMoCl 12 ,,post τινα videtur ὄντα desse" Re 14 παῖδα

— 15 νομίζεις om HMo 15 πατρός om Μο 16 τὸν παῖδα

ᾖ MaCl 17 μισῇ scripsi μισεῖ libri edd | εἶδεν Β | καὶ ante

δώσομεν Β | αὐτοῦ Ma sed ου in ω corr m2</note>



<pb n="312"/>



τῷ τὴν ἐξουσίαν τοῦ φόνου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>οὐχ ὁρᾶτε καὶ νῦν

<note type="marginal">RIV 579</note> τινας πρὸς τοὺς αὐτῶν χαλεπούς; τίνας | δὴ τῆς

ἀδείας δοθείσης νομίζομεν ἔσεσθαι; μὴ γὰρ ἱκανὸν

οἴεσθε, ὦ ἄνδρες δικασταί, δεσμὸν εἶναι τὴν φύσιν,

<lb n="5"/> ἀλλὰ κρατεῖ μὲν ὡς τὰ πολλά, ὅταν δὲ τὰ νοσήματα

τῆς ψυχῆς ἐρρωμενέστερα γένηται, διακόπτεται καὶ ὁ

πατὴρ ἄλλο τι φαίνεται τοῦ τῆς ψυχῆς ἀναγκάζοντος

πάθους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>εἰ δὲ σοὶ βούλει πεπηγέναι τὸν νόμον ὅν

τέθεικας, εἶκε καὶ τῷδε. ὡς φιλονεικῶν γε κἀκεῖνον

<lb n="10"/> κινεῖς. κατέγνωκας γὰρ τῆς γυναικός τινα ἀκρασίαν;

σὺ δέ, 0) πάτερ, κατέγνωκάς τινα τοῦ παιδὸς μοχθη-

ρίαν; ἀλλ’ ὅμως τὸ μέλλον ὑφορώμενος νομοθετεῖς.

ἀνεπίφθονον δὴ κἀμὲ τὸ μέλλον ἀξιῶσαι μείζονός τε

καὶ ἀπονωτέρας φροντίδος, ἐπεὶ νῦν γε ἡ γυνὴ μάλα

<lb n="15"/> ἐπίπονον τοῖς φυλάττουσιν ἔχει. τιμᾷ γὰρ αὕτη νῦν

μὲν ἐμέ, νῦν δὲ τοῦτον. οὐ γὰρ ὁμοῦ τὰς ἐξόδους, ὦ

ἄνδρες δικασταί, ποιούμεθα. ἀλλὰ σοφόν τι τοῦτο πρὸς

τὴν γυναῖκα εὕρηκεν ὁ πατήρ. ἀγοράζει μὲν αὐτὸς

οἴκοι μένοντος ἐμοῦ, διατρίβει δὲ οἴκοι περιπατοῦντος

<note type="footnote">1 ἐργασίαν Ma sed ἐξουσίαν suprascr m 2, Cl 2 ἑαυτῶν

Ι edd αὐτῶν reliqui libri 3 δὲ post μὴ inser Ma 2 4 οἰ-

έσθω HMo 5 κρατεῖν Ma | ταπολλά MaB 7 ἄλλοτι Μο

sed in ἀλλ’ ὅτι corr m 2 9 τέθεικας Cl sed ς add m 3 | καὶ

Ma sed ὡς suprascr m 2 10 τὴν Η 11 τινα τοῦ παιδὸς

scripsi ex HMoMaCl τοῦ παιδός τινα MBLaurl edd |

μοχθηρίας Η μοχθηρίαν γα sed μοχθηρ in ras m 2 1.3 δὴ

Ma sed ἡ in ras m 2 δὲ Μο | ἀξιῶσαι Ma sed σαι in marg

ὃς

add m 2 14 φροντίδας Laur | ἐπεὶ Ι sed ἔασον suprascr

15 ἔχειν Ma sed ει suprascr m 2 Cl | τιμᾷ γὰρ αὕτη Re τιμᾶ

ταύτῃ Η τιμᾶ θ’ αὕτη Μο τίνα ταύτην Ma sed τιμᾶ in marg

m 2 ClMBLaurl Mor 18 ἀγοράζει — 19 ἐμοῦ praemissis verbis

ἀγοράζει ἀντὶ τοῦ εἰς ἀγορὰν διατρίβει. Λιβάνιος citat Andr.

Lopad. lex. Vindob. s. v. p. 14,8 ed. Nauck | γὰρ post μὲν

Laurl 19 διατρίβει — 313, 1 ἐμοῦ om Ι</note>



<pb n="313"/>



ἐπ’ ἀγορᾶς ἐμοῦ, ὥστ’ ἢ ἐμοὶ σύνεστι τὸ γύναιον ἢ

τούτῳ, κἂν ὁ γεγαμηκὼς ἀπῇ, τὸν κηδεστὴν ἀντὶ τοῦ

γεγαμηκότος ἔχει φύλακα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>ἀλλὰ καὶ κατ’ αὐτὸ τοῦ-

το μέντοι προσήκει τόνδε κυρωθῆναι τὸν νόμον, ἴνα

παύσηταί ποτε τῇ γυναικὶ παρακαθήμενος ὁ πατὴρ καὶ <lb n="5"/>

μεριμνῶν καὶ πονῶν καὶ τῶν κοινῶν ἀμελῶν. εὐθὺς

γὰρ αὐτὸν ἀποστήσει τῆς γυναικὸς οὗτος ὁ νόμος ἱκα-

νὸς φύλαξ σωφροσύνης καθιστάμενος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>Ὡς ἔδει γε, ὦ ἄνδρες δικασταί, ζῆν ἡμῖν ἔτι

τὴν μητέρα, καὶ οὐδὲν ἂν τῶν νῦν τούτων ἐπράττετο. <lb n="10"/>

τί γὰρ ἂν ἔδει μοι νόμου τῶν ἐκείνης ὀφθαλμῶν εἰς

φρουρὰν ἀποχρώντων; νῦν δέ, ἐπειδὴ τέθνηκεν, εἰς

τοῦτο ἥκω καὶ νομοθετῶ καὶ λύω τῷ τε πατρὶ καὶ

ἐμαυτῷ τὰ παρόντα πράγματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἴθι δή, ὦ πάτερ,

| ἀπαλλαγεὶς τῶν ἔνδον, δὸς σαυτὸν ὅλον τοῖς <note type="marginal">RIV 580</note>

κοινοῖς καὶ τὴν γυναῖκα τῷ νόμῳ. συνεχῆ ποιοῦ τὴν <lb n="16"/>

πολιτείαν καὶ νόμισον ἄλλος γεγονέναι τήμερον. προσ-

ἐρχου τῷ δήμῳ, λέγε γνώμας ἐν τῇ βουλῇ, πρέσβευε,

στρατήγει, ποίησαί τινα καλὴν ἀποδημίαν. μέλει μέν

σοι τῆς ἐμῆς γυναικός, οἶδα καὶ οἵδε πάντες τοῦτο <lb n="20"/>

ἴσασι καλῶς ὧς πολὺ τῶν ἄλλων κηδεστῶν ἐν τοῖς

<note type="footnote">9 cf. p. 298, 15</note>

<note type="footnote">14 ἐπίλογος Μο</note>

<note type="footnote">1 ὥστε MaCl 2 αὐτὴ Η 3 καὶ om MaCl | τοῦτο μἐν-

τοι scripsi ex HMo τοῦτο μέν μοι MaCl μέντοι τοῦτο ΜΒ

Laurl edd 5 γυνὴ Cl 7 τῆς γυναικὸς om ΗΜο | ἱκανῶς

Mor 8 τῆς ante σωφροσύνης Β 9 ἐπὶ Η 10 ἔτι post

τὴν inser I | νυνὶ MaCl 11 ἂν om Μ | νόουσ H νόμων

Μο 12 δ’ ΜΒ Mor 13 κωλύω Ι 14 ὦ om HMo

15 δοὺς ΜΙ Mor 16 num &lt;ἐφεὶς&gt; τὴν γυναῖκα τῷ νόμῳ

εχῆ? | ποίου ΗΜο 17 καὶ inser Ma 2 | γέγονε Ι 18 γνώμας

scripsi ex HMoMaClMB γνώμην Laurl edd 19 ποίησον Η

MaCl I τὰ κοινὰ ΗΜο | μέλει scripsi ex HMoMBLaur cum la-

cobsio Lect μέλλει MaClI edd 20 οἴ γε Ι 21 ἴσασιν

| ἐν τοῖς om Ι</note>



<pb n="314"/>



πρὸς ἐκείνην διήνεγκας, ἀλλ’ ἱκανὴν ἐκεῖθεν δόξαν

ἐσχηκὼς κτῆσαι τὴν ἀπὸ τῶν μειζόνων, ἄλλως θ’ ὅτε

καὶ παῖδα παρέσχου τῇ πόλει νόμους δυνάμενον γρά-

φειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>ἐγώ σοι συλλήψομαι τῶν πολιτευμάτων οὐδὲ

<lb n="5"/> μικρὸν χωριζόμενος, συνεξιὼν οἴκοθεν, συνεισιὼν οἴ-

καδε, μονονοὺ συμπεφυκώς, δουλεύων ταύτην τὴν

ἡδίστην δουλείαν, ἂν ἄρα ἀναμάρτητος εἶναί σοι δόξω

καὶ μὴ πρῶτος πατέρων κατ’ ἐμοῦ χρήσῃ τῷ νόμῳ.</p>

<p>42. καὶ δῆτα ἀναστὰς λέγε τούτων ἐναντίον, τί ποιῶν

<lb n="10"/> καὶ τί μὴ ποιῶν ἐγὼ διαφεύξομαί σου τὴν δεξιάν; κἂν

μὴ πείθωμαι πᾶν ὅσον καλόν, ἀπόκτεινον. οὐ δεῖ με-

μνῆσθαί με χωρίων; οὐ μεμνήσομαι. οὐ δεῖ προσ-

άπτεσθαι χρημάτων; οὐ προσάψομαι. οὐ δεῖ προστάττειν

οἰκέταις; οὐκ ἐπιτάξω. λῄδιον δεῖ φοροῦντα ἀνέχεσθαι;

<lb n="15"/> ἀνέξομαι. λιμώττοντα φέρειν; οἴσω. σιγᾶν; οὐ φθέγξο-

μαι. χαμαὶ καθεύδειν; τοῦτο ποιήσω. πάντα σοι χαρι-

οῦμαι ταῦτα. καὶ οὐκ ὄψει με περὶ ταῦτα θρασύν. μοι-

χοὺς δὲ ἐξέστω μοι μισεῖν καὶ νόμους κατ’ αὐτῶν

γράφειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>φήσει δέ με καὶ τἄλλα ὁ πατὴρ φαιδρό-

<lb n="20"/> τερον γεγονέναι καὶ οὐκ ἀηδῆ συγγενέσθαι. νῦν μὲν

<note type="footnote">14 Men. com. IV 332, 507 M (III 256, 1028 K)</note>

<note type="footnote">2 ὅτε Laur 3 καὶ om Ι 1 παράσχοις Μο 4 ,,fort

μικρὸν ἐμοὶ χαριζόμενος" Re 5 μικρὰ Β | οἴκοθεν — 6 δου-

λεύων in marg Μα 2 6 καὶ ante μονονοὺ Μο 2 | πεφυκὼς ΜΙ

Mor 1 ἣν Μ | σοι inser Ma 2 om Οἶ’ 9 δῆτ’ Μο

11 πείθομαι H | πᾶν ὅσα καλὸν Μο πᾶν ὅσον καλῶν Ma sed

πάνθ’ ὅσα καλὰ suprascr m 2 σὸν καλόν Laurl | εἰ Mo 12 με

inser Ma 3 | χωρἷαν Η Ι οὐ — 14 οὐκ ἔπι in marg Ma 2 om Cl</note>

<note type="footnote">13 οὐ δεῖ] οὐδὲ ΗΜο 14 λήδων scripsi auctore Re

λῄδιον Laurl λινἰδιον HMoMaClMB edd 16 σοι om Ι

17 τοι post ταῦτά HLaur, σοι Ι | οὐκ inser Ma 2 | βραδύν coni

Mor num βαρύν? 18 μοι om Μο | νόμον Ma sed οὑς supra

ον m2 19 φησὶ HMo | τἆλλα HMo 20 ἀειδῆ H</note>



<pb n="315"/>



γὰρ | ἐπιτιμᾷ πολλάκις· τί σκυθρωπάζεις, ὦ <note type="marginal">RIV 581</note>

τέκνον; τί τοῖς πενθοῦσιν ἔοικας; ἐγὼ δὲ τότε

μὲν ἔλεγον οὐδέν, νῦν δὲ φράσω· τὸν νόμον τοῦτον,

ὦ πάτερ, κατὰ τῶν μοιχῶν θεῖναι μὲν βουλόμενος,

ἀεὶ δὲ μέλλων ἐβαρυνόμην καὶ ὥσπερ ὠδίνων ἤλγουν <lb n="5"/>

τὴν καρδίαν· εἰ δὲ κυρωθείη τήμερον καὶ συγχωρήσαις

καὶ τοῦτο ὑπομείναις, ὄψει μειδιῶντα τὸν κατηφῆ, ὄψει

βλέποντα ἐλεύθερον τὸν κατεπτηχότα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>ἐποίει δέ με

λογισμός τις τοιοῦτον, ὡς μὲν ἂν σὺ φαίης, εὐήθης,

ἐποίει δ’ οὖν. ᾤμην ἐνδεέστερον τὸν παλαιὸν νόμον <lb n="10"/>

ὀργίζεσθαι τοῖς μοιχοῖς, ὡς καὶ τοὺς πολλοὺς ἐπ’ ἀλ-

λοτρίους παρακαλεῖσθαι γάμους, τοὺς μὲν δοῦναι δυ-

ναμένους, τοὺς δὲ πιστευομένους. μετὰ δὴ τοῦτον τὸν

νόμον οὐκέτ’ ὄψει με τὸν ἔμπροσθεν, ἀλλ’ οἶον εἰκὸς

τὸν ὑπὲρ γυναικὸς ἱκανῶς τεθαρρηκότα.</p> <lb n="15"/>

<p>45. Σὺ μὲν κήρυττε, πάτερ, τοῖς περιεστηκόσι του-

τοισὶ νέοις ὅτι, ὦ παῖδες, φυλάττεσθε τὰς τῶν

πατέρων ὀργάς, ἐγὼ δὲ ἀντικηρύξω καὶ αὐτὸς καὶ

πρεσβυτέρῳ καὶ νέῳ καὶ ξένῳ καὶ πολίτῃ καὶ παιδὶ

καὶ πατρί· σωφρόνει καὶ φρίττε τὴν τοῦ γεγα- <lb n="20"/>

μηκότος δεξιὰν ὡς τῆς αὐτῆς εὐνῆς δεξομένης

<note type="footnote">2 δὲ om Μο 4 ὦ πάτερ om Laur | κατὰ om Μο | ὃν οὐκ

post μοιχῶν HLaur ὃν MaCl, ἕνεκεν Μο ἐνθεῖναι HMaClLaurl

10 ἐπεὶ Mor sed γρ ἐποίει in marg punctum post οὖν posui ex

Η colon Μο om reliqui libri edd 11 τοὺς inserui ex ΗΜΟΜa

Οἶ’ om MBLaur I edd 12 δὲ Η | δυναμένου Ma 13 μὴ ante

πιστευομένους et in marg inser Ma 2 14 οὐκ ἔτι ὢ 15 ἤδη

post ἱκανῶς ὢ, pro ἱκανῶς Πα | ἱκανῶς om Ι 16 πάτερ om

Μο 17 νέοις in marg Mo 2 18 ἀντικηρύξω Β ἀντικηρύττω

ΗΜο ἀνακηρύξω Ι | ὃ ante καὶ(2) HMo 19 καὶ νέῳ om H

MoMaClI 20 καὶ om Μ | δὲ post σωφρόνει Ι | φρίττε scripsi

ex HMoMaClMBi et γρ in marg Mor φύλαττε Laur edd |

πᾶς post φρίττε Ι 21 εὐνῆς δεξομένης scripsi cum lacobsio

Lect νῦν εἰςδεξομἐνης libri edd sed εὐνῆς συνεισομένης coni Re</note>



<pb n="316"/>



καὶ τὴν ὕβριν καὶ τὴν σφαγήν. ἐγὼ δὲ πρῶτος

σιδηροφορῶν βιώσομαι κἂν ὁντιναοῦν λάβω, τῷ σιδή-

ρῳ χρήσομαι καὶ οὐδὲν ἔσται μοι παίδων αἰδεσιμώτε-

ρον, ἀλλ’ ἀκονησάμενος τὸ ξίφος ἔχων ἀναπαύσομαι

<lb n="5"/> καὶ φανέντ’ ὃς ποθὲν μοιχοῦ τοῦ πατρὸς δεήσομαι

βοηθεῖν.</p>

<note type="footnote">1 τὴν (2) om Laur | δὲ om HMoB 2 ὁντινοῦν ΜοΜaΜ

BLaurl edd 3 οὐδὲν — αἰδεσιμώτερον] οὐδείς μοι ἔσται

αἰδέσιμος Ι | αἰδεσιμώτερος MoMaCl 5 ποθὲν scripsi e Ma

ClLaur 1 (??) Β ποτε ΗΜοΜ edd | μοιχὸν Ma sed ὂν in

οῦ corr m3 τοῦ μοιχοῦ Μ | προσδεήσομαιc HMoI</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
