<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="lat">Musica</title>
				<author xml:lang="lat">Claudius Ptolemaeus</author>
				<editor>Karl Jahn</editor>
				<funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
					<resp>Corrected and encoded the text</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Gregory Crane</persName>
					<resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Matt Munson</persName>
					<resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annette Gessner</persName>
					<resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Thibault Clérice</persName>
					<resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Bruce Robertson</persName>
					<resp>Technical Advisor</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Harvard College Library</authority>
				<idno type="filename">tlg0363.tlg011.opp-grc1.xml</idno>
				<availability>
					<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
						License</p>
				</availability>
				<date>2017</date>
				<publisher>Harvard College Library</publisher>
				<pubPlace>United States</pubPlace>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listBibl>
					<biblStruct>
						<monogr>
							<title xml:lang="lat">Musici scriptores Graeci</title>
							<editor>
								<persName>
									<name>Karl Jahn</name>
								</persName>
							</editor>
							<author ref="urn:cts:greekLit:tlg0363" xml:lang="lat">Claudius Ptolemaeus</author>
							<imprint>
								<publisher>Teubner</publisher>
								<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
								<date>1895</date>
							</imprint>
						</monogr>
						<ref target="http://catalog.hathitrust.org/Record/001227462">Hathi Trust</ref>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(.+)" n="paragraph" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek</language>
				<language ident="lat">Latin</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0363.tlg011.opp-grc1">
<pb n="411"/>
<head>ΠΤΟΛΕΜΑΙΟΥ ΜΟΥΣΙΚΑ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἀρχὴ τῶν μουσικῶν λόγων ἐστὶν ὁ η ἀριθμὸς
καί εἰσιν ὅροι τοῦ κοσμικοῦ συστήματος οὗτοι·
α ἀριθμὸς ὁ η ἔχει ἐπόγδοον τὸν θ ἀριθμὸν, ὑπερέχει
<lb n="5"/> μονάδι ὁ θ τοῦ η,
β ὁ ιβ ἡμιόλιος τοῦ η, ἐπίτριτος τοῦ θ, ὑπερέχει
γ τοῦ θ,
γ ὁ ιϚ ἐπίτριτος τοῦ ιβ, ὑπεροχὴ δ,
δ ὁ ιη ἡμιόλιος τοῦ ιβ, ὑπεροχὴ Ϛ,
<lb n="10"/> ε ὁ κα τοῦ θ διπλασιεπίτριτος, ὑπεροχὴ ιβ,
ϛ ὁ κδ ἐπίτριτος τοῦ ιη, ὑπεροχὴ Ϛ,
ζ ὁ λβ ἐπίτριτος τοῦ κδ, ὑπεροχὴ η,
η ὁ λϚ διπλάσιος τοῦ ιη, ἡμιόλιος τοῦ κδ, ὑπεροχὴ ιβ.</p>
<note type="footnote">§ 1—3 ediderunt Ast, Theol. arithm. p. 56, et Vincent,
Notices XVI 2 p. 252 (e Par. 449 suppl), qui lectiones non
diligenter notavit. 1 Πτολ. μουσ. P et (rubro col.) N,
om. XA. 3 κοσμικοῦ] μουσικοῦ X. οὖτοι Χ, ὄντως N,
οὕτως PA. numeros in sinistro mg. om. XA. 4 ἔχει ἐπ. NP
ἐπ. ἔχει A. ἔχων ἐπ X, ut fortasse scibendum sit: πρῶτος
ἀριθμὸς ὁ η, ἔχων ἐπ. ὑπερέχων X. 6 καὶ ὁ ιβ X.
ἡμιόλιον N. lin. 10. 11 om. X. 10 διπλασι om. N, est lacuna.
ιβ A, η N. 11 Ϛ in ras. N. 12 η A, ιβ N, lac. X.</note>
<note type="footnote">Ad hoc systema referuntur etiam § 24s., ubi pro κα verius
positum κα γ΄.</note>

<pb n="412"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Καὶ ἔστιν ὁ μὲν θ, ἐπόγδοος τοῦ η, σελήνης ,
ὁ ιβ, ἡμιόλιος τοῦ η, ἑρμοῦ ♀,
ὁ ιϚ, διπλάσιος τοῦ η, ἀφροδίτης ♀,
ὁ ιη, διπλάσιος τοῦ θ, ἐπόγδοος τοῦ ιϚ, ἡλίου ⊙,
ὁ κα, διπλασιεπίτριτος τοῦ θ, ἄρεος〈♂〉,<lb n="5"/>
ὁ κδ, διπλάσιος τοῦ ιβ, διός ??,
ὁ λβ, τετραπλάσιος τοῦ η, κρόνου ??,
ὁ λϚ, τετραπλάσιος τοῦ θ, ἀπλανῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Αἱ δὲ ὑπεροχαὶ·
λϚ ὑπερέχει δ, λβ η,<lb n="10"/>
κδ, γ, κα, γ,
ιη β, ιϚ δ,
ιβ γ, θ α,
ἢ ὑπερέχει τοῦ η ὁ θ μονάδι,
ὁ ιβ τοῦ θ γ, ὁ ιϚ τοῦ ιβ δ,<lb n="15"/>
ὁ ιη τοῦ ιϚ β καὶ οἱ λοιποὶ ὁμοίως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Μουσική ἐστι ῥυθμοῦ καὶ μέλους καὶ πάσης
ὀργανικῆς θεωρίας ἐπιστήμη. μουσικὸς δὲ ὁ ἔμπειρος
τούτων. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p rend="merge">Μουσική ἐστιν ἐπιστήμη θεωρητική
τε καὶ πρακτικὴ μέλους τελείου τε καὶ ὀργανικοῦ, <lb n="20"/>
<note type="footnote">2 ἑρμεῖ N. 3 ὁ ιϛ ἡλίου ἀφροδίτης X. 4 ⨀ ἐπογδόῳ
τοῦ ιϛ ita transp. N, τοῦ ἐνεπογδόου τοῦ ιϛ ⨀ X. 6 ad lovis
signum addit N: ἐν ἡμιολίῳ τοῦ η (immo τοῦ ιϛ !) 8 τοῦ N,
τῶν X. in fine add. N: ἐπογδόῳ λόγω (scil. τοῦ λβ).
10. 11 λϚ ὑπεροχαὶ ὑπερέχει et reliqua recte A, om.
κδ δ γ N, § 3 et quae seq. X.
α γ δ β γ γ η δ
η θ ιβ ιϚ, ιη κα κδ λβ λϚ
haec habet X ante § 1, nisi quod in sup. linea tres γ habet
pro duabus et in inf. λ. pro κδ. 20 τελείου] πλείου N.</note>
<note type="footnote">§ 5. cf. Anon. II 29. I 12. ArQu. l 4 p. 6.</note>

<pb n="413"/>
πρεπόντων τε καὶ μὴ πρεπόντων, ἐν μέλεσι τε καὶ
ῥυθμοῖς συντείνουσα πρὸς ἠθῶν κατασκευήν. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p rend="merge">Τί
ἐστι μέλος; Διαστηματικῆς φωνῆς κεκλασμένης χρῆσις
ἡδονὴν παρέχουσα τοῖς ἀκούουσιν. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p rend="merge">Ἁρμονική
<lb n="5"/> ἐστιν ἐπιστήμη θεωρητικὴ τῆς τοῦ ἡρμοσμένου φύσεως.
— </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p rend="merge">Τί ἐστι τὸ προσλαμβανόμενος; — Ὅτι ἀρχόμενοι
ἐπιτείνειν <del>τὸ πνεῦμα</del> προσλαμβάνοντες τὸν
ἀέρα μελῳδοῦμεν· τοὺς δὲ ἄλλους ἐκπέμποντες μᾶλλον
ἢ λαμβάνοντες.
<lb n="10"/> </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p rend="merge">Λεκτέον καὶ περὶ ποδὸς τί ποτέ ἐστι. καθόλου
μὲν νοητέον πόδα ᾧ σημαινόμεθα τὸν ῥυθμὸν καὶ
γνώριμον ποιοῦμεν τῇ αἰσθήσει. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p rend="merge">Ὡρισμένοι
δέ εἰσι τῶν ποδῶν οἱ μὲν λόγῳ τινί, οἱ δὲ ἀλογίᾳ
κειμένῃ μεταξὺ δύο λόγων γνωρίμων, ὥστε εἶναι
<lb n="15"/> φανερὸν ἐκ τούτων, ὅτι ὁ ποὺς λόγος τίς ἐστιν ἐν
χρόνοις κείμενος ἢ ἀλογία ἐν χρόνοις κειμένη εἰρημένον
ἀφορισμὸν ἔχουσα. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p rend="merge">Τῶν δὲ χρόνων
<note type="footnote">1 πρεπόντων] melius ἢ τέχνη πρεπόντων Anonymus
lI 29, p. 46. 15 ὁ om. N. 16 ἀλογία δὲ NP.</note>
<note type="footnote">§ 6. Φωνὴν κεκλασμένην invenis apud Porphyrium ino
comm. ad Ptol. harm. p. 262: τὴν μέντοι διαστηματικὴν
[sc. κίνησιν καλεῖν εἴωθεν ὁ Ἀριστόξενος] τὴν ὀρθότητα μὴ
σώζουσαν, κεκλάσθαι . . . διὸ καὶ τὸ μέλος ἀποδιδόασι κλάσιν
φωνῆς. ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν ἔξωθεν οἷον ξύλων ἢ δένδρων, τὰ
μὲν ἰθυτενῆ ὀρθὰ διαμένοντα συνεχῆ πως θεωρεῖται, τὰ δὲ ὑπʼ
ἀνέμου ἢ τινος ἄλλης βίας παθόντα κλασθέντα πίπτει, οὕτω καὶ
ἡ φωνὴ ἐν συνεχείᾳ μὲν διαμένουσα ὀρθή τις εἶναι καὶ ἄκλα-
στος νομίζεται, λυγισθεῖσα δὲ καὶ πεσοῦσα μελῳδικὴ γίγνεται.
§ 7. cf. Cleonidis initium et harmonices primam definitionem
apud Porphyrium l. l. p. 191. Merquard ad Aristx. p. 194.</note>
<note type="footnote">§ 9. Haec e Par. 3027 fol. 31 edidit Vincent p. 244. hunc
secutus est Westphal Fragmente u. Lehrsätze de Rhythmiker
(1861) p. 78, idem Metrik de Griechen I2 in appendice p. 44.</note>

<pb n="414"/>
εἰσὶν οἱ μὲν εὔρυθμοι, οἱ δὲ ῥυθμοειδεῖς, οἱ δὲ
ἄρρυθμοι. Εὔρυθμοι μὲν οἱ διαφυλάττοντες ἀκριβῶς
τὴν πρὸς ἀλλήλοις εὔρυθμον τάξιν· ῥυθμοειδεῖς δὲ οἱ
τὴν μὲν εἰρημένην ἀκρίβειαν μὴ σφόδρα ἔχοντες,
φαίνοντες δὲ ὅμως ῥυθμοῦ τινος εἶδος· ἄρρυθμοι δὲ
οἱ πάντη καὶ πάντως ἄγνωστον ἔχοντες πρὸς ἀλλήλοις
σύνθεσιν. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p rend="merge">Γνώριμος δὲ γίνεται ποὺς ἄρσει
καὶ θέσει, ἐστὶ γὰρ ἐξ ἄρσεως καὶ θέσεως συγκείμενον
σύστημα. ἄρσις δέ ἐστι σημεῖον τὸ λοιπὸν τῆς ἰδίας
θέσεως, θέσις δέ ἐστι σημεῖον οὕτως τῆς ἰδίας ἄρσεως.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Λόγοι δέ εἰσι ῥυθμικοί, καθʼ οὓς συνίστανται
οἱ ῥυθμοὶ οἱ δυνάμενοι συνεχῆ ῥυθμοποιΐαν
ἐπιδέξασθαι, τρεῖς· ἴσος, διπλασίων, ἡμιόλιος. Ἐν μὲν
γὰρ τῷ ἴσῳ τὸ δακτυλικὸν γίνεται γένος, ἐν δὲ τῷ
διπλασίῳ τὸ ἰαμβικόν, ἐν δὲ τῷ ἡμιολίῳ τὸ παιωνικόν. <lb n="15"/>
— </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p rend="merge">Ἄρχεται δὲ τὸ δακτυλικὸν ἀπὸ τετρασήμου
ἀγωγῆς, αὔξεται δὲ μέχρι ἑξκαιδεκασήμου, ὥστε γίνεσθαι
τὸν μέγιστον πόδα τοῦ ἐλαχίστου τετραπλάσιον.
ἔστι δὲ ὅτε καὶ ἐν δισήμῳ γίνεται δακτυλικὸς πούς.
τὸ δὲ ἰαμβικὸν γένος ἄρχεται μὲν ἀπὸ τρισήμου <lb n="20"/>
ἀγωγῆς, αὔξεται δὲ μέχρι ὀκτωκαιδεκασήμου, ὥστε
γίνεσθαι τὸν μέγιστον πόδα τοῦ ἐλαχίστου ἑξαπλάσιον.
τὸ δὲ παιωνικὸν ἄρχεται μὲν ἀπὸ πεντασήμου ἀγωγῆς,
<note type="footnote">1 εἰσὶν om. P. 2 ἄρυθμοι N. 5 δὲ ὅμως — 6 ἔχοντες
om. N. 7 ἄρσει — γὰρ ego, om. NP. 9 ὁ μείζων ὅλως P,
μείζων (ει im ras.) ὅλως ποὺς N. 10 θέσεως] ἄρσεως P, qui
om. quae sequuntur. ὁ μείζων (ει in ras.) ὅλως N. 11 ῥυθ-
μητικοί N, ῥυθμιτικοί P. 13 ἡμιολίου corr. in ἡμιόλιος N.
14 γὰρ om. N. verba γένος — 16 ἄρχεται mg. 19 ἐν-
δεσήμῳ N. 21 ὀκτωκ. ἀγωγῆς N.</note>
<note type="footnote">§ 14. cf. Westphal Metrik, 2. ed. I p. 542. 3. ed.
(Rhythmik 1885) p. 148.</note>

<pb n="415"/>
αὔξεται δὲ μέχρι πεντεκαιεικοσασήμου, ὥστε γίνεσθαι
τὸν μέγιστον πόδα τοῦ ἐλαχίστου πενταπλάσιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Διαφέρουσι δὲ οἱ μείζονες πόδες τῶν ἐλαττόνων
ἐν τῷ αὐτῷ γένει ἀγωγῇ. ἔστι δὲ ἀγωγὴ ῥυθμοῦ
<lb n="5"/> τῶν ἐν τῷ αὐτῷ λόγῳ ποδῶν κατὰ μέγεθος διαφορά,
οἷον ὁ τρίσημος ἰαμβικός, ὁ σημεῖον συνέχων ἓν ἐν
ἄρσει καὶ διπλάσιον ἐν θέσει, καὶ ὁ ἑξάσημος ἰαμβικός, ὁ
σημεῖα δύο συνέχων ἐν ἄρσει καὶ διπλάσιον ἐν θέσει. τῶν
γὰρ τριῶν ἡ διαίρεσις εἰς σημεῖον καὶ διπλάσιον
<lb n="10"/> γίνεται τῶν τε ἓξ ὁμοίως. οὗτοι οὗν οἱ πόδες, μεγέ-
θει ἀλλήλων διαφέροντες, γένει καὶ τῇ διαιρέσει τῶν
ποδικῶν σημείων οἱ αὐτοί εἰσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Πυρὸς ποιότητες θερμότης ξηρότης· ἰδία
μὲν θερμότης, κοινὴ δὲ πρὸς τὴν γῆν ξηρότης, πρὸς
<lb n="15"/> δὲ τὸν ἀέρα θερμότης. Ἀέρος ποιότητες ὑγρότης
θερμότης· ἰδία μὲν ὑγρότης, κοινὴ πρὸς μὲν τὸ πῦρ
θερμότης, πρὸς δὲ τὸ ὕδωρ ὑγρότης. Ὕδατος ποιότητες
ψυχρότης ὑγρότης· ἰδία μὲν ψυχρότης, κοινὴ δὲ
πρὸς τὸν ἀέρα ὑγρότης, πρὸς δὲ τὴν γῆν ψυχρότης.
<lb n="20"/> Γῆς ποιότητες ξηρότης ψυχρότης· ἰδία μὲν ξηρότης, κοινὴ
<note type="footnote">4 ἀγωγῆς NP. ῥυθμοῦ] ῥυθμός (et puto P). 5 τῶν]
τῶ N. τῷ αὐτῷ NP (errat Westphal). διαφορᾶς NP
6 ὁ] ὡς NP. ὁ σημεῖον σ. ἓν W ὁ μὴ συνέχων ἐν NP.
7 καὶ ὁ ἑξάσημος κτλ. add. Westphal. 9 εἰς ἓν σ Westphal.
10 ἐξ ὁμοίως N, ἐξ ὁμοίων P. 14 πρὸς μὲν τὴν P.
20 ξηρότης] ψυχρότης NP.</note>
<note type="footnote">§ 14. 15. de agoge quae hic dicuntur longe aliena ab iis
quae ait Aristoxenus apud Porphyrium p. 255 (cf. A Qu. I 19
p. 42 et Aristox. übersetzt υ. Westphal p. 122), ubi ἀγωγή est
quod nos dicimus Tempo. removenda putavit Westphal, System
der Rhythmik (Breslau 1867) p. 17. § 16 Haec propria esse
corporum docet Aristoteles de generat. et interitu II 2 p. 329b.
commemorantur et in Theologumenis arithmet. p. 47 Ast et
a Ptolemaeo in Tetrabiblo fol.5.</note>

<pb n="416"/>
δὲ πρὸς μὲν τὸ ὕδωρ ψυχρότης, πρὸς δὲ τὸ πῦρ
ξηρότης. — </p></div><div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p rend="merge">Δείκνυνται δὲ διʼ ἀριθμῶν αἱ
χροαὶ τὸν τρόπον τοῦτον. ὑποτίθετει γὰρ τόνος ἐκ
δώδεκά τινα ἐλάχιστα μόρια διαιρούμενος, ὧν ἕκαστον
δωδεκατημόριον τόνου καλεῖται· ἀναλόγως δὲ τῷ τόνῳ <lb n="5"/>
καὶ τὰ λοιπὰ διαστήματα, τὸ μὲν γὰρ ἡμιτόνιον εἰς ἓξ
δωδεκατημόρια, ἡ δὲ δίεσις, ἡ μὲν τεταρτημόριος εἰς
τρία, ἡ δὲ τριτημόριος εἰς τέσσαρα, ὅλον δὲ τὸ διὰ
τεσσάρων εἰς τριάκοντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Quae sequuntur v. supra in (Cleonidis) isagoge <lb n="10"/>
p. 192, 19—193, 2 ad ιβ καὶ ιβ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Ἔστι δὲ ἡ εὕρεσις τῶν τόνων καὶ τῶν ἡμιτονίων
καὶ τῶν διέσεων κατὰ τὸν Ἐρατοσθένην
η τόνος θ
καὶ ταῦτα δὶς<lb n="15"/>
ιϚ ἡμιτ. ιζ ἡμιτ. ιη
τόνος
καὶ μεταξὺ εὑρίσκεται ἀριθμὸς ὁ ιζ.
<note type="footnote">2 Exstentne haec in P nescio. 7 δωδεκαμόρια N.
6 — 9 haec repetuntur in mg.: ὁ τόνος εἰς ιβ διαιρεῖται μόρια,
τὸ δὲ ἡμιτόνιον κτλ. (— τριάκοντα). p. 192, 19 μελωθήσεται N.
22 τέσσαρα ἥμισυ κ. τέσσ. ἡμ. 23 τονιαῖον] τέλειον N.
καὶ ἕξ, N aberrat ad κατὰ ἕξ p. 193, 1. 12—13 haec
non habet Vincent, incipit a l. 14 Par. fol. 33 (Vinc. 236).
14—417, 12 omnia in mg. N. 14 τόνος] NP. haec figura
in N post 192, 19. 15 ita P, om. N. 16 ἡμιτ.] τς N, sim. P.
ιη] ξη N. 17 τόνος ut supra.</note>
<note type="footnote">§ 17. Sumpta haec sunt ex (Cleonidis) Isagoge c. 7 p. 190 ss.
Limmatis rationem 18/17 vel 17/16 ponunt Theo mus. 14 p. 69</note>

<pb n="417"/>
καὶ ταῦτα πάλιν δὶς
ὁς. δς. δς. δς.
λβ λγ. λδ λε λϚ
ἡμιτ. ἡμιτ.
<lb n="5"/> τόνος
εὑρίσκονται μεταξὺ ὡρισμένα λγ λε. —
Καὶ πάλιν γίνεται δίτονον ὁ η καὶ ὁ θ
πολλαπλασιαζόμενοι·
ξδ οβ πα
<lb n="10"/> ὁ γὰρ οβ εὑρίσκεται ἀνάλογον μεταξὺ καὶ ποεῖ αὐτὸ
δίτονον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Τρία εἰσὶ τὰ ῥυθμιζόμενα, λέξις, μέλος,
κίνησις σωματική, ὥστε διαιρήσει τὸν χρόνον ἡ μὲν
λέξις τοῖς αὐτῆς μέρεσιν, οἶον γράμμασι καὶ συλλαβαῖς
<lb n="15"/> καὶ ῥήμασι καὶ πᾶσι τοῖς τοιούτοις· τὸ δὲ μέλος τοῖς
ἑαυτοῦ φθόγγοις τε καὶ διαστήμασιν· ἡ δὲ κίνησις
σημείοις τε καὶ σχήμασι καὶ εἴ τι τοιοῦτόν ἐστι κινήσεως
μέρος. περὶ τούτοις ἐστὶν ὁ ῥυθμός.</p>
<note type="footnote">2 pro δς (δίεσις) habet διείς quinquies supra ipsos
numeros scriptum. 4 ἡμιτ.] τ ?? bis N. deinde (τόνος) ut
supra. 2—5 ne haec quidem figura suo loco picta est, sed
habet post lin. 6 et post alias figuras. 6 haec (ὁρισ-
μένα) alia manu (fortasse Vallae) addita, habet P. 9 οβ]
ξβ N. haec N in mg. prope §  24 12 Haec e Vincent p. 242
deprompsit Westphal Fragmente u. Lehrsätze p. 78, Metrik I2
append. p. 44. concinunt cum Aristox. rhythm, § 9 (p. 278.
13 διαιρέσει P. 14 τοῖς in ras. αὐτῆς N. αὐτοῖς P.</note>
<note type="footnote">Proclus ad Timaeum p. 195. propius ad hunc locum accedit
ArQu. III 1 p. 114, qui et inter 32 — 36 mediam rationem
quaerit.</note>

<pb n="418"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>Ὁ δὲ αὐτὸς ῥυθμὸς οὔτε περὶ γραμμάτων
οὔτε περὶ συλλαβῶν ποιεῖται τὸν λόγον, ἀλλὰ περὶ
τῶν χρύνων, τὰ μὲν ἐκτείνειν κελεύων, τὰ δὲ συνάγειν,
τοὺς δὲ ἴσους ποεῖν ἀλλήλοις. καὶ τοῦτο ποιεῖ
μενόντων τῶν συλλαβῶν καὶ τῶν γραμμάτων.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Πᾶς ὁ κατὰ μετάβασιν γινόμενος χρόνος
διορισμοῦ δύναμιν ἔχει. ἀλλὰ δεῖ, ὅτε τὴν μὲν προτέραν
συλλαβὴν μηκέτι φθέγγει καὶ τὴν δευτέραν
μηδέπω, τοῦτον τὸν χρόνον σιωπήσει ἀντέχεσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>Τὴν λύραν τὴν ἐκ τῆς χελώνης φασὶ τὸν Ἑρμῆν <lb n="10"/>
εὑρηκέναι καὶ κατασκευάσαντα ἑπτάχορδον παραδεδωκέναι
τὴν μάθησιν τῷ Ὀρφεῖ Hnec sunt, qua ex
Nicomacho rettulimus supra p. 266 — τηνικαῦτά φασιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="24"><p>Ὅροι συστήματος κοσμικοῦ.
Φθόγγοι ἑστῶτες. Ἀριθμοί. Σφαῖραι. <lb n="15"/>
νήτη ὑπερβολαίων λϚ ἀπλανῶν,
νήτη ὑπερβολαίων λβ κρόνου,
<note type="footnote">1 περὶ N. ἐπὶ P. 3 τὰ μὲν — τὰ δὲ N. τοὺς μὲν τοὺς
δὲ P. τοὺς — ἴσους an τὰ — ἴσα 4 ποιεῖ μὲν ὄντων N.
ποιοῦμεν ὄντων P Westph. 5 τῶν post ὄντων om.
6 μετάβασιν Weil in Fleckeisen Jahrbb 1862 p. 350, cf. Psellum
proslamb. rhythm. § 6 (Westph. Frgm. p 75, Metrik I2 p. 3).
Bacchium § 98. 7 δεῖ ego, καὶ NP, χρὴ Weil. 8 φθέγγει
καὶ ego, φθέγγεται NP. ἔξεστι φθέγγεσθαι Westph. 1861.
9 σιωπήσῃ NP. σιωπήσει δεῖ Westph. 1861, σιωπῆς μὴ Weil.
11 παρέδωκε N. 266, βληθῆναι] ἐκριφῆναι N. ib 11 εὑρόντα N.
ἐνεγκεῖν] κομίσαι N. 14 Haec habet Halma: Πτολεμαίου ὑπο-
θέσεις, uem signo H. eadem ex Par. 3027. fol. 34 rettulit Vin
cent p.250, quem scribo P. 15 σφαῖρα NP. σφαίρας H. 15 νήτη
ego, μὲν NP, μετὰ Vinc. μέση H. 16 ὑπερβόλαιον N. ὑπερβο-
λαῖον P. ἀπλανῶν transfert in l. 17 H, et ita in sqq., ut hypate
meson habeat Mercurium et Vemerem. 17 ὑπερβόλαιον NP.</note>
<note type="footnote">§ 1—3. 24—25 cum Ptolemaei doctrina comparavi in
Philologo LII p. 32 (cf. eius Harm. III 16 et de elementis cum</note>

<pb n="419"/>
νήτη διεζευγμένων κδ διός,
νήτη συνημμένων κα γ΄ ἄρεως,
παράμεσος ιη ἡλίου,
μέση ιϚ ἀφροδίτης,
<lb n="5"/> ὑπάτη μέσων ιβ ἑρμοῦ,
ὑπάτη ὑπατῶν θ σελήνης,
προσλαμβανόμενος πυρὸς ἀέρος ὕδατος γῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="25"><p>Περιέχουσιν οἱ ἀριθμοὶ μεσοτήτων
ἀριθμητικὰς ε
<lb n="10"/> γιομετρικὰς<add cause="omitted">ζ</add>
ἁρμονικὰς <add cause="omitted">γ</add>
<note type="footnote">2 γ΄ om. P. 3 παραμέσης P, παράμεσις ἡλίου ιη
inv. N. 5 μέσων] μέσην P, cor. η in ω N. 6 σελήνης
πυρὸς ἀέρος προσλαμβανόμ. ὕδατος γῆς NP, verum ordinem
habet H, 7 προσλαμβανομένη H. 9 ε NP, ϛ Vincent.
10 ζ ego, ε NP. V 11 Vi, ε NP.</note>
<note type="footnote">stellis conunctis Tetrabibli init.). sed haud scio an ommia
conficta sint a recentioribus Pythagoreis. sphaerarum enim
seriem ex elementis et planetis compositam receptam vides a
Pythagoreis apud Photium, biblth. 249 (p. 439 Bk). numero-
rum autem series oriri potuit ex illa, quam Boetius proponit,
mus. lI 11. is multiplicationibus quibusdam adhibitis e pro-
portione armonica 3 4 6 invenit numeros hos:
9 12 16 18 24 36.
ubi ter habes rationem diatessaron, semel rationem toni, bis
dianente, pone 16 = mesen, 18 = paramesen: invenis 9 hypaten
hypaton, 12 hyp. meson, 24 neten diez. et 36 sonum qui tono
superat neten hyperbolaeon. adde meses (16) dimidium et
duplum: habes 8 = proslambanomenon et 32 = neten hyper-
bolaeon.</note>
<note type="footnote">25. Μεσ. γεωμ. Μεσ. ἀρμ. 3 : 4 2 :3 1 :2 1:4
8. 12 .16 8 :12 : 18 8. 12 .24 9 : 12 8 :12 8 :16 8:32
8. 16 .24 8 :16 : 32 12. 16 .24 12 :16 12 :18 9 :18 9: 36
12. 18 .24 9 :12 :16 12. 18 36 16 :21⅓ 16 :24 12:24
12. 24 .36 9 :18 :36 18 :24 24: 24:32 16 : 32
16. 24 .32 12 : 16 :21⅓ 24:32 18 :36
16 :24 :36
18 :24: 32 τόνοι 8 : 9, 16 : 18, 21⅓ :24, 32:36.</note>

<pb n="420"/>
συμφωνιῶν δὲ ἐν λόγοις ἐπιμορίοις καὶ πολλαπλασίοις·
διὰ τεσσάρων ἐν ἐπιτρίτοις ε
διὰ πέντε ἐν ἡμιολίοις δ
διὰ πασῶν ἐν διπλασίοις 〈ε〉
δὶς διὰ πασῶν ἐν τετραπλασίοις β, <lb n="5"/>
καὶ ἔτι τόνους ἐν ἐπογδόοις δ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>Τέσσαρά εἰσι πολυθρύλλητα αἴτία· ὑλικὸν
ποιητικὸν εἰδικὸν τελικόν. διότι τὸ εἶδος καὶ τὸν
ὁρισμὸν καλεῖ, πᾶσα γὰρ ἀπόδειξις εἰς τὸ διότι ἀνάγεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>Κατὰ κιθαρῳδίαν. δεξιᾶς χειρός <lb n="10"/>
ἀριστερᾶς χειρός διάπεμπτος
μέση ὑπάτη
νήτη χρωματική
συνημμέναι δύο διάτονος
διάτονοι δύο μέση <lb n="15"/>
παράμεσος παράμεσος
τρίτη τρίτη
διάπεμπτος συνημμέναι
ὑπάτη ὀξεῖα χριωματική
παρυπάτη ὀξεῖα διάτονος <lb n="20"/>
χρωματικὴ ὀξεῖα μέση
μέση ὀξεῖα παράμεσος.</p>
<p>Ante § 27 scripta est in N prima linea § 28: Εἰσὶν
οἱ ἀριθμοὶ, quam invenis supra p. 267. et excerptorum
Nicomacheorum continuatur texte ad § 27 in dextro <lb n="25"/>
margine et post eam latioribus lineis usque ad verba
τὰ τονιαία διαστήματα p. 271.</p>
<note type="footnote">1 δὲ Vi., δ PN. 2 ε NP. Vi. 3 δ] τέτρασι NP.
4 ε Vi., ιβ NP. 5 β] δύο NB. 6 κ. ἐ τ.] καὶ ἐν ἐπὶ
τόνοις N, κ. ἓν ἐπιτόνοις P, κ. προσέτι τ. Vi δ] τέτρας NP.
9 διότι NP. διὰ τί Vi. (p. 249) 18 διάπεπτος N.</note>
<note type="footnote">§ 26. Quattuor causae statuuntur ab Aristotele phys. ausc.
lI 3 et metaph. V 2, τὸ ἐξ οὗ, — τὸ εἶδος ἢ ὁ λόγος τοῦ τί ἦν
εἶναι, — ὅθεν ἡ ἀρχὴ τῆς μεταβολῆς (τὸ ποιητικόν), — ὡς τὸ τέλος.</note>

<pb n="421"/>
<p>§ 27 intellegi non potest, nisi arcessitur cod.
Monacensis 104 (quem Vincent adhibuit p. 254):
Ἡ κοινὴ ὁρμασία ἡ ἀπὸ τῆς μουσικῆς μεταβληθεῖσα.
Ἀριστερᾶς χειρὸε. Δεξιᾶς χειρός.
1. προσλαμβανόμενος ο/Κ
2. μέση ο/Κ
3. νήτη α/Μ
4. συνημμένη α/Μ
22. παράμεσος α/Μ
6. διάτονος ο/Κ
7. διάτονος ο/Κ
8. παράμεσος ο/Κ
9. τρίτη α/Μ
10. διάπεμπτος ματική ο/Κ
11. ὐπάτη
12. παρυπάτη α/Μ
13. χρωματική
14. μέση ο/Κ
15. παράμεσος ο/Κ
16. τρίτη (?) α/Μ ημμένη ο/Κ
17. διάπεμπτος α/Μ
18. ὑπάτη α/Μ
19. χρωματική α/Μ
20. διάτονος α/Μ
21. μέση α/Μ
23. τρίτη α/Μ
24. συνημμένη α/Μ
25. νήτη α/Μ
26. ὀξεῖα χρωματική α/Μ
27. ὀξεῖα διάτονος ο/Κ
28. ὀξεῖα μέση ο/Κ
29. ὀξεῖα παράμεσος
30. ὀξεῖα παγάμεσος
31. ὀξεῖα συνημμένη
32. ὀξεῖα νήτη ο/Κ</p>
<note type="footnote">Haec habet et Ruelle in Archives des missione scientif.
Serie IIl. tome lI p. 605, additque lectiones codicis Scorialensis.
3 κοινὴ κτλ. Mon. Par. Scor. ὁρμασία libb., ὁρμαθία Vi.
n. 16 τρίτη et ε libb. (E ?? S), nete et Vi., trite et OV
(p. 534) aut E (p. 606) prop. Ru.</note>

<pb n="422"/>
<p>Post notas 17 διάπεμπτος, 18 ὑπάτη ss. legitur
in Mon. mg.:
ὑπολυδίου κατὰ τὸ διάτονον
ὑπερλυδίου κατὰ τὸ διάτονον
ὑπεραιολίου κατὰ τὸ διάτονον γένος
ὑποιαστίου κατὰ τὸ χρωματικόν
ὑπεραιολίου κατὰ τὸ διάτονον
λυδίου κατὰ τῶν τριῶν γενῶν
ὑπερφρυγίου κατὰ τὸ ἐναρμόνιον
ὑπεριαστίου κατὰ τὸ διάτονον
ὑπεριαστίου κατὰ τὸ ἐναρμόνιον.</p>
<p>Ηanc tabulam, cu numeros et musica signa hodierni
usus apposui, ubi cum § 2 exc. Neap. comparaveris,
nullo modo dubitabis quin librarius temere et neglegenter
transscripserit. hormasian vero nol putare
carmen esse citharae, nedum carme duarum vocu
nihil enim est nisi moun parandae et temperandae
citharae. parati senis principalibus (1. 2) fidicen
quaerit a mesa sonum quintum et quartum (3. 4). ab
hoc seno descendit diapente ad eum qai diatonus dici
tur, scilicet a lichanon meson (6) et perge pe sym
phonias invenit acutos sonos (8. 9) et graves ( 10. 11.
12.13). repetitis autem mesa et paramesa quid loco
16 scriptum fuerit, incertum ext. potuit sumi trite diezeugmenon
B (f), potuit et trite synemmenon ΘV (es),
signa autem propius accedunt ad ⦵ ??, neten diezeugmenon
(aʹ ). tum fidicen sonos comparatos temntans per
scalam universam (ἑξῆς) ascendit a lichano hypaton,
quam ὑπερυπάτην vel gravissimas graviorem dicebat
Thrasyllus (Theo mus. 35, p. 88), ad neten diezeugmenon,
qu erat finis chordarum. digito autem manus

<pb n="423"/>
sinistrae leniter a medium chordarum punctum apposito
eliciebat septem chordarum diapason acutum
(26—32), itaque omnia canere potuit instrumento undecim
nervis instructo. illa Κo autem et Μa qui siguificent,
dicere non liquet. Gevaert (Histoire et theorie
II 639) suspicabatur esse Κροῦσις et Μέλος. Ἀριστερᾶς
autem et δεξιᾶς χειρός additum esse mihi persuasi,
ne librar qu transscriberent mutarent rerum
ordinem.</p>
<p>Cod. Neap. lII C. 3 continet fol. 4 ante muni
systema (ante § 3 Excerpt, quae § in hoc cod. praecedit
reliquis): Ἰστέον ὅτι τριῶν ὄντων τῶν ῥυθμῶν
ὁ μὲν δώριος ἀνδρώδης ἐστὶ μᾶλλον καὶ ἄρρην. ὁ δὲ
φρύγιος θρηνώδης καὶ πρὸς θρήνους πεποιημένος,
μαλακός τε καὶ ἁπαλός.</p>
<note type="footnote">1 Cf. Probl. XIX 12 fin. 2 Alio loco in codice Scoria-
lensi Ruelle (p. 544) invenit haec: ἡ ἐπʼ εὐθείας ἔκθεσις τοῦ
παντὸς συστήματος τῶν ιη φθόγγων;
ε ζ η θ ι κ 〈λ〉
α 〈β〉 γ δ μ ν ξ ο π ρ σ.
haec quoque revocanda videntur ad citharam undecim chordarumm,
quarum acutiores septem binos edebant sonos.</note>
</div>

	</div>
</body>
</text>
</TEI>
