<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Fragmenta</title>
                <author>Philolaus of Croton</author>
                <editor>Hermann Diels</editor>
                <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
                    <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
                    <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
                    <persName role="principal">Bruce Robertson</persName></respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Taylor Cassidy</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kelli Frangoulis</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Em Setzer</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Elizabeth Zollner</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Lia Hanhardt</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Lisa Cerrato</persName>
                    <orgName>Perseus Digital Library</orgName>
                    <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
                <idno type="filename">tlg1596.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence></availability>
                <date when="2021-06-11"/>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Philolaus of Croton</author>
                        <editor>Hermann Diels</editor>
                        <title xml:lang="deu">Die Fragmente der Vorsokratiker</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                            <publisher>Weidmann</publisher>
                            <date>1922</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/uc1.b4708580?urlappend=%3Bseq=360">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Lace v. 0.6.18 copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</p></correction></editorialDecl>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
            
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="fragment" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">      
                    <p>This pointer pattern extracts fragment.</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="fre">French</language>
                <language ident="deu">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-09-20" who="Lisa Cerrato">File review.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>    
    

<text>
<body>
    <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
    <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0361"/>
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="1">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[Boeckh Philolaos S. 45] Diog. VIII 85 [A 1 S. 301, 30]</bibl> Περὶ φύσεως ὦν ἀρχὴ ἥδε· <q rend="single">ἁ φύσις δ’ ἐν τῶι κόσμωι ἁρμόχθη ἐξ ἀπείρων τε καὶ περαινόντων καὶ ὅλος ⟨ ὁ ⟩ κόσμος καὶ τὰ ἐν αὐτῶι πάντα</q>.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="2">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B.47] Stob. Ecl. I 21, 7a [p. 187,14 Wacham.]</bibl> Ἐκτοῦ Φιλολάου περὶ κόσμου. ἀνάγκα τὰ ἐόντα εἶμεν πάντα ἢ περαίνοντα ἤ ἄπειρα ἢ περαίνοντά τε καὶ ἄπειρα, ἄπειρα δὲ μόνον ⟨ ἤ περαίνοντα μόνον⟩ οὔ κα εἶη. ἐπεὶ τοίνυν φαίνεται οὔτ’ ἐκ περαινόντων πάντων ἐόντα οὔτ’ ἐξ ἀπείρων πάντων, δῆλον τἆρα ὅτι ἐκ περαινόντων τε καὶ ἀπείρων ὅ τε κόσμος καὶ τὰ ἐν αὐτῶι συναρμόχθη. δηλοῖ δὲ καὶ τὰ ἐν τοῖς ἔργοις. τὰ μὲν γὰρ αὐτῶν ἐκ περαινόντων περαίνοντι, τὰ δ’ ἐκ περαινόντων τε καὶ ἀπείρων περαίνοντί τε καὶ οὗ <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0362"/> περαίνοντι, τὰ δ’ ἐξ ἀπείρων ἄπειρα φανέονται. (<bibl xml:lang="lat">Vgl. Damasc. 240 I 101, 3 Ru.</bibl> τὸ ὂν ἐκ πέρατος καὶ ἀπείρου, ὡς ἔν τε Φιλήβωι <bibl xml:lang="lat">[p.23 c]</bibl> λέγει ὁ Πλάτων καὶ Φ. ἐν τοῖς Περὶ φύσεως. <bibl xml:lang="lat">S. A 9.</bibl>) <bibl xml:lang="mul">Folgen bei Stob. B 4—7.</bibl></p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="3">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 49] Iambl. in Nicom. p. 7, 24 Pist.</bibl> ἀρχὰν γὰρ οὐδὲ τὸ γνωσούμενον ἐσσεῖται πάντων ἀπείρων ἐόντων κατὰ τὸν Φιλόλαον.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="4">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 58] Stob. Ecl. I 21, 7b [p. 188, 5 W.]</bibl> καὶ πάντα γα μὰν τὰ γιγνωσκόμενα ἀριθμὸν ἔχοντι· οὐ γὰρ οἷόν τε οὐδὲν οὔτε νοηθῆμεν οὔτε γνωσθῆμεν ἄνευ τούτου.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="5">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 58] — — 7c [p. 188, 9]</bibl> ὅ γα μὰν ἀριθμὸς ἔχει δύο μὲν ἴδια εἴδη, περισσὸν καὶ ἄρτιον, τρίτον δὲ ἀπ’ ἀμφοτέρων μειχθέντων ἀρτιοπέριττον· ἑκατέρω δὲ τῶ εἴδεος πολλαὶ μορφαί, ἃς ἕκαστον αὐταυτὸ σημαίνει.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="6">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="mul">[B. 62] 7d [p. 188, 14, erganzt aus NICOM. harm. 9 p. 252,241 17 Jan]</bibl> περὶ δὲ φύσιος καὶ ἁρμονίας ὧδε ἔχει· ἁ μὲν ἐστὼ τῶν πραγμάτων ἀίδιος ἔσσα καὶ αὐτὰ μὲν ἁ φύσις θείαν γα καὶ οὐκ ἀνθρωπίνην ἐνδέχεται γνῶσιν πλέον γα ἢ ὅτι οὐχ οἷόν τ’ ἦν οὐθὲν τῶν ἐόντων καὶ γιγνωσκόμενον ὑφ’ <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0363"/> ἁμῶν γα γενέσθαι μὴ ὑπαρχούσας τᾶς ἐκτοῦς τῶν πρα γμάτων, ἐξ ὧν συνέστα ὁ κόσμος, καὶ τῶν περαινόντων καὶ τῶν ἀπείρων. ἐπεὶ δὲ ταὶ ἀρχαὶ ὑπᾶρχον οὐχ ὁμοῖαι οὐδ’ ὁμόφυλοι ἔσσαι, ἢδη ἀδύνατον ἧς κα αὐταῖς κοσμηθῆναι, εἰ μὴ ἁρμονία ἐπεγένετο ὡιτινιῶν ἅδε τρόπωι ἐγένετο. τὰ μὲν ὦν ὁμοῖα καὶ ὁμόφυλα ἁρμονίας οὐδὲν ἐπεδέοντο, τὰ δὲ ἀνόμοια μηδὲ ὁμόφυλα μηδὲ ἰσοταγῆ ἀνάγκα τᾶι τοιαύται ἁρμονίαι συγκεκλεῖσθαι, οἵαι μέλλοντι ἐν κόσμωι κατέχεσθαι.</p>
    <p rend="indent">ἁρμονίας δὲ μέγεθός ἐστι συλλαβὰ καὶ δι’ ὀξειᾶν· τὸ δὲ δι’ ὀξειᾶν μεῖζον τᾶς συλλαβᾶς ἐπογδόωι. ἔστι γὰρ ἀπὸ ὑπάτας ἐπὶ μέσσαν συλλαβά, ἀπὸ δὲ μέσσας ἐπὶ νεάταν δι’ ὀξειᾶν, ἀπὸ δὲ νεάτας ἐς τρίταν συλλαβά, ἀπὸ δὲ τρίτας ἐς ὑπάταν δι’ ὀξειᾶν· τὸ δ’ ἐν μέσωι μέσσας καὶ τρίτας <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0364"/> ἐπόγδοον· ἁ δὲ συλλαβὰ ἐπίτριτον, τὸ δὲ δι’ ὀξειᾶν ἡμιόλιον, τὸ διὰ πασᾶν δὲ διπλόον. οὕτως ἁρμονία πέντε ἐπόγδοα καὶ δύο διέσιες, δι’ ὀξειᾶν δὲ τρία ἐπόγδοα καὶ δίεσις, συλλαβὰ δὲ δύ’ ἐπόγδοα καὶ δίεσις.</p>
    <p rend="indent" xml:lang="lat"><bibl xml:lang="mul">Vgl. Boëthius inst. mus Ⅲ 8 p. 278, 11 Friedl.</bibl> Philolaus igitur haee atque his minora spatia talibus definitionibus includit: diesis, inqiut, est spatium quo maior est sesquitertia proportio duobus tonis. comma vero est spatium, quo maior est sesquioetaea proportio duabas diesibus, id est duobus semitoniis minoribus. schisma est dimidium eom matis, diaschisma vero dimidium dieseos, id est semitonii minoris.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="7">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 91] Stob. Ecl. Ⅰ 21, 8 [p.189, 17 W.]</bibl> τὸ πρᾶτον ἁρμοσθέν, τὸ ἕν, ἐν τῶι μέσωι τᾶς σφαίρας ἑστία καλεῖται.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="8">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 150] Iambl. in Nia. p. 77, 9</bibl> ἡ μὲν μονὰς ὡς ἂν ἀρχὴ οὖσα πάντων κατὰ τὸν Φιλόλαον (οὐ γὰρ ἕν φησιν ἀρχὰ πάντων;) κτλ.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="9">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 189] —— p. 19, 21</bibl> ἑτέρου γὰρ καιροῦ διερευνᾶν ἐπὶ πλέον πῶς καὶ τετραγωνισθέντος ἀπὸ τῆς στιχηδὸν ἐκθέσεως τοῦ ἀριθμοῦ οὐκ ἐλάττονα πιθανὰ ἐπισυμβαίνει φύσε· καὶ οὐ νόμωι, ὥς φησί που Φ.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="10">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 61] Nicom. arithm. Ⅱ 19 p. 115,2</bibl> ἁρμονία δὲ πάντως ἐξ ἐναντίων γίνεται· ἔστι γὰρ ἁρμονία πολυμιγέων ἕνωσις καὶ δίχα φρονεόντων συμφρόνησις. <bibl xml:lang="lat">Theo Smyrn. p. 12, 10</bibl> καὶ οἱ Πυθαγορικοὶ δέ, οἶς πολλαχῆι ἕπεται Πλάτων, τὴν μουσικήν φασιν ἐναντίων συναρμογὴν καὶ τῶν πολλῶν ἕνωσιν καὶ τῶν δίχα φρονούντων συμφρόνησιν.</p></div>
        
<pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0365"/>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="11">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">B. 139. 160] Theo Smyrn. 106,10</bibl> περὶ ἧς <bibl xml:lang="deu">[über die Dekas]</bibl> καὶ Ἀρχύτας ἐν τῶι Περὶ τῆς δεκάδος καὶ Φ. ἐν τῶι Περὶ φύσιος πολλὰ διεξίασιν <bibl xml:lang="lat">[vgl. A 13]</bibl>. <bibl xml:lang="lat">Strob. Ecl. Ⅰ proeem. cor. 3 [p. 16, 20 W.]</bibl> Φιλολάου.</p>
    <p rend="indent">θεωρεῖν δεῖ τὰ ἔργα καὶ τὴν οὐσίαν τῶ ἀριθμῶ καττὰν δύναμιν ἅτις ἐστὶν ἐν τᾶι δεκάδι· μεγάλα γὰρ καὶ παντελὴς καὶ παντοεργὸς καὶ θείω καὶ οὐρανίω βίω καὶ ἀνθρωπίνω ἀρχὰ καὶ ἁγεμὼν κοινωνοθσα * * * δύναις καὶ τᾶς δεκάδος. ἄνευ δὲ τούτας πάντ’ ἄπειρα καὶ ἄθηλᾶ καὶ ἀφανῆ.</p>
    <p rend="indent">γνωμικὰ γὰρ ἁ φύσις ἁ τῶ ἀριθμῶ καὶ ἡγεμονικὰ καὶ διδασκαλικὰ τῶ ἀπορουμένω παντὸς καὶ ἀγνοουμένω παντί. οὐ γὰρ ἧς δῆλον οὐδενὶ οὐδὲν τῶν πραγμάτων οὔτε αὐτῶν ποθ’ αὑτὰ οὔτε ἄλλω πρὸς ἄλλο, εἰ μὴ ἦς ἀριθμὸς καὶ ἁ τούτω οὐσία. νῦν δὲ οὕτος καττὰν ψυχὰν ἁρμόζων αἰσθήσει πάντα γνωστὰ καὶ ποτάγορα ἀλλάλοις κατὰ γνώμονος φύσιν ἀπεργάζεται σωματῶν καὶ σχίζων τοὺς λόγους χωρὶς ἑκάστους τῶν πραγμάτων τῶν τε ἀπείρων καὶ τῶν περαινόντων.</p> <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0366"/> 
    <p rend="indent">ἴδοις δέ κα οὐ μόνον ἐν τοῖς δαιμονίοις καὶ θείοις πράγμασι τὰν τῶ ἀριθμῶ φύσιν καὶ τὰν δύναμιν ἰσχύουσαν, ἀλλὰ καὶ ἐν τοῖς ἀνθρωπικοῖς ἔργοις καὶ λόγοις πᾶσι παντᾶ καὶ κατὰ τὰς δημιουργίας τὰς τεχνικὰς πάσας καὶ κατὰ τὰν μουσικάν.</p>
    <p rend="indent">ψεῦδος δὲ οὐδὲν δέχεται ἁ τῶ ἀριθμῶ φύσις οὐδὲ ἁρ μονία· οὐ γὰρ οἰκεῖον αὐτοῖς ἐστι. τᾶς τῶ. ἀπείρω καὶ ἀνοήτω καὶ ἀλόγω φύσιος τὸ ψεῦδος καὶ ὁ φθόνος ἐστί.</p>
    <p rend="indent">ψεῦδος δὲ οὐδαμῶς ἐς ἀριθμὸν ἐπιπνεῖ· πολέμιον γὰρ καὶ ἐχθρδὸν τᾶι φύσει τὸ ψεῦδος, ἁ δ’ ἀλήθεια οἰκεῖον καὶ σύμφυτον τᾶι τῶ ἀριθμῶ γενεᾶι.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="12">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="mul">[B. 160] — — [p. 18, 5 W. unmittelbar nach B 11, vgl. A 15]</bibl> καὶ τὰ μὲν τᾶς σφαίρας σώματα πέντε ἐντί, τὰ ἐν τᾶι σφαίραι πῦρ ⟨καὶ⟩ ὕδωρ καὶ γᾶ καὶ ἀήρ, καὶ ὃ τᾶς σφαίρας ὁλκάς, πέμπτον.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="13">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 159] Theol. arithm. p. 20, 35 Ast</bibl> καὶ τέσσαρες ἀρχαὶ τοῦ ζωίου τοῦ λογικοῦ, ὥσπερ καὶ Φ. ἐν τῶι Περὶ φύσεως λέγει, <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0367"/> ἐγκέφαλος, καρδία, ὀμφαλός, αἰδοῖον. ἐγκέφαλος μὲν νόου, καρδία δὲ ψυχῆς καὶ αἰσθήσιος, ὀμφαλὸς δὲ ῥιζώσιος καὶ ἀναφύσιος τοῦ πρώτου, αἰδοῖον δὲ σπέρματος [καὶ] καταβολᾶς τε καὶ γεννήσιος. ἐγκέφαλος δὲ ⟨ σαμαίνει⟩ τὰν ἀνθρώπω ἀρχάν, καρδία δὲ τὰν ζωίου, ὀμφαλὸς δὲ τὰν φυτοῦ, αἰδοῖον δὲ τὰν ξυναπάντων· πάντα γὰρ καὶ θάλλουσι καὶ βλαστάνουσιν.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="14">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B.181] Clem. Strom. Ⅲ 17 [Ⅱ 203, 11 St.]</bibl> ἄξισν δὲ καὶ τῆς Φιλολάου λέξεως μνημονεῦσαι· λέγει γὰρ ὁ Πυθαγόρειος ὦδε· μαρτυρέονται . . . τέθαπται. <bibl xml:lang="lat">Plato Gorg. 493 A</bibl> ἤδη του ἔγωγε καὶ ἤκουσα τῶν σοφῶν, ὡς νῦν ἡμεῖς τέθναμεν καὶ τὸ μὲν σῶμά ἐστιν ἡμῖν σῆμα, τῆς δὲ ψυχῆς τοῦτο ἐν ὧι αἱ ἐπιθυμίαι εἰσὶ τυγχάνει ὂν οἶον ἀναπείθεσθαι καὶ μεταπίπτειν ἄνω κάτω καὶ τοῦτο ἄρα τις μυθολογῶν κομψὸς ἀνήρ. ἴσως Σικελός τις <bibl xml:lang="lat">[21 Β 115 ff. ?]</bibl> ἢ Ἰταλικός <bibl xml:lang="lat">[Philoloaos ?]</bibl>, παράγων τῶι ὀνόματι διὰ τὸ πιθανόν τε καὶ πειστικὸν ὠνόμασε πίθον, τοὺς δὲ ἀνοήτους ἀμυήτους, τῶν δ’ ἀμυήτων τοῦτο τῆς ψυχῆς οὗ αἱ ἐπιθυμίαι εἰσί, τὸ ἀκόλαστον αὐτοῦ καὶ οὐ στεγανόν, ὡς τετρημένος εἴη πίθος, διὰ τὴν ἀπληστίαν ἀπεικάσας . . . καὶ σοροῖεν εἰς τὸν τετρημένον πίθον ὕδωρ ἑτέρωι τοιούτωι κοσκίνωι τετρημένωι. τὸ δὲ κόσκινον ἄρα λέγει, ὡς ἔφη ὁ πρὸς ἐμὲ λέγων τὴν ψυχὴν εἶναι. <bibl xml:lang="lat">Cratyl 400c [6 B 3]. Vgl. Athen. Ⅳ 157 c</bibl> Εὐξιθεος ὁ Πυθαγορικός . . . ὥς φησι Κλέαρχος ὁ Περιπατητικὸς ἐν δευτέρωι Βίων <bibl xml:lang="lat">[fr. 2 FHG Ⅱ 303]</bibl> ἔλεγεν ἐυδεδέσθαι τῶι σώματι καὶ τῶι δεῦρο βίωι τὰς ἁπάντων ψυχὰς τιμωρίας χάριν, καὶ διείπασθαι τὸν θεὸν ὡς εἰ μὴ μενοῦσιν ἐπὶ τούτοις, ἕωκ ἂν ἑκὼν αὐτοὺς λύσηι, πλείοσι καὶ μείζοσιν ἐμπεσοῦνται τότε λύμαις. διὸ παντας εὐλαβουμένους τὴν τῶν κυρίων ἀνάτασιν φοβεῖσθαι τοῦ ζῆν ἑκόντας ἐκβῆναι μόνον τε τὸν ἐν τῶι γήραι θάνατον ἀσπασίως προσίεσθαι, πεπεισμένους τὴν ἀπό λυσιν τῆς ψυχῆς μετὰ τῆς τῶν κυρίων γίγεσθαι γνώμης.</p>
    <p rend="indent">μαρτυρέονται δὲ καὶ οἱ παλαιοὶ θεολόγοι τε καὶ μάντιες, ὡς διά τινας τιμωρίας ἁ ψυχὰ τῶι σώματι συνέζευκται καὶ καθάπερ ἐν σάματι τούτωι τέθαπται.</p></div>
        <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0368"/>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="15">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 131. 178] Athenag. 6 p. 6, 13 Schw.</bibl> καὶ Φ. δὲ ὥσπερ ἐν φρουρᾶι πάντα ὑπὸ τοῦ θεοῦ εριειλῆφθαι λέγων καὶ τὸ ἕνα εἶναι καὶ τὸ ἀνωτέρω τῆς ὕλης ὁεικνύει. <bibl xml:lang="lat">Plat. Phaedon 61 D</bibl> τί δέ, ὦ Κέβης; οὐκ ἀκηκόατε σύ τε καὶ Σιμμίας περὶ τῶν τοιούτων <foreign xml:lang="deu">[Verwerflichkeit dea Selbetmords]</foreign> Φιλαλάωι συγγεγονότες; Οὐδέν γε σαφές, ὦ Σώκρατες. Ἀλλὰ μὴν καὶ ἐγὼ ἐξ ἀκοῆς περὶ αὐτῶν λέγω. <bibl xml:lang="lat">61 B</bibl> ἤδη γὰρ ἕγωγε <foreign xml:lang="deu">[Kebes]</foreign> ὅπερ νυνδὴ σὺ ἤρσυ, καὶ Φιλολάου ἥκσικα, ὅτε καρ’ ἡμῖν <foreign xml:lang="deu">[Theben]</foreign> διηιτᾶτο, ἤδη δὲ καὶ ἄλλων τινῶν, ὡς οὐ δέοι τοῦτο ποιεῖν· σωφὲς δὲ περὶ αὐτῶν οὐδενὸς πώποτε οὐδὲν ἀκήκοα <bibl xml:lang="lat">62 B</bibl> ὁ μὲν οὖν ἐν ἀπορρήτοις λεγόμενος περὶ αὐτῶν λόγος, ὡς ἔν τινι φρουρᾶι ἐσμεν οἱ ἄνθρωποι κὰι οὐ δεῖ δὴ ἑαυτὸν ἐκ ταυτης λύειν οὐδ’ ἀποδιδράσκειν, μέγας τέ τίς μοι φαίνεται καὶ οὐ ῥάιδιος διιδεῖν. οὐ μέντοι ἀλλὰ τόδε γέ μοι δοκεῖ, ῶ Κέβης, εὖ λέγεσθαι τὸ θεοὺς εἶναι ἡμῶν τοὺς ἑπιμελουμένους καὶ ἡμᾶς τοὺς ἀνθρώπους ἕν τῶν κτημάτων τοῖς θεοῖς εἶναι. <bibl xml:lang="lat">82 D</bibl> τοιγάρτοι τούτοις μὲν ἅπασιν, ὦ Κέβης, ἐκεῖνοι οἶς τι μέλει τῆς ἑαυτῶν ψυχῆς, ἀλλὰ μὴ σώματι πλάττοντες [?] ζῶσι, χαίρειν εἰπόντες, οὐ κατὰ ταὐτὰ πορεύσνται αὐτοῖς ὡς οὐκ εἰδόσιν ὅπηι ἔρχονται, αὐτοὶ δὲ ἡγσύμενοι οὐ δεῖν ἐναντία τῆι φιλοσοφίαι πράττειν καὶ τῆι ἐκείνης λύσει τε καὶ καθαρμῶι ταύτηι δὴ τρέκονται ἑκείνηι ἑπόμενοι, ἧι ἐκείνη ὑφηγεῖται. <bibl xml:lang="lat">Vgl. Klearchos S. 315, 20</bibl></p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="16">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 185] Eudem. Eth. B 8. 1225a 30</bibl> ὥστε καὶ διάνοιαί τινες καὶ πάθη οὐκ ἐφ ἡμῖν εἰσιν, ἢ πράξεις αἱ κατὰ τὰς τοιαύτας δίανοίας καὶ λογισμούς, ἀλλ’ ὥσπερ Φ. ἔρη εἶναί τινας λόγους κρείττους ἡμῶν.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="17">
    <head rend="center">ΒΑΚΧΑΙ.</head>
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 90] Stob. Ecl. Ⅰ 15, 7 [p. 148,4 W.]</bibl> Φιλολάου Βάκχαι.</p>
    <p rend="indent">ὁ κόσμος εἶς ἐστιν, ἤρξατο δὲ γίγνεσθαι ἀπὸ τοῦ μέσου καὶ <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0369"/> ἀπὸ τοῦ μέσου εἰς τὸ ἄνω διὰ τῶν αὐτῶν τοῖς κάτω. ἔστι ⟨γὰρ ⟩ τὰ ἄνω τοῦ μέσου ὑπεναντίως κείμενα τοῖς κάτω. τοῖς γὰρ κατωτάτω τὰ μέσα ἐστὶν ὥσπερ τὰ ἀνωτάτω καὶ τὰ ἄλλα ὡσαύτως. πρὸς γὰρ τὸ μέσον κατὰ ταὐτά ἐστιν ἑκάτερα, ὅσα μὴ μετενήνεκται.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="18">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 35] —— Ⅰ 25, 8 [p. 214,21 W.</bibl>] Φιλολάου ἐκ βακχῶν. <foreign xml:lang="deu">Zitat <foreign xml:lang="grc">(περὶ ἡλίου)</foreign> ausgefallen.</foreign></p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="19">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 36] Procl. in Eucl. p. 22, 9 Friedl.</bibl> διὸ καὶ ὁ Πλάτων πολλὰ καὶ θαυμαστὰ δόγματα περὶ θεῶν διὰ τῶν μαθηματικῶν εἰδῶν ἡμᾶς ἀναδιδάσκει καὶ ἡ τῶν Πυθαγορείων φιλοσοφία παραπετάσμασι τούτοις χρωμένη τὴν μυσταγωγίαν κατακρύπτει τῶν θείων δογμάτων. τοιοῦτος γὰρ καὶ ὁ Ἱερὸς σύμπας λόγος καὶ ὁ Φιλόλαος ἐν ταῖς Βάκχαις καὶ ὅλος ὁ τρόπος τῆς Πυθαγόρου περὶ θεῶν ὑφηγήσεως.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="20">
    <head rend="center" xml:lang="deu">ZWEIFELHAFTES.</head>
    <p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 151] Ι. Lydus de mens. Ⅱ 12</bibl> ὀρθῶς οὖν ἀμήτορα τὸν ἑπτὰ ἀριθμὸν ὁ Φ. προσπηγόρευσε· μόνος γὰρ οὕτε γεννᾶν οὔτε γεννᾶσθαι πέφυκε· τὸ δὲ μήτε γεννῶν μήτε γεννώμενον ἀκίνηπτον· ἐν κινήσει γὰρ ἡ γέννησις, ἑπειδὴ καὶ τὸ γενῶν καὶ τὸ γεννώμενον οὐκ ἄνευ κινήσεώς ἐστι, τὸ μὲν ἵνα γεννήσηι,· τὸ δὲ ἵνα γεννηθῆι· τοιοῦτος δὲ ὁ θεός, ὡς κὰι αὐτὸς ὁ ῥήτωρ ὁ Ταραντῖνος· φησὶ δὲ οὕτως· <q rend="single">ἕστι . . . ὅμοιος.</q> <foreign xml:lang="deu">Aus derselben unzuverlassigen Urquelle</foreign> <bibl xml:lang="mul">(Proros 247 Περὶ ἑβδομάδος?) Philo d. opif. 100 [Ⅰ 34,10 Cohn]</bibl> δι’ ἣν αἰτίαν οἱ μὲν ἄλλοι φιλόσσφοι τὸν ἀριθμὸν τοῦτσν ἑξομοιοῦσι τῆι ἀμήτορι Νίκηι καὶ Παρθένωι, ἣν ἐκ τῆς τοῦ Διὸς κεφαλῆς ἀναφανῆναῖ λόγος ἔχει, οἱ δὲ Πυθαγόρειοι τῶι <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0370"/> ἡγεμόνι τῶν συμπάντων· τὸ γὰρ μήτε γεννῶν μήτε γεννώμενον ἀκίνητον μένει . . . μόνον δ’ οὔτε κινοῦν οὔτε κινούμενον ὁ πρεσβύτερος ἄρχων καὶ ἡγεμών, οὗ λέγοιτ’ ἂν προσηκόντως εἰπὼν ἑβδομάς. μαρτυρεῖ δέ μου τῶι λόγωι καὶ Φ. ἐν τούτοις· <q rend="single">ἔστι γάρ, φησίν. . . . ἄλων.</q> <bibl xml:lang="lat">Anatol. de decade p. 35 Heiberg</bibl> ἑβδομὰς μόνη τῶν ἐντὸς δεκάδος οὐ γεννᾶι οὔτε γεννᾶται ὑπ’ ἄλλου ἀριθμοῦ πλὴν ὑπὸ μονάδος· διὸ καὶ καλεῖται ὑπὸ τῶν Πυθαγορείων παρθένος ἀμήτωρ. ἔστι γὰρ ἡγεμὼν καὶ ἄρχων ἁπάντων, θεός, εἶς, ἀεὶ ὤν, μόνιμος, ἀκίνητος, αὐτὸς ἑαυτῶι ὅμριος, ἕτερος τῶν ἄλλων.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="20a">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">Ⅰ. Lydus d. mens. Ⅳ 12</bibl> ὀρθῶς οὖν ὁ Φ. τὴν δυάδα Κρόνου σύνευνον εἶναι λέγει, ὃν κετὰ τὸ προφανὲς Χρόνον ἄν τις εἴποι.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="21">
    <head rend="center" xml:lang="deu">GEFALSCHTES <lb/>ΠΕΡΙ ΨΥΧΗΣ.</head>
    
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B.164] Stob. Ecl. Ⅰ 20, 2 p.172,9 W.</bibl> Φιλολάου Πυθαγορείου ἐκ τοῦ Περὶ ψυχῆς. Φ. ἄφθαρτον τὸν κόσμον εἶναι. λέγει γοῦν οὕτως ἐν τῶι Περὶ ψυχῆς· </p>
    <p rend="indent">παρὸ καὶ ἄφθαρτος καὶ ἁκαταπόνατος διαμένει τὸν ἄπειρον αἰῶνα· οὔτε γὰρ ἔντοσθεν ἄλλα τις αἰτία δυναμικωτέρα αὐτᾶς εὐρεθήσεται οὔτ’ ἔκτοσθεν φθεῖραι αὐτὸν δυναμένα· ἀλλ’ ἦν ὅδε ὁ κόσμος ἐξ αἰῶνος καὶ εἰς αἰῶνα διαμενεῖ, εἶς ὑπὸ ἑνὸς τῶ συγγενέος καὶ κρατίστω καὶ ἀνυπερθέτω κυβερνώμενος. ἔχει δὲ καὶ τὰν ἀρχὰν τᾶς κινήσιός τε καὶ μεταβολᾶς ὁ κόσμος εἶς ἐὼν καὶ συνεχὴς καὶ φύσει διαπνεόμενος καὶ περιαγεόμενος ἐξ ἀρχιδίου· καὶ τὸ μὲν <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0371"/> ἀμετάβλατον αὐτοῦ, τὸ δὲ μεταβάλλον ἐστί· καὶ τὸ μὲν ἀμετάβολον ἀπὸ τᾶς τὸ ὅλον περιεχούσας ψυχᾶς μέχρι σελήνας περαιοῦται, τὸ δὲ μεταβάλλον ἀπὸ τᾶς σελήνας μέχρι τᾶς γᾶς. ἐπεὶ δέ γε καὶ τὸ κινέον ἐξ αἰῶνος ἐς αἰῶνα περιπολεῖ, τὸ δὲ κινεόμενον, ὡς τὸ κινέον ἄγει, οὕτως διατίθεται, ἀνάγκη τὸ μὲν ἀεικίνατον τὸ δὲ ἀειπαθὲς εἶμεν· καὶ τὸ μὲν νῶ καὶ ψυχᾶς †ἀνάκωμα πᾶν, τὸ δὲ γενέσιος καὶ μεταβολᾶς· καὶ τὸ μὲν πρᾶτόν τε δυνάμει καὶ ὑπερέχον, τὸ δ’ ὕστερον καὶ καθυπερεκόμενον· τὸ δὲ ἐξ ἀμφοτέρων τούτων, τοῦ μὲν ἀεὶ θέοντος θείου τοῦ δὲ ἀεὶ μεταβάλλοντος γενατοῦ, κόσμος.</p>
    <p rend="indent">διὸ καὶ καλῶς ἔχειν ἔλεγε, κόσμον ἦμεν ἐνέργειαν ἀίδιον θεῶ τε καὶ γένεσιος κατὰ συνακολουθίαν τᾶς μεταβλατικᾶς φύσιος. καὶ ὁ μὲν 〈εἶς〉 ἐς ἀεὶ διαμένει κατὰ τὸ αὐτὸ καὶ ὡσαύτως ἔχων, τὰ δὲ καὶ γινόμενα καὶ φθειρόμενα πολλά· καὶ τὰ μὲν 〈ἐν〉 φθορᾶι ὄντα καὶ φύσεις καὶ μορφὰς σώιζοντι καὶ γονῆι πάλιν τὰν αὐτὰν μορφὰν ἀποκαθιστάντι τῶι γεννήσαντι πατέρι καὶ δημιουργῶι . . . </p></div><pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0372"/>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="22">
    <head rend="center">ΠΕΡΙ ΠΥΘΜΩΝ ΚΑΙ ΜΕΤΡΩΝ ᾹΒ̄Γ̄.</head>
<p rend="indent" xml:lang="lat"><bibl xml:lang="lat">[B. 177] Claud. Mam. Ⅱ 3 p. 105,5 Englebr.</bibl> Pythagorae igitur quia nihil ipse scriptitaverat, a posteris quaerenda sententia est. in quibus vel potissimum floruisse Philolaum reperio Tarentinum, qui multis voluminibus de intellegendis rebus et quid quaeque significent oppido obscure dissertans, priusquam de animae substantia decernat de mensuris ponderibus et numeris iuxta geometricam musicam atque arithmeticam mirifice disputat per haec omne universum extitisse confrimans. <bibl xml:lang="lat">Ⅱ 7 p. 120, 12</bibl> nunc ad Pihloaum redeo, a quo dudum magno intervallo digressus sum, qui in tertio voluminum, quae <foreign xml:lang="grc">περὶ ῥυθμῶν καὶ μέτρων</foreign> praenotat, de anima sic loquitur: <q rend="single">anima inditur corpori per numeum et immortalem eandemque incorporalem convenientiam</q>. item post alia: <q rend="single">diligitur corpus ab anima, via sine eo non potest uti sensibus. a quo postquam morte deduota est, agit in mundo incorporalem vitam</q>.</p></div>
        
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1596.tlg002.1st1K-grc1" n="23">
<p rend="indent"><bibl xml:lang="lat">[B. 137] Iambl.in Nicom. p.10, 22 [Syrian. 10, 22]</bibl> Φ. δέ φησιν ἀριθμὸν εἶναι τῆς τῶν κοσμικῶν αἰωνίας διαμονῆς κρατιστεύοισαν καὶ αὐτογενῆ συνοχήν.</p></div></div>
</body></text></TEI>