<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Orationes XIII-XXX</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00529.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00529.opp-grc1" xml:lang="grc">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="593"/>

<head>XXIX.</head>

<head>Παράσιτος τοῦ τρέφοντος αὐτὸν φιλοσοφήσαν-

τος ἑαυτὸν προσαγγέλλει.</head>

<p>ἐὰν μὴ προλαβόντες ἐπινεύσητέ μοι πρὸς RIV 216

τὴν αἴτησιν, ὦ βουλή, καὶ συνδράμητε τῷ κηρύγματι,

δώσει τὴν χάριν ὁ λιμός. κἀκεῖνος πληρώσει τῆς προσ- 5

ἀγγελίας τὴν αἴτησιν. καὶ γὰρ ἀπόλωλα τῷ πλείστῳ

μέρει καὶ τοσοῦτόν μοι καταλέλειπται ἐμπνεῖν ὅσον

δηλῶσαι τὴν συμφορὰν καὶ τὸν εὐπρεπῆ δέξασθαι

θάνατον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ὁ μὲν οὖν τρόφιμος ἡμῖν καινόν τινα

τρόπον καὶ αὐτὸς ἀπόλωλε λιμὸν μελετῶν καὶ σχολῇ 10

μετιὼν τὸν θάνατον. ἐμοὶ μὲν οὖν καιρὸς κατατή-

κεσθαι, ἀλλ’ ἐπειδή τις δαίμων που προσεβάσκηνέ μοι

τῆς τροφῆς καὶ παρείλετό μου τὴν ἀφορμὴν τοῦ βίου

<lg>

<l>Η = Codex Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>C = Chisianus R VI 43</l>

<l>La = Laurentianus LVII 44</l>

<l>Ma = Matritensis 4679 (N - 49)</l>

</lg>

<note type="footnote">1 Παράσιτος — 2 πρὸς ἀγγέλλει in marg La 2 εἰσαγ-

γέλλει Mor 3 ἐπινεύσητε Ma sed πι in π᾿ ἴ corr m 2

4 ὦ βουλή in marg Ma 2 | συνδράμητε C sed σ in ras n συν-

δεδράμητε HV I κηρύγματι Ma sed κηρύ del et βουλή suprascr

m 2 βουλήματι La 5 παραγγελίας La sed αρ in ροσ corr n</note>

<note type="footnote">7 καταλείπεται LaMa | ἐμπεσεῖν HVC Ferr Mor qui ἐκπε-

σεῖν coni 9 οὖν inser Ma 2 Ι ἡμῶν Mor Re 11 μὲν om

La | οὖν La sed in οὐ corr ras | οὐ post οὖν inser Ma 2 | κατα-

τήκεσθαι La sed αἰ ex ε corr s 12 ἐπειδὴ τίς HLa sed in

hoc ὴ corr s | ποῦ La Ι προεβάσκηνέ coni Mor et I. G. Schneider

in Steph. Thes. s. v. προσβασκαίνειν</note>



<pb n="594"/>

τὴν καθ’ ἡδονήν, ἐπὶ τὸ κώνειόν μοι βαδιστέον, διότι

τῶν περὶ δεῖπνον οὐδεὶς ἡγεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>εἰ μὲν οὖν οἷόν

τε ἦν τὸν τρόφιμον ἐπανελθεῖν ἐκ τῆς ἄγαν ταύτης

μανίας ἐπὶ τὸν πρότερον καὶ συνήθη βίον, ἔδει καρ-

<lb n="5"/> τερεῖν καὶ τὴν μεταβολὴν ἐλπίζειν· ἐπειδὴ δ’ ἀνιάτως

ἔχει καὶ οὐδεὶς ἡμῖν ἀντ’ ἐκείνου φαίνεται ἐπιτήδειος,

<note type="marginal">R IV 217</note> | πῶς ἐστι βιωτὸν ἐμοί; ἀλλ’ ἀφέντες, πρὸς θεῶν,

τὸν ἐπ’ ἐμοὶ γέλωτα νῦν καὶ συνιδόντες τὴν κατ’ ἐμὲ

τύχην ᾑ περιπέπτωκα δότε μοι τῶν λυπούντων τὴν

<lb n="10"/> ἀπαλλαγὴν τῷ θανάτῳ λαβεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>πάλαι μὲν οὖν ἐγέ-

λων ἀκούων ὅτι βούλεταί τις ἀποθανεῖν καὶ σπεύδει

προλαβεῖν τὸ πάντως ἀποκείμενον καὶ περὶ τούτου

πρόσεισι τῇ βουλῇ καὶ χάριν αἰτεῖ κατὰ τοὺς νόμους

τοιαῦτα γίγνεσθαι, καὶ μανίαν τὸ πρᾶγμα ἡγούμην, εἰ

<lb n="15"/> ζῆν ἐξὸν αἱρεῖταί τις ἀποθανεῖν καὶ ὃ τοῖς κακούργοις

εἰς τιμωρίαν ὥρισται, τοῦτο κέρδος τις ἡγεῖται λαβεῖν.

πάλαι μὲν οὖν οὕτως ταῦτα ἐδόξαζον, νυνὶ δὲ ἔγνων,

ὡς μήποτε ὤφελον, ὅτι τοῦτο τὸ τοῦ θανάτου περι-

<note type="footnote">4 Plat. conv. p. 218 B 5 Plat. Phaed. p. 113 E 8 cf.

p. 587, 12; 595, 2</note>

<note type="footnote">1 καθηδονὴν La 2 τὸν HV τὴν LaMa Ι οἰός Re

3 τρόφιμον La sed ιμ in ras n Ι ταύτης inserui e LaMa om

HVC edd 5 ἐλπίζειν scripsi e La εὐτρεπίζειν HVCMa sed

in hoc εὐτρε in ἐλ corr m2, edd Ι ἐπειδὰν Re Ι δὲ Ma |

Ma sed in ἀνιάτως corr m 2 7 ἔτι? Ι βιωτὸν scripsi cum Gasda

βιωτέον libri edd | θεῶν La sed εω in ras s 8 τὰ Ma sed

in τὸν corr m 2 Ι συνιδόντες scripsi auctore Re συνειδότες libri

edd 9 δότε La sed συγχωρήσατε suprascr s 10 πάλαι —

595, 1 εὐτυχές ad versus comoediae Atticae revocabat Kockius

Com. Att. fr. III 672 12 εἰ Ma sed in καὶ corr m 3 Ι τούτων

HMa 13 ἡ βουλὴ Ma sed in τῆ βουλῆ corr m 2 Ι αἰτεῖν Ferr</note>

<note type="footnote">14 γίνεσθαι HMa 16 τις inserui e VC Par 3017 cum

Boissonadio Anecd. IV 319 τίς HMa om La edd 17 ταῦτ’

edd Ι ὡς ante ἔγνων libri excepto Par 3017 (Boissonade 1. 1.)

edd delevi Ι νυνδὶ μετέγνων Kock 18 πως scribendum coni

Re at „Reinkii comectura locum non habet, quum parasitum non deceat dubitanter loqui“ Iacobs Lect 98 qui ὡς aut

aut ὀψὲ legendum censet | τὸ inser Ma 3</note>



<pb n="595"/>

σπουδαστὸν καὶ ἀναγκαῖον αἰτῆσαι καὶ λαβεῖν εὐτυχές,

καὶ τὴν κατ’ ἐμαυτὸν τύχην οὐ φέρω. εἰ γὰρ καὶ μὴ

ζῆν ἔξεστιν ὁπωσοῦν, τὸ τοῦ θανάτου καταλείπεταί μοι

μόνον. μυρίαι δ’ ἀτυχημάτων ὁδοὶ ὁσοὶ &lt;δι᾿&gt; ὧν

ἕλοιτο ἀποθανεῖν, ἐγὼ δὲ καινήν τινα ἦλθον τοῦ θα- <lb n="5"/>

νάτου τὴν ὁδόν, καί, πρὸς θεῶν, ἀφέντες τὸν γέλωτα

τὸ καθ’ ἡμᾶς ἀνθρωπίνως ἐπακούσατε.</p>

<p>5. Νέμουσιν οἶ θεοὶ τὰ ἀγαθὰ τοῖς ἀνθρώποις

ἄλλοις ἄλλα διδόντες, ἃ τέως μὲν ἂν ἔχῃ τις, κέρδος

τὸ ζῆν, εἰ δ’ ἐκπέσοι, βέλτιον ἀποθανεῖν· εἰ γὰρ δεῖ <lb n="10"/>

ζῆν τῆς ἡδονῆς χάριν, ταύτην δ’ οὐκ ἔστι δίχα ἀγαθῶν

ἔχειν, πῶς οὐκ, εἴ τις ἐκπέσοι τῶν ὑπαρχόντων, καὶ

τὸ ζῆν προσαπολώλεκε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>πλούσιός τίς ἐστιν ἐκ προ-

γόνων πολὺν κλῆρον παρειληφώς. εὐδαίμων οὗτος

ἀκονιτὶ τρυφῶν. ἕτερος γυναῖκα ἠγάγετο πλουσίαν. <lb n="15"/>

δεύτερον εἰς εὐδαιμονίαν τοῦτο. οἴκοθεν οὐκ ἒχων [ἢ

<note type="footnote">8 Od. θ 167. II. ν 730 sq.</note>



<note type="footnote">1 αἰτήσαι La | καὶ Ma 2 | λαβεῖν — 2 φέρων del Ma 2 sed

κείμενον in marg m 3 | εὐτυχές La sed ευ in ras 2 litt f εὐ-

τυχής HV 2 ἐμαυτὸν scripsi auctore Gasda ἐμαυτοῦ libri

edd | φέρων LaMa | καὶ num delendum? λείπει in marg

Lay „deest aliquid“ Re καὶ ζῆν καὶ μὴ ζῆν Iacobs Add

μὴ eras La 3 ὅπως οὖν La 4 δι’ inserui auctore Sin-

teni om libri edd 5 ἕλοι τὸ La | δ’ ἐκείνην LaMa

6 τὴν inserui ex HVLaMa om C edd | θεῶν La sed εων in

ras s 7 ἐπακούσατε Η sed ἑ in ras ὑπακούσατε LaMa Par

3017 „quod an sit melius non statim dicere queo“

Anecd. V 96 8 νέμουσιν — 10 ἀποθανεῖν ad versus comoe-

diae Atticae revocabat Kockius 1. 1. III 672 9 ἄλλα] ἄλλο HV

ἕως Cobet Coll 284 10 ἐκπέσοι reposui e libris ἐκπέσει

Ferr ἐκπέσῃ Mor Re | δεῖ La sed εῖ in ras s 12 ἐκπέσῃ

Mor Re 14 κλῆρον πολὺν La 15 ἀκονιτὶ scripsi e LaMa

coll p. 459, 5 ἀκοπητὶ V Mor Re ἀκοποτὶ ΗΟ Ferr Ι ἕτερος

scripsi ut coni Re ὕστερον ΗVCLa sed in hoc ἕτερος suprascr

y, edd ἔτερον Ma sed corr m 2 16 τὸ τοιοῦτο La | ἔχοντα LaMa Ι ἢ πατέρων οὐκ (om LaMa) ἔχων ἔχων Ma)

cancellavi ut orta e scholio ἐκ πατέρων οὐκ ἔχων ut coni Re

(„aut varians lectio aut scholion sunt ista ἢ πατέρων οὐκ</note>



<pb n="596"/>

πατέρων οὐκ ἔχων] θησαυρῷ τις περιπέπτωκε. θεοῦ τὸ

δῶρον ἄντικρυς καὶ φθόνος οὐδεὶς ἀπολαύειν τῶν παρὰ

<note type="marginal">R IV 218</note> τῆς Τύχης. φίλον τις ἐκληρονόμησεν | ἢ συγγενῆ.

τὰ χρυσᾶ δάκρυα ταῦτ’ ἂν εἴη ἀφ’ ὧν ἔστι δακρύσαντα

<lb n="5"/> τὸν πλοῦτον ἔχειν. [παρὰ γυναικὸς πλουτεῖν καὶ

ρον ἕτερον διαδέξασθαι ἑρμαίῳ περιπεσεῖν ἐστι.]</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>δευ-

τέρα λῆξις ἀγαθῶν ἐμπορίᾳ χρησάμενον πλούσιον ἐπ-

ανελθεῖν, ἀπὸ γεωργίας εὔπορον. καλὰ μὲν καὶ ταῦτα,

ἔχει δὲ προηγουμένους τοὺς πόνους. καὶ τοὺς στρα-

<lb n="10"/> τιώτας δὲ τοὺς πλουσίους ζηλοῦμεν οἱ πολλοί, ἀλλ’

ὅτι γε μετὰ &lt;τῶν&gt; πόνων καὶ τῶν ὅπλων καὶ

φόνων, οὐ καθ’ ἡδονὴν ἔμοιγε δοκεῖ τὸ τοιοῦτον.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>τρίτη δὲ λῆξις ἀγαθῶν αἱ τέχναι καὶ τὸ ἀπ’ αὐτῶν

εὐπορεῖν, ἀλλ’ οὐδὲ τοῦτο καθ’ ἡδονήν, ὅτι δὴ παν-

<lb n="15"/> ταχοῦ τὰ τῶν πόνων συνέζευκται καὶ μαθεῖν δεῖ καὶ

τεχνίτην γενέσθαι καὶ κατ’ ὀλίγον εὐπορεῖν. ἀλλὰ καὶ



<note type="footnote">1 πατρῷα pro πατέρων scribendum coni Cobetus Coll 284

coll Men IV 250,54 M (III 177, 581 K) πατρᾷ᾿ ἔχειν δεῖ τὸν καλῶς

εὐδαίμονα οἴκοθεν οὐκ ἔχων ἐκ πατέρων οὐδέν Iacobs Anth.

Pal. III 792 Ι τίς HLa 2 παρὰ La sed e πρὸς corr f 3 τίς Η

La 4 τὰ delendum censet Gasda Ι ταῦτα VC edd 5 παρὰ

— 6 ἐστι ut notam a lectore in margine ad superiora positam

cancellavi cum Sinteni cf. p. 597, 9 sq. παρὰ — διαδέξασθαι

glossam ad τὸν πλοῦτον ἔχειν dixit Gasda 6 ἑτέρου coni Mor</note>

<note type="footnote">8 ἢ ante ἀπὸ in marg inser Ma 9 ἔχεις HLaMa sed σ

in LaMa eras Ι δὲ scripsi auctore Iacobsio Lect 98 γὰρ libri edd

ἧσσον δὲ ante ἔχει γὰρ excidisse coni Re Ι προηγουμένους

scripsi e La sed οὐ in ras ex ω corr s, Ma ut coni Re προηγου-

μένως HVC edd 10 τοὺς inserui e libris cum Boissonadio

Anecd. V 15 om edd 11 τῶν inserui cum Gasda om edd</note>

<note type="footnote">12 τὸ om Ma Ι τοιοῦτο LaMa 13 ἀπ’ scripsi e La et

Par 3017 cum Boissonadio Anecd. V 96 ὑπ’ HVCMa edd

15 δεῖν La sed ν eras 16 κατ’ ὀλίγον scripsi auctore Re

κατὰ λόγον libri Mor Re κατάλογον Ferr</note>



<pb n="597"/>

μουσικοὶ τὴν τέχνην πορισταὶ τῆς εὐπορίας καὶ τοὺς

στεφανίτας ἀγῶνας οἱ μετιόντες πολλὰ μὲν ἐσθίουσι

καὶ τοῦτο ἔστι τὸ δέλεαρ τῶν ἀθλητῶν, ἀλλ’ ὅταν

ἀποδύσωνται καὶ κονίσωνται, ταῦτα, Ἡράκλεις, τῆς

συμφορᾶς πράγματα παρέχειν ἑτέροις καὶ μηδενὸς <lb n="5"/>

παροξύνοντος &lt;πρὸς&gt; τοιοῦτο διαπληκτίζεσθαι.</p>

<p>9. Ἔμπειρος ἐγενόμην καὶ αὐτὸς τῆς τῶν ἀγαθῶν

λήξεως. καινοτάτην ἀκούσεσθε καὶ οὐχ οἴαν ὁ λόγος

προείρηκεν. οὐ πατρὸς ἐγενόμην πλουσίου ἢ οἷον ἄν

τις ἐπεύξαιτο παῖδα ἰδεῖν, οὐ πλουσίαν ἠγαγόμην <lb n="10"/>

γυναῖκα, οὐ κληρονομίαν συγγενοῦς ἢ φίλου διεδεξά-

μὴν, οὐ τῶν εὐπόρων &lt;ἦν&gt; οὐδ’ ὁτιοῦν, καὶ γὰρ

ἀργὸς φύσει καὶ δυσμαθὴς καὶ πρὸς τὸ πονεῖν ἀνεπι-

τήδειος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>εἰς φιλίαν δὲ καὶ εὐφροσύνην ἦν μάλιστα <lb n="14"/>

εὐφυής, ἱκανὸς | παραμυθήσασθαι, παραγαγεῖν, <note type="marginal">R IV 219</note>

<note type="footnote">2 Athen. Χ p. 413 c sq. 4 Luc. Anach. 31 | cf. t. V 540,9</note>

<note type="footnote">6 Luc. Anach. 11 10 Aristid. pro IVviris t. II p. 202,22

Dind. 12 cf. p. 576,16; 600,1 et 3</note>

<note type="footnote">3 ἀθλητῶν scripsi auctore Meisero Ber. d. Bayr. Akad. 1905

II 159 ἀγαθῶν libri edd | ἀλλ’ scripsi καὶ libri sed eras in Ma,

Ferr om Mor Re sed „leg. videtur ἀλλ’ ὅταν vel ὅταν δ᾿“ Re

4 ταύτης HLaMa Ι τῆς] μεγάλης? 5 καὶ ante πράγματα μάτα Ma</note>

<note type="footnote">6 παροξύναντος Ma | πρὸς τοιοῦτο scripsi τοιούτου libri sed

del Ma, edd τοιαῦτα coni Iacobs Lect 98 τοσοῦτο Gasda

7 Ante Ἕμπειρος enuntiatum quale εἰ δέ μ’ ἐρωτᾶτε, οἴαν ἐγὼ

ὀδὸν βεβάδικα excidisse coni Gasda 8 κενοτάτην ἀκούσεσθαι

Η 9 οἷον scripsi coll Aristid. 1. 1. οἴων HVCMa edd

οἴων La sed in ras ex οἷον, ut videtur, corr n οἴου et ἀπεύ-

ξαιτο coni Mor Not ad Lib f VI 10 ἐπεύξαιτο Ma sed ἐπ’

ex ὑπ corr m 2 11 γυναῖκα inser Ma 2 12 οὐ in ras Ma 2

| ἐμπόρων LaMa et coni Re ἐμπορευομένων vel εὐπορούντων

(procurantium) Iacobs Lect 99 | ἦν inserui auctore εὐπορούντων

edd | οὐδοτιοὖν La οὐδὲ τῶν τεχνῶν ἐπετήδευον οὐδοτιοῦν coni

Re 13 ποιεῖν La 14 δὴ LaMa sed in hoc η in ε corr m 2</note>

<note type="footnote">15 ἱκανὸς — 598,4 σκώμματα] „videtur hic locus scholiis in-

quinatus et male distinctus, quibus sublatis expeditius legatur sic: ἱκανὸς παραστατεῖν τῷ λυπουμένῳ, συνησθῆναι δὲ πράττοντι κα-

λῶς, καὶ ἐπιτεῖναι τὴν εὐφροσύνην ἐπὶ τὰ κάλλιστα τοῦ βίου

προάγειν, ὑπηρετήσασθαι τὰ μέτρια, ταῦτα δὲ ἦν πρὸς ἔνστασιν

(haec autem mediocria, quae ego amicis famulabar, erant haec,

quae nunc dicam exempli causa). ἐπιτήδειος ἦν σκώμματα —“

Re Ι περιαλγεῖν τῷ λυπουμένῳ, τῷ ἡδομένῳ συνησθῆναι Iacobs

Anth. Pal. III 599 Ι num παρηγορεῖν?</note>



<pb n="598"/>

τῷ λυπουμένῳ μὲν συλλυπηθῆναι, πράττοντι δὲ καλῶς

ἐπιτεῖναι τὴν εὐφροσύνην, ἐπὶ τὰ κάλλιστα τοῦ βίου

προαγαγεῖν, ὑπηρετήσασθαι τὰ μέτρια, ταῦτα δὲ ἦν

πρὸς τὴν ἔνστασιν], ἐπιτήδειος δὲ σκώμματα εἰπεῖν

<lb n="5"/> καὶ ᾆσαι μέλος καὶ ὀρχήσασθαι, ὧς ὀλίγοι, καὶ μι-

μήσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>καὶ τοιοῦτος ὢν ἔσχον ἃ ἐβουλόμην,

καὶ ἐμοὶ ὁ δαίμων ἐχαρίσατο οἷον μηδὲ τοῖς ἐν τυ-

ραννίσι καὶ δυναστείαις. ἐκεῖνοι μέν γε φραξάμενοι

τοῖς ὅπλοις τρυφῶσι καὶ πλείων καιρὸς αὐτοῖς τοῦ

<lb n="10"/> δρᾶσαί τι κακὸν ἢ τοῦ ζῆσαι μεθ’ ἡδονῆς, ἐμοὶ δ’

ἄφοβος ἡ τρυφὴ καὶ γυμνὴ δορυφόρων ἦν καὶ δρᾶσαι

μὲν οὐδὲν οὐδὲ ἐνθυμηθῆναι δεινὸν ἦν, λογίζεσθαι

δὲ καὶ πράττειν ἀγαθόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>εἶδον τὸν νεανίσκον

ἐκεῖνον ἐκ προγόνων λαμπρόν τε καὶ πλούσιον, φιλό-



<note type="footnote">1 συλλυπηθῆναι scripsi ut coni Mor συνησθῆναι libri sed

συναλγεῖν suprascr La n Ma 2, ecld 3 προαγαγεῖν scripsi προάγειν

libri edd | ταῦτα — 4 ἔνστασιν cancellavi ut notam marginalem

lectoris cf. p. 596,5 δ᾿ HC 4 ἔνστασιν La sed σιν add n,

Ma sed ἔνστα in ras | καὶ ante σκώμματα La 5 ὧς ὀλίγοι

ante καὶ(1) LaMa Re delevi Ι ὡς ὀρχήσασθαι ὀλίγοι Ferr Mor

qui ὧς ὀλίγοι ὀρχήσασθαι coni 6 ἠβουλόμην La et Par 3017

(Boissonad. Anecd. V 19) 7 οἶος Re οἴα Gasda Ι μὴ δὲ Η

Ferr Ι τυραννίσι scripsi auctore Re τυραννίδι libri edd

8 καὶ om Ferr Mor qui δυνάσταις Coni Ι γε om La 9 πλεῖον

HV | καιρὸς La sed in marg λόγος n 10 ἢ La sed ” e “

corr s | ζῆσαι Ma sed η in ras 3 litt m 2 Ι δὲ Ma 11 τροφὴ

C Ι γυμνοὶ Ferr γυμνὸς Mor Ι καὶ — 12 ἦν in marg Ma 3

13 δὲ scripsi cum Sinteni et Gasda τε libri sed in δὲ corr

Ma 2, edd | εἶδον — 600, 10 λέγων ad versus comoediae Atticae

revocabat Kockius Com. Att. fr. III 672</note>



<pb n="599"/>

τῖμον μὲν περὶ τὰ δημόσια ἐν ταῖς λειτουργίαις, φιλ-

άνθρωπον δὲ πρὸς τοὺς δεομένους καὶ κατὰ τὸν βίον

ἥδιστον, φιλόγελών τε καὶ φιλοπότην καὶ πολυτελῆ

τὴν δίαιταν. ἐκείνῳ συνήφθην θεοῦ τινος τὰ κάλλιστά

μοι προξενοῦντος καὶ πάντων ἥδιστα παρεχομένου, ᾧ <lb n="5"/>

καὶ φίλος ἐγενόμην καὶ συνήθης καὶ οὐ μέχρι τούτου,

ἀλλὰ καὶ συνέστιος καὶ συμπότης καὶ βίον ἔχων εὐ-

δαίμονα καὶ μακάριον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ πολλοὶ τὰ καθ’ ἡμᾶς

ἐζήλουν. πατρὸς γὰρ καὶ μητρὸς ἦν ἐκεῖνος πολὺ φέρ-

τερος. παρ’ ἐκείνων μὲν γὰρ οὐδὲν ἔσχον λαβών, ὁ δὲ <lb n="10"/>

κοινὰ τὰ παρ’ αὑτοῦ προὐτίθει πρὸς ἡδονήν. οὐδὲν

εἶχον λυπηρόν, οὐδὲν ἔργον ἐπίπονον. | πάντα <note type="marginal">R IV 220</note>

δ’ ἦν ἥδιστά μοι, καὶ τὰ παρόντα καὶ ὅσα δὴ ἤλπιζον,

καὶ πολλὴ ῥᾳστώνη τοῦ βίου. ἐτρύφων γὰρ οὐδὲν

ἀναλίσκων οὐδὲ προι·έμενος οὐδ’ ὅθεν εὐπορήσω ζητῶν, <lb n="15"/>

ἀλλ’ ἕτερος ἦν μοι κηδεστὴς καὶ φροντὶς ἑτέρῳ ἦν

τῆς καθ’ ἡμέραν τροφῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἐπλούτουν οὐδὲν κεκτη-

μένος, ἐτρύφων οὐδὲν ἀναλίσκων, ἔπινον, ἐμέθυον,

<note type="footnote">9 Il. δ 56; ζ 158; η 105; ο 165; 181; ρ 168; χ

11 cf. t. I 154, 10 16 Dem. p. 954, 7</note>

<note type="footnote">1 μὲν om La 3 φιλογέλωτά La | φιλοπότην seripsi cum

Iacobsio Add 62 Lect 99 qui etiam de φίλοινον vel φιλόκωμον

cogitavit, et Meisero Ber. d. Bayr. Akad. 1905 II 159 φιλόποτον

HLaMa φιλόπονον VC edd φιλήδονον Cobet Coll 284 φίλ-

οινον Kock 5 παρεχομένῳ HVLaMa sed in hoc ω in ου

corr m 2 6 καὶ (1) om V | „post τούτου videtur deesse“

Re, μὰ τὸν Δί’ Kock 8 πολὺ Ferr Mor qui πολλοὶ coni

10 ἐκείνω La Ι ἔσχε HV 11 τὰ om Ferr Mor | αὐτοῦ libri

edd | προὐτίθει reposui e libris sed υ inser la n, coll t. II 454,9;

IV 88, 19 προὐτίθη edd | πρὸς ἡδονὴν scripsi τῶν ἡδονῶν

libri sed del Ma 2, edd καθ’ ἡδονὴν Kock 13 δὲ Ma | δὴ]

δὲ LaMa sed in utroque eras 15 οὐδὲ Ma | εὐπορήσω La sed

ν post ω eras, Ma sed εὑ ex ἁ corr m 2 16 κηδευτὴς Η

17 καθ’ del Ma 2 | ἡμέραν scripsi auctore Kockio ἡμᾶς HCLa

edd ἡμῶν VMa Ι τροφῆς Ma sed o in υ corrm 2 τρυφῆς La</note>



<pb n="600"/>

ἐν μύροις ἤμην καὶ πότοις καὶ ὀρχήμασι καὶ πάντα

ἐπανηγύριζον τὸν ἐμαυτοῦ βίον. οὐ τῶν ἐπ’ ἀγορᾶς

ἥμην, οὐ τῶν ἐρανιζομένων, οὐ τῶν ἐπὶ βήματος ἑτέ-

ροις πράγματα παρεχόντων, οὐ τῶν γεωργῶν, οἷς ἐν

<lb n="5"/> πόνοις ὁ βίος, οὐκ ἔμπορος ἐγενόμην καὶ τῶν πλεόν-

των τὴν θάλατταν. τοὺς λιμένας εἶδον μέχρι τῶν

ἰχθύων μόνον. οὐ στρατιώτης ἦν τὸν βίον, πρᾶγμα

κινδύνων μεστὸν καὶ ξιφῶν, ἀλλ’ εὐδαίμων ἄνθρωπος,

ῥᾴθυμος, ἀργός, παράσιτος, τοῦτο δὴ τὸ φίλτατον

<lb n="10"/> ἐμοὶ μὲν ἀκοῦσαι, ἄλλος δ’ ὀνειδιζέτω λέγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἡ

γῆ μὲν ἔφερε τὰ παρ’ αὑτῆς, ὀπώραν καὶ τὸν πολὺν

ἄκρατον, ἡ θάλασσα δὲ τοὺς ἰχθύας πολλούς. καὶ

ξύμπαντες ἐμοὶ μὲν ἐθήρων οἱ θηρῶντες καὶ πτηνὰ

καὶ χερσαῖα, μάγειροί τε καὶ ὀψοποιοὶ τὰ παρὰ τῆς

<lb n="15"/> τέχνης ἔφερον, ἓν &lt;δ᾿&gt; ἔργον ἦν ἐμοὶ τὸ τὸν

μον προσαγορεύειν καὶ εἴ τι πάνυ χάριεν ἦν τῶν

ἐδωδίμων ἐπ’ ἀγορᾶς, καταμηνύειν τοῖς ὀψοποιοῖς τε

καὶ μαγείροις, ἐπιέναι τῶν οἴνων ἀπογεύεσθαι, δοκιμά-

ζειν τοὺς ὀψοποιούς, τοὺς ἀρίστους ἐπαινεῖν καὶ παρα-

<lb n="20"/> καλεῖν φιλοτιμότερον χρῆσθαι τῷ πράγματι, πάντα

<note type="footnote">7 Plat. rep. II p. 373 C 10 Luc. paras. 1 sq. 19. Luc.

l. l. 5</note>

<note type="footnote">1 μυρίοις Ferr Mor qui μύροις coni 3 ἡμῖν La sed in

ἤμην corr n 4 παρεχόντων scripsi e LaMa ut coni Re

παρέχων HVC edd 7 μόνων HVMa sed in hoc ω in ο corr

m 2 11 ἔφερέ μοι La sed μοι inser s, Ma sed ex ἔλεγος corr

m 2 Ι αὐτῆς libri edd 12 θάλασσα scripsi ex HLaMa θά-

λαττα VC edd 13 θηρῶντες scripsi e La οἱ θηρῶντες ἐθή-

ρων) Ma θηρεύοντες HVC edd 15 δ’ inserui om libri edd

I τὸ om Mor Re 16 καὶ om La Ι πάνυ scripsi auctore Co-

beto Coll 284 πολὺ libri edd | χαρίεν Η 18 „sententia postu-

lat περὶ τἀς ἀποθήκας περιιέναι per cellas“ Re

μαγείρους ἐπιέναι Iacobs Lect 99 at cf. p. 601, 2 19 καὶ —

601,1 ἐπαινεῖν om V</note>



<pb n="601"/>

ἐπαινεῖν, πάντα θαυμάζειν, πάντα τῷ τροφίμῳ χαρί-

ζεσθαι, τοὺς μαγείρους οἰκειοῦσθαι, τοῖς οἰνοχόοις

προσμειδιᾶν, τοὺς τρέφοντας ἡδοναῖς θεραπεύειν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>μόλις ὄρθρος ἦν, ἐγὼ δὲ ἐπὶ τὸν τρόφιμον ἔσπευ-

δον τὰ πρὸς ἡδονὴν ἀπαγγεῖλαι. καὶ μετὰ ταῦτα ὁ <lb n="5"/>

μὲν ἔπραττέ τι κατ’ ἀγοράν, ἐμοὶ δ’ ἔργον ἦν | <note type="marginal">R IV 221</note>

περὶ τὸ ἄριστον ὅπως ἕξει καλῶς ἡμῖν προνοεῖν καὶ

τὴν ὥραν ἀπήγγελλον, ἐπιταχύνειν ἔπειθον, καὶ μετὰ

ταῦτα ἐνεπιμπλάμην ἀπάντων ἁπτόμενος, πάντα ἐπαι-

νῶν, τὰ δεύτερα μᾶλλον ἀεὶ τῶν προτέρων ἀποδεχό- <lb n="10"/>

μένος, καἰ ἤδη διατηρήσων εἰς ἑσπέραν τὰ περιόντα

ἐταμιευόμην. ὕπνος ἦν ἐπὶ τούτοις ἥδιστος καὶ τὴν

ἑστίασιν ὠνειροπόλουν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>καὶ λουτρῶν καιρός, ἐγὼ

δ’ ἔσπευδον καὶ λαμπρῶς ἐκεῖθεν ἐπανελθὼν ἐπὶ τὴν

μακαρίαν ἐπανῄειν τράπεζαν πάντα θαυμάζων, πάντα <lb n="15"/>

ἐπαινῶν, ἀνιώμενος ὅτι μὴ διπλῆν μοι καὶ τριπλῆν

τὴν γαστέρα ἔχειν ἐξῆν, ἦν γὰρ πάντα ἄφθονα, καὶ

<note type="footnote">1 Eupol. Κολ. II 484, 146 Μ (I 301, 159 K)</note>

<note type="footnote">1 χαρίσασθαι Ma 2 τούς μαγείρους — 3 θεραπεύειν ab

hoc loco aliena censet Gasda 4 μόλις scripsi μόνος μόνον

C) libri edd θεραπεύειν μόνον. ὄρθρος Iacobs Add 131 μόνος)

et App Pors Adv 297 4 δ’ VLa 5 ἀπαγγεῖλαι La sed ἁ

ex ἑ corr s 6 δὲ Ma 7 περὶ scripsi ἐπὶ libri edd sed „ἐπὶ

aut prorsus delendum aut cum ἐν est “ Re ἔτι Iacobs

Lect 99 Ι ἔξοι Μa 8 ἀπήγγελλον scripsi ex HVCMa ἀπήγγελον

Ma edd 9 ἐνεπιμπλάμην Ma sed λα e ρα corr m 2 10 προ-

τέρων scripsi πρώτων libri edd 11 καὶ — 12 ἐταμιευόμην cor-

rupta censet Gasda Ι διατηρήσων LaMa sed ω in ει corr La 3

Ma 2 | περιόντα scripsi cum Sinteni προιόντα libri sed προ in

περ coit La n, in (??) Ma 2, edd 14 δὲ Ma | λαμπρῶς scripsi

ex HVC λαμπρὸς LaMa edd 15 ἐπανῄειν scripsi e VLa

Ma Par 3017 cum Boissonadio Anecd. V 33 Gasda Cobeto Coll

284 ἐπανίην HC sed in hoc ιην in ηειν corr f, edd 16 μὴ

scripsi e La μὴ δὲ Η μηδὲ VCMa | μοι om Ma Ferr</note>



<pb n="602"/>

διερρηγνύμην ἐμπιμπλάμενος. ἐσπέρα πάλιν καὶ ὕπνος

ἀφρόντιστος. οὔτε γὰρ ἀποδόσθαι τι ἐχρῆν οὔτε ὠνή-

σασθαι, ἀλλὰ καὶ μέχρι τῆς εὐνῆς ἄλλος ἦν ὁ φρον-

τίζων τοῦ πράγματος, ἄριστον αἱρεῖσθαι, δειπνεῖν

<lb n="5"/> πολυτελῶς. πενίαν οὐκ ἐδεδοίκειν, τοῦ πλουτεῖν οὐδὲν

ἐδεόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>πᾶσιν ἡδόμην τοῖς καιροῖς. ἔαρ ἦν

ἥδιστον ἐμοί, καὶ γὰρ ἦν ὁ πότος ἐν ῥόδοις, τὸ δὲ

θέρος τοιοῦτον ἕτερον πάντων μὲν εὔφορον τῶν κα-

λῶν, ἐκτεινόμενον δὲ ταῖς ἡμέραις, &lt;ὥστε&gt; καὶ

<lb n="10"/> ἀρίστου σχολὴν εἶναι καὶ δείπνου πλείστην διατριβήν.

τὸ φθινόπωρον εἶχε τὰς ὥρας εὐκραεῖς καὶ θᾶττον

ἦν τὰ σιτία καταπέττειν καὶ μᾶλλον ἐσθίειν. ὁ χειμὼν

ἐπεγίνετο καὶ πρὸς τὸ φαγεῖν ἐπερρώννυε μᾶλλον καὶ

τῶν μὲν ἔξωθεν πόνων καὶ πραγμάτων ἡσυχίαν ἦγεν,

<lb n="15"/> οἴκοι δὲ μένειν ἔπειθεν. ἓν μὲν ἐδόκει λυπεῖν, ἡ τῶν

νυκτῶν παράτασις, ἀλλ’ εὐθὺς ἂν] ἑωθινῶν ἀρίστων

ἔδει καὶ οὐδεὶς ἂν ἐπετίμησε. καὶ εἰς ἐσπέραν δὲ

<note type="footnote">1 cf. p. 606, 12 2 Xen. conv. 6, 6 11 Opp. cyn. I 118</note>

<note type="footnote">1 ἐμπιπλάμενος libri edd cf. p. 601, 9 2 ἐχρῆν scripsi

ἐξῆν libri sed in ἐχρῆν corr La n Ma 2, edd 4 ἄριστον —

5 πολυτελῶς delenda censet Gasda 5 οὐκ ἐδεδοίκειν Ma sed

ex οὐ δεδοίκειν corr m 2 7 δὲ inserui e libris om edd

8 εὔφρων Ferr εὖφρον Mor qui εὔφορον coni 9 ὥστε in-

serui cum Gasda om libri edd | πολλὺν πολὺν Mor) ἀχρήστου

Ferr Mor qui ἀρίστου coni 11 εἶχε scripsi ἔχει libri edd

εὐκραεῖς La sed εῖς in ras n 12 πέττειν Ferr Mor | πλέον

Gasda 13 ἐπεγίγνετο LaMa Ι τὸ inser Ma 3 | ἐπερρώννυσι Η

ἐπερρώνυσι V ἐπιρρώννυσι La ἐπιρρώνυσι Ma 14 πραγ-

μάτων Ma sed αγμ inser m 2 | ἦγεν scripsi ex HVMa ἤγαγεν

La ἄγειν C edd | ἐν μὲν scripsi e La cum Sinteni ἔν με HV

CMa edd 16 παράστασις La sed τα supra στα n Ι ἂν can-

cellavi cum Iacobsio Lect 99 coll p. 603, 1 Ι ἑωθινῶν ἀρίστων

scripsi auctore Re ἑωθινὸν ἄριστον libri edd ἐξ ἑωθινοῦ ἀρίστου

Iacobs</note>



<pb n="603"/>

βαθεῖαν τὸν | πότον ἴδει παρατείνειν, ὅτι καιρὸς <note type="marginal">R IV 222</note>

ἀπέκειτο καὶ ὕπνου ἱκανός.</p>

<p>19. Ἀλλ’ ἀληθὲς ἦν τὸ λεγόμενον ὅτι φθόνος

ἀνθίσταται τοῖς καλοῖς καὶ νεμεσᾷ τὸ δαιμόνιον ταῖς

εὐπραγίαις ταῖς ἄγαν καὶ τὰ ἀνθρώπινα ἐν μεταβολαῖς <lb n="5"/>

ἐπιεικῶς φιλεῖ γίνεσθαι. λέγω δὲ ταῦτα οὐ τὰ ἐτέ-

ρων σκοπῶν, ἀλλὰ τὰ κατ’ ἐμαυτὸν λογιζόμενος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τρόφιμος ἐκεῖνος ὁ πάντα ἐμοὶ καὶ ἀντὶ πάντων,

ὁ τὸν βίον ἐμοὶ ἥδιστον ἐπιδεικνύς, ὁ πλούσιος, ὁ

πολυτελής, ὁ πλουτῶν οὐχ ἧττον ἐμοί, ὅλην τὴν τύχην<lb n="10"/>

οἰκείαν ἔχων, ἀλλ’ οὐκ ἔχω ὅ τί ποτε φῶ περὶ αὐτοῦ,

ἐμοὶ μὲν γὰρ οἴχεται, ἐμπνεῖ δ’ ἑαυτῷ μόνῳ. καὶ δο-

κεῖ ζῆν καὶ περιεῖναι, ἔξω δὲ τοῦ βίου παντός ἐστιν.

οὐ γυμνάσια τοῦτον ἔχει — ἀπόλωλεν; ἤρετό τις.

τοῦτο μὲν γεγονὸς ἂν εἴποι τις· μή ποτε, ὦ θεοί — <lb n="15"/>

οὐ μὲν καὶ λουτρά, οὐδὲ ἐν πότοις ἄνθρωπος ἔτι οὐδ’

<note type="footnote">4 cf. ad p. 579, 9 | Her. III 40. Dionys. com. ΙΙΙ 555, 3 M

(II 428, 1 K). Plat. Menex. p. 242 A. Stob. floril. 38 8 Dem.

p. 240, 11; 660, 7. Lnc. tyrannic. 4</note>

<note type="footnote">1 ἔδει inserui ex HVLaMa quod subaudiendum censuit

Re om C edd Ι ὅτι inser Ma 2 | ἀρίστου ante καιρὸς excidisse

coni Mor Not 2 ἱκανός scripsi auctore Iacobsio Add 368

App Pors 325 Lect 99 ἱκανόν) καιρός libri Ferr Mor quod

delevit Re 3 Ἀλλ’ — 5 ἄγαν praemissis verbis ὡς καὶ Λιβά-

νιος citat auctor libelli de constructione verborum ed. G. Her-

mann de emend. rat. gramm. p. 376,21 6 φιλεῖ scripsi e Par

3017 (Boissonad. Anecd. IV 396) ὀφείλει HVCMa sed in hoc ὀ

eras, edd ὀφειλεῖ La Ι γίγνεσθαι La 7 καθ’ ἑαυτὸν LaMa</note>

<note type="footnote">8 ὁ ante τρόφιμος inserendum coni Iacobs Add 367 | ὁ

πάντα scripsi cum Iacobsio Add Lect 99 πάντα La sed α(2)

in ras s, Ma πάντων HVC edd sed πάντα ἦν coni in marg

Mor, πάντα ὢν Not πάντων ἄριστος Re πάντ’ ὤν Cobet Coll

284 9 num δεικνύς? at cf. p. 589 not. 2 10 πολυτελής

scripsi auctore Iacobsio Add App Pors Lect πολίτης libri edd

ὁ πολίταις πλουτῶν, οὐχ ἦττον δὲ καὶ ἐμοὶ ὅλην coni Re Ι

ἥττων La 12 δ’ ἑαυτῷ scripsi e C δὲ αὐτῷ HVLaMa edd</note>

<note type="footnote">14 γυμνασία Η Ι signum interrogationis posui comma

libri edd 15 τίς Η Ι μισεῖ inter θεοί et σὺ La s 16 σὺ</note>



<pb n="604"/>

ἐν ἑστιάσεσιν, ἀλλὰ τοῦ βίου παντὸς ἔξω τυγχάνων,

ὧς ἂν εἴποι τις, καὶ γυμνὸς ἀπάσης περιβολῆς, εἰ καὶ

πλουτῶν ἦν ἄλλοις, κεκτημένος νόσον χαλεπωτάτην.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>καὶ οὐδὲ τὸ τῆς συμφορᾶς προσιδέσθαι μοι δοκεῖ,

<lb n="5"/> ἀλλ’ ἐπῆκται νόσον ἢ μανίαν ἢ οὐκ οἶδ’ ὅ τι φῶ

<note type="marginal">R IV 223</note> περὶ τοῦ πράγματος. δοκεῖ εὐδαιμονεῖν ἑαυτῷ |

καὶ οὕτως οἴεται, πράττει δὲ κάκιον &lt;ἢ&gt; ὧς ἂν

ρώμενος ἑαυτῷ. μισεῖ τὸν πλοῦτον, ἀποστρέφεται τὴν

τρυφήν. τὴν &lt;μὲν&gt; προτέραν εὐδαιμονίαν

<lb n="10"/> ἡγεῖται, τῶν δὲ παρόντων κακῶν ἐραστής ἐστιν. αὐχ-

μηρός ἐστι τὴν κόμην, ὠχρὸς τὴν χρόαν, κατηφὴς τῷ

βλέμματι, ῥυπῶν τῷ σώματι καὶ μέχρι ἱματίου τοι-

οῦτος ὑπαίθριος ταλαιπωρῶν, χαμευνῶν ἀνέχεται· τὸν

ἥλιον φέρει, πρὸς κρύος ἀποδέδυται, κατείληπται δὲ

<lb n="15"/> λιμῷ, καίτοι αὔταρκες σίτου μεταλαβεῖν αὐτῷ καὶ



<note type="footnote">1 num τυγχάνει ὢν? 2 ὧς delendum censet Sintenis Ι

γυμνὸς Laf | εἰκῆ πλουτεῖ, νόσῳ ἀλοῦς χαλεπωτάτη ὑφ’ ἧς οὐδὲ

τὸ τῆς συμφορᾶς προιδέσθαι μοι δοκεῖ coni Re εἰκῆ πλουτῶν

καὶ ἄλλως lacobs App Pors 325 Lect 99 3 πλουτῶν La sed

ῶν f | ἣν om HVLaMa | ἄλλοις scripsi ex HVLa sed in hoc

del f, Ma ἄλλους C edd Ι νόσον Laf 4 τὸ] οἱ HV οἷ Laf Ma

Ι φορᾶς LaMa 5 ἀλλ’ Laf Ι ἐπῆκται scripsi auctore Re

ὑπῆκται libri sed ὑ Laf, edd 6 „fort. ὑφ’ οὖ δοκεῖ aut ὥστε

δοκεῖν“ Re Ι εὐδαιμονεῖν La sed εὐδ f 7 ὄντως Iacobs Lect

99 Ι κάκιον delendum censet Iacobs f ἣ inserui auctore Re om

libri edd 8 ἑαυτῶ om Mor 9 μὲν inserui om libri edd</note>

<note type="footnote">10 ἠρεῖται V 11 χροιάν La | τῷ βλέμματι scripsi ex Η

VLaMa τὸ βλέμμα C edd 12 τῷ σώματι scripsi ex HVLa

τὸ σῶμα C edd om Ma 14 ἀποδέδυται scripsi ex HVLa

sed in hoc δέδυ in δύε corr s ἀποδύεται CMa edd 15 λιμῷ

inserui e CLaMa om HV edd | καίτοι scripsi καὶ τὸ libri

edd | αὐτῷ scripsi ex HVMa αὐτὸν CLa edd αὐτάρκους σίτου

μεταλαβεῖν αὐτὸν (sc. δεῖν se oportere capere cibi quod satis sit)

coni Re</note>



<pb n="605"/>

ὕδατος εἰς κόρον ἐλθεῖν. καὶ βραχὺ καταδαρθὼν τὰ

πολλὰ τῆς νυκτὸς διαγρυπνῶν μελαγχολᾷ.</p>

<p>22. Τὸ δὲ ὅπως εἰς τοῦτο ἦλθε; δεινοί τινές εἰσι

παρ’ ἡμῖν ἑτέρους διαφθείρειν ὄντες κακοδαίμονες

αὐτοὶ τὴν τύχην, οἷς ἔργον οὐδὲν ἢ τὸ τιμωρεῖσθαι <lb n="5"/>

σφᾶς αὐτοὺς ὡς ἀδικοῦντας καὶ πιέζειν ἀγρυπνίᾳ καὶ

λιμῷ καὶ πόνοις, τοὺς ὠχριῶντας λέγω, τοὺς ἀνυπο-

δήτους, τοὺς γυμνοὺς ἐξ ἡμισείας, οἷς ἀπεύξαιτ’ ἄν

τις καὶ περιτυχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἐκεῖνοι τὸν τρόφιμον λαβόντες

κατεγοήτευσαν πολλοῖς ῥήμασι παθόντες μὲν οὐδὲν <lb n="10"/>

δυσχερές, ὅτι δ’ εὐδαιμονεῖ φθονήσαντες καὶ σπεύ-

δοντες αὐτοὶ μὴ μόνον ζῆν ἐλεεινῶς, ἀλλ’ ἔτι καὶ

τοὺς ἄλλους Ι ὁρᾶν ἐν τοῖς ἴσοις. γόητες ἄνθρω- RIV 224

ποι καὶ πονηροὶ καὶ πάντα πείθειν δυνάμενοι, ὧν

καλῶς ἡ Τύχη κατεψηφίσατο ταῦτα ἐν οἷς εἰσι, πε- "<lb n="15"/>

νίαν, παράνοιαν, λιμόν, τὸ τεθνηκότας ἐν ἀνθρώποις

<note type="footnote">2 Arist. ran. 931 5 Ter. heaut. 81 7 Arist. nub. 103

cf. t. 1 249,6 c. schol.; III 91, 12 sq. 16 Plat. Phaed. p. 67 E</note>

<note type="footnote">1 κἂν LaMa Ι punctum post ἐλθεῖν inserui et καταδαρθὼν

scripsi καταδαρθεῖ ΗV καταδαρθῆ LaMa καταδαρθεῖν C edd

Ι τὸ πολὺ Gasda 3 πῶς? | signum interrogationis posui ex Η

colon reliqui libri edd 4 ἡμῖν scripsi ὑμῖν libri edd | ἑτέροις

coni Re | διαφθείρειν ὄντες scripsi auctore Re διαφθείροντες

libri edd 7 λέγω scripsi cum Iacobsio Add 103 Anth. Pal. III

686 et Meisero Ber. d. Bayr. Akad. 1905 II 159 coll Arist. 1. 1.

γε HVLa edd sed tollendum censuerunt Re et Cobetus Coll

285 τε CMa | ἀνυποδήτους scripsi e La coll Arist. 1. 1. cum

Iacobsio et Cobeto ἀνυποδέτους HVCMa edd cf. Phryn. lex.

s. v. cum nota Lobeckii p. 445 8 ἀπεύξαιτ’ scripsi e LaMa

ἀπεύξαιτο C edd ἀπεύξεται HV 11 δὲ HV om Ferr Mor

qui inserendum coni Ι εὐδαιμονεῖ scripsi ex HVLaMa εὐδαι-

μόνει C edd 12 τὸ ante μὴ La Ι „malim μόνοι“ Re Ι μὴ μόνον

αὐτοὶ Gasda Ι ὅτι Ferr Mor qui ἔτι coni 13 τοῖς ἴσοις Ma

sed ς ἴσο in ras m 2 14 πείθειν scripsi ut coni Re πείσειν

libri edd 15 „fort. καλῶς ποιοῦσα“ Re 16 παροινίαν La

sed α supra οι s Ι τεθνηκότας scripsi e Ma ut coni Re τε

θνήσκοντας HVCLa edd</note>



<pb n="606"/>

εἶναι, οὗτοί μοι τὸν τρόφιμον ἀπολωλέκασι καί μοι

τὸ κώνειον παρ’ ὑμῖν προπίνουσι αὐτοὶ πιόντες ἂν

εἰκότως καὶ πρὸ ἡμῶν, εἴ γε ἐσωφρόνουν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀρίστου

καιρὸς ἦν, ὁ τρόφιμος δ’ οὐδαμοῦ. δειπνεῖν ἔδει καὶ

<lb n="5"/> πάντα ηὐτρέπιστο, ὁ δ’ ἦν ἔτι παρ’ ἐκείνοις μελαγ-

χολῶν. ἑσπέρα καὶ περαιτέρω τῆς ὥρας, ὁ δ’ ἐπάνεισι

λιμοῦ μετέχων καὶ αὑτὸν κατέβαλεν οὐκ ἐπὶ σκίμπο-

δος, ἀλλ’ ἐπὶ τῆς γῆς καὶ φαύλην εὐνὴν ὑποθεὶς

ἄρτου μετάδοτε, φησίν, ἀρκεῖ δέ μοι καὶ ὕδωρ

<lb n="10"/> πίνειν. καὶ ὕπνον ᾑρεῖτο ἐπὶ τοῦ σχήματος. ἑωθινὸς

δ’ ἀναστὰς καὶ φυγὰς τῆς οἰκίας γενόμενος ἦν παρ’

ἐκείνοις πανημέριος. ἐσπέρα πάλιν, ὁ δ’ ἐπὶ τὴν οἰ-

κίαν ᾔει τῶν κυνῶν ἐλεεινότερον καὶ φαυλότερον

δεῖπνον αἱρούμενος. τρίτη περίοδος καὶ τὸ αὐτὸ δρᾶμα

<lb n="15"/> ἀνεδιδάσκετο τῷ κακῷ τῷ ἐμῷ. τετάρτη καὶ πέμπτη

<note type="footnote">7 cf. IV 167, 23 R; t. I 151, 6 15 Philostr. Ap. Tyan. VI

11 p. 220, 10 K. hypoth. 1 ad Arist. ran. cf. Blomfield Aesch.

Pers. praef. p. XXII sq.</note>

<note type="footnote">1 μου LaMa 2 ὑμῶν Ma | προπίνουσι scripsi auctore Re

προπίνοντι libri sed αἰτεῖν ἀνανγάζουσι (sic) suprascr Lay, edd

Ι αὐτοὶ La s 3 καὶ πρὸ ἡμῶν inserui ex HVLaMa om C

edd | οἴ γε Η 4 δὲ Ma 5 εὐτρέπιστο Ma | ὁ δ’ scripsi

ὅδ’ ὅδ’ La) libri edd 6 ὁ δ’ scripsi ὅδ’ HCMa edd ὅδ’

La οὐδ’ HV 7 λιμόν τε ἔχων La | αὑτὸν scripsi αὐτὸς Η

V αὐτοῦ La sed in αὐτὸν corr n, Ma ὅτε C edd | κατέβαλεν

scripsi e LaMa κατέλαβεν HVC edd 9 ἄρτου scripsi ut coni

Re αὐτοῦ libri αὐτοῦ C) sed in αὐτῶ corr La n et ἄρτου μικροῦ

suprascr y, edd 10 καὶ scripsi κἂν libri sed καὶ suprascr

La s, edd 11 παρ’ Re γὰρ libri edd 12 ὁ δ’ scripsi

cum Iacobsio Lect 99 ὅδ’ libri edd 13 ᾔει scripsi e La et

Par 3017 cum Boissonadio Anecd. V 33 εἴη HV ἴη CMa edd

| τῶν scripsi ex HVLa Par 3017 cum Sinteni τὸν CMa sed

in hoc in ras, edd τὸ coni Mor Not | κενῶν V | ἐλεεινότερον

καὶ φαυλότερον scripsi ἐλεεινότερος (sed ἔρος in ras La) καὶ

φαυλότεροι (sed ι in ’ν corr Lay) ἐκείνων La Par 3017 om ΗV

CMa edd 14 δείπνων HV</note>



<pb n="607"/>

ἡμέρα πάλιν, καὶ ἡ συνήθεια τῶν κακῶν ἐκράτει.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἐγὼ δ’, ἴως τὰ λείψανα ἦν τῆς πάλαι παρασκευῆς,

ἐνεφορούμην οὔπω τὸ κατ’ αὐτὸν αἰσθανόμενος, πολλὰ

γὰρ ἔνδον ἦν, ὧς δ’ ὑπανήλωτο, ἡ χρεία γνωρίζειν

ἐποίει με τοῦ τροφίμου τὴν συμφοράν. τί πέπονθεν <lb n="5"/>

ὁ ἄνθρωπος, ἐσκόπουν καὶ συμβαλεῖν οὐκ εἶχον τὸ

δεινόν. μανία γὰρ τὸ πρᾶγμα ἦν. καὶ μὴν ἔτι γ’

ἐσωφρόνει. ἀλλὰ Ι νόσημα τὸ συμβεβηκός. ἀλλ’ <note type="marginal">R IV 225</note>

ὑγιαίνειν ἐδόκει καὶ κλινήρης οὐκ ἦν. ἠρώτων τοὺς

ἐντυγχάνοντας περὶ αὐτοῦ ποῦ γῆς ἐστι; τί πέ- <lb n="10"/>

πονθε; τί βούλεται ὁ βίος αὐτῷ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>πονηροὶ οἱ

πλεῖστοι καὶ οὐδεὶς ἂν συναχθεσθείη τῷ παρόντι κακῷ,

ἀλλ’ ὁ φθόνος μὲν ἐπὶ τοῖς εὖ πράττουσιν, ἔλεον δ’

οὐδεὶς οἶδεν ἐπὶ τοῖς ἀτυχοῦσιν. οὐκ ἐκεῖνόν τις ἐπέ-

στρεψεν ἐπὶ τὸ βέλτιον οὐδ’ ἀπήγαγε τῆς ἀπάτης <lb n="15"/>

οὐδὲ πρὸς ἐμὲ φιλάνθρωπά τινα εἶπε πολυπραγμο-

νοῦντα ἰδὼν τὰ κατ’ ἐκεῖνον, ἀλλ’ ὁ μὲν σιωπῇ παρ-

ῆλθεν, ὁ δ’ ἐγέλασε, μᾶλλον δὲ κατεγέλασε τῆς κατ’

ἐμὲ τύχης, ὁ δ’ οὐκ οἰμώξῃ; φήσας καὶ τέ σοί, τί

<note type="footnote">11 Biant. dict. Diels Fr. Vorsokr. II 522, 6, 1. Auson. lud.

sept. sap. 62. Gerhard, Phoinix v. Kol. p. 273</note>

<note type="footnote">2 ἕως scripsi anctore Re ὡς libri edd 3 κατ’

scripsi coll. 1. 5 et 17 καθ’ ἑαυτὸν αὑτὸν La) libri edd 4 δὲ Ma

I ὑπανήλωτο La sed α supra η y ὑπανάλωτο Ma 6 ὁ om V

LaMa 7 γε La 8 punctum (2) posui signum interrogationis

libri edd 10 ποῦ scripsi ποῖ libri edd πῆ e Par 3017 Boisso-

nade Pachym. p. 98 not. 2 13 ἀλλὰ LaMa Ι ὁ om La Ι πράτ-

τουσιν Ma sed ν add m 2 14 τίς HLa Ι ἐπέτρεψεν Η Ferr

Mor 15 ἀπήγαγεν La 16 φιλάνθρωπά scripsi e Ma

φιλάνθρωπόν HVCLa edd | τινα om La τι coni Re 17 τὸ La

Ma cf. p. 603,7 18 ὄ Η ὃ La | δὲ CMa edd | μᾶλλον δὲ κατε-

γέλασε om La 19 ὄ Η ὃ La Ι οἰμώξῃ; scripsi e Par 3017 cum

Boissonadio Choric. p. 19 not. 1 οἰμώζει HVCLa edd οἰμώζεις

Ma sed εἰς del et η suprascr m 2 οἰμώξει; coni Re et Cobetus Coll

285 Ι σοί, τί δ’ ἐμοὶ scripsi τί δέ μοι καὶ τί μοι HVCMa τί μοι

La Ferr Mor τί δέ μοι e Par 3017 Boissonade τί Re τί σοι Cobet</note>



<pb n="608"/>

δ’ ἐμοὶ τῶν ἐκείνου μέλει; καὶ μονονοὺ πληγὰς

ἐντείνας ἀπῆλθεν.</p>

<p>27. Ἐγὼ δὲ μετῄειν τὸν τρόφιμον καὶ τὰ ἐκείνου

μεταβάλλεσθαι ἠξίουν πείθων σωφρονεῖν, ὁπότε ὀλίγον

<lb n="5"/> ῥαίσας ἦν ἐν ἑαυτοῦ. ὧς δὲ καὶ δεύτερον προσοιμώζειν

ἔλεγε καὶ τρίτον προσιόντα χαλεπῶς ἑώρα, οὐκ ἔχων

δὴ τί χρήσωμαι ἐμαυτῷ πρὸς ὑμᾶς ἀπήντηκα. μηδέ μοι

λεγέτω τις· ἐφ’ ἑτέροις ἡ προσαγγελία μηδ’ ἐρω-

τάτω τις, τί πέπονθα. πέπονθα γὰρ ἃ οὐδεὶς ἕτερος.

<lb n="10"/> ἐκπέπτωκα τῆς μεγάλης ἐκείνης εὐδαιμονίας, τῆς πολλῆς

ἀπεστέρημαι τρυφῆς, τοῦ ῥᾴστου βίου καὶ πρὸς ἡδονῆς

μάλιστα ἐμοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>οὐδεὶς φιλάνθρωπος, οὐδεὶς ἕτερος

τοιοῦτος οἷος ἐκεῖνος πρός με. φεῦ τῆς μεταβολῆς ἀπὸ

τῆς πλησμονῆς ἐκείνης, ἀπὸ τῆς μέθης. ὁ τοὺς στεφά-

<note type="marginal">R IV 226</note> νοῦς περικείμενος, ὁ τὸν ἄκρατον | πίνων εἰς κόρον

<lb n="16"/> καὶ προπίνων ἑτέροις ἐνδεὴς τῶν ἀναγκαίων εἰμί. καὶ

καταλαμβάνει με ἡ νὺξ τὴν παλαιὰν τρυφὴν ὀνειροπο-

λοῦντα, κατηφὴς δὲ &lt;καὶ ἡμέρα καὶ&gt; ἐσπέρα καὶ

<note type="footnote">2 Dem. p. 1258, 2. Xen. anab. II 4, 11 5 cf. t. I 101, 16;

t. IV 671 11 R 11 cf. t. V 535,9</note>

<note type="footnote">1 μόνον οὐ HC 3 τἀς La 4 ἠξίουν scripsi auctore

Gasda ἀξιῶν libri edd 5 ἐν scripsi auctore Cobeto Coll

Misc 146 6 ἔλεγεν La Ι „sic distinguo et lego: ἔλεγε καὶ τρίτον

καὶ προσιόντα“ Re Ι χαλεπῶς La sed σ add n 7 δὴ scripsi

δὲ HV δὲ δὴ LaMa ἐγὼ C edd | χρήσωμαι scripsi χρὴσο-

μαι libri edd Ι ἐμαυτῷ scripsi e LaMa sed in hoc μ suprascr

m 2 ἑαυτῷ HVC edd | μὴ δὲ Η Ferr μὴ δὴ LaMa 8 τίς

Η | μὴ δ’ Η Ferr 9 τίς HLa Ι ἕτερος inserui e LaMa Par

3017 cum Boissonadio Anecd. V 422 om HVC edd 11 ἡδο-

νὴν Ferr Mor 12 ἑτέρω coni Mor 17 με scripsi μὲν libri

edd 18 ὀνειροπολοῦσαν scripsi cum Gasda ὀνειροπολοῦσα

HVC edd ὀνειροπολοῦσαν Ma sed in ὀνειροπολοῦντα corr m 2

ὠνειροπόλουν La sed in ὀνειροπολοῦντα corr n | καὶ ante

κατηφὴς La | καὶ ἡμέρα καὶ inserui auctore Re om libri edd</note>



<pb n="609"/>

ἑτέρους ἴδω μεθύοντας ἀναλύοντας ἐκ πότου, διαρρή-

γνυμαι τῷ φθόνῳ καὶ τὰς ἐμαυτοῦ στένω συμφοράς.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>οὐδεὶς φιλάνθρωπος, οὐδεὶς ἐλεήμων. ὁ μὲν ἐγέ-

λασεν ἰδών, ὁ δ’ ἐπενέβη πράττοντι κακῶς. εἰ δέ τις

δεξιὸς τὸν τρόπον, ἄχρι τοῦ φιλανθρωπεύεσθαι τῷ <lb n="5"/>

ῥήματι, φιλανθρωπία δὲ οἰκτεῖραι πράττοντα κακῶς,

ἐπὶ πότον δὲ καλέσαι ἢ ἑστίασιν οὐδεὶς ἐπιτήδειος.</p>

<p>30. Δότε μοι τὴν χάριν, δότε. ὀρέξατε τὸ κώνειον.

ταύτην μοι προπίνει τὴν φιλοτησίαν ἡ Τύχη. ἐμοὶ

μήτηρ οὐκ ἔστιν οὐδ’ ὁ γεννήσας ἔτι καταλείπεται, <lb n="10"/>

οὐ συγγενὴς οὐδείς, οὐ φίλος ἐστὶ λοιπός. ὅν δ’ ἀντὶ

πάντων εἶχον φιλοσοφεῖ, τὸ δ’ ἴσον εἰπεῖν, οὗτος καὶ

τέθνηκέ μοι. τίς δὴ γένωμαι τῆς παλαιᾶς συνηθείας

ἑαλωκώς; πῶς ἐπαρκέσω πρὸς τὴν χρείαν ἐμαυτῷ τρυ-

φᾶν μεμαθηκώς, ἐσθίειν εἰς κόρον, πίνειν εἰς μέθην; <lb n="15"/>

ἡ γαστὴρ μὲν ἀπαιτεῖ τὴν συνήθειαν, ὁ δώσων δ’

οὐκ ἔστι. τέχνην δ’ οὐκ ἔχω, οὐδὲ γὰρ ἔμαθον τὴν

<note type="footnote">4 cf. p. 653, 8; t. I 128, 12 c. schol. 12 Plat. Phaed. p. 67 E</note>

<note type="footnote">1 ἀναλύοντας inserui e libris cum Boissonadio Anecd. IV

477 om edd | τόπου Ma sed πότου suprascr m 3 | καὶ ante

διαρρήγνυμαι inser Ma 2 2 τῶν φθόνων Ma sed in τῷ φθό-

νῳ corr m 2 4 δὲ HVC edd | ἐπενέβη scripsi cum Gasda et

Cobeto Coll 285 coll 1. 1. ἐπανέβη libri edd 6 πράττοντα

scripsi auctore Re πράττοντι libri edd 8 τὴν — 9 μοι om

Ferr Mor Ι τὸ inser Ma 2 9 προπίνει Re προτείνει libri

Ferr Mor qui προτείνειν τῇ τύχῃ coni | τὴν inserui e La et

Par 3017 (Boissonad. Anecd. V 148) om HVCMa edd 10 μή-

τηρ La sed μ’ in ras n | οὐδὲ Ma 11 οὐ(2) scripsi e Ma οὔτε

La ἔτι HVC edd „fort. lep. οὐ συγγενής οὐδ’ εἰς ἔτι φίλος

ἐστὶ λοιπός“ Re οὔτε φίλος ἔτι Iacobs Lect 99 | λοιπός scripsi

ut coni Re et Iacobs λοιπόν VLaMa et coni Mor λυπῶν Η

C Ferr λιπών Mor Re | δὲ Ma 12 τῷ coni Gasda | δὴ om

La δὲ Ma Ι ἶσον HMa Ferr ὅσα La | „fort. καὶ οὗτος τέθνηκέ

μοι aut οὗτος κατατέθνηαέ μοι“ Iacobs Lect 99 13 τίς —

14 ἑαλωκώς; labem contraxisse censet Gasda</note>



<pb n="610"/>

ἀρχήν. πονεῖν οὐκ ἔτι δύναμαι τῷ σώματι διεφθαρμέ-

νος ὑπὸ τῆς πολλῆς ἐκείνης τρυφῆς. βαρὺ ἐμοὶ καὶ τὸ

μέχρι τῶν ἀναγκαίων ἀπορεῖν, ἀλλ’ οὐδὲ ταῦτα ῥᾴ-

διον ἔχειν.</p>

<lb n="5"/> <p>31. Μὴ δή με πολυχρονίῳ δῶτε νοσήματι,

ἐπιτέμετέ μοι ἴ’ τὴν συμφοράν. πάντες μὲν στυγεροὶ

θάνατοι, οἴκτιστον δὲ τὸ λιμώττοντα ἀποθανεῖν. πῶς

<note type="marginal">R IV 227</note> | δ’ ἂν ἐκφύγοι τις τὸν οἴκτιστον ἢ τοῦ κω-

νείου τοσοῦτον ἐκπιὼν &lt;ὡς&gt; μηκέτι δεῖσθαί

<lb n="10"/> παρασκευῆς;</p>

<note type="footnote">3 cf. p. 622, 18; 640, 1 6 Od. μ 141 cf. p. 587, 3</note>

<note type="footnote">1 οὐκέτι Η 2 τῶ HV 3 ἀπορεῖν scripsi εὐπορεῖν

libri edd 4 ἔχειν scripsi ex HVLa sed in hoc ῥαδίως ἔχοι

in marg y, ut ccmi Re ἔχω CMa edd 5 ὴ δή scripsi e

LaMa μὴ δέ Η Ferr μηδὲ VC Mor Re qui antea ἐπικουρεῖτε

οὖν, ὦ ἄνδρες, ὧς τάχιστα excidisse coni Ι δότε Ma sed ὁ m 2</note>

<note type="footnote">6 ἔπιτέ Ma sed in ἐπιταχύνατέ corr m 3 ἐπιτέμετέ La sed

ἐμὲ in άχυνα corr n Ι στυγεροὶ scripsi e LaMa Par 3017 cum

Bastio Greg. Cor. p. 360 ed. Schaefer et Gasda στυγηροὶ HV

C edd 7 πῶς scripsi e LaMa Par 3017 cum Bastio τέως

HVC edd ἡδέως coni Re 8 ἐκφύγοι scripsi ex HVLaMa

Par 3017 cum Bastio ἐκφύγῃ C edd Ι τίς HLa | ἢ scripsi e

LaMa Par 3017 cum Bastio εἰ HVC edd Ι τοῦ κωνείου scripsi

e La Par 3017 ut coni Re et Bastius τὸ κώνειον HVCMa edd</note>

<note type="footnote">9 ἐκπίω coui Re | ὧς inserui ut inser Ma 3 et inserendum

coni Mor et Bastius om libri edd ὅσον ποιήσειε coni Re |

post δεῖσθαι ras 2 litt (ὡς) Ma | με ante τινος HVCMa

delevi ut delendum censuerunt Mor et Bastius in ἄλλης mu-

tandum coni Iacobs Lect 99</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
