<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title xml:lang="lat">Paralipomenon II sive Chronicon II</title>
<author xml:lang="lat">Septuaginta</author>
<editor>Henry Barclay Swete D.D.</editor>
<funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
    <persName>Gregory Crane</persName>
    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
</respStmt>
<respStmt>
    <persName>Matt Munson</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
    <persName>Annette Gessner</persName>
    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
    <persName>Thibault Clérice</persName>
    <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
</respStmt>
<respStmt>
    <persName>Bruce Robertson</persName>
    <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0527.tlg016.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>The Old Testament in Greek</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Henry Barclay Swete D.D.</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0527">Septuaginta</author>
  <imprint>
	<publisher>Cambridge University Press</publisher>
	<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
	<date>1896</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
 </monogr>
 <ref target="https://archive.org/details/oldtestamentingr02swetuoft">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
    <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="verse" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
    </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>


<text>
  <body>
    <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg016.1st1K-grc1">
<pb n="61"/>
<head>ΠΑΡΑΔΕΙΠΟΜΕΝΩΝ Β</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<note type="marginal">Ι</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>ΚAΙ ἐνίσχυσεν Σαλωμὼν υἱὸς Δαυεὶδ ἐπὶ τὴν βασιλείαν αὐτοῦ, <note type="marginal">B</note>
καὶ Κύριος ὁ θεὸς αὐτοῦ μετʼ αὐτοῦ καὶ ἐμεγάλυνεν αὐτὸν εἰς ὕψος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ εἶπεν Σαλωμὼν πρὸς πάντα Ἰσραήλ, τοῖς χιλιάρχοις καὶ τοῖς
ἑκατοντάρχοις καὶ τοῖς κριταῖς καὶ πᾶσιν τοῖς ἄρχουσιν ἐναντίον
Ἰσραήλ, τοῖς ἄρχουσι τῶν πατριῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p> καὶ ἐπορεύθη Σαλωμὼν καὶ
πᾶσα ἡ ἐκκλησία εἰς τὴν ὑψηλὴν τὴν ἐν Γαβαών, οὖ ἐκεῖ ἦν ἡ σκηνὴ
τοῦ μαρτυρίου τοῦ θεοῦ ἣν ἐποίησεν Μωυσῆς παῖς Κυρίου ἐν τῇ
ἐρήμῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>ἀλλὰ κιβωτὸν τοῦ θεοῦ ἀνήνεγκεν Δαυεὶδ ἐκ πόλεως Χάριαθιαρείμ,
ὅτι ἡτοίμασεν αὐτῇ σκηνὴν εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ τὸ θυσιαστήριον
τὸ χαλκοῦν ὁ ἐποίησεν Βεσελεὴλ υἱὸς Οὐρείου υἱοῦ Ὡρ ἐκεῖ
ἦν ἔναντι τῆς σκηνῆς Κυρίου· καὶ ἐξεζήτησεν αὐτὸ Σαλωμὼν καὶ ἡ
ἐκκλησία,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἤνεγκεν ἐκεῖ Σαλωμὼν ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον τὸ χαλκοῦν
ἐνώπιον Κυρίου τὸ ἐν τῇ σκηνῇ, καὶ ἤνεγκεν ἐπʼ αὐτὸ ὁλοκαύτωσιν
χιλίαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p> Ἐν τῇ νυκτὶ ἐκείνῃ ὄφθη ὁ θεὸς τῷ Σαλωμὼν καὶ
εἶπεν αὐτῷ Aἶτησαι τί σοι δῶλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ εἶπεν Σαλωμὼν πρὸς τὸν θεόν
ἐποίησας μετὰ Δαυεὶδ τοῦ πατρός μου ἔλεος μέγα, καὶ ἐβασίλευσάς
με ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ νῦν, Κύριε ὁ θεός, πιστωθήτω τὸ ὄνομά σου
ἐπὶ Δαυεὶδ πατέρα μου, ὅτι σὺ ἐβασίλευσάς με ἐπὶ λαὸν πολὺν
ὡς ὁ χνοῦς τῆς γῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>νῦν σοφίαν καὶ σύνεσιν δός μοι, καὶ ἐξελεύσομαι
ἐνώπιον τοῦ λαοῦ τούτου καὶ εἰσελεύσομαι· ὅτι τίς κρινεῖ τὸν
λαόν σου τὸν μέγαν τοῦτον;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπεν ὁ θεὸς πρὸς Σαλωμῶν
Ἀνθʼ ὦν ἐγένετο τοῦτο ἐν τῇ καρδίᾳ σου, καὶ οὐκ ᾐτήσω πλοῦτον
χρημάτων οὐδὲ δόξαν οὐδὲ τὴν ψυχὴν τῶν ὑπεναντίων, καὶ ἡμέρας
<note type="footnote">Ιnscr παραλειπομενων των βασιλειων Ιουδα β A 1 2 και τοις εκατον- <note type="marginal">A</note>
ταρχοις 5 τοις A b(mg) (om και τοις εκ. A*) 3 εκκλησια] +μετ αυτου A
4 σκηνην] + Δαδ A 5 Ουριου BᵇA | εκκλησια] +ολη A 6 ηνεγκεν]
ανηνεγκεν A (bis) | αυτο] αυτου A 7 post δω ras aliq B ο]
συ A 9 χνους] χους A 11 την ψυχην] om την A</note>

<pb n="62"/>
<note type="marginal">B</note> πολλὰς οὐκ ᾐτήσαω, καὶ ᾒτησας σεαυτῷ σοφίαν καὶ σύνεσιν ὅπως
κρίνῃς τὸν λαόν μου ἐφʼ ὅν ἐβασίλευσά σε ἐπʼ αὐτόν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>τὴν σοφίαν
καὶ τὴν σύνεσιν δίδωμί σοι, καὶ πλοῦτον καὶ χρήματα καὶ δόξαν
δώσω σοι, ὡς οὐκ ἐγενήθη ὅμοιός σοι ἐν τοῖς βασιλεῦσι τοῖς ἔμπροσθέ
σου, καὶ μετὰ σέ οὐκ ἔσται οὕτως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἥλθεν Σαλωμὼν ἐκ Μαβὰ
τῆς ἐν Γαβαὼν τῆς ἐν Ἰερουσαλὴμ πρὸ προσώπου σκηνῆς μαρτυρίου,
καὶ ἐβασίλευσεν ἐπὶ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Καὶ συνήγαγεν Σαλωμὼν
ἄρματα καὶ ἱππεῖς, καὶ ἐγένοντο αὐτῷ χίλια καὶ τετρακόσια ἄρματα
καὶ δώδεκα χιλιάδες ἱππέων· καὶ κατέλιπεν αὐτὰ ἐν πόλεσιν τῶν
ἁρμάτων, καὶ ὁ λαὸς μετὰ τοῦ βασιλέως ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ
ἔθηκεν ὁ βασιλεὺς τὸ χρυσίον καὶ τὸ ἀργύριον ἐν Ἰερουσαλὴμ ὡς
λίθους, καὶ τὰς κέδρους ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ ὡς συκαμίνους τὰς ἐν τῇ
πεδινῇ εἰς πλῆθος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἡ ἔξοδος τῶν ἱππέων τῷ Σαλωμὼν ἐξ Αἰγύπτου,
καὶ ἡ τιμὴ τῶν ἐμπόρων τοῦ βασιλέως· πορεύεσθαι ἠγόραζον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐνέβαινον καὶ ἐξῆγον ἐξ Αἰγύπτου ἅρμα ἔν ἑξακοσίων ἀργυρίου,
καὶ ἵππον ἑκατὸν καὶ πεντήκοντα· καὶ οὕτως πᾶσιν τοῖς βασιλεῦσιν
τῶν Κετταίων καὶ βασιλεῦσιν Συρίας ἐν χερσὶν αὐτῶν ἔφερον.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ εἶπεν Σαλωμὼν τοῦ οἰκοδομῆσαι οἶκον τῷ ὀνόματι Κυρίου
καὶ οἶκον τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ συνήγαγεν Σαλωμὼν ἑβδομήκοντα
χιλιάδας ἀνδρῶν καὶ ὀγδοήκοντα χιλιάδας λατόμων ἐν τῷ
ὄρει, καὶ οἱ ἐπιστάται ἐπʼ αὐτῶν τρισχίλιοι ἑξακόσιοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Καὶ
ἀπέστειλεν Σαλωμὼν πρὸς Κειρὰμ βασιλέα Τύρου λέγων Ως
ἐποίησας μετὰ τοῦ πατρός μου Δαυεὶδ καὶ ἀπέστειλας αὐτῷ κέδρους
τοῦ οἰκοδομῆσαι αὐτῷ οἶκον κατοικῆσαι ἐν αὐτῷ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἰδοὺ
ἐγὼ ὁ υἱὸς αὐτοῦ οἰκοδομῶ οἶκον τῷ ὀνόματι Κυρίου θεοῦ μου,
ἁγιάσαι αὐτὸν αὐτῷ τοῦ θυμιῶν ἀπέναντι αὐτοῦ θυμίαμα καὶ πρόθεσιν
διὰ παντός, καὶ τοῦ ἀναφέρειν ὁλοκαυτώματα διὰ παντὸς τὸ
πρωὶ καὶ τὸ δείλης, καὶ ἐν τοῖς σαββάτοις καὶ ἐν ταῖς νουμηνίαις
καὶ ἐν ταῖς ἑορταῖς τοῦ κυρίου θεοῦ ἡμῶν, εἰς τὸν αἰῶνα τοῦτο ἐπὶ
τὸν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ὁ οἶκος ὁν ἐγὼ οἰκοδομῶ μέγας, ὅτι μέγας ὁ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">11 εβασιλευσα σε] εβασιλευσας A 12 δόξαν και χρηματα A | ως] + συ
A |βασιλευσιν A | εμπροσθε B]* εμπροσθεν BᵃᵇA 13 Μαβα] Βαμα
A | της ἐν (2⁰)] εις A | προ] απο A | σκηνης μαρτυριου] της σκηνης του
μαρτ. A 14 κατελειπεν A | om εν 2⁰ A 15 τας εν] om τας A | πεδεινη
B (πεδινη ΒαA) 16 ιππεων] ιπων A | τω Σ.]| των Σ. A 17 ενεβαινον]
ανεβαινον A | ἵππον] 20-πῶν A | Κετταιων] Γεθθαιων A | βασιλευσι (2⁰) A
II \2 ανδρων] se ras 2 linearum in A ; sup ras νοτοφορων και \ογδοηκον Aᵇ
3—8 plurima retractavit 3spiritus et accentus passim adpinxit Aᵇ 3 αυτω
2⁰] εαυτω A 4 ο υιος] om ο A | τὸ πρωί] inter ο et π ras aliq B | νεο-
μηνίαις A | του κυρίου θεοῦ] κῦ του θῦ A</note>

<pb n="63"/>
θεὸς ἡμῶν παρὰ πάντας τοὺς θεούς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ τίς ἰσχύσει οἰκοδομῆσαι <note type="marginal">Β</note>
αὐτῷ οἶκου; ὅτι ὁ οὐρανὸς καὶ ὁ οὐρανὸς τοῦ οὐρανοῦ οὐ φέρουσιν
αὐτοῦ τὴν δόξαν· καὶ τίς ἐγὼ οἰκοδομῶν αὐτῷ οἶκον ; ὅτι ἀλλ ἢ
τοῦ θυμιῶν κατέναντι αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ νῦν ἀπόστειλόν μοι ἄνδρα
σοφὸν καὶ εἰδότα τοῦ ποιῆσαι ἐν τῷ χρυσίῳ καὶ ἐν τῷ ἀργυρίᾳε.
ἐν τῷ χαλκῷ καὶ ἐν τῷ σιδήρῳ καὶ ἐν τῇ πορφύρᾳ καὶ ἐν τῷ
κοκκίνῳ, καὶ ἐπιστάμενον γλύψαι γλυφὴν μετὰ τῶν σοφῶν τῶν
μετʼ ἐμοῦ ἐν Ἰούδᾳ καὶ ἐν Ἰερουσαλήμ, ἃ ἡτοίμασεν Δαυεὶδ ὁ
πατήρ μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἀπόστειλόν μοι ξύλα κέδρινα καὶ ἀρκεύθινα καὶ
πεύκινα ἐκ τοῦ Λιβάνου, ὅτι ἐγὼ οἶδα ὡς οἱ δοῦλοί σου οἴδασιν
κόπτειν ξύλα ἐκ τοῦ Λιβάνου· καὶ ἰδοὺ οἱ παῖδές σου μετὰ τῶν
παίδων μου </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>πορεύσονται ἑτοιμάσαι μοι ξύλα εἰς πλῆθος, ὅτι ὁ
οἶκος ὁν ἐγὼ οἰκοδομῶ μέγας καὶ ἔνδοξος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἰδοὺ τοῖς ἐργαζομένοις
τοῖς κόπτουσιν ξύλα εἰς βρώματα δέδωκα σῖτον εἰς δόματα
τοῖς παισίν σου, κόρσων εἴκοσι χιλιάδας, καὶ κριθῶν κόρων
εἵκοσι χιλιάδας, καὶ οἴνου μέτρων εἵκοσι χιλιάδας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπεν
Κειρὰμ βασιλεὺς Τύρου ἐν γραφῇ καὶ ἀπέστειλεν πρὸς Σαλωμῶν
Ἐν τῷ ἀγαπῆσαι Κύριον τὸν λαὸν αὐτοῦ ἔδωκέν σε ἐπʼ αὐτοὺς
βασιλέα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ εἶπεν Κειράμ Εὐλογητὸς Κύριος ὁ θεὸς Ἰσραὴλ
ὸς ἐποίησεν τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν, ὸς ἔδωκεν τῷ Δαυεὶδ
υἱὸν σοφὸν καὶ ἐπιστάμενον σύνεσιν καὶ ἐπιστήμην, ὸς οἰκοδομήκει
οἶκον τῷ κυρίῳ καὶ οἶκον τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ νῦν
ἀπέσταλκά σοι ἄνδρα σοφὸν καὶ εἰδότα σύνεσιν τὸν Κειρὰμ τὸν
πατέρα μου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>ἡ μήτηρ αὐτοῦ ἀπὸ θυγατέρων Δάν, καὶ ὁ πατὴρ
αὐτοῦ ἀνὴρ Γύριος, εἰδότα ποιῆσαι ἐν χρυσίῳ καὶ ἐν ἀργυρίῃ
καὶ ἐν χαλκῷ καὶ ἐν σιδήρῳ, ἐν λίθοις καὶ ξύλοις, καὶ ὑφαίνειν
ἐν τῇ πορφύρᾳ καὶ ἐν τῇ ὑακίνθῳ καὶ ἐν τῇ βύσσῳ καὶ ἐν
τῷ κοκκίνῳ, καὶ γλύψαι γλυφάς, καὶ διανοεῖσθαι πᾶσαν διανόησιν,
ὅσα ἂν δῷς αὐτῷ μετὰ τῶν σοφῶν σου καὶ σοφῶν Δαυεὶδ
κυρίου μου πατρός σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ νῦν τὸν σῖτον καὶ τὴν κριθὴν καὶ
τὸ ἔλαιον καὶ τὸν οἶνον, ἃ εἶπεν ὁ κύριός μου, ἀποστειλάτω τοῖς
<note type="footnote">6 αυτω οικοδομησαι A | του ουνου ου φερουσιν αυτου sup ras Aᵃ 7 εν <note type="marginal">A</note>
30] pr και A | κοκκινω] +και εν τη υακινθῳ A | γλυψαι] pr του A | α] ων A
10 δεδωκα] δωδεκα A | κορων 2⁰] κορου A | μετρων] inter με et τρων ins
τρων κ χειλιαδας κ ελαιου με Bᵃᵇ (mgg) | χιλιαδας 30] +και ελαιο| καδων εικοσι
χιλιαδας A 11 14 retractavit Aᵇ 11 βασιλεα] pr εις A 12 Δαυειδ]
+ τω βασιλει BᵃᵇA | επιστημην και συνεσιν A | τη βασιλεια] τε βασιλειας
A bvid (τη βασιλειας A* ?) | αυτου] εαυτου A 13 πατερα μου] παιδα μου
Bᵃᵇᵐᵍ Aᵇ (A* ?) 14 κοκκινων A | πατρος] pr του A 15 α] ον A</note>

<pb n="64"/>
<note type="marginal">Β</note> παισὶν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἡμεῖς κόψομεν ξύλα ἐκ τοῦ Λιβάνου κατὰ
πᾶσαν τὴν χρείαν σου, καὶ ἄξομεν αὐτὰ σχεδίαις ἐπὶ θάλασσαν
Ἰόππης, καὶ σὺ ἄξεις αὐτὰ εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ συνήγαγεν Σαλωμὼν
πάντας τοὺς ἄνδρας τοὺς προσηλύτους ἐν γῆ Ἰσραὴλ μετὰ
τὸν ἀριθμὸν ὃν ἠρίθμησεν αὐτοὺς Δαυεὶδ ὁ πατὴρ αὐτοῦ, καὶ
εὑρέθησαν ἑκατὸν πεντήκοντα χιλιάδες καὶ τρισχίλιοι ἑξακόσιοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἐποίησεν ἐξ αὐτῶν ἑβδομήκοντα χιλιάδας νωτοφόρων, καὶ
ὀγδοήκοντα χιλιάδας λατόμων, καὶ τρισχιλίους ἑξακοσίους ἐπὶ τὸν
λαόν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἤρξατο Σαλωμὼν τοῦ οἰκοδομεῖν τὸν οἶκον Κυρίου ἐν Ἰερουσαλὴμ
ἐν ὄρει τοῦ Ἀμορειά, ο ὤφθη Κύριος τῷ Δαυεὶδ πατρὶ αὐτοῦ,
ἐν τῷ τόπῳ ᾧ ἡτοίμασεν Δαυεὶδ ἐν ἄλῳ Φρνὰ τοῦ Ἰεβουσαίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἤρξατο οἰκοδομὴ ἐν τῷ μηνὶ τῷ δευτέρῳ ἐν τῷ ἔτει τῷ τετάρτῳ
τῆς βασιλείας αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Καὶ ταῦτα ἤρξατο Σαλωμὼν τοῦ οἰκοδομῆσαι
τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ· μῆκος πήχεων ἡ διαμέτρησις ἡ πρώτη
πήχεων ἑξήκοντα, καὶ εὗρος πήχεων εἴκοσι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ αἰλὰμ κατὰ
πρόσωπον τοῦ οἴκου, μῆκος ἐπὶ πρόσωπον πλάτος τοῦ οἴκου πήχεων
εἴκοσι, καὶ ὕψος πήχεαων ἑκατὸν εἴκοσι· καὶ κατεχρύσωσεν αὐτὸν
ἔσωθεν χρυσίῳ καθαρῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ τὸν οἶκον τὸν μέγαν ἐξύλωσεν ξύλοις
κεδρίνοις, καὶ κατεχρύσωσεν χρυσίῳ καθαρῷ, καὶ ἔγλυψεν ἐπʼ αὐτοῦ
φοίνικας καὶ χαλαστά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐκόσμησεν τὸν οἶκον λίθοις τιμίοις εἰς
δόξαν, καὶ χρυσίῳ χρυσίου τοῦ ἐκ Φαρουάιμ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐχρύσωσεν
οἶκον καὶ τοὺς τοίχους καὶ τοὺς πυλῶνας καὶ τὰ ὀροφώματα καὶ τὰ
θυρώματα χρυσίῳ, καὶ ἔγλυψεν χερουβεὶν ἐπὶ τῶν τοίχων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ
ἐποίησεν τὸν οἶκον τοῦ ἁγίου τῶν ἁγίων, μῆκος αὐτοῦ ἐπὶ πρόσαοπον,
πλάτος πήχεων εἴκοσι, καὶ τὸ μῆκος πήχεων εἴκοσι, καὶ ἐχρύσαοσεναὐτὸν χρυσίῳ καθαρῷ εἰς χερουβεὶν εἰς τάλαντα ἑξακόσια.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ
ὁλκὴ τῶν ἥλων, ὁλκὴ τοῦ ἑνὸς πεντήκοντα σίκλοι χρυσίου· καὶ τὸ
ὑπερῷον ἐχρύσωσεν χρυσίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐποίησεν ἐν τῷ οἴκῳ τῷ ἁγίῳ
τῶν ἁγίων χερουβεὶν δύο, ἔργον ἐκ ξύλων, καὶ ἐχρύσωσεν αὐτὰ
χρυσίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ αἱ πτέρυγες τῶν χερουβεὶν τὸ μῆκος πήχεων εἵκοσι, <lb n="11"/>
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">16 συ ὀξεῖς] συναξεις A 17 εξακοσιοι] pr και A 18 επι] inter
ε et π ins ργοδιωκτας| ε Bᵃᵇ(ᵐᵍᵍ) pr τους (του A τους A¹) εργοδιωκτας A
III 1 Αμορια A 2 οικοδομη B* b(vid) οικοδομησαι Bᵃ (σαι in mg) A 3 ras
η διαμετρησις η πρωιη πηχεων A? 4 πλατους Avid | καi υψος πηχεsων
εικοσ|ι και κατ|ε sup ras et in mgg A (om και υψος πηχεων A* vid) | αυτον]
αυτο A | χρυσιω καθαρω (καθ. sup ras ut vid) εσωθεν A 5 εγλυψεν επ
αυτου] ν επ αυ sup ras B? 6 χρυσιου] χρυσου A 8 μηκος 2⁰] ευρος
A | εχρυσωσεν] κατεχρυσωσεν A | αυτον] αυτο A 9 εχρυσωσεν] + εν A
10 χερουβειμ Α vid 11 κερουβειμ (1°) A</note>

<pb n="65"/>
καὶ ἡ μία πτέρυξ πήχεων πέντε ἁπτομένη τοῦ τοίχου τοῦ οἴκου, καὶ ἡ <note type="marginal">B</note>
πτέρυξ ἡ ἑτέρα πήχεον πέντε ἁπτομένη τῆς πτέρυγος τοῦ χερουβεὶν
τοῦ ἑτέρου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ αἱπτέρυγες τῶν χερουβεὶν διαπεπετασμέναι πήχεων
εἴκοσι, καὶ αὐτὰ ἑστηκότα ἐπὶ τοὺς πόδας αὐτῶν, καὶ τὰ πρόσαωπα
αὐτῶν εἰς τὸν οἶκον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ καταπέτασμα ὑακίνθου καὶ
πορφύρας καὶ κοκκίνου καὶ βύσσου, καὶ ὕφανεν ἐν αὐτῷ χερουβείν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐποίησεν ἔμπροσθεν τοῦ τοίχου στύλους δύο, πήχεων τριάκοντα
πέντε τὸ ὕψος, καὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν πήχεων πέντε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ
ἐποίησεν σερσερὼθ ἐν τῷ δαβεὶρ καὶ ἔδωκεν ἐπὶ τῶν κεφαλῶν τῶν
στύλων, καὶ ἐποίησεν ῥοίσκους ἑκατὸν καὶ ἐπέθηκεν ἐπὶ τῶν χαλαστῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἔστησεν τοὺς στύλους κατὰ πρόσωπον τοῦ ναοῦ, ἕνα ἐκ δεξιῶν
καὶ τὸν ἕνα ἐξ εὐωνύμαων, καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα τοῦ ἐκ δεξιῶν
Κατόρθωσις, καὶ τὸ ὄνομα τοῦ ἐξ ἀριστερῶν Ἰσχύς.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>καὶ ἐποίησεν
τὸ θυσιαστήριον χαλκοῦν, πήχεααον εἴκοσι μῆκος, καὶ τὸ εὕρος πήχεω
εἵκοσι· ὕψος πήχεων δέκα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὴν θάλασσαν χυτὴν,
πήχεων δέκα τὴν διαμέτρησιν, στρογγύλην κυκλόθεν, καὶ πήχεαυν
πέντε τὸ ὕψος, καὶ τὸ κύκλωμα πήχεαον τριάκοντα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ὁμοίωμα
μόσχων ὑποκάτω αὐτῆς· κύκλῳ κυκλοῦσιν αὐτήν, πήχεις δέκα περιέχουσιν
τὸν λουτῆρα κυκλόθεν· δύο γένη ἐχώνευσαν τοὺς μόσχους
ἐν τῇ χαονεύσει αὐτῶν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>ῇ ἐποίησαν αὐτοὺς δώδεκα μόσχους, οἱ
τρεῖς βλέποντες βορρᾶν, καὶ οἱ τρεῖς δυσμάς, καὶ οἱ τρεῖς νότον,
καὶ οἱ τρεῖς κατʼ ἀνατολάς· καὶ ἡ θάλασσα ἐπʼ αὐτῶν ἄνω, ἦσαν
τὰ ὀπίσθα αὐτῶν ἔσω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ τὸ πάχος αὐτῆς παλαιστής, καὶ τὸ
χεῖλος αὐτῆς ὡς χεῖλος ποτηρίου, διαγεγλυμμένα βλαστοὺς κρίνου,
χωροῦσαν μετρητὰς τρισχλίους· καὶ ἐξετέλεσεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐποίησεν
λουτῆρας δέκα, καὶ ἔθηκεν τοὺς πέντε ἐκ δεξιῶν καὶ τοὺς πέντε
ἐξ ἀριστερῶν, τοῦ πλύνειν ἐν αὐτοῖς τὰ ἔργα τῶν ὁλοκαυτωμάτων
καὶ ἀποκλύζειν ἐν αὐτοῖς· καὶ ἡ θάλασσα εἰς τὸ νίπτεσθαι τοὺς ἱερεῖς
ἐν αὐτῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐποίησεν τὰς λυχνίας τὰς χρυσᾶς δέκα κατὰ τὸ κρίμα
<note type="footnote">11 η μια πτερ.] η πτερ. η μια A | απτομενη 1⁰] απτομεναι β | χερουβειν <note type="marginal">A</note>
2⁰] χερουβʼ A | ετερου] +(12) και η πτερυξ| του χερουβʼ· του ενος πηχεων
πεντε| απτομενη του τοιχου του οικου| και η πτερυξ η ετερα πηχεων πεντε
απτομενη της πτερυγος του χερουβʼ·| του ετερου·| Α 13 αι πτερ.] om
αι A 14 υακινθου] pr εξ A 15 ταις κεφαλας (sic) A 16 σενσερωθ
A | εδωκεν] εθηκεν A | επεθηκεν] εθηκεν A 17 τον ενα] om τον A
V 1 πηχ. εικοσι (1⁰)] εικοσι πηχεων A | om εικοσι υψος A 2 πεντε
πηχ. A 3 υποκατωθεν A | αυτης] ης sup ras Aa (αυτου A* vid) | δεκα
πηχεις A | περιεχουσαι A | μοσχους] μοχλους B 4 δυσμας] pr βλεποντες
A | νοτον] pr βλεποντες A | κατ ανατ.] pr βλεποντες A 5 χωρουσα A
6 εθηκεν] επεθηκεν A</note>

<pb n="66"/>
<note type="marginal">B</note> αὐτῶν καὶ ἔθηκεν ἐν τῷ ναῷ, πέντε ἐκ δεξιῶν καὶ πέντε ἐξ ἀριστερῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐποίησεν τραπέζας δέκα καὶ ἔθηκεν ἐν τῷ ναῷ, πέντε ἐκ δεξιῶν
καὶ πέντε ἐξ εὐωνύμων· καὶ ἐποίησεν φιάλας χρυσᾶς ἑκατόν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ
ἐποίησεν τὴν αὐλὴν τῶν ἱερέων καὶ τὴν αὐλὴν τὴν μεγάλην, καὶ
θύρας τῇ αὐλῇ, καὶ θυρώματα αὐτῶν κατακεχαλκαομένα χαλκῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ
τὴν θάλασσαν ἔθηκεν ἀπὸ γωνίας τοῦ οἴκου ἐκ δεξιῶν ὡς πρὸς
ἀνατολὰς κατέναντι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐποίησεν Κειρὰμ τὰς κρεάγρας καὶ τὰ
πυρεῖα καὶ τὴν ἐσχάραν τοῦ θυσιαστηρίου καὶ πάντα τὰ σκεύη αὐτοῦ.
καὶ συνετέλεσεν Κειρὰμ ποιῆσαι πᾶσαν τὴν ἐργασίαν ἣυ ἐποίησεν
Σαλωμὼν τῷ βασιλεῖ ἐν οἴκῳ τοῦ θεοῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>στύλους δύο καὶ ἐπʼ αὐτῶν
γωλὰθ τῇ χωθαρὲθ ἐπὶ τῶν κεφαλῶν τῶν στύλων δύο, καὶ δίκτυα
δύο συνκαλύψαι τὰς κεφαλὰς τῶν χωθαρέθ ἅ ἐστιν ἐπὶ τῶν κεφαλῶν
τῶν στύλων,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ κώδωνας χρυσοῦς τετρακοσίους εἰς τὰ δύο δίκτυα,
καὶ γένη ῥοίσκων ἐν τῷ δικτύῳ τῷ ἑνὶ τοῦ συνκαλύψαι τὰς δύο
γωλὰθ τῶν χωθαρὲθ ἄ ἐστιν ἐπάνω τῶν στύλων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ τὰς μεχωνὼθ
ἐποίησεν δέκα, καὶ τοὺς λουτῆρας ἐποίησεν ἐπὶ τῶν μεχαονώθ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ
τὴν θάλασσαν μίαν καὶ τοὺς μόσχους τοὺς δώδεκα ὑποκάτω αὐτῆς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ τοὺς ποδιστῆρας καὶ τοὺς ἀναλημπτῆρας καὶ τοὺς λέβητας καὶ
τὰς κρεάγρας, καὶ πάντα τὰ σκεύη αὐτῶν ἃ ἐποίησεν Κειρὰμ καὶ
ἀνήνεγκεν τῷ βασιλεῖ Σαλωμὼν ἐν οἴκῳ Κυρίου χαλκοῦ καθαροῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>ἐν τῷ περιχώρῳ τοῦ Ἰορδάνου ἐχώνευσεν αὐτὰ ὁ βασιλεὺς ἐν τῷ
πάχει τῆς γῆς, ἐν οἴκῳ Σεχχὼθ καὶ Ἀναμεσιρδάθαι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἐποίησεν
Σαλωμὼν πάντα τὰ σκεύη ταῦτα εἰς πλῆθος σφόδρα, ὅτι οὐκ ἐξέλιπεν
ὁλκὴ τοῦ χαλκοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐποίησεν Σαλωμὼν πάντα τὰ σκεύη οἴκου
Κυρίου, καὶ τὸ θυσιαστήριον τὸ χρυσοῦν καὶ τὰς τραπέζας, καὶ
ἐπʼ αὐτῶν ἄρτοι προθέσεως,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="220"><p>καὶ τὰς λυχνίας καὶ τοὺς λύχνους
τοῦ φωτὸς κατὰ τὸ κρίμα καὶ κατὰ πρόσωπον τοῦ δαβεὶρ χρυσίου
καθαροῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ λαβίδες αὐτῶν καὶ οἱ λύχνοι αὐτῶν, καὶ τὰς φιάλας
καὶ τὰς θυίσκας καὶ τὰ πυρεῖα χρυσίου καθαροῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἡ θύρα τοῦ
οἴκου ἡ ἐσωτέρα εἰς τὰ ἅγια τῶν ἁγίων, εἰς τὰς θύρας τοῦ οἴκου τοῦ
ναοῦ χρυσᾶς.¹καὶ συνετελέσθη πᾶσα ἡ ἐργασία ἣν ἐποίησεν Σαλωμῶν
ἐν οἴκῳ Κυρίου.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>καὶ εἰσήνεγκεν Σαλωμὼν τὰ ἅγια Δαυεὶδ τοῦ
πατρὸς αὐτοῦ, τὸ ἀργύριον καὶ τὸ χρυσίον καὶ τὰ σκεύη· ἔδωκεν εἰς
θησαυρὸν Κυρίου.</p></div>
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">9 θυρας] pr τας A | κατακεκαλκ. B (κατακεχαλκ. Bᵃᵇ) 11 πυρια
A (item 21) | Σαλωμων τω βασιλει] ο βασιλευς Σαι. A 12 συγκαλυψαι
Bᵃ?ᵇ A (item 13) | επι 2⁰] επανω A 13 γενη] pr δυο Bᵃᵇᵐᵍ A 16 ανα
λημπτορας A 17 Σεχχωθ] pro χ 20 ω B* vid (χ B¹) Σοκχωθ A | Αναμε-
σιρδαθαι] ανα μεσον]| Σαδαθα A 18 εξελειπεν A V 1 θησαυρον] + οικου A</note>

<pb n="67"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Τóτε ἐξεκλησίασεν Σαλωμὼν τοὺς πρεσβυτέρους καὶ πάντας <note type="marginal">B</note>
τοὺς ἄρχοντας τῶν φυλῶν τοὺς ἡγουμένους πατριῶν υἱῶν Ἰσραὴλ
εἰς Ἰερουσαλήμ, τοῦ ἀνενέγκαι κβωτὸν διαθήκης Κυρίου ἐκ πόλεως
Δαυείδ, αὕτη Σειών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐξεκλησιάσθησαν πρὸς τὸν βασιλέα πᾶς
Ἰσραὴλ ἐν τῇ ἑορτῇ, οὗτος ὁ μὴν ἔβδδομος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἦλθον πάντες οἱ
πρεσβύτεροι Ἰσραήλ, καὶ ἔλαβον πάντες οἱ Λευεῖται τὴν κιβωτὸν </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ
τὴν σκηνὴν τοῦ μαρτυρίου καὶ πάντα τὰ σκεύη τὰ ἅγια τὰ ἐυ τῇ
σκηνῇ, καὶ ἀνήνεγκαν αὐτὴν οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ὁ βασιλεὺς
Σαλωμὼν καὶ πᾶσα συναγωγὴ Ἰσραὴλ καὶ οἱ φοβούμενοι καὶ οἱ ἐπισυνηγμένοι
αὐτῶν ἔμπροσθεν τῆς κιβωτοῦ θύοντες μόσχους καὶ πρόβατα,
οἴ οὐκ ἀριθμηθήσονται καὶ οE οὐ λογισθήσονται ἀπὸ τοῦ πλήθους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ εἰσήνεγκαν οἱ ἱερεῖς τὴν κιβωτὸν διαθήκης Κυρίου εἰς τὸν τόπον
αὐτῆς, εἰς τὸ δαβεὶρ τοῦ οἶκου, εἰς τὰ ἅγια τῶν ἁγίων ὑποκάτω τῶν
πτερύγων τῶν χερουβείν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἦν τὰ χερουβεὶν διαπεπετακότα τὰς
πτέρυγας αὐτῶυ ἐπὶ τὸν τόπον τῆς κιβωτοῦ, καὶ συνεκάλυπτεν τὰ
χερουβεὶν τὴν κιβωτὸν καὶ ἐπὶ τοὺς ἀναφορεῖς αὐτῆς ἐπάνωθεν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ὑπερεῖχον οἱ ἀναφορεῖς, καὶ ἐβλέποντο αἱ κεφαλαὶ τῶν ἀναφορέων
ἐκ τῶν ἁγίων εἰς πρόσωπον τοῦ δαβείρ, οὐκ ἐβλέποντο ἔξω·
καὶ ἤσαν ἐκεῖ ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>οὐκ ἣν ἐν τῇ κιβωτῷ πλὴν
δύο πλάκες ἂς ἔθηκεν Μωυσῆς ἐν Κωρήβ, ἃ διέθετο Κύριος μετὰ τῶν
υἱῶν Ἰσραὴλ ἐν τῷ ἐξελθεῖν αὐτοὺς ἐκ γῆς Αἰγύπτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐγένετο
ἐν τῷ ἐξελθεῖν τοὺς ἱερεῖς ἐκ τῶν ἁγίων, ὅτι πάντες οἱ ἱερεῖς οἱ
εὑρεθέντες ἡγιάσθησαν· οὐκ ἤσαν διατεταγμένοι κατʼ ἐφημερίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ οἱ Λευεῖται οἱ ψαλτῳδοὶ πάντες τοῖς υἱοῖς Ἀσάφ, τῷ Αἱμάν, τῷ
Ἰδειθοὺμ καὶ τοῖς υἱοῖς αὐτοῦ καὶ τοῖς ἀδελφοῖς αὐτοῦ, τῶν ἐνδεδυμένων
στολὰς βυσσίνας ἐν κυμβάλοις καὶ ἐν νάβλαις καὶ ἐν κινύραις,
ἑστηκότες κατέναντι τοῦ θυσιαστηρίου, καὶ μετʼ αὐτῶν ἱερεῖς ἑκατὸν
εἵκοσι σαλπίζοντες ταῖς σάλπιγξιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐγένετο μία φωνὴ ἐν τῷ
σαλπίζειν καὶ ἐν τῷ ψαλτῳδεῖν καὶ ἐν τῷ ἀναφωνεῖν φωνῇ μιῷ τοῦ
ἐξομολογεῖσθαι καὶ αἰνεῖν τῷ κυρίῳ· καὶ ὕψωσαν φωνὴν ἐν σάλπιγξιν
καὶ ἐν κυμβάλοις καὶ ἐν ὀργάνοις τῶν ᾠδῶν καὶ ἔλεγον
<note type="footnote">2 εξεκκλ. A; item 3 | πρεσβυτέρους] Ισλ A | πατριων] pr των A | Σιων A
BᵇA 3 πᾶς] + ανηρ A 4 Αευιται A (item 5, 12) 5 και 1⁰]
+ανηνεγκαν την κιβωτον· και A 6 και 1⁰] sign veluti apicem in α in-
ferius prae se fort Bᵃ? | και οι ου] ουδε A 8 την κιβωτον] pr επι A
9 υπερειχον] περιειχον A 10 αυτους] αυτον A 12 Ασαφ] pr τω
A | Ιδιθουν A | αυτου 2⁰] οὕτων A | κατεναντι] καταl ανατολας A | εικοσι]
pr και A | ταις σαλπ.] om ταις A 13 υψωσαν] pr ως Bᵃᵇ (superscr)
A | φωνην] την φωνη (sic) A</note>

<pb n="68"/>
<lg>
<note type="marginal">P</note> <l>Ἐξομολογεῖσθε τῷ κυρίῳ, ὅτι ἀγαθόν·</l>
<l>ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</l>
</lg>
καὶ ὁ οἶκος ἐνεπλήσθη νεφέλης δόξης Κυρίου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ οὐκ ἡδύναντο οἱ
ἱερεῖς τοῦ στῆναι λειτουργεῖν ἀπὸ προσώπου τῆς νεφέλης, ὅτι ἐνέπλησεν
δόξα Κυρίου τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Τότη εἶπεν Σαλωμῶν
Κύριος εἶπεν τοῦ κατασκηνῶσαι ἐν γνόφῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐγὼ οἰκοδόμηκα οἶκον
τῷ ἀνόματί σου ἅγιόν σοι καὶ ἕτοιμον τοῦ κατασκηνῶσαι εἰς τοὺς
αἰῶνας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐπέστρεψεσ ὁ βασιλεὺς τὸ πρόσααοπον αὐτοῦ καὶ εὐλόγησεσ
τὴν πᾶσαν ἐκκλησίαν Ἰσραήλ, καὶ πᾶσα ἐκκλησία Ἰσραὴλ
παρειστήκει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ εἶπεν Εὐλογητὸς Κύριος ὁ θεὸς Ἰσραήλ, ὁς ἐλά-
λησευ ἑο στόματι αὐτοῦ πρὸς Δαυεὶδ τὸν πατέρα μου καὶ ἐν χερσὶν
αὐτοῦ ἐπλήρωσεν λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Ἀπὸ τῆς ἡμέρας ἧς ἀνήγαγον τὸν λαόν
μου ἐκ γῆς Αἰγύπτου, οὐκ ἐξελεξάμην ἐν πόλει ἀπὸ πασῶν φυλῶν
Ἰσραὴλ τοῦ οἰκοδομῆσαι οἶκον τοῦ εἶναι ὄνομά μου ἐκεῖ, καὶ οὐκ ἐξελεξάμην
ἐν ἀνδρὶ τοῦ εἶναι εἰς ἡγούμενον ἐπὶ τὸν λαόν μου Ἰσραήλ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐξελεξάμην ἐν Δαυεὶδ τοῦ εἶναι ἐπὶ τὸν λαόν μου Ἰσραήλ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p> καὶ ἐγένετο ἐπὶ καρδίαν Δαυεὶδ τοῦ πατρός μου τοῦ οἰκοδομῆσαι
οἶκον τῷ ὀνόματι Κυρίου θεοῦ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ εἶπεν Κύριος πρὸς
Δαυεὶδ πατέρα μου Διότι ἐγένετο ἐπὶ καρδίαν σου τοῦ οἰκοδομῆσαι
οἶκον τῷ ὀνόματί μου, καλῶς ἐγένετο ἐπὶ καρδίαο σου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>πλὴν σὺ
οὐκ οἰκοδομήσεις τὸν οἶκον, ὅτι ὁ υἱός σου ὸς ἐξελεύσεται ἐκ τῆς
ὀσφύος σου, οὗτος οἰκοδομήσει τὸν οἶκον τῷ ὀνόματί μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ
ἀνέστησεν Κύριος τὸν λόγον τοῦτον ὃν ἐλάλησεν, καὶ ἐγενήθην ἀντὶ
Δαυεὶδ τοῦ πατρός μου καὶ ἐκάθισα ἐπὶ τὸν θρόνον Ἰσραὴλ καθῶς
ἐλάλησεν Κύριος, καὶ οἰκοδόμησα τὸν οἶκον τῷ ὀνόματι Κυρίου θεοῦ
Ἰσραήλ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἔθηκα ἐκεῖ τὴν κιβωτὸν ἐν ἦ ἐκεῖ διαθήκη Κυρίου ἣν
διέθετο τῷ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p> Καὶ ἔστη κατέναυτι τοῦ θυσιαστηρίου
Κυρίου ἔναντι πάσης ἐκκλησίας Ἰσραήλ, καὶ διεπέτασεν τὰς χεῖρας
αὐτοῦ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>ὅτι ἐποίησεσ Σαλωμὼν βοάσιν χαλκῆν καὶ ἔθηκευ αὐτὴν ἐν
μέσῳ τῆς αὐλῆς τοῦ ἱεροῦ, πέντε πηχῶν τὸ μῆκος αὐτῆς καὶ πέντε
πήχεων τὸ εὗρος αὐτῆς καὶ τριῶν πήχεων τὸ ὕψος αὐτῆς· καὶ ἔστη
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">13 εξομολογεισθαι A 14 V 1 1 της νεφελης...εν γνοφῳ sup ras pl
littAᵃ | νεφελης] + δοξης κυ Aᵃ | δοξα] pr η Aᵃ V 1 1 κατασκηνωσαι] κατοι-
κησαι A 2 ωκοδομηκα A | κατασκηνωσαι] κατοικησαι A. 3 εκκλησια
pr η A 4 προς] πος A 6 και] +εξελεξαμην εν Ιλημ| γενεσθαι του ειναι
το ονομα μου| εκει· και A | του] ωστε sup ras Aᵃ | τον λαον] του λαου A
8 πατερα] pr τον A | καλως] + εποιησας οτι Bᵃᵇ(ᵐᵍ) A | καρδιαν 2⁰] pr την Bᵃᵇ
(superscr) A 10 τουτον] αυτου A | του πατρος] om του A | μου] σου Bc
ωκοδομησα A 12 αυτου] εαυτου A 13 πηχων] πηχεων A</note>

<pb n="69"/>
ἐπ᾿ αὐτῆς, καὶ ἔπεσεν ἐπὶ τὰ γόνατα ἔναντι πάσης ἐκκλησίας Ἰσραήλ, <note type="marginal">B</note>
καὶ διεπέτασεν τὰς χεῖρας αὐτοῦ εἰς τὸν οὐρανὸν </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ εἶπεν Κύριε
ὁ θεὸς Ἰσραήλ, οὐκ ἔστιν ὅμοιός σοι θεὸς ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ τῆς
γῆς, φυλάσσαων τὴν διαθήκην καὶ τὸ ἥλεος τοῖς παισίν σου τοῖς
πορευομένοις ἐναντίον σου ἐν ὅλῃ καρδᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>ἐφύλαξας τῷ παιδί
σου Δαυεὶδ τῷ πατρί μου ἃ ἐλάλησας αὐτῷ λέγων, καὶ ἐλάλησας
ἐν στόματί σου καὶ ἐν χερσίν σου ἐπλήρωσας ὡς ἡ ἡμέρα αὕτη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ νῦν, Κύριε ὁ θεὸς Ἰσραήλ, φύλαξον τῷ παιδί σου τῷ Δαυεὶδ
ὅ ἐλάλησας αὐτῷ λέγων Οὐκ ἐκλείψει σοι ἀνὴρ ἀπὸ προσώπου
καθήμενος ἐπὶ θρόνου Ἰσραήλ, πλὴν ἐὰν φυλάξωσιν οἱ υἱοί σου τὴν
ὁδὸν αὐτῶν τοῦ πορεύεσθαι ἐν τῷ ὀνόματὶ μου ὡς ἐπορεύθης ἔναντίον
μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ νῦν, Κύριε ὁ θεὸς Ἰσραήλ, πιστωθήτω δὴ τὸ όῆμά
σου ὁ ἐλάλησας τῷ παιδί σου τῷ Δαυείδ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>ὄτι εἰ ἀληθῶς κατοικήσει
θεὸς μετὰ ἀνθρώπων ἐπὶ τῆς γῆς; εἰ ὁ οὐρανὸς καὶ ὁ οὐρανὸς
τοῦ οὐρανοῦ οὐκ ἀρκέσουσίν σοι, καὶ τίς ὁ οἶκος οὗτος ὃν οἰκοδόμησα;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐπιβλέψῃ ἐπὶ τὴν προσευχὴν σαιδός σου καὶ ἐπὶ τὴν
δέησίν μου, Κύριε ὁ θεός, τοῦ ἐπακοῦσαι τῆς δεήσεως καὶ τῆς προσεὐχῆς
ἐναντίον σου σήμερον,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>τοῦ εἶναι ὀφθαλμούς σου ἀνεῳγμένους
ἐπὶ τὸν οἶκον τοῦτον ἡμέρας καὶ νυκτός, εἰς τὸν τόπον τοῦτον ὃν
εἶπας ἐπικληθῆναι τὸ ὄνομά σου ἐκεῖ, τοῦ ἀκοῦσαι τῆς προσευχῆς ἧς
ὁ παῖς σου προσεύχεται εἰς τὸν τόπον τοῦτον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἀκούσῃ τῆς
δεήσεως τοῦ παιδός σου καὶ λαοῦ Ἰσραὴλ ἄ ἂν προσεύξωνται εἰς
τὸν τόπον τοῦτον· καὶ σὺ εἰσακούσῃ ἐν τῷ τόπῳ τῆς κατοικήσεως
σου ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, καὶ ἀκούσῃ καὶ ἵλεως ἔσῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>ἐὰν ἁμάρτῃ ἀνὴρ
τῷ πλησίον αὐτοῦ καὶ λάβῃ ἐπʼ αὐτὸν ἀρὰν τοῦ ἀρᾶσθαι αὐτόν, καὶ
ἔλθῃ καὶ ἀράσηται κατέναντι τοῦ θυσιαστηρίου ἐν τῷ οἴκῳ τούτῳ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ
σὺ εἰσακούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ποιήσεις, καὶ κρινεῖς τοὺς
δούλους σου τοῦ ἀποδοῦναι τῷ ἀνόμῳ καὶ ἀποδοῦναι ὁδοὺς αὐτοῦ εἰς
κεφαλὴν αὐτοῦ, τοῦ δικαιῶσαι δίκαιον, τοῦ ἀποδοῦναι αὐτῷ κατὰ τὴν
δικαιοσύνην αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ ἐὰν θραυσθῇ ὁ λαός σου Ἰσραὴλ κατέναντι
τοῦ ἐχθροῦ ἐὰν ἁμάρτωσίν σοι, καὶ ἐπιστρέψωσιν καὶ ἐξομολογήσονται
τῷ ὀνόματί σου καὶ προσεύξονται καὶ δεηθῶσιν ἐναντίον
<note type="footnote">13 γονατα] + αυτου A 15 εφυλαξας] pr α A | om αυτω λέγων <note type="marginal">A</note>
και ελαλησας A | στοματι] pr τω A 16 τὸν παιδα A (τω παιδι
Α? vid) | Δαυειδ] + τω ηρι μου A | προσωπου] +μου BᵃA | ονοματι] νομω A
<lb n="18"/> θεος] pr ο A | ωκοδομησα A 19 προσευχην bis scr A (ras 10 A?)
προσευχης] + ης ο παις σου προσευχεται Bᵃᵇᵐᵍ infA 20 σου 1⁰] μου B (σου
Bᵃᵇ A) 21 λαου] + σου A 23 om του ουρανου (2⁰) A | αυτω] εκαστω
BᵃA 24 επιστρεψουσιν A</note>

<pb n="70"/>
<note type="marginal">B</note> σου ἐν τῷ οἴκῳ τούτῳ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ σὺ εἰσακούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἵλεως
ἔσῃ ταῖς ἁμαρτίαις λαοῦ σου Ἰσραήλ, καὶ ἀποστρέψεις αὐτοὺς εἰς
τὴν γῆν ἣν ἔδωκας αὐτοῖς καὶ τοῖς πατράσιν αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>ἐν τῷ συσχεθῆναι
τὸν οὐρανὸν καὶ μὴ γενέσθαι ὑετὸν ὅτι ἁμαρτήσονταί σοι, καὶ
προσεύξονται εἰς τὸν τόπον τοῦτον καὶ αἰνέσουσιν τὸ ὄνομά σου, καὶ
ἀπὸ τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν ἐπιστρέψουσιν ὅτι ταπεινώσεις αὐτοὺς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ σὺ εἰσακούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἴλεαως ἔσῃ ταῖς ἁμαρτίαις
τῶν παίδων σου καὶ τοῦ λαοῦ σου Ἰσραήλ, ὅτι δηλώσεις αὐτοῖς τὴν
ὁδὸν τὴν ἀγαθὴν ἐν ἦ πορεύσονται ἐν αὐτῇ, καὶ δώσεις ὑετὸν ἐπὶ
τὴν γῆν σου ἣν ἔδωκας τῷ λαῷ σου εἰς κληρονομίαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>λιμὸς ἐὰν <lb n="28"/>
γένηται ἐπὶ τῆς γῆς, θάνατος ἐὰν γένηται ἐπὶ τῆς γῆς, ἀνεμοφθορία
καὶ ἴκτερος, ἀκρὶς καὶ βροῦχος ἐὰν γένηται, ἐὰν θλίψῃ αὐτὸν ὁ
ἐχθρὸς κατέναντι τῶν πόλεων αὐτῶν, κατὰ πᾶσαν πληγὴν καὶ πᾶν
πόνον,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ πᾶσα προσευχὴ καὶ πᾶσα δέησις ἡ ἐὰν γένηται ἀνθρώπῳ
καὶ παντὶ λαῷ σου Ἰσραήλ, ἐὰν γνῷ ἄνθρωπος τὴν ἁφὴν
αὐτοῦ καὶ τὴν μαλακίαν αὐτοῦ, καὶ διαπετάσῃ τὰς χεῖρας αὐτοῦ εἰς
τὸν οἶκον τοῦτον,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ σὺ εἰσακούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐξ ἑτοίμου
κατοικητηρίου σου καὶ ἰάσῃ, καὶ δώσεις ἀνδρὶ κατὰ τὰς ὁδοὺς αὐτοῦ
ὡς ἂν γνῷς τὴν καρδίαν αὐτοῦ, ὅτι μόνος γινώσκεις τὴν καρδίαν
υἱῶν ἀνθρώπαων·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>ὅπως φοβῶνται πάσας ὁδοὺς σου πάσας τὰς
ἡμέρας ἂς αὐτοὶ ζῶσιν ἐπὶ προσώπου τῆς γῆς ἧς ἔδωκας τοῖς πατράσιν
ἡμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ πᾶς ἀλλότριος ὅς οὐκ ἐκ τοῦ λαοῦ Ἰσραήλ ἐστιν
αὐτός, καὶ ἔλθῃ ἐκ γῆς μακρόθεν διὰ τὸ ὄνομά σου τὸ μέγα καὶ τὴν
χεῖρά σου τὴν κραταιὰν καὶ τὸν βραχίονά σου τὸν ὑψηλόν, καὶ ἔλ.
θωσιν καὶ προσεύξωνται εἰς τὸν τόπον τοῦτον,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ εἰσακούσῃ ἐκ
τοῦ οὐρανοῦ ἐξ ἑτοίμου κατοικητηρίου σου, καὶ ποιήσεις κατὰ πάντα
ὅσα ἐὰν ἐπικαλέσηταί σε ὁ ἀλλότριος, ὅπως γνῶσιν πάντες οἱ λαοὶ
τῆς γῆς τὸ ὄνομά σου, καὶ τοῦ φοβεῖσθαί σε ὡς ὁ λαός σου Ἰσραήλ,
καὶ τοῦ γνῶναι ὅτι ἐπικέκληται τὸ ὄνομά σου ἐπὶ τὸν οἶκον τοῦτον
ὃν οἰκοδόμησα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>ἐὸν δὲ ἐξέλθῃ ὁ λαός σου εἰς πόλεμον ἐπὶ τοὺς
ἐχθροὺς αὐτοῦ ἐν ὁδῷ ἦ ἀποστελεῖς αὐτούς, καὶ προσεύξονται πρὸς
σὲ κατὰ τὴν ὁδὸν τῆς πόλεως ταύτης ἣν ἐξελέξω ἐν αὐτῇ καὶ οἴκου
οὗ οἰκοδόμηκα τῷ ὀνόματί σου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>καὶ ἀκούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ τῆς
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">25 λαοῦ] pr του A 26 oτι] ι sup ras Aᵇ 27 ταις αμαρτιαις]
των αμαρτιων A | των παιδων BᵃᵇA] ουτων π. B 28 om επι της
γης (20) A 29 ανθρωπω] pr παντι A 30 μονος] μονωτατος A
31 φοβουνται A | ποσας 10] τας A | της γης] pr πασης A 32 λαοῦ]
+σου A | τον βραχ.] om τον A | προσευξονται A 34 οικοδομηκα]
νωκοδομησα A</note>

<pb n="71"/>
δεήσεως αὐτῶν καὶ τῆς προσευχῆς αὐτῶν, καὶ ποιήσεις τὸ δικαίωμα <note type="marginal">B</note>
αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>ὅτι ἁμαρτήσονταί σοι, ὅτι οὐκ ἔσται ἄνθρωπος ὀς οὐχ ἁμαρτήσεται,
καὶ πατάξεις αὐτοὺς καὶ παραδώσεις αὐτοὺς κατὰ πρόσωπον
ἐχθρῶν, καὶ αἰχμαλωτεύσουσιν οἱ αἰχμαλωτεύοντες αὐτοὺς εἰς γῆν
ἐχθρῶν εἰς γῆν μακρὰν ἡ ἐγγύς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>καὶ ἐπιστρέψωσιν καρδίαν αὐτῶν
ἐν τῇ γῆ αὐτῶν οὗ μετήχθησαν ἐκεῖ, καί γε ἐπιστρέψωσιν καὶ
δεηθῶσίν σου ἐν τῇ αἰχμαλωσίᾳ αὐτῶν λέγοντες Ἰμάρτομεν, ἡδίκήσαμεν,
ἠνομήσαμεν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p>καὶ ἐπιστρέψωσιν πρὸς σὲ ἐν ὅλῃ καρδίᾳ
καὶ ἐν ὅλῃ ψυχῇ αὐτῶν ἐν γῇ αἰχμαλωτευσάντων αὐτούς, καὶ προσεύξονται
ὁδὸν γῆς αὐτῶν ἧς ἔδωκας τοῖς πατράσιν αὐτῶν καὶ τῆς
πόλεως ἧς ἐξελέξω καὶ τοῦ οἵκου οὗ ᾠκοδόμησα τῷ ὀνόματί σου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p>καὶ ἀκούσῃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐξ ἑτοίμου κατοικητηρίου σου τῆς
προσευχῆς αὐτῶν καὶ τῆς δεήσεως αὐτῶν, καὶ ποιήσεις κρίματα καὶ
ἵλεως ἔσῃ τῷ λαῷ τῷ ἁμαρτόντι σοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="40"><p>νῦν, Κύριε, ἔστωσαν δὴ οἱ
ὀφθαλμοί σου ἀνεῳγμένοι καὶ τὰ ὦτά σου ἐπήκοα εἰς τὴν δέησιν
τοῦ τόπου τούτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>καὶ νῦν ἀνάστηθι, Κύριε ὁ θεός, εἰς τὴν κατάπαυσίν
σου, σὺ καὶ ἡ κιβωτὸς τῆς ἰσχύος σου. ἱερεῖς σου, Κύριε ὁ
θεός, ἐνδύσαιντο σαοτηρίαν, καὶ οἱ υἱοί σου εὐφρανθήτωσαν ἐν ἀγαθοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p> Κύριε ὁ θεός, μὴ ἀποστρέψῃς τὸ πρόσωπόν σου, μνήσθητι
τὰ ἐλέη Δαυεὶδ τοῦ δούλου σου.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ὡς συνετέλεσεν Σαλωμὼν
προσευχόμενος, καὶ τὸ πῦρ κατέβη ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καὶ κατέφαγεν
τὰ ὁλοκαυτώματα καὶ τὰς θυσίας, καὶ δόξα Κυρίου ἔπλησεν τὸν
οἶκον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ οὐκ ἡδύναντο οἱ ἱερεῖς εἰσελθεῖν εἰς τὸν οἶκον Κυρίου
ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ, ὅτι ἔπλησεν δόξα Κυρίου τὸν οἶκον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ
πάντες οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ ἑρων καταβαῖνον τὸ πῦρ, καὶ ἡ δόξα Κυρίου
ἐπὶ τὸν οἶκον· καὶ ἔπεσον ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴυ γῆν ἐπὶ τὸ λιθό.
στρατπον, καὶ προσεκύνησαν καὶ ᾔνουυ τῷ κυρίῳ
<lg>
<l>Ὅτι ἀγαθόν,</l>
<l>ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</l>
</lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ὁ βασιλεὺς καὶ πᾶς ὁ λαὸς θύοντες θύματα ἔναντι Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐθυσίασεν Σαλωμὼν τὴν θυσίαν, μόσχων εἵκοσι καὶ δύο χιλιάδες·
καὶ ἐνεκαίνισεν τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ ὁ βασιλεύς· καὶ πᾶς
ὁ λαὸς </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ οἱ ἱερεῖς ἐπὶ τὰς φυλακὰς αὐτῶν ἑστηκότες, καὶ οἱ
<note type="footnote">36 εσται] εστιν A | om αυτους A 37 επιστρεψουσιν A (bis: item A
38) 38 εν ολη (10) Aᵃ?ᵐᵍ (om A*) | καρδια] καρδια ουτων sup ras Aᵃ
(om ουτων A* vid) | προσευξωνται A | οικοδομησα A 41 ιερεις] pr οι A
42 σου] pr του χριστου| A V II 1 Σαλωμων] Σολομων A (item 5)
3 οι υιοι] om οι A | επεσαν A 5 χιλιαδες] χιλιαδας A + και βοσκηματων]
εκατον και εικοσι χιλιαδας· A 6 ουτων 10] εαυτων A</note>

<pb n="72"/>
<note type="marginal">B</note>Λευεῖται ἐν ὀργάνοις ᾠδῶν Κυρίου τοῦ Δαυεὶδ τοῦ βοσιλέως τοῦ ἐξομολογεῖσθαι
ἔναντι Κυρίου, ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ, ἐν
ὕμνοις Δαυεὶδ διὰ χειρὸς αὐτῶν· καὶ οἱ ἱερεῖς σαλπίζοντες ταῖς σάλπιγξιν
ἐναντίον αὐτῶν, καὶ πᾶς Ἰσραὴλ ἑστηκώς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἡγίασεν
Σαλωμὼν τὸ μέσον τῆς αὐλῆς τῆς ἐν οἴκῳ Κυρίου· ὅτι ἐποίησεν ἐκεῖ
τὰ ὁλοκαυτώματα καὶ τὰ στέατα τῶν σαοτηρίαον, ὅτι τὸ θυσιαστήριον
τὸ χαλκοῦν ὁ ἐποίησεν Σαλωμὼν οὐκ ἐξεποίει δέξασθαι τὰ ὁλοκαυτάματα
καὶ τὰ μαναὰ καὶ τὰ στέατα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐποίησεν Σαλωμὼν τὴν
ἑορτὴν ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἑπτὰ ἡμέραις, καὶ πᾶς Ἰσραὴλ μετʼ αὐτοῦ,
ἐκκλησία μεγάλη σφόδρα ἀπὸ εἰσόδου Αἱμὰθ καὶ ἕως χειμάρρου
Αἰγύπτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐποίησεν ἐν τῆ ἡμέρᾳ τῇ ὀγδόῃ ἐξόδιον, ὅτι ἐνκαινισμὸν
τοῦ θυσιαστηρίου ἐποίησεν ἑπτὰ ἡμέρας ἑορτήν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐν
τῇ τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ τοῦ μηνὸς τοῦ ἑβδόμου ἀπέστειλεν τὸν λαὸν
εἰς τὰ σκηνώματα αὐτῶν εὐφραινομένους καὶ ἀγαθῇ καρδίᾳ ἐπὶ τοῖς
ἀγαθοῖς οἷς ἐποίησεν Κύριος τῷ Δαυεὶδ καὶ τῷ Σαλωμὼν καὶ τῷ
Ἰσραὴλ λαῷ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p> Καὶ συνετέλεσεν Σαλαομῶν τὸν οἶκον
Κυρίου καὶ τὸν οἶκον τοῦ βασιλέως, καὶ πάντα ὅσα ἐποίησεν ἐν τῇ
ψυχῇ Σαλωμὼν τοῦ ποιῆσαι ἐν οἴκῳ Κυρίου καὶ ἐν οἴκῳ αὐτοῦ
εὐοδώθη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ὤφθη ὁ θεὸς τῷ Σαλωμὼν τὴν νύκτα καὶ εἶπεν
αὐτῷ Ἤκουσα τῆς προσευχῆς σου, καὶ ἐξελεξάμην ἐν τῷ τόπῳ
τούτῳ ἐμαυτῷ εἰς οἶκον θυσίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>ἐὰν συσχῶ τὸν οὐρανὸν καὶ μὴ
γένηται ὑετός, καὶ ἐὰν ἐντείλωμαι τῇ ἀκρίδι καταφαγεῖν τὸ ξύλον,
καὶ ἐὰν ἀποστείλω θάνατον ἐν τῷ λαῷ μου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐὰν ἐντραπῇ ὁ
λαός μου ἐφʼ σὕς τὸ ὄνομά μου ἐπικέκληται ἐπʼ αὐτούς, καὶ προσεύξωνται
καὶ ζητήσωσιν τὸ πρόσαοπόν μου, καὶ ἀποστρέψαωσιν ἀπὸ
τῶν ὁδῶν αὐτῶν τῶν πονηρῶν, καὶ ἐγὼ εἰσακούσομαι ἐκ τοῦ οὐρανοῦ
καὶ ἵλεως ἔσομαι ταῖς ἁμαρτίαις αὐτῶν καὶ ἰάσομαι τὴν γῆν αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>υῦν οἱ ὀφθαλμοί μου ἔσονται ἀνεῳγμένοι καὶ τὰ ὥτά μου ἐπήκοα
τῆς προσευχῆς τοῦ τόπου τούτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ νῦν ἐξελεξάμην καὶ ἡγίακα
τὸν οἶκον τοῦτον τοῦ εἶναι ὄνομά μου ἐκεῖ ἕως αἰῶνος, καὶ ἔσονται
οἱ ὀφθαλμοί μου καὶ ἡ καρδία μου ἐκεῖ πάσας τὰς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ
σὺ ἐὰν πορευθῇς ἐναντίον μου ὡς Δαυεὶδ ὁ πατήρ σου, καὶ ποιήσῃς
κατὰ πάντα ἄ ἐνετειλάμην σοι, καὶ τὰ προστάγματά μου καὶ τὰ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">6 Αευειται] Δ pro 4 B* vid Αευιται A 7 εξεποιει] εποιει A 9 εγκαι-
νισμον BᵃᵇA | επτα| ημερας εποιησεν A 10 εικοστη] εικαδι A
11 εποιησεν] sigma v l prae se fort B ?tex et mg ηθελησεν A | ευωδωθη Bᵃᵇ
12 θυσιας] του θυσιασαι A 13 συνσχω A 14 ζητησουσιν A 15 της
προσευχης] τη προσευχη A 16 εως] επ A 17 om και τα προστα-
γματα μου A</note>

<pb n="73"/>
κρίματά μου φυλάξῃ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἀναστήσω τὸν θρόνον τῆς βασιλείας <note type="marginal">B</note>
σου ὡς διεθέμην Δαυεὶδ τῷ πατρί σου λέγων Οὐκ ἐξαρθήσεταί σοι
ἀνὴρ ἡγούμενος ἐν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐὰν ἀποστρέψητε ὑμεῖς, καὶ
ἐνκαταλίπητε τὰ προστάγματά μου καὶ τὰς ἐυτολάς μου ἄς ἔδωκα
ἐναντίον ὑμῶν, καὶ πορευθῆτε καὶ λατρεύσητε θεοῖς ἑτέροις καὶ προσ-
κυνήσητε αὐτοῖς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐξαρῶ ὑμᾶς ἀπὸ τῆς γῆς ἧς ἔδωκα αὐτοῖς,
καὶ τὸν οἶκον τοῦτον ὃν ἡγίασα τῷ ὀνόματί μου ἀποστρέψω ἐκ
προσώπου μου, καὶ δώσω αὐτὸν εἰς παραβολὴν καὶ εἰς διήγημα ἐν
πᾶσιν τοῖς ἔθνεσιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ὁ οἶκος οὗτος ὁ ὑψηλός, πᾶς ὁ διαπορευόμενος
αὐτὸν ἐκστήσεται καὶ ἐρεῖ Χάριν τίνος ἐποίησεν Κύριος
τῇ γῇ ταύτῃ καὶ τῷ οἴκῳ τούτως </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐροῦσιν Διότι ἐνκατέλιπον
Κύρον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν τὸν ἐξαγαγόντα αὐτοὺς ἐκ γῆς
Αἰγύπτου, καὶ ἀντελάβοντο θεῶν ἑτέραον καὶ προσεκύνησαν αὐτοῖς
καὶ ἐδούλευσαν αὐτοῖς· διὰ τοῦτο ἐπήγαγεν ἐπʼ αὐτοὺς πᾶσαν τὴν
κακίαν ταύτην.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> καὶ ἐγένετο μετὰ εἶκοσι ἔτη ἐν οἷς οἰκοδόμησεν Σαλωμῶν τὸν
οἶκον Κυρίου καὶ τὸν οἶκον αὐτοῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ τὰς πόλεις ἅς ἔδωκεν Κειρὰμ
τῷ Σαλωμών, ᾠκοδόμησεν αὐτὰς Σαλωμὼν καὶ κατῷκισεν ἐκεῖ τοὺς
υἱοὺς Ἰσραήλ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Καὶ ὅλθεν Σαλωμὼν εἰς Βαισωβὰ καὶ κατίσχυσεν αὐτήν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ
ᾠκοδόμησεν τὴν οεδομὸρ ἐν τῇ ἐρήμῳ καὶ πάσας τὰς πόλεις τὰς
ὀχυρὰς ᾠκοδόμησεν ἐν Ἰμάθ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν τὴν Βαιθωρὼμ τὴν
ἄναω καὶ τὴν Βαιθαωρὼμ τὴν κάτω, πόλεις ὀχυράς, τείχη, πύλαι καὶ
μοχλοί </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ τὴν Βαλαά, καὶ πάσας τὰς πόλεις τὰς ὀχυρὰς αἱ ἦσαν
τῷ Σαλωμών, καὶ πάσας τὰς πόλεις τῶν ἁρμάταων καὶ τὰς πόλεις
τῶν ἱππέωυ, καὶ ὅσα ἐπεθύμησεν Σαλωμὼν κατὰ τὴν ἐπιθυμίαν τοῦ
οἰκοδομῆσαι ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ ἐν τῷ Λuβάνῳ καὶ ἐν πάσῃ τῇ βασιλείᾳ
αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>πᾶς ὁ λαὸς ὁ καταλειφθεὶς ἀπὸ τοῦ Χετταίου καὶ τοῦ
Ἀμορραίου καὶ τοῦ Φερεζαίου καὶ τοῦ Εὐαίου καὶ τοῦ Ἰεβουσαίου,
οἱ οὐκ εἰσὶν ἐκ τοῦ Ἰσραήλ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ἤσαν ἐκ τῶν υἱῶν αὐτῶν τῶν κατακαὶ
<note type="footnote">17 φυλαξῃς A 18 Ισραηλ] Ιλημ A* (Ιηλ sup ras Aa) 19 εγκα- <note type="marginal">A</note>
ταλιπητε Bᵇ εγκαταλειπητε A 20 ηγιακα A | εκ] απο A 21 αυτον]
pr προς A 22 εγκατελιπον Bᵇ εγκατελειπο| A | θεον] pr τον A | δια
τουτο] δια| τὸ A V III 1ωκοδομησεν A | αυτου] εαυτοῦ A 2 Κεραμ
B | om Σαλωμων ωκοδομησεν αυτας A 3 Bαισωβα] Αιμαθʼ· Σωβα A
4 οεδομορ] οεδομησεν την Θοεδομορ (δοεδμορ Bᵇ) B* (cum signo perversae
lect) Θεδμορ A | ωκοδομησεν 2⁰] pr ας A 5 Βαιθωρωμ 1⁰] μ sup ras B)
Βαιθωρων A | ανω] seq ras 1 lit (ν ut vid) in A | Βαιθωρωμ 2⁰] Βαιθωρων A
6 Βαλαας A | om πολεις 1⁰....πασας τας (20) A* (hab Aᵃᵍ) | τας πολεις (3)]
pr πασας A</note>

<pb n="74"/>
<note type="marginal">B</note> λειφθέντων μετʼ αὐτοῦ ἐν τῇ γῇ οδς ἐξωλέθρευσαν οἱ υἱρὶ Ἰσραήλ·
ἀνήγαγεν αὐτοὺς Σαλωμὼν εἰς φόρον ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐκ τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ οὐκ ἔδωκεν Σαλωμὼν εἰς παῖδας τῇ βασιλείᾳ
αὐτοῦ, ὅτι ἰδοὺ ἄνδρες πολεμισταὶ καὶ ἄρχοντες, καὶ οἱ δυνατοὶ
καὶ ἄρχοντες ἁρμάτων καὶ ἱππέων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ οὗτοι ἄρχοντες τῶν
προστατῶν βασιλέως Σαλωμών, πεντήκοντα καὶ διακόσιοι ἐργοδιωκτοῦντες
ἐν τῷ λαῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ τὴν θυγατέρα Φαραὼ Σαλωμὼν ἀνήγαγεν
ἐκ πόλεως Δαυεὶδ εἰς τὸν οἶκον ὁν ᾠκοδόμησεν αὐτῇ, ὅτι
εἶπεν Οὐ κατοικήσει ἡ γυνὴ μου ἐν πόλει Δαυεὶδ τοῦ βασιλέως
Ἰσραήλ, ὅτι ἅγιός ἐστιν οὄ εἰσῆλθεν ἐκεῖ κιβωτὸς Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Τότε
ἀνήνεγκεν Σαλωμὼν ὁλοκαυτώματα τῷ κυρίῳ ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον ὃ
ᾠκοδόμησεν ἀπέναντι τοῦ ναοῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ κατὰ τὸν λόγον ἡμέρας ἐν
ἡμέρᾳ, τοῦ ἀναφέρειν κατὰ τὰς ἐντολὰς Μωυσῆ ἐν τοῖς σαββάτοις
καὶ ἐν τοῖς μησὶν καὶ ἐν ταῖς ἑορταῖς, τρεῖς καιροὺς τοῦ ἐνιαυτοῦ,
ἐν τῆ ἑορτῇ τῶν ἀζύμων, ἐν τῆ ἑορτῇ τῶν ἑβδομάδων, ἐν τῇ ἑορτῇ
τῶν σκηνῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἔστησεν κατὰ τὴν κρίσιν Δαυεὶδ τὰς διαιρέσεις
τῶν ἱερέων κατὰ τὰς λειτουργίας αὐτῶν· καὶ οἱ Λευεῖται ἐπὶ τὰς
φυλακὰς αὐτῶν τοῦ λειτουργεῖν καὶ αἰνεῖν κατέναντι τῶν ἱερέων
κατὰ τὸν λόγον ἡμέρας ἐν τῇ ἡμέρᾳ· καὶ οἱ πυλωροὶ κατὰ τὰς διαιρέσεις
αὐτῶν εἰς πύλην καὶ πύλην, ὅτι οὕτως ἐντολαὶ Δαυεὶδ ἀν Βαρδοτοῦ θεοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>οὐ παρῆλθον τὰς ἐντολὰς τοῦ βασιλέως περὶ
τῶν ἱερέων καὶ τῶν Λευειτῶν εἰς πάντα λόγον καὶ εἰς τοὺς θησαυρούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p> καὶ ἡτοιμάσθη πᾶσα ἡ ἐργασία ἀφʼ ἧς ἡμέρας ἐθεμελιώθη
ἕως οὗ ἐτελείωσεν Σαλωμὼν τὸν οἶκον Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Τότε ᾧχετο
Σαλωμὼν εἰς Γασίων Γάβερ καὶ εἰς τὴν Αἰλὰμ τὴν παραθαλασσίαν
ἐν γῆ Ἰδουμαίᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἀπέστειλεν Κειρὰμ ἐν χειρὶ παίδων αὐτοῦ
πλοῖα καὶ παῖδας εἰδότας θάλασσαν, καὶ ᾧχετο μετὰ τῶν παίδων
Σαλωμὼν εἰς Σωφείρα, καὶ ἔλαβεν ἐκεῖθεν τὰ τετρακόσια καὶ πεντήκοντα
τάλαντα χρυσίου, καὶ ἥλθον πρὸς τὸν βασιλέα Σαλωμών.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ βασίλισσα Σαβὰ ἤκουσεν τὸ ὄνομα Σαλωμών, καὶ ἥλθεν τοῦ
πειράσαι Σαλωμὼν ἐν αἰνίγμασιν εἰς Ἰερουσαλὴμ ἐν δυνάμει βαρείᾳ
σφόδρα, καὶ κάμηλοι αρουσαι ἀρώματα καὶ χρυσίον εἰς πλῆθος καὶ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">8 εξωλοθρ. Bᵇ 9 ιδου] αυτοι A | οι δυνατοι] om οι A 10 προ-
στατων] προσταγματῶ| A | βασιλεως] τω βασιλει A 11 η γυνη] om η A |
αγιος] αγρος B 12 θυσιαστηριον] + κυ A 13 τρεις] τρίς·| A | εν 6°
pr και A | εν 70] pr και A 14 Αευιται A | επι] κατα A | αινειν και λει-
τουργειν A | εντολαι] εντολη A 15 hευιτων A 16 ητοιμασθη] ητοι-
μασεν A | εθεμελιωθη] ετελιωθη (sic) A 17 γη Ιδ.] τη Ιδ. A 18 ωχετο]
ωχοντο A | Σωφηρα A | ελαβον A | τα τετρακ.] om τα A</note>

<pb n="75"/>
λίθον τίμιον· καὶ ἦλθεν πρὸς Σαλωμὼν καὶ ἐλάλησεν πρὸς αὐτὸν <note type="marginal">B</note>
πάντα ὅσα ἐν τῇ ψυχῇ αὐτῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἀνήγγειλεν αὐτῇ Σαλωμὼν
πάντας τοὺς λόγους αὐτῆς, καὶ οὐ παρῆλθεν λόγος ἀπὸ Σαλωμῶν,
λόγος ὃν οὐκ ἀπήγγειλεν αὐτῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ εἶδεν βασίλισσα Σαβὰ τὴν
σοφίαν Σαλωμὼν καὶ τὸν οἶκον ὃν οἰκοδόμησεν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ τὰ βρώματα
τῶν τραπεζῶν καὶ καθέδραν παίδων αὐτοῦ, καὶ στάσιν λειτουργῶν
αὐτοῦ καὶ ἱματισμὸν αὐτῶν καὶ οἰνοχόων αὐτοῦ, καὶ στολισμὸν αὐτῶν,
καὶ τὰ ὁλοκαυτώματα ἃ ἀνέφερεν ἐν οἴκῳ Κυρίου, καὶ ἐξ ἑαυτῆς ἐγένετο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ εἶπεν πρὸς τὸν βασιλέα Ἀληθινὸς ὁ λόγος ὁν ἤκουσα
ἐν τῇ γῇ μου περὶ τῶν λόγων σου καὶ περὶ τῆς σοφίας σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ
οὐκ ἐπίστευσα τοῖς λόγοις ἕως οδ ὅλθον καὶ εἶδον οἱ ὀφθαλμοί μου,
καὶ ἰδοὺ οὐκ ἀπηγγέλη μοι ἥμισυ τοῦ πλήθους τῆς σοφίας σου·
προσέθηκας ἐπὶ τὴν ἀκοὴν ἣν ἤκουσα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>μακάριοι οἱ ἄνδρες, μακάριοι
οἱ παῖδές σου οὗτοι οἱ παρεστηκότες σοι διὰ παντός, καὶ ἀκοῦουσιν
σοφίαν σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ἔστω Κύριος ὁ θεός σου ηὐλογημένος ὅς ἠθέλησέν
σοι τοῦ δοῦναί σε ἐπὶ θρόνον αὐτοῦ εἰς βασιλέα τῷ κυρίῳ
θεῷ σου· ἐν τῷ ἀγαπῆσαι Κύριου τὸν θεόν σου τὸν Ἰσραὴλ τοῦ
στῆσαι αὐτὸν εἰς αἰῶνα, καὶ ἔδωκέν σε ἐπʼ αὐτοὺς εἰς βασιλέα τοῦ
ποιῆσαι κρίμα καὶ δικαιοσύνην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἔδωκεν τῷ βασιλεῖ ἑκατὸν
εἶκοσι τάλαντα χρυσίου καὶ ἀρώματα εἰς πλῆθος πολὺ καὶ λίθον
τίμιον· καὶ οὐκ ἦν κατὰ τὰ ἀρώματα ἐκεῖνα ἅ ἔδωκεν βασίλισσα
Σαβὰ τῷ βασιλεῖ Σαλωμών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ οἱ παῖδες Σαλωμὼν καὶ οἱ παῖδες
Κειρὰμ ἔφερον χρυσίον τῷ Σαλωμὼν ἐκ Σουφεὶρ καὶ ξύλα πεύκινα
καὶ λίθον τίμιον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐποίησεν ὁ βασιλεὺς τὰ ξύλα τὰ πεύκινα
ἀναβάσεις τῷ οἴκῳ Κυρίου καὶ τῷ οἴκῳ τοῦ βασιλέως, καὶ κιθάρας
καὶ νάβλας τοῖς ᾠδοῖς, καὶ οὐκ ὥφθησαν τοιαῦτα ἔμπροσθεν ἐν γῇ
Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ὁ βασιλεὺς Σαλωμὼν ἔδωκεν τῇ βασιλίσσῃ Σαβὰ
πάντα τὰ θελήματα αὐτῆς ἃ ἥτησεν, ἐκτὸς πάντων ὡν ἤνεγκεν τῷ
βασιλεῖ Σαλωμςών· καὶ ἀπέστρεψεν εἰς τὴν γῆν αὐτῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p> Καὶ
ἣν ὁ σταθμὸς τοῦ χρυσίου τοῦ ἐνεχθέντος τῷ Σαλωμὼν ἐν ἐνιαυτῷ
ἑνὶ ἑξακόσια ἐξήκοντα ἔξ τάλαντα χρυσίου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>πλὴν τῶν ἀνδρῶν
τῶν ὑποτεταγμέναον καὶ τῶν ἐμπορευομένων ἔφερον, καὶ πάντων
τῶν βασιλέων τῆς Ἀραβίας καὶ σατραπὰῶν τῆς γῆς, ἔφερον χρυσίον
<note type="footnote">ΙΧ 2 om λογος 2⁰ A 3 ιδεν A | ωκοδομησεν A 4 ουτων <note type="marginal">A</note>
1⁰] αυτου (ου sup ras seq ras 1 forte lit) Aᵃ (ουτων A*vid) | οινοχοους A |
ανεφερον A 5 lilt rescr passim nihil tamen ut vid mutavit B
6 προσεθηκας] pr και A 6 θρονου A | κυριω θεω] λαω A | αιωνα] pr τον
A | κριμα] κρισιν A 12 αυτης 2⁰] εαυτης A 14 των εμπορ.] om των
A | εφερον 1⁰] pr ων A</note>

<pb n="76"/>
<note type="marginal">B</note> καὶ ἀργύριρν τῷ βασιλεῖ Σαλωμὼν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐποίησεν ὁ βασιλεὺς
Σαλωμὼν διακοσίους θυρεοὺς χρυσοῦς ἐλατούς, ἑξακόσιοι χρυσοῖ
καθαροὶ τῷ ἑνὶ θυρεῷ, ἐξακόσωωι χρυσοῖ ἐπῆσαν ἐπὶ τὸν ἕνα
θυρεόν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ τριακοσίας ἀσπίδας ἐλατὰς χρυσᾶς, καὶ ἔδωκεν
αὐτὰς ὁ βασιλεὺς ἐν οἴκῳ δρυμοῦ τοῦ Λβάνου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐποίησεν ὁ
βασιλεὺς θρόνον ἐλεφάντινον ὀδόντων μέγαν, καὶ κατεχρύσωσευ αὐτὸν
χρυσίῳ δοκίμῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἴξ ἀναβαθμοὶ τῷ θρόνῳ ἐνδεδεμένοι χρυσίῳ,
καὶ ἀγκῶνες ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἐπὶ τοῦ θρόνου τῆς καθέδρας, καὶ δύο
λέοντες ἑστηκότες παρὰ τοὺς ἀγκῶνας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ δώδεκα λέοντες ἑστηκότες
ἐκεῖ ἐπὶ τῶν ἵξ ἀναβαθμῶν ἔνθεν καὶ ἔνθεν· οὐκ ἐγενήθη
οὕταmυς ἐν πάσῃ τῇ βασιλείᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ πάντα τὰ σκεύη τοῦ βασιλέως
Σαλωμὼν χρυσίου, καὶ πάντα τὰ σκεύη οἴκου δρυμοῦ τοῦ Λιβάνου
χρυσίῳ κατειλημμένα· οὐκ ἤν ἀργύριον λογιζόμενον ἐν ἡμέραις
Σαλωμὼν εἰς οὐθέν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>ὅτι ναῦς τῷ βασιλεῖ ἐπορεύετο εἰς Θαρσεὶς
μετὰ τῶν παίδων Κειράμ· ἅπαξ διὰ τριῶν ἐτῶν ἤρχετο πλοῖα ἐκ
Θαρσεὶς τῷ βασιλεῖ γέμοντα χρυσίου καὶ ἀργυρίου καὶ ὀδόντων ἐλεφαντίνων
καὶ πιθήκων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐμεγαλύνθη Σαλωμὼν ὑπέρ πάντας
τοὺς βασιλεῖς καὶ πλούτῳ καὶ σοφίᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ πάντες οἱ βασιλεῖς τῆς
γῆς ἐζήτουν τὸ πρόσωπον Σαλωμὼν ἀκοῦσαι τῆς σοφίας αὐτοῦ ἧς
ἔδωκεν ὁ θεὸς ἐν καρδίᾳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ αὐτοὶ ἔφερον ἕκαστος τὰ
δῶρα αὐτοῦ, σκεύη ἀργυρᾶ καὶ σκεύη χρυσᾶ καὶ ἱματισμόν, στακτὴν
καὶ ἡδύσματα, ἵππους καὶ ἡμιόνους, τὸ κατʼ ἐνιαυτὸν ἐνιαυτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ
ἤσαν τῷ Σαλωμὼν τέσσαρες χιλιάδες θήλειαι ἵπποι εἰς ἄρματα καὶ
δώδεκα χιλιάδες ἱππέων, καὶ ἔθετο αὐτοὺς ἐν πόλεσιν τῶν ἀρμάτων
καὶ μετὰ τοῦ βασιλέως ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἦν ἡγούμενος πάντων
τῶν βασιλέων ἀπὸ τοῦ ποταμοῦ καὶ ἕως γῆς ἀλλοφύλων καὶ ἕως
ὁρίων Αἰγύπτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἔδωκεν ὁ βασιλεὺς τὸ χρυσίον καὶ τὸ ἀργύριον
ἐν Ἰερουσαλὴμ ὡς λίθους, καὶ τὰς κέδρους ὡς συκαμίνους τὰς
ἐν τῇ πεδινῇ εἰς πλῆθος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ ἡ ἔξοδος τῶν ?ἵππων εξ Αἰγύπτου
τῶν Σαλωμὼν καὶ ἐκ πάσης τῆς γῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Καὶ οἱ κατάλοιποι λόγοι
Σαλωμῶν οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι, ἰδοὺ γεγραμμένοι ἐπὶ τῶν λόγων
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">16 χρυσας] τριακοσιων χρυσων ανεφερετο επι την ασπίδα εκαστην· A |
δρυμου] pr του A 18 ανκωνες B (αγκ. BᵇA) 19 τη βασιλεια] om
τη A 20 κατειλημενα A | ουκ] pr καί A 21 βασιλει 1⁰] + Σαλωμων
A | απαξ] ξ sup ras A | πλοια] πλοιον A | γεμοντα] γεμον A 23 της
1⁰] periit τ in A | της 2⁰] ς sup ras Aᵃ 24 εφερεν A vid | ιππους] pr και
A | om ενιαυτον 2⁰ A 25 χιλιαδες 1⁰]B μυριαδες A | ιπποι] ιπων A
<lb n="26"/> γης] pr της A | οριων] οριου A 27 κεδρους] ου sup ras Aᵃ? 28 τω
Σαι. B? A</note>

<pb n="77"/>
Ναθὰν τοῦ προφήτου καὶ ἐπὶ τῶν λόγων Ἀχειὰ τοῦ Σηλωνείτου καὶ <note type="marginal">Β</note>
ἐν ταῖς ὁράσεσιν Ἰωήλ τοῦ ὁρῶντος περὶ Ἰεροβοὰμ υἱοῦ Ναβάτ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ ἐβασίλευσεν Σαλωμὼν ὁ βασιλεὺς ἐπὶ πάντα Ἰσραὴλ τεσσεράκοντα
ἔτη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ ἐκοιμήθη Σαλωμών, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν πολει
Δαυεὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ· καὶ ἐβασίλευσεν Ῥοβοὰμ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἤλθεν Ῥοβοὰμ εἰς Συχέμ, ὅτι εἰς Συχὲμ ἤρχετο πᾶς Ἰσραὴλ
βασιλεῦσαι αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐγένετο ὡς ἤκουσεν Ἰεροβοὰμ υἱὸς Ναβάτ,
καὶ αὐτὸς ἐν Αἰγύπτῳ, ὡς ἔφυγεν ἀπὸ προσώπου Σαλωμὼν τοῦ
βασιλέως καὶ κατήκησεν Ἰεροβοὰμ ἐν Αἰγύπτῳ, καὶ ἀπέστρεψεν
Ἰεροβοὰμ ἐξ Αἰγύπτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἀπέστειλεν καὶ ἐκάλεσεν αὐτόν· καὶ
ἦλθεν Ἰεροβοὰμ καὶ πᾶσα ἡ ἐκκλησία ἥλθον πρὸς Ῥοβοὰμ λέγοντες </p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Ὁ πατήρ σου ἐσκλήρυνεν τὸν ζυγὸν ἡμῶν, καὶ νῦν ἄφες ἀπὸ τῆς
δουλείας τοῦ πατρός σου τῆς σκληρᾶς καὶ ἀπὸ τοῦ ζυγοῦ αὐτοῦ τοῦ
βαρέος οὖ ἔδωκεν ἐφʼ ἡμᾶς, καὶ δουλεύσομέν σοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ εἶπευ αὐτοῖς
ορεύεσθε ἕως τριῶν ἡμερῶν, καὶ ἔρχεσθε πρὸς μέ· καὶ ἀπῆλθεν ὁ
λαός.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ συνήγαγεν ὁ βασιλεὺς Ῥοβοὰμ τοὺς πρεσβυτέρους τοὺς
ἑστηκότας ἐναντίον Σαλωμὼν τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐν τῷ ζῆν αὐτὸν
λέγων, Πῶς ὑμεῖς βούλεσθε τοῦ ἀποκριθῆναι τῷ λαῷ τούτῳ λόγον;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐλάλησαν αὐτῷ λέγοντες Ἐὰν ἐν τῇ σήμερον γένῃ εἰς ἀγαθὸν
τῷ λαῷ τούτῳ, καὶ εὐδοκήσῃς καὶ λαλήσῃς αὐτοῖς λόγους ἀγαθούς,
καὶ ἔσονταί σοι παῖδες πάσας τοὰς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ κατέλιπεν τὴν
βουλὴν τῶν πρεσβυτέρων ο συνεβουλεύσαντο αὐτῷ, καὶ συνεβουλεύσατο
μετὰ τῶν παιδαρίων τῶν συνεκτραφένταων μετ αὐτοῦ τῶν
ἑστηκότων ἐναντίον αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p> καὶ εἶπεν αὐτοῖς Τί ὑμεῖς βούλεσθε
καὶ ἀποκριθήσομαι λόγον τῷ λαῷ τούτῳ, οἵ ἐλάλησαν πρὸς μέ λέγοντες
Ἄνες ἀπὸ τοῦ ζυγοῦ οὖ ἔδωκεν ὁ πατήρ σου ἐφʼ ἡμᾶς;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ
ἐλάλησαν αὐτῷ τὰ παιδάρια τὰ ἐκτραφέντα μετʼ αὐτοῦ Οὕτως λαλήσεις
τῷ λαῷ τῷ λαλήσαντι πρὸς σέ λέγων Ὁ πατήρ σου ἐβάρυνεν
τὸν ζυγὸν ἡμῶν καὶ σὺ ἄφες ἀφʼ ἡμῶν, οὕτως ἐρεῖς Ὁ μικρὸς
δάκτυλός μου παχύτερος τῆς ὀσφύος τοῦ πατρός μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ νῦν ὁ
πατήρ μου ἐπαίδευσεν ὑμᾶς ζυγῷ βαρεῖ, καὶ ἐγὼ προσθήσω ἐπὶ τὸν
ζυγὸν ἡμῶν· ὁ πατήρ μου ἐπαίδευσεν ὑμᾶς ἐν μάστιξιν, καὶ ἐγὼ
<note type="footnote">29 Ἀχία A | Σηλωνιτου A 30 τεσσαρακ. B? X 2 ηκουσεν] η sup <note type="marginal">A</note>
ras A | υιος] ς sup ras A | απο] απ sup ras Aᵃ 2—3 βοαμ| εν Αιγυπτω
και απεστρεψεν Ιεροβοαμ εξ] Αιγυπτου και απεστειλαν (sic) και εκαλεσαν (sic)
αυτō· sup ras A ᵃ? (om και απεστρεψεν....Αιγυπτου A* vid) 3 ηλθον] Ισλ
A | Ροβοαμ| pr βασιλεα A 4 δουλιας A 5 πορευεσθαι A
ερχεσθαι A 8 κατελειπεν A 9 τω λαω) τουτω λογον A 11 ημων]
υμων A | μαστιγξιν B* (μαστιξιν BᵇA : itemI 14)</note>

<pb n="78"/>
<note type="marginal">B</note> παιδεύσααν ὑμᾶς ἐν σκορπίοις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἦλθεν Ἰεροβοὰμ καὶ πᾶς ὁ
λαὸς πρὸς Ῥοβοὰμ τῇ ἡμἐρᾳ τῇ τρίτῃ ὡς ἐλάλησεν ὁ βασιλεὺς
λέγων Ἐπιστρέψατε πρὸς μὲ τῇ ἡμέρᾳ τῇ τρίτῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἀπεκρίθη
ὁ βασθλεὺς σκληρά, καὶ ἐνκατέλιπεν ὁ βασιλεὺς Ῥοβοὰμ τὴν βουλὴν
τῶν πρεσβυτέρων,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐλάλησεν πρὸς αὐτοὺς κατὰ τὴν βουλὴν
τῶν νεωτέρων λέγων Ὁ πατήρ μου ἐβάρυνεν τὸν ζυγὸν ἡμῶν, καὶ
ἐγὼ προσθήσω ἐπʼ αὐτόν· ὁ πατήρ μου ἐπαίδευσεν ὑμᾶς ἐν μάστιξιν,
καὶ ἐγὼ παιδεύσω ὑμᾶς ἐν σκορπίοις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ οὐκ ἤκουσεν
ὁ βασιλεὺς τοῦ λαοῦ, ὅτι ἦν μεταστροφὴ παρὰ τοῦ θεοῦ λέγω
Ἀνέστησεν Κύριος τὸν λόγον αὐτοῦ ὃν ἐλάλησεν ἐν χειρὶ Ἀχειὰ
τοῦ Σηλωνείτου περὶ Ἰεροβοὰμ υἱοῦ Ναβὰτ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ παντὸς Ἰσραήλ,
ὅτι οὐκ ἤκουσεν ὁ βασιλεὺς αὐτῶν. καὶ ἀπεκρίθη ὁ λαὸς πρὸς τὸν
βασιλέα λέγων Τίς ἡμῶν μερὶς ἐν Δαυεὶδ καὶ κληρονομία ἐν υἱῷ
Ἰεσσαί; εἰς τὰ σκηνώματά σου, Ἰσραήλ· νῦν βλέπε τὸν οἶκόν σου,
Δαυείδ. καὶ ἐπορεύθη πᾶς Ἰσραὴλ εἰς τὰ σκηνώματα αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ
ἄνδρες Ἰσραὴλ καὶ οἱ κατοικοῦντες ἐν πόλεσιν Ἰούδα καὶ ἐθάσι
λευσεν ἐπʼ αὐτῶν Ἰεροβοάμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p> καὶ ἀπέστειλεν ἐπʼ αὐτοὺς Ῥοβοὰμ
τὸν Ἀδωνειρὰμ τὸν ἐπὶ τοῦ φόρου, καὶ ἐλιθοβόλησαν οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ
αὐτὸν λίθοις καὶ ἀπέθανεν· καὶ ὁ βασιλεὺς Ἰεροβοὰμ ἔσπευσεν τοῦ
ἀναβῆναι εἰς τὸ ὅρμα τοῦ φυγεῖν εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἠθέτησεν
Ἰσραὴλ ἐν τῷ οἴκῳ Δαυεὶδ ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἤλθεν Ῥοβοὰμ εἰς Ἰερουσαλήμ, καὶ ἐξεκλησίασεν τὸν
Ἰούδαν καὶ Βενιαμείν, ἑκατὸν ὀγδοήκοντα χιλιάδες νεανίσκων ποιοὐνταων
πόλεμον· καὶ ἐπολέμει πρὸς Ἰσραὴλ τοῦ ἐπιστρέψαι τὴν
βασιλείαν τῷ Ῥοβοάμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐγένετο λόγος Κυρίου πρὸς Σαμαίαν
ἄνθρωπον τοῦ θεοῦ λέγων 3Εἰπὸν πρὸς Ῥοβοὰμ τὸν τοῦ Σαλωμὼν <lb n="3"/>
καὶ πάντα Ἰούδαν καὶ Βενιαμεὶν λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Τάδε λέγει Κύριος Οὐκ ἀναθήσεσθε
καὶ οὐ πολεμήσετε πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς ὑμῶν· ἀποστρέφετε
ἕκαστος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, ὅτι παρʼ ἐμοῦ ἐγένετο τὸ ῥῆμα τοῦτο.
καὶ ἐπήκουσαν τοῦ λόγου Κυρίου, καὶ ἀπεστράφησαν τοῦ μὴ πορευθῆναι
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">13 εγκατελιπεν Bᵇ εγκατελειπεν A 14 ημων] ὑμῶν BᵃᵇA | και εγω (1⁰)
καγω A | om και 3⁰ A 15 Αχεια] Κια A Αχια A¹ | Σηλωνιτου A
16 ημων] ημιν A | εις] pr αποτρεχε A |βλεπε] in λ ras aliq B | και 40] κ
sup ras B? 17 om και 20, 30 A | εβασιλευσεν επ ουτων] εβασιλευσανl εφ
εαυτων A | Ιεροβοαμ] τον Ροβοαμ A 18 om επ αυτους A | Ροβοαμ] pr ο
βασιλευς A | Αδωνειραμ Αδωραμ A | ελιθοβολ.] + αυτον A | Ιεροβοαμ Po.
βοαμ A | εις (10? 20?)] in ς med ras aliq B? XI 1 εξεκκλ. A | κι
λιαδας A | τω Ροβοαμ εαυτω A 3 πανια] pr προς A | Ιουδα A
4 αναβησεσθε] αναβησεται A | και ου] ουδε A | πολεμησεται A | αποστρα-
φητε A | επηκουσαν] υπηκουσαν A</note>

<pb n="79"/>
ἐπὶ Ἰεροβοάμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ κατήκησεν Ῥοβοὰμ εἰς Ἰερουσαλήμ, καὶ <note type="marginal">B</note>
ᾠκοδόμησεν πόλεις τειχήρεις ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν τὴν
Βαιθσέεμ καὶ Ἀπὰν καὶ εκῶῶε,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ Βαιθσουρὰ καὶ τὴν Σοκχὼθ
καὶ τὴν Οδολάμ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ τὴν Γὲθ καὶ τὴν Μαρεισὰν καὶ τὴν Σείββ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ τὴν Ἀδωραὶ καὶ ΔΛαχεὶς καὶ τὴν Ἀζηκὰ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ τὴν Σαραὰ καὶ
τὴν Ἀλδὼν καὶ τὴν Χεβρὼν ἥ ἐστιν τοῦ Ἰούδα καὶ Βενιαμείν, πόλεις
τειχήρεις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ὠχύρωσεν αὐτὰς τειχήρεις, καὶ ἔδωκεν ἐν αὐτοῖς
ἡγουμένους καὶ παραθέσεις βρωμάτων, ἔλαιον καὶ οἶνον,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>κατὰ
πόλιν καὶ κατὰ πόλιν θυρεοὺς καὶ δόρατα, καὶ κατίσχυσεν αὐτὰς
εἰς πλῆθος σφόδρα· καὶ ἤσαν αὐτῷ Ἰουδὰ καὶ Βενιαμείν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ οἱ
Λευεῖται καὶ οἱ ἱερεῖς οἱ ἦσαν ἐν παντὶ Ἰσραὴλ συνήχθησαν πρὸς
αὐτὸν ἐκ πάντων τῶν ὁρίων·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>ὅτι ἐνκατέλιπον οἱ Λευεῖται τὰ
σκηνάματα τῆς κατασχέσεαως αὐτῶν καὶ ἐπορεύθησαν πρὸς Ἰουδἀ
εἰς Ἰερουσαλήμ, ὅτι ἐξέβαλλεν αὐτοὺς Ἰεροβοὰμ καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ
μὴ λειτουργεῖν Κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ κατέστησεν αὐτῷ ἱερεῖς τῶν ὑψηλῶν
καὶ τοῖς εἰδώλοις καὶ τοῖς ματαίοις καὶ τοῖς μόσχοις, ἃ ἐποίησεν
<lb n="16"/> Ἰεροβοάμ· ¹⁶καὶ ἐξέβαλεν αὐτοὺς ἀπὸ φυλῶν Ἰσραὴλ οἵ ἔδωκαν
καρδίαν αὐτῶν τοῦ ζητῆσαι Κύριον θεὸν Ἰσραήλ, καὶ ἥλθον εἰς
Ἰερουσαλὴμ θῦσαι Κυρίῳ θεῷ τῶν τέρων αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ κατίσχυσαν
τὴν βασιλείαν Ἰούδα· καὶ κατίσχυσεν Ῥοβοὰμ τὸν τοῦ
Σαλωμὼν εἰς ἔτη τρία, ὅτι ἐπορεύθη ἐν ταῖς ὁδοῖς Δαυεὶδ καὶ
Σαλωμὼν ἔτη τρία.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p> καὶ ἔλαβεν ἑαυτῷ Ῥοβοὰμ γυναῖκα τὴν
Μολλὰθ θυγατέρα Ἰεριμοὺθ υἱοῦ Δαυείδ, Βαίαν θυγατέρα Ἐλιὰν
τοῦ Ἰεσσαί.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἔτεκεν αὐτῷ υἱοὺς τὸν Ἰαοὺθ καὶ τὸν Σαμαρίαν
καὶ τὸν Ῥοολλάμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ μετὰ ταῦτα ἔλαβεν ἑαυτῷ τὴν Μααχὰ θυγατέρα
Ἀβεσσαλώμ, καὶ ἔτεκεν αὐτῷ τὸν Ἀβιὰ καὶ τὸν Ἰεθθεὶ καὶ
τὸν Ζειζὰ καὶ τὸν Ἐμμώθ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἠγάπησεν Ῥοβοὰμ τὴν Μαάχαν
θυγατέρα Ἀβεσσαλὼμ ὑπέρ πάσας τὰς γυναῖκας αὐτοῦ καὶ τὰς παλλακὰς
αὐτοῦ, ὅτι γυναῖκας δέκα ὀκτὼ εἰχεν καὶ παλλακὰς τριάκοντα·
<note type="footnote">5 εἰς] επι A 6 Βαιθσεεμ B*A] Βαιθλεεμ Bᵃᵇ | Απαν] Αιταν Bᵃᵇ <note type="marginal">A</note>
τον Αιτανι A | bεκωε] pr την A 7 Βαιθσουρα] pr την A | Ὀδολλαμ A
8 Μαρικᾶν A | Ζειφ A 9 Αδωραιμ A 10 Αλδων] Αιαλων A
11 τειχηρεις] τειχεσιν A | om εν A | βρωματων] lilt ων perier in A
11 12 οινον κατα πολιν· B 12 om κατα πολιν και A | θυρεους] lilt
θυ perier in A 16 οι ιερεις και οι Aευιται A 14 εγκατελιπον Bᵇ
εγκατελειπον A | Λευειτε (sic) A | Ιουδαν A | εξεβαλεν BᵇA | μη] pr του
A | Κυριω] pr τω A 16 ουτων 1⁰] εαυτων A | Κυριον] pr τον A | θεω]
pr τω A 17 τον του Σ.] ο του Σ. A | om εν A 18 Μολαθ A
Ιεριμουθ] δρμουθ A | Βαιαν] Αβαιαν Bᵃᵇ vid και Αβιαιαλ A | Ελιαν] δλιαβ A
19 ετεκον A | om τον Ιαουθ A | Ροολλαμ| Ζαλαμ A 20 Ιεθθι A | Ζιζα
A | δμμωθ] Σαλημωθ A 21 Μααχα A | τριακοντα] εξηκοντα A</note>

<pb n="80"/>
<note type="marginal">B</note> καὶ ἐγέννησεν υἱοὺς εἴκοσι ὀκτὼ καὶ θυγατέρας ἐξήκοντα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ
κατέστησεν εἰς ἄρχοντα Ἀβιὰ τὸν τῆς Μααχὰ εἰς ἡγούμενον ἐν τοῖς
ἀδελφοῖς αὐτοῦ, ὅτι βασλεῦσαι διενοεῖτο αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ηὐξήθη παρὰ
πάντας τοὺς υἱοὺς αὐτοῦ ἐν πᾶσιν τοῖς ὁρίοις Ἰούδα καὶ Βενιαμεὶν
καὶ ἐν ταῖς πόλεσιν ταῖς ὀχυραῖς, καὶ ἔδωκεν αὐταῖς τροφὰς πλῆθος
πολύ, καὶ ήτήσατο πλῆθος γυναικῶν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐγένετο ὡς ἡτοιμάσθη
ἡ βασιλεία Ῥοβοὰμ καὶ ὡς κατεκρατήθη, ἐνκατέλιπεν τὰς
ἐντολὰς Κυρίου καὶ πᾶς Ἰσραὴλ μετʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ
πέμπτῳ ἔτει τῆς βασιλείας Ῥοβοὰμ ἀνέβη Σουσακεὶμ βασιλεὺς Αἰ
γύπτου ἐπὶ Ἰερουσαλήμ, ὅτι ἥμαρτον ἐναντίον Κυρίου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ἐν χιλίοις
καὶ διακοσίοις ἄρμασιν καὶ ἐξήκοντα χιλιάσιν ἵππων, καὶ οὐκ ἦν
ἀριθμὸς τοῦ πλήθους τοῦ ἐλθόντος μετʼ αὐτοῦ ἐξ Αἰγύπτου, Λἰβυες,
Γρωγλοδύται καὶ Αἰθίοπες.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ κατεκράτησαν τῶν πόλεων τῶν
ὀχυρῶν αἱ ἤσαν ἐν Ἰούδᾳ· καὶ ἤλθεν εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ Σαμαίας
ὁ προφήτης ἦλθεν πρὸς Ῥοβοὰμ καὶ πρὸς τοὺς ἄρχοντας Ἰούδα τοὺς
συναχθέντας εἰς Ἰερουσαλὴμ ἀπὸ προσώπου Σουσακεὶμ καὶ εἶπεν αὐτοῖς
Οὕτως εἰπεν Κύριος Ὑμεῖς ἐνκατελίπετέ με, κἀγὼ ἐνκαταλείψω
ὑμᾶς ἐν χειρὶ Σουσακείμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ήσχύνθησαν οἱ ἄρχοντες Ἰσραὴλ καὶ
ὁ βασιλεύς, καὶ εἶπαν Δίκαιος ὁ κύριος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐν τῷ ἰδεῖν Κύριον
ὅτι ἐνετράπησαν, καὶ ἐγένετο λόγος Κυρίου πρὸς Σαμαίαν λέγων
Ἐνετράπησαν· οὐ καταφθερῶ αὐτούς, καὶ δώσω αὐτοὺς ὡς μικρὸν εἰς
σωτηρίαν, καὶ οὐ μὴ στάξῃ ὁ θυμός μου ἐν Ἰερουσαλήμ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ὅτι ἔσονται
εἰς παῖδας, καὶ γνώσονται τὴν δουλείαν μου καὶ τὴν δουλείαν τῆς
βασιλείας τῆς γῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἀνέβη Σουσακεὶμ βασιλεὺς Αἰγύπτου, καὶ
ἔλαβεν τοὺς θησαυροὺς τοὺς ἐν οἴκῳ Κυρίου καὶ τοὺς θησαυροὺς τοὺς
ἐν οἴκῳ τοῦ βασιλέως, τὰ πάντα ἔλαβεν· καὶ ἔλαβεν τοὺς θυρεοὺς
τοὺς χρυσοῦς οὓς ἐποίησεν Σαλωμών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐποίησεν Ῥοβοὰμ θυρεοὺς
χαλκοῦς ἀντʼ αὐτῶν· καὶ κατέστησεν ἐπʼ αὐτὸν Σουσακεὶμ
ἄρχοντας παρατρεχόνταων τοὺς φυλάσσοντας τὸν πυλῶνα τοῦ βασιλέως.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἰσελθεῖν τὸν βασιλέα εἰς οἶκον Κυρίου,
εἰσεπορεύοντο οἱ φυλάσσοντες καὶ οἱ παρατρέχοντες καὶ οἱ ἐπιστρέφοντες
εἰς ἀπάντησιν τῶν παρατρεχόντων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐν τῷ ἐντραπῆναι
αὐτὸν ἀπεστράφη ἀπʼ αὐτοῦ ὀργὴ Κυρίου, καὶ οὐκ εἰς καταφθορὰν
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">22 Αβια] pr Ροβοαμ| τον A XII 1 βασιλια A | εγκατελιπε Bᵇ
εγκατελειπεν A 2 Ιερουσαλημ Ισλ A 3 Τρωγοδυται B
4 Ιουδα] in ο med ras aliq B | ηλθον A 5 Σαμαιας A | εγκατελιπετε Bᵇ
εγκατελειπατε A | εγκαταλειψω BᵇA 6 Ισραηλ] Ιουδα A 7 Σαμαιαν
A | εν 2°] επι A 6 δουλιαν A (bis) 13 οργη] pr η A</note>

<pb n="81"/>
εἰς τέλος· καὶ γὰρ ἐν Ἰούδᾳ ἔσαν λόγοι ἀγαθοί </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ κατίσχυσεν <note type="marginal">B</note>
Ῥοβοὰμ ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ ἐβασίλευσεν· καὶ τεσσεράκοντα καὶ ἑνὸς
ἐτῶν Ῥοβοὰμ ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ ἑπτὰ καὶ δέκα ἔτη
ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, ἐν τῇ πόλει ἦ ἐξελέξατο Κύριος ἐπονομάσαι
τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἐκεῖ ἐκ πασῶν φυλῶν υἱῶν Ἰσραήλ· καὶ
ὄνομα τῆς μητρὸς αὐτοῦ Νοομμὰ ἡ Ἀμμανεῖτις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ
πονηρόν, ὅτι οὐ κατεύθυνεν τὴν καρδίαν αὐτοῦ ἐκζητῆσαι τὸν κύριον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ λόγοι Ῥοβοὰμ οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι οὐκ ἰδοὺ γεγραμμένοι
ἐν τοῖς λόγοις Σαμαία τοῦ προφήτου καὶ Ἀθὰ τοῦ ὁρῶντος, καὶ
πράξεις αὐτοῦ; καὶ ἐπολέμει Ῥοβοὰμ τὸν Ἰεροβοὰμ πάσας τὰς
ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἀπέθανεν Ῥοβοὰμ καὶ ἐτάφη μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ,
καὶ ἐτάφη ἐν πόλει Δαυείδ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἀβιὰ υἱὸς αὐτοῦ
ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἐν τῷ ὀκτωκαιδεκάτῳ ἔτει τῆς βασιλείας Ἰεροβοὰμ ἐβασίλευσεν
Ἀβιὰ ἐπὶ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>ἔτη τρία ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ
ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ Μααχὰ θυγάτηρ Οὐριὴλ ἀπὸ Γαβαών· καὶ
πόλεμος ἦν ἀνὰ μέσον Ἀβιὰ καὶ ἀνὰ μέσον Ἰεροβοάμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ παρετάξατο
Ἀβιὰ ἐν δυνάμει πολεμισταῖς δυνάμεως τετρακοσίαις χιλιάσιν
ἀνδρῶν δυνατῶν· καὶ Ἰεροβοὰμ παρετάξατο πρὸς αὐτὸν πόλεμον ἐν
ἀκτακοσίαις χιλιάσιν, δυνατοὶ πολεμισταὶ δυνάμεαως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἀνέστη
Ἀβιὰ ἀπὸ τοῦ ὄρους Σομόρων, ὅ ἐστιν ἐν τῷ ὄρει Ἐφράιμ, καὶ εἶπεν
Ἀκούσατε, Ἰεροβοὰμ καὶ πᾶς Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>οὐχ ὑμῖν γνῶναι ὅτι Κύριος
ὁ θεὸς Ἰσραὴλ ἔδωκεν βασιλέα ἐπὶ τὸν Ἰσραὴλ εἰς τὸν αἰῶνα τῷ
Δαυεὶδ καὶ τοῖς υἱοῖς αὐτοῦ διαθήκῃ ἁλός;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἀνέστη Ἰεροβοὰμ
ὁ τοῦ Ναββὰτ ὁ παῖς Σαλωμὼν τοῦ Δαυεὶδ καὶ ἀνέστη ἀπὸ τοῦ κυρίου
αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ συνήχθησαν πρὸς αὐτὸν ἄνδρες λοιμοὶ υἱοὶ παράνομοι,
καὶ ἀνέστη πρὸς Ῥοβοὰμ τὸν τοῦ Σαλωμάν, καὶ Ῥοβοὰμ ἦν νεώτερος
καὶ δειλὸς τῇ καρδίᾳ, καὶ οὐκ ἀντέστη κατὰ πρόσωπον αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ
νῦν λέγετε ὑμεῖς ἀντιστῆναι κατὰ πρόσαωπον βασιλείας Κυρίου διὰ
χειρὸς υἱῶν Δαυείδ· καὶ ὑμεῖς πλῆθος πολύ, καὶ μεθʼ ὑμῶν μόσχοι
χρυσοῖ οὓς ἐποίησεν ὑμῖν Ἰεροβοὰμ εἰς θεούς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>ἤ οὐκ ἐξεβάλετε
<note type="footnote">12 Ιουδα] pr τω A | αγαθοι] + καί| αρεστοι εν πασιν A 13 τεσσαρακ. <note type="marginal">A</note>
Bᵇ | om υιων A | Αμμανιτις A 14 αυτου] εαυτου A | τον κυριον] om τον
A 15 Σαμαια A | Αδδω A | πραξεις] pr αι A | τον Ιεροβοαμ| προς Ι. A
16 αυτου 1⁰] εαυτου A | om και εταφη (2⁰) A XIII 1 Ισραηλ] Ιούδαν
A 6 τρια ετη A 6 Αβια] + τον πολεμον A | δυνατοι πολεμισται]
δυνατων πολεμιστῶν A 0 υμι A* (υμιν Aᵃ?) | εδωκεν] δεδωκεν A |
διαθηκην A 6 του Δαυειδ] τω Δαδ A | ἀνέστη 2⁰] απεστη A | αυτου]
εαυτου A 7 ενεστη] αντεστη A | τον του Σ.] υιον Σ. A 8 χρυσοί]
πολλοι (πολλ sup ras) Aa 9 εξεβαλετο A</note>

<pb n="82"/>
<note type="marginal">B</note>τοὺς ἱερεῖς Κυρίου τοὺς υἱοὺς Ἀαρὼν καὶ τοὺς Λευείτας, καὶ ἐποιήσατε
ἑαυτοῖς ἱερεῖς ἐκ τοῦ λαοῦ τῆς γῆς πάσης ; ὁ προσπορευόμενος πληρῶσαι
τὰς χεῖρας ἐκ μόσχων ἐκ βοῶν καὶ κριοῖς ἑπτά, καὶ ἐγίνετο
εἰς ἱερέα τῷ μὴ ὄντι θεῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἡμεῖς Κύριον τὸν θεὸν ἡμῶν οὐκ ἐνκατελίπομεν,
καὶ οἱ ἱερεῖς αὐτοῦ λειτουργοῦσιν τῷ κυρίῳ οἱ υἱοὶ Ἀαρὼν
καὶ οἱ Λευεῖται ἐν ταῖς ἐφημερίαις αὐτῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>θυμιῶσιν τῷ κυρίῳ
ὁλοκαύτωμα πρωὶ καὶ δείλης καὶ θυμίαμα συνθέσεως, καὶ προθέσεις
ἄρτων ἐπὶ τῆς τραπέζης τῆς καθαρᾶς, καὶ ἡ λυχνία ἡ χρυσῆ καὶ
οἱ λύχνοι τῆς καύσεως ἀνάψαι δείλης· ὅτι φυλάσσομεν ἡμεῖς τὰς
φυλακὰς Κυρίου τοῦ θεοῦ τῶν πατέρων ἡμῶν, καὶ ὑμεῖς ἐνκατελίπετε
αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἰδοὺ μεθʼ ἡμῶν ἐν ἀρχῇ Κύριος καὶ οἱ ἱερεῖς αὐτοῦ
καὶ αἱ σάλπιγγες τῆς σημασίας τοῦ σημαίνειν ἐφʼ ἡμᾶς· οἱ υἱοὶ τοῦ
Ἰσραήλ, πολεμήσετε πρὸς Κύριον θεὸν τῶν πατέρων ἡμῶν, ὅτι
οὐκ εὐοδώσεται ὑμῖν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ Ἰεροβοὰμ ἀπέστρεψεν τὸ ἔνεδρον ἐλθεῖν
αὐτῶν ἐκ τῶν ὄπισθεν, καὶ ἐγένετο ἔμπροσθεν Ἰούδα, καὶ τὸ ἔνεδρον
ἐκ τῶν ὄπισθεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἀπέστρεψεν Ἰούδας, καὶ ἰδοὺ αὐτοῖς ὁ
πόλεμος ἐκ τῶν ἔμπροσθεν καὶ ἐκ τῶν ὄπισθεν, καὶ ἐβόησαν πρὸς
Κύριον, καὶ οἱ ἱερεῖς ἐσάλπισαν ταῖς σάλπιγξιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐβόησαν ἄνδρες
Ιούδα· καὶ ἐγένετο ἐν τῷ βοῷν ἄνδρας Ἰουδά, καὶ Κύριος ἐπάταξεν
τὸν Ἰεροβοὰμ καὶ τὸν Ἰσραὴλ ἐναντίον Ἀβιὰ καὶ Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ
ἔφυγον οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ ἀπὸ προσώπου Ἰούδα, καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς
Κύριος εἰς τὰς χεῖρας αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐπάταξεν ἐν αὐτοῖς Ἀβιὰ καὶ
ὁ λαὸς αὐτοῦ πληγὴν μεγάλην, καὶ ἔπεσον τραυματίαι ἀπὸ Ἰσραὴλ
πεντακόσιαι χιλιάδες ἄνδρες δυνατοί,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἐταπεινώθησαν οἱ υἱοὶ
Ἰ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ, καὶ κατίσχυσαν οἱ υἱοὶ Ἰούδα, ὅτι ἤλπισαν
ἐπὶ Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ κατεδίωξεν Ἀβιὰ ὀπίσω
Ἰεροβοὰμ καὶ προκατελάβετο παρʼ αὐτοῦ πόλεις, τὴν Βαιθὴλ καὶ
τὰς κώμας αὐτῆς, καὶ τὴν Κανὰ καὶ τὰς κώμας αὐτῆς, καὶ τὴν Ἐφρὼν
καὶ τὰς κώμας αὐτῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ οὐκ ἔσχεν ἰσχὺν Ἰεροβοὰμ ἔτι πάσας
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">9 Αευιτ. A (item 1o) | της γης·| A | πασης] πας A | εκ μοσχων] εξ
μοσχοις A 10 εγκατελιπομεν Bᵇ ενκαταιλειπομεν (sic) A | οι υιοι] om
οι A | εν] pr και A | ουτων] εαυτων A 11 ολοκαυτωματα A | προθεσις
A | και 4] κ sup ras A | εγκατελιπετε Bᵇ εγκατελειπατε A 12 αι
σαλπ.] om αι A | ημας] υμας A | οι υιοι] pr και A | πολεμήσεται A | ευο-
δωθησεται A 13 ουτων] αυτω A 14 ο πολεμος αυτοις A | om εκ των
εμπροσθεν και A 15 ανδρας Bᵃᵇ (α 20 superscr) A] ανδρες B cum sign
perversae lect 16 τας χειρας] om τας A 17 επεσαν A | χιλιάδες
ανδρες] χιλι, ς 2⁰ sup ras Aᵃ 18 ουτων] εαυτων A 19 πολις B?  vid
τη Βαιθηλ A (την B. Aᵃ?) | Κανα] Ανα A | κωμας 3⁰]B θυγατέρας A
20 ἔτι] επι A vid</note>

<pb n="83"/>
τὰς ἡμέρας Ἀβιά, καὶ ἐπάταξεν αὐτὸν Κύριος, καὶ ἐτελεύτησεν. <note type="marginal">B</note> </p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ κατίσχυσεν Ἀβιά, καὶ ἔλαβεν ἑαυτῷ γυναῖκας δέκα τέσσαρας,
καὶ ἐγέννησεν υἱοὺς εἶκοσι δύο καὶ θυγατέρας δέκα ξ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ οἱ
λοιποὶ λόγοι Ἀβιὰ καὶ αἱ πράξεις αὐτοῦ καὶ οἱ λόγοι αὐτοῦ γεγραμμένοι
ἐπὶ βιβλίῳ τοῦ προφήτου Ἀδώ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
    <div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἀπέθανεν Ἀβιὰ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἔθαψαν
αὐτὸν ἐν πόλει Δαυείδ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἀκὰ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.
ἐν ταῖς ἡμέραις Ἀκὰ ἡσύχασεν ἡ γῆ Ἰούδα ἔτη δέκα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίηκεν
τὸ καλὸν καὶ τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου θεοῦ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ
ἀπέστησεν τὰ θυσιαστήρια τῶν ἀλλοτρίων καὶ τὰ ὑψηλά, καὶ
συνέτριψεν τὰς στήλας καὶ ἐξέκοψεν τὰ ἄλση,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ εἶπεν τῷ
Ἰούδᾳ ἐκζητῆσαι τὸν κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν καὶ ποιῆσαι
τὸν νόμον καὶ τὰς ἐντολάς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἀπέστησεν ἀπὸ πασῶν τῶν
πόλεων Ἰούδα τὰ θυσιαστήρια καὶ τὰ εἴδωλα, καὶ εἰρήνευσεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>πόλεις τειχήρεις ἐν γῆ Ἰούδα, ὅτι εἰρήνευσεν ἡ γῆ· καὶ οὐκ ἦν
αὐτῷ πόλεμος ἐυ τοῖς ἔτεσιν τούτοις, ὅτι κατέπαυσεν αὐτῷ Κύριος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ εἶπεν τῷ Ἰούδᾳ Οἰκοδομήσωμεν τὰς πόλεις ταύτας, καὶ
ποιήσαομεν τείχη καὶ πύργους καὶ πύλας καὶ μοχλούς, ἐνώπιον
τῆς γῆς κυριεύσομεν· ὅτι καθὼς ἐζητήσαμεν Κύριον θεὸν ἡμῶν,
ἐξεζήτησεν ἡμᾶς, καὶ κατέπαυσεν ἡμᾶς κυκλόθεν καὶ εὐόδωσεν
ἡμῖν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐγένετο τῷ Ἀκὰ δύναμις ὁπλοφόρων αἰρόντων
θυρεοὺς καὶ δόρατα ἐν γῇ Ἰούδα τριακόσιαι χιλιάδες, καὶ ἐν γῇ
Βενιαμεὶν πελτασταὶ καὶ τοξόται διακόσιαι καὶ πεντήκοντα
χιλιάδες, πάντες οὗτοι πολεμισταὶ δυνάμεως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐξῆλθεν ἐπʼ αὐτοὺς
Ζάρε ὁ Αἰθίοψ ἐν δυνάμει, ἐν χιλιάσιν καὶ ἄρμασιν τρίακοσίοις,
καὶ ἦλθεν ἕως Μαρισήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐξῆλθεν Ἀκὰ εἰς συνάντησιν
αὐτῷ, καὶ παρετάξατο πόλεμον ἐν τῇ φάραγγι κατὰ
βορρᾶν Μαρείσης.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐβόησεν Ἀκὰ πρὸς Κύριον θεὸν αὐτοῦ
καὶ εἶπεν Κύριε, οὐκ ἀδυνατεῖ παρὰ σοὶ σώζειν ἐν πολλοῖς καὶ ἐν
ὀλίγοις· κατίσχυσον ἡμᾶς, Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, ὅτι ἐπὶ σοὶ πεποί
θαμεν, καὶ ἐπὶ τῷ ὀνόματί σου ἤλθαμεν ἐπὶ τὸ πλῆθος τὸ πολὺ
τοῦτο· Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, μὴ κατισχυσάτω πρὸς σέ ἄνθρωπος.</p></div>
<note type="footnote">21 τεσσαρει A 22 Αδδω A XIV 2 θεου] pr του A | αυτου] <note type="marginal">A</note>
εαυτοῦ A 4 τον κυριον θεον] κυ τον θῡ A | ουτων] εαυτων A 7 ενωπιον]
εν ω A | κυριευομεν A | ευωδωσεν Bᵃᵇ 8 om και A | παντες] πεντες A
9 ο Αιθιοψ] om ο A | χιλιασιν] χειλιαισιν B* χιλιασι Bᵇ χιλιαις χιλιασιν A |
και ηλθε| και ηλθεν A | Μαρισηλ] Μαρησα A 10 Μαρεισης] Μαρησα
A 11 ουκ αδυνατει] ου δυνατει A | πεποιθαμεν] αμ sup ras Aᵇ |
ηλθομεν A</note>

<pb n="84"/>
<note type="marginal">B</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐπάταξεν Κύριος τοὺς Ἀἰθίυοπας ἐναντίον Ἰούδα, καὶ ἔφυγον
Αἰθίπες,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ κατεδίωξεν Ἀκὰ καὶ ὁ λαὸς αὐτοῦ ἕως Γεδώρ· καὶ
ἔπεσον Αἰθίοπες ὥστε μὴ εἶναι ἐν αὐτοῖς περιποίησιν, ὅτι συνετρίβησαν
ἐνώπιον Κυρίου καὶ ἐναντίον τῆς δυνάμεως αὐτοῦ· καὶ ἐσκύλευσαν
σκῦλα πολλά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐξέκοψαν τὰς κώμας αὐτῶν κύκλῳ
Γεδώρ, ὅτι ἐγενήθη ἔκστασις Κυρίου ἐπʼ αὐτούς, καὶ ἐσκύλευσαν
πάσας τὰς πόλεις αὐτοῦ, ὅτι πολλὰ σκῦλα ἐγενήθη αὐτοῖς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καί
γε σκηνὰς κτήσεων, τοὺς Ἀμαζονεῖς, ἐξέκοψαν, καὶ ἔλαβον πρόβατα 
πολλὰ καὶ καμήλους, καὶ ἐπέστρεψαν εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ
Ἀζαρίας υἱὸς 0δῆδ, ἐγένετο ἐπʼ αὐτὸν πνεῖῖμα Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ
εἰς ἀπάντησιν αὐτῶν ἐν παντὶ Ἰούδᾳ καὶ Βενιαμείν, καὶ εἶπεν
Κύριος μεθʼ ὑμῶν ἐν τῷ εἶναι ἡμᾶς μετʼ αὐτοῦ· καὶ ἐὰν ἐκζητήσητε
αὐτόν, εὑρεθήσεται ὑμῖν· καὶ ἐὰν καπαλίπητε αὐτόν, ἐνκαταλείψει
ὑμᾶς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἡμέραι πολλαὶ τῷ Ἰσραὴλ ἐν οὐ θεῷ ἀληθινῷ καὶ
οὐ νόμῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐπιστρέψει αὐτοὺς ἐπὶ Κύριον θεὸν Ἰσραήλ, καὶ
εὑρεθήσεται αὐτοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ οὐκ ἔστιν εἰρήνη
τῷ εἰσπορευομένῳ καὶ τῷ ἐκπορευομένῳ, ὅτι ἔκστασις Κυρίου ἐπὶ
πάντας τοὺς κατοικοῦντας χώρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ πολεμήσει ἔθνος πρὸς ἔθνος
καὶ πόλις πρὸς πόλιν, ὅτι ὁ θεὸς ἐξέστησεν αὐτοὺς ἐν πάσῃ θλίψει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ὑμεῖς ἰσχύσατε καὶ μὴ ἐκλυέσθωσαν αἱ χεῖρες ὑμῶν, ὅτι
μισθὸς τῇ ἐργασίᾳ ὑμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐν τῷ ἀκοῦσαι τοὺς λόγους τούτους
καὶ τὴν προφητείαν Ἀδὰδ τοῦ προφήτου, καὶ κατίσχυσεν καὶ ἐξέβαλεν
τὰ βδελύγματα ἀπὸ πάσης τῆς γῆς Ἰούδα καὶ Βενιαμεὶν καὶ ἀπὸ τῶν
πόλεων ἴὧν κατέσχεν ἐν ὄρει Ἐφράιμ, καὶ ἀνεκαίνισεν τὸ θυσιαστήριον
Κυρίου ὁ ἦν ἔμπροσθεν τοῦ ναοῦ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐξεκκλησίασεν
τὸν ούδαν καὶ Βενιαμεὶν καὶ τοὺς προσηλύτους τοὺς παροικοῦντας
μετʼ αὐτοῦ ἀπὸ Ἐφράιμ καὶ ἀπὸ Μανασσὴ καὶ ἀπὸ Συμεών, ὅτι
προσετέθησαν πρὸς αὐτὸν πολλοὶ τοῦ Ἰσραὴλ ἐν τῷ ἰδεῖν αὐτοὺς
ὅτι Κύριος ὁ θεὸς αὐτοῦ μετʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ συνήχθησαν εἰς Ἰερουσαλὴμ
ἐν τῷ μηνὶ τῷ τρίτῳ ἐν τῷ πεντεκαιδεκάτῳ ἔτει τῆς βασιλείας
Ἀκά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἔθυσεν τῷ κυρίῳ ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ἱἱὧν ἤνεγκεν. μόσχους
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">12 Αιθιοπας] in Αι ras aliq B? | Αιθιοπες] pr οι A 13 περιποιησειν A |
ενωπιον] εναντιον A XV 1 Ωδηδ] Αδαδ A 2 ουτων] Ασα A | εν <lb n="10"/>
παι A | ειπεν] + ακουσατε μου κα και πας Ιουδας και| δενιαμειν· A | ημας]
υμας A | καταλίπητε] εγκαταλειπητε A | εγκαταλειψει BᵃᵇA (-ψι) 3 και
2⁰] pr και ουχ ιε|ρεως υποδεικνυοντος· A 5 om και τω εκπορευομενω A \
κωρας] pr τας A 6 πολις] πολεις A 8 προφητιαν A | Αδαδ]
Αζαριου A 9 τον Ιουδαν...εν τω ιδειν rescr A 11 εθυσαν A | ων] pr
απο των σκυλων A | ηνεγκαν A</note>

<pb n="85"/>
ἑπτακοσίους καὶ πρόβατα ἑπτακισχίλια.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ διῆλθεν ἐν διαθήκῃ <note type="marginal">B</note>
ζητῆσαι Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν ἐξ ὅλης τῆς καρδίας καὶ
ἐξ ὅλης τῆς ψυχῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ πᾶς ὃς ἐὰν μὴ ἐκζητήσῃ Κύριον θεὸν
Ἰσραήλ, ἀποθανειται ἀπὸ νεωτέρου ἕως πρεσβυτέρου, ἀπὸ ἀνδρὸς
ἕως γυναικός.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ὤμοσαν ἐν Κυρίῳ ἐν φωνῇ μεγάλῃ καὶ ἐν
σάλπιγξιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ηὐφράνθησαν πᾶς Ἰουδὰ περὶ τοῦ ὅρκου, ὅτι ἐξ
ὅλης τῆς ψυχῆς ὤμοσαν, καὶ ἐν πάσῃ θελήσει ἐζήτησαν αὐτόν, καὶ
εὑρέθη αὐτοῖς, καὶ κατέπαυσεν αὐτοῖς Κύριος κυκλόθεν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ τὴν
Μααχὰ τὴν μητέρα αὐτοῦ μετέστησεν τοῦ μὴ εἶναι τῇ Ἀστάρτῃ
λειτουργοῦσαν, καὶ κατέκοψεν τὸ εἴδωλον καὶ κατέκαυσεν ἐν χειμάρρᾳφ
Κεδρών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>πλὴν τὰ ὑψηλὰ οὐκ ἀπέστησαν, ἔτι ὑπῆρχεν ἐν τῷ
Ἰσραήλ· ἀλλ ἡ καρδία Ἀσὰ ἐγένετο πλήρης πάσας τὰς ἡμέρας αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ εἰσήνεγκεν τὰ ἅγια Δαυεὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ καὶ τὰ ἅγια οἴκου
Κυρίου τοῦ θεοῦ, ἀργύριον καὶ χρυσίον καὶ σκεύη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ πόλεμος
οὐκ ἦν μετʼ αὐτοῦ ἕως τοῦ πέμπτου καὶ τριακοστοῦ ἔτους τῆς βασιλείας Ἀσά.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐν τῷ ὀγδόῳ καὶ τριακοστῷ ἔτει τῆς βασιλείας Ἀσὰ
ἀνέβη Βαασὰ βασιλεὺς Ἰσραὴλ ἐπὶ Ἰούδαν, καὶ ᾠκοδόμησεν τὴν
Ῥαμὰ τοῦ μὴ δοῦναι ἔξοδον καὶ εἴσοδον τῷ Ἀσὰ βασιλεῖ Ἰούδα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἔλαβεν Ἀσὰ χρυσίον καὶ ἀργύριον ἐκ θησαυρῶν οἴκου Κυρίου
καὶ οἴκου τοῦ βασιλέως, καὶ ἀπέστειλεν πρὸς τὸν υἱὸν τοῦ Ἁδὲρ
βασιλέως Συρίας τὸν κατοικοῦντα ἐν Δαμασκῷ λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Διάθου
διαθήκην ἀνὰ μέσον ἐμοῦ καὶ σοῦ, καὶ ἀνὰ μέσον τοῦ πατρὸς μοῦ
καὶ ἀνὰ μέσον τοῦ πατρὸς σοῦ· ἰδοὺ ἀπέσταλκά σοι χρυσίον καὶ
ἀργύριον, δεῦρο καὶ διασκέδασον ἀπʼ ἐμοῦ τὸν Βαασὰ βασιλέα
Ἰσραήλ, καὶ ἀπελθέτω ἀπʼ ἐμοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἤκουσεν υἱὸς Ἁδὲρ τοῦ
βασιλέως Ἀσά, καὶ ἀπέστειλεν πρὸς τοὺς ἄρχοντας τῆς δυνάμεως
αὐτοῦ ἐπὶ τὰς πόλεις Ἰσραήλ, καὶ ἐπάταξεν τὴν Ἰὼ καὶ τὴν Δανὼ
καὶ τὴν Ἀβελμὰν καὶ πάσας τὰς περιχώρους Νεφθαλεί.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐγένετο
ἐν τῷ ἀκοῦσαι Βαασά, ἀπέλιπεν τοῦ μηκέτι οἰκοδομεῖν τὴν Ῥαμὰ
καὶ κατέπαυσεν τὸ ἔργον αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p> καὶ Ἀσὰ ὁ βασιλεὺς ἔλαβεν
πάντα τὸν Ἰουδά, καὶ ἔλαβεν τοὺς λίθους τῆς Ῥαμὰ καὶ τὰ ξύλα
<note type="footnote">11 επτακοσιους] επτα·] κριους A | επτακισχιλια] επτα χιλιαδας· A <note type="marginal">A</note>
<lb n="13"/> ος] ο A | απο 2⁰] pr και A 14 ωμοσεν A | Κυριω] pr τω A | σαλ.
πιγξιν] + και εν κερατιναις A 15 ψυχης] +αυτων A | και 2⁰] κα| A |
κυκλωθεν B* (κυκλοθεν Bᵃᵇ) 16 om μη A 17 απεστησαν] εξηρα)
A | Ισραηλ] pr Ιουδα και A XVI 1 μη δουναι] μηδου· και A 3 σου
1⁰] pr ανα μεσον A 4 om προς A | Ιω] Αιων A | Δανω] Δαν A | Αβελ-
μαιν A | Νεφθαλι A 5 απελειπεν A | αυτου] εαυτου A 6 ελαβεν
1⁰] ηγαγεν A</note>

<pb n="86"/>
<note type="marginal">B</note> αὐτῆς ἃ ᾠκοδόμησεν Βαασὰ, καὶ ᾠκοδόμησεν ἐν αὐτοῖς τὴν Γάβαε
καὶ τὴν Μασφά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἦλθεν Ἁναμεὶ ὁ προφήτης
πρὸς Ἀσὰ βασιλέα Ἰούδα καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἐν τῷ πεποιθέναι σε
ἐπὶ βασιλέα Συρίας καὶ μὴ πεποιθέναι σε ἐπὶ Κύριον θεόν σου,
διὰ τοῦτο ἐσώθη δύναμις Συρίας ἀπὸ τῆς χειρός σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>οὐχ οἱ
Αἰθίπες καὶ Λίβυες ἦσαν εἰς δύναμιν πολλὴν εἰς θάρσος, εἰς
ἱππεῖς εἰς πλῆθος σφόδρα; καὶ ἐν τῷ πεποιθέναι σε ἐπὶ Κύριον
παρέδωκεν εἰς τὰς χεῖράς σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>ὅτι οἱ ὀφθαλμοὶ Κυρίου ἐπιβλέπουσιν
ἐν πάσῃ τῇ γῇ κατισχῦσαι ἐν πάσῃ καρδίᾳ πλήρει ἐπὶ
τοῦ πρὸς αὐτόν. ἠγνόηκας ἐπὶ τούτῳ· ἀπὸ τοῦ νῦν ἔστιν μετὰ σοῦ
πόλεμος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐθυμώθη Ἀσὰ τῷ προφήτῃ, καὶ παρέθετο αὐτὸν
εἰς φυλακὴν ἐπὶ τούτῳ· καὶ ἐλυμήνατο Ἀσὰ ἐν τῷ λαῷ ἐν τῷ καιρῷ
ἐκείνῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἰδοὺ οἱ λόγοι Ἀσὰ οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι γεγραμμένοι
ἐν βιβλίῳ βασιλέων Ἰούδα καὶ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐμαλακίσθη
Ἀσὰ ἐν τῷ ἐνάτῳ καὶ τριακοστῷ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ τοὺς πόδας,
ἕως σφόδρα ἐμαλακίσθη· καὶ ἐν τῇ μαλακίᾳ αὐτοῦ οὐκ ἐζήτησεν
Κύριον ἀλλὰ τοὺς ἰατρούς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐκοιμήθη Ἀσὰ μετὰ τῶν πατέρων
αὐτοῦ, καὶ ἐτελεύτησεν ἐν τῷ τριακοστῷ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν τῷ μνήματι ᾧ ὤρυξεν ἑαυτῷ ἐν πόλει Δαυείδ,
καὶ ἐκοίμισαν αὐτὸν ἐπὶ τῆς κλίνης, καὶ ἔπλησαν ἀρωμάτων καὶ
γένη μύρων μυρεψῶν, καὶ ἐποίησαν αὐτῷ ἐκφορὰν μεγάλην σφόδρα.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐβασίλευσεν Ἰωσαφὰτ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ· καὶ κατίσχυσεν
Ἰωσαφὰτ ἐπὶ τὸν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἔδωκεν δύναμιν ἐν πάσαις ταῖς
πόλεσιν Ἰούδα ταῖς ἀχυροῖς, καὶ κατέστησεν ἡγουμένους ἐν πάσαις
ταῖς πόλεσιν Ἰούδα καὶ ἐν πόλεσιν Ἐφράιμ ἂς προκατελάβετο Ἀσὰ
ὁ πατὴρ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐγένετο Κύριος μετὰ Ἰωσαφάτ, ὅτι ἐπορεύθη
ἐν ὁδοῖς τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ταῖς πρώταις· καὶ οὐκ ἐξεζήτησεν τὰ
εἴδωλα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>ἀλλὰ Κύριον τὸν θεὸν τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐξεζήτησεν, καὶ
ἐν ταῖς ἐντολαῖς τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐπορεύθη, καὶ οὐχ ὡς τοῦ Ἰσραὴλ
τὰ ἔργα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ κατηύθυνεν Κύριος τὴν βασιλείαν ἐν χειρὶ αὐτοῦ,
καὶ ἔδωκεν πᾶς Ἰουδὰ δῶρα τῷ Ἰωσαφάτ, καὶ ἐγένετο αὐτῷ πλοῦτος
καὶ δόξα πολλή.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ὑψώθη καρδία αὐτοῦ ἐν ὁδῷ Κυρίου, καὶ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">7 Αναμει] Ανανι A | βασ. Ιουδα Ασα A | om σε 2⁰ A | τουτο] perier lilt
ου in A 8 om σε A 9 om επι του A | ηγν.] pr και νυν A 10 επι
τουτω] pr στι ωργισθη BᵃᵇᵐᵍA 12 αυτου] εαυτου A (bis) | εζητησεν]
εξεζητησεν A | Κυριον] κς B 16 αυτου 1⁰] εαυτου A | εν τω τριακοστω] τω
ενατω κ τριακοστω Bᵃᵇ (in mg et superscr) εν τω τεσσαρακοστω και ενι A
14 επλησαν] επληρωσαν A | σφοδρα] pr εως A X V II 3 αυτου] εαυτου A
(item 4) 6 και 2⁰] + ετι A</note>

<pb n="87"/>
ἐξῆρεν τὰ ὑψηλὰ καὶ τὰ ἄλση ἀπὸ τῆς γῆς Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐν τῷ τρίτῳ <note type="marginal">B</note>
ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ ἀπέστειλεν τοὺς ἡγουμένους αὐτοῦ καὶ
τοὺς υἱοὺς τῶν δυνατῶν, τὸν Ἀβίαν καὶ Ζαχαρίαν καὶ Ναθαναὴλ
καὶ Μειχαίαν, διδάσκειν ἐν πόλεσιν Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ μετʼ αὐτῶν οἱ
Λευεῖται Σαμούας καὶ Μανθανίας καὶ Ζαβδείας καὶ Ἰασειὴλ καὶ
Σαμειραμὼθ καὶ Ἰωναθὰν καὶ Ἀδωνιὰν καὶ Τωβαδωβειά, Λευεῖται· οἱ
μετʼ αὐτῶν, Ἐλεισαμὰ καὶ Ἰωρὰν οἱ ἱερεῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐδίδασκον ἐν Ἰούδα,
καὶ μετʼ αὐτῶν βύβλος νόμου Κυρίου, καὶ διῆλθον ἐν ταῖς πόλεσιν
Ἰούδα καὶ ἐδίδασκον τὸν λαόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐγένετο ἔκστασις Κυρίου ἐπὶ
πάσαις ταῖς βασιλείαις τῆς γῆς κύκλῳ Ἰούδα, καὶ οὐκ ἐπολέμουν
πρὸς Ἰωσαφάτ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="111"><p>καὶ ἀπὸ τῶν ἀλλοφύλων ἔφερον πρὸς Ἰωσαφὰτ
δῶρα καὶ ἀργύριον καὶ δόματα, καὶ οἱ Ἁραβες ἔφερον αὐτῷ κριοὺς
προβάτων ἑπτακισχιλίους ἑπτακοσίους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἦν Ἰωσαφὰτ πορευόμενος
μείζων ἕως εἰς ὕψος, καὶ ᾠκοδόμησεν οἰκήσεις ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ
καὶ πόλεις ὀχυράς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἔργα πολλὰ ἐγένετο ἐν τῇ Ἰουδαία, καὶ
ἄνδρες πολεμισταὶ δυνατοὶ ἰσχύοντες ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ οὗτος
ἀριθμὸς αὐτῶν κατʼ οἴκους πατριῶν αὐτῶν· καὶ τῷ Ἰούδᾳ χιλίαρχοι.
Ἐδνάας ὁ ἄρχων, καὶ μετʼ αὐτοῦ υἱοὶ δυνατοὶ δυνάμεως τριακόσιαι
χιλιάδες·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ μετʼ αὐτὸν Ἰωανάν ὁ ἡγούμενος, καὶ μετʼ αὐτοῦ
διακόσιαι ὀγδοήκοντα χιλιάδες·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ μετʼ αὐτὸν Μασαίας τοῦ Ζαρεὶ
ὁ προθυμούμενος τῷ κυρίῳ, καὶ μετʼ αὐτοῦ διακόσιαι χιλιάδες δυνατοὶ
δυνάμεως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐκ τοῦ Βενιαμεὶν δυνατὸς δυνάμεως καὶ Ἐλειδά,
καὶ μετʼ αὐτοῦ τοξόται καὶ πελτασταὶ διακόσιαι χιλιάδες·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ
μετʼ αὐτὸν Ἰωζαβάδ, καὶ μετʼ αὐτοῦ ἑκατὸν ὀγδοήκοντα χιλιάδες
δυνατοὶ πολέμου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>οὗτοι οἱ λειτουργοῦντες τῷ βασιλεῖ, ἐκτὸς ὧν
ἔδωκεν ὁ βασιλεὺς ἐν ταῖς πόλεσιν ταῖς ἀχυροῖς ἐν πάσῃ τῇ Ἰουδαίᾳ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐγενήθη τῷ Ἰωσαφὰτ ἔτι πλοῦτος καὶ δόξα πολλή, καὶ
ἐπεγαμβρεύσατο ἐν οἴκῳ Ἀχαάβ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ κατέβη διὰ τέλους ἐτῶν
πρὸς Ἀχαὰβ εἰς Σαμάρειαν, καὶ ἔθυσεν αὐτῷ Ἀχαὰβ πρόβατα καὶ
μόσχους πολλοὺς καὶ τῷ λαῷ τῷ μετʼ αὐτοῦ, καὶ ἠγάπα αὐτὸν τοῦ
συναναβῆναι μετʼ αὐτοῦ εἰς Ῥαμὼθ τῆς Γαλααδείτιδος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ εἶπεν
<note type="footnote">7 βασιλιας A | αυτου 2⁰] εαυτου A | Αβιαν] Ἀβδιαν A | Ζαχαριαν] pr τον A | <note type="marginal">A</note>
Ναθαναηλ] pr τον A | Μιχαιαν A 8 Λευιται A (bis) | Σαμουιας A |
Μανθανιας] Ναθανιας A | Ζαβδιας A | Ιασιηλ A | Σεμιραμωθ A | Ρωβαδωνια
(seq ras 1 lit forte ν) | οι μετ] prκαι A | Ελισαμα A | Ιωραμ A 9 βιβλος A
10 κυκλω] pr ταις A 11 επτακοσ.] +τραγους επτακισχιλιους επτακοσιους A
13 εγενετο] + αυτω A | δυνατοι πολεμισται A 16 Μασαιιας A | του Ζαρει]
ο του Ζαχρι A 17 om και 2⁰ A | Eλιαδα A 18 om εκατον A
10 οι λειτ.) om οι A | δεδωκεν A X VIII '2 Σαμαριαν A | Ραμμωθ A
(item 3) | Γαλααδiτιδος A (item 3)</note>

<pb n="88"/>
<note type="marginal">B</note> Ἀχαὰβ βασιλεὺς Ἰσραὴλ πρὸς Ἰωσαφὰτ βασιλέα Ἰούδα Πορεύσῃ
μετʼ ἐμοῦ εἰς Ῥαμὼθ τῆς Γαλααδείτιδος; καὶ εἶπεν αὐτῷ Ὡς ἐγώ,
οὕτως καὶ σύ· ὡς ὁ λαός μου, καὶ ὁ λαός σου μετὰ σοῦ εἰς πόλεμον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ εἶπεν Ἰωσαφὰτ πρὸς βασιλέα Ἰσραήλ Ζήτησον δὴ σήμερον
τὸν κύριον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ συνήγαγεν ὁ βασιλεὺς Ἰσραὴλ τοὺς προφήτας
τετρακοσίους ἄνδρας καὶ εἶπεν αὐτοῖς Εἰ πορευθῶ εἰς Ῥαμὼθ Γαλαὰδ
εἰς πόλεμον ἢ ἐπίσχω ; καὶ εἶπαν Ἀνάβαινε, καὶ δώσει ὁ θεὸς εἰς
τὰς χεῖρας τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ εἶπεν Ἰωσαφάτ Οὐκ ἔστιν ὧδε
προφήτης τοῦ κυρίου ἔτι καὶ ἐπιζητήσομεν παρʼ αὐτοῦ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ εἶπεν
βασιλεὺς Ἰσραὴλ πρὸς Ἰωσαφάτ Ἔτι ἀνὴρ εἰς τοῦ ζητῆσαι τὸν
κύριον δι αὐτοῦ, καὶ ἐγὼ ἐμίσησα αὐτόν, ὅτι οὐκ ἔστιν προφητεύων
περὶ ἐμοῦ εἰς ἀγαθά, ὅτι πᾶσαι αἱ ἡμέραι αὐτοῦ εἰς κακά, οὗτος
Μειχαίας υἱὸς Ἰεμαάς. καὶ εἶπεν Ἰωσαφάτ Μὴ λαλείτω ὁ βασιλεὺς
οὕτως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐκάλεσεν ὁ βασιλεὺς εὐνοῦχον ἕνα καὶ εἶπεν Ἰάχος
Μειχαίαν υἱὸν Ἰεμαά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ βασιλεὺς Ἰσραὴλ καὶ Ἰωσαφὰτ βασιλεὺς
Ἰούδα καθήμενοι ἕκαστος ἐπὶ θρόνου αὐτοῦ καὶ ἐνδεδυμένοι στολάς,
καθήμενοι ἐν τῷ εὐρυχώρῳ θύρας πύλης Σαμαρείας, καὶ πάντες οἱ
προφῆται ἐπροφήτευον ἐναντίον αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐποίησεν ἑαυτῷ
Σεδεκίας υἱὸς Χανὰαν κέρατα σιδηρᾶ καὶ εἶπεν Τάδε λέγει Κύριος
Ἐν τούτοις κερατιεῖς τὴν Συρίαν ἕως ἂν συντελεσθῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ πάντες
οἱ προφῆται ἐπροφήτευον οὕτως λέγοντες Ἀνάβαινε εἰς Ῥαμὼθ
Γαλαὰδ, καὶ εὐοδωθήσῃ, καὶ δώσει Κύριος εἰς χεῖρας τοῦ βασιλέως.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ὁ ἅγγελος ὁ πορευθεὶς τοῦ καλέσαι τὸν Μειχαίαν ἐλάλησεν
αὐτῷ λέγων Ἰδοὺ ἐλάλησαν οἱ προφῆται ἐν στόματι ἑνὶ ἀγαθὰ περὶ
τοῦ βασιλέως, καὶ ἔστωσαν δὴ οἱ λόγοι σου ὡς ἑνὸς αὐτῶν, καὶ λαλήσεις ἀγαθά.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ εἶπεν Μειχαίας Ζῆ Κύριος ὅτι ὁ ἐὰν εἴπῃ ὁ θεὸς
πρὸς μέ, αὐτὸ λαλήσω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἦλθεν πρὸς τὸν βασιλέα· καὶ εἶπεν
αὐτῷ ὁ βασιλεὺς Μειχαία, εἰ πορευθῶ εἰς Ῥαμὼθ Γαλαὰδ εἰς πόλεμον
ἢ ἐπίσχω ; καὶ εἶπεν Ἀνάβαινε, καὶ εὐοδώσεις· καὶ δοθήσονται εἰς
χεῖρας ὑμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ εἶπεν αὐτῷ ὁ βασιλεύς Πσάκις ὁρκίζω σε ἴνα
μὴ λαλήσῃς πρὸς μὲ πλὴν τὴν ἀλήθειαν ἐν ὀνόματι Κυρίου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ
εἶπεν Εἶδον τὸν Ἰσραὴλ διεσπαρμένους ἐν τοῖς ὄρεσιν ὡς πρόβατα
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">3 μου] σου A | σου 1⁰] μου A 5 Ραμμωθ A 6 επιζητησομεν] μεν
sup ras A⁰ 7 Μιχ. A (item infra ubique) | Ιεμαας] Ιεμλα A 8 βα-
σιλευς] + Ισλ A | Μιχ. Bᵇ (item 1B. 4. 23. 27) | Ιεμαα] Ιεμλα A 9 Σα.
μοριας A 10 Καναανα A | om αν A 11 Ραμμωθ A 12 αγαθα
1⁰] α 3⁰ sup ras A¹ 14 ει πορευθω] εισπορευθω A | Ραμμωθ A 15 ορ-
κισω A | λαλησεις A | εμε A | την αληθ.] om την A 16 διεσπαρμ. τον
Ισλ A</note>

<pb n="89"/>
οἶς οὐκ ἔστιν ποιμήν· καὶ εἶπεν Κύριος Οὐκ ἔχουσιν ἡγούμενον, <note type="marginal">Β</note>
ἀναστρεφέτωσαν ἕκαστος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ ἐν εἰρήνῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ
εἶπεν ὁ βασιλεὺς Ἰσραὴλ πρὸς Ἰωσαφάτ Οὐκ εἶπά σοι ὅτι οὐ
προφητεύει περὶ ἐμοῦ ἀγαθὰ ἀλλ ἢ κακά;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ εἶπεν Οὐχ οὕτως·
ἀκούσατε λόγον Κυρίου. εἶδον τὸν κύριον καθήμενον ἐπὶ θρόνου
αὐτοῦ, καὶ πᾶσα δύναμις τοῦ οὐρανοῦ εἱστήκει ἐκ δεξιῶν αὐτοῦ καὶ
ἐξ ἀριστερῶν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ εἶπεν Κύριος Τίς ἀπατήσει τὸν Ἀχαὰβ
βασιλέα Ἰσραήλ, καὶ ἀναβήσεται καὶ πεσεῖται ἐν Ῥαμὼθ Γαλαὰδ;
καὶ εἶπεν οὗτος οὕτως, καὶ οὗτος εἶπεν οὕτως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐξῆλθεν τὸ
πνεῦμα καὶ ἔστη ἐνώπιον Κυρίου καὶ εἶπεν Ἐγὼ ἀπατήσω αὐτόν.
καὶ εἶπεν Κύριος Ἐν τίνι;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ εἶπεν Ἐξελεύσομαι καὶ ἔσομαι
πνεῦμα ψευδές ἐν στόματι πάντων τῶν προφητῶν αὐτοῦ. καὶ εἶπεν
Ἀπατήσεις, δυνήσῃ· ἔξελθε καὶ ποίησον οὕτως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ νῦν ἰδοὺ ἔδωκεν
Κύριος πνεῦμα ψευδές ἐν στόματι τῶν προφητῶν σου τούτων, καὶ
Κύριος ἐλάλησεν ἐπὶ σέ κακά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἤγγισεν Σεδεκίας υἱὸς Χανὰαν
καὶ ἐπάταξεν τὸν Μειχαίαν ἐπὶ τὴν σιαγόνα καὶ εἶπεν αὐτῷ Ποίᾳ
τῇ ὁδῷ πνεῦμα παρʼ ἐμοῦ πνεῦμα πρὸς σέ, πνεῖμα Κυρίου παρ ἐμοῦ
τοῦ λαλῆσαι πρὸς σέ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ εἶπεν Μειχαίας Ἰδοὺ ὄψῃ ἐν τῇ ἡμέρᾳ
ἐκείνῃ· εἰσελεύσεται ταμεῖον ἐκ ταμείου τοῦ κατακρυβῆναι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ
εἶπεν βασιλεὺς Ἰσραήλ Λάβετε τὸν Μειχαίαν καὶ ἀποστρέψατε πρὸς
Ἐμὴρ ἄρχοντα τῆς πόλεως καὶ πρὸς Ἰωασὰ ἄρχοντα υἱὸν τοῦ
βασιλέως,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἐρεῖς Οὕτως εἶπεν ὁ βασιλεὺς Ἀποθέσθαι τοῦτον εἰς
οἶκον φυλακῆς, καὶ ἐσθιέτω ἄρτον θλίψεως καὶ ὕδωρ θλίψεως ἕως
τοῦ ἐπιστρέψαι με ἐν εἰρήνῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ εἶπεν Μειχαίας Ἐὰν ἐπιστρέφων
ἐπιστρέψῃς ἐν εἰρήνῃ, οὐκ ἐλάλησεν Κύριος ἐν ἐμοί ἀκούσατε λαοὶ
πάντες.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Καὶ ἀνέβη βασιλεὺς Ἰσραὴλ καὶ Ἰωσαφὰτ βασιλεὺς
Ἰούδα εἰς Ῥαμὼθ Γαλαὰδ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ εἶπεν βασιλεὺς Ἰσραὴλ πρὸς Ἰωσαφάτ
Κατακάλυψόν με καὶ εἰσελεύσομαι εἰς τὸν πόλεμον, καὶ σὺ ἔνδυσαι
τὸν ἱματισμόν μου· καὶ συνεκαλύψατο βασιλεὺς Ἰσραὴλ καὶ εἰσῆλθεν
εἰς τὸν πόλεμον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ βασιλεὺς Συρίας ἐνετείλατο τοῖς ἄρχουσιν
τῶν ἁρμάτων τοῖς μετʼ αὐτοῦ λέγων Μὴ πολεμεῖτε τὸν μικρὸν καὶ
<note type="footnote">16 ουκ εχουσιν...εν ειρηνη sup ras A | αναστρεφετω Aᵃ 17 om οτι A <note type="marginal">A</note>
18 τον κυριον] om τον A | ειστηκει] παρειστικει A 19 Ραμμωθ A | ουτος 1⁰]
+ειπεν A 20 αυτος Bᵃᵇ 21 απατησεις] και γε A | δυνησει A
22 των προφητων] pr παντων A 23 ηγγισεν Bᵃᵇ (ηνγ. B*)] εποιησεν
A | Κανανα A | τη οδω] om τη A | πνευμα παρ εμου πνευμα] παρηλθεν πυα
κυ πα|ρ εμου του λαλησαι A 24 εκεινη] + εν η A | εισελευση A | ταμι-
ειον, ταμιειου A 25 Εμηρ] Σεμμηρ A | αρχοντα 1⁰] pr τον A | Ιωας A
26 ερειτε A | αποθεσθαι Β*A] αποθεσθε Bᵃᵇ 28 Ραμμωθ A 29 βασι-
λευς 2⁰] pr ο A 30 αυτου B*A] αυτος Bᵃᵇ</note>

<pb n="90"/>
<note type="marginal">Β</note> τὸν μέγαν ἀλλ᾿ ἢ τὸν βασιλέα Ἰσραὴλ μόνον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ ἐγένετο ὡς
εἶδου οἱ ἄρχοντες τῶν ἁρμάτων τὸν Ἰωσαφάτ, καὶ αὐτοὶ εἶπαν Βασιλεὺς
Ἰσραήλ ἐστιν, καὶ ἐκύκλωσαν αὐτὸν τοῦ πολεμεῖν· καὶ ἐβόησεν
Ἰωσαφάτ, καὶ Κύριος ἔσωσεν αὐτόν, καὶ ἀπέστρεψεν αὐτοὺς ὁ θεὸς
ἀπʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ ἐγένετο ὡς εἶδον οἱ ἄρχοντες τῶν ἁρμάτων ὅτι
οὐκ ἦν βασιλεὺς Ἰσραήλ, καὶ ἀπέστρεψαν ἀπʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ ἀνὴρ
ἔτεινεν τόξον εὐστόχως καὶ ἐπάταξεν τὸν βασιλέα Ἰσραὴλ ἀνὰ μέσον
τοῦ πνεύμονος καὶ ἀνὰ μέσον τοῦ θώρακος· καὶ εἶπεν τῷ ἡνιόχῳ
Ἐπίστρεφε τὴν χεῖρά σου καὶ ἐξάγαγέ με ἐκ τοῦ πολέμου, ὅτι
ἐπόνεσα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>καὶ ἐτροπώθη ὁ πόλεμος ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ· καὶ ὁ
βασιλεὺς Ἰσραὴλ ἦν ἑστηκὼς ἐπὶ τοῦ ἄρματος ἕως ἑσπέρας ἐξ ἐναντίας
Συρίας, καὶ ἀπέθανεν δύναντος τοῦ ἡλίου.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἀπέστρεψεν Ἰωσαφὰτ βασιλεὺς Ἰούδα εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ
εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐξῆλθεν εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ Ἰοὺ ὁ τοῦ
Ἁνανεὶ ὁ προφήτης καὶ εἶπεν αὐτῷ Βασιλεὺς Ἰωσαφάτ, εἰ ἁμαρτωλῷ
σὺ βοηθεῖς ἢ μισουμένῳ ὑπὸ Κυρίου φιλιάζεις; διὰ τοῦτο
ἐγένετο ἐπὶ σέ ὀργὴ παρὰ Κυρίου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ἀλλ᾿ ἢ λόγοι ἀγαθοὶ ηὑρέθησαν 
ἐν σοί, ὅτι ἐξῆρας τὰ ἄλση ἀπὸ τῆς γῆς Ἰούδα, καὶ κατηύθυνας τὴν
καρδίαν σου ἐκζητῆσαι τὸν κύριον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ κατῴκησεν Ἰωσαφάτ,
πάλιν ἐξῆλθεν εἰς τὸν λαὸν ἀπὸ Βεηρσάβεε ἕως ὄρους Ἐφράιμ. καὶ
ἐπέστρεψεν αὐτοὺς ἐπὶ Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ
κατέστησεν κριτὰς πάσαις ταῖς πόλεσιν Ἰούδα ταῖς ἀχυροῖς ἐν
πόλει καὶ πόλει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ εἶπεν τοῖς κριταῖς Ἴδετε τί ὑμεῖς ποιεῖτε,
ὅτι οὐκ ἀνθρώπῳ ὑμεῖς κρίνετε ἀλλ᾿ ἢ τῷ κυρίῳ. καὶ μεθʼ ὑμῶν
λόγοι τῆς κρίσεως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ νῦν γενέσθω φόβος Κυρίου ἐφʼ ὑμᾶς·
φυλάσσετε καὶ ποιήσετε, ὅτι οὐκ ἔστιν μετὰ Κυρίου θεοῦ ἡμῶν ἀδικία
οὐδὲ θαυμάσαι πρόσωπον οὐδὲ λαβεῖν δῶρα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ γὰρ ἐν Ἰερουσαλὴμ
κατέστησεν Ἰωσαφὰτ τῶν ἱερέων καὶ τῶν Λευειτῶν καὶ
τῶν πατριαρχῶν Ἰσραὴλ εἰς κρίσιν Κυρίου καὶ κρίνειν τοὺς κατοικοῦντας
ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐνετείλατο πρὸς αὐτοὺς λέγων Οὕτως
ποιήσετε ἐν φόβῳ Κυρίου, ἐν ἀληθείᾳ καὶ ἐν πλήρει καρδία·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>πᾶς
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">32 om και 2⁰ A 33 ετεινεν] ενετεινεν A 34 δυνοντος A
XΙΧ 1απεστρεψεν B*] επεστρεψεν BᵃᵇA | αυτου] εαυτου A | εις 2⁰] pr εν ειρηνη
A 2 Ιηου A | Ανανι A | βασιλευς] βασιλευ BᵃA 3 ευρεθησαν A | κατευ-
θυνας A | τον κν] ν κν sup ras Aᵃ? 4 Ιωσαφατ] + εν Ιλημ A | Βηρσαβεε A
6 ποιειτ Aᵃ?(ᵐᵍ) (om A*) | κρισεως] pl retractavit spiritus et accentus ad-
pinx usque ad XX 1 Aᵇ 7 γενεσθω] seq ras 1 lit in A | φυλασσετε (-αι A)]
pr και A | ποιησεται A (item 9, 10) | ημων] υμων A 8 Λευιτων A 9 εν
πληρει καρδια] πληρεις καρδιας A</note>

<pb n="91"/>
ἀνὴρ κρίσιν τὴν ἐλθοῦσαν ἐφʼ ὑμᾶς τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν τῶν κατοικούντων <note type="marginal">Β</note>
ἀνὰ μέσον αἵματος, καὶ ἀνὰ μέσον προστάγματος καὶ ἐντολῆς,
καὶ δικαιώματα καὶ κρίματα· καὶ διαστελεῖσθε αὐτοῖς, καὶ
οὐχ ἁμαρτήσονται τῷ κυρίῳ, καὶ οὐκ ἔσται ἐφʼ ὑμᾶς ὀργὴ καὶ ἐπὶ
τοὺς ἀδελφοὺς ὑμῶν· οὕτως ποιήσετε, καὶ οὐχ ἁμαρτήσεσθε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ
ἰδοὺ Ἀμαρίας ὁ ἱερεὺς ἡγούμενος ἐφʼ ὑμᾶς εἰς πᾶν λόγον Κυρίου,
καὶ Σαβδείας ὁ ἡγούμενος εἰς οἶκον Ἰούδα πρὸς πᾶν λόγον βασιλέως,
καὶ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Λευεῖται πρὸ προσώπου ὑμῶν· ἰσχύσατε
καὶ ποιήσατε, καὶ ἔσται Κύριος μετὰ τοῦ ἀγαθοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Καὶ μετὰ
ταῦτα ἦλθον οἱ υἱοὶ Μωὰβ καὶ οἱ υἱοὶ Ἀμμῶν καὶ μετʼ αὐτῶν ἐκ
τῶν Μειναίων πρὸς Ἰωσαφὰτ εἰς πόλεμον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἦλθον καὶ ὑπέδειξαν
τῷ Ἰωσαφὰτ λέγοντες Ἥκει ἐπὶ σέ πλῆθος πολὺ ἐκ πέραν
τῆς θαλάσσης ἀπὸ Συρίας, καὶ ἰδού εἰσιν ἐν Ἀσὰμ Θμόρά, αὕτη
ἐστὶν Ἐνγάδει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐφοβήθη, καὶ ἔδωκεν Ἰωσαφὰτ τὸ πρόσωπον
αὐτοῦ ἐκζητῆσαι τὸν κύριον, καὶ ἐκήρυξαν νηστείαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ συνήχθη
Ἰούδας ἐκζητῆσαι τὸν κύριον, καὶ ἀπὸ πασῶν τῶν πόλεων Ἰούδας
ἦλθον ζητῆσαι τὸν κύριον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἀνέστη Ἰωσαφὰτ ἐν ἐκκλησίᾳ Ἰούδα
ἐν Ἰερουσαλὴμ ἐν οἴκῳ Κυρίου κατὰ πρόσωπον τῆς αὐλῆς τῆς καινῆς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ εἶπεν Κύριε ὁ θεὸς τῶν πατέρων ἡμῶν, οὐχὶ σὺ εἶ θεὸς ἐν
οὐρανῷ ἄνω, καὶ σὺ κυριεύεις πασῶν τῶν βασιλειῶν τῶν ἐθνῶν,
καὶ ἐυ τῇ χειρί σου ἰσχὺς δυναστείας, καὶ οὐκ ἔστιν πρὸς σέ ἀντίστῆναι;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>οὐχὶ σὺ ὁ κύριος ἐξωλέθρευσας τοὺς κατοικοῦντας τὴν γῆν
ταύτην ἀπὸ προσώπου Ἰσραήλ, καὶ ἔδωκας αὐτὴν σπέρματι Ἀβραὰμ
τῷ ἠγαπημένῳ σου εἰς τὸν αἰῶνα;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ κατῴκησαν ἐν αὐτῇ καὶ ᾠκοδόμησαν
ἐν αὐτῇ ἁγίασμα τῷ ὀνόματί σου λέγοντες </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p> Ἐὰν ἐπέλθῃ
ἐφʼ ἡμᾶς κακά, όομφαία, κρίσις, θάνατος, λιμός, στησόμεθα ἐναντίον
τοῦ οἴκου τοῦ καὶ ἐναντίον σου, ὅτι τὸ ὄνομά σου ἐπὶ τῷ οἴκῳ
τούτῳ, καὶ βοησόμεθα πρὸς σέ ἀπὸ τῆς θλίψεως, καὶ ἀκούσῃ καὶ
σώσεις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ νῦν ἰδοὺ υἱοὶ Ἀμμὼν καὶ ὄρος Σηείρ, εἰς οὓς οὐκ ἔδωκας
<note type="footnote">10 εφ 1⁰] προς A | των κατοικ.] om των A + εν ταις πολεσιν ουτων A | <note type="marginal">A</note>
αιματος] pr αιμα Bᵃᵇᵐᵍ+ αμα| Aviᵈ | κυριω] θω A 11 Ζαβδιας A + υιος
Ισμαηλ A | ο ηγουμ.] om ο A | Ιουδα] Τουδα Aᵇ | Λευιται A | om και
5⁰ A X X 1 Μωαβ κ. οι υιοι Αμμων] Αμμωl και οι υιοι Μωαβ A |
Μιναιων A 2 περαν] pr του A | Ασαμ Eαμαρα] Α νασαν Θαμαρ A|
Ενγαδδει A 3 εκηρυξαν B*A] εκηρυξεν Bᵃ εκηρυξε Bᵇ | νηστειαν] +
εν παντι Ιουδα BᵃᵇᵐᵍA 6 θεος 2⁰] pr ο A | om ανω A 7 συ]
+ει A | κυριος] θς A | εξωλοθρευσας B? εξολεθρευσας A | Ισραηλ] pr λαου
σου A 8 om εν αυτη και ωκοδομησαν B (hab Bᵃᵇ (ᵐᵍ⁾ A) 9 του
2⁰] τουτου BᵃᵇA | σωσεις] σ 1⁰ sup ras Aᵇ 10 Αμμων] + και Μωαβ
BᵃᵇA</note>

<pb n="92"/>
<note type="marginal">B</note> τῷ Ἰσραὴλ διελθεῖν δι᾿ αὐτῶν, ἐξελθόντων αὐτῶν ἐκ γῆς Αἰγύπτου,
ὅτι ἐξέκλιναν ἀπʼ αὐτῶν καὶ οὐκ ἐξωλέθρευσαν αὐτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ νῦν ἰδοὺ αὐτοὶ ἐπιχειροῦσιν ἐφʼ ἡμᾶς ἐξελθεῖν ἐκβαλεῖν ἡμᾶς
ἀπὸ τῆς κληρονομίας ἡμῶν ἧς ἔδωκας ἡμῖν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν·
οὐ κρινεῖς ἐν αὐτοῖς; ὅτι οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἰσχὺς τοῦ ἀντιστῆναι πρὸς
τὸ πλῆθος τὸ πολὺ τοῦτο τὸ ἐλθὸν ἐφʼ ἡμᾶς, καὶ οὐκ οἴδαμεν τἰ
ποιήσωμεν αὐτοῖς· ἀλλ᾿ ἢ ἐπὶ σοὶ οἱ ὀφθαλμοὶ ἡμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ πᾶς
Ἰουδὰ ἑστηκὼς ἔναντι Κυρίου, καὶ τὰ παιδία αὐτῶν καὶ αἱ γυναῖκες.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ τῷ Οζειὴλ τῷ τοῦ Σαχαρίου τῶν υἱῶν Ἐλεαὴλ τοῦ Μανθανίου
τοῦ Λευείτου ἀπὸ τῶν υἱῶν Ἀσάφ, ἐγένετο ἐπʼ αὐτὸν πνεῦμα Κυρίου
ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ εἶπεν Ἀκούσατε, πᾶς Ἰουδὰ καὶ οἱ κατοικοῦντες
Ἰερουσαλὴμ καὶ ὁ βασιλεὺς Ἰωσαφάτ, τάδε λέγει Κύριος
ὑμῖν αὐτοῖς Μὴ φοβεῖσθε μηδὲ πτοηθῆτε ἀπὸ προσώπου τοῦ ὄχλου
τοῦ πολλοῦ τούτου, ὅτι οὐχ ὑμῖν ἐστὶν ἡ παράταξις ἀλλ ἣ τῷ θεῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p> αὔριον κατάβητε ἐπʼ αὐτούς· ἰδοὺ ἀναβαίνουσιν κατὰ τὴν ἀνάβασιν
Ἀσᾶε, καὶ εὑρήσετε αὐτοὺς ἐπʼ ἄκρου ποταμοῦ τῆς ἐρήμου
Ἰεριήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>οὐχ ὑμῖν ἐστὶν πολεμῆσαι· ταῦτα σύνετε καὶ ἴδετε τὴν
σωτηρίαν Κυρίου μεθʼ ὑμῶν· ἰδοὺ καὶ Ἰερουσαλήμ· μὴ πτοηθῆτε
μηδὲ φοβηθῆτε αὐτόν, ἐξελθεῖν εἰς ἀπάντησιν αὐτοῖς, καὶ Κύριος
μεθʼ ὑμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ κύψας Ἰωσαφὰτ ἐπὶ πρόσωπον αὐτοῦ καὶ πᾶς
Ἰουδὰ καὶ οἱ κατοικοῦντες Ἰερουσαλὴμ ἔπεσαν ἔναντι Κυρίου προσκυνῆσαι
Κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἀνέστησαν οἱ Λευεῖται ἀπὸ τῶν υἱῶν Καὰθ
καὶ ἀπὸ τῶν υἱῶν Κόρε αἰνεῖν Κυρίῳ θεῷ Ἰσραὴλ ἐν φωνῇ μεγάλῃ
εἰς ὕψος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ὥρθρισαν πρωὶ καὶ ἐξῆλθον εἰς τὴν ἔρημον εκώε·
καὶ ἐν τῷ ἐξελθεῖν ἔστη Ἰωσαφὰτ καὶ ἐβόησεν Ἀκούσατέ μου,
Ἰουδὰ καὶ οἱ κατοικοῦντες ἐν Ἰερουσαλήμ· ἐνπιστεύσατε ἐν Κυρίῳ
θεῷ ὑμῶν, καὶ ἐνπιστευθήσεσθε· ἐνπιστεύσατε ἐν προφήτῃ αὐτοῦ,
καὶ εὐοδωθήσεσθε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἐβουλεύσατο μετὰ τοῦ λαοῦ, καὶ ἔστησεν
ψαλτῳδοὺς καὶ αἰνοῦντας ἐξομολογεῖσθαι καὶ αἰνεῖν τὰ ἅγια ἐν τῷ
ἐξελθεῖν ἔμπροσθεν τῆς δυνάμεως· καὶ ἔλεγεν
<lg>
<l>Ἐξομολογεῖσθε τῷ κυρίῳ.</l>
<l>ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</l>
</lg>
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">10 εξωλοθρευσαν B? 11 ημας 1⁰] υμας A | απο] εκ A 12 ισχυςημιν A
<lb n="15"/> Ἰουδας A | εναντιο A 14 Οζιηλ A | των υιων 1⁰] Βαναιου των] υιων A |
Bλεαηλ] Ελεηλ A | Ματθανιου A |λευιτου A 15 Ἰοδας A* vid 16 om
ποταμοῦ A 17 ιδου] Ιουδα A | μh πτοηθητε μηδὲ φοβήθητε] μη φοβεισθαι·
μηδε' πτοηθηlτε A |μηδὲ] μη Bᵇ | αυτον] αυριον BᵃᵇA |om αυτοις A 18 αυ-
του] εαυτου A | Ιερουσαλημ] pr εν A | επεσον A | εναντιον A 19 Λευιται A |
θεω] pr τω A 20 πρωι] pr το A | εβοησεν] καο ειπεν A | εμπιστ.ter Βα?β A|
om εν 3⁰ A 21 om και αινειν...εξομολογεισθε A | ελεγεν B*] ελεγον Bᵃ?b</note>
</p></div>

<pb n="93"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐν τῷ ἄρξασθαι τῆς αἰνέσεως αὐτοῦ τῆς ἐξομολογήσεως <note type="marginal">B</note>
ἔδωκεν Κύριος πολεμεῖν τοὺς υἱοὺς Ἀμμὼν ἐπὶ Μωὰβ καὶ ὄρος
Σηεὶρ τοὺς ἐξελθόντας ἐπὶ Ἰουδά, καὶ ἐτροπώθησαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἀπέστησαν
οἱ υἱοὶ Ἀμμὼν καὶ Μωὰβ ἐπὶ τοὺς κατοικοῦντας ὄρος Σηεὶρ
ἐξολεθρεῦσαι καὶ ἐκτρίψαι· καὶ ὡς συνετέλεσαν τοὺς κατοικοῦντας
Σηείρ, ἀνέστησαν εἰς ἀλλήλους τοῦ ἐξολοθρευθῆναι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ Ἰούδας
ἦλθεν ἐπὶ τὴν σκοπιὰν τῆς ἐρήμου, καὶ ἐπέβλεψεν καὶ εἶδεν
τὸ πλῆθος· καὶ ἰδοὺ πάντες νεκροὶ πεπταωκότες ἐπὶ τῆς γῆς,
οὐκ ἦν σωζόμενος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἦλθεν Ἰωσαφὰτ καὶ ὁ λαὸς αὐτοῦ σκυλεῦσαι
τὰ σκῦλα αὐτῶν, καὶ εὗρον κτήνη πολλὰ καὶ ἀποσκευὴν
καὶ σκῦλα καὶ σκεύη ἐπιθυμητά, καὶ ἐσκύλευσεν ἐυ αὐτοῖς· καὶ
ἐγένοντο ἡμέραι τρεῖς σκυλευόντων αὐτῶν τὰ σκῦλα, ὅτι πολλὰ
ἦν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἐγένετο τῇ ἡμέρᾳ τῇ τετάρτῃ ἐπισυνήχθησαν εἰς τὸν
αὐλῶνα τῆς εὐλογίας, ἐκεῖ γὰρ ηὐλόγησαν τὸν κύριον· διὰ τοῦτο
ἐκάλεσαν τὸ ὄνομα τοῦ τόπου ἐκείνου Κοιλὰς εὐλογίας ἕως τῆς ἡμέρας
ταύτης.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἐπέστρεψεν πᾶς ἀνὴρ Ἰούδα εἰς Ἰερουσαλὴμ καὶ
Ἰωσαφὰτ ἡγούμενος αὐτῶν ἐν εὐφροσύνῃ μεγάλῃ, ὅτι εὔφραινεν οὐτοὺς
Κύριος ἀπὸ τῶν ἐχθρῶν αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ εἰσῆλθον ἐν Ἰερουσαλὴμ
ἐν νάβλαις καὶ ἐν κινύραις καὶ ἐν σάλπιγξιν εἰς οἶκον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ ἐγένετο ἔκστασις Κυρίου ἐπὶ πάσας τὰς βασιλείας τῆς γῆς ἐν
τῷ ἀκοῦσαι αὐτοὺς ὅτι ἐπολέμησεν Κύριος πρὸς τοὺς ὑπεναντίους
Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ εἰρήνευσεν ἡ βασιλεία Ἰωσαφάτ, καὶ κατέπαυσεν
αὐτῷ ὁ θεὸς αὐτοῦ κυκλόθεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>Καὶ ἐβασίλευσεν Ἰωσαφὰτ ἐπὶ
τὸν Ἰουδά, ἐτῶν τριάκοντα πέντε ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ εἵκοσι
πέντε ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ
Ἀζουβὰ θυγάτηρ Σολει </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ ἐπορεύθη ἐν ταῖς ὁδοῖς τοῦ πατρὸς
αὐτοῦ Ἀσά, καὶ οὐκ ἐξέκλινεν τοῦ ποιῆσαι τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>ἀλλὰ τὰ ὑψηλὰ ἔτι ὑπῆρχεν, καὶ ἔτι ὁ λαὸς οὐ κατεύθυνεν τὴν καρδίαν
πρὸς Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>καὶ οἱ λοιποὶ λόγοι
Ἰωσαφὰτ οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι ἰδοὺ γεγραμμένοι ἐν λόγοις Ἰησοῦ
τοῦ Ἀνανεί, ὅς κατέγραψεν βιβλίου βασιλέως Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>Καὶ
<note type="footnote">22 εναρξασθαι A 22 23 τους εξελθοντας....ορος Σηειρ in mgg inf et <note type="marginal">A</note>
sup Aa 22 Ἰουδαν Aᵃ 23 ανεστησαν A | εξολοθρευσαι B? | εξολεθρευ-
θηναι A 25 εσκυλευσαν A | εν αυτοις] εαυτοις A | εγενοντο] εγενετο A
26 om εγενετο A 27 μεγαλη] seq ras 1 lit forte ς in A | ευφραινεν Bᵃᵇ
(ευφρενεν B*)] ηυφραινεν A 28 εισηλθον B*A] εισηλθεν Bᵃᵇ | εν 1⁰] εις
A | om εν 3⁶ A 29 πεπολεlμησεν A 31 Ἰουδαν A | om πεντε 1⁰ A
32 om εν A | om και 2⁰ A 33 κατευθυνεν] κατʼ ευθυ Bᵇ | αυτου] εαυτων A
34 Ἰησου] Ἰηου A | Ανανι A | βιβλιου] βιβλιον BᵃᵇA</note>

<pb n="94"/>
<note type="marginal">B</note> μετὰ ταῦτα ἐκοινώνησεν Ἰωσαφὰτ πρὸς Ὀχοζείαν βασιλέα Ἰσραήλ,
καὶ οὗτος ἠνόμησεν </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>ἐν τῷ ποιῆσαι καὶ πορευθῆναι πρὸς αὐτὸν τοῦ
ποιῆσαι πλοῖα τοῦ πορευθῆναι εἰς θαρσείς· καὶ ἐποίησεν πλοῖα ἐν
Γασιὼν Γάβερ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>καὶ ἐπροφήτευσεν Ἐλειαδὰ ὁ τοῦ Ὠδειὰ ἀπὸ
Μαρείσης ἐπὶ Ἰωσαφὰτ λέγων Ὡς ἐφιλίασας τῷ χοζεία, ἔθραυσεν
Κύριος τὸ ἔργον σου, καὶ συνετρίβη τὰ πλοῖά σου. καὶ οὐκ ἐδυνάσθη
τοῦ πορευθῆναι εἰς bαρσείς.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐκοιμήθη Ἰωσαφὰτ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἐτάφη ἐν
πόλει Δαυείδ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἰωρὰμ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ&gt;
αὐτῷ ἀδελφοὶ υἱοὶ Ἰωσαφὰτ ἔξ, καὶ Ἰὴλ καὶ Ζαχαρίας καὶ Μεισαὴλ
καὶ Σαφατείας· πάντες οὗτοι υἱοὶ Ἰωσαφὰτ βασιλέως Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ
ἔδωκεν αὐτοῖς ὁ πατὴρ αὐτῶν δόματα πολλά, ἀργύριον καὶ χρυσίον
καὶ ὅπλα μετὰ πόλεων τετειχισμένων ἐν Ἰούδα· καὶ τὴν βασιλείαν
ἔδωκεν τῷ Ἰωράμ, ὅτι οὗτος πρωτότοκος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἀνέστη Ἰωρὰμ ἐπὶ
τὴν βασιλείαν αὐτοῦ καὶ ἐκραταιώθη, καὶ ἀπέκτεινεν πάντας τοὺς
ἀδελφοὺς αὐτοῦ ἐν ῥομφαίᾳ καὶ ἀπὸ τῶν ἀρχόντων Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>ὄντος
αὐτοῦ τριάκοντα καὶ δύο ἐτῶν, κατέστη Ἰωρὰμ ἐπὶ τὴν βασιλείαν
αὐτοῦ, καὶ ὀκτὼ ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐπορεύθη
ἐν ὁδῷ βασιλέως Ἰσραήλ, ὡς ἐποίησεν οἶκος Ἀχαάβ, ὅτι θυγάτηρ
Ἀχαὰβ ἦν αὐτοῦ γυνή, καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν ἐναντίον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ οὐκ ἐβούλετο Κύριος ἐξολεθρεῦσαι τὸν οἶκον Δαυείδ, διὰ τὴν
διαθήκην ἣν διέθετο τῷ Δαυείδ, καὶ ὡς εἶπεν αὐτῷ δοῦναι αὐτῷ
λύχνον καὶ τοῖς υἱοῖς αὐτοῦ πάσας τὰς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ἐν ταῖς ἡμέραις
ἐκείναις ἀπέστη Ἐδὼμ ἀπὸ τοῦ Ἰούδα, καὶ ἐβασίλευσαν ἐφʼ αὐτοὺς
βασιλέα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ᾤχετο Ἰωρὰμ μετὰ τῶν ἀρχόντων, καὶ πᾶσα ἡ ἵππος
μετʼ αὐτοῦ· καὶ ἐγένετο καὶ ἠγέρθη νυκτός, καὶ ἐπάταξεν Ἐδὼμ
τὸν κυκλοῦντα αὐτὸν καὶ τοὺς ἄρχοντας τῶν ἁρμάτων, καὶ ἔφυγεν
ὁ λαὸς εἰς τὰ σκηνώματα αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἀπέστη ἀπὸ Ἰούδα Ἐδὼμ
ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης· τότε ἀπέστη Λομνὰ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἀπὸ
χειρὸς αὐτοῦ, ὅτι ἐνκατέλιπεν Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτοῦ.</p></div>
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">35 Ιωσαφατ] + βασιλευς Ιουδα A | )χοζειαν] Οζιαν A |ηνομησαι A 36 om
προς αυτον...πορευθηναι (2⁰) A | εν Ἰασιων] ἐργασιῶν A 377 Bλειαδα]
Ελιέζερ A | Ωδια A | Μαρισης A | Οχοζια A | ηδυνασθη A X X 1 1 αυτου
1⁰] εαυτου A | ετυφη] + παρα τοῖς πατράσιν ἑαυτοῦ A 2 καί 2⁰] pr Α ζαριας
A | Ιηλ] Ιειηλ A | Ζαχαρίας] + και Ἀζαρίας A | Μισαηλ BᵇA | Σαφατιας BᵇA
3 πρωτοτ.] pr ο A 5 οντος αυτου] ων αυτος A | αυτου 2⁰] εαυτου A
6 βασιλεως] βασιλεων BᵃᵇA | γυνη] pr η A 7 εξολοθρευσαι Bᵇ 8 εβα-
σιλευσαν] εβασιλευσεν (α mop ras A¹) A | αυτους] εαυτους A 10 απο Ιουδα
Εδωμ] Κδωμ· αποl χειρος Ιουδα A | Α ομνα] Αοβνα A | εγκατελιπε Bᵇ εγκατε-
λειπεν A | Κ υριον] pr τὸν A | αυτου 2⁰] εαυτου A</note>

<pb n="95"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ γὰρ αὐτὸς ἐποίησεν ὑψηλὰ ἐν πόλεσιν Ἰούδα, καὶ ἐξεπόρνευσαν <note type="marginal">Β</note>
τοὺς κατοικοῦντας ἐυ Ἰερουσαλήμ, καὶ ἀπεπλάνησεν τὸν
Ἰουδά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἦλθεν αὐτῷ ἐν γραφῇ παρὰ Ἠλειοὺ τοῦ προφήτου
λέγων Τάδε λέγει Κύριος θεὸς πατρός σου Δαυείδ Ἀνθʼ ὧν οὐκ ἐπορεύθης
ἐν ὁδῷ Ἰωσαφὰτ τοῦ πατρός σου καὶ ἐν ὁδοῖς Ἀσὰ βασιλέως
Ἰούδα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐπορεύθης ἐν ὁδοῖς βασιλέως Ἰσραήλ, καὶ ἐξεπόρνευσας
τὸν Ἰούδαν καὶ τοὺς κατοικοῦντας ἐν Ἰερουσαλὴμ ὡς ἐξεπόρνευσεν
οἶκος Ἀχαάβ, καὶ τοὺς ἀδελφούς σου υἱοὺς πατρός σου τοὺς ἄγαθοὺς
ὑπέρ σὲ ἀπέκτεινας·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>ἰδοὺ Κύριος πατάξει σε πληγὴν μεγάλην
ἐν τῷ λαῷ σου καὶ ἐν τοῖς υἱοῖς σου καὶ ἐν γυναιξίν σου καὶ ἐν
πάσῃ τῇ ἀποσκευῇ σου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ σὺ ἐν μαλακίᾳ πονηρᾷ, ἐν νόσῳ
κοιλίας, ἕως οὗ ἐξέλθῃ ἡ κοιλία σου μετὰ τῆς μαλακίας ἐξ ἡμερῶν
εἰς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἐπήγειρεν Κύριος ἐπὶ Ἰωρὰμ τοὺς ἀλλοφύλους
καὶ τοὺς Ἀραβας καὶ τοὺς ὁμόρους τῶν Αἰθιόπων·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἀνέβησαν
ἐπὶ Ἰούδαν καὶ κατεδυνάστευον, καὶ ἀπέστρεψαν πᾶσαν τὴν ἀποσκευὴν
ἣν εὗρον ἐν οἴκῳ τοῦ βασιλέως καὶ τοὺς υἱοὺς αὐτοῦ καὶ
τὰς θυγατέρας αὐτοῦ, καὶ οὐ κατελείφθη αὐτῷ υἱὸς ἀλλ ἣ Οχοζείας
ὁ μικρότατος τῶν υἱῶν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ μετὰ ταῦτα πάντα ἐπάταξεν
αὐτὸν Κύριος εἰς τὴν κοιλίαν μαλακίαν ἧ οὐκ ἔστιν ἰατρεία.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ
ἐγένετο ἐξ ἡμερῶν εἰς ἡμέρας· καὶ ὡς ἦλθεν καιρὸς τῶν ἡμερῶν
ἡμέρας δύο, ἐξῆλθεν ἡ κοιλία αὐτοῦ μετὰ τῆς νόσου, καὶ ἀπέθανεν
ἐν μαλακίᾳ πονηρῷ· καὶ οὐκ ἐποίησεν ὁ λαὸς αὐτοῦ ἐκφορὰν καθὼς
ἐκφορὰν πατέρων αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>ἦν τριάκοντα καὶ δύο ἐτῶν ὅτε ἐβασίλευσεν,
καὶ ὀκτὼ ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ· καὶ ἐπορεύθη
οὐκ ἐν ἐπαίνῳ, καὶ ἐτάφη ἐν πόλει Δαυείδ, καὶ οὐκ ἐν τάφοις τῶν
βασιλέων.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐβασίλευσαν οἱ κατοικοῦντες ἐν Ἰερουσαλὴμ τὸν Οχοζείαν
τὸν υἱὸν αὐτοῦ τὸν μικρὸν ἀντʼ αὐτοῦ, ὅτι πάντας τοὺς πρεσβυτέρους
ἀπέκτεινεν τὸ λῃστήριον τὸ ἐπελθὸν ἐπʼ αὐτούς, οἱ Ἄραβες οἱ
Αλειμαζονεῖς· καὶ ἐβασίλευσεν Οχοζείας υἱὸς Ἰωρὰμ βασιλέως Ἰούδα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>ὢν εἴκοσι ἐτῶν Οχοζείας ἐβασίλευσεν, καὶ ἐνιαυτὸν ἕνα ἐθάσιλευσεν
<note type="footnote">11 om εν 2⁰ A | Ιουδα 2⁰] Ιουδᾶ] A 12 Ηλιου BᵇA |θεος] pr ο A |πατρος <note type="marginal">A</note>
σου Δαυειδ] Δαδ του πρς σου A |om ανθ ων...πατρος σου (2⁰) A 13 βασιλεως]
βασιλω| A | om εν 2⁰ A | οικος] pr ο A | πατρος] pr του A 15 ημερας] α
sup ras A¹ 17 Οχοζιας BᵇA 18 om παντα A | μαλακια A | η] pr ἐν
A | ιατρια A 19 καιρος] pr ο A 20 ην] η A (ν superscr A¹) | om
εβασιλευσεν καί οκτω ετη A | εν ουκ επαινω A X X II 1 Ὀχοζίαν BᵇA
(item 9) | Αλμαζονεις BᵇA | ᵇχοζιας BᵇA (ira identidem) | βασιλεως] βασι-
λευς A 2 εβασιλευσεν]| )χοζιας A | ενα ενιαυτον A</note>

<pb n="96"/>
<note type="marginal">B</note> ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ Γοθολία θυγάτηρ
Ἀμβρεί.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ οὗτος ἐπορεύθη ἐν ὁδῷ οἴκου Ἀχαάβ, ὅτι μήτηρ αὐτοῦ
ἦν σύμβουλος τοῦ ἁμαρτάνειν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν ἐναντίον
Κυρίου ὡς οἶκος Ἀχαάβ, ὅτι αὐτοὶ ἤσαν αὐτῷ μετὰ τὸ ἀποθανεῖν
τὸν πατέρα αὐτοῦ σύμβουλοι τοῦ ἐξολεθρεῦσαι αὐτόν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐν ταῖς
βουλαῖς αὐτῶν ἐπορεύθη. καὶ ἐπορεύθη μετὰ Ἰωρὰμ υἱοῦ Ἀχαὰβ
εἰς πόλεμον ἐπὶ Ἀζαὴλ βασιλέα Συρίας εἰς Ῥαμὰ Γαλαὰδ· καὶ ἐπάταξαν
οἱ τοξόται τὸν Ἰωράμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐπέστρεψεν Ἰωρὰμ τοῦ ἰατρευθῆναι
εἰς Ἰσραὴλ ἀῃὸ τῶν πληγῶν ὧν ἐπάταξαν αὐτὸν οἱ Σύροι
ἐν Ῥαμὰ ἐν τῷ πολεμεῖν αὐτὸν πρὸς Ἀζαὴλ βασιλέα Συρίας· καὶ
Οχοζείας υἱὸς Ἰωρὰμ βασιλεὺς Ἰούδα κατέβη θεᾶσθαι τὸν Ἰωρὰμ
υἱὸν Ἀχαὰβ εἰς Ἰσραήλ, ὅτι ἠρρώστει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ παρὰ τοῦ θεοῦ ἐγένετο
καταστροφὴ Φχοζείᾳ ἐλθεῖν πρὸς Ἰωράμ· καὶ ἐν τῷ ἐξελθεῖν
ἐξῆλθεν μετʼ αὐτοῦ Ἰωρὰμ πρὸς υἱὸν Ναμεσσεὶ χριστὸν Κυρίου τὸν
οἶκον Ἀχαάβ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐγένετο ὡς ἐξεδίκησεν Ἰοὺ τὸν οἶκον Ἀχαάβ,
καὶ εὗρον τοὺς Ἰουδα ἄρχοντας καὶ τοὺς ἀδελφοὺς Οχοζεία λειτουργοῦντας
τῷ Οχοζείᾳ καὶ ἀπέκτεινεν αὐτούς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ εἶπεν τοῦ ζητῆσαι
τὸν Οχοζείαν· καὶ κατέλαβον αὐτὸν ἰατρευόμενον ἐν Σαμαρείᾳ καὶ
ἤγαγον αὐτὸν πρὸς Ἰού, καὶ ἀπέκτεινεν αὐτόν. καὶ ἔθαψαν αὐτόν,
ὅτι εἶπαν ζἱὸς Ἰωσαφάτ ἐστιν, ὁς ἐζήτησεν τὸν κύριον ἐν ὅλῃ τῇ
καρδίᾳ αὐτοῦ· καὶ οὐκ ἦν ἐν οἶκῳ Φχοζεία κατισχῦσαι δύναμιν περὶ
τῆς βασιλείας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Καὶ Γοθολία ἡ μήτηρ ³Οχοζεία εἶδεν ὅτι τέθνηκεν αὐτῆς ὁ
υἱός, καὶ ἠγέρθη καὶ ἀπώλεσεν πᾶν τὸ σπέρμα τῆς βασιλείας ἐν
οἴκῳ Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἔλαβεν Ἰωσαβεὲ τὸν Ἰωὰς υἱὸν Οχοζεία, καὶ
ἔκλεψεν αὐτὸν ἐκ μέσου υἱῶν τοῦ βασιλέως τῶν θανατουμέναων, καὶ
ἔδωκεν αὐτὸν καὶ τὴν τροφὸν αὐτοῦ εἰς ταμεῖον κλινῶν· καὶ
ἔκρυψεν αὐτὸν Ἰωσαβεὲ θυγάτηρ τοῦ βασιλέως Ἰωράμ, ἀδελφὴ
Ὀχοζείου καὶ γυνὴ Ἰωδᾶε· καὶ ἔκρυψεν αὐτὸν ἀπὸ προσώπου
Τοθολίας, καὶ οὐκ ἀπέκτεινεν αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἦν μετʼ αὐτοῦ ἐν
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">2 Αμβρει]| Ζαμβρι A 4 οικος] pr ο A | εξολοθρευσαι B 5 Αχααμ
A | Ῥμὰ] Ρεμμωθ A 6 Ισραηλ] Ιζραελ A (bis) | επαταξεν A | θεασα-
σθαι A 7 υιον] pr Ἰηοῦ A | Ναμεσσι A | om τον οικον Αχααβ A
8 Ιηοῦ A | ευρεν A | αρχοντας Ιουδα A | om λειτουίργ. τω ψχοζεια A
9 Σαμαρία A | Ἰηου A | εζητησεν] ἐκζητήσει A | τη καρδεα] om τη A
10 βασιλείας] +αυτου A 11 Ιωσαβεθ A (bis) +(1⁰) θυγατηρl τουβασι-
λεως A | υιων] pr των A | ταμειον] τὸ ταμιειον A | Ιωραμ BᵃᵇA] Ιωας B |
καί γυνη Ιωδαε] καί Ιωδαε (δάε sup ras) B* γυνή Ιωδαε Bᵃᵇ γ. Ιωιαδα A |
Ιωδαε] +αδελφοι B (om αδ. BᵇᵛⁱᵈA) +-του ἱερέως Bᵃᵇᵐοᵍ⁾A | Γοθολιας] pr
του βασιλέως Ιωας B* (om BᵇᵛiᵈA) 12a13 αυτου] αυτης A</note>

<pb n="97"/>
οἴκῳ τοῦ θεοῦ κατακεκρυμμένος ἔξ ἔτη, καὶ Γοθολία ἐβασίλευσεν <note type="marginal">B</note>
ἐπὶ τῆς γῆς.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐν τῷ ἔτει τῷ ὀγδόῳ ἐκραταίωσεν Ἰωδᾶε
καὶ ἔλαβεν τοὺς ἑκατοντάρχους, τὸν Ἀζαρίαν υἱὸν Ἰωρὰμ καὶ τὸν
Ἰσμαὴλ υἱὸν Ἰωανάν καὶ τὸν Ἀζαρίαν υἱὸν Ὠβὴδ καὶ τὸν Μασσαίαν
υἱὸν Ἀζειὰ καὶ τὸν Ἐλεισαφὰν υἱὸν Ζαχαριά, μετʼ αὐτοῦ εἰς οἶκον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐκύκλωσαν τὸν Ἰούδαν, καὶ συνήγαγεν τοὺς Λευείτας ἐκ πασῶν
τῶν πόλεων Ἰούδα καὶ ἄρχοντες πατριῶν τοῦ Ἰσραήλ, καὶ ἦλθον
εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ διέθεντο πᾶσα ἐκκλησία Ἰούδα διαθήκην ἐν
οἴκῳ τοῦ θεοῦ μετὰ τοῦ βασιλέως· καὶ ἔδειξεν αὐτοῖς τὸν υἱὸν τοῦ
βασιλέως καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἰδοὺ ὁ υἱὸς τοῦ βασιλέως βασιλευσάτω,
καθὼς ἐλάλησεν Κύριος, ἐπὶ τὸν οἶκον Δαυείδ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>νῦν ὁ λόγος οὗτος
ὃν ποιήσετε· τὸ τρίτον ἐξ ὑμῶν εἰσπορευέσθωσαν τὸ σάββατον, τῶν
ἱερέων καὶ τῶν Λευειτῶν, καὶ εἰς τὰς πύλας τῶν εἰσόδων,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ τρίτον
ἐν οἴκῳ τοῦ βασιλέως, καὶ τὸ τρίτον ἐν τῇ πύλῃ τῇ μέσῃ, καὶ πᾶς
ὁ λαὸς ἐν αὐλαῖς οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ μὴ εἰσελθέτω εἰς οἶκον Κυρίου
ἐὰν μὴ οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται καὶ οἱ λειτουργοῦντες τῶν Λευειτῶν·
αὐτοὶ εἰσελεύσονται, ὅτι ἅγιοί εἰσιν· καὶ πᾶς ὁ λαὸς φυλασσέτω φῦλάκας
Κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ κυκλώσουσιν τὸν βασιλέα οἱ Λευεῖται κύκλῳ
ἀνδρὸς σκεῦος σκεῦος ἐν χειρὶ αὐτοῦ, καὶ ὁ εἰσπορευόμενος εἰς τὸν
οἴκον ἀποθανεῖται· καὶ ἔσονται μετὰ τοῦ βασιλέως εἰσπορευομένου
καὶ ἐκπορευομένου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐποίησαν οἱ Λευεῖται καὶ πᾶς Ἰούδα κατὰ
πάντα ὅσα ἐνετείλατο Ἰωδᾶε ὁ ἱερεύς· καὶ ἔλαβον ἕκαστος τοὺς
ἄνδρας αὐτοῦ ἀπʼ ἀρχῆς τοῦ σαββάτου ἕως ἐξόδου τοῦ σαββάτου, ὅτι
οὐ κατέλυσεν Ἰωδᾶε τὰς ἐφημερίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἔδωκεν τὰς μαχαίρας καὶ
τοὺς θυρεοὺς καὶ τὰ ὅπλα ἃ ἦν τοῦ βασιλέως Δαυεὶδ ἐν οἴκῳ τοῦ
θεοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἔστησεν πάντα τὸν λαόν, ἕκαστον ἐν τοῖς ὅπλοις αὐτοῦ,
ἀπὸ τῆς ὠμίας τοῦ οἴκου τῆς δεξιᾶς ἕως τῆς ὠμίας τῆς ἀριστερᾶς
τοῦ θυσιαστηρίου καὶ τοῦ οἴκου ἐπὶ τὸν βασιλέα κύκλῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ
ἐξήγαγεν τὸν υἱὸν τοῦ βασιλέως, καὶ ἔδωκεν ἐπʼ αὐτὸν τὸ βασί
λειον καὶ τὰ μαρτύρια· καὶ ἐβασίλευσαν καὶ ἔχρισαν αὐτὸν Ἰωδᾶε
καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ, καὶ εἶπαν Ζήτω ὁ βασιλεύς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἤκουσεν Γοθολία
<note type="footnote">XXIII 1 ογδοω] ἑβδόμῳ A | εκατονταρχας A | Ἰωβηδ A | Μοσιαν A | <note type="marginal">A</note>
Αζεια] Αδεια Bᵃᵇ Ἀδαια A | Ελεισαφαν] Ελισαφατ A | υιον 5⁰ bis scr B | Ζα-
καριου A | μετ] μεθ A | οικον] + κυ A 2 συνηγαγον A | Aευιτ. A (ita ubi
que) | αρχοντας A | πατριων] pr των A 3 διαθηκην...τον υιον in mg inf
et sup ras A⁰ (om του βασιλεως...τον υιον A) 6 και το τριτον (sic) εν
οικωl του βασιλεως Aᵃ?⁽ᵐᵍ) 6 οι ιερεις] ο ιερευς A | φυλασσέτω] φυλασ.
σεσθω A | Κυρίω] κυ A 7 οι Λ. τον βασιλεα A l om σκευος 2° A
8 αυτου] εαυτου A 10 αυτου] ραυτοθυ A</note>

<pb n="98"/>
<note type="marginal">B</note>τὴν φωνὴν τοῦ λαοῦ τρεχόντων καὶ ἐξομολογουμένων καὶ αἰνούντων
τὸν βασιλέα, καὶ εἰσῆλθεν πρὸς τὸν βασιλέα εἰς οἶκον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ εἶδεν, καὶ ἰδοὺ ὁ βασιλεὺς ἐπὶ τῆς στάσεως αὐτοῦ, καὶ ἐπὶ
τῆς εἰσόδου οἱ ἄρχοντες καὶ αἱ σάλπιγγες, ἄρχοντες περὶ τὸν βασιλέα,
καὶ πᾶς ὁ λαὸς ηὐφράνθη καὶ ἐσάλπισαν ταῖς σάλπιγξιν, καὶ
οἱ ἄδοντες ἐν τοῖς ὀργάνοις, ᾠδοὶ καὶ ὑμνοῦντες αἶνον· καὶ διέρρηξεν
Γοθολία τὴν στολὴν αὐτῆς, καὶ ἐβόησεν Ἐπιτιθέμενοι ἐπιτίθεσθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐξῆλθεν Ἰωδᾶε ὁ ἱερεύς· καὶ ἐνετείλατο Ἰωδᾶε ὁ ἱερεὺς τοῖς
ἑκατοντάρχοις καὶ τοῖς ἀρχηγοῖς τῆς δυνάμεως καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἐκβάλετε
αὐτὴν ἐκτὸς τοῦ οἴκου, καὶ εἰσέλθατε ὀπίσω αὐτῆς, καὶ ἀποθανέτω
μαχαίρᾳ· ὅτι εἶπεν ὁ ἱερεύς Μὴ ἀποθανέτω ἐν οἴκῳ Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἔδωκαν αὐτῇ ἄνεσιν, καὶ διῆλθεν διὰ τῆς πύλης τῶν ἱππέων
τοῦ οἴκου τοῦ βασιλέως, καὶ ἐθανάτωσαν αὐτὴν ἐκεῖ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p> Καὶ
διέθετο Ἰωδᾶε διαθήκην ἀνὰ μέσον αὐτοῦ καὶ τοῦ λαοῦ καὶ τοῦ
βασιλέως, εἶναι λαὸν τῷ κυρίῳ. </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ εἰσῆλθεν πᾶς ὁ λαὸς τῆς γῆς
εἰς οἶκον Βάαλ, καὶ κατέσπασαν αὐτὸν καὶ τὰ θυσιαστήρια καὶ τὰ
εἶδωλα αὐτοῦ καὶ ἐλέπτυναν, καὶ τὸν Ματθὰν ἱερέα τῆς Βάαλ ἐθανάτωσαν
ἐναντίον τῶν θυσιαστηρίων αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἐνεχείρησεν Ἰωδᾶε
ὁ ἱερεὺς τὰ ἔργα οἴκου Κυρίου διὰ χειρὸς ἱερέων καὶ Λευειτῶν, καὶ
ἀνέστησεν τὰς ἐφημερίας τῶν ἱερέων καὶ τῶν Λευειτῶν, ἃς διέ.
στειλεν Δαυεὶδ ἐπὶ τὸν οικον Κυρίου καὶ ἀνενέγκαι ὁλοκαυτώματα
Κυρίῳ, καθὼς γέγραπται ἐν νόμῳ Μωυσῆ, ἐν εὐφροσύνῃ καὶ ἐν
ᾠδαῖς διὰ χειρὸς Δαυείδ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἔστησαν οἱ πυλωροὶ ἐπὶ τὰς πύλας
οἴκου Κυρίου, καὶ οὐκ εἰσελεύσεται ἀκάθαρτος εἰς πᾶν πραγμα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>ὺς καὶ τοὺς ἄρχοντας
τοῦ λαοῦ καὶ πάντα τὸν λαὸν τῆς γῆς, καὶ ἐπεβίβασαν τὸν βασιλέα
εἰς οἶκον Κυρίου, καὶ εἰσῆλθεν διὰ τῆς πύλης της ἐσωτέρας εἰς τὸν
οἰκον τοῦ βασιλέως, καὶ ἐκάθισαν τὸν βασιλέα ἐπὶ τὸν θρόνον τῆς
βασιλείας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ηὐφράνθη πᾶς ὁ λαὸς τῆς γῆς, καὶ ἡ πόλις ἡσύχασεν·
καὶ τὴν Γοθολία ἐθανάτωσαν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p><gap reason="omitted"/>Ων ἑπτὰ ἐτῶν Ἰωὰς ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ τεσσεράκοντα
ἔτη ἐβασίύλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ
<note type="footnote">A 12 τρεχόντων] pr τῶν A 13 ιδεν A | ταῖς σαλπ.] εν σαλπ. A | αιδοντες
B* (αδ, BᵇA) | αυτης] ἑαυτῆς A | εβοησεν] +και ειπεν A | επιθεμενοι επιτι-
θεσθαι A 14 εισελθατε] εξελθατε A 17 om καί 3⁰ A | ιερεα]| pr τὸν A
18 ενεχειρησεν B*A] ενεχειρεισεν Bᵃ ενεχειρισεν Bᵇ ᵛⁱᵈ | καί 2⁰...Δαδ sup ras
Aᵃ | Aευειτων 1⁰] τῶν| Λευιτων A | om ας A⁰ | ανενεγκοι] ανηνεγκαν A |
Κυριω] pr τω A | Μωυσςως Bᵇ 20 επεβιβασαν] ανεβιβ. A 21 Γοθολιαν
A | εθανατωσαν] μαχαιρα A X X IV 1 τεσσαρακ. B?</note>

<pb n="99"/>
Ἀβιὰ ἐκ Βηρσάβεέ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν Ἰωὰς τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου <note type="marginal">Β</note>
πάσας τὰς ἡμέρας Ἰωδᾶε τοῦ ἱερέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἔλαβεν ἑαυτῷ Ἰωδῶε
γυναῖκας δύο, καὶ ἐγέννησεν υἱοὺς καὶ θυγατέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ ἐγένετο
μετὰ ταῦτα, καὶ ἐγένετο ἐπὶ καρδίαν Ἰωὰς ἐπισκευάσαι τὸν οἶκον
Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ συνήγαγεν τοὺς ἱερεῖς καὶ τοὺς Λευείτας καὶ εἶπεν
αὐτοῖς Ἐξέλθατε εἰς τὰς πόλεις Ἰούδα καὶ συναγάγετε ἀπὸ παντὸς
Ἰσραὴλ ἀργύριον κατισχῦσαι τὸν οἶκον Κυρίου ἐνιαυτὸν κατʼ ἐνίαυτόν,
καὶ σπεύσατε λαλῆσαι· καὶ οὐκ ἐπίστευσαν οἱ Λευεῖται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ
ἐκάλεσεν ὁ βασιλεὺς Ἰωὰς τὸν Ἰωδᾶε τὸν ἄρχοντα καὶ εἶπεν αὐτῷ
Διὰ τί οὐκ ἐπεσκέψω περὶ τῶν Λευειτῶν τοῦ εἰσενέγκαι ἀπὸ Ἰούδα
καὶ Ἰερουσαλὴμ τὸ κεκριμένον ὑπὸ Μωυσῆ ἀνθρώπου θεοῦ, ὅτι
ἐξεκλησίασεν τὸν Ἰσραὴλ εἰς τὴν σκηνὴν τοῦ μαρτυρίου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>ὅτι
Γοθολία ἣν ἡ ἄνομος, καὶ οἱ υἱοὶ αὐτῆς κατέσπασαν τὸν οἶκον τοῦ
θεοῦ, καὶ γὰρ τὰ ἅγια οἵκου Κυρίου ἐποίησαν ταῖς Βααλεὶμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ
εἶπεν ὁ βασιλεύς Γενηθήτω γλωσσόκομον καὶ τεθήτω ἐν πύλῃ οἴκου
Κυρίου ἔξω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ κηρυξάτωσαν ἐν Ἰούδᾳ καὶ ἐν Ἰερουσαλὴμ εἰσενέγκαι
Κυρίῳ, καθὼς εἶπεν Μωυσῆς παῖς τοῦ θεοῦ ἐπὶ τὸν Ἰσραὴλ
ἐν τῇ ἐρήμῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἔδωκαν πάντες ἄρχοντες καὶ πᾶς ὁ λαός, καὶ
εἰσέφερον καὶ ἐνέβαλλον εἰς τὸ γλωσσόκομον ἕως οὗ ἐπληρώθη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐγένετο ὡς εἰσέφερον τὸ γλωσσόκομον πρὸς τοὺς προστάτας
τοῦ βασιλέως διὰ χειρὸς τῶν Λευειτῶν, καὶ ὡς εἶδον ὅτι ἐπλεόνασεν
τὸ ἀργύριον, καὶ ἦλθεν ὁ γραμματεὺς τοῦ βασιλέως καὶ ὁ προστάτης
τοῦ ἱερέως τοῦ μεγάλου καὶ ἐξεκένωσεν τὸ γλωσσόκομον, καὶ κατέστησαν
εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ· οὕτως ἐποίουν ἡμέραν ἐξ ἡμέρας, καὶ
συνήγαγον ἀργύριον πολύ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἔδωκεν αὐτὸ ὁ βασιλεὺς καὶ Ἰωδᾶε
ὁ ἱερεὺς τοῖς ποιοῦσιν τὰ ἔργα εἰς τὴν ἐργασίαν οἴκου Κυρίου· καὶ
ἐμισθοῦντο λατόμους καὶ τέκτονας ἐπισκευάσαι τὸν οἶκον Κυρίου,
καὶ χαλκεῖς σιδήρου καὶ χαλκοῦ ἐπισκευάσαι τὸν οἶκον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐποίουν οἱ ποιοῦντες τὰ ἔργα, καὶ ἀνέβη μῆκος τῶν ἔργων
ἐν χερσὶν αὐτῶν, καὶ ἀνέστησαν τὸν οἶκον Κυρίου ἐπὶ τὴν στάσιν
αὐτοῦ καὶ ἐνίσχυσαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ὡς συνετέλεσαν, ἤνεγκαν πρὸς τὸν
βασιλέα καὶ πρὸς Ἰωδᾶε τὸ κατάλοιπον τοῦ ἀργυρίου, καὶ ἐποίησαν
σκεύη εἰς οἶκον Κυρίου, σκεύη λειτουργικὰ ὁλοκαυταομάταων καὶ θυίσκας
<note type="footnote">3 Ιωδαε] Ιωας Bᵃᵐᵍᵇ | δύο γυναικας A | εγεννησαν A 6 Ιωας) ο <note type="marginal">A</note>
βασιλευς A | οτι] οτε A | εξεκκλησ. A 7 om γαρ A | τοις B. A
9 εισενεγκειν A | Κυ υριω] pr τω A 11 εισεφερον] εφερον A | εξεκενωσαν
BᵃᵇA | τον γλωσσ. (2⁰) A 12 ποιουσι A | om και χαλκεις...οικον Κυριου
(2⁰) A 14 συνετελεσαν] α sup ras B?</note>

<pb n="100"/>
<note type="marginal">B</note> χρυσᾶς καὶ ἀργυρᾶς, καὶ ἀνήνεγκαν ὁλοκαυτώσεις ἐν οἴκῳ
Κυρίου διᾶ παντὸς πάσας τὰς ἡμέρας Ἰωδᾶε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Καὶ ἐγήρασεν
Ἰωδᾶε πλήρης ἡμερῶν, καὶ ἐτελεύτησεν ὢν ἑκατὸν καὶ τριάκοντα
ἐτῶν ἐν τῷ τελευτᾶν αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν πόλει Δαυεὶδ
μετὰ τῶν βασιλέων, ὅτι ἐποίησεν ἀγαθωσύνην μετὰ Ἰσραὴλ καὶ
μετὰ τοῦ θεοῦ καὶ τοῦ οἴκου αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐγένετο μετὰ τὴν τελευτὴν
Ἰωδᾶε εἰσῆλθον οἱ ἄρχοντες Ἰούδα καὶ προσεκύνησαν τὸν βασιλέα·
τότε ἐπήκουσεν αὐτοῖς ὁ βασιλεύς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p> καὶ ἐνκατέλιπον τὸν
Κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν, καὶ ἐδούλευον ταῖς Ἀστάρταις
καὶ τοῖς εἰδώλοις· καὶ ἐγένετο ὀργὴ ἐπὶ Ἰουδὰ καὶ Ἰερουσαλὴμ ἐν
τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἀπέστειλεν πρὸς αὐτοὺς προφήτας, ἐπιστρέψαι
πρὸς Κύριον, καὶ οὐκ ἤκουσαν· καὶ διεμαρτύραντο αὐτοῖς,
καὶ οὐχ ὑπήκουσαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ πνεῦμα θεοῦ ἐνέδυσεν τὸν Ἀζαρίαν τὸν
τοῦ Ἰωδᾶε τὸν ἱερέα, καὶ ἀνέστη ἐπάνω τοῦ λαοῦ καὶ εἶπεν Τάδε
λέγει Κύριος Τί παραπορεύεσθε τὰς ἐντολὰς Κυρίου; καὶ οὐκ εὐοδωθήσεσθε·
ὅτι ἐνκατελίπετε τὸν κύριον, καὶ ἐνκαταλείψει ὑμᾶς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ
ἐπέθεντο αὐτῷ, καὶ ἐλιθοβόλησαν αὐτὸν δι ἐντολῆς Ἰωὰς τοῦ βασιλέως
ἐν αὐλῇ οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ οὐκ ἐμνήσθη Ἰωὰς τοῦ ἐλέους
οὗ ἐποίησεν μετʼ αὐτοῦ Ἰωδᾶε ὁ πατὴρ αὐτοῦ, καὶ ἐθανάτωσεν τὸν
υἱὸν αὐτοῦ. καὶ ὡς ἀπέθνησκεν, εἶπεν Ἴδοι Κύριος καὶ κρινάτω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἐγένετο μετὰ τὴν συντέλειαν τοῦ ἐνιαυτοῦ ἀνέβη ἐπʼ αὐτὸν
δύναμις Συρίας, καὶ ἦλθεν ἐπὶ Ἰουδὰ καὶ ἐπὶ Ἰερουσαλήμ· καὶ κατέφθειραν
πάντας τοὺς ἄρχοντας τοῦ λαοῦ ἐν τῷ λαῷ, καὶ πάντα τὰ
σκῦλα αὐτῶν ἀπέστειλαν τῷ βασιλεῖ Δαμασκοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>ὅτι ἐυ ὀλίγοις
ἀνδράσιν παρεγένετο δύναμις Συρίας, καὶ ὁ θεὸς παρέδωκεν εἰς τὰς
χεῖρας αὐτῶν δύναμιν πολλὴν σφόδρα, ὅτι ἐνκατέλιπον Κύριον θεὸν
τῶν πατέρων αὐτῶν· καὶ μετὰ Ἰωὰς ἐποίησεν κρίματα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ μετὰ
τὸ ἀπελθεῖν αὐτοὺς ἀπʼ αὐτοῦ ἐν τῷ ἐνκαταλιπεῖν αὐτὸν ἐν μαλακίαις μεγάλαις, καὶ ἐπέθεντο αὐτῷ οἱ παῖδες αὐτοῦ ἐν αἵμασιν υἱοῦ
Ἰωδᾶε τοῦ ἱερέως, καὶ ἐθανάτωσαν αὐτὸν ἐπὶ τῆς κλίνης αὐτοῦ, καὶ
ἀπέθανεν· καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν πόλει Δαυείδ, καὶ οὐκ ἔθαψαν αὐτὸν
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">14 ανηνεγκεν A | ολοκαυτωσιν A 15 ετελευτησεν] + εν A | εκατον] pr
ετων A 16 εποιησαν A 18 εγκατελιπον Bᵇ εγκατελειπον A | τον
Κυριον θεον] κν τον θν A | τοις ειδωλοις και ταις Aσταρταις A | Ἰουδαν A |
Ιερουσαλημ] pr επι Bᵃᵇ (superscr) A 19 διεμαρτυρατο A | ουχ υπηκ.]
ουκ ηκουσαν A 20 εγκατελιπετε Bᵇ εγκατελειπ. A | εγκαταλειψει BᵇA
(-ψι) 22 κρινετω A 23 δυναμεις A | Ιουδαν A | κατεφθειρεν A |
απεστιλεν A 24 παρεγινετο A | εγκατελιπον Bᵇ εγκατελειπον A | θεον]
pr τον A | ουτων 2⁰] εαυτω| A 25 εγκαταλιπειν A | μαλακιαις] αι sup
ras Aᵃ?</note>

<pb n="101"/>
ἐν τῷ τάφῳ τῶν βασιλέων. ²⁶καὶ οἱ ἐπιθέμενοι ἐπʼ αὐτὸν Ζαβὲλ ὁ <note type="marginal">B</note>
τοῦ Σαμὰ ὁ Ἀμμανείτης καὶ Ζωζαβὲδ ὁ τοῦ Σομαιὼθ ὁ Μωαβείτης </p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ πάντες, καὶ προσῆλθον αὐτῷ οἱ πέντε. καὶ τὰ
λοιπὰ ἰδοὺ γεγραμμένα ἐπὶ τὴν γραφὴν τῶν βασιλέων· καὶ ἐβασίλευσεν
Ἀμασίας υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Ὤν πέντε καὶ εἵκοσι ἐτῶν ἐβασίλευσεν Ἀμασείας, καὶ εἴκοσι
ἐννέα ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ
Ἰωναὰ ἀπὸ Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου,
ἀλλʼ οὐκ ἐν καρδίᾳ πλήρει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐγένετο ὡς κατέστη ἡ βασιλεία
ἐν χειρὶ αὐτοῦ, καὶ ἐθανάτωσεν τοὺς παῖδας αὐτοῦ τοὺς φονεύσαντας
τὸν βασιλέα πατέρα αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ τοὺς υἱοὺς αὐτῶν
οὐκ ἀπέκτεινεν, κατὰ τὴν διαθήκην τοῦ νόμου Κυρίου καθὼς γέγραπται,
ὡς ἐνετείλατο Κύριος λέγων Οὐκ ἀποθανοῦνται πατέρες
ὑπέρ τέκνων, καὶ υἱοὶ οὐκ ἀποθανοῦνται ὑπέρ πατέρων, ἀλλʼ ;
ἕκαστος τῇ ἑαυτοῦ ἁμαρτίᾳ ἀποθανοῦνται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Καὶ συνήγαγεν
Ἀμασείας τὸν οἶκον Ἰούδα, καὶ ἀνέστησεν αὐτοὺς κατʼ οἴκους πατριῶν
αὐτῶν εἰς χιλιάρχους καὶ ἑκατοντάρχους παντὶ Ἰούδᾳ καὶ
Ἰερουσαλήμ· καὶ ἠρίθμησεν αὐτοὺς ἀπὸ εἰκοσαετοῦς καὶ ἐπάνω, καὶ
εὗρεν αὐτοὺς τριακοσίας χιλιάδας, δυνατοὺς ἐξελθεῖν εἰς πόλεμον,
ρατοῦντας δόρυ καὶ θυρεόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐμισθώσατο ἀπὸ Ἰσραὴλ ἑκατὸν
χιλιάδας, δυνατοὺς ἰσχύι, ἑκατὸν ταλάντων ἀργυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἄνθρωπος
τοῦ θεοῦ ἦλθεν πρὸς αὐτὸν λέγων Βασιλεῦ, οὐ πορεύσεται μετὰ
σοῦ δύναμις Ἰσραήλ, ὅτι οὐκ ἔστιν Κύριος μετὰ Ἰσραὴλ πάντων τῶν
ἱῶν Ἐφράιμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ὅτι ἐὰν ὑπολάβῃς κατισχῦσαι ἐν τούτοις, καὶ τροπώσεταί
σε Κύριος ἐναντίον τῶν ἐχθρῶν, ὅτι ἐστὶν παρὰ Κυρίου
καὶ ἰσχῦσαι καὶ τροπώσασθαι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ εἶπεν Ἀμασίας τῷ ἀνθρώπῳ
τοῦ θεοῦ Καὶ τί ποιήσω τὰ ἑκατὸν τάλαντα ἂ ἔδωκα τῇ δυνάμει
Ἰσραήλ; καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος τοῦ θεοῦ Ἔστιν τῷ κυρίῳ δοῦναίσοι
πλεῖστα τούτων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ διεχώρισεν Ἀμασείας τῇ δυνάμει τῇ
ἐλθούσῃ πρὸς αὐτὸν ἀπὸ Ἐφράιμ ἀπελθεῖν εἰς τὸν τόπον αὐτῶν·
καὶ ἐθυμώθησαν σφόδρα ἐπὶ Ἰούδαν, καὶ ἐπέστρεψαν εἰς τὸν τόπον
<note type="footnote">26 Ζαβεθ A | Σαμα] Σαμαθ A | Αμμανιτης A | Ζωζαβεδ] pro ζ 2⁰ al <note type="marginal">A</note>
lit coeb B* Ιωζαβεδ A | Σομαιωθ] Σαμαριθ A | Μωαβιτης A 27ιδου] Ιουδα
A | την γραφην] om την A | Ἀμασιας BA X X V 1 ων] pr και εβασιλευσεν·|
B | Ἀμασιας BᵇA (item 5, 10 et fere ubique) | εννεα] pr και A | Ιωναα] Ιωαδεν
A 3 αυτου 2⁰] εαυτου A | φονευσαντα A 4 του νομου] om του A | τη] post
η ras 1 lit A | αποθανουνται 3° αποθανειται A 5 εκατονταρχους] pr εις
Bᵃᵇ | παντι] pr εν Bᵃ⁰ (superscr) A 7 πορευσεται] παρελευσεται A 8 om
σε A | εναντιον] εναντι A | και ισχυσοι] κατισχυσοι A + εν τουτοις A | τροπω-
σεσθαιA 9 Ἀμασιας BA 10 εαυτων A (bis) | επεστρεψαν] υπεστρεψεν A</note>

<pb n="102"/>
<note type="marginal">B</note>αὐτῶν ἐν ἀργῇ θυμοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ Ἀμασείας κατίσχυσεν καὶ παρέλαβεν
τὸν λαὸν αὐτοῦ, καὶ ἐπορεύθη εἰς τὴν κοιλάδα τῶν ἁλῶν, καὶ ἐπάταξεν
ἐκεῖ τοὺς υἱοὺς Σηεὶρ δέκα χιλιάδας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p> καὶ δέκα χιλιάδας
ἐζώγρησαν οἱ υἱοὶ Ἰούδα, καὶ ἔφερον αὐτοὺς ἐπὶ τὸ ἄκρον τοῦ
κρημνοῦ, καὶ κατεκρήμνιζον αὐτοὺς ἀπὸ τοῦ ἄκρου τοῦ κρημνοῦ,
καὶ πάντες διερρήγνυντο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ υἱοὶ τῆς δυνάμεως οὓς ἀπέστρεψεν
Ἀμασείας τοῦ μὴ εὺρεθῆναι μετʼ αὐτοῦ εἰς πόλεμον, καὶ ἐπέθεντο
ἐπὶ τὰς πόλεις Ἰούδα ἀπὸ Σαμαρείας ἕως Βαιθώρων, καὶ ἐπάταξεν
ἐν αὐτοῖς τρεῖς χιλιάδας καὶ ἐσκύλευσεν σκῦλα πολλά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Καὶ
ἐγένετο μετὰ τὸ ἐλθεῖν Ἀμασείαν πατάξαντος τὴν Ἰδουμαίαν, καὶ
ἤνεγκεν πρὸς αὐτοὺς τοὺς θεοὺς υἱῶν Σηείρ, καὶ ἔστησεν αὐτοὺς
αὐτῷ εἰς θεούς, καὶ ἔστησεν ἐναντίον αὐτῶν προσκυνεῖν, καὶ αὐτὸς
αὐτοῖς ἔθυεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐγένετο ἀργὴ Κυρίου ἐπὶ Ἀμάσειαν, καὶ ἀπέστειλεν
αὐτῷ προφήτας καὶ εἶπαν αὐτῷ Τί ἐζήτησας τοὺς θεοὺς τοῦ
λαοῦ οἳ οὐκ ἐξείλαντο τὸν λαὸν αὐτῶν ἐκ χειρός σου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἐγένετο
ἐν τῷ λαλῆσαι αὐτῷ, καὶ εἶπεν αὐτῷ Μὴ σύμβουλον τοῦ βασιλέως
δέδωκά σε; πρόσεχε μὴ μαστιγωθῇς. καὶ ἐσιώπησεν ὁ προφήτης,
καὶ εἶπεν ὅτι Γινώσκω ὅτι ἐβούλετο ἐπὶ σοὶ τοῦ καταφθεῖραί σε, ὅτι
ἐποίησας τοῦτο καὶ οὐκ ἐπήκουσας τῆς συμβουλίας μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Καὶ
ἐβουλεύσατο Ἀμασείας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἀπέστειλεν Ἰωὰς βασιλεὺς Ἰσραὴλ
πρὸς Ἀμάσειαν βασιλέα Ἰούδα λέγων χοζεὶ ἐν τῷ Λιβάνῳ ἀπέστειλεν
πρὸς τὴν κέδρον τὴν ἐν τῷ Λιβάνῳ λέγων Δὸς τὴν θυγατέρα
σου τῷ υἱῷ μου εἰς γυναῖκα, καὶ ἰδοὺ ἐλεύσεται τὰ θηρία τοῦ
ἀγροῦ τὰ ἐν τῷ Λιβάνῳ· καὶ ἦλθαν τὰ θηρία καὶ κατεπάτησαν τὸν
ἁχούχ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>εἶπας Ἰδοὺ ἐπάταξας τὴν Ἰδουμαίαν, καὶ ἐπαίρει σε ἡ
καρδία ἡ βαρεῖα· νῦν κάθησο ἐν οἴκῳ σου, καὶ ἴνα τί συμβάλλεις
ἐν κακίᾳ, καὶ πεσῇ σὺ καὶ Ἰούδας μετὰ σοῦ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ οὐκ ἤκουσεν
Ἀμασείας, ὅτι παρὰ Κυρίου ἐγένετο τοῦ παραδοῦναι αὐτὸν εἰς χεῖρας.
ὅτι ἐξεζήτησεν τοὺς θεοὺς τῶν Ἰδουμαίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἀνέβη Ἰωὰς βασιλεὺς
Ἰσραήλ, καὶ ὤφθησαν ἀλλήλοις αὐτὸς καὶ Ἀμασείας βασιλεὺς
Ἰούδα ἐν Βαιθσάμυς ἥ ἐστιν τοῦ Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐτροπώθη Ἰούδας
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">11 αυτου] εαυτου A 12 κατεκρημνισεν A | κρου B (ακρ. Bᵃᵇ) 16 υιοι]
pr οι A | om και 2⁰ A | Σαμαριας A | επαταξαν A 14 Ἀμασιαν BᵇA |
παταξαντα A | αυτω] εαυτω A | om εστησεν 2⁰ A | προσεκυνει A | αυτος αυ-
τοις Bᵃᵇ] αυτος αυτω B* αυτοις αυτος A 15 Ἀμασιαν Bᵇ Ἀμεσιαν A |
ειπον A | om οι A* (hab superscr Aᵃ?) | ουτων] εαυτων A 17 Ἀμασειας]
+ και απεστειλεν προς Ιωας υιον Ιωαχαζ | υιου Ιηου· βασιλεα Ισλ¹· λεγων
δευρο οφθωμεν προσωποις·| A 18 om προς 1⁰ A | ο χοζει] ο οχοζ ο A | post
Λιβανω 1⁰ ras pl lilt A 20 χειρας] ας sup ras 3 litt A?vid</note>

<pb n="103"/>
κατὰ πρόσωπον Ἰσραήλ, καὶ ἔφυγεν ἕκαστος εἰς τὸ σκήνωμα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ <note type="marginal">B</note>
τὸν Ἀμάσειαν βασιλέα Ἰούδα τὸν τοῦ Ἰωὰς κατέλαβεν Ἰωὰς βασιλεὺς
Ἰσραὴλ ἐν Βαιθσάμυς, καὶ εἰσήγαγεν αὐτοὺς εἰς Ἰερουσαλήμ,
καὶ κατέσπασεν ἀπὸ τοῦ τείχους Ἰερουσαλὴμ ἀπὸ πύλης Ἐφράιμ
ἕως πύλης γωνίας τετρακοσίους πήχεις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ πᾶν τὸ χρυσίον καὶ
τὸ ἀργύριον καὶ πάντα τὰ σκεύη τὰ εὑρεθέντα ἐν οἵκῳ Κυρίου καὶ
παρὰ τῷ Ἰαβδεδὸμ καὶ τοὺς θησαυροὺς οἴκου τοῦ βασιλέως καὶ τοὺς
υἱοὺς τῶν συμμίξεων, καὶ ἐπέστρεψεν εἰς Σαμάρειαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p> Καὶ
ἔζησεν Ἀμασείας ὁ τοῦ Ἰωὰς βασιλεὺς Ἰούδα μετὰ τὸ ἀποθανεῖν
Ἰωὰς τὸν τοῦ Ἰωὰς βασιλέα Ἰσραὴλ ἔτη δέκα πέντε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ οἱ
λοιποὶ λόγοι Ἀμασείου οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι οὐκ ἰδοὺ γεγραμμένοι
ἐπὶ βιβλίου Ἰούδα καὶ Ἰσραήλ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἐν τῷ καιρῷ ᾧ ἀπέστη
Ἀμασείας ἀπὸ Κυρίου, καὶ ἐπέθεντο αὐτῷ ἐπίθεσιν, καὶ ἔφυγεν
ἀπὸ Ἰερουσαλὴμ εἰς Λαχείς· καὶ ἀπέστειλεν κατόπισθεν αὐτοῦ εἰς
Λαχείς, καὶ ἐθανάτωσεν αὐτὸν ἐκεῖ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p> καὶ ἀνέλαβον αὐτὸν ἐπὶ
τῶν ἵππων, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ ἐν πόλει
Δαυείδ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἔλαβεν πᾶς ὁ λαὸς τῆς γῆς τὸν Ὀχοζείαν. καὶ
αὐτὸς δέκα καὶ ἕξ ἐτῶν, καὶ ἐβασίλευσαν αὐτὸν ἀντὶ τοῦ πατρὸς
αὐτοῦ Ἀμασείου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>αὐτὸς ᾠκοδόμησεν τὴν Ἀἰλάθ, αὐτὸς ἐπέστρεψεν
αὐτὴν τῷ Ἰούδᾳ μετὰ τὸ κοιμηθῆναι τὸν βασιλέα μετὰ τῶν πατέρων
αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Υἱὸς δέκα ἔξ ἐτῶν Ὀζείας, καὶ πεντήκοντα καὶ δύο ἔτη ἐβασίλευσεν
ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ Κααιὰ ἀπὸ Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου κατὰ πάντα ὅσα ἐποίησεν
Ἀμασείας ὁ πατὴρ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἦν ἐκζητῶν τὸν κύριον ἐν πάσαις
ταῖς ἡμέραις Ζαχαρίου τοῦ συνιόντος ἐν φόβῳ Κυρίου, καὶ ἐν ταῖς
ἡμέραις αὐτοῦ ἐζήτησεν τὸν κύριον, καὶ εὐόδωσεν αὐτῷ Κύριος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ
ἐξῆλθεν καὶ ἐπολέμησεν πρὸς τοὺς ἀλλοφύλους, καὶ κατέσπασεν
τὰ τείχη Γὲθ καὶ τὰ τείχη Ἀβεννὴρ καὶ τὰ τείχη Ἀζώτου, καὶ ᾠκοδόμησεν
πόλεις Ἀζώτου καὶ ἐν τοῖς ἀλλοφύλοις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ κατίσχυσεν
αὐτὸν Κύριος ἐπὶ τοὺς ἀλλοφύλους καὶ ἐπὶ τοὺς Ἄραβας τοὺς κατοικοῦντας
<note type="footnote">22 εφυγον A | σκηνωμα] + αυτου Aᵃ ᵛⁱᵈ 23 om κατελαβεν Ιωας A | <note type="marginal">A</note>
αυτους] αυτον A | κατεσπασεν] κατεστησεν A | τετρακοσιους] τριακοσιους A
24 Ιαβδεδομ| Ιαβδοδομ Bᵇ Ἀβδεδομ A | Σαμαριαν A 25 Ιωας 3⁰] Ιωαχαζ
A 26 βιβλιου (βλιου B* pr βυ Bᵃᵐᵍsinistr)] βασιλεων A 27 επεθετο
A | απεστειλαν A | εθανατωσαν A X X VI 1 Οχοζειαν] Οζιαν A | Αμα-
σιου A 2 την Αιλαθ] ην sup ras B? 3 Οζειας] εβασιλευσ] Οτιας A |
Κααια] Ιεχελια A 4 Ἀμασιας A 5 om πασαις A | ευωδωσεν Bᵃᵇ
6 τειχη 2⁰] τειχει A | Ἀβεννηρ] Ιαβεις A</note>

<pb n="104"/>
<note type="marginal">Β</note> ἐπὶ τῆς πέτρας καὶ ἐπὶ τοὺς Μειναίους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἔδωκαν οἱ
Μειναῖοι δῶρα τῷ Ὀζείᾳ, καὶ ἦν τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἕως εἰσόδου Αἰγύπτου,
ὅτι κατίσχυσεν ἕως ἄνω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν Ὀζείας πύργους ἐν
Ἰερουσαλὴμ καὶ ἐπὶ τὴν πύλην τῆς γωνίας καὶ ἐπὶ τὴν πύλην γωνίας
τῆς φάραγγος καὶ ἐπὶ τῶν γωνιῶν καὶ κατίσχυσεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν
πύργους ἐν τῇ ἐρήμῳ, καὶ ἐλατόμησεν λάκκους πολλούς, ὅτι κτήνη
πολλὰ ὑπῆρχεν αὐτῷ ἐν Σεφηλὰ καὶ ἐν τῇ πεδινῇ καὶ ἀμπελουργοὶ
ἐν τῇ ὀρεινῇ καὶ ἐν τῷ Καρμήλῳ, ὅτι γεωργὸς ἦν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐγένετο
Ὀζείὰ δυνάμεις ποιοῦσαι πόλεμον καὶ ἐκπορευόμεναι εἰς παράταξιν
εἰς ἀριθμόν· καὶ ὁ ἀριθμὸς αὐτῶν διὰ χειρὸς Ἰειὴλ τοῦ γραμματέως
καὶ Ἀμασαίου τοῦ κριτοῦ, διὰ χειρὸς Ἀνανίου τοῦ διαδόχου τοῦ
βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>πᾶς ὁ ἀριθμὸς τῶν πατριαρχῶν τῶν δυνατῶν εἰς
πόλεμον δισχίλιοι ἑξακόσιοι,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ μετʼ αὐτῶν δύναμις πολεμικὴ
τριακόσιαι χιλιάδες καὶ ἑπτακισχίλιοι πεντακόσιοι· οὗτοι οἱ ποιοῦντες
πόλεμον ἐν δυνάμει ἰσχύος βοηθῆσαι τῷ βασιλεῖ ἐπὶ τοὺς ὑπεναντίους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἡτοίμασεν αὐτοὺς Ὀζείας πάσῃ τῇ δυνάμει θυρεοὺς καὶ δόρατα
καὶ περικεφαλαίας καὶ θώρακας καὶ τόξα καὶ σφενδόνας εἰς λίθους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐποίησεν ἐν Ἰερουσαλὴμ μηχανὰς μεμηχανευμένας λογιστοῦ,
τοῦ εἶναι ἐπὶ τῶν πύργων καὶ ἐπὶ τῶν γωνιῶν βάλλειν βέλεσιν
καὶ λίθοις μεγάλοις· καὶ ἠκούσθη ἡ κατασκευὴ αὐτῶν ἕως πόρρω,
ὅτι ἐθαυμαστώθη τοῦ βοηθῆναι ἕως οὗ κατίσχυσεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Καὶ ὡς
κατίσχυσεν, ὑψώθη ἡ καρδία αὐτοῦ τοῦ καταφθεῖραι· καὶ ἠδίκησεν
ἐν Κυρίῳ θεῷ αὐτοῦ, καὶ εἰσῆλθεν εἰς τὸν ναὸν Κυρίου θυμιᾶσαι
ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον τῶν θυμιαμάτων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ εἰσῆλθεν ὀπίσω αὐτοῦ
Ἀζαρίας ὁ ἱερεύς, καὶ μετʼ αὐτοῦ ἱερεῖς τοῦ κυρίου ὀγδοήκοντα υἱοὶ
δυνατοί </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἔστησαν ἐπὶ Ὀζείαν τὸν βασιλέα καὶ εἶπαν αὐτῷ
Οὐ σοί, Ὀζεία, θῦσαι Κυρίῳ, ἀλλ᾿ ἢ τοῖς ἱερεῦσιν υἱοῖς Ἀαρὼν τοῖς
ἡγιασμένοις θῦσαι· ἔξελθε ἐκ τοῦ ἁγιάσματος, ὅτι ἀπέστης ἀπὸ
Κυρίου· καὶ οὐκ ἔσται σοι τοῦτο εἰς δόξαν παρὰ Κυρίου θεοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ
ἐθυμώθη Ὀζείας, καὶ ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ τὸ θυμιατήριον τοῦ θυμιᾶσαι
ἐν τῷ ναῷ· ἐν τῷ θυμωθῆναι αὐτὸν πρὸς τοὺς ἱερεῖς, καὶ ἡ λέπρα
ἀνέτειλεν ἐν τῷ μετῶπῳ αὐτοῦ ἐναντίον τῶν ἱερέων ἐν οἴκῳ Κυρίου
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">7 Μιναιους A 8 Μιναιοι A | Οζια A 9 Οζιας A (Οζι… ubique) |
πυργον A | πυλην γωνιας] γωνιαν Bᵃᵇ ᵐᵍ 10 υπηρχον A | πεδεινη B
(πεδινη BᵇA) | ορινη A | γεωργος] φιλογεωργος A 11 Αμασαιου] Μασ-
σαιου A 13 επτακισχιλιοι] επτα χιλι|δες A | πεντακοσιοι] pr και A
14 ητοιμαζεν BᵇA | αυτους] αυτοις A 15 πωρρω B* (πορρω Bᵃᵇ) | βοη-
θη|θηναι B 16 αυτου 2⁰] εαυτου A | θυμιαμασαι B (θυμιασαι Bᵃᵇ)
18 ειπον A | θυσαι bis| θυμιασαι A | Κυριω] pr τω A | υιοις] pr τοις A</note>

<pb n="105"/>
καὶ ἐπάνω τοῦ θυσιαστηρίου τῶν θυμιαμάτων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐπέστρεψεν <note type="marginal">B</note>
ἐπʼ αὐτὸν ὁ ἱερεὺς ὁ πρῶτος καὶ οἱ ἱερεῖς, καὶ ἰδοὺ αὐτὸς λεπρὸς
ἐν τῷ μετώπῳ· καὶ κατέσπευσαν αὐτὸν ἐκεῖθεν, καὶ γὰρ αὐτὸς
ἔσπευσεν ἐξελθεῖν, ὅτι ἤλεγξεν αὐτὸν Κύριος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἦν Ὀζείας
βασιλεὺς λεπρὸς ἕως ἡμέρας τῆς τελευτῆς αὐτοῦ, καὶ ἐν οἴκῳ ἁφφουσιὼν
ἐκάθητο λεπρός, ὅτι ἀπεσχίσθη ἀπὸ οἵκου Κυρίου· καὶ Ἰωαθὰμ
ὁ υἱὸς αὐτοῦ ἐπὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ κρίνων τὸν λαὸν τῆς γῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ οἱ λοιποὶ λόγοι οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι Οζείου γεγραμμένοι
ὑπὸ Ἰεσσείου τοῦ προφήτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἐκοιμήθη Ὀζείας μετὰ τῶν πατέρων
αὐτοῦ, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ ἐν τῷ πεδίῳ τῆς
ταφῆς τῶν βασιλέων, ὅτι εἶπαν ὅτι Λεπρός ἐστιν· καὶ ἐβασίλευσεν
Ἰωαθὰμ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Εἴκοσι πέντε ἐτῶν Ἰωαθὰμ ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ δέκα
ἓξ ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῆς μητρὸς αὐτοῦ
Ἰερουσσὰ θυγάτηρ Σαδώρ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου
κατὰ πάντα ἃ ἐποίησεν Ὀζείας ὁ πατὴρ αὐτοῦ, ἀλλʼ οὐκ εἰσῆλθεν
εἰς τὸν ναὸν Κυρίου, καὶ ἔτι ὁ λαὸς κατεφθείρετο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>αὐτὸς ᾠκοδόμησεν
τὴν πύλην οἵκου Κυρίου τὴν ὑψηλήν, καὶ ἐν τείχει αὐτοῦ Ὄπ λα
ᾠκοδόμησεν πολλά· καὶ πόλεις ᾠκοδόμησεν </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>ἐν ὄρει Ἰούδα καὶ ἐν
τοῖς δρυμοῖς καὶ οἰκήσεις καὶ πύργους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>αὐτὸς ἐμαχέσατο πρὸς
βασιλέα υἱῶν Ἀμμὼν καὶ κατίσχυσεν ἐπʼ αὐτόν· καὶ ἐδίδουν αὐτῷ
κατʼ ἐνιαυτὸν ἑκατὸν τάλαντα ἀργυρίου καὶ δέκα χιλιάδας κόρων
πυροῦ καὶ κριθῶν δέκα χιλιάδας· ταῦτα ἔφερεν αὐτῷ βασιλεὺς Ἀμμὼν
κατʼ ἐνιαυτὸν ἐν τῷ πρώτῳ ἔτει καὶ τῷ δευτέρῳ καὶ τῷ τρίτῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ
κατίσχυσεν Ἰωαθάμ, ὅτι ἡτοίμασεν τὰς ὁδοὺς αὐτοῦ ἔναντι Κυρίου
εοῦ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ οἱ λοιποὶ λόγοι Ἰωαθὰμ καὶ ὁ πόλεμος καὶ αἱ
πράξεις αὐτοῦ, ἰδοὺ γεγραμμένοι ἐπὶ βιβλίῳ βασιλέων Ἰούδα καὶ
Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐκοιμήθη Ἰωαθὰμ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἐτάφη
ἐν πόλει Δαυείδ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἀχὰς υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
<note type="footnote">19 om και 4° A 21 βασιλευς] pr ο A | ημερας] pr της A | απφουσωθ <note type="marginal">A</note>
A | απεχισθη B*A* (απεσχ. BᵇA¹) 22 λογοι + Οζιου του βασιλεως (του
βασ. Aᵃ(ᵐg) A | om Οζειου A | γεγραμμενοι] ιδου εισιν γεγρ. (sup ras et in
mg) Aa | Ιεσσιου A 23 αυτου 1⁰] εαυτου A | της ταφης] pr μετα A | Ιωαθαμ
Ἰωναθαν A | υιος] pr ο A X X VII 1 πεντε] pr και A | Ιερουσα A | Σαδωρ)
Σαδωκ A 2 α] οσα A | οζιας A | κατεφειρετο A (κατεφθ. Aᵇ) 3 την υψη-
λην] pr καιA | αυτου] του A | Οφλα A 5 εδιδου Bᵃᵇ | αυτω] + οι υιοι Ἀμμων
A | βασιλευς] + υιω Aᵃ?⁽ᵐᵍ)ᵛiᵈ | τω δευτερω] om τω A 6 εναντι] εναντιον A
7 λοιποι λογοι Ιωαθαμ λογοι Ιωαθαμ οι λοιποι A | βιβλιων A | Ισραηλ] + (8)
κ εικοσι και πεντε ετων·| ην βασιλευσας· και εξ και δεκα· ετη εβασιλευσεν
εν Ιλημ| A 9 αυτου 1⁰] εαυτου A | εταφη] τα sup ras Aa | Αχαζ A</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<pb n="106"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Εἴκοσι ἐτῶν Ἀχὰς ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ δέκα ἔξ ἔτη
ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ· καὶ οὐκ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐνώπιον
Κυρίου ὡς Δαυεὶδ ὁ πατὴρ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐπορεύθη κατὰ τὰς ὁδοὺς
βασιλέως Ἰσραήλ· καὶ γὰρ γλυπτὰ ἐποίησεν ἐν τοῖς εἰδώλοις αὐτῶν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ἔθυεν ἐν Γαιβενθὸμ καὶ διῆγεν τὰ τέκνα αὐτοῦ διὰ πυρὸς καὶ τὰ βδελύγματα
τῶν ἐθνῶν ὧν ἐξωλέθρευσεν Κύριος ἀπὸ προσώπου υἱῶν
Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐθυμία ἐπὶ τῶν ὑψηλῶν καὶ ἐπὶ τῶν δωμάτων καὶ
ὑποκάτω παντὸς ξύλου ἀλσώδους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ παρέδωκεν αὐτὸν Κύριος
ὁ θεὸς αὐτοῦ διὰ χειρὸς βασιλέων Συρίας, καὶ ἐπάταξεν ἐν αὐτῷ
καὶ ἠχμαλώτευσαν ἐξ αὐτῶν αἰχμαλωσίαν πολλήν· καὶ γὰρ εἰς τὰς
χεῖρας βασιλέων Ἰσραὴλ παρέδωκεν αὐτόν, καὶ ἐπάταξεν ἑαυτῷ
πληγὴν μεγάλην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἀπέστειλεν Φάκεε ὁ τοῦ Ῥομελὰ βασιλεὺς
Ἰσραὴλ ἐν Ἰούδᾳ ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ ἑκατὸν εἴκοσι χιλιάδας ἀνδρῶν δυνατῶν
'ἰσχύι, ἐν τῷ αὐτοὺς καταλιπεῖν τὸν κύριον θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἀπέκτεινεν Ἐζεκρεὶ ὁ δυνατὸς τοῦ Ἐφράιμ τὸν Μαασαίαν τὸν
υἱὸν τοῦ βασιλέως καὶ τὸν Ἐγδρεικὰν ἡγούμενον τοῦ οἴκου αὐτοῦ
καὶ τὸν Εἰλκανὰ τὸν διάδοχον τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ᾐχμαλώτισαν
οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ ἀπὸ τῶν ἀδελφῶν αὐτῶν τριακοσίας χιλιάδας, γυναῖκας
υἱοὺς θυγατέρας, καὶ σκῦλα πολλὰ ἐσκύλευσαν ἐξ αὐτῶν, καὶ ἤνεγκαν
τὰ σκῦλα εἰς Σαμάρειαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐκεῖ ἦν ὁ προφήτης τοῦ κυρίου, Ὠδὴδ
ὄνομα· καὶ ἐξῆλθεν εἰς ἀπάντησιν τῆς δυνάμεως τῶν ἐρχομένων εἰς
Σαμάρειαν καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἰδοὺ ὀργὴ Κυρίου θεοῦ τῶν πατέρων
ὑμῶν ἐπὶ τὸν Ἰουδά, καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς εἰς τὰς χεῖρας ὑμῶν,
καὶ ἀπεκτείνατε ἐν αὐτοῖς ἐν ὀργῇ· ἕως τῶν οὐρανῶν ἔφθακεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ νῦν υἱοὺς Ἰούδα καὶ Ἰερουσαλὴμ λέγετε κατακτήσεσθαι εἰς
δούλους καὶ δούλας· οὐκ ἰδοὺ ὑμῖν μεθʼ ὑμῶν μαρτυρῆσαι Κυρίῳ θεῷ
ἡμῶν;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ νῦν ἀκούσατέ μου καὶ ἀποστρέψατε τὴν αἰχμαλωσίαν
ἣν ἠχμαλωτεύσατε τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν, ὅτι ὀργὴ Κυρίου ἐφʼ ὑμῖν.
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">XXVIII 1 εικοσι] pr υιος A | Αχαβ A | om ετη A 2 βασιλεως] των
βασιλεω A | εποιησεν· ΒA | εν] και A 3 om εν B (hab A) | Γαιβενθομ|
Γ ηβεεννομ A | και 2⁰] κατα B¹? ?ᵃᵇA | των εθνων] pr παντων A | ων] pr των
απεριτμητων τουτων| και A | εξωλοθρ. B? | υιων] pr των A 4 αλσωδου A
5 βασιλεων] βασιλεως A (bis) | ηχμαλωτευσεν A | πολλην] + και ηγαlγεν εις
Δαμασκον A | om γαρ A | παρεδωκαν A | εαυτω] εν αυτω A 6 απεστειλεν]
απεκτεινεν A | Ρομελιου A | ουτων] εαυτων Aᵇ 7 Eζεχρι A | Μαασαιαν]
Μασιαν A | Eγδρεικαν] δζρικαν A | Ελκανα A 8 ηχμαλωτευσαν A | θυ
γατερας] pr και A | Σαμαριαν A (item 9) 9 ονομα] + αυτω BᵃᵇA | Ἰουδαν
A | εν 2⁰ bis scr A | εως] pr και A 10 και 2⁰] εξ Bᵃᵇᵐᵍ | λεγετε] pr υμεις
A | δουλους] δουλας B (δουλους Bᵃᵐb txt) | υμιν] εμι Bᵃᵇ (superscr) A | θεω]
pr τω A | ημων] υμων A 11 om και 1⁰ A | αιχμαλωτευσατε A | οργη]
+θυμου A</note>
</p></div>

<pb n="107"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἀνέστησαν ἄρχοντες ἀπὸ τῶν υἱῶν Ἐφράιμ, Οὐδειὰ ὁ τοῦ <note type="marginal">B</note>
Ἰωάνου καὶ Ζαχαρίας ὁ τοῦ Μοσολαμὼθ καὶ Ἐζεκίας ὁ τοῦ Σελλὴμ
καὶ Ἀμασείας ὁ τοῦ Κοάδ, ἐπὶ τοὺς ἐρχομένους ἀπὸ τοῦ πολέμου·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ εἶπαν αὐτοῖς Οὐ μὴ εἰσαγάγητε τὴν αἰχμαλωσίαν ὧδε πρὸς
ἡμᾶς, ὅτι εἰς τὸ ἁμαρτάνειν τῷ κυρίῳ ἐφʼ ἡμᾶς ὑμεῖς λέγετε, προσθεῖναι
ἐπὶ ταῖς ἁμαρτίαις ἡμῶν καὶ ἐπὶ τὴν ἄγνοιαν, ὅτι πολλὴ ἡ ἁμαρτία
ἡμῶν καὶ ἀργὴ Κυρίου θεοῦ ἐπὶ τὸν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἀφῆκαν οἱ
πολεμισταὶ τὴν αἰχμαλωσίαν καὶ τὰ σκῦλα ἐναντίον τῶν ἀρχόντων
καὶ πάσης τῆς ἐκκλησίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἀνέστησαν ἄνδρες οἵ ἐπεκλήθησαν
ἐν ὀνόματι καὶ ἀντελάβοντο τῆς αἰχμαλωσίας, καὶ πάντας τοὺς
γυμνοὺς περιέβαλον ἀπὸ τῶν σκύλων, καὶ ἐνέδυσαν αὐτοὺς καὶ
ὑπέδησαν αὐτούς, καὶ ἔδωκαν καὶ φαγεῖν καὶ ἀλείψασθαι, καὶ ἀντελάβοντο
καὶ ἐν ὑποζυγίοις παντὸς ἀσθενοῦντος, καὶ κατέστησαν
αὐτοὺς εἰς Ἰερειχὼ πόλιν φοινίκων πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς αὐτῶν, καὶ
ἐπέστρεψαν εἰς Σαμάρειαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἀπέστειλεν
Ἀχὰς πρὸς βασιλέα Ἀσσοὺρ βοηθῆσαι αὐτῷ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐν τούτῳ, ὅτι
Ἰδουμαῖοι ἐπέθεντο καὶ ἐπάταξαν ἐν Ἰούδη καὶ ᾐχμαλώτισαν αἰχμαλωσίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ οἱ ἀλλόφυλοι ἐπέθεντο ἐπὶ τὰς πόλεις τῆς πεδινῆς
καὶ  ἀπὸ λιβὸς τοῦ Ἰούδα, καὶ ἔλαβον τὴν Βαιθσάμυς. τὴν Ἀἰλὼ
καὶ τὴν Γαληρὼ καὶ τὴν Σαωχὼ καὶ τὰς κώμας αὐτῆς καὶ τὴν
Γαλεζὼ καὶ τὰς κώμας αὐτῆς· καὶ κατῴκησαν ἐκεῖ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>ὅτι ἐταπεί
νωσεν Κύριος τὸν Ἰούδαν δι Ἀχὰζ βασιλέα Ἰούδα, ὅτι ἀπέστη
ἀποστάσει ἀπὸ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἦλθεν ἐπʼ αὐτὸν αλγαφελλάδαρ
βασιλεὺς Ἀσσούρ· καὶ ἔθλιψαν αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἔλαβεν Ἀχὰς τὰ
ἐν οἴκῳ Κυρίου καὶ τὰ ἐν οἴκῳ τοῦ βασιλέως καὶ τῶν ἀρχόντων
καὶ ἔδωκεν τῷ βασιλεῖ Ἀσσούρ· καὶ οὐκ εἰς βοήθειαν αὐτῶν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>ἀλλ ἡ τῷ θλιβῆναι αὐτόν. καὶ προσέθηκεν τοῦ ἀποστῆναι ἀπὸ
Κυρίου, καὶ εἶπεν ὁ βασιλεύς </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p> Ἐκζητήσω τοὺς θεοὺς Δαμασκοῦ
τοὺς τύπτοντάς με· καὶ εἶπεν Fεοὶ βασιλέως Συρίας αὐτοὶ κατισχύσουσιν
<note type="footnote">12 ανεστησαν] νε sup ras Aᵃ | Ουδεια] Ἀζαρίας A | Ἰωάνου] Ἰωαναν A | <note type="marginal">A</note>
Ζαχαριας] Βαραχιας A | Μοσολαμωθ ο 1°improb Ab | Αμασιας A | Κοαδ]
Αδδι A 13 προθειναι A | οργη] + θυμου A 15 περιεβαλλον A |
om και 7⁰ A | om και 10° A | Ιεριχω A | υπεστρεψαν A | Σαμαριαν A
16 Αχαζ A 17 ηχμαλωτευσᾶ| A 18 πεδεινης B | Βαιθσαμυς] + εν
οικω κυ και τα εν οικω του βασιλεως και των αρχντων και εδωκεν τω βασιλει
B (cf.21 ; om A) | την Αιλω] και την Αιλων A | Γαληρω] Γαδηρωθ A | αυτης
1­°] + και bαμνα· και τας κωμας αυτης· A | Γαλεζω] Ι αμαιζαι A 19 ὄι
δια A | αποστασει] απεστασει A 20 Ραγλαθʼφαλναlσαρʼ· A | εθλιψαν]
εθαψαν B επαταξεν BᵃᵇᵐᵍA 21 Αχαζ A | ουτων] αυτω· A 23 ειπεν A]
ειπαν B | θεοι] pr οτι A</note>

<pb n="108"/>
<note type="marginal">B</note> αὐτούς, αὐτοῖς τοίνυν θύσω καὶ ἀντιλήμψονπαί μου· καὶ αὐτοὶ
ἐγένοντο αὐτῷ εἰς σκῶλον καὶ παντὶ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ ἀπέστησεν
Ἀχὰζ τὰ σκεύη οἴκου Κυρίου καὶ κατέκοψεν αὐτά, καὶ ἔκλεισεν τὰς
θύρας οἴκου Κυρίου, καὶ ἐποίησεν ἑαυτῷ θυσιαστήρια ἐν πάσῃ γωνίᾳ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἐν πάσῃ πόλει καὶ πόλει ἐν Ἰούδᾳ ἐποίησεν ὑψηλὰ θυμιῶν
θεοῖς ἀλλοτρίοις· καὶ παρώργισαν Κύριον τὸν θεὸν τῶν πατέρων
αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ οἱ λοιποὶ λόγοι αὐτοῦ καὶ αἱ πράξεις αὐτοῦ αἱ πρῶται
καὶ αἱ ἔσχαται, ἰδοὺ γεγραμμέναι ἐπὶ βιβλίῳ βασιλέων Ἰούδα καὶ
Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἐκοιμήθη Ἀχαζ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἐτάφη
ἐν πόλει Δαυείδ, ὅτι οὐκ εἰσήνεγκαν αὐτὸν εἰς τοὺς τάφους τῶν
βασιλέων Ἰσραήλ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἐζεκίας υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>καὶ Ἑζεκίας ἐβασίλενσεν εἵκασι καὶ πέντε ἐτῶν, καὶ εἵκοσι
καὶ ἐννέα ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῇ μητρὶ αὐτοῦ
Ἀββα θυγάτηρ Ζαχαριά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐνώπιον Κυρίου
κατὰ πάντα ὅσα ἐποίησεν Δαυεὶδ ὁ πατὴρ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐγένετο ὡς
ἔστη ἐπὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ, ἐν τῷ πρώτῳ μηνὶ ἀνέῳξεν τὰς θύρας
οἴκου Κυρίου καὶ ἐπεσκεύασεν αὐτάς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ εἰσήγαγεν τοὺς ἱερεῖς
καὶ τοὺς Λευείτας, καὶ κατέστησεν αὐτοὺς εἰς τὸ κλίτος τὸ πρὸς
ἀνατολάς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἀκούσατε οἱ Λευεῖται· νῦν ἁγνίσθητε,
καὶ ἁγνίσατε τὸν οἶκον Κυρίου θεοῦ τῶν πατέρων ὑμῶν, καὶ ἐκβάλετε
τὴν ἀκαθαρσίαν ἐκ τῶν ἁγίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>ὅτι ἀπέστησαν οἱ πατέρες ἡμῶν
καὶ ἐποίησαν τὸ πονηρὸν ἐναντίον Κυρίου καὶ ἐγκατέλιπον αὐτόν,
καὶ ἀπέστρεψαν τὸ πρόσωπον ἀπὸ τῆς σκηνῆς Κυρίου καὶ ἔδωκαν
αὐχένα·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἀπέκλεισαν τὰς θύρας τοῦ ναοῦ, καὶ ἔσβεσαν τοὺς
λύχνους, καὶ θυμίαμα οὐκ ἐθυμίασαν, καὶ ὁλοκαυτώματα οὐ προσήνεγκαν
ἐν τῷ ἁγίῳ θεῷ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ὠργίσθη ὀργῇ Κύριος ἐπὶ
τὸν Ἰούδαν καὶ τὴν Ἰερουσαλήμ, καὶ ἔδωκεν αὐτοὺς εἰς ἔκστασιν
καὶ εἰς συρισμόν, ὡς ὑμεῖς ὁρᾶτε τοῖς ὀφθαλμοῖς ὑμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἰδοὺ
πεπλήγασιν οἱ πατέρες ὑμῶν μαχαίρᾳ, καὶ οἱ υἱοὶ ὑμῶν καὶ αἱ
θυγατέρες ὑμῶν καὶ αἱ γυναῖκες ὑμῶν ἐν αἰχμαλωσίᾳ ἐν γῇ οὐκ αὐτῶν,
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">23 om αυτους A | παντι] πανια A 24 εαυτω] αυτω A | γωνια] + εν
Ιλήμ Bᵃᵇ + Ιλημ A 25 Ιουδα· A | εποιησεν] εποιησαν A (αν sup ras
Aᵃ) | θυμια Bᵇᵛⁱᵈ | τον θεον] om τον A | ουτων] εαυτων A 27 αυτου 1⁰]
εαυτου A | δζεκειας A X X IX 1 εικοσι 1⁰] pr ων A | om και 4⁰ A |
Αββα] sign v l prae se fert B?txt et ᵐᵍ Ἀββαθυθ A | Ζαχαριου A (seq ras 1 lit
in A?) 2-6] και εποιησεν...σκηνης Κυριου rescr accentus hic illic adpinx Aᵇ
4 κλιτος] κ ras Aᵇ 5 των πατερων] om των Aᵇ (? A*) 6 εγκατελιπαν]
inter λ et ι ras aliq (forte ε) B? εγκατελειπον A* ᵛⁱᵈ (ενκ. A⁰) | σκηνης] σκη
ras Aᵇᵛⁱᵈ 7 om εν A 8 οργη] θυμω A | εκστασιν] +και εις αφανισμον
A | συριγμον A 9 και 3⁰] κ sup ras Aa | ουχ A</note>

<pb n="109"/>
ὃ καὶ νῦν ἐστιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>ἐπὶ τούτοις νῦν ἐστιν ἐπὶ καρδίας διαθέσθαι <note type="marginal">B</note>
διαθήκην μου, διαθήκην Κυρίου θεοῦ Ἰσραήλ· καὶ ἀπέστρεψεν τὴν
ὀργὴν θυμοῦ αὐτοῦ ἀφʼ ἡμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ νῦν μὴ διαλίπητε, ὅτι ἐν ὑμῖν
ἡρέτικεν στῆναι ἐναντίον αὐτοῦ λειτουργεῖν καὶ εἶναι αὐτῷ λειτουροῦντας
καὶ θυμιῶντας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Καὶ ἀνέστησαν οἱ Λευεῖται, Μαάθ
ὁ τοῦ Μασὶ καὶ Ἰωήλ ὁ τοῦ Ζαχαρίου ἐκ τῶν υἱῶν Καάθ, καὶ ἐκ τῶν
υἱῶν Μεραρεὶ Κεὶς ὁ τοῦ Ἀβδεὶ καὶ Ζαχαρίας ὁ τοῦ Ἕλλή, καὶ ἀπὸ
τῶν υἱῶν Γεδσωνεὶ ἀπὸ τοῦ Ζεμμὰθ καὶ Ἰώδαν, οὗτοι υἱοὶ Ἰωαχά,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ τῶν υἱῶν Ἐλεισαφὰν καὶ Ζαμβρεὶ καὶ Εἰιήλ, καὶ τῶν υἱῶν
Ἀσὰ Ἀζαρίας καὶ Μαθθανίας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ τῶν υἱῶν ὧν Ἀἱμὰν Ἰειὴλ καὶ
Σεμεεί, καὶ τῶν υἱῶν Ἐδειθὼμ Σαμαίας καὶ Οζειήλ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ συνήγαγεν
τοὺς ἀδελφοὺς αὐτῶν, καὶ ἡγνίσθησαν κατὰ τὴν ἐντολὴν τοῦ βασιλέως
διὰ προστάγματος Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ εἰσῆλθον οἱ ἱερεῖς ἕως εἰς τὸν οἶκον
Κυρίου ἁγνίσαι, καὶ ἐξέβαλον πᾶσαν τὴν ἀκαθαρσίαν τὴν εὑρεθεῖσαν
ἐν τῷ οἵκῳ Κυρίου καὶ εἰς τὴν αὐλὴν οἴκου Κυρίου· καὶ ἐδέξαντο οἱ
Λευεῖται ἐκβαλεῖν εἰς τὸν χειμάρρουν Κεδρὼν ἔξω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἤρξαντο
τῇ ἡμέρᾳ τῇ τρίτῃ νουμηνίᾳ τοῦ μηνὸς τοῦ πρώτου ἁγνίσαι, καὶ τῇ
ἡμέρᾳ τῇ ὀγδόῃ τοῦ μηνὸς εἰσῆλθαν εἰς τὸν ναὸν Κυρίου, καὶ ἥγνισαν
τὸν οἶκον Κυρίου ἐν ἡμέραις ὀκτώ, καὶ τῇ ἡμέρᾳ τῇ τρισκαιδεκάτῃ
συνετέλεσαν τοῦ μηνὸς τοῦ πρώτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ εἰσῆλθαν ἔσω πρὸς
Ἐζεκίαν τὸν βασιλέα καὶ εἶπαν Ἡγνίσαμεν  πάντα τὰ ἐν οἵκῳ Κυρίου,
τὸ θυσιαστήριον τῆς ὁλοκαυτώσεως καὶ τὰ σκεύη αὐτοῦ, καὶ τὴν
τράπεζαν τῆς προθέσεως καὶ τὰ σκεύη αὐτῆς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ πάντα τὰ σκεύη
ἃ ἐμίανεν Ἄχας ὁ βασιλεὺς ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ ἐν τῇ ἀποστασίᾳ
αὐτοῦ ἡτοιμάκαμεν καὶ ἡγνίκαμεν· ἰδού ἐστιν ἐναντίου τοῦ θυσία-
στηρίου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Καὶ ὥρθρισεν Ἐζεκίας ὁ βασιλεὺς καὶ
συνήγαγεν τοὺς ἄρχοντας τῆς πόλεως, καὶ ἀνέβη εἰς οἶκον Κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἀνήνεγκεν μόσχους ἑπτά, κριοὺς ἑπτά, ἀμνοὺς ἑπτά, χιμάρους
<note type="footnote">10 post διαθεσθαι ras pl lilt A (forte bis scr διαθ. A*) | om διαθηκην <note type="marginal">A</note>
μου A | αποστρεψει A | θυμου] του θῦμου (sic) A 11 διαλειπητε A | ηρετι-
κεν] κς A 12 Μαεθ A | Μεραρι A | Ἀβδι A | Bλλη] Ιαλληλ A | Γεδ.
σωνει απο] Γεδσων· Ιωα·| ο A | ουτοι υιοι] ο του A 13 Bλισαφᾶ| A | om
και 2⁰ A | Ζαμβρει Σαμβρι A | Ειιηλ] Ιειηλ A | Ἄκα] Ἀσαφ A | Ἀζαρίας]
Ζαχαρίας A | Μαθθανιας] Ματθανιας BᵃᵇA 14 om ων A | Σεμει A |
Ιδιθουν A | Σαμειας A | Οζιηλ A 15 συνηγαγον BᵃᵇA | Κυριου] + καθα-
ρισαι τον οικον κυ A 16 εις 1⁰] ι sup ras A | εξεβαλαν A 17 τριτη]
πρωιη BᵃᵇA | εισηλθεν A | Κυριου 1⁰] pr του A | τρισκαιδεκατη] εκκαιδ. A |
του μηνος του πρω|του συνετελεσαν· A 18 εισηλθον A | ηγνισαμεν A
19 εμιανεν Bᵇ (εμει. B*)] εμινεν A* (α superscr A¹) | Αχαζ A | αυτου 2⁰]
εαυτου A</note>

<pb n="110"/>
<note type="marginal">B</note>αἰγῶν ἑπτὰ περὶ ἁμαρτίας, περὶ τῆς βασιλείας καὶ περὶ τῶν ἁγίων
καὶ περὶ Ἰσραήλ· καὶ εἶπεν τοῖς υἱοῖς Ἀαρὼν τοῖς ἱερεῦσιν ἀυαβαίνειν
ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἔθυσαν τοὺς μόσχους, καὶ ἐδέξαντο
οἱ ἱερεῖς τὸ αἶμα καὶ προσέχεον ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον· καὶ ἔθυσαν
τοὺς κριούς, καὶ προσέχεον τὸ αἵμα ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ
προσήγαγον τοὺς χιμάρους τοὺς περὶ ἁμαρτίας ἐναντίον τοῦ βασιλέως
καὶ τῆς ἐκκλησίας, καὶ ἐπέθηκαν τὰς χεῖρας αὐτῶν ἐπʼ αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ ἔθυσαν αὐτοὺς οἱ ἱερεῖς, καὶ ἐξιλάσαντο τὸ αἶμα αὐτῶν πρὸς
τὸ θυσιαστήριον, καὶ ἐξιλάσαντο περὶ παντὸς Ἰσραήλ· ὅτι Ιερὶ
παντὸς Ἰσραήλ, εἶπεν ὁ βασιλεύς, ἡ ὁλοκαύτωσις καὶ τὰ περὶ ἁμαρτίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἔστησεν τοὺς Λευείτας ἐν οἵκῳ Κυρίου ἐν κυμβάλοις καὶ ἐν
νάβλαις καὶ ἐν κινύραις κατὰ τὴν ἐντολὴν Δαυεὶδ τοῦ βασιλέως καὶ
Γὰδ τοῦ προφήτου καὶ Νάθαν τοῦ προφήτου, ὅτι ὄι ἐντολῆς Κυρίου
τὸ πρόσταγμα ἐν χειρὶ τῶν προφητῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἔστησαν οἱ Λευεῖται ἐν
ὀργάνοις Δαυεὶδ καὶ οἱ ἱερεῖς ταῖς σάλπιγξιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ εἶπεν Ἐζεκίας
ἀνενέγκαι τὴν ὁλοκαύτωσιν ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον· καὶ ἐν τῷ ἄρξασθαι
ἀναφέρειν τὴν ὁλοκαύτωσιν ἤρξαντο ἄδειν Κυρίῳ, καὶ σάλπιγγες
πρὸς τὰ ὄργανα Δαυεὶδ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ πᾶσα ἐκκλησία προσεκύνει,
καὶ οἱ ψαλτῳδοὶ ἄδοντες καὶ σάλπιγγες σαλπίζουσαι ἕως οὗ συνετελέσθη
ἡ ὁλοκαύτωσις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ ὡς συνετέλεσαν ἀναφέροντες, ἔκαμψεν
ὁ βασιλεὺς καὶ πάντες οἱ εὑρεθέντες καὶ προσεκύνησαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ εἶπεν
Ἐζεκίας ὁ βασιλεὺς καὶ οἱ ἄρχοντες τοῖς Λευείταις ὑμνεῖν τὸν κύριον
ἐν λόγοις Δαυεὶδ καὶ Ἀσὰφ τοῦ προφήτου· καὶ ὕμνουν ἐν εὐφροσύνῃ,
καὶ ἔπεσον καὶ προσεκύνησαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ ἀπεκρίθη Ἐζεκίας καὶ εἶπεν
Νῦν ἐπληρώσατε τὰς χεῖρας ὑμῶν Κυρίῳ, προσαγάγετε καὶ φέρετε
θυσίας καὶ αἰνέσεως εἰς οἶκον Κυρίου· καὶ ἀνήνεγκεν ἡ ἐκκλησία
θυσίας καὶ αἰνέσεως εἰς οἶκον Κυρίου, καὶ πᾶς πρόθυμος τῇ καρδίᾳ
ὁλοκαυτώσεις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ ἐγένετο ὁ ἀριθμὸς τῆς ὁλοκαυτώσεως ἦς ἀνήεἰς
νεγκεν ἡ ἐκκλησία, μόσχοι ἑβδομήκοντα, κριοὶ ἑκατόν, ἀμνοὶ διακόσιοι·
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">22 προσεχεαν (2⁰) BᵃᵇA | θυσιαστηριον 2⁰] +και εθυσαν τους αμνους| και
περιεχεον το αιμα του θυσιlαστηριου A 26 τους χιμ. Bᵃᵇ τας χ. B |
ουτων] εαυτων A 24 εξιλασαντο 2⁰] ασαν sup ras A⁰ | οτι περι παντος...
και τα sup ras Aᵃ 25 προφητου 1⁰] ορωντος τω βασιλει· A | προφητων]
προφη sup ras Bᵃᵇ 27 Bζεκειας A | ανενεγκε A | Κ υριω| pr τω A | σαλ-
πιγγες] pr αι A | οργα B (να superscr Bᵃᵇ) | βασιλεως] + Ισλ A 28 και
οι ψαλτ.]l om και οι A | αιδοντες B* (αδ. BᵇA) | σαλπιγγες] pr αι A | συνετε-
λεσεν A *ᵛⁱᵈ (συνετελεσθη A?) 29 εκαμψεν] pr και A | προσκυνησαν A
30 ο βασ. δζεκιας A | οι αρχ.| pr παντες A | υμνειν] υμειν A | επεσαν A
31 om και ανηνεγκεν...Κυριου A</note>

<pb n="111"/>
ὁλοκαύτωσιν Κυρίῳ πάντα ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ οἱ ἡγιασμένοι μόσχοι ἐξακόσιοι, <note type="marginal">B</note>
πρόβατα τρισχίλια πεντακόσια.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>ἀλλ᾿ ἢ οἱ ἱερεῖς ὀλίγοι ἦσαν
καὶ οὐκ ἐδύναντο ἐκδεῖραι τὴν ὁλοκαύτωσιν, καὶ ἀντελάβοντο αὐτῶν οἱ
ἀδελφοὶ αὐτῶν οἱ Λευεῖται ἕως οὗ συνετελέσθη τὸ ἔργον, καὶ ἕως
οὗ ἡγνίσθησαν οἱ ἱερεῖς, ὅτι οἱ Λευεῖται προθύμως ἥγνισαν παρὰ
τοὺς ἱερεῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>καὶ ἡ ὁλοκαύτωσις πολλὴ ἐν τοῖς στέασιν τῆς τελειώσεως
τοῦ σαοτηρίου καὶ τῶν σπονδῶν τῆς ὁλοκαυτώσεαος· καὶ
κατορθώθη τὸ ἔργον ἐν οἴκῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>καὶ ηὐφράνθη Ἐζεκίας καὶ
πᾶς ὁ λαὸς διὰ τὸ ἡτοιμακέναι τὸν θεὸν τῷ λαῷ, ὅτι ἐξάπινα ἐγένετο
ὁ λόγος.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἀπέστειλεν Ἐζεκίας ἐπὶ πάντα Ἰσραὴλ καὶ
Ἰούδαν, καὶ ἐπιστολὰς ἔγραψεν ἐπὶ τὸν Ἐφράιμ καὶ Μανασσὴ ἐλθεῖν
εἰς οἶκον Κυρίου εἰς Ἰερουσαλὴμ ποιῆσαι τὸ φάσεκ τῷ κυρίῳ θεῷ
Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐβουλεύσατο ὁ βασιλεὺς καὶ οἱ ἄρχοντες καὶ πᾶσα
ἡ ἐκκλησία ἡ ἐν Ἰερουσαλὴμ ποιῆσαι τὸ φάσεκ τῷ μηνὶ τῷ δευτέρῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>οὐ γὰρ ἡδυνάσθησαν αὐτὸ ποιῆσαι ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ, ὅτι οἱ ἱερεῖς
οὐχ ἡγνίσθησαν ἱκανοί, καὶ ὁ λαὸς οὐ συνήχθη εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἤρεσεν ὁ λόγος ἐναντίον τοῦ βασιλέως καὶ ἐναντίον τῆς ἐκκλησίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἔστησαν λόγον διελθεῖν κήρυγμα ἐν παντὶ Ἰσραὴλ
ἀπὸ Βηρσαβεέ ἕως Δὰν ἐλθόντες ποιῆσαι τὸ φάσεκ Κυρίῳ θεῷ
Ἰσραὴλ ἐν Ἰερουσαλήμ, ὅτι πλῆθος οὐκ ἐποίησεν κατὰ τὴν γραφήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐπορεύθησαν οἱ τρέχοντες σὺν ταῖς ἐπιστολαῖς παρὰ τοῦ βασιλέως
καὶ τῶν ἀρχόντων εἰς πάντα Ἰσραὴλ καὶ Ἰουδὰ κατὰ τὸ πρόσταγμα
τοῦ βασιλέως λέγοντες Οἱ υἱοὶ Ἰσραήλ, ἐπιστρέψατε πρὸς
θεὸν Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ καὶ Ἰσραήλ, καὶ ἐπιστρέψατε τοὺς ἀνασεσαοσμένους
τοὺς καταλειφθέντας ἀπὸ χειρὸς βασιλέως Ἀσσούρ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ μὴ γίνεσθε καθὼς οἱ πατέρες ὑμῶν καὶ οἱ ἀδελφοὶ ὑμῶν οἱ
ἀπέστησαν ἀπὸ Κυρίου θεοῦ πατέρων αὐτῶν, καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς
εἰς ἐρήμωσιν καθὼς ὑμεῖς ὁρᾶτε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ νῦν μὴ σκληρύνητε τὰς καρδίας
ὑμῶν· δότε δόξαν Κυρίῳ τῷ θεῷ, καὶ εἰσέλθατε εἰς τὸ ἁγίασμα
αὐτοῦ ὁ ἡγίασεν εἰς τὸν αἰῶνα, καὶ δουλεύσατε τῷ κυρίῳ θεῷ ὑμῶν,
καὶ ἀποστρέμμκι ἀφʼ ὑμῶν θυμὸν ὀργῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>ὅτι ἐν τῷ ἐπιστρέφειν
ὑμᾶς πρὸς Κύριον οἱ ἀδελφοὶ ὑμῶν καὶ τὰ τέκνα ὑμῶν ἔσονται ἐν
<note type="footnote">33 om πεντακοσια Bᵃᵇ 34 ηδυναντο A | εκδειραι] δειραι A | προθ. ηγνι- <note type="marginal">A</note>
σαν] ηγνισθησαν προθυμως A 55 κατορτωθη B κατωρθωθη BᵃᵇA
XXX 2 εβουλευσατο] post εβου ras 01 vet 11 lilt A 3 εδυνασθησαν A |
ποιησαι αυτο A 5 ελθοντας A | θεω] θω (sic) A 6 Ἰουδαν A | τα
προσlταγμα A | οι υιοι] om οι A | Ισραηλ 3° Ιακωβ A | επιστρεψατε 2⁰]
ἐπιστρέψει A | καταλιφθεντας A 7 γινεσθαι A 8 τας καρδίας] τους
τραχήλους A</note>

<pb n="112"/>
<note type="marginal">B</note>οἰκτειρμοῖς ἀντὶ πάντων αἰχμαλωτισάντων αὐτούς, καὶ ἀποστρέψει εἰς
τὴν γῆν ταύτην· ὅτι ἐλεήμων καὶ οἰκτείρμων Κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν,
καὶ οὐκ ἀποστρέψει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἀφʼ ὑμῶν, ἐὰν ἐπιστρέψωμεν
πρὸς αὐτόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἦσαν οἱ τρέχοντες διαπορευόμενοι πόλιν ἐκ
πόλεως ἐν τῷ ὄρει Ἐφράιμ καὶ Μανασσὴ καὶ ἕως Ζαβουλὼν· καὶ
ἐγένοντο ὡς καταγελῶντες αὐτῶν καὶ καταμαοκάάμενοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>ἀλλὰ ἄνθρωποι
Ἀσὴρ καὶ ἀπὸ Μανασσὴ καὶ ἀπὸ Ζαβουλὼν ἐτράπησαν,
καὶ ἦλθον εἰς Ἰερουσαλὴμ καὶ ἐν Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐγένετο χεὶρ Κυρίου
δοῦναι αὐτοῖς καρδίαν μίαν ἐλθεῖν τοῦ ποιῆσαι κατὰ τὰ προστάγματα
τοῦ βασιλέως καὶ τῶν ἀρχόντων ἐν λόγῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ συνήχθησαν
εἰς Ἰερουσαλὴμ λαὸς πολὺς τοῦ ποιῆσαι τὴν ἑορτὴν τῶν ἀζύμων ἐν
τῷ μηνὶ τῷ δευτέρῳ, ἐκκλησία πολλὴ σφόδρα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἀνέστησαν καὶ
καθεῖλαν τὰ θυσιαστήρια τὰ ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ πάντα ἐν οἷς ἐθυ.
μιῶσαν τοῖς ψευδέσιν κατέσπασαν καὶ ἔρριψαν εἰς τὸν χειμάρρουν
Κεδρὼν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἔθυσαν τὸ φάσεκ τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ τοῦ μηνὸς
τοῦ δευτέρου· καὶ οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται ἐνετράπησαν καὶ ἥγνισαν,
καὶ εἰσήνεγκαν ὁλοκαυτώματα ἐν οἴκῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἔστησαν ἐπὶ
τὴν στάσιν αὐτῶν κατὰ τὸ κρίμα αὐτῶν κατὰ τὴν ἐντολὴν Μωυσῆ
ἀνθρώπου τοῦ θεοῦ, καὶ οἱ ἱερεῖς ἐδέχοντο τὰ αἵματα ἐκ χειρὸς τῶν
Λευειτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>ὅτι πλῆθος τῆς ἐκκλησίας οὐχ ἡγνίσθη, καὶ οἱ
ἤσαν τοῦ θύειν τὸ φάσεκ παντὶ τῷ μὴ δυναμένῳ ἁγνισθῆναι τῷ
κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>ἰτι πλεῖστον τοῦ λαοῦ ἀπὸ Ἐφράιμ καὶ Μανασσὴ καὶ
Ἰσσαχὰρ, Ζαβουλὼν, οὐχ ἥγνισαν, ἀλλὰ ἔφαγον τὸ φάσεκ παρὰ
τὴν γραφὴν τοῦτο. καὶ προσηύξατο Ἐζεκίας περὶ αὐτῶν λέγων
Κύριος ἀγαθὸς ἐξιλάσθω </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>ὑπέρ πάσης καρδίας κατευθυνούσης ἐκζητησούσης
Κύριον τὸν θεὸν τῶν πατέρων αὐτῶν, καὶ οὐ κατὰ τὴν
ἁγνείαν τῶν ἁγίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐπήκουσεν Κύριος τῷ Ἐζεκίᾳ, καὶ ἰάσατο
τὸν λαόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἐποίησαν οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ οἱ εὑρεθέντες ἐν Ἰερουσαλὴμ
τὴν ἑορτὴν τῶν ἀζύμων ἑπτὰ ἡμέρας ἐν εὐφροσύνῃ μεγάλῃ
καὶ καθυμνοῦντες τῷ κυρίῳ ἡμέραν καθʼ ἡμέραν, καὶ οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ
Αευεῖται ἐν ὄρηάργάνοις τῷ κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐλάλησεν Ἐζεκίας ἐπὶ πᾶσαν
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">9 οἰκτιρμοῖς Bᵇ | αντι] ενοντι A | αποστρεψει 1⁰] επιστρεψει A | οικτιρμων
Bᵇ | υμων 3°] ημων A 10 οι τρεχ. ησαν A 11 ενετραπησαν A | om εν A
12 τα προσταγματα] το προσταγμα A 1 πολυς λαος A 14 εθυμιω-
σαν] εθυμιωσιν B ἐθυμίων BᵃᵇA 15 τεσσαρισκαιδ. B*ᵇA (τεσσαρεσκαιδ.
Bᵃᵇ) | ηγνισαν] ηγνισθησαν Bᵃᵇ (σθη in mg) A 16 ουτων] εαυτων A (bis)
18 πλειστον] το πλειστον (τ 2⁰ sup ras 2 forte lilt) A | Ζαβουλὼν] pr καί
A | ηγνισαν] ηγνισθησαν A | om τουτο A | αγαθος] pr ο A 19 εκζη-
τησουσης] ἐκζητήσοι A | οὕὼητων] εαυτοῦ A | αγνιαν A</note>

<pb n="113"/>
καρδίαν τῶν Λευειτῶν καὶ τῶν συνιόντων σύνεσιν ἀγαθὴν τῷ κυρίῳ· <note type="marginal">B</note>
καὶ συνετέλεσαν τὴν ἑορτὴν τῶν ἀζύμων ἑπτὰ ἡμέρας, θύοντες θυσίας
σωτηρίου καὶ ἐξομολογούμενοι τῷ κυρίῳ θεῷ τῶν πατέρων αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἐβουλεύσατο ἡ ἐκκλησία ἄμα ποιῆσαι ἑπτὰ ἡμέρας ἄλλας· καὶ
ἐποίησαν ἑπτὰ ἡμέρας ἐν εὐφροσύνῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>ὅτι Ἐζεκίας ἀπήρξατο τῷ
Ἰούδᾳ τῇ ἐκκλησίᾳ μόσ χους χιλίους καὶ ἑπτακισχίλια πρόβατα· καὶ
οἱ ἄρχοντες ἀπήρξαντο τῷ λαῷ μόσχους χιλίους καὶ πρόβατα δέκα
χιλιάδας, καὶ τὰ ἅγια τῶν ἱερέων εἰς πλῆθος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ηὐφράνθη πᾶσα
ἡ ἐκκλησία, οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται, καὶ πᾶσα ἡ ἐκκλησία Ἰούδα,
καὶ οἱ εὑρεθέντες ἐξ Ἰσραήλ, καὶ οἱ προσήλυτοι οἱ εἰσελθόντες ἀπὸ
γῆς Ἰσραὴλ καὶ οἱ κατοικοῦντες ἀπὸ Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἐγένετο εὐφροσύνη
μεγάλη ἐν Ἰερουσαλήμ· ἀπὸ ἡμερῶν Σαλωμὼν υἱοῦ Δαυεὶδ
βασιλέως Ἰσραὴλ οὐκ ἐγένετο τοιαύτη ἑορτὴ ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ
ἀνέστησαν οἱ ἱερεῖς οἱ Λευεῖται καὶ ηὐλόγησαν τὸν λαόν· καὶ ἐπηκούσθη
ἡ φωνὴ αὐτῶν, καὶ ἥλθεν ἡ προσευχὴ αὐτῶν εἰς τὸ κατοικητήριον
τὸ ἅγιον αὐτοῦ, εἰς τὸν οὐρανόν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ὡς συνετελέσθη
πάντα ταῦτα, ἐξῆλθεν πᾶς Ἰσραὴλ οἱ εὑρεθέντες ἐν πόλεσιν Ἰούδα
καὶ συνέτριψαν τὰς στήλας καὶ ἔκοψαν τὰ ἄλση καὶ κατέσπασαν τὰ
ὑψηλὰ καὶ τοὺς βωμοὺς ἀπὸ πάσης γῆς Ἰουδαίας καὶ Βενιαμεὶν καὶ
Ἐφράιμ καὶ ἀπὸ Μανασσὴ ἕως εἰς τέλος· καὶ ἐπέστρεψαν πᾶς
Ἰσραὴλ ἕκαστος εἰς τὴν κληρονομίαν αὐτοῦ καὶ εἰς τὰς πόλεις
αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἔταξεν Ἐζεκίας τὰς ἐφημερίας τῶν ἱερέων καὶ τῶν
Λευειτῶν, καὶ τὰς ἐφημερίας ἑκάστου κατὰ τὴν ἑαυτοῦ λειτουργίαν,
τοῖς ἱερεῦσιν καὶ τοῖς Λευείταις, εἰς τὴν ὁλοκαύτωσιν καὶ εἰς τὴν
θυσίαν τοῦ σωτηρίου καὶ αἰνεῖν καὶ ἐξομολογεῖσθαι καὶ λειτουργεῖν
ἐν ταῖς πύλαις ἐν ταῖς αὐλαῖς οἴκου Κυρίου. καὶ μερὶς τοῦ βασιλέως
ἐκ τῶν ὑπαρχόντων αὐτοῦ εἰς τὰς ὁλοκαυτώσεις τὴν πρωινὴν
καὶ τὴν δειλινήν, καὶ ὁλοκαυτώσεις εἰς σάββατα καὶ εἰς τὰς νουμηνίας
καὶ εἰς τὰς ἑορτὰς τὰς γεγραμμένας ἐν τῷ νόμῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ
εἶπαν τῷ λαῷ τοῖς κατοικοῦσιν ἐν Ἰερουσαλὴμ δοῦναι τὴν μερίδα
τῶν ἱερέων καὶ τῶν Λευειτῶν, ὅπως κατισχύσουσιν ἐν τῇ λειτουργίᾳ
οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ὡς προσέταξεν τὸν λόγον, ἐπλεόνασεν Ἰσραὴλ
<note type="footnote">22 τω κυριω (2⁰)] om τω A 23 εποιησα Bᵇᵛid | ευφροσυνη] seq ras 1 lit <note type="marginal">A</note>
(forte ν) in A 24 οι| οι αρχ. B (om οι 1⁰ Bᵇ) 25 απο 2⁰] εν A
26 ημερων Σαλωμων] τῶν ημ. του Σάι. A 27 οἱ λ.] pr και A
XXΧI 1 εκοψαν] εξεκοψαν A | om γης A | δφραιμ] pr εξ A | επεστρεψεν
A | αυτου] εαυτου A | ουτων] εαυτων A 2 om εν ταις πυλαις A
3 ολοκαυτωσις A (bis) | τωσις την πρωινπγ] κ την δειλινην ολο οκαυ Aᵃ⁽ᵐᵍ⁾ (sic)
4 ειπαν] ειπεν A 5 επλεονασαν A | Ισραηλ 1⁰] pr οἱ υιοι A</note>

<pb n="114"/>
<note type="marginal">Β</note> ἀπαρχὴν σίτου καὶ οἴνου καὶ ἐλαίου καὶ μέλιτος καὶ πᾶν γένημα
ἀγροῦ· καὶ ἐπιδέκατα πάντα εἰς πλῆθος ἤνεγκαν οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ καὶ
Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ οἱ κατοικοῦντες ἐν ταῖς πόλεσιν Ἰούδα καὶ αὐτοὶ
ἤνεγκαν ἐπιδέκατα μόσχων καὶ προβάτων καὶ ἐπιδέκατα αἰγῶν, καὶ
ἡγίασαν τῷ κυρίῳ θεῷ αὐτῶν, καὶ εἰσήνεγκαν καὶ ἔθηκαν σωρούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>ἐν τῷ μηνὶ τῷ τρίτῳ ἤρξαντο οἱ θεμέλιοι σωροὶ θεμελιοῦσθαι, καὶ
ἐν τῷ ἑβδόμῳ μηνὶ συνετελέσθησαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἦλθεν Ἑζεκίας καὶ οἱ
ἄρχοντες καὶ εἶδον τοὺς σωρούς, καὶ ηὐλόγησαν τὸν κύριον καὶ τὸν
λαὸν αὐτοῦ Ἰσραήλ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐπυνθάνετο Ἑζεκίας τῶν ἱερέων καὶ τῶν
Λευειτῶν ὑπὲρ τῶν σωρῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ εἶπεν Ἀζαρίας ὁ ἱερεὺς ὁ ἄρχων
εἰς οἶκον Σαδώκ, καὶ εἶπεν Ἐξ οὗ ἦρκται φέρεσθαι ἡ ἀπαρχὴ εἰς
οἶκον Κυρίου, ἐφάγομεν καὶ ἐπίομεν καὶ κατελίπομεν· ὅτι Κύριος
ηὐλόγησεν τὸν λαὸν αὐτοῦ, καὶ κατελίπομεν ἐπὶ τὸ πλῆθος τοῦτο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπεν Ἐζεκίας ἑτοιμάσαι παστοφόρια εἰς οἶκον Κυρίου· καὶ
ἡτοίμασαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἤνεγκαν ἐκεῖ τὰς ἀπαρχὰς καὶ τὰ ἐπιδέκατα ἐν
πίστει, καὶ ἐπʼ αὐτῶν ἐπιστάτης Χωμενίας ὁ Λευείτης, καὶ Σεμεεὶ ὁ
ἀδελφὸς αὐτοῦ διαδεχόμενος,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ Εἰὴλ καὶ Ὀζείας καὶ Μάεθ καὶἈσαὴλ καὶ Ἰερειμὼθ καὶ Ἐζαβὰθ καὶ Ἰεειὴλ καὶ Σαμαχειὰ καὶ
Θάναι, Βαναίας καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ, καθεσταμένοι διὰ Χωνενίου καὶ
Σεμεεὶ τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ, καθὼς προσέταξεν ὁ βασιλεὺς Ἐζεκίας
καὶ Ἀζαρίας ὁ ἡγούμενος οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ Κωρὴ ,ὁ τοῦ Αἱμὰν ὁ
Λευείτης ὁ πυλωρὸς κατὰ ἀνατολὰς ἐπὶ τῶν δομάτων δοῦναι τὰς
ἀπαρχὰς Κυρίῳ καὶ τὰ ἅγια τῶν ἁγίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>διὰ χειρὸς Ὄδομ καὶ
Βενιαμεὶν καὶ Ἰησοῦς καὶ Σεμεεὶ καὶ Μαρίας καὶ Σεχονίας, διὰ χειρὸς
τῶν ἱερέων ἐν πίστει δοῦναι τοῖς ἀδελφοῖς αὐτῶν κατὰ τὰς ἐφημερίας,
κατὰ τὸν μέγαν καὶ τὸν μικρόν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>ἕκαστος τῆς ἐπιγονῆς τῶν
ἀρσενικῶν ἀπὸ τριετοῦς καὶ ἐπάνω, παντὶ τῷ εἰσπορευομένῳ εἰς
οἶκον Κυρίου, εἰς λόγον ἡμερῶν εἰς ἡμέρας, λειτουργίαν ἐφημερίαις
διατάξεως αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p> οὗτος ὁ καταλοχισμὸς τῶν ἱερέων κατʼ οἴκους
πατριῶν, καὶ οἱ Λευεῖται ἐν ταῖς ἐφημερίαις αὐτῶν ἀπὸ εἰκοσαετοῦς
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">5 ηνεγκαν εις πληθος A 6 αυτων] εαυτων A | σωρους] σωρους·] A
7 om θεμελιοι A 8 ειδον] ειδοντες A 10 ειπεν 1⁰] + προς αυτον A | om
και ειπεν 2⁰ A | η απαρχη φερεσθαι A | κατελειπομεν A (bis) | ευλογησεν
A | αυτου] εαυτου A | επι] ετι A 11 Εζεκιας] + ετι A 12 ηνεγκαν]
εισηνεγκαν A | Χωχενιας A | Σεμει A (item 13. 15) 13 Ειηλ] Ιειηλ A |
Οζειας Οζαζας A | Μαεθ Ναεθ A | Ιεριμωθ A | Εζαβαθ] Ιωζαβαθ A |
Ιεειηλ] Ιειηλ A | Σαμαχια A | Θαναι Μα|αθ A | Βαναιας] pr και A |
Χωχενιου A 14 Αιμαν] Ιεμνα A | κατα] κατ A | δωματων A 15 Ιησου
A | τον μικρον] pr κατα A 16 εκαστος] εκτος A | ημερας] ημεραν A |
λειτουργιαν] pr εις A</note>

<pb n="115"/>
και ἐπάνω ἐν διατάξει,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>ἐνκαταλοχίσαι ἐν πάσῃ ἐπιγονῇ υἱῶν αὐτῶν <note type="marginal">B</note>
και θυγατέρων αὐτῶν εἰς πᾶν τὸ πλῆθος, ὅτι ἐν πίστει ἥγνισαν τὸ
ἅγιον·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τοῖς υἱοῖς Ἀαρὼν τοῖς ἱερατεύουσιν καὶ οἱ ἀπὸ τῶν πόλεων
αὐτῶν ἐν πάσῃ πόλει καὶ πόλει ἄνδρες οἳ ὠνομάσθησαν ἐν ὀνόματι,
δοῦναι μερίδα παντὶ ἀρσενικῷ ἐν τοῖς ἱερεῦσιν καὶ παντὶ καταριθμουμένῳ
ἐν τοῖς Λευείταις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐποίησεν οὕτως Ἐζεκίας ἐν παντὶ
Ἰούδᾳ, καὶ ἐποίησεν τὸ καλὸν καὶ τὸ εὐθὲς ἐναντίον τοῦ κυρίου θεοῦ
αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἐν παντὶ ἔργῳ ᾧ ἤρξατο ἐργασίᾳ ἐν οἴκῳ Κυρίου, καὶ
ἐν τῷ νόμῳ καὶ ἐν τοῖς προστάγμασιν ἐξεζήτησεν τὸν θεὸν αὐτοῦ ἐξ
ὅλης ψυχῆς αὐτοῦ, καὶ ἐποίησεν καὶ εὐοδώθη.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ μετὰ τοὺς λόγους τούτους καὶ τὴν ἀλήθειαν ταύτην ἦλθεν
Σενναχηρεὶμ βασιλεὺς Ἀσσυρίων, καὶ ἦλθεν ἐπὶ Ἰούδαν καὶ παρενέβαλεν
ἐπὶ τὰς πόλεις τὰς τειχήρεις, καὶ εἶπεν προκαταλαβέσθαι
αὐτάς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ εἶδεν Ἐζεκίας ὅτι ἤκει Σενναχηρεὶμ καὶ τὸ πρόσωπον
αὐτοῦ τοῦ πολεμῆσαι ἐπὶ Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐβουλεύσατο μετὰ τῶν
πρεσβυτέρων αὐτοῦ καὶ τῶν δυνατῶν ἐμφράξαι τὰ ὕδατα τῶν πηγῶν
ἃ ἦν ἔξω τῆς πόλεως· καὶ συνεπίσχυσεν αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ συνήγαγεν
λαὸν πολὺν καὶ ἐνέφραξεν τὰ ὕδατα τῶν πηγῶν καὶ τὸν ποταμὸν
τὸν διορίζοντα διὰ τῆς πόλεως, λέγων Μὴ ἔλθῃ βασιλεὺς Ἀσσοὺρ
καὶ εὕρῃ ὕδωρ πολὺ καὶ κατισχύσῃ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ κατίσχυσεν Ἐζεκίας
καὶ ᾠκοδόμησεν πᾶν τὸ τεῖχος τὸ κατεσκαμμένον καὶ πύργους καὶ
ἔξω προτείχισμα ἄλλο, καὶ κατίσχυσεν τὸ ἀνάλημμα πόλεως Δαυείδ,
καὶ κατεσκεύασεν ὅπλα πολλά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἔθετο ἄρχοντας τοῦ πολέμου
ἐπὶ τὸν λαόν, καὶ συνήχθησαν πρὸς αὐτὸν ἐπὶ τὴν πλατεῖαν τῆς
πύλης τῆς φάραγγος, καὶ ἐλάλησεν ἐπὶ καρδίαν αὐτῶν λέγων</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Ισχύσατε καὶ ἀνδρίζεσθε, μὴ πτοηθῆτε ἀπὸ προσώπου βασιλέως
Ἀσσοὺρ καὶ ἀπὸ προσώπου παντὸς τοῦ ἔθνους τοῦ μετʼ αὐτοῦ·
ὅτι μεθʼ ἡμῶν πλείονες ἢ μετʼ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>μετʼ αὐτοῦ βραχίονες σάρκινοι,
μεθʼ ἡμῶν δὲ Κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν, τοῦ σώζειν καὶ τοῦ πολεμεῖν
τὸν πόλεμον ἡμῶν. καὶ κατεθάρσησεν ὁ λαὸς ἐπὶ τοῖς λόγοις
Ἐζεκίου βασιλέως Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Καὶ μετὰ ταῦτα ἀπέστειλεν Σεναχηρεὶμ
βασιλεὺς Ἀσσυρίων τοὺς παῖδας αὐτοῦ ἐπὶ Ἰερουσαλήμ,
<note type="footnote">18 εγκαταλοχισαι Bᵃᵇ εν καταλοχιαις A | ηγνισαν το αγιον] ηγιασαν τον <note type="marginal">A</note>
αγ. A 20 του κυριου] om του A 21 ω] pr εν A | αυτου 1⁰] εαυτου
A | ψυχης] pr της A | om και 4 A | ευωδωθη Bᵃᵇ X X X II 2 και το]
κατα A 3 αυτου] εαυτου A | των δυνατων] om των A | συνεπισχυσαν A
4 βασιλευς] pr ο A 5 κατεσκαμμενον] κατεσπασμενον A 6 επι 1⁰] εις
A | καρδιαν] pr την A 7 του εθνους] om του A 8 om μετ αυτου A
9 αυτου] εαυτου A 9 –28 (Ασσυριων...σιτου) retractavit spiritus et ac-
centus adpinxit Aᵇ</note>

<pb n="116"/>
<note type="marginal">B</note>καὶ αὐτὸς ἐπὶ Λαχεὶς καὶ πᾶσα ἡ στρατεία μετʼ αὐτοῦ, και ἀπέστειλεν
πρὸς Ἐζεκίαν βασιλέα Ἰούδα καὶ πρὸς πάντα Ἰουδὰ τὸν ἐν Ἰερουσαλὴμ
λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Οὕτως λέγει ὁ βασιλεὺς Ἀσσυρίων Ἐπὶ τί ὑμεῖς πεποίθατε;
καθήσεσθε ἐν τῇ περιοχῇ ἐν Ἰερουσαλήμ ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>οὐχὶ Ἐζεκίας
ἀπατᾷ ὑμᾶς τοῦ παραδοῦναι ὑμᾶς εἰς θάνατον καὶ εἰς λιμὸν καὶ εἰς
δίψαν, λέγων Κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν σώσει ὑμᾶς ἐκ χειρὸς βασιλέως
Ἀσσούρ;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>οὗτός ἐστιν Ἐζεκίας ὅς περιεῖλεν τὰ θυσιαστήρια αὐτοῦ
καὶ τὰ ὑψηλὰ αὐτοῦ, καὶ εἶπεν τῷ Ἰούδᾳ καὶ τοῖς κατοικοῦσιν ἐν
Ἰερουσαλὴμ λέγων Κατέναντι τοῦ θυσιαστηρίου τούτου προσκυνήσετε
καὶ ἐπʼ αὐτῷ θυμιάσετε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>οὐ γνώσεσθε ὅ τι ἐποίησα ἐγὼ καὶ οἱ
πατέρες μου πᾶσι τοῖς λαοῖς τῶν χωρῶν μὴ δυνάμενοι ἡδύναντο
θεοὶ τῶν ἐθνῶν πάσης τῆς γῆς σώσαι τὸν λαὸν αὐτῶν ἐκ χειρός
μου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>τίς ἐν πᾶσι τοῖς θεοῖς τῶν ἐθνῶν τούτων οὓς ἐξωλέθρευσαν
οἱ πατέρες μου μὴ ἡδύναντο σῶσαι τὸν λαὸν αὐτῶν ἐκ χειρός μου,
ὅτι δυνήσεται ὁ θεὸς ὑμῶν σώσαι ὑμᾶς ἐκ χειρός μου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>νῦν μὴ
ἀπατάτω ὑμᾶς Ἐζεκίας, και μὴ πεποιθέναι ὑμᾶς ποιείτω κατὰ ταῦτα,
καὶ μὴ πιστεύετε αὐτῷ· ὅτι οὐ μὴ δύνηται ὁ θεὸς παντὸς ἔθνους καὶ
βασιλείας τοῦ σῶσαι τὸν λαὸν αὐτοῦ ἐκ χειρός μου καὶ ἐκ χειρὸς
πατέρων μου, ὅτι ὁ θεὸς ὑμῶν οὐ μὴ σώσει ὑμᾶς ἐκ χειρός μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἔτι ἐλάλησαν παῖδες αὐτοῦ ἐπὶ Κύριον θεὸν καὶ ἐπὶ Ἐζεκίαν
παῖδα αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ βιβλίον ἔγραψεν ὀνειδίζειν τὸν κύριον θεὸν
Ἰσραήλ, καὶ εἶπεν περὶ αὐτοῦ λέγων Ὡς θεοὶ τῶν ἐθνῶν τῆς γῆς
οὐκ ἐξείλαντο λαοὺς αὐτῶν ἐκ χειρός μου, οὕτως οὐ μὴ ἐξέληται ὁ
θεὸς Ἐζεκίου λαὸν αὐτοῦ ἐκ χειρός μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p> καὶ ἐβόησεν φωνῇ
μεγάλῃ Ἰουδαιστὶ ἐπὶ λαὸν Ἰερουσαλὴμ τὸν ἐπὶ τοῦ τείχους τοῦ
βοηθῆσαι αὐτοῖς καὶ κατασπάσαι, ὅπως προκαταλάβωνται τὴν πόλιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐλάλησεν ἐπὶ θεὸν Ἰερουσαλὴμ καὶ ὡς καὶ ἐπὶ θεοὺς λαῶν
τῆς γῆς, ἔργα χειρῶν ἀνθρώπων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ προσηύξατο Ἐζεκίας ὁ
βασιλεὺς καὶ Ἰσαίας υἱὸς Ἀμὼς ὁ προφήτης περὶ τούτων, καὶ
ἐβόησεν εἰς τὸν οὐρανόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἀπέστειλεν Κύριος ἄγγελον· ἐξέτριψεν
πᾶν δυνατὸν καὶ πολεμιστὴν καὶ ἄρχοντα καὶ στρατηγὸν ἐν
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">9στρατια A | Ιουδα 2⁰] Ἰουδαν A 10 λεγει] + Σενναχηρειμ A | τι] τινι A |
καθησεσθε] καθησθαι A 11 om εις 2⁰ A | διψαν] θλιψιν A | ημων] υμων A
12 περιειλε A (?A*) | om εν A | προσκυνησεται A | αυτω] αυτου A | θυμια-
σεται A 13 ο τι] τι A | εγω εποιησα A | πασιν A | εδυναντο A 14 τις εν
πασιnon inst Bᵇ | πασιν A | εξωλοθρ. Bᵇ | ουτων] εαυτων A 15 αυτου] εαυτου
A | ο θεος (2⁰)] om ο A 17 λαους ουτων] τους λ. εαυτων A | αυτου 2⁰] εαυτου
A 18 λαον Ιερ.] Ιλημ και τον λαον A 19 θεον] pr τον A | om και 2⁰ A | |
θεους λαων A] θυ Σαλωμων B | εργα A] εργων B 20 εβοησαν A 21 αγγε-
λου B* (αγγελον B¹) | εξετριψεν] pr και Bᵃb (κ superscr) A | παν] παντα A</note>

<pb n="117"/>
τῇ παρεμβολῇ βασιλέως Ἀσσούρ· καὶ ἀπέστρεψεν μετὰ αἰσχύνης <note type="marginal">B</note>
προσώπου εἰς τὴν γῆν αὐτοῦ. καὶ ἦλθεν εἰς οἶκον θεοῦ αὐτοῦ, καὶ
τῶν ἐξελθόντων ἐκ κοιλίας αὐτοῦ κατέβαλον αὐτὸν ἐν ῥομφαία.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἔσωσεν Κύριος Ἐζεκίαν καὶ τοὺς κατοικοῦντας ἐν Ἰερουσαλὴμ
ἐκ χειρὸς Σενναχηρεὶμ βασιλέως Ἀσσοὺρ καὶ ἐκ χειρὸς πάντων, καὶ
κατέπαυσεν αὐτοὺς κυκλόθεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ πολλοὶ ἔφερον δῶρα τῷ κυρίῳ
εἰς Ἰερουσαλὴμ καὶ δόματα τῷ Ἐζεκίᾳ βασιλεῖ Ἰούδα, καὶ ὑπερήρθη
κατʼ ὀφθαλμοὺς πάντων τῶν ἐθνῶν μετὰ ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p> Ἐν ταῖς
ἡμέραις ἐκείναις ἠρρώστησεν Ἐζεκίας ἕως θανάτου, καὶ προσηύξατο
πρὸς Κύριον, καὶ ἐπήκουσεν αὐτῷ, καὶ σημεῖον ἔδωκεν αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ
οὐ κατὰ τὸ ἀνταπόδομα ὃ ἔδωκεν αὐτῷ ἀπέδαωκεν Ἐζεκίας, ἀλλὰ
ὑψώθη ἡ καρδία αὐτοῦ· καὶ ἐγένετο ἐπʼ αὐτὸν ὀργὴ καὶ ἐπὶ Ἰουδὰ
καὶ Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἐταπεινώθη Ἐζεκίας ἀπὸ τοῦ ὕψους τῆς
καρδίας αὐτοῦ. καὶ οἱ κατοικοῦντες Ἰερουσαλήμ, καὶ οὐκ ἐπῆλθεν
ἐπʼ αὐτοὺς ὀργὴ θεοῦ ἐν ταῖς ἡμέραις Ἐζεκίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἐγένετο
τῷ Ἐζεκίᾳ πλοῦτος καὶ δόξα πολλὴ σφόδρα· καὶ θησαυροὺς ἐποίησεν
αὐτῷ ἀργυρίου καὶ χρυσίου καὶ τοῦ λίθου τοῦ τιμίου, καὶ εἰς τὰ
ἀρώματα καὶ ὁπλοθήκας καὶ εἰς σκεύη ἐπιθυμητά,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ πόλεις εἰς
τὰ γενήματα σίτου καὶ ἐλαίου καὶ οἴνου, καὶ φάτνας παντὸς κτήνους
καὶ μάνδρας εἰς τὰ ποίμνια,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ πόλεις ἃς ᾠκοδόμησεν αὐτῷ καὶ
ἀποσκευὴν προβάτων καὶ βοῶν εἰς πλῆθος, ὅτι ἔδωκεν αὐτῷ Κύριος
ἀποσκευὴν πολλὴν σφόδρα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>αὐτὸς Ἐζεκίας ἐνέφραξεν τὴν ἔξοδον
τοῦ ὕδατος Σειὼν τὸ ἄναω, καὶ κατηύθυνεν αὐτὰ κάτω πρὸς λίβα τῆς
πόλεως Δαυείδ· καὶ εὐοδώθη Ἐζεκίας ἐν πᾶσι τοῖς ἔργοις αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ οὕτως τοῖς πρεσβύταις τῶν ἀρχόντων ἀπὸ Βαβυλῶνος τοῖς
ἀποσταλεῖσιν πρὸς αὐτὸν πυθέσθαι παρ αὐτοῦ τὸ τέρας ὃ ἐγένετο
ἐπὶ τῆς γῆς, ἐγκατέλιπεν αὐτὸν Κύριος τοῦ πειράσαι αὐτόν, εἰδέναι
τὰ ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ τὰ κατάλοιπα τῶν λόγων Ἐζεκίου καὶ
τὸ ἔλεος αὐτοῦ, ἰδοὺ γέγραπται ἐν τῇ προφητείᾳ Ἰσαίου υἱοῦ Ἀμὼς
τοῦ προφήτου καὶ ἐπὶ βιβλίου βασιλέων Ἰούδα καὶ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ
<note type="footnote">21 μετα αισ χ. προσ.] το| προσωπον μετα αισχυνης A | αυτου 1⁰] εαυτου <note type="marginal">A</note>
A | ηλθεν] εισηλθεν A | θεου] pr του A | αυτου 2⁰] εαυτου A | κατελαβον
A*ᵛiᵈ (κατεβαλον Aᵇ) 22 om εν A | Aσσουρ] Aσσυριωl A | κυκλωθεν
Ab (κυκλοθεν A*ᵛiᵈ) 23 υπερηρθη] υπηρθη A | μετα] pr και A (distinx
ante μετα B ante και A) 24 εκειναις ηρ sup ras Aᵃ | αυτω 1⁰] αυτου BᵃᵇA
25 απεδωκεν] ανταπεδωκεν A | αλλα] αλλ A | Ἰουδαν A 26 αυτου] εαυτου
A | θεου] κυ A 27 αυτω] εαυτω A 28 και 4°] +κωμας κ Bᵃᵇᵐᵍ+κωμας
A 29 αυτω 1⁰] εαυτω A 30 Σειων] Σιων Bᵇ Γιων A | ευωδωθη Bᵃᵇ |
πασιν A | αυτου] εαυτου A 31 πρεσβευταις BᵃᵇA | γης] και A | εγκα-
τελειπεν A 32 καταλοιπα] λοιπα A | προφητια A</note>

<pb n="118"/>
<note type="marginal">B</note> ἐκοιμήθη Ἐζεκίας μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν
ἀναβάσει τάφων υἱῶν Δαυείδ· καὶ δόξαν καὶ τιμὴν ἔδωκαν αὐτῷ ἐν
τῷ θανάτῳ αὐτοῦ πᾶς Ἰουδὰ καὶ οἱ κατοικοῦντες ἐν Ἰερουσαλήμ· και
ἐβασίλευσεν Μανασσὴ υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p><gap reason="omitted"/>Ων δέκα δύο ἐτῶν Μανασσῆς ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ πεντή- <lb n="1"/> <note type="marginal">XX</note>
κοντα πέντε ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ
πονηρὸν ἐναντίον Κυρίου, ἀπὸ πάντων τῶν βδελυγμάτων τῶν ἐθνῶν
οὓς ἐξωλέθρευσεν Κύριος ἀπὸ προσώπου τῶν υἱῶν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ
ἐπέστρεψεν καὶ ᾠκοδόμησεν τὰ ὑψηλὰ ἃ κατέσπασεν Ἐζεκίας ὁ
πατὴρ αὐτοῦ, καὶ ἔστησεν στήλας τοῖς Βααλεὶμ καὶ ἐποίησεν ἄλση,
καὶ προσεκύνησεν πάσῃ τῆ στρατείᾳ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἐδούλευσεν
αὐτοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν θυσιαστήρια ἐν οἴκῳ Κυρίου οὗ εἶπεν Κύριος
Ἐν Ἰερουσαλὴμ ἔσται τὸ ὄνομά μου εἰς τὸν αἰῶνα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ᾠκοδόμησεν
θυσιαστήρια τῇ πάσῃ στρατείᾳ τοῦ οὐρανοῦ ἐν ταῖς δυσὶν αὐλαῖς
οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ αὐτὸς διήγαγεν τὰ τέκνα αὐτοῦ ἐν πυρὶ ἐν γέ
βανὲ Ἐννόμ· καὶ ἐκληδονίζετο καὶ ἐφαρμακεύετο καὶ οἰωνίζετο, καὶ
ἐποίησεν ἐνγαστριμύθους καὶ ἐπαοιδοὺς· ἐπλήθυνεν τοῦ ποιῆσαι τὸ

πονηρὸν ἐναντίον Κυρίου τοῦ παροργίσαι αὐτόν, καὶ ἔθηκεν τὸ
γλυπτὸν τὸ χωνευτόν, εἰκόνα ἣν ἐποίησεν, ἐν οἴκῳ θεοῦ οὗ εἶπεν ὁ
θεὸς πρὸς Δαυεὶδ καὶ Σαλωμὼν τὸν υἱὸν αὐτοῦ Ἐν τῷ οἴκῳ τούτῳ
καὶ Ἰερουσαλήμ, ἣν ἐξελεξάμην ἐκ πασῶν φυλῶν Ἰσραήλ, θήσω
τὸ ὄνομά μου εἰς τὸν αἰῶνα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ οὐ προσθήσαω σαλεῦσαι τὸν πόδα
Ἰσραὴλ ἀπὸ τῆς γῆς ἧς ἔδωκα τοῖς πατράσιν αὐτῶν, πλὴν ἐὰν
φυλάσσωνται τοῦ ποιῆσαι πάντα ἃ ἐνετειλάμην αὐτοῖς κατὰ πάντα
τὸν νόμον, τὰ προστάγματα καὶ τὰ κρίματα ἐν χειρὶ Μωυσῆ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ
ἐπλάνησεν Μανασσῆς τὸν Ἰούδαν καὶ τοὺς κατοικοῦντας ἐν Ἰερουσαλήμ,
τοῦ ποιῆσαι τὸ πονηρὸν ὑπέρ πάντα τὰ ἔθνη ἃ ἐξῆρεν Κύριος
ἀπὸ προσώπου υἱῶν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐλάλησεν Κύριος ἐπὶ Μανασσὴ
καὶ ἐπὶ τὸν λαὸν αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἐπήκουσεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἥγαγεν Κύριος
ἐπʼ αὐτοὺς τοὺς ἄρχοντας τῆς δυνάμεως βασιλέως Ἀσσούρ, καὶ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">33 αυτου 1⁰] εαυτου A | Μανασσης Aᵃ? (Μανασση A*) XXXIII 1 om
Μανασσης A | om πεντε A 2 εναντιον] ενωπιον A | εξωλοθρ. Bᵇ 3 τοις
Βααλειμ] ταις B. A | στρατια A (item 5) 5 τη παση] παση τη A
6 διηγαγεν] διηγεν A | γε βανε δννομ) γη) Bεεννομʼ· A | οιωνιζετο κ. εφαρμ.
A | εγγαστριμ. Bᵇ | επληθυνεν] εποιησεν A 7 το χων.] pr και A |
θεου] κὐ A | Σαλωμων] pr προς A | τον υιον] om τον A | θησω] σωθητω A
8 κριματα] +και δικαιωματα A 9 om Κυριος A | υιων] pr των A
10 επηκουσεν] επηκουσαν Bᵃᵇ? ηκουσαν A 11 αυτους] αυτον A | δυνα-
μεως] δυναστειας A</note>

<pb n="119"/>
κατέλαβον τὸν Μανασσὴ ἐν δεσμοῖς καὶ ἔδησαν αὐτὸν ἐν πέδαις καὶ <note type="marginal">B</note>
ἤγαγον εἰς Βαβυλῶνα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ὡς ἐθλίβη, ἐζήτησεν τὸ πρόσωπον
τοῦ κυρίου θεοῦ αὐτοῦ, καὶ ἐταπεινώθη σφόδρα ἀπὸ προσώπου θεοῦ
τῶν πατέρων αὐτοῦ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ προσηύξατο πρὸς αὐτόν, καὶ ἐπήκουσεν
αὐτοῦ· καὶ ἐπήκουσεν τῆς βοῆς αὐτοῦ, καὶ ἐπέστρεψεν αὐτὸν εἰς
Ἰερουσαλὴμ ἐπὶ τὴν βασιλείαν αὐτοῦ· καὶ ἔγνω Μανασσῆς ὅτι Κύριος
αὐτός ἐστιν θεός.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Καὶ ᾠκοδόμησεν μετὰ ταῦτα τεῖχος ἔξω τῆς
πόλεως Δαυεὶδ ἀπὸ λιβὸς κατὰ Γιὸν ἐν τῷ χειμάρρῳ καὶ ἐκπορευομένων
τὴν πύλην τὴν κυκλόθεν καὶ εἰς αὐτὸν Ὄπλα, καὶ ὕψωσεν
σφόδρα· καὶ κατέστησεν ἄρχοντας τῆς δυνάμεως ἐν πάσαις ταῖς
πόλεσιν ταῖς τειχήρεσιν ἐν Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ περιεῖλεν τοὺς θεοὺς τοὺς
ἀλλοτρίους καὶ τὸ γλυπτὸν ἐξ οἴκου Κυρίου, καὶ πάντα τὰ θυσιαστήρια
ἂ ᾠκοδόμησεν ἐν ὄρει οἴκου Κυρίου καὶ ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ ἔξωθεν τῆς
πόλεως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ κατώρθωσεν τὸ θυσιαστήριον Κυρίου, καὶ ἐθυσίασεν
ἐπʼ αὐτὸ θυσίαν σωτηρίου καὶ αἰνέσεως, καὶ εἶπεν τῷ Ἰούδα τοῦ
δουλεύειν Κυρίῳ θεῷ Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>πλὴν ὁ λαὸς ἔτι ἐπὶ τῶν ὑψηλῶν·
πλὴν Κύριος ὁ θεὸς αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ τὰ λοιπὰ τῶν λόγων Μανασσὴ
καὶ ἡ προσευχὴ αὐτοῦ πρὸς τὸν θεὸν καὶ λόγοι τῶν ὁρώντων λαλοῦντῶν
πρὸς αὐτὸν ἐπʼ ὀνόματι θεοῦ Ἰσραήλ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>ἰδοὺ ἐπὶ λόγων ¹¹⁹προσ-
ευχῆς αὐτοῦ, καὶ ἐπήκουσεν αὐτοῦ· καὶ πᾶσαι αἱ ἁμαρτίαι αὐτοῦ
καὶ ἀποστάσεις αὐτοῦ, καὶ οἱ τόποι ἐφʼ οἷς ᾠκοδόμησεν τὰ ὑψηλὰ καὶ
ἔστησεν ἐκεῖ ἄλση καὶ γλυπτὰ πρὸ τοῦ ἐπιστρέψαι, ἰδοὺ γέγραπται
ἐπὶ τῶν λόγων τῶν ὁρώντων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐκοιμήθη Μανασσῆς μετὰ τῶν
πατέρων αὐτοῦ, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν παραδείσῳ οἴκου αὐτοῦ· καὶ
ἐβασίλευσεν ἀντʼ αὐτοῦ Ἀμὼς υἱὸς αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p> Ὥν εἴκοσι καὶ δύο ἐτῶν Ἀμὼς ἐν τῷ βασιλεύειν αὐτόν, καὶ δύο
ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν ἐνώπιον
Κυρίου ὡς ἐποίησεν Μανασσῆς ὁ πατὴρ αὐτοῦ· καὶ πᾶσιν τοῖς εἰδώλοις
οἷς ἐποίησεν Μανασσῆς ὁ πατὴρ αὐτοῦ ἔθυεν Ἀμὼς καὶ ἐδούλευσεν
αὐτοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ οὐκ ἐταπεινώθη ἐναντίον Κυρίου ὡς ἐταπεινώθη
<note type="footnote">11 κατελαβοντο| M. A 12 του κυριου] κυ του A | θεου 2⁰] pr του <note type="marginal">Α</note>
A | αυτου 2⁰] εαυτου A 13 om και επεστρεψεν...βασιλειαν αυτου A |
θεος] pr ο A 14 μετα ταυτα ωκοδομησεν A | Γιον] νοτον BᵃᵇA | και
2⁰] κατα την εισοδον την δια της πυλης της ιχθυικης και περιεκυκλωσεν
(-σε Bᵃᵇ) το αδυτον και Bᵃᵇmᵍᵇf A | εκπορευομενων] πορευομενων A | αυτον]
αυτο A | Φφλα A 15 om εν 2⁰ A | εξωθεν] εξω A 18 προς 1⁰] pr η
Bᵃᵇᵛiᵈ A | λογοι] pr οι A | θεου] pr κυ A 19 επηκουσεν] pr ως A | απο-
στασεις] αι αποστασιαι A | των λογων] om των A 20 αυτου 1⁰] ευτου
A 21 ετων εικοσι και δυο A 22 ο πηο| αυτου Μανασσης (2⁰) A |
εδουλευεν A</note>

<pb n="120"/>
<note type="marginal">B</note>Μανασσὴ ὁ πατὴρ αὐτοῦ, ὅτι υἱὸς Ἀμὼς ἐπλήθυνεν πλημμέλειαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ ἐπέθεντο αὐτῷ οἱ παῖδες αὐτοῦ, καὶ ἐπάταξαν αὐτὸν ἐν οἴκῳ
αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἐπάταξεν ὁ λαὸς τῆς γῆς τοὺς ἐπιθεμένους ἐπὶ τὸν
βασιλέα Ἀμώς· καὶ ἐβασίλευσεν ὁ λαὸς τῆς γῆς τὸν Ἰωσείαν υἱὸν
αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p><gap reason="omitted"/>Ὢυ ὀκτὼ ἐτῶν Ἰωσείας ἐν τῷ βασιλεῦσαι αὐτόν, καὶ τριάκοντα
ἐν ἔτος ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ εὐθὲς ἐναντίον
Κυρίου, καὶ ἐπορεύθη ἐν ὁδοῖς Δαυεὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἐξέκλινεν
δεξιὰ καὶ ἀριστερά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ ἐν τῷ ὀγδόῳ ἔτει τῆς βασιλείας
αὐτοῦ, καὶ αὐτὸς ἔτι παιδάριον, ἤρξατο τοῦ ζητῆσαι Κύριον τὸν θεὸν
Δαυεὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ· καὶ ἐν τῷ δωδεκάτῳ ἔτει τῆς βασιλείας
αὐτοῦ ἤρξατο τοῦ καθαρίσαι τὸν Ἰουδὰ καὶ τὴν Ἰερουσαλὴμ ἀπὸ τῶν
ὑψηλῶν καὶ τῶυ ἄλσεων, καὶ ἀπὸ τῶν χαονευτῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ κατέσπασεν
τὰ κατὰ πρόσωπον αὐτοῦ τὰ θυσιαστήρια τῶν Βααλεὶμ καὶ τὰ ὑψηλὰ
τὰ ἐπʼ αὐτῶν, καὶ ἔκοψεν τὰ ἄλση καὶ τὰ γλυπτά, καὶ τὰ χωνευτὰ
συνέτριψεν καὶ ἐλέπτυνεν καὶ ἔρριψεν ἐπὶ πρόσωπον τῶν μνημάτων
τῶν θυσιαζόντων αὐτοῖς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ὀστᾶ ἱερέων κατέκαυσεν ἐπὶ τὰ θυσιαστήρια,
καὶ ἐκαθάρισεν τὸν Ἰουδὰ καὶ τὴν Ἰερουσαλήμ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἐν
πόλεσιν Ἐφράιμ καὶ Μανασσὴ καὶ Συμεὼν καὶ Νεφθαλεὶ καὶ τοῖς
τόποις αὐτῶν κύκλῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ κατέσπασεν τὰ ἄλση καὶ τὰ θυσιαστήρια,
καὶ τὰ εἴδωλα κατέκοψεν λεπτά, καὶ πάντα τὰ ὑψηλὰ ἔκοψεν ἀπὸ
πάσης τῆς γῆς Ἰσραήλ, καὶ ἀπέστρεψεν εἰς Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Καὶ
ἐν τῷ ὀκτωκαιδεκάτῳ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ, τοῦ καθαρίσαι τὴν γῆν
καὶ τὸν οἶκον, [ἀπέστειλεν] Σοφὰν υἱὸν Σελιὰ καὶ τὸν Μαασὰ ἄρχοντα
τῆς πόλεως καὶ τὸν Ἰουάχ υἱὸν Ἰωὰχ τὸν ὑπομνηματογράφον αὐτοῦ,
κραταιῶσαι τὸν οἶκον Κυρίου τοῦ θεοῦ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἦλθον πρὸς Κελκείαν
τὸν ἱερέα τὸν μέγαν, καὶ ἔδωκαν τὸ ἀργύριον τὸ εἰσενεχθέν εἰς
οἶκον θεοῦ, ὁ συνήγαγον οἱ Λευεῖται φυλάσσοντες τὴν πύλην ἐκ χειρὸς
Μανασσὴ καὶ Ἐφράιμ καὶ τῶν ἀρχόντων καὶ ἀπὸ παντὸς καταλοιπου
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">23 Μανασσης A | υιος] + αυτου A | πλημμελιαν A 25 επιτι-
θεμενους A | Ἰωσιαν BᵇA XXXIV 1 Ἰωσιας BᵇA | βασιλευσοι] βασι--
λευειν A 2 αυτου] εαυτου A | και 4°] η A 3 δωδεκατω] δεκτω
A | Ἰουδαν A 4 κατεσπασεν] κατεστρεψαν A | τα κατα πρ.] om τα A | τα
επ αυτ.] om τα A 5 εκαθερισεν A | Ἰουδαν A 4 Νεφθαλειμ A
7 κατεκοφεν A | om πασης A | Ιερουσαλημ (Γλημ) seq ras 3 vel 4 litt in A
8 του καθαρισαι] pr οτε συνετελεσὲ A | οικον 1⁰] + της βασιλειας· απεστειλεν
τον A | om απεστειλεν B | Μαασιαν A | πολεως] δυναμεως A | Ιουαχ] Ιωας
A | Ιωαχ] Ἰωαχαζ A | αυτου 2⁰, 3⁰] εαυτου A 9 Χελκιαν BᵇA |
ιερεαν A | εδωκεν A | θεου] κυ A</note>

<pb n="121"/>
ἐν Ἰσραὴλ καὶ υἱῶν Ἰούδα καὶ Βενιαμεὶν καὶ οἰκούντων <note type="marginal">Β</note>
ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἔδωκαν αὐτὸ ἐπὶ χεῖρα ποιούντων τὰ ἔργα
οἱ κατεσταμένοι ἐν οἴκῳ Κυρίου, καὶ ἔδωκαν αὐτὸ ποιοῦσι τὰ ἔργα οἱ
ἐποίουν ἐν οἴκῳ Κυρίου, ἐπισκευάσαι κατισχῦσαι τὸν οἶκον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ
ἔδωκαν τοῖς τέκτοσι καὶ τοῖς οἰκοδόμοις, καὶ ἀγοράσαι λίθους τετρα-
πέδους καὶ ξύλα εἰς δοκοὺς στεγάσαι τοὺς οἴκους οὓς ἐξωλέθρευσαν
βασιλεῖς Ἰούδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ οἱ ἄνδρες ἐν πίστει ἐπὶ τῶν ἔργων, καὶ
ἐπʼ αὐτῶν ἐπίσκοποι Ἰὲ καὶ Ἀβδειὰ οἱ Λευεῖται ἐξ υἱῶν Μεραρεί,
καὶ Ζαχαρίας καὶ Μοσολλὰμ ἐκ τῶν υἱῶν Καάθ ἐπισκοπεῖν, καὶ πᾶς
Λευείτης πᾶς συνιῶν ἐν ὀργάνοις ᾠδῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐπὶ τῶν νωτοφόραων
καὶ ἐπὶ πάντων τῶν ποιούντων τὰ ἔργα ἐργασίᾳ καὶ ἐργασίᾳ, καὶ
ἀπὸ τῶν Λευειτῶν γραμματεῖς καὶ κριταὶ καὶ πυλωροί.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐυ
τῷ ἐκφέρειν αὐτοὺς τὸ ἀργύριον τὸ εἰσοδιασθὲν εἰς οἶκον Κυρίου
εδρευ Κελκείας ὁ ἱερεὺς βιβλίον νόμου Κυρίου διὰ χειρὸς Μωυσῆ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἀπεκρίθη Κελκείας καὶ εἶπεν πρὸς Σοφὰν τὸν γραμματέα Βιβλίον
νόμου εὗρον ἐν οἴκῳ Κυρίου· καὶ ἔδωκεν Κελκείας τὸ βιβλίον τῷ
Σαφάν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ εἰσήνεγκεν Σοφὰν τὸ βιβλίον πρὸς τὸν βασιλέα,
καὶ ἀπέδωκεν ἔτι τῷ βασιλεῖ λόγον Ιᾶν τὸ δοθὲν ἀργύριον ἐν χειρὶ
τῶν παίδαον σου τῶν ποιούνταων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐχώνευσαν τὸ ἀργύριον
τὸ εὑρεθὲν ἐν οἴκῳ Κυρίου· καὶ ἔδωκεν ἐπὶ χεῖρα τῶν ἐπισκόπων
τῶν ποιούντων ἐργασίαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ ἀπήγγειλεν Σοφὰν ὁ γραμματεὺς
τῷ βασιλεῖ λέγων Βιβλίον ὃ ἔδωκέν μοι Κελκείας ὁ ἱερεύς·
καὶ ἀνέγναω αὐτὸ Σαφὰν ἐναντίον τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐγένετο
ὡς ἤκουσεν ὁ βασιλεὺς τοῦ νόμου, καὶ διέρρηξεν τὰ ἱμάτια οὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐνετείλατο ὁ βασιλεὺς τῷ Χελκείᾳ καὶ τῷ Ἀχεικὰμ υἱῷ
Σοφὰν καὶ τῷ Ἀβδοδὸμ υἱῷ Μειχαία καὶ τῷ Σοφὰν τῷ γραμματεῖ
καὶ τῷ Ἰσαίᾳ παιδὶ τοῦ βασιλέως λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Πορεύθητε, ζητήσατε Κύριον
περὶ ἐμοῦ καὶ περὶ παντὸς τοῦ καταλειφθέντος ἐν Ἰσραὴλ καὶ Ἰούδᾳ
περὶ τῶν λόγων τοῦ βιβλίου τοῦ εὑρεθέντος· ὅτι μέγας ὁ θυμὸς
<note type="footnote">9 Ισραηλ] Ιλημ A | Ιουδα] + και Ισλ A 10 κατεσταμενοι] καθι- <note type="marginal">A</note>
σταμενοι A | ποιουσιν A 11 τεκτοσιν A | om και 3° Bᵃᵇ | τετραπο-
δους A | οικους] seq ras 2 vel 3 litt in A (ους bis scr A*ᵛiᵈ) | εξωλοθρ. B?
12 om εν 1° A | Ιε (ιε Bᵃᵐᵍ ιε Bᵇ)] Ιεθ A | Αβδια Bᵇ Ἀβδιας A | Μεραρι A |
om πας 2⁰ A 14 το αργ.] om το A | Κελκιας BᵇA (sed ε sup ras η
ut rid) 15 Κελκιας BᵇA (bis) | γραμματαιαν A | Σαφαν 2⁰] Ασαφ A
16 ετι Bᵇ (ετει B*)] επι A | ποιουντων] +το εργον A 17 εδωκαν A
18 βιβλιον] +νομου A | om ο 2⁰ BᵃᵇA 19 του νομου] pr τους λογους
A | om και 2⁰ A 20 Κελκα BᵇA | Αβδοδομ| Αβδων A | Μιχαια
8ᵇA | Ισαια] Ασαια A 21 Κυριον] pr τον A | καταλειφθεντος] περι-
λειφθ. A | Ιουδα] pr εν A</note>

<pb n="122"/>
<note type="marginal">B</note> Κυρίου ἐκκέκαυται ἐν ἡμῖν, διότι οὐκ ἤκουσαν οἱ πατέρες ἡμῶν τῶν
λόγων Κυρίου τοῦ ποιῆσαι κατὰ πάντα τὰ γεγραμμένα ἐν τῷ ββλίῳ
τούτῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ ἐπορεύθη Κελκείας καὶ οἷς εἶπεν ὁ βασιλεὺς πρὸς
Ὄλδαν τὴν προφῆτιν γυναῖκα Σελλὴμ υἱρῦ Καθουὰλ υἱοῦ Κελλὴς
φυλάσσουσαν τὰς ἐντολάς, καὶ αὕτη κατοίκει ἐν Ἰερουσαλὴμ ἐν
μαασαναί καὶ ἐλάλησαν αὐτῇ κατὰ ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς Οὕτως
εἶπεν Κύριος ὁ θεὸς Ἰσραήλ Εἴπατε τῷ ἀνδρὶ τῷ ἀποστείλαντι ὑμᾶς
πρὸς μέ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Οὕτως λέγει Κύριος Ἰδοὺ ἐγὼ ἐπάγω κακὰ ἐπὶ τὸν τόπον
τοῦτον, τοὺς πάντας λόγους τοὺς γεγραμμένους ἐν τῷ βιβλίῳ τῷ
ἀνεγνωσμένῳ ἐναντίον τοῦ βασιλέως Ἰούδα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>ἀνθʼ ὧν ἐνκατέλιπόν
με καὶ ἐθυμίασαν θεοῖς ἀλλοτρίοις, ἴνα παροργίσωσίν με ἐν πᾶσιν
τοῖς ἔργοις τῶν χειρῶν αὐτῶν· καὶ ἐξεκαύθη ὁ θυμός μου ἐν τῷ τόπῳ
τούτῳ καὶ οὐ σβεσθήσεται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἐπὶ βασιλέα Ἰούδα τὸν ἀποστείλαντα
ὑμᾶς τοῦ ζητῆσαι τὸν κύριον, οὕτως ἐρεῖτε αὐτῷ Οὕτως λέγει
Κύριος ὁ θεὸς Ἰσραήλ Τοὺς λόγους οὓς ἤκουσας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἐνετράπη ἡ
καρδία σου, καὶ ἐταπεινώθης ἀπὸ προσώπου μου ἐν τῷ ἀκοῦσαί
σε τοὺς λόγους μου ἐπὶ τὸυ τόπον τοῦτον καὶ ἐπὶ τοὺς κατοικοῦντας
αὐτόν, καὶ ἐταπεινώθης ἐναντίον μου καὶ διέρρηξας τὰ ἱμάτιά σου
καὶ ἔκλαυσας κατεναντίον μου, καὶ ἐγὼ ἤκουσα, φησὶν Κύριος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Ἴδου προστίθημί σε πρὸς τοὺς πατέρας σου, καὶ προστεθήσῃ πρὸς
τὰ μνήματά σου ἐν εἰρήνῃ, καὶ οὐκ ὄψονται οἱ ὀφθαλμοί σου ἐν πᾶσιν
τοῖς κακοῖς οἶς ἐγὼ ἐπάγω ἐπὶ τὸν τόπον τοῦτον καὶ ἐπὶ τοὺς κατοικοῦντας
αὐτόν. καὶ ἀπέδωκαν τῷ βασιλεῖ λόγον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Καὶ ἀπέστειλεν
ὁ βασιλεὺς καὶ συνήγαγεν τοὺς πρεσβυτέρους Ἰούδα καὶ Ἰερουσαλήμ.</p></div> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ ἀνέβη ὁ βασιλεὺς εἰς οἶκον Κυρίου, καὶ πᾶς Ἰουδὰ καὶ
κατοικοῦντες Ἰερουσαλὴμ καὶ οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται καὶ πᾶς ὁ
λαὸς ἀπὸ μεγάλου ἕως μικροῦ· καὶ ἀνέγνω ἐν ὠσὶν αὐτῶν τοὺς πάντας
λόγους βιβλίου τῆς διαθήκης τοὺς εὑρεθέντας ἐν οἴκῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ
ἔστη ὁ βασιλεὺς ἐπὶ τὸν στύλον, καὶ διέθετο διαθήκην ἐναντίον
Κυρίου τοῦ πορευθῆναι ἐνώπιον Κυρίου, τοῦ φυλάσσειν τὰς ἐντολὰς
αὐτοῦ καὶ μαρτύρια καὶ προστάγματα αὐτοῦ ἐν ὅλῃ καρδίᾳ καὶ ἐν ὅλῃ
ψυχῇ, τοὺς λόγους τῆς διαθήκης τοὺς γεγραμμένους ἐπὶ τῷ βιβλίῳ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">21 ηκουσαν] εισηκουσαν A 22 Κελκιας Bᵇ (Κελκειας B*A) | om και
2⁰ A | Καθουαλ] bακουlαθ A | Κελλης] Eσσερη A | κατῴκει A | μαασαναι|
μεσαναι A 25 εγκατελιπον Bᵇ εγκατελειπον A | εθυμιασαν] εθυσαν
A | αλλοτριοις] ετεροις A | ουτων] εαυτων A 27 μου 4°] εμου A
30 βασιλευς] + Ιουδα A | τους παντας] om τους A | της διαθηκης] om της
A | του ευρεθεντος A 31 εστη] ανεστη A | τας εντολας] om τας A | μαρν
τυρια] αυτου A | προσταγματα] pr τα A | γεγραμμενους] ενγεγραμμ. A</note>

<pb n="123"/>
τούτῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ ἔστησεν πάντας τοὺς εὑρεθέντας ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ <note type="marginal">B</note>
Βενιαμείν· καὶ ἐποίησαν οἱ κατοικοῦντες Ἰερουσαλὴμ διαθήκην ἐν οἴκῳ
Κυρίου θεοῦ πατρὸς αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ περιεῖλεν Ἰωσείας τὰ πάντα
βδελύγματα ἐκ πάσης τῆς γῆς ἣ ἦν υἱῶν Ἰσραήλ, καὶ ἐποίησεν πάντας
τοὺς εὑρεθέντας ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ ἐν Ἰσραὴλ τοῦ δουλεύειν Κυρίῳ
θεῷ αὐτῶν πάσας τὰς ἡμέρας αὐτοῦ· οὐκ ἐξέκλινεν ἀπὸ ὄπισθεν
Κυρίου θεοῦ πατέρων αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐποίησεν Ἰωσείας τὸ φάσεχ τῷ κυρίῳ θεῷ αὐτοῦ· καὶ ἔθυσαν
τὸ φάσεχ τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ τοῦ μηνὸς τοῦ πρώτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ
ἔστησεν τοὺς ἱερεῖς ἐπὶ τὰς φυλακὰς αὐτῶν, καὶ κατίσχυσεν αὐτοὺς
εἰς τὰ ἔργα οἴκου Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ εἶπεν τοῖς Λευείταις τοῖς δυνατοῖς
ἐν παντὶ Ἰσραὴλ τοῦ ἁγιασθῆναι αὐτοὺς τῷ κυρίῳ· καὶ ἔθηκαν τὴν
κιβωτὸν τὴν ἁγίαν εἰς τὸν οἶκον ὃν ᾠκοδόμησεν Σαλωμὼν υἱὸς Δαυεὶδ
τοῦ βασιλέως Ἰσραήλ. καὶ εἶπεν ὁ βασιλεύς Οὐκ ἔστιν ὑμῖν ἇραι
ἐπʼ ὤμων οὐθέν· νῦν οὖν λειτουργήσατε τῷ κυρίῳ θεῷ ὑμῶν καὶ
τῷ λαῷ αὐτοῦ Ἰσραήλ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἑτοιμάσθητε κατʼ οἴκους πατριῶν ὑμῶν
καὶ κατὰ τὰς ἐφημερίας ὑμῶν, κατὰ τὴν γραφὴν Δαυεὶδ βασιλέως
Ἰσραὴλ καὶ διὰ χειρὸς βασιλέως Σαλωμὼν υἱοῦ αὐτοῦ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ στῆτε
ἐν τῷ οἴκῳ κατὰ τὰς διαιρέσεις οἴκων πατριῶν ὑμῶν τοῖς ἀδελφοῖς
ὑμῶν υἱοῖς τοῦ λαοῦ, καὶ μερὶς οἴκου πατριᾶς τοῖς Λευείταις·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ
θύσατε τὸ φάσεχ, καὶ ἑτοιμάσατε τοῖς ἀδελφοῖς ὑμῶν τοῦ ποιῆσαι
κατὰ τὸν λόγον Κυρίου διὰ χειρὸς Μωυσῆ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἀπήρξατο Ἰωσείας
τοῖς υἱοῖς τοῦ λαοῦ πρόβατα καὶ ἀμνοὺς καὶ ἐρίφους ἀπὸ τῶν τέκνων
τῶν αἰγῶν, πάντα τὰ εἰς τὸ φάσεχ· καὶ πάντας τοὺς εὑρεθέντας εἰς
ἀριθμὸν τριάκοντα χιλιάδας· καὶ μόσχων τρεῖς χιλιάδας· ταῦτα ἀπὸ
τῆς ὑπάρξεως τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ οἱ ἄρχοντες αὐτοῦ ἀπήρξαντο
τῷ λαῷ καὶ τοῖς ἱερεῦσιν καὶ Λευείταις· ἔδωκεν Κελκείας καὶ Ζαχαρίας.
καὶ Ἰειὴλ οἱ ἄρχοντες οἴκου θεοῦ τοῖς ἱερεῦσιν, καὶ ἔδωκαν εἰς τὸ
φάσεχ πρόβατα καὶ ἀμνοὺς καὶ ἐρίφους δισχίλια ἑξακόσια καὶ
<note type="footnote">32 Ιερουσαλημ 2⁰] pr εις A | διαθηκην] ν sup ras A¹ | πατρος] πρων A | <note type="marginal">A</note>
ουτων] εαυτων A 33 Ἰωσιας BᵃᵇA | τα πανια] πανια τα A | της γης]
om της A | ουτων] εαυτων A | αυτου 2⁰] εαυτων A * *viᵈ εαυτου (ου sup ras)
A¹ XXXV 1 και εποιησεν...εαυτου (sic) και εθυσεν (sic) το sup ras
A¹ | Ἰωσιας BᵃᵇA | φασεκ A (ubique in hoc cap) | τεσσαρεσκαιδ. B*A
τεσσαρισκαιδ. BF 2 ουτων] εαυτων A 3 τω κυριω (1⁰)] om
τω A | αγιαν] α 1⁰, αν sup ras Aᵃ? | αραι] επαραι A | τω λαω] om τω
A 5 υιοις] pr τοις A 6 ετοιμασατε] pr τα αγια A 7 Ιωσιας
BᵃᵇA | αιγων A] αγιων B | om τα A 8 εδωκεν] pr και A | Κελκιας BᵇA |
θεου] pr του A</note>

<pb n="124"/>
<note type="marginal">B</note>μόσχους τριακοσίους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ Χωνενίας καὶ Βαναίας καὶ Σαμαίας και
Ναθαναὴλἀδελφὸς αὐτοῦ καὶ Ἀσαβιὰ καὶ Ἰωὴλ καὶ Ἰωζαβὰδ ἄρχοντες
τῶν Λευειτῶν ἀπήρξαντο τοῖς Λευείταις εἰς τὸ φάσεχ πεντακισχίλια
καὶ μόσχους πεντακοσίους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ κατορθώθη ἡ λειτουργία, καὶ ἔστησαν
οἱ ἱερεῖς ἐπὶ τὴν στάσιν αὐτῶν καὶ οἱ Λευεῖται ἐπὶ τὰς διαιρέσεις
αὐτῶν κατὰ τὴν ἐντολὴν τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἔθυσαν τὸ φάσεχ.
καὶ προσέχεαν οἱ ἱερεῖς τὸ αἶμα ἐκ χειρὸς αὐτῶν, καὶ οἱ Λευεῖται
ἔδειραν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἡτοίμασαν τὴν ὁλοκαύτωσιν παραδοῦναι αὐτοῖς κατὰ
τὴν διαίρεσιν κατʼ οἴκους πατριῶν τοῖς υἱοῖς τοῦ λαοῦ, τοῦ προσάγειν
τῷ κυρίῳ, ὡς γέγραπται ἐν βιβλίῳ Μωυσῆ· καὶ οὕτως εἰς τὸ πρωί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ὤπτησαν τὸ φάσεχ ἐν πυρὶ κατὰ τὴν κρίσιν, καὶ τὰ ἅγια
ἥψησαν ἐν τοῖς χαλκείοις καὶ ἐν τοῖς λέβησιν· καὶ εὐοδώθη, καὶ
ἔδραμον πρὸς πάντας τοὺς υἱοὺς τοῦ λαοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ μετὰ τὸ ἑτοιμάσαι
αὐτοῖς καὶ τοῖς ἱερεῦσιν, ὅτι οἱ ἱερεῖς ἐν τῷ ἀναφέρειν τὸ στέατα καὶ
τὰ ὁλοκαυτώματα ἕως νυκτός, καὶ οἱ Λευεῖται ἡτοίμασαν αὑτοῖς καὶ
τοῖς ἀδελφοῖς αὐτῶν υἱοῖς Ἀαρών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ οἱ ψαλτῳδοὶ υἱοὶ Ἀσὰφ
ἐπὶ τῆς στάσεως αὐτῶν κατὰ τὰς ἐντολὰς Δαυείδ, καὶ Ἀσὰφ καὶ
Αἱμὰν καὶ Ἰδειθὼμ οἱ προφῆται τοῦ βασιλέως· καὶ οἱ ἄρχοντες καί
οἱ πυλωροὶ πύλης καὶ πύλης, οὐκ ἦν αὐτοῖς κινεῖσθαι ἀπὸ τῆς
λειτουργίας ἁγίων, ὅτι οἱ ἀδελφοὶ αὐτῶν οἱ Λευεῖται ἡτοίμασαν αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ κατορθώθη καὶ ἡτοιμάσθη πᾶσα ἡ λειτουργία Κυρίου ἐν τῇ
ἡμέρᾳ ἐκείνῃ, τοῦ ποιῆσαι τὸ φάσεχ καὶ ἐνεγκεῖν τὰ ὁλοκαυτώματα
ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον Κυρίου κατὰ τὴν ἐντολὴν τοῦ βασιλέως Ἰωσεία.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἐποίησαν οἱ υἱοὶ Ἰσραὴλ οἱ εὑρεθέντες τὸ φάσεχ τῷ καιρῷ
ἐκείνῳ καὶ τὴν ἑορτὴν τῶν ἀζύμων ἑπτὰ ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ οὐκ ἐγένετο
φάσεχ ὄμοιον αὐτῷ ἐν Ἰσραήλ· ἀπὸ ἡμερῶν Σαμουὴλ τοῦ προφήτου
καὶ παντὸς βασιλέως Ἰσραὴλ οὐκ ἐποίησαν ὡς τὸ φάσεχ ὃ ἐποίησεν
Ἰωσείας καὶ οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ Λευεῖται καὶ πᾶς Ἰουδὰ καὶ Ἰσραὴλ ὁ
εὺρεθεὶς καὶ οἱ κατοικοῦντες ἐν Ἰερουσαλὴμ τῷ κυρίῳ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τῷ ὀκτωκαιδεκάτῳ
ἔτει τῆς βασιλείας Ἰωσεία.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19a"><p> καὶ τοὺς ἐνγαστριμύθους καὶ
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">8 μοσχοις B* (μοσχους Bᵃ) 9 Κωνενιας BA] Κωχενιαα (χ sup ras
A? | αδελφος] pr ο A | Ἰωηλ] Ιειηλ A | πεντακισχ.] pr προβατα A 10 κατ-
ωρθωθη Bᵃᵇ | ουτων 1⁰] εαυτων A 11 εκ] ε sup ras A¹ | εδειραν] εξεδειραν A
12 του λαου] ras του A?ᵛiᵈ | βιβλιω] + νομω A 16 χαλκιοις A | ευωδωθη
Bᵃᵇ 14 οιερεις B* (οι ιερ. Bᵃ?ᵇ) 15 οι 1°] αι A* ᵛiᵈ (ο sup ras
Aᵇ) | Ἴδιθοῦ) A | πυλης 1⁰] pr της A | οι αδελφοι]l om οι A 16 κατωρ-
θωθη BᵃᵇA | Ἰωσια BᵃᵇA 17 ευρεθεν B* (+ τες Bᵃᵇ ᵐᵍ) | τω καιρω] pr
εν Bᵃᵇ (superscr) A 18 Σαμουηλ] Ισλμουηλ A*ᵛiᵈ | παντος βασιλεως]
παντες βασιλεις A | Ἰωσιας BᵃᵇA | οι Λευειται] om οι A 19 Ἰωσια
BᵃᵇA 19α εγγαστριμ. Bᵃᵇ</note>

<pb n="125"/>
τοὺς γνώστας καὶ τὰ θαραφεὶν καὶ τὰ εἴδωλα καὶ τὰ καρασεὶμ ἃ ἦν <note type="marginal">Β</note>
ἐν γῇ Ἰούδα καὶ ἐν Ἰερουσαλὴμ ἐνεπύρισεν ὁ βασιλεὺς Ἰωσείας, ἴνα
στήσῃ τοὺς λόγους τοῦ νόμου τοὺς γεγραμμένους ἐπὶ τοῦ βιβλίου οὖ
εὗρεν Κελκείας ὁ ἱερεὺς ἐν τῷ οἴκῳ Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19b"><p> ὅμοιος αὐτῷ οὐκ ἐγενήθη
ἔμπροσθεν αὐτοῦ ὃς ἐπέστρεψεν πρὸς Κύριον ἐν ὅλῃ καρδίᾳ αὐτοῦ καὶ
ἐν ὅλῃ ψυχῇ αὐτοῦ καὶ ἐν ὅλῃ τῇ ἰσχύι αὐτοῦ κατὰ πάντα τὸν νόμον
Μωυσῆ, καὶ μετʼ αὐτὸν οὐκ ἀνέστη ὅὶ ος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19c"><p> πλὴν οὐκ ἀπεστράφη
Κύριος ἀπὸ ὀργῆς θυμοῦ αὐτοῦ τοῦ μ. ἱλου, οὗ ὠργίσθη θυμῷ Κύριος
ἐν τῷ Ἰούδα ἐπὶ πάντα τὰ προστάγματα ἃ παρώργισεν Μανασσῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19d"><p> καὶ εἶπεν Κύριος Καὶ τὸν Ἰούδαν ἀποστήσω ἀπὸ προσώπου, καθὼς
ἀπέστησα τὸν Ἰσραήλ, καὶ ἀπωσάμην τὴν πόλιν ἣν ἐξελεξάμην, τὴν
Ἰερουσαλήμ, καὶ τὸν οἶκον ὃν εἶπα Ἔσται τὸ ὄνομά μου ἐκεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Καὶ ἀνέβη Φαραὼ Νεχαὼ βασιλεὺς Αἰγύπτου ἐπὶ τὸν βασιλέα
Ἀσσυρίων ἐπὶ τὸν ποταμὸν Εὐφράτην, καὶ ἐπορεύθη βασιλεὺς
Ἰωσείας εἰς συνάντησιν αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἀπέστειλεν πρὸς αὐτὸν ἀγγέλους
λέγων Τί ἐμοὶ καὶ σοί, βασιλεῦ Ἰούδα; καὶ οὐ
σήμερον πόλεμον πολεμῆσαι· καὶ ὁ θεὸς εἶπεν κατασπεῦσαί με·
πρόσεχε ἀπὸ τοῦ θεοῦ τοῦ μετʼ ἐμοῦ, μὴ καταφθείρῃ σε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ
οὐκ ἀπέστρεψεν Ἰωσείας τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἀπʼ αὐτοῦ, ἀλλʼ ἢ
πολεμεῖν αὐτὸν ἐκραταιώθη, καὶ οὐκ ἤκουσεν τῶν λόγων Νεχαὼ
διὰ στόματος θεοῦ, καὶ ἦλθεν τοῦ πολεμῆσαι ἐν τῷ πεδίῳ Μαγεδών.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p> καὶ ἐτόξευσαν οἱ τοξόται ἐπὶ βασιλέα Ἰωσείαν· καὶ εἶπεν ὁ βασιλεὺς
τοῖς παισὶν αὐτοῦ Ἐξαγάγετέ με, ὅτι ἐπόνεσα σφόδρα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ ἐξήγαγον
αὐτὸν οἱ παῖδες αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ ἄρματος καὶ ἀνεβίβασαν αὐτὸν ἐπὶ
τὸ ἄρμα τὸ δευτερεῦον ὃ ἦν αὐτῷ, καὶ ἤγαγον αὐτὸν εἰς Ἰερουσαλήμ·
καὶ ἀπέθανεν, καὶ ἐτάφη μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ· καὶ πᾶς Ἰουδὰ
καὶ Ἰερουσαλὴμ ἐπένθησαν ἐπὶ Ἰωσείαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἐθρήνησεν Ἱερεμίας
ἐπὶ Ἰωσείαν, καὶ εἶπαν πάντες οἱ ἄρχοντες καὶ αἱ ἄρχουσαι θρῆνον
ἐπὶ Ἰωσείαν ἕως τῆς σήμερον, καὶ ἔδωκαν αὐτὸν εἰς πρόσταγμα
ἐπὶ Ἰσραήλ, καὶ ἰδοὺ γέγραπται ἐπὶ τῶν θρήνων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἦσαν λόγοι
Ἰωσεία καὶ ἡ ἐλπὶς αὐτοῦ γεγραμμένα ἐν νόμῳ Κυρίου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ οἱ
<note type="footnote">19 a θεραφειμ A | καραισειμ A | γη] pr τη A | om εν 2⁰ A | ενεπυρισεν] <note type="marginal">A</note>
pr και A | Ἰωσιας BᵃᵇA (ita infra identidem) | του βιβλιου] om του A |
Χελκιας BᵇA 19b ομοιος 1⁰] ομοιως A*ᵛiᵈ (ο 3 sup ras Ab) | αυτου 1°
2⁰, 3] εαυτου A | τη ισχυι] om τη A | ομοιος 2⁰] + αυτω A 19 c προσ-
ταγματα] παροργισματα A 194 τον Ἰουδαν] pr γε A | προσωπου] +μου A
20 επι 2⁰] pr και A | βασιλευς 2⁰] pr ο A 21 om και 3 A | πολεμησαι]
ποιησαι A 22 ηκουεν A 23 βασιλεαν A | αυτου] εαυτου A 24 ανε-
βιβασεν B | αυτου 2⁰] εαυτου A 25 om και 5° A 26 Ἰωσια A</note>

<pb n="126"/>
<note type="marginal">B</note> λόγοι αὐτοῦ οἱ πρῶτοι καὶ οἱ ἔσχατοι, ἰδοὺ γεγραμμένοι ἐπὶ βιβλίῳ
βασιλέων Ἰσραὴλ καὶ Ἰούδα.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἔλαβεν ὁ λαὸς τῆς γῆς τὸν Ἰωαχὰζ υἱὸν Ἰωσείου, καὶ ἔχρισαν
αὐτὸν καὶ κατέστησαν αὐτὸν εἰς βασιλέα ἀντὶ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>εἴκοσι καὶ τριῶν ἐτῶν Ἰωαχὰζ ἐν τῷ βασιλεύειν αὐτόν, καί τρίμηνον
ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2a"><p>καὶ ὄνομα τῆς μητρὸς αὐτοῦ Ἀβειταλ
θυγάτηρ Ἰερεμίου ἐκ Λοβενά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2b"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν ἐνώπιον
Κυρίου κατὰ πάντα ἃ ἐποίησαν οἱ πατέρες αὐτοῦ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2c"><p>καὶ ἔδησεν αὐτὸν
Φαραὼ Νεχαὼ ἐν Δαβλαθὰ ἐν γῇ Ἰεμὰθ τοῦ μὴ βασιλεύειν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ μετήγαγεν αὐτὸν ὁ βασιλεὺς εἰς Aἴγυπτον, καὶ ἐπέβαλεν
φόρον ἐπὶ τὴν γῆν ἑκατὸν τάλαντα ἀργυρίου καὶ τάλαντον χρυσίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ κατέστησεν Φαραὼ Νεχαὼ τὸν Ἐλιακεὶμ υἱὸν Ἰωσείου βασιλέως
Ἰούδα ἀντὶ Ἰωσείου τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, καὶ μετέστρεψεν τὸ ὄνομα
αὐτοῦ Ἰωακείμ· καὶ τὸν Ἰωαχὰζ ἀδελφὸν αὐτοῦ ἔλαβεν Φαραὼ Νεχαὼ
καὶ εἰσήγαγεν αὐτὸν εἰς Aἴγυπτον, καὶ ἀπέθανεν ἐκεῖ </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4a"><p> a καὶτὸ ἀργύριον
καὶ τὸ χρυσίον ἔδωκεν τῷ Φαραώ· τότε ἤρξατο ἡ γῆ φορολογεῖσθαι,
τοῦ δοῦναι τὸ ἀργύριον ἐπὶ στόμα αραώ· καὶ ἕκαστος κατὰ δύναμιν
ἀπῄτει τὸ ἀργύριον καὶ τὸ χρυσίον παρὰ τοῦ λαοῦ τῆς γῆς, δοῦναι
τῷ Φαραὼ Νεχαώ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p><gap reason="omitted"/>Ὼν εἴκοσι καὶ πέντε ἐτῶν Ἰωακεὶμ ἐν τῷ βασιλεύειν αὐτόν,
καὶ ἕνδεκα ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ὄνομα τῆς μητρὸς
αὐτοῦ Ζεχωρὰ θυγάτηρ Νηρείου ἐκ Ῥαμὰ. καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν
ἐναντίον Κυρίου κατὰ πάντα ὅσα ἐποίησαν οἱ πατέρες αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5a"><p>α ἐν
ταῖς ἡμέραις αὐτοῦ ἦλθεν Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς Βαβυλῶνος εἰς
τὴν γῆν, καὶ ἦν αὐτῷ δουλεύων τρία ἔτη, καὶ ἀπέστη ἀπʼ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5b"><p> καὶ ἀπέστειλεν Κύριος ἐπʼ αὐτοῦ τοὺς Χαλδαίους καὶ λῃστήρια Σύρων
καὶ λῃστήρια Μωαβειτῶν καὶ υἱῶν Ἀμμὼν καὶ τῆς Σαμαρείας· καὶ
ἀπέστησαν μετὰ τὸν λόγον τοῦτον, κατὰ τὸν λόγον Κυρίου ἐν χειρὶ
τῶν παίδων αὐτοῦ τῶν προφητῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5c"><p> πλὴν θυμὸς Κυρίου ἦν ἐπὶ
Ἰούδαν, τοῦ ἀποστῆναι αὐτὸν ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ διὰ Μανασσὴ
ἐν πᾶσιν οἷς ἐποίησεν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5d"><p> καὶ ἐν αἵματι ἀθῴῳ ᾧ ἐξέχεεν Ἰωακείμ·
<note type="marginal">A</note> <note type="footnote">27 λογοι] pr λοιποι A XX XVI 1 Ἰωσιου BᵃᵇA | om και κατεστη-
σαν αυτον A | αυτου] + εν Ιλημ A 3 εικοσι] pr υιος A 2a Αβειταλ]
Αμιταλ A | Λοβνα A 2 c ελησεν Bᵇᵛiᵈ (εδησεν B*A) | Ιεμαθ] Αμαθ A |
βασιλευειν] +αυτον Bᵃᵇ (superscr) A 4 Ἰωσιου BᵃᵇA (bis) | βασιλεως]
βασιλεα A | Νεχαω 2°] χ sup ras Aᵇ 4 a εδωκαν A | om τοτε ηρξατο...
Φαραω (2⁰) A | δουναι 2⁰] + αυτο A | τω Φαραω (2⁰)] om τω A 5 Ζεκχωρα
A 5 0 αυτου 1° B*A] αυτους Bᵃᵇ | om και ληστηρια Συρων A | Μωαβιτων
A | Σαμαριας A 5 c αποστηναι] αποστησαι A | αυτου] εαυτου A | δια]
+τας αμαρτιας Bᵃᵇ ⁽ᵐᵍ⁾A 5 d αθοω B* (αθωω Bᵃᵇ)</note>

<pb n="127"/>
ἐνέπλησεν τὴν Ἰερουσαλὴμ αἵματος ἀθῴου· καὶ οὐκ ἠθέλησεν Κύριος <note type="marginal">B</note>
ἐξολεθρεῦσαι αὐτούς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p> καὶ ἀνέβη ἐπʼ αὐτὸν Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς
Βαβυλῶνος, καὶ ἔδησεν αὐτὸν ἐν χαλκαῖς πέδαις καὶ ἀπήγαγεν
αὐτὸν εἰς Βαβυλῶνα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p> καὶ μέρος τῶν σκευῶν οἴκου Κυρίου
ἀπήνεγκεν εἰς Βαβυλῶνα, καὶ ἔθηκεν αὐτὰ ἐν τῷ ναῷ αὐτοῦ ἐν
Βαβυλῶνι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ τὰ λοιπὰ τῶν λόγί Ἰωακεὶμ καὶ πάντα ἃ ἐποίησεν,
οὐκ ἰδοὺ ταῦτα γεγραμμένα ἐπὶ βιβ. λόγων τῶν ἡμερῶν τοῖς βασιλεῦσιν
Ἰούδα; καὶ ἐκοιμήθη Ἰωακεὶμ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ, καὶ
ἐτάφη ἐν γανοζαὴ μετὰ τῶν πατέρων αὐτοῦ· καὶ ἐβασίλευσεν Ἰεχονίας
υἱὸς αὐτοῦ ἀντʼ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p> Οκτὼ ἐτῶν Ἰεχονίας ἐν τῷ βασιλεύειν αὐτόν, καὶ τρίμηνον καὶ
δέκα ἡμέρας ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ, καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν
ἐνώπιον Κυρίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἐπιστρέφοντος τοῦ ἐνιαυτοῦ ἀπέστειλεν ὁ
βασιλεὺς Ναβουχοδονοσὸρ καὶ εἰσήνεγκεν αὐτὸν εἰς Βαβυλῶνα μετὰ
τῶν σκευῶν τῶν ἐπιθυμητῶν οἴκου Κυρίου· καὶ ἐβασίλευσεν Σεδεκίαν
ἀδελφὸν τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐπὶ Ἰούδαν καὶ Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Ἐτῶν εἶκοσι ἑνὸς Σεδεκίας ἐν τῷ βασιλεύειν αὐτόν, καὶ ἕνδεκα
ἔτη ἐβασίλευσεν ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐποίησεν τὸ πονηρὸν ἐνώπιον
Κυρίου θεοῦ αὐτοῦ· οὐκ ἐνετράπη ἀπὸ προσώπου Ἰερεμίου τοῦ
προφήτου καὶ ἐκ στόματος Κυρίου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>ἐν τῷ τὰ πρὸς τὸν βασιλέα
Ναβουχοδονοσὸρ ἀθετῆσαι ἃ ὥρκισεν αὐτὸν κατὰ τοῦ θεοῦ, καὶ
ἐσκλήρυνεν τὸν τράχηλον αὐτοῦ καὶ τὴν καρδίαν αὐτοῦ κατίσχυσεν
τοῦ μὴ ἐπιστρέψαι πρὸς Κύριον θεὸν Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ πάντες οἱ
ἔνδοξοι Ἰούδα καὶ οἱ ἱερεῖς καὶ ὁ λαὸς τῆς γῆς ἐπλήθυνεν τοῦ ἀθετῆσαι
ἀθετήματα βδελυγμάτων ἐθνῶν, καὶ ἐμίαναν τὸν οἶκον Κυρίου τὸν
ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐξαπέστειλεν Κύριος ὁ θεὸς τῶν πατέρων
αὐτῶν ἐν χειρί, ὀρθρίζων καὶ ἀποστέλλων τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ, ὅτι
ἦν φειδόμενος τοῦ λαοῦ αὐτοῦ καὶ τοῦ ἁγιάσματος αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἦσαν
μυκτηρίζοντες τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ καὶἐξουδενοῦντες τοὺς λόγους αὐτοῦ
καὶ ἐμπαίζοντες ἐν τοῖς προφήταις αὐτοῦ, ἕως ἀνέβη ὁ θυμὸς Κυρίου
ἐν τῷ λαῷ αὐτοῦ, ἕως οὐκ ἦν ἴαμα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἤγαγεν ἐπʼ αὐτοὺς βασιλέα
<note type="footnote">5 d ενεπλησεν] και ε|πλησεν A | εξολοθρ. Β? 6 απηγαγεν] ανηγαγεν A <note type="marginal">A</note>
7 αυτου] εαυτου A 8 αυτου 1⁰, 2⁰] εαυτου A | γανοζαν A 9 οκτω] pr
υιος A | ετων] pr και δεκα A | πονηρον bis scr A* ᵛiᵈ (ras 2⁰ A?) 10 επι-
στραφεντος A | εισηνεγκεν] εισηγαγεν A | Σεδεκιαν] pr τον A 11 ενο-
σεδεκ. B (ενος Σεδ. Bᵃᵇ) 13 αυτου 2⁰] εαυτου A 14 οι| οι ιερ. A |
εν Ιερουσ.) ν Ιλημ sup ras A¹ 15 ο θς των πρων sap ras A¹ | χειρι]
+προφητων A | αυτου 1⁰, 2⁰] εαυτου A | om αυτου 3° A 16 τους
αγγελους] om τους A | εξουθενουντας A | ο θυμος] om ο A</note>

<pb n="128"/>
<note type="marginal">B</note> Χαλδαίων, καὶ ἀπέκτεινεν τοὺς νεανίσκους αὐτῶν ἐν ῥομφαίᾳ ἐν 
οἴκῳ ἁγιάσματος αὐτοῦ· καὶ οὐκ ἐφείσατο τοῦ Σεδεκίου, καὶ τὰς παρθένους
αὐτῶν οὐκ ἠλέησαν, καὶ τοὺς πρεσβυτέρους αὐτῶν ἀπήγαγον·
τὰ παντα παρέδωκεν ἐν χερσὶν αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ πάντα τὰ σκεύη οἴκοίυ
θηοῦ τὰ μεγάλα καὶ τὰ μικρὰ καὶ τοὺς θησαυρούς, καὶ πάντας τοῖς
θησαυροὺς βασιλέως καὶ μεγιστάναων, καὶ πάντα εἰσήνεγκεν εἰς Βαβυλῶνα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ἐνέπρησεν τὸν οἶκον Κυρίου, καὶ κατέσκαψεν τὸ <lb n="19"/>
τεῖχος Ἰερουσαλήμ, καὶ τὰς βάρεις αὐτῆς ἐνέπρησεν ἐν πυρί, καὶ πᾶν
σκεῦος ὡραίον εἰς ἀφανισμόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἀπῴκισεν τοὺς καταλοίπους εἰς
Βαβυλῶνα, καὶ ἤσαν αὐτῷ καὶ τοῖς υἱοῖς αὐτοῦ εἰς δούλους ἕως
βασιλείας Μήδων,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>τοῦ πληραοθῆναι λόγον Κυρίου διὰ στόματος
Ἰερεμίου, ἕως τοῦ προσδέξασθαι τὴν γῆν τὰ σάββατα αὐτῆς σαββατίσαι,
εῖς συνπλήρωσιν ἐτῶν ἑβδομήκοντα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p><gap reason="omitted"/>Ἔτους πρώτου βασιλέως Περσῶν, μετὰ τὸ πληρωθῆναι ῥῆμα
Κυρίου διὰ στόματος Ἰερεμίου, ἐξήγειρεν Κύριος τὸ πνεῦμα Κύρου
βασιλέως Περσῶν, καὶ παρήγγειλεν κηρῦξαι ἐν πάσῃ τῇ βασιλείᾳ
αὐτοῦ ἐν γραπτῷ λέγων </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Τάδε λέγει Κῦρος βασιλεὺς Χερσῶν πάσαις
ταῖς βασιλείαις τῆς γῆς Ἔδαωκέν μοι Κύριος ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ,
καὶ αὐτὸς ἐνετείλατό μοι οἰκοδομῆσαι οἶκον αὐτῷ ἐν Ἰερουσαλὴμ
ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ· τίς ἐξ ὑμῶν ἐκ παντὸς τοῦ λαοῦ αὐτοῦ ; ἔσται ὁ θεὸς
αὐτοῦ μετʼ αὐτοῦ, καὶ ἀναβήτω.</p></div>
<note type="marginal">A</note><note type="footnote">17 ηλεησεν A 18 τα μεγαλα] τα με sup ras A¹ | om και 6⁰ A
20 του καταλ. A (τους καταλ. A¹) 21 σαββατισαι] + πασας τας ημερας
ερημωσεως αυτης σαββατισαι A | συμπληρωσιν Bᵃ? ᵇA 22 βασιλεως 1⁰] pr
Κυρου A | κηρυξαι] pr του A 23 πασας τας βασιλειας A | αυτω οικον A</note>
<note type="footnote">Subscr παραλειπομενων| β B παραλειπομενων| των βασιλειων (βασιλεων
A?ᵛiᵈ) Iουδαι β A</note>
</div>




    </div>
  </body>
</text>
</TEI>
