<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="lat">Didache XII Apostolorum</title>
				<author>Anonymus</author>
				<editor>Kirsopp Lake</editor>
				<funder>A Google Digital Humanities Award</funder>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
					<resp>Corrected and encoded the text</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Gregory Crane</persName>
					<resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Matt Munson</persName>
					<resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annette Gessner</persName>
					<resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Thibault Clérice</persName>
					<resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Bruce Robertson</persName>
					<resp>Technical Advisor</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
						Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Anonymus</author>
						<editor>Kirsopp Lake</editor>
						<title>The Apostolic Fathers</title>
						<imprint>
							<publisher>William Heinemann</publisher>
							<publisher>The Macmillan Company</publisher>
							<pubPlace>London</pubPlace>
							<pubPlace>New York</pubPlace>
							<date>1912</date>
						</imprint>
						 <biblScope unit="vol">1</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
				Architecture.</p>
			  <refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
				<cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek</language>
                		<language ident="lat">Latin</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg1311.tlg001.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
			<pb n="308"/>
				<head>Διδαχὴ κυρίου διὰ τῶν δώδεκα ἀποστόλων τοῖς ἔθνεσιν.</head>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Ὁδοὶ δύο εἰσί, μία τῆς ζωῆς καὶ μια τοῦ θανάτου, διαφορὰ δὲ πολλὴ μεταξὺ τῶν δύο
							ὁδῶν. <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:22.37-22.39 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg002:12.30-12.31 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg003:19.18">Mt, 22, 37-39; Mk. 12, 30-31; Lev. 19, 18</bibl>
							</note>
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> Ἡ μὲν οὖν ὁδὸς τῆς ζωῆς ἐστιν αὕτη: πρῶτον ἀγαπήσεις τὸν θεὸν τὸν ποιήσαντά σε,
							δεύτερον τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν: πάντα δὲ ὅσα ἐὰν θελήσῃς μὴ γίνεσθαί σοι, καὶ σὺ
							ἄλλῳ μὴ ποίει. <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:7.12 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg003:6.81">Mt. 7, 12; Luke 6, 81</bibl>
							</note>
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> Τούτων δὲ τῶν λόγων ἡ διδαχή ἐστιν αὕτη: <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.44 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.46-6.47 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg003:6.32-6.33">Mt. 6, 44. 46. 47; Luke 6, 32-33</bibl>
							</note>εὐλογεῖτε τοῦς καταρωμένους ὑμῖν καὶ προσεύχεσθε ὑπὲρ τῶν ἐχθρῶν ὑμῶν,
							νηστεύετε δὲ ὑπὲρ τῶν διωκόντων ὑμᾶς: ποία γὰρ χάρις, ἐὰν ἀγαπᾶτε τοὺς ἀγαπῶντας ὑμᾶς;
							οὐχὶ καὶ τὰ ἔθνη τὸ αὐτὸ ποιοῦσιν; ὑμεῖς δὲ ἀγαπᾶτε τοὺς μισοῦντας <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg021:2.11 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg017:2.12">I Pet. 2, 11; cf. Tit. 2, 12</bibl>
							</note> ὑμᾶς, καὶ οὐχ ἕξετε ἐχθρόν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> ἀπέχου τῶν σαρκικῶν καὶ σωματικῶν ἐπιθυμιῶν: ἐάν τίς <pb n="310"/>
							<note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:5.39 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:5.48">Mt. 5, 39 48</bibl>
							</note> σοι δῷ ῥάπισμα εἰς τὴν δεξιὰν σιαγόνα, στρέψον <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:5.40-5.41">Mt. 5, 41, 40</bibl>
							</note> αὐτῷ καὶ τὴν ἄλλην, καὶ ἔσῃ τέλειος: ἐὰν ἀγγαρεύσῃ σέ τις μίλιον ἕν, ὕπαγε
							μετ̓ αὐτοῦ δύο: ἐὰν <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg003:6.80">Luke 6, 80</bibl>
							</note> ἄρῃ τις τὸ ἱμάτιόν σου, δὸς αὐτῷ καὶ τὸν χιτῶνα: ἐὰν λάβῃ τις ἀπὸ σοῦ τὸ σόν,
							μὴ ἀπαίτει: οὐδὲ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg003:6.80">Luke 6, 80</bibl>
							</note> γὰρ δύνασαι. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> παντὶ τῷ αἰτοῦντί σε δίδου καὶ μὴ ἀπαίτει: πᾶσι γὰρ θέλει δίδοσθαι ὁ πατὴρ ἐκ τῶν
							ἰδίων χαρισμάτων. μακάριος ὁ διδοὺς κατὰ τὴν ἐντολήν: <note n="1">This passage is
								found in the 4th mandate of Hermas, and suggests that this part of the Didache is
								later than Hermas (c. 140 A. D).</note> ἀθῷος γάρ ἐστιν. οὐαὶ τῷ λαμβάνονται: εἰ μὲν
							γὰρ χρείαν ἔχων λαμβάνει τις, ἀθῷος ἔσται: ὁ δὲ μὴ χρείαν ἔχων δώσει δίκην, ἱνατί
							ἔλαβε καὶ εἰς τί: ἐν συνοχῇ δὲ γενόμενος ἐξετασθήσεται <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:5.26">Mt. 5, 26</bibl>
							</note> περὶ ὧν ἔπραξε, καὶ οὐκ ἐξελεύσεται ἐκεῖθεν, μέχρις οὗ ἀποδῷ τὸν ἔσχατον
							κοδράντην. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> ἀλλὰ καὶ περὶ τούτου δὲ εἴρηται: Ἱδρωσάτω ἡ ἐλεημοσύνη σου εἰς τὰς χεῖράς σου,
							μέχρις ἂν γνῷς, τίνι δῷς. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Δευτέρα δὲ ἐντολὴ τῆς διδαχῆς: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> οὐ φονεύσεις, οὐ μοιχεύσεις, οὐ παιδοφθορήσεις, οὐ πορνεύσεις, οὐ κλέψεις, οὐ
							μαγεύσεις, οὐ φαρμακεύσεις, οὐ φονεύσεις τέκνον ἐν φθορᾷ, οὐδὲ <pb n="312"/>
							<note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg002:20.17">Exod. 20, 17</bibl>
							</note> γεννηθὲν ἀποκτενεῖς, οὐκ ἐπιθυμήσεις τὰ τοῦ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:5.38 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:19.18">Mt. 5, 38; 19, 18</bibl>
							</note> πλησίον. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> οὐκ ἐπιορκήσεις, οὐ ψευδομαρτυρήσεις, οὐ κακολογήσεις, οὐ μνησικακήσεις. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> οὐκ ἔσῃ διγνώμων οὐδὲ δίγλωσσος: παγὶς γὰρ θανάτου ἡ διγλωσσία. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> οὐκ ἔσται ὁ λόγος σου ψευδής, οὐ κενός, ἀλλὰ μεμεστωμένος πράξει, </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> οὐκ ἔσῃ πλεονέκτης οὐδὲ ἅρπαξ οὐδὲ ὑποκριτὴς οὐδὲ κακοήθης οὐδὲ ὑπερήφανος. οὐ λήψῃ
							βουλὴν πονηρὰν κατὰ τοῦ πλησίον σου. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> οὐ μισήσεις πάντα ἄνθρωπον, ἀλλὰ οὓς μὲν ἐλέγξεις, περὶ δὲ ὦν προσεύξῃ, οὓς δὲ
							ἀγαπήσεις ὑπὲρ τὴν ψυχήν σου. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Τέκνον μου, φεῦγε ἀπὸ παντὸς πονηροῦ καὶ ἀπὸ παντὸς ὁμοίου αὐτοῦ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> μὴ γίνου ὀργίλος, ὁδηγεῖ γὰρ ἡ ὀργὴ πρὸς τὸν φόνον, μηδὲ ζηλωτὴς μηδὲ ἐριστικὸς μηδὲ
							θυμικός: ἐκ γὰρ τούτων ἁπάντων φόνοι γεννῶνται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> τέκνον μου, μὴ γίνου ἐπιθυμητής, ὁδηγεῖ γὰρ ἡ ἐπιθυμία πρὸς τὴν πορνείαν, μηδὲ
							αἰσχρολόγος μηδὲ ὑψηλόφθαλμος: ἐκ γὰρ τούτων ἁπάντων μοιχεῖαι γεννῶνται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> τέκνον μου, μὴ γίνου οἰωνοσκόπος. ἐπειδὴ ὁδηγεῖ εἰς τὴν εἰδωλολατρίαν, μηδὲ ἐπαοιδὸς
							μηδὲ μαθηματικὸς μηδὲ περικαθαίρων, μηδὲ θέλε αὐτὰ βλέπειν: ἐκ γὰρ τούτων ἁπάντων
							εἰδωλολατρία γεννᾶται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> τέκνον μου, μὴ γίνου ψεύστης. ἐπειδὴ ὁδηγεῖ τὸ ψεῦσμα εἰς τὴν κλοπήν, μηδὲ
							φιλάργυρος μηδὲ κενόδοξος: ἐκ γὰρ τούτων ἁπάντων <pb n="314"/> κλοπαὶ
							γεννῶνται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> τέκνον μου, μὴ γίνου γόγγυσος, ἐπειδὴ ὁδηγεῖ εἰς τὴν βλασφημίαν, μηδὲ αὐθάδης μηδὲ
							πονηρόφρων: ἐκ γὰρ τούτων ἀπάντων βλασφημίαι γεννῶνται, </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> ἴσθι δὲ πραΰς, ἐπεὶ οἱ πραεῖς κληρονομήσουσι τὴν γῆν: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="8">
						<p> γίνου μακρόθυμος καὶ ἐλεήμων καὶ ἄκακος καὶ <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.6 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg027:36.11">Mt.6, 6; Ps. 36, 11</bibl>
							</note> ἡσύχιος καὶ ἀγαθὸς καὶ τρέμων τοὺς λόγους διὰ παντός, οὓς ἤκουσας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="9">
						<p> οὐχ ὑψώσεις σεαυτὸν οὐδὲ δώσεις τῇ ψυχῇ σου θράσος. οὐ κολληθήσεται ἡ ψυχή σου μετὰ
							ὑψηλῶν, ἀλλὰ μετὰ δικαίων καὶ ταπεινῶν ἀναστραφήσῃ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="10">
						<p> τὰ συμβαίνοντά σοι ἐνεργήματα ὡς ἀγαθὰ προσδέξῃ, εἰδὼς ὅτι ἄτερ θεοῦ οὐδὲν γίνεται.
						</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Τέκνον μου, τοῦ λαλοῦντός σοι τὸν λόγον τοῦ θεοῦ μνησθήσῃ νυκτὸς καὶ ἡμέρας,
							τιμήσεις δὲ αὐτὸν ὡς κύριον: ὅθεν γὰρ ἡ κυριότης λαλεῖται, ἐκεῖ κύριός ἐστιν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> ἐκζητήσεις δὲ καθ̓ ἡμέραν τὰ πρόσωπα τῶν ἁγίων, ἵνα ἐπαναπαῇς τοῖς λόγοις αὐτῶν.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> οὐ ποθήσεις <note n="1">The editors usually emend to poih/seis "make." </note>
							σχίσμα, εἰρηνεύσεις <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg005:1.16 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg029:81.9 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg032:7.24">Deut. 1, 16; Prov. 81, 9; cf. Job. 7, 24</bibl>
							</note> δὲ μαχομένους: κρινεῖς δικαίως, οὐ λήψῃ πρόσωπον ἐλέγξαι ἐπὶ παραπτώμασιν.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> οὐ διψυχήσεις, πότερον ἔσται ἢ οὔ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> Μὴ γίνου πρὸς μὲν τὸ λαβεῖν ἐκτείνων τὰς χεῖρας, πρὸς δὲ τὸ δοῦναι συσπῶν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> ἐὰν ἔχῃς <pb n="316"/> διὰ τῶν χειρῶν σου, δώσεις λύτρωσιν ἁμαρτιῶν σου. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> οὐ διστάσεις δοῦναι οὐδὲ διδοὺς γογγύσεις: γνώσῃ γάρ, τίς ἐστιν ὁ τοῦ μισθοῦ καλὸς
							ἀνταποδότης. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="8">
						<p> οὐκ ἀποστραφήσῃ τὸν ἐνδεόμενον, συγκοινωνήσεις δὲ πάντα τῷ ἀδελφῷ σοῦ καὶ οὐκ ἐρεῖς
							ἴδια εἶναι: εἰ γὰρ ἐν τῷ ἀθανάτῳ κοινωνοί ἐστε, πόσῳ μᾶλλον ἐν τοῖς θνητοῖς; </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="9">
						<p> Οὐκ ἀρεῖς τὴν χεῖρά σου ἀπὸ τοῦ υἱοῦ σου ἢ ἀπὸ τῆς θυγατρός σου, ἀλλὰ ἀπὸ νεότητος
							διδάξεις τὸν φόβον τοῦ θεοῦ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="10">
						<p> οὐκ ἐπιτάξεις δούλῳ σου ἢ παιδίσκῃ, τοῖς ἐπὶ τὸν αὐτὸν θεὸν ἐλπίζουσιν, ἐν πικρίᾳ
							σου, μήποτε οὐ μὴ φοβηθήσονται τὸν ἐπ̓ ἀμφοτέροις θεόν: οὐ γὰρ ἔρχεται κατὰ πρόσωπον
							καλέσαι, ἀλλ̓ ἐφ̓ οὕς τὸ πνεῦμα ἡτοίμασεν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="11">
						<p> ὑμεῖς δὲ οἱ δοῦλοι ὑποταγήσεσθε τοῖς κυρίοις ὑμῶν ὡς τύπῳ θεοῦ ἐν αἰσχύνῃ καὶ φόβῳ.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="12">
						<p> Μισήσεις πᾶσαν ὑπόκρισιν καὶ πᾶν ὃ μὴ ἀρεστὸν τῷ κυρίῳ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="13">
						<p> οὐ μὴ ἐγκαταλίπῃς ἐντολὰς κυρίου, φυλάξεις δὲ ἃ παρέλαβες, μήτε <note>
								<bibl>Deut 4, 2, 12, 62</bibl>
							</note> προστιθεὶς μήτε ἀφαιρῶν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="14">
						<p> ἐν ἐκκλησίᾳ ἐξομολογήσῃ τὰ παραπτώματά σου, καὶ οὐ προσελεύσῃ ἐπὶ προσευχήν σου ἐν
							συνειδήσει πονηρᾷ: αὕτη ἐστὶν ἡ ὁδὸς τῆς ζωῆς. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> ʽΠ δὲ τοῦ θανάτου ὁδός ἐστιν αὕτη: πρῶτον πάντων πονηρά ἐστι καὶ κατάρας μεστή:
							φόνοι, μοιχεῖαι, ἐπιθυμίαι, πορνεῖαι, κλοπαί, εἰδωλολατρίαι, <pb n="318"/>
							μαγεῖαι, φαρμακίαι, ἁρπαγαί, ψευδομαρτυρίαι, <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg006:1.29-1.30">Rom. 1, 29-30</bibl>
							</note> ὑποκρίσεις, διπλοκαρδία, δόλος, ὑπερηφανία, κακία, αὐθάδεια, πλεονεξία,
							αἰσχρολογία, ζηλοτυπία, θρασύτης, ὕψος, ἀλαζονεία. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> διῶκται ἀγαθῶν, μισοῦντες ἀλήθειαν, ἀγαπῶντες ψεῦδος, οὐ γινώσκοντες μισθὸν
							δικαιοσύνης, οὐ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg006:12.9">Rom. 12, 9</bibl>
							</note> κολλώμενοι ἀγαθῷ οὐδὲ κρίσει δικαίᾳ, ἀγρυπνοῦντες οὐκ εἰς τὸ ἀγαθόν, ἀλλ̓ εἰς
							τὸ πονηρόν <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg027:4.2">Ps. 4, 2</bibl>
							</note> ὧν μακρὰν πραΰτης καὶ ὑπομονή, μάταια ἀγαπῶντες, <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg027:1.23">Ps. 1, 23</bibl>
							</note> διώκοντες ἀνταπόδομα, οὐκ ἐλεοῦντες πτωχόν, οὐ πονοῦντες ἐπὶ καταπονουμένῳ, οὐ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033:12.7">Wisd. 12, 7</bibl>
							</note> γινώσκοντες τὸν ποιήσαντα αὐτούς, φονεῖς τέκνων, φθορεῖς πλάσματος θεοῦ,
							ἀποστρεφόμενοι τὸν ἐνδεόμενον, καταπονοῦντες τὸν θλιβόμενον, πλουσίων παράκλητοι,
							πενήτων ἄνομοι κριταί, πανθαμάρτητοι: ῥυσθείητε, τέκνα, ἀπὸ τούτωι ἁπάντων. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Ὅρα, μή τίς σε πλανήσῃ ἀπὸ ταύτης τῆς ὁδοῦ τῆς διδαχῆς, ἐπεὶ παρεκτὸς θεοῦ σε
							διδάσκει. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> εἰ μὲν γὰρ δύνασαι βαστάσαι ὅλον τὸν ζυγὸν τοῦ κυρίου, τέλειος ἔσῃ: εἰ δ̓ οὐ
							δύνασαι, ὅ δύνῃ, τοῦτο ποίει. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> περὶ δὲ τῆς βρώσεως, ὅ δύνασαι βάστασον: ἀπὸ δὲ τοῦ εἰδωλοθύτου λίαν πρόσεχε λατρεία
							γάρ ἐστι θεῶν νεκρῶν. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Περὶ δὲ τοῦ βαπτίσματος, οὕτω βαπτίσατε: <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:28.19">Mt. 28, 19</bibl>
							</note> ταῦτα πάντα προειπόντες, βαπτίσατε εἰς τὸ <pb n="320"/> ὄνομα τοῦ
							πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος ἐν ὕδατι ζῶντι. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> ἐὰν δὲ μὴ ἔχῃς ὕδωρ ζῶν, εἰς ἄλλο ὕδωρ βάπτισον: εἰ δ̓ οὐ δύνασαι ἐν ψυχρῷ, ἐν
							θερμῷ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> ἐὰν δὲ ἀμφότερα μὴ ἔχῃς, ἔκχεον εἰς τὴν κεφαλὴν τρὶς ὕδωρ εἰς <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:28.12">Mt. 28, 12</bibl>
							</note> ὄνομα πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> πρὸ δὲ τοῦ βαπτίσματος προνηστευσάτω ὁ βαπτίζων καὶ ὁ βαπτιζόμενος καὶ εἴ τινες
							ἄλλοι δύνανται: κελεύεις δὲ νηστεῦσαι τὸν βαπτιζόμενον πρὸ μιᾶς ἢ δύο. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Αἱ δὲ νηστεῖαι ὑμῶν μὴ ἔστωσαν μετὰ τῶν ὑποκριτῶν. νηστεύουσι γὰρ δευτέρᾳ σαββάτων
							καὶ πέμπτῃ: ὑμεῖς δὲ νηστεύσατε τετράδα καὶ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.6">Mt. 6, 6</bibl>
							</note> παρασκευήν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> μηδὲ προσεύχεσθε ὡς οἱ ὑποκριταί, ἀλλ̓ ὡς ἐκέλευσεν ὁ κύριος ἐν τῷ εὐαγγελίῳ <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.9-6.13">Mt. 6, 9-13</bibl>
							</note> αὐτοῦ, οὕτω προσεύχεσθε: Πάτερ ἡμῶν ὁ ἐν τῷ οὐρανῷ, ἁγιασθήτω τὸ ὄνομά σου,
							ἐλθέτω ἡ βασιλεία σου, γενηθήτω τὸ θέλημά σου ὡς ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ γῆς: τὸν ἄρτον ἡμῶν
							τὸν ἐπιούσιον δὸς ἡμῖν σήμερον, καὶ ἄφες ἡμῖν τὴν ὀφειλὴν ἡμῶν, ὡς καὶ ἡμεῖς ἀφίεμεν
							τοῖς ὀφειλέταις ἡμῶν, καὶ μὴ εἰσενέγκῃς ἡμᾶς εἰς πειρασμόν, ἀλλὰ ῥῦσαι ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ
							πονηροῦ: ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ δύναμις καὶ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> τρὶς τῆς ἡμέρας οὕτω προσεύχεσθε. <pb n="322"/>
						</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Περὶ δὲ τῆς εὐχαριστίας, οὕτως εὐχαριστήσατε: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> πρῶτον περὶ τοῦ ποτηρίου: <note n="1">It is notesorthy that this ordor "first the
								Cup" is only found elseshere in the earliest text of Le. 22, 17 ff, (shich omits v.
								20) and perhaps in l. Cor. 10, 16.</note> Εὐχαριστοῦμέν σοι, πάτερ ἡμῶν, ὑπὲρ τῆς
							ἁγίας ἀμπέλου Δαυεὶδ τοῦ παιδός σου, ἦς ἐγνώρισας ἡμῖν διὰ Ἰησοῦ τοῦ παιδός σου: σοὶ ἡ
							δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> περὶ δὲ τοῦ κλάσματος: Εὐχαριστοῦμέν σοι, πάτερ ἡμῶν, ὑπὲρ τῆς ζωῆς καὶ γνώσεως, ἦς
							ἐγνώρισας ἡμῖν διὰ Ἰησοῦ τοῦ παιδός σου. σοὶ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> ὥσπερ ἦν τοῦτο τὸ <note n="2">to/ om. C.</note> κλάσμα διεσκορπισμένον ἐπάνω τῶν
							ὀρέων καὶ συναχθὲν ἐγένετο ἕν, οὕτω συναχθήτω σου ἡ ἐκκλησία ἀπὸ τῶν περάτων τῆς γῆς
							εἰς τὴν σὴν βασιλείαν. ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ δόξα καὶ ἡ δύναμις διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ εἰς τοὺς
							αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> μηδεὶς δὲ φαγέτω μηδὲ πιέτω ἀπὸ τῆς εὐχαριστίας ὑμῶν, ἀλλ̓ οἱ βαπτισθέντες εἰς ὄνομα
							κυρίου: καὶ γὰρ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:7.6">Mt. 7, 6</bibl>
							</note> περὶ τούτου εἴρηκεν ὁ κύριος: Μὴ δῶτε τὸ ἄγιον τοῖς κυσί. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Μετὰ δὲ τὸ ἐμπλησθῆναι οὕτως εὐχαριστήσατε: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> Εὐχαριστοῦμέν σοι, πάτερ ἅγιε, ὑπὲρ τοῦ ἁγίου ὀνόματός σου, οὗ κατεσκήνωσας ἐν ταῖς
								<pb n="324"/> καρδίαις ἡμῶν, καὶ ὑπὲρ τῆς γνώσεως καὶ πίστεως καὶ ἀθανασίας,
							ἧς ἐγνώρισας ἡμῖν διὰ Ἰησοῦ τοῦ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033:1.14 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg034:18.1 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg034:24.8 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg027:4.11">Wisd. 1, 14; Ecclus. 18, 1; 24, 8; Rev. 4, 11</bibl>
							</note> παιδός σου: σοὶ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> σύ, δέσποτα παντοκράτορ, ἔκτισας τὰ πάντα ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός σου, τροφήν τε καὶ
							ποτὸν ἔδωκας τοῖς ἀνθρώποις εἰς ἀπόλαυσιν, ἵνα σοι εὐχαριστήσωσιν, ἡμῖν δὲ ἐχαρίσω
							πνευματικὴν τροφὴν καὶ ποτὸν καὶ ζωὴν αἰώνιον διὰ τοῦ παιδός σου. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> πρὸ πάντων εὐχαριστοῦμέν σοι, ὅτι δυνατὸς εἶ; σοὶ <note n="1">C reads su/ shich is a
								common mistake for soi, but Harnack prefers to emend to o(/ti dunato\s ei) su/: soi\
								k. t. l.</note> ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> μνήσθητι, κύριε, τῆς ἐκκλησίας σου, τοῦ ῥύσασθαι αὐτὴν ἀπὸ παντὸς πονηροῦ καὶ
							τελειῶσαι αὐτὴν ἐν τῇ ἀγάπῃ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.31">Mt. 24, 31</bibl>
							</note> σου, καὶ σύναξον αὐτὴν ἀπὸ τῶν τεσσάρων ἀνέμων, τὴν ἁγιασθεῖσαν, εἰς τὴν σὴν
							βασιλείαν, ἣν ἡτοίμασας αὐτῇ: ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ δύναμις καὶ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> ἐλθέτω χάρις καὶ <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:21.9 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:21.16">Mt. 21, 9. 16</bibl>
							</note> παρελθέτω ὁ κόσμος οὗτος. Ὡσαννὰ τῷ θεῷ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg007:10.22">I Cor. 10, 22</bibl>
							</note> Δαυείδ. εἴ τις ἅγιός ἐστιν, ἐρχέσθω: εἴ τις οὐκ ἔστι, μετανοείτω: μαρὰν ἀθά:
							ἀμήν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> τοῖς δὲ προφήταις ἐπιτρέπετε εὐχαριστεῖν ὅσα θέλουσιν. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Ὃς ἂν οὑν ἐλθὼν διδάξῃ ὑμᾶς ταῦτα πάντα τὰ προειρημένα, δέξασθε αὐτόν: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> ἐὰν δὲ αὐτὸς ὁ διδάσκων στραφεὶς διδάσκῃ ἄλλην διδαχὴν εἰς τὸ καταλῦσαι, μὴ αὐτοῦ
							ἀκούσητε: εἰς δὲ τὸ προσθεῖναι δικαιοσύνην καὶ γνῶσιν κυρίου, δέξασθε αὐτὸν ὡς κύριον.
								<pb n="326"/>
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> Περὶ δὲ τῶν ἀποστόλων καὶ προφητῶν, κατὰ τὸ δόγμα τοῦ εὐαγγελίου οὕτω ποιήσατε. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> πᾶς δὲ ἀπόστολος ἐρχόμενος πρὸς ὑμᾶς δεχθήτω ὡς κύριος: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> οὐ μενεῖ δὲ εἰ μὴ <note n="1">ei) mh/ are omitted by C, but xii.</note> ἡμέραν μίαν:
							ἐὰν δὲ ᾖ χρεία, καὶ τὴν ἄλλην: τρεῖς δὲ ἐὰν μείνῃ, ψευδοπροφήτης ἐστίν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> ἐξερχόμενος δὲ ὁ ἀπόστολος μηδὲν λαμβανέτω εἰ μὴ ἄρτον, ἕως οὖ αὐλισθῇ: ἐὰν δὲ
							ἀργύριον αἰτῇ, ψευδοπροφήτης ἐστί. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> Καὶ πάντα προφήτην λαλοῦντα ἐν πνεύματι <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:12.31">Mt. 12, 31</bibl>
							</note> οὐ πειράσετε οὐδὲ διακρινεῖτε: πᾶσα γὰρ ἁμαρτία ἀφεθήσεται, αὕτη δὲ ἡ ἁμαρτία
							οὐκ ἀφεθήσεται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="8">
						<p> οὐ πᾶς δὲ ὁ λαλῶν ἐν πνεύματι προφήτης ἐστίν, ἀλλ̓ ἐὰν ἔχῃ τοὺς τρόπους κυρίου. ἀπὸ
							οὖν τῶν τρόπων γνωσθήσεται ὁ ψευδοπροφήτης καὶ ὁ προφήτης. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="9">
						<p> καὶ πᾶς προφήτης ὁρίζων τράπεζαν ἐν πνεύματι οὐ φάγεται ἀπ̓ αὐτῆς, εἰ δὲ μήγε
							ψευδοπροφήτης ἐστί. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="10">
						<p> πᾶς δὲ προφήτης διδάσκων τὴν ἀλήθειαν, εἰ ἃ διδάσκει οὐ ποιεῖ. ψευδοπροφήτης ἐστί.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="11">
						<p> πᾶς δὲ προφήτης δεδοκιμασμένος, ἀληθινός, ποιῶν εἰς μυστήριον κοσμικὸν ἐκκλησίας, μὴ
							διδάσκων δὲ ποιεῖν, ὅσα αὐτὸς ποιεῖ, οὐ κριθήσεται ἐφ̓ ὑμῶν: μετὰ θεοῦ γὰρ ἔχει τὴν
							κρίσιν: ὡσαύτως γὰρ ἐποίησαν καὶ οἱ ἀρχαῖοι προφῆται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="12">
						<p> ὃς δ̓ ἂν εἴπῃ ἐν πνεύματι: δός μοι ἀργύρια ἢ ἕτερά τινα, οὐκ ἀκούσεσθε αὐτοῦ: ἐὰν δὲ
							περὶ ἄλλων ὑστερούντων εἴπῃ δοῦναι, μηδεὶς αὐτὸν κρινέτω. <pb n="328"/>
						</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Πᾶς δὲ ὁ ἐρχόμενος ἐν ὀνόματι κυρίου δεχθήτω: ἔπειτα δὲ δοκιμάσαντες αὐτὸν γνώσεσθε,
							σύνεσιν γὰρ ἕξετε δεξιὰν καὶ ἀριστεράν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> εἰ μὲν παρόδιός ἐστιν ὁ ἐρχόμενος, βοηθεῖτε αὐτῷ, ὅσον δύνασθε: οὐ μενεῖ δὲ πρὸς
							ὑμᾶς εἰ μὴ δύο ἡ τρεῖς ἡμέρας, ἑὰν ᾖ ἀνάγκη. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> εἰ δὲ θέλει πρὸς ὑμᾶς καθῆσθαι, τεχνίτης ὤν, ἐργαζέσθω καὶ φαγέτω. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> εἰ δὲ οὐκ ἔχει τέχνην, κατὰ τὴν σύνεσιν ὑμῶν προνοήσατε, πῶς μὴ ἀργὸς μεθ̓ ὑμῶν
							ζήσεται Χριστιανός. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> εἰ δ̓ οὐ θέλει οὕτω ποιεῖν, χριστέμπορός ἐστι: προσέχετε ἀπὸ τῶν τοιούτων. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Πᾶς δὲ προφήτης ἀληθινὸς θέλων καθῆσθαι πρὸς ὑμᾶς ἄξιός ἐστι τῆς τροφῆς αὐτοῦ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> ὡσαύτως διδάσκαλος ἀληθινός ἐστιν ἄξιος καὶ αὐτὸς ὥσπερ ὁ ἐργάτης τῆς τροφῆς αὐτοῦ.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> πᾶσαν οὖν ἀπαρχὴν γεννημάτων ληνοῦ καὶ ἅλωνος, βοῶν τε καὶ προβάτων λαβὼν δώσεις τὴν
							ἀπαρχὴν τοῖς προφήταις: αὐτοὶ γάρ εἰσιν οἱ ἀρχιερεῖς ὑμῶν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> ἐὰν δὲ μὴ ἔχητε προφήτην, δότε τοῖς πτωχοῖς. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> ἐὰν σιτίαν ποιῇς, τὴν ἀπαρχὴν λαβὼν δὸς κατὰ τὴν ἐντολήν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> ὡσαύτως κεράμιον οἴνου ἡ ἐλαίου ἀνοίξας, τὴν ἀπαρχὴν λαβὼν δὸς τοῖς προφήταις: </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> ἀργυρίου δὲ καὶ ἱματισμοῦ καὶ παντὸς κτήματος λαβὼν τὴν ἀπαρχήν, ὡς ἄν σοι δόξῃ, δὸς
							κατὰ τὴν ἐντολήν. <pb n="330"/>
						</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Κατὰ κυριακὴν δὲ κυρίου συναχθέντες κλάσατε ἄρτον καὶ εὐχαριστήσατε,
							προεξομολογησάμενοι <note n="1">proecomologhsa/menoi. C.</note> τὰ παραπτώματα ὑμῶν,
							ὅπως καθαρὰ ἡ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.23-6.24">cf. Mt. 6, 23. 24</bibl>
							</note> θυσία ὑμῶν <note n="2">h(mw=n C.</note> ᾖ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> πᾶς δὲ ἔχων τὴν ἀμφιβολίαν μετὰ τοῦ ἑταίρου αὐτοῦ μὴ συνελθέτω ὑμῖν, ἕως ὁ??ʼ
							διαλλαγῶσιν, ἵνα μὴ κοινωθῇ ἡ θυσία ὑμῶν. <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg047:1.11 urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg047:1.13">Malach, 1, 11, 13</bibl>
							</note>
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> αὕτη γάρ ἐστιν ἡ ῥηθεῖσα ὑπὸ κυρίον: Ἐν παντὶ τόπῳ καὶ χρόνῳ προσφέρειν μοι θυσίαν
							καθαράν. ὅτι βασιλεὺς μέγας εἰμί, λέγει κύριος, καὶ τὸ ὄνομά μου θαυμαστὸν ἐν τοῖς
							ἔθνεσι. </p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Χειροτονήσατε οὖν ἑαυτοῖς ἐπισκόπους καὶ διακόνους ἀξίους τοῦ κυρίου, ἄνδρας πραεῖς
							καὶ ἀφιλαργύρους καὶ ἀληθεῖς καὶ δεδοκιμασμένους: ὑμῖν γὰρ λειτουργοῦσι καὶ αὐτοὶ τὴν
							λειτουργίαν τῶν προφητῶν καὶ διδασκάλων. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> μὴ οὖν ὑπερίδητε αὐτούς: αὐτοὶ γάρ εἰσιν οἱ τετιμημένοι ὑμῶν μετὰ τῶν προφητῶν καὶ
							διδασκάλων. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> Ἐλέγχετε δὲ ἀλλήλους μὴ ἐν ὀργῇ, ἀλλ̓ ἐν <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:6.22-6.26 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:13.15-13.35">Mt. 6, 22-26; 13, 15-35</bibl>
							</note> εἰρήνῃ ὡς ἔχετε ἐν τῷ εὐαγγελίῳ: καὶ παντὶ ἀστοχοῦντι κατὰ τοῦ ἑτέρου μηδεὶς
							λαλείτω μηδὲ παῤ ὑμῶν ἀκουέτω, ἕως οὗ μετανοήσῃ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> τὰς δὲ εὐχὰς ὑμῶν καὶ τὰς ἐλεημοσύνας καὶ πάσας τὰς πράξεις οὕτω ποιήσατε, ὡς ἔχετε
							ἐν τῷ εὐαγγελίῳ τοῦ κυρίου ἡμῶν. <pb n="332"/>
						</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p> Γρηγορεῖτε ὑπὲρ τῆς ζωῆς ὑμῶν: οἱ λύχνοι ὑμῶν μὴ σβεσθήτωσαν, καὶ αἱ ὀσφύες ὑμῶν μὴ
							ἐκλυέσθωσαν, ἀλλὰ γίνεσθε ἕτοιμοι: οὐ γὰρ οἴδατε <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.14">Mt. 24, 14</bibl>
							</note> τὴν ὤραν, ἐν ᾗ ὁ κύριος ἡμῶν ἔρχεται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p> πυκνῶς <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:25.13">Mt. 25, 13</bibl>
							</note> δὲ συναχθήσεσθε ζητοῦντες τὰ ἀνήκοντα ταῖς <note>
								<bibl>Barnabas iv. 9</bibl>
							</note> ψυχαῖς ὑμῶν: οὐ γὰρ ὠφελήσει ὑμᾶς ὁ πᾶς χρόνος τῆς πίστεως ὑμῶν, ἐὰν μὴ ἐν τῷ
							ἐσχάτῳ καιρῷ τελειωθῆτε. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p> ἐν γὰρ ταῖς ἐσχάταις ἡμέραις πληθυνθήσονται οἱ ψευδοπροφῆται καὶ οἱ φθορεῖς, καὶ
							στραφήσονται τὰ πρόβατα εἰς λύκους, καὶ ἡ ἀγάπη στραφήσεται εἰς μῖσος. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p> αὐξανούσης γὰρ τῆς ἀνομίας μισήσουσιν ἀλλήλους καὶ διώξουσι καὶ παραδώσουσι, καὶ
							τότε φανήσεται ὁ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.24 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg014:2.9">Mt. 24. 24; of. II Thess. 2, 9; Apoc. 13, 2. 13</bibl>
							</note> κοσμοπλανὴς ὡς υἱὸς θεοῦ, καὶ ποιήσει σημεῖα καὶ τέρατα, καὶ ἡ γῆ
							παραδοθήσεται εἰς χεῖρας αὐτοῦ, καὶ ποιήσει ἀθέμιτα, ἅ οὐδέποτε γέγονεν ἐξ αἰῶνος.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p> τότε ἥξει ἡ κτίσις τῶν ἀνθρώπων εἰς τὴν <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.10">Mt. 24, 10</bibl>
							</note> πύρωσιν τῆς δοκιμασίας, καὶ σκανδαλισθήσονται πολλοὶ καὶ ἀπολοῦνται, οἱ δὲ
							ὑπομείναντες ἐν τῇ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:10.22 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.13">Mt. 10, 22; 24, 13</bibl>
							</note> πίστει αὐτῶν σωθήσονται ὑπ̓ αὐτοῦ τοῦ καταθέματος. <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.30">Mt. 24, 30</bibl>
							</note>
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p> καὶ τότε φανήσεται τὰ σημεῖα τῆς <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.31 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg007:15.22 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg013:4.16">Mt, 24, 31, cf. I Cor. 15, 22; I Thess. 4, 16</bibl>
							</note> ἀληθείας: πρῶτον σημεῖον ἐκπετάσεως ἐν οὐρανῷ, εἶτα σημεῖον φωνῆς σάλπιγγος,
							καὶ τὸ τρίτον ἀνάστασις νεκρῶν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p> οὐ πάντων δέ, ἀλλ̓ ὡς <note>
							<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg046:14.5">Zech. 14, 5</bibl>
							</note> ἐρρέθη: Ἥξει ὁ κύριος καὶ πάντες οἱ ἅγιοι μετ̓ <note>
								<bibl corresp="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:24.30 urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg001:26.64">Mt. 24, 30; 26, 64</bibl>
							</note> αὐτοῦ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="section" n="8">
						<p> τότε ὄψεται ὁ κόσμος τὸν κύριον ἐρχόμενον ἐπάνω τῶν νεφελῶν τοῦ οὐρανοῦ. </p>
					</div>
				</div>
			
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
