<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Orationes LI-LXIV</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00458.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00458.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">



<pb n="181"/>

<head>LVIII.</head>

<head>ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΝΕΟΥΣ ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΤΑΠΗΤΟΣ.</head>

<p>ὧνπερ αὖ πρότερον, καὶ νῦν ἔοικέ μοι δεῖν <note type="marginal">R III 252</note>

φαρμάκων νόσου πάλιν καταλαβούσης τοὺς ὁμιλοῦντας

ἡμῖν πολὺ χαλεπωτέρας ἧς πρόσθεν τινὲς ἐνόσησαν.

βουλοίμην | δ’ ἂν ὑμᾶς καὶ κατὰ τὴν ἴασιν ἐκεί- <note type="marginal">R III 253</note>

νοις γενέσθαι παραπλησίους τῆς αὐτῆς καὶ νῦν θερα- <lb n="6"/>

πείας ταὐτὰ δυνηθείσης. ἔστι δὲ αὕτη λόγος τε καὶ

παραίνεσις καὶ τὸ πεισθῆναι κάλλιον εἶναι τοῦ ζῆν ἐν

<lg>

<l>C = codex Chisianus</l>

<l>Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>

<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>

<l>Va = Vaticanus gr. 81</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Μ = Marcianus gr. 437</l>

<l>Ι = Marcianus append. XCI 2</l>

<l>Par = Parisinus gr. 3016</l>

<l>L = Laurentianus LVII 20</l>

<l>Κ = Cantabrigiensis olim Kerrichii</l>

<l>Ath = Athous Laurae Ω 123</l>

<l>Μο = Monacensis gr. 101</l>

</lg>

<note type="footnote">ξα ante πρὸς C 2 sed οβ΄ in ras in marg m 2, A, τοῦ

Κ κα in marg rubr Β πρὸς — τάπητος L 2, rubr PBMIMo</note>

<note type="footnote">2 Ὅνπερ Α sed O postea inser Ὁυπερ I sed Ὁ

ὥσπερ Κ Mor 3 φαρμάκου IL K Ath Mo Mor sed in hoc γρ

φαρμάκων in marg | νόαωρ Ath 4 ἡμῖν Ρ sed η ex υ corr

πρόσθε ΑΡ sed in hoc ν add m 2 cf. p. 73, 11 et t. III 373, 5

ἐνόησαν Κ 5 ἐκείνους Μο Mor 7 ταῦτα CAPVaK Mo

Mor qui ταὐτὰ coni | αὐτὴ ΑΡΜ Ath Re αὐτῆ CB</note>



<pb n="182"/>



ῦβσει τὸ σωφσονεῖν. ἐγὼ γάρ τοι τὸ μὲν διὰ κληγῶν

τε καὶ μαστίγων κειρᾶσθαι νουθετεῖν ἐφυμον

ταῦτα κολλαχοῦ τοὐναντίον κοιοῦντα, τὴν δ᾿ ἀκὸ

συμβουεύειν ὠφέλειαι νομίσας

<lb n="5"/> καὶ μᾶλλον ἔχειν ἐκανορθοῦν ἐκὶ τοῦτο ἧκον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>δόν-

τος οὖν μοι τοῦ κράγματος ἐν τοῖς οὐκέτι κλημμελή-

σασιν ίκανὴν ἀκόδειξιν οὐκ ᾠήθην προσήκειν

νουθετεῖν ὑμᾶς ἀφεὶς ἔτερόν τι ξητεῖν. οἷμαι

ὑμᾶς οὐκ ἐθελήσειν χείρους ἐκείνων φανῆναι τῶι ἀφ᾿

<lb n="10"/> ὧν ἐκείσθησαν καὶ δόξαν ἠμῖν καὶ τὴν ἀκ᾿ αὐτῆς

ἠδονὴν ἐνηνοχότων.</p>

<p>3. Το μὲν οὖν δίκαιον ἦν τοῖς ὗμῶν αὐτῶν ἐργοις

ἀφαιρεῖν τι τῶν κακῶν ἃ χαρὰ τοῦ καιροῦ φερόμενα

τῇ τῶν Ἑλλήνων φωνῇ κροσέκεσε καὶ κρὸς τὴν

<lb n="15"/> κνευμάτων βίαν εἰς ὅσον οἷόν τε ἀντέχειν· νῦν δ᾿ οἷς

ἐξαμαρτάνετε κροστίθετε τοῖς δεινοῖς καὶ μείξω ποιεῖτε

τὰ δυσχερῆ καρακλήσιον κοιοῦντες ναύταις οἳ τῆς

θαλάσσης οἰδούσης καὶ τῆς νεὼς κύμασι ταραττομένης

ἀντὶ τοῦ χάση τέχνῃ κειρᾶσθαι σώξειν τὸ σκάφος ἐκι-

<note type="footnote">8 cf. t. I 161, 6</note>

<note type="footnote">1 διαπληγῶν Κ 2 τε om BM 3 δὲ ΒΜ

λειαν in marg I 3 | εἶναι inserui post ὠφέλειαν, ut post

μωτέραν inserendum coni Re 5 καὶ om LKAth

Mor | ἔχειν μᾶλλον LKAth | τούτω Κ | ἧκοτ Μ

Mor | δόντος Β sed o (2) in ras m 2 6 αὑ LKMo Mor |

ἔτι CA | πλημμελήσασιν scripsi

PIVa L K Mo cf. t. III 397, 2) libri edd 7 ταύτην CK

8 ὑμάς C sed υ in ras 12 τοῖς] τε Β 13 τί Μο 14 προς

Α 15 εἰσόσον LMo | οἷόντ᾿ Re | δὲ BM

Μο | καὶ μείζω — p. 183, 2 φοβοῦντα citat Plan

17 τε om ILK 18 θαλάττης Β Plan | τῆς L sed η ex

corr m 2 | ταρασσομένης IK 19 ἀντιτοῦ Β | κειρᾶσθε C sed</note>

<note type="footnote">7 scr m2</note>



<pb n="183"/>



τείνουσι τοῖς παρ’ ἑαυτῶν τόν τε κίνδυνον καὶ τὰ

φοβοῦντα. καὶ ὑμᾶς τοίνυν ἄτοπον ἀφέντας ἀμύνειν

τῷ σχήματι τῶνδε τῶν λόγων πονοῦντί τε καὶ πιεζο-

μένῳ δι’ ὧν χεῖρον πράξουσιν ἐπεισάγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἦν μὲν

οὖν ἂν ἐπιτιμήσεως ἄξιον ὧς ἔχον ἡμῖν βλάβην, εἰ <lb n="5"/>

καί | τισι τῶν ἄλλων ἐπετίθεσθε, λέγω τῶν ἔξω <note type="marginal">R III 254</note>

τοῦ τεμένους τῶν Μουσῶν. μηδὲ γὰρ χειροτέχνης

πασχέτω κακῶς ὑπὸ νέου διατρίβοντος ὲν παιδείᾳ.

ἀλλ’ ἀγέτω πρὸς ἐκείνους εἰρήνην καὶ μηδὲ τῶν παρὰ

τῶν ἐκεῖθεν ποιουμένων τὸν βίον ἐπαίνων αὑτὸν ἀπο- <lb n="10"/>

στερείτω, ἀλλὰ καὶ τὰς τοιαύτας γλώττας εἰς εὐφημίας

ἑαυτοῦ προκαλείσθω καὶ τοσοῦτον ἀπεχέτω τοῦ πρός

τινα τῶν τοιούτων εἰς λοιδορίαν καθίστασθαι, ὥστε,

κἂν παρ’ ἐκείνων τινὸς εἰς αὐτὸν ἔλθῃ τι τοιοῦτον,

ἀνέχεσθαι καὶ δεικνύναι καὶ ταύτῃ, πόσον τι τὸ μέσον <lb n="15"/>

πρὸς ἀγοραῖον νέῳ τῆς Ἑρμοῦ τελετῆς ἠξιωμένῳ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τὸ μέν ἄριστον τοῦτο ἂν ἣν, εἰ δ᾿ οὐκ ἂν ὅλως

δύναιο βέλτιστος εἶναι, μέχρι τούτων γίγνου κακός,

βλασφημῶν εἰς χρυσοχόον, ἀσελγαίνων εἰς σκυτοτόμον,

παίων τέκτονα, λακτίζων ὑφάντην, ἕλκων κάπηλον, <lb n="20"/>

ἀπειλῶν ἐλαιοπώλαις. καλὸν μὲν γὰρ τούτων οὐδὲν

<note type="footnote">1 cf. p. 189, 7 21 cf. Dem. p. 784, 18</note>

<note type="footnote">1 αὑτῶν Κ 4 νύν Μο νῦν Mor 5 ἐπὶ τιμήσεως Ρ

sed eras | ὑμῖν Ι 6 ἐπιτίθεσθε Κ 7 τοῦ τεμένους

sed ου τεμεν in ras m 2 | μὴ δέ ΡΒΜΙΜο μὴ Κ 9 ἀλλὰ

ΒΜ | ἀγέτω L sed et et ω in ras m 2 ἄγετε K Ath |

ante πρὸς πρὸς inser p 2 | ἐκεῖνον coni Mor | μὴ

10 αὐτὸν BM 11 εὐφημίαν BMIL K Mo Mor sed in hoc

γρ εὐφημίας in marg 12 ἑαυτῶ I | προσκαλείσθω LKMo

13 λοιδορίας Μ 14 ἔλθοι BIK Ath | τί I Mor 15 τί Ι</note>

<note type="footnote">16 πρὸς om Κ 17 δὲ ΒΜ 18 τούτου CILKMo Mor

sed in hoc γρ τούτων in marg | γίνου Κ 21 οὐδὲν reposui e

CAPVaB μηδὲν reliqui libri edd sed γρ οὐδὲν in marg Mor</note>



<pb n="184"/>



οὐδ’ ἄξιον τῶν ἱερῶν ἐφ’ δ χωρεῖτε καθ’ ἑκάστην

ἡμέραν, ἔστω δὲ ἔξω τούτων τὰ ἀπὸ τῆς κακίας καὶ μὴ

τολμάτω τὸν οὐδὸν ὑπερβαίνειν. ἀλλὰ δὴ καὶ τοῦτο

γινέσθω τἀσεβές, οὐκ ἀνεκτὸν μέν, συμπεσὼν δὲ νέῳ

<lb n="5"/> νέος μαχέσθω νῦν μὲν ψιλαῖς ταῖς χερσί, νῦν ρ ἀντὶ

λίθου τῇ διφθέρᾳ χρώμενος. καίτοι καὶ τραύματα

μὲν ἐντΓυθεν γένοιτο ἄν, δμὼς δ’ ἂν ἐκ παραδειγμά-

παραδειγμάτων ἡμῖν εἴη παραμυθία, ὧν τὰ μὲν ἑωράκαμεν, Ι

<note type="marginal">Β ΠΙ 265</note> τὰ δὲ ἀκηκόαμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>τὸ δὲ νῦν [καὶ τὸ] καινόν

<note type="marginal">10</note> τε καὶ οὔπω πρότερον ἐν μουσείῳ φανέν. ἐπεστρα-

τεύσατε τοῖς παιδαγωγοῖς, οὓς αἰδεῖσθαι νόμος ἣν. καὶ

τοὺς μὲν ὑβρίκατε, τοῖς δὲ ἀπειλεῖτε καὶ ταπεινὸν πε-

ποιήκατε τὸ μετὰ φρονήματος διάγον ἔθνος τῶν μέν

οἶς ἔπαθον καταπεσόντων, τῶν δὲ τῇ τῶν ἴσων ἐλπίδι.</p>

<lb n="15"/> <p>7. Ἦν δὲ οὐ ταῦτα αὐτοῖς, ἡνίκα ἐφοίτων ἐγώ,

ἀλλ’ ἐν τιμαῖς οὗτοι μετὰ τούς διδασκάλους μιμου-

μένων τῶν νέων τοὺς διδασκάλους, παρ’ ὧν καὶ αὐτῶν

ὑπῆρχον τιμαὶ τοῖς παιδαγωγοῖς τὸ δίκαιον ἔχουσαι.

μεγάλα γάρ, ὧς ἀληθῶς μεγάλα τὰ παρὰ τούτων εἰς

<lb n="20"/> τοὺς νέους, ἀνάγκαι τε ὧν τὸ μανθάνειν δεῖται καὶ

τὸ πολὺ κάλλιον, ἡ σωφροσύνη. οὔτοι γὰρ φρουροὶ

<note type="footnote">1 καθεκάστην Ι 3 τὸν ὁδὸν Ath τὸ(??)ν οὐ(??)δὸν Μ τὴν

οὐδὸν Ι τὴν ὁδὸν CLKMo et γρ in marg Mor 4 γινέσθω

CA sed in hoc γρ γενέθαι in marg γιγνέσσθω ΒΜΑth γε-

νέσθαι PVaILKMo Mor | „malim γινέσθω, ἀσεβὲς οὐκ ἀνεκτὸν

μέν“ Re | συμπεσὸν LK sed in hoc o ex το ras corr, Ath

5 νέος νέω BMLKAth | μὲν om Mo | δὲ ΒΜ 7 γένοιτο re-

posui e CAPVaBMLMo γένοιτ᾿ reliqui libri edd 8 ὑμῖν

ILKMo Mo | ἡ LKAthMo Mor | τα P 9 τα PI | δ᾿ Re |

καὶ τὸ cancellavi auctore Re 12 τους Ρ |τοις Ρ | ἠπειλεῖτε

Mor sed γρ ἀπειλεῖτε in marg 13 των PI 14 τῶν (1) P</note>

<note type="footnote">15 Ἦν δὲ οὐ] ἥν δὲ ὡς Αth 17 αὐτοῖς Β 19 ὡσαλη-

ως ΡΒ | ἐς ΒΜ 20 τε om K 21 τὸ om K</note>



<pb n="185"/>



τῆς ἀνθούσης ἡλικίας, οὗτοι φύλακες, οὗτοι τεῖχος,

ἀπελαύνοντες τοὺς κακῶς ἐρῶντας, ἀπωθοῦντες, εἴργον-

τες, οὐκ ἐῶντες ὁμιλεῖν, ἀποκρουόμενοι τὰς προσβολάς,

ὑλακτοῦντες κύνες πρὸς λύκους γιγνόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>&lt;ἃ&gt;

οὔτε παρά πατρὸς παιδὶ γένοιτ’ ἂν οὔτε μαθητῇ παρὰ <lb n="5"/>

τοῦ διδασκάλου. ὁ μὲν γὰρ ἐπιστήσας τῷ υἱεῖ τὸν

ἄνθρωπον ἐν ἄλλοις ἐστίν, ἐν ἐπιμελείᾳ μὲν πόλεως,

ἐν φροντίδι δὲ ἀγρῶν καὶ τῶν ἐν αὐτοῖς καὶ] θερα-

πόντων τε καὶ θεραπαινῶν, πολλάκις τε συνέβη τι

τοιοῦτον, δι’ ὃ κατέτριψεν ἐπ’ ἀγορᾶς ἅπασαν τὴν <lb n="10"/>

ἡμέραν· τῷ δ’ αὐτὸ τοῦτο ἓν ἕργον, ὁ νέος καὶ τὸ

τούτου συμφέρον. καὶ νυκτὸς ἡκούσης τῷ πατρὶ μὲν

ἔξεστιν ἐν ὕπνῳ κεῖσθαι καὶ προστιθέναι τι καὶ τῆς

ἡμέρας, | εἰ δόξειεν· ὁ δὲ αὐτόν τε καὶ τὸν νέον <note type="marginal">R III 256</note>

ὑπάγει τῷ λύχνῳ καὶ πρῶτον αὑτὸν ἀφυπνίσας ἐπ’ <lb n="15"/>

ἐκεῖνον ἔρχεται πλέον τι τῶν ἀλεκτρυόνων ποιῶν, ἐγεί-

ρων τῇ χειρί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>τῶν αὐτῶν τοίνυν τούτων ἡττᾶται

καὶ τὰ τοῦ διδασκάλου τοῦ μέχρι μὲν μεσημβρίας εἰδό-

τος τὸν νέον, μετὰ ταῦτα δὲ οὐχ ὁρῶντος οὐδέ συν-

όντος οὐδέ πονοῦντος περὶ αὐτόν. καὶ τὰ παρ’ αὐτοῦ <lb n="20"/>

<note type="footnote">10 cf. Dem. p. 1301, 22</note>

<note type="footnote">4 γινόμενοι Μ sed γ post ι inser m 2, I | ἃ inserui e Va et

inseruit P 2 om reliqui libri edd sed „inerponendum aut ἃ

aut οἷα“ Re 6 υἱεῖ Mor sed γρ υἱῷ in marg 8 τέ I | καὶ

om M | καὶ cancellavi 9 τε scripsi γε libri edd |

CAP | τι Ρ sed ι in ras m 5 τί ΙΚ 10 δοὸ ΒΜΚΑth | καὶ

κατέτριψεν Β 11 τῷ Α sed γρ τὸ in marg τω Ι τὸ LKMo

Mor τό Ath | δ Μ δέ Re | ἓν ἔργον Α sed γρ ἐνερφῶν

marg ἐνεργῶν LKMo Mor 13 τί I 14 δόξει Κ | αὐτόν

Ρ sed in ‘ corr, I sed ’ ex ‘ corr, Κ 15 αὐτὸν K Mor

16 τί ΒΙΚΜο 19 μεταταῦτα ΡΒΙ 20 αὐτῶν Κ | τὰ

inclusit Mor</note>



<pb n="186"/>



δέ τοῦδε διδόμενα τῷ παιδὶ τῷ παιδαγωγῷ φυλάττεται.

δι’ ὧν γὰρ ἂν ἡ φυλακὴ γένοιτο, τῶν παιδαγωγῶν

ἐστιν ἐπικειμένων, κεκραγότων, ῥάβδον δεικνύντων,

σκῦτος σειόντων, εἰς μνήμην τὸ ληφθὲν ἀγόντων τοῖς

<lb n="5"/> περὶ αὐτὸ πόνοις τοῖς μὲν ἀνιαροῖς, τοῖς δ’ ὑπὸ τῆς

μελέτης οὐκ ἔτι λυποῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ἔν γε μὴν ταῖς ἀρρω-

στίαις, καίτοι ταῦτα ἔξω τῶν λόγων ἐστί, πρὸς μέν

τὰς ἁμιλλῶνται τῶν μητέρων, τὰς δὲ καὶ παρέρχονται.

μικρὸν γάρ εἰπεῖν τροφούς. αἰ μέν γε ἀπ·ειποῦσαι

<lb n="10"/> διακενῆς εὕροντο ῥᾳστώνην, οἱ δὲ προσεδρεύουσιν ὅτου

δεηθεῖεν οἱ κάμνοντες παρεχόμενοι, τὰ μὲν λέγουσιν

ὑπουργοῦντες, τὰ δὲ καὶ φθάνοντες. καὶ συμβάσης |

<note type="marginal">R III 267</note> τελευτῆς οἰμωγαί τε οὐκ ἐλάττους παρά τῶν παι-

δαγωγῶν ἢ τῶν τοκέων καὶ πένθη μακροτέρη ὥσθ’

<lb n="15"/> οἱ μὲν εἶξαν τῷ νόμῳ μόνον, οἱ δὲ καὶ ἀφειμένοι τοῦ

νόμου πενθοῦσιν ὅμως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>οἶδα δέ ἔγωγέ τινας καὶ

μνήματα τῶν ὑπ’ αὐτοῖς παιδευθέντων οἰκήματα σφῶν

αὐτῶν πεποιημένους καὶ διαλεγομένους γε ἐγγύθεν

προσκειμένων αὐτοῖς τῶν στομάτων τῷ λίθῳ καὶ τοὺς

<lb n="20"/> μὲν ὀψέ ποτε ἀπελθόντας, τοὺς δὲ αὐτοῦ τελευτήσαν-

τας. ἀλλὰ καὶ τεθνεῶτος πατρὸς ἐπίσταμαι παιδαγω-

γὸν ἐπίτροπόν ποτε δίκαιον γενόμενον καὶ τὴν τῆς

<note type="footnote">3 ἐπικείμενον KAth 4 σκύτος cf. t. II 151, 20 | λειφθέν

Mor 5 αὐτὸν Μο sed ν eras | τοις (1) Ρ | δὲ ΒΜ 6

Ρ sed ex οὐκ ἔτι corr m 5, BM 7 καὶ Κ 8 ἀμιλλῶνται

Μο | τας Ι 9 εἰπεῖν καὶ τροφούς C 10 εὕραντο

KAth 11 et 12 τα ΡΙ 13 τε om Β 14 τῶν Ath et

inser Mor om reliqui libri 15 εἶξαν Ρ sed ξαν in ras m 2 |

μόνω Ι sed ω ex ον corr, ΒΚ μόνον Μ μόνοι δὲ οἵδε coni

Re | τῶν νόμων LAth Mo Mor τὸν νόμον Κ 16 δ᾿

17 παιδευθέντων om I 18 πεποιημένα Β | ἐκεῖθεν Ι 19 σω-

μάτων ΒΙ σωμάτων Μ | τους ΡΙ 20 τους Ρ | αὐτοὺς</note>



<pb n="187"/>



ὀρφανίας αἴσθησιν ἀφελόντα τῷ παιδί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>πολλὰ ἂν

ἔχοι διελθεῖν σοφιστής μου βελτίων ἐπὶ ταύτην αὑτὸν

ἀφεὶς τὴν ὑπόθεσιν. ἃ πάντα προσῆκεν αἰσχυνθέντας

τίμιον ἡγήσασθαί τι τοὺς παιδαγωγοὺς καὶ μᾶλλον, εἴ

τις ἄλλος προπηλακίζοι, κωλύειν ἢ αὐτοὺς εἶναι τούς <lb n="5"/>

τοῦτο ἀδικοῦντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ ἔγωγε θαυμάζω τῶν νομο-

θετῶν οἳ τῶν πατέρων πεποίηνται πρόνοιαν κολάζοντες

τῶν παίδων τοὺς ἀμελοῦντας αὐτῶν, ὅπως οὐ τῶν

αὐτῶν γραμμάτων καὶ τούτους ἠξίωσαν. ἐγὼ μέντοι

καθάπερ πολλῶν ὑπὲρ τῶν παιδαγωγῶν κειμένων νό- <lb n="10"/>

μων οὕτω παρών τε καὶ ἀπὼν | ἀνώρθουν τὸν <note type="marginal">R III 268</note>

ἐμαυτοῦ τὸν χωλόν, εἰς δέ γε τοὺς ἄλλους ἀνήλισκον

μὲν οὐδέν, τιμαῖς δέ ταῖς ἄλλαις ἐχρώμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>οἴους

ἐβουλόμην καὶ ὑμᾶς καὶ εἶναι καὶ ὁρᾶσθαι. νῦν δέ

τί; τοὐναντίον ποιεῖτε κακῶς. ὑβρίζετε, προπηλακίζετε, <lb n="15"/>

τὰ ταῖς τῶν τρυφώντων ἐξευρημένα τέρψεσιν εἰς τὸ

τῶν Μουσῶν εἰσέλκετε χωρίον καὶ δέον καὶ τοὺς ἔξω

ποιοῦντάς τι τοιοῦτο φαύλους νομίζειν ἐπεισηνέγκατε

τὰ ´ κείνων τῷ τῆς σοφίας τεμένει καὶ γεγένησθε τῶν

ποιούντων.</p> <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 cf. Isocr. Nic. p. 27 b 7 cf. Dem. c. Timocr. § 105;

Isae. or VIII § 32</note>

<note type="footnote">1 ἀνελόντα BILKAth Mor ἀφελόντα Μ Μο 3 ἃ

ἅπαντα Mor sed ἅπαντα coni 5 προπηλακίσθει C sed

ηι supra ει m 2 προπηλακίξει ΒΜΙLΚΜο Mor 11 τε] μὲν

Κ om Ath 12 τὸν om Β 13 οἵοις KAth et γρ in marg

Mor 14 καὶ (2) om Β uncis inclusit Mor | δέ τι ΑΡΒΜο

Mor δέ τοι IK 15 τοὐναντίον Ρ sed ν (3) ex υ corr m 2,

Β sed ίον in ras m 2 τοὐναντίον. ποιεῖτε ΜΙΜο 16 ταῖς

om Β 17 μουσείων LKAth Mo Mor | καὶ (2) om BMI

18 ποιοῦντας τί ΙΚΜο | τοιοῦτον ΒΜΚ 19 τἀκείνων ΒΜ

ΙΚ τἀκείνων Ρ sed ’ supra ακ eras et in ras m 4 τὰ κεἰ-

νων Re καὶ — 20 ποιούντων om Β</note>



<pb n="188"/>



<p>15. Εἶτά μ’ ἐρήσεταί τις· ἄπαντες οὖν οἱ παι-

δαγωγοὶ χρηστοὶ καὶ τιμᾶσθαι δίκαιοι καὶ οὐ-

δεὶς πονηρός τε καὶ τιμωρίας ἄξιος; ἐγὼ δὲ οὐδὲ

περὶ τῶν ἐν τοῖς ἄλλοις ἐπιτηδεύμασι τοῦτό γε ἔχοιμ᾿

<lb n="5"/> ἂν εἰπεῖν, ὅτι βέλτιστοι πάντες καὶ οὐδὲν οὔτε μεῖζον

οὔτε μικρὸν ἁμαρτάνοντες, ἀλλὰ κἀν τοῖς ἄρχουσι κἀν

τοῖς ἀρχομένοις κἀν ταῖς βουλαῖς κἀν τοῖς δήμοις κἀν

τοῖς δικάζουσι κἀν τοῖς συναγορεύουσι κἀν τοῖς ἄστεσι

κἀν τοῖς ἀγροῖς κἀν τοῖς γε ποιμέσιν αὐτοῖς οἳ

<lb n="10"/> προβάτοις διαλέγονται, καθ’ ἕκαστον δὴ τούτων εὕροι

τις ἄν τι καὶ παρορώμενον. ἀλλ’ οὐκ ἔξεστι συνελ-

θοῦσιν ἀνθρώποις δέκα ἢ πλείοσιν ἢ ἐλάττοσι χεῖρας

αὐτοῖς ἐπιφέρειν καὶ τύπτειν, ἀλλ’ οὐδὲ ῥήμασι τιμω-

ρεῖσθαι καὶ λοιδορίαις. ἀλλ’ ἢ κατά τοὺς νόμους ἐπεξ-

<lb n="15"/> ἰέναι δεῖ τοῖς ἀδικοῦσιν ἢ τὴν ἡσυχίαν ἄγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>διά

τοῦτο δικάζει μὲν πολλάκις ἀνὴρ πολλὰς δίκας ὀφεί-

λων καὶ ἀποκτίννυσί γε τοὺς ταὐτὰ δεδρακότας ἑαυτῷ,

προσπίπτει δὲ οὐδεὶς οὐδὲ ἐκβαλὼν τοῦ θρόνου καὶ

καταβαλὼν παίει τοῖς αὐτοῦ ποσὶ τὴν ἐκείνου κεφα-

<lb n="20"/> λήν, ἀλλ’ ἢ γράψεται καὶ κρινεῖ καὶ διδόντα δίκην

<note type="footnote">3 ἄξιος in marg Mo 2 4 παρά CP sed in hoc in περὶ

παρα

corr m 4, VaL Mor περὶ Μο | ἐπιτηδεύμασιν ἔχοιμ’ I | γ᾿ Re

5 εἰπεῖν Ρ sed εῖ in ras m 4 6 μικρὸν] „malim ἔλαττον“ Re |

καὶ (2) ΒΜLΚΜο 9 καὶ (2) APVaBIK καὶ Μο

10 καθ’ ἕκαστον L sed ’‘ add m 2 | εὕροι τις] εὕροις Va 11 παρ-

ορώμενον Ρ sed o (1) in ras m 2 12 ἐλάττοσι scripsi e ΡΒ

MIL ἐλάττοσιν reliqui libri edd 14 λοιδορεῖσθαι Κ

15 διατοῦτο ΡΒΜΜο | πολλὰς] πολλάκις Μο 17 ἀποκτείν-

νυσί ΙLΚΜο Mor | ταῦτα Κ Mor qui ταὐτὰ coni 18

Re | ἐκβάλλων LKAthMo sed in hoc ἐκβαλὼν in marg, et

in marg Mor | καὶ om I 19 αὐτοῦ scripsi ex APBM ἐαυ-

τοῦ reliqui libri edd 20 καὶ κρινεῖ om in lac 4 — 5 litt Β |

κρινεῖ P sed ρινεῖ in ras m 4, Re κινεῖ reliqui libri Mor</note>



<pb n="189"/>



ὄψεται ἢ | τοῦτο οὐ ποιῶν ἔξει παρ’ ἑαυτῷ τὼ <note type="marginal">R III 259</note>

χεῖρε. οἶα πρῴην ἑωρῶμεν περὶ τῶν ἀρχόντων τοὺς

δωροδοκήσαντας. ἐπέστη κατήγορος. ἐκλήθησαν μάρ-

τυρες δι’ ὧν βαδίζον ἦλθεν εἰς τὸ δωμάτιον ἐκείνῳ

τὸ χρυσίον. ἐφάνη. εἶτ’ ἀρνήσεως οὐκέτ’ οὔσης εἰσε- <lb n="5"/>

πράττετό τε καὶ τά δοκοῦντα τοῖς νόμοις ἐπράττετο.</p>

<p>17. Ἔδει τοίνυν καὶ τὰ παρ’ ὑμῶν εἶναι τοιαῦτα,

γραφήν, κατηγορίαν, ἔλεγχον. καὶ οὐδεὶς ἂν ἣν ὁ τοὺς

ἐλέγξαντας αἰτιώμενος, ἀλλὰ τοὺς ἠδικηκότας καὶ φα-

νερῶς οὕτως ὡς μηδέ ἐγγενέσθαι λαθεῖν. νῦν δὲ <lb n="10"/>

ἐκεῖνα μὲν φυγόντες, τυραννεῖν δὲ τῶν παιδαγωγῶν

ἀξιοῦντες οὐκ ἂν ἔχοιτε λέγειν, ὡς οὐκ ἠδικήκατε,

ἄλλως τε καὶ τρόπον ἀσελγέστατον ὑβρικότες, οὐκ οἶδα

ὁπόθεν εἰσελθόντα τὸ πρῶτον, οἷ δὴ καὶ πρῶτον εἰσῆλ-

θεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὁ δ’ ἐστὶ τίς; τάπητα τεταμένον ἐπὶ γῆς <lb n="15"/>

ἔχουσι ταῖς χερσὶ κατά πλευρὰν ἑκάστην νῦν μέν

πλείους, νῦν δὲ ἐλάττους, ὡς ἂν εἰσηγῆται τοῦ τά-

πητος τὸ μέτρον. θέντες οὖν κατὰ μέσον αὐτὸν τὸν

τὰ αἴσχιστα πεισόμενον | ἀναρρίπτουσιν εἰς ὅσον <note type="marginal">R III 260</note>

οἷόν τε, πολὺ δὲ τοῦτο ἔστι, σὺν γέλωτι. γέλως δὲ <lb n="20"/>

<note type="footnote">19 Suet. Oth. 2. Gloss. latino-graec. ed. Goetz Gloss. vol. II

p. 177,7 sagatio παλμός</note>

<note type="footnote">2 οἴα Va οἷ Κ | πρώην libri edd | ἑωρῶμεν scripsi e ΒΜΚ

auctore Re ὡρῶμεν CAPVa Re ὁρῶμεν reliqui libri sed in

ἑωρῶμεν corr L 2, Mor 4 βαδίζων C sed ω ex o corr m 2,

MILKAthMo Mor βαδί cum lac 3 litt Β 5 εἶτα M | οὐκ

ἔτ’ ΑΡ sed in hoc supra ε eras 7 ὑμῖν Β 10 μὴ δέ

ΑΡΒΜΙΚ Ι δ’ ΑΡ 14 εἰσελθόντες Μο Mor | τοπρῶτον BMI

Mo | οἷ M οἳ Va ὅ ILK Mor ὅ Ath ὁ Μ 15

ΜΙΜο ὃ Mor | δὲ Ath | ἐστὶ Ρ sed in ἔστι corr m 2 ἐστι A |

τις Κ 17 δ‘ Re 18 τὸ μέτρον τοῦ τάπητος ILKAth

μέδον τὸν αὐτὸν τὸν Mor 20 δὲ om ILKAth Mo Mor</note>



<pb n="190"/>



τοῦτο καὶ τοῖς περιεστηκόσι τοῦ τε ἰλίγγου τοῦτον

ποιοῦντος καὶ τῆς βοῆς ἢν ἀφίησι μὲν ἐν τῇ φορᾷ τῇ

ἄνω, ἀφίησι δὲ ἐν τῇ κάτω. ὁ δὲ ποτὲ μὲν ἧκεν εἰς

μετέωρον τὸν τάπητα καὶ σέσωσται, ποτὲ δ’ ἁμαρτὼν

<lb n="5"/> αὐτοῦ χαμαί τ’ ἐστὶ κἀν τοῖς μέλεσι ζημιωθεὶς ἀπῆλ-

θεν, ὧς μηδὲ κίνδυνον τῆς ὕβρεως ἀπεῖναι. καὶ τὸ

δεινότατον, ὅτι κἀνταῦθα γέλως.</p>

<p>19. Τοῦτο τοίνυν τὸ νικῶν ἀσελγείᾳ μάλιστα μὲν

ἀπάσης τῆς Ῥωμαίων γῆς ἐχρῆν ἀποκεκλεῖσθαι, εἰ δὲ

<lb n="10"/> μή, μή τοι γε εἰς Ἑρμοῦ παρελθεῖν καὶ ταῦτα ἐμοῦ

ποιμαίνοντος, ἐφ’ οὗ καὶ οὖσαν τήνδε τὴν ἀτιμίαν

ἔδει πεπαῦσθαι. νῦν δ’, ὦ θεοί, οὐκ οὖσα γεγένηται

καὶ κατὰ τίνων; οὐ τῶν οἰκετῶν δι‘ ὧν ἕπεται τά

βιβλία, ἀλλὰ κατὰ τῶν ἐν σεμνῇ προσηγορίᾳ καὶ ὧν

<lb n="15"/> δεῖ τοῖς τῶν διδασκάλων πόνοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ἔπειτα ὁ τοῦτο

παθὼν ὁ μὲν ἀποδρὰς οἴχεται, ὁ δ’ οὐχ οἷός τ’ ὧν

μένει μὲν ἄκων, καταδεδυκὼς δέ ποι ζῇ τό τε φθέγ-

γεσθαί τι τό τε ἀντιβλέπειν ἐχθροῖς ἢ φίλοις ὑφ’ ὧν

ἔπαθεν ἀφῃρημένος. οὕτω γὰρ αἰσχύνης ἐστὶ τὸ πρᾶγμα

<lb n="20"/> μεστόν, ὥστ’ οὐχ ὁρώμενος ὁ τῷ τάπητι περιπεσὼν

<note type="footnote">1 τοῦτο MLKAthMo Mor 2 ποιοῦντος L sed ος in ras

m 2 ποιοῦντες Κ 3 ἀφίησι] ἣν LKAthMo sed in hoc in marg

ἀφίησι | δ’ I | ἐν om LKAth | εἰς τὸ μετέωρον Va

4 σέσωσται Mor sed γρ σέσωται in marg | δ’ reposui ex ΑΡ δὲ

reliqui libri edd | ἁμαρτῶν Ρ sed ~ in corr m 4, VaLK

5 κἀν scripsi κἂν Ath καὶ reliqui libri edd | ἀπῆλθεν om Κ</note>

<note type="footnote">6 μὴ δὲ ΑΡΒΜΙΚΜο | ἀπεῖναι τῆς ὕβρεως ΙLΚΜο

8 νικᾷν Mor 9 τῆς] τῶν Mor 10 τι Β | ἐμοῦ Β | ἐμοῦ C

sed inter ἑ et μ ras 1 litt 11 ᾦ BMILKAthMo Mor | τὴν

ἀτιμίαν Β sed η ἀτιμίαν in ras m 4 12 δὲ ΒΜΙΚ |

L sed γε ante γ pos m 2, Κ 14 ἐν τῇ σεμνῇ Mor | ὧν δεῖ]

ἐν δὴ Mor 16 ὅ (2) Ρ sed add m 2, BMIK ὃ Mor | τ’

μένει μέν L sed τ’ ὢν μέ in ras m 2 τ’ ὢν μέν εἰ μὲν Ath τῶν

μὲν, εἰ μὲν Κ 17 πη C | φθέγξασθαι Ι 18 τι om I |

τότε Μο | τ’ I 19 ἐστὶ om Mor</note>



<pb n="191"/>



καταγελᾶται μόνον, ἀλλά κἂν εἰς οὑς ἀφίκηται |

γραφόντων ἐν τῇ διανοίᾳ τῶν ἀκουόντων τὸ <note type="marginal">R III 261</note>

πραττόμενον. τοιαῦτα ὅπλα τοῖς παιδαγωγοῖς ἐπη-

νέγκατε πλύνοντες μὲν ἐκείνους, καθαιροῦντες δὲ ἐκ

τῶν αὐτῶν καὶ τά τῶν διδασκάλων, εἴτ’ ἀγνοοῖεν τὰ <lb n="5"/>

τολμώμενα, εἴτ’ οὐκ ἀγνοοῦντες ὀλιγωροῖεν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>Κακὸς γάρ, φησίν, εἴς τινα τῶν τῆς ἑτέ-

ρας φωνῆς ἡγεμόνων ὁ παιδαγωγὸς οὗτος ἡλί-

σκετο καὶ τοῦτό γε αὐτὸς περὶ ὂν ἐγεγόνει κα-

κὸς ἔλεγεν. ἀλλ’ οὔπω τοῦτο κακίας ἀπόδειξις τὸν <lb n="10"/>

δεῖνα περὶ τοῦ δεῖνος εἰπεῖν, ὧς εἴη κακὸς περὶ αὐτόν,

ἀλλά δεῖ δήπου καὶ ἐξελέγχειν, ὅτι τὸ καὶ τὸ περὶ

αὐτὸν ἥμαρτεν. ἀποκρινάσθω τοίνυν ἐκεῖνος ἢ ὑμεῖς

ὑπὲρ αὐτοῦ. τῶν φίλων τινὰς αὐτῷ δυσμενεῖς ἐποίη-

σεν; ὲν; ἀλλὰ τοῖς ἐπαινοῦσιν αὐτὸν ἐναντίας ἀφῆκε φω- <lb n="15"/>

νᾶς ταῖς ἐπαινούσαις μαχομένας; ἀλλὰ ἐσομένους μα-

θητὰς ἐκώλυσεν; ἀλλ’ ὄντας ἀπέστησεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>ἐβου-

λήθη μέν, ἐρεῖ, τὸ | δύνασθαι δὲ ἀπῆν. ὁ <note type="marginal">R III 262</note>

δὲ συκοφαντεῖσθαί φησιν. οὐδὲ γάρ βουληθῆναι. &lt;ἐδέ-

κει&gt; μέντοι διὰ τὸ φίλτρον τῶν ἡμετέρων λόγων οὖς <lb n="20"/>

<note type="footnote">4 Dem. p. 997, 24; 1336, 5 Ar. Ach. 381.</note>

<note type="footnote">1 οὖς reposui e CAPVaBM cum Cobeto Mnem. Ν. S. II 409

(= Var. Lect. Praef. p. XXVII 2 et Coll. 263) οὒς reliqui libri edd

sed εἰς οὑς αὐτοῦ τοὔνομα ἀφίκηται vel εἰς οὑς οὐκ ἀφίκηται

coni Re 4 δ’ Re 5 καὶ in ras P 2 | εἴτ’ L sed in

m 2 εἷτ’ MKAth Re 6 εἴτ’ L sed in ras m 2 εἶτ’ PKAth

Re 8 ἡλίσκετο Ρ sed ’ in ‘ corr m 4, I 10 τὸ δεινὰ LKAth

Μο 11 περὶ (1)] πρὸς Mor 12 καὶ περὶ Va 13 ἥμαρτε Β</note>

<note type="footnote">14 αὐτῷ] αὐτῶν Κ 15 φωνὰς om C 16 μαχόμενος Mor |

ἀλλ’ Re 17 ἀλλ’—ἀπέστησεν om Κ 18 ἐρεῖν· BMI | δ’ Re

ῆσαι

19 συκοφαντεῖσθαι Μ | βουληθῆναι. &lt;ἐδόκει&gt;μέντοι

βουληθῆναι μέντοι libri edd sed βουληθῆναι. δοκεῖν coni Re</note>



<pb n="192"/>



θαυμάζειν ἠνάγκαζε τοὺς νέους καὶ μὴ πλέον νέμειν

τοῖς ἑτέροις ἢ τούτοις. ἐβούλετο δὲ ὁ ’κείνους διδά-

σκων πλέον ἔχειν ἐκείνους ἢ τούτους καὶ πολλάκις ἀπὸ

βιβλίων ἐπὶ βιβλία μετήνεγκε. τοῦ τοίνυν τοῖς νέοις

<lb n="5"/> συμφέροντος ἀπ·ῃτεῖτο δίκην, εἰ δὴ συμφέρει μετὰ

δευτέρων ἔχειν καὶ τὰ πρότερα, ἀλλὰ μὴ διὰ τὰ δεύ-

τερα τῶν πρώτων ἐστερῆσθαι.</p>

<p>23. Καὶ δὴ καὶ δίκην ὤφειλεν οὗτος. οὐκοῦν

ἐκεῖνον ἔδει τὴν εἰωθυῖαν λαμβάνειν. ἡ δὲ ἣν ἐκβα-

<lb n="10"/> λεῖν τῆς τῶν νέων ἐπιμελείας πείσαντα τὸν πατέρα,

τοῦτο δὲ οὐ δυνηθέντα τὴν ἡσυχίαν ἄγειν. ὁ δὲ ταύ-

την μὲν οὐκ ἦλθεν ἢν ἴσως ἄν τις καὶ ἄλλος, ὑμῖν

δὲ ἐπέταξε τὰ μὴ κατὰ τοὺς νόμους. ἃ τῷ μὲν ἔμελ-

λεν ἡδονὴν οἴσειν, ὑμῖν δὲ τὴν χείρω δόξαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀπὸ

<lb n="15"/> γοῦν ἐκείνης τῆς ἡμέρας εἰς ταύτην ὁ τοῦ τάπητος

λόγος ἔχει τὴν πόλιν, καὶ τὸν πεπονθότα καὶ τοὺς |

<note type="marginal">R III 263</note> πεποιηκότας ἐλεοῦντας, &lt;ἐλεοῦντας&gt; δὲ

ὑμᾶς πλέον ἐν οἷς τοιοῦτοι τρόποι. ὥστ‘ εἴπερ εἴχετε

νοῦν, ἔδει νομίζειν ἐχθρὸν τὸν τοιαῦτα ᾐτηκότα. διά

<lb n="20"/> τί γὰρ ἐζήτει παρ’ ὑμῶν ἄ μὴ παρ’ αὑτοῦ; εἰ μὲν γὰρ

οὐκ ἄτοπον τὸ διὰ τοῦ τάπητος, αὐτὸν ἔδει τοῖς περὶ

αὐτὸν ἐπιτάττειν λαμπρᾷ τῇ φωνῇ τὸν παιδαγωγὸν

<note type="footnote">1 τούς om Β 2 κείνους CAPVa edd 5 συμφέρειν

ILKAthMo συμφέροι Mor 8 οὐκοῦν οὐκοῦν in marg A om C

9 τὴν εἰωθυῖαν ἔδει Β 10 ἐκβαλεῖν om LKAthMo | τῆς

νέων ἐκβαλεῖν I 11 δ‘ Re 13 δ’ Re | τούς τοὺς om</note>

<note type="footnote">15 γ’ οὖν Α 17 ἐλεοῦντας scripsi e PVa coll. p. 68, 1;

t. II 407,2; 283, 14 ἐλεοῦντος CABMIAth edd ἐλεοῦντες L

ΚΜο ἐλεοῦσαν coni Re | ἐλεοῦντας inserui, ut ἐλεοῦσαν inser

coni Re | δι’ CAPVaI Re δέ δὲ coni | ἐκείνου

Re ἐκεῖνον libri edd 18 ἢ ὑμᾶς LKMo et γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">19 τὸν in marg A f τὸ Re | διατί PBMK 20 αὐτοῦ Ι

αὐτοῦ VaLKMor 22 αὐτὸν Ρ sed ‘ e ’ corr m 4 αὐτὸν CA

VaILKAth Mo Mor</note>



<pb n="193"/>



ἐγκαθίζειν εἰς τὸν τάπητα τἀπὶ τούτῳ πεισόμενον· εἰ

δὲ πονηρὸν εἶναι τὸ πρᾶγμα κατεγνώκει, πῶς οὐκ ἠδί-

κεἰ ταῦτα ἐφ’ ὑμᾶς ἄγων ὧν οὐ καλὸν ἡγεῖτο μετέχειν

δοκεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ὑμεῖς δὲ ὑπηρέτας ὑμᾶς αὐτοὺς κατεστή-

σατε πράγματος ὃ ποιεῖν ἐκεῖνος ὤκνησε, καὶ οὐκ ᾐσχύ- <lb n="5"/>

νεσθε. καὶ ὁ μὲν ὑβρισμένος εἶς καὶ προνοίᾳ

οὐκ ἀπολωλώς, τὸ δέος δὲ κοινὸν τῶν παιδαγωγῶν

ἀπειλῆς οὔσης ἐν τοῖς γεγενημένοις ἐπὶ πάντας ἥξειν

τὸ κακόν. μὴ οὖν θαυμάζετε, εἰ εἶς μὲν γέγευται τοῦ

τάπητος, ἀλλήλους δὲ παρακαλέσαντες καὶ συνερρυηκό- <lb n="10"/>

τες ἐβόων. ὁ γὰρ κοινὸς φόβος ἐποίει τὴν σύνοδον

καὶ κρεῖττον ἡγοῦντο | τὸ μὴ παθεῖν τοῦ παθόν- <note type="marginal">R III 264</note>

τὰς στένειν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>Ἦν μὲν οὖν αὐτοῖς βουληθεῖσι καὶ παρὰ τὸν

ἄρχοντα δρόμος, οἱ δ’ ἀρκεῖν ἡγήσαντο τὸν παρ’ ἐμὲ <lb n="15"/>

καὶ ἐκάλουν με δικαστήν, οὐχ ὑμεῖς. ἣν γὰρ τοῦθ’,

ὡς ἔοικεν, ἀνάξιον τῶν ὑμῖν ὑπαρχόντων. καὶ ἐγὼ μὲν

ἔσβεσα τὴν φλόγα λόγοις, ὑμεῖς δὲ ἐρρῶσθαι φρά-

σαντες Σοφοκλεῖ καὶ τῷ λέγειν καὶ πείθειν ἐπὶ τοὖργον

ἐπηδήσατε καὶ μείζονος φρονήματος ἀπό γε τοῦ περὶ <lb n="20"/>

τὸν τάπητα γέμοντες ἀπήλθετε καὶ τῆς ὑστεραίας εἰς

τὸ διδασκαλεῖον ἤλθετε δέον ἐν σκότῳ καθημένους

<note type="footnote">18 cf. ad t. III 11, 16 19 Soph. Phil. 98 sq.</note>

<note type="footnote">1 τὰ πὶ Α τἀπὶ Ρ sed in ras m 4 2 ἠδικήκει

5 αἰσχύνεσθε I ᾐσχύνεσθε; Re 9 θαυμάζητε L sed η ex ε

corr m 2, Μο 12 παθόντος ΡΚ παθόντα Mor 13 στένον

Μο 15 οἱ — 16 ὑμεῖς om Κ οἳ Α Mor οἴ ΒΙ | οἵδ’ Ρ

sed in ras m 2 17 ἀνάξιον scripsi ἄξιον libri edd 18 δ’

Re 19 τοὔργον Ρ sed e corr m 2, Re τοὖργον Α τὸν

λόγον Mor 20 τε ΙΚΜο | τῶν ILAthMo Re Anim τὸν Κ

om Mor 21 γέμοντες om ILKAth Mor</note>



<pb n="194"/>



μέμφεσθαι τά πεπραγμένα καὶ τὸ κοινὸν δὴ τοῦτο τῶν

ἀδικούντων ποιεῖν, αἰτιᾶσθαι τὴν Τύχην ἀνθ’ ἑαυτῶν.</p>

<p>27. Εἷς γὰρ ὁ τοῦτο παθών, ἐρεῖτε, τοῖς ἄλ-

λοις δὲ τά προσήκοντα πεφύλακται. καὶ γὰρ τούτῳ

<note type="marginal">R III 165</note> πρὶν ἢ παθεῖν. ἀλλ’ ὅμως | πεπαρῴνηται. καὶ

<lb n="6"/> οὐ τῷ μὴ πεπονθέναι τὸ μηδὲ παθεῖν ἴσχε. λογίξετ’

οὖν τούτων ἕκαστος τῶν οὐ πεπειραμένων τοῦ τάπη-

τος, ὧς οὐκ ἰσχυρὸν αὐτοῖς τὸ μὴ πεπειρᾶσθαι πρὸς

τὸν ἔπειτα χρόνον οὐδ’ ὁ παρελθὼν ἐγγυᾶται τὸ μέλ-

<lb n="10"/> λον, ἀλλ’ ἢν ὀργή ποτε προσπέσῃ, ταχὺ πολλὰ τοιαῦτα

ἱστᾶι. ἑνὸς κατεχέατε τὴν ὕβριν, τῶν δ’ ἄλλων ἀπέ-

σχεσθε. παρά τοῦτ’ οὖν οὐχ ὑβρίκατε τὸν ὑβρισμένον;

οὐκοῦν οὐδ’ ὁ κτείνας ἔνα ἄνδρα ἀνδροφόνος, ὅτι μὴ

πάντας; οὐδ’ ἂν τὴν ὑπὲρ τοῦ τεθνεῶτος δοίη δίκην

<lb n="15"/> δικαίως διά τοὺς ζῶντας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἀλλ’, οἶμαι, τὰς τιμω-

ρίας δυοῖν εἵνεκα λαμβάνομεν τοῖς τε ἠδικημένοις

βοηθοῦντες καὶ τοῖς οὔπω, τοὺς μὲν παραμυθούμενοι,

τοὺς δὲ ῥυόμενοι. ἕως ἂν οὖν ἕνα αὑτῶν ὑβρισμένον

<note type="footnote">5 cf. p. 198, 14. Dem. p. 612, 20; 1258, 6</note>

<note type="footnote">4 πεφύλακται τά προσήκοντα ΙLΚΜο | τούτων C

LKAthMo Mor 6 οὐ τῷ] οὐ τὸ L sad ὸ in ras m 2 et in

marg γρ τοῦ m 2 οὕτω IKAthMo Mor | πεπονθέναι L sed γρ

πεποιθέναι in marg m 2 | τὸ L sed ὸ in ras m 2 τῷ IKAth

Mor | μὴ δέ APBMIK | λογίζεται Ρ sed ται e τ’ corr m 2, Va

BMILKAthMo Re 7 οὐ] οὐ μὴ Ath 11 κατεχέατε L sed

ε (1) in ras m 2 Κ sed ε (1) in α corr καταχέτε Μο κατέχετε

Mor | ἀπέχεσθε ΙΜο ἀπεσχῆσθαι Mor sed γρ ἀπεσχῆσθε in

marg 12 τοῦτο BIAth 13 οὐκ οὑν Ρ sed (2) eras om

ΚΜο οὔκουν Re | ἄνδρα in marg A f om C 15 ἀλλὰ Β |

τἀς τιμωρίας — 18 ῥυόμενοι citat Macar fol. 92 16 δυεῖν ML

sed in hoc ει in ras m 2 | εἵνεκα scripsi e Ρ sed ει in ras m 2, Va

ἕνεκα reliqui libri Macar edd | τ’ Re 17 τοὺς Ρ 18 τους

PI | οὐν ἂν Ι | αὐτῶν APVaBMILKMo αὐτὸν Mor | ὐβρι-

σμένον Μο sed κόμε supra με scr m2</note>



<pb n="195"/>



ὁρῶσι τοιαῦτα οἱ παιδαγωγοί, τῷ τῶν τά τοιαῦτα πει-

σομένων συζῶσι φόβῳ. αὐτῷ τοίνυν ὑβρίζονται τῷ

φόβῳ καὶ τρόπον τινὰ ἐν τοῖς πεπονθόσιν εἰσὶν οἱ

πεισόμενοι.</p>

<p>29. Νὴ Δία γάρ, διδάσκαλος ἦν ὁ κελεύων. <lb n="5"/>

οὔπω μοι δεσπότην λέγεις. | καίτοι καὶ δούλοις <note type="marginal">R III 266</note>

ἀδικοῦσιν ἐξ ἐπιτάγματος οὐκ ἀρκεῖ τὸν δεσπότην

εἰπεῖν οὐδὲ ἃ παθεῖν ἀπειθοῦντας ἔδει, ἀλλὰ τοῦ

πεῖσθαι δόντες δίκην μανθάνουσιν, ὡς οὐ πάντα τῷ

δεσπότῃ πειστέον οὐδ’ ἢν τά παρ’ ἐκείνων θυμουμέ- <lb n="10"/>

νῶν τῶν ἐκ τῶν νόμων ᾖ χαλεπώτερα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>διδάσκα-

λος ἦν ὁ κελεύων. οὐκοῦν ἐχρῆν πρὸς τὸν θαυμά-

σιον τοῦτον διδάσκαλον λέγειν, ὡς ἃ μὲν χρὴ κελεύον-

τος δράσομεν, πάντα δὲ οὐ δράσομεν καὶ οὐχ ὅσα ἐστὶ

κακά; οὐδὲ γὰρ τοὺς γονέας κελευόντων πατάξομεν <lb n="15"/>

οὐδὲ βωμοὺς ἀνατρέψομεν οὐδὲ τοὺς ἐκείνοις δυσμε-

νεῖς ἀποκτενοῦμεν. γένοιτο δ’ ἄν που διδάσκαλος καὶ

θαυμάζων ὥραν μαθητοῦ καὶ κελεύων τῷ δεομένῳ

χαρίσασθαι. ἆρ’ οὖν καὶ τοῦτο χαριούμεθα; δεινὸν

μέντ’ ἂν εἴη. ὁ γάρ τοι διδάσκαλος ἄμα τε ἐζήτησεν <lb n="20"/>

ἃ μὴ χρὴ καὶ τὸ εἶναι τοῦ νέου κύριος ἀπολώλεκεν.

<note type="footnote">1 τῷ om Κ | τὰ om ILAthMo Mor | πεισομένων om Κ

2 ὑβρίζονται L sed αι in ras m 2 ὑβρίζοντι CAPMAth Mor</note>

<note type="footnote">3 τοις Ρ 5 κελεύων; Re 6 καίτοι γε καὶ BM 7 τὸ

Β 9 δόντος C δόντας Β 10 πειστέον τῷ δεσπότῃ Κ |

ἧν Μο Mor 11 τῶν (1) in lac 3 litt om Β | ᾖ om Mor 12 κε-

λεύων; Re 13 τοῦτον τὸν IKAthMo Mor 14 πάντα —

15 κακά punctis del Μο sed in marg καὶ οὐχ ὅσα ἐστὶ κακὰ

πάντα — δράσομεν om CAPVaBM | οὐχ om ILKAthMo Mor

16 ἀναστρέψομεν AP sed in hoc στ in τ corr m 5 | τοῖς C | ἐκεί-

νους Κ 18 τοῦ μαθητοῦ Κ μαθητῶν Μο 19 τούτω̣ Mor

καινὸν ΒΙ 20 μέντ’ Ρ sed in ras m 4 μὲν ΒΜΜο | γάρ

τοι] γὰρ Mor | τ’ ἐξήτησεν Re quod correxit Cobetus Coll. 263

et Misc. 141</note>



<pb n="196"/>



ἦν μὲν γὰρ ἐκ τῆς ὡφελείας κύριος, βλάπτων δὲ

ἐχθρὸς ἂν εἴη. νόμος δὲ λυπεῖν τὸν ἐχθρόν, οὐκ

<note type="marginal">R III 267</note> εὐφραίνειν. ὥστ’ οὐδ’ οὗτος εἰκότως | ἂν πει-

θομένους εἶχε τοιαῦτα ἐπαγγέλλων ἀφ’ ὧν μισεῖ μὲν

<lb n="5"/> ὑμᾶς ὁπόσον ἐν παιδαγωγοῖς, φεύγει δὲ Γῆς νεότητος

τὸ σωφρονοῦν.</p>

<p>31. Τῆς πόλεως δὲ τόπος ἅπας τοῦτον ἔχει τὸν

λόγον, ὅτι γυμνῶσαι τῆς τῶν παιδαγωγῶν φρουρᾶς

βουλόμενοι τοὺς νέους, ὅπως ἐπ’ ἐξουσίας τρυγῶσιν,

<lb n="10"/> εἶτ’ ἄλλως οὐκ ἔχοντες τὰ τοῦ τάπητος ἐπήνεγκαν, ἴν’

εἰδῶσιν, ὧς ἢ τῶν εὐμόρφων ἀποστατέον αὐτοῖς ἢ

’κείνων ἀντειλημμένοις ἐν τοῖς διὰ τοῦ τάπητος εἶναι

κακοῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>καὶ τίνας οἴεσθε τοὺς πατέρας ὑμῖν, εἰ

ταῦτα ἀκούσαιεν, ἔσεσθαι; φαιδροὺς καὶ οἷοι γένοιντ’

<lb n="15"/> ἂν πατέρες ἐπ’ ἀκοῇ χρηστῇ; δυστυχῶν ἄρα πατέρων

παῖδες ὑμεῖς. ἀλλ’ ἀνιάσεσθαι καὶ θρηνήσειν, οἴους

ἔφυσαν; εἶτα λύπης τοιαύτης καὶ δακρύων αἴτιοι τοῖς

γονεῦσι καθιστάμενοι θεῶν ὀργὰς οὐ δεδοίκατε; ἢ

<lb n="19"/> βραχὺς ὑμῖν καὶ τούτου λόγος; μετὰ χρηστῶν γε |

<note type="marginal">R III 268</note> βιώσεσθε τῶν ἐλπίδων.</p>

<note type="footnote">3 ὥστε ΒΜ Ι οὐδὲ ΒΜ edd | οὕτως Va sed ω in o corr,

ILKAthMo Mor | ἂν εἰκότως ΒΜ 4 εἶχον KAthMo Mor

εἶλε I | ἐπαγγελῶν L sed λ alterum inser m 2 KMo ἐπαγγέλ-

λειν Mor | μισεῖν ILKAthMo Mor 5 φεύγειν ΙLΚΜο Mor

sed in hoc γρ φεύγει in marg 7 δεῖ LKAthMo Mor | τόπος Ρ

sed το in ras 3 litt m 2 9 ἐπεξουσίας Κ | ἐξουσίας reposui e

libris cum Cobeto Coll. 263 coll. t. III 436, 14 ἐξουσία edd

10 ἐπήνεγκαν L sed ἑ (1) in ras m 2 ἀπήνεγκαν Mor | ἴνα Μο</note>

<note type="footnote">11 εἰδῶσιν Ρ sed ει ex ι corr m 4 ἴδωσιν ILKAthMo Mor

ὡς om Β | ἀμόρφων Mor 12 ’κείνων scripsi κείνων Ρ sed ’

eras κείνων Β κείνων reliqui libri edd | ἀντειλημμένους Ρ

sed ους in ras m 2 ἀντειλημμένοι LKAthMo Mor 14 οἴα Μο

αῖς αῖς ῆ ῆ</note>

<note type="footnote">15 ἀκοῇ χρηστῇ Μ ἀκοαῖς χρησταῖς Β ἀκοαῖς χρησταῖς Κ |

πατέρων om Κ 19 ἡμῖν Ρ Mor 20 βιώσεσθαι APVal</note>



<pb n="197"/>

<p>33. Καὶ μὴν τοῖς γε τοῦ φοιτᾶν ἀπηλλαγμένοις

ἔθος τὰ πεπραγμένα αὑτοῖς ἡνίκα ἐφοίτων ἐν συνου-

σίαις διηγεῖσθαι. πότερ’ οὖν ταυτὶ τὰ νυν ἐρεῖτε καὶ

φιλοτιμήσεσθε; οὐχ οὕτως ὑμᾶς αὐτοὺς μισήσετε, ἀλλ’

αὐτοί τε ἀποκρύψεσθε κἂν ἄλλος λέγη, χαλεπανεῖτε. <lb n="5"/>

οὐκοῦν ἄμεινον μὴ πεπρᾶχθαι ταῦτα οἷς αἰσχυνεῖσθε

πεπραγμένοις;</p>

<p>34. Τί δ’, ὁ μαθητὴς οὐκ εὐφροσύνας παρασκευά-

ζειν τῷ διδασκάλῳ δίκαιος; πάνυ γε. τούτων οὖν

πραττομένων οὐκ ἀθυμεῖν ἡμᾶς ἀνάγκη; παντί που <lb n="10"/>

δῆλον. τούτῳ δὲ κἂν μὴ κατάρα τις ἕπηται, ταὐτὸν

ἡ λύπη καὶ μετὰ σιγῆς ποιεῖ. τὰς δ’ Ἐριννῦς ὥσπερ

τῶν γονέων, οὕτω καὶ τούτων χρὴ νομίζειν κήδεσθαι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>Εἰπέ μοι, παιδαγωγοὶ δὲ ὑμῖν τοῖς ταῦτα δε-

δρακόσιν οὐκ εἰσίν; εἰσί. τούτους τοίνυν εἰ μὲν ἀτι- <lb n="15"/>

μάζετε, τῆς τῶν ἀσεβῶν ἐστε συμμορίας· εἰ δὲ τιμᾶτε,

διὰ τί τοὺς τῶν ἄλλων ἐλαύνετε; ὁ γὰρ ὑμῖν οὗτοι,

τοῦτ’ ἐκείνοις ἐκεῖνοι, κέρδος ἐμοὶ φέροντες ὅσονπερ

οὗτοι. καὶ εἰ δὴ τῶν ὑμετέρων ὑπ’ ἄλλων τυπτο-

μένων ἠδίκητ’ | ἂν ὁ θεσμός, καὶ νῦν ἠδίκηται <note type="marginal">R III 269</note>

τῶν ἄλλοις ἐφεστηκότων ὑφ’ ὑμῶν ὑβριζομένων.</p> <lb n="21"/>

<note type="footnote">8 Od. ξ 156</note>

<note type="footnote">1 μέν τοι Mor 2 αὐτοῖς Re αὐτοῖς libri Mor 3 πό-

τερον IKAthMo | τὰ om I 4 φιλοτιμήσεσθε Ρ sed ε (1) in

ras m 2, L sed ε (2) in ras m 2 φιλοτιμήσεσθαι Κ | μισήσεσθε I

τιμήσετε LKMo 6 τὸ μὴ ILKMo τοῦ μὴ Ath Mor qui

τὸ μὴ coni | πεπράχθαι ΑΡ sed in hoc in corr m 4, ΜLΜο

9 δίκαιος om LKAth | πάνυ γε δίκαιος LKAth | οὗν om ILK

Ath Mo Mor 10 ὑμᾶς CB 11 τίς ΒΙΚ 12 δὲ Μ | ἐρινῦς

AP cf. t. II 124,5; III 346,20 14 ἡμῖν Mor 17 διατί ΡΒΜ

τῶν ἄλλων] ἄλλους Β 18 τοῦτο BM 19 αὐτοὶ Mor | ἡμε-

τέρων ΙΚ 20 ἠδίκητ’ ἂν] ἠδίκηται C | θεσμός L sed εσ in ras

m 2 21 τοῖς ante ἄλλοις ILKAth Mo Re ὑφεστηκό-

των Mor | ὑφ’ C sed ὑ in ras m 2 ἐφ’ Β | ἡμῶν</note>



<pb n="198"/>



<p>36. Ἡ δ’ ὕβρις αὕτη καὶ ὁ τῶν ἴσων φόβος ἔλατ-

τον ἐκ μείζονος δύναται ποιεῖν τὸ ποίμνιον. ὁ γὰρ

οὗ ταῦτα οὐ πείσεται θαυμάζων, τὰ δὲ τῇδε διαβάλ-

λων ἐκεῖσε πέμπειν τοῖς γονεῦσι συμβουλεύσει τοὺς

<lb n="5"/> αὑτῶν, ἀξιόπιστος δ’ ἂν εἰκότως ὁ παιδαγωγὸς εἴη

πλαττόμενος μὲν τῶν ἐνταῦθα ἐρᾶν, τὸ δὲ τοῦ νέου

συμφέρον πρότερον ἄγων. οὕτω τοῖς ἡμετέροις πράγ-

μασιν ἐπιζήμιον ζητεῖτε τιμωρίαν ἀνθ’ ἧς ἄξιον εὔχε-

σθαι τοῖς θεοῖς ὑμᾶς ὑπὲρ ἡμῶν.</p>

<lb n="10"/> <p>37. Ἀλλ’ ἔα τοὐμόν, εἰ δοκεῖ. σκεψώμεθα δὲ πά-

λιν τὸν ἀναρριφέντα. οὐκοῦν οὔτε τῇδε ταὐτὸν ἔρ-

γον ποιῶν θρέψεται, οὐ γὰρ ποιήσει τοὺς ἑωρακότας

ἂ πέπονθεν αἰσχυνόμενος καὶ τὸν ταῦτα δεδεγμένον

<note type="marginal">R III 270</note> τόπον, ὅποι τ’ ἂν | ἀφίκηται, τὸν περὶ ὧν πε-

<lb n="15"/> παρῴνηται λόγον εὑρήσει. ὅ τε μέγιστον ἐν παιδα-

γωγῷ, φόβος ὁ κατά τῶν ἀγομένων ἀναιρεθήσεται. ἢν

γὰρ ἅπτηται βλακευόντων, ἀντιβλέποντάς τε ἔξει καὶ

προφέροντας τὸν τάπητα· τίς οὖν αὐτῷ δώσει τὸν ἄρ-

τον; οὐδὲ γὰρ ἐπὶ τὴν τῶν ἐρίων ἐργασίαν τρέψεται,

<lb n="20"/> ἥν γε οὐκ οἶδε. λείπεται δὴ προσαιτεῖν μετά δακρύων.

<note type="footnote">3 ου Ι οὐ LK Mor | οὐ om IL sed in hoc ras 2 litt,

Κ Mor | οὐ πείσεται in marg Μο, δέ in textu sed del | πείθειν Κ |

δὲ om L sed in ras 1 litt, Κ | τῇδε om Μο 4 συμβουλεύσει

Ρ sed ει in ras m 5 | τοὺς Ρ sed in ras m 5 et e corr τοῖς

VaILKAthMo Mor 5 αὐτῶν ΜΙLΚΜο Mor αὐτοῦ Β | εἰκό-

τως om LK | ὁ παιδαγωγὸς — 6 μὲν in marg Mo 2 6 ἐρᾶν

μὲν τῶν ἐνταῦθα et ἄγειν Cobet Coll. 264 7 πρότερον L sed

προτ in ras m 2 | ὑμετέροις CAPVaBM Mor 9 ὑμᾶς ὑπὲρ

ἡμῶν scripsi auctore Re ἡμᾶς ὑπὲρ ὑμῶν libri edd 10 ἐᾶτε

Cobet at cf. p. 197, 14 εἰπέ μοι | σκεψόμεθα Μο 11 ἀναρ-

ριφθέντα PVaK et coni Cobet at cf. t. II 217, 15 12 ποιῶν

ταὐτὸν ἔργον ILk 14 ὃν C | voce πεπαρώ[νηται des Α

15 ὅτι Κ 16 „malim παρὰ“ Re | ἀναιρεθήσεται scripsi ἀναι-

ρήσεται libri edd 17 γε ILKMo 18 προφέροντες L sed

ε (2) in α corr m 2, K | τί P 19 οὐ Μο</note>



<pb n="199"/>



εἷθ’ ὑμᾶς ἄξιον τοιούτων αἰτίους ἀνθρώπων ὁτῳοῦν

γεγενῆσθαι; καὶ οὔτε τὴν ὀργὴν τῶν ταῦτα μισούντων

δεδοίκατε δαιμόνων οὔτε τὴν δύναμιν;</p>

<p>38. Καὶ μὴν οἱ μὲν οὔπω πρὸς ῥώμην ἥκοντες

λόγων εἰκότως ἂν βούλοιντο τοῖς τρόποις εὐδοκιμεῖν <lb n="5"/>

τούς τ’ ἐν τῇ δυνάμει ταύτῃ μὴ βλάβην ποιεῖν τῇ

παρ’ ἐκείνης δόξῃ τὴν ἀπὸ τῆσδε τῆς κακίας. ἀλλὰ

μηδὲ τοὺς ἡμῖν ἐχθρῶς . ἔχοντας φθόνῳ τοῦτο ποι-

οῦντας εὐφραίνετε. οὖς ἀπήγγειλέ μοί τις τρυφᾶν

ἐν τῇ μνήμη̣ τῇ περὶ τὸν τάπητα καὶ τὴν αἰτίαν <lb n="10"/>

ἄγειν ἐπ’ ἐμὲ καὶ ἡμερότητα τὴν ἐμήν. εἰ γὰρ

ἐκεῖνος, φησίν, ἤ̣δει πικρῶς κολάζειν, οὐκ ἂν

ταῦτα ἡμαρτάνετο. ἐγὼ δὲ ἥδιον ἐκ | λόγων <note type="marginal">R III 271</note>

ἂν παρεχοίμην εὐτάκτους τοὺς ὁμιλοῦντας ἢ γε] μετά

μαστίγων καὶ διά τὸ αἰδεῖσθαι μᾶλλον ἢ διά τὸ <lb n="15"/>

πλήττεσθαι.</p>

<p>39. Ἴσως ἂν εἴποι τις ὑμῶν οὐκ ὀρθὴν εἶναι τὴν

ἐπιτίμησιν κατὰ πάντων γενομένην οὐ πάντων ὄντων

ἐν τῷ τάπητι. ἐγὼ δὲ μετά τῶν δεδρακότων ἀδικεῖν

ἡγοῦμαι τοὺς οὐ κεκωλυκότας πολὺ πλείους ὄντας τῶν <lb n="20"/>

πεποιηκότων. ὁ γὰρ ἐξὸν ἐπισχεῖν οὐ βουληθεὶς

<note type="footnote">1 ὁτῳοῦν ex ὅτῳ οὑν p corr Ρ 2 καὶ inc Par 4 εἰ

C ει I 6 τε ΒΜΙΚ 7 ἐκείνους Va | τῆσδε Ρ sed η

in ras m 2 | τῆς om Κ 8 μὴ δέ PBMIParKMo | ἡμῖν scripsi

e CPBMPar coll. l. 11 ὑμῖν reliqui libri edd | τοῦτο des

Κ | τίς PBIMo 12 οὐδ’ Ι 14 ἥ γε ILAthMo edd

Par γε cancellavi 15 ἣ Par | διατὸ bis I 17 εἴπῃ C |

τίς Β | ὑμῖν Par 18 τούτων L sed πάν supra τού scr

Ath | γινομένην ΒΜΙ 21 ὁ γὰρ — p. 200, 1 πράξεως citave-

runt Plan fol. 103 v et Macar fol. 92 | ὁ γὰρ ἐξὸν] ἐπὶ

πράγματος ὁ ἐξὸν Macar | οὐ reposui e CPVaBMIPar Ath Plan

μή L sed inser m 2, Μο Macar edd</note>



<pb n="200"/>



κεκοινώνηκε τῆς πράξεως. ἴδει δὲ ἢ μὴ ἐπιτρέπειν ἤ

κατηγοροῦντας τῶν πεπραγμένων καθαροὺς εἶναι τῆς

ἀσελγείας. ὑμεῖς δὲ οὔτε τοῦτο οὔτ’ ἐκεῖνο, ὥστ’ οὐδ’

εἰ πάνυ βούλεσθε δοκεῖν μὴ μετέχειν τοῦ τάπητος,

<lb n="5"/> δύνασθε.</p>

<p>40, Τῶν οὖν πεποιηκότων τῷ λόγῳ τὴν ἀνάγκην

μᾶλλον νομιστέον τὸν λόγον ἢ τοῦ συγγεγραφότος.

εὔχομαι δὲ τοῖς θεοῖς πεπλῆχθαί τε τὰς ψυχὰς ὑμῖν

ὑπὸ τῶν εἰρημένων καὶ γενέσθαι καλλίους.</p>

<note type="footnote">1 κεκοινώνηκε τῆς πράξεως reposui e CPVaBMPar Paln

Macar τῆς πράξεως κεκοινώνηκεν reliqui libri edd 3 οὔτε

PBMI 4 εἰ ex οἱ corr C 2 εἷ Μο 5 δύνασθαι I

9 πρὸς τούς νέους περὶ τοῦ τάπητος subscr Ρ</note>

</div>

</div>



</body>
  </text>
</TEI>
