<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Physiognomonica (Epitome Adamantiana)</title>
                <author xml:lang="lat">Pseudo-Polemon</author>
                <editor>Richard Foerster</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg2233.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title>Scriptores physiognomonici Graeci et Latini</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Richard Foerster</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2233">Pseudo-Polemon</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1893</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951p000664493">Hathi Trust</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg2233.tlg001.1st1K-grc1">
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="298"/>
<p>[p. 169Fr.] Εἴπερ τι ἄλλο καὶ τὸ φυσιο- <lb n="15"/>
γνωμονεῖν ἐστι καὶ πολλὰ καὶ μεγάλα τοὺς μαθόντας ὠφελοῦν·
οὔτε [ p. 170] γὰρ παρακαταθήκην δοίη τις ἂν οὔτε γαμετὴν
ἑαυτοῦ πιστεύσειεν ἢ διόλου τι κειμήλιον, οὐδεμὴν φιλίας
τινὸς κοινωνήσειέ τινι ἢ ἀσελγείας ἢ ἀπιστίας ἢ ἄλλης κα-
κουργίας σημεῖον φέροντι. πάντων ὡς ἔπος εἰπεῖν ἀνθρώπων <lb n="20"/>
ὥσπερ ἔκ τινος ἀμεταπταίστου ἢ θεοπέμπτου καὶ ὀξυτάτης
<note type="footnote">Ps, Pol. 15. Πολέμωνος φυσιογνωμονικόν P Πολέμονος
φυσιογνωμονικ. ~ C Εἴπερ] Εἴπέρ CP 16. ἐστι Ro ἔν-
εστι CP 17. τις] τίς P τὶς C 18. διόλου] διʼ ὅλου P τι]
τὶ C ἢ τι P οὔ τι Struvius op. II, 179 κειμήλιον] καμή-
λιον P 19. κοινωνήσειε Sylburg κοινωνήσεται x ἢ (pr.)] εἰ Ro
20. φέροντι] φέρονται CP φέροιτο Ro correxi πάντων]
πάντων γὰρ Τylburg πάντων ὡς] πάντων corr. e πάντὡς C
εἰπεῖν] εἰπὸν C 21. ἔκ] εἴ Ro ἀμεταπταίστου] πετα-
παίτου P πεταπώτου C ἀπταίστου Sylburg θεοπέμπτου
Sylburg θεοπετάστου x
</note>

<pb n="299"/>
Ps. Pol. μαντείας τῶν συγγνωριζομένων ἦθός τε καὶ βίου πρό- <note type="marginal">†</note>
θεσιν [ p. 1 71 | διὰ τούτων δεικνύντων, ὡς φυσιογνωμονη-
θήσεται μὲν τὰς τῶν χρηστῶν φιλίας αἱρεῖσθαι, τὰς δὲ τῶν
πονηρῶν κακίας φυλάττεσθαι ὑποτομαῖς ἐν τοῖς μεγίστοις ἡ
<lb n="15"/> τῶν μεγίστων ἐπίσκεψις ὠφελεῖν εἴωθε τοὺς εἰδότας, δῆλον ὡς
πάσῃ σπουδῇ τὴν τέχνην ἐκμανθάνειν προσήκει.</p>
<p>Καὶ τὰ μὲν ἐπὶ τοσοῦτον προειρήσθω· φυσιογνωμονεῖν
δὲ χρὴ οὕτως ἐν ταῖς ἡλικίαις καὶ τοῖς γένεσι τῶν ἀνθρώ-
πων. [p. 172] ἔστι γὰρ πολλῶν εἴδη ἐπιχώρια ἄλλα ἄλλοις,
20 τὸ μέντοι κατὰ γένος οὐ μέγα σημεῖον, ἀλλʼ οὐδὲ τὸ ἐπιχώριον,
τὸ δὲ κατὰ ἡλικίαν καὶ ἀλλόφυλόν τινι προσὸν τοῦτο δὴ
πλεῖον συμβάλλεται σημεῖον. ἐν δὲ τοῖς κατὰ φύσιν οὖσιν
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. μαντείας| μαντίας P ἦθος u(et Henrych. ἔθος x
πρόθεσιν| πρόσθεσιν C 12. ὡς φυσιογνωμονηθήσεται] ὁ
φυσιογνώμων ἐπίσταται, ὡς Sylb. 13. μὲν τὰς| τάς μὲν Sylb.
φιλίας Sylb. τελείας P et Cin marg. (in textu: τελούσας) 14.
ὑποτομαῖς| ὑποτομαὶς C (in marg.: ἀντιτοῦ συντήμως) ἐπειδήπερ
οὖν Sylb. ἡ Ro ἢ PC 15. ἐπίσκεψις| ἐπίσκεψις, ἣ Ro 16.
τέχνην Sylb. et u τύχην C Ro ψυχὴν P ἐκμανθάνειν| ἐκ-
μανθάνον C εἰσμανθάνειν Ro 17. φυσιογνωμονεῖν δὲ χρὴ
Sylb. τῷ γνωμονεῖν. Κοὶ χρὴ x 20. ἀλλʼ| ἄλλʼ C 21. δὲ
κατὰ restitui e P δέπαρ, C δὲ παρὰ Ro 22. πλεῖον| πλοῖον C
</note>

<pb n="300"/>
Pa. Pol. ἑκάστῳ εἴδεσι διαφόροις τὰ πολλὰ τῶν σημείων λελέξε- <lb n="10"/>
ται. ἔστι δὲ καὶ κατὰ γένη ἀνθρώπων φυσιογνωμονία· πολλὰ
γὰρ ἐπίκοινα σημεῖα κατὰ ἔθνος ἕκαστον καὶ πολλὰ ἑκάστου
εἰπεῖν σημεῖα ῥᾳδίως |p. 173] καὶ οὐκ ἐκ τῶν κατὰ ἄνδρας
σημείων· καὶ τάδε εἰρήσεται· ὅ τι γὰρ ἑνὶ ἑκάστῳ σημεῖον
ἕκαστον δύναται, τοῦτο καὶ τοῖς πλείοσι τὸ αὐτὸ δύναται. τῶν <lb n="15"/>
ἐθνῶν δὲ τὰ μὲν ἐπίκοινα σημεῖα, ἐξ ὧν τὸ γένος ἅπαν
φυσιογνωμονεῖται, οὐ μόνον . . . καὶ Αἰθίοψιν, ἀλλὰ
καὶ Σκύθαις καὶ τοῖς ἄλλοις ἀνθρώποις κατὰ γένη, ὡς καὶ
ἐν ὑστέρῳ λεχθήσεται, ἰδίᾳ δὲ ἀνδρὶ ἑκάστῳ μεγάλα τὰ διάφορα
[ p. 174] τῶν σημείων. καὶ γὰρ δεῖ γνῶναι μᾶλλον κατὰ ἄνδρα <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps Pol. 10. εἴδεσι scripsi cum Struvio εἰδέσθαι PRo εἴδ’
ἔσθαι C εἴδει Sylb. 11. καὶ] ἡ C 12. ἐπίκοινα Ro ἐπέ-
κεινα PC κατὰ ἔθνος ἕκαστον Sylb κατʼ ἔθνος ἕκαστον u
καὶ ἔθος ἑκάστῳ PC καὶ ἔθος ἑκάστου Ro ἑκάστου Ro
ἑκάστης P ἑκάστως C 13. ἐκ] εἰς Ro 14. σημείων| ση-
μείων ἐπίγνωσιν Ro ὅ τι Ro ὅτι P ὅ, τε C 16. ἐθνῶν
Sylb. et u ἐτῶν PC ἐθῶν Ro μὲν Sylb. et u μὴ CRο
μὰ P ἐπίκοινα Ro ἐπέκοινα P ἐπὶ κονὰ C ἅπαν φυσιο-
γνωμονεῖται Sylb. ἀποφυσιογνωμονεῖται PC ἀπὸ φυσιογνωμο-
νιῶν Ro 17. οὐ μόνον Ro οὐ μόρον C in marg. om. P
post οὐ μόνον lacunam indicavi: excidisse videtur Αἰγυπτίοις
18. ἄλλοις om. P 20. δεῖ γνῶναι u ἔγνωκε x
</note>

<pb n="301"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. ἰδίᾳ διαφέρειν ἢ κοινῶς κατὰ ἔθνος. οὕτω τὸ κατὰ
ἄνδρα φυσιογνωμονεῖν ἀκραιφνέστατον καὶ ἀτρεκέστατον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Τῶν δὲ σημείων σἱροῦ τὰ μέγιστα 〈καὶ〉 δοκιμώτατα
καὶ ἄλλοις ἄλλων μᾶλλον πείθου· ἄλλα γὰρ ἄλλων δυνάμει
προέχει. μέγιστον δὲ αἱ ἐκ τῶν σημείων μίξεις τὸ διάφορον
<lb n="15"/> ἀπεργάζονται ἐν τῇ τέχνῃ· τὰ γὰρ πολλὰ ἤθη καὶ [ p. 175]
βουλεύματα τῶν ἀνθρώπων ἐκ τῆς μίξεως τῶν σημείων
κατανοεῖται. συμβαίνει δὲ καὶ μετάστασιν γενέσθαι τισὶ τοῦ
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἰδίᾳ Sylb. ἴδιον x διαφέρειν| διαφέρων C
οὕτω τὸ Sylb. οὕτω PC οὖ τῷ Ro. 11. ἀκραιφνέστατον
Sylb. ἀκρεφνέστερον x ἀκραιφνέστερον u ,,a ἀκραιφνέστε-
ρον aut, quod praefero, ἀκριβέστερον Struv. ἀτρεκέστατον,
τῶν δὲ σημείων Sylb. ἀτρεκέστατον σημεῖον x 12. σἱροῦ τὰ
Sylb. αἰροῦν τὰ P αἱροῦν τὰ Ro αἱροῦντα C μέγιστα]
μεγάλα C 〈καὶ〉 inser. Sylb. 13. ἄλλων Sylb. ἄλλο x
πείθου Sylb. ἐπείσθη PRo ἐπεί C ἄλλα γὰρ ἄλλων Sylb.
ἀλλὰ μᾶλλον x ἄλλα μᾶλλον u 14. αἱ ἐκ τῶν σημείων
μίξεις scripsi καὶ ἐκ τῶν σημείων μίξις P καὶ εκὰων σημείων
μίξεις C καὶ ἡ ἐκ τῶν σημείων μίξις Ro ἡ τῶν σημείων μίξις
Sylb. 15. ἀπεργάζονται scripsi ἀπεργάζεται x πολλὰ]
πάλαι Ro 17. καὶ om. C
</note>

<pb n="302"/>
Ps Pol. εἴδους παρὰ τὸ καθεστηκὸς χαίρουσιν ἢ λυπουμένοις <lb n="10"/>
ἢ θυμωθεῖσιν ἢ φοβουνμένοις ἢ ἐπὶ νηστείᾳ ἢ ἐπὶ πλησμονῇ
ἢ τινι ἐπιθυμίᾳ ἢ σκεπτομένοις ἢ ὁρῶσιν ἢ ἀκούουσιν.
καὶ πᾶν μὲν ἐν ταῖς τοιαύταις συντυχίαις οὐ τρέπεται τὸ
εἶδος, ἀλλὰ 〈ἔστιν ἃ〈E καὶ ἀκίνητα μένει τῶν σημείων.
ὁπόσα δὲ καὶ μεθίσταται, οὐκ ἴσον πᾶσι [ p. 176 | μεταστή- <lb n="15"/>
σεται, ἀλλὰ τῆς οἰκείας φύσεως ἑκάστῳ ἐγγύς. χρὴ δὲ ἐν-
νοεῖν, ὡς ὁποῖα ἐν πάθει ἑκάστῳ σημεῖα ἐπιγίνεται, τοιαῦτα
εἴ τις ἐν γένει ἔχει, μάλιστα τὸ πάθος αὐτῷ ἐνίδρυται, ὅπερ
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. παρὰ Sylb. περὶ x πέρα τοῦ καθ. Henrych.
11. θυμωθεῖσιν| θυμοθεῖσιν C ἢ ἐπὶ πλησμονῇ — 12 σκε-
πτομένοις m2 in marg. C 12. σκεπτομένοις ] σκοπτομένοις
PRo 13. συντυχίαις] συντυχείαις PC 14. ἔστιν ἃ καὶ
ἀκίνητα scripsi cum Henrych. καὶ ἀκίνητον x καὶ ἔστιν ἃ
Sylb. 15. ὁπόσα] ὁπόσον PRo 17. ἐν πάθει scripsi cum
Schneidero ἐμπαθῶς PRo ἐμπαθὼς C ἐπιγίνεται] ἐπὶ γέ-
νεται C τοιαῦτα Sylb. τὰ αὐτὰ x 18. ἐν γένει] ἐγγενῆ?
ἐνίδρυται] ἐνύδρυται P
</note>

<pb n="303"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. ὑπὸ τῶν σημείων δηλοῦται· οἷον ἐὰν σημεῖα ἔχῃ,
ὁποῖα τοῦ βουλευομένου, φροντιστὴν καὶ εὔβουλον τοῦτον
λέγε. ἕτερος ἐὰν ἔχῃ σημεῖα τοῦ δόλον ἢ ἀπάτην τινὰ
τυρεύοντος, κἂν μὴ παρʼ ὃν καιρὸν αὐτὸν ὁρᾷς δόλον τότε
ἀρτύνει τινί, τοῦτον ἀποφαίνου [p. 177] δολερόν. τὸν αὐτὸν
<lb n="15"/> τρόπον καὶ εἰ θυμουμένου τις ἔχων σημεῖα μηδενμιᾷ τότε
συνέλθῃ ὀργῇ, ὀργίλον αὐτὸν νόμιζε. καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων
παθῶν παραφυλάξεις ὁνμοίως.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἔχῃ] ἔχει C 13. τυρεύοντος] τυρεύοντες C
κἂν — ὁρᾷς Sylb. καὶ μὴ παρὼν ἐστὶν καινὸν αὐτὸν ὁρᾶς x
τότε Sylb. ὅτι x 14. ἀρτύνει] ἀρτὐνῃ Sylb. ἀποφαίνου]
ἀποφαίνου C 15. εἰ θυμουμένου] ἀθυμουμένου Ro μη-
δεμιᾷ] κἂν μηδεμιᾷ Sylb. 16. συνέλθῃ] συνέχηται Sylb.
17. παθῶν παραφυλάξεις Sylb. παραπλησίως. Παραφυ-
λάξεις x
</note>

<pb n="304"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>[p. 177 Fr.] Ὁπόσοις γε μὴν γυναικεῖον εἶδος
ἐπιπρέπει ἔν τε τοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ τοῖς ἄλλοις, τὰ μὲν εἰς ἡδυ- <lb n="15"/>
πάθειαν καὶ ἀφροδίτην εἰσὶ γυναικεῖοι, τολμηροὶ δὲ καὶ ἀναι-
δεῖς καὶ πανουργίαις καὶ ἀπιστίαις καὶ ἀπάταις χαίροντες·
καὶ γὰρ ταῦτα γυναικεῖα. οἱ δὲ [p. 178] νέοι ὄντες εἶδός τε
ἔχοντες γηραιόν, οὗτοι δειλοὶ καὶ δύσκολοι καὶ ὑπόπται καὶ
φειδωλοὶ καὶ εὐλαβεῖς καὶ εὔβουλοι.......................</p><lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. ἐπιπρέπει] ἐπιτρέπει C ἡδυπάθειαν| ἡδη-
πάθειαν C 17. καὶ ἀπιστίαις — χαίροντες in marg. C 19.
γηραιόν scripsi γηραιοῦ x 20. εὔβουλοι scripsi ἄβουλοι x
post εὔβουλοι exciderunt quae sunt apud Adamantium p. 304, 7
-308, 4; sequuntur in x nullo lacunae indicio vera capitis 9
καὶ ὀρέγονται τοῦ ποιῆσαι, ἄλλοτε δὲ ὑπὸ φόβου οὐ κινοῦσιν
(p. 308, 11)
</note>

<pb n="305"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>[p. 194 Fr.] Ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ λάμποντες ὡς
<lb n="20"/> ὕδωρ χρηστὰ ἤθη ἀνδρὸς σημαίνουσιν. εἰ δὲ τὰς κόρας

<pb n="306"/>
Ps. Pol. [τῶν ὀφθαλμῶν] [p. 195| ἔχουσι πλατείας, εὐήθεις <lb n="10"/>
ἄνδρας σημαίνουσιν. εἰ δὲ μικρὰς τὰς κόρας ἔχουσι, κακο-
μηχάνους ἄνδρας δηλοῦσιν· ὄφεις γὰρ καὶ ἰχνεύμονες πίθηκοί
τε καὶ ἀλώπεκες καὶ ὅσα ἄλλα λεπτὸν ἐμβλέπουσι κακομήχανα.
τούτων οὖν τῇ κακομηχανίᾳ καὶ οἱ τοιούτους ὀφθαλμοὺς
ἔχοντες ἀναφέρονται. ὅσοι δὲ ἀνίσους τοὺς τροχοὺς τῆς κόρης <lb n="15"/>
ἔχουσιν, ἄνομοι ἄνδρες.. .. εἰ δὲ πρὸς τῷ σημείῳ τούτῳ
καθέζεται αὐτῶν τῷ μετώπῳ νέφη ἢ κυανᾶ ἢ χλωρὰ ἢ ἑτε-
ρόχροια, τοὺς τοιούτους δαίνμων βλάψει παντοίαις βλάβαις,
μή σε [p. 196] λάθῃ. εἰ δὲ τὰ νέφη 〈μὴ〉 ταῖς ὀφρύσιν ἐπι-
κάθηται, οἱ δὲ κύκλοι τὰς κόρας περιακολουθοῦσι κατὰ τὸ αὐτὸ <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps, Pol. 10. τῶν ὀφθαλμῶν, ut glossa, delenda εὐήθεις
scripsi κακοήθεις x 11. μικρὰς| μακρὰς Ro 12. ὄφεις]
ὅφης C καὶ om. P πίθηκοί] πίθικοί C 15. ἀναφέρον-
ται] ἀναφέροντες C 16. ἄνομοι scripsi ἀνόνητοι C ἀνόητοι
PRo τῷ] τὸ C τούτῳ om. P 17. αὐτῶν] αὐτῷ Ro τῷ
μετάπῳ — κυανᾶ in marg. P ἑτερόχροια Sylb. ἑτερόχλοια x
ἑτερόχροα u 18. τοιούτους in marg., τοιοῦτος in textu C
19. 〈μὴ〉 inserui auctore Schneidero ὀφρύσιν] ὁφρίσιν C
ὀσφρίσιν P ἐπικάθηται scripsi ἐπικάθητε C ἐπικάθηνται
PRo 20. περιακολουθοῦσι scripsi ἐπακολουθοῦσι x
</note>

<pb n="307"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. ἀεί, ἄνομοι οἱ τοιοῦτοι ἄνδρες καὶ ἄνομα ἔργα τελέ-
σουσιν ἢ φόνους συγγενῶν ἢ μίξεις ἢ βρώσεις [p. 197]
καὶ εἰδωλοθύτους, ὁποῖα τὰ Θυέστου τοῦ Πέλοπος ἐν πόλει
Μυκήνῃ Οἰδίποδός τε [p. 198] 〈τοῦ〉 Λαΐου ἐν Θήβαις καὶ
Τηρέως τοῦ Θρᾳκὸς λέγεται γενέσθαι. καὶ ἐὰν οἱ κύκλοι τῶν
<lb n="15"/> ὀφθαλμῶν ἀεὶ κατὰ τὸ αὐτὸ περιακολουθοῦσιν, οἱ τοιοῦτοι
πεπλανημένοι. ὅσοι δὲ ἀναστρεφομένους περὶ τὴν κόρην τοὺς
κύκλους ἔχουσι συνδεδεμένης μεταξὺ τῆς κινήσεως, τούτοις
δέδοται ἔργα ἄνομα, ἅπερ αὐτῶν ἡ ψυχὴ μαινομένη ποι-
ήσει κακαῖς βουλαῖς ὥσπερ ἐλαυνομένη δαίμονι οὐκ ἀγαθῷ,
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἄνομα] ὄνομα C τελέσουσιν] τελειοῦσιν C
11. βρώσεις] βρόσεις C 12. εἰδωλοθύτους] εἰδολοθύτους P
Θθυέστου τοῦ scripsi (cf. Herm. X, 466) θύματα x 13.
〈τοῦ〉 inserui Θήβαις] θήβες C καὶ Τηρέως scripsi ὃς
κατὰ ῥῆμα x 15. περιακολουθοῦσιν scripsi ἐπακολουθοῦσιν x
17. συνδεδεμένης Sylb. συνδεδεμένους x μεταξὺ scripsi
om. PRo μετὰ m in marg.C 18. δέδοται| δίδοται C ψυχὴ
μαινομένη] ψιχὴ μενομένη C
</note>

<pb n="308"/>
Ps Pol. 〈[p. 178 Fr.] καὶ ὀρέγονται τοῦ ποιῆσαι, ἄλλοτε δὲ
ὑπὸ φόβου οὐ κινδυνεύουσιν.〉 ἀπεχθήσονται [p. 199] τού-
των ἕνεκεν, ἄλλα καὶ ἄλλα φρονοῦντες οὐδὲν τελειοῦσιν, ἀλλὰ
πάντα ἀναστρέφουσι. τούτων οἱ ὀφθαλμοὶ οἴδασιν εἶναι κατή-
γοροι τῶν κρυφίων· τὰ γὰρ ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς σημεῖα εἴδωλά <lb n="15"/>
ἐστι τῶν ἐν τῇ καρδίᾳ παθημάτων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Ὅσοι πεπηγότας καὶ ἑστηκότας τοὺς ὀφθαλμοὺς
ἔχουσιν, ἀτόπους σημαίνουσιν ἄνδρας· οἱ μὲν ὑγρότεροι
τῶν τοιούτων ὀφθαλμῶν δειλοὺς [ p. 200] σημαίνουσιν ἄν-
δρας, οἱ δὲ ξηρότεροι πλήρεις ταραχῶν, οἱ δὲ ὠχρότεροι μανι- <lb n="20"/>
κοὺς ἄνδρας. ὅσοι δὲ τὰς ὀφρῦς ἐγείρουσι καὶ τὸ πνεῦμα
<note type="footnote">Ps, Pol. 11. καὶ ὀρέγονται — 12 κινδυνεύουσιν verba quae
in x post εὔβουλοι p. 304, 20 leguntur hic inserui ποιῆσαι]
ποιῆσι C ἄλλοτε scripsi ἄλλο τε x 12. ὑπὸ] ἀπὸ C κιν-
δυνεύουσιν scripsi κινοῦσιν PRo κοινοῦσιν C 13. ἄλλα
καὶ] ὅτι ἄλλοτε? 14. οἴδασιν] εἰώθασιν Sylb. 17. ἑστη-
κότας Schneider auctore Sylburgio ἐξεστηκότας x 18. ἄνδρας]
ἄνδραν C 19. δειλοὺς] δηλοὺς P 20. οἱ | ὅσοι P πλήρεις
Ro πλήρους P 21. ὀφρῦς] ὀφρὺς x
</note>

<pb n="309"/>
Ps Pol. ἀνασπῶσι, δύσβουλοι ἄνδρες, ὠμόφρονες, κακονόητοι,
παλίγκοτοι. ὀφθαλμοὶ ἑστηκότες ὑπέρυθροι μεγάλοι γαστρί-
μαργον καὶ λάγνον τὸν ἄνδρα μαρτυροῦσιν. ἐὰν τῶν τοιούτων
[ p. 201 ] ὀφθαλμῶν κάτω ὁρῶνται, σημεῖον ὅτι ἡ ἀναίδεια <note type="marginal">†</note>
<lb n="15"/> τὸν ἄνδρα ἔχει ἄδικόν τε ὄντα καὶ ἄπληστον καὶ ἀμήχανον.
ὀφθαλμοὶ μικροὶ ἑστῶτες φιλοχρήματον καὶ πᾶν κέρδος
ἐπινοοῦντα ἄνδρα σημαίνουσιν. εἰ δὲ καὶ τὸ πᾶν σῶμα <note type="marginal">†</note>
ἄμα τοῖς σημείοις τούτοις πρόσεστι, ὀργίλον ἄνδρα καὶ
βίαιον δηλοῖ. εἰ δὲ καὶ τὸ μέτωπον ἅμα ταῖς ὀφρύσι σπᾷ εἰς
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. παλίγκοτοι Sylb. παλίσκοτοι γρ, παλίγκοτος
m in marg. C ἑστηκότες| ἐστικότες C 13. ἐὰν] ἐὰν δὲ
Sylb. 15. ὄντα inser. m C ἄπληστον καὶ Schneider
πλεῖστον x 16. φιλοχρήματον corr. in φιλοχρὴ μετὰ C 17.
σημαίνουσιν] σημαίνει C 18. πρόσεστι] καθέλκεται (καθέλκοι
Schneider), προσέτι 19. ταῖς] τοῖς C ὀφρύσι] ὀφρῦσιν C
σπᾷ Ro ἐσπᾷ P ἐπᾶ (vel ἐπῶ) in marg. C, m in ἐπᾶι(vel
ἐπῶι) corr.
</note>

<pb n="310"/>
Ps. Pol. τὸ μέσον, κερδαλεώτατον ἄνδρα σημαίνει. γλαυκοὺς
ὀφθαλμοὺς πεπηγότας ἀλαμπεῖς ἔχοντι μηδέποτε [p.202] φι-
λίαν συνάψῃς μηδὲ γείτονα ἔχῃς· δολερὸς γὰρ οὗτος καὶ εἰς <lb n="15"/>
τὰ δεινὰ ἀγρυπνῶν [καὶ] ἐπὶ συμφοραῖς ἑτέρων. φεῦγε ἐκ τοῦ
τοιούτου μηδὲ ἐν ὁδῷ πορευθῇς μετʼ αὐτοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>[p. 202 Fr. Ὀφθαλμοὶ κινούμενοι ὡς ταραχώδεις
ὑπάρχοντες ὑπονοητὴν καὶ ἄπιστον ἄνδρα δηλοῦσιν. οἱ δὲ
μετὰ τῶν ὀφθαλμῶν κινοῦντες τὰ βλέφαρα ἐπιπλεῖστον [p. 203] <lb n="20"/>
ἀνίσχυρον σημαίνουσιν ἄνδρα περὶ τὴν ψυχικὴν ἰσχύν. οἱ δὲ
<note type="footnote">Ps, Pol. 13. κερδαλεώτατον — 14 πεπηγότας m in marg. C
14. ἔχοντι Ro ἔχοντας C ἔχοντας P 15. γείτονα] γεί-
τωνα C 16. ἀγρυπνῶν| ἄγρυπνον P καὶ om. C 17
μετʼ αὐτοῦ] μεταυτοῦ C 20. μετὰ] μεγάλοι Ro 21. σημαί-
νουσιν] σημαίσιν P
</note>

<pb n="311"/>
Ps. Pol. τοὺς ὀφθαλμοὺς ταχὺ κινοῦντες, τὰ βλέφαρα δὲ οὐχ
ὁμοίως θαρραλέοι καὶ τολμητίαι οἱ τοιοῦτοι ὑπάρχουσιν ἄνδρες,
ἡ δὲ τόλμη αὐτῶν ἐν δεινοῖς. οἱ δὲ βραδυκίνητοι ὀφθαλμοὶ
<lb n="15"/> νωθροὺς καὶ βραδεῖς δηλοῦσι τοὺς ἀνθρώπους καὶ ἀργοὺς
καὶ δυσαισθήτους. ὀφθαλμοὶ πάντα θεωροῦντες ἀχλυώ-
δεις ματαίου ἀνδρὸς καὶ [p. 204] ἀκολάστου κατηγοροῦσιν.
ὀφθαλμοὶ μεγάλοι σημαίνουσιν ἀποπληξίαν τοῦ ἀνδρὸς καὶ
ματαιότητα γαστρινμαργίαν τε καὶ οἰνοφλυγίαν καὶ λαγνείαν
<lb n="20"/> καὶ μάλιστα εἰ τρέιμουσιν ρἱ ὀφθαλμοί. ὀφθαλμοὶ μικροὶ
ὑπότρομοι γλαυκοὶ ἀναιδεῖς, ἀπίστους καὶ ἀδίκους ἄνδρας
θημαίνουσιν, εἰς τὰ ἀλλότρια κακὰ φρονοῦντας καὶ ἀπὸ συμ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. οὐχ ὁμοίως] οὐχομοίως C 13. θαρραλέοι]
ἀργαλέοι C γρ. θαρραλέοι m in marg. ὑπάρχουσιν ἄν-
δρες] ἄνδρες ὑπάρχουσιν C 16. πάντα θεωροῦντες | πάντη
περιθέοντες? ἀχλυώδεις scripsi ἀχλώ PC ἀχλυώδη Ro
21. ὑπότρομοι] καὶ ὑπότρομοι C 22. κακὰ φρονοῦντας]
κακοφρονοῦντας C
</note>

<pb n="312"/>
Ps. Pol. φορᾶς ζῶντας. ὀφθαλμοὶ μικροὶ χαροποὶ 〈ἢ〉 μέλανες
τὰ αὐτὰ σημαίνουσιν, παρόσον οἱ μὲν χαροποὶ ἐμπληκτότερον
[p. 205 ἄνδρα, οἱ δὲ μέλανες δυσοργητότερον καὶ ἀναί-
σχυντον [ἐκ τοῦ ἀθέου σημείου]. ὀφθαλμοὶ κλυζόμενοι κυ-
μαίνοντες ἐν αὐτοῖς ἐπαφρόδιτον καὶ εὐπαθῆ ἄνδρα δηλοῦσιν, <lb n="15"/>
οὔτε δὲ ἄδικον οὔτε κακοῦργον οὔτε ἄμουσον οὔτε φύσει
φαῦλον τὸ τοιοῦτο σημαίνει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Ὀφθαλμοὶ γλαυκοὶ μικρὰς τὰς κόρας ἔχοντες ἀνελεύ-
θερον καὶ φιλοχρήματον καὶ πανοῦργον ἄνδρα σημαίνουσιν.
ὀφθαλμοὶ γλαυκοὶ ξηρότεροι ἄνομα ἤθη τοῦ ἀνδρὸς κατη- <lb n="20"/>
γοροῦσι· χολῇ γάρ ἐστιν ὁ τοιοῦτος βεβαμμένος. κυάνεοι
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ζῶντας| ζῶντες C 〈ἢ〉 inserui 12. σημαίνου-
σιν| σημεῖα C παρόσον| παρʼ ὅσον Ro 14. ἐκ τοῦ ἀθέου
σημείου ut nota lbrarii e margine in textum irrepsisse videntur
mihi nt Henrvcbowskio, qui tamen ἐκ τοῦ αὐτοῦ σημείου
scribere voluit. κλυζόμενοι] κλειζόμενοι PC 15. ἐν αὐτοῖς
scripsi ἐαυτοὺς C ἑαυτοὺς PRo ἐπαφρόδιτον| ἀφροδισια-
στικὸν Franz εὐπαθῆ Franz ἐμπαθῆ x 16. δὲ om. C
φύσει scripsi φησὶν C φημὶ PRo 17. σημαίνει scripsi
σῆμα C σημεῖον PRo 18. γλαυκοὶ Schneider μικροὶ x 21.
χολῇ] χολὴ C βεβαμμένος Sylb. βεβλαμμένος x
</note>

<pb n="313"/>
Ps. Pol. ὀφθαλμοὶ ἐπίπαν ὑγρότεροι [p. 206 | καὶ κρείττονές
εἰσι τῶν ἄλλων κυανέων ὀφθαλμῶν, 〈οῖ〉 δολερὸν ἄνδρα κατη-
γοροῦσιν. ὅσοι δὲ ὀφθαλμοὶ κυάνεοι ὑγροὶ ὄντες εὐσταθεῖς
<lb n="15"/> εἰσι καὶ μεγάλοι, ἄριστα ἤθη τοῦ ἀνδρὸς δηλοῦσι, θυμώδεις
δὲ καὶ οὗτοί εἰσιν. ὅσοι δὲ ἀσθενῆ τὰ γλαυκὰ ἔχοντες τῶν
ὀφθαλμῶν καί εἰσιν ὑπολευκότεροι, ἀδύνατοι οἱ τοιοῦτοι ἄν-
δρες καὶ δειλοὶ ὑπάρχουσιν. [p. 27] ὀφθαλμοὶ ἀσθενεῖς
γίνονται μὲν ἐν τοῖς χαροποῖς μᾶλλον ἢ ἐν τοῖς γλαυκοῖς.
<lb n="20"/> τέως δὲ περὶ τῶν γλαυκῶν ἀσθενῶν ὁ λόγος. ψηφίδες οὖν
ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς κυάνεαι [δὲ] περὶ ταῖς κόραις ὅνμοιαι κατὰ
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. ἐπίπαν scripsi ἐπειδὰν x 13. κυανέων
scripsi κοινῶν x 〈οῖ〉 inserui 15. μεγάλοι, ἄριστα| με-
γάλα C 16. ἀσθενῆ Schneider ἀσθενῶς PRo ἀστενῶς C
γλαυκὰ Schneider κύκλα x 17. καί del. Schneider 20.
ψηφίδες] ψηφῖδες Henrych. 21. κυάνεαι] κυάνεοι P δὲ
cancellis inclusi περὶ] παρὰ Ro ὅμοιαι m corr. ex ὅμοιοι C
ὅμοιοι Χ
</note>

<pb n="314"/>
Ps. Pol. μέγεθος κέγχρου, ἕτεραι δὲ ξανθαὶ ἶσαι ταῖς ἄλλαις·
τούτων ἐν στίχῳ οὐσῶν [ p. 208] ἐν παραλλήλῳ ὡς ὅρμος περι-
ακολουθεῖ τὴν κόρην. οἱ τοιοῦτοι ὀφθαλμοὶ δολερὰ ἤθη καὶ
ἐπίκλοπα τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσιν, εἰ δὲ ἀσθενεῖς καὶ μικροί
εἰσιν οἱ ὀφθαλμοί, κερδαλεώτερον καὶ δουλοπρεπῆ φιλοχρήμα- <lb n="15"/>
τόν τε καὶ πλείω διανοούμενον, ἕτερα λέγοντα καὶ ἄλλα ποιοῦντα
κρυφῆ, καὶ ἐν τούτοις χαίρει κἂν μηδὲν εἴη αὐτῷ τὸ διάφορον,
καὶ ἀπλῶς ὅσα κακὰ πάντα ἐπὶ κέρδει ποιεῖν ὀρέγεται ἔν τε
τῷ κρυπτῷ ἔν τε τῷ φανερῷ, πλὴν [πάλιν| ὅσον ὑπὸ δειλίας
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ἶσαι Sylb. οὖσαι PRo οὕσι corr. m in
οὕσυ C 12. περιακολουθεῖ ] περὶ ἀκολουθεῖ C 13. οἱ | οἳ C
15. φιλοχρήματον Sylb. χρήματον PC χρημάτων Ro 16.
πλείω ] πλέον Ro num κόλακα? διανοούμενον| τῶν δυνα-
μένων7 17. εἴη] ᾖ Sylb. 18. ὅσα| ὅσσα C ἐπὶ κέρδει]
ἐπικερδῆ PRo ὀρέγεται] ὀρέγεται P ὁρέγετι C 19. πάλιν
cancellis inclusi, ut e πλὴν ortum
</note>

<pb n="315"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. κωλύεται· [ p.209] ἀσθενὴς γάρ ἐστι κατὰ τοὺς λαγωοὺς
ὁ τοιοῦτος ἀνήρ, ἐπεὶ καὶ τὸ εἶδος τῶν ὀφθαλμῶν ὅμοιόν ἐστιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Ὀρθὴ στάσις ὀφθαλμῶν ἄριστον ἄνδρα δηλοῖ. ὀφθαλ-
μοὶ ἄνω ἐσταλμένοι ματαιοσύνης καὶ ἀποπληξίας σημεῖον
ἢ νόσου τῆς ἱερᾶς καλουνμένης γαστριμαργίας τε καὶ λαγνείας
<lb n="15"/> [p. 210] καὶ οἰνοφλυγίας. εἰ δὲ καὶ σὺν τούτοις τοῖς
σημείοις τρόμος ἐνῇ, οὐ μακράν ἐστιν ἐπιληψίας. εἰ δὲ ὠχροί
εἰσιν, ὠμὸν καὶ ἀπάνθρωπον τὸ φρόνημα σημαίνουσι καὶ
φιλόφονον καὶ μιαιφόνον. ὑπέρυθροι δὲ μᾶλλον ὄντες καὶ
μεγάλοι ἄνδρα φιλοπότην καὶ φιλόκωμον σημαίνουσι φιλο-
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. λαγωοὺς scripsi e C m2 λαγοὺς x 14. νόσου
Sylb. νόσους x 15. καὶ (alt. om. C 18. φιλόφονον Sylb.
δειλόφθονον x ὑπέρυθροι δὲ μᾶλλον ὄντες scripsi ὑπέρυ-
θροι δὲ πέλονται CP εἰ ὑπέρυθροι δὲ πέλονται Ro 19. φιλο-
πότην] φιλοπότα P σημαίνουσι φιλογύναιον φιλόσσανον m2 in
marg. C
</note>

<pb n="316"/>
Ps. Pol. γύναιον, φιλόκυβον, ἄσχημα φθεγγόμενον, κράκτην
καὶ μάταιον. ὀφθαλμοὶ κάτω ἐστραμμένοι [p. 211| ἢ δυόμενοι
τὰ αὐτὰ τοῖς ἄνω ἐστραμμένοις δηλοῦσι, περισσότερον δέ,
ὅτι θυμὸν ἄγριον σημαίνουσι καὶ ὀργὴν μὴ μαλασσομένην.
ἐᾶν δὲ ὁ μὲν εἷς ὀφθαλμὸς ἄνω χωρῇ, ὁ δὲ ἕτερος κάτω <lb n="15"/>
καὶ ἔτι τρόμος ἐν αὐτοῖς ἐνῇ καὶ αἱ ὀφρύες συμμύονται καὶ
<note type="marginal">†</note>τὸ μέσον πλέον τραχὺ καὶ πυκνὸν ἀναφαῖνον αὐτούς, οὗτος
ὁ ἀνὴρ εἰς τέλος ἤλασεν [p. 212| ἐπιληψίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Ὀφθαλμοὶ παρατετραμνμένοι εἰ μὲν εἰς τὰ δεξιὰ χω-
ροῦσι, μωρὸν σημαίνουσιν, εἰ δὲ εἰς τὰ ἀριστερά, <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. φιλόκυβον] φιλόκυνον P Ro ἄσχημα]
num ἀσχήμονα ? κράκτην Sylb. κράτην PC κρατὶν Ro
ἀκρατῆ Porta p. 210 et Schneider 12. δυόμενοι scripsi δεό-
μενοι PRo δεόμενον C 13. ἄνω ἐστραμμένοις| ἀνεστραμμέ-
νοις C 15. δὲ ὁ μὲν Sylb. μὲν ὁ x 16. ἔτι| ἐστὶ C αἱ
ὀφρύες| ὀφρύδιεC συμμύονται] συμμίονταιP συμμύοντι C συμ-
μύοντες? cf. de Pol. phys.p.8 17. τραχὺ | τροχῇ C ἀναφαῖ-
νον| ἀναφαίνου C ἀνάφαινου P ἀναφέρηται αὐτοῖς? 19.
παρατετραμμένοι Sylb. περιτετραμμένοι PRo περιτετραμέυοι C
</note>

<pb n="317"/>
Ps. Pol. εἰ δὲ παραβλῶπες ὄντες εἰς τὸ ἐντὸς ὡς ἐπὶ
τὴν ῥῖνα, ἐπιχαρῆ καὶ ἀφροδισιαστὴν καὶ φιλητὸν ἄνδρα καὶ
ἐρωτικὸν σημαίνουσιν. εἰ δὲ ξηρότεροί εἰσιν καὶ ἀνεῳγμένοι
μὴ ἐνυπάρχοντος τρόμου, νόσον σημαίνει, οὐχὶ δέ ἐστιν ἀφρο-
<lb n="15"/> δίτῃ κεχαρισμένος οὐδὲ χάρισιν ἢ ἔρωτι· [p. 213] ἐντροπὴ γὰρ
αὐτοὺς προλέλοιπε καὶ δίκη· εἰ δὲ τρόμος ἔνεστι σὺν δάκρυσι
τοῖς ὀφθαλμοῖς, πάντολμον ἄνδρα σημαίνουσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Οἱ χαροποὶ ὀφθαλμοὶ ἀπὸ τῶν μελάνων χωρίζονται
.πολλὰ γὰρ αὐτῶν τὰ εἴδη. καὶ οἱ μὲν μέλανες
<lb n="20"/> ὀφθαλμοὶ ἄνανδρα ἤθη καὶ δειλίαν τε καὶ ἀπιστίαν δη-
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. παραβλῶπες Sylb. περιβλέποι ὄντες PRo
περιβλέποντες C παράβλεποι Schneider ὄντες om. C 12.
post ῥῖνα Henrych. inser. ἐπιχωροῦσι φιλητὸν| φιλατὸν P
14. ἐνυπάρχοντος Sylb. ἐνυπάρχοντες x νόσον| πονηρὸν?
σημαίνει] σημαίνουσι Henryc. ἐστιν ἀφροδίτῃ scripsi εἰς
ἀφροδίτην x 15. κεχαρισμένος scripsi e PC κεχαρισμένον
Ro 16. προλέλοιπε scripsi προείληφε x σὺν δάκρυσι τοῖς
ὀφθαλμοῖς| τοῖς ὀφθαλμοῖς, κακοῦργον καὶ? 17. post σημαί-
νουσιν m in marg. C μελάνων, quod pertinebat ad sequens
ἄλλων 18. μελάνων| ἄλλων C post χωρίζονται lacuna
novem vel decem litterarum in C 19. μέλανες| μέλαινες PC
20. δειλίαν| φιλοκερδίαν? τε om. PRo
</note>

<pb n="318"/> 
Pu. Pol. λοῦσιν, οἱ δὲ χαροποὶ τοιοῦτοί εἰσι τῷ εἴδει· ἡ μὲν <lb n="10"/>
γὰρ χρόα ἐπιπρεπὴς αὐτοῖς τῷ εἴδει μέλαινα καὶ ἔνεισι κέγχροι
ἐν τοῖς μέλασι πυρραὶ ἢ λευκαὶ ἢ ἐπιλευκότεραι, ἄλλαι δὲ
χρυσοειδεῖς καὶ ἄλλαι τοῦ ὠχροῦ μεμιγμένου τῷ πυρρῷ ἢ τοῦ
μέλανος τούτοις· εἰσὶ δὲ καὶ αἱνματώδεις [p. 214] κέγχροι ἐν
τοῖς μέλασιν. ἄλλοι δὲ τὰς μὲν κέγχρους οὐ φοροῦσιν εἰς τὰ <lb n="15"/>
εἴδη τῶν ὀφθαλμῶν, παντὸς δὲ τοῦ τροχοῦ τὴν ἔξω ἴτυν
μέλαιναν φοροῦντες, τὴν ἐπὶ ταύτῃ πυρράν. ἕτεροι δὲ ὑπο-
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. δὲ] om. P 11. ἐπιπρεπὴς Ro ἐπιπρεπεῖς
PC ἔνεισι Schneider ἐὰν ὤσι C ἐὰν ὦσι PRo 12. πυρραὶ
Ro πυραὶ PC ἄλλαι — 13 μεμιγμέναι m in marg. C 13.
χρυσοειδεῖς| χρυσειειδεῖς P τοῦ χροῦ μεμιγμένου Schneider
τῶν ὠχρῶν μεμιγμέναι x πυρρῷ Ro πυρῷ PC 14. δὲ om. C
ἐν| καὶ PRo 15. τὰς μὲν κέγχρους scripsi auctore Henrycb.
τὸν μὲν κέγχρων C τῷ μὲν κέγχρῳ PRo κεγχρωτὰ μὲν Sylb.
οὐ φοροῦσιν| εὐφοροῦσιν Ro εἰς del. Sylb. 16. παντὸς
Sylb. πάντες x τὴν| τὸν C ἴτυν inser. Sylb. 17. πυρ-
ράν Sylb. πυρᾶν C πυρᾶ P πυρρᾷ Ro
</note>

<pb n="319"/>
Ps. Pol. λευκότερα ἔχουσι τὰ πυρρὰ ἐν τοῖς μέλασι, τὰ μὴ
πάνυ πυρρά. ὅσοις ἀπὸ μακρόθεν καὶ τὸ μέλαν ἐπιτρέχει,
<lb n="10"/> γενναίων ἀνδρῶν τὰ ἤθη σημαίνει καὶ συνετῶν, δικαίων
[ p. 215] καὶ μεγάλων ἐν ψυχαῖς. ὅσοις δὲ τὰ πυρρὰ ταῦτα
καὶ μὴ κεγχρωτὰ εἴη, ἀλλὰ τετράγωνα 〈καὶ〉 ὑπολάμπει ὥσπερ
πῦρ καὶ παρὰ τούτοις κέγχροι ὤχροὶ ταῖς πυρώδεσι μεμιγ-
μέναι εἰσὶ καὶ ἕτεραι γλαυκαί, ὡς αἱματώδεις καὶ κυάνεαι
<note type="footnote">Ps. Pol. 8. πυρρὰ Ro πυρὰ P 9. πυρρά Ro πυρὰ
PC ὅσοις Sylb. ὅτι x οἷς Henrych. ἀπὸ μακρόθεν| ἀπο-
μακρόθεν P καὶ del. Sylb. μόνον? 10. δικαίων scripsi
ἀλάλων CRο ἄλλων P 11. πυρρὰ Ro πυρὰ PC ταῦτα]
ταῦτα πάνυ πυρρὰ Henrycb. 12. καὶ del. Struv. κεγχρωτὰ
Sylb. κέγχροτα x ἀλλὰ] ἄλλα C 〈καὶ〉 inserui 13.
παρὰ] πρὸς Henrych. ὠχροὶ Ro ὡχροίαι P χροὶ C πυ-
ρώδεσι] πυρώδεσσι C πυρρώδεσι Ro 14. ὡς] ἴτυς δὲ Henrych.
κυάνεαι Ro κύανες P et C (in quo ε m post ν inser.)
</note>

<pb n="320"/>
Ps. Pol. περιθέουσι τὰς κόρας, νμεγάλοι τε ὀφθαλμοὶ καὶ
στίλβοντες κινούμενοι δεδορκότες καθάπερ θυμούμενοι βλέ- <lb n="15"/>
πουσιν ἄνθρωποι, καὶ τὰ βλέφαρα αὐτῶν ἀνοίγονται, πάντων
οὔτοι ἄχρηστοι ἄνδρες. [p. 216 | τῶν γὰρ λύκων καὶ συῶν
ἀγρίων τὰ τοιαῦτα. εἰ καὶ ὑπολάμπει ἔσω ὧς πῦρ καὶ πρὸς
τούτοις κέγχροι ὠχραὶ ταῖς πυρώδεσι μεμιγμέναι εἰσὶ καὶ ἕτεραι
γλαυκαὶ καὶ ἁπλῶς, καθὼς ἀνωτέρω εἴρηται, καθάπερ οἱ <lb n="20"/>
λύκων καὶ ἀγρίων συῶν τὰ σημεῖα ἔχοντές εἰσιν ἄνδρες
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. περιθέουσι Sylb. περιθεωροῦσι PRo περι-
τρέχουσι C post κόρας Sylb. male inser. οὗτοι κάκιστοι.
τε| δὲ Sylb. 16. ἀνοίγονται m corr. ex ἀνοίγοντι C πάν-
των scripsi πάντες x 17. τῶν] ἐτῶν P συῶν] σύῶν C 19.
ταῖς] τοῖς C πυρώδεσι] πυρρώδεσι Ro 21. λύκων καὶ ἀγρίων
συῶν scripsi λύκοι καὶ ἀγροιῶν συῶν C λύκοι καὶ οἱ ἄγριοι
σῦες PRo
</note>

<pb n="321"/>
<lb n="15"/> Ps. Pol. ὠμότεροι ἀγριώτεροί τε καὶ ἁρπακτικώτεροι. ἐν δὲ τοῖς
χαροποῖς ὀφθαλμοῖς ὅσον εἰσὶν αἱ κέγχροε... μείζονες
δὲ αἱ κέγχροι οὖσαι ἢ ἐλάττονες ἡμερώτερα ἤθη δηλοῦσιν.
ὠχροὶ ὀφθαλμοὶ δολερωτέρους σημαίνουσιν ἄνδρας, οἱ δὲ
αἱματώδεις ἀβουλοτέρους καὶ θερμῶς τελοῦντας ὅπερ νομί-
<note type="footnote">Ps. Pol. 16. post κέγχροι lacunam indicavi 17. οὖσαι
m corr. ex οὖσι C ἐλάττονες] ἐλάττωνες ἡμερώτερα|
ἡμερωτέρου P 19. ἀβουλοτέρους] ἀβουλωτέρους C νομί-
σουσιν] δοκιμάζουσιν
Script physiogn. ed. Foerster.
</note>

<pb n="322"/>
Ps. Pol. σουσιν. ὅσοι δὲ ὀφθαλμοὶ οὐ κέγχροις χαροποῖς, ἀλλʼ
εἰσὶ [p. 217] πεποικιλμένοι τισὶ τοιούτοις τὸ μέγεθος καὶ τὴν
χροιὰν τούς τε μέλανας ὀφθαλμοὺς ἢ καὶ πυρροὺς ἔχουσιν <lb n="15"/>
ἐν ὑγροῖς ὀφθαλμοῖς καὶ οὐ φαίνεται ἄλλο σημεῖον ἄτοπον,
ἄνδρα δηλοῦσι μεγαλόνουν, δίκαιον, συνετόν, εὐφυῆ, πέρα
δὲ τοῦ μετρίου παιδεραστήν, εἰ δὲ χλωρόν ἐστιν ἐπὶ τῷ μέ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ὀφθαλμοὶ| ὀφθαλμὸς C 15. μέλανας scripsi
μέλαινας x πυρροὺς Sylb. πυροὺς x 17. πέρα Sylb.
περὶ x 18. εἰ - μέλανι] ἡ δὲ χλωρὰ ἴτυς ἐπὶ τῇ μελαίνῃ
Schneider
</note>

<pb n="323"/>
Ps. Pol. λανι τῶν τοιούτων ὀφθαλμῶν, δολερόν, ἄδικον, κλέ-
πτηνἀργύρου γυναιξί τε αἰσχρῶς καὶ ἀσώτως[ p.218] ὁμιλοῦντα.
εἰ δέ τισιν ὅλοι εἰσὶν οἱ ὀφθαλμοὶ ὅμοιοι τῇ χρόᾳ τῆς ῥοιᾶς
<lb n="15"/> καὶ ξηρότεροι, ματαιότητα τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσιν, ἐν δὲ
ὑγροῖς μεγαλόνοιαν καὶ ἀνδρείαν καὶ εὐθυλογίαν καὶ [p 219]
ὀρθοβουλίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσι, ταχύτερον δὲ εἰς ὀργὴν
καὶ εἰς ἀφροδίσια ἔργα ἐπτοημένον ἄνδρα δηλοῦσιν.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. τῶν] τοῦ Ρ 13. ἀσώτως] ἀσώτους C 14.
ὅλοι] ὄλοι C 17. ταχύτερον] ταχύτερος C 18. ἐπτοημένον]
πτοημένον C
</note>

<pb n="324"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Ὀφθαλμοὶ κοῖλοι πάνυ οὐκ ἐπαινετοί·
ὅσοι δὲ κοῖλοι ὄντες ὥσπερ ὕδωρ ἐν ἀγγείῳ εἰ δὲ μὴ ὑπο-
κινοῦνται καὶ μεγάλοι εἰσίν, οὐ πονηροὺς ἄνδρας σημαίνουσιν, <lb n="15"/>
εἰ μή τι ἄλλο παρακολουθήσει σημεῖον, τὴν γὰρ κοιλότητα
ἢ τε ἰκμὰς καὶ τὸ μέγεθος παραμυθεῖται. ὀφθαλμοὶ κοῖλοι
καὶ μικροὶ ἤθη δόλια σημαίνουσιν, ἐπίβουλα ἀνθρώποις,
ζήλῳ καὶ φθόνῳ τετηκότα , [ p. 220 | ξηρότεροι δὲ καὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ἐπαινετοί] ἐπενετοί C 14. ἐν] καὶ P εἰ
δὲ μὴ del. Schneider εἰ post ὑποκινοῦνται inserens ἡμιδεεῖ?
16. παρακολουθήσει Ro παρακολουθήση C παρακολουθήσῃ P
17. ἥ Sylb. ὅ x ἰκμὰς Sylb. ἱκμάς P ἱμὰς C ἱμὰς Ro
παραμυθεῖται] παραμυθεῖτε C 18. δόλια Sylb. δόλου x
δολερὰ Schneider σημαίνουσιν| σημαίνει C ἐπίβουλα
Sylb. ἐπίβουλον x 19. ξηρότεροι Ro ζηλότεροι C ζηλώτεροι P
</note>

<pb n="325"/>
Ps. Pol. πρὸς τοῖς εἰρημένοις κακοῖς ἀπιστίαν καὶ ἱεροσυλίαν
τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσιν. οἱ μὲν οὖν ἀτενεῖς ὀφθαλμοὶ
<lb n="15"/> ἀχρηστότερα ἤθη ἐμφαίνουσιν, οἱ δὲ ὑπορρέοντες δολερώτερα,
εἰ δὲ τῇ ἁβρότητι ὑπορρέοιεν, μωρότερα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Οἱ ὀφθαλμοὺς ἐξέχοντας ἔχοντες οὐκ ἐπαινετοὶ ἄν-
δρες. οἷς μὲν οἴδημα περίκειται κύκλῳ, τὰ δὲ ὡς τάφρος
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ἀπιστίαν] ἀπίστοις PRo 14. ἀτενεῖς] ἀτε-
νεῖς C 15. ἀχρηστότερα scripsi χρηστότερα x ἤθη ἐμφαίνουσιν]
ἐμφαίνουσιν ἤθη PRo δολερώτερα] δολερώτεροι C 16. τῇ
ἀβρότητι] τῇ ἀμβρότητι P τῆ ἁβρότητι C τῆ ἁβρότητι Ro ἅμα
ὑγρότητι Henrych. 17. ἐξέχοντας] ἐξέχοντες P ἔχοντες om. C
</note>

<pb n="326"/>
Ps. Pol. βαθεῖα καὶ στενὴ περιακολουθεῖ, δολερὸν ἄνδρα ση-
μαίνουσιν. οἱ δὲ πάντη ἀνεστηκότες ἀσωτείαν καὶ ματαιότητα
καὶ μανίαν τῶν ἀνδρῶν [p. 221] κατηγοροῦσιν. προπήδησις <lb n="15"/>
ὀφθαλμῶν αἱματωδῶν οἰνοφλύγων καὶ γαστρινμάργων ἀν-
δρῶν σημεῖον. εἰ δὲ γλαυκοί εἰσιν οὗτοι, ἀδίκους καὶ ἀσυν-
έτους εἶναι νόει τοὺς ἄνδρας. εἰ δὲ καὶ τὰ βλέφαρα αὐτῶν
κρατοῦνται, πλείονα τὴν ἄνοιαν αὐτοῦ σημαίνουσιν. εἰ δὲ
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. στενὴ] στενῆ P περιακολουθεῖ ] περιακκο-
λουθεῖ C 14. πάντη scripsi πάντες x ἀσωτείαν scripsi
λεοντείαν x λαγνείαν Sylb. et Struv. 15. προπήδησις| προ-
πήδασις P 16. καὶ γαστριμάργων ἀνδρῶν| ἀνδρῶν καὶ γαστρι-
μάργων Ro 19. κρατοῦνται] κρατοῦντες C βαρύνονται Struv.
σημαίνουσιν Ro σημεινοῦσιν P σημεινοσιν C εἰ Sylb.
οἱ x
</note>

<pb n="327"/>
<lb n="15"/> Ps. Pol. οἰδοῦντές εἰσι ξηρότεροι, πατροφόνοι τε καὶ μητρο-
φόνοι παιδοφθόροι τε καὶ φαρμακοὶ καὶ τὰ ὅμοια τούτων. εἰ
δὲ [p. 222] ὑψηλοί εἰσιν οἱ ὀφθαλμοὶ μεγάλοι καὶ λαμπροὶ καὶ
εὐαγεῖς καὶ ὑγρὸν βλέποντες, δικαίους, συνετούς, φιλομαθεῖς,
ἔρωτος πλήρεις ἄνδρας δηλοῦσιν, ὁποῖος ἦν Σωκράτης ὁ φιλό-
<lb n="20"/> σοφος. ὀφθαλμοὶ τοῦ προσώπου πολὺ ἐξέχοντες μικροὶ πάνυ
καὶ πυρροὶ οὐ φρενήρη ἄνδρα, ἀλλὰ παρεινμένον καὶ τὴν
γλῶτταν καὶ τὸ σῶμα δηλοῦσιν.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. οἰδοῦντες] οἱδοῦντες P οἰδοὖντες C μητρο-
φόνοι] μιαιφόνοι Ro 18. εὐαγεῖς scripsi cum Henrych. εὐλα-
γεῖς P C εὐλαβεῖς Ro 19. πλήρεις] πλήρης C 21. πυρροὶ
Ro πυροὶ PC 22. post δηλοῦσιν omisso capite περὶ ὀφθαλ-
μῶν παλλομένων sequitur c. 18 (p. 329, 15 sq.)
</note>

<pb n="329"/>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>[p. 222 Fr.] Ὀφθαλμοὶ σκοτεινοὶ οὐ πολύ-
φρονας σημαίνουσιν ἄνδρας, ξηροὶ δὲ ὄντες ἀνομωτέρους
δηλοῦσιν ἄνδρας. εἰ δὲ μικροί εἰσι θολεροί, ἐπιβούλους
κακοτέχνους τε καὶ προβούλους σημαίνουσιν ἄνδρας. [p. 223]
<note type="footnote">Ps. Pol. 16. δὲ ὄντες U+00AF 17 δὲ μικροί om. C ἀνομωτέ-
ρους] ἀνωμοτέρους P ἀνωτέρους Ro ἀνουστέρους Struv. 17.
θολεροί| δολεροὺς Henrych. 18. προβούλους| προβόλους C
σημαίνουσιν| σημαίνει C
</note>

<pb n="330"/>
Ps. Pol. ὀφθαλμοὶ σκοτεινοὶ ὑγροὶ αὐτάρκως μεγέθους <lb n="15"/>
ἔχοντες εὐσταθεῖς φροντιστάς, πολυθεάμονας εὐμαθεῖς τε
καὶ εὐλαβεῖς καὶ δειλοὺς καὶ φειδομένους ἄνδρας δηλοῦ-
σιν· οἱ δὲ ἀχλυώδεις δολεροὺς ἀπίστους τε καὶ ἀκολάστους
δηλοῦσιν.</p>
<p>Οἱ εὐφεγγεῖς ὀφθαλμοὶ ἄριστοί εἰσιν, εἰ μὴ ἄλλο τι ἀντι- <lb n="20"/>
λέγει σημεῖον.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. σκοτεινοὶ in marg. C, in textu σιωτεινοὶ supra
ιω m κο pos. αὐτάρκως] καὶ αὐτάρκως C 18. ἀχλυώ-
δεις Schneider αὐχμώδεις x
</note>

<pb n="331"/>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Ἐὰν μαρμαρύσσωσιν οἱ ὀφθαλμοὶ καὶ φῶς
ἐν αὐτοῖς ἐστιν,... ἐν [p.224] γλαυκοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ
αἱματώδεσι θερμὸν ἐν ἑκάστῳ πράγματι καὶ πάντολμον τὸν
ἄνδρα δηλοῦσιν, ὡς ἐγγὺς μανίας εἶναι. εἰ δὲ ἐν χαροποῖς
εἴη ἡ νμαρμαρυγή, δειλίαν σημαίνει· πᾶν γὰρ χρῆμα οὗτοι
<lb n="20"/> φοβοῦνται καὶ πίπτουσι καὶ ὑπονοοῦσιν. ὀφθαλμοὶ δὲ
μέλανες μαρμαρύσσοντες κακίστους καὶ δειλοὺς καὶ κακο-
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. μαρμαρύσσωσιν] μαρμαρύσσαυσιν C 16. ἐν
αὐτοῖς] ἐνεαὐτῶ C ἐστιν| ισι C, ἐστι m in marg. post
ἐστιν plura exciderunt nullo lacunae in x indicio 17. τὸν
om. C 18. μανίας] μηνίας C 20. πίπτουσι] ,,rectius πτήσ-
σουσι seu πτώσσουσι ex Adam. Sylb. 21. μαρμαρύσσοντες]
μαρμαρύσσον P δειλοὺς scripsi δολιοὺς P δολίους CRo
</note>

<pb n="332"/>
Ps. Pol. μηχάνους σφόδρα δηλοῦσιν ἄνδρας. 〈εἰ〉 δὲ οἱ τοιού-
τους ὀφθαλμοὺς ἔχοντες καὶ ὑπογελῶσι, εἰς [p. 225 | ἀκρότητα <lb n="15"/>
πάσης κακίας ἐλθεῖν ἀνάγκη αὐτούς. ὀφθαλμοὶ ἔνυγροι
γοργὸν βλέποντες θυμώδεις, ἰσχυρούς, μανικούς, ταχυλόγους,
ταχυέργους, ἀπρονοήτους, ἀτόλμους δὲ καὶ πρὸς τὸ λέγειν·
ὅμως κάκιστοί εἰσιν οἱ ἄνδρες οὗτοι. οἱ δὲ ξηροὶ ὀφθαλμοὶ
κακίστους καὶ ἀνόμους ἄνδρας κατηγοροῦσιν. εἰ δὲ μικρό- <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. 〈εἰ〉 δὲ οἱ Sylb. οἱ δὲ x 15. καὶ ὑπογελῶσι
scripsi ὑπογελῶσι δὲ x ἀκρότητα] ἀκρό P 17. ταχυλόγους]
τραχυλόγους Ro 18. δὲ om. Ro 19. κάκιστοι] οὐ κάκιστοι
Sylb. οἱ (pr. om. P 20. ἄνδρας κατηγοροῦσιν] κατηγο-
ροῦσιν ἄνδρας PRo εἰ ] οὕτοι εἰ C
</note>

<pb n="333"/>
Ps. Pol. τεροί εἰσι καὶ κοῖλοι, χείρους εἰσὶν ὠμὸν τὸ φρόνημα
ἔχοντες, ἐπίβουλοι, κρυψίνοοι, τὸν σκοπὸν καὶ τὸν νοῦν
αὐτῶν ὑποκρύπτοντες, πάντων δὲ ἐπιθυμοῦντες ἢ [ p.226 | ἐπι-
θυμηταὶ ἄνδρες ὄντες. εἰ δὲ ἐπὶ τοιούτοις ὀφθαλμοῖς ἐπι-
<lb n="15"/> σκύνιόν ἐστιν ἐννεῦον ὀφρύες τε τραχεῖαι βλέφαρα ὀρθά,
θυμόν τε καὶ δύναμιν ἀζβουλίαν τε καὶ ἀκακίαν καὶ εὐτολ-
μίαν τοῖς ἀνδράσι σημαίνει. ὅσοι δὲ τὸ ἐπισκύνιον οὕτως
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. εἰσι| εἰσὶ ὄντες C ὠμὸν τὸ scripsi ὅμως
καὶ x 12. κρυψίνοοι] κρυψήνοοι C κρυψόνοοι PRo 13.
αὐτῶν Sylo. αὐτῶν x ἐπιθυμηταὶ Ro ἐπιθυμῇ P ἐπι-
θυμητοὶ C 14. ἐπὶ τοιούτοις| ἐπιτοιούτοις C ἐπισκύνιον
Sylb. σχοινίον CRo σχοινίον P 15. ἐστιν] ἔστι C τε
τραχεῖαι] τετραχείαι C 16. ἀκακίαν scripsi κακίαν x 17.
σημαίνει] σημαίνουσιν Ro ἐπισκύνιον| ἐπισχοίνιον PRo ὑπο-
σχοίνιον C
</note>

<pb n="334"/>
Ps. Pol. ἔχουσιν ὡς εἴρηται τά τε βλέφαρα καὶ τὰς ὀφρῦς,
[p. 227] τὸ δὲ βλέμμα αὐτῶν τραχὺ καὶ πικρὸν ἀφʼ ἑαυτῶν
ὑπάρχει, χείρονα ταῦτα τῶν ῥηθέντων σημεῖα.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Ὅσοις ὀφθαλμοῖς ἡδονὴ καὶ γέλως ἐνοικεῖ, οὐ
πολύ εἰσιν ἐπαινετοί. εἰσὶ γὰρ καὶ ἐν τούτοις δολεροὶ κρύ-
πτοντες τὸν νοῦν καὶ τὸν σκοπὸν αὐτῶν κακομήχανοί τε
καὶ κακοῦργοι. ὅσοι δὲ ἅμα τῷ γέλωτι ὑποβλέπουσίν
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. καὶ inser. Sylb. ἑαυτῶν] ἑαυτοῦ PRo
15. σημεῖα| σημαίνει C 16. ὀφθαλμοῖς] ὀφθαλμοῦ P 17.
ἐπαινετοί ] ἐπενετοί C, αι m in marg. καὶ ἐν scripsi cum
Struvio et Henrych. τὰ ἐν PRo om. C τούτοις] οὔτοι C
18. αὐτῶν scripsi αὐτῶν x 19. τῷ ] ταῦ C
</note>

<pb n="335"/>
<lb n="15"/> Ps. Pol. εἰσι καὶ ξηροὶ ἄμα, κακίστων ἀνδρῶν τὸ σημεῖον.
ὀφθαλμοὶ [p. 228] κοῖλοι γέλωτα ἔχοντες κακόν τι βουλεύεσθαι
τὸν ἄνδρα μαρτυροῦσιν . .
Ps. Pol. 15. εἰσι καὶ ξηροὶ | καὶ ξηροί εἰσι Sylb. num
καί εἰσι ξηροὶ? 17. post μαρτυροῦσιν lacunam indicavi: ex-
ciderunt quae sunt in Ma ab εἰ (l. 11) usque ad ἄδικα (p. 336, 7)

<pb n="336"/>
Ps. Pol. . . . εἰ δὲ ἀνεῳγμένους καὶ σεσηρότας τοὺς
ὀφθαλμοὺς ἔχοντές εἰσί τινες, αἱ πράξεις αὐτῶν εἰς ἄνομα ἔργα
συντελοῦνται. τοὺς δὲ πάνυ ἀνεῳγμένους καὶ γελῶντας ὀφθαλ- <lb n="15"/>
μοὺς ἔχοντας ἄνδρας ἐπιβουλοτέρους μαρτυροῦσιν. εἰ δὲ ξηροί
εἰσιν, ἄκακα μὲν ἤθη καὶ κακῶν ἀπάθειαν δηλοῦσι, μάταιοι
δὲ καὶ ἄστοργοι καὶ ἀκόλαστοί εἰσιν οἱ τοιοῦτοι. ὀφθαλμοὶ
μειδιῶντες ἄμα [p. 229] ὑγρότητι, βλέφαρα ἀνειμένα, μέτω-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. εἰ δὲ U+00AF p. 337, 17 φιλοτέχνην ἄνδρα μαρτυ-
ροῦσιν C m in marg. praebet 14. ἄνομα] ὄνομα P 15.
γελῶντας] γελώνται C 16. ἔχοντας] ἔχον P μαρτυροῦσιν]
μαντεύου? 18. καὶ (pr.) om. C 19. μειδιῶντες] μιδιῶντες P
</note>

<pb n="337"/>
Ps. Pol. πον μαλακόν, τὰ ἀμφὶ τὰ βλέφαρα λαγαρὰ ἤθη
δηλοῦσι, δίκαιοι, ἥμεροι, εὐσεβεῖς, φιλόξενοι, συνετοί, εὔβουλοι,
<lb n="15"/> εὐμαθεῖς, ἔρωτος πλήρεις τοὺς ἄνδρας μαρτυροῦσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Ὀφθαλμοὶ σκυθρωπάζοντες ἅμα ὑγρότητι φροντιστὴν
ἢ φιλοτέχνην ἄνδρα μαρτυροῦσιν. ἐὰν [p. 230] δὲ συμ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. μαλακόν Sylp. μακρὸν x τὰ om. C ἀμφὶ
τὰ βλέφαρα Sylb. ἀμφότερα x ἤθη U+00AF 14 εὔβουλοι] τὰ ἤθη
δικαίους, ἡμέρους U+00AF εὐβούλους Sylb. 15. εὐμαθεῖς] εὐμαθεῖς
ἀτενές. C πλήρεις] πλήρους C 16. φροντιστὴν Porta p. 336
et Schneider πτερνιστὴν x φιλοτέχνην Ro φιλοτεχνῆ P
φιλότεχνη C, ον m in marg. cf. p. 339, 17 συμμύωσι scripsi
cum Struvio συμβῶσι x
Script. physiogn. ed Foerstcr.
</note>

<pb n="338"/>
Ps. Pol. μύωσι καὶ αἱ ὀφρύες εἰσὶ κεχαλασμέναι καὶ τὸ μέ-
τωπον χαλαρὸν ἅμα τῇ σκυθρωπότητι, πιστοῦ ἀνδρὸς τὰ
σημεῖα εὐσεβοῦς τε καὶ εὐβούλου καὶ σώφρονος. ξηροὶ δὲ
ὀφθαλμοὶ λυπηρὸν βλέποντες φιλοφροσύνης εἰσὶ πλήρεις. <lb n="15"/>
εἰ δὲ τὸ μέτωπον εἴη τραχὺ καὶ βλέμμα ἀτενές, βλέφαρα
ὀρθά, ἀγριόβουλον ἄνδρα σημαίνουσι πᾶν ἔργον ποιῆσαι
σπεύδοντα καὶ οὐδὲν τῶν κακῶν φειδόμενον, ἀλλʼ σπερ
<note type="footnote">Ps. Pol. 12 εἰσὶ] ὦσι Struv. et Henrvcb. 13. πιστοῦ]
ποιστοῦ C 15. φιλοφροσύνης] φιλοχρημοσύνης Franz p. 359
16. τὸ] τὸ δὲ C 17. σημαίνουσι| σημαίνει C ποιῆσαι
m in marg., in textu ποιῆσι C
</note>

<pb n="339"/>
Ps. Pol. ὐπʼ ἀνάγκης ἐλαυνόμενον, [p. 231] οὕτω πᾶν τὸ
αὐτῷ δοκοῦν πληροῦν σπεύδοντα.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Ὀφθαλμοὶ συγκλειόμενοι καὶ πάλιν ἐπανοιγόμενοι
ἐπίβουλον καὶ ἐπίτριπτον ἄνδρα σημαίνουσι, καὶ εἰ μὲν
ὑγροί εἰσι, φροντιστὴν καὶ φιλοτέχνην. εἰ δὲ τρόμος αὐ-
τοῖς ἐστι καὶ ἅμα ὠχρότης, μανίαν ἢ ἐπιληψίαν δηλοῦσι
νοσεῖν τὸν ἄνδρα. ὅσοις δὲ ὀφθαλμοῖς ἡ στάσις ἐστὶν ἀεί,
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ἀνάγκης] ἀνάγκυς C 15. ἐπανοιγόμενοι]
ὑπανοιγόμενοι Henrych. 16. ἐπίτριπτον Ro ἐπίτριτον P ἐπί-
τρεπτον C ἄνδρα] ἄνδρας P 18. ἐστι] ἔνεστι Henrych.
19. νοσεῖν| νοσῶν C, ω m del. et ὴ in marg. pos. στάσις
scripsi τάσις x ἡ αὐτὴ στάσις Schneider
</note>

<pb n="340"/>
Ps Pol. εἰ μὲν πρὸς τὸ συγκλείεσθαι ὑπορρέοιεν καὶ εἰς
τὸ ἄνω χωροῦσιν, ἀκόλαστον μάταιόν τε καὶ μαινόμενον ἄνδρα <lb n="15"/>
μαρτυροῦσιν. εἰ δὲ καὶ ὑγροὶ ὄντες εἰσὶ καὶ ὀρθοὶ καὶ συγ-
κλείονται μετὰ μεγέθους καὶ τοῦ εὐλαμποῦς καὶ μετώπου λείου,
εὐλαβῆ [p. 232] |ἄνδρα σημαίνουσιν] εὔβουλόν τε καὶ φιλο-
μαθῆ γλυκύνουν τε καὶ ἐρωτικὸν ἄνδρα σημαίνουσιν. εἰ δὲ
ξηροί εἰσι, θρασύν κακομήχανόν τε καὶ ἄδικον σημαίνουσιν. <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. ἀκόλαστον m in marg., in textu ἀκόληστον C
16. συγκλείονται] συγκείονται P 17. εὐλαμποῦς] εὐλαποῦς C
18 ἄνδρα σημαίνουσιν uncis inclusi σημαίνουσιν] σημαίνει
19. ἄνδρα σημαίνουσιν del. Struv. et Henrych. σημαί-
νουσιν| σημαίνει C 20. σημαίνουσιν| σημαίνει C
</note>

<pb n="341"/>
Ps. Pol. ὁ δὲ τὸ μέτωπον ἔχων τραχὺ ὀφρῦς τε συν-
τεταμένας, βλέφαρα σκληρὰ πεπηγότα ἀγριώτερος τὸν θυ-
μόν, τολμᾶν ἑτοιμότερος, χαυνούμενος τοῖς ἐπαίνοις καὶ ταῖς
[p. 233] τιμαῖς, πειθόμενος δὲ καὶ δώροις ὁ τοιοῦτος ἀνήρ.
<lb n="20"/> ὅσοι δὲ τὰ βλέφαρα οὐκ ἔχουσιν ὀρθὰ οὐδὲ τὰς ὀφρῦς
ἀκλινεῖς, ἀλλὰ τρόμος αὐτοῖς ἔνεστι καὶ ὄμμα ἅμα καὶ τὸ
βλέμμα ὑποκινεῖται, οὗτοι ἀνδρόγυνοι ὄντες ἄνδρες εἶναι
βιάζονται.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 16. ἔχων| ἔχοι C συντεταμένας scripsi e PC
συντετραμμένος Ro ,,rectius συνεστραμμένας Sylb. 17. ἀγριώ-
τερος] ἀγριώτερον C 18. ἑτοιμότερος Ro ἑτοιμώτερος P ἐτοι-
μώτερος C 19. καὶ scripsi cum Henrych. ἐν x 22. οὗτοι]
οὔτοι m corr. in οὖτοι C
</note>

<pb n="342"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Ὀφθαλμοὶ πυκνὰ ἐπὶ μεγάλα ἀνοιγόμενοι καὶ
ἄμα ἱστάμενοι ὡς νοοῦντες, τὴν αἰτίαν αὐτῶν δηλοῦσι καὶ τὴν
ἔννοιαν. δηλοῖ καὶ αὐτοὺς τὸ ξηρόν, τὸ ὑγρόν, τὸ λαμπρόν, <lb n="15"/>
τὸ μαλακόν, τὸ ἔκλαμπρον, [p. 234] τὸ σκοτεινόν, τὸ μέγα, τὸ
μικρόν, τὸ κοῖλον, τὸ ὑψηλόν, τὸ ἀτενές, τἄλλα ἅττα ἐπὶ
τούτοις πολλάκις εἴρηται. ὅσοι οὖν ἀεὶ ὀφθαλμοὶ ἀνεῳγμένοι
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. πυκνά] πικνὰ C ἐπὶ μεγάλα] ἐπιμεγάλα x
,,rectius ἐπὶ μέγα Sylb. 14. νοοῦντες| νοῦντες C 15. αὐτοὺς]
αὐτὰ C 17. τἄλλο] τἆλλο C καὶ τἄλλα PRo 18. πολλάκις]
πολάκις C
</note>

<pb n="343"/>
<lb n="15"/> Ps Pol. εἰσὶ σκοτεινοὶ ὄντες καὶ ὑγροί, φροντιστὰς δηλοῦσιν
ἄνδρας. εἰ δὲ πρὸς τούτοις ἥμερον βλέπουσι, καὶ χρηστοὺς
σημαίνουσιν. ὀφθαλμοὶ ἐκπεπετασμένοι ξηροὶ μαρμαρύσ-
σοντες καθαρὸν καὶ λαμπρὸν βλέποντες ἀναισχύντους καὶ
παντόλμους δηλοῦσιν ἄνδρας.</p>
<lb n="20"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Ὀφθαλμοὶ σκαρδαμυκτικοὶ [ p. 235| δειλίας κατή-
γοροί εἰσιν. ἐπίβουλοι δὲ καὶ οἱ τοιοῦτοι καὶ δόλον κρύ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. φροντιστάς] φροντισταὶ C 17. ἐκπεπετα-
σμένοι Ro ἐκπετασμένοι PC 18. καὶ om. C λαμπρὸν βλέ-
ποντες scripsi λάμποντες x ἀναισχύντους] ἀνεσχύντους C
20. σκαρδαμυκτικοὶ scripsi σκαρδάμυκτοι x ,,legendum vel
σκαρδαμύκται vel σκαρδαμυκτικοί· Sylb. σκαρδαμυκτοὶ Struv.
21. καὶ (pr.) om. C
</note>

<pb n="344"/>
Ps, Pol. πιοντες ἢ κακόν τι κρυπτὸν ἀρτύουσιν οἱ τοιοῦτοι
ἄνδρες. αὐτοὶ δὲ οὗτοι διάστροφοι ἢ ὕπωχροι ὄντες μωρίαν <lb n="15"/>
δηλοῦσιν. ὀφθαλμοὶ ἀσκαρδάμυκτοι δεινὸν βλέποντες κακόν
τι μηχανᾶσθαι τὸν ἄνδρα κατηγοροῦσι. πράως δὲ ἑστῶτες
καὶ νοτίδος ἐνούσης φροντιστὴν ἄνδρα, φιλομαθῆ, ἐρωτι-
κόν, ἥμερα ἤθη κεκτημένον σημαίνουσιν. ὅσοι δὲ ἀσκαρδά-
μυκτοι ὄντες ὠχροὶ ἢ φοινικοῖ φαίνονται ἄμα ξηρότητι, <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ἀρτύουσιν] ἀρτύνουσιν Schneider 15. αὐτοὶ]
αὐτὸς C 17. ἑστῶτες] ἐστῶτες C 18. ἐνούσης Ro ἐνούσις C
ἑνούσης P 19. σημαίνουσιν Sylb. σημαίνει x post σημαίνει
lacuna quattuor litterarum in C 20. φοινικοῖ Sylb. φοινικοὶ
C φονικοὶ PRo φαίνονται] φαίνοντε C
</note>

<pb n="345"/>
Ps Pol. [p. 236] κακίαν καὶ μάχην καὶ ὀργὴν ἢ δαιμο-
νικὴν κακότητα ἢ μωρίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσιν. εἰ δὲ
τοιοῦτοι ὄντες αὐτοὶ ἐν αὑτοῖς περιδινοῦνται, μανίᾳ καρτερᾷ
<lb n="15"/> συνέχονται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Ἡ κύστις ὀφθαλμοῦ κάτωθεν προσκειμένη οἰνό-
φλυγας καὶ ὑπνηλοὺς ἄνδρας σημαίνει. εἰ δὲ καὶ ἄνω
[οὐχὶ] καὶ κάτω πρόσκειται, μόνον ὁμοίως σημαίνει.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. εἰ Sylb. οἱ x 14. αὑτοῖς scripsi αὐτοῖς C
ἑαυτοῖς P Ro περιδινοῦνται Sylb. περιδαίνυνται C περι-
δένυνται P Ro καρτερᾷ] καρτερὰ P 16. om. C
κύστις] κύστοις C ὀφθαλμο] ὀφθαλμῷ Schneider προσ-
κειμένη] προκειμένη? 17. σημαίνει] σημαίνουσιν C 18.
οὐχὶ uncis inclusi πρόσκειται m in marg., in textu πρόσ-
κειτι C μόνον] ἀμφότερα? post σημαίνει sequitur c. 26
ὅσοι ὀφθαλμοὶ ὑποφοινίσσουσιν = p. 389, 6 sq.
</note>

<pb n="346"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>[p. 238 Fr.] Ὀξεῖς ὀφθαλμοὶ ταραχώδεις
ἅρπαγας σημαίνουσιν· οἱ δὲ λεπτοὶ ὄντες τὰ βλέφαρα ἐπι-
βάλλοντες ἀνδρόγυνον τὸν τοιοῦτον σημαίνουσιν. οἱ δὲ τὸ
ἕτερον τῶν βλεφάρων ὑποβάλλοντες καὶ ἀνατρεπόμενοι ἄμα <lb n="15"/>
ὑγρότητι πράως τε καὶ μαλακῶς βλέποντες φαντασιαστήν,
[ p. 239] καλλωπιστὴν καὶ μοιχὸν τὸν ἄνδρα δηλοῦσιν. ἕτεροι
δὲ καὶ τὰ μέσα τῶν βλεφάρων συγκλείουσι καὶ καθέλκουσι,
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. ταραχώδεις] ταραχώδης C 13. σημαίνουσιν
Ro σημαίνει PC 14. σημαίνουσιν] σημαίνει P 15. ἀνα-
τρεπόμενοι] ἀτρεπόμενοι P ἄμα ὑγρότητι Sylb. ἀμαυρότητι
C ἀμαυροτητα Ro ἀμωρότατα P 16. φαντασιαστήν Sylb.
φανταστὴν x 17. δηλοῦσιν] σημαίνουσιν P Ro 18. συγ-
κλείουσι scripsi συμμείουσι P C συμμύουσι Ro, quod Henrycb.
post φοβούμενοι posuit
</note>

<pb n="347"/>
Ps Pol. τὰ δὲ ἀμφοτέρωθεν ἀνασπῶσι καὶ ἅμα ὡς φοβού-
μενοι .... μοιχοὶ καὶ αὐτοὶ δηλονότι εἰσὶν οἱ ἄνδρες.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 8. post φοβούμενοι lacunam indicavi 9. αὐτοὶ]
οὗτοι Schneider post ἄνδρες sequitur c. 28 περὶ ὤτων
= p. 380, 16 sq.
</note>
</div>
                </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<pb n="351"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>[p. 308 Fr.] Εὐνούχοις τοῖς ἐκ φύσεως
<lb n="15"/> κακίας σημεῖά ἐστι κἀκείνοις ἅπερ καὶ τοῖς ἄλλοις ἀνθρώ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. legitur hoc caput inter 83 et 85 in x ante
Εὐνούχοις titulus περὶ εὐνούχων in x Εὐνούχοις Εὐνούχους C
τοῖς Schneider τῆς x 15. κακίας] κακίω Scheider κἀ-
κείνοις] κἀκείνους C
</note>

<pb n="352"/>
Ps Pol. ποις καὶ ὡς ἐπὶ [p.39] τὸ πολύ εἰσιν ὠμόφρονες, δο-
λεροί, κακοῦργοι, ἑτεροι δὲ ἑτέρων δόλων εἰσὶν ἐργάται. τῶν δὲ
τομιῶν εὐνούχων ἔνια μεταβάλλει ἄμα τῇ τομῇ σημεῖα, τὸ δὲ
πλέον τῆς συγγενοῦς φύσεως ὡς μὴ ἰσχύων εἰς τὸ αὐτὸ διαμένει</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>Ὄνυχες πλατεῖς p. 280 Fr.] λευκοὶ ὑπόξανθοι
εὐφυῆ δηλοῦσιν ἄνδρα· οἱ δὲ στενοὶ καὶ προμήκεις καὶ κυρτοὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. ὠμόφρονες] ὡμόφρονες C (et Vulcan) ὁμό-
φρονες P Ro 13. τῶν — 14 τὸ δὲ πλέον τῆς scripsi τὸν
δὲ τίμιον εὐνοῦχον ἐν μεταβάλλει ἅμα τῇ τολμήσει βιάζεται, καὶ
πλέον τῆς x ,,τῶν δὲ τωμιῶν εὐνούχων ἓν μεταβάλλει, ἅμα τῇ
τομῇ “Vulcan.” τῶν δὲ τομίων εὐνούχων ἔνια μεταβάλλει ἅμα
τῇ τομῇ καὶ βιάζεται Schneider 15. συγγενοῦς] συγγενῆς C
ὡς — διαμένει labem contraxerunt ἰσχύων ] ἰσχύειν
Schneider διαμένει] διαμένειν Ro post διαμένει sequitur
c. 85 περὶ πελμάτων
</note>

<pb n="353"/>
Ρs. Pol. ἀναίσθητον καὶ θηριώδη ἄνδρα σημαίνουσιν· οἱ δὲ
σφόδρα σκολιοὶ ἅρπαγα δηλοῦσιν ἄνδρα. μικροὶ πάνυ p. 281 ]
ὄνυχες μέλανες πανούργου ἀνδρὸς σημεῖον· οἱ δὲ στρογγύλοι
<lb n="15"/> ὄνυχες πάνυ μοιχοὺς ἄνδρας σημαίνουσιν. προείρηται μὲν ὅτι
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. σημαίνουσιν] σημαίνει C 13. post ἄνδρα.
add. C σημαίνει· οἱ δὲ σφόδ quae m del. enuntiatio οἱ δὲ
προσφυεῖς — θηριώδεις (1. 8 sq.) deest 14. ὄνυχες] ὄνηχες C
πανούργου ἀνδρὸς σημεῖον scripsi κακοῦ ἀνδρὸς σημεῖον C
in P lacuna 17 vel 18 litterarum πανοῦργον ἄνδρα σημαίνου-
σιν Ro 15. ὄνυχες] ὄνηχες C
Script. physiogn. ed. Foerster.
</note>

<pb n="354"/>
Ps. Pol. τῶν ἄλλων τὰ πολλὰ μὴ ἀξιόλογα, εἰ μόνον τις καθʼ
ἕκαστον ἐφʼ ἑαυτοῦ σκοπήσει, μάλιστα δὲ ὄνυχες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>[p. 279 Fr.] Οἱ τοὺς δακτύλους συμφυεῖς ἔχοντες <lb n="15"/>
μιαροί εἰσι συῶν δίκην. εἰ δὲ συνεσταλμένους ἔχουσι τοὺς
δακτύλους, πανοῦργοι καὶ κακοήθεις ἄνδρες εἰσί. δάκτυλοι
μικροὶ πάνυ ὄντες καὶ λεπτοὶ ἀνοητοτέρους ἄνδρας σημαί-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. μὴ Sylb. et Porta p. 262 μοι x, sed fortasse
scribendum ὡς προείρηται μέντοι, οὐδὲ τῶν ἄλλων τὰ πολλὰ ση-
μεῖα ἀξιόλογα τις] τίς Ρ καθʼ ἕκαστον] καθέκαστον C
14. post ὄνυχες sequitur c. 55 Ὅροι ἀνθρωπίνων εἰδέων
μ p. 408, 14 sq. 15. ante Οἱ titulus περὶ δακτύλων in Ro
συμφυεῖς] συμφιεῖς P 16. μιαροί εἰσι scripsi e P μιαρὸν
εἰς C, in marg. m οὶ εἰσὶν μάχλοί εἰσι Ro συνεσταλμένους]
συνεσταλμαίνους C 17. κακοήθεις] κοήθεις P δάκτυλοι]
δακτήλοι C 18. μικροὶ Schneider μακροὶ x ἀνοητοτέρους
Ro ἀνοητέρους PC
</note>

<pb n="355"/>
Ps. Pol. νουσι. δάκτυλοι παχεῖς κολοβοὶ τολμητήν, ἀπρονόητον
<lb n="15"/> καὶ θηριώδη ἄνδρα δηλοῦσιν· οἱ πολὺ δὲ μακροὶ καὶ λεπτοὶ
ἀνοητοτέρους καὶ ὑποχαυνοτέρους καὶ φλυαροτέρους ἄνδρας
σημαίνουσιν. οἱ δὲ εὐμεγέθεις καὶ εὐειδεῖς δακτύλους ἔχοντες
ἄριστοι ἄνδρες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>[p. 277 Fr.] Πόδες νευρώδεις ἀρθρώδεις γενναῖα ἤθη
<lb n="20"/> ἀνδρὸς καὶ ἀνδρείαν σημαίνουσιν, ὁποῖος ἦν καὶ Ἡρα-
κλῆς· ἀπαλοὶ δὲ πόδες καὶ σαρκώδεις τοιαῦτα καὶ τὰ ἤθη
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. δηλοῦσιν] σημαίνουσι C μακροὶ] μικροὶ C
16. ἀνοητοτέρους Ro ἀνοητέρους P C ὑποχαυνοτέρους καὶ
φλυαροτέρους] φλυαροτέρους καὶ ὑποχαυνοτέρους C 18. post
ἄνδρες sequitur c. 54 ═ p. 352, 16 sq. 20. ἀνδρείαν] ἀνδρίαν Ro
</note>

<pb n="356"/>
Ps. Pol. παρέχονται τουτέστιν ἁπαλοὺς ἄνδρας καὶ ἐν [p. 278]
ταὐτῷ συνερχομένους σημαίνουσι. πόδες κολοβοὶ καὶ παχεῖς <lb n="15"/>
θηριώδους ψυχῆς εἰσι σημεῖα, οἱ δὲ πάνυ μακροὶ πολυπράγμο-
νος καὶ κακομηχάνου εἰσὶν ἀνδρός· μικροὶ δὲ πόδες καὶ
λεπτοὶ πανοῦργον ἄνδρα σημαίνουσι. πόδες κυρτοὶ ἢ κάτω-
θεν κοῖλοι κακὸν ἄνδρα σημαίνουσιν. ὁμοίως δὲ καὶ οἱ τὰ
κάτω ὁμαλὰ ἔχοντες καὶ ὡς τοῖς σφυροῖς βαίνοντες πανοῦργοι <lb n="20"/>
οἱ τοιοῦτοί εἰσιν ἄνδρες.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ἁπαλοὺς Ro ἁπαλοὺς P C καὶ om. C
15. ταὐτῷ scripsi ταυτω P C τούτοις Ro συνερχομένους]
συνερχομένει C σημαίνουσι scripsi σημεῖον x παχεῖς
θηριώδους] παχεῖς· θηριώδους C 18. κυρτοὶ] κυρτὸς C ἢ
scripsi οἱ x 19. τὰ κάτω ὁμαλὰ Schneider μαλακὰ P Ro
μαλακοὺς C κάτω ὁμαλὰ Porta p. 259 20. ὡς τοῖς σφυροῖς
Schneider ἕως τῶν σφυρῶν x 21. οἱ τοιοῦτοί] οὕτοι C ad
ultimam sententiam cf. § 85 p. 431, 3 sq. post ἄνδρες se-
quitur c. 53 ═ p. 354, 15 sq.
</note>

<pb n="357"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>[p. 276 Fr.] Σφυρὰ διηκριβωμένα στερεὰ
γενναῖον ἄνδρα δηλοῦσι, τὰ μαλακὰ δὲ καὶ λεῖα [p. 277] σφυρὰ
<lb n="15"/> ἄνανδρον σημαίνουσι, λεπτὰ δὲ [καὶ] πάνυ σφυρὰ δολίου καὶ
ἀκολάστου ἀνδρὸς τὸ σημεῖον. παχέα δὲ σφυρὰ καὶ κολοβοὺς
δακτύλους καὶ πτέρνας τραχείας καὶ πόδας σαρκώδεις καὶ
κνήμας παχείας ὅσοι φοροῦσι, μωραίνουσιν, ἐξηχοῦσιν ὡς
ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἢ δαιμονίζονται.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. διηκριβωμένα] διηκρυβωμένα C 14. δὲ
om. C καὶ λεῖα Sylb. λίαν P C καὶ λίαν Ro 15. καὶ
cancellis inclusi σφυρὰ Franz σφόδρα x δολίου] δειλοῦ
Porta p. 257 16. κολοβοὺς] κολοβώθη C Ro κολοβώδεις P
17. τραχείας scripsi παχείας x 18 ὅσοι φοροῦσι Schneider
ὅσοι φύουσι x (C m del.) ἐξηχοῦσιν] ἐξ ἠχοῦσιν C 19.
post δαιμονίζονται sequitur c. 52 ═ p. 355, 19 sq.
</note>

<pb n="358"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>[p.275 Fr.] Κνῆμαιεὖ ἔχουσαιμεγέθους διηρ- <lb n="15"/>
θρωμέναι στερεαὶ γενναῖον ἄνδρα δηλοῦσι καὶ εὐφυῆ, ἁπαλαὶ
δὲ καὶ ἄναρθροι δειλὸν καὶ ἀνανδρότερον κατηγοροῦσι· λεπταὶ
δὲ πάνυ [p. 276] δειλὸν καὶ κακοήθη σημαίνουσιν ἄνδρα.
αἱ δὲ νευρώδεις κνῆμαι ἀκολασίας πολλῆς μετέχουσιν. ὅσαι
δὲ τῶν κνημῶν πλήρεις εἰσὶ κατὰ τὸ μέσον παχεῖς οὖσαι, <lb n="20"/>
βδελυροὺς καὶ ἀναιδεῖς καὶ ἀσώτους ὡς τὰ πολλὰ δηλοῦσι,
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. διηρθρωμέναι] διηρθρώμενον C 16. στερεαὶ
Sylb. στερεᾶς x γενναῖον C(et Sylo.) γέννας PRo ἁπαλαὶ]
ἁπαλαὶ C 17. δὲ om. C ἀνανδρότερον] ἀνδρότερον P 19.
πολλῆς] πολῆς C 20. πλήρεις Sylb. πλησίον x παχεῖς]
παχεῖαι Sylb. cf. de Pol. phys.p. 18 οὖσαι corr ex οὖσι m 3 C
</note>

<pb n="359"/>
Ps. Pol. κνημῶν δὲ καὶ πτερνῶν παχύτης δουλοπρεπῆ ἄνδρα
καὶ ἀμαθῆ. ὅμοια δὲ ταῖς κνήμαις καὶ περὶ μηρῶν λέγε.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>[p. 275 Fr.] Οἱ τὰ γόνατα ἔσω νεύοντες γυναικεῖοί
τε καὶ θηλυδρίαι.</p>
<p>Ἰσχία παχέα γυναικεῖον ἄνδρα σημαίνει· ἰσχία ὀστώδη
ἀνδρείαν μαρτυροῦσιν ἑκάστῳ αὐτῶν· λεπτὰ δὲ ὀλιγόσαρκα,
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. post λέγε sequitur c. 51 ═ p. 357, 13 sq. <lb n="15."/>
ante Οἱ titulus περὶ γονάτων m. rubr. C νεύοντες] νορεύοντι
DC, αι supra ι m pos. 16. θηλυδρίαι Sylb. θηλύδριοι x
</note>

<pb n="360"/>
Ps. Pol. ὥσπερ ἐκτετηκότα, πανούργου ἀνδρὸς τὸ σημεῖον.
τοιαῦτα γὰρ καὶ τὰ τῶν πιθήκων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>[p. 274 Fr.] Ὀσφὺς ὀστώδης ἰσχυρὰ ἀνδρείας ση-
μεῖον ὑπάρχει, σαρκώδης δὲ καὶ μαλακὴ ὀσφὺς γυναικεῖα
ἤθη τοῦ ἀνδρὸς κατηγορεῖ. ἡ δὲ εἰς ὀξὺ ἀπηγμένη ὀσφὺς <lb n="15"/>
γυναικώδη, ἀκόλαστον καὶ δειλὸν τὸν ἄνδρα κατηγορεῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>[p. 275] Νῶτος πλατὺς στερεὸν καὶ γενναῖον ἄνδρα
σημαίνει, εἰ δὲ ἐναντίος, τὰ ἐναντία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>[p. 272 Fr.] Κυφὸς ἀνὴρ οὐκ ἀγαθός, εἰ μὴ ὑγρο-
μελία ἐστὶν ἐν αὐτῷ ἢ καὶ τὰ ἄλλα σημεῖα ἃ προσήκει. <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ἐκτετηκότα] εἰστετηκότα Ro 12. post πι-
θήκων sequitur c. 50 ═ p. 358, 15 sq. 15. ἀπηγμένη scripsi ἀπ-
αγομένη x 18. ἐναντίος scripsi ἐναντίως post ἐναντία
sequitur c. 49 ═ p. 359, 15 sq. 19. ante Κυφὸς titulus περὶ
κυφότητος in P Ro, περὶ κυφότου m. rubr. C ὑγρομελία] ὑγρο-
μέλεια Struv.
</note>

<pb n="361"/>
<lb n="10"/> P s. Pol. τὸν δὲ εὔζωνον ἄνδρα φιλόθηρα νόει. οὕτω γὰρ
καὶ τὸ σημεῖον μαρτυρεῖ τοιουτῶδες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>Πλευραὶ [p. 273] λεπταὶ ἀσθενῆ, ἄνανδρον καὶ δειλὸν
σημαίνουσι τὸν ἔχοντα· αἱ δὲ πάνυ σκληραὶ καὶ σαρκώδεις
ἀμαθῆ σημαίνουσιν ἄνδρα· αἱ δὲ περιφερεῖς καὶ πλήρεις,
<lb n="15"/> ὥσπερ οἰδοῦσαι, κακοήθη καὶ φλύαρον ἄνδρα μαρτυροῦσι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>Γαστέρες λαγαραὶ εὐρωστίαν ψυχῆς καὶ φιλοφροσύ-
νην σημαίνουσιν, [p. 274] αἱ δὲ ἰσχναὶ πάνυ καὶ κεναὶ
δειλίαν, κακοήθειαν, γαστριμαργίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσι.
γαστέρες λαγαραὶ καὶ σαρκώδεις, εἰ μὲν μαλθακαί εἰσι καὶ
<lb n="20"/> ἔξω κρένμανται, ἀνόητον, οἰνόφλυγα καὶ ἀκόλαστον δηλοῦσιν
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. εὔζωνον Schneider εὔξοον x φιλόθηρα]
φιλόθηρον Struv. νόει] νοέει C 11. τοιουτῶδες scripsi e
PC τοιοῦτό δὲ Ro τοιοῦτον εἶναι Sylb. 12. ἀσθενῆ]
ἀστενῆ C δειλὸν] δηλὸν P 13. πάνυ — 14 αἱ δὲ om. C
14. περιφερεῖς Schneider περιφανεῖς x 15. οἰδοῦσαι] οἱ-
δοῦσι C φλύαρον] φιλύαρον C, ι m del. 16. εὐρωστίαν
Sylb. ἀρρωστίαν x φιλοφροσύνην] φιλοφροσύνης C μεγαλο
φροσύνην Schneider 17. ἰσχναὶ Ro ἰχναὶ P ἰσχυραὶ C πάνυ
om. C κεναὶ] κοναὶ C 18. δειλίαν] δηλίαν P κακο-
ήθειαν Ro κακοηθίαν PC
</note>

<pb n="362"/>
Ps Pol. ἄνδρα. εἰ δὲ σκληρᾷ σαρκὶ συμπεπηγυῖα ἡ γαστὴρ
ὑπάρχει, κακοήθη, γαστρίνμαργον ἐμφαίνουσιν ἄνδρα. </p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>[p. 269 Fr.] Οἷς δὲ ἀπὸ τοῦ ἄκρου στήθους κατα-
μετρούμενον μεῖζον εὑρίσκεται τὸ ἐντεῦθεν ἄχρι τῆς ἐκ-
φύσεως τοῦ τραχήλου τουτέστι τῆς συζεύξεως, βοροὺς καὶ
γαστρινμάργους ἄνδρας λέγε. στήθη μεγάλα ἀρθρώδη ἐπαινεῖν
χρή· ἀνδρείου γὰρ ἀνδρὸς τὸ σημεῖον· τὰ δὲ ἀσθενῆ [p. 27] <lb n="15"/>
στήθη μικρόψυχον ἄνδρα καὶ ἀσθενῆ σημαίνει, πολύσαρκα δὲ
στήθη ἀμαθῆ καὶ δειλὸν ἄνδρα σημαίνει. ὅσοις δὲ ἀδραU+00AF
νεῖς οἱ μασθοὶ ἐκκρένμανται καὶ ὅλον τὸ στῆθος μέγα καὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 9. σκληρᾷ] σκληρὰ P 10. ἐμφαίνουσιν] ἐμφαίνει
τὸν Ro post ἄνδρα sequitur c. 47 περὶ ὀσφύος ═ p. 360, 13 sq.
11. ante Οἶς titulus περὶ στήθους in Ro Οἶς] οἷς C δὲ] τὸ
Sylb. ἄκρου C et Porta p. 234 μακροῦ PRo ὀμφαλοῦ χωρίον
ἄχρις ἄκρου Sylb. 12. τὸ] τὸν C ἢ τὸ Schneider ἐκφύσεως]
φύσεως P φύσεως C 13. συζεύξεως scripsi ζεύξεως x βο-
ροὺς scripsi μωροὺς x 14. ἀρθρώδη Sylb. ἀνδρώδη x
15. ἀσθενῆ] ἀστενὴ C 16. σημαίνει scripsi e PC σημαί-
νουσι Ro πολύσαρκα — 17 σημαίνει C m in marg. πολύ-
σαρκα] πολὺ σάρκα C 17. σημαίνει scripsi e C σημαίνουσιν
PRo ἀδρανεῖς] ἀνδρανεῖς C, ν prius m 3 del.
</note>

<pb n="363"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. πλατύσαρκον λαγαρόν, μοιχοί τε καὶ οἰνόφλυγες οἱ
τοιοῦτοι ἄνδρες.</p>
<p>Μετάφρενον ἰσχυρὸν ἀρίστου ἐστὶν ἀνδρός, τὸ δὲ ἀσθενὲς
καὶ μικρὸν δειλοῦ καὶ μικροψύχου [p. 27 1 ] τὸ σημεῖον.
σάρξ δὲ ἐπαυξήσασα τὸ μετάφρενον καὶ μεγαλύνασα ἀνόητον
<lb n="15"/> ἄνδρα σημαίνει. εἰ δὲ στενοτάτη ἐπαυξήσει τοῖς μεταφρέ-
νοις σάρξ, μωρὸν ἄνδρα σημαίνει. μετάφρενον πλατὺ μεγα-
λόνουν ἄνδρα δηλοῖ, τὸ δὲ πράως στρογγύλον συνετὸν καὶ
χαρίεντα καὶ εὐχάριστον. μετάφρενον κυρτὸν καὶ ἀμοι εἰς
τὸ στῆθος ἐπικεκλασμένοι κακοήθη καὶ βάσκανον ἄνδρα κη-
<lb n="20"/> μαίνουσιν. εἰ δὲ καὶ τὸ σῶμα ἐπικεκλασμένον φαίνεται πρὸς
<note type="footnote">Ps, Pol. 10. πλατύσαρκον λαγαρόν] πλατὺ σαρκὶ λαγαρᾷ
Schneider 12 ante Μετάφρενον titulus περὶ μεταφρένου in
Ro ἐστὶν Sylb. ἔνι x ἀσθενὲς] ἀστενὲς C 13. δειλοῦ]
δηλοῦ P 14. ἐπαυξήσασα scripsi e C ἐπουρήσασα P Ro
,,έπευρύνασα vel ἐπαυξήσασα Sylb. 15. τοῖς μεταφρένοις]
τὸ μετάφρενον? 16. μεγαλόνουν | μεγεγαλόνουν C 17. στρογ-
γύλον] στρογγήλον C καὶ χαρίεντα — 18 κυρτὸν om. C 18.
χαρίεντα] χαριεντῆ Ro 19. ἐπικεκλασμένοι scripsi ἐπικεκλει-
σμένοι C ἐπικεκλειμένοι P ἐπικεκλιμένοι Ro καὶ om. C
20. ἐπικεκλασμένον] ἐπικεκλωσμένον P
</note>

<pb n="364"/>
Ps. Pol. τοῖς [p. 272] εἰρηνμένοις, κακότεχνον ἄνδρα κατηγορεῖ <lb n="10"/>
φθονερόν τε καὶ φιλάργυρον καὶ φειδωλόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>[p. 265 Fr.] Κλεῖδες συμπεφραγμέναι οὐκ ἀγαθὴν
αἴσθησιν τὸν ἄνδρα σημαίνουσιν [ p. 266] ἔχειν οὐδὲ ἀγαθο-
εργὸν εἶναι τὸν τοιοῦτον ἄνδρα· αἱ δὲ διεστηκυῖαι ἄνανδρον
σημαίνουσι τὸν τοιοῦτον· αἱ δὲ σύμμετρον τῆς ἀνοίξεως ἔχουσαι <lb n="15"/>
συνετὸν καὶ ἀνδρεῖον σημαίνουσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>Ὦμοι παχεῖς οὐκ ἐπαινοῦσι τὸν ἄνδρα· ὧμοι δὲ
λαγαροὶ ἀνανδρίαν καὶ δειλίαν σημαίνουσι τοῦ ἀνδρός· οἱ
δὲ λεπτοὶ καὶ ὀξεῖς τὰς κορυφὰς κακοήθη ἄνδρα δηλοῦσιν.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. κακότεχνον scripsi κακόεκτον PRo κακή-
ὲκτον C κακόεργον Franz 11. φιλάργυρον] φυλάργυρον C
post φειδωλόν sequitur c. 43 τὰ δὲ στέρνα — ἔχειν τὴν χροιάν
( ═ p.388, 14sq.) 13. ἔχειν m in marg., in textu ἔχον C οὐδὲ]
οὐδʼ Ro 14. διεστηκυῖαι Schneider ἑστηκυῖαι C ἑστηκυῖαι
Ro ἑστακυῖαι P 15. σύμμετρον ] συμμέτρως Sylb. τὸ
σύμμετρον vel σύμμετρον τὸ Schneider ἀνοίξεως Sylb. ἀν-
ήσεως C ἀνύσεως P Ro num ἀνέσεως? ἔχουσαι] ἔχουσιν C
16. συνετὸν] συναιτὸν P ἀνδρεῖον] ἄνανδρον P Ro 17.
ante Ὦμοι titulus περὶ ὤμων in C Ro 18. σημαίνουσι τοῦ
ἀνδρός scripsi e C σημαίνουσιν P Ro
</note>

<pb n="365"/>
<lb n="10"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>Ἐὰν [p. 267] ἐπιμήκεις ὑπάρχουσιν αἱ
ὠλέναι, ὡς κατακρένμασθαι τὰς χεῖρας ἄχρι τῶν γονάτων, ὀξέος
καὶ ἰσχυροῦ ἀνδρὸς τὸ τοιοῦτον σημεῖον ὑπάρχει. κολοβαὶ δὲ
οὖσαι, ὡς μὴ ἀφικνεῖσθαι εἰς γόνατα καὶ ἐν τῷ ἐσθίειν
συναντᾶν ταῖς χερσὶ τὴν κεφαλὴν ἀναγκάζεσθαι, κακοθελεῖς,
<lb n="15"/> κάκιστοι, εἰς τὸ κακὸν ὑποχαίροντες καὶ τούτῳ ἐπιχαίροντες
καὶ φθονεροί. καρτεραὶ ὠλέναι καὶ πήχεις ἀγκῶνές τε ἀρ-
θρώδεις ἀρίστου ἀνδρὸς σημεῖον· τὰ δὲ [p. 268] ἐξίτηλα
ἀνάνδρου ἀνδρὸς σημεῖον· τὰ δὲ πολὺ σαρκώδη ἀμαθοῦς
τε καὶ ἀναισθήτου ἀνδρὸς τὸ σημεῖον.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ante Ἐὰν titulus περὶ ὠλένων in C, περὶ χει-
ρῶν in Ro ἐπιμήκεις] ἐπιμήκεις C ὑπάρχουσιν] ὑπάρχωσιν
Schneider 12. δὲ οὖσαι scripsi e P δὲ οὖσι C δʼ ἂν ὖσι
Ro 13. ἀφικνεῖσθαι] ἀφικλεῖσθαι P ἐσθίειν Sylb. ἐλθεῖν
PRo ἐλθεῖναι C 14. συναντᾶν Sylb. συναν΄ PC σὺν αὐταῖς
Ro τὴν κεφαλὴν Sylb. τῆ κεφαλῆ C τῇ κεφαλῇ PRo κακο-
θελεῖς] καθελεῖς C 15. τούτῳ ἐπιχαίροντες Sylb. τούτων ἐπι-
χειροῦντες x 16. ἀγκῶνές ] ἀνκῶνες C ἀρθρώδεις Ro
ἀθρώδεις PC 17. ἐξίτηλα] ἐξήλια P 18. ἀνάνδρου] ἀνάν-
τρου C, δ m in marg. ἀνδρὸς inserui e C πολὺ σαρκέώδη
Ro πολυσαρκώδη P πολυσαρκόδη C 19. τὸ inserui e PC
</note>

<pb n="366"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>Χεῖρες ἁπαλαὶ καὶ μαλακαὶ εὐφυῆ ἄνδρα
ημαίνουσιʼ .....................................
χεῖρες πάνυ κολοβαὶ μωρίας ὑπάρχουσι σημεῖον, εἰ δέ εἰσι
παχεῖαι, καὶ μιαρίας. στεναὶ καὶ λεπταὶ χεῖρες ἀπιστότατον <lb n="15"/>
δηλοῦσιν ἄνδρα. παχεῖαι χεῖρες κοντοὺς ἔχουσαι [p. 269]
δακτύλους ἄπληστον ἄνδρα δηλοῦσι· μικραὶ δὲ πάνυ χεῖρες
πανοῦργον καὶ κλέπτην δηλοῦσι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="36a"><p>Τράχηλος [p. 259] πάνυ λεπτὸς δεᾶὸν καὶ κακο-
ήθη ἄνδρα σημαίνει, εἰ καὶ μακρὸς ὑπάρχει· ὁ δὲ παχὺς <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. Χεῖρες] χειροῖς C ἁπαλαὶ Ro ἁπαλαὶ P
ἀπλὰς C. αὶ in marg. m 13. σημαίνουσι] σημαίνει C sen-
tentia Adamantii 2 αἱ δὲ σκληραὶ — 3 εἶναι δηλοῦσι deest 14.
μωρίας scripsi μανίας x 15. παχεῖαι] ταχεῖαι C, γρ. πα-
χεῖαι m in marg. μιαρίας Schneider μὴ βαρεῖαι x 16.
ἔχουσαι] ἔχουσι C 17. μικραὶ — 18 κλέπτην δηλοῦσι m in
marg. C μικραὶ] μικρὸν C 18. sententia Adamantii 7 λε-
πταῖς δὲ — 9 τεκμαίρου deest post δηλοῦσι sequitur c. 42
περὶ στήθους ═ p. 362, 11sq. 19. ante Τράχηλος titulus περὶ
τραχήλου (τραχείλου CP) in x Τράχηλος] Τράχειλος CP <lb n="20."/>
μακρὸς| μακρὺς C
</note>

<pb n="367"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. ἅμα καὶ εὐμήκης θυμικὸν ἄνδρα καὶ μεγάλαυχον καὶ
αὐθάδη σημαίνει· ὁ δὲ μήκους μετρίως καὶ πάχους μετρίως ἔχων,
ἔτι δὲ εὐπαγὴς καὶ ἰσχυρὸς [ ὁ] τράχηλος σημαίνει ἰσχυρόν, εὐ-
μαθῆ καὶ εὐφυῆ πρὸς ἀρετὴν ἄνδρα. ὁ δὲ τοιοῦτος τράχηλος
ἐνίοτε καὶ ἀσθενῆ καὶ πανοῦργον καὶ κακομήχανον σημαίνει
<lb n="15"/> ἄνδρα. ὅσοις δὲ ὁ τοάχηλος τοῖς νεύροις κατατείνεται, κακοὶ οἱ
τοιοῦτοι. [p. 260] εἰ δὲ καὶ ἄλλα συμβαίνουσι, μωραίνουσι καὶ
μανίας οἱ ἄνδρες ἐπιλαμβάνονται. καὶ οἱ μεγάλα δὲ ἀγγεῖα
πεπλεγμένα περὶ τὸν τράχηλον ἔχοντες ἐμφανῆ σκαιοί· οἱ δὲ
παχεῖαν καὶ εὐφυῆ τὴν σάρκα τοῦ τραχήλου ἔχοντες .... δειλοὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἄμα] ἅ C 11. σημαίνει om. C μετρίως
bis scripsi μετρίου x 12. ἔτι Schneider ἔστι PRo ἐστὶ C
ὁ cancellis inclusi σημαίνει] σημαίνῃ C 16. καὶ ἄλλα
bis C συμβαίνουσι] σημβαίνουσιν C 17. μανίας scripsi
μρίας x 18. πεπλεγμένα] πεπλεγμέναι P περιπλεγμένα C
ἐμφανῆ σκαιοί Schneider ἄφωνοι x 19. παχεῖαν Sylb. τρα-
χεῖαν x εὐφυῆ] ὑπερφυῆ Sylb. δειλοὶ] δηλοὶ P quae
apud Adamantium 9 δυσόργητοι — 368, 1 κολοβοτράχηλοι inter-
cedunt perierunt
</note>

<pb n="368"/>
Ps. Pol. ἄνδρες. ὅσοις δὲ τῶν ἐπαυχενίων σπονδύλων τραχέων
ὄντων πολὺ τῶν ἄλλων .... εἰσὶ τραχύτεροι ἄνδρες. [p. 261] οἱ
δὲ σκληροὶ τράχηλοι ἀμαθεῖς ἄνδρας σημαίνουσιν· οἱ δὲ ὑγροὶ
τράχηλοι ἄνδρας εὐμαθεῖς σημαίνουσι· τραχὺς αὐχὴν ὥσπερ
λοφιὰ ἀμαθῆ σὺν ὕβρει τὸν ἔχοντα μαρτυρεῖ· τράχηλος
πεπηγὼς ἀκλινὴς κακόν, αὐθάδη καὶ ἀμαθῆ ἄνδρα μαρτυρεῖ.
τράχηλοι δὲ ἀκλινεῖς γίνονται διὰ μωρίαν, οἷς καὶ τὰ ἄλλα
σημεῖα συμβαίνει. [p.262] ἄλλοι δὲ ἀκλινεῖς τραχήλους ἔχοντες
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἐπαυχενίων] ἐπαγγενίων C in texta, γρ. ἐπαυχε-
νίων m in marg. σπονδύλων scripsi e C σπονδίλων P σπόν-
δυλοι Ro τραχέων ὄντων scripsi e P C τραχεῖς ὦσι Ro τραχεῖς
εἰσι Sylb. 11. ἄλλων] ἄλλν C post ἄλλων quae sunt apud
Adamantium 2 ὁ κατὰ — 4 ὁ τράχηλος desunt 12. ση-
μαίνουσιν] σημαίνει C οἱ δὲ ὑγροὶ — 13 σημαίνουσι om. C
13. εὐμαθεῖς] ἀμαθεῖς P Ro τραχὺς scripsi παχὺς C Ro
παχὼς P ὥσπερ λοφιὰ Struv. ὑπὲρ λοφίας P ὑπερ-
λοφίας CRo 14. ἔχοντα Sylb. ὄντα x τράχηλος] τράU+00AF
χειλος C 15. αὐθάδη] αὖ θάδη P 16. τράχηλοι δὲ Ro
τραχεῖς δὲ P τραχεὶς δὲ C τισὶ δὲ τράχηλοι? ἀκλινεῖς
Schneider ἀσθενεῖς x (ἀσθενεὶς C) τὰ ἄλλα] τἄλλο C 17.
ἄλλοι] ἄλλος P ἀκλινεῖς Ro ἀηδεῖς P ἀηδεὶς C
</note>

<pb n="369"/>
Ps. Pol. οἰακίζουσιν αὐτοὺς καὶ τείνουσι τέχναις καὶ πόνοις
μεγάλοις πάνυ κεκλασμένους ὄντας· οὗτοι δὲ ἀνδρόγυνοι ὄντες
διορθοῦσιν αὐτούς, φαντάζονται δὲ τὴν ἀναίδειαν ἀποκρύπτειν
καὶ ἀκολασίαν, κατηγοροῦσι δὲ αὐτῶν χειλῶν σπασνμὸς καὶ
<lb n="15"/> ὀφθαλμῶν παρατροπὴ καὶ ποδῶν παραφορὰ καὶ ὀσφύων
κίνησις καὶ χειρῶν ἄλυς καὶ φωνῆς κραυγή. [p. 263] καὶ
οἱ τράχηλοι αὐτῶν οὐ διαρκῶς πεπηγμένοι εἶναι δύνανται,
ἀλλʼ ὑποτρέμουσιν ἅτε τῆς τάσεως αὐτῶν βιαζομένης. κλάσις
δὲ τραχήλου ἀνδρόγυνον δηλοῖ, εἰ καὶ τὰ ἄλλα συντρέχει
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. οἰακίζουσιν Schneider οἷον ἀκίζουσιν C οἷον
ἀκκίζουσιν P Ro αὐτοὺς scripsi αὐτοὺς xx 12. κεκλα-
σμένους] κεκλεισμένους C οὗτοι] οὔτι C ἀνδρόγυνοι]
ἀνδρόγυνον C 13. διορθοῦσιν] διερεθοῦσιν C num εἶτα
ὀρθοῦντες? φαντάζονται] φαντάζοντε C δὲ] τε Sylb.
ἀναίδειαν] ἀναιδεῖς C 14. χειλῶν] χειλέων C σπασμὸς]
ἀσπασμὸς PC 15. παρατροπὴ scripsi e C προτροπὴ PRo
παραφορὰ Sylb. παράχωρα x ὀσφύων Ro ὀσφίων P
16. κίνησις scripsi κινήσεις x ἄλυς Schneider λύσασα
μὴ εὑρισκόμενον ἔχη (εὑρισκόμενον ἔχει C) PC λύσεις Ro 17.
τράχηλοι Ro τροχοὶ P τροχοὶ C οὐ διαρκῶς] εἰ διαρκῶσι
Ro πεπηγμένοι] πεπνυμένοι C δύνανται om. Ro 18.
κλάσις C, γρ. κλάξις m in marg. 19. τραχήλου Sylb. καὶ
χειλῶν P
Script phγsiogn. ed Foerster.
</note>

<pb n="370"/>
Pu. Pol. σημεῖα· τὸ δὲ αὔταρκες ἀρίστου ἀνδρὸς σημεῖον. ἄνω
ἐσταλμένος τράχηλος ὑβριστοῦ, ἀνοήτου καὶ ὑποχαύνου ἀνδρὸς
σημεῖον, εἰ μὴ ἄρα διὰ μαλακίαν αὐτὸ ποιεῖ. ὁ δὲ ἐπι-
κεκυφὼς τράχηλος μωροῦ ἀνδρὸς κατηγόρημα, οὗτος δέ ποτε
καὶ φροντιστὴν δηλοῖ καὶ φειδωλὸν καὶ κακοήθη καὶ μὴ <lb n="15"/>
ἔχοντα [p. 264] ἁπλότητα μηδὲ εὐθυμίαν μηδὲ πραότητα.
τράχηλος εἰς τὰ δεξιὰ βλέπων κοσμίου καὶ σώφρονος καὶ
φροντιστοῦ ἀνδρός, εἰ δὲ εἰς τὰ ἀριστερά, ἀνοήτου. εἰ δὲ
εἰς τῶν ἄλλων μερῶν οἷον δή ποτε ὁ τράχηλος βλέπει, οὐκ
ἀγαθὸν τὸ σημεῖον· βέβλαπται γὰρ ὁ ἀνὴρ τὰς φρένας. </p><lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. κατηγόρημα] κατηγορεῖ C 15. φειδωλὸν]
φειδολὸν C 16. ἔχοντα ἁπλότητα| ἔχονταπλότητα C πρα-
ότητα scripsi λαμπρότητα x 17. κοσμίου] σκοσμίου C 18.
εἰ( alt.)] εἰς Schneider εἰς scripsi cum Henrych. ἐκ x 19.
οἷον δή ποτε] οἴων δή ποτε Sylb. ὁπότερον Schneider 20.
βέβλαπται m in marg., in textu βέβλαπτε C ὁ Sylb. καὶ x
</note>

<pb n="371"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>Φάρυγξ τραχεῖα κουφόνοον, πολύλογον, φλύα-
<lb n="10"/> ρον καὶ [p.265] πρόγλωσσον ἄνδρα σημαίνει. εἰ δὲ εἷς τῶν τοῦ
βρόγχου σπονδύλων ἐξέχοι, κουφόνουν ἄνδρα λέγει, εἰς δὲ γλῶσ-
σαν τοῦτον οὐκ εἶναι θρασύν. οἱ ἔσωθεν σπόνδυλοι ὄντες ἁδροὶ
καὶ ὑπότοποι τοῦ φάρυγγος δυσοργήτους, ἀνιαροὺς συμπότας
δηλοῦσιν ἄνδρας.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>[p. 256 Fr.] Οἱ μακρὰ γένεια ἔχοντες πολὺ κακοί, λα-
λοῦντες πολλὰ [p.257] ὑπὲρ τὸ χρέος καὶ προγλωσσότεροί εἰσιν·
<note type="footnote">Ps. Pol. 9. ante Φάρυγξ titulus περὶ φάρυγγος in x κου-
φόνοον scripsi e P κουφόνον C κουφόνουν Ro πολύλογον
Sylb. πολύγονον x 10. εἷς τῶν Sylb. ἐκτὸς x γρ. ἐντὸς
m in marg. C 11. βρόγχου Franz βρόχου x σπονδύλων
Sylb. σπόνδυλον x κουφόνουν Sylb. σωφρονοῦν x 12.
οὐκ εἶναι] οὐ κεῖναι C θρασύν] θρασύ P ἔσωθεν] ἔξωθεν
C, γρ. ἔνδωθεν. ἔσωθεν m in marg. 13. ὑπότοποι] ὑπό-
τονοι C καχύποπτοι Schneider τοῦ φάρυγγος post ἔσωθεν
transpos. Schneider φάρυγγος] φάριγγος C δυσοργήτους]
δυσοργήτους C 14. post ἄνδρας sequitur c. 38 περὶ κλειδῶν
═ p. 364, 12 sq. 15. ante Οἱ titulus περὶ γενείου in P, περὶ
γενείων in Ro πολὺ] οὐ πάνυ Sylb. λαλοῦντες] λαλοῦν-
τες δὲ Sylb. 16. ὑπὲρ scripsi περὶ x παρὰ Sylb. πέρα
Henrycb. τὸ] τοῦ Henrycb. χρέος] χρεών Sylb. et Henrych.
προγλωσσότεροί Scbneider ὑπογλωσσότεροί C Rο ὑποχλωρό-
τεροί P ὑποχαυνότεροι Henrycb.
</note>

<pb n="372"/>
Ps Pol. οἱ δὲ μικρογένειοι τὰ πάντα μάλιστα κακοὶ ἄνδρες, <lb n="10"/>
ἐπίβουλοι· καὶ γὰρ οἱ ὄφεις τοιοῦτοί εἰσι. γένυσιν ἐὰν τοῖς
σπανοῖς στρογγύλον σχῆμα ἀναφαίνῃ, ἄνανδρον καὶ γυναικώδη
τὸ σημεῖον λέγει. γένυς κατὰ τὸ ἄκρον ἐσχισμένη, ὡς δικό-
ρυφος γενέσθαι, εἰ μὲν ἐπὶ πολὺ τὸ σχίσμα, δολερὸν ἄνδρα
σημαίνει· εἰ δὲ αὔταρκες τὸ [p. 258] σχίσμα τοῦ γενείου ἐστίν, <lb n="15"/>
εἰς ἀφροδίτην καὶ χάριτας φέρει τὸ σημεῖον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="36b"><p>Χείλη χαλαρά, ὡς ἐπιβεβλῆσθαι τοῖς κάτω τὰ ἄνω,
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. τὰ πάντα μάλιστα κακοὶ ἄνδρες, ἐπίβουλοι]
κακοὶ τὰ πάντα, μάλιστα δὲ ὠμοὶ καὶ ἐπίβουλοι Sylb. τὰ πάντα
κακοὶ ἄνδρες, μάλιστα δὲ ἐπίβουλοι Henrych. πάντα] παντὸς
C P 11. γένυσιν ἐὰν τοῖς σπανοῖς] γένυς ἡ κάτω εἰ πάνυ?
12. στρογγύλον scripsi e C P στρογγύλου Ro ἀναφαίνῃ
scripsi ἀναφύῃ C Ro ἀναυῆ P 13. sententia Adamaniana
τὸ δὲ ὑποτετράγωνον ἀνδρεῖον deest ἐσχισμένη Ro ἐσχε-
σμένη C ἐσχισμέναις P 14. τὸ] τὰ C σχίσμα Sylb. σχῆμα x
15. εἰ δὲ] καὶ C σχίσμα Sylb. σχῆμα x 16. ante Χείλη
titulus περὶ χειλῶν in P Ro, περὶ χείλέων m in marg. C post
Χείλη lacuna trium litterarum in C ἐπιβεβλῆσθαι Ro ἐπι ὑπο-
βεβλῆσθαι P ὑποβεβλῆσθαι C. ἐπιβεβλῆσθαι m in mara. τοῖς
Sylb. τῷ x
</note>

<pb n="373"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. μεγαλόνοιαν καὶ ἀνδρείαν δηλοῦσι· τῶν γὰρ λεόντων
τοιαῦτα τὰ χείλη. τὰ γὰρ λεπτὰ χείλη ἐπὶ τὸ μεῖζον αὐτῶν
στόμα ἐπιτείνεται. εἰ δὲ ἐπὶ μικροῖς στόμασι λεπτά εἰσι
χείλη, δειλόν, ἄνανδρον καὶ δολερὸν σημαίνουσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>[p. 250 Fr.] Στόμα μήτε προπετὲς μήτε πάνυ χθα-
<lb n="15"/> μαλὸν . . . . . δειλίας καὶ παλιμβουλίας σημεῖον. μικρὸν
στόμα γυναικεῖον ἦθος τοῦ ἀνδρὸς κατηγορεῖ, μεῖζον δὲ
στόμα ἀνδρείου σημεῖον. ἡ δὲ ἐπὶ πολὺ ἀνατομὴ τοῦ στό-
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. λεπτὰ] λεόντων? 12. ἐπὶ] ἐστι P ἔτι Ro
13. σημαίνουσιν Ro σημεῖον C P sequitur c. 36 περὶ τρα-
χήλου p. 366, 19 sq. 14. ante Στόμα titulus περὶ στόματος
in x post χθαμαλὸν verba quae sunt apud Adamantium
5 ἐπαίνει usque ad 6 τὸ δὲ χθαμαλὸν exciderunt, inser. Sylb. 15.
δειλίας Sylb. σαλίας x σαλείας Struv. 16. κατηγορεῖ ] κατη-
γορῇ C 17. ἀνδρείου Ro ἀνδρεῖον PC ἀνατομὴ Ro
ἀνατομὴ P ἀνατολὴ C
</note>

<pb n="374"/>
Ps. Pol. ματος πάνυ βορόν, ὠμόφρονα καὶ ἀνόσιον ἄνδρα δηλοῖ.
τοιαῦτα γὰρ τὰ τῶν κητῶν [p. 251] στόματα. ὅσοις κατὰ τοὺς
κυνόδοντας κορυφοῦνται τὰ χείλη, κακόθυμοι ἄνδρες, ὑβρι-
σταί, κράκται, ἐπεσβόλοι. τοιαῦτα γὰρ τὰ τῶν κυνῶν στόματα.
ὅσοις δὲ τὸ στόμα πρόκειται ἐπὶ πολὺ τά 〈τε〉 χείλη εἰσὶ <lb n="15"/>
παχέα καὶ στρογγύλα καὶ ἀνεστραμμένα εἰς τὸ ἔξω ὡς
χοίρων τούτων τὰ ἤθη καὶ τὰ ἔργα. τῷ ἐπιβεβλῆσθαι ἐμ-
φρονέστερον. εἰ δὲ τὸ κάτω χεῖλος προέχει, ἄκακα μὲν τὰ
ἤθη, ματαιότερα δὲ ὡς ἐπὶ πολὺ καὶ χυδαιότερα. στόμα μικρὸν
προέχον ἔξω κακοήθη ἄνδρα καὶ ἐπίβουλον σημαίνει. στόμα <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. πάνυ βορόν scripsi παντόμωρον x πάμβορον?
Schneider παντοβόρον Rose de Arist. libr. ord. p. 225 12.
κητῶν scripsi κριῶν x κυνῶν Sylb. 13. κακόθυμοι] κακύ-
θυμοι C 14. ἐπεσβόλοι scripsi ἐπίβουλοι x 15. 〈 τε〉 in-
serui δὲ Sylb. 16. ἀνεστραμμένα Schneider ἀνεσυρμένα
PC ἀνασεσυρμένα Ro τὸ] τὰ C 17. ante τῷ excidisse
videtur τὸ ἄνω χεῖλος, post τῷ autem κάτω ἐμφρονέστερον
scripsi ἀφρονέστερον x 20. προέχον Sylb. προέχων x ση-
μαίνει] σημένει C
</note>

<pb n="375"/>
Ps Pol. κοῖλον καὶ ἔμβοθρον φθονερόν, κακοήθη καὶ ἀκό-
λαστον ἄνδρα σημαίνει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>[p. 240 Fr.] Ρινὸς τὸ ἄκρον λεπτὸν ὑπάρχον ἐπι-
ζέειν τοῦ ἀνδρὸς τὴν [p. 241] ὀργὴν σημαίνει, παχὺ δὲ καὶ
<lb n="15"/> χθαμαλὸν μιαρὸν ἄνδρα δηλοῖ. ῥινὸς τὸ ἄκρον ἁδρὸν καὶ
ἀμβλύ καὶ στρογγύλον καὶ καρτερὸν ἀνδρείου καὶ μεγαλοψύχου
ἀνδρὸς τὸ σημεῖον· ὥσπερ λεόντων γὰρ τὸ σημεῖον καὶ κυνῶν
τῶν γενναίων. ῥὶς μακρὰ καὶ λεπτὴ ὀρνιθῶδες. τὰ τοιαῦτα
γὰρ καὶ τὰ τοῦ ἀνδρὸς ἤθη. τῆς ῥινὸς τὸ πρὸς τὸ μετῶ-
<lb n="20"/> πον εἰ διήρθρωται, καλὸν καὶ ἀνδρεῖον καὶ συνετὸν ἄνδρα
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. κοῖλον Scnneider μυλὸν PC μυλλὸν Ro <lb n="12."/>
post σημαίνει sequitur c. 34 περὶ φωνῆς p. 404, 11 sq. 13.
ante Ρινὸς titulus περὶ ῥινῶν in P Ro 15. χθαμαλὸν m 2 in
marg., in textu μαχθαλὸν C μιαρὸν Sylb. μικρὸν x
ἁδρὸν scripsi e P ἀνδρὸν C ἁδρὸν Ro 16. ἀμβλὺ Ro ἀμ-
βλὺν PC 18. τῶν om. P τὰ om. Ro 19. γὰρ] οὖν vel δὲ?
20. διήρθρωται Schneider διόρθρωται P διώρθωται C Rο
</note>

<pb n="376"/>
Ps. Pol. σημαίνει· τὸ δὲ ἐναντίον τούτου θηλυδρίαν καὶ ἀμαθέ- <lb n="10"/>
στερον σημαίνει ἄνδρα. εὐθύτης [p. 242] ῥινὸς γλώττης ἀκρα-
σίαν τινὰ λέγει ῥὶς ἡ μείζων καλλίονα δηλοῖ ἄνδρα. εἰ δὲ
πάνυ μικρά, κλέπτου καὶ παλιμβούλου κατήγορος ἀνδρός ἐστιν.
οἱ δὲ γρυπὴν ῥῖνα ἔχοντες μεγαλόνοες ἄνδρες. οἱ δὲ σιμοὶ
λάγνοι καὶ μοιχοὶ ἄνδρες. μυκτῆρας ἀνεῳγμένους βριαροὺς <lb n="15"/>
οἱ ἔχοντες θυμώδεις καὶ δυνατοί, ὥσπερ ἐπὶ τῶν ταύρων
καὶ τῶν λεόντων. οἱ δὲ πεφραγμένοι μωροὺς δηλοῦσιν.
σκολιαὶ πάνυ ῥῖνες σκολιὰ καὶ τὰ νοήματα [ p. 243] καὶ τὰ
ἐνθυμήματα τῶν ἀνδρῶν ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ δηλοῦσιν.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. θηλυδρίαν] θηλυνδρίαν C 11. ἄνδρα] τὸν
ἄνδρα Ro 12. εἰ] οἱ C 13. μικρά, κλέπτου scripsi μικρὰ
βλέπει PC μικρὰν βλέπεις Ro καὶ om. Ro παλιμβούλου
Ro πάλιν (πάλην C) βούλεται PC κατήγορος scripsi κατη-
γόρου PC κατηγόρημα Ro ἀνδρός ἐστιν] ἐστὶν ἀνδρὸς P
14. οἱ ] εἰ P μεγαλόνοες — 15 μοιχοὶ ἄνδρες m in marg. C
μεγαλόνοες] μεγάλοι ο C οἱ ] εἰ C 15. μοιχοὶ] μικροὶ C
16. οἱ ἔχοντες om. C 17. τῶν om. P 19. post δηλοῦσιν
sequitur c 30 περὶ πνεύματος ═ p. 401, 14 sq.
</note>

<pb n="377"/>
<lb n="10"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>[p. 186 Fr.] Μέτωπον στενὸν οὐκ ἐλάχιστον
ὑπάρχει σημεῖον [μόνον] [p. 187] ἀμαθίας· μέτωπον μέγα νω-
θρὸν ἄνδρα ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ σημαίνει. μέτωπον μακρὸν εὐαισθη-
σίαν καὶ εὐμάθειαν τοῦ ἀνδρὸς μαρτυρεῖ. μέτωπον χθαμαλὸν
οὐκ ἐπαινετοῦ ἀνδρὸς σημεῖον. μέτωπον κυρτὸν ὑψηλὸν καὶ
<lb n="15"/> περιφερὲς ἀναίσθητον καὶ ἀναίσχυντον ἄνδρα σημαίνει. μέτω-
πον | p. 188] τραχὺ οὐκ ἀγαθὸν ἄνδρα δηλοῖ. μέτωπον ὅσπερ
λόφους καὶ ὀρύγματα ἔχον ἐν ἑαυτῷ πανοῦργον καὶ ἄπιστον
ἄνδρα κατηγορεῖ, ἐνίοτε δὲ καὶ μωρὸν καὶ μανιώδη, ἤν καὶ τῶν
<note type="footnote">P. Pol. 10. ante Μέτωπον titulus περὶ μετώπου in P,
περὶ μετώπων in CRo 11. σημεῖον] σῆμα C μόνον can-
cellis inclusi νωθρὸν] νωθειὸν C 12. ἐπὶ τὸ πολὺ] ἐπι-
τοπολὺ P μακρὸν] μικρὸν C 13. χθαμαλὸν Sylb. χαμιλ-
λὸν C χαμελλὸν χαμηλὸν Ro 15. ἀναίσθητον καὶ bis C
σημαίνει scripsi e C δηλοῖ P Ro 17. λόφους Sylb. λόφου
PRo λόφον C ὀρύγματα Sylb. ὀρύγματος x ἔχον
Sρlb. ἔχων x 18. ἄνδρα om. C δὲ om. PC τῶν ἄλλων]
τὰ ἄλλα?
</note>

<pb n="378"/>
Ps. Pol. ἄλλων ἔχει σημεῖα. μέτωπον τετράγωνον καλὸν ση- <lb n="10"/>
μεῖον κατὰ λόγον τοῦ ἄλλου εἴδους· ἄριστον γὰρ καὶ συνετὸν καὶ
μεγαλόνουν καὶ ἀνδρεῖον σημαίνει. μέτωπον κατηρεφὲς αὐθάδη
ἄνδρα [p. 189] δηλοῖ· μέτωπον πάνυ τεταμένον ἀμέρινμνον
ἄνδρα σημαίνει. μέτωπον ῥυσὸν φροντιστὴν δηλοῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>[p. 246 Fr.] Παρειαὶ σαρκώδεις ῥᾳθυμίαν καὶ οἰνο- <lb n="15"/>
φλυγίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσι. παρειαὶ λεπταὶ πάνυ κακο-
ήθειαν [ p. 247] καὶ πανουργίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦσι. παχεῖαι
γνάθοι ἐάν εἰσι διεστηκότες τῶν ὀφθαλμῶν βάσκανον ἄνδρα
δηλοῦσι. παρειαὶ στρογγύλαι δόλιον ἦθος δηλοῦσι τὸν ἄνδρα
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ἔχει] ἔχῃ Sylb. 11. ἄλλου scripsi πρώτου x
12. κατηρεφὲς scripsi κατωφερὲς x 13. τεταμένον scripsi
τετραμμένον x (ἤγουν ἀπεστραμένον m in marg. C) τετριμμένον?
Schneider ἐστραμμένον Rose Anecd. I, 116 14 post δηλοῖ se-
quitur c. 8 περὶ τριχῶν = p. 392, 11 sq. 15. ante Παρειαὶ titulus
περὶ παρειῶν (παριῶν P) in PC, περὶ παρειῶν καὶ προσώπου Ro
ῥαιθυμίαν καὶ οἰνοφλυγίαν τοῦ ἀνδρὸς] ῥάθυμον καὶ οἰνὸ φλγύ
ἄνδρα C 16. κακοήθειαν καὶ πανουργίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγοροῦ-
σιν] κακοήθη καὶ πανοῦργον ἄνδρα σημαίνουσιν C 18. εἰσι
διεστηκότες] ὦσι διεστηκυῖαι vel ὅσοις διεστήκασιν Sylb. 19.
ἦθος Ro ἔθος PC δηλοῦσι τὸν ἄνδρα ἔχειν] ἄνδρα ἔχων δῆ C
</note>

<pb n="379"/>
<lb n="10"/> Pc. Pol. ἔχειν, παρειαὶ μακραὶ φλύαρον καὶ ματαιολόγον
ἄνδρα δηλοῦσι.</p>
<p>Πρόσωπον τὸ πᾶν σαρκῶδες ὑπάρχον εὐπαθοῦς [p. 248]
καὶ ἡβῶντος ἀνδρός. πρόσωπον ἄσαρκον φροντιστοῦ καὶ
ἐπιβούλου ἀνδρὸς τὸ σημεῖον. πρόσωπον λίαν μέγα μω-
<lb n="15"/> ρίαν καὶ ἀμαθίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγορεῖ. εἰς γὰρ τὸ
πρόσωπον μάλιστα ἐπιφαίνεται μεγαλοπρέπειά τε καὶ ἀνε-
λευθερία καὶ εὐήθεια καὶ κακοήθεια. ἔστι γὰρ καὶ ἀνιαρὸν
πρόσωπον καὶ σπουδῆς πλῆρες καὶ παιδιᾶς καὶ εὐβουλίας
καὶ ἀμειδὲς καὶ ὀδυρτικὸν καὶ ὑπνηλὸν καὶ ἐγρήγορον, καὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. post ἔχειν deest sententia quae est apud
Adamantium στρογγύλαι παρειαὶ δολίων 11. ἄνδρα om. PRo
12. ante Πρόσωπον titulus περὶ προσώπου in P τὸ πᾶν
σαρκῶδες] σαρκῶδες τὸ πᾶν C ὑπάρχον] ὑπάρχειν C εὐπα-
θοῦς] εὐπάθους PC 13. ante πρόσωπον titulus περὶ προσ-
ώπου in C 14. μέγα] μέγαν CRo 15. ἀμαθίαν] ἀμαθείαν
PRo κατηγορεῖ] κατηγορεῖν C εἰς om. C 17. κακο-
ήθεια] κακοήθια C καὶ om. C 18. παιδιᾶς scripsi παι-
δίαι C παιδείας PRo εὐβουλίας] εὐμειδές τε? 19. ἀμειδὲς]
ἀπονοίας καὶ ἀμειδὲς Ro εὐμειδές τε Struv. ὀδυρτικὸν]
ὀδυρτυκὸν C ὑπνηλὸν scripsi καὶ ἀπονοίας P καὶ ὑπονοίας
πλῆρες m2 in marg. C, quod fortasse ex ὕπνου πλῆρες ortum
est ὑπνηλόν τε Struv.
</note>

<pb n="380"/>
Ps. Pol. τὰ ἄλλα ὡς ἕκαστα ἔχει φύσεως καλῆς ἢ φαύλης <lb n="10"/>
φαίνεται πάνυ, καὶ ὁποῖον πάθος προσέοικε τούτῳ πρὸς
[p. 249] φυσιογνωμονεῖν. καὶ περὶ παρειῶν εἴρηται ἀνωτέρω,
ἀλλὰ καὶ αὖθις εἰρήσεται. παρειῶν σπασμοὶ καὶ προσώπων,
εἰ μὲν ἐπὶ στυγναῖς ὄψεσιν εἶεν, μωρίαν δηλοῦσιν, εἰ δὲ ἐπὶ
φαιδραῖς, μοιχείαν κατηγοροῦσι τοῦ ἀνδρός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>[p. 239 Fr.] Ὦτα μεγάλα ἀναίσθητον ἄνδρα σημαίνει,
ὦτα δὲ μικρὰ κακοήθη καὶ πανοῦργον ἄνδρα δηλοῦσιν, ὦτα
μικρὰ ἑστηκότα καὶ ὥσπερ κυλλὰ ὑπάρχοντα μωρὸν ἄνδρα
κατηγοροῦσιν. ὦτα τετράγωνα μέγεθος [ p. 240] αὔταρκες ἔχοντα
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. πρὸς] πρὸς τοῦτο χρὴ? 12. παρειῶν] πα-
ριών P εἴρηται] εἴρητε C 14. ἐπὶ στυγναῖς] ἐπιστυγναῖς P
ἐπὶ στογναῖς C ὄψεσιν εἶεν Ro ὄψεσι PC 15. post
ἀνδρός sequitur c. 32 πρόσωπα αὐτὰ — οἰνόφλυγας δηλοῦσιν
= p. 389, 13 sq. 16. ante Ὦτα titulus περὶ ὠτῶν in CP, περὶ
ὤτων in Ro 18. μικρά] δὲ μικρὰ P ἑστηκότα] ἐστη-
κότα C ἑστακότα P κυλλὰ scripsi φύλλον C κυνῶν Ro
om. P ef. de Pol. phys. p. 26
</note>

<pb n="381"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. ἀνδρεῖον καὶ καλὸν μαρτυροῦσι τὸν ἄνδρα. ὦτα δια-
γεγλυμμένα συνετὸν ἄνδρα δηλοῦσιν· ὦτα ἀδιάγλυφα καὶ
στρογγύλα εἰ καὶ λίαν εἰσίν, ἀμαθῆ δηλοῦσιν. ὦτα στενὰ
καὶ μακρὰ βάσκανον καὶ κακοήθη ἄνδρα κατηγοροῦσι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>[p. 178 Fr.] Κεφαλὴ μικρὰ πάνυ ἀναίσθητον ἄνδρα
<lb n="15"/> κατηγορεῖ καὶ ἀσύνετον, κεφαλὴ μείζων τῆς συμμέτρου . . .
....[p. 179] εὐαίσθητον μέν, ἀνδρεῖον δὲ καὶ ἀνελεύθερον
ἄνδρα κατηγορεῖ· κεφαλὴ πάνυ μεγάλη δυσαίσθητον καὶ
σφόδρα ἀμαθῆ ἄνδρα δηλοῖ. λοξότης κεφαλῆς ἀναίδειαν
τοῦ ἀνδρὸς κατηγορεῖ. οἱ πάνυ ὑψηλὰς κεφαλὰς ἔχοντες
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ὦτα διαγ. — 11 δηλοῦσιν post 11 ὦτα ἀδιαγ.
— 12 δηλοῦσιν C διαγεγλυμμένα] διατεγλυμμένα C 11. ἀδιά-
γλυφα Porta p. 108 et Schneider διάγλυφα x 12. στρογγύλα]
στρογγηλὰ C 13. post κατηγοροῦσι sequitur c. 29 περὶ ῥινῶν
= p. 375, 13 sq. 14. ante Κεφαλὴ titulus Πολέμωνος φυσιογνω-
μονικὸν (φυσιογνωμικὸν C). περὶ κεφαλῆς in x 15. τῆς
scripsi τοῦ x post συμμέτρου exciderunt verba quae sunt
apud Adamantium 5 εὐαίσθητον — 6 ἡ δὲ σύμμετρος 16. εὐαί-
σθητον| εὐέσθητον P δὲ scripsi τε x 17. δυσαίσθητον]
δησαίσθητον C 19. πάνυ] πάν ἡ C ὑψηλὰς] ὑψιλὰς P
</note>

<pb n="382"/>
Ps. Pol. αὐθάδεις ἄνδρες· οἱ τὰ ὄπισθεν τῶν κεφαλῶν τα-
πεινὰ ἔχοντες ἄψυχοι ἄνδρες εἰσίν. ὅσοι δὲ τὰ [p. 180] παρʼ
ἑκάτερα τῆς κεφαλῆς κοῖλα ἔχουσι, δολεροὶ καὶ παλίγκοτοι.
κεφαλὴ μέση χθαμαλὴ ἠρένμα εὖ μεγέθους ἔχουσα καὶ ὀρθό-
τητος καλλίων ἐστὶ πασῶν τῶν κεφαλῶν εἴς τε εὐαισθησίαν
καὶ μεγαλόνοιαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>[p. 180 Fr.] Οὐκ αὐτοτελῆ εἰσιν εἰς τὸ φυσιογνω-
μονῆσαι τὰ ἀπὸ τῶν χροιῶν καὶ τριχῶν σημεῖα, ὅθεν οὐδὲ
κατὰ ἔθνη 〈ῥᾴδιον〉 ἀποφαίνεσθαι, ὅστις ἐστὶν ἀπὸ τοῦδε
τοῦ ἔθνους 〈ἄλλως τε καὶ〉 διὰ [p. 181] τὸ ἐπιμενμῖχθαι [αὐτοὺς]
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. αὐθάδεις — ταπεινὰ ἔχοντες m in marg. C
ὄπισθεν] ὄπισθε C κεφαλῶν Schneider κοίλων x τα-
πεινὰ] ταπινὰ C 11. ἄνδρες εἰσίν] εἰσὶ ἄνδρες C παρʼ
ἑκάτερα] παρεκάτερα C 12. ἔχουσι] ἔχοντες C 13. εὖ με-
γέθους] εὐμεγέθους C 14. πασῶν] πανσῶν C 16. ante
Οὐκ titulus περὶ χροιῶν καὶ τριχῶν in x αὐτοτελῆ εἰσιν εἰς
τὸ scripsi αὐτοτελές ἐστι x φυσιογνωμονῆσαι] φυσιογνωμο-
νεῖσαι PC 18. 〈ῥᾴδιον〉 inserui ὅστις scripsi οἱὸς τὶς C
οἷός τίς PRo τοῦδε scripsi δὲ C om. PRo 19. 〈ἄλλως
τε καὶ〉 scripsi ὥστε C om. PRo ἐπιμεμῖχθαι] ἐπιμεμεῖχθαι
PC αὐτοὶς uncis inclusit Sylb.
</note>

<pb n="383"/>
Ps. Pol. ἀλλήλοις τοὺς ἀπὸ τῶν ἐθνῶν καὶ Σύρους μὲν ἐν
Ἰταλίᾳ, Λίβυας δὲ ἐν Θρᾴκῃ καὶ ἄλλους ἀλλαχοῦ διεσπάρ-
θαι ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ οἱ μὲν ὑπὸ τὴν ἄρκτον οἰκοῦντες
εὐήλικές εἰσι, λευκοί . . . . . . . σιμοί, παχυσκελεῖς, περιπληθεῖς
<lb n="15"/> [p. 182] σαρκὶ λαγαρᾷ, προγάστορες, ἁπλοϊκοί, θυμώδεις,
ὀλιγόβουλοι, θερμοὶ καὶ δυσμαθεῖς. . . . . . . . . . . . . . . πολυ-
γνώμονες, κουφόνοες, ψεῦσται, κερδαλέοι, ἐπίκλοπα νοήματα
ἔχοντες. ἧσσον δὲ καὶ μᾶλλον ἑκάτεροι αὐτῶν ἕκαστον τούτων
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. τῶν om. C ἐν Ἰταλίᾳ] ἐνιταλία C 12.
Λίβυας] λύβιας C 13. ἐπὶ τὸ πολὺ] ἐπιτοπολὺ PRo ὑπὸ
τὴν ἄρκτον] ὕπο τὴν ἄρωτον C 14. εὐήλικές] εὐμήκεις ? post
λευκοί verba quae sunt apud Adamantium 4 τὰς κόμας — γλαυκοί
exciderunt περιπληθεῖς σαρκὶ λαγαρᾷ Sylb. περιπληθεῖς,
σαρκία λαγαρὰ x 16. καὶ om. C post δυσμαθεῖς verba
quae sunt apud Adamantium 7 οἱ δὲ — 8 εὐμαθεῖς exciderunt
κουφόνοες scripsi κουφόνεες PRo κουφόνοδε C 17. κερδα-
λέοι] κερδαλαῖοι PRo ἐπίκλοπα Sylb. ὀψίκλοπα PC ὀψί-
κλοπες Ro ὀψίκλωπες Struvius ante νοήματα aliud adiectivum
inserendum ratus 18. ἧσσον δὲ καὶ μᾶλλον ἑκάτεροι Sylb.
εἰσὶ δὲ καὶ μαλακότεροι (μαλακώτεροι Ro) x
</note>

<pb n="384"/>
Ps. Pol. ἔχοντες ὅσον προσεχεῖς ἀλλήλοις εἰσὶν ἢ πάλιν δια-
στήματι πλείονι κεχωρισμένοι τῆς μεσημβρίας ἢ τῆς ἄρκτου.
τὰ δὲ μέσα τῆς οἰκήσεως μέσην ἔχει τὴν ἰδέαν καὶ [p. 183]
συμμιγῆ τά τε σημεῖα καὶ τὰς γνώμας. οἱ δὲ ἑῷοι καὶ ἑσπέριοι,
καθὰ μεσημβρινώτεροί εἰσιν, αὐτοὶ ἐν αὑτοῖς διαφέρουσιν· <lb n="15"/>
ἔχουσι γὰρ διαφορὰν Λίβυες οἱ τὰ ἄκρα τῆς Λιβύης τὰ
ἑσπέρια νεμόμενοι [p. 184] καὶ Ἰβήρων οἱ εἰς τὴν ἔξω θάλασ-
σαν καθήκοντες· καίτοι ἀμφότεροι 〈ἑσπέριοί〉 εἰσιν· ἀλλʼ οἱ
μὲν Λίβυες Αἰθίοψιν ὅμοιοι, οἱ δὲ Ἰβηρες Κελτοῖς· ὡς γὰρ
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ἔχοντες ex ἔχονταις corr. m C ἀλλήλοις]
ἀλλήλους C 12. πλείονι] πλείωνι P 14. τά τε] τὰ P ση-
μεῖα] σημεῖσα P 15. καθὰ] καὶ Ro μεσημβρινώτεροί]
μεσημβριώτεροι C. post μεσημρινώτεροι exciderunt verba καὶ
ἀρκτικώτεροι ἐν αὑτοῖς Ro ἐν ἐαυτοῖς C ἐν αὐτοῖς P num
ἑαυτῶν? διαφέρουσιν] διαφέρουσις C 16. οἱ Sylb. καὶ x
Λιβύης] λυβίης C 17. ἑσπέρια] Ἱσπάνια Ro νεμόμενοι
Sylb. νεμομένων x Ἰβήρων] Ἱβήρων PC οἱ Sylb. ὡς x
18. καθήκοντες Sylb. καθηστῶντες P καθιστῶντες CRo
〈ἑσπέριοί〉 inser. Sylb. 19. Λίβυες] λύβιες C οἱ δὲ Ἴβηρες
Χελτοῖς· Sylb. οἱ δʼ εἰσὶ Κρῆτες, PRo om. C ὡς] πῶς C
γὰρ om. PRo
</note>

<pb n="385"/>
Ps. Pol. ἐν βραχεῖ δηλώσω, ἡ μὲν μεσημβρία ξηρότητι καὶ θερ-
μότητι ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον κέκραται, ἡ δὲ ἄρκτος ὑγρότητι καὶ
<lb n="15"/> ψυχρότητι· τὰ δὲ ἄλλα χωρία, καθόσον τούτων ἑκατέρᾳ πλη-
σιάζει, καὶ τῆς κράσεως μεταλαμβάνει καὶ φύει τά τε ἄλλα
καὶ ἀνθρώπους κατὰ λόγον τῆς οἰκείας κράσεως τά τε εἴδη
καὶ τὰ ἤθη παρεχομένους, πλὴν ἡ αἰτία τοῦ ποικίλους [p. 185]
εἶναι πολλοὺς λέληθε τὸ πολλοὺς ἀπὸ ἄλλων ἐθνῶν εἰς ἕτερα
<lb n="20"/> μετελθόντας κατοικῆσαι.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. δηλώσω] δηλῶσαι Sylb. 15. ἑκατέρᾳ Sylb.
ἑκάτερα x 18. παρεχομένους scripsi auctore Schneidero παρ-
εχομένη PC παρεχόμενα Ro 19. πολλοὺς λέληθε Schneider
et Struv. πολλοὺς λέλυθεν in marg. C πολλοὺς λέλυθε Ro
πολλούς· λέλυθε P num γέγονε? τὸ πολλοὺς] εἰ μὴ διὰ τὸ
πολλοὺς Ro om. C Adam. § 32 deest
Script physiogn ed Foerster.
</note>

<pb n="386"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>[p. 185 Fr.] Δῆλον ἀπὸ τῶν προλεγομένων
σημείων, ἡ μέλαινα χροιὰ δειλίαν καὶ πολυμηχανίαν, ἡ δὲ ξανθὴ
καὶ λευκὴ δύναμιν καὶ θυμὸν λέγει. τὸ δὲ πάνυ λευκὸν ἄκρα-
τον ἀνανδρίαν σημαίνει πυρρὸν δὲ σῶμα πᾶν δολερίαν καὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 16. Δῆλον] δῆλον δὲ Sylb. προλεγομένων] προ-
λελεγμένων Henrvch. 18. δύναμιν] δύναμον P 19. πᾶν
δολερίαν scripsi πανωλεθρίαν x πᾶν δολεροῦ Schneider
</note>

<pb n="387"/>
Ps. Pol. πολυτροπίαν τοῦ ἀνδρὸς κατηγορεῖ. χροιὰ δὲ ἀνα-
τετραμμένη ὑπόχλωρος δειλίας μεστὸν δείκνυσι καὶ κακομηχα-
νίας, εἰ μὴ ὑπὸ νόσου γένοιτο. τὸ δὲ μελίχλωρον καλούμενον
<lb n="15"/>[p. 1867] χρῶμα δειλόν, γασωίμαργον, ὀργίλον, γλωσσαλγῆ ἄνδρα
σημαίνει· τὸ δὲ φλογῶδες χρῶμα σημαίνει τὸν ἄνδρα κατήγορον
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. πολυτροπίαν Sylb. πολυτρόπους P πολυ-
τρπό C πολυτρόπου Ro ἀνατετραμμένη] ἀνατεταμένη PC
13. ὑπόχλωρο] ὑπὸ χλωρὸς C δειλίας] δειλίαν P 14.
μὴ corr. e μι m C γένοιτο] γένειτο C μελίχλωρον Sylb.
et Porta p. 157 μεγαλώλωχρον C μεγαλόχλρον P μεγαλό-
χλωρον Ro μελάγχλωρον Rose l. l. καλούμενον in marg. C
15. ὀργίλον] ὀργῆλον C γλωσσαλγῆ scripsi γλωσσαλγίαν x
γλώσσαλγον Franz ἄνδρα] ἀνδρὸς C 16. σημαίνει τὸν
ἄνδρα κατήγορον εἶναι] ἐμμανῆ τὸν ἄνδρα κατηγορεῖ εἶναι
</note>

<pb n="388"/>
Ps. Pol. εἶναι· τὸ πράως ἐρυθρὸν εὐφυῆ καὶ ὀξυκίνητον καὶ
εὐμαθῆ ἄνδρα κατηγορεῖ. ταῦτα μὲν περὶ παντὸς τοῦ σώματος.</p></div>

    <div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>[p. 272] τὰ δὲ στέρνα ὑπερυθριῶντα ζέειν ἔνδον τὴν ὀργήν
ἀπαγγέλλει, ὥσπερ καὶ τὸ τὰς τῶν αὐχένων φλέβας καὶ τὰς
περὶ τοὺς κροτάφους οἰδούσας ἔχειν, 〈ὡς〉 ἐμφανεῖς εἶναι καὶ
αἱματώδη ἔχειν τὴν χροιάν.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. καὶ] ἄνδρα C καὶ om. C 13. ἄνδρα
κατηγορεῖ om. C τοῦ om. C post σώματος sequitur c. 7
= p. 377, 10 sq. 14. c. 43 est finis capitis περὶ μεταφρένου
p. 364, 11 ὑπερυθριῶντα scripsi e P ὑπενθριῶντες Ro
ὑπερυθριῶντες Sylb. ὑπέρυθρα ὄντα Henrych. 15. ἀπαγ-
γέλλει Schneider ἀναγγέλλει CRo ἀναγγέλει P τὰς ( alt.)] τῆς O
16. 〈ὡς〉 inser. Schneider καὶ scripsi ὡς x 17. αἱματώδη]
αἱματώδεις P post χροιάν sequitur c. 44 = p. 360, 19 sq.
</note>

<pb n="389"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>[p. 249 Fr.] Πρόσωπα αὐτὰ καθʼ ἑαυτὰ
ἐρυθρὰ τραχεῖς ἄνδρας δηλοῦσιν· εἰ δὲ μόναι αἱ παρειαὶ
τοιαῦταί εἰσιν, οἰνόφλυγας δηλοῦσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>[p. 236 Fr.] Ὅσοι ὀφθαλμοὶ ὑποφοινίσσουσιν, εἰ μὲν
ἅμα ξηρότητι, πολλὴν [p. 237] ὀργὴν ἔχειν τὸν ἄνδρα κατηγο-
ροῦσιν, εἰ δὲ ἅμα ὑγρότητι, οἰνόφλυγα σημαίνουσι. γλαυκότης
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. cap. 32 est finis capitis περὶ προσώπων p. 380, 15
ἑαυτὰ] αὑτὰ Ro 14. τραχεῖς Ro τραχεῖς C τρχα P 15.
post δηλοῦσιν sequitur c. 33 περὶ στόματος p. 373, 14 sq. 16.
cap. 26 in capite περὶ ὀφθαλμῶν post ἡ κύστις — ὁμοίως ση-
μαίνει (p. 345, 18) legitur 17. ξηρότητι scripsi ξηρότεροι PRo
et corr. e ξηρότερον m C 18. ἅμα scripsi μὲν C om.
PRo ὑγρότητι scripsi ὑγρότεροι PRo et corr. ex ὑγρότερον
m C σημαίνουσι Ro σημαίνει PC γλαυκότης Ro γλαυ-
κότις C γλαυκότερον P
</note>

<pb n="390"/>
Ps. Pol. ὀφθαλμῶν ἀγριώτερον ἄνδρα δηλοῖ· γλαυκὰ γὰρ <lb n="15"/>
τῶν ἀγρίων ζώων τὰ πλείονα, τὰ δὲ ἥμερα μελανόμματά που
εὑρήσεις. τῶν δὲ γλαυκῶν τὸ μὲν λίαν λευκὸν δειλόν, τὸ
δὲ χολῶδες ἄγροικον ἄνδρα δηλοῖ· τὸ δὲ ταῖς ἐλαίαις κατὰ
τὴν χροιάν ὅμοιον δυνατὸν ἄνδρα δηλοῖ. τοῦ γε μὴν μέ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. δηλοῖ] σημαποῦ C P
μελανώτερα ποῦ Ro 17. λευκὸν] γλαυκὸν Henrych.
ίνει C post δηλοῖ inser. μελα-
νότης ἡμερώτερον Henrych. 16. ἀγρίων scripsi ἀλόγων x
δὲ om. C μελανόμματά που scripsi μελανώτητα
χολῶδες] σχολῶδες C ἄνδρα scripsi ὄντα x ἐλαίαις]
ἐλαίασαι C 19. τὴν om. C
</note>

<pb n="391"/>
<lb n="15"/> Ps. Pol. λανος τὸ μὲν πάνυ μέλαν δειλόν τε καὶ δολερόν, τὸ
δὲ ὑπόξανθον ἰσχυρόν τε καὶ μεγαλόψυχον. τὰ μαρμαρύσ-
σοντα ὄμματα. . . . . . ἀλλοχροίας [p. 238] ἔχοντα χαίροντα
ἄνδρα εἰς κλεψοσύνας σημαίνει.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. πάνυ] πάνη C δειλόν scripsi δεινόν x
16. ἰσχυρόν] ἰσχηρόν C 17. post ὄμματα lacunam indi-
cavi ἀλλοχροίας scripsi μεγαλοχροίας x μελανοχροίας
Sylb. Struv. Henrych. 18. κλεψοσύνας] κλεψησύνας C κλε-
πτοσύνας Sylb. post σημαίνει sequitur c. 27 = p. 346, 12 sq.
</note>

<pb n="392"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>[p. 189 Fr.] Οὐλόθριξ ἀνὴρ πάνυ δειλὸς καὶ
βδελυρός ἐστιν, ὁ δὲ εὐθύθριξ ἀγριώτερος καὶ ἀνοητότερος.	
ἄριστον δὲ σημεῖον τὸ μέσον τούτων ἔχον. σκληρότης τριχῶν
θηριώδη ἄνδρα δηλοῖ· οὕτως γὰρ [p. 190] καὶ τῶν θηρίων......
καὶ ψεδνόδης κακοήθη τὸν ἄνδρα λέγει καὶ δόλιον. τὸ δὲ <lb n="15"/>
μέσον τῶν τριχῶν ἐπαινετὸν σημεῖον. μαλακαῖς δὲ πάνυ
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ante Οὐλόθριξ titulus περὶ τριχῶν in x δει-
λὸς Ro δηλὸς PC 12. βδελυρός] βδεληρὸς Ro βδεληνὸς C
ἐστιν, ὁ om. C ἀγριώτερος scripsi ἀχρειότερος x 13.
μέσον Ro μέσως PC τούτων| τοῦτον P ἔχον Ro ἔχων
PC σκληρότης τριχῶν scripsi σκληρὰς ἔχων C σκληρὰ θρὶξ
Ro om. P 14. θηριάώδη] θηρυώδη C post θηρίων la-
cunam indicavi 15. καὶ om. C ψεδνότης scripsi φιλών
τις P φίλων τῖς C Φίλων τις Ro τὸν ἄνδρα scripsi τοῦ-
τον x 16. ἐπαινετὸν scripsi ἐπαινετοῦ x
</note>

<pb n="393"/>
<lb n="15"/> Ps. Pol. θριξὶ τετριχῶσθαι γυναικεῖον δηλοῖ τὸ ἦθος. οὐ μὴν
ἀλλὰ καὶ πάνυ σκληραὶ τρίχες οὐκ ἀγαθόν· ἀγριότητα γὰρ τοῦ
ἀνδρὸς κατηγοροῦσι. τὸ δὲ μέσον [p. 191] τούτων ἀρίστου
ἀνδρὸς σημεῖον. μέλαινα κόμη δειλὸν καὶ πολυκερδῆ δηλοῖ,
ἡ δὲ ξανθὴ καὶ ὑπόλευκος, ὁποία Σκυθῶν, σκαιότητα δηλοῖ
<lb n="20"/> ἤγουν κακότητα καὶ ἀγριότητα, τὸ δὲ πράως ὑπόξανθον εἰς
εὐμάθειαν καὶ ἡμερότητα καὶ εὐτυχίαν τείνει. πυρρότης δὲ
<note type="footnote">Pa. Pol. 15. τετριχῶσθαι Ro τετρυχῶσθαι PC 17. κατη-
γοροῦσι] κατηγορεῖ C 18. μέλαινα] μέλαινα δὲ C μέλενα P
δειλὸν] δηλὸν PC 19. ὁποία] ὁποῖα P ὁποῖα C 21.
εὐτυχίαν] εὐτυχήαν C εὐτεχνίαν Porta p 176 et Schneider
πυρρότης| πυρρότες C
</note>

<pb n="394"/>
Ps. Pol. ἄκρατος κατὰ τὸ τῆς ῥοιᾶς ἄνθος οὐκ ἀγαθοῦ ἀνδρὸς
τὸ σημεῖον, ὡς ἐπιπλεῖστον γὰρ αὐτῶν τὰ ἤθη ἐστὶ θηριώδη. <lb n="15"/>
σκέλη τετριχωμένα πάνυ θριξὶ πυκναῖς καὶ [p. 192] μεγάλαις
δυσμαθῆ καὶ ἀγριώτερον σημαίνουσιν. ὅσοι δὲ ὀσφύας καὶ
μηροὺς τῶν ἄλλων χωρὶς μελῶν πολύτριχές εἰσι, λάγνοι ἄν-
δρες εἰσί. γαστὴρ καὶ στῆθος ἐπὶ πολὺ ἐὰν κομᾷ, κουφό-
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. ἐπιπλεῖστον] ἐπὶ τὸ πλεῖστον PRo αὐτῶν]
αὐτὰ C 16. τετριχωμένα] τετρυχωμένα C 18. πολύτριχές
εἰσι scripsi e P πολήτριχες εἰσὶ C πολύτριχας ἔχουσι Ro 19.
ἐπὶ πολὺ] ἐπιπολὺ C
</note>

<pb n="395"/>
Ps. Pol. νουν τὸν ἄνδρα καὶ ἀλλοπρόσαλλον εἶναι καὶ ἀσελγῆ
<lb n="15"/> δηλοῦσι. στέρνα δὲ αὐτὰ καθʼ ἑαυτὰ τετριχωμένα θριξὶ δασείαις
θερμοβούλους καὶ εὐψύχους ἄνδρας σημαίνει. εἰ δὲ ὤμους
καὶ μετάφρενα τετριχωμένα ἴδῃς, παρείκαζε τούτους τοῖς
ὀρνέοις ἐν ταῖς ψυχαῖς· ὡς ὑψηλὰ [p. 193] γὰρ τὰ νοή-
ματα καὶ σταθερὰ δείκνυται αὐτῶν τὰ βουλεύματα. τὸ δὲ πᾶν
<lb n="20"/> σῶμα δασυτριχὲς τριχὶ στερεᾷ καὶ καταπύκνῳ βοώδη ἄνδρα
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ἀλλοπρόσαλλον] ἄλλο πρὸς ἄλλον C ἀσελγῆ
scripsi ἀσθενῆ x ἀσεβῆ Schneider 15. τετριχωμένα] τετρυ-
χωμένα C 16. θερμοβούλους Ro θερμοβόλους P θερμη-
βόλους C 19. σταθερὰ] σταθυρὰ C οὐ σταθερὰ Sylb. δεί-
κνυται] δείκνυσι C 20. δασυτριχὲς scripsi δασύτριχες x
δεδασύνθαι vel δασύθριξ Sylb. δασύτριχον Henrych. τριχὶ
στερεᾷ] τριχιστεραιᾶ P τριχὶ στεραιᾷ C βοώδη scripsi βραδῆ C
βραδὴ P βραδὺν Ro
</note>

<pb n="396"/>
Ps. Pol. δηλοῖ.......καὶ τοῦ μετώπου δὲ εἰ ἡ εἰς τὸ μέσον
ἐπικαταβαίνουσα ῥῖνα τετρίχωται, τὰ δὲ ἑκατέρωθεν οὐ, μεγα-
λοψυχίας καὶ πλήρης δυνάμεώς [p. 194] ἐστι. τρίχες ὀρθαὶ <lb n="15"/>
ἑστῶσαι δειλίαν καὶ κακομηχανίαν τοῦ ἀνδρὸς σημαίνουσιν.
ὅσοις τῶν ὀφρύων τὰ μὲν πρὸς τὴν ῥῖνα κάτω νεύει, τὰ
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. post δηλοῖ exciderunt verba qualia sunt apud
Adam. 1 τοῦ δὲ αὐχένος — 2 εὐψυχίας νόμιζε εἰ — 14 ἑκατέ-
ρωθεν οὐ verba labem contraxerunt εἰ εἰς τὸ μέσον ἐπικατα-
βαίνοι ἡ θρίξ, τὰ δὲ ἑκατέρωθεν ὑποχωροίη Schneider fortasse
scribendum εἴ ἐστιν εἰς τὸ μέσον ἐπικαταβαίνουσα ἡ θρίξ, τὰ
δὲ ἑκατέρωθεν οὐ τετρίχωται, ut etiam Henrych. coniecit, nisi
quod is ἐπικαταβαίνει proposuit μέσον] μεύσον C 14. ῥῖνα
C ῥίνα P ῥὶς Ro τετρίχωται] τετρίχωτε C 15. πλήρης
scripsi πλήρους x ἐστι] ἐστι σημεῖον Ro 17. κάτω νεύει]
κατανεύει Ro
</note>

<pb n="397"/>
Ps. Pol. δὲ ἐφʼ ἑκάτερα εἰς τοὺς κροτάφους χωρεῖ, τούτους
εἰς τοὺς χοίρους εἴκαζε. τοιοῦτοι γὰρ τῇ γνώμῃ καὶ τῇ ψυχῇ
<lb n="20"/> ὑπάρχουσιν. οἱ δὲ σφόδρα συνόφρυες ἀνιαροί· πρέπει γὰρ
αὐτοῖς ἡ λύπη.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 18. κροτάφους] οτάφους C 20. συνόφρυες Ro
συνόφριδες PC 21. post ἡ λύπη sequitur c. 9 = p. 305, 19 sq.
</note>

<pb n="401"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>[p. 243 Fr.] Πνεῦμα τὸ ἀεὶ ἀτρενμοῦν, ὡς
<lb n="15"/> ἄπνοον, φροντιστοῦ ὑπάρχει ἀνδρός, τὸ δὲ ποταπὴ ἡ φροντίς,
παρὰ τῶν ὀφθαλμῶν μάθε τὸ ἀκριβές. εἰ δὲ [p. 244] ἀτρεμὲς ᾖ
καὶ ἐπὶ πολὺ ἀθρόως ἐπίῃ, ὥσπερ καὶ παλιρροίας καὶ πλημμυ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ante Πνεῦμα titulus περὶ πνεύματος in x
ἀτρεμοῦν Schneider ἀνατρέπον x 15. ἄπνοον] ἄπνουν
Ro τὸ] ὁ τὸ C 16. ἀκριβές] ἀκρυβὲς C ᾖ] εἴη Schnei-
der 17. ἐπὶ πολὺ] ἐπιπολὺ C ἐπὶ πολὺ καὶ Schneider ἐπίῃ
scripsi λέγει x ἐπίοι Schneider καὶ] ἐκ Sylb. παλιρ-
ροίας Sylb. πολυρροίας CRo πολυρροιὰς P πλημμυρίδος]
πλημμαρίδος P
Script. physiogn. ed. Foerster.
</note>

<pb n="402"/>
Ps. Pol. ρίδος, λύπῃ τινὶ συνέχεται. εἰ δὲ κεφαλῆς ἄμα ἐπι-
κινουμένης ἐπιστενάζει, μετανοεῖν ἔοικε κακόν τι ποιῶν ἢ ἰδών.
ἐὰν δεδορκὼς τοῖς ὀφθαλμοῖς, ταῦτα προβουλεύει κακὰ μᾶλλον <lb n="15"/>
ἢ μετανοεῖ. πνεῦμα ἰὸν σχολῇ καὶ ἀκτυπὶ χωροῦν τὴν γνώ-
μην καλῶς ἔχειν [p. 245] δηλοῖ. ὅταν δὲ ὑποβρύχῃ καὶ
μεγάλα ἀναπνεῖ, ἀγριότητα καὶ οἰνοφλυγίαν δηλοῖ. ὁπόσοις
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ἐπικινουμένης Ro ἐπικείμενον PC 14.
μετανοεῖν Ro μετὰ ζωὴν PC ἰδών] εἰπών Schneider 15.
ἐὰν] ἐὰν δὲ Sylb. ταῦτα] ταῦτα ποιῇ Sylb. κακὰ Sylb.
καὶ x 16. ἢ Sylb. εἰ x σχολῇ] σχολὴ PC γνώμην
καλῶς scripsi δύναμιν καλὴν x 17. ὑποβρύχῃ] ὑποβρυχᾶται
Struv. 18. μεγάλα] μεγάλως C ἀναπνεῖ | ἀναπνῇ Ro
ἀναπνέῃ Struv.
</note>

<pb n="403"/>
Ps. Pol. δὲ τὰ ἄσθματα ἀεὶ καθάπερ ἐκ δρόμου τὸ πνεῦμα
ἐλαύνεται, ἄβουλοι, κακόθυμοι, παντεπίθυμοι, παντολόγοι οἱ
τοιοῦτοι ἄνδρες ὑπάρχουσιν. ὅσοι δὲ ὑψηλὸν ἐμπνέουσι
<lb n="15"/> καὶ αὐτοῖς πυκνόν τε καὶ ἐλαφρὸν τὸ πνεῦμα ἐν ταῖς ῥισὶν
ἐμπνεῖ, [ p. 246 ] δειλία καὶ ἀθυμία ἐν τούτοις ἐστί· γίνονται
δὲ ἀνδρόγυνοι, ὅταν τἄλλα σημεῖα τούτοις συμμαρτυρῇ.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. δὲ om. C τὰ ἄσθματα ἀεὶ] ἀσθματίαις?
ἐκ δρόμου scripsi ἐκδρομοῦν PC εἰσδρομοῦν Ro 15.
πυκνόν] πυκρόν C ῥισὶν] ῥισὴν C 16. δειλία] δειλεία C
17. ὅταν] ὅτʼ ἂν P συμμαρτυρῇ] συμμαρτυρεῖ C sequitur
c, 31 περὶ παρειῶν καὶ προσώπου = p. 378, 15 sq.
</note>

<pb n="404"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>[p. 252 Fr.] Φθέγγεσθαι βαρὺ πάνυ καὶ
σαθρὸν ἀνόητον καὶ ὑβριστὴν καὶ γαστρίμαργον ἄνδρα δηλοῖ·
ἠχὴ κακοηχεστέρα καὶ βληχωδεστέρα ἀναίσθητον ἄνδρα δηλοῖ.
[p. 253] ὅσοις δὲ ἀπὸ βαρέος ἀρξαμένοις φθόγγου εἰς ὀξὺ τε-
λευτᾷ, τραχεῖς τε καὶ δύσθυμοι ὑπάρχουσιν. ὀξὺ δὲ καὶ αὐχμηρὸν <lb n="15"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ante Φθέγγεσθαι titulus περὶ φωνῆς in x
καὶ om. C 12. γαστρίμαργον] γαστριμαργαρον C δηλοῖ]
δήλην C 13. ἠχὴ — ἄνδρα δηλοῖ m in marg. C ἡχὴ]
ἡχθὶς C κακοηχεστέρα] κιςοηχεστέρα C βληχωδεστέρα]
βληχεδεστέρα C 14. ἀρξαμένοις] ἀρχομένοις C ὀξὺ τε-
λευτᾷ scripsi ὀξύτελευτα δὲ C ὀξυτέλευτα καὶ P ὀξυτέλευτον,
καὶ Ro εἰς ὀξὺ τελευτᾷ ἡ ἠχὴ Sylb. ὅσοι — ἀρξάμενοι — τε-
λευτῶσι Schneider 15. δύσθυμοι] δόσθυμοι C καὶ om. C
αὐχμηρὸν] αὐχμυρὸν C
</note>

<pb n="405"/>
Ps. Pol. φθέγμα ποικιλίας σημεῖόν ἐστιν. εἰ δὲ ὀξὺ καὶ μαλακὸν
καὶ εὐκαμπὲς φθέγγοιτο, ἀνδρογύνου ἐστὶ σημεῖον. ὅσοι δὲ
κοῖλον βοῶσι καὶ ἀκαμπὲς ἠχοῦσι, γενναῖα τούτοις τὰ ἤθη
καὶ μεγαλόνοια τούτους κοσμεῖ καὶ δικαιότης. ὅσοι δὲ μαλα-
<lb n="20"/> κόν [p. 254] τε καὶ βαρὺ φθέγγονται, ἀγαθὰ καὶ τούτοις τὰ
νοήματά εἰσιν. οἱ δὲ κλαγγηδὸν ἐκβοῶντες ὀξύ τε καὶ ὀρνί-
θειον οὗτοι μάταιοι καὶ χαῦνα καὶ ὑψηλὰ νοοῦντες. ἀσθενὴς
<note type="footnote">Ps. Pol. 17. φθέγγοιτο] φθέγγοιτε C, ται m in marg.
ἀνδρογύνου Ro ἀνδρόγυνον PC 18. κοῖλον] κοῖλοι P
ἠχοῦσι] ἠχοῦσι C 20. τε scripsi τι x 21. νοήματά
εἰσιν] ἤθη C ὀξύ τε] ὀξύ τι PRo ὁξύτι C 22. νοοῦντες]
νοοῦσι Ro
</note>

<pb n="406"/>
Ps. Pol. δὲ φωνὴ καὶ ἅμα ὑποκλαίουσα φιλοκερδῆ καὶ λυπηρὸν <lb n="15"/>
καὶ ἐν πᾶσιν ὑπονοούμενον σημαίνει. ὅσοι δὲ ἐν ῥινὶ φθέγγον-
ται, ψευδεῖς, κακοήθεις, φθονεροί, δεινοὶ εἰς [ p. 255] βλάβην
ἄλλων. 〈σφοδρὸν〉 καὶ ὑπόσαθρον φθέγγεσθαι ὀργίλον, βίαιον,
ἄνομον καὶ μισάνθρωπον δηλοῖ. ὀξὺ δὲ καὶ ἀσθενὲς δει-
λίας καὶ βασκανίας σημεῖον, ταχὺ δὲ ἀβούλευτον καὶ ἀνόητον <lb n="20"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 16. ἐν (pr.) om. P Ro 17. φθονεροὶ m² in marg.
C φανεροὶ P Ro 18. ἄλλων] ἄλλην P σφοδρὸν inser.
Sylb. ὑπόσαθρον Ro ὑπόβαθρον C ὑπόβαθρος P βίαιον]
βιαῖον PC 19. μισάνθρωπον] μεσάνθρωπον C 20. ταχὺ
δὲ — 407, 12 δειλίας σημεῖον m in marg. C ἀβούλευτον
C, ἐκ supra ἀ m³ pos. ἀνόητον Sylb. ἀνόσιον x
</note>

<pb n="407"/>
Ps. Pol. δηλοῖ. τὸ βραχὺ φθέγγεσθαι ἀργίας καὶ δειλίας σημεῖον.
οἱ χαλεπῶς φθεγγόμενοι κακοί, ἀνόητοι ὡς ἐπὶ τὸ πολύ εἰσιν.
εἰ δέ τι ἄλλο, καὶ φωνὴν πρὸς τῶν ἄλλων ζώων ἕκαστον,
<lb n="15"/> ᾧ τις ὅμοια φθέγγοιτο, ἀναφέρειν χρὴ [ἕκαστον] καὶ διαιρεῖν
[p. 256 ] εἰς τὸ ὅμοιον ἦθος. καὶ γὰρ χοίρων καὶ πιθή-
κων καὶ ὄνων καὶ ἵππων τινὲς καὶ ἄρκων καὶ προβάτων
καὶ ἄλλῳ ζῴῳ ὁμοίας φωνὰς ἀφιᾶσιν. εἰδέναι δὴ λοιπὸν
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. βραχὺ] βραδὺ? ἀργίας corr. ex ἀγρίας
m C 14. εἰ δέ τι] εἰδότι C ἄλλο — 15 ᾧ τις] καὶ ἄλλο
φωνεῖ, πρὸς ἕκαστον τῶν ἄλλων ζώων, ἄν τις Sylb. φωνὴν
Ro φωνὴ PC πρὸς ponit Henrych. inter χρὴ et ἕκαστον
ἕκαστον ᾧ τις scripsi ἑκάστῳ ὅστις x 15. ἀναφέρειν] ἀνα-
φέρον C ἕκαστον uncis inclusi 17. ἄρκων καὶ scripsi
ἄγγελοι PC ἀγέλαι Ro ἀγέλαις? Schneider 18. ὁμοίας]
ὁμίας C δὴ Sylb. δεῖ x
</note>

<pb n="408"/>
Ps. Pol. καθόλου προσήκει, ὡς ἐν κινήσει καὶ φωνῇ καὶ
χροιᾷ καὶ μεγέθει καὶ μελῶν ἁρμονίᾳ τὸ μέσον τούτων εὔχρη-
στον, ὡς τὸ πολύ, τὸ δὲ ἐναντίον βαρὺ ὑπάρχει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>[p. 282 Fr.] Εἶδος ἀνδρείου ὄρθιον τὸ πᾶν σχῆμα,
πλευραὶ καὶ ἄρθρα τοῦ σώματος πάντα ἐρρωμένα, ὀστᾶ με- <lb n="15"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. καθόλου Sylb. καθότι x 12. μεγέθει]
μεγέθους Ro μέσον] μέσσον C 13. post ὑπάρχει sequitur
c. 35 περὶ γενείων = p. 371, 15 sq. 14. ante Εἶδος titulus
ὅροι ἀνθρωπίνων (οὐρανίων P) εἰδέων (ἰδέων P ΙΔΕΩΝ Ro)
ἐκ τοῦ αὐτοῦ Πολέμωνος (Πολέμονος C) φυσιογνωμονικῶν (φυ-
σιογνωμ C φυσιογνωμ. P). περὶ εἴδους ἀνδρείου in x 15.
πλευραὶ Ro πλευρὰς CP
</note>

<pb n="409"/>
Ps. Pol. γάλα, κόμη σκληρά, κοιλία πλατεῖα κοίλη, ὦμοι καρτεροί,
<lb n="15"/> ὠμοπλάται εὐρεῖς διεστηκότες, στέρνα ῥωμαλέα [p.283] καὶ μετά-
φρενα, ἰσχία σκληρά, σκέλη σαρκώδη, περὶ τὰ σφυρὰ καρτερία,
πόδες ἀρθρώδεις, χρῶμα ὀξύτερον, βλέμμα ὑγρόν, ὀφθαλμοὶ
οὐ μεγάλοι οὐδὲ ἀνεῳγμένοι οὐδὲ πάλιν ἐσφαλισμένοι, ὀφρύες
οὐ τεταμέναι, μέτωπον τέλειον οὐ μήν γε ὀλίγον, φωνὴ
<note type="footnote">Ps. Pol. 15 εὐρεῖς διεστηκότες] εὐρεῖαι διεστηκυῖαι Ro
16. ἰσχία] ἰσχύα PC καρτερία] καρτερά Schneider 18.
ἐσφαλισμένοι] ἠσφαλισμένοι Ro 19. γε] τε PC
</note>

<pb n="410"/>
Ps. Pol. ἀπηνεστέρα ἰσχυρὰ μεγάλη, πνεῦμα εὐσταθές. τοιοῦτος <lb n="15"/>
μὲν ὁ εὔψυχος καὶ καρτερικὸς καὶ ταῦτα αὐτοῦ τὰ σημεῖα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>[p.284 Fr.] Εἶδος δειλοῦ ἐστιν οὕτως· τρίχες αὐτοῦ
μαλακαί, τὸ πᾶν σχῆμα ἀνειμένον, τράχηλος μακρός, τὸ
χρῶμα μέλαν ἢ ὠχρόν, τὰ ὄμματα ταραχώδη, βλέφαρα ταχυ-
κίνητα, τῷ δὲ τῆς ἀναπνοῆς φυσήματι ἀσθενής, σκέλη λεπτά, <lb n="20"/>
ὀσφὺς μακρά, στέρνα ἀσθενῆ, χεῖρες μακραί, φωνὴ λιγυρὰ
μαλακή. ταῦτα ὑπάρχουσι σημεῖα δειλοῦ.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 15. ἀπηνεστέρα] ἀπανεστέρα C 16. εὔψυχος]
ἔμψυχος P Ro 17. δειλοῦ] δηλοῦ C 20. φυσήματι] φισή-
ματι P 21. ὀσφὺς Schneider ὀφρὺς x μακρά] μακραὶ C
22. δειλοῦ] δηλοῦει P
</note>

<pb n="411"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>[p 285 Fr.] Τὸν εὐφυῆ τοιοῦτον εἶναι νόει·
<lb n="15"/> εὖ μεγέθους ἔχοντα λευκὸν ὑπέρυθρον, οὐ πάνυ οὖλον οὐδὲ
εὐθύτριχον, τὸ πᾶν σῶμα ὄρθιον, τὰ ἄρθρα ἀπολελυμένα
ἀλλήλων, σὰρξ μετρία ἁπαλή, σκέλη καὶ μηροὶ εὐτραφεῖς,
σφυρὰ καρτερά, ποδῶν καὶ χειρῶν ἄρθρα γενναῖα, δάκτυλοι
ἁπλοῖ εὐμήκεις διεστῶτες ἀπʼ ἀλλήλων, ἐπηρμένα πρόσωπα
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ante Τὸν titulus περὶ εἴδους εὐφυοῦς in x
15. ὑπέρυθρον] ὑπόρυθρον PC 16. ἀπολελυμένα] ἀπολελυμ-
μένα PC 17. μετρία] μετρίως u εὐτραφεῖς] εὐτραφῆς P C
18. δάκτυλοι] δάκτιλοι C 19. ἁπλοῖ] ἀπλοὶ C ἀπαλοὶ u
</note>

<pb n="412"/>
Ps. Pol. καὶ σαρκώδη, οὐ [p.286] μὴν λεπτά, ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ
εὐλαμπεῖς χαροποί, τὸ ἐν αὐτοῖς ἦθος γεγηθός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>[p. 286 Fr.] Ἀναισθήτου σημεῖα ταῦτα· ἢ λευκὸς
πάνυ ἢ πάνυ μέλας, σαρκώδης, προγάστωρ, παχυσκελής, τὰ
δὲ ἄρθρα μικρὰ συνδεδεμένα καὶ κλεῖδας συμπεφυκυίας ἔχων,
τράχηλον κολοβὸν παχύν, ἄκρα ἀτελῆ, παρειὰς σαρκώδεις,
μέτωπον [p. 287] στρογγύλον, βλέμμα κωφὸν ἀχανές.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 18. ante Ἀναισθήτου titulus ἀναισθήτου σημεῖα
in C Rο Ἀναισθήτου σημεῖα ταῦτα tituli loco m. rubr. P
21. παχύν] παχών corr. m in παχήν C ἀτελῆ Porta
p. 351 τέλεια x 22. κωφὸν ἀχανές scripsi συμφυὲς καὶ
χανὲς x συμμυὲς καὶ ἀχανές u
</note>

<pb n="413"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>[p. 287 Pr.] Ἀναισχύντου μὲν σημεῖα τάδε·
ὀφθαλμοὶἀνεπτυγμένοι λαμπροί, βλέφαρα ἐκπεπετασμένα παχέα,
<lb n="15"/> παχύπους, παχύρριν, ἀντίον ὁρῶν, ἄνω τείνων ἑαυτόν, πυρ-
ρὸς τὴν χροιάν, τὴν φωνὴν ὀξύς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>[p. 288 Fr.] Σημεῖα δὲ κοσμίου ταῦτα· βαρὺ φθέγ-
γεται, βραχὺ δέ, καὶ τὰ βλέφαρα κινεῖ μέσως, οὔτε συνεχῶς
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ante Ἀναισχύντου titulus ἀναισχύντου σημεῖα
in x Ἀναισχύντου μὲν σημεῖα om. P 14. ἀνεπτυγμένοι]
ἀνεπειγμένοι C ἐκπεπετασμένα] εἰσπεπετασμένα Ro 15.
παχύρριν u παχύριν P Ro παχύσιν C πυρρὸς] πυρὸς P
16. χροιάν] χροίαν C 17. ante Σημεῖα titulus σημεῖα κο-
σμίου in C, κοσμίου σημεῖα in Ro Σημεῖα δὲ κοσμίου ταῦτα
tituli loco m. rubr. P βαρὺ] βραδὺ μὲν Schneider βραχὺ u
18. βραχὺ δέ] βραδὺ δὲ βαίνει Schneider et Henrych.
</note>

<pb n="414"/>
Ps. Pol. οὔτε διὰ χρόνου, χαροπός, ὑγρὸν δὲ ὁρῶν, οὐ λαμπρόν,
ἐρυθήματος ὑπόπλεως. τοιοῦτον οὖν τὸν κόσμιον στοχάζου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>Εὐθύμου σημεῖα· τὸ μέτωπον αὐτοῦ χθαμαλὸν λεῖον <lb n="15"/>
σαρκῶδες καὶ τὸ πᾶν πρόσωπον σαρκωδέστερον, τὸ δὲ εἶδος
[p. 289] ὑπνηλόν, ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ εὐλαμπεῖς, οὐ δεδορκότες,
κίνησις σχολαία, φωνὴ ἠπία.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. ἐρυθήματος Ro εὐρυθύματος PC 15.
Εὐθύμου σημεῖα tituli loco x λεῖον Ro λίαν P λίον C
17. οὐ Schneider ὡς x εὖ u 18. σχολαία Sylb. et u
σχολία C σχολιά PRo ἠπία] ἡπεία C
</note>

<pb n="415"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>Ἀνιαροῦ σημεῖα· πρόσωπον ἰσχνόν, μέτωπον
ῥυσόν, ὀφρύες ἐκπεπετασμέναι, βλέφαρα ἐντεταμένα, κινεῖται
ὥσπερ ὑπέρινοι.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>[p. 29 Fr.] Σημεῖα ἀνδρογύνου· ὑγρὸν βλέπει καὶ
ἰταμὸν ὁ ἀνδρόγυνος, καὶ δονεῖται τὰ ὄμματα καὶ περιτρέχει,
μέτωπον σπᾷ καὶ παρειάς, αἱ ὀφρύες οὐ μένουσι κατὰ χώραν,
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. Ἀνιαροῦ σημεῖα tituli loco x ἰσχνόν u
et Schneider peric. crit. p. 141 ἰσχυρόν x, sed γρ. ἰσχνὸν m
in marg. C 14. ὑπέρινοι Ro ὑπεροῖναι PC οἱ ὑπέρινοι
Schneider 15. Σημεῖα ἀνδρογύνου PC, Ἀνδρογύνου σημεῖα
Ro tituli loco 17. παρειάς Ro παρειαὶ P C οὐ μένουσι
Schneider peric. crit. p. 136 οἰδαίνουσι x
</note>

<pb n="416"/>
Ps. Pol. τράχηλος κέκλιται, ὀσφὺς οὐκ ἀτρεμεῖ, κινεῖται πάντα
τὰ μέλη ἅλματι, γονάτων κρότος καὶ χειρῶν φαίνεται, ὡς ἀνά-
γαυρος περιβλέπει εἰς ἑαυτὸν καὶ καταβλέπει, φωνὴ λεπτὸν
κράζουσα λιγυρὰ σχολαία πάνυ καὶ πάνυ ἔντρομος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="64"><p>[p. 291 Fr.] Πικροῦ σημεῖα· τὸ πρόσωπον σεσηρός, <lb n="15"/>
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. τράχηλος Sylb. et u τροχη P τράχηλον C Rο
κέκλιται Ro κέκληται P C 12. ἅλματι] πάλματι? Schneider
ὡς ἀνάγαυρος] ὡς ταῦρος Ro ὡς γαῦρος Schneider num
ὡσὰν γαῦρος? 13. καταβλέπει] κατὰ βλέπει C φωνὴ scripsi
e P ἡ φωνὴ C φωνεῖ Ro 14. κράζουσα] κράζει δὲ Ro
σχολαία u σχολιὰ x ἔντρομος Ro ἔντρομα PC 15.
Πικροῦ σημεῖα tituli loco x σεσηρός scripsi σεσηρά P C
σέσηρε Ro
</note>

<pb n="417"/>
Ps. Pol. ὠχρός, ἰσχνός, τραχὺ καὶ ξηρὸν βλέπων, ῥυτιδῶδες
μέτωπον ἔχων, φθέγγεται σφοδρόν, εὐθύθριξ, μελάνθριξ, ἐν
τῷ ἀσθμαίνειν χεῖρας συγκροτεῖν ἢ ἀνατρίβειν καὶ πολλάκις
πόδας ἐπιρρήσσειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>[p. 291 Fr.] Πράου σημεῖα· ἰσχυρὸς τὸ εἶδος, σὰρξ
ὑγρὰ καὶ πολλή, καὶ εὐμεγέθης καὶ εὐσύμμετρος τῷ σχήματι
καὶ εὔσαρκος, [ p. 292] σὰρξ μαλθακὴ τοῖς μέλεσι, τὸ βλέμμα
<note type="footnote">Ps. Pol. 11. ἰσχνὸς] ἰσχυρός C τραχὺ Porta p. 386 et
Schneider peric. crit. p. 139 παχὺ P Ro παχὺς C βλέπων]
βλέπον C ῥυτιδῶδες Ro ῥυτιδῶδεις C ῥιτιδῶδες P 12.
μέτωπον scripsi πρόσωπον x εὐθύθριξ] εὔθριξ C 13.
ἀσθμαίνειν Porta p. 386 et Schneider l. l. ἀσθενεῖν x ἀσχο-
λεῖν vel δυσχεραίνειν Sylb. συγκροτεῖν] συγκροτεῖ Ro ἀνα-
τρίβειν] ἀνατρίβει Ro 14. ἐπιρρήσσειν| ἐπιρήσσειν PC ἐπιρ-
ρήσσει Ro 15. Πράου σημεῖα tituli loco x 16. εὐσύμμε-
τρος] σύμμετρος A. Nauck Philol. V, 677
</note>

<pb n="418"/>
Ps. Pol. εὐσταθές, βραχὺ κίνημα καὶ σκολιόν, φωνὴ βαρεῖα
μαλακή, τῶν τριχῶν ὁ περίδρομος ἀναθρώσκων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>[p. 292 Fr] Ὁ εἴρων καὶ ἐναντιόβουλος τοὺς ὀφθαλ-
μοὺς ἅμα ἔχει οἷον λαγαρούς, βλέμμα ὑπόκομψον, φωνὴν <lb n="15"/>
ὑφειμένην, βαίνει εὐστρόφως καὶ κινεῖται τὰ πάντα εὐρύθμως.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. εὐσταθές sylb. et u εὐσταθής x βραχὺ]
βραδὺ Schneider et Henrych. σκολιόν] μὴ σκολιόν C σχο-
λαῖον Schneider βαρεῖα] βραδεῖα Schneider 13. ἀνα-
θρώσκων] ἄνω θρώσκων u 14. εἴρων καὶ ἐναντιόβουλος
tituli loco x ἐναντιόβουλος] παλίμβολος Schneider 15.
οἷον] οἷται C
</note>

<pb n="419"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="67"><p>[p. 293 Fr.] Τὸν δὲ φιλοχρήνματον ἄνδρα
τοιοῦτον εἶναι νόει· μικρομελῆ, μικρύμματον, μικροπρόσωπον,
<lb n="15"/> ταχὺ περιπατεῖν, ἐγκεκυφότα, ταχύφωνον, ὀξύφωνον, τὴν
χροιὰν ὑποφοινίσσοντα.</p>
<p>Φιλόκωμος καὶ οἰνόφλυξ ἔσται δασὺς ἀνὴρ θριξὶν εὐθυ-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. ante Τὸν titulus σημεῖα φιλοχρημάτου ἀνδρός
in P Ro, σημεῖα φιλοχρημάτου in C 15. ταχὺ περιπατεῖν]
ταχυπεριπατεῖν P ταχὺν περιπατεῖν Struv. ταχυπερίπατον ?
17. Φιλόκωμος] φιλόκαμοςς P φιλόκαμος Ro οἰνόφλυξ Ro
οἰνόφλυσ P C δασὺς] δασσὺς C εὐθυγένειος] εὐθυτενὴς
</note>

<pb n="420"/>
Ps. Pol. γένειος μέλας, δασεῖαν τὴν ὑπήνην ἔχων, κροτάφους
δασεῖς, ὄμμα [p. 294] λιπαρὸν καὶ στίλβον καὶ μαρμαρύσσον.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>[p. 294 Fr.] Γίνονται δὲ καὶ μωροπόνηροι
ὥσπερ τῶν θηρίων τὰ τοῦ αὐτοῦ γένους ὄντα τὰ μὲν ἥμερα,
<note type="footnote">Ps. Pol. 14. δασεῖαν Sylb. δασήαν C δασύαν P δασείαν
Ro 15. post μαρμαρύσσον P Ro φιλόκωμος (P φιλόκαμοςω)
φιλόοινος 16. ante Γίνονται titulus περὶ μωροπονήρων Ro
Γίνονται] γινώσκονται u post μωροπόνηροι exciderunt verba
qualia sunt apud Adamantium 3 ἔχοντες — 5 μωροπόνηροι
(= Ma 9—12), quae Sylb. inseruit 17. ὄντα Sylb. ἔχοντα x
</note>

<pb n="421"/>
Ps. Pol. τὰ δὲ ἄγριά ἐστι. τούτων γὰρ καθʼ ἕκαστα ἐπισκοπεῖν
δεῖ. τὰ μὲν τῶν ἡμέρων εὐηθικώτερα καὶ ταραχωδέστερα καὶ
δειλά. [ p. 295] ὅπερ ἂν ἐπισκέψασθαι εἴη μάλιστα ἐπὶ
<lb n="15"/> αἰγῶν ἀγρίων καὶ προβάτων, ἔτι δὲ καὶ ἵππων καὶ ὄνων
καὶ ὅσα τοιαῦτα· 〈ἐοικότα〉 εἴδη ἔχει, ὅμως τὰ μὲν ἥμερα
πραότερα καὶ λειότερα καὶ ἠπιώτερα, τὰ δὲ ἄγρια ξηρότερα
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. μὲν] μετὰ C εὐηθικώτερα] εὐηθικότερα x
14. εἴη scripsi ἔνι x 16. τοιαῦτα· 〈ἐοικότα〉 εἴδη scripsi
auctore Schneidero τοιαῦτα εἴδη x ἔχει] ἔχῃ P ὅμως]
ὡς u 17. καὶ λειότερα καὶ ἠπιώτερα om. C ξηρότερα]
σκληρότερα u
</note>

<pb n="422"/>
Ps. Pol. καὶ τραχύτερα καὶ σφοδρότερα. καὶ τὸ νοοῦν αὐτῶν
τοῖς εἴδεσιν ἀκόλουθον. καὶ ἐπὶ ἀνθρώπων τοίνυν οὕτω χρὴ
διαιρεῖν· τὸ γὰρ διπλοῦν τοῦτο τῆς ἰδέας ἐν ἀνθρώποις <lb n="15"/>
[ p. 296] φαίνεται καθʼ ἕκαστα τῶν σημείων. δίκαιοι 〈γὰρ
ἀπὸ τῶν αὐτῶν σημείων〉 γίνονται. ἄλλοι μὲν ἀγριώτερα
τὰ ἤθη ἔχουσιν, ἄλλοι δὲ ἡμερώτερα. καὶ σώφρονες καὶ
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. τραχύτερα scripsi παχύτερα x τὸ νοοῦν
scripsi τὸν νοῦν x 14. εἴδεσιν scripsi ἤθεσιν x ἀμό-
λουθον| ἀκόλουθα P 16. καθʼ ἕκαστα] καθέκαστα C 〈γὰρ
— 17 σημείων〉 inser. Sylb. 17. ἄλλοι] ἀλλʼ οἱ Schneider
ἀγριώτερα] ἀγριότερα C 18. ἡμερώτερα Sylb. ἡμερότεροι
PC ἡμερώτεροι Ro
</note>

<pb n="423"/>
Ps. Pol. ἀνδρεῖοι ὁμοίως. τὸ δὲ διάφορον τῶν σημείων τραχύ-
τητι 〈καὶ λειότητι〉 καὶ σκληρότητι καὶ μαλακίᾳ καὶ ἀναιδείᾳ
<lb n="15"/> καὶ πραότητι· καὶ τὸ ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν διαιρετέον. οὕτως
καὶ ἐπὶ ἀδικίας καὶ ἀκολασίας 〈ἔχει〉· καὶ ἐν τούτοις
γὰρ τοῖς σημείοις τὸ ἥμερόν τε καὶ ἄγριον προσπεφυκὸς
[ἔχει] τὴν μὲν ἀγριωτέραν ἀδικίαν, τὴν δὲ ἠπιωτέραν δικαιο-
<note type="footnote">Ps. Pol. 13. τὸ δὲ διάφορον τῶν] τὸν δὲ διαφορούντων C
14. 〈καὶ λειότητι〉 inser. Schneider ἀναιδείᾳ] ἀγωνίᾳ? 15.
τὸ ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν] τῷ ὑγρῷ τε καὶ ξηρῷ Schneider τὸ
ἄγριόν τε καὶ ἥμερον u 16. καὶ (pr. om. Ro 〈ἔχει〉 inser.
Schneider 17. γὰρ Schneider γίνεται x 18. ἔχει del.
Schneider ἐστι Sylb. ἀγριωτέραν] ἀγριοτέραν C δικαιο-
σύνην λέγε] δικαιοσύνην λέγεται C δείκνυσι?
</note>

<pb n="424"/>
Ps. Pol. σύνην λέγε. καὶ ἐν [p.297] τοῖς ἀνδρογύνοις οἱ μὲν
πολλοὶ ἄγριοι, οἱ δὲ ἕτεροι τιθασσοί εἰσι. καὶ τούτων οὐκ
ὄντων τῶν σημείων ἕτερα διαιρεῖσθαι σημεῖα μόνα οἷς εἶπον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="69"><p>[p. 297 Pr.] μωροπόνηρός ἐστι τετανόθριξ, κεφα-
λὴν ἔχων στενὴν λοξήν, ὦτα ὑπερμεγέθη ἐπικεκλασμένα, <lb n="15"/>
αὐχένα καὶ τράχηλον στρογγύλον, κροτάφους 〈γλαφυρούς〉,
μέτωπον στενὸν τραχύ, ὀφθαλμοὺς σκοτεινοὺς μικροὺς ξηροὺς
<note type="footnote">Ps. Pol. 12. τιθασσοί εἰσι] τιτ΄ασθαι σοὶ C 13. διαιρεῖ-
σθαι] διαιρίσθαι C verba sunt corrupta 14. μωροπόνηρός]
μοροτένηρός C, πο m³ in marg. τετανόθριξ] τετανήθριξ C
15. στενὴν] στερράν PC στερεὰν Ro 16. τράχηλον] τρά-
χυλον C στρογγύλον Ro στρογγύλα P στρογγῦλα C κρο-
τάφους 〈γλαφυρούς〉 scripsi ἄκρα σφυρῶν x, quod uncis in-
clusit Sylb. 17. στενὸν scripsi στερὸν P στερεὸν C στερρὸν
Ro σκοτεινοὺς] σκοτεινὸς P
</note>

<pb n="425"/>
<lb n="10"/> Ps. Pol. κοίλους ὑπορρέοντας ἀτενεῖς, [p. 298] παρειὰς στενὰς
ἐπιμήκεις, γένειον μακρόν, στόμα ἄθυρον ἄκλειστον ὡς διε-
σχισμένον περίνμηκες, τὸ πρόσωπον ὡς διερρωγὸς φέρει,
κυρτός, προγάστωρ, παχυσκελής, ποδῶν καὶ χειρῶν ἄρθρα
περιμήκη παχέα καὶ σκληρά, ὑπόχλωρος, κυλοιδιῶν ὥσπερ
<lb n="15"/> ὕπνου ἢ κραιπάλης πλήρης, φωνὴ βληχώδης ἀχρεία μικρὰ
θρασεῖα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="82"><p>[p. 306 Fr.] Ταῦτα ὅσα εἴρηται καθάπερ ἐν γραφαῖς
[p. 307] ἀχρόοις γραμμῇ μόνον τύποι ἀνδρῶν εἰκασμένοιεἰσί. τὰ
<note type="footnote">Ps. Pol. 10. ὑπορρέοντας Ro ὑπορρέοντες PC ἀτενεῖς
u et Schneider ἀτενῶς x στενὰς] γενὰςατ C 11. ἐπιμήκεις]
ὑπεμήκεις C διεσχισμένον] διεσχυσμένον C 12. διερρω-
γὸς| διερρωνὸς C 13. παχυσκελής] παχυσκελείς C παχυ-
σκέλης P χειρῶν] χείρας C 14. κυλοιδιῶν scripsi δὲ ὢν x
15. κραιπάλης u κρεπάλης x βληχώδης] βλυχώδης P
ἀχρεία] ἀχρειὰ P ἀχρεῖα C μικρὰ] μακρὰ P 16. post
θρασεῖα sequitur c. 7 Θυμώδους σημεῖα = p. 427, 1 sq. 18.
ἀχρόοις γραμμῇ scripsi κἂν χροιὰ κἄν γραμμὴ P κἂν χροιὰ
κἂν C κἂν χροίᾳ κἂν γραμμῇ Ro ἄνευ χροίας καὶ γραμμῇ
Schneider μόνον] μόνῃ Schneider τὰ δὲ scripsi τά τε x</note>

<pb n="426"/>
Ps. Pol. δὲ πολλὰ καὶ πάνυ ὅσα εἴδη ἀνθρώπων ἐκ τῶν πολλῶν <lb n="5"/>
τε καὶ καθʼ ἕκαστον μέρος ὄντων σημείων ταῖς μίξεσιν αὐτῶν
καὶ ταῖς δυνάμεσιν ἄλλοις τε πρὸς ἄλλο πειθόμενός τε καὶ
ἀπιστῶν τεκμαίρου ἀσφαλεστάτην εὑρίσκων τὴν ἐπιστήγμην.</p>
<note type="footnote">Ps. Pol. 5. πάνυ ὅσα] παντοδαπὰ Schneider 6. καθʼ
ἕκαστον] καθέκαστον C 7. ἄλλοις τε scripsi ἄλλος τε PC
ἄλλοτε Ro ἄλλο scripsi ἄλλον P Ro ἄλλων C πειθό-
μενός] πειθόμενοί C 8. τεκμαίρου Sylb. τεκμήρου P Ro
τεκμερουή C post ἐπιστήμην sequitur c. 83 Γυναῖκες ἑται-
ρίστριαι p. 430, 9 sq.</note>
</div>
            </div>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>