<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De optima corporis nostri constitutione</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg024.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">4</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="737" to="749">737-749</biblScope>
                            <date>1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg024.1st1K-grc1">
                <pb n="737"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΑΡΙΣΤΗΣ ΚΑΤΑΣΚΕΥΗΣ <lb/>ΤΟΥ ΣΩΜΑΤΟΣ ΗΜΩΝ <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ.</head>
                    <p>Τίς ἡ ἀρίστη κατασκευὴ τοῦ σώματος ἡμῶν; <lb/>ἆρά γε ἡ εὐκρατοτάτη, καθάπερ
                        ἔδοξε πολλοῖς μὲν παλαιῶν <lb/>ἰατρῶν τε καὶ φιλοσόφων; ἢ τὴν μὲν ἀρίστην
                        ἀναγκαῖον <lb/>εὐκρατοτάτην ὑπάρχειν, οὐ μὴν τήν γε εὐκρατοτάτην ἀρίστην
                        <lb/>ἐξ ἀνάγκης; ἡ μὲν γὰρ ἐκ θερμοῦ καὶ ψυχροῦ καὶ <lb/>ξηροῦ καὶ ὑγροῦ
                        σύμμετρος κρᾶσις ὑγεία τῶν ὁμοιομερῶν <lb/>ἐστι μελῶν τοῦ σώματος ἡμῶν· ἡ δὲ
                        ἐκ τούτων ἁπάντων <pb n="738"/> διάπλασις τοῦ ζώου ἐν θέσει καὶ μεγέθει καὶ
                        σχήματι <lb/>καὶ ἀριθμῷ τῶν συνθέντων ὑπάρχει. καὶ δόξειεν ἂν ἐγχωρεῖν
                        <lb/>τὸ ἐκ τῶν πλείστων μορίων εὐκράτων συγκείμενόν τι <lb/>σῶμα παρὰ τὸ
                        μέγεθος αὐτῶν ἢ τὸν ἀριθμὸν, ἢ τὴν διάπλασιν, <lb/>ἢ τὴν πρὸς ἄλληλα
                        σύνταξιν ἡμαρτῆσθαι. πειρατέον <lb/>οὖν ὑπὲρ ἁπάντων τούτων ἐφεξῆς διελθεῖν
                        ἀρξαμένους <lb/>ἀπὸ τῶν ὀνομάτων, οἷς ἐξ ἀνάγκης χρώμεθα κατὰ τὸν λόγον,
                        <lb/>ἐπειδὴ καὶ περὶ τούτων ἐρίζουσί τινες, οἱ μὲν κατασκευὴν <lb/>ἀρίστην,
                        οἱ δὲ διάθεσιν, οἱ δὲ σχέσιν, οἱ δὲ ἕξιν, <lb/>ἢ φύσιν σώματος, ἢ ὅπως ἂν
                        ἑκάστῳ δόξειε λέγειν ἀξιοῦντες. <lb/>ἐγὼ δὲ <milestone unit="ed2page" n="2"
                        />τὸ μὲν, ὡς ἄν τῳ παρασταίη, ποιεῖσθαι <lb/>τὴν ἑρμηνείαν οὐ μέμφομαι· τὸ
                        δ’ ἐγκαλεῖν τοῖς ἑτέροις <lb/>ὀνόμασιν οὐκ ἐπαινῶ, τὴν πλείστην καὶ μεγίστην
                        φροντίδα <lb/>τῶν πραγμάτων αὐτῶν, ὑπὲρ ὧν ὁ λόγος ἐστὶ, ἡγούμενος
                        <lb/>χρῆναι ποιεῖσθαι μᾶλλον ἢ τῶν ὀνομάτων. εἴτ’ οὖν <lb/>ἀρίστην
                        κατασκευὴν σώματος, εἴτε διάθεσιν, εἴτε ἕξιν, εἴτε <lb/>σχέσιν, εἴτε φύσιν,
                        εἴθ’ ὁπωσοῦν ἑτέρως ὀνομάζειν ἐθέλοι <lb/>τις, οὕτω θέμενος, ἐὰν ἀπό τε τῆς
                        ὁμολογουμένης ἐννοίας <pb n="739"/> ἄρξηται, καὶ προϊὼν ἐπὶ τὴν τῆς οὐσίας
                        εὕρεσιν ἐν τάξει <lb/>τινὶ καὶ μεθόδῳ ποιῆται τὴν ζήτησιν, ἐπαινέσομαι
                        τοῦτον <lb/>ἐγὼ πολὺ μᾶλλον, ἢ εἰ περὶ ὀνομάτων πάνδεινός τίς μοι
                        <lb/>φαίνοιτο. καὶ τοίνυν καὶ ἡμεῖς οὕτως ποιῶμεν ἀπὸ τῆς κοινῆς
                        <lb/>ἐννοίας ἀρξάμενοι, καὶ ταύτην διορισάμενοι μεθόδῳ <lb/>προΐωμεν ἐπὶ τὸ
                        συνεχὲς τῆς σκέψεως. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>Τίς οὖν κοινὴ πᾶσιν ἀνθρώποις ἐστὶν ἔννοια <lb/>ἀρίστης κατασκευῆς σώματος;
                        ἀκοῦσαι μὲν γὰρ ἔστιν <lb/>οὐχ ὁμοίως αὐτῶν λεγόντων τῇ λέξει, νοούντων δ’
                        ἁπάντων <lb/>ἓν καὶ ταὐτὸν πρᾶγμα. τὸ γοῦν ὑγιεινότατον σῶμα πάντες <lb/>μὲν
                        ἑξῆς ἐπαινοῦσιν, ὥσπερ οὖν καὶ τὸ εὐεκτικώτατον, <lb/>εἰς ἓν πρᾶγμα
                        βλέποντες ἀμφότεροι, καὶ τούτῳ τὴν διάνοιαν <lb/>ἐπιβαλόντες, οὐ μὴν οὔτε
                        διηρθρωμένως αὐτὸ νοοῦντες <lb/>οὔθ’ ἑρμηνεῦσαι σαφῶς ἐπιστάμενοι. καὶ γὰρ
                        καὶ τὰς <lb/>ἐνεργείας ἁπάντων τῶν τοῦ σώματος μορίων εὐρώστους ἔχειν
                        <lb/>ἀξιοῦσι, καὶ μὴ ῥᾳδίως ὑπὸ τῶν νοσωδῶν αἰτιῶν νικᾶσθαι. <lb/>τούτων δὲ
                        τὸ μὲν ἐν ταῖς ἐνεργείαις κατὰ φύσιν ὑγεία, τὸ <lb/>δὲ μετὰ ῥώμης τινὸς
                        εὐεξία. κοινὸν δ’ ἀμφοῖν τὸ μὴ <pb n="740"/> ῥᾳδίως ἁλίσκεσθαι νόσοις. ὥστε
                        εὐεκτικὴ μὲν πάντων ἐστὶν <lb/>ἡ ὑγιεινοτάτη κατάστασις, ἧς ἅπαντες ἄνθρωποι
                        γλίχονται· <lb/>συμβέβηκε δ’ αὐτῇ τό τ’ ἐν ταῖς ἐνεργείαις κατωρθωμένον
                        <lb/>καὶ τὸ δύσλυτον. ταύτῃ τοι καὶ δεόντως εὐεξία κέκληται.
                        <lb/>ἐμφαίνονται μὲν ἤδη καὶ αὐτοῦ τοῦ τῆς ἕξεως ὀνόματος τὸ <lb/>μόνιμόν τε
                        καὶ δύσλυτον, οὐ μὴν ἀλλ’ ἐπὶ μᾶλλον ἔτι τοῦ <lb/>τῆς εὐεξίας, ὡς ἂν ἀρίστης
                        τινὸς ἕξεως ὑπαρχούσης. ὥστε <lb/>καὶ κατασκευὴν ἀρίστην σώματος εἴτε τὴν
                        ὑγιεινοτάτην <lb/>εἴτε τὴν εὐεκτικωτάτην εἴποιμεν, οὐχ ἁμαρτησόμεθα, καὶ
                        <lb/>κρινοῦμεν αὐτὴν τῷ δυσλύτῳ τῶν κατωρθωμένων ἐνεργειῶν. <lb/>ἐπεὶ δὲ
                        τοῦτ’ ἤδη διώρισται, σκεπτέον ἐφεξῆς, ἥτις ἐστὶν <lb/>ἡ οὐσία τῆς τοιαύτης
                        τοῦ σώματος ἕξεως. ἀρχὴ δὲ κᾀνταῦθα <lb/>τῆς εὑρέσεως, εἰ ζητήσαιμεν, ὅπως
                        διακειμένου τοῦ <lb/>σώματος ἐνεργοῦμεν ἄριστα. χρὴ τοίνυν εἰς τοῦτο τῶν ἤδη
                        <lb/>δεδειγμένων ἐν ἑτέροις ὑπομνήμασιν ἀναμνησθῆναι· πρῶτον <lb/>μὲν, ὡς ἐκ
                        θερμοῦ καὶ ψυχροῦ καὶ ξηροῦ καὶ ὑγροῦ τὰ <pb n="741"/> σώματα ἡμῶν κέκραται.
                        δέδεικται δὲ περὶ τούτου ἐν τῇ <lb/>περὶ τῶν καθ’ Ἱπποκράτην στοιχείων
                        πραγματείᾳ. δεύτερον <lb/>δὲ τοῦ διορίσασθαι τὰς κράσεις τῶν μορίων. εἴρηται
                        δὲ <lb/>καὶ περὶ τούτων ἐν τοῖς περὶ τῶν κράσεων ὑπομνήμασιν. <lb/>ἐφεξῆς δὲ
                        τούτων, ὡς ἕκαστον μὲν τῶν ὀργανικῶν τοῦ σώματος <lb/>μελῶν ἓν ἔχει τῶν ἐν
                        ἑαυτῷ μορίων αἴτιον τῆς ἐνεργείας, <lb/>τὰ δ’ ἄλλα σύμπαντα τὰ πληροῦντα τὸ
                        πᾶν ὄργανον <lb/>ἐκείνου χάριν ἐγίνετο. δέδεικται δὲ καὶ περὶ τούτων
                        <lb/>αὐτάρκως ἐν τῆ περὶ χρείας μορίων πραγματείᾳ. εἴη ἂν οὖν <lb/>ἀρίστη
                        κατασκευὴ τοῦ σώματος, ἐν ᾗ τὰ ὁμοιομερῆ πάντα <lb/>(καλεῖται δ’ οὕτως
                        δηλονότι τὰ πρὸς αἴσθησιν ἁπλᾶ) τὴν <lb/>οἰκείαν ἔχει <milestone
                            unit="ed2page" n="3"/>κρᾶσιν. ἡ δὲ ἐκ τούτων ἑκάστου τῶν ὀργανικῶν
                        <lb/>σύνθεσις ἔν τε τοῖς μεγέθεσιν αὐτῶν, καὶ τοῖς <lb/>πλήθεσι, καὶ ταῖς
                        διαπλάσεσι, καὶ ταῖς πρὸς ἄλληλα συντάξεσιν <lb/>ἐμμετρότατα κατεσκεύασται.
                        ὅ τι γὰρ ἁπάσαις ταῖς <lb/>ἐνεργείαις ἄριστα διάκειται, τοῦτο καὶ
                        δυσπαθέστατον εἶναι <lb/>ἁπάντων τῶν ἄλλων σωμάτων οὐ χαλεπῶς ἄν τις
                        ἐξεύροι. <lb/>ὃ γὰρ ἂν ἐνεργῇ μόριον ἄριστα, τοῦτο τῆς μὲν τῶν ὁμοιομερῶν ﻿
                            <pb n="742"/> εὐκρασίας καὶ τῆς τῶν ὀργάνων συμμέτρου κατασκευῆς
                        <lb/>ἔκγονον ὑπάρχει. τοιοῦτον δέ ἐστι τὸ προειρημένον <lb/>σῶμα· δῆλον οὖν
                        ὡς ἐνεργήσει πάντων ἄριστα. ὅτι δὲ καὶ <lb/>δυσπαθέστατόν ἐστιν, ᾧδ’ ἂν
                        μάλιστα μάθοις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>Αἱ βλάβαι τοῖς σώμασιν ἡμῶν, αἱ μὲν ἀπὸ <lb/>τῶν ἔξωθεν αἰτιῶν, αἱ δ’ ἀπὸ τῶν
                        τῆς τροφῆς ὁρμῶνται <lb/>περιττωμάτων. αἱ μὲν ἀπ’ αὐτῶν τῶν ἔξωθεν αἰτιῶν
                        <lb/>ἐγκαυθεῖσί τε καὶ ψυχθεῖσιν, ὑγρανθεῖσί τε καὶ ξηρανθεῖσι <lb/>πέρα τοῦ
                        προσήκοντος. ἐν τούτῳ δὲ τῷ γένει καὶ κόπους, <lb/>καὶ λύπας, καὶ ἀγρυπνίας,
                        καὶ φροντίδας ὅσα τ’ ἄλλα τοιαῦτα <lb/>θετέον. ἀπὸ δὲ τῶν τῆς τροφῆς
                        περιττωμάτων διτταὶ <lb/>μὲν κατὰ γένος, ὅτι καὶ ταῦτα διττὰ, τὰ μὲν τῷ
                        ποσῷ, <lb/>τὰ δὲ τῷ ποιῷ διοχλοῦνται, πολυειδεῖς δὲ κατ’ εἶδος. <lb/>ὅτι μὲν
                        οὖν τοῖς ἔξωθεν αἰτίοις τὸ συμμέτρως διακείμενον <lb/>σῶμα δυσάλωτόν ἐστι,
                        πρόδηλον μὲν κᾀξ αὐτῆς τῆς <lb/>εὐκρασίας, χαλεπῶς καὶ μόγις εἰς ἀμετρίαν
                        κράσεως <lb/>ἀφικνουμένης τῷ πάντη τῶν ἄκρων ἀφεστάναι πλεῖστον. <pb n="743"
                        /> οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐκ τοῦ καλῶς ἐνεργεῖν ἄριστ’ ἂν εἴη <lb/>παρεσκευασμένον
                        εἰς δυσπάθειαν, ἥκιστα καμάτοις ἁλισκόμενον. <lb/>ὑπάρχει δ’ εὐθὺς τῷ
                        τοιούτῳ σώματι καὶ εὐχυμότατον <lb/>τῶν ἄλλων ἁπάντων εἶναι, ὥστε καὶ λύπης,
                        καὶ θυμοῦ, <lb/>καὶ ἀγρυπνίας, καὶ φροντίδος, ὄμβρων τε καὶ αὐχμῶν, <lb/>καὶ
                        λοιμῶν, καὶ πάντων ἁπλῶς εἰπεῖν τῶν νοσερῶν αἰτιῶν <lb/>ῥᾷον τῶν ἄλλων
                        ἀνέξεται σωμάτων. μάλιστα γὰρ δὴ τὰ κακόχυμα <lb/>πρὸς τῶν τοιούτων αἰτιῶν
                        ἐξελέγχεται ῥᾳδίως, ὡς <lb/>ἂν ἤδη καὶ καθ’ ἑαυτῶν πλησίον ἡκουσῶν νόσων.
                        οὕτω <lb/>μὲν ὑπὸ τῶν ἔξωθεν ἡμῖν προσπιπτόντων καὶ λυπούντων <lb/>τὸ σῶμα
                        δυσαλωτότατός ἐστιν ἡ εἰρημένη διάθεσις. ὅτι <lb/>δὲ οὐδ’ ὑπὸ τῶν τῆς τροφῆς
                        περιττωμάτων εὐάλωτος ὑπάρχει <lb/>νόσοις, ᾧδ’ ἂν μάλιστα καὶ τόδε μάθοις,
                        εἰ λογίσαιο <lb/>μήτε πλῆθος ἐν τῇ τοιαύτῃ φύσει μήτε κακοχυμίαν οὐδεμίαν
                        <lb/>ἢ ἀθροίζεσθαι ῥᾳδίως, ἢ ἀθροισθεῖσαν λυμαίνεσθαί <lb/>τι τοῖς ζώοις. ἥ
                        τε γὰρ συμμετρία τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν <lb/>πρὸς ἀλλήλας καὶ ἡ καθ’ ἑκάστην
                        αὐτῶν ἀρετὴ καὶ γίνεσθαι <pb n="744"/> κωλύει τὰ περιττώματα, καὶ γεννώμενα
                        ῥᾳδίως <lb/>ἐκκρίνει, κᾂν εἰ μείνειε <milestone unit="ed1page" n="248"/>δέ
                        ποτε μέχρι πλείονος, <lb/>ἥκιστα νικᾶται πρὸς αὐτῶν. τὸ μὲν γὰρ ὑπὸ τῶν
                        νοσερῶν <lb/>αἰτιῶν ῥᾳδίως νικᾶσθαι ταῖς ἀσθενέσι τε καὶ δυσκράτοις
                        <lb/>φύσεσιν ὑπάρχει, τὸ δ’ ἀντέχειν ἐπὶ πλεῖστον ταῖς εὐκράτοις <lb/>καὶ
                        ἰσχυραῖς, ὁποίαν εἶναι τὴν ἀρίστην ἔφαμεν. ἔχεις <lb/>δ’ αὐτῆς ἐν μὲν τοῖς
                        περὶ κράσεων ὑπομνήμασιν ὡς εὐκράτου <lb/>τὰ γνωρίσματα, κατὰ δὲ τὸ
                        ἑπτακαιδέκατον τῆς περὶ <lb/>χρείας μορίων ὡς συμμέτρως ἐχούσης τοῖς
                        ὀργανικοῖς μορίοις, <lb/>καὶ νῦν δ’ ἂν οὐδὲν ἧττον ἐκ τῶν νῦν εἰρησομένων
                        ἀναμνησθείης <lb/>αὐτῶν. ἐπειδὴ γὰρ οὐκ ἐστενωμένον, οὐδ’ ἁπλοῦν
                        <lb/>ἀκριβῶς, οὐδ’ ἄτμητον πρᾶγμα τὴν ὑγείαν ἐδείξαμεν ἐν τοῖς <lb/>περὶ
                        αὐτῆς λόγοις, <milestone unit="ed2page" n="4"/>ἀλλ’ εἰς ἱκανὸν πλάτος
                        ἐκτείνεσθαι <lb/>δυναμένην, δοκεῖ μοι καλῶς ἔχειν, εἰ μέλλει χρήσιμος ὁ
                        <lb/>λόγος ἔσεσθαι τοῖς ἐργαζομένοις τὴν τέχνην, μὴ μόνον τὸ <lb/>σπάνιον ἐν
                        αὐτῷ σῶμα καὶ οἷον παράδειγμα τοῦ Πολυκλείτου <lb/>κανόνος ἐν τῷ λόγῳ
                        πλάττειν, ἀλλὰ καὶ τῶν ἀπολειπομένων <lb/>μὲν αὐτοῦ κατά τι, μὴ μέντοι
                        κατάφωρον ἤδη <pb n="745"/> καὶ μέγα τὸ σφάλμα κεκτημένων ἀναμνησθῆναι. τό
                        τε γὰρ <lb/>ἑτοίμως γνωρίζειν τὴν ἀρίστην κατασκευὴν τοῦ σώματος, εἰ
                        <lb/>καὶ σπανίως ἡ γένεσις αὐτοῦ, καὶ τὸ τὰς ἄλλας ἁπάσας, <lb/>αἷς
                        ὁμιλοῦμεν ὁσημέραι, διαγινώσκειν ῥᾳδίως οὕτως ἂν μάλιστα <lb/>ἡμῖν ὑπάρξαι.
                        τὸ μὲν γὰρ ἄκρως ἐν ἅπασι κατωρθωμένον, <lb/>ὡς μήτε τῶν ὁμοιομερῶν μήτε τῶν
                        ὀργανικῶν <lb/>μορίων μηδὲν ἔχειν ἀμέτρως διακείμενον, οὐ πάνυ τι
                        <lb/>συνεχῶς, ἀλλ’ ἐν μακροτέραις χρόνων περιόδοις εἴωθε γίνεσθαι, <lb/>τὸ
                        δ’ ἀπολειπόμενον βραχὺ τοῦδε κᾂν συνεχῶς <lb/>θεάσαιο. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>Τὸ μὲν οὖν ἀκριβῶς εὔκρατον μέσον ἐστὶν <lb/>ἁπλοῦ τε καὶ σκληροῦ, καὶ δασέος
                        καὶ ψιλοῦ τριχῶν, καὶ <lb/>φλέβας εὐρείας ἔχοντος ἢ στενὰς, καὶ σφυγμοὺς
                        μεγάλους <lb/>ἢ μικρούς. τὸ δ’ ἀκριβῶς σύμμετρον τοῖς ὀργανικοῖς μορίοις
                        <lb/>ἑνὶ κεφαλαίῳ περιληφθὲν, οἷός περ ὁ Πολυκλείτου κανὼν <lb/>ὑπάρχειν
                        ἐλέγετο. ὅσα δὲ ἤδη θερμότερα τοῦ προσήκοντός <lb/>ἐστιν, οὐ μὴν πολλῷ γε,
                        ψυχρότερα δὲ καὶ ὑγρότερα καὶ <pb n="746"/> ξηρότερα μετρίως, καίτοι μέρος
                        ἓν οὐκ ὀρθῶς διαπεπλασμένον <lb/>ἔχοντα, ταῦτα σύμπαντα καὶ πλεονεκτεῖν
                        ἐνίοτε τοῦ συμμέτρου <lb/>δόξειεν. αὐτίκα τὸ μὲν σκληρότερον αὐτοῦ σῶμα
                        <lb/>δυσπαθέστερόν ἐστιν ἅπασι τοῖς ἔξωθεν αἰτίοις, τὸ δ’ <lb/>ἁπαλώτερον
                        τοῖς ἔνδοθεν. οὕτω δὲ καὶ τὸ μὲν πυκνότερον <lb/>τοῖς ἔξωθεν, τὸ δὲ
                        ἀραιότερον τοῖς ἔνδοθεν. τὸ <lb/>γοῦν ὑφ’ Ἱπποκράτους εἰρημένον ἐν τῷ περὶ
                        τροφῆς· Ἀραιότης <lb/>σώματος εἰς διαπνοὴν, οἷς πλεῖον ἀφαιρέεται,
                        ὑγιεινότερον, <lb/>οἷς ἔλασσον, νοσωδέστερον· περὶ τῶν ἐκ τῆς τροφῆς
                        <lb/>περιττωμάτων εἰς ὑγείαν καὶ νόσον συντελούντων εἴρηται. <lb/>οὐ γὰρ δή
                        γε περὶ τῶν ὑγιεινῶν ἁπλῶς ἢ νοσερῶν σωμάτων <lb/>ἐν ἐκείνῳ τῷ βιβλίῳ
                        προὔκειτο λέγειν αὐτῷ, ἀλλὰ περὶ <lb/>πάντων τῶν ἐκ τῆς τροφῆς γινομένων
                        ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν <lb/>τὸν λόγον ποιούμενος εὐλόγως ἐμνημόνευσε καὶ τῶν,
                        <lb/>ὅσον ἐπὶ τοῖς ἐξ αὐτῶν περιττώμασιν, ὑγιεινῶν καὶ νοσερῶν <lb/>σωμάτων.
                        τὸ μὲν γὰρ ἀραιότερον ὑγιεινότερον, ὅσον ἐπὶ <lb/>τοῖσδε, τὸ δὲ πυκνότερον
                        νοσερώτερον. ἔμπαλιν δὲ τοῖς <lb/>ἔξωθεν αἰτίοις ἅπασιν τὸ μὲν ἀραιότερον
                        εὐαλωτότερον, ﻿<pb n="747"/> τὸ δὲ πυκνότερον δυσπαθέστερον. ὥστε τὸ
                        σύμμετρον <lb/>σῶμα πρὸς τοῖς ἄλλοις ἀγαθοῖς οὐδ’ ἀραιὸν ἢ πυκνὸν
                        <lb/>ἔχομεν εἰπεῖν, ἀλλ’ ὥσπερ τῶν ἄλλων ὑπερβολῶν μέσον, <lb/>οὕτω καὶ
                        τῶνδε πλεονεκτεῖ κατά τι τῶν ὑπερβαλλόντων <lb/>ἑκάτερον. τὸ μὲν γὰρ
                        πυκνότερον ἧττον τοῖς ἔξωθεν αἰτίοις <lb/>εὐάλωτον, τὸ δ’ ἀραιότερον τοῖς
                        ἔνδοθεν. ἀμφοτέροις <lb/>δὲ δυσάλωτον ἀκριβῶς μὲν οὐκ ἂν εὕροις οὐδὲν,
                        μετρίως <lb/>δέ πως τὸ μέσον ἁπασῶν τῶν ὑπερβολῶν, ὃ δὴ καὶ <lb/>πάντων
                        σωμάτων ὑγιεινότατον εἶναί φαμεν. οὕτω δὲ καὶ <lb/>τὸ μὲν ξηρότερον τοῦ
                        συμμέτρου σώματος τοῖς ὑγραίνουσιν <lb/>αἰτίοις ἅπασίν ἐστι δυσαλωτότερον,
                        τὸ δ’ ὑγρότερον τοῖς <lb/>ξηραίνουσιν. ὥσθ’, ὅπερ μοι ἐλέχθη μικρῷ πρόσθεν,
                        οὐ <lb/>πάντα πάντων ἐστὶ δυσπαθέστατον <milestone unit="ed2page" n="5"/>τὸ
                        μέσον, ἀλλ’ ἑκάστου <lb/>μὲν καθ’ ἕν τι χεῖρον, ἁπάντων δὲ αἱρετώτατον. ὅτι
                        <lb/>δ’ οὐκ ἀναγκαῖον, ἢ μέγα τὸ τοιοῦτον, ἢ μικρὸν, ἢ μέσον <lb/>ὑπάρχειν,
                        εἴρηται μὲν κᾀν τοῖς περὶ κράσεων, οὐδὲν δ’ ἧττον <lb/>εἰρήσεται καὶ νῦν· ὡς
                        τὸ μὲν μέγα καὶ διὰ πλῆθος <lb/>ὕλης, τὸ δὲ σμικρὸν καὶ διὰ βραχύτητα
                        γίνεται τοιοῦτον, <pb n="748"/> ὥσπερ ἀνδριὰς μέγας μὲν ἐκ χαλκοῦ πολλοῦ,
                        μικρὸς δὲ <lb/>ἐξ ὀλίγου, σύμμετρον δ’ εἶναι τοῖς μορίοις ἑκάτερον οὐδὲν
                        <lb/>κωλύει. καὶ δὴ καὶ σῶμα τὸ μὲν μήτ’ εἶναι πυκνὸν ἐπιδήλως, <lb/>μήτ’
                        ἀραιὸν, μήτε σκληρὸν, μήτε μαλακὸν, μήτε <lb/>λάσιον, μήτε ψιλὸν,
                        εὐκρατότατόν ἐστιν, ὁπηλίκον ἦν μεγέθει· <lb/>εἰ δὲ καὶ τὰς συμμετρίας τῶν
                        ὀργανικῶν μορίων τὰς <lb/>πρὸς ἄλληλα σώζοι, κάλλιστόν τε ἂν οὕτως ἰδέσθαι
                        κατωρθωμένον <lb/>τελέως ἐν τῇ κατασκευῇ ὑπάρχον. τὸ δὲ μεῖζον <lb/>τοῦ
                        δέοντος, ἢ σμικρότερον, κατὰ διττὰς αἰτίας γίνεται· <lb/>τὸ μὲν μεῖζον ἢ διὰ
                        πλεονεξίαν ὑγρότητος, ἢ ὕλης, τὸ δ’ <lb/>ἔλαττον ἢ διὰ ξηρότητα κρατοῦσαν, ἢ
                        ὕλης ἔνδειαν. αὔξησις <lb/>μὲν γὰρ, ἔστ’ ἂν τὰ ὀστᾶ κρατυνθῇ, κρατύνεται δὲ
                        ἐπὶ <lb/>σμικρῷ μεγέθει δι’ ὕλης ἔνδειαν ἢ ξηρότητα. ὥστε οὐχ <lb/>ἁπλῶς
                        οὔτε τὸ μέγεθος ὑγρότητος σημεῖον οὔθ’ ἡ σμικρότης <lb/>ξηρότητος. παύεται
                        γὰρ τῆς αὐξήσεως ἢ πρωϊαίτερον <lb/>ἢ ὀψιαίτερον ἕκαστον ἐπὶ διττῇ προφάσει.
                        ὥστε ἀλλ’ <lb/>εἰ μὲν τὸ μέγα, καὶ μαλακὸν εὐθὺς ὑπάρχει, τὸ δὲ σμικρὸν,
                        <lb/>σκληρὸν, εἴη ἂν οὕτω τὸ μὲν ὑγρὸν, τὸ δὲ ξηρόν. ἀλλ’ εἰ <pb n="749"/>
                        ταῦτα ἀχώριστα, περιττὸν εἰς μέγεθος ἢ σμικρότητα βλέπειν· <lb/>ἀρκεῖ γὰρ τὰ
                        τῶν κράσεων ἴδια γνωρίσματα. διῄρηται <lb/>δὲ ἐπὶ πλέον ὑπὲρ αὐτῶν ἐν τοῖς
                        περὶ κράσεων. εἴπερ <lb/>οὖν ταῦθ’ οὕτως ἔχει, τὴν ἀρίστην κατασκευὴν ἐν
                        δυοῖν <lb/>τούτοιν θετέον, εὐκρασίᾳ μὲν τῶν ὁμοιομερῶν, συμμετρίᾳ <lb/>δὲ
                        τῶν ὀργανικῶν. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
