<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
  <title xml:lang="lat">Acta Archelai</title>
<author xml:lang="lat">Hegemonius</author>
<editor>Charles Henry Beeson</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">stoa0146d.stoa001.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
 <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</licence>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
 <title xml:lang="lat">Hegemonius Acta Archelai</title>
 <editor>
	<persName>
	 <name>Charles Henry Beeson</name>
	</persName>
 </editor>
 <author ref="urn:cts:greekLit:stoa0146d" xml:lang="lat">Hegemonius</author>
 <imprint>
	<publisher>J. C. Hinrichs</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1906</date>
 </imprint>
 </monogr>
   <series>
     <title>Griechischen christlichen Schriftsteller der ersten drei Jahrhunderte</title>
     <biblScope unit="volume">16</biblScope>
   </series>
   <ref target="https://archive.org/details/hegemoniusactaar00hege">Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
    <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
  </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	    <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:greekLit:stoa0146d.stoa001.opp-lat1">
	      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="1"/>
<head>ACTA ARCHELAI.</head>
<p>Thesaurus verus sive disputatio habita in Carcharis eiTitate Mesopotamiae
Archelai episeopi adversus Manen, Judicantibus Manippo et
Aegialeo et Clandio et Cleobolo. In qua urbe erat quidani vir Marcellus<lb n="2"/>
<lb n="5"/> nomine qui vita et studiis et genere, prudentia quoque et honestate
valde clanis habebatnr; faeultatibus etiam copiosus et quoii
omnium maximiim est, religiosiasime deum timens, et his quae de
Christo dicebantur semper cum timore auscultans, nec quicquam omnino
honi erat quod illi viro deesset; unde et honore plurimo ab nniversa <lb n="3"/>
<lb n="10"/> eivitate colebatnr plnrimisque ipse civitatem suam freqiienter largitionibus
remunerabatur, paiiperibus tribuens, adfticts relevans, tribulatis
auxilium ferens, Sed ne infirmitate verborum virtutibns viri derogemus
potius quam digna proferamus, haec diitisse sufficiat; ad opus quod
propositum est reniam. Qiiodam in tempore cum Archelao episcopo <lb n="4"/>
<lb n="15"/> captivomm multitudo fuisset oblata a militibus qui ibi castra servabant,
Septem milia numero et aeptingenti, non mediocris eum solHcitudo constrinxerat,
eo quod pro salute ipsorum aurura a militibus posceretiir;
quique cum dissimulare non posset, pro religiono et timore dei vehementer
aestuabat et, tandem ad Mareellum properana, rei geatae negotium
<lb n="20"/> exponit. Verum ut baec audivit piissimus Marcellus, nihil omnino <lb n="5"/>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 Dispatatio archelay et manychei (rot) vel manee scripta ab emogenio presbytero
mn xtrei SrkreUiem des XIV. Jahrhunderts geschriben C. Indpit Altercatdo Sancti Arcbelay episeopi mesopotAmie cum maledicto Manicbeo heratico abi
didtur et de condicione et de doctrina et de flne ipsios maledicti manichei (rot)
M | 2 carcharis] zu carchar durch Ras. corr. C charcharis M, vgl. vgl. 4; 4; auch bei
den Griechen ist die Form dieses Wortes unsicher; bei Epiphanius findet die
Formen Kaσχάρων und Καλχάρων, bei Photius Kαρχάρων, bei Oyrill und Socrates
Kασχάρων, bei dem Auctor anonymus libelli synodici (s. Einleituny) Kαχάρων |
3 archelai eiiiscopi adveraus manen &lt; C rielkicht mit Recht | adverans] uenns
a Rae. M | 4 egealeo M; rgl. fiir diese Namen 23, 9–11 | cleobulo Μ | nach
urbe + meBopotamie C | 6 abscaltana M | quicqaam] c a. Ras. w. e. sch. C |
11 remunerabat Μ Ι 13 nach sufBdat + ut M | 14 ueniamuB Μ | 18 qni C</note>
<note type="footnote">19 rei gestae] omne (aus omaem corr. M2) M | 20 ut vero M | nach
audiuit + uir C</note>

<pb n="2"/>
moratns, iagreditur domam pnveparans pretia captiyorom qnantacnmque
poposcissent qui dedaxerant Tinotoa, et contnuo, reseratis bonorum
suorum thesauris, pietatis pretia militibas nee nnmero aliquo nee diacretione
ulla diatinguit, ut magis dona qaam pretia viderentur. At Uli <lb n="6"/>
<lb n="5"/> admirati et amplexi tarn inmenaam viri pietatem munificentiamque et
facti stupore permoti esemplo miaericordiae commOTentar, ita ut plurimi
ex ipais adducerentur ad fidem domini noatri leau Christi, derelicto
militiae cingulo; alii rero, vix quarta pretionun portione suacepta, ad
propria castm diacederent; ceteri autem parum omnino aliqnid quantam
<lb n="10"/> viatico sufGceret accipientes abirent.</p>
</div>
	      <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>His itaqiie gestia laetus erat valade Marcellus et, accito uno ex
captivis Cortjnio nomine, perquirebat ab eo causam belli Tel quo caau
ipsi inferiores exHterint ac vinculis captivitatia innexi sint. At ille, <lb n="2"/>
loquendi sibi potestate permissa, ita exoraus est: Noa, domine mi Marcelle,
<lb n="15"/> viventi deo credimns soli. Est antem nobis mos buiusmodi
patrum nostrorum in nos traditione deacendeoB quique a nobis observatus
est usque ad hunc diem, per annos singuloa extra urbem egressi
una cum coniugibua ac liberis, supplicamua soli et ioviaibili deo, imbres
ab eo satis nostris ac fragibua obaecrantes; quod cum tempore ac
<lb n="20"/> more solito celebraremus, inmorantea ieiimos vesper obtexit et gravabant
nos duo omnium difficillima, ieiunium et vigiliae. Circa medium <lb n="3"/>
Tero noctis invidaa uobis et inportunns somnus obrepsit et, cerricibns
degrayatis ac laxis, demisso capite, frontem genibus inlidit. Hoc antem
factum est, quoniam tempus aderat ut dei iudicio poenas pro meritis
<lb n="25"/> penderemus; forsitai] enim peccantes ignorabamns aut etiam agnoscentes
non desinebamus. In illa igitur hora aubito militnm nos multitudo <lb n="4"/>
circnmdat, ut aestimo, putantea noa pro insidiia conaedisse aut omnino
usum vel Studium habere proeliorum; et nulla conveutus noatri causa
penitus explorata, bellum nobia denuntiant, non sermone sed gladio, et
<lb n="30"/> homines, qui iniuriam facere cuiquam non didicimus, sine ulla misericordia
missibilibus vulnerant, bastis confodiunt, mucronibus iugulant
Et interfeceront quidem ex nobis ad mille trecentos viros, vulneraTemnt <lb n="5"/>
autem quingentos. Cum yero dies inclamit, qni superfuerant ex nobis
hnc perduxemnt captivos, nee aic quidem aliquid nobis miaericordiae
<lb n="35"/> concedentes; agebant enim nos ante equos, baatilium yerberibus atirou-
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">8 pretium M | 4 at] quod 31 | 6 commonentar C | ita &lt; C | 7 adderentur
C | 8 vero] autem M | nach qaarta + parte Μ | 9 aatem] uero Μ | 12
cortynio nomine] contiano M | 15 credidimaa. Solie autem est M | 17 intra
C | 20 ieiunos] nos ieionio M | 31 difScUia C | 28 latisis C | demerso C
| elidit C | 26 militum nos ~ M | 83 inclinanit M | 34 perduiere Μ</note>

<pb n="3"/>
latos et equornm frontibus inpulsos. Et perduravit qnidem si cui vires <lb n="6"/>
fnenmt toleraudi, plarimi yero aoie ora dominorum cnideltum cooci-
dentes, antmas exhalabant; pendentes aberibus parrulos snos matres,
defatigatis ac denussis onere bracbiis, bumi decidere sinebaDt, agitatae
<lb n="5"/> inseqaentium minis; omnis vero BenUia aetas victa laboribas ac resoluta
per inediam corniebat in terram. Saperbi vero milites hoc tarn cniento <lb n="7"/>
conlabentium spectaculo tamquam voluptate aliqua frnebaDtur, cum
alios deficientea aterni solo cernerent, in aliis sitis ardoribna fatigatis
intuerentur etiam vocis meatum, arescente lingnae glutino, praepediri;
<lb n="10"/> alios Tero viderent, converais poat terga oculis, eipiruitiuin parv nlomiu
suomm ingemiscentes exifciis, cum illi infelicissimaa matres Tagitibus
inclamarent, illae vero praedonum acerbitatibus agitate, quibos solis
libere uti licebat, gemitibus responderent: qnarnm si quae tenerius <lb n="8"/>
propriis indulserunt verceribus, interitns softem sponte sibi parem cum
<lb n="15"/> filiis praesuiopserant; si quae vero habere aliqmd tolenntiae potaemnt,
captivae buc uaque perductae sunt. Triduo itaqne exacto, cum ne
noctibus quidem aliquam requiem cepissemua, ad locom hunc perdu-
cimur, in quo poat haec iam quid gestom sit melius ipse tu nosti.</p>
	      </div>
	      <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>His auditis piissimus Marcellus plurimum in lacrimas profnaus
<lb n="20"/> est, miaeratua tantos et tarn varios casus; sed nihil moratos, cibos prae-
parat, fatigatis per semetipsum ministeria exbibens, imitatua patrem
nostrum Abraham patriarcbam, qui quondam angelia a se hospitio
suseeptis, non Temaculis inperarit vitulum deferre de gregibus; sed
ipse senior inpositum humeris pertulit ac per semet praeparatos cibos
·Γ’ propriis manibus angelis adposuit. Simili et Marcellus fnnctus officio, <lb n="2"/>
denos praecepit per conrivia recUnari, septingentisque omoibos extructia
menais, cum ingenti laetitia reficiebat universos, ita ut qui anperesse
potuerant obliTionem caperent laborum ac totius mali efticerentur in-
memores. Cum fiutem quintua decimus transigeretur dies, Marcello <lb n="3"/>
<lb n="30"/> cuDCta adfatim ministrante captivis, placuit eis onmibus remeandi ad
propria tribui facnltatem, praeter eos quos Tiilnemm suorum cura reti-
nebat, quibus conpetenti adhibita medela, ad sua ceteros abire praecepit.
<note type="footnote">22 Qen. 18</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 eipalsOB M I 2 faere M | S eiBlabaut M Ι 4 dimiBaifl C Ι b victa) ata
aita durch übergesch. c corr. C2 | 9 arescentis M | 10 tergum M Ι 11 exitus M |
It respondebant M | 14 iadalgerODt indulgerent induleere M | 18 gesti Μ | tu C Ι 19
nach auditie + uir C Ι plarimnm in lacrimas] plorimas lacrimas M Ι 21 minibterio
pareoB M | 28 de &lt; Μ | 84 se Μ | 26 apponit M | 28 potuerunt M |
obliuione C Ι 29 transgrederetiir M Ι 80 cuncta &lt; Μ | miniBtranti Routh | 81
raoram &lt; C Ι 82 competens C | adtiibitaj d aus t corr. C2 | medella stM a. Ras.
von etua neun Buchst., das zueite | durckatrickai C Ι ceterot ad vaa M</note>

<pb n="4"/>
Sed his omnibus maiora addidit Marcellos pietatis officia; cum plurima <lb n="4"/>
namqae suonim manu progresBue est ad sepelienda corpora in itinere
peremptorum et omnia qnaecamque invenire potuit, ut dignum erat,
tradidit sepultume: quo munere inpleto, rursum ad Carcharam rediit
<lb n="5"/> atque exinde recnperata eanitate vulneratos ad patriam lemeare permittit,
 largissimo ad iter Tiatico praeparato. At vero facti hnius opinio <lb n="5"/>
ad reliqaa MarcelU bene gesta inmensum cumulum contulit; per universam 		enim regionem illam ingens fama discurrit de pietate Mareelli,
ita ut plurimi ex diversiB arbibus videndi atque agnoscendi viri cupiditate
<lb n="10"/> flagrarent, et maxime hi quibus ferre penuriam usus ante non
fuerat, quibus omnibus vir egregius indulgentisaime ministrabat, Marcelli reteris imitatus exempla, ita nt omnes dicerent hoc viro nullum
pietate praestantiorem. Sed et viduae universae in domino credentes <lb n="6"/>
ad eum concurrebant; inbeccilli qnoque anxilium sibi de eo certiasimum
<lb n="15"/> praesumebant nec non et orphani omnea ab ipso nutriebantur. Et
quid amplius dieam? Amator paupernm Marcellus cognominatns est
domusque eius peregrinprum et panpenim bospitium dicebatur; super
omnia vero fidei curamegregie ac singulariter retbebat, aedificans cor
suum super inmobilem petram.</p></div>
<lb n="20"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>Igitar cum diversis in locis de eo fama saepissime spargeretnr,
etiam Stranga fluvio superato, Persanim in regione enm pertulit admirandum	 in qua demorabatur Manes quidam, qui ad se huinscemodi viri
opinione perlata, plurimnm ipse secnm ToWebat quemadmodum eum
doctrinae suae posset laqueis iuretire, sperans adsertorem dogmatis sui
<lb n="25"/> fieri posse Marcellum. Praesumebat enim universam se posse occupare <lb n="2"/>
provinciam, si prius talem Timm sibimet aubdere potnisset; in quo</p>
<note type="footnote">Α (von 20 an) CM.</note>
<note type="footnote">4 raraum &lt; C | cbarram C carcaram Μ | 6 at] ad C, das d ist getilgt
und t ist übergesch. von C2 | 8 enim &lt; Μ | 9 ex] de M | cognoecendi C |
10 fraglarent M | et &lt; Μ | hii (zweimal corr., das h ist durchstrichen und das
zueite i radiert) C his M | 11 fiiemt] zu faerant durch iibergesch. n corr. C 2
18 pmestare M | 14 nach concurrebant + cum C | ex eo sibi aoiilium C |
15/16 et quid amplius . . . cogoominatus est &lt; C | 17 dicebantar C | 18 naeli
vero + haec C | Mit Cap. IV fängt der Auszug iu Α an. Die Überschrift
lautet: Incipit doctrina iniqui et perfidi manichei | Eine ganze Zeile ist ausradiert
| In qua doctrina decipet animaa infirmorum. Unde tu Christia ne catholicae
quitquiB es lege et caae ne eedncaris oerbis | eius et cadas in laqueos ipaiua.
| 20 marcello fama Α fama de eo Ο | saepissime] eepistiima Α &lt; Μ | spargeret
Α | 21 stranga] trangan Α, rgl. 95, 9 9 uo der Fluss strangum heisst; bei
Epiphanius Στράγγα | separate Α Ι 22 manes] manus C | qnidam] zu qnaedam
corr. C 3 | 23 opinione] das erste n aus Corr. A | plurima CM | ipse
secum ~ C | 24 possit Α | 26 se] übergesch. Α | poese oticnpare ~ C
poBBe &lt; Μ</note>

<pb n="5"/>

<p>duplici cogitatione animus aestuabat utrunmam ipse ad eum pergeret
an titteris enm primo temptaret adoriri; verebatur esim ne forte inproviso
et subito ingressu malum sibi aliquod nasceretur: ad ultimum <lb n="3"/>
versDtioribus consiliis pareus, scribere decrerit, accitumque unnm ex discipulis
<lb n="5"/> Adda Turbonem nomine, qai per Addam fuerat instructus, tradita
epistula, abire iubet ac perferre Marcello; quiqae aceeptam eam bmc cui
a Mane praeoeptum fuerat pertulit, omni itinere diebus quinque transacto.
Veloci etenim usus est cursu, in quo plurimum sapradictus Turbo <lb n="4"/>
laboris et molestiae pertulit; si quando enim ad Tesperam Telut peregrinans
<lb n="10"/> ad bospitium pervenisset, quae quidem ipsa diversoria hospitalissimus
Marcellus inatruzerat, cum a serratoribus bospitiorum interrogaretur
unde et quis vel a quo missus esset, aiebat: Sum quidem
Mesopotamenus, de Persida autem venio, a Manichaeo magistro Cbristianorum
missus. At illi ignotum sibi nomen noa libenter amplexi, <lb n="5"/>
<lb n="15"/> Turbonem etiam ipsis hospitiis detnidebant, ne aqnae quidem ipsius ad
bibendum facultate concessa; quae cum singula cotidie atque horum
nequiora perferret ab bis qui per singula loca mansionibus atque hospitiis
praeerant, nisi ad ultimum Marcello se portare litteraw indicasset,
peregrinus Turbo mortis pertulisset exitia.</p></div>
<lb n="20"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>Acceptas vero Marcellus litteras resolvit ac relegit, praesente
Archeiao civitatis episcopo, quarum exemplum est hoc:</p>
<lb n="25"/> <p>Manicbaeus apostolus lesu Christi et qui mecum sunt omnes
sancti et virgiues, Marcello filio carissimo: gratia, misericordia, pax
a deo patre et domino nostro lesu Christo, et dextera lucis conservet
<note type="footnote">ΑCM und Epiph. (= 25–27)</note>
<note type="footnote">1 animuit] animose M | rtnabat Α | utramnam C | ad eum pergeret] ex
se ad eum pergeret C per se ageret ad eum Μ p. s. ad eum ageret M2 | 3 ingressum
A | aliquid M | 4 versutioribus] es folgt in Α eine Ras. von drei Buchst.
5 adda &lt; C | qui . . . instructus] vielleicht eine Glosse zu adda | Τύρβων
Epiplianiua | uddam) adda Α | 6 acceptam eam die beiden m—Zeichen durchstrichen
C2 | 7 manen Α manne C | praeceptum fnerat ~ C | 8 cdfbo Α |
9 et &lt;Α |10 ad &lt; M | 11 intraserat Α | 12 esset] nach qois in M | 14
ad uie immer Α | ignoratam Α | 15 ipsi Α | adhibeudam C | 16 singula
cum M ~ M2 | cotidioe Α | adqne teie immer Α | 17 perferre Α | hosptiis
Α | 18 indicasse Α | 20 vero] igitur C | marcellus litteras ~ M | legit
C | 21 est hoc ~ C | 25 apostolus] s aus m (??) e. seh. corr. Α | ihm Α |
26 narh misericordia + et M | 27 dtim um ibm xpݲm A</note>


te a praeaenti aaeculo malo et a rainis eius et laqueis maligni
Amen.</p>
<p>Dilectionem quidem tuam inmensam aentiens, vebementer gavisus <lb n="2"/>
<lb n="20"/> sum; fides vero quia non sit ioxta rectam rationem moleste tuli;
propter quod ad emendationem generis faumani missus et; subveniens
his qui se seductiombus atque erroribus tradidemnt, haec acripta ad
te necessarium duxi transmittere; primo quidem ad salatem animae <lb n="3"/>
tuae, deinde et eorum qui tecum sunt, uti ne indiscretos ammos geras,
<lb n="25"/> sicut simpliciorum magistri docent dicentea malmn eb bonum ab eodem
auctore subaistere, et unum initium introducentes, neqne guicquam
perscrutantea vel diacementes a luce tenebras et bonum a malo et
exteriorem hominem ab interiori, sicut praediximus; sed coufiindere ac
permiscere alterom alten non cessant. Tu vero, ο fili, ne sinuliter ut <lb n="4"/>
<lb n="30"/> multi bominum inrationabiliter et simpliciter utraque indiscrete per-

 <note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 διατηρήσειε] Dindorf, διατηρήσει J | 9 μὴ] von Comarius und Pelavius
eingefügt | 17 te a] te de Α et a C | rnina C | de laqueis malignie Α a
laqueis maligni C labüs malignis M | 18 amen &lt; C | 20 fidem M | iuxta te
recta ratione C iuxta recta ratione M | 21 nach missus + sum Α C | et &lt; Α
| 22 scribta uie immer Α | 28 primum M | salate Α | 24 animos] λογισμὸν
Εpiphanius | 25 docent dicentes] doceatee C | 26 auctorem A | qniquam A
| 26/27 tmgenaue Überselzung | καὶ φαύλου des Epiphanius nicht übersetzt:
29 o fili &lt; Μ | 30 indiscraetae Α iodisoreta C</note>



misceaa neque bonitatis deo inferas contumeliam. Initium enim et
finem et boram patrem malorum ad deum referunt, quorum finis est
maledicto proximus. Non eaim in his quae dicta sunt in euangeliis
salvatoris nostri et domini lesu Cbristi credunt, quia non potest arbor
<lb n="20"/> mala bonos fruchus facere, neque arbor bona malos fructtis facere. Quomodo <lb n="5"/>
denm Satanae et malorum eius actnum factorem dicere audeant et
conditorem plurimum miror. Et atque utinam eo usque eorum vanitas
peirenisset et non unigenitum, qui de patris ainibus descendit Christom,
Mariae cuiusdam mulieris esse dicerent filinm, ex sangaiDe et caiiie ac
<lb n="25"/> reliquis mulierum sparcitiis generatum. Et ut ne plarima per hanc <lb n="6"/>
epistnlam scribam atque in longitudinem tempom protrabam patientiam
tuam, cum mihi non adsit eloquentia naturalis, safficit ista dixisse.
Omnia autem cognosces cum praesens fuero apud te, si tarnen
saluti tnae parcere ac providere festinas; non enim laqueum alicui
<note type="footnote">2 = 17 Hebr.6.8 — 4 = 18 Matth.7,18. Luk.6,43 — 9 = 28 Joh.1,18
— 15 = 29 I Kor. 7, 35</note>
<note type="footnote">AMC und Epiph.</note>
<note type="footnote">3 ἐν] nach den Acta corr. Zaeagni | 10 nach (??) + κοὶ Oehler | 11 γεγεν.
νῆσθαι] γεγεννημένον Routh | 16 freie Übersetzung | dei Α | enim &lt; C | 17
fidem Α | patrom Μ | est] fehlt im Griechischen | 18 in (nach enim) &lt; Α | 19 et
domini &lt; Μ | ihm Α | 19/20 umgekehrte Reihenfolge der Sätze des Citates |
20 fractus bonos M ~ M2 | malus Α | 21 denm] aus corr. A dominum C |
actom Α | factorum C | et &lt; C | 23 qui de] aus quidem corr. C2 | de
&lt; Α | 24 nach filium + et Μ | 25 at] tu Α | plum Μ | 26 atque] qnae Μ
| 27 non &lt; C | sufficiant M | 28 cognoscis Α | aput Α uie immer | 29
parcere. . festinas] sehr freie bersetzung</note>

<pb n="8"/>

inicio, sicut plurimi insipientium faciunt Intellege quae dico, fili
honorabilis.</p></div>
<lb n="5"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>Hac epistula lecta, baiulum litterarum Marcellus obsequentissimo
fovebat hospitio; Archelaus vero ea quae lecta sunt dod libenter amplexus
velut leo conclasus deutibus icfrendebat, auctorem epistulae
sibi desiderans dari; quem Marcellus suadebat quiescere, semet pollicens
procnraturum praeBentiam viri. Kescribere ergo Marcellus ad ea, quae
<lb n="10"/> scripta sunt, statuit epistnlam continentem baec.</p>
<p>Marcellus, vir Dotus, Manicbaeo, qui sibi per epistulam indicatus <lb n="2"/>
est, salutem. Scriptam quidem a te epistulam sumpai et Turbonem
solita mihi humanitate suscepi, aensum vero litterarum nequaquam
<lb n="20"/> adverti; nisi forte tu praesens exponas nobis per Terba singula, sicut
per epistulam promisisti. Vale.</p>
<p>Hanc epistulam scriptam atque aiguatam tradebst Turboni ferendam <lb n="3"/>
ad eum a quo prius ipse pertulerat; ille vero redire ad eum penitus
reluctabatur, memor itineris labori, et rogabat alium pro se
<lb n="25"/> dirigi, abnegans ultra sibi ad illum reditum aut communionem cum eo
<note type="footnote">ACM und Epiph. (= 3–4 und 17-21)</note>
<note type="footnote">8 initio C | 4 nach nonorabilis + uale Α | 6 baec ACM | obscquen-
tisaimo] das erste e vielleicht a. Ras. C | 6 quae] q, Α | 7 nach concluaus +
os M | 8 sibi desiderans dari] uidere desiderans M; vgl. Epiphaniua, haer, 66,7
ὸ δὲ Ἀρχέλαος γνοὺς τὴν αἰτίαν καὶ τὴν ἐπιστολὴν ἀναγνοὺς ἔβριχε τοὺς ὁδόντας
ὥσπερ λέων ὡρυόμενος καὶ ξῆλον θεοῦ ἀναλαβὼν ἐπειρᾶτο ὁρμῆσαι μᾶλλον ἕως
αὐτοῦ καὶ χειρώσασθαι τὸν τοιοῦτον usw. | 9 procaratum Α procura procuraturam Μ
18 a te &lt; ΑΜ | 19 vero] uenim Α &lt; Μ | 21 per epistulam &lt; C
| prombtj C | 22 scriptiun atque &lt; C | tradit M Ι refereudam C | 23 ad
enm] illi Μ | 24 nach itineris + au M | 25 ad illum reuersurum A ad eum 
reditain C</note>

<pb n="9"/>
aliquam fore. Marcellus vero, accito uno ex pueris suis Callisto nomine, <lb n="4"/>
praecipit proficisci; qui nihil moratus, ilico proficiscitur et post
triduum pervenit ad Manen, quem in caatello qaodam Arabionis repperit,
atque epistulam tradidit Qua ille perlecta, gavisua est a Marcello se
<lb n="5"/> esse invitatum ac sine mora iter invadit, Turbonis tamen remoratione
non prospera praesagatus, et quasi consulto itinere ad Marcellum perrexit
Turbo vero de Marcelli domo prorsus non discedebat nec ab <lb n="5"/>
Archelai confabulatione oessabat; valde enim studiose uterque de Manis
studiis perquirebant, scire cupientes quis et unde vel quid verbi ferat At
<lb n="10"/> ille universa dilucide enarravit, repetens et exponens de fide eius hoc modo:</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>VII. Si fidem Manis diecere a me vultis, breviter audite. Hic duos<lb n="2"/>
colit deos innatos, ex semet ipsis eztantes, aeternos, unum uni adversantem;
<lb n="20"/> et altenim quidem bonuni, alternm autem malum introducit.
Lux uni nomen inponit et alten tenebras. Et lueia quidem esse partem
animam quae in hominibus est, tenebrarum autem corpus et quae
ex materia est conditio, Permixtionem autem vel coniunctiouem boc 
modo dicit effectam, conferens ambos deos in buiuscemodi exemplum,
<note type="footnote">ACM und Epiph.l (= 18–24)</note>
<note type="footnote">1 fore] futUDim C | unnm A | calieto M | 2 praecepit Μ | ilico &lt; M
| poetridam Α | 3 maaem C | repperit] das erste p durchstrichen C | 4 tradit
Μ | 5 ease xiceimal gesehrieben A inoitatum se esse C | 5/6 remorationem
non prosperam C rielleicht richtig, vgl. Epiphaniug a. a. Ο. Cap. 8 ταῦτα γνοὺς
ὁ Μάνης ἐσκέπτετο οὐκ ἀγαθὴν εἶναι τὴν τοῦ Τύρβωνος ἐν καθέξει γενομένην
παρουσίαν . . . ὅμως διὰ τῆς ἐπιστολῆς λαβόμενος τὴν πρόφασιν δρομαίως ἦκε
πρὸς τὸν Μάρκελλον | 6 praesagus Α  | 7 proreus &lt; M | descedebat Α descendebat
Μ | 8 nach arcbelai + epitcopi C | manis] manen AM mannichei C
der Genetiu dieses Wortes kommt nur hier und Z 18 unten vor | 9 studiis]
studit Α is a. Ras, Μ | quis et] qui sit Α | 11 παρ᾿ ἐμοῦ] Routh interpungiert
nach ἐμοῦ, so auch der Übersetzer der Acta | 17 τοῦτον] Zacagni, τούτων J,
τούτων τοῦτον Gataker | 18 de fide manitit (rot) M, s. Einleitung | manis)
mani Α maunicbd C | 19 exemet A | aetoraua Α | 20 et altenim zueimal
gesehrieben A | nach bonuml + et A | autem &lt; C | introdacit] intuducit
Α aus introdacim corr. C2, das m-Zeichen ist durchstrichen und t übergesch.
| 21 nomen] lauen Α | alter Α | 22 q, Α | est tenebrarum xiceimal
gesch. Α | 28 conditio aus condicio corr. A | 24 modo] aus modnm frorr. Α</note>

<pb n="10"/>
quemadmodum si duo regea sint adversum se pugnaDtes, qui ab initio
fuerint inimici, hsbentes singnli suaa portdones; acciderit antem ut
tenebrae progredientes fines suos, bellum cum luce commiserint. Quod <lb n="3"/>
cum cognoviaset bonos pater tenebras ad terram suam superventase,
<lb n="20"/> produxit ex se Tirtntem, quae dicitur mater vitae, qua circumdedit
primnm hominem, quae sunt quinque elementa, id est ventus, lux, aqua,
ignis et materia, quibus indutus, tamquam ad adparatam belli, descendit
deorsum pngnare adversum tenebras. At vero tenebrarum principes <lb n="4"/>
repugnantes ei comederunt de armatura eius, qnod est anima. Tunc
<lb n="25"/> ibi vehementer adflictos est deorsum primus parens bomo a tenebris,
et nisi orantem eum exaudiaaet pater et misisset alteram virtutem, quae
processetat ei se, quae dicitur Spiritus vivens, et descendens porrexisset
ei dexteram et eduxisset eum de tenebriB, olim primus homo detentos
periclitaretur. Ex eo ergo deorsum animam reliqnit, et propterea Ma- <lb n="5"/>
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">5 προβάλλειν] Petarius, προσβάλλειν J | 6 προβεβληκέναι] περιβεβληκέναι
nach den Acta corr, Oehler, aber vgl. Epipkanwa Cap. 45 καὶ αὕτη δέ,
φησί, ἡ θήλεια προεβάλετο τὸν πρῶτον ἄνθρωπον | 13 ζωὴν J | 16 aduersus
M | 17 singuli] zu singulis corr. Α | suas] singulas Α | accederit A | ut] at
C getilgt und ut übergesch C2 | 19 agnouisset C | ad] a A | rapentemre
Μ | 20 produxit . . . virtatem] prodoxit ex nirtote A prodnierit et esse uirtutem
zυ produxit ex se uirtntem ohne Ras. corr. C produxerit ex se uirtatem M |
nach qua + uirtute C | 21 ventus &lt; A | 22 materia] maria Α | indnotus C
| paratam A C | 23 pugaatanu Μ | adnemu A | at] aus ad corr. C2 | 23/24
principes . . . ei] princepe repognantese Μ | 24 animam A Μ | 26 orante Α |
27 se] ae Α ea M | 28 dnxiieet M | 29 deorsum animam ~ C | relinquit A</note>

<pb n="11"/>
 
nichaei cum sibi inTieem occunnDt, daot sibi dexteras huius sigoi gratiu,
<lb n="15"/> tamqaam ex tenebris liberati; in tenebris enim omnig hereais esse
dicitnr.</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>VIII. TiiDC Tivena spiritns crearit mandum, et indutns alias trea
Tirtntes, deBcendens eduxit priacipes et crucifizit eoa in firmamento,
qood est eins corpus spbera. Et rnrsnm ipse vivens spiritus cteavit
<lb n="20"/> luminaria, qnae sunt reliqniae aoimae, et fecit ea firmamentum circaire,
et iteram creayit terram; et sunt oeto. Est antem Homoforos deotsum, <lb n="2"/>
id est qui eam portat in humeris; et com laboraverit portana, intremescit.
et haec est causa terraemotas praeter constitutum teinpus. Hac
de caosa Glinm snum misit benignus pater de sinibus suis in cor terrae
<lb n="25"/> et in interiores eins partes, quo illum, ut par erat, coberceret; quotiens
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">4 τὸ] Dindorf I 9 εἰς εἴδη] Zacagni rermutet εἰσὶ δὲ &lt;ὴ&gt; ais die
des Überseliers | 18 κατώτατα] Dindorf vermutet κατώτερα alt die Lesart des
Übersetzers und verbessert interiorea zu inferiorea t 11 deitras Μ
omnis . . . didtnr] omnea hereses eaae dicnnt C; rielleicht liegt eine Doppelversion vom
Übersetxer seihst vor | 18 et crucifixit] in A hat eine spätere Hand die
verblichenen Buchst. ausradiert und in groben Buchst. et crucixit (das letzte
geschriFlicn. Derselbe Schreibr ist auch sonst ätig, νυ die Tinte blass (??)urde,
aber ohne auszuradieren, so dnss es immer möglich ist, das Ursprüngliche
| flrmamentam A 1 19 eins] richtig αὐτῶν (sc. ἀρχόντων) Epiphanius
| spera A fera Μ | rursus S | 20 reliquae A 1 eam .1 I circnmice C | <lb n="21"/>
hamofonu C bomofonu M das erste o getilgt und n übergesch. von M2 | 22 id
eat . . . bumeris] eitte Erklärung des Übersetzers w. e. sch. | umeris C |
&lt; M | intremeacit] meacit a. Ras. A intremiecit Μ | 28 haec A | 24 benignaaj
benedictm A | suia &lt; A | 25 in &lt; A M | interioris A | qaod A M |
illam Μ | par erat] parerent A pareret Μ | cohercerent A M | quotienwiae
C qnotienicamqae M</note>

<pb n="12"/>
enim effinitur terraemotus, tremente eo ex labore vel de humero in humerum
tracsferente pondus efficitur. Tunc ergo et ipsa materia creavit <lb n="3"/>
ex sese plantas vel germina, quae cnm furstae essent a quibusdam
principibus, convocavit omnes priDcipes primarios et sumpsit ab eis
<lb n="20"/> singulas Tirtutes et fecit bominem hone secuDdatn Bpeciem primi hominis
illius et vinxit auimam in eo. (VIII.) Cum autem vidisBet pater <lb n="4"/>
vivens adfligi animam in corpore, quia est miserator et misericors, misit
filirun suum dilectum ad salatem animae; hac enim causa et propter
Homoforum misit eum. Et Teniens filius transformavit se in Bpeciem
<lb n="25"/> homiDis; et adparebat quidem homioibus ut homo, cum hod esset bomo.
et homines putabant eum natum esse. Cum ergo venisset, macbinam <lb n="5"/>
quandam concinnatam ad salutem animarum, id est rotam, statuit, habentem
duodecim urceos; quae per banc apheram vertitur, hauriens
animas morientium quasque luminare maius, id est sol, radiis suis adi-
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">6/7 αὔτη . . ὑπόθρδις] fehlt in Acta | 16|17 freic Übersetzung | humero A
17 et &lt; A | 18 ex sese] ex se A esse se C | vel germina] findet sich nicht bei Epiphanius
| furata M | 18/19 a quibusdam principibus &lt; C | 19 principes &lt; M | 21
vinxit] uixit Α iunxit M | eum A | 22 qnia] qui A 23 dilectam &lt; C | salute. A
| haec A | 24 humoforam C homoforam Μ dtu erste o getilgt und u übergesch.
von M2 | transformavit] aus transformabit ohne Ras. corr. C | 25 adparebat]
parebat A C M nach Epiphanius von Zacagni verbetsai | 26 putsuerunt C
natum] nataram C | veinsset] uidisset Μ | 23 concinnanit C | rotam] μηχανὴν
Epiphanius | statuit] estatis Μ | 28 urceos] os aus Corr. A urchios M | quae]
q a. Ras. A | nach quae + rota C | 29 morientum M 1 quas] qoam M | id
eat aol] eine Erklärung des Übersetzers u. e. sch. | adimens] λαβὼν Epiphanius</note>

<pb n="13"/>
mens purgat et lunae tradit, et ita adinpletur lunae discus, qui a nobis
ita appellatur. Naves enim rel translatorias cumbas esae dicit duo ista <lb n="6"/>
luminaria, et cum repleta fuerit luna, tranairetare animaa ad subsolaoam
partem, et ita apocrnsin, detrimentum, facere, cum onere iuerit relevata;
<lb n="20"/> et iterum repleri cambas et rursus exonerari, dum hauriuutur per urceos
animae, uaqaeqao partem suam propriam liberet ammaruin. De substantia <lb n="7"/>
antem boni patris omnem animam atqae omne animal quod
movetur partem trahere confirmat. Cum igitur luna onus quod gerit
animarum saeculis tradiderit patris, permanent illa in columna gloriae,
<lb n="25"/> quod Tocatur vir perfectus. Hic autem vir est columna lucis; repleta
est enim animarum mundarum, et haec est causa salutis animarum.</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>IX. Mortis vero causa hominibus est ista: Virgo quaedam decora
et exomata, elegans valde, furto adpetit principea qui sunt in firma-
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 ταύτας] ταύταις Oehler | 6 οὕτω] 10. e sch. las der Übersetzer πάλιν
αὖθις Oehler) | 14 τοῦ] Petavius, τὸ J | 16 tradet A | discus] discursus A
nobis] nauis M | 17 canibu] a. Ras., cymbas übergesch. M2 | 18 laminaria]
das erste i aus a corr. Α | impleta Μ | lunam A | trauafetare Α | ad] d
aus Corr., vielleicht aus b corr. A | 19 apocrisin apocrysim Μ | facere] patitaur
C | onere] honore A | reuelata A leuata Μ | 20 cumbas] cumbam C
cymbas M das y zu u corr. und y übergesch. M2 | rorsom A | urceos] das ο aus
u corr. A | 21 animarum] τῆς ψυχῆς Epiphaniut | substantiam Α | 23 quod
gerit] fehlt bei Epiphanxua | 24 permanet M | illa] bezieht sich auf saecula, vieleicht
ein Irrtum des Übersetzers; illae Zacagni | 25 vir] der Übersetezer hat ἀήρ
und ἀνήρ reruechselt | 26 animarum mundarum ~ C M | 27 mortis . . . causa]
a. Ras. w. e. sch. M | hominibus est ~ A | iste] πάλιν αὕτη Epiphanius | 28
et] aus Corr. A | furto. . . . principes] freic Übersetzung | appetit C appetiit M</note>

<pb n="14"/>
 
  <lb n="15"/>mento a vivente spiritu educti et crucifixi; quae cum adparuerit, maribus
femina decora adparet, feminis vero adulescentem speciosum et
concupiscibilem demonstrat Sed priucipes quidem, cum eam viderint <lb n="2"/>
exomatam, amore eius in libidinem moventur, et quia eam adprehendere
non possunt, vehementer instigantur amoris incendiis excitsti, rapti
<lb n="20"/> sunt enim libidinia calore. Cum ergo, currentibus eia post eam, virgo <lb n="3"/>
subito nusquam cooparuerit, tunc princeps ille magnus producit nebulas
ex semet ipso, uti obscuret in ira sua unviersum mundum; qui cum
tribulatus fuerit plurimum, sicut homo sudat post laborem, ita et hic
princeps sudat ex iribulatione sua, cuius sudor pluviae sunt. Sed et <lb n="4"/>
<lb n="25"/> messis princeps, si deceptus fuerit a virgine, eflfundit famem super
omnem terram, ita ut morte adficiat bomines; corpus enim hoc mundus
vocatur ad similitadinem magni huius mandi, et omnes homines, qui
sunt deorsum, radices hahent sursum conligatas. Cum ergo deceptus <lb n="5"/>
<note type="footnote">ACM und Fpiph.</note>
<note type="footnote">10 θερισμοῦ Zacagni, rielleicht mit Reehl, θεριστὴς Petavius, alter princeps
meraor appellatos Cornarius | 15 vivente] aus muentea corr. M1 | spirito A | educti]
seducit zu seducti corr. M2 | 15/17 eine Paraphrase | 15 masculis A | 16 nach
adulescentem + se M | 19|20 freie Übersetzung | 19 amiris] amoriis A | excitati]
escitati A excecati Μ | 20 calore] amoris calorem Α | ergo] enim C | eis &lt; C |
post eam] postea M, fehlt bei Epiphanius | nach eam + anxii effecti fuiseent C
| 21 subito] fehlt bei Epiphanius | conparnerit] comparuit (uit a. Ras. A) AC |
22 ut M | universum] omnem C | 22|24 (??)ieder eine Paraphrase | 24 princeps]
das e aus i corr. Α | nach sudat + ei Α | 25 effundet A | famem] famam A;
der Übersetzer hat (??). e. sch. λοιμός und λιμός ver(??)echselt | 26 omnem &lt; Α C |
mortem A | hoc enim M ~ M2 | 27 magni] imaginis Μ | 28 rnrsum AC</note>

<pb n="15"/>
fuerit a virgine, tunc incipit ezcidere radices bomiiiuni; et cum excisae
foerittt radices eorum, eflicitur pestilentia et ita moriuntur. Quod si
superjores partes radicis validius concusserit, fit terraemotus et insequitur
Homofori concussio; et haec est mortis occasio.</p></div>
<lb n="20"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>X (IX). Dicam autem vobis quomodo et auimae in olia quoqne
corpora transfunduntur. In hoc primo purgatur aliqaid ex ea partim;
deinde traosfunditur in canem aut in camelum aut Id alterius animalis
corpus. Quod si bomicidium admisit, anima in elepbantiaconim corpora
transfunditur; quod si messem secuit, in mutos. Nomina autem animae
<lb n="25"/> sunt ista, mens, sensus, prudentia, intellectus, cogitatio. Messorea autem <lb n="2"/>
qui messem metunt confernntur principibus, qui ex materia orti in
tenebris suat, ex quo manducaveniDt de primi bominis armatura; propter
quod necesse est eos transfundi in faenum aut in fasiolum aut
in bordeum aut in spicas aut in holera, ut et ipsi desecentur et deme-
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">8 τόνῳ] πόνῳ Petavius | 6 τοῦτο] fehlt in dm Acta | 14 εἰς φασήλια]
σφασήλια J, φάσηλον oder φασίολον Dindorf | 16 uirginem A | incipiet Α
eicipit M | excidere . . . cum &lt; C | 17 peatilentia] das erale e aus i corr. A
| si &lt; C | 18 radicis] radices Α radicum CM | 18/19 unqfiiaue Übersetzung
19 humofori Chomofori zu humofori corr. M2 | 20 alia quoqne] πέντε Epiphanius
| 21 transferuntur A | purgantur A | parum ex ea M | 23 commisit C ammisit
M | elephantiscorum] eleiantoram Α elefantia coram C elefaotiacorum et
cephalomm M; wahrscheinlich liegt eine Doppelversion des Übersetzers zu Grunde
| 24 transfunduntur AC | 26 ex materia] ἀπ᾿ ἀρχῆς Epiphanius; die Übersetzung
hier ist übrigens nicht genau | 28 eos transfandi ~ Α | faaellum Α fasolum M
I 29 aut in spicas &lt; C | dementiuitur C</note>

<pb n="16"/>
tantar; et qui manducat panem, necease est et ipsutn manducari, panem
effectum. Qui occideiit pullum, et ipse pullus erit; qui murem, mus <lb n="3"/>
etiam ipse erit Si qnis vero est dives in hoc mundo, cum exierit de
corpore suo, necesse est eum in corpus pauperis inici, ita ut ambulet
<lb n="20"/> et mendicet et post haec eat in poenas aeternas. Cum ergo corpus <lb n="4"/>
hoc priDcipum sit et materiae, necesse est eum qui plantaverit perseam
transire per multa Corpora, usquequo persea illa quam plantarerat concidat.
Qui autem aedificaverit sibi domum, dispergetur per omnia corpora.
Si quis laverit se in aqua, animmn suam vulnerat; et qai non <lb n="5"/>
<lb n="25"/> praestiterit electis eios alimenta, poenis subdetur gehennae et transformatur
in catechumenorum corpora, usquequo faciat misericordiaa multas;
et propterea, si quid optimum est in escis, offerant illud illis electis:
et cum voluerint manducare panem, orant primo, ista dicentes ad panem: <lb n="6"/>
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">10 Routh und Oehler interpungieren nach ὕδωρ | Zacagni vermutet πλήσσει
ata die Lesart des Übersetzers | 11 γεέννας] Dindorf, γενεάς J, rgl. 18, 11
| 14 ἔσθιεν am Rande J | 16 mandacant C | est &lt; M | naek eit + ut
C | 16/17 ipsum . . effectum] ipsi mandncentur pane effecti C; vielleicht eine Doppelversion
des Übersetzers | 17 qni (nach eflectum)] qnod A | murem] mnre Α | 18
nach etiam + et A | si &lt; A | 21 eum] enim C | peraeam] per se eam Α perea
C | 22 persea illa] per se a illa zu per se ad illam corr. C2 | quam plantaverat] 
fehlt bei Epiphanitia | 23 dispergitar M | 24 aquam M; vielleicht hat der
Übersetzer buchstäblich übersetzt ohne die Construction zu treffen | non &lt; Μ |
25 elementa A εὐσέβειαν Epiphanius | poenia] w. e. seh. aus paenis corr. A |
snbditar AM | 26 catecumenorum Α cathecuminonim M | facias C | uiiseri-
cordiaa] εὐσέβειας Epiphanius | 27 est] fehlt bei Epiphanius | illis &lt; C | 28
oratio manicheoram saper oiboa (rot) Μ | ad panem &lt; Μ</note>

<pb n="17"/>
Neque ego te measui neque molui nee tribulavi nee in clibanum te
<lb n="15"/> misi: atius te fecit et detulit te mihi; ego innocenter te mandnco. Et
cum intra semet ipsum haec dixerit, respondet ad illam qui detulit,
oravi pro te; et ita ille discedit. Sicut ergo dixi vobis paulo ante, <lb n="7"/>
si quia inessuerit, demetetur, ita et si quis fnimentiun in molam miserit,
etiam ipse mittetnr in molatn, aut si quis conspsrserit, conspargetur,
<lb n="20"/> Aut si panem cozerit, excoqnetur; et propter hoc inlicitum est apud eos
opus facere. Et iteram dicunt esse alios quosdam praeter hunc quem <lb n="8"/>
videmus mundos, quibns huius mundi luminaria, cnm faic occiderint,
oboriuntnr. Et illi dicunt, si quis ambnlat in terra, laedit terram, et
qui movet manum, laedit aërem, quia aër anima est hominum et animalium
<lb n="25"/> et volatilium et piscium et repeotium et si quid est in hoc
mundo; dixi enim vobis, quia corpus hoc non est dei, sed materiae est
tenebramm, et ideo iltud necesse est obscurari.</p></div>
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 σε] fehlt in den Acta | rielleicht ist σε nach den Acta vor ἔβαλον zu ergänzen
| 2 nach ἀναιτίως + σε Oehler | 12 τις] τι Routh und Oehler | 14 neqne
tribulaui C nec te tribnlaui Μ | 15 te fecit] ἐποίησε ταῦτα Epiphaniug | te (nach
detulit)] fehlt bei Epiphanius | mach miudnoo + et soluo C | 16 respondit AM |
illum qui] eum qui ei C | 17 et ita . . paulo ante &lt; Α | et &lt; M | 18 mola
Α | 19 mola Α in molaro fehlt bei Epiphanius | aut &lt; Α | 20 ant si] ita et
si quis Α aut qui M | nach eos + hoc M | 21 dicunt] fehlt bei Epiphanius |
quosdam &lt; A | 21/22 praeter . . mundos] fehlt bei Eptphamm, | 22 nach quibus
+ in M | oociderit M | 23 obrinntur Α morinntur M | et illi dicunt] fehlt bei
Epiphanius; w. e. sch. ist es ein Zutatx des Übersetzers | illi] ibi Α hi M | 24
movet] leuat AM, vielleicht liegt hier eine Doppelvenion des Übersetzers vor | aerem]
das erste e übergesch. Α | 25 et volatilium &lt; M | 26/26 et . . mundo] den Zusammenhang
hat der Übersetzer ferkannt; die Übersetzung ist hier übrigens nicht
genau | 26 materia M | 27 ideo] fehlt bei Epiphanius | neoesse est illut C</note>

<pb n="18"/> 
<lb n="15"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ΧΙ (X). Paradisus autem qui vocatur mundus. Arbores quae in
ipso sunt coucnpisceutiae sunt et ceterae aeductiones cormmpentes cogitationes
hominum. llla autem arbor quae eat in paradiso ex qua
agnoscitur bonum, ipse est lesns et scientia eins qnae est in mundo;
quam qui acceperit, discernit bonnm a malo. Mundns antem nee ipse
<lb n="20"/> eat dei, sed ex parte inateriae plasmatus, et ideo omnia exterminantur.
Quod autem fnrati sunt principes a primo bomine ipsud est quod adinplet <lb n="2"/>
lunam, quod cotidie purgatur a mundo; et si exierit anima quae
non cognoverit veritatem, traditur daemonibus, ut eam doment in gehenna
ignis, et postea quam correpta fuerit, transfnnditur in alia corpora,
<lb n="25"/> pora, ut dometur, et ita inicitur in illnm magnum ignem nsque ad
consummationem. De prophetis autem qui apud vos sunt haec dicit: <lb n="3"/>
Spiritus esse inpietatis sive iniquitatis tenebrarum illarum, quae ab initio
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 δς] Zaeagni, οὐ J, Dindorf nimmt mit Unrecht eine Lücke an; vgl. Epiphanius
Cap. 54 Ι 8 ἐκείνων] ἐκεῖνο (mit φυτὸν xu verbinden) Oehler, κου mit
Beeht Ι 4 αὐτός] Oehler, αὐτό J; vgl. Epirhanius a. a. Ο. Ι nach Ἰησοῦς +
καὶ Zacagni, Oehler und Dindorf, ober vgl. Eriphanius a. a. Ο. | 18 ὑμῖν]
υ auw η hergestellt J ἡμῖν Petanius; vgl. 19, 9, | 14 πνεῦμα] πνεύματα Oehler,
wohl mit Recht; viellcicht liegt eine Veruechselung der Abkürxungen vor Ι
15/16 ungenaue Übersetxung Ι paradisi Μ Ι nach mnndus + et C | 16 concupiscentia
M | agitationes C Ι 17/18 qua agnoeoitnr] quo cognoscitur Α Ι 18 est
Iesus] estis C. Der Schreiber hat dic Abkürxung IS = leaaa verlesen Ι eius] illius
C I 19 bono A I 20 dei] dens aus dei corr. M2 Ι parte] r übergesch. Α &lt; C
I materia C | plasmatur Μ | 21 hominem A Ι ipsut A ipaum Μ | 22 Iuna
C Ι animam Α | 38 tradetur Α | gehenna] das erste e übergesch. Α gebennam
CM Ι 24 postquam Α | correpta] correptam Α correcta Μ | transfundetur M
Ι alia] fehlt bei Epiphmius Ι 26 illud Μ Ι 27 qui ΑΜ</note>

<pb n="19"/> 
<lb n="15"/> ascenderunt, a quibus decepti, non sunt locuti in veritate; excaecavit
enim princeps ille mentem ipsorum; et si qois sequitur verba ipsonim,
motietur in saecula, derinctas intra massam, qnoniam non didicit scientiam
paracleti. Praecspit antem electis suis solis, qni non sunt amplius <lb n="4"/>
quam septem numero, ut cum desinerent manducantes, orarent et mitterent
<lb n="20"/> super caput oleum exorcidiatum, invocatis nominibus plorimis,
ad confinnationem fidei huius; nomina tamen mibi non manifestavit,
soli enim illi teptem utuntur his nominibus. Et iterum boc, quod apud <lb n="5"/>
vos magnum et bonorabile est, nomen Sabaoth ille dicit naturam esse
hominis et paixem concupiscentiBe; et propteiea, inquit, simpliciores
<lb n="25"/> adorant concupiscentiam, demn eam pntantes.</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>XII. De Adam vero quomodo creatus sit, ita dicit, quia qui dicit:
Venite, faciamus hominem ad imaginem et gimilitudinem nostram, et
<note type="footnote">14 — 27 Gen. 1, 26</note>
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 τοῖτο] der Übersetxer hat τούτων gelesen | 2 nach ἐλάλησαν + ἐν ἀληθείᾳ
Zacagui mit Recht Ι 9 ὑμῖν] Cornarius und Zaoagni, vgl. 18, 13; ἡμῖν J
I 14 καὶ (nach δεῦτε)] fehlt in den Aeta und bei Epiplumiue Cap. 66 Ι 16 a #x003C; Α
I deceptio Α I in] i übergeseh. Α Ι 16 mentes C | illorum Α Ι et si . . . ipsorum
#x003C; M | 17 morientur Μ Ι seculo M | deuictus Α | non #x003C; Μ Ι 18 paraclyti Α wie
immer, poracliti M wie immer Ι non #x003C; Λ Ι 19 desinerint Α Ι oraient et] orantes
M Ι 20 oleum super capnt CM | extoricidiatum Α exorcizatorum suorum M |
31 horum C Ι mihi] hi übergesch. Α | 22 enim] autem C Ι nominibus] fehlt
bei Eriphanius | hoc #x003C; Α Ι 28 magnum . . nomen] magnum esset honorabilem
nomen Α Ι illa dicit] fehlt bei Epiphanius Ι natura Α Ι esse] aus esset gleich
corr; Α I 24 partam M | inquid Α wie immer; fehlt bei Epiphanius | 25 concupiscentia
Α | 26 quia qni dicit #x003C; Α Ι 27 et (nach nostram) #x003C; CM</note>

<pb n="20"/>
secundum eam quam vidimus formam, princeps est, qui haec dicit ad
collegas suos principes, id est: Venite, date mihi de lumine quod <lb n="2"/>
<lb n="20"/> accepimus, et fociamus secundum nostram, qui principes sumua, formam
et secundum eam quam vidimus, quod est primus homo; et ita hominem
creaverunt. Evam quoque similitei fecerunt, dantes ei de concupiscentia
sua ad decipiendum Adam, et per haec factum est figmentnm
mondi per conditionem principis. (XI.) Deum vero non habere partem <lb n="3"/>
<lb n="25"/> cum mundo nec gaudere super eum, propter quod ab initio furtum
paseus sit a principibus et oborta fuerit ei tribulabio. Hac de causa
mittit et furatur ab eis animam suam cotidie per luminaria haec, id
est solem et lunam, per quos universus mundus et omnis creatnra raptatur.
Illum vero qui locutus est cum Moyse et ludaeis et sacerdotibus, <lb n="4"/>
<lb n="30"/> principem dicit ease tenebrarum, et ideo unum atque idem sunt Christiani
et ludaei et gentiles, eundem deum colentes; in concupiscentiis
enim suis seducit eos, quia non est deus veritatis. Propter hoc ergo <lb n="5"/>
 
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">1 ἤ] et dic Acta Ι 8 nach μορφὴν + καὶ Routh | 4 ἔκτισε] ω. e. seh. xu
ἔκτισαν ℵu corr., so Cornarius | 18 uidemus Α | qui] quia A | 18/20 nicht
übersctxt | 20 accipimus Α Ι 21 uidemus Α | 22 creaverant] fecerunt Μ
I nach creaverunt + qui Α Ι enuam Α Ι 28 per haec] διὰ τούτων Epirhanius,
per hos Cornarius Ι esse Α Ι 24 mundum C Ι conditionis M | nach vero +
dicit M Ι patrem Α Ι 25 eo C Ι in*itio Ras. von einem Buchst. Α Ι 26 aborta
A Ι haec Α | 27 mittet C | 27/28 id est] fehlt bei Epiphanius Ι 28 nach est
+ per C | omnes Α Ι rapatur Α aptatur Μ Ι 29 moysen Α | 31 gentes C</note>

<pb n="21"/>
quicumque in illum deum sperant, qui cum Moyse locutus est et prophetis,
cum ipso habent vinculis tradi, quia non speraverunt in deutn
veritatis; ille enim secundum concupiscentias suas locutus est cum eis.</p></div>
<lb n="20"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>Post haec vero omnia ad ultimum dicit, sicut ipse senior
scripsit: cum manifestam fecerit eius imaginem, tunc ipse Homoforus
extra se terram derelinquit, et ita dimittitur magnus ille ignis qui mundum
consumat universum; deinde iterum demittunt animam, quae
obicitar inter medium nuvi saeculi, ut omnes animae peccatorum vinciantur
<lb n="25"/> in aeternum. Tunc autem haec fient, cum statua veuerit Prolationes <lb n="2"/>
autem onmes Jesus est in modica navi, et mater vitae et
duodecim gubematores et virgo lucis et senior tertius. Unde et maiori
in navi vivens spiritus adhibetur, et murus ignis illius magni, et murus
ventd et ëris et aquae et interioris ignis vivi, quae omnia in luna
<lb n="30"/> habitabunt, usquequo totum mundum ignis absumat; in quot autem
<note type="footnote">ACM und Epiph.</note>
<note type="footnote">17 mogsen Α | 18 quoniam Μ | 21 feceris AM Ι humoforus C bomoforus
M Ι 22 derelinquet Α rdiqoid M | 28 consummat A | dimittur anima
Α | statt auimam βῶλον Epiphanius | 23/24 quae obicitur] fehlt bri Epiphanius
’ 24 niuciintur AM | 25 fiet A Ι atatua venerit] Beausobre, ista tota nenerit Α
stututa uenerit dies C statuta uenerit probatio Μ Ι prolatoines] probationes AM Ι
26/80 eine xiemlich ungenaue Paraphrase | 26 modica] od a. Ras. C Ι uita C
27/28 maiori in nani] maior in naui Α maiori naui CM Ι 28 navi vivens] a. Ras.
M Ι ignis illius ∾ C I 29 et aquae] ea quae C Ι et #x003C; Α Ι ignis vivi qaae]
ignis uiuensque Α uiui quae C | 80 habitabant Μ Ι obsumat Α Ι qnod AC</note>

<pb n="22"/>
  
 
annis numerum non didici. Et post haec restitutio erit duorum luminarium <lb n="3"/>
<lb n="10"/> et principes babitabunt in inferioribus partibus suis, pater autem
in superioribus, quae sua sunt recipiens. Haec est omnis doctriua quam <lb n="4"/>
tradidit tribus discipulis suis et iussit eos in tres mundi plages proficisci;
ex quibus Adda partes sortitus est Orieatis, Thomas vero Syrorum
terras accepit; Hermas vero ad Aegyptum profectus est; et usque
<lb n="15"/> in hodiernum ibi degunt dogmatis huius gratia praedicandi.</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>XIV (XII). Haec cum Turbo dixisset, vebementer accendebatur
Arcbelaus; Marcellus vero non monebatur, deum expectans auxilio veritati
suae futurum: Archelao autem erat cura pro populo, tamquam
pastori pro ovibus, cum luporum parantur insidiae. Igitur Marcellus
<lb n="20"/> Turbonem muneribus plurimis donavit et in Archelai domum residere
praecepit Eadem autem ipsa die adventavit Manes , adducens aecum <lb n="2"/>
iuvenes et virgines electos ad viginti duo simul; et primo omnium
Turbonem requirit pro foribus Marcelli, quem cum non inrenisset, ad
Marcellum ingreditur salutandum. Quo ille viso, admiratns est primo <lb n="3"/>
<lb n="25"/> habitus indumenta; babebat enim calciamenti genus, quod trisolium
vulgo appellari solet; pallium autem varium, tamquam ërina specie;
in manu vero validissimum baculnm tenebat ex ligno ebelino; Babylonium
vero librum portabat sub sinistra ala; crara etiam bracis obtexerat
colore diverso, quarum una rufa, alia velut prasini coloris erat; vultus</p>
<note type="footnote">ACM und Epiph. (= 9–15)</note>
<note type="footnote">9 luminariorum C φύσεων Epiphanius | 11 in superioribus #x003C; M Ι recipies
Α accipiens M Ι omnes Α | 12 tres] fehlt bei Epiphanius | 18 ex
quibus] fehlt bei Epiphanius | parte Α | 18/14 Thomas . . accepit #x003C; C, am
Rande thomas (thoma ist veggeschnitten) syrorum (y a. Ras.) partes aceepit C2
I 18 vero #x003C; CM I nach syrorum e geschrieben und durchstrichen Α | 14 et #x003C;
M Ι 17 dei spectans M | auxilium C | ueritatis Α | 18 autem] vero M
20 domauit Α repleuit C Ι nach archelai + epitcopi C | domo M Ι 21 de
aduentu mnnitis (rot) M Ι manens Α | 22 simul duo Μ ∾ M2 Ι 28 requirebat
C Ι nach invenisset + et Α Ι 24 salutando Α | 26 quadrisole C tresole
Μ Ι 26 palleum M | autem] uero Α Ι spectem Α Ι 27 manus Α Ι ebilino Α
Ι 28 libro Α | orncra Α Ι brachiis Α</note>

<pb n="23"/>
<p>vero ut senis Persae artificis et bellorum ducis videbatur. Igitur Marcellus <lb n="4"/>
statim ad Archelaum mittit, qui cum verbo citius adfuisset,
invehi in eum anitno urgebatur ex ipso habitu ac specie eius, et mazime
quidem quod et quae Turbone referente cognoverat, secretius factum
<lb n="5"/> apud semet ipsum retractaverat et diligeater praeparatus advenerat. At <lb n="5"/>
vero prudentissimus Marcellus, omni contentionum studio sublato,
utrumque audire decernit, invitatis viris primariis civitatis; ex quibus
iudices elegit, religione gentiles, quattuor nomero, quonim haec aunt
nomina: Manippns grammaticae artis et disciplinae rhetoricae peritissinus,
<lb n="10"/> Aegialeus archiater nobilissimus et litteris adprime eniditug, Claudius
et Cleobolus duo fratres egregii rhetores. Fit ergo magnificus <lb n="6"/>
conventus, ita ut domus Marcelli, quae erat inmensa, repleretur ex his
qui ad audieudum fuerant convocati; et cum in conspectu onmium constitissent
ii qui adversum se dicere proponebant, tum illi electi iudices
<lb n="15"/> excelaiores omnibus consederunt atque Mane dicendi initium datum est
Silentio igitur facto plurimo, adgressus eat boc modo.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>(XIII). Ego, viri fratres, Christi quidem aum diacipulns, apostolus
vero lesu: pro nimia autem humanitate Marcelli adesse festinavi,
ut qualiter oporteat obaervare modum divinae religionis eum edoceam;
<lb n="20"/> ne sicut muta animalia, quae intellectu carent nec quod agunt advertunt,
ita etiam Marcellus, qui nunc se velut dediticium doctrinae Archelai
subiugavit, ad ultimum damno animae ferriatur, cum praeparandae
divini cultus observantiae ultra non habuerit facultatem. Scio autem <lb n="2"/>
et certus sum quod, emendato Marcello, etiam vos omnes salvi esse
<lb n="25"/> poteritis; ipsius enim iudicio suspensa pendet urbs vestra: quod si ab
<note type="footnote">Α (bis 17) CM</note>
<note type="footnote">1 vero] erat C Ι 8 invehi . . urgebatur] inuehi in eo animo urguebatur Α
inuenit eum animo in superioribus. Vrgebatur M Ι ac] ad Α Ι 4 qnidem #x003C; Α Ι
quae] qae xu quae durch übergesch. a corr. Α Ι 7 audiri Α Ι cernit C | inuitatis]
inuita aus inuitis corr. C2 Ι uiris #x003C; M | 8 nomina iudicum (rot) M Ι religione gentiles
∾ Α Ι 9 nomina] aus omnia corr. C 2 Ι menippus CM, vgl. 1, 3 Ι grammaticae
artis] grammaticus Α Ι nach rbetoricae + artis Α | nach peritissimus + et
1 I 10 elzialeos M, vgl. 1 4 | eruditur Α Ι 11 cleobus A | vgl. Epirhanius Cap. 10
εἰς τὴν αὐτῶν ἀντιβολὴν τοῦ ζητήματος αἱρησάμενοι δροῦ κριτάς, Μάρσιπόν τινα
ὀνόματι. καὶ Κλαύδιον καὶ Αἰγιαλέα καὶ Κλεύβουλον, τὸν μὲν τῶν ἐκτὸς λόγων
φιλύσοφον, τὺν δὲ ἰατροσοφιστὴν, τὸν δὲ φύσει γραμματικὸν καὶ τὸν ἄλλον σοφιστήν
12 reple(?)ur C Ι 18 uocati C Ι 14 bii AC hi M | aduersus Α | proponebant]
das übergesch. A | tunc A | 15 atque mune dicendi] ad qnem amen dicendi
Α atque manne dicendi C atque naneti M; dir Form dcs Dativs bei Epiphanius
ist Μάνῃ Ι 16 plurimum Α Plurima C | hoc #x003C; Α | nach modo folgt EXPL.T.
das das Ende des ersten Auskugs aus den Acta bexeichnet Α Ι 17 locutio maledicti a
deo manetis (rot) M Ι sum #x003C; M | 19 nach oporteat + eum Μ | enm #x003C; M Ι
21 uelut daliticium se M corr. M 2 | 22 reparaade M Ι 25 nach si + ergo M</note>

<pb n="24"/>
unoquoque vestrum abiciatur vana praesumptio et ea quae dicentur a
me veri amore audiantur, futuri saeculi hereditatem, caelorum regna,
eapietis. Sum quidem ego paracletus qui ab lesu mitti praedictus <lb n="3"/>
sam, ad arguendum mundum de peccato et de iudicio et de iustitia, sicut
<lb n="5"/> et qui ante me missus est Paulus ex parte scire et ex parte prophetare se
dixit, mihi reservans quod perfectum est, ut hoc quod ex parte est
destruam. Tertium ergo testimonium accipite , apostolum me esse <lb n="4"/>
Christi electum; et si vultis mea verba suscipere, invenietis salutem;
noleotes autem vos aeternus ignis absumere habet. Sicut enim Hymenaeus <lb n="5"/>
<lb n="10"/> et Alexander traditi sunt Satanae ut discerent non blasphemare.
ita et vos omnes poeuarum principi trademini, pro eo quod manus
iniecistis in patrem Christi, cum eum dicitia causam esse omnium malorum
et conditorem iniustitiae et totius iniquitatis creatorem, ex eodem
fonte dulcem et omaram produceutea aquam; quod fieri aut intellegi
<lb n="15"/> nulla ratione possibile est. Cui enim oportet credi? magistris vestris <lb n="6"/>
istis, qui carnibus vescuntur et afluentissimis deliciis perfruuntur, aut
salvatori lesu Christo dicenti, sicut scriptum est in euaugelionim libro:
Non polest arbor bona malos fructus facere, neque arbor mala bonos friuctus
facere? Et alio in Ιοcο, patrem diaboli mendacem et homicidam ab <lb n="7"/>
<lb n="20"/> initio esse confirmat; rursum desiderium fuisse tenebris ut insequerentur
illnd quod de luce initio fuerat prolatum verbum, et inimicum
homiuem, zizaniorum seminatorem et principem saeculi mundi huius
deum, qui hominum mentes excaecat ut non euaogelio Christi deserriant.
Bonus est ieste deus, qui suos homines salvari non vultT Et, ut ne
<lb n="25"/> multa alia revolvam et spatium temporis obteram, verae doctrinae
differena tempus, haec dixisse sufficiat et ad propositum redeain, ut
conpetenter osteadam istorum absurdam esse doctrinam, nec quicquam
deo et patri domini nostri salvatoris adacribendum, sed malorum nostrorum
causam accipere Satanam: in ipsum etenim reiciendum est, quod
<lb n="30"/> omnia huiuscemodi mala ab ipso generentur. Sed et ea quae in prophetis <lb n="9"/>
et lege scripta sunt ipsi nihilominus adscnbenda sunt; ipse est
enim qui in prophetis tunc locutus est, plurimas eis de deo ignorantias
<note type="footnote">4 Joh. 16,8 — 5 I Kor. 13,9 — 10 I Tim. 1,20 — 18 Matth. 7,18. Luk. 6,43 —
19 Joh. 8, 44 — 20 vgl. Joh. 1,10 — 21 Matth. 13, 25 — 22 II Kor. 4,4—23 I Thess. 1,8</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 dicuntur Μ | 8 praedictia C | 4 et de iudicio &lt; C | imastitia C
5 ex parte scire et &lt; M scire aus scise eorr. C 2 | 7 accipe M | 9 absumere
habet] absamet M | ymeneus Μ | 10 discant Μ | 12 patrem] trem a. Ras.
w. e. sch. Μ | 16 istis &lt; M | affluentissimis M | 17 iesu christo ~ c | 18
fructus malos Μ ~ Μ 2 | 19 alio in ~ Μ | 23 non] in C | 25 multa alia]
talia M | 26 nach nostri + et Μ | 29 causa Μ</note>

<pb n="25"/>
suggerens et temptationes et concupiscentias. Sed et devoratorem eum <lb n="10"/>
sanguinis et carnis ostendunt; quae omnia ad ipsam pertinent Satanan et
ad prophetas eius, quae transformare vqluit in patrem Christi et scribere
pauca quaedam vera, ut per baec etiam cetera, qnae sunt falsa, crederentur.
<lb n="5"/> Unde bonum vobis est ex omnibas qnae usque ad lobanoem <lb n="11"/>
scripta sunt nihil omnino suscipere, a diebus vero eius euangelizatum
regnum caelorum solum amplecti; semet ipsos enim inriserunt, ridicula
et ludicra introdaceotes, eiiguis quibusdam verbis in lege adumbratis,
ignoraotes quia malia, si admisceantur bona, malorum corruptione etiam
<lb n="10"/> qnae bona sunt exterminantur. Et si quidem est quisquam, qui possit <lb n="12"/>
ostendere legem recti tenacem esse, debet custodiri; sin autem malam
ostendero, interimenda est et abicienda, quippe quae mortis ministerium
continet informatum, quae vultus Moysi gloriem contegens destruxit
Non est igitur sine periculo cuiqnam vestmm pariter cum lege et prophetis <lb n="13"/>
<lb n="15"/> novum adinngere testameutum, tamquam unins sint utraque doctoris,
quippe cum renovetur de die in diem salvatoris nostri eruditio,
illa vero veterascens et senescens prope extermiuium fiet. Quod manifestum <lb n="14"/>
est bis qui discretionem habere possunt; quia sicut arboris cum
senuerint rami vel truncus fmctum ultra non adfert, sed absciduntur, et
<lb n="20"/> membra corpomm, cum cormpta fuerint, amputantur; corruptionis enim
virus ex membris per omne corpus infunditur, et nisi artificis diligentia
remedium morbus acceperit, corpus omne vitiatur; ita ergo et recipientes
legem, nisi agnoyeritis cuius sit, animas cum salute perdetis. Lex enim <lb n="15"/>
et prophetae usque ad lohannem Baptistam, a lohanne vero lex veritatis,
<lb n="25"/> lex promissionum, lex caelorum, lex adnuntiatur humano generi nova.
Et quidem donec non erat qui verissimam scientiam domiai nostri lesu
Christi vobis ostenderet, peccatum non habebatis: nunc autem et videtis <lb n="16"/>
et auditis et in infitias ire vultis, ut legem quae destructa est et
relicta, sicut Paulus, qui apud vos probatissimus habetur, ait in quadam
<lb n="30"/> epistula sua hoc modo: Si enim guae destruxi, haec iterum reaedifico,
<note type="footnote">12 II Kor, 3,7 — 16 II Kor. 4,16 — 17 Hebr. 8,13 — 28 Luk. 16, 16 ~ 80 Gal. 218</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 eum nach ostendunt Μ der richtigen Stelle durch Striche zugeuiesen M 2 |
2 iptam] eum C | ad &lt; M | 4 uera quedam Μ ~ M 2 | cetera etiam Μ | 5 nobis
C | 6/7 regnum caelorum euangelizatum Μ | 8 verbis] uiris Μ ueris Zitticitz | 9
amtuiscentur M 11 si M | 12 Mtendero] esse ostenderit M | intermittenda Μ | 18
mosey M | gloria M | 16 renouet C | 17 fit Μ | 18 nach sicut + si M | arbores
M | 19 afferunt M | 21 effunditur Μ | 22 remedia M | 28 nach animas +
pariter Μ | 25 humano] o aus i corr, M 2 | 26 et qnidem] eqoidem C | nostri ieni]
i(??)u xpi Μ | 28 auditie] odistis Routh vgl. Job. 15, 24 | in infitias ( ci über fi übergesch.)
ire C in iniustitin atare Μ, die Stelle ist unsicher | ut legeni] vielleicht eine
falsche Übersetzung, Zacagni erg:anzt observetis | 80 reaedificio C aedifico Μ</note>

<pb n="26"/>
praevaricatorem me constituo. Hoc autem dicit, gentiles eos iudicans,
propter quod sub elementis mundi essent, priusquun veniret pleuitudo
fidei, credentes in lege et propbetis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>(XIV). Iudices dixerunt: Si quid adbuc manifestins habes,
<lb n="5"/> dic de doctrinae tuae modo et fidei titulo. Makes dixit: Ego duas
naturas esse dico, unam bonam et alteram malam, et eam quidem
quae bona est in quibusdam partibus babitare; malam vero esse tam
mundum hunc quam omnia quae in eo sunt, qnae quasi ergastula in
parte maligni posita snnt, sicut ait lohannes: Totus mundus in maligno
<lb n="10"/> est positus, et non in deo. Propterea duo loca esse diximus, unum <lb n="2"/>
bonum et alium malum, qui extra eum est, ut in his spatium habens
posset in se suscipere creataram mundi. Si enim dicimus monarchiam
unius naturae et omnia deum replere et nullum esse extraneum locum,
quis erit creaturae susoeptor? ubi gebenna ignis? ubi tenebrae exteriores?
<lb n="15"/> ubi fletus? In ipso dicam? Absit; alioquin etiam ipse in his <lb n="3"/>
pariter cruciabitur. Non ista sentiatis quicumque salutis vestrae curam
geritis? exemplum enim vobis dicam, ut plenius intellegatis. Unum
vas est mundus; quod si dei substantia totum hoc vas replevit, quomodo
iam potest in ipso vase aliquid amplius reponi? Si repletam est, <lb n="4"/>
<lb n="20"/> quomodo suecipiet quod ponitur, nisi eracuetar de rase pars aliqua?
Aut quo proficiet quod evacuabitur, cum locus non sit? Ubi terra?
ubi caelum? ubi abyssus? ubi stellae? ubi sedes? ubi potestates? ubi
principes? ubi tenebrae ezteriores? quis est qui horum posuit fundamenta,
et ubi? Non potest aliquis dicere, nisi forte blasphemet Quomodo <lb n="5"/>
<lb n="25"/> autem et condere potuit creatoras, non subsisteute materia? Si
enim de non extantibus, conaequatur has visibiles creaturas meliores
esse et omnibus virtatibus plenas. Quod si malitia est, et mors in eis
et corruptio et si quid bono contrarium est, quomodo ex alia natura
factas esse eas dicimus? Si vero consideretis quomodo generentur filii <lb n="6"/>
<lb n="30"/> hominum, invenietis non esse deum hominis creatorem; sed alium, qni
et ipse ingeuitae est naturae, cuius oonditor nullus nec creator nec
<note type="footnote">2 vgl. Gal. 4, 3 — 9 I loh. 5, 19</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">8 fidei credentea] fidentes M | 4 dixenint] aus dixit corr. C 3 | adbuo] hoc
M | 6 doctrinae tuae] doctrina tua Μ | 6 unam . . alteram] et non nnua bonam
et Μ | 10 est positus et] poaitua est M | 11 malum &lt; vielleicht mit Recht
| in &lt; Μ | nach his + qni extra bonum est Μ | 12 possit M | 13 extra
eum C | 16 cruciab*tur (a ist ausradiert) C | 18 si &lt; C | 19 repletus C |
21 locus] solus Μ | 28 nach principes + mondi M | 24 aliqnis] aliquid Μ |
blasphemet forte Μ ~ M 2 | 26 consequenter C | viaibiles] uile sibi M | 27
esse &lt; Μ | 28 nach quomodo + non Μ | 29 factas . . . . dicimus] facta esse
dicemus Μ | 80 creatorem] conditorem M</note>

<pb n="27"/>
factor est, sed sola malitia sua talem eum protulit. Est igitur vobis <lb n="7"/>
hominibua commixtio cum uxoribus vestris de huiuscemodi occasione
deacendens: cum quis vestrum carnibus aliisque cibis fuerit satiatus,
tunc ei concupiscentiae oboritur incitatio, et ita generandi filii fructus
<lb n="5"/> augetur, ut non ex virtute aliqua nec ex philosophia nec ex alio ullo
intellectu, sed ex sola ciborum satietate et libidine et fomicatione. Et <lb n="8"/>
quomodo mihi quisquam dicet qoia ad imaginem dei factus est pater
noster Adam et ad similitudinem, et similis est ei qni fecit eum? Quomodo
omnes qui ex eo generati sumus similes ei sumus? Immo vero e
<lb n="10"/> contrario plurimae nobis sunt formae, diversi vultus ferentes effigiem.
Qnod quam verum sit demonstrabo vobis in parabotis. Intuemini mihi <lb n="9"/>
aliqnem rolentem thesauram aut aliqnid aliud signare, et accepta cera
vel luto, velle vultus sui signaculum quod gerit, exprimere; quod si
alius quoque vultus sui figuram similiter expresserit, numquid simile
<lb n="15"/> signaculum adparebit? Nequaquam, etiam si vos nolitis quod verum est
confiteri Quod si non sumus similes in signaculo, sed est in nobis <lb n="10"/>
differentia, quomodo non probatur principum nos et materiae esse facturam?
Secundum enim ipsorum formam et similitudinem et imaginem
etiam nos existimus formae diversae. Quod si eam quae ex initio facta
<lb n="20"/> commixtio est et qualiter facta sit vultis addiscere, edicam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>(XV). Iudices dixerunt: Non prius quaeritur quomodo facta
sit prima commixtio, nisi prius detur ratio duo esse principia naturalia.
Cum enim claruerit duo esse ingenita, tunc etiam reliqua fidem capient,
etiam si pars aliqua non accommodaverit adsensum; iudicandi enim
<lb n="25"/> nobis potestate permissa, dicemus quod nostrae opinioni claruerit Demus <lb n="2"/>
tamen et Archelao episcopo dicendi facultatem ad baec, ut quae
ab utroque dicta fuerint conparantes, pro veritate possimus ferre sententiam.
Abchelaus dixit: Tametsi ingentis audaciae et blasphemiae
plena est intentio adrersarii. — Manes dixit: Audite, iudices, quid dixerit,
<lb n="30"/> ‘adversarii’? Ergo duae res sunt. Archelus dexit: Insaniae magis <lb n="3"/>
quam prudentiae videtur mihi plenus iste, qui mihi hodie controversiam
movet, quia dixero ‘adversarius’; sed ablata tibi est in modico sermone
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">3 carnalibus C | 6 ex (nach philosophia nec) &lt; Μ | 6 vielleicht &lt;sit&gt; sed | 1 dicit
Μ | 8 nach quomodo + non Μ | 10 nobis sunt] sunt in nobis Μ | effigiem] aut efficem
oder efficiem corr. C 2 | 11 mihi &lt; M | 12 nolentem C | aliud &lt; Μ | 18 nach sui
+ figuram M später getilgt | 15 noletis M | 16 in (nach similes) &lt; M | 17 principium
M | materia Μ | facturos Μ | 19 eam] etiam Μ | 20 commixtio] commotia Μ |
dicam Μ | 21 dixenint] aus dixit corr. C 2 | 22 commotio Μ | 28 duorum Μ | fide
capiente reliqua M corr. M 2 | 24 aliqua] altera M | accomodarit M | 25 dicimus C
| quodcumque M | 26 episcopo &lt; C | ad haec facultatem Μ | 28 tametsi]
tam Μ | 30 aduerstiriat M | 82 aduersarii Zacagni | ablata tibi] ablatioi Μ</note>

<pb n="23"/>
obiectio tua, si quidem ex hoc arbitratos es te adfinnaturum duas esse
naturas. Ingentem doctrinam ferens adee; neatrum enim eorum quae adaeris
stat. Potest enim is qui non natura sed proposito adversarios est, amicns <lb n="4"/>
affectus, non esse adversarius, et ita cum alter e nobis alteri adquieverit, unum
<lb n="5"/> atque idem uterque adparebit; quae causa indicat creaturas rationabiles libero
arbitrio esse permissas, unde et conversiones recipiunt et ideo ingenitae
naturae esse non possunt. Quid ergo ais? duae istae naturae inconrertibiles
sunt an couvertibiles, aut una earum convertitur ? At vero Manes remoratus <lb n="5"/>
est non inveniendo responsum; intuebatur enim quod ex utroque concluderetur,
<lb n="10"/> retractans: quia si dicam converti eas, respondebit mihi illud
quod in euangelio scriptum est de arboribus; quod si negem eaae convertibiles,
permixtionis statum et causam necessario expetet. Interea <lb n="6"/>
aliquando respondit Manes: loconvertibiles quidem sunt utraeque, quantum
spectat ad contraria, convertibiles vero, quod spectat ad propria.
<lb n="15"/> Abchelaug dixit: Videris mihi delirus esse et obliviscens propositionum <lb n="7"/>
tuarum, sed ne eorum quidem quae didicisti verborum virtutes
vel qualitates agnoscere. Neque enim conversio qnid sit agnoscis, neque
quid sit ingenitum aut quid dualitas, non quid praeteritum vel quid
praesens quidve futurum sit, sicut ex his quae a te nunc dicta sunt,
<lb n="20"/> adverti. Inconvertbilem enim esse adfirmasti utramque naturam, quantum <lb n="8"/>
ad contraria spectat; convertibilem vero, quantum ad propria. Ego
vero dico, quia qui in propriis vertitur non excedit a se, sed est in
eisdem quibus semper est inconvertibilis; qui vero recipit convertibilitatem,
hic extra propria effectus, devenit in aliena.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>(XVI). Iudices dixerunt: Convertibilitas illum, cui accidit,
transfert in alium; ut si dicamus, ludaeus, si velit fieri Christianus, aut
si Christianus velit esse gentilis, haec species est convertibilitatis et
caasa. Neque vero si gentilis, cum in omnibus propriis suis maneat
ac diis suis hostias offerat templisque ex more deserriat, donec perse-
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 tua si] tam si C | es] est CM | te &lt; M me Zacagni | 2 ingentem]
inscieutem Routh | 2/8 adseris stat] resirtat Μ | 3 his M | 4 adquieverit] aus
adquieuit corr. C 2 | 6 atqae] at M | 6 recipiant M | 7 ais] hee M | 8 harum
Μ | 11 conuersibilem M | 12 et (iiber die Z. geschrieben) causam statutum
M die Worffolge corr. Μ’ | necesariam M | ezpetit CM | 18 inconvertibiles]
conuertibile a. Ras. Μ | utraque M | 11 expectat CM | contrariam M |
expectat CM | propriam Μ | 16 ne] neque M | 17 neque . . agnoscis &lt; M
| 18 non] neque Μ | vel] aut M | 19 a te] ante Μ | 20 aduertis M |
inconuersibilem M | 21 contraiam M | exspectat C expectat M | conuersibilem
M | propriam M | 22 excidit M | 28 inconvertibilis] c aus e corr. C 2
inconuersibilis M | 25 accedit M | 26 transfert in alium] a se transfertur in aliud
M | 27 si christianus ~ M | eat &lt; M | 28 gentilis cum] gentilifacum corr.
w. e. sch. aus gentilitarum M2</note>

<pb n="29"/>
verat in propriis ac proficit, numquid dici potest esse conversus? Quid <lb n="2"/>
igitar dicis? recipiunt conversibilitatem an non? Et inmorante Mane,
Archelaus ait: Si quidem inconversibiles esse dicit utrasqae naturaa,
quid est quod inpediat, uti ne unum atque idem eas esse opinemur?
<lb n="5"/> Si enim inconversibiles sunt, non est in his naturis, quae similiter inconversibiles
sunt et similiter ingenitae, ulla diacretio, neqne altera ez
his bona agnoscitur aut mala. Quod si conversibiles sunt, scilicet provenire <lb n="3"/>
potest et bonum effici malum et malum bonum. Si enim hoc
provenire possibile est, quare non unum dicamus ingenitum, qnod intellegere
<lb n="10"/> magis dignum est iuxta rationem veritatis? Intneri enim
oportet, quomodo malus ille fuerit ab initio, aut in quos malitiam exercuerit
ante mandi constitutionem. Cum caelum nondum extitisset et <lb n="4"/>
nondum terra subsisteret, non homo, non animal, in quos ezercebat
malitiam? qaem opprimebat iniuate? quem spotians occidit? Quod si
<lb n="15"/> suis eum dicas extitisse malum, sine dubio ergo ostenditur illum bonae
esse naturae. Si vero et illi omnes mali sunt, quomodo potest Satanas
Satanan eicere? Sed conclusus sermonem convertis, ut dicas quia bonus <lb n="5"/>
vim passus est a malo. Sed nec hoc quidem est tibi sine periculo
dicere, ut lucem victam esse confirmes; quod enim vincitur vicinum
<lb n="20"/> habet interitum. Quid enim ait sermo divinus? Quis enim potest introire
in domum fortis et diripere vasa eius, nisi illo sit fortior? Qnod si hominibus <lb n="6"/>
eum malum extitisse dixeris et ex eo malitiae suae indicia
demonstrasse, ergo ante hoc bonus fuit et conversibilitatem recipit ex eo,
quod creatio hominis causa invenitur extitisse malitiae. Sed postremo <lb n="7"/>
<lb n="25"/> dicat quid est malum, ne forte nomen solum defendat ant adstruat
Quod si non nomen mali, sed substantia, fructus nobis malitiae et nequitiae
huius exponat, quoniam non agnoscitnr umquam arboris natura
sine fructu.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>(XVII). Manes dixit: Constet apud te prius, quia est radix
<lb n="30"/> alia malitiae, quam non plantavit deus, et tunc tibi dicam fructus eius.
Abcbelaus dixit: Non hoc veri expetit ratio; neque enim adsentiar
tibi radicem esse malae arboris illius, de cuius fructibus numquam ullus
<note type="footnote">16 Mark. 3,23 – 20 Mark.3,27 – 27 Matth. 7,16ff. 12.33. Luk. 6,43. 44</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 numquid &lt; M | 8 an] ant M | 3 inconversibiles] Routh conuersibiles
CM | esse &lt; M | utrasque naturas dicis M | 4 eas] eius M | 5 nach
naturis + materia M | 7 agnoscetur M | sint M | 8 enim] ergo M | 11
malitia M | 12/13 nondum . . nondum . . non . . non] non . . nondum . . nondom . . nondum
M | 14 molitla M | 15 illud C | 16/17 satanan et satanas C | 17 sermone
C | quia &lt; C | 18 ne . . quidem M | tibi sine periculo est M | 20
enim &lt; M | 21 in &lt; M | 23 recipiet M | 84 creati C | 25 affuat M | 26
nach mali + asserit M | 29/30 radix alia ~ M | 82 numquam ullus] nemo unquam Μ</note>

<pb n="30"/>
gustaverit. Tamquam si vetit aliquid quis emere, nisi priua gustando <lb n="2"/>
discat utrum arida sit species ant liqnida, pecaniam non profert; ita
neque ego tibi adsentiar esse arborem malam et pesaimam, nisi prius
qualitas fructuum eius fuerit manifestata; scriptum est enim quia de
<lb n="5"/> fructibus arbor cognoscitur. Dic ergo nobis, ο Manes, arbor quae dicitur <lb n="3"/>
mala quem adferat froctum, ant cuina naturae sit, quam virtutem habeat,
ut tibi credamus etiam radicem arboris ipsius esse talem. Manes dixit:
Radix quidem mala, arbor autem pessima, incrementum vero non ex
deo, fructus autem fornicationes, adnlteria, homicidia, avaritia et omnes
<lb n="10"/> mali actua malae illius radicis. Archelaus dixit: Ut tibi credamus <lb n="4"/>
quia isti sunt fructus malae illius radicis, gustum nobis eorum profer;
aubstantiam enim ingenitam esse prommtiasti huius arboris, cuius fructus
secundum sui similitudinem proferuntur. Manes dixit: Haec ipsa iniustitia
quae in hominibus est testimoninm reddit, et avaritia, de gustu
<lb n="15"/> malae illius radicis. Abchelaub dixit: Ergo, ut dixisti, fructus sunt <lb n="5"/>
arboris huius iniquitates istae quae geruntur ab bominibus. Manes dixit:
Ita plane. Archelaus dixit: Si fructus isti sunt, id est actus hominum
mali, ipsi ergo homines radicis locum atque arboris obtinebant;
ipsos enim pronnntiasti fructum ferre huiuscemodi Manes dixit: Ita
<lb n="20"/> dico. Archelaus dixit: Male dicis, ‘ita dico’; non enim ita dicis, alioquin <lb n="6"/>
cum homines peccare cessaverint, arbor malitiae infryctuosa adparebit.
Manes dixit: Inpossibile est quod dicis; si enim unus cessaverit
aut alius aut plures, alii tamen hoc agent. Archelaus dixit : Si omnino <lb n="7"/>
possibile est unum et alium et plures, sicut ais, non peccare, possibile
<lb n="25"/> est etiam hoc omnes agere; unius enim conditoris sunt et unius massae
omnes homines, et ne te otiose per ineptias sequar, ea quae incondite
protulisti certis praescriptionibus exludcam. Ais fructus malae radicis <lb n="8"/>
atque malae arboris esse actus hominum, id est fornicationes, adulteria,
periuria, homicidia et reliqua his similia? Makes dixit: Ita. Archelaus
<lb n="30"/> dixit: Ergo si humanum genus interire provenerit a facie terrae, ita
ut ultra iam peccare non possint, periet et arboris huius substantia,
fructum ultra non adferens. Manes dixit: Et quando quod dicia fiet? <lb n="9"/>
Archelaus dixit: Quoniam quod futurum est nescio, homo enim sum,
<note type="footnote">4 Matth. 7, 16. 12, 33. Luk. 6, 44</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 quis emere aliquid Μ | 2 pecunia C | proferat M | 4 eius] huius M | 5
fructu Μ ο manes nobis Μ corr. M 2 | 6 naturae] nate (Strich ausgelassen) M |
10 malae illiius radicis &lt; M | 11 profers Μ | 12 esse pronuntiasti ~ Μ | 15
malae illius ~ C | 19 fructum ferre ~ M | 21 cum] si M | 28 alii. tamen
M alii autem C | agent] agerent C | 26 nach seqnai + et M | 28 fornicationis
adulteria ~ M | 81 periet] peribit Μ | et &lt; C | 32 fructum ultra
~ M | 33 quoniam] quonam Routh</note>

<pb n="31"/>
non tamen aermonem istum indiscussum relinquam. Quid dicis de humano
genere, ingenitum est aut factura? Makes dixit: Factura est
Archelaus dixit: Si factura est homo, quis est adulterii et fornicationis <lb n="10"/>
et reliquorum talium pater, cuius hic est fructus? Priusquam
<lb n="5"/> fieret homo, quis erat qni fornicaretur aut adulteraret aut homicidia
perpetraret? Manes dixit: Sed homo a mala natura plasmatus manifestum <lb n="11"/>
est, quia ipse sit fructus, etiam si peccet, etiam si non peccet;
unde semel absolute nomen hominum et genus tale est, etiam si iusta
gesserit aut iniusta. Archelaus dixit: Sed et illius rei faciamus mentionem.
<lb n="10"/> Si ipse, ut ais, hominem fecit malignus, quare malitiam exercet
adversus eum?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>(XVIII). Iudices dixerunt: Hoc volumus scire a te, Manichaee,
quomodo illum adfirmasti malum esse? Ex eo quo homines facti sunt
ant antea? Quia enim necesse est te malitiae eius opus ostendere ex
<lb n="15"/> eo tempore ex quo malum eum fuisse adseris, certus esto; quia neque <lb n="2"/>
agnoscitur vini qualitas, nisi prius gustaverit quis, sicut et ex fractu
omnis arbor dinoscitur. Quid ergo dids? ex quo tempore malus est
hie? necessaria enim nobis videtur haec ratio. Manes dixit, Semper.
Archelaus dixit: Ostendam etiam hoc apud vos, optimi viri et prudentssimi <lb n="3"/>
<lb n="20"/> auditores, quoniam sermo eins omnino non constat; nam et
ferrum non est semper malum, nisi ex quo homo est, et artificium eius
in malo conversum, utendo ex eo perverse; et omne peccatum extitit
ex quo homo est. Sed nec ille quidem ipse magnus serpens malus ante <lb n="4"/>
hominem fuit, sed post bominem, in quo malitiae suae ostendit fructum,
<lb n="25"/> quia ipse voluit. Si eigo nobis post hominem adparet secundum scripturas
malitiae pater, quomodo ingenitus erit qui post hominem, qui
factura est, malus effectus est? Sed et ex hominis tempore a se creati,
cur malus ostendatur? Quid in eo concupivit, si omne corpus suae facturae <lb n="5"/>
erat, quid zelatus est? Qui enim zelatur aut concupiscit, meliora
<lb n="30"/> et aliena concupiscit. Si ergo ex quo homo est, ex eo mala natura
demonstratur, quomodo suus fuit, sicut frequenter ostendi, homo? Si
enim suus erat homo, malus erat etiam ipse tamqaam talis arboris
fructus; mala enim arbor, sicut ais, malos fructos facit. Cum omnes <lb n="6"/>
enim mali eesent, quid desideravit aut unde initium malitiae ostendit,
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 nach factura + est M | 3 si . . est] factus est homo qui esset M | 3
sit] est M | etiam si non peccet &lt; M | 8 hominum] humanum M | 9 et &lt; M |
10 facit M | 12 a te scrie M | 15 ex &lt; M nach malum + esse M spater getilgt
| quia neque] neqne enim M | 16 agnoscetur M | vini qualitas] inequalitas M |
19 qpud vos &lt; C | 21 homo ert ~ M | 22 in malo . . perverse &lt; Μ | 23 nec]
ne M | 25 scripturam M | 28 qnod M | 29 gelatus C | 30 quo] eo C | ex eo
&lt; C | 82 erat (nach malus) zueimal geschrieben C | 34 enim] ergo M | quis Μ</note>

<pb n="32"/>
si ex tempore plasmati hominis malitiae eius homo causa est? Lege
autem ac praecepto sibi dato, homo poterat nequaquam obtemperare
serpenti et bis quae ab eo dicebantur; cui si non obtemperasset homo,
qua ex causa malus fuisset? Quod si ingenitum est malum, etquomodo
<lb n="5"/> interdum homo fortior illo invenitur? Obtemperans enim mandato dei <lb n="7"/>
frequenter vincit omnem malitiae radicem; et ridiculum est, si iste qui
factura est fortior inveniatur ingenito. Cuius autem est lex et mandatum?
illud dico quod homini datum est. Sine dubio confitebitur dei
esse. Et quomodo potest dari lex alieno? aut inimico quis potest dare <lb n="8"/>
<lb n="10"/> praeceptum? Aut ille qui accipit praeceptum, quomodo potest adversns
diabolum, it est, adversus creatorem suum pugnare, tamquam si filius
patri, cum beneficiorum debitor sit, inrogare velit iniurias? Ita in hac
parte inutilitatem hominis designas, si per legem et mandatum adversum
eum qui se plasmaverit, dimicet atque eum vincere conetut. In tantum <lb n="9"/>
<lb n="15"/> enim stoliditatis progressum esse ipsum diabolum putabimus, quod
adversum se hominem se fecisse non senserit, nec animadverterit quod
futurum esset, nec providerit quod sequebatur; cum etiam in nobis,
qui factura sumus, sit aliqua vel parva scientia, inest et aliquid providentiae
et existimationis nonnumquam certae? Et quomodo ingenito ne <lb n="10"/>
<lb n="20"/> exiguum qaidem providentiae fuisse credimus neque existimationis aut
intellectus? Sed brutissimus sensu et obtusissimi cordis et naturae pecoris
invenitur secundum adsertionem, videlicet, tuam. Quod si ita <lb n="11"/>
est, quomodo homo, qui ingenio atque scientia non parum pollet, ab
eo, qui ignarus omnium atque hebes sensu est, potuit accepisse substantiam?
<lb n="25"/> Quomodo huiuscemodi auctoris opus esse hominem audebit
aliqnis confiteri?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p> Quod si homo anima est et corpus, et non solum corpus sine
anima, quae sine se invicem subsistere non possunt, quare ea incimica
aibimet dices et contraria? Videtur enim mihi dominna noster lesus
<lb n="30"/> Christus de his dixisse per parabolas: Nemo potest vinum novum in utres
veleres mittere alioquin rumpentur utres et vinum. effundetur. Sed vinum <lb n="2"/>
novum in utres novos mittendum est, quoniam quidem idem dominus
<note type="footnote">30 Matth. 9, 17. Mark. 2, 22. Luk. 5, 37</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 homo &lt; Μ | lege] aus legem corr. | 2 homo dato Μ | 3 dicebantur]
praecipiebatur Μ | 6 uincet C | omne M | 7 mandatum] praeceptum Μ | 9
qui Μ | 18 inutilitatem . . . designas] inuenientem hominis designasse Μ | aduersus
C | 14 se &lt; C | dimicet] dicet C | 15 enim] antem M | soliditatis
Μ | 16 se (nach hominem) &lt; C | 17 eeset] eat M | preaiderit M | 18 et &lt; Μ
| 19 et existimationis] ex his temptationes M | et &lt; Μ | 81 brutissimi sensus M
23 homo &lt; Μ | 28 se invicem] inuicem hominem M | 20 dicis M | 80 nemo]
n aus m eorr. C | nach potest + mittere Μ | 81 mittere &lt; M | rumpuntur M</note>

<pb n="33"/>
est utris et vini; nam etsi diversa sabstantia sit, sed dominatione et
observantia et usu ex his duabus una persona subsistit. Non enim <lb n="3"/>
animam dicimus substantiae unius esse cum corpore, sed habere
unumquodque qualitatem suam; et tamquam ad unum genus atque
<lb n="5"/> unam speciem hominum uter ac vinum conparatur, ita ab uno deo,
qui omnia tam in caelis quam etiam in terra creavit, hominem condiqui
ratio expetit veritatis; gaudet enim anima corpore et diligit et
colit illud, nihilominus etiam corpus gaudet ab anima se vivificatum.
Quod si maligni opus dicat esse quis corpus, cum sit et corruptibile <lb n="4"/>
<lb n="10"/> ac vetustum atque deterrimum, non potest ferre spiritus virtutem nec
animae commotionem et eins splendidissimam creaturam. Sicut enim
adsnmentum panni rudis adsuat quis vestimento veteri, maior scissura
fit, ita etiam corpus, si praeclarissimo operi, animae, adsociatum fuerit,
interiet. Similiter et si quis inferat lucernae lumen in locum tenebrosum, <lb n="5"/>
<lb n="15"/> fugantur continuo tenebrae nec adparent; ita intellegendum est,
anima corpori inserta, continuo tenebras effugatas et enam iam effectam
esse naturam atque unum hominem in unam speciem constitutum; et
ita conveniet consonanter tinum novum esse missum in utres novos et
adsumentum panni rudis adsntum non esse veteri vestimento, sed novo.
<lb n="20"/> Sed et ex hoc ostendere possumus consonantiam esse virtutum in utraque, <lb n="6"/>
id est corporis atque animae, substantia, in qua ait scripturarum doctor
maximus Paulus, deum in corpore, sicut voluit, unumquodque membrum
posuisse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>(XIX). Quod si id tibi difficile videtur intellectu nee
<lb n="25"/> adquiescis his dictis, saltem exemplis tibi adfirmabo. Intuere hominem
templum esse quoddam, sicut et scriptum est; spiritnm autem qui in
ipso est, refer ad eins formam qui inhabitat templum; neque ergo templum
construi potest, non agnito prius habitatore templi, neque inhabitator
conlocatur, si templum non sit extructum. Cum ergo utrumque <lb n="2"/>
<lb n="30"/> una ac pariter dedicetur, quomodo in his inimicum aliquid aut con-
<note type="footnote">11 Matth. 9, 16. Mark. 2, 21. Luk. 5, 36 — 22 I Kor. 12, 18 — 25 vgl.
1 Kor. 3, 16 und II Kor. 6, 16</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 est M | 3 observantia et] obaeruantiae C | nach duabus + tarnen M
| 4 ad unum] dad uinum iam M | 5 unum M | hominis Μ | ac vinum &lt; M
| C qui . . creavit &lt; C vielleicht mit Recht | nach creavit + tarn M | 7 corpori
C | 8 etiam] et M | te &lt; Μ | 9 quis &lt; M | 10 uirtutum M | 11 nach
sicut enim + si Zacagni, aber derselbe Gebrauch kommt auch 42, 33 vor, und
Parallelen sind in der klassischen Latinität zu finden | 14 interibit M | 19 sed novo
&lt; | 21 nach est + in M | qna] quo M | 22 nach paulus + apostolus Μ
| membrum] membrorum M | 25 saltim Μ | 28 et &lt; C | epiritua C | 27
refer ad) refert C | nach neque + enim M</note>

<pb n="34"/>
trarium inveniri potest, et non potius ab amicis atque idem rolentibus
utrumque videtur effectum? Et ut scias quoniam et; amicitia ei genere
coniuncti sunt, qui seit et audit, Faciamus hominem et reliqua respondit.
Hic enim qui templum extruit interrogat illum qui informat simulacrum, <lb n="3"/>
<lb n="5"/> mensurasque etiam magnitudinis ac latitudinis vastitatisque perquirit,
ut ita fundameiitorum spatia describat; neque enim in vanum quis
templum extruit, nisi mensuras coolocandi didicerit simulacri. Similiter
igitur perquiritur modus corporis atque mensura, ut possit apte in
eo anima conlocari ab artifice omnium deo. Quod si dicat quis inimicum <lb n="4"/>
<lb n="10"/> esse eum, qui plasmaverit corpus, domini, qui creator est ammae
meae, quomodo non, dum alteri invidet, alterius operi inrogavit infamiam,
at aut ille qui templum extruit angustum faeiat, ita ut capere
non possit quod coulocatur; aut ille qui simulacrum fecit, quomodo
non grave aliquid protulit et ponderosum, quo iutromisso, templum
<lb n="15"/> continuo concideret? Secundum hoc, quod novimus esse inimicorum <lb n="5"/>
studia, coutemplemur haec, si non ita se babent; sin autem oportet
omnia isdem mensuris eadem aequitate disponi similique gloria efferri,
quid adhuc de hoc dubitamus? Addimus tarnen, si placet, etiam illud <lb n="6"/>
exemplum: similis videtur esse homo navi, quae instnicta ab artifice
<lb n="20"/> atque in mare deducta est quamque navigare inpossibile est sine
gubemaculis, quibus regi et flecti possit in quaecumque loca voluerit
gubernator eius. Et quia eodem artifice indigeat corpus gubernaculorum
quo et totius navis, nulli dubium est; sine gubemaculis enim
otiosum erit omne navis opus, corpus illud inmensum. Ita ergo animam <lb n="7"/>
<lb n="25"/> corporis gubernacula dicimus, reguntur autem utraque arbitrii
atque animae libertate, quo velut gubematore utimur; quae cum
coniunctione unum effecta consonantiam officii sui continent ad omne opus,
quodcumque ex semet ipsis efflciunt, uni suctori et conditori testimonium
ferunt.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>(XX). His auditis, turbae quae aderant vehementer gavisae
sunt, ita ut paeue manus inicerent in Manen, quos vix Archelaus cohibens
et reprimens conquiescere fecit Iudices dixerunt: Sufficienter
ostendit Archelaus hominis et corpus et animam unius esse facturis, eo
<note type="footnote">3 Gen. 1, 26</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">8 Ecit] dicit M | 4 extruis C | symulacrum wic immer M | 6 magnitudini
C | 6 discriba C | 8 apte &lt; M | 10 auimi C | 11 meae &lt; M |
altero CM | infamia C | 15 concideret] oonderet M | 17 hisdem Μ | gloria]
zweimal geschrieben M | 22 gubernator] gubernatore C gubernatione N | eodem
arti a. Ras. Μ | 26 coniunctionem C | 28 eiemet C | efficiuntur M | uni
anotori &lt; Μ | 80 aderunt C | 81 mane CM | 33 factoris] ο aus u w. e. sch.
corr. C2</note>

<pb n="35"/>
quod consonare in coniunctione non possit opus unius, si propositum
artificis a se dissentiret alterius. Quod si dicatur unum esplicare <lb n="2"/>
utrumque minime valuisse, iufirmitatem ostendit artificis; quia et si
dicat quis animam boni dei esse, otiosum opus invenitur hominis, nisi
<lb n="5"/> etiam corpus acceperit. Quod si rursum corpus mali dei dicatur esse
figmentum, otiosum nihilominus erit, si animam non acceperit; quae
utique nisi cummista atque sibi invicem fuerit iaserta cum corpore,
homo nec erit nec dicetur. Unde multis esemplis adprobavit Arcbelaus
totius hominis unum atque eundem esse factorem. Archelaus dixit: <lb n="3"/>
<lb n="10"/> Scire te non dubito, Manes, hoc, quod generantis aut creantis filius
dicitur ille qui natus est &lt;aut&gt; creatus; quod si malignus homioem finxit,
pater eius esse debet secundum naturam. Et cui ergo dicebat dominus
lesus, docens orare homioes: Sic dicile cum oralis, Pater noster, qui es
in caelis? Et iteram: Orale palrem veslrum, qui est in occulto? De Satana <lb n="4"/>
<lb n="15"/> autem dixit vidisse se eum, sicut fulgur cadentem de caelo; uti ne
quisquam audeat dicere quod ipsum nos docebat orare; neque enim
descenderat lesua, ut homines coniungeret et reeonciliaret Satanae, quin
potius conterendum eum sub pedibus fidelium suonun tradidit. Sed <lb n="5"/>
ego iam beatiores istos dicam esse gentilee qui multos quidem introducunt
<lb n="20"/> deos, unanimos tarnen atque amicos eos confitentur; hic vero
duos introducens, inimicitias inter eos discordemque sententiam non
erubescit adstruere. Quod si multos sub huiuscemodi condiciooe introduceret
deos, ludum iam gladiatorium inter eos erat videre, innumeras
babentes naturas diversasque sententias.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>(XXI). Iam vero de interiori atque exteriori homine quid
me necesse est dicere, cum salvatoris voce dicatur ad eos qui camelum
glutiunt et deforis hypocritae sunt, blandimentis atque adulationibus
circumdati; ad quod lesus ait: Vae vobis scribae et Phatisaei hypoeritae, <lb n="2"/>
quare quod deforis est catini et calicis lavatis; quod autem intus est inmunditia
<lb n="30"/> plenum est? Aut neseitis quia qui fecit quod foris est et quod
de intus est freit? Numquid de catino et de calice loquebatur? Numquid
vitriarius erat, qui haec dicebat, aut figulus, ex luto fingena vasa?
Nonne de corpore atque anima evidentissime loquebatur? Quoniam <lb n="4"/>
<note type="footnote">18 Matth. 6, 9. Luk. 11, 2 — 14 Matth. 6, 6 — 16 Luk. 10, 18 — 26
Matth. 23, 24 — 28 Matth. 23, 25f. Luk. 11, 39f.</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">10 mane M | 11 nach est + aut Harnack | 18 est C | 14 occolto] abscoadito
M | satanan (zu satana corr. M 2) CM | 17 homines] aus hominem ohne Ras.
corr. C 2 | 19 esse &lt; M | 20 unanimes M | 21 introducent C | setetiam
C | 2; adnlationi C | 28 iesua &lt; Μ | 30 est (nach foris)] übergesch. M 2 |
32 figulus] ig w. e. sch. corr. C2</note>

<pb n="36"/>
quidem Pharisaei aneti et cimini decimas expetentes quae erant graviora
legis relinquebant et his quae extrinsecus erant adbibentes diligentiam
contemnebant ea, quae ad salutem animae pertinebant; expetebant
etiam ealutationes in foro et primos discubitos in cenis; quod <lb n="4"/>
<lb n="5"/> sciens dominus Iesus perditos esse dicebat eos, quia bis solis rebus
quae deforis erant adhiberent diligentiam et ea quae intrinsecns erant
contemnerent velut aliena, ignorantes quoniam qui corpus fecerat, ipse
fecit et auimam. Et quis ita lapideus est et stolidus, ut non ad omuia
ei iste sermo sufficiat? Cui sermoni consonans Paubis ait, ioterpretans. <lb n="5"/>
<lb n="10"/> ea quae in lege scripta sunt hoc modo: Non infrenabis os bovi trituranti
Numquid de bubus cura est deo? Aut propter nos utique dicit? Sed quid
inmoramur ulterius? adiciam tarnen pauca de pluribns. Si duo sunt <lb n="6"/>
ingenita et his loca certa decernimus, dividitur deus; si intra certum
locum est et non ubique diffunditur, et erit multo inferior loco, in quo
<lb n="15"/> est (maius enim quod continet semper eo quem continet) et efficitur
deus eius magnitudinis cuius est locus in quo continetur, sicut bomo,
si sit in domo. Deinde ratio requirit quis est qui inter eos diviserit <lb n="7"/>
aut quis eis certos terminos statuerit, et invenitur iam uterque multo
inferior virtutis humanae. Lysimachus enim et Alexander totius mundi
<lb n="20"/> ioperium tenuerunt omnesque nationes barbaras atque omne genus
hominum subicere potuerunt, ita ut non esset alins inperator per illud
tempus praeter ipsos sub caelo. Et quomodo audebit quisqnam dicere <lb n="8"/>
non ubique esse deum, qui est lumen verum indeficiens, cuius est regnum
sanctum et sempitemum? Heu nequissimi istius inpietas, qui nec
<lb n="23"/> aequalem quidem cum hominibus potestatem omnipotenti deo tribuit!</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>(XXII). Iudices dixerunt: Lumen in toto mundo lucere
scimus et non in una aliqua parte; sicut et Jesus dicit quia nemo lucernam
accendens ponit sub modio, sed super candelabrum, ut luceat omnibus
qui in domo sunt. Si ergo lumen est, necesse est illud (si tamen <lb n="2"/>
<lb n="30"/> Iesus creditur) mundo universo lucere et non per partes; a quo si universum
obtinet mundum, ubi iam ingenitae tenebrae, nisi forte accidentes
intellegantur? Archelaus dixit: Quoniam quidem multo melius a <lb n="3"/>
<note type="footnote">1 vgl. Matth. 23 23. Luk. 11, 42 — 8 Luk. 20, 46; 11. 43. Matlh. 23, 6, 7.
Mark. 12, 38. 39 — 10 1 Kor. 9, 9, 10 — 27 Matth. 5, 15. Mark. 4, 21. Luk.
8, 16 und 11 33</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 eitrinsecus] ubtrubsecys CM | 8 eipectabant C | 4 discubitus] diacipulo
subitos C discubitos M | 6 scientes C | eos] eis C | 6 adbiberent M | 9
interpretant C | 10 bobi C | 11 aut] an non M | 14 loco inferior M ~ M 2
| 15 et &lt; M | 19 lysomacus C lysomachus Μ | 22 praeter ipsos &lt; M | 24
eu C | 24/25 nec aequalem] nec que uellem C | 25 qnidem &lt; M | 26 mundo]
domo C | 81 accidentes] Zacajni, accedentes CM | 32 intellegitur C</note>

<pb n="37"/>
Vobis intelligitur sermo euangelicus quam ab isto, qui se paracletum
esse profitetur, quem ego magis parasitum quam paracletum dixerim,
dicam ego quomodo acciderint tenebrae. Cum lux esset ubique diffusa, <lb n="4"/>
mundom coepit deus condere initium a caelo et terra sumens, in quo
<lb n="5"/> ita ratio eveoit, ut medietas, qui est terrae locus timbra obtectus,
obiectu videlicet earum quae factae sunt creaturarum, inveuiretur obscurus,
ita ut res expeteret introduci lucem huic ipsi in medietate posito loco.
Uade et in Genesi Moyses enarrans facturam mundi nequaquam facit <lb n="5"/>
tenebrarum mentionem, aut quasi factae sint aut non factae; sed ipse
<lb n="10"/> tacuit, his, qui possint advertere, derelinquens rationem buius intellectus;
quae quidem nec satis est ardua atque difficilis. Cui enim non fiat manifestum, <lb n="6"/>
solem istum risibilem, cum ab oriente fuerit exortus et tetenderit
iter suum ad occidentem, cum sub terra ierit et interior effectus
fuerit ea quae apud Graecos sphera vocatur, quod nunc obiectu corporum
<lb n="15"/> obumbratus non adpareat? Sed obtecto eo, obstante terrae corpore, <lb n="7"/>
superducitur umbra, quae ex se efGcit tenebras. usquequo mrsam,
inferioris spatii cursu per noctem transacto, ad orientem revolutus atque
in locis solitis obortus adpareat. Est ergo umbrae atque noctis causa
corporis terrae soliditas, quod etiam ex sui ipsins untbra homo intellegere
<lb n="20"/> potest. Ante caelam enim et terram atque omnes istas corporeas <lb n="8"/>
creaturas indeficiens lux manebat, com nullum corpus existeret quod
umbram sui obiectione generaret; et ideo nusquam tenebras, nusqnam
noctem fuisse profitendum est Kam si, rerbi gratia, placeat ei cui <lb n="9"/>
potestas est omnium, plagam quae ad occasnm est auferre de medio,
<lb n="25"/> non agente sole ad illam partem cursum, nusquam fiet vespera aut
tenebrae; sed erit sol semper in cursu nee umquam occidet, et medium
caeli azis paene semper tenebit nee aliquando desinat adparere; et per
hoc erit unirersus orbis terrarum clarissimo lumine lumine ex quo
nee nlla eins pars obumbrabitur, sed manebit ubique unius luminis
<lb n="30"/> aequalitas. Occidentali autem plaga statum suum servante et sole cursum <lb n="10"/>
anum tribus mundi partibus ministrante, bi quidem qui sub sole
’int clarius videntur inluminari; ita ut paene dixerim, dormientibns
adhuc eis qui e diversa plaga consistunt, isti priores diei exordium
siimant. Sicut autem ante eos qui in parte occidua iacent illis lumen <lb n="11"/>
<lb n="35"/> exoritur, ita velocius obscuratur; et soli omnium qui in orbis medietate
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 ego] ergo M ] 4 coepit deus ~ Μ | 5 obeictu] Zacagni, obtectu CM | 7 lacem
&lt; M | 8 genesi] aus geoeiim eorr. C | moai (mo a. Ras.) C | iter Baum] iteranm
C I iterit C | 14 fera C | 15 obiecto Μ | 16 eupeiducit M | 19 eui] snet suet C | 81
nach cum + et M | Dullnm] ata nnllus eorr. C C 2 | 23 ei] et C | 27 axee CM |
desinit C | 80 occidentali] occident alii C | servante &lt; M | 88 adhac eis] adfancia C</note>

<pb n="38"/>
consistunt aequalitatem sempor sentiunt lucis. Cum enim medium sol
tenuerit caelum, duIIus est locns qui ant lucidior aut obscurior esse
Tideatur, sed omnes mimdi partes ex aequo et iusto solis fnlgore lutninantur.
Si ergo, ut superius diximus, occiduae plagae pars aoferatur
<lb n="5"/> e medio, ultra iam noa obseurabitur pars quae ei adiacet Et haec <lb n="12"/>
quidem mihi simplicius dicta sint, cum possim et zodiacum circtdum
describere; sed non in tuto nunc fieri ratus sum, propter quod de his
silebo et ad illud caput recarram quod obiecit adTersarius, adfirmans
omni nisu tenebras esse ingenitas, quod et ipsum quantum valuimus
<lb n="10"/> iam confutatum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>(XXIII). Iudices dixerunt: Si consideremus lueem fuisse
ante conditionem creatiirarum et nihil fiiisse obiectum quod ex se umbram
generaret, oecesse est lucem ubique fuiEse diffusam et omnia loca
fulgore lucis inluminata, sicnt ostensum est ex his quae a te nuper
<lb n="15"/> dicta sunt; in quibus reram esse rationem videntes damus palmam
allegationibus Archelai. Si enim divisionem accipiat universus mundns, <lb n="2"/>
Telut muro quodam per medium inatrueto, et ex una parte habitent
tenebrae, ex alia vero lux, intellegitur nihilorainus quia ex eo quod
inatnictum est aedificium, umbra generata, acciderint tenebrae. Et rursum
<lb n="20"/> nobis quaerendnm est quis aedificarerit mumm in medio duorum,
si tarnen aedificatum fateris, ο Manichaee. Si vero illa ratio consideretur,
quasi mnrus non sit iostmctus, rursus sine aliqua exceptione
unus esse universus intellegitur locus ac sub una potestate positus;
imde ex omni parte tenebris ex accidentibus esse demonstratis ingeni-
<lb n="25"/> tarn naturam habere non possnnt. Aechelaus dixit: Dicat mifai etiam <lb n="4"/>
hoc ad ea quae proposita sunt. Deo in regno suo posito et maligno
similiter in suo regno, quia inter medium ipsorum construxerit mumm?
Non enim potest dividere quid duas substantias, nisi quod sit utroque
maius, sicut dicit in Genesi libro quia divisit deiis inter lucem et tene-
<lb n="30"/> bras. Talem esse aliquem necesee est et muri istius iustructorem, murus <lb n="5"/>
enim terminos uniuscuiusque demonstrat, sicut inter eos qui rura incolunt
lapis solet portionem uniuscuiusque dividere; quae tarnen res
niagis intellectum dat, quo huiuscemodi divisio fratemae potius heredi-
<note type="footnote">29 Gem. 1, 4</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 equitatem Μ | 8 nequo] ea quo Caeq Μ | 7 in tuto] intD) C | 9 nisu]
niei C | nach ipsum + in M | 10 confitatum C | 12 creatnranim] c a. Rag.
C | et &lt; C | 15 veram] uerum CM | 22 motos C 1 24 ex accidentibus
demonstratis &lt; C | 28 utroque] utrumqne CM | 29 dicit] nach libro
Μ | 81 demonetraat CM | qui] aus quo con: Μ’ | 88 quo] rielleicht ist quod
zu lesen, quando Zaaigni | divisio] Zacagni, uisio CM</note>

<pb n="39"/>
tstia sit ratio. Verum nunc non est mihi de his dicendum, quamquam <lb n="6"/>
aecessarium videatur, nam illad est quod petimus: quis est qui extruxerit
murum ad designandum nniuscuiusque terminum regni? Non differat;
nolo moretur hic perfidus, sed iam confiteatur dualitatis suae in
<lb n="5"/> unum refusam esse substantiam. Dic age quemquam qui medium extruxerit <lb n="7"/>
murum. Quid agebat alter, altero instrueute? Dormiebat aut
ignorabat aut resistere non valuit aut pretio coacessit? Dic quid faciebat
vel quis est omnino qui extruxit Vos deprecor, iudices, quos deus
plenissime repletos intellectu misit, vobis dicat qnis ex duobus extruxerit
<lb n="10"/> et quid agebat unus cum alter extmseriti.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>(XXIV). Iudices dixbsdnt: Dic nobis, ο Manes, quis designaverit
fines utriusque regni, quis murum fecerit medium? Pro magno
enim Archelaus interrogationem haberi buius sermonis exposcit. Manes <lb n="2"/>
Dixit: Bonus deus et nihil habens commune cum malo, firmamentam
<lb n="15"/> posnit in medio, quo alienum a se et separatum faceret malignum.
Archelaus DIXIT: Usquequo dignitate nominis mentiris? Deum etenim <lb n="3"/>
solommodo nomine appellas et deitatem ipsius humanis infirmitatibus
conparas. Aliquando ex non extantibus, aliquando ex subiecta materia
quae quidem ante se fuerit, adseris extruxisse, ut homines solent extructores.
<lb n="20"/> Interdum etiam eum timidum, interdum et conversibilem dicis;
dei est enim agere quae dei sunt, hominis vero quae humana sunt.
Si ergo deus, ut ais, murum construxit, timidum se hic et nihil fortitudinis <lb n="4"/>
se habere designat. Scimus enim semper eos qui suspieantur
ab extraneis sibi dolos intendi atque bostium verentur insidias ipsi
<lb n="25"/> aolent urbea suas muris circumdare; in quo et ignorantiam babent
pariter atque inbeccillitatem sui ostendunt. Sed na illud quidem a <lb n="5"/>
nobis reticendum est, quin potius in medium proferendum, ut ex mnlta
adsertiouum copia maehinationum adversarii diversitas destruatur, auxilium
nobis ferente veritate. Concedamus stmcturam factam esse muri, <lb n="6"/>
<lb n="30"/> quae ad discretionem esset uniuscuiusque regni: inpossibile enim eat
sine hoc udo habere unumqnemque proprium regnum: eodem vero modo
inpossibile est et malignum egreaaum propriis finibus boni partes invadere,
muri interdictione eonstante, nisi forte prius deiciatur; sicut
andivimus ab hostibus fieri atque etiam oculis nostris nuper adspeximus.
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 nam] seqaendum Μ | est illud M ~ Μ2 | 3 differat] dixerat C
rielleicht mit Recht | 5 quemquam] quis est M | 6 alter . . dormiebat &lt; C
iiber die Zeile geschrieben C2 | extruente M | 9 plenissime] me übergesch. C1
| dicat] iudicate a. Ras. von etiea fünf Buchst. gaebrteien C2 | 11 quis] 8 aus
Corr. rielleicht aus b; C | 15 et separatum] esse partum C | 16 dignitate . . mentiris]
tate nominis m a. Ras. M | 18 exubiecta C | 21 enim est Μ ~ M2 | ho
mines C | 22 hic &lt; M | 25 muri C | 27 multas C | 31 uno] muro Routh</note>

<pb n="40"/>
Cum rex aliquis obpugnat turrem valido muro circumdatam, adhibet <lb n="7"/>
primo ballistas et iacula, securibus deinde portas excidere atque arietibus
muros couatur evertere; et cum obtinuerit, tum demum ingreasus
quae libuerit agit, sive captivos placet cives abducere sive cuocta subvertere
<lb n="5"/> aut etiatu, si placuerit, rogatus iudulget Quid ergo dicit iste?
Non substantia, id est proposito, adversarius quis deiecit, quod interiectum <lb n="8"/>
fuerat munimentum? in praecedentibus enim professus est quia
supervenerint tenebrae ex propriis finibus in regnum dei boni Quis
prius deiecit munitionem? Inpossibile enim erat ingredi malum, munitione
<lb n="10"/> constante. Quid taces? Quid moraris tu, Manichaee? Etiam si tu
differas, adgrediar mea sponte. Si enim dixeris quia deus destruserit, <lb n="9"/>
requiram quid eum moverit ad deatrueudum hoc quod prius propter
inportunitatem maligni et separationem ipse extruxerat Quid iratus
aut quid damni perpessus adversum se ipse pagnare contendit? Aut
<lb n="15"/> numqnid de maligni facultatibus aliquid concupivit? Quod si horum <lb n="10"/>
nihil in causa est deo destruendi ea quae iamdudum ad alienandum a
se et separandum malum ipse constmxerat, illud nec mirum putandum est,
quod societate eius deus et consortio fuerit delectatus; mnnitio enim quae
missa fuerat propter hoc, ne eius molestiam pateretur, idcirco destructa
<lb n="20"/> videbitur, quoniam non iam molestus, sed amicus fore putabitur. Quod <lb n="11"/>
si a maligno murum dicas esse destructum, quomodo possunt boni dei
Opera a maligno superari? alioquin fortior deo invenietur maligna natura.
Quomodo et ipse, cum sit omnino totus tenebrae, luci supervenit
et conprehendit, euangelista testimonium ferente quia lux lucet in
<lb n="25"/> tenebris et tenebrae eam non conprehendentnl? Quomodo caecus armatur?
Quomodo tenebrae adversus lucis regnum dimicant? Sicut enim inbeccilli <lb n="12"/>
oculi solis radios in se recipere non possunt, ita et hic ferre
non valet regni lncis intuitum, sed manet semper extraneus et alienus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>(XXV). Manes dixit: Non omnes capiant verbum dei,
<lb n="30"/> sed qaibus datum est scire mysteria regai caelorum. Et iam quidem
scio qui sint nostri; meae enim, inquit, oves vocem meam audiunL Propter
nostros ergo, quibus datus est veritatis intellectus, per similitudines
dicam. Similis est malignua leoni, qui iurepere vult gregi boni pastoris; <lb n="2"/>
quod cum pastor viderit, fodit foTeam isgentem et de grege tulit unum
<lb n="35"/> hedum et iactavit in foveam, quem leo invadere desiderans, cum ingenti
<note type="footnote">24 Joh. 1, 5 — 29 Mattb. 19, 11 und 13, 11 – 31 Joh. 10, 27</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">5 nach dicit Ras. von einem Buchst. C | 6 eobstuntiam CM | 7 pmedentibus
C | 10 taces] e aus i corr. C2 | manea Μ | 18 maligni] alieni M | 14
perfessus C | 16 qaaeam dndum C | 17 nach illud + enim Μ später getilgt | 18
qood .. et &lt; C | societatem M | 20 videbitur] aus uideuitur corr. C2 | 26 inbeccilli]
inbec illiua (b aus u corr.) C | 27 oculis C | 31 meae] me M | 34 gregem C</note>

<pb n="41"/>
indignatione voluit eum absorbere, et adcurrens ad foveam, decidit in
eam, ascendeodi inde sursum non habens vires; quem pastor adprehensum <lb n="3"/>
pro prudentia sua in caveam concludit, atque hedam qui cum
ipso fuerit in foTea incolumem conseirabit. En hoc ergo infirmatus
<lb n="5"/> est malignus, ultra iam leone non babente potestatem faciendi aliquid,
et saWabitur omne animarum genus ac restituetur quod perierat proprio
suo gregi. Archelaus DIXIT: Si leonem maligno conparas, denm rero <lb n="4"/>
pastori, oveB atque hedam, dic, cuinam conparabimusV Makes dixit:
Oves et hedua unios mihi videntur esse naturae; in similitudinem antem
<lb n="10"/> ponuntur animarum. Archelaus DIXIT: Animam ergo perditum dedit <lb n="5"/>
deus, obiciens eam leoni in foveam? Manes dixit: Nequaquam, absit
hoc; sed adprehensus est hoc ingenio, in futurum vero salvabit eam.
Archelaus dixit: Ridiculum iam istud est, ο viri auditores, si agnum <lb n="6"/>
quem retinebat in ainiboa, pastor extimescens leonis ingressum proiecit
<lb n="15"/> eum devorandum et dicitur quia in futurum salvabit eum. Quomodo
non totum hoc ridiculo plennm est? Kam et in hoc etiam iudicium
adimitur. Deus enim Satanae animam tradidit in perditionem, ab eo
adsumendam Quando enim pastor de ore leonis aut de ventre eius <lb n="7"/>
potest educere quod iam ille devoravit? Sed dices mihi: deus est et
<lb n="20"/> omnia potest Audi ergo ad haec: cur igitur quod possit, non illud
potius adseris, quod poterit propria virtute vincere leonem, si est pura
dei potentia, et numquam machinis quibusdam et foveae hedo sive agno
tradito? Dic mihi etiam itlud: si pastori superreniat leo non habenti <lb n="8"/>
oves, quid fiet? Ingenitus enim est qui dicitur pastor, ingenitus quoque
<lb n="25"/> etiam leo. Cum ergo nondum esset homo, priuaquam pastor haberet
gregem, si superreoiBset leo, quid fiebat, quia non erat leonis esca priusquam
hedus esset? Manes dixit: Leo quidem nihil manducabat, exercebat <lb n="9"/>
tamen malitiam suam per quaecumque poterat invenire, discurrens
lier vertices montium; quod si aliquando ei etiam esca erat neoessaria.
<lb n="30"/> capiebat ex bestiis quae erant sub regno suo. Archelaus dixit: Ergo <lb n="10"/>
unius substantiae sunt bestiae quae sunt in regno maligni et hedi qui
sunt in regno boni dei. Manes dixit: Absit, nequaquam; nihil commune
est neque ipsis ad invicem neque his quae sua sunt. Archelaus <lb n="11"/>
dixit; Unus atque idem est usus in esca leonis. Si enim ex propriis
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">4 fuerat Μ | foueam CM | conseruauit CM | 7 mulignum CM | 8 comparauimus
C | 9 similitadine C | 12 futurum] aus futnro w. e. sch, corr. C2 | saluauit
CM; so auch Z.15 unten | 18 nach paetor hat C nonne dauid de ore leonis uel ursi
eruit ouem. hoc dicimus propter ore leonis quod ait, eine Randbemerkung, die sich
in den Text einqfsdtlichen hat | 21 leonem] aus leonis corr. C2 | est] Zacagni,
et CM | 22 hedosiue C das ο aus u corr. | 31 sabstnotiae sunt ~ C | quae]
qui C | 34 enim &lt; M</note>

<pb n="42"/>
aliquando bestiis capiebat cibum, aliquando ex hedis boni dei, nulla
est in his differentia, quantum ad escas pertinet, et ex hoc adparet
unius eas esse substantiae. Sed alium alio longe differre ignorantiam <lb n="12"/>
pastori adscribimus, quia non aptam escam, quin potius alienam obtulit
<lb n="5"/> vel proiecit leoni. Aut forte rursus dissimulare volens dices mihi quia
nihil leo ille comedebat? Illumne igitur qui oomedere nesciebat ipse
ad comedendum animam provocavit nec sola fovea ad decipiendum eum
uti voluit? si tarnen hoc dignum est facere deum et dolos exqnirere.
Et sicut rex aliquis, bello sibi inlato, nequaquam propria virtute confisus, <lb n="13"/>
<lb n="10"/> sed inbeccillitatis suae timore pertemtus, muris ipse urbis inclusus
vallos aliaque munimenta circumdat ac praeparat, manu ac viribus nibil
fidens; si vero vir fortis sit, etiam porro a suis finibus in occuraum
bosti procedit et agit omnia usquequo vincat et obtineat adversarium.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>(XXVI). Iudices DIXERUNT: Si ais paatorem hedum sive
<lb n="15"/> agnum leoni proiecisae, cum ille inrueret adversum ingenitum, actum
eat. Quem enim potest iudicare pastor bedorum atque agnorum, cum
ipse inveniatur eis causa in delictis? Traditus enim agnus per infirmitatem <lb n="2"/>
pastoris reaistere non valuit leoni et conaeqoens est ut quocumque
fuerit leoni libitum gerat; tamquam si dominus unum e servis
<lb n="20"/> suis electum vel per metum tradat adversario suo, quem rursus recipere
suis viribus non valeat. Si vero casu aliquo provenerit eum recipi, <lb n="3"/>
qua tandem ratione tormenta ei poterit inrogare, si ad omnia quae ei
inperabat inimicus parebat, cum eum ipse tradiderit inimieo, sicut leoni
hedum?  praenoscentem enim adseris esse pastorem. Verberatus enim
<lb n="25"/> agnus et interroganti se pastori cur in his leoni pamerit respondet:
Tu me leoni tradidisti nec restitisti adversus eum, sciens et praevidens quae <lb n="4"/>
mihi gerenda forent, cum eius me necesse esset obtemperare praeceptis.
Et ne multa dicamus, neque deus perfectus pastor ostenditur neque
leo alienos cibos percepisse demonstratur; et ideo ipsa veritate edocente
<lb n="30"/> damit his quae ab Arcbelao dicta sunt palmam nos debere conferre.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p> Archelaus DIXIT: Quoniam quidem de omnibus quibus
disceptavimus prudentia iudicum plenissimum terminum posuit, tacendum
est de reliquis et in tempus aliud reaerrandum. Sicut enim quis
serpentis conterat caput, in nullum iam reliqua corporis eius membra
<lb n="35"/> deputanda sunt, ita dualitatis quaestionc reiecta, sicut pro viribus osten-
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 ex hedis] ex do his C | S eaa aus eseas corr. C2 | 3/4 sed . . adscribimus] 
eine Liicke ist anxunehmen; nach differre + si dicamns Zacagni | 4 escas
C | 14 ais pastorem] ut ais pastor M | 15 proiecisse] proiecit M | 17 caosa in
delictis] in delicti si causa C | 18 qaodcumqae Μ | 24 enim (nach verberatus)]
aatem M | 26 qua C | 29 docente M | 33 nach enim + si Ziieagni, vgl. 33, 11</note>

<pb n="43"/>
dimus, reliqna quae per hauc adserebantur cum ipsa pariter explosa
sunt. Sed in ipsum qui adest adgertor horum paucis dicam, nt omnibus <lb n="2"/>
innotescat quis et unde et qualts est; dixerat enim se esse paracletum
illum quem lesus proficiscens humano generi missornm se esse promiserat
<lb n="5"/> ad salutem fidelium aninlarum et non longe possit ei Paulus
vas electionis et vocatus apostolua, unde et praedicans veram doctrinam
aiebat: Aut documentum quaeritis eins qui in me loquitur Christus? Et <lb n="3"/>
quidem quod dico tali exemplo fiet clarius. Homo quidam conlusit
in thesanro frumenti plurimum, ita ut refertus esset locus, quem locum
<lb n="10"/> clausam atque signatum sufficientibus signaculis custodiri praecepit;
ipse dominus vero cessit; alius autem quidam post multum temporis <lb n="4"/>
advenit ad thesanrnm, dicens se ab eo qui signaculis locum concluserat
missum ad hoc, ut etiam ipse in eundem thesaurum triticum congregaret
Quem cum vidissent custodes, poscebant ab eo aignaculi fidem, <lb n="5"/>
<lb n="15"/> quo possent ei videlicet aperire thesaurum et parere ei tamquam ab
illo qui signsverat misso; qui cum neque claves ostenderet neque gignaculorum
fidem deferret (neque enim habebat ius), a custodibus eiectus
est et fugatus; fur enim potius et latro ab eis esse deprehenditur, convictus <lb n="6"/>
et confugatus etiam ex hoc, quod post multum tempus quam
<lb n="20"/> promissum fuerat, adesse deaideret, neque claves neque signacula neque
ullum omnino custodibus indicium deferens, non quantitatem frumenti
reconditi sciens; quae omnia manifesta indicia sunt nequaquam eum ab
illo esse transmissum, et ideo consequenter a custodibus refutatus est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>(XXVII). Aliud etiam, si videtur, dicimus exemplum. Homo
<lb n="25"/> quidam paterfamiliaa dives plunmum, ad tempus peregre afuturus, filiis
suis pollicitus est missunim se esse alium qui pro se distribueret eis
ex aequo substantiam. Et quidem non multu post misit beatum virum <lb n="2"/>
quendam iustum et verum, qui cum venisset, suscepta universa substanfia,
primo omnium instruere eam ac regere studuit, laboraus plurimum
<lb n="30"/> in itineribus, sedens ipse per se suis manibus opus fariens et
ministrans. Deinde diem obiturus testamentum scribit, propinquis suis <lb n="3"/>
et proximis omoibus hereditatem derelinquens, et signacula dedit eis et
nominatim singulos convocans praecepit eis serrare hereditatem et
<note type="footnote">7 II Kor. 13, 3</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">5 et . . possit] die Stelle ist verdorben; etca tamquam si not) longe praecesserit
Traube, ot non longe post sit Zacagni | 7 agebat C | 11 dominus] Zacagni,
deus CM | 16 possint C | 16 qni cam neque] qoicumque C | 19 confugatus]
confutatus Zacagni | 30 deaideret] se diceret M | 22 sciens] sicens C |
23 nach consequenter + erat C | 24 si nidetur etiam M Corr M2 | 25 futurus
M | 27 beatum] tntum C | 28 verum] uirom C | 30 sedens] sed et Zacagni
32/33 signacula . . nominatim zueimal gesch. C | 33 singula C</note>

<pb n="44"/>
custodire ac regere substantiam, sicut susceperant, et perfrui bonis et
fructibus ipsi domini heredesque derelicti. Si qui verum ex agri huius <lb n="4"/>
fructibus percipere rogaret, iudulgenter praeberent; sin autem coheredem
se dicens exposceret, devitarent persequi &lt;atque&gt; alieuum esse pronuntiarent;
<lb n="5"/> opus autem magis facere debere eum qui recipi velit. Quomodo
ergo, bis omnibus beoe recteque diepositis et statutis ac plurimo tempore
in eo statu perseverantibus, eum qui post treceutos ferme annos
venerit et heredem esse se confirmet non abiciemus? Non iuate alienum <lb n="5"/>
proountiabimus qui nee de propinquis se esse osteodit, qui defuncto
<lb n="10"/> nostro nou adfuerit aegrotanti, qui in esequias non ierit crucifixo, qui
sepulchro non adstiterit, qui omnino nesciat quomodo aut qualiter defunctus
est, qui denique thesaurum frumenti ingredi eupiat, nullo indicio
delato ab eo qui obsignaverit? Nonne eum tarnquam latronem et farem <lb n="6"/>
abiciemus ac modis omnibus expellemus? Haec igitur signa quae in
<lb n="15"/> praedietb conprebendimus exemplis iste non deferens adest, dicens se
esse paracletum qui ab leau praesignatus est mitti, in quo mendacem
ignorans fortasse adseret lesum; qui enim dixerat se non multo post <lb n="7"/>
missurum esse paracletum inventtur post trecentos et eo amplius annos
misisse bunc, sicut ipse sibi testimonium perhibet. Quid dicent lesu
<lb n="20"/> in die iudicii illi qui iam vita excesserunt ex illo tempore usque nunc?
Nonne haec apud eum allegabunt: Noli dos cruciare si opera tua non <lb n="8"/>
fecimus? Cur enim, cum promiseris sub Tiberio Caesare missurum te
esse paracletum, qui argueret nos de peccato et de iudicio et de iustitia, sub
Probo demum Romano inperatore misisti? &lt;Cur&gt; orphanos dereliquisti,
<lb n="25"/> cum ipse dixeris, non derelinquam vos orphanos, cum ipse dixeris te,
mox ires, missurum esse paracletum? Quid poteramus orphani facere,
non habentes tutorem? Nihil nos deliquimus, tu nos fefellisti Sed <lb n="9"/>
absit hoc a domino nostro lesu Christo salvatore omnis animae. Non
enim moratus est in promissionibus suis, sed cum dixisset, uado ad
<lb n="30"/> patrem meum ei mitto uobis paraeletum, statim misit, dividens dona
discipulis suis, abundantius vero conferens Paulo.</p>
<note type="footnote">28 Joh. 16, 8 – 25 Ioh. 14, 18 — 28 vielleicht II Patr. 3,9 — 29 Joh. 14,12ff
und 16, 28 — 31 rgl. I Kor. 15, 10</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 et nach bonis)] e CM | 2 derelicti] das erste i aus e corr. C2 | verum]
uero M | 3 coheredem] conderem C | 4 exposcerent mit n getilgt Μ | persequi]
atqne Zacagni, nach persequi + atque Traube | 5 qui] quem M | 7 fere C
| 9 pronuntiauimus C | 11 non &lt; C iibergesch. uon späterer Hand | 18 obsignauerat
Μ | furem et tatronem Μ | 17 fortasse &lt; M | 22 cum] eum C |
tyberio M | 23 et de iudicio &lt; C | 24 probo a. Ras. C | cur] Traube | 27
delinquimus C | 28 hoc] hanc | omnie] Zatogni. omne CM | 30 donans
C | 31 abundantibus | confitens C</note>

<pb n="45"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>(XXVIII). MANES DIXIT: Tuomet ipsius indicio conprehensus
es, haec enim adversum te locutus ignoras quia dum &lt;in&gt; me vis
probra couicere, maiori culpae ipse subcumbis. Dic age mihi istud, si
omnes qui a Tiberio usqae ad Probum defuncti sunt dicent ad Iesum:
<lb n="5"/> Nolito nos iudicare quia opera tua non fecimus, non enim misisti <lb n="2"/>
nobis paracletum, cum dixeris te, mox ires, missurum esse, non multo
magis illi haec dicent, qui a Moyse usque ad adventum ipsius Iesu
Christi vitam excesserunt, et eo rectius dicent: Noli nos tradere tormentis,
quoniam agnitionem tui non accepimus? Et non solum ii qui <lb n="3"/>
<lb n="10"/> ante ipsius adventum decesserunt iure haec allegare videbuntur, verum
etiam illi qui ab Adam usque ad adventum Iesu obierunt; neque paracleti
euim scientinm cousecuti sunt neque lesu doctrina eruditi sunt.
Sed hoc solum ultimum genus hominum, ut ais, quod a Tiberio est <lb n="4"/>
Salvabitur; ipse enim eos Christus de maledicto legis redemit, sicut Paulus
<lb n="15"/> testimonium dedit: Quia littera occidit nec quemquam vivificat et Quod
lex ministerium mortis est virtusque peccati. ARCHELAUS DIXIT: Erras <lb n="5"/>
nesciens scripluras neque nrtuletn dei; multi enim etiam post adventum
Christi usque nunc perierunt et pereunt, ii scilicet, qui operibus iustitiae
deservire uoluerunt; illi vero soli qui susceperunt eum et suscipiunt
<lb n="20"/> potestatem acceperunt filii dei fieri. Non enim omnes dixit, sed neque
tempus terminavit, quieumque enim, inquit, accepetvnt eum. Adest autem <lb n="6"/>
semper instis viris a creatura muudi nee cessat inqoirere sanguinem
ipsorum ex sanguine Abel iusti usque ad sanguinem Zachariae. Unde
ergo Abel iustus et illi omnes reliqui per ordinem inter iustos enumerantur,
<lb n="25"/> cum lex non esset Moysi, cum prophetae oborti non essent nec
prophetiae munus inplessent? Nonne iusti effecti sunt ex eo quod legem <lb n="7"/>
inplebant, ostendens unusquisque eorum opus legis scriptum in cordibus
suis, teslimonium reddente eis conscientia sua? Cum enim quis legem non
habens naturaliter quae legis sunt facit, hie legem non habens ipse sibi est
<note type="footnote">14 Gal. 3, 13 — 15 16 II Kor. 3, 6.7 — 16 I Kor. 15, 56 – Matth. 22, 29
— 20/21 Joh. 1, 12 — 23 rgl. Matth.23,35 — 27 Röm. 2, 15 — 28 Röm. 2, 14</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 manes dixit a. Ras. M1 | tuomet] tuum et C | 2 adversum] uersum C
I ignoras] Zacagni, ignorans CM | in] Zacagni | 3 ipse se C | 3,4 istud . .
a] studias qua C | 4 tyberio CM | ihn C | 5 nolite C | 6 mox . . esse &lt; C
nach accepimus (Z. 9) in M geschrieben, aber durch ein Zeichen de richtigen
Stelle zugeuiesen | mnlto] übergesch. C1 | 7 illi &lt; M | ad &lt; C | 8 noli
nos tradere] noli nostra de. C | 9 hii CM | 10 uidebantur C | 11 euentum C
| 18 ut ais] Zaeagni, ut eas C &lt; Μ | tyberio CM | 14 saluentur C | 16
errans C | 18 hii CM | 19 noluerint Μ | 20 fili C | 22 nec cessant] ne cessat
C | 23 exanguine C | 24 nach ordinem + qni C | 25 mose C | 27 scriptum]
scriptura C | 28 reddent C</note>

<pb n="46"/>
lex. Et intaere multitudinem legum per siagulos iustos, qui bene <lb n="8"/>
agebant vitam suam, nunc ex semet ipsis proferentes in cordibus suis
insitam dei legem, nunc a propriis parentibus inquirentes, aliquando
etiam ab antiquioribus et seoioribus addiscentes. Verum quia pauci <lb n="9"/>
<lb n="5"/> per hunc modum poterant ad iustitiae culmen ascendere, id est per
parentum traditiones, nulla in litteris lege conscripta, miseratus est deus
humanum genus et scriptam legem per Moysen Toluit bomioibus dare,
quoniam quidem non adprime in cordibus eorum naturalis legis aequitas
retinebatur. Consona igitur primae cieationis humanae fit in litteris <lb n="10"/>
<lb n="10"/> legislatio, quae per Moysen datur salutis cansa plurimorum. Si enim
aestimamus homiuem sine operibus legis iustificari et. Abraham reputatus
est iustus, quauto magis ii, qui adinpleverint legem continentem
ea quae hominibus expediunt, iustitiam consequentur? Et quoniam tritim <lb n="11"/>
solummodo sermonum mentionem fecisti, de quibus apostolus dixit,
<lb n="15"/> ministerium mortis esse legem et Christum redemisse nos de maledicio
legis, et quoniam virtus peccati est lex, adde adhuc, et die quantacumque
tibi videntur adversum legem esse conscripta.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>(XXIX). MANES DIXIT: An non idem est, quod Iesus ad
discipulos aiebat incredulos eos esse demonstrans: Vos ex patre diabolo
<lb n="20"/> estis et desideria patris vestri facere vultis? Hoc utique dicit, quia quauta
voluerit malignus princeps huius mundi et quanta desideraverit, per
Moysen scripserit et dederit hominibus facienda. Ille enim homicida est <lb n="2"/>
ab initio et in veritate non stetit, quoniam veritas in eo non est; cum loquitur
mendacium, de suis propriis loquilur, quoniam mendax est sicut et
<lb n="25"/> pater eius. ARCHELAUS DIXIT: Sufficientia tibi haec sunt, an habes et <lb n="3"/>
alia quae dicas? MANES DIXIT: Habeo quidem multa et horum maiora;
sed his contentus ero. ARCHELAUS DIXIT: Exemplum scilicet accipiamus <lb n="4"/>
ex bis eorum quae habere te dicis, ut cum haec recte posita fuerint
inventa, etiam reliqua cum bis adnumerentur; sin minus, ero ego obnoxius
<lb n="30"/> sententiae iudicum, id est victi ignominiam feram. Ais ergo <lb n="5"/>
ministerium mortis esse legem, et principem huius mundi mortem
regnare ab Adam usque ad Moysen, scriptum est enim: Regnavit mors
<note type="footnote">10 Wie es scheint denkt Archelaus an Röm. 3, 28ff — 15 II Kor. 3, 7 —
Gal. 3, 13 — 16 I Kor. 15, 56 — 19 Joh. 8, 44 — 22 Joh. 8, 44 — 82 Röm. 5, 14</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 semet] emet C | 5 modum] Zacagni, mundum CM | 7 mosen wie immer
beim Accusatiu C | 11 habraam C | 12 hii CM | 19 aiebat] agebat C | vos]
uox C | 20 e mit cinem Strich darüber gleich in estis corr. C1 | 22 et dederit
&lt; Μ | 28 ueritatem C | non (nach eo)] übergesch. M2 | nach cum + non
(später ausradiert) C | 26 eufficientia] Routh, sufficit CM vielleicht sufficiunt tibi
haec an usw. | 28 cum &lt; C | 31 nach mundi + per M | 32/47, 1 regnavit . .
moysen &lt; C</note>

<pb n="47"/>
ab Adam uaque ad Moysen in eos qui non peccaverunt. MANES DIXIT: 
Ergo mors regnavit aine dubio, quia dualitas est, nec aliter, nisi esset
ingenita. ARCHELAUS DIXIT: Et quomodo ingeoita mors certo ei tempore <lb n="6"/>
regni sumpsit ezordium? ab Adam enim, inquit, et non dixit ante
<lb n="5"/> Adam. MAMES DIXIT: Quomodo vero et iustoram et peccatorum obtinuerit
regnam dicito. ARCHELAUS DIXIT: Cum prius confessus fueris quia
ex tempore et non ex aeternitate regnavit, tum dicam. Manss dixit:
Scriptum est hoc, quia ab Adam usquc ad Moysen regnavit. ARCHELAUS <lb n="7"/>
DIXIT: Ergo et finem habet quod coepit ex tempore et verum est illud
<lb n="10"/> quod dictum est, quia absorta est mors in victoria. Etiam ingenita non
erit quae et initium habere monstratur et finem. MAMES DIXIT: Deus
ergo eam fecit. AREChELAUS DIXIT: Nequaquam, absit; deus enim mortem <lb n="8"/>
non fecit, nec laetalur in perditione vivorum. MAMES DIXIT: Deus eam
non fecit, facta tamen est, ut ais; a quo acceperit inperium vel a quo
<lb n="15"/> creata sit dicito. ARCHELAUS DIXIT: Si hoc plenissime ostendero, quod <lb n="9"/>
substontiam ingenitae naturae mors habere non possit, nonne confiteberis
unum deum esse et hunc ingenitum? MAMES DIXIT: Loquere, subtiliter
enim vis discernere. ARCHELAUS DIXIT: Quia tu verba illa ita protulisti, <lb n="10"/>
tsmquam tibi proficerent ad ostensionem ingenitae radicis; sufficiunt
<lb n="20"/> tamen nobis ea quae supra tractata sunt, in quibus plenissime
ostendimus inpossibile esse duarum naturarum ingenitsrum existere
posse substantias.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>(XXX). IUDICES DIXERUNT: Dic ad ea quae nuper proposuit,
o Archelae. ARCHELAUS DIXIT: Principem mundi et malignum et
<lb n="25"/> tenebras et mortem unum eundemque esse dicit legemque ab eo datam,
propter hoc quod scriptum est, ministerium mortis, et reliqua quae obiecit
Quoniam inique, sicut superius diximus, maiorum memoriae lex <lb n="2"/>
non diligenter haerebat, scripta naturaliter in cordibus eorum, neque
apud seniores erat satis firma traditio, cum eos inimica semper memoriae
<lb n="30"/> inrepsiseet oblivio, et aliter quis eruditur a magiatro, aliter a semet
ipso, proveniebat facile legis naturaliter scriptae transgressio et ex
praevarieatione mandatorum regnum mors in hominibus obtinebat;
huiuscemodi est enim genus hominum quod virga ferrea regi indigeat <lb n="3"/>
<note type="footnote">8 Röm. 5, 14 - 10 I Kor. IG, 54 — 12 Weish. Sal. 1, 13 — 26 Gal. 3, 13.
II Kor. 3, 7</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 esset] Routh, esaent CM | 4 sumit C | 6/7 quia ex] qui a C | 7 ex
&lt; C | tum &lt; M | 9 ex tempore] exemplo re C | 11 habere monstratur ~
Μ | 16 ingeniae C | 18 discernere] Traub, discere CM | 19 tibi] zacagni,
sibi CM | 20 ea] et a C | 22 substantias] aus substantiam corr. M2 | 24
arcbele Ras. von einem Buchst. C | 27 iniqae] iniquam C | 28 herebas cripta
C | 30 inrepsisset] ineresis set C</note>

<pb n="48"/>
a deo. Exultabat ergo mors et cum omni potestate regnabat usque ad
Moysen, etiam id eos qui non peccaverant, hoc modo quo diximus;
super peccatores quidem velut proprios sibique subiectoa, sicnt fuit
Cain et Iudas; super iustos vero propter hoc, quod non consentirent ei, <lb n="4"/>
<lb n="5"/> quin potius resisterent, abscidentes a se libidinum vitia et concupiscentias,
velut ii qui fuerant ab Abel et usque ad Zaohariam; in Cain ergo
positus malignus ioteremit Abel iustum et usque ad Zachariam transferens
&lt;se&gt; semper usque ad tempus in similes illius. Cum vero adfuisset <lb n="5"/>
Moyses et legem dedisset filiis Istrahel et revocasset eis in memoriam
<lb n="10"/> omnes iustificationes legis quaecumque observare oportebat et
facere, eos vero solos qui praevaricarentur legem morti traderet, intercisa
est mors ne super omnes regnaret; regnabat enim super peccatores
solos, dicente sibi lege ne contigeris hos qui mea praecepta custodiunt.
Huius ergo verbi ministerium Moyses detulit morti, reliquos omnes <lb n="6"/>
<lb n="15"/> praevaricatores legis interitui tradens; non enim pro eo, ut omnino
mors nulla ex parte regnaret, Moyses advenit, cum utique plurirai etiam
post Moysen sub mortis dicione tenerentur. Ex hoc ministerium mortis <lb n="7"/>
appellatum est, quoniam soli transgressores legis puniebantur, non etiam
conservatores, sicnt Abel faciens ea quae legis sunt et custodiens, quem
<lb n="20"/> Cain, vas maligni effectus, interemit Verum etiam post baec voluit <lb n="8"/>
mors pactum quod fuerat per Moysen positum rescindere, et regnare
denuo super iustos; et inruit quidem in prophetas, interficiens et lapidans
eos qui missi erant a deo usque ad Zachariam. Dominus autem meus <lb n="9"/>
Iesns, iustitiam Moysi legis eustodiens, indignatus adversus mortem pro
<lb n="25"/> praevaricatione pacti et totius illius ministerii, advenire dignatus est in
hominis corpore, vindicaturus non semet ipsum, sed Moysen et eos qui
ex ordine post ipsum fueniut violentia mortis oppressi. Malignus vero <lb n="10"/>
ignorans huiuscemodi dispensationem ingressus est ludam ut per ipsum
interfieeret eum, sicnt antea Abel interfecerat iustum. Sed cum intrasset
<lb n="30"/> in Indam, poenitentia ductus se ipse suspendit; propter quod ait sermo
divinus: Ubi est mors vicloria tua, ubi est mors acudeus tuus? Et <lb n="11"/>
<note type="footnote">1 Röm. 5, 12—14 — 8 Matth. 23, 35 — 18 Psal. 104, 15 — 31 I Kor. 15, 55</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 quo] quod C | 4 cayn uie immer Μ | iuda CM | 5 vitia] Zacagni,
uita CM | 6 hii CM | 7 transferens] tiansiens Routh | 8 se &lt; CM | in &lt;
M | 8 moses uie geuöhnlich C | filiis] filii C &lt; Μ am Rand M2 | 10 obseruari
zueimal geschrieben, dal ersfe Wort später getilgt Μ | 11 traderet] t a. Ras. M
| 16 interitui] interit ut C | 16 utique &lt; Μ | nach etiam + sub Μ später
getilgt | 17 moysen (n übergesch.) post M ~ M2 | 20 effectum Μ | 24 moysi]
moses C | moysi legis M ~ M2 | 25 pacti] Zaeagni, acti CM |. 27 post ipsum
ex ordine Μ corr. M2 | fuerant] n übergesch. C2 | uiolentiam mit m-Zeichen
durchstrichen C</note>

<pb n="49"/>
absorta est mors in victoria. Hao ergo ex causa minislerium mortis appellata
est lex, qnia peccantea et praevaricantes morti tradebat, serrantes autem
se defendebat a morte et constituebat in gloria, ope atque auxilio
domini nostri Iesu Christi.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>(XXXI). Audi etiam et de eo quod dictum est: Qui redemit
nos de maledicto legis Christus. Hoc in loco pervideo magnificum dei
famulum Moysen imaginariam legem his qui recte velint videre tradidisse
et legem veram. Sicut enim dens, cum fecisset mundum et omnia <lb n="2"/>
quae in eo sunt in sex diebus, requievit in die septima ab omnibus
<lb n="10"/> operibus suis — non dico quia requieverit fatigatus, sed quoniam ad perfectum
adduxerat omnem quam facere disposuerat creaturam — denique
ait: Pater meus usque modo operatur et ego operor. Numquidnam caelum
facit aut solem aut hominem aut animalia aut virgulta aut tale aliquid?
Sed bis quidem visibilibus perfectis, a tali opere conquievit; invisibilia <lb n="3"/>
<lb n="15"/> autem et intrinsecus usque modo operans salvat. Ita ergo etiam unumquemque
nostrum, sieut ipse deus est, indesinenter huic operi legislator
vult esse devinctum et a saecularibus iubet protinus conquiescere et
omnino nullum opus gerere mundannm, et hoc appellatur sabbatum. Addidit
etiam hoc in lege, nihil absurdum fieri debere, sed observare nos
<lb n="20"/> et dirigere vitam nostram ex aequo et insto. Et inminebat haec lex, <lb n="4"/>
acerrime maledictum inferens bis qui eam fuissent transgressi; sed quoniam
homines erant et illi et, sicut etiam nobis frequenter sccidit, controversiae
oriebantnr et inrogabantur iniuriae et lex statim districtissimam
ultionem peccati retorquebat, ita ut si qui pauperum voluisset in sabbato
<lb n="25"/> fascem ligni colligere, sub maledicto legis effectua morti continuo
anbiceretur. Artabantur ergo cohercitione legis homines qui cum Aegyptiis <lb n="5"/>
fuerant educati nec poterat poenas legis et maledicta tolerare. Rursum
autem ille, qui semper salvator est, lesus dominus noster adveniens
liberavit eos ex huiuscemodi cruciatibus legis atque maledictis, donans
<lb n="30"/> eis iniurias. Nec sicut Moyses severitate usus est legis nulli indulgendo <lb n="6"/>
iniuriam, sed hic dixit, si quis passas fuerit a proximo suo iniuriam, in-
<note type="footnote">1 I Kor. 15, 54 — 5 Gal. 3, 13 — 12 Joh. 5, 17 – 26 Num. 15, 32—36	
31/50, 1 Matth. 18, 22</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 haee C | 2 lex] a. Ras. M | et &lt; C | 4 ihu] aus Corr. M | christi
&lt; Μ | 6 dictum] zueimal geschrieben Μ | 10 requieverit] requiare qnieuerit C
| 14 inuiaibili CM | 15 et intrinsecus] Zacagni, et triusecus C extrinsecus M |
17 et (nach derinctum)] est C | protinus] protenus C prorsus M | 18 appellatur]
aus appellatue corr. C1 | 24 peccati] fecerat CM | 25 fascem] facere M |
ligni] dafür eine Lücke von etua sechs Buchst. M | 86 qui cum] quicumque M |
29 ex] et C</note>

<pb n="50"/>
dulgeat non semel tantum, sed et nec secundo nec tertio nec solum septies,
sed sepluagiea septies; quod si post haec in iniuriam permanserit inrogando,
tunc demnm legi eum debere subcumbere Moysi nec ultra
veniam dari ei qui in iniuriis perseverat, cum eibi septuagies septies
<lb n="5"/> fuerit iudultum. Non solum autem huic, sed etiam si quis filio hominis <lb n="7"/>
intulisset iniuriam, veniam dedit. Si vero spiritui sancto, duobua eum
subdidit maledictis, id est Moysi legis et suae; Moysi quidem in piaesenti,
suae vero in iudicii tempore, ait enim ita: Neque in loc saeculo
neque in futuro remittetur et. Moysi ergo lex est quae in piaesenti saeculo
<lb n="10"/> nulli veniam tribuit, Christi vero est quae vindicat in futuro. Ex hoc <lb n="8"/>
intuere quemadmodum confirmat legem, non eolum non solvens eam, sed
inplens. Redimet ergo eos ab eo quod in praesenti positam erat maledicto
legis, ex quo maledictum legis appellatum est Haec omni huius sermoni
est ratio. Cur autem virtus peccati dicta sit lex, pro viribus nostris
<lb n="15"/> breviter exponimus. Scriptum est enim: Quia iusto lex non est posita,
sed iniualis et non subditis, inpiis et scelestis. Non ergo erat tunc lex <lb n="9"/>
litterae posita delinquentibus ante Moysen, unde et Pharao ignorans
virtutem peccati deliuquebat adfligens iniustis oneribus filios Istrahel, divinitate
neglecta; non solum ipse, sed et omnes qui cum eo erant. Verum
<lb n="20"/> ne utar longiori circuitu, brevius dicam. Erant quidam Aegyptiorum <lb n="10"/>
admixti cum populo Moysi, cum ab eo regeretur populus in deserto; et
cum Moyses positus esset in monte pro eo ut acciperet legem, inpatiens
populus, non ille qui vere erat Istrahelita, sed qui ex Aegyptiis fuerat admixtas,
vitulnm sibi constituit deum secundum pristinum morem, quo
<lb n="25"/> coluerat simulacra, in quo nec scelerum poenas aliquando rependeret;
et ideo virtutem peccati sui penitus igoorabant; quae cum regressus <lb n="11"/>
agnovisset Moyses, praecepit eos gladio trucidant, ex quo initium factum
est sentire eos virtutem peccati per legem Moysi et propterea virlus
peccati appelata est lex.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>XXXII). De eo vero quod in euangelio scriptum est,
vos de patre diabolo estis et reliqua, breviter dioimus quia est diabolus
inoperans in nobis, qui sui arbitrii potestate tales esse voluit. Deus <lb n="2"/>
<note type="footnote">8 Matth. 12, 32 — 12 vgl. Gal. 3, 13 — 14 I Kor. 15, 56 — 15 I Tim. 1, 9
— 31 Joh. 8, 44 — 32/51, 1 vgl Gen. 1, 31</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 in &lt; C | 3 mosi C | 7 mosen C | mossiquidem C | 9 mosi C | 13
omnis M | sermonis huius M | 18 sceleatis] sceleratis M | 17 et] est C |
farao C | 20 ne utar] neal utar C | longiore C | 21 mosei C | 23 nach sed
+ ille M | aegyptis C | 25 coluerat] 1 a. Ras. w. e. sch. C | 37 gladius C |
28 mosei C | 32 operans Μ</note>

<pb n="51"/>
enim omDia quae fecit bona Talde fecit, liberi orbitrii sensam nnicuique
dedit, qna ratione etiam legem indicii posuit, ex eo quod in nostro sit
arbitrio constdtutnm peccare rel noa peccare, sicot etiam ta sine dubio
nosti, ο Manes, si tarnen congregas in nnum discipulos tuos et commones
<lb n="5"/> ne delioquant, ne aliquid iniuBte gerant, iudicii legem anuaquisque eorum
possit evadere. Et certe qui Toluehnt observant mandata; qui Tero contempserint <lb n="3"/>
tempserint et in perrersum dedinaTerint sine dubio legem iudicii ferent.
Ex hoc etiam angelomm quidam mandato dei non subditi voluntati
eins restiterunt et aliquis quidem de caelo, tamquam fulgur ignis, cecidit
<lb n="10"/> super terram; alii rero in felicitate miserabili, hominum filiabus
admixti, a dracone adfltcti, ignis aeterni poenam suscipere mernerunt.
nie igibnr in terram decidens nee ultra caeli legionibus admissus inter <lb n="4"/>
homines Tolutatar, decipiens eos atque persaadens sibi similes eMci transgressores;
et neqtie in hodiemum adversarius est mandatis dei. Sed noo
<lb n="15"/> omnes lapaom rninae eins seqaentar pro eo quod unicuique libertas
arbitrii est; ex boc enim et appellatus est diabolus, eo quod transitum
feoerit de caelestibus et quod in terris mandato dei obtrectator exiateret.
Quia autem deus sit qui piias mandatum dedit, ipse dominus leaus ait <lb n="5"/>
ad diabolom: Vada poat me, Satana. Et sine dubio ire post denm servi
<lb n="20"/> est. Et iterum quod ait ad eum: Dominum deum itium adorabis et ipsi
eoH servier. Quoniam ergo obtemperabaut quidam hominum voluntatibos
ipaius, audienint a aalvatore: Vos ex patre diabolo estis et desideria
patris veatri facere vultis. Denique, cum fiiciunt voluntateg eius, audiunt: <lb n="6"/>
Generatio viperarum, quis vobis ostendit fugere ab ira ventura? Facite ergo
<lb n="25"/> frueium dtgnum poenitenlitK. Es hoc ergo pervide quanta vis sit homi-
nem liberi esse arbitrii Dieat tamen etiam ipse si est iudicium piorum
et inpiorum. Manxs dixit: Est iudicium. Abchblads dixit: Pnto quae <lb n="7"/>
a nobia de diabolo dicta annt non pamm rationia et pietaiis obtineani
Habet enim et unaquaeque creatnra ordinem suum et aliua qoldem ordo
<lb n="30"/> est homani generis et alius animalium est atque alius angelorum; una
vero et sola inconversibilia eat divina aubstantia, aetema, invisibilia, sieat
<note type="footnote">9 Luk. 10, 18 — 19 Matth. 4, 10 — 20 Matth. 4, 10 - 22 Job, 8, 44 —
24 Hatth. 3, 7. 8</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 liberii Jlf | 2 nach posuit + peccare nostrum est ut autem non peccemus
dei donum est C | 3 sine dubio &lt; M | 4 congregas] congregans (das
letxte n getilgt M) CM | commones] commonit C commoiiia Jlf | i aliquid] a
MM d gleich eorr. C1 | naek gerant + at M | 10 miserabili &lt; C | 13 hominis
C I 23 aadi nnt, nt aus ni w. e. sch oorr. C | 25 iractnm C | 26 pionun]
p aus f (= pro) corr. C | 28 aobia C</note>

<pb n="52"/>
et omnibus notum est secundum illud qnod Bcriptum eat: Deum nemo
vidil umqvam nisi unigeniius filius qui est in sinu patris. Reliquae <lb n="8"/>
ergo omnes creaturae Tigibilea sint nccesse est, caelum, terra, mare, homines,
angeli, archangeli; deus vero, cum a nullo iimquam tIsus sit,
<lb n="5"/> quid ei potest ex iatis creaturis esse homousioD? Unde et siDgula quaeque
seciindnm ordinem suum propriam dicimuB habere substantiam. Tu <lb n="9"/>
vero es uuo omue animal quod movetur factum dicis et substantiani
a deo accepisse dicis similem et posse eam peccare atque ad iadicium
veoire; et eum uon vis recipere sermonem diceotem diabolum angelum
<lb n="10"/> fuisse et in praeTaricatioaem decidisse et dod esse eiusdem cum deo
snbstantiae; interimere debes iudicii rationem, ut qui nostrum fallat adpareat.
Si enim non potest qui a deo creatus est angelus in transgressionem <lb n="10"/>
decidere, quomodo potest pars dei anima peccare? Si vero iudicium
esse dicis peccantium animarum et unius eas cum deo dicis esse
<lb n="15"/> substantiae et tarnen, cum de diviaa eas adseras esse natura, diois nihilominus
dei &lt;non&gt; servare maudata, etiam sie plurimnm mens sermo
praecedit, dicens primo diabolum eo quod mandatum non servaTerit decidisse,
non enim erat ex dei substantia; decidit non tam ut laederet
humanum genus, sed ut ab eo potius inluderetur; dedit enim nobis potestatem
<lb n="20"/> calcandi super serpentes et scorpiones et omnem virtulem inimiei.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>(XXXIII). loDiCES dixebunt: Sufficienter osteudit de origine
diaboli. Cum enim utraque pars confiteretur ftittirum esse iudicium,
necessario liberi arbitrii unusqiiisque monstratur; quo evidenter
osteoso, nulli dubium est &lt;quia sit&gt; unusquisque in quamcumque elegerit
<lb n="25"/> partem propria usus arbitrii potestate. Manes dixit: Si a deo diabolus
ut ais, mendacem esse dixisti lesum. Abchblacs sixit: Confitere primo <lb n="2"/>
quia Vera sit ratio eorum quae nunc adstruximus, et tunc ostendam tibi patrem
eius. Manss dixit: Si mihi ostenderis patrem eius mendacem et
hontm nihil adscripseris,tunc tibi de omnibua accommodabitur fides. Abchelaus
<lb n="30"/> dixit: Omni ratione de diabolo diligenter exposita ac
prolata, si cui hominum viget sensus, etiam apud se ipsum potest diligenter
advertere quis iste sit qui diaboli appellatua est pater. Sed cum te tu paracletum
esse dicas, plurimum tibi etiam ab bumana deesi prudentia. Quoniam
<note type="footnote">1 Joh. 1, 18–19 vgl. Hiob 40, 14 — 19/20 Luk. 10, 19</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 dominum C Ι 3 visibiles] e aus i corr. C 2 | 5 omousjon Μ |
C | 11 ratione C | 12 tranegresskoneni] transsione C Ι 16
+ non Zacagni | 20 calciindi super se a. Ras. Μ | 21 sutfocoemt C |
uidenter C | 24 quia sit &lt; CM | quacumqne C | 25 diabolus]
CM | 26 ais] as C | ihs C | 29 ascripseri C | 30 ac] e C | 31 si cui; sicut C</note>

<pb n="53"/>
ergo prodidisti igDorantiam tuam, dicam ego quis ille sit pater diaboU.
MANBS DIXIT: Die, et adiecit: Omnis qui conditor est vel Creator aliquorum <lb n="4"/>
pater eorum quae coodiderit appellatur. Abchelals dixit:
Miror quomodo saltem hoc recta ratione responderis nee eelaveris sermonis
<lb n="5"/> huius intellegeDtiam vel naturam. Audi iam ex hoc qui sit pater
eins Cum ex caelorum regno deeidisset, erat soper terraa intendens et <lb n="5"/>
inquirens cni aa possit adiiingere, quem ex consortio sui participem
quoque Dequitiae auae valeret efficere. Et quidem donec hotoo non
erat, neque ille appellabatur homicida neque cum patre mendax; post <lb n="6"/>
<lb n="10"/> haec vero, cum factus esset homo ac mendacio eius fuisset et circumventione
deceptus, cam sese inaeruisset corpori serpeotis sapientioris
omnium bestiarum, tunc appellatue est mendax una cum patre suo et
efFectum est non aolum super ipsum mendacii maledictam, sed et super
patrem eius. Cum ergo serpena recepisset eum in sese et recepisset <lb n="7"/>
<lb n="15"/> antversum, tamquam praegnans effectus eat, ingentis malitiae faacem
portans, et erat aicnt puerpera quae partu urgetur, volena evomere malignae
snggeetionia eius cogitata. Primi enim hominis gloriam graviter
ferens serpens ingresaua paradisum et conceptis in se doloribus, mendaces
coepit generare aermoues et mortem parere bominibua, qui a deo
<lb n="20"/> fuerant figurati et acceperant vitam. Verum non potuit totum se manifestum <lb n="8"/>
facere per serpentem; aed reservsTit perfectionem suam, quam
demoDStraret in Cain, a quo generatus est totus. Et per serpentem
quidem hypocrises et fallacias ad Evam demonatravit; per Cain vero
homicidii exordinm dedit, inserens se in primitias frugum, qnas ille male
<lb n="25"/> distribuit. Ex hoc homicida appellatns est ab iaitio, mendax vero quoniam <lb n="9"/>
fefellit dicens: Eritis tamquam dit, eiecti sunt enim postea de paradiso
illi qnos deos futuros eaae faJlebat EfGcitur ergo prior pater
eins qui eum in utero concepit et genuit atque in lucem edidit serpena,
secundos Tero Cain, qui iniquitates conceptas, dolores et parricidiam
<lb n="30"/> peperit; interfecto etenim fratre, iniquitatem, iuinatitiam atque inpietatem
pariter perpetravit. Sed et quicumque eum auscipiunt et faciunt eius <lb n="10"/>
desideria fratrea eins efficinntur. Pater eins perfectus est Pharao; pater
eius efficiuntur unusquisque inpiornm; pater eius effectns est ludas, quia
<note type="footnote">26 Gen. 3, 5</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 quid C | 2 dico C Ι et adiecit (rot) aus archelaoB dixit (rot) corr. M
conditor eet] conditorem C | 8 quae x003C; C | 1 ialtim M | sermonis] Bennonea
&lt; M | 6 tarrein M | 11 corporis C | 12 et] ut C | 13 saper ipsum solum
17 agitata C | 23 hypocrisis M | fallaciam M | ad evam] Buam M |
M | 80 interfBctio C | fratre] Wtrem C patre (expungiert) fratro M |
übergesch. C1</note>

<pb n="54"/>
coQcepit quidem eum, aed aborsus est; non eoim perfectus ed(??)idit partaiu,
quia maiorem personam adgressus est per ludam et ideo abo(??)rtum factum
esse dico, quia, tamqiiam si mulier semen viri concipiat a(??)tque in <lb n="11"/>
sese cotidiaoos accipiat profectus, ita et ludas cotidie proficiebat inS peius,
<lb n="6"/> occasionibus sibi a maligno quasi seminihua datia. Et primam qjaidem
fuit ei semen pecuniae cupiditas, incrementum vero furtum, fura(??)batur
enim ea quae mittebantur in loculum; dolores vero partus faeruriii ei
conloGutio com Pbarisaeis et pretii scelerata cotiTentio: aborans est vero,
non partua, laqueus mortis ioformis. Sed et tu, si malignum ex te protuleris <lb n="12"/>
<lb n="10"/> et facias eius concupisoentias, genuisti eum et pater eins esse
diceris; si vero poenitentiam gesseris, et abieceris pondus Tclut parturiens.
Ut enim in ludis scolaribus, si accipiena quia a magistro materiam, reliquum
corpus orationis ex semet ipso generet ac procreet, eomm quae
genuerit conditor ipse dicitur, ita et qui ex summa malitia parum quid <lb n="13"/>
<lb n="16"/> fermenti acceperit, pater et genitor dicatur necesse est iUius qui ab initio
restitit veritati. Quod aimili modo provenire potest etiam bis qui virtuti
Student, nam audivi fortissimos viros dicere ad deum: Tropter Umorem
tuum, domine, in utero concepimus et doltiimus et peperimus spiritum salutis;
ita et qnicumque de timore maligni conoipiunt et pariunt spiritum <lb n="14"/>
<lb n="20"/> iniquitatis opsi patres eius dicantur necesse est; filii enim dicnntur, dum
adbuc ministerio eius parent, patres vero, qui ad perfectionem malitiae
pervenerunt. Ita namque et dominus noster ait ad Pbarisaeos, vos de
patre diaboh estis, filios eos taciens illius, doncc adbuc conturbari videbantur
et eogitabant in cordibus suis mala pro bonis adveranm iustos;
<lb n="25"/> Ulis ergo apud se talia cogitantibus, translatis in ae malignis eomm <lb n="15"/>
cogitationibus, ludas, malorum caput et ad perfectnm perduceos iniqna
conailia effectua est sceleris pater, inmanitatis suae praemio ab eia triginta
argenteia honoratus; totus enim in eum post buccellam panis ingressus
est diabolus. Sed, ut diximus, postea quam uterus intumuit et dolorum <lb n="16"/>
<lb n="30"/> tempus advenit, aborsum fascem iniquae oonceptionis effudit et ideo
nee perfecte pater appellabatur, nisi eo tautum tempore quo conceptum
<note type="footnote">17 Jes. 26, 18 — 22 Job. 8, 44 — 28 Job. 13, 27</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">8 qui C | 7 loculos Μ | ei] et C | 8 est x003C; Μ | 12 in ludisj
c durehatnehen C1 w. e. seh. | acceperie C | 13 quae] q; C |
17 deum] w. e. seh. xu dominum eorr. Μ | 18 domine] dominuiu C | 23
ilhergeaeh. M 2 | 24 et] ei C | 25 malignis] gn aus gi corr. C2 |
M | et] übergesch. M | 28 per bucellam in eum M die Wortfolge corr.
30 iniq; C | 31 perfecto C</note>

<pb n="55"/>
gerebat in utero; postea vero quam confugit ad laqueum, non integnini
videtor fdidisse partam, qaia poenitentia subsecuta est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>(XXXIV), Ignorare antem cos non arbitror quouiam pater
ujiam qnidem sit nomen, diversoa tarnen habet intellectus: alias
<lb n="5"/> eDim, pater dicitur eorum quos naturaliter genuerit filionim, alias vero
eorum qnos tantnmmodo euutrierit, nooDulli vero temporis atque aetatia
pririlegio; onde et dominus mens lesus plurimos patres habere dicitur, <lb n="2"/>
nam et David pater eins appellatns est et loseph pater eins putatns est,
oam nnllns homm pater eins fuerit yeritate naturae. Kam Darid pater
<lb n="10"/> eias dicitnr aetatis ac temporis pririlegio, loseph vero lege nntriendi,
solus antem deos pater eins natura est, qni omnia per rerbum sunm
velociter nobis manifeetare dignatus est Nee in aliquo remoratua dominus <lb n="3"/>
mens lesus, intra unius anni spatium languentinm multitndinea
reddidit sanitati, mortuoa luci, qni verbi sui potestate unirersa conplexus
<lb n="15"/> est In quo tandem remoratns est, ut in paracleto mittendo
tamdiu eum remoratum credamus? Quin potius adfuit statim sicut superius <lb n="4"/>
dictum est, plurimum difiFusus in Panlum, ouius etiam testimonio
credidimus dicenti: Mihi aulem soli data est gratia haec. Qui prius quidem
blasphemus fuit et perseculor ecciesiae dei, sed nirsnm manifestatns
<lb n="20"/> est omnibus quia esset fidelis paracleti minister; per quem universis
innotnit singnlaris eioa dementia, quod et usqne ad nos, qui aliquaado
sine spe eramus, dononim eius largitio pervenit. Quis enim nostrnm <lb n="5"/>
sperare poterat peraecutorem Paulum et inimicum ecclesiae defensorem
eins ac tutorem futonim? et nou solum boo, verum etiam et magistrum,
<lb n="25"/> ecclesiamm condtturem et architectorem. Post hunc ergo et post eos qui
cum ipso foerant, id est post discipulos, nnllum alium vemre secundum
scripturas sperandnm est; ait enim dominus noster lesus de paracleto, quia
et de meo dccipiet. Vas ergo probabile elegit hunc Timm quem misit ad nos <lb n="6"/>
Panlum in enius spiritu influxit spiritus sanotus; et sicut non super omnes
<lb n="30"/> bomines Spiritus habitare poterat, nisi super eum qni de Maria dei geni-
<note type="footnote">14 vgl. Hebr. 1, 3 — 18 Epbea. 3, 8 — 18/19 I Tim. 1, 13 — 25 I Kor, 3, 10
— 27 Job. 16. 14</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 gerebatir (gereb gleich aus gener ohne Ras. corr.) C | 2 portuml patrum
C | pemtentlam CM | 5 quos naturaliter] quostatur aliter C |
flliomm corr. C 2 | enutrirerit das zweite r durchstrichen C |
CM | 7 nach iesus + cbriBtus M | 16 credimus C | 16/17 superius dictum
est vor adfdit itatim geschrieben C | 18/19 qai prina quideni] a. Ras. M |
blaaphemna fuit (fuit übergesch.) et M] fuit C, vielleiehl hat M hier, wie auch sonst,
eine Verbesserung aus dem Ν. T. versucht | 20 minister paracliti M | 29 in
. . influxit] in spiritus influxit C | apirita cuiua M ~ M2 | aanctua &lt; C</note> 

<pb n="56"/>
trice natus est, ita et in nullum alium spiritus paracletus ve(??)nire poterat,
nisi super apostolos et super beatum Paulam. Vas enim elecetionis, inquit, <lb n="7"/>
mihi est, ut portet nomen meum in conspectu regum et gentium Ipse
quoque in prima epistula sua posuit dicens: Secundum gratiam q(??)ae data
<lb n="5"/> est mihi a deo, ut sim minister Christi in gentibus, consecrans euangelium
dei. Verilatatem dico in Christo, non mentior, testimonium mihi perhibente
conscientia mea in spirilu sancto. Et rursum ait: Non enim audeo quicquam <lb n="8"/>
logui eorum, quae per me non efficit Christus verbo et faclis. Ego
enim, sum novissimus omnium apostolorum, qui non sum dignus vocari
<lb n="10"/> apostolus. Gratia autem dei sum id quod sum. Et eos qni experimentum <lb n="9"/>
quaerebant eius qui in eo loquebatur Christus vult pro certo habere, quia
esaet in ipso paracletus, cuius muneris gratiam conaecutus et magnifico
honore ditatua ait: Pro quo ter dominum rogavi, ut discederet a me; et
dixit mihi: Sufficit tibi gratia mea, nam virtus in infirmitate perficitur. Rursum, <lb n="10"/>
<lb n="15"/> quia vere ipse sit paracletas qui erat in Paulo, ait dominus noster
lesus Christus in euangelio: Si diligitis me, mandala mea servale. Et ego
rogabo patrem meum, et alium paracielum dabit vobis. In quo ostendit
etiam se ipsum esse paracletum, cum dicit alium. Unde credentes Paulo <lb n="11"/>
audivimus eum dicentem: Aut experimentum quaeritia eius qui in me loquitur
<lb n="20"/> Christus? et horum similia, de quibus superius diximus; unde et
tamquam fidelibus nobis heredibus suis consignat testamentum sua ad
Corinthios epistula velut pater, dicens: Tradidi enim vobis in primis, quod <lb n="12"/>
et accepi, quia Christus moriuus est pro peccatis nostris secundum scripturas
et quia sepultus est et guia resurrexit tertia die secundum scripturas et
<lb n="25"/> quia adparuit Cephae, deinde undecim apostolis, postea amplius quam quingentis
fratribus de semel, ex quibus plurimi adhuc manent usque nunc;
quidam autem et dormierunt. Postea autem visus est Iacobo, deinde omnibus
bus apostolis; novissime autem omnium tamquam abortivo visus est et
mihi, ego enim sum novissimus omnium apostolorum. Sive ergo ego sive
<lb n="30"/> illi ita adnuntiavimus. Et rursum tradeus heredibus eam quam ipse <lb n="13"/>
bereditatem promeruit dicit: Timeo autem ne forte, sicul serpens seduxit
Evam astutia sua, ita corrumpantur sensus vestri a simplicitate et castitate
<note type="footnote">2 Act 9, 15 — 4 Röm. 15, 15. 16 — 6 Röm. 9, 1 — 7 Röm. 15. 18 — 8
| Kor. 15, 9. — 10 II Kor. 13, 3 — 13 II Kor. 12. 8. 9 — 16 Joh. 14,15.16 —
19 II Kor. 13, 3 — 22 I Kor. 15, 3—9 — 29 I Kor. 15,11 — 81 II Kor. 11, 3—5</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">3 regum] regnum C | 4 epistula sua ~ M | 6 in christo] vielleicht a. Ras.
C | perbibentes C | 11 eo] se M | 13 honore] hoc ore C | dominus C | 18
esse &lt; C | 19 andimus M | aut] an M | quaeritis eius ~ M | 22 corinthios]
c zu ch corr. C3 | 25 cefé C | 26 plurimis C | 27 autem (nach postea)] etiam M</note>

<pb n="57"/>
quae in Christo est. Si enim is qui venit alium Iesum praedicat quem
non praoiieammus, aut spiritum alium aeceperitis quem non accepistis, aul
aliud euangelium quod non accepistis, bene pateremini. Pulo enim quia
nihil minus feci vobis a ceteris aposiolis.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>(XXXV). Haec autem dixit, ostendens omnes reliquos qui
venerint falsos apostolos, dolosos operarios, transfigurantea se in apostolos
Christi. Et non mirum, ipse enim Satanas transfigurat se velut
angelum lucis. Quid ergo magnum, si et mintstri eius transfigurentur in
miniatros iustitiae? quorum finis erit secundum opera eorum. Indicat
<lb n="10"/> autem quales essent ii a quibus circumveniebantur. Volentibus autem <lb n="2"/>
Galatis ab euangelio transferri dicit: Miror quod sic tarn cito transferimini
ab eo qui vocavit vos in aliud euangelium, quod non est aliud; nisi
sunt qui vos conturbant et voiunt avertere vos ab euangelio Christi. Sed
etiam si nos ipsi aut angelus de caelo vobis adnuntiauverit praeterguam
<lb n="15"/> quod tranitum est vobis, anathema sit. Et rursum ait: Mihi infimo omnium <lb n="3"/>
apostolorum data est gratia haec. Quae enim deerant tribulationum Christi
in came mea adinpleo. Et in alio rursum loco profitetur, quia super
ceteros Christi minister sit, tamquam si postea omnino non sit alius
expectandus; iubet enim neque angelam de caelo suscipi. Et quomodo <lb n="4"/>
<lb n="20"/> de Persida venientem Manen et dicentem se esse paracletum nos esse
credamus? Ita enim agnosco ex hoc, quod unus iste sit ex illis qui
transformantur, de quibus manifeste indicavit nobis vas electionis apostolus
Paulus dicens: Quia in novissimis temporibus recedent quidam a <lb n="5"/>
fide, adtendentes spirotobus seductoribus et doctrinis daemoniorum, in hypocrisi
<lb n="25"/> mendacia, loquentes, cauteriatam habentes canscientiam, prohibentium
nubere, abstinere se a cibis, quos deus creavit ad percipiendum cum gratiarum
actione fidelibus et his qui cognoverunt veritatem; quoniam omnis
creatura dei bona est et nihil abiciendum quod cum gratiarum actione percipitur.
Sed et sanctus euangelista Matheus diligenter significavit domioi <lb n="6"/>
<lb n="30"/> nostri Iesu Christi sermonem; Videte ne quia vos seducat; multi enim
<note type="footnote">7 II Kor. 11, 14. 15 — 11 Gal. 1, 6—8 —15 Ephes. 3, 8. Kol. 1, 24 — 17
II Kor. 11, 23 — 23 I Tim. 4, 1—4 — 30 Matth. 24, 4. 5</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 is] iis C his M | 1/2 praedicat quem non &lt; C | 2 spiritum alium acceperitis]
alium spiritum accipitie M | 3 alium C | accepietis bene] recepistis recte M | 8
magnum] mirum M | 9 ministros] ministri CM | eorum] ipsorum M | 10 ii a]
ita C hii a M | autem] enim M | 11 galathis CM | traneferremini C | 16
deerat CM | 17 rursum] rurs a. Ras. C | 18 sit (nach minister) &lt; C | 20
manen et] monet C | 21 ita] iam M | 22 indicavit nobis ~ C | 26 quos] quo
C | percipiendum] perficiendum C | 29 sanctus] spiritus C</note>

<pb n="58"/>
venienl in nomine meo dicentes: Ego sum Ckriatua; et muli(??)os sedtiemi.
Quod si etiam aliquis vobis dixerit, Ecce hie est Christus, au(??)t eeoe ibi,
nolite credere. Exurgent enim falsi Christi et falai apostoli et (??)alsi prophetae, <lb n="7"/>
et dabunt signa magna et prodigia, ita ut in errorem ind(??)cant, si
<lb n="5"/> polest fieri, etiam electos. Eece praedixi vobis. Si dixerint uobis, ecce in
deserlo est, nolite exire. Si dixerint uobis, in peneirabitibus, noHte oredere.
Et post ista omoia mandata iste nec signum qaidem aliquod aut prodigium <lb n="8"/>
ullum ostendens neque adfinitatem aliquam habens, sed ne in
numero quidem discipulorum positns neque defuncto nostro obsecatus,
<lb n="10"/> cuiua hereditate gaudemus; cum neque ei languenti adstiterit, non testis
extiterit testamenti, immo potius cum ne in notitiam quidem venerit
eomm, qui obsecuti sunt aegrotanti; postremo cum nullius prorsus <lb n="9"/>
accipiat testimonium, paracletum se esse vult credi: cum etiam si signa
et prodigia faceres, lalsum Christum et falsum prophetam te reputari
<lb n="15"/> oporteret secundum scripturas; et ideo convenit nos cautius agere, secundum
qnod beatus apostolns monet, dicens in epistula &lt;quam&gt;
scripsit: Permanete in fide fundati. et radicaH et inmobHes ab spe <lb n="10"/>
euangeUi quod audivimus, quod praedicatum est in omni creatura quae sub
caelo est. Et rursum: Sicul ergo accepisHs Christum Iesum dominum, in
<lb n="20"/> ipso ambulaie, radicaH et fundali super ipsum, confirmati fide sicut edoeti
estis, abundantea in gratiarum actione. Videte ne quit vos expoliet per
phitosopktam et inanem seducHojiem secufidum traditionem hominum, secundum
elemetita mwuH, et non secundum Christum, quia in ipso habitat
omnis plenitudo deitatis. Quibus omnibua ita diligenter ezpositis, beatos <lb n="11"/>
<lb n="25"/> apostolns velut pater filiia addit tamqaam signacnlum qnoddam testamenti
dicens: GertoTnen bonum certavi, circum eucurri, fidem servavi. De
eetero reposita est mihi iustitiae corona, quam reddel mihi dominus in ill
die iustus iudex; non aolum aulem mihi, sed et omnibus qui diligunt aduentum
eius.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>(XXXVl). Nullum ex nobia, o Manes, Galatam facies, ut cito
nos tranaferaa a fide Christi. Etiam si signa et prodigia facias, etiam si
<note type="footnote">2 Matth. 24, 23—26, ugl. Mark. 13, 21 ff — 17 Kol. 1, 23 — 19 Kol. 2, 6—9 
— 26 11 Tim. 4, 7. 8</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">3 aliqnia vobis ~ M | 8 rophetae] abgekürzt a. Ras. uon sex
C I 6 vobis &lt; M | 7 signum] signo CM | 8 ullum] nullum C |
adsteterit aus ad steserit w. e. sck. corr, C2 astiterit M | 16
signam corr. C2 | 14 facaree] faceret M. | 16 nach epiatala + quam Zaeagni |
ipso] C | docti C | 21 nach eipoliet + et et C, das erste et später
| 22 secundum . . hominum &lt; C | 26 nach certavi +
<lb n="23"/> iustitiae Corona ~ M | 30 galatbam M | 30/31 ut cito noB
uicit o nostras feras C</note>

<pb n="59"/>
mortuos suscites, etiam si imaginem nobis Pauli ipsius adferas, anathema
es, Satana; praescriptum est enim de te; praemoniti et praestructi
samus a sanctis scripturia. Vas es Anticbristi et neque bonum vas, <lb n="2"/>
sed sordidum et indignum, quod ille sicut aliquis barbarus vel tyrannus,
<lb n="5"/> com in eos qui sub legum iustitia degunt conatur inruere, praemisit
prius tamquam morti destinatum, ad explorandum quanta et qualis sit
legitimi regis virtus ac populi: ipse enim inopinatus inruere pertimuit, <lb n="3"/>
sed neque alium ex necessariia viris mittere ullum ausus est, ne quid
pateretur adversl Talem te nobis sub bono et sancto rege positis
<lb n="10"/> veint morti destinatum rex tuus praemisit Antichristus. Et haec quidem
non inexplorata proloquor, sed ex eo quod nullam te video facere virtutem
ita de te sentio. Illum enim et in angelum lucis transformandum <lb n="4"/>
et miniatros eius tales adventuros praenoscimus et aigna et prodigia
facturos, ita ut si possibile sit, etiam electi seducantur. Quis ergo
<lb n="15"/> es tu, qui neque necessarium aliquem locum sortitus es a patre tuo
Satana? Nam quem mortuum suscitas, quod profluvium sanguinis sistis,
quo luto caeci oculos inlinitos videre facis? Quando esurientem turbam <lb n="5"/>
paucis panibus reficis? Ubi super aquas incedis aut quis te vidit ex
bis qui in lerusalem habitant? Persa barbare, non Graecorum linguae,
<lb n="20"/> non Aegyptiorum, non Romanorum, non ullius alterius linguae scientiam
habere potuisti; sed Chaldaeorum solam, quae ne in numerum quidem
aliquem ducitur; nullum alium loqueutem audire potes. Non ita spiritus <lb n="6"/>
sanctus, absit hoc malum; sed omnibus dividit et omnia lingnarum
genera bene novit et agnoscit universa et omnibus omnia efficitur, ita
<lb n="25"/> ut eum etiam cordia cogitata non lateant Quid enim dicit scriptura?
quia unusquisque propria sua lingua audiebat per paracletum apiritum
loquentes apostotoa. Sed quid amplius dicam? barbare sacerdos <lb n="7"/>
Mithrae et conlusor, solem tantum coles Mithram locorum mysteriorun
inluminatorem, ut opinaris, et conscium; hoc est quod apud eos Indes
<lb n="30"/> et tamquam elegantem mimum perages mysteria. Verum quid ego
haec indignanter accipio? Nonne oportet te multiplicari tamquam zizania, <lb n="8"/>
usquequo ille ipse magnus pater tuus adveniat, suscitans mortuos, paene
usque ad gehennam omnes persequens qui sibi obtemperare noinerint,
<note type="footnote">14 Matth. 24, 24. Mark. 13, 22 — 26 Act. 2, 6</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 ea satana] esset  ana C | 6 explorandam CM | 11 nullum C | 13 adventuros] 
aduentos M | 15 sortitus est C | 16 sistit C | 17 quo] quod C | 21
unmero M | 24 bene] ue C | 27 dicam o] dicabo C | barbare] barba CM |
28 mithrae] mitre CM | sibi] M | mitram CM | 29 ut &lt; M | Iudis CM |
33 gehennam] geenna C | sibi] si ut C | noluerit C</note>

<pb n="60"/>
plarimos deterreng arrogantiae metu quo est ipse circumcteatus? Aliis
adhibet minas vultus aui cooTersione, circumdatione ludificat; sed ultra
non proficiet, insipientia enim eius omnibus pervulgata erit, siciit laooes
et Mambres,</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p> luDiCES dixebont: Sicut ex te comperimaB, tamquam a postolo
Paulo dicente, insuper etiam ab euangelio praescribeDte, nulli alicui &lt;in&gt;
posteram praebetur ingressus ad praedicandnin Tel doceadam vel ad
euangelizandum Tel prophetandam, in hac vita dumtaxat, nisi forte falsus
propheta habeatur aut falsua Christus, Unde cum dixeris in Panlo <lb n="2"/>
<lb n="10"/> fuisse paracletiun et ipsum omnia consignasse, quare dixit: Ex parte
scimus et ex parle prophetamus; cum autem venerit quod perfectum est, id.
quod ex parle est destruetur? Quem alium espectans hoc dixit? Quod si <lb n="3"/>
ipse cQufitetur expectare se aliquem perfectum et si Tenire aliquem
necesse est, ostende nobis de qno dicat, ne forte in bunc Tideatnr iste
<lb n="15"/> sermo recurrere aut in enm qui misit illum: Satanan, sicut tu dicis.
Si enim coufiteris Tenturum esse quod perfectum est, non potest esse
Satanas: si autem Satanam expectas, non potest esse perfectum.
(XXXVll.) Archelaus dixit: Quoniam non sine deo dicta sunt quae <lb n="4"/>
a beato Paulo prolata sunt, certum est quod dominum nostmm lesum
<lb n="20"/> Christum dixerit expectandum esse perfectum, qui solus patrem novit,
et cui Toluerit reTelare, sicut possum ex Terbis ipsius demonstrare. Sed <lb n="5"/>
quia, cum venerit quod perfectum est, destruetur id quod ex parte est,
iste Tero sese adseverat esse perfectum, quid degtnixit ostendat; quod
enim destruetur, ignorantia est quae in nobis est Dicat igitur quid
<lb n="25"/> destruxit, quid in notitiam pertulit Si quid facere potest, faciat, nt
credi ei possit Sermo Tero iste qaantam habeat Tirtutem, ai potuerit <lb n="6"/>
diligenter intellegi, ita demum credi poterit his quae a me fuerint
adserta. lgitur in prima ad Corintbios epistula baec dicit Paulus de
perfecto qui Tentums est: Sive prophetiae, tiestruentur, sive linguae, cessabunt, <lb n="7"/>
<lb n="30"/> sive scientia, destruetur; ex parte enim scimus et ex parle prophetamus.
Cum autem venerit quod perfectum est, id quod ex parte est
<note type="footnote">3 II Tim. 3, 8. 9 — 10 I Kor. 13, 9. 10 — 20 Matth. 11, 27. Lnk. 10, 22 —
29 I Kor 13, 8—10</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 quo] Zacagiii, quod CM | 2 adhibeli . . ludificat] die Stelle ist
8 insipientiHe C | nach sicut + fuit Μ | 4 iaiDDes CM | 6/7 alicui
a qui pOBterum (p gleich aus b; corr.) C, alicui posterum M, alii aeque
in poBtenim Zacagni | 11 autem venerit ~ M | 18 apectare C |
Μ ~ M 2 | 15 Bfttanam C | tu] t vieileichl a. Ras. C | nach dicis eine
elica fünfzehn Buchst., wahrscheinlich ist archelaui dixit ausradiert C |
M Ι quid] qui C | 27 dUigenter] dil a. Ras. Μ | 29 sive (nach est)) si uero C</note>

<pb n="61"/>
desiruetur. Vide ergo quantam in sese habeat virtutem quod perfectnm
est et cokis alt ordiais ipsa perfectio. Dicat autem iste quam destruxerit <lb n="8"/>
propbetiam ludaeomm an HebraeonuD, aeu linguas cesaare fedt
Graecorum aut eonim qui idola coIuDt, Tel quae alia dogmata destruxit
<lb n="5"/> Valentjniani aut Marcionig ant Tattani aut Sabellii ceteronimque qui
proprium sibimet ipsis scientiam conposnerant. Qaem honim destruxit <lb n="9"/>
dicat aut quando destruet quasi perfectus? Inducias fortassia aliquas
quaerii Non place, non ita obscura et iguobiliter adveniet ille qui
perfectna est, id est lesua Chriatus dominus noster. Sed sicut rex adveniens <lb n="10"/>
<lb n="10"/> ad urbem suam praemittit primo protectores suos, signa, dracones,
labaros, duces, principes, praefectos, et universa cootinuo commoventur,
aliis vero metuentibus, aliis vero gaudentibus pro expectatione
regis, ita et dominus meus Jesus, qui est vere perfectus, adveniens <lb n="11"/>
praemittit in primo gloriam suam, incontaminati atque inmaculati regni
<lb n="15"/> praedicatorea sacratos, et tunc universa creatura commovebitur et conturbabitur,
supplicans atque obsecrans, usquequo eam a Servitute liberet.
Uumanum vero genue metuat necesse est et conplurimum conturbetur, <lb n="12"/>
pro eo quod multa delicta commiserit; soH vero iusti laetabuntur, expectantes
quae sibi promlssa sunt, neo ultra mundanarum rerom substantia
<lb n="20"/> permanebit; omnia destmentnr aive prophetiae sive horum libri
sive linguae totiua generis: cessabunt, eo quod ultra non egeant solliciti
esse homtnes et cogitare de bis quae ad vitam necessaria sunt, sive
scientia quorumcumqne doctorum, etiam ipsa deetruetur: uihil enim
horum sufferre poterit magni illius regia adventum. Sicut enim parva is
<lb n="25"/> scintilla ad splendorem sulis admota absumitur, ilico nee adparet; ita
univeraa creatura, omnia prophetia, cuncta scientia, universae linguae,
sicut superlua diximus, destiuentur. Sed quia caeleatis regis praesentiam <lb n="14"/>
paucis verbis et fragilibus et valde infimis exponere non valet humana
natura, ut fortasse sanctorum debeat esse et valde dignorum de ipao
<lb n="30"/> aliquid enarrare, tamen necessitatis causa ista me sufficit protulisse
huins inportnnitate coopulsum, uti istum vobis qualis esaet ostenderem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>(XXXVIIl). Et ego qnidem beatifico Marcionem et Valentinianum
ac Basilidem aliosque hereticos, sicut iatius conparatione, qui
<note type="footnote">15 Röm. 8, 21. 22</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 sese] das letzte se übergesch. M 2 | 2 ipsa] aus ista corr. C2 | 3 seu] Zalllcagni,
sed CM | 7 fortasses C Ι 8 non ita] notii C | 15 sacratos] sanctos Μ | tunc
&lt; M | universa] aus uniuerse ohne Rat. gleich corr. C1 | 24 horum &lt; M | 
illius, a. Ras. M | 25 assumitur C | 29 ut aut M | 31 esset] esse C | 32
Valentinianum] die geuöhnliche Form dieses Namens findet sich im Anluang der
Acta in M | 33 conparatione] paratione C</note>

<pb n="62"/>
velut intellecta allquo usi snnt, qui videreutur sibi in(??)em scripturam
posse iatellegere, et ita se ductores statuerunt qui se aadire
Toluissent; nullus tamea ipsorum auaus est deum se praed(??)care vel <lb n="2"/>
Christum vel paracletutn sicut iste, qui aliquando quidem de saeculis
<lb n="5"/> dispuat, aliqaando de sole, quomodo facta sint, tamquam maior ipae
sit eorum; omnis eDim qui de aliquo eiponlt quomodo factos ait
maiorem se et antiqaiorem ostendit esse quam est ille de quo dicit
Quis autem et de substantia dei dicere andeat, nisi forte solus dominus <lb n="3"/>
noster lesus Christus? quae qaidem ego uon ex meis Terbia adetmo,
<lb n="10"/> sed scripturae quae nos edocuit anctoritate confirmo; qnoniam quidem et
apostolas dicit ad nos: Ut siHs sicut ktminana in hoc mundo, verbutn vitae
continentes ad gloriam mihi in diem Christi, quoniam non in vacuum cuourri
nee in vacuum laboravi. Intellegere debemuB quae sit vis et ratio aermonis <lb n="4"/>
huius; verbum enim dncis obtinet locum, opera vero regis. Sicut ergo aliquis
<lb n="15"/> regi suo adventanti omnes qui sub cura sua sunt atudet oboedientes,
paratos et caros hilaresque ostendere ae deTotos sed etiam innocentes
ac bonis omnibus abundantes, ut ipse laudem consequatur a rege et
maiore ab eo honore dignus habeatur, tamquam beue gubemata quae
sibi est commissa proriucia, ita et beatns Paulus dicit ad nos: Ut sitis <lb n="5"/>
<lb n="20"/> vehtt luminaria in hoc mundo, verbum votae continentes ad gtoriam ipsius
in diem Christi. Scilicet quo dominus uoster leaua Christus Teniens
videat profecisae doctrinam eins iu uobis; et quia non in racuum cucurrit
nec in Tacuum laboravit, retribuat ei debitam coronam. Et rursus <lb n="6"/>
quoque in eadem epistula commonet nos, ne terrena sapiamus, sed conversationem
<lb n="25"/> nostram debere esse in caelis; unde et salvatorem expectamus
dominum nostrum Iesum Christam, Et quoniam nobis non est tutum <lb n="7"/>
scire ultimum diem, designavit in epistula quam scribit ad Thessalonicenses:
De iemporibus autem et momentis, fratres, non habetis opus ut
aliquid vobis scribam; ipsi enim diligenler scitis quia dies domini, sicut fur
<lb n="30"/> in nocte, ila venieL Et quomodo dudc adatat iate, perauadens et rogans <lb n="8"/>
unumquemque Manichaeum effici et circumTenit et iogreditur domos,
decipere quaerens animas oneratas peccatis? Sed ttos non ita sentimus;
quin potius res ipsas proferamus in medium et conferamus, si plaoet,
<note type="footnote">11 Phil. 2,15. 16 — 19 Phil. 2,15. 16 — 25 Pbil. 3, 19. 20 — 28 I Thess.
5, 1. 2 — 82 II Tim. 3, 6</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 aliqao] Zaeagni, aliqnod CM | 9 verbia] ueria C | 15 stndent C
27 nitimam C | thcBaloniceaue M | 28 nach non + iadigetie M,
getilgt | 29 diea] d ma Corr. C1 | 30 ita in nocte M corr. M2
w. e. sch. aus ns corr. C2 astat M | 33 proferamus &lt; M</note> 

<pb n="63"/>
ad perfectom paracletum. VidetU enim quia iDterdum poenitet, interdum <lb n="9"/>
interrogat, uoniiamquam deprecatnr. Sed acriptum est io euangelio
salvatoris nostri quia et illi qui a sinistris regis adsistunt dioant: Domine,
quando te vidimus esurientem aut sitientem aut nudum aut peregrinum
<lb n="5"/> aut in carcere et tum minisiravimus tibi? rogantea ut sibi indulgeret;
sed quid illis respondit rex iustus iudex? Dtscedite a me in ignem <lb n="10"/>
aeternum, operarii iniquitatis. Abiecit eos in aeternum igoem, cum
rogare non cessent Videsne quid gib perfecti regis adventus? non
talem qualem tu adseris perfectionem. Quod si post istum expectandus
<lb n="10"/> est magnus iudicii dies, multo utiqne hie illo inferior est Quod si inferior
erit, perfectus non erit. Si perfectus non erit, non de ipso dicit <lb n="11"/>
apostolus. Quod si non de ipso dicit apostolus, iste aatem de se dictum
esse mentitur, psendopropheta utique indicandus est Sed et multa alia
horum similia dici possunt, quae si omnia persequi velimus, nnllum
<lb n="15"/> nobis tempas ad omnia explenda sufficiet. Uude abnndare existimavi
de multis pauca dixisse, reliqnas partes tractatus huins plenius exeqni
Tolentibns derelinquens.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>(XXXIX). His anditis dedernnt gloriam deo inmensam et
ipso dignam; Archelanm vero multis honoribns adfecerunt. Tunc Marcellus,
<lb n="20"/> adsnrgens et stola se exuens, circomdat Archetaum atque oscolis
enm defixus amplectitnr et inhaeret. Tunc yero iofautes, qni forte convenerant
primi, Manem pellere ac fugare coeperont, quos turba reliqua
insecuta concitavit se ad efFugandom Manen. Quod cum perridisset <lb n="2"/>
Archelans, elevata in modam tubae Toee sua, multitudinem cupiens cohibere
<lb n="25"/> ait: Cessate, fratres dilecti, oe forte rei sanguinis inreniamur in
die audicii; Bcriptnm est enim de talibus quia oportet et keresee esse
ut qui probaU sunt manifesti fiant inter vos. Et bis dictis sedatae
sunt torbae. Quoniam vero placuit Marcello disputationem hanc eicipi <lb n="3"/>
atqne describi, contradicere non potui, confisus de eniguitate legentiom
<lb n="30"/> quod Teniam dabunt, si quid inperitom aut rusticum eonabit oratio;
boc enim tantom est qaod stndemas, nt rei gestae cognitio studiosum
<note type="footnote">2 Hottb. 25, 44 — 6 Lnk. 13, 27. Uatth. 26, 41 — 26 I Kor. 11, 19</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 nonnDmqiiam] interdam M | 3 quia et illi naek dicant geschrieben, der
richtigen Stelle durch Zeichen xugewiesen M | 5 carcerem C | 6 inetus
C corr. C2 | 6/7 operarii iniqnitatis in ignem etenmm M corr. M2 | 9 asaeria (aa
a. Bat) C | 11 nach de + illo M, äter getilgt | 19 arobelauB C Ι 20 adsurgent
C | stola se exaena] stolas eiaena C | 22 im manem C, im zueimal
Ι 23 fngandum M | 24 Dooem suam C | 26 et &lt; M
atqae] escipiat quae C | 30 dabant C | si quid] tieileieht a. Ras. C | sonanit C</note>

<pb n="64"/>
quemque non lateat. Tunc ergo, cum effugisset Manes, n(??)squam conparuit.
Turbo vero minister Arcfaelao traditat a Marcello, quem cum <lb n="4"/>
diaconum Archelaus ordinasset, in Marcelli contabemio pe(??)severavit,
Manes autem fugiens adveait ad quendam vicum longe ab urbe (??)ositum,
<lb n="5"/> qui appellabatur Diodoii. Erat autem preBbyter loci illius nomin e et ipse
Diodorus, quietus et mitis, fidei ac famae bonae valde; et com quadam <lb n="5"/>
die Manes, congregata turba, contionaretur ac peregrina quaedam et
aliena a patema traditione populo qui adstabat adsereret, nollum es his
omnino formidans, quod sibi poasit obsistere, Diodorus videns proficere
<lb n="10"/> eius nequitiam deliberat Arcbelao mittere epistulam continentem haec.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>(XL). Archeiao episcopo Diodorus salutem dicit. Scire
te Tolo, religiosissime pater, quoniam adrenit quidam iu diebus istis
nomine Manes ad loca nostra, qui novi testamenti doctrioam ae adinplere
promittiL Et quidem eraot quaedam in bis quae ab eo dicebantur <lb n="2"/>
<lb n="15"/> nostrae fidei, quaedam vero adserebat tonge diversa ab iis quae ad
nos patema traditione desceudunt. Interpretabatur enim quaedam aliene,
quibuB etiam ex propriis addebat, quae mihi valde peregrina visa sunt
et inSda. Pro quibus etiam permotus sum scribere baec ad te, sciens <lb n="3"/>
doctrinae tuae perfectum et plenissimnm aensum, quoniam latere te horum
<lb n="20"/> nihil potest; et ideo confisus sum ad explananda nobiB haec invidia
te non posse prohiberi. Quamvis nee ego quidem in alterum aliquem
inclinari potuerim senanm, tamen propter simplices quosque tuae auctoritatis
conpulaus sum inplorare sermouem. Re vera euim vir valde <lb n="4"/>
Tehemena tam aermone quam opere, sed et adspectu ipso atque habitu
<lb n="25"/> adparet. Sed et pauca quaedam, &lt;quae&gt; retinere possum ex iia quae ab
eo dicta sunt, scribo tibi sciens quia ex iis etiam reliqua iatelleges.
Nosti quia morem hunc babent qui dogma aliquod adaerere Toluut, ut <lb n="5"/>
quaecumque Toluerint de scripturis adsumere, haec propensius sui intellegentia
depravent. Sed hos praevenieoa apostolicua sermo denotat
<lb n="30"/> dicens: Si quU rolns adnunliaverit praeterqvam quod accepistis, anathema
<note type="footnote">30 Gal. 1, 8</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 archelaus C | 3 ordinaret C | perBeuerauerit C | 5 dyoderi C, bei Epiphanius
heisst der Presbyter Τρύφων und seine Stadt Διοδωρίς | 7 continuaretur C
quadam C | 11 salutem &lt; C | 14 ab] a a. Ras. M; ein anderer
h, ist vor a ausradiert | 16 iis] hie M | 15/18 ad noa] a nos (noa a.
C | 16 discendunt C | aliena Μ | 17 iiisa Kunt mihi valde peregrina M corr.
M 2 | 21 nach quidem + ad C; durchatrichat mit derselben Tinte | 24 tarn]
C | 25 nach quaedam + quae Zacagni | iis] his M | 26 iis] his M
habent] habet C | 29 hos] xu hoc ohne Ras. corr. C 2 | sermo denotat ~ C |
30 praeterquam] praeter C</note>

<pb n="65"/>
sit. Itaqne post baec quae semel ab npostolig tradita sunt ultra non
oportet qnlcqaam aliud suscipere discipiilum Christi Verum ne sermonem <lb n="6"/>
longius protrabam, ad propositum redeo. Legem Moyei, at breviter
difnm, dicebat bic Don esae dei boni, sed maligni principis nee
<lb n="5"/> habere eam qnicquam cognationis ad novam legem Christi, sed esse
contrariam et inimicam, alteram alteri obsiatentem. Ego audiena dicebam
ei sermonem euangelicum, qnomodo dixit dominus noster lesas
Cbriatus: Non veni solvere legem, sed adtnplere. Ille Tero ait neqnaqnam <lb n="7"/>
eum hnnc dixisae sermonem; cum enim ipsam inveniamus enm resoWiase
<lb n="10"/> legem, necesse est nos hoc potius intellegere quod fecit. Deinde coepit
liicere plurima ex lege, multa etiam de euaagelio et apustolo Paulo,
quae sibi riderentiur esse contraria, quae etiam cum fiducia dicena nihil
pertimesuit, credo quod habeat adiutorem draconem illum qni nobia
semper iuimicus est. Dicebat ergo quod ibi dixerit deus: Ego divitem <lb n="8"/>
<lb n="15"/> et pauperem facio; bic Tero Jesus beatos diceret pauperes. Addebat
etiam quod nemo possit eins ease diacipulus, nisi renuntiaret omnibus
quae haberet; ibi vero Moyses argentum et aurum ab Aegyptiis sumens
cum populo fugisaet ex Aegypto; lesus autem nihil proiimi desiderandum
esse praeceperit. Deinde quod ille oculum pro oculo, dtnlem pro <lb n="9"/>
<lb n="20"/> dente in lege eavisset expendi; noster vero dominus percutienti unam
maxillam iuberet etiam alteram praeparari. Quod ibi Mojses eum qui
sabbato opus fecisset et non permansisset in omnibus quae scripta sunt
in lege puniri lapidarique praeceperit, sicut factum est ei, qui adbuc
igDorans in sabbato fascem ligni collegerat; lesus vero in sabbato etiam <lb n="10"/>
<lb n="25"/> lectum portarc praecepit a se curato, aed et discipulos in die sabbati
vellere spicas ac manibus confricare non profaibet, quod sabbatis utique
fieri non licebat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p> Et quid plura dicam? multis et variis adsertionibus huiuscemodi
dogmata ab eo summo nisu atque summo studio adfirmabantur.
<lb n="30"/> Kam ex anctoritate apostoli Moysi legem legem esse mortis conabatur
adserere; Jesu vero legem legem esse vitae, per id quod ait: In quo et
idoneos nos fecit deua minisiros novi Icstamenti non liltera, sed spiriiu.
<note type="footnote">8 Matth. 5, 17 — 14 Prov. 22, 2, Matth. 5, 3. Lnk. 6, 20 — 16 Luck. 14, 33
— 17 Exod. 12, 35 — 19 Exod. 21, 24. Matth. 5, 38. Luk. 6, — 21 Num.
15, 32 — 24 Mark. 2, 11 — 85 Matth. 12, 1. Mark. 2, 23. Luk. 6, 1 — 31
11 Kor 3, 6—11</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">9 mos; C | 7 ei eis C | 13 habest; h übergesch. C | 18 ex] ab M | 20
in lege x003C; M | 25 dieni CM | 26 uelleree C | 87 dod licebat fieri C | 30
moai C | esse mortis ~ Μ | 32 facit C | deus &lt; M</note> 

<pb n="66"/>
Littera enim occidit, spiritus autem vivifieat Quod si minisi(??)terium mortis <lb n="2"/>
in litteris formatum in lapidibus factum, est in gloria, tia ut non possent
intendere filii Istrahel in faciem Moysi propter gloriam vultus eiu(??)s, quae destruitur
quomodo non magis minislerium spiritus erit in gloria? si enim
<lb n="5"/> ministermm damnaOonis gloria est, multo magis abundabit mi(??)nisterium
iusHHae ad gloriam. Neque enim glorificatum est quod gloriosum factum <lb n="3"/>
est in hae parte, propter cam quae supereminet gloriam; si enim quod destruitur
per gloriam, multo magis quod manet in gloria est. Sed haec
quidem, sicut ipse uoeti, in secuoda ad Corinthios epistnla. Addit autem <lb n="4"/>
<lb n="10"/> ex prima epistuU, terrenos esse dicens discipulos veteris testametiti
et animales et ideo carnem et sanguinem regnum dei posaidere non
posse. Ipsum quoque Faulum ex propria siia persona dicebat adserere <lb n="5"/>
id quod ait: Si ea quae destruxi iterum aedifico, praevaricatorem mt constituo;
sed et illud euodem ipsum evidentissime de carnis circumcisione
<lb n="15"/> dixisse; non esse ludaeum eum qui &lt;in manifesto est oeque quae&gt;
manifesto in canie est circnmcisio neque secundum litteram legem
quicquam utilitatis retinere. Et rursum quod Abraham habet gloriam. <lb n="6"/>
sed non apud deum; tantammodo agnitionem peccati per legem fieri.
Sed et alia multa legi obtrectans inserebat, eo quod lex ipsa peccatum
<lb n="20"/> sit, in quibus simpUces quique, dicente eo, movebantur; et uaqve ad <lb n="7"/>
lohannem igitur aiebat lex et prrqiketae; aiebat autem lohanuem regnum
caelorum praedicare, nam et abscisione capitis eins hoc esse indicatum
quod, omnibuB prioribus et saperioribus eius abscisis, posteriora sola
servanda sint Ad haec igitur nobis, ο religiosiBBime Archelae, paucis <lb n="8"/>
<lb n="25"/> rescribe; audivi enim non mediocre tibi esse in talibus studium; dei
enim donum est idcirco quod dognis et amicis suis sibiqne propositi
societate coniunctis deus donat haec munera. Xostrum enim est propositum
piaeparare et proximos fieri benignae ac diviti menti, et continuo
ab ea largissima tuanera consequimur. Quoniam ergo in iis voto et <lb n="9"/>
<lb n="30"/> proposito meo aermonis non sufScit eruditio (idiotam enim me esse confiteor)
ad te misi, sicut saepius dixi, quaestionis buius exclutionem ple-
<note type="footnote">2 Exod. 34, 35 — 11 I Kor. 15, 50 — 18 Gal. 2, 18 — 15 öm. 2, 28 —
17 Röm. 4, 2 — 18 öm 3, 20 — 20 Matth. 11, 13. Lnk. 16, 16</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 occidet C | 2 formatum] formamm C | 3 mosi C | destnietnr C
| 7 deetraetur C Ι 14 illum gleich in illud corr. C1 | 15 in manifeeto .
quae &lt; CM, verbessert von Zaeagni | 16 circumcisione que C | 17 abraam C
| 20 moDeantuT M | 22 abBciaiouem CM | 25 mediocre] laediocriter C |
praeparare et proximos] prepararet proiimns C | ac] hac C Ι 29 iis] his
30 enim &lt; C</note> 

<pb n="67"/>
recepturus. Incolumis mihi eatio, pater inconparabilis et
honorabilis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>(XLl). Accepta hoc epistula, Archelana adtoiratus est hominis
audaciftm; sed ioterim Diodori allegatiocibus, ut res suadebat celerem
<lb n="5"/> dsre responsum, continuo scripsit hoc modo.</p>
<p>Archelaus Diodoro preabytero fitio bonorabili, salutem. Acceptis <lb n="2"/>
litteris tuis, valde gavisus snm, dilectissime. Agnovi autem quod vir
iste, qui ante hos dies ad me venerat et scientiam aliam praeter eam
quae apostolica est et ecclesiastica introducere cupiebat, ad te quoque
<lb n="10"/> Tenerit; quem quidem ego non admisi, in praeseoti enim oobia
disputastibus confatatus est Et velim quidem omnia quae a me <lb n="3"/>
dicta sunt scribere tibi, ut ex bis agnosceres fidem eius; sed quia hoc
de Tacanti fieri potent nunc quod instat paucis respondere tibi necessarium
duxi ad ea qnae mihi scripsisti quod ab ill dicerentnr. Erat
<lb n="15"/> ergo ei summum studium legem Moysi ostendere non esse consonantem
legi Christi et haec ex nostris scripturis adseverare temptabat. Noa vero <lb n="4"/>
ex eadem ipsa scriptura non solum confirmavimus legem Moysi et omnia
quae in ea scripta sunt, verum etiam omne vetus testamentnm convenire
novo testamento et consonare probavimus unumque esse testum,
<lb n="20"/> tamqoam ai nna vestis videatur ex subtemine atque stamine esse contexta.
Hoc solum, quod velut purpnram videmus in veste, novum testamentum <lb n="5"/>
in textura veteris testamenti; gloriam enim domioi in eodem
speculamur. Ifon ergo abiciendum est speculum, cum nobis ipsam imaginem
rerum similem renunque demonstret; quin potius et eo amplius
<lb n="25"/> faonorandum est Sed et puerum qui ad doctores a pedagogo perducitur <lb n="6"/>
cum adhuc parrulus est, numquid, oum ad aetatem pervenerit, debonorare
oportet pedagognm propter quod. iam opera eius non indiget et potest
solus iom sine eins adminicnlo ad acolas pergere atque ad auditoria
<note type="footnote">26 vgl. Gal. 3, 23 ff.</note>
<note type="footnote">Α (von 6 an) CM</note>
<note type="footnote">3 hac] haec CM | 10 uenerim gleich zu uenerit corr. C1 | 13 agnosceris
Α | 12 hoc] nach poterit geschrieben C, durch Zeichen der richtigen Stelle
C 2 | 18 potest Α | 14 ea quae] q, Α | 15 studium] das zveite
eorr. Α | moay C | 17 nach legem + ei Α | mosy C | 18 scribta
| onmeni CM | 20 nnam C | ex x003C; Α | eupiemine Α anbtjmine CM |
adquae Α et qua C | 21 ueatem CM | 22 teituram ACM |
gtoriam im xu gloria enim eorr. Α | 28 speculum com noble] Bpeculum
qaod C nobia speculum quod M | 24 demonstraret Α | 25 doctoies] doctore iis
dootorem M | 26 aetate Α | dehoneslare Α | 27 nach oportet +
opera] ora CM | 28 ad nuditoriu] plauditoria C</note>

<pb n="68"/>
properare? Aut rarsom parvulns qui lacte natritus est, cum profecerit <lb n="7"/>
ad validiores cibos, cum iniuria debet abicere atqne exhorrescere nutricis
mamillas? quin potius veneratur et colit et beneficii sui debitorem fatetur.
Aliud etiam, si videtur, adbibeamus exemplum. Homo qoidam
<lb n="5"/> proieetnm in terram cmn vidisset infantem et iam vebementer adflictum,
collegit enm et natrire apnd se coepit, nsqnequo ad aetatem adulescentiae
perreniret toleraTitqne omnes qui eveaire aoleut nutritoribua labores.
Accedit vero post tempus is qui naturalis ei fuerat pater requirere <lb n="8"/>
puenim et inTeait eum apud illum qui nutrierat. Quid faciat hic
<lb n="10"/> puer, patre oognitoP de iusto enim puero mihi senuo est. Nonoe multis
donis munerato eo qui se educaverat, sequitur naturalem patrem
prospectu hereditatis? Ita mibi intellegendum est magnificum dei famulum <lb n="9"/>
Moysen ioTenisse populum adflictum ab Aegyptiis, quem adsumptum
Qutriebat in deserto tamquam pater, edocebat ut magister, regebat ut
<lb n="15"/> rector. Conserravit populum usquequo veniret cuiua est, et post aliquantum
tempus adTeniens pater proprias oves recepit. Nonne per omnia <lb n="10"/>
honorabitur quidem ab eo cui tradidit gregem, gloriEcabitur vero
ab iis ipsiB qui ab eo conservati sunt? QuJs igitur ita mentis insanae
est, ο dilectissime Diodore, ut alienos a se dicat eos qui inter se coniuncti
<lb n="20"/> sunt, qui pro se inTicem propfaetarunt, qui aeqaalia et sibi similia
atqne cognata, immo potius germana signa ac prodigia demoDstrarunt?
Et primo quidem Mojses ad populum dixit: Prophetam, vobis suscitabit <lb n="11"/>
dominus deus veefer sicut me. Deinde lesus ait: De me enim Mojses locutus
est Vide qnomodo dexteras sibi invicem tradunt, quam alter
<lb n="25"/> propbeta, alter vero filins sit dilectus; alter fidelis famulus, alter vero
dominus agnoscatur. Sed et quondam dolens quis sine pedagogo ire ad <lb n="12"/>
seolas non suscipitur a magistro dicente: Non eum suscipiam, niai acce-
perit pedagogum. Qui sit autem de quo dicimus breviter exponam.
<note type="footnote">22 Deot. 18, 15 — 88 Job. 5, 46 — 25 Hebr. 3, 5.</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 aut] ut Α | 2 validiorefl] cenalidiores c | debeat Α | 3 colet A | debetoren
Α | 5 terra CM | 6 colligit Α | ad] a übergesch. Α |
que Α | uenire Α | 8 aocidit Α | tempos] t übergesch. Α | is]
iis C | requireret Α | 9 inneniret Α | 10 patrem Α | mihi
11 edocanerat Α | 13 intellegendum eatj intellegi Α | 13 uenisse C
edocebat] educabat Α docabat C | regebat ut] tegebatur Α | 15 nach
+ et Α | conseruabit Α | nach et + cum Α | 16 proprias &lt; C | 18 iis 
ipsis] ipsis A his ipsis M | 20 inuice A | prophetaturi sunt C | qui] quia (a
iibergesch.) A | et sibi similia &lt; A | 21 atque] que C | cognita A | 22 dixit 
&lt; A | suscitauit das xweite i iibergesch. A | 23 deinde iesus ~ CM | 24
vides A | dextras A | quam] quamuis A | 26 quid A | 27 dicentem A |
accederit CM</note>

<pb n="69"/>
Homo quidam erat dives, gentiliUr viveas, in molta luxuria cotidie degens;
alius Tero panper erat yicioiis eius, qui nee cotidianum quidem
cibom poterat invenire. Accidit utnimqne vita discedere et io infemnm <lb n="13"/>
descendere et panperem mitti in locnm requiei et reliqua qaae nosti.
<lb n="5"/> Verum tarnen erant diviti fratres qoioque, ea qnae et ipse egerat agentes.
sine dubio quae domi a toli magistro didicissent. Rogavit divee aitnul <lb n="14"/>
uno tempore ut ediscerent maiorem doctrioam; Abraham vero scietts
quoniam adhnc indigent pedagogo, ait ei: Habent Mojsen et propfaetas.
Si euim illos non susceperint, at ab eo velut pedagogo gubementur, non
<lb n="10"/> poteruat maioris magistri capere doctrinam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>(XLII). Sed et de aliis aermonibus, ntpotero, exponam; id
est qaod non contraria Moyai locutns est Jesus aut fecit Primum quidem
quod ait acutum pro oculo, dentem pro dente, hoc iustnm est; qnod
antem caesum praestare iubet et atteram maxiUam, hoc bouitas est Numquid
<lb n="15"/> institia bonitati contraria estP Absit; profectus autem est de iustitia
ad bonitatem. Et nirsua: Dignus est operarius menxde sua. Quod <lb n="2"/>
si Toluerit quia fraudem facere, exige ab eo illa quae firande interceperat:
iustissimum est, masime com molta sit merces. Hoc autem dico,
quando AegTptii adfligebant tilios Istrahel per operum conputsores in
<lb n="20"/> fingeudia tateribns, quod cum sappliciis Mooses totum pariter intra nnum
momentum temporis exegit, numquid hoc iniquitas appellanda est? Absit.
Ula saue bonitatis est abstinentia, cum utitur quis frngaliter, renuntians <lb n="3"/>
omnibns quae superflua sunt. Quod vero in veteri testameuto dictum
est: Ego diritem facio et pauperem, lesus vero beatificat pauperes, non
<lb n="25"/> dixit saeculari substantia pauperes, aed pauperes spiritu, id est qui non
<note type="footnote">1 Luk. 16, 19 — 13 Exod. 21, 24. Mattb. 5. 38. 39. Lnk. 6, 29 — 16
Luk. 10, 7. Matth. 10, 10 — 24 Prov. 22, 2. Matth. 5, 3. Luk. 6, 20</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 cotidie e aus a corr C 2 | degens] delegena Α | 2 ne C Ι 3 potest
Α | uitam A | 4 diacendeie Α | pauperum Α | 5 erat
Α | quinque . . . ge a. Ras. Α | nach quinque + et Α | gerat
quae . . tnagietr a. Ras. A | 7 ut ediscerent] discere Α ut ediaceret
tiaeh doctrinam + ab Α | abnumt C | 8 adbuc] a tunc Α |
a. Rat. C | pedagognm Α | moyses C Ι 9 illos] s übergesch. Α |
M Ι ut &lt; Α Ι 10 poterint Α Ι rotuores C Ι 12 contrariam C |
autem C | quidem &lt; CM | 13 dentem Α |
praestare] re a. Ras. M praeatate C | et x003C; Α | bonita Α |
Α Ι mercedem suam Α | 17 exige] et eiigi Α | 19 iirahel am iatrahel
corr. Α | opnm M | 21 eiigit Α | hoc x003C; Α | 22
leuuntians] enuntiana Α x003C; M | SS yuto] ergo Α | 25 saeculari] secularis
Mcularii corr. C2 | substantifl C | spirita] spm A</note>

<pb n="70"/>
superbia inflammantur, seil humilitate se mitigant et inclinant, non plus
Bapientes qaam oportet sapere. Quam quidem adveraarins quaestionem <lb n="4"/>
non conpetenter aptarit Hie enim video et leaum libenter intuentem
divitum muDera, cnm in gazophylacio offeruntur; et parotn hoc est, si a
<lb n="5"/> solis divitibuB in gszophylacio munera offernntar; immo vero etiam dio
minuta pauperculae viduae libenter auscipiuntur, in qno smplins aliqoid
quam quod Uojsea praeceperat de suscipienda pecunia demonstratur.
Ille enim ab bis tantummodo qui habebant accipiebat; hie aiitem accipit <lb n="5"/>
etiam ab his qai non habent. Sed alt, scriptam est: Nisi quia renuntiaverit
<lb n="10"/> omnibus quae possidet, non potest esse meus discipulus. Rursum Video
centarionem valde divitem et saecalari praeditum potestate fidem
habere plus quam omnem Istrahel; ut si quis fuerit, etiam qui renuntiaverat,
a centurione superaretur in fide. Sed dicet nobis quis: Non est <lb n="6"/>
ergo bonum rennntiare divitiis? Bonum, inquam, his qui possuntj sed
<lb n="15"/> et abuti divitiis ad opus iustitiae atque misericordiae parem gratiam
tribuit ac si universis pariter renuntietnr.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p> De eo autem quod dicit, destructum esse sabbatnm,
non plane destnixit; ipse enim dominns erat sabbati; tamquam si
sponsi quis custodiens torum diligenter extructum, a nullo alio extraneo
<lb n="20"/> vexari Tel conttugi patiatur usquequo ipse sponsua adveniat, et cum
advenerit, strato suo sicut libuerit utatur vel bi quos ipse secum iusserit
introire. Testimonium etiam dedit his quae dicimns caeleati <lb n="2"/>
Toce ipse dominus lesus Christus dicens: Numquid potesUs fUios sponsi
faecrc ieiunare, donec cum ipsis est sponmis? Sed circumcisionem non
<lb n="25"/> abiecit, quin potius ipse pro nobis in aemet ipsum causam circumcisionb
excepit, labore noa relevans et pati nos frustra doloris aliquid non sinens.
Quid enim prodest circumcidenti se quidem et adversam proxi- <lb n="3"/>
<note type="footnote">1 öm. 12, 3 — 3 Mark. 12, 41 ff. Luk. 21, 1 ff — 9 Luk. 14, 33 — 11 Matth. 8, 10
— 18 Mutth, 12, 8 — 88 Mark. 2, 19, Lnk. 5, 34. Matth. 9, 15</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 superbiam Α Ι se x003C; Α | 2 adveraariuB qaaeBtionem ~ M | 4 offerentur
CM I parutn] pauperum CM | 5 ofieruntur] das ersee u w, e. sch. aus e eorr.
iDfenintur Α | 6 minata] manita Α | 7 eaEcipiendam pecnniam Α | 8
&lt; CM | auscipiebat Α | acoipitur AC | 9 ab his q a. Ras. Μ |
esse CM | 11 potestatem Α | 12 istrahel] israhelitam C ieraelitam Μ
luifc CM | etiam &lt; Μ | 13 dicit Α | 14 bonum ergo M ~ M2
15 et &lt; CM | dioitia Α | 16 remmtieturj Zaeagni, enuntientur
MC | 19 nach sponsi + si Α | extnictum] eitnixit C | 20 patitnt
naquequod Α | 21 strato] rrato Α o a. Ras. vielleicht C | hi] hii Α si Μ |
Buacepit Α | laborem Α | frustra] das xweile r vbergesck. Α | 27 prudeest
circumcidenti se] circurocidentis ae Α circumcidente se C</note>

<pb n="71"/>
mum suam pessima cogitsnti? Voluit autem magis largissimae viae
spatia coDpendioso nobis tramite demonstrare, ne fprte. dum longa apatia
circuimus, ante nobis dies claudatur in noctem et dum deforia quidem
spleodidi bomitiibus adparemus, intrinsecus lupis rapacibua conparemur
<lb n="5"/> aiit sepulchris conferamur dealbatis. Multo enim ille huic praefereodus <lb n="4"/>
est qui Teste squalida ac detrita circumdatus nihil mali in corde suo
coDclusum retinet adversum proximum suum. Cordis enim circumcisio
sola salutem confert; nihil praestat eis ista carnalis, nisi forte spirituali
circumcisione muniaatur. Audi etiam quid dicit scriptura: Beati mundi
<lb n="10"/> corde, quid ipsi deutn videbunt. Quid ergo mihi opus est laborare, cum <lb n="5"/>
cognoveriiQ conpendia viae, si possum mundus esse corde sicnt et si
quis praevaleat in duobus mandatis omnem legem inplere et prophetas?
Post haec vero omnia edocet apostolorum maximus Paulus dicena: Aut
ezpfnmentum quaeritis eius qui in me hquititr Christus? Quid ergo mihi
<lb n="15"/> opus est circumcisione, cum possim et in praeputio iustificari? Et scriptum <lb n="6"/>
est: Si quis circumeisus esl, non adducat praeputium, aut si quis in
praeputio est non circumcidntur. Utrumque enim nihil est, nisi observatio
maiulaterum dei. Cum ergo nullum possit salvare circumcisio, nee magno
opere reqiiirenda est; maxime cum si quis in praeputio vocatus fuerit et
<lb n="20"/> circumcidi volnerit, continiio praevaricator legis effficiatur. Si enim circumcidor <lb n="7"/>
et mandata legis adinpleo, ut sahari posaim, incircumcisus
et in praeputio positus, multo magis mandata custodiens. habebo vitam.
In spiritu enim circumcisiunem cordis accepi, non iam litterae per atramentum,
in quo laus non ex hominibus, sed ei deo est. Non ergo referatur
<lb n="25"/> ad me buiuscemodi incusatio. Sicut enim aliquis dives multis <lb n="8"/>
auri atque argenti talentis, ita ut omne domestici usus ministerinm
ex buiuscemodi metallis babeat structum, in nullo vasis fictilis speciem
requirit, sed non propterea tignli opus et ars aut fictilium vaso-
<note type="footnote">3 Matth. 23, 27 und 7, 15. Luk. 11, 30 — 7 Rom. 2, 29 – 9 Matth. 5, 8
— 12 Matth. 22, 40 — 13 ΙΙ Kor. 13, 3 — 16 Ι Kor. 7, 18. 19 — 28 Rom. 2, 29</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">2 sptitk x003C; Α | oonpendioaae Α | dum] cnm Α |
5 sepurclis Α | muttum Α | 6 veate] uere Α | oircDinddatur C Ι 7 enim) ergo
Α | 8 praestat eis ista] praestn tenta Α | spiritali Α spiritualis C | 9
Α | scripta M | mundo Α | 11 conpendium Α | et] est M | 12
von einem Btichsf, C | 15 circumcisio Α | 17 praeputio] ο aus um
18 siilvura) salutare Α | circumcisio nec] circumcisio Α circumcirionem
magnopere CM | 19 qui C | 20 praeraricator] praedicator Α | 21 salvari
Militari Α | 22 in übergesch. C | 23 ciicumoitione Α | 25 aliquis]
CM | 26 jtaeh talentia + repletus Α | nt x003C; A | omnea CM |
27 vasis] uas Α uasi C</note>

<pb n="72"/>
rum ab eo detestanda est: ita etiam ego gratia dei dives factus sum, <lb n="9"/>
et cordis circunicisionem coDsecntus nequaquam viUssimae illius circumcisionis
indigeo; nee tarnen malam esse dico. Absit. Qnod si
diligentius de bis Yoluerit aliquis edoeeri, inveniet baec in prima epistula
<lb n="5"/> apostoli plenissime pertractata.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>(XLIII). De velamento vero Moysi et de ministerio mortis
dicam sermone brevissimo. Non enim valde mibi baec insinuare aliquid
adTersum legem videntur. Ait ergo sermo propositns: Quod si ministerium
mortis in litteris formatum in lapidibus factum est in gloria, ita ut
<lb n="10"/> non poasent filii letrahel intendere in faeiem Mogsi propler gloriam vultus
eius, qttae aboletur et reliqua; tamen gloriam esse confitetur in vultu <lb n="2"/>
Moysi, quod est amicum nobis. Quod si destruitur et Telamen babet
lectio eins, hoc me non exacerbat neqne conturbat, si tantom in eo sit
gloria. Neque vero omni genere in ignobilitatem redigitur quod destrultur.
<lb n="15"/> Comenim enim gloriadisputat Scriptum, scisse sedifferentiasgloriaetestatur; <lb n="3"/>
alia enim, inquit, gloria solis, alia gloria lunae, alia gloria stellarum; stella
enim ab stella differt in gloria. Si enim sol maiorem habet gloriam quam
luns, non continuo in ignobilitatem redigitur luna. Ita et si dominus <lb n="4"/>
meuB Jesus Christus praecellit in gloria Moysen tamquam dominus famulum,
<lb n="20"/> non continuo respuenda est gloria Mojsi; ita enim satis possumus
facere auditoribus, sicut et verbi ipsius natura persuadet, ex scripturis
quae dicimus adfirmantes vel certe etiam exemplis ea manifestius
conprobantes. Si quis lucemam accenderit noctu, cum sol exortos S
fuerit, parro lucernae igne non indiget propter splendorem solis ubique
<lb n="25"/> radiantis; sed non ideo abiecit lucemam velut contrariam soli; quin
<note type="footnote">8 II Kor. 3, 7 — 16 I Kor. 15</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 detestanda] te übergesch. Μ | sum &lt; CM | 2 cordis &lt; C
ACM | nach circumcisione + ousto aiicr gleich getilgt u. e. seh. Μ |
nec quenquam C neque iam M | 4 aliquis] aliie C | edocari Α edocere
4/5 prima epiatula ~ CM | 5 pertractata] praetractam Α tractata CM |
uioHe C | 7 Bermonem Α | 8 propoEitue) profeticuB Α | 9 in x003C; Μ Ι
C | formatum] firmatum Α fornumim C | 10 posaint Α | fili Α | in
mosy C | 11/12 nulto mosy C | 13 ait x003C; A | 14 omni
CM | in x003C; A | ignobilitato ACM | deatruetur C |
corr. Α | Bcisse se] BCiB eaae Α | teatatur] teatat C x003C; Α | 18 inquit x003C;
gloria (vor lunae)] glorie | 17 gloria] gloriam Α | soli C |
redigitur Iuna ~ CM | 19 chrietus x003C; Α | praecellet C | gloriam AC |
C | 20/21 satia poaaumua facere] possumus satJEfacere CM | 31 pereuadet]
deuiODBtrat Α | 23 ortue GM | 24 lucerna Α | 25 radiantia] das
e corr. Α | abicit M | contrariam] contra C contraria M</note>

<pb n="73"/>
potius, conperto eios uso, etdam diligetitins reservabit. Custodivit ergo
cta Archelai — L. <lb n="73"/>
popnlum lex Moysi tamqnam lucenia, usqaequo sol nobis verua salvator
Doater oriretur, sicut et ait: Et inluminabit tibi Christua. Sed quod dixit: <lb n="6"/>
Obscurati sunt senaua eorum; tisque in hodiemum enim ipsum velamen
<lb n="5"/> manet in lecttone veteris testamenti; non revelatur quia in Christo destruitur;
usque in hodiernum enim, cum legitur Moyses, velamen est positum
super cor eorum; cum autem conversus fuerit ad dominum, auferetur
relamen; dominus aulem spiritus est quid iaquit? Usque in hodiernumne <lb n="7"/>
praeseiiB est Hojses, non dorrnivit, non requievit, non abscessit
<lb n="10"/> e vita? Quomodo ergo in hodiernum dicit? Sed iutnere velamen, abi
dicit, positum supra cor eorum, in Ucivme eorum. Haec est vox quae
arguit filios Istrahel legentes Moysen et non intellegentes neque convertentes
se ad dominom, quoniam ipse est qui a Moyse prophetatus est
venire.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p> Hoc est velamen quod erat positum super faciem Moysi, quod
est testamentum eiua; ait enim in lege: Non defuiet prineeps ex luda neque
dur de femoribus eius, uaquequo veniat euius est; ei ipse erit expectatio
gentium. Qui adtigabit ad vilem pullum suum et opttmam vifem pullum
asinae suae. Lavabit in vino stotatn auam et in eanguine uvae indumentum
<lb n="20"/> suum. Suffusi oculi eius a vino et candidi denies eius a lacte et reliqua.
Qui etiam et nnde Teoturus esset designavit dicens: Praphetam <lb n="2"/>
vobis suscitabit dominus deus ex fratrihua veatris sicut me; ipsum audiie.
Et quidem qaia non possit intellegi hoc de lesu Nave dictum esse
manifestum est. Nihil enim buiiis circumcisionis in ipso invenitur; adhuc
<lb n="25"/> enim ex Inda reges fuemnt post ipsum et ideo aliena looge est ab
eo haec prophetia. Et hoc est velamen quod est in Moysen; neqne enim, <lb n="3"/>
sicut fortasse aliqui inperitorum putant, linteum aliquod ant pellia fiiit,
<note type="footnote">8 Ephes. 5, 14 — 4 II Kor. 3, 14—17 — 15 Exod. 34, 33. II Kor. 3. 13 —
16 Gen. 49, 10—12 — 21 Deut. 18, 25</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 reserrabit] re übergesch. Α obaemamt C | 2 mosy C | 3 orietar A
et (nack ricnt] &lt; Α | inlominat Α | tibi &lt; C te M | quod] quid Α | 5 manet] 
teaet et CM | destruetur C | 6 erat C | 7 supra Α | nach fuerit + quia A |
aufertur C | 8 quod C | 10 e vitaj uitam Α | ergo x003C; CM | 11 lectinem
Α | 12 argaet Α | U ipia C | mojHeu Α | 15 supra A | mosy C | quod]
qua Α | 16 in lege] intellege A | ex] de Α | 17 eius &lt; A | zuceimal geschrieben
C | 18 qui] quia C | alligauit A | nach et + ad A | 19 uinum A | sanguinem 
A | 20 suum] sum A | suffulsi A | nach dentes eius + et A | 21
etiam] enim A | uenturm C | 22 suscitauit AC | nach deus + uester M, vgl,
68, 23 und 74, 26 | 23 et quidem] equidem A | intellegi &lt; M | ihm A |
25 ex] post A | 26 hoc] haec C | 27 aut] uel A</note>

<pb n="74"/>
quae vultum eius operiret Sed apostolua diligenter ostendit, dicens velamen
esse positum in lectiooe veteris testamenti, propter quod is qui
appellatarantiquituslstraliel ezpectat adventare Gfaristnm, non intellegens
quift defecerunt ex luda principes et ex femoribus eius ducee; eicut <lb n="4"/>
<lb n="5"/> nunc videmas regibus eos principibusqae subiectos tributa pendere, nuUa
sibi potestate vel iudicandi vel pimiendi concessa, sicut ludas habnit,
quia Tbamar, postea quam condemnaverat, potuit instiiicare. Sed et videbitis
vitam veslram petidentem ante ooulos vestros. (XLIV.) Habet etiam <lb n="5"/>
bic sermo velamen. Usque ad Herodem enim ex parte aliqua regnum
<lb n="10"/> teuere ridebantur-, ab Augusto autem prima adacriptio in eis facta est
et coeperunt tributa pendere et censum dare. Ex quo autem dominus
meus lesus coeptus est prophetari atque expectari, ex eo principes ex
Inda esse coepernnt et duces populi, qui rursum defecerunt in adventu
praesentiae eius. Si ergo auferatur velamen quod in illa lectione positum <lb n="6"/>
<lb n="15"/> est, intellegent virtutem circumcisionis, iuTenient et generationem
eius quem praedieamua et crucem et quaecumque de domino nostro
gesta sunt ipsa esse quae de eo fuerant praedicta. Et velim quidem
de scripturis discntere unumquemque sermouem et ostendere, ut intellegi
dignum est; sed quoniam nunc aliud est quod urget, de vacanti nobis
<lb n="20"/> ista dicentur; haec enim dixisse nunc auffielt, ut ostendamus non sine <lb n="7"/>
causa velamen positum super cor quorundam in lectione veteris testamenti.
Quicumque vero ad dominum convertuntur, ab bis velamen aufertur.
Quae omnia quam vim habeant in sese bis qui sensu rigent
intellegendum reliuquo.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p> YeniamuB etiam ad illum sermouem Moysi quod ait: Prophetam
vobis suseitabit dominus deus vester ex fratribus vestris sicut me; in
quo magnam video prophetiam famuli Moysi scientis eum qui venturus
esset et amplius quidem se auctoritatis faabiturum, similia tamen esse
passurum et similia signa ac prodigia ostensurum. Ibi enim Moyses <lb n="2"/>
<note type="footnote">7 Gen. 38, 26 — Deut. ὁ 66 — 25 Deut. 18, 15 — 29 Exod. 2, 23</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">2 is] his Ac | 3 intellegeDtoti C | 4 et &lt; A I 5 que] quae Α |
&lt; Μ | indicaadi vel puniendi] puDieodi uel iudicandi Μ | 7
et A übergesch. C2 | 10 agauato Α | abacribtio Α | 13 adueotum Α
prAeaentiae eiue ~ M | 17 esae x003C; Α | 18 et otitendere x003C; Α | 19/20 sed
quoniam . . haec enim &lt; Α | 19 vacanti] Zaeogni, vacantibas CM, vgl. 67, 13 |
poGito Α | 22 iis C | 28 qaam vim] quamuis C | aenGum Α |
ο gleich zu u eorr. A | 26 mosy C | quo CM |
27 mojBei Α mosei C | scientie] Valesius, scientes Α scientibua Cm |
et &lt; CM | qnidem se ~ CM | simili C | 28/29 esse passurum ~
ostentarum Α</note>

<pb n="75"/>
natas, a matre sua in tibin positus, ezponitur ad ripas fluminis; hie dominus
noater lexua Christus oatus ez matre sua Maria per angelum fugatur
in Aegyptum. Ibi Mofses educens populum de medio Aegyptiorum
salvavit; et hie lesos populum de medio Pharisaeomm educens
<lb n="5"/> neternae tradidit saluti. Ibi Moyses per orationem petens e caelo accepit <lb n="3"/>
pauem quo pasceret populum in deserto; hie dominus mens lesns
rirtute propria ex quiuque panibus viros quinque milia satiavit in deserto.
Ibi Mofses cum probaretur, positus in monte ieiunavit quadraginta
dies; et hie dominus mens lesus ab spiritu actus in desertum, cum
<lb n="10"/> femptaretur a diabolo, quadraginta diebus similiter ieinnavit. Ibi in <lb n="4"/>
cODspeetu Mojsi propter infidelitatem Pharaonis omnia Aegyptiorum
primogenita perienint; et faic lesu nasCente propter infidelitatem Herodis
omne maaculinum ludaeonim subito periit. Ibi Moyses orat ut parcatur
a plagis Pharaoui ac populo eius; et hie dominus noster lesns
<lb n="15"/> orat indulgeri Pharisaeis, dieens: Pater, ignosce eis, quoniam nesduni quid
faciunl. Ibi Moysi Tultus resplenduit in gloria domini, ita ut non possent <lb n="5"/>
filii Istrahel intendere in faciem eius propter gloriam vultus eius; et
faic lesus Christus dominus resplenduit sicut sol, et discipuli eius non
poterant adspicere in faciem eius propter gloriam rultus ipsius et inmensum
<lb n="20"/> luminis splendorem. Ibi Moyses eos qui vitnlum statuerant <lb n="6"/>
gladio deieeit; et bic dominus lesus ait: Vent gladium mittere super terram
et dtvidere komtnem a proximo suo et reliqua. Ibi Moyses in caliginem
uubium aqnas ferentium sine metu incessit; et faic dominus lesus
cum omni potestate super aquas ambulavit. Ibi Moyses inperavit man; <lb n="7"/>
<lb n="25"/> et hio dominus lesns, cum esset in navi, surgens inperavit ventis et
<note type="footnote">1 MattL 2, 13 — 3 Exod. 14 — 4 Mark. 8, 15 — 5 Exod 16 — fl Matth.
14, 16—21 — 8 Exod. 34 — 9 Mattb. 4, 1. 2. Mark. 1, 12. 13. Lak. 4, 1. 2
10 Exod. 12 — 12 Matth. 2, 16 — 18 Exod. 8. Luk. 23, 34 — 16 Exod. 34, 35
— 17 Matth. 17, 2 — 20 Exod. 32 — 21 Matth. 10, 34. 35 — 22 Exod. 24
Matth. 14. 25. Mark. 6, 48. Job. 6, 19 — 24 Exod. 14. Matth. 8, 26. Mark. 4, 39.
Luk. 8, 24</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 ripas) primitra Α | 2 christus x003C; Α | sua &lt; Α | 4 salaabit
m aus s gleich eorr. Α | 5 e] a. Α | 6 meus] noster Α | 7
sutamuit Α | S iaeiunabit Α | 9 mens] noater Α | dMortum] u aus
corr Α | 10 iaeionabit Α | 11 mosei C | infidelitate A |
12 perierant a. Ras. Α | oaEcente) sce a. Rat. C | infidelitate Α |
omuem CM | masculorum Α | perit CM | orat ut] oratur Α |
pharaonis M | naek ac + pro Α | 16 fitcjant CM | mojeee Α
gloriam A | 17 fili Α | 18 et &lt; C | 19 respicere A | 20 ibi] ubi
feoerant Α | 22 caltgine Α | 25 nenti CM</note>

<pb n="76"/>
mari. IM Mojses cum iupugnaretur extensis manibus certavit adversuiu
Amalech; et hie dominus lesus, inpngnatis nobis et pereuntibus violentia
erratici spiritus (qni nunc in istia operatur), extensis ia cruce manibus,
salutem dedit. Sed et alia multa praetereo, dilecfcissime Diodore, dam <lb n="8"/>
<lb n="5"/> festino ad te libellnm faunc velociter mittere, quae tu pro tna pradentia
facile poteris reparare, Scribe autem mihi, canesime, quid postea egerit
adTersariae partis minister. Incolumem te anima et spiritu cnstodiat
deua omnipotens.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>(XLV). Accepta bac epistula Diodorus et collecto es ea sensu
<lb n="10"/> conflixit adversum Manen, ita ut ab omnibns conlaudaretor, quod diligenter
et conpetenter ostenderit duorum testamentorom atque utriusque
legis inter sese cognationem. Flura etiam ex semet ipso inveniens, obiecit
ei valida valde et fortia pro veritate. Conclnsit etiam adversarium <lb n="2"/>
Diodorus ex nominibus, dicens ita: Dixisti duo esse testamenta;
<lb n="15"/> die ergo duo esse retera aut duo nova. Eiusdem enim temporis
vel potius aeternitatis duo adseris esse iugenita; et si duo
Hunt, duo esse oportet vetera testamenta aut duo nova. Quod si hoc <lb n="3"/>
non dicis, sed unum esse vetus et alind noTum, rursum unus utriusque
auctor ostenditur et eius esse vetus cuius et novnm consequentia ipsa
<lb n="20"/> edocent. Velut si quis dicat bomini diviti: Loca mihi veterem domuni
tuam, nonne per hoc etiam novae domus dominum enm esse pronuntiat?
Aut rursum si dicat ei: Kovam domum tuam praesta mihi, nonne eodem <lb n="4"/>
verbo etiam veterem eum habere designat? Deinde etiam illud pervidendum
est quia ex quo duo sunt ingenitam babentes natnram, ex eo
<lb n="25"/> oecesse est etiam habere unumquemque ipsorum vetus testamentnm, et
lient duo vetera testamenta, si tamen ambos antiqnos et sine initio esse
dieis. Ego autem non ita didiei neque ita continent scripturae. Tu <lb n="6"/>
<note type="footnote">1 Exod. 17 — 3 vielleicht Ephes. 2, 2</note>
<note type="footnote">ACM</note>
<note type="footnote">1 certabit Α | 2 amalehc Α | 3 istis] iaetis Zaeoffnt, iniustis Roulh | cracem
M | 5 libellnm hone velociter) velociter (r übergesch.) libellum Α | 6 facilem
potaerie Α | preparare M | 7 partes Α | animam Α Ι et] übergesch. Α
spm Α | 8 omnipotens] omnium CM | 9 hac] hanc Α haec C
Δ | coDclandaretnr Α | 12 inter sese] daa kixie se übergesch. Α in esse CM
esemetipao Α | ueniens Α | 14 ita dixisti] ita dixit C qnia dixisti M |
übergesch. Α Ι 15 aut duo uetera M corr. M 2 | temporibos Α | 16 esae
~ A | 17 nach oportet + et A | 17/18 hoc non ~ A | 18 ruraus Α Ι
nnam Α onus über ο ein v übergeseh. C | 20 edocent] eduoet Α docent CM
diviti &lt; Α | 21 nonne] nou Α | eum] meum Α | esse]
(??)u easet corr. C 1 | 28 etiam illud ~ CM | 24 dno sunt ~ M
Α C | 24/25 ex eo . . unumquemque &lt; Α | 25 vetus &lt; Α
ambo sancti quos C ambo sancti. qnos M | 27 nee Α | scriptum C</note>

<pb n="77"/>
vero, qui dicis legem Moysi esse maligni principis et non boni dei, die
mihi, qni enut illi qni resistebaot in faciem Mofsi, laauem dico et
Mambrem? Omne enim quod resistit Don sibimet ipsi resistit, aed alii
aat meliori aut deteriori, sicut Paulos indicat ad Timotheum in secnnda
<lb n="5"/> epistola sua ita scribens: Quatnadmodum lannes et Mambrts restiterunt <lb n="6"/>
Moysi, ita et itti restiterunt veritati, hominea corrupti mente, reprM circa
fidem; sed ultra non proficient. Insipientia enim eorum omnibus nota est
siout et illorum fuit. Vides quomodo lannem et Mambrem hominibus
cooparat corrnptis meote et reprobis circa fidem Moysen Tero veritati.
<lb n="10"/> Sed et sanctas lohannes mazimns euangelistarom ait gratiam gratia praestare <lb n="7"/>
et differre; ex plenitudine enim lesu legem Moyai accepisse dos
dicit; aliam autem gratiam pro illa gratia per leaum Christum in nobis
esse couptetam. Quod osteadeos etiam ipae dominus noster lesus aiebat:
Non putetis quia ego vos accusabo apud patrem. Est qui vos accuset, <lb n="8"/>
<lb n="15"/> Moyses, in qvem vos speratis; si enim creditis Moysi, crederitis utique forsitan
et mihi; de me enim ille scripsit. Quod si litteris illius non creditis.
quomodo verbis mds credetis? Sant etiam alia mnlta quae dici possint <lb n="9"/>
et de apostolo Paolo et de euangeliis, ex quibna ostendere posBumus
veterem legem non esse altierius quam domini, cuius est et novum testamentum,
<lb n="20"/> quae nos conpetenter expouere et aptare conrenit lam vesper
inpedit; dies enim clauditnr et finem nos disputandi facere par est;
crastino autem nobis de quibus tibi ridetur quaestiones habeantur. Et
his dictis discesserunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>(XLVI). Com autem mane factum esset, subito adventarit
<note type="footnote">1 II Tim. 3, 8. 9 — 10 Joh. 1, 16. 17 — 14 Job. 5, 45—47</note>
<note type="footnote">Α (bis 23) CM</note>
<note type="footnote">1 quid A | mosy C | 2 reatitebsnt Α | mosy C | iamoe CM, im
und bei Epiphanius Ἰαννῆς | nach dico + etiam C aber mit deraelben Tinte durchstrichen
I 3 mambre CM, im Ν. T. Ἰαμβρῆς (v. l. Μαμβρῆς), bei Epiphanius Ἰαμβρῆς
| Α Ι restitit (nach qnod) xweimal Α | 3/4 alii aut] alia ut Α | 1
didt M | ad tymotbeam nach sua (Z. 5) geschrieben M | 5 ita &lt; CM |
resiaterunt C, so auch Z. 6 | 6 moay C | comipti mente ~ M |
eoram] illorum Α | omniboi . . est] manifeeta erit omnibus Α so auch in der
rgl. 60,3 | 8 iannem) iamue C iamnem M | mambre C | 9 mentem
x003C; Α | ueritatis C | 10 maximnm C | 11 differere Α
inm C | mosei C | 12 alia Α | 13 OBtondens) d aus a gleich
A | 15 in &lt; C | creditie] credetis Α crederetis CM |
crederettR CM | fonitan &lt; CM | 16 creditis] credetia Α | 17
wulta] plnra iam C plurima M Ι poesiot] siat a. Ras. M Ι 18 et (nach paulo) x003C;
C | 19 et &lt; CM | 20 aptare] a patre Mt Α | 21 claudetur A |
parene C | 82 uidentar Α | et] ex Α | 23 nach discessemnt folgt in Α
Lage onm pace. Damit schliesst das zwcite Excerpt aus den Aeto</note>

<pb n="78"/>
Archelaus ad castellum hunc in quo demorabatur Diodorus, priusquam
omnino quisquam ad publicum procederet. Manes vero ignorans praesentem <lb n="2"/>
esse Archelaum, rursum Diodorum provocabat ad publicum, ut
cum eo disputatione contenderet, volens enm verbis opprimere, ex eo
<lb n="5"/> quod advertebat eum bominem esse simplicem et non satis scripturarum
quaestionibus eruditum; Archelai enim doctrinae iam perceperat gustum.
Cum ergo et turbae convenissent ad solitum diaputatioois locum et Manes <lb n="3"/>
iam verba facere coepisset, subito in medio eorum adparuit Archelaus
ac Diodorum conplexus sancto osculo salutavit Diodorus vero et
<lb n="10"/> omnes qui praesentes erant admirati sunt opus divinae providentiae, ut
in tempore ipso adventaiet Archelaus quo quaestio movebatur; re enim
vera, quod fatendum est, quasi ex parte aliqua religiosus Diodorus pertimuerat
conflictum. Cum autem vidisset Archelaum Manes, cessavit quidem <lb n="4"/>
continuo ab insultatione et supercilio noo parum deiecto manifeste
<lb n="15"/> intellegebatur quod conflictum vellet effugere. Multitudo vero
auditonim adventum Arcbelai velut apostoli praesentiam opiuata est,
pro eo quod ad verbi defensionem tam paratus et tarn promptus existeret.
Et cum dextera silentium poposcisset a populo (tnmultus enim <lb n="5"/>
non mediocris extiterat), hoc modo coepit Archelaus, Tametsi prudentiae
<lb n="20"/> gloriam etiam nostrorum nonnulli adsecuti sunt, tamen hoc vos deprecor
ut eorum quae ante me dicta sunt testimonium reservetis. Scio <lb n="6"/>
enim et certus sum, fratres, quoniam Diodoro non pro ipsius inpossibilitate
successi, sed quoniam istum ego novi tunc cum ad loci mei
partes inprobus advenisset Marcelli viri incliti gratia, volens eum devertere
<lb n="25"/> a nostra doctrina et a fide, videlicet, quo inpietatis huius idoneus
efficeretur adsertor; et tamen omnibus suis verbis in nullo eum divertere
et movere praevaluit. Similis enim inventus est religiosissimus <lb n="7"/>
Marcellus petrae, in qua aedificata est domus solidissimis fundamentis,
et cum descendisset pluvia et inruissent flumina ac venti
<lb n="30"/> et inlisissent in domum illam, perstitit; fundata enim erat solidissimis
et inmobilibus fundamentis: huic autem, qui praesens est, infamiam potius
intulit conatus ipse quam laudem. Non enim mihi venia dignus <lb n="8"/>
videtar qui ignoraverit quod futurum est; oportebat enim eum praenoscere
qui sunt proprii sui, si quidem spiritus paracletns habitat in eo.
<note type="footnote">28 Matth. 7, 24. 25. Lnk. 6, 48</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 morabatur C | 5 eum &lt; Μ | 6 perceperant C | 10 opus &lt; M | 
12 pertimuerat] Zacagni, pertenuerat CM | 19 prudentiae] prudentie w. e. sch.
zu prudentiam und dann zu prudentia corr. C2 | 22 diodorus C | 24 incliti] in
legis C | 27 est] es C | 34 paraclyti C</note>

<pb n="79"/>
Sed quoniam ignorantiae tenebris obcaecatus est, in vanum cucurrit cum
iter faccret ad Marcellum, et similis facere astrologo describenti quidem
caelestia, ignoranti vero quae domi suae geruntur. Sed ne videar per <lb n="9"/>
haec verba differre quaestiones, iam sileam; de iis vero dabo ipsi potestatem:
<lb n="5"/> sumat quodcomque vult propositionis et quaestionis initium. Vos
tantummodo, sicut superius dixi, indeclinabiles iudices esse quaeso, ut
vera dicenti honorem venun palmamque tradatis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>(XLVII). Tunc Manes, silentio ab onmibns facto, ita exorsus
est: Tu quoque, Archelae, bene me de deo sentientem dignamque opinionem
<lb n="10"/> nionem de Christo retinentem verbis molestissimis obtundis, licet tale
sit apostolorum genus, patiens et ferens omnia, etiam si eis conviciis
quis aat maledictis obtrectet. Si persequi volueris, paratus sum, et si <lb n="2"/>
inferre supplicia, non refugiam. Si etiam interficere me vis, non reformido;
illum enim solum oportet timeri qui potest animam et corpus perdere
<lb n="15"/> in gehennam. Archelaus DIXIT: Absit a me. Non est mihi tale <lb n="3"/>
propositum. Quid enim perpessus es a me vel a nostris? et quidem cum
obtrectares atque iniuriam inrogares et cum detraheres de patemis nostris
traditionibus et cum velles auimas hominnm bsne institutas ac
diligenti cantela servatas interficere, quibus utique repensari non possunt
<lb n="20"/> universae mundi divitiae. Verum tamen propter quod adsumis, o <lb n="4"/>
Manichaee? Quid est quod indicas? Quae salutis signa ad nos deferas
dicito. Verborum enim nuda iactatio non poterit praesenti multitudini
satisfacere, ut agnoscant qui nostrum rectius obtinet scientiam
veritatis. De quo ergo vis nos capite disputare, hoc prine dicito, cum
27) prius dicendi acceperis facultatem. Manes dixit: Si non iterum his <lb n="5"/>
quae a nobis recte dicuntur infideliter resiatis, dicam; si autem talis
existis qualem te prins sensi, dicam adversus Diodorum, declinans inquietudinem
tuam. Archelaus dixit: Praedixi iam quod abutimur inanitate <lb n="6"/>
verbomm. Si quis nostromm resiatere infideliter invenitur, iudicibus
<lb n="30"/> haec permitte discernere; tu autem quid adseras dicito. Manes
DIXIT: Si non iterum resistis bis quae a me iterum recte dicuntur, incipiam
Archelaus DIXIT: Si non hoc est, si non illud, sermo est <lb n="7"/>
<note type="footnote">14 Matth, 10, 28</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 obcecatum C | 2 fecere] factus est Zacagni; vielleicht liegt ein Irrtum des
Übersetzers vor | 8 domui C | 4 quaestiones iam] quaestione
M | iis] his M | 5 et quaestionis &lt; M | 7 uere C | S
archelae] queque archelaus M | deo] domino M | 12 volueris] Zacagni. voluerit
CM | 18 nach inferre + uoluerit M | 16 nach enim + mali M |
zu irrogares corr. C2 | 21 signas, das letzte s durchstrichen C</note>

<pb n="80"/>
hominis ignorantis. Ignoras ergo quod futarum est. Sed hoc quod futurum
ais, resistere me aut non resistere, in mea est potestate. Quomodo
ergo stabit sermo ille duarum arborum, in quo fidis velut scuto firmissimo?
Si enim contrariae partis ego sum, quomodo oboedientiam meam <lb n="8"/>
<lb n="5"/> requiris? Quod si oboedientiae in me est mens, quomodo pertimescis ne
resistam? Ais enim quia malum semper permanet malum et bonum
semper permanet bonum, vim verbi istius penitus ignorans. Manes DIXIT: <lb n="9"/>
Numquid te advocatum meorum adhibui sermonum, ut etiam meae scientiae
intellegentiam disponas? quippe qui propria explanare non valeaa, 
<lb n="10"/> quomodo aliena poteris explicare? Quod si victum iam se profitetur
Diodorus, tunc mibi tecum sermo movebitur. Si autem stat ille et est
idoneus ad dicendum, desine tu et noli perturbare substantiam reritatis. <lb n="10"/>
Es enim ovis aliena, efficieris tamen postea in numero eiusdem giegis,
sicut vox lesu ostendit, eins qui adparuit quidem in hominis specie nec
<lb n="15"/> tamen fuit homo. Archelaus dixit: Ergo non patas eum ex Maria
virgine esse? Manes dixit: Absit nt dominum nostrum lesum Christum <lb n="11"/>
per naturalia pudenda mulieris descendiase confitear; ipse enin
testimonium dat quia de sinibus patris descendit. Et: Qui me recipit, re
cipit cum qui me misit. Et: Non veni facere voluntatem meam sed eiusqui
<lb n="20"/> misit me. Et: Non aum missus nisi ad oves perditas domus Istrahel
Sunt et alia innumera testimonia buiuscemodi, quae indicant eum venissel <lb n="12"/>
et non natum esse. Quod si potentior illo es et magis scire potes
quod verum est, quomodo iam illi credimus? Archelaus dixit: Neque
illo potentior som, servus enim sum, et neque aequalis domini mei esse
<lb n="25"/> possum; ego enim sum inutilis servus, verborum eius discipulus, credenis
his quae ab ipso dicta sunt, et haec indeclinabilia esse confirmo.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p> Manes dixit: Similia tui quidam cum ei aliquando dixiss(?)et:
Maria mater tua et fratres tui foris statu, non libenter aecipiens eum (??) qui
dixerat, increpavit dicens: Quae est mater mea aut qui sunt fratres n(??)lei?
<lb n="30"/> et ostendit eos qui facerent voluntatem snam et matres sibi esse. et
fratres. Sin autem vis matrem ipsius dicere Mariam, non est tibi sine <lb n="2"/>
periculo; sine dubio enim etiam fratres ex ea habuisse monstrabitur
<note type="footnote">18 Joh. 1, 18 und 3, 13 — Matth. 10, 40. Luk. 10, 16. Joh. 13, 20 — 19
Joh. 6, 38 — 20 Matth. 15, 24 — 28 Matth. 12, 47. Mark. 3, 32. Luk. 8, 20</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 hominis &lt; M | 3 duorum CM | fides C |
CM | 11/12 et est idoneus] testi doneus C | 18 efficieris] Zacagni,
| 14 nox leus] uos ihs CM | 16 esse nach eum (Z. 15] qeschrieben Μ |
confitetur C | 21 indicat C | 24 nach enim + eins M | neque
neque qualis C | 26 indeclinabili C | 28 foras C | 32 monstrantur C</note>

<pb n="81"/>
Et die utrum de loseph generati sunt aut ex eodem spiritu sancto.
Ergo et multos Christos habuimus, si ex eodem spiritu sancto generatos
dixeris. Quod si non ex eodem spiritu, sed tarnen dixeris eum fratres <lb n="3"/>
habuisse, sine dubio intellegendum est quia post spiritum, post Gabrihel,
<lb n="5"/> nupserit loseph virgo castissima et inmaculata ecclesia. Quod si etiam
hoc absurdam est omoino eam quolibet modo concubuisse cum loseph,
die an fratres hbuerit. Nomquidnam etiam moechiae ei crimen inpingis, <lb n="4"/>
o pradentissime Marcelle? Quod si borom nihil convenit incontaminatae
virgini, unde ei fuisse fratres adstruis? Quod si fratres ei fuisse
<lb n="10"/> non potes edocere, quomodo Maria tnater eins erit, sicnt ait ille qui
scribere ausns est: Ecce mater tua et fratres tui foris stant? Quod etiam <lb n="5"/>
si ille ausus est dicere, illo ipso potentior ant maior esse nemo potest
qui ostendit nobis matrem aut fratres suos; sed et David lesse non
digoatur audire. Apostolus Petrus discipulorum omnium eminentdasimus
<lb n="15"/> tone agnoHcere eum potuit, cum singuli opiniones suas quas de ipso
habebant promerent, ait: Tu es Christus filius dei vivi, et statim beatificat
eum dicens: Quoniam revelavit tibi pater meus caelestis. Vide quanta <lb n="6"/>
sit differentia eorum quae ab lesu dicta sunt Illi enim qui dixerat:
Ecce mater tua foris stat, respondit: Quae mihi est maier aut fratres? Ei
<lb n="20"/> autem qui dixit: Tu es Christus filius dei vivi, beatitudinem benedictionemque
restituit, Si ergo de Maria vis esse eum natum, mentitur ipse <lb n="7"/>
cum Petro; si autem verum dicit Petrus, sine dubio ille prior fefellit.
Quod si prior fefellit, causa ad scriptorem reicienda est Unum igitur
Christum nos scimus esse secuudum apostolum Paulum, cuins vocibus
<lb n="25"/> credimus consonantibus dumtaxat adventui eius.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>(XLVIII). His auditis turbae permotae sunt, velut ratioaem
veritatis continentibus et Archeiao nil habente quod bis posset opponere;
hoc enim indicavit tumultus, qui inter eos fuerat exortus. Sed cum
maltitudo conquievisset, Archelaus hoo modo respondit: Vocis quidem <lb n="2"/>
<lb n="30"/> domini nostri lesu Christi nullus poterit esse potentior, si enim neque
nomen aliquod aequale ei esse invenitur, propler quod deus eum exaltavit
et donavit illi nomen quod est super omne nomen, neque in testimonio
<note type="footnote">18 Matth. 22, 42 — 16/17 Matth. 16, 16 — 81 Phil. 2, 9</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 habuimus nach dixeris (Z. 3) geschrieben C | S dixerint C | quid C
| 5 ecclesia] tilgt Oblasinski | 9 astrues C | 10 nach
Zeile geschrieben) C2 | maria] aus mariam corr. C2 | 11 stant] stata. a.
18 dauidi esse M | 18 dixerant C | 22 cum] eam C | 23 causa] Zacagni,
causam CM | 25 oonsonantibos] w, e. sch. aus consonantem corr. C2 |
possit C | 28 exortus fuerant C | 30 potentior] potior M | 81 eum] illum M</note>

<pb n="82"/>
quis aequalis ei esse poterit; et; ideo ego vocis eius tibi testimonia proferam,
primnm quidem diasolvens hoec quae a, te dicta sunt, ati ne dicas
quoniam nec sibi ipsi consonant, ut est tibi consuetado dicendi. Ais <lb n="3"/>
enim quia eum qui nuntiaverat ei de matre aut de fratribus increpaverit
<lb n="5"/> Iesus quasi fallentem secundum id qnod scriptorem fefellit. Neque is
qui adnuntiavit ei de matre et fratribus increpatus est neque Petrus
supra illum solus beatificatus est; sed uterque ab eo dignam responsionem <lb n="4"/>
propria interrogatione percepit, sicut in consequentibus sermo monstrabit.
Cum quis parvulus est, cofptat sicut parvulus, aapit ut parvulus;
<lb n="10"/> cum autem perfectus fiierit vir, destruit ea quae sunt parruli, id est,
dum ad priora se quis extendit, obliviscatur quae post se sunt. Unde <lb n="5"/>
domino noatro lesu Christo docente et curante humanum genus, nti ne
simul omnia deperirent, cumque in talibus studiis mens omnium auditorum
esset intenta, non oportune ingressus bic nuntius de matre eius
<lb n="15"/> suggessit ac fratribus. Quid enim? debuit etiam te ipso iadicante derelinquere
eos, quos curabat et quos enidiebat, et cum matre ac fratribus
conloqui? Nonne continuo de hoc ipso detraheres? Cum enim peccati
onus praegravatos ad discipulatnm deligit duodecim numero, quos
et apostolos nominavit, dicens eis: Derelinquite matrem et patrem, ut |
<lb n="20"/> me digni efficiamini, ut ultra non poasit eis memoria patxis aut matris
robustum pectus inflectere. Et iterum volente alio quodam dicere ei:
Ibo et aepeliam patrem meum, ait: Dimitte mortuos sepelire mortuos suos.
Intuere ergo quomodo dominus meus leans ad necessaria discipulos aedificat
et pro meritis nuicnique aancta verba committit. Ita et in eo tempore
<lb n="25"/> quo inportune adnuntiaverat qaidam ei de matre, non amplectitur
pro matris praesentia paternum praeterire praeceptum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p> Ut autem tibi ostendam haec ita esse: Petrus aliquando,
cum iam beatificationem fuisset ab eo consecutus, ait ad lesum; Propitius
esto, domine, non erit bibi istud, cum dixisset ei lesus quia oportet
<lb n="30"/> filium hominis ascendere lerosolymam et occidi et tertia die resurgere;
<note type="footnote">9 I Kor. 13, 11 — 11 Phil. 3, 13 — 19 Matth. 10, 37. Luk. 14, 26 — 22
Matth. 8, 22 Luk. 9, 60 — 28 Matth. 16, 21. 22. Mark, 8, 31</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">2 haec] ea M | uti] i zweimal geschrieben, aber das zueite
w. e. sch. liegt eine Correctur zu ligierten ti vor | 4 nuntiauerit C |
his C | 6 nach et + de M | 7 nach soltis + n C, aber gleich durchstrichen
w. e. sch. Ι S moustrabit] Zacagni, monstrauit CM | 9 nach ut parvulus
eapit M, mit derselben Tinte getilgt | 10 deatruit] deatruetur C | 15 nach
debuit + et C | 17 peccatis C | 18 onus praegravatos] honus et
| deligit] diligit C | 20 memoriam C | 23 necessariam C |
| 30 ierosolimam Μ</note>

<pb n="83"/>
respondens ait Petro: Vade retro, Satana, quia non sapis quae dei sunt,
sed quae hominum sunt. Quoniam ergo existinias illom qui ei de matre <lb n="2"/>
renuntiaverat et fratribus increpatum esse ab lesu, istum vero qui ei
paulo ante dixerat: Tu es filius dei vivi, beatitudinem consecutam, vide
<lb n="5"/> quia magis hunc praetulit lesas, cui et clemeatius et cum venia responsum
dare dignatus est; Petro vero post illam benedictionem nullum iam <lb n="3"/>
veniae titulnm largitur, pro eo quod naturam rei sibi dictae non diligenter
adverterit lllias enim nuntii error responsi ratione corrigitur;
huius vero tarditas intellectus acerbiori increpatioae damnatur. Ex quu
<lb n="10"/> advertere potes quod dominus lesus, interrogationum sibi oportunitate
servata, dignum promat singulis oportunumque responsum. Quod si, nt <lb n="4"/>
ais, ex eo quod verum dixerat, Petrus beatiticatnr et pro eo qood fefellit
nuntius ille culpatur, die mihi quare, cum daemones eum confiterentur
dicentes: Seimus te qui sis sanctus dei, increparit eos et sinere
<lb n="15"/> praecepit? Cur non (si quidem coofitentium se testimoniis delectatur) <lb n="5"/>
etiam istos, sicut Petrum vera dicentem, benedictionibus remuneratus
est? Quod si hoc absurdum est, relinquitur ut pro loco, pro tempore,
pro personis, pro rebns, pro accidentium salute ea quae dicta sunt intellegamus,
uti ne temere pronuntiantes dugna cohercitione feriamur. Et <lb n="6"/>
<lb n="20"/> ut te magis ac magis edoceam mnlto amplius illum qni de matre nuntiaverat
honoratum (tu enim, oblitus rei quae nobis proposita est, in
aliud conversus es), audi ergo breviter; si enim volueris diligentius intueri
quae dicta sunt, inveniemus in illo priore multam dominum lesum
ostendisse clementiam idque convenientibus te exemplis edoceam. Rex <lb n="7"/>
<lb n="25"/> qnidam, cum adversns bostem processisset armatus et cogitaret atque
disponeret quemadmodum posset manum sibi hostilem et barbaram subiugare
cumque in multa esset cura et sollicitndine constitutus, in medio
adversariorum positus ac postea iam captivos eos tenere incipiens, cum
iam illa sollicitudo inmineret quemadmodam eos qui secum laboraverant
<lb n="30"/> ac pondus belli tolerarant procuraret, quidam ei nuntius inportunus occurrens
de rebus domesticis suggerere aliqua coepit At ille admiratus <lb n="8"/>
est audsciam atque inportunam suggestionem et morti tradere huiuscemodi
hominem cogitabat; quod nisi de carissimis adfectibua talis nun-
<note type="footnote">1 Matth. 16,23. Mark.8,33 — 4 Matth. 16,16 — 14 Mark. 1,24. Luk.4,34</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">5 hunc] Zacagni, huic CM | 8 error] Zacagni, errore CM | reaponei]
i aus Corr. vielleicht aus ο C2 | 9 acerbiori] ri aus r corr. C2 | 14 qui
quis es C | dei] deus C | sinire CM | 16 ueram C | 17 ot pro loco] a.
| 21 enim] autem C | est] es C | 23 dominus ihs C | 30 belli] bellico C</note>

<pb n="84"/>
tius extitisset, eo quod incolumes esse hos et recte ac prospere agentes
omnia nuntiasset, dignum protinus potuit excepisse auppliciun. Quae
enim erat cura alia regis, belli dumtaxat tempore, nisi provincialium
Salus, nisi dispositio rei militaris? Ita et domino meo lesu Christo <lb n="9"/>
<lb n="5"/> pugnanti adversum passiones quae profunda viscermn obsederant et
curanti eos qui multo tempore variis infirmitatibus fuerant devincti et
inclinato omni nisu pro salute universitatis, ille nuntius inportune adveniens
de matre et fratribus nuntiavit Et potuit quidem similem Petro
aut etiam graviorem excepisse sententiam; sed matris et fratrum interiectum
<lb n="10"/> iectum nomen clementiam domini provocavit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>(XLIX), Sed et ampliuss adhuc omnibus ostendere cupio, ut
agnoscant universi adsertio tua quantum in se inpietatis obtineat. Si
enim, secundum quod tu dicis, non est natus, sine dubio nec passus est;
pati enim eum qui natus non est inpossibile est Quod si non est passus,
<lb n="15"/> crucis nomen aufertur. Cruce autem non suscepta, nec lesus ex <lb n="2"/>
mortuis resurrexit Quod si Iesus ex mortuis non resurrexit, nec alius
aliquis resurget. Quod si nullus resurget, nec iudicium erit. Certum
est enim quia, si non resurgam, nec iudicer. Quod si iudicium non erit,
frustra erit observatio mandatorum dei; nullus abstinentiae locus est;
<lb n="20"/> manducemus et bibamus, cras enim moriemur, Haec autem omnia conectis, <lb n="3"/>
negans id quod de Maria natus est; si enim confessus eum fueris,
de Maria natum, et passio subsequatur necesse est et passionem resurrectio
et resurrectionem iudicium et salva iam nobis erunt seripturae
praeeepta. Non ergo iam ana est quaestio, sed plurimae in hoc verbo.
<lb n="25"/> Sicut enim omnis lex et prophetiae in duobus sermonibus constant, ita, <lb n="4"/>
etiam nostra omnia spes in beatae Mariae partu suspensa est; et ideo
responde mihi ad singula quae te interrogabo. Quo abiciemus
tantas et tales apostoli voces, quae dicunt: Cum autem fuit dei voluntas
in nobis, misit filium suum factum ex muliere? Et iterum: Pascha nostrum <lb n="5"/>
<lb n="30"/> inmolatus est Christus. Et quia: Deus et dominum suseitavit et nos
cum illo suscitabit per virtutem suam. Et alia mnlta his similia dicta
sunt, ut est illud: Quomado dicunt quidam in vobis quia resurrectio mortuorum
non est? Si enim resurrectio mortuorum non est, nec Christus re- <lb n="6"/>
<note type="footnote">16 vgl. I Kor. 15 — 20 I Kor. 15, 32 — 28 Gal 4, 4 — 29 I Kor. 5, 7
— 30 I Kor. 6, 14 — 32 1 Kor. 15, 12—20</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">4 christo &lt; M | 5 aduersus Μ | 7 nisui C | 18 ei (nach quia) &lt; C | 22
subsequatur] aub a. Ras. C Ι 24 una] uana G | plurima C | 25 constat M
| 26 partus C | 31 auscitauit CM | 32 nobis C | 33 non est resurrectio mortuorutn
M | nec] gleich aus non corr. C1</note>

<pb n="85"/>
surrexit. Si autem Christus non resurrexit, inants est ergo praedicatio
nostra. Inveniemur etiam falsi testes dei, gut testimonium perhibuimus adversus
deum, quia suscitaverit Christum, quem non suscitavit. Si quidern
mortui non resurgunt, nec Christus resurrexit. Si autem Christus non resurrexit, <lb n="7"/>
<lb n="5"/> vana est fides vestra; adhuc estis in peccatis vestris; ergo et qui
dormierunt in Christo, perierunt, Si in hac vita tantunimodo speramus in
Christo, miserabiliores sumus omnibus hominibus. Nunc autem Christus
resurrexit α mortuis initium dormientium et reliqua. Quis rogo ita temerarius <lb n="8"/>
et inpudens invenitur, qui &lt;his&gt; tarn sacrosanctis vocibaa non
<lb n="10"/> fidem, in quibus nulla est distinctio, nulla dubitatio? Quisnam
quaeso etiam te, O stulte Oalata, fascinavit, sicut et illos, quorum
ante oculos lesus Christus praescriptua est crucifixus? Unde arbitror sufficere <lb n="9"/>
haec testimonia ad ostensionem iudicii et resurrectionis et passionis,
qniboB consequenter et pariter etiam ex Maria partus osteuditur.
<lb n="15"/> Quid enim? si tu nolis adquiescere, sed evidentiasime scriptura proclamet.
Verum tamen interrogabo te, tu autem mihi responde, quando <lb n="10"/>
lesus de lohanne testimoniam dabat et dicebat, qnia maior in natis mulierum
nullus surremt Iohanne Baptista: qui autem minor est in regno caelorum
maior est illo: die mihi qua ratione maior illo est in regno caelorum?
<lb n="20"/> Numquid lesns minor erat lobanne in regno caelorum? Dico,
absit Die ergo in quo, ut vel te ipsum superare possis. Sine dubio <lb n="11"/>
minor erat Iohanne lesus inter natos mulierum; in regno antem caelorum
maior illo erat. Die mibi illud etiam, ο Manichaee, si ais lesum non
esse ex Maria natum, sed adparuisse quidem ut hominem, cum homo
<lb n="25"/> non esset, praestante boc et agente virtute quae in ipso est; dic mihi,
super quem Spiritus sanctus sicut columba descendit? Quis est etiam, <lb n="12"/>
qui baptizatur a lobanne? Si perfectus erat, si filius erat, si virtus erat,
non poterat spiritus ingredi, sicut nee regnum potest ingredi intra regnum.
Cuius autem ei eaelitus emissa vox testimonium detulit dicens:
<lb n="30"/> Hic est filius meus dilectus, in quo bene conplacui? Die age, nihil remoreris <lb n="13"/>
quis ille est qui patrat haec omnia, qni agit universa. Reaponde,
itane blasphemiam pro ratione inpudenter allegas et inferre conaris?</p>
<note type="footnote">11 Gal. 3, 1 — 17 Matth. 11, 11. Luk. 7,28 — 30 Matth. 3,17. Luk.3,22</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">5 nostra C | 8 ita] tam C | 9 qui his tam Bacrosanctis] Traube, qui
sacro sancta C quie tam sacrosanctis Μ | vocibus] bus aus s corr. C | 11/12
quorum ante ~ M | 12 rescriptus C | 16 tu &lt; Μ | 17 dat C |
a. Ras. C, wahrscheinlich war ursprünglich maior geschrieben | nach est
M | 19 est illo ~ M | 26 descenderit M | 29 cuius] cui Μ | ei &lt; M | 
31 patrat] parat C | 32 conaris] Zacagni, coneris CM</note>

<pb n="86"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>(L). Manes dixit: Nemo quidem, qui adversum haec quae a te
dicta sunt respondere potuerit, blasphemiae crimen incurrit; quin potius
est omni laude dignissimus. Oportet enim artificem rebus propositis
responsione diligenter aptata, manifeata omnibus ea de quibna quaeritor
<lb n="5"/> vel dubitatar ostendere et maxime idiotis. Et quoniam tibi doctimiae <lb n="2"/>
nostrae non placet ratio, tamquam artifex bonus etiam hanc mihi quaestionem
rationabiliter exsolve. Mihi enim pium videtur dicere quod
nihil eguerit filius dei in eo quod adventus eius procuratur ad terras
neque opus habuerit columba neque baptismate ueque matre neque fratribus,
<lb n="10"/> fortasse neque patre, qui ei secundum te fnit loseph; sed totus <lb n="3"/>
ille ipse descendens, semet ipsum in quocumque voluit transformavit in
hominem eo pacto quo Paulus dicit, quia habitu repertus est ut homo.
Cuius igitur rei indiguerit is qui semet ipsum in omuia transformarit,
ostende. Quando enim voluit, hunc hominem rursus transformavit in <lb n="4"/>
<lb n="15"/> speciem solis ac vultum. Quod si rursus resistis, mihi recte dicenti
fidem nolens accommodare, audi definitionem tuam in qua stas. Si enim |
hominem eum tantummodo es Maria esse dicis et in baptismate spiritum
percepiase, ergo per profectum filius videbitur et non per naturam.
Si tamen tibi concedam dicere secundum profectum esse filium quasi <lb n="5"/>
<lb n="20"/> hominem factum hominem vere esse opinaris, id est qui caro et sangius
sit? Necesae est ergo et spiritum, qui sicut columba adparuit, non
aliud esse quam naturalem columbam; sicut homo enim dictum est et <lb n="6"/>
sicut columba et quaecumque opinari potest de eo sermone, quod dictum
est, sicut homo, hac opinione concipe etiam de eo, quod dictum est, sicut
<lb n="25"/> columba. Necesae est et baec aequaliter recipere, ita enim in
quae de eo scripta sunt inveniuntur. Archelaus dixit: Sicut tibi ipse <lb n="7"/>
non potea, tamquam bonus artifex, neque ego tibi hanc quaestionem
diligenter aptarem tam manifestam atque manifeste dissolverem, nisi
propter hos qui adsistunt et qui nos audiunt; et ideo, sicut convenit,
<lb n="30"/> quaestionis huius quoque exponam rationem. Tibi quidem non videtur <lb n="8"/>
pie dici matrem habuisse lesum Mariam et reliqua quae nunc prose-
<note type="footnote">12 Phil. 2, 7 — 22 Phil. 2, 7. Matth. 3, 16. Mark. 1, 10. Luk. 3. 22.
Job. 1, 32</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">4 responsione] nach aptata gesch. M | 12 homine CM | 13 is] iis C |
rursus] s aus m corr. C2 | 16 nolis C | 18 filium C | 22 naturalem
naturale columbam C naturalis columba Μ | 24 hac] ac CM | 26
C continetur M | 28 diffigenter C | aptarem tam] aptafe tam C aptare uitam
M | manifestam] manifestarem CM | manifeste] manifesteq; (festeq; a.
C manifesteq Μ Die Stelle ist nach Ζ. 3—7 ungefähr q wie im Texte
corrigieren | 29 hos] s aus C ohne Ras. corr. C1 w. e. sch.</note>

<pb n="87"/>
cutus es, quae quidem omnia repetere perhorresco. Interdum quidem
cogi solet artifex propter inperitiam reaistentis dicere et facere ea quae
tempus recusat; et ideo quia mihi est inlata necessitas propter praesentem
turbam, ad ea quae a te non recte dicta sunt paucis respondeam.
<lb n="5"/> Die ergo mihi: si Iesum hominem naturaliter factum intellexerimus ex <lb n="9"/>
Maria, habentem carnem et sanguinem, intellegamus necesse est etiam
spiritum sanctum veram columbam fuisse et non spiritum? Et quomodo
poterit vera columba verum hominem ingredi atque in eo permanere?
caro enim carnem ingredi non potest; sed magia, si lesom hominem <lb n="10"/>
<lb n="10"/> minem confiteamur, eum vero qui dicitur sicut columba spiritam
sanctum, salva est nobis ratio in utroque. Spiritus enim secondum rectam
rationem habitat in homine et descendit et permanet, et conpetenter
hoc et factum est et fit semper, sicut tu te ipsnm ante hoc tempus
profitebaris esse paraoletum dei, ut dicam: Delire, non homo, qui frequenter
<lb n="15"/> oblivisceris ea quae dicis. Spiritum enim venisse super te <lb n="11"/>
dixisti, quem promiserat lesus esse missurum; et unde nisi de caelo descendat?
Et si descendit spiritus super hominem dignum se, super te
autem veras columbas descendisse sentiendum est? ut te columbarum
potius furem accipiamus, insidias eis ac laqueos molientem; dignus enim <lb n="12"/>
<lb n="20"/> es qui verbis ridiculis inludaris; ego tarnen parco, ne auditores videar
offendere haec dicens, et maxime qnia praeter propositum eat meum in
te ingerere quae merearis audire.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p> Sed redeam ad rem. Memor stim enim tranaformationis suae,
qua dicis quia dens transformaverit ae in hominem vel in aolem, ex hoc
Τι volens ostendere lesum nostrum habitu solo et risn factum esse homi-
nem, quod absit ab unoquoque fidelium dicere. Alioquin haec secundum <lb n="2"/>
te ad somnium nubia redeunt universa et figuras; non solum autem,
sed et adventus nomen delebitur; poterat enim in caelo positus facere
quae voluerat, ai spiritum eum esse non hominem dicis. Sed non ita
<lb n="30"/> est, quoniam exinanivtt lemet ipsum formam servi accipiens. Dico autem <lb n="3"/>
de eo qui ex Maria factus eat homo. Quid enim? non poteramus et nos
multo facilius et lautius ista narrare? sed abait at a veritate declinemus
iota unum aut unum apicem. Eat enim qui de Maria natus est filius,
qui totum hoc quod magnum est voluit perferre certamen lesus. Hic
<note type="footnote">30 Phil. 2, 7</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">8 ueram columbam C | 10 ean CM | 14 delire] dilere C, vgl. 28, 15
18 columbarium C | 19 eis] ei CM | q laqueo C | 20
est &lt; C | 22 mereris Μ | 24 qua] aus que corr. C1 w. e. sch. |
se ~ Μ | 26 alioquin haec ~ C | 34 quod] quo C</note>

<pb n="88"/>
est Christus dei, qui descendit super eum qui de Maria est. Quod si <lb n="4"/>
non credis neque voci quae caelitus facta est, temerarium aliqutd ipse
pronuntias et, ai dixeris, nemo credei Statim enim in desertum ab
spiritu ductus est lesns, ut temptaretur a diabolo; quem cum diabolus
<lb n="5"/> ignoraret, dicebat ei: Si filius es dei. Ignorabat autem propter qui <lb n="5"/>
genuisset filium dei. Praedicabat regna caelomm, qui erat habitaculum
magnum nec ab ullo alio portari potuisset; unde et adfixus cruci, cum
resurrexisset ab inferis, adaumptus est illac ubi Christus filius dei regmabat,
ut cum iudicium habere coeperit, bi qui ignoraverunt eum videant
<lb n="10"/> quem conpunxerunt. Ut autem ciedas: cum discipuli eius per anuum <lb n="6"/>
integrum manserint cum eo, quare nullus ipsorum procidit super faciem
suam, sicut paulo ante dicebas sed in una bora illa, quando sicnt sol
resplenduit vnltus eins? Nonne propter habitaculum illud, quod ex
Maria fuerat effectum? Sicut enim paracleti pondus nullus alius valuit <lb n="7"/>
<lb n="15"/> sustinere nisi soli discipuli et Paulus beatns, ita etiam spiritum, qui de
caelis deacenderat, per quem tox patema testatur dicens: Hic est filius
meus dilectus, nullua aliua portare praevaluit niai qui ex Maria natus est,
super omnes sanctos Jesus. Sed et ad haec quae obicio, respoude. Si habitu <lb n="8"/>
eum et specie dicis esse bominem, quomodo ab bis, qui ex viro et
<lb n="20"/> muliere nati sunt, Pfaarisaeis teneri potuit et ad iudicium pertrahi, cum
spirituale corpus a crassioribns corporibna nou valeat conprehendiP Quod
si habes aliquid qnod ad verbum atque ad propositum respondeas, qui numquam
ad proposita respondisti, perge quaeso et pugillum plennm solis mihi
adfer aut modium plenum. Ipse vero soI pro eo quod subtilioris est corporis, <lb n="9"/>
<lb n="25"/> cooperire te et circnmdare potest, tu vero eum, etsi conculcaveris,
nihil laedis. Dominus vero mens lesus, si tentus est, ut homo ab hominibus
tentus est. Si non est homo, nec tentus est Si non est tentus. nec
passus est nec baptizatua est. Si ille non est baptizatus, nee quisquam <lb n="10"/>
nostnim baptizatua est. Baptisma autem si non eat, nee erit remissio
<lb n="30"/> peccatorum, sed in suis peccatis unusquisque morietur. Manes DIXIT:
Ergo baptisma propter remissionem peccatorum datnr? Archelaus
BixiT: Etiam. Mabzb dixit: Ergo peccavit Christus, quia baptizatus <lb n="11"/>
est? Abchelaus ddut: Absit; quia potius pro nobis peccatum factus
<note type="footnote">3 Matth. 4, 1—3 Luk. 4, 1—3 — 9 Joh.19,37 — 16 Matth.3, 22
— 33 11 Kor. 5, 21</note>
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 dei] d aus Corr. C1 | 5 dicebat] d aus Corr. C1 | propter qui]
Stelle tat verdorben; propter quid Zacagni | 6 qui] vielleicht eine unrichtige Ubersetzung
| 8 ab] b a. Ras. C | 9 haberi M | hii M |
uideant M corr. M2 | 11 manserunt C | 23 solis] solidis zu soli corr.
28 baptizatus neque C</note>

<pb n="89"/>
est, nostra peccata suscipieos, &lt;propter&gt; qaod ex moliere natus est
propter quod ad baptisma venit, ut hnius partis perciperet purificationem,
ut spiritum, qui descenderat in specie columbae, corpus quod susceperat
portare posset.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>(LI). Haec cum dixisset Arcbelaus, admiratae sunt turbae veritatem
doctrinae eius et landes ei inmensas cum clamoribus reddiderunt,
ita nt omni studio cooarentur ultra ei non sinere ad propria remeare.
Et tunc qaidem discessemtit; postea vero cougregatis eis Archelaus <lb n="2"/>
adquiescere sibi atque audire verbum suadebat: non enim soli qui cum
<lb n="10"/> Diodoro erant audiebant eum, sed et omnea quicumqae ex provincia
eius aderant atque ex vicinis locis; iactoque stlentio, hoc modo de
Mane dicere adgressus est Qualiter quidem se babeat nostra doctrina <lb n="3"/>
audistis et fidei nostrae experimenta cepistis; prout potui euim intellegere
scripturas coram omnibus vobis exposui. Sed nunc paucissime
<lb n="15"/> dicere volentem deprecor ut cum silentio audiatis, ut agnoscatis quis
sit et unde et qoalis sit iste qui adTeoit, sicut Sisinnins quidam unus
ex comitibus eius indicavit mihi, quem etiam ad testimoninm eorum
quae a me dicentur si placet, vocare paratus sum. Sed ne ipse quidem <lb n="4"/>
me dicere recusabit eadem, quae nos dicimus, praesente Mane; credidit
<lb n="20"/> enim doctrinae nostrae snpradictns, sicnt et apud me alius Turbo nomine.
Quaecumque ergo contestati sunt mihi, sed et ea quae nos ipsi
deprebendimus in hoc viro, non fiiclam latere conscientiam vestram.
Tunc Tero turbae eo amplius incitatae congregatae sunt ad audiendum <lb n="5"/>
Archelaum; etenim ea quae ab eo dicebantur plurimam eis oblectatiouem
<lb n="25"/> praebebant. Propter quod et certatim adhortabantur eum dicere quaecumque
vellet, quaecumque sentiret; paratos se esse ad audiendum et
usque ad resperum permanere, etiam accenais lominaribns, pollicebantur:
quorum animositate incitatns Archelaus cum omni fiducia dicere exorsus
est. Viri fratres, supertores qaidem causas domini mei lesu audistis, <lb n="6"/>
<lb n="30"/> dico autem eas quae ex lege et prophetis indicantur; inferiores
vero domini mei Christi lesu salvatoris nostri non iguoratis. Sed quid
plura? Appellati sumus ex salvatoris desiderio Christiani, sicut universus <lb n="7"/>
orbis terrarum testimonium perhibet atque apostoli edocent; sed et
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 propter] Zacagni | 4 possit C | 7 sinerent C | 12 quidem se
13 potuit C | 15 qui C | 16 unus] Zacagni, nos C &lt; M
quae C | 19 me &lt; M | recnsauit C | 24 ea &lt; M | nach eis
einem oder ͌uei Buchst. C | 27 luminibaG C Ι 28 aaimoBitate] aus animosi-
tatem corr. C2 | 30 | 30 eas] ea M | 31 salvatoris] Zacagni,
M</note>

<pb n="90"/>
optimus architectus et fundamentum nostrum, id est ecclesiae, Paulus
posuit et legem tradidit, ordinatis ministris et presbyteris et episcopis
in ea; describens per loca singula quomodo et qualiter oporteat ministros <lb n="8"/>
dei, quales et qualiter fieri presbyteros qualesque esse debeant qui
<lb n="5"/> episcopatum desiderant; quae omoia bene nobis et recte disposita usque
in hodiernum statum suum custodiunt et permanent apud nos huius regulae
disciplinae.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p> Istius vero qui nunc nobis ex Persarum provincia ebullivit,
Manes nomine, adversum quem mihi disputatio iam secundo commota
<lb n="10"/> est, genus vobis dicam et actum; sed et doctrina eins unde deacendat
lucidissime demonstrabo. Iste non est primus auctor huiuscemodi doctrinae <lb n="2"/>
nec solus; sed quidam Scythiansu nomine apostolonim tempore
fuit sectae huius auctor et princeps, sicut fuemnt et multi alii apostatae,
qui primatus sibi Tindicare cnpientes, falsa pro veris conscripserunt,
<lb n="15"/> simpliciores quosqae ad suam libidinem pervertentes, quorum nomina
et perfidias dicere nunc tempns non sinit Hie ergo Scjtbianus <lb n="3"/>
dualitatem istam introducit contrariam sibi, quod ipse a Pythagora suscepit
sicnt et alii omnes huius dogmatis sectatores, qui omnes dualitatem
defendunt, declinantes scripturae viam directam; sed non in amplius
<lb n="20"/> proficient. (Lll.) Nullus tamen ita inpudenter praevalnit sicnt iste Scythianus. <lb n="4"/>
Inimicitias enim inter dnos ingenitos introduxit et omnia haec
quae conaeqauntur haiuscemodi adsertionem. Quique Scythianus ipse
ex genere Saracenorum fdit et captivam quandam accepit uxorem de
superiore Thebaide, quae eum suasit habitare in Aegypto magis quam
<lb n="25"/> in desertis. Atque utinam numquam eum illa provincia suscepisset, in <lb n="5"/>
<note type="footnote">1 I Kor. 3, 10 — 2 Act. 14, 23 — 4 I Tim. 3, 1</note>
<note type="footnote">CMF (von 11 an) T (Auszüge von 22 an)</note>
<note type="footnote">1 optimos architectos ei C | 6 regulae] aiis regula ohue Ras. corr C2
7 disciplina C | Am Rand archelaus episcopus (e aus s corr.) refert quis
manes C | 9 iam secundo ~ Μ | 10 doctrina aus doctrinae ohne Ras. corr.
w. e. seh. | 11 Hier beginnt das Excerpt aus den Acta, das in der F-Gruppe der
HSS. sich findet. Die Überschrift (fehlt in Douai 275) lautet: Quod iste manes
non sit auctor huius heresis sed potius quidam stutianus | 12 quidam] aus
quidem corr. C2 | scythianus] scitianus T ex scythia scutianus (das letzte
a. Ras.) C excytiamus Μ stutianus F | nomine] a. Ras. C | nach
qui (am Rand Douai 275) F | 13 nach sicut + et C | 14 uendicare CM
sinit] vielleicht a. Ras. M ainet C | scutianus C excytiamus Μ stutianus
17 pytagora C pithagora Μ pitagora F | 20 excutianus CM stutianus F |
inimicitie Μ | 22 cum sequuntur C consecuntur F | Mit dem Folgenden
Auszüge in der Turiner HS. (T) und den Bericht des Socrates I 22 |
CM stutianus F | 23 sarracenorum T F | 24 thebaide] hatabat Μ thebaida F</note>

<pb n="91"/>
qua cum habitaret cum Aegyptiorum sapientiam didicisset; erat enim,
ut quod verum est dicamus, valde dives ingenio et opibus, sicut hi qui
sciebact eum per troditionem nobis quoque testifioati sunt. Discipulum <lb n="6"/>
autem habuit quendam, qui scripsit ei quattuor libros, ex quibus unum
<lb n="5"/> quidem appellavit Mysteriorum, alium vero Capitulorum, tertium autem
Euangelium et noviasimum omnium librum Thesaurum appellavit; et
erant ei isti quattuor libri et unus discipulua nomine Terebinthus. Quia <lb n="7"/>
ergo aliquantum temporis secum isti ambo decreverant, soli placuit
Scythiano discurrere in ludaeam, ut ibi congrederetur cum omnibus,
<lb n="10"/> quicumque ibi videbantur esse doctores; et proveuit eum continuo vita
defungi nec potuisse aliquid promovere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p> nie Tero discipulos, omnibus quaecumque fuerant convasatis,
in fugam versus est et Babyloniam petiit, quae nunc provincia
habitatnr a Persis quaeqne abest nunc a locis nostris itinere dierum
<lb n="15"/> ac noctium ferme sex; quo cum venisset, talem de se famam pervulgavit <lb n="2"/>
ipse Terebinthus. dicens omni se sapientia Aegyptiorum repletum
et vocari iam non Terebiothnm, sed Buddam nomine sibique hoc
nomen inpositum; es qnadam autem Tiigine natum se esse simulavit
et ab angelo in montibns enutritum. Parcus Tero quidam propheta et <lb n="3"/>
<lb n="20"/> Labdacus Mithrae filius arguebant eum mendacii et erat eis cotidie satis
animoaa certado de hninscemodi negotio. Sed quid plura? Licet frequen-
<note type="footnote">CMF T (Auszüge)</note>
<note type="footnote">1 nach cum + cum C cum ea habitaxet Routh Ι com (nach babitaret)] et
F, vielleicht liegt ein Anakoluth vor | 2 nach dicamus + uir M | hi] hii (zu
corr. C) CM | 4 nach quendam + nomine terebentum über die Zeile
C2 | 5 mysterium T | autem) uero F | 6 thensaurum T |
terebintus und terebinthus T tereuantue CM teribeneue F Τέρβινθος bei Episphanius
Τερέβινθος bei Cyrill und Socratea | quia] cum F Ι 8 decreverant soli]
soli habitare C esse decreueraot eoli F | 9 eicntiano C exutiauo M stutiano
F | excurrere F | iudea CM | 10 uitam C | 12/13 omnibus .
qui cum eo fuerant (tu fuerat corr.) conuersatue C omnibus qnaecumque
fuerant magistri conuasatis Μ omnibus quaecumque fuerant con satis F |
habitatur] habetur CM, vgl. Socrates a. a. Ο. ὅς τις ἐπὶ τὴν Βαβυλωνίαν χώραν
ὁρμήσας ἥ τις ὑπὸ περσῶν οἰκεῖται Ι 15 ac] et C | 16 tereuentus CM
F | 16 repletum] aus repletus corr. C2 | 17 iam non ~
C tereuentus M teribeneum F | buddam] alind cniosdam C luddani M | vgl.
T mutato libi nomine baiddam se pro terebintho appellauit, vgl. Epiphanius 66,1
ἐκ Τερβίνθον τινὸς . . μετονομασθέντος δὲ βουδδὰ κατὰ τὴν τῶν Ἀσσυρίων
λγῶτταν und 3 ἀλλάξας ἑαιτοῦ τὸ ὄνομα. ἀντὶ Τερβίνθου . . Βουδδᾶν ἑαυτῷ
ἐπιθέμενος ὄνομα, Socrates 1,22 Βόυδδας πρότερον Τερέβινθος καλούμενος | 18
simulavit] simul C aimolabat F Ι 20 mitbraa] mitre CM metri F vgl, Epiphanius
Cap. 3 | arguebat C | 20/21 satie auimoea certatio] animosa
C</note>

<pb n="92"/>
tius obiurgaretur, tarnen adnuntiabat eis quae ante aaeculam essent, et
de sphera et duobus luminaribus; sed et quo et quomodo animae discedant <lb n="4"/>
et qualiter iterum revertantur in corpore et alia multa huiuscemodi
et bonun neqniora, id est: bellum Deo commotum esse in principiis,
<lb n="5"/> ut ipse propheta orederetur. Pro qoibus dum argueretur, ad viduam
qaandam secessit cum suis qnattuor libris, nullo ibidem discipulo adquisito
praeter anum solam quae eins particeps facta est Tone deinde <lb n="5"/>
mane primo ascendit sotarium quoddam excelsum,. nbi nomina quaedam
invocare coepit quae nobis Turbo dixit solos Septem electos didicisse.
<lb n="10"/> Cum ergo aacendisset ritus nescio cuius vel artificii gratia, solos antem
ascendit, uti ne ab aliquo convinci possit, quod si dissimulasset vel pro
nihilo duxisset, cogitabat ae ab aeria principibua poenis esse subdendum;
haec eo cogitante, iustissimua deus sub terras eum detrudi per spiritum <lb n="6"/>
iubet, et coatinuo de summo deiectus, exanime corpus deorsum praecipitatum
<lb n="15"/> est, quod anus illa miserata collectnm locis solitis sepeliit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>(LIII). Tunc omnia illa quae aecnm de Äegypto pertulerat
manserunt apud eam et gavisa est valde moite eius duplici causa, primo
quod non libenter adspiceret artes illius, aecundo pro bis quae de
hereditate fiierat conaecuta; erat enim multum praescia. Q:uae cum <lb n="2"/>
<lb n="20"/> sola esset, habere aliquem ad ministerium Toluit et conparavit sibi
puerulum annorum ferme aeptem Corbicium nomine, quem statim manu
misit ac litteris erudivit. Quique cum duodecim annorum esset effectus,
anus illa diem obiit ipsique universa bona sna tradidit et cum
reliquiis etiam quattuor illos libellos quos Scythianus scripaerat, non
<lb n="25"/> multorum versuum singulos. Tunc ergo Corbicius, sepulta domina, <lb n="3"/>
<note type="footnote">CMF T (Auszüge)</note>
<note type="footnote">1 tamen adnuntiabat] tamen nuntiabat C annuntiabat tamen M tamen annuntiabat
F | 2 spera CMF | nach sphera et + de F | nach luminaribus
mysteria F | quo et &lt; F | discedebaut F | 3 reuertebantur F |
viduam quandam] a uidua quadam Μ | 6 cum suis ~ F — 7 tunc] nunc C
F | 8 nomina quaedam ~ F | 9 invocare coepit ~ C | 11 uti ne] ut
ut ne F | posset F | 12 ab aëris] a uerie C habere F | Hubdendom]
CM | 13 eo] illo F | 14 deiectus] d übergesch. C2 | 15
CM | 16 protulerat F | 17 morte] de morte C in morte F pro motte .
T | nach duplici + ex F | 18 quae pro his M, corr. M2 | de &lt; F
praescia] pretie C pecuiiiae auida F pecuniae cupiditate gauisa T | 20 am
&lt;m&gt;anes ab infantia &lt;uo&gt;catur corbicius . . . . comparatur &lt;a&gt;uidua
CMT παιδάριον Socrates | | corbicium] curbicus und curbicius T
Cyrill, Epiphanius und Soeratea, Urbicius bei Augustin | quem] quemque F |
22 quique] qui F | 23 illa diem ~ F | 24 reliquis CM | excutianus
stutianus F</note>

<pb n="93"/>
bonis sibi derelictis omnibus uti coepit et migravit ad medium civitatis
locum in qno manebat rex Persarum et commutato sibi nomine Manen
semet ipsum pro Corbicio appellavit, nec Manen, sed Manes; Persarum
euim lingua tali utitur declinatione. Effectus igitar puer ille annorum <lb n="4"/>
<lb n="5"/> prope sexaginta, eruditus secundum doctrinam qnae in locis illis est, et
paene dixerim super omnem hominem, diligentins tamen ea didicit, quae
in illis qnattuor libellis continebantur; adquisivit etiam ipse discipulos
tres, quorum nomina sunt haec: Thomas, Addas et Hermas. Tunc adsumit <lb n="5"/>
illos libellos et transfert eos, ita ut multa alia ex semet ipso insereret
<lb n="10"/> eis, quae anilibus fabulis similia sunt Habebat ergo tres istos
discipulos conscios malorum suorum; nomen vero libellis proprium adscribit,
prioris nomine deleto, tamquam si eos solus ex semet ipso conscripserit,
Tunc visum est ei mittere discipulos suos cum his quae conscripserat <lb n="6"/>
in libellis ad superiora ipsius provinciae loca et per diversas
<lb n="15"/> civitates et vicos, ut haberet aliquos se sequentes; et Thomas quidem
partes Aegypti voluit occupare, Addas veto Scythiae, solua autem Hermas
residere cum eo elegit Cum ergo illi essent profecti, regis filius <lb n="7"/>
aegritudine quadam adreptus eat, quem rex curare desiderans edictum
proposuit, invitans, si quis eum curare posset, accederet, praemio multo
<lb n="20"/> proposito. Tunc iste, sicut illi qui cubum (qnod nomen est aleae) ludere <lb n="8"/>
solent, praesentiam sui Manes exhibet apnd regem, dicens se esse
puerum curaturum; quae cum audisset rex, suscepit eum cum obsequio
ac libenter habuit. Verum ne multa narrando quae gessit taedium auditoribus
inferam, mortuus est puer in manibus eins vel potius extinctus
<lb n="25"/> Tunc rex in carcerem detrudi iubet Manen et ferri talento onerari. <lb n="9"/>
Illi vero duo discipuli eius qui missi fuerant ad docendnm per singulas
civitates qoaerebantur ad poenam, qnique, fugientes licet, numquam
<note type="footnote">CMF T (Auszüge)</note>
<note type="footnote">2 manem CM | 3 am Rand mutat nomen C2 | 4 nach effectus + est F
5 est] easet M | et &lt; MF | 6 ea didicit) haec didicit C edidicit M
didicit ea F | 7 quatuor illis F | am Rand &lt;disc&gt;iplilos accquint C2
abda T abdas CF, Αδδᾶς bei Epiphanius | ermas C | assumpsit F | 9 et
tranafert] ut tranaferret F | ex &lt; C | 12 scripserit F | 14 am Rand
praedicandum mittit C2 | ipsius] illius C | 16 aegypti] egyptiorum F | abdas
CF | scythiae] scytie C scitie M syrie F, vgl. auch 69, 20 und Epiphanius, 12
17 illi] aus illic corr. C | 18 curari C | 19 invitans] in uita C inuitans ut M
possit C | accederet] acciperet CM | praemium CM | 20 tum CM | cubum]
cibum CM | aleae ludere] tale eludere CM | 21 sui] suam C, exhibet manes F
22 quod F | 23 gessit] geata sunt F | 24 nach extinctus + est M | 25
carcere F | manem M | am Rand nunc carcere trudetur C2</note>

<pb n="94"/>
cessarunt alienam faanc et ab Antichristo inspiratam per loca singula
iuserere doctrinam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>(LIV). Post haec ad magiatmm soiim redeont, referentes quae
eis acciderint; audioot etiam ea qnae in ipsam conlata sunt mala. Accedentes
<lb n="5"/> ergo, at decebat, ad eum sui et suggerentes ei de bis malis quae
per loca singula patiebantar, de reliquo conveiti se debere ad salutem
suadebant; pertimuerant enim, verentes ne quid sibi ex bis malis quae
illi inferebantur accideret. At ille suadens eos nibil vereri ad orationem <lb n="2"/>
consurgit. Tunc deinde iubet in carcere positus legis Christianorum
<lb n="10"/> libros conparari; valde enim bi qui missi ab eo faerant per civitatis
siagulas ab omnibus bominibas execrationi habebantur, maxime apud
quos Cbristianomm nomen venetationi erat Sumpto ergo aliquantalo <lb n="3"/>
auri modo, abienmt ad loca in quibns CbriBtianonim libri conscribebantur
et simolantes se novicios esae Christianos rogabant praestari
<lb n="15"/> sibi libros ad conparandum; et, ut ue multa dicam, conparant universos <lb n="4"/>
libros scripturarum nostramm et deferunt ad enm in carcere
constitutum, quibus ille acceptis homo aatutua coepit in nostris libris
occasiones iuquirere dualitatia suae nee suae quidem, sed Scythiani, qui
hoc ante plurimum temporis protulerat, et ex nostris libris, sicut etiam <lb n="5"/>
<lb n="20"/> adversum me dispatann fecit, adsertionem suam proferre, quaedam in
bis accusans, quaedam permutans, solo Christi nomine adieeto; quem se
idcirco suscipere simulavit, ut per civitates singulas sanctum et divinum
nomen audientes Christi, minime execrantes eos, discipulos istius non
fugarent Inveniens autem etiam vocem de paracleto positam in scripturis, <lb n="6"/>
<lb n="25"/> semet ipsum esse subiecit, qui non legerat diligenter quia paracletus
iam tunc venisset com apostoli adhuc esaent super terram. His
ergo tam scelerate conpositis, mittit et discipulos auos praedicaturos
intrepide fictos simulatosque ecores et Dovas falsasqne voces adnuntiaturos
per loca singula. Quod cum rex Persarum cognovisset, dignis <lb n="7"/>
3(1 eum snppliciis subdere parat. Quo Manes agnito, admonitus in somnis,
elapsus de carcere in fugam versus est, auro plurimo custodibus corruptis,
et mansit in castello Arabionis. Unde scriptam epistnlam per <lb n="8"/>
<note type="footnote">CMF T (Auszüge)</note>
<note type="footnote">1 cesBarent F | 4 nach acdderint + mala M | ea &lt; M | ipao C |
CM dicebam Zacagni | 6 converti] connenti C | 8 accederet C |
C | 10/11 fuerant ab eo per singulas cluitaUa C | 13 nach ad + ea
15 ut &lt; F | 16 referunt F | carcerem CM | 17 constituto CM
CM stutiani F | 19 ex] in CM | 22 ciuitates] iu am Correctur C
21 fagarent] fatigarent CM | etiam vocem] uocem etiam C ~ C2 etiam F |
positum f | 27 et &lt; F | 28 simulatoque C |
CM | 29 cum] mum C | dignus C</note>

<pb n="95"/>
Turbonem ad Marcellum nostrom misit, in qua se significavit esse venturum.
Quo cum venisset, fuit nobis certamen tale quale et hie
et andistis, in quo prout potuimus ostendimus eom pseudoprophetam
ease manifeste. Sed custos quidem csrceris qui eum dimiserat punitus <lb n="9"/>
<lb n="5"/> est; rex vero eum requiri iussit et in quibascumque locis repertum conprehendi.
Haec cum ego cognovissem, necessariiun fait me etiam vobis
indicare qnia reqniritur iste a rege Persamio usque in hodiernum diem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>(LV). His auditis, turbae volebant Manen conprehensum
tradere potestati barbarum, qni erant vicini ultra Strangam fluvium,
<lb n="10"/> quoniam et ante tempus venerant quidam ad requirenduni eum.,
nusquam reperto diseesserant; erat enim tunc in fnga coDstitutus. Cam <lb n="2"/>
ergo haec ita Archelaus prodidisset, continno ae in fugam dedit Manes
et evadere potuit, dum nemo eum insequeretur, cum populus Archelai
quem libenter andiebant relatione teneretur, quidam tarnen crebre insecuti
<lb n="15"/> sunt post eum. Sed ille vias quibus venerat repetens transito <lb n="3"/>
fluvio ad Arabionis castellum rediit, ubi postea conprehensus, oblatus
est regi; quique plurima adversus eum indignatione commotus, duas
mortes in eum rindicare cupiens, unam filii, alteram carcerarii, iuasit
eum ante portas civitatis excoriatum suspendi et pellem eins medicamentis
<lb n="20"/> infectam inflari, carnes vero volucribus dari iussit. Quibus postea <lb n="4"/>
agnitis, Arcbelaus adiecit ea priori disceptationi ut omnibus innotesceret,
sicut ego, qui baec scripsi, in prioribus exposui. Congregatis igitur
omnibua Christianis ferri adversus eum seatentiam placuit, velnt epylogum
quendam morti eins transmittentes consonantem reliquae vitae eius
<lb n="23"/> negotiis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p> Addidit ebiam boc Archelans dicens: Viri fratres, ne quis
vestrum iucredulua sit bis quae a me dicta sunt, id est quod non ipse
primus auctor scelerati huius dogmatis extiterit Manes, sed tantum quod
per ipsum aliquibus terrae partibus manifestatum sit Sed non statim
<note type="footnote">CMF (bis 20) T (Auszüge bis</note>
<note type="footnote">1 se significavit ~ C | 2 aduenisset F | 5 eum requiri (tequirere
275 und Douai 280 von errster Hand) ~ F | reppertum C Ι 6 de morte manichei
(rot) Μ | nach necessarium + duxi M, gleich getilgt w. e. sch. | 8
sum a. Ras. Μ | 9 potestatibus barbaorum F | strangam] strangum CM
stracum F, ngl. 41, 23 | 10 nach quidam + hominum F | 11 reppertum C repertum
Μ | discesserunt F | erant C | 18 nemo] ne F | cum
archelai] sed populne cum archelai C is popolnB et (et &lt; Douai 275 am
geschrieben Douai 280) archelai F | 11 audiebat Μ | tenerentur F | crebro
F | 10 ad rabionis F | 18 nach filii + et Μ | 19 portatn C |
heresiarcha manycheorum manes excoria&lt;tus&gt; . . suspe . . C2 | 32 haec
inscripsi C | 28 tantum] tantum CM | 29 sed möchte Gustafsson tilgen</note>

<pb n="96"/>
is qui aliquid quocumque portaverit auctor eins putandus est, sed qui
invenerit. Sicut enim gabernator acceptam navem, quam aliua fecit, ad <lb n="2"/>
quaecumque loca voluerit perducere potest, alienus est tarnen omni genere
a constractione eius, ita intellegendus est et iste. Non enim ex
<lb n="5"/> initio huic rei ipse originem dedit, sed tantum quae ab alio fuerant inventa
per se detulit hominibuB, sicut certis testimoniis notiun est, quibus
propositum est nobis ostendere: non ex Mane originem mali huius <lb n="3"/>
manasse, sed ab alio, et ante multum temporis a barbaro quodam exorta
in silentio babita, ab isto vero ignota et latentia velut propria eius esse
<lb n="10"/> prolata, deleto conscriptoris titulo, sicut snperius exposui. Fuit praedicator <lb n="4"/>
apud Persas etiam Basilides quidam antiquior, non longo post
nostrorum apostolorum tempore; qui et ipse cum esset versutus et vidisset
quod eo tempore iam essent omnia praeoccupata, dnalitatem istam
voluit adfirmare quae etiam apud Scythianum erat. Denique cum nihil
<lb n="15"/> haberet quod adsereret proprium, aliis dictis proposuit adversariis. Et omnes <lb n="5"/>
eius difficilia quaedam et asperrima continent. Extat tamen tertius
decimus liber tractatuum eius, cuius initium tale est: ,,Tertium deci-
„mum nobis tractatnnm scribentibos librum necessarimn sennonem ube-
„remque salutaris sermo praestabit: per parabolam divitis et pauperis
<lb n="20"/> naturam sine radice et sine loco rebus supervenientem unde pullulaverit
indicat“. Hoc autem solum Caput liber continet? Nonne continet et
alium sermonem? At, sicut opinati sunt quidam, nonoe omnes offendamini
ipso libro, cuius initium erat boof Sed ad rem rediens Basilides
interiectis plus minusve quisgentis versibus ait; „Desinamns ab inani <lb n="7"/>
<lb n="25"/> ,,et curiosa varietate; requiramus autem magis quae de bonis et
„etiam barbari ioquisienint et in quaa opinioues de bis omnibus per-
,,venerunt. Quidam enim borum dixerunt initia omninm duo esse, qui-
„bus bona et mala adsociaverunt, ipsa dicentes initia sine initio esse et
„ingenita; id est in principiis lucem fnisse ac tenebras, quae ex semet
<note type="footnote">CM</note>
<note type="footnote">1 is] his CM | 3 potest &lt; C | 4 constructionis C | 5 nach
C | 7 manen C | 8 manasse] manes esse C | exhorta M |
C | 11 basilidia C | 13 esset C | 14 scutianum C
aliis dictis] die Stelle ist verdorben. Traube nimmt eine Lücke an, etwa: aliis dietis
pro&lt;pemodum eadem op&gt;posuit adversariis mit quare als Beginn des nächsten
Satxes; Schöne vermutet ab aliis diota, Gustafsson aliena dictia, Jacobi
nach aasereret und schreibt de initiis statt dictia | 18 tractatum CM |
19 salutaribus C | praeatabit] Traube, peratauit C peretatuit M Ι parabolam]
Routh, paruulam CM Ι 20 radioe] aus radicem eorr. C | 22 Jacobi
alienum etatt alium und möchte den vorhergehenden Satz
| at] Plenkers, et OM | nonne] ne Μ | offendamini)
C offendam in Μ | 24 ve] uel C | desine C</note>

<pb n="97"/>
„ipsis erant, non quae &lt;genitae&gt; esse dicebantor. Haec cum apud semet
„ipsa essent, proprium unumquodque eorum vitam agebant quam vellent
„et qnale sibi conpeteret; omnibus enim amicnm est, quod est pro-
,,prium et nihil sibi ipsom malam videtur. Postquam autem ad alter-
<lb n="5"/> utrum agnitionem nterqae perrenit et tenebrae contemplatae aunt lucem,
„tamquam melioris rei sumpta concupiscentia insectabantur ea et coadmis-
,,ceri ac participari de ea cupiebant Et tenebrae quidem haec agebant, <lb n="9"/>
,,lux vero nequaquam ex tenebris qoicquam redpiebat in sese nec in
,,earum deBiderinm veniebat, tantummodo quod etiam ipaa spectandi libi-
<lb n="10"/> „dinem passa est Et quidem et respexit eas velut per speculum. En-
„fasis igitnr, id et color quidam lucis, ad tenebras factus est solus, sed
„lux ipsa respexit tantommodo et abscesait, nalla scilicet parte sumpta
„de tenebris. Tenebrae vero ex loce Bompsernnt intuitum et yles enfasin <lb n="10"/>
,,vel colorem, in quo ei displicuerant. Cum ergo neqniores de meliore
<lb n="15"/> „sumpsissent non reram Incem, sed speciem qoandam lucis atque en-
,,fasin, . . . boni raptira motatione traxenmt. Unde nee perfectom
„est in hoc mundo, et quod est valde est exiguum, quia pamm fdit etiam
,,illud, quod initio conceptum est Verum tamen per hoc ipsum exiguum <lb n="11"/>
,,lucis, immo potins per speciem quandam lucis, creaturae valuerunt geue-
<lb n="20"/> „rare aimilitudinem perferentem ad illam, qnam de luce oonceperant, per-
„mixtionem. Et haec est ista, quam cernimus, creatnra." Sed et reliqua <lb n="12"/>
eomm similia in consequentibus executus eat Haec autem sufficere
aestimavi ad ostendendam eiua in hac parte aententiam. In hia enim
de mundi conditione oonscripait secnudum quod Scythianus senserat.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p> Hie Tero adaumpfcia eius litteris adiecit etiam nomina dae-
monum et commotiones inquietas atque elementorum cursus non secundum
illum ordinem, qui a veteribus scriptus est, sed ut sarcinam quandam
verborum multorum et inutilium congregaret et permixtiones inmensas
ac confusiones legentibns generaret Quia vero omnis eius dogma <lb n="2"/>
<lb n="30"/> et inscientia Basilide illi cbversante conscripta in dualitate suapenaa sunt,
nulli dubium eat. Si quis ergo subvertere potuerit ingenitam dualitatem,
quam ipse adaerit, dico: universam eins verborum silvam pariter
<note type="footnote">C (bis Z. 7) M</note>
<note type="footnote">1 genitae] Routh | 2 uellet C | 6 meliores CM
Worte in C | 9 eomm M | speetandi] Traube, eipectanti M |
Traube, ylem M | 11 in] sine Schöne | 15 quandam lis atque M, von
verbessert | nach enfasin fehlen einige Worte, etwa: apeciem quoque
Traube oder, speciem qnoque atque enfasin Brambach, vielleicht genügt et
| 18 initium M | 29/30 dogma et inscientie nam illi
M, von Traube verbessert, dogma et inscientia etiam illo avereante Schöne | 30
suspensus eat M von Traube verbessert</note>

<pb n="98"/>
abscideret. Sicut enim quis draconis capat esecans reliqna corporis eius <lb n="3"/>
inntilia atque inania dereliriqaet, ita et nos, si dispositam non recte
creaturam et commixtionem duornm ingenitorum, lucis ac tenebrae,
sicnt Basilides praesnmit, ostenderimos, sine dnbio omoia reliqua,
<lb n="5"/> quae ipse scribit, inania et qnae nos scripsimus, vera esse signabimus.
Hoc autem deprecor eos, qui his exemplis uti voluerint, ut <lb n="4"/>
snbtilius intueantnr unumquemque sermonem, quoniam qaidem argate
et breviter Basilides locutus est ea, qnae apad Scythianum reppereiat
definita; quae bic translata subtilius argumentis qnoqae violentdoribos
<lb n="10"/> communivit, nti verborum novitate propria sua ease puntarentur. Haec,
ut potuimus, a nobis dicta sunt. Potenmt antem hi, qui nos sensn <lb n="5"/>
sublimiori praecellunt, plura borum ac meliora proferre atqne conscribere
adversum eos libros, qni ab illo editi sunt Finita ergo disputatione
ista, Arcbelaus turbas com pace dimisit ad propria. Qui
<lb n="15"/> benedieeutes eum Toce, qua dignom est, cum omni laetitia discesserunt.</p>
<p>Ego Egemonius scripsi disputationem istam exceptam ad describendum
volentibus.</p>
<p>Veteres heretici propemodum omnes divinitatem duplicem simularunt,
ut alium bonum deum, alium iustum esse confingerent et dicereut
<lb n="20"/> boni dei aubvenitoris atqus melioris filium dominum lesum Christum
venisse in hunc mundnm, ut de iusti dei, quem tantum severum putant
dominum, animas ad pristinas reduceret sedes, quae creatoris praecepto
corporibus fuissent ligatae. Ex quibus est Cerdon atque Marcion et <lb n="2"/>
ceteri qui eomm sequuntur errorem. Valentinus vero et ipse duplicem
<lb n="25"/> esse simulavit divinitatem; is simul et aeonum numerum novum visus
est introferre, quod triginta aeonas visus est dicere. Basilides quoque s
de hac inpietate descendit, qui tot deos simulat esse, quot dies in anno
sunt, et de bis quasi minutaUbus unam summam divinitatis effict et
appellat Mitbram, siquidem iuxta conputatinem Graecarum litterarum
<lb n="30"/> Mithras anni numerum habet Hi non multum a gentilitate distant et <lb n="4"/>
eisdem paene mysteriis inbunntur, quibus a gentilibus initiatur. Hoc
defuncto aliae rursum multae diversae hereses ebullierunt, quae divinitatem
Christi negantes tantummodo confitentur humanitatem eius ex
<note type="footnote">M</note>
<note type="footnote">8 commotionem M, ron Traube verbessert | 5 signauimae M von Traube verbessert
| 22 dominum] Mereati und Turner öchten dominio lesen, vielleicht mit
Recht | 23 maron Μ | 25 simnlarunt. Ita diuinitatem ihs simulet conum M,
von Traube verbessert | 27 deecendit] das erste e tielleickt a. Ras. Μ Ι 29 mytram
M | 80 mytraa Μ | habent hii Μ. von Traube rerbessert</note>

<pb n="99"/>
Maria. Ex quibus est Cerinthus, Ebion et nunc Fotmos, qoi eonim <lb n="5"/>
beresim instauravit. Erupit et alia heresis, qaae Catafirigae appellatur
ex promissione spiritus sancti, quam diminus salvator noster pollicitus
est dicens: Vadam et alium paracletom mittam Tobis, adserens non in
<lb n="5"/> apostolis, sed in Montanmo, Priscillam et Maximillam. Post has erupit <lb n="6"/>
Manichsens, post donnitionem sancti martyris Cypriani, modicam ante
Diocletianum, qui alium deum bonum, ailium malum indicant et omnium
universa qase a corpore sunt dicont esse Satanoe. Huius heresis de
Pythagorae fonte libatur et conunixta magicis artibus astrologia quoque
<lb n="10"/> utuntur, sicut et ipse Pythagoras de his exordium sumit. Et uti infinita <lb n="7"/>
praeteream, nunc de novis heresibus breviter increpandum est. Super
funere Constantini erupit heresis Arriana apud Alexandriam, quae unum
patrem deum esse, filium vero eiusdem dominum nostrum Iesum Christum
et spiritum sanctum adoptioue esse filium non natura et quantum
<lb n="15"/> distare dicit filium a patre tantum rursus dicit a filio spiritum separari.
Haeo in tria scinditur. Eunomins qoippe, a quo vocantur Eunomiani <lb n="8"/>
audaciter proclamant et libere, quod quorum diversa natura est, similes
eos esse non posse, itaque filium et patrem, quooiam alterius substantiae
essent, dissimiles esse. Macedonius vero, a quo rooantur Macedoniani, <lb n="9"/>
<lb n="20"/> qui etiam Arriani nnocupantur, snb inpietate pietatem videntur inferre,
nt dicant similem esse filium patri; et in eo differunt ab Arrianis, quod
Arriani filium similem patri dicunt, Macedoniani vero, ut plus ei donare
videantur, similem dicunt esse per omnia. Sed et eos dolos et lapsa <lb n="10"/>
qnaai pietas detegit, cum etiam bomo ad imaginem et similitndinem dei
<lb n="25"/> conditus sit. Extrema est beresis Apollinaris, quae quot homines habent
tot paeue sententias. Necdnm eoim inter eos decretom est, in quae
quasi pro certo et statato blaspbemabunt. Alii dicunt uec sensum nec <lb n="11"/>
animam humanam habuisse dominum nostrum lesum Christum. Qui vero
audaciores sunt, etiam corpus illius sic de Maria confitentur, ut nihilominus
<lb n="30"/> etiam hoc de caelestibns vindicent. Nonnulli auimam et corpus
tantummodo profitentes, sensnm, id est mentem, negant. Sed istos si <lb n="12"/>
discusseris, et animam et corpus incipiunt denegare et dicunt pro anima
inbabitatorem fuisse rerbum deum; et dum volunt bomanitatem in Christo
<note type="footnote">4 Job. 14, 12ff. und 16, 28</note>
<note type="footnote">1 cherintus M | 2 Mercati mochte nach appellatur interpungieren und nach
adserens (Z. 4) usw. eitea eundem (paracletum) missurum esse änxen | 5 apostolis]
vielleicht ℵu apostolos xu corr. | 7 dioclitianum Μ | omnum] operum öne
| 9 pytagore M | astrologie Μ, von Plenkers verbesserl Ι 14 spiritum suum M, von
Traube verbessert, Plenkers und Turner öchten diese Worte (et sp. su. Turner) tilgen
| 16 exciditur M | 21 et] at öne | 27 procertum et statu Μ, ron Traube verbessert</note>

<pb n="100"/>
negare, id est: qnod et cogitatinibus humanis non subiectus fuerit, omnes
passiones eius ad deitatem erferunt, si animain non habuit nec mentem.
Flevit autem et contristatus est et ceteros pasaus est affectus,
Haec enim per se corpus pati non potest. Superest, ut deitas in illo <lb n="13"/>
<lb n="5"/> haec paesa fuerit. Inter Novatianos et Montenses hoc interest, quod
Novatiani maiorum criminum poenitentiam non accipiunt, id est negationis,
adulterii, homicidii, fomicationis et ceterorum his similium; Montenses <lb n="14"/>
vero dicunt nos scripturas sanctas exurendas tradidisae, simulantes
suos episcopos ecciesiam gubemasse et quod feciunt Luciferiani monentibus
<lb n="10"/> nentibus sacerdotibus, hoc illi faciunt in omnibus ecclesiis, dicentea
eorum aacerdotes esse non posse, qoi scriptoras tradidernnt, et super
hoc addont, qnia nostram ecciesiam traditomm infamant quemcumue
a nobis invenerint.</p>
<note type="footnote">Μ</note>
<note type="footnote">2 Mercati setxt einen Punkt nach referunt und ein Komma nach mentem Ι
4 Mercati fasst haec enim . . potest als Parenthese | 9 luciferianis M, von Traube
verbessert | monentibus scheint Mercati und Turner unrichtig; der letxtere
termutet eminentibus | 11 eorum] Mercati möchte earum (d. h. ecclesiarum)
I 12 traditorum] Traube vermutet traditurum | 13 nach invenerint folgt: Expli-
cit altercatio Sancti Archelai epiacopi contra Manen Heresiarcham | Mercati glaubt,
dass die Vorlage am Ende verstümmelt est</note>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
