<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    
    <fileDesc>
<titleStmt><title xml:lang="lat">In Flaccum</title>
  <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
<editor>Leopold Cohn</editor>
<editor>Sigofried Reiter</editor>
  <funder>European Social Fund Saxony</funder>
  <principal>Gregory Crane</principal>
  <respStmt>
    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Gregory Crane</persName>
    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Matt Munson</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Annette Geßner</persName>
    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Thibault Clérice</persName>
    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Bruce Robertson</persName>
    <resp>Technical Advisor</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Greta Franzini</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
    <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Simona Stoyanova</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
  </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">tlg0018.tlg030.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>
  <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
<editor>
<persName>
  <name>Leopold Cohn</name>
</persName>
</editor>
  <editor>
<persName>
  <name>Sigofried Reiter</name>
</persName>
</editor>
 <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
<imprint>
  <publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
  <pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
<date>1915</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">6</biblScope>
</monogr>
  <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054757570;view=2up;seq=630">Hathi Trust</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014) </p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
 <abstract>
  <p>
   There are few complex symbols which do not have a Unicode equivalent. We used <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
  </p>
 </abstract>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg030.opp-grc1" xml:lang="grc">
<pb n="120"/>
<head>ΦΙΛΩΝΟΣ</head>
<head>ΕΙΣ ΦΛΑΚΚΟΝ.</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p><milestone unit="altref" n="1"/> Δεύτερος μετὰ Σηιανὸν Φλάκκος Ἀουίλλιος διαδέχεται τὴν <note type="marginal">II p. 517 M.</note>
κατὰ τῶν Ἰουδαίων ἐπιβουλήν, σύμπαν μὲν ἀδικῆσαι τὸ ἔθνος ὥσπερ <lb n="5"/>
ἐκεῖνος ἄντικρυς οὐ δυνηθείς — ἐλάττους γὰρ εἶχε τὰς εἰς τοῦτ’ ἀφορμάς
—, ἐφ’ ὅσους δ’ ἔφθανεν, ἀθρόους ἀνηκέστοις περιέπειρε κακοῖς. οὐ μὴν
ἀλλὰ καὶ μέρει δόξας ἐπιτίθεσθαι τὴν ἐπιβουλὴν ἐξέτεινεν ἐπιὼν τοὺς
πανταχοῦ πάντας διὰ τέχνης τὸ πλέον ἢ δυνάμεως· οἷς γὰρ ἰσχὺς οὐ
πρόσεστι τῶν τὰς φύσεις τυραννικῶν, πανουργίαις τὰς ἐπιβουλὰς κατορθοῦσιν. <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>θοῦσιν. 6 Φλάκκος οὖν οὗτος ἐν τοῖς ἑταίροις κριθεὶς παρὰ Τιβερίῳ
Καίσαρι μεῖά τὴν Ἱβήρου τελευτήν, τελευτήν, ὃς ἐπετέτραπτο Αἴγυπτον, καθίσταται
τῆς Ἀλεξανδρείας καὶ τῆς χώρας ἐπίτροπος, ἄνθρωπος ἐν ἀρχῇ μυρία καλοκαγαθίας
ὅσα τῷ δοκεῖν ἐξενεγκὼν δείγματα· πυκνός τε γὰρ ἦν καὶ
συνεχὴς καὶ ὀξὺς νοῆσαι καὶ τὰ βουλευθέντα πρᾶξαι καὶ προχειρότατος <lb n="15"/>
 εἰπεῖν καὶ πρὸ τοῦ λεγομένου τὸ ἡσυχαζόμενον αἰσθέσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>παντάπασιν
οὖν ὀλίγῳ χρόνῳ τῶν κτά τὴν Αἴγυπτον πραγματειῶν ἐθὰς γίνεται·
πολύτροποι δ’ εἰσὶ καὶ ποικίλαι, μόλις τοῖς ἐκ πρώτης ἡλικίας τὸ ἔργον
ἐπιτήδευμα πεποιημένοις γνωριζόμεναι. περιττὸς ὄχλος ἦσαν οἱ γραμματεῖς,
<note type="footnote">1. 2 Φίλωνος εἰς φλάκκον M, εἰς φλάκκον Η: φλάκκος ψεγόμενος G (= Phot. Bibl.
cod. 105), Φίλωνος ἱστορία πάνυ ὠφέλιμος καὶ tw βίω χρήσιμος τὰ κατά τόν φλάκκον
ἤτοι περὶ προνοίας Α Libelli partem, qua exponebatur Seiani acerbitas adversus
ludaeos eiusque exitium (cf. p. 154, 7 καί), deperisse recte animadvertit Massebieau
4 ἀούλλιος G, ϊούλιος Α 6 ἄντικρυς oui. Turn. 8 ἐπιὼν G: ἐπὶ ceteri (v)
τοὺς om. G 9 ἁπανταχοῦ M πάντας G: om. ceteri (v)
9. 10 ἰσχὺς 06 πρόσεστι CMGA (Anton. Mel.): ἰ. ἐστιν οὐδαμῶς Η (Turn.); οὐ πρόσεστιν
ἰσχὺς Mang. 10 ἐπιβολὰς coni. Mang. 11 οὑν Α: om. ceteri (v)
ἐν]ἐπὶ G 12 Ἱβήρου scripsi (cf. Dio C. LVIII 19, 6 et Dessau, Prosopogr. imp.
Rom. II 143): βήρου G, σεβήρου celeri (v) #x003E; Αἴγυπτον coni. Cohn
15 προχειρότατα L (Turn.) 16. 17 παντάπασι γοῦν G 18 δὲ M τοῖς] τοῖς] τῆς M</note>
<note type="footnote">9—11 C fol. 123v &lt;ἐκ&lt; τοῦ περὶ Φλάλ&lt;κ&lt;ου λόγου DR fol. 247v τοῦ
II 86 Col. 1208 Φίλωνος: οἷς ἰσχὺς — κατορθοῦσιν.</note>

<pb n="121"/>
ἤδη πρὸς πάντα μικρὰ καὶ μεγάλα φθάνοντος αὐτοῦ ταῖς ἐμπειρίαις, ὡς
μὴ μόνον ὑπερβαλεῖν ἀλλὰ χάριν ἀκριβείας ἀντὶ γνωρίμου διδάσκαλον
γεγενῆσθαι τῶν τέως ὑφηγητῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>καὶ ὅσα μὲν περὶ λογισμοὺς καὶ τὴν τῶν προσοδευομένων κατώρθου διοίκησιν, εἰ καὶ μεγάλα καὶ ἀναγκαῖα ἦν,
 ἀλλ’ οὐδέν γε δεῖγμα  <milestone unit="altpage2" n="p. 518 Μ."/> ψυχῆς ὑπέφαινεν ἡγεμονικῆς, ἃ δὲ λαμπροτέραν
<lb n="6"/> καὶ βασιλικὴν ἐδήλου φύσιν, μετὰ πλείονος παρρησίας ἐπεδείκνυτο· οἷον
σεμνότερον ἦγεν αὑτόν — ἄρχοντι δὲ λυσιτελέστατον ὁ τῦφος —, ἐδίκαζε
τὰ μεγάλα μετὰ τῶν ἐν τέλει, τοὺς ὑπεραύχους καθῄρει, μιγάδων καὶ
συγκλύδων ἀνθρώπων ὄχλον ἐκώλυεν ἐπισυνίστασθαι· τάς τε ἑταιρείας
<lb n="10"/> καὶ συνόδους, αἳ ἀεὶ ἐπὶ προφάσει θυσιῶν εἱστιῶντο τοῖς πράγμασιν
ἐμπαροινοῦσαι, διέλυε τοῖς ἀφηνίαζουσιν ἐμβριθῶς καὶ εὐτόνως προσφερόμενος.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>εἶτ’ ἐπειδὴ τὴν πόλιν καὶ τὴν χώραν ἀνέπλησεν εὐνομίας, ἐν μέρει πάλιν ταῖς στρατιωτικαῖς δυνάμεσιν ἐφήδρευεν ἐκτάττων, συγκροτῶν,
γυμνάζων πεζούς, ἱππεῖς, τοὺς τῆς κούφης ὁπλίσεως, τοὺς ἡγεμόνας, ἵνα
<lb n="15"/> μὴ τὰς μισθοφορὰς τῶν στρατιωτῶν ἀφαιρούμενοι πρὸς λῃστείας καὶ
ἁρπαγὰς αὐτοὺς ἀλείφωσι, πάλιν τῶν στρατιωτῶν ἕκαστον, ἵνα μηδὲν
ἔξω τῶν κατὰ τὴν στρατείαν περιεργάζηται μεμνημένος, ὅτι τέτακται
καὶ τὴν εἰρήνην διαφυλάττειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> Ἴσως δ’ ἄν τις εἴποι· „σὺ δ’, ὦ οὗτος, ἐγνωκὼς ἀνθρώπου <lb n="20"/> κατηγορεῖν ἔγκλημα μὲν οὐδὲν διεξῆλθες, μακροὺς δ’ ἐπαίνους συνείρεις·
μὴ ἄρα παραπαίεις καὶ μέμηνας;“ — οὐ μέμηνα, ὦ οὗτος, οὐδ’ ἠλίθιός
τίς εἰμι, ὡς μὴ δύνασθαι πράγματος ἀκολουθίαν ἰδεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>ἐπαινῶ τὸν Φλάκκον, οὐκ ἐπειδὴ προσῆκεν ἐχθρὸν ἐγκωμιάζειν, ἀλλ’ ἵν’ αὐτοῦ τὴν
μοχθηρίαν ἀριδηλοτέραν παραστήσω · τῷ μὲν γὰρ ἀγνοίᾳ τοῦ κρείττονος
<lb n="25"/> διαμαρτάνοντι συγγνώμη δίδοται, 6 δ’ ἐξ ἐπιστήμης ἀδικῶν ἀπολογίαν
οὐκ ἔχει προεαλωκὼς ἐν τῷ τοῦ συνειδότος δικαστηρίῳ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p><milestone unit="altref" n="3"/> ἑξαετίαν <note type="footnote">1 ἐπηρείαις G 2 χάρις H1, corr. Η2 διδάσκαλος MG 4 κατόρθου
A, κατορθοῦν G 5 0002 H μεγάλα καὶ ἀναγκαῖα ἣν καὶ post ἁ 6I add. Α
7 αὑτόν AH2 αὐτόν MGH1 8 μετά om. G 9 ἐκώλυσεν G
τε]θ᾿ Α 14 πεζούς om. A ἵππους Α 1.5 μισθοφορὰς MAH1
(Mang.): μισθοφορίας GH2L (Turn.) 16 ἀλείφωσιν M 18 διαφυλάττοι A,
φυλάττειν G 21 ἄρα om. G; ἄρα v μέμηνας (sic) M μέμηνα (sic) M
23 ἴν’ AL: ἶνα MGH 25 διαμαρτάνειν Α δίδοται] παρεισέρχεται D R Flor.
δίκα
Par. 26 προεαλωκὼς] προεωρακὼς A ἐργαστηρίῳ M</note>
<note type="footnote">16—18 DP fol. 327v Φίλωνος DV p. 688 (Harris p. 99): τῷ στρατιώτῃ οὐδὲν δεῖ ἔξω
τῶν κατὰ τὴν στρατείαν περιεργάζεσθαι, ἀλλὰ μεμνῆσθαι ἀεί, ὅτι τέτακται τὴν εἰρήνην
φυλάττειν. 24—26 C fol. 123v DR fol. 196v et in quaternionis post fol. 161
fol. 6v DK fol. 162r DP fol. 157 DV p. 520 Flor. Paris. nr. 9 τῷ μὲν ἀγνοίᾳ
— δικαστηρίω. Mel. Barocc. fol. 102r Anton. Mel. II 88 Col. 1213 Max. Ecl. cap. 26
Φίλωνος: τῷ μέν ἀγνοίᾳ τοῦ κρείττονος διαμαρτάνοντι συγγνώμη παρεισέρχεται (παρέχεται
coni. Mang.), 6 δὲ ἐξεπίτηδές ἀδικῶν ἀπολογίαν οὐκ ἔχει.</note>

<pb n="122"/>
γὰρ τὴν ἐπικράτειαν λαβὼν πέντε μὲν ἔτη τὰ πρῶτα, ζῶντος Τιβερίου
Καίσαρος, τήν τε εἰρήνην διεφύλαξε καὶ οὕτως εὐτόνως καὶ ἐρρωμένως
 ἀφηγήσατο, ὡς τοὺς πρὸ αὐτοῦ πάντας ὑπερβαλεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>τῷ δ᾿ ὑστάτῳ,
Τιβερίου μὲν τελευτήσαντος, Γαΐου δ’ ἀποδειχθέντος αὐτοκράτορος, ὑφιέναι
καὶ χαλᾶν ἤρξατο τὰ πάντα εἴτε διὰ τὸ ἐπὶ Τιβερίῳ βαρύτατον πένθος <lb n="5"/>
— δῆλος γὰρ ἦν ὡς ἐπ’ οἰκειοτάτῳ περιπαθῶν ἔκ τε τῆς συνεχοῦς
κατηφείας καὶ τῆς τῶν δακρύων φορᾶς, ἃ καθάπερ ἀπὸ πηγῆς ἀπαύστως
ἐξεχεῖτο — εἴτε καὶ κακόνους ὢν τῷ διαδόχῳ διὰ τὸ τὴν τῶν γνησίων
πρὸ τῆς τῶν θετῶν τεθεραπευκέναι μερίδα εἴτε καὶ τῶν συνεπιθεμένων
τῇ Γαΐου μητρί, καθ’ ὃν χρόνον εἶχε τὰς αἰτίας ἐφ’ αἷς ἀνῃρέθη, γεγονὼς <lb n="10"/>
 καὶ διὰ φόβον ἁλώσεως ἐπιλελησμένος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>καὶ μέχρι μέν τινος ἔτ’ ἀντεῖχε
μὴ κατὰ τὸ παντελὲς μεθιέμενος τὴν τῶν πραγμάτων ἀντίληψιν. ὡς
δ᾿ ἤκουσε τὸν Τιβερίου μὲν υἱωνὸν κοινωνὸν δὲ τῆς ἀρχῆς ἀναιρεθέντα
<milestone unit="altpage1" n="p. 519 M."/>  Γαΐου κελεύσαντος, ἀλέκτῳ πληγεὶς συμφορᾷ καταβαλὼν ἑαυτὸν ἀχανὴς 
ἔκειτο, τῆς διανοίας πολὺ πρότερον ἀπειρηκυίας καὶ παρειμένης αὐτῷ. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>ζῶντος μὲν γὰρ τοῦ μειρακίου τὰ ζώπυρα τῆς ἰδίας σωτηρίας οὐκ ἀπεγίνωσκεν,
ἀποθανόντος δὲ συντεθνάναι καὶ τὰς οἰκείας ἐλπίδας ἔδοξεν, εἰ
καὶ μικρά τις ἀπελείπετο αὔρα βοηθείας, ἡ πρὸς Μάκρωνα φιλία τὰ
σύμπαντα παρὰ Γαΐῳ κατ’ ἀρχὰς δυνηθέντα καὶ πλείστην μοῖραν ὡς
λόγος εἰσενεγκάμενον αὐτῷ πρὸς τὸ τυχεῖν τῆς ἡγεμονίας καὶ ἔτι μᾶλλον <lb n="20"/>
 πρὸς τὸ σωθῆναι,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>πολλάκις μὲν ἐκποδὼν ποιήσασθαι τὸν Γάιον διανοηθέντος
Τιβερίου ὡς κακοήθη καὶ οὐ πεφυκότα πρὸς ἀρχήν, καὶ ἅμ
διὰ τὸν ἐπὶ τῷ υἱωνῷ φόβον — ἐδεδίει γάρ, μὴ παρανάλωμα γένηται
τελευτήσαντος αὐτοῦ —, πολλάκις δὲ τοῦ Μάκρωνος τὰς ὑπονοίας ὑπεξαιρουμένου
καὶ τὸν Γάιον ἐπαινοῦντος ὡς ἁπλοῦν καὶ ἀπόνηρον καὶ κοινωνικὸν <lb n="25"/>
καὶ τοῦ ἀνεψιοῦ μάλιστα ἡττημένον, ὡς ἢ μόνῳ ἄν ἐθελῆσαι παραχωρῆσαι
 τὴν ἡγεμονίαν ἢ πάντως τὰ πρωτεῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>ὑφ’ ὧν ἀπατηθεὶς ἔλαθεν ἄσπονδον
ἐχθρὸν ἑαυτῷ καὶ υἱωνῷ καὶ γένει καὶ παρακλήτῳ Μάκρωνι καὶ πᾶσιν
 ἀνθρώποις καταλιπών.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>ἐπειδὴ 700 6 Μάκρων ὁρῶν αὐτὸν ἐκδιαιτώμενον
καὶ ἀχαλίνοις ταῖς ὁρμαῖς, ἐφ’ ἃ ἄν τύχῃ καὶ ὡς ἄν τύχῃ, χρώμενον <lb n="30"/>
<note type="footnote">2. 3 τήν τε εἰρήνην — ἀφηγήσατο] οὕτω χρηστὸς ἣν A 2 τ’ G 5 διά τὸ ἐπὶ
τιβερίω codd. (Mang.): ἐπὶ Τιβερίου Turn. πεπονθὼς ante add. Η (Turn.)
6 ἐπί A 7 τῆς MA (Mang.): ἐκ τῆς GH (Turn.) ἀπαύστως] ἀφράστως
A 8 xai oin. M τὸ om. M τὴν om. A d xal G:
καὶ διὰ MA, διὰ H: om. v 10 μρὶ codd. : μητέρι v 11 ἁλώσεως] ἀλλοτριώσεως
coni. Mang. ἐπιλελησμένος corruptum ἔτ’ om. Α ἀντεῖχεν L (v)
13 τοῦ ante Τιβερίου add. M (Mang.) 14 καταβαλὸν M αὐτὸν AH2 (v),
αὐτὸν H1 18 ἀπελίπετο G; ὑπελείπετο (sic Ven. 41) Mang. 19 καὶ] τὴν G
20 εἰσενγνεγκάμενον (sic) Η 23 υἱῶ H, γράφεται καὶ υἱωνῷ in marg.) M
26 ἡττημένον] ἡττᾶται M θελῆσαι M, ἐθελήσοι Α 28 ἑαυτῶ M: αὐτῶ AH2 (v),
αὐτῶ 29 29 ὁρῶν om. H (Turn.). 30 ἃ] ὃ A καὶ ὡς ἂν τύχῃ om. Turn.</note>

<pb n="123"/>
ἐνουθέτει καὶ παρηγόρει νομίζων ἐκεῖνον εἶναι Γάιον τόν, ἡνίκ’ ἔτ’ ἔζη
Τιβέριος, ἐπιεικῆ καὶ πειθαρχικόν, 6 κακοδαίμων εὐνοίας περιττῆς ἔδωκε
τὰς ἀνωτάτω δίκας πανοίκιος αὐτῇ γυναικὶ καὶ τέκνοις συναναιρεθεὶς ὡς
περιττὸν ἄχθος καὶ παρενόχλημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>καὶ γὰρ ὁπότε πόρρωθεν αὐτὸν ἀφικνούμενον <lb n="5"/> κατηφῶμεν· ἴδοι, τοιαῦτα πρὸς τοὺς συνόντας διεξῄει· „μὴ μειδιῶμεν,
κατηφῶμεν· ὁ νουθετητὴς παραγίνεται, ὁ αὐθέκαστος, ὁ ἀνδρὸς τελείου
καὶ αὐτοκράτορος ἀρξάμενος νῦν εἶναι παιδαγωγός, ὅτε καὶ τοὺς ἐκ πρώτης
ἡλικίας ὁ καιρὸς ἀπήλασε καὶ διέζευξεν.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p><milestone unit="altref" n="4"/> Ἐπεὶ δ᾿ οὖν καὶ τοῦτον ἔγνω προσανῃρημένον ὁ Φλάκκος, <lb n="10"/> τὴν λοιπὴν ἐλπίδα κατὰ τὸ παντελὲς ἀπεγνώκει καὶ οὐκέθ’ ὁμοίως
ἀντιλαμβάνεσθαι τῶν πραγμάτων οἷός τε ἦν ἐξασθενῶν καὶ διαρρέων
τὴν γνώμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>ὅταν 6 ἄρχων ἀπογνῷ τὸ δύνασθαι κρατεῖν, ἀνάγκη τοὺς ὑπηκόους εὐθὺς ἀφηνιάζειν καὶ μάλιστα τοὺς ἐκ μικρῶν καὶ τῶν
τυχόντων πεφυκότας ἀνερεθίζεσθαι· ἐν οἷς τὸ Αἰγυπτιακὸν τὰ πρωτεῖα
<lb n="15"/> φέρεται διὰ βραχυτάτου σπινθῆρος εἰωθὸς ἐκφυσᾶν στάσεις μεγάλας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>ἐν ἀμηχάνοις δὲ καὶ ἀπόροις γεγονὼς ἐσφάδᾳζε καὶ τὰ πρὸ μικροῦ πάντα  ἤλλαξεν ἅμα τῇ τοῦ λογισμοῦ  <milestone unit="altpage2" n="p. 520 M."/> πρὸς τὸ χεῖρον μεταβολῇ ποιησάμενος τὴν
ἀρχὴν ἀπὸ τῶν συνηθεστάτων· τοὺς μὲν γὰρ εὔνους καὶ μάλιστα φίλους
ὑφωρᾶτο καὶ διωθεῖτο, τοῖς δ’ ἐξ ἀρχῆς ἀνομολογηθεῖσιν ἐχθροῖς ἐσπένδετο
<lb n="20"/> καὶ συμβούλοις περὶ πάντων ἐχρῆτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>οἱ δ’ — ἐγκότως γὰρ εἶχον — τὸ κατηλλάχθαι δοκεῖν λόγῳ μόνον ἐπιμορφάσαντες, ἔργοις δὲ κατὰ
διάνοιαν ἀσύμβατα μνησικακοῦντες καὶ ὥσπερ ἐν θεάτρῳ καθυποκρινόμενοι
γνησίαν φιλίαν ὅλον αὐτὸν συναρπάζουσι· καὶ γίνεται 6 μὲν ἄρχων
<note type="footnote">1 ἐνουθετεῖτο Α ἐκεῖνον om. A ἡνίκ’ ἔτ’ GH : ἡνίκ’ MA; ἡνίκα ἔτι v
2 δὲ ante περιττῆς add. MA, eras. H om. G 3 πανοικί (sic) G 4. 5 καὶ — συνόντας
om. H1, in marg. add. H2 5 τοιαῦτα] αὐτὰ G 6 κατηφῶμεν
ι α
Cohn: κατηφειῶμεν M, κατηφιῶμεν ceteri (v) 7 ὅτε Α τοὺς] τόν A
σ
8 ὁ καιρός] ὄντα A ἀπήλαξε H, ἀπήλλαξεν L (Turn.); ἀπήλασεν Mang.
9 ὡς ante ἔγνω add. G προσανηρημένον G (coni. Mang.) : προανῃρημένον ceteri (v)
10 ἀπεγνώκει A (Mang.): ἀναπεπτώκει ceteri (Turn.) 11 τ’ A 12 δ’ ὁ
MA: δ’ GH (v) 14 ἀναιρεθίζεσθαι MD 15 εἰωθὼς M, om. Α
ἀναφυσᾶν M 16 ἐσφάδαξεν H2, ἐσφάδα Η1 post πάντα verbum quoddam
(an δόξαντα?) excidisse vid.; &lt;κατωρθωμένα&lt; πάντα coni. Cohn 17 ἤλλαξε
19 ὑφωρᾶτο codd. (cf. önert, Mem. Graec. Herc. 273): ὑφεωρᾶτο v 20 συμβόλοις
L (Turn.) 20 οἱ] εἰ M 21 Tui Α ἐπιμορφώσαντες AH (v)
ἁ
ἔργοις A δέ] καὶ A #x003E; κατὰ coni. Mang. 23 γνήσιον G
γνησίαν φιλίαν om. Α</note>
<note type="footnote">12—14 DR fol. 29v τοῦ αὐτοῦ Anton. Mel. H 6 CoL 1033 Φίλωνος: ὅταν ἄρχων —
ερεθίζεσθαι.</note>

<pb n="124"/>
ὑπήκοος, οἱ δ’ ὑπήκοοι ἡγεμόνες, εἰσηγούμενοι μὲν ἀλυσιτελεστάτας γνώμας,
 εὐθὺς δὲ ταύτας ἐπισφραγιζόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>βεβαιωταὶ γὰρ ὧν ἐβουλεύσαντο
πάντων ἐγίνοντο κωφὸν ὡς ἐπὶ σκηνῆς προσωπεῖον ἕνεκα προσχήματος
αὐτὸ μόνον παραλαμβάνοντες ἐπιγεγραμμένον ὄνομα ἀρχῆς, Διονύσιοι δημοκόποι,
Λάμπωνες γραμματοκύφωνες, Ἰσίδωροι στασιάρχαι, φιλοπράγμονες, <lb n="5"/>
 κακῶν εὑρεταί, ταραξιπόλιδες· τοῦτο γὰρ κεκράτηκέ πως τοὔνομα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>συν-
ταξάμενοι πάντες οὗτοι βούλευμα βουλεύουσι κατὰ τῶν Ἰουδαίων ἀργαλεώτατον
 καὶ τῷ Φλάκκῳ προσελθόντες ἰδίω φασίν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>ἔρρει μέν σοι τὰ
ἀπὸ Τιβερίου Νέρωνος τοῦ παιδός, ἔρρει δὲ καὶ ἡ μετ’ ἐκεῖνον ἐλπίς,
ὁ ἑταῖρός σου Μάκρων αἴσια δ’ οὐκ ἔστι σοι τὰ ἀπὸ ἰοῦ κρατοῦντος· <lb n="10"/>
δεῖ δὴ παράκλητον ἡμάς εὑρεῖν δυνατώτατον, ὑφ’ οὗ Γάιος ἐξευμενισθήσεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>ὁ δὲ παράκλητος ἡ πόλις Ἀλεξανδρέων ἐστίν, ἣν τετίμηκε μὲν
ἐξ ἀρχῆς ἅπας ὁ Σεβαστὸς οἶκος, διαφερόντως δ᾿ ὁ νῦν ἡμῶν δεσπότης.
παρακλητεύσει δὲ τυχοῦσά τινος παρὰ σοῦ δωρεᾶς· μεῖζον δ’ ἀγαθὸν
 οὐδὲν αὐτῇ παρέξεις ἢ τοὺς Ἰουδαίους ἐκδοὺς καὶ προέμενος.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>ἐπὶ <lb n="15"/>
τούτοις ὀφείλων ἀπώσασθαι καὶ δυσχερᾶναι τοὺς λέγοντας ὡς νεωτεροποιοὺς
καὶ κοινοὺς πολεμίους συνεπιγράφεται τοῖς λεχθεῖσι. καὶ τὸ μὲν
πρῶτον ἀδηλοτέρας ἐποιεῖτο τὰς ἐπιβουλὰς μήτ’ ἴσον παρέχων καὶ κοινὸν
ἀκροατὴν ἑαυτὸν τοῖς τὰς ἀμφισβητήσεις ἔχουσιν, ἀλλὰ πρὸς θάτερον
ἀποκλίνων μέρος, μήτ’ ἐν τοῖς ἄλλοις ἰσηγορίαν διδούς, ἀλλὰ καὶ ὁπότε <lb n="20"/>
προσίοι τις τῶν Ἰουδαίων, ἀποστρεφόμενος καὶ τὸ δυσέντευκτον ἐπιτηδεύων
ἐπὶ μόνων τούτων· αὗθις δὲ καὶ ἐκ τοῦ φανεροῦ τὴν δυσμένειαν ἐπεδείξατο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
 <p><milestone unit="altref" n="5"/> Προσεπέρρωσε δ’ αὐτοῦ τὴν ἐκ μαθήσεως τὸ πλέον ἢ φύσεως
ἐπιτετηδευμένην ἀπόνοιαν καὶ συντυχία τις τοιαύτη. Γάιος Καῖσαρ
Ἀγρίππᾳ τῷ Ἡρῴδου βασιλέως υἱωνῷ δίδωσι βασιλείαν <milestone unit="altpage1" n="p. 521 M."/>  τῆς παππῴας 
λήξεως τρίτην μοῖραν, ἣν Φίλιππος τετράρχης θεῖος ὢν αὐτῷ πρὸς <lb n="26"/>
 πατρὸς ἐκαρποῦτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>μέλλοντι δ’ ἀπαίρειν συνεβούλευσεν 6 Γάιος τὸν μὲν
ἀπὸ Βρεντεσίου μέχρι Συρίας πλοῦν μακρὸν ὄντα καὶ καματηρὸν παραιδὲ
<note type="footnote">1 Mang. 4 αὐτῶ G παραλίμποντες (sic; i in ras.) G #x003E;
ἐπιγεγραμμένον coni. Cohn Διονύσιοι] Διονυσιοκόλακες coni. Mang.; sed cf. Pap. Oxyr.
VII 1089 5 Λάμπωνες om. Α ἠσίδωροι H, om. Α πολυπράγμονες Α
7 τῶν om. M 7. 8 ἀργαλαιότατον G 9 ἀπὸ] ὑπὸ Α καὶ ante ἔρρει
add. L (Turn.) ἡ] 6 L (Turn.) 10 6 om. Η (Turn.) σου M:
σοι ceteri (v) ἀπὸ] ὑπὸ Α 11 δὴ GA (Mang.): δὲ MH (Turn.)
Η (Turn.) 12 τετίμηκεν L (v) 13 δὲ M 17 κοινωνοὺς Α
πολεμίους] λυμεῶνας coni. Mang. 18 ἀριδηλοτέρας coni. Mang. ἐπιεῖτο
(sic) M ἐπιβολὰς coni. Mang. 19 ἑαυτὸν 20 ἐν] ὡς coni. Mang.
τοῖς om. Richt. (Tauchn.) 22 καὶ om. M 23 προσεπέρρωσεν L (v)
πλεῖον A ἐκ ante φύσεως add. M 24 ἐπιτηδευμένην M, ἐπιτηδευομένην Α
25 βασιλείαν] τὰ A 27 δὲ G συνεβούλευεν M 28 Βρεντεσίου (alt.
ἑ ex corr.) M: βρεντησίου GA (v), ἡ corr. ex ε Η καὶ ante μέχρι add. Η (v)</note>
<note type="footnote">5 γραμματοκύφωνες: Dem. XVIII 209.</note>

<pb n="125"/>
τήσασθαι, χρῆσθαι δ’ ἐπιτόμῳ τοὺς ἐτησίας ἀναμείναντι τῷ διὰ τῆς
Ἀλεξανδρείας· τάς τε γὰρ ἐκεῖθεν ὁλκάδας ταχυναυτεῖν ἔφασκε καὶ
ἐμπειροτάτους εἶναι κυβερνήτας, οἳ καθάπερ ἀθλητὰς ἵππους ἡνιοχοῦσιν
ἀπλανῆ παρέχοντες τὸν ἐπ’ εὐθείας δρόμον. 6 δὲ πειθαρχεῖ ὡς δεσπότῃ
<lb n="5"/> τε ἅμα καὶ τὰ δοκοῦντα συμφέρειν παραγγέλλοντι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>καταβὰς δ’ εἰς Δικαιάρχειαν καὶ ναῦς ὑφόρμους Ἀλεξανδρίδας ἰδὼν εὐτρεπεῖς πρὸς ἀναγωγήν,
ἐπιβὰς μετὰ τῶν ἰδίων, εὐπλοίᾳ χρησάμενος, ὀλίγαις ὕστερον
ἡμέραις ἀνεπιφάτως καὶ ἀφωράτως κατάγεται, κελεύσας τοῖς κυβερνήταις
— περὶ γὰρ δείλην ὥραν 6 Φάρος ἀναφαίνεται — τὰ μὲν ἱστία συνάγειν,
<lb n="10"/> ἔξω δὲ περὶ αὐτὸν μὴ μακρὰν ἀφισταμένους θαλαττεύειν ἄχρι τοῦ βα-
θεῖαν ἑσπέραν ἐπιγενέσθαι καὶ νυκτὸς τοῖς λιμέσι προσσχεῖν, ἵν’ ἀποβὰς
ἤδη τετραμμένων &lt;ἁπάντων&lt; πρὸς ὕπνον, μηδενὸς ὁρῶντος, ἀφίκηται
τὸν ξενοδόχον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>6 μὲν δὴ μετὰ τοσαύτης αἰδοῦς ἐπεδήμησε βουλόμενος, εἴ πως οἷόν τε ἦν, ἅπαντας τοὺς ἐν τῇ πόλει λαθὼν ὑπεξελθεῖν· οὐ
<lb n="15"/> γὰρ κατὰ θέαν ἀφῖκτο τῆς Ἀλεξανδρείας ἐπιδεδημηκὼς αὐτῇ πρότερον,
ἡνίκα τὸν ἐπὶ Ῥώμης πλοῦν ἐστέλλετο πρὸς Τιβέριον, ἀλλ’ ὁδῷ χρησόμενος
ἐπιτόμῳ τῆς οἴκαδε ἀφίξεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>οἱ δ’ ὑπὸ φθόνου ῥηγνύμενοι — βάσκανον γὰρ φύσει τὸ Αἰγυπτιακόν — καὶ τὰς ἑτέρων εὐτυχίας
ἰδίας ὑπελάμβανον εἶναι κακοπραγίας καὶ ἅμα διὰ τὴν παλαιὰν καὶ τρόπον
<lb n="20"/> τινὰ &lt;φύσει&lt; γεγενημένην πρὸς Ἰουδαίους ἀπέχθειαν ἤσχαλλον ἐπὶ
γεγενῆσθαί τινα βασιλέα Ἰουδαῖον οὐχ ἧττον, ἢ εἰ αὐτός τις ἕκαστος
βασιλείαν προγονικὴν ἀφῄρητο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>καὶ τὸν ἄθλιον Φλάκκον πάλιν οἱ συνόντες ἀνηρέθιζον εἰς τὸν αὐτὸν ἐνάγοντες καὶ προκαλούμενοι
φθόνον, „σὴ κατάλυσίς ἐστι“ φάσκοντες „ἡ ἐπιδημία τούτου· μείζονα
<lb n="25"/> τιμῆς καὶ εὐδοξίας ὄγκον ἢ σὺ περιβέβληται· πάντας εἰς ἑαυτὸν ἐπιστρέφει
τὴν δορυφόρον τῶν σωματοφυλάκων στρατιὰν ὁρῶντας ἐπαργύροις
<note type="footnote">1 χρήσασθαι Η (v) τοὺς] τὰς Α ἐτησίους H (v) 2 ἐτησίους (sic) M
4 ὡς L, ss. H2 (v): om. ceteri 5 παραγγέλοντι M 6 δικαιαρχίαν MGH (v),
δικαίαρχον Α ἀλεξανδρείας Α εὐτρεπεῖς M (inavult Mang.): εὐπρεπεῖς
ceteri (v) 6. 7 ἀγωγὴν Α 7 εὐπλοίᾳ ss. Η2 8 ἀφωράτως ΑΗ:
ἀφόρτως MG 9 δειλινὴν G ἀναφέρεται Η (Turn.) 10 περὶ αὐτὸν om.
M (redundare vid. Mang.) ἀφισταμένοις L 11 προσσχεῖν Richt. (Tauchn.):
προσχεῖν codd. (v) 12 τετραμμένων #x003E; scripsi: τετραμμένων GH (v),
τετραμμένον M, προστετραμμένων A 13 ἐπεδήμησεν Η (v) 14 τ’ Α
16 κατὰ] μετὰ Richt. (Tauchn.) 16 ρώμησ]σ delevisse vid. H 16 17 χρησάφενος
GH (Turn.) 17 ἐπιτομωτάτη G, om. Α οἴκαδ’ A 18 φύσει]
φη ’φησί) M εὐτυχίας codd. (om. L): εὐπραγίας v 19 ὑπολαμβάνον A
20 #x003E; γεγενημένην scripsi: συγγεγενημένην coni. Mang., συγγενῆ (pro γεγενημένην)
coni. Cohn, ἐγγεγενημένην Wendl. ἤσχαλον GL 21 ἰουδαῖον MH : ἰουδαίων
G (v), τῆ ἰουδαία Α 23 προκαλούμενοι Mang.: προσκαλούμενοι codd. (v)
25 ἑαυτὸν M: αὐτὸν GA, ὒ corr. in ὒ H; αὑτὸν v 26 δορυφόρων M
στρατείαν G ὁρῶντες MH ἐπαργύροις] ἐπαργύροις] (sic) M</note>

<pb n="126"/>
 καὶ ἐπιχρύσοις ὅπλοις διακεκοσμημένην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p>ἔδει γὰρ ἥκειν εἰς ἐπικράτειαν
ἑτέρου δυνάμενον πλῷ χρησάμενον εἰς τήν οἰκείαν ἀσφαλῶς παραπεμφθῆναι;
καὶ γὰρ εἰ Γάιος ἐπέτρεπε, μᾶλλον δ’ ἠνάγκαζεν, ἐχρῆν ἐκλιπαρήσαντα
παραιτήσασθαι ἰὴν ἐνθάδε ἄφιξιν, ἵνα μὴ παρευημερηθεὶς 6 τῆς
 χώρας ἡγεμὼν ἀδοξῇ.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<p>ταῦτα ἀκούων ἔτι μᾶλλον ἢ πρότερον ᾤδει ᾇ <lb n="5"/>
ἐν μὲν τῷ φανερῷ τὸν ἑταῖρον καὶ φίλον καθυπεκρίνετο διὰ τὸν ἐκ τοῦ
πέμψαντος φόβον, ἰδίᾳ δὲ ἐζηλοτύπει καὶ ἐξελάλει τὸ μῖσος καὶ πλαγίως
 αὐτὸν αὐτὸν ὕβριζεν, ἐπειδήπερ ἄντικρυς οὐκ ἐθάρρει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>τῷ γὰρ ἀργοῦντι καὶ <note type="marginal">p. 522 Μ.</note>
σχολάζοντι τῆς πόλεως ὄχλῳ — πλῆθος δ’ ἐστὶν ἐπιτετηδευκὸς γλωσσαλίαν
καὶ ἐνευκαιροῦν διαβολαῖς καὶ βλασφημίαις — ἐπιτρέπει κακηγορεῖν <lb n="10"/>
τὸν βασιλέα εἴτε ἀρξάμενος δι’ ἑαυτοῦ τῶν λοιδοριῶν εἴτε προτρεψάμενος
καὶ ἐναγαγὼν αὐτὸς διὰ τῶν ὑπηρέταν τὰ τοιαῦτα εἰωθότων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p>οἱ ἀφορμῆς λαβόμενοι διημέρευον ἐν τῷ γυμνασίῳ χλευάζοντες τὸν
βασιλέα καὶ σκώμματα συνείροντες· πῇ δὲ καὶ ποιηταῖς μίμων καὶ γελοίων
διδασκάλοις χρώμενοι τὴν ἐν τοῖς αἰσχροῖς εὐφυίαν ἐπεδείκνυντο, βραδεῖς <lb n="15"/>
μὲν ὄντες τὰ καλὰ παιδεύεσθαι, τὰ δ’ ἐναντία μανθάνειν ὀξύτατοι καὶ
 προχειρότατοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>διὰ τί γὰρ οὐκ ἠγανάκτησεν, οὐκ ἀπήγαγεν, οὐκ ἐπέπληξε
τῆς αὐθάδους βλασφημίας; εἰ δὲ μὴ βασιλεὺς ἦν, ἀλλά τις τῶν ἐκ τῆς
Καίσαρος οἰκίας, οὐκ ὤφειλε προνομίαν τινὰ καὶ τιμὴν ἔχειν; ἀλλὰ
ταῦτ’ εἰσὶ πίστεις ἐναργεῖς τοῦ συναίτιον γεγενῆσθαι τῶν βλασφημιῶν <lb n="20"/>
Φλάκκον· 6 γὰρ ἐπιπλήττειν ἢ τὸ πανύστατον ἐπέχειν ἄν δυνηθεὶς εἰ
μὴ κεκώλυκε, δῆλος ἦν ἐφιεὶς καὶ ἐπιτρέπων αὐτός. πρὸς τι δ’ ἄν
ὄχλος ἀσύντακτος ἀφορμὴν λάβῃ τῶν ἁμαρτημάτων, οὐχ ἵσταται, μέτεισι
δ’ ἀφ’ ἑτέρων εἰς ἕτερα προσεπεξεργαζόμενος ἀεί τι νεώτερον.</p>
<note type="footnote">2 οἰκίαν G 4 τὴν om. Α ἐνθάδ’ Α ἄφιξιν] ἀφῖχθαι Α
5 ταῦτ’ Α μᾶλλον ἔτι transp. A 6 καθυπεκρίνετο G: καθυπεκρίνατο
MA, καθυποκρίνατο corr. in καθυπεκρίνετο Η 7 δ’ A ἐζυλοτύπει Α
ἐξεκάλει Α 10. 11 κακογονεῖν corr. in κακηγορεῖν Η 11 pr. εἴτε] εἴτ’ Α
αὐτοῦ G καὶ ante προτρεψάμενος add. Α 12 ἐναγῶν L: ἐνάγων Turn.
τὰ τοιαῦτα MGA (Mang.): ταῦτα H (Turn.) εἰοθότων G 13 ἀφορμαῖς H
14 σκώματα M πῇ] οἱ G alt. καὶ om. A 15 εὐφορίαν Α 16 τὰ κ. παιδευθῆναι
DPDK, πρὸς τὸ καταθρῆσαι τὰ ἄριστα DK 17 έο;γγαγὲν A; ἐπεῖχεν coni. Mang.
19 προνομίαν] παροινίαν Α καὶ] ἡ Α 20 ταῦτ’ εἰσὶ MA: ταῦτα GH (v)
πίστεις ἐναργεῖς M, corr. in πίστις ἐναργὴς Η: πίστις ἐναργὴς GA (v) 23 λάβοι
M ἵσταται] ἥκιστα A μέτεισιν Α 24 δ’ om. Λ ἀφ’]
ἀμφ’ M εἰς MAD: ἐφ’ GH (v) προσεπεξεργαζόμενος G: προσεξεργαζόμενος
M, προσεπεργαζόμενος ΑΗ (v)</note>
<note type="footnote">15—17 DK fol. 109r DM fol. 38v DP fol. 23r (Harris p. 10) DL fol. 163v Φίλωνος
τῶν κατὰ Φλάκκον DR fol. 45r DV p. 379 Φίλωνος: αἰσχροὶ καὶ εἰκαῖοι οἱ ἐν τοῖς ματαίοις
εὐφυίαν ἐπιδεικνύμενοι (vel ἐπιδεικνύντες vel ἀνεπιδεικνύνετες), βραδεῖς — ὀξύτατοι καὶ
προχειρότατοι partim om.). 22—24 DK fol. 227v Φίλωνος ἐκ τῶν πρὸς
πρὸς τι — ὁρμὴν — προσαπεργαζόμενος ἀεὶ τιμιώτερον.</note>

<pb n="127"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p><milestone unit="altref" n="6"/> Ην τις μεμηνὼς ὄνομα Καραβᾶς οὐ τὴν ἀγρίαν καὶ θηριώδη μανίαν — ἄσκηπτος γὰρ αὕτη γε καὶ τοῖς ἔχουσι καὶ τοῖς πλησιάζουσιν —,
ἀλλὰ τὴν ἀνειμένην καὶ μαλακωτέραν. οὗτος διημέρευε καὶ διενυκτέρευε
γυμνὸς ἐν ταῖς ὁδοῖς οὔτε θάλπος οὔτε κρυμὸν ἐκτρεπόμενος, ἄθυρμα
<lb n="5"/> νηπίων καὶ μειρακίων σχολαζόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>συνελάσαντες τὸν ἄθλιον ἄχρι τοῦ γυμνασίου καὶ στήσαντες μετέωρον, ἵνα καθορῷτο πρὸς πάντων, βύβλον
μὲν εὐρύναντες ἀντὶ διαδήματος ἐπιτιθέασιν αὐτοῦ τῇ κεφαλῇ, χαμαι-
στρώτῳ δὲ τὸ ἄλλο σῶμα περιβάλλουσιν ἀντὶ χλαμύδος, ἀντὶ δὲ σκήπτρου
βραχύ τι παπύρου τμῆμα τῆς ἐγχωρίου καθ’ ὁδὸν ἐρριμμένον ἰδών
<lb n="10"/> τις ἀναδίδωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p>ἐπεὶ δὲ ὡς ἐν θεατρικοῖς μίμοις τὰ παράσημα τῆς βασιλείας ἀνειλήφει καὶ διεκεκόσμητο εἰς βασιλέα, νεανίαι ῥάβδους ἐπὶ τῶν
ὤμων φέροντες ἀντὶ λογχοφόρων ἑκατέρωθεν εἱστήκεσαν μιμούμενοι δο-
ρυφόρους. εἶθ’ ἕτεροι προσῄεσαν, οἱ μὲν ὡς ἀσπασόμενοι, οἱ δὲ ὡς
δικασόμενοι, οἱ δ’ ὡς ἐντευξόμενοι περὶ κοινῶν πραγμάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p>εἶτ’ ἐκ τοῦ <lb n="15"/> περιεστῶτος ἐν κύκλῳ πλήθους ἐξήχει βοή τις ἄτοπος Μάριν ἀποκαλούντων
— οὕτως δέ φασι τὸν κύριον ὀνομάζεσθαι παρὰ Σύροις —• ᾔδεσαν γὰρ
 Ἀγρίππαν καὶ γένει Σύρον καὶ Συρίας μεγάλην  <milestone unit="altpage2" n="p. 523 M."/> ἀποτομὴν ἔχωοντα, ἧς ἐβασίλευε,
ταῦτα δὲ ἀκούων, μᾶλλον δὲ ὁρῶν ὁ Φλάκκος,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>δεόντως ἂν καὶ τὸν μεμηνότα συλλαβὼν καὶ καθείρξας, ἵνα μὴ παρέχῃ τοῖς κατακερτομοῦσιν
<lb n="20"/> ἀφορμὴν εἰς ὕβριν τῶν βελτιόνων, καὶ τοὺς ἐνσκευάσαντας τιμωρησάμενος,
ὅτι γε βασιλέα καὶ φίλον Καίσαρος καὶ ὑπὸ τῆς Ῥωμαίων βουλῆς τετιμηένον
στρατηγικαῖς τιμαῖς ἐτόλμησαν καὶ ἔργοις καὶ λόγοις καὶ φανερῶς
καὶ πλαγίως ὑβρίζειν, οὐ μόνον οὐκ ἐπέπληξεν, ἀλλ’ οὐδ’ ἐπισχεῖν
ἠξίωσεν ἄδειαν καὶ ἐκεχειρίαν διδοὺς τοῖς ἐθελοκακοῦσι καὶ ἐθελέχθρως
<lb n="25"/> ἔχουσι, προσποιούμενος ἅ τε ἑώρα μὴ ὁρᾶν καὶ ὧν ἤκουε μὴ ἀκούειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>ὅπερ συναισθόμενος 6 ὄχλος — οὐχ 6 καθεστὼς καὶ δημοτικός, ἀλλ’ <note type="footnote">1 Καραβᾶς] Βαραβᾶς (vel Βαραββᾶς) coni. Cohn 2 ἄσκεπτος coni. Cotelier,
ἀσκεπὴς Matthaei ἄσκηπτος — πλησιάζουσιν om. Α 4 κρυμὸν AH: ὒ ex
ἡ corr. M, κηρμὸν G, κρυμγὸν L; κρυμνὸν Richt. (Tauchn.) 5 μειρακίων om. Α
συνελάσαντες (ouv) coni. Mang., σ. &lt;δὴ&lt; Matthaei 6 πρὸς] ὑπὸ M βύβλον H,
ι
βύβλον M: βίβλον GA 7. 8 χαμαιστρώτη G 8 ἄλλον G μεταβάλλουσιν
Α 9. 10 ἰδὼν τις MGH (Turn.): ἰδόντες Α (Mang.) 10 ἀναδίδωσιν
MGH (Turn.): παραδιδόασιν ; ἀναδιδόασιν Mang. ἐπεὶ] ἐπειδὴ M δ’ Α
12 ἑκατέρωθι A εἱστήκεισαν MA 13. 14 οἱ δὲ ὡς δικασόμενοι om. Α
14 τευξόμενοι Α πραγμάτων] προσταγμάτων M τοῦ oin. H (v) 15 μάριχ Α
ἀποκαλοῦντες Α 16 φασιν L (Turn.) ᾔδεισαν Mang. 17 καὶ Συρίας]
καισαρείας Α μεγάλης A 17. 18 ἐβασίλευσε AH (v) 18 δ’ A δ’ Α
ἔπραξε post ἂν add. A (Mang.), om. ceteri (Turn.) 19 κακοτερμοῦσιν (sic) Α
21 τῶν ante Ῥωμαίων add. Α 22 στρατηγικαῖς] τραγικαῖς Α ἐτόλμησαν
om. A καὶ ἔργοις om. L (Turn.) λόγοις καὶ ἔργοις transp. GH
23 ὑβρίζουσιν Α 6 δὲ ante οὐ add. Α (Mang.), om. ceteri (Turn.)
24 ἐκκεχειρίαν AH</note>

<pb n="128"/>
ὁ πάντα θορύβου καὶ ταραχῆς εἰωθὼς ἀναπιμπλάναι διὰ φιλοπραγμοσύνην
καὶ ζῆλον ἀβιώτου βίου καὶ τὴν ἐξ ἔθους ἀργίαν καὶ σχολήν, πρᾶγμα
ἐπίβουλον — συρρυέντες συρρυέντες εἰς τὸ θέατρον ἐξ ἑωθινοῦ Φλάκκον ἤδη τιμῶν
ἀθλίων ἐωνημένοι, ἃς 6 δοξομανὴς καὶ παλίμπρατος ἐλάμβανεν οὐ καθ’
αὑτοῦ μόνον ἀλλὰ καὶ τῆς κοινῆς ἀσφαλείας, ἀνεβόησαν ἀφ᾿ ἑνὸς συνθήματος <lb n="5"/>
εἰκόνας ἐν ταῖς προσευχαῖς ἀνατιθέναι, καινότατον καὶ μηδέπω
 πραχθὲν εἰσηγούμενοι παρανόμημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>καὶ τοῦτ’ εἰδότες — ὀξύτατοι
γάρ τὴν μοχθηρίαν εἰσί — κατασοφίζονται τὸ Καίσαρος ὄνομα προκάλυμμα
 ποιησάμενοι, ᾧ προσάπτειν τι τῶν ἐπαιτίων οὐ θεμιτόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>τί οὖν
ὁ τῆς χώρας ἐπίτροπος; ἐπιστάμενος, ὅτι καὶ ἡ πόλις οἰκήτορας ἔχει <lb n="10"/>
διττούς, ἡμᾶς τε καὶ τούτους, καὶ πᾶσα Αἴγυπτος, καὶ ὅτι οὐκ ἀποδέουσι
μυριάδων ἑκατὸν οἱ τὴν Ἀλεξάνδρειαν καὶ τὴν χώραν Ἰουδαῖοι κατοικοῦντες
ἀπὸ τοῦ πρὸς Λιβύην καταβαθμοῦ μέχρι τῶν ὁρίων Αἰθιοπίας,
καὶ ὡς ἡ πεῖρα κατὰ πάντων ἐστὶ καὶ ὡς οὐ λυσιτελὲς ἔθη πάτρια κινεῖν,
ἀμελήσας ἁπάντων ἐπιτρέπει ποιήσασθαι τὴν ἀνάθεσιν, μυρία καὶ πάντα <lb n="15"/>
προνοητικὰ δυνάμενος ἢ ὡς ἄρχων κελεύειν ἢ συμβουλεύειν ὡς φίλος.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p> <milestone unit="altref" n="7"/> 6 δὲ — συνεχειρούργει γὰρ ἕκαστα τῶν ἁμαρτανομένων — καὶ
ἀπὸ μείζονος ἐξουσίας ἀναρριπίζειν καινοτέραις ἀεὶ κακῶν προσθήκαις
τὴν στάσιν ἠξίου καὶ τό γ’ ἐφ’ αὑτὸν ἧκον μέρος ἅπασαν ὀλίγου δεῖν
 φάναι τὴν οἰκουμένην ἐμφυλίων πολέμων ἐπλήρωσεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p>οὐ γὰρ ἦν ἄδηλον, <lb n="20"/>
ὅτι ἡ περὶ τὴν κατάλυσιν τῶν προσευχῶν φήμη λαβοῦσα τὴν ἀρχὴν
ἀπὸ τῆς Ἀλεξανδρείας διαδοθήσεται μὲν εὐθὺς εἰς τοὺς ἐν Αἰγύπτῳ
νομούς, δραμεῖται <milestone unit="altpage1" n="p. 524 M."/>  ὅ ἀπὸ μὲν Αἰγύπτου πρὸς ἀνατολὰς καὶ ἔθνη τὰ ἑῷα, 
ἀπὸ δὲ τῆς ὑποταινίου καὶ Μαρείας, αἳ Λιβύης εἰσὶν ἀρχαί, πρὸς δυσμὰς
καὶ ἔθνη τὰ ἑσπέρια· Ἰουδαίους γὰρ χώρα μία διὰ πολυανθρωπίαν οὐ <lb n="25"/>
 χωρεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>ἧς αἰτίας ἕνεκα τὰς πλείστας καὶ εὐδαιμονεστάτας τῶν ἐν Εὐρώπῃ
καὶ Ἀσίᾳ κατά τε νήσους καὶ ἠπείρους ἐκνέμονται μητρόπολιν μὲν τὴν
ἱερόπολιν ἡγούμενοι, καθ’ ἣν ἵδρυται 6 τοὐ ὑψίστου θεοῦ νεὼς ἅγιος, ἃς
δ’ ἔλαχον ἐκ πατέρων καὶ πάππων καὶ προπάππων καὶ τῶν ἔτι ἄνω
<note type="footnote">2 πρᾶγμ’ Α 3 τὸ om. Α φλάκκων M 4 ἀθλίων om. A: ἄθλιον
coni. Mang. παλίμπρωτος Η 4. 5 καθ’ ἑαυτὸν G; κατ’ αὐτοῦ v, καθ’
ἑαυτοῦ coni. Mang. 5 μόνου Η (v) ἐφ’ M 6 ἀνατεθῆναι coni. Mang.
7 ποτὲ post μηδέπω add. G μηδεπώποτε Cohn) 8 εἰσίν L (Turn.)
8. 9 προκάλυμα M 9 ὃ G pr. τι MGH (Turn.): τὰ Α (.Mang.)
ὑπαιτίων Α (Mang.) 11 ἡ ante Αἴγυπτος add. Α 12 ἑκτὸν] ἑπτὰ coni. Mang.
οἱ om. Η (Turn.) 17 γὰρ MGH (redundare vid. Mang., om. Dahl): καὶ Α:
18 καινοτέρων coni. Mang. αἰεὶ G 19 γ’] τ’ G δεῖν] δέω coui.
σ
Mang. 21 ἡ] οἱ M κατάλυψιν L: κατάληψιν Turn. 23 νόμους
M, corr. in νομοὺς H δὲ M ἀπ᾿ Α μὲν om. δὲ ομ. A
ὑποταινίου Turn. (v): ὑποτενίου MGH, ὑποτενίης A ; cf. III 242, 13 μάριας G
26 καὶ] τὰς Α ἐν ss. Η 28 ἱερόπολιν] ἱερὰν πόλιν Α νεὼς G:
ναὸς ceteri 29 καὶ προπάππων om. Α</note>

<pb n="129"/>
προγόνων οἰκεῖν ἕκαστοι πατρίδας νομίζοντες, ἐν αἷς ἐγεννήθησαν καὶ
ἐτράφησαν· εἰς ἐνίας δὲ καὶ κτιζομένας εὐθὺς ἦλθον ἀποικίαν στειλάμενοι,
τοῖς κτίσταις χαριζόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>καὶ δέος ἦν, μὴ οἱ πανταχοῦ τὴν ἀφορμὴν ἐκεῖθεν ἐπηρεάζωσι ἐπηρεάζωσι τοῖς πολίταις αὐτῶν Ἰουδαίοις εἰς τὰς
<lb n="5"/> προσευχὰς καὶ τὰ πάτρια νεωτερίζοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>οἱ δέ — οὐ γὰρ ἔμελλον ἄχρι παντὸς ἡσυχάζειν καίτοι πεφυκότες εὖ πρὸς εἰρήνην, οὐ μόνον ὅτι παρὰ
πᾶσιν ἀνθρώποις οἱ περὶ τῶν ἐθῶν ἀγῶνες καὶ τοὺς περὶ ψυχῆς κιν-
δύνους ὑπερβάλλουσιν, ἀλλ’ ὅτι καὶ μόνοι τῶν ὑφ’ ἥλιον ἅμα ταῖς προσ-
ευχαῖς ἀπεστεροῦντο τὴν εἰς τοὺς εὐεργέτας εὐσέβειαν, ὃ μυρίων θανάτων
<lb n="10"/> ἐτετίμηντο ἄν — οὐκ ἔχοντες ἱεροὺς περιβόλους, οἷς ἐνδιαθήσονται τὸ
εὐχάριστον, καὶ τοῖς ἐναντιουμένοις εἶπον ἄν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>„λελήθατε ἑαυτοὺς οὐ προστιθέντες τοῖς κυρίοις τιμήν, ἀλλ’ ἀφαιρούμενοι, οὐκ εἰδότες ὡς τοῖς
πανταχόθι τῆς οἰκουμένης Ἰουδαίοις ὁρμητήρια ἰῆς εἰς τὸν Σεβαστὸν
οἶκον ὁσιότητός εἰσιν αἱ προσευχαὶ ἐπιδήλως, ὧν ἡμῖν ἀναιρεθεισῶν τίς
<lb n="15"/> ἕτερος ἀπολείπεται τόπος ἢ τρόπος τιμῆς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>εἰ μὲν γὰρ ἐφιέντων τῶν ἐθῶν ὀλιγωροῦμεν, τῆς ἀνωτάτω τιμωρίας δίκαιοι τυγχάνειν ἐσμὲν μὴ
παρέχοντες ἀρτίους καὶ πλήρεις τὰς ἀμοιβάς. εἰ δ’ οὐκ ἐξὸν τοῖς ἰδίοις
ὑποστέλλομεν νομίμοις, 5 καὶ τῷ Σεβαστῷ φίλον βεβαιοῦν, τί μικρὸν
ἢ μέγα πλημμελοῦμεν οὐκ οἶδα· πλὴν εἰ μὴ ψέγειν τις ἐθελήσειε τὸ
<lb n="20"/> μὴ γνώμῃ ἑκουσίῳ παρανομεῖν τὰς ἐκδιαιτήσεις τῶν ἐθῶν οὐ φυλαξαμένους,
αἵ, κἀν ἀφ’ ἑτέρων ἄρξωνται, τελευτῶσι πολλάκις εἰς τοὺς αἰτίους.“
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p>ἀλλ’ ὁ μὲν Φλάκκος τά τε λεκτέα ἡσυχάζων καὶ τὰ ἡσυχαστέα λέγων οὕτως εἰς ἡμάς ἐξημάρτανεν. ἐκεῖνοι δ’, οἷς ἐχαρίζετο, τίνα γνώμην
εἶχον; ἀρά γε τὴν τῶν τιμᾶν ἐθελόντων ; εἶτα σπάνις ἦν ἱερῶν κατὰ
<lb n="25"/> τὴν πόλιν, ἧς τὰ πλεῖστα καὶ ἀναγκαιότατα μέρη τετεμένισται. πρὸς ἀνάθεσιν
ὧν ἐβούλοντο;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>τὴν μὲν οὖν τῶν φιλαπεχθημόνων καὶ μετὰ τέχνης  ἐπιβουλευόντων ὁρμὴν ἔφαμεν, δι’ ἣν οἱ μὲν ἐπηρεάζοντες  <milestone unit="altpage2" n="p. 525 M."/> οὐ δόξουσιν
ἀδικεῖν, τοῖς δ’ ἐπηρεαζομένοις οὐκ ἀσφαλὲς ἐνατιοῦσθαι. οὐ γάρ ἐστιν,
1 &lt;οὐ&gt; πατρίδας coni. Mang. (probat Ernesti) 2 καὶ om. MA ἀποικίας Α
4 ἐπηρεάσωσι G 5 οἵδ᾿ G G ἡσυχάσειν G παρά] περὶ M
7 ἐθνῶν G 9 τὸν εὐεργέτην Α (mavult Mang.) 10 ἄν om. Α
προβόλους G 11 καὶ om. Α εἶπον] εἴποιμ’ coni. Mang. ἂν om. Α
12 προτιθέντες Α οὐκ εἰδότες ὡς M: om. ceteri (v) τοῖς] τοὺς Α
13 πανταχόθεν ΑΗ (v) τῆς οἰκουμένης om. Α ἰουδαίους A 15 τρόπος]
τόπος (sic) G ἐφιέντων Wendl.: ἀφιέντων MGH (v), ἀφεθέντων Α (mavult
Mang.); ἀφιέντες coni. Cohn 17 ἀμειβὰς M οὐκ] ὅτε vel ὡς coni. Mang.
ἐξόν seclusit Dahl ἰδίοις] ἰουδαίοις M 18 ὑποστελλόμενοι Α 19 πλημμελοῦμεν]
πληροῦμεν M τὸ] τῶ Η 20. 21 φυλαξάμενος G 21 ἄρξωνται]
αὔξωται coni. Mang. 25 μέρη om. Α 26 τὴν μὲν οὑν codd. : τιμὴν Turn.
φιλαπεχθημένων M καὶ om. L (Turn.) 27 ὁρμὴν ἔφημεν (sic) Α (ante καὶ
transp. Mang.): om. ceteri (Turn.) οὐ δόξουσιν] οἶδε δόξουσι μὴ Α: οὐ δόξουσι
μὴ coni. Cohn</p>

<pb n="130"/>
<p>ὦ γενναῖοι, τιμὴ καταλύειν νόμους, ἔθη πάτρια κινεῖν, ἐπηρεάζειν τοῖς
συνοικοῦσι, διδάσκειν καὶ τοὺς ἐν ταῖς ἄλλαις πόλεσιν ὁμοφροσύνης ἀλογεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
 <p><milestone unit="altref" n="8"/> ἐπειδὴ τοίνυν ἡ κατὰ τῶν νόμων πεῖρα εὐοδεῖν ἔδοξεν αὐτῷ
τὰς προσευχὰς ἁρπάσαντι καὶ μηδὲ τοὔνομα ὑπολιπομένῳ, πάλιν ἐφ’ ἕτερον
ἐτρέπετο, τὴν τῆς ἡμετέρας πολιτείας ἀναίρεσιν, ἵν’ ἀποκοπέντων οἷς <lb n="5"/>
μόνοις ἐφώρμει ὁ ἡμέτερος βίος ἐθῶν τε πατρίων καὶ μετουσίας πολιτικῶν
δικαίων τὰς ἐσχάτας ὑπομένωμεν συμφορὰς οὐδενὸς ἐπειλημμένοι
 πείσματος εἰς ἀσφάλειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p>ὀλίγαις γὰρ ὕστερον ἡμέραις τίθησι πρόγραμμα,
δι’ οὗ ξένους καὶ ἐπήλυδας ἡμᾶς ἀπεκάλει μηδὲ λόγου μεταδούς, ἀλλ᾿
ἀκρίτως καταδικάζων. οὗ τί ἂν εἴη τυραννίδος ἐπάγγελμα μεῖζον; αὐτὸς
γενόμενος τὰ πάντα, κατήγορος, ἐχθρός, μάρτυς, δικαστής, κολαστής,
εἶτα δυσὶ τοῖς προτέροις καὶ τρίτον προσέθηκεν ἐφεὶς ὡς ἐν ἁλώσει τοῖς
 ἐθέλουσι πορθεῖν Ἰουδαίους. οἱ δὲ λαβόντες ἄδειαν τί πράττουσι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>πέντε
μοῖραι τῆς πόλεως εἰσιν, ἐπώνυμοι τῶν πρώτων στοιχείων τῆς ἐγγραμμάτου
φωνῆς· τούτων δύο Ἰουδαικαὶ λέγονται διὰ τὸ πλείστους Ἰουδαίους <lb n="15"/>
ἐν ταύταις κατοικεῖν· οἰκοῦσι δὲ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις οὐκ ὀλίγοι σποράδες.
τί οὖν ἐποίησαν; ἐκ τῶν τεσσάρων γραμμάτων ἐξῴκισαν τοὺς Ἰουδαίους
 καὶ συνήλασαν εἰς ἑνὸς μοῖραν βραχυτάτην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p>οἱ δὲ ἐξεχέοντο διὰ τὸ
πλῆθος εἰς αἰγιαλοὺς καὶ κοπρίας καὶ μνήματα πανίων στερόμενοι τῶν
ἰδίων. ἐκεῖνοι δὲ τὰς οἰκίας ἐρήμους καταδραμόντες ἐφ’ ἁρπαγὴν ἐτράποντο <lb n="20"/>
καὶ ὡς ἐκ πολέμου λείαν διενέμοντο, μηδενὸς δὲ κωλύοντος καὶ
τὰ ἐργαστήρια τῶν Ἰουδαίων συγκεκλεισμένα διὰ τὸ ἐπὶ Δρουσίλλῃ πένθος
ἀναρρήξαντες ὅσα εὗρον — πολλὰ 61 καὶ ταῦτ’ ἦν — ἐξεφόρησαν καὶ
διὰ μέσης ἀγοράς ἐκόμιζον ὡς οἰκείοις τοῖς ἀλλοτρίοις καταχρώμενοι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>τῆς δ’ ἁρπαγῆς ἡ ἀπραξία κακὸν ἦν βαρύτερον, τὰς μὲν ἐνθήκας ἀπολωλεκότων <lb n="25"/>
τῶν ποριστῶν, μηδενὸς δὲ ἐωμένου, μὴ γεωργοῦ, μὴ ναυκλήρου,
μὴ ἐμπόρου, μὴ τεχνίτου, τὰ συνήθη πραγματεύεσθαι, ὡς διχόθεν
κατεσκευάσθαι πενίαν, ἔκ τε τῆς ἁρπαγῆς, ἐξουσίων μιᾷ ἡμέρᾳ γενομέταῖς
<note type="footnote">2 om. A ὁμοφροσύνη M 3 τῶν A (mavult Mang.): τὸν ceteri:
τοῦ v νόμων MA (mavult Mang.): νόμον GH; νόμου v 4 ὑπολειπομένω
A ἵν᾿] ἣν M 6 ἐφορμεῖ Η1, corr. Η2 7 ὑπομένωμεν
GAH2: ὑπομένομεν MH1 ἐνειλημμένοι G, ἐνειλημμένοι H 9 ἡμᾶς
καὶ ἐπήλυδας transp. Α λόγον Η μεταδιδοὺς Α 12 προτέροις]
ἑτέροις Α ἐφεὶς H, pr. ἑ εχ ἁ M: ἀφεὶς A, ἐφ’ ἧς G 13 πράττουσιν
H (v) 14 τῶν πρώτων στοιχείων om. M 14. ’) ἐγγραμμάτου] γραμμάτων
Α 15 δύο Turn. (v): ἐν δυσὶν codd. 17 τεττάρων v ἐξώκησαν G
18 ἐξεχέοντο] ἐξέρχοντο L; ἐξήρχοντο Turn. 19 αἰγινηλοὺς M κοπρίας]
ἐρημίας coni. Mang. στερόμενοι Cohn (cf. 134,8. 142, 24): στερούμενοι codd. (v)
20 ἐρήμους οἰκίας transp. Η (v) 21 διενενέμηντο Α δὲ om. G, δὴ coni.
Mang. 22 συγκελεισμένα (sic) M δρυσίλλη G 24 χρώμενοι Α
26 δὲ ἐωμένου Turn. (v): δὲ ὠνουμένου codd. 27 τεχνητοῦ
28 κατασκευάσαι A, κατεσκευάσται Η ἐξουσίων] τῶν οὐσιῶν Α</note>

<pb n="131"/>
νῶν καὶ περισεσυλημένων τὰ ἴδια, κἀκ τοῦ μὴ δεδυνῆσθαι πορίζειν ἐκ
τῶν συνήθων ἐπιτηδευμάτων.</p>
 </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p><milestone unit="altref" n="9"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 526 M."/> Καὶ ταῦτα μὲν εἰ καὶ ἀφόρητα, ἀλλ’ οὖν ἰοῖς αὖθις πεπραγμένοις συγκρινόμενα οἰστά. πενία γὰρ χαλεπὸν μέν, καὶ μάλισθ’ ὅταν
<lb n="5"/> κατασκευάζηται πρὸς ἐχθρῶν, ἔλαττον δὲ τῆς εἰς τὰ σώματα ὕβρεως,
κἄν ᾖ βραχυτάτη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>τοὺς δ’ ἡμετέρους διὰ τὰς ὑπερβολὰς ὧν ἔπαθον οὐδ’ ἄν εἴποι τις ὕβριν ἢ αἰκίαν ἐνδεδέχθαι κυρίοις χρώμενος τοῖς ὀνόμασιν,
ἀλλά μοι δοκεῖ προσρήσεων οἰκείων ἂν ἀπορῆσαι διὰ μέγεθος
κεκαινουργημένης ὠμότητος, ὡς τὰ τῶν πολέμῳ μὲν κρατησάντων, ἐκ
<lb n="10"/> φύσεως δ’ ἀσπόνδων εἰς τοὺς ἑαλωκότας, συγκρινόμενα τοῖς τούτων
ἡμερώτατα ἄν εἶναι δόξαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>χρήματα ἁρπάζουσιν ἐκεῖνοι καὶ πλῆθος αἰχμαλώτων σωμάτων, κινδυνεύσαντες, εἴπερ ἡττήθησαν, ἀποβαλεῖν τὰ
οἰκεῖα. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ μυρίους, ὧν λύτρα κατατιθέασι συγγενεῖς ἢ
φίλοι, μεθίενται τῶν δορυαλώτων, ἴσως μὲν ἀκαμπεῖς ὄντες πρὸς ἔλεον,
<lb n="15"/> ἡττώμενοι δὲ φιλαργυρίας. ἀλλὰ τί τοῦτο; φαίη τις ἄν· τοῖς γὰρ εὖ
πάσχουσιν ἀδιαφορεῖ τῆς σωτηρίας 6 τρόπος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>ἤδη δὲ καὶ τοὺς πεσόντας ἐν τῷ πολέμῳ τῶν ἐχθρῶν ταφῆς ἀξιοῦσιν οἱ μὲν ἐπιεικεῖς καὶ φιλάνθρωποι
ταῖς οἴκοθεν δαπάναις, οἱ δὲ τὴν ἔχθραν καὶ πρὸς νεκροὺς
ἀποτείνοντες ὑπόσπονδα τὰ σώματα διδόντες ὑπὲρ τοῦ μὴ τῆς τελευταίας
<lb n="20"/> χάριτος ἀμοιρῆσαι τῶν νομιζομένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p>ἐν πολέμῳ μὲν οἱ δυσμενεῖς ταῦτα· ἐν εἰρήνῃ δ’ οἱ πρὸ μικροῦ φίλοι θεασώμεθα ὁποῖα. μετὰ γὰρ τὰς
ἁρπαγὰς καὶ τοὺς ἀνοικισμοὺς καὶ τὰς ἐκ τῶν πλείστων μερῶν ἰῆς πόλεως
βιαίους ἐλάσεις καθάπερ τειχήρεις ἐν κύκλῳ περικαθημένων ἐχθρῶν
γεγονότες, ἀπορίᾳ καὶ σπάνει δεινῇ τῶν ἀναγκαίων πιεζόμενοι καὶ γύναιαι
<lb n="25"/> καὶ τέκνα νήπια ὁρῶντες ἐν ὀφθαλμοῖς παραπολλύμενα λιμῷ χειροποιήτῳ
—</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>πάντα γὰρ τἄλλα εὐθηνίας καὶ εὐετηρίας μεστὰ ἦν, τοῦ μὲν ποταμοῦ ταῖς πλημμύραις τὰς ἀρούρας πλουσίως λιμνάσαντος, τῆς δὲ πεδιάδος, ὅση
πυροφόρος, ἀφθονώτατον ὑπ’ εὐγονίας τὸν τοῦ σίτου καρπὸν ἀναγούσης
<note type="footnote">1 μὴ δεδυνῆσθαι Α (Mang.): σεσυλῆσθαι ceteri (Turn.) 4 συγκρινομένοις Η
μὲν ante γὰρ add. M 5 ἐλάττων Α 6 ὑπερβολὰς ὑπερβολὰς #x003E; Cohn
7 ἐνδεδέχθαι Turn. (v): ἐνδεδεῖχθαι MAH. ἐνδεδῆχθαι G χρώμενον M
7. 8 ὀνόμασι M 9 πολέμω πολέμων L) oodd. (mavult Mang.): πολεμίων v
11 ἡμερότατα Η δόξη M 12 κινδυνεύσαντες &lt;αὖ&lt; coui.
εἶπερ G: ἄν A, om. MH; εἰ v 14 φίλοι (alt. ι corr. ex ὒ) M δοριαλώτων
ι corr. in ὒ) Η 17 τῷ om. Η 18 τοὺς ante νεκροὺς add. Η (v)
21 δὲ G θεασώμεθ’ Α 22 ἀνοικισμοὺς MGH (Turn.): ἐξοικισμοὺς Α (Mang.)
23 βιαίας Η (v) περικαθημένων ἐν κύκλω transp. Α 24 πιεζόμενοι GAH:
Βιαζόμενοι M 25 ἐν ὀφθαλμοῖς ὁρῶντες transp. Α 26 τἆλλ᾿ M
μέν om. Α 27 τῖς πλημμύραις om. Α πλουσίως] πλησμίως G 28 ὑπ’
εὐγονίας Mang. (Dahl): ὑπὲρ γωνίας MG, ὑπὲρ γονίας H, om. A; ὑπεργονίας v, ὑπ’ ἐργασίας
coni. WendL τοῦ σίτου om. Α ἀγούσης GA</note>

<pb n="132"/>
 —,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>μηκέτι στέγειν δυνάμενοι τὰς ἐνδείας, οἱ μὲν ἐπὶ συγγενῶν καὶ
φίλων, πρότερον οὐκ εἰωθότες, οἰκίας ἦλθον ἔρανον αὐτὰ τὰ ἀναγκαῖα
αἰτήσοντες, οἱ δ’ ἀπὸ φρονήματος εὐγενοῦς τὴν μεταιτῶν τύχην ὡς δου-
λοπρεπῆ καὶ ἀνελεύθερον ἐκτρεπόμενοι προῆλθον εἰς ἀγορὰν οὐδενὸς
ἑτέρου χάριν ἢ τοῦ πρίασθαι τοῖς τε οἰκείοις καὶ ἑαυτοῖς τροφάς, οἱ <lb n="5"/>
 δυστυχεῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>εὐθὺς γὰρ συναρπασθέντες ὑπὸ τῶν τὴν ὀχλοκρατίαν ἐπιτειχισάντων
δολοφονοῦνται καὶ συρόμενοι καὶ πατούμενοι διὰ τῆς πόλεως
ἀπάσης ἐξαναλώθησαν, οὐδενὸς ὑπολειφθέντος μέρους, ὃ δυνήσεται κοινωνῆσαι
 ταφῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>μυρίους μέντοι καὶ ἄλλους πολυτρόποις κακῶν ἰδέαις
ἐπιτετηδευμέναις εἰς χαλεπὴν ὠμότητα κατειργάσαντο καὶ διέφθειραν οἱ <lb n="10"/>
λελυττηκότες ὑπ᾿ ἀγριότητος 1 εἰς θηρίων φύσιν· τοὺς γὰρ ὅπῃ τύχοι <note type="marginal">p. 527 M.</note>
φανέντας τῶν Ἰουδαίων ἢ κατέλευον ἢ ξύλοις κατέκοπτον οὐκ εὐθὺς ἐπὶ
τὰ καιριώτατα μέρη τὰς πληγὰς φέροντες, ἵνα μὴ θᾶττον τελευτήσαντες
 θάττον καὶ τὴν τῶν ὀδυνηρῶν ἀντίληψιν ἀπόθωνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>τῇ δὲ τῶν συμφορῶν
ἀδείᾳ καὶ ἐκεχειρίᾳ τινὲς ἐπινεανιευόμενοι, τῶν ἀμβλυτέρων ὅπλων <lb n="15"/>
ἀλογήσαντες, ἀνελάμβανον τὰ πάντων ἀνυσιμώτατα, πῦρ καὶ σίδηρον,
 καὶ πολλοὺς μὲν ξίφεσιν ἀνεῖλον, οὐκ ὀλίγους δὲ πυρὶ διέφθειραν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>ἤδη
δὲ καὶ γενεὰς ὅλας, ἄνδρας μετὰ γυναικῶν, τέκνα νήπια μετὰ γονέων,
ἐνέπρησαν 01 πάντων ἀνηλεέστατοι κατὰ μέσην τὴν πόλιν, μὴ γῆρας,
μὴ νεότητα, μὴ παίδων ἄκακον ἡλικίαν οἰκτισάμενοι· καὶ ὁπότε ξύλων <lb n="20"/>
ὕλης ἀπορήσειαν, φρύγανα συλλέγοντες καπνῷ τὸ πλέον ἢ πυρὶ διέφθειρον,
οἰκτρότερον καὶ ἐπιμηκέστερον ὄλεθρον τοῖς δειλαίοις τεχνάζοντες, ὧν τὰ
 σώματα ἡμίφλεκτα ἀναμὶξ ἔκειτο, χαλεπὴ καὶ ὀδυνηροτάτη θέα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>εἰ δὲ
καὶ οἱ παραληφθέντες ἐπὶ φρυγανισμὸν ἐβράδυνον, ἐπὶ τῶν ἰδίων σκευῶν
τῶν ἐκ τῆς ἁρπαγῆς ἐνεπίμπρασαν τοὺς δεσπότας τὰ μὲν πολυτελῆ νοσφιζόμενοι, <lb n="25"/>
τὰ δὲ μὴ πάνυ χρήσιμα συγκαταφλέγοντες, οἷς ἀντὶ ξύλων εἰκαίων
 ἐχρῶντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p>πολλοὺς δὲ καὶ ζῶντας τοῖν ποδοῖν τὸν ἕτερον ἐκδήσαντες
<note type="footnote">1 στέγειν γ corr. ex ν) H 2 οὐκ εἰωθότες] οἰκειωθέντων A ἐραννὸν H
3 μεταιτῶν] μετ’ αὐτῶν Α 4 προτρεπόμενοι Α 5 χάριν om. Α
6 εὐθὺς MGH: εὐθὺ v 6. 7 εὐθὺς — δολοφονοῦνται oin. Α 6 ὀχλοκρατίαν
v: ὀχλοκρασίαν codd. (mavult Mang.) 6.7 ἐπιτειχησάντων G 8 μέρους
ὃ] ἀνέρος ὃς Α 9 ταφῆς] τροφῆς A μέντοι codd: μὲν v
10 οἱ om. Α 11 φύσιν &lt;μεταβαλόντες&lt; coni. Mang. τύχη
13 καιριώτατα MH (Mang.): κυριώτατα GA (Turn.) 14 ἀπόληψιν Α
15 ἀδεία Mang. (cf. 127,24): ἀδίκω G, ἀδικία ceteri (v) καὶ om. G
ἐκκεχειρία Α ὅπλων om. Turn. 17 διέφθειρον G 18 γενεάς]
συγγενείας coni. Mang. γυναικῶν — μετὰ om. Mang. 20 ἀκάκων G
ὁπότε MG: ὁπόταν ΑΗ (v) 21 καὶ ante ὕλης add. Α διέφθειρον AH, o
ex corr. M: διέφθειραν G 22 οἰκτότερον (sic) G ὦ G 23 ἔκειντο A
χαλεπὴ M ὀδυνηρότατος Η εἰ H : οἱ ceteri 24 οἱ G: om. ceteri (v)
παραληφθέντες Mang. (Dahl): περιλειφθέντες MGH, περιλειφθέντας A ἐβράδυνον
MH: ἐκράδαινον A, om. G 25 ἐνεπίμπρασαν G: ἐνεπίμπρων ceteri (v)
26 μὴ ora. M 27 ἐκοδύσαντες M, ὒ corr. in ἡ Η</note>

<pb n="133"/>
κατὰ τὸ σφυρὸν εἷλκον ἅμα καὶ κατηλόων ἐναλλόμενοι θάνατον
ὠμότατον ἐπινοήσαντες·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<p>καὶ τελευτησάντων, οὐδὲν ἧττον ἀτελεύτητα μηνιῶντες βαρυτέρας αἰκίας τοῖς σώμασιν ἐπέφερον, διὰ πάντων ὀλίγου δέω
φάναι τῶν τῆς πόλεως στενωπῶν κατασύροντες, ἕως 6 νεκρὸς δοράς,
<lb n="5"/> σάρκας, ἶνας ὑπὸ τῆς τῶν ἐδάφων ἀνωμαλίας καὶ τραχύτητος περιθρυφθείς,
καὶ τῶν ἡνωμένων μερῶν τῆς συμφυίας διαστάντων καὶ διασπαρέντων
ἀλλαχόσε ἄλλων, ἐδαπανήθη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>καὶ οἱ μὲν ταύτα δρῶντες ὥσπερ ἐν τοῖς θεατρικοῖς μίμοις καθυπεκρίνοντο τοὺς πάσχοντας· τῶν δ’ ὡς ἀληθῶς
πεπονθότων φίλοι καὶ συγγενεῖς, ὅτι μόνον ταῖς τῶν προσηκόντων συμφοραῖς
<lb n="10"/> φοραῖς συνήλγησαν, ἀπήγοντο, ἐμαστιγοῦντο, ἐτροχίζοντο, καὶ μετὰ πάσας
τὰς αἰκίας, ὅσας ἐδύνατο χωρῆσαι τὰ σώματα αὐτοῖς, ἡ τελευταία καὶ
ἔφεδρος τιμωρία σταυρὸς ἦν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p><milestone unit="altref" n="10"/> Πάντα 03 διορύξας καὶ τοιχωρυχήσας 6 Φλάκκος καὶ μηδὲν μέρος τῶν Ἰουδαϊκῶν ἀμέτοχον ἐπιβουλῆς τῆς ἀνωτάτω καταλιπὼν ἐπενόησεν
<lb n="15"/> ἔκτοπόν τινα καὶ παρηλλαγμένην ἐπίθεσιν, ὁ μεγαλουργός, ὁ καινῶν
ἀδικημάτων εὑρετής.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<p>τῆς γὰρ ἡμετέρας γερουσίας ἣν 6 σωτὴρ καὶ εὐεργέτης Σεβαστὸς ἐπιμελησομένην τῶν Ἰουδαικῶν εἵλετο μετὰ τὴν τοῦ
<note type="marginal">p. 528 M.</note> γενάρχου I τελευτὴν διὰ τῶν πρὸς Μάγιον Μάξιμον ἐντολῶν μέλλοντα πάλιν
[ἀπ᾿] Ἀλεξανδρείας καὶ τῆς χώρας ἐπιτροπεύειν, ὀκτὼ καὶ τριάκοντα
<lb n="20"/> τοὺς εὑρεθέντας ἐν ταῖς οἰκίαις εὐθὺς μὲν δῆσαι κελεύει, καὶ
στείλας καλὴν πομπὴν διὰ μέσης ἀγοράς πρεσβύτας δεσμίους ἐξηγκωνισμένους,
τοὺς μὲν ἱμάσι, τοὺς δὲ σιδηραῖς ἁλύσεσιν, εἰς τὸ θέατρον
εἰσάγει — θέαν οἰκτίστην καὶ ἀλλοτριωτάτην τῷ καιρῷ —</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p>καὶ στάντας ἀντικρὺ ἐχθρῶν καθεζομένων πρὸς ἐπίδειξιν αἰσχύνης προστάττει πάντας
<lb n="25"/> περιδυθέντας αἰκισθῆναι μάστιξιν, αἷς ἔθος τοὺς κακούργων πονηροτάτους
προπηλακίζεσθαι, ὡς ἐκ τῶν πληγῶν τοὺς μὲν φοράδην ἐκκομισθέντας
αὐτίκα τελευτῆσαι, τοὺς δὲ νοσήσαντας ἐπὶ πλεῖστον χρόνον εἰς ἀπόγνωσιν
<note type="footnote">1 ἑκὼν M 2. 3 μηνίοντες A 5 περιθρυφθεὶς G: περιθρυβεὶς A, περιβρυθεὶς
M, περιβρυφθεὶς β in ras.) Η; περιδρυφθεὶς Turn. (in appendice; probat Mang.)
6 pr. καὶ secludendum censet Cohn συμφυίας MGAH (Mang.): συμφωνίας L (Turn.)
διαστάντων codd. (Mang.): διασπασθέντων Turn. 9 καὶ om. Α 10 ἐτροχίζοντο
om. L (Turn.) 11 τὰς om. G ἐδύνατο G: ἐδύναντο H (v), ἡδύναντο MA
12 ό ante σταυρός add. G 13 διωρύξας MG pr. καὶ iteravit M
τυχωρυχήσας G 14 ἰουδαίων M ἀμέτοχον] ἀνώτερον (sic) M
ἐπιβολῆς coni. Mang. 14. 15 ὑπενόησεν Α 15 ὑπόθεσιν Α 16. 17 σεβαστὸς
καὶ εὐεργέτης transp. Α 18 γενάρχου] suspectum Dahlio; lulium Caesarem
generis prmcipem intellegendum esse falso putat Mang.; sed γενάρχης hic idem significat
atque ἐθνάρχης, cf. loseph. Antiq. XIV 7, 2. XIX 5, 2 Μάγιον (cf. CIL IX 1125)]:
μάγνον AH, pr. ν postea add. vid. M, μάγον G 19 ἀπ’ seclusit Mang. (Dahl),
ἐπ’ com. Schurer Ἀλεξανδρείας Schurer (cf. 120, 13.] 121, 12. 128, <lb n="12."/>
150,1): αἰγύπτου codd. (v) καὶ om. Α (probat Mang.) 23 τοῦ καιροῦ
coni. Mang., fort. recte στάντας Α (Mang.): στάς ceteri (Turn.) 24 ἄντικρυς G
25 κακούργως Turn. 26 προπιλακίζεσθαι G</note>

<pb n="134"/>
 σωτηρίας ἐλθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<p>ἧς ἐπιβουλῆς τὸ μέγεθος ἐξελήλεγκται μὲν καὶ δι᾿
ἑτέρων, οὐχ ἧττον δὲ καὶ διὰ τοῦ μέλλοντος λέγεσθαι σαφέστερον ἐπιδειχθήσεται.
τῶν ἀπὸ τῆς γερουσίας τρεῖς ἄνδρες, Εὔοδος καὶ Τρύφων
καὶ Ἄνδρων, ἐγεγένηντο ἐξούσιοι, πάνθ’ ὅσα εἶχον ἐν ταῖς οἰκίαις διαρπασθέντες
ἐφόδῳ μιᾷ, οὓς οὐκ ἠγνόησε ταῦτα πεπονθότας· ἐδηλώθη γὰρ <lb n="5"/>
αὐτῷ μεταπεμψαμένῳ πρότερον τοὺς ἡμετέρους ἄρχοντας ὅσα τῷ δοκεῖν
 ἐπὶ καταλλαγαῖς ταῖς πρὸς τὴν ἄλλην πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>καὶ ὅμως εἰδὼς ἀκριβῶς
&lt;τού&lt;τους στερομένους τῶν ἰδίων ἐν ὄψεσι τῶν ἁρπασάντων
ἵν’ οἱ μὲν ὑπομένωσι διττὰς συμφοράς, πενίαν ὁμοῦ καὶ τὴν ἐν τοῖς
σώμασιν ὕβριν, 01 δὲ διττὴν ἡδονήν, ἀλλότριόν τε καρπούμενοι πλοῦτον <lb n="10"/>
 καὶ τῆς τῶν ἀφαιρεθέντων ἀτιμίας εἰς κόρον ἀπολαύοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>ἔχων τι
τῶν τότε πεπραγμένων εἰπεῖν ἐπαμφοτερίζω, μὴ ἄρα εὐτελὲς εἶναι νομισθὲν
ἐκλύσῃ τὰ μεγέθη τῶν τοσούτων· ἔστι δ’ εἰ καὶ μικρόν, ἀλλ’ οὐ
μικρᾶς δεῖγμα κακονοίας. τῶν μαστίγων εἰσὶ διαφοραὶ διακεκριμέναι κατὰ
τὴν πόλιν πρὸς τὰ τῶν τύπτεσθαι μελλόντων ἀξιώματα· τοὺς μὲν γὰρ <lb n="15"/>
Αἰγυπτίους ἑτέραις μαστίζεσθαι συμβέβηκε καὶ πρὸς ἑτέρων, τοὺς δὲ
 Ἀλεξανδρέας σπαθὶς καὶ ὑπὸ σπαθηφόρων Ἀλεξανδρέων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>τὸ ἔθος τοῦτο
καὶ ἐπὶ τῶν ἡμετέρων διετήρησαν οἱ πρὸ πρὸΦλάκκου καὶ Φλάκκος αὐτὸς
τοὺς πρώτους χρόνους. ἔστι γάρ, ἔστι καὶ ἐν ἀτιμίᾳ βραχύ τι τῶν εἰς
ἐπιτιμίαν εὑρεῖν καὶ ἐν ὕβρει παραφερόμενόν τι τῶν εἰς τὸ ἀνύβριστον, <lb n="20"/>
ὅταν τις αὐτὰς ἐφ’ ἑαυτῶν ἐᾷ τὰς φύσεις τῶν πραγμάτων ἐξετάζεσθαι,
μὴ προστιθεὶς οἴκοθεν ἐπίβουλον πάθος, ὃ πάνθ’ ὅσα παραμέμικται τῆς
 ἐπιεικεστέρας ἰδέας ὑφαιρεῖ καὶ διοικίζει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<p>πῶς οὖν οὐ παγχάλεπον, τῶν
ἰδιωτῶν Ἀλεξανδρέων Ἰουδαίων ταῖς ἐλευθεριωτέραις καὶ πολιτικωτέραις
μάστιξι τετυπτημένων, εἴ ποτε ἔδοξαν πληγῶν ἄξια ἐργάσασθαι, τοὺς <lb n="25"/>
ἄρχοντας, I τὴν γερουσίαν, οἳ καὶ γήρως καὶ τιμῆς εἰσιν ἐπώνυμοι, κατὰ <note type="marginal">p. 529 M.</note>
τοῦτο τὸ μέρος ἔλαττον τῶν ὑπηκόων ἐνέγκασθαι, καθάπερ Αἰγυπτίων
 τοὺς ἀφανεστάτους καὶ ἐνόχους τοῖς μεγίστοις ἀδικήμασιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<p>ἐῶ λέγειν ὅτι,
<note type="footnote">1 ἧς] οἷς A ἐξενήνεγκται M, ἐξελήλεκαται G μὲν ante τὸ μέγεθος transp. A
3 εὔοδος GAH: ἔφοδος (sic) M, εὐόδιος L (v) καὶ om. Α (secludendum vid. Mang.,
Dahl) 6 πρότερον μεταπεμψαμένω trausp. Α 8 τούτους scripsi: τοὺς
codd. (v): αὐτοὺς coni. Mang. (Dahl) στερουμένους Α 9 ὐπομένωσι
GAH (Turn.): ὑπομένωσιν ὁμοῦ M (Mang.) τὴν om. L (Turn.)
12 εἶναι om. Α 14. 15 κατὰ τὴν πόλιν post ἀξίωματα transp. Α 16 μαστίζεσαθι
M (Mang.): αἰκίζεσθαι ceteri (Turn.) συμβέβηκεν αἰκίζεσθαι transp. Α
δ’ Α 18 ἐτήρησαν M 22 ὃ] ὦ A 24 ἰδιωτῶν] ἰδίων τῶν M
ἰουδαίαις M ταῖς] τῶν M ἐλευθερωτέραις M 25 μάστιξιν AL (v)
ποτ’ A 26 τὴν γερουσίαν ex glossemate intersertum putat Dahl (assentitur
Cohn) γήρως MG: γέρως AH (v) 28 τοῖς μεγίστοις corr. vid. ex τῆς μεγίστης M</note>
<note type="footnote">15—17 cf. Dikaiomata hrsg. von der Graeca Halensis, Berlin 1913, p. 35.</note>

<pb n="135"/>
εἰ καὶ μυρία ἦσαν ἡμαρτηκότες, ὤφειλε τὸν καιρὸν αἰδεσθεὶς τὰς τιμωρίας
ὑπερθέσθαι· τοῖς γὰρ ὀρθῶς πολιτευομένοις τῶν ἀρχόντων καὶ μὴ
προσποιουμένοις τιμάν ἀλλ’ ὄντως τιμῶσι τοὺς εὐεργέτας ἔθος ἐστὶ
μηδένα κολάζειν τῶν κατακρίτων, ἄχρις ἂν αἱ ἐπιφανεῖς γενέθλιοι καὶ
<lb n="5"/> πανηγύρεις αὗται τῶν ἐπιφανῶν Σεβαστῶν διεξέλθωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<p>δ’ ἐν αὐταῖς παρηνόμει καὶ ἐτιμωρεῖτο τοὺς μηδὲν ἀδικοῦντας, οὓς ἐνῆν αὖθις,
εἴπερ ἐβούλετο, κολάζειν. ἀλλ’ ἔσπευδε καὶ κατήπειγεν ἕνεκα τῆς πρὸς
τὸν ἐναντίον ὄχλον ἀρεσκείας, ταύτῃ νομίζων ἐξοικειώσασθαι μᾶλλον
αὐτὸν εἰς ἅπερ διενοεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>ἤδη τινὰς οἶδα τῶν ἀνεσκολοπισμένων μελλούσης <lb n="10"/> ἐνίστασθαι τοιαύτης ἐκεχειρίας καθαιρεθέντας καὶ τοῖς συγγενέσιν
ἐπὶ τῷ ταφῆς ἀξιωθῆναι καὶ τυχεῖν τῶν νενομισμένων ἀποδοθέντας·
ἔδει γὰρ καὶ νεκροὺς ἀπολαῦσαί τινος χρηστοῦ γενεθλιακαῖς αὐτοκράτορος
καὶ ἄμα τὸ ἱεροπρεπὲς τῆς πανηγύρεως φυλαχθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>6 δ’ οὐ τετελευτηκότας ἐπὶ σταυρῶν καθαιρεῖν, ζῶντας δ’ ἀνασκολοπίζεσθαι προσέταττεν,
<lb n="15"/> οἷς ἀμνηστίαν ἐπ’ ὀλίγον, οὐ τὴν εἰς ἅπαν, 6 καιρὸς ἐδίδου πρὸς ὑπέρθεσιν
τιμωρίας, οὐκ ἄφεσιν παντελῆ. καὶ ταῦτ’ εἰργάζετο μετὰ τὸ
πληγαῖς αἰκίσασθαι ἐν μέσῳ τῷ θεάτρῳ καὶ πυρὶ καὶ σιδήρῳ βασανίσαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<p>καὶ ἡ θέα διενενέμητο· τὰ μὲν γὰρ πρῶτα τῶν θεαμάτων ἄχρι τρίτης ἢ τετάρτης ὥρας ἑὲ ἑωθινοῦ ταῦτα ἦν· Ἰουδαῖοι μαστιγούμενοι, κρεμάμενοι,
<lb n="20"/> τροχιζόμενοι, καταικιζόμενοι, διὰ μέσης τῆς ὀρχήστρας ἀπαγόμενοι
τὴν ἐπὶ θανάτῳ· τὰ δὲ μετὰ τὴν καλὴν ταύτην ἐπίδειξιν ὀρχησταὶ καὶ
μῖμοι καὶ αὐληταὶ καὶ ὅσα ἄλλα σκηνικῶν ἀθύρματα ἀγώνων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p><milestone unit="altref" n="11"/> Καὶ τί ταῦτα μηκύνω; δευτέρα γὰρ ἐπινοεῖται πόρθησις, βουλομένου καὶ τὸ στρατευόμενον πλῆθος ἡμῖν ἐπιτειχίσαι ξένου συκοφαντήματος
<lb n="25"/> εὑρέσει. τὸ δὲ συκοφάντημα ἦν, ὡς τῶν Ἰουδαίων πανοπλίας
ἐν ταῖς οἰκίαις ἐχόντων. μεταπεμψάμενος οὖν ἑκατόνταρχον ᾧ μάλιστ’
<note type="footnote">1 ἤσαν] εἰσὶν A τὴν τιμωρίαν G 3 τιμᾶν G (coni. Mang.):
τόλμαν ceteri (v) MGH: τολμῶσι A: τιμῶσιν L (v) τοὺς MGAH:
om. L (v) 4 τῶν κατακρίτων κολάζειν transp. Α ἐπιφανεῖς redun-
dare uid. Mang. 5 αὐτοῖς Α 6 οὓς ἐνῆν Wendl.: οὐδὲν ἦν codd.;
οὐδένα ἦν v, οὓς δέον ἦν coni. Mang. (Dahl) 7 ἕνεκεν M 8 καὶ aute
ταύτῃ add. G ταύτην A ἐξοικειώσασθαι MG: ἐξοικειώσασθαι A,
ἐξοικειώσεσθαι H (v) 9 ἔσφηλεν ante αὑτὸν (sic) add. Α αὐτόν ante
ἐξοικειώσασθαι (8) transp. (i τινός M 10 ἐκκεχειρίας Α U τῷ]
τὸ G 12 αὐτοκρατορίαις Α 13 διαφυλαχθῆναι Α 14 ἐπὶ] ἀπὸ coni.
Mang. σταυρῷ Α δέ M ἀνασκολωπίζεσθαι H
15 #x003E; οὐ coni. Mang. οὐ τὴν] αὐτὴν G 6 καιρὸς ante ἐπ᾿ ὀλίγον
transp. M 17 πληγάς Α τοῦ θεάτρου Α 18 διενέμητο M
19 τεττάρτης M ὥρας ἡ τετάρτης transp. AH (v) ταῦτ’ Α
19. 20 κρεμάμενοι A: κρεμνώμενοι (v SS.) M, κρεμνόμενοι H, κριμνάμενοι G
20 καταικιζόμενοι Cohn: καταδικαζόμενοι codd. (v), ante μαστιγούμενοι transponendum
vid. Dahlio; καταλυγιζόμενοι coni. Mang. ὀρχίστρας G 21 θάνατον A
καὶ ante ὀρχησταὶ add. H (v) 22 ὅσ᾿ A ἀθύρματ᾿ A 26 ᾧ] ὃν Α μάλιστα L (v)</note>

<pb n="136"/>
ἐπίστευε, Κάστον ὄνομα, κελεύει παραλαβόντα τῆς ὑπηκόου τάξεως
ἑαυτῷ τοὺς εὐτολμοτάτους στρατιώτας ἐπισπεύδειν καὶ ἄνευ προρρήσεως
ἐπεισιόντα ταῖς τῶν Ἰουδαίων οἰκίαις ἐρευνᾶν, μή τις ὅπλων ἐναπόκειται
 παρασκευή. <milestone unit="altpage1" n="p. 530 M."/>  καὶ ὁ μὲν συντείνας ἔθει τὸ προσταχθὲν ἐργασόμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>οἱ 
δὲ τὴν ἐπίνοιαν οὐκ εἰδότες ἀχανεῖς τὸ πρῶτον εἱστήκεσαν ὑπ’ ἐκπλήξεως, <lb n="5"/>
γυναίων καὶ τέκνων αὐτοῖς ἐμπλεκομένων καὶ ῥεομένων δάκρυσι διὰ τὸν
ἐπ’ αἰχμαλώτοις φόβον· ὃ γὰρ λοιπὸν τῆς πορθήσεως, τοῦτ’ ἀεὶ προσεδόκων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<p>ὡς δ’ ἤκουσαν παρά τινος τῶν ἐρευνώντων· ποῦ ταμιεύεσθε
τὰ ὅπλα;“ μικρὸν ἀνέπνευσαν καὶ πάντα καὶ τὰ ἐν μυχοῖς ἀναπετάσαντες
 ἐπεδείκνυντο, τῇ μὲν ἡδόμενοι, τῇ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
<p>δὲ στένοντες, ἡδόμενοι μὲν ἐπὶ τῷ <lb n="10"/>
διελεγχθήσεσθαι τὸ συκοφάντημα ἐξ ἑαυτοῦ, δυσχεραίνοντες δέ, ὅτι
πρῶτον μὲν αἱ τηλικαῦται διαβολαὶ κατ’ αὐτῶν προπιστεύονται συντιθέμεναι
πρὸς ἐχθρῶν, ἔπειτα δ’, ὅτι γύναια κατάκλειστα μηδὲ τὴν αὔλειον
προερχόμενα καὶ θαλαμευόμεναι παρθένοι, δι’ αἰδῶ τὰς ἀνδρῶν ὄψεις
καὶ τῶν οἰκειοτάτων ἐκτρεπόμεναι, τότε οὐ μόνον ἀσυνήθεσιν ἀλλὰ <lb n="15"/>
 καὶ στρατιωτικὸν δέος ἐπανατεινομένοις ἐμφανεῖς ἐγένοντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p>γενομένης
δ᾿ ὅμως ἀκριβοῦς ἐρεύνης ὅσον πλῆθος ἀμυντηρίων ὅπλων εὑρέθη;
κράνη, θώρακες, ἀσπίδες, ἐγχειρίδια, κοντοί, παντευχίαι σωρηδὸν προεκομίζοντο;
καὶ ἐν μέρει τὰ ἑκηβόλα, παλτοί, σφενδόναι, τόξα, βέλη;
τούτων ἁπλῶς οὐδέν· ἀλλ’ οὐδὲ τὰ πρὸς τὴν καθ’ ἡμέραν δίαιταν ὀψαρτυτῶν <lb n="20"/>
 αὐτάρκη μαχαιρίδια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>ἐξ οὗ καὶ ἡ περὶ τὸν βίον εὐθὺς εὐκολία
διεφαίνετο πολυτέλειαν καὶ τὸ ἁβροδίαιτον μὴ προσιεμένων, ἃ πέφυκε
 γεννᾶν κόρον· κόρου δ’ ὕβρις ἔκγονον, ἡ πάντων κακῶν ἀρχή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<p>καίτοι
γ’ οὐ πρὸ πολλοῦ τῶν κατὰ τὴν χώραν Αἰγυπτίων ὁπλολογηθέντων ὑπὸ
<note type="footnote">1 κάστον GH (Turn.): κάστορα Α (Mang.), om. M ὄνομα om. M
παραλαβόντα MGAH (Mang.): παρὰ L (Turn.) 2 εὑτολμωτάτους Η
προρρήσεως Mang.: προρήσεως cod. Vat. PaL 183, προσρήσεως ceteri (Turn.)
3 ἐπεισιόντας Α 3. 4 (ἐπεισι)όντα — παρασκευή SS. Η2 3 που ante τις
add. M ἐναπόκηται G 4 τὸ προσταχθὲν GAH (Mang.): πρός τὸ πραχθὲν M,
τὸ πραχθέν L (Turn.) ἐργασάμενος MG 5. 6 οὐκ εἰδότες — τέκνων ss. 2
5 εἱστήκεσαν H: εἱστήκεισαν MA, ἑστήκεσαν GL 6 alt. καὶ G, ss. Η2: om. MA
7 αἰχμαλωσίᾳ coni. Mang,, αἰχμαλωσίας Dahl αἰεὶ H (v) 8 ποῦ codd.
(coni. Mang.): που v ταμιεύεσθε MH (coui. Mang): ταμιεύεσθαι GA (v)
9 καὶ τὰ] μὲν τὰ Η (v) 11 δ’ G 13 τὴν αὔλειον αὔλιον GL) codd.:
τῆς αὐλείου v 1.5 καὶ] κἄν coni. Mang. τότε] ὅτι Α 16 ἐπανατεινόμέναις G
17 ὅσον] ὅσ (sic) M; πόσον coni. Weudl. 18 ἐγχειρίδια G: ἐγχειρίδιοι ceteri
19 παλτοί] παντοῖα Α 20 καθ’ ἡμέραν] ἡμετέραν A 21 μαχαιρίδια]
ἐγχειρίδια Α εὐκολία εὐθὺς transp. Α 22 πολυτέλειαν] καὶ πολυτέλεια Α
μὴ προσιεμένων om. Α 23 γενᾶν M δὲ M ἔγγονον H, ἔγγονος Α
24 γε ML (v) τὴν om. Α αἰγύπτου A</note>
<note type="footnote">28 κόρου — ἔκγονον: cf. Weudlaud, Philos Schrift uber die Vorsehung p. 108. Mus.
Rhen. LII 487.</note>

<pb n="137"/>
Βάσσου τινός, ᾧ προσέταξεν ὁ Φλάκκος τουτὶ τὸ ἔργον, [ἀλλ᾿] ἦν τότε
ἰδεῖν στόλον μὲν πολὺν νεῶν καταπεπλευκότα καὶ ἐνορμοῦντα τοῖς τοῦ
ποταμοῦ λιμέσι, γέμοντα παντοίων ὅπλων, ἀχθοφόρα δ’ ὑποζύγια παμπληθῆ
πλήθη συνδεδεμένων δοράτων φορμηδὸν ἀφ’ ἑκατέρας πλευρᾶς εἰς τὸ
<lb n="5"/> ἰσόρροπον, τὰς δὲ ἀπὸ τοὺ στρατοπέδου πάσας σχεδὸν ἁρμαμάξας μεστὰς
πανοπλιῶν, αἳ στοιχηδὸν ὑπὸ μίαν ὄψιν καὶ τὴν αὐτὴν σύνταξιν ἐν κόσμῳ
προῄεσαν· τὸ δὲ μεταξὺ τῶν λιμένων καὶ ἦς ἐν τοῖς βασιλείοις ὁπλο-
θήκης, εἰς ἣν ἔδει κατατεθῆναι τὰ ὅπλα, δέκα σταδίων που διάστημα
σύμπαν ἔχον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<p>τὰς τῶν ταῦτα παρασκευασαμένων οἰκίας ἄξιον ἦν ἐρευνᾶσθαι· <lb n="10"/> πρὸς γὰρ νεωτερισμὸν ὅποπτοι πολλάκις ἀποστάντες ἦσαν, καὶ ἐνδεῖ
κατὰ μίμησιν τῶν ἱερῶν ἀγώνων τριετηρίδας ἄγειν καινὰς ἐν Αἰγύπτῳ
συγκομιδῆς ὅπλων τοὺς προεστῶτας, ἵν’ ἢ μὴ κατασκευάζεσθαι φθάνωσιν
ἡ ἀντὶ πολλῶν ὀλίγα, καιρὸν οὐκ ἔχοντες εἰς ἀναχώρησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>ἡμᾶς δὲ τί  τοιοῦτον ἔδει παθεῖν;  <milestone unit="altpage2" n="p. 531 M."/> πότε γὰρ εἰς ἀπόστασιν ὑπωπτεύθημεν; πότε δ᾿ 
<lb n="15"/> οὐκ εἰρηνικοὶ πᾶσιν ἐνομίσθημεν; τὰ ἐπιτηδεύματα, οἷς καθ’ ἑκάστην
ἡμέραν χρώμεθα, οὐκ ἀνεπίληπτα, οὐ συντείνοντα πρὸς εὐνομίαν πόλεως
καὶ εὐστάθειαν; εἴ γε μὴν εἶχον ὅπλα Ἰουδαῖοι παρ’ αὑτοῖς, ὑπὲρ τετρα-
κοσίας ἀφῃρέθησαν &lt;ἂν&lt; οἰκίας, ἐξ ὧν μετανάσται ἐγένοντο, φυγαδευθέντες
πρὸς τῶν τὰς οὐσίας ἁρπασάντων; διὰ τί οὖν οὐχὶ καὶ τὰ παρὰ τούτοις
<lb n="20"/> ἠρεύνησέ τις, τοῖς εἰ καὶ μὴ ἴδια ὅπλα, ὅσα γοῦν ἥρπασαν, ἔχουσιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p>ἀλλ’ ἦν, ὡς ἔφην, ὅλον τὸ πρᾶγμα ἐπιβουλὴ τῆς ἀποτομίας Φλάκκου καὶ
τῶν ὄχλων, ὧν ἀπέλαυσαν καὶ γυναῖκες. οὐκ ἐν ἀγορᾷ γὰρ μόνον ἀλλὰ
καὶ ἐν μέσῳ τῷ θεάτρῳ καθάπερ αἰχμάλωτοι συνηρπάζοντο καὶ ἐπὶ τὴν
σκηνὴν ἐφ’ ὅτῳ δήποτε συκοφαντούμεναι παρήγοντο μετά τινος ἀφορήτου
<lb n="25"/> καὶ ἀργαλεωτάτης ὕβρεως·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<p>εἶτ’ ἐπειδὴ μὲν ἐγνωρίσθησαν ἑτέρου γένους, ἀπελύοντο — πολλὰς γὰρ ὡς Ἰουδαίας ἀκριβῆ μὴ ποιούμενοι
<note type="footnote">1 βάσου Α ᾧ] ὃ A ἀλλ’ seclusi, ἅμ’ coni.Wendl. τότ᾿ A 2 2 ἐνωρμοῦντα G;
ἐνορῶντα Turn. 3 λιμέσιν L (v) ἀχθηφόρα Α 4 φορληδὸν (sic) G ἀφ’]
δ᾿ ἐφ᾿ Α 5 δ’ Α σχεδὸν πάσας transp. Α λοιπὸν ante ἁρμαμάξας add. Α
5. 6 πανοπλιῶν μεστὰς transp. Α 6 στιχηδόν coni. Mang. ὄψιν om. Α (sic
mavult Mang.) τάξιν Α (mavult Mang.) 7 προσήεσαν Α 8 καταθῆναι
L; καταθεῖναι Turn. δέκα σταδίων] δεκαστάδιόν M 9 ἔχον σύμπαν transp.
Α; post haec verba nounulla excidisse putat Mang. ταῦτα] τοσαῦτα coni. Mang.
παρεσκευασμένων Α 12 ἵν᾿ om. Α φθάνουσιν Α 13 καιρῶν (sed corr.) H
ἀναχώρησιν suspectum; ἀναχώνευσιν coni. Cotelier (prob. Mang., Dahl), fort. ἀνανέωσιν
14 ὑποπτεύθημεν M δὲ Α 15 δ’] γὰρ Α 16 εὐνομίαν (vel εὐδαιμοωίαν
coni.) Mang.: εὔνοιαν codd. (v) 17 γε G: τε ceteri εἶχον ὅπλα
M: ὅπλα εἶχον eeteri (v) αὐτοῖς Α, ὒ corr. ex ὒ ff: αὐτοῖς MG 18 ἂν
supplevi: om. codd. (v) 20 ἴδιον Α ὅπλα ὅσα scripsi: ὅπλα G, ὅσα ceteri (v)
22 ὧν om. G; ἧς coni. Mang. (Dahl) ἀπήλαυσαν A γὰρ post καθάπερ
(23) transp. G 23 xiL om. H (Turn.), xou A θεάτρου Α 25 ἀργαλεωτάτης
τάτης Α: ἀργαλλεωτάτης M, ἀργαλαιοτάτης G, ἀργαλεωτάτου H ἐπειδὴ Wendl.:
ἐπειδὰν codd. (v) μὲν om. Α 26 γὰρ om. Α</note>

<pb n="138"/>
τῆς ἀληθείας τὴν ἔρευναν συνελάμβανον —, εἰ δ’ ἐφάνησαν ἡμέτεραι,
προσέταττον 01 ἀντὶ θεατῶν τύραννοι καὶ δεσπόται γεγονότες κρέα χοίρεια
διδόναι καμίζοντας. ὅσαι μὲν οὗν φόβῳ κολάσεως ἀπεγεύσαντο, μηδὲν
ἔτι δεινὸν προσυπομείνασαι ἀπελύοντο· αἱ δ’ ἐγκρατέστεραι βασανισταῖς
παρεδίδοντο πρὸς αἰκίας ἀνηκέστους, ὅπερ τοῦ μηδὲν ἀδικεῖν αὐτὰς <lb n="5"/>
σαφεστάτη πίστις ἐστί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
 <p><milestone unit="altref" n="12"/> Πρὸς τοῖς εἰρημένοις οὐ δι’ ἑαυτοῦ μόνον ἀλλ’ ἤδη καὶ διὰ
τοῦ αὐτοκράτορος ἐζήτει καὶ ἐπενόει κακοῦν ἡμᾶς. τιμὰς γάρ, ὅσας οἶόν
τε ἣν καὶ ἐπέτρεπον οἱ νόμοι, πάσας Γαΐῳ ψηφισάμενοι καὶ ἐπιτελέσαντες
ἔργοις ἀνέδομεν τὸ ψήφισμα αὐτῷ, δεηθέντες, ἐπειδὴ πρεσβείαν αἰτησαμένοις <lb n="10"/>
 οὐκ ἂν ἐπέτρεψεν, ἵνα διαπέμψηται δι’ αὑτοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<p>ἀναγνοὺς δὲ καὶ
ἑκάστῳ τῶν ἐν τῷ ψηφίσματι πολλάκις τῇ κεφαλῇ συνεπινεύσας, ὑπομειδιῶν
καὶ γεγανωμένος ἢ προσποιούμενος τὸν ἡδόμενον, ἀποδέχομαι
πάντας ὑμᾶς ἔφη „τῆς εὐσεβείας καὶ πέμψω, καθάπερ καθάπερ ἢ
πρεσβευτοῦ τάξιν ἐκπλήσω, ἵν’ αἴσθηται Γάιος τῆς ὑμετέρας εὐχαριστίας. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>μαρτυρήσω 61 καὶ αὐτὸς ὅσα σύνοιδα τῷ πλήθει τῶν εἰς κοσμιότητα
καὶ εἰς εὐπείθειαν προστιθεὶς οὐδέν· ἡ γὰρ ἀλήθεια αὐταρκέστατος ἔπαινος“.
ἐπὶ ταύταις ταῖς ὑποσχέσεσι γεγηθότες εὐχαριστοῦμεν, ὡς ἤδη ταῖς ἐλπίσι
 παρανεγνωσμένου Γαΐῳ τοῦ ψηφίσματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<p>καὶ γὰρ ἦν εἰκός, ἐπειδὴ πάνθ’
ὅσα διὰ τῶν ὑπάρχων πέμπεται μετὰ σπουδῆς <milestone unit="altpage1" n="p. 532 M."/>  ἀνυπέρθετον ἔχει τὴν 
παρ᾿ ἡγεμόνι διάγνωσιν. ὁ δὲ πολλὰ χαίρειν φράσας οἷς διενοήθημεν, <lb n="21"/>
οἷς εἶπεν, οἷς ὡμολόγησε, τὸ ψήψισμα παρ’ ἑαυτῷ παρακατέσχεν, ἵνα
 μόνοι τῶν ὑφ’ ἥλιον ἀνθρώπων ἐχθροὶ νομισθῶμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>ταῦτ’ οὐ διηγρυπνη-
κότος ἦν ἐκ πολλοῦ καὶ περιεσκεμμένου τὴν καθ’ ἡμῶν ἐπιβουλήν, ἀλλὰ
<note type="footnote">1 τὴν ἔρευναν τῆς ἀληθείας trausp. Α συνέλαβον Α 3 ὅσοι Α
ἀπεγεύσαντο A (Mang.): ἐγεύσαντο ceteri (Turn.) 4 θᾶττον ante ἀπελύοντο
add. G ἐγκρατέστεροι Η 5 ἀνεδίδοντο ΑΗ (Turn.) 7 πρὸς τοῖς
εἰρημένοις cum sequeutibus verbis coniuugit Α: cum antecedentibus ceteri (v)
αὐτοῦ G, ὐ corr. in ὑ Η: αὑτοῦ Turu. δὲ ante μόνον add. H (v) μόνου
L (Turn.) 9 τ’ Α καταψηφισάμενοι Α 10 τὸ ψήφισμα om. Α
πρεσβείαν GH: πρὸς βίαν MA 11 ἐπέτρεπεν Α αὑτοῦ (corr. ex αὐτοῦ) H:
αὐτοῦ MG, ἑαυτοῦ Α 11. 12 καὶ ἑκάστω MGA: ἑκάστω H; ἕκαστα v 14 πάντας
codd.: πάντα v ἡμάς M 15 ἐκπλήσω L, corr. ex ἐκπλήσας H: ἐκπλήσας
GA, ἐκλήξας M ἴνα GA ἡμετέρας Turn. 16 εὐκοσμιότητα G εἰς
om. MA 18 ὑποσχέσεσιν L (v), ὑποθέσεσι Α ἐλπίσιν v 19 παρανεγνωσμένου
ἀν
G (coni. Mang.): παρεγνωσμένου MA, παρεγνωσμένου H, πανεγνωσμένου (sic) L; ἐπανεγνωσμένοι
Turn., ἐπανεγνωσμένου Mang. τοῦ om. Turn. 20 ὑπαρχόντων GH
(Turn.) πέμπεται ante διὰ transp. Α 21 ἡγεμόνι Maug. (Dahl): ἡμῖν GA,
ὑμῖν MH (v) dianqagnvsin coni. Mang. 22 οἷς εἶπεν om. ΑΗ (Turn.)
ὡμολόγησε MG ὡμολόγησεν Mang.): ὡμολογήσαμεν ΑΗ (Turn.) ἑαυτῶ M (Mang.):
αὑτῶ Α (Turn.), αὐτῶ GH 23 ἀνθρώπων om. Α οὐ] οὖν coui. Matthaei (sine
interrogandi nota post λογισμοῦ)</note>

<pb n="139"/>
μὴ κατ’ ἀπόνοιαν αὐτοσχεδιάζοντος ἀκαίρῳ φορᾷ καὶ παραγωγῇ τινὶ
λογισμοῦ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p>θεὸς δ’ ὡς ἔοικεν, ᾧ μέλει τῶν ἀνθρωπείων πραγμάτων, τοὺς θῶπας αὐτοῦ λόγους καὶ κεκομψευμένους ἐπὶ φενακισμῷ καὶ τὸ τῆς
ἐκνόμου διανοίας βουλευτήριον, ἐν ᾧ κατεστρατήγει, προβαλλόμενος, λαβὼν
<lb n="5"/> οἶκτον ἡμῶν, ἀφορμὴν οὐκ εἰς μακρὰν ἐμπαρέσχε τοῦ μὴ ψευσθῆναι
τῆς ἐλπίδος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<p>Ἀγρίππας γὰρ ἐπιδημήσας βασιλεὺς διηγησαμένοις ἡμῖν τὴν ἐκ Φλάκκου γενομένην ἐπιβουλὴν ἐπανορθοῦται τὸ πρᾶγμα καὶ ὑποσχόμενος
τὸ ψήφισμα διαπέμψεσθαι λαβὼν ὡς ἀκούομεν ἔπεμψεν, ἀπολογησάμενος
καὶ περὶ τοῦ χρόνου, ὡς οὐκ ὀψὲ μαθόντων εὐσεβεῖν εἰς τὸν
<lb n="10"/> εὐεργέτην οἶκον, ἀλλ’ ἐξ ἀρχῆς μὲν σπουδασάντων, ἐπ·ηρείᾳ δὲ τοῦ προεστῶτος
τὴν καίριον ἐπίδειξιν ἀφαιρεθέντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>ἐπὶ δὴ τούτοις ἤρξατο κονίεσθαι κατ’ αὐτοῦ ἡ ὑπέρμαχος μὲν καὶ παραστάτις ἀδικουμένων
τιμωρὸς δ’ ἀνοσίων καὶ ἔργων καὶ ἀνθρώπων δίκη. πρῶτον μὲν γὰρ
καινοτάτην ὑπέμεινεν ὕβριν καὶ συμφορὰν οὐδενὶ τῶν πάλαι γενομένην
<lb n="15"/> ὑπάρχων, ἀφ’ οὗ τὴν ἡγεμονίαν ὁ Σεβαστὸς οἶκος ἀνήψατο γῆς καὶ θαλάττης.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
<p>ἔνιοι γὰρ καὶ ἐπὶ Τιβερίου καὶ ἐπὶ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ Καίσαρος τῶν διεπόντων τὰς ἐπικρατείας, τὴν ἐπιμέλειαν καὶ προστασίαν εἰς δυναστείαν
καὶ τυραννίδα μεθαρμοσάμενοι, τὰς χώρας ἐνέπλησαν κακῶν ἀνηκέστων
δωροδοκίαις, ἁρπαγαῖς, καταδίκαις, τῶν μηδὲν ἡμαρτηκότων
<lb n="20"/> ἐλάσεσι καὶ φυγαῖς, τῶν δυνατῶν ἀκρίτοις ἀναιρέσεσιν· οὓς μετὰ τὸν
ὁρισθέντα χρόνον τῆς ἀρχῆς ἐπανελθόντας εἰς ‘Pώμην οἱ αὐτοκράτορες
λόγον καὶ εὐθύνας τῶν πεπραγμένων ᾔτουν, καὶ μάλισθ’ ὁπότε πρεσβεύσαιντο
αἱ ἀδικηθεῖσαι πόλεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>τότε γὰρ κοινοὺς παρέχοντες ἑαυτοὺς δικαστάς, ἐξ ἴσου καὶ τῶν κατηγόρων καὶ τῶν ἀπολογουμένων ἀκροώμενοι,
<lb n="25"/> μηδενὸς ἀκρίτου προκαταγινώσκειν ἀξιοῦντες, ἐβράβευον οὔτε πρὸς ἔχθραν
οὔτε πρὸς χάριν, ἀλλὰ πρὸς τὴν φύσιν τῆς ἀληθείας τὰ δόξαντα εἶναι
δίκαια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>Φλάκκῳ δ’ οὐ μετὰ τὴν ἀρχὴν ἀλλ’ ἐμπροθέσμως προϋπήντησεν ἡ μισοπόνηρος δίκη ταῖς ἀμέτροις ὑπερβολαῖς ὧν ἠδίκει καὶ παρηνόμει
δυσχεράνασα.</p>
 </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p><milestone unit="altref" n="13"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 533 M. 30"/> Γίνεται δ᾿ ὁ τρόπος αὐτῷ τῆς συλλήψεως τοιόσδε. ὑπέλαβεν <note type="footnote">1 μὴ] μὴν A ἀπόνοιαν (vel ἄνοιαν coni.) Mang. (Dahl): ἐπίνοιαν codd. (v)
σχεδιάζοντος Α 2 μέλει Ven. 41 L: μέλλει MGAH ἀνθρωπείων codd.
(ἀνεῖνων L): ἀνθρωπίνων v 3 κεκοψευσμένους (sic) G τὸ om. M
om. Α ἐμπαρέσχε GAH (coni. Mang.): ἐμπερέσχε M; ἐμπαρέχει v ἐμπαρέσχει typothetae
errore Turn.) μὴ redundare putat Mang. 8 διαπέμψεσθαι Turn. (v):
διαπέμψασθαι codd. ἠκούομεν coni. Mang. (Dahl) 8. 9 ἀπολογησόμενος (tert. ο
corr. ex α) M 11 ἐπὶ δὴ MAH2 (Mang.): ἐπειδὴ GH1L (Turn.) 12 κονιεῖσθαι G
14 ὑπέμεινεν GAH (Turn., Mang. in adn.): ὑπέμενεν M; ὑπέμειναν Mang. in textu
πάλαι codd. (Mang.): πέλας Turn. γενομένην MGH (Turn.): γεγενημένην Α (Mang.)
15. 16 θαλάσσης G 17 τὴν — προστασίαν om. Α 22 πεπραγμένων GAH:
πραγμάτων M, L (sed corr.) ὁπότε GA: ὁπόταν MH (v) 25 ἀκρίτως A
26 δόξαντ’ Α 27 δ’ MGAL: δὲ Η 30 αὐτῶ ὁ τρόπος transp. M</note>

<pb n="140"/>
ἤδη τὸν Γάιον περὶ ὧν ὕποπτος ἦν ἐξευμενίσθαι, τὰ μὲν ἐπιστολιμαίοις
γράμμασιν, ἃ κολακείας ἦν ὑπέρμεστα, τὰ δὲ ἐν οἷς δημηγορῶν πολλάκις
ἐθεράπευέ λόγους θῶπας καὶ μακρὰς ῥήσεις πεπλασμένων ἐγκωμίων
συνείρων, τὰ δὲ καὶ ἐκ τοῦ σφόδρα εὐδοκιμεῖν παρὰ τῷ πλείστῳ μέρει
 τῆς πόλεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p>ἔλαθε δ’ αὑτὸν ἀπατῶν· ἀβέβαιοι γάρ αἱ τῶν πονηρῶν <lb n="5"/>
ἀνθρώπων ἐλπίδες, εἰκαζόντων μὲν τὰ χρηστότερα τὰ δὲ παλίμφημα καὶ
ὧν ἄξιοι τυγχάνειν εἰσὶ πασχόντων. πέμπεται μὲν γὰρ ἀπὸ τῆς Ἰταλίας
Βάσσος ἑκατοντάρχης ὑπὸ Γαΐου χειροτονηθεὶς μετὰ τῆς τάξεως τῶν
 στρατιωτῶν, ἧς ἀφηγεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p>σκάφους δ’ ἐπιβὰς τῶν μάλιστα ταχυναυτούντων
ὀλίγαις ἡμέραις πρὸς τοῖς λιμέσι γίνεται τῆς Ἀλεξανδρείας κατὰ τὴν <lb n="10"/>
Φάρον νῆσον περὶ δείλην ἑσπέραν καὶ κελεύει τῷ κυβερνήτῃ μέχρις
ἡλίου καταδύσεως ἔξω θαλαττεύειν, τεχνάζων τὸ ἀνεπίφαντον ἕνεκα τοῦ
μὴ προαισθόμενον Φλάκκον καὶ βουλευσάμενόν τι νεώτερον ἄπρακτον
 αὐτῷ τὴν ὑπηρεσίαν ἐργάσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>γενομένης δ’ ἑσπέρας, ἡ μὲν ναῦς
προσέσχεν, 6 δὲ βάσσος μετὰ τῶν ἰδίων ἀποβὰς προῄει, μήτε γνωρίζων <lb n="15"/>
τινὰ μήτε γνωριζόμενος ὑπό του, στρατιώτην δέ τινα τῶν ἐν τοῖς τετραδίοις
φυλάκων καθ’ ὁδὸν εὑρὼν κελεύει δεικνύναι τὴν οἰκίαν τοῦ στρατάρχου·
τούτῳ γὰρ ἐβούλετο τὸ ἀπόρρητον ἀνενεγκεῖν, ἵνα, κἄν δέῃ
 πολυχειρίας, ἔχῃ τὸν συναγωνιούμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<p>πυθόμενος δ’ αὐτὸν ἑστιᾶσθαι
παρά τινι σὺν Φλάκκῳ, μηδὲν τάχους ἀνιεὶς συνέτεινεν ἄχρι τῆς τοῦ <lb n="20"/>
κεκληκότος οἰκίας — Στεφανίων ἦν τῶν τοὺ Τιβερίου Καίσαρος ἀπελευθέρων,
παρ’ ᾧ κατήγοντο — καὶ μικρὸν ἄποθεν ὑποστείλας ἐκπέμπει τινὰ
τῶν ἰδίων κατασκεψόμενον εἰς ἀκόλουθον ἀσκήσας, σόφισμα τοῦ μηδένα
συναισθέσθαι. παρελθὼν δὲ εἰς τὸ συμπόσιον ὡς ἑνός τινος τῶν παρατυγχανόντων
οἰκέτης, ἅπαντα μετ’ ἀκριβείας περιαθρήσας, ἐπανελθὼν <lb n="25"/>
 ἐμήνυσε τῷ Βάσσῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>γνοὺς δὲ τὸ περὶ τὰς εἰσόδους ἀφύλακτον καὶ τὴν
<note type="footnote">1 ἐξευμενίσθαι M (Mang.): ἐξευμενίζεσθαι AH (Turn.), ἐξευμενίσασθαι G 2 καὶ ante ἐν
add. G 4 καὶ om. Α πλήστω G 5 δὲ M αὐτὸν MG 6 καὶ D
Anton. Mel.: om. codd. (v) 7 τυγχάνειν om. M μὲν om. Α 8 ἑκατόνταρχος
(sic) βάσσος transp. A ἑκατόνταρχος GA 9 ὑφηγεῖτο Α 10 δὲ
ante τὴν add. Α 11 καὶ om. Α μέχρι M 12 τὸ] τὸν Η ἀνεπίφαντον
Α: ἀνεπίφατον ceteri (v) 13 βουλευσάμενόν GH: προβουλευσάμενόν M, τεχνασάμενόν
Α 14 τὴν ὑπηρεσίαν αὐτῶ transp. Α δὲ GL (v) 15 ἀποβάς om. A
προείη (sed corr.) G 17 τοῦ codd. (supplevit Matthaei): om. v 18 τούτω
ΑΗ (Mang.): τοῦτο MGL (Turn.) ἐνεγκεῖν Α 21 τοῦ MG: om.
οὐ
ΑΗ (v) 22 ἄποθεν AH: ἄπωθεν G, πίθεν (sic) M ἀποστείλας M, ἀποστάς A
23 ἰδίων] οἰκείων M εἰς] ὡς Α 24 δ’ Α τινος om. Α
25 μετά MH (v) παρέλθω G 26 ἐμήνυσε MA: ἐμήνυε G, διεμήνυε Η (v)</note>
<note type="footnote">5—7 DR f. 237v τοῦ αὐτοῦ Anton. Mel. II 32 Col. 1084 Φίλωνος: ἀβέβαιοι αἱ τῶν
D) πονηρῶν ἀνθρώπων ἐλπίδες — παλίμφημα καὶ ὧν ἄξιοι (ἄξιον Anton.)
(om. D.) εἰσὶ πασχόντων πάσχοντες D).</note>

<pb n="141"/>
περὶ τὸν Φλάκκον ὀλιγότητα — μόλις γὰρ δέκα ἢ πεντεκαίδεκα τῶν
διακονικῶν ἀνδραπόδων ἐπηκολουθήκει — σύνθημα δοὺς τοῖς περὶ αὑτὸν
εἰσέδραμεν ἐξαίφνης, καὶ τῶν στρατιωτῶν οἱ μὲν παρὰ τὸ συμπόσιον
ἐπιστάντες ὑπεζωσμένοι τὰ ξίφη κυκλοῦσιν αὐτὸν οὐ προϊδόμενον· ἐτύγχανε
<lb n="5"/> γὰρ καὶ πρόποσίν τινι διδοὺς καὶ φιλοφρονούμενος τοὺς παρόντας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p>εἰς μέσον δὲ τοῦ Βάσσου παρελθόντος, ἰδὼν εὐθὺς ὑπ’ ἐκπλήξεως ἀχανὴς γίνεται καὶ βουλόμενος ἀναστῆναι, τὴν ἐν κύκλῳ φρουρὰν θεασάμενος,
ἔγνω καὶ πρὶν ἀκοῦσαι, τί βούλεται Γάιος ἐπ’ αὐτῷ καὶ τί προστέτακται
τοῖς ἥκουσι καὶ τί παραυτίκα μελλήσει ὑπομένειν· δεινὸς γὰρ 6 νοῦς τὰ
<lb n="10"/> κατὰ μέρος ἐν χρόνῳ μακρῷ γινόμενα πάνθ’ ἅμα ἰδεῖν καὶ πάντων
 ἀθρόων ἀκοῦσαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115">
<p>τῶν μὲν  <milestone unit="altpage2" n="p. 534 M."/> οὖν συνδειπνούντων ἕκαστος ἀναστὰς ὑπὸ δέους ἐπεφρίκει καὶ ἐπεπήγει, μή τις ὥρισται καὶ τοῦ συνεστιαθῆναι
δίκη· φεύγειν γὰρ οὔτ’ ἀσφαλὲς ἦν οὔτ’ ἄλλως ἐνεδέχετο, προκατεχομένων
τῶν εἰσόδων. 6 δὲ ὑπὸ τῶν στρατιωτῶν τοῦ Βάσσου κελεύσαντος ἀπάγεται,
<lb n="15"/> τελευταίαν ταύτην ἀνάλυσιν ἐκ συμποσίου ποιησάμενος· ἔδει γὰρ
ἀφ’ ἑστίας ἄρξασθαι τὴν δίκην κατὰ τοῦ μυρίους ἀνεστίους οἴκους οὐδὲν
ἠδικηκότων ἀνθρώπων ἐργασαμένου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="116">
<p><milestone unit="altref" n="14"/> Τοῦτο καινότατον ὑπέμεινε Φλάκκος ἐν χώρᾳ, ἧς ἀφηγεῖτο, πολεμίου τρόπον ζωγρηθεὶς ἕνεκά μοι δοκῶ τῶν Ἰουδαίων, οὓς ἄρδην
<lb n="20"/> ἀφανίσαι διεγνώκει λιμοδοξῶν. ἐναργὴς δὲ πίστις καὶ 6 χρόνος τῆς
συλλήψεως· ἑορτὴ μὲν γὰρ ἦν πάνδημος τοῖς Ἰουδαίοις κατὰ τὴν μετοπωρινὴν
ἰσημερίαν, ἐν ᾗ διάγειν Ἰουδαίοις ἔθος ἐν σκηναῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117">
<p>οὐδὲν δὲ τῶν ἐν ἑορτῇ συνόλως ἀπετελεῖτο, τῶν μὲν ἀρχόντων ἔτι καθειργμένων
μετὰ τὰς ἀνηκέστους καὶ ἀφορήτους αἰκίας καὶ ὕβρεις, τῶν δὲ ἰδιωτῶν
<lb n="25"/> τάς τε ἐκείνων συμφορὰς ἅπαντος τοῦ ἔθνους κοινὰς νομιζόντων καὶ
ἐπὶ ταῖς ἐξαιρέτοις, ἃς ἰδίᾳ ἕκαστος ὑπέμεινεν, οὐ μετρίως κατηφούντων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="118">
<p>τὰ γὰρ ἀνιαρὰ διπλασιάζεσθαι φιλεῖ μάλιστα ἐν ἑορταῖς τοῖς μὴ δυναμένοις ἑορτάζειν, στερήσει τε ἱλαρᾶς εὐθυμίας, ἣν πανήγυρις ἐπιζητεῖ,
<note type="footnote">1 μόλις MGH: μόγις L (v), μάλιστα Α 2 αὐτὸν MGA, ἑαυτὸν H (v) 3 εἰσέδραμεν
Turn, (v): ἐξέδραμεν codd. τὸ συμπόσιον] τοῖς ποσὶν G 4 ὑποζωσάμενοι Α
προιδόμενον G: προειδόμενον ceteri (v) 7 γίνεται] ἐγένετο Α ἀναστῆναι]
ἀντιστῆναι coni. Mang. 8 pr. <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> τί Η 9 μελλήσει G: μελήσει ceteri
10 γινόμενα MG (coni. Mang.): γενόμενα AH (v) 11 ἀθρόων scripsi: ἀθρόον
codd. (v) 14 δ’ G 14. 15 ὑπάγεται Α 15 ποιησόμενος coni. Mang.
16 τοῦ om. Α 17 ἀνθρώπων om. M 18 τοῦτον M 19 τῶν om. L (v)
20 διέγνω M 22 ἰουδαίους GA 22 ἔθος ἰουδαίους transp. Α 23 τῆ ante
ἑορτῇ add. A ἐτελεῖτο Η (Turn.) γὰρ ante ἀρχόντων add. MA, delevit
H, om. G 25 τ’ A 26 τοῖς Α ἐξαιρέταις G ἰδίως Α
ὑπέμενεν H μετρίως] μικρῶς Α κατηφούντων Cohn: κατηφιούντων G,
κατηφιόντων (ο corr. in ω) Η, κατηφιώντων MA (v) 27 μάλιστα] μᾶλλον
27. 28 τοῖς — ἑορτάζειν om. Α</note>

<pb n="142"/>
καὶ μετουσίᾳ λύπης, ὑφ’ ἧς ἐξετραχηλίζοντο, μηδὲν ἄκος τῶν τοσούτων
 κακοπραγιῶν ἀνευρεῖν δυνάμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="119">
<p>σφόδρα δ’ ἔχουσιν ὀδυνηρῶς καὶ πεπιεσμένοις
ἄχθει βαρυτάτῳ — συνείληντο δ’ ἐν ταῖς οἰκίαις, ἄτε νυκτὸς
ἐπεχούσης — ἧκόν τινες ἀπαγγέλλοντες τὴν γενομένην σύλληψιν. οἱ
δ’ ἀπόπειραν εἶναι νομίσαντες, οὐκ ἀλήθειαν, εντι μᾶλλον ἐπὶ τῷ κατακερτομεῖσθαι
 καὶ ἐνεδρεύεσθαι δοκεῖν ὠδυνῶντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="120">
<p>θορύβου δ’ ὄντος κατὰ
τὴν πόλιν καὶ τῶν νυκτοφυλάκων ἄνω κάτω διαθεόντων καί τινων ἱππέων
εἰς τὸ στρατόπεδον καὶ ἀπὸ τοῦ στρατοπέδου τάχει συντόνῳ μετὰ σπουδῆς
ἀντεξελαυνόντων, τῷ τοῦ πράγματος ἀήθει κινηθέντες τινὲς προῆλθον
ἐκ τῶν οἰκιῶν κατὰ πύστιν τοῦ συμβεβηκότος· ἐφαίνετο γὰρ εἶναί τι <lb n="10"/>
 νεώτερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="121">
<p>ὡς δ’ ᾔσθοντο τὴν ἀπαγωγὴν καὶ τὸν Φλάκκον ἐντὸς ἀρκύων
ἤδη γεγενημένον, προτείνοντες τὰς χεῖρας εἰς οὐρανὸν ὕμνουν καὶ παιᾶνας
ἐξῆρχον εἰς τὸν ἔφορον θεὸν τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων, „οὐκ ἑφηδόμεθα“,
λέγοντες „ὦ δέσποτα, τιμωρίαις ἐχθροῦ, δεδιδαγμένοι πρὸς τῶν
ἱερῶν νόμων ἀνθρωποπαθεῖν· ἀλλὰ σοὶ δικαίως εὐχαριστοῦμεν οἶκτον <lb n="15"/>
καὶ ἔλεον ἡμῶν λαβόντι καὶ τὰς συνεχεῖς καὶ ἐπαλλήλους <milestone unit="altpage1" n="p. 535 M M.."/>  κακώσεις ἐπι- 
 κουφίσαντι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="122">
<p>“ πάννυχοι δὲ διατελέσαντες ἐν ὕμνοις καὶ ᾠδαῖς καὶ ἅμα
τῇ ἕῳ διὰ πυλῶν ἐκχυθέντες ἐπὶ τοὺς πλησίον αἰγιαλοὺς ἀφικνοῦνται
— τὰς γὰρ προσευχὰς ἀφῄρηντο — κἀν τῷ καθαρωτάτῳ στάντες ἀνεβόησαν
 ὁμοθυμαδόν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="123">
<p>„γῆν καὶ θάλατταν, ἀέρα ἴε καὶ οὐρανόν, τὰ μέρη <lb n="20"/>
τοῦ παντὸς καὶ σύμπαντα τὸν κόσμον, ὦ μέγιστε βασιλεῦ θνητῶν καὶ
ἀθανάτων, παρακαλέσοντες εἰς εὐχαριστίαν τὴν σὴν ἥκομεν, οἷς μόνοις 
ἐνδιαιτώμεθα, τῶν ἄλλων ὅσα δημιουργεῖται πρὸς ἀνθρώπων ἐληλαμένοι
καὶ στερόμενοι πόλεως καὶ τῶν ἐν πόλει δημοσίων καὶ ἰδιωτικῶν περιβόλων,
ἀπόλιδες καὶ ἀνέστιοι μόνοι τῶν ὑφ’ ἥλιον ἐξ ἐπιβουλῆς ἄρχοντος <lb n="25"/>
 γενόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="124">
<p>χρηστὰς ὑπογράφεις ἡμῖν ἐλπίδας καὶ περὶ τῆς τῶν λειπομένων
ἐπανορθώσεως, ἤδη ταῖς ἡμετέραις λιταῖς ἀρξάμενος συνεπινεύειν,
εἴ γε τὸν κοινὸν ἐχθρὸν τοῦ ἔθνους καὶ τῶν ἐπ’ αὐτῷ συμφορῶν ὑφηγητῆν
καὶ διδάσκαλον μέγα πνέοντα καὶ οἰηθέντα διὰ ταῦτα εὐδοκιμήσειν
ἐξαίφνης καθεῖλες, οὐ πορρωτάτω γενόμενον, ἵν’ αἰσθόμενοι δι’ ἀκοῆς οἱ <lb n="30"/>
<note type="footnote">1 καὶ codd. (Turn.): τὰ Mang. (sed coni. καὶ vel εἶτα) 2 δὲ GH (v)
ὀδυνηρῶς] ἀνιαρῶς Α (probat Mang.) 2. 3 πεπιεσμένας M 3 συνείλοντο
(sed pr. ο corr. in η) Η, συνείχοντο Α (probat Mang.) 4 ἀπαγγέλλοντες M
5 τῷ] τὸ GL (Turn.) 7 διαθεόντων om. A 8 συντόνῳ μετὰ σπουδῆς]
πολλῶ M 9 συνεξελαυνόντων M 10 ἐκ om. M. πύστιν MAH (Mang.): πίστιν
GL (Turn.) 12 ἤδη om. Α προτείναντες M 13 ἐξῆρχον codd. (Mang.):
ἐξῇρον Turn. ἀνΐνω (sic) M, ἀ(??)είων G 15. 16 ἔλεον καὶ οἶκτον transp. A
17 καὶ ἅμα M (Mang.): ἄμα ceteri (Turn.) 19 ἀφῄρηνται A 20 θάλασσαν
L (v) καὶ ante τὰ add. Α (Mang.) 22 περικαλέσοντες, H1, περὶ corr. in παρά,
tum ε et ι ss. H2, παρακελεύσαντες A μόνος M 25 ἐπιβολῆς M
26 γενάμενοι (sic) G ἐλπίδας om. M 26. 27 λιπομένων G; λοιπῶν coni. Mang.
27 λιταῖς] εὐχαῖς Α 29 καὶ διδάσκαλον om. M</note>

<pb n="143"/>
κακῶς πεπονθότες ἀμβλύτερον ἡσθῶσιν, ἀλλ’ ἐγγὺς οὑτωσί, μόνον οὐκ
ἐν ὄψει τῶν ἠδικημένων, πρὸς τρανοτέραν φαντασίαν τῆς ἐν
παρ’ ἐλπίδας ἐπεξόδου.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="125">
<p><milestone unit="altref" n="15"/> Τρίτον δ᾿ ἔτι πρὸς τοῖς εἰρημένοις κἀκεῖνό μοι δοκεῖ θείᾳ <lb n="5"/> προνοίᾳ συμβῆναι. ἐπειδὴ γὰρ ἀναχθεὶς ἀρχομένου χειμῶνος — ἔδει
γὰρ αὐτὸν καὶ τῶν ἐν θαλάττῃ φοβερῶν ἀπολαῦσαι τὰ στοιχεῖα τοῦ
παντὸς ἀσεβημάτων ἀναπλήσαντα — μυρία πονηθεὶς μόλις ἦλθεν εἰς
Ιταλίαν, εὐθὺς ἐκδέχονται τὰς ἐπ’ αὐτῷ κατηγορίας δύο τῶν ἐχθίστων,
Ἰσίδωρός τε καὶ Λάμπων,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="126">
<p>οἳ πρὸ μικροῦ μὲν τάξιν εἶχον ὑπηκόων δεσπότην <lb n="10"/> καὶ εὐεργέτην καὶ σωτῆρα καὶ τὰ τοιαῦτα ἀνακαλοῦντες, νυνὶ δ’
ἀντιδίκων οὐκ ἰσόρροπον ἀλλὰ δυνατωτέραν ἰσχὺν ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος
ἐπιδεικνυμένων, οὐ μόνον ἕνεκα τοῦ θαρρεῖν τοῖς δικαίοις, ἀλλ’, ὃ δὴ
μέγιστον ἦν, ὅτι τὸν πρύτανιν τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων ἐχθρὸν ἑώρων
ἄσπονδον αὐτῷ, μέλλοντα σχῆμα μὲν ὑποδύεσθαι δικαστοῦ, προνοίᾳ τοῦ
<lb n="15"/> μὴ δοκεῖν ἀκρίτου τινὸς προκαταγινώσκειν, ἔργον δ’ ἐπιδείκνυσθαι δυσμενοῦς,
πρὸ κατηγορίας καὶ ἀπολογίας ἤδη τῇ ψυχῇ κατεγνωκότος καὶ
τὰς ἀνωτάτω τιμωρίας ὡρικότος ἐπ’ αὐτῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="127">
<p>χαλεπὸν δ’ οὐδὲν οὕτως, ὡς ὑπ’ ἐλαττόνων κρείττους καὶ πρὸς ὑπηκόων ἄρχοντάς ποτε γενομένους
κατηγορεῖσθαι, ὥσπερ ἄν εἰ καὶ δεσπότας ὑπ’ οἰκοτρίβων ἢ ἀργυρωνήτων.</p>
<lb n="20"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="128">
<p><milestone unit="altref" n="16"/> Ἀλλ’ ἦν, ὡς ἔοικε, τοῦτο κουφότερον κακὸν συγκρινόμενον ἑτέρῳ μείζονι. οὐ γὰρ ἁπλῆν τινα τάξιν ἔχοντες ὑπηκόων αἰφνίδιον
 ἐπέθεντο ταῖς κατηγορίαις  <milestone unit="altpage2" n="p. 536 M."/> ἐπαποδυσάμενοι καὶ συμφρονήσαντες, ἀλλὰ
καὶ τὸν πλεῖστον χρόνον τῆς ἐπιτροπῆς ἣν ἐπετρόπευσε τῆς χώρας ἐκ
πάντων οὗτοι μάλιστ’ αὐτῷ δι’ ἀπεχθείας ἐγεγένηντο· Λάμπων μὲν
<lb n="25"/> ἀσεβείας τῆς εἰς Τιβέριον Καίσαρα δίκην σχὼν καὶ ἐπὶ διετίαν τριβομένου
τοῦ πράγματος ἀπειρηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="129">
<p>ὑπερθέσεις γὰρ καὶ ἀναβολὰς ὁ δικαστὴς ἐθελοκακῶν ἐσκήπτετο βουλόμενος, κὰν ἀποφύγῃ τὸ ἔγκλημα, τὸν γοῦν
περὶ μέλλοντος ἀδήλου φόβον πρὸς μήκιστον χρόνον ἐπικρεμάσας αὐτῷ
ζωὴν ὀδυνηροτέραν θανάτου παρασχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="130">
<p>εἶθ’ ὕστερον καὶ ὅτε νικᾶν <lb n="30"/> ἔδοξεν, εἰς τὴν οὐσίαν ἐπηρεασθῆναι ἔφασκεν — ἠναγκάσθη γὰρ γυμναἀμβλυτέρως
<note type="footnote">1 ἀμβλυτέρως Α 2 τρανωτέραν GL (v), ἀνωτέραν Α 4 δ’ om. G ἔτι
MGA: ἐστὶ Η (v), ἐστί &lt;τι&gt; coni. Mang. 5 ἐπειδὴ MGA (mavult Mang.): ἐπεὶ Η
ἀναχθεὶς] ἀναδειχθεὶς G ἀρχομένου (αρ ex ερ corr. vid.) M 8 αὐτῶ ω corr. ex ο)
9 ἡσίδωρός H ὑπηκόων εἶχον transp. G 10 τοιαῦτ’ Α ἀνακαλοῦντες MGA:
καλοῦντες H (v) 13 ἀνθρωπείων G 14 ὑπενδύεσθαι Α ὑποδύεσθαι δικαστοῦ
G: δικαστοῦ ὑπο(εν)δύεσθαι ceteri (v) προνοίᾳ om. Α 15 ἀκρίτως Α
δέ ML (v) 18 γενομένους ποτὲ transp. M γενωμένους L; γεννωμένους Turn.
19 δεσπότης Α 20 ἔοικεν L (v) 21 αἰφνιδίων M 22 σωφρονήσαντες A
23 ἐπετρόπευε Α ἐκ om. Α 24 μάλιστα L (v) ἐγένοντο L (Turn.)
27 ἐσκέπτετο A 28 ἀδήλου Mang. (Dahl): ἄδηλον GH (v), ἄδολον M, ἄδικον Α
30 ἐπηρεάσθη A (sic scribendum censet Mang. omisso φάσκων) ἔφασκεν Cohn:
φάσκων codd. (v)</note>

<pb n="144"/>
σιαρχεῖν —, ἤτοι τῷ γλίσχρος καὶ ἀνελεύθερος εἶναι περὶ τὰς δαπάνας,
προφασιζόμενος τὸ μὴ κεκτῆσθαι πρὸς τοσαύτην ἀφθονίαν ἀναλωμάτων
ἱκανὴν οὐσίαν, ἢ τῷ ὄντι μὴ κεκτημένος, ἀλλὰ πρὶν μὲν εἰς ἀπόπειραν
ἐλθεῖν ἐπιφάσκων τὸν πάνυ πλούσιον, ἐν δὲ τῇ δοκιμασίᾳ μὴ φανεὶς
ἄγαν πολυχρήματος ἄνθρωπος, ὅσα ἐκτήσατο σχεδὸν ἅπαντα ἐξ ἀδικημάτων <lb n="5"/>
 περιποιησάμενος·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="131">
<p>προσεστὼς γὰρ τοῖς ἡγεμόσιν, ὁπότε δικάζοιεν,
ὑπεμνηματίζετο τὰς δίκας εἰσάγων ὡς ἔχων τάξιν, εἶτα τὰ μὲν ἀπήλειφεν
ἢ παρῄει ἑκών, τὰ δ’ οὐ λεχθέντα προσενέταττεν, ἔστι δ’ ὅτε καὶ ὑπηλλάττετο
μεταποιῶν καὶ μετατιθεὶς καὶ στρέφων ἄνω κάτω τὰ γράμματα,
κατὰ συλλαβήν, μᾶλλον δὲ καὶ κεραίαν ἑκάστην ἀργυρολογῶν ὁ γραμματοκύφων· <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="132">
<p>ὃν πολλάκις 6 δῆμος ἅπας ὁμοθυμαδὸν εὐθυβόλως καὶ
εὐσκόπως καλαμοσφάκτην ἐξεκήρυξεν, οἷς ἔγραφε μυρίους [καὶ]
καὶ ζῶντας ἀθλιωτέρους τῶν ἀποθανόντων ἀπεργασάμενον, οἳ δυνάμενοι
νικᾶν καὶ περιουσιάζειν ἧτταν καὶ πενίαν ἀδικωτάτην ὑπέμειναν, ὠνησαμένων
ἀμφότερα τῶν ἐχθρῶν παρὰ τοὺ τὰς ἀλλοτρίας οὐσίας ἐπευωνίζοντος <lb n="15"/>
καὶ πιπράσκοντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="133">
<p>ἀμήχανον μὲν γὰρ ἦν τοὺς ἡγεμόνας τοσαύτης
χώρας ἐπιτροπεύοντας, ἀεὶ καινοτέρων ἐπεισρεόντων ἰδιωτικῶν τε καὶ
δημοσίων πραγμάτων, ἁπάντων μεμνῆσθαι, καὶ ταῦτα οὐ δικάζοντας μόνον,
ἀλλὰ καὶ λογισμοὺς τῶν προσόδων καὶ δασμῶν λαμβάνοντας, ὧν ἡ ἐξέτασις
 τὸν πλείονα τοῦ ἐνιαυτοῦ χρόνον ἀνήλισκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="134">
<p>6 δὲ φυλάπειν <lb n="20"/>
ἐπιτραπεὶς τὴν ἀναγκαιοτάτην παρακαταθήκην, τὰ δίκαια καὶ τὰς ἐπ’
αὐτοῖς ὁσιωτάτας γνώμας, ἐνεπορεύετο τὴν λήθην τῶν δικστῶν, τοὺς
μὲν νικᾶν ὀφείλοντας γράφων ἐν ἡττημένοις, τοὺς δ᾿ ἡττᾶσθαι μετὰ
ἐπάρατον μισθὸν ἢ κυριώτερον εἰπεῖν τὸ μίσθωμα ἐν νενικηκόσιν.</p>
<note type="footnote">1 τό M γλίσχρως G εἶναι ante γλίσχρος transp. M 4 ἐπιφαύσκων coni.
Mang., ἐπιφαίνων Matthaei τὸ πάνυ πλούσιον vel τὸ π. πλουτεῖν coni. Matthaei
πλούσιον MAH1 (Mang.): πλοῦτον GH2L (Turn.) 6 παρεστὼς Α (Mavult Mang.)
δικάζοιεν Cohn (cf. lin. 18): δικάζοιντο codd. (v) 7 ἔχοιεν coni. Mang. (Dahl)
τοιάνδε post τάξιν add. Α ἀπήλειφεν M, η corr. ex ει H: ἀπείληφεν GAD 8 καὶ
ante λεχθέντα add. Α alt. δ᾿] δέ D καὶ ὅτε transp. D 9 στρέφω M
γράμματα D: πράγματα codd. (v) 10 συλλαβήν AH: συλλήβδην MG 12 ἐκήρυξεν
H (Turn.) καὶ om. D 13 τῶν codd. D: καὶ v; κὰν com. Mang. 14 καὶ
πενίαν om. D ὑπέμενον A 15 παρά τοῦ D: παρ’ αὐτοῦ codd. (v) 16 τοσαύτας
(alt. α corr. vid.) M 17 ἀεὶ καινοτέρων Dahl: διά καινοτέρων codd. (v);
διὸ (sic) καὶ καινοτέρων vel πυκνοτέρων coni. Matthaei 17—19 ἀεὶ —
μηδέν λαθεῖν Α 19 ἡ] ἦν A 20 ὅτι ante τόν add. A ἀνήλισκεν]
ἀνήλισκον εἰς δημοσίας χρείας Α ὁ φυλάττειν δ’ transp. Α 21 ἀναγκαίαν A; ἁγιωτάτην
coni. Mang. 22 γενομένας ante ὁσιωτάτας add. Α (Mang.), om. ceteri (Turn.)
23 ἡττωμένοις GA 24 ἐν corr. ex εὖ Η ἐν νενικηκόσιν] ἐκνενικηκόσιν M</note>
<note type="footnote">6—16 DK fol. 239r Φίλωνος ἐκ τῶν κατὰ Φλάκκον: προεστὼς ὁ Λάμπων τοῖς ἡγεμόσιν —
ἐπευωνίζοντος· ἐμπορία γὰρ αὐτῷ πλήθη (sic) τῶν δικαστῶν ὑπῆρχεν (cf. lin. 22).
10. 11 γραμματοκύφων, cf. adnot. ad p. 124,5.</note>

<pb n="145"/>
 </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="135">
<p><milestone unit="altref" n="17"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 537 Μ."/> ῾ Ο μὲν δὴ Λάμπων τοιοῦτος ὢν ἐφειστήκει κατήγορος, ὁ δ’ Ἰσίδωρος οὐκ ἀποδέων τὴν μοχθηρίαν, ἄνθρωπος ὀχλικός, δημοκόπος,
ταράττειν καὶ συγχέειν πράγματα μεμελετηκώς, ἐχθρὸς εἰρήνῃ
καὶ εὐσταθείᾳ, στάσεις καὶ θορύβους κατασκευάσαι μὲν οὐκ ὄντας, γενομένους
<lb n="5"/> δὲ συγκροτῆσαι καὶ συναυξῆσαι δεινός, ὄχλον ἀσύντακτον καὶ
πεφορημένον ἐκ μιγάδων καὶ συγκλύδων ἡρμοσμένον περὶ αὑτὸν ἔχειν
ἐσπουδακώς, ὃς εἰς μοίρας καθάπερ τινὰς συμμορίας οιανενεμηται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="136">
<p>θίασοι κατὰ τὴν πόλιν εἰσὶ πολυάνθρωποι, ὧν κατάρχει τῆς κοινωνίας οὐδὲν ὑγιές, ἀλλ’ ἄκρατος καὶ μέθη καὶ παροινίαι καὶ ἡ τούτων ἔκγονος
<lb n="10"/> ὕβρις· σύνοδοι καὶ κλῖναι προσονομάζονται ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="137">
<p>ἐν ἅπασι τοῖς θιάσοις ἢ τοῖς πλείστοις ὁ Ἰσίδωρος τὰ πρωτεῖα φέρεται καὶ λέγεται
ὁ συμποσίαρχος, ὁ κλινάρχης, ὁ ταραξίπολις. εἶτα ὅταν τι βουληθῇ διαπράξασθαι
τῶν ἀλυσιτελῶν, ἀφ’ ἑνὸς συνθήματος ἀθρόως συνέρχονται καὶ
τὸ κελευσθὲν λέγουσι καὶ δρῶσι καί ποτε τί Φλάκκῳ δυσχεράνας,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="138">
<p>ὅτι <lb n="15"/> δόξας παρ’ αὐτῷ τις εἶναι κατ’ ἀρχὰς οὐκέθ’ ὁμοίως αὖθις ἐσπουδάζετο,
μισθοδοτήσας τοὺς ἀλειφοβίους καὶ φωνασκεῖν εἰωθότας, οἳ τὰς καταβοήσεις
ὥσπερ ἐπ’ ἀγορᾶς πιπράσκουσι τοῖς ἔχουσιν ὠνητικῶς, παρακελεύει
συνελθεῖν εἰς τὸ γυμνάσιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="139">
<p>οἱ δὲ πληρώσαντες αὐτὸ τοῦ Φλάκκου ἀπ᾿ οὐδεμιᾶς προφάσεως κατηγόρουν, ἀγένητα πλάττοντες ἐγκλήματα καὶ
<lb n="20"/> ψευδεῖς ῥήσεις δι’ ἀναπαίστων καὶ μακρὰς συνείροντες, ὡς καταπεπλῆχθαι
μὴ μόνον Φλάκκον ἀλλὰ καὶ τοὺς ἄλλους ἐπὶ τῷ παραλόγῳ καί, ὅπερ
ἦν, συμβαλεῖν, ὅτι πάντως ἐστί τις ᾦ χαρίζονται, μήτ’ αὐτοί τι πεπονθότες
ἀνήκεστον μήτε τὴν ἄλλην πόλιν εὗ εἰδότες πλημμεληθεῖσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="140">
<p>ἔπειτα <note type="footnote">1 δὴ] οὖν Α ὢν om. A κατήγορος] κτήσεως N 2 ἡσίδωρος H
ὀχληρός D 3 συγχέειν] κυκᾶν GD εἰρήνης N 4 εὐσταθείας N
καὶ θορύβους] καθορύβους M 5 συναυξῆσαι καὶ συγκροτῆσαι trausp. Α 6 πεφορημένων
M, πεφυρμένον D; πεφυρημένον coni. Matthaei σὺν κλύδωνι ἡθροισμένον D
ἡρμωσμένον G αὑτὸν A: αὐτόν MHD, ἑαυτὸν GN 7 διανενέμητο Α
9 ἀλλά G μέθαι παροινία N ἔκγονος] ἔκμονος (sic) N
10 καὶ ante ἐν add. N 11 ήσίδωρος H φέρεται καὶ λέγεται MGHN (Turn.):
λέγεται φέρεσθαι Α; φέρεσθαι λέγεται Mang. 12 συμποσίαρχος Turn. (v): ποσίαρχος codd.,
κλίναρχος A 13 ἀθρόον Α, ἀθρόοι N συνέρχονται (ον corr. ex ε)
λέγουσιν L ὅτι Turn. (v): ἔτι codd. γὰρ ante τοὺς add. A ἀλειφοβίους
HN, ἀλειφοβία ἀλιφοβίους G, ἀλειφομένους A; ἀλητηβίους ἀλητοβίους coni.
Matthaei φωνασκεῖν Α (Mang.): φωνομαζεῖν MH (Turn.), φονομαζεῖν N, φωνομαζᾶν G
17 πιπράσκουσιν M 18 συνελθεῖν] ἐλθεῖν N γνυμνάσιον (sic) M αὐτὸ
AL: αὐτόν MGN, ὂν corr. in ὁ H τοῦ φλάκκου N (v): τὸν φλάκκον ceteri ἐπ᾿ N
19 ἀγένητα GA: ἀγέννητα MH (v) 20 μακράς GAL (Mang.): μακρὰ MHN (Turn.)
22 μήτ᾿ (corr. ex μὴ δ’) H: μὴ δ’ MGN, μὴ δὲ Α πεπονθότος Α</note>
<note type="footnote">1—23 N fol. 152r περὶ τοῦ Φλάκκου: ὁ μὲν δὴ Λάμπων—πλημμεληθεῖσαν. 2 — 7 DK.
fol. 259v Φίλωνος ἐκ τῶν κατὰ Φλάκκον: ἄνθρωπος—ἐσπουδακώς. 9. 10 ἡ—ὕβρις
cf. adn. ad p. 136,23. ἀλειφοβίους: cf. Hesych. Phot. lex. Bekker 382,17.</note>

<pb n="146"/>
βουλευομένοις ἔδοξε συλλαβεῖν τινας καὶ τὴν αἰτίαν τῆς ἀκρίτου καὶ αἰφνιδίου
μανίας καὶ λύττης πυνθάνεσθαι. οἱ δὲ συλληφθέντες ἄνευ βασάνων
ὁμολογοῦσι τἀληθές, ἅμα καὶ τὰς διὰ τῶν ἔργων πίστεις ἐφαρμόζοντες,
τὸν διομολογηθέντα μισθόν, τὸν ἤδη δεδομένον, τὸν καθ’ ὑποσχέσεις
ὕστερον δοθησόμενον, τοὺς ἐπὶ τὴν διανομὴν αἱρεθέντας ὡς ἄν ἡγεμόνας <lb n="5"/>
 τῆς στάσεως, τὸν τόπον, τὸν καιρόν, ἐν ᾧ γέγονεν ἡ δωροδοκία.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="141">
<p>πάντων
δ’, ὡς εἰκός, ἀγανακτούντων καὶ τῆς πόλεως χαλεπῶς φερούσης ἐπὶ τῷ
τὴν ἐνίων ἀγνωμοσύνην προσαναμάττεσθαι τοὔνομ’ αὐτῆς, ἔδοξε τὸ καθαρώτατον
τοῦ δήμου μεταπεμψαμένῳ τῇ ὑστεραίᾳ παραγαγεῖν τοὺς τὸν
μισθὸν ἐπινείμαντας, ἵνα καὶ τὸν Ἰσίδωρον ἀπελέγξῃ καὶ ἀπολογήσηται <lb n="10"/>
 περὶ τῆς αὑτοῦ πολιτείας ὡς ἀδίκως διαβληθείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="142">
<p>αἰσθόμενοι δὲ τῆς
παραγγελίς <milestone unit="altpage1" n="p. 538 Μ."/>  οὐχ οἱ ἐν τέλει μόνον ἧκον, ἀλλὰ καὶ ἡ σύμπασα πόλις, 
ἔξω τοῦ μέλλοντος ἀπελέγχεσθαι μέρους ἐπὶ τῷ μεμισθοδοτῆσθαι. καὶ
οἱ μὲν ὑπηρετήσαντες τὴν καλὴν ταύτην ὑπηρεσίαν ἀναβιβασθέντες, ἵνα
μετέωροι καὶ ἐμφανεῖς εἶεν καὶ γνωρίζοιντο πρὸς ἁπάντων, ἤλεγχον τὸν <lb n="15"/>
Ἰσίδωρον ὡς αἴτιον τῶν θορύβων καὶ τῶν βλασφημιῶν τῶν εἰς Φλάκκον
γενομένων, οὐκ ὀλίγῳ πλήθει παρασχόντα καὶ ἀργύριον καὶ οἶνον δι’ αὐτόν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="143">
<p>„ἐπεὶ πόθεν“ ἔφασκον „ἡμῖν ἀφθονία τοσαύτη; πένητές ἐσμεν
μόλις τοὐφήμερον εἰς αὐτὰ τὰ ἀναγκαῖα πορίζειν δυνάμεθα. τί δὲ καὶ
δεινὸν ἐπεπόνθειμεν ὑπὸ τοῦ ἡγεμόνος, ὡ·ς βιασθῆναι μνησικακεῖν; ἀλλ’ <lb n="20"/>
ὁ πάντων αἴτιος καὶ δημιουργὸς ἐκεῖνος, ἀεὶ τοῖς εὗ πράττουσι βασκαίνων
 καὶ εὐνόμῳ καταστάσει πολέμιος.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="144">
<p>ἃ γνωρίζοντες οἱ παρατυγχάνοντες
— τύποι γάρ τινες ἦσαν ἀρίδηλοι καὶ χαρακτῆρες τὰ λεγόμενα τῆς τοῦ
κατηγορουμένου προαιρέσεως — ἀνεβόων, οἱ μὲν ἀτιμοῦν, οἱ δὲ φυγαδεύειν,
οἱ δ’ αἴρειν· πλείους δ’ ἦσαν οὗτοι· πρὸς οὓς καὶ οἱ ἄλλοι <lb n="25"/>
μετεβάλλοντο, ὡς ἅπαντας ὁμοθυμαδὸν μιᾷ φωνῇ κεκραγέναι, κτείνειν
τὸν κοινὸν λυμεῶνα, τὸν ἀφ’ οὗ παρῆλθε καὶ διέκυψεν ἐπὶ τὰ κοινά,
<note type="footnote">1 βουλομένοις M 3 τὸ ἀληθές Μ 5 ὡς ἂν om. Α 6 τοῦ τόπου L (Turn.)
7 φερούσης] ἐχούσης M 7. 8 ἐπὶ τῶ τὴν MA: ἐπὶ τῶν τὴν G, ἐπὶ τὴν τῶν H, ἔτι
τὴν τῶν Vat. 382 (v) ; ἔτι τῆς τῶν coni. Mang. 8 ἀγνωμνοσύνην (sic) M; ἀγνωμοσύνης
coni. Mang. τοὔνομα L (v) αὐτῇ coni. Mang. 8. 9 καθαραρώτατον
(sic) M, καθαρὸν Α 9 μεταπεμψαμένῳ Matthaei: μεταπεμψάμενον
codd. (v) 10 ἱσίδωρον Η ἀπελέγξῃ] ἀπαλλάξῃ Α 11 αὑτοῦ H2L:
αὐτοῦ MGH1, ἑαυτοῦ Α 12 οἲ Α ἐν τέλει om. Α, ss. H ἡ σύμπασα
G: ἡ σύμπασα ἡ (sic) M, σύμπασα ἡ AH (v) 13 ἐλέγχεσθαι Α μεμισθαδοτῆσθαι
M, μεμισθοδοτεῖσθαι G 15 καὶ ἐμφανεῖς A (Mang.): κἄν ἀφανεῖς
ceteri (Turn.) ἁπάντων corr. ex ἀπαντώντων H2 17 γενομένων G:
γενόμενον MH (Turn.), γεγενημένων Α (Dahl); γεγενημένον Mang. οἶνον καὶ ἀργύριον
transp. M 17. 18 δι’ αὐτόν redundare putat Dahl αὐτὸν MAH (v): αὐτῶν
G (coni. Mang.) 19 τοῦ φήμερον M, τὸ ·ὑφήμερον G τἀναγκαῖα H (v)
20 μνησικακεῖν βιασθῆναι transp M μνησίκακον Turn. 21 πράττουσιν L
23 τοῦ om. M 24 κατηγορουμένου κατηγορημένου AH (v) 25 δὲ — δὲ L
καὶ om. L (Turn.)</note>

<pb n="147"/>
μηδὲν μέρος τῆς πόλεως ἄνοσον ἐάσαντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="145">
<p>καὶ 6 μὲν ἕνεκα τοῦ συνειδότος ἀπεδίδρασκε σύλληψιν εὐλαβηθείς· ὁ δὲ Φλάκκος οὐδὲν ἐπ’ αὐτῷ περιειργάζετο,
νομίσας ἐκποδὼν ἑκουσίῳ γνώμῃ γεγονότος ἀστασίαστα καὶ
ἀνερίθευτα τὰ κατὰ τὴν πόλιν ἔσεσθαι.</p>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="146">
<p><milestone unit="altref" n="18"/> Ταῦτ᾿ ἐμήκυνα, οὐχ ὑπὲρ τοῦ παλαιῶν ἀπομνημονεύειν ἀδικημάτων, ἀλλὰ τεθαυμακὼς τὴν ἔφορον τῶν ἀνθρωπείων δίκην, ὅτι
οἱ ἐξ ἀρχῆς γενόμενοι δυσμενεῖς αὐτῷ καὶ οἷς ἐκ πάντων ἀπηχθάνετο
καὶ ἐκληρώσαντο τὴν ἐπ’ αὐτῷ κατηγορίαν εἰς ἀνίας ὑπερβολήν· οὐ
γὰρ οὕτως ἐστὶ δεινὸν τὸ ἐγκαλεῖσθαι ὡς τὸ πρὸς ὁμολογουμένων ἐχθρῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="147">
<p><lb n="10"/> ὁ ὅ οὐ κατηγορήθη μόνον, ἄρχων πρὸς ὑπηκόων καὶ ὑπὸ δυσμενῶν ἀεὶ γενομένων 6 πρὸ μικροῦ κύριος ὢν τῆς ἑκατέρου ζωῆς, ἀλλὰ καὶ ἀνὰ
κράτος ἡλίσκετο, διπλοῦν ἐκδεχόμενος κακόν, τὸ μεθ’ ἥττης γελᾶσθαι
πρὸς ἐχθρῶν ἐφηδομένων, ὃ καὶ θανάτου χεῖρόν ἐστι τοῖς εὖ φρονοῦσιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="148">
<p>εἶτά τις εὐφορία γίνεται κακοπραγιῶν αὐτῷ· τῆς τε γὰρ οὐσίας ἁπάσης <lb n="15"/> εὐθὺς ἐξίσταται, ἥν τε παρά γονέων ἐκληρονόμησε καὶ ἣν αὐτὸς ἐκτήσατο,
 φιλόκοσμος ἐν τοῖς μάλιστα γεγονώς. οὐ γὰρ ὡς  <milestone unit="altpage2" n="p. 539 M."/> ἐνίων πολυχρημάτων
ὁ πλοῦτος ἀργὸς ἦν ὕλη, πάντα δ’ ἐξητασμένα πρὸς τὸ περίεργον, ἐκπώματα,
ἐσθῆτες, στρωμναί, ἔπιπλα, τἄλλα ὅσα οἰκίας κόσμος, ἔκλογα πανία·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="149">
<p>καὶ πρὸς τούτοις ἡ οἰκετικὴ θεραπεία, ἀριστίνδην ἐπικριθεῖσα κατά τε <lb n="20"/> τὰς τῶν σωμάτων εὐμορφίας ὁμοῦ καὶ εὐεξίας καὶ κατὰ τὸ ἄπταιστον
ἐν τῷ χρειώδει τῶν ὑπηρεσιῶν· ἐφ’ ὧν γὰρ ἦσαν ἕκαστοι τεταγμένοι,
διέφερον, ὡς ἢ πρῶτοι νομίζεσθαι τῶν τὰ αὐτὰ ἐπιτηδευόντων ἢ μηδενὸς
δεύτεροι τὸ παράπαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="150">
<p>ἐναργὴς δὲ πίστις τὸ μυρίων δημοπράτων γενομένων οὐσιῶν, αἳ τῶν κατακρίτων ἦσαν, μόνην τὴν τοῦ Φλάκκου ταμιευθῆναι
<lb n="25"/> τῷ αὐτοκράτοπι, δίχα τινῶν ὀλίγων, ὑπὲρ τοὺ μὴ παραβιβασθῆναι
τὸν ἐπὶ τοῖς οὕτως ἑαλωκόσι τεθέντα νόμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="151">
<p>μετὰ δὲ τὴν ἀφαίρεσιν τῆς οὐσίας κατέγνωστο αὐτοῦ φυγή, καὶ ἐξ ἁπάσης μὲν ἠλαύνετο τῆς ἠπείρου
<note type="footnote">1. 2 ἕνεκα τοῦ συνειδότος ἀπεδίδρασκε MGH (ἀπεδίδρασκεν Turn.): ἀπεδίδρασκεν ἔξω
συνειδότος τὴν Α; ἕνεκα τοῦ σ. ἀπεδίδρασκεν ἔξω τὴν Mang. 3 ἐκποδὼν corr. ex
ἐκποτῶν H2 γεγονότα Α 4 ἀνερίθευτα codd. (prob. Mang.): ἀνέριστα v
5 ταῦτα L (v) 6 ἀνεῖ<foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>ων M 7 μάλιστα post ἀπηχθάνετο add. Mang.
8 οὗτοι ante καὶ add. A (Mang.) 9 ἐστὶ δεινὸν τὸ ἐγκαλεῖσθαι M: ἐστὶ τὸ ἐγκαλεῖσθαι
χαλεπὸν GA, τὸ ἐ. ἐστι χαλεπὸν H (v) 10 ὑπὸ om. Α αἰεὶ G
11 γινομένων Α ἑκατέρου MG: ἑκάστου AH (v) 13 φρονοῦσι M
15 ἐξίσταται GH: ἐξίστατο MA verba ἤν τε παρὰ γονέων usque ad οὐχ ὥσ(περ)
(152, 18) desunt in G ἐκληρονόμησεν H 17 ὕλη om. Α ἐξητασμένα]
ἠσκημένα vel ἐξησκημένα coni. Mang. 17. 18 ἐκπ<foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>ώματα τ eras.) H
18 τἆλλ᾿ A κόσμου L (Turn.) 19 ἡ om. A οἰκτικὴ A
ἀριστίδην L ἐπικριθεῖσα corr. ex ἐπικριθέντων H2 τε] δὲ L
23.24 οὐσιῶν γενομένων transp. A 24 τὴν τοῦ scripsi: τὴν AH (v), τοῦ M
25 τῷ αὐτοκράτορι — παραβιβασθῆναι] κατὰ A παραβιβασθῆναι M παραβασθῆναι
Mang.): παραβιασθῆναι H (Turn.) 26 οὕτως om. Α</note>

<pb n="148"/>
— τὸ δ’ ἐστὶ μεῖζον καὶ ἄμεινον τμῆμα τῆς οἰκουμένης —, ἐξ ἁπάσης
δὲ νήσου τῶν εὐδαιμόνων. ἐμέλλησε γὰρ εἰς τὴν λυπροτάτην τῶν ἐν
Αἰγαίῳ — Γύαρα καλεῖται — διώκεσθαι, μὴ παρακλήτῳ χρησάμενος
Λεπίδῳ, δι’ ὃν ἀνθυπηλλάξατο Γυάρων Ἄνδρον ἐγγυτάτω κειμένην.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="152">
<p>εἶτ᾿ ἐστέλλετο τὴν ἀπὸ ῾Ρώμης ἄχρι Βρεντεσίου πάλιν ὁδόν, ἢν καὶ πρὸ <lb n="5"/>
ὀλίγων ἐτῶν ἐστείλατο, καθ’ ὃν καιρὸν κεχειροτόνητο τῆς Αἰγύπτου καὶ
τῆς ὁμόρου Λιβύης ἐπίτροπος, ἵν’ αἱ τότε θεασάμεναι πόλεις αὐτὸν μέγα
πνέοντα καὶ τὸν ὄγκον τῆς εὐτυχίας ἐπιδεικνύμενον πάλιν θεάσωνται
 μεστὸν ἀτιμίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="153">
<p>ὁ δὲ δακτυλοδεικτούμενος καὶ ὀνειδιζόμενος τῆς ἀθρόας
μεταβολῆς πιέζεται βαρυτέραις ἀνίαις, ἀεὶ καινουμένης καὶ ζωπυρουμένης <lb n="10"/>
αὐτῷ τῆς συμφορᾶς νεωτέρων &lt;κακῶν&gt; προσθήκαις, ἃ καθάπερ ἐν
ὑποτροπιάζειν ἀναγκάζει καὶ τὰς τῶν ἀρχαίων κακοπραγιῶν ὑπομνήσεις,
αἳ τέως ἔδοξαν ἠμαυρῶσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="154">
 <p><milestone unit="altref" n="19"/> Περαιωσάμενος δὲ τὸν Ἰόνιον κόλπον ἔπλει τὴν ἄχρι Κορίνθου
θάλατταν, ταῖς παράλοις τῶν ἐν Πελοποννήσῳ πόλεων θέα γινόμενος <lb n="15"/>
κατὰ πύστιν τῆς αἰφνιδίου μεταβολῆς· ὁπότε γὰρ ἀποβαίη τῆς νεώς,
συνέθεον οἱ μὲν μοχθηροὶ τὰς φύσεις ἐθελοκακοῦντες, οἱ δ᾿ ἄλλοι
 γήσοντες, οἷς ἔθος ταῖς ἑτέρων τύχαις σωφρονίζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="155">
<p>διελθὼν δ’ ἀπὸ
Λεχαίου τὸν Ἰσθμὸν εἰς τὴν ἀντιπέραν θάλατταν καὶ καταβὰς εἰς
Κεγχρεάς, τὸ Κορίνθιον ἐπίνειον, ἀναγκάζεται πρὸς τῶν φυλάκων <lb n="20"/>
ἀναχώρησιν οὐδ’ ἡντιναοῦν ἐνδιδόντων εὐθὺς ἐπιβὰς βραχείας ὁλκάδος
ἀνάγεσθαι καὶ πνεύματος ἐναντίου καταρραγέντος μυρία ταλαιπωρηθεὶς <note type="marginal">p. 540 Μ.</note>
 μόλις ἄχρι τοῦ Πειραιῶς κατασύρεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="156">
<p>λήξαντος δὲ τοῦ χειμῶνος, παραμειψάμενος
τὴν Ἀττικὴν ἄχρι τῆς Σουνιάδος ἄκρας τὰς ἑξῆς λοιπὸν
ἐπεραιοῦτο νήσους. τὴν Ἑλένην, ἰὴν Κίαν, τὴν Κύθνον, τὰς ἄλλας ὅσαι <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 τό δ’ ἔστι M: τόδ’ ἐστι H, τὸ δέ τι Α 2 ἐμέλλησε Η: ἐμέλησε MA 3 αἰγαίω
M: αἰγείῳ Α, αἰγύπτω γυπτ in. ras.) Η γύαρος A διώκεσθαι] διωθεῖσθαι
Mang. χρησάμενον Α 4 ἀνθυπηλλάξατο L γυάρων MH: τῶ γυάρω Α
ἐγγυτάτω MA: ἐγγύτατα Η (v) 5 Βρεντεσίου MH1: βρεντεσίου Α, βρεντησίου H2L (v)
6 ἐστείλατο α corr. ex ε) Η2 κεχειροτόνητο MA: ἐκειροτόνητο Η; ἐκεχειροτόνητο
7 τόται (sic) M 8 θεάσονται M 9 καὶ ὀνειδιζόμενος om. L (Turn.)
10 πιέζηται A καινουμένης Mang.: κινουμένης codd. (v) 11 νεωτέρων Ε;
Mang.: νεωτέρων codd. (v) ὑποτροπιάζειν ἀναγκάζει] ὑποτροπιαζούσαις ἀνάγει coni.
Mang. 13 αἲ corr. ex ἃ M ἔδοξαν α corr. ex ε) M 14 ἰόνιον codd.: Ἰώνιον
V 14. 15 κορύνθου M 15 πελοποννήσω L: πελοπονήσω MAH γενόμενος A
16 πίστιν corr. ex πύστιν H, πίστιν L (Turn.) 18 δὲ M 19 λεχαίου H: λεχίου MA
20 τὸ codd.: τῶν v Κορίνθιον H1: κορίνθειον MA, κορινθίων H2L (v)
21 ἡντιναοῦν MA: ἡντινοῦν H (v) ἐνδιδόντες M 23 πειραιῶς codd. (Turn.):
Πειραιέως Mang. 24 σαωνιάδος Α 25 περαιοῦται Α κίαν MH (cf.
Ptol. Geogr. III 15,27): κίον A; Κέων coni. Mang., Κίανον ν Κύθνον Turn. (v):
κύνθον M, κύθον Α, κίνθον Η</note>
<note type="footnote">18 DK fol. 253r ἐκ τῶν κατὰ Φλάκκον: χρήσιμον ἐν ταῖς ἀλλοτρίαις συμφοραῖς σωφρονίζεσθαι.</note>

<pb n="149"/>
κεῖνται στοιχηδὸν ἐξῆς μέχρι τῆς ἐφ᾿ ἣν τελευταίαν ἐλθεῖν ἔδει, τὴν
Ἀνδρίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="157">
<p>ἣν πόρρωθεν ἰδὼν ὁ κακοδαίμων δακρύων τινὰ φορὰν ὥσπερ ἀπὸ πηγῆς ἐξέχει κατὰ τῶν παρειῶν καὶ τὰ στέρνα πλήξας, πικρότατα
ἀνοιμώξας, „ ἅνδρες“ εἶπεν, „οἱ φύλακές μου καὶ προπομποί, καλήν γε
<lb n="5"/> χώραν Ἄνδρον, οὐκ εὐτυχῆ νῆσον, τῆς εὐδαίμονος Ἰταλίας ἀνθυπαλλάττομαι,
Φλάκκος, ὁ γεννηθεὶς μὲν καὶ τραφεὶς καὶ παιδευθεὶς ἐν τῇ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="158">
<p>ἡγεμονίδι ‘Pώμῃ, συμφοιτητὴς δὲ καὶ συμβιωτὴς γενόμενος τῶν θυγατριδῶν
τοῦ Σεβαστοῦ, κριθεὶς δὲ τῶν πρώτων φίλων παρὰ Τιβερίῳ Καίσαρι
καὶ τὸ μέγιστον αὐτοῦ τῶν κτημάτων, Αἴγυπτον, ἐπὶ ἑξαετίαν
<lb n="10"/> ἐπιτραπείς. τίς ἡ τοσαύτη μεταβολή;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="159">
<p>νὺξ ἐν ἡμέρᾳ, καθάπερ ἐκλείψεως γενομένης, τὸν ἐμὸν ἐπέσχηκε βίον. τὴν νησῖδα ταύτην τί φῶ ; πότερον
φυγαδευτήριον ἐμὸν ἢ πατρίδα καινήν, ὑπόδρομον καὶ καταφυγὴν ἀτυχῆ;
τάφος ἄν εἴη τὸ κυριώτατον αὐτῆς ὄνομα. στέλλομαι γὰρ ὁ κακοδαίμων
ἐγὼ τρόπον τινὰ νεκροφορῶν ἐμαυτὸν ὥσπερ εἰς ἠρίον· ἢ γὰρ ταῖς ἀνίαις
<lb n="15"/> τὴν ἀθλίαν ζωὴν ἀπορρήξω ἤ, κἄν ἐπιβιῶναι δυνηθῶ, τὸν μακρὸν καὶ
σὺν αἰσθήσει θάνατον ἐκδέξομαι.“ καὶ ὁ μὲν τοιαῦτα ἀπωδύρετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="160">
<p>τῆς δὲ νεὼς τῷ λιμένι προσσχούσης, ἀπέβαινε πᾶς εἰς τοὔδαφος νεύων, ὥσπερ
οἱ θλιβόμενοι πρὸς ἄχθους βαρυτάτου, τὸν αὐχένα ταῖς συμφοραῖς
πιεζόμενος, οὐδ’ ὅσον ἀνακύψαι σθένων ἢ μὴ τολμῶν διὰ τοὺς συναντῶντας
<lb n="20"/> καὶ τοὺς ἐπὶ θέαν ἥκοντας, οἳ παρ’ ἑκάτερα τῆς ὁδοῦ προειστήκεισαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="161">
<p>οἱ δὲ παραπέμψαντες αὐτὸν ἐπὶ τὸν δῆμον ἀγαγόντες τῶν Ἀνδρίων ἐπεδείξαντο πᾶσι, μάρτυρας ποιούμενοι τῆς εἰς τὴν νῆσον ἀφίξεως τοὐ
φυγάδος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="162">
<p>καὶ οἱ μὲν τὴν διακονίαν ἐκπλήσαντες ἀπῄεσαν · τῷ δὲ Φλάκκῳ μηδεμίαν ὄψιν οἰκείαν ἔτι θεωμένῳ τὸ πάθος ἐκαινοῦτο τρανότερον
<lb n="25"/> φαντασίαις ἐναργεστέραις· καὶ τὴν ἐν κύκλῳ κατανοοῦντι πολλὴν ἐρημίαν,
ἧς μέσος ἀπείληπτο, κουφότερον· ἐδόκει κακὸν ἡ ἐν τῇ πατρίδι
βίαιος ἀναίρεσις, μᾶλλον δὲ συγκρίσει τῶν παρόντων ἀσπαστὸν ἀγαθόν.
  <milestone unit="altpage2" n="p. 541 M."/> οὕτως ἐσφάδᾳζεν, ὡς μηδὲν τῶν μεμηνότων διαφέρειν· ἐπήδα πολλάκις
ἄνω κάτω διαθέων, τἀς χεῖρας συνεκρότει, τοὺς μηροὺς ἔπαιε, κατέβαλεν
<lb n="30"/> εἰς τοὔδαφος ἑαυτόν, ἐξεφώνει πολλάκις·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="163">
<p>„ἐγὼ Φλάκκος εἰμί, ὁ πρὸ μικροῦ <note type="footnote">1 στιχηδὸν coni. Mang. στοιχηδὸν ἑξῆς seclusit Jessen ἐλθεῖν om. Α
τὴν] τῆς coni. Mang. (Dahl) 3 πικρότατ’ Α 4 γε] τε M 5 ἀτυχῆ
A (coni. Mang.) 12 καινήν Turn. (v): κενήν codd. 13 αὐτῆς om. H (Turn.)
14 εἰς ss. Η 15 τὴν ἀθλίαν ζωὴν MA: τὴν ζωὴν τὴν ἀθλίαν Η (v)
16 ἐκδέχομαι A μὲν τοιαῦτ’ A; μέντοι ταῦτα Turn. ἐπωδύρετο A
17 προσσχούσης Dahl: προσχούσης codd. (v) 18 πρό L (Turn.), corr. ex πρός
H τῆς συμφορᾶς Α 19 οὐδ’ ὅσον L, in ras. H2 (v): οὐκ ἔχων MA
σθένων MH: στένων Α ἢ μὴ A (Mang.): ἢ MH (Turn.) 20 προειστήκεισαν
codd. (v); παρειστήκεσαν coni. Wendl. 21 τῶν ἀνδρίων ἀγαγόντες
transp. A 22 πᾶσιν L ποιούμενος M 24 οἰκείαν ὄψιν transp. M
τρανότερον MA: τρανούuενον H2L (v); ζωπυρούμενον coni. Mang. 28 μηδὲ Η
(Turn.) 30 τὸ ἔδαφος H (v) αὐτόν H (v) πρός Α</note>

<pb n="150"/>
τῆς μεγαλοπόλεως ἢ πολυπόλεως Ἀλεξανδρείας ἡγεμών, ὁ τῆς εὐδαιμονεστάτης
χώρας ἐπίτροπος Αἰγύπτου, εἰς ὃν ἐπέστρεφον αἱ τοσαῦται
μυριάδες τῶν οἰκητόρων, ὁ δυνάμεις πολλὰς πεζὰς καὶ ἱππικὰς καὶ
ναυτικὰς οὐκ ἀριθμὸν ἄλλως ἀλλ’ ὅσον δοκιμώτατον ἐν ὑπηκόοις ἔχων,
ὁ καθ’ ἑκάστην ἡμέραν ἐν ταῖς ἐξόδοις ὑπὸ μυρίων ὅσων παραπεμπόμενος. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="164">
<p>ἀλλὰ μὴ φάσμα ταῦτ’ ἦν, οὐκ ἀλήθεια; καὶ κοιμώμενος ὄναρ εἶδον τὴν
τότ’ εὐθυμίαν, εἴδωλα κατὰ κενοῦ βαίνοντα, πλάσματα ψυχῆς ἴσως
ἀναγραφούσης τὰ μὴ ὑπάρχοντα ὡς ὄντα; διηπάτημαι· σκιὰ πραγμάτων
ἄρ᾿ ἤσαν, οὐ πράγματα, μίμησις ἐναργείας, οὐκ ἐνάργεια τρανοῦσα τὸ
ψεῦδος. ὡς γὰρ τῶν ἐν τοῖς ὀνείροις φανέντων οὐδὲν περιαναστάντες <lb n="10"/>
εὑρίσκομεν, ἀλλ’ οἴχεται πάντα ἀθρόα διαπτάντα, οὕτως καὶ τὰ λαμπρὰ
ἐκεῖνα, οἷς ποτε ἐνώμησα, ἐσβέσθη βραχυτάτῃ καιροῦ ῥοπῇ.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="165">
 <p><milestone unit="altref" n="20"/>. τοιούτοις ἀεὶ κατεπαλαίετο λογισμοῖς καὶ τρόπον τινὰ ἐξετραχηλίζετο·
τὰς δὲ τῶν πολλῶν συνόδους ἀποδιδράσκων διὰ τὴν παρακολουθοῦσαν
αἰσχύνην οὔτ’ εἰς λιμένα κατῄει οὔτ’ εἰς ἀγορὰν προελθεῖν <lb n="15"/>
ὑπέμενεν, ἀλλ’ οἴκοι συγκλεισάμενος ἐφώλευε, μηδὲ τὴν αὔλειον ὑπερ-
 βαίνειν θαρρῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="166">
<p>ἔστι δ’ ὅτε καὶ περὶ βαθὺν ὄρθρον, ἔτι τῶν ἄλλων ἐν
εὐναῖς ὄντων, μηδενὶ φανεὶς τὸ παράπαν ἔξω τείχους προῄει καὶ διημέρευεν
ἐπὶ τῆς ἐρημίας, ἐκτρεπόμενος εἴ πού τις ὑπαντήσειν ἔμελλε, καὶ ταῖς
ἐναύλοις μνήμαις τῶν κακοπραγιῶν διακναιόμενος καὶ διεσθιόμενος τὴν <lb n="20"/>
ψυχήν, ὁ δείλαιος, νυκτὸς εἰσῄει βαθείας, εὐχόμενος διὰ τὰς ἀμέτρους
καὶ ἀτελευτήτους ἀδημονίας ἑσπέραν μὲν πρωΐαν γενέσθαι, πεφρικὼς
τὸ σκότος καὶ τὰς ἀλλοκότους φαντασίας, ὁπότε τύχοι καταδαρθών, ἅμα
 δὲ τῇ ἕῳ πάλιν ἑσπέραν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="167">
<p>ὁ γὰρ περὶ αὐτὸν ζόφος ἠναντιοῦτο τοῖς
 φαιδροῖς ἅπασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="168">
<p>ὀλίγοις δ’ ὕστερον μησὶ βραχύ τι γῄδιον πριάμενος <lb n="25"/>
<note type="footnote">1. 2 εὐδαιμονεστάτης] ἠγεμονεστάτης Α (praefert Mang.) 3 πολλὰς M (Man g.)
om. AH (Turn.) καὶ ἱππικὰς om. M (secludendum vid. Mang.) 4 ἀριθμῶν
Α (mavult Mang.) 6 μὴ φάσμα] μήποτε φάντασμα coni. Mang.
ὄναρ om. M 7 εὐθυμίαν MA: εὐτυχίαν L (v), ex εὐθυμίαν corr. vid. H2
8 ἀναζωγραφούσης coni. Mang. 9 ἄρ’ AH : ἄρ M πράγματα Ven. 41
(Mang.): πρᾶγμα ceteri (Turn.) μίμησις Α (Mang.): μιμήσεις MH (Turn.)
9. 10 τὸ ψεῦδος] τἀληθές coni. Matthaei 10 οὐδὲν περιαναστάντες H: οὐδένπερ ἀναστάντες
MA 11 ἀθρόα om. A διαπτάντα MH2. διὰ πάντων AH1, διπτάντα (sic) L
οὕτως Η: οὕτω MA 12 ποτ’ A βραχυτάτη MH2L (Turn.): βραχυτάτου AH1
(Mang.) 14 πολλῶν] πυλῶν Α 15 alt. ἐς H προελθὼν L (Turn.)
16 ἐφώλευε A: ἐφώδευε MH 19 δὲ ante πού add. A ὑπαντιάσειν Α (mavult
Mang.) 20 διεσθιόμενος] αἰσθόμενος A 21 ἀμέτρους M: ἀμετρήτους A
(Dahl), ἀμετρούσας Η (v); ἀμέτρους οὔσας coni. Mang. 22 τὰς ante ἀτελευτήτους
add. Η (Turn.) ἑσπέραν Turn. (v): ἑσπέρας codd. πρωίαν Α: πρωίας ML,
ἃς corr. in ἂν Η 23 ἀλοκότους M; σκοταίους coni. Mang. τύχη A
24 ἠναντιοῦτο Α (Mang.): ἠλλοτριοῦτο MH (Turn.) 25 μησὶν L</note>
<note type="footnote">17 sqq. cf. U. Wilcken, Abh. d. Sächs. Ges. d. Wiss. XXVII 783.</note>

<pb n="151"/>
ἐν αὐτῷ πολλὰ διέτριβε μονούμενος καὶ τὸν οἰκεῖον ἐπιστένων καὶ κατα-
 κλαίων δαίμονα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="169">
<p>λέγεται δέ ποτε καὶ περὶ μέσας νύκτας ὥσπερ οἱ  <milestone unit="altpage2" n="p. 542 M."/> κορυβαντιῶντες ἔνθους γενόμενος, ἐκ τῆς ἐπαύλεως ἔξω προελθὼν καὶ τὴν ὄψιν
ἀνατείνας εἰς οὐρανὸν καὶ τοὺς ἀστέρας, τὸν ἐν κόσμῳ κόσμον ὄντως ἰδών,
<lb n="5"/> ἀναβοῆσαι·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="170">
<p>„βασιλεῦ θεῶν καὶ ἀνθρώπων, οὐκ ἄρα τοῦ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους ἀμελῶς ἔχεις, οὐδ’ ἐπιψεύδονται τὴν ἐκ σοῦ πρόνοιαν, ἀλλ’ ὅσοι
φασὶν αὐτοὺς μὴ προαγωνιστῇ σοι καὶ ὑπερμάχῳ χρῆσθαι, δόξης ὑγιοῦς
διαμαρτάνουσι. σαφὴς δ’ ἐγὼ πίστις· ὅσα γὰρ κατεμάνην τῶν Ἰουδαίων,
αὐτὸς πέπονθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="171">
<p>τὰς οὐσίας ἁρπαζομένων περιεῖδον ἐκεχειρίαν τοῖς λεηλατοῦσι <lb n="10"/> διδούς· ἀφῃρέθην διὰ τοῦτο τὰ πατρῷα καὶ μητρῷα καὶ ὅσα ἐν
μέρει χάριτος καὶ δωρεᾶς ἔλαβον ἢ ὅσα ἄλλα καθ’ ἑτέρας ἰδέας ἐκτη-
σάμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="172">
<p>ὠνείδισά ποτε ἀτιμίαν καὶ ξενιτείαν αὐτοῖς ἐπιτίμοις οὖσι κατοκοις, ἵν’ ἡσθῶσιν οἱ ἀντίπαλοι, πλῆθος ἀσύντακτον καὶ πεφορημένον,
ὑφ’ οὗ κολακευόμενος ὁ δυστυχὴς ἠπατώμην· διὰ τοῦτο ἠτίμωμαι καὶ
<lb n="15"/> φυγὰς ἐξ ἁπάσης ἐληλαμένος τῆς οἰκουμένης ἐνταυθοῖ συγκέκλεισμαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="173">
<p>παράγων εἰς τὸ θέατρον ἐνίους ἐν ὄψεσι τῶν ἐχθίστων αἰκίζεσθαι προσἐταττον ἀδίκως· τοιγαροῦν ἐγὼ δικαίως οὐκ εἰς θέατρον ἓν ἢ μίαν πόλιν
ἐπὶ ταῖς ἐσχάταις ὕβρεσι παρήχθην αἰκισθεὶς πρὸ τοῦ σώματος τὴν
ἀθλίαν ψυχήν, ἀλλ’ ἐπόμπευσα διὰ μὲν πάσης Ἰταλίας ἄχρι Βρεντεσίου,
<lb n="20"/> διὰ δὲ πάσης Πελοποννήσου μέχρι Κορίνθου, διὰ δὲ τῆς ᾿Αττικῆς καὶ
τῶν νήσων ἄχρις Ἄνδρου, τῆς ἐμῆς εἱρκτῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="174">
<p>καὶ πέπεισμαι σαφῶς ὅτι οὐκ ἔστιν ὅρος οὗτος τῶν ἐμῶν κακοπραγιῶν, ἀλλ’ ἐφεδρεύουσιν ἕτεραι πρὸς
ἐκπλήρωσιν ἀντίρροπον ὧν εἰργασάμην. ἀνεῖλόν τινας καὶ ἀναιρεθεῖσι
πρὸς ἑτέρων οὐκ ἐπεξῆλθον· κατελεύσθησάν τινες καὶ ζῶντες οἱ μὲν
<lb n="25"/> ἐνεπρήσθησαν, οἱ δὲ διὰ μέσης κατεσύρησαν ἀγορᾶς, ἕως ὅλα τὰ σώματα
αὐτοῖς ἐδαπανήθη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="175">
<p>τούτων οἶδ’ ὅτι ἀναμένουσί με αἱ Ποιναί, καὶ οἱ ἀλάστορες ὥσπερ ἐπὶ βαλβῖσιν ἑστᾶσιν ἤδη καὶ φονῶντες ἔγκεινται, καὶ
καθ’ ἑκάστην ἡμέραν, μᾶλλον δὲ ὥραν, προαποθνῄσκω πολλοὺς θανάτους
ὑπομένων ἀνθ’ ἑνὸς τοῦ τελευταίου.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="176">
<p>πολλάκις δὲ ἐδειματοῦτο καὶ <note type="footnote">1—3 ἐν αὐτῷ — γενόμενος om. Α 1 διέτριβε M: διέτριβεν Η (v) 5 ἀνε-
βόησε A 6 ἀλ᾿ (sic) H 8 διαμαρτάνουσιν L δ’ om. M
9 ἁρπαζόμενον M ἐκκεχειρίαν A 11 ὅσ᾿ A 12 ὠνείδησά H
ἀτιμίας Turn. &lt;καὶ&gt; κατοίκοις coni. Mang. (Dahl) 13 συμπεφορημένον
(mavult Mang.) 18 τὴν om. Η (Turn.) 19 διὰ μὲν MH (Turn.): μὲν διὰ
A (Mang.) βρεντεσίου M: βρεντεσίου Α, τε corr. in τη βρεντησίου L (v)
20 πελοποννήσου L: πελοπονήσου MAH μέχρι AH: ἄχρι M 21 ἄχρι Α
22 οὗτος MAH (Turn.): τοῦτο Ven. 41 (Mang.) ἕτεραι Η: ἕτεροι MA
23 ἀναιρεθεῖσι MAH (Mang.): ἀναλωθεῖσι Ven. 41; ἀναιρεθήσομαι Turn. 24 κατα-
υ
λεύσθησάν AH2 (mavult Mang., Dahl): κατελύθησάν H1 (v), κατελῄθησάν L, κατεσκεδάσθησάν
Α 26 αὐτοῖς MH (Turn.): αὐτῶν Α (Mang.) 28 δ’ Α
29 τοῦ om. A δ᾿ A</note>

<pb n="152"/>
διεπτόητο καὶ φρίκῃ μὲν τὰ μέλη καὶ μέρη τοῦ σώματος κατεσείετο,
φόβῳ δ’ ὑπότρομον εἶχε τὴν ψυχὴν ἄσθματι καὶ παλμῷ τινασσομένην,
ἅτε τοῦ μόνου παρηγορεῖν τὸν ἀνθρώπινον βίον ἐκ φύσεως δυναμένου στερόμενος,
 χρηστῆς ἐλπίδος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="177">
<p>ὄρνις αἴσιος οὐδεὶς αὐτῷ προυφαίνετο· πάντες
δυσοιώνιστοι, κληδόνες παλίμφημοι, ἐπίπονος ἐγρήγορσις, περιδεὴς ὕπνος, <lb n="5"/>
ἡ μόνωσις θηριώδης. ἀλλ’ ἥδιστον αὐτῷ τὸ ἀγελαῖον; ἀηδέστατον αἱ
κατὰ πόλιν διατριβαί· ἀσφαλὲς ὄνειδος ἡ κατ’ ἀγρὸν ἐρημία; σφαλερόν, <note type="marginal">p. 543 M.</note>
 ἀδυσώπητον· ὁ ἠρέμα προσιὼν ὕποπτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="178">
<p>βουλεύεταί τι“ φησί „κατ᾿ ἐμοῦ
ὁ θάττον βαδίζων· οὐ πρὸς ἕτερόν τι σπεύδων ἔοικεν, ἀλλ’ ἐμὲ διώκει·
ὁ ἡδὺς ἐνεδρεύει, ὁ παρρησιαστὴς καταφρονεῖ· σιτία μοι καὶ ποτὰ καθάπερ <lb n="10"/>
 τοῖς θρέμμασιν ἐπὶ σφαγὴν δίδοται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="179">
<p>μέχρι τίνος ὁ σιδηροῦς πρὸς
τοσαύτας ἀντέχω συμφοράς; οἶδ’ ὅτι μαλακίζομαι πρὸς θάνατον, ἐξ έπηρείας
δαίμονος οὐκ ἐπιτρέποντός μοι τὴν ἀθλίαν ζωὴν συντόμως ἀπορρῆξαι
διά τινας ὑπερβολὰς ἀνηκέστων κακῶν, ἅ κὰτ ἐμοῦ θησαυριζόμενος
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="180">
<p> χαρίζεται τοῖς δολοφονηθεῖσι.“ <milestone unit="altref" n="21"/> τοιαῦτα ἀναπολῶν καὶ σφαδᾴζων <lb n="15"/>
ἐκαραδόκει τῆς εἰμαρμένης τὸ πέρας· καὶ τοῦ μὲν αἱ συνεχεῖς ὀδύναι
τὴν ψυχὴν ἀνεκύκων καὶ ἀνέστρεφον. Γάιος δὲ τὴν φύσιν ὠμόθυμος
ὢν καὶ ἀκόρεστος ἐν ταῖς τιμωρίαις οὐχ ὥσπερ ἔνιοι μεθίετο τοὺς ἅπαξ
κολασθέντας, ἀλλ’ ἀτελεύτητα μηνιῶν ἀεί τινα καινὴν ἐπ’ αὐτοῖς ἐμεγαλούργει
συμφοράν· τὸν δὲ Φλάκκον καὶ διαφερόντως ἤχθαιρεν, ὡς καὶ <lb n="20"/>
 τοὺς ὁμωνύμους ἀλλοτριώσει τῆς κλήσεως ὑποβλέπεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="181">
<p>καὶ πολλάκις
αὐτὸν μετάνοια εἰσῄει, διότι κατέγνω φυγήν, ἀλλ’ οὐχὶ θάνατον, καὶ τὸν
παράκλητον αἰδούμενος ὅμως ᾐτιᾶτο Λέπιδον, ὥστ’ ἐκεῖνος ἀπηγόρευσε
φόβῳ τῆς καθ’ αὑτοῦ τιμωρίας· ἐδεδίει γάρ, ὡς εἰκός, μὴ παραίτιος
 ἄλλῳ κουφοτέρας δίκης βαρυτέραν αὐτὸς ἐνδέξηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="182">
<p>μηδενὸς <lb n="25"/>
οὖν ἔτι τι τῶν εἰς παραίτησιν λέγειν θαρροῦντος, ἀμειλίκτοις καὶ ἀφέτοις
ἐχρῆτο ταῖς ὀργαῖς, αἵ, χρόνῳ δέον ἀμαυροῦσθαι, παρεθήγοντο μᾶλλον
καθάπερ αἰ ἐν τοῖς σώμασιν ὑποτροπιάζουσαι νόσοι· τῶν γὰρ προτέρων
 εἰσὶν ἀργαλεώτεραι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="183">
<p>φασὶν οὖν, ὅτι νύκτωρ ποτὲ διαγρυπνῶν εἰς
<note type="footnote">1 διεπτόητο MA (Mang.): ἐπτόητο H (Turn.) κατεσείετο M (mavult Mang.): κάτε·
σειστο ΑΗ (v); fort. κατεσέσειστο 2 δὲ Η (v) 3 μόνου τοῦ transp. Α
μόνου MA: μόνον Η (v) δυναμένης Α 4 προυφαίνετο MH: ἐφαίνετο Α
6 ἀνηδέστατον Α 7 ἡ oai. Α 8 προσιὼν Α (Mang.): πρωϊὼν (sic) M, προϊὼν
H (Turn.) βουλεύεταί MA (Maug.): βούλεταί Η (Turn.) τι om. Α
10 ἐνεδρεύῃ M 12 συμφοράς] ποινάς A 15 δολοφρονηθεῖσι Η1, corr. H2
τοιαῦτ᾿ A 18 ὥσ) περ ἔνιοι] his verbis rursus incipit G 19 μηνιῶν
MH: μηνίων GA 20 ἤχθαιρεν corr. in ἤχθραινεν Η2 21 ὁμωνύμως M
22 διότι] ὅτι M 23 ᾐτιᾶτο] ἡ, ἰτιᾶτο G ὥστ’ scripsi: ὡς codd. (v)
24 ἑαυτοῦ Α γάρ om. G 25 ἄλλων L (Turn.) γενάμενος G
26 ἔτι τι A: om. M, ἔτι GH 27 ὀργαῖς γ corr. ex μ) M αἴ] ἅς A
δέον] δέει G παρεθήγοντο Mang.: παρήγοντο codd. 29 οὑν om. L (v)
ὁ γάϊος post διαγρυπνῶν add. H (v), om. ceteri, nisi qnod ὁ γάϊος in marg. habet M</note>

<pb n="153"/>
ἔννοιαν ἦλθε τῶν ἐν τέλει φυγάδων, ὀνόματι μὲν ὑποπτευομένων ἀτυχεῖν,
βίον δ’ ἀπράγμονα καὶ ἡσυχάζοντα καὶ ἐλεύθερον ὄντ·ως περιπεποιημένων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="184">
<p>μετετίθει δὲ καὶ τὴν κλῆσιν ἀποδημίαν προσαγορεύων· ἀποδημία γάρ τίς ἔφασκεν ἔφασκεν „τῶν τῶν τοιούτων ἔλασις ἐχόντων ἄφθονα τὰ ἐπιτήδεια
<lb n="5"/> καὶ σὺν ἀπραγμοσύνῃ καὶ εὐσταθείᾳ ζῆν δυναμένων· οὗς ἄτοπον
εἶναι τρυφάν ἀπολαύοντας εἰρήνης, βίον καρπουμένους φιλόσοφον.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="185">
<p>εἶτα προστάττει τοὺς ἐπιφανεστάτους καὶ ὧν πλεῖστος ὁ λόγος ἀναιρεθῆναι.
γραφὴν δοὺς ὀνομάτων, ἧς ἡγεῖτο Φλάκος. ἐπεὶ δ’ ἧκον εἰς Ἄνδρον
οἶς κτείνειν διείρητο, Φλάκκος μὲν ἐτύγχανεν ἀγρόθεν εἰς ἄστυ παραγινόμενος,
 μένος, οἱ δ’ ἐκ τοῦ λιμένος ὑπηντίαζον,  <milestone unit="altpage2" n="p. 544 M."/> καὶ πόρρωθεν ἀντιπροεῖδον
<lb n="11"/> ἀλλήλους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="186">
<p>ὅθεν συναισθόμενος ἐφ’ ὃ σπεύδουσι — μαντικώτατον γὰρ ἡ ἑκάστου ψυχή καὶ μάλιστα τῶν ἐν κακοπραγίαις — ἐκτραπόμενος
τῆς ὁδοῦ διὰ τραχείας ἔθει φεύγων, ἐπιλελησμένος ἴσως, νῆσος ἀλλ’
οὐκ ἤπειρός ἐστιν, ἐν ᾗ τί ὄφελος ὠκύτητος, περικλειούσης θαλάττης;
<lb n="15"/> ἀνάγκη γὰρ δυοῖν θάτερον, ἢ προσωτέρω χωροῦντα κατὰ τοῦ πελάγους
ἐνεχθῆναι ἢ συλληφθῆναι πρὸς αὐτὸ τὸ πέρας ἥκοντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="187">
<p>βέλτιον ἄρ’ ἐν συγκρίσει κακῶν ἡ κατὰ γῆν τῆς ἐν πελάγει φθορά, ἐπειδήπερ ἀνθρώποις
καὶ πᾶσι χερσαίοις οἰκειότατον ἡ φύσις χωρίον ἀπένειμε γῆν, οὐ μόνον
ζῶσιν ἀλλὰ καὶ ἀποθανοῦσιν, ἵν’ ἡ αὐτὴ καὶ ἰὴν πρώτην ὑποδέχηται
<lb n="20"/> γένεσιν καὶ τὴν ἐκ τοῦ βίου τελευταίαν ἀνάλυσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="188">
<p>οἱ δ’ ἀπνευστὶ διώκοντες καταλαμβάνουσι· καὶ οἱ μὲν εὐθὺς ὤρυττον βόθρον, οἱ δὲ πρὸς
βίαν εἷλκον ἀφηνιάζοντα καὶ κεκραγότα καὶ διαπαλαίοντα· ὧν χάριν καὶ
σύμπαν κατετρώθη τὸ σῶμα καθάπερ τὰ θηρία ταῖς πληγαῖς ἐπιτρέχων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="189">
<p>ἐμπλεκόμενος γὰρ καὶ τῶν κτεινόντων ἐλλαμβανόμενος, νῦν μὲν ἐπιφέρειν <lb n="25"/> τὰ ξίφη κωλυομένων, ἐγκαρσίους δὲ πληγὰς καταφερόντων, αἴτιος ἐγένετο
βαρυτέρων ἑαυτῷ συμφορῶν· διατμηθεὶς δὲ καὶ διακοπεὶς χεῖρας, βάσεις,
<note type="footnote">1 ἔννοιαν] μνήμην coni. Mang. ἦλθεν L ὧν post φυγάδων add. G
ὑποπτευομένων A (Mang.): ὑποστελλόντων MGH (Turn.) 2 ἡσϊχάζοντα. M
καὶ post ὄντως add. L 3 μετετέθει H1, corr. Η2 ἀποδημίαν] ἀποδημίας Turn.
5 εὐσταθίᾳ H 6 εἶναι] ἐφεῖναι coni. Mang. εἰρήνην Η (Turn.) &lt;καὶ&gt;
βίον coni. Mang. 7 i om. G (A) 6 λόγος] ὄχλος Α 8 Ἄνδρον]
ἄνδρας Turn. H. 10 παραγινόμενος MG: παραγενόμενος AH (v) 10 δ’ ἐκ
Turn. (v): δὲ codd. ἀντιπροεῖδον AH: προεῖδον M, ὡς ἂν τι προιδὸν G 11 ὅθεν]
6 μὲν G ὃ GH: ὦ MA σπεύδουσιν L 12 ἐκτρεπόμενος Α
13 τραχείας codd. (Mang.): ταχείας Turn. (Dahl) 15 τό ante δυοῖν add. Mang.
16 ἐνεγχθῆναι MH2L τὸ om. GH (Turn.) ἄρ’] ἂν G 17 κακὸν A
φθορά MA: φθορᾶς GH (v) 18 οἰκειότερον L (Turn.) 19 δέχηται A
21 οἱ μὲν om. A 23 τὰ om. M 24 λαμβανόμενος G: μεταξὺ sive μέσος
ἐλλαμβανόμενος aut καθαλλόμενος coni. Matthaei νῦν] εὐθὺ coni. Matthaei
25 κωλύων Α ἐγίνετο Α (Mang.) 26 δὲ om. G</note>
<note type="footnote">11. 12 DK fol. 178r ἐκ τῶν κατὰ Φλάκκον: μαντικώτατον ἡ ἑκάστου ψυχή, μάλιστα
τῶν ἐν κακοπραγίαις.</note>

<pb n="154"/>
κεφαλήν, στέρνα, πλευράς, ὡς ἱερείου τρόπον κρεουργηθῆναι, ἔκειτο, τῆς
δίκης σφαγὰς ἰσαρίθμους τοῖς φόνοις τῶν ἐκνόμως ἀναιρεθέντων Ἰουδαίων
 ἑνὶ σώματι βουληθείσης ἐργάσασθαι,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="190">
<p>καὶ ὁ μὲν τόπος ἅπας αἵματι
κατερρεῖτο διὰ πλειόνων φλεβῶν, αἳ κατὰ μέρος διεκόπησαν, κρουνηδὸν
ἐκχεομένῳ· συρομένου δ’ εἰς τὸν ὀρωρυγμένον βόθρον τοῦ νεκροῦ τὰ
πλεῖστα μέρη διελύετο, τῶν νεύρων κατεσχισμένων, οἷς ἡ κοινωνία συνεδεῖτο
 πᾶσα τοῦ σώματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="191">
<p>τοιαῦτα καὶ Φλάκκος ἔπαθε γενόμενος ἀψευδεστάτη
πίστις τοῦ μὴ ἀπεστερῆσθαι τὸ Ἰουδαίων ἔθνος ἐπικουρίας τῆς
ἐκ θεοῦ.</p>
<note type="footnote">1 στέρνα (α corr. vid. ex ὢν) Η τινὰ post τρόπον add. A ἔκειτο Α
(Mang.): om. ceteri (Turn.) 2 ἐννόμως M 3 τόπος corr. ex τρόπος M
4 καὶ ante διὰ add. Α 5 ἐκχεομένῳ (scil. αἵματι) Mang. : ἐκχεομένων codd. (v)
δὲ L (v) ὀρωρυγμένων Η, ὠρωρυγμένων G 8 ἀπεστερῆσθαι Cohn: ὑπερορᾶσθαι
codd. (v); ὑστερεῖσθαι coni. Mang. (Dahl), ἐστερῆσθαι Matthaei τὸ om.
Mang. τῶν ante Ἰουδαίων add. Α (Mang.) ἰουδαῖον L (Turn.)</note>
</div></div>

</body>
  </text>
</TEI>
