<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Nigrinus</title>
 <author>Lucian of Samosata</author>
<editor>A. M. Harmon</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0062.tlg007.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Lucian</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>A. M. Harmon</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0062">Lucian of Samosata</author>
  <imprint>
   <publisher>Harvard University Press</publisher>
	<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
	<date>1961</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">1</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/lucianha01luciuoft">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg007.1st1K-grc1">
<pb n="98"/>
 <head>ΠΡΟΣ ΝΙΓΡΙΝΟΝ ΕΠΙΣΤΟΛΗ</head>
 <div type="textpart" subtype="section" n="prologue">
<p>Λουκιανὸς Νιγρίνῳ εὖ πράττειν. Ἡ μὲν
παροιμία φησίν, Γλαῦκα εἰς Ἀθήνας, ὡς γελοῖον
ὃν εἴ τις ἐκεῖ κομίζοι γλαῦκας, ὅτι πολλαὶ
παρʼ αὐτοῖς εἰσιν. ἐγὼ δʼ εἰ μὲν δύναμιν λόγων
ἐπιδείξασθαι βουλόμενος ἔπειτα Νιγρίνῳ γράψας
βιβλίον ἔπεμπον, εἰχόμην ἂν τῷ γελοίῳ γλαῦκας
ὡς ἀληθῶς ἐμπορευόμενος·  ἐπεὶ δὲ μόνην σοι
δηλῶσαι τὴν ἐμὴν γνώμην ἐθέλω, ὅπως τε νῦν
ἔχω καὶ ὅτι μὴ παρέργως εἴλημμαι πρὸς τῶν
σῶν λόγων, ἀποφεύγοιμʼ ἂν εἰκότως καὶ τὸ τοῦ
Θουκυδίδου λέγοντος, ὅτι ἡ ἀμαθία μὲν θράσος,
ὀκνηροὺς δὲ τὸ λελογισμένον ἀπεργάζεται· δῆλον
γὰρ ὡς οὐχ ἡ ἀμαθία μοι μόνη τῆς τοιαύτης
τόλμης, ἀλλὰ καὶ ὁ πρὸς τοὺς λόγους ἔρως αἴτιος.
ἔρρωσο.</p>
 </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<sp>
<speaker>ΝΙΓΡΙΝΟΥ ΦΙΛΟΟΦΙΑ</speaker>
<p>Ὡς σεμνὸς ἡμῖν σφόρα καὶ μετέωρος ἐπανελήλυθας.
οὐ τοίνυν προσβλέπειν ἡμᾶς ἔτι
ἀξιοῖς οὔθʼ ὁμιλίας μεταδίδως οὔτε κοινωνεῖς τῶν
ὁμοίων λόγων, ἀλλʼ ἄφνω μεταβέβλησαι καὶ ὅλως

<pb n="100"/>
ὑπεροπτικῷ τινι ἔοικας. ἡδέως δʼ ἂν παρὰ σοῦ
πυθοίμην, ὅθεν οὕτως ἀτόπως ἔχεις καὶ τί τούτων
αἴτιον.</p>
<p>Τί γὰρ ἄλλο γε, ὦ ἑταῖρε, ἢ εὐτυχία;</p>
<p>Πῶς λέγεις;</p>
<p>Ὁδοῦ πάρεργον ἥκω σοι εὐδαίμων τε καὶ
μακάριος γεγενημένος καὶ τοῦτο δὴ τὸ ἀπὸ τῆς
σκηνῆ. ὄνομα, τρισόλβιος.</p>
<p>Ἡράκλεις, οὕτως ἐν βραχεῖ;</p>
<p>Καὶ μάλα.</p>
<p>Τί δέ, τὸ μετὰ 1 τοῦτο, ἐστὶν ἐφʼ ὅτῳ καὶ κομᾷς;
ἴνα μὴ ἐν κεφαλαίῳ μόνῳ εὐφραινώμεθα, ἔχωμεν
δέ τι καὶ ἀκριβὲς εἰδέναι τὸ πᾶν ἀκούσαντες.</p>
<p>Οὐ θαυμαστὸν εἶναί σοι δοκεῖ πρὸς Διός, ἀντὶ
μὲν δούλου με ἐλεύθερον, ἀντὶ δὲ πένητος ὡς
ἀληθῶς πλούσιον, ἀντὶ δὲ ἀνοήτου τε καὶ τετυφωμένου
γενέσθαι μετριώτερον;</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>Μέγιστον μὲν οὖν· ἀτὰρ οὔπω μανθάνω σαφῶς 2
ὅ τι καὶ λέγεις.</p>
<p>Ἐστάλην μὲν εὐθὺ τῆς πόλεως βουλόμενος
ἰατρὸν ὀφθαλμῶν θεάσασθαί τινα· τὸ γάρ μοι
πάθος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ μᾶλλον ἐπετείνετο.</p>
<p>Οἶδα τούτων ἕκαστα, καὶ ηὐξάμην σέ τινι
σπουδαίῳ ἐπιτυχεῖν.</p>
<p>Δόξαν οὖν μοι διὰ πολλοῦ προσειπεῖν Νιγρῖνον
τὸν Πλατωνικὸν φιλόσοφον, ἕωθεν ἐξαναστὰς ὡς
αὐτὸν ἀφικόμην καὶ κόψας τὴν θύραν τοῦ παιδὸς
εἰσαγγείλαντος ἐκληθην· καὶ παρελθὼν εἴσω
καταλαμβάνω τὸν μὲν ἐν χερσὶ βιβλίον ἔχοντα,
<note type="footnote">1 μετὰ MSS. : μέγα du Soul.</note>

<pb n="102"/>
πολλὰς δὲ εἰκόνας παλαιῶν φιλοσόφων ἐν κύκλῳ
κειμένας. προὔκειτο δὲ ἐν μέσῳ καὶ πινάκιόν
τισι τῶν ἀπὸ γεωμετρίας σχημάτων καταγεγραμμένον
καὶ σφαῖρα καλάμου πρὸς τὸ τοῦ παντὸς
μίμημα ὡς ἐδόκει πεποιημένη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>σφόδρα οὖν με 3
φιλοφρόνως ἀσπασάμενος ἠρώτα ὅ τι πράττοιμι.
κἀγὼ πάντα διηγησάμην αὐτῷ, καὶ δῆτα ἐν
μέρει καὶ αὐτὸς ἠξίουν εἰδέναι ὅ τι τε πράττοι
καὶ εἰ αὖθις αὐτῷ ἐγνωσμένον εἴη στέλλεσθαι τὴν
ἐπὶ τῆς Ἑλλάδος.</p>
<p>Ὁ δὲ ἀπʼ ἀρχῆς ἀρξάμενο, 1 ὦ. ἑταῖρε,
περὶ τούτων λέγειν καὶ τὴν ἑαυτοῦ γνώμην
διηγεῖσθαι τοσαύτην τινά μου λόγων ἀμβροσίαν
κατεσκέδασεν, ὥστε καὶ τὰς Σειρῆνας
ἐκείνας, εἴ τινες ἄρα ἐγένοντο, καὶ τὰς ἀηδόνας
καὶ τὸν Ὀμήρου λωτὸν ἀρχαῖον ἀποδεῖξαι· οὕτω
θεσπέσια ἐφθέγξατο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>προήχθη γὰρ αὐτήν τε 4
φιλοσοφίαν ἐπαινέσαι καὶ τὴν ἀπὸ ταύτης ἐλευθερίαν
καὶ τῶν δημοσίᾳ νομιζομένων ἀγαθῶν
καταγελάσαι, πλούτου καὶ δόξης καὶ βασιλείας
καὶ τιμῆς, ἔτι τε χρυσοῦ καὶ πορφύρας, τῶν πάνυ
περιβλέπτων τοῖς πολλοῖς, τέως δὲ κἀμοὶ δοκούντων.
ἅπερ ἔγωγε ἀτενεῖ καὶ ἀναπεπταμένῃ τῇ
ψυχῇ δεξάμενος αὐτίκα μὲν οὐδὲ εἶχον εἰκάσαι
ὅπερ ἐπεπόνθειν, ἀλλὰ παντοῖος ἐγιγνόμην· καὶ
ἄρτι μὲν ἐλυπούμην, ἐληλεγμένων μοι τῶν φιλτάτων,
πλούτου τε καὶ ἀργυρίου καὶ δόξης, καὶ
μόνον οὐκ ἐδάκρυον ἐπʼ αὐτοῖς καθῃρημένοις, ἄρτι
<note type="footnote">1 ἀπʼ ἀρχῆς ἀρξάμενος Schwartz: ἀπαρξάμενος MSS.</note>

<pb n="104"/>
δὲ αὐτὰ μὲν ἐδόκει μοι ταπεινὰ καὶ καταγέλαστα·
ἔχαιρον δʼ οὖ ὥσπερ1 ἐκ ζοφεροῦ τινος ἀέρος
τοῦ βίου τοῦ πρόσθεν ἐς αἰθρίαν τε καὶ μέγα φῶς
ἀναβλέπων· ὥστε δή, τὸ καινοτατον, τοῦ ὀφθαλμοῦ
μὲν καὶ τῆς περὶ αὐτὸν ἀσθενείας ἐπελανθανόμην,
τὴν δὲ ψυχὴν ὀξυδερκέστερος κατὰ μικρὸν
ἐγιγνόμην· ἐλελήθειν γὰρ τέως αὐτὴν τυφλώττουσαν
περιφέρων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>προιὼν δὲ ἐς τόδε περιήχθην, 5
ὅπερ ἀρτίως ἡμῖν ἐπεκάλεις· γαῦρός τε γὰρ ὑπὸ τοῦ
λόγοο καὶ μετέωρός εἰμι καὶ ὅλως μικρὸν οὐκέτι
οὐδὲν ἐπινοῶ· δοκῶ γάρ μοι ὅμοιόν τι πεπονθέναι
πρὸς φιλοσοφίαν, οἷόνπερ καὶ οἱ Ἰνδοὶ πρὸς τὸν
οἶνον λέγονται παθεῖν, ὅτε πρῶτον ἔπιον αὐτοῦ·
θερμότεροι γὰρ ὄντες φύσει πιόντες ἰσχυρὸν οὕτω
ποτὸν αὐτίκα μάλα ἐξεβακχεύθησαν καὶ διπλασίως
ὑπὸ τοῦ ἀκράτου ἐξεμάνησαν. οὕτω
σοι καὶ αὐτὸς ἔνθεος καὶ μεθύων ὑπὸ τῶν λόγων
περιέρχομαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Καὶ μὴν τοῦτό γε οὐ μεθύειν, ἀλλὰ νόφειν 6
τε καὶ σωφρονεῖν ἐστιν. ἐγὼ δὲ βουλοίμην ἄν,
εἰ οἷόν τε, αὐτῶν ἀκοῦσαι τῶν λόγων· οὐδὲ γὰρ
οὐδὲ φθονεῖν2 αὐτῶν οἶμαι θέμις, ἄλλως τε εἰ
καὶ φίλος καὶ περὶ τὰ ὅμοια ἐσπουδακς ὁ βουλόμενος
ἀκούειν εἴη.</p>
<p>Θάρρει, ὦγαθέ· τοῦτο γαρ τοι τὸ τοῦ Ὁμήρου,
σπεύδοντα καὶ αὐτὸν παρακαλεῖς, καὶ εἴ γε μὴ
ἔφθης, αὐτὸς ἂν ἐδεήθην ἀκοῦσαί μου διηγουμένου·
μάρτυρα γάρ σε παραστήσασθαι πρὸς τοὺς
πολλοὺς ἐθέλω, ὅτι οὐκ ἀλόγως μαίνομαι· ἄλλως
<note type="footnote">1 αὖ ὤσπερ vulg.: ἂν ὥσπερ MSS.: ὥσπερ ἂν Schwartz.</note>
<note type="footnote">2 φθονεῖν Jacobitz: καταφρονεῖν MSS. Schwartz assumes
a lacuna after γὰρ.</note>

<pb n="106"/>
τε καὶ ἡδύ μοι τὸ μεμνῆσθαι αὐτῶν πολλάκις,
καὶ ταύτην ἤδη μελέτην ἐποιησάμην· ἐπεὶ κἄν
τις μὴ παρὼν τύχῃ. καὶ οὕτω δὶς ἢ τρὶς τῆς
ἡμέρας ἀνακυκλῶ πρὸς ἐμαυτὸν τὰ εἰρημένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>καὶ 7
ὥσπερ οἱ ἐρασταὶ τῶν παιδικῶν οὐ παρόντων
ἔργʼ ἄττα καὶ λόγους εἰρημένους αὐτοῖς διαμνημονεύουσι
καὶ τούτοις ἐνδιατρίβοντες ἐξαπατῶσι
τὴν νόσον, ὡς παρόντων σφίσι τῶν ἀγαπωμένων—ἔνιοι
γοῦν αὐτοῖς καὶ προσλαλεῖν οἴονται
καὶ ὡς ἄρτι λεγομένων πρὸς αὐτοὺς ὧν τότε
ἤκουσαν, ἥδονται καὶ προσάψαντες τὴν ψυχὴν
τῇ μνήμῃ τῶν παρεληλυθότων σχολὴν οὐκ
ἄγουσιν τοῖς ἐν ποσὶν ἀνιᾶσθαι—οτω δὴ καὶ
αὐτὸς φιλοσοφίας οὐ παρούσης τοὺς λόγους, οὓς
τότε ἤκουσα, συναγείρων καὶ πρὸς ἐμαυτὸν ἀνατυλίττων
οὐ μικρὰν ἔχω παραμυθίαν, καὶ ὅλως
καθάπερ ἐν πελάγει καὶ νυκτὶ πολλῇ φερόμενος,
ἐς πυρσόν τινα τοῦτον ἀποβλέπω, πᾶσι μὲν
παρεῖναι τοῖς ὑπʼ ἐμοῦ πραττομένοις τὸν ἄνδρα
ἐκεῖνον οἰόμενος, ἀεὶ δὲ ὥσπερ ἀκούων αὐτοῦ τὰ
αὐτὰ πρός με λέγοντος· ἐνίοτε δέ, καὶ μάλιστα
ὅταν ἐνερείσω τὴν ψυχήν, καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ
μοι φαίνεται καὶ τῆς φωνῆς ὁ ἦχος ἐν ταῖς
ἀκοαῖς παραμένει· καὶ γάρ τοι κατὰ τὸν κωμικὸν
ὡς ἀληθῶς ἐγκατέλιπέν τι κέντρον τοῖς ἀκούουσιν.1</p>
<note type="footnote">1 Cf. Eupolis (Κock, 94)
κράτιστος οὗτος ἐγένετʼ ἀνθρώπων λέγειν·
ὁπότε παρέλθοι δʼ, ὥσπερ ἁγαθοὶ δρομῆς,
ἐκ δέκα ποδῶν ᾕρει λέγων τοὺς δήτορας,
ταγὺν λέγεις μέν, πρὸς δέ γʼ αὐτῷ τῷ τάχει
πειθώ τις ἐπεκάθιζεν ἐπὶ τοῖς χείλεσιν·
οὕτως ἐκήλει καὶ μόνος τῶν ῥητόρων
τὸ κέντρον ἐγκατέλειπε τοῖς ἀκροωμένοις.</note>
</div>

<pb n="108"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>Παῦε, ὦ θαυμάσιε, μακρὸν 1 ἀνακρουόμενος 8
καὶ λέγε ἐξ ἀρχῆς ἀναλαβὼν ἤδη τὰ εἰρμιένα· ὡς
οὐ μετρίως με ἀποκι ἀίεις περιάγων.
Εὖ λέγεις, καὶ οὕτω χρὴ ποιεῖν. ἀλλʼ ἐκεῖνο,
ἑταῖρε—ἤδη τραγικοὺς ἡ καὶ νὴ Δία κωμικοὺς
φαύλους ἑώρακας ὑποκριτάς, τῶν συριττομμένων
λέγω τούτων καὶ διαφθειρόντων τὰ ποιήματα καὶ
τὸ τελευταῖον ἐκβαλλομένων, καίτοι τῶν δραμάτων
πολλάκις εὖ ἐχόντων τε καὶ νενικηκότων;</p>
<p>Πολλοὺς οἶδα τοιούτους. ἀλλὰ τί τοῦτο;</p>
<p>Δέδοικα μή σοι μεταξὺ δόξω γελἱως αὐτὰ
μιμεῖσθαι, τὰ μὲν ἀτάκτως συνείρων, ἐνίοτε δὲ καὶ
αὐτὸν ὑπʼ ἀσθενείας τὸν νοῦν διαφθείρων, κἆτα
προαχθῇς ἡρέμα καὶ αὐτοῦ καταγνῶναι τοῦ
δράματος. καὶ τὸ μὲν ἐμόν, οὐ πάνυ ἄχθομαι, ἡ δὲ
ὑπόθεσις οὐ μετρίως με λυπήσειν ἔοικε συνεκπίπτουσα
καὶ τὸ ἐμὸν μέρος ἀσχημονοῦσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>τοῦτʼ 9
οὖν παῤ ὅλον μέμνοσό μοι τὸν λόγον, ὡς ὁ μὲν
ποιητὴς ἡμῖν τῶν τοιούτων ἁμαρτημάτων ἀνεύθυνος
καὶ τῆς σκηνῆς πόρρω ποι κάθηται, οὐδὲν
αὐτῷ μέλον τῶν ἐν θεάτρῳ πραγμάτων. ἐγὼ δʼ
ἐμαυτοῦ σοι πεῖτοαν παρέχω, ὁποῖός τίς εἰμι τὴν
μνήμην ὑποκριτής, οὐδὲν ἀγγέλου τὰ ἄλλα τραγικοῦ
διαφέρων. ὥστε κἂν ἐνδεέστερόν τι δοκῶ
λέγειν, ἐκεῖνο μὲν ἔστω πρόχειρον, ὡς ἅμεινον
ἢν, καὶ ἄλλως 2 ὁ ποιητὴς ἴσως διεξῄει· ἐμὲ δὲ
κἂν ἐκσυρίττῃς, οὐ πάνυ τι λυπήσομαι.</p>
<note type="footnote">1 μακρὸν S, and two late codices: μικρὸν the other MSS.,
usually rendered “Back water a bit,”</note>
<note type="footnote">2 ἦν καὶ ἄλλως MSS.: ἢ ὁ ἄγγελος Schwartz.</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<pb n="110"/>
<p>Ὡς εὖ γε νὴ τὸν Ἑρμῆν καὶ κατὰ τὸν τῶν 10
ῥητόρων νόμον πεπροοιμίασταί σοι· ἔοικας γοῦν
κἀκεῖνα προσθήσειν, ὡς διʼ ὀλίγου τε ὑμῖν ἡ
συνουσία ἐγένετο καὶ ὡς οὐδʼ αὐτὸς ἧκες πρὸς τὸν
λόγον παρεσκευασμένος καὶ ὡς ἄμεινον εἶχεν
αὐτοῦ ταῦτα λέγοντος ἀκούειν· σὺ γὰρ ὀλίγα καὶ
ὅσα οἷόν τε ἦν, τυγχάνεις τῇ μνήμῃ συγκεκομισένος.
οὐ ταῦτʼ ἐρεῖν ἔμελλες; οὐδὲν οὖν αὐτῶν
ἔτι σοι δεῖ πρὸς ἐμέ· νόμισον δὲ τούτου γε ἕνεκα
πάντα σοι προειρῆσθαι· ὡς ἐγῶ καὶ βοᾶν καὶ
κροτεῖν ἕτοιμος. ἢν δὲ διαμέλλῃς, μνησικακήσω
γε παρὰ τὸν ἀγῶνα καὶ ὀξύτατα συρίξομαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>Καὶ ταῦτα μέν, ἃ σὺ διῆλθες, ἐβουλόμην ἂν 11
εἰρῆσθαί μοι, κἀκεῖνα δέ, ὅτι οὐχ ἑξῆς οὐδὲ ὡς
ἐκεῖνος ἕλεγε, ῥῆσίν τινα περὶ πάντων ἐρῶ· πάνυ
γὰρ τοῦθʼ ἡμῖν ἀδύνατον· οὐδʼ οὖ ἐκείνῳ περιθείς
τοὺς λόγους, μὴ καὶ κατʼ ἄλλο τι γένωμαι τοῖς
ὑποκριταῖς ἐκείνοις ὅμοιος, οἳ πολλάκις ἢ
Ἀγαμέμνονος ἢ Κρέοντος ἢ καὶ Ἡρακλέους αὐτοῦ
πρόσωπον ἀνειληφότες, χρνσίδας ἠμφιεσμένοι καὶ
δεινὸν βλέποντες καὶ μέγα κεχηνότες μικρὸν
φθέγγονται καὶ ἰσχνὸν καὶ γυναικῶδες καὶ τῆς
Ἑκάβης ἢ Πολυξένης πολὺ ταπεινότερον. ἵνʼ οὖν
μὴ καὶ αὐτὸς ἐλέγχωμαι πάνυ μεῖζον τῆς ἐμαυτοῦ
κεφαλῆς προσωπεῖον περικείμενος καὶ τὴν σκευὴν
καταισχύνων, ἀπὸ γυμνοῦ σοι βούλομαι τοὐμοῦ
προσώπου προσλαλεῖν, ἵνα μὴ συγκατασπάσω
που πεσὼν τὸν ἥρωα ὃν ὑποκρίνομαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>Οὗτος ἀνὴρ οὐ παύσεται τήμερον πρός με πολλῇ 12
τῇ σκηνῇ καὶ τῇ τραγῳδίᾳ χρώμενος.</p>

<pb n="112"/>
<p>Καὶ μὴν παύσομαί γε· πρὸς ἐκεῖνα δὲ ἤδη
τρέψομαι. ἡ μὲν ἀρχὴ τῶν λόγων ἔπαινος ἦν
Ἑλλάδος καὶ τῶν Ἀθήνησιν ἀνθρώπων, ὅτι
φιλοσοφίᾳ καὶ πενίᾳ σύντροφοί εἰσιν καὶ οὔτε
τῶν ἀστῶν οὔτε τῶν ξένων οὐδένα τέρπονται
ὁρῶντες, ὃς ἂν τρυφὴν εἰσάγειν εἰς αὐτοὺς βιάζηται,
ἀλλὰ κἄν τις ἀφίκηται παῤ αὐτοὺς οὕτω διακείμενος,
ἠρέμα τε μεθαρμόττουσι καὶ παραπαιδαγωγοῦσι
καὶ πρὸς τὸ καθαρὸν τῆς διαίτης
μεθιστᾶσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>Ἐμέμνητο γοῦν τινος τῶν πολυχρύσων, ὃς ἐλθὼν 13
Ἀθήναζε μάλʼ ἐπίσημος καὶ φορτικὸς ἀκολούθων
ὄχλῳ καὶ ποικίλῃ ἐσθῆτι καὶ χρυσῷ αὐτὸς μὲν
ᾤετο ζηλωτὸς εἶναι πᾶσι τοῖς Ἀθηναίοις καὶ ὡς
ἂν εὐδαίμων ἀποθλέπεσθαι· τοῖς δʼ ἄρα δυστυχεῖν
ἐδόκει τὸ ἀνθρώπιον, καὶ παιδεύειν ἐπεχείρουν
αὐτὸν οὐ πικρῶς οὐδʼ ἄντικρυς ἀπαγορεύοντες ἐν
ἐλευθέρᾳ τῇ πόλει καθʼ ὅντινα τρόπον βούλεται μὴ
βιοῦν· ἀλλʼ ἐπεὶ κἀν τοῖς γυμνασίοις καὶ λουτροῖς
ὀχληρὸς ἦν θλίβων τοῖς οἰκόταις καὶ στενοχωρῶν
τοὺς ἀπαντῶντας, ἡσυχῆ τις ἂν ὑπεφθέγξατο
προσποιούμενος λανθάνειν, ὥσπερ οὐ πρὸς αὐτὸν
ἐκεῖνον ἀποτείνων, Δεδοικε μὴ παραπόληται
μεταξὺ λουόμενος· καὶ μὴν εἰρήνη γε μακρὰ κατέχει
τὸ βαλανεῖον· οὐδὲν οὖν δεῖ στρατοπέδου. ὁ
δὲ ἀκούων ἀεί,1 μεταξὺ ἐπαιδεύετο. τὴν δὲ ἐσθῆτα
τὴν ποικίλην καὶ τὰς πορφυρίδας ἐκείνας ἀπέδυσαν
αὐτὸν ἀστείως πάνυ τὸ ἀνθηρὸν επισκώπτοντες
τῶν χρωμάτων, Ἔαρ ἤδη, λέγοντες, καί,
Πόθεν ὁ ταὼς οὗτος; καί, Τάχα τῆς μητρός ἐστιν
αὐτοῦ· καὶ τὰ τοιαῦτα. καὶ τὰ ἄλλα δὲ οὕτως
<note type="footnote">1 ἀεί R. Helm: ἃ ἦν MSS.</note>

<pb n="114"/>
ἀπεσκαωπτον, ἢ τῶν δακτυλίων τὸ πλῆθος ἢ τῆς
κόμης τὸ περίεργον ἢ τῆς διαίτης τὸ ἀκόλαστον·
ὥστε κατὰ μικρὸν ἐσωφρονίσθη καὶ παρὰ πολὺ
βελτίων ἀπῆλθε δημοσίᾳ πεπαιδευμέτος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>Ὅτι δʼ οὐκ αἰσχύνονται πενίαν ὁμολογοῦντες, 14
ἐμέμνητο πρός με φωνῆς τινος, ἢν ἀκοῦσαι
πάντων ἔφη κοινῇ προεμένων ἐν τῷ ἀγῶνι τῶν
Παναθηναίων· ληφθέντα μὲν γάρ τινα τῶν πολιτῶν
ἄγεσθαι παρὰ τὸν ἀγωνοθέτην, ὅτι βαπτὸν
ἔχων ἱμάτιον ἐθεώρει, τοὺς δε ἰδόντας ἐλεῆσαί τε
καὶ παραιτεῖσθαι καὶ τοῦ κήρυκος ἀνειπόντος,
ὅτι παρὰ τὸν νόμον ἐποίησεν ἐν τοιαύτῃ ἐσθῆτι
θεώμενος, ἀναβοῆσαι μιᾷ φωνῇ πάντας ὥσπερ
ἐσκεμμένους, συγγνώμην ἀπονέμειν αὐτῷ τοιαῦτά
γε ἀμπεχομένῳ· μὴ γὰρ ἔχειν αὐτὸν ἕτερα.
Ταῦτά τε οὖν ἐπῄνει καὶ προσέτι τὴν ἐλευθερίαν
τὴν ἐκεῖ καὶ τῆς διαίτης τὸ ἀνεπίφθονον, ἡσυχίαν
τε καὶ ἀπραγμοσύνην, ἃ δὴ ἄφθονα παῤ αὐτοῖς
ἐστιν. ἀπέφαινε γοῦν φιλοσοφίᾳ συνῳδὸν τὴν
παρὰ τοῖς τοιούτοις διατριβὴν καὶ καθαρὸν ἦθος
φυλάξαι δυναμένην, σπουδαίῳ τε ἀνδρὶ καὶ πλούτου
καταφρονεῖν πεπαιδευμένῳ καὶ τῷ πρὸς τὰ
φύσει καλὰ ζῆν προαιρουμένῳ τὸν ἐκεῖ βίον
μάλιστα ἡρμσμένον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>ὅστις δὲ πλούτου ἐρᾷ καὶ 15
χρυσῷ κεκήληται καὶ πορφύρᾳ καὶ δυναστείᾳ
μετρεῖ τὸ εὔδαιμον, ἄγευστος μὲν ἐλευθερίας,
ἀπείρατος δὲ παρρησίας, ἀθέατος δὲ ἀληθείας,
κολακείᾳ τὰ πάντα καὶ δουλείᾳ σύντροφος, ἢ
ὅστις ἡδονῇ πᾶσαν τὴν ψυχὴν ἐπιτρέψας ταύτῃ
μόνῃ λατρεύειν διέγνωκε, φίλος μὲν περιέργων
τραπεζῶν, φίλος δὲ πότων καὶ ἀφροδισίων,
ἀνάπλεως γοητείας καὶ ἀπάτης καὶ ψευδολογίας,

<pb n="116"/>
ἢ ὅστις ἀκουων τέρπεται κρουμάταων τε καί
τερετισμάτων καὶ διεφθορότων ᾀσμάτων, τοῖς
δὴ τοιούτοις πρέπειν τὴν ἐνταῦθα διατριβήν·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>μεσταὶ γὰρ αὐτοῖς τῶν φιλτάτων πᾶσαι μὲν 16
ἀγυιαί, πᾶσαι δὲ ἀγοραί· πάρεστι δὲ πάσαις
πύλαις τὴν ἡδνὴν καταδέχεσθαι, τοῦτο μὲν δι’
ὀφθαλμῶν, τοῦτο δὲ διʼ ὤτων τε καὶ ῥινῶν τοῦτο
δὲ καὶ διὰ λαιμοῦ καὶ δι’ ἀφροδισίων· ὑφʼ ἧς δὴ
ῥεούσης ἀενάῳ τε καὶ θολερῷ ῥεύματι πᾶσαι μὲν
ἀνευρύνονται ὁδοί· συνεισέρχεται γὰρ μοιχεία καὶ
φιλαργυρία καὶ ἐπιορκία καὶ τὸ τοιοῦτο φῦλον
τῶν ἡδονῶν, παρασύρεται δὲ τῆς ψυχῆς ὑποκλυζομένης
πάντοθεν αἰδὼς καὶ ἀρετὴ καὶ δικαιοσύνη·
τῶν δὲ ἔρημος ὁ χῶρος γενόμενος δίψης ἀεὶ
πιμπράμενος 1 ἀνθεῖ πολλαῖς τε καὶ ἀγρίαις
ἐπιθυμίαις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>Τοιαύτην ἀπέφαινε τὴν πόλιν καὶ τοσούτων
διδάσκαλον ἀγαθῶν. ἐγὼ γοῦν, ἔφη, ὅτε τὸ 17
πρῶτον ἐπανῄειν ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος, πλησίον που
γενόμενος ἐπιστήσας ἐμαυτὸν λόγον ἀπῄτουν
τῆς δεῦρο ἀφίξεως, ἐκεῖνα δὴ τὰ τοῦ Ὁμήρον
λέγων,
<lg>
<l>τίπτ· αὔτʼ, δύστηνε, λιπὼν φάος ἠελίοιο,</l>
</lg>
τὴν Ἐλλάδα καὶ τὴν εὐτυχίαν ἐκείνην καὶ τὴν
ἐλευθερίαν, ἤλυθες, ὄφρα ἴδῃς τὸν ἐνταῦθα
θόρυβον, συκοφάντας καὶ προσαγορεύσεις ὑπερηφάνους
καὶ δεῖπνα καὶ κόλακας καὶ μιαιφονίας
καὶ διαθηκῶν προσδοκίας καὶ φιλίας ἐπιπλάστους;
ἢ τί καὶ πράξειν διέγνωκας μήτʼ ἀπαλλάττεσθαι
μήτε χρῆσθαι τοῖς καθεστῶσι δυνάμενος:</p>
<note type="footnote">πιμπράμενος A. M.H.: πιμπλάμενος MSS.</note>
</div>

<pb n="118"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>Οὕτω δὴ βουλευσάμενος καὶ καθάπερ ὁ Ζεὺς τὸν 18
Ἕκτορα ὑπεξαγαγὼν ἐμαυτὸν ἐκ βελέων, φασίν,
ἔκ τʼ ἀνδροκτασίης ἔκ θʼ αἵματος ἔκ τε κυδοιμοῦ
τὸ λοιπὸν οἰκουρεῖν εἱλόμην καὶ βίον τινὰ
τοῦτον γυναικώδη καὶ ἄτολμον τοῖς πολλοῖς
δοκοῦντα προτιθέμενος αὐτῇ φιλοσοφίᾳ καὶ Πλάτωνι
καὶ ἀληθείᾳ προσλαλῶ, καὶ καθίσας ἐμαυτὸν
ὥσπερ ἐν θεάτρῳ μυριάνδρῳ σφόδρα που μετέωρος
ἐπισκοπῶ τὰ γιγνόμενα, τοῦτο μὲν πολλὴν ψυχαγωγίαν
καὶ γέλωτα παρέχειν δυνάμενα, τοῦτο δὲ
καὶ πεῖραν ἀνδρὸς ὡς ἀληθῶς βεβαίου λαβεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>Εἰ γὰρ χρὴ καὶ κακῶν επμνον εἰπεῖν, μὴ ὑπολάβῃς 19
μεῖζόν τι γυμνάσιον ἀρετῆς ἢ τῆς ψυχῆς
δοκιμασίαν ἀληθεστέραν τῆσδε τῆς πόλεως καὶ
τῆς ἐνταῦθα διατριβῆς· οὐ γὰρ μικρὸν ἀντισχεῖν
τοσαύταις μὲν ἐπιθυμίαις, τοσούτοις δὲ θεάμαστε
καὶ ἀκούσμασι πάντοθεν ἕλκουσι καὶ ἀντιλαμβανομένοις,
ἀλλὰ ἀτεχνῶς δεῖ τὸν Ὀδυσσέα μιμησάμενον
παραπλεῖν αὐτὰ μὴ δεδεμενον τὼ χεῖρε
—δειλὸν γάρ—μηδὲ τὰ ὦτα κηρῷ φραξάμενον,
ἀλλʼ ἀκούοντα καὶ λελυμένον καὶ ἀληθῶς ὑπερήφανον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>ἕνεστι δὲ καὶ φιλοσοφίαν θαυμάσαι παραθεωροῦντα 20
τὴν τοσαύτην ἄνοιαν, καὶ τῶν τῆς
τύχης ἀγαθῶν καταφρονεῖν ὁρῶντα ὥσπερ ἐν
σκηνῇ καὶ πολυπροσώπῳ δράματι τὸν μὲν ἐξ
οἰκέτου δεσπότην προϊόντα, τὸν δʼ ἀντὶ πλουσίου
πένητα, τὸν δὲ σατράπην ἐκ πένητος ἢ βασιλέα,
τὸν δὲ φίλον τούτου, τὸν δὲ ἐχθρόν, τὸν δὲ φυγάδα·
τοῦτο γάρ τοι καὶ τὸ δεινότατόν ἐστιν, ὅτι καίτοι
μαρτυρομένης τῆς Τύχης παίζειν τὰ τῶν ἀνθρώπων

<pb n="120"/>
πράγματα καὶ ὁμολογούσης μηδὲν αὐτῶν εἶναι
βέβαιον, ὅμως ταῦθʼ ὁσημέραι βλέποντες ὀρέγοται
καὶ πλούτου καὶ δυναστείας καὶ μεστοὶ περιίασι
πάντες οὐ γινομένων ἐλπίδων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>Ὃ δὲ δὴ ἔφην, ὅτι καὶ γελᾶν ἐν τοῖς γιγνομένοις 21
ἔνεστι καὶ ψυχαγωγεῖσθαι, τοῦτο ἤδη σοι
φράσω. πῶς γὰρ οὐ γελοῖοι μὲν πλουτοῦντες
αὐτοὶ καὶ τὰς πορφυρίδας προφαίνοντες καὶ τοὺς
δακτυλίους προτείνοντες καὶ πολλὴν κατηγοροῦντες
ἀπειροκαλίαν, τὸ δὲ καινότατον. τοὺς
ἐντυγχάνοντας ἀλλοτρίᾳ φωνῇ προσαγορεύοντες,
ἀγαπᾶν ἀξιοῦντες, ὅτι μόνον αὐτοὺς προσέβλεψαν,
οἱ δὲ σεμνότεροι καὶ προσκυνεῖσθαι περιμένοντες,
οὐ πόρρωθεν οὐδʼ ὡς Πέρσαις νόμος, ἀλλὰ
δεῖ προσελθόντα καὶ ὑποκύψαντα1, τὴν ψυχὴν
ταπεινώσαντα καὶ τὸ πάθος αὐτῆς ἐμφανίσαντα
τῇ τοῦ σώματος ὁμοιότητι, τὸ στῆθος ἢ τὴν δεξιὰν
καταφιλεῖν, ζηλωτὸν καὶ περίβλεπτον τοῖς μηδὲ
τούτου τυγχάνουσιν· ὁ δʼ ἕστηκεν παρέχων ἑαυτὸν
εἰς πλείω χρόνον ἐξαπατώμενον. ἐπαινῶ δέ γε
ταύτης αὐτοὺς τῆς ἀπανθρωπίας, ὅτι μὴ καὶ τοῖς
στομασιν ἡμᾶς προσίενται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>Πολὺ δὲ τούτων οἱ προσιόντες αὐτοὶ καὶ 22
θεραπεύοντες γελοιότεροι, νυκτὸς μὲν ἐξανιστάμενοι
μέσης, περιθέοντες δὲ ἐν κύκλῳ τὴν πόλιν
καὶ πρὸς τῶν οἰκετῶν ἀποκλειόμενοι, κύνες καὶ
κόλακες καὶ τὰ τοιαῦτα ἀκούειν ὑπομένοντες.
γέρας δὲ τῆς πικρᾶς ταύτης αὐτοῖς περιόδου τὸ
φορτικὸν ἐκεῖνο δεῖπνον καὶ πολλῶν αἴτιον
<note type="footnote">1 ὁποκώψαντα Schwartz: ὑποκύψαντα καὶ πόρρωθεν MSS.: [καὶ
ὑποκύψαντα Nilén.</note>

<pb n="122"/>
φορῶν, ἐν ᾧ πόσα μὲν ἐμφαγόντες, πόσα δὲ
παρὰ γνώμην ἐμπιόντες, πόσα δὲ ὧν οὐκ ἐχρῆν
ἀπολαλήσαντες ἡ μεμφόμενοι 1 τὸ τελευταῖον ἢ
δυσφοροῦντες ἀπίασιν ἢ διαβάλλοντες τὸ δεῖπνον
ἢ ὕβριν ἢ μικρολογίαν ἐγκαλοῦντες. πλήρεις δὲ
αὐτῶν ἐμούντων οἱ στενωποὶ καὶ πρὸς τοῖς χαμαιτυπείοις
μαχομένων· καὶ μεθʼ ἡμέραν οἱ πλείονες
αὐτῶν κατακλιθέντες ἰατροῖς παρέχουσιν ἀφορμὰς
περιόδων· ἕνιοι μὲν γάρ, τὸ καινότατον, οὐδὲ νοσεῖν
σχολάζουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>Ἐγὼ μέντοι γε πολὺ τῶν κολακευομένων ἐξωλεστέρους 23
τοὺς κόλακας ὑπείληφα, καὶ σχεδὸν
αὐτοὺς ἐκείνοις καθίστασθαι τῆς ὑπερηφανίας
αἰτίους· ὅταν γὰρ αὐτῶν τὴν περιουσίαν θαυμάσωσιν
καὶ τὸν χρυσὸν ἐπαινέσωσιν καὶ τοὺς
πυλῶνας ἕωθεν ἐμπλήσωσιν καὶ προσελθόντες
ὥσπερ δεσπότας προσείπωσιν, τί καὶ φρονήσειν
ἐκείνους εἰκός ἐστιν; εἰ δέ γε κοινῷ δόγματι κἂν
πρὸς ὀλίγον ἀπέσχοντο τῆσδε τῆς ἐθελοδουλείας,
οὐκ ἂν οἴει τοὐναντίον αὐτοὺς ἐλθεῖν ἐπὶ τὰς
θύρας τῶν πτωχῶν δεομένους τοὺς πλουσίους, μὴ
ἀθέατον αὐτῶν μηδʼ ἀμάρτυρον τὴν εὐδαιμονίαν
καταλιπεῖν μηδʼ ἀνόνητόν τε καὶ ἄχρηστον τῶν
τραπεζῶν τὸ κάλλος καὶ τῶν οἴκων τὸ μέγεθος;
οὐ γὰρ οὕτω τοῦ πλουτεῖν ἐρῶσιν ὡς τοῦ διὰ
τὸ πλουτεῖν εὐδαιμονίζεσθαι. καὶ οὕτω δὴ 2 ἔχει,
μηδὲν ὄφελος εἶναι περικαλλοῦς οἰκίας τῷ
οἰκοῦντι μηδὲ χρυσοῦ καὶ ἐλέφαντος, εἰ μή τις
αὐτὰ θαυμάζοι. ἐχρῆν οὖν ταύτῃ καθαιρεῖν
αὐτῶν καὶ ἐπευωνίζειν τὴν δυναστείαν ἐπιτειχίσαντας
<note type="footnote">1 ἢ μεμφόμενοι MSS.: bracketed by Schwartz.</note>
<note type="footnote">2 δὴ Hemsterhuys: δὲ MSS.</note>

<pb n="124"/>
τῷ πλούτῳ τὴν ὑπεροψίαν· νῦν δὲ λατρεύοντες
εἰς ἀπόνοιαν ἄγουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>Καὶ τὸ μὲν ἄνδρας ἰδιώτας καὶ ἀναφανδὸν τὴν 24
ἀπαιδευσίαν ὁμολογοῦντας τὰ τοιαῦτα ποιεῖν,
μετριώτερον ἂν εἰκότως νομισθείη· τὸ δὲ καὶ τῶν
φιλοσοφεῖν προσποιουμένων πολλοὺς 1 πολλῷ
ἔτι τούτων γελοιότερα δρᾶν, τοῦτ’ ἤδη τὸ δεινότατόν
ἐστι. πῶς γὰρ οἴει τὴν ψυχὴν διατεθεῖσθαί
μοι, ὅταν ἴδω τούτων τινά, μάλιστα τῶν προβεβηκότων,
ἀναμεμιγμένον κολάκων ὄχλῳ καὶ τῶν
ἐπʼ ἀξίας τινὰ δορυφοροῦντα καὶ τοῖς ἐπὶ τὰ
δεῖπνα παραγγέλλουσι κοινολογούμενον, ἐπισημότερον
δὲ τῶν ἄλλων ἀπὸ τοῦ σχήματος
ὄντα καὶ φανερώτερον; καὶ ὅ μάλιστα ἀγανακτῶ,
ὅτι μὴ καὶ τὴν σκευὴν μεταλαμβάνουσι, τὰ ἄλλα
γε ὁμοίως ὑποκρινόμενοι τοῦ δράματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>ἃ μὲν 25
γὰρ ἐν τοῖς συμποσίοις ἐργάζονται, τίνι τῶν καλῶν
εἰκάσομεν: οὐκ ἐμφοροῦνται μὲν ἀπειροκαλώτερον,
μεθύσκονται δὲ φανερώτερον, ἐξανίστανται δὲ
πάντων ὕστατοι, πλείω δὲ ἀποφέρειν τῶν ἄλλων
ἀξιοῦσιν; οἱ δὲ ἀστειότεροι πολλάκις αὐτῶν
καὶ ᾆσαι προήχθησαν.</p>
<p>Καὶ ταῦτα μὲν οὖν γελοῖα ἡγεῖτο μάλιστα δὲ
ἐμεμνητο τῶν ἐπὶ μισθῷ φιλοσοφούντων καὶ τὴν
ἀρετὴν ὤνιον ὥσπερ ἐξ ἀγορᾶς προτιθέντων·
ἐργαστήρια γοῦν ἐκάλει καὶ καπηλεῖα τὰς τούτων
διατριβάς· ἠξίου γὰρ τὸν πλούτου καταφρονεῖν
διδάξοντα πρῶτον αὑτὸν παρέχειν ὑψηλότερον
λημμάτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>ἀμέλει καὶ πράττων ταῦτα διετέλει, οὐ 26
μόνον προῖκα τοῖς ἀξιοῦσι συνδιατρίβων, ἀλλὰ καὶ
τοῖς δεομένοις ἐπαρκῶν καὶ πάσης περιουσίας καταφρονῶν,
<note type="footnote">1 πολλοὺς Cobet : not in MSS.</note>

<pb n="126"/>
τοσούτου δέων ὀρέγεσθαι τῶν οὐδὲν προσηκόντων,
ὥστε μηδὲ τῶν ἑαυτοῦ φθειρομένων
ποιεῖσθαι πρόνοιαν, ὅς γε καὶ ἀγρὸν οὐ πόρρω τῆς
πολεως κεκτημένος οὐδὲ ἐπιβῆναι αὐτοῦ πολλῶν
ἐτῶν ἠξίωσεν, ἀλλʼ οὐδὲ τὴν ἀρχὴν αὐτοῦ εἶναι
διωμολόγει, ταῦτʼ οἶμαι ὑπειληφώς, ὅτι τούτων
φύσει μὲν οὐδενός ἐσμεν κύριοι, νόμῳ δὲ καὶ διαδοχῇ
τὴν χρῆσιν αὐτῶν εἰς ἀόριστον παραλαμβάνοντες
ὀλιγοχρόνιοι δεσπόται νομιζόμεθα, κἀπειδὰν ἡ
προθεσμία παρέλθῃ, τηνικαῦτα παραλαβὼν ἄλλος
ἀπολαύει τοῦ ὀνόματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>Οὐ μικρὰ δὲ οὐδὲ ἐκεῖνα παρέχει τοῖς ζηλοῦν
ἐθέλουσι παραδείγματα, τῆς τροφῆς τὸ ἀπέριττον
καὶ τῶν γυμνασίων τὸ σύμμετρον καὶ τοῦ προσοώπου
τὸ αἰδέσιμον καὶ τῆς ἐσθῆτος τὸ μέτριον,
ἐφʼ ἅπασι δὲ τούτοις τῆς διανοίας τὸ
ἡρμοσμένον καὶ τὸ ἥμερον τοῦ τρόπου. παρῄνει 27
δὲ τοῖς συνοῦσι μήτʼ ἀναβάλλεσθαι τὸ
ἀγαθόν, ὅπερ τοὺς πολλοὺς ποιεῖν προθεσμίας
ὁριζομένους ἑορτὰς ἢ πανηγύρεις, ὡς ἀπʼ ἐκείνων
ἀρξομένους τοῦ μὴ ψεύσασθαι καὶ τοῦ τὰ
δέοντα ποιῆσαι· ἠξίου γὰρ ἀμέλλητον εἶναι
τὴν πρὸς τὸ καλὸν ὁρμήν. δῆλος δὲ ἦν καὶ
τῶν τοιούτων κατεγνωκὼς φιλοσόφων, οἳ ταύτην
ἄσκησιν ἀρετῆς ὑπελάμβανον, ἢν πολλαῖς
ἀνάγκαις καὶ πόνοις τοὺς νέους ἀντέχειν καταγυμνάσωσιν,
τοῦτο μὲν ψυχρολουτεῖν 1 οἱ πολλοὶ
κελεύοντες, ἄλλοι δὲ μαστιγοῦντες, οἱ δὲ χαριέστεροι
καὶ σιδήρῳ τὰς ἐπιφανείας αὐτῶν καταξύοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>ἡγεῖτο γὰρ χρῆναι πολὺ πρότερον ἐν 28
<note type="footnote">1 ψυχρολουτεῖν Ε. Caps : οὐδεῖν (or οὐ δεῖν) MSS.: θυραυλεῖν
Schwartz: ἀνυποδητεῖν vulg.</note>

<pb n="128"/>
ταῖς ψυχαῖς τὸ στέρρον τοῦτο καὶ ἀπαθὲς κατασκευάσαι,
καὶ τὸν ἄριστα παιδεύειν ἀνθρώπους
προαιρούμενον τοῦτο μὲν ψυχῆς, τοῦτο δὲ
σώματος, τοῦτο δὲ ἡλκίας τε καὶ τῆς πρότερον
ἀγωγῆς ἐστοχάσθαι, ἴνα μὴ τὰ παρὰ δύναμιν
ἐπιτάττων ἐλέγχηται· πολλοὺς γοῦν καὶ τελευτᾶν
ἔφασκεν οὕτως ἀλόγως ἐπιταθέντας· ἕνα δὲ
καὶ αὐτὸς εἶδον, ὅς καὶ γευσάμενος τῶν παρ.
ἐκείνοις κακῶν, ἐπειδὴ τάχιστα λογων ἀληθῶν
ἐπήκουσεν, ἀμεταστρεπτὶ φεύγων ὡς αὐτὸν
ἀφίκετο καὶ δῆλος ἢν ῥᾳον διακείμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>Ἥδη δὲ τούτων ἀποστὰς τῶν ἄλλων αὖθις 29
ἀνθρώπων ἐμέμνητο καὶ τὰς ἐν τῇ πόλει ταραχὰς
διεξῄει καὶ τὸν ὠθισμὸν αὐτῶν καὶ τὰ θέατρα
καὶ τὸν ἱππόδρομον καὶ τὰς τῶν ἡνιόχων εἰκόνας
καὶ τὰ τῶν ἵππων ὀνόματα καὶ τοὺς ἐν τοῖς
στενωποῖς περὶ τούτων διαλόγους· πολλὴ γὰρ
ὡς ἀληθῶς ἡ ἰππομανία καὶ πολλῶν ἤδη σπουδαίων
εἶναι δοκούντων ἐπείληπται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>Μετὰ δὲ ταῦτα ἑτέρου δράματος ἥπτετο τῶν 30
ἀμφὶ τὴν νέκυιάν τε καὶ διαθήκας καλινδουμένων,
προστιθεὶς ὅτι μίαν φωνὴν οἱ Ῥωμαίων παῖδες
ἀληθῇ παῤ ὅλον τὸν βίον προίενται, τὴν ἐν
ταῖς διαθήκαις λέγων, ἵνα μὴ ἀπολαύσωσι τῆς
σφετέρας ἀληθείας. ἃ δὲ καὶ μεταξὺ λέγοντος
αὐτοῦ γελᾶν προήχθην, ὅτι καὶ συγκατορύττειν
ἑαυτοῖς ἀξιοῦσι τὰς ἀμαθίας καὶ τὴν ἀναλγησίαν
ἔγγραφον ὁμολογοῦσιν, οἱ μὲν ἐσθῆτας ἑαυτοῖς

<pb n="130"/>
κελεύοντες συγκαταφλέγεσθαι τῶν παρὰ τὸν
βίον τιμίων, οἱ δὲ καὶ παραμένειν τινὰς οἰκέτας
τοῖς τάφοις, ἔνιοι δὲ καὶ στέφειν τὰς στήλας
ἄνθεσιν, εὐήθεις ἔτι καὶ παρὰ τὴν τελευτὴν διαμένοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>εἰκάζειν οὖν ἠξίου, τί πέπρακται τούτοις 31
παρὰ τὸν βίον, εἰ τοιαῦτα περὶ τῶν μετὰ
τὸν βίον ἐπισκήπτουσι· τούτους γὰρ εἶναι τοὺς
τὸ πολυτελὲς ὄψον ὠνουμένους καὶ τὸν οἶνον ἐν
τοῖς συμποσίοις μετὰ κρόκων τε καὶ ἀρωμάτων
ἐκχέοντας, τοὺς μέσου χειμῶνος ἐμπιπλαμένους
ῥόδων καὶ τὸ σπάνιον αὐτῶν καὶ παρὰ καιρὸν
ἀγαπῶντας, τῶν δʼ ἐν καιρῷ καὶ κατὰ φύσιν ὡς
εὐτελῶν ὑπερηφανοῦντας, τούτους εἶναι 1 τοὺς
καὶ τὰ μύρα πίνοντας· καὶ μάλιστα διέσυρεν
αὐτῶν, ὅτι μηδὲ χρῆσθαι ἴσασιν ταῖς ἐπιθυμίαις,
ἀλλὰ κάν ταύταις παρανομοῦσι καὶ τοὺς ὅρους
συγχέουσι πάντοθεν, τῇ τρυφῇ παοαδόντες αὑτῶν
τὰς ψυχὰς πατεῖν, καὶ τοῦτο δὴ τὸ ἐν ταῖς
τραγῳδίαις τε καὶ κωμῳδίαις λεγόμενον, ἤδη καὶ
παρὰ θύραν εἰσβιαζόμενοι. σολοικισμὸν οὖν
ἐκάλει τοῦτο τῶν ἡδονῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>Ἀπὸ δὲ τῆς αὐτῆς γνώμης κἀκεῖνα ἕλεγεν, 32
ἀτεχνῶς τοῦ Μώμου τὸν λόγον μιμησάμενος· ὡς
γὰρ ἐκεῖνος ἐμέμφετο τοῦ ταύρου τὸν δημιουργὸν
θεὸν οὐ προθέντα τῶν ὀφθαλμῶν τὰ κέρατα, οὕτω
δὴ καὶ αὐτος ᾐτιᾶτο τῶν στεφανουμένων, ὅτι μὴ
ἴσασι τοῦ στεφάνου τὸν τόπον· εἰ γάρ τοι, ἔφη,
<note type="footnote">1 τούτους εἶναι MSS; bracketed by Schwartz.</note>
<note type="footnote">2 Isidorus defines a ‘solecism’ as ‘plurimorum inter se
verborum inconvenniens compositio, sicut barbarismus unius
verbi corruptio.’ The point here is the incongruousness of
such pleasures.</note>

<pb n="132"/>
τῇ πνοῇ τῶν ἴων τε καὶ ῥόδων χαίρουσιν, ὑπὸ τῇ
ῥινὶ μάλιστα ἐχρῆν αὐτοὺς στέφεσθαι παῤ αὐτὴν
ὡς οἷόν τε τὴν ἀναπνοήν, ἵνʼ ὡς πλεῖστον
ἀνέσπων τῆς ἡδονῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>Καὶ μὴν κἀκείνους διεγέλα τοὺς θαυμάσιόν 33
τινα τὴν σπουδὴν περὶ τὰ δεῖπνα ποιουμένους
χυμῶν τε ποικιλίαις καὶ πεμμάτων περιεργίαις·
καὶ γὰρ αὖ καὶ τούτους ἔφασκεν ὀλιγοχρονίου
τε καὶ βραχείας ἡδονῆς ἔρωτι πολλὰς πραγματείας
ὑπομένειν· ἀπέφαινε γοῦν τεσσάρων
δακτύλων αὐτοῖς ἕνεκα πάντα πονεῖσθαι τὸν
πόνον, ἐφʼ ὅσους ὁ μήκιστος ἀνθρώπου λαιμός
ἐστιν· οὔτε γὰρ πρὶν ἐμφαγεῖν, ἀπολαύειν τι
τῶν ἐωνημένων, οὔτε βρωθέντων ἡδίω γενέσθαι
τὴν ἀπὸ τῶν πολυτελεστέρων πλησμονήν· λοιπὸν
οὖν εἶναι τὴν ἐν τῇ παρόδῳ γιγνομένην ἡδονὴν
τοσούτων ὠνεῖσθαι χρημάτων. εἰκότα δὲ πάσχειν
ἔλεγεν αὐτοὺς ὑπʼ ἀπαιδευσίας τὰς ἀληθεστέρας
ἡδονὰς ἀγνοοῦντας, ὧν ἀπασῶν φιλοσοφία χορηγός
ἐστιν τοῖς πονεῖν προαιρουμένοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>Περὶ δὲ τῶν ἐν τοῖς βαλανείοις δρωμένων
πολλὰ μὲν διεξῄει, τὸ πλῆθος τῶν ἑπομένων, τὰς
ὕβρεις, τοὺς ἐπικειμένους τοῖς οἰκέταις καὶ μικροῦ
δεῖν ἐκφερομένους. ἓν δέ τι καὶ μάλιστα μισεῖν
ἐῴκει, πολὺ δʼ ἐν τῇ πόλει τοῦτο καὶ τοῖς βαλανείοις
ἐπιχωριάζον προϊόντας γάρ τινας τῶν
οἰκετῶν δεῖ βοᾶν καὶ παραγγέλλειν προορᾶσθαι
τοῖν ποδοῖν, ἢν ὑψηλόν τι ἢ κοῖλον μέλλωσιν
ὑπερβαίνειν, καὶ ὑπομιμνήσκειν αὐτούς, τὸ
καινότατον, ὅτι βαδίζουσιν. δεινὸν οὖν ἐποιεῖτο,

<pb n="134"/>
εἰ στόματος μὲν ἀλλοτρίου δειπνοῦντες μὴ δέονται
μηδὲ χειρῶν, μηδὲ τῶν ὤτων ἀκούοντες,
ὀφθαλμῶν δὲ ὑγιαίνοντες ἀλλοτρίων δέονται
προοψομένων καὶ ἀνέχονται φυνὰς ἀκούοντες
δυστυχέσιν ἀνθρώποις πρεπούσας καὶ πεπηρωμένοις·
ταῦτα γὰρ αὐτὰ πάσχουσιν ἐν ταῖς ἀγοραῖς
ἡμέρας μέσης καὶ οἱ τὰς πόλεις ἐπιτετραμμένοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>Ταῦτά τε καὶ πολλὰ ἕτετρα τοιαῦτα διελθὼν 35
κατέπαυσε τὸν λόγον. ἐγὼ δὲ τέως μὲν ἤκουον
αὐτοῦ τεθηπώς, μὴ σιωπήσῃ πεφοβημένος· ἐπειδὴ
δὲ ἐπαύσατο, τοῦτο δὴ τὸ τῶν Φαιάκων πάθος
ἐπεπόνθειν· πολὺν γὰρ δὴ χρόνον ἐς αὐτὸν
ἀπέβλεπον κεκηλημένος· εἶτα πολλῇ συγχύσει
καὶ ἰλίγγῳ κατειλημμένος τοῦτο μὲν ἱδρῶτι
κατερρεόμη, τοῦτο δὲ φθέγξασθαι βουλόμενος
ἐξέπιπτόν τε καὶ ἀνεκοπτόμην, καὶ ἥ τε φωνὴ
ἐξέλειπε καὶ ἡ γλῶττα διημάρτανε, καὶ τέλος
ἐδάκρυον ἀπορούμενος· οὐ γὰρ ἐξ ἐπιπολῆς οὐδʼ
ὡς ἕτυχεν ἡμῶν ὁ λόγος καθίκετο, βαθεῖα δὲ καὶ
καίριος ἡ πληγὴ ἐγένετο, καὶ μάλα εὐστόχως
ἐνεχθεὶς ὁ λόγος αὐτήν, εἰ οἷόν τε εἰπεῖν, διέκοψε
τὴν ψνχήν· εἰ γάρ τι δεῖ κἀμὲ ἤδη φιλοσόφων
προσάψασθαι λόγων, ὧδε περὶ τούτων ὑπείληφα·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>δοκεῖ μοι ἀνδρὸς εὐφυοῦς ψνχὴ μάλα σκοπῷ 36
τινι ἁπαλῷ προσεοικέναι. τοξόται δὲ πολλοὶ μὲν
ἀνὰ τὸν βίον καὶ μεστοὶ τὰς φαρέτρας ποικίλων τε
καὶ παντοδαπῶν λόγων, οὐ μὴν πάντες εὔστοχα
τοξεύουσιν, ἀλλʼ οἱ μὲν αὐτῶν σφόδρα τὰς νευρὰς
ἐπιτείναντες ἐντονώτερον τοῦ δέοντος ἀφιᾶσιν· καὶ
ἅπτονται μὲν καὶ οὗτοι1, τὰ δὲ βέλη αὐτῶν οὐ
μένει ἐν τῷ σκοπῷ, ἀλλʼ ὑπὸ τῆς σφοδρότητος
<note type="footnote">1 οὗτοι, Sommerbrodt: οὗτοι τῆς ὁδοῦ MSS.</note>

<pb n="136"/>
διελθόντα καὶ παροδεύσαντα κεχηνυῖαν μόνον τῷ
τραύματι τὴν ψυχὴν ἀπέλιπεν. ἄλλοι δὲ πάλιν
τούτοις ὑπεναντίως· ὑπὸ γὰρ ἀσθενείας τε καὶ
ἀτονίας οὐδὲ ἐφικνεῖται τὰ βέλη αὐτοῖς ἄχρι πρὸς
τὸν σκοπόν, ἀλλʼ ἐκλυθέντα καταπίπτει πολλάκις
ἐκ μέσης τῆς ὁδοῦ· ἢν δέ ποτε καὶ ἐφίκηται, ἄκρον
μὲν ἐπιλίγδην ἅπτεται, βαθεῖαν δὲ οὐκ ἐργάζεται
πληγήν· οὐ γὰρ ἀπʼ ἰσχυρᾶς ἐμβολῆς ἀπεστέλλετο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>ὅστις δὲ ἀγαθὸς τοξότης καὶ τούτῳ 37
ὅμοιος, πρῶτον μὲν ἀκριβῶς ὄψεται τὸν σκοπόν,
εἰ μὴ σφόδρα μαλακός, εἰ μὴ στερρότερος τοῦ
βέλους γίγνονται γὰρ δὴ καὶ ἄτρωτοι σκοποί.
ἐπειδὰν δὲ ταῦτα ἴδῃ, τηνικαῦτα χρίσας τὸ βέλος
οὔτε ἰῷ, καθάπερ τὰ Σκυθῶν χρίεται, οὔτε ὀπῷ,
καθάπερ τὰ Κουρήτων, ἀλλʼ ἡρέμα δηκτικῷ τε
καὶ γλυκεῖ φαρμάκῳ, τούτῳ χρίσας εὐτέχνως1
ἐτόξευσε· τὸ δὲ ἐνεχθὲν εὖ μάλα ἐντόνως καὶ
διακόψαν ἄχρι τοῦ διελθεῖν μένει τε καὶ πολὺ τοῦ
φαρμάκου ἀφίησιν, ὃ δὴ σκιδνάμενον ὅλην ἐν
κύκλῳ τὴν ψνχὴν περιέρχεται. τοῦτό τοι καὶ
ἥδονται καὶ δακρύουσι μεταξὺ ἀκούοντες, ὅπερ καί
αὐτὸς ἔπασχον, ἡσυχῇ ἄρα τοῦ φαρμάκου τὴν
ψυχὴν περιθέοντος. ἐπῄει δʼ οὖν μοι πρὸς αὐτὸν
τὸ ἔπος ἐκεῖνο λέγειν, βάλλʼ οὕτως, αἴ κέν τι
φόως γένηαι. ὥσπερ γὰρ οἱ τοῦ Φρυγίου αὐλοῦ
ἀκούοντες οὐ πάντες μαίνονται, ἀλλʼ ὁπόσοι αὐτῶν
τῇ Ῥέᾳ λαμβάνονται, οὗτοι δὲ πρὸς τὸ μέλος
ὑπομιμνήσκονται τοῦ πάθους, οὕτω δὴ καὶ
φιλοσόφων ἀκούοντες οὐ πάντες ἔνθεοι καὶ
τραυματίαι ἀπίασιν, ἀλλʼ οἷς ὑπῆν τι ἐν τῇ φύσει
φιλοσοφίας συγγενές.</p>
<note type="footnote">1 εὐτέχνως Sommerbrodt: ἀτεχνῶς MSS.</note>
</div>

<pb n="138"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>Ὡς σεμνὰ καὶ θαυμάσια καὶ θεῖά γε, ὦ 38
ἑταῖρε, διελήλυθας, ἐλελήθεις δέ με πολλῆς ὡς
ἀληθῶς τῆς ἀμβροσίας καὶ τοῦ λωτοῦ κεκορεσμένος·
ὥστε καὶ μεταξὺ σοῦ λέγοντος ἔπασχόν τι
ἐν τῇ ψυχῇ, καὶ παυσαμένου ἄχθομαι καὶ ἵνα δὴ
καὶ κατὰ σὲ εἴπω, τέτρωμαι· καὶ μὴ θαυμάσῃς·
οἶσθα γὰρ ὅτι καὶ οἱ πρὸς τῶν κυνῶν τῶν λυσμένος·
δηχθέντες οὐκ αὐτοὶ μόνοι λυσσῶσιν,
ἀλλὰ κἄν τινας ἑτέρους1 ἐν τῇ μανίᾳ τὸ αὐτὸ
τοῦτο διαθῶσιν, καὶ αὐτοὶ ἔκφρονες γίγνονται·
συμμεταβαίνει γάρ τι τοῦ πάθους ἅμα τῷ δήγματι
καὶ πολυγονεῖται ἡ νόσος καὶ πολλὴ γίγνεται τῆς
μανίας διαδοχή.</p>
<p>Οὐκοῦν καὶ οὐτὸς ἡμίν μανίαν2 ὁμολογεῖς;</p>
<p>Πάνυ μὲν οὖν, καὶ προσέτι δέομαί γέ σου κοινήν
τινα τὴν θεραπείαν ἐπινοεῖν.</p>
<p>Τὸ τοῦ ἄρα Τηλέφου ἀνάγκη ποιεῖν.</p>
<p>Ποῖον οὖ λέγεις;</p>
<p>Ἐπὶ τὸν τρώσαντα ἐλθόντας ἰᾶσθαι
παρακαλεῖν.</p>
<note type="footnote">1 ἑτέρους Schmieder: ἑτέρους καὶ αὐτοὶ MSS.</note>
<note type="footnote">2 μανίαν A.M.H.: ἐρᾶν MSS.</note>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
