<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><!-- hmmm --></title><title type="sub">an electronic transcription.</title><author><!-- it's in the javascript ... --></author><tei:respStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:name>Frank, Rebecca</tei:name><tei:resp>proofreader</tei:resp></tei:respStmt></titleStmt><tei:publicationStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:publisher>Open Greek and Latin (OGL)</tei:publisher><tei:idno type="filename">urn.cts.greekLit.tlg0233.tlg001.1st1K-grc1.xml</tei:idno><tei:pubPlace/><tei:availability><tei:licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</tei:licence></tei:availability><tei:date when="2020-06-06Z"/></tei:publicationStmt><sourceDesc><p> (1888). Corpusculum poesis epicae graecae ludibundae Vol. 1. Lipsiae In aedibus B.G. Teubneri.</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><refsDecl><!-- TODO: I don't understand refsDecl --><cRefPattern matchPattern="" replacementPattern=""/></refsDecl><appInfo><application ident="Lace" version="0.6.0"><desc>Lace copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the<ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</desc><!-- these break TEI simple rng --><!--ptr target="#text"/>
                    <ptr target="#refsDecl"/--></application></appInfo></encodingDesc></teiHeader><text><tei:body xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:div type="primary_text"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg0233.tlg001.1st1K-grc1:1"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0049"/>Μοῦσά μοι Εὐρυμεδοντιάδεα, τὴν πολτοχάρυβδιν, <tei:lb/>τὴν ἐγγαστριμάχαιραν, ὃς ἐσθίει οὐ κατὰ κόσμον, <tei:lb/>ἔννεφʼ, ὅπως ψηφῖσιν &lt;ἀγεὶς&gt; κακὸν οἶτον ὄληται <tei:lb/>βουλῇ δημοσίῃ παρὰ θῖνʼ ἁλὸς ἀτρυγέτοιο. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0074"/><tei:lb/></tei:p></tei:div></tei:div><tei:div type="translation"/><tei:div type="app_crit"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg0233.tlg001.1st1K-grc1:1"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0049"/>LECTIONIS ln testimonio Ἱππώνακτε φατέον Α ἐν τόνοις ἑξαμέτροις Meineke οὗτος Α, οὕτως Schrader 1 πολτοχάρυβδιν Wachsmuth: ποντοχάρυβδιν Α, παντοχάρυβδιν Bergk in Poet. Lyr. Graec. editione prima et Meineke 2 ἐνγαστριμαχαιρανος Α 3 ψηφῖσιν &lt;ἀγεὶς&gt; Stadtmueller: ψηφῖδι Α, κακὸς suppl. Cobet pro vulgato κακῇ ὀλεῖται Cobet probante Tenbrinkio et Meinekio. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0074"/></tei:p></tei:div></tei:div><tei:div type="commentary"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg0233.tlg001.1st1K-grc1:1"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0049"/>HOMERI LOCI SIMILES <tei:lb/>1 ἄνδρα μοι ἔννεπε, Μοῦσα α 1. <tei:lb/>2 ἐπεὶ σύ περ οὐ κατὰ κόσμον | αἰτίζεις υ 181 sq. <tei:lb/>3 σὺ δέ κεν κακὸν οἶτον ὄληαι* Γ 417 <tei:lb/>κακὸς κακὸν ἡγηλάζει* ρ 217 <tei:lb/>4 παρὰ θῖνʼ ἁλὸς ἀτρυγέτοιο* Α 316 <tei:lb/>TESTIMONIVM Ath. XV 698b: Πολέμων δʼ ἐν τῷ δωδεκάτῳ τῶν πρὸς Τίμαιον περὶ τῶν τὰς παρῳδίας γεγραφότων ἱστορῶν τάδε γράφει ... 'εὐρετὴν μὲν οὖν τοῦ γένους Ἱππώνακτα φατέον τὸν ἰαμβοποιόν. λέγει γὰρ οὕτως ἐν τοῖς ἑξαμέτροις· "Μοῦσα 1EΣΑS ἀτρυγέτοιο"'. COMMENTARIVS V. l. 'Corrige πολτοχάρυβδιν; nequaquam enim ποντοφάρυγξ potest comparari; ipsa vero Χάρυβδις a qua imago ducitur, maritima est. Pessime igitur dicitur ποντοχάρυβδις. Immo fuit addendum aliquid quo vel ubi habitet altera illa Charybdis significetur (ut γαστροχάρυβδις quidam <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0050"/>audit apud Cratinum Ι 121 Kock) vel quid devoret. Alterum praetuli; cf. Ps.-Plautinum parasitum cui nomen fuit Πολτοφαγωνίδης (cf. Ritschl op. IIl p. 328)'. Wachsmuthius. V. 2. Hesychius: ἐγγαστριμάχαιραν· τὴν ἐν τῇ γαστρὶ κατατέμνουσαν. Cf. ἐγγαστρίμυθος, ἐγγαστρίμαντις. V. 3. ὅπως - ὄληται finali sensu accipiendum esse supra p. 33 adnotavi. 'Verba παρὰ θῖνʼ ἁλὸς ἀτρυγέτοιο docent ψηφῖδα nomen non de suffragiis esse usurpatum (sic enim vulgo interpretabantur ut ψηφίς dicatur pro ψῆφος, cuius usus nullum exstat exemplum), sed de silicibus: sunt enim ψηφῖδες proprie lapilli qui in litoribus inveniuntur: αἱ ἐν τοῖς αἰγιαλοῖς ψηφῖδες (ἐν τοῖς αἰγιαλοῖς = παρὰ θῖνʼ ἁλός) Luc. pisc. 35, Tim. 5, Parasit. 52; fortasse scribendum ὅπως ψηφῖσιν ἀγεὶς κακὸν οἶτον ὄληται βουλῇ (an ψηφῖσι ῥαγεὶς vel δαρείς, lapidibus laceratus, contusus Stadtmuellerus. Bergkio in editione quarta videtur Ψηφῖδι scribendum 'ut loci sit appellatioʼ eius fortasse 'ubi tunc populus Ephesius suffragia ferebatʼ. Omnium adhuc plausum tulerat Cobetus supplendo κακός. V. 4. Verba incorrupta βουλῇ δημοσίῃ infeliciter temptarunt Cobetus, Hartungius, Bergkius olim. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0074"/></tei:p></tei:div></tei:div></tei:body></text></TEI>