<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt><title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_4.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00461.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">



<pb n="329"/>

<head>LXI.</head>

<head>ΜΟΝΩΙΔΙΑ ΕΙΙΙ ΝΙΚΟΜΗΔΕΙΑΙ.</head>

<p>εἶτα Ὅμηρος μέν οὐδὲ τὴν τοῦ φυτοῦ φθο- R III 337

ρὰν ἄνευ τοῦ ἐλεῆσαι παρέδραμεν, ἀλλ’ ὥσπερ αὐτὸς

ὧν ὁ φυτευσάμενος καὶ καμών, εἶτα ὀρῶν ἐπὶ γῆς ἐκ-

τεταμένον οἷον εἰ θρῆνον εἰς τὸ ἔρνος ᾄδει· ἐγὼ δέ 5

τὴν Νικομήδους πόλιν, ἐν ᾗ λόγους μέν οὖς εἶχον

ἐπηύξησα, φήμην δὲ ἢν οὐκ εἶχον ἐπεκτησάμην, ταύ-

<lg>

<l>C = codex Chisianus</l>

<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>

<l>U = Urbinas gr. 126</l>

<l>I = Marcianus append. XCI 2</l>

<l>Ca = Casanatensis 197</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Μ = Marcianus gr. 437</l>

<l>V = Vindobonensis phil. gr. XCIII</l>

<l>La = Laurentianus LVII 44</l></lg>

<note type="footnote">2 II. 53 sq. cf. Philostr. im. II 9 p. i 353, 29 Κ. (79, 15

Vind.); Men. rhet. gr. III 434, 11 sq. ed. Sp.</note>

<note type="footnote">τοῦ αὐτοῦ ante μονῳδία rubr V Ι εἰς νικομήδειαν Ρ sed in

ἐπὶ νικομηδείᾳ corr m3, i UI εἰς τὴν νικομήδειαν Thom Μ p. i

(cf. p. i 331,2) Ι πυρὶ καὶ σεισμοῖς ἐκτριβεῖσαν post νικομήδειαν

sed εἶσαν in ἐίση corr m 2, σεισμῷ ἀφανισθείσῃ Mor Re, λόγος γ

Ca, λόγος μβ’ rubr V sed β in γ corr m rec, λόγος ζ' in marg

I, ζ in rubr B 3 ὥσπερ — 5 ἁδέι citant praemissis

verbis ἐφύτευσα καὶ ἐφυτευσάμην τὸ φυτόν, ὧς παρὰ Λιβανίῳ

inserto Ὅμηρος post ὢν, omissis καὶ καμών, ἐπὶ γῆς, οἱονεὶ et

posito κείμενον pro ἐκτεταμένον Plan in marg fol. 38 v et auctor

lexici Augustani (ed. G. Hermann de emend. rat. gramm. p. i

23) 6 τἡν— πόλιν scripsi e CaBMVLa (Marc 438), ut e Par

3025 scribendum coni Boissonadius Mich. Psell. de oper. daem.

p. i 276 τῆς—πόλεως reliqui libri sed τὴν—πόλιν suprascr

(et γρ in marg Patm), edd sed φθαρείσης inserendum coni Mor</note>



<pb n="330"/>



τὴν δὴ τὴν ἔναγχος μὲν πόλιν, νυνὶ δὲ κόνιν σιγῇ

δακρύσω, τοῦτο δὴ τὸ τῶν πολλῶν, ἢ καὶ λόγων αὐτῇ

μεταληπτέον, οὖς ἐξέθρεψε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>πάντως, εἰ καὶ αὐλητὴς

ἐτύγχανον ὤν, νίκας αὐτόθι πολλὰς ἀνῃρημένος ἐπ’

<lb n="5"/> αὐλήσει τοὺς ἄλλους ἂν ἀφεὶς ὅπως ἐδύναντο στένειν

γοερῷ μέλει τὸν θρῆνον ἐπλήρουν. ἐξέστω δή μοι

καθάπερ παροῦσι τοῖς θεοῖς διαλεχθῆναι καὶ εἰς εὐθύ-

νας ἀγαγεῖν τῆς συμφορᾶς τὸν λόγον.</p>

<note type="marginal">RIII 338</note> <p>3. Οὐ σύ ποτε, ὦ Πόσειδον, ἐν Δῖός Ι μετὰ

<lb n="10"/> τῶν ἄλλων συγκαθήμενος δαιμόνων δυσχεραίνων τὸ

τεῖχος τῶν Ἑλλήνων ὃ προὐβάλοντο τῶν νεῶν ἐν Ἰλίῳ

τοῦτο μέγιστον αὐτῶν κατηγόρεις, ὅτι θεῶν ἀμελήσαν-

τες ἐβάλοντο κρηπῖδα, καὶ διὰ τοῦτό γε εὖ ποιῶν,

ἐπειδὴ ἤλω τὸ Ἴλιον, ᾠήθης χρῆναι καὶ τὸ τεῖχος ἀνε-

<lb n="15"/> λεῖν, καὶ ῥᾳδίως τοῦτο ἔπραττες κελεύσας εἰς αὐτὸ

τοὺς ποταμοὺς ἐμβαλεῖν, οἱ ἀπὸ τῆς Ἴδης ὥρμων;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>τί δὴ τῷ ταύτης οἰκισμᾷ μεμφόμενος παραπλήσιον

<note type="footnote">1 Amm. XVII 7,1 7 Men. I. I. p. i 435, 9 sq. 9 II.

443 sq. 14 II. μ 13 sq.</note>

<note type="footnote">1 δὴ scripsi ex ICaBM quod e Par 3025 commendavit

Boissonadius I. I. δέ reliqui libri edd | νυνὶ — 2 δακρύσω citat

Suidas s. ν. Ὀδύρω praemissis verbis Ὀδύρωμαι ἀντὶ τοῦ ὀδυ-

ροῦμαι μέλλοντος καὶ ὁ Λιβάνιος | νῦν Ρ sed in νυνὶ corr

m2, i ΒΜ (et Marc 438) | τὴν κόνιν Suid 2 δακρύσων C

ρωμαι Suid | δὲ Ca | τὸ inserui e Ρ sed suprascr m2, i

ut inserendum coni Re et Boissonadius I. I. om reliqui libri

edd Ι λόγον U 3 ἐξέθρεψεν La signum interrogationis posui

cum Monnerio, puctum libri Ferr Mor Re | „malim αἂν'' Re

4 νίκας—5 ἀφεὶς in ras La5 i | ἐπ’ αὐλήσει ex ἐπαυλήσει corr P2</note>

<note type="footnote">5 ἂν om Β Ι ἂν ἐδύναντο V 6 ἐποίουν Marc 438 post

ἐπλήρουν ras 3 litt I 7 διαλεχθῆναι Ι sed χθῆναι in ras m 2

εἰς om Ca 8 „malim τῷ λόγῳ'' Re 9 ὐ σὺ ποτε] οὐ δὲ M sed

γραὶ οὐ σύ ποτε in marg m2 i | ποτε om CaB 11

λοντο Ρ sed λ prius del, UIB sed in hoc λ alterum del, VLa

Ferr Mor 13 ἐβάλλοντο Ρ sed λ alterum del, V | κρηπῖδα U

cf. p. 263, 16 Ι διατοῦτο PIBMV</note>



<pb n="331"/>



βουλὴν ἐβούλευσας; οὐχ ὁ μὲν πρῶτος οἰκιστὴς ἑτέρωθι

πολίζειν ἐπιχειρῶν ἀπαντικρὺ τῆς νῦν οὔσης, μᾶλλον

δὲ τῆς οὐκέτ' οὔσης, ἀφ’ ὑμῶν ἤρχετο τοῦ ἔργου, καὶ

ἦν ἱερεῖά τε ἐπὶ βωμοῖς καὶ περὶ τοῖς βωμοῖς ὅμιλος,

ὑμεῖς δὲ μετεστήσατε τὴν σπουδὴν ἐπὶ τὸν ὄχθον <lb n="5"/>

ἀετῷ τε καὶ δράκοντι; ὧν ὁ μὲν ἱερείου κεφαλὴν ἐκ

τοῦ πυρὸς τοῖς ποσὶν ἁρπάσας, ὁ δὲ ἐκ γῆς ἀναδὺς

μέγας τε καὶ ὁπόσον ἡ Ἰνδῶν λέγεται βόσκειν, ὁ μὲν

τὸν ἀέρα τεμών, ὁ δέ τὴν θάλατταν, συγκαταίρουσιν

εἰς τὸν λόφον, οἱ δὲ εἵποντο θεοῖς ἕπεσθαι χειραγω- <lb n="10"/>

γοῖς ἡγούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τὰ δὲ ἣν ἄρα πάντα ἀπάτη. κατα-

κλύζεται δὴ τὸ πρῶτον πολέμου κύματι. ἔστω τοῦτο,

καὶ γὰρ Κόρινθος ἢν ἔσχες καὶ γῆ Κέκροπος ἧς ἡρά-

σθης. ἀφικνεῖται δεύτερος οἰκιστὴς μάλιστα δὴ βασι-

λέων θεοὺς ἡγεμόνας ποιούμενος, &lt;ὃς&gt; μεγέθει θυ- <lb n="15"/>

σίας ὑπερβαλόμενος Κροῖσον ὑμῶν νευσάντων ἐπην-

<note type="footnote">1 Nicomedes cf. Paus. V 12,5. Strab. XII 4 p. i 563

Byz. s. ν. Νικομήδεια 8 Ael. nat. anim. XV 21; XVI 39

12 Zos. I 35 13 Paus. II 1, 6 | Paus. I 26, 6 | Ar. Nub. 301</note>

<note type="footnote">14 Diocletianus? cf. Lact. de mort. pers. VII 10 16 Her.

I 50 sq.</note>

<note type="footnote">2 ἀπαντικρύ — 3 οὔσης citat Thom Μ p. i 1, 4 praemissis

ἀπαντικρύ τοῦ δεῖνος καὶ καταντικρύ, λογογράφοι. Λιβά-

νιος ἐν τῇ εἰς τὴν Νικομήδειαν μονῳδίᾳ 3 τῆς om La

4 τούς βωμοὺς CI sed in hoc οὑς in ras m3, CaBMMor Re</note>

<note type="footnote">5 τὴν ὄχθην UV cf. t. II 338, 3 6 σύν αἰετῷ coni Mor Ι

ἀετῷ scripsi coll. t. I 465,9 αἰετῷ libri edd | ἱερεῖον C ἱερείων

Re 7 δ’ Re Ι καὶ post ἀναδὺς Ca, ras 3 litt UI

9 θάλασσαν C 12 δὲ La Ι τοπρῶτον PBV 13 καὶ ante

Κόρινθος UI et inser La s Ι Κόρινθον Monn 14 δ’ ἕτερος Ferr

Mor Ι μάλιστα I sed ἵστα in ras m3 i μάλ cum ras 1 litt

15 ποιούμενος Ca sed γρ ἡγούμενος in marg ἡγούμενος Β | ὃς

inserui auctore Re om libri edd 16 ὑπερβαλόμενος scripsi

ὑπερβαλλόμενος libri sed λ alterum eras P, edd | o

reposui e libris sed e κρεῖσσον corr V2, i ut e Par 963

voluit Boissonadius An. V 442 κρεῖττον edd</note>



<pb n="332"/>



ὤρθου τὸ ἄστυ. τῆς ποίας δὴ δίκην ὀλιγωρίας ὦφλεν,

ὥσπερ ἡ Αἰτωλῶν γῆ τῆς Οἰνέως;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>καλὸν οὖν ἢ

<note type="marginal">RIII 339</note> κατὰ θεῶν τρόπον | ὧν συνεφάπτεσθε ποιημά-

των ἀνθρώποις, ταῦτα ταῖς ὑμετέραις χερσὶ διαχεῖν

<lb n="5"/> καὶ μιμεῖσθαι τὰ παίδων οἷς ἄθυρμα τοῦτο εὕρηται

τὸ διαφθείρειν ἃ πεποιήκασιν; ἐκεῖνο δὲ καλόν, ὦ Πό-

σειδον, ὑπέρ μὲν τῆς Ἀττικῆς οὔπω πόλεως αὐτόθι

ἰσχυούσης δι’ ἔριδος ἐλθεῖν πρὸς τὸ γένος καὶ ἐν

ἀκροπόλει τοσοῦτον ἀπεχούσῃ θαλάττης ῥόθιον δεῖξαι,

<lb n="10"/> πόλεως δέ τοσαύτης τε καὶ τοιαύτης μὴ ὅπως ἔρωτα

λαβεῖν, ἀλλὰ καὶ ὑποσπάσαι τὸ βάθρον;</p>

<p>7. Τίς γὰρ ἐκείνης, μείζων μὲν οὐκ ἂν εἴποιμι,

καλλίων δέ; μέτρῳ μὲν γὰρ τεττάρων ἐλείπετο τοσοῦ-

<note type="footnote">2 II ι 533 sq. cf. t. II 208, 16 5 II o 362 sq. Phil. de

mundo § 13 t. II p. i 615, 5 Μ. Zachar. schol. ρ. 89, 10 cum

Boissonadii p. i 344 10 Paus. Ι 26, 6 cf. t. I 458, 2 13 cf.

t. II 440, 3</note>

<note type="footnote">2 Ὁ τῶν Αἰτωλῶν βασιλεὺς Οἰνεύς ἀμπελῶνα φυτεύσας καὶ

τοῖς ἄλλοις θεοῖς σπείσας ἐκ τοῦ καρποῦ παρεῖδε μόνην τὴν

Ἄρτεμιν, ἥτις ὀργισθεῖσα ἐπήνεγκε σῦν μέγαν τὴν Αἰτωλῶν γῆν

λυμαινόμενον, ὃν ὕστερον ἀνεῖλε Μελέαγρος P2I2B2 i 8

νος] ἤτοι τὴν Ἀθηνᾶν suprascr P2I2</note>

<note type="footnote">1 δὴ ante τὸ La | δέ La Ι ὦφλεν scripsi e CaBM auctore

Re ὤφειλεν reliqui libri sed γρ ὦφλεν suprascr C m, edd

4 ταῦτ’ e ταύταις corr La s Ι ταῖς om La Ι ἡμετέραις Ca Ι χερσὶν

La 5 οἶς ἄθυρμα scripsi e C sed ἄθυρμα ex ἀθύρματα corr 8

et γρ εἰς ψάμμον ἀθύρματα in marg m, BLa (et Par 963) et γρ

in marg Μ οἶς ἀθύρματα V Ferr εἰς ψάμμον ἀθύρματα ἀθύρ-

μαθ’ Par 3025) οἶς PUI sed in hoc ἄθυρμα post οἶς inser m 2,

Ca (et Par 3025) ἀθύρματα οἶς M Mor Re qui οἶς ἀθυρμάτων

ἐν coni Ι τοῦθ’ UIB (Par 3025) et e τοῦτο corr La s et γρ in

marg Μ 9 θαλάττης scripsi e PBMVLa θαλάσσης reliqui

libri edd Ι ζεῦξαι Ferr 11 ὑποσπάσαι Μ | post βάθρον ras

3—4 o litt I 12 τί V τῖς Μ τί BLa | μείζων Μ

BLa 13 καλλίων I sed καλλί in ras m2 i καλλίων Μ

λιον BLa</note>



<pb n="333"/>



τὸν ἀτιμάσασα τοῦ μεγέθους ὅσον ἔμελλε λυπήσειν

τῶν οἰκητόρων τοὺς πόδας, εἰς δέ κάλλους λόγον τὰς

μὲν ἀπέλειπε, ταῖς δὲ ἐξισοῦτο, πάντως δὲ οὐκ ἐκρα-

τεῖτο δεχομένη μὲν ταῖς ἀγκάλαις τὴν θάλατταν, εἰσιοῦσα

δὲ εἰς τὴν θάλατταν ταῖς ἄκραις, ἐπιβαίνουσα μὲν τῆς <lb n="5"/>

χηλῆς, ἀναβαίνουσα δὲ ἐπὶ τὸν λόφον, στοῶν δύο

δυάσι διειλημμένη διηκούσαις τοῦ παντός, λάμπουσα

μὲν δημοσίοις κατασκευάσμασι, τοῖς δὲ ἰδίοις συνεχὴς

ἐκ τῶν ὑπτίων ἐπὶ τὴν ἄκραν οἷον κυπαρίττου κλάδοι

ἄλλος ἐπ’ ἄλλῳ, νάμασι διαρρεομένη, κήποις δορυφο- <lb n="10"/>

ρουμένη. Ι</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>βουλευτήρια δὲ καὶ χωρία λόγων <note type="marginal">RIII 340</note>

καὶ ἱερῶν πλῆθος καὶ λουτρῶν μεγέθη καὶ λιμένος

καιρὸν εἶδον μέν, δηλῶσαι δὲ οὐκ ἂν δυναίμην. πλὴν

τοσοῦτόν γε ἐρῶ, ὅτι φοιτῶντες ἐκ Νικαίας ἐκεῖσε διὰ

μὲν τῆς ἄλλης ἰόντες ὑπέρ τε τῶν δένδρων ἐποιούμεθα <lb n="15"/>

λόγους καὶ τῆς γῆς πρὸς ὅτου φορὰν ἀγαθὴ οἰκείων

τε πέρι καὶ φίλων καὶ παλαιᾶς σοφίας, παραμείψαντες δὲ

τῶν ὀρῶν τοὺς ἑλιγμούς, ἐπεὶ φανείη τὸ ἄστυ, τοῦτο δὲ

ἐγίγνετο τῆς ἀποστάσεως ἐν πεντήκοντα σταδίοις οὔσης

καὶ ἑκατόν, ὁπότ᾿ οὖν ἐκλάμψειε, περὶ μὲν τῶν ἄλλων <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 cf. t. I 508, 11sq. 3 Plin. n. h. V 149 6 Thuc. I 63,1;

VIII 90, 4. Aristid. t. I p. i 372, 8 D. (II 2, 3 K) 14 cf. t. I 107,</note>

<note type="footnote">3 ἀπέλειπε ΡΙ sed in utroque ει in ι corr m2 i

BMV ἀπέλιπεν La Ι δ’ (1) PUICaBM 4 ἀνάγκαις C

sed ἀγκάλαις in marg f, La sed ἀγκάλαις infrascr s 5 δ’

Re Ι θάλασσαν Re 6 δ’ Re 10 ἄλλων La sed ν del s |

χορηγουμένη ? 11 λόγων Ρ sed o in ras m2 i 13 δ’ Re</note>

<note type="footnote">16 ἀγαθὴν VLa ἀγαθῆς Mor 17 παραμείψαντες —

334, 1 σιγὴ ἣν inter παραδείγματα τῆς ἐναλλαγῆς citavit schol.

Leid. Wolf. ad Eur. Phoen. 283 cf. t. II 253, 19 παραμείψασι I

sed ασι in ras m2 i παραμείψασα La cf. ad t. I 192, 14 18

inser P2 i Ι ἐπεὶ φανείη] ἐπειδὰν ἐπιφανείη V ἐπιφανείη

δ’ Re 20 καὶ ras I2 i ὁπότε schol. Eur. | ἐκλάμψειεν La |

παρὰ schol. Eur.</note>



<pb n="334"/>



σιγὴ ἣν, ὁ λόγος δὲ ἅπας ἡ πόλις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ οὔτε καρ-

ποὶ πρὸς αὐτούς εἷλκον αἰωρούμενοι τοῖς κλάδοις, οὐ

νῶτα ληίων, οὐ θαλάττης ἐργάται, καίτοι πέφυκέ πως

ὁδοιπόρων ὀφθαλμὸν ἐπισπάσασθαι θαλαττουργὸς καὶ

<lb n="5"/> κώπην ἀναφέρων καὶ δίκτυον ἀφιεὶς καὶ δι’ ἀγκίστρων

ἐπιβουλεύων ἰχθύσιν, ἀλλ’ ἦν δεινοτέρα γοητεῦσαι

τῆς πόλεως ἡ μορφή. καὶ τυραννεύουσα τῷ κάλλει

τῶν ὀμμάτων μίαν αὐτοῖς εἰργάζετο τάσιν τὴν πρὸς

αὐτήν. ἴσον δέ τὸ πάθος τῷ τε πρῶτον ὁρῶντι καὶ

<lb n="10"/> ὅστις ἐνεγήρα τῇ πόλει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ἐδείκνυ δ’ ἂν οὑτωσὶ τῷ

πέλας ὁ μὲν βασίλειον ἐπαστράπτον τῷ κόλπῳ, ὁ δέ

θέατρον ὑπερλάμπον τῆς ὅλης, ἄλλος δὲ ἄλλας ἀλλα-

χόθεν ἐκπεμπομένας αὐγάς. ὁ δέ ἐνίκα, χαλεπὸν ἦν

εὑρεῖν. ὥστε ὥσπερ ἄγαλμα σεβόμενοι προσηλαύνομεν. |

<note type="marginal">RIII 341</note> χωροῦντι δὲ ἐπὶ Χαλκηδόνος μεταστρέφεσθαί τε

<note type="footnote">3 cf. t. I 528, 21</note>

<note type="footnote">1 καρποὶ scripsi κῆποι libri sed in καρποὶ corr P2I3,

edd 2 περὶ Ferr Mor | αὐτούς UCaVLa sed in hoc ’ in '

corr s 5 ἀναφέρων Ι ἀποφέρων La Ι ἀγγίστρων ΒΜ

8 τάσιν scripsi e La sed τ in στ corr s coll. t. III 88, 22 εἰς ἐμὲ

τείνειν τὴν ὄψιν στάσιν reliqui libri edd 9 αὐτήν ΡΙ sed

in utroque ‘ i in ras αὐτὴν UCaBMLa sed in hoc ’ in ’ corr

Re Ι ἶσον La 10 ἐνεγήρα scripsi e ΡΒ ἐγγηρᾶ C sed ἐνε-

γήρα suprascr m, UI sed in hoc ἐγ et ᾶ in ras m 3, VLa edd

sed γρ ἐνεγήρα in marg Mor ἐν γήρᾳ Μ sed γρ ἐνεγήρα καὶ

ἐγγηρᾷ in marg m2 s Ι οὑτωσὶ scripsi auctore Re οὑτοσὶ

edd 11 καὶ ante δ C mBM, ras 2 litt I Ι ἐπιστράτηγόν VLa

sed in hoc in ἐπαστράπτον corr s 12 ὑπέρλαμπρον V | τῆς

τῆς ὅλης

ὅλης—13 χαλεπὸν om Ca τοῖς ὅλοις Ρ sed οι secundum in

ras m 2 τῆς ὅλης in τοῖς ὅλοις corr La s 14 ὥστε—προση-

λαύνομεν om Β | ὥσπερ Ρ sed ερ in ras m2 i | σεβόμενοι Ρ

σεβο in ras m2, i I sed β in ras m3 i 15 χωροῦσι?

δόνος La χαλκηδόνος Ρ sed χα et κη in ras m2 i

UI cf. t. III 437, 13</note>



<pb n="335"/>



ἣν ἀνάγκη, μέχρι τὴν θέαν ἡ φύσις ἀφῃρεῖτο τῆς

ὀδοῦ, καὶ ἐοικέναι τοῖς ἑορτῆς πεπαυμένοις.</p>

<p>11. Τὴν δὴ τοιάνδε πῶς οὐ πάντα τῶν θεῶν τὸν

χορὸν ἐχρῆν περιστάντα φρουρεῖν παραγγέλλοντας ἀλ-

λήλοις προσέχειν τὸν νοῦν ὅπως μηδενὶ γένοιτο παρα- <lb n="5"/>

δῦναι κακῷ; νῦν δὲ οἱ μὲν ἐπέθεντο, οἱ δὲ ὐπεχώρη-

σαν, ἤμυνε δὲ οὐδείς. καὶ ταῦτα πάντα ἃ διῆλθον

ἣν ποτε. νῦν δ’ οὐκ ἔστιν.</p>

<p>12. Ὢ δαίμονος, οἷον τῆς οἰκουμένης ἀπήνεγκε

βόστρυχον. ὡς ἐξετύφλωσέ γε τὴν ἑτέραν ἤπειρον <lb n="10"/>

γενναῖον ἐκκόψας ὀφθαλμόν. ὡς δεινὴν κατέχεε τῇς

Ἀσίας ἀμορφίαν οἷον ἄλσους τὸ μήκιστον ἐκτεμὼν ἢ

οἷον μορφῆς τῆς καλλίστης ῥῖνα περιτεμών. ὢ σεισμῶν

ἀδικώτατε, τί τοῦτο ἔδρασας; ὢ πόλεως ἀπελθούσης.

ὢ προσηγορίας εἰκῆ μενούσης. ὢ διὰ γῆς καὶ θαλάττης <lb n="15"/>

ἀλγηδόνος δραμούσης. ὢ φήμης ἢ πάσης μὲν ἡλικίας,

πάσης δὲ τύχης ἔσεισε τὴν καρδίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>τίς οὕτω λί-

θινος, τίς ἀδαμάντινος ὅτῳ μὴ τὴν ψυχὴν ἔτρωσεν ὁ

λόγος; τίς οὕτω κρείττων δακρύων ὃς οὐκ ἔπεσεν εἰς

<note type="footnote">5 Plat. rep. IV p. i 421 E; 424 D 10 Aristid. Mon.

t. I p. i 427, 21 ed. Dind. (= t. II p. i 11, 12 Κ). Himer.

§ 7 p. i 776, 9 ed. Wernsd. 11 Arist. I. I. 427, 12 (= p. i 11,</note>

<note type="footnote">18 cf. p. i 256,</note>

<note type="footnote">2 ἐῴκειμεν? | γε ante τοῖς Β 3 δὲ I sed δὴ suprascr m 2,

CaBM 5 παραδῦναι scripsi auctore Re coll. t. III 270, 11.

Plat. II. II. παραδοῦναι libri edd παρεισδῦναι Re Anim

8 δὲ V 9 sq. ὦ Re Monn 10 ἐξετύφλωσεν La 11 καρ-

πὸν Patm sed γρ ὀφθαλμὸν in marg 13 οἶον C sed αν

suprascr s οἴαν in marg M 2 Ι περιτεμὼν C sed ἔπι suprascr s,

ΡΙ sed in utroque περι in ras m2 i ἐπιτεμὼν

14 ἔδρασας scripsi e PUICaBM ἔδρας reliqui libri sed σὰς

suprascr La s, edd 15 θαλάσσης Ρ 17 τὰς καρδίας V

18 οὕτω Ferr et γρ in marg Mor 19 ἔπεσεν Ρ sed ε alterum

in ras m2</note>



<pb n="336"/>



δάκρυα; ὤ παθήματος μυρία κάλλη τῆς πόλεως εἰς ἐν

χῶμα κεράσαντος. ὃ δυστυχοῦς ἀκτῖνος, οἴαν μὲν προσ-

έβαλε τὴν πόλιν ἀνασχοῦσα, οἴαν δὲ ἀφεῖσα κατέδυ;</p>

<p>14. Μικρὸν μὲν ἀπ·εῖχεν ἡμέρα περὶ πλήθουσαν

<lb n="5"/> ἀγορὰν εἶναι, θεοὶ δέ φύλακες τῆς πόλεως τοὺς νεὼς

ἐξελελοίπεσαν, ἡ δέ ἐφέρετο καθάπερ ναῦς ἐρήμη. τῆς

τριαίνης δέ ὁ δεσπότης κινεῖ μὲν τὴν γῆν, κυκᾷ δὲ

τὴν θάλατταν. καὶ αἰ ῥίζαι τῇ πόλει οὐκέτι ἐπεπή-

γεσαν, ἀλλά τοῖχοί τε τοίχοις προσέπιπτον κίονές τε

<lb n="10"/> κίοσιν ὀροφαί τε κατέρρεον θεμέλιοί τε ἐξεπήδων. καὶ

<note type="marginal">RIII 342</note> πάντα | ἐταράττετο. ἀνεφαίνετο μὲν τὸ κρυπτό-

μενον, τὸ φαινόμενον δὲ ἀπεκρύπτετο. σχήματα δὲ

ἐκεῖνα καὶ ἄρθρα καὶ τὸ διὰ τῶν μερῶν συμπληρού-

μενον εἶδος πάντα ἡ προσβολὴ πρὸς μίαν ἀνεμίγνυ

<lb n="15"/> σύγχυσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>οἱ δὲ ἄνθρωποι πρὸς ἔργοις ὄντες ἐβάλ-

λοντο κοινοῖς τε καὶ ἰδίοις οἰκοδομήμασιν. ἐπὶ μὲν

τῷ λιμένι φόνος ἐγίνετο πολύς τε καὶ ἀγαθῶν περὶ

τὸν ἄρχοντα δὴ τῶν λογάδων ἡθροισμένων. θέατρον

<note type="footnote">1 LXX Ies. 25,2; Ios. 8,28. Amm. XVII 7,4 4 Amm. XVII

7, 2 et 5 18 Aristaenetum? cf. t. I 140, 4. Amm. XVII 7, 6</note>

<note type="footnote">2 χῶμα C sed ρ inser s χρῶμα I sed ρ eras, Ca sed γρ

χῶμα in marg, Re cf. 1. 15 et p. i 337, 7 | οἴαν La sed ν del

οἴα UIBM sed in hoc οἴαν in marg m 2 οἴα Ca | προσέβαλε

reposui e CPUICaBMLa προσέβαλλε V edd 3 δ’ Re

4 περιπλήθουσαν Ca 5 εἷναι in ras I2 d | τοὺς I sed οὑς

ras m 2 7 κυκᾶ I sed ν in ras m 3 8 θάλασσαν ILa |

οὐκέτ’ Ρ sed ’ supra ε eras, UILa 9 τοῖχοι Ρ sed οι bis

in ras et ~ e ' corr m 2, La sed οι (1) ex ν corr s τείχη Ca Ι

τοίχοις Ρ sed o (1) in ras m 2, La sed οι (1) ex v corr s τείχοις

Ca Ι τε inser P 2 I 2 om CaBM 10 τε(2) in ras I 2 12 δ’

UI sed in hoc ’ ex ἑ corr m 2, La | ὑπεκρύπτετο PUI sed in

hoc ὐ in ras et ἁ suprascr m 2, La 14 πάντα La sed γρ'

τἄλλα suprascr s | ἀνεμίγνυτο V 17 ἐγένετο VLa sed in hoc

s ex ι corr s 18 δὴ om U</note>



<pb n="337"/>



δέ ἀπορραγέν ὅσον ἐπέσχε κατήνεγκε. τὸ δὲ ἀεὶ κατα-

φεῦγον εἰς τὸ οὔπω πεπτωκὸς ἐπειδὴ εἴσω γένοιτο

κατεχώννυτο. θάλαττα δὲ βιασθεῖσα τῆς γῆς ἐπελά-

βετο. πῦρ δὲ ὁπόσον ἣν ἑκασταχοῦ λαβόμενον τῆς

ξυλώσεως προσέθηκεν ἐμπρησμὸν τῷ σεισμῷ, καὶ ἄνε- <lb n="5"/>

μός τις, ὥς φασιν, ἔτρεφε τὴν φλόγα. καὶ νῦν ἡ

πολλὴ πόλις κολωνὸς πολύς. οἱ δὲ διαδύντες ὀλίγοι

δή τινες μετὰ τραυμάτων ἀλῶνται.</p>

<p>16. Ἥλιε πάντα ὁρῶν, τίς ποτε ἐγένου καὶ ταῦτα

ὁρῶν; πῶς οὐ κατέσχες πόλιν τοσαύτην ἐξιοῦσαν τῆς <lb n="10"/>

γῆς; ἀλλ' ὑπὲρ μὲν βοῶν ὧν ἥψαντο ναῦται πεινῶντες

πάντα ποιεῖς καἰ ἀπειλεῖς τοῖς ἐν οὐρανῷ δώσειν σεαυ-

τὸν τῷ Πλούτωνι, τὴν δὲ τῆς γῆς ἀγλαίαν, πολλῶν

μὲν βασιλέων πόνον, μακροῦ δὲ πόνου τέχνημα, μεθ’

ἡμέραν ἀναρπαζομένην οὐκ ᾤκτειρας;</p> <lb n="15"/>

<p>17. Ὦ καλλίστη πόλεων, ὡς ἀπίστῳ γε λόφῳ παρε-

δόθης τὸ πρῶτον πονηρῷ τε καὶ πονηρὸν ἵππον μεμι-

μημένῳ καλὸν ἱππέα τῶν νώτων ἐκκεκρουκότι. ποῦ

<note type="footnote">4 Amm. XVII 7,8 5 Thuc. II 14 9 cf. Arr. Bithyn.

fr. 32 (Fr. H. Gr. III 592) quae Libanius in monodia adhibuisse

videtur 11 Od. μ 340 sq. 12 Od. μ 383 14 cf. p. i 331,

et 14. Io. Mal. Χ p. is 259,7 sq. ed. Bonn. 15 Aeschin. Ctes. § 133</note>

<note type="footnote">1 δ’ (2) Re 2 ἐπειδὰν Re 3 ἐπελάβετο scripsi ex U

CaBM ἐπέλαβεν La ἐπέλαβε reliqui libri sed in ἐπελάβετο

corr C m I 2, edd 5 πυρί V 7 διαδύντες Ρ sed ~ in ' corr

m 2, Μ 8 δή scripsi δέ libri edd Ι ἀλῶνται Ρ sed ' e ' corr

m 2 ἀλῶνται UICaBMVLa Ferr Mor 10 τοσαύτην Μ sed τοι

suprascr m 2 Ι ἐξιοῦσαν ICa sed γρ ἐξισουμένην in marg I 2 ca

ἐξισοῦσαν La sed μένην supra σὰν scr s | τῆς γῆς ICa sed

γρ τῆ in marg I 2 Ca 12 ταῦτα La | δώσειν B sed ν

e ς corr m 2 Ι σαυτὸν Re 14 μεθημέραν V 15 ἀναρπα-

ζομένην scripsi cum Cobeto Mnem. Ν. S. III 150 coll. t. II 165,5

et Aeschin. I. I. ἁρπαζομένην libri edd 16 ante ὦ ras 3 — 4

litt I 17 τοπρῶτον PBMV 18 ἐκκεκρουκότα Ρ sed α m 2

corr ex ος ut videtur</note>



<pb n="338"/>



νῦν στενωποί; ποῦ στοαί; ποῦ δρόμοι; ποῦ κρῆναι;

ποῦ δὲ ἀγοραί; ποῦ μουσεῖα; ποῦ τεμένη; ποῦ δὲ ὄλ-

βος ἐκεῖνος; ποῦ νεότης; ποῦ γῆρας; ποῦ λουτρὰ

Χαρίτων καὶ Νυμφῶν αὐτῶν, ὧν τὸ μέγιστον ὁμώνυ-

<note type="marginal">RIII 343</note> μον βασιλεῖ τῷ ἐκπονήσαντι πόλεως | ὅλης ἀντ-

<lb n="6"/> ἄξιον; ποῦ νῦν βουλή; ποῦ δῆμος; ποῦ γυναῖκες;

ποῦ παῖδες; ποῦ βασίλειον; ποῦ δὲ ἱππόδρομος Βαβυ-

λωνίων τειχῶν ἰσχυρότερος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>οὐδὲν ἄσυλον, οὐδέν

ἀνάλωτον. πάντα εἴσω τῆς συμφορᾶς. ὦ πλήθη να-

<lb n="10"/> μάτων, ποῦ ῥεῖτε νῦν; ἐπὶ ποίας οἰκίας; ἐπὶ ποίας

κρήνας; ἀπερρώγασι μὲν ὀχετοὶ καὶ πολυσχιδεῖς τῶν

ὑδάτων ὀδοί. φέρεται δὲ τῶν πηγῶν χορηγία κατὰ τὸ

εἶκον χαράδρας τε ἐργαζόμενον καὶ ἐν τοῖς κοίλοις

λιμνάζον. ἀρύεται δὲ οὐδεὶς οὐδὲ πίνει οὔτε ἄνθρω-

<lb n="15"/> πος οὔτε ὄρνιθες. καὶ γὰρ τούτοις φοβερὸν τὸ πῦρ,

ὃ διά πάσης κάτωθεν ἕρπον, ἡ ἂν ἐνδιδῷ τὰ ἄνω,

πρὸς τὸν ἀέρα τοξεύει. τὴν δὲ δὴ πολυάνθρωπον ἔχει

μεθ’ ἡμέραν μὲν οὐδείς, νυκτὸς δέ δῆμος εἰδώλων, ἅ

μοι δοκεῖ στενοχωρίαν τοῖς ὑπὸ γῆν ποιήσειν, ἐπειδὰν

<lb n="20"/> περάσῃ τὸν Ἀχέροντα.</p>

<note type="footnote">7 Her. I 178—181. o Dion. Hal. IV 25 12 Herodian.

2,6 17 Eur. Tro. 255 19 Her. VII 114</note>

<note type="footnote">1 ποῦ κρῆναι om La 2 δ’ Re Ι γρ τέχνη in marg Mor

5 ἐκπονέσαντι libri sed η supra ε I 2 cf. t. III 340,22 7 δ’

Re 12 ἡ ante χορηγία Re delevi | τὸ in ras I sed ὁ m 2 et

τ m 3 om U 13 οἶκον U εἰκὸς coni Mor 14 οὐδὲ scripsi

e PUCaBM οὔτε reliqui libri edd | οὔτ’ UI sed in hoc τ in

ras m 3 15 οὔτ’ UI sed in hoc post τ ras 1 litt | καὶ ante

τούτοις Ρ sed del m 2 16 ᾖ om in lac 2 litt Ca οἷ Β |

ἐνδῷ CaBMLa sed in hoc ν ex δι corr s 17 δὲ om UI |

δὴ om VLa • 18 μέν ante μεθ’ ἡμέραν Ρ, ras 3 litt I μεθ-

ημέραν V | μέν om Ρ inser I 2 Ι ἅ C sed α ex o corr n, Mor

sed γρ ὅ in marg ὅ Ferr 19 γῆς C sed ν suprascr ρ, PLa |

ἐπεὶ δ’ ἄν C 20 post ἀχέροντα ras 2 litt I</note>



<pb n="339"/>



<p>19. Λήμνια μὲν ὑμνεῖτο κακὰ καὶ Ἰλιὰς κακῶν,

στήσεται δὲ ἐκείνων ἡ μνήμη, τὰς δὲ ὑπερβολὰς τῶν

δεινῶν ἐνθένδε ὁ βουλόμενος ἐνδείξεται. ἤδη που

σεισμὸς τὸ μέν τι περιεῖλε, τοῦ δὲ ἀπέσχετο, ἀλλὰ

ταύτην γε ἐστόρεσεν. ἤδη τινὰς ἐστόρεσεν, ἀλλ’ οὐ <lb n="5"/>

τοσαύτην γε ἔκλινεν. εἰ γὰρ ἢ] τῶν σωμάτων ἐστέ-

ρητο μόνων λοιμῷ κατασυρέντων ἢ κατά νόμον ἔξω

πανδημεὶ θυόντων καὶ μὴ ἐπεπτώκει, πόλιν ἅπασαν

οὐ χρῆν ἀποκείρασθαι· νῦν τοίνυν ἄμφω κεῖται καὶ

τὸ σχῆμα τοῦ ἄστεος εἰς τὸν τῶν οἰκητόρων ἐλύθη <lb n="10"/>

φόνον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ὀδυρέσθω δὴ πᾶσα μὲν νῆσος, πᾶσα δὲ |

ἤπειρος, καὶ γεωργοὶ καὶ ναυτίλοι, καὶ κῶμαι καὶ <note type="marginal">RIII 344</note>

καλύβαι, καὶ πᾶν ὅ τι εἰς ἀνθρώπου φύσιν τελεῖ, καὶ

<note type="footnote">1 Ερ. 24. Mazar. ed. Boiss. An. III 177,1 | cf. ad t. II

503,21. Theod. Hyrt. mon. Man. Pal. ed. Boiss. An. I 254, 10

8 Thuc. I 126,4 9 Aristid. Mon. Smyrn. t. I ρ. 427,21 (= t. II

p. 11,12 Κ)</note>

<note type="footnote">1 οὖν post μὲν I edd delevi Ι ὑμνεῖται PUI sed in hoc o

supra αι m 3 3 ἐνθένδεν Ρ sed δ in ras m 2, Β 4 τὸ Mor

sed γρ τὰ in marg | περιεῖλεν La 5 ἤδη τινὰς ἐστόρεσεν om

CPUCaBM Ferr ἤδη τινὰς ἑ in ras et στόρεσεν in marg I 3 |

ἀλλ’ οὐ τοσαύτην in marg I 3 | οὐ τοσαύτην Ἴε] οὕτος αὐτήν γε

CaBM οὕτος γε αὐτήν La 6 ἔκλινε PU | ἢ om La cancellavi</note>

<note type="footnote">7 μόνον UCaB | κατασυρέντων Ρ sed κατασυ in ras 4 litt

m 2, I sed κατα in marg m 3 συρέντων U | παλαιὸν post νόμον

inser coni Re 8 καὶ μὴ] om in ras 5—6 s litt U εὐθύς in

P 2 | comma post ἐπεπτώκει posui Ι πόλιν scripsi ut coni Mor

πάλαι, CICaBMVLa edd sed delendum censuit Re om

in ras 5 litt U οὐ γῆν in ras P 2 πᾶσα Re Anim χαμαὶ

Monn 9 οὐ χρῆν I sed οὐ in ras m 2 ἐχρῆν Ρ sed ἑ in ras

m 2, U Ι χρὴ C Ι κεῖνται V 10 τὸ om Ca | num πτῶμα?

ἑ λύθη Ρ sed ’λυ et' η in ras m 2 et post ἑ ras 1—20 x litt

Μονν 11 δὴ in ras I 2 om UCaB Ι πᾶσα μὲν] μὲν πᾶσα CaBM

μέν om U inser I 2 12 ναυτῖλοι Ρ sed ~ in ’ corr m 2 UCa

BMV 13 ὅτι I | γε ante εἰς U et inser I 2 \ τελεῖ reposui e

libris cum Ferr Monn συντελεῖ Mor sed γρ τελεῖ in marg, Re

</note>

<pb n="340"/>

κατεχέτω τὴν οἰκουμένην κωκυτὸς ὁποῖος τὴν Αἴγυπτον

ἐπ’ οἰχομένῳ τῷ Ἄπιδι. νῦν ἔδει καὶ πέτραις δοθῆναι

δάκρυα καὶ ὄρνισι νοῦν εἰς συναυλίαν τοῦ πένθους.</p>

<p>21. Ὢ λιμένος, ὂν φεύγουσαι νῆες ἀνήγοντο σπουδῇ

<lb n="5"/> &lt;τὰ&gt; o ἀπόγεια κόπτοντες. ὁ πρὶν ὁλκάδων ἔμπλεως

λέμβον εἰσπλέοντα δείκνυσιν, ἀλλ᾿ ἔστι φοβερώτερος

ἐμπόροις τοῦ τῆς Σκύλλης οἰκητηρίου. ὢ δυστυχί·ας

ὁδοιπόρων, οἱ τὴν μηνοειδῆ μὲν καὶ σκιερὰν ὁδὸν ἢ

περὶ τὸ τέρμα τοῦ κόλπου χαριέντως ἐλήλατο, ταύτην

<lb n="10"/> μὲν οὐκ ἴασιν, ἐμβάντες δέ εἰς πλοῖον παραπλέουσι

τὸν ὄχθον ἐφ’ ὂν ἠπείγοντο πρότερον, τρέμοντες ὥσπερ

τὴν Χάρυβδιν, τεκμαιρόμενοι τῇ θαλάττῃ τὰ πάλαι

ἑστηκότα.</p>

<p>22. Ὦ φιλτάτη πόλεων, σὺ μέν κατέκλασας ἀνθρώ-

<note type="footnote">1 Luc. de sacrif. § 15; d. Syr. 6. Plut. Is. et Os. p. i 362

Amm. XXII 14,7. Solin. 32,18 3 Philostr. im. I 11 p. i

ed. Vind. 5 p. i 280,5 7 Od. μ 108. 430. Αρ. Rhod. IV

827 c. schol.</note>

<note type="footnote">2 ἐπ᾿ οἰχομένῳ Re ἀποιχομένῳ libri Ferr Mor Ι καὶ inser

P 2 I 3 om CaBM | πείραις 1 sed αις in ras m 3 3 δάκρυ C

sed α supra υ p, i Ferr Re | π(??)νθους V 4 φεύγουσαι Ρ

σαι in ras m 2 φεύγουσιν La sed αι supra ιν n | ἀνάγονται Ca

ΒΜ et ex ἀνήγοντο corr La n 5 τά inserui coll. p. iw 280,5

lim τἀπόγεια“ Re | κόπτοντες C sed οὖσαι supra οντες n κόπτου-

σαι CaBM at cf.p. 192,17; 338,13; 341,2; t. II 407,2; Hes. th. 826

6 εἰς πλέοντα BLa | δείκνυσιν La sed ν (2) suprapos n 8 μ νοειδῆ

U μονοειδῆ Ca Ι ἣ om V inser La n 9 τέρμα scripsi e PICa

ΒΜ τέλμα reliqui libri sed λ in ρ corr C s et τέρμα in marg

La s, edd Ι ἐλήλατο scripsi e C sed o ex αι corr f, PUICaBM

ἐλήλαται VLa edd 10 οὐκ Ρ sed κ add m 2 | ἴασιν scripsi

e CI ἴσασιν Ρ sed σ (1) eras et ἴ α in ras m 2, UBMVLa

ἴσασί Ca ἴασι edd | δ’ Re 11 νῦν post τρέμοντες inser P 2</note>

<note type="footnote">12 τῇ θαλάττῃ scripsi τῆς θαλάττης θαλάσσης Μ) libri

sed ς bis eras Ρ, edd sed ἐκ praeponendum coni Re, prae-

posuit Monn</note>



<pb n="341"/>

ποὺς τῷ πάθει, σὺ δὲ ἐξέπληξας τῷ πτώματι, καὶ γένος

ἅπαν ἐν ἱκετηρίαις κάθηται δοκοῦντες τῶν ὅλων κατα-

κεκρίσθαι τελευτήν. μὴ γὰρ ἂν ἔτι μηδενὸς εἶναι

φειδὼ μετὰ τὸ κάλλιστον.</p>

<p>23. Τίς ἄν με πτερώσας ἐκεῖσε κομίσειε; τίς ἂν <lb n="5"/>

ἐπὶ τῆς ἄκρας στήσειε; πικρὸν μέν ἰδεῖν, ἔχει δέ τινα

παραμυθίαν ἐραστῇ παιδικοῖς περιχυθῆναι κειμένοις.</p>

<note type="footnote">1 τούς κάτω post ἐξέπληξας aut post τῷ πτώματι inseren-

dum coni Re perperam 2 ἱκετηρίαις reposui e libris

ἱκετηρίοις edd sed γρ ἱκετηρίαις in marg Mor et „malim ἰκε-

τηρίαις“ Monn Ι ὅλων I sed ν add m 2 3 δέ post μὴ V

5 Τίς—κομίσειε om Ferr | κομίσειεν La | τίς—6 στήσειε om

La 6 πτήσειε V 7 μονῳδία ἐπὶ νικομηδεία πυρὶ καὶ σει-

σμοῖς ἐκτριβείση subscr Ρ sed ἐπὶ ωικομηδεία ex εἰς νικομήδειαν

et ἐίση ex εἶσαν corr m 2 μονῳδία εἰς νικομήδειαν πυρὶ καὶ

σεισμῷ ἐκτριβεῖσαν ἁ Μονῳδία εἰς νικομήδειαν Ι 2</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
