<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">Pro imaginibus</title>
    <title>Essays in Portraiture Defended</title>
    <author>Lucian of Samosata</author>
    <editor>A. M. Harmon</editor>
    <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0062.tlg040.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
    </availability>
    <date>2017</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title>Lucian</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>A. M. Harmon</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0062">Lucian of Samosata</author>
       <imprint>
        <publisher>Harvard University Press</publisher>
        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
        <date>1961</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/stream/lucianhar04luciuoft">The Internet Archive</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg040.1st1K-grc1">
<pb n="298"/>
<head>ΥΠΕΡ ΤΩΝ ΕΙΚΟΝΩΝ</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>1 “Ἐγώ σοι, ὦ Λυκῖνε,” φησὶν ἡ γυνή, “τὰ μὲν
ἄλλα πολλὴν ἐνεῖδον τὴν εὔνοιαν πρὸς ἐμὲ καὶ
τιμὴν ἐκ τοῦ συγγράμματος· οὐ γὰρ ἂν οὕτως
ὑπερεπῄνει τις, εἰ μὴ καὶ μετʼ εὐνοίας συνέγραφε.1
τὸ δὲ ἐμὸν ὡς ἂν εἰδῇς, τοιόνδε ἐστίν. οὐδὲ
ἄλλως μὲν χαίρω τοῖς κολακικοῖς τὸν τρόπον,
ἀλλά μοι δοκοῦσιν οἱ τοιοῦτοι γόητες εἶναι καὶ
ἥκιστα ἐλεύθεροι τὴν φύσιν· ἐν δὲ τοῖς ἐπαίνοις
μάλιστα, ὅταν τις ἐπαινῇ με φορτικὰς καὶ ὑπερμέτρους
ποιούμενος τὰς ὑπερβολάς, ἐρυθριῶ τε
καὶ ὀλίγου δεῖν ἐπιφράττομαι τὰ ὦτα καὶ τὸ
πρᾶγμα χλεύῃ μᾶλλον ἢ ἐπαίνῳ ἐοικέναι μοι
δοκεῖ.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 μέχρι γὰρ τοῦδε οἱ ἔπαινοι ἀνεκτοί εἰσιν
εἰς ὅσον ἂν ὁ ἐπαινούμενος γνωρίζῃ ἕκαστον τῶν
λεγομένων προσὸν ἑαυτῷ· τὸ δὲ ὑπὲρ τοῦτο
ἀλλότριον ἤδη καὶ κολακεία σαφής.”
“Καίτοι πολλούς,” ἔφη, “οἶδα χαίροντας, εἴ
τις αὐτοὺς ἐπαινῶν καὶ ἃ μὴ ἔχουσιν προσάπτοι
τῷ λόγῳ, οἷον εἰ γέροντας ὄντας εὐδαιμονίζοι
τῆς ἀκμῆς ἢ ἀμόρφοις οὖσι τὸ Νιρέως κάλλος
ἢ τὸ Φάωνος περιθείη· οἴονται γὰρ ὑπὸ τῶν
ἐπαίνων ἀλλαγήσεσθαι σφίσι καὶ τὰς μορφὰς
<note type="footnote">Available in photographs: r, N.</note>
<note type="footnote">1 συνέγραφε vulg.: συνεγράφετο MSS</note>

<pb n="300"/>
καὶ αὐτοὶ ἀνηβήσειν αὖθις, ὥσπερ ὁ Πελίας
ᾤετο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 τὸ δὲ οὐχ οὕτως ἔχει· πολλοῦ γὰρ ἂν
ὁ ἔπαινος ἦν τίμιος, εἴ τι καὶ ἔργον αὐτοῦ ἀπολαῦσαι
δυνατὸν ἦν ἐκ τῆς τοιαύτης ὑπερβολῆς.
νῦν δὲ ὅμοιόν μοι δοκοῦσιν,” ἔφη, “πάσχειν,
ὥσπερ ἂν εἴ τινι ἀμόρφῳ προσωπεῖον εὔμορφον
ἐπιθείη τις φέρων, ὁ δὲ μέγα ἐπὶ τῷ κάλλει
φρονοίη, καὶ ταῦτα περιαιρετῷ ὄντι καὶ ὑπὸ τοῦ
τυχόντος συντριβῆναι δυναμένῳ, ὅτε καὶ γελοιότερος
ἂν γένοιτο αὐτοπρόσωπος φανείς, οἷος ὢν
ὑφʼ οἵῳ κέκρυπτο ἢ καὶ νὴ Δίʼ εἴ τις ὑποδησάμενος
κοθόρνους μικρὸς αὐτὸς ὢν ἐρίζοι περὶ
μεγέθους τοῖς ἀπὸ τοῦ ἰσοπέδου ὅλῳ πήχει
ὑπερέχουσιν.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 Ἐμεμνητο γὰρ καὶ τοιούτου τινός. ἔφη γυναῖκά
τινα τῶν ἐπιφανῶν τὰ μὲν ἄλλα καλὴν καὶ
κόσμιον, μικρὰν δὲ καὶ πολὺ τοῦ συμμέτρου
ἀποδέουσαν, ἐπαινεῖσθαι πρός τινος ποιητοῦ ἐν
ᾄσματι τά τε ἄλλα καὶ ὅτι καλή τε καὶ μεγάλη
ἦν· αἰγείρῳ δʼ αὐτῆς εἴκαζεν ἐκεῖνος τὸ εὔμηκές
τε καὶ ὄρθιον. τὴν μὲν δὴ γάνυσθαι τῷ ἐπαίνῳ
καθάπερ αὐξανομένην πρὸς τὸ μέλος καὶ τὴν
χεῖρα ἐπισείειν, τὸν ποιητὴν δὲ πολλάκις τὸ αὐτὸ
ᾄδειν ὁρῶντα ὡς ἥδοιτο ἐπαινουμένη. ἄχρι δὴ
τῶν παρόντων τινὰ προσκύψαντα πρὸς τὸ οὖς
εἰπεῖν αὐτῷ, “Πέπαυσο, ὦ οὗτος, μὴ καὶ ἀναστῆναι
ποιήσης τὴν γυναῖκα.”</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 Παραπλήσιον δὲ καὶ μακρῷ τούτου γελοιότερον
<note type="footnote">1 Lifting and slightly agitating the hand is mentioned in
the Double Indictment 28 (iii, p. 139) as one of the milder
forms of applause. Standing up (see below) was the most
emphatic form.</note>

<pb n="302"/>
Στρατονίκην ποιῆσαι τὴν Σελεύκου γυναῖκα.
τοῖς γὰρ ποιηταῖς ἀγῶνα προθεῖναι αὐτὴν περὶ
ταλάντου, ὅστις ἂν ἄμεινον ἐπαινέσαι αὐτῆς τὴν
κόμην, καίτοι φαλακρὰ ἐτύγχανεν οὖσα καὶ οὐδὲ
ὅσας ὀλίγας τὰς ἑαυτῆς τρίχας ἔχουσα. καὶ
ὅμως οὕτω διακειμένη τὴν κεφαλήν, ἁπάντων
εἰδότων ὅτι ἐκ νόσου μακρᾶς τὸ τοιοῦτον ἐπεπόνθει,
ἤκουε τῶν καταράτων ποιητῶν ὑακινθίνας
τὰς τρίχας αὐτῆς λεγόντων καὶ οὔλους τινὰς
πλοκάμους ἀναπλεκόντων καὶ σελίνοις τοὺς μηδὲ
ὅλως ὄντας εἰκαζόντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 ῾ Απάντων οὖν τῶν τοιούτων κατεγέλα τῶν
παρεχόντων αὐτοὺς τοῖς κόλαξιν, καὶ προσετίθει
δὲ ὅτι μὴ ἐν ἐπαίνοις μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐν γραφαῖς
τὰ ὅμοια πολλοὶ κολακεύεσθαί τε καὶ ἐξαπατᾶσθαι
θέλουσι. “Χαίρουσι γοῦν,” ἔφη, “τῶν
γραφέων ἐκείνοις μάλιστα, οἳ ἂν πρὸς τὸ εὐμορφότερον
αὐτοὺς εἰκάσωσιν.” εἶναι δέ τινας, οἳ καὶ
προστάττουσιν τοῖς τεχνίταις ἢ ἀφελεῖν τι τῆς
ῥινὸς ἢ μελάντερα γράψασθαι τὰ ὄμματα ἡ ὅ
τι ἂν ἄλλο ἐπιθυμήσωσιν αὑτοῖς προσεῖναι,
εἶτα λανθάνειν αὐτοὺς ἀλλοτρίας εἰκόνας στεφανοῦντας
καὶ οὐδὲν αὐτοῖς ἐοικυίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 Ταῦτα δὲ καὶ τὰ τοιαῦτα ἔλεγεν, τὰ μὲν ἄλλα
ἐπαινοῦσα τοῦ συγγράμματος, ἓν δὲ τοῦτο οὐ
φέρουσα, ὅτι θεαῖς αὐτήν, Ἥρᾳ καὶ Ἀφροδίτη,
εἴκασας· “Ὑπὲρ ἐμὲ γάρ,” φησίν, “μᾶλλον δὲ
ὑπὲρ ἅπασαν τὴν ἀνθρωπίνην φύσιν τὰ τοιαῦτα.
ἐγὼ δέ σε οὐδʼ ἐκεῖνα ἠξίουν, ταῖς ἡραωΐναις
παραθεωρεῖν με Πηνελόπῃ καὶ Ἀρήτῃ καὶ Θεανοῖ,
οὐχ ὅπως θεῶν ταῖς ἀρίσταις. καὶ γὰρ αὖ
καὶ τόδε, πάνυ,” ἔφη, “τὰ πρὸς τοὺς θεοὺς

<pb n="304"/>
δεισιδαιμόνως καὶ ψοφοδεῶς ἔχω. δέδια τοίνυν
μὴ κατὰ τὴν Κασσιέπειαν εἶναι δόξω τὸν τοιοῦτον
ἕπαινον προσιεμένη· καίτοι Νηρηΐσιν ἐκείνη
ἀντεξητάζετο, Ἥραν δὲ καὶ Ἀφροδίτην ἔσεβεν.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 Ὥστε, ὦ Λυκῖνε, μεταγράψαι σε τὰ τοιαῦτα
ἐκέλευσεν, ἢ αὐτὴ μὲν μαρτύρεσθαι τὰς θεὰς ὡς
ἀκούσης αὐτῆς γέγραφας, σὲ δὲ εἰδέναι ὅτι ἀνιάσει
αὐτὴν τὸ βιβλίον οὕτω περινοστοῦν ὥσπερ νῦν
σοι διάκειται, οὐ μάλα εὐσεβῶς οὐδὲ ὁσίως τά
πρὸς τοὺς θεούς. ἐδόκει τε ἀσέβημα ἑαυτῆς καὶ
πλημμέλημα τοῦτο δόξειν, εἰ ὑπομένοι τῇ ἐν
Κνίδῳ καὶ τῇ ἐν κήποις ὁμοία λέγεσθαι· καί σε
ὑπεμίμνησκε τῶν τελευταίαων ἐν τῷ βιβλίῳ περὶ
αὐτῆς εἰρημένων, ὅτι μετρίαν καὶ ἄτυφον ἔφης
αὐτὴν οὐκ ἀνατεινομένην ὑπὲρ τὸ ἀνθρώπινον
μέτρον, ἀλλὰ πρόσγειον τὴν πτῆσιν ποιουμένην,
ὁ δὲ ταῦτα εἰπὼν ὑπὲρ αὐτὸν τὸν οὐρανὸν ἀναβιβάζεις
τὴν γυναῖκα, ὡς καὶ θεαῖς ἀπεικάζειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 Ἠξίου δέ σε μηδὲ ἀξυνετωτέραν αὐτὴν ἡγεῖσθαι
τοῦ Ἀλεξάνδρου, ὃς τοῦ ἀρχιτέκτονος
ὑπισχνουμένου τὸν Ἄθω ὅλον μετασχηματίσειν
καὶ μορφώσειν πρὸς αὐτόν, ὡς τὸ ὄρος ἅπαν
εἰκόνα γενέσθαι τοῦ βασιλέως, ἔχοντα δύο πόλεις
ἐν ταῖν χεροῖν, οὐ προσήκατο τὴν τερατείαν τῆς
ὑποσχέσεως, ἀλλʼ ὑπὲρ αὐτὸν ἡγησάμενος τὸ
τόλμημα ἔπαυσεν τὸν ἄνθροωπον οὐ πιθανῶς
κολοσσοὺς ἀναπλάττοντα καὶ τὸν Ἄθω κατὰ
χώραν ἐᾶν ἐκέλευσεν μηδὲ κατασμικρύνειν ὄρος
<note type="footnote">1 The boastful mother of Andromeda, who would have had
to surrender her daughter to the sea-monster except for the
timely intervention of Perseus.</note>

<pb n="306"/>
οὕτω μέγα πρὸς μικροῦ σώματος ὁμοιότητα.
ἐπῄνει δὲ τὸν Αλέξανδρον τῆς μεγαλοψυχίας
καὶ ἀνδριάντα μείζω τοῦτον τοῦ Ἄθω ἔλεγεν
αὐτοῦ ἀνεστάναι ἐν ταῖς τῶν ἀεὶ μεμνησομένων
διανοίαις· οὐ γὰρ μικρᾶς εἶναι γνώμης ὑπεριδεῖν
οὕτω παραδόξου τιμῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 Καὶ ἑαυτὴν οὖν τὸ μὲν πλάσμα σου ἐπαινεῖν
καὶ τὴν ἐπίνοιαν τῶν εἰκόνων, μὴ γνωρίζειν δὲ
τὴν ὁμοιότητα· μὴ γὰρ εἶναι τῶν τηλικούτων
ἀξίαν, μηδὲ ἐγγύς, ὅτι μηδὲ ἄλλην τινά. γυναῖκά
γε οὖσαν· ὥστε ἀφίησί σοι ταύτην τὴν τιμὴν
καὶ προσκυνεῖ σου τὰ ἀρχέτυπα καὶ παραδείγματα.
οὺ δὲ τὰ ἀνθρώπινα ταῦτα ἐπαίνει
αὐτήν, μηδὲ ὑπὲρ τὸν πόδα ἔστω τὸ ὑπόδημα,
“μὴ καὶ ἐπιστομίσῃ με,” φησίν, “ἐμπεριπατοῦσαν
αὐτῷ.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 Κἀκεῖνο δὲ εἰπεῖν σοι ἐνετείλατο. “Ἀκούω,”
ἔφη, “πολλῶν λεγόντων—εἰ δὲ ἀληθές, ὑμεῖς
οἱ ἄνδρες ἴστε—μηδʼ Ὀλυμπίασιν ἐξεῖναι τοῖς
νικῶσι μείζους τῶν σωμάτων ἀνεστάναι τοὺς
ἀνδριάντας, ἀλλὰ ἐπιμελεῖσθαι τοὺς Ἑλλανοδίκας
ὅπως μηδὲ εἷς ὑπερβάληται τὴν ἀλήθειαν,
καὶ τὴν ἐξέτασιν τῶν ἀνδριάντων ἀκριβεστέραν
γίγνεσθαι τῆς τῶν ἀθλητῶν ἐγκρίσεως. ὥστε
ὅρα,” ἔφη, “μὴ αἰτίαν λάβωμεν ψεύδεσθαι ἐν
τῷ μέτρῳ, κᾆτα ἡμῶν ἀνατρέψωσιν οἱ Ἑλλαιοδίκαι
τὴν εἰκόνα.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12 Ταῦτα μὲν ἔλεγεν ἐκείνη. σὺ δὲ σκοπει, ὦ
Λυκῖνε, ὅπως μετακοσμήσεις τὸ βιβλίον καὶ
<note type="footnote">1 The same story is in How to Write History c. 12, where
also the name of the architect is not mentioned. Plutarch
says it was Stasicrates (Alex. 72; Moral, 335 0). In Strabo</note>

<pb n="308"/>
ἀφαιρήσεις τὰ τοιαῦτα, μηδὲ σφαλῆς πρὸς τὸ
θεῖον· ὡς ἐκείνη πάνυ γε αὐτὰ ἐδυσχέραινεν
καὶ ὑπέφριττεν μεταξὺ ἀναγιγνωσκομένων καὶ
παρῃτεῖτο τὰς θεὰς ἵλεως εἶναι αὐτῇ. καὶ
συγγνώμη, εἰ γυναικεῖόν τι ἔπαθεν. καίτοι εἰ χρὴ
τἀληθὲς εἰπεῖν, καὶ αὐτῷ ἐμοὶ τοιοῦτόν τι <lb n=".1"/>
τὸ μὲν γὰρ πρῶτον ἀκούων οὐδὲν πλημμέλημα
ἐνεώρων2 τοῖς γαγραμμένοις, ἐπεὶ δὲ ἐκείνη ἐπεσημήνατο,
καὶ αὐτὸς ἄρχομαι τὰ ὅμοια γιγνώσκειν
περὶ αὐτῶν, καὶ παραπλήσιόν τι ἔπαθον οἷς ἐπὶ
τῶν ὁρωμένων πάσχομεν· ἣν μὲν πάνυ ἐγγύθεν
σκοπῶμέν τι καὶ ὑπὸ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν,
οὐδὲν ἀκριβὲς διαγιγνώσκομεν, ἢν δὲ ἀποστάντες
ἐκ τοῦ συμμέτρου διαστήματος ἴδωμεν, ἄπαντα
σαφῶς καταφαίνεται, τὰ εὗ καὶ τὰ μὴ οὕτως
ἔχοντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13 Τὸ δὴ ἄνθρωπον οὖσαν Ἀφροδίτῃ καὶ Ἥρᾳ
εἰκάσαι τί ἄλλο ἢ ἄντικρύς ἐστιν εὐτελίζειν τὰς
θεάς; ἐν γὰρ τοῖς τοιούτοις οὐχ οὔτω τὸ μικρὸν
μεῖζον γίγνεται τῇ παραθέσει, ὡς τὸ μεῖζον ἀπομικρύνεται
πρὸς τὸ ταπεινότερον κατασπώμενον·
οἷον εἴ τινες ἄμα βαδίζοιεν, ὁ μὲν μέγιστος, ὁ
δὲ πάνυ τῇ ἡλικίᾳ χαμαίζηλος, εἶτα δεήσειεν
ἀπισῶσαι αὐτοὺς ὡς μὴ ὑπερέχειν θατέρου τὸν
ἕτερον, οὐ τοῦ βραχυτέρου ὑπερανατεινομένον
τοῦτο γένοιτʼ ἄν, κἂν ὅτι μάλιστα ἀκροποδητὶ
ἐπεγείρῃ ἑαυτόν· ἀλλʼ εἰ μέλλουσιν ὁμήλικες
φανεῖσθαι, ὁ μείζων ἐκεῖνος ἐπικύψει καὶ ταπεινότερον
ἀποφανεῖ ἑαυτόν. ὡσαύτως δὲ καὶ ἐν
ταῖς τοιαύταις εἰκόσιν οὐχ οὕτως ἄνθρωπος
<note type="footnote">1 ἔδοξε Seager: εἰπεῖν ἔδοξε MSS.</note>

<pb n="310"/>
μείζων γίγνεται, ἤν τις αὐτὸν θεῷ ἀπεικάζῃ. ὡς
τὸ θεῖον ἀνάγκη ἐλαττοῦσθαι πρὸς τὸ ἐνδέον
ἐπικλώμενον. καὶ γὰρ εἰ μὲν ὑπὸ ἀπορίας τῶν
ἐπιγείων ἐπὶ τὰ οὐράνια ἐκτείνοι τις τὸν λόγον,
ἧττον ἂν ὁ τοιοῦτος αἰτίαν ἔχοι ὑπὸ ἀσεβείας
αὐτὸ δρᾶν· σὺ δὲ τοσαῦτα ἔχων κάλλη γυναικῶν
Ἀφροδίτῃ καὶ Ἥρᾳ εἰκάσαι αὐτὴν ἐτόλμησας
οὐδὲν δέον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14 Ὥστε τὸ ἄγαν τοῦτο καὶ ἐπίφθονον ἀφαίρει,
ὦ Λυκῖνε. οὐ γὰρ πρὸς τοῦ σοῦ τρόπου τὸ
τοιοῦτον, ὃς οὐδὲ ἄλλως ῥᾴδιος πρὸς τοὺς ἐπαίνους
καὶ πρόχειρος ὣν ἐτύγχανες· ἀλλὰ νῦν οὐκ
οἶδʼ ὅπως ἀθρόαν πεποίησαι τὴν μεταβολὴν
ἐπιδαψιλευόμενος καὶ ἐκ τοῦ τέως φειδομένου
ἄσωτος ἐν τοῖς ἐπαίνοις ἀναπέφηνας. ἀλλὰ μηδὲ
ἐκεῖνο αἰσχυνθῇς, εἰ μεταρρυθμιεῖς τὸν λόγον
ἤδη διαδεδομένον· ἐπεὶ καὶ Φειδίαν φασὶν οὕτω
ποιῆσαι, ὁπότε ἐξειργάσατο τοῖς Ἠλείοις τὸν
Δία. στάντα γὰρ αὐτὸν κατόπιν τῶν θυρῶν,
ὁπότε τὸ πρῶτον ἀναπετάσας ἐπεδείκνυεν τὸ
ἔργον, ἐπακούειν τῶν αἰτιωμένων τι ἢ ἐπαινούντων·
ᾐτιᾶτο δὲ ὁ μὲν τὴν ῥῖνα ὡς παχεῖαν,
ὁ δὲ ὡς ἐπιμηκέστερον τὸ πρόσωπον, ὁ δὲ ἄλλος
ἄλλο τι. εἶτ᾿ ἐπειδὴ ἀπηλλάγησαν οἱ θεαταί,
αὖθις τὸν Φειδίαν ἐγκλεισάμενον ἑαυτὸν ἐπανορθοῦν
καὶ ῥυθμίζειν τὸ ἄγαλμα πρὸς τὸ τοῖς
πλείστοις δοκοῦν· οὐ γὰρ ἡγεῖτο μικρὰν εἶναι
συμβουλὴν δήμου τοσούτου, ἀλλ᾿ ἀεὶ ἀναγκαῖον
ὑπάρχειν1 τοὺς πολλοὺς περιττότερον ὁρᾶν τοῦ
ἑνός, κἂν Φειδίας ᾖ,2
<note type="footnote">1 ὑπάρχειν vulg.; ὑπάρχει MSS.</note>
<note type="footnote">2 ᾖ Jacobs: ἦν MSS.</note>

<pb n="312"/>
Ταῦτά σοι παῤ ἐκείνης κομίζω καὶ αὐτὸς
παραινῶ ἑταῖρός τε καὶ εὔνους ὤν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<sp>
<speaker>ΛΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>15 Πολύστρατε, οἷος ὢν ῥήτωρ ἐλελήθεις με.
ῥῆσιν γοῦν οὔτω μακρὰν καὶ κατηγορίαν1
ἐξενήνοχας κατὰ τοῦ σνγγράμματος,
ὥστε μηδὲ ἐλπίδα μοι ἀπολογίας ἔτι καταλείπεσθαι.
πλὴν ἀλλὰ ἐκεῖνό γε οὐ 'δικαστικὸν
ἐποιήσατε, καὶ μάλιστα σύ, ἐρήμην καταδιαιτήσας
τοῦ βιβλίου μὴ παρόντος αὐτῷ τοῦ συνηγόρου.
ῥᾷστον δέ, οἶμαι, τοῦτό ἐστιν κατὰ τὴν παροιμίαν,
μόνον θέοντα κρατεῖν. ὥστε οὐδὲν θαυμαστόν,
εἰ καὶ ἡμεῖς ἑάλωμεν οὔτε ὕδατος ἡμῖν
ἐκχυθέντος οὔτε ἀπολογίας ἀποδοθείσης. μᾶλλον
δὲ τοῦτο πάντων ἀτοπώτατον, οἱ αὐτοὶ κατήγοροι
καὶ δικασταὶ ἦτε.</p>
<p>Πότερα δʼ οὖν ἐθέλεις; ἀγαπήσας τοῖς ἐγνωσμένοις
ἡσυχίαν ἄγω, ἢ κατὰ τὸν Ἱμεραῖον
ποιητὴν παλινῳδίαν τινὰ συγγράφω, ἢ δώσετέ
μοι ἐφέσιμον ἀγωνίσασθαι τὴν δίκην;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>Νὴ Δίʼ, ἤνπερ ἔχῃς τι δίκαιον εἰπεῖν· οὐ γὰρ
ἐν ἀντιδίκοις, ὡς σὺ φής, ἀλλʼ ἐν φίλοις ποιήσῃ
τὴν ἀπολογίαν. ἐγὼ δὲ καὶ συνεξετάζεσθαί σοι
ἕτοιμος ἐπὶ τῆς δίκης.</p>
<note type="footnote">1 τοσαύτην vulg.: ταύτην MSS.</note>
<note type="footnote">1 Stesichorus, who after having maligned Helen, recanted
in a palinode (the first), saying that Helen never went to</note>
</sp>
</div>

<pb n="314"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<sp>
<speaker>ΑΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>16 Ἀλλὰ ἐκεῖνο ἀνιαρόν, ὦ Πολύστρατε, ὅτι μὴ
ἐκείνης παρούσης ποιήσομαι τοὺς λόγους· μακρῷ
γὰρ ἂν οὕτως ἄμεινον ἦν. νῦν δὲ ἀνάγκη ἀπʼ
ἐντολῆς ἀπολογήσασθαι. ἀλλʼ εἴ μοι τοιοῦτος
ἀγγελιαφόρος γένοιο πρὸς αὐτὴν οἷος παῤ ἐκείνης
πρὸς μὲ γεγένησαι, τολμήσω ἀναρρῖψαι τὸν
κύβον.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>Θάρρει, ὦ Λυκῖνε, τούτου γε ἕνεκα, ὡς οὐ
φαῦλόν με ὑποκριτὴν ἕξων τῆς ἀπολογίας, πειρώμενος
διὰ βραχέων εἰπεῖν, ὡς ἂν μᾶλλον
μνημονεύσαιμι.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΛΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>Καὶ μὴν πάνυ μὲν ἔδει μοι μακρῶν τῶν λόγων
πρὸς οὕτω σφοδρὰν τὴν κατηγορίαν. ὅμως δὲ
σοῦ ἕνεκα ἐπιτεμοῦμαι τὴν ἀπολογίαν. καὶ παῤ
ἐμοῦ τοίνυν τάδε αὐτῇ ἀπάγγελλε.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>Μηδαμῶς, ὦ Λυκῖνε, ἀλλʼ ὥσπερ αὐτῆς ἐπείνης
παρούσης λέγε τὸν λόγον, εἶτʼ ἐγὼ μιμήσομαί σε
πρὸς αὐτήν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΛΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>Οὐκοῦν ἐπειδήπερ οὔτω σοι δοκεῖ, ὦ Πολύστρατε,
ἡ μὲν πάρεστι καὶ προείρηκε δηλαδὴ
ἐκεῖνα ὁπόσα σὺ παῤ αὐτῆς ἀπήγγειλας, ἡμᾶς δὲ
χρὴ τῶν δευτέρων λόγων ἐνάρχεσθαι. καίτοι—
οὐ γὰρ ὀκνήσω πρὸς σὲ εἰπεῖν ὃ πέπονθα—οὐκ
<note type="footnote">The phrase ἀπʼ ἐντολῆς means “by direction.” Strictly
speaking, it is appropriate only to the action of an agent,</note>

<pb n="316"/>
οἶδʼ ὅπως φοβερώτερόν μοι τὸ πρᾶγμα πεποίηκας,
καὶ ὡς ὁρᾶς ἱδρῶ τε ἤδη καὶ δέδοικα καὶ μονονουχὶ
καὶ ὁρᾶν αὐτὴν οἴομαι, καὶ τὸ πρᾶγμα πολλην
μοι τὴν ταραχὴν ἐμπεποίηκεν. ἄρξομαι δʼ ὅμως·
οὐ γὰρ οἶόν τε ἀναδῦναι ἤδη παρούσης.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>Καὶ νὴ Δία πολλὴν τὴν εὐμένειαν ἐπιφαίνει
τῷ προσώπῳ· φαιδρὰ γὰρ ὡς ὁρᾷς καὶ προσηνής.
ὥστε θαρρῶν λέγε τὸν λόγον.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<sp>
<speaker>ΛΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>17 Ἐγώ σε, ὦ γυναικῶν ἀρίστη. μεγάλα, ὡς φής,
καὶ πέρα τοῦ μέτρου ἐπαινέσας οὐχ ὁρω ὅ τι
τηλικοῦτον ἐπήνεσα, ἡλίκον αὐτὴ σὺ τοῦτο
ἐγκώμιον ὑπὲρ σεαυτῆς ἐξενήνοχας τὴν πρὸς τὸ
θεῖον τιμὴν ἐν μεγάλῳ τιθεμένη. σχεδὸν γὰρ
ἁπάντων τοῦτο μεῖζον ὧν εἴρηκα περὶ σοῦ, καὶ
συγγνώμη, εἰ μὴ καὶ ταύτην σοι προσέγραψα
τὴν εἰκόνα ὑπʼ ἀγνοίας με διαλαθοῦσαν· οὐ γὰρ
ἂν ἄλλην πρὸ αὐτῆς ἐγραψάμην. ὥστε ταύτῃ γε
οὐχ ὅπως ὑπερβάλλεσθαι τοὺς ἐπαίνους, ἀλλὰ
πολὺ καταδεέστερόν μοι δοκῶ τῆς ἀξίας εἰρηκέναι.
σκόπει γοῦν ἡλίκον τοῦτο παρέλιπον,
ὡς παμμέγεθες εἰς ἐπίδειξιν τρόπον χρηστοῦ καὶ
γνώμης ὀρθῆς· ὡς ὅσοι τὸ θεῖον μὴ ἐν παρέργῳ
σέβουσιν, οὗτοι καὶ τὰ πρὸς ἀνθρώπους ἄριστοι
ἂν εἶεν. ὥστε εί πάντως μετακοσμῆσαι δέοι τὸν
λόγον καὶ τὸ ἄγαλμα ἐπανορθώσασθαι, ἀφελεῖν
μὲν οὐκ ἄν τι τολμήσαιμι αὐτοῦ, προσθήσω δὲ
καὶ τοῦτο ὥς τινα κεφαλὴν τοῦ παντὸς ἔργου καὶ
κορυφήν.</p>

<pb n="318"/>
<p>Ἐπʼ ἐκείνῳ μέντοι καὶ πάνυ πολλήν σοι εἰδέναι
τὴν χάριν ὁμολογῶ· ἐμοῦ γὰρ ἐπαινέσαντος τὸ
μέτριον τοῦ σοῦ τρόπου καὶ ὅτι μηδὲν ὑπερπετὲς
μηδὲ τύφου μεστὸν ἐνεποίησέ σοι ὁ παρὼν ὄγκος
τῶν πραγμάτων, σὺ τὰ τοιαῦτα αἰτιασαμένη τοῦ
λόγου ἐπιστώσω τοῦ ἐπαίνου τὴν ἀλήθειαν· τὸ
γὰρ μὴ προαρπάζειν τὰ τοιαῦτα τῶν ἐγκωμίων,
ἀλλʼ αἰδεῖσθαι ἐπʼ αὐτοῖς καὶ μείζω ἣ κατὰ σὲ
εἶναι λέγειν, μετρίας καὶ δημοτικῆς τινος διανοίας
δεῖγμά ἐστιν. πλὴν ἀλλὰ ὅσῳπερ ἂν πρὸς τὸ
ἐπαινεῖσθαι αὐτὸ οὕτω διακειμένη τυγχάνῃς, τοσούτῳ
ἀξιωτέραν ὑπερεπαινεῖσθαι ἀποφαίνεις
σεαυτήν, καὶ σχεδὸν εἰς τὸν τοῦ Διογένους λόγον
περιελήλυθέν σοι τὸ πρᾶγμα, ὃς ἐρομένου τινὸς
ὅπως ἄν τις ἔνδοξος γένοιτο, Εἰ δόξης,” ἔφη,
“καταφρονήσειε.” φαίην γὰρ ἂν καὶ αὐτός,
εἴ τις ἔροιτό με, “Τίνες εἰσὶν μάλιστα ἐπαίνου
ἄξιοι; “Ὁπόσοι ἐπαινεῖσθαι μὴ θέλουσιν.”</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18 Ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἴσως ἐξαγώνια καὶ πόρρω
τοῦ πράγματος. ὑπὲρ δὲ οὗ χρὴ ἀπολογήσασθαι,
τοῦτό ἐστιν, ὅτι τῇ ἐν Κνίδῳ καὶ τῇ ἐν κήποις
καὶ Ἥρᾳ καὶ Ἀθηνᾷ τὴν μορφὴν ἀναπλάττων
εἴκασα. ταῦτά σοι ἔκμετρα ἔδοξεν καὶ ὑπὲρ τὸν
πόδα. περὶ αὐτῶν δὴ τούτων ἐρῶ.</p>
<p>Καίτοι παλαιὸς οὗτος ὁ λόγος, ἀνευθύνους εἶναι
ποιητὰς καὶ γραφέας, τοὺς δὲ ἐπαινοῦντας καὶ
μᾶλλον, οἶμαι, εἰ κα χαμαὶ καὶ βάδην, ὥσπερ
ἡμεῖς, ἀλλὰ μὴ ἐπὶ μέτρων φέροιντο. ἐλεύθερον
γάρ τι ὁ ἔπαινος, οὐδʼ ἔστιν αὐτοῦ μέτρον εἰς
<note type="footnote">1 εκείνῳ Fritzsche: ἐκείνων MSS.</note>

<pb n="320"/>
μέγεθος ἢ βραχύτητα νενομοθετημένον, ἀλλὰ
τοῦτο μόνον ἐξ ἅπαντος ὁρᾷ ὅπως ὑπερθαυμάσεται
καὶ ζηλωτὸν ἀποφανεῖ τὸν ἐπαινούμενον.
οὐ μὴν ταύτην ἐγὼ βαδιοῦμαι, μὴ καὶ σοὶ δόξω
ὑπʼ ἀπορίας αὐτὸ δρᾶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19 Ἐκεῖνο δέ γέ1; φημι, τοιαύτας ἡμῖν τὰς ἀφορμὰς
τῶν ἐπαινετικῶν τούτων λόγων εἶναι,2 ὡς χρὴ τὸν
ἐπαινοῦντα καὶ εἰκόσι καὶ ὁμοιώσεσι προσχρῆσθαι,
καὶ σχεδὸν ἐν τούτῳ τὸ μέγιστόν ἐστιν εὖ
εἰκάσαι· τὸ δὲ εὖ ὧδε μάλιστʼ ἂν3 κρίνοιτο, οὐκ
ἤν τις τοῖς ὁμοίοις παραβάλλῃ οὐδʼ ἢν πρὸς τὸ
ὑποδεέστερον ποιῆται τὴν παράθεσιν, ἀλλʼ ἢν
πρὸς τὸ ὑπερέχον ὡς οἷόν τε προσβιβάζῃ τὸ
ἐπαινούμενον.</p>
<p>Οἷον εἴ τις κύνα ἐπαινῶν εἴποι ἀλώπεκος εἶραι
μείζω αὐτὸν ἢ αἰλούρου, ἆρά σοι δοκεῖ ὁ τοιοῦτος
ἐπαινεῖν εἰδέναι; οὐκ ἄν εἴποις. ἀλλὰ μὴν οὐδʼ
εἰ λύκῳ φαίη ἴσον αὐτὸν ὑπάρχειν, οὐδὲ οὔτως
μεγαλωστὶ ἐπήνεσεν. ἀλλὰ ποῦ τὸ ἴδιον τοῦ
ἐπαίνου ἀποτελεῖται; ἢν ὁ κύων τῷ λέοντι ἐοικέναι
λέγηται καὶ μέγεθος καὶ ἀλκήν. ὡς ὁ τὸν
Ὠρίωνος κύνα ἐπαινῶν ἔφη ποιητὴς λεοντοδάμαν
αὐτόν· οὗτος γὰρ δὴ κυνὸς ἐντελὴς ἔπαινος.</p>
<p>Καὶ πάλιν εἴ τις Μίλοωνα τὸν ἐκ Κρότωνος ἢ
Γλαῦκον τὸν ἐκ Καρύστου ἡ Πολυδάμαντα ἐπαινέσαι
θέλων ἔπειτα λέγοι ἰσχυρότερον ἕκαστον
αὐτῶν γυναικὸς γενέσθαι, οὐκ ἂν οἴει γελασθῆναι
αὐτὸν ἐπὶ τῇ ἀνοίᾳ τοῦ ἐπαίνου; ὅπου γε καὶ εἰ
<note type="footnote">1 γέ Gesner: σέ MSS., σοί vulg.</note>
<note type="footnote">2 εῑναι ς, edd. not in MSS.</note>
<note type="footnote">3 μάλιστʼ ἂν Jacobs: μάλιστα MSS.</note>

<pb n="322"/>
ἑνὸς ἀνδρὸς ἔλεγεν ἀμείνω εἶναι αὐτόν, οὐδὲ τοῦτο
ἀπέχρησεν ἂν εἰς ἔπαινον. ἀλλὰ πῶς ἐπῄνεσε
ποιητὴς εὐδόκιμος τὸν Γλαῦκον, ῾ οὐδὲ Πολυδεύκεος
βίαν φήσας ἀνατείνασθαι ἂν αὐτῷ ἐναντίας
τὰς χεῖρας ῾ οὐδὲ σιδάρεον Ἀλκμάνας τέκος;
ὁρᾷς ὁποίοις αὐτὸν θεοῖς εἴκασε· μάλλον δὲ καὶ
αὐτῶν ἐκείνων ἀμείνω ἀπέφαινεν. καὶ οὔτε αὐτὸς
ὁ Γλαῦκος ἠγανάκτησεν τοῖς ἐφόροις τῶν ἀθλητῶν
θεοῖς ἀντεπαινούμενος, οὔτε ἐκεῖνοι ἠμύναντο ἢ
τὸν Γλαῦκον ἢ τὸν ποιητὴν ὡς ἀσεβοῦντα περὶ
τὸν ἔπαινον, ἀλλὰ εὐδοκίμουν ἄμφω καὶ ἐτιμῶντο
ὑπὸ τῶν Ἐλλήνων, ὁ μὲν ἐπὶ τῇ ἀλκῇ, ὁ Γλαῦκος,
ὁ δὲ ποιητὴς ἐπί τε τοῖς ἄλλοις καὶ ἐπʼ αὐτῷ
τούτῳ μάλιστα τῷ ᾄσματι.</p>
<p>Μὴ δὴ θαυμάσῃς εἰ καὶ αὐτὸς εἰκάσαι βουλόμενος,
ὅπερ ἦν τῷ ἐπαινοῦντι ἀναγκαῖον,
ὑψηλοτέρῳ ἐχρησάμην τῷ παραδείγματι, τοῦτο
ὑποβαλόντος τοῦ λόγου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20 Ἐπεὶ δὲ καὶ κολακείας ἐπεμνήσθης, ὅτι μὲν
καὶ σὺ μισεῖς τοὺς κολακικούς, ἐπαινῶ μέν σε,
καὶ οὐκ ἐχρῆν ἄλλως. ἐθέλω δέ σοι διακρῖναι
καὶ διορίσαι τό τε τοῦ ἐπαινοῦντος ἔργον καὶ τὴν
τοῦ κόλακος ὑπερβολήν.</p>
<p>Ὁ μὲν οὖν κόλαξ ἅτε τῆς χρείας ἕνεκα τῆς ἑαυτοῦ
ἐπαινῶν, ἀληθείας δὲ ὀλίγην ποιούμενος τὴν
πρόνοιαν, ἅπαντα ὑπερεπαινεῖν οἴεται δεῖν, ἐπιψευδόμενος
καὶ προστιθεὶς παῤ αὑτοῦ τὰ πλείω,
ὡς μὴ ἂν ὀκνῆσαι καὶ τὸν Θερσίτην εὐμορφότερον
ἀποφῆναι τοῦ Ἀχιλλέως καὶ τὸν Νέστορα φάναι
τῶν ἐπὶ Ἴλιον στρατευσάντων τὸν νεώτατον εἶναι.
<note type="footnote">1 Simonides: Bargk, frag. 8.</note>

<pb n="324"/>
διομόσαιτο δʼ ἂν καὶ τὸν Κροίσου υἱὸν ὁξυηκοώτερον
εἶναι τοῦ Μελάμποδος καὶ τὸν Φινέα
ὀξύτερον δεδορκέναι τοῦ Λυγκέως, ἤνπερ μόνον
κερδᾶναί τι ἐλπίσῃ ἐπὶ τῷ ψεύσματι. ὁ δέ γε
αὐτὸ τοῦτο ἐπαινῶν οὐχ ὅπως οὐδʼ ἂν ψεύσαιτό
τι ἢ προσθείη τῶν μηδὲ ὅλως προσόντων, τὰ δʼ
ὑπάρχοντα αὐτῷ φύσει ἀγαθά, κἂν μὴ πάνυ
μεγάλα ᾖ, παραλαβὼν ἐπηύξησε καὶ μείζω ἀπέφηνε·
καὶ τολμήσειεν ἂν εἰπεῖν, ἵππον ἐπαινέσαι
θέλων, φύσει κοῦφον ὧν ἴσμεν ζῴων καὶ δρομικόν,
ὅτι</p>
<p>Ἄκρον ἐπʼ ἀνθερίκων καρπὸν θέεν οὐδὲ κατέκλα.
καὶ πάλιν οὐκ ἂν ὀκνήσειεν φάναι “ἀελλοπόδων
δρόμον ἵππων.” καὶ ἢν οἰκίαν ἐπαινῇ καλὴν
καὶ ἄριστα κατεσκευασμένην, εἴποι ἄν</p>
<p>Ζηνός που τοιήδε γʼ Ὀλυμπίου ἔνδοθεν αὐλή.
ὁ δὲ κόλαξ τοῦτο τὸ ἔπος κἂν περὶ τῆς συβώτου
καλύβης εἴποι, εἰ μόνον τι παρὰ τοῦ συβώτου
λαβεῖν ἐλπίσειεν· ὅπου Κύναιθος ὁ Δημητρίου
τοῦ Πολιορκητοῦ κόλαξ ἁπάντων αὐτῷ τῶν
πρὸς τὴν κολακείαν καταναλωμένων ἐπῄνει ὑπὸ
βηχὸς ἐνοχλούμενον τὸν Δημήτριον, ὅτι ἐμμελῶς
ἐχρέμπτετο.</p>
<note type="footnote">1 The son of Croesus was a deaf-mute (Herod. 1, 34 and
85); Melampus the seer could hear worms in the roof talking
to each other (Apollodorua 1, 9, 12),</note>
<note type="footnote">2 Phineus was blind; Lyneeus could see what was underround
(Apoll. 3, 10, 3).</note>
<note type="footnote">3 Iliad 20, 227, of the horses of Erichthonius sired by
Boreas.</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<pb n="326"/>
<p>21 Οὐ μόνον δὲ τοῦτο ἑκατέρου αὐτῶν γνώρισμά
ἐστιν, τὸ τοὺς μὲν κόλακας οὐκ ὀκνεῖν καὶ ψεύδεσθαι
τοῦ χαρίσασθαι ἕνεκα τοῖς ἐπαινουμένοις,
ἐξαίρειν δὲ τοὺς ἐπαινοῦντας τὰ ὑπάρχοντα πειρᾶσθαι·
ἀλλὰ κἀκείνῳ οὐ μικρῷ διαλλάττουσιν,
ὅτι οἱ μὲν κόλακες, ἐφʼ ὅσον οἷόν τε αὐτοῖς,
χρῶνται ταῖς ὑπερβολαῖς, οἱ ἐπαινοῦντες δὲ καὶ
ἐν αὐταῖς ταύταις σωφρονοῦσιν καὶ ἐντὸς τῶν
ὅρων μένουσιν.</p>
<p>Ταῦτά σοι ἀπὸ πολλῶν ὀλίγα κολακείας καὶ
ἐπαίνου ἀληθοῦς δείγματα, ὡς μὴ πάντας ὑποπτεύσῃς
τοὺς ἐπαινοῦντας, ἀλλὰ διακρίνῃς καὶ
παραμετρῇς τῷ οἰκείῳ μέτρῳ ἑκάτερον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22 Φέῤ οὖν, εἰ δοκεῖ, πρόσαγε τοῖς ὑπʼ ἐμοῦ
εἰρημένοις τοὺς κανόνας ἀμφοτέρους, ὡς μάθης
εἴτε τούτῳ εἴτʼ ἐκείνῳ ἐοίκασιν. ἐγὼ γὰρ εἰ μέν
τινα ἄμορφον οὖσαν ἔφην τῷ ἐν Κνίδῳ ἀγάλματι
ὁμοίαν, γόης ἂν καὶ τοῦ Κυναίθου κολακικώτερος
ὄντως νομιζοίμην· εἰ δὲ τοιαύτην ὑπάρχουσαν
οἵαν πάντες ἴσασιν, οὐ πάνυ ἐκ πολλοῦ διαστήματος
ἦν τὸ τόλμημα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23 Τάχ᾿ ἂν οὖν1 φαίης. μάλλον δὲ ἤδη εἴρηκας.
“ἐπαινεῖν μέν σοι εἰς τὸ κάλλος ἐφείσθω· ἀνεπίφθονον
μέντοι ποιήσασθαι τὸν ἔπαινον ἐχρῆν,
ἀλλὰ μὴ θεαῖς ἀπεικάζειν ἄνθρωπον οὖσαν.”
ἐγὼ δὲ—ἤδη γάρ με προάξεται τἀληθὲς εἰπεῖν —
οὐ θεαῖς σε,2 ὦ βελτίστη, εἴκασα, τεχνιτῶν δὲ
ἀγαθῶν δημιουργήμασιν λίθου καὶ χαλκοῦ ἢ
ἐλέφαντος πεποιημένοις· τὰ δὲ ὑπʼ ἀνθρώπων
γεγενημένα οὐκ ἀσεβές, οἶμαι, ἀνθρώποις εἰκάζειν.
<note type="footnote">1 Text Fritzsche: τάχα ὃ νῦν MSS.</note>

<pb n="328"/>
ἐκτὸς εἰ μὴ σὺ τοῦτο εἶναι τὴν Ἀθηνᾶν
ὑπείληφας τὸ ὑπὸ Φειδίου πεπλασμένον ἢ τοῦτο
τὴν οὐρανίαν Ἀφροδίτην ὃ ἐποίησεν Πραξιτέλης
ἐν Κνίδῳ οὐ πάνυ πολλῶν ἐτῶν. ἀλλʼ ὅρα μὴ
ἄσεμνον ᾖ τὰ τοιαῦτα περὶ τῶν θεῶν δοξάζειν,
ὧν τάς γε1 ἀληθεῖς εἰκόνας ἀνεφίκτους εἶναι
ἀνθρωπίνῃ μιμήσει ἔγωγε ὑπολαμβάνω.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24 Εἰ δὲ καὶ ὅτι μάλιστά σε αὐταῖς ἐκείναις εἴκασα,
οὐκ ἐμὸν τοῦτο, οὐδὲ ἐγὼ πρῶτος ταύτην ἐτεμόμην
τὴν ὁδόν, ἀλλὰ πολλοὶ καὶ ἀγαθοὶ ποιηταί, καὶ
μάλιστα ὁ πολίτης ὁ σὸς Ὅμηρος, ὃν καὶ νῦν
ἀναβιβάσομαι συναγορεύσοντά μοι, ἢ οὐδεμία
νηχανὴ μὴ οὐχὶ καὶ αὐτὸν σὺν ἐμοὶ ἁλῶναι.</p>
<p>Ἐρήσομαι τοίνυν αὐτόν, μᾶλλον δὲ σὲ ὑπὲρ
αὐτοῦ—καὶ γὰρ διαμνημονεύεις εὖ ποιοῦσα τὰ
χαριέστατα τῶν ἐρραψῳδημένων αὐτῷ—τί σοι
ἐκεῖνος2 δοκεῖ, ὁπόταν περὶ τῆς αἰχμαλώτου
λέγῃ τῆς Βρισηΐδος ὅτι χρυσῇ Ἀφροδίτῃ ἰκέλη
ἐπένθει τὸν Πάτροκλον; εἶτα μετὰ μικρόν, ὡς
οὐχ ἱκανὸν εἰ μόνη τῇ Ἀφροδίτῃ ἐοικυῖα ἔσται,</p>
<p>Εἶηκ δʼ ἄρα—φησίν—κλαίουσα γυνὴ εἰκυῖα
θεῇσιν.</p>
<p>Ὁπόταν οὖν τὰ τοιαῦτα λέγῃ, μισεῖς κἀκεῖνον
καὶ ἀπορρίπτεις τὸ βιβλίον, ἢ δίδως αὐτῷ ἐλευθεριάζειν
ἐν τῷ ἐπαίνῳ; ἀλλὰ κἂν σὺ μὴ δῷς, ὅ
γε τοσοῦτος αἰὼν δέδωκεν, οὐδʼ ἔστιν ὅστις αὐτὸν
ἐπὶ τούτῳ ᾐτιάσατο, οὐδὲ ὁ μαστίξαι τολμήσας
<note type="footnote">1 γε Fritzsche: τε MSS.</note>
<note type="footnote">2 ἐκεῖνος Fritzsche: ἐκεῖνο MSS.</note>
<note type="footnote">1 Iliad 19, 282.</note>

<pb n="330"/>
αὐτοῦ τὴν εἰκόνα οὐδʼ ὁ τὰ νόθα ἐπισημηνάμενος
τῶν ἐπῶν ἐν τῇ παραγραφῇ τῶν ὀβελῶν.
Εἶτα ἐκείνῳ μὲν ἐφεθήσεται βάρβαρον γυναῖκα,
καὶ ταῦτα κλαίουσαν, τῇ χρυσῇ Ἀφροδίτῃ εἰκάσαι,
ἐγὼ δʼ, ἵνα μὴ τὸ κάλλος εἴπω, διότι μὴ
ἀνέχῃ ἀκούουσα, οὐκ ἂν παραβάλλοιμι θεῶν
εἰκοσι γυναῖκα φαιδρὰν καὶ μειδιῶσαν τὰ πολλά,
ὅπερ θεοῖς ὅμοιον ἄνθρωποι ἔχουσιν;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25 Ἐπὶ μέν γε τοῦ Ἀγαμέμνονος ὅρα ὅσην αὐτὸς
φειδὼ ἐποιήσατο τῶν θεῶν καὶ ὡς ἐταμιεύσατο
τὰς εἰκόνας εἰς τὸ σύμμετρον· ὡς ὄμματα μέν
φησιν καὶ κεφαλὴν ἴκελον αὐτὸν εἶναι τῷ Διί,
τῷ Ἄρεῖ δὲ τὴν ζώνην, στέρνον δὲ τῷ Ποσειδῶνι,
διαιρῶν τὸν ἄνθρωπον κατὰ μέλη πρὸς τοσούτων
θεῶν εἰκόνας· καὶ αὖ πάλιν βροτολοιγῷ Ἄρεΐ
φησίν τινʼ1 ὅμοιον εἶναι καὶ ἄλλον ἄλλῳ, θεοειδῆ
τὸν Φρύγα τὸν τοῦ Πριάμου, καὶ θεοείκελον
πολλάκις τὸν Πηλέως.</p>
<p>Ἀλλὰ ἐπάνειμι αὖθις ἐπὶ τὰ γυναικεῖα τῶν
παραδειγμάτων· ἀκούεις γὰρ δή που αὐτοῦ
λέγοντος
<lg>
<l>Ἀρτέμιδι ἰκέλη ἠὲ χρυσέῃ Ἀφροδίτῃ.</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>οἵη δʼ Ἄρτεμις εἶσι κατʼ οὔρεος.</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26 Οὐ μόνον δὲ τοὺς ἀνθρώπους αὐτοὺς θεοῖς
ἀπεικάζει, ἀλλὰ καὶ τὴν2 Εὐφόρβου κόμην ταῖς
<note type="footnote">1 τινʼ inserted by A.M.H., following du Soul's hint that
the name Hector had fallen out.</note>
<note type="footnote">2 θεοῖς—τὴν N: not in ΕΓΩ. Probably a conjecture;
ἀπεικάζει is certainly false (Mras).</note>
<note type="footnote">1 Respectively Zoilua the Homeromastix and Aristarchus
of Alexandria, the grammarian.</note>

<pb n="332"/>
Xάρισιν ἀπείκασε, καὶ ταῦτα αἵματι δεδευμένην.
καὶ ὅλως τοσαῦτά ἐστιν τὰ τοιαῦτα ὡς μηδὲν
εἶναι μέρος τῆς ποιήσεως ὃ μὴ ταῖς θείαις εἰκόσιν
διακεκόσμηται. ὥστε ἢ κἀκεῖνα ἐξαληλίφθω, ἢ
καὶ ἡμῖν τὰ ὅμοια τολμᾶν ἐφείσθω. οὕτω δὲ τὸ
κατὰ τὰς εἰκόνας καὶ τὰς ὁμοιώσεις ἀνεύθυνόν
ἐστιν ὥστε Ὅμηρος καὶ τὰς θεὰς αὐτὰς οὐκ
ὤκνησεν ἀπὸ τῶν ἐλαττόνων ἐπαινέσαι· τοὺς
γοῦν τῆς Ἥρας ὀφθαλμοὺς τοῖς τῶν βοῶν εἴκασεν·
ἕτερος δέ τις ἰοβλέφαρον τὴν Ἀφροδίτην
ἔφη. τὴν μὲν γὰρ ῥοδοδάκτυλον τίς ἀγνοεῖ τῶν
κἂν ἐπʼ ἐλάχιστον τῇ Ὁμήρου ποιήσει ὡμιληκότων;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27 Καίτοι τὰ μὲν τῆς μορφῆς ἔτι μετριώτερα, εἰ
τις θεῷ ἐοικέναι λέγεται· ἀλλὰ τὰς προσηγορίας
αὐτὰς πόσοι ἐμιμήσαντο τὰς τῶν θεῶν, Διονύσιοι
καὶ Ἡφαιστίωνες καὶ Ζήνωνες καὶ Ποσειδώνιοι
καὶ Ἑρμαῖ προσαγορευόμενοι; Λητὼ δὲ γυνή τις
ἐγένετο Εὐαγόρου τοῦ Κυπρίων βασιλέως, καὶ
ὅμως οὐκ ἠγανάκτησεν ἡ θεὸς δυναμένη λίθον
αὐτὴν ὥσπερ τὴν Νιόβην ἀπεργάσασθαι. ἐῷ
γὰρ τοὺς Αἰγυπτίους, οἵπερ καὶ δεισιδαιμονέστατοί
εἰσιν πάντων, ὅμως τοῖς θείοις ὀνόμασιν
εἰς κόρον ἐπιχρωμένους· σχεδὸν γοῦν τὰ πλεῖστα
αὐτοῖς ἐξ οὐρανοῦ ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28 Ὥστε οὐ πρός γε σοῦ τὸ τοιοῦτον, ψοφοδεῶς
διακεῖσθαι πρὸς τὸν ἔπαινον· εἰ γάρ τι ἐν τῷ
συγγράμματι πεπλημμέληται εἰς τὸ θεῖον, σὺ
μὲν ἀνεύθυνος αὐτοῦ, ἐκτὸς εἰ μή τινα νομίζεις
ἀκροάσεως εὔθυναν εἶναι, ἐμὲ δὲ ἀμυνοῦνται οἱ

<pb n="334"/>
θεοί, ἐπειδὰν πρὸ ἐμοῦ τὸν Ὅμηρον καὶ τοὺς
ἄλλους ποιητὰς ἀμύνωνται. ἀλλʼ οὐδέπω οὐδὲ
τὸν ἄριστον τῶν φιλοσόφων ἠμύναντο εἰκόνα θεοῦ
τὸν ἄνθρωπον εἰπόντα εἶναι.</p>
<p>Πολλὰ ἔτι ἔχων πρὸς σὲ εἰπεῖν Πολυστράτου
ἕνεκα τούτου παύσομαι, ἶνα καὶ ἀπομνημονεῦσαι
δυνηθῇ τὰ εἰρημένα.</p>

<sp>
<speaker>ΠΟΛΥΣΤΡΑΤΟΣ</speaker>
<p>29 Οὐκ οἶδα εἴ μοι τοῦτο δυνατὸν ἔτι, ὦ Αυκῖνε·
μακρὰ γὰρ εἴρηταί σοι καὶ ταῦτα, καὶ ὑπὲρ τὸ
ὕδωρ τὸ ἐκκεχυμένον. πειράσομαι δʼ ὅμως ἐπιμνησθῆναι
αὐτῶν. καὶ ὡς ὁρᾶς, ἤδη ἀποσοβῶ
παῤ αὐτὴν ἐπιβυσάμενος τὰ ὦτα, ὡς μή τι
παρεμπεσὸν ἄλλο συγχέῃ τὴν τάξιν αὐτῶν, εἶτά
μοι συρίττεσθαι συμβῇ πρὸς τῶν θεατῶν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΛΥΚΙΝΟΣ</speaker>
<p>αὐτῷ σοι μελήσει, ὦ Πολύστρατε, ὅπως ἄριστα
ὑποκρίνῃ. ἐγὼ δὲ ἐπείπερ ἅπαξ σοι τὸ δρᾶμα
παραδέδωκα, νῦν μὲν ἐκποδὼν ἀποστήσομαι·
ὁπόταν δὲ τὰς ψήφους ἀνακηρύττωσι τῶν κριτῶν.
τότε ἤδη καὶ αὐτὸς παρέσομαι ὀψόμενος ὁποῖόν
τι τὸ τέλος τοῦ ἀγῶνος ἔσται.</p>
<note type="footnote">1 Hardly Plato, though he has something similar in the
Republic, 501, But to him the universe is God's image; see</note>
</sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>