<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">    
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Adversus eos qui de typis scripserunt vel de circuitibus</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for
                        Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
                    <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
                    <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
                    <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                    <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                    <persName>Gregory R. Crane</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                    <persName>Annette Geßner</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg049.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">7</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="475" to="512">475-512</biblScope>
                            <date>1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg049.1st1K-grc1">
                <pb n="475"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΠΕΡΙ ΤΥΠΩΝ <lb/>ΓΡΑΨΑΝΤΑΣ Η ΠΕΡΙ ΠΕΡΙΟΔΩΝ
                        <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ.</head>
                    <p>Τοῖς μὲν παλαιοῖς ἰατροῖς ἀπόχρη μόνον <lb/>τοῦτο εἰποῦσιν, ὡς κατὰ περίοδον
                        ἐνίοις τῶν νοσημάτων οἱ <lb/>παροξυσμοὶ γίνονται, μηκέτι προστιθεμένοις, τί
                        σημαίνει <lb/>τοὔνομα ἡ περίοδος. ἠπίσταντο γὰρ Ἕλλησιν ἀνθρώποις
                        <lb/>γράφοντες τὰ βιβλία, σαφῶς εἰδόσιν, ὡς ἐπειδὰν δι’ ἴσον <lb/>χρόνον
                        γίγνηταί τι ταὐτὸν τῷ εἴδει, τὸν χρόνον τοῦτον ἅπαντες <lb/>Ἕλληνες
                        ὀνομάζουσι περίοδον. οὕτω γοῦν Ὀλυμπιακάς <pb n="476"/>
                        <milestone unit="ed2page" n="157"/>τέ τινας καὶ Πυθιακὰς ἐκάλουν περιόδους.
                        οἱ νεώτεροι <lb/>δὲ πρῶτον μὲν ἐπεισήγαγον ταῖς περιόδοις τὴν τοῦ τύπου
                        <lb/>προσηγορίαν. εἶθ’ οἱ μὲν ταὐτὸν ἡγοῦντο σημαίνεσθαι πρὸς <lb/>τῆς
                        περίοδος φωνῆς καὶ τάξις καὶ τύπος· οἱ δὲ οὐ ταὐτόν. <lb/>ὁρίσαι δὲ πάντα
                        ταῦτα ἐπιχειροῦσιν ἄλλοι ἄλλως, οὐ μόνον <lb/>κατασκευάζοντες τοὺς ἰδίους
                        ὅρους, ἀλλὰ καὶ τοῖς τῶν ἄλλων <lb/>ἀντιλέγοντες. ὅσοι μὲν οὖν ἄχρι τῆς περὶ
                        τοὺς ὅρους φιλοτιμίας <lb/>προεληλύθασι συγχωροῦντες ἐκ τῶν τριῶν ὀνομάτων
                        <lb/>ἕν τι σημαίνεσθαι, τύπου καὶ περιόδου καὶ τάξεως, ἐλάττονα
                        <lb/>φλυαροῦσιν· ὅσοι δὲ περίοδον μὲν ὀνομάζουσι τὸν χρόνον, <lb/>δι’ ὅν τι
                        ταὐτὸν γίγνεται, τύπον δὲ οὐχ ἁπλῶς ἅπαντα <lb/>τὸν τοιοῦτον χρόνον, ἀλλ’
                        ὅταν ὁλοκλήροις ἡμέραις τε καὶ <lb/>νυξὶ περιγράφηται, μακρὰς οὗτοι καὶ
                        ἀχρήστους φλυαρίας <lb/>καταβάλλονται, καὶ διὰ τοῦθ’ αὑτῶν τε καὶ τῶν
                        μαθητῶν <lb/>κατατρίψαντες τὸν χρόνον, ὅταν ἐπὶ τοὺς κάμνοντας ἀφίκωνται,
                        <lb/>χείρους εἰσὶν ἰδιώτου παντός. ἰδιώτης μὲν γὰρ <lb/>νοῦν ἔχων, ἐπειδὰν
                        θεάσηταί τινα καθ’ ἑκάστην ἡμέραν <lb/>παροξυνόμενον, ἐάν θ’ ὑστερῇ σμικρὸν
                        ὁ παροξυσμὸς ἐάν <lb/>τε προλαμβάνῃ, φαντασίαν τινὰ ἔχει περιόδου τῆς
                        καλουμένης <pb n="477"/> ἀμφημερινῆς· εἰ δέ τις καὶ φιλόπονος εἴη καὶ
                        φιλίατρος, <lb/>ἔννοιά τις αὐτὸν εἰσέρχεται δυοῖν τριταίοιν ἢ τριῶν
                        τεταρταίων, <lb/>καὶ τοῦτο ἀξιοῖ διορισθῆναι πρὸς τῶν ἰατρῶν. <lb/>οἱ δὲ
                        ταῖς εἰρημέναις ὑποθέσεσι δουλεύοντες, ἐὰν ἐντύχωσιν <lb/>ἀῤῥώστῳ δυοῖν
                        ὥραιν ἑκάστης ἡμέρας τὸν παροξυσμὸν ἔχοντι <lb/>προληπτικὸν, εἴκοσι μὲν
                        εἶναι καὶ δυοῖν ὥραιν φασὶ τὴν περίοδον, <lb/>τὸν δ’ ὅλον τύπον οὐχ ἁπλοῦν,
                        ἀλλά τινα σύνθετον <lb/>ὑπάρχειν νομίζουσιν· εἶτα ζητήσαντες ἱκανῶς καὶ
                        λογισάμενοι <lb/>κατὰ σφᾶς αὑτοὺς, οἱ μὲν ἐπὶ δακτύλων, οἱ δὲ καὶ ἐπὶ
                        διαγράμματος <lb/>ἔν τινι βιβλίῳ γεγραμμένου, δώδεκά φασιν εἶναι
                        <lb/>δωδεκαταίους τὸν τοιοῦτον τύπον. γελώντων δὲ ἐπὶ τούτοις <lb/>τῶν
                        ἀκουσάντων, ἀγανακτοῦσιν. ἔτι δὲ μᾶλλον ὅταν ὥρᾳ <lb/>μιᾷ ποτε θεάσωνται τὸν
                        παροξυσμὸν προλαμβάνοντα, καὶ <lb/>τότε ἀποφαίνονται δ΄ εἶναι καὶ κ΄
                        εἰκοστοτεταρταίους, αὐτοί <lb/>τε καταγελῶνται καί τινα τοῖς ἄλλοις ἰατροῖς
                        ὑποψίαν <lb/>ἀγνοίας παρὰ τοῖς ἰδιώταις παρασκευάζουσιν. ὅταν γὰρ
                        <lb/>ἐκείνους ἐκ βιβλίου θεάσωνται μετὰ σεμνότητός τινος εὑρίσκοντας,
                        <lb/>ὥς τι μέγιστον πρᾶγμα, κδ΄ εἰκοστοτεταρταίους, <pb n="478"/> ἐπέρχεται
                        καταγινώσκειν αὐτοῖς ἁπάντων τῶν ἀναγινωσκόντων <lb/>τὰ βιβλία, καὶ μᾶλλον
                        τοῖς ἀλόγῳ τριβῇ μεταχειριζομένοις <lb/>τὴν τέχνην ἑαυτοὺς ἐπιτρέπουσιν. ἐὰν
                        γοῦν τις ἕπηται <lb/>ταῖς ὑποθέσεσι τῶν τὰ τοιαῦτα ληρούντων ἰατρῶν, καὶ τὸν
                        <lb/>τριταῖον, ὅταν ἤτοι προλαμβάνῃ μίαν ὥραν ἢ ὑστερίζη, <lb/>πάντα μᾶλλον
                        ἢ τριταῖον ἐρεῖ. τὸν μὲν γὰρ προλαμβάνοντα, <lb/>τεττάρων καὶ κ΄ ὄντα, φησὶ
                        τεσσαρακοστουγδαῖον ἐπιπλοκὴν <lb/>εἶναι· τὸν δὲ ὑστερίζοντα πεντηκοσταῖον,
                        καὶ τοῦτον ἐρεῖ <lb/>ε΄ καὶ κ΄ εἶναι. τίς μὲν οὖν ἤρξατο πρῶτος τῆς
                        ἐμπλήκτου <lb/>ταύτης σοφίας, οὐκ οἶδα· ἡνίκα δ’ ἐγὼ πρῶτον ἤκουσα τοῦ
                        <lb/>γε μηνύοντος αὐτὴν, ἐρῶ. μεθεστήκει μὲν ἐξ ἀνθρώπων <lb/>ἔναγχος
                        Ἀντωνῖνος ὁ μετ’ Ἀδριανὸν γενόμενος αὐτοκράτωρ, <lb/>ἦρχε δὲ τότε Σεβῆρος,
                        ἑαυτὸν μὲν Ἀντωνῖνον μετονομάσας, <lb/>εἰς δὲ τὴν τῆς ἀρχῆς κοινωνίαν
                        προσλαβὼν Λούκιον καὶ <lb/>μετονομάσας Σεβῆρον. ἐν τούτῳ τῷ χρόνῳ πρῶτον
                        ἀκούσας <lb/>ἐθαύμασα τοὺς προβάλλοντας ὡδί πως· ἐὰν πέντε τις <lb/>ὥραις
                        παροξυνόμενος ἀνίηται δυοῖν, ὡς εἶναι τὴν ὅλην <pb n="479"/> περίοδον ὡρῶν
                            <milestone unit="ed2page" n="158"/>ζ΄ καὶ τοῦτ’ ἐφεξῆς γίγνηται, τίνα
                        χρὴ <lb/>νομίζειν τὸν τύπον; ἀπεκρινάμην οὖν εὐθέως αὐτῷ, μηδ’ <lb/>οἷόν τε
                        γενέσθαι τοῦτο. τοὺς γὰρ ὀλιγοχρονίους οὕτω παροξυσμοὺς <lb/>μακρὰς
                        ποιεῖσθαι τὰς παρακμὰς, καὶ τοὐπίπαν <lb/>γε καὶ εἰς ἀπυρεξίαν ἀφικνεῖσθαι.
                        σὺ δὲ παροξυσμὸν μὲν, <lb/>ἔφην, διηγῇ νοσήματος ἐπιεικέστατον, τῇ συνεχείᾳ
                        δὲ τῶν <lb/>περιόδων ὀλεθριώτατον αὖθις ἀποφαίνεις αὐτόν. μηδὲν, <lb/>ἔφη,
                        σκόπει τό γε νῦν, πότερον ἀδύνατός ἐστιν ἡ ὑπόθεσις, <lb/>ἢ δυνατὴ,
                        γυμνασίας δ’ ἕνεκα τὰ τοιαῦτα συγχώρει ζητεῖσθαι. <lb/>πρὸς γὰρ τὴν τῶν
                        ποικίλων τύπων εὕρεσιν εὐπορωτέρους <lb/>ἡμᾶς ἐργάσεται. ἐκείνῳ μὲν οὖν ὅτι
                        τὸ τοιοῦτον γυμνάσιον <lb/>ἀπορωτέρους ἡμᾶς ἐργάζεται μᾶλλον ἤπερ
                        εὐπορωτέρους, <lb/>ἐπειράθην ἐνδείξασθαι τότε· νυνὶ δὲ τοῖς ἄλλοις ἐπιδείξω
                        <lb/>προδιηγησάμενος, ἥ τίς ποτ’ ἐστὶν ἡ χρεία τῆς τοιαύτης <lb/>θεωρίας.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>Ἐπεὶ τοίνυν οὐδὲν οὕτω χρήσιμόν ἐστι, καὶ <lb/>μάλιστα ἐν τοῖς πυρετοῖς, ὡς
                        τὸ προγινώσκειν τὰς ἀρχὰς τῶν <lb/>ἐσομένων παροξυσμῶν, ἐὰν μέν τις εὐθέως
                        ἀπ’ ἀρχῆς οἷός τε ﻿<pb n="480"/> ᾖ στοχασμῷ τεχνικῷ τοῦτ’ ἐξεργάζεσθαι,
                        μέγιστα τὸν κάμνοντα <lb/>δι’ ὅλου τοῦ νοσήματος ὠφελήσει· ἐὰν δ’ εὐθὺς μὲν
                        ἐξ <lb/>ἀρχῆς ἀδυνατήσῃ, προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου δυνηθῇ, κατὰ <lb/>τὸν
                        ὑπόλοιπον χρόνον ὀνήσει τὸν κάμνοντα· καὶ ὅσῳ γὰρ <lb/>θᾶττον εἰς πρόνοιαν
                        ἀφίκηται τῆς τοῦ νοσήματος ἰδέας, τοσούτῳ <lb/>πλέονα χρόνον ὠφελήσει τὸν
                        νοσοῦντα. πειρατέον <lb/>μὲν οὖν εὐθὺς ἀπ’ ἀρχῆς διαγινώσκειν ὁποῖός τίς
                        ἐστιν ὁ πυρετὸς, <lb/>ὡς ἐν τοῖς περὶ κρίσεων ὑπομνήμασι δέδεικται, καὶ τά
                        <lb/>γε πολλὰ βεβαίως ἐστὶ γνῶναι τοῦτον διὰ τῶν ἐν ἐκείνοις γνωρισμάτων·
                        <lb/>εἰ δέ τις ἀμφιβολία γενηθείη κατὰ τὴν πρώτην <lb/>ἡμέραν, ἐν τῇ δευτέρᾳ
                        διακριτέον αὐτήν· εἰ δὲ καὶ ταύτην <lb/>γέ ποτε ἐκφύγοι, τῇ τρίτῃ γε πάντως
                        γνωρισθήσεται· εἰ δ’ <lb/>ἄρα καὶ ταύτην γέ ποτε διεκφύγοι κατὰ τὸ σπάνιον,
                        ἀλλ’ ἐν <lb/>τῇ τετάρτῃ ἐξ ἀνάγκης γνωρισθήσεται· εἰ δὲ μηδ’ ἐν ταύτῃ
                        <lb/>τις ἤδη τὴν ἰδέαν τοῦ νοσήματος ἐγνώρισεν, ἀλλ’ ἔτ’ ἀπορεῖ, <lb/>πολὺ
                        μέρος οὗτος τῆς τέχνης ἀγνοεῖ. τά τε γὰρ ἄλλα καὶ <lb/>οἱ παροξυσμοὶ πάντες
                        οἱ ἐν τοῖς πυρετοῖς ἤτοι καθ’ ἑκάστην <lb/>ἡμέραν, ἢ διὰ τρίτης, ἢ διὰ
                        τετάρτης ἀπαντῶσιν· ἐν μὲν τοῖς <lb/>πλείστοις νοσήμασιν, ἐφ’ ὧν δὴ καὶ
                        μάλιστά ἐστι χρεία τῆς <pb n="481"/> προγνώσεως τοῦ μέλλοντος ἔσεσθαι
                        παροξυσμοῦ, διὰ τρίτης <lb/>καὶ καθ’ ἑκάστην ἡμέραν· ἐν ὀλιγίστοις δέ τισι
                        διὰ τετάρτης. <lb/>ἀλλ’ ἴσως τίς φησι τῶν νεωτέρων τουτωνὶ σοφιστῶν καὶ διὰ
                        <lb/>πέμπτης ἡμέρας γίγνεσθαί τινας περιόδους καὶ δι’ ἕκτης καὶ
                        <lb/>ἑβδόμης, καί τινας ἄλλας ἄχρι παμπόλλων ἡμερῶν ἐκτεινομένας, <lb/>οὓς
                        ὄντως ἔστι μακαρίσαι τῆς θαυμαστῆς συνέσεως, <lb/>εἰ μὴ παρακολουθοῦσιν ἐξ
                        ὧν λέγουσιν ἄρδην ἀναιροῦντες <lb/>τὸ χρήσιμον ἁπάσης τῆς περὶ τύπων
                        πραγματείας. ὅσοι μὲν <lb/>γὰρ ἀγνοεῖν ὁμολογοῦντες ἀπὸ τῆς πρώτης ἡμέρας
                        εἴδη διαγινώσκειν <lb/>πυρετῶν, ἀναμένουσι τὰς μέχρι τῆς τετάρτης, οὔτε
                        <lb/>πεμπταίαν τινὰ περίοδον, οὔθ’ ἑκταίαν, οὔτε τούτων ἐξωτέρω <lb/>τινὰ
                        ἑωρακέναι φάσκοντες, εἰ καὶ μὴ τῇ β΄ καὶ τῇ γ΄ <lb/>τῶν ἡμερῶν, ἀλλὰ ταῖς γ΄
                        ἑξῆς ἐλπίζειν τι δύνανται περὶ τοῦ <lb/>μέλλοντος παροξυσμοῦ· τοῖς δ’ εἰς
                        πολὺ πλῆθος ἡμερῶν ἐκτείνουσι <lb/>τὰς περιόδους ἀδύνατον προ<milestone unit="ed2page" n="159"/>γνῶναι τὸν ἐσόμενον <lb/>παροξυσμόν. αὐτίκα γοῦν
                        τῷ κατὰ τὴν πρώτην <milestone unit="ed1page" n="465"/>ἡμέραν <lb/>γενομένῳ
                        δυνατόν ἐστι καὶ ἀμφημεριῷ καὶ τριταίνῳ καὶ <lb/>τεταρταίῳ καὶ πεμπταίῳ καὶ
                        πᾶσι τοῖς ἐφεξῆς ὑπάρχειν. ἐὰν <pb n="482"/> οὖν γενηθῇ κατὰ τὴν δευτέραν
                        ἡμέραν παροξυσμὸς, ἄν τε <lb/>καὶ μὴ, περὶ τῆς τρίτης ἡμέρας ἐλπίζειν οὐδὲν
                        ἕξουσιν οἱ <lb/>τὰς μακρὰς περιόδους εἰσηγούμενοι. καὶ τοίνυν ὑποκείσθω
                        <lb/>μετὰ τὴν πρώτην ἡμέραν, μήτ’ ἐν τῇ δευτέρᾳ, μήτ’ ἐν τῇ <lb/>τρίτῃ, μήτ’
                        ἐν τῇ τετάρτῃ γεγονέναι παροξυσμόν. οἱ μὲν τὰς <lb/>τρεῖς μόνας εἰδότες
                        περιόδους ἀνιστᾶσί τε τὸν ἄνθρωπον ἀπὸ <lb/>τῆς κλίνης, καὶ τῶν συνήθων
                        ἔχεσθαι κελεύουσιν, ἀπηλλάχθαι <lb/>νομίζοντες ἁπάσης ὑποψίας· οἱ δὲ καὶ τὰς
                        ἑξῆς, ὅσαι πολυήμεροι, <lb/>γίγνεσθαι φάσκοντες, ὁμοίως ὑποπτεύειν τὴν ε΄
                        ἡμέραν <lb/>εἰσὶ δίκαιοι, καθάπερ καὶ τῶν ἄλλων τῶν ἔμπροσθεν· <lb/>οὕτω δὲ
                        καὶ τὴν στ΄ καὶ τὴν ζ΄ καὶ τὰς ἄλλας τὰς ἐφεξῆς <lb/>ὑποπτεύουσιν. εἰ δὲ καὶ
                        γένοιτό τις καὶ ἐν τῇ δευτέρᾳ τῶν <lb/>ἡμερῶν παροξυσμὸς, ἄδηλον εἴτε κατ’
                        ἀμφημερινοῦ σχῆμα <lb/>πρὸς τὸν ἐν τῇ πρώτῃ γεγονότα τὴν ἀναλογίαν ἐφύλαξεν,
                        εἴτ’ <lb/>ἐστὶν ἑτέρας ἀρχὴ περιόδου. κατὰ ταὐτὰ δ’ εἰ καὶ κατὰ τὴν
                        <lb/>τρίτην ἐπὶ τῇ δευτέρᾳ γενηθείη. τῷ γὰρ ἀγνοοῦντι διαγινώσκειν
                        <lb/>εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς, εἴτε ἀμφημερινός ἐστιν, εἴτε τριταῖος, <lb/>εἴτ’ ἄλλος
                        τις πυρετὸς, ἄδηλον εἴθ’ εἷς ἐστιν ἀμφημερινὸς, <lb/>εἴτε δυοῖν ἐπιπλοκὴ
                        τριταίοιν, εἴτε καὶ τριῶν <pb n="483"/> τεταρταίων, καὶ περὶ τῶν ἄλλων δὲ
                        τῶν μειζόνων περιόδων <lb/>ὁ αὐτὸς λόγος. ὅτι μὲν οὖν ὅσοι νομίζουσι πολλὰς
                        εἷναι <lb/>περιόδους, οὐ μόνας τὰς τρεῖς, οὐδέποτε δυνήσονται προγνῶναι
                        <lb/>τὸν ἐσόμενον παροξυσμὸν, ἤδη δέδεικται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>Λέγωμεν δ’ ἐφεξῆς περὶ τῶν μόνας τὰς τρεῖς <lb/>ἡγουμένων, οὐ μὴν ἐκ τῆς
                        ἰδίας φύσεως ἑκάστην διαγινωσκόντων, <lb/>ἀλλ’ ἐκ τῶν κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς
                        ἀνταποδόσεων. <lb/>οὕτω γὰρ εἰώθασιν ὀνομάζειν αὐτοὶ τὰς ἀναλογίας τῶν
                        παροξυσμῶν. <lb/>οἱ τοιοῦτοι δ’ εἰ μὴ διὰ παντὸς, ὥσπερ οἱ πρότεροι,
                        <lb/>τὸν ἐσόμενον παροξυσμὸν ἀγνοήσουσιν, ἀλλὰ μέχρι <lb/>τῆς τετάρτης ἢ
                        πέμπτης ἡμέρας ἐξ ἀνάγκης. ὑποκείσθω γὰρ <lb/>ἐν μὲν τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν ἕνα
                        γεγονέναι παροξυσμὸν, ἐν <lb/>δὲ τῇ δευτέρᾳ δύο, καὶ δύο πάλιν ἐν τῇ τρίτῃ,
                        καὶ δύο κατὰ <lb/>τὴν τετάρτην. ἐνδέχεται μὲν οὖν καὶ τοιαύτην εἶναι τὴν
                        ἐπιπλοκὴν <lb/>τῶν ἁπλῶν περιόδων, ὡς ἐν τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν
                        <lb/>ἀμφημερινὸν ἦρχθαι· κατὰ δὲ τὴν δευτέραν τριταῖον· ἐν <lb/>δὲ τῇ τρίτῃ
                        δύνασθαι μὲν καὶ τριταῖον, δύνασθαι δὲ καὶ τεταρταῖον, <lb/>ἄδηλον γὰρ τοῦτο
                        πρὸ τῆς πέμπτης, εἶτ’ ἐν τῇ τετάρτῃ <lb/>τοῦ τε κατὰ τὴν πρώτην ἡμέραν
                        ἀρξαμένου τεταρταίου <pb n="484"/> δεύτερον παροξυσμὸν, καὶ τοῦ κατὰ τὴν
                        δευτέραν τριταίου <lb/>δεύτερον. εὔδηλον δὲ ὡς ἡ πέμπτη τῶν ἡμερῶν δύο
                        παροξυσμοὺς <lb/>ἕξει, τοῦ τε κατὰ τὴν τρίτην ἡμέραν ἀρξαμένου τριταίου
                        <lb/>τὸν δεύτερον καὶ τοῦ κατὰ τὴν δευτέραν ἡμέραν ἀρξαμένου <lb/>τεταρταίου
                        τὸν δεύτερον· ἡ δ’ ἕκτη τοῦ κατὰ τὴν τρίτην <lb/>ἠργμένου τεταρταίου τὸν
                        δεύτερον, καὶ τοῦ κατὰ τὴν <lb/>δευτέραν τριταίου τὸν τρίτον. ἐνδέχεται δὲ
                        τῶν ἄλλων ὡσαύτως <lb/>ἐχόντων ἐν τῇ τρίτῃ τῶν ἡμερῶν ἦρχθαι δύο τριταίους
                        <lb/>ἄλλους, ἢ δύο τεταρταίους ἄλλους. ἐπεὶ γὰρ ἡ τετάρτη τῶν <lb/>ἡμερῶν
                        κατὰ τὴν τοιαύτην ὑπόθεσιν οὐδεμίαν ἔχει πρὸς τὴν <lb/>τρίτην κοινωνίαν,
                        ἐνδέχεται καὶ δύο τριταίους καὶ δύο τεταρταίους, <lb/>καὶ τριταῖον καὶ
                        τεταρταῖον ἕνα κατὰ τὴν τρίτην <lb/>ἡμέραν ἄρξασθαι. θαυμάσαι δ’ ἔστι τὰς
                        τοιαύτας ἐπιπλοκὰς <lb/>συντιθέντων, <milestone unit="ed2page" n="160"/>εἰ
                        μηδέποτε ἐνενόησαν ἐνδέχεσθαι <lb/>τῶν δύο τύπων εἰς τὴν αὐτὴν ὥραν
                        συνελθεῖν τοὺς παροξυσμοὺς, <lb/>ὅπερ εἰ γένοιτο, διέφθαρται τὰ τῆς
                        ἀνταποδόσεως <lb/>αὐτοῖς γνωρίσματα. κατὰ γοῦν τὴν προκειμένην <lb/>ὑπόθεσιν
                        ἐγχωρεῖ τὸν μὲν ἐν τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν ἀρχόμενον <lb/>τεταρταῖον ὥρᾳ
                        δευτέρᾳ, τὸν δὲ τεταρταῖον ἑνδεκάτῃ. ﻿<pb n="485"/> τούτων δ’ οὕτως ἐχόντων,
                        εἷς ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν ἡμερῶν <lb/>ἐστι παροξυσμός ὁ κατὰ τὴν δευτέραν ὥραν.
                        οὐ μὴν ἕνα λέγουσί <lb/>ποτε γενέσθαι κατὰ τὴν ὑποκειμένην ὑπόθεσιν, ἀλλ’
                        <lb/>ἀεὶ δύο. θέασαι δ’ ὅπως ἐγχωρεῖ καὶ τρεῖς ἅμα παροξυσμοὺς <lb/>εἰς μίαν
                        ὥραν συνδραμεῖν, καὶ διὰ τοῦτ’ οὐκ ἀγνοηθῆναι τὴν <lb/>ἐπιπλοκὴν τοῖς
                        εἰδόσιν ἑκάστου τύπου τῶν ἁπλῶν διαγινώσκειν <lb/>τὸ εἶδος. ὑποκείσθω γὰρ ἐν
                        μὲν τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν ἦρχθαι <lb/>τεταρταῖον ὥρᾳ τρίτῃ· ἐν δὲ τῇ δευτέρᾳ
                        κατὰ τὴν αὐτὴν <lb/>ὥραν τριταῖον· ἐν δὲ τῇ τρίτῃ κατὰ τὴν αὐτὴν ὥραν
                        <lb/>ἀμφημερινόν. ἀνάγκη δὴ τούτων ὑποκειμένων ἐν τῇ τετάρτῃ <lb/>τῶν ἡμερῶν
                        ὥρᾳ τρίτῃ γενέσθαι παροξυσμὸν ἕνα, τῶν τριῶν <lb/>περιόδων ἐς ταὐτὸν
                        ἀλλήλοις ἀφικομένων. ἀλλ’ οὐδεὶς αὐτῶν <lb/>ἔγραψε τοῦτο, πάντες δὲ ὥσπερ ἐξ
                        ἑνὸς στόματος ἐπὶ τῇ <lb/>προειρημένῃ νῦν ὑποθέσει κατὰ τὴν τετάρτην ἡμέραν
                        τρεῖς λέγουσι <lb/>γενέσθαι παροξυσμούς. ἄν τέ τις (ἀναστρέψῃ) καθ’
                        <lb/>ἑκάστην ἡμέραν ἅπαξ ὑποθῆται τὸν κάμνοντα παροξυνόμενον, <lb/>ἔνιοι μὲν
                        ἁπλῶς ἀμφημερινὸν ἀποφαίνονται, τινὲς <lb/>δὲ ἐνδέχεσθαί φασι καὶ δύο
                        τριταίους εἶναι καὶ τρεῖς <lb/>τεταρταίους. ὅπως μέντοι χρὴ διακρίνειν
                        αὐτοὺς, οἱ <pb n="486"/> πλείους μὲν οὐδὲ ὅλως ἐζήτησαν, ἔνιοι δὲ τῇ διαφορᾷ
                        τεκμαίρονται <lb/>τῶν ὡρῶν, ὥσπερ οὐκ ἐνὸν ὥρας ἕκτης εἰ τύχοι <lb/>πάντας
                        εἰσβάλλειν ἐν διαφερούσαις ἡμέραις· ὅπερ εἰ γένοιτο, <lb/>συμβήσεται καθ’
                        ἑκάστην ἡμέραν ἕνα φαίνεσθαι παροξυσμὸν, <lb/>ἐπιπλεκομένων ἀλλήλαις τῶν
                        τριῶν περιόδων, ἀμφημερινῆς, <lb/>καὶ τριταίας καὶ τεταρταίας. ἡ μὲν γὰρ
                        πρώτη τῶν ἡμερῶν <lb/>τὴν τεταρταίαν ἕξει μόνην· ἡ δὲ δευτέρα τὴν τριταίαν·
                        ἡ <lb/>δὲ τρίτη τὴν ἀμφημερινήν· ἡ δὲ τετάρτη ἅμα πάσας τὰς τρεῖς <lb/>εἰς
                        ἕνα χρόνον συνεληλυθυίας· ἐφ’ αἷς ἡ πέμπτη πάλιν ἡμέρα <lb/>τὴν ἀμφημερινὴν
                        ἕξει μόνην· ἡ δ’ ἕκτη πρὸς ταύτῃ καὶ τὴν <lb/>τριταίαν· ἡ δὲ ζ΄ τὰς τρεῖς
                        εἰς ἕνα χρόνον συνεληλυθυίας. <lb/>ἄδηλον οὖν, ὡς εἴρηται, πότερον
                        ἀμφημερινὸς εἷς ἐστιν, ἢ <lb/>δύο τριταίων μίξεις, ἢ τριταίων καὶ
                        τεταρταίων, ἢ τεταρταίου <lb/>καὶ τριταίου καὶ ἀμφημερινοῦ. καὶ μὴν οὐχ ἡ
                        αὐτὴ <lb/>θεραπεία τριταίου καὶ τεταρταίου καὶ ἀμφημερινοῦ, πλὴν εἰ <lb/>καὶ
                        τοῦτο νομίζουσιν. ἀφ’ οὗ γὰρ ἐπεπόλασεν ἀπαιδευσία τε <lb/>ἅμα καὶ
                        ἀναισχυντία τῶν ἐπιπηδώντων τῇ τέχνῃ, θαυμαστὸν <lb/>οὐδέν ἐστιν ἀγνοεῖσθαί
                        τισι καὶ τὰ τηλικαῦτα. ἀλλ’ ἡμεῖς <pb n="487"/> γινώσκομεν εἰς ὅσον
                        διαφερούσης δέονται θεραπείας ἀμφημερινὸς <lb/>εἷς τριταίοιν δυοῖν, καὶ
                        τριταῖοι τεταρταίοιν, ὡς <lb/>οὐχ οἷόν τ’ ἐστὶ διακρῖναι κατὰ τοὺς
                        ἀγνοοῦντας ἑκάστου πυρετοῦ <lb/>τὴν ἰδέαν. καὶ πολλάκις ἐπὶ τῶν καμνόντων
                        ἐθεασάμεθα <lb/>δυοῖν τριταίοιν ἐπιπλοκὴν ἀμφημερινὸν ἕνα νομίζοντας
                        <lb/>εἶναι τοὺς θεραπεύοντας, οὓς μόγις ἐπείσαμεν ὑπὸ δυοῖν τριταίοιν
                        <lb/>ἐνοχλεῖσθαι τὸν κάμνοντα, λυθέντος μὲν ἐξ αὐτῶν <lb/>πρότερον τοῦ
                        προτέρου, καταλειφθέντος δὲ μόνου τοῦ χαλεπωτέρου. <lb/>ἅπαντες οὖν ἐοίκασιν
                        οἱ τὰ περὶ τύπων βιβλία <lb/>γεγραφότες οὐδὲν φροντίσαι τῆς εἰς τὴν
                        πρόγνωσίν τε καὶ <lb/>δίαιταν ἐξ αὐτῶν ὠφελείας, ἀλλ’ ὥσπερ λέγουσιν, οὕτω
                        καὶ <lb/>ποιῆσαι, γυμνάσματα τοῖς νέοις γράψαι ταῦτα παραπλήσια <lb/>τοῖς
                        περὶ δεῖπνον αἰνίγμασιν, εἰ μὲν οὖν αὐτοὺς ἁπλῶς βούλονται <lb/>γυμνάζειν,
                        ἐνῆν <milestone unit="ed1page" n="466"/>τοῦτο πράττειν ἐπί τε γεωμετρίαν
                        <lb/>ἄγουσι καὶ ἀριθμητικὴν καὶ λογιστικὴν καὶ διαλεκτικήν· <lb/>εἰ δ’ ἕνεκα
                            <milestone unit="ed2page" n="161"/>τοῦ προγινώσκειν τὸν ἐρχόμενον
                        <lb/>παροξυσμὸν ἐπὶ τὸ γυμνάσιον ἀφικνοῦνται τοῦτο, τοῦ παντὸς
                        <lb/>ἁμαρτάνουσι, διὰ μοχθηρῶν ὁδῶν ἰέναι τοὺς νέους ἀναπείθοντες, <pb n="488"/> ἐξ ὧν οὐδὲν εὑρίσκουσιν οὔτ’ εἰς πρόγνωσιν οὔτ’ <lb/>εἰς
                        θεραπείαν χρηστὸν, ἐνὸν αὐτοὺς (ἑαυτοὺς) διδάξαι διαγινώσκειν
                        <lb/>παροξυσμὸν ἀμφημερινοῦ πυρετοῦ καὶ τριταίου <lb/>καὶ τεταρταίου καὶ
                        ἡμιτριταίου καὶ τριταιοφυοῦς, ἑκάστου <lb/>τε τῶν ἄλλων, ὅσοι μὴ μόνον κατὰ
                        τὸ σχῆμα τῶν περιόδων, <lb/>ἀλλὰ καὶ κατὰ τὴν ὅλην φύσιν ἀλλήλοις
                        διαφέρουσιν. ὡς <lb/>ὅσοι γε τούτους ἐπίστανται γνωρίζειν, ἄχρηστος αὐτοῖς
                        πᾶσα <lb/>ἡ περὶ τύπων θεωρία· κάλλιον δ’ ἂν ἴσως εἰπεῖν, ὡς αὕτη <lb/>μὲν
                        ἅπασα ματαία, τῷ δὲ ἀσκήσαντι διὰ τῶν ἰδίων σημείων <lb/>ἕκαστον τῶν πυρετῶν
                        γνωρίζειν, οὐ μόνον κέρδος ἐστὶ τὸ <lb/>τῆς ματαίου φλυαρίας καταφρονεῖν,
                        ἀλλὰ καὶ τὸ προγινώσκειν <lb/>γε τὸ τῆς διαίτης εἶδος ἑκάστῳ πρόσφορον. ἀλλ’
                        οὗτοι μὲν <lb/>ἔτ’ ἀνεκτοὶ, καὶ γὰρ Ἀγαθῖνος ἀνὴρ οὐχ ὁ τυχὼν εἰς τὴν
                        <lb/>τοιαύτην ὑπεισῄει διδασκαλίαν· οἱ δ’ ἑπτὰ ποιοῦντες ὡρῶν <lb/>περιόδους
                        ἐδέοντο μὲν οὐχ ἡμῶν, ἀλλὰ Φιλιστίωνος, ἤ τινος <lb/>τοιούτου τοῦ
                        διαπαίζοντος αὐτῶν τὸν λῆρον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>Ἐπεὶ δ’ ἠνάγκασάν μέ τινες τῶν νεωτέρων <lb/>δεηθέντες, ἣν ἐγὼ παίζων αὐτοὺς
                        ἐδίδαξα μέθοδον εἰς εὕρεσιν <pb n="489"/> τῶν ἐν ταῖς τοιαύταις ὑποθέσεσι
                        τύπων, ἐν γράμμασι καταθέσθαι, <lb/>δι’ ἐκείνους ἀνέθηκα καὶ τούτῳ τῷ λόγῳ
                        μίαν ἡμέραν <lb/>οὐχ ἑκών. ἀρξώμεθα οὖν ἤδη τῆς διδασκαλίας αὐτῶν
                        <lb/>ἐνθένδε. τύπον οὗτοι καλοῦσιν οὐχ ἅπασαν περίοδον, ἀλλ’ <lb/>ἥτις ἂν ἐξ
                        ὁλοκλήρων ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν συγκέηται, καὶ <lb/>καθ’ ἕκαστόν γε πλῆθος
                        ἡμερῶν ἴδιον εἶναι βούλονται τύπον, <lb/>οὐδὲ κ΄ ἢ λ΄ μόνον ἡμερῶν, ἀλλὰ καὶ
                        τούτων ἐξωτέρω τὰς <lb/>τῶν τύπων περιόδους ἐκτείνοντες. ἐν δὲ τοῖς τύποις
                        τούτοις <lb/>ὁ τοῦ παροξυσμοῦ χρόνος ἐπὶ παροξυσμὸν οὐκέτι μὲν τύπος,
                        <lb/>αὐτὸ δὲ τοῦτο μόνον ὀνομάζεται αὐτοῖς περίοδος. ἐπυθόμην <lb/>δή τινα
                        καὶ βιβλίον ὅλον οὐ σμικρὸν γεγραφηκέναι διδάσκοντα, <lb/>πῶς ἄν τις ἐφ’
                        ἑκάστῃ περιόδῳ παροξυντικῇ προβληθείσῃ τό <lb/>τ’ εἶδος εὑρίσκοι καὶ τὸν
                        ἀριθμὸν τῶν τύπων. καὶ νὴ τοὺς <lb/>θεοὺς ἐθαύμασα, τίνα ποτ’ ἐστὶν ἃ λέγει
                        κατὰ τὸ βιβλίον. <lb/>ἡ γάρ τοι μέθοδος, ἐξ ὧν ἄν τις εὑρίσκοι τὸ πόσων ἐστὶ
                        τύπων <lb/>ἐπιπλοκὴ, δι’ ἐλαχίστων ἐπῶν διδαχθῆναι δύναται, τοιαύτη <lb/>τις
                        οὖσα. τὸν ἀριθμὸν τῶν ὡρῶν ἑκάστου τύπου πρόχειρον ﻿<pb n="490"/> ἔχειν
                        προσῆκεν ἤτοι διὰ μνήμης, ἢ γεγραμμένον ἐν <lb/>χαρτίῳ, τοῦ μὲν ἀμφημερινοῦ
                        τὸν τῶν κδ΄, τριταίου δὲ τὸν <lb/>τῶν ὀκτὼ καὶ τετταράκοντα, καὶ οὕτως
                        ἐφεξῆς, τεταρταίου <lb/>μὲν οβ΄, πεμπταίου δὲ νστ΄, ἑκταίου ρκ΄, ἑβδομαίου
                        δὲ ρμδ΄ καὶ <lb/>τῶν ἄλλων, ὡς τοῦτο τὸ διάγραμμα τὸ ὑποτεταγμένον ἔχει.</p>
                    <list rend="table">
                        <item rend="header">
                            <list rend="row">
                                <item>ΤΥΠΟΙ ΩΡΑΣ.</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἀμφημερινός</item>
                                <item>κδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριταῖος</item>
                                <item>μη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεταρταῖος</item>
                                <item>οβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Πεμπταῖος</item>
                                <item>לστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἑκταῖος</item>
                                <item>ρκ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἑβδομαῖος</item>
                                <item>ρμδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <milestone unit="ed2page" n="162"/>
                                <item>Ὀγδοαῖος</item>
                                <item>ρξη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἐνναταῖος</item>
                                <item>ρלβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Δεκαταῖος</item>
                                <item>σιστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἑνδεκαταῖος</item>
                                <item>σμ΄</item>
                            </list>
                            <pb n="491"/>
                            <list rend="row">
                                <item>Δωδεκαταῖος</item>
                                <item>σξδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τρισκαιδεκαταῖος</item>
                                <item>σπη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρεσκαιδεκαταῖος</item>
                                <item>τιβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Πεντεκαιδεκαταῖος</item>
                                <item>τλστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἑκκαιδεκαταῖος</item>
                                <item>τξ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἑπτακαιδεκαταῖος</item>
                                <item>τπδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ὀκτωκαιδεκαταῖος</item>
                                <item>υη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Ἐννεακαιδεκαταῖος</item>
                                <item>υλβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοσταῖος</item>
                                <item>υνστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς πρῶτος</item>
                                <item>υπ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς δεύτερος</item>
                                <item>φδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς τρίτος</item>
                                <item>φκη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς τέταρτος</item>
                                <item>φνβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς πέμπτος</item>
                                <item>φοστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς ἕκτος</item>
                                <item>χ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς ἕβδομος</item>
                                <item>χκδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς ὄγδοος</item>
                                <item>χμη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Εἰκοστὸς ἔννατος</item>
                                <item>χοβ΄</item>
                            </list>
                            <pb n="492"/>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστός</item>
                                <item>χלστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς πρῶτος</item>
                                <item>ψκ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς δεύτερος</item>
                                <item>ψμδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς τρίτος</item>
                                <item>ψξη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς τέταρτος</item>
                                <item>ψלβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς πέμπτος</item>
                                <item>ωιστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς ἕκτος</item>
                                <item>ωμ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς ἕβδομος</item>
                                <item>ωξδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς ὄγδοος</item>
                                <item>ωπη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τριακοστὸς ἔννατος</item>
                                <item>Ϡιβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστός</item>
                                <item>Ϡλστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς πρῶτος</item>
                                <item>Ϡξ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς δεύτερος</item>
                                <item>Ϡπδ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς τρίτος</item>
                                <item>α͵η΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς τέταρτος</item>
                                <item>α͵λβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς πέμπτος</item>
                                <item>α͵νστ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς ἕκτος</item>
                                <item>α͵π΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς ἕβδομος</item>
                                <item>α͵ρδ΄</item>
                            </list>
                            <pb n="493"/>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς ὄγδοος</item>
                                <item>α͵ρκη΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Τεσσαρακοστὸς ἔννατος</item>
                                <item>α͵ρνβ΄</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item>Πεντηκοστός</item>
                                <item>α͵ροστ΄</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>

                    <p>Τοιοῦτον ἐχέτωσαν ἐν χαρτίῳ διάγραμμα ἐσκευασμένον <lb/>οἱ μὴ δυνάμενοι
                        ῥᾳδίως λογίζεσθαι. μετὰ δὲ τὴν τούτου <lb/>παρασκευὴν ἐπισκοπείσθωσαν ὁ
                        προβληθεὶς παροξυσμὸς τῶν <lb/>κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περιοδικῶν ὡρῶν οὗ
                        τινος τῶν πρῶτον <lb/>γεγραμμένων ἀριθμῶν ἐστι μόριον. εὑρόντες γὰρ αὐτὸν
                        <lb/>ἕξουσι τὸ γένος τοῦ τύπου, γένος δὲ, ἢ εἶδος, ἢ ἰδέαν, ἢ <lb/>φύσιν ἐν
                        τῷ παρόντι λέγειν οὐ διοίσει, τὸν δὲ ἀριθμὸν, τῶν <lb/>τύπων εὑρεθέντων,
                        κατὰ τὸ μόριον. εἰ μὲν γὰρ τρίτον εἴη <lb/>τὸ μόριον ὁ κατὰ τὴν περίοδον
                        ἀριθμὸς τῶν ὡρῶν τοῦ τύπου, <lb/>τρεῖς ἐρεῖς ἀλλήλοις ἐκείνους περιπεπλέχθαι
                        τοὺς τύπους· εἰ <lb/>δὲ τέταρτον, τέτταρας· εἰ δὲ πέμπτον, πέντε, παρώνυμον
                        <lb/>ἀεὶ τὸν ἀριθμὸν τοῦ μέρους ποιούμενος. ἵνα δὲ καὶ διὰ
                        <lb/>παραδείγματος εὑρεθῇ σαφεστέρα ἡ μέθοδος, ἔστω τινὰ παροξύνεσθαι
                        <lb/>μὲν ὥραις στ΄, ἐξανίεσθαι δὲ δυοῖν, ὥστε τὴν ὅλην <lb/>περίοδον
                        ὑπάρχειν ὡρῶν ὀκτώ· κατὰ ταύτην τὴν ὑπόθεσιν <pb n="494"/> ἐπισκέψῃ, τί
                        μέρος ἐστὶ τὰ η΄ τῶν κδ΄, εἶθ’ εὑρὼν ὅτι τρίτον, <lb/>ἀμφημερινοὺς ἐρεῖς
                        ἐπιπεπλέχθαι τρεῖς· ἀμφημερινοὺς μὲν, <lb/>ὅτι τοῦ τῶν κδ΄ ἀριθμοῦ μόριόν
                        ἐστιν ὁ τῶν ὀκτώ· τρεῖς δὲ, <lb/>ὅτι τρίτον. ὑποκείσθω δὲ πάλιν ἑκκαίδεκα
                        ὡρῶν εἶναι τὴν <lb/>κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περίοδον. ἐπεὶ <milestone unit="ed1page" n="467"/>τοίνυν τὰ δεκαὲξ <lb/>τῶν κδ΄ οὐδέν <milestone unit="ed2page" n="163"/>ἐστι μόριον, τῶν τε μή τρίτον ἐστί· <lb/>τὰ δὲ
                        μη΄ τριταίης ἐστὶν ἀριθμὸς περιόδου· τριταίους ἐρεῖς <lb/>πυρετοὺς τρεῖς
                        ἀλλήλοις ἐπιπεπλέχθαι. ὑποκείσθω πάλιν ἡ <lb/>τῶν παροξυσμῶν περίοδος ὡρῶν
                        ὑπάρχειν ὀκτωκαίδεκα. <lb/>μέρος δέ ἐστιν οὗτος οὔτε τῶν κατὰ τὸν
                        ἀμφημερινὸν ὡρῶν <lb/>ἀριθμοῦ, οὔτε τῶν κατὰ τὸν τριταῖον, ἀλλὰ τοῦ κατὰ τὸν
                        <lb/>τεταρταῖον, ὅς ἐστιν οβ΄. φήσεις οὖν ἐπιπεπλέχθαι τεταρταίους
                        <lb/>ἀλλήλοις τέτταρας· τεταρταίους μὲν, ὅτι ἐκ τοῦ <lb/>τῶν οβ΄ ὡρῶν
                        ἀριθμοῦ· τέτταρας δὲ, ὅτι τέταρτόν ἐστι <lb/>μέρος ὁ τῶν ὀκτωκαίδεκα ὡρῶν
                        ἀριθμὸς τοῦ τῶν οβ΄. ὑποκείσθω <lb/>πάλιν ἡ τῶν παροξυσμῶν περίοδος ὡρῶν
                        εἶναι ε΄. μέρος <lb/>δέ εἰσιν αἱ ε΄ τῶν ρη΄ εἰκοστοτέταρτον· ἐρεῖς οὖν εἶναι
                        τύπους ﻿<pb n="495"/> ἑκταίους ἐπιπεπλεγμένους ἀλλήλοις κδ΄. ὑποκείσθω πάλιν
                        ἡ τῶν <lb/>κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς ὡρῶν περίοδος ζ΄. μέρος δέ εἰσιν αὗται
                        <lb/>τῶν ρξη΄, τουτέστιν ὀγδοαίου τύπου, τὸ εἰκοστὸν τέταρτον. <lb/>ἐρεῖς
                        οὖν εἶναι τύπους ὀγδοαίους εἰκοσιτέτταρας. ὑποκείσθω <lb/>πάλιν ἡ τῶν κατὰ
                        τοὺς παροξυσμοὺς περίοδος ὡρῶν θ΄. μέρος <lb/>δέ εἰσιν αὗται τῶν σιστ΄
                        εἰκοστοτέταρτον. αὗται δὲ αἱ σιστ΄ <lb/>περίοδός ἐστι δεκάτου τύπου.
                        γενήσονται γοῦν ἐπὶ τῆς ὑποθέσεως <lb/>ταύτης δεκαταῖοι τύποι τέτταρες καὶ
                        εἴκοσιν. ὑποκείσθω <lb/>πάλιν κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περίοδος ὡρῶν δέκα.
                        <lb/>δωδέκατον δέ ἐστι μέρος ἀριθμὸς οὗτος τῶν ρκ΄, ὅστις ἐστιν <lb/>ἑκταίας
                        περιόδου, διὰ ταῦτα οὖν ἑκταῖοι γενήσονται δώδεκα. <lb/>ὑποκείσθω πάλιν ἡ
                        κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περίοδος ὡρῶν <lb/>ὑπάρχειν ἕνδεκα, μετρεῖται δὲ ὁ τῶν
                        σξδ΄ ἀριθμὸς ὑπὸ τῶν <lb/>ἕνδεκα κατὰ τὸν κδ΄. ἔσονται οὖν κδ΄ ἀλλήλοις
                        ἐπιπλεκόμενοι <lb/>τύποι δωδεκαταῖοι, διότι κατὰ τὸν τῶν κδ΄ ἀριθμὸν ὁ
                        <lb/>τῶν ια΄ μετρεῖ τὸν τοῦ δωδεκαταίου τύπου τῶν ὡρῶν ἀριθμὸν, <lb/>ὅστις
                        ἐστιν ὁ τῶν σξδ΄. ἀεὶ τοίνυν εὑρεθήσεταί σοι τὸ <lb/>μὲν εἶδος τῶν τύπων ἐκ
                        τῶν ἐν τῷ διαγράμματι γεγραμμένων <pb n="496"/> ἀριθμῶν· τὸ δὲ πλῆθος αὐτῶν
                        ἐκ τοῦ γνῶναι πόστον ἐστὶ <lb/>τὸ τοῦ ἀριθμοῦ μέρος ὁ τῶν κατὰ τοὺς
                        παροξυσμοὺς ὡρῶν <lb/>ἀριθμὸς, ὅπερ ταὐτόν ἐστι τῷ γνῶναι κατὰ τίνα τῶν
                        ἀριθμῶν <lb/>ὁ κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς μετρεῖ τὸν τοῦ τύπου· παρονομάζονται
                        <lb/>γὰρ ἀλλήλοις ὅ τ’ ἀριθμὸς οὗτος καὶ τὸ μόριον. <lb/>οὐδὲν γοῦν διαφέρει
                        τρίτον εἶναι μέρος φάναι τῶν ιβ΄ τὸν τῶν <lb/>δ΄ ἀριθμὸν, ἢ μετρεῖσθαι πρὸς
                        τοὺς τέσσαρας τὸν δώδεκα <lb/>κατὰ τὸν τρία. ταὐτὸν δέ ἐστι τούτῳ κᾂν οὕτως
                        εἴπωμεν, <lb/>ὁ τέσσαρα τὸν δώδεκα μετρεῖ κατὰ τὸν τρία. γράψας οὖν
                        <lb/>πάλιν ἐν κεφαλαίοις βραχέσι τὴν μέθοδον, ἐφ’ ἕτερον ἐφεξῆς
                        <lb/>μεταβήσομαι λόγον. ἔσονται δ’ ὥσπέρ τινες αὐτῆς ἀφορισμοὶ <lb/>τοιοίδε.
                        ἐπισκέπτεσθαι χρὴ τῶν κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς <lb/>περιόδων τὰς ὥρας, πόστον
                        μέρος εἰσὶ τῶν κατὰ τοὺς τύπους <lb/>ὡρῶν. ὁ μὲν γὰρ τῷ μέρει
                        παρονομαζόμενος ἀριθμὸς τὸ <lb/>πλῆθος ἔσται τῶν τύπων· ὁ δ’ ὑπὸ τούτων
                        μετρούμενος <lb/>αὐτὸς ὁ τύπος. ἑτέρᾳ δὲ λέξει ταὐτὸν ἑρμηνευθήσεται οὕτως·
                        <lb/>τῆς κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περιόδου τὸν ἀριθμὸν τῶν <pb n="497"/> ὡρῶν
                        ἐπισκέπτου, κατὰ τίνα μετρεῖ τῶν ἐκ τοῦ διαγράμματος <lb/>ὁντιναοῦν. αὐτὸς
                        μὲν γὰρ ὁ ἐκ τοῦ διαγράμματος ἀριθμὸς <lb/>τὸ εἶδος τῶν τύπων δηλώσει· καθ’
                        ὃν δὲ τοῦτον ἐμέτρησεν <lb/>ὁ τῆς περιόδου, τὸ πλῆθος αὐτῶν. ἄλλῃ δὲ λέξει
                        ταὐτὸν <lb/>οὕτως ἑρμηνευθήσεται. <milestone unit="ed2page" n="164"/>ὁ κατὰ
                        τοὺς παροξυσμοὺς <lb/>ἀριθμὸς τῶν περιοδικῶν ὡρῶν ὁσάκις ἂν μετρῇ τινα τῶν
                        <lb/>κατὰ τοὺς τύπους, τοσαυτάκις ὁ τύπος ἐκεῖνος ἑαυτῷ συμπλέκεται.
                        <lb/>συμπλέκεται δὲ ἢ ἐπιπλέκεται λέγειν οὐ διοίσει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>Πολλαῖς δὲ καὶ ἄλλαις λέξεσιν ἔστιν ἑρμηνεῦσαι <lb/>τὴν αὐτὴν μέθοδον, ἀλλ’
                        ἀρκεῖ καὶ μέχρι τοσούτου <lb/>προεληλυθέναι τῆς ματαιοτεχνίας αὐτῶν, ἵνα καὶ
                        διὰ βραχέων <lb/>κεφαλαίων ἐπιδεῖξαι δυνηθῶμεν ἕκαστον τῶν ἑπομένων
                        <lb/>ἁμαρτημάτων, ἀρξάμενοι πάλιν ἀπὸ τῶν προχειροτέρων. <lb/>ἐπειδὴ γὰρ
                        ὅταν ἡ κατὰ τοὺς παροξυσμοὺς περίοδος ὡρῶν ᾖ <lb/>δώδεκα, δύνανται μὲν εἶναι
                        καὶ δύο ἀμφημερινοὶ, δύνανται <lb/>δὲ καὶ τριταῖοι τέτταρες, καὶ τεταρταῖοι
                        δ’ οὐδὲν ἧττον ἓξ, <lb/>καὶ ὀκτὼ πεμπταῖοι, καὶ δέκα ἑκταῖοι, καὶ δώδεκα
                        ἑβδομαῖοι, <lb/>καὶ δεκατέσσαρες ὀγδοαῖοι, καὶ δεκαὲξ ἐνναταῖοι, <pb n="498"/> καὶ δεκαοκτὼ δεκαταῖοι. πάλιν οὖν κατὰ τόνδε τὸν τρόπον <lb/>ὁδὸς
                        εὑρίσκεται φλυαρίας οὐ σμικρὰ, στῆναι μὴ δυναμένη, <lb/>μηδέ τινα σκοπὸν
                        ὡρισμένον ἔχειν, ἔνθα περιγράφειν αὐτὴν <lb/>ἀναγκαῖον ἔσται. τί γὰρ μᾶλλον
                        ἄχρι τῶν ὀκτωκαίδεκα δεκαταίων, <lb/>ἢ τῶν εἴκοσι δωδεκαταίων, ἢ τῶν
                        εἰκοσιδύο δωδεκαταίων <lb/>προαίρεσθαι προσῆκεν, ἤ τινος τῶν ἐφεξῆς
                        περιόδων; <lb/>ἔξεστι γὰρ λέγειν εἰκοσιτέσσαρας μὲν εἶναι τρισκαιδεκαταίους,
                        <lb/>ἓξ δὲ καὶ εἴκοσι τεσσαρεσκαιδεκαταίους, ὀκτὼ δὲ ἐπὶ ταῖς εἴκοσι
                        <lb/>πεντεκαιδεκαταίους. ὁμοίως τε τούτοις ἔξεστι δὴ προστιθέναι.
                        <lb/>διάκορον μὲν γὰρ ἤδη τοῦτο καὶ κατὰ τοὺς ἀμφημερινούς <lb/>ἐστιν, ἔτι
                        δὲ ληρωδέστερον ἐπὶ τῶν τριταίων καὶ <lb/>τεταρταίων, καὶ πολὺ μᾶλλον
                        ἁπάντων τῶν ἐφεξῆς. ἡ γοῦν <lb/>τῶν ἑκκαίδεκα ὡρῶν περίοδος οὐδὲν μᾶλλόν
                        ἐστι τριῶν τριταίων, <lb/>ἢ ἓξ πεμπταίων, ἢ ἑβδομαίων θ΄. δύναται δὲ αὕτη
                        <lb/>δώδεκα μὲν ἐνναταίων εἶναι, πεντεκαίδεκα δὲ δεκαταίων, ὀκτωκαίδεκα
                        <lb/>τρισκαιδεκαταίων, ἑνὸς δὲ ἐπὶ τῶν κ΄ πεντεκαιδεκαταίων, <lb/>ἀνάλογόν
                        τε τῶν ἐφεξῆς ἁπάντων. ἀλλ’ ἐμοὶ τὴν <lb/>ὁδὸν ἀρκεῖ μόνον ἐνδεδεῖχθαι τῆς
                        περὶ τὰ τοιαῦτα ἀπωλείας <pb n="499"/> τοῦ χρόνου. καὶ γάρ τοι καὶ ἡ τῶν η΄
                        καὶ ι΄ ὡρῶν περίοδος, <lb/>ἐνδειξάμενος γὰρ ἔτι καὶ τὴν ταύτης ὁδὸν ἐπ’ ἄλλο
                        τι μεταβήσομαι, <lb/>τεττάρων μέν ἐστι τεταρταίων, ὀκτὼ δὲ ἑβδομαίων,
                        <lb/>δεκαταίων δὲ δώδεκα. καὶ τούτων ἁπάντων ἐστὶν ἑκάστου <lb/>μέθοδος,
                        ὥστε ἐπὶ δακτύλων λογίσασθαι μὴ δεηθέντα διαγράμματος. <lb/>ἀλλ’ ἐγὼ μὲν
                        ἀντὶ παιδείας ἕκαστον τούτων ἀποκρίνομαι <lb/>τοῖς προλαβοῦσι παραχρῆμα, διὰ
                        τὸ γεγυμνάσθαι τὴν <lb/>παιδικὴν ἡλικίαν ἐν ἀριθμοῖς· ἀγύμναστος δὲ ἄνθρωπος
                        οὐ <lb/>μηνῶν, ἀλλ’ ἐτῶν ὅλων εἰς αὐτοὺς δεῖται χάριν τοῦ γενέσθαι
                        <lb/>σοφὸς ἐν ἀχρήστοις πράγμασιν, ἃ μετὰ σπουδῆς τινες ἀλλήλοις
                        <lb/>προβάλλοντες οὐκ αἰδοῦνται. ὅτι μὲν οὖν ἁμαρτάνουσι διττὰ <lb/>πάντες
                        οἱ τὰ περὶ τύπων ὑπομνήματα γράψαντες, οὔτε τὰς <lb/>ἰδέας τῶν νοσημάτων
                        διδάσκοντες οὔτε τοῖς εὐχρήστοις τρίβοντες <lb/>τὸν χρόνον, αὐτάρκως ἡγοῦμαι
                        δεδεῖχθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="165"/>Ἐπεὶ δ’ ἠνάγκασαν ἡμᾶς ἐάσαντας χρήσιμα
                        <lb/>τὸν χρόνον εἰς τὴν πρὸς αὐτοὺς ἀντιλογίαν ἀναλίσκειν, <lb/>ἐπιδείξωμεν
                        αὐτοῖς, εἰς ὅσον ἀναισθησίας ἥκουσιν αὐτοί τε καὶ <lb/>οἱ προσέχοντες
                        αὐτοῖς, ὥς τι διδάσκουσι χρήσιμον. ὁμολογήσαντες ﻿<pb n="500"/> γὰρ αὐτοὶ
                        περὶ πράγματος ἀδυνάτου γίγνεσθαι σφίσι <lb/>τοὺς λόγους, ὅμως ὥς τι
                        γυμνάσιον αὐτοὺς μεταχειριζόμενοι, <lb/>τί δή ποτε τῆς ὅλης θεραπείας οὐδ’
                        αὐτῷ χιλιοστῷ μέρει γυμνάζονται, <lb/>πρὸς τῷ καὶ μάχεσθαι τὰς ὑποθέσεις
                        αὐτῶν ἀλλήλαις, <lb/>ἃς καὶ πρώτας σοι δίειμι; τινὲς μὲν αὐτῶν ἄχρι τῶν ε΄
                        καὶ ι΄ <lb/>ἡμερῶν τύπων ὑποτίθενται προέρχεσθαι τὰς περιόδους· ἔνιοι
                        <lb/>δὲ μέχρι τῶν μηνιαίων· εἰσὶ δὲ καὶ οἵ μέχρι δυοῖν ἢ τριοῖν μηνοῖν.
                        <lb/>ἐγὼ δὲ τίνα μὲν ἔχω γνώμην ὑπὲρ ὧν Ἱπποκράτης εἶπεν <lb/>ἐξωτέρω τῆς
                        τοῦ τεταρταίου περιόδου, ἐν ἑτέροις ἐδήλωσα, <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="468"/>δι’ ὧν ἐδίδασκον, ὡς ἐμαυτὸν πείθω,
                        θεωρίαν χρήσιμον <lb/>τῇ τέχνῃ· νυνὶ δὲ, οὐ γὰρ διδάξαι μοί τι πρόκειται
                        κατὰ τόνδε <lb/>τὸν λόγον, ἀλλ’ ἐξελέγξαι τοὺς μήτε τὰ χρήσιμα γράφοντας
                        <lb/>ἐπαινοῦντάς τε θεωρίαν ἀχρηστοτάτην, ἐπὶ πρώτους τρέψομαι <lb/>τοὺς
                        ἄχρι τοῦ πεντεκαιδεκαταίου τύπου γυμνασίας ἕνεκα προϊέναι <lb/>φάσκοντας.
                        ἀνατρέποντες γάρ οὗτοι τὴν ἑαυτῶν ὑπόθεσιν <lb/>ἑτέραις ὑποθέσεσιν, ἃς
                        προστιθέασιν, οὐκ αἰσθάνονται. εἰ <lb/>γὰρ ὁ διὰ κ΄ καὶ γ΄ ὡρῶν
                        παροξυνόμενος πυρετὸς οὐκ ἔστιν <lb/>ἀμφημερινὸς προληπτικὸς, ἀναγκαῖον
                        αὐτὸν εἶναι τέτταρας <pb n="501"/> καὶ εἴκοσιν εἰκοστοτεταρταίους· ὥσπερ οὖν
                        καὶ τὸν ὑστεροῦντα <lb/>μίαν ὥραν εἰκοστοεκταίους εἶναι καὶ τοῦτο κ΄ τε καὶ
                        τέτταρας. <lb/>οὔκουν ἀληθεύουσιν εἰς ε΄ καὶ ι΄ ἡμέρας ἐκτείνεσθαι τοὺς
                        τύπους <lb/>ὑποτιθέμενοι. πολὺ δὲ μᾶλλον ὅταν ἤτοι τριταίαν ἢ τεταρταίαν
                        <lb/>ἢ δὴ πεμπταίαν περίοδον, ὥραις ἤτοι δυοῖν, ἢ τρισὶν <lb/>ὑστερίζουσαν,
                        ἢ προλαμβάνουσαν, εἰς ἐπιπλοκὰς τύπων <lb/>ἄγωσιν ὁμοίως τοῖς
                        εἰκοσιτέσσαρσιν εἰκοσιεκταίοις. ἵνα γὰρ <lb/>ἐάσας τὴν πεντεκαίδεχ’ ἡμερῶν
                        αὐτῶν περίοδον, ἐπὶ τὴν τοῦ <lb/>πεμπταίου παραγένωμαι, κατὰ τοῦτον τὸν
                        τύπον, ἐὰν μὲν <lb/>προλάβῃ μίαν ὥραν ὁ παροξυσμὸς, εἴκοσι καὶ τέτταρες
                        ἐννενηκονθεκταῖοι <lb/>γενήσονται· ἐὰν δὲ ὑστερίζῃ, ἐννενηκοστοογδαῖοι
                        <lb/>πάλιν κδ΄, εἰ δ΄ αὐτὰ δὴ ὑποτίθενταί τινας ἤδη προλαμβάνοντας <lb/>καὶ
                        ὑστερίζοντας, ἀναιροῦσιν ἄρδην ἑαυτῶν τὴν ὑπόθεσιν. <lb/>ὥστε τὸ μὲν
                        ὁλοκλήροις ἡμέραις τε καὶ νυξὶ περιγράφεσθαι <lb/>τοὺς τύπους ἀναγκαῖον
                        αὐτοὺς ὑποτίθεσθαι, ἢ οὐκ ἔστιν τί <lb/>ληροῦσιν· ὑποκειμένου δ’ αὐτοῦ,
                        προήξουσιν εἰς μακρὸν ἀριθμὸν <lb/>ἡμερῶν οἱ τύποι, κᾂν ἐκεῖνοι μὴ θέλωσι.
                        κάλλιον οὖν ἴσως <lb/>ποιοῦσιν οἱ κατ’ ἀρχὰς εὐθέως ὑποτιθέμενοι τὸν ἀριθμὸν
                        τῶν <pb n="502"/> κατὰ τύπους ἡμερῶν ἀπερίληπτον ὑπάρχειν. εἰ γὰρ καὶ μηδὲν
                        <lb/>ἄλλο λέγουσι, καλῶς γε ἐκφεύγουσι τὴν πρὸς αὐτοὺς ἀντιλογίαν, <lb/>οὐχ
                        ὥσπερ οἱ πρόσθεν ὑπὸ σφῶν αὐτῶν καταβάλλονται, μέχρι <lb/>πεντεκαίδεχ’
                        ἡμερῶν ὑποτιθέμενοι προϊέναι τοὺς τύπους, ἀναγκαζόμενοι <lb/>δὲ χρῆσθαι μὴ
                        μόνοις τοῖς ἐκ πολλῶν δεκάδων συγκειμένοις, <lb/>ἀλλὰ καὶ τοῖς ἐξ
                        ἑκατοντάδων. ἐπεὶ τοίνυν ἀδύνατόν <lb/>ἐστιν αὐτοῖς φυγεῖν τὸ πλῆθος τῶν
                        τύπων, ἀδύνατον δήπου καὶ <lb/>τὰς ἐπιπλοκὰς ἀλλήλοις ἐπιπλέκοντας φεύγειν·
                        ἀλλὰ <milestone unit="ed2page" n="166"/>καθάπερ <lb/>οἱ τοὺς τρεῖς τύπους
                        ὑποθέμενοι μόνους ὑπάρχειν, ἀμφημερινὸν <lb/>καὶ τριταῖον καὶ τεταρταῖον,
                        ὅμως ἐκ τῆς ἐπιπλοκῆς αὐτῶν <lb/>συζυγίας ἀποτελοῦσι πολλὰς, οὕτως ἀναγκαῖον
                        ἔσται καὶ <lb/>τούτοις ἐπιπλέκειν ἀλλήλοις ἅπαντας τοὺς τύπους. ὡς οὖν
                        ἐπιπλέκουσι <lb/>τοὺς τρεῖς, λέγοντες ἑαυτῷ μὲν πρῶτον ἕκαστον, ἔπειτ’
                        <lb/>ἀλλήλοις, οὕτως ἀναγκαῖον ἔσται καὶ τούτους ἐπιπλέκειν. ἀρξώμεθα
                        <lb/>οὖν ἀπὸ τοῦ πεμπταίου, καὶ δείξωμεν αὐτοῖς, ὅπως ἐπιπλεκόμενος
                        <lb/>τῷδε παμπόλλας ποιήσει συζυγίας, οὐδὲν διαφέροντος, <lb/>εἰ μὴ
                        συζυγίας, ἀλλ’ ἐπιπλοκὰς ὀνομάζοι τις αὐτάς. μία μὲν γὰρ <lb/>ἡ συζυγία
                        τοιαύτη· τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν ἀρχέσθω πεμπταῖος, <pb n="503"/> εἶθ’ ἡ τρίτη
                        τε καὶ τετάρτη καθαρευέτω πυρετοῦ παντός· ἡ <lb/>πέμπτη μὲν τοῦ κατὰ τὴν
                        πρώτην ἡμέραν ἀρξαμένου πεμπταίου <lb/>τὸν δεύτερον ἐχέτω παροξυσμὸν, ἡ δ’
                        ἕκτη τοῦ κατὰ τὴν δευτέραν· <lb/>εἶτα τῆς ζ΄ καὶ τῆς η΄ καθαρευουσῶν, ἡ μὲν
                        ἐννάτη τὸν <lb/>τρίτον ἐχέτω παροξυσμὸν τοῦ πρώτου τῶν πεμπταίων, ἡ δὲ
                        <lb/>δεκάτη τοῦ δευτέρου καὶ αὐτὴ τὸν τρίτον ἐφεξῆς· καὶ κατὰ <lb/>τὴν αὐτὴν
                        ἀναλογίαν ὁ τέταρτος πεμπταῖος προερχέσθω, διαφέροντος <lb/>οὐδὲν εἰς τὰ
                        παρόντα, διπλοῦν πεμπταῖον ἢ δύο <lb/>πεμπταίους λέγειν, ὅπερ οὐδ’ αὐτὸ
                        συγχωροῦσιν ἅπαντες. <lb/>ἑτέρα συζυγία δυοῖν πεμπταίων. ἡ πρώτη τῶν ἡμερῶν
                        ἕνα <lb/>παροξυσμὸν ἑνὸς ἐχέτω πεμπταίου (μέθοδον), δευτέρα δὲ καθαρευέτω,
                        <lb/>κᾄπειθ’ ἡ τρίτη τὸν ἕτερον πεμπταῖον ἀρχόμενον <lb/>ἐχέτω, σωζομένης
                        τῆς ἀναλογίας ἐν ταῖς ἐφεξῆς ἡμέραις. ἄλλη <lb/>συζυγία δυοῖν πεμπταίοιν. ἡ
                        μὲν πρώτη τῶν ἡμερῶν τὸν ἕτερον <lb/>αὐτῶν, ἡ δὲ τετάρτη τὸν ἕτερον
                        ἀρχόμενον ἐχέτω, τῶν <lb/>ἑξῆς ἡμερῶν τὴν ἀναλογίαν φυλαττουσῶν. τετάρτη
                        συζυγία <lb/>δυοῖν πεμπταίοιν. ὁ μὲν ἕτερος αὐτῶν εἰσβαλλέτω κατὰ τὴν
                        <lb/>πρώτην νύκτα. πέμπτη συζυγία δυοῖν πεμπταίοιν. ὁ μὲν <lb/>ἕτερος αὐτῶν
                        ἀρχέσθω κατὰ τὴν πρώτην ἡμέραν, ὁ δὲ ἕτερος <pb n="504"/> κατὰ τὴν δευτέραν
                        νύκτα. ἕκτη συζυγία δυοῖν πεμπταίοιν. <lb/>ὁ μὲν ἕτερος ἀρχέσθω κατὰ τὴν
                        πρώτην ἡμέραν, ὁ δ’ ἄλλος <lb/>κατὰ τὴν τρίτην νύκτα. ἑβδόμη συζυγία δυοῖν
                        πεμπταίοιν. ὁ <lb/>μὲν ἕτερος ἀρχέσθω κατὰ τὴν πρώτην ἡμέραν, ὁ δ’ ἄλλος
                        κατὰ <lb/>τὴν τετάρτην νύκτα. ταύτας οὖν τὰς ἑπτὰ συζυγίας ἐπλέξαμεν
                        <lb/>ὑποθέμενοι τὸν πρότερον τῶν πεμπταίων ἐν τῇ πρώτῃ τῶν <lb/>ἡμερῶν
                        ἄρχεσθαι. πάλιν δὲ ἄλλας ζ΄ ποιήσομεν, ὑποθέμενοι <lb/>τὸν πρότερον αὐτῶν
                        ἄρχεσθαι τῆς πρώτης νυκτός. ἐὰν οὖν <lb/>οὕτως ἐπιπλέξωμεν αὐτῷ καὶ τὸν
                        ἑκταῖον, εὔδηλον ὡς πλείους <lb/>αἱ συζυγίαι γενήσονται· καὶ πλείους ἔτι,
                        τὸν ἑβδομαῖον ἐπιπλεκόντων, <lb/>καὶ πολὺ πλείους ἔτι τὸν ὀγδοαῖον, ἢ καὶ
                        τὸν δεκαταῖον, <lb/>ἵνα μηδὲν εἴπω περὶ τῶν εἰκοσταίων καὶ τριακοσταίων
                        <lb/>καὶ τεσσαρακοσταίων, ὅσοι τε πρὸς τούτοις ἐδείχθησαν ἐξ <lb/>ἀνάγκης
                        ἑπόμενοι ταῖς ὑποθέσεσιν αὐτῶν. ἐκεῖνοι μὲν οὖν <lb/>ἐαθήτωσαν ἐν τῷ
                        παρόντι, γινέσθω δὲ ἡμῖν ἄχρι τοῦ δεκαταίου. <lb/>κᾀμοὶ πρῶτον ἐννόησον, ὡς
                        νῦν ὁπότε διπλοῦς ὁ πεμπταῖος <lb/>γίγνεται, τὰς συζυγίας εἴπομεν, ἐὰν δὲ
                        τριπλοῦς γενηθείη, δῆλον <lb/>ὅτι πλῆθος οὐκ ὀλίγον ἄλλο γίνεται συζυγιῶν.
                        ἐγχωρεῖ <lb/>δήπου καὶ τετραπλοῦν αὐτὸν γενέσθαι, καθ’ ἑκάστην ἡμέραν ﻿<pb n="505"/> ἑνὸς εἰσβάλλοντος παροξυσμοῦ· πενταπλοῦς δ’ ἂν γένοιτο
                        μιχθέντος <lb/>τῷ τετραπλῷ κατὰ μίαν νύκτα πέμπτου τινὸς ἐπὶ τοῖς
                        <lb/>εἰρημένοις τέτταρσι πεμπταίοις, καὶ τούτου πάλιν αὐτοῦ τετραχῶς· <lb/>ἢ
                        γὰρ ἐν τῇ πρώτῃ νυκτὶ τὴν ἀρχὴν δύναται λαβεῖν, <lb/>ἤ τινι τῶν ἐφεξῆς, ἤτοι
                        τῇ δευτέρᾳ, ἢ τῇ τρίτῃ, ἢ τῇ τετάρτῃ, <lb/>ἢ τῇ πέμπτῃ. ἡ δ’ αὐτὴ ποικίλη
                        τούτοις ἐστὶ καὶ τοὺς ἄλλους <lb/>τύπους, καὶ μᾶλλον ἔτι κατὰ τοὺς
                        πολυημερωτέρους αὐτῶν. <lb/>ἐὰν οὖν ἐπιπλέκῃς ἅπασαν τὴν τοῦ πεμπταίου
                        ποικιλίαν τῇ <lb/>κατὰ τὸν ἑκταῖον, ἐννοεῖς, οἶμαι, πόσον ἔσται πλῆθος· ἐὰν
                        <lb/>δὲ μίξῃς αὐταῖς καὶ τὸν ἑβδομαῖον, ἢ ὀγδοαῖον, <milestone unit="ed2page" n="167"/>ἤ τινα <lb/>τῶν ἐφεξῆς, εἶτα πάλιν ἐκ τεττάρων
                        τύπων οὕτως ἀλλήλοις <lb/>ἐπιπεπλεγμένων ἑτέρας ποιήσῃς συζυγίας, εἶτ’ ἐκ
                        πέντε, κᾄπειτ’ <lb/>αὖθις ἐκ πλειόνων, οἶμαί σε λογίζεσθαι πόσος ἀριθμὸς
                        <lb/>ἔσται συζυγιῶν, ἢ πόσων δεήσει βιβλίων εἰς τὴν διδασκαλίαν <lb/>αὐτῶν.
                        ὁποία γάρ τις ἡ κατ’ αὐτὰς ἔσται πλοκὴ, πειράσομαί <lb/>σοι διὰ βραχέων
                        ἐνδείξασθαι, τὴν ἀρχὴν τῷ λόγῳ τήνδε τιθέμενος. <lb/>καθ’ ἕκαστον τῶν τύπων
                        πρότερον δεήσει τὴν ποικιλίαν <lb/>τῶν συζυγιῶν διελθεῖν, ὡς ἐπὶ τοῦ
                        πεμπταίου σμικρὸν <lb/>ἔμπροσθεν ἔδειξα· μετὰ ταῦτα ἐπιπλέκειν ἀλλήλαις
                        αὐτὰς, <pb n="506"/> πρῶτον μὲν μίαν συζυγίαν τῶν ἐκ τοῦ πεμπταίου, φέρε
                        εἰπεῖν, <lb/>μιᾷ τῇ κατὰ τὸν ἑκταῖον, ὡς ἐκ δυοῖν συζυγιῶν <milestone unit="ed1page" n="469"/>γενέσθαι <lb/>τινὰ τρίτην ἄλλην, εἶθ’ ἑξῆς
                        ἁπάσαις ἁπάσας ἐπιπλέκειν, εἶθ’ <lb/>οὕτω μίαν δυοῖν, εἶτα τρισὶν, εἶτα
                        πλείοσιν ἄχρι περ ἂν ἁπάσας <lb/>τοῦ συμπλεκομένου τύπου τὰς συζυγίας
                        ἀναμίξῃς τῇ μιᾷ· <lb/>μετὰ δὲ τοῦτο δύο συζυγίας ἑνὸς τύπου τοῦ πεμπταίου
                        μιᾷ <lb/>καθ’ ἑκάστην τῶν ἄλλων μιγνύειν, εἶτα δυοῖν, ἢ τριῶν, ἢ τέτταρσιν,
                        <lb/>ἄχρι περ ἂν ἁπάσας ἀλλήλαις ἐπιπλέξῃς· εἶθ’ οὕτω <lb/>πάλιν τέτταρας
                        συζυγίας ταῖς καθ’ ἕκαστον τύπον μιγνύειν, <lb/>εἶτα πέντε, κᾄπειτα ἓξ,
                        μέχρι περ ἂν ἁπάσας τοῦ πεμπταίου <lb/>τὰς συζυγίας ἁπάσαις τῶν ἄλλων
                        ἀναμίξῃς, οὐχ ὁμοῦ δηλονότι <lb/>πάντων, ἀλλ’ ἑκάστου κατὰ μόνας, οἷον τὰς
                        τοῦ πεμπταίου <lb/>ταῖς κατὰ τὸν ἑβδομαῖον, εἶθ’ οὕτω ταῖς κατὰ τὸν
                        ὀγδοαῖον, <lb/>ἢ τὸν ἐνναταῖον, ἢ τὸν δεκαταῖον, ἤ τινα τῶν ἐφεξῆς· εἶθ’
                        <lb/>ὥσπερ τὸν πεμπταῖον ἑκάστῳ τῶν ἄλλων ἔμιξας, οὕτως ἤδη <lb/>τὸν
                        δεκαταῖον ἑκάστῳ τῶν ἄλλων μιγνύειν, ἔπειθ’ ἑβδομαῖόν <lb/>τε καὶ ὀγδοαῖον
                        καὶ τοὺς ἄλλους. ὅταν δὲ τοῦτο ποιήσῃς, <lb/>ἀναγκαῖον ἔσται τριῶν τύπον τὰς
                        συζυγίας ἁπάσας ἁπάσαις <pb n="507"/> ἐπιπλέκειν, εἶτα τεττάρων, εἶτα πέντε,
                        κᾄπειθ’ ἓξ, εἶτα ἑπτὰ, <lb/>καὶ οὕτω καθεξῆς, ἄχρι περ ἂν ἁπάσας ἁπάντων
                        ἐπιπλέξωμεν. <lb/>ὅτι δ’ οὕτω πολὺ πλῆθος ἔσται τῶν συζυγιῶν, ὡς
                        δυσαριθμήτους <lb/>γενέσθαι μυριάδας, ἤδη νομίζω κατανοεῖν τινα, κᾂν ἄπειρος
                        <lb/>ἀριθμοῦ ᾖ. δύναται δὲ καὶ τοῖς ἀριθμητικοῖς κοινωσάμενος <lb/>τὸν
                        λόγον, ἀκοῦσαι παρ’ αὐτῶν τὸ πλῆθος. ἐγὼ γὰρ ἐὰν <lb/>ἐπιδεικνύναι νυνὶ αὐτὸ
                        βουληθῶ, βιβλίου μοι δεήσει μείζονος <lb/>ὧν οἱ ταῦτα ληροῦντες ἔγραψαν, οὐκ
                        ἐννοήσαντες ὅτι μυριοστοῦ <lb/>μορίου τῶν ἐπιπλοκῶν ἥψαντο, καίτοι γ’
                        ἀδολεσχήσαντες <lb/>πολλά. εἰ μὲν οὖν χρήσιμον εἶναι νομίζουσιν ἐπιπλέκειν
                        ἀλλήλοις <lb/>τύπους, ἴστωσαν τοῦ χρησίμου τὸ μυριοστὸν μέρος εὑρηκότες·
                        <lb/>εἰ δ’ ἄχρηστον, αἰδεσθέντες ἤδη ποτὲ καλέσωσιν, ἐπὶ <lb/>τὰς βίβλους
                        τὸν Ἥφαιστον, ἢ κᾂν αὐτοὶ μὴ καλέσωσιν, ὁ χρόνος <lb/>αὐτὰς διαφθερεῖ. τίς
                        γὰρ ἐξ αὐτῶν ἄλλος ἔτι γράψει; τίς <lb/>δὲ οὐ καὶ ταύταις ἤδη κατατεμὼν εἰς
                        τὰς ἐφημέρους χρείας <lb/>ἀναλώσει; </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>Τούτων ἤδη γεγραμμένων, καί τισι τῶν ἑταίρων <lb/>ἐκδιδομένων, ἢ ἀξιωσάντων
                        ἑτέρων μαθεῖν, ὅπως ἂν ᾖ τοῦ <pb n="508"/> διαγράμματος, ἐγὼ παραχρῆμα τοῖς
                        προβάλλουσιν ἀποκρίνομαι <lb/>τὸ πλῆθος τῶν τύπων. ἔστιν οὖν ἡ μέθοδος οὐχ
                        ἑτέρου τινὸς <lb/>γένους, ἀλλ’ ὑποπεπτωκυῖα τῇ προτέρᾳ. πεισθήσῃ δὲ καὶ
                        αὐτὸς <lb/>οὕτως ἔχειν ἀναμνησθεὶς πρότερον ἀεί τε πρόχειρον ἔχων <lb/>τὴν
                        μνήμην αὐτῶν, ὡς ἡμέραν ὀνομάζομεν ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ <lb/>τὸν συγκείμενον
                        χρόνον ἔκ τε τῆς ἡμέρας καὶ τῆς νυκτὸς, <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="168"/>ὅπερ ἔνιοι προσαγορεύουσι νυχθήμερον.
                        οὕτω γοῦν καὶ <lb/>τὸν ἐνιαυτὸν εἶναι λέγομεν ἡμερῶν τξε΄ καὶ τετάρτου. μιᾶς
                        μὲν <lb/>οὖν ἡμέρας τέτταρες ἐπὶ ταῖς κ΄ ὧραι γίγνονται, δυοῖν δὲ ὀκτὼ
                        <lb/>καὶ τετταράκοντα, τριῶν δὲ δύο καὶ ἑβδομήκοντα· τὰ δὲ ὀνόματα <lb/>τοῖς
                        τύποις οὐκ ἀπὸ τῶν συμπληρουμένων ἡμερῶν ἐστιν, <lb/>ἀλλ’ ἀπὸ τῆς
                        ἀνταποδόσεως τοῦ παροξυσμοῦ. τριταῖον μὲν <lb/>ὀνομάζομεν ᾧ διὰ τρίτης
                        ἡμέρας ὁ παροξυσμὸς γίγνεται, δυοῖν <lb/>μεταξὺ δηλονότι καὶ συμπληρωθεισῶν·
                        τεταρταῖον δὲ ᾧ κατὰ <lb/>τετάρτην, τριῶν κᾀπὶ τούτῳ μεταξὺ συμπληρουμένων
                        ἡμερῶν, <lb/>ἐπί τε τῶν ἄλλων ἀνάλογον· ὥσθ’ ὅταν εὕρῃς περίοδον τύπου
                        <lb/>τεττάρων ἡμερῶν, πεμπταῖον ἐρεῖς αὐτὸν, οὐ ταὐτὸν γάρ ἐστι <lb/>διὰ
                        πέμπτης τε παροξύνεσθαι καὶ πέντε ἡμερῶν ἔχειν περίοδον. <lb/>ἐν μνήμῃ
                        τοίνυν θέμενος ταῦτα, πάλιν ἀναμνήσθητί μοι τῆς <pb n="509"/> εἰρημένης
                        ἔμπροσθεν ἐπὶ τῷ διαγράμματι μεθόδου. λέλεκται <lb/>δὲ ὅτι τὸν προβληθέντα
                        περιοδικῶν ἀριθμὸν ὡρῶν, ὃς ἐν τῷ <lb/>μεταξὺ δυοῖν ἀρχῶν γίνεται
                        παροξυσμὸς, ἐπισκέπτου πότερον <lb/>μετρεῖ τὸν ἐν τῷ διαγράμματι
                        περιεχόμενον ἀριθμὸν ὁντιναοῦν. <lb/>ἦσαν δ’ ἐκεῖνοι κατὰ πολλαπλασιασμὸν
                        ὡρῶν εἰκοσιτεσσάρων <lb/>γενόμενοι. ἵνα οὖν χωρὶς διαγράμματος αὐτὸς
                        εὑρίσκῃς ἐπὶ <lb/>δακτύλου τοῦτο, ταυτὶ πρᾶττε. τοῦ μὲν ἓξ καὶ ὀκτὼ
                        προβληθέντος, <lb/>εὐκαίρως ἂν εὕροις τέσσαρας μὲν ἀμφημερινοὺς γιγνομένους,
                        <lb/>ὅταν ἓξ ὡρῶν προβεβλημένη περίοδος ᾖ· τρεῖς δ’, ὅταν <lb/>ὀκτώ. τοῦ δ’
                        ἑπτὰ προβληθέντος, ἤ τινος ἄλλου τῶν μὴ μετρούντων <lb/>τὸν τῶν
                        εἰκοσιτεσσάρων ὡρῶν ἀριθμὸν, ἐπισκέπτου <lb/>πότερον ἔχει τι μέρος ὁ
                        προβληθεὶς, ἢ οὐδὲν, ὅτι μὴ τὴν μονάδα. <lb/>εἰ μὲν ἔχει τι παρὰ τὴν μονάδα
                        μέρος ἄλλο, καθάπερ ὁ <lb/>μὲν ἐννέα τὸ τρίτον, ὁ δὲ πεντεκαίδεκα τὸ τρίτον
                        τε καὶ τὸ <lb/>πέμπτον, ἐπισκέπτου ποῖον αὐτοῦ τῶν μερῶν κοινόν ἐστι πρὸς
                        <lb/>τὸν τῶν εἰκοσιτεσσάρων. εὐθέως γοῦν τρίτον μὲν ὁ τῶν εἰκοσιτεσσάρων
                        <lb/>ὡρῶν ἀριθμὸς ἔχει, πέμπτον δ’ οὐκ ἔχει, καθάπερ <lb/>ὁ τῶν
                        πεντεκαίδεκα. ἐὰν μὲν οὖν προβεβλημένη περίοδος ὡρῶν ﻿<pb n="510"/> ἐννέα
                        τύχῃ, τὸ τρίτον μὲν ταύτης λήψῃ, τὸ τρίτον δὲ καὶ τῶν <lb/>κδ΄ τὰ ὀκτὼ, καὶ
                        φήσεις ὀκτὼ τύπους εἶναι τρισὶν ἡμέραις <lb/>περιγραφομένους. ἠξίουν δέ σε
                        μεμνῆσθαι τοὺς τοιούτους τύπους <lb/>τεταρταίους ὀνομάζεσθαι. εἰ δὲ ιε΄ ὡρῶν
                        περίοδος εἴη, <lb/>τῶν μὲν ιε΄ τὸ τρίτον λαβὼν, πένθ’ ἡμερῶν εἶναι τοὺς
                        τύπους, <lb/>ὅπερ ἐστιν ἑκταίους· τῶν δὲ κδ΄ ἐπειδὴ καὶ τούτων τὸ τρίτον
                        <lb/>ὀκτὼ γίγνεται, τοσούτους ἐρεῖς εἶναι καὶ τοὺς ἑκταίους τύπους· <lb/>εἰ
                        δὲ μηδὲν μόριον ὁ προβεβλημένος ἀριθμὸς ᾖ, οἷός πέρ ἐστιν <lb/>ὁ ζ΄, κδ΄
                        ὀγδοαίους. οὕτω δὲ καὶ εἰ ἕνδεκα ὡρῶν ᾖ προβεβλημένη <lb/>περίοδος, κδ΄
                        εἶναι τοὺς τύπους ἑνδεκαημέρους ἐρεῖς, <lb/>ὅπερ ἐστι δωδεκαταίους. οὕτω δὲ
                        καὶ εἰ τρισκαίδεκα ὡρῶν ἡ <lb/>περίοδος ᾖ, τέσσαρας ἐπὶ τοῖς εἴκοσι
                        τεσσαρεσκαιδεκαταίους. <lb/>ὡσαύτως δὲ κᾂν μείζων ᾖ προβεβλημένη περίοδος
                        τῶν κδ΄ <lb/>ὡρῶν, εἰ μὲν μηδὲν ἔχοι μέτρον κοινὸν πρὸς τὸν τῶν κδ΄, ὥσπερ
                        <lb/>ἐπὶ τοῦ τῶν ε΄ καὶ κ΄ συμβέβηκε, τέτταρας καὶ κ΄ ἐρεῖς <lb/>εἶναι
                        εἰκοστοεκταίους τύπους. (ὥσπέρ γε καὶ κ΄.) εἰ δ’ εἴη τι <lb/>κοινὸν μέτρον
                        ἀμφοῖν, ὥσπερ ἐπὶ τῶν ζ΄ καὶ κ΄ τὸ τρίτον <pb n="511"/> ἐστὶν, ὀκτὼ φήσεις
                        εἶναι δεκαταίους, ἐπειδὴ τῶν μὲν κ΄ καὶ δ΄ <lb/>τὸ τρίτον ἐστὶν η΄, τῶν
                        δὲκζ΄, θ΄. δῆλον γὰρ ὅτι τοῦ δεκαταίου <lb/>τύπου περίοδός ἐστιν <milestone unit="ed2page" n="169"/>ἡμερῶν ἐννέα συμπληρουμένων, <lb/>αἵτινες ὡρῶν
                        ἀριθμὸν ἐργάζονται ἑκκαίδεκα καὶ διακοσίων, οὗ <lb/>μέρος ὄγδοόν ἐστιν ὁ
                        προβεβλημένος ἀριθμὸς εἰκοσιεπτὰ ὡρῶν. <lb/>ὑποπέπτωκεν οὖν ἡ μέθοδος αὕτη
                        τῇ κατὰ τὸ διάγραμμα κοινῇ <lb/>προειρημένῃ, τοσοῦτον ἐκείνης διαλλάττουσα,
                        τῷ δύνασθαι <lb/>καὶ χωρὶς τοῦ διαγράμματος εὑρεῖν τινα πρῶτον ἀριθμὸν ὡρῶν
                        <lb/>ἡμερησίαις περιόδοις μετρούμενον, οὗ μέρος ὁ προβεβλημένος <lb/>ἐστίν.
                        τὸ δὲ θεώρημα τοῦτο δέδεικται καὶ πρὸς Εὐκλείδου <lb/>κατὰ τὸ τῶν στοιχείων,
                        ἕβδομον δὲ αὐτοῦ ἐστι κεφάλαιον. τὸ <lb/>δὲ μεῖζον κοινὸν ἀμφοτέρων τῶν
                        ἀριθμῶν χρὴ λαμβάνοντας <lb/>σκέψασθαι ποσάκις ἑκάτερον μετρεῖ τὸν ἀριθμὸν
                        τὸ κοινὸν <lb/>τοῦτο μέτρον, οἷον ἐπὶ τοῦ πεντεκαίδεκα καὶ τοῦ τῶν
                        εἰκοσιτεσσάρων <lb/>πρῶτον κοινὸν μέτρον ἐστὶν ὁ τῶν τριῶν ἀριθμός·
                        <lb/>οὗτος δὲ τὸν ε΄ καὶ ι΄ μετρεῖ κατὰ τὸν ε΄, τὸν δὲ εἰκοσιτέσσαρα
                        <lb/>κατὰ τὸν ὀκτώ. ἐὰν οὖν τὸν ε΄ πολλαπλασιάσῃς ἐπὶ τὸν τῶν κδ΄, <lb/>ἐάν
                        τε τὸν η΄ ἐπὶ τῶν ιε΄, τὸν αὐτὸν ἀριθμὸν εὑρήσεις γινόμενον, <pb n="512"/>
                        ὥσπερ ἑκατὸν καὶ εἴκοσιν ὡρῶν, ἡμερῶν δὲ δηλονότι ε΄. καὶ <lb/>διὰ τοῦτο τὸν
                        τύπον ἑκταῖον ἐρεῖς. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον, <lb/>εἰ τρισκαίδεκα ὡρῶν ὁ
                        προβεβλημένος ἀριθμὸς εἴη, κοινῇ μετρήσουσιν <lb/>οὗτός τε καὶ ὁ τῶν κδ΄ τὸν
                        ἐξ ἀμφοτέρων ἀλλήλων <lb/>πολλαπλασίων γινόμενον, ὅσπερ ἐστιν ὁ τῶν τιβ΄.
                        (ἐπειδὴ τῶν <lb/>πρώτων καλουμένων ἀριθμῶν ἐστιν ὁ τρισκαίδεκα.
                        προσαγορεύουσιν <lb/>γὰρ <milestone unit="ed1page" n="470"/>οὕτως ὧν οὐκ
                        ἔστι κοινὸν μέτρον πλὴν μονάδος.) <lb/>ὁ μὲν οὖν ἀριθμὸς, ὅσον ἀμφότεροι
                        μετροῦσιν, ἔσται <lb/>τιβ΄. τρισκαιδεκάκις γὰρ οὗτος ἔχει τὰς κδ΄ ὥρας. ὁ δὲ
                        τύπος <lb/>ἡμερῶν ἔσται τελείων τριῶν καὶ ι΄, τουτέστι τεσσαρεσκαιδεκαταῖος·
                        <lb/>ἐπεὶ δὲ τετράκις τε καὶ εἰκοσάκις οὗτος μετρεῖ τὸν τῶν <lb/>τιβ΄, τὸ
                        πλῆθος τῶν τύπων ἔσται δ΄ ἐπὶ τοῖς κ΄. ἔχετε γοῦν ἤδη <lb/>καὶ ταύτην
                        ἀπόδειξιν τῆς μεθόδου, καίτοι γ’ οὐ βουληθέντος <lb/>ἐμοῦ διδάσκειν ὑμᾶς
                        ἄχρηστα πράγματα· κάλλιον γὰρ ἦν αὐτῶν <lb/>ὅλως καταφρονεῖν μεμνημένους τοῦ
                        Πυθικοῦ παραγγέλματος, <lb/>ὡς φείδεσθαι προσήκει χρόνου. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
