<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    
    <fileDesc>
  <titleStmt><title xml:lang="lat">De sobrietate</title>
    <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
  <editor>Paul Wendland</editor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
      <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
      <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Gregory Crane</persName>
      <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Matt Munson</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Annette Geßner</persName>
      <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Thibault Clérice</persName>
      <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Bruce Robertson</persName>
      <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Greta Franzini</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Frederik Baumgardt</persName>
      <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Simona Stoyanova</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
      <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
  <authority>University of Leipzig</authority>
  <idno type="filename">tlg0018.tlg012.opp-grc1.xml</idno>
  <availability>
   <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
   License</p>
  </availability>
  <date>2014</date>
  <publisher>University of Leipzig</publisher>
  <pubPlace>Germany</pubPlace>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
  <listBibl>
   <biblStruct>
   <monogr>
    <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
    <editor>
    <persName>
      <name>Paul Wendland</name>
    </persName>
    </editor>
    <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
    <imprint>
    <publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
    <pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
    <date>1897</date>
    </imprint>
    <biblScope unit="volume">2</biblScope>
   </monogr>
     <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044038454229;view=1up;seq=259">Hathi Trust</ref>
    </biblStruct>
  </listBibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
     <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
 <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="grc">Greek</language>
  <language ident="lat">Latin</language>
  </langUsage>
 </profileDesc>
 <revisionDesc>
  <change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
 </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg012.opp-grc1" xml:lang="grc">
<pb n="215"/>
<head>ΠΕΡΙ ΩΝ ΝΗΨΑΣ Ο ΝΩΕ</head>
<head>ΕΥΧΕΤΑΙ ΚΑΙ ΚΑΤΑΡΑΤΑΙ</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<note type="marginal">p.392M.</note> <p><milestone unit="altref" n="1"/> Τὰ περὶ μέθης καὶ τῆς ἑπομένης αὐτῇ γυμνότητος εἰρημένα 
τῷ νομοθέτῃ διεξελγιλυθότες πρότερον ἀρξώμεθα τοῖς λεχθεῖσι. τὸν ἑξῆς
προσαρμόττειν λόγον· περίεστι τοίνυν ἐν τοῖς χρησμοῖς ἀκόλουθα ιάδε.
„ἐξένηψε δὲ Νῶε ἀπὸ τοῦ οἴνου καὶ ἔγνω ὅσα ἐποίησεν αὐτῷ 6 υἱὸς
<lb n="5"/> αὐτοῦ ὁ νεώτερος„ (Gen. 9,24).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>τὸ νήφειν οὐ μόνον ψυχαῖς ἀλλὰ καὶ σώμασιν ὠφελιμώτατον ἀνωμολόγηται· τάς τε γὰρ ἐξ ἀμέτρου πλησμονῆς
γινομένας νόσους ἀπωθεῖται καὶ τὰς αἰσθήσεις πρὸς ἄκρας ὀξύτητας
ἀκονᾷ καὶ ὅλα μέντοι τὰ σώματα οὐκ ἐᾷ βαρυνόμενα πίπτειν, ἀλλ’
ἐξαίρει καὶ ἐπικουφίζει καὶ πρὸς τὰς οἰκείους ἐνεργείας ἀνακαλεῖ πᾶσι
<lb n="10"/> τοῖς μέρεσιν ἑτοιμότητα ἐντίκτον· καὶ συνόλως ὅσων δημιουργὸς κακῶν
ἡ μέθη, τοσούτων ἔμπαλιν ἀγαθῶν τὸ νηφάλιον. ὁπότ’ οὖν καὶ σώ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>μασιν, οἷς ἡ οἴνου πόσις οἰκεῖον, λυσιτελέστατον τὸ νήφειν, οὐ πολὺ
μᾶλλον ψυχαῖς, ὧν φθαρτὴ τροφὴ πᾶσα ἀλλότριον; νηφούσης γὰρ διανοίας
τί τῶν παρὰ ἀνθρώποις μεγαλειότερον ; τίς δόξα; τίς πλοῦτος; τίς
<lb n="15"/> δυναστεία; τίς ἰσχύς; τί τῶν πάντων ὅσα θαυμάζεται ; φέρε μόνον τὸ
ψυχῆς ὄμμα ὅλον ἰσχῦσαι δι’ ὅλων διοιχθῆναι καὶ μηδὲν οἷα ὑπὸ ρ́εύματος
συγχυθῆναι μέρος ἢ καταμῦσαι· τότε γὰρ μάλιστα ὀξυωπῆσαν,
 σύνεσιν καὶ φρόνησιν αὐτὴν ἐμβλέπον, τοῖς νοητοῖς  <milestone unit="altpage2" n="p. 393 M."/> ἀγάλμασιν ἐντεύξεται,
ὧν ἡ θέα ψυχαγωγοῦσα πρὸς οὐδὲν ἔτι τῶν αἰσθητῶν ἀπονεύειν ἐάσει.

<pb n="216"/>
 καὶ τί θαυμάζομεν,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>εἰ τῷ νηφαλίῳ τῆς ψυχῆς καὶ βλέποντι ὀξυωπέστατα
τῶν γένεσιν λαχόντων μηδέν ἐστιν ἰσότιμον; καὶ γὰρ οἱ τοῦ σώματος
ὀφθαλμοὶ καὶ τὸ αἰσθητὸν φῶς περιτιῶς πρὸς ἡμῶν πάντων τετίμηται·
πολλοὶ γοῦν τῶν τὰς ὄψεις ἀποβαλόντων καὶ τὸ ζῆν ἑκουσίως προσαπέβαλον
κουφότερον κακὸν πηρώσεως θάνατον εἶναι δικάσαντες ἑαυτοῖς. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>ὅσῳ τοίνυν ψυχὴ σώματος κρείττων, τοσούτῳ καὶ νοῦς ὀφθλμῶν ἀμείνων·
ὃς εἴπερ ἀπήμων εἴη καὶ ἀζήμιος πρὸς μηδενὸς τῶν μέθην παράφορον
ἐργαζομένων ἀδικημάτων ἢ παθῶν πιεσθείς, ὕπνῳ μὲν ἀποτάξεται
λήθην καὶ ὄκνον ἐμποιοῦντι τῶν πρακτέων, ἐγρήγορσιν δὲ ἀσπασάμενος
πρὸς τὰ θέας ἄξια πάντα ὀςpυὸορκ̓-ίͅσς͂ι, μνήμις μὲν ὑτͅ βαλλούσαις ἐγειρόμενος, <lb n="l0"/>
ρόμενος πράξεσι δὲ τοῖς γνωσθεῖσιν ἑπομέναις χρώμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
 <p><milestone unit="altref" n="2"/> Tou μὲν δὴ νήφοντος κα-άσ-ασ-́́,́ ἐστι τοιαύτη. „νεώτερον„ δ’
ὅταν φῇ „υἱόν“, οὐχ ἡλικίας ὄνομα ἀναγράφει, ν---ω-εροπͅοιίαν δὲ ἀγα-
πῶντος ἐμφαίνει τρόπου διάθεσιν. ἐπεὶ πῶς ἂν ἢ τὰ ἀθέατα κατιδεῖν
παρὰ νόμον καὶ δίκην ἐβιάσατο ἢ ἐκλαλῆσαι τὰ ὀφείλοντα ἡσυχάζεσθαι <lb n="15"/>
ἥ εἰς τοὐμφανὲς  προενεγεῖν τὰ δυνάμενα οἴκοι συσκιάζεσθαι καὶ τοὺς
ψυχῆς ὅρους μὴ ὑπερβαίνειν, εἰ μὴ νεωτέρων πραγμάτων ἥπτετο γελῶν
τὰ ἑτέροις συμπίποντα, δέον ἐπιστένειν καὶ μὴ χλευάζειν ἐφ’ οἷς εἰκὸς
 ἦν καὶ εὐλαβούμενον τὸ μέλλον σκυθρωπάζειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>πολλαχοῦ μέντοι τῆς
νομοθεσίας καὶ τοὺς ἡλικίᾳ προήκοντας νέους καὶ τοὺς μηδέπω γεγηρα- <lb n="20"/>
κοτᾷς ἔμπαλιν ὀνομάζει πρεσβυτέπους, οὐκ εἰς πολυετίαν ἀφορῶν ἢ βραχὺν
καὶ μήκιστον χρόνον, ἀλλ’ εἰς ψυχῆς δυνάμεις κινουμένης εὖ τε καὶ
 χεῖρον·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p>τὸν γοῦν ’Iσμαὴλ εἰκοσαετίαν ἤδη που βεβιωκότα σχεδὸν κατὰ
τὴν πρὸς ἰὸν ἐν ἀρεταῖς ιέλειον Ἰσαὰκ σύγκρισιν ὀνομάζει παιδίον·
„ἔλαβε„ γάρ φησιν „ἀρίους καὶ ἀσκὸν ὕδατος καὶ ἔδωκεν Ἅγαρ, καὶ <lb n="25"/>
ἐπέθηκεν ἐπὶ τὸν ὦμον καὶ τὸ παιδίον„- ἡνίκα αὐτοὺς οἴκοθεν Ἀβραὰμ
ἐξέπεμψε, καὶ πάλιν ,,ἔρριψε τὸ παιδίον ὑποκάτω μιᾶς ἐλάτης„, καὶ „οὐ
μὴ ἴδω ἰὸν θάνατον τοῦ παιδίου„ (Gen. 21, 14 — 16)* καίτοι πρὸ μὲν
τῆς γενέσεως Ἰσαὰκ τρισκαιL-κα γεγονὼς ἐτῶν ’1σμαὴλ περιτέτμηται
(Gen. 17,25), περὶ δὲ τὴν ἐπιαέτιν ἡλικίαν παυσαμένου τῆς ἐν γάλακτι <lb n="30"/>
<note type="footnote">1 εἰ] ἡ G’ 1. 2 ὀξυωπεστάτων γένεσιν GF 4 ἀποβαλλόντων F 5 δοξάσαντες
coni. Cobn 7 μέθην G2: μέθη G1FH 7. παραφόρῳ ν 9 έγρἠγορσι Η
10 τὰς θέας II μνήμαις] γνώμαις conicio
om. F 13δἐ] ὸὴΠ 15παράνομον G1F ὀφείλοντα scripsi: ὀφειλόμενα codd.
19 &lt;ἐλεοῦντα&gt;vel &lt;αἰδούμενον&gt;καὶ conicio τὸ μέλλον] μᾶλλον conicio μέλλειν L
20 προσήκοντας Η 21 πολυετίαν &lt;καὶ ὀλιγοετίαν&gt;conicio 23 γοῦν] γὰρ Η
ἤδη που GF: δέ που Η, δήπου L 26 ἐπέθηκε Η, om. G ῾Αβραὰμ FH 27 ἐλάττης
ὄφει ὄντα scripsi: ὀφειλόμενα codd.</note>

<pb n="217"/>
τροφῆς ἐκείνου τῷ τὴν ἐν παιδιαῖς ἰσότητα φέρεσθαι νόθος γνησίῳ
<note type="marginal">p. 194 M.</note> φυγαὲύεται σὺν ttj τεκούσῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>ἀλλ’ ὅμως παιδίον νεανίας ὢν ηνδη nλεῖται 6 σοφιστὴς ἀντεξεταζόμενο σοφῷ · σοφίαν μὲν γὰρ Ἰσαάκ,
σοφιστείαν δὲ ’1σμαὴλ κεκλήρωται, ὡς, ἐπειδὰν ἑκάτερον χαρακτηρίζωμεν,
<lb n="5"/>  ἐν τοῖς ἰδίᾳ λόγοις ἐπιδε·́-κ̀νυuεν. ὃν γὰρ ἔχει λόγον κομιδῇ
νήπ‘ον παιδίον πρὸς ἄνδρα τέλειον, τοῦτον καὶ σοφιστὴς πρὸς σοφὸν καὶ
τὰ ἐγκύκλια τῶν μαθημάτων πρὸς τὰς ἐν ἀρεταῖς ἐπιστήμας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p><milestone unit="altref" n="3"/> καὶ ἐν ᾠδῇ μέντοι μείζονι τὸν λεὼν ἅπαντα, ὁπότε νεωτερίζοι, τὸ τῆς
ἄφρονος καὶ νηπίας ὄνομα ἡλικίας, τέκνα, καλεῖ· „δίκαιος„ γάρ φησι
<lb n="10"/> „καὶ ὅσιος 6 κύριος· ἥμαρτον οὐκ αὐτῷ τέκνα μωμητά· γενεὰ σκολιὰ
xai διεστραμμένη, ταῦτα κυρίῳ ἀν-αποδ-́́ὒοτε; οὕτως λαὸς μωρὸς καὶ
οὐχὶ σοφός;„ (I)eut. 32, 4 — 6).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>οὐκοῦν τέκνα ἐναργῶς ὠνόμακε τοὺς μώμους ἔχοντας ἄνὸρας ἐν ψυχῇ καὶ μωρίᾳ καὶ ἀνοίᾳ τὰ πολλὰ σφλλομένους
ἐν ταῖς κατὰ τὸν ὀρθὸν βίον πράξεσιν, οὐκ εἰς τὰς ἐν παισὶ
<lb n="15"/> σώματος ἡλικίας ἀπιδών, ἀλλ’ εἰς τύ τῆς διανοίας ἀλόγιστον καὶ πρὸς
ἀλήθειαν βρεφῶδες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>οὕτως μέντοι καὶ ι Pαχήλ, ἡ σώματος εὐμορφία, νεωτέρα Λείας, τοῦ κατὰ ψυχὴν κάλλους, ἀναγράφεται· ἡ μὲν γὰρ θνητή,
τὸ δ’ ἐdιν ἀθάνατον, καὶ ὅσα μέντοι τίμια πρὸς αἴσθησιν, ἑνὸς μόνου
τοῦ κατὰ ψυχὴν κάλλους ἀτελέστερα. οἷς ἀκολουθεῖ καὶ τὸν Ἰωσὴφ
<lb n="20"/> νέον τε καὶ νεώτατον αἰεὶ λέγεσθαι· καὶ γάρ, ὅταν ἐπιστατῇ τῆς ποίμνης
μετὰ τῶν νόθων ἀδελφῶν, νέος προσαγορεύηεται (Gen. 37, 2), καὶ ὅταν
εὔχηται ὁ πατὴρ αὐτῷ, φησίν· „υἱὸς ηὐξημένος νεώτατος πρὸς μὲ ἀνάστρεψον“
στρεψον„ (Gen. 49, 22).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>οὗτος δέ ἐστιν 6 τῆς περὶ τὸ σῶμα ἁπάσης ὑπέρμχος δυνάμεως καὶ 6 τἥῆς τῶν ἐκτὸς ἀφθονίας ἀκολάκευτος ἑταῖρος,
<lb n="25"/> 6 τῆς πρεσβυτέρας ψυχῆς πρεσβύτερον καὶ τιμιώτερον ἀγαθὸν μήπω
τέλειον εὑρημένος. εἰ γὰρ εὕρητο, κἄν ὅλην Αἴγυπτον ἀμεταστρεπτὶ
φεύγων ᾤχετο· νυνὶ δὲ ἐπὶ τῷ τρέφειν αὐτὴν καὶ τιθηνοκομεῖν μάλιστα
<note type="footnote">1 τῶ) H: om. GF, διὰ τὸ conicio παιδείαις F 3 σοφία G 4 ἐπειδὴ γὰρ
ἑ̣κrἀτερον Η 5 ἐν H: ἢ GF τοῖς ἰδία λόγοις GF: τισι διαλόγοις Η ἐπιδείξομεν
conicio 10 οὐκ om. G 11 ἀνταποδίδοται G οὕτως H;
ψος F, ο5τω G 12 τέκνα Benzelius: τέ GF, om. H 13 ἀνοία Η: ἐν οἵα G,
ἐwοία F, ἀγνοίᾳ coni. Mang. 14 βίον] λόγον conicio 15 ἀλόγιστον Η:
XoYtCTOv G’, λογιστικὸν G^ εὐόλισθον F -16 ουατω Η 17 toj G-’: om.
Θ.1ΕΗ ψυχὴν κάλλους GF: ψυχῆς κάλλος Η 18 ῴντοι τί τίμια H
19 κάλλους Mang. : καλῶν GF, καλοῦ H "20 νεώτερον F ἀεὶ G
22 αὐτοῦ coni. Mang. 24 ἀκολακεύτως G 25 (t6) τῆς conicio 26 τελείως
conicio ευαροιτο , εὕρετο conicio κἀν Cohn: καὶ codd. 27 τρέφοντι H,
τρέφθειν τε Turn.</note>

<pb n="218"/>
σεμνύνεται, ἧς τὸ μάχιμον καὶ ἡγεμονεῦον ὅταν ἴδῃ 6 ὁρῶν καταπεποντωμένον
 καὶ διεφθαρμένον, ὕμνον εἰς τὸν θεὸν ᾄδει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>νέος μὲν οὖν
τρόπος ὁ μήπω δυνάμενος μετὰ τῶν γνησίων ἀδελφῶν ποιμαίνειν, τὸ δ’
ἐστὶ τῆςΞ κατὰ ψυχὴν ἀλόγου φύσεως ἄρχειν τε καὶ ἐπιτροπεύειν, ἀλλ’
ἔτι μετὰ τῶν νόθων, (oF?) τὰ δοκήσει πρὸ τῶν γνησίων καὶ τῷ εἶναι <lb n="5"/>
 παραριθμουμένων &lt;ἀγαθῶν&gt;τετίμηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>νεώτατος δέ, κἄν ἐπίδοσιν καὶ
αὔξησιν πρὸς τὸ ἄμεινον λάβῃ, παρὰ τῷ τελείῳ νενόμισται μόνον ἀγαθὸν
ἡγουμένῳ τὸ καλόν· οὗ χάριν προτρέπων φησί· „πρὸς μὲ ἀνάστρεψον,“
ἴσον τῷ πρεσβυτέρας γνώμης ὀρέχθηιι, μὴ πάντα νεωτέριζε, ἤδη ποτὲ
τὴν ἀρειὴν δι’ αὐτὴν μόνην <milestone unit="altpage1" n="p. 395 M."/>  στέρξον, μὴ καθάπερ παῖς ἄφρων τῇ τῶν 
τυχ-ηρῶν λαμπρότητι πεοͅιαυγαζόuι ἕνος ἀπάτης καὶ ψευδοῦς δόξης ἄνα. <lb n="11"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p> πίμπλασο. <milestone unit="altref" n="4"/> ὡς μὲν τοίνυν πολλαχοῦ νέον οὐκ εἰς τὴν σώματος
ἀκμήν, ἀλλ’ εἰς τὴν ψυχῆς νεωτεροποιίαν ἀφορῶν εἴωθε καλεῖν, ἐπιδέδεικται.
ὡς δὲ καὶ πρεσβύιερον οὐ τὸν γήρᾳ κατσ͂σχ̀ηuσ̔́́νον, ἀλλὰ τὸν
 γέρως καὶ τιμῆς ἄξιον ὀνομάζει, δηλώσομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>τίς οὖν ἀγνοεῖ τῶν ἐντε- <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 ἡδῆ G 3 ἀδελφῶν scripsi: ἀρετῶν GF, εὑρετῶν Η 5 νόθων Mang.:
ἀγαθῶν codd. οἷς addidi τῷ] τὸ G 6 ἀγαθῶν addidi 10 αὑτὴν
V 11 ἀπάσης ψευδοῦς G lo τὴν τῆς Φιυχῆς II 14 κατισχημἐνον F
14. 15 τὸν ἐνγἐρως Η δηλώσωμεν L</note>
<note type="footnote">14 sqq. Origenes Selecta in Genesim p. 36 (ad Gen. 18,11): μήποτε ἐπὶ δικαίων μόνων
τὸ „προβεβηκότες ἡμερῶν“ τέτακται· ὅπερ ἐὰν οὕτως ἔχῃ, οὐδεὶς φαῦλος προβέβηκε. —
Homilia in Genesim III 3 p 67: quanti ante eos iongioribus annorum spatiis vitam
duxere nongentis et eo amplius annis, aliqui non multo minus usque ad diluvium
vixere: et nulli ex liis presbyteri appellati sunt. non enim hoc nomine in Abraiiam
senecta corporis, sed cordis maturitas appellata est. sic et ad Mosen dominus dicit:
elige tibi presbyteros, quos tu ipse scis presbyteros esse numquid is
qui senilem corporis gerebat aetatem non omnium oculis perspicuus erat, quod esset pres-
byter, id est senex? quid ergo soli Mosi, tanto ac tali prophetae, specialis ista man-
datur inspectio, ut iili eligantur non quos ceteri bomines norunt, sed quos propheta
deo plenus elegerit? non enim erga eos de corpore, non de aetate, sed de mente
iudicium est. — Homilia in Genesim IV 4 p.72: quantum ad aetatem corporis pertinet,
muiti ante ipsos numerosioribus annis duxerant vitam, nemo tamen presbyter appel-
latus est. unde videtur nomen hoc sauctis non longaevitatis ratione, sed maturitatis
ascribi. — Homilia in losuam XVI p. 435: Etiam ante nos quidam observantes
notarunt in scripturis, quia presbyteri vel seniores non ex eo appellantur, quod
longaevam duxerint vitam, scd pro maturitate sensus et gravitate vitae veneranda
hac appellatione decorentur .... si enira proiixitate appellandus, qui presbyter vel
senior videretur, quem magis oportebat alium hoc uomine censori quam priraum Adam
vel certe Mathusalem aut Noe, qui utique longe pluribus quam ceteri annis in hoc
niundo vixisse declarantur? sed nunc videaraus quod ex illis quidem nullus refertur a
scriptura presbyter aut senex appellatus, sed is qui longe brevioris temporis vitam duxit,
primus in scripturis sanctis Abraham presbyter’vel senior appellatur. dictum est etiam
ad Moysen a domino: elige tibi ab omni populo presbyteros, quos tu nosti
qui a presbyteri sunt. — Hieronymus Comvient. inlsai. cap. 111,2: qui scierit in scriptu-
ris sanctis presbyteros merito et sapientia eligi, non aetate . . . nara et Moysi praeci-
pitur, ut eligat presbyteros, quos scit esse presbyteros . . . nuUus alius prius appellatus
est presbyter, id est senex, nisiAbraham, qni multo paucioribus annis vixisse convincitur.</note>

<pb n="219"/>
τυχηκότων ταῖς ἱερωτάταις βίβλοις, ὅτι σχεδὸν τῶν προγόνων ἑαυτοῦ
πάντων ὁ σοφὸς Ἀβραὰμ ὀλιγοχρονιώτατος εἰσάγεται; κἀκείνων μέν,
οἶμαι, οἳ μακροβιώτατοι γεγόνασιν, οὐδὲ εἷς, οὑτοσὶ δὲ ἀναγέγραπται
πρεσβύτερος· φασὶ γοῦν 01 χρησμοί, ὅτι ,,Ἀβραὰμ ἦν πρεσβύτερος
<lb n="5"/> προβεβηκὼς καὶ κύριος εὐλόγησε τὸν Ἀβραὰμ κατὰ πάντα„ (Gεn. 24,1).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>τοῦτό μοι δοκεῖ τὸ προκείμενον αἰτίας ἀπόδοσις εἶναι, δι’ ἣν πρεσβύ- τερος ἐλέχθη 6 σοφός· ἐπιφροσύνῃ γὰρ θεοῦ τὸ λογικὸν τῆς ψυχῆς
μέρος ὅταν εὖ διατεθῇ καὶ μὴ καθ’ ἓν εἶδος ἀλλὰ κατὰ πάσας τὰς
ἐπιβολὰς εὐλογιστῇ, πρεσβυτέρᾳ χρώμενον γνώμῃ καὶ αὐτὸ δήπου πρεσ-
<lb n="10"/> βύτερόν ἐστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>οὕτως καὶ τοὺς συνέδρους τοῦ θεοφιλοῦς τὸν δέκα ἑβδο- μαδὼν ἀριθμὸν εἰληχότας πρεσβυτέρους ὀνομάζειν ἔθος· λέγεται γάρ·
„συνάγαγέ μοι ἑβδομήκοντα ἄνδρας ἀπὸ τῶν πρεσβυιέρων Ἰσραήλ, οὗς
αὐτὸς σὺ οἶδας ὅτι οὗτοί εἰσι πρεσβύτεροι„ (Num. 11, 16).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>οὐκοῦν οὐ τοὺς ὑπὸ τῶν τυχόντων γέροντας νομιζομένους ὡς ἱ---ροσͅάνταb́, ἀλλ’
<lb n="15"/> οὓς ὁ σοφὸς οἶδε μόνος, τῆς τῶν πρεσβυτέρων ἠξίωσε προσρήσεως· οὓς
μὲν γὰρ ἄν οὗτος ἀποδοκιμάσῃ καθάπερ ἀργυραμοιβὸς ἀγαθὸς ἐκ τοῦ
τῆς ἀρετῆς νομίσματος, κσκιβδηλουμένοι νεωτεροποιοὶ τὰς ψυχὰς ἅπαντες·
οὗς 8’ ἄν γνωρίμους ἐθελήσῃ ποιήσασθαι, δόκιμοί τε καὶ τὸ φρόνημα
πρεσβύτεροι κατὰ τὸ ἀναγκαῖόν εἰσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p><milestone unit="altref" n="5"/> ἑνὶ μέντοι νόμου διατάγματι <lb n="20"/> τοῖς ἀκούειν ἐπισταμένοις ἑκάτερον ὧν εἶπον ἐναργέστερον φανεῖται δεδη-
λωκώς· „ἐὰν γὰρ γένωνται„ φησίν ,,ἀνθρώπῳ δύο γυναῖκες, ἠγαπημένη
καὶ μισουμένη, καὶ τέκωσιν αὐτῷ ἡ ἠγαπημένη καὶ ἡ μισουμένη, καὶ
<note type="footnote">2 σοφώτατος v Ἀβραὰμ H 4 φασὶ γοῦν Cohn: φασὶν οὖν codd. φασὶν πρεσβύτεπρος
om. H Ἀβραὰμ G 5 ‘Λβραὰμ codd. κατὰ] καὶ L
6 τὸ GF: τὸν , τῶν V προσκείμενον F, προκειμένων V 7 ἐλέγχθη Η
9 ἐπιβουλὰς G εὐλογιστῇ G^F (σὴ s. s. G-): εὐλογίσθη Η γνώμη χρώ-
χρώμενόν H δήπου Η: δήμου GF 10 οὕτω FH τὸν δέκα Mang: τὸν ἕνδεκα
GF, δι’ ὃν ἕνδεκα H, λαοῦ ἕνδεκα v (Turn.) 11 εἰληφότας FL- 14 ὑπὸ]
ἀπὸ F 15 ἀξιῶσαι GF 17 κιβδηλευόμενοι H, καὶ κιβδγͅλευόμενοι L
ἀπἀντωνR 18 t6 om. L φρόνιμαΗ 19 εἰσὶΗ 20ὧνF:ὧν ἄν
GH 20. 21 δεδηλωκός G^ 22 καὶ τἐκωσιν—μισουμένη om. GH</note>

<pb n="220"/>
γένηται υἱὸς πρωτότοκος τῆς μισουμένης, ᾗ ἂν ἡμέρᾳ κληροδοτῇ τοῖς
υἱοῖς τὰ ὑπάρχοντα, οὐ δυνήσεται πρωτοτοκεῦσαι τῷ υἱῷ τῆς ἠγαπημένης
ὑπεριδὼν τὸν υἱὸν τῆς μισουμένης τὸν πρωτότοκον· ἀλλὰ τὸν πρωτότοκον
υἱὸν τῆς μισουμένης ἐπιγνώσεται, δοῦναι αὐτῷ διπλά ἀπὸ πάντων
ὧν ἐὰν εὑρεθῇ αὐτῷ, ὅτι οὗτός ἐστιν ἀρχὴ τέκνων αὐτοῦ καὶ τούτῳ <lb n="5"/>
 καθήκει τὰ πρωτοτόκια“ (Deut.. 21,15 — 17).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p><milestone unit="altpage1" n="p. 396 M."/>  παρατετήρηκας ἤδη, ὅτι 
τὸν μὲν τῆς στεργομένης υἱὸν οὐδέποτε πρωτότοκον ἢ πρεσβύτερον κλλεῖ,
τὸν δὲ τῆς μισουμένης πολλάκις· καίτοι τοῦ μὲν τὴν γένεσιν προτέρου,
τοῦ δὲ ἐκ τῆς στυγουμένης ὑστέρου δεδήλωκεν εὐθὺς ἀρχόμενος τῆς
προστάξεως· „ἐὰν γὰρ τέκωσι„ φησίν „fj ἠγαπημένη καὶ ἡ μισουdμενη.“ <lb n="10"/>
ἀλλ’ ὅμως τὸ μὲν τῆς προτέρας γέννημα, κἄν πολυχρονιώτς͂ρον ᾖ, νεώτερον
παρ’ ὀρθῷ λόγῳ δικάζοντι νενόμισται, τὸ δὲ τῆς ὑστέρας, κἄν ἐν
τοῖς κατὰ τὴν γένεσιν χρόνοις ὑστερίζῃ, τῆς μείζονος καὶ πρεσβυτέρας
 μοίρας ἠξίωται. διὰ τί;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>ὅτι τῶν γυναικῶν τὴν μὲν στεργομένην ἡὸονἡς,
τὴν δὲ στυγουμένην φρονήσεως εἶναί φαμεν σύμβολον· τῆς μὲν γὰρ ὁ <lb n="15"/>
πολὺς ὅμιλος ἀνθρώπων τὴν συνουσίαν ὑπερφυῶς ἀγαπᾷ δελέατα καὶ
φίλτρα ἐξ ἑαυτῆς ἐπαγωγότατα ἐνδιδούσης ἀπὸ γενέσεως ἀρχῆς ἄχρι
πανυστάτου γήρως, τῆς δὲ ἐκτόπως τὸ αὐστηρὸν καὶ περίσεμνον διαμεμίσηκε
καθάπερ οἱ ἄφρονες παῖδες τὰς τῶν γονέων καὶ τρεφόντων ὠφελιμωτάτας
 μὲν ἀτερπεστάτας δὲ ὑφηγήσεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>τίκτουσι δ’ ἀμφότερι, ἡ <lb n="20"/>
μὲν τὸν φιλήδονον, ἡ δ’ αὗ τὸν φιλάρετον ἐν ψυχῇ τρόπον. ἀλλ’ ὀ
μὲν φιλήδονος ἀτελὴς καὶ ὄντως ἀεὶ παῖς ἐστι, κἄν εἰς πολυετίας αἰῶνα
μήκιστον ἀφίκηται, 6 δ’ αὖ φιλάρετος ἐν γερουσίᾳ τῆς φρονήσεως ἐξ ἔτι
 σπαNάνων, τὸ τοῦ λόγου δὴ τοῦτο, ἀγήρως ὢν τάττεται·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>παρὸ καὶ λίαν
ἐμφαντικῶς εἴρηκεν ἐπὶ τοὐ τῆς μισουμένης ὑπὸ τῶν πολλῶν ἀρετῆς <lb n="25"/>
γεγονότος, ὅτι „οὗτός ἐστιν ἀρχὴ τέκνων“, καὶ τάξει καὶ ἡγεμονία δήπου
πρῶτος ὤν, “καὶ τούτῳ καθήκει τὰ πρωτοτόκια “νόμῳ φύσεως, οὐκ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p> ἂν ιμίᾳ r^ παρ’ ἀνθρώποις. <milestone unit="altref" n="6"/> ἑπόμενος οὖν αὐτῷ καὶ ωασπερ ἐπὶ
προτεθέντα σκοπὸν ἀφιεὶς εὐστόχως τὰ βέλη κατὰ ἀκολουθίαν εἰσάγει
<note type="footnote">5 ἐὰν] ἄν V τοῦτο G 8. 9 πρότερον et ὃστερον conicio
9 ὑστάτου Η alterum τῆς GF: ἀπὸ τῆς H 13 γέννησιν 11 ὑστεραη
Turn. : ὑστερίζοι codd. 14 μοίρας GFL2: βώμης HL’ στέργομεν Η
16 ὑπερφυῶς H: ὑπὐ φύσεως F, om. G 17 ἐπαγωγότατα Turn.: ἀγωγιὡτατα G,
ἀγαγότα HL’, ἁγιώτατα F, ἁγνότατα L2 18 γέρως F 19 καὶ om. G
21 prius τὸν] τὴν Η ὁ] ἡ H 22 ο6τως G αἰῶνας G 23 ἀφίκῃ ἲ
scripsi: ἀφίκοιτο codd. ἐNτι GII 25 ἐπὶ GF: ὑπὸ Η τοῦ (ἐθ
conicio 26 ἀρχιτέκτων F 27 τοῦτο G 28 αὐτφ͂] τούτῳ conicio
29 κατ’ G</note>

<pb n="221"/>
τὸν Ἰακὼβ γενέσει μὲν τοὐ ’ ᾿Ησαῦ νεώτερον — ὅτι ἀφροσύνη μὲν ἐκ πρώτης
ἡλικίας ἐστὶν ἡμῖν σύντροφος, ὀψ̓· ίγονος δ 6 τοῦ καλοῦ ζῆλος — , δυνάμει
δὲ πρεσβύτερον· παρὸ καὶ τῶν πρωτοτοκίων 6 μὲν ’HiJau ἐξίσταται,
μεταποιεῖται δ’ οὗτος εἰκότως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>τούτοις συνάδει καὶ ἰὰ ἐπὶ τῶν υἱῶν <lb n="5"/> Ἰωσὴφ ἐκ πολλῆς περισκέψεως ἀνοζητrιuι ζ́να, ἡνίκα ἐνθουσιῶν ὁ σοφὸς
ἄντικρύς παρεστηκότων οὐκ ἐπιτίθησι ταῖς κεφαλαῖς ἐξ ἐναντίας καὶ
κατ’ εὐθὺ τὰς χεῖρας ἐπενεγκών, ἀλλ’ ἐναλλάξα:, ὅπως τῇ μὲν εὐωνύμῳ
τοῦ πρεσβυτέρου δοκοῦντος εἶναι, τοῦ δὲ νεωτέρου τῇ δεξιᾷ ψαύσῃ (Gen.
48, 13. 14).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>καλεῖται δ’ 6 μὲν [ἐν] γενέσει πρεσβύτερος Μανασσῆς, 6 81 <lb n="10"/> νεώτερος Ἐφραίμ· ταῦτα δ’ εἰ μεταληφθείη τὰ ὀνόματα εἰς ‘Eλλάδα
γλῶτταν, μνήμης καὶ ἀναμνήσεως εὑρεθήσεται σύμβολα· ἑρμηνεύεται γὰρ
 <milestone unit="altpage2" n="p.397 M."/> Μανασσῆς μὲν „ἐκ λήθης„ — τὸ δ’ ἐστὶν ὀνόματι ἑτέρῳ καλούμενον
ἀνάμνησις· 6 γὰρ ὧν ἐπελάθετο εἰς ἀνάμνησιν ἐρχόμενος ἔξω π· ρόεισι (ἦς
λήθης — , ’L̀φραὶμ δὲ καρποφορία, μνήμης πρόσρησις οἰκειοτάτη, διότι
<lb n="15"/> καρπὸς ὠφελιμώτατος καὶ τῷ ὄντι ἐδώδιμος ψυχαῖς τὸ ἄληστον ἐν μνή.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>μαις ἀδιαστάτοις. μνῆμαι μὲν οὖν ἠνδρωμένοις ἤδη καὶ παγίοις συντυλλά- νοῦσι, παρὸ καὶ νεώτεραι ἐνομίσθησαν ὀψὲ φυόμεναι· λήθη δὲ καὶ ἀνά-
μνησις ἐπαλλήλως σχεδὸν ἐκ πρώτης ἡλικίς ἑκάστῳ σύνεισιν, οὗ ἕνεκα
τὰ χρόνου πρεσβεῖα εὕρηνται καὶ ἐπ’ εὐωνύμοις παρὰ σοφῷ ταξιαρχοῦντι
<lb n="20"/> τάττονται· τῶν δὲ ἀρετῆς αἱ μνῆμαι κοινωνήσουσι πρεσβείων, ἃς ὁ θεο-
φὴς δεξιωσάμενος τῆς ἀμείνονος παρ’ ἑαυτῷ μοίρας ἀξιώσει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>Νήψας οὖν ὁ δίκαιος καὶ γνοὺς ὅσα „ἐποίησεν αὐτῷ ὁ νεώτερος αὐτοῦ υἱὸς„ ἀρὰς χαλεπωτάτας τίθετα τῷ γὰρ ὄντι ὅταν 6 νοῦς νήψῃ,
κατὰ τὸ ἀκόλουθον εὐθὺς αἰσθάνεται ὅσα ἡ νεωτεροποιὸς ἐν αὐτῷ κακία
<lb n="25"/> πρότερον εἰργάζετο, ἃ μεθύων ἀδυνάτως καταλαβεῖν εἶχε. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p><milestone unit="altref" n="7"/> τίνι μέντοι καταρᾶται, σκεμέον- ἓν γάρ τι καὶ τοῦτο τῶν ἐρεύνης ἀξίων
ἐστίν, ἐπειδήπερ οὐ τῷ δοκοῦντι ἡμαρτηκέναι παιδί, ἀλλὰ τῷ ἐκείνου
μὲν υἱῷ, ἑαυτοῦ δὲ υἱωνῷ, οὗ φανερὸν οὐδὲν εἴς γε τὸ παρὸν ἀδίκημα,
<note type="footnote">1 ’Hcau codd. 2 ἡμῖν ἐστι H 3 πρεσβύτερος FH Ἡσαῦ codd.
4 υἱῶν om. G 5 ἀναζητημένα G, ἀνεζητηdνων F 7 κατευθὺ codd. ἀλλ’
om. F 9 ἐν seclusi 9. 10 νεώτερος δ’ v 12 τὸ Η: Tto GF ὀνόματι
Mang. : ὄνομα τῶ codd. καλούμενος Η 13 ὁ γὰρ — ἐρχόμενος om. Η
ὢν F 15. 16 μνήμαις Mang.: ταῖς codd., τοῖς v 16 ἀδιάστατον coni. Mang.
παγίοις Η: παγίσι GF 16. 17 ωuάνουσι fl 19 χρόνου Mang. : γρόνω codd.
εὐρηνται Turn.: εδρητι codd. 19 ἐπ’ εὐωνύμοις Turn.: ἐπωνύμοις GF,
εὐωνύμοις H 20 πρεσβειῶν GF 22 αὐτῶ G: om. ceteri
νεωτεροποιὸς F 23 αὐτοῦ scripsi: αὐτῶ codd., αὑτῶ v 24 ἐν om. H
26 τι] τοι F 28 οὗ Η: οὐ GF εἴς γε] ἴστε G γε scripsi:
τε codd.</note>

<pb n="222"/>
 οὐ μικρὸν 00 μέγα, δεδήλωκεν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<p>6 ἂν γὰρ ἐκ περιεργίας ἰδεῖν τὸν πατέρα
γυμνὸν ἐθελήσας καὶ γελάσας a εἶδε καὶ ἐκλαλήσας τὰ δεόντως ἡσυχασθέντα
ὁ υἱὸς ἦν τοῦ Νῶε Χάμ, ὁ δὲ ἐφ’ οἷς ἕτερος ἠδίκησε τὰς
αἰτίας ἔχων καὶ τὰς ἀρὰς καρπούμενος xαναάν ἐστι· λέγεται γὰρ „ἐπικατάρατος
κxαναάν· παῖς οἰκέτης [δοῦλος δούλων] ἔσται τοῖς ἀδελφοῖς <lb n="5"/>
 αὐτοῦ“ (Gen. 9, 25). τί γὰρ ἡμάριηκεν, ὡς ἔφην, οὗτος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>ἀλλ’ ἐσκέψαντο
μὲν ἐφ’ ἑαυτῶν ἴσως οἷς ἔθος ἀκριβοῦν τὰς ῥητὰς καὶ προχείρους
ποδόσεις ἐν ἰοῖς νόμοις· ἡμεῖς δὲ πειθόμενοι τῷ ὑποβάλλοντι
ὀρθῷ λόγῳ τὴν ἐγκειμένην ἀπόδοσιν διερμηνεύσωμεν ἐκεῖνα ἀναγκαίως
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p> προειπόντες· <milestone unit="altref" n="8"/> σχέσις καὶ κίνησις διαφέρουσιν ἀλλήλων· ἡ μὲν γάρ <lb n="10"/>
ἐσιιν ἠρεμία, φορὰ δὲ ἡ κίνησις· ἧς εἴδη δύο, τὸ μὲν μεταβατικόν, τὸ
δὲ περὶ τὸν αὐτὸν τόπον εἰλούμενον. σχέσει μὲν οὖν I ἀδελφὸν ἕξις, <note type="marginal">p. 398M.</note>
 κινήσει δ’ ἐνέργεια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>τὸ δὲ λεγόμενον παραδείγματι οἰκείῳ γνωριμώτερον
γένοιτ’ ἅν· τέκτονα καὶ ζωγράφον καὶ γεωργὸν καὶ μουσικὸν καὶ τοὺς
αγλους τεχνίιας, κὰν ἡσυχίν ἄγωσι μηδὲν τῶν κατὰ τὰς τέχνας ἐνεργοῦντοις <lb n="15"/>
οὐδὲν ἧττον τοῖς εἰρημένοις ἔθος καλεῖν ὀνόμασιν, ἐπεὶ τὴν ἐν
 ἑκάστοις ἐμπειρίαν καὶ ἐπιστήμην ἀνεηφόιες ἔχουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>ἐπειδὰν δὲ ὁ
τεκτονικὸς ξύλων ὕλην ἐργάζηται λαβών, 6 δὲ ζωγράφος τὰ οἰκεῖα κερασάμενος
χρώματα ἐπὶ τοδ πίνακος διαγράφῃ τοὺς τύπους ὧν ἂν διανοῆται,
νοῆται, ὁ δ’ αὖ γεωργὸς ἀνατέμνων γῆς αὔλακας καταβάλλῃ τὰ σπέρματα., <lb n="20"/>
μάτα, κλημτίδας δὲ καὶ μοσχεύματα δένδρων ἐμφυτεύῃ, ἅμα δὲ τροφὴν
ἀναγκαιοτάτην ἄρδῃ καὶ ἐποχετεύῃ τοῖς φυτευθεῖσι καὶ τοῖς ἄλλοις ὅσα
γεωργικὰ πᾶσιν ἐγχειρῇ, 6 δ’ αὖ μουσικὸς αὐλοῖς καὶ κιθάραις καὶ τοῖς
αVοις ὀργάνοις μέτρα καὶ ῥυθμοὺς καὶ πάσς μέλους ἰδέας ἁρμόττῃ —
δύναται δὲ καὶ δίχα ἰῶν χειροκμήτων ἰῷ τῆς φύσεως ὀργάνῳ χρῆσθαι <lb n="25"/>
διὰ φωνῆς ἡρμοσμένης πᾶσι τοῖς φθόγγοις — καὶ τῶν αγλων ἕκαστος
τεχνιτῶν εἴπερ ἐγχειρεῖ, τοῖς κατὰ τὰς ἐπιστήμας ἕτερα ἐξ ἀνάγκης
<note type="footnote">2 ἐκλαλήσας Mang. : ἐκγελάσας G, ἐγγελάσας FII 2. 3 δέοντα ἡσυχασθῆναι conicio
3 τοῦ] Tti) F 4 καρπούμενος] ποιούμενος L 5 δοῦλος δούλων seclusit Ηang.
δουλῶν G1F, δουλεύων G^ 6 αὑτοῦ v ἡμάρτηκεν scripsi: ἡμάρτησεν codd.
ὡς om. G 8 ἐν τοῖς νόμοις ἀποδόσεις 11 9 ἐγκειμένην Η: οἰκουdνην GF,
ἐναποκειμένην conicio διερμηνεὐσοιuεν Η 11 ἐρημία G1 12 τρόπον F
13 δ’ H: 8i G, δ’ ἡ F 15. 16 ἐνεργοῦντας Η 16 τοῖς om. L
ἐπὶ G ἐν om. G 18 ἐργάζεσθαι G 20 ἀνατέμνων H: ἀνατέμνῃ GF, ἀνατεμῶν
conicio καταβάλῃ G 21 alterum δὲ 11: τε GF 22 ἐποχετεύει G
22 — 24 ὀσα- λλλοις om. F 23 γεωργικὰ Turn.: γεωργεῖ καὶ GH 24 ἀρμόττειν
G 25 δύναται scripsi (et parenthesin statui): δύνηται codd. χἑροκμἡτων
scripsi: χειροτμἡτων codd. 27 ἐγχειρεῖ GF: ἐγχορε-‘ H, ἐuωρεῖ L</note>

<pb n="223"/>
οἰκεῖα τοῖς προτέροις ὀνόματα προσγίνεται, τῷ μὲν τέκτονι τὸ τεκτονεῖν,
τῷ δὲ ζωγράφῳ τὸ ζωγραφεῖν ηνδη, καὶ τὸ γεωργεῖν ṕντοι τῷ
γεωργῷ, καὶ τὸ αὐλεῖν ἢ κιθαρίζειν ἢ ᾄδειν ἢν τι τῶν παραπλησίων
ποιεῖν τῷ μουσικῷ. τίσιν οὖν οἱ ψόγοι καὶ οἱ ἔπαινοι παρακολουθοῦσίν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p><lb n="5"/> ἆρ’ οὐχὶ τοῖς ἐνεργοῦσι καὶ δρῶσι; κατορθοῦνιες μὲν γὰρ ενπαινον, ψόγον
δ’ ἔμπλλιν καρποῦνται ὸιαμητάνοντε οἱ δ’ ἄνευ τοῦ τι ποιεῖν ἐπιστήμονες
αὐτὸ μόνον, ἀκίνδυνον γέρας εἰληφότες ἡσυχίαν ἠρεμοῦσιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p><milestone unit="altref" n="9"/> ὁ αὐτὸς τοίνυν λόγος ἐφαρμόττει καὶ τοῖς κατ’ ἀφροσύνην καὶ συνόλως λῶς τοῖς κατ’ ἀρετήν τε καὶ κακίαν· οἱ φρόνιμοί τε καὶ σώφρονες καὶ
<lb n="10"/> ἀνδρεῖοι καὶ δίκαιοι τὰς ψυχὰς μυρίοι γεγόνασι φύσεως μὲν εὐμοιρίᾳ,
νομίμοις δ’ ὑφηγήσεσι, πόνοις δ’ ἀηπήτοις καὶ ἀοκνοτάτοις χρησάμενοι,
τὸ δὲ κάλλος τῶν ἐν ταῖς διανοίαις ἀγαλμάτων οὐκ ἴσχυσαν ἀ-πιὸ--́ίpςασθαι
8id πενίαν ἢ ἀδοξίαν ἢ νόσον σώματος ἢ τὰς ὰγλας κῆρας ὅσαι τὸν
ἀνθρώπινον περιπολοῦσι βίον·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p>οὐκοῦν οὗιοι μὲν ὥσπερ δεδεμένα καὶ <lb n="15"/> καθειργμένα ἐκτήσαντο ἀγαθά, ἕτεροι δ’ εἰσὶν οΤ λελυμένοις καὶ ἀφέτοις
καὶ ἐλευθέροις ἐχρήσαντο πᾶσι τὰς εἰς ἐπίδειξιν ὕλας ἀφθονωτάτας προσλαβόντες·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>ὁ μὲν φρόνιμος ἰδίων τε καὶ κοινῶν προστασίαν πραγμάτων, οἷς σύνεσιν καὶ εὐβουλίαν ἐνεπιὒείξεται· ὁ δὲ σώφ̔οων τὸν εἰς ἀσωτίαν
ὃεινὸν ἐπᾶραι καὶ παρακλλέσαι τυφλὸν πλοῦτον, ἵνα βλέποντα ἀποδείξῃ·
<lb n="20"/> ὁ δὲ δίκαιος ἀρχήν δι’ ἧς τὸ κατ’ ἀξίαν ἀπονέμειν ἑκάστῳ τῶν ὄντων
ἀκωλύτως δυνατὸς ἔσται· 6 δ’ ἀσκητὴς εὐσεβείας ἱερωσύνην καὶ χωρίων
 <milestone unit="altpage2" n="p. 399 M."/> ἱερῶν καὶ τῆς ἐν τούτοις ἁγιστείας ἐπιμέλειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>ἄνευ δὲ τούτων ἀρεταὶ μέν εἰσιν, ἀκίνητοι δὲ ἀρεταὶ καὶ ἡσυχίαν ἄγουσαι, καθάπερ 6 τεθησαυρισμένος
ἐν ἀφανέσι γῆς μυχοῖς ἄργυρός τε καὶ χρυσὸς οὐδὲν χρήσιμος.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p><lb n="25"/> πάλιν τοίνυν κατὰ τὰ ἐναντία μυρίους ενστιν ἰδεῖν ἀνάνδρους, ἀκολάστους, ἄφρονας, ἀδίκους, ἀσεβεῖς ἐν ταῖς διανοίαις ὑπάρχοντας, τὸ δὲ κακίας
<note type="footnote">1 τῷ] τὸ H 4 τὶς H οἱ ante ἔπαινοι om. H παρακολουθῶσιν G
6 οἱ δ’ ἄνευ τοῦ τι Turn. : οἱ δ’ ἄνευ τι τοῦ G2HL1 (οἷς δ’ ἄν ἐστι s. s. L-), οἱ δ’ ἄν ἐστι
τοῦ G’, οἶς δ’ ἄν ἐᾶι τὸF 8 ἐφαρμότπιν G 9 prius τε FN: δὲ GH alterum
τε om. F 12 διακονίαις L- 14 περιπολοῦσι H: περιπνοῦσι G, περιπνέουσι FN
δεδεμένας; F 15 ἠτήσαντο N τἀγαθά N 17 προστασιαν scripsi: -sptoustav
codd. N, ἐπιστασίαν coni. Mang., παρουσίαν Cohn 18 σύνεστι F ἐπιδείξεται GF
20 συνότων coni. Mang., παρουσίαν conicio Η: 21 ἀκωλύτων GFN εὐσεβείας
Mang.: εὐσέβειαν codd. N  22 ἱερῶν Η : ἥ ἱερἐων GFN ἀριστείας Ν
ἅνεν δὲ τούτων  H : τε ἅν ἐν τούτων G, τε ἀνένδοτον τούτων FN 24 &lt;εἰς&gt;οὐδὲν
coni. Mang. 26 ὑπερμάοντας H</note>
<note type="footnote">8—22 Ν fol. 187v : ὁ αὐτὸς — τούτων.</note>

<pb n="224"/>
ἑκάστης αἶσχος ἀδυνατοῦτας ἐπιδείκνυσθαι δι’ ἀκαιρίαν τῶν εἰς τὸ ἁμαρτάνειν
καιρῶν, ἐπειδὰν δὲ τοῦ δύνασθαι πολλὴ καὶ μεγάλη κατασκήψῃ
φορά, γῆν καὶ θάλατταν ἄχρι τερμάτων ἀμυθήτων ἀναπιuι π)άντας κακῶν
καὶ μηδέν, μὴ μικρὸν μὴ μέγα, ἀζήμιον ἐῶντας, ἀλλὰ ῥύμῃ μιᾷ ἄνατρέποντάς
 τε καὶ φθείροντας·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>ὥσπερ γὰρ τοῦ πυρὸς ἡ δύναμις ἀπουσίᾳ <lb n="5"/>
μὲν ὕλης ἡσυχάζει, παρουσίᾳ δὲ ἀνακαίεται, οὕτως καὶ ὅσαι πρὸς ἀρετὴν
ἢ κακίαν ψυχῆς δυνάμεις ἀφορῶσι, σβέννυνται μὲν ἀκαιρίαις, καθάπερ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p> ἔφην, καιρῶν, τυχηραῖς δ’ εὐπορίαις ἀναφγονται. <milestone unit="altref" n="10"/> τίνος δὴ ταῦθ’
εἵνεκα εἶπον ἢ τοῦ διδάξαι χάριν, ὅτι ὁ μὲν υἱὸς τοῦ Νῶε Xὰμ ἠρεμούσης
κακίας ἐστὶν ὄνομα, ὁ δὲ υἱωνὸς ἤὸη καὶ κινουμένης; ἑρμηνεύεται <lb n="10"/>
 γὰρ θέρμη μὲν xάμ, σάλος δὲ Χαναὰν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p>θέρμη δὲ ἐν μὲν σώματι πυορετὸν
ἐμφαίνει, κακίαν δὲ ἐν ψυχαῖς· ὡς γάρ, οἶμαι, καταβολὴ πυρετοῦ
νόσος ἐστὶν οὐ μέρους ἀλλ’ ὅλου σώματος, οὕτως ὅλης τῆς ψυχῆς ἀρρώ
στῆμά ἐστι κακία. ἀλλ’ ὁτὲ μὲν ἠρεμεῖ, ὁτὲ δὲ κινεῖται· τὴν δὲ κίνησιν
 αὐτῆς ὀνομάζει σάλον,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>ὃς ‘Eβραίων γλώττῃ Χαναὰν καλεῖται·νομοθετῶν <lb n="15"/>
δὲ οὐδεὶς ἐπιιίμιον ὁρίζει κατὰ ἀδίκων ἠρεμούντων, ἀλλὰ δὴ κινουμένων
καὶ τοῖς κατὰ ἀδικίαν ἔργοις χρωμένων, καθάπερ οὐὸὲ τῶν δακετῶν
οὐδὲν ἀνὴρ μέτριος κτείνειν ἂν ἐθελήσαι μὴ μέλλον δάκνειν· λόγῳ γὰρ
 ὑπεξαιρετέον ψυχῆς ὠμότητα φύσει [καὶ] κατὰ πάντων φονῶσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>εἰκότως
οὖν ὁ δίκαιος τὰ̣ς ἀρὰς τῷ υἱωνῷ Χαναὰν ὸόξει τίθεσθαι· δόξει δὲ <lb n="20"/>
εἶπον, ὅτι δυνάμει τῷ υἱῷ Xὰμ δι’ ἐκείνου καταρᾶιαι· κινηθεὶς γὰρ
πρὸς τὸ ἁμαρτάνειν xὰμ αὐτὸς γίνεται xαναάν. ἓν γὰρ τὸ ὑποκείμενον
κακία, ἧς τὸ μὲν ἐν σχέσει, τὸ δὲ ἐν κινήσει θεωρεῖται· πρεσβύτερον
δὲ κινήσεως σχέσις, ὡς ἐγγόνου λόγον ἔχειν τὸ κινούμενον πρὸς τὸ ἰσχό-
<note type="footnote">1 ἑκάστης GH: ἐσχάτης F ἀπορίαν conicio 2 δὲ H: δὴ GF 3 θάλασσαν
G ἄχρι scripsi (vel πᾶσαν ἄχρι): ἃς μέχρι GF, τὰς μέχρι H, μέχρι v ἀναπιμπλάντες
GF 4 μηδέν μικρὸν G 6 παρουσία Vat. Regiii. (Turn.): περιουσία
codd. ἀνατρέπεται G οὕτω Η 7 σβέννυνται H : σβέννυται GF ἀκαιρίας
G, ἀκαιρίως F, ἀπορίαις conicio 8 εὐκαιρίαις coni. Mang. 9 ἕνεκα F
10 &lt;ἐνεργούσης&gt; ἥδη conicio 11 γὰρ om. H δὲ ἐν μὲν 11: μὲν ἐν μέσω G,
δὲ ἐν μέσω F 12 προσβολὴ coni. Mang. 13 ὅλου
14 ἔσται H ἄλλοτε G 14 — 15 μὲμὃς om. G 15 γλώσση G 16 ἐπι-
τιμᾶν GFL- ἠρεμίας Η ἀλλ’ ἤδη conicio κινουμένω H 17 ἀδικίας
GF 18 ἐθελήσαι Cohn (ἐθελήσειε Mang.): ἐθελήσῃ codd. λόγῳ scripsi: λόγου
codd. 19 ὑπεξαιρετὸνO̓F καὶ seclusi 20 τῶν υἱωνῶν F υἱωνιὗ] υἱῶ II
21. 22 δι’ ἐκείνου-λὰμ om. F 24 ἐκγόνου conicio</note>
<note type="footnote">5. 6 Vat. Regin. 77 fol. 669v Φίλωνος: τοῦ πυρὸς — ἀνακαίεται 8 sqq. cf. Origenis
Homiliam XX 2 in Numeros p. 348.</note>

<pb n="225"/>
μνον·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>παρὸ καὶ τοδ xὰμ υἱὸς 6 Χναὰν φυσικῶς ἀναγράφεται, σάλος  ἠρεμίας, ἵνα καὶ  <milestone unit="altpage2" n="p. 400 M."/> τὸ ἑτέρωθι λεχθὲν ἐπαληθεύῃ τὸ „ἀποδιδοὺς ἀνομίας
πατέρων ἐπὶ υἱούς, ἐπὶ τρίτους καὶ ἐπὶ τετάρτους„ (Exod. 20, o)’ ἐπὶ
γὰρ τὰ ἀποτελέσματα καὶ ὡς ἄν ἔγγονα τῶν λογισμῶν στείχουσιν αἱ
<lb n="5"/> τιμωρίαιι κατ’ αὐτοὺς ἐκείνων, εἰ μηδεμία προσγένοιτο πρᾶξις ἐπίληπτος,
ἀποδιδρασκόντων τὰ ἐγλλήματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>διὰ τοῦτο μέντοι κἀν τῷ νόμῳ τῆς λέπρας ὁ μέγας πάντα Μωυσῆς τὴν μὲν κίνησιν καὶ ἐπὶ πλέον αὐτῆς
φορὰν καὶ χύσιν ἀκάθαρτον, τὴν δ’ ἠρεμίαν καθαρὰν ὰναἴ̀οα?---ι· λέγει
γὰρ ὅτι „ἐὰν διαχέηται ἐν τῷ δέρμτι, μιανεῖ ὁ ἱερεύς. ἐὰν δὲ κατὰ
<lb n="10"/> χώραν μείνῃ τὸ τηλαύγημα καὶ μὴ διαχέηται, καθαριεῖ“(Lev. 13,22.23)·
ὥσπ τὴν μ̀ὲν ἡσυχίαν καὶ μονὴν κακιῶν καὶ παθῶν τῶν κατὰ ψυχὴν
— ταῦτα γὰρ αἰνίττεται διὰ τῆς λέπρας — οὐχ ὑπαίτιον εἶναι, τὴν δὲ
κίνησιν καὶ φορὰν ὕποχον δεόντως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>τὸ παραπλήσιον καὶ ἐν τοῖς πρὸς τὸν Κάιν χρησθεῖσι λογίοις περιέχεται σημειωδέστερον· λέγεται γὰρ πρὸς
<lb n="15"/> αὐτόν· ὦ οὗτος, „ἥμαριες, ἡσύχασον“ (Gen. 4,7), τοῦ μὲν ἁμαρτάνειν,
ὅτι κινεῖσθαι καὶ ἐνεργεῖν κατὰ τὴν κακίαν ἦν, ὄντος ἐνόχου, τοῦ δ’
ἡσυχάζειν, ὅτι ἴαεσθαι καὶ ἠρεμεῖν, ἀνυπαιτίου καὶ σωτηρίου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p><milestone unit="altref" n="11"/> Ταῦτα μὲν οὖν ἱκανῶς γε, οἶμαι, προείρηται. τὰς δ’ ἀρὰς [ενχοντα], ὃν ἔχουσι λόγον, ἵδωμεν· „ἐπικατάρατος“ φησί „Χανα̣άν·
<lb n="20"/> παῖς οἰκέτης ἔσται τοῖς ἀδελφοῖς αὐτοῦ“· καὶ „εὐλογητὸς κύριος ὁ θεὸς
Σήμ, καὶ ἔσται Χναὰν δοῦλος αὐτοῖς“ (Gen. 9, 25. 26).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>ἔφαμεν πάλαι, ὅτι Σὴμ ἐπώνυμός ἐστιν ἀγαθοῦ, καλούμενος οὐκ ὀνόματος εἴδει, ἀλλ’
<note type="footnote">2 ἐπαληθεὐηται coiiicio 3 tertium ἐπὶ om. v quartum ἐπὶ G: ἐπεὶ FΗ
4 ἔκγονα conicio στίχουσιν F 5 καθ’ αὑτοὺς couicio 7 Μωσῆς; Vat
πλεῖον Vat 8 λέγει] φησὶ Vat 9 διάχητε Η  11 καὶ μονὴν Vat: ἐκτὸς
εἶναι μόνην cocld., εἰκότως εἶναι μονὴν Mang. κακιῶν Vat: κακῶν codd.
12 ταῦτα Vat: τοῦτο codd. 13 ὕποχον G1: ὗποσχον F, ὑπάρχοντι G2, ὑποσχ(??)
in mg. L, om. H, ὑπαίτιον Vat, ὑπόδικον coni. Mang. 13. 14 πρὸς τὸν Κάιν
Vat: περὶ τῆς τοῦ παντὸς γενέσεως codd. 14 χρησθεῖσι om. Vat λόγοις
Vat 15 αὐτόν Vat: τὸν φαῦλον codd. d) οὕτος om. Vat ἁμαρτεῖν Vat
16 κακὰ H1 τὴν Vat: om. codd. ἣν Vat: om. codd. 16. 17 bis ὅτιGF Vat:
ἐν τῶ Η, ὅ τι coui. Cohu 17 ἀνυπαίτιον καὶ σωτήριον Vat 18 τἀς] τά Η
ἀρετὰς L1 19 ἔχοντα seclusi vel ἐξῆς conicio (ἐχομένως coni. Cohn) 20 αὑτοῦ
V κύριος om. L</note>
<note type="footnote">6—17 Vat. gr. 1611 fol. 232 Φῶνος (= Corderii Catena in Lucara p. 426): ἔτι ἐν
Τῶ νόμω—ἀνυπαίτιον καὶ σωτήριον.</note>

<pb n="226"/>
ὅλον τὸ γένος αὐτοῦ οννομ, παρόσον τὸ ἀγαθὸν ὀνομαστὸν μόνον καἰ
εὐφημίας καὶ εὐλλείας ἄξιον, ὡς ἔμπλιν ἀνώνυμον καὶ δυσώνυμον τὸ
 κακόν. τίνος οὖν τὸν τῆς φύσεως τἀγαθοῦ μμοιραμένον εὐχῆς ἀξιοῖ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>τίνος; καινοτάτης καὶ παρηλλαγμένης, ᾗ θνητὸς οὐδεὶς ὑπηρετῆσαι ὸυνατός,
ἀφ’ ἧς σχεδὸν ὥσπερ ἀπ’ ὠκεανοῦ ῥέουσιν αἱ ἄφθονοι καὶ ἀέναοι <lb n="5"/>
πλημμυροῦσαι καὶ ἀναχεόμεναι τῶν καλῶν πηγαί. τὸν γὰρ κύριον καὶ
θεὸν τοῦ τε κόσμου καὶ τῶν ἐν αὐτῷ πάντων ἰδίᾳ θεὸν κατ’ ἐξαίρετον
 χάριν τοῦ Σὴμ ἀνακλλεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p>καὶ ὅρα· τίνας ὑπερβολὰς τοῦτο οὐχ ὕπερ
βάλλει; σχεδὸν γὰρ ἰσότιμος 6 τούτου λαχὼν γίνεται κόσμῳ· ὅτε γὰρ
τὸ ἐπιστατοῦν καὶ κηδόμενον ἀμφοῖν ταὐτόν, καὶ τὰ ἐπιτροπευόμεν κατ’ <lb n="10"/>
 ἀναγκαῖον εὐθύς ἐστιν ἰσότιμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>μήποτε δὲ καὶ ἐπιδαψιλεύται τὰ τῶν
δωρεῶν· τοῦ μὲν γὰρ <milestone unit="altpage1" n="p. 401 M."/>  αἰσθητοῦ κόσμου δεσπότης καὶ εὐεργέτης ἀνείρηται 
διὰ τοῦ κύριος καὶ θεός, τοὐ δὲ νοητοῦ ἀγαθοῦ σωτὴρ καὶ εὐεμέτης
αὐτὸ μόνον, οὐχὶ δεσπότης ἢ κύριος· φίλον γὰρ τὸ σοφὸν θεῷ μᾶλλον
 ἢ δοῦλον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p>παρὸ καὶ σαφῶς ἐπὶ Ἀβραὰμ φάσκει· „μὴ ἐπικαλύψω ἐγὼ <lb n="15"/>
ἀπὸ Ἀβραὰμ τοῦ φίλου μου“ (Gen. 18, 17); ὁ δὲ ἔχων τὸν κλῆρον
τοῦτον πέραν ὅρων ἀνθρωπίνης εὐδαιμονίας προελήλυθε· μόνος γὰρ εὐγενής
ἅτε θεὸν ἐrιγεγραμμένος πατέρα καὶ γεγονὼς εἰσποιητὸς αὐτῷ μόνος
υἱός· οὐ πλούσιος. ἀλλὰ πάμπλουτος, ἐν ἀφθόνοις καὶ γνησίοις, οὐ χρόνῳ
πλλαιουμένοις, καινουμένοις δὲ καὶ ἡβῶσιν ἀεὶ τρυφῶν ἀγαθοῖς μόνοις· <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>οὐκ ἔνδοξος, ἀλλ’ εὐκλεής, τὸν μὴ κολακείᾳ νοθούμενον, ἀλλὰ βεβαιούμενον
ἀληθείᾳ καρπούμενος ἔπαινον· μόνος βασιλεύς, παρὰ τοῦ πανηγε.
μόνος λαβὼν τῆς ἐφ’ ἅπασιν ἀρχῆς τὸ κράτος ὰνανταί̀ώνιστον· μόνος
ἐλεύθερος, ὰφειμένοτ ἀργαλεωτάτης δεσποίνης, κενῆς δόξης, ἣν ὑπέραυχον
οὖσαν ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως ἄνωθεν ὁ ἐλευθεροποιὸς καθελλε θεός. <lb n="25"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p>τούτῳ δὴ τῷ τοσούτων καὶ οὕτως ὑπέρβαλλόντων καὶ ἀθρόων ἀξιωθέντι
ἀγαθῶν τί προσήκει ποιεῖν ἢ λόγοις καὶ ᾠὸαῖς καὶ ὕμνοις τὸν εὐεργέτην
ἀμείβεσθαι; τοῦτ’ ἕσθ’, ὡς ἕοικεν, ὃ αἰνίττεται διὰ τοῦ „εὐλογημ́νος
<note type="footnote">1 αὐτοῦ F: αὐτό GH, αὐτῷ Mang. παρ’ ὅσον codd. τὸ GF: καὶ τό H 2 τὸ]
τόν F 3 μεμοῳασμἐνον H εὐχῆς] εὐλογίας coni. Mang. 5 ἀέναοι G: ἀἐνναοι FH
6 πλημυροῦσαι G 8 ὅρα Η: ὅτι GF τοῦτο om. L 9 τούτου GF: τοῦτο
Η 9 ὅτε scripsi: ὅταν codd. 11 ἐπιδαΦιλεύηται L 15. 16 bis Ἁβραὰμ
FH 15 ἀποκαλύψω F 16 ἀπὸ om. G 17 προσελήλυθε GF, παρελἡλυθε L
18 εἷς ποιητὴς FΗ 19 οὐ] ὁ H 20 μόνοις H: νόμοις GFL2; γρ. μόνος
mg. H, L1 21 κολακείαν G ὠθούμνον G1, ὠνούμενον G2 24 ἁφειμένος
Mang.: ἀφιέμενος codd. δεσποίνης G: δέ ποινῆς F, δὴ ποινῆς H 26 τῷ scripsi:
τῶν codd. καὶ ἀθρόων om. F 27 λόγους H, ut vid. 28 ἐοικώς H, εἰκὸς;
Turn. ὅ Η: om. GF διὰ τοῦ scripsi: αὐτοῦ GF, αὐτῶ H. ἐν τῷ coni. Mang.</note>

<pb n="227"/>
κόριος ὁ θεὸς Σήμ“, ἐπειδὴ τῷ τὸν θεὸν ἔχοντι κλῆρον εὐλογεῖν καὶ
ἐπαινεῖν αὐτὸν ἁρμόπει μόνον τοῦτ’ ἀντιπαρασχεῖν δυναμένῳ, τὰ δ’ ἄλλα
ἀνὰ κράτος πάνθ’ πλῶς ἀδυνατοῦντι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p><milestone unit="altref" n="12"/> Tῷ μὲν δὴ Σὴμ εὔχεται ταῦτα· τῷ δ’ ’Ιάφεθ ὁποῖα, θεασώμεθα· <lb n="5"/> „πλατύναι“ φησίν „ὁ θεὸς τῷ ’Ιάφεθ, καὶ κατοικησάτω ἐν τοῖς
οἴκοις τοῦ Σήμ , καὶ γενέσθω xαναὰν δοῦλος αὐτοῖς„ (Gen. 9, 27).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>τοῦ ἀγαθὸν ἡγουμένου τὸ καλὸν μόνον ἔσταλται καὶ συνῆκται τὸ τέλος — ἑνὶ γὰρ μυρίων ὅντων τῶν περὶ ἡμᾶς τῷ ἡγεμόνι νῷ συνέζευκται ——,
τοῦ δὲ τρισὶν ἐφαρμόζοντος αὐτὸ γένεσιν, τῷ περὶ ψυχήν, τῷ περὶ σῶμα,
<lb n="10"/> τῷ περὶ τὰ ἐκτός, ἅτ’ εἰς πολλὰ καὶ ἀνόμοια κατακρματιζόμενον εὐρύνεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>διόπερ οἰκείως εὔχεται τούτῳ προσγενέσθαι πλάτος, ὅπως καὶ ταῖς περὶ ψυχὴν ἀρεταῖς, φρονήσει καὶ σωφροσύνῃ καὶ ἑκάστη τῶν
ἅλλων, χρῆσθαι δύναιτο καὶ ταῖς σώματος, ὑγείᾳ κὶ εὐαισθησίᾳ δυνάμει
τε καὶ ῥώμῃ καὶ ταῖς τούτων συrίενέσιν, ἔτι μέντοι καὶ τοῖς ἐκτὸς
<lb n="15"/> πλεονεκτήμασιν, ὅσα εἰς πλοῦτον καὶ δόξαν ἀπόλαυσίν τε καὶ χρῆσιν
 τῶν ἀναγκαίων ἡδονῶν ἄγεται.  <milestone unit="altpage2" n="p. 402 M."/> </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p><milestone unit="altref" n="13"/> περὶ μὲν τοῦ πλάτους ταύτα. τίνα δὲ ἐν τοῖς οἴκοις εὔχεται τοῦ Σὴμ κατοικήσαι, σκεπτέον· σαφῶς
γὰρ οὐ μεμήνυκεν. ἔνεστι μὲν δὴ φάναι, ὅτι τὸν ἡγεμόν τοῦ παντός.
τίς γὰρ οἶκος παρὰ γενέσει δύναιτ’ ἂν ἀξιοπρεπέστερος εὑρεθῆναι θεῷ
<lb n="20"/> πλὴν ψυχῆς τελείως κεκαθαρμένης καὶ μόνον τὸ καλὸν ἡγουμένης ἀγαθόν,
τὰ δὲ ἅγλα ὅσα νενόμισται ἐν δορυφόρων καὶ ὑπηκόων λόί̀ῳ ταττούσης;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>κτοικεῖν δὲ ἐν οἴκῳ λέγεται ὁ θεὸς οὐχ ὡς ἐν τόπῳ — περιέχει γὰρ τὰ πάντα πρὸς μηδενὸς περιεχόμενος — , ἀλλ ὡς πρόνοιαν καὶ ἐπιμέλειαν
ἐκείνου τοῦ χωρίου διαφερόντως ποιούμενος· παντὶ γὰρ τῷ δεσπό-
<lb n="25"/> ζοντι οἰκίας ἡ ταύτης κατὰ τὸ ἀναγκαῖον ἀνῆπιαι φρονιίς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>εὐχέσθω δὴ πᾶς θεῷ, ὅτῳ τὸ θεοφὲς ὤμβρησεν ἀγαθόν, οἰκήτορος λαχεῖν τοῦ
πανηγεμόνος, ὃς τὸ βραχὺ τοῦτο οἰκοδόμημα, τὸν νοῦν, ἐξαίρων εἰς ὕψος
ἀπὸ ἧς τοῖς οὐρανοῦ συνάψει πέρασι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>καὶ τὸ ῥητὸν μέντοι συνᾴδειν ἔοικεν· ὁ γὰρ Σὴμ ὡσανεὶ ῥίζα κλλοκἀγαθίας ὑποβέβληται, δένδρον δ’
<lb n="30"/> ἡμροτοκοῦν ἐκ ταύτης ὁ σοφὸς Ἀβραὰμ ἀνέδραμεν, οὗ τὸ αὐτήκοον
καὶ αὐτομαθὲς γένος, Ἰσαάκ, ὁ καρπὸς ἦν, ἀφ’ οὗ πάλιν αἱ διὰ πόνων
<note type="footnote">2 τοῦτο G 3 ἀνά κράτος foit. in lin. 2 post ‘ἐπαινεῖν transpon. 9 τρισσὴν GF
ἐφαρμόττοντος G αὐτό Turn.: αὑτῶ H, ἑαυτῶ GF 11 ὅπως] οὕτως G 12 ψυχῆς
GF 13 δύναται L1 ὑγείᾳ scripsi: ὑγείαις codd. 16 ἄγεται] ἀναφέρεται
conicio 21 νενόμισται] νέμονται F 22 λἐχέται οἵκω H 23 περιεγόμενος
Η: om. GF 25 ἠ, F: ἥ, G, ἦ G, ἦ H ἐχέσθω Η 26 ὥβρισεν F 28 οὺρανίος
G συνάψη L 29 ὁ μὲν γὰρ G 30 Ἁβραὰμ  H</note>

<pb n="228"/>
ἀρεταὶ κατασπείρ‘)ν-αι, ὧν ἀθλητῆής ἐστιν ὁ τὴν πρὸς πάθη πάλην γεγυμ-
 νασμένος Ἰακώβ, ἀγγέλοις ἀλείπταις, λόγοις, χρώμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>οὗτος τῶν δώσεκα
κατάρχει φυλῶν, ἅς οἱ χρησμοὶ „βασειον καὶ ἱεράτευμα θεοῦ"
(Exod. 19, 6) φασιν εἶναι κατὰ τὴν πρὸς τὸν πρῶτον Σὴμ εὐλογίαν,
οὗ τοῖς οἴκοις ἦν εὐχὴ τὸν θεὸν [&lt;ἐν&gt; οικῆσαι· βασίλειον γὰρ ὁ βασι- <lb n="5"/>
 λέως δήπουθεν οἶκος, ἱερὸς ὄντως καὶ μόνος ἄσυλος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>ἴσως μέντοι τὰ
τῆς εὐχῆς καὶ ἐπὶ τὸν ’1άφεθ ἀναφέρεται, ὅπως ἐν τοῖς οἴκοις τοῦ Σὴμ
ποιῆται τὰς διατριβάς· τῷ γὰρ καὶ τὰ σώματος καὶ τὰ ἐκτὸς πλεονεκτήματα
ἀγαθὰ ἡγουμένῳ καλὸν εὔξασθαι πρὸς μόνον τὸ ψυχῆς ἀναδραμεῖν
καὶ μὴ μέχρι τοῦ παντὸς αἰῶνος ἀληθοῦς δόξης διαμαρτεῖν, ἃ <lb n="10"/>
κοινὰ καὶ τῶν ἐπαρατοτάτων καὶ κακίστων ἐστίν, ὑγίειαν ἢ πολυχρηματίαν
ἢ ὅσα ὁμοιότροπα, νομίσαντα εἶναι ἀγαθά, τῆς ἀψευδοῦς τῶν
ἀγαθῶν μερίδος οὐδενὶ φαύλῳ συνταττομένης· ἀκοινώνητον γὰρ φύσει
 κακῷ τὸ ἀγαθόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>διὰ τοῦτ’ ἐν ψυχὴ μόνῃ τεθησαύρισται, ἧς τοῦ
κάλλους οὐδενὶ μέτεστι τῶν ἀφρόνων· τοῦτο γε προ &lt;φητικὸς&gt; λόγος <lb n="15"/>
τὸν σπουδαῖον ἔγραψεν εὐχεσθαί τινι τῶν ἑαυτοῦ γνωρίμων λέγοντα
„πρὸς μὲ ἀνάστρεψον“ (Gen. 49, 22), ἵνα ἐπὶ τὴν αὐτοῦ γνώμην ἐπανελθών,
<milestone unit="altpage1" n="p. 403 M."/>  τὸ καλὸν ὡς ἀγαθὸν μόνον δεξιωσάμενος, τὰς τῶν ἑπροδόξων 
παραδράμῃ περὶ τἀγαθοῦ φήμας. ἐν οὖν τοῖς οἴκοις τῆς ψυχῆς τοῦ
λέγοντος μόνον εἶναι τὸ καλὸν ἀγαθὸν κατοικησάτω, παροικήσας ἐν τοῖς <lb n="20"/>
 τῶν ἑτέρων, οἷς καὶ τὰ σωματικὰ καὶ τὰ ἐκτὸς τετίμηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>εἰκότως
μέντοι καὶ δοῦλον τὸν ἄφρονα τῶν ἀρετῆς μεταποιουμένων ἀνέγραψεν,
ἵν’ ἢ κρείττονος ἐπιστασίας ἀξιωθεὶς ἀμείνονι βίῳ χρήσητι ἢ ἐπιμένων
τῷ ἀδικεῖν μετ’ εὐμαρείας αὐτοκράτορι ἡγεμόνων ἀρχῇ τῶν δεσποτῶν
κολάζηται.</p> <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 τὰ πάθη G2 πάλην G2 (Turn.): πάλιν G1FH 2 ὁ Ἰακώβ F 4 εὐλογίαν
scripsi: ἀκολουθίαν codd. 5 &lt;ἐν&gt; τοῖς coni. Mang. ἐνοικῆσαι scripsi: οἰκῆσαι
codd. 5. 6 βασίλειος H 8 ποιεῖται F prius καὶ τά Η: κατά GF
9 τῆς ψυχῆς G 9. 10 ἀναδραμεῖν Η: ἀναμεῖναι GF 11 ὑγίειαν codd.:
ὑγείαν V 14 κακῶ FH: κακῶν GL ἐν ψυχὴ GF: εὐχὴ II 15 τοῦτο
Mang.: τούτων HFL, τοῦτον Η προφητικὸς λόγος Cohn: πρόλογος codd., ἱερὸς λόγος
coni. Mang. 15. 16 τῶν σπουδαίων II 16 ἔγραψεν scripsi (vel τῶν σπουδαίων
ἔγραψεν ἕνα conicio): ἔγραψε μὲν codd. 18 ἑτέρων δοξῶν F 19 γνώμας coni.
Mang. οἴκοις] ὄροις L2 20 ἀγαθὸν F: κἀγαθὸν GH 22 τῶν τῆς ἀρετῆς Η
23 κρειττόνως F χρήσεται H 24 τῷ] τὸ G 25 subscriptio in G : περὶ
ὧν ἀνανή‘ὴας ὁ νοῦς εὔχεται καὶ καταρᾶται.</note>
</div></div>
 
</body>
  </text>
</TEI>
