<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_4.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00462">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">





<pb n="346"/>

<head>LXII.</head>

<head>ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΕΙΣ ΤΗΝ ΠΑΙΔΕΙΑΝ ΑΥΤΟΝ

ΑΠΟΣΚΩΨΑΝΤΑΣ.</head>

<note type="marginal">R III 434</note> <p>πάλαι τινὲς ἄνθρωποι σκαιοὶ μὲν καὶ τοῦ

μηδενὸς ἄξιοι, μεγάλων δὲ ἠξιωκότες αὐτοὺς πολλαῖς

<lb n="5"/> κέχρηνται κατ’ ἐμοῦ τε καὶ τῶν ὡμιληκότων ἐμοὶ ταῖς

βλασφημίαις, τῶν μέν, ὧς οὐδὲν μεμαθήκασιν, ἐμοῦ

δὲ ὧς οὐκ ἐπισταμένου διδάσκειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἀλλ’ ἕως μὲν

λάθρα τε καὶ ἐν σκότῳ καὶ δεδοικότες μὴ πύθωμαι

<note type="footnote">C = codex Chisianus</note>

<note type="footnote">Mo = Monacensis gr. 101</note>

<note type="footnote">Ρ = Palatinus gr. 282</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus II 41</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 437</note>

<note type="footnote">U = Urbinas gr. 126</note>

<note type="footnote">I = Marcianus append.</note> XCI 2

<note type="footnote">L = Laurentianus LVII 20</note>

<note type="footnote">Κ = Cantabrigiensis olim Kerrichii</note>

<note type="footnote">Ath = Athous Laurae S. Athanasii Ω 123</note>

<note type="footnote">7 sq. Luc. iud. voc. § 2</note>

<note type="footnote">1 Λιβανίου τοῦ σοφιστοῦ λόγος ante πρὸς K, τοῦ αὐτοῦ Ath

πρὸς τούς λέγοντας μή τινας τῶν ὁμιλητῶν ὠφελῆσθαι παρ’

αὐτοῦ ἐπὶ λόγοις L sed ἑτέρα ἐπιγραφὴ πρὸς τούς εἰς τὴν παι-

δείαν αὐτὸν σκώψαντας in marg m 2, Ath et praemissis vocibus

ἑτέρα ἐπιγραφὴ in marg Μο κατὰ τῶν λοιδορούντων: λόγ. λς

Macar fol. 92 Ι τὴν om Β 2 σκώψαντας Ρ Ι ξβ' et in ras ογ'

in marg C 2, κ in marg rubr Β post ἀποσκώψαντας</note>

<note type="footnote">4 αὑτοὺς reposui e CBMUIL αὐτοὺς reliqui libri edd

5 τε inserui BAth om reliqui libri edd 7 οὐδὲν Μ</note>



<pb n="347"/>

τοῦτο ἔδρων, ἱκανὴν παρ' αὐτῶν ἔχειν οἰόμενος δίκην

τὸ σὺν φόβῳ ταῦτα ἀδικεῖν ἐσίγων· ἐπεὶ δὲ πρὸς

τοῦθ’ ἥκουσιν ἀσελγείας ἀπὸ τοῦ πλουτεῖν κακῶς,

ὥστ’ ἤδη καὶ φανερῶς λοιδορεῖν πολλῶν παρόντων

ἐπ’ ἀγορᾶς, πειράσομαι βοηθεῖν ἐμαυτῷ καὶ δεικνύειν <lb n="5"/>

αὐτοῖς τε ἐκείνοις καὶ τοῖς ὑπ’ αὐτῶν ἠπατημένοις, εἴ

τις ἄρα ἔστι παρ’ ἡμῖν ἐμπειρία λόγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ἀγανακτῶν

δὲ πρὸς τουτουσὶ τοὺς τὰ μὲν αὑτῶν ἀγνοοῦντας

κακά, τὰς δὲ τῶν ἄλλων ψυχὰς ἐξετάζοντας ῥᾳδίως

ἐπὶ τούτῳ μάλιστ’ ἂν ἀγανακτεῖν φαίην, οἰὶ με πάλιν <lb n="10"/>

εἰς εὐφημίαν ἐμαυτοῦ καθιστᾶσι καὶ πρᾶγμα ὃ φεύγων

διατελῶ πράττειν ἐπαναγκάζουσι, λέγειν τι τῶν πὰρ

ἐμοῦ χρηστῶν εἰς ἑτέρους γεγενημένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἀλλ’ εἰ μὲν

οἷόν τε ἣν τούτων ἀπεχόμενόν με τῶν λόγων ἀνελεῖν

τὰς αἰτίας, ἠδίκουν ἂν τὴν διὰ τῶν ἐπαίνων πορευό- <lb n="15"/>

μενος· ι | ἐπεὶ δὲ ἐν τῷ τὰ βελτίω περὶ ἐμοῦ λε- <note type="marginal">R III 435</note>

χθῆναι τὸ μηδὲν ἐκείνους ἀληθὲς εἰρηκέναι δείκνυται,

συγγνοίητ’ ἂν εἰκότως τῷ μὴ δυναμένῳ προδοῦναι

τὸν ἔλεγχον. καὶ γὰρ ἄτοπον μᾶλλον δεῖσαι τὸν λέ-

γοντα τὴν τῶν ἐπαίνων ἀλήθειαν ἢ τὰς διαβολὰς ἃς <lb n="20"/>

πολὺν ἤδη χρόνον τινὲς καθ’ ἡμῶν πεποίηνται.</p>

<note type="footnote">1 τοῦτ’ UILKAth 2 τῶ L sed ῶ in ὁ corr m 2, KI |

η

εἰς τοῦτο ΒΜ 6 εἴ Μ 7 ἔστι scripsi e Κ ἐστὶ reliqui

libri edd 8 δέ in ras L 2 | τουτουσὶ L sed ουτουσὶ in ras m 2 Ι

αὐτῶν scripsi ex UI cum Monnerio αὐτῶν reliqui libri sed'

in ‘ o corr P 2, edd 9 των Ι | τύχας Cobet Misc. 153.

275 Ι ἐξετάζοντας I sed α (2) ex o corr m 3 10 τούτων Ρ sed

ν eras et ι subscr m 2, Mo Mor | με πάλιν εἰς εὐφημίαν Mor

sed γρ μεγάλη εἰς δυσφημίαν in marg 11 καθιστῶσι UIK |

φεύγων I sed ω ex ει corr m 3 φεῦ ν cum ras 2 litt U

12 τέ ΚΜο τέ ante τι edd quod delevi 14 ἀπεχομένων Κ

15 γἂν UL sed in hoc γ eras τἂν ΙΚ | τῶν I sed ω in ras

m 3 17 ἀληθὲς ἐκείνους UILKAth 18 συγγνοίη τἂν U</note>

<note type="footnote">20 τὴν om Mor</note>



<pb n="348"/>

<p>5. Τινὲς δὴ καὶ καθήμενοι καὶ περιιόντες λέγουσιν,

ὧς ἐγὼ λόγους μὲν ποιεῖν ἀγαθός τε εἴην καὶ τῶν

πολλῶν ἀμείνων, διδάσκαλος δὲ οὐ παραπλήσιος. εἶτ

εὐθὺς ἐρωτῶσι· τίς γὰρ ἐν δίκαις τῶν τούτῳ

<lb n="5"/> συγγενομένων ἐξέλαμψε; τίς δὲ ἐν τάξει τῶν

πολιτευομένων; τίς δ’ ἀπὸ θρόνου τοῦ τῶν

διδασκάλων; τίς δ’ ἀπὸ τοῦ τῶν ἀρχόντων; καὶ

φθάσαντες τοὺς ἐρωτωμένους αὐτοῖς χαρίζονται τὴν

ἀπόκρισιν, ὡς οὐδείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἐγὼ δὲ ὅτι μέν εἰσί τινες

<lb n="10"/> τῶν ἐμοὶ πεπλησιακότων οἳ δόξαν ἐπὶ τῷ λέγειν εἰλή-

φασι, μικρὸν ὕστερον ἐπιδείξω · ι θῶμεν δὲ νῦν

ἀληθὲς τὸ τούτων, ὧς οὐδείς. τί οὖν; εὐθὺς ἐμὴν

εἶναι δεῖ κατηγορίαν τὴν ἑτέρων ἀπειρίαν; εἰ μὲν γὰρ

ἢ μηδὲν αὐτὸς ἐπίσταμαι ὧν τὸν διδάξοντα προσῆκεν

<lb n="15"/> ἢ φθόνῳ κρύπτω παρ’ ἐμαυτῷ τὴν τέχνην ἢ ῥᾳθυμία

τις βλάπτει τὴν διδασκαλίαν καὶ μικρὰ τοῖς νέοις ἀντὶ

πλειόνων δίδοται ἢ διδόντος γε ὁπόσα δεῖ, τῶν δὲ

<note type="footnote">1 τίνα CMoPBMILK | καὶ(1) inser I 3 om UBM | πε-

ριόντες ΚΜο Ι signum interrogationis post λέγουσιν ΙΜ, colon Β</note>

<note type="footnote">2 τε om UI | εἴη Μο 3 εἶτα ΒΜ 4 ἐρωτῶσι Ρ sed ι

in ras m 4 Ι τῶν U sed ῶν eras et in o ι corr | τούτῳ Β sed τ (2)

in ras m 2 inser I 3 om U 6 et 7 δὲ UIBM 7 διδασκάλων

scripsi διδασκαλείων libri edd 8 φθάσαντας Μ sed ες

suprascr m 2 Ι αὑτοῖς reposui e CMoPIBML cum Monnerio

αὐτοῖς reliqui libri Mor Re 10 εἰλήφασιν I 11 ἐπιδείξω

μικρὸν ὕστερον ΒΜ | νῦν inser I 3 om U | εἷναι ἀληθὲς I sed

β' et α' suprascr m 3 ἀληθές εἷναι Κ 12 ὧς inserui e

PBMUILKAth om CMo edd ὅτι coni Cobetus Coll. 275

13 ἀπειρίαν reposui e libris (sed ἀπορίαν Μο) cum Cobeto

ἀπορίαν edd 14 αὐτὸς del P 3 | ὧν reposui e libris cum

Monnerio, ut coni Re Anim ὠς Mor Re Ι διδάσκοντα Ρ sed σκ

in ras m 3 δόξαντα UILK 16 τις om U τίς ΒΚ et inser I 3</note>

<note type="footnote">17 γε om UILK μὲν Ath et Re Anim</note>



<pb n="349"/>

οὐ βουλομένων δέχεσθαι τοὺς ἀργῶς ἔχοντας οὐκ

ἐμεμψάμην, λεγέτω τίς με κακῶς, ἐγκαλείτω, ψεγέτω,

μαλλὸν δὲ γραφὴν ἀπενεγκὼν ἀγωνιζέσθω καὶ λαμ-

βανέτω δίκην πολλῶν πόλεων ἠπατημένων ὐπ’ ἐμοῦ

καὶ τὰ μέγιστα διὰ τῶν νέων ἠδικημένων · π εἰ δ’ εἰσί <lb n="5"/>

τέ τινες ἐν ἡμῖν λόγοι καὶ πᾶν ὅσον ἐπίσταμαι δίδωμι Ι

καὶ πάνθ’ ὅσα πάρεστι καὶ κατὰ τῶν ὑπτίων, τῶν <note type="marginal">R III 436</note>

μὲν πληγαί, τῶν δὲ ῥήματα σκύτους πικρότερα, πόσῳ

δικαιότερον καὶ ἀνθρωπινώτερον ἀλλαχοῦ ζητεῖν τὴν

τοῦ πράγματος αἰτίαν ἢ τὸν οὐδὲν ἀδικοῦντα συκο- <lb n="10"/>

φαντεῖν; ἐπεὶ δὲ ὑμεῖς ἐν μέσῳ κείμενον τὸ τούτων

αἴτιον ἰδεῖν οὐ βούλεσθε, νῦν ὄψεσθε δεικνύντος ἐμοῦ.</p>

<p>7. Μεγάλη τῶν καιρῶν ἐφ’ ἕκαστον τῶν πραγμά-

των ἡ ῥοπή. καὶ μετὰ μὲν τούτων καὶ ταχὺ καὶ κα-

λῶς ἅπαντα γένοιτ' ἄν· εἰ δὲ ἀντικρούσαιεν, μάταιος <lb n="15"/>

τοῖς ἐπιχειροῦσιν ἡ σπουδή. τί γὰρ ἢ πλέουσιν ἀγα-

θὸν ἐναντιουμένων πνευμάτων ἢ σπείρουσι γῆν νο-

σούντων ἀέρων; καὶ στρατηγῷ γενναῖος ὁ καιρὸς σύμ-

<note type="footnote">15 cf. ad t. III 437,10</note>

<note type="footnote">1 οὐ om Κ 3 ἀπενεγκὼν scripsi e PBMUILKAth coll.

t. III 70,23; 324,13; t. III 3,14 R, ut coni Re Anim ὑπενεγκὼν

CMo Mor ἐπενεγκὼν I sed ε (1) in ras m 3, Re 4 πόλεων

πολλῶν ΒΜ 5 ταμέγιστα Ι 6 τέ τινες scripsi τινες CMo

ΡΒΜ edd τε UILKAth 7 πάνθ’ ὅσα πάρεστι scripsi πάνθ’

ὅσ' ἄπεστι CMo sed in hoc περίεστι in marg, Ρ edd πάνθ’ ὅσα

περίεστι ΒΜ sed in hoc γρ πᾶν θ’ ὅσ᾿ ἄπεστι in marg, UIL

Ath πᾶν θ’ ὅσον περίεστι Κ πάνθ’ ὅσ᾿ ἔνεστι coni Mor, πάν-

τοσε πέταμαι aut πάνθ’ ὅσα παρεσκεύασται κατά τῶν ὑπτίων

Re Anim „Fortasse legendum πάνθ’ ὅσα πάρεστι κατά τῶν

ὑπτίων. An παρέστηκε κατὰ ?“ i Iacobs Lectt. 217 10

om U 13 Μεγάλη—18 σύμμαχος citat Plan fol. 103 v

14 μὲν om Κ 15 γένοιτο LAth | δ’ Β 18 γενναῖος Ρ sed

ος in ras m 2 γενναίω ΙΜ sed in utroque ’ ω in ras m 2 | καιρὸς

Ι sed ὁ in ras m 3 καιρο cum ras 1 litt U</note>



<pb n="350"/>

μαχος καὶ ἰατρῷ καὶ πρεσβευτῇ καὶ πᾶσιν ἀπλῶς ἔργοις

τε καὶ ἐπιτηδεύμασι. καιρὸς δὲ οἷος οὔπω πρότερον,

φησὶν ὁ Θουκυδίδης, κινῶν ἐπὶ τὴν Ἀττικὴν Λακε-

δαιμονίους. ἐγὼ δὲ εἰς ἀκαιρίαν τινὰ δεινὴν ἐνέβην

<lb n="5"/> ὠθούσης ἀνάγκης ἢν οὐ καιρὸς λέγειν.</p>

<p>8. Τίνα δὴ λέγεις τὴν ἀκαιρίαν; ἐρήσεταί τις.

Κωνστάντιον καὶ τὴν ἐκείνου βασιλείαν. ὃς παρὰ τοῦ

πατρὸς σπινθῆρα κακῶν δεξάμενος εἰς φλόγα πολλὴν

τὸ πρᾶγμα προήγαγεν. ὁ μὲν γὰρ ἐγύμνωσε τοῦ

<lb n="10"/> πλούτου τοὺς θεούς, ὁ δὲ καὶ κατέσκαψε τοὺς ναοὺς

καὶ πάντα ἱερὸν ἐξαλείψας νόμον ἔδωκεν αὐτὸν οἷς

<note type="marginal">R III 437</note> ἴσμεν ἐκτείνων δὴ | τὴν ἀπὸ τῶν Ἱερῶν ἐπὶ τούς

λόγους ἀτιμίαν. εἰκότως. οἰκεῖα γάρ, οἶμαι, καὶ

συγγενῆ ταῦτα ἀμφότερα, ἱερὰ καὶ λόγοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ φι-

<note type="footnote">3 Thuc. III 13,4 καιρὸς δέ ὠς (corr. οἶος) οὔπω πρότερον

4 Plat. Polit. ρ. 305 D 8 cf. t. III 90,10 sq. 13 cf. t. II 304,11</note>

<note type="footnote">2 καὶ πρὸς LKAth 3 κινῶν L sed κιν in ras m 2 νι-

κῶν Κ 4 ἐνέβην scripsi e P (sed ἐ in ras m2) auctore Re

Anim cum Monnerio άνέβην reliqui libri edd 5 ἣν Ρ sed "

in ras m 2 ἦν Μο Ι οὐ scripsi e Ρ sed ὐ in ras 2 litt m 2,

ΒΙ sed in hoc inser m 3, KAth om MU οὖν reliqui libri Re

οὐ] νῦν Mor 6 δἐ Κ | τὴν inserui e libris om edd Ι ἐρήσε-

ταί reposui e PBUILKAth αἱρήσεταί C αἱρήσεταί Μο εἰρή-

σεται Μ edd 7 ὃς—9 προήγαγεν citat Plan I. I. 8 κακοῦ

Plan 10 καὶ om K Mor | (??) C 11 αὐτὸν scripsi e

CBM cum Monnerio αὐτὸν reliqui libri Mor Re 12 ἐκτείνων

scripsi e Μ (sed εἰ in ras m 3 et supra ω ras) auctore Re Anim

cum Iacobsio Lectt 217 et Monnerio ἐκ τι νων cum ras post ι

et supra ω U ἐκ τῶν ὧν reliqui libri edd | δὴ scripsi e ΡΒ

MUILAth cum Monnerio δεῖ CMo edd δ(??) Κ δέ coni Re

Anim Iacobs Ι τὴν θεῶν ἀπὸ coni Re Anim 14 φιλοσόφους

scripsi e Ρ sed v in ras m 5, BMUIK Φιλοσόφοις reliqui libri

edd</note>



<pb n="351"/>

λοσόφους μὲν καὶ σοφιστὰς καὶ ὅσοι τῆς πρὸς τὸν

Ἑρμῆν τε καὶ Μούσας τελετῆς εἰς τὸ βασίλειον οὐ-

δένα πώποτε τούτων οὐκ ἐκάλεσεν, οὐκ εἶδεν, οὐκ

ἐπήνεσεν, οὐκ εἶπέ τι πρὸς αὐτούς, οὐκ ἤκουσε φθεγ-

ξαμένων, ἠγάπα δὲ καὶ περὶ αὑτὸν εἶχε καὶ συμβού- <lb n="5"/>

λους καὶ διδασκάλους ἐποιεῖτο βαρβάρους ἀνθρώπους,

ὀλέθρους τινὰς εὐνούχους. οἷς ἀφειστήκει τῶν τῆς

βασιλείας ἔργων, αὐτὸς δὲ τοὔνομα παρεῖχε, καὶ ἡ

μὲν ἐσθὴς ἐκείνου, ἡ δὲ ἐξουσία τούτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>οἱ δὲ

τὴν μὲν τῶν λόγων παίδευσιν ἤλαυνον πάντα τρόπον <lb n="10"/>

μικροὺς ποιοῦντες τοὺς ἐκείνης μετειληφότας ἀλλήλοις

διακελευόμενοι σκοπεῖν ὅπως μηδεὶς σοφὸς λάθοι φίλος

ἐκείνῳ γενόμενος, εἰσῆγον δὲ τοὺς ὠχρούς, τοὺς

θεοῖς ἐχθρούς, τοὺς περὶ τοὺς τάφους, ὧν τὸ σεμνὸν

διασῦραι τὸν Ἥλιον καὶ τὸν Δία καὶ τοὺς σὺν ἐκείνῳ <lb n="15"/>

ἄρχοντας, καὶ πάλιν ἀπῆγον εἰς τάξιν τοὺς ὑπογρα-

<note type="footnote">7 cf. t. II 301,17; 291,15 sq. Amm. XXII 3,12 et XVIII 4,3

cum nota Valesii 13 cf. t. III 91,15 14 cf. t. II 360,7; t. III

ρ. LV sq. Iul. Mis. p. i 344Α et 357 C; cf. Asmus Hebd. class.

1907 col. 152 16 cf. t. II 300,3 et 11</note>

<note type="footnote">1 σοφιστάς scripsi e Ρ sed ὰς ex αἷς corr m 5, BMUIK

Ath σοφισταῖς reliqui libri edd 2 εἰς] καὶ εἰς CP sed in

hoc καὶ eras, L sed postea inser, edd sed ἔκλεισε τὴν πάροδον

εἰς coni Re Anim, ἔκλεισε Iacobsius, Monnerius, Cobetus Coll.

275 cf. t. II 302,13 | οὐδένα] καὶ οὐδένα CP sed in hoc καὶ

eras, edd anacoluthiae simillima exempla habes t. II 130,2 sq.

et 332,14 sq. et supra ρ. 46,8 sq. 3 εἶδεν reposui e libris (sed

οἶδεν Μ ut edd) cum Iacobsio 5 αὐτὸν reposui e Ρ cum Mon-

nerio αὐτὸν reliqui libri edd 7 τινάς ante ἀνθρώπους BM |

ἐφειστήκει Mor sed γρ ἀφειστήκει in marg 9 ἡ] εἰ Κ

12 λάθῃ ΒΜ 13 δέ om Κ | τούς ὠχρούς inserui e PBMU

ILKAth τούς ἐχθρούς C sed ἑ ex ὠ corr, Μο om edd | τούς

scripsi e CPBMUI sed in hoc οὑς ex οῖς corr m 3, L sed e

τοῖς corr m 2, Μο τοισ Ath om Κ τοῖς edd 15 διασύραι

UILMo 16 ἀνῆγον coni Mor</note>



<pb n="352"/>

φέας οἳ τῶν ἑαυτῶν οἰκετῶν οὐδὲν ἤσαν ἀμείνους

οὔτε τὰς ψυχὰς οὔτε τὰς χεῖρας, εἰσὶ δὲ οἳ καὶ χείρους,

οἱ μὲν θάτερον, οἱ δὲ καὶ ἀμφότερα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>καὶ ἡ μετα-

βολὴ μάλα ὀξεῖα. ὁ τοῦ μαγείρου παῖς, ὁ τοῦ κναφέ-

<lb n="5"/> ωε, ὁ περιτρέχων ἐν στενωποῖς, ὁ τρυφὴν ἡγούμενος

τὸ μὴ πεινῆσαι, οὗτος ἐξαίφνης ἐφ’ ἵππου λαμπροῦ

λαμπρὸς καὶ ὀφρὺς ἠρμένη καὶ πλῆθος ἀκολούθων,

οἰκία μεγάλη, γῆ πολλή, κόλακες, συμπόσια, χρυσός.

<note type="marginal">R III 438</note> καὶ Ι εἴ τις ἄρα καὶ ῥητόρων ἀρχῆς μετέλαβέ

<lb n="10"/> τινος τούτων διδόντων, μισθὸν κολακείας ἔλαβεν.

οἷς, εἴπερ ἐσωφρόνουν, βέλτιον ἣν γενέσθαι ἔτι τα-

πεινοτέρους ἢ δι᾿ ἐκείνων ἀρθῆναι. οἱ δὲ κατάπτυστοι

καὶ μεθύοντες εὐνοῦχοι πρὸς τοσοῦτον ἧκον ἀσελγείας

καὶ οὕτως ἐξύβρισαν, ὥστε τοὺς ὑπογραφέας ἄγοντες

<lb n="15"/> εἰς τὸν τῶν ὑπάρχων ἐγκαθίζουσι θρόνον. καὶ ὁ

καλὸς Κωνστάντιος ἔχαιρεν ὧς δὴ καλῶς εὑρὼν τὸ

μόνον σῶσον τὰ πράγματα.</p>

<p>12. Τοῦτ’ οὖν ὁρῶντας τοὺς ἐν τοῖς διδασκαλείοις

νέους οὐκ οἴει πρὸς αὐτοὺς εἰρηκέναι πολλάκις· τί δέ

<lb n="20"/> μοι κέρδος τῶν μυρίων τουτωνὶ πόνων, μεθ’

ὧν ἀνάγκη διὰ πολλῶν μὲν ποιητῶν ἀφικέ-

σθαι, πολλῶν δὲ ῥητόρων καὶ παντοδαπῶν έτέ-

ρων συγγραμμάτων, εἰ &lt;δὲ&gt; - τέλος ἱστᾶι

<note type="footnote">2 τὰς (1) om Κ 3 ἀμφότερον U sed ν eras, Ι 4 ὁ (1)

om Κ Ι κναφέως scripsi e BMUI coll. t. II 293,7; III 319,8 et

10 γναφέως reliqui libri edd 5 τροφὴν Β 6 ἐφίππου Κ Ι

λαμπρὸς λαμπροῦ I 7 ὀφρύς Ρ sed ' p in ras m 5 ὀφρῦς

Μο ὀφρῦσον Κ 9 ῥήτωρ ὢν Cobet Coll. 275 16 καλὸς

om ΒMU inser I 3 | τὸ μόνον σῶσον scripsi auctore Cobeto

Coll. 276 τὸν μόνον σώσοντα CPBM Monn τὸν μόνον αωσ(??)τα

Μο τὸν μόνον σώσαντα UILKAth Mor Re 18 τοῦτο Ath

19 αὑτοὺς scripsi ex UI αὐτούς reliqui libri edd 21 τοι-

ούτων Mor 23 δὲ inserui om libri edd</note>



<pb n="353"/>

ἱδρώτων, αὐτὸν μὲν ἄτιμον περιφοιτᾶν, ἕτερον

δέ εὐδαιμονεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ τί λέγω τούς νέους; οἶ

τούτων πατέρες ἀπὸ τοιούτων λογισμῶν, ἄνδρες ἐν

λόγοις πεπονηκότες, μίξαντες ταῦτα ἐκείνοις τοὺς αὐ-

τῶν υἱεῖς ἔτρεφον αἰσχυνόμενοι μὲν τὸ κάλλος τὸ τῶν <lb n="5"/>

λόγων, ὁρῶντες δέ τὴν ἐν θατέρῳ ῥώμην. αὐτοί τε

οὖν εἰς ἐκεῖνα διὰ τούτων ἐζημιοῦντο καὶ τοὺς ἄλλους

εἰς ἀθυμίαν ἡγὸν ὧς οὐκ ἀποχρώντων εἰς εὐδαιμονίαν

τῶν λόγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἴδοι δ’ ἄν τις ἀκριβέστερον τὴν ἀπὸ

τοῦ καιροῦ λύμην, εἰ σκέψαιτο τοὺς Ἀθήνηθεν στρατι- <lb n="10"/>

ώτας. μετὰ γὰρ τὸν τρίβωνα καὶ τὸ Λύκειον καὶ

λόγους καὶ προλόγους καί, νὴ Δία γε, Ἀριστοτέλην

ἀναξυρὶς καὶ ζωστὴρ ὁ τῶν | διακονούντων ταῖς <note type="marginal">R III 439</note>

βασιλέως ἐπιστολαῖς ἃς ἐκ &lt;τῶν&gt; o βασιλείων ἀνάγκη

ρεσθαι πανταχοῖ τῆς γῆς.</p> <lb n="15"/>

<p>15. Τοῦτο δὴ τὸ κακὸν τὸ καὶ τῶν Ἀθηναίων

ἁψάμενον σφοδρότερον ἥπτετο τῶν ἐμοὶ συνόντων καὶ

μειζόνως ἔβλαπτε, διότι οὐκ ἴσον ἦν οὐδὲ παραπλήσιον

ἐν Αἰγύπτῳ τε καὶ Παλαιστίνῃ καὶ Ἀθήνησι παιδεύειν

καὶ οὗπερ ἐγώ. ποῦ γὰρ ἴσον ἀκούειν τὴν τῶν ὐπο- <lb n="20"/>

γραφέων εὐτυχίαν καὶ παρόντας ὁρᾶν; καὶ διηγου-

μένων ἀκροᾶσθαι τὰς λαμπρὰς εἰσόδους καὶ ἐξόδους

<note type="footnote">1 αὐτῶν Κ 4 αὑτῶν scripsi αὐτῶν ἁ αὐτῶν reliqui

libri ’ o in ‘ d corr Μ, edd 5 μέν in marg Mo 2 | τὸ (2)</note>

<note type="footnote">6 θατέρων Μο τῶ θεάτρῳ UILKAth | δέ Μο | αὐτοί

scripsi οὔτοι libri edd 8 οὐκ inser L 2 10 ἀθήνηθε UI

sed in hoc ν post ε inser m 3 11 καὶ (1) om U inser I 3 Ι τὸ

e τὸν corr I 3 Ι λύκιον UILKAth 13 διακονούντων scripsi

e PBMUILKAth διακόνων CMo edd 14 &gt; βασιλείων

scripsi auctore Re Anim βασιλέως libri βασιλέων edd cf.

p. i 354,4 15 πανταχῆ MUILKAth 17 συνόντων Re

ιόντων libri Mor 18 ἔβλαψε UIK 20 οὐ Cobet Coll. 276

at cf. t. III 444,6 et ad t. III 391, 1</note>



<pb n="354"/>

τὰς μὲν ἕωθεν, τὰς δὲ δείλης καὶ αὐτοὺς εἶναι τῶν

διηγεῖσθαι δυναμένων; οὐκοῦν τὸ μὲν ἐκείνων ἦν τῶν

διεστηκότων ὃ τὴν βλάβην εἶχεν ἐλάττω, τὸ δὲ ἐν

ταῖς τρισὶ πόλεσιν ὁμοίως, τῇ Κωνσταντίνου, τῇ Νικομήδους,

<lb n="5"/> τῇ Ἀντιόχου, τοῦτο δὴ μέγιστον ἠναντίωταί

μοι καὶ τὰς ὁρμὰς τῶν νέων ἀπήμβλυνε, τὸ μὴ

κεῖσθαι τῶν πόνων ἆθλα πείθοντα φέρειν τὴν ταλαιπωρίαν,

<note type="marginal">R III 440</note> τὸ λέγειν που Πλάτωνα, | ᾔδειμεν δ᾿

ἂν ὅ φησι καὶ μὴ λέγοντος, ἀσκεῖται δὴ τὸ ἀεὶ

<lb n="10"/> τιμώμενον, ἀμελεῖται δὲ τὸ ἀτιμαξόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>εἰ

μὲν τοίνυν τῶν τετιμημένων ἦν ὑπὸ Κωνσταντίου τὸ

χρῆμα τῶν λόγων, καιρῷ καλῷ κακῶς ὁ διδάσκαλος

κέχρηται εἰ δ᾿ οὐδεὶς ἐκείνῳ τῶν σοφωτέρων φίλος

οὐδ᾿ οἱ λέγοντες, ἀλλ᾿ οἱ λἐγοντος ἑτέρου γράφειν

<lb n="15"/> ὁξεῖς τῶν μεγίστων ἐτύγχανον, τί θαυμαστόν, εἰ νάρκη

τις πρὸς τοὺς λόγους κατέσχε τοὺς νέους;</p>

<p>17. Τοῦτο δὴ τὸ κακὸν καὶ ταύτην τὴν νεφέλην λύει

μὲν Ἰουλιανὸς ὁ βασιλεὺς ὁ φέρων ὁμοῦ ταῖν χεροῖν

ὅπλα καὶ βιβλία καὶ ταῖς πολλαῖς καμήλοις φορτία ταῦτα

<note type="footnote">8 Plat. Rep. VIII p. 551 A cf. t. II 304, 8 14 cf. t. II 305, 1;

t. III p. LII; Weinberger Hebd. phil. Berol. 1907 n. 3 et 4</note>

<note type="footnote">18 Οὐαί σοι κἀκείνῳ τοῖς μιαρωτάτοις K</note>

<note type="footnote">1 τας (2) I 4 κωνσταντίνου C sed v (3) suprascr κωνσταντίου

P 5 post ἀντιόχου punctum M et Monn, colon reliqui

libri edd, comma posui 8 τὸ λέγειν που Πλάτωνα scripsi

τὸ λέγειν ποῦ πλάτων libri τὸ λέγειν, ποῦ Πλάτων; Mor Re

τὸ λέγειν που Πλάτων᾿ Monn λέγει που Πλάτων Cobet Coll. 276 |

ᾒδει μὲν CMoLKAth Mor 9 δὴ reposui e libris et γρ in

marg Mor cum Monnerio δὲ Mor Re 10 δὴ MoUILKAth</note>

<note type="footnote">11 κωνσταντίνου Mo Mor 13 δὲ BM | γρ ἀμφοτέρων in

marg Mor 14 λέγοντος L | λέγοντες UIK Mor | ἑτέρου U sed

et ov m2 ἕτερου I sed et ov m3 16 τίς BIK 18 ὀ

ante Ἰουλιανὸς edd delevi</note>



<pb n="355"/>

LIBANII OR. CONTRA INSTITUTIONIS IRRISORES 355

ἀναθείς, οὐκ οἶνον καὶ μύρον καὶ στρώματα μαλακὰ

καὶ ἃ τῷ προτέρῳ πλεῖστα εἵπετο. καὶ ἣν ὁ πόνος

τοῖς νέοις τῆς ῥᾳθυμί·ας ἡδίων, ὥσπερ τοῖς Ἀχαιοῖς ὁ

πόλεμος τοῦ πλοῦ μετὰ τὴν ὁρμὴν ἢν ἐδέξαντο παρὰ

τῆς Ἀθηνᾶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ἀλλὰ ταύτην δὴ τὴν ἐπανόρθωσιν <lb n="5"/>

βραχεῖαν ἐποίησεν ἄδικος ἐν Περσίδι σίδηρος ὃς

ἐκεῖνον μὲν ἀπέκτεινε, τοὺς νέους δὲ πάλιν ἀνεχαί-

τισεν. εἰ δὲ μὴ πονηρὸς δαίμων ἐφθόνησε ταῖς πό-

λεσι, τοῖς πᾶσιν ἂν ἐπιδόντα τὰ τῶν ἀνθρώπων πράγ-

ματα κατὰ τοὺς λόγους μάλιστ᾿ ἂν ἔσχε τὴν ὑπερ- <lb n="10"/>

βολήν.</p>

<p>19. Οὑκοῦν τοῦ μὲν ἐν μακρᾷ βασιλείᾳ τοῖς λόγοις |

πεπολεμηκότος, τοῦ δὲ τιμῶντος ῥητορικὴν ἄμα <note type="marginal">R III 441</note>

τε φανέντος καὶ μεταστάντος ὄκνος τις ἐνέπεσε τοῖς

νέοις, τούτου δὲ ὄντος τηλικούτου κἀγώ τινος αἴτιος <lb n="15"/>

βλάβης ὁμολογῶ γεγενῆσθαι. τὸ γὰρ αὐτὸ χρηστότητος

μέν δόξαν ἐμοί, ῥᾳθυμίαν δὲ τοῖς φοιτῶσιν ἡμῖν

ἤνεγκε. τί τοῦτο; τὸ κύριον ἕκαστον εἶναι τῶν προσ-

ιόντων δοῦναί τε μισθὸν καὶ μή. γλυκὺ γάρ τι καὶ

τοῖς δοῦναι δυναμένοις ἐφάνη τὸ μὴ δοῦναι. καὶ τὴν <lb n="20"/>

τῶν ἀπορούντων ἀνάγκην ἡ τῶν εὐπόρων ἐμιμήσατο

γνώμη, μᾶλλον δὲ τῶν εὐπόρων οἱ μὲν ἤνεγκαν, οἱ

δέ οὔ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>πλείονος δὴ τοῦ μὴ διδόντος γιγνομένου

<note type="footnote">3 ΙΙ. β 453 7 Dem. Ol. II p. i 20,27 8 cf. t. II 103,6</note>

<note type="footnote">2 καὶ —3 ἡδίων omissis verbis τοῖς νέοις citat Plan fol.

103 v 7 ἀνεχαίτισε UI 9 ἐπιδιδόντα Β sed δι inser m 2,

UILK 12 οὐκ αὐτοῦ μέν Ath 14 τίς ΒΙΚ 15 τινος

om Μ sed in marg add m rec 17 ῥᾳθυμίαν Ρ sed ὁ in

ras m 2 18 σε post ἤνεγκε Μο Re quod delevit Monnerius

21 τῶν(1) om UILK 23 δὴ reposui e CMoPBMILAth coll

p. i 356,4 δε(??) Κ δέ U edd | γιγνομένου reposui e libris

νου edd</note>



<pb n="356"/>

καὶ κατ’ αὐτό γε τοῦτο ῤᾳθυμοτέρου, τὸ γὰρ ἐξεῖναι

προῖκα λαβεῖν οὐδέ προθύμως ἐπαναγκάζει λαμβάνειν,

ὧν γάρ τις οὐ τίθησι τιμήν, ταῦτα οὐκ ἀλγεῖ μὴ

κτώμενος, τοῦ δὴ πλείονος, ὅπερ ἔφην, κακῶς διακει-

<lb n="5"/> μένου συνεπεσπάσθη καὶ τὸ τὸν μισθὸν τελοῦν. καὶ

μᾶλλον οὗτοι πρὸς τὸ ῥᾳθυμεῖν ὑπ’ ἐκείνων καθειλ-

κύσθησαν ἢ παρὰ τούτων ἐκεῖνοι βελτίους ἐγένοντο,

ῥᾷον γάρ, οἶμαι, καὶ ἥδιον τὸ μηδὲν ποιεῖν τοῦ πο-

νεῖν, ὥστε καὶ τούτοις λεπτὸν ἐγίγνετο τοῦ διδόναι

<lb n="10"/> τὸ κέρδος.</p>

<p>21. Ἐγένετό τις καὶ τρίτος τοῦ πράγματος ὄλεθρος.

καὶ ἴστω μὲν καλὸν καὶ ἐπαινείσθω τοῦτο τὸ ἐμπό-

δισμα, εἰ δοκεῖ, κώλυμα δὲ ἣν ὅμως μέγιστον τῇ τῶν

λόγων ἰσχύι. τὸν μὲν γὰρ ἄλλον ἅπαντα χρόνον

<lb n="15"/> τοὺς μὲν ἀπὸ τῶν ἐργαστηρίων νέους, οἷς ἡ φροντὶς

ὑπὲρ τῆς ἀναγκαίας τροφῆς, ἣν ἰδεῖν εἰς Φοινίκην ἐπὶ

τῷ τοὺς νόμους λαβεῖν ἰόντας, οἶ δὲ ἐξ εὐδαιμόνων

οἰκιῶν οἷς γένος ἐπιφανὲς καὶ χρήματα καὶ πατέρες

<note type="footnote">5 Dem. fals. leg. p. 411,2. Plat. rep. V p. i 451 Α. 16

t. III 438,17 sq.; 465, 9sq.</note>

<note type="footnote">1 κὰγ αὐτό] ταὐτό Κ Ι τὸ—4 κτώμενος omissa γὰρ

particula praemissis verbis τοῦ κατά τῶν λοιδορούντων citat

Macar fol. 92, unde ut fragmentum orationis ineditae ediderunt

Villoissonus Anecd. II 16 et Reiskia t. I praef. t. XXXI

3 τίθησιν Μο 6 ἐπ’ Mor 7 παρὰ τούτων scripsi auctore

Re Anim παρ’ αὐτῶν libri edd 8 τὸ Mor sed τοῦ coni

9 ἐγίνετο Κ 11 τριττός CMo sed in hoc τ (3) del, Ρ sed

in τρίτος corr m 5, Μ sed in marg τρίτος; IL 14 μὲν

om UILKAth 15 τά Mo Mor qui τούς coni Ι νέους in ras

L 2 π(??)ς Κ 16 τῆς in ras L 2 τῶν Ath Ι ἀναγκαίων Ath</note>

<note type="footnote">17 τῷ scripsi ex UILKAth cum Monnerio om CMo sed in

’ hoc in marg, Mor τὸ PBM Re | p τοὺς om PUILKAth

Ρ sed αβ in ras m 5</note>



<pb n="357"/>

λελειτουργηκότες, | ἔμενον ἐν τοῖς ἡμετέροις. καὶ <note type="marginal">R III 442</note>

ἐδόκει τὸ μὲν τούς νόμους μανθάνειν τῆς χείρονος

τύχης, τὸ δὲ μηδὲν προσδεῖσθαι τούτων τῆς ἀμείνονος

εἶναι σημεῖον, ἀλλὰ νῦν πολύς πολλῶν ὁ δρόμος ἐπ’

ἐκεῖνο, καὶ νεανίσκοι λέγειν εἰδότες καὶ κινεῖν ἀκροα- <lb n="5"/>

τὴν ἔχοντες εἰς Βηρυτὸν θέουσιν ὡς ἂν προσληψόμενοί

τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>λελήθασι δὲ σφᾶς αὐτοὺς ἀντὶ τοῦ προσλαβεῖν

ἀντιλαμβάνοντες. οὐ γὰρ τὸ μὲν σώζεται τοῖς ἔχουσι,

τὸ δὲ ἐπεισέρχεται, ἀλλὰ τὸ μὲν ἴσως εἰσέρχεται, &lt;τὸ σ

οὐκ ἔστιν ὅπως οὐκ ἐξέρχετια&gt;, ο οὐ γὰρ οἷόν τε τὴν διά- <lb n="10"/>

νοιαν ἀρκεῖν ὁμοῦ πρός τε τὴν τούτων κτῆσιν πρός τε

τὴν ἐκείνων φυλακήν, ἀλλ᾿ ὁ τούτῳ προσέχων ἐκεῖνο

διαφῆκεν, ὥστ’ ἀμείνους ἂν ἤσαν πάντα τοῖς νόμοις

διδόντες τὸν χρόνον ἢ τούτου τὸ πλέον ἀναλίσκοντες

μάτην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>εἰ μὲν οὖν ὡς χρησιμώτερον πρᾶγμα τοὺς <lb n="15"/>

νόμους διώκοντες τοῦτ’ εὖ ποιοῦσιν, οὐδὲν οἶμαι δεῖν

ἐξετάζειν, οὐ γὰρ διαδικασίαν τήμερον ἔστι τοῖς νόμοις

πρὸς τοὺς λόγους λαχεῖν, ἐκεῖνο δ’ ἀρκεῖ μοι δεῖξαι,

<note type="footnote">8 cf. t. I 107,5 Eur. Herc. 646 17 Aeschin. Ctes. § 146

p. 74,19</note>

<note type="footnote">2 ἐδοκεῖτο Ath 3 προδεῖσθαι L | ἀμείνονος Ρ sed μεί in

ras m 2 6 ὧσάν ΒΙ 9 το (1) Ι Ι ἀλλά — εἰσέρχεται om BUI Ι

μέν inserui e CPMLKAth auctore Re Anim cum Monnerio

et Cobeto Coll 276 ἀλλὰ τὸ δεύτερον τοῦ προτέρου ἐκπεσόντος

εἰσέρχεται coni Monn Ι τὸ δέ οὐκ ἔστιν ὅπως οὐκ ἐξέρχεται

inserui auctoribus Re Anim τὸ δὲ ἀπέρχεται) et Cobeto τὸ

δέ πάντως ἐξέρχετ.αι) τὸ δ’ ἀπόλλυται in marg Μ m rec

12 ἐκείνων scripsi auctore Re Anim cum Monnerio et Cobeto

τούτων libri Mor Re 12 τούτω e τοῦτο corr ΡΒ τούτοις

et ἐκεῖνα coni Re Anim 13 ὥστε ΒΜ | ἂν om Μο 14 τού-

του om Κ τούτου τὸ] τοῦτο LAth 15 ὡς Μο et inser C

om PBMUILKAth 16 τοῦτ’ εὑ scripsi τοῦτο libri Mor Re

τοῦτο καλῶς Monn 17 διαδικασίαν L sed ν in ras m 2

18 λαχεῖν scripsi auctore Cobeto λαβεῖν libri edd δὲ ΒΜ

om UILKAth</note>



<pb n="358"/>

ὅτι τοὺς ἐντεθέντας λόγους ὑπὸ τῶν προτέρων διατριβῶν

ἀνάγκη τοῖς ἀπὸ τῶν δευτέρων ἐκκρούεσθαι καὶ

τὸ μὲν κρατεῖν, τὸ δὲ ἠφανίσθαι τοῖς μὲν ὅλως, τοῖς

δὲ οὐ μικρῷ μέρει.</p>

<lb n="5"/> <p>24. Πρὸς τοίνυν τοῖς εἰρημένοις τοσούτοις οὖσιν

ἔστι νῦν καὶ ἕτερον, ὃ παρήσω, μή τῳ δόξαιμι φθονεῖν·

ἐπ᾿ ἐκεῖνο δὲ εἶμι τὸ κεφάλαιον τῶν βλαβερῶν

οὐ γὰρ ἔτι τοῖς παισὶν οἱ πατέρες ἀπειλοῦσιν οὐδὲ

<note type="marginal">R III 443</note> εἴργουσι τραπέζης ἀμελοῦντας οὐδὲ λουτρῶν | οὐδὲ

<lb n="10"/> τοῖς μὲν κολάζουσι, τὰ δὲ ἀνατείνονται, ὡς ἐκβαλοῦσιν,

ὡς ἀποκηρύξουσιν, ὡς ἑτέρῳ καταλείψουσι τὸν

κλῆρον, ἀλλ᾿ ἐπαινεῖν μὲν οὐκ ἔχουσι, ψέγειν δὲ οὐ

τολμῶσι. καὶ δεδώκασι μὲν τὴν αὑτῶν τάξιν ἐκείνοις,

τὴν δὲ ἐκείνων αὑτοῖς, ὥστε οἱ μὲν ὀργίλον βλέπουσιν,

<lb n="15"/> οἱ δὲ ὑποπτήσσουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>νέοι δὲ ταύτην παραλαβόνιτες

τὴν ἐξουσίαν καθεύδουσι, ῥέγχουσι, πίνουσι,

<note type="footnote">1 ἐντεθέντας scripsi e CPBM auctore Re Anim ἐι τεθέντας

U cum ras post ι ἐκτεθέντας reliqui libri edd | πόνους Monn

ὑπὸ reposui e CMoPBMUILK auctore Re Anim ὑπὲρ Ath edd

προτέρων scripsi e B auctore Re Anim πρότερον reliqui libri

sed in προτέρων corr K2, edd 2 τ σ cum ras 1 litt U τῆσ

I | ὑπὸ K 6 ἔστι νῦν reposui e libris ἔστιν οὗν Mor qui

ἔστιν ὅμως coni ἐστὶ μὲν Re | μὴ τῶ I sed in μή τω corr m3,

K | φθονεῖν δόξαιμι UILKAth adversante norma clausularum

Libanii 8 οὐδὲ] οὐ γὰρ M 9 τῆς ante τραπέζης edd

delevi 10 τοῖς reposui e libris sed in τὰ corr I3 τούτους

edd sed τοὺς coni Re Anim | κολάζουσι reposui e CPBM

κολάζουσιν reliqui libri edd | τὰ—11 ἀποκηρύξουσιν inserui e

CPBMUILKAth om Mo edd sed τοὺς δὲ φοβοῦσιν inserendum

coni Re | ἐκβάλωσιν L sed άλω in αλοῦ corr m2 ἐκβάλλουσιν K</note>

<note type="footnote">11 καταλείψωσι Κ 13 δεδοίκασι L sed ω supra οι m2,

Ath | αὑτῶν L sed ‘e’ corr m2 αυτων U αὐτῶν CMIK

14 αὑτοῖς PBL sed in hoc in corr m2, K | οἱ K sed ι in ras

m2 16 πίνουσι scripsi πενθοῦσι libri Mor quod delevit Re

τενθεύουσι Ruhnken Tim. p. 181 s. v. τένθης τένθουσι Boissonad.

Pachym. p. 236, 2 et 328</note>



<pb n="359"/>

μεθύουσι, κωμάζουσι, τοῖς δὲ διδασκάλοις ἐνδείκνυνται

τοῦθ’ ὡς, ἢν μὴ πάντα ἀνέχωνται, παρ’ ἑτέρους ἢξου-

σιν, ὁ πατὴρ δὲ οὐκ ἐπισχήσει. οἱ δὲ ἄθλιοι πατέρες

τὸ τῆς Ἀνδρομάχης καὶ συνερῶσι τοῖς υἱέσι. καί τις

ἡδῆ τὸν παῖδα ὁρμῶντα ἐπὶ μίξεις παρανόμους ἐπῄνεσε <lb n="5"/>

καὶ πληγῶν καὶ ταραχῶν ἐμπλήσαντα τὸ διδασκαλεῖον

ἐθαύμασε καὶ ἐφ’ οἷς προσῆκεν ἀποπνίγειν, ταῦτα

ἔφησεν αὐτῷ κράτος ἐν ἀνδράσι παρέξειν.</p>

<p>26. Ταῦτα ἐχρῆν ὁρᾶν τοὺς ἐπιτιμῶντας, ταῦτα

λογίζεσθαι, ταῦτα αἰτιᾶσθαι τοῦ μὴ πρὸς ἄκρον λόγων <lb n="10"/>

ἀφικνεῖσθαι τοὺς νέους, οὐ, μά Δία, τὰς μὲν οὔσας

αἰτίας ὑπερπηδᾶν, τὰς δὲ οὐκ οὔσας πλάττειν, καὶ τὰ

ἀληθῆ μὲν ἐᾶν, τὰ ψευδῆ δὲ τραγῳδεῖν καὶ διχῆ τὸ

δίκαιον ἐκβαίνειν οἷς τε σιγῶσιν οἶς τε λέγουσι.</p>

<p>27. Τοσαῦτα μὲν οὑν ἡμῖν καὶ πλείω τούτων παρ- <lb n="15"/>

εἴλετο τὴν βλάστην τῶν ἐν τοῖς νέοις ὀφειλόντων

ηὐξῆσθαι λόγων, | ἀλλ’ ὅμως ἐκ τοσούτων ἐλατ- <note type="marginal">R III 444</note>

τωμάτων, ἔφη που Δημοσθένης, καὶ οὐκ ἀλαζονεύσομαί

<note type="footnote">4 Eur. Andr. 223 13 Dem. p. i 14,17 18 Dem. cor. §

p. i 226,13 sq.</note>

<note type="footnote">1 δὲ om libri excepto Ath | ἐνδείκνυται Mor 2 τοῦτο

ΒΜ Ι εἰ Β et in marg m rec Μ | ἑτέρων Μο | post ἥξουσιν

comma posui, colon Mo Mor, punctum reliqui libri Re

3 δὲ(2)] „malim γε“ Monn 4 συνερῶσι I sed ω in ον corr m 3

συνεργῶσι ΒΜ Ι καἰ τις reposui e CMoBMILK cum Mon-

nerio, καὶ τίς reliqui libri Mor Re 5 ἐπιμίξεις ἁ 6 καὶ (1)

—7 ἐθαύμασε om C 8 αὐτῷ Re | παρέξειν reposui e libris

auctore Re Anim παρέξει edd 9 ἐπιτιμῶντας; Mor Re

10 ταῦτ’ ILK 11 τὰ Β | μενούσας UL sed in hoc in μὲν

οὔσας corr, Ath 12 πράττειν KAth 13 διχῇ edd 15 οὑν

scripsi auctore Re Anim cum Monnerio οὑν σύν Ρ σύν reliqui

libri edd Ι παρ’ ante ἡμῖν inser coni Monn | παρείληπτο LK

Ath 17 τούτων Μο 18 ἀλαζονεύσομαι scripsi ex UB

ἀλαζονεύομαι reliqui libri edd</note>



<pb n="360"/>

γε οὐδὲ ἐρῶ τι μεῖζον τῶν ὄντων, ὡς ἐνέπλησα ῥητό-

ρων τὰς τρεῖς ἠπείρους καὶ τὰς νήσους ἁπάσας μέχρι

τῶν Ἡρακλέους στηλῶν, ἀλλ’ ἐρῶ τοσοῦτον ὅσον ἂν

καὶ δεῖξαι δυναίμην, ὅτι εἰσί μοι παῖδες, οὕτω γὰρ

<lb n="5"/> καλὸν ὀνομάσαι τοὺς τῆς συνουσίας ἀπολελαυκότας, οἱ

μὲν ἐν Θρᾴκῃ καὶ τῇ μεγάλῃ πόλει, οἱ δὲ ἐν Βιθυνίᾳ,

οἱ δὲ ἐν Ἑλλησπόντῳ καὶ Καρί·ᾳ καὶ Ἰωνίᾳ, καὶ παρὰ

Παφλαγόσιν εὕροις ἄν, εἰ βουληθείης, καὶ παρὰ Καπ-

παδόκαις, οὐ πολλοὺς μὲν ἐνταῦθα, οὐδὲ γὰρ πολλοὶ

<lb n="10"/> παρ’ ἡμᾶς ἧκον ἐκεῖθεν, εὕροις δ’ ἄν τινας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>πολ-

λούς γε μὴν ἴδοις ἂν ἐν Γαλατῶν πόλεσιν, ὧν οὐκ

ἐλάττους ἐν Ἀρμενίᾳ. πάλιν δὲ τούτων πλείους οἱ

Κίλικες, καὶ οἶ τούτων γε πολλῷ πλείους οἱ Σύροι.

κἂν ἐπὶ τὸν Εὐφράτην βαδίσῃς καὶ διαβὰς τὸν ποτα-

<lb n="15"/> μὸν ἔλθῃς ἐπὶ τὰς μετ’ ἐκεῖνον πόλεις, ἐντεύξῃ τισὶ

τῶν ἡμετέρων ἑταίρων ἴσως οὐ φαύλοις. ἔχει μοί τινα

καὶ Φοινίκη χάριν καὶ Παλαιστίνη καὶ μετὰ ταύτης

Ἀραβία, Ἴσαυροι, Πισίδαι, Φρύγες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>καὶ ταῦτα

λέγω οὐχ ὡς ἀπάντων τῶν ἁπανταχόθεν λόγων ἰσχὺν

<note type="footnote">6 Constantinopoli cf. t. II 286,19; 391,6</note>

<note type="footnote">1 ἐνέπλησα cum ras 1 litt post α Μο 3 ἡρακλείων U

et supra ἡρακλέους Μ 6 καὶ om UILKAth 7 ἐλησπόντω

I sed λ alterum inser m 3, LMo 9 γὰρ om Μ 11 ἴδοις

reposui e MoPBMUILKAth ἴδης C edd sed γρ ἴδοις in marg

Mor Ι οὐκ om Μο 12 ἁρμενία ΡΙ ἁρμονία Μο cf. t. II

518,12 Ι τούτους Κ Ι οἰκία L sed οἱ Κίλικες in marg, Κ

οἰκίας Ath 13 οἱ Μο sed ὃ καὶ in marg om Κ ὁ καὶ

L ὃ Ath Ι γε om Μ 14 βαδίσῃς scripsi ex UILKAth

βαδίζῃς reliqui libri edd 15 ἐπὶ om Κ 16 ἑταίρων om

Μο Ι φαύλοις L sed οις in ras m 2 Ι μοί τινα καὶ reposui e

libris μοι καὶ τινὰ edd 17 καὶ ante χάριν Ath, ras 1 litt L</note>

<note type="footnote">18 ὰρραβία MUILKAth cf. t. I 125, 5; t. III 51,3; ep.

396 | o Ἴσαυροι reposui e libris Ἰσαῦροι edd | πισδαι B</note>



<pb n="361"/>

πὰρ ἡμῶν οϊκαδε κεκομικότων, ἀλλ’ ὧς ἑκάστης γῆς

δεξαμένης τινὰς ῥήτορας. καὶ σιωπῶ τοὺς τεθνεῶτας,

οὖς εἰ φαίην μέγιστόν μοι γεγονέναι κόσμον, οὐκ οἶμαι

λυπήσειν τοὺς ζῶντας. ὧν οἱ μὲν ἐμοὶ πολῖται, δύο

δὲ ὁμωνύμω Γαλάται καὶ Καππαδόκης πέρυσι καὶ Κίλιξ <lb n="5"/>

οὐ πάλαι καὶ πρὸς ἐκείνοις Φοῖνιξ. οἱ καὶ μόνοι πρὸς

γῆρας ἥκοντες ἤρκουν ἄν με στεφανῶσαι τῇ δόξῃ.</p>

<p>30. Τίνες, φησί, τούτων εἰς τὸ παιδεύειν

κατέστησαν; οὐδείς. οὐδὲ γὰρ ἐβουλήθησαν, σφόδρα

ἂν εἴπερ ἐβούλοντο δυνηθέντες. εἰ μὲν οὖν οὐκ ἔχουσι <lb n="10"/>

τὴν δύναμιν, δεῖξον· | εἰ δὲ παρούσης ἐκείνης <note type="marginal">R III 445</note>

ἑτέρωσε μᾶλλον ὥρμησαν, οὐκ ἂν εἴη σημεῖον τοῦ μὴ

δεδυνῆσθαι τὸ μὴ βεβουλῆσθαι. πολλὰ γὰρ ὧν ἂν

πράξαιμεν εἰ προελοίμεθα φεύγομεν, οἱ μὲν οὐδενὸς

λογισμοῦ πείθοντος δρᾶν, οἶ δὲ καὶ κωλύοντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>πό- <lb n="15"/>

σοι ῥώμην ἔχοντες οὐκ ἐνέγραψαν αὑτοὺς ἀθληταῖς;

μυρίοι. πόσοι πολεμικοὶ τὰς φύσεις οὐκ ἐγένοντο στρα-

τιῶται; πόσοι δὲ ἀρχικοὶ μᾶλλον ἄρχεσθαι παρ’ ἑτέ-

ρων ἢ πόλεων ἄρχειν ἐδέξαντο; ἐῶ τοὺς ἄλλους, ἀλλ’

<note type="footnote">5 cf. Seeck Epist. Lib. p. 198</note>

<note type="footnote">1 ἡμῶν Ι sed ων in ras m 3 ἡμῖν U sed ι eras 3 φαίην

Μο sed ην in ras m 2 4 πολίται Ι πολίται LAth 5 ὀμω-

νύμω Μο sed ν post ω (2) eras ὁμωνύμῳ Ath ὁμώνυμοι Re |

γαλάτα CPBM | καὶ (1) om ΡΒ Ι πέρυσι scripsi e BMUIL

πέρυσιν reliqui libri edd 6 οὐ om U inser I 3 Ι φοῖνιξ

BMUIL 9 οὐδέ—13 βεβουλῆθαι omissa γὰρ particula citat

Plan fol. 103 Ι οὐδὲ] ού Κ οὐκ Plan | ἐβουλήθησαν scripsi

e CPBMUI Plan ἠβουλήθησαν reliqui libri edd 12 εἴη αη-

μεΐον L sed ημείον in ras m 2 εἴης ἡμῖν Ath εἴησ Κ 13 τὸ

in ras I 3 τ cum ras 1 litt U τῶ L sed ώ in ὁ corr m 2 Ι

μὴ om Mor 15 κωλύοντες U 16 αὑτοὺς scripsi e CPBMUI

sed in hoc ‘ v e ’ corr, LK αὐτοὺς reliqui libri

17 μυρίον reposui e libris μυρίοις edd 19 ἄρχειν Ι sed

ειν in ras m 3 post ἄρχειν ras 3—4 litt U</note>



<pb n="362"/>

ὁ θεῖος οὑμὸς ὁ νεώτερος οὐδαμῆ τοῦ πρεσβυτέρου

τῇ περὶ ταῦτα ἀρετῇ λειπόμενος, ἔστι δὲ ὅπη καὶ

παριὼν πολλὰς ἀρχὰς διεώσατο τὴν τοῦ πολιτεύεσθαι

τάξιν πρὸ τοῦ τῶν ἀρχόντων ποιησάμενος σχήματος.

<lb n="5"/> καὶ πολλοὺς ἂν ἔχοιμί σοι πολιτευομένους λέγειν, οϊ

τοῦτ’ αὐτὸ ποιοῦντες διατελοῦσιν ἐξὸν πάλαι δι’ ἀρ-

Γῶν ἀφῖχθαι καὶ σοβεῖν κὰτ ἐνίους τῶν ἐπειδὴ ἦρξαν

ὠγκωμένων.</p>

<p>32. Τί οὖν θαυμαστόν, εἰ ὥσπερ ἑτέροις ἄρχειν

<lb n="10"/> ἐπισταμένοις ἄρχεσθαι λυσιτελέστερον ἔδοξεν, οὕτω τισὶ

παιδεύειν δυναμένοις οὐ ταύτην ἐλθεῖν τὴν ὁδὸν ἔδο-

ξεν; ὑπὲρ ὧν εἰ δεῖ με καὶ τὰς αἰτίας εἰπεῖν, οὐδὲν

ἂν εἴποιμι ποικίλον, ἀλλ᾿ ὁ καὶ παιδὶ δῆλόν ἐστιν,

ὅτι τὸ πρᾶγμα ὁρῶντες καταπεφρονημένον καὶ κατο-

<lb n="15"/> ρωρυγμένον καὶ μηδεμίαν ἔχον μὴ δόξαν, μὴ δύναμιν,

μὴ πρόσοδον, ἀλλ’ ἀντὶ τούτων ἐπίπονον δουλείαν,

καὶ πολλοὺς ὄντας τοὺς δεσπότας, πατέρας, μητέρας,

παιδαγωγούς, αὐτοὺς τοὺς νέους, οἱ πρᾶγμα ἀτοπώ-

<note type="footnote">1 Phasganius | Panolbio 13 Plat. Symp. p. i 204 Β;

thyd. p. i 279 D</note>

<note type="footnote">1 οὑμὸς] οὐ μόνος Mor sed γρ μόνον in marg | οὐδαμῆ

scripsi ex UI coll. p. i 173,15 et t. I 508,11 οὐδαμο(??) Β

δαμοῦ reliqui libri edd 2 ὅπου Μ 3 διεώσατο διεώσατο e

PBUI sed in his omnibus σ ante ω eras, Μ auctore Re Anim

cum Monnerio διεσώσατο reliqui libri Mor Re 5 οἳ reposui

e libris cum Iacobsio Lectt 217 ὅτι edd 6 τοῦτο ΒΜ

8 ὠγκωμένων reposui e CPBMIAth ὀγκωμένων ἃκ ὀγκου-

μένων L sed ου in ras m 2, Mo Monn ἀγνοουμένων Mor Re

τῶν ἀγνοουμένων, ἐπειδὴ δέ ἦρξαν, ὀγκουμένων Iacobs 10 λυ-

σιτελές τε L sed τε eras, KAth 12 ἔὸει L sed in εἰ δεῖ corr

m 2, Ath 13 παι cum ras 2 litt U παισὶ Ι 15 μὴ δὲ

ίαν UK 16 ἀλλὰ ΒΜ</note>



<pb n="363"/>

τατὸν πεπόνθασιν οἰόμενοι τὸν διδόντα τοὺς λόγους

δεῖσθαι τοῦ ληψομένου, καὶ τὴν ζημίαν τὴν ἐν τῷ μὴ

λαβεῖν τοῦ διδόντος οὖσαν, ἀλλ’ οὐ τοῦ μὴ λαβόντος,

ταῦτα ὁρῶντες πρᾶγμα κακὸν γεγενημένον φεύγουσιν,

ὥσπερ οἱ πλέοντες τὰς ὑφάλους.</p> <lb n="5"/>

<p>33. Ἀλλ᾿ εἰς ἐμὲ ὀρῶν τίς ἐπιθυμήσει τοῦ πράγμα-

τος; ὃς δοκῶ μὲν εὐδαιμονεῖν, ζώ | δὲ ἀθλιώτε- <note type="marginal">R III 446</note>

ρον τῶν δεδεμένων ἐπιτάγματα φέρων καὶ τοὺς αὐτοὺς

ἀναγκαζόμενος μισεῖν τε καὶ θεραπεύειν, τὸ μὲν ἐξ

ὧν πέπονθα, τὸ δὲ ὑπὲρ τοῦ μὴ πλείω καὶ μείζω πα- <lb n="10"/>

θεῖν. τοιοῦτοι γὰρ οἱ νῦν πατέρες. ὧν ποιοῦσι μα-

θητὰς τοὺς παῖδας, τούτους ἀπολέσαι ζητοῦσι, κἂν μὴ

τοῦτο δυνηθῶσιν, εἰπόντες κακῶς ἐχαρίσαντο τῷ θυμῷ.</p>

<p>34. Τὰ τοίνυν περὶ τὰς ἐπιδείξεις τῶν λόγων τίνα

οὐκ ἂν τῶν εὖ φρονούντων πείσειε συμφορὰν τὸ παι- <lb n="15"/>

δεύειν ἡγεῖσθαι; ὅ τε γὰρ μὴ κεκλημένος ἐχθρὸς εἴτε

καλέσειας, ἠνώχλησας. καὶ τῷ μὲν ἁμαρτόντι καὶ σμι-

κρὸν οὐδεμία συγγνώμη, τῷ δὲ εὐδοκιμοῦντι πολὺς ὁ

φθόνος, καὶ τὸ κακῶς ἀκούειν ἐν ἀμφοτέροις. ἔτι τοί-

νυν ὁ μὲν οὐκ εἰσπράττων ἀργύριον οὐδ’ ἂν λάβοι, <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 cf. t. III 399,1</note>

<note type="footnote">6 ἀλλ’ εἰς ἐμέ Ι sed apostrophus, spir. supra ι in εἰς, ε (1)

in ἐμὲ m 3 Ι τίς scripsi ex Ι sed ' p add m 3 Κ τις reliqui

edd 7; inserui | ὃς ex ὠς corr L 2 8 ἐπίταγμα Κ 10 γε

post δὲ UI Ι ὑπέρ τοῦ μὴ] μὴ ὑπὲρ τοῦ L sed μη eras, KAth |

τὸ Mor 11 ποιοῦσι Mor sed γρ ἔχουσι in marg 13 εἰπόντες

L sed ες in ras m 2 14 ἐπιδείξεις scripsi e Ρ sed ἐπι in

ras m 2, Β sed ἐπι supra ἀπο, et γρ in marg Patm auctore Re

cum Monnerio ἀποδείξεις reliqui libri Mor Re 15 εὖ φρο-

νούντων scripsi e MoPBMIK εὐφρονούντων reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">17 ἠνώχλησας om Mor | τὸ UI sed in hoc ὁ in ω corr m 3 ι

καὶ σμικρὸν om Β | p μικρὸν I 19 μὲν post οό UI sed in hoc</note>

<note type="footnote">20 οὐδ’ L sed οὐ ex o corr m 2 ὃ δ’ Κ ὃδ᾿ Αth οὐκ UI</note>



<pb n="364"/>

τῷ δὲ εἰσπράττοντι παρὰ τοῦ δεδωκότος ὁ πόλεμος.

τοιαῦτα καὶ πλείω τούτων ἐνορῶντες τῷ πράγματι

δυσχερῆ καὶ δεινὰ θαυμάζεις εἰ δεδοίκασιν ἄνθρωποι

νοῦν ἔχοντες;</p>

<lb n="5"/> <p>35. Οὐ μὴν ἀλλ’ εἰ δεῖ με πάντως φανῆναι διδα-

σκάλου διδάσκαλον, ἀπόβλεψον εἰς τουτονὶ Καλλιόπιον,

ὃς ἀγαπᾷ μὲν τῇ δευτέρᾳ χώρᾳ, δύναιτο δ’ ἂν βουλη-

θεὶς τὴν πρώτην ἔχειν. δεῖξαι δὲ τοῦτο παρέλθω. τά

γὰρ νῦν κρυπτόμενα καιρὸν εὑρόντα φανήσεται. τούτῳ

<lb n="10"/> παραπλήσιοι πολλοὶ ταῖς δίκαις αὑτοὺς δεδώκασιν ὀρῶν-

τες τὸν ἄνθρωπον στένοντα οἵῳ φέρων ἑαυτὸν ἐνέδησε

κακῷ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>εἰ δέ τις φιλονεικήσει μόνῳ τούτῳ ταύτην

ἐγγεγενῆσθαι τὴν δύναμιν, ἀλλ’ ἴως ἂν ὁμολογῇ καὶ

πὰρ ἑνὶ τὸ δύνασθαι παιδεύειν εἷναι, τὸ δύνασθαί

<lb n="15"/> με ποιεῖν τινας ἱκανοὺς παιδεύειν δέδωκεν. ἀπὸ γὰρ

<note type="marginal">R III 447</note> τῶν αὐτῶν λόγων πολλοῖς ἂν | ὑπῆρξε δύναμις,

ὥσπερ ἀπὸ τῶν αὐτῶν χειρῶν πολλοῖς ἂν πλέθροις ἡ

σπορά.</p>

<p>37. Πολιτεύονται δὲ τίνες; φησί· πολλοί. καὶ

<note type="footnote">6 cf. ep. 1033. 971. 984. Sievers p. s 42 not. 228 11

Ι 11,2; IX 16,3. II. β 111; ι 18. Soph. O. C. 526.</note>

<note type="footnote">2 ἐνορῶντες et 3 θαυμάζεις Mor sed γρ ἐνορῶν τις et θαυ-

μάζει in marg 7 δύναιτο Ι sed το add m 3 δύναι cum ras 1

litt U Ι δ’ Ι sed δ in ras m 3 om U 8 δὲ om LKAth |

τοῦτο παρέλθω Mor Re τοῦτον ἀπέλθω libri sed τοῦτον in

ταῦτα ἂν corr B 2, δείξοι δέ τοῦτο ἀπελθών in marg Μ εἰς

τοῦτο παρελθών coni Re | παρέλθω] πάρεργον vel παρέργων

coni Monn num παραλείψω, ut t. ΙΙ 18,6? 10 αὑτούς reposui

e CPBMUI cum Monnerio αὐτοὺς MoL sed in hoc οὑς in ras

m 2, Κ Mor Re αὐτοῦ Ath 11 ῥήτορα Iacobs Lectt 217 | φέρων]

φέροντα Ath | ἑαυτὸν I sed ' p ν in ras m 3 ἑαυτὸ U cum ras 1 litt</note>

<note type="footnote">13 γεγενῆσθαι Κ 15 δέδωκεν Ρ sed ε(1) in ras m 2 ἔδω-

κεν UIK 16 „malim ὑπῆρχε'· Monn 19 δέ τινες CMoUI

sed in hoc in δὲ τίνες corr m 3, LKAth Re Monn cf p. i 361,8

κά om Mor</note>



<pb n="365"/>

πῶς, φησίν, οὐκ ἐκλάμπουσι τῶν ἄλλων; ἐν Ἀγκύρᾳ

τῇ πρώτῃ καὶ μεγίστῃ Γαλατῶν πόλει καὶ μάλα ἐκλάμ-

πουσιν Ἀγησιλάου παῖδες τὸν μὲν πατέρα τῇ δόξη

παρελθόντες τὸν βέλτιστον Ἀγησίλαον, τοῦ θείου δὲ

οὐκ ἀπολειφθέντες, τοῖς δ’ ἄλλοις οὐδ’ ἀντιβλέψαι <lb n="5"/>

πρὸς αὑτοὺς παρέχονται οὐ τῷ μεγέθει τῶν εἰς τὴν

πόλιν ἀναλωμάτων τοῦτο κτησάμενοι μαλλὸν ἢ τῷ δύ-

νασθαι τὰ βέλτιστα λέγειν περὶ τῶν ἀεὶ προτιθεμένων.

λέγεται δέ καὶ Καππαδόκης τις ἰσχύειν ἐν ἴσοις γράμ-

μασι καὶ τοὺς Κίλικας μονονουχὶ ὁρῶμεν ἄγοντας τὴν <lb n="10"/>

αὑτῶν τοῖς λόγοις.</p>

<p>38. Ἀλλὰ μὴν καὶ τῇδε δείξειεν ἄν τίς σοι νέους

ἄμεινον γερόντων πολλῶν πολιτευομένους, ὧν πολὺ

βελτίους οὐ πολιτεύονται ῥήτορες, καὶ πολύ γε χείρους

πολιτεύονται τε καὶ περὶ τῶν κοινῶν λέγουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>πῶς <lb n="15"/>

δέ τοῦτο γέγονε; δυοῖν νῦν γε τῷ πολιτευομένῳ δεῖ,

λόγων τε καὶ χρημάτων, καὶ πρότερόν γε χρημάτων.

<note type="footnote">3 Strategius et Albanius cf. ep. 1097.1480.450. 61 cf.

Sievers ρ. 288 sq. 4 ep. 642 cf. Seeck I. I. p. i 47 sq. et 50</note>

<note type="footnote">2 τῇ πρώτῃ Ρ sed η πρωτ in ras m 2 3 τὸν μέν—6

παρέχονται citat Plan fol. 103 v 4 παρελθόντε ΡΙ sed in

hoc ε(2) in ras ex ες corr m 3 | τὸν βέλτιστον Ἀγησίλαον

om Plan τὸν—5 οὐδ’ in ras 12 fere litt et in marg I 3

5 ἀπολειφθέντε PI 3 6 αὐτούς scripsi αὐτούς libri Plan

edd Ι παρέχονται reposui e libris παρέχοντε· Μο sed ε· in

ras παρασχόντες in marg m rec Μ) Plan παρέχοντες edd

cf. t. III p. i XI 9 τίς ΒΙΚ om Μο | πράγμασι Monn</note>

<note type="footnote">10 μονονοὐχ PU μόνον οὐχ ILKAth 11 αὐτῶν scripsi

e PML sed in hoc 'e' corr m 2 αυτῶν U αὐτῶν reliqui libri

edd Ι τοῖς ἡμετέροις λόγοις coni Re Anim 12 δείξειεν Ρ sed

εν in ras m 4 δείξειν C δείξοι MU sed in hoc ι(2) eras, Ι

δείξαι L sed αι in ras m 2 δείξοιάν Κ 13 „malim πολιτευ-

σομένους“ Monn | πολλοὶ UILK 14 οὐ] οὐ πολλοὶ coni

Re Anim</note>



<pb n="366"/>

ἂν γὰρ μὴ τὰ μέγιστα λειτουργήσῃ καὶ πλεῖστα ἀναλώσῃ,

κἂν Νέστωρ ᾖ, κἂν Περικλῆς, κἂν Δημοσθένης,

<note type="marginal">R III 448</note> σιγᾶν ἀνάγκη | πᾶσα ἑκόντα, εἰ δὲ μὴ βούλοιτο,

ἄκοντα, ἄλλως θ᾿ ὅταν μηδ᾿ ὑποτείνειν ἐλπίδας ἔχῃ

<lb n="5"/> λειτουργιῶν διὰ τὴν παροῦσαν πενίαν. ὁ γὰρ μὴ δυνάμενος

τοὺς εὖ φρονοῦντας ληροῦντας ἐπιδεικνύειν

αὐτός, λειτουργίαις δὲ λαμπρὸς ἐπιστομίζει τοὺς ἐπιχειροῦντας

λέγειν ὡς οὐκ ἀνηλωκότας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>συνέβη δὲ

τοῖς μὲν οὐ μάλα δεινοῖς &lt;λέγειν&gt; εἶναι περιουσίας,

<lb n="10"/> τῶν δὲ ἐπισταμένων λέγειν ἀπεῖναι πλοῦτον καὶ οὕτω

δὴ τοὺς μὲν οὐχ ἅψασθαι τῶν κοινῶν, τοὺς δὲ ἀσθενέστερον.



εἰ δέ τις συνήγαγε θεῶν τὴν δύ᾿ ἐκείνων

δεινότητα καὶ ἢ τούτοις τὰ χρήματα τῶν εὐπόρων

ἢ ἐκείνοις τὴν τούτων ἐδεδώκει δύναμιν, πρὰς μὲν

<lb n="15"/> Φασγάνιον οὐκ ἂν ἁμιλληθεῖεν, φαίην ἄν, θεῖον γάρ

τι τό γε ἐκείνου καὶ κρεῖττον ἀνθρωπείας φύσεως,

πολλοὺς δ᾿ ἂν τῶν νῦν καλουμένων ῥητόρων μικρὸν

κατηνάγκασαν φρονεῖν.</p>

<note type="footnote">2 cf. t. I 98, 4 4 Dem. p. 625, 6 12 Eur. Phoen.

1579 sq. 15 cf. p. 362, 1. Schol. Rehd. ad Apth. ed. Schaefer,

De Apth. soph. p. 3. Seeck Ep. Lib. p. 234</note>

<note type="footnote">2 νέστερ L sed ε (2) in ω corr m2 νέστερος K 4 μὴ

δ᾿ MoBMIK 5 γὰρ &lt;λειτουργεῖν&gt; μὴ coni Re Anim

7 αὐτὸς &lt;λέγων&gt; coni Re Anim 8 δὲ in ras L2 9 λέγειν

inserui | περὶ οὐσίας B 10 οὕτως K 12 θεῶν om L |

τὴν δύ᾿ scripsi τὴν δι᾿ CMoP sed in hoc τὴν in ras m2, BML

sed in hoc ι᾿ supra ε m2, edd τὴν δε Ath τὴν δ᾿ UK τήν

δ᾿ I τὴν δυοῖν Iacobs Lectt 218 | τῇ ἐκείνων περιουσίᾳ τὴν

τούτων δεινότητα coni Re Anim | ἐκείνω K 13 χρἠματα

scripsi e BMUILK cum Iacobsio χρήματ᾿ reliqui bibri edd |

τῶν εὐπόρων scripsi cum Iacobsio εὐπορπῶν L ἀπορῶν K ἦν

εὐπορῶν reliqui libri edd ἐκείνων τῶν εὐπόρων coni Re Anim</note>

<note type="footnote">15 θεῖόν τι γὰρ BM 16 γε om UI | καὶ om LK

18 κατηνάγκασαν reposui e CMoPBUILK κατηνάγκασεν reliqui

libri edd</note>

	



<pb n="367"/>

<p>41. Ἕτερον τοίνυν ἐρωτῶσι· πῶς δ ἑ ὁ ὶ παρὰ

ταῖς δίκαις συνηγορεῖν τάξαντες ἑαυτούς τοὺς

ἐπ’ αὐτοὺς καταφεύγοντας οὐ πολλοὺς ἔχουσιν;

ὅτι, ώ βέλτιστοι, μετὰ τοῦ λέγειν αἰσχύνεσθαι παρ’

ἐμοὶ μεμαθήκασι. διὰ τοῦτ οὐ μισθοῦνται προσαγω- <lb n="5"/>

γέας οὐδὲ ἁρπάζουσι τοὺς δικαζομένους οὐδὲ κολα-

κεύουσι καπήλους οὐδὲ πέμπουσιν εἰς τοὺς ἀστυγείτο-

ἀστυγείτονας ταπεινὰς ἐπιστολὰς οὐδὲ δουλεύουσι τοῖς τῶν \

ἀρχόντων ὑπηρέταις οὐδὲ συντίθενται πρὸς τοὺς <note type="marginal">R ΠΙ 449</note>

κήρυκας ὑπέρ τῶν ἐσομένων κερδῶν οὐδ’ ὠνοῦνται <lb n="10"/>

τὰς εἰσόδους παρά τῶν εἰσαγωγέων. ταυτὶ γάρ ἐστι

τῆς νῦν ῥητορικῆς τὸ κράτος, βοῆσαι, ψεύσασθαι, ἐπι-

ορκῆσαι, ταράξαι, θόρυβον ἐμβαλεῖν, ὑποσχέσθαι, δοῦ-

δοῦναί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>ὧν οὐδὲν οἱ πὰρ· ἐμοὶ διατρίψαντες οὔτε

βούλονται ποιεῖν οὔτε δύνανται μηδὲ βουληθεῖέν γέ <lb n="15"/>

ποτε μηδ’ αὖ δυνηθεῖεν, ω Ζεῦ, ἀλλ’ ἐφ’ ὧν εἰσι νῦν,

μένοιεν βοηθοῦντες μὲν τοῖς δεομένοις καὶ παρέχοντες

ἑαυτοὺς ἱκανὸν ἔρυμα, τοὺς δὲ οὐ προσιόντας μήτε

ζητοῦντες μήτε θηρεύοντες.</p>

<note type="footnote">Dem p. 750,21. Aristid. t. II p. 497,1; 534,5 et 7 D (= t. II p. 147,13; 183;6 et 7 K) 11 Dem. p. 975,17 et 17</note>

<note type="footnote">1 παρὰ] ἐν? 4 βέλτιστε ΣΚΛίΤι 5 ἐμοῦ UI sed in hoc οἱ suprascr | διατοῦτ’ MoBI διὰ τοῦτο LKAth διατοῦτο M | οὐ om LKAth ὄν Mo | μισθοῦνται προσαγωγέας citat Plan fol. 103 additis verbis εἰσαγωγέας αὖ quibus spectat l. 11

10 περὶ BM | οὐδὲ BM 12 βῆσαι L sed o inser m2, K | ἐπιορκῆσαι om UI 14 ὡ cum ras 1 litt U | οὐδὲν om U inser I3 | οἱ om U 15 βούλ(??) Μ βουλεύονται reliqui libri sed βούλονται in marg Mo, in  βούλονται corr L2 | μὴ δὲ MoBMIK 16 μὴ δ' MoBMIK μηδὲ Ath | αὖ om Ath | ἀλλὰ CMoBM 17 τοῖς om UILK 18 ἔρυμα scripsi auctore Monnerio ῥεῦμα libri edd 19 ζητοῦντας et θηρεῦον-

τας KAth</note>



<pb n="368"/>

<p>43. ’Έτι τοίνυν ἡ τῶν δικαζόντων περί τάς εἰσπρά-

ξεις ἀσχολία καὶ τὸ ταῖς μίν δίκαις ὀλίγον μέρος τῆς

ἡμέρας νέμειν, τῷ δὲ τοὺς ὀφείλοντας ἄγχειν τε καὶ

κατατέμνειν τὸ πλέον μήκη τε καὶ κάλλη λόγων ἐξέβαλε

<lb n="5"/> καὶ τὸ τοῦ ῤήτορος ὡς ἀληθῶς ἔργον ὄχλον ἀπέφηνε,

κἂν διηγήσηταί τις κἂν ἐσκεμμένον τι κομίσῃ, ληρεῖν

ἔδοξε καὶ τρίβειν χρόνον, τοὺς δὲ ἀμαθεῖς τουτουσὶ

καὶ πολλούς καὶ τῶν ἀγοραίων οὐδὲν βελτίους καὶ

νεύμασι μᾶλλον ἤ εὖφωνίᾳ περὶ ὦν εἰσέρχονται δι-

<lb n="10"/> δάσκοντας τούτους ἰσχυροὺς ἐποίησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>εἰ δὲ ἐν

τοῖς ἀρχαίοις ἔθεσι μεμενήκει τὸ πρᾶγμα καὶ ὁ δικά-

ζων λόγον εὖ συγκείμενον ἀπῄτει καὶ τὸν μὴ τοῦτο

ποιεῖν ἔχοντα πάλιν ἔπεμπεν εἰς διδασκάλου, πάντας

ἂν εἶδες τοὺς ἡμετέρους ὑπὸ τῶν βοηθεῖν δεομένων

<lb n="15"/> περιρρεομένους καὶ οὑκ ἀποχρῶντας τῷ πλήθει τῶν

ἀξιούντων ἀμύνειν. νῦν δὲ πλεονέκτημα μίν τὸ μή

δύνασθαι λέγειν, ἔγκλημα δὲ τὸ ῤητορεύειν ἱκανῶς.

ἐντεῦθεν αί χελῶναι τοὺς ἵππους παρευδοκιμοῦσιν ού

κατὰ τὸν Αἰσώπου μῦθον ῥᾳθυμοῦντας πονοῦσαι, ἀλλ᾿

<lb n="20"/> αὐτῷ τῷ λείπεσθαι τοῦ τάχους νικῶσαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>μὴ δὴ

<note type="footnote">19 Aesop. fab. 420 et 420 b Η. Babr. 177 cf. t. IV 853 fab

2 R; t. I 138,6; ep. 72. Choric. dial. Philol. LX 193,14 sq.</note>

<note type="footnote">1 εἰς πράξεις Ath 2 μίν ταῖς ΒΜ 3 τῷ Μ τό BUIL

sed ὸ ex ῶ corr m 2, K Re Monn 4 μήκει et κάλλει UIAth</note>

<note type="footnote">5 τὸ om UIL sed in hoc inser m 2, Ath Ι τὸ τοῦ] τοῦ τὸ

CMoP Mor Ι τοῦ U sed ῦ eras om K | ὡσαληθῶς Β | ὄ λον

cum ras 1 litt U ἄλλον Ι ἄλλως post ὄχλον Μ 6 ἐπαι-

νέσηται UI et γρ in marg Μ 7 δὲ in ras P 2 γὰρ Β

10 τοῦτο Monn at cf. ρ. 46,11; 351,3; t. II 16,15; 130,4;

332,17 Ι εἰ δὲ] οὐδὲ Μor 12 τὸν reposui e libris

cum Monnerio τὸ Mor Re 13 διδασκάλους K Re Monn

πάντως CPBM 18 ἐντεῦθεν — 20 νικῶσαι citat Plan fol. 103v

19 ἀλλὰ Μ 20 αὐτὸ τὸ Κ αὐτὰς τώ Plan αὐτῇ τῇ κτήσει Mor</note>



<pb n="369"/>

τῷ μέτρῳ τῶν μισθῶν κρινέτω μοί τις τὸν ῤητορικώ-

τατον, ἀλλ’ αὐτῇ τῇ | κτήσει τῆς τέχνης, κἂν οὐτῶ <note type="marginal">R III 450</note>

ποιῇ, τοὺς μικρὰ καρπουμένους τουτουσὶ τῶν εὖ πρατ-

τόντων ἐκείνων εὑρήσει βελτίους. εἰ δὲ πρὸς τἀργύ-

ριόν με τὸ γιγνόμενον ἐκείνοις ἀξιοῖς ἀποβλέπειν, εἰς <lb n="5"/>

τὰς ψυχὰς ἐγὼ τὰς ἐκβεβαρβαρωμένας ἀξιῶ σε βλέπειν.

οὖς γὰρ ἐποιούμεθα γέλωτας παρὰ τοῖς διδασκάλοις,

οὔτοι δοκοῦσιν εἶναι δικῶν τεχνῖται καὶ ἐμπλήσαντες

χρυσοῦ τὰς χεῖρας ἀπέρχονται καθ’ ἑκάστην ἡμέραν.</p>

<p>46. Ἀλλ᾿ οὗτοι μὲν εἰ καὶ τῆς τῶν λόγων ἀπελεί- <lb n="10"/>

φθησαν ἰσχύος, ἀλλ’ ἐζήτησάν γε κτήσασθαι καὶ μι-

σθὸν πρὶν λαβεῖν ἔδωκαν καὶ μέρος ἐγένοντο χοροῦ

καὶ προσηγορίας βελτίονος ἐκοινώνησαν· ἄνθρωπος δέ

τις γάρου κάπηλος καὶ τοῦτο ποιῶν διὰ τῆς θαλάττης,

Ἡλιόδωρος ὄνομα αὐτῷ, κὰτ αὐτὴν τὴν ἐμπορίαν <lb n="15"/>

ἥκων ποτὲ καὶ εἰς Κόρινθον δίκης τινὸς οὔσης φίλῳ

παρ’ ᾧ κατέλυε νοσοῦντος ἐκείνου τάξιν εἰσῆλθε λα-

βὼν καὶ ἠκροᾶτο τῶν συνηγόρων, ἐλπίδος δὲ αὐτῷ

<note type="footnote">6 Isocr. Euag. p i 198 b. Plat. ep. 8 p.353 A</note>

<note type="footnote">1 τὸν μισθὸν UIL sed in τῶν μισθῶν corr I 3 L 2, KAth Ι

μοί om UIK | τίς BLK Ι ῥητορικώτερον CPUI et in marg Μο</note>

<note type="footnote">2 ἀλλ᾿ — κτήσει om Mor 3 καρπωμένους UI 4 τἀργύ-

ριον scripsi e BL ἀργύριον UIK τ᾿ ἀργύριον reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">5 με om Κ μέν LAth et in marg Μο 6 ἐκβαρβαρωμένας

UIK ι ἀξιῶ σε] ἀξιῶσαι Μο 7 οὐ] — 8 τεχνῖται citat Plan fol.

103v Ι γέλωτα PBMUI Plan et coni Cobetus Coll. 277 at cf. Aesch.

ου

fals. leg. p. i 42,43 8 τεχνίται I 9 χρυ(??)ν Κ | καθεκάστην

11 ἐζήτησάν scripsi e CPB ἐξεζήτησαν reliqui libri edd οὖν

ἐζήτησαν Cobet Coll. 277 Ι γε scripsi cum Cobeto et Sinteni

τε libri edd Ι χρήσασθαι UI (??)σασθαι Μ 13 δέ τις om UI

15 κατά τὴν coni Re Anim</note>



<pb n="370"/>

πρὸς τὴν ἀκοὴν γενομένης, ὧς ἄρα καὶ αὐτὸς ἔσται τῶν

<note type="marginal">R III 451</note> βοηθούντων, εἰ προσέχοι ταῖς δίκαις τὸν | νοῦν,

μερίζει τὴν ἐπιμέλειαν εἴς τε τοῦ γάρου τὴν πρᾶσιν

εἴς τε τὴν ἀκρόασιν τῶν δικῶν, καὶ χρόνος βραχὺς

<lb n="5"/> καὶ ῥήτωρ ἐξαίφνης Ἡλιόδωρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>καὶ δύναμις ἐξ

ἀναιδείας τὸ μὲν πρῶτον οὐ πάνυ μικρά, μετὰ ταῦτα

δὲ μεγάλη, χρόνου δὲ προϊόντος μεγίστη. καὶ τῶν μὲν

ἐκ τοῦ γάρου σκωμμάτων οὐκ ἀπήλλακτο, τῶν δὲ

σκωπτόντων περιῆν καὶ οἰκίαν ἐώνητο καὶ ἀνδράποδα

<lb n="10"/> καὶ γῆν. καὶ πρῶτος ἀγὼν πρὸ τῶν δικαστηρίων τοῖς

ἔνδον ἀγωνιουμένοις ἣν Ἡλιοδώρου τὴν ἀσπίδα προσ-

λαβεῖν. οὕτως ἀνὴρ τῷ μηδὲν ὀκνεῖν εὐδοκίμει. διεξ-

ιὼν δὲ πᾶν δικαστηρίου μέτρον τελευτῶν ἐν τοῖς

βασιλείοις ἔλεγεν οἷα λέγειν τὸν τοιοῦτον ἀνάγκη, τὸ

<lb n="15"/> νικᾶν δὲ καὶ ἀπὸ τούτων εἶχε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>μισθὸς δὲ αὐτῷ

πολλαὶ μὲν ἐν Μακεδονίᾳ γεωργίαι, πλείους δὲ ἐν

Αἰτωλίᾳ καὶ Ἀκαρνανίᾳ, χρυσός, ἄργυρος, πλῆθος ἀν-

δραπόδων, ἵππων ἀγέλαι καὶ βοῶν. ὧν γὰρ ἐκ συν-

ηγορίας γυναῖκά τινα κατέστησε κυρίαν, τὰ ἡμίσεα

<lb n="20"/> τούτων εἶχεν ἆθλον. ὁ δὲ καὶ ἦρχεν ὡς δὴ τὰ τῶν

ῥητόρων πεπονηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>οὕτως οὐδὲν θαυμαστόν, ὦ

φιλότης, ἀμαθίαν ἐν δίκαις ἀφορμὴν εἰς πλοῦτον γε-

<note type="footnote">16 cf. t. II 251,17 21 sq. cf. t. I 160,16</note>

<note type="footnote">1 γεγενημένης Κ 2 τὸν νοῦν. μερίζει τὴν ἐπιμέλειαν repo-

sui e libris τὸν νοῦν, μερίζει εἰς Mor δίκαις, τὸν νοῦν μερίζει

εἰς Re Monn 3 πρᾶσιν reposui e CMoPBMUI ἐπιμέλειαν

LKAth et in marg Μο, edd 5 ὁ ἠλιόδωρος Β 6 οὐ del

Cobet Ι μεταταῦτα MoBML 11 προλαβεῖν UI sed in hoc e

λαβὼν corr λαβεῖν C 12 ἁνὴρ? | τὸ Κ | εὐδοκιμεῖ LKAth Ι

δεξιόν Ath 13 δέ om Κ γε Ath 16 δ᾿ CMo 17 ἀνδρῶν

U sed ῶν eras, I 21 ὦ] οὐδὲν Κ</note>



<pb n="371"/>

νέσθαι. πολλῶν δὲ ἔχων μνησθῆναι τούτῳ παραπλη-

σίων περὶ τούτου μόνου διῆλθον, ἐπειδὴ τοὺς μὲν

ὀλίγοι τινὲς ἔγνωσαν καὶ τάχ᾿ ἄν τις ἠπίστησε λέ-

γοντος, περὶ δὲ τοῦδε πολλούς ὑπάρχει μοι πανταχό-

θεν καλεῖν μάρτυρας.</p> <lb n="5"/>

<p>50. Ἀλλὰ καὶ τοὺς ἄρξαντας συναριθμοῦνται τοῦ

δεῖνος ὁμιλητὰς δέκα, τοῦ δεῖνος πλείους, | ἑτέρου <note type="marginal">R III 452</note>

δ’ εἴκοσι. σὺ δὲ ἡμῖν, ἐρωτῶσι, πόσα γένη ἐθνῶν

διὰ τῶν σαυτοῦ διῴκηκας; ὥσπερ μέρος ὂν ῥητο-

ρικῆς καὶ τὸ παρελθεῖν εἰς ἀρχήν. ἐγὼ δὲ δεῖν μὲν <lb n="10"/>

ῥητορικῆς τοῖς μέλλουσι καλῶς ἄρξειν ὁμολογῶ, οὐ

μὴν τοῦ κεκτῆσθαί γε ῥητορικὴν ἀπόδειξιν εἶναι τὸ

καὶ πόλεων ἀρχὰς λαβεῖν. ἔστι γὰρ καὶ λαβεῖν ἀρχὴν

οὐκ ὄντα ῥήτορα καὶ μὴ λαβεῖν ὄντα. καὶ ταῦτα ἔστι

δῶρα τῆς Τύχης, οὐκ ἐν τῇ φύσει τῆς τέχνης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>καὶ <lb n="15"/>

τοῦτο ἀεὶ μὲν οὕτως ἔσχε, μάλιστα δὲ ἐπὶ τῆς Κων-

σταντίου βασιλείας, ὃς τοὺς ὑπάρχους ἡμῖν ἀπὸ τοῦ

τῶν ὑπογραφέων ἔθνους ἐφίστη. καὶ οἱ μὲν ἐκάθηντό

τε καὶ προσέταττον, οἴ δὲ ῥήτορες εἱστήκεσάν τε καὶ

<note type="footnote">2 μόνον L 3 ἔγνωσαν scripsi e CPBM ἐγνώκεσαν

reliqui libri edd | τάχα UI 6 καὶ om Κ | ἄρξαντας

scripsi συνάρξαντας libri edd σύν ἄλλοις ἄρξαντας vel παρ’

ἄλλων ἢ ἄρξαντας αὐτούς ἢ συνάρξαντας coni Re Anim

7 ὁμιλητὰς scripsi ὁμιληταὶ libri sed αἰ in ras L 2, edd Ι

δέκα τοῦ δεῖνος L sed e δὲ κατουδὲν corr m 2 δέκα τὀὐδενὸς

Κ δέ κατά τοῦτ’ οὐδενὸς Ath 8 δ’ in ras 1 vel 2

litt L 2 8 γένη] δέ γένη Ρ γένη δ’ Β δέ ἐν UIL sed in

hoc in γένη corr m 2, KAth 9 διῴκηκας scripsi e CPBMK

διώκῃ ας cum ras 1 litt U διῴκησας reliqui libri edd | ὃν Μο

ὧν ILKAth 10 καὶ—11 ῥητορικῆς om Κ 12 τὸ LKAth |

γε inserui e PBMIKAth τε UL om CMo edd 13 πόλεων

scripsi auctore Re Anim cum Monnerio πόλεως libri Mor Re |

καὶ post λαβεῖν U sed eras, Ι 16 δ’ C μέν Κ | v ἀπὸ Κ

κωνσταντίνου Κ 17 ὡς Μο 19 εἱστήκεισάν PBMK Monn

εἰστήκεισαν Μο εἰστήκησαν Mor Re cf. p. 374,5 | τε om UI</note>



<pb n="372"/>

ἔτρεμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>καὶ μέγα μὲν ἐν διακονίᾳ τινὶ τυχεῖν

ἐπαίνων καὶ μὴ δόξαι βραδύν, καίτοι εἰ τοῖς διδασκά-

λοις τὰ τοιαῦτα προσθήσομεν ἃ θεῶν ἐστι καὶ δοῦναι

καὶ μή, σεμνότερος ἡμῖν ὁ Ῥόδιος Οὐλπιανοῦ γίγνεται.</p>

<lb n="5"/> <p>53. Καὶ μὴν κἀκεῖνο δεινῶς ἄλογον νέους γέρουσι

παραβάλλειν καὶ τοὺς ἄρτι τοῦ διδάσκεσθαι πεπαυ-

<note type="marginal">R III 453</note> μένους, ὧν οἱ πολλοὶ | τεθνᾶσιν, ἀξιοῦν τετυχη-

κέναι τιμῶν ἐν αἷς ἄνθρωποι μόλις πρεσβύται γεγό-

νασιν. ἀναμεινάτω τις καὶ τὴν τούτων ἀκμήν, ἀνα-

<lb n="10"/> μεινάτω τὸ γῆρας. ἴσως οἴσει τι καὶ τοιοῦτον προϊὼν

ὁ χρόνος, ὅταν ἡμεῖς μηκέτ᾿ ὧμεν. εἰ ποθεῖ δὲ ἄνδρας

τὰ πράγματα, δώσει τις καὶ τούτοις ἀρχὰς πείθων

αὐτός, οὐ κολακευόμενος. νῦν δ’ ἔνιοι περὶ τὰς τῶν

δυνατῶν θύρας.</p>

<lb n="15"/> <p>54. Μαλλὸν δὲ ἤδη τὰς αὑτῶν ἀρετὰς ἐν ἀρχαῖς

ἐπεδείξαντο τῶν ἐμῶν ὁμιλητῶν τινες, εἰς μὲν Πα-

φλαγὼν τοῖς αὑτοῦ πόνοις θεραπεύσας τοὺς ἀρχο-

<note type="footnote">4 cf. Seeck Epist. Lib. p. i 314 17 Alexander? cf. Seeck p. 53</note>

<note type="footnote">1 μέντοι coni Re Anim | διακο cum ras 3 litt et τι ὶ cum

ras 1 litt U Ι τυχεῖν—2 μὴ om UI 2 καὶ ante δόξαι I

γρ διδασκαλείοις in marg Mor 3 τὰ τοιαῦτα προσθήσομεν

scripsi e PBMUILKAth προσθήσομεν τὰ τοιαῦτα CMo edd |

προθήσομεν Κ Ι δοῦναι, καὶ μὴ σεμνότερος Mor Re qui „possit

quoque inquit legi: καὶ δοῦναι καὶ ἀφελέσθαι, μηδὲν ἀσε-

μνότερος vel καὶ δοῦναι καὶ ἀφελέσθαι. ὄρα μὴ σεμνότερος—

γίγνηται“ 4 γίνεται BMUK 7 ἀξιοῦνται I 8 οἶς Β ι

πρεσβεῦσαι CMo sed in hoc πρεσβύται in marg 9 τίς ΒΚ</note>

<note type="footnote">10 τί ΜοΒΙ Ι ὁ χρόνος προιὼν ΒΜ 11 εἰ om UILKAth,

del Μο 12 τίς BI Mo | καὶ om UILK 13 αὐτοὺς

U sed u(2) eras ILKAth αὑτὸν Μονν | δ’ om UILKAth

ενι υ ἐνὶ ΙΚ 15 αὑτῶν scripsi cum Μ αὐτῶν reliqui libri

edd 16 μὶν inserui e libris om edd 17 αὑτοῦ scripsi e

PBMIK αυτοῦ U αὐτοῦ reliqui libri edd</note>



<pb n="373"/>

μένους οὕτως ὥστε ἔτι δακρύειν αὐτοὺς ἀπελθόντος

ἐκείνου, Γαλάτης δὲ ἔτι νῦν ἄρχει Καππαδοκῶν οὕτως

ὥστε ἐπαινεῖν μὲν ἐκείνους τὰ δρώμενα, ζητεῖν δὲ

πλέον οὐδέν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>ὁ δὲ πρὸ τούτων Ἡρακλεώτης ἐπι-

τροπεύσας τὴν Λυκίαν οὔπω μὲν ἔτη πέντε καὶ εἴκοσι <lb n="5"/>

γεγονὼς ἐτύγχανεν, εὑρὼν δὲ τὸ ἔθνος ταῖς τῶν ἔμ-

προσθεν κλοπαῖς διεφθαρμένον τοῖς μὲν κατηράσατο,

τοὺς δὲ εἰς εὐπορίαν ἤγαγεν ἀποχρῆν αὑτῷ κρίνας

τὴν παρὰ βασιλέως τροφὴν καὶ μέγαν πλοῦτον ἤνεγκε

τὸ πλουτοῦντας ὧν ἦρξε καταλιπεῖν. οὕτω δὲ τὰ <lb n="10"/>

πράγματα ἀμείνω σφίσι ποιῶν προσετίθει ταῖς περὶ

τὴν ἀρχὴν φροντίσι τὰ τῶν σοφιστῶν ἔργα λόγῳ πό-

λεως ἑκάστης τὰς πανηγύρεις κοσμῶν, ὥστε τοῖς ἐν

Λυκίᾳ τότε διδασκάλοις λυσιτελεῖν | μᾶλλον <note type="marginal">R III 454</note>

ἀκούειν ἢ λέγειν. <lb n="15"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>Ἀνδρονίκου δὲ τοῦ γενναίου οὔτ᾿ ἀδακρυτὶ μνη-

σθῆναι δυναίμην ἂν ἐν ἑταίρων τε ἀμνημονήσας λόγῳ

<note type="footnote">4 Themistius. cf. ep. 312 550. 578. Seeck ρ. 307

16 cf. t. Ι 163, 2 cf. Seeck ρ. 75 17 II. κ 243</note>

<note type="footnote">4 οὐδὲν πλέον Ath | τούτων reposui e CPBMUIKAth

τούτω Μο τούτου L edd 5 μὲν om Κ 7 τοῖς scripsi

e PBMUILAth auctore Re Anim coll. t. I 409,21; II 16,22;

95,11; t. III 300,22; t. IV 136,6 τούς reliqui libri edd

8 ἀνήγαγεν Re Anim, fortasse recte cf. p. i 94,11 |

CPUIL αὐτὸ Κ 9 παρὰ scripsi e PBMUILKAth ἀπὸ

CMo edd Ι μέγα Κ | ἤνεγκε τὸ] γρ ἀντὶ τοῦ ἡγεῖτο in marg

Mor 10 οὕτως Ath 12 γρ λογίῳ in marg Mor 16 Οὔτ

scripsi e BUILKAth οὔτε reliqui libri edd 17 ἑταίρων scripsi

e CPBM cum Monn coll. p. i 360,16; t. III 259,20 ἑταίρω

ἑτέρων UI ἑτέρῳ L sed in ἑταίρων corr m 2, KAth Mor Re |

τε om Κ | λόγῳ ἀμνημονήσας Κ | s νῦν ὰν ἀμνημονῶν

λέγω inserendum coni Re Anim</note>



<pb n="374"/>

σφόδρα ἂν ἀδικοίην, ὃς οὐχ ἥττων μοι ἐγένετο

κόσμος ἢ τῷ Χείρωνι τὸν Ἀχιλλέα φασίν. οὗτος ἦρξε

μὲν τῆς δοῦναι δυναμένης Φοινίκης, φύλαξ δὲ ἐγένετο

τῶν ἑκάστοις ὄντων ἀκριβέστερος δεσποτῶν.

<lb n="5"/> καὶ φερόντων ἐκείνων ἅπερ εἰώθεσαν καὶ δῶρα ὀνομαζόντων

καὶ μισθὸν ὑποκοριζομένων [καὶ] τῆς μεγάλης

ἑορτῆς ὀνόματι μικροῦ μὲν τοὺς οἰκέτας λαβὼν ἔδησε,

τοῦτο δὲ αὐτοῖς χαρισάμενος τὸ κολάσαι διαγινώσκειν

ἐκέλευσε τοῦ λοιποῦ, τί μὲν ἄρχων, τί δὲ μισθωτός.</p>

<lb n="10"/> <p>57. φόνων τοίνυν μόνος ἀρχόντων ὀλίγων ἐδεήθη |

<note type="marginal">R III 455</note> κατὰ τῶν ἀρχομένων. οὕτω γὰρ ἔδειξεν ἀδικίαν

μισῶν, ὥστε ὁ φόβος οὐδὲν ἄξιον θανάτου εἴα

τολμᾶσθαι. τῶν δ᾿ ἐν μεγάλαις ἀρχαῖς γεγενημένων

εἰωθότων ἐπιτάττειν τῷ τῆς Φοινίκης ἄρχοντι, τῶν

<note type="footnote">1 cf. t. II 546, 20 3 ep. 192. 166. 216. 217 6 Kalendarum

Ianuariarum cf. t. IV 1054, 3 sq. R</note>

<note type="footnote">1 τε ante ἂν KAth, γε edd delevi | ἀδικοί ην cum ras 2

litt U | ἥττων scripsi ex UILK ἡττον reliqui libri edd 3 μὲν

om K δυναμένης L sed ένης in ras m2 4 ἐν ante ἑκάστοις

CMo edd sed „aut ἐν delendum aut leg. ἐν ἑκάστῃ sc. πόλει“

Re delevi cum Cobeto Coll. 278 4 καὶ ante ἀκριβέστερος

libri edd delevi auctore Cobeto | τῶν ante δεσποτῶν inserendum

coni Cobet 5 εἰώθεσαν scripsi ex UIK εἰώθεισαν

reliqui libri edd cf. p. 371, 19 6 καὶ cancellavi coll. t. II

553, 18 ὐποκοριζόμενοι τὴν ἀνάγκην εἰφήμῳ ῥήματι; Aristid

t. II 151, 22 D τὰς κακίας ὑποκορίζεσθαι τῷ τῆς ἀρετῆς ὀνόματι;

Philostr. iun. im. prooem. t. II 390, 4 K σχήματι εὐπρεπεῖ τὸ ῥᾴθυμον ὐποκοριζόμενοι 7 ὀνόματι scripsi e PMUILKAth

ὄνομά τι B ὀνόματα CMo edd 9 ἐκέλευε PBMUI \ τοῦ I

sed eras | τουλοιποῦ BLK 10 φόνων scripsi e PBMUILKAth

cum Cobeto φόνῳ CMo edd sed „aut φόνου leg. aut φόνω τοίνυν

χρῆσθαι μόνος“ Re Anim | ὀλίγων scripsi e CPBMULK cum

Cobeto ὀλίγ ν cum ras 1 litt U ὀλίγον I edd | ἐδεήθη ὀλίγων

M 11 κατὰ om UILK 13 δὲ BMUI 14 ἐπιτάττειν εἰωθότων

UI | εἰωθότων inser L2 om K | των I</note>





<pb n="375"/>

μὲν διά τῶν γραμμάτων, τῶν δ’ αὐτῶν ἄμα θορύβῳ

καὶ βοῇ καὶ χαλεποῖς ὀφθαλμοῖς εἰστρεχόντων εἰς τὰ

δικαστήρια καταναγκαζόντων πρὸ τῶν νόμων ποιεῖσθαι

τὸν δικαστὴν τἀς ἐκείνων ἐπιθυμίας πᾶσαν ταύτην

τὴν τυραννίδα κατέλυσεν οὐχ ὕβρεσιν οὐδὲ κραυγαῖς, <lb n="5"/>

ὥστε ἐκείνους ἔχειν ἐγκαλεῖν, &lt;ἐνδεικνύμενος δέ&gt;, ὡς

οὐδένα ἄνδρα πλέον αἰδεσθήσεται τῶν δικαίων. οἱ δ’

ἐπαιδεύθησαν ἰέναι μέν παρ’ αὐτὸν δικῶν οὐκ οὐσῶν,

αἰτεῖν δὲ μόνα ταῦτα ἅ λαβεῖν οὐκ ἅσικον. ἐντεῦθεν

ἐκτήσατο δόξαν ἀρχικὸς εἶναι. καὶ οὐδεὶς οὕτως <lb n="10"/>

ἐχθρὸς Ἀνδρονίκῳ, ὃς τοῦτό γ’ ἂν ἐκεῖνον ἀποστερή-

σειεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>ἴδει μὲν οὖν αὐτὸν οἴκοι τε μένειν καὶ

τῶν ἐν Τυρῷ καλῶν ἀπολαύειν καὶ μήποτε ἐκείνην

γενέσθαι τὴν κλῆσιν τὴν δυστυχῆ· γενομένης δὲ καὶ

νεωτέρων ἐν Θρᾴκη συμβάντων πραγμάτων ὁ μὲν <lb n="15"/>

τῆς βασιλείας ἁψάμενος εὐθὺς τοῦτον ἄρχοντα ποιεῖ

πολλῶν παρόντων τεῖχος ἰσχυρὸν τὴν Ἀνδρονίκου

ψυχὴν ἡγούμενος, ὁ δὲ ἄκων μέν, σιδήρου δὲ παν-

ταχόθεν ἀστράπτοντος ἐξεδέξατό τε τὴν ἀρχὴν καὶ

πλεῖστα τὸν πιστεύσαντα ὤνησεν, οὐ γὰρ ἦν προδότης, <lb n="20"/>

καὶ οὐκ ἠγνόει μέν, ὡς πολλῷ μείζονι μαχοῦνται ῥώμῃ

<note type="footnote">14 cf. Seeck ρ. 74 15 Procopius cf. ad t. II 391, 7;

519.21 18 cf. Amm. XXVI 7,6 19 Dem. ρ. 371, 18</note>

<note type="footnote">1 τῶν(1) om UIK 2 καὶ βοῆ om Β 6 ὥστ’ ΡΙΚ | ἐκεί-

νους Re ἐκείνοις libri Mor | ὡς δέ ἐκείνους ἔχειν ἐκμαθεῖν

coni Monn | ἐνδεικνύμενος δέ inserui coll. t. I 129, 18 om libri

edd διδαχὴ δέ vel ὑπομνήσει δέ inserenda coni Re Anim,

δείξας δέ Μοηη, ἀλλ᾿ εἰπὼν Cobet 7 οἵ MoBI | δὲ Μ

8 αὐτῶν Ρ sed ῶ in ὸ corr, ILKAth | οὐκ om C 11 τοῦτό

scripsi e CPBMUI coll. t. I 479, 18 τοσοῦτο MoLath τοσοῦτον

Κ τούτου edd 13 ἐκείν ν cum ras 1 litt U ἐκείνων Ι

14 καὶ om Κ 17 παρόντων πολλῶν UILKAth 18 δὲ(2) om

Β 19 ἐδέξατό Κ 21 μαχοῦνταί L sed ουν in ει corr m2</note>



<pb n="376"/>

<note type="marginal">R III 466</note> τῇ τῶν πολεμίων καὶ σφαλεροῦ κοινωνεῖ | πράγ-

ματος, ὅμως δὲ τὰς ἥττους ἐλπίδας μετὰ τοῦ μὴ γί-

νεσθαι κακὸς εἵλετο μᾶλλον ἢ τὸ Θετταλῶν ὄνειδος

ὑπομείνας πλουτεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>καὶ ἣν πιστὸς μὲν Βιθυνίας

<lb n="5"/> ἄρχων καὶ φιλόπονος, πολὺ δὲ βελτίων ἐφ’ ὅλην

ἀπεσταλμένος τὴν Θρᾴκην. κρειττόνων δὲ τῶν ἐναν-

τίων γενομένων κύριος ὥν ἀποδρᾶναι καὶ λιμένων

ὁρωμένων καὶ πλοίων ὑπαρχόντων καὶ πολλῶν ὄντων

οἱ ταῦτα παρῄνουν οὐκ ἠξίωσεν εἰς σπήλαια καταδὺς

<lb n="10"/> ἢ κρύψας ὕλη τὸ σῶμα ζῆν ἐν σχήματι τῆς αὑτοῦ

φύσεως ἀλλοτρίῳ, ἀλλὰ τοῦ μὲν δέξασθαι τὰς ἀρχὰς

ἱκανὴν ἀπολογίαν εἶναι νομίζωύ τὴν ἀνάγκην, τοῦ δὲ

μὴ προδεδωκέναι τὸ μὴ καλὸν εἶναι πρᾶγμα τὴν προ-

δοσίαν ἐπὶ τοῖς νενικηκόσιν αὐτὸν ἐποιήσατο καὶ

<lb n="15"/> μακροτέρου μὲν ἐστερήθη τοῦ βίου, τῇ δόξῃ δὲ ἢν

εἶχεν ἐντελευτήσας ἀπῆλθεν. ὁ δὲ δημεύων τὴν τοῦ

τεθνεῶτος οὐσίαν ἐν τῇ τῶν ὄντων βραχύτητι τοῦ

δεξαμένου τὴν πληγὴν ἐθαύμασε τὸν τρόπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>ἆρ’

ἄξιον τοὺς πολλοὺς ἄρχοντας ὑμᾶς μιᾷ τῇ ’κείνου

<note type="footnote">3 cf. ad ρ. 254, 11 14 Dem. p. 283, 16</note>

<note type="footnote">3 κακῶς Ath καλῶς Κ 5 φιλόπολις CMo sed in hoc

in marg φιλόπονος | βέλτιον LKAth 8 ὁρωμένων in marg

Mo 2 9 εἰς] ἡ CMo Mor | σπήλαιον ULKAth | καταδύς ἢ]

καταδύσειν LK καταδύς Ath 10 κρύψαι CMo | αὐτοῦ

scripsi e ΡΜ αὐτοῦ reliqui libri edd 13 πρᾶγμα εἷναι LK</note>

<note type="footnote">14 ἐπὶ Β sed ὑπὸ suprascr m 2 | αὐτὸν scripsi e MILK

αὐτὸν reliqui libri ’ in ‘ corr B 2, edd 15 μακρότερον 1 |

μὲν om Κ | ἦν ΡΚ 16 τελευτήσας U | ἀπῆλθε I | δὴ ante

δημεύων Β et in ras P 5 | δημεύων Ρ sed ημευ in ras m 5

18 τὸν τρόπον ἐθαύμασε ἐθαύμασεν UK) UILKAth Χρόν(??)ν

ἐθαύμασε τὸν Μο sed τρόπον in marg 19 a κείνου

CB κείνου PML ἐκένου reliqui libri edd</note>



<pb n="377"/>

γνώμῃ καὶ τοῖς ὑπ’ αὐτῆς διῳκημένοις ἀντιθεῖναι;

πότερον δὲ εὔπαις μᾶλλον ἂν κριθείη δικαίως ὁπο-

τέρῳ γέγονεν εἷς ἀγαθὸς ἢ ὅτῳ πολλοὶ κακοί;</p>

<p>61. Αλλ᾿ Ἀνδρόνικος μὲν ἀπῆλθεν εὐφράνας ὑμᾶς

τῷ θανάτῳ, ζῇ δὲ Κέλσος οὐδὲν μὲν ὑμῖν ἐοικώς, <lb n="5"/>

ἐμῶν δὲ καὶ οὗτος ἔργον ἱδρώτων. ὃς ἄρξαι μὲν ὀρ-

θῶς ἠδυνήθη πολιτῶν καὶ συγγενῶν καὶ φίλων οὔτε

νόμους παραβὰς τῇ πρὸς ἐκείνους χάριτι καί, τὸ πάν-

των σπανιώτατον, μετά τῶν δικαίων τὰς φιλίας φυ-

λάξας, εἰ δ’ ἔροιο προσελθών, σὺ δὲ δὴ τίνος <lb n="10"/>

ἡμῖν μαθητής; καὶ παρὰ τοῦ τὸ ῥητορεύειν

ἔχεις; ἐμὲ καὶ τὰς παρ’ ἐμοὶ διατριβὰς ἀκούσῃ. ὁ

γὰρ ἐν μέσαις Ἀθήναις εἰπεῖν οὐκ ὤκνησεν, οὐδὲ

νῦν ἀποκρύψεται. οὑτοσὶ γὰρ | ἧκε μὲν ἐκεῖσε <note type="marginal">R III 457</note>

δόξη κιβδήλῳ πειθόμενος , τῆς πείρας δέ αὐτῷ τὴν <lb n="15"/>

δόξαν ἐλεγχούσης ἐν Λυκείῳ τῆς νεότητος παρούσης

τὸ τῆς παροιμίας ἴφη πεπονθέναι καὶ ἀτεχνῶς ἀφ’

<note type="footnote">5 cf. Seeck ρ. 104 sq. 12 ep. 654</note>

<note type="footnote">1 αὐτῆς scripsi e PBMLAth αὐτοῖς CMoK Mor

αὐτοῦ UI Re Monn 2 πρότερον Κ | ποτέρῳ UIL sed in

hoc in πότερον ᾦ corr m 2, KAth 4 ὑμᾶς scripsi e

PMUILK cum Monnerio ἡμᾶς reliqui libri Mor Re

6 οὗτος in οὕτως corr P 2 7 ἐδυνήθη ΡΒΜ cf. ρ. 97, 5</note>

<note type="footnote">8 πρὸς scripsi e BMUILKAth εἰς Ρ sed in ras m 5, CMo

edd 9 φυλάξας scripsi e C cum Monnerio φυλάξαι reliqui

libri sed ασ supra αι m rec M, Mor Re 10 ἔροιο Ρ sed ras 1

litt ante ρ εὕροιο Κ | δὴ om LK 11 ἡμῶν coni Mor |

παρά τοῦ reposui e libris (sed e παρ’ αὐτοῦ corr L 2) auctore

Re cum Monnerio παρά του Mor Re | τὸ del Μο om IKAth |

ῥητορεύειν; ἔχεις Ath 12 ἐμοῦ LK | ἀκούση scripsi ex

UILK cum lacobsio Lectt 218 ἀκούσεις CBM et ex ἀκούεις

corr P 5 ἀκούσης MoAth edd 15 εἰ ante δόξη KAth

δόξῃ—p. 378, 2 καλεῖν citat Plan fol. 103 v | ἧκεν ἐκεῖσε post

πειθόμενος Plan 16 λυκίῳ UILKAth 17 καὶ eras L om

MUIK</note>



<pb n="378"/>

ἵππων εἰς ὄνους, ὃ καὶ τὴν Ἀθηναίων πόλιν ἔδακέ τε

καὶ διὰ ψηφισμάτων ἠνάγκασέ με καλεῖν δεινὸν ἡγου-

μένην, εἴ τινες λόγοι τῶν παρ’ αὐτοῖς βελτίους ἑτέ-

ρωθι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>ἀφεὶς οὖν τὸ ὡς ἧκεν Ἀθήναζε Κέλσος

<lb n="5"/> αὐτὸ καθ’ αὐτὸ σκοπεῖν, ἢν ἔσχε γνώμην ἥκων ἐξέ-

ταζε. παῖδα γὰρ ἀκριβῶς τῶν ἡμετέρων εὑρήσεις

καὶ τοῖς προτέροις ἐοικότα, ἀλλ’ οὐχὶ τοῖς δευτέροις,

ὁ σημεῖον ἂν εἴη τοῦ τὰ μέν δεύτερα αὐτῷ φαῦλα

δόξαι, τὰ πρότερα δὲ βελτίω.</p>

<lb n="10"/> <p>63. Ψέξεις οὖν ἔτι καὶ λοιδορήσεις τὰς παρ’ ἡμῖν

διατριβάς, ὦ πλὴν τοῦ σαυτὸν ἐπαινεῖν καὶ περὶ τῶν

ἄλλων βλασφημεῖν εἰδὼς οὐδέν; τοιούτων γὰρ λόγων

ἐμπέπληκας τὰ χωρία· μόνος πλουτῶ, μόνος δύ-

ναμαι λέγειν, ἄρχειν ἐπίσταμαι μόνος, ἀδι-

<note type="marginal">R III 458</note> κοῦμαι τὴν γῆν οἰκῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>| σὺ δὲ πλουτεῖς

<note type="footnote">1 Zendob. II 33. Diogen. I 96. Babr. 76, 18</note>

<note type="footnote">1 ἔδακνέ Plan | τε om C 2 με om Κ | ἡγουμένην

scripsi e CPBM ἡγουμένη UI ἡγούμενος L sed in ἡγου-

μένην corr m 2, KAth ἡγουμένους Μο edd 3 αὐτὴ Β



αὐ(??) Μ 5 αὐτὸ cum ras 1 litt Β | καθαυτὸ Μ | αὐτὸς

Ath | ἔσχε scripsi e CMo sed in hoc εἶχε in marg, PBAth

εἶχε Μ sed in ἔσχε corr, ILK edd sed γρ ἔσχε in marg Mor

’χε cum ras 2 litt U | ἐξ(??)ταζε L ἐξήταζε KAth 6 παῖδα et

7 ἐοικότα scripsi auctore Re cum Monnerio παῖδας et ἐοικότας

libri sed ς bis eras M, Mor Re 8 ὃ scripsi e PBMUILK

Ath οὑ CMo edd | τοῦ reposui e libris τοῦτο edd | μὲν τά

Κ 10 ἡμῶν Ρ sed ω in ι corr m 5, ΒΜ sed in hoc ἡμῖν

in marg, UIL sed in hoc ω in Ι corr m 2, KAth 11 ὧ Μο

ὢ Mor Re 14 ἐπίστασθαι Mo Mor qui ἐπίσταμαι coni

interpunctionem post ἐπίσταμαι sustuli, post μόνος inserui

auctore Re Anim cum Monnerio et Cobeto Coll. 278 | οὐκ ante

ἀδικοῦμαι inser B 2, οὐ μόνος ante τὴν inser coni Re Anim

at cf. p. 382, sq.</note>



<pb n="379"/>

μέν, κακῶς δέ. εὐπορεῖς ἐκ τῆς ὠμότητος τῆς περὶ τούς

τόκους, δι’ ὧν πολλὰς οἰκίας ἀνατέτραφας οὐ χήρας

οἰκτείρων, οὐκ ὀρφανοὺς ἐλεῶν, οὐχὶ ῥοῇ δακρύων

καμπτόμενος, βοῶν, κεκραγώς· πώλησον ἀγρούς,

πώλησον ἀνδράποδα, πώλησον πατρῴους τά- <lb n="5"/>

φοὑς, ἑἰ δ’ οἷόν τε καὶ σαὐτόν. καὶ ταῦτα λέγων

ἐκάθητο καὶ τὸ χρυσίον ἐλάμβανε παρὰ γυναικῶν καὶ

παιδαρίων γυμνῶν. εἶθ’ οἱ μὲν ἀπῄεσαν προσαιτή-

σοντες, ὁ δὲ τὸ πορισθὲν οὕτως ἔχων ἀπηλλάττετο

χαίρων εὐδαίμονα καλῶν αὐτὸν ἐπὶ κέρδεσι πάσης δει- <lb n="10"/>

νοτεροῖς πτωχείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>ὑπὲρ τοιούτων τόκων τὴν

ἀρχὴν ἀφεὶς ἣν δεηθεὶς ἔλαβε πέντε μῆνας προσή-

δρευεν ὑπάρχῳ καὶ οὐ πρότερον ᾤχετο πρὶν ἐπόρθησεν

οἰκίας ὑπὲρ τὰς τριάκοντα λῃστὴς ὢν ἀντὶ δανειστοῦ

μετρίου. τούτου μὲν γάρ ἐστι μηδενὸς φείδεσθαι, τοῦ <lb n="15"/>

δὲ εἰδέναι τι καὶ χαρίσασθαι. ὁ δὲ γελῶν πρὸς τοὺς

δανειζομένους καὶ προδεικνὺς ἥμερον πρόσωπον ἐν

ταῖς εἰσπράξεσιν ἀγριώτερός ἐστι τοῦ Κύκλωπος μο-

νονοὺ τὰς σάρκας τῶν πενομένων ἀποσπῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>τοι-

οῦτος ἡμῖν ὁ Κροῖσος ἀντὶ τοῦ Πακτωλοῦ τὴν ἀπαν- <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 Din. c. Dem. § 30 20 Strab. XIII ρ. 626</note>

<note type="footnote">1 δέ. εὐπορεῖς scripsi Auctore Re Anim δέ εὐπορεῖς

libri edd | ἀλλ’ ἐκ coni Re Anim | ὠμότητος — τόκους] περὶ

τούς τόκους ὠμότητος UILKAth 2 ἀναταράξας CMo sed in

hoc ἀνατέτραφας in marg ἀνατρέψας Ρ sed ρέψ in ras m 5

ἀνέτρεψας ΒΜ | χήραν C 8 οὐχὶ ῥοῇ scripsi e CMoPBM

οὐχ ὑπὸ UILKAth et in marg MoM, edd 6 καὶ ταῦτα scripsi

e BMUILKAth τοιαῦτα CMo sed in hoc καὶ ταῦτα in marg,

Ρ sed in lac 8 litt m 5 et ante τ(1) ras, edd 8 εἶτα Μ | προσαι-

τήσαντες Ι 10 αὐτὸν ἁ αὐτὸν ΙΜ 14 λῃστὴς ΜοΒΙ

15 τοῦ Monn | του δέ Ι τοῦδε Μο 18 πράξεσιν UILK |

μόνον οὐ ILK 19 τῶν inserui e libris om edd</note>



<pb n="380"/>

θρωπίαν αὐτὸς τὴν αὑτοῦ καρπούμενος, ὕπαρ ὄναρ

λογιζόμενος τόκους, ὑπὸ πάντων μισούμενος, ἐν μὲν

τοῖς τῶν ἄλλων κακοῖς φαιδρός, ἐν δὲ τοῖς καλοῖς

περίλυπος, εὖ μὲν πάσχειν ἀξιῶν, τοῖς δ’ εὖ ποιοῦσι

<lb n="5"/> πολεμῶν ὧς ἂν ἠδικημένος, δεδιὼς μὴ χάριν ὁμο-

λογήσας εἰς ἀμοιβῆς ἀνάγκην κατακλεισθῇ. πῶς δ’

οὐκ ἔμελλες πλουτεῖν τὰ τῶν φίλων ἀφαιρούμενος καὶ

<note type="marginal">R III 459</note> τὰς ἀκαιρίας ἐκείνων | καιρὸν σαυτῷ τῶν κλοπῶν

ποιούμενος;</p>

<lb n="10"/> <p>67. Ἀλλά, νὴ Δία, λόγους εἷπε. πάνυ γε,

τοὺς ἀλλοτρίους. οὕτως ἕγημεν ἐξαπατήσας ἄνδρα

λόγων ἐραστήν, τὸν πατέρα τῆς κόρης. οἶδα καὶ τῶν

ἑπτὰ λόγων οὖς περιφέρεις τὸν πατέρα καὶ ὡς ὁ μὲν

συνετίθει, σὺ δ’ ἐωνοῦ καὶ βιάζῃ ποιητὴς εἶναι δοκεῖν

<lb n="15"/> ὑποκριτὴς γεγονὼς οὐδὲν ἔχων εἰς ταῦτα πλὴν εὐφω-

νίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>καὶ τὸ μὲν δὴ νέον ὄντα λόγους ὥσπερ ἄλλο

τι τῶν ὠνίων ἀγοράζειν αἰσχρὸν μέν, ὦ λόγιοι θεοί,

<note type="footnote">8 Dem. Ol. Ι ρ. 16, 4</note>

<note type="footnote">1 αὐτοῦ scripsi e Μο sed ‘e’ corr, PBL cum Monnerio

αὐτοῦ U αὐτοῦ reliqui libri MorRe 2 μισουμένους Ρ sed

e μισούμενος corr, ΒΜ 4 δ’ scripsi e MoUILK δέ reliqui

libri edd 5 ὧσάν ΒΙ 6 ἀνάγκη Β I κατακλυσθῇ UIL

κατακλυσθε(??)ς Κ | πλουτεῖν post κατακλεισθῇ libri del Mor | δὲ

ΒΜ 7 ἔμελλες scripsi e PBMUILK ἔμελλε reliqui libri

edd | πλουτεῖν om libri inser Mor 8 καιρὸν scripsi e CMoP

BMUIL καὶ Κ καιροὺς Ath edd | σαυτῷ scripsi e BMUILK

αὐτῷ reliqui libri Re Monn αὐτῶν Mor 10 λόγους Ρ sed υ

in ras m 4 | εἷπεν Μο 11 οὕτος Mor sed γρ οὕτως in marg</note>

<note type="footnote">14 δ’ ἐωνοῦ scripsi e CP cum Cobeto Coll. 278 δὲ ἐωνοῦ

ΙΒΜ δἒωνοῦ Μο sed δέ ἐῶν οὐ in marg δὲ ἐώνου ULAth

δὲ ἐωνεῖ Κ δὲ ὠνοῦ edd 14 βιάζη I sed η ex εἰ corr m2</note>

<note type="footnote">17 αἰσχρὸν L sed αἰσχρο in ras m 2 | λόγοι Ath</note>



<pb n="381"/>

πῶς γὰρ οὔ; τἄλλα δ’ ἂν καὶ συγγνώμης τύχοι, τὸ δ’

ἐν βασιλείοις στρεφόμενον καὶ παρέχοντα βασιλεῖ τὴν

αὑτοῦ γλῶτταν εἰς ἐπιστολὰς πάλαι ὠνεῖσθαι λόγους

πῶς οὐκ ἐσχάτης ἀτιμίας | ἄξιον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69"><p>ἢ οἴει σύ <note type="marginal">R III 460</note>

γε λεληθέναι, τίς ποτ’ ἣν ὁ περὶ τῆς σκευῆς γεγραφώς, <lb n="5"/>

ἢ ποιεῖ τὸν ἱππέα τὸν ὑπ’ αὐτὴ μαχόμενον ἄτρωτον;

οὐχ οὕτως ἐκεῖνος ἤδει τὰ τοιαῦτα σιγᾶν, ἀλλ’ ἔχων

τοῦ λόγου τὴν τιμὴν προσεκτήσατο τὴν φιλοτιμίαν

λέγων οἷς ἐπίστευεν. οἱ δὲ ἐκεῖνον μιμούμενοι πρὸς

ἄλλους ἐξελάλουν, καὶ σὺ πολλάκις πρὸς τοὺς τὸ πᾶν <lb n="10"/>

εἰδότας ὡς οὐδὲν ἐγνωκότας διεξῄεις ἃ λεγόντων ἐκεί-

νων, εἴπερ ἐτόλμων, ἤκουσας ἄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70"><p>ὢ τῆς ἐμῆς

ἀκαίρου φιλανθρωπίας. ἔναγχός τις τῶν ὑπὸ τῆς

τοῦδε περὶ τοὺς τόκους ἀπληστίας ἀπολωλότων δεό-

μενος ἐπιεικείας τινὸς τυχεῖν, εἶτα οὐ δυνηθεὶς ἐγνώκει <lb n="15"/>

<note type="footnote">6 cf. ρ. 242m 13 sq. Veget. mil. c. 23. Claud. in Ruf. II 353 sq.

Suid. s. v. θώραξ et ἱππική aliosque locos quos collegit Iac. Becker,

Grabschrift eines roemischen Panzerreiterofficiers ρ. 29 sq.</note>

<note type="footnote">1 τἄλλα scripsi e BMIL τ’ ἄλλα ἄλλα Μο) reliqui libri

edd | δ’ om Mor δὲ Β | ἂν om Β | τύχοι reposui e

PBMUILKAth, ut coni Mor τύχῃ CMo edd | δὲ ΒΜ

2 στρεφόμενον reposui e CMoPBM τρεφόμενον reliqui libri

edd | τῶ ante βασιλεῖ Β 3 αὑτοῦ reposui e ΡΒΜ cum

Monnerio αὐτοῦ ἁ αὐτοῦ reliqui libri edd | πάλαι scripsi

πάλιν libri edd sed in suspicionem vocat Re 4 καὶ ante

οἴει Β 5 ποτε PBMUL 6 τὸν ὐπ’ αὐτὴ Ἱππέα μαχό-

μενον ΒΜ 7 num οὗτος? | ἀλλά ΒΜ 8 τοῦ λόγου scripsi

τοὺς λόγους libri Mor Re τῶν λόγων Monn | τῇ τιρῇ coni

Re Anim 9 ἐπίστευεν scripsi e BUILKAth ἐπίστευσεν Μ

ἐπίστατο Ρ ἠπίστατο CMo edd sed ἠπίστατό σοι ἐχθρούς coni

Re Anim 10 ἀλλήλους Μ 11 ἃ] σύ δὲ Re Anim 12 ἥκου-

σὰς Μ ἤκουες ILK | ὢ reposui e CMoPBMLK ὦ UIAth

τῳ Mor τὸ Re Monn 13 ἔναγχός scripsi e CPBMUILK

ἔναχός MoAth Ἴναχός edd 14 περὶ τῆς τοὺς Β 15 τυχεῖν

τινος UIK | οὐ δυνηθεὶς scripsi e MoBMUIAth ὀδυνηθεὶς

reliqui libri edd</note>





<pb n="382"/>

πλείστους ὅσους τῶν &lt;τε&gt; πολιτῶν καὶ τῶν ξένων ἀγείρας

ἐν μεγάλῳ θεάτρῳ κηρύξαι τὸ ἀπόρρητον, ἐγὼ δὲ

ἐκώλυσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>καὶ νῦν δι᾿ ἐμὲ τὴν παρρησίαν ἔχων,

εἰ γὰρ ἐγὼ τότε μὴ τὸν ἄνθρωπον ἐπέσχον, ἐγκεκαλυμμένος

<note type="marginal">R III 461</note> ἂν | οὗτος ἔζη τὸν λοιπὸν ἄπαντα βίον

<lb n="6"/> τοῖς οἰκέταις ὑποπεπτωκώς, ἐμοῦ δὴ σεσωκότος αὐτῷ

τὴν παρρησίαν ὁ νεανίας οὑτοσὶ κατ᾿ ἐμοῦ καὶ τῶν

ἐμῶν ταύτῃ κέχρηται καί φησιν οὐδένας παρ᾿ ἐμοῦ

γεγονέναι ῥήτορας, αὐτὸς δὲ εἶναι σοφώτατος. ὃς εἰς

<lb n="10"/> τοσοῦτον ἥκει σκαιότητος, μᾶλλον δὲ μανίας ἄκρας,

ὡς οὐδέν φησι χείρων εἶναι τοῦ Διὸς καὶ προσήκειν

αὑτῷ τὸν θεὸν ἀποστῆναι τῆς ἀρχῆς τῶν ὅλων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>καὶ

ταῦτα τολμῶν καὶ καταγελώμενος οὐδὲν μᾶλλον ὁ πεπαιδευμένος παύεται, ἀλλ᾿ ἀεί τι τῶν πρότερον ζητῶν

<lb n="15"/> ἀτοπώτερον αὐτὸς αὑτὸν οὐκ αἰσθάνεται κωμῳδῶν.

ᾧ μέγα γεγένηται κέρδος τὸ μὴ γενέσθαι τέκνα, διεδείχθη

γὰρ ἂν καὶ τέκνα μισῶν. νῦν δὲ οὐκ ὀλίγον

λανθάνει κακὸν διὰ τὴν Τύχην, ἣ κηδομένη τῶν ἀνθρώπων

ἄπαιδα τὸν ἀλιτήριον ποιεῖ ῥυομένη τὰς

<lb n="20"/> πόλεις πονηροῦ τινος σπέρματος.</p>

<note type="footnote">1 Luc. Asin. 21 3 Eur. Phoen. 391</note>

<note type="footnote">1 τε inserui 2 κηρῦξαι B 3 ἔχει ex ἔχων corr B

4 ἐπέσχον scripsi e PBMUILKAth, ut coni Re Anim ὑπέσχον

CMo edd 6 τοῖς οἰκέταις om UI | ἱκέταις M | δὲ M 7 τὴν

παρρησίαν αὐτῷ σεσωκότος UI 8 ταύταις K 11 οὐδὲ UI

προσήκειν P sed ειν in ras m2 12 αὐτῷ scripsi αὐτῷ libri edd

ἀρχῆς P sed ἀρ ex εὐ corr in ras m5 εὐχῆς CMo Mor qui ἀρχῆς

coni 13 ὁ del Monn 14 ἀλλ᾿ ἀεί] ἀλλ᾿ εἰ ex ἀλλά τι corr P

ἀλλὰ ἀεί BM ἀλλὰ εἴ UILK | πρότερον scripsi e PBMUILK

Ath προτέρων CMo edd | ζητῶν scripsi auctore Re Anim („fort.

ζητῶν aut si ζητημάτων servatur, deest ἐξευρών“) ζητημάτων ibri

edd 15 καὶ ante αὐτὸς inser Monn | αὐτὸν Mo K Mor Re

αυτο U αὐτῶ I 19 γε ante τὰς I, σοι LK 20 πονηροῦ P

sed οῦ supraser m5 | τινος om PBMUILKAth | σπέρματος P

sed σπερ in ras m5 σώματος BM sed in hoc κόμματος in marg</note>





<pb n="383"/>

<p>73. Ὁρᾷς ὡς οὐ καλὸν ἐπιλαμβάνεσθαι ῥᾳδίως; σὺ

γοῦν ἐξόν σοι βελτίω τῆς προσηκούσης δόξαν ἔχειν

ἐπὶ σαυτὸν ἄνδρα κινήσας τὴν προσήκουσαν μετ-

είληφας.</p>

<note type="footnote">1 οὐ inserui e PBMUILKAth om CMo edd 2 γοῦν

scripsi e BMUILKAth γ’ οὖν Ρ γὰρ CMo edd | ἐξόν L

sed ό in ras paulo maiore m 2 ἐξο ν U sed ο in ras paulo

maiore ἐξ ὧν IKAth | σοι om UIK | τὸ ante βελτίω Ι, ras 2

litt U | δόξ cum ras 2 litt U</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
