<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Fragmenta</title>
                <author xml:lang="lat">Orphica</author>
                <editor>Hermann Diels</editor>
                <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
            <respStmt>
              <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
              <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
              <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
              <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
              <persName role="principal">Bruce Robertson</persName>
           </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Sophia Elzie</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Alessandro Buccheri</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Valia Chotou</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Domi Couvet</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Dimitra Fylaktopoulou</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Arnie He</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Elsa Karafyllidi</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Anatasios Koletsis</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Theodoros Pazarloglou</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Celia Prescott-Decie</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Dora Profyri</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Panagiotis Sotiroudis</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
              <persName>Zeyu Wen</persName>
              <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
              <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                
                <respStmt>
              <persName>Lisa M. Cerrato</persName>
              <orgName>Perseus Digital Library</orgName>
              <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>  
            <publicationStmt>
                <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
                <idno type="filename">tlg0579.010.1st1K-grc1.xml</idno>
                <pubPlace />
                <availability>
                <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date when="2021-08-25"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
              <monogr>
                  <title xml:lang="deu">Die Fragmente der Vorsokratiker</title>
                  <editor>Hermann Diels</editor>
                  <imprint>
                      <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                      <publisher>Weidmann</publisher>
                      <date>1922</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
              </monogr>
              <ref target="https://archive.org/details/diefragmentederv02dieluoft/page/166/mode/2up">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
     <encodingDesc>
         <editorialDecl>
         <correction>
           <p>Lace v. 0.6.21 copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</p>
         </correction>
         </editorialDecl>
         
         <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
         <refsDecl n="CTS">
             <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="fragment" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                 <p>This pointer pattern extracts fragment.</p></cRefPattern>
         </refsDecl>
     </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="deu">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2022-05-05" who="Lisa Cerrato">File markup and header review.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

      <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
            <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0213"/>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="1">
            <p rend="indent"><label>1.</label> <bibl xml:lang="lat">PLAT. Phileb. 66 c</bibl> <foreign xml:lang="deu">(nach Aufzählung der fünf Güter)</foreign> <q>ἕκτηι δ’ ἐν γενεᾶι</q>, φησὶν Ὀρφεύς, <q>καταπαύσατε κόσμον ἀοιδῆς</q>, ἀτὰρ κινδυνεύει καὶ ὁ ἡμέτερος λόγος ἐν ἕκτηι καταπεπαυμένος εἶναι κρίσει.</p></div>
            <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0214"/>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="2">
            <p rend="indent"><label>2.</label> <bibl xml:lang="lat">PLAT. Cratyl. 402 BC</bibl> ὥσπερ αὖ Ὅμηρος <q>Ὠκεανόν τε θεῶν γένεσίν</q> φησιν <q>καὶ μητέρα Τηθύν</q> <bibl>[Ξ 201]</bibl>. οἶμαι δὲ καὶ Ἡσίοδος <bibl xml:lang="lat">[Theog. 337]</bibl>. λέγει δέ που καὶ Ὀρφεὺς ὅτι 
              <quote rend="blockquote">Ὠκεανὸς πρῶτος καλλίρροος ἦρξε γάμοιο, 
                <lb/>ὅς ῥα κασιγνήτην ὁμομήτορα Τηθὺν ὄπυιεν.</quote></p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="3">
            <p rend="indent"><label>3.</label> <bibl xml:lang="lat">— — 400 BC</bibl> καὶ γὰρ σῆμά τινές φασιν αὐτὸ εἶναι τῆς ψυχῆς [<foreign xml:lang="deu">nämlich</foreign> τὸ σῶμα], ὡς τεθαμμένης ἐν τῶι νῦν παρόντι· καὶ διότι αὗ τούτωι σημαίνει ἃ ἂν σημαίνηι ἡ ψυχή, καὶ ταύτηι σῆμα ὀρθῶς καλεῖσθαι. δοκοῦσι μέντοι μοι μάλιστα θέσθαι οἱ ἀμφὶ Ὀρφέα τοῦτο τὸ ὄνομα, ὡς δίκην διδούσης τῆς ψυχῆς ὧν δὴ ἕνεκα δίδωσιν, τοῦτον δὲ περίβολον ἔχειν, ἵνα σώίζηται, δεσμωτηρίου εἰκόνα. εἶναι οὖν τῆς ψυχῆς τοῦτο, ὥσπερ αὐτὸ ὀνομάζεται, ἕως ἂν ἐκτείσηι τὰ ὀφειλόμενα <q>σῶμα</q>, καὶ οὐδὲν δεῖν παράγειν οὐδὲ ἓν γράμμα. <bibl xml:lang="lat">Vgl. 32 B 14. 15.</bibl></p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="4">
            <p rend="indent"><label>4.</label> <bibl xml:lang="lat">— Rep. II 363 C</bibl> Μουσαῖος δὲ τούτων <foreign xml:lang="deu">[Hesiod und Homer]</foreign> νεανικώτερα τἀγαθὰ καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ παρὰ θεῶν διδόασι τοῖς δικαίοις· εἰς Ἅιδου γὰρ ἀγαγόντες τῶι λόγωι καὶ κατακλίναντες καὶ συμπόσιον τῶν ὁσίων κατασκευάσαντες ἐστεφανωμένους ποιοῦσι τὸν ἅπαντα χρόνον ἤδη διάγειν μεθύοντας, ἡγησάμενοι κάλλιστον ἀρετῆς μισθὸν μέθην αἰώνιον. οἱ δ’ ἔτι τούτων μακροτέρους ἀποτίνουσιν μισθοὺς παρὰ θεῶν· παῖδας γὰρ παίδων φασὶ καὶ γένος κατόπισθεν λείπεσθαι τοῦ ὁσίου καὶ εὐόρκου. ταῦτα δὴ καὶ ἄλλα τοιαῦτα ἐγκωμιάζουσιν δικαιοσύνην· τοὺς δὲ ἀνοσίους αὖ καὶ ἀδίκους εἰς πηλόν τινα κατορύττουσιν ἐν Ἅιδου καὶ κοσκίνωι ὕδωρ ἀναγκάζουσι φέρειν ἔτι τε ζῶντας εἰς κακὰς δόξας ἄγοντες.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="5">
            <p rend="indent"><label>5.</label> <bibl xml:lang="lat">— — 364 E</bibl> βίβλων δὲ ὅμαδον παρέχονται Μουσαίου καὶ Ὀρφέως Σελήνης τε καὶ Μουσῶν ἐκγόνων, ὥς φασι, καθ’ ἃς θυηπολοῦσι πείθοντες οὐ μόνον ἰδιώτας ἀλλὰ καὶ πόλεις, ὡς ἄρα λύσεις τε καὶ καθαρμοὶ ἀδικημάτων διὰ θυσιῶν καὶ παιδιᾶς ἡδονῶν εἰσὶ μὲν ἔτι ζῶσιν, εἰσὶ δὲ καὶ τελευτήσασιν, ἃς δὴ τελετὰς καλοῦσιν, αἳ τῶν ἐκεῖ κακῶν ἀπολύουσιν ἡμᾶς, μὴ θύσαντας δὲ δεινὰ περιμένει.</p></div>
            <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0215"/>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="5a">
            <p rend="indent"><label>5ᵃ.</label> <bibl xml:lang="lat">— Legg. II 669 D</bibl> ποιηταὶ δ’ ἀνθρώπινοι σφόδρα τὰ τοιαῦτα <foreign xml:lang="deu">[unpassende Töne]</foreign> ἐμπλέκοντες καὶ συγκυκῶντες ἀλόγως γέλωτ’ ἂν παρασκευάζοιεν τῶν ἀνθρώπων ὅσους φησὶν Ὀρφεὺς λαχεῖν ὥραν τῆς τέρψιος.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="6">
            <p rend="indent"><label>6.</label> <bibl xml:lang="lat">— — IV 715 E</bibl> ὁ μὲν δὴ θεός, ὥσπερ καὶ ὁ παλαιὸς λόγος, ἀρχήν τε καὶ τελευτὴν καὶ μέσα τῶν ὄντων ἁπάντων ἔχων, εὐθείαι περαίνει κατὰ φύσιν περιπορευόμενος. τῶι δ’ ἀεὶ ξυνέπεται Δίκη τῶν ἀπολειπομένων τοῦ θείου νόμου τιμωρός, ἧς ὁ μὲν εὐδαιμονήσειν μέλλων ἐχόμενος ξυνέπεται ταπεινὸς καὶ κεκοσμημένος, ὁ δέ τις ἐξαρθεὶς ὑπὸ μεγαλαυχίας ἢ χρήμασιν ἐπαιρόμενος . . . φλέγεται τὴν ψυχὴν μεθ’ ὕβρεως . . . καταλείπεται ἔρημος θεοῦ, καταλειφθεὶς δὲ καὶ ἔτι ἄλλους τοιούτους προσλαβὼν σκιρτᾶι ταράττων πάντᾳ ἅμα, καὶ πολλοῖς τισιν ἔδοξεν εἶναί τις, μετὰ δὲ χρόνον οὐ πολὺν ὑποσχὼν τιμωρίαν οὐ μεμπτὴν τῆι Δίκηι ἑαυτόν τε καὶ οἶκον καὶ πόλιν ἄρδην ἀνάστατον ἐποίησεν. <bibl xml:lang="mul">PSEUDARIST. de mundo 7 [Orph. fr. 46, 2 Abel]</bibl> Ζεὺς κεφαλή, Ζεὺς μέσσα, Διὸς δ’ ἐκ πάντα τέτυκται.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="6a">
            <p rend="indent"><label>6ᵃ.</label> <bibl xml:lang="lat">— — VIII 829 D E</bibl> μηδέ τινα τολμᾶν ἄιδειν ἀδόκιμον μοῦσαν μὴ κρινάντων τῶν νομοφυλάκων, μηδ’ ἂν ἡδίων ἦι τῶν Θαμύρου τε καὶ Ὀρφείων ὕμνων.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="7">
            <p rend="indent"><label>7.</label> <bibl xml:lang="lat">— Symp. 218 B</bibl> πάντες γὰρ κεκοινωνήκατε τῆς φιλοσόφου <foreign xml:lang="deu">[Sokrates]</foreign> μανίας τε καὶ βακχείας· διὸ πάντες ἀκούσεσθε . . . οἱ δὲ οἰκέται, καὶ εἴ τις ἄλλος ἐστὶν βέβηλός τε καὶ ἄγροικος, πύλας πάνυ μεγάλας τοῖς ὠσὶν ἐπίθεσθε. <bibl xml:lang="lat">Vgl. IUST. coh. 15 [Orph. fr. 4, 1]</bibl> φθέγξομαι οἷς θέμις ἐστί· θύρας δ’ ἐπίθεσθε βέβηλοι.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="8">
            <p rend="indent"><label>8.</label> <bibl xml:lang="lat">— Tim. p. 40 D</bibl> περὶ δὲ τῶν ἄλλων δαιμόνων εἰπεῖν καὶ γνῶναι τὴν γένεσιν μεῖζον ἢ καθ’ ἡμᾶς, πειστέον δὲ τοῖς εἰρηκόσιν ἔμπροσθεν, ἐκγόνοις μὲν θεῶν οὖσιν, ὡς ἔφασαν, σαφῶς δέ που τούς γε αὑτῶν προγόνους εἰδόσιν . . . οὕτως οὖν κατ’ ἐκείνους ἡμῖν ἡ γένεσις περὶ τούτων τῶν θεῶν ἐχέτω καὶ λεγέσθω· Γῆς τε καὶ <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0216"/> Οὐρανοῦ παῖδες Ὠκεανός τε καὶ Τηθὺς ἐγενέσθην, τούτων δὲ Φόρκυς Κρόνος τε καὶ Ῥέα καὶ ὅσοι μετὰ τούτων, ἐκ δὲ Κρόνου καὶ Ῥέας Ζεὺς Ἥρα τε καὶ πάντες ὅσους ἴσμεν ἀδελφοὺς λεγομένους αὐτῶν, ἔτι τε τούτων ἄλλους ἐκγόνους.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="9">
            <p rend="indent"><label>9.</label> <bibl xml:lang="mul">ARIST. Metaph. Λ 6. 1071ᵇ 26</bibl> καίτοι εἰ ὡς λέγουσιν οἱ θεολόγοι οἱ ἐκ Νυκτὸς γεννῶντες ἢ ὡς οἱ φυσικοὶ <q>ἧν ὁμοῦ πάντα χρήματα</q> <bibl xml:lang="lat">[46 B 1]</bibl> φασί, τὸ αὐτὸ ἀδύνατον. <bibl xml:lang="lat">N 4. 1091ᵇ 4</bibl> οἱ δὲ ποιηταὶ οἱ ἀρχαῖοι ταύτηι ὁμοίως, ἧι βασιλεύειν καὶ ἄρχειν φασὶν οὐ τοὺς πρώτους οἷον Νύκτα καὶ Οὐρανὸν ἢ Χάος ἢ Ὠκεανόν, ἀλλὰ τὸν Δία.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="10">
            <p rend="indent"><label>10.</label><bibl xml:lang="lat"> — — A 3. 983ᵇ 27</bibl> εἰσὶ δέ τινες οἳ καὶ τοὺς παμπαλαίους καὶ πολὺ πρὸ τῆς νῦν γενέσεως καὶ πρώτους θεολογήσαντας οὕτως [wie Thales] οἴονται περὶ τῆς φύσεως ὑπολαβεῖν· Ὠκεανόν τε γὰρ καὶ Τηθὺν ἐποίησαν τῆς γενέσεως πατέρας <bibl xml:lang="lat">[66 B 2]</bibl> καὶ τὸν ὅρκον τῶν θεῶν ὕδωρ τὴν καλουμένην ὑπ’ αὐτῶν Στύγα τῶν ποιητῶν· τιμιώτατον μὲν γὰρ τὸ πρεσβύτατον· ὅρκος δὲ τὸ τιμιώτατόν ἐστιν. εἰ μὲν οὖν ἀρχαία τις αὕτη καὶ παλαιὰ τετύχηκεν οὖσα περὶ τῆς φύσεως ἡ δόξα, τάχ’ ἂν ἄδηλον εἴη <bibl xml:lang="lat">[s. n. 11]</bibl>.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="10a">
            <p rend="indent"><label>10ᵃ.</label> <bibl xml:lang="lat">— de gen. anim. B 1. 734ᵃ 16</bibl> ἢ γάρ τοι ἅμα πάντα γίγνεται τὰ μόρια, οἷον καρδία πλεύμων ἧπαρ ὀφθαλμὸς καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον, ἢ ἐφεξῆς ὥσπερ ἐν τοῖς καλουμένοις Ὀρφέως ἔπεσιν· ἐκεῖ γὰρ ὁμοίως φησὶ γίγνεσθαι τὸ ζῶιον τῆι τοῦ δικτύου πλοκῆι <bibl xml:lang="lat">[vgl. ob. II 164, 1. 10]</bibl>.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="11">
            <p rend="indent"><label>11.</label> <bibl xml:lang="lat">— de anima A 5. 410ᵇ 22</bibl> φαίνεται γὰρ τά τε φυτὰ ζῆν οὐ μετέχοντα φορᾶς οὐδ’ αἰσθήσεως καὶ τῶν ζώιων πολλὰ διάνοιαν οὐκ ἔχειν. εἰ δέ τις καὶ ταῦτα παραχωρήσειε καὶ θείη τὸν νοῦν μέρος τι τῆς ψυχῆς, ὁμοίως δὲ καὶ τὸ αἰσθητικόν, οὐδ’ ἂν οὕτω λέγοιεν καθόλου περὶ πάσης ψυχῆς οὐδὲ περὶ ὅλης οὐδεμιᾶς. τοῦτο δὲ πέπονθε καὶ ὁ ἐν τοῖς Ὀρφικοῖς ἔπεσι καλουμένοις λόγος· φησὶ γὰρ τὴν ψυχὴν ἐκ τοῦ ὅλου εἰσιέναι ἀναπνεόντων, φερομένην ὑπὸ τῶν ἀνέμων. <bibl xml:lang="deu">Dazu Philop. p. 186, 24</bibl> λεγομένοις εἶπεν, ἐπειδὴ μὴ δοκεῖ Ὀρφέως εἶναι τὰ ἔπη, ὡς καὶ αὐτὸς ἐν τοῖς Περὶ φιλοσοφίας λέγει <bibl xml:lang="mul">[fr. 7 Rose]</bibl>· αὐτοῦ μὲν γάρ εἰσι τὰ δόγματα, ταῦτα δέ φασιν Ὀνομάκριτον ἐν ἔπεσι κατατεῖναι. <bibl xml:lang="lat">Vgl. I 35, 7.</bibl> <bibl xml:lang="lat">AELIAN. V. H. VIII 6</bibl> τῶν ἀρχαίων φασὶ Θραικῶν μηδένα ἐπίστασθαι γράμματα . . . ἔνθεν τοι καὶ τολμῶσι λέγειν μηδὲ τὸν Ὀρφέα σοφὸν γεγονέναι <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0217"/> Θρᾶικα ὄντα, ἀλλ’ ἄλλως τοὺς μύθους αὐτοῦ κατεψεῦσθαι· ταῦτα Ἀνδροτίων λέγει <bibl xml:lang="lat">[fr. 36 FHG I 375]</bibl>. <bibl xml:lang="lat">TATIAN 41 p. 42, 4</bibl> Ὀρφεὺς δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον Ἡρακλεῖ γέγονεν, ἄλλως τε καὶ τὰ εἰς αὐτὸν ἐπιφερόμενά φασιν ὑπὸ Ὀνομακρίτου τοῦ Ἀθηναίου συντετάχθαι γενομένου κατὰ τὴν Πεισιστρατιδῶν ἀρχὴν περὶ τὴν πεντηκοστὴν ὀλυμπιάδα <bibl>[580-577]</bibl>. τοῦ δὲ Ὀρφέως Μουσαῖος μαθητής.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="12">
            <p rend="indent"><label>12.</label> <bibl xml:lang="mul">DAMASC. d. princ. 124 [I 319, 8 Ruelle]</bibl> ἡ δὲ παρὰ τῶι Περιπατητικῶι Εὐδήμωι <bibl xml:lang="mul">[fr, 117 Speng.]</bibl> ἀναγεγραμμένη ὡς τοῦ Ὀρφέως οὖσα Θεολογία πᾶν τὸ νοητὸν ἐσιώπησεν . . . ἀπὸ δὲ τῆς Νυκτὸς ἐποιήσατο τὴν ἀρχήν, ἀφ’ ἧς καὶ Ὅμηρος, εἰ καὶ μὴ συνεχῇ πεποίηται τὴν γενεαλογίαν, ἵστησιν· οὐ γὰρ ἀποδεκτέον Εὐδήμου λέγοντος ὅτι ἀπὸ Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος ἄρχεται [<bibl xml:lang="mul">Homer Ξ 302</bibl> Ὠκεανόν τε θεῶν γένεσιν καὶ μητέρα Τηθύν]· φαίνεται γὰρ εἰδὼς καὶ τὴν Νύκτα μεγίστην οὕτω θεόν, ὡς καὶ τὸν Δία σέβεσθαι αὐτήν· <q>ἅζετο γὰρ μὴ Νυκτὶ θοῆι ἀποθύμια ῥέζοι</q> <bibl>[Ξ 261]</bibl>. ἀλλ’ Ὅμηρος μὲν καὶ αὐτὸς ἀρχέσθω ἀπὸ Νυκτός. Ἡσίοδος δέ μοι δοκεῖ πρῶτον γενέσθαι τὸ Χάος ἱστορῶν τὴν ἀκατάληπτον τοῦ νοητοῦ καὶ ἡνωμένην παντελῶς φύσιν κεκληκέναι Χάος, τὴν δὲ Γῆν πρώτην ἐκεῖθεν παράγειν ὥς τινα ἀρχὴν τῆς ὅλης γενεᾶς τῶν θεῶν. εἰ μὴ ἄρα Χάος μὲν τὴν δευτέραν τῶν δυεῖν ἀρχῶν Γῆν δὲ καὶ Τάρταρον καὶ Ἔρωτα τὸ τριπλοῦν νοητόν, τὸν μὲν Ἔρωτα ἀντὶ τοῦ τρίτου, ὡς κατὰ ἐπιστροφὴν θεωρουμένην. τοῦτο γὰρ οὕτως ὀνομάζει καὶ Ὀρφεὺς ἐν ταῖς Ῥαψωιδίαις . . . [<bibl xml:lang="lat">Vgl. 123 (316, 18 R.)</bibl> ἐν μὲν τοίνυν ταῖς φερομέναις ταύταις Ῥαψωιδίαις Ὀρφικαῖς ἡ θεολογία ἥδε τίς ἐστιν ἡ περὶ τὸ νοητόν, ἣν καὶ οἱ φιλόσοφοι διερμηνεύουσιν, ἀντὶ μὲν τῆς μιᾶς τῶν ὅλων ἀρχῆς τὸν Χρόνον τιθέντες, ἀντὶ δὲ τοῖν δυεῖν Αἰθέρα καὶ Χάος, ἀντὶ δὲ τοὺ ὄντος ἁπλῶς τὸ ὠιὸν ἀπολογιζόμενοι, καὶ τριάδα ταύτην πρώτην ποιοῦντες· εἰς δὲ τὴν δευτέραν τελεῖν ἤτοι τὸ κυούμενον καὶ τὸ κύον ὠιὸν τὸν θεὸν ἢ τὸν ἀργῆτα χιτῶνα ἢ τὴν νεφέλην, ὅτι ἐκ τούτων ἐκθρώσκει ὁ Φάνης· ἄλλοτε γὰρ ἄλλα περὶ τοῦ μέσου φιλοσοφοῦσιν . . . τὴν δὲ τρίτην τὸν Μῆτιν ὡς νοῦν, τὸν Ἠρικεπαῖον ὡς δύναμιν, <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0218"/> τὸν Φάνητα αὐτὸν ὡς πατέρα . . . τοιαύτη μὲν ἡ συνήθης Ὀρφικὴ θεολογία. <bibl xml:lang="mul">ACHILL. isag. 4 p. 33, 17 Maass.</bibl> τὴν δὲ τάξιν, ἣν δεδώκαμεν τῶι σφαιρώματι, οἱ Ὀρφικοὶ λέγουσι παραπλησίαν εἶναι τῆι ἐν τοῖς ὠιοῖς· ὃν γὰρ ἔχει λόγον τὸ λέπυρον ἐν τῶι ὠιῶι, τοῦτον ἐν τῶι παντὶ ὁ οὐρανός, καὶ ὡς ἐξήρτηται τοῦ οὐρανοῦ κυκλοτερῶς ὁ αἰθήρ, οὕτως τοῦ λεπύρου ὁ ὑμήν.]</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="13">
            <p rend="indent"><label>13.</label> <bibl xml:lang="mul">DAMASC. 123 bis [I 317, 15 R.]</bibl> ἡ δὲ κατὰ τὸν Ἱερώνυμον φερομένη καὶ Ἑλλάνικον, εἴπερ μὴ καὶ ὁ αὐτός ἐστιν, οὕτως ἔχει· ‛ὕδωρ ἦν, φησίν, ἐξ ἀρχῆς καὶ ὕλη, ἐξ ἧς ἐπάγη ἡ γῆ δύο ταύτας ἀρχὰς ὑποτιθέμενος πρῶτον, ὕδωρ καὶ γῆν . . . τὴν δὲ τρίτην ἀρχὴν μετὰ τὰς δύο γεννηθῆναι μὲν ἐκ τούτων, ὕδατός φημι καὶ γῆς, δράκοντα δὲ εἶναι κεφαλὰς ἔχοντα προσπεφυκυίας ταύρου καὶ λέοντος, ἐν μέσωι δὲ θεοῦ πρόσωπον, ἔχειν δὲ καὶ ἐπὶ τῶν ὤμων πτερά, ὠνομάσθαι δὲ Χρόνον ἀγήραον καὶ Ἡρακλῆα τὸν αὐτόν. συνεῖναι δὲ αὐτῶ τὴν Ἀνάγκην φύσιν οὖσαν τὴν αὐτὴν καὶ Ἀδράστειαν ἀσώματον διωργυιωμένην ἐν παντὶ τῶι κόσμωι τῶν περάτων αὐτοῦ ἐφαπτομένην. ταύτην οἶμαι λέγεσθαι τὴν τρίτην ἀρχὴν κατὰ τὴν οὐσίαν ἑστῶσαν, πλὴν ὅτι ἀρσενόθηλυν αὐτὴν ὑπεστήσατο πρὸς ἔνδειξιν τῆς πάντων γεννητικῆς αἰτίας . . . ὁ Χρόνος οὗτος ὁ δράκων γεννᾶται τριπλῆν γονήν· Αἰθέρα, φησί, νοτερὸν καὶ Χάος ἄπειρον καὶ τρίτον ἐπὶ τούτοις Ἕρεβος ὁμιχλῶδες . . . ἀλλὰ μὴν ἐν τούτοις ὁ Χρόνος ὠιὸν ἐγέννησεν . . . καὶ τρίτον ἐπὶ τούτοις θεὸν ἀσώματον πτέρυγας ἐπὶ τῶν ὤμων ἔχοντα χρυσᾶς, ὃς ἐν μὲν ταῖς λαγόσι προσπεφυκυίας εἶχε ταύρων κεφαλάς, ἐπὶ δὲ τῆς κεφαλῆς δράκοντα πελώριον παντοδαπαῖς μορφαῖς θηρίων ἰνδαλλόμενον . . . καὶ ἥδ’ ἡ θεολογία Πρωτόγονον ἀνυμνεῖ καὶ Δία καλεῖ πάντων διατάκτορα καὶ ὅλου τοῦ κόσμου· διὸ καὶ Πᾶνα καλεῖσθαι. <bibl xml:lang="lat">ATHENAG. leg. 18</bibl> Ὀρφέως δὲ ὃς καὶ τὰ ὀνόματα αὐτῶν <foreign xml:lang="deu">[der Götter]</foreign> πρῶτος ἐξηῦρεν καὶ τὰς γενέσεις διεξῆλθεν καὶ ὅσα ἑκάστοις πέπρακται εἶπεν καὶ πεπίστευται παρ’ αὐτοῖς ἀληθέστερον θεολογεῖν, ὧι καὶ Ὅμηρος τὰ πολλὰ καὶ περὶ θεῶν μάλιστα ἕπεται, καὶ αὐτοῦ <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0219"/> τὴν πρώτην γένεσιν αὐτῶν ἐξ ὕδατος συνιστάντος <q>Ὠκεανός, ὅσπερ γένεσις πάντεσσι τέτυκται</q> <bibl>[Ξ 201]</bibl>. ἦν γὰρ ὕδωρ ἀρχὴ κατ’ αὐτὸν τοῖς ὅλοις, ἀπὸ δὲ τοῦ ὕδατος ἰλὺς κατέστη, ἐκ δὲ ἑκατέρων ἐγεννήθη ζώιον δράκων προσπεφυκυῖαν ἔχων κεφαλὴν λέοντος 〈καὶ ἄλλην ταύρου〉, διὰ μέσου δὲ αὐτῶν θεοῦ πρόσωπον, ὄνομα Ηρακλῆς καὶ Χρόνος. οὗτος ὁ Ἡρακλῆς ἐγέννησεν ὑπερμέγεθες ὠιόν, ὃ συμπληρούμενον ὑπὸ βίας τοῦ γεγεννηκότος ἐκ παρατριβῆς εἰς δύο ἐρράγη. τὸ μὲν οὖν κατὰ κορυφὴν αὐτοῦ Οὐρανὸς εἶναι ἐτελέσθη, τὸ δὲ κάτω ἐνεχθὲν Γῇ· προῆλθε δὲ καὶ θεός τις δισώματος. Οὐρανὸς δὲ Γῆι μιχθεὶς γεννᾶι θηλείας μὲν Κλωθὼ Λάχεσιν Ἄτροπον, ἄνδρας δὲ Ἑκατόγχειρας Κόττον Γύγην Βριάρεων καὶ Κύκλωπας Βρόντην καὶ Στερόπην καὶ Ἄργην· οὓς καὶ δήσας κατεταρτάρωσεν, ἐκπεσεῖσθαι αὐτὸν ὑπὸ τῶν παίδων τῆς ἀρχῆς μαθών. διὸ καὶ ὀργισθεῖσα ἡ Γῆ τοὺς Τιτᾶνας ἐγέννησεν· κούρους δ’ Οὐρανίωνας ἐγείνατο πότνια Γαῖα, οὓς δὴ καὶ Τιτῆνας ἐπίκλησιν καλέουσιν, οὕνεκα τεισάσθην μέγαν Οὐρανὸν ἀστερόεντα.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="14">
            <p rend="indent"><label>14.</label> <bibl xml:lang="lat">[DEMOSTH.] c. Aristog. I 11</bibl> καὶ τὴν ἀπαραίτητον καὶ σεμνὴν Δίκην ἣν ὁ τὰς ἁγιωτάτας τελετὰς ἡμῖν καταδείξας Ὀρφεὺς παρὰ τὸν τοῦ Διὸς θρόνον φησὶ καθημένην πάντα τὰ τῶν ἀνθρώπων ἐφορᾶν.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="15">
            <p rend="indent"><label>15.</label> <bibl xml:lang="mul">MARM. PAR. A 25 ep. 14 S. 7 Jacoby</bibl> 〈ἀφ’ οὗ Ὀρφεὺς ὁ Οἰάγρου καὶ Καλλιόπης〉 υἱὸς τὴν ἑαυτοῦ ποίησιν ἐξέθηκε, Κόρης τε ἁρπαγὴν καὶ Δήμητρος ζήτησιν καὶ τὸν αὐτου〈ργηθέντα αὐτῆι σπόρον, ὃν ἐδίδαξε τὸ πλῆ〉θος(?) τῶν ὑποδεξαμένων τὸν καρπόν. <bibl xml:lang="mul">Vgl. Themist. or. 30 p. 422 Dind.</bibl> <bibl xml:lang="lat">ORPH. ARGON. 26</bibl> Δήμητρός τε πλάνην καὶ Φερσεφόνης μέγα πένθος, θεσμοφόρος θ’ ὡς ἦν.</p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="15a">
            <p rend="indent"><label>15ᵃ.</label> <bibl xml:lang="mul">PAPYR. BEROL. 44 s. II v. Chr. [Berl. Klassikertexte v S. 8] (Paraphrase einer Orphischen Version des Demeterhymnus). col. 1, 1 ff.</bibl> <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0220"/> [Ὀρφεὺς υἱὸς ἦν Οἰάγ]ρου καὶ Καλλιόπης τῆς [Μούσης, ὁ δὲ Μουσ]ῶν βασιλεὺς Ἀπόλλων τού[τωι ἐπέπνευσεν, ὅθεν] ἔνθεος γενόμενος [ἐποίησεν τοὺς ὕμνους,] οὓς ὀλίγα Μουσαῖος ἐπα[νορθώσας κατέγρ]αψεν· παρέδωκεν δὲ [θεοὺς πλείστους] σέβεσθαι Ἕλλησίν τε καὶ [βαρβάροις, καὶ κ]α[θ’] ἕκαστον σέβημα ἦν ἐ[πιμελέστατος περὶ] τελετὰς καὶ μυστήρια καὶ [καθαρμοὺς καὶ] μαντεῖα. τ[ὴ]ν Δ[ή]μητρα θε[ὰν] . . . <bibl xml:lang="lat">col. 2, 1 ff.</bibl> [ἣν Ὀ]ρφεὺς [μὲ]ν Διὸς ἀδελφὴν παραδέδωκεν, οἱ δὲ μητέρα· ὧν οὐδὲν τῶν εὐσεβούντων εἰς ἐπίμνησιν ποιητέον. ἔχει γὰρ ἐκ Διὸς καὶ Δήμητρος θυγατρὸς ἀρχήν, Φερσεφόνης 〈νάρκισσον εὑ〉ρισκούσης συμπαρουσῶν τῶν Ὠκεανοῦ θυγατέρων, ὧν ὀνόματα ταῦτα ἐκ τῶν Ὀρφέως ἐπῶν. <foreign xml:lang="deu">(Folgen aus Homers Demeterhymn. 418. 420-423.) col. 3: Beim Pflücken des Nar. kissos wird Persephone von Aidoneus geraubt. Zeus hilft dem Bruder, indem er unter Donner und Blitz schwarze Schweine (?) mit auflädt, mit denen Artemis und Athena in Verbindung gesetzt werden. Demeter eilt aus Sicilien herbei. col. 4</foreign> τὴν συμφοράζουσαν στενάχειν ὑπὲρ τῆς θυγατρός· Καλλιόπης δὲ καὶ Κλεισιδίκης καὶ Δημωνάσσης<foreign xml:lang="lat">[?]</foreign> μετὰ τῆς βασιλίσσης ἐφ’ ὑδρείαν ἐλθουσῶν πυνθάνεσθαι τῆς Δήμητρος ὡς θνητῆς τινος, χρείας δ’ ἕνεκά τινος αὐτὴν παραγεγονέναι ὁ Μουσαῖος διὰ τῶν ἐπῶν αὐτοῦ λέγων ἐστίν. <foreign xml:lang="deu">Sinn des Kultgebrauches von Krokos und Hyakinthos (?). Folgen die Verse des Demeterh. 8 ff. (Narkissos). col. 5: Flucht des Aidoneus = Demeterh. 17. 32-36. Hekate. col. 6: Baubo (Königin) übergibt Demeter ihren Sohn Demophon. Er gedeiht wunderbar, gesalbt mit Ambrosia, nachts durch das Feuer geweiht. Baubo merkt den Zauber und schreit (= D.-h. 249. 250). Darauf Demeter:</foreign> ἄφρονες ἄνθρωποι δυστλήμονες [οὔτε κακοῖο αἶσαν ἐπ]ερ[χομένου πρ]ογνώμονες οὔτ’ ἀγαθοῖο. <foreign xml:lang="deu">Das Folgende weicht ab. Dann V. 263. Der Knabe wird verbrannt. col. 7: Die Göttin entdeckt sich:</foreign> εἰμὶ δὲ Δημήτηρ ὡρηφόρος ἀγλαόδωρος. τίς θεὸς οὐράνιος ἠὲ θνητῶν ἀνθρώπων ἥρπασε Φερσεφόνην καὶ [ἑὸν φίλον ἤπα]φε θυμόν; <foreign xml:lang="deu">Folgt Keleos’ Heimkehr und weiteres im Pap. Zerestörtes bis Triptolemos (7, 19). Schluf 7, 20:</foreign> ὅθεν Κάθοδος λέγεται.<lb/></p></div>
                <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0221"/>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="16">
            <p rend="indent"><label>16.</label> <bibl xml:lang="lat">APOLLON. RHOD. I 494</bibl> ἀν δὲ καὶ Ὀρφεύς
              <quote rend="blockquote"><lb n="495"/><label>495</label> λαιῆι ἀνασχόμενος κίθαριν πείραζεν ἀοιδῆς.
              <lb/>ἤειδεν δ’ ὡς γαῖα καὶ οὐρανὸς ἠδὲ θάλασσα
              <lb/>τὸ πρὶν ἐπ’ ἀλλήλοισι μιῆι συναρηρότα μορφῆι
              <lb/>νείκεος ἐξ ὀλοοῖο διέκριθεν ἀμφὶς ἕκαστα·
              <lb/>ἠδ’ ὡς ἔμπεδον αἰὲν ἐν αἰθέρι τέκμαρ ἔχουσιν
              <lb n="500"/><label>500</label> ἄστρα σεληναίη τε καὶ ἠελίοιο κέλευθοι·
              <lb/>οὔρεά θ’ ὡς ἀνέτειλε, καὶ ὡς ποταμοὶ κελάδοντες
              <lb/>αὐτῆισιν νύμφηισι καὶ ἑρπετὰ πάντ’ ἐγένοντο.
              <lb/>ἤειδεν δ’ ὡς πρῶτον Ὀφίων Εὐρυνόμη τε
              <lb/>Ὠκεανὶς νιφόεντος ἔχον κράτος Οὐλύμποιο·
              <lb n="505"/><label>505</label> ὥς τε βίηι καὶ χερσὶν ὁ μὲν Κρόνωι εἴκαθε τιμῆς,
              <lb/>ἡ δὲ Ῥέηι, ἔπεσον δ’ ἐνὶ κύμασιν Ὠκεανοῖο·
              <lb/>οἱ δὲ τέως μακάρεσσι θεοῖς Τιτῆσιν ἄνασσον,
              <lb/>ὄφρα Ζεὺς ἔτι κοῦρος, ἔτι φρεσὶ νήπια εἰδώς
              <lb/>Δικταῖον ναίεσκεν ὑπὸ σπέος, οἱ δέ μιν οὔπω
              <lb n="510"/><label>510</label> γηγενέες Κύκλωπες ἐκαρτύναντο κεραυνῶι
              <lb/>βροντῆι τε στεροπῆι τε· τὰ γὰρ Διὶ κῦδος ὀπάζει.</quote></p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="17">
            <p rend="indent"><label>17.</label> <bibl xml:lang="deu">Goldplättchen von Petelia c. 4.—3. Jahrh. v. Chr. [ I. G. XIV n. 638 Kaib., Harrison-Murray Prolegomena (Cambr. 1903) 661 ff., Comparetti Laminete Orfiche (Fir. 1910) 32].</bibl>
              <quote rend="blcokquote">εὑρήσσεις δ’ Ἀίδαο δόμων ἐπ’ ἀριστερὰ κρήνην,
              <lb/>παρ’ δ’ αὐτῆι λευκὴν ἑστηκυῖαν κυπάρισσον·
              <lb/>ταύτης τῆς κρήνης μηδὲ σχεδὸν ἐμπελάσειας.
              <lb/>εὑρήσεις δ’ ἑτέραν, τῆς Μνημοσύνης ἀπὸ λίμνης
              <lb n="5"/><label>5</label> ψυχρὸν ὕδωρ προρέον· φύλακες δ’ ἐπίπροσθεν ἔασιν
              <lb/>εἰπεῖν· <q>Γῆς παῖς εἰμι καὶ Οὐρανοῦ ἀστερόεντος,</q>
              <lb/><q rend="merge">αὐτὰρ ἐμοὶ γένος οὐράνιον· τόδε δ’ ἴστε καὶ αὐτοί·</q>
              <lb/><q rend="merge">δίψηι δ’ εἰμ(ὶ) αὔη καὶ ἀπόλλυμαι· ἀλλὰ δότ’ αἶψα</q>
              <lb/><q rend="merge">ψυχρὸν ὕδωρ προρέον τῆς Μνημοσύνης ἀπὸ λίμνης</q>.
              <lb n="10"/><label>10</label> καὐ〈τοί σο〉ι δώσουσι πιεῖν θείης ἀπ〈ὸ κρήν〉ης,
              <lb/>καὶ τότ’ ἔπειτ’ ἄλ〈λοισι μεθ’〉 ἡρώεσσι ἀνάξεις.</quote></p></div>
                <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0222"/>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="17a">
            <p rend="indent"><label>17ᵃ.</label> <bibl xml:lang="deu">Goldplättchen von Eleuthernai(Kreta) 2. Jahrh. v. Chr. [B. C. hell. XVII 121. Harr. -Murr. 662, Comp. 37]</bibl>
            <quote rend="blockquote">δίψαι αὖος ἐγὼ καὶ ἀπόλλυμαι· ἀλλὰ πιέμ 〈μ〉οι
              <lb/>κράνας αἰενάω ἐπὶ δεξιά, τῆ κυφάρισσος.
              <lb/>τίς δ’ ἐσί; πῶ δ’ ἐσί; γᾶς υἱός ἠμι καὶ ὠρανῶ ἀστερόεντος.</quote>
              </p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="18">
            <p rend="indent"><label>18.</label> <bibl xml:lang="deu">— von Thurioi ders. Zeit wie n. 17 [I. G. 641, 1, Comp. 1]</bibl>
              <quote rend="blockquote">ἔρχομαι ἐκ κοθαρῶ〈ν〉 κοθαρὰ χθονί〈ων〉 βασίλεια,
              <lb/>Εὐκλῆς, Εὐβουλεύς τε καὶ ἀθάνατοι θεοὶ ἄλλοι·
              <lb/>καὶ γὰρ ἐγὼν ὑμῶν γένος ὄλβιον εὔχομαι εἶμεν,
              <lb/>ἀλλά με Μοῖρ(α) ἐδάμασσε καὶ ἀθάνατοι θεοὶ ἄλλοι
              <lb n="5"/><label>5</label> 〈* * * 〉 καὶ ἀστεροβλῆτα κεραυνόν.
              <lb/>κύκλου δ’ ἐξέπταν βαρυπενθέος ἀργαλέοιο
              <lb/>ἱμερτοῦ δ’ ἐπέβαν στεφάνου ποσὶ καρπαλίμοισι,
              <lb/>Δεσποίνας δ(ὲ) ὑπὸ κόλπον ἔδυν χθονίας βασιλείας.
              <lb/><label>(9 = 7)</label>
               <lb n="10"/><label>10</label> <q>ὄλβιε καὶ μακαριστέ, θεὸς δ’ ἔσηι ἀντὶ βροτοῖο</q>.
              <lb/>ἔριφος ἐς γάλ’ ἔπετον.<lb/></quote></p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="19">
            <p rend="indent"><label>19.</label> <bibl xml:lang="lat">— I. G. XIV, 641, 2, Comp. 21</bibl>
              <quote rend="blockquote"><lb/>ἔρχομαι ἐκ καθαρῶν [χθονίων] καθαρά, χθονίων βασίλεια,
              <lb/>Εὖκλε καὶ Εὐβουλεῦ καὶ 〈ὅσοι〉 θεοὶ δαίμονες ἄλλοι·
              <lb/>καὶ γὰρ ἐγὼν ὑμῶν γένος εὔχομαι ὄλβιον εἶναι,
              <lb/>ποινὰν δ’ ἀνταπέτεισ(α) ἔργων ἕνεκ(α) οὔτι δικαίων
              <lb/>εἴτε με Μοῖρ(α) ἐδαμάσατο <foreign xml:lang="lat">(?)</foreign> 〈* * *
              <lb/>*** 〉 στεροπῆτι κεραυνῶι.
              <lb/>νῦν δ’ ἱκέτι〈ς ἥ〉κω παρ’ ἀγαυὴν Φερσεφόνειαν,
              <lb/>ὥς με πρόφρων πέμψηι ἕδρας εἰς εὐαγε〈όν〉τω〈ν〉.</quote>
              </p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="19a">
            <p rend="indent"><label>19ᵃ.</label> <bibl xml:lang="deu">— von Rom [Harr.-Murr. 672. * in Kleinerts Philotesia (Berl. 1907) 39. Comp. 43].</bibl> 
              <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0223"/> 
              <quote rend="blockquote">ἔρχεται ἐκ καθαρῶν καθαρά, χθονίων βασίλεια,
              <lb/>Εὕκλεες Εὐβουλεῦ τε, Διὸς τέκος ἀγλά’, ἔχω δὲ
              <lb/>Μνημοσύνης τόδε δῶρον ἀοίδιμον ἀνθρώποισιν.
              <lb/><q>Καικιλία Σεκουνδεῖνα, νόμωι ἴθι δῖα γεγῶσα</q>.
              </quote></p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="20">
            <p rend="indent"><label>20.</label><bibl xml:lang="lat"> — Thurioi [I. G. XIV 642. Comp. 6]</bibl>
              <quote rend="blockquote">ἀλλ’ ὁπόταμ ψυχὴ προλίπηι φάος ἀελίοιο,
              <lb/>δεξιὸν ἔνθ’, ἇς δεῖ [τινα], πεφυλαγμένον εὖ μάλα πάντα.
              <lb/>χαῖρε παθὼν τὸ πάθημα· τὸ δ’ οὔπω πρόσθ(ε) ἐπεπόνθεις·
              <lb rend="indent"/>θεὸς ἐγένου ἐξ ἀνθρώπου· ἔριφος ἐς γάλα ἔπετες.
              <lb rend="indent"/>χαῖρε, χαῖρε, δεξιὰν ὁδοιπορ〈ῶν〉
              <lb/>λειμῶνάς τ(ε) ἱεροὺς κατά τ’ ἄλσεα Φερσεφονείας.</quote>
              </p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="21">
            <p rend="indent"><label>21.</label> <bibl xml:lang="deu">Ebendaher [* Orphischer Demeterhymnus (Festschr. f. Gomperz) S. 1 ff. Comp. 10]. Vgl. II 173, 23 und lustin. coh. 17 (Orph. fr. 209 Abel).</bibl>
              <quote rend="blockquote">πρατογόνωι Γῆι ματρὶ ἔφη Κυβελήια Κόρρα·
              <lb/>. . . . Δήμητρος . . . πανόπτα Ζεῦ . . . . . . . .
             <pb facs="diefragmentederv02dieluoft_0224"/> 
              <lb/>Ἥλιε Πῦρ διὰ πάντ’ ἄστη νίσεαι, ὅτε Νίκαις
              <lb/>ἠδὲ Τύχαις ἐφάνης 〈καὶ ὁμου〉 παμμήστορι. Μοίραι,
              <lb n="5"/><label>5</label> τῆι τοι γάννυα πιαίνεις τῆι σῆι, κλυτὲ δαῖμον,
              <lb/>δεσποτείαι· τὶν πάντα δαμαστά, 〈τὰ〉 πάντα κρατυντά,
              <lb/>ἐμβρόντητα δὲ πάντα· 〈τὰ〉 Μοίρης τλητέα πάντη.
              <lb/>μητέρι Πῦρ μὲν μ’ ἀγ(ε), εἰ νῆστις οἶδ’ 〈ὑπομεῖναι〉,
              <lb/>ἑπτά τε νῆστιν νυξὶν ἢ μεθ’ ἡμέραν(?) ἐλινύεν.
              <lb n="10"/><label>10</label> ἑπτῆμαρ τὶν νῆστις ἔην, Ζεῦ Ὀλύμπιε καὶ πανόπτα
              <lb/>Ἅλιε . . .</quote>
              </p></div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0579.tlg010.1st1K-grc1" n="22">
            <p rend="indent"><label>22.</label> <bibl xml:lang="lat">CLEM. Strom. v 49 (II 360 St.)</bibl> οὐχὶ καὶ Ἐπιγένης ἐν τῶι Περὶ τῆς Ὀρφέως ποιήσεως τὰ ἰδιάζοντα παρ’ Ὀρφεῖ ἐκτιθέμενός φησι <q>κερκίσι καμπυλόχοισι</q> τοῖς ἀρότροις μηνύεσθαι, <q>στήμοσι</q> δὲ τοῖς αὔλαξι, <q>μίτον</q> δὲ τὸ σπέρμα ἀλληγορεῖσθαι καὶ <q>δάκρυα Διός</q> τὸν ὄμβρον δηλοῦν <q>Μοίρας</q> τε αὖ τὰ μέρη τῆς Σελήνης, τριακάδα καὶ πεντεκαιδεκάτην καὶ νουμηνίαν· διὸ καὶ <q>λευκοστόλους</q> αὐτὰς καλεῖν τὸν Ὀρφέα φωτὸς οὔσας μέρη. πάλιν <q>ἄνθιον</q> μὲν τὸ ἔαρ διὰ τὴν φύσιν, <q>ἀργίδα</q> δὲ τὴν νύκτα διὰ τὴν ἀνάπαυσιν καὶ <q>Γοργόνιον</q> τὴν σελήνην διὰ τὸ ἐν αὐτῆι πρόσωπον, <q>Ἀφροδίτην</q> τε τὸν καιρὸν καθ’ ὃν δεῖ σπείρειν, λέγεσθαι παρὰ τῶι θεολόγωι. <bibl xml:lang="lat">Vgl. 45 C 1. 2.</bibl></p></div></div>
</body></text></TEI>