<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><!-- hmmm --></title><title type="sub">an electronic transcription.</title><author><!-- it's in the javascript ... --></author><tei:respStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:name>Frank, Rebecca</tei:name><tei:resp>proofreader</tei:resp></tei:respStmt></titleStmt><tei:publicationStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:publisher>Open Greek and Latin (OGL)</tei:publisher><tei:idno type="filename">urn.cts.greekLit.tlg1801.tlg001.1st1K-grc1.xml</tei:idno><tei:pubPlace/><tei:availability><tei:licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</tei:licence></tei:availability><tei:date when="2020-06-06Z"/></tei:publicationStmt><sourceDesc><p> (1888). Corpusculum poesis epicae graecae ludibundae Vol. 1. Lipsiae In aedibus B.G. Teubneri.</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><refsDecl><!-- TODO: I don't understand refsDecl --><cRefPattern matchPattern="" replacementPattern=""/></refsDecl><appInfo><application ident="Lace" version="0.6.0"><desc>Lace copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the<ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</desc><!-- these break TEI simple rng --><!--ptr target="#text"/>
                    <ptr target="#refsDecl"/--></application></appInfo></encodingDesc></teiHeader><text><tei:body xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:div type="primary_text"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:1"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0110"/>τοῖς δʼ ὁ κόλαξ πάμπρωτος ὑφαίνειν ἤρχετο μῶκον· <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0111"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:3"><tei:p>τέτλαθι δὴ πενίη καὶ ἀνάσχεο μωρολογούντων· <tei:lb/>ὄψων γὰρ πλῆθός σε δαμᾷ καὶ λιμὸς ἀτερπής. <tei:lb/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:2"><tei:p>πλήρης μὲν λαχάνων ἀγορή, πλήρης δὲ καὶ ἄρτων. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0112"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:5"><tei:p>ἔστειχε δʼ ἔχων ὑπὸ ποσσὶ χίμεθλα <tei:lb/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:6"><tei:p>Ἐρμοκαϊκόξανθος ἐπευξάμενος Διὶ πατρί· <tei:lb/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:4"><tei:p>οὕς ἐδίδαξαν ἀριστερὰ γράμματα Μοῦσαι <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0113"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:7"><tei:p>ὦ βροτολοιγέ, πόσους σὺ &lt;βρο&gt;τῶν Ἄιδι προΐαψας; <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0115"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8a"><tei:p>ἅρματα δʼ ἄλλοτε μὲν χθονὶ πίλνατο πουλοβοτείρῃ, <tei:lb/>ἄλλοτε δʼ ἀίξασκε μετήορα· τοὶ δὲ θεαταὶ <tei:lb/>θώκοις ἐν σφετέροις οὔθʼ ἕστασαν οὐδὲ κάθηντο <tei:lb/>χλωροὶ ὑπαὶ δείους πεφοβημένοι, οἱ δʼ ὑπὸ νείκης <tei:lb/>ἀλλήλοισί τε κεκλόμενοι καὶ πᾶσι θεοῖσι <tei:lb/>χεῖρας ἀνίσχοντες μεγάλʼ εὐχετόωντο ἕκαστοι. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0116"/><tei:lb/>ἠύτε περ κλαγγὴ γεράνων πέλει ἠεροφώνων <tei:lb/>ὣς ἐπεὶ οὖν ξῦθόν τʼ ἔπιον καὶ ἀθέσφατον οἶνον, <tei:lb/>κλαγγῇ τοί γε πέτονται ἐπὶ σταδίοιο κελεύθου. <tei:lb/>οἱ δʼ, ὥστε ψαρῶν νέφος ἔρχεται ἠὲ κολοιῶν, <tei:lb/>οὖλον κεκλήγοντες, ὅτε προίδωσιν ἰόντα <tei:lb/>ἵππον, ὃς ἀνθρώποισι πόνον φέρει ἠλιθίοισιν, <tei:lb/>ὣς οἱ κεκλήγοντες ἐπʼ ἀλλήλοισιν ἔπιπτον. <tei:lb/>ὡς δʼ ἄνεμος ἄχνας φορέει ἱερὰς κατʼ ἀλῳάς, <tei:lb/>ὡς δʼ ἀναμαιμάει βαθέʼ ἄγκεα θεσπιδαὲς πῦρ, <tei:lb/>πάντῃ δʼ εἰλυφόων ἄνεμος φέρει, οἱ δέ τε θάμνοι <tei:lb/>πρόρριζοι πίπτουσιν ἐπειγόμενοι πυρὸς ὁρμῇ· <tei:lb/>ὣς οἱ μὲν μάρναντο πυρὸς δέμας, οὐδέ κε φαίης <tei:lb/>οὐδέ ποτʼ ἠέλιον σόον ἔμμεναι οὔτε σελήνην. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0117"/><tei:lb/>οἵη περ φύλλων γενεή, τοίη δὲ καὶ ἀνδρῶν, <tei:lb/>ἀνδρῶν κουφονόων φιλαεθλοτάτων ἀγερώχων. <tei:lb/>ἠχὴ δʼ ἀμφοτέρων ἵκετʼ αἰθέρα καὶ Διὸς αὐγάς. <tei:lb/>ὧδε δέ τις εἴπεσκεν ἰδὼν ἐς πλησίον ἄλλον· <tei:lb/>'οἰνοβαρές, κυνὸς ὄμματʼ ἔχων, κραδίην δʼ ἐλάφοιο, <tei:lb/>τί πτώσσεις; τί δʼ ὀπιπτεύεις κατὰ τέρμʼ ἐν ἀγῶνι; <tei:lb/>εἰ δʼ ἄγε νῦν πείρησαι, ἵνα κναφθεὶς ἀποτίνῃς.ʼ <tei:lb/>τὸν δʼ αὖθʼ Ἱπποκόων ἀπαμειβόμενος προσέειπε· <tei:lb/>'τέττα, σιωπῇ ἧσο, ἐμῷ δʼ ἐπιπείθεο μύθῳ· <tei:lb/>ἠπεδανὸς δέ νύ τοι θεράπων, βραδέες δέ τοι ἵπποι.ʼ <tei:lb/>τὸν δʼ ἄρʼ ὑπὸ ζυγόφιν προσέφη πόδας αἰόλος ἵππος· <tei:lb/>'οὐχ ὁράᾳς, οἷος κἀγὼ καλός τε μέγας τε; <tei:lb/>ἀλλʼ ἔπι τοι κἀμοὶ θάνατος καὶ Μοῖρα κραταιή. <tei:lb/>αἲ γάρ πως ὑμᾶς γε καὶ αὐτοὺς ἐνθάδε πάντας <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0118"/><tei:lb/>ὁπλήεντας ἔθηκε θεὰ λευκώλενος Ἥρη, <tei:lb/>ὡς μή μοι τρύζητε καθήμενοι ἄλλοθεν ἄλλος.ʼ <tei:lb/>ὣς ἔφαθʼ· οἱ δʼ εὔχοντο Διὶ Κρονίωνι ἄνακτι. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0121"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8b"><tei:p>μῖμοι τʼ ὀρχησταί τε χοροιτυπίῃσιν ἄριστοι <tei:lb/>ἵππων τʼ ὠκυπόδων ἐπιβήτορες, οἵ κε τάχιστα <tei:lb/>ἤγειραν μέγα νεῖκος ἀπαιδεύτοισι θεαταῖς <tei:lb/>νηπιάχοις, ξυνὸν δὲ κακὸν πολέεσσι φέρουσιν. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0123"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:9"><tei:p>τὸ στάδιον δὲ λαγωὸς ἀποίσεται, ἐν δὲ διαύλῳ <tei:lb/>δορκὰς ἀριστεύσει· μερόπων δʼ ἐναρίθμιος οὐδεὶς <tei:lb/>ἐν ποσίν. ὦ κοῦφοι ἀσκήτορες, ἄθλιοι ἄνδρες. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0124"/><tei:lb/>εἰκοστὴ καὶ πρώτη Ὀλυμπιὰς ἦν, ὅτʼ ἐνίκα <tei:lb/>ὀγκητής. || <tei:lb/></tei:p></tei:div></tei:div><tei:div type="translation"/><tei:div type="app_crit"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:7"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0113"/>VARlETAS LECTIONIS σὺ τῷ ᾅδῃ Voss.: corr. Meinekius in litteris ad Wachsmuthium datis <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0115"/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8a"><tei:p>VARIETAS LECTIONIS 4 οἱ δʼ Urbinas: οὐδʼ ceteri, ἡδʼ Selden νείκης corr. Wachsmuth pro νίκης <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0116"/>VARIETAS LECTIONIS 7 ἠεροφώνων Dilthey Anal. Callim. sent. contr. lV, ἠεροφοιτῶν Stadtmueller: ἠὲ κολοιῶν libri 8 ὣς corr. Wachsmuth pro αἵτʼ 9 τοί γε corr. Wachsmuth pro ταίγε ἐπὶ corr. pro ἀπὸ Emperius qui malit κέλευθα; ἀπὸ στ. κέλευθον Stadtm. 12 πόνον pro φόνον corr. Wachsm., φόβον Dilthey <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0117"/>VARIETAS LECTIONIS 21 φιλαεθλοτάτων corr. Wachsmuth pro φιλαοιδοτάτων 22 αὐλὰς Reiske 25 τέρμʼ Stadtmueller corr. pro ἅρμʼ 26 κναφθεὶς corr. Emperius de orat. Corinth. p. 23 pro καμφθεὶς <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0121"/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8b"><tei:p>LECTIONIS Cum v. 1 χοροιτυπίῃσιν et languidius videatur ut simpliciter ex Homero depromuptum et minus commode dictum hoc loco de mimis, Wachsmuthius quamquam in tam exiguo fragςmento certum iudicium facere non vult, tamen non tam de saltatoribus cogitandum esse putat quam de cinaedis, quorum ad obscoenas saltationes maxime conveniret si scriptum esset χαμαιτυπίῃσιν. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0123"/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:9"><tei:p>VARlETAS LECTIONIS 3 ἐν αὐτοῖς οἷς pro ἐν ἑαυτοῖς οἷς Goulston, ἐν οἷς Marquardt 11 ἥκειν Haupt pro ἥκειν ἓν 12 δολίχῳ: δολιχῷ vulgo ὑπέρτατος Chartier: ὑπέρτατα, φησὶν ὁ ἵππος ἔσται ed. Aldina et Basileensis 15 ἀσκητῆρες ante Hauptium </tei:p></tei:div></tei:div><tei:div type="commentary"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:1"><tei:p><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0110"/>Versus parodicus ab Herodico Crateteo servatus, cuius disputationem de convivio Homerico cum Platonico, Xeno- phonteo, Epicureo in comparationem vocato Athenaeus libro V cap. 3 - 18 transcripsit (cf. Carolum Schmidt, de Herodico Crateteo, progr. Elbing. 1886 p. X sqq.), a Mei- nekio Matronis Convivio Attico tribuitur iniuria, si recta sunt quae supra p. 55 sq. disputavimus; sed fortasse ex alia convivii descriptione ab eodem parodo composita de- sumptus est, cui coniecturae praeter ipsa verba Herodici (παρὰ - συνάγουσι) optime conveniunt et indoles versus parodici et Matronis fragmenti IV comparatio. TESTIMONIVM et HOMERI DETORTVS VERSVS Ath. V 187a: τοιγαροῦν παρʼ Ὁμήρῳ μετὰ τὸ πιεῖν· τοῖς δʼ ὁ γέρων πάμπρωτος ὑφαίνειν ἤρχετο μῆτιν (Η 324), παρὰ δὲ τοῖς οὐ τὰ σώφρονα συμπόσια συνάγουσι· "τοῖς - μῶκον". <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0111"/>τετλάναι" (cf. τέτλαθι δὴ v. 1 fragmenti) Schweig- haeuserus Fritzschius Bergkius Metageni comico tribuerunt nullo titulo adiuti (cf. Kockium FCA. I 709), neque rectius Hegemoni tribuit Meinekius, cum eodem iure possint Ma- troni vindicari (cf. imprimis Conv. Att. V. 94). <tei:lb/>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>1 τέτλαθι μῆτερ ἐμὴ καὶ ἀνάσχεο κηδομένη περ A 586 <tei:lb/>τέτλαθι δὴ κραδίη* υ 18 <tei:lb/>2 εἰ δὴ ὁμοῦ πόλεμός τε δαμᾷ καὶ λοιμὸς Ἀχαιούς A 61 <tei:lb/>λιμὸς ἀτερπής T 354 ἀταρβής | N 299 ἀταρπόν | P 743, ξ 1 <tei:lb/>TESTIMONIVM Ath. VI 270e: θεασάμενος πλῆθος ἰχθύων καὶ ἄλλων <tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:2"><tei:p>HOMERI SIMILES VERSVS <tei:lb/>πλεῖαί τοι χαλκοῦ κλισίαι, πολλαὶ δὲ γυναῖκες κτέ. Β 226 <tei:lb/>εἰδώῶλων δὲ πλέον πρόθυρον, πλείη δὲ καὶ αὐλή υ 355 <tei:lb/>TESTIMONIVM Ath. VI 270c: πρὸς ὃν ὁ Οὐλπιανὸς ἀεί ποτε διαπολεμῶν ἔφη· "πλεῖαι Duos ἄρτων". </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:3"><tei:p>Duos versus parodicos sine auctoris nomine ab Athe- naeo VI p. 270e relatos propter verba paulo infra ab Athenaeo exhibita (p. 271a) "δεῖ οὖν κἀμὲ κατὰ τὸν κω- μικὸν Μεταγένην ἐπειπόντα <tei:lb/>εἷς οἰωνὸς ἄριστος ἀμύνεσθαι περὶ δείπνου <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0112"/>παντοδαπῶν ὄψων παρασκευὴν εἰσκυκλουμένην . . ἀνέκραγεν· "τέτλαθι - ἀτερπής". <tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:5"><tei:p>HOMERI DETORTVS VERSVS <tei:lb/>δώσω δʼ ὑπὸ ποσσὶ πέδιλα φ 341 <tei:lb/>TESTIMONIVM Aristot. Rhetor. III 11 p. 1412a 29 καὶ ἐν τοῖς μέτροις· οὐ γὰρ ὥσπερ ὁ ἀκούων ὑπέλαβεν· "ἔστειχε - χίμεθλα"· ὁ δʼ ᾤετο πέδιλα ἐρεῖν. <tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:6"><tei:p>HOMERI VSVRPATVS VERSVS <tei:lb/>Ἀτρείδης Μενέλαος ἐπευξάμενος Διὶ πατρί Γ 350, P 46 <tei:lb/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:4"><tei:p>HOMERI DETORTVS VERSVS <tei:lb/>ἢ σέ γε Μοῦσʼ ἐδίδαξε θ 488, cf. θ 480 sq. <tei:lb/>TESTIMONIVM Athen. XIII p. 571 b δοκεῖς γάρ μοι ἐκείνων εἷς εἶναι· "οὓς - Μοῦσαι", ὥς τις ἔφη τῶν παρῳδῶν. COMMENTARIVS Confer Theognetum ἐν Φάσματι ap. Ath. III 104c (IV 549 Mein.): ἐπαρίστερʼ ἔμαθες, ὦ πόνηρε, γράμματα. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0113"/>TESTIMONIVM Aristot. Poet. 21 in, p. 1457a 34: εἴη δʼ ἂν καὶ τρι- πλοῦν καὶτετραπλοῦν καὶ πολλαπλοῦν ὄνομα, οἷον τὰ πολλὰ (?) τῶν Μασσαλιωτῶν (Aristotelis libri Μεγαλιωτῶν)· "Ἑρμο- καϊκόξανθος ἐπευξάμενος Διὶ πατρί" (ἐπ. Δ. π. om. Aristot. libri). Sic enim hunc locum nuper restituit Die- lesius ('Ber. der Beri. Akad.ʼ 1888 p. 52 sq.) ex arabica Poeticae versione a Margoliouthio in 'Analectis orientalibus ad Poeticam Aristoteleamʼ edita. Versionis enim arabicae llius loci interpretatio latina haec est: sicut multa de Massaliotis Ermokaikon Xanthus qui supplica- batur dominum caelorum ('dominus caelorumʼ Syris idem valet quod Graecis Ζεύς). Ceterum Dielesius coniecit nomen Ἑρμ. spectare ad Phocaeam intra Hermi Caicique ostia sitam et praeter hoc alia quoque complura similiter com- posita Massaliotarum nomina in illo carmine parodico fuisse. <tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:7"><tei:p>HOMERI DETORTVS VERSVS <tei:lb/>Ἆρες Ἄρες βροτολοιγέ E 31 <tei:lb/>πολλὰς δʼ ἰφθίμους ψυχὰς Ἄιδι προΐαψεν* Α 3 <tei:lb/>TESTIMONIVM Cod. Vossianus Etym. Magn. v. βροτολοιγός p. 215, 7 κυρίως δὲ ἐπὶ ἰατρῶν ἡ λέξις παραλαμβάνεται· Ὅμηρος "ὦ - προΐαψας" cf. Eustath. ad lI. E 31 p. 518, 41 ὅτι βροτολοιγὸς κοινότερον μὲν ὁ ἀνδροφόνος· δύναται δέ ποτε σκωφθῆναι τοιοῦτος καὶ ὁ ἄτεχνος ἰατρός. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0114"/>COMMENTARIVS Adloquitur in carmine parodico nescio quis medicum imperitum ἄτεχνον ἰατρόν, ut ait Eustathius l. s. ln eodem versu A 3, ut monet Stadtmuellerus, facetissime ludit me- dicus in ep. Anth. P. XI 401. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0115"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8a"><tei:p>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>1 sqq. ἅρματα δʼ ἄλλοτε μὲν χθονὶ πίλνατο πουλυβοτείρῃ, <tei:lb/>ἄλλοτε δʼ ἀίξασκε μετήορα· τοὶ δʼ ἐλατῆρες <tei:lb/>ἕστασαν ἐν δίφροισι Ψ 368 sqq. <tei:lb/>4 χλωροὶ ὑπαὶ δείους πεφοβημένοι Ο 4 <tei:lb/>5 sq. ἀλλήλοισί τε κεκλόμενοι καὶ πᾶσι θεοῖσι <tei:lb/>χεῖρας ἀνίσχοντες μεγάλʼ εὐχετόωντο ἕκαστος Θ 346 sq. <tei:lb/>TESTIMONIVM Dio Chrysostomus orat. XXXII 81 p. 693 Reiske: ὑμῶν δʼ οὐδεὶς ἐν τῇ θεᾷ καθέστηκεν, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον πέτεσθε τῶν ἵππων καὶ τῶν ἡνιόχων καὶ γελοίως ἐλαύνετε καὶ ἡνιοχεῖτε καὶ διώκετε καὶ ἡγεῖσθε καὶ πίπτετε. τοιγαροῦν οὐ κακῶς τις παρεποίησε τῶν σαπρῶν τούτων ποιητῶν· "ἅρματα - ἄνακτι". ταῦτα μὲν ὑμῖν ἀπὸ πολλῶν καὶ φαύλων ὀλίγα, ὅπως μὴ μόνοι δοκῆτε εἶναι γελοῖοι. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0116"/><tei:lb/>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>7 sqq. ἠύτε περ κλαγγὴ γεράνων πέλει οὐρανόθι πρό, <tei:lb/>αἵ τʼ ἐπεὶ οὖν χειμῶνα φύγον καὶ ἀθέσφατον ὄμβρον, <tei:lb/>κλαγγῇ ταί γε πέτονται ἐπʼ Ὠκεανοῖο ῥοάων Γ 3 sqq. <tei:lb/>7 ἠεροφώνων* Σ 505 <tei:lb/>10 sqq. τῶν δʼ, ὥστε ψαρῶν νέφος ἔρχεται ῆὲ κολοιῶν, <tei:lb/>οὗλον κεκλήγοντες, ὅτε προίδωσιν ἰόντα <tei:lb/>κίρκον, ὅ τε σμικρῇσι φόνον φέρει ὀρνίθεσσιν Ρ 755 sqq. <tei:lb/>13 ὣς οἳ κεκλήγοντες ἐπʼ ἀλλήλοισιν ὄρουσαν Π 430 <tei:lb/>14 ὡς δʼ ἄνεμος ἄχνας φορέει ἱερὰς κατʼ ἀλῳάς Ε 499 <tei:lb/>15 ὡς δʼ ἀναμαιμάει βαθέʼ ἄγκεα θεσπιδαὲς πῦρ Υ 490 <tei:lb/>16 sq. πάντῃ τʼ εἰλυφόων ἄνεμος φέρει, οἱ δέ τε θάμνοι <tei:lb/>πρόρριζοι πίπτουσιν ἐπειγόμενοι πυρὸς ὁρμῇ Λ 156 sq. <tei:lb/>18 sq. ὡς οἱ μὲν μάρναντο δέμας πυρός, οὐδέ κε φαίης <tei:lb/>οὔτε ποτʼ ἠέλιον σόον ἔμμεναι οὔτε σελήνην Ρ 366 sq. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0117"/><tei:lb/>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>20 οἵη περ φύλλων γενεή, τοίη δὲ καὶ ἀνδρῶν Ζ 146 <tei:lb/>21 Τρώων ἀγερώχων* Γ 36 al. <tei:lb/>22 ἠχὴ δʼ ἀμφοτέρων ἵκετ’ αἰθέρα καὶ Διὸς αὐγάς Ν 837 <tei:lb/>23 ὧδε δέ τις εἴπεσκεν ἰδὼν ἐς πλησίον ἄλλον Β 271 <tei:lb/>24 οἰνοβαρές, κυνὸς ὄμματʼ ἔχων, κραδίην δʼ ἐλάφοιο Α 225 <tei:lb/>25 τί πτώσσεις, τί δʼ ὀπιπτεύεις πολέμοιο γεφύρας; Δ 371 <tei:lb/>ἐλαυνέμεν ἅρμʼ ἐν ἀγῶνι* Ψ 531 <tei:lb/>26 εἰ δʼ ἄγε μὴν πείρησαι, ἵνα γνώωσι καὶ οἵδε Α 302 <tei:lb/>ἵνα βλαφθεὶς ἀποτίσῃ* Ι 512 <tei:lb/>27 τὸν δʼ αὖτʼ Αἰνείας ἀπαμειβόμενος προσέειπε Υ 86 <tei:lb/>28 τέττα, σιωπῇ ἧσο, ἐμῷ δʼ ἐπιπείθεο μύθῳ Δ 412 <tei:lb/>29 ἠπεδανὸς δέ νύ τοι θεράπων, βραδέες δέ τοι ἵπποι Θ 104 <tei:lb/>30 τὸν δʼ ἄρʼ ὑπὸ ζυγόφιν προσέφη πόδας αἰόλος ἵππος Τ 404 <tei:lb/>31 sq. οὐχ ὁράᾳς, οἷος καὶ ἐγὼ καλός τε μέγας τε <tei:lb/>ἀλλʼ ἔπι τοι καὶ ἐμοὶ θάνατος καὶ μοῖρα κραταιή Φ 108, 110 <tei:lb/>33 αἲ γάρ πως αὐτόν με μένος καὶ θυμὸς ἀνείη Χ 346 <tei:lb/>ἐνθάδε πάντας* Ε 823 al. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0118"/><tei:lb/>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>34 αὐδήεντα δʼ ἔθηκε θεὰ λευκώλενος Ἥρη Τ 407 <tei:lb/>35 ὡς μή μοι τρύζητε παρήμενοι ἄλλοθεν ἄλλος Ι 311 <tei:lb/>36 ὣς ἔφαθʼ, οἱ δʼ εὔχοντο Διὶ Κρονίωνι ἄνακτι Η 200 <tei:lb/>COMMENTARIVS Priusquam ad singula interpretanda accedamus quaestio exoritur gravissima, num iure omnino totam hanc eclogam Dio apposuerit ut ad mores Alexandrinorum irridendos idoneam, quos dicit non minus ridiculos esse in spectandis ludis quam ipsos aurigas in agitandis equis. Nam qui testi- monium supra adlatum legerit, verba τοιγαροῦν οὐ κακῶς παρεποίησε κτέ. non tam ad prius enuntiationis antecedentis membrum quod paucis verbis continetur (ὑμῶν δὲ οὐδεὶς ἐν τῇ θέᾳ καθέστηκεν) quam ad posterius et verbis multo amplius et sententiis elatius (ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον - πίπτετε) referet; itaque suspicabitur non modo versibus 2 - 6, qui aperte sunt de spectatoribus, sed etiam reliqua parte eclogae, imprimis versibus 7 - 21, ubi similitudines homericae supra modum fere cumulantur, spectatorum ridiculam con- citationem a parodo describi. Attamen similitudines illae omnes non ad spectatores, sed ad aurigas pertinent, quibus solis conveniunt; coacervandis autem illis imitatur parodus locum Homeri simillimum Β 455 - 473, in quibus e rerum natura cum alia tum ignis grues folia ad describendam Argivorum multitudinem et turbam adhibentur. Quo exemplo homerico etiam cavetur ne quis propter formulas τοί γε (v. 9), οἱ δὲ (v. 10), οἱ μὲν (v. 18) animum inducat similitudines illas partim ad aurigas, partim ad spectatores referre; ne diversae quidem aurigarum factiones statui pos- <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0119"/>sunt - quae num omnino circa exitum primi p. Chr. n. saeculi apud Graecos fuerint sicut fuere apud Romanos valde dubium est) - sed ut solet apud Homerum formulis illis (οἱ δέ, οἱ μέν) adhibitis de eodem subiecto oratio pro- pagatur (sic Β 459 τῶν δέ, 474 τοὺς δέ). ltaque cum v. 7 - 21 ad agitatores solos pertineant, aut errasse Dionem sumere debemus ut illis quoque versibus depingi spectatores intellexisse putandus sit (cf. in testimonio πέτεσθε et v. 9 πέτονται, in tesimonio πίπτετε et v. 13 ἔπιπτον, v. 17 πίπτουσιν), aut primis illis versibus (1 - 6) adlatis iusto longius provectum reliquos animi causa addidisse. Mihi quidem illud verisimilius videtur. Unum tamen cumulatis illis similitudinibus effici videtur ut diversa certaminis momenta proponantur: ut enim v. 7 -9 (cfr. imprimis v. 8) cursus initium describitur, sic v. 10 - 13 primus certantium concursus illustratur (v. 13 ἐπʼ ἀλλήλοισιν ἔπιπτον); quem sequitur ardor pugnae incitatus (v. 18 μάρναντο πυρὸς δέμας), nimirum non sine aurigarum altercatione v. 23 sqq. Iam de singulis breviter absolvamus. V. 4 retinui Urbinatis scripturam οἱ δὲ, qua binae accuratius dis- cernuntur spectatorum factiones pro diversorum aurigarum aut clade aut victoria partim timore pallentium partim laetitia exsultantium. V. 7 pro ἠὲ κολοιῶν, quod e v. 10 perperam inlatum esse apparet, Diltheius ἠεροφώνων con- iecit praeconum ut scis apud Homerum epitheton; qua conlectura eo quoque commendatur, quod etiam Oppianus hal. Ι 620 eundem v. Γ 3 imitatus eodem epitheto utitur. Tamen nescio an rectius Stadtm. ἠεροφοιτῶν coll. Orph. lith. 45 ὅσσα τε κεκλήγασι . . ἠεροφοῖται | οἰωνοί. V. 8. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0120"/>Vinolentos certamina inisse aurigas cernitur etiam ex v. 24 (οἰνοβαρές). V. 20 ridicule defectitur clarissima illa generis humani cum foliis arborum comparatio homerica: foliorum instar aurigarii e curribus deturbantur tamquam vento abrepti (cf. ἄνεμος v. 14 et 16); quae comparatio ad aurigarios detorta eo magis risum movet, quod alterum quod est apud Homerum membrum, ἄλλα δέ θʼ ὕλη τηλε- θόωσα φύει, nimirum ad irritum redigitur. V. 22 de voce ἀμφοτέρων explicanda despero equidem, cum duarum certantium factionum nulla mentio antecedat. Diltheius de duobus augariis cogitaverat, qui v. sq. altercantes indu- cuntur, nimis audacter; itaque Homeri recordatione videtur verbum expulsum esse quod certantium notionem referret. V. 23 incipit duorum aurigarum altercatio iam ad metam appropinquantium aurigis et equis aeque perniciosam. Ve- rissime enim Stadtmuellerus v. 25 restituit τί δʼ ὀπιπτεύεις κατὰ τέρμʼ ἐν ἀγῶνι collato Ψ 323 αἰεὶ τέρμʼ ὁρόων (= ὀπιπτ.) στρέφει ἐγγύθεν. Pariter minae ab Hippocoontis adversario v. 26 iactatae respondent Nestoris praecepto Ψ 340 sq.: λίθου δʼ ἀλέασθαι ἐπαυρεῖν, μή πως ἵππους τε τρώσῃς κατά θʼ ἅρματα ἄξῃς. V. 30 adversarii equus interpellat Hippocoontem, a quo reprehensus erat, ad pulchri- tudinem et magnitudinem suam provocans; tamen ut sibi ipsi, ita superbo quoque adversario ad metam perniciem imminere. Ab hoc uno equorum castigatore v. 33 equus ad omnes se converit spectatores (cf. ὑμᾶς ἐνθάδε πάντας et καθήμενοι ἄλλοθεν ἄλλος). V. 34 ὁπλήεντας docet Wachs- muthius non a nomine ὅπλον, sed a nomine ὁπλή, 'ungulaʼ, derivandum esse: proclive dicit equus hominibus esse equos obiurgare; qua obiurgatione fore ut illi protinus desisterent, si ipsi ungulis essent praediti, i. e. equi essent. Denique Herae nomen, ut monet Wachsmuthius, poeta ideo fortasse ex exemplo homerico retinuit, ut in illius cognomine ὁπλοσμία ambigue luderet. V. 36 ad spectatorum vota <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0121"/><tei:lb/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:8b"><tei:p>HOMERI DETORTI VERSVS <tei:lb/>1 ψεῦσταί τʼ ὀρχησταί τε, χοροιτυπίῃσιν ἄριστοι Ω 261 <tei:lb/>2 sq. ἵππων τʼ ἀκυπόδων ἐπιβήτορας, οἵ κε τάχιστα <tei:lb/>ἔκριναν μέγα νεῖκος ὁμοιίου πολέμοιο σ 263 sq. <tei:lb/>4 νηπίαχοι· ξυνὸν δὲ κακὸν πολέεσσι τιθεῖσι Π 262 <tei:lb/>TESTIMONIVM Dio Chrysostomus or. XXXII 4 p. 654 Reiske: οὔτε γὰρ αὐτοὶ σπουδαῖοί ἐστε οὔτε οἱ ὑμέτεροι συνήθεις καὶ πολλάκις εἰς ὑμᾶς εἰσιόντες, "μῖμοι AEAS φέρουσιν". v. 6) poeta revertit; unde etiam luculentius apparet similitudines illas omnes non posse referri nisi ad certantes; nam ut incipit ecloga a spectatorum votis, sic desinit in eadem haec vota, in quibus nuncupandis occupat sunt spectatores dum certant aurigae. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0122"/></tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:greekLit:tlg1801.tlg001.1st1K-grc1:9"><tei:p>Anonymus poeta Galeni fere aequalis Incerti poetae carmen didacticum a Galeno partim prosa oratione redditum, partim versibus memoriter prolatis post Charterium Gatakerum Willetum varie tractarunt Sclneidewinus (Mus. Rh. IV 1845 p. 297), Bergkius ('Classical Museumʼ III 1846 p. 117), Burgesius ('Revue de phil.' II 1847 p. 228), Hauptius (Herm. IV 1870 p. 27 = Opusc. IIl p. 445), Cobetus (Mnemos. IV 1876 p. 352, X 1882 p. 178), Crusius denique in commen- tatione quam inscripsit 'ein Lehrgedicht des Plutarchʼ (Mus. Rh. XXXIX 1884 p. 581). Atque Schneidewinum et Bergkium qui 'mythumʼ illum a Galeno relatum ad- modum sane dubitanter Xenophanis Sillis tribuebant, Crusius refutavit (cf. Wachsmuthium fasc. lI p. 62), Crusium qui illum Plutarchi Chaeroneensis esse suspicatur eoque e car- mine depromptum, quod in Lampriae qui dicitur catalogo inter cetera Plutarchi scripta recenseatur numero 127 signatum (p. 12 Treu) περὶ ζῴων ἀλόγων ποιητικός, Gerckius breviter et acute refellit Mus. Rh. XLI 1886 p. 470 sqq. Nos satis habemus adstipulari Hauptio carminis auctor quis fuerit investigari posse neganti, nisi quod verisimile sit fuisse illum quem Galenus non nominet, huius ipsus aequalem, cum a Galeno οὐκ ἀμούσων ἀνδρῶν τις appelletur; similiter Gellium N. A. XIX 11 nomen omittere cum dicat 'amicus meus, οὐκ ἄμουσος adulescensʼ. Numeri carminis a Galeno plerumque ita obscurati sunt, ut nullo modo reciperari possint. Tamen lectores celare nolui quales Hauptius fere putaverit illos fuisse assentiente Crusio; Homeri autem locos similes ideo uberius subiecl, quo facilius de pristina forma versuum, qui prosa nunc oratione soluti sunt, conlectura fieri posset. <tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0123"/>TESTIMONIVM Galeni Protrept. cap. XIII p. 35 Kuehn: Ὅτι μὲν εἰς οὐδὲν τῶν κατὰ τὸν βίον ἔργων χρήσιμος ἡ τῶν ἀθλητῶν ἄσκησις, εὖ οἶδ' ὅτι, σαφὲς ἤδη γέγονεν· ὅτι δὲ καὶ ἐν αὐτοῖς οἷς ἀσκοῦσιν, οὐδενός εἰσιν ἄξιοι λόγου, μάθοιτʼ ἄν, εἰ διηγησαίμην ὑμῖν τὸν μῦθον ἐκεῖνον, ὃν τῶν οὐκ ἀμούσων ἀνδρῶν τις ἐντείνας ἔπεσι διεσκεύασεν. || ἔστι δʼ οὗτος· Εἰ Διὸς γνώμῃ πᾶσι τοῖς ζῴοις ὁμόνοια καὶ κοι- νωνία γένοιτο πρὸς τὸν βίον, ὡς τὸν ἐν Ὀλυμπίᾳ κή- ρυκα μὴ μόνον ἀνθρώπους τοὺς ἀγωνιουμένους καλεῖν, ἀλλὰ καὶ πᾶσιν ἐπιτρέπειν τοῖς ζῴοις εἰς τὸ στάδιον ἥκειν, οὐδʼ ἕν' ἂν ἄνθρωπον οἶμαι στεφθήσεσθαι. ἐν μὲν γὰρ δολίχῳ ὑπέρτατος, φησίν, ὁ ἵππος ἔσται, "τὸ - ἄνδρες". <tei:lb/>HOMERI VERSVS SIMILES <tei:lb/>7 Διὸς δʼ ἐτελείετο βουλή | Α 5 al. <tei:lb/>βουλῇ Διός hymn. Ven. 23 <tei:lb/>Διὸς βουλὴν ἐπακούσῃ | ξ 328 al. <tei:lb/>Ζηνὸς πυκινόφρονα βουλήν | hymn. Merc. 538 <tei:lb/>Διὸς βουλῇσιν Ν 524 <tei:lb/>Διὸς μεγάλου διὰ βουλάς | θ 82 <tei:lb/>8 αἲ γὰρ Ζεῦ τε πάτερ καὶ Ἀθηναίη καὶ Ἄπολλον <tei:lb/>τοῖος πᾶσιν θυμὸς ἐνὶ στήθεσσι γένοιτο Δ 288 sq. <tei:lb/>μὴ τοῦτο φίλον Διὶ πατρὶ γένοιτο | η 316 <tei:lb/>12 πανυπερτάτη εἰν ἁλὶ κεῖται | ι 25 ἔσσεται ὅρκος | Α 239 <tei:lb/>13 λαγωόν* Κ 361 ἀποίχεται* δ 109 ἀποίσετον* Ε 257 <tei:lb/>14 | αἰὲν ἀριστεύειν Ζ 208 al. <tei:lb/>οὔτε ποτʼ ἐν πολέμῳ ἐναρίθμιος οὔτʼ ἐνὶ βουλῇ Β 202 <tei:lb/>ἐναρίθμιον εἶναι | μ 85 οὐδέν | δ 195 al. <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0124"/>TESTIMONIVM ᾽Αλλʼ οὐδὲ τῶν ἀφʼ Ἡρακλέους τις ἐλέφαντος ἢ λέοντος ἰσχυρότερος ἂν φανείη. οἶμαι δʼ ὅτι καὶ ταῦρος πυγμῇ στεφθήσεται. καὶ ὄνος, φησί, λὰξ ποδί, εἰ βούλεται, ἐρίσας αὐτὸν τὸν στέφανον οἴσεται· αὐτὰρ ἐν ἱστορίῃ πολυπείρῳ γράψεται ὄνος, ὅτι παγκράτιον ἐνίκησέ ποτʼ ἄνδρας· "εἰκοστὴ ... ὀγκητής" Πάνυ χαριέντως οὗτος ὁ μῦθος ἐπιδείκνυσι τὴν ἀθλητικὴν ἰσχὺν οὐ τῶν ἀνθρωπίνων οὖσαν ἀσκημάτωον. <tei:lb/>HOMERI VERSVS SIMILES <tei:lb/>17 ἢ σῦς ἠὲ λύκους ποιήσεται ἠὲ λέοντας κ 433 <tei:lb/>οὔτʼ οὖν παρδάλιος τόσσον μένος οὔτε λέοντος | Ρ 20 <tei:lb/>ἠδὲ λέοντος | κ 218 <tei:lb/>18 | πυγμῆ νικήσαντʼ Ψ 669 | λὰξ ποδὶ κινήσας Κ 158 <tei:lb/>οὐδʼ ἂν Ἀχιλλῆι ῥηξήνορι χωρήσειεν <tei:lb/>ἔν γʼ αὐτοσταδίῃ· ποσὶ δʼ οὔ πως ἔστιν ἐρίζειν Ν 324 sq. <tei:lb/>20 ἐν Ἀργεῖ περ πολυπύρῳ | Ο 372 <tei:lb/>| γράψας ἐν πίνακι πτυκτῷ Ζ 169 <tei:lb/>21 βουλὴ δὲ κακὴ νίκησεν ἑταίρωον | κ 46 νίκησε* Ψ 604 <tei:lb/>22 πόδεσσι δὲ πάντας ἐνίκα | Υ 410 al. <tei:lb/><tei:lb/>Mythum sic refinxit Hauptius: <tei:lb/>Εἰ Ζηνὸς γνώμῃ ζῴοις ὁμόνοια γένοιτο <tei:lb/>πᾶσιν πρὸς βίον, ὡς τὸν Ὀλυμπιακὸν κήρυκα <tei:lb/>μὴ μόνον ἀνθρώπους ἐς ἀγωνισμοὺς προκαλεῖσθαι, <tei:lb/>πᾶσιν δὲ ζῴοις ἐπιτρωπᾶν ἐς στάδιʼ ἥκειν, <tei:lb/>οὐδένʼ ἂν ἀνθρώπων δοξάζω στεφθήσεσθαι. <tei:lb/>ἐν μὲν γὰρ δολιχοῖσιν ὑπέρτατος ἔσσεται ἵππος, <tei:lb/><tei:pb facs="corpusculumpoesi01lipsuoft_0125"/><tei:lb/>τὸ στάδιον δὲ λαγωὸς ἀποίσεται, ἐν δὲ διαύλῳ <tei:lb/>δορκὰς ἀριστεύσει, μερόπων δʼ ἐναρίθμιος οὐδεὶς <tei:lb/>ἐν ποσίν, ὦ κοῦφοι ἀσκήτορες, ἄθλιοι ἄνδρες. <tei:lb/>ἀλλʼ οὐ μήν ποτε τῶν τις ἀφʼ Ἡρακλέους ἐλέφαντος <tei:lb/>ἰσχύι ἠὲ λέοντος ὑπέρτερος οὔ κε φανείη. <tei:lb/>οἶμ' ὅτι καὶ ταῦρος πυγμῇ στεφθήσετʼ, ὄνος δὲ <tei:lb/>λὰξ ἐρίσας ποδί, αὐτὰρ ἐν ἱστορίῃ πολυπείρῳ <tei:lb/>γράψεθʼ ὁθούνεκα παγκράτιον νίκησέ ποτʼ ἄνδρας· <tei:lb/>'εἰκοστὴ καὶ πρώτη ὀλυμπιὰς ἦν ὅτʼ ἐνίκα <tei:lb/>Ὀγκητής. <tei:lb/>L. COMMENTARIVS 10. Οἱ ἀφʼ Ἡρακλέους dicebantur ii Olympionicae, qui duplicem palmam et πάλην et παγκράτιον tulerant, cf. Cobetum de Philostrati libello περὶ γυμναστικῆς p. 75. L. 15. 'Ilud ὦ κοῦφοι ἀσκήτορες, ἄθλιοι ἄνδρες, poeta ita dixit ut significaret merito dici ἀθλητὰς qui ἄθλιοι essent. Similiter in hoc nomine et alii luserunt et ipse Galenus cap. 11, σωματικῆς μὲν οὖν ὑγιείας ἕνεκα φανερὸν ὡς οὐδὲν ἄλλο γένος ἀθλιώτερόν ἐστι τῶν ἀθλητῶν, ὥστʼ εἰκότως ἄν τις εἴποι εὐφυῶς ὀνομάζεσθαι, τῶν ἀθλητῶν προσαγορευθέντων, ἢ ἀπὸ τοῦ ἀθλητοῦ τὴν προσηγορίαν τῶν ἀθλίων ἐσχηκότων, ἢ κοινῶς ἀμφοτέρων καθάπερ ἀπὸ πηγῆς μιᾶς τῆς ἀθλιότητος ὠνομασμένων. Ubi vereor ne Galenus τῶν ἀθλητῶν ἀπὸ τοῦ ἀθλίου προσαγορευθέντων vel simili aliquo modo scripseritʼ. Hauptius. L. 19 recte ni fallor verba εἰ βούλεται ad asini νώθειαν (cf. Λ 559) refert Crusius. L. 20 ἱστορίη πολύπειρος sunt fasti olympiae eorum nomina referentes, qui multis conatibus exercitati palmam ferre didicerunt. L. 22. Cur vicesima prima maxime olympias a poeta sit delecta nescitur. </tei:p></tei:div></tei:div></tei:body></text></TEI>