<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00545.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="526"/>

<head>XLV.</head>

<head>Τὰς πλείους ψήφους κρατεῖν νόμος ἐκέλευεν.

ἑπτὰ δικαστῶν δύο κατέγνωσαν θάνατον, δύο

ἀτιμίαν, τρεῖς φυγήν. ἀξιοῖ φεύγειν ὁ κατ-

εγνωσμένος.</head>

<lb n="5"/> <head>Προθεωρία.</head>

<note type="marginal">RIV 502</note> <p>Μεστὸν πάθους καὶ ἀγωνίας τὸ ζήτημα.

οὐ γὰρ ἐπ’ ἀδήλοις τοῖς ἀδικήμασιν, ἀλλ’ ἐπὶ φανε-

ροῖς ὁ λέγων ποιεῖται τὴν πρόσοδον. ἐλήλεγκται γὰρ

πανταχοῦ. ὅθεν μίξει τῷ λόγῳ δάκρυα τὴν συμφορὰν

<note type="footnote">Ρ = Parisinus gr. 3018</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>

<note type="footnote">Ath = Athous Laurae S. Athanasii Ω 123</note>

<note type="footnote">Ma= Matritensis 4679, olim N-49</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus 11 41, nunc Vaticanus Barb. 220</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">1 Plat. leg. IX p. 856 C 6 cf. t. VI 578, 8 8 cf. p. 530,

8. Isocr. Areop. § 1 p. 140, a</note>

<note type="footnote">1 Ὅρος τὸ ζήτημα. ante Τἀς Ferr, Μελέτη. Ὑπόθεσις Mor

Re delevi | νόμος ἐκέλευε τἀς πλείους ψήφους κρατεῖν Varubr |

τούς Cl Ι ὁ ante νόμος Β 2 δικασταὶ Β | τινὸς ante θάνατον

Β 4 Ὅρος τὸ ζήτημα post κατεγνωσμένος Mor Re delevi</note>

<note type="footnote">5 Προθεωρία om Va θεωρία Cl et in marg AthMa Ἡ

προθεωρία Ferr 7 ἀδήλοις Va sed ηλ in ras m 2 8 ποι-

εῖται Μ sed τᾶι add m2 ποιεῖν Cl Ι πρόσοδον scripsi cum Gasda

coll ll. ll. πρόοδον libri edd 9 ὅθεν om MAthMaClVa sed

in hoc καὶ in marg inser m2 Ι μίξει Ma sed αι supra ει m2

μιγνύων Μ</note>



<pb n="527"/>



διηγούμενος, ἵνα τῷ μεγέθει τῶν ἀτυχημάτων ἑλκύσαι

δυνηθῇ τοὺς ἀκροατὰς πρὸς ἔλεον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>δεῖ δὲ αὐτὸν

φαίνεσθαι πανταχοῦ τοῖς δικασταῖς ὁμολογοῦντα χάριν

καὶ μάλιστα τοῖς φιλανθρωποτέραν θεμένοις τὴν ψῆ-

φον, ἵνα καὶ τὴν τῶν ἀκουόντων φιλανθρωπίαν καρ- <lb n="5"/>

πώσηται. τὸ γὰρ ἀχαριστεῖν τοῖς φθάσασι καὶ τὴν ἀπὸ

τῶν αὖθις ἀκουόντων ἔχει κατάγνωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ζητήσειε δ’

ἄν τις πότερον δι’ ἑαυτοῦ τῷ λόγῳ χρήσεται ἢ συν-

ηγόρου δεήσεται. φύσει γὰρ τοῖς ἀτίμοις λόγων οὐ

μέτεστιν. ὅπερ ὁ σοφώτατος Δημοσθένης εἰδὼς ἤδη <lb n="10"/>

καταγνωσθέντος τοῦ Στράτωνος καλεῖ τοῦτον πρὸς

τοὺς δικάζοντας καὶ ὑπὲρ αὐτοῦ συνίσταται καὶ πάλιν

ἐν τῷ πρὸς Εὐβουλίδην εἰσάγει μετὰ τὴν τοῦ δήμου

κρίσιν καὶ κατάγνωσιν οἰκείοις τὸν ἤδη κριθέντα λό-

γοις χρώμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἐνταῦθα δὲ τὸ πρᾶγμα παντάπασιν <lb n="15"/>

    ἄπορον. οὔτε γὰρ &lt;

    παραγραφῇ οὕτε&gt;

    ἐφέσει ἀγωνίζε-

ται, I ἔνα καὶ φῇ ὡς παρὰ δίκην κατέγνωσται, <note type="marginal">RIV 503</note>

ἀλλ’ ἡμεῖς εἰσάγομεν οἰκείοις τὸν κριθέντα λόγοις

χρώμενον οὐ πρῶτοι τοῦτο καὶ μόνοι νομοθετήσαντες,

τοῖς δὲ σοφωτέροις τῶν πρὸ ἡμῶν ἀκολουθήσαντες. 20

τὸ δὲ ἀπειροκάλων ὑπομένειν δόξαν φεύγοντες τοσοῦ-

<note type="footnote">11 Dem. Mid. § 95 13 Dem. Eubul. § 6 et 56 16 Dem.

Eubul. § 6 p. 1301,3</note>

<note type="footnote">1 ἀτυχμάτων MCl sed in utroque δικ in τυχ corr m2 Β

sed τυχη in ras ἀδικημάτων Va | ἑλκύσαι Va sed λκ in ras m2

ἑλκύσαι PAth sed in hoc ~ in ΄ corr 2 εἰς Ath 4 τὴν

om Ma 7 ζητήσει MAthMa 9 λέγων Cl 10 μέτεστι Cl</note>

<note type="footnote">11 στράχωνος Ath ςράτωρος Va 12 αὑτοῦ Va edd

16 παραγραφὴ οὔτε inserui auctore Re („aut οὐδὲ leg. est

si οὔτε servatur, deest aliquid, e. c. οὔτε γὰρ παραγραφὴ οὔτ’

ἐφέσει“) om libri edd 17 φήσῃ MVa 18 εἰσήγομεν Ath

εἰσάγωμεν Va | χρώμενον λόγοις Va 19 χρώμενον Ρ sed ώμε-

νον in ras m2 21 τοσοῦτο MCl</note>



<pb n="528"/>



τον περὶ τῆς ποιότητος ἐροῦμεν μόνον. οὐ γὰρ ὧς

πρὸς ἀγνοοῦντας ἢ καὶ τοὺς ἄμεινον ἡμῶν εἰδότας οἶ

λόγοι γίγνονται, τῶν δὲ ἀπειρότερον ἀκουόντων ἕνεκα.</p>

<p>5. καθόλου τοίνυν ἐπὶ τῶν τιμήσεων, ὅταν μὲν ἑαυτοῖς

<lb n="5"/> αἰτῶμεν χαλεπώτερα, ἐσχηματισμένον ἀνάγκη τὸν λό-

γον προάγεσθαι, οἶον εἰ προκειμένης ἀτιμίας αἱροίμεθα

θάνατον, ὡς ἐπ’ ἐκείνου τοῦ ζητήματος· μετὰ Χαι-

ρώνειαν γράφει Δημοσθένην Αἰσχίνης τοῦ λοι-

ποῦ μὴ πολιτεύεσθαι. Δημοσθένης ἑαυτῷ τι-

<lb n="10"/> μάται θάνατον. οὐ γὰρ ἔν ἀπόληται, τὴν τελευτὴν

αἰτεῖ, ἀλλ’ ἴν’ ἕτερόν τι δ’ ιαπράξηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ὅταν δὲ κου-

φοτέραν αἰτῶμεν συμφορὰν προκειμένης καὶ τῆς χεί-

ρονος, ὡς ἐπὶ τοῦ προκειμένου πλάσματος, ἀσχημάτι-

στον καὶ καθαρὸν τὸ αἰτούμενον ἀπ’ εὐθείας τοῦ λἐ-

<lb n="15"/> γοντος ποιουμένου τοὺς λόγους. πεπεισμένος δὲ ὑμᾶς

εὐγνώμονας ὑπάρχειν ἀκροατὰς ἡγοῦμαι μήτε τῷ τάχει

<note type="footnote">2 cf. ad p. 508, 20</note>

<note type="footnote">10 τιμωρίαν ἐπιφέρει in marg PM m</note>

<note type="footnote">1 παρὰ Ma 2 ἢ καὶ om AthMaClVa | καὶ inser P 2 |

τούς aut in ὡς mutandum aut delendum censet Grasda

3 γίνονται PClVa edd | ἀπειροτέρων AthMa sed in hoc in

ἀπειρότερον corr m 2, Cl | ἕνεκεν AthCl 4 ἐπιτῶν Cl | ἐπιτι-

μήσεων MAthMaClBVa et Mor Not f. VII v 5 χαλεπώτερον

Ferr Mor sed in hoc γρ χαλεπώτερα in marg 6 προσάγεσθαι

Ath | αἱροίμεθα scripsi e MAth αἱρούμεθα PMaClBVa edd

sed „malim αἱροίμεθά“ Re 8 τουλοιποῦ Ath sed e τοῦ λοι-

ποῦ corr, ClB 9 δὲ post Δημοσθένης inserendum coni Gasda</note>

<note type="footnote">10 num θανάτου scribendum coll t. V 133, 6; Aesch. fals.

leg. § 6 p. 29, 1; Dinarch. or. I § 1? at cf. p. 526, 2 Ι ἀπόληται

scripsi e MAthClVa ut coni Re ἀπόλληται PMa sed η corr m 2,

Β edd 13 ὡς inser Ma 2 om Cl 15 τοὺς λόγους om Va Ι

πεπεισμένος reposui e MAthMaClBVa cum Gasda πεπεισμένοι

Ρ edd Ι ἡμᾶς MVa 16 ἀγνώμονας Va sed εὑ supra ἁ m2</note>



<pb n="529"/>



τῶν προοιμίων μήτε τῇ καταστάσει μέμψεσθαι. ποῦ

γὰρ ἡμῖν μηκύνειν ταῦτα καιρὸς δευτερολογίας δύνα-

μιν τοῦ ζητήματος ἔχοντος καὶ πάντα μετὰ ἀκριβείας

τῶν ἀκουόντων εἰδότων;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>εἰ δὲ πρὸς ἕκαστον τῶν

ὑποπιπτόντων οἰκείως καὶ γοργῶς ἀπηντήκαμεν καὶ <lb n="5"/>

μετὰ πάθους μὲν τὰ προοίμια, ἐλεεινὴν δὲ τὴν διήγη-

σιν καὶ τὰς ἀντιθέσεις, ὡς ἔδει, πεποιήμεθα τὸ πλεῖστον

τοῦ πάθους ἐν τοῖς ἐπιλόγοις τηρήσαντες καὶ ὥσπερ ἐν

κοινῷ τόπῳ τὸν ἔλεον ἐν τῷ τέλει καταπραττόμενοι

καὶ πάντα μετὰ ἀκριβείας διήλθομεν, οἱ σὺν ἐπιστήμη <lb n="10"/>

ἐπαινεῖν μαθόντες οὐκ ἀγνοήσουσιν.</p>

<p>Ἡ μελέτη.</p>

<p>1. Εἰδὼς ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες πολῖται, καὶ τοῖς <note type="marginal">RIV 504</note>

ἀτυχοῦσι τῶν πολιτῶν συναχθομένους καὶ πρὸς τὴν

ἀγνώμονα καὶ πονηρὰν τύχην ἐναντίως διακειμένους <lb n="15"/>

ἀπήντηκα σωτηρίαν μὲν οὐδ’ ἡντινοῦν οὐδὲ ἀσφάλειαν

αἰτήσων, κατέγνωσμαι γὰρ ἐπὶ τοῖς ἐσχάτοις καὶ δεῖ-

<note type="footnote">12 ἡ στάσις ἥδε μελετᾶται κατὰ πραγματείαν Αth rubr</note>

<note type="footnote">1 μέμψεσθαι scripsi cum Gasda μέμψασθαι Μ μέμψασθαι

reliqui libri edd 2 ἡμῖν reposui e libris ἡμᾶς edd

6 μὲν — 8 πάθους praemisso κείμενον in marg Μα 2 om Cl</note>

<note type="footnote">7 ὡς ἔδει inserui ex AthMa 2 ut „ex alio Beg.“, in-

serendum coni Mor Not et Gasda om PMBVa edd 8 ἐν

„malim“ Re fortasse recte | καθάπερ Ath 9 ἐν τῷ

τέλει om Va | πρὸς AthMa sed in hoc ἐν suprascr m 2, Cl

12 Ἡ μελέτη om AthMaVa Κατεγνωσμένου λόγος Mor Re

13 Εἰδὼς — 530, 6 αἰτεῖν praemissis verbis καὶ ὁ Λιβάνιος ἐν

τῷ παρόντι ζητήματι μελετῶν κατὰ τὸν παρόντα τρόπον προοι-

μιάσατο citat lo. Doxap. ad Hermog. περὶ εὑρ. I 1 εἰ δὲ φαῦλον

εἴη τὸ πρᾶγμα τὸ γεγενημένον Rhet. gr. ed. Walz. t. III 66, 22

= Spengel. t. II 178, 14 cod. Vat. gr. 2228 fol. 262. Barocc. gr.

175 fol. 16 v ed. Cramer Anecd. Ox. IV 156 16 ἀπήντηκα om

Doxap cf. p. 531, 8 Ι ἡντιναοῦν MaClVa Doxap | οὐδ’ Β

17 πάρειμι post αἰτήσων Doxap | γὰρ et 530, 1 μοι om Doxap</note>



<pb n="530"/>



σθαί μοι καιρὸς περὶ τούτων οὐκ ἔτι, ἄλλα δὲ παρ’

ὑμῶν δεησόμενος ἥκω ἃ τοῖς ἀτυχοῦσιν εἰς παρα-

μυθίαν περιλέλειπται, τουτέστι τὴν τῆς ἐνεγκούσης

ἀλλοτρίωσιν. εἰς τοῦτο γὰρ ἤδη τἀμὰ περιέστηκε πράγ-

    <lb n="5"/> μάτα ὥστε &lt;

    με&gt;

    τὴν ἀειφυγίαν ἐν μέρει τῆς

φιλανθρωπίας νῦν παρ’ ὑμῶν αἰτεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>εἰ μὲν οὖν

ἴσην πάντες ἢ ὁμοίαν κατ’ ἐμοῦ τὴν ψῆφον ἤνεγκαν

οἱ δικάσαντες, οὔτ’ ἂν ἐδεήθην προσόδων οὔτ’ ἂν

ὑμᾶς εἰσελθὼν αὖθις ἠνώχλησα, ἀλλ’ ἀναμείνας ἂν

<lb n="10"/> τὸν δήμιον ἀπηλλαττόμην· ἐπειδὴ δέ με θανάτῳ καὶ

φυγῇ καὶ ἀτιμίᾳ μερίζουσιν, οὐκ ἔχω τίς γένωμαι.

μίαν δὲ ταύτην εὗρον παραμυθίαν, τὴν ἀπὸ τῆς ὑμε-

τέρας φιλανθρωπίας ῥοπήν. καὶ δέομαι, ταῦτα κατ’

ἐμοῦ κυρώσατε ἃ καί τισιν ἤδη τῶν δικαστῶν ἔδοξε.</p>

<lb n="15"/> <p>3. Τοῖς μὲν οὖν δικασταῖς οὐδὲν ἐγκαλῶ, καὶ γὰρ

δίκαιον οὕτω με καὶ φρονεῖν περὶ αὐτῶν καὶ λέγειν,

<note type="footnote">5 cf. p. 537, 17. Plat. leg. IX p. 871 D; 877 C et E; 881 B.

Dem. Mid. p. 528, 7 7 Luc. abdic. § 27 8 cf. ad p. 526,8</note>

<note type="footnote">1 οὐκ ἔστιν ΜΑtΑΜaΒ οὐκ ἔστι Cl οὐκέτι Doxap Mor

Re Ι δὲ inser Β 2 ὑμῶν scripsi ὑμῖν libri Doxap edd |

δυστυχοῦσιν Μ τυχοῦσιν Doxap | σωτηρίαν Doxap 3 περι-

λέλειπται scripsi e Doxap περιλείπεται AthMaClBVa παρα-

λείπεται Μ λείπεται Ρ edd | τουτέστιν Va 5 με inserui

auctore Gasda om libri Doxap edd 6 νῦν παρ’ ὑμῶν αἰ-

τεῖν scripsi e Doxap νῦν παρ’ ὑμῖν αἰτεῖν AthMaCl παρ’

ὑμῖν αἰτεῖν νῦν PMVa edd παρ’ ὑμῖν αἰτεῖν Β Ι ἢ ἑκάτερα

πάσχειν post αἰτεῖν Doxap 7 ἢ ὁμοίαν scripsi ἢ μίαν libri

edd καὶ ὁμοίαν Gasda | τὴν om Ma Ι οἱ δικάσαντες ἤνεγκαν

Ma 8 προσώπων Va | οὐδ’ AthMaClB 9 εἰς ὑμᾶς ἐλθὼν

Va I αὖθις om MVa | ἠνάγκασα MaCl 10 δῆμον MMa sed

in hoc in δήμιον corr m 2, ClVa Ι με om Va 11 τί „ex anti-

quo Regio mnsc.“ scribendum coni Mor Not 12 εὗρον om

MVa I αἰτῶ post παραμυθίαν Μ sed γρ εὗρον in marg

16 οὕτω δίκαιόν με AthMa</note>



<pb n="531"/>



οὐδὲ γὰρ τῇ τῶν δικαζόντων, τῇ δὲ τῶν ἀγωνιζομένων

τύχη τὸ πρᾶγμα τῆς ἥττης κρίνεται. εἰ γὰρ ἠγνόησάν

τινες καὶ διδασκόμενοι, τοῦτο οὐκ ἐκείνοις, τῷ δὲ

ἀτονήσαντι συνειπεῖν ζημία γίνεται. διὸ πρὸς μὲν τού-

τους οὐδέν, πρὸς δὲ τοὺς ἐπηρεάζειν ἐμοὶ συνεχῶς <lb n="5"/>

εἰθισμένους καὶ μηδὲ κόρον τῶν κατ’ ἐμοῦ κακῶν τὴν

ἐμὴν ποιουμένους συμφοράν, ἀλλὰ καὶ μακρότερα χα-

λεπαίνοντας τοῦ δαίμονος ἀπήντηκα, εἴ πως ἄρα δυναί-

μην πείσειν ὑμᾶς μὴ τῇ τῶν κατηγόρων ὑπερβολῇ, τῇ

δὲ τῶν ἀτυχούντων συμφορᾷ τὴν ἀκοὴν ἐνδοῦναι καὶ <lb n="10"/>

τὸν ἔλεον.</p>

<p>4. Μέλλων δὲ τὴν ἐμαυτοῦ τραγῳδεῖν, ὦ ἄνδρες

πολῖται, τύχην εὐτολμότερος | πρὸς τὸ δακρύειν <note type="marginal">RIV 505</note>

καὶ παρακαλεῖν γίγνομαι δεδοικὼς μὲν μὴ τοὺς κα-

κοήθεις πάλιν οὐ διαφεύξομαι, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ὑμᾶς <lb n="15"/>

εἰδὼς τοῖς ἀτυχοῦσι τῶν πολιτῶν μᾶλλον ἢ τοῖς ἐπη-

ρεάζειν βουλομένοις χαριζομένους καὶ ῥέποντας. καὶ

γάρ, ὅτ’ ἐκινδύνευον πρότερον, ἑώρων τοὺς πολλοὺς

ὑμῶν συμπαθῶς κινουμένους. εἰς οὓς καὶ νῦν κατα-

φεύγω, ἔνα καὶ τὴν τῶν δικαστῶν κρίσιν βεβαιώσητε <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 cf. p. 409, 13 et 552, 12</note>

<note type="footnote">1 οὐ Ath fortasse recte 2 τέχνη coni Gasda 3 καὶ

— 4 ἀτονήσαντι in marg add Ma 2 om Cl | διδασκόμενοι Va

sed κ supra δ(2) et ζ supra σκ m 2 4 γίγνεται Ρ edd κρί-

νεται Ath 6 μὴ δὲ PMBVa Ferr 8 τοὺς δαίμονας Va</note>

<note type="footnote">9 πεῖσαι Ma fortasse recte πείθειν Gasda at cf p 522; t. III

p. XXIX I ἡμᾶς Ath 10 ἀκουόντων Va 12 τὴν ἐμαυτοῦ om

Va 13 εὐτολμότερος Μ sed ο(2) in ras ἀτολμότερος MaCl

et „ant. Reg. mnsc.“ (Mor) ἀτολμώτερος Va 14 γίνομαι

MVa edd Ι δέδοικα MaCl | μὲν om AthMaBVa et „ant.“

(Mor) γὰρ Cl Ι δὴ „ant.“ (Mor) 15 ἄλλα Ath ἀλλ’ Μ

et γρ in marg Ma 2 | καὶ om AthMVa et γρ in marg Ma 2 |

ὑμᾶς] ὁ Cl 17 „fort. καὶ ταύτῃ ῥέποντας“ Re 20 βεβαιώ-

σηται Va</note>



<pb n="532"/>



καὶ τὴν πολλὴν τῶν κατηγόρων ὠμότητα παύσητε καὶ

ἐμοὶ τῷ δυστυχοῦντι φιλανθρωποτέραν τὴν συμφορὰν

καταστήσητε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἐξ οὗ γάρ, ὦ ἄνδρες πολῖται, τῇ πό-

λει γεγένημαι, παρηκολούθησέ μοι πονηρός τις δαίμων

<lb n="5"/> καὶ βάσκανος οὔτε τὴν ἡσυχίαν οὔτε τὴν πολιτείαν

ἡμῖν ἐπιτρέπων ἀκίνδυνον, ἐν ἀγοραῖς, ἐν θεάτροις,

ἐν ἐκκλησίαις, ἐν πανηγύρεσι, πανταχοῦ τὰ ἐμὰ πολυ-

πραγμονῶν μόνα. λέγοντι πολλάκις ἐβάσκαινεν, ἐκκλη-

σιάζοντι συνήδρευε, βουλευομένῳ συμπαρῆν, δικαζο-

<lb n="10"/> μένω προὐξένει τὰ χείρονα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ὢ πόσα πρὸς τοῦτον

ὠδυράμην πολλάκις, ὢ πόσας κατ’ ἐμαυτὸν ἀφῆκα φω-

νάς· συγχώρησον ἡμῖν, ὦ Τύχη, πρᾶξαί τι λυσι-

τελέστερον, ἔασον ἀπόνασθαί μου τῆς προθυ-

μίας τὴν πόλιν. δημοτικός εἰμι, λέγειν ἱκανός,

<lb n="15"/> πολιτεύεσθαι δυνάμενος. κἂν πολεμίων ἐπίῃ

στρατός, οἶδα αὐτῷ ὑπὲρ τῆς ἐνεγκαμένης παρα-

τάττεσθαι. διὸ οὐκ οἴσει μου τὴν ὑπὲρ τῆς πό-

λεως προθυμίαν οὐδὲ φάλαγξ. ταῦτα καὶ τὰ τοι-

<note type="footnote">4 cf. p. 558, 1. Od. ε 396. [Luc.] asin. § 19. Greg. Cypr.

Ath. defens. t. VI 81, 17</note>

<note type="footnote">7 πρόδηλος ἡ παρακλητικὴ πρὸς ζῆλον Ath</note>

<note type="footnote">1 κατηγοριῶν AthMaClB | παύσηται Va Ι καἰ μοι MaClB</note>

<note type="footnote">2 φιλανθρωπότερον Ma sed ότερον in οτέραν corr m2

3 τῇ πόλει] πολίτης MaCl 4 πονηρός τις δαίμων παρηκολού-

θησέ μοι Β I τις inser Ma 2 5 οὔτε τὴν ἡσυχίαν om Mor sed

inserenda observavit Not fol. VII v 7 τἀμὰ Β 8 ἐβάσκηνεν

Ath 9 συνήδρευεν MaCl sed in hoc εν in ε corr 10 τοῦτον

scripsi e PMMaClBVa ut coni Mor Not τοῦτο Ath edd Ι ἡμῖν post

τοῦτο edd delevi ὑμῖν coni Gasda 11 ὠδυροάμην Β ὠδυ-

ρόμην AthMa sed o non prorsus certum, Cl Ι ἀφῆκε Cl

12 ἡμῖν om Mor sed inserendum observavit Not ἡμᾶς Va

15 ἐπίῃ καὶ ἐπέλθῃ Ath ἐπῇ MaClVa 16 οἶδα Ma sed α

add m 2 οἷδ’ AthClB 17 διὸ — 18 φάλαγξ in suspicionem

vocavit Gasda 18 τὰ om Β</note>



<pb n="533"/>



αὐτὰ πολλάκις ἐγὼ κατὰ τοῦ δαίμονο·ς, ὁ δὲ ὥσπερ

ἐπὶ τἀναντία παρακαλούμενος ἐφήδρευε παιδαγωγῶν

ἡμᾶς ἐπὶ τὰ χαλεπώτερα οὔτε κοινῇ οὔτε ἰδίᾳ συγχω-

ρῶν τὰ ἀμείνονα. συμπαραθέων δὲ ἡμῖν ἄνω καὶ κάτω

οὐδὲ μετὰ τὴν συμφορὰν σπένδεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>καὶ τί δεῖ τὰ <lb n="5"/>

πολλὰ λέγειν; τί δὲ περὶ τῶν αὐτῶν ἐνοχλεῖν καὶ δεύ-

τερον; ἴστε γὰρ ἄπαντες τὰ κατ’ ἐμοῦ δόξαντα καὶ ὡς

εἰσηγόμην εἰς δικαστήριον καὶ ὡς κατήγοροι καθ’

I ἡμῶν εὐτρεπεῖς καὶ ὡς ὁ δεῖνά φησιν ἀδικεῖ <note type="marginal">RIV 506</note>

τῶν πολιτῶν δεικνύς τις ἐμὲ τὰ καὶ τὰ διαπρατ- <lb n="10"/>

τόμενος καὶ τάδε ποιῶν, πόσας ἐνδείξεις, πόσας

ἀπαγωγὰς καταπραττόμενος. καὶ τέλος ἀνηρπαζόμην καὶ

παραδοθεὶς ἠγόμην πρὸς τοὺς δικάζοντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ἐγὼ δὲ

τὰ μὲν ἀνιώμενος, τὰ δὲ πρὸς τοὺς κατηγόρους ἀγω-

νιζόμενος, τὰ δὲ ὑπὸ τοῦ πάντα πολεμοῦντος ἐλαυνό- <lb n="15"/>

μένος δαίμονος τὰς μὲν πρώτας ἀπεκρουόμην γραφὰς

καὶ πρὸς ἕκαστον τῶν κατηγόρων ἐπήρκεσα, τέλος δὲ

κατ’ ἐμοῦ συνθέντες ἄτοπα, οἷά τινες μηχανορράφοι

κακῶν, συνεργὸν τῆς γραφῆς τὴν κατ’ ἐμοῦ Τύχην

κτησάμενοι αἱροῦσι παρὰ τοῖς δικασταῖς καὶ τὴν νικῶ- <lb n="20"/>

<note type="footnote">11 cf. t. VI 515,1 18 Eur. Andr. 447; 1116. Themist.

or. VII p. 91 d</note>

<note type="footnote">11 ἔνδειξις ὄνομα δίκης κατὰ τῶν ὀφειλόντων τῷ δημο-

σίω καὶ ἡ ἀπαγωγὴ ἐπαγωγὴ cod) ὄνομα δίκης Ρ cf. schol. B

ad t. VI 615, 1</note>

<note type="footnote">2 τὰ ἐναντία Cl Ι χειραγωγῶν Ath 3 ἡμῖν post συγχωρῶν

Va 5 ταπολλὰ Β 6 τί δὲ] καί τί Μ | καὶ inser P 2 om

Ferr 8 ἠγόμην AthMaClB 9 εὐτρεπεῖς scripsi e ΜΒ ut

coni Re εὐπρεπεῖς PAthMaClVa edd 11 τάδε delendum

censet Gasda 12 (??)παγωγὰς Ma ἐπαγωγὰς MClVa ἀγωγὰς

Ath I καταπραττόμενοι MaClBVa | καὶ(1) om MAthMaClBVa

14 ἀναγκαζόμενος MVa 15 τοῦ] τὰ Μ 19 κατ’ ἐμοῦ

inser Μα 2 | τέχνην MVa 20 αἱροῦσι scripsi e MaClBVa sed in hoc ex αἴρουσι corr, ut coni Re αἴρουσι PMAth edd Ι περὶ

Va I δικάζουσι AthB et γρ in marg Mor δικάσασι MaCl</note>



<pb n="534"/>



σαν ἀπάγονται ψῆφον. ἐγὼ δ’, ὥσπερ οἱ δυσσεβεῖς,

ἐπὶ γῆν βλέπων ἔστενον &lt;

ἐν&gt;

τῇ τῶν δικαζόντων

σίᾳ κείμενος καὶ περιμένων ἐκεῖθεν χεῖρον ἢ μέτριον

τὸ ἀτύχημα καὶ ἀεὶ πληγήσεσθαι προσδοκῶν.</p>

<lb n="5"/> <p>9. Ἐνταῦθα τοίνυν, ὦ ἄνδρες πολῖται, πῶς τὴν

τῶν δικαζόντων ὑμῖν φιλανθρωπίαν διηγήσομαι; οὐ

γὰρ ἐπῆρε πάντας εἰς ἀπανθρωπίαν αὐτοὺς ἡ τῶν

κατηγόρων ἀπόνοια οὐδὲ ἡ πάντα μοι χαλεπαίνουσα

Τύχη τοσοῦτον ἴσχυσεν ὡς ὁμογνώμονας περὶ θάνατον

<lb n="10"/> γενέσθαι σύμπαντας, ἀλλ’ οἵ γε πλείους αὐτῶν καὶ

κατηγόρων ὠμότητα καὶ Τύχης ἤλεγξαν πονηρίαν.</p>

<p>10. καὶ δεδώκασιν ἡμῖν μικροῦ πάντες τὸ σώζεσθαι

βαθμῷ τινι πρὸς φιλανθρωπίαν καταβεβηκότες καὶ

ἀπὸ τῶν χαλεπωτέρων μεταδραμόντες ἐπὶ τὰ κουφό-

<lb n="15"/> τέρα, ὡς εἶναί μοι μέσην τὴν συμφοράν, καὶ μετρίαν

καὶ χείρονα. εἴη δὲ ταύτην καθ’ ἡμῶν ἰσχύσαι ἣν αὐ-

τοί τε λαβεῖν ἱκετεύομεν ὑμῖν τε πρέπει φιλανθρω-

πεύσασθαι.</p>

<note type="footnote">2 Iul. Misop. p. 452, 21</note>

<note type="footnote">1 ἀπάγονται] λαμβάνουσι Ρ (et Wolf)</note>



<note type="footnote">1 ἐπάγονται MMaCl | δὲ Β 2 γῆν scripsi ex AthB ut

coni Mor Not τὴν γῆν MaCl γῆς PMVa edd sed malim „εἰς

γῆν“ Re | ἐν inserui auctore Re om libri edd 3 μέτριον Ma

sed μέτρ in ras m 2 μέτριος Re 4 τὸ inser Ma 2 7 αὐτοὺς

post πάντας, non post ἀπανθρωπίαν Β Ι τῶν om Ma 8 χαλε-

πῄνασα Ma χαλεπήνασα Β 12 τὸ om Ma 13 καὶ ante

βαθμῷ Ma sed del m 2, Cl Ι ἐνὶ Gasda Ι καταβεβηκότες Ma sed

η in ras m 2 καταβεβοηκότες Ferr 14 καταδραμόντες AthMa

ClBVa et γρ in marg Mor 16 καὶ] ἢ Gasda coll 1. 3 | post

δὲ lac 2 litt Ρ Ι ἰσχῦσαι PMa sed ~ in ΄ corr, Cl fortasse recte

at cf. ad t. IV 214, 8 Ι αὐτοί om Ma</note>



<pb n="535"/>



<p>11. Ἀλλ’, ἐρεῖ τις, παρελθὼν παρὰ τὸν νόμον

ἀξιοῖς. I τῶν γὰρ τὴν φυγὴν κατεγνωκότων <note type="marginal">RIV 507</note>

πλείους οἱ λειπόμενοι. καταρίθμει τὰς γνώμας, μὴ

τοὺς δικάζοντας, ἄνθρωπε, καί μοι τὰς ψήφους ὅρα

ἀφεὶς ἐξ ἡμισείας μερίζειν τοὺς κατεγνωκότας. τί γνώ- <lb n="5"/>

μας εἰς δύο μερίζεις πλείονας; τί δὲ καταλέγεις ἡμῖν

τῶν δικαστῶν τοὺς τέσσαρας ἀπεσχισμένους τοῖς βου-

λήμασι; μέριζε κατ’ ἄνδρα τὴν βούλησιν καὶ τοὺς τὴν

φυγὴν κατεγνωκότας εὑρήσεις πλείονας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>σὺ δέ μοι

τὰς γνώμας συνάπτων ἀπὸ τούτων οἴει παρακρούσεσθαι. <lb n="10"/>

οὐχ οὕτως ὁ δῆμος παρακρούεσθαι πέφυκεν. οἶδε τὰς

γνώμας, οἶδε τοὺς δικάσαντας μεθ’ οἴας βουλῆς ἐκύ-

ρωσαν. θάνατον ἐξ αὐτῶν τινες, ἀτιμίαν ἕτεροι, φυγὴν

οἱ πλείους εἰρήκασιν. εἰ μὲν οὖν διπλῆς οὔσης τῆς τι-

μωρίας τὴν ἐλάττονα παρὰ τὸν νόμον ἐζήτουν, καλῶς <lb n="15"/>

    &lt;

    ἄν&gt;

    εἶχεν ὁ παρὰ σοῦ λόγος· ἐπειδὴ δὲ τριπλῆν

τιμωρίαν κατ’ ἐμοῦ ἐξήνεγκαν, μὴ τὰς δύο συνάπτων

ἅμα νίκα τούτῳ τὴν λειπομένην τῷ σοφίσματι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>πρὸς

θεῶν, εἰ δὲ θάνατον ᾔτουν προσιὼν ἐγὼ ἢ τὴν ἀτι-

μίαν κατά τινας τῶν δικασάντων, οὐκ ἂν εὐθὺς ἀν- <lb n="20"/>

ἐβόησας; ἄνθρωπε, παρὰ τὸν νόμον αἰτεῖς καὶ

φεύγειν ἐξὸν ἀτιμίας ἐρᾷς. οὐ δίδωμί σοι, κἂν

<note type="footnote">5 cf. ad p. 628,1 17 cf. ad p. 537,5</note>

<note type="footnote">1 ὅρος Mrubr 3 ἀνθορισμός Mrubr ἡ Τιμοθέου λύσις Ath</note>

<note type="footnote">1 τίς παρελθὼν MVa | περὶ Va2 τὴν om AthMaClB</note>

<note type="footnote">4 δικάσαντας AthMaCl 5 γρ ἀφεὶς τοὺς ἐξ in marg Mor</note>

<note type="footnote">7 τέτταρας MaClB | βουλήμασι scripsi e MMaClB sed in

hoc η ex ευ corr, Va βουλεύμασι PAth edd 10 παρακρού-

σεσθαι scripsi auctore Re παρακρούεσθαι libri edd 11 ἐξα-

πατᾶσθαι AthMaClVa et γρ in marg Mor 15 περὶ Va

16 ἂν inserui ut coni Mor Not et Gasda om libri edd | περὶ

Va Ι διπλῆν MaB 21 περὶ Va 22 δίδωμί scripsi ex Ath MaClB ut „ex alio“ scribendum coni Mor Not δίδωσί

PMVa edd</note>



<pb n="536"/>



ἐπιθυμῇς, τὸν θάνατον. δεῖ γὰρ ἐκείνην τὴν

ψῆφον νικᾶν ἢν οἱ πλείους τῶν δικαζόντων εἰ-

ρήκασιν. εἶτα σὺ μέν, εἴπερ ἄλλου τινὸς ἐπεθύμουν

ἐγώ, τὴν φυγὴν διὰ τὸ πλῆθος &lt;

ἄν&gt;

ἀντέδωκας

<lb n="5"/> δικασάντων, ἐμοὶ δὲ αἰτοῦντι τὴν ἀναχώρησιν κατὰ

τὸν νόμον οὐ δίδως;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἵνα δέ σε μετὰ ἀκριβείας

πιστώσωμαι, αὐτό σοι τοῦ νομοθέτου γυμνώσω τὸ

βούλημα. εἰδὼς γὰρ ὅτι πολιτείᾳ νομοθετεῖ παρ’ ᾗ

πλείους δικάζουσι τὰς πλείους ψήφους κρατεῖν προσ-

<lb n="10"/> ἔταξεν. ᾔδει γὰρ ἀκριβῶς ὅτι τῇ φύσει διαλλάττουσι

πάντες ἁπλῶς οἱ δικάζοντες καὶ ὁ μὲν τὴν γνώμην

ἀπάνθρωπος, ὁ δὲ ἑτέρου μᾶλλον χρηστότερος, καὶ ὁ

<note type="marginal">RIV 508</note> Ι μὲν ἀδικίᾳ προσφιλής, ὁ δὲ δικαιοσύνῃ σύν-

τροφος, καὶ τῷ μὲν ὕβρις δοκεῖ τῶν ἐν τῷ βίῳ τὸ

<lb n="15"/> χαλεπώτατον, τῷ δὲ κυβεία καὶ μέθη, ἄλλος καθ’ ἱερο-

σύλων ἄσπονδος, ἕτερος πολέμιος τοῖς κατὰ τῶν τετε-

λευτηκότων χεῖρας ἐπιβάλλουσι, καὶ ἄλλος πρὸς ἄλλο

τι τῶν ἀδικημάτων παροξύνεται πλέον, τὸν μὲν ἐλύ-

πησεν ἄδικος φόνος, τὸν δέ, εἴ τις τοὺς γεγεννηκότας

<lb n="20"/> κακῶς διέθηκε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>φύσει γὰρ οἱ ἄνθρωποι καὶ μᾶλλον

<note type="footnote">7 γνώμη νομοθέτου M rubr</note>



<note type="footnote">1 ἐπιθυμῇς Va sed η in ras m2 2 οἱ om Ma 4 ἂν

inserui ante ἀντέδωκας, post Ath om reliqui libri edd inseren-

dum vidit Gasda | τῶν δικαστῶν ἀντέδωκας Β 6 τὸν inserui

e MAthMaClBVa om Ρ edd Ι νόμου Re | colon post δίδως

Mor Ι σοι Ath 7 πιστώσωμαι scripsi e PAthMaClBVa

πιστώσομαι Μ edd I πιστώσω Ma 9 δικάζουσι Ma sed δι in

ras m2 | κρατεῖν ψήφους AthMaClB Ι ἐπέταξεν MaB 10 τῇ

om MaCl | διαλλάττουσιν Cl 12 καὶ om Μ 13 δικαιοσύνης

MaCl 15 χαλεπώτατον scripsi ut coni Re χαλεπώτερον libri

edd 18 πλέον παρώξυνται AthMa sed in hoc πε ante παρ

inser m2, ClB 20 οἱ om AthMaCl Ι πάντων μάλιστα coni Gasda</note>



<pb n="537"/>



πάντων οἱ δικάζοντες πρὸς πάντα μὲν ἀεὶ τὰ δυσχερῆ

χαλεπαίνουσι, πλέον δὲ ἃ πονηρά τις ὄντως ὑπείληφε.

διὰ τοῦτο πολλοὶ μὲν ἀνδροφόνους ἴσωσαν ἐπ’ ἀδί-

κοις φόνοις ἡδόμενοι, πολλοὶ δὲ καὶ κατὰ τούτων

ἀπάνθρωπον ψῆφον ἐξήνεγκαν φόνου μισοῦντες καὶ <lb n="5"/>

πρόσρημα. ἄλλοι τὸν πλεονέκτην ἀφῆκαν ὡς οὐδὲν

ἀδικήσαντα τῇ τῆς πλεονεξίας ἡδονῇ καὶ αὐτοὶ κατε-

χόμενοι. κἂν τὸν ὑβριστὴν ἴδῃς μετὰ τὴν δίκην ἀνεύ-

θυνον, νόμισον ὕβρει χαίρειν τοὺς δικάζοντας. καίτοι

γε πολλοὶ μισεῖν οὕτως ὕβριν ἐγνώκασιν ὧς καὶ τὸν <lb n="10"/>

μικρόν τι λοιδορησάμενον πυρὶ παραδοῦναι καὶ μάστιξι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τοσούτων τοίνυν ὄντων οἷς ἥδονται καὶ μισοῦσιν

ἄνθρωποι καλῶς ὁ τὸν νόμον τιθεὶς προσέταξε τὰς

πλείους ψήφους κρατεῖν. ᾔδει γὰρ πολλάκις περιπεσεῖν

τοὺς δικάζοντας ἀνομοίοις τοῖς δόγμασι καὶ ἄλλον <lb n="15"/>

ἄλλο τι πλέον κατὰ τῶν δικαζομένων ψηφίζεσθαι, τὸν

μέν, ἂν οὕτω τύχῃ, δήμευσιν, τὸν δὲ ἀειφυγίαν ἢ θά-

νατον, ἄλλον ἀτιμίαν ἢ βρόχον ἢ καὶ μέχρι ῥημάτων

αὐτῶν τὴν ζημίαν ὁρίζοντα τᾷ κατεγνωσμένῳ. εἰδὼς

τοίνυν τοῦτο πολλάκις συμβησόμενον οὕτως ἐνομοθέ- <lb n="20"/>

τησεν, ἔνα τοὺς δικαστὰς ταῖς γνώμαις μετρήσαντες

<note type="footnote">3 Dem. Ariatocr. p. 629, 28 sq. 6 arg. Arist. vesp. Luc.

Charid. 10. cf. p. 535, 17</note>

<note type="footnote">2 οὕτως ClB 3 διατοῦτο ClB | τοῦτον Ma 4 τούτων]

τῶν δικαίων (sc. φόνων) coni Re τυραννοκτόνων lacobs Lect

125 τυραννοφόνων praetulerim sed cf. p. 539, 7. Dem. Aristocr.

629, 28 sq. 6 ἐξήνεγκαν scripsi ex AthMaClB εἰσήνεγκαν Ρ

MVa edd 6 γρ σκαιώρημα πρόσρημα Β 8 ἴδοις Va 16 πλέον non

post τι, sed post δικαζομένων MaClB | κατὰ om Va Ι δικαζόν-

των Va 17 οὖν post μὲν AthMaCl Ι οὕτως Μ Ι τύχοι Va Ι δή-

μευσιν scripsi auctore Gasda δημεύειν libri edd Ι τούς MaClB</note>

<note type="footnote">19 ὁρίζοντας Β 21 ταῖς γνώμαις τοὺς δικαστὰς Ath MaClB</note>



<pb n="538"/>



πέρας τοῖς ἀτυχοῦσι τὴν πλείονα τούτων ψῆφον ποι-

ώμεθα.</p>

<p>17. Ἀλλ’ ἐροῦσιν ἕτερον εὐθὺς κατασκευάσαντες

λόγον ὧς πολλοὺς τῶν ἐνοικούντων πονηροὺς

<lb n="5"/> γενέσθαι προξενήσομεν, εἰ ταῦτα τούτῳ χαρι-

<note type="marginal">RIV 509</note> σόμεθα. ὢ παραδόξου λόγου καὶ | πονηρᾶς ἐπι-

νοίας κατ’ ἐμοῦ πάλιν καὶ τέχνης καὶ σοφίσματος,

ἄνθρωπε. μὴ γὰρ δωρεὰν αἰτῶ μετὰ τὴν κατάγνωσιν,

μὴ γὰρ πανηγύρεως μετέχειν ἀξιῶ μετὰ τὸν ἔλεγχον,

<lb n="10"/> ἵνα καὶ πολλοὺς πονηροὺς εἶναι συμβήσεται; τιμωρίαν,

οὐ δωρεὰν αἰτῶ, φυγήν, οὐ πανήγυριν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ἀγνοεῖς ὅτι

πολλοῖς ἡ φυγὴ πολλάκις θανάτου χαλεπωτέρα νομί-

ζεται; ὁ μὲν γὰρ ἐκ καταγνώσεως ἀποθανὼν πολλάκις

κἀν οἰκείᾳ τῇ γῇ κρύπτεται, ὁ δὲ ἐπ’ ἐρημίας τοῦτο

<lb n="15"/> παθὼν τοῦ πεσόντος ἐν οἰκείᾳ τῇ γῇ δυστυχέστερος.

ὥστε μικροῦ λανθάνεις ἡμῖν καὶ συνιστάμενος δι’ ὧν

βλάπτειν ἐσπούδακας</p>

<p>19. Βούλει σοι δείξω πηλίκην αἰτῶ συμφοράν;

πρῶτον μὲν ἱερῶν καὶ γένους σχίζομαι καὶ πατρίδα

<lb n="20"/> ταύτην ἐῶ καὶ τάφους προγόνων καὶ μνήματα καὶ

δόξαν πατέρων καὶ διηγήματα. οὐκέτι τοῖς πατρῴοις

θεοῖς, ἀλλὰ δαίμοσι ξένοις καὶ πλάνοις προσεύξομαι.

<note type="footnote">3 ἀντίθεσις στοχαστική M rubr 18 πηλικότης M rubr</note>

<note type="footnote">5 χαρισαίμεθα Β 7 σώματος Va 9 μὴ γὰρ scripsi ex

AthMaClB καὶ PMVa edd sed „μὴ γὰρ elegantius in alio

Regio“ Mor Not | ἀξιῶ μετέχειν Β 10 ἴνα in lac 3 litt om

I πολλοὺς om Ρ Ι εἷναι πονηροὺς MVa Ι συμβῇ Ath 12 πολ-

λοῖς om MaCl | πολλάκις om AthMaClBVa 14 κἀν scripsi

κἀν ἐν ΡΜΒ Re κἂν AthMaClVa Ferr Mor κἀν vel καὶ ἐν

coni Gasda | δ’ AthMaClB 15 δυσχερέστερος Cl δυσχερέστος

Ma 16 λανθάνειν „alius Regius“ (Mor Not) 20 ἐρῶ Ρ sed

del, MVa 22 πλάνοις καὶ ξένοις Va | πλάνοις scripsi e Va πλάναις reliqui libri edd sed „aut πλάνοις aut πλανήταις leg.

videtur“ Re | εὔξομαι AthB</note>



<pb n="539"/>



ποσάκις οἴει με στενάξειν τὴν ἐνεγκαμένην ποθήσαντα,

ποσάκις ὀδυρεῖσθαι γένος ἐπιζητοῦντα καὶ συγγενεῖς

καὶ προσήκοντας; ἆρα ταῦτά σοι φιλανθρωπότερα θα-

νάτου φαίνεται; ἆρα κουφοτέρα τῆς ἀτιμίας ἡ πλάνη;</p>

<p>20. Ἵνα δέ σοι καὶ πρὸς τοῦτον ἀπαντήσω τὸν <lb n="5"/>

λόγον ὡς οὐδὲ πονηροὶ δι’ ἐμὲ πλείους γενήσονται,

οὕτω λογίζου καὶ ὅρα. τοὺς ἀνδροφόνους κολάζομεν

καὶ πολλοὺς ἐπὶ φόνοις ἁλόντας ἡ πόλις ἀνῄρηκεν.

ἆρ’ οὖν οὐκέτι φόνοι γενήσονται οὐδὲ κατ’ ἀνδροφό-

νων ἔσται γραφή, ὅτι πολλοὺς ἁλόντας ἀνῃρήκαμεν; <lb n="10"/>

πικροτάταις καὶ τοὺς μοιχοὺς ἀμυνόμεθα τιμωρίαις,

ἀλλ’ οὐδὲ ταῦτα πρὸς σωφροσύνην ἀρκέσει τοῖς ὔστε-

ρον. εἰσὶν οἱ κατὰ τῶν ἱεροσύλων ὡρισμένοι κίνδυνοι.

πῶς οὖν ἱεροσυλοῦντες συνεχῶς τινες ἁλίσκονται;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἰσὶν ἀχαριστίας γραφαί, προαγωγείας ἐγκλήματα, <lb n="15"/>

<note type="footnote">7 Dem. Aristocr. p. 629, 28 sq. 13 Dem. Timocr. p. 738,

27 15 Aeachin. Tim. § 14 p. 3, 9; § 184 p. 26, 17. PoU. III

27. cf. Meier-Schoemann-Lipsius, Att. Process p. 410</note>

<note type="footnote">5 πρός τι Mrubr (corr πρὸς τί)</note>



<note type="footnote">1 με οἴει Β I στενάξειν et 2 ὀδυρεῖσθαι scripsi στενάξαι

et ὀδύρεσθαι libri edd 2 συγγένειαν Β 3 ἆρα — 4 φαί-

νεται ante 4 ἆρα — πλάνη posui ex AthMaClB, post PMVa

edd Ι σοι om Ma 5 πρὸς om Β | τοσοῦτον MVa | ἁ cum lac

6 litt Β ἀπαρτήσω Va 6 οὐδὲ vel delendum vel in δὴ cor-

rigendum coni Gasda οὐ Β | δι’ ἐμὲ πονηροὶ Β 11 πικρο-

τέραις Ma sed τέραις in τάταις corr m 2 | ἀμυνόμενοι Ρ Ferr et

γρ in marg Mor 12 οὐδὲν AthMaClB | ἀρκεῖ Ferr et γρ in

marg Mor 13 οἱ delendum censet Gasda 14 τινες συνεχῶς

Va 15 γραφὴ Cl | προαγωγείας Va sed ει ex ε corr m2

προαγωγίας Cl προσαγωγίας Ma</note>



<pb n="540"/>



πορνείας, ἀσελγείας, πονηροῦ βίου. κατὰ πάντων ὑπό-

κεινται γραφαὶ καὶ κίνδυνοι. ἆρ’ οὖν οὔτε πορνεύουσί

<note type="marginal">RIV 510</note> τινες οὔτε μοιχεύουσιν | ἕτεροι οὐδὲ ἀχαριστοῦ-

σιν ἄνθρωποι, ὅτι δειναὶ κατὰ τῶν ἁλισκομένων αἱ

<lb n="5"/> τιμωρίαι; πολλοῦ γε μὴν τὸν ἐμὸν ἂν ἐτιμησάμην θά-

νατον τοσαύτην εὐεργεσίαν τῇ πόλει φέροντα, εἰ τοσ-

οῦτον ἀποθανὼν ἴσχυον ὧς μηκέτι πταίειν ποιεῖν τοὺς

ὕστερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>ἄνελε τοίνυν καὶ τοὺς περὶ τούτων νό-

μους. τί γὰρ ἔτι κέρδος τῇ πόλει ἔσονται οὐκέτι ὄντος

<lb n="10"/> τοῦ πταίσοντος; ἀλλ’ οὐχ οὕτω ταῦτα πέφυκεν, ἀλλὰ

φύσει καὶ τύχῃ διώρισται. οὐ γὰρ τῇ τῶν τιμωριῶν

ὑπερβολῇ οὐδὲ τῇ τῶν νόμων ἀπειλῇ κακουργεῖν οἱ

πλείους ἀπέχονται, ἀλλὰ τῷ προαιρεῖσθαι σωφρονεῖν

καὶ βούλεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τοιγαροῦν εὐτυχῆ καλοῦμεν τοῦτον

<lb n="15"/> καὶ ὄλβιον οὐχ ὃν ἂν ἴδωμεν μόνον κακουργοῦντα

μηδέν, ἀλλὰ καὶ ὅν μηδὲν ἀδικηθῆναι παρεσκεύασεν

ἡ Τύχη. οὕτως οὐ διὰ τοὺς ἁλισκομένους καὶ κινδυ-

νεύοντας σωφρονοῦσί τινες, ἀλλὰ διὰ τὴν ἀρίστην τοῦ

βίου πρόθεσιν σωφρονοῦσι καὶ σώζονται. ποῦ τοίνυν

<note type="footnote">1 Lyc. Leocr. § 130 p. 130, 25 et 23. Dem. Phorm. p. 913, 6</note>

<note type="footnote">5 ἐτιμησάμην] ἄξιον ἡγησάμην Ρ Mor</note>

<note type="footnote">1 ἀπόκεινται AthMaClB Mor sed in hoc γρ ὑπόκεινται in

marg, Re 2 πορνεύσουσί et 3 μοιχεύσουσιν MVa 3 ἀχαριστή-

σουσιν MAthMaClBVa et γρ in marg Mor 5 ἂν om Μ

7 ἴσχυον reposui e libris ἴσχυσα edd sed γρ ἴσχυον in marg Mor</note>

<note type="footnote">9 γενήσονται MVa et γρ in marg Mor γενήσεται AthMa sed

in hoc ε in ον corr m 3, ClB Ι μηκέτι AthMaCl μηκέτ’ Β

| τίνοντος coni Gasda | πταίσοντος scripsi πταίοντος libri edd</note>

    <note type="footnote">12 &lt;

        τοῦ&gt;

        κακουργεῖν? at cf. p. 522 13 τῷ om Ma

Cl 14 καὶ βούλεσθαι ut glossema delendum censet Gasda

βουλεύεσθαι Ath 15 ὅλον τὸν μόνιμον in marg Ath οὐχ ὃν

μηδὲν ἀδικηθῆναι μόνον παρεσκεύασεν ἡ τύχη, ἀλλὰ καὶ ὃν ἂν

ἴδωμεν κακουργοῦντα μηδέν Gasda 18 σωφρονοῦσί τινες om

Μ 19 τινὲς post σωφρονοῦσι Μ</note>



<pb n="541"/>



ἔτι σοι καιρὸν ἔχει τὸ σκαιώρημα ὧς ἡ ἐμὴ φυγὴ

πολλοὺς εἶναι πονηροὺς ποιήσει τῇ πόλει;</p>

<p>24. Ἀλλὰ μέχρι τίνος ἡμῖν ἐπεμβαίνεις, ἄνθρωπε;

σπεῖσαί μοι δυστυχοῦντι παρὰ τὸ προσῆκον, συγχώ-

ρησόν μοι τὴν ἐμὴν ὀδύρεσθαι τύχην. τί μου τῇ φυγῇ <lb n="5"/>

βασκαίνεις; τί δέ με κωλύεις τῆς ἐπ’ ἐρημίας ὁδοῦ;

ἐλεεινός εἰμι, οἴκτων, οὐ βασκανίας ἄξιος. εἰ τοῖς ἡμε-

τέροις κακοῖς ἐπεμβαίνειν ἔγνωκας, εἰ τὴν ἡμετέραν

συμφορὰν κέρδος νενόμικας, δύναμαί σοι ζῶν ἡδονὴν

μᾶλλον προξενῆσαι καὶ γέλωτα. ὁρᾷς; ἂν ἀποθάνω, <lb n="10"/>

λήθῃ παραδώσεις τὴν κατ’ ἐμοῦ γραφήν· ἂν οἰκῶ τὴν

πόλιν τὴν ἀτιμίαν ἔχων, τάχα πού σε καὶ λυπήσω

μόνον φανείς· ἂν δὲ τὴν ἐρημίαν, δύνασαί μου καθ’

ἑκάστην ἀκούων τὴν πλάνην ἥδεσθαι, ὥσθ’ ὅσον ἐγὼ

τῇ φυγῇ δυστυχέστερος, τοσοῦτον σὺ γενήσῃ τοῖς ἀλ- <lb n="15"/>

λοτρίοις ἀμείνων κακοῖς.</p>

<p>25. Ταῦτα, ὦ ἄνδρες πολῖται, πρὸς τοὺς ἐπηρεά-

ζοντας ἐμοὶ καὶ πολεμοῦντας εἴρηται. Ι ἐγὼ δὲ <note type="marginal">RIV 511</note>

κἂν ἐπταικέναι δοκῶ καὶ δεινῶν ἄξιος τῇ πόλει καὶ

τοῦ λοιποῦ τῆς ἐνεγκούσης ἀλλότριος, μέχρι τούτου <lb n="20"/>

στῆναι τῇ πόλει τὸν Φθόνον εὔχομαι καὶ μὴ περαι-

<note type="footnote">8 cf. IV 768, 19 R</note>

<note type="footnote">1 ἐπὶ σοὶ Β Ι σκαιώρημα scripsi e MAthMaClB σκευώσημα

Va σκευώρημα Ρ edd cf. ad p, 325, 15 | ἡ ’μὴ Ma ἡμὴ Cl</note>

<note type="footnote">3 ἡμῖν om MVa | ἐπεμβαίνεις scripsi cum Gasda coll 1. 8

ἐπιβαίνεις ΡΜΒ edd ἐπιμένεις AthMaClVa et γρ in marg

Mor 4 σπεῖσον μοι Β 5 μου] μοι Μ 7 εἰμι Ma sed e μοι

corr m2 8 ἐπιβαίνειν Β 11 δὲ post ἂν inserendum coni

Gasda 12 τάχα που Va τάχα ποῦ reliqui libri edd

13 οἰκῶ post ἐρημίαν AthMaClB | μέ μου Ma sed μέ del m 2 |

καθεκάστην ClBVa et coni Gasda 15 δυσχερέστερος Ma

17 πολίται PMAthMaBVa edd 20 τουλοιποῦ Β τῆς λοιπῆς

Ma I γίνωμαι post ἀλλότριος Β 21 τὸν Φθόνον εὔχομαι scripsi

e MAthMa sed in hoc εὔχομαι inser m 2, ClBVa εὔχομαι τὸν

φθόνον Ρ edd</note>

<pb n="542"/>

τέρω χωρεῖν τὰ δυσχερῆ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>φθόνε καὶ δαῖμον καὶ

βασκανία καὶ τύχη πονηρά, σὺν ἐμοὶ τὴν πόλιν ἐκλείπετε

καὶ δεινῆς ἀπαλλάττετε τὴν ἐνεγκοῦσαν στάσεως.

κατὰ μηδενὸς ἔτι τῶν πολιτῶν χορεύοντες ἀρκέσθητε

<lb n="5"/> τῇ κατ᾿ ἐμοῦ τρυφῇ. ἱκανὸν τοῦθ᾿ ὑμῖν καθ᾿ ἑνὸς

δημοτικοῦ νεανιεύσασθαι. ἰδού, προλείπω τὴν πόλιν,

ἰδού, τῶν κοινῶν ἀπαλλάττμαι. μηδεὶς ἔτι μοι τῆς

αὐτῆς ἀπολαύσαι τύχης, ὦ πατρῷοι θεοί.</p>

<p>27. Ἐβουλόμην καὶ τοῖς στρατηγοῖς διαλεχθῆναι

<lb n="10"/> καὶ ῥήτορσι καὶ παρόντων ὑμῶν ὀλίγα τινὰ πρὸς αὐτοὺς

ἀποκρίνασθαι. μηδεὶς ἄδικος ὑμᾶς, ὦ σύμβουλοι,

κινείτω φθόνος. ἑαυτοὺς τοῖς τῆς πολιτείας καλοῖς

συνδιανείματε. εἷς ὑμῖν ξῆλος ἔστω καὶ πόθος ἡ περὶ

τὴν πόλιν ὁμόνοια. εἰ τὴν ἐμὴν τύχην ἀεὶ λογίζεσθε,

<lb n="15"/> λυσιτελέστερον οἶδ᾿ ὅτι βουλεύσεσθε.</p>

<p>28. Τί οὖν, ὦ ἄνδρες πολῖται, τί μέλλετε; ἐγὼ

μὲν γὰρ ἤδη καὶ τοῖς φίλοις ἀπεταξάμην καὶ τοῖς συγ-

<note type="footnote">17 cf. t. VI 308, 13. Lobeck Phryn. p. 24</note>

<note type="footnote">17 ἀπεταξάμην] ἀφωσιωσάμην καὶ τὸ εἰκὸς ἐπλήρωσα Ρ Mor</note>

<note type="footnote">1 ὦ ante φθόνε inserendum coni Gasda | καὶ δαῖμον] καὶ

καὶ δαῖμον Ρ interponi velim ακκέ“ Re, cui oblocutus est Iacobsius

Anth. Pal. III 401 κακόδαιμον Cobet Coll 295 num ut

glossa delenda? at cf.p. 588, 3 et 543, 2 | καὶ τύχη πονηρὰ καὶ βασκανία

Ma 2 ἡμῖν Ath MaClB | ἐκλείπετε Ma sed τε e ται corr

m2 ἐκλίπετε Β 4 χορεύοντες in lac 9–10  litt om B

5 ἔστω vel εἴη post ἱκανὸν inserendum coni Gasda | ἡμῖν Ma

Cl 8 ἀπολαύσαι scripsi cum Gasda ἀπολαύσῃ MB ἀπολαύσει

PMaClVa et γρ in marg Mor ἀπολαύσοι Ath edd | πατρῶοι

Va 10 ἡμῶν Ath | τινὰ om B 12 ἐαυτοὺς —

13 συνδιανείματε] ἑαυτοῖς τῆς πολιτείας τὸ σχῆμα σώζετε Ath

ἑαυτοὺς τῆς πολιτείας θεσμοῖς καταδουλοῦν MaCl ἑαυτοῖς

τῆς πολιτείας Va κατὰ τῆς πολιτείας Μ ἔα τί τῆς ἱκετεύεις

Β | γρ ἑαυτοῖς in marg Mor | καλοῖς scripsi auctore Re

καλῶς P edd om reliqui libri 13 συνδιανείματε Mor sed

γρ εἴκετε in marg | εἷς om PMAthB Va Ferr 14 ἂν ante εἰ

Β | γρ ψυχὴν in marg Mor | λογίξησθε Β 16 πολίται BVa

Ferr Mor | τί om ClB 17 τοῖς(2) ομ Ath B</note>



<pb n="543"/>



γένεσι καὶ προσήκουσι. δότε μοι τὴν ἐρημίαν ἀντὶ τῆς

θρεψαμένης, δότε μοι πόλιν τὴν τοῦ δαίμονος. ἀλλὰ

τίς ἡμᾶς μετὰ ταῦτα τύχη δέξεται; ποῖ με λαβὼν

πάλιν ὁ Φθόνος διαβήσεται; ποίοις ἡμᾶς προσοίσει

φέρων τοῖς ὄρεσι; ποῦ θαλάττης ἢ γῆς ἀποθήσεται; <lb n="5"/>

ἀλλ’, ὁρῶ γὰρ ὑμᾶς στυγνοτέρους γεγενημένους ἅπαυ-

τας, τάχα μου τῇ τύχῃ συναλγήσαντες ἑτοίμως δοῦναι

τὴν χάριν ταύτην ψηφίζεσθε.</p>

<note type="footnote">1 καὶ inser Ma 2 | τοῖς ante προσήκουσι Μ 2 θρεψαμένης

scripsi e MAthVaMaClB ἐνεγκαμένης Ρ edd Ι τὴν πόλιν τὴν

Μ I ἀλλὰ scripsi auctore Sinteni ἄρα libri sed ΄ e ~ corr Va 2,

edd φοράν cum antecedentibus τὴν τοῦ δαίμονος coniunctum

coni Gasda 3 ἡμᾶς Ma sed ὑμᾶς in marg | μεταταῦτα ΡΒ

Va I ποῖ scripsi ποῦ libri edd 4 πάλιν om Μ Ι Φθόνος

scripsi φθόνος libri edd | ἡμᾶς scripsi e PMMaClVa cum

Sinteni ὑμᾶς AthB edd Ι προσοίσει Ρ sed ει in ras m2

6 comma post ἀλλ’ posui om libri edd</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
