<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De elementis ex Hippocrate</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg008.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="413" to="508">413-508</biblScope>
                            <date>1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg008.1st1K-grc1">
                <pb n="413"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΚΑΘ’ ἹΠΠΟΚΡΑΤΗΝ <lb/>ΣΤΟΙΧΕΙΩΝ ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΡΩΤΟΝ.</head>
                        <p>Ἐπειδὴ τὸ στοιχεῖον ἐλάχιστόν ἐστι μόριον, <lb/>οὗπερ ἂν ᾖ στοιχεῖον,
                            ἐλάχιστον δὲ οὐ ταὐτὸν αἰσθήσει τε <lb/>φαίνεται καὶ ὄντως ἐστί· πολλὰ
                            γὰρ ὑπὸ σμικρότητος ἐκφεύγει <lb/>τὴν αἴσθησιν· εὔδηλον, ὡς οὐκ ἂν εἴη
                            τῶν φύσει τε <lb/>καὶ ὄντως ἑκάστου πράγματος στοιχείων ἡ αἴσθησις
                            κριτήριον. <lb/>εἰ γοῦν ἐθελήσεις ἰὸν καὶ καδμίαν, καὶ λιθάργυρον,
                            <lb/>καὶ μίσυ, τρίψας ἀκριβῶς ὁμοῦ πάντα, καὶ χνοώδη <lb/>ποιήσας,
                            ἐπιτρέπειν αἰσθήσει τὴν διάγνωσιν, ἓν εἶναί σοι <lb/>τὰ πάντα δόξει. κᾂν
                            εἰ μὴ τέτταρα δὲ μόνον, ἀλλὰ καὶ <pb n="414"/> πολλῷ πλείω κατὰ τὸν
                            αὐτὸν τρόπον ἀναμίξεις ἀλλήλοις, ἓν <lb/>εἶναί σοι καὶ ταῦτα φανεῖται
                            πάντα, καί τοί γε οὐχ ἓν ὄντα. <lb/>ταῦτ’ ἄρα καὶ Ἱπποκράτης
                            ἐπισκεπτόμενος ἀνθρώπου φύσεως <lb/>στοιχεῖα, τῶν μὲν, ὡς πρὸς τὴν
                            αἴσθησιν ἁπλουστάτων τε <lb/>καὶ πρώτων, καταφρονεῖ, τὰ δὲ ὄντως τε καὶ
                            φύσει ζητεῖ. <lb/>καὶ γὰρ δὴ καὶ ἡ χρεία τούτων εἰς τὰς ἰάσεις οὐδὲν
                            ἧττόν <lb/>ἐστι τῶν πρὸς τὴν αἴσθησιν, ὡς ἐν ἑτέροις ἐπιδέδεικται.
                            <lb/>καὶ φαίνεσθαι μὲν στοιχείοις τοῖς αἰσθητοῖς τούτοις συγχωρήσειεν
                            <lb/>ἂν τις, εἶναι δὲ οὐ συγχωρήσειεν. οὐ γὰρ δὴ τὸ <lb/>φαινόμενον
                            ἁπλούστατόν τε καὶ πρῶτον μόριον, ἀλλὰ τὸ <lb/>πρὸς τὴν φύσιν ὑπάρχον
                            τοιοῦτο στοιχεῖον ὄντως ἐστίν. <lb/>ὡς εἴ γε τὸ φαινόμενον ἐλάχιστόν τε
                            καὶ πρῶτον μόριον <lb/>ἑκάστου, τοῦτο φήσομεν εἶναι τὸ φύσει στοιχεῖον,
                            ἄλλα μὲν <lb/>τοῖς ἀετοῖς, καὶ Λυγκεῖ, <milestone unit="ed2page" n="2"/>καὶ εἴ τις ἕτερος ἄνθρωπος <lb/>ἢ ζῶον ἄλλο ὀξυωπέστατόν ἐστιν, ἄλλα
                            δὲ ἡμῶν ἑκάστῳ <lb/>φανεῖται τὰ στοιχεῖα. μὴ τοίνυν οὕτως, ἀλλὰ τὰ πρῶτά
                            τε <pb n="415"/> καὶ ἁπλούστατα τῇ φύσει, καὶ μηκέτ’ εἰς ἄλλα διαλυθῆναι
                            <lb/>δυνάμενα ζητῶμεν, εἰ μέλλοιμεν ἢ ἀνθρώπου φύσεως, ἤ <lb/>τινος
                            ἄλλου τῶν ὄντων ἐπιστήμην ἀκριβῆ λήψεσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <p>Τίς οὖν ἐστι τῆς τούτων εὑρέσεως ἡ μέθοδος; <lb/>ἐμοὶ μὲν οὐκ ἄλλη τις, ἢ
                            ἣν Ἱπποκράτης εἰσηγήσατο, <lb/>δοκεῖ. χρὴ γὰρ διελέσθαι, πρῶτον μὲν, εἰ
                            ἕν τι τὴν ἰδέαν <lb/>ἐστὶ τὸ στοιχεῖον, ἢ πολλὰ καὶ ποικίλα καὶ ἀνόμοια.
                            <lb/>δεύτερον δὲ, εἰ πολλὰ καὶ ποικίλα καὶ ἀνόμοια, πόσα τε, <lb/>καὶ
                            τίνα, καὶ ὁποῖα ταῦτά ἐστι, καὶ ὅπως ἔχοντα τῆς πρὸς <lb/>ἄλληλα
                            κοινωνίας. ὅτι μὲν οὖν οὐχ ἕν ἐστι τὸ πρῶτον στοιχεῖον, <lb/>ἐξ οὗ τό τε
                            ἡμέτερον σῶμα, καὶ τὰ τῶν ἄλλων <lb/>ἁπάντων γέγονεν, ἐκ τῶνδε δείκνυσιν
                            ὁ Ἱπποκράτης. αὐτὴν <lb/>γὰρ ἄμεινον εἶναι δοκεῖ παραθέμενον αὐτοῦ τὴν
                            ῥῆσιν οὕτως <lb/>ἐξηγήσασθαι. Ἐγὼ δέ φημι, εἰ ἓν ἦν ὁ ἄνθρωπος,
                            <lb/>οὐδέποτε ἂν ἤλγεεν· οὐδὲ γὰρ ἂν ἦν ὑφ’ ὅτου ἀλγήσειεν, <lb/>ἓν ἐών.
                            Κάλλιστά μοι φαίνεται καὶ διὰ βραχυτάτης λέξεως <pb n="416"/> ἅμα τὸ
                            ἐπικαιρότατον αὐτοῦ τῆς ἀποδείξεως εἰπεῖν, ὑπὲρ <lb/>τοῦ μὴ δύνασθαι τὸ
                            στοιχεῖον ἓν εἶναι τὴν ἰδέαν τε καὶ <lb/>δύναμιν. ὅτι μὲν γὰρ ἓν τῷ
                            ἀριθμῷ λέγειν εἶναι τὸ ὂν <lb/>ἐσχάτης ἀτοπίας ἐστὶ, καὶ ὄντως ἀνθρώπου
                            μηδενὸς τῶν <lb/>ἐναργῶν πεφροντικότος, ἄντικρυς δῆλον. ἰδέᾳ δὲ καὶ
                            δυνάμει <lb/>δύναιτ’ ἄν τις ἓν εἶναι λέγειν τὰ πάντα, καθάπερ <lb/>οἱ
                            περὶ τὸν Ἐπίκουρόν τε καὶ Δημόκριτον τὰς ἀτόμους. <lb/>ἐκ ταὐτοῦ δέ
                            εἰσιν αὐτοῖς χοροῦ καὶ οἱ ἐλάχιστα καὶ <lb/>ἄναρμα καὶ ἀμερῆ τιθέμενοι
                            στοιχεῖα. πρὸς τοὺς τοιούτους <lb/>οὖν ἅπαντας ὁ Ἱπποκράτης κοινὴν
                            ἀντιλογίαν ποιούμενος <lb/>ἀποδείκνυσιν, οὐχ ἓν εἶναι τὴν ἰδέαν τε καὶ
                            τὴν <lb/>δύναμιν τὸ στοιχεῖον, οὐδὲ μνημονεύσας ἐκείνων, οἳ καὶ τῷ
                            <lb/>ἀριθμῷ τὸ ὂν ἓν εἶναί φασιν, ὡς ἐμπλήκτων τελέως. <lb/>ἴδωμεν οὖν,
                            εἰ ὀρθῶς συνελογίσατο καὶ δεόντως ἀντεῖπε <lb/>τοῖς ἓν εἶναι τῇ φύσει τὸ
                            στοιχεῖον ὑποτιθεμένοις, εἴτ’ οὖν <pb n="417"/> ἄτομον, εἴτ’ ἄναρμον,
                            εἴτ’ ἐλάχιστον, εἴτ’ ἀμέριστον αὐτὸ <lb/>προσαγορεύειν ἐθέλουσιν. οὐδὲ
                            γὰρ ἔτι δεηθησόμεθα τῆς <lb/>κατὰ μέρος ἐν αὐτοῖς διαφορᾶς, ἂν τὸ
                            καθόλου τε καὶ <lb/>κοινὸν ἁπασῶν τῶν αἱρέσεων αὐτῶν ἀνέλωμεν. ὑπόκειται
                            <lb/>γὰρ ἅπασι τούτοις, ἄποιον εἷναι τὸ πρῶτον στοιχεῖον, μήτε
                            <lb/>λευκότητα σύμφυτον ἔχον, ἢ μελανότητα, ἢ ὅλως ἡντιναοῦν
                            <lb/>χροιὰν, οὔτε γλυκύτητα, ἢ πικρότητα, ἢ θερμότητα, ἢ ψυχρότητα,
                            <lb/>οὔθ’ ὅλως ἡντιναοῦν ἑτέραν ποιότητα. νόμῳ γὰρ χροιὴ, <lb/>νόμῳ
                            πικρὸν, νόμῳ γλυκὺ, ἐτεῇ δ’ ἄτομον καὶ κενὸν, ὁ <lb/>Δημόκριτός φησιν,
                            ἐκ τῆς συνόδου τῶν ἀτόμων γίνεσθαι <lb/>νομίζων ἁπάσας τὰς αἰσθητὰς
                            ποιότητας ὡς πρὸς ἡμᾶς τοὺς <lb/>αἰσθανομένους <milestone unit="ed2page" n="3"/>αὐτῶν, φύσει δὲ οὐδὲν εἶναι λευκὸν, <lb/>ἢ μέλαν, ἢ ξανθὸν, ἢ
                            ἐρυθρὸν, ἢ πικρὸν, ἢ γλυκύ. τὸ <lb/>γὰρ δὴ νόμῳ ταὐτὸ βούλεται τῷ οἶον
                            νομιστὶ, καὶ πρὸς <lb/>ἡμᾶς, οὐ κατὰ τὴν αὐτῶν τῶν πραγμάτων φύσιν·
                                <milestone unit="ed1page" n="47"/>ὅπερ <lb/>δ’ αὖ πάλιν ἐτεῇ καλεῖ,
                            παρὰ τὸ ἐτεὸν, ὅπερ ἀληθὲς δηλοῖ, ﻿<pb n="418"/> ποιήσας τοὔνομα. καὶ
                            εἴη ἂν ὁ σύμπας αὐτοῦ νοῦς τοῦ <lb/>λόγου τοιόσδε. νομίζεται μέντοι παρὰ
                            τοῖς ἀνθρώποις <lb/>λευκόν τι εἶναι, καὶ μέλαν, καὶ γλυκὺ, καὶ πικρὸν,
                            κατὰ <lb/>δὲ τὴν ἀλήθειαν ἓν καὶ μηδέν ἐστι τὰ πάντα. καὶ γὰρ <lb/>αὖ
                            καὶ τοῦτ’ εἴρηκεν αὐτὸς, ἓν μὲν τὰς ἀτόμους ὀνομάζων, <lb/>μηδὲν δὲ τὸ
                            κενόν. αἱ μὲν οὖν ἄτομοι σύμπασαι, σώματα <lb/>οὖσαι σμικρὰ, χωρὶς
                            ποιοτήτων εἰσί· τὸ δὲ κενὸν χώρα <lb/>τις, ἐν ᾗ φερόμενα ταυτὶ τὰ σώματα
                            ἄνω τε καὶ κάτω <lb/>σύμπαντα διὰ παντὸς τοῦ αἰῶνος, ἢ περιπλέκεταί πως
                            ἀλλήλοις, <lb/>ἢ προσκρούει, καὶ ἀποπάλλεται, καὶ διακρίνει δὲ, <lb/>καὶ
                            συγκρίνει πάλιν εἰς ἄλληλα κατὰ τὰς τοιαύτας ὁμιλίας, <lb/>κᾀκ τούτου τά
                            τε ἄλλα συγκρίματα πάντα ποιεῖ, καὶ τὰ <lb/>ἡμέτερα σώματα, καὶ τὰ
                            παθήματα αὐτῶν, καὶ τὰς αἰσθήσεις. <lb/>ἀπαθῆ δ’ ὑποτίθενται τὰ σώματα
                            εἶναι τὰ πρῶτα· <lb/>τινὲς μὲν αὐτῶν ὑπὸ σκληρότητος ἄθραυστα, καθάπερ
                            οἱ <lb/>περὶ τὸν Ἐπίκουρον· ἔνιοι δὲ, ὑπὸ σμικρότητος ἀδιαίρετα, <pb n="419"/> καθάπερ οἱ περὶ τὸν Λεύκιππον, ἀλλ’ οὐδ’ ἀλλοιοῦσθαι
                            <lb/>κατά τι δυνάμενα ταύτας δὴ τὰς ἀλλοιώσεις, ἃς ἅπαντες <lb/>ἄνθρωποι
                            πεπιστεύκασιν εἷναι, διδαχθέντες ὑπὸ τῶν αἰσθήσεων, <lb/>οἷον οὔτε
                            θερμαίνεσθαί τί φασιν ἐκείνων, οὔτε <lb/>ψύχεσθαι, κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν
                            τρόπον οὔθ’ ὑγραίνεσθαι, <lb/>οὔτε ξηραίνεσθαι, πολὺ δὲ δὴ μᾶλλον ἔτι
                            μήτε μελαίνεσθαι, <lb/>μήτε λευκαίνεσθαι, μήτ’ ἄλλην τινὰ ὅλως
                            ἐπιδέχεσθαι ποιότητα <lb/>κατὰ μηδεμίαν μεταβολήν. εὐλόγως οὖν ὁ
                            Ἱπποκράτης <lb/>ἀντιλέγων αὐτοῖς, ἐρεῖ, μηδέποτ’ ἂν ἀλγέειν τὸν
                            ἄνθρωπον, <lb/>εἰ τοιαύτη τις ἦν ἡ φύσις αὐτοῦ. τὸ γὰρ ἀλγῆσον χρὴ
                            <lb/>δήπου δύο ταῦτ’ ἔχειν ἐξ ἀνάγκης, ἀλλοιωτόν τε καὶ αἰσθητὸν
                            <lb/>ὑπάρχειν. εἴτε γὰρ μηδέποτε μηδεμίαν ἀλλοίωσιν <lb/>ἐπιδέχοιτο,
                            φυλάξει διὰ παντὸς ἣν εἶχεν ἐξ ἀρχῆς κατάστασιν· <lb/>οὐ φυλάττει δέ γε
                            τὸ ἀλγοῦν· εἴτε μεταβάλλοι, καθάπερ <lb/>οἱ λίθοι τε καὶ τὰ ξύλα,
                            θερμαινόμενά τε καὶ <lb/>ψυχόμενα, καὶ διαιρούμενα, μὴ παρείη δ’ αὐτοῖς
                            τις αἴσθησις <pb n="420"/> σύμφυτος, οὐκ αἰσθήσεται τῆς ἀμφ’ αὐτὸ
                            γενομένης διαθέσεως, <lb/>ὥσπερ οὐδὲ οἱ λίθοι. καὶ μὴν ἀμφοῖν
                            ἀπολείπεται <lb/>τὰ τούτων στοιχεῖα, μήτ’ ἀλλοιοῦσθαι μήτ’ αἰσθάνεσθαι
                            <lb/>πεφυκυίας ἀτόμου μηδεμιᾶς. εἴπερ οὖν ἐξ ἀτόμων <lb/>τινῶν ἦμεν, ἤ
                            τινος τοιαύτης ἄλλης φύσεως μονοειδοῦς, οὐκ <lb/>ἂν ἠλγοῦμεν· ἀλγοῦμεν
                            δέ γε· δῆλον οὖν, ὡς οὐκ ἐσμὲν ἐξ <lb/>ἁπλῆς τινος καὶ μονοειδοῦς
                            οὐσίας. τὸ μὲν δὴ κεφάλαιον <lb/>τοῦ λόγου τοῦτο, πρόδηλον ὑπάρχον ἅπασι
                            τοῖς ἐν τῆ λογικῇ <lb/>θεωρίᾳ γεγυμνασμένοις, οὕτω πως περαίνει τὸ
                            προκείμενον. <lb/>ἐπεὶ δὲ, πρὸς τῷ μὴ γεγυμνάσθαι τὸν λογισμὸν, <lb/>οἱ
                            τὰ τοιαῦτα εἰσηγούμενοι στοιχεῖα καὶ ἄλλως εἰσὶ φιλόνεικοι,
                            <lb/>μέγιστον εἶναι νομίζοντες κακὸν τὸ μετατίθεσθαι πρὸς τὰ βελτίω,
                            <lb/>πειρατέον αὐτοῖς ἐκθέσθαι τὸν καθόλου τοῦτον λόγον <lb/>ἐπὶ
                            παραδειγμάτων τινῶν κατὰ μέρος. εἰ γάρ τις τῇ λεπτοτάτῃ <lb/>βελόνῃ
                            τρώσειε τὸ δέρμα, πάντως μὲν ἀλγήσει τὸ ζῶον, <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="4"/>ἅψεται δὲ ἤτοι μιᾶς, ἢ δυοῖν, ἢ καὶ
                            πλειόνων ἀτόμων <lb/>ἡ βελόνη. πρῶτον οὖν ὑποκείσθω, ψαύειν αὐτὴν μιᾶς.
                            ἀλλ’ <pb n="421"/> ἑκάστη τῶν ἀτόμων ἄτρωτός τε ἦν καὶ ἀναίσθητος.
                            οὐκοῦν <lb/>οὔτε πείσεταί τι πρὸς τῆς βελόνης, οὔτ’, εἴπερ ἔπαθεν,
                            <lb/>ᾔσθετ’ ἂν τοῦ παθήματος. εἰ μὲν γὰρ ἐκ δυοῖν τούτων <lb/>γίνεται τὸ
                            ἀλγεῖν, ἔκ τε τοῦ πάσχειν τὸ παθητὸν κᾀκ <lb/>τοῦ τῶν παθημάτων
                            αἰσθάνεσθαι, μέτεστι δ’ οὐδ’ ἑτέρου <lb/>τούτων ταῖς ἀτόμοις, οὐκ
                            ἀλγήσει τὸ ζῶον, ὅταν ἡ βελόνη <lb/>ψαύσῃ μιᾶς ἀτόμου. μὴ τοίνυν μιᾶς,
                            ἀλλὰ δυοῖν ψαυέτω. <lb/>καὶ μὴν, ὅπερ ἐπὶ τῆς μιᾶς ἀρτίως, τοῦτ’ ἐπ’
                            ἀμφοῖν <lb/>ἐγχωρήσει λέγειν νῦν. εἰ γὰρ μηδ’ ἑτέρα τῶν ἀτόμων μήτ’
                            <lb/>ἐτρώθη πρὸς τῆς βελόνης, μήτ’, εἴπερ ἐτρώθη, τῆς τρώσεως
                            <lb/>αἰσθάνεσθαι φύσιν εἶχεν, ἀναίσθητός τε ἅμα καὶ ἀνώδυνος <lb/>ὁ
                            τρωθεὶς ἔσται. ὥσπερ γὰρ οὐδὲν πλέον ἐκ τοῦ δυοῖν <lb/>προσπεσεῖν
                            ὀστοῖς, ἢ χόνδροις, ἢ θριξὶ τὴν βελόνην, ἢ <lb/>ἄλλῳ τινὶ τῶν ἀναισθήτων
                            μορίων· ὁμοίως γὰρ αἱ δύο <lb/>τρίχες ἀναίσθητοί εἰσι τῇ μιᾷ· κατὰ τὸν
                            αὐτὸν, οἶμαι, τρόπον, <lb/>οὐδ’ εἰ δυοῖν ἀτόμοιν ἐφάψαιτο, πλέον οὐδὲν
                            εἰς <pb n="422"/> αἴσθησιν, εἰ μηδὲ ἑτέρα τῶν ἀτόμων ἐστὶν αἰσθητική.
                            καὶ <lb/>μὲν δὴ κᾂν εἰ τριῶν ἢ τεττάρων ἅψαιτο, κατὰ τὸν αὐτὸν
                            <lb/>λόγον, ὥσπερ ἐπί τε ψηφίδων καὶ λίθων καὶ τριχῶν, <lb/>οὕτω
                            κᾀνταῦθα πλέον οὐδὲν οὔτ’ εἰς παθήματος οὔτ’ <lb/>εἰς αἰσθήσεως γένεσιν.
                            οὐδὲν γὰρ οὔτ’ ἐκ τῶν ἀπαθῶν <lb/>οὔτ’ ἐκ τῶν ἀναισθήτων συντιθέμενον
                            αἰσθητικὸν ἢ παθητικὸν <lb/>γίνεται. θαυμαστὸν γὰρ ἂν ἦν, εἰ, μηδενὸς
                            αὐτοῦ <lb/>τῶν μορίων μήτε πάσχοντος μήτ’ αἰσθανομένου, τὸ ὅλον
                            <lb/>αἰσθανόμενόν τε καὶ πάσχον ἐγένετο. δυοῖν γὰρ ὄντων <lb/>ὀργάνων
                            πρὸς τὰς τῶν τοιούτων ἀξιωμάτων εὑρέσεις, ἐμπειρίας <lb/>καὶ λόγου, κατ’
                            οὐδέτερον αὐτῶν εὑρεθήσεταί ποτε <lb/>σύνθετον ἐξ ἀναισθήτων τε ἅμα καὶ
                            ἀπαθῶν αἰσθητικὸν <lb/>καὶ παθητικόν. ἀλλ’ εἴτε ἀδάμαντας πολλοὺς, ἢ καὶ
                            ὅ τι <lb/>βούλει τῶν δυσπαθεστάτων ἀθροίσας τιτρώσκειν ἐπιχειρήσεις,
                            <lb/>οὔτε τρωθήσεταί ποτε τὸ ἐξ αὐτῶν σύνθετον, οὔτ’ αἰσθήσεται.
                            <lb/>διὰ μὲν δὴ τῆς πείρας οὐδὲν εὕρηταί ποτε τοιοῦτον ﻿<pb n="423"/> ἐκ
                            τοῦ σύμπαντος αἰῶνος. ὅτι δ’ οὐδ’ ὁ λόγος αὐτὸ <lb/>προσίεται, μικρὸν
                            ἔμπροσθεν ἐῤῥέθη. τῆς γοῦν ἀλγούσης <lb/>σαρκὸς ἐν τῷ τιτρώσκεσθαι τὸ
                            μηδὲν τῶν ἐλαχίστων αὐτῆς <lb/>μορίων μήτε ἀλγεῖν, μήτε τιτρώσκεσθαι,
                            πῶς οὐ θαυμαστόν; <lb/>ἢ τίς τοῦτο προσίεται λογισμός; ἐγὼ μὲν γάρ φημι,
                            <lb/>κᾂν εἰ πάσαις ταῖς ἀτόμοις ἦν αἴσθησις σύμφυτος, ἄτρωτοι <lb/>δὲ
                            τελέως καὶ ἀπαθεῖς ἦσαν, ἐκ τοῦ περιπλέκεσθαι μόνον <lb/>ἀλλήλαις
                            ἐργαζόμεναι τὴν σάρκα, πλέον ἂν οὐδ’ οὕτως γενέσθαι, <lb/>καθιεμένης τῆς
                            βελόνης. ὥσπερ γὰρ, εἰ τοὺς δύο <lb/>δακτύλους περιπλέξειας ἀλλήλοις,
                            καίτοι γ’ αἰσθητικοὺς <lb/>ὄντας, οὐδεὶς ἕπεται πόνος ἐκ τοῦ πάλιν
                            ἀφίστασθαί τε <lb/>καὶ διαλύεσθαι, κατὰ τὸν αὐτὸν, οἶμαι, τρόπον οὐδὲ εἰ
                            <lb/>διΐστησί τε καὶ διαλύει τὰς ἀτόμους ἀπ’ ἀλλήλων ἡ βελόνη,
                            <lb/>τιτρώσκει δὲ οὐδεμίαν, οὐδαμῶς ἀλγήσει τὸ ζῶον. ἢ δειξάτωσαν
                            <lb/>ἐκ τοῦ περιπλέκεσθαί τε καὶ πάλιν ἀφίστασθαι τῶν <lb/>αἰσθητικῶν
                            ὁτιοῦν σωμάτων ἀκολουθοῦσαν ὀδύνην. <milestone unit="ed2page" n="5"/>ἀλλ’ <pb n="424"/> οὔτ’ ἐπὶ τῶν φαινομένων ἔχουσι δεῖξαι, καὶ τῷ λόγῳ
                            σκοπουμένοις <lb/>παντὸς μᾶλλον ἀδύνατον φαίνεται. καὶ μὴν εἰ <lb/>καὶ
                            τὴν αἴσθησιν ἡμῶν συγχωρησάντων ταῖς ἀτόμοις ὁ χωρισμὸς <lb/>ἀνώδυνος
                            εὑρίσκεται, καὶ λόγῳ καὶ πείρᾳ σκοπουμένοις, <lb/>εἴπου γέ τοι πρὸς
                            τούτῳ καὶ τὸ μηδ’ αἰσθάνεσθαι <lb/>λάβοιεν, ὀδυνᾶσθαι δυνήσονται; τὸ μὲν
                            γὰρ ὀδυνᾶσθαι, καθότι <lb/>καὶ πρόσθεν εἴρηται, δυοῖν τούτοιν ἐξ ἀνάγκης
                            δεῖται <lb/>συνιόντων ἀλλήλοις, ἀλλοιώσεώς τε ἅμα καὶ αἰσθήσεως.
                            <lb/>ἔχουσι δ’ οὐδέτερον αὐτῶν αἱ ἄτομοι. δεόντως οὖν, εἰ καὶ
                            <lb/>θάτερον αὐταῖς ὑπάρχειν ὑποθεῖο, μένουσιν ἔτ’ ἀνώδυνοι. <lb/>καὶ
                            γὰρ εἰ ἀπαθεῖς μὲν, αἰσθητικὰς δ’ εἷναι συγχωρήσειας, <lb/>οὐκ
                            ἀλγήσουσιν, ὅτι μηδὲ πείσονται. καὶ εἰ πάσχειν μὲν, <lb/>ἀλλ’
                            ἀναισθήτους ὑπάρχειν, οὐκ ἀλγήσουσιν, ὅτι μηδ’ αἰσθήσονται. <lb/>χρὴ
                            γὰρ, ὡς εἴρηται, καὶ πάσχειν καὶ τοῦ πάθους <lb/>αἰσθάνεσθαι τὸ μέλλον
                            ὀδυνήσεσθαι σῶμα. οὐκοῦν <lb/>οὔτ’ ἐξ ἀπαθῶν τε ἅμα καὶ ἀναισθήτων
                            ἐγχωρεῖ στοιχείων <lb/>εἶναι τὸ αἰσθητικὸν σῶμα· οὐ μὴν οὐδ’ ἐξ ἀπαθῶν
                                <pb n="425"/> τε ἅμα καὶ αἰσθανομένων· οὐδὲ γὰρ οὐδὲ τοῦτ’ ἀλγήσει <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="48"/>ποτὲ, ὅτι μηδὲ πείσεται. δυνάμει μὲν
                            γὰρ αἰσθητικόν <lb/>ἐστι, ἐνεργείᾳ δ’ αἰσθανόμενον οὐδέποτε· καθάπερ καὶ
                            <lb/>τὸ ἡμέτερον σῶμα, καίτοι φανερῶς ὑπάρχον αἰσθητικὸν, <lb/>ὅμως οὐκ
                            αἰσθάνεται, πρὶν παθεῖν ὑπό τινος. ὥστ’ ἐκ <lb/>τούτου τοῦ λόγου σαφῶς
                            καὶ ἡ τῶν τὰς ὁμοιομερείας εἰσαγόντων <lb/>δόξα καταβάλλεται. καὶ γὰρ εἰ
                            αἰσθητικά τινα <lb/>τῶν στοιχείων ἐστὶν αὐτοῖς, ἀλλ’ ἀπαθῆ γε πάντως,
                            πῶς <lb/>αἰσθήσεται τὸ αἰσθητικὸν σῶμα ἔξω τοῦ πάσχειν ἀεὶ καθεστηκός;
                            <lb/>λοιπὸν οὖν, ἢ ἐξ αἰσθανομένων τε ἅμα καὶ <lb/>πασχόντων, ἢ ἐκ
                            πασχόντων μὲν, ἀναισθήτων δὲ, τὸ αἰσθητικὸν <lb/>εἶναι χρὴ σῶμα.
                            ὁπότερον δὲ τούτων ἀληθές <lb/>ἐστιν, αὖθις ὀψόμεθα. τὸ δὲ μήτ’ ἐξ
                            ἀναισθήτων τε ἅμα <lb/>καὶ ἀπαθῶν, μήτ’ ἐξ αἰσθανομένων μὲν, ἀπαθῶν δὲ,
                            δύνασθαί <lb/>ποτε τῶν στοιχείων τὸ αἰσθανόμενον γενέσθαι σῶμα <pb n="426"/> δέδεικται σαφῶς. ἀλλὰ κοινὸν ἀμφοτέρων τῶν αἱρέσεών ἐστι
                            <lb/>τὸ ἐξ ἀπαθῶν, ὥστ’ οὐχ ἓν τῷ εἴδει τὸ στοιχεῖον, εἴπερ <lb/>μηδ’
                            ἀπαθές. ὅτι δὲ τὸ ἓν ἀπαθὲς, ἡ ἀπόδειξις σύντομος. <lb/>οὔτε γὰρ εἰς ὃ
                            μεταστήσεται, οὔθ’ ὑφ’ ὅτου πείσεται, τὸ <lb/>ἓν στοιχεῖον ἔχει.
                            μεθιστάμενον γὰρ εἰς ἕτερόν τι μεταστήσεται, <lb/>καὶ πάσχον ὑφ’ ἑτέρου
                            τινὸς πείσεται. πῶς οὖν <lb/>ἓν ἔτι φυλαχθήσεται; καλῶς οὖν ὁ Ἱπποκράτης
                            συνελογίσατο, <lb/>μὴ ἓν εἶναι τὸ στοιχεῖον, εἰ μέλλει τι τῶν ὄντων
                            ἀλγήσειν. <lb/>οὐδὲν γὰρ ἂν, φησὶν, ἦν ὑφ’ ὅτου ἀλγήσειεν, ἕν <lb/>ἐόν.
                            ὥστε πάντως μὲν ἑνὸς πλείω τὰ στοιχεῖα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <p>Πόσος δέ τις ὁ σύμπας αὐτῶν ἀριθμός <lb/>ἐστιν, ἔτ’ ἄδηλον, ἐφεξῆς δὲ
                            τοῦτο ζητείσθω. <milestone unit="ed2page" n="6"/>καίτοι <lb/>τάχ’ ἂν
                            ἴσως ἄμεινον εἴη, περὶ τῶν ὑπολοίπων δυοῖν αἱρέσεων, <lb/>ὧν ὀλίγον
                            ἔμπροσθεν ἐμνημόνευσα, πρότερον διελθεῖν, <lb/>ὧν κοινόν ἐστι τὸ ἐξ
                            ἀλλοιουμένων τῶν πρώτων <pb n="427"/> στοιχείων ὑπάρχειν ἅπαν τὸ ἀλγεῖν
                            πεφυκὸς σῶμα. τέσσαρες <lb/>μὲν γὰρ αἱ πᾶσαι δόξαι κατὰ τὴν διαίρεσιν
                            εὑρίσκονται. <lb/>πρώτη μὲν, ἡ ἐξ ἀναισθήτων τε ἅμα καὶ ἀπαθῶν.
                            <lb/>δευτέρα δὲ, ἡ ἐξ αἰσθητικῶν μὲν, ἀπαθῶν δέ· ὧν κοινὸν <lb/>ἦν
                            ἀμφοῖν τὸ ἐξ ἀπαθῶν. καὶ τοῦτο δείξαντες ἀδύνατον, <lb/>ἀμφοτέρων
                            ἀπεχωρήσαμεν τῶν δοξῶν. λοιπαὶ δ’ ἦσαν δύο, <lb/>μία μὲν ἐξ αἰσθητικῶν
                            τε ἅμα καὶ πασχόντων τῶν πρώτων <lb/>στοιχείων συνιστῶσα τὸ αἰσθανόμενον
                            σῶμα. δευτέρα <lb/>δὲ, ἡ ἐξ οὐκ αἰσθητικῶν μὲν, πασχόντων δέ. κοινὸν γὰρ
                            <lb/>καὶ ταύταις ἦν τὸ ἐκ πασχόντων. ἴδωμεν οὖν, εἰ κᾀν ταύταις <lb/>ἡ
                            ἑτέρα τῶν αἱρέσεών ἐστιν ἀδύνατος, ἢ τὸ μὲν δυνατὸν <lb/>ἔχουσιν ὁμοίως,
                            ὁποτέρα δ’ αὐτῶν οὐ δυνατὸν ἔχει <lb/>μόνον, ἀλλὰ καὶ εἰ ὄντως ἀληθής
                            ἐστιν, ὑπολείπεται ζητεῖν. <lb/>εὑρήσεις οὖν, εἰ προσέχεις τὸν νοῦν,
                            ἀμφοτέρας ἐχούσας <lb/>τὸ δυνατόν. εἰ μὲν γὰρ αὐτὰ τὰ μόρια δοκιμάζειν
                                ﻿<pb n="428"/> ἐθέλεις καὶ σκοπεῖσθαι τῷ λόγῳ, πάντα ἐστὶν αἰσθητικὰ
                            <lb/>καὶ παθητικὰ τῶν αἰσθητικῶν σωμάτων, ὡς ὀλίγον ἔμπροσθεν <lb/>ἐπὶ
                            τῆς σαρκὸς ἐλέγετο. εἰ δὲ τὰ πρῶτα στοιχεῖα <lb/>σκοποίης, ἐνδέχεται,
                            τούτων ἀναισθήτων μὲν ὑποκειμένων, <lb/>εἰς ἄλληλα δὲ τὸ δρᾷν καὶ
                            πάσχειν ἐχόντων πολυειδῶς, ἐν <lb/>πολλαῖς ταῖς κατὰ μέρος ἀλλοιώσεσι
                            γενέσθαι τὸ αἰσθητικὸν <lb/>σῶμα. πᾶσα γὰρ ἡ ἐκ πλειόνων σύνθεσις, ἂν
                            μὲν, οἶά <lb/>πέρ ἐστι τὰ συντιθέντα, τοιαῦτα φυλάττηται διὰ παντὸς,
                            <lb/>οὐδεμίαν ἔξωθεν ἐπικτήσεται νεωτέραν ἰδέαν, ἣ μὴ κᾀν <lb/>τοῖς
                            συντιθεῖσιν ὑπῆρχεν· εἰ δ’ ἐξαλλάττοιτο καὶ μεταβάλλοιτο <lb/>καὶ
                            πολυειδῶς ἀλλοιοῖτο τὰ συντιθέντα, δύναιτ’ <lb/>ἂν ὑπάρξαι τι τῷ συνθέτῳ
                            κατὰ γένος ἕτερον, ὃ μὴ τοῖς <lb/>πρώτοις αὐτοῦ στοιχείοις ὑπῆρχεν. ἴσως
                            δὲ καὶ παραδείγματος <lb/>ὑπὲρ σαφηνείας δεήσει τῷ λόγῳ. φημὶ δὴ, τὴν
                            <lb/>οἰκίαν ἐκ λίθων καὶ πλίνθων καὶ ξύλων καὶ κεράμων <pb n="429"/>
                            γεγονυῖαν οὐδὲν ἐπικτήσασθαι κατὰ γένος ἕτερον, ὃ μὴ <lb/>καὶ τοῖς
                            συντιθεῖσιν αὐτὴν ὑπῆρχεν. σκληρότητα γοῦν ἐκείνων <lb/>ἕκαστον εἶχε,
                            καὶ βάρος, καὶ σχῆμα, καὶ χρῶμα, καὶ <lb/>μέγεθος, ἃ καὶ τῷ
                            δημιουργήματι πρόσεστιν. σκληρότης <lb/>μὲν γὰρ, χρῶμα καὶ βάρος ἀκριβῶς
                            ταὐτὰ τοῖς συντιθεῖσιν. <lb/>οὐ γὰρ δὴ σκληρὰ μὲν ἐκεῖνα, μαλακὴ δ’
                            αὕτη, <lb/>καὶ βαρέα μὲν ἐκεῖνα, κούφη δ’ αὕτη, καὶ λευκὰ μὲν
                            <lb/>ἐκεῖνα, μέλαινα δ’ αὕτη. σχῆμα δὲ καὶ μέγεθος ἔχει μὲν <lb/>καὶ ἡ
                            οἰκία, διότι καὶ τοῖς συντιθεῖσιν αὐτὴν ὑπῆρχεν, οὐ <lb/>μὴν ἀκριβῶς γε
                            ταὐτὸν οὔτε μέγεθος, οὔτε σχῆμα τοῖς <lb/>συντιθεῖσι πρὸς τὸ ὅλον. ἀλλ’
                            οὐ τοῦτο ζητεῖται νῦν, εἰ <lb/>μείζων ἡ οἰκία τῶν πλίνθων, ἢ προμήκης
                            μὲν αὕτη, τετράγωνοι <lb/>δ’ οὗτοι, ἀλλ’ εἰ διὰ τοῦτο καὶ μεγέθους καὶ
                            σχήματος <lb/>αὐτῇ μέτεστιν, ὅτι καὶ τοῖς συντιθεῖσιν. ἐπεί τοι <lb/>τίς
                            οὐκ οἶδεν, ὡς ἡ διαγώνιος εὐθεῖα τὸ τετράγωνον χωρίον <pb n="430"/> εἰς
                            δύο τρίγωνα τέμνει; καὶ ὡς ἐξ <milestone unit="ed2page" n="7"/>ἐκείνων
                            τῶν <lb/>δύο τριγώνων συνιόντων ἓν ἀποτελεῖται τετράγωνον; ἀλλὰ <lb/>καὶ
                            τὸ τρίγωνον καὶ τὸ τετράγωνον σχήματα. καὶ μὲν δὴ <lb/>καὶ δύο ἡμικύκλια
                            συντεθειμένα τὸν ὅλον ἀπεργάζονται κύκλον. <lb/>ὥστε ἐξ ἄλλων μὲν ἄλλο
                            τι γενέσθαι συγχωρήσομεν, οὐ μὴν <lb/>ἀνομοιογενές. καὶ γὰρ τὰ σχήματα
                            σχημάτων εἰσὶν ἀπεργαστικὰ, <lb/>καὶ τὰ μικρότερα μεγέθη τῶν μειζόνων
                            μεγεθῶν· <lb/>οὐ μέντοι σχήματα μεγεθῶν, ἢ μεγέθη σχημάτων. ὥστ’ <lb/>ἐκ
                            μὲν τῶν μὴ μεταβαλλόντων τὰς ποιότητας τῶν στοιχείων <lb/>οὐκ ἐγχωρεῖ
                            γενέσθαι τι τῶν ἑτερογενῶν, ἐκ δὲ τῶν μεταβαλλόντων <lb/>ἐγχωρεῖ.
                            δύναται γὰρ ἐν πολλαῖς ταῖς μεταξὺ <lb/>γενομέναις μεταβολαῖς τὸ τέως
                            μέλαν αὖθις γενέσθαι λευκὸν, <lb/>καὶ τὸ τέως λευκὸν αὖθις μέλαν, καὶ τὸ
                            νῦν ἀναίσθητον <lb/>αὖθις αἰσθητικόν. ὅσοι μὲν οὖν ἐκ πυρὸς, καὶ
                            <lb/>ὕδατος, καὶ γῆς, καὶ ἀέρος, ἀλλοιουμένων τε καὶ μεταβαλλομένων,
                            <lb/>καὶ κεραννυμένων δι’ ὅλων, ἀξιοῦσι γίνεσθαί τι <lb/>τῶν συνθέτων
                            σωμάτων αἰσθητικὸν, ἐνδεχόμενα λέγουσιν. <pb n="431"/> ὃσοι δὲ μενόντων,
                            οἷά πέρ ἐστι, καὶ μόνον οὕτως ἀλλήλοις <lb/>ἀναμιγνυμένων, ὥσπερ ἐν σωρῷ
                            πυρῶν καὶ κριθῶν, ἐρεβίνθων <lb/>τε καὶ κυάμων, ἀδυνάτοις ἐπιχειροῦσιν.
                            ὅλως γὰρ <lb/>οὐδὲν διαφέρει πῦρ, ἢ ὕδωρ, ἢ ἀέρα, ἢ γῆν συνελθόντα
                            <lb/>φάσκειν αἰσθητικὸν ἀπεργάσασθαι σῶμα, ἢ ὥσπερ οἱ πρὸ <lb/>τούτων
                            ἔλεγον τὰς ἀτόμους. οὐδὲ γὰρ ἐνδέχεται, τῶν στοιχείων <lb/>ἀπαθῶν μὲν
                            ὄντων, ἐξ ἀναισθήτων δὲ πολλῶν συνελθόντων, <lb/>ἓν αἰσθητικὸν
                            ἀπεργάσασθαι σῶμα. δέδεικται γὰρ, <lb/>ὡς οὐδὲν ἑτερογενὲς δύναται
                            προσελθεῖν τοῖς συντεθειμένοις. <lb/>αἴσθησις δέ γε πάντῃ γένους ἐστὶν
                            ἑτέρου, σχήματός τε <lb/>καὶ βάρους, καὶ σκληρότητος, ἃ ταῖς ἀτόμοις
                            ὑπῆρχεν, <lb/>ὥσπερ αὖ καὶ τῶν ἄλλων, ἃ πυρὶ, καὶ γῇ, καὶ ἀέρι, καὶ
                            <lb/>ὕδατι. καὶ γὰρ παρὰ τὰ χρώματα, καὶ τοὺς χυμοὺς, καὶ <lb/>τὰς
                            ἀτόμους, καὶ πάνθ’ ἁπλῶς εἰπεῖν τὰ ἄλλα τὰ τοῖς <lb/>σώμασιν ὑπάρχοντα,
                            ἕτερόν ἐστι τὸ τῆς αἰσθήσεως γένος. <lb/>ὥστ’ οὐκ ἐξ ἀτόμων, οὔτ’ ἐκ
                            πυρὸς, καὶ γῆς, καὶ ἀέρος, <lb/>καὶ ὕδατος ἐγχωρεῖ γενέσθαι τὸ
                            αἰσθητικὸν σῶμα, μενόντων <pb n="432"/> ἀμεταβλήτων καὶ τοιούτων, οἷά
                            πέρ ἐστι κατὰ τὴν ἑαυτῶν <lb/>φύσιν, καὶ μὴ πασχόντων. ἢ τοίνυν ἐξ
                            αἰσθητικῶν τε καὶ <lb/>πασχόντων τῶν πρώτων στοιχείων, ἢ ἐξ ἀναισθήτων
                            μὲν, ἀλλὰ <lb/>μεταβάλλεσθαι καὶ ἀλλοιοῦσθαι δυναμένων, ἀναγκαῖόν ἐστι
                            <lb/>συνίστασθαι τὸ μέλλον αἰσθήσεσθαι. ταῦτα μὲν οὖν, ὅτι τε <lb/>πλείω
                            πάντως ἑνός ἐστι τὰ στοιχεῖα, καὶ ὅτι παθητικὰ, δείκνυσιν. <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="49"/>εἰ δ’ ἐκ τῶν πρώτων αἰσθητικῶν
                            ἁπάντων, ἢ οὖκ <lb/>αἰσθητικῶν, οὔπω δείκνυσιν· ἄμφω γὰρ ἐνδέχεσθαί
                            φασιν. <lb/>ὅτι μέντοι πάντως ἐστί τινα τὰ μὴ αἰσθητικὰ, πρόδηλον
                            <lb/>ἐκ τοῦ καὶ τῶν συνθέτων εἷναί τινα τοιαῦτα. ἐπεὶ δ’ αὐτάρκως
                            <lb/>ἀποδέδεικται τοῦτο τοῖς γ’ ἀκολουθεῖν ἀποδείξει <lb/>μεμαθηκόσιν,
                            ἐφεξῆς ἂν εἴη διελθεῖν ἄμεινον, ὃ πολλάκις <lb/>τε καὶ πολλαχοῦ τῶν
                            Ἱπποκράτους συγγραμμάτων ἐπιδείκνυμι, <lb/>ὡς ἓν τῶν ὁμοειδῶν εἰπὼν ἡμῖν
                            ἐπιτρέπει τὰ λοιπὰ <lb/>τὰ τὴν αὐτὴν ἐκείνῳ δύναμιν ἔχοντα προστιθέναι
                            τῷ λόγῳ. ﻿<pb n="433"/> καὶ δὴ καὶ νῦν οὕτω μοι δοκεῖ πεποιηκέναι,
                            δείξας μὲν <lb/>αὐτὸς ἐξ ἑνὸς φαινομένου τὸ τῆς δόξης ἀδύνατον, ἀπολιπὼν
                            <lb/>δ’ ἡμῖν ἐκ τῶν τὴν αὐτὴν ἐκείνῳ δύναμιν ἐχόντων <lb/>ἀποδεικνύναι
                            πολυειδῶς. ἕν μὲν γὰρ τῶν φαινομένων ἐστὶ <lb/>τὸ ἀλγεῖν ἡμᾶς. ἐδείχθη
                            δὲ τοῦτο γενέσθαι μὴ δυνάμενον <lb/>ἄνευ <milestone unit="ed2page" n="8"/>τοῦ πάσχειν· ᾧ πάλιν εἵπετο πλείω πάντως εἶναι <lb/>τὰ στοιχεῖα, τὸ
                            γὰρ ἓν οὐχ οἷόν τε ἦν πάσχειν, μηδενὸς <lb/>ὄντος τοῦ διατιθέντος αὐτό.
                            ὥσπερ οὖν ἐκ τῶν ἀλγούντων <lb/>σωμάτων, οὕτω κᾀκ τῶν ἡδομένων ἔχεις
                            ἀποδεικνύναι ταὐτόν· <lb/>καὶ ὥσπερ ἀπὸ τούτων, οὕτω κᾀκ τῶν
                            αἰσθανομένων· <lb/>ὥσπερ κᾀγὼ νῦν ἐξεπίτηδες ἐποίησα πολλαχόθεν τοῦ
                            λόγου. <lb/>καὶ μὴν εἰ μήτε ἡδονὴ, μήτε πόνος, ἀλλὰ μηδ’ αἴσθησις
                            <lb/>ὅλως ἐστὶ τοῖς ἀπαθέσι στοιχείοις, οὐδὲ μνήμη δήπουθεν, <lb/>οὐδὲ
                            ἀνάμνησις, οὐδὲ φαντασία· ῥίζα γὰρ αὐτῶν ἐστι καὶ <lb/>οἷον πηγὴ πάντων
                            ἡ αἴσθησις. εἰ δὲ μηδὲν τούτων, οὐδ’ <pb n="434"/> ἄλλο οὐδὲν τῶν
                            ψυχικῶν ἔργων, ὥστ’ οὐδὲ ψυχή. θαυμάζειν <lb/>οὖν ἄξιον τῶν παλαιῶν
                            ἀνδρῶν τὸ τάχος τῆς ἑρμηνείας. <lb/>ἐν ἐλαχίστοις γὰρ ὁ Ἱπποκράτης
                            ὀνόμασι πάντ’ <lb/>ἐνεδείξατο ταῦτα, καὶ ἰσχυρῶς ἀπέδειξεν, ὡς οὐκ ἔστιν
                            ἓν <lb/>τὸ στοιχεῖον. ἀλλὰ γὰρ ἐπειδὴ καὶ περὶ τούτου διεληλύθαμεν,
                            <lb/>ἴδωμεν, ὅπως συνάπτει τῷ προειρημένῳ λόγῳ. τὸν ἐφεξῆς. <lb/>ἔχει δ’
                            ἡ σύμπασα ῥῆσις ᾧδε. ἐγὼ δέ φημι, εἰ ἓν <lb/>ἦν ὁ ἄνθρωπος, οὐδέποτ’ ἂν
                            ἤλγεεν. οὐδὲ γὰρ ἂν ἦν <lb/>ὑφ’ ὅτου ἀλγήσειεν, ἓν ἐών. εἰ δὲ καὶ
                            ἀλγήσειεν, ἀνάγκη <lb/>καὶ τὸ ἰώμενον ἓν εἶναι. εἰ ἓν, φησὶν, ὑπῆρχεν ὁ
                            ἄνθρωπος, <lb/>οὐκ ἂν ἤλγει. εἰ δέ γε καὶ ἤλγει, ἀναγκαῖον ἂν ἦν ἓν
                            <lb/>εἶναι καὶ τὸ ἰώμενον. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον τοῦ σχήματος
                            <lb/>τοῦ συλλογιστικοῦ καὶ τὸν ἀπὸ τῆς ἰάσεως ἐρωτᾷ <lb/>λόγον, ὥσπερ
                            ἠρώτησεν καὶ τὸν ἀπὸ τῶν ἀλγημάτων. ἀκόλουθον <lb/>γὰρ λαβὼν τῷ προτέρῳ
                            τὸ δεύτερον, εἶτ’ αὖθις <lb/>προσλαβὼν τὸ ἀντικείμενον τῷ ἑπομένῳ,
                            περαίνει τὸ ἀντικείμενον <pb n="435"/> τῷ ἡγουμένῳ. εἴπερ γὰρ ἕν ἦν ὁ
                            ἄνθρωπος, οὐκ <lb/>ἂν ἤλγησεν· ἀλγεῖ δέ γε· οὐκ ἄρα ἕν ἐστιν. ὡσαύτως δὲ
                            <lb/>καὶ ὁ ἀπὸ τῆς ἰάσεως ἐρωτηθήσεται λόγος. εἰ ἓν ὢν ὁ ἄνθρωπος
                            <lb/>ἀλγεῖ, καὶ ὁ τρόπος τῆς ἰάσεως εἷς ἐστιν· οὐχ εἷς <lb/>δέ γε ὁ
                            τρόπος τῆς ἰάσεως· οὐκ ἄρα ἓν ὢν ὁ ἄνθρωπος <lb/>ἀλγεῖ δεῖ τοίνυν
                            κᾀνταῦθα πάλιν, ὡς καὶ πρόσθεν ἐποιήσαμεν, <lb/>ὅτι τε τῷ προτέρῳ τὸ
                            δεύτερον ἀκολουθεῖ, καὶ <lb/>ὅτι καλῶς προσλαμβάνεται τὸ τοῦ λήγοντος
                            ἀντικείμενον, <lb/>ἀποδείξαντας ἡμᾶς, ἐξήγησίν τε ἅμα καὶ πίστιν τὴν
                            δέουσαν <lb/>παρασχέσθαι τῷ λόγῳ. ὅτι μὲν οὖν, εἴπερ ἕν ἐστιν ὁ
                            <lb/>ἄνθρωπος, οὐκ ἂν ἤλγησεν, ἐν τοῖς πρὸ τούτου λόγοις ἐπεμνήσαμεν.
                            <lb/>ὅτι δ’, εἴπερ καὶ ἤλγησεν, ἕνα τῆς ἰάσεως ἐχρῆν <lb/>εἶναι τὸν
                            τρόπον, ᾧδ’ ἂν μάλιστα καταμάθοις, εἰ λογίσαιο <lb/>τὸ ὑπὸ μηδενὸς τῶν
                            ἔξωθεν. πάσχον ὑπὸ τῆς οἰκείας φύσεως <lb/>πάσχειν αὐτό. μιᾶς οὖν ἑκάστῳ
                            τῆς οἰκείας ὑπαρχούσης <lb/>φύσεως, ἔσται μὲν δήπου καὶ τὸ πάθος ἕν.
                            ἀκολουθεῖ <pb n="436"/> δ’ ἐξ ἀνάγκης αὐτῷ καὶ ἡ εἰς τὸ κατὰ φύσιν
                            ἐπάνοδος <lb/>μία. τοῦτο δ’ ἦν ἡ ἴασις· ὥστε καὶ ἡ ἴασις ἔσται μία
                            <lb/>τοῦ δι’ ἑαυτοῦ πάσχοντος, ὥσπερ καὶ τὸ ἰώμενον ἕν. ὅτι <lb/>δέ γε
                            ἅπαντα ταῦτα τὰ νῦν εἰρημένα ψευδῆ προφανῶς <lb/>εἰσιν, οὐ δέομαι
                            λέγειν, ἀλλ’ ἕπεται τῇ πρώτῃ τῶν ὑποθέσεων, <lb/>ἣν ἀδύνατόν γε παντὸς
                            μᾶλλον οὖσαν ἐκ περιουσίας <lb/>ὁ Ἱπποκράτης προσήκατο, καὶ οὐδὲν ἧττον
                            ἀπέδειξε <lb/>κᾀκ ταύτης τῆς ὑποθέσεως, ὅπερ ἐξ ἀρχῆς αὐτῷ προὔκειτο.
                            <lb/>τὸ μὲν γὰρ, εἰ ἕν ἐστι τὸ στοιχεῖον, οὐκ ἂν ἀλγεῖν ἡμᾶς,
                            <lb/>ἀληθές. <milestone unit="ed2page" n="9"/>τὸ δέ γε ὑποθέσθαι, κᾂν εἰ
                            ἕν ἦν τὸ στοιχεῖον, <lb/>ἡμᾶς ἀλγεῖν, οὐκ ἀληθές. ἀλλ’ ὅμως ὑποτίθεται
                            <lb/>τοῦτο, δεικνὺς ἐκ τῶν ἑπομένων αὐτῷ τὸ καὶ οὕτως ἀνατρέπεσθαι
                            <lb/>τὴν ἀρχήν. ἕν μὲν γὰρ καὶ τὸ νόσημα, καὶ τὸ <lb/>εἶδος τῆς ἰάσεως
                            ἔσται, καὶ τὸ ἰώμενον ἕν ἐστιν· οὐχὶ δέ <lb/>γε τὸ ἰώμενον ἕν· ὑπόθεσις
                            ἄρα ψευδὴς ἡ ἕν εἶναι λέγουσα <pb n="437"/> τὸ στοιχεῖον. ὅτι δὲ οὐχ ἕν
                            τὸ ἰώμενον, ἐναργές. <lb/>καὶ γὰρ θερμαινόμενος ὅδε τις ἐθεραπεύθη. καὶ
                            ἄλλον εὑρήσεις, <lb/>ὃς οὐδὲν ἧττον ἐθεραπεύθη ψυχόμενος, εἴθ’
                            ὑγραινόμενος. <lb/>οὐκ ὀλίγους δ’ εὑρήσεις, οἳ διὰ τῶν ξηραινόντων
                            <lb/>ἰάθησαν. ἀλλ’ οὐδ’ εἰ διὰ τῶν στρυφνῶν ἢ πικρῶν ἐθεραπεύθη
                            <lb/>τις, ἤδη καὶ πάντες. εἰσὶ γὰρ οἱ διὰ τῶν ἁλμυρῶν <lb/>ἢ γλυκέων.
                            οὕτω δὲ καὶ διὰ τῶν ἐπεχόντων τὴν κοιλίαν <lb/>ὅδε τις ἐθεραπεύθη.
                            ἕτερος δὲ διὰ τῶν ὑπαγόντων. <lb/>καὶ ὁ μὲν διὰ τῶν πυκνούντων, ὁ δὲ διὰ
                            τῶν ἀραιούντων. <lb/>καὶ, καθόλου φάναι, τρόπον ἰάσεως οὐδένα δυνατόν
                            ἐστιν <lb/>εὑρεῖν, οὗ μὴ καὶ τοὐναντίον εὑρήσεις. ὥστ’ ὀρθῶς εἶπεν,
                            <lb/>ὅτι τὸ ἰώμενον οὐχ ἕν ἐστιν. ἀλλὰ καὶ ταύτης γε τῆς προτάσεως,
                            <lb/>καὶ τῆς ἑτέρας, ἣν ἐξ ὑποθέσεως ἔλαβε, τὸ μὴ <lb/>ἕν εἶναι τὸ
                            στοιχεῖον ἐπεραίνετο, καὶ γίνεται σύμπας ἐρωτώμενος <lb/>λόγος τοιοῦτος.
                            εἰ ἓν ὢν ὁ ἄνθρωπος ἀλγεῖ, καὶ <lb/>ὁ τρόπος τῆς ἰάσεως εἷς ἐστιν· οὐχὶ
                            δέ γε ὁ τρόπος τῆς ﻿<pb n="438"/> ἰάσεως εἶς· οὐκ ἄρα ἕν ὢν ὁ ἄνθρωπος
                            ἀλγεῖ. μηκέτ’ οὖν <lb/>ἐπιζητῶμεν τὸ κατὰ τὴν ἀρχὴν τοῦ συγγράμματος
                            εἰρημένον <lb/>ὑπ’ αὐτοῦ, μήθ’ ἑτέρως ἐξηγώμεθα παρὰ ταῦτα τὰ <lb/>νῦν
                            εἰρημένα, σαφῶς γε ἤδη τὴν γνώμην ἅπασαν ἐπιστάμενοι <lb/>τοῦ ἀνδρός.
                            ἀλλ’ ἐπειδὰν εἴπῃ, ὅστις μὲν εἴωθεν <lb/>ἀκούειν λεγόντων ἀμφὶ τῆς
                            φύσεως τῆς ἀνθρωπίνης, προσωτέρω <lb/>ἢ ὁκόσον αὐτέης ἐς ἰατρικήν
                            ἀφίκει, τουτέῳ μὲν οὐκ <lb/>ἐπιτήδειος ὁ λόγος ὅδε ἀκούειν· οὐδὲ γὰρ τὸ
                            πάμπαν ἠέρα <lb/>λέγω τὸν ἄνθρωπον εἷναι, οὔτε πῦρ, οὔτε ὕδωρ, οὔτε γῆν,
                            <lb/>οὔτ’ ἄλλο οὐδὲν, ὅ τι μὴ φανερόν ἐστιν ἓν ἐὸν ἐν τῷ ἀνθρώπῳ·
                            <lb/>ὅταν ταῦτα λέγῃ, μὴ συνάπτοντές τε καὶ ψιλοῦντες <lb/>ἀναγινώσκωμεν
                            ὡς ἓν μέρος λόγου τὸ ἓν ἐὸν, ὥσπερ οἱ <lb/>πολλοὶ τῶν Ἱπποκρατείων
                            ἐποίησαν, ἀλλὰ δασύνοντές τε καὶ <lb/>διϊστῶντες εἰς δύο μόρια, ὡς εἰ
                            καὶ οὕτως εἶπεν, οὔτε γὰρ <lb/>τὸ πάμπαν ἠέρα λέγω εἶναι τὸν ἄνθρωπον,
                            οὔτε πῦρ, οὔτε <lb/>ὕδωρ, οὔτε γῆν, οὔτε ἄλλο οὐδὲν, ὅ τι μὴ φανερόν
                            ἐστιν <pb n="439"/> ἓν καὶ μόνον ὑπάρχον ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. ὅτι μὲν γὰρ ὁ
                            <lb/>πρῶτος αὐτῷ λόγος ἅπας περὶ τοῦ μὴ ἓν εἶναι τὸ στοιχεῖόν
                            <lb/>ἐστιν, ἐπιδέδεικται μὲν καὶ ἐξ ἓν ὀλίγον ἔμπροσθεν <lb/>εἶπον,
                            οὐδὲν δὲ ἧττον κᾀξ ὧν εὐθὺς ἐν ἀρχῇ, μετὰ τὴν <lb/>προγεγραμμένην ῥῆσιν,
                            ταύτην ἐπιφέρει. φασὶ γὰρ ἕν τε <lb/>εἶναι, ὅ τί ἐστι, καὶ τοῦτο εἶναι
                            τὸ ἕν τε καὶ τὸ πᾶν, <lb/>κατὰ δὲ τὰ ὀνόματα ἀλλήλοις οὐχ ὁμολογέουσι.
                            λέγει δ’ <lb/>αὐτῶν ὁ μέν τις, ἠέρα εἶναι τοῦτο τὸ ἕν τε καὶ τὸ πᾶν,
                            <lb/>ὁ δὲ ὕδωρ, ὁ δὲ γῆν, ὁ δὲ πῦρ. εἶτ’ ἐφεξῆς πάλιν· τῶν <lb/>ἰατρῶν
                            οἱ μέν τινες λέγουσιν, ὡς ὁ ἄνθρωπος αἷμα μόνον <lb/>ἐστὶ, οἱ δὲ αὐτέων
                            χολὴν, ἔνιοι δὲ φλέγμα. εἷθ’ <lb/>ἑξῆς ἀρξάμενος αὐτοῖς ἀντιλέγειν,
                            πρώτην μὲν ἐκείνην γράφει <lb/>τὴν ῥῆσιν, ἣν πρώτην ἐξήγημαι, κοινῇ πρός
                            τε τοὺς <lb/>φυσικοὺς καὶ τοὺς ἰατροὺς ἰσχύουσαν. εἶτ’ ἰδίᾳ πρὸς τοὺς
                            <lb/>ἰατροὺς ἀντιλέγει κατὰ τήνδε τὴν ῥῆσιν. ἀξιῶ δ’ ἔγωγε, <lb/>τὸν
                            φάσκοντα αἷμα μόνον <milestone unit="ed2page" n="10"/>
                            <milestone unit="ed1page" n="50"/>εἶναι τὸν ἄνθρωπον, <pb n="440"/> καὶ
                            ἄλλο μηδὲν, δεικνύναι αὐτὸν μὴ μεταβάλλοντα τὴν <lb/>ἰδέαν, μήτε
                            γίνεσθαι παντοῖον, ἀλλ’ ἢ ὥρην τινὰ τοῦ ἐνιαυτοῦ, <lb/>ἢ τῆς ἡλικίας τῆς
                            τοῦ ἀνθρώπου, ἐν ᾗ αἷμα ἕν <lb/>ἐὸν φαίνεται μόνον ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. εἰκὸς
                            γὰρ ἐστὶν, εἶναι <lb/>μίαν γέ τινα ὥρην, ἐν ᾖ φαίνεται αὐτὸ ἐν ἑωϋτῷ ὅ
                            τί ἐστι. <lb/>τὰ αὐτὰ δὲ λέγω καὶ περὶ τοῦ φάσκοντος, φλέγμα μόνον
                            <lb/>εἶναι τὸν ἄνθρωπον, καὶ περὶ τοῦ φάσκοντος, χολήν. τελειώσας
                            <lb/>δὲ τοῦτον τὸν λόγον ἐφεξῆς πάλιν ἐπιφέρων ἐρεῖ· <lb/>πρῶτον μὲν οὖν
                            ἀνάγκη τὴν γένεσιν γίνεσθαι μὴ ἀφ’ ἑνός. <lb/>πῶς γὰρ ἂν ἕν γε ὂν ἄλλο
                            τι γεννήσειεν, εἰ μή τινι <lb/>μιχθείη ἄλλῳ; καὶ πάλιν ἐφεξῆς· ὥστε πῶς
                            εἰκὸς ἀπὸ <lb/>ἑνός τι γεννηθῆναι, ὅπου γε οὐδὲ ἀπὸ τῶν πλειόνων
                            γίνεται, <lb/>ἢν μὴ τύχη καλῶς ἔχοντα τῆς πρὸς ἄλληλα κοινωνίας;
                            <lb/>καὶ πάλιν ἐφεξῆς· ἀνάγκη τοίνυν, τῆς φύσεως τοιαύτης <lb/>ἐούσης
                            καὶ τῆς τοῦ ἀνθρώπου, καὶ τῆς τῶν ἄλλων <lb/>ἁπάντων, μὴ ἕν εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον. καὶ πάλιν ἐν τοῖς <pb n="441"/> ἐφεξῆς· ἀνάγκη τοίνυν, ὅτι
                            τοσοῦτον διήλλακται ἀλλήλων <lb/>τὴν ἰδέαν τε καὶ τὴν δύναμιν, μὴ ἕν
                            εἶναι αὐτὰ, εἴπερ μὴ <lb/>πῦρ τε καὶ ὕδωρ ἕν ἐστιν. ἕν τε οὖν τούτοις
                            ἅπασι καὶ <lb/>τοῖς μετὰ ταῦτα πάλιν οὐδὲν ἄλλο ἢ τοῖς ἕν ἀξιοῦσιν εἶναι
                            <lb/>τὸ στοιχεῖον ἀντιλέγει σαφῶς. δῆλον οὖν, ὅτι καὶ κατὰ <lb/>τὴν
                            ἀρχὴν τοῦ λόγου τοῦτ’ εἶπεν, ὅπερ ἡμεῖς ἐξηγησόμεθα, <lb/>τὸ μήτε ἀέρα
                            μόνον ὑπάρχειν ἐν τῷ σώματι, μήτε πῦρ, <lb/>μήτ’ ἄλλο μηδὲν, ὅτι μὴ
                            φανερόν ἐστιν ἕν ὑπάρχον ἐν τῷ <lb/>σώματι. καὶ γὰρ αὖ καὶ ὅταν εἴπῃ· οἱ
                            δὲ λέγοντες, ὡς ἕν <lb/>ἐστιν ὁ ἄνθρωπος, δοκέουσί μοι ταύτῃ τῇ γνώμῃ
                            χρέεσθαι· <lb/>πόθεν ὁρμηθέντες ἔνιοι τὸν ἄνθρωπον ἕν εἶναί φασι,
                            διηγεῖται, <lb/>κᾀπειδὰν ἀντιλέγων αὐτοῖς ἐρεῖ· καίτοι τὸ μὲν
                            <lb/>πρῶτον ἐν τῇσιν ὑπερκαθάρσεσιν οὐδείς πω ἀπέθανε χολὴν <lb/>μόνην
                            καθαρθείς. ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλοιν χυμῶν <lb/>ἐν τοῖς μετὰ ταῦτα
                            πεποίηται τὸν λόγον, ὡς οὐχ εἶς <lb/>χυμός ἐστι παντελῶς ἡ φύσις τοῦ
                            ἀνθρώπου, τοῦτ’ ἔστι τὸ <lb/>στοιχεῖον, ἀλλ’ οἱ τέτταρες, οὐδὲν ἄλλο, ἢ
                            ὅπερ ἐξ ἀρχῆς <pb n="442"/> ὑπέθετο, περαίνει, τὸ μὴ ἕν εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον. ἔστι <lb/>μὲν οὖν ἠλίθιος ἡ δόξα καὶ τῶν φυσικῶν φιλοσόφων,
                            καὶ <lb/>τῶν ἰατρῶν, ὅσοι στοιχεῖον ἓν εἶναί φασιν, ἢ τοῦ παντὸς, <lb/>ἢ
                            τοῦ ἀνθρώπου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <p>Καὶ μᾶλλόν ἐστι θαυμάσαι, πῶς οἱ τὰ <lb/>τοιαῦτα λέγοντες ἐν εὐδοξίᾳ τινὶ
                            παρὰ τοῖς ἀνθρώποις ἦσαν, <lb/>ἢ ἀπορῆσαι τῆς ἀντιλογίας. ἀλλ’ ὅμως ὁ
                            Ἱπποκράτης ἀντιλέγειν <lb/>αὐτοῖς ἐπεχείρησεν, οὐχ ὡς μέγα τὶ ποιῶν,
                            ἀλλὰ <lb/>διὰ τὴν κατέχουσαν δόξαν. οὐδὲ γὰρ οὐδὲ πιθανοῖς τισι
                            <lb/>λόγοις ἐχρήσαντο καὶ δυσλύτοις οἱ ἓν εἰπόντες εἶναι τὸ
                            <lb/>στοιχεῖον, ἀλλὰ πρόχειρόν τε καὶ ῥᾴστην φωραθῆναι τὴν <lb/>ἀτοπίαν
                            ἔχουσιν. οἵ τε γὰρ τὸ ὕδωρ εἰπόντες εἶναι τὸ στοιχεῖον, <lb/>ὅτι τοῦτο
                            πυκνούμενον μὲν καὶ οἷον πιλούμενον γίνεται <lb/>γῆ, ἀραιούμενον δὲ καὶ
                            οἷον χεόμενον ἀήρ· εἰ δὲ <lb/>ἐπιπλέον ἀραιωθείη τε καὶ χεθείη, πῦρ· διὰ
                            τοῦτό φασιν ﻿<pb n="443"/> ὑπάρχειν αὐτὸ στοιχεῖον· <milestone unit="ed2page" n="11"/>οἵ τε τὸν ἀέρα, καὶ οὗτοι <lb/>πῦρ μὲν
                            γίνεσθαί φασιν ἀραιούμενον, ὕδωρ δὲ πυκνούμενον· <lb/>εἰ δ’ ἔτι μᾶλλον
                            πυκνωθείη, γῆν· οἵ τε τὴν γῆν, ἐκ τοῦ <lb/>μετρίως μὲν χεθεῖσαν, ὕδωρ
                            γίνεσθαι, περαιτέρω δ’ ἀραιωθεῖσαν, <lb/>ἀέρα, καὶ σφόδρα τοῦτο
                            παθοῦσαν, εἰς πῦρ μεταπίπτειν, <lb/>καὶ οὕτω συλλογίζονται τὴν γῆν
                            ὑπάρχειν στοιχεῖον· <lb/>οἵ τε τὸ πῦρ ὡσαύτως, ἐκ τοῦ συνιὸν μὲν καὶ
                            πυκνούμενον <lb/>ἀέρα γίνεσθαι, παθὸν δ’ ἔτι μᾶλλον τοῦτο <lb/>καὶ
                            σφοδρότερον πιληθὲν ὕδωρ, ἐπὶ πλεῖστον δὲ πυκνωθὲν <lb/>γῆν
                            ἀποτελεῖσθαι· συλλογίζονται καὶ οὗτοι, τοῦτ’ <lb/>εἶναι τὸ στοιχεῖον.
                            καίτοι πρόχειρός γε ἡ ἀτοπία τῶν λόγων. <lb/>ὑπὲρ γὰρ τῆς εἰς ἄλληλα
                            μεταβολῆς τῶν στοιχείων εἰρηκότες <lb/>ἅπαντες, οὐ τοῦτο οἴονται
                            δεικνύναι, ἀλλ’ ὅ τί περ ἂν <lb/>ἕκαστος αὐτῶν ὀνομάσῃ στοιχεῖον. οὐκ
                            ἔστι δὲ ταὐτόν, ἢ <lb/>περὶ τῆς εἰς ἄλληλα μεταβολῆς εἰπεῖν, ἀέρος καὶ
                            πυρὸς <pb n="444"/> καὶ ὕδατος καὶ γῆς, ἢ περὶ στοιχείων· οὐ γὰρ δὴ
                            ταύτῃ <lb/>γε στοιχεῖον ἕκαστον αὐτῶν, ᾗ μεταβάλλειν εἰς ἄλληλα πέφυκεν,
                            <lb/>ἀλλ’ ᾗ πρῶτόν τέ ἐστι καὶ ἁπλούστατον· ἐπεί γε <lb/>καὶ Πλάτων ὑπὲρ
                            τῆς εἰς ἄλληλα μεταβολῆς ἐν Τιμαίῳ <lb/>διείλεκται, κοινὴν ὑποβεβλῆσθαι
                            πᾶσιν ὕλην μίαν ἀποδεῖξαι <lb/>βουλόμενος. ἀλλ’ οὗτος μὲν, ὡς ἂν εἰδὼς
                            ἀποδεικνύειν, <lb/>εἰς δέον ἐχρήσατο τῇ τῶν πρώτων σωμάτων εἰς ἄλληλα
                            <lb/>μεταβολῇ. Θαλῆς δὲ καὶ Ἀναξιμένης καὶ Ἀναξίμανδρος <lb/>καὶ
                            Ἡράκλειτος, ἓν ἐξ αὐτῶν ὁτιοῦν ἄλλος ἄλλο θέμενος <lb/>εἶναι στοιχεῖον,
                            ἐκ τῆς εἰς ἄλληλα μεταβολῆς αὐτῶν <lb/>ἀποδεικνύναι πειρῶνται. καί μοι
                            δοκοῦσιν ἅπαντες ἐκεῖνοι <lb/>τὴν ὕλην ὀνειρώττειν, ἣ κοινῇ πᾶσιν
                            ὑποβέβληται τοῖς στοιχείοις, <lb/>καὶ ταύτην μίαν ὁρῶντες ἓν
                            ὑπολαμβάνειν εἶναι <lb/>καὶ τὸ στοιχεῖον· εἶτα δέον εἰπεῖν, εἴπερ ἄρα,
                            τὸ κοινῇ <lb/>πᾶσιν ὑποβεβλημένον, ἀέρι, καὶ πυρὶ, καὶ ὕδατι, καὶ γῇ,
                            <lb/>τοῦτ’ εἶναι τὸ στοιχεῖον, οἱ δὲ ὑπερέβησαν μὲν ἐκεῖνο, τῶν
                            <lb/>τεττάρων δὲ ἓν ὁτιοῦν ἀπεφῄναντο, κοινῇ μὲν γνώμῃ τῆς <pb n="445"/>
                            ἀποδείξεως ἅπαντες χρησάμενοι, θέμενοι δ’ οὐ ταὐτὸν <lb/>ἅπαντες τὸ
                            στοιχεῖον. ᾧπερ δὴ καὶ σκάπτων αὐτοὺς ὁ Ἱπποκράτης, <lb/>εὐθὺς ἐν ἀρχῇ
                            τοῦ συγγράμματος, ὧδέ πως φησί· <lb/>γνώμῃ μὲν τῇ αὐτῇ πάντες χρέονται,
                            λέγουσι δ’ οὐ τὰ <lb/>αὐτά. κᾄπειτα τούτῳ συνάπτων, ἀλλὰ τῆς μὲν γνώμης,
                            <lb/>φησὶ, τὸν ἐπίλογον τὸν αὐτὸν ποιέονται, λέγουσι δὲ οὐ τὰ <lb/>αὐτά.
                            τίς δ’ ἦν αὐτοῖς ἐπίλογος; ὃν ἔμπροσθεν εἴπομεν. <lb/>οἵ τε γὰρ τὴν γῆν
                            λέγοντες εἶναι στοιχεῖον ἐκ τοῦ χεομένην <lb/>αὐτὴν ὕδωρ γίνεσθαι, καὶ
                            μᾶλλον ἀραιωθεῖσαν ἀέρα, κᾄπειτα <lb/>πῦρ, ἐκ τούτου συλλογίζονται, τὴν
                            γῆν εἶναι στοιχεῖον· <lb/>κατὰ ταὐτὰ καὶ οἱ τὸν ἀέρα καὶ τὸ ὕδωρ καὶ τὸ
                            πῦρ <lb/>εἰπόντες, ὡς ἔμπροσθεν ἐδήλωσα. πάντες οὖν οὗτοι τὸν
                            <lb/>ἐπίλογον ἕνα λέγουσιν ἐπὶ διαφόροις ὑποθέσεσι, πρῶτον <lb/>μὲν, οὐκ
                            ἐπιφέροντες οἰκεῖον συμπέρασμα· τὸ γὰρ οἰκεῖον <lb/>ἦν εἰπεῖν, ἓν ἄρα τὸ
                            ὑποκείμενον ἅπασι, καὶ οὐσία μία, <pb n="446"/> ἥτις ὑποβέβληται κοινῇ
                            τοῖς πρώτοις σώμασιν· ἔπειτα μηδ’ <lb/>αὐτὸ τοῦτο γινώσκοντες, ὡς
                            τεττάρων ὑποθέσεων ἀπόδειξιν <lb/>μίαν ἐγχειροῦσι λέγειν ἅπαντες, ἅπερ
                            αὐτῶν καὶ διαῤῥήδην <lb/>ὁ Ἱπποκράτης ἀμφότερα μέμφεται ἐν τῷ φάναι· καὶ
                            <lb/>ἐπιλέγει μὲν ἕκαστος τῷ ἑαυτοῦ λόγῳ μαρτύριά τε <milestone unit="ed2page" n="12"/>καὶ <lb/>τεκμήρια, ἅ ἐστιν οὐδέν· σαφῶς
                            ἐνδεικνύμενος, ὡς ἀναπόδεικτα <lb/>φλυαροῦσι, καὶ παραλογίζονται μᾶλλον
                            σφᾶς αὐτοὺς, <lb/>ἢ συλλογίζονται. ἐν δὲ τῷ προσγράψαι, ὅτι γνώμῃ μὲν τῇ
                            <lb/>αὐτῇ πάντες χρέονται, λέγουσι δ’ οὐ τὰ αὐτὰ, δῆλον, ὅτι <lb/>οὐδὲ
                            γινώσκουσιν· ἐν τούτῳ πάλιν αὐτὸ τοῦτο ἐνδεικνύμενος, <lb/>ὡς οὐκ
                            αἰσθάνονται διαφόρων τε καὶ μαχομένων <lb/>πραγμάτων ἀπόδειξιν μίαν καὶ
                            τὴν αὐτὴν ἐγχειροῦντες λέγειν. <lb/>ὅθεν καὶ ᾦ ἄν τινι τύχῃ, φησὶν, ἡ
                            γλῶσσα ῥυεῖσα <lb/>πρὸς τὸν ὄχλον, περιγίνεσθαι δοκεῖ τῷ λόγῳ, καὶ
                            μάλιστα <lb/>πρὸς τὸν ὄχλον εἰπὼν, ἀπαιδεύτων δηλονότι πλῆθος ἀνδρῶν,
                            <lb/>οὐκ εἰδότων, ὅ τί ποτέ ἐστιν ἀπόδειξις. διὸ καὶ <pb n="447"/> τοῦτο
                            ὀρθῶς ἐπήνεγκεν· ἀλλ’ ἐμοί γε δοκέουσιν οἱ τοιοῦτοι <lb/>αὐτοὶ ἑαυτοὺς
                            καταβάλλειν τοῖς ὀνόμασι τῶν λόγων αὐτῶν <lb/>ὑπὸ ἀξυνεσίης, τὸν δὲ
                            Μελίσσου λόγον ὀρθοῦν. ὁ γάρ τοι <lb/>Μέλισσος <milestone unit="ed1page" n="51"/>ἀλλόκοτα μὲν καὶ αὐτὸς ὑπὲρ τοῦ παντὸς <lb/>ἀπεφῄνατο, ὡς ἕν
                            τε εἴη καὶ ἀμετάβλητον καὶ ἄπειρον. <lb/>ἐξ ὧν οἵ τε τὸν ἀέρα λέγοντες,
                            ἢ τὸ πῦρ, ἢ τὸ ὕδωρ, ἢ <lb/>τὴν γῆν εἶναι τὸ ἕν τε καὶ τὸ πᾶν, ἐκ τούτων
                            ἄν δόξειεν <lb/>ὁ τοῦ Μελίσσου λόγος ὀρθοῦσθαι. εἰ γὰρ χρὴ δυοῖν ἀτόπων
                            <lb/>οὕτω δογμάτων αἵρεσιν ποιήσασθαι, κινδυνεύει νοῦν <lb/>ἔχειν ὁ τοῦ
                            Μελίσσου λόγος. ὃ γὰρ ὑπέθετο κατ’ ἀρχὰς, <lb/>οὐκ ἀνατρέπει κατὰ τὴν
                            ἐφεξῆς διέξοδον, ὡς οὗτοι. θέντες <lb/>γὰρ, τὸ στοιχεῖον ἕν εἶναι τῶν
                            ὄντων, ἐν τοῖς ἐφεξῆς μνημονεύουσι <lb/>τῆς μεταβολῆς αὐτοῦ, τέτταρα
                            ποιοῦντες τὰ ὄντα. <lb/>βέλτιον γὰρ ἦν ἀμετάβλητον ὑποθέσθαι τοῦτο τὸ
                            ἓν, εἰ <lb/>ὄντως ἕν ἐστιν. εἰ γὰρ μεταβάλλει, πῶς ἕν ἐστιν ἔτι;
                            <lb/>προσηκόντως οὖν ἔφη ὁ Ἱπποκράτης, ἅπαντας τούτους τοὺς ﻿<pb n="448"/> ἤτοι τὸ ὕδωρ, ἢ τὸ πῦρ, ἢ τὸν ἀέρα, ἢ τὴν γῆν εἶναι λέγοντας
                            <lb/>στοιχεῖα ὀρθοῦν τὸν τοῦ Μελίσσου λόγον, καίτοι <lb/>γ’ ἄτοπον ὄντα
                            δεινῶς, καὶ παρὰ πᾶσαν ἐνάργειαν εἰρημένον, <lb/>ὡς μηδὲ ἀντιλογίας
                            χρῄζειν. ἐπὶ πλέον δὲ καὶ περὶ <lb/>τῆς ἀτοπίας αὐτοῦ καὶ Ἀριστοτέλης ἐν
                            τῷ πρώτῳ τῆς φυσικῆς <lb/>ἀκροάσεως διείλεκται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <p>Καὶ μὲν δὴ καὶ τὸ εἶδος τῶν λόγων ὡσαύτως <lb/>ἔοικεν Ἀριστοτέλης
                            πεποιῆσθαι τῷ Ἱπποκράτει. προειπὼν <lb/>γὰρ εὐθὺς ἐν ἀρχῇ· τὸ μὲν οὖν,
                            εἰ ἕν ἐστι καὶ ἀκίνητον <lb/>τὸ ὂν, σκοπεῖν, οὐ περὶ φύσεώς ἐστι
                            σκοπεῖν· εἶτ’ <lb/>αὐτὸ τοῦτο ἀποδείξας, καὶ διὰ τοῦτο μηδ’ ἀντιλογίας
                            τινὸς <lb/>δεῖσθαι φήσας τὸν Μελίσσου τε καὶ Παρμενίδου λόγον,
                            <lb/>ἐναργῶς ἑκάτερον ἄτοπον ὄντα, προϊόντος τοῦ συγγράμματος,
                            <lb/>ἀντιλέγων αὐτοῖς εὑρίσκεται. ταὐτὸν δὴ τούτῳ καὶ ὁ <lb/>Ἱπποκράτης
                            ἔπαθεν. ἐνδειξάμενος γὰρ, ὡς ἀναιροῦσι τὴν <lb/>ἰατρικὴν τέχνην οἱ ἓν
                            εἰπόντες εἶναι τὸ στοιχεῖον, καὶ ὡς <lb/>οὐκ ἔστιν αὐτοῖς ἐπιτήδειος ὅδε
                            λόγος ἀκούειν, ὅμως ἐν <pb n="449"/> τοῖς μετὰ ταῦτα φαίνεται διαβάλλων
                            αὐτῶν τὴν δόξαν. <lb/>ὅτι δὲ καὶ τὰς τῆς φυσιολογίας ἀρχὰς, ὡς
                            Ἀριστοτέλης <lb/>ἔλεγε, καὶ τὰς τῆς ἰατρικῆς, ὡς Ἱπποκράτης φησὶν,
                            ἀναιροῦσιν <lb/>οἱ ἓν εἶναι λέγοντες τὸ ὂν, ἄντικρυς δῆλον, ἥ τε
                            <lb/>γὰρ φυσιολογία περὶ τῶν ἐν γενέσει καὶ φθορᾷ καὶ ὅλως <lb/>ἐν
                            μεταβολῇ σωμάτων ἐστίν. εἰ δὲ ἕν ἐστι μόνον τὸ <lb/>ὃν, ἀνῄρηται ταῦτα.
                            κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ ἡ <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="13"/>ἰατρικὴ πρῶτον μὲν κᾀκ τοῦ τῆς
                            γενέσεώς τε καὶ <lb/>φθορᾶς οἷον ὑπηρέτης ὑπάρχειν, εἰ μὴ δοθείη ταῦτα,
                            <lb/>συναναιρεῖται καὶ αὐτή. ἔπειτα δὲ καὶ οἱ τρόποι τῶν ἰάσεων, <lb/>οἱ
                            πολλοὶ καὶ πολυειδεῖς, οὗτοι πρὸς τῶν ἓν ἡγουμένων <lb/>εἶναι τὸ ὂν
                            ἀνατρέπονται. ἢ γὰρ οὐδ’ ὅλως πείσεταί <lb/>τι τὰ σώματα ἡμῶν, ἢ, εἴπερ
                            πάσχει, καθ’ ἕνα τρόπον <lb/>πείσεται, ὥστε καὶ τὸ ἰώμενον ἓν ἔσται. εἰ
                            δὲ τοῦτ’ ἀληθὲς, <lb/>ἀπόλωλε δηλονότι σύμπασα ἰατρική. πολλῶν μὲν γὰρ
                            <lb/>ὄντων τῶν ἰωμένων, ἰατροῦ ἔργον ἐστὶ τὸ πρόσφορον <pb n="450"/>
                            ἑκάστῳ τῶν νοσημάτων ἐξευρεῖν. ἑνὸς δ’ ὑπάρχοντος κατ’ <lb/>εἶδος τοῦ τε
                            ἰωμένου καὶ τοῦ νοσοῦντος, οὐδεὶς κίνδυνος <lb/>ἀποτυχίας. ὥστ’ ὀρθῶς
                            εἶπεν ὁ Ἱπποκράτης εὐθὺς κατ’ <lb/>ἀρχάς· ὅστις μὲν οὖν εἴωθεν ἀκούειν
                            λεγόντων ἀμφὶ τῆς <lb/>φύσεως τῆς ἀνθρωπίνης προσωτέρω, ἢ ὁκόσον αὐτέης
                            ἐς <lb/>ἰατρικὴν ἀφίκει, τουτέῳ μὲν οὐκ ἐπιτήδειος ὅδε ὁ λόγος
                            <lb/>ἀκούειν. οὔτε γὰρ τὸ πάμπαν ἠέρα λέγω τὸν ἄνθρωπον <lb/>εἶναι,
                            τοῦτ’ ἔστιν οὐ παντελῶς ἓν, οὐδὲ μόνον. ὁ γὰρ <lb/>τοῦτο λέγων
                            προσωτέρω, ἢ κατὰ τὴν ἰατρικὴν, ἀποφαίνεται <lb/>τὰς ἀρχὰς τῆς τέχνης
                            ἀνατρέπων. χρὴ γὰρ, εἴπερ τι ἄλλο, <lb/>καὶ τοῦτο συγκεχωρῆσθαι τοῖς
                            ἰατροῖς, ὡς πολλαὶ μὲν αἱ <lb/>τῶν νοσημάτων ἰδέαι, πολλαὶ δ’ αἱ τῶν
                            ἰαμάτων. τοῦτ’ <lb/>οὖν ὁ μὴ συγχωρῶν ἀναιρεῖ τὰς ἀρχὰς τῆς ἰατρικῆς,
                            ὥστε <lb/>προσωτέρω ἢ κατὰ τὴν ἰατρικὴν ὁ λόγος ἐστίν. ὁ γὰρ ἀντιλέγων
                            <lb/>τοῖς ἀναιροῦσιν ἡστινοσοῦν τέχνης τὰς ἀρχὰς οὐχ <lb/>ὁ τεχνίτης
                            ἐστὶ τῆς ἀναιρουμένης τέχνης, ἀλλ’ ἕτερός τις, <lb/>ὅπερ ἄν σοι γένηται
                            δῆλον κᾀκ τῆς τοῦ Ἀριστοτέλους ῥήσεως <pb n="451"/> ἐχούσης ᾧδε· ὥσπερ
                            γὰρ τῷ γεωμέτρῃ οὐκ ἔτι λόγος ἐστὶ <lb/>πρὸς τὸν ἀναιροῦντα τὰς ἀρχὰς,
                            ἀλλ’ ἤτοι ἑτέρας ἐπιστήμης, <lb/>ἢ κοινῇ πασῶν, οὕτως οὐδὲ τῷ φυσικῷ·
                            τοῖς γὰρ <lb/>ἀναιροῦσι τὰ ἐναργῶς φαινόμενα ἢ κοινῇ πάντας ἀνθρώπους
                            <lb/>μέμφεσθαι προσῆκεν, ὡς ἀνατρέπουσι τὸν βίον, ἢ <lb/>τέχνην τινὰ
                            ὑπὲρ τῶν ἀρχῶν ἀγωνιζομένην προστήσασθαι <lb/>παρὰ τὰς κατὰ μέρος
                            ἁπάσας, αὐτὴν δ’ ἑκάστην τῶν κατὰ <lb/>μέρος τεχνῶν ἐπὶ ταῖς ἀρχαῖς
                            συγχωρηθείσαις οὕτω προϊέναι. <lb/>φαίνονται τοίνυν ὁ μὲν Ἀριστοτέλης τε
                            καὶ Ἱπποκράτης <lb/>ὡσαύτως διατεθεῖσθαι τὸν λόγον, οἱ δ’ ἐξηγηταὶ μὴ
                            <lb/>παρακολουθεῖν. οὐδὲ γὰρ διὰ τοῦτ’ εἶπεν ὁ Ἱπποκράτης, <lb/>οὐκ
                            ἐπιτήδειον εἶναι τὸν λόγον τοῖς εἰωθόσιν ἀκούειν περὶ <lb/>φύσεως
                            ἀνθρωπίνης προσωτέρω, ἢ ὁκόσον αὐτέης εἰς ἰατρικὴν <lb/>ἀφίκει, διότι
                            καταγινώσκει τῶν πῦρ καὶ γῆν καὶ <lb/>ὕδωρ καὶ ἀέρα τιθεμένων στοιχεῖα,
                            ἀλλ’ ἁπλῶς ἀπ’ ἀρχῆς <lb/>ἄχρι τέλους τοῖς ἓν ὁτιοῦν αὐτῶν εἰποῦσιν
                            εὑρίσκεται <pb n="452"/> μεμφόμενος, ἐπεὶ ἐκεῖνό γε δεινῶς ἄλογόν ἐστιν,
                            εἰ, διότι <lb/>μηδὲν τῶν τεττάρων εἰλικρινὲς ἐν τῷ σώματι φαίνεται, διὰ
                            <lb/>τοῦτ’ ἀπιστηθήσεται πάντα. κατὰ γὰρ τὸν αὐτὸν, οἶμαι, <lb/>τρόπον
                            ἀπιστήσει τις, ἐκ κηροῦ καὶ ῥητίνης καὶ πίττης <lb/>καὶ στέατος
                            συγκεῖσθαι τὴν τετραφάρμακον καλουμένην, ὅτι <lb/>μηδὲν αὐτῶν ὁλόκληρον
                            καὶ παντελὲς ἐν αὐτῇ περιεχόμενον <lb/>φαίνεται. καὶ τί δεῖ λέγειν περὶ
                            τῶν οὕτω δι’ ὅλων ἀλλήλοις <lb/>κραθέντων; ὅπου καὶ τὰ ξηρὰ φάρμακα, τὰ
                            ἐκ καδμίας <lb/>καὶ στίμμεως καὶ χαλκοῦ κεκαυμένου συγκείμενα, καλῶς
                            <lb/>λειωθέντα, τῶν ἁπλῶν οὐδέν τι εἰλικρινὲς διασωζόμενον <lb/>ἔχει,
                            οὐδ’ ἐστὶ λαβεῖν τι μόριον οὐδὲ τὸ σμικρότατον αὐτῶν, <lb/>ἐν ᾧ τῶν
                            εἰρημένων ὁτιοῦν ἓν ἄκρατόν τε καὶ ἄμικτον <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="14"/>ἑτέρου θεάσῃ. μὴ τοίνυν, ἐπειδὴ καὶ τὰ
                            τῶν <lb/>ζώων σώματα τῶν τεττάρων στοιχείων οὐδὲν εἰλικρινὲς
                            διασωζόμενον <lb/>ἔχει, ἐκ τούτων ἀπιστῶμεν αὐτὰ κεκρᾶσθαι, ﻿<pb n="453"/> μήτε διὰ τοῦτο τὸν μὲν κόσμον ἐκ τῶν τεττάρων εἶναι <lb/>στοιχείων
                            συγχωρήσωμεν, ἀφαιρώμεθα δὲ τὰ ζῶα τῆς ἐκ <lb/>τούτων γενέσεως, ὥσπερ
                            ἔξωθέν ποθεν ἥκοντα, καὶ οὐκ ἐν <lb/>τῷ κόσμῳ γεγονότα. ἢ δεῖξαί μοι σὺ
                            κελεύεις, γῆν ἐν τοῖς <lb/>τῶν ζώων σώμασιν εἰλικρινῆ καὶ ἄμικτον, αὐτὸς
                            μηδ’ ἐν τῷ <lb/>κόσμῳ δεῖξαι τοιαύτην δυνάμενος; ὅ τι γὰρ ἂν λάβοις
                            αὐτῆς <lb/>τὸ μόριον, εὐθὺς τοῦτο καὶ θερμότητός τινος, καὶ
                            <lb/>νοτίδος, καὶ ἀερώδους οὐσίας μετέχει, τῆς ἀμίκτου γῆς, ἣν <lb/>δὴ
                            καὶ στοιχεῖον ἐπινοοῦμεν, ἐσχάτως πυκνῆς οὔσης, καὶ <lb/>βαρείας, καὶ
                            ψυχρᾶς, καὶ ξηρᾶς. ἀλλ’ οἷον ἐν τῷ κόσμῳ τὸν <lb/>λίθον ἐπιδεικνύεις μοι
                            σὺ γεῶδες σῶμα, τοιοῦτον ἐν τοῖς ζώοις <lb/>ἐπιδείξω σοι τό τε τῶν ὀστῶν
                            γένος καὶ τὸ τῶν χόνδρων καὶ <lb/>τὸ τῶν τριχῶν. ἐκ τούτου δὲ τοῦ γένους
                            ἐστὶ κᾀν τοῖς ὀστρακοδέρμοις <lb/>ζώοις τὸ καλούμενον ὄστρακον, ἀκριβῶς
                            εἰς γῆς <lb/>ἰδέαν ἀπεξηραμμένον καὶ πεπιλημένον· ὥστ’, εἰ ζητεῖς ἐν
                            <lb/>τοῖς ζώοις γῆν, ἔχεις θεάσασθαι τοιαύτην, οἵαν κᾀν τῷ <pb n="454"/>
                            κόσμῳ, τήν τε ἄμικτόν τε καὶ παντελῆ καὶ μόνην οὐκ ἂν <lb/>οὐδ’ ἐν
                            ἐκείνῳ ῥᾳδίως ἐξεύροις· ὥσπερ οὐδὲ ὕδωρ καθαρὸν <lb/>καὶ ἀμιγὲς ἁπάντων
                            τῶν ἄλλων, οὐδὲ πῦρ, οὐδὲ ἀέρα. <lb/>νενόθευται γὰρ ἅπαντα τοῖς
                            ἑτερογενέσι, καὶ ἀναμέμικται, <lb/>καὶ μετείληφεν ἀλλήλων, ἢ μᾶλλον, ἢ
                            ἧττον. ἀλλά τοι κᾀν <lb/>τῇ μίξει τοῖς γε νοῦν ἔχουσιν ἡ τοῦ κρατοῦντος
                            ἰδέα φαίνεται. <lb/>μὴ τοίνυν μηδ’ ἐν τοῖς τῶν <milestone unit="ed1page" n="52"/>ζώων σώμασιν <lb/>ἄμικτόν τι ζήτει, ἀλλ’ ἀρκείτω σοι, τουτὶ
                            μὲν ψυχρὸν, καὶ <lb/>ξηρὸν, καὶ πυκνὸν, ἰδών τι τὸ μόριον, ἀναμνησθῆναι
                            γῆς, <lb/>τουτὶ δ’ ὑγρὸν, καὶ ἀραιὸν, καὶ ῥυτὸν, εἰς ἔννοιαν ὕδατος
                            <lb/>ἀφικέσθαι. ἀναμιμνησκέτω δέ σε καὶ ἡ πολλὴ θερμασία <lb/>κατὰ τὸ
                            τοῦ ζώου σῶμα πυρός· ἥ τε τοῦ πνεύματος φύσις, <lb/>ἧς χωρὶς οὐχ οἷόν τε
                            συστῆναι ζῶον, ἀέρος μὲν μάλιστα, σὺν <lb/>αὐτῷ δὲ πυρὸς ἀναμιμνησκέτω
                            σε. μηδέ με γῆν αἰτήσῃς <lb/>αὐτὴν καθ’ αὑτὴν ἐν ζώου σώματι, μηδὲ τῶν
                            ἄλλων μηδὲν <pb n="455"/> ἄκρατον, ἢ δεῖξόν μοι σὺ πρῶτος ἐν τῇ
                            τετραφαρμάκῳ τὸν <lb/>κηρόν. ἐμοὶ μὲν γὰρ καὶ θαυμάζειν ἐπέρχεται, εἰ
                            τοὺς πυροὺς, <lb/>καὶ τὰς κριθὰς, καὶ τὰς φηγοὺς, καὶ τὰ σῦκα, καὶ
                            <lb/>τῶν ἄλλων ὀσπρίων τε καὶ ἀκροδρύων ἕκαστον οὐκ ἐκ γῆς <lb/>καὶ
                            ὕδατος οἴει γεγονέναι, σαφῶς ὁρῶν ἐντεῦθεν αὐτοῖς <lb/>ὑπάρχουσαν τὴν
                            γένεσιν. ἆρ’ οὖν οὐδ’ ὅλως ἀέρος ἢ πυρώδους <lb/>οὐσίας μετέχει; καὶ μὴν
                            εἰ γῆν ὕδατι δεύσειας, οὐδὲν <lb/>ἔσται σοι πλέον πηλοῦ. τῶν δ’ ὀσπρίων
                            ἕκαστον ἢ <lb/>τῶν ἀκροδρύων οὐκ αὐτὸ δὴ τοῦτο πηλός ἐστιν, ὅτι καὶ
                            <lb/>πυρὸς καὶ ἀέρος μετείληφεν δι’ ὅλων ἀλλήλοις κεραννυμένων.
                            <lb/>ἀλλ’ ἴσως σὺ μὲν τὰς φηγοὺς καὶ τὰ σῦκα συγχωρεῖς <lb/>ἐκ τῶν τοῦ
                            κόσμου στοιχείων γεγονέναι, καὶ πρό γε <lb/>τούτων αὐτῶν τὰ φυτὰ, μικρὸν
                            μὲν ἑκάστου σπέρμα θεώμενος <lb/>εἰς τὴν γῆν καταβαλλόμενον, ὃ τῶν ἄλλων
                            φυτῶν <lb/>οὐδὲ μυριοστόν ἐστι μόριον· ἅπασαν δὲ τὴν ἄλλην οὐσίαν
                            <lb/>ἐκ τῶν τοῦ κόσμου στοιχείων ὁρῶν γινομένην, ἀπορεῖς περὶ <lb/>τῶν
                            ζώων, ὥσπερ οὐχὶ κᾀκείνων ἐντεῦθεν τρεφομένων. ὄϊες <pb n="456"/> μὲν
                            γὰρ τὰς πόας, σύες δὲ καὶ ταύτας, καὶ τὰς φηγοὺς, <lb/>αἶγες δὲ πρὸς
                            τούτοις καὶ τοὺς <milestone unit="ed2page" n="15"/>ἁπαλοὺς κλάδους τῶν
                            <lb/>δένδρων σιτοῦνται, κᾀκ τούτων αὐτοῖς τό τε αἷμα γεννᾶται, <lb/>καὶ
                            τὸ σῶμα τρέφεται, καὶ τὰ κυήματα συνίσταταί τε καὶ <lb/>αὔξεται. πότερον
                            οὖν αἶγες μὲν, καὶ σύες, καὶ ὄϊες ἐκ τῶν <lb/>τοῦ κόσμου γεγόνασι
                            στοιχείων, οἱ δὲ ταῦτα ἐσθίοντες ἐξ <lb/>ἄλλου τινὸς ἢ τὴν πρώτην
                            γένεσιν καὶ αὔξησιν, ἢ τὴν νῦν <lb/>ἔχουσι τροφήν; καὶ μὴν ἄλογα ταῦτα
                            πάντα, καὶ ἄτοπα, <lb/>καὶ πολλῆς ἀμαθίας μεστά. καὶ γὰρ ὄσπρια καὶ
                            καρποὶ <lb/>πάντες ἐκ τῶν τοῦ κόσμου γεγόνασι στοιχείων, κᾀκ τούτων
                            <lb/>τὰ ζῶα καὶ γεννᾶται, καὶ τρέφεται, καὶ αὐξάνεται. καὶ <lb/>χρὴ
                            θαῤῥούντως ἀποφαίνεσθαι, γῆν καὶ πῦρ καὶ ἀέρα καὶ <lb/>ὕδωρ πάντων εἶναι
                            κοινὰ καὶ πρῶτα στοιχεῖα. πρῶτα γάρ <lb/>ἐστι ταῦτα καὶ ἁπλούστατα
                            σώματα πάντων τῶν ἐν τῷ <lb/>κόσμῳ· τὰ δ’ ἄλλα πάντα, καὶ φυτὰ καὶ ζῶα,
                            ἐκ τούτων <lb/>σύγκειται. καὶ Ἱπποκράτης οὐ μόνον, ὅτι ταῦτα στοιχεῖά
                                <pb n="457"/> ἐστι πάντων τῶν ἐν τῷ κόσμῳ, προϊὼν αὐτὸς ἀποφαίνεται
                            <lb/>κατὰ τὸ περὶ φύσεως ἀνθρώπου βιβλίων, ἀλλὰ καὶ τὰς <lb/>ποιότητας
                            αὐτῶν, καθ’ ἃς εἰς ἄλληλα δρᾷν καὶ πάσχειν <lb/>πέφυκεν, αὐτός ἐστιν ὁ
                            πρῶτος ὁρισάμενος. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                        <p>Μὴ παρακολουθοῦντες δ’ οἱ πολλοὶ τῇ κατὰ <lb/>τὸν λόγον ὁμωνυμίᾳ,
                            συγχέονταί τε καὶ ταράττονται, καθάπερ <lb/>καὶ Ἀθήναιος ὁ Ἀτταλεὺς, ἅμα
                            μὲν τιθέμενος στοιχεῖα <lb/>τοῦ ἀνθρώπου τὸ θερμὸν καὶ τὸ ψυχρὸν καὶ τὸ
                            ξηρὸν <lb/>καὶ τὸ ὑγρὸν, ἅμα δ’ ἐναργῆ φάσκων εἶναι τὰ στοιχεῖα,
                            <lb/>καὶ μηδεμιᾶς ἀποδείξεως δεῖσθαι, καὶ ποτε μὲν ὀνομάζων <lb/>αὐτὰ
                            ποιότητάς τε καὶ δυνάμεις, ἐνίοτε δὲ συγχωρῶν <lb/>σώμαθ’ ὑπάρχειν, εἶτα
                            δεδιὼς ὕδωρ, καὶ ἀέρα, καὶ πῦρ, καὶ <lb/>γῆν ὁμολογῆσαι. καίτοι σχεδὸν
                            οὐδεὶς τῶν νεωτέρων ἰατρῶν <lb/>οὕτως ἅπαντα τὸν κατὰ τὴν ἰατρικὴν
                            τέχνην ἐξειργάσατο <lb/>λόγον, ὡς Ἀθήναιος. ἀλλ’ ὅμως κᾀκεῖνος ἁμαρτάνων
                            φαίνεται, <lb/>καὶ ταῦτα, καὶ ἄλλα πάμπολλα, καὶ οἱ λοιποὶ πάντες.
                            <lb/>οὐδένα γὰρ οἶδα τὴν παλαιὰν ἰατρικὴν ἀκριβῶς μεταχειρισάμενόν
                            <lb/>τε καὶ τελειώσαντα τὰς ὑπ’ ἐκείνων ἡμῖν παραδοθείσας ﻿<pb n="458"/>
                            μεθόδους. ἀλλ’ εἰ χρὴ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἀφείλοντο <lb/>πολλὰ τῶν ὀρθῶς
                            εἰρημένων, ὅπου γε καὶ Ἀθήναιος <lb/>ἐναργῆ φησιν εἶναι τὰ στοιχεῖα καὶ
                            μηδεμιᾶς ἀποδείξεως <lb/>δεῖσθαι. πότερον γὰρ, ᾗ στοιχεῖα, ταύτῃ τὴν
                            ἐνάργειαν <lb/>αὐτοῖς μαρτυρεῖ, ἢ κατὰ τὰς οὐσίας, αἷς συμβέβηκεν
                            <lb/>αὐτοῖς εἶναι στοιχείοις; εἰ μὲν γὰρ κατὰ τὰς οὐσίας, τί <lb/>οὐχὶ
                            καὶ τὰ ὑγιεινὰ καὶ τὰ νοσερὰ πᾶσιν ἀνθρώποις φαίνεσθαί <lb/>φησι, καὶ
                            μήτε διδασκαλίας τινὸς, μήτ’ ἀποδείξεως <lb/>προσδεῖσθαι διὰ τὴν
                            ἐνάργειαν; ἅπαντες γὰρ γνωρίζουσιν <lb/>ἄρτον, καὶ φακῆν, καὶ πτισάνην,
                            καὶ κρέας, καὶ χόνδρον, <lb/>καὶ μελίκρατον, ἀλλὰ τίνας ἢ πότε βλάπτειν
                            ἢ ὠφελεῖν <lb/>ἕκαστον τούτων πέφυκεν, οὐκέτι γινώσκουσιν. ἐν τούτῳ δ’
                            <lb/>ἦν αὐτοῖς ὑγιεινοῖς ἢ νοσεροῖς ὑπάρχειν. ὥστ’ ἄρτον μὲν, <lb/>καὶ
                            κρέας ἴσασι, καὶ πτισάνην, ὑγιεινὸν δὲ καὶ νοσερὸν <lb/>οὐκ ἐπίστανται.
                            οὕτω δὲ καὶ τῶν φαρμάκων, ἑλλέβορον, <pb n="459"/> ἐλατήριον,
                            σκαμμωνίαν, ἐπίθυμον, ἶριν, ἑλένιον, οὐδείς <lb/>ἐστιν ὃς οὐκ ἐναργῶς
                            ἅψασθαι, καὶ ὀσφρήσασθαι, καὶ <lb/>ἰδεῖν, καὶ γεύσασθαι δύναται. τὰς δ’
                            ἐξ αὐτῶν ὠφελείας <lb/>ἢ βλάβας <milestone unit="ed2page" n="16"/>οὐκ
                            ἴσασιν· ὥστ’ οὐδὲ τὸ ὑγιεινὸν ἢ νοσερὸν <lb/>αὐτῶν ἐπίστανται. καὶ
                            τοίνυν καὶ πῦρ, καὶ ὕδωρ, <lb/>καὶ ἀέρα, καὶ γῆν, οὐδείς ἐστιν ὃς οὐκ
                            ἐναργῶς γινώσκει <lb/>ταῖς αἰσθήσεσιν ἁπάσαις. ἀλλ’ εἰ στοιχεῖα ταῦτ’
                            ἐστὶν, οὐκ <lb/>ἔτι γινώσκουσιν, οὐ μόνον οἱ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων, ἀλλ’
                            <lb/>οὐδὲ τῶν φιλοσόφων ἔνιοι. ἀλλ’ ἴσως φήσουσιν οἱ ἀπ’ Ἀθηναίου,
                            <lb/>μηδ’ αὐτοὶ περί γε τούτων αὐτῶν ἀποφαίνεσθαι μηδὲν, <lb/>ἐπέκεινα
                            γὰρ εἶναι τῆς ἰατρικῆς τέχνης· ἀρκεῖν δ’ αὐτοῖς <lb/>τὸ θερμὸν καὶ τὸ
                            ψυχρὸν, καὶ τὸ ξηρὸν καὶ ὑγρὸν, ἃ <lb/>κᾀν τοῖς ζώοις ἐναργῶς δεῖξαι
                            δύνανται, στοιχεῖα καὶ τῶν <lb/>σωμάτων ὑποθέσθαι καὶ τῆς ὅλης ἰατρικῆς.
                            τὸ μὲν οὖν, <lb/>ὥσπερ ζώου, καὶ τῆς ἰατρικῆς ὑποθέσθαι στοιχεῖα τὸ
                            θερμὸν, <lb/>καὶ τὸ ψυχρὸν, καὶ τὸ ξηρὸν, καὶ τὸ ὑγρὸν, ὅσης
                            <lb/>ἀλογίας ἔχεται, τί ἂν ἐγὼ νῦν ἐπεξίοιμι; κεκωμῴδηται γὰρ <pb n="460"/> ὑπὸ πολλῶν ἤδη τὸ δόγμα, καὶ ψόγον καὶ γέλωτα οὑ
                            <lb/>σμικρὸν, ἔτι τε πρὸς τούτοις ἀπιστίαν οὐκ ὀλίγην τῷ <lb/>παλαιῷ
                            προσετρίψατο λόγῳ. τίς γὰρ ἂν μᾶλλον αὐτὸν <lb/>προὔδωκεν, ἢ ὁ μηδ’
                            ἀπόδειξιν ἔχειν φάσκων τὰ στοιχεῖα <lb/>διὰ τὴν ἐνάργειαν, ἀξιῶν δὲ
                            ταῦτα τῆς ἰατρικῆς καὶ τῶν <lb/>ζώων ὑποθέσθαι στοιχεῖα; τὸν δὲ
                            φοβούμενον εἰπεῖν ὕδωρ, <lb/>καὶ πῦρ, καὶ ἀέρα, καὶ γῆν, ὑγρὸν, καὶ
                            θερμὸν, καὶ ψυχρὸν, <lb/>καὶ ξηρὸν ὀνομάζειν, ὅτι μηδὲν ἄλλο ἐστὶν, ἢ
                            ἀναισθήτως <lb/>ἔχειν ὁμωνυμίας, ἐγώ μοι δοκῶ δείξειν, οὐχ ἵν’
                            <lb/>Ἀθήναιον ἐλέγξαιμι σφαλλόμενον, ἀλλ’ ἵν’ ὁμοίως ἐκείνῳ <lb/>τοὺς
                            λοιποὺς ἁμαρτάνειν κωλύσαιμι. καὶ δείξω γε δι’ αὐτῶν <lb/>τῶν πραγμάτων,
                            ὡς οὐκ ἐνδέχεται χωρὶς τῆς λογικῆς <lb/>θεωρίας οὐδὲν ἀκριβῶς οὐδένα
                            καταστήσεσθαι δόγμα. τὰ <lb/>γοῦν ἐμοὶ συμβάντα, θεοὺς ἐπομνύμενος, ἦ
                            μὴν οὕτως ἐρεῖν, <lb/>ὡς ἐγένετο, καὶ δὴ πειράσομαι διηγήσασθαι. ἡνίκα
                            τὸ <lb/>πρῶτον ὁ τούτων διδάσκαλος ἐπεχείρει με διδάσκειν τὴν <pb n="461"/> Ἀθηναίου γνώμην, ἠξίουν αὐτὸν ἀκριβῶς μοι διελέσθαι
                            <lb/>τὴν ὁμωνυμίαν· οὐ γὰρ εἰδέναι, κατὰ τίνος ὑποκειμένου
                            <lb/>πράγματος ἐπιφέρει τὸ θερμὸν, ἢ τὸ ψυχρὸν, ἢ τῶν ἄλλων <lb/>τι τῶν
                            τοιούτων ὀνομάτων. ὡς γὰρ λευκὸν, ἔφην, αὐτό τε <lb/>τὸ χρῶμα λέγεται,
                            καὶ τὸ δεδεγμένον τὰ χρώματα σῶμα· <lb/>φαμὲν γὰρ, τῶν χρωμάτων τὸ μὲν
                            εἶναι λευκὸν, τὸ δὲ μέλαν, <lb/>τὸ δ’ ἐρυθρὸν, τὸ δὲ ξανθὸν, τὸ δὲ
                            ὠχρόν· ἔτι τε πρὸς τούτοις <lb/>τὰ δεδεγμένα τὰς χρόας σώματα· λευκὸν
                            γὰρ τὸν κύκνον καὶ <lb/>τὸ γάλα λέγομεν, μέλανα δὲ τὸν κόρακα καὶ τὸν
                            Αἰθίοπα· <lb/>οὕτως, ἔφην, ἀκούω καὶ θερμὸν λεγόντων ἐνίοτε μὲν αὐτὸ
                            <lb/>τὸ σῶμα, καθάπερ <milestone unit="ed1page" n="53"/>εἰ τύχῃ τὸ πῦρ,
                            ἐνίοτε δὲ τὴν ἐν <lb/>αὐτῷ ποιότητα μόνην. οὐ τοίνυν, ἔφην, γινώσκω,
                            ἐπειδὰν <lb/>εἴπῃς θερμὸν, ὅ τί ποτε δηλοῦν ἐθέλεις, εἴτε τὴν ποιότητα
                            <lb/>μόνην, εἴτε τὸ δεδειγμένον αὐτὴν σῶμα. ὁ δὲ πρὸς μὲν <lb/>τοῦτο καὶ
                            μάλα ἑτοίμως ἀπεκρίνατο, μὴ τὴν ποιότητα μόνην, <pb n="462"/> ἀλλὰ καὶ
                            σύμπαν τὸ σῶμα θερμὸν ὀνομάζειν ὁμολογῶν. <lb/>ἐφεξῆς δέ μου πάλιν
                            ἐρομένου· πότερον οὖν ἐκεῖνο <lb/>λέγεις μοι τὸ σῶμα στοιχεῖον, ὅ τί περ
                            ἂν ἄκρως ᾖ θερμὸν, <lb/>ἢ, κᾂν μετρίως ᾖ τοιοῦτο, ἔσται καὶ τοῦτο
                            στοιχεῖον; <lb/>ὡσαύτως δὲ καὶ περὶ ψυχροῦ, καὶ ὑγροῦ, καὶ ξηροῦ τὴν
                            <lb/>αὐτὴν ἐρώτησιν ποιησαμένου μου· τί δὲ τοῦτο, ἔφη, σοὶ
                            <lb/>διαφέρει; ταραττόμενος ἤδη, καὶ μὴ, καθὼς πρόσθεν, ἑτοίμως
                            <lb/>ἀποκρινόμενος. ὅτι πολὺ διαλλάττει, ἔφην, <milestone unit="ed2page" n="17"/>ἢ ἄπειρόν <lb/>τι πλῆθος ὑποθέσθαι στοιχείων, ἢ
                            πεπερασμένον. <lb/>ἄπειρον μὲν γὰρ ἔσται τῷ μετρίως θερμὸν, ἢ ψυχρὸν, ἢ
                            <lb/>ξηρὸν, ἢ ὑγρὸν ὑποτιθεμένῳ στοιχεῖον, οὐκ ἄπειρον δὲ τῷ <lb/>ἄκρως·
                            ἓν γὰρ καθ’ ἕκαστον ἔσται γένος. ὥστε εἷναι τέτταρα <lb/>τὰ πάντα
                            στοιχεῖα πεπερασμένα. οὕτω τοίνυν, ἔφη, νόει <lb/>καὶ τέτταρα. δῆλον
                            οὖν, εἶπον, ὅτι καὶ ἄκρα ταῖς ποιότησι, <lb/>καὶ ἁπλᾶ, καὶ πρῶτα. τί
                            γὰρ, εἶπεν, ἔτι τοῦτο πολυπραγμονεῖς; ﻿<pb n="463"/> ἵνα, ἔφην, νοήσαιμι
                            τὸ λεγόμενον ἀκριβῶς. ἀλλ’ <lb/>οὕτως, ἔφη, λέγω, καὶ οὕτως νόει. πῶς
                            κελεύεις με νοῆσαι, <lb/>πάλιν ἐπανηρώτων ἐγὼ, τὸ ἄκρως θερμὸν ἢ ὑγρὸν
                            στοιχεῖον; <lb/>ὁ δὲ ὀργιζόμενός τε ἤδη καὶ καὶ ταραττόμενος ἱκανῶς,
                            <lb/>ὅτου δ’ ἂν, ἔφη, τὸ θερμὸν ἐπικρατήσῃ, θερμὸν ὀνομάζω σῶμα,
                            <lb/>καὶ ὑγρὸν αὖ, καὶ ψυχρὸν, καὶ ξηρὸν ὡσαύτως, ἐν ᾦ κρατεῖ <lb/>καὶ
                            πλεονεκτεῖ τῶν εἰρημένων ἕκαστον. ὀνομάζειν οὖν, ἔφην, <lb/>οὕτως οὐδὲν
                            κωλύει· καὶ γὰρ ὀνομάζεται καὶ ἄρτος θερμὸς, <lb/>καὶ φακῆ, καὶ πτισάνη,
                            καὶ βαλανεῖον· ἀλλ’ οὐχ ἡγοῦμαί <lb/>σε τούτων ἕκαστον ἀξιοῦν με νοῆσαι
                            στοιχεῖον, ἀλλὰ μόνον <lb/>ἐκεῖνο τὸ ἄκρως θερμόν· οὕτω δὲ καὶ τὸ ἄκρως
                            ψυχρὸν, <lb/>καὶ ξηρὸν, καὶ ὑγρόν. ἁπλοῦν γὰρ εἶναι χρὴ, καὶ ἄμικτον,
                            <lb/>οὐ σύνθετον, οὐδὲ μεμιγμένον ἤδη τὸ στοιχεῖον. οὕτως, <lb/>ἔφη,
                            νόει· πτισάνην γὰρ καὶ φακῆν οὐκ ἂν εἴποιμι <lb/>στοιχεῖον. καὶ μὴν,
                            εἶπον, εἰ τὸ ἄκρως θερμὸν σῶμα νοήσαιμι <pb n="464"/> στοιχεῖον εἷναι,
                            πῦρ εὐθέως ἐννοῶ, καὶ οὐδὲν ἄλλο. <lb/>νόει τοίνυν, ἔφη, πῦρ. οὕτως οὖν,
                            ἔφην, βούλει με καὶ <lb/>τὸ ἄκρως ὑγρὸν ὕδωρ νοῆσαι; συνεχώρησε καὶ
                            τοῦτο πάνυ <lb/>μόγις. ἐπὶ πῦρ οὖν αὖθις ἥκομεν, ἀέρα τε καὶ ὕδωρ, καὶ
                            <lb/>γῆν, ὧν κατ’ ἀρχὰς ἀπεχωρήσαμεν. ὁ δὲ, σὺ γὰρ, ἔφη, <lb/>τοιαῦτα
                            ταράττεις τὸν λόγον. καὶ ἅμα πρὸς τοὺς ἄλλους <lb/>ἀποβλέψας μαθητὰς,
                            οὗτος, ἔφη, τραφεὶς ἐν διαλεκτικῇ, <lb/>καὶ τῆς ἐκεῖθεν ἀναπλησθεὶς
                            ψώρας, (οὕτω γὰρ δὴ καὶ <lb/>ὠνόμασεν αὐτὸς) ἀναστρέφει πάντα, καὶ
                            διαστρέφει, καὶ <lb/>κυκᾷ, σοφιζόμενος ἡμᾶς, ἵν’ ἐπιδείξηται τὴν λογικὴν
                            αὑτοῦ <lb/>παρασκευήν. ἥκει γοῦν ἀξιῶν ἡμᾶς ὁμώνυμα νοῆσαι τὰ
                            <lb/>θερμὰ, ἓν μὲν ὡς ποιότητα, καθάπερ τὸ λευκὸν χρῶμα, <lb/>δεύτερον
                            δὲ τὸ τὴν ἄκραν ποιότητα δεδεγμένον σῶμα, <lb/>καὶ τρίτον, ὃ τῆς
                            τοιαύτης ἐπικρατήσει ποιότητος, θερμὸν <lb/>ὀνομάζειν, καθάπερ τὸ
                            βαλανεῖον. ἀλλ’ ἡμεῖς, ἔφη, <lb/>σοφίσματα λύειν οὐκ ἐμάθομεν. αὐτὸς
                            τοίνυν, ὡς ἔπλεξεν, <pb n="465"/> οὕτως καὶ λυέτω. ταῦτα μὲν ἐμοὶ
                            συνέπεσεν ἔτος ἐννεακαιδέκατον <lb/>ἄγοντι. καὶ τοῦ λοιποῦ τὰ πλείω μὲν
                            ἐσιώπων <lb/>ὑπὲρ τοῦ μὴ δοκεῖν ἐρίζειν· αὐτὸς δ’ ἀνεσκεπτόμην παρ’
                            <lb/>ἐμαυτῷ τάτ’ ἄλλα καὶ τὸν περὶ στοιχείων λόγον. ἐθαύμαζον <lb/>δὲ,
                            πῶς οὐκ αἰσθάνεται συγχέων ἑαυτὸν ὁ Ἀθήναιος, <lb/>ὃς θερμὸν μὲν, καὶ
                            ψυχρὸν, καὶ ξηρὸν, καὶ ὑγρὸν ὀνομάζειν <lb/>ἐπιχειρεῖ, ἀπαξιοῖ δὲ πῦρ
                            εἰπεῖν, καὶ γῆν, καὶ ἀέρα, <lb/>καὶ ὕδωρ. ναί φησι· τὰ γὰρ προσεχῆ τῶν
                            ζώων λαμβάνω, <lb/>οὐχὶ τὰ κοινὰ πάντων σωμάτων στοιχεῖα. καλοῦσι δὲ
                            προσεχῆ <lb/>τὰ οἷον ἴδια, καὶ μηδενὸς ἄλλου τῶν ἁπάντων. ἐμοὶ <lb/>δὲ
                            καὶ κατ’ ἀρχὰς εὐθὺς εἴρηται, πάμπολυ διαφέρειν τὰ <lb/>φαινόμενα
                                <milestone unit="ed2page" n="18"/>στοιχεῖα τῶν ὄντως στοιχείων.
                            ἔοικα δὲ καὶ <lb/>νῦν εἰπεῖν ὑπὲρ αὐτῶν διὰ μακροτέρων. εἴπερ γὰρ
                            ἐλάχιστόν <lb/>τι καὶ ἁπλούστατόν ἐστι μόριον τὸ στοιχεῖον, εἴη ἄν
                            <lb/>ὡς πρὸς τὴν αἴσθησιν ὀστοῦν, καὶ χόνδρος, καὶ σύνδεσμος, <pb n="466"/> καὶ ὄνυξ, καὶ θρὶξ, καὶ πιμελὴ, καὶ σὰρξ, καὶ νεῦρον,
                            <lb/>καὶ μυελὸς, ἶνές τε καὶ ὑμένες, καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν ἅπαντα <lb/>τὰ
                            ὁμοιομερῆ στοιχεῖα τῶν ἀνθρωπίνων σωμάτων. ἆρ’ οὖν <lb/>ὁ Ἀθήναιος ἔθετό
                            που ταῦτα στοιχεῖα; καὶ μὴν αὐτός <lb/>ἐστιν ὁ γράφων, ἕκαστον μὲν τῶν
                            ὁμοιομερῶν ἐκ τῶν πρώτων <lb/>γεγονέναι στοιχείων· ἐκ δὲ τῶν ὁμοιομερῶν
                            ἤδη καὶ <lb/>συγκεῖσθαι τὰ ἄλλα τοῦ ζώου μόρια. τῆς οὖν σαρκὸς (εἰ
                            <lb/>οὕτως ἔτυχεν) ἢ τῆς πιμελῆς ἐρωτηθεὶς τὰ στοιχεῖα, δῆλον, <lb/>ὅτι
                            τὸ θερμὸν, καὶ τὸ ψυχρὸν, καὶ τὸ ὑγρὸν, καὶ τὸ <lb/>ξηρὸν ἀπεκρίνατο.
                            καὶ μὲν δὴ καὶ ὀστοῦ, καὶ χόνδρου, καὶ <lb/>τριχὸς ὡσαύτως ὑγρὸν, καὶ
                            ξηρὸν, καὶ θερμὸν, καὶ ψυχρὸν <lb/>εἷναί φησι τὰ στοιχεῖα. καιρὸς οὖν
                            ἤδη πυνθάνεσθαί <lb/>σε, ὁποῖον ὑγρὸν, καὶ ξηρὸν, καὶ ψυχρὸν, καὶ θερμὸν
                            <lb/>ἀπεφῄνατο. κατὰ μὲν γὰρ τὴν ἐπικράτησιν ὑγρὸν μὲν ἡ <lb/>σὰρξ. ὁ
                            χόνδρος δὲ ψυχρόν. ὡσαύτως δὲ τὸ μὲν ὀστοῦν <lb/>ξηρὸν καὶ ψυχρὸν, ἡ
                            πιμελὴ δὲ ὑγρὸν καὶ θερμὸν, ἕκαστόν <lb/>τε τῶν ἄλλων ὁμοιομερῶν ἢ τοῖον
                            ἢ τοῖον ἐπικρατείᾳ ἐστὶ <pb n="467"/> τῶν ἁπλῶν. εἴπερ οὖν τὸ κατ’
                            ἐπικράτησιν θερμὸν ἢ ψυχρὸν, <lb/>ἢ ξηρὸν ἢ ὑγρὸν ἀποφαίνοιτό τις εἶναι
                            στοιχεῖον, <lb/>ὀστοῦν, καὶ χόνδρος, καὶ νεῦρον, ὅσα τ’ ἄλλα τοιαῦτα,
                            <lb/>στοιχεῖα γενήσεται τῶν ἀνθρωπίνων σωμάτων. ἀλλ’ οὐ <lb/>ταῦτά φησιν
                            ὁ Ἀθήναιος, ἀλλὰ τὰ τούτων συνθετικὰ ὄντως <lb/>εἶναι στοιχεῖα δῆλον
                            οὖν, ὡς ὑπερβαίνει τὴν αἴσθησιν, <lb/>ἐπὶ τὰ πρῶτα καὶ ὄντως ἁπλᾶ τῷ
                            λογισμῷ προϊὼν, ἃ <lb/>μηκέτι ἐγχωρεῖ λέγειν ἐπικρατείᾳ τοῖα ἢ τοῖα
                            γίνεσθαι· <lb/>σύνθετα γὰρ κᾀκεῖνα πάλιν ἔσται, καὶ διχῆ σφαλησόμεθα
                            <lb/>τοῦ προσήκοντος, ὅτι τε τῶν αἰσθητῶν ἀπεχωρήσαμεν, ὡς
                            <lb/>ἁπλούστερόν τι ζητοῦντες, καὶ ὅτι μηδ’ ἐν τοῖς ἀδήλοις <lb/>ἤδη τὸ
                            ἁπλούστερον ἔχομεν. ἐν μὲν γὰρ τοῖς φαινομένοις, <lb/>εἰ καὶ μηδὲν ἄλλο,
                            τὸ γοῦν ὁμολογούμενον ἡμῖν ὑπῆρχεν. <lb/>οὐδεὶς γοῦν ἐστιν, ὃς οὔ φησι,
                            πρῶτα καὶ ἁπλούστατα μόρια <lb/>πρὸς τὴν αἴσθησιν εἶναι χόνδρον, καὶ
                            πιμελὴν, καὶ ﻿<pb n="468"/> ὑμένα, καὶ τὰ ἄλλα σύμπαντα τὰ ὁμοιομερῆ. τῷ
                            δὲ καὶ <lb/>ταῦτ’ ἀπολείποντι, διότι πρὸς τὴν φύσιν ἐστὶν σύνθετα,
                            <lb/>κᾂν ταῖς αἰσθήσεσιν ἁπλᾶ φαίνηται, καὶ μηδέπω μηδὲν τῶν <lb/>ἁπλῶν
                            λέγοντι, τίς ἂν εὐσχήμων ἀπολογία γένοιτο πρὸς τὸ <lb/>μὴ περιττά τε καὶ
                            μάταια φλυαρεῖν; εἰ μὲν γὰρ τὸ κατ’ <lb/>ἐπικράτειαν ὑγρὸν, καὶ θερμὸν,
                            καὶ ψυχρὸν, καὶ ξηρὸν <lb/>ὀνομάζεις, ἔχεις ἐναργῶς ἤδη τὰ στοιχεῖα
                            γινωσκόμενα, νεῦρον, <lb/>καὶ ὑμένα, καὶ χόνδρον, καὶ σάρκα, καὶ
                            σύνδεσμον, <lb/>καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον ὧν εἴπομεν. εἰ δὲ τὸ πρὸς τὴν
                            <lb/>φύσιν ἁπλοῦν ζητεῖς, ἄμικτόν τε εἶναι χρὴ τοῦτο, καὶ <lb/>ἄκρατον,
                            καὶ ἄκρον τῇ ποιότητι. πάλιν οὖν ἥκεις ἐπὶ πῦρ, <lb/>καὶ ἀέρα, καὶ ὕδωρ,
                            καὶ γῆν. ἐν τούτοις γὰρ μόνοις εὑρήσεις <lb/>ἀμίκτους τε καὶ ἀκράτους
                            τὰς ποιότητας, ἄκραν μὲν <lb/>ἐν πυρὶ θερμότητά τε καὶ ξηρότητα, ἄκραν
                            δ’ ἐν τῇ γῇ <lb/>ψυχρότητα καὶ ξηρότητα, καὶ τῶν ἄλλων ἐν ἑκατέρῳ κατὰ
                            <lb/>τὴν οἰκείαν φύσιν. κᾂν εἰ μὴ τέτταρα δὲ βουληθείης, <pb n="469"/>
                            <milestone unit="ed2page" n="19"/>ἀλλὰ δύο λέγειν ἐξ αὐτῶν ἢ τρία τὰ
                            στοιχεῖα, τάχ’ <lb/>ἂν ἔχοις τινὸς εὐπορῆσαι λογισμοῦ. τὸ δὲ ἅμα μὲν
                            ἄκρως <lb/>ὑγρὸν ὁμολογεῖν εἶναι τὸ στοιχεῖον, ἅμα δὲ ἄλλο τι λέγειν
                            <lb/>οἴεσθαι παρὰ τὸ ὕδωρ, ἐσχάτως ἠλίθιον, εἰ μή τι ἄρα <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="54"/>τὰς ποιότητας αὐτὰς μόνας εἶναι λέγεις
                            στοιχεῖα, καὶ <lb/>οὐ τὰ δεδεγμένα ταύτας σώματα. γενήσεται γὰρ οὕτως οὐ
                            <lb/>τὸ ὕδωρ στοιχεῖον, ἀλλ’ ὑγρότης, οὐδὲ τὸ πῦρ, ἀλλ’ ἡ <lb/>ἄκρα
                            θερμότης. εἰ δὲ τοῦτο, πρῶτον μὲν πυρὸς ἀνωτέρω <lb/>καὶ γῆς καὶ ὕδατος
                            καὶ ἀέρος ἀναβήσεται τῷ λόγῳ ὁ <lb/>μηδ’ ἐπὶ ταῦτα προελθεῖν ὑπομένων,
                            ὡς πόῤῥω τῆς ἰατρικῆς <lb/>ὄντα· δεύτερον δὲ φανερῶς ἐξελεγχθήσεται μὴ
                            γινώσκων, <lb/>ὅπη διαφέρει στοιχεῖον ἀρχῆς. ὅτι τε γὰρ ἁπλούστερόν
                            <lb/>ἐστι πυρὸς ἡ ἄκρα θερμότης, ὅτι τε, ταύτης ἐγγινομένης <lb/>τῇ ὕλῃ,
                            πῦρ ἀποτελεῖται, τοῖς φιλοσόφοις ὡμολόγηται <lb/>πᾶσιν, οἷς Ἀθήναιος
                            ἕπεσθαι σπουδάζει. καὶ μὲν δὴ καὶ <lb/>ὡς ἀρχὴ τῆς τοῦ πυρὸς γενέσεως
                            ἵλη τίς ἐστιν ἡ ἅπασιν <lb/>ὑποβεβλημένη τοῖς στοιχείοις ἡ ἄποιος, ἥ τ’
                            ἐγγινομένη <pb n="470"/> ταύτῃ θερμότης ἡ ἄκρα, καὶ τοῦθ’ ὁμοίως
                            ὡμολόγηται· καὶ <lb/>ὡς ἡ μὲν ὕλη διὰ παντὸς τοῦ αἰῶνος ἐστὶν, ἀγέννητός
                            τε καὶ <lb/>ἄφθαρτος οὖσα, τὸ δὲ γινόμενόν τε καὶ ἀπογινόμενον αὐτῆς ἡ
                            <lb/>ποιότης ἐστίν· καὶ ὡς ὁμογενὲς εἶναι χρὴ τὸ στοιχεῖον, οὗπερ ἂν
                            <lb/>εἴη στοιχεῖον. ἐν τούτῳ γὰρ δὴ καὶ διήνεγκε στοιχεῖον ἀρχῆς, ἐν
                            <lb/>τῷ τὰς μὲν ἀρχὰς οὐκ ἐξ ἀνάγκης ὁμογενεῖς εἶναι τοῖς πράγμασιν,
                            <lb/>ὧν ὑπάρχουσιν ἀρχαὶ, τὰ δὲ στοιχεῖα πάντως ὁμογενῆ. <lb/>ποιότης
                            μὲν γὰρ ἁπλῆ ποιότητος συνθέτου στοιχεῖον, ἁπλοῦν <lb/>δὲ σῶμα σώματος
                            οὐχ ἁπλοῦ. καὶ μὴν εἰ τὸ θερμὸν, καὶ <lb/>ψυχρὸν, καὶ ξηρὸν, καὶ ὑγρὸν
                            ἐλέγετο τριχῶς, ἢ ὡς ποιότης, <lb/>ἢ ὡς ἄμικτον, ἢ ὡς μεμιγμένον σῶμα,
                            φαίνεται δ’ οὔθ’ ἡ <lb/>ποιότης στοιχεῖον, οὔτε τὸ κεκραμένον καὶ
                            μεμιγμένον σῶμα, <lb/>ὑπολείπεται τοίνυν τὸ ἄκρατόν τε καὶ ἄμικτον σῶμα
                            καὶ <lb/>ἁπλοῦν ταῖς ποιότησι τὸ στοιχεῖον εἶναι. πάλιν οὖν ἥκει
                            <lb/>πῦρ, καὶ γῆ, καὶ ὕδωρ, καὶ ἀὴρ, ἐν οἷς πρώτοις ἄκρα <lb/>θερμότης,
                            καὶ ψυχρότης, καὶ ξηρότης, καὶ ὑγρότης ἐστί. <pb n="471"/> τὸ δὲ διὰ
                            τοῦτο δεδιέναι ταῦθ’ ὁμολογεῖν εἶναι στοιχεῖα, <lb/>διότι μήτ’
                            ἐξαιροῦμεν ἐκ τοῦ σώματος αὐτῶν τι, μήτ’ ἐντίθεμεν, <lb/>ἐσχάτως
                            ἠλίθιον. τὰ γὰρ ἐκ τῶν στοιχείων γεγονότα <lb/>προσφερόμενοι, πάντως
                            δήπου καὶ τὰ στοιχεῖα τοῖς <lb/>σώμασιν ἡμῶν ἐντίθεμεν. ἀλλ’ οὐκ
                            εἰλικρινῆ, φασὶν, οὐδὲ <lb/>μόνα. κακῶς οὖν λέγεται, μήτ’ ἐξαιρεῖν, μήτε
                            ἐντιθέναι <lb/>στοιχεῖον. ἐχρῆν γὰρ οὐχ ἁπλῶς οὕτως εἰπεῖν, ἀλλ’ ὅτι μὴ
                            <lb/>μόνον, μηδ’ ἄμικτον, μηδ’ αὐτὸ καθ’ ἑαυτό. καίτοι καὶ <lb/>τοῦτ’
                            αὐτὸ τί ποτε βούλεται περαίνειν αὐτοῖς; οὔτε γὰρ <lb/>ἄχρηστος ἡ περὶ
                            τῶν στοιχείων θεωρία διὰ τοῦτ’ ἂν εἰκότως <lb/>νομισθείη, διότι μηδὲν
                            αὐτῶν ἄμικτον ἑτέρου τοῖς <lb/>σώμασιν ἡμῶν προσφέρομεν, οὔτε διὰ τοῦτο
                            πῦρ, καὶ ἀὴρ, <lb/>καὶ ὕδωρ, καὶ γῆ κακῶς εἴρηται στοιχεῖα, διότι τοῖς
                            μὲν ἐξ <lb/>αὐτῶν γεγονόσι χρώμεθα, μόνον δ’ αὐτῶν ἕκαστον ἰδίᾳ <lb/>καὶ
                            καθ’ αὑτὸ παντάπασιν ἄχρηστον ὑπάρχει. καίτοι καὶ <lb/>εἰλικρινέσι
                            χρώμεθα πολλάκις τοῖς τοῦ κόσμου στοιχείοις, <pb n="472"/> ὕδατι μὲν
                            ὁσημέραι χρώμενοι, καὶ πίνοντες, καὶ λουόμενοι, <lb/>καὶ ἄλλως ὁπωσοῦν,
                            ἀέρι τε πανταχόθεν ἡμῖν περικειμένῳ, <lb/>καὶ διὰ τῆς εἰσπνοῆς ἑλκομένῳ.
                            καὶ μὲν δὴ καὶ κατεψυγμένοι <lb/>πολλάκις ἐδεήθημεν πυρός. οὐκ οὖν οἶδα,
                            τί ποτέ <lb/>ἐστιν ὃ περαίνουσι, φάσκοντες, μήτ’ ἐξαιρεῖν τι τοῦ σώματος
                            <lb/>ἡμῶν, μήτ’ ἐντιθέναι πῦρ, καὶ ὕδωρ, καὶ ἀέρα, καὶ <lb/>γῆν.
                                <milestone unit="ed2page" n="20"/>ἐγὼ μὲν γὰρ καὶ τὸν ἐν τῷ κρύει
                            παρὰ πυρὶ <lb/>θαλπόμενον ἀντεισάγειν φημὶ τῷ σώματι πῦρ, καὶ ὅστις
                            <lb/>ὕδατος πίνει, καὶ τοῦτον ἀντεισάγειν ὕδωρ εἰς τὸ σῶμα, καὶ <lb/>τὸν
                            ἀναπνέοντα δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον ἀέρα. καὶ μέν <lb/>γε καὶ ὅσα τῶν
                            ζώων ἢ ψάμμον, ἢ γῆν, ἢ λίθους, ἢ <lb/>βόρβορον, ἢ ὀστᾶ σιτεῖται, καὶ
                            ταῦτα φανερῶς ἐπεισάγει <lb/>τοῖς σώμασι γῆν. εἰ δ’, ὅτι μήτε μέχρι τοῦ
                            καυθῆναι <lb/>θάλπεταί τις παρὰ τῷ πυρὶ, μήτ’ ἄχρι τοῦ διαῤῥαγῆναι
                            <lb/>πίνει, διὰ τοῦτ’ οὐχ ἡγοῦνται τῶν στοιχείων οὐδὲν ἡμᾶς
                            <lb/>ἐπεισάγειν τῷ σώματι, θαυμάζειν χρὴ σοφίαν τῶν ἀνδρῶν, <lb/>οὐδ’
                            ἄχρι τοσούτου συνιέναι δυναμένων, ὡς, εἰ παντελῶς ﻿<pb n="473"/>
                            ἀπώλλυτο τῶν στοιχείων ὁτιοῦν, εὐθὺς καὶ τὸ ζῶον φθαρήσεται.
                            <lb/>ἀπολεῖται δὲ, εἰ μὲν ἐκπυρωθείη, τὸ ψυχρὸν στοιχεῖον, <lb/>εἰ δ’
                            ἐσχάτως καταψυχθείη τὸ θερμόν. οὕτω δὲ <lb/>κᾂν ἐσχάτως ἀποξηράνῃς τὸ
                            σῶμα, τελέως ἀναιρήσεις τὸ <lb/>ὑγρόν· κᾂν ἐξυγράνῃς, τὸ ξηρόν. ὥστ’
                            αὐτὸ τοὐναντίον, <lb/>ἢ ἐκεῖνοι λέγουσιν, ἀεὶ μὲν ἀφαιρεῖται καὶ
                            προστίθεται <lb/>τῶν στοιχείων τι· μέτρῳ μέντοι τοῦτο γίνεται τοῖς γε μὴ
                            <lb/>βουλομένοις διαφθεῖραι τὸ ζῶον· ἡ γὰρ ἄμετρος αὐτῶν χρῆσις <lb/>εἰς
                            ὄλεθρον τελευτᾷ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <p>Τὸ δὲ συνέχον ἐν τῷ λόγῳ καὶ μάλιστα λανθάνον <lb/>αὐτοὺς ἤδη πᾶν
                            ἀποκαλύψαι πειράσομαι. ἅπαντα γὰρ, ὅσα <lb/>γένεσιν ἔχει καὶ φθορὰν,
                            σώματα διτταῖς ὑπόκειται μεταβολαῖς, <lb/>ἀλλοιουμένης τε ἅμα καὶ
                            ῥεούσης αὐτῶν τῆς οὐσίας. ἀλλοιοῦται <lb/>μὲν οὖν θερμαινομένη, καὶ
                            ψυχομένη, καὶ ξηραινομένη, καὶ <lb/>ὑγραινομένη. μόναι γὰρ αἱ ποιότητες
                            αὗται μεταβάλλουσιν <lb/>ὅλην δι’ ὅλου τὴν οὐσίαν, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγον
                            εἰρήσεται. <pb n="474"/> ῥεῖ δὲ κατὰ τὰς αἰσθητὰς ἐκκρίσεις, καὶ προσέτι
                            κατὰ τὴν <lb/>ἄδηλον καλουμένην διαπνοήν. ὥσθ’, ἵνα σώζηται, διττῆς
                            <lb/>καὶ τῆς ἐπανορθώσεως δεῖται, τῆς μὲν ἑτέρας τὸ ὑπερβάλλον <lb/>ἐν
                            ταῖς ποιότησι κολαζούσης, τῆς δὲ λοιπῆς τὴν τοῦ <lb/>κενουμένου βάσιν
                            ἀναπληρούσης. ἀλλὰ ἡ μὲν καθαιροῦσα <lb/>τὴν ἀμετρίαν ἡ ἐναντία δήπου
                            ποιότης ἐστὶ τῆς πλεοναζούσης· <lb/>ἡ δὲ τὸ λεῖπον ἀναπληροῦσα ποιότης
                            ἐναντία μὲν <lb/>οὐκ ἔστιν, ὁμοιοτάτην δ’ εἶναι χρὴ τῇ κενωθείσῃ
                            πρότερον <lb/>οὐσίᾳ· μέλλει γὰρ ἀντ’ ἐκείνης ἔσεσθαι τῷ ζώῳ. τουτὶ μὲν
                            <lb/>οὖν ἐστι τὸ τρέφεσθαι τοῖς σώμασιν, ἔκ τινος οὐσίας ὁμοίας <lb/>τῇ
                            πρότερον κενωθείσῃ γινόμενον. ὅθεν, οἶμαι, καὶ τὴν οὐσίαν <lb/>ἐκείνην
                            τροφὴν ὀνομάζομεν. ἡνίκα δὲ κατὰ ποιότητα <lb/>μόνον ἀλλοιοῦν βουλόμεθα
                            τὸ ὑποκείμενον, οἷς μὲν τοῦτο <lb/>δρῶμεν, οὐ τροφὰς, ἀλλὰ φάρμακα
                            προσαγορεύομεν. οὐκ <lb/>ἔχοντες δ’ εὑρεῖν χωρὶς οὐσίας οὐδὲ μίαν
                            ποιότητα, σὺν <lb/>ταῖς οὐσίαις αὐτὰς ἀναγκαζόμεθα λαμβάνοντες
                            προσφέρειν <lb/>τοῖς δεομένοις σώμασιν· ἄκρας μὲν ποιότητος χρῄζοντες,
                            τὸ <pb n="475"/> στοιχεῖον αὐτὸ, πῦρ, ἢ ὕδωρ, ἢ γῆν, ἢ ἀέρα, μετρίας
                            <lb/>δὲ, τὸ μεμιγμένον ἐκ τῶν στοιχείων. ἐπειδὰν μὲν οὖν <lb/>θερμῇναι
                            βουλώμεθα, τοιοῦτον αἱρούμενοι φάρμακον, ἐν ᾧ <lb/>πλείων μέν ἐστιν ἡ
                            τοῦ πυρὸς μοῖρα τῆς ἐναντίας· ἐπειδὰν <lb/>δὲ ψύξαι, ἐν ᾧ τοὔμπαλιν·
                            ἔστι δ’ ὅτε συναμφότερον <lb/>ἅμα πρᾶξαι <milestone unit="ed2page" n="21"/>προαιρούμενοι, καὶ ἀλλοιῶσαι, καὶ θρέψαι, <lb/>τοιαύτην
                            ζητοῦμεν οὐσίαν, ἥτις καὶ τὴν ὡς σιτίου, καὶ τὴν <lb/>ὡς φαρμάκου χρείαν
                            παρέξει. μὴ τοίνυν ἀξιούτωσαν ἅπαν <lb/>ζῶον ἢ πῦρ, ἢ γῆν, ἢ ὕδωρ, ἢ
                            ἀέρα προσφέρεσθαι, μόνον <lb/>αὐτὸ καθ’ αὑτὸ, χωρὶς τῶν ἄλλων,
                            εἰλικρινὲς στοιχεῖον. <lb/>οὔτε γὰρ ὡς σιτίον, οὔθ’ ὡς φάρμακον δεήσει
                            προσφέρεσθαι. <lb/>τὸ γὰρ ὅμοιον ἦν τῷ τρεφομένῳ σιτίον. ὅμοιον δὲ
                            <lb/>τῷ συνθέτῳ σώματι, καὶ κεκραμένῳ, καὶ πάντων μετέχοντι <lb/>τῶν
                            στοιχείων, ἕτερον, οἶμαι, τοιοῦτό ἐστιν, ἐξ ἐκείνων <lb/>ἁπάντων
                            γεγονός. οὔθ’ ὡς φάρμακον ἀεὶ χρήσιμόν ἐστι τὸ <pb n="476"/> στοιχεῖον,
                            ἀλλ’ ἐν ἐκείνῳ μόνῳ τῷ χρόνῳ, καθ’ ὃν ἄκρας <lb/>ποιότητος δεῖται τὸ
                            σῶμα. ταῦτ’ οὖν εἴρηταί μοι πρὸς τοὺς <lb/>οὐκ ὀρθῶς ἀκούοντας
                            Ἱπποκράτους. ἤδη δὲ δῆλον, ὡς ἀεὶ <lb/>τῶν στοιχείων δεόμεθα, ποτὲ μὲν
                            ὡς ἁπλῶν καὶ μόνων, <lb/>ἐνίοτε δ’ ὡς ἐπικρατούντων, <milestone unit="ed1page" n="55"/>ἢ πάντως γ’ ὡς συντιθέντων <lb/>ἐκεῖνο τὸ
                            σῶμα, τὸ μέλλον ἡμῖν ἢ τροφῆς ἢ φαρμάκου <lb/>χρείαν παρέξειν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <p>Ὅτι δ’ ἀπὸ τῶν ποιοτήτων ὀνομάζει τὰ <lb/>στοιχεῖα πολλάκις ὁ Ἱπποκράτης
                            ἐν τῷ περὶ φύσεως ἀνθρώπου <lb/>βιβλίῳ, θερμὸν μὲν καλῶν, οὔτε τὴν
                            ποιότητα <lb/>μόνην, οὔτε τὸ κατ’ ἐπικράτησιν αὐτῆς ὁμωνύμως
                            ὀνομαζόμενον, <lb/>ἀλλὰ τὸ μετέχον ἄκρας θερμότητος σῶμα, ψυχρὸν
                            <lb/>δὲ, ἐν ᾧ ψυχρότης ἄκρα, ξηρὸν δὲ, ἐν ᾧ ξηρότης, ἐξ <lb/>αὐτῶν ἄν
                            σοι κατάδηλον γένοιτο τῶν ῥήσεων. ἐπειδὰν μὲν <lb/>γὰρ λέγῃ, καὶ πάλιν
                            ἀνάγκη ἀποχωρέειν ἕκαστον εἰς τὴν <lb/>ἑωυτοῦ φύσιν, τελευτῶντος τοῦ
                            ἀνθρώπου, τό τε ξηρὸν <pb n="477"/> πρὸς τὸ ξηρὸν, καὶ τὸ ὑγρὸν πρὸς τὸ
                            ὑγρὸν, καὶ τὸ θερμὸν <lb/>πρὸς τὸ θερμὸν, καὶ τὸ ψυχρὸν πρὸς τὸ ψυχρόν·
                            οὐ <lb/>τὰς ποιότητας αὐτὰς μόνας λέγει ξηρὸν καὶ ὑγρὸν καὶ <lb/>ψυχρὸν
                            καὶ θερμὸν, ἀλλὰ τὰς οὐσίας, ἐν αἷς αἱ ποιότητες. <lb/>αὗται γὰρ
                            ἀποχωροῦσι, τελευτῶντος τοῦ ἀνθρώπου, καὶ αὗται <lb/>τοῖς τοῦ παντὸς
                            ἀναμίγνυνται στοιχείοις. αἱ ποιότητες <lb/>δὲ φθείρεσθαι μὲν ἂν
                            λέγοιντο, τελευτῶντος τοῦ ζώου, πρὸς <lb/>δὲ τὴν οἰκείαν φύσιν ἀποχωρεῖν
                            οὐκ ἂν λέγοιντο. πάλιν <lb/>δὲ τοῖς εἰρημένοις ἐπιφέρων ὁ Ἱπποκράτης
                            φησί· τοιαύτη <lb/>δὲ καὶ ἡ τῶν ζώων φύσις ἐστὶ, καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων.
                            <lb/>γίνεται γὰρ ὁμοίως πάντα, καὶ τελευτᾷ ὁμοίως πάντα. <lb/>συνίσταται
                            γὰρ αὐτέων ἡ φύσις ἀπὸ τουτέων τῶν εἰρημένων <lb/>ἁπάντων, καὶ τελευτᾷ
                            κατὰ τὸ εἰρημένον ἐς ταὐτὸ, <lb/>ὅθεν περ συνέστηκεν ἕκαστον. ἐνταῦθ’
                            οὖν καὶ ἀπεχώρησεν. <lb/>ἐναργῶς ἐνταῦθα δῆλόν ἐστι, οὐ τὰς ποιότητας
                            μόνον <lb/>ὀνομάζειν θερμὸν καὶ ψυχρὸν καὶ ξηρὸν καὶ ὑγρὸν, ἀλλὰ <lb/>τὰ
                            στοιχεῖα. πάντων γὰρ τῶν σωμάτων ἐκ τούτων ἐστὶν ἡ ﻿<pb n="478"/>
                            γένεσις, καὶ πάντων εἰς ταῦτα ἡ τελευτή. καὶ σε καὶ τούτῳ <lb/>προσέχειν
                            τὸν νοῦν ἀξιῶ, τῷ λαθόντι πολλοὺς τῶν <lb/>ἰατρῶν, οἳ νομίζουσι φυγεῖν
                            τὸν Ἱπποκράτην τὸ πάντων <lb/>τῶν ἐν γενέσει καὶ φθορᾷ σωμάτων
                            ἀποφαίνεσθαι ταῦτα <lb/>στοιχεῖα. τετράκις μὲν γὰρ ἐν ταύτῃ τῇ ῥήσει, τῇ
                            νῦν <lb/>ἡμῖν προχειρισθείσῃ τὸ, πάντων, ὄνομα παρέλαβεν, ἔτι τε
                            <lb/>πρότερον, ἡνίκα ἔλεγεν· ἀνάγκη τοίνυν, τῆς φύσεως τοιαύτης
                            <lb/>ἐούσης καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων, καὶ τῆς τοῦ ἀνθρώπου, μὴ <lb/>ἓν
                            εἶναι τὸν ἄνθρωπον· <milestone unit="ed2page" n="22"/>ἔν τε τοῖς ἐφεξῆς
                            λόγοις οὕτω <lb/>φαίνεται χρώμενος. ἀλλὰ τοῦτό γε παρορῶσιν οἱ πολλοὶ
                            <lb/>τῶν Ἱπποκρατείους ἑαυτοὺς ὀνομαζόντων, ἔτι τε πρὸς τούτοις
                            <lb/>νομίζοντες ἄλλό τι λέγειν αὐτὸν ὑγρὸν καὶ ψυχρὸν <lb/>καὶ θερμὸν
                            καὶ ξηρὸν, οὐ τὰ κοινὰ πάντων στοιχεῖα. τὰς <lb/>μὲν γὰρ ποιότητας αὐτῶν
                            ὅτι μὴ βούλεται στοιχεῖα τίθεσθαι <lb/>τῶν ἀνθρωπίνων σωμάτων, ἐξ ὧν ἤδη
                            προὐθέμην <lb/>αὐτοῦ ῥήσεων, ἐναργῶς ἀποδεδεῖχθαι νομίζω, κᾀκ ταύτης
                            <lb/>οὐχ ἥκιστα· καὶ πάλιν, εἰ μὴ τὸ θερμὸν τῷ ψυχρῷ, καὶ <pb n="479"/>
                            τὸ ξηρὸν τῷ ὑγρῷ μετρίως πρὸς ἄλληλα ἕξει καὶ ἴσως, <lb/>ἀλλὰ τὸ ἕτερον
                            τοῦ ἑτέρου πολλῷ προέξει, καὶ τὸ ἰσχυρότερον <lb/>τοῦ ἀσθενεστέρου, ἡ
                            γένεσις οὐκ ἂν γένοιτο. οὐ <lb/>γὰρ δὴ ἐκ τῶν ποιοτήτων μόνον ἡγεῖται
                            τὴν γένεσιν ὑπάρχειν <lb/>τοῖς ζώοις, αἵ γε μηδ’ εἶναι δύνανται χωρὶς
                            τῶν σωμάτων, <lb/>ἀλλ’ ἐκ τῶν σωμάτων αὐτῶν, δηλονότι τῶν τὰς <lb/>ἄκρας
                            ποιότητας δεδεγμένων. ἐκεῖνα γάρ ἐστι τὰ κοινὰ <lb/>πάντων στοιχεῖα. τὰ
                            δ’ ἐπικρατείᾳ τούτων ὀνομαζόμενα <lb/>θερμὸν καὶ ψυχρὸν καὶ ξηρὸν καὶ
                            ὑγρὸν, ἰδίᾳ καθ’ ἕκαστον <lb/>ὑπάρχει. φέρε γὰρ, ἵν’ ἐπ’ ἀνθρώπου διέλθω
                            τὸν <lb/>λόγον, ἐκ πρώτων οὗτος καὶ ἁπλουστάτων αἰσθητῶν στοιχείων
                            <lb/>ἐστὶ τῶν ὁμοιομερῶν ὀνομαζομένων, ἰνὸς, καὶ ὑμένος, <lb/>καὶ
                            σαρκὸς, καὶ πιμελῆς, καὶ ὀστοῦ, καὶ χόνδρου, καὶ <lb/>συνδέσμου, καὶ
                            νεύρου, καὶ μυελοῦ, καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων, <lb/>ὧν τὰ μόρια τῆς αὐτῆς
                            ἀλλήλοις ἰδέας ἐστὶ σύμπαντα. <lb/>γέγονε δὲ πάλιν ἐκ τινῶν ἑτέρων
                            προσεχῶν ἑαυτοῖς <lb/>στοιχείων, αἵματος, καὶ φλέγματος, καὶ χολῆς
                            διττῆς, <pb n="480"/> ὠχρᾶς καὶ μελαίνης, ὧν ἡ γένεσις ἐκ τῶν ἐσθιομένων
                            ἐστὶ <lb/>καὶ πινομένων, ἃ δὴ πάλιν ἐξ ἀέρος, καὶ πυρὸς, καὶ ὕδατος,
                            <lb/>καὶ γῆς ἐγένετο. ταυτὶ δ’ οὐκ ἐξ ἑτέρων σωμάτων, <lb/>ἀλλ’ ἐξ ὕλης
                            τε καὶ ποιοτήτων ἐστί. καὶ διὰ τοῦτο πυρὸς <lb/>μὲν, καὶ γῆς, ἀέρος τε
                            καὶ ὕδατος ἀρχὰς εἶναι λέγομεν, <lb/>οὐ στοιχεῖα· ταυτὶ δ’ αὐτὰ τῶν
                            ἄλλων ἁπάντων στοιχεῖα. <lb/>μόρια γάρ ἐστιν ἐλάχιστα τῶν ἄλλων ἁπάντων
                            ἁπλᾶ καὶ <lb/>πρῶτα. τὸ μὲν οὖν ἐξ ἀέρος, καὶ πυρὸς, ὕδατός τε καὶ
                            <lb/>γῆς ἁπάσας τὰς πόας, καὶ τὰ φυτὰ, καὶ τοὺς καρποὺς <lb/>ἔχειν τὴν
                            γένεσιν, οὐδεὶς ἀμφισβητήσει νοῦν ἔχων· οὐ μὴν <lb/>οὐδ’ ὅτι τροφὴ ταῦτ’
                            ἐστι τοῖς ζώοις ἅπασιν, οὔθ’ ὡς ἐκ <lb/>τούτων ἡμῖν οἱ χυμοὶ γεγόνασιν
                            οἱ κατὰ φύσιν ἐν τῷ σώματι <lb/>φαινόμενοι. τίνες δ’ εἰσὶν οὗτοι, καὶ
                            πόσοι, ζητοῦσιν <lb/>ἡμῖν ὁ δεύτερος λόγος εἰς τοῦτ’ ἀποκείσεται. νυνὶ
                            δὲ κεφαλὴν <lb/>ἐπιθεῖναι τῷ προτέρῳ λόγῳ πειραθῶμεν. </p>
                    </div>
                    <pb n="481"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <p>Ἐκ μὲν γὰρ τῶν χυμῶν τούτων ἕκαστόν <lb/>τῶν ὁμοιομερῶν ἐγένετο.
                            συνιόντων δὲ τούτων ἀλλήλοις, τὸ <lb/>πρῶτον ἀποτελεῖται ἁπλούστατον
                            ὄργανον, ὃ μιᾶς ἐνεργείας <lb/>ἕνεκεν ὑπὸ τῆς φύσεως ἐγένετο. τούτων δ’
                            αὖθις ἀλλήλοις <lb/>συντεθειμένων, ἕτερον ὄργανον μεῖζον γεννᾶται.
                            κᾀκείνων <lb/>αὖθις ἀλλήλοις ἐπιπεπλεγμένων, ἡ τοῦ παντὸς σώματος
                            <lb/>ἀποτελεῖται σύστασις. ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων ἐν ταῖς ἀνατομικαῖς
                            <lb/>ἐγχειρήσεσι λέγεται. καὶ μέντοι καὶ ὅπως <milestone unit="ed2page" n="23"/>ἐγίνωσκεν <lb/>ὁ Ἱπποκράτης ὑπὲρ ἁπάντων τῶν ἐξ ἀνατομῆς
                            φαινομένων, <lb/>ἰδίᾳ μοι γέγραπται. νυνὶ δὲ περὶ τῶν ἀνωτέρω
                            <lb/>στοιχείων, ἃ τὴν αἴσθησιν διαφεύγει, πρόκειται διελθεῖν, <lb/>ὑπὲρ
                            ὧν καὶ Ἱπποκράτης ἐν τῷ περὶ φύσεως ἀνθρώπου <lb/>βιβλίῳ διείλεκται, τὰ
                            μὲν ἴδια καὶ προσεχῆ τοῦ σώματος <lb/>ἡμῶν στοιχεῖα τοὺς τέσσαρας
                            φάμενος εἶναι χυμοὺς, τὰ δὲ <lb/>κοινὰ πάντων ὑγρὸν, καὶ θερμὸν, καὶ
                            ξηρὸν, καὶ ψυχρόν. <lb/>ἀπὸ γὰρ τῶν ποιοτήτων ὀνομάζει τὰ στοιχεῖα, δι’
                            ἃς <lb/>καὶ στοιχεῖα γέγονε. θερμότητος γὰρ ἄκρας ἐγγινομένης <pb n="482"/> τῇ ὕλῃ, στοιχεῖον ἔσται τὸ σύμπαν ἤδη· κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν
                            <lb/>λόγον καὶ ψυχρότητος, ὑγρότητός τε καὶ ξηρότητος. οὐ <lb/>γὰρ δὴ τῷ
                            ξανθὸν, ἢ λευκὸν, ἢ μέλαν ὑπάρχειν, ἢ τῷ <lb/>κοῦφον, ἢ βαρὺ, τὸ
                            στοιχεῖον κρίνεται· κατὰ ταὐτὰ δ’ οὐδὲ <lb/>τῷ πυκνὸν, ἢ μανὸν, οὐδὲ τῷ
                            θλίβειν, ἢ τέμνειν, ἢ θλᾷν, <lb/>οὐδ’, ἁπλῶς εἰπεῖν, ἑτέρᾳ τινὶ ποιότητι
                            πλὴν τῶν εἰρημένων <lb/>τεττάρων. αὗται γὰρ μόναι, τὴν ὑποκειμένην
                            οὐσίαν <lb/>ἀλλοιοῦσαι, τῆς εἰς ἄλληλα μεταβολῆς τῶν στοιχείων εἰσὶν
                            <lb/>αἰτίαι, καὶ φυτῶν καὶ ζώων δημιουργοί. τὸ μὲν οὖν εἰς <lb/>ἄλληλα
                            μεταβάλλειν τὰ στοιχεῖα καὶ πρὸς τῶν ἀμφὶ τὸν Θαλῆν <lb/>συγκεχώρηται
                            διὰ τὴν ἐνάργειαν· καίτοι μαχόμενόν γε ἦν <lb/>ταῖς ὑποθέσεσιν αὐτῶν, ὡς
                            ἐδείκνυτο. τὸ δ’ ἐκ ταύτης <lb/>τῆς ὁμολογίας περαινόμενον ἦν,
                            ὑποβεβλῆσθαί τινα κοινὴν <lb/>οὐσίαν ἅπασι τοῖς στοιχείοις. Ἱπποκράτει
                            μέν γε καὶ τοῦτ’. <lb/>ἀποδέδεικται διὰ μιᾶς ἐκείνης ῥήσεως, ἣν ἁπασῶν
                            πρώτην <lb/>παρεθέμην, ἐν ᾗ φησιν, ὡς οὐκ ἂν ἠλγοῦμεν, εἴπερ ἓν ἦν ﻿<pb n="483"/> ὁ ἄνθρωπος. ταύτην γὰρ οὕτως οὖσαν βραχεῖαν ἀμφότερα
                            <lb/>διδάσκειν ἔλεγον, ὡς πλείω τέ ἐστι τὰ στοιχεῖα καὶ ἀλλοιοῦσθαι
                            <lb/>πεφυκότα. τοῦτ’ οὖν καὶ νῦν αὖθις ἀναλάβωμεν, <lb/>ἵν’ ἐπιθῶμεν τῷ
                            προτέρῳ λόγῳ τὴν προσήκουσαν τελευτήν. <lb/>ἐπεὶ γὰρ ἀλλοιοῦσθαι πέφυκεν
                            ἡμῶν ἡ οὐσία, τίνες <milestone unit="ed1page" n="56"/>αἱ <lb/>δυνάμεναι
                            τοῦτο δρᾷν ὑπάρχουσι ποιότητες, ἐφεξῆς ἴδωμεν. <lb/>ὁ μὲν οὖν
                            Ἱπποκράτης, ὡς ἂν βραχυλογίᾳ χρώμενος παλαιᾷ, <lb/>μετὰ τὸ προειπεῖν,
                            ὡς, εἴπερ ἓν ἦν ὁ ἄνθρωπος, οὐδέποτ’ <lb/>ἂν ἤλγησεν, ἐφεξῆς ἤδη χρῆται
                            τῷ θερμῷ καὶ τῷ ψυχρῷ <lb/>καὶ τῷ ξηρῷ καὶ τῷ ὑγρῷ πρὸς ἁπάσας τὰς
                            ἀλλοιώσεις, ἐκ <lb/>μὲν τοῦ φαίνεσθαι λαβὼν, ὅτι τὰ πλησιάζοντα σώματα
                            μεταβάλλειν <lb/>εἰς ἄλληλα πέφυκε τῷ θερμαίνειν, ἢ ψύχειν, ἢ
                            <lb/>ξηραίνειν, ἢ ὑγραίνειν· ἐκ δὲ τοῦ προδεδεῖχθαι τὸ τὴν οὐσίαν
                            <lb/>ἀλλοιοῦσθαι πᾶσαν εἰδὼς ἀνατρεπόμενον, ὡς οὐκ ἔστι <lb/>διάκρισίς
                            τις καὶ σύγκρισις ἡ φαινομένη τῶν σωμάτων ἀλλοίωσις, <lb/>ὡς οἱ περὶ
                            Ἐπίκουρόν τε καὶ Δημόκριτον ἐνόμιζον, <pb n="484"/> ἑτέρῳ δὲ τρόπῳ πάλιν
                            Ἀναξαγόρας τε καὶ Ἐμπεδοκλῆς, ὁ <lb/>μὲν τὰς ὁμοιομερείας εἰσάγων, ὁ δ’
                            ἀμετάβλητα νομίζων <lb/>εἶναι τὰ τέσσαρα στοιχεῖα. ἡμεῖς δ’ ἐξαπλώσαντες
                            τὸν λόγον, <lb/>εἰς ὅσον σαφέστερον, εἰς τοσοῦτον καὶ πιστότερον
                            ἐργασόμεθα. <lb/>γενήσεται δὲ τοιοῦτός τις. εἴπερ ἀλγοῦμεν, <lb/>οὔτε
                            μία τῷ εἴδει, οὔτ’ ἀπαθής ἐστιν ἡμῶν ἡ οὐσία. καὶ <lb/>μὴν εἴπερ πάσχει,
                            θερμαινομένη τε καὶ ψυχομένη καὶ ξηραινομένη <lb/>καὶ ὑγραινομένη
                            πείσεται. τῶν δ’ ἄλλων οὐδεμία <lb/>ποιοτήτων ἀλλοιοῦν οἵα τ’ ἐστὶ τὸ
                            πλησιάζον ὅλον δι’ <lb/>ὅλου. οὔτε γὰρ, εἰ τὸ βαρὺ τῷ κούφῳ πλησιάσειεν,
                            ἢ τῷ <lb/>βαρεῖ τὸ κοῦφον, ἢ τὸ κοῦφον ἔσται βαρὺ, ἢ τὸ βαρὺ
                            <lb/>κοῦφον, οὔτ’, εἰ τῷ τραχεῖ τὸ λεῖον, καὶ τῷ πυκνῷ τὸ μανὸν,
                            <lb/>καὶ τῷ παχεῖ τὸ λεπτόν. τῶν γὰρ τοιούτων οὐδὲν <lb/>ἀλλοιοῦν
                            δύναται τὸ πλησιάζον ὅλον δι’ ὅλου. ὑπολείπεται <lb/>οὖν ἔτι τὸ μαλακὸν
                            καὶ σκληρὸν καὶ γλίσχρον <lb/>καὶ κραῦρον. ἀλλά τοι καὶ τούτων τὸ μὲν
                            μαλακὸν <pb n="485"/>
                            <milestone unit="ed2page" n="24"/>καὶ γλίσχρον ἐκ τῆς τῶν ὑγρῶν ἐστι
                            φύσεως· τὸ δὲ <lb/>σκληρὸν καὶ τὸ κραῦρον ἐκ τῆς τῶν ξηρῶν. ἕτεραι δὲ
                            οὐκ <lb/>εἰσὶ παρὰ ταύτας ἁπταὶ ποιότητες. ὅτι δ’ ὁραταῖς, ἢ
                            <lb/>ἀκουσταῖς, ἢ γευσταῖς, ἢ ὀσφρηταῖς ποιότησιν αἱ τῆς ὕλης
                            <lb/>ἀλλοιώσεις οὐχ ἕπονται, πρόδηλον παντί. γένει μὲν γάρ <lb/>εἰσιν
                            ἁπταὶ καὶ αὗται, διενηνόχασι δὲ τῶν ἰδίως ἁπτῶν <lb/>τῷ μήτε κατὰ πάντα
                            τὰ γένη τῶν ζώων συνίστασθαι, <lb/>μήθ’ ὅλως ἀλλοιοῦν τὰς ὑποκειμένας
                            οὐσίας. εἴπερ οὖν <lb/>αὗται μὲν ἴδιαί τινων ὑπάρχουσι ζώων, αἱ δὲ τὴν
                            ὅλην <lb/>οὐσίαν ἀλλοιοῦσαί τε καὶ μεταβάλλουσαι πρῶταί εἰσι τῇ
                            <lb/>φύσει καὶ κοιναὶ πάντων τῶν ὄντων καὶ τῶν στοιχείων
                            <lb/>δημιουργοὶ, δῆλον ὡς ὑγρότης καὶ ξηρότης καὶ θερμότης <lb/>καὶ
                            ψυχρότης ἑκάστου τῶν ὄντων συνιστῶσι τὴν οὐσίαν. <lb/>ὀρθῶς οὖν ὁ
                            Ἱπποκράτης οὐκ ἀνθρώπου μόνον, ἀλλὰ καὶ <lb/>τῶν ἄλλων ἁπάντων τὴν φύσιν
                            ἐκ θερμοῦ καὶ ψυχροῦ <lb/>καὶ ξηροῦ καὶ ὑγροῦ συνίστασθαί φησι. καὶ γὰρ
                            δρᾷ <lb/>ταῦτ’ εἰς ἄλληλα φανερῶς, ὡς ἅπαντες ὁμολογοῦσι, καὶ τὸ <pb n="486"/> δρᾷν οὐκ ἐκ διακρίσεως καὶ συγκρίσεως ἔχει, ἀλλ’ ἐκ τοῦ
                            <lb/>πάσχειν τε καὶ ἀλλοιοῦσθαι δι’ ὅλης ἑαυτῆς τὴν οὐσίαν. <lb/>ἐμοὶ
                            μὲν γὰρ καὶ θαυμάζειν ἐπέρχεται τὴν Ἀθηναίου γνώμην, <lb/>μήτε ταῦτα τὰ
                            νῦν εἰρημένα, μήθ’ ὅσα προσέθηκεν <lb/>Ἀριστοτέλης τε καὶ Χρύσιππος,
                            εἰπόντος, ἀλλ’ ἀξιοῦντος <lb/>ἐναργῆ τὰ στοιχεῖα χωρὶς ἀποδείξεως
                            λαμβάνεσθαι. καίτοι <lb/>γε, ἐν οἶς αὐτὸς ἀντεῖπεν Ἀσκληπιάδῃ, μέμνηταί
                            πως καὶ <lb/>τούτων, οὐχ ἁπάντων μὲν ἀκριβῶς, οὐδὲ ἀγωνιστικῶς, οὐδὲ
                            <lb/>τάξει καὶ μεθόδῳ λογικῇ χρώμενος τῆς ἀντιλογίας· ὅμως <lb/>δ’ οὖν
                            μέμνηται, ταράττων ἀτάκτως αὐτόν. τούτῳ μὲν οὖν <lb/>ἄξιον μέμφεσθαι
                            προδιδόντι τὴν Ἱπποκράτειον φυσιολογίαν. <lb/>ἐμοὶ δ’ ἂν εἴη καιρὸς
                            ἐνταῦθα καταπαύειν τὸν πρῶτον <lb/>λόγον. ὅσα γὰρ ἄλλα ταῖς ἀπαθῆ μὲν
                            τὴν οὐσίαν ὑποτιθεμέναις <lb/>αἱρέσεσι, παραπλεκούσαις δὲ τὸ κενὸν
                            ἐναντιοῦται, <lb/>τὰ μὲν ὑπὸ Ἀριστοτέλους τε καὶ Θεοφράστου λέλεκται,
                            <lb/>τὰ δὲ καὶ ἡμεῖς ἂν εἴποιμεν, ἰδίᾳ πρὸς ἑκάστην <pb n="487"/> τῶν
                            αἱρέσεων ἀντειπόντες. ἀλλ’ ἐκεῖνα μὲν ἐκ περιουσίας· <lb/>ἱκανὰ δὲ τὰ
                            νῦν εἰρημένα πρὸς ἐπιστημονικὴν ἀπόδειξιν. <lb/>οὔτε γὰρ, ὡς οὐ χρὴ δι’
                            ὅλης ἑαυτῆς ἀλλοιοῦσθαι τὴν οὐσίαν, <lb/>ἀντειπεῖν ἐστιν· ἀναιρήσομεν
                            γὰρ οὕτω καὶ πόνον, καὶ <lb/>ἡδονὴν, καὶ αἴσθησιν, καὶ μνήμην, καὶ
                            λογισμὸν, καὶ αὐτήν <lb/>γε τὴν ψυχήν· οὔθ’, ὡς ἄλλη τις ποιότης
                            ἀλλοιοῦν δι’ ὅλου <lb/>πέφυκε παρὰ τὰς εἰρημένας τέτταρας. εἰ δὲ τοῦτο,
                            καὶ <lb/>πρῶτος Ἱπποκράτης ἁπάντων ἐξευρὼν φαίνεται τὰ στοιχεῖα <lb/>τῆς
                            τῶν ὄντων φύσεως, καὶ πρῶτος αὐτάρκως ἀποδείξας. <lb/>εἰ δ’ οὐκ ἐπέγραψε
                            τὸ σύγγραμμα περὶ στοιχείων, ὡς Ἀσκληπιάδης <lb/>ὁ ἰατρὸς, οὐδὲν ἂν εἴη
                            τοῦτό γε ζήτημα. τὰ γὰρ τῶν <lb/>παλαιῶν ἅπαντα περὶ φύσεως
                            ἐπιγέγραπται, τὰ Μελίσσου, τὰ <lb/>Παρμενίδου, τὰ Ἐμπεδοκλέους,
                            Ἀλκμαίωνός τε καὶ Γοργίου, <lb/>καὶ Προδίκου, καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων.
                            Ἀριστοτέλει δ’ ἔν <lb/>τε τοῖς περὶ οὐρανοῦ καὶ τοῖς περὶ γενέσεως καὶ
                            φθορᾶς <lb/>ὁ περὶ τῶν στοιχείων λόγος ἐξείργασται, ὥσπερ ἐν τοῖς περὶ
                                ﻿<pb n="488"/> τῆς οὐσίας λόγοις Χρυσίππῳ· ἀλλ’ οὐδὲ τούτων
                            οὐδέτερος <lb/>ἐπιγράφει τὰ βιβλία περὶ στοιχείων. οὐδὲ χρὴ τοὔνομα
                            <lb/>ζητεῖν, ἀλλὰ τὴν δύναμιν ἐξετάζειν τῶν λόγων. εἴτε γὰρ <lb/>περὶ
                            φύσεως, <milestone unit="ed2page" n="25"/>εἴτε περὶ στοιχείων, εἴτε περὶ
                            γενέσεως <lb/>καὶ φθορᾶς, εἴτε περὶ οὐσίας ἐπιγράψειέ τις τὴν νῦν ἡμῖν
                            <lb/>ἐνεστῶσαν πραγματείαν, οὐδὲν δήπου διοίσει. τῷ δὲ συνηθέστερον
                            <lb/>εἶναι σχεδὸν ἅπασι τοῖς νῦν ἐπιγράφειν τὰ τοιαῦτα <lb/>συγγράμματα
                            περὶ στοιχείων, ὀνομάζειν τε διὰ παντὸς, <lb/>οὕτω καὶ ἡμῖν ἄμεινον
                            ἔδοξεν εἶναι περὶ τῶν καθ’ Ἱπποκράτην <lb/>στοιχείων ἐπιγράψαι. καὶ δὴ
                            δοκῶ μοι πάντα τὸν <lb/>πρῶτον λόγον ἤδη πεπεράνθαι. εἰ γάρ τί που καὶ
                            σμικρὸν <lb/>ἔτι διαφεύγει τῶν Ἱπποκράτους εἰρημένων ἀνεξήγητον,
                            <lb/>αὐτός τις ἕκαστος, ἐξ ὧν εἶπον ὁρμώμενος, ἐξευρήσει κᾀκεῖνο
                            <lb/>ῥᾳδίως. οἷον ὅτι τε τὴν γένεσιν οὐκ ἐξ ἑνὸς εἶναι <lb/>χρὴ, καὶ ὡς,
                            εἰ μὴ τὸ θερμὸν τῷ ψυχρῷ καὶ τὸ ξηρὸν τῷ <lb/>ὑγρῷ μετρίως πρὸς ἄλληλα
                            ἕξει καὶ ἴσως, ἀλλὰ τὸ ἕτερον <pb n="489"/> τοῦ ἑτέρου πολὺ προέξει, καὶ
                            τὸ ἰσχυρότερον τοῦ ἀσθενεστέρου, <lb/>ἡ γένεσις οὐκ ἂν γένοιτο. διδάσκει
                            γὰρ ἐνταῦθα <lb/>περὶ τῆς συμμετρίας αὐτῶν καὶ τῆς κατὰ δύναμιν
                            ἰσότητος, <lb/>ὑπὲρ ἧς καὶ ἡμεῖς ἔν τε τοῖς περὶ κράσεων ὑπομνήμασιν
                            <lb/>ἐξηγησόμεθα, κᾀν τοῖς ἄλλοις τοῖς ἐφεξῆς. καὶ μὲν δὴ καὶ <lb/>ὅπως
                            δι’ ὅλων κεράννυνται τὰ κεραννύμενα, πότερον τῶν <lb/>ποιοτήτων μόνων,
                            ὡς Ἀριστοτέλης ὑπέλαβεν, ἢ καὶ τῶν <lb/>σωματικῶν οὐσιῶν δι’ ἀλλήλων
                            ἰουσῶν, ἃ οὐκ ἀναγκαῖον <lb/>ἐπίστασθαι τοῖς ἰατροῖς. ὅθεν οὐδ’
                            Ἱπποκράτης ἀπεφῄνατό <lb/>τι περὶ τούτων, ἀλλ’ ἠρκέσθη μόνῳ τῷ δι’ ὅλων
                            κεκρᾶσθαι <lb/>τὰ στοιχεῖα. τούτου γάρ ἐστιν ἡμῖν χρεία πρός <lb/>τε τὴν
                            περὶ κράσεων πραγματείαν, ἣν ἐφεξῆς τῆσδε δίειμι, <lb/>καὶ προσέτι τὴν
                            περὶ φαρμάκων. εἰρήσεται δὲ κᾀν τῇ τῆς <lb/>θεραπευτικῆς μεθόδου
                            πραγματείᾳ περὶ τῆς χρείας αὐτῶν <lb/>ἐπιπλέον. ἐν δὲ τῷ παρόντι
                            τοσοῦτον εἰπεῖν ἀποχρήσει <lb/>πρὸς τὸν ἐνεστῶτα λόγον, ὅτι τῶν ὑπ’
                            Ἀσκληπιάδου λεγομένων <lb/>ἐν τῷ περὶ στοιχείων βιβλίῳ πρὸς τοὺς ὅλας
                                <pb n="490"/> δι’ ὅλων κεραννύντας ἀλλήλαις τὰς οὐσίας οὐδὲν ἅψεται
                            <lb/>τῶν τὰς ποιότητας μόνας κεράννυσθαι λεγόντων. ὥστ’, εἰ <lb/>καὶ διὰ
                            μηδὲν ἄλλο, διὰ γοῦν τό γ’ ἀσφαλὲς αἱρετέον τὸ <lb/>δόγμα, καὶ λεκτέον,
                            ὡς ἐν τῷ μίγνυσθαι τὸν οἶνον, εἰ <lb/>τύχῃ, τῷ ὕδατι, καὶ καταθραύεσθαι
                            μέχρι σμικροτάτων ἑκατέρου <lb/>τὰ μόρια, δρᾷν καὶ πάσχειν αὐτοῖς εἰς
                            ἄλληλα συμβαίνει <lb/>καὶ μεταδιδόναι <milestone unit="ed1page" n="57"/>τῶν ποιοτήτων ἀλλήλοις ἑτοιμότερον, <lb/>ὅσῳ περ ἂν εἰς ἐλάττω
                            καταθραυσθῇ, καὶ διὰ <lb/>τοῦτο κινοῦσιν ἐπὶ πλεῖστον οἱ μιγνύντες
                            ἀλλήλοις τὰ τοιαῦτα, <lb/>τὴν εἰς ἐλάχιστα διαίρεσιν αὐτῶν μηχανώμενοι.
                            καὶ <lb/>μὲν δὴ καὶ τὸ μᾶλλον ἑνοῦσθαι τὰς ποιότητας ἀλλήλαις <lb/>τῶν
                            ἐπὶ πλέον ἀναμιχθέντων τε καὶ χρονισάντων ὁμολογεῖ <lb/>τῷ λόγῳ. χρόνου
                            γὰρ δεῖται τὰ σμικρὰ μόρια τῶν κεραννυμένων, <lb/>ἵν’ εἰς ἄλληλα δράσῃ
                            καὶ πάθῃ τελέως, καὶ οὕτως <lb/>ἓν ἀπεργάσηται τὸ ὅλον ὅμοιον ἑαυτῷ
                            πάντη. διὰ ταῦτα <lb/>κᾀν τῷ παραχρῆμα μὲν οἶόν τε διαχωρίσαι πάλιν ἀπ’
                            ἀλλήλων <lb/>ἔνια τῶν ἀναμιχθέντων· εἰ δ’ ἐπὶ πλέον χρονίσαιεν, <pb n="491"/> ὡς ἑνωθῆναι τὸ πᾶν, ἀμήχανον ἔτι διακρῖναί τε καὶ διελεῖν
                            <lb/>ἀπὸ θατέρου θάτερον. ἀλλὰ περὶ μὲν τοῦ τρόπου <lb/>τῆς δι’ ὅλων
                            κράσεως εἰρήσεταί τι κᾀν τοῖς περὶ φαρμάκων. </p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="492"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΚΑΘ’ ῾ΙΠΠΟΚΡΑΤΗΝ <lb/>ΣΤΟΙΧΕΙΩΝ ΛΟΓΟΣ
                            ΔΕΥΤΕΡΟΣ.</head>
                        <p>Ἐπὶ δὲ τὸν δεύτερον λόγον ἤδη μοι ἰέναι <lb/>καιρός. ἀποδείξας γὰρ ὁ
                            Ἱπποκράτης. ἁπάντων τῶν ὄντων <lb/>κοινὰ στοιχεῖα τὸ θερμὸν, καὶ τὸ
                            ψυχρὸν, καὶ τὸ ξηρὸν, <lb/>καὶ τὸ ὑγρὸν, ἐφεξῆς ἐπὶ γένος ἕτερον
                            στοιχείων μέτεισιν, <lb/>οὐκέτι πρῶτον οὐδὲ κοινὸν, ἀλλὰ τῶν ἐναίμων
                            ζώων ἴδιον. <lb/>αἷμα γὰρ, καὶ φλέγμα, καὶ χολὴ ξανθή τε καὶ μέλαινα
                            <lb/>στοιχεῖα τῆς ἁπάντων γενέσεώς ἐστι τῶν ἐναίμων ζώων, οὐκ
                            <lb/>ἀνθρώπου μόνον. ἀνθρώπου δέ γε ἴδια μόρια τὰ ἐλάχιστά <pb n="493"/>
                            τε καὶ ὁμοιομερῆ προσαγορευόμενα. κοινωνία δέ ἐστι <lb/>καὶ τούτων αὐτῶν
                            πρὸς ἔνια τῶν ἐναίμων ζώων, οἷον ἵππον, <lb/>καὶ βοῦν, καὶ κύνα, καὶ
                            τἄλλα, ὅσα τοιαῦτα. πάντα γὰρ <lb/>ταῦτα καὶ ἀρτηρίας ἔχει, καὶ φλέβας,
                            καὶ νεῦρα, καὶ <lb/>συνδέσμους, καὶ ὑμένας, καὶ σάρκας, οὐ μὴν ἀκριβῶς
                            γε <lb/>πάντη τοῖς ἀνθρώποις ὅμοια. τινὰ δὲ καὶ κατὰ γένος <lb/>ἕτερα,
                            καθάπερ ὁπλὰς, καὶ κέρατα, καὶ πλῆκτρα, καὶ <lb/>ῥάμφη, καὶ φολίδας, καὶ
                            λεπίδας. ὥσπερ οὖν τὸ θερμὸν, <lb/>καὶ τὸ ψυχρὸν, καὶ τὸ ξηρὸν, καὶ τὸ
                            ὑγρὸν ἁπάντων. ἦν <lb/>κοινὰ στοιχεῖα, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ἴδια πάλιν
                            ἑκάστου <lb/>τῶν ζώων ἐστὶ τὰ πρῶτα πρὸς αἴσθησιν μόρια, περὶ ὧν <lb/>ἐν
                            ταῖς ἀνατομικαῖς ἐγχειρήσεσι λέξεται. μεταξὺ δὲ τούτων <lb/>τε κᾀκείνων
                            ἡμῖν μὲν οἱ τέσσαρες χυμοὶ, τῶν δ’ ἄλλων <lb/>ζώων ἑκάστῳ τοῦθ’, ὅπερ ἂν
                            ὕλη τῆς γενέσεως αὐτῶν ᾖ <lb/>προσεχής. οὕτω γὰρ εἰώθασιν ὀνομάζειν,
                                <milestone unit="ed2page" n="27"/>ἐξ ἧς πρώτης <lb/>τι γίνεται,
                            μηδεμιᾶς ἐν μέσῳ δεομένης ἑτέρας μεταβολῆς. </p>
                    </div>
                    <pb n="494"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <p>Ὅτι μὲν οὖν ἐκ τοῦ τῆς μητρὸς αἵματος <lb/>ἅπαντα γέγονε τὰ τῶν ἐναίμων
                            ζώων μόρια, πρόδηλον <lb/>παντί. μετέχοντος δὲ τούτου φλέγματός τε καὶ
                            διττῶν χολῶν, <lb/>εὐλόγως ἐνταῦθα διέστησαν, οἱ μὲν ἐξ αἵματος μόνου
                            <lb/>τὴν γένεσιν ὑπάρχειν ἡμῖν, οἱ δὲ ἐκ τῶν τεττάρων χυμῶν
                            <lb/>φάσκοντες. ἔστι μὲν οὖν οὐχ ὁμοίως ἀποδεῖξαι τἀληθὲς <lb/>ἐνταῦθα
                            δυνατὸν, ὡς ἐπὶ τῶν πρώτων στοιχείων· ἑκάτερος <lb/>γὰρ ὁ λόγος ἔχει τι
                            πιθανόν. ἐξ ὦν δ’ οὑν ὁ Ἱπποκράτης <lb/>κινηθεὶς, ἀληθέστερον εἶναι
                            νομίζει, τοὺς τέσσαρας χυμοὺς <lb/>ὕλην εἶναι τῆς τοῦ ἀνθρώπου γενέσεως,
                            ἐπιδεῖξαι πειράσομαι, <lb/>τὴν ἀρχὴν ἐνθένδε ποιησάμενος. ὁμοιομερὲς μὲν
                            οὖν <lb/>ἐστι καὶ σὰρξ, καὶ νεῦρον. ἀλλ’ ἡ μὲν σὰρξ ἔναιμός τε <lb/>καὶ
                            μαλακὴ καὶ θερμή· τοὐναντίον δὲ τὸ νεῦρον ἄναιμόν <lb/>τε καὶ σκληρὸν
                            καὶ ψυχρόν. οὐ μὴν οὔτ’ ἐκείνη μαλακὴ <lb/>καὶ θερμὴ τελέως ἐστὶν, οὔτε
                            τὸ νεῦρον σκληρὸν καὶ ψυχρόν. <lb/>ἀλλὰ τὸ μὲν αἷμα τῆς σαρκὸς
                            μαλακώτερόν τε καὶ <pb n="495"/> θερμότερόν ἐστι· τὸ δὲ ὀστοῦν τοῦ
                            νεύρου σκληρότερον <lb/>καὶ ψυχρότερον. οὕτω δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον
                            μορίων <lb/>ἕτερον ἑτέρου, τὸ μὲν ψυχρότερόν ἐστι, τὸ δὲ θερμότερον,
                            <lb/>καὶ τὸ μὲν μαλακώτερον, τὸ δὲ σκληρότερον. ἆρ’ <lb/>οὖν ἐκ τῆς
                            αὐτῆς οὐσίας τὰ πάντα γέγονεν, ἢ μᾶλλον <lb/>ἀγαθός τις οὖσα δημιουργὸς
                            ἡ φύσις, ἡνίκα τὸ πρῶτον <lb/>ἐκ τοῦ παρὰ τῆς μητρὸς αἵματος, εἰς τὴν
                            μήτραν ἰόντος, <lb/>ἐγέννα τε καὶ διέπλαττε τὸ ἔμβρυον, εἰς μὲν τὴν τῶν
                            <lb/>σκληροτέρων σωμάτων πῆξιν εἷλκεν ἐξ αὐτοῦ τὸ παχύτερον, <lb/>εἰς δὲ
                            τὴν τῶν μαλακωτέρων τὸ ὑγρότερον; οὕτω <lb/>δὲ καὶ τὸ μὲν θερμότερον εἰς
                            τὴν τῶν θερμοτέρων, <lb/>τὸ δὲ ψυχρότερον εἰς τὴν τῶν ψυχροτέρων; ἐμοὶ
                            μὲν <lb/>οὖν οὕτω δοκεῖ μακρῷ φυσικώτερον εἶναι, καὶ κατὰ <lb/>τὴν
                            πρώτην ἀρχὴν εὐθέως διαπεπλάσθαι τὸ κύημα, κᾀν <lb/>τῷ μετὰ ταῦτα χρόνῳ
                            παντὶ τὴν τροφὴν καὶ τὴν αὔξησιν <lb/>ἕκαστον τῶν μορίων ἔχειν ἐκ τῆς
                            οἰκείας ὕλης. ἕν μὲν <lb/>γάρ τι φαίνεται τὸ αἷμα, καθάπερ καὶ τὸ γάλα.
                            διδάσκει <lb/>δ’ ὁ λόγος, οὐχ ἓν ὑπάρχειν αὐτὸ, καθότι μηδὲ τὸ γάλα. <pb n="496"/> τὸ μὲν γάρ ἐστιν ἄκρως ὀῤῥῶδες καὶ λεπτὸν ἐν τῷ γάλακτι,
                            <lb/>τὸ δὲ ἄκρως τυρῶδες καὶ παχύ. ταῦτα δὲ, ἕως μὲν ἐκέκρατο <lb/>πρὸς
                            ἄλληλα, μέσον ἀπειργάζετο τὸ γάλα τυροῦ καὶ <lb/>ὀῤῥοῦ· διακριθέντα δὲ,
                            τὴν οἰκείαν ἰδέαν ἐνεδείξατο, καὶ <lb/>τὴν τοῦ γάλακτος ἐδίδαξε φύσιν,
                            ὡς οὐκ ἄρα ἓν ἦν ἀκριβῶς, <lb/>ἀλλ’ ἐξ ἐναντίων τε καὶ διαφερόντων
                            συγκείμενον. ὡς <lb/>οὖν ἐν τῷ γάλακτι τὸ μέν ἐστιν ὀῤῥὸς, τὸ δὲ τυρὸς,
                            οὕτω <lb/>καὶ ἐν τῷ αἵματι τὸ μὲν οἷον ἰχὼρ αἵματος ἀνάλογον ὀῤῥῷ
                            <lb/>γάλακτος, τὸ δὲ οἶον ἰλύς τις καὶ τρὺξ ἀνάλογον τῷ <lb/>τυρῷ. καὶ
                            μὲν δὴ καὶ ἶνας ἐμφερομένας τῷ αἵματι σαφῶς <lb/>ἐστι θεάσασθαι, καὶ
                            τούτων ἐξαιρεθεισῶν, οὐ πήγνυται τὸ <lb/>αἷμα, καὶ χωρισθὲν τῶν ἰνῶν τὸ
                            αἷμα καὶ χροιᾷ καὶ συστάσει <lb/>διαφέρει. τὸ μὲν γὰρ ἐρυθρὸν ἀκριβῶς
                            φαίνεται, τὸ δὲ <lb/>ξανθότερον τούτου, τὸ δὲ μελάντερον. ἔστιν ὅτε δὲ
                            καὶ <lb/>σαφῶς ἐπανθεῖ τι λευκὸν αὐτῷ, καί ποτε πελιδνὸν ἅπαν ﻿<pb n="497"/> ἐφάνη, <milestone unit="ed2page" n="28"/>καὶ νὴ Δία γε
                            πολλάκις ἐγγὺς τῷ μέλανι, καθάπερ <lb/>τις πορφύρα κατακορής· ὥστ’ οὐχ
                            ἓν ἀκριβῶς τὸ <lb/>αἷμα. πάντων γὰρ ἂν, οἶμαι, καὶ ζώων καὶ ἀνθρώπων
                            <lb/>ὅμοιον ὑπῆρχε διὰ παντὸς, εἴπερ ἦν ὄντως ἓν. ἀλλά ποτε <lb/>ἐν αὐτῷ
                            πλεονεκτεῖ τὸ παχὺ καὶ μέλαν, ὡς καὶ τὴν χρόαν <lb/>ἅπαντος τοῦ σώματος
                            μελαντέραν φαίνεσθαι, καὶ τὰς οὐλὰς <lb/>μελαίνεσθαι, καὶ κιρσοῦσθαι τὰς
                            ἐν τοῖς σκέλεσι φλέβας, <lb/>ἅμα τινὶ πελιδνῷ χρώματι· ποτὲ δὲ τὸ
                            ξανθὸν, ὡς καὶ <lb/>τοῦτ’ ἔκ τε τῶν τριχῶν ἐστιν ἰδεῖν, κᾀκ τῆς συμπάσης
                            τοῦ <lb/>σώματος χρόας, ἐμέτων τε καὶ διαχωρημάτων· ἔστι δ’ ὅτε <lb/>τὸ
                            ἐρυθρὸν ἢ λευκὸν, ὡς καὶ ταῦτα ἔκ τε τῶν τοῦ ὅλου σώματος <lb/>χρωμάτων
                            καὶ τριχῶν καὶ διαχωρημάτων φαίνεσθαι. καὶ <lb/>μὲν δὴ κᾂν εἰ τὰς φλέβας
                            ἐκτέμοις ὑγιαινόντων ἔτι τῶν ἀνθρώπων, <lb/>τοῦ μέν τινος αὐτῶν ξανθὸν
                            ῥυήσεται τὸ αἷμα, τοῦ <lb/>δ’ ἐρυθρὸν, τοῦ δὲ λευκότερον, τοῦ δὲ
                            μελάντερον. κᾂν εἰ <lb/>δοῦναι δὲ φάρμακον ἐθέλοις ἐκκαθαῖρον τὸ σῶμα,
                            τοιοῦτον <pb n="498"/> ἐκκενώσει χυμὸν, ὁποῖον ἕλκειν πέφυκεν, ἀλλ’ οὐκ
                            ἴσον ἐν <lb/>πάσῃ φύσει σώματος, οὔθ’ ὑγιαινόντων, οὔτ’ ἀῤῥωστούντων.
                            <lb/>ἵνα γὰρ ἀπὸ τῶν ἀῤῥωστούντων <milestone unit="ed1page" n="58"/>ἄρξωμαι, χολῆς <lb/>τῆς ὠχρᾶς τε καὶ ξανθῆς ὀνομαζομένης εἰ δοίης τοῖς
                            <lb/>ἰκτεριῶσιν ἀγωγὸν φάρμακον, ἄξει σοι παμπόλλην χολήν. <lb/>εἰ δέ γε
                            τοῖς τὸν καλούμενον ὕδερον λευκοφλεγματίαν νοσοῦσι <lb/>ταὐτὸ τοῦτο
                            δοίης φάρμακον, ἐλαχίστην μὲν ἐκκενώσει <lb/>χολήν. εἰ δ’ αὖ πάλιν
                            ἕτερον δοίης φάρμακον, ὑφ’ οὗ <lb/>φλέγμα κενοῦσθαι πέφυκεν, ἥκιστα μὲν
                            ἐν τοῖς ἰκτεριῶσι <lb/>κενώσει φλέγμα, καὶ σὺν μεγάλῃ τῇ βλάβῃ· πάμπολυ
                            δὲ <lb/>τοῖς προειρημένοις ὑδέροις, καὶ χωρὶς τοῦ βλάψαι. καὶ
                            <lb/>μέντοι καὶ τοῖς ἐλεφαντιῶσι πολλάκις ἐδώκαμεν, ὅ τι χολὴν
                            <lb/>ἐκκαθαίρει μέλαιναν· ὑφ’ οὗ καὶ ῥᾴστην καὶ πλείστην <lb/>σὺν
                            ὠφελείᾳ μεγάλῃ τὴν κένωσιν εἴδομεν <lb/>ἀπαντῶσαν. </p>
                    </div>
                    <pb n="499"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <p>Ἀσκληπιάδης δὲ, πάντα τὰ καλὰ τῆς <lb/>τέχνης ἐπιχειρῶν ἀνατρέπειν τῷ
                            λόγῳ διὰ τοὺς θαυμαστοὺς <lb/>ὄγκους καὶ πόρους, πειρᾶται μεταπείθειν
                            ἡμᾶς, ὡς οὐχ ἕλκει <lb/>τὸ οἰκεῖον ἕκαστον τῶν φαρμάκων, ἀλλὰ
                            μεταβάλλει. καὶ <lb/>τρέπει, καὶ ἀλλοιοῖ, διαφθεῖρον εἰς τὴν ἑαυτοῦ
                            φύσιν, <lb/>ὁποῖον ἂν ᾖ τὸ ἑλχθέν. εἶτα τὴν ἀκολουθοῦσαν ὠφέλειαν,
                            <lb/>οὐ τῇ τοῦ λυποῦντος καθάρσει γίνεσθαί φησιν, ἀλλὰ τῷ <lb/>κοινῷ
                            λόγῳ τῆς κενώσεως. ὁ μὲν οὖν Ἀσκληπιάδους λόγος <lb/>οὕτως ἀναισχυντεῖ
                            κατὰ τοῦ φαινομένου. τὸ φαινόμενον δέ <lb/>γ’, ὡς Ἱπποκράτης τε καὶ οἱ
                            λοιποὶ πάντες ἰατροὶ, τῇ <lb/>πείρᾳ βασανίζοντες, ἔμαθον, ὡς εἴρηται
                            πρόσθεν, ἔχει. εἰ <lb/>γὰρ ἐπιχειρήσεις ἀνθρώπῳ χολῶντι φλέγματος ἀγωγὸν
                            δοῦναι <lb/>φάρμακον, οὐ μετὰ μικρᾶς, εὖ οἶδ’ ὅτι, ζημίας πειράσῃ
                            <lb/>τοῦ ἐγχειρήματος. εἰ δέ γ’ ὡς κενοῦντα μόνον ὠφελεῖ τὰ
                            <lb/>καθαίροντα, τί οὐ φλέβας τέμνομεν ἁπάντων, εἴτ’ ἰσχνοὶ <pb n="500"/> τύχοιεν ὄντες, εἴτε παχεῖς, εἴτ’ ἰκτεριῶντες, εἴτε μελαγχολῶντες; <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="29"/>ἀλλὰ πολλοῖς μὲν τῶν τοιούτων, ἰσχνοῖς
                            οὖσιν <lb/>ἱκανῶς, οὐ σμικρὰν ἤνεγκεν ὠφέλειαν ἡ τοῦ λυποῦντος
                            <lb/>χυμοῦ κένωσις. εἰ δ’ αἵματος αὐτῶν ἀφελεῖν ἐτόλμησέ τις, <lb/>εὐθὺς
                            ἂν ἀπέκτεινεν. ἀλλὰ ταῦτα λέγειν ἀναγκάζουσιν <lb/>Ἀσκληπιάδην οἱ ὄγκοι
                            καὶ πόροι καὶ τὰ ἄναρμα στοιχεῖα. <lb/>τούτοις γὰρ ἕπεται τὸ μηδεμίαν
                            εἶναι τῆς φύσεως <lb/>ἡμῶν ἀλλοτρίαν ποιότητα, μηδὲ τὴν τῶν ὁσημέραι διὰ
                            τῆς <lb/>γαστρὸς ἡμῶν ἐκκενουμένων περιττωμάτων· ἀλλ’ ὅταν ἐπισχεθῇ
                            <lb/>ἡ γαστὴρ, τῷ λόγῳ τοῦ πλήθους ἡμᾶς βλάπτεσθαι, <lb/>καὶ εἶναι τὴν
                            ἴασιν ὀλιγοσιτίαν ἢ ἀσιτίαν παντελῆ. πλῆθος <lb/>γάρ τοι τοιούτων λόγων
                            ἀποτετόλμηται πρὸς Ἀσκληπιάδου, <lb/>τοῖς ἐναργέσι μαχομένων, οἳ τοὺς
                            μὲν ἀγνοοῦντας <lb/>τὸ φαινόμενον ἀπορεῖν ἀναγκάζουσι, τοὺς δὲ
                            γινώσκοντας <lb/>ἐκπλήττεσθαί τε καὶ θαυμάζειν τὴν ἀναισχυντίαν τοῦ
                            ἀνθρώπου. <lb/>ἀλλὰ πρὸς μὲν τὴν Ἀσκληπιάδειον τόλμαν ἐν <lb/>ἑτέροις
                            ἐπὶ πλέον εἰρήσεται. τὰ φαινόμενα δ’ ἐναργῶς πάλιν <pb n="501"/>
                            ἀναλάβωμεν, ἑπόμενοι ταῖς Ἱπποκράτους ῥήσεσιν, ὡς οὐ <lb/>μαντευσαμένου
                            δήπουθεν, ὡς ἰατρός τις ἄπειρος ἢ ἀναίσχυντος <lb/>ἐς τοσοῦτον ἔσοιτο,
                            καθάπερ Ἀσκληπιάδης, ὡς ἤτοι <lb/>παντάπασιν ἀγνοῆσαι τὰ οὕτω σμικρὰ τῆς
                            τέχνης, ἢ γνοὺς <lb/>ἀρνήσηται μὴ γινώσκειν. ὅθεν, οἶμαι, καὶ ὁ λόγος
                            ἡμῖν <lb/>μὲν μακρότερος γίνεται διὰ τὰς πρὸς τοὺς ἀναισχυντήσαντας
                            <lb/>ἀντιλογίας· Ἱπποκράτει δὲ βραχὺς καὶ σύντομος, <lb/>αὐτὸ τὸ
                            φαινόμενον ἐναργῶς γράφοντι, χωρὶς ἁπάσης κατασκευῆς, <lb/>τῷ μηδ’
                            ὑπονοῆσαι μηδένα, μήτ’ ἀγνοῆσαι τὰ τοιαῦτα, <lb/>μήτ’ ἀρνήσασθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <p>Πρὸς μὲν τοὺς λέγοντας, αἷμα μόνον εἶναι <lb/>τὸν ἄνθρωπον, ἢ ἓν ὁτιοῦν
                            ἄλλο, τοσοῦτον εἰπὼν ἠρκέσθη, <lb/>δεικνύειν ἀξιώσας αὐτοὺς, μὴ
                            μεταλλάσσοντα τὴν ἰδέαν τὸν <lb/>ἄνθρωπον, μήτε γινόμενον παντοῖον, ἀλλ’
                            ἢ ὥρην τινὰ τοῦ <lb/>ἐνιαυτοῦ, ἢ τῆς ἡλικίας τοῦ ἀνθρώπου, ἐν ᾗ αἷμα ἓν
                            ἐὸν <lb/>φαίνεται μοῦνον. εἰκὸς γάρ ἐστιν εἶναί φησι μίαν γέ τινα
                            <lb/>ὥρην, ἐν ᾗ φαίνεται αὐτὸ ἐν ἑωυτέῳ ἓν ἐὸν, ὅ τί ἐστι. ﻿<pb n="502"/> πρὸς δὲ τῷ διττὰς μὲν χολὰς ἀναμεμίχθαι τῷ αἵματι διὰ <lb/>παντὸς,
                            ὠχρὰν καὶ μέλαιναν, ἐπ’ αὐταῖς δὲ τρίτον τὸ <lb/>φλέγμα, τὰ κατὰ φύσιν
                            ἐν ταῖς ἡλικίαις τε καὶ ὥραις φαινόμενα <lb/>διῆλθεν. ἢν γάρ τοι δῴης,
                            φησὶν, ἀνθρώπῳ φάρμακον, <lb/>ὅ τι φλέγμα ἄγει, ἐμεῖταί σοι φλέγμα. καὶ
                            ἢν δῴης <lb/>φάρμακον, ὅ τι χολὴν ἄγει, ἐμεῖταί σοι χολή. καὶ ἢν
                            <lb/>τρώσῃς αὐτοῦ, φησὶ, τὶ τοῦ σώματος, ὥστε ἕλκος γενέσθαι,
                            <lb/>ῥυήσεται αἷμα. καὶ ταῦτα ποιήσει σοι, φησὶ, πάντα <lb/>πάσῃ ἡμέρῃ
                            καὶ νυκτὶ; καὶ χειμῶνος καὶ θέρεος. πρὸς δὲ <lb/>τῷ ταῦτα εἶναι τὴν
                            φύσιν αὐτοῦ, τουτέστιν ἐκ τούτων <lb/>ἅπαντα τὰ μόρια καὶ γεγονέναι καὶ
                            τρέφεσθαι, τάδε φησί. <lb/>πρῶτον μὲν φανερός ἐστιν ὁ ἄνθρωπος ἔχων ἐν
                            ἑαυτῷ <lb/>ταῦτα πάντα, ἕως ἂν ζῇ. ἔπειτα δὲ γέγονεν ἐξ ἀνθρώπου
                            <lb/>ταῦτα πάντα ἔχοντος, τέθραπταί τε ἐν ἀνθρώπῳ ταῦτα <lb/>πάντα
                            ἔχοντι, ὁπόσα φημί τε καὶ ἀποδείκνυμι. ταῦτα <lb/>πάντα, ἐάν τις ἐκποδὼν
                            ποιήσηται τὴν Ἀσκληπιάδειον ἀναισχυντίαν, <pb n="503"/> ἱκανῶς
                            ἀποδείκνυσι τὸ προκείμενον. εἰ γὰρ ἕκαστον <lb/>τῶν καθαιρόντων φαρμάκων
                            ἕλκει τινὰ χυμὸν, καὶ <lb/>χρόνος οὐδείς ἐστιν, <milestone unit="ed2page" n="30"/>ἐν ᾧ διδοὺς ὁτιοῦν αὐτῶν ἀπορήσεις
                            <lb/>ἐκκενῶσαι τὸν οἰκεῖον χυμὸν, εὔδηλον, ὡς οὐδεὶς <lb/>χρόνος ἐστὶν,
                            ἐν ᾧ μὴ μετέχει τῶν τεσσάρων χυμῶν ὁ ἄνθρωπος. <lb/>ἀλλὰ καὶ ἡ γένεσις
                            ἐξ αἵματος ἦν αὐτῷ, τοῦ τῆς <lb/>μητρὸς, οὐ καθαροῦ δήπουθεν ὄντος, ἀλλ’
                            ἐπιμεμιγμένου <lb/>φλέγματί τε καὶ διτταῖς χολαῖς. ἐδείχθη γὰρ ὁ ἅπας
                            ἄνθρωπος <lb/>ἐν παντὶ καιρῷ ταῦτα ἔχειν ἐν ἑαυτῷ. εἰ τοίνυν <lb/>καὶ
                            γέγονεν ἐκ τούτων ὁ ἄνθρωπος καὶ τὴν αὔξησιν καὶ <lb/>τὴν τροφὴν ἐκ
                            τούτων ἔχει, ταῦτά ἐστιν ἡ φύσις αὐτῷ. τὰ <lb/>μὲν κεφάλαια τοῦ λόγου
                            ταῦτα. τῶν δὲ κατὰ μέρος εἰρημένων <lb/>ἐν τῷ βιβλίῳ τινὰ μὲν περὶ τῆς
                            κατά τε τὰς ἡλικίας <lb/>καὶ τὰς ὥρας μεταβολῆς διδάσκει· τινὰ δὲ πίστιν
                            <lb/>οὐ σμικρὰν φέρει τοῦ τὸν οἰκεῖον χυμὸν ἕκαστον τῶν καθαιρόντων
                            <lb/>ἕλκειν καὶ τοῦ τὸν ἄνθρωπον ἁπάντων δεῖσθαι <lb/>τῶν εἰρημένων
                            χυμῶν. αὐτίκα γέ τοι τὰ κατὰ τὰς ὑπερκαθάρσεις <pb n="504"/> γινόμενα
                            μάλιστα τὸν οἰκεῖον ἐνδείκνυται χυμὸν <lb/>ἕκαστον τῶν φαρμάκων ἕλκειν.
                            ὁπόταν γὰρ πίῃ τις φάρμακον, <lb/>ὅ τι χολὴν ἄγει, πρῶτον μὲν χολὴν
                            ἐμέει, ἔπειτα δὲ φλέγμα, <lb/>ἔπειτα δὲ ἐπὶ τούτοις χολὴν ἐμέουσι
                            μέλαιναν, τελευτῶντες δὲ <lb/>αἷμα καθαρόν. τὰ αὐτὰ δὲ πάσχουσι, φησὶ,
                            καὶ ὑπὸ τῶν <lb/>φαρμάκων τῶν φλέγμα ἀγόντων· πρῶτον μὲν γὰρ φλέγμα
                            ἐμέουσιν, <lb/>ἔπειτα χολὴν ξανθὴν, ἔπειτα μέλαιναν, τελευτῶντες <lb/>δὲ
                            αἷμα καθαρὸν, καὶ ἐν τῷδε ἀποθνήσκουσιν. ἡ μὲν οὖν <lb/>ῥῆσις αὕτη.
                            πρόδηλον δ’ ἐξ αὐτῆς συλλογίσασθαι, διότι <lb/>τὸν οἰκεῖον χυμὸν ἕκαστον
                            ἐπισπᾶται τῶν καθαιρόντων φαρμάκων. <lb/>ὁπόταν γὰρ ἀσθενέστερον ἑαυτοῦ
                            τὸ ζῶον ὑπάρχῃ, <lb/>νενικημένον ὑπὸ φαρμάκου, ὡς πλησίον ἥκειν θανάτου,
                            τότ’ <lb/>ἀφίσταται μὲν ἡ τοῦ προτέρου χυμοῦ κένωσις, διαδέχεται <lb/>δ’
                            αὐτὴν ἑτέρα. καίτοι δυοῖν θάτερον κατὰ τὸν Ἀσκληπιάδην <lb/>ἐχρῆν ἢ μηδ’
                            ὅλως ἐκκενοῦσθαι μηδένα χυμὸν, ἢ <lb/>φέρεσθαι τὸν ἐξ ἀρχῆς διὰ παντός.
                            ἀῤῥωστοῦντος μὲν οὖν <pb n="505"/> ἤδη τοῦ δοθέντος φαρμάκου, μηδένα
                            δρῶντος δὲ, ὃ πέφυκε <lb/>δρᾷν, ἐκεῖνον μόνον ἐχρῆν φέρεσθαι διὰ παντὸς,
                            ὃν ἐξ ἀρχῆς <lb/>ἐκένου. οὐ γὰρ δή που πρότερον μὲν, ὅτε ἰσχυρὸν ἦν
                            <lb/>ἔτι τὸ σῶμα, καὶ συντήκειν αὐτὸ, καὶ μεταβάλλειν εἰς ὅπερ
                            <lb/>ἐπεφύκει, τὸ φάρμακον ἱκανὸν ἦν· ἐπεὶ δ’ ἀσθενὲς ἐγένετο, <lb/>νῦν
                            οὐκέτι ταὐτὰ δρᾶσαι δυνήσεται. καὶ μὴν, ὅτι γε δρᾷ, πρόδηλον.
                            <lb/>ἐκκενοῦται γὰρ οὐδὲν ἧττον ἐν τῷδε καὶ διαλύεται <lb/>καὶ φθείρεται
                            τὸ <milestone unit="ed1page" n="59"/>σῶμα. πῶς οὖν οὐκέθ’ ὅμοιος τῷ
                            <lb/>πρόσθεν ὁ κενούμενος χυμὸς φαίνεται; οὐκ ἄλλως πάντως, <lb/>ἢ ὅτι
                            πᾶς ἐκεῖνος ὀλίγου δεῖν ἐκκεκένωται τοῦ σώματος. <lb/>ὥστ’ οὐδὲ ζῇν ἔτι
                            δυνατὸν ἔσται τῷ ζώῳ, τῶν στοιχείων <lb/>τινὸς αὐτοῦ παντάπασιν
                            ἀπολλυμένου, ἀλλὰ διαλύεσθαί τε <lb/>καὶ φθείρεσθαι καὶ ῥεῖν ἐφεξῆς,
                            ὅστις ἂν ἔτι τῶν ὑπολοίπων <lb/>χυμῶν ἑτοιμότερος ᾖ κενοῦσθαι. διὰ τοῦτ’
                            οὖν, <lb/>εἴτε χολῆς μελαίνης, εἴτε φλέγματος ἀγωγὸν εἴη τὸ φάρμακον,
                                <pb n="506"/> ἐν ταῖς ὑπερκαθάρσεσιν ὁ τῆς ξανθῆς χολῆς ἕπεται
                            <lb/>χυμὸς, ὡς ἂν θερμότατός τε καὶ λεπτότατος ὑπάρχων. εἰ <lb/>δ’ αὖ
                            τῆς ξανθῆς χολῆς εἴη τὸ φάρμακον ἀγωγὸν, ἐφεξῆς <lb/>μὲν τὸ φλέγμα κατὰ
                            τὰς ὑπερκαθάρσεις, ἔπειθ’ ἡ μέλαινα <lb/>κενοῦται· βαρυτάτη γὰρ αὕτη,
                            καὶ παχεῖα, καὶ δυσκίνητος. <lb/>ὕστατον δὲ πάντων τὸ αἷμα, τῷ μάλιστα
                            οἰκεῖον εἶναι τῇ <lb/>φύσει. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="31"/>Διὸ καὶ ὅσοι τῶν ἰατρῶν τε καὶ φυσικῶν
                            <lb/>ἐξ αἵματος μόνου γίνεσθαι καὶ τρέφεσθαι τὸ ζῶον <lb/>ἀπεφῄναντο,
                            χρὴ καὶ τούτων ἐπαινεῖν τὴν γνώμην, ὡς εἰκότα <lb/>γινωσκόντων. ἀλλ’
                            Ἱπποκράτης φυσικώτερον ἔτι καὶ <lb/>τούτων ἐκ τῶν τεττάρων χυμῶν καὶ τὴν
                            γένεσιν, καὶ τὴν <lb/>αὔξησιν, καὶ τὴν θρέψιν εἷναί φησι τοῖς σώμασιν
                            ἡμῶν, <lb/>ἅμα μὲν, ὡς καὶ πρόσθεν εἴρηται, παμπόλλην ὁρῶν ἐκ <lb/>τοῖς
                            ὑγιαίνουσιν ποικιλίαν τῆς τῶν σωμάτων ἰδέας οὐκ ἂν <lb/>γιγνομένην,
                            εἴπερ εἶς ἦν ὁ στοιχειώδης χυμός· ἔπειτα δὲ <lb/>καὶ τὰς τῶν μορίων
                            φύσεις, οὕτω πάμπολυ διαφερούσας, ﻿ <pb n="507"/> οὐκ εἰκὸς, οὔτ’ ἐκ
                            μιᾶς οὐσίας γεγονέναι κατ’ ἀρχὰς εὐθὺς, <lb/>οὔτε μιᾶς ἔδει κεχρῆσθαι
                            τροφῆς. ἅπαντα δὲ ταῦτά <lb/>τὰ νῦν ὑπ’ ἐμοῦ λεγόμενα διὰ βραχυτάτης
                            ἐνεδείξατο ῥήσεως <lb/>ὁ Ἱπποκράτης, ὡδί πως εἰπών· ὡς γὰρ τὰ σπειρόμενά
                            <lb/>τε καὶ φυόμενα, ὅταν εἰς τὴν γῆν εἰσέλθῃ, ἕλκει ἕκαστον <lb/>τὸ
                            κατὰ φύσιν ἑωυτοῦ ἐὸν ἐν τῇ γῇ, ἔνι δὲ καὶ ὀξὺ, καὶ <lb/>γλυκὺ, καὶ
                            πικρὸν, καὶ ἁλμυρὸν, καὶ παντοῖον· πρῶτον <lb/>μὲν οὖν καὶ πλεῖστον
                            τούτου εἵλκυσεν εἰς ἑαυτὰ, ὅ τι ἂν ᾖ <lb/>αὐτῷ κατὰ φύσιν μάλιστα,
                            ἔπειτα δὲ ἕλκει καὶ τὰ ἄλλα <lb/>τοιοῦτο δή τι καὶ τὰ φάρμακα ποιέει ἐν
                            τῷ σώματι. διὰ <lb/>τούτου τοῦ λόγου καὶ περὶ θρέψεως καὶ κενώσεως τῆς
                            ἐν <lb/>ταῖς καθάρσεσιν ἀκριβῶς ἡμᾶς ἐδίδαξεν· ὅπερ ἐπὶ πλεῖστον
                            <lb/>μὲν ἐν τοῖς περὶ φυσικῶν δυνάμεων ὑπομνήμασιν ἀναγκαῖον <lb/>ἔσται
                            μοι διελθεῖν· οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ νῦν ἤδη τὸ <lb/>κεφάλαιον ὁρᾷν ὑπάρχει.
                            φυσικὴ γάρ τίς ἐστι δύναμις <lb/>ἑλκτικὴ τῶν οἰκείων ἑκάστῳ τῶν ὄντων·
                            ὥσπερ ἐν τῇ λίθῳ <pb n="508"/> τῆ ἡρακλείᾳ τοῦ σιδήρου. ταύτῃ τε οὖν καὶ
                            τοιαύτῃ τῇ <lb/>δυνάμει καὶ τὰ τῶν θρέψεων καὶ τὰ τῶν καθάρσεων
                            <lb/>ἐπιτελεῖται, ἑλκούσῃ μὲν ἀεὶ τὸ οἰκεῖον, ὅταν ᾖ δαψιλὲς, <lb/>ἅμα
                            δ’ αὐτῷ πολλάκις ἐπισπωμένῃ καὶ τὸ μὴ τοιοῦτο, <lb/>οἷόν τι κᾀν τοῖς
                            καθαίρουσιν ὑπάρχει φαρμάκοις. ὁπότ’ ἂν <lb/>γὰρ ἅπαν ἐκκενώσῃ τὸ
                            ἐπιπολάζον ἢ χολῆς ἢ φλέγματος, <lb/>(οὕτω δὲ καλῶ τὸ περιεχόμενον ἐν
                            ταῖς φλεψὶν) ἐξ αὐτῶν <lb/>ἕλκει λοιπὸν τῶν στερεῶν σωμάτων τὴν οἰκείαν
                            ἰκμάδα <lb/>βίᾳ καὶ μόγις, ἀναλύοντά τε καὶ οἷον ἀναστοιχειοῦντα καὶ
                            <lb/>φθείροντα τὸ ζῶον. ἐν δὲ τῷ σφοδρῷ τῆς ὁλκῆς συνέπεταί <lb/>τις τῶν
                            ἄλλων χυμῶν, ὃς ἂν ἐφεξῆς ὑπάρχῃ τῇ φύσει <lb/>τῷ βιαίως ἑλκομένῳ. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
