<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_6.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00522.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="346"/>

<head>XXII.</head>

<head>Ἐξῄτησεν ὁ Φίλιππος τὸν Δημοσθένην. κατέ-

φυγεν ἐπὶ τὸν Ἐλέου βωμὸν ὁ Δημοσθένης.

ἀποσπασθεὶς ἐξεδόθη. καὶ ἀφεθεὶς ὑπὸ τοῦ

Φιλίππου γράφει παρ’ Ἀθηναίοις ἀνελεῖν τὸν

<lb n="5"/> βωμόν.</head>

<head>Δημοσθένης.</head>

<note type="marginal">R IV 253</note> <p>Καινότατα, ὦ Ἀθηναῖοι, τῶν πώποτε πε-

πονθότων, ἐκδοθεὶς μὲν ὑπὸ τούτων ὑφ’ ὧν ἤλπιζον

σωθήσεσθαι, σωθεὶς δὲ ὑπ’ ἐκείνων οὓς ἅπαντα διε-

<lg>

<l>Cr = codex Hierosolymitanus Sanctae Crucis 57</l>

<l>Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>C = Chisianus RVI 43</l>

<l>Wolf = Wolfenbuttelanus 511</l>

<l>Va = Vaticanus gr. 82</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Vi = Vindobonensis philos. et philol. IV 82</l>

<l>Ma = Matritensis (N-49) 4679</l>

<l>CI = Berolinensis gr. 195 olim Claromontanus</l>

<l>Lau = Laurentianus IX 30</l>

</lg>

<note type="footnote">1 ἐκδοθεὶς φιλίππω δημοσθένης ἀφεθεὶς καὶ μὴ πολιτευό-

μενος κρίνεται δημοσίᾳ Lau ἐζήτησεν MaCI | καὶ ante κατέ-

φυγεν Wolf edd delevi 2 τοῦ ante ἐλέου WolfVaVi edd

delevi coll p. 353,16; 362,15 et Macario Chrys. p. —8</note>

<note type="footnote">6 Δημοσθένης om CrHVCVaMaLau δημοσθένης ἡ μελέτη

BVi καὶ ὁ λόγος Wolf μελέτη CI μελέτη δευτέρα Ferr

7 πεπονθότων scripsi e CrViMaCl πεπονθὼς VCWolfVa sed

in hoc ὼς in ras m 2, BLau edd 8 παθὼν, ante ἐκδοθεὶς Ma

CI Ι ὑπὸ τούτων om MaCI | πάντων Lau | ὑφ’ inser Lau 2</note>



<pb n="347"/>

DEMOSTHENIS DE ARA MISERICORDIAE ORATIO 347

τελοῦν λυπῶν τὸν χρόνον, ἥκω τὴν μὲν ἐμαυτοῦ

πατρίδα φιλῶν ὥσπερ πρότερον, οὐδὲ γὰρ εἰ τούτων

ἔτι δεινότερα πάθοιμι, δυναίμην &lt;ἂν&gt; a τοῦτό

καταλῦσαι, γνώμην δὲ ἔχων ἀφεστάναι τῆς ὑμῖν τε

ἴσως ὀχληρᾶς ἐμοί τε ἐπικινδύνου πολιτείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>οὕτω <lb n="5"/>

δὲ ἐγνωκὼς ὅμως ὑπὲρ τοῦ ἑνὸς τούτου μόνου καὶ

τελευταίου παρῆλθον ἐν ὑμῖν ἐρῶν, ᾧ πεισθέντες μὲν

μεγάλα εἰς δόξαν ὠφεληθήσεσθε, μὴ δεξάμενοι δὲ

πολλὴν καὶ μεγάλην αἰσχύνην, ἢ νῦν γέγονε, βέβαιον

τηρήσετε τῇ πόλει. τοῦτο δέ ἐστιν ἀνῃρῆσθαι τουτονὶ <lb n="10"/>

τὸν βωμόν, ὃν ἐκ τῶν πρὸς ἐμὲ πεπραγμένων ἀπεφή-

νατε μάταιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>εἰ μὲν οὖν ἐφρόντιζον τῶν τῷ δήμῳ

συμφερόντων οἶ φάσκοντες ὑμᾶς φιλεῖν, εὐθὺς ἂν

μετὰ τὴν ἐμὴν παράδοσιν, ἣν πεποίησθε τὴν πρὸς τὸν

βωμὸν αἰδῶ ῥᾳδίως ἀνελόντες, ἔλεγον ἂν τούτους τοὺς <lb n="15"/>

λόγους Ι οὓς νῦν ἀκούσεσθε παρ’ ἐμοῦ καὶ τὸν <note type="marginal">R IV 254</note>

βωμὸν ἀνασπᾶν ἐκέλευον, ὡς ἂν οὐ καλῶς ἔχον ὑμῖν

τὸν αὐτὸν θυσίαις μὲν τιμᾶν, τῷ δὲ τοὺς ἱκέτας

<note type="footnote">1 μὲν inserui e CrHVaBVi om VWolfMaClLau edd

2 οὐ Ma 3 δεινότατον Lau Ι ἂν inserui cum Gasda om

libri edd 4 καταλύσαι Η | a δὲ ἔχων Va sed γρ δἔχον in

m 2 Ι ἀφεστάναι Va sed ἁ ex ἑ corr m 2 5 ἐμοί δ’ Ma sed

ἐμοί τε suprascr m 2, Cl 6 καὶ V sed δὲ in marg m 2 | τὸν

ante τοῦ inser Ma Ι ἑνὸς Va sed ἑ in ras m 2 7 παρῆλθον

V sed ον in ras m 2 | ὃ ViVa sed in hoc in ὧ corr m 2, et

praeferendum censet Gasda | πεισθέντες Va sed σθέντες in ras

m 2 8 μεγάλως VaB | voce δόξαν des Cr fol. 39 v, quae sequun-

tur in fol. 39 r usque ad p. 349, 15 ἐλλήνων abrasa iam non legi

possunt | μὴ om Vi 9 ἣ in ras Va 2 sed ὃ suprascr m 3 ὃ Vi

ἤ Wolf Ferr Ι post βέβαιον ras —15 litt V 10 τῆ πόλει

τηρήσετε Mor | ἀναιρῆσαι Va sed γρ ἀνηρῆσθαι in marg m 2,

BVi 11 ἐμὲ in ras V 2 13 ἡμᾶς Vi 14 comma post

πεποίησθε libri edd delevi 15 αἰδώ cum ras 1 litt V Ι comma

inserui ex HViMaCl om reliqui libri edd 17 ἂν οὐ καλῶς]

οὐκ ἂν ἔχον Va sed ν(2) in ras m 2 et γρ οὐκ ἂν καλῶς ἔχον in

marg m 3, οὐκ ἂν οὐ καλῶς Β οὐκ ἂν καλῶς Vi ἂν ἀκαλῶς

Wolf Ι ἔχων Vi 18 τὸ in τῶ corr Va2</note>



<pb n="348"/>

ἀποσπᾶν ἀτιμάζειν· ἐπεὶ δὲ τουτὶ μὲν ὑπὸ τούτ’ ὢγ

τῶν χρηστῶν ὠλιγώρηται τῶν μεγάλας ὑμῖν ὀφειλόν-

των χάριτας ἀνθ’ ὧν αὐτοῖς ὅ τι βούλονται ποιεῖν

ἐπετρέψατε καὶ ζῆν ἐπ’ ἐξουσίας ἀπάσης, ἔδει δὲ καὶ

<lb n="5"/> τὴν ὑπὲρ τούτου γνώμην μετὰ πολλῶν ὧν πρότερον

δεδήλωκα παρ’ ἐμοῦ προτεθῆναι, οὐχ ἡδέως μὲν ἐπὶ τὸ

βῆμα τοῦτο ἀναβὰς τὸ πολλὴν μέν μου δεξάμενον καὶ

συνεχῆ πολιτείαν, ἀμοιβὴν δέ μοι τοιαύτην ἐνηνοχὸς

ὁποίαν ἴστε, τοσοῦτον δ’ οὖν ὑπομενῶ δημηγορῆσαι

<lb n="10"/> καὶ διδάξαι τὴν πόλιν ὡς ἀμείνων ἂν εἴη τὸν βωμὸν

ἀνελοῦσα.</p>

<p>4. Καίτοι, μὰ τὴν Ἀθηνᾶν, οὐδ’ εἰ πάντες οἱ μάν-

τεις προὔλεγον ὡς ἐγώ ποτε ταῦτα ἐν Ἀθηναίοις

φθέγξομαι καὶ τοιαῦτα ἀφήσει ῥήματα Δημοσθένης,

<lb n="15"/> οὐκ ἄν ποτε ἐπίστευσα λέγουσι. διὰ τί; ὅτι οὐ τῆς

ἐμῆς, ὦ Ἀθηναῖοι, προαιρέσεως οἱ λόγοι, ἀλλ’ ἑτέρων

μὲν ἦν ἐκεῖνα, τὸ μὴ μεμνῆσθαι τῶν προγόνων μηδὲ

<note type="footnote">12 Dem. p. 762, 17</note>

<note type="footnote">1 τουτὶ μὲν C sed τὶ et ὲ in ras f τοῦτο μὲν MaCl sed

in hoc ο in ras m 2 τῆς τιμῆς Va sed τουτὶ μὲν in marg m 2,

BVi τοῦ τιμᾶν Η 3 τὰς ante χάριτας MaClLau Ι ἀνθῶν

Va | ὅτι Vi 4 ἐπεξουσίας Vi | δεῖ coni Gasda 5 τούτων

Lau 6 δεδήλωκα scripsi auctore Gasda δέδωκα HVCWolf

edd ἔδωκα VaBMaClLau ἔδωκε Vi | καὶ ante παρ’ WolfVi

edd delevi | προτεθῆναι scripsi auctore Re προστεθῆνοι

προστεθεῖν Lau) libri edd 6 ἐρῶ οὖν vel simile ante οὐχ

excidisse censet Re 7 ἀναβὰς V sed νῦν ἄνω suprascr m 2 |

μέν μου V sed ν μου in ras m 2, C sed υ ex ι corr f μέντοι Η

μὲν οὐ Wolf Ferr 8 ἐνηνοχὼς Ma 9 ὑπομένω HWolf

MaCl sed in hoc μένω e μενῶ corr m 2 10 ἄμεινον Lau

11 ἀνελόντα Va sed όντα in ras m 2 13 ἐν ἀθηναίοις ταῦτα

Lau 14 καὶ — Δημοσθένης delenda censet Gasda | καίτοι

ταῦτα Wolf | ῥήματα ἀφήσει VaBVi φήσει Lau ἀφήσω coni

Re 15 διατί HViMaCl | ὅτι om MaCl Ι οὐ inser Va 2

17 μεμνῆσθαι — 349, 1 μηδὲ om Wolf Ferr | τῶν — 349, 1 με-

μνῆσθαι inser Va3 a Ι μὴ δὲ HBViMa</note>



<pb n="349"/>

μεμνῆσθαι τοῦ φρονήματος μηδὲ μιμεῖσθαι τοὺς πατέ-

ρας, ἑτέρους δὲ γενέσθαι, ἐγὼ δὲ πᾶν τοὐναντίον εἰς

ἐκείνους βλέπειν ἠξίουν κἀκείνους ποιεῖσθαι παρά-

δειγμα τοῦ βίου καὶ μὴ λιπεῖν τὴν παραδοθεῖσαν

τάξιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>καί που καὶ ἐπιπλήττων ὑμῖν ὁ πάντα ἐγὼ <lb n="5"/>

θρασὺς εἶπόν τι καὶ τοιοῦτον· ἐξέστητε, ὦ Ἀθη-

ναῖοι, α τῆς ὑποθέσεως καὶ προσέθηκα τὴν περὶ

ἐξόδους ὑμῶν ἀργίαν, τουτὶ γὰρ ἑώρων οὐχ ἥκιστα τὸ

μέρος τῇ πόλει κατημελημένον, ὑπὲρ δὲ τῶν εἰς τὸν

βωμὸν τουτονὶ τιμῶν ὧς κατερρᾳθυμημένων οὐδεπώ- <lb n="10"/>

ποτε ἐπιτιμήσας οἶδα. οὐδὲ γὰρ ἑώρων τοιοῦτον οὐδὲν

περὶ αὐτὸν συμβαῖνον, ἀλλὰ καίτοι τἄλλα πολὺ τοῦ

τῶν προγόνων ἀφεστηκότες τρόπου καὶ τὴν ἐν τοῖς

θεάτροις ἡδονὴν ἔμπροσθεν τῆς ὑπὲρ τῶν | Ἑλλή- <note type="marginal">R IV 255</note>

νῶν προνοίας πεποιημένοι τοὺς περὶ τοῦτον νόμους <lb n="15"/>

ἀκριβῶς ἐτηρήσατε καλῶς εἰδότες ὅτι τῇ πόλει δόξαν

οὐ τὸ τοὺς ἐχθροὺς ἐν γῇ καὶ θαλάττῃ δύνασθαι

<note type="footnote">6 cf. p. 279, 18. Dem. p. 1233, 25 6 sq. cf. t. IV 299, 1 R.

Dem. Phil. III p. 143, 13 10 Dem. p. 142, 14</note>

<note type="footnote">1 μηδὲ Va Mor μὴ HVCBViMaClLau 2 ἕτεροι ΗVC

sed in hoc in ἑτέρους corr f, VaBVi ἑτέρου Wolf Ferr Ι δὲ(1)

om HVCVaBViMaClLau et γρ in marg Mor 3 κἀκείνου V

ποιῆσαι VaVi 4 ἐκλιπεῖν Lau et γρ in marg Va 2 5 καὶ

inser Va 7 καὶ ante τὴν VaB 8 ὑμῖν Va sed 00 supra ι

m 2 ἡμῖν V | τοῦτο Lau Ι οὐχήκιστα Vi Ι τῇ πόλει τὸ μέρος Ma

CI Ι τὸ μέρος om BVi inser Va 2 9 κατημελημένον scripsi

auctore Sinteni ἠμελημένον libri ἠμελημένων Lau ἠμεληθέν

Vi ἠδικημένον V) edd Ι τὸν V sed ο in ras m 2 om Vi

10 βωμὸν V sed o in ras m 2 | τουτωνὶ V Ι οὐδὲ πώποτε HVC

VaBViMaClLau edd 11 ἐπιτιμήσας Ma sed γρ ἐπιθυμήσας

in marg m 2 Ι οὐδὲν τοιοῦτον Lau 12 τἆλλα Η 14 ὑπὲρ

in πέρι corr V 15 voce προνοίας inc Cr fol. 46 v | πεποιημέ-

νοι προνοίας MaCl πεποιημένοι V sed οι in ras m 2 Ι τοῦτον

scripsi e CrHVa sed in hoc et ον in ras m 2 Lau τούτων

VCBViMaCl edd τούτοων Wolf 17 ἐν inser Va 2 | νικᾶν

δύνασθαι Lau</note>



<pb n="350"/>

νικᾶν ἤνεγκε μᾶλλον ἢ τὸ φιλανθρώπως διακεῖσθαι

τὴν γνώμην καὶ πρὸς οἶκτον ἔχειν ἑτοίμως καὶ τὸν

Ἔλεον ἐν τοῖς θεοῖς ἀριθμεῖν.</p>

<p>6. Πόθεν οὖν ἐπὶ τοὺς παρόντας ἀφῖγμαι λόγους;

<lb n="5"/> Ἄπεμψε α Φίλιππος βουλόμενός με παρ’ ὑμῶν

πρᾶγμα εἰκὸς ποιῶν, τὸν ὑπὲρ ὑμῶν ἀντιτεταγμένον

αὐτῷ καὶ πολλῶν αὐτὸν ἐκκεκρουκότα λιμένων, πόλεων,

τόπων καὶ τὸν δῆμον οὐκ ἐῶντα καθεύδειν ὑποχείριον

ἐπιθυμῶν ἔχειν. τῷ μὲν οὖν τοιαύτας ὡς ὑμᾶς φοιτᾶν

<lb n="10"/> πρεσβείας θαυμαστῶς ὡς ἤλγουν, εἶχον δὲ ὅτῳ καὶ

ἡσθείην ἂν παρ’ αὐτῶν. μαρτυρία γὰρ δήπου τοῦτό

γε σαφὴς ἐμὲ μάλιστα τῶν ἐν τῇ πόλει ταῖς ἐπιθυ-

μίαις ἐμποδίζειν ἐκείνου. τὸ γὰρ &lt;ἐμὲ&gt; α μόνον

δηλοῦντος ἦν ὡς οἱ μὲν αὐτα συμπράττουσιν, οἱ δ’ οὐ

<lb n="15"/> σφόδρα λυποῦσι, Δημοσθένης δέ ἐστιν ὁ μεγάλων καὶ

πολλῶν ὀφείλων δίκην Μακεδόσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ἐλογιζόμην δὴ

πρὸς ἐμαυτόν· ὦ Δημόσθενες, τὸν μὲν κίνδυνον

<note type="footnote">3 cf. p. 339 not. 1 8 cf. p. 270, 15; 327, 15</note>

<note type="footnote">2 τὴν γνώμην scripsi e CrHVVaBViMaClLau κῇ γνώμῃ

CWolf edd sed γρ τὴν γνώμην in marg Mor 5 παρ’ ὑμῶν

om HVC post παρ’ ὑμῶν pauca in Cr folio ν usque ad p. 352, 5

ναῦς dispici possunt 6 τὸν in ras V 2 Ι ἡμῶν V | ἀντιτεταγμένον

V sed νον in ras m 2 ἀντεταγμένον ClLau 7 αὐτον Va sed

ante ν ras αὐτῶν ViLau | ἐκκεκρουκότι Va sed ι in α corr m 2,

Β 9 τὸ VaBVi | οὖν om Vi | ἡμᾶς Vi 10 „malim θαυ-

μαστὸν“ Re | ὡς del VaCl ὣς C Ι οὕτω Lau sed ου in ο corr m 2</note>

<note type="footnote">11 ἐσθείην Lau Ι αὐτῶν Ma sed ης supra ων m 2 αὐτῆς B

Vi αὐτοῖς V | δήπου inser Ma 2 om CI Ι τοῦτό scripsi e MaCl

Lau cum Iacobsio Rev 4 τούτου HVCWolfVaBVi edd

12 γέγονε Β 13 ἐμὲ inserui ante μόνον, ante δηλοῦντος Gasda

om libri edd 14 ὧς οἱ] ὅσοι V | οἵδ’ Vi Ι δὲ MaCl

15 ὁ — 16 Μακεδόσιν in marg Va 2 16 μακεδόσι Wolf Ferr

Mor μακεδόνας Β | δὴ scripsi e MaClLau δὲ HVCWolfVa

BVi edd 17 τὸν Ma sed ν add m2</note>



<pb n="351"/>

ὁρᾷς καὶ ἐπὶ τὸ σῶμα τὸ σὸν ἥκουσιν οὗτοι. τί

δὴ διανοῇ δρᾶν; λόγων μὲν ἀφθόνων εὐπορεῖς,

ἐπεὶ καὶ τοῖς ἰδιώταις περὶ μόνου τούτου τοῦ

πράγματος ῥᾴδιον ὧς πλεῖστα καὶ δικαιότατα

λέγειν, ὅτι, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ μὲν ἴστε <lb n="5"/>

ποτὲ τοῦτο ἐν τῇδε τῇ πόλει γεγονὸς καί τις

ἔχει ψήφισμα ἀναγνῶναι, καθ’ ὃ πολίτης ἢ ξέ-

νος ἢ μέτοικος ἐξεδόθη παρ’ ὑμῶν τοῖς ἐξαι-

τοῦσιν ἐχθροῖς, οὐ καλὸν μὲν πονηροῖς παρα-

δείγμασιν ἀκολουθεῖν, γραφέσθω δ’ οὖν καὶ <lb n="10"/>

πραττέσθω καὶ νῦν παραπλήσια καὶ μηδεμία

βοήθεια τοῖς κινδυνεύουσιν ἔστω· εἰ δὲ νόμον

παρειλήφατε Ι παρὰ τῶν πατέρων ἔργῳ RIII 256

κεκυρωμένον διὰ μηδένα φόβον προέσθαι τὸ

δίκαιον, μηδὲ ἐμὲ νῦν ἐκδῶτε.</p> <lb n="15"/>

<p>8. Εἶχεν ἄν τις λέγειν καὶ τὰς ὑπὲρ τῶν ἠδικη-

κότων ὑμᾶς στρατείας, τὰς μὲν ναυτικάς, τὰς δὲ πεζῇ,

τοῦτο μὲν τὴν ὑπὲρ Θηβαίων εἰς Ἁλίαρτον, τοῦτο δὲ

<note type="footnote">17 sq. cf. p. 330,6; t. II 134, 11. Dem. cor. p. 258, 4 sq.</note>

<note type="footnote">2 δὴ om MaCl Ferr Mor | διανοεῖ V sed ει in η corr m 2

διανοεῖν Lau διανοῇ; Re | δρᾶν Va sed ἐρεῖν in marg

m 3 | signum interrogationis posui colon libri edd Ι λόγω μὲν

ἀφθόνω V 3 μόνου τούτου Va sed ου bis in ras m 2 Ι τοῦ

inser Va 2 4 ὠς om Β Ι καὶ om Lau Ι δικαιότατα scripsi

auctore Re δίκαια libri edd 5 ὦ ante ἀθηναῖοι MaCl Ι οἱ

V Ι ἴσται V sed ι(1) in ras m 1, ε vero supra αι m 2 6 ποτὲ om

V Ι τῇδε reposui e CrWolfLau sed in hoc δε add m 2 τῇδε

HVCVaBViMaCl om edd 7 ἔχοι Ferr Mor | καθὸ HVC

WolfMa Ι μέτοικος ἤ ξένος VaBVi 9 καλῶν V 10 δ’

οὖν scripsi ex HVVaBViMaClLau coll t. V 539, 1 δὲ CWolf

edd scriptura in Cr parum certa 13 εἰλήφατε MaCI

14 μὴ ante προέσθαι Β et in marg inser Va 2 Ι προέσθαι Va

sed σθ in ras m 2 15 μὴ δὲ HWolfBViMaCI 18 μέν τι

Lau Ι ἀλίαρτον Va sed αλ in ras m 2 ἀνίαρτον Vi</note>



<pb n="352"/>

τὴν ὑπὲρ Κορινθίων εἰς Κόρινθον, οἳ μεγίστων ὑμῖν

ὀφείλοντες δίκας τοῖς ὑμετέροις κινδύνοις ἐσώζοντο.

πολὺ τοίνυν τούτου λαμπρότερον τὸ καὶ Λακεδαιμο-

νίους τῶν αὐτῶν τυχεῖν, δι’ οὓς ἐδουλεύσατε μὲν

<lb n="5"/> τυράννοις τριάκοντα, τὰς δὲ ναῦς ἀφῃρέθητε, τὰ

τείχη δὲ κατηνέγκατε. τί δὴ τὸ πεῖσαν ὑμᾶς τοιούτοις

βοηθεῖν; οὐδὲν πλὴν τὸ ἐλεεῖν ἐπίστασθαι. τοῦ γὰρ

ἱκετεύοντος ἀφέντες ἐξετάζειν τὸν τρόπον αὐτὸ ψιλὸν

αἰδεῖσθε.</p>

<lb n="10"/> <p>9. Ἐμοὶ τοίνυν, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ ταῦτα καὶ πλείω

τούτων &lt;καὶ&gt; α πολλῷ δικαιότερα λέγειν ὑπῆρξεν

ἐξετάζοντι τίς ποτε ἐγενόμην πρὸς ὑμᾶς τε καὶ τὸν

ἐξαιτοῦντα. τίνος οὖν ποτε εἵνεκα τοῦτο οὐκ ἐποίουν

οὐδὲ τῇ συνήθει παρρησίᾳ πρὸς τὸν δῆμον ἐχρώμην

<lb n="15"/> δεικνὺς ἐμαυτὸν αἰτίας τε καθαρὸν ἁπάσης καὶ σωτη-

ρίας ἄξιον; ὅτι κἀνταῦθα περὶ πολλοῦ τὸ τῆς πόλεως

ἐποιούμην. ἔνα γὰρ μὴ δοκῆτε λόγοις πεισθέντες ῥή-

τορος, ἀλλὰ φόβῳ τῶν θεῶν κωλυθέντες ἄπρακτον

ἀποπέμψαι τὴν πρεσβείαν μηδ’ ὑπολίπητε μηδεμίαν

<note type="footnote">1 Dem. p. 258, 10 et 11. Xen. Ηell. VII 4, 4 3 cf. p. 330, 6</note>

<note type="footnote">4 sq. cf. t. II 134, 14 sq. 13 cf. t. I 269, 16</note>

<note type="footnote">1 Κορκυραίων Lau sed κυρ in ras m 2 | ἡμῖν MaCI

2 ἡμετέροις ViMaClLau Ι ἐσώζοντο κινδύνοις VaBViMaCl

3 τούτων MaCI 5 τριάκοντα τυράννοις VaBViMaCl | voce

ἀφηιρέθητε inc Cr fol. 46 r 6 δὲ τείχη Lau Ι δὲ VaVi | τού-

τοις Lau 7 βοηθεῖν V sed ἐλεεῖν suprascr m 2 8 ἐξετάζειν

in marg Va2 9 (??)ἰδεῖσθε V ᾐδεῖσθε Lau Mor Re 11 καὶ

inserui auctore Re om libri edd | πολλῷ om Vi | δικαιοτέρως

Vi | ἄν om Ma 13 τοῦτο εἵνεκα MaCl | ἕνεκα VaBVi

16 τὸ om Lau τὲ Ferr 18 κωλυθέντες Va sed ω in ras m 2

καταλυθέντες Vi 19 πέμψαι Lau Ι μὴ δ’ HBViMaCl |

ὑπολείπητε BLau | μηδὲ μίαν CrCI</note>



<pb n="353"/>

τῷ Φιλίππῳ πρόφασιν εἰς τὸ μέμφεσθαι τὸν δῆμον,

τὸν βωμὸν ἀντέταξα τοῖς Μακεδόνων λόγοις καὶ μᾶλλον

εἱλόμην ἀνάξιον ἐμαυτοῦ σχῆμα περιθέσθαι καὶ καθῆ-

Δθαι πρὸς ἱεροῖς ἱκέτης ἢ δοῦναι τοῖς τἀκείνου φρο-

νοῦσιν ἐπιτιμᾶν ὑμῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ἐγὼ μὲν δὴ τούτοις τοῖς <lb n="5"/>

λογισμοῖς ἐπὶ τὸν βωμὸν ἔδραμον καὶ παραχρῆμα

πολλοὶ περιειστήκεισαν ἐπιτήδειοι καὶ συγγενεῖς, πάν-

τες, ὦ Ἀθηναῖοι, δακρύοντες ὁρῶντες οἴῳ τρόπῳ Δη-

μοσθένης Ἀθήνησιν ἐχθρῶν διαφεύγει χεῖρας, ἔμελλον

δὲ ἄρα μηδὲ οὕτω διαφεύξεσθαι. τοσαύτη τις ἦν ὑπερ- <lb n="10"/>

βολὴ τῆς ἐμῆς δυστυχίας. ὡς γὰρ εἶπον μὲν οἱ πρέ-

σβεις ὑπὲρ ὧν ἧκον, συνεικον δὲ αὐτοῖς οἱ πολλὰ δὴ

συνειρηκότες Μακεδόσι, τῶν δὲ ταὐτά μοι Ι φρο- <note type="marginal">R IV 257</note>

νούντων ὁ φόβος ἀφῃρεῖτο τὴν φωνήν, ἤγγελλε δέ

τις εἰς τὸν δῆμον Δημοσθένην τὸν Παιανιέα κατα- <lb n="15"/>

πεφευγέναι πρὸς τὸν Ἐλέου βωμόν, ἐψηφίσασθε, ὦ

Ἀθηναῖοι, τὸ γενναῖον ἐκεῖνο ψήφισμα μάταιον εἶναι

τὴν ἱκετείαν, λῆρον τὴν τοιαύτην ἐπικουρίαν, γέλωτα

τὸν περὶ τοῦ βωμοῦ νόμον. ταῦτα γὰρ πάντα ἐνῆν ἐν

τῷ δεῖν ἀποσπᾶν καὶ διδόναι τοῖς βουλομένοις λαβεῖν. <lb n="20"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ἦλθον οἱ τοξόται τρέχοντες ἀπὸ τῆς ἐκκλησίας,

<note type="footnote">1 τῷ om Lau | τῶ δήμω Lau 2 μακεδόνος Lau

3 ἀνάξιον Va sed ἄνα in ras m 2 | ἐμαυτῶ χρῆμα Ma 4 τοῖς

ante ἱεροῖς VaBViLau ἱεροῖς] αὐτοῖς in ras ὒ 7 περιειστή-

κεισαν Va περιεστήκεσαν ΒCI 8 ὦ ἀθηναῖοι ante οἴῳ Lau</note>

<note type="footnote">9 ἔμελλον Va sed ὂν in ras m 2 ἔμελλε Vi 10 δὴ Οἶ’ Ι

μὴ δὲ HViMaCl | διαφεύξασυαι Va | τίς CrHViMaCl 12 συν-

είποντο Ma sed in συνεῖπον corr m 2 Cl | δὴ om Vi inser Va 2</note>

<note type="footnote">13 μακεδόσιν Cr | ταὐτά Va sed ras supra ὒ ταῦτά reliqui

libri Mor Re 14 ὑφῃρεῖτο Lau | ἤγγελλε scripsi e CrHCVa

Ma ἤγγειλε VVi ἤγγελε WolfClLau edd 15 πρὸς VaBVi

| καιαπεφευγόια εἰς τὸν τοῦ ἐλέου MaCl 16 τὸν om Lau</note>

<note type="footnote">17 γενναῖον in ras ὒ 18 ἱκεσίαν V 19 παρὰ Lau et

γρ in marg Mor 21 ἐκ Lau et γρ in marg Mor</note>



<pb n="354"/>

εἶδόν με ἐπὶ τοῦ βωμοῦ καθήμενον, ἔκλαυσαν πρότε-

ρον, εἶτ’ ἀπήγγειλαν ἃ οὐκ ἂν ἠβούλοντο· ἀνάστα,

ὦ Δημόσθενες, καὶ τοῖς πρέσβεσι δεδεμένος

ἕπου. ταυτὶ γὰρ Ἀθηναίοις ἔδοξεν. ἀνέστην, ὑπή-

<lb n="5"/> κούσα στένων ἐπ’ ἐμαυτοῦ πολλὰ τὸν οὐκ ἔτ’ ὠφελεῖν

τοὺς ἱκετεύοντας ἔχοντα βωμόν. οἱ δὲ περιβαλόντες

δεσμοῖς ἀπῆγον ἐγκεκαλυμμένον, οὐ γὰρ ἔφερον βλέ-

πειν εἰς τὰς Ἁρμοδίου καὶ Ἀριστογείτονος εἰκόνας

οὐδ’ εἰς τὸ βουλευτήριον οὐδ’ εἰς τὸ Μητρῷον, τὰ

<lb n="10"/> χωρία τῶν ἐμῶν λόγων καὶ ψηφισμάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>τοῦ λό-

γου δὲ προεκδραμόντος μὲν τοῦ περὶ τῆς ἱκετείας,

οὔπω δὲ ἱκανῶς πεπιστευμ·ένου προσιόντες μοι Θε-

σπιέων τινὲς καὶ Πλαταιέων, δι’ ὧν ἐπορευόμην, ὀδυρό-

μενοί τε καὶ προπέμποντες καὶ τὰ ἄλλα δὴ τὰ τῶν

<lb n="15"/> φίλων ποιοῦντες τελευτῶντες ἠρώτων, εἰ ταῦτα ὄντως

ἀπὸ τοῦ βωμοῦ. ἐγὼ δὲ ἀρνεῖσθαι μὲν οὐκ εἶχον,

ὁμολογεῖν δὲ οὐκ ἤθελον. ἤκουσά τι τοιοῦτον καὶ παρὰ

Φωκέων γερόντων, οὗτοι γὰρ ἐν Φωκίδι μόνοι διὰ

<note type="footnote">8 Paus. I 8,5 9 cf. ad p. 284,6 18 cf. p. 235,16;

t. IV 315, 8 R</note>

<note type="footnote">1 ἐδάκρυσαν Lau 2 εἶτα MaCl Ι ἀνάστ’ CrHVCWolfVa

Vi Ferr 3 ὦ om Lau 4 τουτὶ Β | ἔδοξαν V 5 ἐπ

ἐμαυτοῦ scripsi e Va coll II. ἡ 195 ἐπ’ ἐμαυτὸν VVi ὐπ’

ἐμαυτὸν CrHCWolfMaCl edd ὑπ᾿ ἐμαυτοῦ Β οὐκ ἐμαυτὸν Lau

στένων καὶ μεμφόμενος πρὸς ἐμαυτὸν coni Re Ι πολλὰ om Cl

inser Μa 2 ἀλλὰ Lau | τὸν inser Ma 2 | οὐκέτ’ WolfMaCl

6 ἔχοντα Ma sed ἔχ in ras σθένοντα Cl | περιβάλλοντες VLau</note>

<note type="footnote">7 δεσμοῖς Va sed οἶς in ras m 2 δεσμοὺς V | ἐγκεκαλυμμένον]

οὐ κεκαλυμμένον Cr. 12 πεπιστευμένον Lau Ι θεσπ ἰῶν cum

ras 1—2 α litt V θεσπιῶν Va sed ἴων in ρωτων corr et

in marg scr m 2, Lau θεσπειῶν BVi θεσπρωτῶν Ma sed πρωτ

in ras θεσπεσιεῶν Cl 13 πλαταιῶν CrHVVaBViMaCl

14 τἄλλα MaClLau Ι τὰ om Lau 16 περὶ? 17 δὲ om Vi |

τοιοῦτον καὶ scripsi e CrHV sed in hoc inser m 2, VaViMaCl

καὶ τοιοῦτον CWolfLau edd τοιοῦτον Β Ι παρὰ inser V 2

περὶ HWolfVi Ferr scriptura in Cr parum certa</note>



<pb n="355"/>

τοὺς ἐν ταῖς ὑποσχέσεσι λαμπρούς, οὓς ἐγὼ διελέγχων

ἐλύπουν τοὺς ἡδέως ἐξαπατωμένους. Θετταλοί | <note type="marginal">R IV 258</note>

γε μὴν καὶ κατεγέλων ὡς ἂν ὑέ ἐμοῦ πολλάκις κακῶς

ἀκηκοότες ἀντὶ τῆς προδοσίας ἣν προὔδοσαν τὴν τῶν

Ἑλλήνων ἐλευθερίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἐγὼ δὲ τοῖς μὲν φίλοις <lb n="5"/>

συνωδυρόμην, τοὺς δυσμενεῖς δ’ ὁρῶν κατεδυόμην,

οὐχ ὧς ἄν τις ἀδικῶν, ποῖον γὰρ ἀδίκημα πολιτεύ-

εσθαι μετ’ ἀνδρείας; ἀλλ’ ὡς ὑμῶν οὐκέθ’ ὁμοίων

ὄντων. ἐπεὶ δὲ ὧς τὸν Φίλιππον ἤλθομεν, ἃ μὲν πρὸ

τῶν βασιλείων ἤκουον παρὰ τῶν ξένων καὶ πεζεταίρων <lb n="10"/>

τωθαζόντων καὶ κροτούντων καὶ γεγηθότων ὡς ἂν

αὐτὰς ἐχόντων τὰς Ἀθήνας, τίς ἂν διηγήσασθαι δύ-

ναιτο; ἀλλ’ ἐπειδὴ σεμνὸς σεμνῶς ἐκάθητο Φίλιππος

γέμων χαρᾶς καὶ δοῦλον ἔχων ὃν οὐκ ἠδυνήθη πρί-

ασθαι καὶ διὰ τῶν δορυφόρων εἰσηγόμην, τοὺς μὲν <lb n="15"/>

ἀπέστησέ μου τοῦ σώματος τοὺς ἐπικειμένους, ἐμὲ δὲ

εἰς αὑτὸν βλέψαι κελεύσας ἤρετο τί παθὼν ἐγὼ δεινὸν

<note type="footnote">1 Dem. fals. leg. p. 358,27 10 cf. ad p. 224,9

13 Ephipp. Peltast. com. III 336, 1 M (= II 1 p. 261 fr. 19 K)</note>

<note type="footnote">1 ἃς Wolf Ferr 2 ἐλύπουν Va sed οὑν inser m 2

3 μὲν V | καὶ inser Va 2 4 ἀκηκοότες κακῶς VaBVi Ι ἢν C

sed in ἡ corr m 2, Mor sed γρ ᾖ in marg ἦς Lau sed in ἧς

corr m 2 scriptura in Cr parum certa 6 δὲ MaCl 8 ἀν-

δρίας Lau Ι οὐκέθ’ Va sed θ’ in ras m 2 οὐκ ἔθ’ Vi οὐκ ἔσθ’

Cl 9 ἐπειδὴ δὲ Ma | ἥκομεν Ma 10 ἤκουον V sed ὗον

in ras m 2 inser Ma 2 ἤκουσα Lau Mor sed in hoc γρ ἤκουον

in marg, Re Ι πεζεταίρων scripsi e CrH πεζ(??)ρων Ma πεζαιτέ-

ρων VCWolfLau edd ταίρων praevia ras 3 litt Β ἐξεταίρων

Va ἐξ ἑτέρων Οἶ’ ἐξ ἑταίρων Vi 11 γρ δὲ ante καὶ in marg

Mor 12 διηγήσαιτο Ma sed γρ διηγήσασθαι δύναιτο in marg

m 2, Cl 13 ἐπεὶ Lau | σεμνῶς σεμνὸς Β σεμνὸς om Ferr Re

σεμνῶς om VaLau Ι κάθητο VaLau 14 καὶ om Lau

15 τῶν om Re | τοὺς] δεσμοὺς Sintenis 16 μοι MaCI

17 εἰς Ma sed ὧς suprascr m 2 ὡς VaBLau | αὐτὸν libri edd

Ι καλέσας V κελεῦσαι Ferr Ι δεινὸν om VaB</note>





<pb n="356"/>

ὑπὸ τῆς οἰκίας τῆς αὑτοῦ τοσαῦτα αὐτὸν ἀνιάσαιμι

παροξύνων τὸν δῆμον καὶ δυνάμεις ἐκπέμπων καὶ

παραινῶν τὴν Μακεδονίαν λῃστεύειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἐγὼ δὲ οὐδὲν

ὑποπτήξας οὐδ’ ὑπὸ τοῦ καιροῦ ταπεινωθείς, οὐχ ὡς

<lb n="5"/> ἐκδεδομένος, ἀλλ’ ὡς ἄν τις πρεσβεύων, ἀπὸ τῆς συν-

ήθους διελεγόμην παρρησίας ὅτι πᾶς εὖ φρονῶν, ὦ

Φίλιππε, καὶ τὰ δίκαια ποιῶν τὴν αὑτοῦ πα-

τρίδα φιλεῖ. καὶ ὥσπερ σὺ ζῇς ἐν τοῖς ὅπλοις

ἐπὶ τῷ μείζω ποιῆσαι τὴν βασιλείαν, οὕτως

<lb n="10"/> οὐδὲν θαυμαστὸν τὰς Ἀθήνας τὸν Ἀθηναῖον

φρουρεῖν. οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνό γ’ ἂν εἴποις ὅτι

μικρὸν φρονοῦσαν τὴν πόλιν παραλαβὼν ἐ̓πει-

θον τάξεως οὐ προσηκούσης ὀρέγεσθαι, ἀλλ’

οἶσθα δήπου μαθὼν τὸν Μαραθῶνα, τὴν Σα-

<lb n="15"/> λαμῖνα, τὸ Ἀρτεμίσιον, τὰς Πλαταιάς, τὴν

Μυκάλην, τὴν Κύπρον, οὓς ἔστησεν ὅρους βα-

σιλεῖ, καὶ μυρία ἂν ἔχοιμί σοι διελθεῖν, ὦ Φί-

λιππε, μεστὸς ὢν ἐγὼ διηγήσεων, καὶ διαδεξά-

<note type="footnote">14 sq. cf. t. V 556, 4 sq. 15 cf. t. V 500, 19 16 cf.

p. 217, 14 18 cf. t. II 305, 9</note>

<note type="footnote">1 αὐτοῦ et αὐτὸν libri edd | δεινὸν ante τοσαῦτα VaB

2 ἐκπέμπειν Lau 4 οὐδὲ Vi | κακοῦ Ma 6 πᾶς — 8 φιλεῖ

praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ δημοσθένης γράφει παρ’

ἀθηναίους ἀνελεῖν τὸν ἐλέου βωμόν citat Macarius fol. 82 v Ι ὦ

Φίλιππε om Macar ὦ om VaBVi 7 αὐτοῦ scripsi e C

αὐτοῦ reliqui libri edd ἑαυτοῦ Macar 11 φρονεῖν Lau |

γε MaCl | ἂν inser Ma 2 12 φρουροῦσαν Wolf φρουροῦσα

Lau 14 οὐκ ante οἶσθα Vi 15 τοὺς πλαταιέας Lau

16 μυλάκην WolfLau Ι τῶ βασιλεῖ Va sed γρ ὦ βασιλεῦ in

marg m 2, BLau βασιλεῦ Vi 17 μυρί’ WolfMa sed in hoc

’ in ἁ corr m 2, Οἶ’ μυρίαν Ferr | δ’ ἂν V ἂν om Ferr Ι βασι-

λεῦ Β 18 ὢν inser Va 2 | &lt;καλλίστων&gt; α διηγήσεων &lt;ὧν

νος&gt; α coni Re</note>



<pb n="357"/>

μένος βῆμα &lt;γέμον&gt; α σεμνῶν καὶ καλῶν

ἐπειρώμην, ὁμολογῶ, μὴ λείπεσθαι τῶν | <note type="marginal">R IV 259</note>

παλαιῶν ῥητόρων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>καὶ περὶ τῆς αἰτίας δέ, ὦ

Ἀθηναῖοι, τῆς πολλῆς ταύτης, ὡς ἄρα ἐγὼ πόλεμον

ἐποίουν ἐξὸν εἰρήνην ἄγειν εἶπον καὶ τὰ πράγματα <lb n="5"/>

ἐξήτασα καὶ διορίσας τὸν ἀμυνόμενον ἀπὸ τοῦ κινοῦν-

τος πόλεμον οὐδαμοῦ λύων εἰρήνην ἐφάνην, ἀλλ’

Εὔβοια, Πελοπόννησος, τὰ πλοῖα, Μέγαρα, Ἑλλήσπον-

τος, μικρά, μείζω, πάντα με ταύτης ἐλεύθερον ἐποίει

τῆς μέμψεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἐγὼ μὲν οὖν σιωπήσας ἤλπιζον <lb n="10"/>

μάστιγας καὶ κέντρα καὶ πῦρ καὶ τὸ τελευταῖον, σφα-

γήν, ὁ δὲ μικρὸν ἐπισχών, ἀφίημί σε, φησί, καὶ

ποιῶ κύριον τῆς ὅποι βούλει πορείας, καὶ

σώζου καὶ μένε μέν, εἰ τοῦθ’ ἥδιον, ἐν ταῖς

ἐμαῖς πόλεσι, βάδιζε δὲ Ἀθήναζε καὶ κομίζου <lb n="15"/>

τὴν οἰκείαν, εἰ τοῦτό σοι κατὰ νοῦν. καὶ μειδιῶν

ἄμα καὶ βλέπων εἰς τοὺς παρόντας, ἐπιμελοῦ δέ,

φησί, καὶ τοῦ Ἐλέου βωμοῦ. παρ’ ὑμῖν γάρ ἐστι

τοῖς ἡμέροις, ἡμεῖς δὲ ὠμοί τε καὶ βάρβαροι.</p>

<note type="footnote">4 cf. p. 277,12 sq 7 cf. p. 277,12 sq. 10 cf. ad

p. 270, 10 16 cf. p. 320, 2; t. II 88, 1</note>

<note type="footnote">1 χρῆμα Vi | βῆμα &lt;λαμπρότατον α διὰ&gt; α σεμνῶν coni Re

scripsi μεστὸν VaB omreliqui libri edd Ι καλῶν καὶ σεμνῶν CI

| σεμνὸν καὶ σεμνῶν Μα sed σεμνὸν inser m 2 Ι καῖ inser V 2 2 ὀμο-

λογεῖν Wolf Ferr 3 δέ om Lau 5 ἐπῆγον Lau | καὶ ante

εἷπον MaCI 6 ἐξήτασα Va sed ἐζήτησα in marg m 2 ἐζήτησα

HVCWolfViMaCl Ferr scriptura in Cr parum certa 8 πελο-

πόνησος VC 9 μετ’ αὐτῆς Ma 11 τὸ om MaCI 13 ὅπη

Va 15 πόλεσιν Cr 16 οἰκίαν HVCVaBViMaClLau Mor

sed in hoc γρ οἰκείαν in marg scriptura in Cr parum certa</note>

<note type="footnote">19 ἡμέροις Va sed καὶ τοῖς ἐλευθέροις suprascr m 2, Mor

sed γρ ἐλευθέροις in marg ἡμετέροις Lau ἐλευθέροις CrH VC

WolfMa sed in hoc ἡμέροις καὶ τοῖς in marg praepos m 2, Cl Ferr</note>



<pb n="358"/>

<p>17. Τί δὴ τὸ τῆς μεταβολῆς αἴτιον καὶ τοῦ χάριν

ὅν ἔσπευσε λαβεῖν ἔχων ἀφῆκε, τὸ μὲν ἀκριβὲς αὐτὸς

ἂν εἰδείη καὶ πρὸς ἄλλον ἂν εἴποι, τεκμαιρομένῳ δὲ

πολλά, ὦ Ἀθηναῖοι, φανείη. καὶ γὰρ ὧς ἀπέχρησεν

<lb n="5"/> αὐτῷ γενέσθαι κυρίῳ καὶ ὡς ἡττήθη τῶν δικαίων καὶ

ὡς ἠλέησε τὴν τύχην καὶ ὧς ἔδεισε τὸ τοῦ μέλλοντος

ἀφανὲς καὶ ὧς δόξαν μεγαλοψυχίας ἐδίωξεν ἐχθροῦ

φειδόμενος καὶ ὧς ἐξῄτησε φιλανθρωπότερος νομισθῆ-

ναι τοῦ δήμου τῶν Ἀθηναίων ζητῶν. ἀκούομεν δὲ

<lb n="10"/> αὐτὸν καὶ πρὸς τὰς Ἀπολλοφάνους θυγατέρας ποιῆσαί

τι παραπλήσιον. ἀφεῖναι γὰρ αὐτὰς Σατύρῳ τῷ τῆς

κωμῳδίας ὑποκριτῇ τοῦ πατρὸς τῶν κορῶν ἀπεκτονό-

τος αὐτῷ τὸν ἀδελφόν.</p>

<p>18. Περὶ μὲν οὖν τῆς ἐμῆς σωτηρίας τοιαῦτα ἄν

<lb n="15"/> τις ὑπολάβοι, λελυμένος δὲ ἤδη καὶ τετυχηκὼς ἀδείας

οὐκ ἂν φαίην ὧς ἐβουλευσάμην ὅποι χρὴ τραπέσθαι.

<note type="marginal">R IV 260</note> | καίτοι παρὰ πολλοῖς τῶν Ἑλλήνων ἦσαν εὐερ-

γεσίαι μοι κείμεναι, καὶ μετέδωκαν ἀσμένως ἄν μοι

καὶ πολιτείας καὶ γῆς καὶ τῶν ἄλλων ἀγαθῶν, ἀλλ’

<note type="footnote">10 sq. cf. IV 36, 5; t. IV 320, 11 R. Dem. fals. leg. § 194 sq.

p. 401, 25 sq. 18 Thuc. I 129, 3. Plat. rep. I p. 345 A</note>

<note type="footnote">2 οὖν ante ἀκριβὲς Lau 3 τεκμαιρομένων Vi 4 ἂν

post πολλὰ Β | ὦ ἀθηναῖοι πολλὰ ViMaCl 8 ἐδίωξεν scripsi

auctoribus lacobsio Lect 103 Achill Tat 889 Rev 4 et Weiskio

hyp II 46 ἔδειξεν libri edd naut λήψεσθαι ἔδοξεν aut ἐθήρασεν“

Re 8 ἐξῄτησε in marg inser Μα 2 om Οἶ’ ἐζήτησε CVaB

Lau Re scriptura in Cr parum certa 9 τῶν] τοῦ ΗC scrip-

tura in Cr parum certa | „ζητῶν abesse ” Re 10 αὐτὸν

om HVCWolf Ferr scriptura in Cr parum certa 11 τῷ om

Ferr 12 πατρὸς — ἀπεκτονότος in ras V 2 Ι τῶν κορῶν om

HCWolfVa sed in hoc τὴν κορῶν in marg m 2, Β Ferr | ἀπο-

κταινόντος Η ἀποκτανόντος CWolf Ferr 14 τοιαῦτα scripsi

e BViLau ταῦτα HVCWolfVaMaCl edd 16 ὅπου MaCl</note>

<note type="footnote">18 μοι om CrHVC Ferr</note>



<pb n="359"/>

οὐκ ἦν ταῦτα τῆς ἐμῆς ψυχῆς, ἀλλ’ εὐθὺς οἴκαδε

ἠπειγόμην. οὕτως ἰσχυρὸς ἔρως ἐντέτηκέ μοι τῆς πα-

τρίδος καὶ οὐδ’ ἡ ἔκδοσις αὐτὸν καταπαῦσαι δύναται.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>τὴν τοίνυν πορείαν ὧς μάλιστα λανθάνων ἐποι-

ούμην τοῦ μὴ πάλιν ὁρᾶσθαι παρὰ τῶν Ἑλλήνων μηδὲ <lb n="5"/>

ἀναγκάζεσθαι πικρῶν ἀκούειν καθ’ ὑμῶν ῥημάτων.

ἦσαν γάρ, ἦσαν οἱ παραβάλλοντες τῇ ἐκδόσει τὴν

ἄφεσιν, τοῖς Ἀθηναίοις τὸν Φίλιππον, τοῖς πολίταις

τὸν ἐχθρόν. ἃ καὶ νῦν μὲν ἀνάγκη πολλαχοῦ λέγεσθαι

τῆς Ἑλλάδος. ἐγνωσμένων γάρ, οἶμαι, καὶ τούτων <lb n="10"/>

κἀκείνων εἰκὸς ἑκατέρῳ γίνεσθαι τοὺς προσήκοντας

λόγους. ὅπως οὖν μὴ πολλοῖς ἐντεύξομαι τοῦ βωμοῦ

μεμνημένοις, εἰς ὅσον οἶόν τ’ ἦν, κρύπτων ἐμαυτὸν

ἐχώρουν. ἥκων τοίνυν ἓν τοῦτο ὅπερ ἔφην πολιτεύο-

μαι πολίτευμα καὶ γράφω τὸν ἑστηκότα τηνάλλως <lb n="15"/>

ἀνατρέπειν.</p>

<note type="footnote">2 Soph. El. 1311. Plat. Menex. p. 245 D</note>

<note type="footnote">2 ἠπειγόμην Va sed ἡ in ras m 2 Ι verba οὕτως — πατρίδος

ad comoediae Atticae versum οὕτως ἔρως ἰσχυρὸς ἐντέτηκέ μοι

τῆς πατρίδος redire censuit Th. Kockius Fr. com. Att. III

p. 489 n. 431 qua de re cf. quae dixi in Addendis et Corri-

gendis ad t. I p. 79, 8 | ἐντέτοκε V 3 οὐδ’ ἡ scripsi auctore

Iacobsio Add 368 Lect 103 Rev 4 οὐδὲ libri edd 5 παρὰ

om Lau ὑπὸ MaCl Ι καὶ ante μὴ δὲ Vi μὴ δὲ HBViMaCl

Lau 6 ἀκούειν πικρῶν MaCl πικρῶν C sed ’π’ in ras f

μικρῶν HWolf | καθ’ in ras Lau 2 | ὑμῶν CMa sed ὒ in ras ὁ

Ma 2 7 ἦσαν(2)] ἦπερ Re | τῇ ἐκδόσει et τοῖς Ἀθηναίοις et

τοῖς πολίταις scripsi τὴν ἔκδοσιν et τοὺς Ἀθηναίους et τοὺς

πολίτας libri edd 8 τῇ ἀφέσει et τῷ Φιλίππῳ et τῷ ἐχθρῷ

coni Gasda 11 ἑκστέρῳ Mor sed γρ ἑτέρῳ in marg ἐκατέρων

VaBViMaCl | γίγνεσθαι ViLau γενέσθαι Ma 12 ἐντεύξομαι

scripsi e VMaClLau ἐντεύξωμαι HWolfVaB Vi edd scriptura

in Cr parum perspicua 13 μεμνημένοις Lau sed ἲς in ras m 2 |

εἰς ὅσον] ὧς MaCl | οἶόν om Lau οἷον Β οἷός Re Ι τε Vi

14 ἥκων V sed ὢν in ras m 2, Mor sed γρ ἦγον in marg ἥκω

BLau ἧκον HCWolf ἤκουον Vi | ἐν] ἐνδε C ἐν δὲ Wolf Ferr

Ι πολιτεύομαι ὅπερ ἔφην Ma 15 τηνάλως HCWolfViMaCl

scriptura in Cr parum certa cf. ad t. V 272, 13</note>



<pb n="360"/>

<p>20. Εἶτα σὺ τολμᾷς, φησί, βωμὸν ἀρχαῖον

καὶ τίμιον καὶ δόξαν ἀγαθὴν ἐνηνοχότα τῇ

πόλει τῆς εἰωθυίας τιμῆς ἐκβαλεῖν; ἐγὼ γάρ

εἰμι ὁ τοῦτο ποιῶν, ὦ Ἀθηναῖοι; ἐγὼ καταλύω τιμὴν

<lb n="5"/> κρατοῦσαν ὁ τῇ πρὸς αὐτὸν καταφυγῇ βεβαιώσας αὐτῷ

τὸν νόμον; εἰρωνεία ταῦτα ἔστι καὶ παιδιὰ τῶν οὐ

βουλομένων εἰδέναι δοκεῖν ὡς ἃ τοῖς ἔργοις ἤδη πέ-

πρακται, ταῦτα νυνὶ τυγχάνει λόγου. τίς γὰρ οὐκ

οἶδεν ὡς ἀπ’ ἐκείνης ἀπέρριπται τῆς ἡμέρας ὁ βωμός,

<lb n="10"/> ἐν ᾗ τὸν ἱκέτην οὐκέτ’ εἶχεν ἐξελέσθαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>φέρε γάρ,

τίς ἡ τιμὴ τοῦ βωμοῦ; τὸν ἀδικούμενον ὡς αὐτὸν

ἥκοντα σῶσαι. τί οὖν; ἤρκεσέ με ῥύσασθαι; πόθεν;

οὐκοῦν ὁ μὲν λίθος ἔστηκε, τὸ γέρας δὲ πέπαυται,

καὶ τῷ μὲν δοκεῖν μένει, τῇ δ’ ἀληθείᾳ κεκίνηται. τὴν

<lb n="15"/> γὰρ ἐκ τῶν νόμων αἰδῶ τοῖς βωμοῖς ὑπάρχουσαν ἂν

ἀφέλῃς, οἴχεται ὁ βωμὸς καὶ τοῦτ’ ἔστιν ὃ πρὶν ἢ

<note type="marginal">R IV 261</note> βωμὸς | νομισθῆναι. καὶ γὰρ τὰ τῶν θεῶν ἕδη

τῶν ἄλλων τύπων αἰδεσιμώτερα ταῖς τιμαῖς, ἄνευ δὲ

τούτων οὐδὲν ἀμείνω τῶν λοιπῶν ἀνδριάντων οὐδέ γε

<note type="footnote">14 cf. p. 245, 12; t. II 526, 13; V 353, 3</note>

<note type="footnote">1 φήσει VaB Ι τις post φησί libri edd delevi 2 πά-

τριον Va sed τίμιον in marg m 2, BLau 3 ἐκβάλλειν V sed

λ(1) inser ἐκβάλλειν Va Re 4 ὁ τοῦτό εἰμι MaCl Ι πονῶν

Lau Ι ὦ inserui e ViMaCl om reliqni libri edd | ἀθηναίοις

V Ι τιμὴν] τὴν νῦν Vi 5 ὁ τῇ] ὅτι Wolf | φυγῇ ΜαCI

6 ταῦτ’ MaCI | οὐ in ras V 2 9 ἀπέρριπτο Vi ἔρριπται

MaCl 10 εἶχεν scripsi ex HVCWolfBMaCI ἔσχεν VaLau

edd ἔσχον Vi scriptura in Cr parum certa Ι ἐξελέσθαι om Ma</note>

<note type="footnote">11 τοῦ βωμοῦ τιμὴ VaBLau | τὸ ante τὸν VaBLau et inser

C 2 13 ἔστηκεν VCVaMa edd scriptura in Cr parum certa |

πέπτωκε Lau 17 βωμὸν Va Ι καὶ ante τὰ HVCLau Mor Re

scriptura in Cr parum certa delevi 18 τόπων Va sed γρ'

τύπων in marg m 2, BVi et coni lacobs Lect 103 Ι τούτων ante

ταῖς libri edd delevi cum Gasda τούτω, ταῖς coni Re τόπων

αἰδεσιμώτερα τούτων (= venerabUiora quam alia loca quae vi-

detis) Iacobs Lect 103 Rev 4</note>



<pb n="361"/>

τῶν οὔπω ξεσθέντων λίθων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>οὐδεὶς ἐτόλμα πρό-

τερον ἅπτεσθαι τῶν ἐκεῖσε καταφευγόντων. οὐδεὶς

ἤκουσέ μου λέγοντος ὅτι χρὴ τοῦτον ἀνελεῖν. ἀνῄρη-

ται τοῖς εἰς ἐμὲ πραχθεῖσιν ἡ παρ’ αὐτοῦ συμμαχία.

μηδ’ ὁράσθω τοίνυν ὁ βωμός, μέχρις ἂν θεραπεύηται <lb n="5"/>

Παναθηναίοις μὲν Ἀθηνᾶ, μυστηρίοις δὲ Δημήτηρ,

τῇ λαμπάδι δὲ ὁ Πὰν καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστος θεῶν

τοῖς παλαιοῖς νομίμοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>καλῶς αὐτοῖς ἑστήκασιν οἶ

βωμοί, τῶν ἑορτῶν δὲ καὶ τῶν ἄλλων αὐτοῖς ἁγιστειῶν

ἀπολλυμένων μωρία τοὺς βωμοὺς διαφυλάττειν. ἑορτὴ <lb n="10"/>

τοίνυν ἔστιν Ἐλέῳ καὶ θεραπεία μία τοῖς ἐκεῖσε κατα-

φεύγουσιν εἶναι σωθῆναι, τούτου δὲ οὐκ ἴτ’ ὄντος τί

δεῖ βωμοῦ; ὥσπερ ἂν εἴ τινες ἀφελόμενοι τὴν ἀρχὴν

τὸν στρατηγὸν εἶτ’ αὐτὸν ἀξιοῖεν στρατηγὸν καλεῖν.

ἀλλ’ οὐδὲν ἡ προσηγορία τῶν ἔργων χωρίς.</p> <lb n="15"/>

<p>24. Τί οὖν κερδανοῦμεν, φησίν, ἀνελόντες

τὸν βωμόν; διαφεύξεσθε, ὦ Ἀθηναῖοι, τὰς νυνὶ κατη-

<note type="footnote">6 cf. t. V 24, 14 7 Her. VI 105 9 cf. t. H 37, 17</note>

<note type="footnote">1 οὕτω Ma sed πω supra τὼ m2, Cl | λίθων om C

2 ἅψασθαι Lau 3 του coni Re | τοῦτο Vi 4 εἰς om Πα

| ἐμοῦ MaCl 5 μὴ δ’ HViMaCl 6 παναθηναἰοις Vi

Mor sed in hoc γρ παρ’ Ἀθηναίοις in marg παρ’ ἀθηναίοις

HVCWolfVaB MaClLau Ferr scriptura in Cr parum certa Ι

ὁ διόνυσος Ma sed γρ δημήτηρ in marg m 2, Cl 7 πᾶν H

VMaLau Ι θεὸς VaB 8 νόμοις Ma 9 καὶ ante τῶν(1)

MaCl Ι ἑστηκόσιν ante ἁγιστειῶν HVVaBViMaCl 11 ἔστιν

Ἐλέῳ scripsi εἰς τὸν ἔλεον libri sed scriptura in Cr parum

certa, edd sed εἰς τὸν (subaudi ναὸν) Ἐλέου coni Re Ι ἐκεῖ Vi</note>

<note type="footnote">12 δ’ ViMaCl | οὐκ ἔτ’ scripsi e CrHLau οὐκέτ’ VVaB

ViMaCl οὐκ CWolf edd 13 τις MaCI Ι ἀφελόμενος MaCl

ἀφελόμενον Wolf 14 αὐτὸν V sed ’ν in ras m 2 αὐτοῖς

CrHCWolf sed in hoc οἶς ex ὂν corr, Ferr | ἀξιοῖ CrHCViMa

ἀξιεῖ Lau ἀξιοῖς CI | καλεῖν στρατηγὸν VaBLau 16 φασι

κερδανοῦμεν Vi 17 διαφεύξεσθε(??)ι Va | νῦν VaBMaCl | κατη-

γορίας Mor sed γρ προσηγορίας in marg</note>



<pb n="362"/>

γορίας ἃς ἐκ τοῦ μὲν θεὸν ἡγεῖσθαι τὸν Ἔλεον,

ἀποσπᾶν δὲ τοὺς ἱκετεύοντας ἔχετε. τουτὶ γάρ ἐστιν

αὐτῶν αὑτοῖς ἐναντία ποιούντων καὶ μαχομένων, ὃ

μέγιστον ἔγωγε ὀνειδῶν ἡγοῦμαι. τὸ μὲν γὰρ οὕς τις

<lb n="5"/> οὐχ ἡγεῖται τιμῶν ἀξίους μηδὲ θαυμάζειν ἀγνοίας ἂν

αἰτίαν λάβοι, τὸ δ’ ἅ τις ἐν θεῶν ἄγει τάξει, πρὸς

ταῦτα ἀναισχυντεῖν οὐδὲν ἀσεβείας ἐλλείπει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>οὐκ-

οῦν ἐν μὲν τῷ καθάπαξ ἀνελεῖν τὸ μὴ νομίζειν ἐστὶ

<note type="marginal">RIV 262</note> θεόν, ἐν δὲ τῷ τὸν βωμὸν ἐᾶν Ι τὸ μηδ’ ἃ βωμῶν

<lb n="10"/> ἠξιώσατε, ταῦτα ὑβρίζειν ὀκνεῖν. ὁρᾶτε γὰρ τὸ γιγνό-

μενον. ἥξουσι παρ’ ὑμᾶς τινες, ὄψονται τὸν βωμόν,

εἴσονται τὰ γενόμενα. τούτους τί βούλεσθε περὶ ὑμῶν

φρονεῖν; ὡς Ἀθηναῖοι ψεύδονται καὶ φενακίζουσι πάν-

τας ἀνθρώπους καὶ τοὺς ἀτυχοῦντας ἐνεδρεύουσι καὶ

<lb n="15"/> τὸν Ἐλέου βωμὸν ἀντὶ θηράτρων ἔχουσιν οἶς ἐξῆν

φεύγουσι σωθῆναι, τούτους διὰ τῆς ἐλπίδος τοῦ βω-

μοῦ λαμβάνοντες;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>καὶ γὰρ εἰ μὲν οὐδεὶς ἐπ’ αὐτὸν

ἥξει τῶν ἐμῶν μεμνημένος, ἐπὶ τί καὶ φυλάττοιτο ἄν;

<note type="footnote">15 Xen. comm. II 1, 4; III 11, 7</note>

<note type="footnote">1 θεὸν μὲν Vi 2 δὲ om Wolf Ferr 3 αὐτοῖς HVCVi

MaClLau Ferr 4 et 6 τῷ CrHVCWolf Ferr et γρ in marg

Mor Ι γὰρ om Vi Ι ὅστις ViLau 5 μὴ δὲ HBViMaClLau

6 αἰτίας V | ἅ scripsi e Β ut coni Re εἴ CrHVCWolfVaViMa

Cl sed in hoc in ἅ corr m 4, edd ἄν Lau Ι καὶ ante πρὸς Lau</note>

<note type="footnote">7 ταῦτ’ VaB 8 μὴ om Vi 9 τὸν βωμὸν scripsi e CrH

VCVaBViMaClLau βωμῷ Wolf edd sed γρ τὸν βωμὸν in marg

ὂν

Mor τούς βωμοὺς coni Re Ι μὴ δ’ HBVi μὴ δὲ MaCl | βωμῶν

Ma βωμὸν V sed ῶ supra ὁ m 2 10 νομίζειν Vi | ὀκνεῖν

om Lau 11 ἡμᾶς MaClLau 12 γευόμενα scripsi e MaCl

γινόμενα BVi γιγνόμενα HVCWolfVaLau edd Ι τούτους τί

scripsi ex HVVaBViMaClLau τί τούτους CWolfedd 14 καὶ

— ἐνεδρεύουσι om Lau 15 θηράτρων scripsi coll Xen. l. l.

auctore Re θηρατῶν libri edd</note>



<pb n="363"/>

εἰ δὲ ἥξουσι καὶ κερδανοῦσι καὶ σωτῆρα ἀξιόχρεων

εὑρήσουσι, τίς ἂν ὑμῖν ὑπάρχοι λόγος περὶ τῆς ἐμῆς

ἐκδόσεως; ὅτι, νὴ Δία, πονηρότατος ἐγώ τις καὶ ἥκιστα

φιλανθρωπίας ἄξιος; ἢ πονηρὸς μὲν οὐ λίαν, ἄχρηστος

δὲ ὁ βοῶν ὑπὲρ Ὀλυνθίων, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ πρε- <lb n="5"/>

σβεύων ὑγιῶς καὶ φιλοτιμίᾳ χορηγῶν καὶ τριηραρχῶν

ἐθελοντὴς καὶ λυόμενος αἰχμαλώτους καὶ θυγατέρας

συνεκδιδούς; ὁ πολλοὺς μὲν ἐλεῶν, ἐλέου δὲ οὐ τετυχη-

κώς; ὁ νόμοις ὠφελῶν τὸ ναυτικόν; ὁ τὰς προσόδους

αὔξων; ὁ τῇ συμμαχίᾳ προστιθείς; ὁ τῆς σιτοπομπίας <lb n="10"/>

φύλαξ; ὁ κηρυττόμενος; ὁ στεφανούμενος; εἴπω τι

τούτων ἄμεινον; ὁ ἐξαιτούμενος; ἃ τίνι τῶν πώποτε

τῷ βωμῷ χρησαμένων ὑπῆρχεν; ἃ οὐδέν με ὀνῆσαι

δεδύνηται. τοῦτον οὖν ὑπεριδόντες ἄλλον ἐλεήσετε;

καὶ πῶς οὐ πολλῆς ἐμπληξίας;</p> <lb n="15"/>

<p>27. Πολεμεῖν γὰρ ἦν ἀνάγκη, φησί, μὴ τοῦτο

πεποιηκόσιν. ἐγὼ δὲ εἶχον μὲν &lt;ἂν&gt; α δεικνύειν ὡς

τριον ὑμῖν ὑπὲρ τῶν τοιούτων πολεμεῖν, καὶ πολλοὺς ἂν

<note type="footnote">5 sq. cf. p. 329, 9 sq. 7 cf. p. 398, 6. Dem. cor. p. 316, 4</note>

<note type="footnote">10 cf. ad p. 258, 3 15 cf. t. V 257, 1</note>

<note type="footnote">1 κερδανοῦσιν Lau σωτηρίαν ante κερδανοῦσι inserendum

coni Re | πατέρα Ma 2 εὑρήσουσι εὑρήσουσιν Lau) ἀξιόχρεων

VaBLau | ὐπάρχη VaB ὑπάρξει Lau 6 ὀρθῶς Vi | καὶ(1) —

7 ἐθελοντὴς om Wolf Ferr 7 ὁ ante λυόμενος CWolfLau

edd delevi | ὁ ante θυγατέρας Wolf edd delevi 8 ἐλέου

scripsi ex HVaBViMaCl ἐλέους VCWolfLau edd scriptura

in Cr parum certa cf. t. V 424, 8 | μὴ VaBLau 10 σιτοπομ-

πίας scripsi ex HCWolfVaBMaClLau σιτοπομπείας VVi edd</note>

<note type="footnote">11 α ὁ στεφανούμενος om Ferr Mor 12 ἅτινι Ma sed in

τίνι corr m 2, CI 13 ἃ Ma sed ὧν suprascr m 2 ὧν VaB

14 δύναται Ma 15 ἐκπληξίας Ma sed k in μ corr m 2, Cl</note>

<note type="footnote">16 voce γὰρ des H | ἦν inserui e CrVCVaBViMaCl post

ἀνάγκη Lau om Wolf edd | μὴ scripsi e CrVCVaBViMaCl

Lau, ut coni Re μηδὲ Wolf edd 17 ἂν inserui om libri

edd 18 ἡμῖν Οἶ’</note>



<pb n="364"/>

ἀγῶνας, εἴπερ ἐβουλόμην, ἐξηρίθμουν, ἐφ’ οἷς ἐν ταῖς

τραγῳδίαις ἐπαινούμενοι χαίρετε, τοῦτο μὲν τὸν ὑπὲρ

τῶν Ἡρακλειδῶν πρὸς Πελοπόννησον ὅλην ἣν ἧκεν

<note type="marginal">RIV 263</note> ἄγων | Εὐρυσθεὺς ὃς αὐτῷ πράγματα παρεῖχεν

<lb n="5"/> Ἡρακλεῖ, τοῦτο δὲ τὸν ὑπὲρ τῶν νεκρῶν πρὸς Θη-

βαίους ἄνδρας ἐπηρμένους τῇ νίκη καὶ διὰ τὴν παρ-

οῦσαν τύχην τοιαῦτα ὑβρίζοντας. καίτοι καὶ εἰ σεμνὸς

Ἡρακλῆς, ἀλλὰ τοῖς ἐκείνου παισὶν οὐδὲν περὶ ὑμᾶς

οὔτε μικρὸν οὔτε μεῖζον ἐπεπόνητο. Ἄδραστος δὲ οὔτ’

<lb n="10"/> αὐτὸς οὔθ’ ὁ τούτου πατὴρ Ταλαὸς χάριν ἦσαν οὐδε-

μίαν τῇ πόλει προεισενεγκόντες, ἀλλ’ ἦν ταῦτα ἐλέου

ψιλοῦ καὶ φιλανθρωπίας καὶ τοῦ πάσχειν τι πρὸς τοὺς

ἱκετεύοντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>τί δ’ Ἰνάρως ὁ Λίβυς, τί δὲ Νικίας

ὁ Κρής, τί δὲ Ὀρέστης ὁ Θετταλός; οὐ νεῶν ἔτυχον

<note type="footnote">3 cf. ad p. 278, 15. Her. IX 27, 2. Philostr. ep. 39. Longin.

de invent. 2 ed. Walz rhet. t. IX 550,25 5 cf. ad p. 278,14

9 cf. p. 278, 14 13 Thuc. I 104 Ι Thuc. II 85 14 Thuc.

I 111</note>

<note type="footnote">1 ἤπερ CI | ἠβουλόμην Ma 2 τὴν Cl | τὸν ὑπὲρ om Ma

Ι ὑπὲρ τῶν om CI 3 πελοπόνησον CWolfClLau | ὅλην ex

ὅλἣν corr V et ὅθεν in marg m 2 ὅθεν Va sed θὲν in ras m 2,

Vi | ἣν inserui e Lau ut coni Re om reliqui libri sed ἣν

ὅλην in marg V 2, edd 4 ὅσα CWolfVaViMaCl Ferr | πρᾶγμα

Lau 5 ἡρακλῆς CWolf Ferr Ι τῶν ViLau 7 νίκην V | εἰ

καὶ Lau Ι σεμνὸν C sed γρ σεμνὸς in marg, Wolf sed γρ

σεμνὸς in marg, VaBViMaClLau 8 ἡρακλείδης C sed γρ

ἡρακλῆς in marg, V sed είδ eras et ~ supra η, Va sed εἴδῃς in

ῆς corr m 2, ViMa sed in hoc ὴς supra εἴδῃς m 2, CI | περὶ in

ras Va 2 Ι ἡμᾶς Ma 9 οὔτε μικρὸν om Ferr Ι πεπόνητο Va Ι

οὔθ’ Lau 10 οὔτε Vi | ταλαὸς VCWolf Ι ἦσαν om Vi

11 ταῦτα] τοῦ Vi 12 τί ViMaCl 13 ἴναρος C ἴνατος V

MaClLau Ferr ἴκαρος VaB Vi scriptura in Cr parum certa Ι

τί δὲ om VaBLau | νικίας Va sed κ in ras m 2 14 τί δὲ in-

serui e ViMaCl cum Gasda om VCWolfLau edd scriptura

in Cr parum certa</note>



<pb n="365"/>

ἐνθένδε καὶ στρατοπέδων, ἔν ἄρχωσιν ἄνθρωποι ξένοι

καὶ μηδὲν ὑμῖν προσήκοντες; τί δ’ ἦν δεινὸν ὑπὲρ

Ἀθηναίου ῥήτορος ἀδόλως πεπολιτευμένου δι’ ὑμᾶς

μισουμένου τῶν εἰωθότων τι δρᾶσαι καὶ πράξει μιᾷ

τὸν δῆμον ἐξελέσθαι τοιούτων ἐπιταγμάτων διδάξαν- <lb n="5"/>

τὰς ὡς οὐκ ἴστε τὰ τοιαῦτα διδόναι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>ταυτὶ μὲν

εἶπον ἄν, εἰ δῆλον ἦν ὡς πόλεμον ἤνεγκεν ἂν τὸ τὰ

δίκαια ποιεῖν, νῦν δέ μοι δοκεῖ Φίλιππος οὐκ ἂν εἰς

τοσοῦτον ἀτοπίας ἐλθεῖν ὥστε πολέμου ποιήσασθαι

πρόφασιν τὴν τοῦ δήμου πρὸς τὸ δαιμόνιον εὐλάβειαν. <lb n="10"/>

τί γὰρ ἂν καὶ πέμψας ᾐτιᾶτο; ὅτι ἀδικεῖτε, ὦ Ἀθη-

ναῖοι, οὐ μᾶλλον ἐμὲ δεδοικότες ἢ τοὺς θεοὺς

οὐδὲ τὴνπρὸς ἐμὲ χάριν πρὸ τῶν βωμῶνθεραπεύ-

οντες;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ἀλλ’ οὐκ ἂν οὕτω ποτὲ μανικὸν ἐφθέγξατο

ῥῆμα δύο ἐντεῦθεν ὁρῶν ζημίας, τὴν μὲν γέλωτα <lb n="15"/>

παρὰ τοῖς ἀνθρώποις ὀφείλειν, τὴν δὲ χαλεποὺς ἀντ-

αγωνιστὰς ἐπισπᾶσθαι τοὺς ὑβριζομένους θεούς, οὓς

ᾔδει μεθ’ ἡμῶν ἐπ’ αὐτὸν ἥξοντας ἐν τῷ τοιούτῳ

πολέμῳ. ἀλλ’ οὐχ οὕτως ἔκφρων οὐδὲ ἀνόητος ἐκεῖνος

ἀνὴρ εἰδὼς χρήσασθαι πράγμασιν ὥστε ἑλέσθαι παρα- <lb n="20"/>

<note type="footnote">10 Diod. S. XIII 12 20 Dem. 01. I p. 10, 3

1 ἴν scripsi e VaBViLau ἴνα VCWolfMaCl edd scrip-

tura in Cr parum certa 2 ἡμῖν MaCl 4 τί Cr WolfViMaCI</note>

<note type="footnote">5 ταγμάτων Vi 7 εἰ — ἂν om Lau εἰ] ὡς Vi Ι τὸ C

τῶ WolfVaB Ferr 8 ποιεῖν Re ποθεῖν libri sed in Cr scrip-

tura parum certa, Ferr Mor 9 ἀναιδείας Lau 12 μὴ Lau</note>

<note type="footnote">13 οὐδὲ] καὶ VaBLau 14 τὸ ante οὕτω edd delevi

ὅτῳ Lau τῶι Wolf | πώποτε οὕτω coni Re 15 punctum

post ῥῆμα libri edd delevi Ι ὀρῶ C WolfVaVi Ferr 16 τοῖς

om Vi 18 ἤδη Ma Ι ὑμῶν Va | τῷ om VaBLau ViMaCI

19 οὕτως V sed τὼς in ras m 2 | οὐδ’ MaCI Ι ἐκεῖνος om Re</note>

<note type="footnote">20 τοῖς ante πράγμασιν V sed eras voce πράγμασιν des

Cr fol 58 v eorum quae sequuntur in folio 58 r fere nihil di-

spici potest</note>



<pb n="366"/>

παίειν τε δοκεῖν καὶ κινεῖν ἐφ’ ἑαυτὸν τοὺς κρείτ-

<note type="marginal">RIII 264</note> τονας, Ι ἀλλ’ ἀπέχρησεν ἂν αὐτῷ &lt;τὸν&gt; α καὶ

δορούμενον καὶ μέγαν μὲν παρ’ ὑμῖν, μέγαν δὲ παρὰ

τοῖς ἄλλοις Ἕλλησιν ἐλέῳ σώζεσθαι καὶ δάκρυσι καὶ

<lb n="5"/> τῷ τῶν ἱκετευόντων κλάδῳ. αἰ γὰρ τῶν χαλεπαινόντων

πρὸς τοὺς λελυπηκότας ὀργαὶ τῇ τῶν χαλεπαινόντων

δυστυχίᾳ λύονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>τεκμήριον δὲ ὑμῖν ἔστω ταῦτα

ἃ νῦν δέδρακε. λαβὼν γὰρ ἤδη καὶ ἔχων καὶ ὁρῶν

καὶ κύριος ὢν κατακρημνίσαι καὶ κατακόψαι καὶ ὅ

<lb n="10"/> τι βούλοιτο χρήσασθαι στήσας εἰς ἐμὲ τοὺς. ὀφθαλ-

μοὺς καί τι πρὸς αὑτὸν ἐνθυμηθεὶς ἀφῆκεν. ὅ μοι

δοκεῖ κἂν πρὸς τὴν ἱκετείαν, εἴ τις ἀπήγγειλε, δρᾶσαι.

τί γὰρ ἂν πλέον ἐζήτησεν ἥττης ἐχθροῦ; ὅλως δὲ ὁ

τοῦ πολέμου καὶ τοῦ φόβου λόγος τὴν μὲν &lt;ἐκδόσεως&gt;

<lb n="15"/> αἰτίαν ἔχει, τοῦ δὲ τὸν βωμὸν ἐν τοῖς ἔμπροσθεν

μένειν οὐκ ἔστιν ἀπόδειξις.</p>

<p>32. Δεῖ δὲ νῦν οὐ τοῦτο ζητεῖν, τί τὸ πεῖσαν

<note type="footnote">4 sq. Plat. apol. p. 34 C 9 Dem. fals. leg. p. 446,11</note>

<note type="footnote">1 τε in ras Va 2 om Lau Ι καὶ ante δοκεῖν Vi καὶ] τοι

Lau et γρ in marg Mor 2 τὸν inserui om libri edd Ι λοι-

δορούμενον V sed in λοιδορεῖσθαι corr m 2 et γρ λοιδορούμενον

in marg m 2 „desunt hic “ Re 3 καὶ] τὸν VaB om

V | μέγαν V sed ἂν in ras m 2 μέγα CWolf Ferr | μέγαν V sed

αν in ras m 2 μέγα CWolfLau Ferr 5 αἱ — 7 λύονται omissa

particula γὰρ citat Macarius fol 82 v 6 παροξυνόντων Lau</note>

<note type="footnote">7 ἔστω ὑμῖν Lau 8 δέδρακεν Lau 9 καὶ ante κατα-

κρημνίσαι CViLau scriptura in Cr incerta Ι κατακρημνίσασυαι

VaBLau | κατακόψασυαι VaViMaClLau Ι ὅτι MaVi

11 καίτοι VVi | αὑτὸν scripsi e C αὐτὸν VWolfVaBViMaCl

Lau edd scriptura in Cr parum certa 12 κἂν scripsi καὶ

libri edd Ι εἴτις in ras V 2 ἥτις Vi | ἀπήγγελλε Vi ἀπήγγελε Cl

Ι δράσαι libri edd 13 καὶ ante τί Lau | πλέον ἐζήτησεν]

ἐζήτησεν ἕτερον Lau 14 μὲν om Lau | ἐκδόσεως inserui auc-

tore Iacobsio Lect 103 Rev 4 qui τῆς μὲν ἐκδόσεως coni om

libri edd 16 μένειν Ma sed με in ras βαίνειν Οἶ’ μαἰνειν

Vi 17 ὁ Lau Ι ζητῶν Lau</note>



<pb n="367"/>

ἀμελῆσαι τῆς τιμῆς, ἀλλ’ εἰ μὴ λυσιτελεῖ καθάπαξ ἡφα-

νίσθαι τὸν οὐδενὸς ἄξιον. τί οὖν μέλλετε, ὦ Ἀθηναῖοι;

τί μὴ τὴν ταχίστην ἐπ’ αὐτὸν φέρεσθε; τί μὴ λακτί-

ζοντες ἀνατρέπετε; μᾶλλον δέ, τί μὴ καταποντίζετε;

τίνων δεῖ χειρῶν γενέσθαι τὸ ἔργον; ἐκείνων αἱ τοῦ <lb n="5"/>

βωμοῦ τὸ σῶμα τοὐμὸν ἀφελκύσασαι τοῖς ἐχθροῖς

παρέδωκαν. μᾶλλον δέ, κοινὸν ὑμῶν ἀπάντων γενέσθω.

πάντες ἐχειροτονήσατε, πάντες ἀνασπάσατε, ἤ, εἰ βού-

λεσθε, οἱ μὲν ἀνασπώντων, οἱ δὲ παρακαλούντων.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ἀκολουθήσατε τοῖς ὑμετέροις αὐτῶν &lt;τρόποις&gt; α ἐπει- <lb n="10"/>

δὴ μὴ τοῖς τῶν προγόνων, οἳ τοὺς σφαγέας τῶν τῷ Κύ-

λωνι συγκατασχόντων τὴν ἀκρόπολιν ἐξήλασαν ἐναγεῖς

τε νομίσαντες καὶ τῆς Ἀθηνᾶς ἀλιτηρίους. καίτοι μεῖζον

ἠδίκησαν τὴν πόλιν οἱ τύραννον ἐπαγαγόντες τοῖς

νόμοις, ἀλλ’ ὅμως | καὶ τοῖς τὰ τηλικαῦτα τολ- <note type="marginal">RIV 265</note>

μῶσιν &lt;ᾤοντο&gt; α ἀρκεῖν εἰς σωτηρίαν τοὺς θεούς.</p> <lb n="16"/>

<note type="footnote">11 cf. ad t. Y 469, 6. Thuc. I 126, 7</note>

<note type="footnote">1 μὲν Ferr Mor Ι ἠφάνισται VVi 2 μέλετε CWolfVi

μέλεται Lau 3 τηνταχίστην Β 5 δὴ ViLau 6 ἀφελκύ-

σασθαι V sed σ(2) eras ἐφελκύσασαι Vi ἐφελκύσασθαι Lau</note>

<note type="footnote">7 ὑμῶν om VaB | γενέσθαι Lau 8 ἀνασπάσατε scripsi e

Β ἀνεσπάσατε VCWolfVaViMaCiLau edd scriptura in Cr in-

certa 10 ἀκολουθήσατε V sed ατε in ras m 2 ἀκολουθήσετε C

Wolf | ἡμετέροις Vi | τρόποις inserui, ut παραδείγμασι inserendum

coni Re om libri edd 11 τῶν(2) om V Mor Re Ι τῷ om Ferr

| Κύλωνι V sed λωνι in ras m 2 κύκλω CWolfVaBViMaCl Ferr

et γρ in marg Mor 13 τί ante μεῖζον V sed in ras m 2, CVaB

ViMaClLau, post μεῖζον Wolf edd delevi μέγιστον coni Re</note>

<note type="footnote">14 οἱ scripsi e V sed in ras m 2, Lau ἢ CWolfVaBViMa

Cl edd sed delendum censuerunt Re et Iacobs Add 101 Lect

103 Rev 4 | ἐπαγαγόντες scripsi e ViMaCl ἐπάγοντες VCWolf

VaBLau edd scriptura in Cr incerta 15 τὰ om VCWolfVi

Ferr | τολμῶσι VCWolfViVaBMaCl Re 16 ᾤοντο ἀρκεῖν

scripsi δοκεῖν libri edd sed ἐνόμιζον vel ἡγοῦντο ἀρκεῖν coni

Re διαρκεῖν Iacobs Lect 103 Rev 4</note>



<pb n="368"/>

<p>34. Τότε μὲν οὖν εἰκότως οὐδὲν ἐγράφετο τοιοῦτον

τιμωμένων τῶν βωμῶν, νῦν δὲ τί φείδεσθε λίθων

ὧν ἐξηλείψατε τὴν ἰσχύν; τί στένεις, Ὑπερίδη καὶ

Πολύευκτε καὶ Λυκοῦργε καὶ πάντες οἱ τῆς ἐμῆς μι-

<lb n="5"/> μηταὶ πολιτείας; οὐκ ἀφαιροῦμαι καταφυγῆς ὑμᾶς, οὔ.

ἀλλ’ οὐκ ἐῶ κεναῖς ἐλπίσιν ἀπατᾶσθαι. τίς γὰρ ὑμῶν

ἀνθέξεται Δημοσθένους οὐκ ἀντιλαβόμενος; τίς ὑμᾶς

ἐλεήσει τοὺς ἐμοὺς πόνους οὐκ αἰσχυνθείς; τίς ἀπο-

δώσει τῷ βωμῷ τὴν ῥώμην ἐν ὑμετέροις κινδύνοις, ἣν

<lb n="10"/> ἐν τοῖς ἐμοῖς ἀφείλετο; προσδοκῶντες μὲν οὖν ὁμοίας

καθ’ ὑμῶν αὐτῶν πρεσβείας νοῦν ἔχειν μοι δοκεῖτε,

ὥρα δὲ ὑμῖν ζητεῖν ἑτέραν ἀποστροφήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>ἐγὼ μὲν

οὖν ὅπως ἂν σωζοίμην εὗρον. χαιρέτω μὲν τὸ φίλτα-

τόν μοί ποτε τουτὶ χωρίον ἐν ᾧ τὸν δῆμον ἐνουθέ-

<lb n="15"/> τοὐν, χαιρέτω δὲ τὸ βουλευτήριον καὶ προβουλεύματα

καὶ ψηφίσματα καὶ πρεσβεῖαι καὶ ταλαιπωρίαι τοὺς μὲν

ἄλλους ὠφελοῦσαι, τὸν δὲ λέγοντα ζημιοῦσαι. καίτοι

Φίλιππος τοῦτό γε οὐκ ἐπέταττεν, ἀλλ’ ὑπὸ τῶν παθῶν

<note type="footnote">3 sq. cf. p. 287, 15</note>

<note type="footnote">1 οὖν om Lau οὐκ VaViMaCl Ι ἔγραφε Lau 2 τιμω-

μένω Vi 3 ὑπερίδα VaBVi 5 πολιτείας μιμηταί MaClLau</note>

<note type="footnote">7 ἀντιλαμβανόμενος CWolfViMa sed in hoc αμβ in ras, Cl

Ferr et γρ in marg Mor 8 voce ἐλεήσει des Cr fol ρ | δὲ

post τίς ViMaCI 9 τῷ βωμῷ om Vi 10 προσδοκῶντες Ma

sed ε in ras m 2 προσδοκῶν τἀς CI 11 αὐτῶν om Cl

12 δὲ] οὖν Lau Ι αἰτεῖν Lau Ι ἑτέραν V sed αν in ras m 2, Va

sed γρ δευτέραν in marg m 2 13 οὖν scripsi e VaBViMa

ClLau γὰρ VCWolf edd | τὸ om Lau 14 ποτε τουτὶ inserui

e VCVaBVi (in quo ποτὲ bis scriptum) MaCI τουτὶ χωρίον

ποτὲ Lau om Wolf edd | τὸ ante χωρίον V 15 δὲ scripsi e

ViMaCI δὴ VCWolfVaBLau edd | τὸ inserui e VaBLau

om VCWolfViMaCl edd Ι προβουλεύματα scripsi e Vi, ut coni

Re προβούλευμα reliqui libri edd 16 συνηγορίαι VaBVi

Ma sed in hoc συνηγο in ras m 2, Lau 18 τε V</note>



<pb n="369"/>

παιδεύομαι σιωπᾶν. ὑμεῖς δὲ μένετε μὲν ἐπὶ τῆς

τάξεως, εἰ δοκεῖ, περισκοπεῖτε δὲ ἤδη λιμένα ἕτερον,

ὡς ὅ γε τοῦ βωμοῦ κέκλεισται. ἂν δ’ ἄρα ποτὲ Ἀθη-

ναῖοι γένωνται φιλάνθρωποι καὶ δείξωσι πάλιν ὡς

ἔχουσιν ἐν ταῖς φύσεσιν οἶκτον, καὶ τοῖς ἔργοις ἀνα- <lb n="5"/>

νεώσωνται τὸν ἔλεον, ἔσται τις ὁ γράφων ἱδρύεσθαι

πάλιν τὸν βωμόν.</p>

<note type="footnote">1 Plat. apol. p. 28 D</note>

<note type="footnote">1 μὲν inserui e VCVaBViMaClLau om Wolf edd Ι τῆς om

Lau 2 ἣ Lau 3 ἂν — 7 βωμόν om Lau | commata ante

et post Ἀθηναῖοι Mor Re delevi cum Iacobsio Add 368 Lect

104 Rev 4 qui οἱ Ἀθηναῖοι coni 4 γένωνται reposui e

libris γίνωνται edd αὖ γίγνωνται coni Iacobs | φιλάνθρωποι

γένωνται VaB 5 ἔχουσιν V sed ον in ras m 2 ἔχωσιν Β Ι

ἀνανεώσωνται scripsi e CViMa sed in hoc ω(2) in o corr, Cl

ἀνανεώσονται VWolfB edd ἀνανεάσωντι Va 6 ἐλέου CI

| τίς VWolfBViMaCl Ferr Mor Ι ὁ inserui e VCVaBViMaCl

om Wolf edd | ἱδρύεσθαι scripsi e VCCl sed in hoc ε inser

ἱδρῦσθαι WolfMa edd ἱδρύσασθαι VaBVi 7 τὸν om Vi</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
