<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_6.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00514.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">

<pb n="87"/>

<head>XIV.</head>

<head>Νόμος τὸν τύραννον μὴ θάπτεσθαι καὶ τὸν

ἀποκτείναντα δωρεὰν λαμβάνειν. Κάλλαισχρος

ἀποκτείνας Κριτίαν τὸν υἱὸν τυραννοῦντα αἰτεῖ

θάψαι.</head>

<p>Εἰκὸς μὲν ἦν με, ὦ Ἀθηναῖοι, τοὺς νόμους <note type="marginal">RIV 447</note>

ὑμῖν ἀποδεδωκότα διὰ τοιαύτης σφαγῆς οἴαν οὐδεὶς ἄν <lb n="6"/>

ποτε προσεδόκησεν ἔσεσθαι μήτ’ ἐπὶ τῆς ἐκκλησίας ὁρᾶ-

σθαι μήτε λέγειν ἐν ὑμῖν περὶ μηδενὸς ὑπομένειν, ἀλλ’

ἐν σκότῳ καθήμενον δακρύειν ἔτι τὰ Κριτίᾳ τετολμημένα·

ἐπεὶ δὲ καὶ σφόδρα με τοῦτο βουλόμενον ποιεῖν ὰνα- <lb n="10"/>

<lg>

<l>Μ = Codex Marcianus gr. 439</l>

<l>La = Laurentianus LVII 44</l>

<l>Vi = Vindobonensis Philos. et Philol. IV 82</l>

<l>Ma = Matritensis 4679, olim N-49</l>

<l>Cl = Berolinensis gr. 195 olim Claromontanus</l>

<l>Va = Vaticanus gr. 82</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

</lg>

<note type="footnote">1 ἄλλη μελέτη. θεωρία ante Νόμος edd delevi | τὸν inser

Ma 3 om Cl 2 κάλαισχρος libri ut constanter corr Mor

3 τὸν υἱὸν τυραννοῦντα inser Ma 3 om LaViClVa 5 ἀντι-

νομία ante Εἰκὸς Μ et in marg Ma 2, μελέτη δ’ La Καλλαίσχρου

λόγος Β edd delevi | ἡ στάσις πραγματική in marg Mor

μοι Ma | ὦ in ras 4 litt Laf | ἄνδρες La 7 ποτε in ras 5 litt

Va 2 πώποτε La | μήτεπὶ La sed μήθ’ ὅλως ἀνασχέσθαι περὶ

οὐδενὸς λέγειν ἐν ὑμῖν in marg y 8 μηδενὸς Va sed ὸς in

ras m 2 10 με τοῦτο scripsi e MViVa τοῦτό με La edd τοῦτο MaClB</note>



<pb n="88"/>

στῆσαν ἄγει πρὸς ὑμᾶς ὅ μόνον, ἂν ὑμεῖς ἐθελήσητε,

δύναιτ’ ἂν λυθῆναι τῶν ἡμετέρων κακῶν, δέομαι πάν-

των ὑμῶν πρῶτον μὲν ἔχειν μοι συγγνώμην τοῦ δεῦρο

ἐλθεῖν ὑπομεῖναι, ἔπειτα τῶν τε λόγων ἀκοῦσαι πρᾴως

<lb n="5"/> καὶ δοῦναί μοι χάριν ἀντὶ τῆς ἐπανελθούσης ὑμῖν

πολιτείας τὸ γῇ κρυφθῆναι μικρᾷ τὸν ὑπὸ τοῦ πατρὸς

δεξάμενον τὴν πληγήν.</p>

<p>2. Χαλεπὸν μὲν οὖν εἶξαι καὶ συγχωρῆσαι, κἂν οἱ

πλείους πείθωνται, τοὺς ἀνήκεστόν τι παρὰ Κριτίου

<lb n="10"/> πεπονθότας, ἡ γὰρ ὧν ἠδίκηνται μνήμη πᾶν μικρὸν

εἰς τιμωρίαν ἡγεῖσθαι ποιεῖ, ἐγὼ δὲ τῶν οὕτω διακει-

μένων ἀλγούντων μὲν οὐχὶ θαυμάζω, τοὐναντίον γὰρ

ἂν ἦν θαυμαστόν, εἰ τοιαῦτα πεπονθότες μὴ χαλεπῶς

<note type="marginal">RIV 448</note> | ἔφερον, δέομαι δὲ ὅμως ἀκολουθῆσαι τοῖς ἄλλοις

<lb n="15"/> πρῶτον μὲν ἐνθυμουμένους ὅτι οὐ Κριτίαν αὐτοὺς

δεήσει βέλτιστον νομίσαι τήμερον, τὸν ἐκείνου δὲ πε-

παυκότα τὴν ἀδικίαν ἐλεῆσαι, ἔπειθ’ ὅτι πολὺ μείζω

δόξαν οἴσονται τῶν οὐ τὰ μέγιστα ἐγκαλούντων οἱ τὰ

δεινότατα πεπονθότες. μείζονος γάρ, οἶμαι, μεγαλοψυ-

<lb n="20"/> Χίας ἀπόδειξις τοὺς μᾶλλον ἠδικημένους ἐν τῷ καιρῷ

<note type="footnote">1 παρ’ MaClVaB et γρ in marg Mor | μόνον ὃ Va

2 δύναιτ’ ἂν] δυνατὸν La | ἡμετέρων Va sed ἡ in ras m 2

3 μοι Va sed οἱ supra litteram, ut videtur, ἑ erasam m 2 | τοῦ

δεῦρο in marg Vi 2 6 κρυβῆναι ViMaCL τοῦ inserui e Ma

ClVaB om MLaVi edd 7 σφαγήν in marg coni Petrop</note>

<note type="footnote">9 παρὰ La sed ἀρά in ras f 10 ὧν ex ὡς corr Ma 3

ἠδίκηνται Va sed v inser m 3 12 τοὐναντίον scripsi e LaVi

MaClVaB τοεναντίον Μ τὸ ἐναντίον edd 13 ἂν om La

Va | οἱ ViVa 14 ὅλως LaMa sed in hoc ὅμως suprascr m 2

Cl et γρ in marg Mor 15 οὖν post μὲν La sed del p

16 δεήσεις Ma sed ς add m 2 | βέλτιστον Va sed ’στ’ inser m 2

βέλτιον ΜαΒ | σήμερον Va 18 εἴσονται MMa | τὰ inserui e

La sed ὅ(?) μέγιστα in marg y, cum Gasda om reliqui libri

edd 19 δεινότατα Ma sed τα(2) add m 3 20 ἀπόσχεισις Va</note>



<pb n="89"/>

τῆς τιμωρίας ὁμοίους τοῖς οὐ τοιαῦτα αἰτιωμένοις γε-

νέσθαι.</p>

<p>3. Εἰκότως δέ, ὦ Ἀθηναῖοι, διακόπτει μου τὸν

λόγον τὰ δάκρυα. τίς γὰρ τῶν πώποτε δεδυστυχηκότων

ἀνθρώπων τηλικαύτας ἔσχεν εἰς ὀδυρμοὺς ἀνάγκας; οὐ <lb n="5"/>

γὰρ ἐπὶ τούτοις, ὦ Ἀθηναῖοι, γυναῖκα ἠγόμην ἐγὼ καὶ

παῖδας ἐπιδεῖν ηὐχόμην οὐδ’ ἐπὶ τούτοις Κριτίαν γε-

νόμενον ἔτρεφον οὐδ’ ἐπὶ τούτοις ἐπαίδευον, ὅπως

ἐλαύνῃ καὶ λυπῇ τὸν δῆμον τῶν Ἀθηναίων, ἀλλ’ ὅπως

λειτουργῇ μὲν τοῖς οὖσι, λειτουργῇ δὲ τῇ γνώμῃ, λει- <lb n="10"/>

τουργῇ δὲ τῷ σώματι, δύνηται δὲ ἐν τοῖς αὑτοῦ πολί-

ταις φιλοτιμούμενος ἐξαριθμεῖν ναυμαχίας, πεζομαχίας,

αἰχμαλώτους, χρήματα, τρόπαια τὰ μὲν ἐν τῇ γῇ, τὰ

δὲ ἐν τῇ θαλάττῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἤλπιζον αὐτὸν βλέψειν εἰς τὸν

Ἀριστείδην ἐκεῖνον, εἰς Νικίαν, εἰς Περικλέα. καὶ τί <lb n="15"/>

λέγω τοὺς ἔξω τοῦ γένους; ἤλπιζον αὐτὸν ἔσεσθαι

τοῦ Σόλωνος μιμητὴν τοῦτο μὲν τῆς φύσεως αὐτῆς

ἐπὶ ταῦτα ἀγούσης, τοῦτο δὲ τῶν ἐμῶν πρὸς αὐτὸν

<note type="footnote">15 cf. t. V 551, 7</note>

<note type="footnote">15 Ἀριστείδην] τὸν Λυσιμάχου M m</note>

<note type="footnote">1 ὁμοίως Va sed οὑς supra ὡς m 2 3 ἀθηναῖοι Va sed

ηναῖοι in ras m 2 θεοὶ La 4 τὰ inserui e libris om edd</note>

<note type="footnote">5 ἀνθρώπων om Cl | τηλικούτους Va | εἰς om MaClVa

ὀδυρμῶν MaCl 6 ὦ Ἀθηναῖοι] ὦ θεοὶ La ὁ ἄθλιος

ἠγαγόμην Β 7 παῖδα LaMaClB Mor | γινόμενον La 8 οὐδὲ

VaB 9 ἐλαύνοι LaVi et coni Iacobs Ach Tat 544 | λοιποὶ

La sed in λυπῇ corr s λυποίη Iacobs | τὸν Iacobs | ἀλλ’ reposui

e libris ἀλλὰ edd 10 μὲν inser Va 2 | σιγὴ ante τοῖς VaB</note>

<note type="footnote">11 αὐτοῦ scripsi αὐτοῦ libri edd 14 θαλάσσῃ MaClVa

| βλέπειν Va | τὸν om Ma | εὐριπίδην Ma sed γρ ἀριστείδης in

marg m 3 15 ἐκεῖνον] αὐτόν Μ Mor | περικλέα Πα sed τὸν

λυσιμάχου in marg m 2 16 αὐτοὺς Vi 17 τὸν Va</note>



<pb n="90"/>

νουθεσιῶν. οὐ γὰρ ἔστιν ὅτε ἐπαυσάμην λέγων· Κρι-

τία, Καλλαίσχρου παῖς εἶ τοῦ Κριτίου τοῦ Δρω-

πίδου, Δρωπίδου τοῦ Σόλωνος ἀδελφοῦ. ζήλω-

σον τοὺς πατέρας, θὲς νόμους συμφέροντας,

<lb n="5"/> γρφάψον τοιαῦτα ψηφίσματα, μηδὲν ἡγήσῃ τῆς

πατρίδος κάλλιον. ὑπὸ τοιαύτης ἤλπιζον, ὦ Ἀθη-

ναίοι, γηροτροφήσεσθαι πολιτείας τοῦ παιδὸς μὲν ἃ

<note type="marginal">RIV 449</note> χρὴ ποιοῦντος, ἐμοῦ δὲ συνευδοκιμοῦντος. | καὶ

γὰρ ὑπισχνεῖτο μὴ χείρων ἔσεσθαι τοῦ γένους ὁ κατά-

<lb n="10"/> ρατος Κριτίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τί οὖν αὐτὸν ἕτερον ἐποίησε; πόθεν

ἡ μεταβολή; τίνος κατηγορῆσαι, τίνος καταβοῆσαί με

δεῖ; ὢ πονηρὸν χωρίον Αἰγὸς ποταμοί. ὤ δυστυχοῦς

ναυμαχίας ἐκείνης ἥ Λακεδαιμονίοις μὲν παρέδωκε τὴν

πόλιν, ἐμὲ δὲ ἀπώλεσεν. εἰ γὰρ μὴ τὰς ναῦς εἷλεν

<lb n="15"/> ἐκεῖ Λύσανδρος, οὔτ’ ἂν εἴργετο τοῦ Πειραιῶς ὁ σῖτος

οὔτ’ ἂν ὁ λιμὸς ἡμᾶς ἀνήλισκεν οὔτε τὰ τείχη κατε-

σκάπτομεν οὔτε πᾶν τὸ κελευόμενον ἐποιοῦμεν οὔθ’ ὁ

<note type="footnote">2 sq. Plat. Charm. p. 155 A. 157 E. Tim. ῥ’. 20 E. Philostr.

vit. soph. Ι 16. Diog. L. III 1, 1 7 Lys. or. XIII 45 12 cf.

t. V 46, 2 15 Xen. Hell. II 2,16</note>

<note type="footnote">14 Λύσανδρος] οὗτος στρατηγὸς ἦν Λακεδαιμονίων M m M a2</note>

<note type="footnote">2 τοῦ ante καλαίσχρου Ma | Κριτία Vi 6 Ἀθηναῖοι scripsi

e ViMa sed in hoc γρ θεοὶ suprascr m 2, Cl et γρ in marg Mor

cum Cobeto Mnem. N. S. III 148 θεοὶ MLaVaB edd cf. p. 96, 2</note>

<note type="footnote">7 γηροτροφήσεσθαι Va sed ήσε in ras m 2 γηροτροφεῖσθαι

MaCl γηρωτροφήσεσθαι Μ 8 πονοῦντος La sed ante ν(1)

ras 1 litt 9 μὲν ante μὴ Va 10 ἐποίησεν edd 11 βουλὴ

Vi | τίνος καταβοῆσαι om Re 13 μὲν inser Va 2 | παραδέδωκε

Vi 14 πόλιν scripsi e LaViMa sed in hoc γρ τύχην in marg

m 2, ClVa sed in hoc τύχην suprascr m 2 τύχην ΜΒ edd | δ’

inser Ma 3 15 πειρΔως ClB πηραιὼς Va 16 ἀνήλισκεν

ἡμᾶς Μ Mor | οὔτε scripsi e La cum Gasda οὐ reliqui libri

edd 17 οὐ τὸ μετακίνησον Va</note>



<pb n="91"/>

μετακινήσων τὴν πολιτείαν ἐφάνη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>νῦν δ’ ἡ μὴ δι-

καίως τὸν πόλεμον κρίνασα Τύχη τήν τε πόλιν ἐταπεί-

νωσε κἀκ τῆς ἐμῆς οἰκίας ἀνέδειξε τύραννον. ὃν ἐγὼ μὲν

ἠξίουν ἐμποδὼν ἵστασθαι τῷ Πείσωνι, τῷ Μηλοβίῳ,

τῷ Δρακοντίδῃ, τῷ Χαρικλεῖ, τοῖς ἄλλοις καὶ τὸ πλῆθος <lb n="5"/>

ὑμῶν ἰσχυρότερον τῶν παρανόμου δυναστείας ἐπιθυ-

μούντων ποιεῖν. ὁ δέ, οἴμοι, πάντων αὐτὸς ἔδοξεν

εἶναι πονηρότατος, καὶ τῶν ὑπὸ τοῦ κοινοῦ τολμωμέ-

νων τὸ πλέον τῆς αἰτίας ἐπ’ ἐκεῖνον ἤρχετο, καὶ] ὅτε

δὴ τὰ πράγματα ὑπ’ αὐτῶν εἴχετο καὶ πᾶς μὲν χρη- <lb n="10"/>

στὸς παρέωστο, τῶν κακούργων δὲ καὶ μοχθηρῶν καὶ

κακίστων ἦν τὸ δύνασθαι πολλοί τε τῶν ἐπιεικεστέρων

οἶ μὲν ἔφευγον, οἱ δὲ ἀπέθνησκον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ὡς μὲν οὖν

ἐμαυτοῦ συμφορὰν τὴν Κριτίου μανίαν ἐποιούμην καὶ

ζῶν τε ἠχθόμην καὶ ἀπελθεῖν ηὐχόμην, ἴσασιν οἱ τῶν <lb n="15"/>

ἐπιτηδείων μοι τότε καὶ συνόντες καὶ παραμυθούμενοι·

ἐλθὼν δέ ποτε παρ’ ἐκεῖνον καὶ μόνον ἀπολαβών, τί

ταῦτα, ἔφην, Κριτία; δεσπότης ἀντὶ ῥήτορος;

<note type="footnote">4 cf. t. V 136, 20. Xen. Hell. II 3,2</note>

<note type="footnote">1 δὲ edd | δικαίως La sed ὡς suprapos f 2 τύχη edd

| ἐταπείνωσεν MLaVaB edd 3 ἔδειξε Vi | μὲν ἐγὼ Vi

4 πίσωνι LaVi 6 ἡμῶν MaCl | παρανόμου scripsi e MaCl

παρανόμους MLaVi sed in hoc ὢν supra οὑς m 2, VaB edd</note>

<note type="footnote">7 αὐτὸς om MaClVaB | ἔδειξεν Ma 8 τολμηρότα-

τος Ma 9 ὑπ’ Μ | καὶ om Μ et in ras 3 litt Va can-

cellavi 10 αὐτῶν Vi sed αὐτῆς in marg m 2 quae eadem

del, Mor sed γρ ἐκείνων in marg αὐτὸν Ma sed γρ ἐκεί-

νων in marg m 2, Cl | ἤρχετο Va | πᾶς e π corr Laf

11 πονηρῶν Vi sed μοχθηρῶν in marg m 2 13 οὗν om LaVi</note>

<note type="footnote">15 ante ζῶντι ras 3 litt (καὶ?) Μ | ζῶν scripsi e

et γρ in marg Mor cum Gasda ζῶντι MMaClB edd | παρελθεῖν

MaCl 16 τότε καὶ συνόντες scripsi e LaViMaClVaB et γρ

in marg Mor καὶ συνόντες τότε Μ edd 17 καὶ Mor sed γρ

εἰ καὶ in marg (ut Petrop)</note>



<pb n="92"/>

τύραννος ἀντὶ δημαγωγοῦ; ταῦτα ἐπῄνουν;

ταῦτα ἐθαύμαζον; ἐπὶ ταῦτά σε ἤσκουν; οὐκ

ἐπανήξεις εἰς τὸ γένος; οὐκ ἀποθήσῃ τὴν νόσον;

οὐ σωφρονήσεις ποτέ; ἀπόδος τῇ πόλει μὲν τοὺς

<note type="marginal">RIV 450</note> νόμους, σαυτὸν δὲ τῷ πατρί, καὶ | μάλιστα

<lb n="6"/> μὲν καὶ τοὺς ἄλλους πεῖσον αἰδεσθῆναι τὴν

ἐνεγκοῦσαν, εἰ δὲ τοῦτό γε οὐ δυνατόν, ἀνάγκα-

σον· εἰ δὲ καὶ τοῦτο ἀμήχανον, φύγωμεν φυγὴν

καλήν. ἐδόκουν τὰ τοιαῦτα παραινῶν φλυαρεῖν καὶ

<lb n="10"/> δεύτεροι λόγοι κατεγελῶντο καὶ τρίτοι κατεφρονοῦντο

καὶ μόνον εὔδαιμον ἐδόκει τὸ τυραννεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ὁρῶν οὖν

ὑμᾶς μὲν πάντα τρόπον ἀδικουμένους, Κριτίαν δὲ

ἀνιάτως ἔχοντα λαβὼν ἐγχειρίδιον ὑπὸ μάλης εἰσῆλθον

εἰς τὸ δωμάτιον οὗ τὰς πονηρὰς βουλὰς ἐβούλευε καὶ

<lb n="15"/> τοῖς μὲν ὀφθαλμοῖς ἐκεῖνον, τῇ γνώμῃ δὲ τὸν δῆμον

ὁρῶν, τὸν μὲν μισήσας ὧν ἔδρα, τὸν δὲ ἐλεήσας ὧν

ἔπασχε προὔθηκα τὰ πρὸς ὑμᾶς τῶν πρὸς τὴν φύσιν

δικαίων καὶ γίγνομαι γέρων οὐκ ἀγεννὴς ὑπὲρ νόμων

ἀνῃρημένων καὶ περιερρύη τῇδε τῇ δεξιᾷ τὸ αἷμα τοῦ

<lb n="20"/> Κριτίου καὶ δι’ ἑνὸς παραδόξου φόνου καὶ οἶον οὐδεὶς

<note type="footnote">13 Plat. Gorg. p. 469 D</note>

<note type="footnote">1 et 2 ταῦτ’ LaVi 2 σε om Μ 3 ἐπὶ LaVi sed

in hoc εἰς in marg m 2 5 σαυτὸν Ma sed σαυ in ras m3</note>

<note type="footnote">6 τοὺς om Va 7 γε om MMaCl 8 δὴ Ma | γε

post τοῦτο Μ edd delevi 12 ἡμᾶς MaCl | μὲν om MaCl

Va | δ’ LaVi 13 εἰσελθὼν LaViMaClVaB 14 ἐβου-

λεύετο MaCl 16 καὶ ante τὸν(1) Μ et inser Ma 2 edd de-

levi | τὸν(2) Ma sed ὸν in ras m 2 17 ἔπασχε in ras Va 2 |

προέθηκα Ma sed ε in υ corr m 2, ClVaB | τῆ φύσει φύσει

18 γίνομαι MaClVaB 19 τῇδε τῇ δεξιᾷ scripsi e LaVi

MaCl cum Gasda τῇ δεξιᾷ VaB τῇ δεξιᾷ τῇδε Μ Mor τῇ

τῇδε δεξιᾶ Re | τοῦ om Μ 20 παρανόμου VaB | φόνου Va

sed φόν in ras m 2 | οἷος Re | οὐδεὶς ἂν scripsi e

ἂν οὐδεὶς edd ἂν om MMa sed in hoc inser m2, Cl</note>



<pb n="93"/>

ἂν ἕτερος ἔχοι λέγειν πάντα πᾶσιν ἀποδέδοται, βου-

λευταὶ βουλευτηρίῳ, δικασταὶ δικαστηρίοις, ταῖς ἀρχαῖς

οἱ ἄρχοντες, ὁ δῆμος τῇ πνυκί, οἱ φυγάδες τῇ πόλει.

δέομαι τοίνυν ἀποδοθῆναι καὶ Κριτίαν τῇ γῇ οὐχ ὡς

οὐ πονηρόν, ἀλλ’ ὡς χρηστοῦ πατρός. <lb n="5"/></p>

<p>9. Ἀλλὰ καινά, φησίν, αἰτεῖς καὶ ὑπερβαίνων

ἃ λαβεῖν ἔξεστιν ἃ μὴ δίδωσιν ὁ νόμος ζητεῖς

ἔχειν. ἐγὼ δὲ οἶδα μὲν καινὰ ζητῶν, οἶδα δὲ καὶ ἐπὶ

καινοῖς τοῦτο ποιῶν. τί οὖν θαυμαστὸν καινὴν λαβόν-

τας χάριν καινὴν δοῦναι δωρεάν; ἢ ταῦτα τῶν εἰωθό- <lb n="10"/>

τῶν σφαγέα τυράννου παιδὸς ἀναφανῆναι πατέρα;

ἔχεις εἰπεῖν μοι παρελθὼν πολλὰ παραδείγματα ταύτης

τῆς πράξεως ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος ταύτης; ἀλλ’ ἐξ Ἰταλίας.

ἀλλ’ ἐκ Σικελίας; ἀλλ’ ἀπὸ Σκυθῶν; ἀλλ’ ἀπὸ Θρᾳ-

κῶν; ἀλλ’ ἀπὸ τῆς Ἀσίας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>οὐ πανταχοῦ τῶν τὰς <lb n="15"/>

τυραννίδας ἁρπαζόντων οἱ γονεῖς κοινωνοὶ μὲν γίγνον-

ται τῆς ἐξουσίας, ἄγρυπνοι δὲ διατελοῦσιν ἐπεγείρον-

τες τοὺς φύλακας καὶ δι’ ὅσων ἔχουσι τειχίζοντες

| τὴν δυναστείαν, ὑποπτεύοντες, δεδιότες, τρέ- <note type="marginal">RIV 451</note>

<note type="footnote">1 ἔχοι λέγειν ἕτερον LaVi | ἕτερον LaViMa sed in hoc

v in σ’ corr m 2, ClVa | ἔχοι scripsi e MLaVa sed in hoc oi

in ras supra εἰ m 3, Β cum Iacobsio Lect 122 et Gasda

ἔχει ViMaCl edd | πᾶσιν scripsi e La sed ex ἅπασιν corr p,

Vi ἅπασιν MMaClVaB edd 2 βουλευτηρίῳ scripsi e LaVi

ClVaB βουλευτηρίοις MMa edd Ι δικαστηρίῳ VaB 3 πυκκί

La sed πνυκὶ suprascr ’ν, Vi sed πρυκίοι suprascr m 2 cf. t. II

566, 13; III 317, 18 Ι πόλει La sed εἰ suprascr ’ν 5 οὐ om Μ

LaVi | χρηστοῦ scripsi e LaVi sed in hoc ἀγαθοῦ in marg m 2,

MaClVaB ἀγαθοῦ Μ edd 6 ἀντίθεσις in marg LaB

ὑπερβαίνοντα Va sed γρ ὑπερβαίνων in marg m 2 7 δίδωσι

MLaViB edd ἴ’ ὁ om Vi 8 λύσις in marg LaB | καὶ om

MLaViMor 11 τυράννου σφαγέα Μ Re 12 μοι inser

Ma 3 om Cl 14 ἀπὸ (1) scripsi e LaViMaClVaB et γρ in marg

Mor ἐκ τῶν Μ edd 15 τῶν ex ὦν corr Ma 3 16 κοινωνοὶ

μὲν scripsi e LaViMaClVaB μὲν κοινωνοὶ Μ edd ἴ’ γίνονται

LaViVaB</note>



<pb n="94"/>

μοντες, ὅπως μηδεὶς αὑτοὺς ἀφαιρήσεται τὰ παρόντα

σκοποῦντες; ἀλλ’ ἐγὼ τἀναντία, τυραννοῦντος μὲν

ἔστενον, ηὐχόμην δὲ τὸν κτενοῦντα φανῆναι, πάντων δὲ

ἐπτηχότων οὗτος ἐκεῖνος ἐγιγνόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>καὶ νῦν περιε-

<lb n="5"/> στᾶσι καὶ ξένοι καὶ πολῖται τὸν νεκρὸν καὶ ὁ ἐπιστάμενος

πρὸς τὸν οὐκ εἰδότα λέγει· τοῦτον ἀπέκτεινεν ὁ

πατὴρ καὶ τοῦ τὸν παῖδα ἔχειν κρείττον’ ἡγήσατο

τὴν πόλιν ἔχειν τὴν αὑτῆς πολιτείαν. ἆρά τῳ

δοκῶ δεινόν τι ποιεῖν καινῆς ἐπὶ τοιούτοις μεμνημένος

<lb n="10"/> τῆς χάριτος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ἐπέδωκεν Ἐρεχθεὺς τὴν παῖδα τοῦ θεοῦ

κελεύοντος. οὐ γὰρ ἦν αὐτῷ διαφυγεῖν τὴν ἀπὸ τῶν

λογίων ἀνάγκην, ἢ πάντες ἂν ἧκον ἐπ’ αὐτὸν ὡς ἂν

Εὐμόλπῳ προδιδόντα τὴν πόλιν. ταὐτὰ καὶ περὶ Κό-

δρου λέγειν ἔχοι τις ἄν. καὶ γὰρ οὗτος τῷ θεῷ πεινθό

<lb n="15"/> μένος ἀπέθνησκεν ἀρχὴν καὶ τιμὰς ἐντεῦθεν τοῖς παισὶ

καταλιπὼν καὶ ἅμα ᾔδει πρῶτος ἀπολούμενος τῶν

πολεμίων κρατησάντων. τὴν οὖν ἀναγκαίαν τελευτὴν

<note type="footnote">10 cf. t. IV 245, 2 R 12 Lyc. Leocr. § 98 sq. [Apollod.]

bibl. III 15, 4 14 cf. t. II 219, 10 sq. Lyc. Leocr. § 84 sq.</note>

<note type="footnote">1 μηδεὶς scripsi e La sed e μὴ δὲ εἰς corr s, VaB et γρ

in marg Mor μηδὲ εἶς MVi edd μὴ δὲ εἷς Macl | αὑτοὺς

scripsi αὐτοὺς libri edd | ἀφαιρήσηται MLaMaCl 3 εὐχόμην

Vi sed ηὐχόμην in marg Μ 2 | δ’ LaVi 4 ἐπτηχότων in ἐπευ-

χόντων corr Μα 3 Ι ἐγινόμην MaCl 7 καὶ inser Ma 3 om ὢ |

τοῦτον Vi | κρεῖττον ἡγήσατο τὴν πόλιν scripsi e LaViMaClVa

τὴν πόλιν κρεῖττον ἡγήσατο ΜΒ edd 8 αὐτῆς scripsi

αὐτῆς libri edd | ἄρα Μ 9 καινῆς La sed αἰ in ras p | τού-

τοις LaVi sed in hoc τοιούτοις in marg m 2, VaB 10 τῆς

om LaViMaClVaB Ι ἀπέδωκεν Ma 11 διαφυγεῖν La sed

εἰν in ras f 12 ἢ — 13 πόλιν in marg Va 2 Ι ἄν ἧκον] γρ

ἀνῆκαν in marg Mor | ὡσὰν Va 2 13 προδιδοῦντα La |

καὶ ante ταῦτα Vi Ι ταὐτὰ scripsi ταῦτα libri edd 14 λέγοι

VaB | ἔχει La ἔχη MaCl om VaB Ι τίς LaVa 15 καὶ τιμὰς

ἐντεῦθεν scripsi e LaViMaClVa et γρ in marg Mor ἐντεῦθεν

καὶ τιμὰς ΜΒ edd 16 ἤδη La sed εἰ supra η p</note>



<pb n="95"/>

εἰς σχῆμα μεθίστη βέλτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἐμὲ δὲ οὔτε ὁ Πύθιος

ὥπλισεν ἐπὶ Κριτίαν οὔτε φόβος ὧς ἐπ’ ἐμὲ τρέψοιτο

τελευτῶν ὁ παῖς. οὐδεὶς δ’ ἄν με καὶ φονέα τοῦ παιδὸς

ἠξίωσε γενέσθαι, τὸ γὰρ ἀλγεῖν με τοῖς ὑπ’ ἐκείνου

πραττομένοις ἀποχρῶν ἐνομίζετο, ὑμῶν μὲν οὐδείς, <lb n="5"/>

αὐτὸς δὲ ἐμαυτὸν ἀπῄτησα τὸν φόνον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>καὶ γέγονε

καὶ τοῦτ’ ἀφορμὴ τοῖς βουλομένοις ὑμᾶς ἐγκωμιάζειν.

νῦν μὲν γὰρ ὁ Κυναίγειρος καὶ ὁ Καλλίμαχος καὶ ὁ

Λεὼς καὶ ὧν ἐμεμνήμην ἄρτι κοσμοῦσιν ἐν Ι τοῖς <note type="marginal">RIV 452</note>

λόγοις τὴν πόλιν, ἥξει δέ, ὡς εἰκός, εἰς τοὺς ἐπαίνους <lb n="10"/>

καὶ τὸ παρ’ ἡμῶν πεπραγμένον, ὅτι οὕτω τις ἀνὴρ

Ἀθηναῖος ἐγένετο φιλαθηναιότατος ὥστ’ ἐξὸν αὐτῷ

μετὰ τοῦ παιδὸς τυραννεῖν αὐτὸς τὸν αὑτοῦ διέφθει-

ρεν, ἔν ὁ δῆμος κρατῇ. ἆρ’ ἄξιον ῥητόρων με δεινό-

τητος ἡττηθέντα ἀπελθεῖν δι’ ὃν αὐτοῖς ἔξερτι τοῖς <lb n="15"/>

ῥήτορσιν ἐπὶ τοῦ βήματος λέγειν;</p>

<p>15. Ἕτερα, φησί, λάμβανε. καὶ τίς ἂν πρέποι

Καλλαίσχρῳ μετὰ τοιοῦτον ἔργον δωρεὰ πλὴν ταυτησί;

<note type="footnote">8 cf. t. V 512, 1 9 [Dem] Epitaph. § 29 p. 1398, 5

12 Dem. p. 439, 27</note>

<note type="footnote">1 εἰ Va | μεθίστησι LaVi sed in hoc μεθίστη in marg m 2,

Ma sed σί’ add m 3 et eras, VaB | πύθιος ὥπλισεν La sed ἰὸς

ὥπλι in ras p 2 ὥπλισεν in ras Va 2 3 οὐδεὶς — 4 γενέ-

σθαι post 5 ἐνομίζετο libri edd transposui auctore Re 3 με

inser Va 2 4 ἐπ’ Vi 5 παιδὸς Va sed σιδὸς in ras m 2

6 γεγόνει Ma sed in γέγονε ras corr et γρ γέγονε in marg m 3

7 τοῦτο MaCl | ἡμᾶς MaClVa Re om Β 11 τοσοῦτον La

sed ο σοῦτον in ras f, VI | τίς LaViVaB 12 ἐξιὸν Vi sed ι

eras 13 παῖδα post διέφθειρε MaCl 14 ἄρ’ Vi | με ῥητόρων

ViMaCl | μὲν La sed ' add y Ι δεινότατος ViMa 17 πρέποι

scripsi e LaViMaClVaB cum Iacobsio Lect 122 et Boissonadio

Anecd. II 432 πρέπῃ Μ edd 18 τοιούτων ἔργων Ma Ι ταυ-

τησἰ; scripsi ταυτησί LaVi sed in hoc ταύτης ἴνα in marg

m 2, MaCl ταύτης; Va edd ταύτης ΜΒ</note>



<pb n="96"/>

στέφανον λάβω καὶ κηρυχθῶ λαβὼν ἐφ’ ἅπερ ἔλαβον,

ὦ Ἀθηναῖοι, ξίφος; ἀλλ’ ἐν πρυτανείῳ σίτησιν συνει-

δώς μου τῇ χειρὶ ταῦτα ἃ σύνοιδα; ἀλλὰ πλέθρα γῆς;

δεῖ γὰρ ἔτι μοι μέλειν οὐσίας. μία λέλειπται δωρεά,

<lb n="5"/> μόνη μία ταχέως ἀφανισθῆναί μοι τὸν νεκρόν, ὃν ὑμεῖς

μὲν εἰκότως μισεῖτε, ἐγὼ δὲ μὴ οἰκτείρειν οὐκ ἔχω.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>καίτοι τὸ ξίφος γε ἐπ’ αὐτὸν λαμβάνων οὐχ οὕτω

διεκείμην, ἀλλ’ ὧς οὐκ ἄταφον ἐκρίψων μόνον, ἀλλὰ

καὶ κατακόψων τὸ σῶμα καὶ πᾶσαν αἰκίαν αἰκιούμενος,

<lb n="10"/> τοσοῦτος ἦν ὁ θυμός· ἐπεὶ δὲ ἔπληξα καὶ κατήνεγκα

καὶ ὁ μὲν τύραννος ἐπέπαυτο, τὸ σῶμα δὲ ἔκειτο, κατὰ

μικρὸν εἰς τὸ πατὴρ εἶναι τοῦ πεσόντος ἐπανηρχόμην.

ἡ μὲν γὰρ ὕβρις ἢν ὕβριζεν ἀντὶ πατρὸς ἐποίει με

δυσμενῆ, ἡ τελευτὴ δὲ ἀντὶ πολεμίου πατέρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>καὶ

<lb n="15"/> νῦν πάντα εἰσέρχεται τὴν ψυχὴν ὧν οὐδὲν τότε, ὅτι

τοῦτον μέντοι τὸν ἀπεσφαγμένον ἐγὼ καὶ ἔσπειρα καὶ

ἐγέννησα καὶ ἔθρεψα καὶ εἰς φράτορας εἰσήγαγον καὶ

εἰς δημότας ἐνέγραψα καὶ παῖδα προσεῖπον καὶ πρὸ

<note type="marginal">RIV 453</note> τῆς μανίας ἐπῄνεσα πολλάκις. οὐδὲν | γὰρ ἔτι με

<note type="footnote">9 [Plat.] Axioch. p. 372 A 17 sq. Dem. p. 1313, 19 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἴνα ante στέφανον VaB et γρ in marg Μα 2 et e Mon

inser Re ἢ τὸν coni Gasda | λάβω LaViMa sed in hoc λαβὼν

suprascr m 2 et λάβω καὶ κηρυχθῶ in marg m3, ὢ num ἀνα-

κηρυχθῶ scribendum coll. t. IV 470 , 7? Ι ἃ παρέλαβον VaB</note>

<note type="footnote">2 Ἀθηναῖοι scripsi e ViMaClVaB et γρ in marg Mor cum

Cobeto Mnem. N. S. III 148 θεοὶ MLa edd cf. p. 90,6

4 μέλλειν LaViMaClVa sed in hoc λ (1) eras 5 μία μόνη Μ Mor</note>

<note type="footnote">7 τὸ ξίφος γε scripsi e LaViMaClVa sed in hoc τὸ inser

m 2 γε τὸ ξίφος ΜΒ edd 11 δ’ ἐπέκειτο LaVi | κατὰ Va

sed ' i del m 2 | καταμικρὸν ΜΒ 12 παῖδά Ma sed γρ

suprascr m 2 παιδὸς Οἶ’ 13 τοῦ ante πατρὸς Μ et inser Ma 2

edd sed recte abesse a Mon dixit Re delevi Ι ἐποίη La sed

ἡ in εἰ corr f 17 καὶ εἰς φράτορας ἤγαγον in marg Va 2 |

φράτορας La sed ρ(1) inser p | ἤγαγον Β | καὶ — 18 ἐνέγραψα

om Va 18 ἀνέγραψα MaCl 19 οὐδὲν γὰρ] καὶ οὐδὲν VaB</note>



<pb n="97"/>

τῶν τότε παροξυνόντων κινεῖ. οὐκέτι τυραννεῖ Κριτίας,

οὐκέτι τρέφει δορυφόρους, οὐκέτι φρουρὰν μεταπέμ-

πεται καθ’ ὑμῶν καὶ τῶν νόμων, οὐκέτι δακρύων ἐμ-

πίπλησι τὴν πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>οἴχεται τὸ ταῦτα ποιοῦν, τὸ δὲ

ἀναίσθητον ἔρριπται αἰσθανόμενον οὐδὲν τῶν ποιου- <lb n="5"/>

μένων, κἂν πάνυ πολλοὶ τῶν ὑπ’ αὐτοῦ τι πεπονθό-

των ἐνάλλωνται τῷ σώματι καὶ περιέλκωσι καὶ παίωσι.

τοῦτο δή με τὸ σῶμα τὸ μηδενὸς αἰσθανόμενον ἕλκει

καὶ κάμπτει καὶ πάσχειν τι πρὸς αὑτὸ ποιεῖ καὶ οὐκ

ἐᾷ τὸν ἔμπροσθεν ἐκεῖνον εἶναι, οὐδὲ εἰ σφόδρα βου- <lb n="10"/>

λοίμην, πείσαιμ’ ἂν ἐμαυτὸν ὧς οὐκ ἐξ ἐμοῦ γεγέννη-

ται. ἕως δ’ ἂν τοῦτο μὴ δύνωμαι, πᾶσα ἀνάγκη πά-

σχειν τι πρὸς τὸν νεκρόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἤδη τις ἀπεκήρυξε τὸν

υἱόν, ἀλλ’ ὁ πολλὰ καταβοήσας, ὁ κρίνας, ὁ διώξας, ὁ

πεποιηκὼς ἀλλότριον, ὁ λιμώττοντα περιορῶν, ὁ νο- <lb n="15"/>

σοῦντος ἀμελῶν, ὁ μηδὲ θνήσκοντι σπεισάμενος πρὸς

τεθνεῶτα διηλλάγη καὶ προσῆλθε καὶ ἥψατο καὶ δά-

κρυσιν ἐτίμησε καὶ πατρῴων μετέδωκεν ἠρίων καὶ

<note type="footnote">18 Dinarch. c. Aristog. § 17. Dem. p. 1319, 27</note>

<note type="footnote">1 παροξυνάντων MaClVa | 1 sq. οὐκ ἔτι La 2 οὐκ ἔτι(1) Vi</note>

<note type="footnote">3 ἡμῶν MaCl 5 αἰσθανόμενον scripsi e LaViMaCl

αἰσθόμενον MVaB edd 6 αὐτῶ MaCl Ι τί ViB 7 ἐνάλων-

ται Va sed λ in ras 2 litt m 2 Β Ι πατῶσι LaVi sed in hoc

παίωσι in marg m 2 8 μηδενὸς scripsi e MViMa sed in hoc

γρ μηδαμῶς in marg m 2, ClVa et γρ in marg Mor μὴ δετὸς

La μη(??) Β μηδαμῶς edd | αἰσθόμενον MVa 9 τί Vi

MaclVaB Ι πρὸς αὑτὸ ποιεῖ scripsi πρὸς αὐτὸ ποιεῖ MLaVi

VaB Mor ποιεῖ πρὸς αὐτὸ MaCl Re 10 καὶ ante οὐδὲ in-

serendum coni Gasda | οὐδὲ — 13 νεκρόν in marg Vi 2Ma 2 Va 2

om LaCl | εἰς Vi 11 πείσαι μ’ Vi Ι γεγένηται MVi 2 Ma 2

Va 2B Mor 12 μὴ τοῦτο Β 13 τί Ma 2 B τὶ Va 2 Va 2 | ἐπεὶ

καὶ ὅστις LaVi sed in hoc ἤδη τίς in marg m 2 MaVa sed γρ

ἤδη τίς suprascr Ma 2 Va 2, Cl 14 ἀλλ’ ὁ om LaViMaClVa

16 ἀμελῶν Va sed ἁ in ras m 2 | μὴ δὲ ViMaClVaB 17 τὸν ante

τεθνεῶτα MaCl | καὶ δάκρυσιν ἐτίμησε inser Ma 2 om Γέ 18 πω τρώων ViClVa Ι ἠρείων μετέδωκε Va sed εἰ in ἴ’ corr, Β sed

ἠρίων in marg m 2 γρ ἠρίων μετέδωκε in marg Mor | μετέδωκε

Μ edd Ι ἠρίων La θρήνων Μ Mor ἱερείων Ma sed γρ' θρή-

νῶν suprascr m 3, Cl</note>



<pb n="98"/>

οὐδεὶς ἐμέμψατο, εἰ πρὸς τὴν ἐν τῇ ψυχῇ κακίαν χαλε-

πήνας πρὸς τὸ μὴ δεχόμενον ἔγκλημα μετεβάλετο.</p>

<p>20. Ἀνάσχεσθε δὴ κἀμοῦ μεταβαλλομένου καὶ χωρί-

ζοντος ἀπὸ τῶν αἰτιῶν τὸν νεκρόν. εἰ μὲν γὰρ δύ-

<lb n="5"/> νασθέ με ποιῆσαι μὴ γεγονέναι πατέρα Κριτίου, ποι-

ήσατε καὶ οὐδὲν ἀκούσεσθε τοιοῦτον· εἰ δ’ ἐκεῖνο

ἄλυτον καὶ οὐδὲ θεῶν τῳ δυνατόν, ἐνέγκατε τὰ τῆς

φύσεως, πρὸς θεῶν, ἧς τὴν ἰσχὺν ἀκριβέστερον ἴδοι

τις ἂν ἐν τοῖς θηρίοις. τὰ γὰρ ἄγρια καὶ ἀνήμερα

<note type="marginal">RIV 454</note> Ι καὶ λογισμὸν οὐκ ἔχοντα καὶ προαποθνήσκει

<lb n="11"/> τῶν ἐγγόνων καὶ τεθνεῶτα θρηνεῖ. τί οὖν παράλογον

ἄνδρα Ἀθηναῖον τῶν χρηστοτέρων ἴσως εἶναι δοκοῦν-

τα τὸ τῶν θηρίων παθεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἰ δὲ τοῦτο μὲν οὐκ

ᾔτουν, ἕτερον δέ τι, καὶ λαβὼν ἀπηρχόμην, εἶτά μοί

<lb n="15"/> τις ἐντυχὼν συγγενὴς ἢ δημότης ἢ ἄλλος πρεσβύτης

ἄνθρωπος πατὴρ τοσοῦτον ἤρετο· Κάλλαισχρε, σοὶ

διδόντων Ἀθηναίων ὅ τι ἐθέλεις αἰτεῖν ᾔτεις

τι πρὸ τοῦ Κριτίου νεκροῦ καὶ νῦν ἀπέρχῃ

χρυσίον παρὰ τοῦ δήμου φέρων οὐ τεθαμμένου



<note type="footnote">2 μετεβάλλετο LaVa 3 μεταβεβλημένου Macl 6 δὲ

ViMaClVaB 7 τ’ La sed ῶ suprascr p 8 δαιμόνων La

ViMaClVaB et γρ in marg Mor 9 τίς LaViCl 10 καὶ(2)

in ras Lan n | προαποθνήσκει La sed ras 1 litt post ο(1)

11 ἐγγόνων Ma sed γ(1) in ras m 3 ἐκγόνων LaVi sed in hoc

ἐγγόνων in marg m 2, Va cf. t. V 444, 19 12 ἀθηναἴον Va

sed αῖον ex ἀίων corr m 2 | εἷναι δοκοῦντα ἴσως MaCl 14 μοι

τίς libri corr Mor 16 ἄνθρωπος om MaCl | σοὶ scripsi e La

Vi εὖ MMaClVaB edd sed „aut delendum est εὖ aut eius Ιοcο

σοι legendum“ i Re 17 ὅτι Vi Ι αἰτῶν La sed ὢν in ras f et

2 litt ante αἴτ’, et ἰδεῖν post αἰτῶν | ᾔτεις scripsi εἶδες libri edd

ἦγες coni Gasda 18 τί LaViMaClVaB et γρ in marg Mor

edd i 19 χρυσὸν Macl | περὶ Vi sed παρὰ in marg m2, Va</note>



<pb n="99"/>

τοῦ σώματος ἐξὸν δι’ ἀμφοῖν εὐδοκιμεῖν, καὶ

οἷς ἔκτεινας καὶ οἷς ἔθαψας; ἢ τοῦτο ἔδεισας

μὴ σὺ μὲν ἐπαγγείλῃς, οἶ δὲ οὐ δῶσιν; οὐκ

οἶσθα τὸν τῆς πόλεως τρόπον, πῶς οὐκ ἂν ἐπὶ

τούτοις, ὦ Ἀθηναῖοι, κατέδυν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>οὐδὲ γὰρ ὧς οὔκ <lb n="5"/>

ἐστε φιλάνθρωποι καὶ πρὸς ἔλεον ἕτοιμοι, λέγειν ἂν

εἶχον, οἵ γε ὑπὲρ μὲν ἀλλοτρίων νεκρῶν πόλεμον

ἤρασθε πρὸς Θηβαίους μεγάλους ἐξ αὐτῶν ὧν ἐνίκη-

σαν ἤδη γεγενημένους, τοὺς δ’ ἐν Μαραθῶνι τῶν

βαρβάρων ὑμῖν μαχεσαμένους ἐθάψατε τοὺς μετ’ Ἐρε- <lb n="10"/>

τριέων ἐπιθυμοῦντας καὶ Ναξίων εἰς Σοῦσα καὶ τὰς

Ἀθήνας μετενεγκεῖν, τὴν αὐτὴν δὲ γνώμην καὶ περὶ

Ἀμαζόνας ἐσχήκατε. τὸ δὲ ἔτι μεῖζον, ἅλωσις μὲν

πόλεως ἐν δράματι θρηνοῦντα τὸν δῆμον ἔδειξεν. Αἴας

δὲ ἀποστερούμενος παρὰ τῷ Σοφοκλεῖ ταφῆς ταὐτὰ <lb n="15"/>

<note type="footnote">8 cf. t. III 406, 26 sq. R; t. IV p. 263, 2 et 247, 24 R. [Apollod.]

bibl. III 7, 1 10 cf. ad t. V 521, 10. Paus. I 32, 5 11 Her.

VI 94 et 96 12 Paus. I 2, 1. Plut. Thes. 27 14 cf. p. 41, 9;

t. IV 247, 25 R 15 Soph. Ai. 1047 sq.</note>

<note type="footnote">2 ἔθαψας Macl | ἔκτεινας MaCl 3 ἐπαγγείλῃς scripsi e

LaViMaClB ἐπαγγέλλῃς Μ edd ἐπαγγέλλεις Va sed εἰσ’ ex η

corr m 3 | οἶδε Va sed ἴ’ in ras m 2 γρ σοὶ in marg Mor Ι δἰ-

δωσιν Va δώσουσιν Vi sed διδῶσιν in marg m 2 γρ διδῶσι in

marg Mor 4 τρόπον Ma sed γρ πρόσωπον suprascr m 2 | οὐκ

om LaViClVa et γρ in marg Mor inser in textu et in marg

Ma 2 5 οὐ LaViMa | ὡς om Μ 8 ἐνίκησαν scripsi e La

ViMaClVa coll. t. IV p. 263, 2 R ἐκίνησαν ΜΒ edd 9 δὲ

MVaB edd 10 ἡμῖν MaCl | μαχεσαμένους Vi sed σο ad σα

in marg m 2 | τὰς Οἶ’ 12 δὲ αὐτὴν γνώμην MaClVaB

13 δ’ LaVi 15 δ’ LaViMaCl | ἀποστερούμενος scripsi e

LaViMaClVa, sed in hoc ἀποστε in ras 2 litt m 2, ἀπ(??)ρού-

μένος Β ἀφαιρούμενος Μ edd Ι παρὰ L sed ἁ ἁ in ras f | τῷ



inserui e LaViMaClVaB om Μ edd | τιμῆς Va (??) Β

ταῦτα LaViMaCl ταὐτὰ Β</note>



<pb n="100"/>

ποιεῖ. καὶ μακρὸν ἅπαντα καταλέγειν ἅ τῆς ὑμετέρας, ὦ

Ἀθηναῖοι, φιλανθρωπίας ἐστὶν ἐπιδείγματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τὸ οὖν

ἐμὲ ταῦτα εἰδότα καὶ ὅτι γε τούτοις μᾶλλον ἢ τῷ πλήθει

φιλοτιμεῖσθε τῶν τροπαίων μὴ τολμῆσαι λόγους ἀξίους

<lb n="5"/> τῶν ὑμετέρων ἠθῶν πρὸς ὑμᾶς εἰπεῖν τίνα ἂν εἶχε λό-

γον; ἀδικοῦντος γὰρ ἂν ἦν τοῦτό γε τὴν πόλιν τὸ μὴ

οἴεσθαι χάριτος οὕτως ἐπιεικοῦς τεύξεσθαι, καὶ ἦσαν

ἂν οἲ δικαίως ἐπετίμων, εἰ μὴ ἴσχον ἐλπίδας καὶ νῦν

<note type="marginal">RIV 455</note> αὐτὸν αὑτῷ τὸν | δῆμον ὅμοιον ἔσεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἔτι

<lb n="10"/> τοίνυν τὸ μὲν ἀξιοῦν θάπτειν πατρός ἐστιν εὐνοίᾳ τῇ

πρὸς ὑμᾶς ἐπὶ τὸν υἱὸν ἥκοντος, τὸ δὲ ἀμελεῖν τοῦ

σώματος διαβάλλοντος τὸν φόνον ὧς ἀπὸ μίσους τοῦ

πρὸς ἐκεῖνον πεπραγμένον. εἰ γὰρ ἐγὼ νῦν ἐπ’ ἄλλοις

ἦν καὶ περὶ ἕτερα τὴν σπουδὴν ἐποιούμην οὐδὲν τοῦ

<lb n="15"/> κειμένου προνοῶν, τίς οὐκ ἂν εἶπε δικαίως; τῇ πόλει

μικρὰ κεχάρισται Κάλλαισχρος, μᾶλλον δὲ οὐδ’

ὁτιοῦν, εἰ χρὴ τῇ γνώμῃ τὰ τοιαῦτα κρίνεσθαι.

οὐχ ὁρᾷς ὡς βραχὺς αὐτῷ τοῦ νεκροῦ λόγος; ὁ

δὲ εἰς ἡδονὰς ἀφῆκεν αὑτόν. πάλαι, ὧς ἔοικεν,

<lb n="20"/> οὗτος ἐπιβουλεύων ἀποκτεῖναι Κριτίαν ὀψὲ

δεδύνηται. τούτων με, ὦ Ἀθηναῖοι, ῥύσασθε τῶν

<note type="footnote">1 ἡμετέρας MaCl 2 φιλανθρωπίας ὦ ἀθηναῖοι MaOl | ἀθ’

La sed ἡ ’ν suprascr p | ἐστὶν Vi sed εἰσὶν in marg m 2 3 τί

Vi | γε om maOl | ἢ τῷ πλήθει inser Ma 2 om ὢ 4 φιλοτιμεῖ-

σθαι Va | τροπαίων e τρόπων corr Va 2 6 ἂν inserui e La

om reliqui libri edd 7 οἴεσθε MVi 9 αὐτὸν om Re

αὐτῷ scripsi e MViB αὐτῷ LaMaClVa edd 12 τοῦ μίσους

τοῦ LaVi 13 πεπραγμένου LaViMaClVa 14 οὐδὲν La

sed ’δεν in ras f | οὐδενὸς τὸν κείμενον προτιμῶν Gasda 15 προ-

νοῶν scripsi e Va sed γρ προτιμῶν in marg m 2, et Petrop

προτιμῶν reliqui libri sed προνοούμενος suprascr Lay, edd</note>

<note type="footnote">17 οὐδοτιοῦν La | εἰ χρὴ ex ἐχρῆν corr Va 19 αὐτὸν

MaCl 21 θεοὶ LaVi | ῥύσασθε Va sed ἑ ex αἰ corr m2</note>



<pb n="101"/>

λόγων καὶ δότε ἀνθρώπῳ μὴ λίαν φαύλῳ περιστεῖλαι

τὰς ἑαυτοῦ συμφοράς.</p>

<p>25. Νόμον οὖν, φησίν, εὖ ἔχοντα σοὶ χαριζό-

μενοι λύσομεν; μηδαμῶς. ἀλλ’ ἔστω μὲν ὁ νόμος

κύριος κατὰ τῶν ἢ ὑπὸ δούλου τινὸς ἢ τῶν δορυφο- <lb n="5"/> ρούντων ἢ κόλακος ἢ καὶ γυναικὸς τὴν πληγὴν δεξα-

μένων, καὶ γὰρ ὑπὸ τῶν τοιούτων γίγνονται πληγαὶ

πολλάκις ἀμελουμένων, πατρὶ δὲ θάπτειν ἐπιτρεπέτω

τὴν προσηγορίαν τοῦ κτείναντος αἰσχυνθείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>δοκεῖ

δ’ ἔμοιγε κἂν αὐτὸς ὁ νομοθέτης, εἴ τις αὐτῷ προεῖπε <lb n="10"/>

θεῶν ὅτι ἔσται τις πατὴρ οὕτω δημοτικὸς καὶ πάντα

ὕστερα τῆς ἐλευθερίας ἄγων, ὥστ’ αὐτὸς ἐκκόψαι παῖδα

τύραννον, προσγράψαι ἄν· τῷ τοιούτῳ δὲ ἐξέστω

καὶ θάπτειν. οὐ γὰρ δὴ σοφίᾳ γε τῶν ἄλλων δια-

φέρων καὶ κατὰ τοῦτο νομοθετεῖν ἠξιωμένος ἠγνόησεν <lb n="15"/>

ἂν ὧς ἁμιλλᾶσθαι δεῖ τοὺς εὖ παθόντας τῇ τιμῇ πρὸς

τὴν τόλμαν τῶν πεποιηκότων καὶ τὸν πλέον τι τῶν

ἄλλων δεδρακότα πλέον τι τῶν ἄλλων ἔχοντα ἀποπέμ-

πειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>καὶ νῦν ὅπερ οὐκ ἐλπίσας ἐκεῖνος οὐ προσ-

<note type="footnote">1 cf. t. V 375, 10</note>

<note type="footnote">3 εὖ ἔχοντα σοὶ φησίν LaVi | φησί ViMaCl εὖ ἔχοντα

inser Μα 3 om ὢ 4 λύσωμεν? | οὐδαμῶς MaCl 5 ἢ(1)

inser Va 2 om MaCl 7 γίνονται Macl 8 ἐπιτρεπέτω Ma

sed ἔτω ex ὢ, ut videtur, corr m 3 10 δὲ Va | δέμοιγε LaVi

προσεῖπε La sed σ’ eras 11 (??) Β ὧς Va | τίς LaViMa

ὢ τὶς Β 12 ὥστε Vi Ι ἐκκόψαι scripsi auctore Re ἐκκόψει

libri edd 13 τῷ τοιούτῳ δὲ scripsi e LaViVaB et γρ in

marg Mor τῷ δὲ τοιούτῳ MMa sed in hoc δὲ inser m 3 edd

τῷ τοιούτῳ ὢ 15 τοῦτο La sed τὸ suprascr p Ι ἠξιωμένοι

Vi sed ὃς supra οἱ m 2 | ἠγνόησεν La sed ὁ in ras p

16 ἁμιλλᾶσθαι ΜΜaΒ edd | πεπονθότας Β 17 τόλμαν τῶν

πεποιηκότων scripsi e LaVi MaClVaB τῶν πεποιηκότων τόλμαν

Μ edd | τί LaVaB 18 τί LaViVaB | ἔχοντα scripsi e La

ViMaCl σχόντα MVaB edd</note>



<pb n="102"/>

ἔθηκεν, εἰ τοῦθ’ ὑμεῖς ἑωρακότες προσγράψετε, πῶς ἀδι-

<note type="marginal">RIV 456</note> κήσετε; τούς τε γὰρ πατέρας οὕτως ἂν μᾶλλον ἐπὶ

παῖδας παρακαλέσαιτε τυράννους, εἰ γνοῖεν ὡς ἀπο-

κτείναντες θάψουσι, τούς τε παῖδας εὐλαβεστέρους ποι-

<lb n="5"/> ήσαιτε τοιούτων αὐτοῖς εὐθὺς ἐγγύθεν τῶν σφαγέων

ἐφεστηκότων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>καὶ νῦν μοι στρέφεις ἄνω καὶ κάτω

τοῦ νόμου τὰς συλλαβάς, εἰ δὲ ἀκμαζούσης τῆς τυραν-

νίδος εἶπον ἠρέμα σοι προσελθών, ὅτι ταῦτα τὰ

δεινὰ δύναμαι μὲν ἐγὼ παῦσαι μόνος, εἰ δυνη-

<lb n="10"/> θεόην ἀφειδῆσαι τοῦ παιδός, δέδοικα δὲ τὰ

κατὰ τῶν τοιούτων νενομοθετημένα νεκρῶν,

ἆρ’ οὐκ ἂν ἅπαντα ὑπισχνοῦ πᾶν ἔλαττον ὃ δώσεις

οὗ λήψῃ νομίζων; εἶθ’ ἃ ζητῶν ἐλευθερίαν ἔδωκας

<note type="footnote">6 Plat. Gorg. p. 511 A</note>

<note type="footnote">1 ὑμεῖς Ma sed εἰς in ras m 2 ἡμᾶς ἁ | ἑωρακότες in marg

inser Ma 2 om Cl | προσεγραψατε La sed ε(1) eras, Va sed

προσε in ras m 2 Β περιεγράψατε Ma cum ras 1—2 s litt

ε(3), ὢ | ὅπως Ma | ἀδικήσετε Ma sed σε corr m 2 ἀδικήσητε Cl</note>

<note type="footnote">3 παρακαλέσαιτε scripsi παρακαλέσετε LaViVaB edd

παρακαλέσητε MMaCl 4 παῖδας εὐλαβεστέρους ποιήσετε in

marg inser Ma 2 om Cl | ποιήσαιτε scripsi ποιήσετε LaViVaB

edd ποιήσητε Μ 5 τοιούτων Vi sed τούτων in marg m 2 |

εὐθὺς αὐτοῖς MaCl i | εὐθὺς om La et γρ in marg Mor 6

στηκότων MaCl | καὶ om LaViClVaB inser Ma 2 | μοι scripsi

e LaViMa sed in hoc οἱ in ἑ corr M 2, ClVaB μή Μ Mor

μή μοι Re | στρέφεις scripsi e LaViMaClVaB coll Plat. 1. 1.

στρέφῃς Μ edd στρέψης lacobs Anth Pal III 735 7 καὶ ante

ἀκμαζούσης Μ Mor del Re 8 ἠρέμα σοι τῆς τυραννίδος εἷπον

MaCl sed in hoc σοι om, VaB | τὰ δεινὰ om Οἶ’ post ἐγὼ

inser Ma 2 9 μὲν ἐγὼ δύναμαι MaCl | δεῖν οἰηθείην Va sed

γρ δυνηθείην in marg m 2, et γρ in marg Mor 10 τὰ om La</note>

<note type="footnote">11 κατὰ La sed τἀς suprascr p | νενομοθετημένων La sed

ὢν in ἁ corr p 12 ἄρ’ Vi 13 οὗ La sed ὒ in ras w | εἷ’

Ma sed post ἴ’ ras 1 litt | ἃ Ma sed post ἁ ras 1 litt ἂν ἁ

| ἐλευθερίας Ma</note>



<pb n="103"/>

ἄν, νῦν ἔχων οὐ δώσεις, ἀλλ’ ἀκριβολογήσῃ πρὸς ἄν-

θρωπον οὐκ ἀκριβολογησάμενον;</p>

<p>29. Εἰσὶ καὶ πατράσι περὶ παίδων κείμενοι νόμοι

πολὺ τούτων τῶν γεγραμμένων σεμνότεροι παρ’ αὐτῆς

παγέντες τῆς Φύσεως, οἱ βούλονται τοὺς γεγεννηκότας <lb n="5"/>

περὶ πλείονος αὑτῶν τὰ τεχθέντα ποιεῖσθαι καὶ πᾶσι

τοῖς ὑπὲρ αὐτῶν ἥδεσθαι πόνοις. καὶ τί ἂν λέγοι τις

γῆν ὑπὲρ τούτων σπειρομένην καὶ θάλατταν πλεομένην

καὶ χρήματα ἀθροιζόμενα καὶ πόνους καὶ ἀγρυπνίας

καὶ λόγους καὶ γνώμας; ἀλλ’ ἢν πολέμιοι κρατήσαντες <lb n="10"/>

πόλεως αἵρεσιν τοῖς πατράσι διδῶσιν ἢ αὐτοὺς ἀποθνή-

σκειν ἢ τοὺς παῖδας ἐφορᾶν, πάντες ἂν εὐθέως ὑπὸ

τὰ ξίφη τρέχοιεν. γίγνεται δὲ κἀν ταῖς ἀρρωστίαις ἴσα

παρὰ τῶν θεῶν τῶν τοκέων αἰτούντων αὑτοὺς μὲν

ἀπελθεῖν, ζῆν δὲ τοὺς ἐξ αὑτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>τούτων οὐδένα, <lb n="15"/>

ὅτε ἐτυραννεῖσθε, τῶν νόμων ἐζήτησα οὐδὲ ἐξέκρουσέ

μου τῆς δεξιᾶς οὐδεὶς τὸ σιδήριον οὐδὲ ἐξέλυσε τὴν

ὀργὴν οὐδὲ τὴν ὁρμὴν ἐκώλυσεν, οὐδέ, ἡνίκα τὴν πρώ-

<note type="footnote">5 cf. ad t. V 518, 5</note>

<note type="footnote">1 ἁ post ἄν inser Ma 2 | νῦν om LaViClVa inser Ma 2

3 δὲ ante καὶ MaCl | νόμοι κείμενοι LaViMaClVa 4 ras

2 litt ante γεγραμμένων La 6 αὐτῶν LaViMaClVa | τ’ χθέν-

τα cum ras 1 litt Ma 7 αὐτοῦ Ma | τίς LaVi 8 περὶ

MaClVa sed in hoc γρ ὑπὲρ in marg m 2 11 αἵρεσιν τοῖς

πατράσι διδῶσιν in marg Vi 2 om La | θνήσκειν LaViMaCWa

Β et γρ in marg Mor 13 γίνεται MaClVa | ἶσα MaClVaB</note>

<note type="footnote">marg m 2 | αὑτοὺς scripsi e Va αὐτοὺς MLaViMaClB edd</note>

<note type="footnote">15 αὑτῶν scripsi cum Gasda coll t. V 514, 11 αὐτῶν libri

edd 16 ἐζητήσατε Μ ἐζήτησά τε Mor sed γρ ἐξῄτησα in

marg ἐξήτασα Iacobs Anth Pal III 703 17 τὸ σιδήριον

οὐδεὶς LaVi Ι οὐδεὶς Mor sed γρ εἰς in marg Ι 17 et 18 οὐδ’

LaVi</note>



<pb n="104"/>

τὴν πληγὴν λαβὼν ἐβόα Κριτίας· μή, πάτερ, ἔστησέ

<note type="marginal">RIV 457</note> | μου τὴν χεῖρα τοὔνομα, ὄνομα καὶ πρὸς τὸν

οὐ πατέρα μέγα δυνάμενον, εἰ ῥηθείη μόνον, ἀλλ’

ἤκουσεν εὐθέως· ἀπόθνησκε. καὶ γὰρ αὐτὸς μητέρα

<lb n="5"/> οὖσάν σοι τὴν Ἀττικὴν ἀδικεῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>ἀντίθες δὴ

τῷ νόμῳ τοὺς νόμους καὶ παῦσαι φιλονεικῶν. καὶ γὰρ

εἰ σφόδρα τις ὀργίζεται Κριτίᾳ διὰ τὴν ἄγαν ὠμότητα,

καὶ] κατ’ αὐτὸ τοῦτο μᾶλλον ἂν τιμῴη τὸν τῶν τη-

λικούτων ἀπηλλαχότα κακῶν. τὸ γὰρ ἐκείνῳ μείζονα

<lb n="10"/> τὴν ὀργὴν φέρον τοῦτο καὶ τῷ κτείναντι μείζονα τὴν

τιμήν.</p>

<p>32. Ἀφαιρήσομεν οὖν, φησί, τῆς ὡρισμένης

τιμωρίας; οὐ τιμήσετε δὲ τὸν ἀποδόντα τοὺς νόμους

καὶ ταῦτα τῆς δωρεᾶς οὐ λαμπρότητα ἐχούσης, ἀλλὰ

<lb n="15"/> παραμυθίαν; καὶ μήν, εἰ καὶ σφόδρα ἄξιον πλέον τι

τῶν τὰ ἄλλα πονηρευομένων πάσχειν τὸν τύραννον,

ὥσπερ οὖν ἄξιον, ἔχει τὸ πλέον τοῦτο Κριτίας. πέ-

πτωκεν ὑπὸ τοῦ πατρός. οὗ τί γένοιτ’ ἂν ἀλγεινότερον

ἢ τὸ τὸν προσδοκώμενον σύμμαχον τοῦτον εἶναι τὸν

<note type="footnote">19 cf. p. 93, 16 sq.</note>

<note type="footnote">1 λαβὼν inser Va 2 | οἴμοι Iacobs 1. 1. 2 μοι MaClVa et

γρ in marg Mor et coni Iacobs 1. 1. | ὄνομα inserui e LaViMa

GlVaB om Μ edd τὸ Iacobs 1. 1. | ras 1 litt ante πρὸς La</note>

<note type="footnote">3 εἰρηθείη La 4 εὐθέως — 5 ἀδικεῖς praemisso κείμενον

in marg M 2 om ἁ Ι εὐθὺς VaB 5 σου LaVi μου Μ

7 τίς LaMaClVa edd Ι Κριτία La sed ἁ suprascr ’ν 8 καὶ

om MaOl cancellavi Ι τιμῴην La | τὸν e τῶν corr Va 2 Ι τῶν

om VaB 9 αὐτὸν vel τὴν πόλιν post τηλικούτων excidisse

coni Gasda Ι δεινῶν VaB 10 φέροι post μείζονα inser coni

Re 12 φησι in marg Va 2 | τι ante τῆς excidisse coni Gasda

coll. t. IV 461, 20 R 13 τοὺς ἀποδόντας Ma sed γρ τὸν ἀπο-

δόντα suprascr m , Cl 14 ταῦτα Va sed in ras m 2 et in marg

m 2 Ι λαμπρότατα MaVa 15 προθυμίαν Πα sed γρ παραθυ-

μίαν suprascr m 3 Οἶ’ Ι καὶ(2) om VaB Ι τί LaViVaB 16 τἄλλα

La τ’ ἄλλα Vi τἄλλα MaOl 17 πέπονθεν ὅτι ante πέπτωκεν

Vi 18 τι La 19 εἷναι τοῦτον Re | εἷναι in marg Vi2</note>



<pb n="105"/>

παίοντα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>οὐκοῦν τοῖς μὲν ὑπ’ ἄλλων ἀποθνήσκουσι

δεῖ τινὰ τιμωρίαν ἐπεῖναι καὶ μετὰ τὸν θάνατον, ὁ δ’

ὑπὸ τοῦ πατρὸς ἐν τῷ παρ’ ἐκείνου μείζω δίκην ἔδωκε

τοῦ θανάτου. καὶ πολὺ κουφότερον ὑπ’ ἄλλου κατε-

νεχθέντα μὴ τυχεῖν ταφῆς ἢ πληγέντα ὑπὸ τοῦ πατρὸς <lb n="5"/>

ταφῆναι. τὸ μὲν γὰρ οἶδε πάσχων, τὸ δὲ οὐδαμῶς.</p>

<p>34. Ὅλως δὲ οὐχ ἔνα μὴ Κριτίας ὑβρίζηται, δέομαι,

ἀλλ’ ἔνα ἐγὼ μὴ παντάπασιν ἐξενεχθῶ τῶν τοῖς πα-

τράσιν ἑστηκότων ὅρων. εἰ μὲν γὰρ ἀξιοῖ μέ τις τῇ

βουλῇ προσελθόντα κωνείου τυχόντα ἀποθανεῖν καὶ <lb n="10"/>

τοῦτο ἐκείνη ποιήσει, βαδίζειν ἕτοιμος ἐκεῖσε καὶ χρῆσθαι

τῷ φαρμάκῳ, πάντως &lt;γὰρ&gt; οἷς βαρὺ τὸ ζῆν

ὁ θάνατος· εἰ δ’ οὐκ ἔσθ’ ὅπως ἂν τοῦτο ἀνάσχοισθε,

ἐκ | τῶν ἐνόντων μοι βοηθήσατε. τί γάρ με δεήσει <note type="marginal">RIV 458</note>

ποιεῖν; εἰπάτω τις ἀναστάς. παρακαθῆσθαι τῷ νεκρῷ <lb n="15"/>

διαφθειρομένῳ καὶ πάσχοντι πάντα ἃ ποιεῖν ὁ χρόνος

πέφυκε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>καὶ τίσιν ὀφθαλμοῖς ταῦτα ὄψομαι; πῶς

οἴσω τοῦ μὲν σώματος ἐξελεγχομένου, κυνῶν δὲ ἤδη

<note type="footnote">1 παρόντα La sed ἀποστελαντα suprascr y, ViVa sed in

hoc ' s eras et ἀρ’ in αἰ corr m 2 προδότην Ma sed γρ

in marg m 2, ὢ et reponi vult Gasda | μὲν) μὲν ἄλλοις τοῖς Va

ἴ’ ὑπ’ ἄλλων in ras Ma 2 ἄλλοις ὢ | ἀποθνήσκουσιν Vi 2 δεῖν

La Ι ἐπὶ post δεῖ Ma sed del m 3 Ι ὁ δ’ — 4 θανάτου om Μ</note>

<note type="footnote">3 μεῖζον MaCl | δίκην inser Ma 2 om ἁ 4 ἄλλων LaVi</note>

<note type="footnote">5 μὴ om La Ι μὴ — 10 τυχόντα praemisso κείμενον in marg

Ma 2 om Cl 6 πάσχον LaVi | τό δ’ Vi Ι δ’ La | οὐδαμοῦ

VaB 7 δ’ LaVi | ὑβρίζεται Ma 8 ἴν VaB 9 ὅρων

La sed νόμων suprascr p et ’ν Ι γὰρ om Μ | μὲν Ma

10 προελθόντα Μ sed ἑ in ras 11 ἐκεῖνον MaCl | ἕτοιμον

ἁ | κεχρῆσθαι LaViMaCl 12 γὰρ inserui e Vi et inser Lay

om MMaClVaB edd 13 δὲ ClVaB Ι ἔσται Cl | τοῦτο ἂν

Β | ἀνάσχησθε MaOl 15 τίς LaViMaClVaB Ι περικαθῆσθαι

La sed ἔρι in ἄρα corr f, Vi 16 διεφθαρμένῳ LaViMaCl

VaB et γρ in marg Mor φθειρομένῳ Μ Ι πάντα inser Ma 2

om cl 18 ἐλεγχομένου LaVi</note>



<pb n="106"/>

προσιόντων; ἀλλ’ ἀπελθὼν οἴκοι καθῶμαι καὶ παρὰ

τῶν ἀγγελλόντων τὰ τοιαῦτα δέχωμαι, ὡς ὄρνιθες καὶ

κύνες μερίζονται τὸν νεκρὸν καὶ αὐτοῦ τὸ μὲν ἀνάλω-

τᾶι, τὸ δὲ ἐσθίεται; καὶ ποίοις ὠσὶ τοιούτων ἀνάσχω-

<lb n="5"/> μαι λόγων; πῶς δ’ ἂν ἁψαίμην ἐπὶ τοιούτοις τροφῆς;

οὐκοῦν ἀνάγκη λιμῷ τεθνάναι. καὶ ποῦ τοῦτο ὑμῖν

καλόν; ἐμοὶ μὲν γὰρ οὐ πικρόν.</p>

<p>36. Δέομαι δὴ καὶ ἀντιβολῶ πρὸς παίδων, πρὸς

γυναικῶν, οὕτω μηδεὶς ὑμῖν ἕτερος ἐπισταίη Κριτίας,

<lb n="10"/> εἴξατε, συγχωρήσατε. τοῖς μὲν τὰ δεινότατα πεπονθόσιν

ἀρκείτω τὸ μηκέτι, τοῖς δὲ οὐ τηλικαῦτα τὸ μὴ δεδοι-

κέναι. δότε μοι τὸν κείμενον ἀντὶ στεφάνου, δότε μοι

τὸν υἱόν, νῦν γὰρ αὐτὸν οὕτω δύναμαι καλεῖν, ἀντὶ

σιτήσεως, δότε μοι τὸν νεκρὸν ἀντὶ εἰκόνος. μισείσθω

<lb n="15"/> μὲν Κριτίας, ἐλεείσθω δὲ ὁ πατήρ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ἥξουσι ξένοι

πολλοὶ πολλαχόθεν ἐπὶ τὰς παρ’ ὑμῖν πανηγύρεις.

τούτοις, ἂν μὲν θάψω, καὶ συνέσομαι καὶ διαλέξομαι

καλῶς μοι καὶ τῶν προτέρων καὶ τῶν ἐπ’ ἐκείνοις

<note type="footnote">15 sq. Isocr. or. IV § 44</note>

<note type="footnote">1 ἤδη Μ | καθῶμαι scripsi κάθωμαι ClVa κάθημαι La

ViMa sed in hoc γρ καθεδοῦμαι suprascr m 2 καθεδοῦμαι Μ

Β edd | παρὰ La sed ἁ et ἁ in ras f περὶ Vi sed παρὰ in

marg m 2 Va 2 ἀγγελόντων LaCl ἀγγέλων Vi sed ἀγγελόν-

τῶν in marg m 2 Ι δέχομαι LaViMaClVa sed in hoc ὁ in ὢ corr,

Β 3 τὸ Ma 6 ποῦ om LaVi πῆ inser Va 2 7 μὲν inser

Va 2 om Μ | μικρὸν Ma sed γρ' πικρὸν suprascr m 2, Cl

8 δὲ Ma 9 ὑμῖν ἕτερος scripsi e LaViMa sed in hoc ὑμῖν

inser m 3 VaB ἕτερος ὑμῖν Μ edd ἕτερος Cl 10 δεινὰ Ma

ClVa 11 ἀρκείτω τὸ Ma sed γρ' οὕτω in marg m 2 ἀρκεῖ

Cl | δ’ οὐ ViMa sed in hoc in ras 1 litt m 3 et δὲ οὐ in marg

m 2, cl Ι οὐ om La Ι δεδωκέναι MaCl 13 οὕτω in αὐτὸν corr

La 14 μοι inser Ma 2 om Οἶ’ | τὸν om Re 15 ἐλείσθω

Ma sed γρ' ἐλεεῖσθαι in marg ma 2 16 πολλοὶ

scripsi e LaViMaClVaB et γρ in marg Mor πολλαχόθεν πολλοὶ

Μ edd Ι ἡμῖν MMacl et γρ in marg Mor 17 τοῦτον Ma

sed in τούτοις corr m 2, ἁ | διαλέξωμαι La sed ὁ supra ὢ p</note>



<pb n="107"/>

ἐχόντων· εἰ δ’ ἔχοιεν ὁρᾶν ὀλίγα τῶν ὀστῶν Κριτίου,

φεύξομαι ὡς ἔχω τάχους αἰσχυνόμενος οἷς αἰτήσας

λαβεῖν οὐκ ἠδυνήθην.</p>

<p>38. Τί δεδοίκατε, ὦ Ἀθηναῖοι; μὴ κύριος καταστὰς

τοῦ σώματος ἐκφορὰν ποιήσωμαι περιφανῆ, κλίνην <lb n="5"/>

ὑψηλὴν καὶ κάλλος ἐνταφίων καὶ θρῆνον γυναικῶν,

εἶτα τούτοις μέγα μνῆμα προστεθῇ; οὐκ ἔστιν. οὐχ

οὕτως ἀμαθὴς ἐγὼ τῶν τοῖς ἀτυχοῦσι πρεπόντων. ἢν

γὰρ δὴ νεύσητε καὶ δῶτε, δύο οἰκέτας τῆς νυκτὸς

παραλαβὼν μικρᾷ γῇ καλύψω σῶμα ἄθλιον πονηρᾷ <lb n="10"/>

ψυχῇ δεδουλευκός, σημεῖον δὲ οὐδὲν ἐπέσται τῶν γνω-

ριζόντων τάφους, ὥστε τὸν ἐπιστάντα μὴ ἔχειν | <note type="marginal">RIV 459</note>

εἰπεῖν ὅτι τοῦτο τάφος. ἀκούσεται δὲ τοῦτο κρυπτόμενος·

τοῦτό σοι, Κριτία, τῆς καλῆς δυναστείας τὸ

πέρας, τοῦτ’ ἆθλον τῶν θαυμαστῶν ἡδονῶν. <lb n="15"/>

οὗτος ὁ καρπὸς τῆς πολυεύκτου τυραννίδος.

ἄταφος εἶ καὶ ταφείς, ἐκ δωρεᾶς τεθαμμένος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>Πρὸς δὲ τοὺς διψῶντας ἔτι τιμωρίας καὶ οὐχ

ἱκανὸν νομίζοντας τὴν σφαγὴν ἐκεῖνο λέγω· δώσει

Κριτίας, δώσει καὶ ταφεὶς δίκην. τούτοις μάλιστα <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 Thuc. II 90, 3 6 cf. t. II 111, 6; IV 445, 13</note>

<note type="footnote">2 τάχους sed γρ' σ πάχους suprascr m 2 4 θοῖ

5 ποιήσωμαι scripsi e VaB ποιήσομαι MLaViMaCl edd

7 μνῆ‘μ̀α μέγα LaVi Re 8 ἐγὼ ἀμαθὴς MaOl Ι ἐγὼ] εἰμ,ὶ Va

Β | ἁ τυχοῦσι Va Ι κἀν Ma sed γρ ἢν suprascr m 2 κὰν Cl</note>

<note type="footnote">9 δὴ om VaB Ι ἐπινεύσητε Va sed ἐπα suprascr m 2, Β

10 καταθάψω MaCl 11 ἕπεται Vi sed ἐπέσται in marg

quae eadem del Ι τῶν γνωριζόντων om LaViClVaB et γρ in

marg Mor inser Ma 2 12 τάφους MaVa sed ’ς add Ma 2 Va 2

τάφου LaViCl 13 ἀκούσατε Ma sed γρ' ἀκούσεται in marg

m 2, Cl 15 ἄθλιον Va sed ἴ’ eras | θαυμαστῶν scripsi e MLa

ViVaB et γρ in marg Mor inser Ma* om ὢ καλῶν edd

20 καὶ ante Κριτίας Μ | καὶ ταφεὶς δώσει VaB ταφῆς LaVi</note>



<pb n="108"/>

Κωκυτοὶ καὶ Πυριφλεγέθοντες ῥέουσιν. εἰς τούτους, ὦ

κακόδαιμον, ἐμπεσῇ τοὺς ποταμούς, καὶ ἃ παρὰ τῶν

ποιητῶν ἀκούων οὐκ ἐβούλου προσέχειν, τὸν Τάνταλον,

τὸν Σίσυφον, τὸν Ἰξίονα, τὸν Τιτυόν, ταῦτα νῦν ὧς

<lb n="5"/>οὐ λόγος ἄλλως ἦν, εἴσῃ καλῶς. τίς σε τότε ἐξαιτήσμ

τᾶι Λακεδαιμονίων; τῖς σε τότε ὀνήσει Καλλίβιος ὁ

τραγῳδίαν μὲν διδάσκειν αἰσχρὸν νομίζων, τυρανυεῖν

δὲ καλόν;</p>

<note type="footnote">1 cf. t. V 145,12. Plat. Phaed. p. 114 A 3 sq. Od. λ

576 sq. Plat. Gorg. p. 525 E 6 Xen. Hell. II 3,14. Plut. Lys. 15</note>

<note type="footnote">1 κωκυτὸς Β | πυρὶ φλεγέθοντες Ma πυριφλεγέθων Va

περιφλεγέθων Β | εἰσρέουσιν VaB 2 ἐμπέσῃ La Vi Ι παρὰ La

sed e περὶ corr f Vi sed περὶ in marg m 2 4 τὸν τιτυόν

om LaViClVaB in marg inser Ma 2 5 ἀλλ’ ὧς LaVi ἄλως

MVa Ι καλῶς om LaVi σαφῶς VaB | ἐξετήσεται La sed αἰ

supra ε(2) y ἐξεστήσεται Vi 7 τραγῳδίας Ma 8 καλῶν

La sed ῶ in ό corr f</note>



<pb n="109"/>

<p>Succedit par declamationum Cephali et Aristophontis.</p>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
