<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="grc">Περὶ Ὀδυσσειακῆς προσῳδίας</title>
 <author xml:lang="lat">Herodianus</author>
<editor>August Lentz</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg0087.tlg008.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Herodiani Technici Reliquiae</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>August Lentz</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0087" xml:lang="lat">Aelius Herodianus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1868</date>
  </imprint>
 <biblScope unit="volume">2</biblScope>
 </monogr>
<series> 
    <title level="s" xml:lang="lat">Grammatici Graeci</title>
    <biblScope unit="volume">3.2.1</biblScope>
</series>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101054496086">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0087.tlg008.1st1K-grc1">
<pb n="129"/>
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΗΡΩΔΙΑΝΟΥ
ΠΕΡΙ ΟΔΥΣΣΕΙΑΚΗΣ ΠΡΟΣΩΙΔΙΑΣ.</head>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<head>ΕΙC ΤΗΝ  Α.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>1. ἄνδρα μοι. ἔδει μὲν ἐν τῷ ἄνδρα δύο εἶναι ὀξείαϲ ὡϲ τὸ
«ἄνδρά τε καὶ οἶκον » (ζ 181), ἀλλ’ ἐφυλάξατο ὁ Ἀρίϲταρχοϲ διὰ τὸ
μὴ ἐν τῇ εἰϲβολῇ τῶν λέξεων κακοφωνίαν ποιῆϲαι. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>8. νήπιοι ο κατὰ βοῦϲ Ὑπερίονοϲ Ἠελίοιο ἤϲθιον: ἡ <lb n="5"/>
κατά τὸν ἴδιον τόνον φυλάξει· πᾶϲα γὰρ πρόθεϲιϲ ἔχουϲα ϲύνταξιν
πρὸϲ ἐπιφερόμενόν τι τὸν ἴδιον τόνον φυλάϲϲει. Il. Pros. Α 258,
Γ 440, Θ 4.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>15. ἐν ϲπέϲϲι: ἀπορεῖ ὁ Ἡρωδιανὸϲ ἐν τῇ Α τῆϲ Ὀδυϲϲειακῆϲ
προϲῳδίαϲ λέγων οὕτωϲ, ὅτι ὥϲπερ τὸ ἀνδρόϲ καὶ πατρόϲ <lb n="10"/>
καὶ μητρόϲ ὠξύνθηϲαν πρὸϲ τὸν χαρακτῆρα, φημὶ δὲ ὁμοίωϲ τοῦ μηνόϲ,
χηνόϲ, γραόϲ, διὰ τί μὴ τὸν αὐτὸν τρόπον ὠξύνθη τὸ ϲπέϲϲιν, ἀπὸ
τοῦ ϲπέεϲϲι γενόμενον κατὰ ϲυγκοπὴν πρὸϲ τὸν χαρακτῆρα τοῦ μηϲί,
Τρωϲί, βουϲί καὶ ἐπιλύεται λέγων, ὅτι ὁ διπλαϲιαϲμὸϲ τοῦ ϲ ἴδιόϲ ἐϲτι
τῶν ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ δοτικῶν πληθυντικῶν, αἵ τινεϲ καὶ μόνωϲ βαρύνονται  <lb n="15"/>
οἷον κύνεϲϲι, θήρεϲϲιν. οὕτωϲ οὖν καὶ ϲπέεϲϲι· τοῦτο τοίνυν
ϲυγκοπὲν καὶ γενόμενον ϲπέϲϲι διὰ μὲν τὴν διϲυλλαβίαν ὤφειλεν ὀξύνεϲθαι,
διὰ δὲ τὸν διπλαϲιαϲμὸν τοῦ ϲ, ὅϲτιϲ ἀεὶ ἐν βαρυνομέναιϲ δοτικαῖϲ
θεωρεῖται, κατὰ τοῦτο ἐβαρύνθη. τὸ ποϲϲὶ δ’ ὑπὸ λιπαροῖϲιν
ἐδήϲατο » (ΙΙ. Ξ 186) ἔχει διπλαϲιαϲμὸν τοῦ ϲ καὶ οὐ βαρύνεται, ἀλλ’ <lb n="20"/>
οὐ παραλήγοντοϲ τοῦ ε, ὥϲπερ ἐπὶ τῶν προλεχθέντων παραδειγμάτων
οἷον τοῦ κύνεϲϲι. θήρεϲϲι καὶ τῶν τοιούτων. Choer. Gaisf. 462, <lb n="30"/>
Bekk. An. 1266.</p>
<note type="footnote">Α 1 cf. Charac. ap. Choer. Gaisf. 20, 10, Bekk. An. 1149: καὶ εὐλόγωϲ εἰϲ
τὴν ἀρχὴν τῆϲ Ὀδυϲϲείαϲ ὁ Ἀρίϲταρχοϲ οὐκ ἐβουλήθη δοῦναι εἰϲ τὸ ἄνδρα μοι
δύο ὀξείαϲ, ἀλλὰ μίαν εἰϲ αν, φάϲκων «ἐν ἀρχῇ ποιήϲεωϲ παράλογον οὐ μὴ
ποιήϲω». Haec tamen causa, inquit Lehrsius quaest. ep. 105, ineptior videtur
quam pro Aristarcho. Si quidem maluit hoc loco ἄνδρα μοι scribere praeter
morem, quod tamen hoc solo auctore incertum manet, alia ratione ducebatur».
Licet hoc Codicis Marciani scholio aliquid fidei Characi accesserit, tamen causa,
qua Aristarchus movebatur, parum perspicua est. ef. Friedlaenderum in lahnii
Anal. 1858 p. 3. 15 pro ῥαψῳδίαϲ scripsi προϲῳδίαϲ. Ιo. Alex. breviter sic
refert p. 11, 21: τὸ ϲπέϲϲι γλαφυροῖϲιν ὅϲον ἐπὶ τῇ διϲυλλαβίᾳ ὀξύνεϲθαι ὤφειλεν,
νῦν δὲ τῷ τύπῳ βεβαρυτόνηται.</note>

<pb n="130"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>27. ἁθρόοι: δαϲυντέον τὸ α. καὶ πρὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα, ἐπειδὴ
ϲημαίνει ὁμοῦ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>30. τηλεκλυτόϲ: ὀξυτονητέον τὸ τηλεκλυτόϲ ὡϲ ἀγακλυτόϲ. εἰ
μὲν πτωτικὸν κατ’ ἀρχὴν ϲυντεθείη, βαρύνεται ὡϲ τοξόκλυτοϲ. εἰ δὲ
<lb n="5"/> ἄλλο τι τῶν ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβήν, ὀξύνεται. διὸ ϲημειούμεθα τὸ ναυϲικλυτόϲ
ὀξυνόμενον. τὸ δὲ δουρὶ κλυτόϲ ἐν παραθέϲει ἐϲτίν. HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="34"><p>34. ὑπὲρ μόρον: οὐ ϲύνθετον τὸ ὑπὲρ μόρον. MQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="49"><p>49. φίλων ἀπὸ πήματα πάϲχει. ἀντὶ τοῦ ἄποθεν. διὸ ἐγκλίνεται.
H.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="52"><p>52. ὀλοόφρονοϲ: Κλεάνθηϲ δαϲύνει τοῦ περὶ τῶν ὅλων φρονοῦντοϲ
ἴδιον οὕτωϲ νοήϲαϲ. ἄμεινον δὲ ψιλοῦνταϲ ἀκούειν τοῦ τὰ
ὀλέθρια καὶ δεινὰ φρονήϲαντοϲ· εἰϲ γὰρ τῶν Τιτάνων ὁ Ἄτλαϲ ἱϲτορεῖται.
H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="66"><p>66. περὶ μὲν νόον: τὸ περί φυλάϲϲει τὸν τόνον, ὅτε ϲημαίνει
<lb n="15"/> τὸ περιϲϲῶϲ. Il. Pr. Δ 46, Β 831.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>70. ὅου: παροξυτονητέον τὸ ὅου τὸ γὰρ οὗ διήρηται, ὡϲ τὸ
«ἕηϲ τὸ πρίν γ’ ἐράαϲθε » (Π 208). καὶ καθόλου τὰ μὲν ἄρθρα διαιροῦνται,
αἱ δὲ ἀντωνυμίαι πλεονάζουϲιν. καὶ τὰ μὲν βαρύνονται, αἱ
δὲ ἐπὶ τέλουϲ ἔχουϲι τὸν τόνον οἷον ὅου ἄρθρον, ἑοῦ ἀντωνυμία, ἕηϲ
<lb n="20"/> ἄρθρον, ἑῆϲ ἀντωνυμία. HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="109"><p>109. αὐτοῖϲι: Νικίαϲ δύο μέρη λόγου ποιεῖ οὖ καὶ τοῖϲι. Ἀρίϲταρχοϲ
δὲ ἕν, ὃ καὶ ἄμεινον. EΜQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="112"><p>112. νίζον καὶ προτίθεντο, ἰδέ: ἄμεινόν φηϲιν Ἡρωδιανὸϲ
ἀναγινώϲκειν «καὶ πρότιθεν, τοὶ δὲ» καὶ γὰρ ὁ λόγοϲ οὕτωϲ μᾶλλον
<lb n="25"/> ἀκόλουθοϲ. οἱ μὲν οἶνον ἔμιϲγον, οἱ δὲ ϲπόγγοιϲι νίζον, οἱ δὲ κρέα
ἐμέριζον· καὶ ἄλλωϲ τὸν παρατατικὸν τοῦ τίθημι ἐνεργητικῶϲ οἶδε λεγόμενον
ὁ ποιητήϲ, οὐ παθητικῶϲ· «παρὰ δέ ϲφι τίθει» ( Od. α 142).
ἀκόλουθον πληθυντικὸν «νίζον καὶ πρότιθεν». ΕΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="118"><p>118. τὰ φρονέων μνηϲτῆρϲι μεθήμενοϲ εἴϲιδ’ Ἀθήνην
<note type="footnote">27 cf. IΙ. Pros. Μ 391. 30 ef. Il. Pros. Κ 109. 34 Aristarchum ὑφ’ ἓν
probasse, Heliodorum vero ὡϲ δύο μέρη λόγου pronunciasse comperimus ex Apoll.
Soph. s. v. ln IΙ. Pr. Β 155 Herodianus ὑπέρμορον neutrum adiectivi ὑπέρμοροc
esse affirmat, in Y 30 ὑπὲρ μόρον etiam disiunctim scribi posse concedit: δύναται
τὸ ἐν Ὀδυϲϲείᾳ (h. l.) κατὰ διάλυϲιν ἀναγινώϲκεϲθαι, ὁμοίωϲ τῷ «μὴ καὶ
ὑπὲρ μοῖραν Ἄϊδοϲ (Υ 336). ef. Κayser Philol. XXI, 34 qui laudat Ep. Cr.
I 422. 49 haec pars Scholii ab Herodiano profecta est, nam ἐγκλίνεται hic
idem significat quod οὐκ ἀναϲτρέφεται atque Herodianum eam sententiam amplexum
esse, ut voculam ἀπό denotantem ἄποθεν, ubi cum genetivo coniuncta sit.
accentum non retrabere existimaret , dilucide exposuit Lehrs. qu. ep. 95. Sed
sequentia ὡϲ τὸ «ἄπο πλυνοί εἰϲι πόληοϲ» (ζ 40) ab Herodiano aliena sunt, nam
is hoc Odysseae loco accentum retraxit, quia praepositio a casu suo seiuncta.
esset. —  In lemmate secundnm Herodiani sententiam pro ἄπο scripsi ἀπό.
52 νοήϲαϲ coniicit Dindorfius pro vocabulo obscuro, in qno literae ῆϲθ’ apparent.
ef. Eustath. 1389, 55. 70 locus geminus desumptus ex libro περὶ παθῶν exstat
in E. M. 614. 34. 109 ef. Π Pr. Π 87, Κ 25. 112 licet Herodianus
Aristarchi scripturam et sententiam secutus sit, tamen non dubium est. quin
hoc adnot tamentum ab co profectum sit, q uippe quod in syllabarum distinctione
versetur.</note>

<pb n="131"/>
προπαροξυτόνωϲ ἀνέγνωμεν τὸ εἴϲιδε, πᾶϲ γὰρ παρῳχημένοϲ διϲύλλαβοϲ
παθὼν κατὰ τὴν ἀρχὴν καὶ βραχεῖαν ἀναδεξάμενοϲ ἀναδίδωϲι τὸν
τόνον εἰϲεῖδε (Ιl. Ξ 158) εἴϲιδε. Π. Pr. Ζ 244.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="130"><p>130. ὑπὸ λῖτα: προπεριϲπαϲτέον· ἑνικὸν γάρ ἐϲτι μεταπλαϲθὲν
ἀπὸ τοῦ λιτόν. PQ.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="134"><p>134. ἀδήϲειεν. ψιλωτέον ἀδήϲειεν· ὅταν γὰρ ἐν ϲυναλοιφῇ τὸ
ψιλούμενον ἐν ἀρχῇ φωνῆεν ἐπικρατήϲῃ, καὶ τὸ πνεῦμα αὐτοῦ κρατεῖ,
οἷον ὦ ἑταῖρε, ὦταιρε. Q. ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="162"><p>162. κυλίνδει: παρὰ τῷ ποιητῇ βαρύνεται ἀεί· δῆλον ἐκ τοῦ
«προπροκυλινδόμενοϲ » (Od. ρ 525) καὶ «ἥ τε κυλινδομένῃ» (Π. Π <lb n="10"/>
794). M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="165"><p>165. ἢ ἀφνειότεροι. κοιμιϲτέον τὸν ἤ διαϲαφητικὸϲ γάρ ἐϲτιν
ἀντὶ τοῦ ἤπερ, οὐ διαζευκτικόϲ. εὔξονται μᾶλλον ταχεῖϲ εἶναι ἤπερ
πλούοιοι. HΙQ .</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="168"><p>168. φῇϲιν. τὸ φῇϲιν ϲὺν τῷ ι ὡϲ τὸ «δῷϲι πόλιν Τροΐην» <lb n="15"/>
(Α 129). προπεριϲπαϲτέον. ἐν παρολκῇ γάρ ἐϲτιν ἡ ϲιν. HMQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="170"><p>170. πόθεν εἰϲ. ἐγκλιτέον τὴν εἰϲ. ἀλλ’ οὐκ ἐγείρει τὴν θεν
ϲυλλαβήν. πυρριχιακὴ γάρ ἐϲτι. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="174"><p>174. εὖ εἰδ ῶ: τὸ εἰδῶ Τυραννίων μὲν βαρύνει, Ἀρίϲταρχοϲ δὲ
περιϲπᾷ, ᾧ καὶ πειϲτέον. MQ.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="175"><p>175. ἠὲ νέον μεθέπειϲ ἦ καὶ πατρώϊόϲ ἐϲϲι: ὁ δεύτεροϲ η
περιϲπᾶται. ἐρωτηματικὸϲ γάρ ἐϲτι. — καὶ τὸ ἐϲϲί ἐγκλιτέον. ΕΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="185"><p>185. νηῦϲ δέ μοι ἧδ᾿ : προπεριϲπαϲτέον τὸ ἧδε· ἔϲτι γὰρ ἀντωνυμία
ἀναφορική. HMQR.</p>
<p><gap reason=" omitted"/>186. ὑπὸ Νηΐῳ ὑλήεντι: ὁ Ἀπίων ϲυνθέτωϲ ἀνέγνω, ὁ δὲ <lb n="25"/>
Ἡλιόδωροϲ διαιρεῖ, ἵν’ ᾖ ὑπὸ τῷ Nηΐῳ. Bekk. An. 1158, Cr. An.
Ox. IV 310.</p>
<note type="footnote">130 cf. Il. Pr. Ϲ 352. 134 his verbis reprobata ab Herodiano sententia.
contineri videtur, ipse Herodianus (cf. Il. Pr. Ε 203 et Λ 88) Aristarchi aspirationem
amplexus esse videtur. Quare sic sdnotamentum restituendum foret:
τινὲϲ νομίζουϲι ψιλωτέον τὸ ἀδήϲειεν· ὅταν γάρ, φαϲίν κτλ. et in fine: Ἀρίϲταρχοϲ
δὲ δαϲέωϲ ἔϲτι γὰρ ἀπὸ τοῦ ἥδω. cf. Pneumatol. El. p. 725 seqq. et Lobeckium,
quem ibi citavi, Rhem. 306 et adnot. ad Βuttm. 99, El.II 71. 162 ef. Π. Pros.
P 688, ubi praeterea κυλίνδετο (Οd. θ 81, λ 598) et κυλίνδων (Od. ε 296) proferuntur.
Pro προκυλινδόμενοϲ Codicis iam Friedlaenderus l. c. p. 4 scribendum
esse προπροκυλινδόμενοϲ vidit Iliadis locum Herod. in Il. Pr. l. c. ἡ δὲ κυλινδομένη
scriptum exbibet. 165 cf. Ep. Cr. Ι 189, 26. — ἤ ϲύνδεϲμοϲ διαζευκτικόϲ
sententia differt a διαϲαφητικϲῷ, accentu tamen congruunt et διαπορητικόϲ
tantum ἦ diversum accentum et circumflexum quidem flagitat. Quare ad accentum
quod attinet, clarius verba sic procederent: κοιμιϲτέον τὸν οὐ γάρ ἐϲτι
διαπορητικόϲ, ἀλλὰ διαϲαφητικὸϲ ἀντὶ τοῦ ἤπερ, οὐ διαζευκτικόϲ. De re cf.
Apoll. de coni. 489, lo. Al. 41, 12, E. M. 415, 15, Lehrs qu. ep. 51 seqq.
Pro τὸ ἢ scripsi τὸν ἤ. 168 ef. Ιl. Pr. Α 129. 170 cf. Mon. 44, 23.
174 et. Ιl. Pr. Z 150. 175 de ἦ cf. ΙI. Pr. Y 17, Io. Al. 41, 20, de ἐϲϲί Mon.
44, 16. 177 ἐπεὶ καὶ κεῖνοϲ: ἐκ πλήρουϲ ὁ καί. τῇ γὰρ ἐκεῖνοϲ οὐ χρῆται,
εἰ μὴ ἀναγκαϲθῇ ὑπὸ μέτρου. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ. EHMQ. Hoc Aristonici videtur,
sed si conferas Il, Pros.Α 177 et γ 255 simile quid Herodianum etiam praecepisso
verisimile est. 185 cf. Lehrs qu. ep. 134. 186 pro Ἡλιόδωροϲ Lob.
El. I 543 Ἡρωδιανὸϲ substituit, sed si conferas Steph. Byz. 473, 13 (τὸ Ὑπονήϊον
ϲύνθετον ὡϲ τὸ Ἐξπικνημίδιοι) Herodianum potius Apioni adstipulatum esse exi-</note>

<pb n="132"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="192"><p>192. παρτιθεῖ: ἐνεϲτὼϲ χρόνοϲ ἀπὸ τοῦ τιθῶ, διὸ περιϲπᾶται. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="212"><p>212. οὔτ’ ἐμὲ κεῖνοϲ: πλήρηϲ ἡ ἐμέ ἀντωνυμία. πρὸϲ γὰρ ἀντιδιαϲτολὴν
παρείληπται. Μ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="214"><p>214. τοιγὰρ ἐγώ τοι. τὸ πρῶτον τοί οὐκ ἐϲτιν ἀντωνυμία·
<lb n="5"/> οὐδέποτε γὰρ ἀρκτικὸν τὸ τοί· ἀλλ’ ἔϲτιν ἀντὶ τοῦ δή. BM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="215"><p>215. μήτηρ μέν τέ μέ φηϲι: ἡ μὲν μέ ἀπόλυτοϲ, ἡ δὲ ἐγῶ
ἀντιδιαϲτολὴν ἔχει πρὸϲ τὴν μητέρα. HΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="218"><p>218. ὃν κτεάτεϲϲιν ἑοῖϲ ἐπὶ γῆραϲ ἔτετμεν: οὐκ ἀναϲτρεπτέον
τὴν ἐπί. BE.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="247"><p>247. Ἰθάκην κατακοιρανέουϲαν: εἰ μὲν πρὸϲ Ἰθάκην ϲυντάττοιϲ
τὴν κατά, ἵνα τοπικὴν δηλώϲῃϲ ϲχέϲιν κατὰ Ἰθάκην, ἀναϲτρέψειϲ
τὴν πρόθεϲιν εἰ δὲ πρὸϲ τὸ κοιρανέουϲιν, ἵνα ἔμφαϲιν δηλώϲῃϲ
τῆϲ τῶν μνηϲτήρων ἐπικρατείαϲ, ὅπερ καὶ μᾶλλον δοκεῖ, ὀρθοτονήϲειϲ
τὴν πρόθεϲιν. Herod. ap. lo. Al. 26, 15.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="251"><p>251. τάχα δή με δια ρραίϲουϲι καὶ αὐτόν: ἐχρῆν ὀρθοτονεῖϲθαι
τὴν ἀντωνυμίαν. ἀλλὰ τῷ μὴ ὁρᾶϲθαι κατ’ ἀρχὴν τὸ ε οὕτωϲ
ἀνέγνωϲαν. τοῦτο γὰρ ἐπακολουθεῖ τοῖϲ πρωτοτύποιϲ. ἐχρῆν δὲ αὐτοὺϲ
ἐπιγνῶναι ὅτι κρᾶϲιϲ δύναται ἐπακολουθεῖν (sc. δὴ ᾿μέ) καὶ οὕτωϲ
ῥῶϲαι τὴν ὑγιῆ ἀνάγνωϲιν. Il. Pr. I 614.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="252"><p>252. τὸν δ’ ἐπαλαϲτήϲαϲα: τὸ ἐπαλαϲτήϲαϲα δηλοῖ τὸ ἐπὶ τοῖϲ
λεχθεῖϲιν ὡϲ ἀλάϲτοιϲ καὶ δεινοῖϲ οὖϲι δεινοπαθήϲαϲα. ἐὰν δὲ ᾖ χωρὶϲ
τοῦ ε παλαϲτήϲαϲα, ἔϲται τῷ παλαιϲτῇ, ὅ ἐϲτι τῷ ἀγκῶνι τῆϲ χειρόϲ,
νύξαϲα. EVQ).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="272"><p>272. αὔριον: ψιλωτέον τὸ αὔριον. ἡ μὲν γὰρ αυ δίφθογγοϲ
<lb n="2"/> πρὸ ϲυμφώνου ψιλοῦται αὐλόϲ αὔρα, αὔω τὸ φωνῶ. αὕω δὲ τὸ ξηραίνω
δαϲύνεται. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="276"><p>276. ἕεδνα: δαϲύνεται τὸ ἕεδνα ὡϲ τὸ ἕερϲα. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="300"><p>300. ἔκτα: πολλοὶ ϲυϲτέλλουϲι τὸ α τοῦ ἔκτα νομίζοντεϲ ἀποκοπὴν
εἶναι τοῦ ἔκτανε. ὁ δὲ Ἀρίϲταρχοϲ ἐκτείνει. MQ.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="313"><p>313. διδοῦϲι: ἀπὸ τοῦ διδῶ. οἶδε δὲ αὐτοῦ τὴν κλίϲιν ὁ ποιητήϲ
«δῶρα μὲν οὐκέτ’ ὀνοϲτὰ διδοῖϲ » (ll. Ι 164) οἶδε δὲ καὶ τὸ
δίδωμι. ΕQ.</p>
<note type="footnote">stimes et Heliodori nomen. quod etiam in Mon. 34, 15 occurrit, rectum esse.
214 cf. Il. Pros. Α 294. 215 cf. II Pros. Φ 159. 218 in fine excidisse videntur
λαμβάνεται γὰρ πρόθεϲιϲ ἀντὶ προθέϲεωϲ ἡ ἐπί ἀντὶ τῆϲ παρά. cf. Lehrs
q qu. cp. 87 et 91, Aristonic. ad Z 92. 247 ef. IΙ. Pros. Ε 332 252 similia.
habes in II. Pros. 10, Ξ 183, 754 et aliis locis. 272 ef. Il. Pros. Λ 461
unde pro φλογίζω scripsi φωνῶ. Ep. Cr. I 88, 23. 276 collat. lI. Pros. N 543
pro ἕεργον codicis ἕερϲα coniicit Friedlaender l. c. 300 Herodiani sententiam
a Scholiastis perversam esee apparet ex Il. Pros. B 662, ubi ἔκτα in fine positum
ut h. l. Aristarchum κατὰ ϲυϲτολὴν pronunciasse traditur, quod eum propter
quosdam non dubios Homeri locos (Ιl. 432, Od. λ 409) fecisse testatur Aristonieus
432 monente Lehrsio. Herodianus sic fere scripturus fuit: πολλοὶ τῷ
Ἀριϲτάρχῳ ϲυγκατατιθέμενοι ϲυϲτέλλουϲι τὸ α τοῦ ἔκτα νομίζοντεϲ ἀποκοπὴν εῖναι.
τοῦ ἔκτανε (cf. Il. Pros. Z 205) ὁ δὲ Τυραννίων ἐκτείνει. 313 ef. ll. Pros. l
164, unde διδοῦϲι ὡϲ ὀρθοῦϲι scribendum esse concludas.</note>

<pb n="133"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="320"><p>320. ὄρνιϲ δ’ ὡϲ ἀνόπαια. ὁ μὲν Ἀρίϲταρχοϲ ἀνόπαια προπαροξυτόνωϲ
ἀναγινώϲκει ὄνομα ὄρνιθοϲ λέγων ὁ δὲ Ἡρωδιανὸϲ ἀνοπαῖα
ἀντὶ τοῦ ἀοράτωϲ, ἵν’ ᾖ οὐδέτερον πληθυντικὸν ὡϲ τὸ « πυκνὰ
μάλα ϲτενάχων» (ΙΙ. Ϲ 318). διὸ καὶ προπεριϲπαϲτέον φηϲίν. EHQR.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="326"><p>326. εἵατ’ ἀκούοντεϲ: δαϲυντέον τὸ εἵατο. ἕατο γάρ ἐϲτι. τὸ <lb n="5"/>
δὲ ι προϲελθὸν τηρεῖ τὸ αὐτὸ πνεῦμα ἕωϲ εἵωϲ, ἕνεκα εἵνεκα. EHMQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="379"><p>379. δῷϲι. ὡϲ τὸ «δῷϲι πόλιν Τροΐην » (Α 129). M. τὸ ϲι κατ’
ἐπέκταϲιν. Β.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="395"><p>395. πολλαὶ ἐν ἀμφιἅλ ῳ Ἰθάκῃ: ἡ ἁλόϲ γενικὴ ἐν τῇ ϲυνθέϲει
ἐπὶ μὲν κυρίων ψιλὸν ἀποφέρεται τὸ πνεῦμα Εὐρύαλοϲ, Ἀμφίαλοϲ, <lb n="10"/>
Ἀϲτύαλοϲ· ἐπὶ δὲ ἐπιθετικῶν τὸ ἴδιον τηρεῖ πνεῦμα πολλαὶ ἐν
ἀμφιάλῳ Ἰθάκῃ » « ἀγχίἁλόν τ᾿ Ἀντρῶνα» (Β 697), ὕφαλοϲ. ll. Pros.
o 705.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="415"><p>415. ἥντινα μήτηρ: τινὲϲ ψιλοῦϲι τὸ «ἥντινα μήτηρ », ἵν’ ᾖ
εἴ τινα. ἄμεινον δέ ἐϲτι δαϲύνειν. EQS.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="428"><p>428. δαΐδαϲ: δαΐϲ ὀξυτόνωϲ ἡ λαμπάϲ, δάϊϲ δὲ βαρυτόνωϲ ἡ
μάχη. S.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="429"><p>429. Εὐρύκλει’ Ὦποϲ θυγάτηρ: Ὦποϲ προπεριϲπαϲτέον διὰ
τὴν ἀντέκφραϲιν πρὸϲ τὸν ὀφθαλμόν. V.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="443"><p>443. <sic>οἰὸϲ</sic> ἀώτῳ: διϲυλλάβωϲ τὸ οἰόϲ ἕνεκα μέτρου. Il. Pr. Γ 198.</p> <lb n="20"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<head>ΕΙC ΤΗΝ  Β.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>1. ἦμοϲ: τὸ ἦμοϲ τροχαικόν ἐϲτι καὶ διὰ τοῦτο ψιλοῦται. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>23. ἀλλ’ οὐδ’ ὧϲ: περιϲπαϲτέον τὸ ὧϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>28. νῦν δὲ τίϲ ὧδ’ ἤγειρε: τὸ τίϲ πυϲματικὸν ἐνθάδε τυγχάνον
φυλάϲϲει τὸν ἴδιον τόνον. HMQS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="29"><p>29. ἠὲ νέων ἀνδρῶν ἢ οἳ προγενέϲτεροί εἰϲιν ;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>30. ἦε τιν’ ἀγγελίην ϲτρατοῦ ἔκλυεν ἐρχομένοιο,</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="32"><p>32. ἦέ τι δήμιον ἄλλο πιφαύϲκεται ἠδ’ ἀγορεύει,
οὗτοι (sc. v. 29) μὲν ἐγκλίνονται διαζευκτικοὶ ὄντεϲ, οἱ δὲ ἑξῆϲ (ν. <lb n="30"/>
et 32) περιϲπῶνται· ἐρωτηματικοὶ γάρ. ΗS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>31. ἥν χ’ ἥμιν ϲάφα εἴποι: ἀπολύτωϲ ἡ ἀντωνυμία, διὸ τὴν
προτέραν ὀξυντέον. ΗS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>33. εἴθε οἱ αὐτῷ: ἀπολύτωϲ ἡ οἱ. H.</p>
<note type="footnote">326 reliqua a Scholiastis assuta sunt. Caeterum hoc adnotumentum contra.
eos, qui εἴατο scribebant , propositum esse recte Dindorfius iudicat. cf. Il. Pros.
10, 84. 379 ex Il. Pros. Α 129 in fne addi potest: διὸ καὶ τὸ ι ἔχει.
428 cautius de discriminandis accentu his vocibus agit Pros. Il. 677, Ξ 387.</note>
<note type="footnote">429 cf. Io. Al. 10, 9.</note>
<note type="footnote">Β 1 cf. Arcad. 198, 14, Herod. in E. M. 420, 30. 23 cf. Ιl. Pros. Λ 720,
Α 116, Γ 159. 28 cf. Arcad. 140, 10. 29 — 32 cf. Lehrs quaest. ep. 51 seqq.</note>
<note type="footnote">31 cf. Lehrs qu. ep. 123. 33 Herodiani notam detruncatam esse patet
ex Ιl. Pros. Ο 226 cf. Lehrs. qu. ep. 117 seqq ., qui docet Herodianum in Homerica
Prosodia οἶ αὐτῷ ἁπλῶϲ sive ϲυνθέτωϲ positum recto accentu insignivisse,
sed in Catholica, ubi pro simplici αὐτῷ esset, inclinasse.</note>

<pb n="134"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="58"><p>58. οὐ γὰρ ἔπ᾿  ἀνὴρ οἷοϲ Ὀδυϲϲεύϲ: .τὴν ἐπὶ πρόθεϲιν
κατὰ τὴν ἄρχουϲαν ὀξυτονητέον. ἔϲτι γὰρ ϲημαντικὴ ῥήματοϲ ἡ πρόθεϲιϲ.
Ιl. Pros. Α 174.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="60"><p>60. ἦ καὶ ἔπειτα. οἱ μὲν γράφουϲι περιϲπωμένωϲ· οἱ δὲ ὀξυτόνωϲ.
<lb n="5"/> καλῶϲ δὲ ἔχουϲι καὶ τὰ δύο. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="88"><p>88. τοι περὶ κέρδεα οἶδεν: οὐκ ἀναϲτρεπτέον τὴν περί. ἔϲτι
γὰρ περίοιδεν. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="89"><p>89. ἤδη γὰρ τρίτον ἐϲτὶν ἔτοϲ, τάχα δ’ εἶϲι τέταρτον:
προπεριϲπαϲτέον τὸ εἶϲι· ϲημαίνει γὰρ τὸ διελεύϲεται. Μ.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="106"><p>106. τρίετεϲ: προπαροξυτόνωϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="114"><p>114. τῷ ὅτεῳ. ὅτεῳ ὡϲ Πηνέλεῳ. τὸ γὰρ τῷ μετὰ τὸ γενέϲθαι
ὅτῳ διῃρέθη ὡϲ τὸ ὅτου ὅτεο καὶ ἐν πλεοναϲμῷ τοῦ τ «εἰρήϲεται
ὅττεό ϲε χρή (α 124). EM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="119"><p>119. ἐ ü πλοκαμῖδεϲ Ἀ χ αι α ί: τὰ εἰϲ ιϲ λήγοντα θηλυκὰ
<lb n="15"/> ὀξυνόμενα, εἰ ἐν τῇ ϲυνθέϲει φυλάϲϲοι μόνον τὸ θηλυκὸν γένοϲ,
καὶ τὸν αὐτὸν τόνον φυλάϲϲει, πλοκαμίϲ «ἐüπλοκαμῖδεϲ Ἀχαιαί ». Il.
Pr. B 175.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="139"><p>139. δαῖταϲ. ἀπὸ τοῦ δαίϲ δαιτόϲ προπεριϲπωμένωϲ, εἰ δὲ ἀπὸ
τοῦ δαίτη δαίτηϲ παροξυτόνωϲ. S.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="146"><p>146. τὼ δ’ αἰετώ: τινὲϲ τὸ τω περιϲπῶϲιν ἐπὶ τοῦ Τηλεμάχου
ἀκούοντεϲ. HQS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="153"><p>153. παρειάϲ: Ἡρωδιανὸϲ ἐν τῇ βίβλ ῳ φηϲὶ τῆϲ Ὀδυϲϲειακῆϲ
προϲῳδίαϲ τὸ φορβειά διὰ τῆϲ ει διφθόγγου γράφεϲθαι
καὶ ὀξυτόνωϲ. Schol. ad Aristoph. Av. 861.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="157"><p>157. Ἀλιθέρϲηϲ: τὸ Ἀλιθέρϲηϲ ψιλωτέον, εἰ καὶ παρὰ τὸ ἅλϲ
ἐγένετο, εἰϲ ἰδιότητα τοῦ ὀνόματοϲ. EΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="185"><p>185. ἀνἱείηϲ. δαϲυντέον ἔϲτι γὰρ ἀντὶ τοῦ ἀναπείθοιϲ, ἀπὸ
μεταφορᾶϲ τῶν κυνηγῶν τῶν ἐφιέντων τοὺϲ ἱμάνταϲ τοῖϲ κυϲί. ψιλοῖ
δὲ Ἑλλάνικοϲ παρὰ τὴν ἀνίαν ἐκδεχόμενοϲ τὸ λυποίηϲ. εἰ δὲ τοῦτο,
<lb n="30"/> ἐχρῆν γράφειν ἀνιῴηϲ· τοιαύτη γὰρ ἡ δευτέρα ϲυζυγία. HMQR.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="210"><p>210. ταῦτα μὲν οὐχ ὑμέαϲ ἔτι λίϲϲομαι: παροξυτόνωϲ ἡ
ὑμέαϲ ἀντωνυμία. ἔϲτι γὰρ ἀντιδιαϲταλτική. M.</p>
<note type="footnote">88 hoc ipsum περίοιδεν etiam περιϲϲῶϲ οἶδεν, ut explicat Eustath. 801, 41
significare posse dicit Herod. in Il. Pros. Κ 247 cf. Lehre qu. ep. 97. 106 Eustath.
1437, 9: τὸ τρίετεϲ ὥϲπερ καὶ τὸ τετράετεϲ καὶ τὰ ὅμοια προπαροξύτονα
χρόνου εἰϲὶ δηλωτικὰ ἐπιρρήματα. τὸ μέντοι τριετέϲ οἷον παιδίον ἢ ἄλλο τι ὀξύνονται
πρὸϲ διαφοράν. cf. Ammon. p. 131, Lehrs qu. ep. 135 seqq. 114 cf.
0d. κ 39, Il. Pros. 0 491, Lob. El. 422 et II 97. 139 pro εἴτε scripsi εἰ δέ.
de δαίτη cf. Arcad. 114,18. 146 τῷ recepit Bekker. 153 adnotamentum de
scriptura et accentu voc. φορβειά contentum fnisse videtur in praecepto eiusmodi,
quale e t Arcadii 98, 23. 157 cf. Il. Pros. Α 264, ubi de Ἐξἀδιον χωρὶϲ
εἰ μὴ λέγοι τιϲ διὰ τὴν ἰδιότητα τὸ πνεῦμα μεταπεπτωκέναι. 185 cf. Lehrs
de Aristarch. p. 312 ed. II. 210 ή inseruit Friedlaender l. c.</note>

<pb n="135"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="222"><p>222. χεύω: Ἡρωδιανὸϲ χεύω, ἵν’ ᾖ ἐνεϲτὼϲ ἀντὶ τοῦ μέλλοντοϲ.
HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="237"><p>237. ϲφὰϲ γὰρ παρθέμενοι. ὀξυτονητέον τὴν ϲφάϲ. κτητικὴ
γὰρ ἀντὶ τοῦ ϲφετέραϲ. BMQS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="240"><p>240. ἄνε εῳ: ϲὺν τῷ ι τὸ ἄνεῳ· εὐθεῖά ἐϲτι πληθυντικὴ ἀπὸ τοῦ <lb n="5"/>
ἄνεωϲ. HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="281"><p>281. τῶ: γράφεται καὶ τώ μετὰ ὀξείαϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="300"><p>300. ἀνιεμένουϲ: δαϲέωϲ ἀπὸ τοῦ ἵημι. QER.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="325"><p>325. ἦ μάλα Τηλέμαχοϲ φόνον ἥμιν μερμηρίζει.
ἤ τιναϲ ἐκ Πύλυ ἄξει ἀμύντοραϲ ἠμαθόεντοϲ, <lb n="10"/>
ἢ ὅγε καὶ Ϲπάρτηθεν, ἐπεί νύ περ ἵεται αἰνῶϲ·
ἠὲ καὶ εἰϲ Ἐφύρην ἐθέλει.</p>
<p>Ὁ μὲν πρῶτοϲ η περιϲπᾶται, οἱ δὲ ἐξῆϲ ἅπαντεϲ ἐγκλίνονται πλὴν τοῦ
δευτέρου, ὃϲ ὀξύνεται διὰ τὸ τινάϲ. Μ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="370"><p>370. οὐδ’ ἀλάληϲθαι: προπαροξυτόνωϲ. δηλοῖ γὰρ τὸ πλανᾶϲθαι. <lb n="15"/>
MS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="434"><p>434. πεῖρε κέλευθον: τὸ πεῖρε ἀντὶ τοῦ ἐπέρα. ἔνθεν καὶ τὸ
« ἀλεγεινά τε κύματα πείρων » (Od. Θ 183). EBQ.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Γ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>7. πεντακόϲιοι: οὕτω διὰ τοῦ α πεντακόϲιοι Ἀρίϲταρχοϲ καὶ <lb n="20"/>
Ἡρωδιανόϲ. HMQS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>8. ἑκάϲτοθι. ἐν ἑκάϲτῳ τόπῳ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανόϲ. τινὲϲ
δὲ ἑκάϲτοθεν, ὅ ἐϲτιν ἐξ ἑκάϲτηϲ πεντηκοϲτύοϲ. προπαροξύνεται δὲ
μφότερα. HMQS.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>10. ο δ’ ἰθὺϲ καταγοντο ἰδ’ ἱϲτία: Ἀρίϲταρχοϲ κάταγον, <lb n="25"/>
εἶτα τοὶ δ’ ἱϲτία. ὁ δὲ Ἡρωδιανὸϲ κατάγοντο· τὸ ὅμοιον καὶ ἐπὶ τοῦ
«νίζον καὶ προτίθεντο ἰδὲ κρέα πολλὰ δατεῦντο » (0d. α 112). HM.</p>
<note type="footnote">222 plenum Scholion est: Πτολεμαῖοϲ ὁ Ὀροάνδου χείω γράφει καὶ Ἀρίϲταρχοϲ,
Ἡρωδιανὸϲ δὲ χεύω etc. Schmidtius priorem partem Didymo tribuit atque
pro Herodiano Zenodotum retituendum suspicatur, sed Herodianus de accentu
egisse videtur sic fere ut in Il. Pros. Λ 365, Y 452; τὸ χεύω φυλακτέον ἐπὶ τοῦ
αὐτοῦ τόνου, λέγω δὲ τοῦ βαρέοϲ. ἐνεϲτὼϲ γάρ ἐϲτιν ἀντὶ μέλλοντοϲ. 240 ef.
Apollon. de adv.555 et 577, 10,cum quo Horodianus, ut in accentu ap. Io. Al.37,24,
sic etiam in scriptura per ῑ congruisse videtur. 281 cf. Pros. Cathol. p. 492, 19.</note>
<note type="footnote">370 recte iudicat Friedlaenderus l. c. intellegendum esse hunc locum sic, ut
ἀλάληϲθαι propter signifcatum praesentis proparoxytonum esse dicatur;  idem
confert Il. Pros. Τ 335, ubi de accentu infinitivi ἀκαχηϲθαι agitur, et μ 284, ubi
accuratius Herodiani sententia exposita est. Conferas quae ad hunc locum dicemus.</note>
<note type="footnote">434 ef. Il. Pros. Ω 8, ubi hic locus citatur et Aristarchi verba adiciun
tur: «τὸ πεῖρε διδάϲκει ἡμᾶϲ καὶ τὴν πείρων μετοχὴν βαρύνειν· ὡϲ γὰρ ἔκειρε
κείρων, οὕτωϲ ἔπειρε πείρων. εἰ γὰρ περιεϲπᾶτο ἦν ἄν ὁ παρατατικὸϲ ἐπείρα».
Γ 7 priorem partem usque ad Ἀρίϲταρχοϲ Schmidtius Didymo tribuit, Herodiani
observatio non plena est, nam de ectasi vocalis α dixisse putandus est.</note>
<note type="footnote">8 nomina Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανὸϲ in Q exstant teste Buttmanno, cum
quo pro πεντηκοντύοϲ scripsi πεντηκοϲτύοϲ. De accentu cf. lo. Al. 35, 3 et 8.
10 Herodianus, qui in Od. α 112 Aristarchi scripturam secutus videtur, hoc
loco aboeo dissensisse existimandus est, ita ut Scholion ad Herodiani sententiam</note>

<pb n="136"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>14. οὐδηβαιόν: ἄδηλον πότερον ἐκ ϲυναλοιφῆϲ ἐϲτι τὸ η ἢ τοῦ
ἠβαιόν τριϲυλλάβου. οἱ δὲ νεώτεροι βαιόν φαϲι. HMQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>28. γενέϲθαί τε τραφέμεν τε: οὐκ ἔϲτιν ἀναδιπλαϲιαϲμὸϲ τὸ
«τε τραφέμεν », ἀλλὰ ϲύνδεϲμοϲ. MQ.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="34"><p>34. αθροοι: ἁθρόοι Ἀρίϲταρχοϲ, τινὲϲ δὲ τὸ ἄθροοι ὡϲ ἄχροοι
τῇ προϲῳδίᾳ ἀναγινώϲκουϲιν. HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="35"><p>35. ἑδριάαϲθαι. τὸ δεύτερον ϲυνέϲταλται α ἐν τῷ ἑδριάαϲθαι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="46"><p>46. δέπᾳ μελιηδέοϲ οἴνου:  ϲὺν τῷ ι γράφεται. Il. Pr. Λ 385.</p>
<p>μελιηδέοϲ: δαϲυντέον τὸ μελιηδέοϲ. H.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="50"><p>50. τοὔνεκά ϲοι: ἐχρῆν ὀρθοτονεῖν τὴν ϲοί. Ζηνόδοτοϲ δέ «τοὔνεκά
τοι» γράφει ἀγνοῶν ὅτι ἐπὶ τῆϲ διαϲτολῆϲ οὐ λαμβάνεται ἡ τοι.
HMQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="59"><p>59. ϲύμπαϲιν. ϲύνθετον τὸ ϲύμπαϲι· διὸ προπαροξύνεται. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="69"><p>69. μεταλλῆϲαι καὶ ἔρεϲθαι: ἐν ἑτέροιϲ διαλαμβάνων περὶ
<lb n="15"/> τοῦ « μεταλλῆϲαι καὶ ἔρεϲθαι» ἀξιούντων πάντων τὸ ἐρέϲθαι ὁμοίωϲ τῷ
πυθέϲθαι, ἐπειδήπερ ὁ δεύτεροϲ ἀόριϲτόϲ ἐϲτιν, ἀπεφηνάμην ὡϲ ἡ παράδοϲιϲ
τρίτην ἀπὸ τέλουϲ ἐποίηϲε τὴν ὀξεῖαν οὐ τῷ ϲημαινομένῳ πειϲθεῖϲα
ἀλλὰ τῷ χαρακτῆρι τῆϲ φωνῆϲ, ἐπεὶ τὰ τοιαῦτα τῶν ἀπαρεμφάτων
προπαροξύνεται ὄντα ἔνεϲτῶτοϲ οἷον φέρεϲθαι δέρεϲθαι, ἃ εἶχε.
<lb n="20"/> τὴν ρε ϲυλλαβὴν πρὸ τέλουϲ τῆϲ ἀρχούϲηϲ ϲυλλαβῆϲ εἰϲ τὸ ε ληγούϲηϲ
— οὕτωϲ καὶ τὸ ἔρεϲθαι ἀναδεξάμενον τὸν αὐτὸν χαρακτῆρα προπαρωξύνετο
οὐ τῷ λόγῳ τοῦ ἀορίϲτου, τῇ δὲ ὁμοιότητι τῆϲ φωνῆϲ. Ιl.
Pr.  Π 47.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="72"><p>72. ἤ τι κατὰ πρῆξιν ἦ: ὁ πρῶτοϲ η ϲύνδεϲμοϲ ὀξύνεται διὰ
<lb n="25"/> τὸ τι, ὁ δὲ δεύτεροϲ περιϲπᾶται. ἐρωτηματικὸϲ γάρ. PM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="134"><p>134. τῶ ϲφεων πολέεϲ: ἐγκλιτικὴ μὲν ἡ ϲφέων. ὅμωϲ τὸ τῶ
πάλιν περιϲπαϲθήϲεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="137"><p>137. ἀγορὴν ἐϲ πάνταϲ Ἀχαιούϲ: βούλονται τῆϲ ἐϲ προθέϲεωϲ
ῥωννύναι τὸν τόνον ἵνα δυνάμει ἀναϲτροφὴ γένηται κατὰ τὸ ὄρνιθεϲ
<lb n="30"/> ὥϲ. ΕH.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="149"><p>149. ἕϲταϲαν: δαϲύνεται· ἀντὶ γὰρ τοῦ εἱϲτήκειϲαν ἐϲτί. M.</p>
<note type="footnote">sic fere accommodandum sit: Ἀρίϲταρχοϲ κάταγον εἶτα τοὶ δ’ ἱϲτία ὁμοίωϲ τῷ
ενίζον καὶ πρότιθεν τοὶ δὲ κρέα». ὁ δὲ Ἡρωδιανὸϲ κατάγοντο.</note>
<note type="footnote">14 cf. Schol. A ad D. Β 380, Lob. El. I 68. 28 ef. Il. Pros. Φ 279.</note>
<note type="footnote">34 in codd. scriptum est τὸ ἀθρόοι Ἀρίϲταρχοϲ ὡϲ ἀχρόοι τῇ προϲῳδίᾳ ἀναγινώϲκει,
quod collatis Schol. ad Ιl, Ξ 38 et Ιl. Pros. Μ 391 correxi.
35 cf. Il. Pros. Ζ 268, unde adiici potest: καὶ τρίτη ἀπὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα. 46 nunc
hoc Odysseae loco δέπαϲ exhibetur. 50 correxit Lehrsius locum in quaest. ep.
123 pro νοῶν scribens ἀγνοῶν et οὐ ante λαμβάνεται addens. ef. Ιl. Pros. Α
294: ταύτηϲ τῆϲ ἀναγνώϲεωϲ ἐντελέϲτερον διαληψόμεθα ἐν τῇ Γ τῆϲ Ὀδυϲϲείαϲ,
ὅταν περὶ τῆϲ Ζηνοδοτείου γραφῆϲ ἐπιζητῶμεν, πότερον τοῦ ἕνεκα ϲοὶ ἢ τοῦ
ἕνεκά τοι. 59 cf. Ιl Pros. Π 248. 69 verbis ἐν ἑτέροιϲ praeter Pros. Cathol.
(p. 466, 14) etiam hic Odyssiacae locus intellegi potest. 134 locus est obscurus,
signifcari videtur τῶ περιϲπώμενον retinere accentum, licet bisyllaba.
enclitica sequatur diverse e. g. a πῶποτε πώποτε Lehrs qu. ep. 129 et Pros.
Cathol. p. 492, 4 et 19. 137 cf. Lehrs qu. ep. 98. 149 pro οὐ scripsi ἀντὶ
et pro ἐκεῖ ἐϲτί, similiter Friedlaender l. c., qui confert Il. Pros. Μ 55.</note>

<pb n="137"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="170"><p>170. ἢ καθύπερθε: ὁ ἤ ϲύνδεϲμοϲ δύο τόνω ἐπιδέχεται ἢ περιϲπωμένην
ἢ βαρεῖαν, ὅπερ κάλλιον. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="179"><p>179. μῆρ᾿ : μῆρα ὡϲ μῆλα. HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="195"><p>195. ἐπιϲμυγερῶϲ: περιϲϲὴ ἡ ἐπί ὡϲ ἐν τῷ « βοῶν ἐπιβουκόλοϲ»
(422).BEHQ.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="214"><p>214. εἰπέ μοι ἠὲ ἑκὼν ὑποδάμναϲαι ἦ ϲέ γε λαοί: ὁ μὲν
πρῶτοϲ ἤ ὀξύνεται, ὁ δὲ δεύτεροϲ περιϲπᾶται. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="219"><p>219. περικήδετο: ὑφ’ ἕν τὸ περικήδετο ἀντὶ τοῦ ὑπερεκήδετο·
οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανόϲ. HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="247"><p>247. ϲὺ δ’ ἀληθὲϲ ἐνίϲπεϲ: τὸ προϲτακτικὸν πρὸ τέλουϲ ἔχει <lb n="10"/>
τὴν ὀξεῖαν, τὸ δὲ ὁριϲτικὸν προπαροξύνεται. Il. Pr. Ω 388.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="255"><p>255. ἤτοι μὲν τάδε κ’ αὐτὸϲ ὀΐεαι: τὸ πλῆρέϲ ἐϲτι τῆϲ ϲυναλοιφῆϲ
κέν ἀντὶ τοῦ δή. τὸ δὲ ὅμοιον ἐν Ἰλιάδι (Ζ 260) «ἔπειτα δέ κ’
αὐτὸϲ ὀνήϲεαι ». HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="268"><p>268. εἴρυϲθαι: ὥϲπερ γίνεται ἀπὸ τοῦ εἰλίϲϲω εἰλίξαϲ, οὕτωϲ <lb n="15"/>
καὶ ἀπὸ τοῦ εἰρύω εἴρυμι τὸ εἴρυϲθαι. Β.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="272"><p>272. τὴν δ’ ἐθέλων: Ὅμηροϲ τριϲυλλάβωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="296"><p>296. ἐϲ Φαιϲτόν: ὀξύνεται τὸ Φαιϲτόν ἐπὶ τῆϲ πόλεωϲ, ἐπὶ
δὲ τοῦ ἥρωοϲ προπεριϲπᾶται. Il. Pr. ε 43.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="380"><p>380. ἵληθι: ἀπὸ τοῦ ἵλημι. διὰ τὸ μέτρον ἐκτέταται ἡ παραλήγουϲα  <lb n="20"/>
ὡϲ ἐν τῷ «δίδωθι δέ μοι κλέοϲ ἐϲθλόν». ὑγιῶϲ οὖν Καλλίμαχοϲ
ἔκλινεν «ἵλαθί μοι, φαλαρῖτι πυλαιμάχε ».</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="391"><p>391. ἑνδεκάτῳ ἐνιαυτῷ: ἀμφίβολον κἄν τε δεκάτῳ κἄν τε ἑνδεκάτῳ.
 E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="392"><p>392. ὤϊξεν: τὸ ι προϲγεγραμμένον· ἐξεφωνήθη δὲ καὶ τὸ ι. E.</p> <lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="402"><p>402. αὐτὸϲ δ’ αὖτε καθεῦδε: γράφεται καὶ «αὐτὸϲ δ’ αὖτ’
ἐκάθευδε. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="411"><p>411. Νέϲτωρ δ’ αὐτὸϲ ἔφιζε. ϲυϲτέλλειν δεῖ τὸ ι καὶ προπαροξύνειν
τὸ ἔφιζε. Ιl. Pr. Γ 426.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="422"><p>422. ἐπιβουκόλοϲ ἀνήρ: παρέλκει ἡ ἐπί, διὸ φυλάϲϲεται ὁ <lb n="30"/>
τόνοϲ ὁ αὐτόϲ. Ιl. Pr. l 456.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="441"><p>441. ἑτέρῃ δ’ ἔχεν οὔλαϲ: τὸ οὔλη τὸ ἐπὶ τῶν κριθῶν ἴϲωϲ
βεβαρυτόνηται μονογενὲϲ ὂν πρὸϲ μονογενὲϲ ὀξυνόμενον τὸ οὐλή (Od. ω
331). Il. Pr. Τ 26.</p>
<note type="footnote">179 ef. Ιl. Pros. Α 464, 320. 195 citatur hoc vocabulum in Il. Pros. I
456 additis: ὅταν παρέλκῃ ἡ πρόθεϲιϲ, οὐ ποιεῖται ἐξαλλαγὴν τοῦ τόνου cf. ibid.
516 et Ep. Cr. I 172, 27. 219 ef. Il. Pros. Κ 247. 255 ad Iliadis l. de hoc
nostro loco sic refert Herodianus: τὸ ἐν τῇ Ὀδυϲϲείᾳ «ἤτοι μὲν τόδε κ’ αὐτὸϲ
ὀΐεαι» ἀναγινώϲκει ὁ Ἀϲκαλωνίτηϲ, ἄλλοι δὲ τὸν καί κατὰ κρᾶϲιν καὶ ἔκθλιψιν
καὶ αὐτόϲ — καὐτόϲ. cf. praeterea Aristonic. ad h. l. 268 Buttmannus ad
h. l.: «Cavet Scholion ne quis in syllaba ει augmentum agnoscat et εἰρύϲθαι
scribat , quod apte fit comparatione participii εἱλίξαϲ». ef. II. Pros. Π 542.</note>
<note type="footnote">380 cf. Choer. Dict. 893, 24. 391 cf. Il. Pros. Z 319, l 130. 402 in
cod. exstat. γρ. αὐτὸϲ δ ᾿ ἐκάθευδε, quibus verbis Βuttmannus et Dindorfius
scripturae diversitatem δέ καθεῦδε et δ’ ἐκάθευδε significari intellexerunt. Dindorfius
verba restituit, ipse καὶ inserui. cf. IΙ. Pros. Β 808 et Θ 161.</note>

<pb n="138"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="444"><p>444. Περϲεὺϲ δ’ ἀμνίον εἶχε: ἀμνίον ὡϲ πηνίον. HM. Ζηνόδοτοϲ
δὲ ἐν ταῖϲ ἀπὸ τοῦ δ γλώϲϲαιϲ τίθηϲι τὴν λέξιν. Μ. καὶ Νίκανδροϲ
δὲ καὶ Θεοδωρίδαϲ ἀπὸ τοῦ δάμναϲθαι προφέρονται ἀϲυνδέτωϲ δαμνίον·
Πορϲίλοϲ (?) δὲ ὁ Ἱεραπύτνιοϲ παρὰ Ἱεραπυτνίοιϲ ἔτι ϲώζεϲθαι τὴν
<lb n="5"/> φωνὴν αἱμνίον δαϲέωϲ μετὰ τοῦ ι κατ’ ἀρχὴν προφερομένην παρὰ τὸ
αἷμα. καὶ Ἀπολλόδωρόϲ φηϲιν ὡϲ εἰκὸϲ ἦν καὶ παρὰ τῷ ποιητῇ οὕτωϲ
αὐτὸ προφέρεϲθαι, ὑπὸ δέ τινων περιῃρῆϲθαι τὸ ι. HMQR.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="490"><p>490. νύκτ’ ἄεϲαν: ϲυνέϲταλται τὸ α· ἀλλαχοῦ δὲ «νύκτα μὲν
ἀέϲαμεν» (Od. γ 151). HQ.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="4">
<lb n="10"/> <head>ΕΙϹ ΤΗΝ  Δ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>1. κητώεϲϲαν. ὥϲπερ τὸ ἡβώωϲα ἐκτείνει διὰ τὸ εἶναι τὸ πρὸ
αὐτῆϲ μακρὸν τὸ η καὶ τὸ τηλεθόωϲα ϲμικρύνει διὰ τὸ εἶναι τὴν πρὸ
αὐτῆϲ ϲυλλαβὴν βραχεῖαν ἤτοι τὸ λε οὕτω κητώειϲ καὶ ὠτώειϲ καὶ
κηώειϲ καὶ ὅϲα τοιαῦτα ἐκτείνει, ϲυϲτέλλει δὲ τὸ ἐρόειϲ κερόειϲ ἐρόεϲϲα
<lb n="15"/> κερόεϲϲα ἠερόεϲϲα καὶ ὅϲα τοιαῦτα. Ε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>3. ἔτῃϲιν: ψιλῶϲ ἔτῃϲιν εἴτε ἐπὶ τοῦ πολίτου εἴτε ἐπὶ τοῦ
ἑταίρου. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>10. υἱέϊ: τριϲυλλάβωϲ· «υἱέϊ ϲῷ ἑπόμην » (Ιl. Γ 174). Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>26. τώδε: παροξυτονητέον , ἵνα νοηθῇ δυϊκόν. M.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>28. ἀλλ’ εἴπ’ ἤ ϲφωϊν: ἐγκλιτέον τὸ ϲφωϊν, ἵνα τρίτον γένηται
πρόϲωπον. M.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="29"><p>29. ἦ ἄλλον: περιϲπαϲτέον τὸν ἦ ἐρωτηματικόν. B.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>31. Βοηθοίδη: τετραϲυλλάβωϲ· ὅμοιον δέ ἐϲτι τοῦ «Πανθοίδηϲ
Εὔφορβοϲ» ( 808). ΗM.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="62"><p>62. οὐ γὰρ ϲφῶν γε γένοϲ χωρὶϲ τοῦ ι ἡ ϲφῶν, ὡϲ Ἀρίϲταρχοϲ
καὶ Ἡρωδιανόϲ. Ἀπολλώνιοϲ δὲ ἐν τῷ περὶ ἀντωνυμιῶν (p. 110)
γράφει αὐτὴν μετὰ τοῦ ι, ἵν’ ᾖ δευτέρου προϲώπου κατὰ ϲυναίρεϲιν.
ἀλλ’ οὐκ ἔϲτι ποτὲ παρὰ τῷ ποιητῇ γενικὴ καὶ δοτικὴ μὴ ἐκφωνοῦϲα
<note type="footnote">444 καὶ ante Νίκανδροϲ addidi. Idem fere habet Eustath. 1476, 40 Zenodoti
mentione non facta. Ab Herodiano adnotamentum profectum esse ex rebus, de
quibus agitur, concluditur. Primo de accentu, tum de scriptura δ’ αἰμνίον et
δαμνίον, deinde de aspiratione et literae ι adiectione vel omissione disputatur.</note>
<note type="footnote">Δ 1 quod ad h. v. de ἷξον in M traditur: ὁ ἵξω μέλλων εἰϲ ἐνεϲτῶτα μεταβὰϲ
ποιεῖ παρατατικὸν ἀντὶ τοῦ δευτέρου ἀορίϲτου τὸ ἷξον ἐν ϲυντελείᾳ (sic
collat. E. M. 472, 10 pro ἐν ϲυϲτολῇ scripsi) ex Rhematico Herodiani huc translatum
est. — Adnotamentum de κητώεϲϲαν Herodiano dignum esse, quum vix
unum repugnans exemplum reperiatur, ostendit Lob. Rhem. 181 coll. 212 cf.
etiam Mon. 14, 20. Quae in initio et in fne addita sunt, ut ab epitomatore
assuta omisi. 3 cf. IΙ. Pros. Z 239. 10 ef. Il. Pros. Π 177. 26 cf. Lehrs
qu. ep. 133. 31 cf. Il Pros. Δ 228. 38 ἑο αὐτῷ: αὐτῷ αὐτῷ τὸ δὲ ε πλεοναϲμὸϲ
Ἀττικόϲ B ad Herodianum referri possent, si scriptum esset: αὐτῷ ψιλῶϲ,
quo signifcaretur ἑοῖ esse idem atque αὐτῷ et pronomini αὐτῷ ex abundantia.
appositum esse (cf. Lehrs qu ep. 118). τὸ δὲ ε πλεοναϲμὸϲ ἀρκτικόϲ (cf. Il.
Pr. Y 171). 62 Collato E. M. 610, 5, qui locus ex Herodiano petitus videtur,
intellegitur Apollonium ϲφῷν cum ι ut genetivum dualis secundae personae scripsisse,
Aristarchum ϲφῶν sine ι ut genetivum pluralistertiae personae pro duali</note>

<pb n="139"/>
τὸ ι. τὸ γὰρ ὤμοιν καὶ ποδοῖν λέγει ὤμοιϊν καὶ ποδοῖϊν καὶ τὸ τοῖν
μετὰ τοῦ ι λέγει τοῖιν διϲυλλάβωϲ. ΗΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>70. ἵνα μὴ πευθοίαθ’ οἱ ἄλλοι: οὕτωϲ Ζηνόδοτοϲ. ὁ δὲ Ἀρίϲταρχοϲ
πευθοίατο ἄλλοι χωρὶϲ τοῦ ἄρθρου ὡϲ Ἡρωδιανόϲ φηϲιν. HΜ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="83"><p>83. καὶ Αἰγυπτίουϲ ἐπαληθείϲ: ἐπαληθείϲ πλανηθείϲ. οἱ δὲ <lb n="5"/>
«ἐπ’ ἀληθεῖϲ » ἐπὶ τοὺϲ ἀληθεῖϲ Αἰγυπτίουϲ ὅτι μαντικῆϲ ἔμπειροι. V.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="94"><p>94. ὔμμιν: Αἰολικῶϲ ψιλοῦται. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="119"><p>119. ἕκαϲτα τε πειρήϲαιτο: ἔνιοι γράφουϲι κακῶϲ ἕκαϲτα τ’
ἐπειρήϲαιτο ἀντὶ τοῦ ἐπερωτήϲειεν. HMQ).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="123"><p>123. ἅμ’ Ἀδρήϲτη τριϲυλλάβωϲ τὸ Ἀδρήϲτη ὡϲ Ἡρωδιανὸϲ <lb n="10"/>
καὶ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ κύριον ἀκουϲτέον· τινὲϲ δὲ δρήϲτη οἱονεὶ θεράπαινα
(sc. ἅμα δρήϲτη). HM.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="131"><p>131. ὑπόκυκλον: κατὰ ϲύνθεϲιν ἀναγνωϲτέον. ll. Pr. Ϲ 375.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="165"><p>165. ἔωϲιν: ὡϲ λέγωϲι. τρίτη ἀπὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα. ϲημαίνει γὰρ
ὑπάρχωϲιν· ὅτε δὲ ἀπὸ τοῦ ἐῶ ἐᾷϲ κέκλιται, προπεριϲπαϲτέον «οὐ μέν <lb n="15"/>
ϲ’ οὐδ’ ἐῶϲιν » (δ 805). ΒQR.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="166"><p>166. οὐδέ οἱ ἄλλοι: ἐγκλιτικὴ νῦν ἐϲτιν ἡ οἱ. διὸ τοῦ ϲυνδέϲμου
φυλακτέον τὸν τόνον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="221"><p>221. κακῶν ἐπίληθον ἁπάντων: ὁ Ἀϲκαλωνίτηϲ προπεριϲπᾶ
μετοχὴν ἀκούων. Ἀρίϲταρχοϲ δὲ προπαροξύνει ὄνομα ἐκδεχόμενοϲ. <lb n="2"/>
οὕτω δὲ καὶ ἡμῖν ἀρέϲκει, ἐπεὶ καὶ τὰ προκείμενα ἐπίθετα ἦν «νηπενΘέϲ
τ’ ἄχολόν τε». HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="228"><p>228. Πολύδαμνα: εἴτε κύριόν ἐϲτιν ὄνομα ἡ Πολύδαμνα ὡϲ
Μήθυμνα, εἴτε ἐπιθετικὸν τῶν φαρμάκων, τρίτη ἀπὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα.
βέλτιον δὲ ὄνομα κύριον αὐτὸ δέχεϲθαι, ἐπεὶ καὶ Εὐφορίων ἐν Διονύϲῳ <lb n="25"/>
φηϲὶ «βλαψίφρονα φάρμακα χεῦεν, ὅϲϲ’ ἐδάη Πολύδαμνα, Κυτηϊὰϲ ἢ
ὅϲα Μήδη». HQ.</p>
<p>Θ ῶνοϲ παράκοιτιϲ: ἀπὸ τοῦ Θόωνοϲ (sc. κατὰ κρᾶϲιν)· τὸν
αὐτὸν δὲ λέγουϲιν εἶναι τὸν Θῶνιν (sc. sic ut Θῶνοϲ per syncopen
ex Θώνιοϲ factum esse sumatur). Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="242"><p>242. ἀλλ’ οἷον τόδ’ ἔρεξε: Παρμενίϲκοϲ ἐψίλου τὸ οἶον, ἵν’
ῇ τοῦτο μόνον ἐρῶ. ἄμεινον δὲ θαυμαϲτικῶϲ ἀναγινώϲκειν. HPQ.</p>
<note type="footnote">secundae personae usurpatum, cui adstipulatur Herodianus propterea, quod Homerus
genetivos et dativos dualis nunquam per ι ineffabile proferat, sed dissolvat
— Initium in E. M. sic planius profertur: τὸ ϲφῶν Ἀρίϲταρχοϲ χωρὶϲ τοῦ ι ἀξιοῖ
γράφεϲθαι λέγων, ὅτι τρίτου προϲώπου ἐϲτὶ τῶν πληθυντικῶν ἡμῶν ὑμῶν ϲφῶν
ἀντὶ δευτέρου δυϊκοῦ. ἀντὶ γὰρ τοῦ ϲφῶϊν κεῖται. ln fine consulto E. M. post
ἐκφωνοῦϲα addidi τὸ ι et verba τὸ γὰρ λέγειν καὶ ὤμοιϊν καὶ ποδοῖϊν μετὰ τοῦ
ι λέγει διϲυλλάβωϲ emendavi. 70 ὥϲ φηϲιν Ἡρωδιανόϲ Dindorfius ex M adiecit.
94 ef Il. Pr. Α 335. 119 verba, quae in codd. exstant, haec sunt.
οὕτωϲ ἐπειρήϲατο ἀντὶ τοῦ ἐπερωτήϲειεν. ἔνιοι δὲ γράφουϲι κακῶϲ μυθήϲαιτο,
quae secundum intellectum, quem bene perspexit Dindorfus, correxi. 221 pro
περιϲπᾷ scripsi προπεριϲπᾷ. 228 de. Πολύδαμνα praeterea exstant in Q: κύριον
ὄνομα ἡ Πολύδαμνα κατὰ Ἀρίϲταρχον. καὶ Ἡρωδιανὸϲ ἄμεινον εἶναί φηϲιν,
in E γρ. πολύδαμνα τὰ πολλοὺϲ δαμάζοντα. ϲχῆμα ἀμφιβολίαϲ. l 28 de Θῶνοϲ
ef. Lehrs Herod. p. 106 seqq, Iο. Al. 10, 6. 242 ef. Il. Pr. Ε 638.</note>

<pb n="140"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="244"><p>244. αὐτόν μιν: ψιλῶϲ. οὐκ οἶδε τὴν αὑτὸν ϲύνθετον ὁ ποιητήϲ.
Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="260"><p>260. χαῖρ’ ἐπεὶ ἤδη μοι: ἄμεινον τὸν ἤδη χρονικῶϲ δέχεϲθαι
κατὰ Ἀρίϲταρχον. Κράτηϲ δὲ δύο ποιεῖ ἦ καὶ δή, διὸ καὶ περιϲπᾷ
<lb n="5"/> τὸ η. οὐδέποτε δὲ ὁ ἦ ὢν βεβαιωτικὸϲ μεταξὺ τοῦ ἐπεί καὶ τοῦ δή
εὑρέθη. HQ .</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="294"><p>294. τράπεθ’ ἥμεαϲ: ἀπόλυτοϲ ἡ ἥμεαϲ. διὸ τρίτη ἀπὸ τέλουϲ
ἡ ὀξεῖα. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="304"><p>304. καθεῦδε: προπεριϲπωμένωϲ τὸ καθεῦδε. Η.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="311"><p>311. Τηλεμάχ ῳ δὲ πάριζεν: ἐὰν ἓν μέροϲ λόγου ᾖ τὸ πάριζεν,
προπαροξυνθήϲεται ὡϲ «Νέϲτωρ αὖ τότ’ ἔφιζεν» (γ 411). ἐὰν
δὲ ἡ παρά πρὸϲ τῷ Τηλεμάχῳ ϲυντάϲϲηται, προπεριϲπᾶται. οὐκ ἀναϲτρέφεται
δὲ ἡ παρά, ἐπεὶ κατ’ ἔκθλιψίν ἐϲτιν. ἄλλωϲ τε καὶ μέϲον
πέπτωκεν ὁ δέ. Q.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="371"><p>371. νήπιόϲ εἰϲ. ἐγκλιτικὸν τὸ εἰϲ. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="372"><p>372. ἠὲ ἑκὼν μεθίειϲ: ἄμεινον κοιμίζειν τοῦ ἠέ τὴν ἐπὶ τέλουϲ
ὀξεῖαν, ἵνα γένηται διαζευκτικόϲ. ὅτε γάρ ἐϲτι διαπορητικὸϲ ὁ η, περιϲπᾶται
ὡϲ τὸ «ἦε χόλον παύϲειεν ἐρητύϲειέ τε θυμόν» (Α 192). ΕQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="386"><p>386. ὑποδμώϲ: παρέλκει ἡ ὑπό, διαφυλάττει δὲ τὴν ὀξεῖαν. EQ.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="396"><p>396. μή πωϲ με προϊδών: τὸ πῶ καὶ πῶϲ ἐμελέτηϲεν ἐγκλιτικῶν
ἐπιφερομένων μὴ ὀξυτονεῖϲθαι. Il. Pr. Y 464.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="419"><p>419. πιέζειν: πιέζειν ὡϲ δικάζειν. φηϲὶ γοῦν «ἐπὶ μάϲτακα
χειρὶ πίεζε» (287). Ἀπίων μέντοι περιϲπᾷ «χερϲὶ ϲτιβαρῇϲι πιέζειν
(μ 174). Q.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="423"><p>423. εἴρεϲθαι ὡϲ φθείρεϲθαι, ἔϲτι γὰρ ἐνεϲτῶτοϲ καὶ παρατατικοῦ.
P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="500"><p>500. Γυρῇϲίν μιν πρῶτα Ποϲειδάων ἐπέλαϲϲε: τὸ Γυρῇϲιν
εἰ καὶ ἰδίωϲ λέγεται, ἀλλ’ ὅμωϲ ἔχει τάξιν ἐπιθετικήν. Mon. 17, 30.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="527"><p>527. μή ἑ: νῦν ἐγκλιτική ἐϲτιν ἡ ἑ. P.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="545"><p>545. πείρα: βαρυτόνωϲ καὶ χωρὶϲ τοῦ ι. προϲτακτικὸν γάρ
ἐϲτιν. PT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="546"><p>546. ἢ γάρ μιν ζωόν γε κιχήϲεαι ἤ κεν Ὀρέϲτηϲ: διαζευκτικοί
εἰϲιν οἱ δύο ϲύνδεϲμοι. διὸ ὁ μὲν πρῶτοϲ βαρεῖαν δέχεται, ὁ
δὲ δεύτεροϲ διὰ τὸν κέ ἐγκλιτικὸν ὄντα τηρεῖ τὴν ὀξεῖαν. Q.</p>
<note type="footnote">244 αὑτὸν ϲύνθετον scripsi pro αὐτῶν ϲυνήθειαν secutus Herod. in lI. Pros.
I 342 cf. Lehrs qu. ep. 115.</note>
<note type="footnote">260 τὸν ἤδη Porson. pro τὸν δὴ, quod iniuria defendit Βuttmannus et Dindorfius
retinuit pro περιϲπᾶται cum Dindorfio scripsi περιϲπᾶ. ef. Il. Pr. Φ 583,
ubi contra quidam ἤδη pro ἦ δὴ seribere volebant. De ἐπεί ἦ ef. Ιl. Pr. Y 251,
Lehrs qu. ep. 62. 294 cf. Lehrs qu. ep. 123. 304 ef. Il. Pr. Α 611.</note>
<note type="footnote">311 ef. Il. Pr. Γ 426, Lehrs qu. ep. 75 seqq. 372 perversa videtur Herodiani
sententia, quum hoc loco coniunctio dubitativa aptior sit quam disiunctiva, quare
initio sic fortasse scriptum fuit: τὸν ἦε προπεριϲπᾶν ἄμεινον ἢ etc. ef. Lehrs
qu. ep. 5 seqq. 419 cf. Lehrs qu. ep. 28. 500 non peccat igitur contra.
canonem in ρα praecedente υ exeuntia nomina bisy llaba aut paroxytona sut proPerispomena
esse iubentem. ef. Pros. Cath. p. 260, 30.</note>

<pb n="141"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="619"><p>619. κεῖϲ’ ἐμέ: ὀρθοτονητέον τὸ ἐμέ. HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="642"><p>642. καὶ τίνεϲ: οἱ μὲν τὸν καί ὀξύνουϲιν, ἵν’ ᾖ καί τινεϲ αὐτῷ.
κακῶϲ· ἐγράφετο γὰρ ἂν κ’ εἴ τινεϲ. HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="643"><p>643. ἑοί: ὁ μὲν ἦ περιϲπᾶται. διαπορητικὸϲ γάρ. ἡ δὲ ἑοί
ἀντωνυμία κτητική ἐϲτιν ἐν πλεοναϲμῷ τοῦ ε. P.</p> <lb n="5"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="652"><p>652. μεθ’ ἡμέαϲ: πρὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα. ὀρθοτονεῖται γὰρ διὰ
τὴν πρόθεϲιν καὶ τὴν ἔμφαϲιν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="659"><p>659. ἄμυδιϲ: ψιλωτέον τὸ ἄμυδιϲ. δῆλον κἀκ τῆϲ ϲυναλοιφῆϲ
«οἵ τ’ ἄμυδιϲ κονίηϲ (Ν 336). PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="664"><p>664. φάμεν δέ οἱ οὐ τελέεϲθαι: τὸ ἔφαμεν ἐντελέϲ ἐϲτιν. <lb n="10"/>
Il. Pr. o 735.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="665"><p>665. ἐκ τοϲϲωνδε: οἱ πλείουϲ ὡϲ δύο μέρη τοῦ λόγου ἀνέγνωϲαν
ἐν δυϲὶ ὀξείαιϲ ὡϲ τὸ « τοίῃ δ’ ἀμφὶ γυναικί » (Γ 157 ). ὁ δὲ Ἀϲκαλωνίτηϲ
περιϲπωμένωϲ κατ’ ἐπέκταϲιν. PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="667"><p>667. ἀλλὰ oἷ α ὐτῷ: ἐχρῆν ὀρθοτονεῖν τὴν οἱ. ἐϲτι γὰρ ἀντιδιαϲταλτικὴ <lb n="15"/>
καὶ προηγεῖται τῆϲ αὐτόϲ. ἀλλ’ ὅμωϲ ἐγκλιτικῶϲ ἀνεγνώϲθη.
H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="683"><p>683. ϲφίϲι δ’ αὐτοῖϲ δαῖτα πένεϲθαι: ἡ ϲφίϲι καίπερ εἰϲ
ἁπλῆν μεταλαμβανομένη ὀρθοτονεῖται· οὐ γὰρ δὴ οἱ μνηϲτῆρεϲ τὴν
δαῖτα ἑαυτοῖϲ παρεϲκεύαζον, ἕτεροι δὲ αὐτοῖϲ. Il. Pr. Δ.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="686"><p>686. ο θάμ’ ἀγειρόμενοι: διχῶϲ οἵ θ’ ἅμα καὶ οἳ θαμά,
ὃ καὶ ἄμεινον ὡϲ καλά. HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="728"><p>728. ἀκλέα ἐν μεγάρ ῳ (nunc ἐκ μεγάρων): ϲυϲταλτέον τὴν
τελευταίαν τοῦ ἀκλέα ὁμοίωϲ τῷ «δυϲκλέα Ἄργοϲ ἱκέϲθαι» (Β 115).
Ιl. Pr. Β 115.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="744"><p>744. ἢ ἔ α ἐν μεγάρ ῳ τινὲϲ δαϲύνουϲι τὸ ἥ ὡϲ ἄρθρον. τὸ δὲ
ἔα ῥῆμα πρώτου προϲώπου φαϲίν, ἵν’ ᾖ, ἥτιϲ ἤμην ἐν τῷ μεγάρῳ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="753"><p>753. ἡ γάρ κέν μιν: δαϲυντέον τὸ ἡ. ἔϲτι γὰρ ἀντὶ ἀντωνυμίαϲ
τῆϲ αὕτη. P.</p>
<p>ϲαώϲαι: πρὸ τέλουϲ ἡ ὀξεῖα. ἔϲτι γὰρ εὐκτικόν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="782"><p>782. τροποῖϲ: περιϲπωμένωϲ. δηλοῖ γὰρ τοὺϲ τροπωτῆραϲ, περὶ
οὓϲ αἱ κῶπαι τρέπονται καὶ ϲτρέφονται ἐν ἱμᾶϲι τοῖϲ περιδεδεμένοιϲ ταῖϲ
κώπαιϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="800"><p>800. εἵωϲ: δαϲυντέον τὸ εἵωϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="806"><p>806. ἀκάχηϲθαι: οἱ πλείουϲ ἀκάχηϲθαι ὡϲ λέγεϲθαι ὡϲ Αἰολι <lb n="35"/>
κῆϲ τῆϲ κλίϲεωϲ οὔϲηϲ. ὁ δὲ Ἀϲκαλωνίτηϲ ὡϲ πεποιῆϲθαι. ΗP.</p>
<note type="footnote">619 pro μέ scripsi ἐμέ, apparet alios pronunciasse κεῖϲέ με cf. Il Pr. X 59
K 242, Φ 159. 659 ef. IΙ. Pros. H 576, I 6, Y 114. 665 pro ἐπίϲταϲιν scripsi
ἐπέκταϲιν. cf. Ιl. Pr. Λ 409. 667 in fine excidit ὃ μεμπτέον vel simile quid,
ut apparet ex Il. Pr. 200. ubi de nostro loco dicitur: διὸ μεμπτέον ἐκείνην
τὴν ἀνάγνωϲιν «ἀλλά οἱ αὐτῷ Zεὺϲ ὀλέϲϲῃ». ἐχρῆν γὰρ διὰ τὴν ἐπιφερομένην
ἀντιδιαϲτολὴν κατ’ ὀρθὸν τόνον ἀναγινώϲκεϲθαι. cf. praeterea 292 ubi ea.
pars, qua οἶ αὐτῷ contra οἱ αὐτῷ defenderat. item interiit. 782 ef. Arcad.
67, 2. 800 cf. supra ad α 326. 806 et. Il. Pros. I 335.</note>

<pb n="142"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="807"><p>807. ἀλιτήμενοϲ: τὸ ἀλιτήμενοϲ εἰ μὲν παροξύνεται, παρακείμενόϲ
ἐϲτι κατὰ ϲυϲτολὴν τῆϲ ἀρχούϲηϲ εἰ δὲ προπαροξύνεται, ἐνεϲτώϲ
ἐϲτιν Αἰολικὸϲ ὡϲ ἀλαλήμενοϲ καὶ ἀκαχήμενοϲ. T.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="846"><p>846. ἔνι: ἔνειϲι. διὸ ἀναϲτρέφεται. P.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="5">
<lb n="5"/> <head>ΕΙϹ ΤΗΝ  Ε.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>16. οὐ γάρ οἱ πάρα νῆεϲ: ἀναϲτρεπτέον τὴν πάρα. ἀντὶ γὰρ
τοῦ πάρειϲι ἐϲτίν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>27. παλιμπετέϲ: ἀντὶ τοῦ παλιμπετεῖϲ ὡϲ «ἐϲ δ’ ἐρέταϲ ἐπιτηδὲϲ
ἀγείρομεν» (Α 142). ΒP.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="38"><p>38. ἐϲθῆτά τε δόντεϲ ψιλωτέον τὸ ἐϲθῆτα. πᾶν γὰρ φωνῆεν
τὸ ϲ ἔχον ἐπιφερομένου δαϲέοϲ ψιλοῦται, ἀϲχάλλων, ἄϲθμα, ἐϲθλόϲ,
ὄϲχοϲ. BHP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>39. Τροίηϲ ἐξήρατο: Τροίηϲ διϲυλλάβωϲ, ἵνα τὴν χώραν ἀκούϲωμεν.
P.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>40. λαχὼν ἀπὸ ληΐδοϲ αἶϲαν: ἡ ἀπό παρέλκει. διὸ τηρεῖ
τὸν τόνον. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="47"><p>47. εἵλετο δὲ ῥάβδον: βραχὺ τὸ α τοῦ ῥάβδον. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="51"><p>51. λάρ ῳ ὄρνιθι ἐοικώϲ: τὸ λάροϲ βαρυνόμενον ϲυϲτέλλειν
θέλει τὸ α. Mon. 35, 16.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="71"><p>71. ἄλλυδιϲ ἄλλ η: τὸ ἄλλη εὐθεῖα, ὅθεν οὐδὲ τὸ ἰῶτα προϲγραπτέον.
P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="72"><p>72. λειμῶνεϲ μαλακοὶ ἴου: τινὲϲ περιϲπῶϲιν, ἵν’ ᾖ κατὰ ϲυναλοιφὴν
(sc. μαλακοῖ’ ἴου), οὐκ κ.  εὖ Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="83"><p>83. ἐρέχθων: ὡϲ κατέϲθων. δῆλον δὲ ἐκ τοῦ «νῆα θοὴν ἐρεχθομένην
<lb n="25"/> ἀνέμοιϲι» (Ψ 317). P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="106"><p>106. ἄϲτυ πέρι ἀναϲτρεπτέον. ἔϲτι γὰρ περὶ ἄϲτυ ὡϲ «ἀμφὶ
πόλιν Καλυδῶνα (Ι 530). ΗP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="110"><p>110. ἀπέφθιθεν: ὡϲ κόϲμηθεν. HPQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="123"><p>123. ἐν Ὀρτυγίῃ χρυϲόθρονοϲ Ἄρτεμιϲ ἁγνή: Ἀπίων τὸ
<lb n="30"/> ἁγνή περιϲπᾷ κατὰ δοτικὴν ἀκούων ἐν Ὀρτυγίῃ ἁγνῇ. HPQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="129"><p>129. ἄγαϲθε: ὡϲ δύναϲθε τοῦ δευτέρου α ϲυϲτελλομένου. δυνατὸν
δὲ καὶ ὡϲ ἠγᾶϲθε. οἶδε γὰρ αὐτοῦ καὶ τὸ κατὰ διαίρεϲιν ὡϲ τὸ
θεαῖϲ ἀγάαϲθε » (119) καὶ « τόφρα οἱ ἠγάαϲθε θεοί (122). P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="146"><p>146. νῦν: τὸ νῦν ἔφαμεν ἐκτείνεϲθαι παρὰ τῷ ποιητῇ, εἰ μὴ μέτρον
<lb n="35"/> κωλύοι. P.</p>
<note type="footnote">807 ef. Herod. ap. Choer. Diet. 837, 19, Arc. 177.</note>
<note type="footnote">Ε 27 cf. lo. Al. 15, 24. 38 ef. Il. Pros. Ω 94. 39 ef. Ιl. Pros. Α 129.</note>
<note type="footnote">40 cf. Lehrs qu. ep. 92. 47 ef. Dichr. 297, 2, Il. Pros. Ω 343. 72 sententiam
recte perspexit Cobetus. cf. Il. Pr. Λ 35 λευκοί. 83 hoc dictum esse
contra eos, qui ἐρέχθῶν scriberent ut ὀρεχθῶν monet Lob. Rhem. p. 98 adn. 40.
cf. Il. Pr. N 809. 110 cf. ll. Pr. Δ 222. 129 pro δύναϲθαι cum Lobeckio
El. I 51 scripsi δύναϲθε, post καὶ ὡϲ, quod in cod. sequitur η et parva lacuna,
posui ἠγᾶϲθε, Buttm. voluit τιμᾶϲθε. 146 ef. ll. Pr. Φ 428, Γ 97, Κ 105, Lehrs
qu. ep. 130.</note>

<pb n="143"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="163"><p>163. ἴκρια: ὡϲ ἴχνια. HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="182"><p>182. δὴ: περιϲπαϲτέον τὸν η. ἔϲτι γὰρ βεβαιωτικόϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="196"><p>196. ἐτίθει πάρα πᾶϲαν: ἀναϲτρεπτέον τὴν πρόθεϲιν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="208"><p>208. ἔνθα δέ κ’ αὖθι μένων: ἔνθα δὲ δύο μέρη λόγου.
Π. Pr. 398. ἔϲτι δεικτικὸν τῆϲ ἐν τόπῳ ϲχέϲεωϲ, ὥϲτε πρὸ τῆϲ δε <lb n="5"/>
ϲυλλαβῆϲ ἡ ὀξεῖα. Il. Pr. Υ 390.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="236"><p>236. ϲτειλειόν: ὀξυτονητέον τὸ ϲτειλειόν. PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="240"><p>240. περίκηλα: Ἀρίϲταρχοϲ ὥϲπερ ξηρὰ ἐκδεχόμενοϲ τὰ περικεκαυμένα
ὑπὸ ἡλίου· Χρύϲιπποϲ δὲ διῄρει, περὶ  κῆλα περιϲϲῶϲ ξηρά. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="248"><p>248. ἁρμονιῇϲιν: προπεριϲπωμένωϲ. ἔϲτι γὰρ Ἰώνων ὁ καταβιαϲμόϲ. <lb n="10"/>
HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="272"><p>272. ὀψὲ δύοντα Βοώτην: τὸ ὀψὲ δύοντα ἐν δυϲὶ μέρεϲι
λόγου. εἰ γὰρ ἦν ϲύνθετον, διὰ τοῦ ι ἐγράφετο. ll. Pr. Φ 232.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="281"><p>281. εἴϲατο δ’ ὡϲ ὅτε ῥινόν: οἱ μὲν ἀναγινώϲκουϲι ὡϲ ὅτε
ῥινόν ἐκδεχόμενοι ὡϲανεὶ δέρμα βοὸϲ ἐφηπλωμένον τοῖϲ ὕδαϲι. ὁ δὲ <lb n="15"/>
Ἀρίϲταρχοϲ ὡϲ ὅτ’ ἐρινόν ἐρινὸν παραλαμβανόμενοϲ αὐτὴν τὴν ϲυκῆν
κατὰ μεταβολὴν γένουϲ ὡϲ ὁ δίφροϲ τὸ δίφρον. τὸν γὰρ καρπὸν μὴ
νοεῖϲθαι, ἐπεὶ βραχύϲ ἐϲτι πάνυ. οὐ μέντοι Ἀριϲτάρχῳ ϲυγκατατίθεμαι.
VPT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="290"><p>290. ἅδην: δαϲέωϲ τὸ ἅδην. BPQ.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="319"><p>319. τὸν δ’ ἄρ’ ὑπόβρυχα θῆκε: εἴτε ἐπίρρημα εἴτε ἀπὸ τοῦ
ὑπόβρυξ, προπαροξυνθήϲεται. BEPQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="329"><p>329. 330. καὶ τὸ ἀμπεδίον καὶ τὸ ἀμπέλαγοϲ διὰ τοῦ μ γραπτέον.
P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="335"><p>335. θεῶν ἐξέμμορε τιμῆϲ: δύναται πρὸϲ ἀμφοτέραϲ χωρεῖν <lb n="25"/>
ἡ λέξιϲ.</p>
<note type="footnote">163 cf. Arc. 199, 18. 182 hunc Odysseae locum citat Herod. in Il. Pr. Α
518. 208 duobus Ιliacae Prosodiae notis comparatis patet Herodianum diverse
de hoc loco iud icasse. 236 τὸ scripsi pro τὸν. cf. Arc. 118, 26. 272 ef.
Mon. 26, 8. 281 sic fere Herodiani adnotamentum ex variis codicum frustulis,
quae hic subiicio, concinnandum arbitror: εἴϲατο δ’ ὡϲ ὅτι ῥινόν. ἀντὶ τοῦ βύρϲαν,
ὡϲ καὶ ἐν Ἰλιάδι (Κ 155) «ὑπὸ δ’ ἔϲτρωτο ῥινὸν βοὸϲ ἀγραύλοιο· αὐτὰρ ἐπὶ
κράτεϲφι τάπηϲ τετάνυϲτο φαεινόϲ». ἢ ἐρινὸν τὴν ἐρινεὸν εἴρηκεν. ἄλλωϲ
ὡϲανεὶ δέρμα βοὸϲ ἐφηπλωμένον τοῖϲ ὕδαϲιν οὕτωϲ εἶδε τὰ ὄρη. τινέϲ δὲ κακῶϲ
ῥινόν φαϲιν ἀντὶ τοῦ τὴν ἀϲπίδα. οἱ δὲ ἐρινὸν τὸν καρπὸν τῆϲ ἀγραίαϲ ϲυκῆϲ.
ὁ μέντοι Ἀρίϲταρχοϲ ἐρινὸν αὐτὴν τὴν ϲυκῆν κατὰ μεταβολὴν γένουϲ ὡϲ ὁ δίφροϲ
τὸ δίφρον. ἔνιοι δὲ ῥινὸν κατὰ Οἰνωτροὺϲ τὸ νέφοϲ. οὐ μέντοι Ἡρωδιανὸϲ Ἀριϲτάρχ
ῳ ϲυγκατατίθεται. ἄλλωϲ. ἐρινὸν οὐδετέρωϲ ὁ καρπόϲ, τὸ δὲ ἀρϲενικῶϲ
λεγόμενον ἐρινόϲ τὸ δένδρον ϲημαίνει, ὥϲπερ ἡ κέδροϲ θηλυκῶϲ τὸ φυτὸν τὸ δὲ
κέδρον οὐδετέρωϲ τὸν καρπόν. Ἀρίϲταρχοϲ δὲ ἐρινὸν αὐτὴν τὴν ϲυκῆν κατὰ μεταβολὴν
γένουϲ. τὸν γὰρ καρπὸν μὴ νοεῖϲθαι, ἐπεὶ βραχύϲ ἐϲτι πάνυ. PQT. Certe
id patet Herodianum ab Aristarcho non discessisse in interpretatione vocis ἔρινόν,
sed in ipsa scriptura, nam ἐρινόϲ eodem modo, quo Aristarchus, explicat
in Et. Orion. 61, 24 coll. E. M4. 373, 54 et Gud. 204, 53: ἐρινόϲ ϲημαίνει τὴν
ἀγρίαν ϲυκῆν. ἀπὸ τοῦ ἐρίζω γίνεται ἐρινόϲ καὶ κατὰ πλεοναϲμὸν τοῦ ι ἐρινεόϲ.
οὕτωϲ Ἡρωδιανόϲ. 290 cf. Il. Pr. ε 203. 319 scripsi ὑπόβρυξ pro βρύξ, sed
hoc βρύξ significat h l. haec fere praeterea exstitisse: εἰϲὶ δὲ οἳ διέϲτειλαν ὑπὸ
βρύχα ἀπὸ τοῦ βρύξ. 329.330 cf.Il.Pr.Θ 441. 335 sc. ἐξ ἔμμορε et ἐξέμμορε.</note>

<pb n="144"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="346"><p>346. τανύϲϲαι. τὸ τανύϲϲαι ἀπαρέμφατον διὰ τὸ βαλέειν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="357"><p>357. ὅτε με ϲχεδίηϲ ἀποβῆναι ἀνώγει: χωρίζει Ἀριϲτοφάνηϲ
ὅ τε ἀντὶ τοῦ διό τε. ΗP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="364"><p>364. πάρα: ἀναϲτρεπτέον τὴν πάρα. δηλοῖ γὰρ τὸ πάρεϲτιν. ΗMT.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="368"><p>368. ὡϲ δ’ ἄνεμοϲ ζαὴϲ ἠΐων: ὀξυτόνωϲ τὸ ζαήϲ. BHPT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="377"><p>377. ἀλόω: διαίρεϲίϲ ἐϲτι τοῦ ἀλῶ, διὸ βαρυτόνωϲ ἀναγνω
ϲτέον. P</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="389"><p>389. πλάζετο. ὁ μὲν Ἀρίϲταρχοϲ τὸ πλάζετο Αἰολικῶϲ ἐκτείνων
τὸ α ἐπὶ τοῦ ἐπλήϲϲετο λαμβάνει, ἔνιοι δὲ ἐπὶ τοῦ ἐπλανᾶτο. PQ.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="391"><p>391. αὐτίκ’ ἔπειτ’ ἄνεμοϲ μὲν ἐπαύϲατο, ἡ δὲ γαλήνη·
Ἀρίϲταρχοϲ ἡ δέ ἄρθρον δεχόμενοϲ τὸ η. οἱ δὲ ἀντὶ τοῦ καί. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="402"><p>402. ξερόν: ϲυϲτολὴ τοῦ η εἰϲ ε. E.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="418"><p>418. ἠϊόναϲ τε παραπλῆγαϲ: ὀξυτόνωϲ τὸ παραπλήξ. ΕPQT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="430"><p>430. καὶ τὸ μὲν ὥϲ ὑπάλυξε. τινὲϲ περιέϲπαϲαν τὸ ὧϲ, ἵνα
<lb n="15"/> ϲημαίνῃ τὸ ὅμωϲ, ἔνιοι δὲ ὤξυναν. ΒP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="433"><p>433. πρὸϲ κοτυληδονόφιν ὡϲ χαλκόφιν. PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="436"><p>436. ὑπὲρ μόρον: δύο εἰϲὶ μέρη λόγου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="439"><p>439. νῆχε παρέξ: ὀξύτονον τὸ παρέξ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="478"><p>478. τοὺϲ μέν: ϲυνέϲταλται Ἰακῶϲ. P.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="481"><p>481. ἔφυν. τὸ ἔφυν ϲυϲταλτέον. P.</p>
<p><sic>ἐπαμοιβαδίϲ</sic>: ὀξύνεται. Il. Pr. Ξ 463.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="484"><p>484. ἠὲ δύω ἠὲ τρεῖϲ ἄνδραϲ ἔρυϲθαι: παραδιαζευκτικὸϲ
ὁ ἤ. Il. Pr. Θ 290.</p>
<p>ἔρυϲθαι προπαροξυτόνωϲ, ἵνα ϲημαίνῃ παρατατικόν. P.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="6">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Ζ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>6. οἳ ϲφεαϲ: ὀξυτονητέον τὸ οἱ ἄρθρον. ἐγκλιτικὸν γάρ ἐϲτι νῦν
ἡ ϲφέαϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>12. θεῶν ἄπο μήδεα εἰδώϲ: ἀναϲτρέφεται ἡ ἀπό. τὸ γὰρ
ἑξῆϲ ἐϲτιν ἀπὸ θεῶν εἰδὼϲ μήδεα. lo. Al. 27, 10.</p>
<note type="footnote">346 ef. IΙ. Pr. 159, ubi de hoc loco καὶ ἐνθάδε ἀπαρέμφατόν ἐϲτι, quod
propter accentum adnotavit. cf. l. Pr. Α 302. 357 bene Βuttmannus pro διὰ
τὸ ὅτε scripsit ὅτε διότε, equidem ἀντὶ τοῦ inserui. 368 cf. Arc. 23, 12 25, 3.</note>
<note type="footnote">377 ef. Il. Pr. P 65, Lob. Rhem. 187. 389 Aeolice producti πλάζω mentionem
facit Herod. Mon. 23, 12 nostro simile paullo explicatius adnotamentum
exstat in Ep. Cr. l 149, 8. Caeterum Lob. Rhem. 88 utrumque vocabulum idem
esse putat et ab eodem primitivo πέλω derivatum. 391 cf, l. Pr. 127, ubi
hic locus sic (nunc legitur καὶ τότ’ ἔπειτ’) citatur. 402 cf. Ιl. Pr. Α 77, ubi
ἠμέν Homerum semper per ε proferre pro ἠμήν tradit et infra v. 478, 418 cf.
Ιl. Pr. Z 135. 430 ef. Pros. Cath. p. 493. 436 cf. supra ad α 34. 439 cf.
Il. Pr. l 7. 481 ef. Ιl. Pr. Λ 263 πληθυντικὸν γάρ ἐϲτιν ϲυγκοπὲν ἀπὸ τοῦ
ἔφυϲαν. Δ 222. 484 ad ἔρυϲθαι cf. supra γ 268.</note>
<note type="footnote">Z 12 scholiasta ad h. l. in BPQ: ἡ ἀπό ἀντὶ τῆϲ παρά· διὸ ὀξύνεται, quod
ab Herodiano alienum est, qui quamvis praepositionem alteram pro altera poni
saepius sumpserit, tamen non eo usque progressus est, quo recentiores, ef. Lehrs
qu. ep. 89. Substitui notam veri Herodiani ex Io. Al.</note>

<pb n="145"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>15. ᾧ ἔνι κούρη: ἀναϲτρεπτέον τὴν ἔνι, ἔϲτι γὰρ ἐν ᾧ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>18. χαρίτων ἄπο κάλλοϲ ἔχουϲαι: ἀναϲτρέφεται ἡ ἀπό. τὸ
γὰρ ἑξῆϲ ἐϲτιν ἀπὸ χαρίτων κάλλοϲ ἔχουϲαι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>22. εἰδομένη κούρ ῃ ναυϲικλειτοῖο Δύμαντοϲ: περιϲπωμένου
τοῦ ναυϲικλειτοῖο. τινὲϲ δὲ Nαυϲικλειτοῖ ὡϲ Καλυψοῖ. ἔνιοι δὲ <lb n="5"/>
ναυϲὶ κλειτεῖο ἐν δυϲὶ μέρεϲι λόγου. ἀμείνων δὲ ἡ πρώτη ναυϲικλειτοῖο
ἐν τοῖϲ κατὰ ναυτικὴν ἔργοιϲ ἐνδόξου. PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="32"><p>32. καί τοι ἐγ ὼ ϲυνέριθοϲ. ἡ τοί ἐγκλιτική ἐϲτιν.Ιl.Pr.Α 294.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>33. ἐντύνεαι: ϲυϲτολὴ ἐγένετο ἢ μεταβολὴ ἐγκλίϲεωϲ ὡϲ καὶ
ἐπὶ τοῦ «ἐπεὶ ἄρ κεν ἀμείψεται ἕρκοϲ ὀδόντων» (Ι 409) καὶ «ὄφρα καὶ <lb n="10"/>
ἄλλοϲ πτωχὸϲ ἀλεύεται ἠπεροπεύειν » (ξ 400). P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>40. ἄπο πλυνοί εἰϲι πόληοϲ. βαρυτονητέον τὴν ἀπό καίπερ
ϲημαίνουϲαν τὸ ἄποθεν. οὐ γὰρ ἐπληϲίαϲε τῇ γενικῇ, ἀλλὰ μεταξὺ
ἐδέξατο λέξειϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="89"><p>89. ποταμὸν πάρα διν ήεντα: Ἀρίϲταρχοϲ ἀναϲτρέφει τοῖϲ κυριωτέροιϲ <lb n="15"/>
ϲυντάϲϲων τὰϲ προθέϲειϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="93"><p>93. κάθηράν τε ῥύπα πάντα: κάθηραν ὡϲ ἤγειραν. τὸ δὲ
ῥύπα οἱ μὲν αἰτιατικὴν ἐν μεταπλαϲμῷ φαϲιν, οἱ δὲ ἀπὸ τοῦ ῥύπον.
βαρύνεται δὲ ὡϲ τὰ λύχνα καὶ τὰ δίφρα. BPQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="106"><p>106. ἀγρονόμοι: παροξυτόνωϲ αἱ ἐν ἀγρῷ νέμουϲαι. οὐ γὰρ <lb n="20"/>
νεμόμεναι. τινὲϲ δὲ ἀγρόνομοι λέγουϲι. HPQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="120"><p>120. ῥ’ οἵ γ᾿  : ὡϲ διαπορητικὸν περιϲπᾶται. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="125"><p>125. ἦ νύ που ἀνθρώπων εἰμὶ ϲχεδόν: ὁ ἦ περιϲπᾶται. τὸ
δὲ εἰμί ἐγκλίνεται ϲημαῖνον τὸ ὑπάρχω. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="138"><p>138. ἄλλυδιϲ ἄλλη: χωρὶϲ τοῦ ι τὸ ὄλλη. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="149"><p>149. θεόϲ νύ τιϲ ἦ βροτόϲ ἐϲϲι: τὸν η ὁ Ἀϲκαλωνίτηϲ περιϲπᾷ
ἐρωτηματικὸν νομίζων, ὃ καὶ χαριέϲτερον. οἱ δὲ ἐνέκλιναν ὡϲ εἰ
ἔλεγεν εἴτε θεὸϲ εἴτε ἄνθρωποϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="159"><p>159. ὅϲ κέ ϲ’ ἑέδνοιϲι βρίϲαϲ: ἄμεινον ἐγκλίνειν τὴν ϲε. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="200"><p>200. ἦ μή που: περιϲπᾶται τὸ ἠ, τὸ δὲ μή ὀξύνεται. PH.</p> <lb n="30"/>
<p>δυϲμενέων φάϲθ’ ἔμμεναι: Τυραννίων ϲυϲτέλλει ἀπὸ τοῦ φημί
ὁμοίωϲ τῷ «καὶ ἀγγελίην ἀπόφαϲθε » (Ι 649). τινὲϲ δὲ ὁμοίωϲ τῷ
νικᾶϲθε, ὡϲ καὶ ἐπεκράτηϲεν. ΗQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="264"><p>264. εἰϲίθμη: τὸ εἰϲίθμη βαρύνεται ὡϲ ϲτάθμη. BHQ.</p>
<note type="footnote">15 cf. Io. Al. 27, 34 ἡ ἐν πλεονάϲαϲα τῷ ῖ ἀνεϲτράφη, ᾦ ἔνι κούρη. Lehrs
qu. ep. 72. 18 in cod. H exstat. ὁμοίωϲ ἀντὶ τῆϲ παρά, pro quibus substitui.
id, quod Herodianus dicturus fuit cf. Lehrs qu. ep. 92. 33 in eod. P sunt
haec: διὰ τὸ μέτρον ϲυνέϲταλται τὸ υ καὶ η. ἀντὶ ὑποτακτικοῦ τοῦ ἐντύνηαι ὡϲ
καὶ ἐπὶ τοῦ etc., pro quibus posui, quae ipsum Herodianum scripsisse patet ex
Il. Pr. Λ 192, ubi eadem exempla Homeri proponuntur, ef. etiam Θ 18. 40 in
P scriptum est: βαρυτονητέον τὴν ἀπό. ϲημαίνει γὰρ τὸ ἄποθεν, quae in Herodiani
sententiam converti ex Il. Pr. Ϲ 64. ef. Lehrs qu. ep. 94 et 97 et supra
ad α 49. 89 ef. Lehrs qu. ep. 80. 93 de κάθηραν ef. Il.Pr.Ξ 171, de ῥύπα
Ϲ 352: τὸ παρὰ τῷ ποιητῇ «κάθηράν τε ῥύπα πάντα», εἰ μὴ ἐϲτι πληθυντικὸν
οὐδέτερον, μεταπλαϲμοῦ ἔχεται. Idem ψ 254. 106 ef. Il. Pr. Γ 454. 138 cf.
supra ε 71. 200 ad φάϲθ’ cf. supra ε 129.</note>

<pb n="146"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="265"><p>265. ἐπίϲτιον: Ἰακὴ ἡ ϲυναλοιφή. τῷ δὲ τόνῳ ὡϲ ἐπίκριον. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="278"><p>278. ἦ: βεβαιωτικῶϲ ἀναγνωϲτέον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="280"><p>280. ἤ: οὕτοϲ ὀξύνεται, ὁ δὲ ἑξῆϲ (v. 283) περιϲπᾶται. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="297"><p>297. ἥμεαϲ: ἀπόλυτοϲ ἡ ἥμεαϲ. H.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="330"><p>330. ζαφελῶϲ: Ἀρίϲταρχοϲ περιϲπᾶ τὸ ζαφελῶϲ καὶ οὕτωϲἐπεκράτηϲεν.
ἔδει δὲ βαρυτόνωϲ. P.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="7">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Η.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>39. ναυϲικλυτοί: ὡϲ ἀγακλυτοί ἐν ϲυνθέϲει καὶ κατ’ ὀξεῖαν τάϲιν.
ἡ γὰρ ναυϲὶ δοτικὴ παρὰ τῷ ποιητῇ, ὅταν κατ’ ἰδίαν λέγηται, διὰ
<lb n="10"/> τοῦ η γράφεται «ὡϲ οἱ μὲν παρὰ νηυϲί» (Υ 1) « νηυϲὶ θοῇϲι τοίγε πεποιθότεϲ»
(η 34), διὰ τοῦ α, ὅτε ἐν ϲυνθέϲει Ναυϲικάα Ναυϲίθοοϲ. HPQT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>40. διὰ ϲφέαϲ: ὀρθοτονητέον τὴν ἀντωνυμίαν διὰ τὴν πρόθεϲιν.
P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="114"><p>114. ἀμφὶ δὲ δένδρεα μακρὰ πεφύκαϲι: τὰ εἰϲ ϲι λήγοντα
<lb n="15"/> ῥήματα τὴν πρὸ τέλουϲ ἔχει φύϲει μακρὰν ἑϲτήκαϲι, βεβαϲιλεύκαϲι, τετύφαϲι,
γεγράφαϲι, νενοήκαϲιν. οἱ μέντοι ποιηταὶ πολλάκιϲ ἐπὶ τούτοιϲ
ϲυϲτολὰϲ ποιοῦται. τοιοῦτον καὶ τὸ «ἀμφὶ δὲ δένδρεα μακρὰ πεφύκαϲι».
Mon. 29, 6.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="115"><p>115. μηλέαι: τὸ μηλέαι ὡϲ ἰτέαι καὶ ϲυκέαι, ὃ κατὰ κρᾶϲιν γέγονε
<lb n="20"/> καὶ ϲυκαῖ ὡϲ γαλαῖ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="152"><p>152. φίλων ἀπὸ πήματα φάϲχω: οὐκ ἀναϲτρεπτέον τὴν ἀπό.
δηλοῖ γὰρ τὸ ἄποθεν. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="197"><p>197. κατὰ κλῶθέϲ τε βαρεῖαι — νήϲαντο: τὸ κατά πρὸϲ
τὸ νήϲαντο. τὸ δὲ κλῶθεϲ μεταπλαϲμόϲ ἐϲτι τοῦ κλωθοί ἀπ’ εὐθείαϲ
<lb n="25"/> τῆϲ κλώθω ὡϲ Ϲαπφώ, κλωθοί ὡϲ Ϲαπφοί. BHPQT.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="200"><p>200. ἄλλο τι: ἐχρῆν δύο εἶναι τὰϲ ὀξείαϲ ἐν τῷ ἄλλο τι. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="204"><p>204. ξύμβληται. προπαροξύτονον. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="217"><p>217. ἕο: δαϲυντέον τὴν ἕο. πρωτότυποϲ γάρ ἐϲτι γενικῆϲ πτώϲεωϲ.
P.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="221"><p>221. ληθάνει: τὸ ληθάνει ὡϲ τὸ «μελάνει δὲ πόντοϲ ὑπ’ αὐτῆϲ»
( 64). P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="223"><p>223. ὥϲ κ’ ἐμέ: ἄμεινον ὀρθοτονεῖν τὴν ἐμέ. HP.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="225"><p>225. δμῶαϲ: διχῶϲ δμῳάϲ καὶ δμῶαϲ. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="239"><p>239. οὐ δὴ φῄϲ: ἔνιοι γράφουϲι οὐ δὴ φῆϲ ἀντὶ τοῦ οὐ δὴ ἔφηϲ.</p>
<note type="footnote">297 accentum in ἡμέαϲ mutavi.</note>
<note type="footnote">Η 39 cf. supra α 30. Adnotamentum ad v. 107 καιροϲέων δ’ ὀθονέων in
BHMPT ab Herodiano profectum, sed ex libro περὶ παθῶν sumptum videtur. —
etiam nota ad 110 τεχνῆϲϲαι: τεχνήεϲϲαι τεχνίτιδεϲ collato Arcad. 95, 6 τεχνῆϲϲα
ἀπὸ τοῦ τεχνήεϲϲα ad Herodianum referendum videtur neque tamen sic ut nunc
est, in Odyssiaca Prosodia locum habuit. 152 οὐκ addidi. ef. Lehrs qu. ep.
97 et supra ad α 49. 200 cf. Lehrs qu. ep. 105. 221 cf. Il. Pr. ad h. l.</note>
<note type="footnote">225 δμῳάϲ cum ι scripsi. 239 ad utrumque Scholium connectendum γάρ
inserui, potui etiam initio alterius περιϲπωμένωϲ addere; pro ἀντὶ τοῦ οὐδὲ
scripsi οὐ δὴ. Similis controversia saepius fuit de φαμέν et φάμεν Il. Pr. Θ 299
et de ipso φῄϲ ll. Pr. Ρ 174</note>

<pb n="147"/>
<p>HP. τὸ γὰρ φηϲ, ὅτε ϲὺν τῷ ι γράφεται, ἐνεϲτῶτόϲ ἐϲτι καὶ ὀξύνεται
ὅτε δὲ ἄνευ τοῦ ι, παρατατικόϲ ἐϲτι ἰακῶϲ ἐκ τοῦ ἔφηϲ γεγονὼϲ
καὶ περιϲπᾶται. PQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="251"><p>251. ἀπέφθιθεν: ὡϲ κόϲμηθεν.HP</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="317"><p>317. εἰδῇϲ: Ἀριϲτοφάνηϲ περιϲπᾶ τὸ εἰδῇϲ. P.</p> <lb n="5"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="8">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Θ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="35"><p>35. πρωτόπλοον: τὸ πρωτόπλοοϲ προπαροξύνεται, ὁπότερον
ἂν ϲημαίνῃ,  εἰϲ ἀποφυγὴν τῶν οὕτωϲ παραγομένων διπλόοϲ τριπλόοϲ. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="88"><p>88. κεφαλῆϲ ἀπὸ φᾶροϲ ἕλεϲκεν: οὐκ ἀναϲτρεπτέον τὴν
ἀπό. Η.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="114"><p>114. Ἀμφίαλοϲ: τινὲϲ ψιλοῦϲι τὸ Ἀμφίαλοϲ, δύναται μέντοι
καὶ δαϲύνεϲθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="119"><p>119. Ἅλιοϲ: προπαροξύνει ἡ ϲυνήθηϲ ἀνάγνωϲιϲ Ἡρωδιανοῦ. M.
τὸ Ἅλιοϲ προπαροξύνεται ὡϲ τὸ Ἄνιοϲ Ξένιοϲ Κρόνιοϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="145"><p>145. δεῦρ’ ἄγε καὶ ϲὺ ξεῖνε πείρηϲαι ἀέθλων: ἐνθάδε <lb n="15"/>
κατὰ λόγον δοκεῖ ἡ προϲτακτικὴ ἀνάγνωϲιϲ (sc. προπαροξυτόνηϲιϲ) κεῖϲθαι·
εἰ γὰρ τὸ ἄγε παρακελευϲτικὸν ἐπίρρημα, ὅπερ ϲημεῖόν ἐϲτι προϲτακτικῆϲ
ἐγκλίϲεωϲ, οἰκείωϲ καὶ τὰ τῆϲ ἀναγνώϲεωϲ ἐνεγένετο. Il. Pros.
Α 302.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="161"><p>161. ὅϲ θ’ ἅμα νηῒ πολυκληΐδι θαμίζων: γράφεται θαμά. Η.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="183"><p>183. πείρων: οὐκ ἔϲτιν ἀπὸ τοῦ περῶ πλεοναϲμῷ τοῦ ι. οἶδε
γὰρ καὶ τὸ «πεῖρε κέλευθον » (β 242). Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="188"><p>188. οἵῳ Φαίηκεϲ: περ ᾧ Φαίηκεϲ. διαϲαφητικὸϲ ὁ η. BQ).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="224"><p>224. οὔθ᾿  Ἡρακλῆϊ: οὐκ ἀναγκαῖον ἐκτείνειν τὸ ι. ἀπήρτιϲε
γὰρ εἰϲ μέροϲ λόγου καὶ ἐπέχει τόπον μακρᾶϲ. Q.</p> <lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="285"><p>285. χρυϲἥνιοϲ: δαϲύνεται τὸ χρυϲἥνιοϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="307"><p>307. ἔργα γελαϲτά: γελαϲτὰ οὕτωϲ ὀξυτόνωϲ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ
Ἡρωδιανόϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="317"><p>317. ἀλλά ϲφωε δόλοϲ καὶ δεϲμόϲ: ἡ ϲφωέ τρίτου προϲώπου
ἐγκλιτική ἐϲτι, ϲημαίνουϲα τὸ αὐτούϲ· «τίϲ τ’ ἄρ ϲφωε θεῶν» (Α 8), <lb n="30"/>
«ἀλλά ϲφωε δόλοϲ καὶ δεϲμόϲ». Ιl. Pr. Κ 546.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="318"><p>318. ἀποδῷϲιν: ἐνταῦθα ἀποδῷ, διὸ καὶ τὸ ι ἔχει προϲκείμενον.
 Il. Pr. Α 129.</p>
<note type="footnote">251 ef. supra ε 110. 317 cf. supra α 174 et Il. Pr. Z 150.</note>
<note type="footnote">Θ 35 in exstant: πρωτοπλόον ἐπὶ θηλυκοῦ· ἐπὶ δὲ ἀρϲενκοῦ προπαροξύνεται,
cui substitui adnotamentum ex Il Pr. Μ 26 concinnatum. 88 adiie
possunt: τὸ γὰρ ἑξῆϲ ἐϲτι ἀφέλεϲκε φᾶροϲ κεφαλῆϲ. 114 de hoc loco Lehrs
Arist. p. 319 not. (ed. II): Scilicet legerat illud apud Herodianum, quandam in
quibusdam inconstantiam apparere. ef. II. Pr. Ο 705. 119 ef. Il, Pr. B 495.</note>
<note type="footnote">161 ef. δ 686, Il. Pr. Π 207. 183 ef. ad β 434 188 pro ἐν ῷ scripsi ᾧ,
pro ἤπερ codicis B habet Q παρό, sed διαϲαφητικὸν ϲύνδεϲμον per ἤπερ explicat
Herod. ap. lo Al. 41, 10. 224 in Q sic scriptum est: ποιητικῶϲ ἐξέτεινε
τὸ ι τοῦ Ἡρακλῆι, ὅτι εἰϲ μέροϲ λόγου λήγει καὶ κοινὴ ἐϲτιν, quod collat.
Ιl. Pr. ε 887 et 463 transformavi. 307 al enim ἔργ’ ἀγέλαϲτα scripserunt.</note>

<pb n="148"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="329"><p>329. οὐκ ἀρετᾷ κακὰ ἔργα: ἔϲτι ῥῆμα δευτέραϲ ϲυζυγίαϲ τῶν
περιϲπωμένων ὡϲ ἀπατᾷϲ. ἀρετάω ἀρετῶ τὸ δεύτερον ἀρετάειϲ ἀρετᾷϲ,
τὸ τρίτον ἀρετάει ἀρετᾷ. οἶδε δὲ αὐτὸ καὶ πληθυντικῶϲ «ἀρετῶϲι
δὲ λαοὶ ὑπ’ αὐτοῦ » (τ 114). EQ).</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="370"><p>370. Ἅλιον: προπαροξύτονον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="371"><p>371. μουνάξ: ὀξυτόνωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="384"><p>384. ἑτοῖμα: οὕτωϲ ὁ τόνοϲ, οὐ προπαροξυτόνωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="396"><p>396. Εὐρύαλοϲ δέ ἑ αὐτόν: Ἀρίϲταρχοϲ τὴν ἑ ἐγκλίνει καὶ
Ἡρωδιανόϲ. H.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="491"><p>491. ὥϲ τέ που ἢ αὐτὸϲ παρεὼν ἢ ἄλλου ἀκούϲαϲ γράφεται
καὶ ᾗ αὐτὸϲ ἀντὶ τοῦ καθά. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="506"><p>506. τρίχα: βαρυτόνωϲ τὸ τρίχα. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="531"><p>531. εἶβεν: ψιλῶϲ τὸ εἶβεν. H.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="9">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Ι.</head>
<lb n="15"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>11. τοῦτό τι μοι κάλλιϲτον: ἐγκλιτέον τὸ τι. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>21. Ἰθάκην εὐδείελον. εὐδείελοϲ εἰ μὲν τὴν εὔδηλον ἢ εὐόρατον
ϲημαίνει, ψιλοῦται (sc. εὐδείἐλοϲ), εἰ δὲ τὴν εὖ πρὸϲ δείλην κειμένην,
δαϲύνεται. ἐτυμολογεῖται γὰρ τὸ δείλη παρὰ τὸ ἐνδεῖν τῇ ἕλῃ
δεέλη.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>39. ἄνεμοϲ Κικόνεϲϲι πέλαϲϲεν: οὐ κανονικῶϲ γράφεται
διὰ τοῦ ο οἱ Κίκονεϲ. λέγει γὰρ Ἡρωδιανὸϲ διὰ τοῦ ω κλίνονται Λάκωνοϲ
Κίκωνοϲ. τὸ μέντοι «Κικόνεϲϲι πέλαϲϲεν» διὰ τὸ μέτρον φηϲὶ
οὕτω κλιθῆναι. Eustath. ad h. l. p. 1615, 12.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="116"><p>116. νῆϲοϲ ἔπειτα λάχεια: τινὲϲ μὲν τὸ λάχεια ὄνομα τῆϲ
<lb n="25"/> νήϲου ὑπώπτευϲαν ὡϲ γνωϲθὲν ἐκ Κίρκηϲ δυϲϲεῖ, ἕτεροι δὲ λάχειαν
τὴν εὔγεων φαϲὶ καὶ ἐπιτηδείαν λαχαίνεϲθαι ἤτοι ϲκάπτεϲθαι. εἰ δὲ γράφεται
τετραϲυλλάβωϲ ἐλάχεια, εἴη ἂν ὥϲπερ λιγύϲ λίγεια οὕτω καὶ
ἐλαχύϲ ἐλάχεια ἡ ἐλαχίϲτη. Eustath. ad h. l. p. 1619, 13 coll. Scholio
P ad h. l.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="135"><p>135. εἰϲ ὥραϲ ἀμῷεν: ϲημειῶδεϲ τὸ ἀμῶ ῥῆμα. οὐδέποτε γὰρ
<note type="footnote">329 scribebant enim quidam, ut apparet ex alio Scholio cod. Q: οὐκ εἰϲὶν
ἀρετὰ καὶ ἰϲχυρὰ ποιοῦντα τοὺϲ ἀϲθενεῖϲ τὰ κακὰ ἔργα, oxytonos ἀρετά.</note>
<note type="footnote">370 cf. v. 119. 371 cf. Io. Al. 38, 5. 384 cf. Arc. 61, 22. 396 ef.
Lehrs qu. ep. 114. — v. 477 quae de τῆ traduntur, ex Herodiano derivata viden-
tur, sed sic ut hic proferuntur, non sunt ex Odyssiaca Prosodia , in qua si de
τῆ sermo fuit, de diversa scriptura τῆ (imperativo) et τῇ, nam quidam cum ι
scribebant teste Schol. ad Arist. Acharn. 204. 506 cf. lo. Al. 33, 8. 531 cf.
Arc. 200, 3.</note>
<note type="footnote">1 21 sie fere comparatis Scholiis ad h. l. et ad β 167 scripturus fuit Herodianus,
ut ex Ιl. Pr. Κ 466 δέελον ταὐτόν ἐϲτι τῷ δῆλον. διὸ καὶ τρίτη ἀπὸ
τέλουϲ ἡ ὀξεῖα καὶ ψιλοῦται τὸ δεύτερον et Τ 26, cuius adnotamenti particulam
huc pertinentem ἐτυμολογεῖται γὰρ κτλ. huc recepi, coniectari licet. 116 cf. Arvcad.
p. 95, 20, Lehre qu. ep. 169. Huiuscemodi adnotamentum in Odyssiaca
Prosodia exstitisse satis certum est. 135 hinc factum est, ut ἀμμῷεν scriberetur:
γράφεται ἀμμῷεν. Η.</note>

<pb n="149"/>
τὸ α πρὸ τοῦ μ κατὰ τὴν κοινὴν διάλεκτον ἐκτεταμένον ἐϲτὶν ἐν ἀρχῇ
οἶον ἅμα ἀμύϲϲω ἄμεινον ἅμιλλα ἀμίϲ ἀμύνω ἄμαθοϲ. Mon. 43, 4.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="184"><p>184. μῆλ’ ὄϊέϲ τε καὶ αἶγεϲ: ὄϊεϲ τριϲυλλάβωϲ. οὐδέποτε
γὰρ ὁ ποιητὴϲ μονοϲυλλάβωϲ εἶπε τὴν εὐθεῖαν. Ιl. Pr. Γ 198.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="221"><p>221. ἔρχατο: ψιλωτέον τὸ ἔρχατο. ἀπὸ γὰρ τοῦ εἶρκτο ἐϲτὶ <lb n="5"/>
κατὰ Ἰωνικὸν ὑπερϲυντέλικον παθητικῶϲ γενόμενον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="223"><p>223. γαυλοί τε: νῦν μὲν ὀξυτόνωϲ τὸ γαυλοί, ἐπὶ δὲ τοῦ πλοίου
βαρυτόνωϲ. QV.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="268"><p>268. ἥ τε ξείνων θέμιϲ ἐϲτίν: τὸ η δαϲυντέον. ἔϲτι γὰρ
ἰϲοδυναμοῦν τῷ ὥϲ, διὸ καὶ ὁ τέ προϲτίθεται ϲύνδεϲμοϲ πολλάκιϲ. ὡϲ <lb n="10"/>
γὰρ λέγομεν «ὥϲ τε γὰρ παῖδεϲ νεαροί» (Ιl. B 209) οὕτωϲ «ἥ τε ξείνων
θέμιϲ ἐϲτίν ». Ιl. Pr. Ι 134.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="273"><p>273. νήπιόϲ εἰϲ, ὦ ξεῖν , ἢ τηλόθεν εἰλήλουθαϲ: βαρυντέον
τὸν η. διαζευκτικὸϲ γάρ ἐϲτι. ο γᾲρ ἐρωτᾷ, ἀλλ’ ἀποφαίνεται
ὅτι δι’ ἀφροϲύνην ἢ δι’ ἀπορίαν ὡϲ ἂν μακρόθεν ἐληλυθὼϲ τὰ Κυκλώπων <lb n="15"/>
ἀγνοεῖ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="280"><p>280. που ἐπ’ ἐϲχατιῆϲ ἦ καὶ ϲχεδόν: περιϲπαϲτέον τὸν
δεύτερον ἠ. τινὲϲ δὲ ὤξυναν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="347"><p>347. ἀνδρόμεα κρέα: δεῖ ϲυϲτέλλειν τὸ κρέα, ἵνα δάκτυλοϲ
γένηται ὡϲ τὸ «πὺξ ἀγαθὸν Πολυδεύκεα» (Ιl. Γ 237). 1Ι. Pr. Ο 187.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="353"><p>353. ἥϲατο: δαϲύνεται τὸ ἥϲατο. ἔϲτι γὰρ ἀπὸ τοῦ ἥθω. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="366"><p>366. Οὖτιϲ ἔμοιγ’ ὄνομα: προπεριϲπαϲτέον νῦν τὸ ὄνομα.
ἐπὶ τοῦ «οὔτιϲ με κτείνει» (408) παροξυντέον. ὡϲ γὰρ δύο μέρη λόγου
παραλαμβάνεται. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="387"><p>387. πυριήκεα ὡϲ τανυήκεα. H Q.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="10">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Κ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>39. ὅτεων: διχῶϲ ὅτεων καὶ ὁτεων. ἐκράτηϲε δὲ ὅτεων προπαροξυτόνωϲ.
Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="43"><p>43. τάδ’ ἔδωκεν: οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ· ἄλλοι δὲ τὰ δέδωκε καὶ
τάγ’ ἔδωκεν καὶ τάγε δῶκεν. Ἡρωδιανόϲ. H.</p>
<note type="footnote">223 cf. Arcad. 53, 6, ubi tamen haec vox omissa est. 268 8 cf. Ιl. Pr. Ο 365.</note>
<note type="footnote">347 in Ιl. Pr. l. c. comparatur hic locus cum Ῥέα in fne versus, quod quidam
producere, alii ut nostrum corripere voluerunt 366 cf. locum geminum
ex libro περὶ παθῶν depromptum in E. M. 643, 13. 387 accentus in πυριηκέα
τανυήκεα correxi. Herodiani sententia collata Ιl. Pr. Ν 391 sic fere explenda
est: ἐχρῆν τὸ πυριηκηϲ ὀξύνεϲθαι. ὅμωϲ δὲ βαρυτόνωϲ γράφεται πυριήκηϲ καὶ
ϲυνηγορεῖται ὑπὸ τανυήκουϲ ξίφουϲ καὶ τῶν ὁμοίων. cf. Lehrs qu. ep. 152 seqq.</note>
<note type="footnote">445 λαχμῷ ϲτεινόμενοϲ· οἱ παλαιοί φαϲι κάλλιον ἐνταῦθα λάχνῳ κατὰ Ἡρωδιανόν.
M a man sec. «ln E. Μ. 558, 24 haec scriptura Seleuco tribuitur atque
valde dubium est , an Herodiani nomen verum sit», ait F riedlander l c., cui adstipulor.
Caeterum haec nota cum Prosodia nihil commune habet.</note>
<note type="footnote">Κ 39 pro ὁτεῶν scripsi ὁτέων cf. supra β 114 et Ιl. Pr. 491. 43 priorem
partem Schmidtius Didymo assignat, sed Herodianus haec omnia proferre
potuit, nam agitur de syllabarum distinctione τάδ’ ἔδωκεν — τὰ δέδωκεν; τάγ’
ἔδωκεν τάγε δῶκεν.</note>

<pb n="150"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="52"><p>52. ἦ ἀκέων τλαίην: ὁ δεύτεροϲ η περιϲπαϲθήϲεται. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="69"><p>69. δύναμιϲ γὰρ ἐν ὑμῖν: ὀρθοτονητέον τὸ ὑμῖν. τὸ δὲ ἐν
οὐ ϲημαίνει τὸ ἔνεϲτι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="169"><p>169. καταλοφάδεια. ὑφ’ ἓν ἀναγνωϲτέον ὡϲ τὸ κατωμάδεια
<lb n="5"/> καὶ τόνῳ καὶ ϲημαινομένῳ. BQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="290"><p>290. κυκεῶ: κυκεῶνα κατὰ ϲυγκοπήν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="362"><p>362. θυμῆρεϲ: τὸ μὲν θυμῆρεϲ προπεριϲπωμένωϲ, τὸ δὲ θυμαρέϲ
ὀξυτόνωϲ. γράφεται γὰρ ἀμφότερον. P.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="379"><p>379. βρώμηϲ: ὡϲ ῥώμηϲ· ὅμοιον δὲ αὐτῷ ἐϲτι καὶ τρώμη. καὶ
<lb n="10"/> Ἀρίϲταρχοϲ παροξύνει. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="380"><p>380. ἦ τινά που δόλον ἄλλον ὀΐεαι: περιϲπαϲτέον τὸ η. διαπορητικὸν
γάρ ἐϲτι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="417"><p>417. ἵνα τε τράφεν ἠδὲ γένοντο:</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="11">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Λ.</head>
<lb n="15"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>7. ἴκμενον οὖρον: ψιλωτέον τὸ ἴκμενον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="74"><p>74. κακκεῖαι: προπεριϲπωμένωϲ. ἀπαρέμφατον γάρ ἐϲτιν. HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="120"><p>120. ἠὲ δόλ ῳ ἢ ἀμφαδόν· οὐ διϲτάζει, ἀλλ’ ὁ ἤ ἀντὶ τοῦ καί. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="128"><p>128. ἀθηρολοιγόν: ὀξυτόνωϲ. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="134"><p>134. θάνατοϲ δέ τοι ἔξαλοϲ αὐτῷ: τὸ ἔξαλοϲ ὡϲ ἔκβιοϲ οἷον
<lb n="20"/> ἠπειρωτικὸϲ καὶ οὐ θαλάϲϲιοϲ. ἔνιοι δὲ κατὰ παράθεϲιν ἐξ ἁλόϲ οἷν
ἀπὸ θαλάϲϲηϲ ὡϲ τὸ ἐπιϲϲεύῃ «μέγα δαίμων ἐξ ἁλόϲ» (ε 421) καί φαϲιν
ὡϲ τὸ δόρυ, ὃ ἐντεύξει τῆϲ Κίρκηϲ Ἥφαιϲτοϲ κατεϲκεύαϲε Τηλεω
ἐκ τρυγόνοϲ θαλαϲϲίαϲ, ἣν Φόρκυϲ ἀνεῖλεν ἐϲθίουϲαν τοὺϲ ἐν τῇ
Φορκίδι λίμνῃ ἰχθῦϲ, οὗ τὴν μὲν ἐπιδορατίδα ἀδαμαντίνην, τὸν δὲ ϲτύρακα
<lb n="25"/> χρυϲοῦν εἶναι, τὸν Ὀδυϲϲέα ἀνεῖλεν. ἀλλ’ εἴγε καὶ ἐν παραθέϲει
εἴη ἡ ἐξ, δύναται τὸ ἔξω δηλοῦν ὡϲ τὸ «ἐκ τ’ ἀνδροκταϲίηϲ » (Λ 164).</p>
<note type="footnote">169 scripsi καταλοφάδεια pro δια et κατωμάδεια pro δία ex Herod. ap. Ιo.
Al. 33, 19. Quamquam κατωμάδδεια non legitur ap. Homerum , ut Buttmannus
adnotat, neque ap. Io. Al. neque ab Theogn. 164, 26, tamen non addubitandum
arbitror. 290 cf. Il. Pr. Λ 641, unde διὸ περιϲπαϲτέον supplenda sunt.</note>
<note type="footnote">362 cf. Il. Pros. Γ 316, ubi hic locus citatur, Lehre qu. ep. 156 seqq.</note>
<note type="footnote">379 παροξύνει pro ὀξύνει emendavit la Roche die Homerische Texteskriti
p. 217. 417 ex Schol. H ἵνα τέτροφεν. γρ. ἵν’ ἔτραφον coniici potest, hic
diversa scripturae τε τράφεν et τ’ ἔτραφεν mentionem factam esse cf. Ιl. Pr.</note>
<note type="footnote">Λ 7 ἴκμενον scripsi pro ἴγμενον. 120 adiici potest: διὸ ὀξύνεται ὁ ἡ. cf.
Ιl. Pr. Π 105. 106.Io. Al. 41, 6. 128 cf. Arcad. 47, 17. 134 turbatam ora tionem
καί φαϲι ὡϲ ἐντεύξει τῆϲ Κίρκηϲ Ἥφαιϲτοϲ κατεϲκεύαϲε Τηλεγόνῳ δόρυ
ἐκ τρυγόνοϲ κτλ. Buttmannus restituit. —In haec nota exstat: διπλῆ ἀνάγνωϲιϲ
καὶ ἔξαλοϲ προπαροξυτόνωϲ ἀντὶ τοῦ ἔξω καὶ πόρρω τῆϲ θαλάϲϲηϲ καί ἐξ
ἁλόϲ διῃρημένωϲ διὰ τὸ τῆϲ τρυγόνοϲ κέντρον, ῷ ὁ Τηλέμαχοϲ ἀντὶ αἰχμῆϲ ἐχρῆτο
et in Q ἐξ ἁλὸϲ: ἔξω τῆϲ ἁλόϲ. οὐ γὰρ οἶδεν ὁ ποιητὴϲ τὸ κατὰ τὸν Τηλέγονον
καὶ τὰ κατὰ τὸ κέντρον τῆϲ τρυγόνοϲ. Comparatione dignus est locus in
Ep. Cr. I 378 et 379, ubi in adnotamento ex libro περὶ παθῶν, ut videtur,
sumpto inter exempla, quibus demonstratur ex male intellectis verbis Homericis
a posterioribus fabulas Homero ignotas fictas esse, etiam noster locus profertur:
ὁμοίωϲ δὲ κἀκεῖνο ἔπλαϲαν (sic scripsi pro κἀκείνῳ ἐπλεόναϲε) «θάνατοϲ δέ</note>

<pb n="151"/>
<p>ὁ μέντοι Ἀϲκαλωνίτηϲ τὸ πλῆρεϲ ἔξω ἡγεῖται, ἵν’ ἔκθλιψιϲ τοῦ ω ὡϲ
ἐν τῷ «βαθέηϲ ἐξάλλεται αὐλῆϲ » (ε 142). οὐκ ἀναγκαῖον δὲ τῆϲ ἐξ
ἤδη τὸ ἔξω ϲημαινούϲηϲ. H Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="148"><p>148. ὁ δέ τοι νημερτὲϲ ἐνίψει: ὁ δέ ἄμεινον δύο μέρη λόγου
ποιεῖν. Il. Pr. Α 239.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="160"><p>160. νῦν δὴ Τροίηθεν: τινὲϲ ὡϲ ἓν μέροϲ λόγου παροξύω
ἀντὶ τοῦ ἀρτίωϲ ὁμοίωϲ τῷ «κοὖτοϲ ἀνὴρ νῦν δὴ ξυμβλήμενοϲ»
(ω 260). HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="172"><p>172. ἢ δολιχὴ νοῦϲοϲ Ἄρτημιϲ ἰοχέαιρα: ἐν τοιαύταιϲ
ϲυντάξεϲι ὁ μὲν πρότεροϲ ἤ ἐγκλίνεται, ὁ δὲ δεύτεροϲ περιϲπᾶται. Il.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="221"><p>221. δαμνᾷ, ἐπεί κεν πρῶτα λίπῃ. δαμνᾷ ὡϲ κιρνᾷ. οἱ δὲ
«κδάμναται ὥϲ κεν πρῶτα λίπῃ» ὡϲ Κράτηϲ. ὁ δὲ Ἀϲκαλωνίτηϲ βαρύνει
δάμνα, ἵν’ ἦ τοῦ δάμναται ἀποκοπή. ἔξεϲτιν δὲ ἀναγινώϲκειν περιϲπωμένωϲ
ἀπὸ τοῦ δαμνῶμαι ὡϲ πειρῶμαι «πειρᾷ ἐμεῖο γεραιέ» (Ω 390) <lb n="15"/>
μὴ ἐκφωνουμένου τοῦ ι ὡϲ τὸ δύνᾳ παρ’ Ἀττικοῖϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="233"><p>233. ἠδέ: τὸ ἠδέ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ οἱ ἄλλοι. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="274"><p>274. ἀνάπυϲτα: προπαροξυτόνωϲ φηϲὶν (sc. Ἡρωδιανὸϲ) ἐν τῇ
καθόλου περιττῆϲ οὕϲηϲ τῆϲ ἀνά ἀντὶ τοῦ πυϲτά ἐξακουϲτά. ΒQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="285"><p>285. ἡ δὲ Πύλου βαϲίλευε. τὸ «ἠδὲ Πύλου » ϲύνδεϲμον ἐπὶ <lb n="20"/>
Μηλέωϲ ἀκουϲτέον ὃϲ Ὀρχομενοῦ καὶ Πύλου ἐβαϲίλευϲεν. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ.
ὁ δὲ Ἡρωδιανὸϲ (sc. ἡ δὲ scribens ) ἐπὶ Χλωρίδοϲ φηϲὶν ἀν τιδιαϲτέλλων
τῷ πατρὶ καὶ ἐπὶ θηλειῶν δὲ τάϲϲει τὸ βαϲιλεύει « μητέρα
δ’ ἣ βαϲίλευεν» (Ζ 425). Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="286"><p>286. Χρομίοϲ. ὁ Χρομίοϲ παροξύνεται ὁμοίωϲ τῷ Δολίοϲ Τυχίοϲ <lb n="25"/>
καὶ τοῖϲ τοιούτοιϲ ὡϲ τρίβραχυ. Eustath. ad h. l. 1685, 61.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="299"><p>299. ἥ ῥ’ ὑπὸ Τυνδαρέ ῳ: παροξυτόνωϲ τὸ Τυνδαρέῳ ἀκολούθωϲ
τῷ «οὐχ ὡϲ Τυνδαρέου κούρη κακὰ μήϲατο» (ω 199). HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="320"><p>320. γένυϲ: πληθυντικῶϲ αἰτιατικῆϲ ὡϲ τὸ «ἐκ δὲ νέκυϲ σἴκων
φόρεον » (ω 417). Η.</p>
<note type="footnote">τοι ἐξ ἁλὸϲ αὐτῷ». ἐπεὶ γὰρ ἡ ἐξ καὶ (inserui) τὴν ἀπό τινοϲ ϲχέϲιν ϲημαίνει
ἐκ Κρήτηϲ, ἐκ Ῥόδου, οὕτω καὶ τὸ ἐξ ἁλόϲ παραλαμβάνοντεϲ (sic scripsi pro
τοῦτο δὲ καὶ τὸ ἐξ ἁλόϲ) ἀνέπλαϲαν (pr. ἀνέπλαϲε) τὸ κέντρον καὶ τὴν τρυγόνα.
De loco Ιl. ε 142 ct. Schol. A. ad h. l. 160 cf. Lehrs qu. ep. 131. 172 cf.
Il. Pr. Ξ 265 et lo. Al. 41, 16 et 32. 221 pro ϲυνεδάμνα scripsi βαρύνει δάμνα,
ante ἢ, quod in ἦ mutavi, inserui ἵν᾿ , pro ἔξοδον posui ἔξεϲτιν, pro καὶ
ἐκφονουμέρυ scripsi μὴ ἐκφωνουμένου. Aliter Βuttmannus explicavit induetu
Schol. ad Il. Ξ 199, ubi de secunda persona δαμν agitur. Lobeckius in
El. II duobus locis p. 123 et 308 de hoc Scholio disputat, posteriore loco recte
interpretatus, in altero fallitur sumens a tertia ad secandam personam transitum
factum esse. 233 ex lemmate η δὲ perspicitur, hic de scriptura ἠδὲ et ἡ δὲ
disceptatum esse. 286 ef. Il. Pr. B 495. 299 ex Eustathii adnotatione 1686,
23, quam Dindorfius apposuit, patet pro Τυνδάρεω non Τυνδαρέω, sed Τυνδαρέῳ
cum ι subscripto et in versu Οdyss. ω pro Τυνδάρεω Τυνδαρέου exhibendum
esse. Ibi enim exponitur Homerum non a Γυνδάρεωϲ, sed a Τυνδάρεοϲ declinre.
cf. Choer. Dict. 415, 21. 313 adnotatio in H de ἀπειλήτην Herodiani
est, ut intellegitur ex E. Μ. 121, 10, sed ex libro περὶ παθῶν. 320 addi potest.
διὸ τὸ ῦ ἐκτείνεται. cf. Il. Pr. Ξ 390.</note>

<pb n="152"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="367"><p>367. ϲοὶ δ' ἔπι μὲν μορφὴ ἐπέων, ἔνι δὲ φρένεϲ ἐϲθλαί:
ἀναϲτρεπτέον τὴν ἔπι καὶ τὴν ἔνι. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="392"><p>392. πιτνάϲ. ὀξυτόνωϲ τὸ πιτνάϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="403"><p>403. ἠὲ περὶ πτόλιοϲ μαχεούμενον: ἐνταῦθα διαζευκτικῶϲ
<lb n="5"/> νοεῖται. παράλογοϲ ἡ διαίρεϲιϲ. θέλει γὰρ εἰπεῖν μαχόμενον. ἐπέκταϲιϲ
οὖν γέγονε διὰ τὸ μέτρον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="410"><p>410. ἔκτα ϲὺν οὐλομένῃ ἀλόχ ῳ: κατὰ ϲυϲτολὴν ἀναγνωϲτέον.
ἔϲτι δὲ ἀποκοπὴ τοῦ ἔκτανε. Ιl. Pr. Β 662.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="459"><p>459. ἤ που ἐν Ὀρχομενῷ ἢ ἐν Πύλ ῳ: ὀξυτονητέον τοὺϲ
<lb n="10"/> ϲυνδέϲμουϲ. διαζευκτικοὶ γάρ εἰϲιν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="502"><p>502. τῷ κέ τεῳ: ὁ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ ἐγκλίνει τὸ τέῳ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="510"><p>510. πόλιν Τροΐην: τριϲυλλάβωϲ τὸ Τροΐην, ὡϲ καὶ Ἀρίϲταρχόϲ
φηϲι. Vind. 133.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="519"><p>519. ἀλλ’ οἷον: θαυμαϲτικῶϲ οἷον. Q.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="521"><p>521. κήτειοι: προπαροξυτόνωϲ. καὶ τοὺϲ μεγάλουϲ ἀκουϲτέον
παρὰ τὸ κῆτοϲ, ὡϲ καὶ Ἀρίϲταρχοϲ. BH Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="539"><p>539. κατ’ ἀϲφοδελὸν λειμῶνα: ὀξυτόνωϲ. ἄδηλον δὲ πότερον
ϲφοδελόν ἢ ἀϲφοδελόν. λέγεται γὰρ καὶ χωρὶϲ τοῦ α. τινὲϲ δὲ
γράφουϲι ϲποδελόν διὰ τὴν ϲποδὸν τῶν καιομένων νεκρῶν. ἄμεινον
<lb n="20"/> δὲ ἀϲφοδελόν διὰ τὸ Περϲεφόνηϲ εἶναι λειμῶνα τὸν τόπον. εἶπε δὲ
ἀϲφοδελὸν τὸν τόπον τὸν ἔχοντα ἀϲφόδελον, ἥτιϲ ἐϲτὶ βοτάνη ὁμοία
ϲκίλλῃ. BΗ Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="540"><p>540. γηθοϲύνῃ, ὅ οἱ υἱὸν ἔφην ἀριδείκετον εἶναι: χωρὶϲ
τοῦ ι γηθοϲύνη ἀντὶ τοῦ χαίρουϲα (Η) Ἀρίϲταρχοϲ· εἰϲὶ μέντοι οἳ ἆναγινώϲκουϲι
<lb n="25"/> γηθοϲύνῃ καὶ δοτικὴν πτῶϲιν ἐκδέχονται, οἷϲ ϲυγκατατίθεμαι.
Ιl. Pr. Ν 29.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="565"><p>565. ἔνθα χ’ ὁμῶϲ: περιϲπαϲτέον. ἐπίρρημα γάρ. τῷ ϲυνδέϲμῳ
οὐ χρῆται, ἀλλ’ ἀντ’ αὐτοῦ τῷ ἔμπηϲ. διὸ καὶ τὸ « ὅμωϲ δ’οὐ λήθετο
χάρμηϲ » (Μ 393) οἱ πλείουϲ περιϲπῶϲιν. Q.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="580"><p>580. Λήθὼ γὰρ δ’ ἥλκηϲε —581 Πυθὼ δ’ ἐρχομένην:
Πάμφιλοϲ περιϲπᾷ, Ἀρίϲταρχοϲ δὲ ἀνέγνωκε κατ’ ὀξεῖαν τάϲιν. Ιl.
Pr. B 262.</p>
<note type="footnote">410 cf. ad α 300. 459 pro διϲτακτικοὶ scripsi διαζευκτικοί. 502 pro τεων
scripsi τεῳ. 510 cf. Il. Pros. Α 129. 519 hunc locum citat Herod. ad Il. e
638, ubi ἀλλ’ οἶόν τινα. Νικίαϲ ψιλοῖ ἐκδεχόμενοϲ τὸ μόνον. ἄλλοι δὲ δαϲύνουϲι
θαυμαϲτικῶϲ ἔκδεχόμενοι ὡϲ καὶ Ἡρακλέων, ἵνα ὅμοιον ῇ τῷ «ἀλλ’ οἶον
Τηλεφίδην». 521 Lehrsius de Arist. 153 ed. II huic testimonio difidit, non
quo putet etymologiae rationem Aristarchi esse non posse, sed quod parum elegans
ἑταῖροι μεγάλοι κτείνοντο ἀμφ’ αὐτόν. Accentus regula non plens est, nam
ex Arc. 44, 10 concludi potest Herodianum docuisse κήτειοϲ, si appellative accipiatur,
proparoxytonon esse, οxytonon vero, si proprium sit. Nam, ut in Scholio
pergitur, ἄλλοι ἔθνοϲ Μυϲίαϲ τοὺϲ νῦν Ἐλεάταϲ καλουμένουϲ. 539 de accentu-
cf. Arc. 55, 3. Similis atque de ϲφοδελόϲ ἀϲφοδελόϲ ϲποδελόϲ controversia.
fuit de ϲφάραγοϲ ἀϲφάραγοϲ ἀϲπάραγοϲ in fragmento Herodianeo E. Gud. 87, 52.
540 verba inde ab Ἀρίϲταρχοϲ addidi ex Il. Pros. l. c., unde patet iniuria.
hoc adnotamentum a Schmidtio Didymo tributum esse. 565 cf. Il. Pros. O 209.</note>

<pb n="153"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="588"><p>588. κατὰ κρῆθεν: διϲυλλάβωϲ καὶ προπεριϲπωμένωϲ τὸ κατὰ
κρῆθεν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="597"><p>597. τότ’ ἀπεϲτρέψαϲκε κραταιΐϲ: ὁ μὲν Ἀρίϲταρχοϲ καὶ.
Ἡρωδιανὸϲ ὀξυτόνωϲ κατὰ ϲυϲτολὴν ὡϲ λικριφίϲ, ἀμφουδίϲ ἐπιρρηματικῶϲ.
ὁ δὲ Ἀϲκαλωνίτηϲ τὸ πλῆρεϲ κραταιὰ ἴϲ οἷον ἰϲχυρὰ. <lb n="5"/>
ῷ ἐπείϲθη καὶ ἡ ϲυνήθεια. BHQ.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="12">
<head>EIϹ ΤHN Μ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>22. δὶϲ θανέεϲ: οὕτωϲ ἐν δυϲὶ μέρεϲι λόγου. φηὶ γὰρ Ἀπολλώνιοϲ
ὡϲ ὅτι δίϲ καὶ τρίϲ ἐν ϲυνθέϲει ἐκβάλλει τὸ ϲ δίπουϲ τρίπουϲ. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>33. ἡ δ’ ἐμέ: ἀντιδιαϲταλτικὴ ἡ ἐμέ. H.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>40. ὅτί ϲφεαϲ: ὅτε ἡ διὰ τοῦ ϲφ ἀντωνυμία ἐπιφέρεται, ἐγείρει
τὴν πρὸ αὐτῆϲ ὀξεῖαν καὶ ἐπὶ ϲπονδείου καὶ ἐπὶ πυρριχίου καὶ ἐπὶ ἰάμβου.
διὸ ἐπιϲτατέον τῷ «οὐ γάρ τ’ οἶδ’ εἰ ἔτι ϲφιν ὑπότροποϲ ἵξομαι
αὕτιϲ (ΙΙ.Ζ 367). Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="47"><p>47. ἀλεῖψαι: περιϲπωμένωϲ, ἵν’ ῇ ἀπαρέμφατον ἀντὶ τοῦ προϲτακτικοῦ <lb n="15"/>
τοῦ ἄλειψον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>70. παϲιμέλουϲα: ὑφ’ ἒν παϲιμέλουϲα. HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="79"><p>79. περιξέϲτη: κρεῖττον βαρυτόνωϲ γράφειν περιξέϲτη ὁμοίωϲ
τῷ ἀϲβέϲτη. τὸ γὰρ περιϲπᾶν ἔχει καί τι ἀντιλογίαϲ. Eustath. ad
h. l. 1714, 5.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="89"><p>89. τῆϲ ἤτοι πόδεϲ εἰϲὶ δυώδεκα πάντεϲ ἄωροι: ψιλωτέον
τὰϲ δύο ϲυλλαβάϲ ἔϲτι γὰρ δυϲφύλακτοι, οὓϲ οὐκ ἄν τιϲ δυνηθείη
φυλάξαϲθαι· ὠρεῖν γὰρ τὸ φυλάϲϲειν. ἔνιοι δὲ δαϲέωϲ ἀνέγνωϲαν
ἄὡροι ὠμοὶ ἄγριοι ἐκ μεταφορᾶϲ τῶν ἀώρων καὶ μὴ πεπείρων καρπῶν.
Ἀρίϲταρχοϲ δὲ ἀκώλουϲ· τοὺϲ γὰρ Ἴωναϲ λέγειν φηϲὶ τὴν κωλῆν ὥρην <lb n="25"/>
καὶ ὡραίαν. οὐκ ἔχονταϲ οὖν ὀϲτᾶ ἀκώλουϲ καὶ ἀνάρθρουϲ λέγεϲθαι.
ἔνιοι δὲ ἀώρουϲ τοὺϲ ἐμπροϲθίουϲ ὡϲ καὶ παρὰ τῷ κωμικῷ (sc. Φιλήμονι)
«οὐ τοὺϲ ἀώρουϲ εἶπά ϲοι, μαϲτιγία, πόδαϲ κομίζειν; ϲὺ δὲ φέρειϲ
ὀπιϲθίουϲ». ἄμεινον δὲ ἀποδιδόναι τοὺϲ δυϲφυλάκτουϲ. HQV.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="98"><p>98. πώποτε: ὑφ’ ἓν τὸ πώποτε. Η.</p> <lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="104"><p>104. τῷ δ’ ὑπὸ δῖα Χάρυβδιϲ ἀναρροιβδεῖ: οὐκ ἀναϲτρεπτέον
τὴν ὑπό πρόθεϲιν. H. τὸ δὲ ἀναρροιβδεῖ περιϲπωμένωϲ.
τινὲϲ δὲ τὴν λέξιν περὶ τὸ ἀναρριπτεῖ ἔταξαν. H.</p>
<note type="footnote">588 ct. ΙI. Pr. 548. 597 cf. Il. Pr. Λ 677.</note>
<note type="footnote">Μ 22 Eustathius pro Apollonio Apollodorum nominat 1706, 1 addens excepta
esse ab hac norma numeralia ut διϲχιλίουϲ τριϲχιλίουϲ cf. Lob. El. I 583.</note>
<note type="footnote">40 cf ΙI. Pr. Z 367. 70 cf. ΙI. Pr. Β 557 et 1 527 79 c ΙΙ. Pr. l 343
et Ξ 372. 82 sic varias notas concinnavi, quin spondeam omnia ab Herodano
profecta esse. cf. Hesych s. v Lehrs Arist. 314 ed. ΙΙ et populare Aufsatze
p.77, Lob. El. II 75 cum Nitsschio interpretationem κρεμαϲτοί penduli praeoptat.
Comicum esse Philemonem coll. Lex. Seguer. in Βekk. An. 4 76, ubi pro κομίζειν
est πρίαϲθαι, monuit Buttmannus. 98 ct Il. Pr. Α 154. 104 pro περὶ τοῦ
scripsi περὶ τὸ eo intellectu, ut dicatur quosdam ἀναρροιβδεῖ eodem loco habere
quo ἀναρίπτεῖ, quod et barytonon et perispomenon ap. Homerum est. De ἀναρ-</note>

<pb n="154"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="116"><p>116. καὶ δ’ οὖ τοι: ὁ μὲν οὖ ϲύνδεϲμοϲ, ἡ δὲ τοι ἀντωνυμία. BQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="124"><p>124. βωϲτρεῖν δὲ Κράταιιν μητέρα τῆϲ Ϲκύλληϲ: ἄμεινον
γράφειν κραταιίϲ ἀντὶ τοῦ ἰϲχυρῶϲ ὡϲ ἀλλαχοῦ «τότ’ ἀποϲτρέψαϲκε
ραταιϊϲ » (λ 579), ἵνα λέγῃ, κραταιῶϲ ἐπιβοῶ τὴν μητέρα τῆϲ Ϲκύλληϲ
<lb n="5"/> καὶ ὀξύνεται. ἐὰν δὲ ᾖ κύριον, προπαροξύνεται. BHQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="168"><p>168. ἡ δὲ: δαϲέωϲ τὸ ἡ δέ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="205"><p>205. προήκεα: ὡϲ τανυήκεα. BHQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="209"><p>209. οὐ μὴν δὴ τόδε μεῖζον ἕπει κακόν: ῥῆμά ἐϲτι ἕπω ἕπειϲ
ἕπει ἀντὶ τοῦ περιέπει. δαϲέωϲ οὖν. H. Vind. 133. ?</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="246"><p>246. ἓξ ἕλεθ᾿ : τὸ ἕξ δαϲυντέον. ἀριθμητικὸν γάρ ἐϲτιν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="256"><p>256. κεκληγῶταϲ. ἐὰν διὰ τοῦ ω, προπεριϲπᾶται, ἐὰν δὲ διὰ
τοῦ ντ, ὡϲ λέγονταϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="283"><p>283. λαρὸν τετυκοίμεθα δόρπον. λαρόϲ ὀξυνόμενον ἔχει
ἐκτεινόμενον τὸ α. Mon. 35, 13. ?</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="284"><p>284. ἀλάληϲθαι: ὁ Ἀϲκαλωνίτηϲ περιϲπᾷ, ἵν’ ᾖ παρακειμένου
χρόνου ἀπὸ τοῦ ἀλῶ ὡϲ πεποιῆϲθαι. δύναται προπαροξύνεϲθαι ὡϲ
Αίολικόν, ἵν’ ᾖ ἀλάληϲθαι ἐνεϲτῶτοϲ χρόνου. τὸ θέμα ἄλημι ὡϲ τίθημι
ἄλεμαι ὡϲ τίθεμαι καὶ διπλαϲιαϲμὸϲ μετ’ ἐπεκτάϲεωϲ Αίολικῆϲ ἀλάλημαι
ἀλάληϲαι ἀλάληται. Η Q.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="313"><p>313. ὦρϲεν ἔπι ζαῆν ἄνεμον: οὕτωϲ χωρὶϲ τοῦ δέ Ἀρίϲταρv
γράφει, καὶ ἀναϲτρεπτέον τὴν πρόθεϲιν. ἐὰν δὲ μετὰ τοῦ δέ, οὐκ
ἀναϲτρέφεται. H. ἔδει χωρὶϲ τοῦ ν ζαῆ ὡϲ «ἀκραῆ Zέφυρον » (β 421 ).
ἔϲτιν οὖν Αἰολικὸν τὸ μετὰ τοῦ ν καὶ ἔδει αὐτὸ Αἰολικῶϲ βαρύνεϲθαι
ὡϲ τὸ «αἰνοπάθην πατρίδ’ ἐπόψομαι παρὰ Ἀνακρέοντι. ὁ δὲ Ἀρίϲταρχόϲ
<lb n="25"/> φηϲι περιϲπᾶϲθαι καὶ οὕτωϲ ἔχει ἡ παράδοϲιϲ. H.</p>
<note type="footnote">ῥοιβδεῖ cf. Herodianum in E. M. 99, 9. 124 in Ιl. Pr. Λ 677 Ηerodianus agnoscit
scripturam Κράταιιν. τὸ κράταιιϲ δοκεῖ ἐπὶ τοῦ κυρίου βεβαρυτονῆϲθαι διὰ τὴν αἰτιατικὴν
βωϲτρεῖν δὲ Κράταιιν. τάχα δὲ καὶ τοῦτο πρὸϲ ἀντιδιαϲτολὴν. 168 scripsi
ἡ δὲ bis pro ἥδε. 205 ad ι 387. 209 aIii ἔπει . q. ἔπειϲι, alii ἔπι scripse runt.
cf. Dindorf. ad h. l. 246 cf. Il. Pr. 1 130. 256 cf. ll. Pr. Μ 125.
283 ef. ε 51. 284 pro ἐπιτάϲεωϲ scripsi ἐπεκτάϲεωϲ, intellegitur enim productio
vocalis ε in η cf. supra β 370. Similiter iudicat Herod. ap. Choer.
837, et Zonar. p. 112 de participio οὐτάμενοϲ et ἐληλᾶμενοϲ. Sed ut in Pros.
ΙI. Λ 659 non omnino reprobat explicationem eam, qua οὐτάμενοϲ ex οὐτάϲμενοϲ
repetitur, ita alio loco diverse de ἀλλάλημαι decernit perfectum esse perhibens E.
M. 56, 27 5 Ἡρωδιανὸϲ ἐν τῷ περὶ παθῶν λέγει ἀπὸ τοῦ ἄλημι ὁ παθητικὸϲ
παρακείμενοϲ ἤλαμαι καὶ Ἀττικῶϲ ἀλήλαμαι καὶ καθ’ ὑπέρθεϲιν ἀλάλημαι. Cum
nostro Scholio fere congruit, quod in E. M. hanc Herodiani adnotanonem excipit
auctoris nomine suppresso: ἰϲτέον ὅτι τὸ ἀλαλήμενοϲ καὶ ἀκαχήμενοϲ οὐκ εἰϲὶ
παρακείμενοι, ἐπεὶ ὤφειλον παροξύνεϲθαι, ὡϲ τὸ πεποιημένοϲ. ἀλλ’ ἔϲτιν ἀλῶ
ἄλημι ἀκάχῶ ἀκάχημι ἐνεϲτῶτοϲ. ὁ παθητικὸϲ ἀκχημαι καὶ ἀλάλημαι. οἱ γὰρ
Αίολεῖϲ τὴν παραλήγουϲαν οὐ ϲυϲτέλλουϲι, quod idem est atque μετ’ ἐπεκτάϲεωϲ
Αίολικῆϲ nostro loco, καὶ ἡ μετοχὴ ἀλαλήμενοϲ καὶ ἀκαχήμενοϲ. Caeterum de
hac accentus vicissitudine cf. Lob ad Buttm. Il p. 43, quem tamen fugit Herodianum
diversis locis diverse statuisse. 313 cf. Il. Pr, Μ 157 : ἅϲ τ’ ἄνεμοϲ.
ζαήϲ: ὡϲ ὑγιήϲ. οὕτωϲ καὶ Ἀϲκαλωνίτηϲ. παραιτητέον δὲ τοὺϲ βουλομένουϲ
βαρύνειν ἴϲωϲ πλανηθένταϲ ἐκ τῆϲ αἰτιατικῆϲ τῆϲ εἰϲ ν περατωθείϲηϲ. ῥηθήϲεται
δὲ ἐν τῇ Μ τῆϲ Ὀδυϲϲείαϲ περὶ τῆϲ προϲῳδίαϲ. Mon. 17, 15. Pro αἰνοπαθῆ
scripsi αἰνοπάθην. de hoc accusativo cf. Αhrens de dial. Aeol. p. 15 et 113.</note>
<note type="footnote">417 θεείου. εἴγε ἀπὸ τοῦ θείου διαίρεϲιϲ, διὰ τί τὸ θεείου διὰ διφθόγγου;</note>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="13">
<pb n="155"/>
<head>ΕΙC ΤΗΝ Ν.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>14. ἀνδρακάϲ: ὡϲ ἑκάϲ καὶ ἐντυπάϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>31. πανῆμαρ: ὁ Ἀριϲτοφάνηϲ οὐκ ἐν ϲυνθέϲει φηϲὶ τὸ πανῆμαρ,
ἀλλὰ πᾶν, εἶτα κατ’ ἰδίαν τὸ ἦμαρ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="98"><p>98. ἀκταὶ ἀπορρῶγεϲ: προπεριϲπαϲτέον τὸ ἀπορρῶγεϲ. ΒQ.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="110"><p>110. καταιβαταί: ὀξυτόνωϲ τὸ καταιβαταί. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="138"><p>138. λαχὼν ἀπὸ ληΐδοϲ αἶϲαν: οὐκ ἀναϲτρεπτέον τὴν πρόθεϲιν.
πρὸϲ γὰρ τὸ ἑξῆϲ ἐϲτιν ἢ παρέλκει. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="177"><p>177. μέγα δ’ ἧμιν ὄροϲ πόλι ἀμφικαλύψειν: βαρυντέον τὴν
ἥμιν. Η.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="183"><p>183. μηδ’ ἥμιν περίμηκεϲ ὄροϲ πόλι ἀμφικαλύψῃ: ἀπόλυτοϲ
ἡ ἡμῖν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="196"><p>196. πέτραι τ’ ἠλίβατοι: τινὲϲ (inter eos Herodisnus cf. Ιl.
Pr. 0 619) παρὰ τὸ ἀλιτεῖν τοὺϲ ἐπιβαίνονταϲ. ΒQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="213"><p>213. Zεύϲ ϲφεαϲ τίϲαιτο: ἀπόλυτοϲ ἡ ϲφεαϲ. H.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="228"><p>228. ἐπεί ϲε πρῶτα κιχάνω: ὀρθοτονητέον τὴν ϲέ, ὡϲ καὶ
ρωδιανόϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="234"><p>234. ἦ που τιϲ νήϲων εὐδείελοϲ ἦέ τιϲ ἀκτή: ἐνθάδε ὁ η
ρωτηματικόϲ, διὸ περιϲπαϲθήϲεται· ἐπὶ δὲ τοῦ Κύκλωποϲ ἀποφαντικόϲ,
διὸ ὀξύνεται. Η.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="247"><p>247. .ἀρδμοί ἀρδμόϲ, ἐκτατέον τὸ α. ὁμοίωϲ καὶ τὸ ἄρδω ὁ
Ἀριϲτοφάνηϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="258"><p>258. χρήμαϲι ϲὺν τοίϲδεϲϲι: προπαροξυτονητέον τὸ τοίϲδεϲϲι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="269"><p>269. νὺξ δὲ μάλα ϲτυγερὴ κάτεχ’ οὐρανόν: προπαροξύνειν
δεῖ τὸ κάτεχε. Ιl. Pr. Γ 426.</p> <lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="276"><p>276. ἄλλ’ τοί ϲφεαϲ: ἐγκλιτικὴ ἡ ϲφεαϲ. διὸ τὴν τοι ϲυλλαβὴν
ἐγερτέον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="293"><p>293. ποικιλομῆτα: προπεριϲπαϲτέον τὸ ποικιλομῆτα ὁμοίωϲ
τῷ δολομτα ( 50). Ιl. Pr. h. l.</p>
<note type="footnote">φαμὲν ὅτι πλεοναϲμὸϲ τοῦ ε ὡϲ εἶϲ ἕειϲ. Q. Hoc Herodiani est, sed ex libro
περὶ παθῶν sumptum, nisi forte observatio de accentu θέειον intercidit, cf Lob.
El. I 60, Lehrs ad Herod. p. 60.</note>
<note type="footnote">N 15 προικὸϲ χαρίϲαϲθαι. τὸ προικόϲ γενικὴ ἔϲτι ἀντὶ αἰτιατικῆϲ, ὥϲ φηϲιν
Ἡρωδιανόϲ. BHQ. Per occasionem hoc dicere potuit Herodianus, sed talia
in Prosodia ipsa per se non tractavit fortasse adnotatio de accentu interiit.</note>
<note type="footnote">31 et. Βuttmanni adnotationem ad h. l. et Nauck Aristoph. p. 53. 98 ct.
ΙI. Pr. B 755. 110 ef. ΙI. Pr. ε 158. 196 addi possunt: καὶ δῆλον ἐκ τῆϲ
ϲυναλοιφῆϲ, ὅτι ψιλωτέον τὴν ἄρχουϲαν. 228. Herodiani sententiam non plene
prolatam esse patet ex Ιl. Pr, Ζ 3555: τὴν ϲέ ἀντωνυμίαν ὀξυτονοῦϲι, τουτέϲτι
ὀρθοτονοῦϲιν, ἐπεὶ πρὸϲ τί ἐϲτιν. ἔϲτι μὲν οὖν ἀληθέϲ, ὅτι ἀντιδιαϲταλτική ἐϲτι.
νῦν ἡ ἀντωνυμία. ἡ μέντοι κοινὴ ἀνᾶγνωϲιϲ ἀνέγνω ἐγκλιτικῶϲ τὴν τοιαύτην
ϲύνταξιν. ὃ δὲ λέγω, τοιοῦτόν ἐϲτιν τὸ ἐπεί ϲε εὑρέθη ϲυνεχῶϲ οὕτωϲ ἀνεγνωϲμένον,
ἐγκλιτικῶϲ ἀεί, μὴ ἐπιφερομένου ϲυνδέϲμου. — καί μοι δοκοῦϲι τῷ πρώτῳ
προϲώπῳ ϲυνακολουθεῖν οἱ οὕτωϲ ἀνεγνωκότεϲ πιθανῶϲ πάνυ κτλ. cf. Lehrs qu.
ep. 122. 234 cf. supra ι 273. 247 cf. ΙI. Pr. Ϲ 521, ubi locus Aristophanis
plene prolatus est: «τὸν νοῦν ἵν’ ὄρδω καὶ λέγω τι δεξιόν» (Eqq. 96, 114). cf.
Lehrs ad h. l. 258 Eustath. 1902, 58 τοῖϲδεϲϲι pronunciat cf. Lob. El. II 244.</note>

<pb n="156"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="332"><p>332. οὕνεκ’ ἐπητήϲ ἐϲϲι: τῇ προϲῳδίᾳ ὡϲ ἀεικήϲ, φηϲὶν Ἀλρίϲταρχοϲ.
οὕτω δὲ καὶ Ἡρωδιανόϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="357"><p>357. ὔμμ’ ὑμᾶϲ Αἰολικῶϲ. Η</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="405"><p>405. ὅϲ τοι ὑῶν ἐπίουροϲ: ἐπίϲκοποϲ. δύναται ἡ πρόθεϲιϲ
<lb n="5"/> εἶναι καὶ ἐν πλεοναϲμῷ, ἵν’ ᾖ ἐφορῶν καὶ ἐπιβλέπων· ἢ παρέλκει ὡϲ
τὸ βοῶν ἐπιβουκόλοϲ. Q.</p>
<p><sic>ὁμῶϲ</sic> δέ τοι ἤπια οἶδεν: τῷ ἐπιθετικῷ ὁμὸϲ παράκειται τὸ
ἐπίρρημα εἰϲ ωϲ λῆγον περιϲπώμενον ὡϲ θερμῶϲ. ΙΙ. Pr. Ο 209.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="14">
<lb n="10"/> <head>ΕΙϹ ΤΗΝ Ξ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>30. οἱ μὲν κεκλήγοντεϲ: κεκληγῶτεϲ καὶ κεκλήγοντεϲ διχῶϲ
α Ἀριϲτάρχου. εἰ μὲν διὰ τοῦ ω, περιϲπᾶται, εἰ δὲ διὰ τοῦ ντ, προπαροξύνεται.
Η Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>33. μεταϲπών: ὀξυτονητέον. ἔϲτι γὰρ δεύτεροϲ ἀόριϲτοϲ καὶ
μεταϲπόντοϲ ἡ γενική. H.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="38"><p>38. καί κέν μοι: ἀπόλυτοϲ ἡ μοι. B.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="65"><p>65. θεὸϲ δ’ ἔ πι ἔργον ἀέξῃ: ἀναϲτρεπτέον τὴν ἐπί. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="73"><p>73. ἔθνεα ἔρχατο: ψιλωτέον τὸ ἔθνεα καὶ τὸ ἔρχατο. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="99"><p>99. ἔϲτ’ ἄφενοϲ: ὅτε ἐϲτὶν ἐν ἀρχῇ ϲτίχου, παροξύνεται. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="103"><p>103. ἐνθάδε τε: διχῶϲ ἐνθάδε κεὶ ἔνθα δέ. H.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="113"><p>113. ἐνίπλειον: προπαροξυτόνωϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="161"><p>161. τοῦδ’ οὖ τοῦ λυκάβαν τοϲ: τοῦδ’ αὖ τοῦ τρεῖϲ τόνοι.
οὐ δύναται γὰρ εἶναι ἡ αὐτοῦ ἀντωνυμία. τὸ γὰρ αὐτοῦ οὐ λέγει Ὅμη ροϲ
εἰ μὴ ἐπὶ εἰρημένοιϲ τιϲὶν ἀναφορικῶϲ. ΗQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="185"><p>185. ἐνίϲπεϲ: ϲπέϲ ἐνίϲπεϲ ὡϲ θέϲ ἐπίθεϲ, ϲχέϲ ἐπίϲχεϲ. ἔνιϲπε
<lb n="25"/> δὲ ἀπὸ τοῦ ἐνίϲπω ὡϲ ἔλαυνε ἀπὸ τοῦ ἐλαύνω. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="222"><p>222. τοῖοϲ ἔα ἐν πολέμῳ: τὸ ἔα Ἰωνικόν ἐϲτιν ἐκ τοῦ ἦν
γεγονόϲ. διὸ ϲυϲταλτέον τὸ α. λέγεται καὶ διὰ τοῦ η «οὐκ ἀποφώλιοϲ
ἦα οὐδὲ φυγοπτόλεμοϲ» (213). ΙΙ. Pr. ε 887.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="260"><p>260. ἔρυϲθαι. ἐνεϲτῶτόϲ ἐϲτιν ὡϲ πήγνυϲθαι, παρακειμένου δὲ
<lb n="30"/> εἰρύϲθαι. Q.</p>
<note type="footnote">276 cf. Lehrs qu. ep. 106. 332 rectius loci sententiam perspexit Dindorv
qui ante ἀεικήϲ inseruit ὡϲ, quam Schmidtius in Didymi fragm. h. l. ἀεικὲϲ
corrigens. Nam de accentu hic sermonem esse apparet etiam ex Eustath. 1742
extr. ὀξύνεταί φαϲιν (fortasse φηϲίν sc. Ἡρωδιανόϲ) ἡ λέξιϲ παρὰ τοῖϲ παλαιοτέροιϲ,
οἱ δὲ ὕϲτερον παροξύνουϲιν αὐτό. ct. Dindorf ad φ 306, Lobeck. El.
Ι 483. 357 addi potest ψιλοῦται cf. II. Pr. Α 335.</note>
<note type="footnote">405 cf. II. Pr N 450.</note>
<note type="footnote">Ξ 30 cf. ad μ 256. 65 casui enim suo οἶ ex superioribus (ὅϲ οἱ πολλὰ
κάμηϲι) supplendo postposita est praepositio. 73 de ἔθνεα cf. Il. Pr. l 540, de
ἔρχατο supra ι 221. 103 sic pro ἐνθάδε καὶ ἐνθάδε scribendum esse monuit
Dindorf. 161 sic adnotamentum ex H et composui. cf. II. Pr, Κ 25: ἐπὶ
τοῦ «τοῦ δ’ αὐτοῦ λυκάβαντοϲ» κατεπεῖγόν ἐϲτιν αὖ, εἶτα τοῦ ἀναγνῶναι· κωλύεται
γὰρ ἐνθάδε ἐμπαραληφθῆναι ὑπὸ τοῦ ϲημαινομένου τὸ αὐτοῦ. 185 verba.
ἔνιϲπεϲ δὲ ἀπὸ τοῦ ἐνίϲπω ὡϲ ἐλαύνω recte emendavit Βuttmannus. cf. γ 101.</note>
<note type="footnote">260 cf. ε 484; γ 268.</note>

<pb n="157"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="272"><p>272. τοὺϲ δ’ ἄναγον ζωοὺϲ ϲφίϲιν ἐργάζεϲθαι. ἡ ϲφίϲιν
ὀρθοτονεῖται εἰϲ ϲύνθετον μεταλαμβανομένη. ἔϲτι δὲ καὶ ὅτε εἰϲ ἁπλῆν
μεταλαμβανομένη ὀρθοτονεῖται «τοὺϲ δ’ ἄναγον ζωοὺϲ ϲφίϲιν ἐργάζεϲθαι».
οὐ γὰρ δὴ καὶ οἱ αἰχμάλωτοι ἄγονται ἑαυτοῖϲ ἐργάζεϲθαι, ἀλλ’
αὐτοῖϲ τοῖϲ ἄγουϲιν. Il. Pr. Δ 2.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="290"><p>290. παρπεπιθών: ὀξυτόνωϲ ἡ μετοχή, δευτέρου γὰρ ἀορίϲτου.
BQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="328"><p>328. ἐπακούϲαι: παροξυτόνωϲ τὸ ἐπακούϲαι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="332"><p>332. κατειρύϲθαι· παρακειμένου ἐϲτί. διὸ παροξύνεται. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="400"><p>400. ὄφρα καὶ ἄλλοϲ πτωχὸϲ ἀλεύεται ἠπεροπευτήϲ: <lb n="10"/>
ϲυϲτολὴ ἐγένετο ἢ μεταβολὴ ἐγκλίϲεωϲ ὁμοίωϲ τῷ ἐπεὶ ἄρ κεν ἀμείψεται
ἕρκοϲ ὀδόντων » (Ιl. 1 409). IΙ. Pr. 192.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="411"><p>411. ἔρξαν: ψιλωτέον τὸ ἔρξαν ἀντὶ τοῦ κατέκλειϲαν, τὸ γὰρ
δαϲυνόμενον ἀντὶ τοῦ ἔθυϲαν. ἐτυμολογεῖται δὲ τὸ ἔρξαν ἀντὶ τοῦ κατέκλειϲαν
ἀπὸ τοῦ εἴργω τὸ κωλύω, τὸ δὲ ἕρξαν ἀντὶ τοῦ ἔθυϲαν ἀπὸ <lb n="15"/>
τοῦ ἕρδω τὸ θύω. ΒQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="432"><p>432. βάλλον δ’ εἰν ἐλεοῖϲιν: δαϲύνεται τὸ ἐλεοῖϲιν. H. ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="476"><p>476. πηγυλίϲ: ὀξυτόνωϲ τὸ πηγυλίϲ ἀντὶ τοῦ παγετώδηϲ. HQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="533"><p>533. Βορέω ὑπιωγῇ: ϲύνθετόν ἐϲτι τὸ ὄνομα ἀντὶ τοῦ ϲκέποντι
καὶ ἀπείργοντι τὸν βορρᾶν τόπῳ. Β.</p> <lb n="20"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="15">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Ο.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>10. δόμων ἄπο τῆλ’ ἀλάληϲαι: τὸ ἀπὸ ἀναϲτρεπτέον. τὸ δὲ
ἀλάληϲαι προπαροξυτόνωϲ, ὅτι ἀπὸ τοῦ παρακειμένου ἀλάλημαι, ἢ ὅτι
ἁπὸ τοῦ ἀλάλημι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>19. μή νύ τι ϲεῦ ἀέκητι δόμων ἐκ κτῆμα φέρηται: ὀρθοτονητέον <lb n="25"/>
τὴν ϲεῦ καὶ τὴν ἐκ τῷ δόμων ϲυναπτέον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>27. ἄλλο δέ το τ ἔποϲ ἐρέω: οὐ δύναται τὸ τοι ὀξύνεϲθαι.
αμβοϲ γάρ ἐϲτι τὸ δὲ τοι. Η. ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="58"><p>58. Ἑλένηϲ πάρα καλλικόμοιο: ἀναϲτρεπτέον τὴν παρά. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="105"><p>105. ἔννθ᾿ ἔϲάν οἱ πέπλοι: τρεῖϲ ὀξεῖαι. καὶ εἴπομεν ἐν τῇ <lb n="30"/>
λιάδι (Β 255) τὸ αἴτιον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="168"><p>168. ἢ —ἦε: τὸ δεύτερον περιϲπαϲτέον ὡϲ ἐρωτηματικόν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="242"><p>242. Μάντιον: ὡϲ Φήμιον. Η.</p>
<note type="footnote">328 ἐπακούϲαι fuit Aristophanis scriptura, Aristarchi ἐπακούϲῃ.</note>
<note type="footnote">332 cf. supra 260. 411 cf. Herod. in An. Ox. II 52, 17. 432 in Mon.
38, 1, ubi hic versus affertur, lenis positus est ἐλεοῖϲιν. 476 cf. Arc. 31, 3.</note>
<note type="footnote">533 cf. Schol. ad ε 404 ἐπιωγαί.</note>
<note type="footnote">O 10 verba ὅτι ἀπὸ τοῦ παρακειμένου ἀλάλημαι inserui. cf. μ 284. 27 ex
male intellecta Herodiani doctrina videtur profectum esse nam Herod ap. Arcad.
145, 14 de iambis qui uno vocabulo efficiuntur velut φίλοϲ ξένοϲ loquitur
et 146, 10 distincte praecipitur: ἐὰν ϲυμβῇ πλείονα ἐφεξῆϲ ἐγκλιτικὰ εἶναι, πολλαὶ
ἕπονται αἱ παράλληλοι ὀξεῖαι ὡϲ παρ’ Ὁμήρῳ «ἤ νύ ϲέ που δέοϲ ἴϲχει ἀκήριον
(ε 812). cf. Lebrs qu. ep. 106. 105 in Ιl. Pr. l. c haec scripta sunt:
πᾶϲα δίβραχυϲ λέξιϲ πρὸ ἐγκλιτικοῦ οὐκ ἐπιδέχεται ἐπάλληλον ὀξεῖαν, εἰ μὴ ἐπι-</note>

<pb n="158"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="260"><p>260. ἐπεί ϲε θύοντα κιχάνω: ἀπολύτωϲ ἡ ϲέ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="277"><p>277. ἐπεί ϲε φυγὼν ἱκέτευϲα τὴν ϲε ἀτωνυμίαν ἐγκλιτικῶϲ
ἀναγνωϲτέον. Ιl. Pr. Ζ 355.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="285"><p>285. πὰρ δέ οἶ αὐτῷ: ἀεὶ ἡ οἱ προταϲϲομένη τῆϲ ἐπιταγματικῆϲ
<lb n="5"/> ὀρθοτονεῖται, ϲεϲημειωμένου τοῦ «ἀλλά οἱ αὐτῷ Ζεὺϲ ὀλέϲειε βίην»
(δ 667). Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="297"><p>297. Φεράϲ: τὰϲ Φηρὰϲ εἶπε διὰ τὸ μέτρον Φεράϲ. B. Vnd. 133.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="309"><p>309. ἵνα μή ϲε κατατρύχω: ἀπολύτωϲ ἡ ϲε. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="312"><p>312. πύρνον: τὸ μὲν γένοϲ ἄδηλον παρὰ τῷ ποιητῇ, ὁ δὲ τόνοϲ
<lb n="10"/> ὡϲ τόρνοϲ. BΗQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="317"><p>317. μετὰ ϲφίϲιν: τὴν ϲφίϲιν ὀρθοτονητέον καίπερ ἀπόλυτον
οὖϲαν. Q.</p>
<p>ὅτι᾿ ἐθέλοιεν: τριϲυλλάβωϲ τὸ ἐθέλω. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="324"><p>324. οἷά τε τοῖϲ ἀγαθοῖϲι πάρα δρώωϲι χέρειεϲ: ἀναϲτρεπτέον
<lb n="15"/> τὴν παρά. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="333"><p>333. ὅ ϲφιν ὑποδρώωϲιν: ἐχρῆν ἀναϲτρέφεϲθι τὴν ὑπό, ἵνα
ῇ ὑπό ϲφιϲιν. Q. τινὲϲ δέ φαϲι παρέλκειν τὴν πρόθεαιν. Il. Pr. Δ 423.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="370"><p>370. ἀγρὸν δὲ προΐαλλε: τὸ ἀγρὸν δὲ δύο μέρη λόγου τὴν
ἰδίαν ἕκαϲτον ἔχον προϲῳδίαν. Ιo. Al. 34, 4.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="409"><p>409. πόλιν κάτα: ἀναϲτρεπτέον τὴν κατά. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="410"><p>410. ἐλθὼν δ’ ἀργυρότοξοϲ Ἀπόλλων Ἀρτέμιδι ξύν:
τὰϲ μονοϲυλλάβουϲ προθέϲειϲ, ἐὰν ἐπὶ τέλει ὦϲι ϲτίχου, ἀναϲτρέφουϲιν
οἶον «ἐλθὼν —Ἀρτέμιδι ξύν ». ῥώννυται γὰρ ὁ τόνοϲ τῆϲ ξύν προθέϲεωϲ,
ἵνα νόηται ἡ ἀναϲτροφή. Ιo. Al. 27, 34.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="426"><p>426. ῥυδόν: ὀξυτόνωϲ τὸ ῥυδόν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="451"><p>451. ἁματροχόωντα: γράφεται καὶ ἅμα τροχόωντα. V.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="452"><p>452. ὁ δ’ ὕμιν μυρίον ὦνον: ἀπόλυτοϲ ἡ ὑμῖν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="466"><p>466. ἠμὲν δέπα ἠδὲ τραπέζαϲ: ἐκτατέον τὸ δέπα. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="473"><p>473. ὠκύαλοϲ: ὡκεῖα. παραγώγωϲ. V. διὸ ψιλοῦτωι. Ιl. Pr. 0 705.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="488"><p>488. ἀλλ’ ἤτοι ϲοὶ μὲν παρὰ: οὐκ ἀναϲτρεπτέον. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="539"><p>539. Πείραιον προπαροξυτόνωϲ. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="546"><p>546. τόνδε δ’ ἐγὼ κομιῶ: ἀναγνωϲτέον τὸ τόνδε ὀξύνοντα
τὴν πρώτην, ἵν’ ᾖ ἐπέκταϲιϲ ἡ διὰ τοῦ δε. ΙΙ. Pr. Ω 17.</p>
<p><sic>κομιῶ</sic>: ἡ τοιαύτη ὕφεϲιϲ τοῦ ϲ Ἀττική ἐϲτι καὶ περιϲπᾷ τοὺϲ
<lb n="35"/> μέλλονταϲ διά τι αἴτιον, εἰ παραλήγοιτο τῷ ι ϲυνεϲταλμένωϲ ὅπερ καὶ
ἐπὶ τοῦ «κτόνδε δ’ ἐγὼ κομιῶ ». Ιl. Pr. Λ 454.</p>
<note type="footnote">φέροιτο ἀντωνυμία διὰ τοῦ ϲφ, ϲεϲημειωμένου τοῦ «ἔνθ’ ἔϲάν οἱ πέπλοιο».
285 cf. ad δ 667. 297 Euststh. ad h. l. confert ξηρόν ξερόν. 312 cf. Arc.
62, 19. 370 cum hoc comparatur in Il Pr. Π 455 ὃν δὲ δόμον δὲ ef. Lehrs qu.
ep. 41. 404 ὅθι τροπαὶ ἠελίοιο. οἶον ὡϲ πρὸϲ τὰϲ τροπὰϲ ἡλίου, ὅ ἐϲτιν
ἐπὶ τὰ δυτικὰ μέρα ὑπεράνωθεν τῆϲ Δήλου. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανὸϲ
BHQ, quae a Prosodia Homerica aliena sunt. 426 ef. Mon. 25, 16, ubi hic
locus citatur. 466 cf. Lehrs ad Pros. Il. Δ 109, Lob El. Ι 232 et Il 49.
539 ef. Lehrs Arietsrch. p 297 ed. Il.</note>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="16">
<pb n="159"/>
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Π.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>19. τῷ ἐπ’ ἄλγεα πολλὰ μογήϲῃ: οὐκ ἀναϲτρεπτέον τὴν ἐπί
πρόθεϲιν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>28. εὔαδε: ἔϲτιν ἧδον ἧδεϲ ἧδε κατὰ διάλυϲιν ἕαδε καὶ πλεοναϲμῷ
τοῦ υ εὔαδε. Ms. Βarn. διὸ ψιλοῦται Eustath. ad h. l. ἡ δὲ <lb n="5"/>
ϲυνήθηϲ ἀνάγνωϲιϲ δαϲύνει τὸ α, ψιλοῖ δὲ τὴν ευ δίφθογγον (Ιl. Pr.
Ξ 340) ἀπὸ τοῦ εὖ μορίου καὶ τοῦ ἁδῶ τὸ ἀρέϲκω. Β Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="45"><p>45. πάρα δ’ ἀνὴρ ὃϲ καταθήϲει: τὸ παρά ἀντὶ τοῦ πάρεϲτι.
διὸ καὶ τὴν πρώτην ὀξυτονητέον. Il. Pr. ψ 479.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="47"><p>47. χεῦεν ὕπο: ἀναϲτρεπτέον τὴν ὑπό. H.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="72"><p>72. ὅ τε τιϲ πρότεροϲ χαλεπήνῃ: δύο μέρη λόγου τὸ ὅ τε
ϲημαίνει δὲ ὅϲ τε, ἵν’ ᾖ, τὸν ἄνδρα ὃϲ ἄν πρῶτοϲ ῇ χαλεπώτεροϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="79"><p>79. ἕϲϲωμι τηρητέον τοῦ ἕϲϲω τὸν τόνον. πλεονάζει γὰρ τὸ
μι ὡϲ κτείνωμι, ἀγάγωμι, τύχωμι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="91"><p>91. ἐπεί θήν μοι καὶ ἀμείψαϲθαι θέμιϲ ἐϲτίν: τὴν τελευταίαν <lb n="15"/>
τοῦ ἐπεί ὀξυτονητέον, διὰ τὴν μοι ἐγκλιτικὴν οὖϲαν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="93"><p>93. οἶά φατε: ὀξυτόνωϲ τὸ φατέ. Η. ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="95"><p>95. ἠὲ ἑκὼν ὑποδάμναϲαι ἦ ϲέ γε λαοί: ὁ δεύτεροϲ ἦ περιϲπᾶται.
Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="128"><p>128. τάχα δή με διαρραίϲουϲι καὶ αὐτόν: ἐχρῆν ὀρθοτονεῖϲθαι <lb n="20"/>
τὴν με. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="171"><p>171. ἁπὸ ϲφῶϊν: ὀρθοτονητέον τὴν ϲφῶϊν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="175"><p>175. μελαγχροιήϲ: ὀξυτόνωϲ. τοῦτο δὲ κατὰ ϲυγκοπὴν Ἀττικοὶ
μελαγχρήϲ φαϲιν ὡϲ Εὔπολιϲ. HQ. καὶ τὸ οὐδέτερον Μένανδροϲ εἴρηκε
«μελαγχρὶϲ μειράκιον ». H.</p> <lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="234"><p>234. φόνου πέρι βουλεύϲωμεν: ἀναϲτρεπτέον τὴν περί. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="255"><p>255. πολύπικρα: ϲόνθετον τὸ πολύπικρα καὶ ἔϲτιν ἀντὶ τοῦ
πολυπίκρωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="305"><p>305. καί κέ τεο δμώων: τὸ τεο ἀόριϲτον. διὸ καὶ ἐπὶ τοῦ κέ
ὁ τόνοϲ. ὁ δὲ Ἀϲκαλωνίτηϲ ἐτεοδμώων τῶν ἀγαθῶν θεραπόντων. τινὲϲ <lb n="30"/>
δὲ οὕτωϲ ἐτεοδμώων τῶν ὄντων ἡμετέρων δμώων. HQ.</p>
<note type="footnote">Π ef. α 218. 88 sie adnotamestum composui, ut Herodiani sententia.
plena sit. 45 cf. Io.Al. 28, 7. Schol. H: πάρεϲτιν ἀνὴρ ὅϲ καθίϲει ἡμᾶϲ idem
indicare vult. 79 ef. Dindorf ad h. l., qui citat Eastath. 679, 40 1279, 48
1873, 9. 91 videtur igitur Herdianus ἐπεί μοι scriptum legisse. 93 hoe non
Herodiani praeceptum esse patet ex Ϲharace 1152 citato ap. Lehre. qu. ep. 127 :
τὰ πληθυντικὰ (τοῦ φημί) οὐκ ἐξωμάλιϲται, ἀλλὰ παρὰ μὲν τοῖϲ πολλοῖϲ καὶ μάλιϲτα
τοῖϲ ἀκριβέϲιν ἐγκλίνεται ἄνθρωπόν φαμεν, ἄνθρωπόν φατε, ἄνθρωπόν
φαϲι, παρ τιϲι δ’ οὕ, οἶϲ ἡ ἀκριβὴϲ ἀνάγνωϲιϲ οὐκ ἐπείϲθη. Quare Herodiani
verba decurtata esse ita opinor ut ipsius sententia interierit. Sic fere dixit:
τινὲϲ ὀξυτόνωϲ τὸ φατέ, ἀλλ’ οὐκ ἐπείϲθη ή παράδοϲιϲ. 128 ef. α 251.
175 cf. Eustath. 1799, 16, Lob. Parall. 256. El. 315, II 140. 305 pro τὸ τε
ἀόριϲτον cum Buttmanno scripsi τὸ τεο ἀόριϲτον et pro οὕτωϲ ὅτεο δμώμων
οὕτωϲ ἐτεοδμώων, nam extrema pars Scholii nihil aiud videtur nisi altera ἐτεοδμώων
interpretatio.</note>

<pb n="160"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="316"><p>316. ἀλλ’ ἤτοι ϲε γυναῖκαϲ ἐγὼ δεδάαϲθαι ἄνωγα: τὸ
δεύτερον α (sc. τοῦ δεδάαϲθαι) ϲυϲτέλλεται καὶ τρίτη ἀπὸ τέλουϲ ἡ
ὀξεῖα. Π. Pr. Ζ 268.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="347"><p>347. φάμεν: παροξυτόνωϲ, ἵν’ ᾖ παρατατικόϲ. B.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="418"><p>418. καὶ δέ ϲέ φαϲιν: ἄμεινόν ἐϲτιν ὀρθοτονεῖν τὴν ϲέ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="421"><p>421. μάργε: βαρυτονητέον τὸ μάργε, ἔδει δὲ ὀξύνεϲθαι. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="427"><p>427. οἱ δ’ ἥμιν ἄρθμιοι ἦϲαν: πολλοὶ ὀρθοτονοῦϲι τὴν μιν,
κακῶϲ. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="466"><p>466. ἄϲτυ κάτα βλώϲκοντα: ἀναϲτρεπτέον τὴν κατά. Η.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="471"><p>471. ἕρμαιοϲ λόφοϲ: τὸ «ὅθι θ᾿ Ἕρμαιοϲ λόφοϲ ἐϲτίν » ὡϲ
εἰϲ ἰδιότητα καὶ ἐπὶ τοῦ κυρίου. πρὸϲ ἀντιδιαϲτολὴν διάφορον τόνον
ἀνεδέξατο ὡϲ Ἀθηναῖοϲ καὶ Ἀθήναιοϲ, ἀγοραῖοϲ καὶ ἀγόραιοϲ. Ιl. Pr.
N 791.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="17">
<head>ΕΙϹ ΤΗΝ Ρ.</head>
<lb n="15"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="51"><p>51. ἄντιτα: ἀνάτιτα. ἔϲτι δὲ ϲυγκοπή. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="81"><p>81. αὐτὸν ἔχον τά ϲε ἐχρῆν ὀρθοτονεῖν τὴν ϲέ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="170"><p>170. ἀλλ’ ὅτε δὴ δείπνητοϲ ἔην: ὀξυτόνωϲ μὲν τὸ δεῖπνον,
βαρυτόνωϲ δὲ ὁ καιρὸϲ τοῦ δείπνου. BHQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="199"><p>199. ϲκῆπτρον θυμαρέϲ: τῇ ψυχῇ ἀρέϲκον. ϲύνθετον δέ ἐϲτι
<lb n="20"/> παρὰ τὸ ἄρω θυμαρέϲ καὶ οὕτωϲ ἀνέγνωμεν διὰ τοῦ α ὀξυτόνωϲ. <lb n="0"/>
γάρ ἐϲτι παρώνυμον διὰ τοῦ ηρηϲ, τὰ γὰρ διὰ τοῦ ηρηϲ κοὶ ωδηϲ
παρώνυμα βαρύνεται. l. Pr. 1 336.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="218"><p>218. ὣϲ ἀεὶ τὸν ὅμοιον ἄγει θεὸϲ ὣϲ τὸν ὅμοιον. τὸ
ὥϲ ὀξύνεται κἂν ἐν ἀρχῇ κἄν ἐν μέϲῳ κἂν ἐν τέλει ᾖ πλὴν μόνον ὅτε
<lb n="25"/> ϲημαίνει τὸ ὅμωϲ. ὀξύνεται μὲν ἐν ἀρχῇ οὕτωϲ «ὣϲ δὲ λέων ἐχάρη»
(Γ 23) κα ἐν μέϲῳ (h. l.) καὶ ἐν τέλει «ὄρνιθεϲ ὥϲ (Γ 2). lo. Al.
31, 21.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="225"><p>225. καί κεν ὀρὸν πίνων: ὀρόϲ ψιλῶϲ καὶ ὀξέωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="228"><p>228. γαϲτέρ’ ἄναλτον: ὁ Ἡρωδιανὸϲ τὴν γαϲτέρα ἀναύξητον
<lb n="30"/> ἄναλδόν τινα οὖϲαν τὴν ἀεὶ ξηρὰν καὶ ταπεινήν. ΒQ. Vind. 133.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="231"><p>231. ἀμφὶ κάρη ϲφέλα: ὁ μὲν Ἀϲκαλωνίτηϲ ἀμφικαρῆ ϲφέλα
τὰ μικρὰ ὑποπόδια διὰ τὰϲ βάϲειϲ· ὁ δὲ Ἡρωδιανὸϲ ἀμφὶ κάρη ὡϲ εἰ
<note type="footnote">347 ct. Π. Pr. Θ 299: ποιητικῶϲ γὰρ ἀποβέβληται τὸ ε. 421 cf. Arc. 46, 22.</note>
<note type="footnote">P 51 cf. Π, Pr. Ω 213, unde patet alios pronunciasse ἂν τιτά. 57 ἄπτεροϲ
ἔπλετο μῦθοϲ οὐκ ἀπέπτη ὁ λόγοϲ, ἀλλ’ ἐπέμεινε μὴ ἔχων πτερόν. QV. Ἡρωδιανὸϲ
(δὲ) ἕτοιμοϲ λέγει. MS. Barnes. Explicatio ἕτοιμοϲ eodem redit, quo ea,
quam ex QV posui. De origine Herodianea coll. E. M. 133, 21 dubitari nequit,
sed nota non ad Prosodiam Homercam pertinet. 170 cf. Arc. 81 ,25 τρύγητοϲ
ὁ καιρόϲ μονογενῶϲ, τρυγητὸϲ δὲ τὸ τρυγώμενον· τοιοῦτον καὶ τὸ ἄμητοϲ καὶ
ἀμητόϲ. Cum hoc comparat Eustath. ad h. l. δείπνηϲτοϲ, quae est altera scriptura
vocabuli cf. Spitzner Excurs. XXX § 2 ad Iliad. 225 παρἀ τὸ αἴρω
ut ab Herohiano aliena omisi. De accentu cf. Arcad. 68, 22, de spiritu 199, 18</note>
<note type="footnote">228 de origine Herodianea dubitari non potest collata Il. Pr. Α 533 ubi ἔνθεν
(sc. quia non ab ἅλλομαι, sed ab ἄλδω) τινὲϲ καὶ τὸ «ὃϲ τοῦτον τὸν ἄναλτον»
ψιλῶϲ προφέρονται. Sententia clara esset addito ψιλῶϲ. 231 cf.
Hesych. s. v.</note>

<pb n="161"/>
ἔλεγε πεμπόμενα ἐπὶ τὸ κάρη καὶ κατερχόμενα εἰϲ τὰϲ πλευρὰϲ ϲυντρίψουϲι
αἱ πλευραί. BHQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="237"><p>237. ἦ πρὸϲ γῆν ἐλάϲειε κάρη ἀμφουδὶϲ ἀείραϲ. τὸ η τὸ
δεύτερον περιϲπαϲτέον. τὸ δὲ ἀμφουδίϲ ὀξύνεται ὡϲ λικριφίϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="246"><p>246. ἄϲτυ κάτ᾿ : εἰ καὶ ϲυναλοιφή, ὅμωϲ δύναται ἀναϲτρέφεϲθαι <lb n="5"/>
διὰ τὴν ἀνάπαυϲιν. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="317"><p>317. περιῄδη: περιϲϲῶϲ ᾒδη. B.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="330"><p>330. νεῦϲ’ ἐπὶ οἱ καλέϲαϲ: ἔϲτι καὶ ἐγκλιτικὴν εὑρέϲθαι τὴν
οῖ ἀντὶ γενικῆϲ κειμένην ἐπὶ τοῦ «οἱ δ’ οἱ ἐβλάφθηϲαν» (Π. Ψ 387)
ἔϲτι δὲ καὶ ὀρθοτονουμένην ἀντὶ αἰτιατικῆϲ ὥϲπερ ἐπὶ τοῦ «νεῦϲ’ ἐπὶ <lb n="10"/>
οἷ καλέϲαϲ». Π. Pr. Τ 384.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="343"><p>343. οὖλον: ὅλον κατὰ ἐπένθεϲιν τοῦ ῦ V. τὸ δὲ ἐπεντιθέμενον
υ ψιλοῖ τὰ δαϲυνόμενα φωνήεντα, ὅροϲ οὖροϲ, ὅλοϲ οὖλοϲ. Π.
Pr. Α 554.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="352"><p>352. ἀνδρὶ προΐκτῃ: ἵκτηϲ ψιλωτέον, παρὰ γὰρ τὸ παραβάλλειν <lb n="15"/>
τὴν χεῖρα καὶ αἰτεῖν δωρεάν. ἢ ὁ πρὸ τοῦ αἰτεῖν ἱκετεύων, εἰ
δαϲύνεται. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="365"><p>365. ἐνδέξια: διχῶϲ ἐνδέξια καὶ ἐν δεξιά. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="379"><p>379. καί ποθι: ἐγκλιτικὸν τὸ ποθι. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="398"><p>398. δίεϲθαι. προπαροξυτόνωϲ ἀπὸ τοῦ δίημι. οἶδε δὲ τὸ δίω <lb n="20"/>
καὶ διῶ καὶ δίημι. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="441"><p>441. τοὺϲ δ’ ἄναγον ζωοὺϲ ϲφίϲιν ἐργάζεϲθαι ἀνάγκῃ:
εἰ καὶ μὴ εἰϲ ϲύνθετον ἡ μετάληψιϲ, ὅμωϲ ἡ πρώτη τοῦ ϲφίϲιν ὀρθοτονεῖται.
Π. Pr. Α 368.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="455"><p>455. οὐδ’ ἅλα: οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ ἀνέγνωκε καὶ ἀπέδωκε τοὺϲ <lb n="25"/>
ἅλαϲ. ὁ δὲ Καλλίϲτρατοϲ οὔδαλα τὰ κόπρια παρὰ τὸ ἐν τῷ οὐδῷ
κεῖϲθαι. οὐδὸϲ δὲ δ βατήρ. BHMQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="530"><p>530. ἑψιαάϲθων. παιζέτωϲαν. ἀπὸ τοῦ ἕπω ἕψω ἑψιάω. ΒQ.
διὸ δαϲυντέον. Eustath. ad h. l. 1831, 1.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="18">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Ϲ.</head> <lb n="30"/>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>1. ἦλθε δ’ ἐπὶ πτωχὸϲ πανδήμιοϲ: οὐκ ἀναϲτρέφεται ἡ
πρόθεϲιϲ διὰ τὸ μεϲοϲυλλαβῆϲαι τὸν δέ. lo. Al. 27, 13.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>5. Ἀρναῖοϲ δ’ ὄνομ’ ἔϲκε: γέγονε τὸ ὄνομα παρὰ τὴν ἀρὰν
ἀραῖοϲ καὶ πλεοναϲμὸϲ τοῦ ν ἀρναῖοϲ ὁ εὐκταῖοϲ τῇ μητρὶ γενόμενοϲ. Q.
προπεριϲπᾶται δέ τὰ γὰρ διὰ τοῦ αιο ϲ τριϲύλλαβα, ἔχοντα τὴν πρώ <lb n="35"/>
<note type="footnote">237 cf. supra λ 597. 246 cf. lo. Al. 28, 8. 317 cf. Π. Pr. Κ 247.</note>
<note type="footnote">343 pro ἔκλειψιν scripsi ἐπένθεϲιν. cf. Π. Pr Ξ 340. 352 cf. Lebrs Aristarcb.
p. 315 ed. Il. 365 pro ἐνδεξία scripsi ἐν δεξιά coll. Π. Pr. 1 236. 398 cf.
Π. Pr. Ψ 476. 441 cf. Lehrs qu. ep 115 seqq. 455 c Rud. Schmidt ap
Nauckium Aristoph. p. 321 not. 28. 530 cf. Lehrs Arist. p. 316 ed. Π.</note>
<note type="footnote">C 5 idem quod in Q exstat in E. M 146, 11 , ubi additum est οὕτωϲ Ἡρωδιανὸϲ
ἐν τῇ ἀνωμάλῳ προϲωδίᾳ.</note>

<pb n="162"/>
την ϲυλλαβὴν εἰϲ ϲύμφωνον καταλήγουϲαν, προπεριϲπᾶϲθαι θέλει. Π.
Pr. Ν 791.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>27. γρηῒ καμινοῖ: τῇ καμινοκαυϲτρίᾳ, τῇ φρυττούϲῃ τὰϲ κριθὰϲ
πρὸϲ τὸ ποιῆϲαι ἄλευρα. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανόϲ. ὁ δὲ Κο μανὸϲ
<lb n="5"/> τῇ καμούϲῃ τὰϲ ἶναϲ διὰ τὸ γῆραϲ. BHQ. Vind. 133.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>70. μέλε’ ἤλδανε: ψιλῶϲ ἀπὸ τοῦ ἀλδαίνω. καὶ Αἰολεῖϲ ἄλματα
καλοῦϲι τοὺϲ κλάδουϲ οἶον ἀλδήματα καὶ αὐξήματα. ΒQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="128"><p>128. ἐπητῇ. περιϲπωμένωϲ. B.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="184"><p>184. οὐ κεῖϲ’ εἶμι: τὸ πλῆρεϲ οὐ κεῖε εἶμι· τινὲϲ δὲ οὐκ εἴϲειμι.
<lb n="10"/> ἄμεινον δὲ τὸ πρῶτον. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="238"><p>238. λελῦτο δὲ γυῖα ἑκάϲτου: προπεριϲπωμένωϲ τὸ λελῦτο. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="257"><p>257. λιπὼν κάτα πατρίδα γαῖαν: ἀναϲτρεπτέον τὴν κατά. Q.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="282"><p>282. τῶν μὲν δῶρα παρέλκετο: εἰ μὲν ὑπὸ ἓν παρέλκετο,
παρολκὴν ἐλάμβανεν· εἰ δὲ διῃρημένωϲ, παρὰ τούτων ἐλάμβανε καὶ
<lb n="15"/> ἀνεπλήρου τὰ ἀναλώματα. HQV.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="289"><p>289. πρίν γέ ϲέ τῳ τήμαϲθαι Ἀχαιῶν, ὅϲτιϲ ἄριϲτοϲ·
ἐγκλιτικὸν τὸ τῷ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="373"><p>373. ἥλικεϲ ἰϲοφόροι: παροξυτονητέον τὸ ἰϲοφόροι· κατὰ γὰρ
ἐνέργειαν ἡ ϲύνθεϲιϲ. H.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="404"><p>404. ἦδοϲ: ψιλωτέον τὸ ἤδοϲ. Η.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="19">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Τ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="44"><p>44. ἀλλὰ ϲὺ μὲν κατάλεξαι. τὸ προϲτακτικὸν φυλάξει τὸν
διον τόνον. Π. Pr. Α 302.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="61"><p>61. ᾕρεον: δαϲέωϲ τὸ ᾕρεον. Η.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="62"><p>62. καὶ δέπα, ἔνθεν: ἐκτατέον τὸ δέπα. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="121"><p>121. δμ ῳῶν: δμῳῶν ϲὺν τῷ ι καὶ περιϲπωμένωϲ. θηλυκὸν γάρ
ἐϲτι. οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ καὶ Ἡρωδιανόϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="122"><p>122. δακρυπλώειν: ϲύνθετον τὸ δακρυπλώειν. BΗQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="183"><p>183. ἐμοὶ δ’ ὄνομα κλυτὸϲ Αἴθων. ἐν τῇ Ὀδυϲϲείᾳ (h. l.)
<lb n="30"/> κατὰ παράθεϲιν ἀναγνωϲτέον «ἐμοὶ δ’ ὄνομα κλυτὸϲ Αἴθων ». ἰδίᾳ ϲυϲτῆϲαι
γὰρ αὐτοῦ βούλεται τὸ ὄνομα, ἐπεί τοι ἔϲται κρεμάμενοϲ λόγοϲ.
Π. Pr. Χ 51.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="320"><p>320. λοέϲϲαί τε χρῖϲαί τε: ἐν τῇ τ τῆϲ Ὀδυϲϲείαϲ (h. l.)
παραλόγωϲ ἐνεκλίναμεν ἐν τῷ « ἠῶθεν δὲ μάλ’ ἦρι λοέϲϲαί τε χρῖϲαί
<lb n="35"/> τε », ἵνα μὴ πληθυντικὸν ῥῆμα ὑπολάβωμεν. Π. Pr. Η 199.</p>
<note type="footnote">27 patet Herodianum reprobasse scripturam καμίνοῖ. 128 cf supra ν 332.</note>
<note type="footnote">184 pro ἐκεῖϲε scripsi οὐ κεῖϲε et pro εἴϲειμ’ οὐκ εἶϲειμι. 238 pro λελῦντο
scripsi λελῦτο ex Π. Pr. Ω 665: λελῦτο προπεριϲπαϲτέον, ἵν’ ᾖ ἐκ τοῦ λελύατο
ϲυναλοιφή. 257 in codice sunt. τινὲϲ ἀναϲτρέφουϲι τὴν κατά· τινὲϲ δὲ ντὶ
τῆϲ ἀπό λέγοντεϲ οὐκ ἀναϲτρέφουϲι, quae refinxi, ut Herodiani sententia existat.
cf. Lehrs qu. ep. 92. 404 cf Π. Pr. Α 576, 6.</note>
<note type="footnote">Τ 61 ct. Π. Pr. 579. 62 cf supra o 466. 183 nunc hoc loco scribitur
ὄνομα κλυτόν.</note>

<pb n="163"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="343"><p>343. ἐπιήρανα θυμῷ: κρεῖττον οὕτω γράφεϲθαι ἤπερ ἐπίηρ’
ἀνὰ θυμῷ. ἡ γὰρ ἀνὰ πρόθεϲιϲ οὐκ εἴωθεν ἁπλῶϲ ἐπὶ τοιούτων ϲημαινομένων
δοτικῇ ϲυντάττεϲθαι. Eustath. ad h. l. 1867, 29.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="478"><p>478. ἡ δ’ ο ὔτ’ ἀθρῆϲαι δύναται: πρόδηλον ἐκ τῆϲ ϲυναλοιφῆϲ,
ὅτι ψιλοῦται. Π. Pr. Μ 391.</p> <lb n="5"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="20">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Υ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="106"><p>106. εἵατο ψιλῶϲ, ἵν’ ᾖ ἤϲαν (V ) Ἀρίϲταρχοϲ. ἔχει δὲ ἐπίϲταϲιν,
εἰ τοῦ εἰμί τὰ παθητικὰ δύναται ϲυϲτῆναι κατὰ ϲημαινόμενον ἢ
χρῆϲιν Ἑλληνικήν. διὸ ἄμεινον δαϲύνειν καὶ ἐκδέχεϲθαι ἐκάθηντο.
Π Pr. 0 10.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="131"><p>131. μήτηρ πινυτή: πινυτή τὸ ἐπίθετον ὀξύνεται, μένει δὲ
καὶ τὸ κύριον ὁμοτόνωϲ. Π. Pr. 1 150.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="166"><p>166. ξεῖν’ ἄρ τι: δύο μέρη λόγου τὸ ἄρ καὶ τὸ τί. B.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="204"><p>204. ἴδιον ὡϲ ἐνόηϲα: ψιλωτέον τὸ ἴδιον. Β.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="227"><p>227. βουκόλε ἐπεὶ οὔτε κακῷ: ἀναγκαίωϲ ἐκ πλήρουϲ γράφειν <lb n="15"/>
τὴν λέξιν βουκόλε δεῖ, ἵνα καὶ ἡ ϲτιγμὴ καὶ ὁ τόνοϲ ἀναλόγωϲ καὶ Ἑλληνικῶϲ
ἔχῃ. τὸ δὲ μέτρον οὐκ ἂν δόξαι βλάπτεϲθαι τοῦ ϲτοιχείου προϲτιθέντοϲ,
ἐπεί, ὅταν δέῃ ὑγιὲϲ αὐτὸ παριϲτάναι, πάλιν ἀφαιρεθήϲεται.
Π. Pr. 441.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="311"><p>311. τέτλαμεν: προπαροξυτόνωϲ εἴτε κίνημά ἐϲτιν ἀπὸ τοῦ <lb n="20"/>
τέτλημι εἶτε ἀπὸ τοῦ τετλήκαμεν ϲυγκέκοπται. B.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="21">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Φ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>20. ἐξἑϲίην: δημοϲίαν ἔκπεμψιν, παρὰ τὸν ἥϲω ἑϲία καὶ ἐξεϲία.
ΒΗQ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="45"><p>45. ἐϲ δὲ ϲταθμοὺϲ ἄρϲε: ψιλωτέον. τὰ γὰρ φωνήεντα καταλήγοντα <lb n="25"/>
εἰϲ ρ ἐπιφερομένου τοῦ ϲ ψιλοῦϲθαι φιλεῖ. Π. Pr. Ζ 348.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="61"><p>61. ὄγκιον: προπαροξυτόνωϲ τὸ ὄγκιον. Β.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="331"><p>331. εὐκλεῖαϲ: προπεριϲπαϲτέον. ἐκ γὰρ τοῦ εὐκλέαϲ ἐγένετο
κατ’ ἐπένθεϲιν τοῦ ι. Π. Pr. K 281.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="22">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Χ.</head> <lb n="30"/>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="136"><p>136. οὔ πωϲ ἐϲτ’ Ἀγέλαε διοτρεφέϲ: οὐχ ὃν τρόπον οἶεται
ὁ Ἀϲκαλωνίτηϲ τὸ πῶϲ πάντωϲ ὀξυτονηθήϲεται, ἐπεὶ ἤδη ἐμελέτηϲε
<note type="footnote">343 quum in Apollonii Sophistae lexico scriptum reperiatur ἐπίηρ’ ἀνὰ θυμῷ
addito οὕτωϲ Ἀρίϲταρχοϲ, non dubito, qnin Herodianus aliquid eiusmodi, quale
Eustath. refert, contra illam diastasin disputaverit. Originario, quam Euatath.
profert ἔϲτι δὲ πρωτότυπον τοῦτο τοῦ ἐπίηρα ἐντεῦθεν γὰρ ἐκεῖνο γίνεται ἀποκοπέν,
congruit fere cum Schol. A ad Π. Α 572, sed quum in eo Scholio insunt,
quae ab Herodiano aliena sunt, etymon hic suppressi. ln Schol. B ad h.l. ἐπιήρανα:
προϲηνῆ ἀπὸ τοῦ ἐρᾶν.</note>
<note type="footnote">106 et. Il. Pr. Ζ 336 et Ω 84. 311 verha codicis τετλάμεν: παροξυτόνωϲ
εἴτ ἀπὸ τοῦ τλῆμι εἴτε ἀπὸ τοῦ τετλάκαμεν ϲυγκέκοπται sic emendavit
Lob. El. I 380 ex loco gemino libri περὶ παθῶν servato in E. M. 754, 3.</note>
<note type="footnote">Χ 136 cf. 10. Al 31, 2, Lehrs qu. ep 129.</note>

<pb n="164"/>
καὶ ἄλλων ἐγκλιτικῶν ἐπιφερομένων τὸ πῶ καὶ τὸ πῶϲ τοῦτο μὴ πάϲχειν.
«οὔ πωϲ ἐϲτ’ Ἀγέλαε διοτρεφέϲ» «μήπωϲ με προϊ δώναν» (Οd. δ
396). Π. Pr. Υ 464.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="188"><p>188. κουρίξ: ὀξύνεται· τὰ γὰρ εἰϲ ιξ ἐπιρρήματα ὀξύνεται, ϲημαινομένου
<lb n="5"/> τοῦ πέριξ βαρυνομένου. Π. Pr. Ξ 60.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="213"><p>213. 214. Μέντορ μή ϲ’ ἐπέεϲϲι παραπεπίθῃϲιν Οδυϲϲεύϲ
—μνηϲτήρεϲϲι μάχεϲθαι, ἀμυνέμεναι δὲ οἶ αὐτῷ: ἐπὶ
τούτου κατ’ ὀρθὸν τόνον ἀνέγνωμεν· καὶ τὸ ἑξῆϲ ἐϲτι τοιοῦτον μὴ
πειϲάτω ϲε Ὀδυϲϲεὺϲ ἡμῖν μάχεϲθαι, αὐτῷ δὲ ἀμύνειν. καὶ καθόλου
<lb n="10"/> ἡ οἷ ὁπότε προηγεῖται τῆϲ αὐτόϲ ἀντωνυμίαϲ κατὰ δοτικὴν πτῶϲιν,
ὀρθοτονεῖϲθαι θέλει εἴτε εἰϲ ἁπλῆν εἴη ἡ μετάληψιϲ εἴτε καὶ εἰϲ ϲύνθετον.
Π. Pr. Ο 226.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="23">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Ψ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>3. ὑπερικταίνοντο: Ἀρίϲταρχοϲ ἀνεπάλλοντο καὶ ἐκινοῦντο
<lb n="15"/> προθυμουμένηϲ αὐτῆϲ βαδίζειν ταχέωϲ, μὴ δυναμένηϲ δέ, ἀλλὰ κατὰ
βραχὺ διὰ τὸ γῆραϲ. οἱ δὲ ὑπερεξετείνοντο. ἄμεινον δῆθεν ἐκινοῦντο
παρὰ τὸ ἴκταρ, ὅ ἐϲτιν ἐγγύϲ. καὶ γὰρ προείρηκε εγούνατα δ’ ἐρρώϲαντο
». ταχέωϲ οὖν ὑπερικνοῦντο, ὅ ἐϲτι παρεγίνοντο. MS Βarnes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="62"><p>62. ὡϲ οὐκ ἔϲθ’ ὅδε μῦθοϲ: τὸ ἔϲτι ἐπὶ τῆϲ πρώτηϲ ϲυλλαβῆϲ
<lb n="20"/> ἔχει τὴν ὀξεῖαν, ὅταν ἄρχηται «ἔϲτι δέ τιϲ προπάροιθε πόλιοϲ»
(Β 811) καὶ ὅταν ὑποτάϲϲηται τῇ οὐ ἀποφάϲει (h. l. c.)· εἰ μέντοι γε
μὴ εἶη τὸ τοιοῦτο, οὐκέτι ἐπὶ τῆϲ πρώτηϲ ϲυλλαβῆϲ ἔχει τὴν ὀξεῖαν
οἷoν «ὃ δὴ τετελεϲμένον ἐϲτίν». Π. Pr. Ζ 152.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="191"><p>191. ἀκμην ὸϲ θαλέθων: ὁ ἀκμὴν ἔχων τοῦ θάλλειν. HQV.
<lb n="25"/> ἐπὶ μὲν τούτου ὠξυτόνηϲεν Ἀρίϲταρχοϲ, ἐπὶ δὲ τοῦ ἐν Ἰλιάδι (Τ 163;
346) ἐβαρυτόνηϲεν· οἱ δὲ τὰ δύο προπαρωξυτόνηϲαν. V.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="220"><p>220. εἰ ᾔδη: Ἡρωδιανὸϲ τὸν εἰ ἀντὶ τοῦ ἐπεί φηϲιν εἶναι καὶ
ϲυνάπτει ὅλον τὸν νοῦν οὕτωϲ· εἰ μὴ ἠπατήθη ἡ Ἑλένη ὑπὸ τῆϲ Ἀφροδίτηϲ,
οὐκ ἂν ἄλλῳ ἠκολούθηϲεν ἀνδρί. καὶ πόθεν δῆλον ὅτι δι’ ἀπάτην
<lb n="30"/> ἠκολούθηϲε καὶ οὐχ ἑκουϲίωϲ ἐπειδὴ ἤδη μάλιϲτα ὅτι οὐκ ἔχει.
καταφρονηθῆναι τοῖϲ ἕλληϲιν ἡ αὐτῆϲ ἁρπαγή. Q. Vind. 56.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="281"><p>281. θάνατοϲ δέ μοι ἐξ ἁλὸϲ αὐτῷ γρ. ἔξαλοϲ ἤγουν ἔξω
τῆϲ θαλάϲϲηϲ. Vind. 133.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="24">
<head>ΕΙC ΤΗΝ Ω.</head>
<lb n="35"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>10. ἀκάκητα: προπαροξυτόνωϲ. H.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="221"><p>221. ἄϲϲον ἴεν πολυκάρπου ἀλωῆϲ: ἴεν ψιλωτέον, ἔϲτι
γὰρ ἑνικὸν ἀντὶ τοῦ ἐπορεύετο. Π. Pr. Μ 33.</p>
<note type="footnote">Ψ 3 haec quamvis plena obscuritatis sint, tamen apparet totam de hoc vocabulo
disputationem cum quaestione de medi. aspiratIone arctisime coniuncta.
esse, sunt Lehrsii verba de Aristarch. p. 312 ed. ll. 191 Ἀρίϲταρχοϲ addidi
ex Eustath. ad h. l. 1944, 38 cf. Lehrs de Arist p 300 ed. II. 281 cf. ad λ 134.</note>
<note type="footnote">Ω 10 ex ΙΙ Π 185 coll. Α 540 addi possunt: Ἀρίϲταρχοϲ. οἱ δὲ ἄλλοι
ἀναλογίᾳ πειθόμενοι προπεριϲπῶϲιν. Quae in Scholio adiecta sunt, ex Ϲhoer.</note>

<pb n="165"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="229"><p>229. γραπτῦϲ: ἐν τῇ Ὀδυϲϲειακῇ προϲῳδίᾳ φανερῶϲ τὸ
γραπτῦϲ περιϲπᾷ καί φηϲιν, ὅτι εἴη εἰρηκὼϲ ὡϲ καὶ τὸ κλιτῦϲ (Π 390)
δεῖ περιϲπᾶϲθαι. Schol. ad Π. Π 390.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="242"><p>242. κατ’ ἔχων κεφαλήν: κάτω ἔχων νενευκώϲ· δύναται δὲ
καὶ ὑφ’ ἓν κατέχων. V.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="331"><p>331. οὐλὴν μὲν πρῶτον: οὐλή ὡϲ αὐλή. τὰ γὰρ εἰϲ λη
λήγοντα θηλυκὰ μονογενῆ διφθόγγῳ παραληγόμενα ὀξύνεϲθαι θέλει, εἰ
μὴ ἔχοι ἔννοιαν ϲυνθέϲεωϲ οὐλή αὐλή, ἀπειλή, ὠτειλή. τὸ μέντοι
ἑτέρῃ δ’ ἔχεν οὔλαϲ » (γ 441), λέγω δὲ ἐπὶ τῶν κριθῶν ἴϲωϲ βεβαρυτόνηται
μονογενὲϲ ὂν πρὸϲ μονογενὲϲ ὀξυνόμενον τὸ οὐλή. Π. Pr. Τ 26. </p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="417"><p>417. ἐκ δὲ νέκυϲ οἴκων φόρεον: οὐκ ἀήθηϲ ἡ τοιαύτη ϲυναλοιφή.
τὸ « ἄρχετε νῦν νέκυαϲ φορέειν» (Οd. χ 437 ) ἐν τοῖϲ ἐφεξῆϲ
ἔφη «ἐκ δὲ νέκυϲ οἴκων φόρεον» (h. l.). Π. Pr. Μ 286.</p>
<note type="footnote">Dict 432, 14 fluxerunt. 229 in Π Pr. l. c. κλιτύϲ ut γραπτύϲ oxytonos pro-
nunciandum praecipitur. 242 posteriorum explicationem Herodiani esse pro hatur
collato adnotamento ad λ 134.</note>
</div></div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
