<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    
    <fileDesc>
  <titleStmt><title xml:lang="lat">De congressu eruditionis gratia</title>
    <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
  <editor>Paul Wendland</editor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
      <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
      <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Gregory Crane</persName>
      <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Matt Munson</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Annette Geßner</persName>
      <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Thibault Clérice</persName>
      <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Bruce Robertson</persName>
      <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Greta Franzini</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Frederik Baumgardt</persName>
      <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <persName>Simona Stoyanova</persName>
      <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
      <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
  <authority>University of Leipzig</authority>
  <idno type="filename">tlg0018.tlg016.opp-grc1.xml</idno>
  <availability>
   <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
   License</p>
  </availability>
  <date>2014</date>
  <publisher>University of Leipzig</publisher>
  <pubPlace>Germany</pubPlace>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
  <listBibl>
   <biblStruct>
   <monogr>
    <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
    <editor>
    <persName>
      <name>Paul Wendland</name>
    </persName>
    </editor>
    <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
    <imprint>
    <publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
    <pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
    <date>1898</date>
    </imprint>
    <biblScope unit="volume">3</biblScope>
   </monogr>
     <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054757612;view=2up;seq=108">Hathi Trust</ref>
   </biblStruct>
  </listBibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
     <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
 <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="grc">Greek</language>
  <language ident="lat">Latin</language>
  </langUsage>
 </profileDesc>
 <revisionDesc>
  <change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
 </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg016.opp-grc1" xml:lang="grc">
<pb n="72"/>
<head>ΦΙΛΩΝΟΣ</head>
<head>ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΠΡΟΣ ΤΑ
ΠΡΟΠΑΙΔΕΥΜΑΤΑ ΣΥΝΟΔΟΥ</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p><milestone unit="altref" n="1"/> „Σάρα δὲ ἡ γυνὴ Ἀβραὰμ οὐκ ἔτικτεν αὐτῷ. ἦν δὲ αὐτῇ <milestone unit="altpage1" n="p.519 M."/>  
παιδίσκη Αἰγυπτία, ᾗ ὄνομα Ἄγαρ. εἶπε δὲ Σάρα πρὸς Ἀβραάμ·
ἰδού, συνέκλεισέ με κύριος τοῦ μὴ τίκτειν, εἴσελθε πρὸς τὴν παιδίσκην
 μου, ἵνα τεκνοποιήσῃς ἐξ αὐτῆς“ (Gen. 16,1.2).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>τὸ Σάρας ὄνομα
μεταληφθέν ἐστιν „ἀρχή μου“· φρόνησις δὲ ἡ ἐν ἐμοὶ καὶ σωφροσύνη <lb n="5"/>
ἡ ἐν ἐμοὶ καὶ ἡ ἐπὶ μέρους δικαιοσύνη καὶ ἑκάστη τῶν ἄλλων ἀρείων,
ἣν περὶ ἐμὲ μόνον εἶναι συμβέβηκεν, ἀρχή ἐστιν ἐμοῦ μόνου· ἐπιστατεῖ
γάρ μου καὶ ἡγεμονεύει πειθαρχεῖν ἐγνωκότος, βασιλὶς ἐκ φύσεως ὑπάρχουσα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>ταύτην Μωυσῆς, τὸ παραδοξότατον, καὶ στεῖραν ἀποφαίνει καὶ
πολυγονωτάτην, εἴ γε τὸ πολυανθρωπότατον τῶν ἐθνῶν ἐξ αὐτῆς <lb n="10"/>
ὁμολογεῖ γενέσθαι. τῷ γὰρ ὄντι ἡ ἀρετὴ πρὸς μὲν τὰ φαῦλα
πάντα ἐστείρωται, τῶν δὲ ἀγαθῶν εὐτοκίᾳ χρῆται τοιαύτῃ, ὡς
 μηδὲ μαιευτικῆς τέχνης — φθάνει γὰρ ἀποτίκτουσα — δεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>τὰ
<note type="footnote">φίλωνος περὶ τῆς πρὸς τὰ προπαιδεύματα συνόδου ΜΑ: φίλωνος περὶ τῆς εἰς τὰ προπαιδεύματα
συνόδου G, τοῦ αὐτοῦ περὶ τῆς εἰς κτλ. F, περὶ τῆς εἰς τὰ προπαιδεύματα συνό-
δου H 1.2 bis Σάρρα codd. καὶ αὐτὴ δούλη ἣν Αἰγυπτία καὶ ὄνομα αὐτὴ Ἄγαρ
GF 3 με] μοι G 6 ante κύριος add. v μὴ τίκτειν ΜΑΗ: τεκεῖν GF
δὴ ante πρὸς add. GF 4 ἶνα τεκνοποιήσῃς MAH: εἴ πως οἰκοδομηθήσομαι GF
Σάρρας MAH, Σάρρα GF 5 ληφθέν G 6 μέρος G καὶ ἡ ἑκάστων
ἄλλων GF 7 μόνου om. F 8 μου om. GF 9 ταύτης Α
Μωσῆς G 10 πολυάνθρωπον GF 13 μαιευτικὴ G δεῖσθαι post τέχνης
transpos. Fv, pro δεῖσθαι habet οἶς (hoc add. G2) δεῖ χρῆσθαι G</note>
<note type="footnote">6 Clem. Alex. Slrom. I § 31 p. 334 P.; ἑρμηνεύει δὲ 6 Φίλων . . . . . τὴν Σάρραν (leg.
Σάραν) δὲ „ἀρχὴν μου“·</note>

<pb n="73"/>
μὲν οὑν ζῷα καὶ φυτὰ διαλείποντα τὸν πλείω χρόνον ἅπαξ ἢ δὶς τὸ
πλεῖστον τοὺς οἰκείους δι’ ἐνιαυτοῦ φέρει καρπούς, καθ’ ὃν ἔταξεν ἀριθμὸν
ἑκάστοις ἡ φύσις ἐναρμοζόμενον ταῖς ἐτησίοις ὥραις· ἀρετὴ δὲ οὐ
διαλείπουσα ἀνελλιπῶς δὲ καὶ ἀδιαστάτως κατὰ τοὺς ἀμερεῖς χρόνους
 ἀεὶ γεννᾷ, βρέφη μὲν οὐδαμῶς, λόγους δὲ ἀστείους καὶ βου·λὰς  <milestone unit="altpage2" n="p. 520 M."/> ἀνεπιλήπτους
<lb n="6"/> καὶ ἐπαινετὰς πράξεις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> ἀλλ’ οὔτε πλοῦτος, ᾧ μὴ δυνατόν ἐστι χρῆσθαι, τοὺς κεκτημένους ὠφελεῖ οὔτε ἡ φρονήσεως εὐτοκία, ἐὰν
μὴ καὶ ἡμῖν αὐτοῖς τὰ ὠφέλιμα τίκτῃ. τοὺς μὲν γὰρ εἰσάπαν ἀξίους
ἔκρινε τῆς συμβιώσεως αὐτῆς, οἱ δ’ οὔπω &gt; ἡλικίαν ἔδοξαν ἔχειν,
<lb n="10"/> ὡς ἐπαινετῆς καὶ σώφρονος οἰκουρίας ἀνέχεσθαι· οἷς τὰ προτέλεια τῶν
γάμων ἐφῆκε ποιεῖσθαι, ἐλπίδα καὶ τοῦ θύσειν τοὺς γάμους παρασχοῦσα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p>Σάρα οὖν, ἡ ἄρχουσά μου τῆς ψυχῆς ἀρετή, ἔτικτε μέν, ἐμοὶ δ’ οὐκ ἔτικτε· οὐ γὰρ ἠδυνάμην πω νέος ὢν τὰ γεννήματα αὐτῆς παραδέχεσθαι,
τὸ φρονεῖν, τὸ δικαιοπραγεῖν, τὸ εὐσεβεῖν, διὰ τὸ πλῆθος τῶν νόθων
<lb n="15"/> παίδων, οὕς ἀπεκύησάν μοι αἱ κεναὶ δόξαι. τροφαὶ γὰρ αἱ τούτων καὶ
συνεχεῖς ἐπιμέλειαι καὶ φροντίδες ἄληκτοι τῶν γνησίων καὶ ὡς ἀληθῶς
ἀστῶν ὀλιγωρεῖν ἠνάγκασαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>καλὸν οὖν εὔχεσθαι τὴν ἀρετὴν μὴ μόνον τίκτειν, ἣ καὶ δίχα εὐχῆς εὐτοκεῖ, ἀλλὰ καὶ ἡμῖν αὐτοῖς τίκτειν, ἵνα τῶν
σπερμάτων καὶ γεννημάτων αὐτῆς μεταλαγχάνοντες εὐδαιμονῶμεν. εἴωθε
<lb n="20"/> γὰρ θεῷ μόνῳ τίκτειν, τὰς ἀπαρχὰς ὧν ἔτυχεν ἀγαθῶν εὐχαρίστως
ἀποδιδοῦσα τῷ τὴν ἀειπάρθενον μήτραν, ὥς φησι Μωυσῆς, ἀνοίξαντι
(Gen. 29, 31).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p>καὶ γὰρ τὴν λυχνίαν, τὸ ἀρχέτυπον τοὐ μιμήματος παράδειγμα, ἐκ τοῦ ἑνὸς μέρους φησὶ φαίνειν, δηλονότι τοῦ πρὸς
θεόν· ἑβδόμη γὰρ οὖσα καὶ μέση τῶν ἓξ καλαμίσκων δίχα διῆρημένων
<lb n="25"/> εἰς τριάδας, ἑκατέρωθεν δορυφορούντων, ἄνω τὰς αὐγὰς
ἀποστέλλει πρὸς τὸ ὄν, λαμπρότερον ἡγουμένη τὸ φέγγος ἢ ὡς δύνασθαι
<note type="footnote">2. 3 ἀριθμὸν] χρόνον conicio 3 ἑκάστοις om. GF 4 δὲ] τὲ A
7 ἡ] εἰ ἡ M ἐὰν] ἂν GF 8 γὰρ 〈τελείους〉 coni. Mang. 9 αὐτῆς om. F
τὴν addidi 10 οἷς] ἧς ΑL2 11 ἀφῆκε Α θήσειν H2, θύειν FL 12 Σάρρα
codd. ἀρετὴν G ἔτικτεν GF μὲν Om G 12. 13 ἐμοὶ δ’ οὐκ ἔτικτεν
MA, bis habet G: οὐκ ἔτικτε δ’ ἐμοὶ H, om. F 13 ἐδυνάμην G πω om. A,
πως F ταύτης F 14 εὐτοκεῖν GF ult. τὸ om. F 15 παιδίων Η
οὕς] ἅς F 16 ἄληκτοι Mang.: ἄλεκτοι codd. 17 ἀστείων G εὔχεσθαι
GFH2: δέχεσθαι MA(H1) 18 ἥ] ἢ AGF εὐτοκεῖν GF, ἀτοκεῖ Turn.
19 γενημάτων M μεταλαχόντες GF 20 μόνον F 21 ἀεὶ παρθένον
F Μωσῆς GF 22 τὸ om. G 23 δῆλον ὅτι G
24 οὔσα om. F καυλίσκων L1 24. 25 διειρημένων H 25 τριάδας GF
(Mang.): τριάδος M, τριάδα ΑΗ 26 ὄν Mang.: ἒν MAH, om. GF ἐλλαμπρότερον
GF, λαμπρότατον Turu. φέγγος MAU: τέλος GF</note>

<pb n="74"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p> θνητὴν αὐτῷ προσβάλλειν ὄψιν (Exod. 25,37.31). <milestone unit="altref" n="3"/> διὰ τοῦτο οὔ
φησι μὴ τίκτειν τὴν Σάραν, ἀλλ’ αὐτῷ τινι μὴ τίκτειν. οὐ γάρ ἐσμεν
ἱκανοὶ δέξασθαί πω γονὰς ἀρετῆς, εἰ μὴ πρότερον ἐντύχοιμεν αὐτῆς τῇ
θεραπαινίδι· θεραπαινὶς δὲ σοφίας ἡ διὰ τῶν προπαιδευμάτων ἐγκύκλιος
 μουσική.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>ὥσπερ γάρ ἐν μὲν οἰκίαις αὔλειοι πρόκεινται κλισιάδων, ἐν <lb n="5"/>
δὲ πόλεσι τὰ προάστεια, δι’ ὧν εἴσω βαδίζειν ἔνεστιν, οὕτως καὶ
ἀρετῆς πρόκειται τὰ ἐγκύκλια· ταῦτα γὰρ ὁδός ἐστιν ἐπ’ ἐκείνην
φέρουσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
 <p>Χρὴ δ’ εἰδέναι, ὅτι τῶν μεγάλων ὑποθέσεων μεγάλα καὶ τὰ προοίμια
εἶναι συμβέβηκε. μεγίστη δὲ ὑπόθεσις ἀρετή· καὶ γὰρ περὶ μεγίστην <lb n="10"/>
ὕλην καταγίνεται, τὸν σύμπαντα ἀνθρώπων βίον. εἰκότως οὖν οὐ βραχέσι
χρήσεται προοιμίοις, ἀλλὰ γραμματικὴ, γεωμετρίᾳ, ἀστρονομία, ῥητορικῇ,
μουσικῇ, τῇ <milestone unit="altpage1" n="p. 521 M."/>  ἄλλῃ λογικῇ θεωρίᾳ πάσῃ, ὧν ἐστι σύμβολον ἡ 
 Σάρας θεραπαινὶς Ἄγαρ, ὡς ἐπιδείξομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>„εἶπε“ γάρ φησι „Σάρα πρὸς
Ἀβραάμ· ἰδοὺ συνέκλεισέ με κύριος τοῦ μὴ τίκτειν· εἴσελθε πρὸς τὴν <lb n="15"/>
παιδίσκην μου, ἵνα τεκνοποιήσῃς ἐξ αὐτῆς“ (Gen. 16,1). τὰς σωμάτων
πρὸς σώματα μίξεις καὶ ὁμιλίας ἡδονὴν ἐχούσας τὸ τέλος ὑπεξαιρετέον τοῦ
παρόντος λόγου· νοῦ γὰρ πρὸς ἀρετήν ἐστι σύνοδος ἐξ αὐτῆς ἐφιεμένου
παιδοποιεῖσθαι, εἰ δὲ μὴ δύναιτο εὐθύς, ἀλλά τοι τὴν θεραπαινίθα αὐτῆς,
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p> τὴν μέσην παιδείαν, ἐγγυᾶσθαι διδασκομένου. <milestone unit="altref" n="4"/> ἄξιον δὲ τῆς <lb n="20"/>
αἰδοῦς καταπλαγῆναι σοφίαν, ἥτις τὸ βραδὺ πρὸς γένεσιν ἢ τελέως ἄγονον
οὐκ ἠξίωσεν ἡμῖν ὀνειδίσαι, καίτοι τοῦ χρησμοῦ τἀληθὲς εἰπόντος,
ὅτι „οὐκ ἔτικτεν,“ οὐ διὰ φθόνον, ἀλλὰ διὰ τὴν ἡμῶν αὐτῶν ἀνεπιτηδειότητα·
„συνέκλεισε“ γάρ φησι μὲ κύριος τοῦ μὴ τίκτειν“, καὶ οὐκέτι
προστίθησιν „ὑμῖν“, ἵνα μὴ προφέρειν ἀτυχίαν καὶ ὀνειδίζειν ἑτέροις δοκῇ. <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 αὐτῶν Α ὄψιν GF: τὴν ὄψιν MAH τοῦτ’ F2 οὔ H2: οὖν MAH1, om. GF
2 Σάρραν codd. ἀλλ’ om. GF post, alt. τίκτειν add. τὴν Σάρραν Η
3 αὐτῆς ἐντύχ. transpos. GF ἐντύχοιμεν G (sed οι in ras.): ἐντύχομεν Α, ἐντύχωμεν
MKF 4 ἢ Α διὰ secl. Mang. 5 post μουσική add. καὶ ἡ λογικὴ
σοφισμάτων γεῦσις νεῦσις G) GF, καὶ λογική add. L2, εὕρεσις pro γεῦσις coni. Mang.
(cf. § 29) vel καὶ ἄλλη λογικὴ θεωρία (cf. § 11) αὔλειοι H: αὔλιοι ceteri
6 οὕτω GF 7 πρόκεινται HGF 7 post ὁδός add. τίς GF 8 ἄγουσ F
13 θεραπεία F πᾶσιν ὄν ἐστι Α 14 Σάρρας et Σάρρα codd. 15 με]
μοι G 16 ἴνα] εἴ πως GF τεκνοποιήσεις GF 17 πρὸς σωμάτων G
17 ὑπεξέρετε G 19 δὲ καὶ μὴ G εὐθύς] ἐξ αὐτῆς coni. Mang.
τοι] τί Α 20 δὲ om. GF 24 γάρ φησι κύριος τοῦ μὴ τίκτειν ἐμέ
GFv φησι om. MAH 25 ὑμῖν M(H1): ἡμῖν cetcri προσφέρηται
GF ἀτυχίαν καὶ ὀνειδίζειν ΜΑ: ἀδικίαν καὶ ὀνειδίζειν GF, καὶ ὀνειδίζειν
ἀτυχίαν Η</note>

<pb n="75"/>
„εἴσελθε“ οὖν φησι „πρὸς τὴν παιδίσκην μου,“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>τὴν τῶν μέσων καὶ ἐγκυκλίων ἐπιστημῶν μέσην παιδείαν, ἵνα τεκνοποιήσῃ πρότερον ἐξ
αὐτῆς“· αὖθις γὰρ δυνήσῃ καὶ τῶν πρὸς τὴν δέσποιναν ὁμιλιῶν 〈ἐπὶ〉
γενέσει παίδων γνησίων ἀπόνασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>γραμματικὴ μὲν γὰρ ἱστορίαν τὴν <lb n="5"/> παρὰ ποιηταῖς καὶ συγγραφεῦσιν ἀναδιδάξασα νόησιν καὶ πολυμάθειαν
ἐργάσεται καὶ καταφρονητικῶς ἔχειν ἀναδιδάξει τῶν ὅσα αἱ κεναὶ δόξαι
τυφοπλαστοῦσι, διὰ τὰς κακοπραγίας, αἷς τοὺς ᾀδομένους παρ’ αὐτοῖς
ἥρωάς τε καὶ ἡμιθέους λόγος ἔχει χρήσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p>μουσικὴ δὲ τὸ μὲν ἄρρυθμον ἐν] ῥυθμοῖς, τὸ δ’ ἀνάρμοστον ἁρμονίᾳ, τὸ δ’ ἀπῳδὸν καὶ
<lb n="10"/> ἐκμελὲς μέλει κατεπᾴδουσα τὸ ἀσύμφωνον εἰς συμφωνίαν ἄξει. γεωμετρία
δ’ ἰσότητος καὶ ἀναλογίας ἐμβαλλομένη τὰ σπέρματα εἰς ψυχὴν
φιλομαθῆ γλαφυρότητι συνεχοῦς θεωρίας δικαιοσύνης ζῆλον ἐμποιήσει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>ῥητορικὴ δὲ καὶ τὸν νοῦν πρὸς θεωρίαν ἀκονησαμένη καὶ πρὸς ἑρμηνείαν γυμνάσασα τὸν λόγον καὶ συγκροτήσασα λογικὸν ὄντως ἀποδείξει
<lb n="15"/> τὸν ἄνθρωπον ἐπιμεληθεῖσα τοῦ ἰδίου καὶ ἐξαιρέτου, ὃ μηδενὶ τῶν ἄλλων
ζῴων ἡ φύσις δεδώρηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>διαλεκτικὴ δὲ ἡ ῥητορικῆς ἀδελφὴ καὶ δίδυμος, ὡς εἶπόν τινες, τοὺς ἀληθεῖς τῶν ψευδῶν λόγους διακρίνουσα καὶ
τὰς τῶν σοφισμάτων πιθανότητας ἐλέγχουσα μεγάλην νόσον ψυχῆς, ἀπάτην,
ἀκέσεται. τούτοις οὖν καὶ τοῖς παραπλησίοις ἐνομιλῆσαι καὶ ἐμπρομελετῆσαι
<lb n="20"/> λυσιτελές· ἴσως γάρ, ἴσως, πολλοῖς συνέβη, διὰ τῶν
ὑπηκόων ταῖς βασιλίσιν ἀρεταῖς γνωρισθησόμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>οὐχ ὁρᾷς, ὅτι καὶ τὸ  σῶμα ἡμῶν οὐ πρότερον πεπηγυίαις  <milestone unit="altpage2" n="p. 522 M."/> καὶ πολυτελέσι χρῆται τροφαῖς,
πρὶν ἢ ταῖς ἀποικίλοις καὶ γαλακτώδεσιν ἐν ἡλικίᾳ τῇ βρεφώδει; τὸν
<note type="footnote">1 γοῦν GF φησί om. Α 2 μέσην fort. secl. τεκνοποιήσῃς L, fort.
recte (cf. § 1) 3 ἐπὶ addidi 4 γραμματικὴν Α ἱστορίας τὰς v
5 prius καὶ] τε καὶ GF ἀναδείξας G, ἀναπτύξασα conicio νόησιν] σύνεσιν
G πολυμαθίαν G 6 καὶ] καὶ ἔτι GF αἱ om. GF 7 τυφοπλαστοῦσι
AF: τυφλοπλαστοῦσι ceteri 8 τε om. GF 9 ἐν seclusi ante
ἁρμονίᾳ add. ἐν Η τὸν Η 10 ἐμμελές G1F1L2 μέλη G, μέλος AF2
Turn., βέλος L2(F1?) μέλεσι conicio ἤξει HL2 11 ἰσότης M ἐμβαλλομένη
Α: ἀμβαλομένη M, συμβαλλομένη G, in ras. F, αὐτὰ βαλλομένη Η 12 θεωρίαις
Turn. 13 ἀκονισαμένη Α 15 ὃ] ὧ G 19. 20 ἐνπροσμελετῆσαι G
22 πολυτελέσι] τελείαις coni. Mang., πολυειδέσι conicio</note>
<note type="footnote">1—4 Clem. Alex. Strom. 1 § 30 p. 333 P.: ἠξίου δὲ εἰκότως τὸν ἤδη καιρὸν ἔχοντα
προκοπῆς τῇ κοσμικῇ παιδείᾳ . . . . συνευνασθῆναι πρότερον, ὕστερον δὲ καὶ αὐτῇ προσελθόντα
κατὰ τὴν θείαν πρόνοιαν γεννῆσαι τὸν Ἰσαάκ. 17 Stoici (Zeller III 1
p. 64, de Arnim, Lebeu und Werke des Dio von Prusa p. 77).</note>

<pb n="76"/>
αὐτὸν δὴ τρόπον καὶ τῇ ψυχῇ παιδικὰς μὲν νόμισον εὐτρεπίσθαι τροφὰς
τὰ ἐγκύκλια καὶ τὰ καθ’ ἕκαστον αὐτῶν θεωρήματα, τελειοτέρας δὲ καὶ
πρεπούσας ἀνδράσιν ὡς ἀληθῶς τὰς ἀρετάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
 <p><milestone unit="altref" n="5"/> Oi δὲ πρῶτοι τῆς μέσης παιδείας χαρακτῆρες διὰ δυεῖν παρίστανται
συμβόλων, τοῦ τε γένους καὶ τοῦ ὀνόματος. γένος μέν ἐστιν <lb n="5"/>
Αἰγυπτία, καλεῖται δὲ Ἄγαρ, τοῦτο δὲ ἑρμηνευθέν ἐστι παροίκησις·
ἀνάγκη γὰρ τὸν ἐγχορεύοντα τἀς ἐγκυκλίοις θεωρίαις καὶ πολυμαθείας
ἑταῖρον ὄντα τῷ γεώδει καὶ Ἀἰγυπτίῳ προσκεκληρῶσθαι σώματι, χρῄζοντα
καὶ ὀφθαλμῶν, ὡς ἰδεῖν καὶ ἀναγνῶναι, καὶ ὤτων, ὡς προσσχεῖν
τε καὶ ἀκοῦσαι, καὶ τῶν ἄλλων αἰσθήσεων, ὡς ἕκαστον τῶν αἰσθητῶν <lb n="10"/>
 ἀναπτύξαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>δίχα γὰρ τοῦ κρίνοντος τὸ κρινόμενον οὐ πέφυκε καταλαμβάνεσθαι·
κρίνει δὲ τὸ αἰσθητὸν αἴσθησις, ὥστ’ ἀκριβωθῆναί τι τῶν
κατὰ τὸν αἰσθητὸν κόσμον, ἐν οἷς ἡ πλείων μοῖρα τοὐ φιλοσοφεῖν, οὐκ
ἐνῆν ἄνευ αἰσθήσεως. αἴσθησις δέ, τὸ σωματοειδέστερον ψυχῆς μέρος,
τῷ τῆς ὅλης ψυχῆς ἀγγείῳ προσερρίζωται, τὸ δὲ τῆς ψυχῆς ἀγγεῖον <lb n="15"/>
 Αἴγυπτος διὰ συμβόλου προσονομάζεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>χαρακτὴρ μὲν εἷς ὁ ἀπὸ τοῦ
γένους οὗτος, ὃν ἡ θεραπαινὶς ἀρετῆς ἔλαχεν· ὁ δὲ ἀπὸ τοῦ ὀνόματος
ποῖός ἐστιν, ἐπισκεψώμεθα. τὴν μέσην παιδείαν παροίκου λόγον ἔχειν
συμβέβηκεν· ἐπιστήμη μὲν γὰρ καὶ σοφία καὶ ἀρετὴ πᾶσα αὐθιγενὴς
καὶ αὐτόχθων καὶ πολῖτις ὡς ἀληθῶς ἐστι μόνη τοῦ παντός, αἱ δὲ <lb n="20"/>
ἄλλαι παιδεῖαι δευτέρων καὶ τρίτων καὶ ὑστάτων ἄθλων τυγχάνουσαι
μεθόριοι ξένων καὶ ἀστῶν εἰσιν· οὐδετέρου τε γὰρ γένους ἀκράτου καὶ
 πάλιν ἀμφοῖν κατά τινα κοινωνίαν ἐφάπτονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>πάροικος γὰρ τῷ μὲν
ἐνδιατρίβειν ἀστοῖς, τῷ δὲ μὴ κατοικεῖν ἀλλοδαποῖς ἰσοῦται· καθάπερ,
<note type="footnote">1 νόησον L2 ηὐτρεπίσθαι MAH τροφὰς εὐτρεπίσθαι εὐτρεπεῖσθαι F) GF
2 ἑκάστην GF τελειωτέρας F 4 δυοῖν Η 4. 5 συνίστανται GF
5 μέν] γάρ GF, μὲν γάρ conicio 6 δ’ GF 7 πολυμαθείας G (Mang.): πολυμαθείαις
MAF, πολυμαθίαις H 8 ἕτερον G 8. 9 χρήζονται Α 9 προσχεῖν
MA, προσέχειν FL2 12 δὲ HGF: γὰρ MA τῶν] τὸν G
13 πλείω F 14 ἐνῆν H2GF: ἄν ἣν MA(H1?) τῆς ψυχῆς L2 15 τῆς
om. G ἀγγεῖον HGF: αἴτιον MA 16 Αἴγυπτος H: αἴσθησις ceteri
6 om. G 17 θεραπὶς G 18 post ποῖος add. ἡ τίς GFL2, ποῖός τις conicio
19 πᾶς GF ἰθαγενὴς Α 20 πολίτης AGH1 δ’ GF 21 καὶ τρίτων
om. Turn. 23 πάροικοι HL1 24 αὐτοῖς Η μὴ] μόνω G ἀλλοδαπεῖς
A, ἀλλοδαπῆς G1 ἰσοῦνται HL1</note>
<note type="footnote">6 Clem. Alex. Strom. 1 31 p. 334 P.: ἑρμηνεύει δὲ ὁ Φίλων τὴν μέν Ἄγαρ παροίκησιν.
8 ibid. § 30 Αἴγυπτος δὲ ὁ κόσμος ἀλληγορεῖται.</note>

<pb n="77"/>
οἶμαι, καὶ οἱ θετοὶ παῖδες, ᾗ μὲν κληρονομοῦσι τὰ τῶν θεμένων, τοῖς
γνησίοις, ᾗ δ’ οὐ γεγέννηνται πρὸς αὐτῶν, τοῖς ὀθνείοις. ὃν δὴ λόγον
ἔχει δέσποινα μὲν πρὸς θεραπαινίδα, γυνὴ δὲ ἀστὴ πρὸς παλλακήν, τοῦτον
ἕξει τὸν λόγον ἀρετὴ Σάρρα πρὸς παιδείαν Ἄγαρ· ὥστ’ εἰκότως
<lb n="5"/> τοῦ θεωρίαν καὶ ἐπιστήμην ἐζηλωκότος, Ἀβραὰμ ὄνομα, γένοιτ’ ὅν ἡ
μὲν ἀρετή, Σάρρα, γυνή, παλλακὴ δὲ Ἄγαρ, ἡ ἐγκύκλιος μουσικὴ πᾶσα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>ᾧτινι μὲν οὖν φρόνησις ἐκ διδασκαλίας περιγίνεται, τὴν Ἄγαρ οὐκ ἄν ἀποδοκιμάζοι· πάνυ γὰρ ἀναγκαία ἡ τῶν προπαιδευμάτων κτῆσις. <milestone unit="altref" n="6"/> εἰ
δέ τις τοὺς ὑπὲρ ἀρετῆς ἄθλους ἐγνωκὼς διαπονεῖν μελέταις χρῆται
<lb n="10"/> συνεχέσιν ἀνενδότως ἔχων πρὸς ἄσκησιν, δύο μὲν ἀστάς, παλλακὰς δὲ
 τὰς ἴσας, τῶν ἀστῶν  <milestone unit="altpage2" n="p. 523 M."/> θεραπαινίδας, ἄξεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>φύσιν δὲ καὶ ἰδέαν ἔλαχεν αὐτῶν ἑκάστη διάφορον. αὐτίκα τῶν ἀστῶν ἡ μέν ἐστιν ὑγιεινοτάτη
καὶ εὐσταθεστάτη καὶ εἰρηνικωτάτη κίνησις, ἣν ἀπὸ τοῦ συμβεβηκότος
ὠνόμασε Λείαν. ἡ δὲ ἔοικεν ἀκόνῃ, καλεῖται δὲ Ῥαχήλ, πρὸς ἣν ὁ
<lb n="15"/> φίλαθλος καὶ φιλογυμναστὴς νοῦς παραθηγόμενος ὀξύνεται· ἑρμηνεύεται
δὲ ὅρασις βεβηλώσεως, οὐκ ἐπειδὴ βεβήλως ὁρᾷ, ἀλλὰ τοὐναντίον, ὅτι
τὰ ὁρατὰ καὶ αἰσθητὰ παρὰ τὴν ἀκήρατον φύσιν τῶν ἀοράτων καὶ νοητῶν
οὐκ εὐαγῆ βέβηλα δὲ εἶναι νομίζει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>τῆς γὰρ ψυχῆς ἡμῶν διμεροῦς ὑπαρχούσης καὶ τὸ μὲν, λογικὸν τὸ δὲ ἄλογον ἐχούσης, ἀρετὴν ἑκατέρῳ
<lb n="20"/> ὑπάρχειν συμβέβηκε, Λείαν μὲν τῷ λογικῷ, τῷ δὲ ἀλόγῳ Ῥαχήλ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>γυμνάζει γὰρ ἡμᾶς ἡ μὲν διὰ τῶν αἰσθήσεων καὶ τῶν τοῦ ἀλόγου μερῶν πάντων καταφρονητικῶς ἔχειν ὧν ἀλογεῖν ἄξιον, δόξης καὶ πλούτου
καὶ ἡδονῆς, ἃ περίβλεπτα καὶ περιμάχητα ὁ πολὺς καὶ ἀγελαῖος
<note type="footnote">1 ᾗ] οἱ A, εἰ G 2 ᾗ] οἱ Α, εἰ G γεγένηνται MGH1 3 θεραπαινίδα
GF: θεραπαινίδας MAH 4 ὡς F 5 ὄνομα γένοιτο in ras., post ὄνομα ras.
3 litt. H2 ὄνομα post ἄν transpos. Α γένοιτ᾿ ἄν MA: γένοιτο HF,
ἐγένοντο G 6 ἡ δέ παλλακὴ GF 7 διδασκάλων H 8 ἡ om. ΑΗ
(habet L) ἡ κτῆσις Η2L2 10 αὐτάς Α 11 ἄξεται FL2: ἕξεται ceteri
14 ὠνόμασαν H δ’ GF ἢν] ἧς coni. Mang. 15 φιλομναστὴς F
ὀξῦναι G 17 τὰ αἰσθητὰ Α 17. 18 νοητῶν in ras. H2 18 γὰρ om. G
διαμεροῦς A(F1) 19 δ’ HGF ἑκατέρω MA(H1): ἑκατέρου H2, ἑκάτερον GF
(probat Cohn) 20 ὑπάρχειν MAH: ἔχειν GF (probat Cohn) τῴ λογικῶ, τῷ δ’
ἀλόγῳ scripsi: τὸ λογικόν, τὸ δ’ ἄλογον codd. (probat Cohn), τοῦ λογικοῦ τοῦ δὲ ἀλόγου
V Ραχιήλ G 21 ἀσκήσεων coni. Mang. 21. 22 καὶ—μερῶν om. G
21 ἀλόγου Α: λόγου MHF 23 ἀπερίβλητα G ἀπεριμάχητα G 23.78,1 ὁ
πλεῖστος ἀνθρώπων GF</note>
<note type="footnote">13. 14. 78,15—17 cf. Epicurea p. 279. 280.</note>

<pb n="78"/>
ἀνθρώπων ὄχλος κρίνει δεδεκασμέναις μὲν ἀκοαῖς, δεδεκασμένῳ δὲ καὶ
 τῷ ἄλλῳ τῶν αἰσθήσεων δικαστηρίῳ·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>ἡ δὲ ἀναδιδάσκει τὴν ἀνώμαλον καὶ
τραχεῖαν ὁδὸν ἄβατον φιλαρέτοις ψυχαῖς ἐκτρέπεσθαι, λείως δὲ διὰ τῆς
 λεωφόρου βαίνειν ἄνευ πταισμάτων καὶ τῶν ἐν ποσὶν ὀλίσθων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>ἀναγ-
καίως οὖν τῆς μὲν προτέρας ἔσται θεραπαινὶς ἡ διὰ τῶν φωνητηρίων <lb n="5"/>
ὀργάνων ἑρμηνευτικὴ δύναμις καὶ ἡ λογικὴ σοφισμάτων εὕρεσις εὐστόχῳ
πιθανότητι καταγοητεύουσα, τῆς δὲ ἀναγκαῖαι τροφαί, πόσις τε καὶ βρῶ-
 σις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>ὀνόματα δὲ ἡμῖν τῶν δυεῖν θεραπαινίδων ἀνέγραψε, Ζέλφαν τε καὶ
Βάλλαν (Gen. 30,3.9). ἡ μὲν οὖν Ζέλφα μεταληφθεῖσα πορευόμενον
καλεῖται στόμα, τῆς ἑρμηνευτικῆς καὶ διεξοδικῆς σύμβολον δυνάμεως, ἡ <lb n="10"/>
δὲ Βάλλα κατάποσις, τὸ πρῶτον καὶ ἀναγκαιότατον θνητῶν ζῴων ἔρεισμα·
καταπόσει γὰρ τὰ σώματα ἡμῶν ἐνορμεῖ, καὶ τὰ τοῦ ζῆν πείσματα ἐκ
 ταύτης ὡς ἀπὸ κρηπῖδος ἐξῆπται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p>πάσαις οὖν ταῖς εἰρημέναις δυνάμε-
σιν ὁ ἀσκητὴς ἐνομιλεῖ, ταῖς μὲν ὡς ἐλευθέραις καὶ ἀσταῖς, ταῖς δὲ 
ὠς δούλαις καὶ παλλακίσιν. ἐφίεται μὲν γὰρ τῆς Λείας κινήσεως — <lb n="15"/>
λεία δὲ κίνησις ἐν μὲν σώματι γινομένη ὑγείαν, ἐν δὲ ψυχῇ καλοκἀγα-
θίαν καὶ δικαιοσύνην ἄν ἐργάσαιτο —, ῾Ραχὴλ δὲ ἀγαπᾷ πρὸς τὰ πάθη
παλαίων καὶ πρὸς ἐγκράτειαν ἀλειφόμενος καὶ τοῖς αἰσθητοῖς πᾶσιν ἀν-
 τιταττόμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<p>διττοὶ μὲν γὰρ ὠφελείας τρόποι, ἢ κατὰ ἀπόλαυσιν ἀγα-
θῶν ὠς ἐν εἰρήνῃ ἢ κατὰ ἀντίταξιν καὶ ὑφαίρεσιν κακῶν ὡς ἐν <milestone unit="altpage1" n="p. 524 M."/>  πο- 
λέμῳ. Λεία μὲν οὖν ἐστι, καθ᾿ ἣν συμβαίνει τὰ πρεσβύτερα καὶ ἡγε- <lb n="21"/>
μονεύοντα ἀγαθὰ καρποῦσθαι, ῾Ραχὴλ δέ, καθ᾿ ἣν τὰ ὡς ἂν ἐκ πολέμου
 λάφυρα. τοιαύτη μὲν ἡ πρὸς τὰς ἀστὰς συμβίωσις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>χρῄζει δὲ ὁ
ἀσκητὴς Βάλλας μέν, καταπόσεως, ἀλλὰ ὠς δούλης καὶ παλλακίδος — 
ἄνευ γὰρ τροφῆς καὶ ζωῆς οὐδ᾿ἂν τὸ εὖ ζῆν περιγένοιτο, ἐπειδὴ τὰ <lb n="25"/>
μέσα τῶν ἀμεινόνων ἀεὶ θεμέλιοι —, χρῄζει δὲ καὶ Ζέλφας, διεξοδικῆς
<note type="footnote">1 δεδασμέναις et δεδασμένω Α prius δεδεκασμένος Η1 ut vid. μὲν ἀκοαῖς bis
habet F καὶ s. s. H2 2 ἄλλω τῶν ΜΑΗ: τῶν ἄλλων GF αἰσθητηρίων 
Τurn. αἰσθητηρίων ὄχλω ἡ GF δ᾿ GF 3 ἐκτρεπέσθαι Η, ἐκτραπέσθαι v
λεῖος Α 4 πταίσματος GF 6 εὐστόχων G1F εὐστόχως G2 7 πιθανότητι
om. GF τῆς] ταῖς G post δὲ add. αἱ G, δ᾿ ἑτέρας conicio 7. 8 βρῶ-
σίς τε καὶ πόσις Η 8 δ᾿ GF δυοῖν H 10 τῆς] τὸ F 12 ἐν
ὁρμῆ Α, ἐνορμῆ G 13 κρηπίδας Α 15 τῆς om. GF λήας G
16 λήα G, Λεία v μὲν] μέσω G  γινομένη Μ: γινομένην Α, γενομένη HGF
17 ἂν ἐργάσαιτo MAH (sed ἐρ e corr. H2): ἀπειργάσατο GF ῾Ραχιὴλ G
18 alt. καὶ om. H 18. 19 ἀντιτασσόμενος F 19 μὲν om. GF 20 prius ὡς
om. H prius ἐν om. GF 21 λήα G 21. 22 εἰρηνεύοντα coni. Mang.
22 ῾Ραχιὴλ G τὰς G 24 ἀλλ᾿ GF 25 γὰρ] γὰρ καὶ GF ζωῆς] 
πόσεως coni. Mang. 26 δελφᾶς G</note>

<pb n="79"/>
ἑρμηνείας, ἵνα τὸ λογικὸν αὐτῷ διχόθεν συνερανίζηται πρὸς τελείωσιν, ἔκ
τε τῆς κατὰ διάνοιαν πηγῆς καὶ ἐκ τῆς περὶ τὸ φωνητήριον ὄργανον
ἀπορροῆς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p><milestone unit="altref" n="7"/> ἀλλ’ οὗτοι μὲν καὶ πλειόνων γυναικῶν καὶ παλλακίδων, οὐκ ἀστῶν μόνον, ἄνδρες ἐγένοντο, ὡς αἱ ἱεραὶ μηνύουσι γραφαί· τῷ
<lb n="5"/> δὲ Ἰσαὰκ οὔτε πλείους γυναῖκες οὔτε συνόλως παλλακή, μόνη δ’ ἡ κουρίδιος
ἄχρι παντὸς συνοικεῖ. διὰ τί;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>ὅτι καὶ ἡ διδακτικὴ ἀρετή, ἣν Ἀβραὰμ μέτεισι, πλειόνων δεῖται, γνησίων μὲν τῶν κατὰ φρόνησιν, νό-
θων δὲ τῶν κατὰ τὰ ἐγκύκλια προπαιδεύματα θεωρημάτων, καὶ ἡ δι’
ἀσκήσεως τελειουμένη, περὶ ἣν Ἰακὼβ ὲσπουδακέναι φαίνεται· διά πλειόνων
<lb n="10"/> γὰρ καὶ διαφερόντων αἱ ἀσκήσεις δογμάτων, ἡγουμένων ἑπομένων,
προαπαντώντων ὑστεριζόντων, πόνους τοτὲ μὲν ἐλάττους τοτὲ δὲ μεί-
ζους ἐχόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>τὸ δὲ αὐτομαθὲς γένος, οὗ κεκοινώνηκεν Ἰσαάκ, ἡ εὐπαθειῶν ἀρίστη χαρά, φύσεως ἁπλῆς καὶ ἀμιγοῦς καὶ ἀκράτου μεμοίραται,
μήτε ἀσκήσεως μήτε διδασκαλίας δεόμενον, ἐν οἶς παλλακίδων ἐπιστημῶν,
<lb n="15"/> οὐκ ἀστῶν μόνον, ἐστὶ χρεία. θεοῦ γὰρ τὸ αὐτομαθὲς καὶ αὐ-
τοδίδακτον ἄνωθεν ἀπ’ οὐρανοῦ καλὸν ὀμβρήσαντος ἀμήχανον ἦν ἔτι
δούλαις καὶ παλλακαῖς συμβιῶναι τέχναις, νόθων δογμάτων οἷα παίδων
ὀρεχθέντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>δεσποίνης γὰρ καὶ βασιλίδος ἀρετῆς 6 τούτου λαχὼν τοῦ γέρως ἀνὴρ ἀναγράφεται· καλεῖται δὲ παρά μὲν Ἕλλησιν ὑπομονή, παρὰ
<lb n="20"/> δὲ Ἑβραίοις Ῥεβέκκα. ζητεῖ γὰρ ὁ ἄπονον καὶ ἀταλαίπωρον εὑράμενος
σοφίαν δι’ εὐμοιρίαν φύσεως καὶ εὐτοκίαν ψυχῆς οὐδὲν τῶν εἰς βελ-
<note type="footnote">1 αὐτὸ V 2 περὶ om. Α 4 αἱ om. AH1 5 πλείω GF δὲ
MA 5. 6 δὲ οἰκουρίδιος Α 6 μέχρι GF καὶ om. GF διδακτὴ coni.
Potter ad. Clem. 8 προπαιδεύματα F: προπαιδευμάτων MAH, προπαιδευμένων G
θεωρημάτων ’F: θεωρήματα ceteri 9 τελουμένη Η 11 πρὸ ἁπάντων τῶν
GF, πρὸ ἁπάντων H1 prius τοτὲ] ποτέ GF 12 δ’ GF οὐ Α, post
οὗ ras. in H κεκοινώνηκεν MA: ἐκοινώνησεν HGF ἡ om. Α 14. 15 οὐ
παλλακίδων ἐπιστημῶν, ἀστῶν δέ G2 15 μόνων Η 16 καλὸν H2: τὸ
καλὸν ceteri, τέλειον ἀγαθὸν conicio 17 παλλακίσι GF 18 ὀρεχθέντων Α
19 γέρους Α ἐπιμονή GF 20 τοῖς ante Ἑβραίοις add. H ταλαίπωρον
H1 21 εὐτοκίαν] εὐγονίαν GF #x003E; τῶν conicio</note>
<note type="footnote">5 sqq. Clem. Alex. l. c. § 31 p. 334 P. : διδακτικὴν εἶναι τὴν σοφίαν, ἣν μετῆλθεν Ἀβραὰμ
.... Ἰσαὰκ δὲ τό αὐτομαθὲς ἐνδείκνυται . . . . οὗτος μιᾶς γυναικὸς ἀνὴρ τῆς Ῥεβέκκας,
ἣν ὑπομονὴν μεταφράζουσιν. πλείοσι δὲ συνέρχεσθαι ὁ Ἰακὼβ λέγεται ὡς ἄν ἀσκητὴς ἑρμηνευόμενος,
διὰ πλειόνων δὲ καὶ διαφερόντων αἱ ἀσκήσεις δογμάτων . . . . . εἴη δ’ ἄν τι
καὶ ἄλλο δηλούμενον διὰ τῶν τριῶν προπατόρων, κυρίαν εἰνὶ τὴν σφραγῖδα τῆς γνώσεως
ἐκ φύσεως καὶ μαθήσεως καὶ ἀσκήσεως συνεστῶσαν.</note>

<pb n="80"/>
 τίωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p>ἔχει γὰρ ἐν ἑτοίμῳ τέλεια τὰ τοῦ θεοῦ δῶρα χάρισι ταῖς
πρεσβυτέραις ἐπιπνευσθέντα, βούλεται δὲ καὶ εὔχεται ταῦτα ἐπιμεῖναι.
παρό μοι δοκεῖ καὶ 6 εὐεργέτης, ἵνα διαιωνίζωσιν αἱ χάριτες αὐτοῦ τῷ
λαβόντι, γυναῖκα τὴν ἐπιμονὴν ἐγγυῆσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
 <p><milestone unit="altref" n="8"/> Ἀνάμνησίς γε μὴν μνήμης τὰ δευτερεῖα φέρεται καὶ ὁ ἀναμιμνῃσκόμενος <lb n="5"/>
τοῦ μεμνημένου· ὁ μὲν <milestone unit="altpage1" n="p. 525 Μ."/>  γὰρ ἔοικε τῷ συνεχῶς ὑγιαίνοντι, 
 ὁ δὲ τῷ ἐκ νόσου ἀναλαμβάνοντι· λήθη γὰρ νόσος μνήμης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>ἀνάγκη δὲ
τὸν ὑπομνήσει χρώμενον ἐκλαθέσθαι πρότερον ὧν ἐμέμνητο. τὴν μὲν
οὖν μνήμην Ἐφραΐμ, ἑρμηνευόμενον καρποφορίαν, ὁ ἱερὸς ὀνομάζει λόγος,
τὴν δὲ ἀνάμνησιν ἐκ λήθης Μανασσῆν προσαγορεύουσιν Ἑβραῖοι. <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>ὄντως γὰρ ἡ μὲν τοῦ μεμνημένου ψυχὴ καρποφορεῖ ἃ ἔμαθεν οὐδὲν
ἀποβάλλουσα αὐτῶν, ἡ δὲ τοῦ ἀναμνήσει χρωμένου ἔξω λήθης γίνεται,
ᾗ πρὶν ὑπομνησθῆναι κατέσχητο. μνημονικῷ μὲν οὖν ἀνδρὶ ἀστὴ συμβιοῖ,
γυνή, μνήμη, ἐπιλανθανομένῳ δὲ παλλακίς, ἀνάμνησις, Σύρα τὸ
 γένος, ἀλαζὼν καὶ ὑπέραυχος· Συρία γὰρ ἑρμηνεύεται μετέωρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>τῆς δὲ <lb n="15"/>
παλλακίδος ταύτης, ἀναμνήσεως, υἱός ἐστι Μαχείρ, ὡς Ἑβραῖοι καλοῦσιν,
ὡς δὲ Ἕλληνες, πατρὸς· νομίζουσι γὰρ οἱ ἀναμιμνῃσκόμενοι τὸν
πατέρα νοῦν αἴτιον εἶναι τοῦ ὑπομνησθῆναι, καὶ οὐ λογίζονται, ὅτι ὁ
αὐτὸς οὗτος ἐχώρησέ ποτε καὶ λήθην, οὐκ ἂν δεξάμενος αὐτήν, εἰ παρ’
 αὐτὸν ἦν τὸ μεμνῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>λέγεται γάρ· „ἐγένοντο υἱοὶ Μανασσῆ, οὓς <lb n="20"/>
ἔτεκεν αὐτῷ ἡ παλλακὴ ἡ Σύρα, τὸν Μαχείρ· Μαχεὶρ δὲ ἐγέννησε τὸν
 Γαλαάδ“ (Gen. 46,20).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p>καὶ Ναχὼρ μέντοι, ὁ ἀδελφὸς Ἀβραάμ, ἔχει
δύο γυναῖκας, ἀστήν τε καὶ παλλακήν· ὄνομα δὲ τῆς μὲν ἀστῆς Μελχά,
Ῥουμὰ δὲ τῆς παλλακίδος (Gen. 22,23.24). ἀλλ’ οὐχ ἱστορικὴ γενεαλογία
ταῦτ’ ἐστὶν ἀναγραφεῖσα παρὰ τῷ σοφῷ νομοθέτῃ — μηδεὶς τοῦτ’ <lb n="25"/>
εὖ φρονῶν ὑπονοήσειεν — , ἀλλὰ πραγμάτων ψυχὴν ὠφελῆσαι δυναμέ-
<note type="footnote">1 post γάρ add. τῶν GF τὰ om. GF 2 πρεσβυτέραις] παρθένοις coni. Mang.
βλέπεται G 3 δι’ αἰωνίζωσιν H2: δι’ αἰῶνος ζῶσιν MA (H1), συνδιαιωνίζωσιν GF
4 ὑπομονὴν conicio ἐγγυῆσαι MAH: ἐγγύησιν G, ἐγγύησεν F 5 post μὴν
add. τῆ τῆς?) G, καὶ F G γὰρ om. HL1 8 ἀναμνήσει coni. Mang.
ὢν Α 9 ὁ ἱερὸς ὀνομάζει GF: ὀνομάζει 6 ἱερὸς MAH 10 δ’ GF
Μανασσῆ GF 11 οὕτως Η καρποφορίαν ἔμαθεν GF 13 ἡ Α
ἀναμνησθῆναι coni. Mang. κατέχεται Α, κατέσχη G 14 γυναικί G ἐπιλαθομένω
F θ in ras. F2), ἐπιλαβομένῳ L2 παλλακίς MA(H1): πολλάκις GF, παλλακή
H2 15 ἀλαζὸν GF ὑπέραυχον F μετέωρα scripsi: μετεωρία codd.
16 ἐστιν υἱὸς H 17 #x003E; πατρός Cohn (cf. Onomastica ed. Lag. 195,68)
18 οὐ om. H1 6 om. GF 19 ἀναδεξάμενος L2 εἰ] ἡ εἰ Α, ἀεὶ L
20 αὐτῶ Α μνησθῆναι ’ 21 παλλακὶς F alt. ἡ om. H 22 Ναὼρ
GF καίτοι Turn. 24 σαρουμὰ G2 25 ταῦτα GF</note>

<pb n="81"/>
νῶν διὰ συμβόλων ἀνάπτυξις. τὰ δ᾿ ὀνόματα μεταβαλόντες εἰς τὴν
ἡμετέραν διάλεκτον εἰσόμεθα(??)τὴν ὑπόσχεσιν ἀληθῆ. Φέρ’ οὖν ἕκαστον
αὐτῶν ἐρευνήσωμεν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p><milestone unit="altref" n="9"/> Ναχὼρ ἑρμηνεύεται φωτὸς ἀνάπαυσις, Μελχὰ δὲ βασίλισσα, Ῥουμὰ δὲ ὁρῶσά τι. τὸ μὲν οὖν φῶς ἔχειν κατὰ διάνοιαν
<lb n="5"/> ἀγαθόν, τὸ δὲ ἀναπαυόμενον καὶ ἠρεμοῦν καὶ ἀκίνητον οὐ τέλειον
ἀγαθόν· ἡσυχίᾳ μὲν γὰρ τὰ κακὰ χρῆσθαι λυσιτελές, τὰ δὲ ἀγαθὰ
κινήσει συμφέρον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>τίς γὰρ ὄνησις εὐφώνου ἡσυχάζοντος ἢ μὴ αὐλοῦντος αὐλητοῦ ἢ κιθαριστοῦ μὴ κιθαρίζοντος ἢ συνόλως τεχνίτου τὰ κατὰ
τὴν τέχνην μὴ ἐνεργοῦντος; ἡ γὰρ ἄνευ πράξεως θεωρία ψιλὴ πρὸς
<lb n="10"/> οὐδὲν ὄφελος τοῖς ἐπιστήμοσιν· οὐ γὰρ 6 παγκρατιάζειν ἢ πυκτεύειν ἢ
παλαίειν εἰδὼς ἐξαγκωνισθεὶς ἀπόναιτ’ ἄν ἀθλήσεως ἢ ὁ τὴν τοῦ τρέχειν
ἐπιστήμην ἐκμαθών, εἰ ποδαγρικῷ χρήσαιτο πάθει ἤ τινα ἄλλην
περὶ τὰς βάσεις κῆρα ἀναδέξαιτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>φῶς δὲ ψυχῆς ἡλιοειδέστατον ἐπιστήμη· καθάπερ γὰρ τὰ ὄμματα αὐγαῖς, καὶ ἡ διάνοια σοφίᾳ περιλάμπεται
 καὶ  <milestone unit="altpage2" n="p. 526 M."/> ὀξυδερκέστερα ἐμβλέπειν ἐγχριομένη καινοῖς ἀεὶ θεωρήμασιν
<lb n="16"/> ἐθίζεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>φωτὸς οὖν ἀνάπαυσις ἑρμηνεύεται Ναχὼρ εἰκότως· ᾗ μὲν γὰρ Ἀβραάμ ἐστι τοῦ σοφοῦ συγγενής, φωτὸς τοῦ κατὰ σοφίαν μετέ-
σχηκεν· ᾗ δ’ οὐ συναποδεδήμηκεν αὐτῷ τὴν ἀπὸ ἰοῦ γενομένου πρὸς
τὸ ἀγένητον καὶ τὴν ἀπὸ τοῦ κόσμου πρὸς τὸν κοσμοπλάστην ἀποδημίαν,
<lb n="20"/> χωλὴν καὶ ἀτελῆ τὴν ἐπιστήμην ἐκτήσατο, ἀναπαυομένην καὶ μέ-
νουσαν, μᾶλλον δ’ ἀνδριάντος ἀψύχου τρόπον πεπηγυῖαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>τῆς γὰρ Χαλδαϊκῆς οὐ μετανίσταται χώρας, τουτέστι τῆς περὶ ἀστρονομίαν θεωρίας
οὐ διαζεύγνυται, τὸ γενόμενον πρὸ τοῦ πεποιηκότος καὶ κόσμον πρὸ
θεοῦ τετιμηκώς, μᾶλλον δὲ τὸν κόσμον αὐτὸν θεὸν αὐτοκράτορ νομίζων,
<lb n="25"/> οὐκ αὐτοκράτορος ἔργον θεοῦ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p><milestone unit="altref" n="10"/> Μελχὰν δὲ ἄγεται γυναῖκα, οὐκ <note type="footnote">1 συμβούλων Η1 δὲ GF μεταβαλόντες MG: μεταβάλλοντες (sic) H, μεταλαβόντες
AF 2 φέρε F post οὑν add. τὴν GF 3 ἐρευνήσωμεν GF,
mg. H2: ὑπομνήσωμεν MA, ἀναμνήσωμεν H1 Ναὼρ GF μελχὶ G
4 βάσις σαρουμὰ GF, βασιλίς, Ῥουμὰ conicio 7 ἀφώνου Α 7. 8 ἡ αὐλητοῦ
μὴ αὐλοῦντος post κιθαρίζοντος transpos. GF 9 πράξεων G 10 οὐ] ὁ G
6 θὼ. G 11 ἐξαγκωνισθεὶς om. GF ἀπόναιτο GF 12 εἰ G: om.
ceteri 13 κῆρα Turn. (vel κῆρ᾿ scrib.): κήραν MAGH, κείραν F 14 τά om.
GF 14. 15 περιλαμβάνεται Η, περιλαμβάνηται L1 15 ἐμβλέπει MAH1
ἐγχρειομένη G καὶ νέοις MAH1 ἡ A ἥ Α δὲ G
γεννωμένου Α 19 ἀγέννητον AHF πρός] εἰς MA(H1) κόσμον πλαστὴν
MA (H1) 20. 21 μένουσαν] ἠρεμοῦσαν bene coni. Mang. 21 δ’ om. GFL
πεπηγυῖαν τρόπον G 23 ante prius πρὸ add. καὶ, sed rursus del. H prius
πρὸ] παρὸ Α 24. 25 τετιμηκὼς —θεοῦ in mg. supplevit L 24 αὐτῶ FL
24. 25 παντοκράτορα et παντοκράτορος coni. Mang.</note>

<pb n="82"/>
ἀνθρώπων ἢ πόλεων ἀφηγουμένην, #x003E; τύχῃ, βασιλίδα, ἀλλ’ ὁμώνυμον
αὐτὸ μόνον ἐκείνῃ. καθάπερ γὰρ τὸν οὐρανόν, ἅτε κράτιστον ὄντα τῶν
γεγονότων, βασιλέα τῶν αἰσθητῶν εἴποι τις ἂν οὐκ ἀπὸ σκοποῦ, οὕτως
καὶ τὴν περὶ αὐτὸν ἐπιστήμην, ἣν μετίασιν οἱ ἀστρονομοῦντες καὶ
 Χαλδαῖοι διαφερόντως, βασιλίδα τῶν ἐπιστημῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p>γυνὴ μὲν οὖν ἥδε <lb n="5"/>
ἀστή, παλλακὴ δὲ ἡ ἕν τι τῶν ὄντων ὁρῶσα, κἂν εἰ πάντων εὐτελέστατον
ὑπάρχοι. τῷ μὲν οὖν ἀρίστῳ γένει τὸ ἄριστον ὁρᾶν, τὸ ὄντως ὄν,
συμβέβηκεν — Ἰσραὴλ γὰρ ὁρῶν θεὸν ἑρμηνεύεται —, τῷ δὲ δευτερείων
ἐφιεμένῳ τὸ δεύτερον, τὸν αἰσθητὸν οὐρανὸν καὶ τὴν ἐν αὐτῷ
τῶν ἀστέρων ἐναρμόνιον τάξιν καὶ πάμμουσον ὡς ἀληθῶς χορείαν. <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>τρίτοι δέ εἰσιν οἱ σκεπτικοί, τῶν μὲν ἐν τῇ φύσει κρατίστων, αἰσθητῶν
τε καὶ νοητῶν, οὐκ ἐφαπτόμενοι, περὶ μικρὰ μέντοι σοφίσματα τριβόμενοι
καὶ γλισχρολογούμενοι. τούτοις ἡ ὁρῶσά τι κἄν τὸ σμικρότατον παλ-
λακὶς Ῥουμὰ συνοικεῖ μὴ δυναμένοις πρὸς τὴν τῶν ἀμεινόνων ἐλθεῖν
 ἔρευναν, ἐξ ὧν τὸν ἑαυτῶν βίον ὀνήσουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>ὥσπερ γὰρ ἐν ἰατροῖς ἡ <lb n="15"/>
λεγομένη λογιατρεία πολὺ ἧς τῶν καμνόντων ὠφελείας ἀποστατεῖ —
φαρμάκοις γὰρ καὶ χειρουργίαις καὶ διαίταις, ἀλλ’ οὐ λόγοις, αἱ νόσοι
θεραπεύονται — , οὕτω καὶ ἐν φιλοσοφίᾳ λογοπῶλαι καὶ λογοθῆραί τινες
αὐτὸ μόνον εἰσί, τὸν ἀρρωστημάτων γέμοντα βίον θεραπεύειν οὔτε ἐθέλοντες
οὔτε ἐπιτηδεύοντες, ἐκ πρώτης δὲ ἡλικίας ἄχρι γήρως ἐσχάτου <lb n="20"/>
γνωσιμαχοῦντές τε καὶ συλλαβομαχοῦντες οὐκ ἐρυθριῶσιν, <milestone unit="altpage1" n="p. 527 M."/>  ὥσπερ τῆς 
εὐδαιμονίας ἐπ’ ὀνομάτων καὶ ῥημάτων καὶ] ἀπεράντῳ καὶ ἀνηνύτῳ περιεργίᾳ
κειμένης, ἀλλ’ οὐκ ἐν τῷ τὸ ἦθος, τὴν τοῦ ἀνθρωπείου #x003E;
πηγήν, ἄμεινον καταστήσασθαι, τὰς μὲν κακίας ὑπερορίους φυγαδεύσαντα
<note type="footnote">1 ἢ om. Α ἀφηγουμένων Α ἢν add. Cohn τύχην H2 αὐτῶ
MA ἐκείνην Α ἅτε] ἅτε δὴ G, sed δ in ras. 3 οὕτως G: οὕτω ceteri
4 αὐτὴν A, αὐτοῦ coni. Mang. 7 ὑπάρχη G τὸ κράτιστον GF 8 γὰρ
om. A 11 δ’ GF τῶν μέν scripsi: μὲν τῶν MAH1GF, τῶν Η2 12 οὐκ
ἐφαπτόμενοι] σκεπτόμενοι GF σοφισμάτια AF 13 κὰν Mang.: καὶ codd.
13. 14 παλλακὴ GF 14 δυνάμενοι M τῶν om. GF 15 ἰατροῖς MHG: ἰατρικῆ
AFN 16 λογιατρεία GF: λογοϊατρεία MAHN 19 τὸν] τῶν G οὔτ᾿ GFN
20 οὔτ’ F 21 συλλαβομαχοῦντες GN: συμβαλομαχοῦντες MAH, συμβολομαχοῦντες F,
συμμαχοῦντες Turn. 22 alterum καὶ seclusi, τῇ coni. Mang. ἀπεράντων Α
22. 23 περιεργεία GH 23 τοῦ s. s. H2 ἀνθρώπου FL2N βίου add. Mang.
24 πηγὴν] ψυχήν G2 ὑπερορίας FL2</note>
<note type="footnote">15—24 ὥσπερ γὰρ — καταστήσασθαι N fol. 167r 23 Stob. Ecl. H
15 W. οἱ δὲ κατὰ Ζήνωνα τὸν Στωικὸν τροπικῶς· ἦθός ἐστι πηγὴ βίου . . .</note>

<pb n="83"/>
αὐτοῦ, τὰς δὲ ἀρετὰς εἰσοικίσαντα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p><milestone unit="altref" n="11"/> παλλακάς μέντοι ἢ] δόξας καὶ δόγματα προσίενται καὶ 01 φαῦλοι. φησὶ γοῦν ὅτι Θαμνά, ἡ παλλακὴ
Ἐλιφὰς τοῦ υἱοῦ Ἠσαῦ, ἔτεκε τῷ Ἐλιφὰς τὸν Ἀμαλήκ (Gen.
36, 12). ὢ τῆς τοῦ ἀπογόνου λαμπρᾶς δυσγενείας· ὄψει δὲ αὐτοῦ
<lb n="5"/> τὴν δυσγένειαν, ἐὰν ἀποστὰς τοῦ περὶ ἀνθρώπων ταῦτα εἰρῆσθαι νομίζειν
τὴν ψυχὴν ὥσπερ ἐξ ἀνατομῆς ἐπισκέπτῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>τὴν μὲν τοίνυν ἄλογον καὶ ἄμετρον ὁρμὴν τοῦ πάθους Ἀμαλὴκ προσαγορεύει· μεταληφθεὶς γάρ
ἐστι λαὸς ἐκλείχων· καθάπερ γὰρ ἡ τοῦ πυρὸς δύναμις τὴν παραβληθεῖσαν
ὕλην ἀναλίσκει, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὸ πάθος ἀναζέον τὰ ἐν
<lb n="10"/> ποσὶ πάντα ἐπιλιχμᾶται καὶ διαφθείρει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p>τούτου τοῦ πάθους πατὴρ Ἐλιφὰς ἀναγράφεται δεόντως· ἑρμηνεύεται γάρ· θεός με διέσπειρεν.
ἀλλ’ οὐχ ὅταν ἀνασκεδάσῃ ἢ διασπείρῃ καὶ σκορακίσῃ τὴν ψυχὴν ἀφ’
ἑαυτοῦ 6 θεός, τὸ ἄλογον εὐθὺς γεννᾶται πάθος; τὴν μὲν γὰρ ὁρατικὴν
αὐτοῦ φιλόθεον ὄντως διάνοιαν, κληματίδα εὐγενῆ, καταφυτεύει ῥίζας
<lb n="15"/> ἀποτείνων πρὸς ἀιδιότητα καὶ εὐφορίαν καρπῶν διδοὺς πρὸς κτῆσιν καὶ
ἀπόλαυσιν ἀρετῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>διὸ καὶ Μωυσῆς εὔχεται φάσκων· „εἰσαγαγὼν καταφύτευσον αὐτούς“ (Exod. 15, 17), ἵνα μὴ ἐφήμερα ἀλλ’ ἀθάνατα καὶ
μακραίωνα γένηται τὰ θεῖα βλαστήματα. τὴν δὲ ἄδικον καὶ ἄθεον ψυχὴν
φυγαδεύων ἀφ’ ἑαυτοῦ πορρωτάτω διέσπειρεν εἰς τὸν ἡδονῶν καὶ
<lb n="20"/> ἐπιθυμιῶν καὶ ἀδικημάτων χῶρον. 6 δὲ χῶρος οὗτος προσφυέστατα
ἀσεβῶν καλεῖται, οὐχ 6 μυθευόμενος ἐν Ἅιδου· καὶ γὰρ 6 πρὸς ἀδήθειαν
Ἅιδης ὁ τοῦ μοχθηροῦ βίος ἐστίν, 6 ἀλάστωρ καὶ παλαμναῖος
καὶ πάσαις ἀραῖς ἔνοχος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p><milestone unit="altref" n="12"/> ἔστι δὲ καὶ ἑτέρωθι τὸ γράμμα τοῦτο ἐστηλιτευμένον· „ἡνίκα διεμέριζεν ὁ ὕψιστος ἔθνη, ὡς διέσπειρεν υἱοὺς
<lb n="25"/> Ἀδάμ“ (Deut. 32,8), τοὺς γηίνους ἅπαντας τρόπους οὐράνιον οὐδὲν
ἀγαθὸν ἐσπουδακότας ἰδεῖν ἤλασεν, ἀοίκους καὶ ἀπόλιδας καὶ σποράδας
ὄντως ἐργασάμενος. οὐδενὶ γὰρ τῶν φαύλων οὐκ οἶκος, οὐ πόλις, οὐκ
<note type="footnote">1 εἰσοικήσαντα MA, εἰσοικίσαντι Η ἢ seclusi, ἤτοι H2 prius καὶ] ἡ GF
προίενται GF καὶ om. GF post γοῦν add. Μωσῆς GF 3 ἐλλειφὰς H
ἐλειφὰς Η 4 τοῦ om. G ὄψει] θεάση GF δ’ GF 5 ἀνθρώπου
L1v 6. 7 ἄμετρον καὶ ἄλογον F 8 ἐκλείχων] ἀναλίσκων GFL2 καὶ
ante καθάπερ add. GF γάρ om. G 9 ἀναζέσαν GF 10 ποσὶν G
ἐπιλαχμᾶται G, ἐπιλικμᾶται Α φθείρει GF, διασπείρει coni. Mang. 11 6 θεός
GF με] μου G 12 σκορπίσῃ coni. Mang. 13 6 vid. del.
γὰρ om. GF 14 post αὐτοῦ add. καὶ Η2 κλήματι GFL2 εὐγενεῖ
GF 16 Μωσῆς GF 18 μακραίωνα] πίονα GFL2 21 alt. ὁ om. GF
23 ἀρεταῖς AF γράμμα] δόγμα coni. Mang., πρᾶγμα conicio 24 ὡς om.
GF 25 γηίους G 26 εἰδέναι GF</note>

<pb n="84"/>
ἄλλο τῶν εἰς κοινωνίαν οὐδὲν διασῴζεται, ἀλλ’ ἀνίδρυτος ὢν σπείρεται,
πάντῃ φορούμενος καὶ μετανιστάμενος ἀεὶ καὶ μηδαμόθι στηριχθῆναι
 δυνάμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>γίνεται οὖν τῷ φαύλῳ ἐξ ἀστῆς μὲν κακία, τὸ δὲ πάθος ἐκ
παλλακῆς. λογισμοῦ γὰρ ἡ μὲν ὅλη ψυχὴ καθάπερ ἀστὴ σύμβιος <milestone unit="altpage1" n="p. 528 M."/>  — ψυχὴ 
δὲ ἐπίληπτος τίκτει κακίας ἡ —, ἡ δὲ τοῦ σώματος φύσις παλλακή, δι’ <lb n="5"/>
ἧς ἡ γένεσις τοῦ πάθους θεωρεῖται· ἡδονῶν γὰρ καὶ ἐπιθυμιῶν χώρα
 τὸ σῶμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>καλεῖται δὲ Θαμνά, ἧς μεταληφθέν ἐστι τοὔνομα ἔκλειψις
σαλευομένη· ἐκλείπει γὰρ καὶ ἀδυνατεῖ ἡ ψυχὴ τῷ πάθει, σάλον καὶ
κλύδωνα πολὺν ἀπὸ σώματος ἐνδεξαμένη διὰ τὸν καταρραγέντα βαρὺν
 χειμῶνα ἐξ ἀμετρίας ὁρμῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>κεφαλὴ δὲ ὡς ζῴου πάντων τῶν λεχθέντων <lb n="10"/>
μερῶν 6 γενάρχης ἐστὶν ᾿Ησαῦ, ὃς τοτὲ μὲν ποίημα, τοτὲ
δὲ δρῦς ἑρμηνεύεται, δρῦς μέν, παρόσον ἀκαμπὴς καὶ ἀνένδοτος
ἀπειθής τε καὶ σκληραύχην φύσει, συμβούλῳ χρώμενος ἀνοίᾳ, δρύινος
ὄντως, ποίημα δέ, παρόσον πλάσμ καὶ μῦθός ἐστιν 6 μετὰ ἀφροσύνης
βίος, τραγῳδίας καὶ κενοῦ κόμπου καὶ πάλιν γέλωτος καὶ κωμικῆς χλεύης <lb n="15"/>
ἀνάπλεως, ὑγιὲς ἔχων οὐδέν, κατεψευσμένος, ἐκτετοξευκὼς ἀλήθειαν, τὴν
ἄποιον καὶ ἀνείδεον καὶ ἄπλαστον φύσιν ἐν οὐδενὶ λόγω τιθέμενος, ἧς
 6 ἀσκητὴς ἐρᾷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p>μαρτυρεῖ δὲ Μωυσῆς φάσκων, ὅτι „ἦν Ἰακὼβ ἄπλαστος,
οἰκῶν οἰκίαν“ (Gen. 25,27), ὥστε 6 ἐναντίος τούτῳ ἄοικος ἄν
εἴη, πλάσματος καὶ ποιήματος καὶ μυθικῶν λήρων ἑταῖρος, μᾶλλον δὲ <lb n="20"/>
σκηνὴ καὶ μῦθος αὐτός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
 <p><milestone unit="altref" n="13"/> Ἡ μὲν δὴ λογισμοῦ φιλοθεάμονος πρὸς ἀστὰς καὶ παλλακίδας
δυνάμεις σύνοδος, ὡς οἷόν τε ἦν, εἴρηται· τὸν δ’ εἱρμὸν τοῦ λόγου
συνυφαντέον τἀκόλουθα διερευνῶντας. „ὑπήκουσε“ φησίν „᾿Αβραὰμ ἰῆς
φωνῆς Σάρρας“ (Gen. 16,2)· ἀναγκαῖον γὰρ τοῖς παραγγέλμασιν ἀρετῆς
<note type="footnote">1 ἀλλὰ G ἀίδρυτος GF διασπείρεται coni. Mang. 2 φερόμενος GFL2
μηδαμοῦ n 3 γοῦν GF ἀστὴ G ἡ κακία GFL2 5 δ’ ἐπιλήπτῳ
GF 6 γέννησις n χῶρος v 10 ἀμέτρου Η2 τῶν om. GF
10. 11 δεχθέντων GF 11 γεννάρχης H prius ποτὲ G 12 δὲ om. F μὲν
GF: μὲν γάρ MAH 12. 13 καὶ—ἀπειθἡς om. G 12 ἀνένδοτος MAH1: ἀμείλικτος
FL2 13 ἀπειθής] ἀκαμπής F ἀγνοία GF 14 μετ᾿ F, μάταιος G 15 κενοῦ
om. in lacnna Α, καινοῦ F παλιγγέλωτος Η 16 καταψευσάμενος F
18 Μωσῆς GF 19 ὥσθ’ GF post τούτῳ add. ὁ GF, ὁ &gt; conicio
ἄνοικος F 23 δυνάμει GF ἦν om. Η 24 τὰ ἀκόλουθα GF
ἐπήκουε Α 24. 25 Σάρρας τῆς φωνῆς Η, sed s. s. β΄, α΄</note>
<note type="footnote">25—85,16 N fol. 167r: ἀναγκαῖον γὰρ — κατεσβ</note>

<pb n="85"/>
τὸν μανθάνοντα πειθαρχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>οὐ πάντες δὲ πειθαρχοῦσιν, ἀλλ’ ὅσοις σφοδρὸς ἔρως ἐντέτηκεν ἐπιστήμης· ἐπεὶ καθ’ ἑκάστην σχεδὸν ἡμέραν
τά τε ἀκροατήρια καὶ τὰ θέατρα πληροῦται, διεξέρχονται δὲ ἀπνευστὶ
συνείροντες τοὺς περὶ ἀρετῆς λόγους οἱ φιλοσοφοῦντες,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>ἀλλὰ τί τῶν λεγομένων <lb n="5"/> ὄφελος; ἀντὶ γάρ τοῦ προσέχειν ἑτέρωσε τὸν νοῦν ἀποστείλαντες
οἱ μὲν πλοῦ καὶ ἐμπορίας, οἱ δὲ προσόδων καὶ γεωργίας, οἱ δὲ τιμῶν
καὶ πολιτείας, οἱ δὲ τῶν ἀφ’ ἑκάστης τέχνης καὶ ἐπιτηδεύσεως
κερδῶν, ἄλλοι δὲ τιμωρίας ἐχθρῶν, 01 δὲ τῶν ἐν ταῖς ἐρωτικαῖς ἐπιθυμίαις
ἀπολαύσεων καὶ συνόλως ἑτέρων ἕτεροι διαμέμνηνται, ὡς ἕνεκα
<lb n="10"/> τῶν ἐπιδεικνυμένων κεκωφῆσθαι, τοῖς μὲν σώμασι παρεῖναι μόνον, ταῖς
δὲ διανοίαις ἀπηλλάχθαι, εἰδώλων καὶ ἀνδριάντων διαφέρειν μηδέν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>εἰ δέ τινες καὶ προσέχουσι, τοσοῦτον χρόνον καθέζονται μόνον ἀκούοντες, ἀπαλλαγέντες δ’ οὐδενὸς τῶν εἰρημένων διαμέμνηνται, καὶ ἧκον τερφθῆναι
δι’ ἀκοῆς μᾶλλον ἢ ὠφεληθῆναι· ὥστε οὐδὲν αὐτῶν ἴσχυσεν ἡ
<lb n="15"/> ψυχὴ συλλαβεῖν καὶ κυοφορῆσαι, ἀλλ’ ἅμα τὸ κινοῦν τὴν ἡδονὴν αἴτιον
  <milestone unit="altpage2" n="p. 529 M."/> ἡσύχασε καὶ ἡ προσοχὴ κατεσβέσθη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>τρίτοι δέ εἰσιν οἷς ἔναυλα μὲν τὰ λεχθέντα ὑπηχεῖ, σοφισταὶ δὲ ἀντὶ φιλοσόφων ἀνευρίσκονται. τούτων ὁ
μὲν λόγος ἐπαινετός, 6 δὲ βίος ψεκτός ἐστι· δυνατοὶ μὲν γὰρ εἰπεῖν,
ἀδύνατοι δέ εἰσι πράττειν τὰ βέλτιστα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>μόλις οὖν ἔστιν εὑρεῖν προσεκτικὸν <lb n="20"/> καὶ μνημονικόν, τὸ πράττειν τοῦ λέγειν προτιμῶντα, ἃ δὴ μαρτυρεῖται
τῷ φιλομαθεῖ διὰ τοῦ ὑπήκουσε τῆς φωνῆς Σάρρας. οὐ γὰρ
ἀκούων ἀλλ’ ὑπακούων εἰσάγεται· τὸ δέ ἐστι τοῦ συναινεῖν καὶ πειθαρχεῖν
εὐθυβολώτατον ὄνομα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>οὐκ ἀπὸ σκοποῦ δὲ πρόσκειται τὸ „τῆς φωνῆς“, ἀλλὰ μὴ τῆς φωνούσης Σάρρας ὑπακοῦσαι. ἴδιον γὰρ τοῦ
<lb n="25"/> μανθάνοντος φωνῆς καὶ λόγων ἀκροᾶσθαι, διδάσκεται γὰρ τούτοις μόνοις·
ὁ δὲ ἀσκήσει τὸ καλὸν ἀλλὰ μὴ διδασκαλίᾳ κτώμενος οὐ τοῖς
<note type="footnote">1 δὲ om. N 2 ἐπιστήμης ἐντέτηκεν transpos. GFN 3 καὶ τὰ GFN: τά
τε MAH πληροῦνται A-FN δὲ om. GFN 5 ante ὄφελος add. ἐστὶν GF
ἑτέρωθι GFN 6 πλοίων FN εὐπορίας N 6. 7 τιμῆς N 7 τῶν] ὧν
G, τοὺς F 10 κεκωρῶσθαι coni. Mang. καὶ aute τοῖς add. Turn.
11 ἀδριάντων F διαφέροντας Turn. 12 εἰ—προσέχουσι om. Ν 13 καὶ]
ἐπεὶ coni. Mang. ἥκων Α 16 τρίτον G δ’ εἰσὶν GF 17 ὑπηχεῖ
H: ὑφηχεῖ MAG, ἠχεῖ F σοφεῖς δ’ G, σοφοὶ δ’ F ἄν εὑρίσκωνται Α
20 καὶ om. ΗGF μνημονευτικὸν Α τοῦ] τοῦτο GF 22 ἀκούων, ἀλλ’
ὑπακούων GF: ὑπακούων, ἀλλ᾿ ἀλλὰ Α) εἰσακούων MAH, εἰσακούων, ἀλλ’ ὑπακούων
coni. Mang. δ’ ἐστὶ GF 23 πρόκειται GF τὸ] τῶ Α
24 μὴ] μὴ τῶ Α φωνούσης] φωνῆς G 25. 26 μόνοις τούτοις GF
26 δὲ om. GF ἀσκητὴς G ἀλλ’ ὁ μὴ G χρώμενος GF</note>

<pb n="86"/>
λεγομένοις ἀλλὰ τοῖς λέγουσι προσέχει, μιμούμενος τὸν ἐκείνων βίον ἐν
 ταῖς κατὰ μέρος ἀνεπιλήπτιος πράξεσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p>λέγεται γὰρ ἐπὶ τοῦ Ἰακώβ,
ἡνίκα εἰς τὸν συγγενικὸν γάμον πέμπεται· „εἰσήκουσεν Ἰακὼβ τοῦ πατρὸς
καὶ τῆς μητρὸς αὐτοῦ, καὶ ἐπορεύθη εἰς τὴν Μεσοποταμίαν“
(Gen. 28,7), οὐ τῆς φωνῆς οὐδὲ τῶν λόγων — τοῦ γὰρ βίου μιμητὴν <lb n="5"/>
ἔδει τὸν ἀσκητήν, οὐκ ἀκροατὴν λόγων εἷναι· τοῦτο μὲν γὰρ ἴδιον τοῦ
διδασκομένου, ἐκεῖον δὲ τοῦ διαθλοῦντος —, ἵνα κἀνταῦθα διαφορὰν
ἀσκητοῦ καὶ μανθάνοντος καταλάβωμεν, τοῦ μὲν κοσμουμένου κατὰ τὸν
λέγοντα, τοῦ δὲ κατὰ τὸν ἐκείνου λόγον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
 <p><milestone unit="altref" n="14"/> „Λαβοῦσα“ οὖν φησι „Σάρρα ἡ γυνὴ ᾿Αβραὰμ Ἄγαρ τὴν <lb n="10"/>
Αἰγυπτίαν, τὴν ἑαυτῆς παιδίσκην, μετὰ δέκα ἔτη τοῦ οἰκῆσαι Ἀβραὰμ
ἐν γῇ Χαναὰν, ἔδωκε τῷ Ἀβραὰμ τῷ ἀνδρὶ αὐτῆς αὐτῷ γυναῖκα“
(Gen. 16,3). βάσκανον μὲν καὶ πικρὸν καὶ κακόηθες φύσει κακία,
ἥμερον δὲ καὶ κοινωνικὸν καὶ εὐμενὲς ἀρετή, πάντα τρόπον τοὺς εὐφυῶς
 ἔχοντας ὠφελεῖν ἢ δι’ αὐτῆς ἢ δι’ ἑτέρων ἐθέλουσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>νυνὶ γοῦν μήπω <lb n="15"/>
δυναμένοις ἡμῖν ἐκ φρονήσεως παιδοποιεῖσθαι τὴν ἑαυτῆς ἐγγυᾷ θεραπαινίδα,
τὴν ἐγκύκλιον, ὡς ἔφην, παιδείαν, καὶ μονονοὺ προξενεῖν καὶ
νυμφοστολεῖν ὑπομένει· αὐτὴ γὰρ λέγεται λαβοῦσα διδόναι τῷ ἀνδρὶ
 αὐτῆς γυναῖκα ταύτην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p>ἄξιον δὲ διαπορῆσαι, διὰ τί νυνὶ πάλιν γυναῖκα
τοῦ Ἀβραὰμ εἶπε τὴν Σάρραν, πολλάκις ἤδη πρότερον μεμηνυκώς· οὐ <lb n="20"/>
γὰρ μακρολογίας τὸ φαυλότατυν εἶδος, ταὐτολογίαν, ἐπιτετήδευκε. τί οὖν
λεκτέον; ἐπειδὴ μέλλει τὴν θεραπαινίδα φρονήσεως, τὴν ἐγκύκλιον παιδείαν,
ἐγγυᾶσθαι, φησὶν ὅτι οὐκ ἐξελάθετο τῶν πρὸς τὴν δέσποιναν
αὐτῆς ὁμολογιῶν, ἀλλ’ οἶδε μὲν ἐκείνην ἑαυτοῦ νόμῳ καὶ γνώμῃ γυναῖκα,
 ταύτην δὲ ἀνάγκῃ καὶ βίᾳ καιροῦ τοῦτο δὲ παντὶ συμβαίνει φιλομαθεῖ·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<p><lb n="25"/>
μάρτυς δ’ 6 πεπονθὼς γένοιτ’ ἄν ἀψευδέστατος. <milestone unit="altpage1" n="p. 530 M."/>  ἐγὼ γοῦν ἡνίκα πρῶτον 
κέντροις φιλοσοφίας πρὸς τὸν πόθον αὐτῆς ἀνηρεθίσθην, ὡμίλησα
κομιδῇ νέος ὢν μιᾷ τῶν θεραπαινίδων αὐτῆς, γραμματικῇ, καὶ ὅσα
ἐγέννησα ἐκ ταύτης, τὸ γράφειν, τὸ ἀναγινώσκειν, τὴν ἱστορίαν τῶν
<note type="footnote">1 προσέχειν Α 2 λέγει F 3 εἰς] ἐπὶ GF εἰσήκουσεν] ὑπήκουσεν
GF 3. 4 τοῦ πατρὸς καὶ τῆς μητρὸς M: τῆς μητρὸς καὶ τοῦ πατρὸς ceteri
7 ἶνα om. HL1 10 φησὶν οὗν GF 11 ι΄ M 12 ἔδωκεν Ἀβραὰμ GF
ἀνδρὶ αὐτῆς GF: αὐτῆς ἀνδρί ΜΑΗ αὐτῷ] αὐτὴν F εἰς ante γυναῖκα add.
MAH 13 κακία φύσει G 15 ὠφελεῖσθαι F prius ἡ om. HGF
αὐτῆς G1H2 νῦν GF 18 ὑπομένειν Α 18. 19 γυναῖκα ante τῷ
transpos. GF 19 νῦν GF 20 παλλακὶς Α 21 ταὐτὸ λόγιον Α
23 παρεγγυᾶσθαι F 25 φιλομαρτυρεῖ F1 26. 27 ἡνίκα πρῶτον pcst αὐτῆς
transpos. GF 27 ἀνηρεθισθῆναι G 28 τῶν] τὴν Η2</note>

<pb n="87"/>
παρὰ ποιηταῖς, ἀνέθηκα τῇ δεσποίνῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p>καὶ πάλιν ἑτέρᾳ συνελθών, γεωμετρίᾳ καὶ τοῦ κάλλους ἀγάμενος — εἶχε γὰρ συμμετρίαν καὶ ἀναλογίαν
ἐν τοῖς μέρεσι πάσι — τῶν ἐγγόνων οὐδὲν ἐνοσφισάμην, ἀλλὰ τῇ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<p>ἀστῇ φέρων ἐδωρησάμην. ἐσπούδασα καὶ τρίτῃ συνελθεῖν — ἦν δὲ <lb n="5"/> εὔρυθμος, εὐάρμοστος, ἐμμελής, μουσικὴ δὲ ἐκαλεῖτο — καὶ ἐγέννησα
ἐξ αὐτῆς διατονικὰ χρώματα καὶ ἐναρμόνια, συνημμένα, διεζευγμένα
μέλη, τῆς διὰ τεττάρων, τῆς διὰ πέντε, τῆς διὰ πασῶν συμφωνίας ἐχόμενα,
καὶ πάλιν οὐδὲν αὐτῶν ἀπεκρυψάμην, ἵνα πλουσία μοι γέν·ηται
ἡ ἀστὴ γυνή, μυρίων οἰκετῶν ὑπηρετουμένη πλήθει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>τινὲς γὰρ τοῖς <lb n="10"/> φίλτροις τῶν θεραπαινίδων δελεασθέντες ὠλιγώρησαν τῆς δεσποίνης, φιλοσοφίας,
καὶ κατεγήρασαν οἱ μὲν ἐν ποιήμασιν, οἱ δὲ ἐν γραμμαῖς, οἱ
δὲ ἐν χρωμάτων κράσεσιν, οἱ δὲ ἐν ἄλλοις μυρίοις, οὐ δυνηθέντες ἐπὶ
τὴν ἀστὴν ἀναδραμεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>ἔχει γὰρ ἑκάστη τέχνη γλαφυρό.τητας, ὁλκούς τινας δυνάμεις, ὑφ’ ὧν ἔνιοι ψυχαγωγούμενοι καταμένουσιν, ἐκλελησμένοι
<lb n="15"/> τῶν πρὸς φιλοσοφίαν ὁμολογιῶν. 6 δὲ ἐμμένων ταῖς συνθήκαις
πορίζει πάντα πανταχόθεν πρὸς τὴν ἀρέσκειαν αὐτῆς. εἰκότως οὖν τῆς
πίστεως αὐτὸν ἀγάμενος 6 ἱερὸς λόγος φησίν, ὅτι καὶ νῦν ἦν αὐτῷ
γυνὴ Σάρρα, ὅτε τὴν θεραπαινίδα πρὸς τὴν ἐκείνης ἀρέσκειαν ἠγάγετο.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>καὶ μὴν ὥσπερ τὰ ἐγκύκλια συμβάλλεται πρὸς φιλοσοφίας ἀνάληψιν, <note type="footnote">2 εἶχε MAH: εἶναι GF 3 οὐδὲν M: οὐδενὸς ceteri ἐφεισάμην GF τῇ]
τῶ AG1 4 αὐτὴ F τρίτην Α 6 post εὔρυθμος add. καὶ F 6 χρωματικὰ
ἐναρμόνια G 6. 7 χρώματα—τεττάρων, τῆς διὰ om. F 9 αὐτὴ G
ὑπηρετουμένων G 11 γραμμαῖς codd.: γραμματικῇ ex Clem. Mang. 12 κράσεσι
Η 13 γλαψυρό H, ἃς add. Η2, γλαφυροτάτας Turn., γλαφυρότητι conicio
13. 14 ὁλκούς τινας MAHL1: ἀκουστικὰς GFL2 14 καταμελοῦσι GF 14. 15 ἐκλελησμένοι
om. GF 15 πρὸς] κατὰ GF ὁμιλιῶν Α δ’ GF
16 πάντα om. G 16. 17 τῆς πίστεως αὐτὸν MA: τῆς πίστεως αὐτῶν GF, τῆς περὶ
(αὐτὴν add. Η2) πίστεως Η 17 ἣν om. GF 18 ὅτι II ἤγετο GF
μὴν] ἡ μὲν G</note>
<note type="footnote">9—13 Stoh. Flor. ed. Hense I p. 246,1. Clem. Alex. Strom. I § 29 p. 332. 333 P.: ἤδη γάρ
τοῖς φίλτροις τῶν θεραπαινίδων δελεασθέντες ὠλιγώρησαν τῆς δεσποίνης φιλοσοφίας καὶ κατεγήρασαν
οἱ μὲν αὐτῶν ἐν μουσικῇ, οἱ δὲ ἐν γεωμετρίᾳ, ἄλλοι δὲ ἐν γραμματικῇ, οἱ πλεῖστοι δὲ
ἐν ῥητορικῇ. 19—88,7 ibid. § 30: ἀλλ’ ὡς τὰ ἐγκύκλια μαθήματα συμβάλλεται
φιλοσοφίαν τὴν δέσποιναν αὐτῶν, οὕτω καὶ φιλοσοφία αὐτὴ πρὸς σοφίας κτῆσιν συνεργεῖ. ἔστι
γάρ ἡ μὲν φιλοσοφία ἐπιτήδευσις (add. σοφίας), ἡ σοφία δὲ ἐπιστήμη θείων καὶ ἀνθρωπίνων
καὶ τῶν τούτων αἰτίων. κυρία τοίνυν ἡ σοφία τῆς φιλοσοφίας ὡς ἐκείνη τῆς προπαιδείας. εἰ
γὰρ ἐγκράτειαν φιλοσοφία ἐπαγγέλλεται γλώσσης τε καὶ γαστρὸς καὶ τῶν ὑπὸ γαστέρα καὶ ἔστιν
δι'αὑτὴν αἱρετή, σεμνοτέρα φανεῖται καὶ κυριωτέρα, εἰ θεοῦ τιμῆς τε καὶ γνώσεως ἕνεκα ἐπιτηδεύοιτο.
cf. Origenis epist. ad Greyorium p. 30 (= Philocalia cap. 13,1 p. 64 Robinson).</note>

<pb n="88"/>
οὕτω καὶ φιλοσοφία πρὸς σοφίας κτῆσιν. ἔστι γὰρ φιλοσοφία ἐπιτήδευσις
σοφίας, σοφία δὲ ἐπιστήμη θείων καὶ ἀνθρωπίνων καὶ τῶν τούτων
αἰτίων. γένοιτ’ ἄν οὖν ὥσπερ ἡ ἐγκύκλιος μουσικὴ φιλοσοφίας, οὕτω
 καὶ φιλοσοφία δούλη σοφίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<p>φιλοσοφία δὲ ἐγκράτειαν μὲν γαστρός,
ἐγκράτειαν δὲ τῶν μετὰ γαστέρα, ἐγκράτειαν δὲ καὶ γλώττης ἀναδιδάσκει. <lb n="5"/>
ταῦτα λέγεται μὲν εἶναι δι’ αὑτὰ αἱρετά, σεμνότερα δὲ φαίνοιτ’ &lt;ἄν&gt;,
εἰ θεοῦ τιμῆς καὶ ἀρέσκεις ἕνεκα ἐπιτηδεύοιτο. μεμνῆσθαι οὖν δεῖ τῆς
κυρίας, ὁπότε μέλλοιμεν αὐτῆς &lt;τὰς&gt; θεραπαινίδας μνᾶσθαι· καὶ
μὲν ἄνδρες εἶναι τούτων, ὑπαρχέτω δ’ ἡμῖν ἐκείνη πρὸς ἀλήθειαν
γυνή, μὴ λεγέσθω.</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
 <p><milestone unit="altref" n="15"/> <milestone unit="altpage1" n="p. 531 M."/>  Δίδωσι δ’ οὐκ εὐθὺς εἰς τὴν Χαναναίων γῆν ἀφικομένῳ, 
ἀλλὰ μετὰ δεκαετίαν τῆς ἐκεῖ διατριβῆς. τί δὲ τοῦτ’ ἐστίν, οὐκ ἀμελῶς
ἐπισκεπτέον· ἐν ἀρχῇ μὲν τῆς γενέσεως ἡμῶν ἡ ψυχὴ συντρόφοις
τοῖς πάθεσι μόνοις χρῆται, λύπαις, ἀλγηδόσι, πτόαις, ἐπιθυμίαις, ἡδοναῖς,
ἃ διὰ τῶν αἰσθήσεων ἐπ’ αὐτὴν ἔρχεται, μήπω τοῦ λογισμοῦ <lb n="15"/>
βλέπειν δυναμένου τά τε ἀγαθὰ καὶ κακὰ καὶ ᾗ διαφέρει ταῦτα ἀλλάλων
ἀκριβοῦν, ἀλλ’ ἔτι νυστάζοντος καὶ ὡς ἐν ὕπνῳ βαθεῖ καταμεμυκότος.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<p>χρόνου δὲ προἰόντος ὅταν ἐκβαίνοντες τῆς παιδικῆς ἡλικίας μειρακιοῦσθαι
μέλλωμεν, τὸ δίδυμον στέλεχος εὐθὺς ἐκ μιᾶς, ἀρετὴ καὶ
κακία, φύεται ῥίζης· καὶ ποιούμεθα μὲν τὴν κατάληψιν ἀμφοῖν, αἱρούμεθα <lb n="20"/>
δὲ πάντως τὴν ἑτέραν, οἱ μὲν εὐφυεῖς ἀρετήν, κακίαν δ’ οἱ
 ἐναντίοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>τούτων προυποτυπωθέντων εἰδέναι χρή, ὅτι παθῶν μὲν
Αἴγυπτος σύμβολόν ἐστι, κακιῶν δὲ ἡ Χαναναίων γῆ· ὥστ’ εἰκότως
<note type="footnote">1 γὰρ] δὲ GF2 2 τῶν om. GF 3 αἰτιῶν v φιλοσοφία MA 4 ἐγκράτεια
Α 5 prius ἐγκράτεια AF post prius δέ add. καὶ GF γλώσσης GF
6 δι’ αὑτὰ αὐτὰ Α) MAH: τά αὐτὰ GF φαίνοιτ’ &lt;ἄν&gt; scripsi: φαίνοιτο
(φανεῖται Clem.) 7 ἕνεκα καὶ ἀρεσκείας transp. GF μεμνήμεθα GFL2
οὖν] μὲν οὖν L2 δεῖ om. GF 8 μέλοιμεν G τὰς addidi 8. 9 λεγόμεθα
GF 9 δὲ GF 11 δίδωσιν εὐθὺς GF 14 πτόαις MG1F1N: πτοίαις HG2F2,
om. Α 15 post αἰσθήσεων add. ἡμῶν Α μήπου G 16 τε ora. G
ἡ MA: ἢ Α, εἰ GFN 17 ἀκριβοῦντος GFN, ἀκριβοῦντες L2 ὥσπερ G
18 παιδίσκης G 19 στέλεχον M ἀρετὴ M, ἀρετῆς G 20 κακίας G
ἀμφοῖν ex αὐτοῖν corr. L 21 δὲ GFN 23 σύμβολον Αἴγυπτός transpos.
GF ὥστ’] ὥσπερ GF</note>
<note type="footnote">1—3 cf. Doxographi p. 273, 12, Cic. De fin. II 37 Tusc. IV 57 V
13. 14. 89,2. 3 cf. Epicurea fragm. 398 p. 274 (Philonis Opera I p. 56,7 sqq.).
13—22 N fol. 167v: ἐν ἀρχῇ—ἐναντίοι. 22. 23 Clcm. Alex. Strom.
p. 453 P.: παθῶν καὶ κακιῶν σύμβολον Αἴγυπτος καὶ ἡ Χανανῖτις γῆ.</note>

<pb n="89"/>
ἀναστήσας ἀπ’ Αἰγύπτου τὸν λεὼν εἰς τὴν χαναναίων εἰσάγει χώραν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>ἄνθρωπος γάρ, ὗς ἔφην, ἅμα μὲν τῇ γενέσει τὸ Αἰγύπτιον πάθος ἔλαχεν οἰκεῖν ἡδοναῖς καὶ ἀλγηδόσι προσερριζωμένος, αὖθις δ’ ἀποικίαν
στέλλεται τὴν πρὸς κακίαν, ἤδη τοῦ λογισμοῦ πρὸς τὸ ὀξυωπέστερον
<lb n="5"/> ἐπιδεδωκότος καὶ καταλαμβάνοντος μὲν ἀμφότερα, ἀγαθόν τε αὖ καὶ
κακόν, τὸ δὲ χεῖρον αἱρουμένου διὰ τὸ πολὺ μετέχειν τοῦ θνητοῦ, ᾧ
τὸ κακὸν οἰκεῖον, ἐπεὶ καὶ τοὐναντίον τῷ θείῳ, τὸ ἀγαθόν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<p><milestone unit="altref" n="16"/> ἀλλ’ αἱ μὲν φύσει πατρίδες αὗται, παιδικῆς μὲν ἡλικίας τὸ πάθος, Αἴγυπτος,
ἡβώσης δὲ κακία, ἡ Χανανῖτις. 6 δὲ ἱερὸς λόγος, καίτοι σαφῶς ἐπιστάμενος
<lb n="10"/> τὰς τοῦ θνητοῦ γένους πατρίδας ἡμῶν, ὑποτίθεται τὰ πρακτέα
καὶ συνοίσοντα παραγγέλλων μισεῖν τὰ ἔθη καὶ τὰ νόμιμα καὶ τὰ ἐπιτηδεύματα
αὐτῶν ἐν οἷς φησι· „καὶ εἶπε κύριος πρὸς Μωυσῆν λέγων·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p>λάλησον τοῖς υἱοῖς Ἰσραὴλ καὶ ἐρεῖς πρὸς αὐτούς· ἐγὼ κύριος 6 θεὸς
ὑμῶν· κατὰ τὰ ἐπιτηδεύματα γῆς Αἰγύπτου, ἐν ᾗ κατοικήσατε ἐπ’
<lb n="15"/> αὐτῆς, οὐ ποιήσετε· καὶ κατὰ τὰ ἐπιτηδεύματα γῆς Χαναάν, εἰς ἣν
ἐγὼ εἰσάγω ὑμάς ἐκεῖ, οὐ ποιήσετε· καὶ τοῖς νομίμοις αὐτῶν οὐ πορεύσεσθε·
τὰ κρίματά μου ποιήσετε, καὶ τὰ προστάγματά μου φυλάξεσθε,
πορεύεσθε ἐν αὐτοῖς· ἐγὼ κύριος 6 θεὸς ὑμῶν. καὶ φυλάξεσθε πάντα
τὰ προστάγματά μου καὶ τὰ κρίματά μου, καὶ ποιήσετε αὐτά. 6 ποιήσας
<lb n="20"/> αὐτὰ ζήσεται ἐν αὐτοῖς· ἐγὼ κύριος 6 θεὸς ὑμῶν“ (Lev. 18,1—5).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>οὐκοῦν ἡ πρὸς ἀλήθειαν ζωὴ περιπατοῦντός ἐστιν ἐν ταῖς τοῦ θεοῦ <note type="footnote">1 λαὸν Η ἄγει V 2 τὴν Αἴγυπτον Mang. 3 ἄλγεσι GF δὲ GF
6 τοῦ θνητοῦ GFL2: τούτου MAHL1 7 τὸ θεῖον G 8 φύσεως H παιδίσκης
GF 9 κακία F(?) H2L1: κακίας MAGH1L2 χανανίτης FH δ’ GF
σάφος F 10 ἡμῖν H 11 ἔθη MA: ἔθνη GFH 12 Μωυσῆν Α: Μωσῆν ceteri
λέγων MAH, τῶ λέγειν GF 13 ἐρεῖ GF 14 ἡμῶν G γῆς ex LXX et Clem.
scripsi: τῆς MAH, αὐτῆς L, om. GF κατοικήσατε MAGL2: ἐκατοικήσατε HL1, κατοικήσετε
F, κατῳκήσατε v (Clem.) 14. 15 ἐπ’ αὐτῆς MAH: ἐν αὐτὴ GF (Clem.)
15. 16 καὶ κατά τὰ—ποιήσετε om. Η, in mg. add. L, lin. 17 post ποιήσετε falso inserit
V 15 γῆς HGF: τῆς MA 16. 17 καὶ τοῖς νομίμοις—μου ποιήσετε om.
GF 17. 18 φυλάξασθε καὶ πορεύεσθαι G 18 ἐγώ] ὅτι ἐγὼ (iF 6 om. F
18—20 καὶ φυλάξεσθε—ὑμῶν om. F 18 φυλάξεσθε M: φυλάξασθε
19 καὶ τὰ κρίματά μου om. Clem. αὐτά om. Α 20 post αὐτὰ ex LXX et
Clem. vid. add. ἄνθρωπος post ὑμῶν add. καὶ φυλάξασθε πάντα τά προστάγματά
μου καὶ τά κρίματά μου GH 21 περιπατοῦντός scripsi: περὶ παντός codd., περίπατος
Markland ἐστι καὶ ἐν G τοῦ om. H</note>
<note type="footnote">12—20 locum biblicum ex Philone sumpsit Clem. Alex. ibid. § 46, iiui praeter
supra adnotatas cum nostro textu consentit.</note>

<pb n="90"/>
κρίσεσι καὶ προστάξεσιν, <milestone unit="altpage1" n="p. 532 M."/>  ὥστε θάνατος ἂν εἴη τὰ τῶν ἀθέων ἐπιτηδεύματα. 
τινὰ δὲ ἀθεώρητα πάθους καὶ κακιῶν ἐστιν, ἐξ ὧν τὰ ἀσεβῶν
 καὶ ἀνοσιουργῶν πλήθη φύεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<p>μετὰ δεκαετίαν οὖν τῆς πρὸς
Χαναναίους μετοικίας ἀξόμεθα τὴν Ἄγαρ, ἐπειδήπερ εὐθὺς μὲν γενόμενοι
λογικοὶ τῆς φύσει βλαβεράς ἀμαθίας καὶ ἀπαιδευσίας μεταποιούμεθα, <lb n="5"/>
χρόνῳ δ’ ὕστερον καὶ ἐν ἀριθμῷ τελείῳ, δεκάδι, νομίμου παιδείας τῆς
ὠφελεῖν δυναμένης εἰς ἐπιθυμίαν ἐρχόμεθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
 <p><milestone unit="altref" n="17"/> Τὸν δὲ περὶ δεκάδος λόγον ἐπιμελῶς μὲν ἠκρίβωσαν μουσικῶν
παῖδες, ὕμνησε δὲ οὐ μτρίως 6 ἱερώτατος Μωυσῆς, ἀναθεὶς αὐτῇ
τὰ κάλλιστα, τὰς ἀρχάς, τὰς ἀπαρχάς, τὰ τῶν ἱερέων ἐνδελεχῆ δῶρα, <lb n="10"/>
τὴν τοῦ Πάσχα διατήρησιν, τὸν ἱλασμόν, τὴν διὰ πεντηκονταετίας ἄφεσίν
τε καὶ εἰς τὰς ἀρχαίας λήξεις ἐπάνοδον, τὴν κατασκευὴν τῆς ἀδιαλύτου
 σκηνῆς, ἄλλα μυρία, ὧν μακρὸν ἂν εἴη μεμνῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p>τὰ δὲ καίρια οὐ
παρετέον. αὐτίκα τὸν Νῶε ·ἡμῖν — πρῶτος δ’ οὗτος δίκαιος ἐν ταῖς
ἱεραῖς ἀνερρήθη γραφαῖς — ἀπὸ τοῦ διαπλασθέντος ἐκ γῆς εἰσάγει <lb n="15"/>
δέκατον, οὐκ ἐνιαυτῶν πλῆθος παραστήσαι βουλόμενος, ἀλλὰ διδάξαι
σαφῶς, ὅτι ὥσπερ δεκὰς ἀριθμῶν τῶν ἀπὸ μονάδος ἐστὶ πέρας τελειότατον,
οὕτω τὸ δίκαιον ἐν ψυχῇ τέλειον καὶ πέρας ὄντως τῶν κατὰ τὸν
 βίον πράξεων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>τὴν μὲν γὰρ πολλαπλασιαζομένην ἐφ’ ἑαυτὴν τριάδα
πρὸς ἐνάτου γένεσιν ἀριθμοῦ πολεμιωτάτην ἐξεῖπον οἱ χρησμοί, τὴν δὲ <lb n="20"/>
ἐπιβεβηκυῖαν μονάδα πρὸς ἐκπλήρωσιν δεκάδος ὡς φῆν ἀπεδέξαντο.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<p>σημεῖον δέ· τὰς ἐννέα τῶν βασιλέων ἀρχάς, ἡνίκα ἡ ἐμφύλιος ἀνερριπίσθη
στάσις, τῶν τεττάρων παθῶν πρὸς τὰς πέντε αἰσθήσεις κονισαμένων
καὶ πόρθησιν καὶ κατασκαφὴν κινδυνευούσης τρόπον πόλεως τῆς
ὅλης ἀναδέχεσθαι ψυχῆς, ἐκστρατεύσας 6 σοφὸς Ἀβραὰμ κατέλυσε δέκατος <lb n="25"/>
 ἐπιφανείς (Gen. 14).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<p>οὗτος ἀντὶ χειμῶνος γαλήνην καὶ ὑγείαν
ἀντὶ νόσου καὶ ζωήν, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἀντὶ θανάτου παρεσκεύασε,
<note type="footnote">2 ἅτινα δὴ coni. Markland τινὲς δὲ εὐπαράδεκτοι conicio 2 ἐστιν MAH:
εἰσιν GF, fort. recte, cf. ad lin. 2 3 πλήθη] εἰσι πλήθη καὶ F, πλήθη καὶ L2
4 ἀξόμεθα F: ἐξώμεθα Η2, ἀρξώμεθα MA (H1), ἀξιώμεθα G 5 τῆς] τῆ GF
6 νομίμου Mang.: νομίμῳ ΜΑΗ, νομίμως GF 9 δ’ Η ὁ] καὶ 6 F Μωσῆς
GFH αὐτὴ H2: αὐτῶ ceteri 10 ἀρχάς M: εὐχάς ceteri; de locis
biblicis, quos respicit, v. infra 12 τε om. GF διαλυτοῦ F 13 μνησθῆναι
(GF οὐ om. H1 14 παρετέον scripsi: παραιτέον Α, παρεατέον MGFL2,
παριτέον HL1 16 ἐπιστῆσαι H 18 τέλειον 〈ἀγαθὸν〉 conicio 18 τόν]
τῶν G 20 έννάτου AFH δ’ GF 23 τεττάρων GF: τεσσάρων MAH
23. 24 ἐγκονισμένων Mang. 24 alterum καὶ] εἰς G 25 ὅλης GFH2: αὐλῆς
MA(H1), ἁλούσης conicio ἀναδεδέχθαι GF 27 παρασκευάσαι GF</note>

<pb n="91"/>
τοῦ νικηφόρου θεοῦ τροπαιοφόρον αὐτὸν ἀναδείξαντος, ᾧ καὶ τὰς δεκάτας
χαριστήρια τῆς νίκης ἀνατίθησι (Gen. 14,20).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>καὶ παντὸς μέντοι τοῦ ἐλθόντος „ὑπὸ τὴν ῥάβδον,“ λέγω δὲ τὴν παιδείαν, ἡμέρου καὶ τιθασοῦ
θρέμματος τὸ δέκατον ἀποκρίνεται, νόμου προστάξει γινόμενον
<lb n="5"/> „ἅγιον” (Lev. 27,32), ἵν’ ἐκ πολλῶν διδασκώμεθα τὴν δεκάδος
θεὸν οἰκειότητα καὶ τὴν τοῦ ἐννέα ἀριθμοῦ πρὸς τὸ θνητὸν ἡμῶν γένος.
 </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p><milestone unit="altref" n="18"/> ἀλλὰ γὰρ οὐκ ἀπὸ ζῴων  <milestone unit="altpage2" n="p. 533 M."/> μόνον ἀπάρχεσθαι δεκάτας, ἀλλὰ καὶ ἀπὸ τῶν ὅσα ἐκ γῆς βλαστάνει διείρηται. „πᾶσα” γάρ φησι
τῆς γῆς ἀπὸ τοῦ σπέρματος καὶ τοῦ καρποῦ τοῦ ξυλίνου ἐστὶν ἅγιον τῷ
<lb n="10"/> κυρίῳ· καὶ πᾶσα δεκάτη βοῶν καὶ προβάτων, καὶ πᾶν 8 ἄν διέλθῃ ἐν
τῷ ἀριθμῷ ὑπὸ τὴν ῥάβδον, τὸ δέκατον ἔσται ἅγιον τῷ κυρίῳ“
(Lev. 27,30.32).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<p>ὁρᾷς ὅτι καὶ ἀπὸ τοῦ περὶ ἡμᾶς ὄγκου σωματικοῦ, ὃς γεώδης καὶ ξύλινος ὄντως ἐστίν, οἴεται δεῖν ἀπάρχεσθαί; ἡ γὰρ ζωὴ
καὶ διαμονὴ καὶ αὔξησις καὶ ὑγίεια αὐτῷ θείᾳ γίνεται χάριτι. ὁρᾶς δ’
<lb n="15"/> ὅτι καὶ ἀπὸ τῶν ἐν ἡμῖν αὐτοῖς ζῴων ἀλόγων — ταῦτα δ’ εἰσὶν αἰ-
σθήσεις — πάλιν ἀπάρχεσθαι διείρηται; τὸ γὰρ ὁρᾶν καὶ ἀκούειν καὶ
ὀσφραίνεσθαι καὶ γεύεσθαι, ἔτι δὲ ἅπτεσθαι δωρεαὶ θεῖαι, ὑπὲρ ὧν εὐχαριστητέον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
<p>ἀλλὰ γὰρ οὐ μόνον ἐπὶ τοῖς ξυλίνοις καὶ γηίνοις σώματος ὄγκοις οὐδ’ ἐπ’ ἀλόγοις ζῴοις, ταῖς αἰσθήσεσι, τὸν εὐεργέτην ἐπαινεῖν
<lb n="20"/> διδασκόμεθα, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τῷ νῷ, ὅς κυρίως εἰπεῖν ἄνθρωπός ἐστιν ἐν
ἀνθρώπῳ, κρείττων ἐν χείρονι καὶ ἀθάνατος ἐν θνητῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<p>διὰ τοῦτο οἶμαι τὰ πρωτότοκα καθιέρωσε πάντα, τὴν δεκάτην, λέγω Λευιτικὴν
φυλήν, ἀντικαταλλαξάμενος πρὸς διατήρησιν καὶ φυλακὴν ὁσιότητος καὶ
εὐσεβείας καὶ λειτουργιῶν, αἳ πρὸς τὴν τοῦ θεοῦ τιμὴν ἀναφέρονται.
<lb n="25"/> τὸ γὰρ πρῶτον καὶ ἄριστον ἐν ἡμῖν αὐτοῖς 6 λογισμός ἐστι, καὶ ἄξιον
<note type="footnote">1. 2 δεκάδας GF 2 μέντοι HGF: μὲν MA 3. 4 τιθασσοῦ v 4 θρέμματος
MAH: πράγματος GF, mg. H 6 τοῦ om. GF ἐννέα ΜΑ(Η1): ἐννάτου
GFH2 8 ἐκ γῆς MAH: γῆς G, γῆ F διήρηται AG 9 ἄγιόν ἐστι GF
10 ἄν] ἐὰν GF 11 ἐστὶν GF 12 περὶ om. GF σωματικὸν G
13 ὃς] ὡς Α(Η1) 14 primum καὶ MAF: καὶ ἡ G(?)H ὑγίεια H: ὑγεία ceteri
θείᾳ om. Α δ’ om. v 15. 16 δ’ ἐστὶν αἴσθησις GF
&lt;αἱ&gt; αἰσθήσεις conicio 16 διήρηται AG 16. 17 ἀκούειν ὀσφραίνεσθαί τε
GF 17 δὲ GF: τε MAH 17. 18 εὐχαριστέον F 18. 19 σώματος
ὄγκοις scripsi: σωματικοῖς codd.; σωματικοῖς 〈ὄγκοις〉 coni. Mang. 20 εἰπεῖν
GF: om. MAH ἐν om. F 21 κρείττω F καὶ om. H
22 δεκάτην] ἀπαρχὴν coni. Mang. λόγω GF, ante λέγω add., sed rursus del.
δέ H λέγω &lt;δὲ&gt; bene coni. Mang. 24 αἲ] d GF 25 post ἡμῖν
εἶναι λέγεται, sed rursus del. Η 6 s. s. Η2, om. Α ἐστιν G, om. Η1
post καὶ ras. in H</note>

<pb n="92"/>
τὰς συνέσεως καὶ ἀγχινοίας καταλήψεως τε καὶ φρονήσεως καὶ τῶν
ἄλλων δυνάμεων, ὅσαι περὶ αὐτόν εἰσιν, ἀπαρχὰς ἀντιθέναι θεῷ τῷ
 τὴν εὐφορίαν τοῦ διανοεῖσθαι παρασχόντι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>ἐνθένδε ὁ μὲν ἀσκητικὸς
ὁρμηθεὶς εὐχόμενος εἶπε· „πάντων ὧν ἄν μοι δῷς, δεκάτην ἀποδεκατώ
σοί“ (Gen. 28,22), 6 δὲ χρησμὸς 6 μετὰ τὰς ἐπινικίους εὐχὰς <lb n="5"/>
ἀναγραφείς, ἃς 6 τὴν αὐτομαθῆ καὶ αὐτοδίδακτον λαχὼν ἱερωσύνην
ποιεῖται Μελχισεδέκ, ἔδωκε γὰρ αὐτῷ“ φησίν „δεκάτην ἀπὸ πάντων“
(Gen. 14,20), ἀπὸ τῶν κατ’ αἴθησιν τὸ καλῶς αἰσθάνεσθαι, ἀπὸ τῶν κατὰ
 λόγον τὸ εὖ λέγειν, ἀπὸ τῶν κατὰ νοῦν τὸ εὖ διανοεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<p>παγκάλως
οὖν καὶ ἀναγκαίως ἅμα ἐν εἴδει παραδιηγήματος, ἡνίκα τῆς οὐρανίου <lb n="10"/>
καὶ θείας τροφῆς τὸ μνημεῖον ἐν στάμνῳ χρυσῷ καθιεροῦτο, φησὶν
ὡς ἄρα „τὸ γομὸρ τὸ δέκατον τῶν τριῶν μέτρων ἦν“ (Exod. 16,36).
ἐν ἡμῖν γὰρ αὐτοῖς τρία μέτρα εἶναι δοκεῖ, αἴσθησις, λόγος, νοῦς·
αἰσθητῶν μὲν αἴσθησις, ὀνομάτων δὲ καὶ ῥημάτων καὶ τῶν λεγομένων
 6 λόγος, νοητῶν δὲ νοῦς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>ἀφ’ ἑκάστου δὴ τῶν τριῶν μέτρων <lb n="15"/>
τούτων ἀπαρκτέον ὥσπερ τινὰ ἱερὰν δεκάτην, ἵνα καὶ τὸ λέγειν καὶ τὸ
αἰσθάνεσθαι καὶ τὸ καταλαμβάνειν ἀνυπαιτίως καὶ ὑγιεινῶς κατὰ θεὸν
ἐξετάζηται. τὸ γὰρ ἀληθινὸν καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 534 M."/>  δίκαιον μέτρον τοῦτ᾿ ἐστί, τὰ δὲ 
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p> καθ' ἡμάς ψευδῆ τε καὶ ἄδικα. <milestone unit="altref" n="19"/> εἰκότως οὖν καὶ ἐπὶ τῶν
θυσιῶν τὸ μὲν δέκατον τοῦ μέτρου ἰῆς σεμιδάλεως τοῖς ἱερείοις ἐπὶ τὸν <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 τἀς corr. ex τῆς Η 2 αὐτῶν AGF 3 ἀσκητικὸς MA: ἀσκητὴς HGF
4 εἶπε] εἶπε καὶ GF 7 γὰρ vid. secl. φησιν αὐτῶ GF 8 ἀπὸ τῶν om.
MH1, ἀπὸ om. Α Turn. 9 alterum εὖ om. M 10 παραδείγματος F2
11 μνημόσυνον e Clem. Mang. 12 τὸ δέκατον GF (Clem.): δέκατον MAH
14. 15 τῶν τοῦ λόγου μερῶν conicio 15 6 seduderem, nisi Clem. haberet
15 μέτρων om. GF 16 ὥσπερ τινὰ ἱερὰν Gv: ὥσπερ τινὰ MAHL1, ὥστ’ ἄν ἱερὰν
FL2 17 ὑγιῶς GF 18 τοῦτό ἐστι Α δέ] γὰρ GF</note>
<note type="footnote">10—15 Clem. Alex. Strom. II § 50 p. 4-55 P.: ἡνίκα γοῦν τῆς οὐρανίου καὶ θείς
τὸ μνημόσυνον ἐν στάμνῳ χρυσῷ καθιεροῦσθαι προσετάττετο, „τὸ γόμορ“ φησί „τὸ δέκατον
τῶν τριῶν μέτρων ἦν“. ἐν ἡμῖν γὰρ αὐτοῖς τρία μέτρα, τρία κριτήρια μηνύεται, αἴσθησις
μὲν αἰσθητῶν, λεγομένων δὲ ὀνομάτων καὶ ῥημάτων 6 λόγος, νοητῶν δὲ νοῦς.
19—93,14 ibid. § 51 χρὴ δέ ὡς ἔπος εἰπεῖν τῶν ἄλλων πάντων ὑπεραναβαίνοντας ἐπὶ τὸν
νοῦν ἵστασθαι, ὥσπερ ἀμέλει κἀν τῴ κόσμῳ τὰς ἐννέα μοίρας ὑπερπηδήσαντας, πρώτην μέν
τὴν διὰ τῶν τεσσάρων στοιχείων ἐν μιᾷ χώρᾳ τιθεμένων διὰ τὴν ἴσην τροπήν, ἔπειτα δὲ
τὰς ἑπτὰ τὰς πλανωμένας τήν τε ἀπλανῆ ἐνάτην ἐπὶ τὸν τέλειον ἀριθμὸν τὸν ὑπεράνω
τῶν ἐννέα ἐννέα Potter e Philone pro θεῶν, Mang. αἰσθητῶν), τὴν δὲ (δὲ vid. del., δὴ
Lowth) δεκάτην μοῖραν, ἐπὶ τὴν γνῶσιν ἀφικνεῖσθαι τοῦ θεοῦ, συνελόντι φάναι μετά τὴν
κτίσιν τὸν ποιητὴν ἐπιποθοῦντας. διὰ τοῦτο αἰ δεκάται τοῦ τε οἶφι τῶν τε ἱερείων τῷ
θεῷ προσεκομίζοντο.</note>

<pb n="93"/>
βωμὸν συνανενεχθήσεται (Exod. 29,40), ὁ δὲ ἔνατος ἀριθμός, τὸ λείψανον
τοῦ δεκάτου, παρ’ ἡμῖν αὐτοῖς παραμενεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<p>τούτοις συνᾴδει καὶ ἡ τῶν ἱερέων ἐνδελεχὴς θυσία· τὸ γάρ δέκατον τὸ τοῦ οἶφι σεμιδάλεως
ἀεὶ διείρηται προσφέρειν αὐτοῖς (Lev. 6,20). ἔμαθον γὰρ τὸν ἔνατον
<lb n="5"/> ὑπερβαίνοντες αἰσθητὸν δοκήσει θεὸν τὸν δέκατον καὶ μόνον ὄντα ἀψευδῶς
προσκυνεῖν., ἐννέα γὰρ 6 κόσμος ἔλαχε μοίρας,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>ἐν οὐρανῷ μὲν ὀκτώ, τήν τε ἀπλανῆ καὶ ἑπτὰ τὰς πεπλανημένας ἐν τάξεσι φερομένας
ταῖς αὐταῖς, ἐνάτην δὲ γῆν σὺν ὕδατι καὶ ἀέρι· τούτων γὰρ μία συγγένεια
τροπὰς καὶ μεταβολὰς παντοίας δεχομένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
<p>οἱ μὲν οὗν πολλοὶ <lb n="10"/> τὰς ἐννέα ταύτας μοίρας καὶ ‘τὸν παγέντα κόσμον ἐξ αὐτῶν ἐτίμησαν,
ὁ δὲ τέλειος τὸν ὑπεράνω τῶν ἐννέα, δημιουργὸν αὐτῶν, δέκατον θεὸν·
ὅλον γὰρ ὑπερκύψας τὸ ἔργον ἐπόθει τὸν τεχνίτην, καὶ ἱκέτης καὶ θεραπευτὴς
ἐσπούδαζεν αὐτοῦ γενέσθαι· διὰ τοῦτο δεκάτην ἐνδελεχῆ τῷ
δεκάτῳ καὶ μόνῳ καὶ αἰωνίῳ 6 ἱερεὺς ἀνατίθησι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>τοῦτ’ ἐστὶ κυρίως <lb n="15"/> εἰπεῖν τὸ ψυχικὸν Πάσχα, ἡ &lt;ἀπὸ&gt; παντὸς πάθους καὶ παντὸς
διάβασις πρὸς τὸ δέκατον, ὃ δὴ νοητόν ἐστι καὶ θεῖον· λέγεται
γάρ· „δεκάτῃ τοῦ μηνὸς τούτου λάβέτωσαν ἕκαστος πρόβατον κατ᾿
οἰκίαν“ (Exod. 12, 3), ἵνα ἀπὸ τῆς δεκάτης τῷ δεκάτῳ καθιερωθῇ τὰ
θύματα διατηρηθέντα ἐν τῇ ψυχῇ κατὰ δύο μοίρας ἐκ τριῶν πεφωτισμένῃ,
<lb n="20"/> μέχρις ἄν ὅλη δι’ ὅλων γενομένη φέγγος οὐράνιον, οἷα πλησι-
φαὴς σελήνη κατὰ δευτέρας ἑβδομάδος παραύξησιν, μὴ μόνον φυλάττειν
ἀλλὰ καὶ ἱερουργεῖν ἤδη δύνηται τὰς ἀσινεῖς καὶ ἀμώμους προκο-
πάς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>τοῦτ᾿ ἐστὶν ἱλασμός — καὶ γὰρ οὗτος δεκάτῃ τοῦ μηνὸς βεβαι- <note type="footnote">1 συναπενεχθήσεται Α, συναπενεγχθήσεται Η ἔννατος AHF 2 παραμενεῖ
MAHL1: καταμένει GFL2 τούτω GF 3 ἡ om. Α δέκατον]
ὂν ex corr. Η2 alt. τὸ om. F τοῦ om. AHL1 οἶφι FL2: οἰφὶ G,
ὕφι HL1, ὑφὴ MA 4 ἀεὶ om. GF διήρηται AG ἔννατον AHF
5 δοκήσει — δέκατον om. G 7 ἑπτὰ om. Turn., post τὰς add. Mang.
8 ἐννάτην AFH γῆν σὺν scripsi: τὴν σὺν FL2, τὴν ἐν ceteri 9 ἐπιδεχομένων
GF 11 τόν] τῶν Α δημιουργῶν Α θεὸν δέκατον Η
12 οἰκέτης A 15 ἢ F ἀπὸ add. Mang., om. etiam. Clem. πάθος F
17 ante δεκάτη add. τῆ in mg. Η2 τούτου GF: τοῦ δεκάτου MAH2, δεκάτου H1
18 ἶν’ GF 19 τῇ om. GF 19. 20 πεφωτισμένη] ἡ e corr. 2
21 δευτέραν HL1 22 δύνηται e corr. Η 23 τοῦτ’ ἐστὶν ἱλασμός (vel ταὐτὸ
καὶ περὶ ἱλασμοῦ) Mang. : τουτέστιν ἱλασμούς codd. 23. 94,1 βεβαιοῦνται Α</note>
<note type="footnote">15. 16 ibid.: καὶ ἡ τοῦ Πάσχα ἑορτὴ ἀπό δεκάτης ἤρχετο παντὸς πάθους καὶ παντὸς αἰσθητοῦ
διάβασις οὖσα.</note>

<pb n="94"/>
οῦται (Lev. 23,27), τὸν δέκατον ἱκετευούσης θεὸν ψυχῆς καὶ τὴν ταπεινότητα
καὶ οὐδένειαν τοῦ γενητοῦ περίνοιαν λογισμοῦ πεποιθυίας καὶ
τὰς ἐν ἅπασι τοῖς καλοῖς ὑπερβολὰς καὶ ἀκρότητας τοῦ ἀγενήτου δεδι-
δαγμένης. ἵλεως οὖν καὶ ἄνευ ἱκετείας ἵλεως εὐθὺς γίνεται τοῖς ἑαυ-
τοὺς κακοῦσι καὶ συστέλλουσι καὶ μὴ καυχήσει καἰ οἰήσει φυσωμένοις —, <lb n="5"/>
 τοῦτ’ ἐστὶν ἄφεσις (Lev. 25,9 sqq.),</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p>τοῦτ’ ἐλευθερία παντελὴς ψυχῆς
ὃν ἐπλανήθη τε πλάνον ἀποσειομένης καὶ πρὸς τὴν ἀπλανῆ φύσιν μεθορμιζομένης
καὶ ἐπὶ τοὺς κλήρους ἐπανιούσης, οὓς ἔλαχεν, ἡνίκα λαμ-
πρὸν I ἔπνει καὶ τοὺς περὶ τῶν καλῶν πόνους ἤθλει. τότε γὰρ αὐτὴν <note type="marginal">p. 535 M.</note>
τῶν ἄθλων ἀγάμενος 6 ἱερὸς λόγος ἐτίμησε. γέρας ἐξαίρετον δούς, <lb n="10"/>
 κλῆρον ἀθάνατον, τὴν ἐν ἀφθάρτῳ γένει τάξιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p>τοῦτο καὶ Ἀβραὰμ ὁ
σοφὸς ἱκετεύει, μελλούσης ἐμπίπρασθαι λόγῳ μὲν τῆς Σοδομίτιδος γῆς,
ἔργῳ δὲ τῆς ἐστειρωμένης τὰ καλὰ καὶ τυφλῆς τὸν λογισμὸν ψυχῆς,
ἵν᾿, ἐὰν εὑρεθῇ τὸ δικαιοσύνης μνημεῖον, ἡ δεκάς, ἐν αὐτὴ, τύχῃ
τινὸς ἀμνηστίας (Gen. 18, 32)· ἄρχεται μὲν οὖν τῆς ἱκεσίας ἀπὸ τοῦ <lb n="15"/>
τῆς ἀφέσεως ἀριθμοῦ, πεντηκοντάδος, λήγει δὲ εἰς δεκάδα, τὴν τελευταίαν
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p> ἀπολύτρωσιν. <milestone unit="altref" n="20"/> ἀφ’ οὗ μοι δοκεῖ καὶ Μωυσῆς μετὰ τὴν
χιλιάρχων καὶ ἑκατοντάρχων καὶ πεντηκοντάρχων αἵρεσιν ἐπὶ πᾶσι
δεκαδάρχους χειροτονεῖν (Exod. 18,25), ἵν᾿, εἰ μὴ δύναιτο διὰ
πρεσβυτέρων τάξεων βελτιοῦσθαι 6 νοῦς, ἀλλά τοι διὰ τῶν ὑστάτων <lb n="20"/>
 καθαίρηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>πάγκαλον δὲ δόγμα καὶ 6 τοῦ φιλομαθοῦς παῖς ἔμαθεν,
ἡνίκα τὴν θαυμαστὴν ἐκείνην ἐπρέσβευε πρεσβείαν, αὐτομαθεῖ σοφῷ
προξενῶν οἰκειοτάτην ἀρετήν, ἐπιμονήν. „δέκα γὰρ καμήλους λαμβάνει,“
τὴν δεκάδος, λέγω δὲ παιδείας ὀρθῆς, ἀνάμνησιν, ἀπὸ πολλῶν
<note type="footnote">1 ψυχῆς θεόν H 2 οὐδένειαν HF, οὐδενίαν G1: οὐθένειαν MA, οὐδεμίαν G2
τοῦ γενητοῦ περὶ πάντα λογισμῷ μεμαθηκυίας conicio γενητοῦ MH : γεννητοῦ A,
γενικοῦ GF, νοητοῦ L περινοίας Α, περινοίᾳ coni. Mang. περινοίᾳ καὶ
λογισμῷ πεπονθυίας coni. Cohn 3 τὰς] τοῖς H ἄλλοις GFL τοῦ]
τὸ τοῦ ΑΗ (hic τὸ rursus del.) ἀγεννήτου codd. 3. 4 δεδιγμένης F,
δεδειγμένης L2 4 καὶ] ὁ καὶ G ἱκεσίας GF γίγνεται M
5 στέλλουσι G καὶ οἰήσει om. GF 7 ὃν G τε om. F 9 τοὺς et
πόνους Mang.: τοῖς et πόνοις codd. ἤθλει Mang.: ἤνθει MAHF, ἤνθη G
10 ἐτίμησεν H 11 κλῆρον] καὶ λόγον H φθαρτῷ GF #x003E; τοῦτο
Mang. 14 ἶνα G σημεῖον coni. Mang. 15 ἀμνηστείας F
17 Μωσῆς codd. 18 χιλιαρχῶν καὶ ἑκατονταρχῶν καὶ πεντηκονταρχῶν GF
19 δεκάρχους GH2 20 πρεσβυτάτων AH τοι] τι F 21 δὲ δόγμα Mang.
ex codice Oxon. Collegii Novi 143: δίδαγμα MAGFH, δεῖγμα L καὶ om. G
24 OE om. A</note>

<pb n="95"/>
ἀπείρων μὲν οὖν τοῦ κυρίου μνημῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<p>„λαμβάνει δὲ καὶ τῶν ἀγαθῶν ἐκείνου„ (Gen. 24,10) δῆλον ὡς οὐκ ἄργυρον οὐδὲ χρυσὸν ἤ τινα
ἄλλα τῶν ἐν ὕλαις φθαρταῖς — τὴν γὰρ ἀγαθοῦ πρόσρησιν οὐδέποτε
τούτοις ἐπεφήμισε Μωυσῆς —, ἀλλὰ τὰ γνήσια, ἃ δὴ ψυχῆς ἐστι
<lb n="5"/> μόνα, ἐφοδιάζεται καὶ ἐμπορεύεται, διδασκαλίαν, προκοπήν, σπουδήν,
πόθον, ζῆλον, ἐνθουσιασμούς, προφητείας, τοῦ κατορθοῦν ἔνρωτα·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>οἷς ἐμμελετῶν καὶ ἐνασκούιuενος, ὅταν ὥσπερ ἐκ πελάγους ἐνορμίζεσθαι
λιμένι μέλλῃ, λήψεται δύο μὲν ἐνώτια, ἀνὰ δραχμὴν ὁλκήν, ψέλια δὲ
δέκα χρυσῶν ἐπὶ τὰς χεῖρας τῆς προξενουμένης (Gen. 24,22). ὢ
<lb n="10"/> θεοπρεποῦς κόσμου, δραχμὴν μίαν εἶναι τὸ ἄκουσμα καὶ μονάδα ἀρραγῆ
καὶ ὁλκὸν φύσει — ἀκοὴν γὰρ οὐδενὶ σχολάζειν ἐμπρεπές, ὅτι μὴ
λόγῳ ἑνί, ὃς ἂν τὰς τοῦ ἑνὸς ἀρετὰς καὶ μόνου θεοῦ καλῶς διεξέρχηται
—, δέκα δὲ χρυσῶν τὰ ἐγχειρήματα· πράξεις γὰρ αἱ κατὰ σοφίαν
τελείοις ἀριθμοῖς βεβαιοῦνται, καὶ ἔστιν ἑκάστη τιμιωτέρα χρυσοῦ.
<lb n="15"/> </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p><milestone unit="altref" n="21"/> τοιαύτη τίς ἐστι καὶ ἡ ἀριστίνδην ἐπικριθεῖσα τῶν ἀρχόντων εἰσφορά, ἣν ἐποιήσαντο, ἡνίκα ἡ ψυχὴ κατασκευασθοῖσα ὑπὸ φιλοσοφίας
ἱεροπρεπῶς τὰ ἐγκαίνια ἦγεν αὐτῆς εὐχαριστοῦσα τῷ διδασκάλῳ
καὶ ὑφηγητῇ θεῷ. „θυΐσκην γὰρ δέκα χρυσῶν πλήρη θυμιάματος
ἀνατίθησιν“ (Num. 7,14), ἵνα τὰς ὑπὸ φρονήσεως καὶ πάσης ἀρετῆς
<lb n="20"/> ἀναδιδομένας αὔρας 6 μόνος ἐπικρίνῃ σοφός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115">
<p>ἐπειδὰν δὲ δόξωσιν εἶναι  προσηνεῖς, τὸ ἐφύμνιον  <milestone unit="altpage2" n="p. 536 M."/> ᾄσεται Μωυσῆς λέγων· „ὠσφράνθη κύριος
ὀσμὴν εὐωδίας“ (Gen. 8,21), τὸ ὀσφρανθῆναι τιθεὶς ἐπὶ τοῦ συναινέσαι·
οὐ γὰρ ἀνθρωπόμορφος οὐδὲ μυκτήρων ἤ τινων ἄλλων ὀργανικῶν
μερῶν χρεῖος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="116">
<p>προ·ἰὼν δὲ καὶ ιὸ θεῖον ἐνδιαίιημα , τὴν σκηνήν, <lb n="25"/> „δέκα αὐλαίας“ (Exod. 26,1) ἐρεῖ· τὸ γὰρ τῆς ὅλης πῆγμα σοφίας
ἀριθμὸν τέλειον εἴληχε, δεκάδα· σοφία δὲ αὐλὴ καὶ βασειόν ἐστι τοῦ
πανηγεμόνος καὶ μόνου βασιλέως αὐτοκράτορος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117">
<p>ὁ μὲν δὴ νοητὸς οἶκος <note type="footnote">1 ἀπείρων μὲν οὗν MA(H1): ἀποπειρωμένου (τῶν add. G) GFH2, καὶ ἀπείρων ὅσων
conicio τοῦ] τῶν τοῦ G λαμβάνειν F 〈ἀπὸ〉 τῶν ex LXX conicio
2 ἀργύριον MA, quo servato fort. leg. χρυσίον οὐδέ] καὶ GF 2.3 ἤ τινα
ἀλλὰ (sic) GF: τινα ἀλλὰ MAH, τιν᾿ ἢ ἄλλο v 3 ἐν om. F πρόρρησιν Α
4 Μωσῆς AFH 6 ἐνθουσιασμοῦ GF 8 μέν δύο H ψέλια MH: ψέλλια AGF
10 μίαν Markland: μὲν codd., μὲν μίαν conicio 11 φύσει Α: φύσιν ceteri ἀκοὴν
MA: ἀκοὴ F, ἀκοῆ GΗ 12. 13 διεξέρχεται G 13 χρυσῶν ΗL1 16 κατασκηθεῖσα
Mang. 16. 17 σοφίας GF 17 ἑαυτῆς GF, αὑτῆς H2 διδασκαλίῳ
F 19 ἀπὸ conicio 21 Μωσῆς GF 22 τοῦ MAF: tw H2 om. G
22. 23 συνῄνεσεν F, ωνηνεσ, lacuna 5 litt., ἱ [τ· 2-4 προιδὼν A(H’) 25 αὐλέας
MA 〈ἔχειν〉 ἐρεῖ Mang.</note>

<pb n="96"/>
οὗτος, αἰσθητὸς δ’ ὁ κόσμος ἐστίν, ἐπεὶ καὶ τὰς αὐλαίας ἐκ τοιούτων
συνύφηνεν, ἃ τῶν τεττάρων στοιχείων σύμβολά ἐστιν· ἐκ γὰρ βύσσου
καὶ ὑακίνθου καὶ πορφύρας καὶ κοκκίνου δημιουργοῦνται (ibid.), τεττάρων,
ὡς ἔφην, ἀριθμῶν. σύμβολον δὲ γῆς μὲν ἡ βύσσος — φύεται
γὰρ ἐκ ταύτης —, ἀέρος δὲ ὑάκινθος — μέλας γὰρ οὗτος φύσει — , <lb n="5"/>
ὕδατος δὲ ἡ πορφύρα — τὸ γὰρ τῆς βαφῆς αἴτιον ἐκ θαλάττης, ἡ
ὁμωνυμοῦσα κόγχη —, πυρὸς δὲ τὸ κόκκινον· ἐμφερέστατον γὰρ φλογί.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="118">
<p>πάλιν γε μὴν Αἴγυπτον ἀφηνιάσασαν, ἡνίκα τὸν ἀντίθεον ἀπεσέμνυνε
νοῦν τὰ παράσημα τῆς βασιλείας ἀναδοῦσα αὐτῷ, τὸν θρόνον, τὸ
σκῆπτρον, τὸ διάδημα, δέκα πληγαῖς καὶ τιμωρίαις 6 τῶν ὅλων ἐπίτροπος <lb n="10"/>
 καὶ κηδεμὼν νουθετεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="119">
<p>τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον καὶ Ἀβραὰμ ὑπισχνεῖται
τῷ σοφῷ οὔτε πλειόνων οὔτε ἐλαττόνων, ἀλλὰ αὐτὸ μόνον δέκα
ἐθνῶν ἀπώλειαν καὶ παντελῆ φθορὰν ἐργάσεσθαι καὶ τὴν τῶν ἀναιρεθέντων
χώραν δώσειν τοῖς ἐγγόνοις αὐτοῦ (Gen. 15,18—20), πανταχοῦ
δεκάδι καὶ πρὸς ἔπαινον καὶ πρὸς ψόγον καὶ πρὸς τιμὴν καὶ πρὸς <lb n="15"/>
 κόλασιν καταχρῆσθαι δικαιῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="120">
<p>καίτοι τί τούτων μεμνήμεθα, τὴν γὰρ
ἱερὰν καὶ θείαν νομοθεσίαν δέκα ἰοῖς σύμπασι λόγοις Μωυσῆς ἀναγέγραφεν·
οὗτοι δέ εἰσι θεσμοί, τῶν κατὰ μέρος ἀπείρων νόμων γενικὰ κεφάλαια,
ῥίζαι καὶ ἀρχαὶ &lt;καὶ&gt; πηγαὶ ἀέναοι διαταγμάτων προστάξεις
ἀπαγορεύσεις περιεχόντων ἐπ’ ὠφελείᾳ τῶν χρωμένων. <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="121">
<p> <milestone unit="altref" n="22"/> εἰκότως οὖν μετὰ δεκαετίαν τῆς εἰς Χαναναίων γῆν ἀφίξεως
ἡ πρὸς τὴν Ἄγαρ κοινωνία γίνεται· οὐ γὰρ εὐθὺς λογικοὶ γενόμενοι
πλαδώσης ἔτι τῆς διανοίας ὀρεχθῆναι παιδείας τῆς ἐγκυκλίου δυνάμεθα,
ἀλλ’ ἐπειδὰν σύνεσιν καὶ ἀγχίνοιαν κραταιωσάμενοι μηκέτι κούφῃ καὶ
<note type="footnote">1 δὲ GF ἐπειδὴ v αὐλέας MA ἐκ] ἐκ τῶν GF 2 τεττάρων MA:
τεσσάρων HGF σύμβολα στοιχείων GF 3 κόκκου GF 3. 4 τεσσάρων v
4 ἀριθμῷ Mang. 5 δέ ὁ MA: δὲ Η, ἡ GF φύσει γάρ μέλας οὕτος GF
6 δ’ GF θαλάσσης GF 7 κόγχη MA (A ex corr.): κόχλη GF, κογχύλη Η,
prius Α 8 Αἰγύπτου F post Αἴγυπτον add. μὲν MAH ἀφηνιάσας, tum ras. G
ἀντίθεον Mang.: ἀντίθετον codd. 11 καὶ Ἀβραὰμ τρόπον transpos. GF
12 ἀλλ’ Η αὐτῶ prius G 13 ἐργάσεσθαι scripsi: ἐργάσασθαι codd. 14 δώσειν]
δοῦναι Α 15 δεκάδι] δὲ GF 16 καταχρήσασθαι GF(H1 ?) γὰρ om.
GH 17 νομοθεσίαν Mang.: ἐκκλησίαν codd. Μωσῆς GF 18 γενικά MAH:
γενικαὶ ἀρεταὶ καὶ G, γενικαὶ καὶ ἀρεταὶ καὶ F 19 καὶ add. Mang. et confirmare
videtur lectio modo coinmemorata in GF ἀέναοι MG: ἀένναοι AHF
καὶ] δὲ καὶ per errorem Mang. 20 χρησομένων conicio 21 χαναναίων G:
τὴν Χαναναίων F, χαλδαίων MAH γῆν Fv: γῆς ceteri, quo servato ἐκ Χαλδαίων
coni. Mang. 22 γίνεται κοινωνία GF γενόμενοι corr. e γινόμενοι H
24 κρατερωσάμενοι GF κωφὴ MAH</note>

<pb n="97"/>
ἐπιπολαίῳ, ἀλλὰ βεβαίᾳ καὶ παγίᾳ γνώμῃ περὶ ἁπάντων χρώμεθα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="122">
<p> διὸ τἀκόλουθον προσυφαίνεται  <milestone unit="altpage2" n="p. 537 M."/> τὸ „εἰσῆλθε πρὸς Ἄγαρ“ (Gen. 16, 4)· ἣν γὰρ ἁρμόττον τῷ μανθάνοντι πρὸς ἐπιστήμην διδάσκαλον φοιτᾶν,
ἴνα ἀναδιδαχθῇ τὰ προσήκοντα ἀνθρώπου φύσει παιδεύματα. νυνὶ μὲν
<lb n="5"/> ὁ γνώριμος εἰς διδασκάλου βαδίζων εἰσάγεται· προεκτρέχει δὲ πολλάκις
ἐξοικίσασα φθόνον ἀφ’ ἑαυτῆς καὶ τοὺς ἔχοντας εὐφυῶς ἐπισπᾶται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="123">
<p>τὴν γοῦν ἀρετήν, Λείαν, ἔστιν ἰδεῖν προαπαντῶσαν καὶ λέγουσαν τῷ ἀσκητῇ· „πρὸς μὲ εἰσελεύσῃ σήμερον“ (Gen. 30,16), ἡνίκα ἐκεῖνος
ἀγρόθεν ἐπανῄει. ποῦ γὰρ ὤφειλεν &lt;εἰσ&gt;ελθεῖν ὁ τῶν ἐπιστήμης
<lb n="10"/> μάτων καὶ φυτῶν ἐπιμελητής, ὅτι μὴ πρὸς τὴν γεωργηθεῖσαν ἀρετήν;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="124">
<p><milestone unit="altref" n="23"/> ἔστι δ’ ὅτε καὶ ἀποπειρωμένη τῶν φοιτητῶν, ὡς ἔχουσι προθυμίας καὶ σπουδῆς, οὐχ ὑπαντᾷ μέν, ἐγκαλυψαμένη δὲ τὸ πρόσωπον
ὥσπερ Θάμαρ ἐπὶ τριόδου καθέζεται, πόρνης δόξαν παρασχοῦσα τοῖς
ὁδῷ βαδίζουσιν (Gen. 38, 14. 15), ἵνα οἱ περιέργως ἔχοντες ἀνακαλύψαντες
<lb n="15"/> ἀναφήνωσι καὶ καταθεάσωνται τὸ ἄψαυστον καὶ ἀμίαντον καὶ
παρθένιον ὄντως αἰδοῦς καὶ σωφροσύνης ἐκπρεπέστατον κάλλος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="125">
<p>τίς οὖν ὁ ἐξεταστικὸς καὶ φιλομαθὴς καὶ μηδὲν ἄσκεπτον καὶ ἀδιερεύνητον
τῶν ἐγκεκαλυμμένων πραγμάτων παραλιπεῖν ἀξιῶν ἐστιν, ὅτι μὴ ὁ
ἀρχιστράτηγος καὶ βασιλεὺς καὶ ταῖς πρὸς θεὸν ὁμολογίαις ἐμμένων τε
<lb n="20"/> καὶ χαίρων, ὄνομα Ἰούδας; „ἐξέκλινε“ γάρ φησι „πρὸς αὐτὴν τὴν ὁδὸν
καὶ εἶπεν· ἔασόν με εἰσελθεῖν πρὸς σέ“ (ibid. 16) — ἀλλ’ οὐκ ἔμελλε
<note type="footnote">1 ἐπιπολέω Α ἀλλὰ βεβαία καὶ παγία MAH: βεβαία βεβαίω G) δὲ καὶ παγίῳ
GF ante περί add. τῆ M, τῆ ἁπάντων Α 2 τἀκόλουθον MH: τὸ ἀκόλουθον
AGF eiarjXdcFv: εἴσελθε ceteri πρὸς τὴν Ἄγαρ GF 3 ἐπιστήμην
MA: ἐπιστήμης GF, ἐπιστήμονα H 4 ἀνθρώπου om. F 5 διδασκάλου MAH1:
διδασκαλίαν GFH2 βαδίζειν A προσάγεται MA(H1) προεκτρέχειν L2
δὲ om. FL2 6 ἐξοικήσας ἄφθον’ ἀφ’ F ἐπίσταται G 7 λίαν G
προυπαντῶσαν GF 8 ἀσκητὴ GF: ἀθλητῇ MAH 9 ἐπανῄει G: ἐπανίη εἴ A, ἐπανίη
MHF ποῖ GF εἰσελθεῖν Mang.: ἐλθεῖν codd. 10 ἐπιμεληθείς GF
11 πῶς GF ἔχουσα ’ 13 ἡ Θάμαρ GF παρέχουσα GF (sed cf. etiam
Clem.) 14 ἶν’ GF 15 καταθεάσοιντο (om. τὸ) GF 16 παρθένειον
MA εὐπρεπέστατον Α 18 ἀπολιπεῖν GF, καταλιπεῖν Α (cf. Clem.)
ὁ om. GF 19 post ἀρχιστράτηγος add. καὶ στρατηγὸς MA ταῖς om.
GF θεὸν om. F 20 πρὸς αὐτήν φησι MA 21 ἀλλ’] ἆρ᾿ Mang.</note>
<note type="footnote">11 ss. Clem. Alex Strom. I § .31 p. 334 P.: ἔχοις δ’ ἂν καὶ ἄλλην εἰκόνα τῶν εἰρημένων
τὴν Θάμαρ ἐπὶ τριόδου καθεσθεῖσαν καὶ πόρνης δόξαν παρασχοῦσαν, ἢν ὁ φιλομαθὴς Ἰούδας
— δυνατὸς δὲ ἑρμηνεύεται — ὁ μηδὲν ἄσκεπτον καὶ ἀδιερεύνητον καταλιπὼν ἐπεσκέψατο
καὶ πρὸς αὐτὴν ἐξέκλινεν σῴζων τὴν πρὸς τὸν θεὸν ὁμολογίαν.</note>

<pb n="98"/>
παραβιάζεσθαι — καὶ σκοπεῖν, τίς τε ἡ ἐγκεκαλυμμένη δύναμίς ἐστι
 καὶ ἐπὶ τί παρεσκεύασται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="126">
<p>μετὰ τοίνυν τὸ εἰσελθεῖν γέγραπται „καὶ
συνέλαβε“ (ibid. 18) καὶ τὸ „τίς“ ῥητῶς οὐ μεμήνυται· συλλαμβάνει
γὰρ καὶ συναρπάζει ἡ μὲν τέχνη τὸν μανθάνοντα ἐρωτικῶς ἔχειν ἀναπείθουσα
ἑαυτῆς, ὁ δὲ μανθάνων τὴν διδάσκουσαν, ὁπότε φιλομαθὴς <lb n="5"/>
 εἴη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="127">
<p>πολλάκις δέ τις τῶν μέσας ἐπιστήμας ὑφηγουμένων γνωρίμου
τυχὼν εὐφυοῦς ηὔχησεν ἐπὶ τῇ διδασκαλίᾳ μόνος ὑπολαβὼν τῷ φοιτητῇ
γεγονέναι τῆς εὐμαθίας αἴτιος, καὶ μετεωρίσας καὶ φυσήσας ἑαυτὸν
ὑψαυχενεῖ καὶ τὰς ὀφρῦς εὖ μάλα ἀνασπάσας τετύφωται καὶ παρὰ τῶν
βουλομένων συνδιατρίβειν πάμπολλα αἰτεῖ οὓς δ’ ἄν αἴσθηται πένητας <lb n="10"/>
μέν, διψῶντας δὲ παιδείας, ἀποστρέφεται, ὥσπερ θησαυρόν τινα σοφίας
 μόνος ἀνευρηκώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="128">
<p>τοῦτ’ ἐστὶ τὸ „ἐν γαστρὶ ἔχειν“, οἰδεῖν καὶ τετυκυρίαν
καὶ ὄγκον πλείονα τοῦ μετρίου περιβεβλῆσθαι, δι’ ὧν καὶ τὴν
κυρίαν τῶν μέσων ἐπιστημῶν, ἀρετήν, ἔδοξάν τινες ἀτιμάζειν, ἐπίτιμον
 οὖσαν ἐξ ἑαυτῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="129">
<p>ὅσαι μὲν οὖν ψυχαὶ μετὰ φρονήσεως κυοφοροῦσι <lb n="15"/>
πραγμάτων τίκτουσιν ὅμως τὰ συγκεχυμένα διακρίνουσαι καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 538 M."/>  διαστέλλουσαι, 
καθάπερ ἡ Ῥεβέκκα — λαβοῦσα γὰρ ἐν γαστρὶ τῶν διττῶν
διανοίας ἐθνῶν ἐπιστήμην, ἀρετῆς τε καὶ κακίας, εὐτοκίᾳ χρωμένη τὴν
ἑκατέρου φύσιν διαστέλλει τε καὶ διακρίνει (Gen. 25,23) —• ὅσαι δὲ ἄνευ
φρονήσεως, ἢ ἀμβλίσκουσιν ἢ δύσεριν καὶ σοφιστὴν βάλλοντα καὶ τοξεύοντα <lb n="20"/>
 (Gen. 21,20) ἢ βαλλόμενον καὶ τοξευόμενον ἀποκύουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="130">
<p>καὶ μή-
ποτε εἰκότως· αἱ μὲν γὰρ λαμβάνειν, αἱ δὲ ἔχειν ἐν γαστρὶ οἴονται,
παμμεγέθους &lt;οὔσης&gt; διαφοράς. αἱ μὲν γὰρ ἔχειν νομίζουσαι τὴν
σιν καὶ γένεσιν ἑαυταῖς ἐπιγράφουσαι σεμνομυθοῦσιν, αἱ δὲ λαμβάνειν
ἀξιοῦσαι τὸ μὲν μηδὲν οἰκεῖον ἐξ ἑαυτῶν ἔχειν συνομολογοῦσι, τὰ δὲ <lb n="25"/>
σπέρματα καὶ τὰς γονὰς ἔξωθεν ἀρδομένας καταλαμβάνουσαι καὶ
<note type="footnote">1 τίς] τῆς ἡ] ἧς GF 3 συνέλαβεν Η καίτοι τίς Mang. οὐκ ἐμήνυσε
GF 6 δέ τις τῶν (τὰς fort. add.) μέσας ἐπιστήμας sciipsi: δέ τινα τῶν μέσων
codd. ὑφηγουμένων scripsi: ὑφηγουμένου MAGF; ὑφηγουμένη Η, ut vid.;
ὑφηγούμενος v 7 εὐφυῶς F τὴν διδασκαλίαν GF τῶν φοιτητῶν Η
8 μετεωρήσας καὶ AF, μετεωρήσασθαι G 9 ἀπανασπάσας Α τετύφλωται F
12 τουτέστι AHF 13 διὰ καὶ conicio, δι’ ὃν (sc. ὄγκον) καὶ coni. Cohn
15 αὐτῆς GF μεσταὶ coni. Mang. κυοφοροῦσιν, &lt;ἄνευ&gt; conicio
τίκτουσιν ὁμοίως coni. Cohn ὁμοίως vel οὕτως coni. Mang., ἀπόνως conicio 17 διττῶν]
δι F 18 διανοίας „codices “ (Mang.): διανοίαις codd., ἐπινοίας coni.
Mang. 19 διακρίνει τε καὶ διαστέλλει GF δ’ GF 21. 22 μήτ᾿ GF
23 παμμεγέθους διαφορᾶς] οὑς et ας in ras. H1 οὔσης add. Mang. 23. 24 εὕρεσιν
GF, σπορὰν coni. Mang. 25 ἀξιοῦσι GF αὐτῶν G συνομολογήσουσι GF
26 καταλαμβάνουσαι scripsi : καταλαμβάνουσι codd. καὶ s. s. H</note>

<pb n="99"/>
θαυμάζουσαι τὸν διδόντα κακὸν μέγιστον. φιλαυτίαν, ἀγαθῷ τελείῳ, θεοσεβείᾳ,
διωθοῦνται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="131">
<p><milestone unit="altref" n="24"/> τοῦτον τὸν τρόπον καὶ τὰ νομοθετικῆς τῆς παρὰ ἀνθρώποις κατεβλήθη σπέρματα· „ἦν γάρ τις“ φησίν „ἐκ τῆς φυλῆς
Λευί, ὃς ἔλαβε τῶν θυγατέρων τῶν Λευί, καὶ ἔσχεν αὐτήν. καὶ ἐν γαστρὶ
<lb n="5"/> ἔλαβε καὶ ἔτεκεν ἄρρεν· ἰδόντες δὲ αὐτὸ ἀστεῖον ὂν ἐσκέπασαν αὐτὸ μῆνας
τρεῖς“ (Exod. 2, 1. 2).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="132">
<p>οὗτός ἐστι Μωυσῆς, ὁ καθαρώτατος νοῦς, ὁ ἀστεῖος ὄντως, 6 νομοθετικὴν ὁμοῦ καὶ προφητείαν ἐνθουσιώσῃ καὶ θεοφορήτῳ
σοφίᾳ λαβών, ὃς γένος ὢν τῆς Λευιτικῆς φυλῆς καὶ τὰ πρὸς
πατρὸς καὶ τὰ πρὸς μητρὸς ἀμφιθαλὴς τῆς ἀληθείας ἔχεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="133">
<p>μέγιστον <lb n="10"/> δὲ ἐπάγγελμα τοῦ γενάρχου τῆς φυλῆς ἐστι ταύτης· θαρρεῖ γὰρ λέγειν,
ὅτι αὐτός μοι μόνος ἐστὶ θεὸς τιμητέος (Exod. 20, .3), ἄλλο δ’ οὐδὲν
τῶν μετ’ αὐτόν, οὐ γῆ, οὐ θάλασσα, οὐ ποταμοί, οὐκ ἀέρος φύσις, οὐ
πνευμάτων οὐχ ὡρῶν μεταβολαί, οὐ ζῴων οὐ φυτῶν ἰδέαι,. οὐχ ἥλιος,
οὐ σελήνη, οὐκ ἀστέρων πλῆθος ἐν τάξεσιν ἐναρμονίοις περιπολούντων,
<lb n="15"/> οὐχ 6 σύμπας οὐρανός τε καὶ κόσμος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="134">
<p>μεγάλης καὶ ὑπερφυοῦς ψυχῆς τὸ αὔχημα, γένεσιν ὑπερκύπτειν καὶ τοὺς ὅρους αὐτῆς ὑπερβάλλειν καὶ
μόνου τοῦ ἀγενήτου περιέχεσθαι κατὰ τὰς ἱερὰς ὑφηγήσεις, ἐν αἷς διείρηται,
„ἔχεσθαι αὐτοῦ“ (Deut. 30,20). τοιγάρτοι τοῖς ἐχομένοις καὶ
ἀδιαστάτως θεραπεύουσιν ἀντιδίδωσι κλῆρον αὑτόν. ἐγγυᾶται δέ μου
<lb n="20"/> τὴν ὑπόσχεσιν λόγιον, ἐν ᾧ λέγεται· κύριος αὐτὸς κλῆρος αὐτοῦ“
<note type="footnote">1 θαυμάζουσαι (sic etiam v) τὸν διδόντα scripsi: θαυμάζουσι τὸν διδόντα MA, τὸν διδόντα
θαυμάζουσι GFL2, τὸν διδόντα Η 1. 2 θεοσέβειαν MA 2 διορθοῦνται coni.
Mang. 3 παρ’ GF τις] τι F, om. A post φυλῆς add. τῆς MH1
4 post Λευί add. Ἀβραάμ GF, Ἀμράμ Mang. ὃς] καὶ GF τῶν θυγατέρων τῶν
Λευί MAH: γυναῖκα Ἰοχάβελη GF ἔσχεν GF: ἔσχηκεν MAH αὐτὴ GF
5 ἔλαβε] ἔτεκε Η αὐτὸ om. GFL2 6 Μωσῆς GF 7 προφητικὴν GFL2
ἐνθουσιώθη Α, ἐνθουσιώσει G, ὁμοῦ ἐνθουσιώσῃ FL2 8 σοφία MAH: μανία GF
ὃς GFH2: om. MA(H1) γένος om. GF ὢν] ὃν Α 9 ἀμφιθαλὲς H2
ἀπαμφιασθεὶς GFL2 10 ἀπάγγελμα M, ἐπαύχημα coni. Mang. γενάρχου AF:
γεννάγχου GH2, γενεάρχου MH1 λέγων G 11 ἐστὶν ὁ θεὸς Η τιμή,
ὅσα δ’ ἄλλα οὐδέν GF ἀλλ’ οὐδὲν Α 12 τῶν μετ’ αὐτὸν om. HL1
μεθ’ ἑαυτὸν GFL2 primum οὐ] οὐχὶ GFL2 alterum οὐ AHL1: οὐχὶ
MGFL2 θάλαττα GF tertium οὐ AGF: οὐχὶ MH φύσεις F
13 οὐχ ὡρῶν Markland: οὐκ ἐρῶν MAH, 06 καιρῶν GF 14 ἐναρμονίαις MA
16 ὑποκύπτειν Η1 ὑπερβαίνειν GFL2 17 μονονοὺ τοῦ G ἀγεννήτου
AGF 17. 18 διήρηται G, δ’ εἴρηται Α 19 ἀντιδώσει FL-, ἀντιδόσει G
αὑτόν Η2: αὐτόν ceteri ἐγγυεῖται F 20 αὐτὸς om. H αὐτοῦ MAH: αὐτῶ
GF, αὐτῶν conicio, quod de plant. § 63 non debui in dubium vocare; habet enim
etiam Lucianus</note>

<pb n="100"/>
 (Deut. 10,9).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="135">
<p>οὕτως ἐν γαστρὶ λαμβάνουσαι μᾶλλον ἢ ἔχουσαι αἱ
ψυχαὶ τίκτειν πεφύκασι. καθάπερ δ’ οἱ σώματος ὀφθαλμοὶ πολλάκις
μὲν ἀμυδρῶς πολλάκις δὲ τηλαυγῶς ὁρῶσι, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὸ
τῆς ψυχῆς ὄμμα τοτὲ μὲν ὑποσυγκεχυμένας καὶ ἀδήλους τοτὲ δὲ καθαρὰς
 καὶ τρανὰς δέχεται τὰς ἀπὸ τῶν πραγμάτων <milestone unit="altpage1" n="p. 539 M."/>  ἰδιότητας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="136">
<p>ἡ μὲν 
οὗν ἀσαφὴς καὶ ἀδηλουμένη προσβολὴ ἔοικε τῷ μήπω κατὰ γαστρὸς <lb n="6"/>
ἐμβρύῳ διατυπωθέντι, ἡ δὲ ἐναργὴς καὶ τρανῆ μάλιστα τῷ διαπεπλασμένῳ
καὶ καθ’ ἕκαστον τῶν ἐντός τε καὶ ἐκτὸς μερῶν τετεχνιτευμένῳ
 καὶ τὴν ἁρμόττουσαν ἰδέαν ἀπειληφότι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="137">
<p>νόμος δὲ ἐπὶ τούτοις ἐγράφη
πάνυ καλῶς καὶ συμφερόντως τεθεὶς οὗτος· ἐὰν μαχομένων ἀνδρῶν <lb n="10"/>
δύο πατάξῃ τις γυναῖκα ἐν γαστρὶ ἔχουσαν καὶ ἐξέλθῃ τὸ παιδίον αὐ-
τῆς μὴ ἐξεικονισμένον, ἐπιζήμιον ζημιωθήσεται· καθ’ ὅ τι ἂν ἐπιβάλῃ
ὁ ἀνὴρ τῆς γυναικός, δώσει μετὰ ἀξιώματος· ἐὰν δὲ ἐξεικονισμένον ᾖ,
δώσει ψυχὴν ἀντὶ ψυχῆς“ (Exod. 21,22.23). οὐ γὰρ ἦν ὅμοιον, τέλειόν
τε καὶ ἀτελὲς διανοίας ἔργον διαφθεῖραι, οὐδὲ εἰκαζόμενον καὶ <lb n="15"/>
καταλαμβανόμενον, οὐδὲ ἐλπιζόμενον καὶ ἤδη ὑπάρχον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="138">
<p>διὰ τοῦτο ὅπου
μὲν ἐπιτίμιον ἄδηλον ἐπ’ ἀδήλῳ πράγματι, ὅπου δὲ ὡρισμένον ἐπὶ τελείῳ
νομοθετεῖται, τελείῳ δὲ οὐχὶ τῷ πρὸς ἀρετήν, ἀλλὰ τῷ κατά
τινα τέχνην τῶν ἀνεπιλήπτων γενομένῳ· κυοφορεῖ γὰρ αὐτὸ οὐχ ἡ λαβοῦσα,
ἀλλ’ ἡ ἐν γαστρὶ ἔχουσα, οἴησιν πρὸ ἀτυφίας ἐπαγγελλομένη. <lb n="20"/>
καὶ γὰρ ἀμήχανον ἀμβλίσκειν τὴν ἐν γαστρὶ λαβοῦσαν, ἐπεὶ τὸ φυτὸν
ὑπὸ ἰοῦ σπείραντος ἐμπρεπὲς τελεσφορεῖσθαι· τὴν δὲ ἔχουσαν οὐκ
ἀνοίκειον, ἅτε νόσῳ χωρὶς ἰατροῦ κατεσχημένην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="139">
 <p><milestone unit="altref" n="25"/> Μὴ νομίσῃς δὲ τὴν Ἄγαρ λέγεσθαι ἑαυτὴν ὁρᾶν ἐν γαστρὶ
ἔχουσαν διὰ τοῦ ἰδοῦσα ὅτι ἐν γαστρὶ ἔχει“ (Gen. 16, 4), ἀλλὰ τὴν <lb n="25"/>
κυρίαν αὐτῆς Σάρραν. καὶ γὰρ ὕστερον αὕτη περὶ ἑαυτῆς φησιν·
<note type="footnote">1 ἐν] αἱ ἐν MGF λαμβάνουσαι et ἔχουσαι scripsi : priore loco ἔχουσαι, aitero
λαμβάνουσαι habent codd., ἔχουσαι om. F αἱ om. GF 2 πεφύκασιν Η
πολλάκι M 3 πολλάκι M 4 ποτὲ G ποτὲ G 5 τρανεῖς GF
ἀναδέχεται Η 6. 7 μήπω post ἐμβρύῳ vid. transp. 7 δ’ GF 8 καὶ καθ᾿—
τετεχνιτευμένῳ om. G τεχνιτευμένω H 9 ἰδέαν om. F 9. 10 δὲ ἐπὶ—οὗτος
om. G 9 τούτων conicio 10. 11 δύο ἀνδρῶν GF 12 καθότι MF ἐπιβάλλη
F 13 καὶ ante δώσει add. GF 14. 15 τέλειόν om. GF 15 διαφθείρειν
GF οὐδ’ GF 16 οὐδ᾿ GF 17 δ᾿ GF 18 δ᾿ GF prius τῶ GF: om. MAH
19 ἀντιληπτῶν G, ἀνεπιλήπτῳ (secl. τῶν) conicio γενομένων MAH1 αὐτὸ
Mang. : αὐτὸν codd. 20 πρὸς GF 21 τὴν ἐν] ἐν τῆ F ἐπὶ GF1
22 τελεσφορεῖται A 22 δ’ GF 23 κατισχημένην Α 24 δὲ om.
MA 25 τοῦ] τὸ AG ἰδοῦσα] εἶδεν ex LXX conicio 26 αὕτη Cohn:
αὐτὴ MH, σαυτὴ GF, αὐτὴν Α περὶ ἑαυτῆς H: περὶ αὐτῆς MA, om. GF</note>

<pb n="101"/>
„ἰδοῦσα ὅτι ἐν γαστρὶ ἔχει, ἠτιμάσθην ἐνώπιον αὐτῆς“ (ibid. 5).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="140">
<p>διὰ τί; ὅτι αἱ μέσαι τέχναι, καὶ εἰ τὰ καθ’ αὑτάς, ὧν εἰσιν ἐγκύμονες,
ὁρῶσιν, ἀλλά τοι πάντως ἀμυδρῶς ὁρῶσιν, ἀλλ’ ἐπιστῆμαι τηλαυγῶς
καὶ σφόδρα ἐναργῶς καταλαμβάνουσιν· ἐπιστήμη γὰρ πλέον ἐστὶ τέχνης,
<lb n="5"/> τὸ βέβαιον καὶ ἀμετάπτωτον ὑπὸ λόγου προσειληφυῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="141">
<p>τέχνη·ς μὲν γὰρ ὅρος οὗτος· σύστημα ἐκ καταλήψεων συγγεγυμνασμένων πρός τι τέλος
εὔχρηστον, τοῦ εὐχρήστου διὰ τὰς κακοτεχνίας ὑγιῶς προστιθεμένου·
ἐπιστήμης δέ· κατάληψις ἀσφαλὴς καὶ βέβαιος, ἀμετάπτωτος ὑπὸ λόγου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="142">
<p>μουσικὴν μὲν οὖν καὶ γραμματικὴν καὶ τὰς συγγενεῖς καλοῦμεν τέχνας <lb n="10"/> — καὶ γὰρ 01 ἀποτελούμενοι δι’ αὐτῶν τεχνῖται λέγονται μουσικοί τε
καὶ γραμματικοί —, φιλοσοφίαν δὲ καὶ τὰς ἄλλας ἀρετὰς ἐπιστήμας καὶ
 τοὺς ἔχοντας αὐτὰς ἐπιστήμονας·  <milestone unit="altpage2" n="p. 540 M."/> φρόνιμοι γάρ εἰσι καὶ σώφρονες καὶ
φιλόσοφοι, ὧν οὐδὲ εἷς ἐν τοῖς τῆς διαπεπονημένης ἐπιστήμης σφάλλεται
δόγμασι, καθάπερ οἱ προειρημένοι ἐν τοῖς τῶν μέσων τεχνῶν θεωρήμασιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="143">
<p><lb n="15"/> ὥσπερ γὰρ ὀφθαλμοὶ μὲν ὁρῶσιν, 6 δὲ νοῦς δι’ ὀφθαλμῶν τηλαυγέστερον, καὶ ἀκούει μὲν ὦτα, ὁ δὲ νοῦς δι’ ὤτων ἄμεινον, καὶ
ὀσφραίνονται μὲν 01 μυκτῆρες, ἡ δὲ ψυχὴ διὰ ῥινῶν ἐναργέστερον, καὶ
αἱ ἄλλαι αἰσθήσεις τῶν καθ’ αὑτὰς ἀντιλαμβάνονται, καθαρώτερον δὲ
καὶ εἱλικρινέστερον ἡ διάνοια — κυρίως γὰρ εἰπεῖν ἥδ᾿ ἐστὶν ὀφθαλμὸς
<lb n="20"/> μὲν ὀφθαλμῶν, ἀκοὴ δὲ ἀκοῆς καὶ ἑκάστης τῶν αἰσθήσεων αἴσθησις
εἱλικρινεστέρα, χρωμένη μὲν ἐκείναις ὡς ἐν δικαστηρίῳ ὑπηρέτισι,
<note type="footnote">1 ἠτιμάσθην ex LXX scripsi: ἠτιμάσθη MHF, ἡτοιμάσθη AGL 2 καὶ εἰ τὰ καθ’
αὑτάς MAH: καὶ εἰ καθ’ αὑτὰς FN, καὶ εἰ καθ’ αὑτάς ἐπιστῆμαι G, καὶ αἱ (vel οἱ)
κατ’ αὐτὰς Mang. 3 ἀλλ’] αἱ δ’ GF 4 ἐναργῆ G ἐστὶν Η
6 ἐκ καταλήψεων MGF2: ἐγκαταλήψεων AHN(F1) συγγεγυμνασμένων scripsi (cf.
Sextum): ἐγγεγυμνασμένων MHG2N, ἐγγεγυμνασμένον AG1F 8 ἐπιστήμη MAH1
βεβαία GFN ἀμετάπτωτον Α 10 γὰρ om. L ἀποκαλούμενοι G
12 γάρ] τε γάρ GFN 13. 14 τῆς—δόγμασι om. G 13 τῆς om. FN
διαπεπονημένοις N 15 γὰρ] γὰρ οἱ G μὲν om. N 16 ἀκούειν F 17 ὀσφραίνονται
GFN: ὄσφρωνται MAH 18 αἱ in mg. Η2, om. F κατ’ αὐτὰς GF
20 ἑκάστης Η2: ἑκάστης δὲ GFN, ἑκάστη MAH1 21 χρωμὲν G1, χρωμένη G2
(om. μὲν)</note>
<note type="footnote">2—102,15 N fol. 167v ὅτι αἱ μέσαι — ἐκείνη. 5 ss. Stobaeus Ecl. II 73,19 W. ss.
εἶναι 51 τὴν ἐπιστήμην κατάληψιν ἀσφαλῆ καὶ ἀμετάπτωτον ὑπὸ λόγου· ἑτέρως δὲ ἐπιστήμην
σύστημα ἐκ καταλήψεων .... Sextus Emp. Adv. mathem. II 10 p. 676,24 Β. (et
alibi) πᾶσα τοίνυν τέχνη σύστημά ἐστιν ἐκ καταλήψεων συγγεγυμνασμένων καὶ ἐπὶ τέλος
εὔχρηστον τῷ βίῳ λαμβανόντων τὴν ἀναφοράν (cf. Zeller, pbilos. gr. III 1 p. 76 et
Clem. Alex. ed. Dind. IV p. 234). Zenonis hanc definitionem esse Olympiodorus
testatur; v. Dionysii Thracis artem ed. Uhlig p. XCIX.</note>

<pb n="102"/>
δικάζουσα δ’ αὐτὴ τὰς φύσεις τῶν ὑποκειμένων, ὡς τοῖς μὲν συναινεῖν,
τὰ δὲ ἀποστρέφεσθαι —, οὕτως αἱ μὲν λεγόμεναι μέσαι τέχναι ταῖς κατὰ
τὸ σῶμα δυνάμεσιν ἐοικυῖαι τοῖς θεωρήμασιν ἐντυγχάνουσι κατά τινας
ἁπλᾶς ἐπιβολάς, ἀκριβέστερον δὲ ἐπιστῆμαι καὶ σὺν ἐξετάσει περιττῇ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="144">
<p>8 γὰρ νοῦς πρὸς αἴσθησιν, τοῦτ’ ἐπιστήμη πρὸς τέχνην ἐστί· καθάπερ <lb n="5"/>
γάρ αἴσθησίς τις αἰσθήσεων, ὡς ἐλέχθη πρότερον, ἐστὶν ἡ ψυχή * * *
ἐκείνων μὲν οὗν ἑκάστη μικρᾶι ἄττα τῶν ἐν τῇ φύσει παρεσπάσατο,
περὶ ἃ πονεῖται καὶ πραγματεύεται, γραμμὰς μὲν γεωμετρία, φθόγγους
δὲ μουσική, φιλοσοφία δὲ πᾶσαν τὴν τῶν ὄντων φύσιν· ὕλη γάρ ἐστιν
αὐτῆς ὅδε ὁ κόσμος καὶ πᾶσα ἡ ἰῶν ὄντων ὁρατή τε καὶ ἀόρατος οὐσία. <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="145">
<p>τί οὖν θαυμαστόν, εἰ ἡ τὰ ὅλα καθορῶσα θεᾶται καὶ τὰ μέρη,
καὶ ἄμεινον ἐκείνων, ἅτε ὀφθαλμοῖς μείζοσι καὶ ὀξυδερκεστέροις ἐνομματωθεῖσα;
εἰκότως οὖν ἡ κυρία φιλοσοφία τὴν μέσην παιδείαν,
τὴν θεραπαινίδα αὐτῆς, ἐγκύμονα θεάσεται μᾶλλον ἢ ἑαυτὴν ἐκείνη.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="146">
<p> <milestone unit="altref" n="26"/> καίτοι γ’ οὐδὲ τοῦτό τις ἀγνοεῖ, ὅτι πάσαις τῖς κατὰ μέρος <lb n="15"/>
τὰς ἀρχὰς καὶ τὰ σπέρματα, ἐξ ὧν ἀναβλαστεῖν ἔδοξε τὰ θεωρήματα,
φιλοσοφία δεδώρηται. ἰσόπλευρα γὰρ καὶ σκαληνὰ κύκλους τε
καὶ πολυγώνια καὶ τὰ ἄλλα σχήματα γεωμετρία προσεξεῦρε, σημείου
δὲ καὶ γραμμῆς καὶ ἐπιφανείας καὶ στερεοῦ φύσιν, ἃ δὴ ῥίζαι καὶ
 θεμέλιοι τῶν λεχθέντων εἰσίν, οὐκέτι γεωμετρία.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="147">
<p>πόθεν γὰρ αὐτῇ λέγειν <lb n="20"/>
ὁριζομένῃ, ὅτι σημεῖον μέν ἐστιν οὗ μέρος οὐδέν, γραμμὴ δὲ μῆκος
ἀπλατές, ἐπιφάνεια δὲ ὃ μῆκος καὶ πλάτος μόνον ἔχει, στερεὸν δὲ
ὅ τὰς τρεῖς ἔχει διαστάσεις, μῆκος, πλάτος, βάθος; ταῦτα γὰρ ἀνάκειται
 φιλοσοφίᾳ καὶ ἡ περὶ ὅρων πραγματεία πᾶσα τῷ φιλοσόφῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="148">
<p>τό
γε μὴν γράφειν καὶ ἀναγινώσκειν γραμματικῆς τῆς ἀτελεστέρας ἐπάγ- <lb n="25"/>
<note type="footnote">2 τὰ GFH2N: τοὺς MA(H1) δ’ GFN 3 τοῖς om. AH1 4 δὲ] δὲ αἱ
GFN 6 αἰσθήσεως Α οὕτως τέχνη τις τεχνῶν ἐπιστήμη suppleo 7 ἄττα
AN: ἅττα ΜΗ, τὰ GF παρεπεσπάσατο F 9 πᾶσα Α 10 6 om. MA
τῶν om. H ante τε ras. Η 11 ἡ om. AGFN θεάσεται GFN
12. 13 ὀμματωθεῖσα GFN 13 οὗν om. H μεγίστην G 14 ἐκείνην
AHF 15 γε GF τοῦτό] τότε M 16 &lt;τέχναις&gt; τὰς conicio 17 γὰρ
om. GF 18 πολυγώνια MH2: πολύγωνα H1 GF, πολύγονα Α γεωμετρίαν
H1 L1 προεξεῦρε coni. Mang. 19 ἐπιφανείας καὶ γραμμῆς H
στερεᾶς (corr. ex στερεοῦ) φύσεως Α 20. 21 αὐτὴ λέγει ὁριζομένη Turn.
21 ὁρίζομεν ἡ GF post οὐδὲν add. ἐστι G 22 post ἀπλατές add. ἐστὶν
GF γὰρ] δὲ GF 25 καὶ] ἢ GF</note>
<note type="footnote">25. 103,2 cf. Dionysii Thracis artem § 1 p. 5 Uhlig.</note>

<pb n="103"/>
γελμα, ἣν παρατρέποντές τινες γραμματιστικὴν καλοῦσι, τῆς δὲ τελειοτέρας
 ἀνάπτυξις τῶν παρὰ ποιηταῖς τε καὶ συγγραφεῦσιν.  <milestone unit="altpage2" n="p. 541 M."/> ἐπειδὰν οὖν
περὶ τῶν τοῦ λόγου διεξέρχωνται μερῶν, τότε οὐ τὰ φιλοσοφίας εὑρήματα
παρασπῶνταί τε καὶ παρεργολαβοῦσι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="149">
<p>ταύτης γὰρ ἴδιον ἐξετάζειν, <lb n="5"/> τί σύνδεσμος, τί ὄνομα, τί ῥῆμα, τί κοινὸν ὄνομα, τί ἴδιον, ·τί ἐλλιπὲς
ἐν λόγῳ, τί πλῆρες, τί ἀπόφαντόν, τί ἐρώτημα, τί πύσμα, τί περιεκτικόν,
τί εὐκτικόν, τί ἀρατικόν· τὰς γὰρ περὶ αὐτοτελῶν καὶ ἀξιωμάτων
καὶ κατηγορημάτων πραγματείας ἥδ’ ἐστὶν ἡ συνθεῖσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="150">
<p>ἡμίφωνον δὲ ἢ φωνῆεν ἢ παντελῶς ἄφωνον στοιχεῖον ἰδεῖν, καὶ πῶς ἕκαστον τούτων
<lb n="10"/> εἴωθε λέγεσθαι, καὶ πᾶσα ἡ περὶ φωνῆς καὶ στοιχείων καὶ τῶν τοῦ
λόγου μερῶν ἰδέα οὐ φιλοσοφίᾳ πεπόνηται καὶ κατήνυσται; βραχείας δ’
ὥσπερ ἀπὸ χειμάρρου σπάσαντες λιβάδας καὶ βραχυτέραις ταῖς ἑαυτῶν
ψυχαῖς ἐναποθλίψαντες τὸ κλαπὲν οἱ φῶρες οὐκ ἐρυθριῶσι. προφέροντες
ὡς ιοιον.</p>
<lb n="15"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="151">
<p><milestone unit="altref" n="27"/> Οὗ χάριν φρυαττόμενοι τῆς κυρίας, ᾗ τὸ κῦρος ὄντως καὶ ἡ τῶν θεωρουμένων ἀνάκειται βεβαίωσις, ἀλογοῦσι. συναισθομένη δὲ αὕτη
τῆς ὀλιγωρίας τ·ούτων ἐλέγξει καὶ μετὰ παρρησίας φήσει· ἀδικοῦμαι
καὶ παρασπονδοῦμαι τό γε ἐφ’ ὑμῖν ὁμολογίας παραβαίνουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="152">
<p>ἀφ’ οὗ γὰρ ἐνεκολπίσασθε τὰ προπαιδεύματα, τῆς ἐμῆς θεραπαινίδος τὰ ἔγγονα,
<lb n="20"/> τὴν μὲν ὡς γαμετὴν ἐξετιμήσατε, ἐμὲ δὲ οὕτως ἀπεστράφητε, ὡς
<note type="footnote">1 γραμματιστικὴν Fv: γραμματικὴν ceteri 2 τε om. F 3 περὶ om. GF
τότε om. AGF 3. 4 εὑρήματα F: εὑρέματα ceteri 4 τε om. Η 5 ὄνομα,
τί ἴδιον, τί κοινόν, τί ἐλλιπὲς GF (ceteris omissis) ἐλλειπὲς MH1 6 ἀποφαντός
G πεῦσμα GF, πτύσμα Α 6. 7 τί περιεκτικόν om. GF, τί
προστακτικόν conicio, nam περιεκτικόν (v. Uhligii Indicem) huc non pertinet.
7 εὐκτικόν, τί ἀρατικόν scripsi: εὐκτικόν M, ὁρατικόν A, εὗ τί κακόν ἄρα GF, εὖ κακὸν
δὲ τί H τὰς γὰρ] καὶ γὰρ τὰς 11 8 δὲ om. Α 8. 9 δὲ—ἄφωνον
add. in mg. M, δέ add. H2 9 στοιχεῖον om. F 11 διαπεπόνηται conicio
κατανυσται G (ή s. s.), τηνυ in spatio om. Α δέ
12 ταῖς GFH2: om. MAH1 13 ἐναποκρύψαντες coni. Mang.
φωστῆρες Α προσφέροντες AG1 15 ἡ] ἢ Α 16 αὕτη GFL2:
om. ceteri, αὐτὴ v 17 τούτων GF: om. ceteri φησὶν AF, evanidum
in G 19 ἐκολπίσασθε G</note>
<note type="footnote">5 ss. cf. Laert. Diog. VII 60 et Dionysium, etiam de agric. § 141. 15 sqq. Orig.
Comment. in Gen. p. 36 (ad Gen. 16,5): ἐπίτηδες οὐκ ἐσαφηνίσθη τὸ ὑπὸ τίνος, ἵνα ἡμεῖς
ζητήσαντες εὕρωμεν, ὅτι πέφυκεν ἀτιμάζεσθαι ἀρετή, ἡνίκα τὰ προπαιδεύματα γεννήσῃ, οὐ
πάντως ὑπὸ τοῦ Ἀβραάμ, ἀλλ’ ἤτοι ὑπὸ τῆς παιδίσκης ἢ τῶν χαιρόντων πρὸ τῆς γενέσεως
τῶν κρειττόνων τοῖς γεννήμασιν αὐτῆς.</note>

<pb n="104"/>
μηδὲ πώποτε ἐς ταὐτὸν ἐλθόντες. ἀλλ’ ἴσως ἐγὼ μὲν ταῦτα περὶ ὑμῶν
ὑπείληφα, ἐκ τῆς φανερᾶς πρὸς τὴν οἰκέτιν ὁμιλίας τὴν ἄδηλον πρὸς
ἐμὲ αὐτὴν ἀλλοτρίωσιν τεκμαιρομένη· εἰ δ’ ὑμεῖς ἐναντίως ἢ ὡς
ὑπείληφα διάκεισθε, γνῶναι μὲν ἀμήχανον ἑτέρῳ, ῥᾴδιον δὲ μόνῳ θεῷ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="153">
<p>διόπερ οἰκείως ἐρεῖ· „κρίναι ὁ θεὸς ἀνὰ μέσον ἐμοῦ καὶ σοῦ“ (Gen. <lb n="5"/>
16,5), οὐ προκατεγνωκυῖα ὡς ἠδικηκότος, ἀλλ’ ἐνδοιάζουσα ὡς τάχ’
ἂν ἴσως καὶ κατορθοῦντος· ὅπερ ἀψευδῶς οὐκ εἰς μακρὰν ἀναφαίνεται
δι’ ὧν ἀπολογούμενος καὶ τὸν ἐνδοιασμὸν αὐτῆς ἐξιώμενός φησιν·
„ἰδοὺ ἡ παιδίσκη ἐν ταῖς χερσί σου, χρῶ αὐτῇ, ὡς ἄν σοι ἀρεστὸν ᾖ“
 (Gen. 16,6).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="154">
<p>καὶ γὰρ 6 παιδίσκην εἰπὼν ἀμφότερα ὁμολογεῖ, τό τε <lb n="10"/>
δούλην καὶ τὸ νηπίαν εἶναι — τὸ γὰρ τῆς παιδίσκης ὄνομα ἑκατέρῳ
τούτων ἐφαρμόζει —, συνομολογεῖ δὲ πάντως εὐθὺς καὶ τἀναντία, τῇ
μὲν νηπίᾳ τὴν τελείαν, τῇ δὲ δούλῃ τὴν κυρίαν, μονονοὺ βοῶν ἄντικρυς,
ὅτι τὴν μὲν ἐγκύκλιον παιδείαν καὶ ὡς νεωτέραν καὶ ὡς θεραπαινίδα
ἀσπάζομαι, τὴν δὲ ἐπιστήμην καὶ φρόνησιν ὡς τελείαν καὶ δέσποιναν <lb n="15"/>
 ἐκτετίμηκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="155">
<p>τὸ δὲ ἐν ταῖς χερσί σου“ δηλοῖ μὲν τὸ ὑποχείριός
ἐστί σοι. σημαίνει δὲ καὶ τοιοῦτον ἕτερον· τὰ μὲν τῆς δούλης εἰς
χεῖρας <milestone unit="altpage1" n="p. 542 M."/>  ἀφικνεῖται σώματος — σωματικῶν γὰρ ὀργάνων καὶ δυνάμεων 
τὰ ἐγκύκλια χρεῖα —, τὰ δὲ τῆς κυρίας εἰς ψυχὴν ἔρχεται· λογισμοῖς
 γὰρ τὰ κατά τε φρόνησιν καὶ ἐπιστήμην ἀνατίθεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="156">
<p>ὥσθ’ ὅσῳ δυνατώτερον <lb n="20"/>
καὶ δραστικώτερον καὶ τοῖς ὅλοις κρεῖττον διάνοια χειρός ἐστι,
<note type="footnote">1 μηδέποτε Α εἰς GF αὑτὸν G ἴσως οὐκ #x003E; e. gr. coiiicio
μὲν om. GF περὶ] ὑπὲρ F 2 οἰκέτιν] παιδίσκην om. GF 2. 3 ἄδηλον—αὐτὴν
om. G 3 εἰ δ’ MAH: τάχα δὲ GF, τάχα καὶ L2 ὑμῖν ἐναντίον
L1 4 γνώμην ἀμήχανον μὲν ἑτέρω συνιδεῖν, ῥᾴδιον GF 6 προκατεγνωκυῖα
Η: προκατεγνωκυίας MA, κατεγνωκυῖα GF ἀλλ’] ἀλλ’ ἀντ’ G, ἀλλ’ ἅτ’ F τάχα
GF 7 ἀψευδῶς οὐκ om. G μακρὸν Η ἀνεφαίνετο G 9 9 GF (Clem.):
om. MAH 10 ὁμολογεῖ ἀμφότερα GF 11 νηπίαν Turn.: νήπιον codd. ἐκατέρων
Α 12 ἐναντίαν vel τἀναντία τῇ &lt;τῇ ἐιστήμῃ&gt; conicio 13 νηπία τὴν τελείαν GF:
τελεία τὴν νηπίαν MAH μονονουχὶ GF 15 δ’ GF alt. καὶ] τε καὶ G
17 σημεῖον δὲ πέφυκε καὶ ἑτέρου τοιούτου H 18 χρείας coni. Mang. σώματος
H: σώματα MA, om. GF 19 ἔρχονται Η 19. 20 λογισμῶ τε γὰρ GFL2
20 τε om. GF ὡς G, om. F 21 post δραστικώτερον add. ἀδυνατώτερον M
κρείττω F διάνοια χειρός Mang. : διάνοια χρεῖος GFH2, διανοίας χρεῖος MAH1</note>
<note type="footnote">9. 14—16 Clem. Alex. Strom. 1 32 p. 335 P.: „ἰδοὺ ἡ παιδίσκη ἐν ταῖς χερσί σου, χρῶ αὐτῇ
ὡς ἄν σοι ἀρεστὸν ᾗ“ φησὶ δηλῶν, ὅτι ἀσπάζομαι μὲν τὴν κοσμικὴν παιδείαν καὶ ὡς νεωτέραν
καὶ ὡς σὴν θεραπαινίδα, τὴν δὲ ἐπιστήμην τὴν σὴν ὡς τελείαν δέσποιναν τιμῶ καὶ
</note>

<pb n="105"/>
τοσούτῳ τῆς ἐγκυκλ·ίου μουσικῆς ἐπιστήμην καὶ φρόνησιν θαυμασιωτέ-
ραν εἶναι νενόμικα καὶ διαφερόντως ἐκτετίμηκα. λαβοῦσα οὖν, ὦ καὶ
ὑπάρχουσα καὶ πρὸς ἐμοῦ νομιζομένη κυρία, τὴν ἐμὴν ἅπασαν παιδείαν
ὡς θεραπαινίδι χρῶ, „ὡς εὐάρεστόν σοι.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="157">
<p>τὸ δὲ σοὶ εὐάρεστον οὐκ <lb n="5"/> ἀγνοῶ ὅτι πάντως ἐστὶν ἀγαθόν, εἰ καὶ μὴ προσηνές, καὶ ὠφέλιμον, εἰ
καὶ μακρὰν τοῦ ἡδέος ἀφέστηκεν. ἀγαθὸν δὲ καὶ ὠφέλιμον τοῖς ἐλέγχου
δεομένοις νουθεσία, ὃ ἑτέρῳ ὀνόματι κάκωσιν 6 ἱερὸς μηνύει
λόγος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="158">
<p><milestone unit="altref" n="28"/> Διόπερ ἐπιφέρει· „καὶ ἐκάκωσεν αὐτὴν“ (Gen. 16, 6), <lb n="10"/> ἴσον τῷ ἐνουθέτησε καὶ ἐσωφρόνισε. λυσιτελὲς γὰρ σφόδρα τοῖς ἐν
ἀδείᾳ καὶ ἐκεχειρίᾳ, καθάπερ ἵπποις ἀφηνιασταῖς, ὀξὺ κέντρον, ἐπεὶ
μάστιγι μόλις καὶ ἀγωγῇ δαμασθῆναι καὶ τιθασευθῆναι δύνανται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="159">
<p>ἢ τὰ προκείμενα ἆθλα οὐχ ὁρᾷς τοῖς ἀνεπιπλήκτοις; λιπῶσιν,. εὐρύνοντι,
πιαίνονται, λαμπρὸν πνέουσιν· εἶτα αἴρονται τὰ ἀσεβείας, οἱ πανάθλιοι
<lb n="15"/> καὶ βαρυδαίμονες, οἰκτρὰ βραβεῖα, &lt;ἐπ᾿&gt; ἀθεότητι κηρυττόμενοι
στεφανούμενοι. διὰ γὰρ τὴν λείως ῥέουσαν εὐτυχίαν ὑπέλαβον ἑαυτοὺς
εἶναι τοὺς ὑπαργύρους καὶ ὑποχρύσους θεούς, νομίσματος κεκιβδηλευμένου
τὸν τρόπον, τοῦ ἀληθινοῦ καὶ ὄντως ὄντος ἐκλαθόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="160">
<p>μαρτυρεῖ δὲ καὶ Μωυσῆς ἐν οἷς φησιν· „ἐλιπάνθη, ἐπαχύνθη, ἐπλατύνθη καὶ
<lb n="20"/> ἐγκατέλιπε θεὸν τὸν ποιήσαντα αὐτόν“ (Deut. 32,15)· ὥστε εἰ ἡ
πλέον ἄνεσις τὸ μέγιστον κακόν, ἀσέβειαν, ὠδίνει, τοὐναντίον ἡ μετά
νόμου κάκωσις ἀγαθὸν τέλειον ἀποτίκτει, τὴν ἀοίδιμον νουθεσίαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="161">
<p>ἐνθένδε ὁρμηθεὶς καὶ τῆς πρώτης ἑορτῆς τὸ σύμβολον „ἄρτον κακώσεως“ εἶπε (Deut. 16,3), τὰ ἄζυμα. καίτοι τίς οὐκ οἶδεν, ὅτι ἑορταὶ
<note type="footnote">1. 2 θαυμασιώτερον GF 2 ἐντετίμηκα GF ὦ] ὡς FL2 3 νομιζομένην κυρίαν Α
ἅπ·ασι H1, corr. in mg. Η2 4 θεραπαινίδα Α, fort. recte 6 τοῖς] τῆς F
7 νουθεσίας FL2 ὃ] δὲ ὃ Α κακώσεως conicio vel ὀνομάζει pro μηνύει
#x003E; ὁ coni. Cohn 6 ἱερὸς μηνύει GF: μηνύει 6 ἱερὸς MAH 10 ἴσων Α
11 ἀδείω F ἐκκεχειρία M 12 τιθασσευθῆναι GF ἢ GFH2: om. MA (H1), ἧ
Turn., ᾖ (ἦ in appendice) Mang. 13 τοῖς ἀνεπιπλήκτοις „quidam viri “
τοῖς ἀνεπιπλήκτως GF, τοὺς ἀνεπιπλήκτους MAH εὐρύνονται om. Α, παχύνονται coni.
Mang. (v. lin. 19) 14 αἱροῦνται G2 15 ἐπ’ addidi 15. 16 καὶ στεφανούμενοι om.
GF 17. 18 κεκιβδηλευμένοι GF, fort. recte, nisi potius deest aliquid, velut ἑαυτοὺς
παραχαράττοντες μιμησάμενοι add. Cohu) 18 ὄντος ὄντως GF 19 καὶ om. GF
Μωσῆς HGF 21 ἄφεσις G, sed post φ ras. ante ἡ add. δὲ G2 23 ἐνθένδεν
Η, ἐντεῦθεν GF 24 καί τοῖς F</note>
<note type="footnote">9 ibid. „καὶ ἐκάκωσεν αὐτὴν Σάρρα“ ἴσον τὼ ἐσωφρόνισε καὶ ἐνουθέτησεν.</note>

<pb n="106"/>
καὶ θαλίαι περιποιοῦσιν ἱλαρὰς εὐφροσύνας καὶ εὐθυμίας, οὐ κακώσεις;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="162">
<p>ἀλλὰ δῆλον, ὡς ὀνόματι κατακέχρηται πόνου, τοῦ σωφρονιστοῦ. τὰ γὰρ
πλεῖστα καὶ μέγιστα τῶν ἀγαθῶν ἀσκητικαῖς ἀθλήσεσι καὶ ἡβῶσι πόνοις
εἴωθε περιγίνεσθαι· ψυχῆς δὲ ἑορτὴ ζῆλος ὁ τῶν ἀρίστων καὶ τελεσφορούμενος
πόνος. οὗ χάριν διείρηται καὶ „ἐπὶ πικρίδων τὰ ἄζυμα <lb n="5"/>
ἐσθίειν“ (Exod. 12,8) οὐχ ὡς προσεψήματος, ἀλλ’ ἐπειδὴ τὸ μὴ οἰδεῖν
καὶ ἀναζεῖν ταῖς ἐπιθυμίαις, ἐστάλθαι δὲ καὶ συνῆχθαι πρὸς ἀηδίας οἱ
πολλοὶ τίθενται, πικρὸν ἡγούμενοι τὸ <milestone unit="altpage1" n="p. 543 M."/>  ἀπομαθεῖν τὸ πάθος, ὅπερ ἐστὶν 
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="163">
<p> εὐφροσύνη καὶ ἑορτὴ διανοίᾳ φιλάθλῳ. <milestone unit="altref" n="29"/> ταύτης ἕνεκά μοι δοκεῖ
τῆς αἰτίας ἐν χωρίῳ, ὃ κέκληται πικρία, τὰ νόμιμα ἀναδιδαχθῆναι· <lb n="10"/>
ἡδὺ μὲν γὰρ τὸ ἀδικεῖν, ἐπίπονον δὲ τὸ δικαιοπραγεῖν· τοῦτο δέ ἐστιν
ὁ ἀψευδέστατος νόμος. ἐξελθόντες, γάρ φησιν, ἐκ τῶν Αἰγυπτιακῶν
παθῶν „ἦλθον εἰς Μερρά, καὶ οὐκ ἠδύναντο πιεῖν ὕδωρ ἐκ Μερρῶν·
πικρὸν γὰρ ἦν. διὰ τοῦτο ἐπωνομάσθη τὸ ὄνομα τοῦ τόπου ἐκείνου
πικρία. καὶ διεγόγγυζεν 6 λαὸς κατὰ Μωυσῆ λέγοντες· τί πιόμεθα; <lb n="15"/>
ἐβόησε δὲ Μωυσῆς πρὸς κύριον, καὶ ἔδειξεν αὐτῷ κύριος ξύλον, καὶ
ἐνέβαλεν αὐτὸ εἰς τὸ ὕδωρ, καὶ ἐγλυκάνθη τὸ ὕδωρ. ἐκεῖ ἔθετο αὐτῷ
δικαιώματα καὶ κρίσεις, κἀκεῖ αὐτὸν ἐπείραζεν“ (Exod. 15,23—25).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="164">
<p>ἡ γὰρ ἄδηλος ἀπόπειρα καὶ δοκιμασία τῆς ψυχῆς ἐστιν ἐν τῷ πονεῖν
καὶ πικραίνεσθαι· ὅπῃ γὰρ ταλαντεύσει, χαλεπὸν διαγνῶναι. οἱ μὲν <lb n="20"/>
γὰρ προκαμόντες ἀνέπεσον, βαρὺν ἀντίπαλον ἡγησάμενοι τὸν πόνον, καὶ
τὰς χεῖρας ὑπ’ ἀσθενείας ὥσπερ ἀπειρηκότες ἀθληταὶ καθῆκαν, παλινδρομεῖν
 εἰς Αἴγυπτον ἐπὶ τὴν ἀπόλαυσιν τοῦ πάθους ἐγνωκότες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="165">
<p>οἱ δὲ
<note type="footnote">1 θάλειαι G, θάλιαί τε F ποιοῦσιν F εὐθυμίας καὶ εὐφροσύνας GF 4 δ’ H
ὀργὴ MA 4. 5 τελεσφορούμενος MAF: τελεσφορουμένου G, τελεσφορουμένων H
5 πόθος coni. Mang. διήρηται AG fi ὡς] οὕτως A προσεψήματος
HGF: προσεψέματος MA, προσοψήματος v ἐπὶ τὸ G, ἐπὶ τῶ F 7 ἀναζῆν Α,
ἀνάγειν GF, ἀναζητεῖν H 9 ἑορτὴ καὶ εὐφροσύνη II δοκῶ (iF 10 ἐν
χωρίω κέκληται (iFH-: ἐγχωρίως κεκλῆσθαι ’ πικρὰ G τὰ νόμιμα
om. Α ἀναδειχθῆναι GF 11 ἐπίπονον] πικρὸν coni. Mang. 12 ἀψευδὴς MA
13 Μερρά scripsi (sic Η1 ut vid.): Μέραν F, Μερράν ceteri πιεῖν] τοῦ πιεῖν
G2F ἐκ] ἀπὸ GF Μερρῶν MA: Μερρὰν G, Μέραν F, Μερρᾶς 11 14 ἐκείνου
om. GF 15 ἐγόγγυζεν G Μωυσῆ A: Μωσῆ ceteri πιόμεθα prius H:
πιώμεθα ceteri 16 Μωσῆς AGF 17 καὶ ἐγλυκάνθη τὸ ὕδωρ om. Α
18 κρίσεις G: κρίσιν ceteri ἐπείραζεν αὐτόν GF 20 ταλαντεύση FH1
21 προκάμνοντες GF ἀνέπεσαν F 22 ὐπ’] ἐπ’ Α post ἀπειρηκότες add.
ἄθλοις GF ἐκάθισαν GF 23 ἐπεὶ Α ἐπὶ—πάθους om. GF</note>
<note type="footnote">2—4 DR fol. 274r Φίλωνος Anton. Mel. II 45 coi. 1123: τὰ πλεὶστα—περιγ</note>

<pb n="107"/>
τὰ φοβερὰ καὶ δεινὰ τῆς ἐρήμης πάνυ τλητικῶς καὶ ἐρρωμένως ἀναδεχόμενοι
τὸν ἀγῶνα τοῦ βίου διήθλησαν ἀδιάφθορον καὶ ἀήττητον
φυλάξαντες καὶ τῶν τῆς φύσεως ἀναγκαίων κατεξαναστάντες, ὡς πεῖναν,
δίψος [ῥῖγος], κρύος, θάλπος, ὅσα τοὺς ἄλλους εἴωθε δουλοῦσθαι, κατὰ
<lb n="5"/> πολλὴν ἰσχύος περιουσίαν ὑπάγεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="166">
<p>αἴτιον δὲ ἐγένετο οὗ ψιλὸς ὁ πόνος, ἀλλὰ σὺν τῷ γλυκανθὴναι· λέγει γάρ· „ἐγλυκάνθη] τὸ ὕδωρ“
γλυκὺς 03 καὶ ἡδὺς πόνος ἑτέρῳ ὀνόματι φιλοπονία καλεῖται. τὸ γὰρ
ἐν πόνῳ γλυκὺ ἔρως ἐστὶ καὶ πόθος καὶ ζῆλος καὶ φιλία τοῦ καλοῦ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="167">
<p>μηδεὶς οὖν τὴν τοιαύτην κάκωσιν ἀποστρεφέσθω, μηδ’ „ἄρτον κακώσεως“ <lb n="10"/> νομισάτω ποτὲ λέγεσθαι τὴν ἑορτῆς καὶ εὐφροσύνης τράπεζαν
ἐπὶ βλάβῃ μᾶλλον ἢ ὠφελείᾳ· τρέφεται γὰρ τοῖς παιδείας δόγμασιν ἡ
νουθετουμένη ψυχή. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="168">
<p><milestone unit="altref" n="30"/> τὸ ἄζυμον πέμμα τοῦτο οὕτως ἐστὶν ἱερόν, ὥστε χρησμοῖς προστέτακται δώδεκα ἄρτους ἀζύμους ταῖς φυλαῖς
ἰσαρίθμους προτιθέναι ἐπὶ τῆς ἐν τοῖς ἀδύτοις χρυσῆς τραπέζης
<lb n="15"/> (Exod. 25, 29). καὶ καλοῦνται προθέσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="169">
<p>καὶ νόμῳ δὲ ἀπείρηται πᾶσαν ζύμην καὶ πάν μέλι προσφέρειν τῷ βωμῷ (Lev. 2,11)·
γὰρ ἢ τὰς γλυκύτητας τῶν κατὰ τὸ σῶμα ἡδονῶν ἢ τὰς τῆς ψυχῆς
ἀραιὰς καὶ χαύνους ἐπάρσεις καθιεροῦν ὡς ἅγια, τὰ φύσει βέβηλα καὶ
ἀνίερα ἐξ αὑτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="170">
<p>ἆρ’ οὖν οὐκ εἰκότως ἐπισεμνυνόμενος ὁ προφήτης <lb n="20"/> λόγος, ὄνομα Μωυσῆς, ἐρεῖ· „μνησθήσῃ πᾶσαν τὴν ὁδὸν ἣν ἤγαγέ σε
κύριος 6 θεὸς ἐν ἐρήμῳ, ὅπως ἂν κακώσῃ σε καὶ ἐκπειράσῃ σε καὶ
 διαγνωσθῇ τὰ ἐν καρδίᾳ σου, εἰ φυλάξεις ἐντολὰς αὐτοῦ ἢ  <milestone unit="altpage2" n="p. 544 M."/> οὔ· καὶ
ἐκάκωσέ σε καὶ ἐλιμαγχόνησέ σε καὶ ἐψώμισέ σε τὸ μάννα, ὃ οὐκ
ᾔδεισαν οἱ πατέρες σου, ἵνα ἀναγγείλῃ σοι, ὅτι οὐκ ἐπ’ ἄρτῳ μόνῳ
<lb n="25"/> ζήσεται 6 ἄνθρωπος, ἀλλ’ ἐν παντὶ ῥήματι ἐκπορευομένῳ διὰ στόματος
<note type="footnote">1 τῆς ἐρήμης MH1F2: τοῖς ἐρήμοις A, τῆς ἐρημίας GF1H2 1. 2 ἀναποδεχόμενοι
F 4 δίψαν conicio ῥῖγος secl. Mang., post ῥῖγος add. ὕπνον GF
δηλοῦσθαι Α 5 ψιλὸς Η2: ψιλὸν ceteri, quo servato fort. scrib. τὸ πονεῖν
7 ὁ ante γλυκὺς add. Η2 8 γλυκὺς G 11 ἐπιλάβῃ G ἢ ὠφελείᾳ
om. G 12 νουθετημένη G 13 προτέτακται G 14 προτεθῆναι Α
15. 16 καὶ καλοῦνται — μέλι πρὸς in mg. H2 16 post μέλι add. μὴ Α βωμῷ]
θεῶ G 17 τὸ om. MA 19 αὑτῶν H2: αὐτῶν ceteri 6 προφήτης om. M,
6 προφητικὸς „Ms. Par. “ (Mang.) 20 Μωσῆς codd. N 21 ἐκπεράσῃ Α
alterum σε GFN: ora. MAH 22 ἐγκάρδια HGFN εἰ] καὶ N 22. 23 ἡ οὔ·
καὶ ex LXX (cf. leg. alleg. III § 174) scripsi: ἢ οὐκ codd. 23 aiterum σε om. M ·
τὸ] καὶ τὸ G 25 6 GFN: om. MAH ἄνθρωπος] ἀνὴρ N</note>
<note type="footnote">19—108,6 N fol. 150r: ἄρα οὑν οὐκ — παραδείσου.</note>

<pb n="108"/>
 θεοῦ “ (Deut. 8,2. 3);</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="171">
<p>τίς οὖν οὕτως ἀνόσιός ἐστιν, ὡς ὑπολαβεῖν
κακωτὴν τὸν θεὸν καὶ λιμόν, οἴκτιστον ὄλεθρον, ἐπάγοντα τοῖς ἄνευ
τροφῆς ζῆν μὴ δυναμένοις; ἀγαθὸς γὰρ καὶ ἀγαθῶν αἴτιος, εὐεργέτης,
σωτήρ, τροφεύς, πλουτοφόρος, μεγαλόδωρος, κακίαν ὅρων ἱερῶν ἀπελη-
λακώς· οὕτω γὰρ τὰ γῆς ἄχθη, τόν τε Ἀδὰμ καὶ Κάιν, ἐφυγάδευσεν <lb n="5"/>
 ἐκ τοῦ παραδείσου῎ μὴ παραγώμεθα οὖν ταῖς φωναῖς,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="172">
<p>ἀλλὰ τὰ δι’
ὑπονοιῶν σημαινόμενα σκοπῶμεν καὶ λέγωμεν, ὅτι τὸ μὲν „ἐκδάκωσε“
ἴσον ἐστὶ τῷ ἐπαίδευσε καὶ ἐνουθέτησε καὶ ἐσωφρόνισε, τὸ δὲ „λιμῷ
παρέβαλεν“ οὐ σιτίων καὶ ποτῶν εἰργάσατο ἔνδειαν, ἀλλ’ ἡδονῶν καὶ
ἐπιθυμιῶν φόβων τε καὶ λύπης καὶ ἀδικημάτων καὶ συνόλως ἁπάντων <lb n="10"/>
 ὅσα ἢ κακιῶν ἐστιν ἢ παθῶν ἔργα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="173">
<p>μαρτυρεῖ δὲ τὸ ἐπιλεγόμενον
ἑξῆς· „ἐψώμισέ σε τὸ μάννα.“ ἀρά γε τὸν τὴν ἄπονον καὶ ἀταλαίπωρον
τροφὴν δίχα σπουδῆς τῶν ἀνθρώπων οὐκ ἐκ γῆς, ὡς ἔθος,
ἀναδοθεῖσαν, ἀπ’ οὐρανοῦ δέ, τεράστιον ἔργον, ἐπ’ εὐεργεσίᾳ τῶν
χρησομένων παρασχόμενον ἄξιον λέγειν λιμοῦ καὶ κακώσεως ἢ τοὐναντίον <lb n="15"/>
 εὐθηνίας καὶ εὐετηρίας ἀδείας τε καὶ εὐνομίας αἴτιον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="174">
<p>ἀλλ’ οἱ
πολλοὶ καὶ ἀγελαῖοι νομίζουσι τοὺς λόγοις θείοις τρεφομένους ἀθλίως
καὶ ταλαιπώρως ζῆν — ἄγευστοι γάρ εἰσι τοῦ παντρόφου γεύματος
σοφίας —, οἱ δ’ &lt;ἐν&gt; ταῖς εὐπαθείαις καὶ εὐφροσύναις λελήθασι
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="175">
<p> <milestone unit="altref" n="31"/> οὕτω τοίνυν ἡ ποιὰ κάκωσις ὠφέλιμόν ἐστιν, ὥστε καὶ <lb n="20"/>
τὸ ταπεινότατον αὐτῆς, ἡ δουλεία, μέγα ἀγαθὸν νενόμισται. καὶ ταύτην
ηὔξατό τις ἐν ταῖς ἱεραῖς ἀναγραφαῖς πατὴρ υἱῷ, τῷ ἄφρονι Ἠσαῦ ὁ
 ἄριστος Ἰσαάκ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="176">
<p>εἶπε γάρ που· „ἐπὶ μαχαίρᾳ σου ζήσεις, καὶ τῷ
ἀδελφῷ σου δουλεύσεις“ (Gen. 27,40), λυσιτελέστατον κρίνων τῷ πόλεμον
ἀντ’ εἰρήνης αἱρουμένῳ καὶ ὥσπερ ἐν μάχαις ὁπλοφοροῦντι διὰ <lb n="25"/>
τὴν ἐν τῇ ψυχῇ στάσιν καὶ ταραχὴν ὑπηκόῳ γενέσθαι καὶ δουλεῦσαι
<note type="footnote">1 post θεοῦ add. ζήσεται GFN ὥστε GFN, ὃς Α 2 κακωτὴν in ras. H2
καὶ vid. secl. 3 ἀγαθὸς] ἀγαθῶν F 4 πλουτοφόρος GFL2N: om. MAHL1
5 οὕτος coni. Cohn Κάιν] εὔαν coni. Mang. 6 παραδείσου] παιδός
σου Α παραιτώμεθα GF τῆς φωνῆς A 7 λέγομεν AH1
ἐκάκωσεν F 8 ἐστὶ om. H τῷ] τὸ G ἐξεπαίδευσε Turn.
τὸ] τῶ H1 10 φόβου V ἀπαντώντων ’, ἀπάντων τῶν H2 11 κακῶν
Η1 ἢ παθῶν ἐστιν transpos. GF 12 τὸν τὴν] τὸν H2, τὴν
H1v 15 χρησομένων &lt;ὀμβρηθεῖσαν&gt; παρασχόμενον] νον e corr. H2, παρεχόμενον
Mang. 16 εὐσθενίας F1, εὐθηνείας H ἰδίας A τε om. AG
καὶ] τὰς Α αἴτιον] ἄρτον coni. Mang. 17 τοὺς] τοῖς G λόγους
θείοις Α, θείοις λόγοις Η 19 δ’ ἐν v: δέ codd., δ’ &lt;ἐν μέσαις&gt; conicio
εὐπλοίαις GFL2 20 οὕτω] οὐ Μ, οὗ Α 22 τῶ υἱῶ F Ἠσαῦ
M: Ἡσαῦ ceteri</note>

<pb n="109"/>
καὶ ἐπιτάγμασιν, ἅττ’ ἄν ὁ σωφροσύνης ἐραστὴς ἐπικελεύσῃ, πᾶσι πει-
θαρχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="177">
<p>ἐνθένδε μοι δοκεῖ τις τῶν φοιτητῶν Μωυσέως, ὄνομα εἰρηνικός, ὃς πατρίῳ γλώττῃ Σαλομὼν καλεῖται, φάναι· „παιδείας θεοῦ,
υἱέ, μὴ ὀλιγώρει, καὶ μὴ ἐκλύου ὑπ’ αὐτοῦ ἐλεγχόμενος· ὃν γὰρ
<lb n="5"/> ἀγαπᾷ κύριος ἐλέγχει, μαστιγοῖ δὲ πάντα υἱὸν ὃν παραδέχεται“ (Prov.
3,11.12). οὕτως ἄρα ἡ ἐπίπληξις καὶ νουθεσία καλὸν νενόμισται,
  <milestone unit="altpage2" n="p. 545 M."/> ὥστε δι’ αὐτῆς ἡ πρὸς θεὸν ὁμολογία συγγένεια γίνεται. τί γὰρ οἰκειότερον
υἱῷ πατρὸς ἢ υἱοῦ πατρί;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="178">
<p>ἀλλ’ ἵνα μὴ λόγον ἐκ λόγου συνείροντες μηκύνειν δοκῶμεν, ἐναργεστάτην δίχα τῶν εἰρημένων πίστιν
<lb n="10"/> παρεξόμεθα τοῦ τὴν ποιὰν κάκωσιν ἀρετῆς ἔργον εἶναι· νόμος γάρ ἐστι
τοιοῦτος· „πασαν χήραν καὶ ὀρφανὸν οὐ κακωσετε· ἐὰν ὑὲ κακίᾳ κακώ-
σητε αὐτούς“ (Exod. 22,22). τί λέγει; ἆρ’ ὑπό τινος ἔστιν ἄλλου κακοῦσθαι;
εἰ γὰρ κακίας ἔργα μόνης αἱ κακώσεις, περιττὸν τὸ ὁμολογούμενον
γράφειν, καὶ δίχα προσθήκης ἀνομολογηθήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="179">
<p>φήσει δὲ πάντως· <lb n="15"/> οἶδα καὶ ὑπὸ ἀρετῆς ἐλεγχόμενον καὶ ὑπὸ φρονήσεως παιδευόμενον.
διόπερ οὐ πάσαν κάκωσιν ἐν αἰτίᾳ τίθεμαι, ἀλλὰ τὴν μὲν δικαιοσύνης
καὶ νομοθετικῆς ἔργον οὖσαν — ἐπιπλήξει γὰρ σωφρονίζει — μάλιστα
θαυμάζω, τὴν δὲ ἀφροσύνης καὶ κακίας βλαβερὰν ὑπάρχουσαν, ἀποστρέφομαι
καὶ κακίζω δεόντως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="180">
<p>ὅταν οὖν τὴν Ἄγαρ κακουμένην ὑπὸ <lb n="20"/> Σάρρας ἀκούσῃς, μηδὲν τῶν ἐν ταῖς γυναικείαις ζηλοτυπίαις εἰωθότων
γίνεσθαι ὑπονοήσῃς· οὐ γὰρ περὶ γυναικῶν ἐστιν 6 λόγος, ἀλλὰ δια-
νοιῶν, τῆς μὲν γυμναζομένης ἐν τοῖς προπαιδεύμασι, τῆς δὲ τοὺς
ἀρετῆς ἄθλους διαθλούσης.</p>
<note type="footnote">1 ἅτ᾿ MGF 2 Μωσέως codd. 3 γλώσση HGF
4 ὀλιγώρη G, ὠλιγώρει Α 6 ὄντως H2 ἄρα] ἐστὶν FL2
καλῶς GF 7 διά τῆς πρὸς G ὁμολογεῖται συγγένεια γίνεσθαι conicio
ὁμολογίας G, ὁμολογία καὶ Mang. γένηται Α 9 πίστει Α 10 παρεξώμεθα
V τοῦ] τῶ F 11 κακώσεται Α 11. 12 κακώσηται
Α 12 ἄρα F ἄλλου ἢ #x003E; conicio 14 ἀνωμολογηθήσεται
H, ἄν ὁμολογήσητε GF φησὶ GF, φύσει Α 15 οἶδα καὶ
om. G post οἶδα add. τινὰ F 16 τίθημι per errorem Mang.
17 γὰρ σωφρονίζει] γλωσσοφρονίζει Α 20 τῆς Σάρρας GF ἀκούσῃς om. Α
21 γενέσθαι M ὑπονοήσεις v 22. 23 τοῖς ἀρετῆς ἄθλοις Α 23 φίλωνος
περὶ τῆς εἰς τὰ προπαιδεύματα συνόδου subscribit G</note>
<note type="footnote">3—6 Clem. Alex. Strom. I §32 p. 335 P.: εὑ γοῦν εἴρηται· tum sequitur locus
e Philoue sumptus (lin. 4 μηδὲ pro καὶ μή).</note>
</div></div>

</body>
  </text>
</TEI>
