<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_3.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XXVI-L</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1906</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri03libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00442.opp-grc1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="308"/>
<head>XLII.</head>
<head>ΥΠΕΡ ΘΑΛΑΣΣΙΟΥ.</head>
<note type="marginal">R II 388</note> <p>ὑβρισθέντι φίλῳ καὶ κωλυθέντι τυχεῖν ὧν
εἰκότως ἂν ἐτετυχήκει πρὸ πολλῶν τῶν μετεχόντων,
ἥκω βοηθήσων, ὦ βασιλεῦ, τό τε τῆς φιλίας δίκαιον
<lb n="5"/> αἰδούμενος καὶ ἅμα μὴ σύ μου τῆς σιωπῆς καταγνῷς
φοβούμενος. ἐλογίζου γὰρ ἄν, τίς ἂν εἴην πρὸς τοὺς
ἄλλους ἐγὼ τὸν τρόπον ὁ περὶ τὸν τοιοῦτον ὀλιγωρίᾳ
κεχρημένος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ὡς μὲν οὖν οὐκ ἴσον εἷς ἀνὴρ ἐν τῷ
<note type="marginal">R II 389</note> συνεῖναι νέοις εἰς γῆρας | ἥκων καὶ συνέδριον
<lb n="10"/> ἀγανακτοῦν εἰ μὴ δόξει βέλτιον εἶναι τοῦ
ματος, αὐτός τε ἐπίσταμαι καὶ τῶν ἄλλων οὐδεὶς ἀγνοεῖ·
ἀλλ’ εἰ μὲν ἄλλος βασιλεὺς ἔμελλε τῶν τε λόγων ἀκού-
σεσθαι καὶ τὸ δίκαιον ἐξετάσειν, ἔδεισα ἂν μὴ τοῦ τῆς
<note type="footnote">C = codex Chisianus</note>
<note type="footnote">A = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</note>
<note type="footnote">Ρ = Palatinus gr. 282</note>
<note type="footnote">Ι = Marcianus append. XCI 2</note>
<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 81</note>
<note type="footnote">Β = Barberinus II 41</note>
<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 437</note>
<note type="footnote">V = Vindobonensis phil. gr. XCIII</note>
<note type="footnote">1 (??)δ ante ὑπὲρ Α, τοῦ αὐτοῦ V | θαλασίου Β (??)δ post
θαλασσίου C (νε' in ras in marg m2), λόγος τριακοστὸς πέμπτος
V rubr, κβ in marg Β rubr 8 οὖν om Bong | ἶσον Β</note>
<note type="footnote">10 βελτίων V</note>

<pb n="309"/>
βουλῆς ὀνόματος ὁ τὰ δικαιότερα λέγων ἀπολειφθῶ
καὶ τὸ πλέον γένηται τοῦ πλείονος· ἐπεὶ δὲ ὁ τὴν τῶν
θεῶν εὔνοιαν κτησάμενος τῇ περὶ τὴν ἀλήθειαν τιμῇ
καὶ τῷ τὰ μὲν ἄλλα ἀφαιρεῖν ἐν ταῖς δίκαις, εἰς ἒν
δὲ τοῦτο μόνον ὁρᾶν, διαγνώσεται τήμερον, πολλὰς <lb n="5"/>
ἐλπίδας ἔχω τὸν αὐτὸν καὶ νῦν ἔσεσθαι τὸν δικαστὴν
κἂν λάβῃ τὸ συνέδριον ἠδικηκός, οὐκ ὀκνήσειν αὐτὸ
τοῦτο εἰπεῖν, ὡς ἠδίκηκε.</p>
<p>3. Μικρὸν δὲ ἄνωθεν, ἵν’ εἰδῇς, ὡς εὐλόγως τε ἐγὼ
φίλον τὸν Θαλάσσιον ἐποιησάμην τούτοις τε οὐδεμίαν <lb n="10"/>
ἐπιεικῆ πρόφασιν ἔχει τὸ πεπραγμένον.</p>
<p>| Ἐμὲ λόγων ἔσχεν ἐξ ἀρχῆς ἔρως, ὦ βασιλεῦ, <note type="marginal">R II 390</note>
διατρίψας δὲ ἐν τῷ φοιτᾶν οὐκ ὀλίγον χρόνον ἀγόμενος
ὑπ’ ἀνδρῶν εὐδοκίμων ἐπὶ τὸ τῶν ὄντων μοι μετα-
διδόναι πείθομαι καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων ἀμελήσας, <lb n="15"/>
ὡς κα τῶν πατρῴων ἐκπεσεῖν, δόξας τε ποιεῖν λόγους
οὐ φαύλους εἰχόμην δεινῶς τοῦ πράγματος ἔχων
λακα τῶν δεικνυμένων ἡμῖν Μάξιμον. τελευτήσαντος
δὲ ἐκείνου καὶ τῶν λόγων ζητούντων τὸν ἀντ’ ἐκείνου
δίδωσιν ἡ Τύχη τὸν ἠδικημένον ὑπὸ τοῦ συνεδρίου <lb n="20"/>
τουτονὶ Θαλάσσιον πολὺ βελτίω τοῖς ὅλοις ἐκείνου τοῦ
<note type="footnote">16 cf. p. 233,10 20 cf. ep. 842. 845</note>
<note type="footnote">3 κτησάμενος inser C2 5 τοῦτο om ΒΜ Bong | ὃ ante
διαγνώσεται V 6 τὸν (2) om Bong 8 ἠδίκηκεν Α 9 δ’ Re |
ἄρξομαι post ἄνωθεν inserendum quispiam coniciat coll Dem.
Μία. p. 359,22; 566,22; Plat. Phil. p. 44 D, at cf. Themist. or. VII
ρ. 84 d 10 δὲ C | οὐδὲ μίαν C 11 ἔχη ΙΒΜ sed in hoc η
ex ει corr in ras 12 ἐξαρχῆς BV 14 τὸ scripsi auctore
Re τῷ libri edd | ὄντων scripsi ἄλλων libri sed λόγων in marg
Μ2, edd τοῖς ἄλλοις τῶν ὄντων (vel δοθέντων vel κτηθέντων)
coni Re 16 πατρῴων ΙΜ 19 τὸν λόγον Ι | τὸν inser C2
τῶν ΙΒ num τιν’ ? 21 θαλάσιον Β</note>

<pb n="310"/>
προτέρου φροντίδι τε τῇ περὶ τὴν φυλακὴν φίλτρῳ τε
τῷ περὶ τοὺς λόγους εὐνοίᾳ τε τῇ πρὸς ἐμὲ καὶ προσ-
ἐτι γε σωφροσύνῃ καὶ γαστρὸς καὶ αἰδοίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>μισθὸς
δὲ αὐτῷ τούτων τὸ ζῆν ἐν τούτοις καὶ πᾶσαν ἡμῖν
<lb n="5"/> ἐπίστασθαι τὴν πόλιν, ὡς ἐπὶ τούτων διατρίβοι· τοῦ
<note type="marginal">R II 391</note> δέ γε διὰ χρημάτων | οὔτε δεῖται οὔτ’ ἐπιθυμεῖ
γῆς τινος ἀποχρώσης αὐτῷ. πολλοὺς δέ γε πλούτου
μέγεθος οὐδὲν ἵστησι, τῷ δὲ καὶ ἀνάλωμα γίνεται
πολὺ περὶ τούσδε τοὺς λόγους πολλάκις ταὐτὰ κτωμένῳ.
<lb n="10"/> τὰ δὲ τοῦτο ποιοῦντα πολλά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἀλλ’, ὅπερ ἔφην,
δῶρον ὤν μοι τῆς Τύχης Θαλάσσιος καὶ τὸν ἀπὸ τῆς
Μαξίμου τελευτῆς λύσας φόβον τοὺς φθονοῦντας τοῖς
τῶν πέλας ἀγαθοῖς ἐφ’ ἑαυτὸν ἐκίνει διὰ τὸ πειρᾶσθαι
δυσκολιῶν ἀπαλλάττειν μοι τὸν βίον. καὶ παρα-
<lb n="15"/> καλοῦντες ἀλλήλους ἐφλυάρουν καὶ πρὸς τοὺς εὐχερε-
στέρους τῶν ἀρχόντων ἔλεγον κακώς δῆλοί τε ἦσαν, εἰ
δυνηθεῖεν, καὶ ποιήσοντες, ἑκάτερον ἀδίκως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἐνταῦθα
δὴ παραινεῖ τις τῶν δοκούντων νοῦν ἔχειν ἕνα αὐτὸν
<note type="marginal">R II 392</note> γενέσθαι τοῦ συνεδρίου καὶ ταύτῃ τοὺς | συκο-
<lb n="20"/> φάντας ἀσθενεστέρους καταστῆσαι. γραφὴν μὲν γὰρ
δικαίαν οὐκ ἐφοβούμεθα, τὸ δ’ ὑπάρχειν τισὶ ῥᾳδίως
ἐπηρεάζειν οἷς ἐκεῖνο οὐκ ἔνι. χρῆται δὴ τῷ περὶ
ταῦτα νόμῳ Θαλάσσιος, καθ’ ὃν γράμματα τῆς σῆς
δεξιᾶς λαβὼν ταῦτ’ εἰς τὴν βουλὴν εἰσέπεμψε τῶν παρ᾿
<lb n="25"/> ἐκείνης τευξόμενα. ἀναπηδήσας οὖν εὐθὺς Ὀπτάτος,
<note type="footnote">7 cf. ρ. 325,12 13 cf. ρ. 330,13 sq. 25 cf. ad p. 49,11</note>
<note type="footnote">9 ταὐτὰ scripsi auctore Re ταῦτα libri edd 10 τούτῳ
Μ Bong 11 ὄν ΙΒΜ Bong 12 τύχης Bong 14 μου Β
18 δὴ om C 21 οὐ φοβούμεθα CB | δὲ ΙΒΜ edd 23 καθ’
— 25 Ὀπτάτος praemisso κείμενον in marg Ρ3 24 ταῦτα
P3IBM edd 25 ἐκείνοις VaI | τευξόμενος Cobet Coll. 133 |
εὐθὺς om Ι | ὀπτάτος bis libri Bong</note>

<pb n="311"/>
ὦ γῆ καὶ ἥλιε, μετὰ τοῦ τὴν χεῖρα πρὸς τὸν οὐρανὸν
αἴρειν ἐβόα, Θαλάσσιος τῆς ἡμετέρας βουλῆς;</p>
<p>7. Καὶ τί δεινόν, ὦ ὀπτᾶτε; ἐλευθέρα μὲν αὐτῷ
μήτηρ, ἐλεύθερος δὲ ὁ πατήρ, τροφὴ δὲ ἐν πλούτῳ
μὲν οὔ, ἐν τάξει δέ. νῦν δὲ δὴ καὶ οὐσία τῶν θεῶν <lb n="5"/>
βουλομένων, ἣν οὔτε ἐν κύβοις οὔτε ἐν πότοις οὔτε
ἐν λαγνείᾳ πεποίηκεν ἐλάττω, ἀλλ’ εὖ ποιῶν τοὺς δεο-
μένους τῶν φίλων καὶ τοὺς πονοῦντας αὐτῷ περὶ τὰ
παρὰ τῆς γῆς ἀνέχων διατετέλεκεν εἶναί τε νομίζων
θεοὺς καὶ τἀν τῇ γῇ καθορᾶν, ὡς εἰκὸς τὸν ταῦτα <lb n="10"/>
πεπεισμένον, διάγει. γάμῳ τε ἐρρῶσθαι φράσας καὶ
πᾶσιν ἀφροδισίοις παῖδα μὲν | ἔχειν ἐν ἐμοὶ νο- <note type="marginal">R II 393</note>
μίζει τῷ γέροντι, τῶν δ’ ἐν ταῖς ἄλλαις μίξεσιν ἡδο-
νῶν ἥδιον τὸ μὴ τούτοις ἥδεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ἵπποι δὲ καὶ
ἅρματα καὶ σκηνὴ καὶ ἡνίοχοι καὶ πάντα ταῦτα ἀπέρ- <lb n="15"/>
ριπται, καὶ λοιδορεῖ μὲν οὐδένα τῶν τούτοις
των, αὑτῷ δὲ ἕτερα προσήκειν ἡγεῖται. μαχόμενον δὲ
οὐδεὶς αὐτὸν πώποτε εἶδεν ὑπὲρ ἀργυρίου καὶ χρυσίου
οὐδ’ ἄγχοντα τραπεζίτας οὐδὲ θηρῶντα φεύγοντας οὐδὲ
τοὺς ὑπ’ ἐκείνοις παῖδας οὐδὲ ἀδικοῦντας παίοντα. <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>αἰδοῦς δὲ ὅτι πλείστης ἠξίωται μὲν ὑπὸ τῶν παι-
δευομένων νέων, ἠξίωται δὲ ὑπὸ τῶν ἐν τοῖς δικαστη-
ρίοις τῷ ῥητορεύειν χρωμένων. ἔστι δὲ αἰδέσιμος μὲν
τῇ ἡμετέρᾳ βουλῇ, τοιοῦτος δὲ &lt;καὶ&gt; τοῖς δι’ ἃς ἦρξαν
<note type="footnote">1 Luc. Peregr. 4 3 et 23 cf. ep. 842</note>
<note type="footnote">3 ὦ om B 5 δὴ om V 6 τόποις I | οὔτ᾿ (3) Re
10 τοὺς ante θεοὺς Va | καὶ τἀν] κἀν C | τὲ post εἰκὸς ΙΒ et
inser A P εἰκός τε Μ Bong 13 δὲ ΙΒΜ Bong 16 τὸν Ι</note>
<note type="footnote">17 αὐτῷ IBMV Bong 20 τοῖς C | οὐδὲν V 22 ὑπὸ τῶν]
τῶν ὑπὸ I | τοῖς om C 23 μὲν] καὶ Bong 24 καὶ inserui
auctore Re</note>

<pb n="312"/>
ἀρχὰς ἀξιοῦσι τιμᾶσθαι. καὶ οὐδεὶς οὕτω τῶν πατέρων
τὸν ἄνδρα ἠγνόηκεν, ὡς μὴ τοὺς παῖδας τοὺς αὑτοῦ
Θαλασσίου μᾶλλον ἢ τοῦ γεγεννηκότος εὔξασθαι γενέ-
σθαι μαθητάς. ἀλλὰ μὴν ὅτι μὲν φιλόσοφος κέκληται,
<lb n="5"/> γνοίης ἂν ῥᾳδίως, &lt;ὦ&gt; βασιλεῦ, διὰ ποίων δὲ πραγ-
μάτων κτήσαιτ’ ἄν τις τὴν προσηγορίαν, οὐκ ἀγνοεῖς.</p>
<p>10. Τοῦτον οὖν οὐκ εισιόντα ἑκόντα χρῆν ἀπε-
λαύνειν, ἀλλὰ καὶ μὴ βουλόμενον εἰσάγειν οἴεσθαί τε
<note type="marginal">R II 304</note> διδόναι τι μᾶλλον αὐτὸν ἢ | λαμβάνειν καὶ κοσμεῖν
<lb n="10"/> μᾶλλον ἢ κοσμεῖσθαι καὶ μείζους ποιεῖν ἢ γίγνεσθαι.
ἐνθυμοῦ γάρ, οἷον ἂν ἦν, ὦ βασιλεῦ, τὸ συνέδριον,
οὐκ εἰς χρημάτων λέγω λόγον, ἀλλ’ εἰς τρόπων, εἰ
τούτῳ πάντες ἐῴκεσαν. ἴσμεν δὲ καὶ τὴν Σπάρτην
θαυμαζομένην ὑπὸ τῶν ἐν πλούτῳ πόλεων αὐτὴν δη-
<lb n="15"/> μοσίᾳ πενομένην πειθομένην τῷ θεῷ. εἶναι μὲν οὖν
τοὺς ἐν τῇ βουλῇ Θαλασσίου πάντας εὐπορωτέρους
ὁμολογῶ, εἶναι δέ τινα τοῦδε δικαιότερον οὔ φημι.</p>
<p>11. Τὸν δὴ τοιοῦτον Ὀπτάτος ἀπεώθει, τίς ὢν
αὐτός; τίνος ἀμείνων; τίνος οὐ χείρων; τί καλὸν ἔχων
<lb n="20"/> εἰπεῖν ὑπὲρ αὑτοῦ; ὅς ἡνίκα μὲν ἐμάνθανε γράμματα,
μίσει τῷ τούτων ἀποδρὰς εἴς τινα καταφυγὼν αἱμασιὰν
ἔκειτο καὶ οὐκ ἐζητεῖτο τοῖς θεοῖς τῶν γονέων εἰδότων
χάριν τοῖς αὐτὸν ἐκβαλοῦσιν. ἡ τροφὸς δὲ ἐθρήνει
μέν, ἐθρήνει δὲ τὸ μὴ θρηνεῖσθαι παρὰ τοῖν τοκέοιν
<note type="footnote">4 cf. p. 289,11; 315,5 15 cf. t. IV 981,6 R. Tyrt. fr. 3 apud
Diod. Sic. VII 3. Plut. Lyc. 30</note>
<note type="footnote">2 αὑτοῦ Re αὐτοῦ libri Bong 3 τοῦδε Va 4 καθη-
γητάς Μ Bong qui μαθητάς ex Ι reponendum coni | μὲν om
Bong 5 ὦ inserui 10 num μείζονα? 11 τὸ συνέδριον
ὦ βασιλεῦ ΙΒΜ Bong 17 εἰδέναι C | τούτου CB 20 εἰπεῖν
ἔχων V | αὐτοῦ Β 23 ἐκβάλλουσιν V</note>

<pb n="313"/>
τὸν υἱόν. οἱ καὶ τὸν γεωργὸν τὸν περιτυχόντα τε καὶ
ἀνελόμενον καὶ κομίσαντα κεναῖς ταῖς χερσὶν ἀπέπεμψαν
ἔργον ἐχθρὸν ἑαυτοῖς πεποιηκέναι νομίζοντες συμφορὰν
ἐξελθοῦσαν αὖθις εἰσαγαγόντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ὁ δ’ ὁρῶν ἀδελφὸν
πρεσβύτερον ἀγαπώμενον διὰ τὴν περὶ πάντα τὰ προσ- <lb n="5"/>
ἥκοντα προθυμίαν καὶ θεραπευομένους εὐχαῖς ὑπὲρ
αὐτοῦ τοὺς θεοὺς παῖς ἔτ’ ὢν ἐτόλμησε μάγοις δια-
λεχθῆναι καὶ τἀδελφοῦ τὸν θάνατον αἰτῆσαι παρ’ |
αὐτοῦ τοῦ θανάτου τὸν μισθὸν αὐτοῖς ἥξειν λέγων <note type="marginal">R II 395</note>
καὶ τὸ μὴ δύνασθαι δοῦναι τῷ φάσκειν δώσειν ἐπαν- <lb n="10"/>
ὀρθῶν. ἁλοὺς δὲ τοιαῦτα ἐπιβουλεύων τὸν ἐπιβου-
λευθέντα βοηθὸν λαβὼν τῇ φύσει ταύτην ἐκείνου
δόντος τὴν χάριν ἀφείθη. καὶ μικρὸν ὕστερον, οἷα τὰ
τῆς τύχης, ἀπῆλθον ὅ τε σώσας τὸν ἀποκτεῖναι βουλη-
θέντα καὶ οἱ γονεῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>θάψας δὲ οὗτος ἀδακρυτὶ <lb n="15"/>
τοὺς γονεῖς καὶ γενόμενος τῆς οὐσίας κύριος καὶ παι-
δείαν φυγὼν καὶ πονηροτάτοις συζῶν κἀντεῦθεν κτη-
σάμενος τὸ μηδὲν αἰσχύνεσθαι προσπίπτων ἀνθρώποις
πρεσβυτέροις καὶ μεμαθηκόσιν ἐρυθριᾶν καὶ νομίζουσιν
αἰσχρὸν τὰς πρὸς τοῦτον μάχας τὸν οὐδέν, οὐκ ἔργον <lb n="20"/>
ἐξ ἀγορᾶς, οὐ ῥῆμα ἀπαίδευτον, οὐ τὴν ἐν τοῖς
λοις ἀσχημοσύνην ὀκνοῦντα, βορβοροτάραξιν ἀτεχνῶς,
ταῦτα τοίνυν ἐφόδια λαβὼν εἰς ἀναίδειαν τοὺς πολλοὺς
καταστρεψάμενος δι’ ὕβρεων γίγνεται φοβερός. καὶ
<note type="footnote">22 Ar. Eq. 309 cum scholio</note>
<note type="footnote">2 ἀπέπεμψαν Ρ sed αν in ras m3 3 ἐχθρῶν ΒΜ sed
in hoc γρ ἐχθρὸν in marg m2 | αὐτοῖς V 4 εἰσαγαγόντες Β |
ὃ ΑΡ ὃ IBMV Bong 7 ἔτι Ι 11 ἁλοὺς Ρ sed ’ in ras m2</note>
<note type="footnote">16 ὁσίας Va 18 προσπίπτων Ι sed σ in ras m2 24 γίνεται
IBMV Bong</note>

<pb n="314"/>
δέον αὐτὸν ἐξωσθῆναι πάλαι τοῖς αὑτοῦ βελτίοσι
κλείει τὰς θύρας γαυριῶν τῷ δύνασθαι δέον τῷ οὕτω
καταδύεσθαι.</p>
<lb n="4"/> <p>14. Πολλοῦ γὰρ ἄξιος ἐγένετο, τοῖς
<note type="marginal">R II 396</note> Αἰγυπτίοις. καὶ τοὺς τῆς ἀρχῆς | μῆνας
ἐκείνης προσκυνοῦσι. κατορύττουσι μὲν οὖν τῷ
λόγῳ καὶ ἀνορύττουσι κἀν ταῖς ἀποφράσι τῆς ἀρχῆς
τὸν χρόνον ἔχουσι· τοσούτων κακῶν πέλαγος ἐπισχεῖν
τὴν Αἴγυπτον τῶν μὲν ἀδίκων ἰσχυόντων, τῶν δ’ ἀδι-
<lb n="10"/> κουμένων προδιδομένων, τῆς δ’ ἀγορᾶς ἀπηνθηκυίας,
τοῦ δήμου δὲ ἠμελημένου, λόγων δὲ πεφευγότων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>πῶς δ’ οὐκ ἔμελλον μετὰ Πτολεμαῖον τοιαῦτα
ἠδικημένον; ὃν ἀποσπάσας ἐξ αὐτῶν τῶν ἀγαλμάτων
ὑφ’ ὧν τοῖς ὀφθαλμοῖς ἔζη δι’ εὐχῶν καὶ σπονδῶν καὶ
<lb n="15"/> θυσιῶν καὶ βιβλίων πορευόμενος ἦν τε ἤδη γηραιὸς
ταῦτα αὐτῷ τὰ καλὰ τοῦ χρόνου συνειδότος, ἀλλ’ ὅμως
τοῦτον ἥρπασεν ἐξ ἱερῶν, ἐπὶ δικαστήριον μετέθηκεν,
ἀνεκρέμασε, χερσὶ βαρείαις ἔδραμε διὰ πλευρῶν τὴν
τῶν οὐδαμοῦ πεπραγμένων ζητῶν ὁμολογίαν, μόνον
<lb n="20"/> οὐ πίνων τοῦ αἵματος οὐδὲ τὰς πολιὰς αἰδούμενος.
<note type="footnote">2 Dem. de cor.p. 308,6 7 cf. p. 180,1 11 sq. cf. p. 315,7 sq.</note>
<note type="footnote">1 πάλιν I | αὐτοῦ ΙΒΜ Bong | βελτίοσι Ι sed βελτί in
ras m2 2 τῷ (2)] τὸ ΙΒΜ Bong 4 ἐγένετο om Bong</note>
<note type="footnote">6 προσκυνοῦσι,. Re | τῷ om Re 8 τοσοῦτον ω Ι | ἐπέσχε?</note>
<note type="footnote">13 ἀποσπάσαι Ι 14 σπονδῶν καὶ om V 17 τοῦτο V |
πλευρῶν
ἱερῶν ἐπὶ δικαστήριον, μετέθηκεν Bong 18 πληγῶν Μ</note>
<note type="footnote">19 πεπραγμένων Ρ sed ων per rasuram in ον corr et οις
suprascr m3 | μόνον οὐ V μονονοὺ μονονοὺ Ι) reliqui libri edd</note>
<note type="footnote">20 οὐδὲ τὰς scripsi auctore Cobeto Coll 133 οὐδετέρας IV
οὐδ’ ἑτέρας reliqui libri edd οὐδ’ ἐθείρας coni Re Anim |
πολιᾶς C πολιᾶ'σ Ι</note>

<pb n="315"/>
καίτοι συνδειπνῶν ἴσως τισίν, οὐ γὰρ δὴ φοιτῶν,
οὐδὲ γὰρ ἐφοίτησεν, ἤκουσεν, ὡς Ἀχιλλεὺς δέξαιτο
τὸν Πρίαμον πατέρα ὄντα τοῦ τὸν φίλτατον ἀπο-
κτείναντος αὐτῶ. ὁ δὲ ἀπ’ αὐτοῦ τοῦ γήρως ὕβριζεν
ἀγανακτῶν, ὅτι μὴ συκοφάντης ὁ φιλόσοφος ἦν. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τούτων δὲ πεπραγμένων, ὦ βασιλεῦ, πάντες μὲν
συνήχθοντο τοῖς ἀνῃρημένοις νόμοις, οἷς δ’ ἐν λόγοις
ὁ | βίος, καθ’ οὓς ἄν τις τῆς θείας ἅψαιτο φιλο- <note type="marginal">R II 397</note>
σοφίας, δρασμὸς ὑπὲρ τοὺς ὅρους τοὺς Αἰγυπτίους,
ὡς οὐκ ὂν τὴν ὀργὴν τὴν τοῦδε διαφυγεῖν, εἴ τις <lb n="10"/>
ἐντὸς ἐκείνων ἁλοίη. καὶ οἱ τὰς δαιμονίους τε καὶ
μακαρίους ποιούσας μαθήσεις παραδιδόντες, ᾧ μάλιστα
νικᾷ τὰς ἄλλας ἡ Ἀλεξάνδρου πόλις, ᾤχοντο συγκαλυ-
πτόμενοι ταῦτα τοῦ παραδείγματος πείθοντος, καὶ οἱ
νέοι τοὺς ἡγεμόνας ἐπόθουν.</p> <lb n="15"/>
<p>17. Καίτοι καὶ εἰ τοῖς ἄλλοις αὐτὴν βελτίω πε-
ποιηκὼς ἐν τούτῳ μόνον λελύμαντο, δίκην σοί τε καὶ
ἐκείνῃ μεγίστην ὤφειλεν ἄν, νῦν δὲ διὰ πάντων
τεινε τὴν βλάβην. τοιγαροῦν ἐξεδέξατο τὴν ἀρχὴν
φρουρά τε καὶ τὸ μηδέ, ὡς ἐβούλετο, ποιεῖσθαι τὴν <lb n="20"/>
ὁδόν, ἀλλ’ ἐν τοῖς τὸ σῶμα παρειληφόσι τοῦτο κεῖσθαι
καὶ πρὸς τὴν ἐκείνων βούλησιν καἰ βαδίζειν καὶ μένειν
καὶ ἐσθίειν καὶ μὴ καὶ καθεύδειν καὶ μή. ταυτὶ γὰρ
ἑώρων καὶ αὐτὸς καὶ ὅ τι εἶχον ἐβοήθουν διὰ τῶν
<note type="footnote">3 II. ω 513 sq. 13 Amm. XXII 16,17 sq. cum notis
Valesii 17 Dem. p. 120,19. 570,20</note>
<note type="footnote">2 δέξαιτο C sed το add m2 4 ἀπεκτονότος Re 9 ὑπὲρ Ι
sed ὑ in ras m2 13 ἄλλας πόλεις ἡ Ι 17 ἐνὶ Cobet Coll. 134,
at ἐν respondet usui Libaniano | μόνῳ Α Re 20 μὴ δὲ AIBMV</note>
<note type="footnote">21 τοῖς om Va | τὸ om Ι 23 καὶ καθεύδειν καὶ μή om C
24 ὅτι ΙΒΜ</note>

<pb n="316"/>
πρὸς τοὺς ἄγοντας λόγων, οὐ χρηστὸν ἡγούμενος, ἀλλ᾿
οὐκ οἶδ’ ὅπως εἰς οἶκτον ταχὺ καταφέρομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ἐλθὼν
τοίνυν εἰς τὴν μεγάλην πόλιν καὶ πανταχόθεν ἄξιος
<note type="marginal">R II 398</note> εἶναι δοκῶν | τεθνάναι οἷς τε αὐτὸς ἐδεδράκει καὶ
<lb n="5"/> οἷς ἄλλων κατεψεύσατο, συμμάχων ὅμως εὐπόρησε τῶν
Κλεάρχῳ μὲν ἐχθρῶς ἐχόντων, εἰδότων δὲ ὅτι τοῦτον
ἐκεῖνος βούλοιτ’ ἂν ἀπολέσθαι. ἐσώζετ’ οὖν τῇ τινων
δυνάμει ὁ τεθνάναι μὲν δίκαιος ὤν, ζῶν δέ, ὅπως
ἀνιῷτο Κλέαρχος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>διαφυγὼν τοίνυν ἐγγὺς ὂν τὸ
<lb n="10"/> ξίφος ἁπάντων αὐτὸν οἰομένων εἴσω τε θυρῶν βιώσε-
σθαι καὶ σχήσειν ἡσυχίαν καὶ λήξειν τῆς κατὰ τῶν
κρειττόνων παροινίας αὐτῷ τῷ παρ’ ἐλπίδα σεσῶσθαι
μιαρώτερος ἦν. καὶ τῶν ἐν τῇ βουλῇ τοὺς ἀρίστους
ὑλακτῶν ἠγάλλετο νομίζων ἐντεῦθεν γοῦν ἔσεσθαι
<lb n="15"/> περιφανὴς δικαίας οὐκ οὔσης ἀφορμῆς, οἶόν τι τὸ τοῦ
Θερσίτου περὶ Τροίαν ἦν.</p>
<p>20. Τί οὖν ἐστιν ὅ φημι; ὅτι τούτου τὴν βουλὴν
ἐλευθεροῦν ἐχρῆν, ἀλλ’ οὐ δούλην ποιεῖν. οὐ γὰρ οἶδ’
ὅπως ἄν τις ἄλλως προσείποι τὸ νυνὶ γιγνόμενον.
<lb n="20"/> ὅταν γὰρ τὸ τούτῳ δοκοῦν παρ’ ἐκείνῃ νόμος ᾖ, πῶς
οὐ τοιοῦτόν ἐστι; νῦν δ’ ὢν κάκιστος καὶ κορυφαῖος
εἶναί τε βούλεται καὶ φησὶ καὶ τοὺς συγχωροῦντας
ἔχει καὶ σοβεῖ καὶ ἀπειλεῖ καὶ διαμέμφεται καὶ τὸν
<note type="footnote">6 Sievers p. 258 sq. 14 [Isocr.] ad Demon. p. 8 c
16 cf. t. IV 943,12 R II. β 214</note>
<note type="footnote">3 ἐσ Μ 5 ηὐπόρησε C | τῶν] καὶ Va 6 δ’ PVaIBM
edd 7 ἐσώζετο Ι 10 αὐτῶν C 12 παροινίας Ι sed οινι
in ras m2 | παρελπίδα MV 14 γ’ οὖν Α 15 τὸ inser P3</note>
<note type="footnote">19 ἄλλως προσείποι ἄν τις ΙΒΜ Bong | γινόμενον V
20 ἦ Ρ sed η in ras m2 23 σοβεῖ reposui e libris (sed γρ
φοβεῖ in marg Μ2) φοβεῖ edd</note>

<pb n="317"/>
ἐκπηδῆσαι φάσκοντα ὀφθαλμὸν ἀντὶ Γοργόνος τοῖς
εὐλαβεστέροις ἐπισείει.</p>
<p>21. Καὶ μαχαιρῶν | δή τινων ἐμέμνητο κἀκ <note type="marginal">R II 399</note>
τούτων ὄνομα περιῆπτε καὶ τὴν ἐκβολὴν ἐντεῦθεν
ἐποιεῖτο. ὁ δὲ μαχαίρας μὲν οὐδεπώποτε εἰργάσατο, <lb n="5"/>
οὐδ’ ἔμαθε τὴν τέχνην, οὐδ’ εἶχεν, ἀλλ’ οὐδὲ ὁ πατὴρ
οὐδέτερον. οἰκέται δὲ ἦσαν αὐτῷ ταῦτα ἐπιστάμενοί,
καθάπερ Δημοσθένει τῷ Δημοσθένους πατρί. καὶ
οὐδὲν ἐκώλυσε τὸν υἱὸν Δημοσθένους τὸν Δημοσθένη
τὸ εἶναι τοιούτους αὐτοῖς οἰκέτας οὔτε προστῆναι τῶν <lb n="10"/>
Ἑλληνικῶν πράξεων οὔτε ῥύσασθαι πόλεις οὔτε ἀντι-
τάξασθαι πρὸς τὴν Φιλίππου καὶ ῥώμην καὶ τύχην
οὔτ᾿ αἴτιον γενέσθαι τῇ πόλει στεφάνων καὶ κηρυγ-
μάτων ἀπολαῦσαι. εἶχον δὲ οὐ δεσπότας τῶν ἐν ταῖς
τέχναις Ἀθηναίων τινὰς μόνον λέγειν, ἀλλὰ καὶ αὖ <lb n="15"/>
τοὺς ἀπὸ τεχνῶν ἥκοντας ἰσχύσαντας.</p>
<p>22. Ἀλλ᾿ ἀφῶμεν, εἰ δοκεῖ, τὸν Ἀθηναίων δῆμον
καὶ τὴν πνύκα καὶ τὸ βῆμα καὶ τὸν Σόλωνα, τὰ νῦν
δὲ ἐξεταζέσθω. τολμήσαι τις ἂν οὖν εἰπεῖν, ὡς ἅπαν
τὸ συνέδριον εὐγενεῖς ἐκ τετραγονίας καὶ ἔτ’ ἀνωτέρω <lb n="20"/>
προγόνων ἀρξάντων καὶ πεπρεσβευκότων καὶ λελειτουρ-
<note type="footnote">1 II. θ 349. λ 36 8 Vit. Dem. p. 2,8 R 12 Plut. Dem. 30,5</note>
<note type="footnote">4 ὄνειδος? | περιῆπτε Ι sed ε (2) in ras m2 περιῆπται Bong
5 οὐδὲ πώποτε ABMV Bong | εἰργάσατο Ι sed εἰργα in ras m2
6 οὐδὲ (1) ΙΒΜ edd | οὐδ’ Re 9 Δημοσθένη reposui e libris
Δημοσθένην edd 10 οἰκέτας Β sed οι in ras 4 litt m2
14 δ’ Re 15 αὖ τοὺς scripsi e PVa (et Vat. 84) αὐτοὺς
reliqui libri sed γρ αὖ τοὺς in marg A edd 17 τῶν Va
18 πύκνα Cobet Coll. 134 at cf. t. II 566,13, ubi Herwerdenum
(Mus. Rhen. LX 108) πυκνὶ scripbentem sequaris caveas | τα νῦν Ρ
τανῦν ΙΒ Bong 19 τίς Α | οὖν om Bong 20 τετραγω-
νίας Μ Bong num τριγονίας ut Dem. p. 1327,3 et Herodian.
Ι 7,4? | ἀνωτέρωι Α 21 καὶ πεπρεσβευκότων om Bong</note>

<pb n="318"/>
γηκότων καὶ διὰ πάντων ἀφιγμένων ἃ φέρειν λαμπρότητα
δύναται; πεισάτω τὴν βουλὴν Ὀπτάτος ταύτην δέξασθαι
τὴν ἐξέτασιν. ἀλλ’ οὐ πείσει. ἥ τε γὰρ κρηπὶς τῷ συνε-
<note type="marginal">R II 400</note> δρίῳ καὶ τοιαύτη | παντὸς τοῦ παρέχοντος αὑτὸν
<lb n="5"/> εἰς αὐτὴν χαριζομένου τῷ πλάττοντι τὴν βουλὴν διέλιπε
τε οὐδεπώποτε τὸ προστιθέμενον ἔχον τι καὶ τοιοῦτον.
καὶ οὐ μέμφομαι· πολλάκις γὰρ τοῦτ’ ἐκείνου βέλτιον.</p>
<p>23. Εἰ δέ με δεῖ καὶ ὀνομαστὶ μεμνῆσθαί τινων,
περὶ μὲν τῶν νῦν ἄλλος ἂν ἴσως ἄμεινον εἴποι, τοῦ
<lb n="10"/> παρόντος γὰρ οἶμαι καὶ τὸ ταῦτα εἰδέναι, τῶν
τέρων δὲ μεστὴ γῆ καὶ θάλαττα καὶ λέξω βεβοημένα
καὶ ἃ μαθεῖν οὐδεὶς δέοιτ’ ἂν διὰ τὸ ἐπίστασθαι.
Τυχαμένης ὁ τῶν ἔργων ἐπιστάτης ὁ Κρὴς χαλκοτύπου
παῖς ἦν. καίτοι τίς οὐκ οἶδεν, ὅσος ἦν Τυχαμένης
<lb n="15"/> ἐν τῷ συνεδρίῳ; Ἀβλάβιος ἀπὸ τῆς αὐτῆς νήσου τὰ
πρῶτα ὑπηρετῶν τοῖς ὑπηρέταις τοῦ τῆς Κρήτης
χοντος, οὗτος ἀνήχθη μὲν ἐκεῖθεν καὶ πλέων ὑπὲρ
ὀβολῶν ηὔχετο τοῖς ἐν τῇ θαλάττῃ θεοῖς, ἐλθὼν δὲ
ἐκράτει τοῦ κρατοῦντος καὶ ὁπότ’ εἰς τὸ βουλευτήριον
<lb n="20"/> εἰσίοι, θεὸς ἐν ἀνθρώποις ἦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>τέ δαὶ Φίλιππος;
τί δαὶ Δατιανός; οὐ τοῦ μὲν ὁ πατὴρ ἐχόρδευεν, ὁ δὲ
<note type="footnote">5 Constantino cf. Exc. Vales. § 30 15 Eunap. vit. soph.
p. 23,19 sq. (Zos. II 40). Amm. XX 11,3 18 Eunap. I. I. p. 25,13</note>
<note type="footnote">20 Zos. II 46 sq. 21 Amm. XVII 5,1</note>
<note type="footnote">21 ἐχόρδευεν] ἤτοι ἐκιθάριζεν V2 at cf. Ar Eq. 214 et 315
cum scholiis</note>
<note type="footnote">4 καὶ] num οὐ? | τοῦ om V | αὐτὸν CIBMV Bong
6 οὐδεπώποτε Ι οὐδὲ πώποτε reliqui libri edd | ἔχον τι]
ἔχοντι Β | τί BV 7 τοῦτο ΙΒΜ edd 8 ὀνομαστὶ Re
ὀνόματι libri Bong 10 „malim παντὸς“ Re 14 τις et 15
συνεδρίῳ Re 15 Ἀβλάβιος Re ἀβλαβῶς libri Bong | ταπρῶτα
IBV 16 τοῦ om Μ sed in marg add m2 19 ὁπότε VaIBM
edd 20 et 21 δὲ VaIBMV Bong 21 ἐχόρευεν Cobet Coll.
135 coll. Dem. p. 315,8 fortasse recte</note>

<pb n="319"/>
Δατιανοῦ | λουμένοις ἀνθρώποις ἐσθῆτας ἐφύ- <note type="marginal">R II 401</note>
λαττε; Ταῦρος δὲ ἐκ τίνων; Ἐλπίδιος δέ; ὁ δὲ Δομε-
τιανὸς ὁ κάλοις μὲν ἀποθανὼν ἀδίκοις καὶ ἕλξεσιν,
ὢν δὲ καὶ αὐτὸς πατρὸς ἀπὸ τῶν χειρῶν ζῶντος; ἦν
καὶ Δουλκίτιος ἐν τῇ βουλῇ τις χρυσοῦ μὲν ἐρῶν οὐχ <lb n="5"/>
ἧττον ἢ Μίδας, δυστυχεῖς δὲ καλῶν τοὺς φιλαργύρους.
οὕτος ἐν πλυνοῖς τὸν αὑτοῦ πατέρα καταλιπών, ἦν δὲ
τῶν ἐν Φρυγίᾳ κναφέων ἄριστος, τοῦ συνεδρίου μετα-
σχὼν ἦρξε μὲν Φοινίκης, ἦρξε δὲ Ἰωνίας καὶ οὐδεὶς
ἀναστάς, ὦ Ἡράκλεις, εἶπε, κναφεῖον ἡμῖν ἐπεισ- <lb n="10"/>
ἔρχεται. πῶς οὖν οὐ κρεῖττον ἀνῃρῆσθαι τὴν
βουλήν;</p>
<p>25. Καὶ τούτοις ἅπασιν οὓς κατέλεξα τὸ συνέδριον
ἀνέῳξεν οὐδὲν ἕτερον ἢ τούτων δὴ τῶν σημείων ἡ
τέχνη. τῷ δὲ τοῦτό τε ὑπάρχει καὶ τὸ διὰ τῆς πρὸς <lb n="15"/>
ἡμᾶς ὁμιλίας καὶ παιδείας τρόπον τινὰ γεγεῦσθαι.
τῶν γοῦν ἐπιδεικνυμένων πολλοὶ πολλοὺς ᾔσθοντο
βουλομένους τὸν ἄνδρα ἐν ἐπαινέταις λαβεῖν, ὡς ἂν
ἐπιστάμενον μορφὰς λόγων ἀμείνους τε καὶ χείρους
<note type="footnote">2 Amm. XXII 3,4. Zos. III 10,5 | cf. p. 236 not. 1 | t. II
484,9 R Amm. XIV 7,9 et 16. XV 3,1. Zonar. XIII 9 5 ep.
1217. 281. Anth. Pal. VII 570. Amm. XXVII 8,10. XXVIII 3,6.
cf. Sievers p. 127. 10 cf. 311,1 sq. 14 cf. p. 138,10</note>
<note type="footnote">1 ἐφύλαττεν ΑΡΙΒΜ Bong 2 ἐκτίνων ΒΜ | Δομετιανὸς
reposui e VaIBMV δομιτιανὸς reliqui libri sed ε supra ι Ρ2,
edd cf. Δομίτιε p. 287,5 3 καὶ om M Bong 4 πατρὸς] εἷς B |
ἦν δὲ καὶ ΙΒΜ Bong 5 δουλκίτιος in ras P3 δουληίτιος Μ
δουλαίτιος V 7 αὐτοῦ Ι 10 εἶπεν Α | κναφίον Ι | ἡμῖν
om A sed in marg add m2 | ἐπεισέρχεται ἡμῖν P sed litt (β?)
supra ἐπεισέρχεται et (α?) supra ἡμῖν eras, Va 13 οἷς V sed ex
οὓς corr, ΒΜ Bong cf. t. II 551,10; t. II 456,17 R 17 γ᾿ οὖν A |
πολλοὶ πολλοὺς ᾔσθοντο] „malim sublato prorsus vocabulo πολλοὶ)
pro postremo legi ᾐσθόμην“ Re 18 ὡσὰν I ὡσὰν Β</note>

<pb n="320"/>
ὁρᾶν. οὓς μέτεισιν ὁ κηδεμὼν τῆς βουλῆς οὐδὲ γρῦ.
κατάστηθι δὴ εἰς ἔριν δεομένην λόγων πρὸς τὸν ἀν-
<note type="marginal">R II 402</note> ἄξιον | τοῦ συνεδρίου τοῦτον. οὕτω γὰρ εἴσῃ, τίς
ὢν τίνα προὐπηλάκιζες, ἐπεὶ καὶ ὅσα νικᾷς ἐν τῇ
<lb n="5"/> βουλῇ, κραυγῇ καὶ θορύβοις νικᾷς καὶ τοῖς ἀπὸ τῶν
κύβων μαθήμασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>αὐτὸς τοίνυν οὗτος τίνων
ἐστίν; ἆρά γε τῶν τὴν Ῥώμην κτισάντων ἢ τῶν τοὺς
νόμους θέντων ἢ τῶν ὑπηκόους κτησαμένων ἢ τῶν
τὸ κτηθὲν φυλαξάντων; οὐ μὰ Δία, ἀλλ’ ἦν τις
<lb n="10"/> Ὀπτάτος γραμμάτων διδάσκαλος, ὃς καὶ Λικιννίῳ τὸν
παῖδα ταῦτα ἐδίδασκεν ἀπὸ δυοῖν ἄρτοιν καὶ τῆς ἄλλης
τροφῆς ἣ τούτοις συνέζευκται. καί ποτε πορείας
μένης εἰς Παφλαγονίαν αὐτῷ καταλύει μὲν παρά τινι
καπήλῳ θυγατέρα τρέφοντι καλήν, ἣ καὶ ἐκίρνη,
<lb n="15"/> παθὼν δέ τι πρὸς τὴν ὥραν ἠξίου γαμεῖν καὶ πείσας
εἶχεν. αὐτοῦ μὲν οὖν τοῦ Λικιννίου κρατοῦντος οὐδὲν
ἦν αὐτῷ πλέον διὰ τῆς γυναικός, τῶν ἐκείνου δὲ ἡκόν-
των εἰς ἕτερον μέγας τε εὐθὺς καὶ λαμπρὸς καὶ
δαίμων καὶ ὕπατος ὁ τὴν γυναῖκα ἔχων. καὶ ἔδει δὴ
<note type="marginal">R II 403</note> δι’ | αὐτὸν ἐν τῷ θεάτρῳ πτερὰ λαβόντας ἀνθρώ-
<lb n="21"/> ποὺς μετὰ τῶν ὀρνίθων πέτεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>τῇ γυναικὶ δὲ
ἄρα ἤστην ἀδελφὼ δύο χρηστὼ μέν, τὸ γὰρ ἀληθὲς
<note type="footnote">11 Λικιννιανὸν cf. Zos. II 20. Aurel. Vict. epit. 41,4. Hieron.
chron. ab Abr. 2342 19 L. Ranius Acontius Optatus (a. 334)
cf. Zos. II 40</note>
<note type="footnote">1 οὓς in οἷς corr P3 οἶς VaV | μέτεισιν Bong μέτεστιν
libri | γρὺ Ι γρύ CBMV edd 2 δὴ scripsi e V om C δὲ
reliqui libri edd 9 δί’ Re 10 Λικινίῳ CI Λικινίου BV
λικινίᾳ Μ Bong 12 γινομένης V 13 παφλαυο ω νίαν Β
ἦι
14 ἐκίρνά Va ἐκίρνει Β 16 Λικιννίου scripsi ex AI λικινίου
reliqui libri edd 19 δὴ om Ι</note>

<pb n="321"/>
εἰρήσθω, πατρὸς δὲ οὗπερ ἔφην. οὗτοι τῆς αὑτῶν
ἐξαναστάντες τρέχουσι μεθέξοντες τῆς τοῦ κηδεστοῦ
τύχης. καὶ μετέσχον οὐδενός αὐτοῖς τὸν πατέρα προ-
φέροντος οὐδὲ τὸ καπηλεῖον. ἦσαν γὰρ ἐπιεικεῖς τε
Ἄι μέτριοι καὶ εἰδότες εὐτυχεῖν. ὧν ἐκ θατέρου γε- <lb n="5"/>
γονὼς οὗτος οὐκ ἠξίωσεν οὗπέρ ἐστιν, εἶναι, ἀλλ’ ἀντὶ
μετρίου κύων. ἦν δέ γε, οἶμαι, πολὺ βέλτιον τοῖς
αὑτοῦ παρέχειν πολλοῖς λέγειν, ὅτι ὄντως οὗτος
ἐκείνου.</p>
<p>28. Ἵνα δὲ καὶ ὅθεν ταῦτα ἐπράχθη, μάθῃς καὶ <lb n="10"/>
μηδὲ τῷ δοκεῖν τῇ βουλῇ βοηθεῖν σεμνύνηται, μικρά
τινα καὶ περὶ τούτου δίειμι.</p>
<p>Σαβινιανός τίς ἐστι μαστροπὸς νέων καλῶν ὑπὸ
τοῦ χρόνου πρὸς τοῦτο μετενεχθείς, | ἕως δὲ ἀγἐ- <note type="marginal">R II 404</note>
νεῖος ἦν, μαστροπῶν αὐτὸς ἐδεῖτο. οὗτος πολλοῖς ἐν <lb n="15"/>
πολλαῖς πόλεσι ταῦτα ὑπηρετηκὼς οὐδενὶ τοσαῦτα ἔκα-
μεν ὁπόσα Ὀπτάτῳ τούτῳ ἀθλίους μὲν ποιῶν πατέρας,
ἀθλίους δὲ παῖδας, ἀθλίας δὲ μητέρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>τοῦτο
τοίνυν τὸ ἔργον αὐτὸν καὶ διὰ τῆς ἡμετέρας ἤγαγε
καὶ τολμήσας εἰσελθεῖν εἰς τὴν τῶν παιδευομένων <lb n="20"/>
ἀγέλην πεῖραν προσάγων τισὶ καὶ χωρίζων τῶν ἄλλων
καὶ πρὸς κίονί τινι λαλῶν καὶ τι καὶ θρασύτερον ποιῶν
ὀφθεὶς ἀπηλαύνετο σωφρονεῖν δεῖν ἀκούσας ἢ εἰ μὴ
δύναιτο, παρ’ ἄλλους ἐλθόντα θηρᾶν. ἠπόρησε μὲν
οὖν οὐδὲ παρ’ ἡμῖν τῶν συνοργιουμένων, ἐλθὼν δὲ <lb n="25"/>
<note type="footnote">13 Xen. Conv. 8,5 17 cf. p. 256,12</note>
<note type="footnote">1 αὐτῶν CIB αὖτῆς Μ Bong 3 αὐτοῖς Ρ sed τ et ις
in ras m2 7 τοῖς αὑτοῦ scripsi τῷ σαυτοῦ CA τῶ σαυτοῦ
PVaIBM sed in hoc γρ τὸ σαυτὸν in marg m2 τὸ σαυτοῦ V
τὸ σαυτὸν Bong περὶ σαυτοῦ Re 11 μὴ δὲ AIBMV |
βοηθεῖν τῇ βουλῆ Β βοηθεῖν om Μ Bong 23 δεῖν om Bong</note>

<pb n="322"/>
ὡς τοῦτον καὶ μέγα μὲν οὐδὲν πεπονθώς, αἴρων δὲ
τὸ πραχθὲν τῷ λόγῳ δυσμενῆ ποιεῖ τὸν χρῄζοντα αὐ-
τοῦ τῆς τέχνης τούτῳ μάλιστα τῷ Θαλασσίῳ, δι’ ὅτου
καὶ τὴν ὑπὲρ τῶν νέων ἐπιτίμησιν ἐποιησάμην. καὶ
<lb n="5"/> διετέλει δὴ ζητῶν, ὅτῳ δὴ] τὸν ἄνθρωπον ἀμυνεῖται
τρόπῳ καὶ λαβὼν καιρὸν ἠμύνατο τῶν τε καλῶν ἐκεί-
<note type="marginal">R II 405</note> νῶν χαρίτων | ἀποδιδοὺς ἀμοιβὰς καὶ ἅμα αὐτὸν
θερμότερον πρὸς τὰ δεύτερα ποιῶν εἰδότα, ὡς οὐ
περὶ ἀχάριστον έσται προθυμότερος.</p>
<lb n="10"/> <p>30. Καὶ ὅτι ταῦτα οὕτως ἔχει, μάρτυρας οἷς οὐκ ἂν
ἀπιστήσαις, παρέξομαι τοὺς μὲν τῶν πρὸ τῆς ὕβρεως,
τοὺς δὲ τῶν ἐπ’ ἐκείνῃ ῥημάτων, τοὺς μὲν εἰδότας τὸ
γενησόμενον, τοὺς δὲ τὴν ἐπὶ τοῖς πεπραγμένοις ἡδονήν.
ποῖος γὰρ Ἕκτωρ ἀποκτείνας Πάτροκλον ἢ ποῖος Ἀχιλ-
<lb n="15"/> λεὺς Ἕκτορα τηλικοῦτον ἐφρόνησεν, ἡλίκον ὁ μαστροπὸς
οὗτος, ὂν τὸ τῆς χαρᾶς ὑπερβάλλον λέγειν ἃ σιωπᾶν
ἐχρῆν ἐξῆγε. γελῶν γοῦν καὶ πηδῶν καὶ τοὺς μάλιστα
αὐτῷ συνήθεις περιβάλλων καὶ φιλῶν, ἐμὸν τοῦτο,
ἐβόα· τὸ γὰρ δι’ ἐμὲ πραχθὲν ἐμὸν εἰκότως ἂν
<lb n="20"/> καὶ δοκοῖ καὶ λέγοιτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>τίνος οὖν ἡ βουλὴ
τούτῳ χάριν ἂν ἔχοι τῶν ἐφ’ ἡμᾶς Ὀπτάτῳ πρόφασιν
<note type="footnote">R II 406</note> ἑτέραν | ἐχόντων; γὰρ γὰρ ὁ Πάτροκλος τοῦ
νου ταῖς αἰχμαλώτοις, αἲ τῶν αὑτῶν εἲνεκα κακῶν
<note type="footnote">14 Il. π 829 sq. | II. χ 330 sq. 22 Il. τ 302. cf. Diogen.
prov. VII 47. Apostol. XIV 8</note>
<note type="footnote">2 δυσμενῆ Ρ sed η in ras m2 5 δὴ Ρ sed δη in ras m2 |
ζητῶν Ρ sed η in ras m2 | δὴ inser Re cancellavi | ἀμύνηται Α
sed ἀμυνεῖται in marg, ΙΒΜ Bong 7 χαρίτων χαρίτων inser C2 |
αὑτὸν Β 8 ποιῶν Ρ sed π in ras m2 9 „πρόθυμος malim“
Re 11 τῶν – 13 δὲ in C2 17 ἐχρῆν om C | γ᾿ οὖν A</note>
<note type="footnote">19 εἰκότως ἂν ἐμὸν Ι 20 δοκῆ C δοκοίη V 23 num ἦν
post αἰχμαλώτοις inserendum? | αὑτῶν Ρ sed ’ in ras m2
αὐτῶν ΙΒΜ | ἕνεκα Re</note>

<pb n="323"/>
τοῦτ’ ἐποίουν. εἰ γὰρ δή τις ἦν ὡς ἀληθῶς Ὀπτάτῳ
τοῦ συνεδρίου λόγος, Σαβινιανὸν ἐξαλείφων ἐφαίνετ’ ἄν.
μεῖζον γὰρ δὴ τῇ βουλῇ πρὸς αἰσχύνην εἷς τοιοῦτος
ἢ πάντες οἱ τῇ φωνῇ τῇ Σύρων καλοῦντες τοὺς
δεομένους αὑτοῖς ἰαθῆναί τι τῶν ξυλίνων ἀγγείων.</p> <lb n="5"/>
<p>32. Κύων, φησίν, εἰμὶ τῆς βουλῆς. πῶς οὖν οὐ
δάκνεις οὓς ἄξιον; οὗτοι δ’ ἂν εἶεν οἱ κακοὶ. κακίας
δὲ εἴδη μυρία. μυρία. ἐν οἷς οὐδεὶς ἂν θείη δεσποτείαν
ἀνδραπόδων εἰδότων ἐργάζεσθαι ξίφη, δι’ ὧν ἐστι καὶ
σώζειν τὴν αὑτῶν καὶ προστιθέναι τοῖς οὖσι.</p> <lb n="10"/>
<p>33. Καὶ πρὸς μὲν ὀπτᾶτον ταῦτα· Πρόκλον δὲ
ἐβουλόμην μὲν καὶ νῦν ἐπαινεῖν, ὑβρίσαντα δὲ καὶ
αὐτὸν καὶ ἐμὲ μειζόνως | καὶ σφοδρότερον, οὐδ’ εἰ <note type="marginal">R II 407</note>
σφόδρα βουλοίμην, δυναίμην ἂν μὴ φάσκειν ἠδικη-
κέναι. ὃς ἐν δικαστοῦ τάξει καθήμενος καὶ δέον μὴ <lb n="15"/>
κραυγῇ τινων καὶ ταραχῇ καὶ συστάσει κρίνειν τὰς
δίκας, ἀλλ’ ἀπὸ τῆς ἀληθείας, ἀπέκλινέ τε εὐθὺς ἐπὶ
ταῦτα καὶ μέρος ὁ δικαστὴς ἐγένετο τῶν ἐπηρεαζόντων
οὐκ ἐθελήσας ἀκούειν τῶν νόμων οἱ τὸν οἴσοντα τὴν
ψῆφον ἴσον ἀμφοτέροις καθίζουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>εἶπεν Ὀπτά- <lb n="20"/>
τό μὴ χρῆναι Θαλάσσιον ἐγγράφεσθαι καὶ προσέθηκε
λοιδορίας. ἀνάμεινον τὸν τῶν ὑπὲρ ἐκείνου λεξόντων
λόγον, μᾶλλον δὲ αὐτὸς οὗτος γενοῦ τὸ ταῖς αἰτίαις
<note type="footnote">6 Dem. c. Aristog. I p. 782,7 sq. 8 cf. p. 317,3 sq.; 326,19
11 cf. t. Ι 177,14 sq.; 180,19 12 cf. p. 328,11</note>
<note type="footnote">1 τοῦτο ΙΒΜ edd | ὡσαληθῶς Β 4 τῇ τῶν σύρων V at cf.
t. Ι 138,12; 157,2 5 αὐτοῖς IBMV edd 8 οὐδ’ CI | ἂν εἷς
θείη Ι 10 αὐτῶν Ι 11 μὲν om ΙΒΜ Bong 12 „post καὶ
αὐτὸν videntur haec duo καὶ Θαλάσσιον deesse“ Re 13 ἐμὲ Ρ
sed ε (2) in ras m4 16 καὶ (1)] μὴ δὲ Ι 17 ἐπέκλινε Ι άκε-
κλίνετ᾿ Bong | τ’ Re om Bong 22 λοιδορίας; V | λεγόντων
Bong 23 τὸ et 324,1 φέρον Α sed γρ τὰ et φέροντα in marg
τὰ et φέροντα Va</note>

<pb n="324"/>
φέρον τὴν ἰσχὺν ἀπαιτῶν, τὰς ἀποδείξεις. ἀλλ’ οὐδέ-
τερον βούλει· σιώπησον. νῦν δ’ εἰς μοῖραν μαρτύρων
ἦγεν αὑτὸν καί, τὸ δεινότερον, ἀπέκρυψε τοῖς παρ’ αὑ-
τοῦ τὸν ὀπτᾶτον. ὁ μὲν γὰρ πλὴν μαχαιρῶν εἶπεν
<lb n="5"/> οὐδέν, ὁ δ’ ἔνοχόν τε εἶναι θανάτῳ καὶ αὑτῷ |
<note type="marginal">R II 408</note> πολλὴν ἐπὶ τῆς τρίτης ἀρχῆς γενέσθαι σπουδὴν
καὶ ἑλεῖν καὶ ἀποκτεῖναι δρασμῷ τε σωθέντα ἀλγῆσαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>καὶ τίς ταῦτα τόπος ἢ χρόνος οἶδεν, ὦ Πρόκλε;
ποῖον ἔθνος; τίς πόλις; τίς οἶκος; τίς ἀνήρ; τίς παῖς;
<lb n="10"/> τίς γέρων; τίς γυνή; τίς δοῦλος; τίς ἐλεύθερος; καὶ
μὴν ἔδει μὲν ἡγήσασθαι τῆς τιμωρίας γραφήν, ἡ δ’
οὐκ ἂν ἦν μὴ ὄντος τοῦ γραφομένου. ποῦ τοίνυν ἡ
γραφή; τίς δ’ ὁ ταύτην ἀπενεγκών; ποῖος μὲν φόβος
ἐποίησε τὸν δρασμόν; τίς δὲ κατήγορος τὸν φόβον;
<lb n="15"/> ποῖον δὲ πάθος τὴν αἰτίαν; τίς τίνα διὰ τοῦτον ἐπέν-
θησε; τίνι τί τῶν πραγμάτων χεῖρον ἔσχε; τίς τὶ διὰ
τοῦτον προσδοκήσας χαλεπὸν εἰς δικαστήριον ἤγαγεν;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἔχεις ἐν τῇ σιγῇ τὴν ὁμολογίαν, ὦ βασιλεῦ, τοῦ
κόμπον εἶναι ῥήματα τοῦδε μόλις δέ μευ ἔκφυγεν
<note type="marginal">R II 409</note> ὁρμήν, οἴεται γὰρ αὑτῷ | πρέπειν τὰ Ἀχιλλέως.
<lb n="21"/> ποίαν; τὴν πότε. τὴν ποῦ γεγενημένην; οὐ συνῆν μοι
πάντα τὸν χρόνον ἄνθρωπος, νύκτα καὶ ἡμέραν; οὐ
<note type="footnote">6 anno 384 cf. p. 327,7 sq. Sievers p. 157 19 II ι 355</note>
<note type="footnote">1 „aut omittendum ἀλλ’ aut post σιώπησον addendum οὖν“
Re | οὐδ’ ἕτερον Ι 2 βούλει. scripsi βούλει· Ι βούλει, Μ
βούλει; reliqui libri edd 3 αὑτὸν Ρ sed ’ in ras m2 αὐτὸν C |
αὐτοῦ CIM Bong 5 ὃ Α ὃ BMV οὐ Ι | Re | αὑτῷ Re
αὐτῷ libri Bong 8 οἶδεν reposui e CAPVaBV εἶδεν
reliqui libri edd; cf. p. 328,7 9 παῖς; τίς om V 11 ἣ A
ἣ IBMV Bong 16 τίνι τι V | διὰ τοῦτον ante χεῖρον Va |
τι A 19 ἔφυγεν Β Βονγ 20 ὀργὴ C ὀργὴν V | αὐτῶ
CVaIBM Bong 21 ποῦ γε Μ Bong</note>

<pb n="325"/>
λέγοντι παρῆν; οὐ μέλλοντι; οὐ πεπαυμένῳ; οὐχ ὅτῳ
τῶν ἡμετέρων λόγων ἔρως καὶ λαβὼν ἔχειν ἐβούλετο,
παρὰ τοῦτον ἤρχετο, τούτῳ διελέγετο καὶ κτησάμενος
ᾔδει χάριν καὶ μὴ τυχὼν ἤχθετο; καὶ τὸ μέγιστον,
εἵπετο μέν μοι παρὰ σὲ πορευομένῳ πολλάκις, παρελ- <lb n="5"/>
θόντος δὲ εἴσω πρὸς ταῖς κιγκλίσιν ἐκάθητο καὶ ἦν
ἡμῶν τοῦτο μόνον ἐν μέσῳ. σὺ δ’ ἔχων τοὺς πάντα
μηνύοντας τοσούτους ὥστε ἀλλήλους καταπατεῖν, καὶ
ποῦ καθῆστο Θαλάσσιος, εἰδὼς οὔτε ἠγανάκτησας οὔτε
ἐλάβου, ἀλλ’ | οὐδὲ ἠπείλησας ποιήσειν ἃ μὴ πε- <note type="marginal">R II 410</note>
ποιηταί σοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>μετὰ ταῦτα τοίνυν σὺ μὲν ἐνταῦθα <lb n="11"/>
ἦσθα καὶ ἠσθένεις, ὁ δὲ ἐν Σαμοσάτοις καὶ τοῖς ἀγροῖς
ὧν ἡ τῶν τρόπων ἀρετὴ δεσπότην αὐτὸν ἐποίησε.
καλῶς δὲ αὐτῷ τῶν ἐκεῖ τεθέντων ἧκε δεῦρο πάλιν
νοσοῦντος ἔτι, καὶ οὔτε ἐκεῖνος ἔδειξέ τινα ὑποψίαν <lb n="15"/>
οὔτ’ αὐτὸς ὑπώπτευσας. κἀνταῦθα ἐτίμας με τιμαῖς
ὧν οὐκ ἦσαν μείζονες, τὸν τῷ πονηρῷ γόητι συζῶντα,
καὶ οὐδείς σοι κατ’ αὐτοῦ πρὸς οὐδένα λόγος οὔτε
μείζων οὔτε ἐλάττων. πῶς οὖν φῄς αὐτὸν διαπεφευ-
γἐναι σε, τὸν ἐν τῇ αὐτῇ πόλει, τὸν περὶ τὰς σὰς <lb n="20"/>
θύρας, τὸν οὐ πόρρω τοῦ ζεύγους. καὶ μὴν οὔτ’ ἂν
ἡμεῖς ἠγνοήσαμεν ἃ διανοῇ, τῶν παρὰ σοὶ πιστευο-
<note type="footnote">16 cf. p. 328,12</note>
<note type="footnote">3 κτησάμενος–4 καὶ (1) om V 5 σοὶ ΙΒΜ Bong 7 ὑμῶν
Bong | δὲ Re | πάντα scripsi e V πάντας reliqui libri edd
8 τοσούτονς Re τούτους libri Bong 9 πὔτ᾿ (2) Re 10 οὐδ’
Re 11 τοίνυν om Bong 14 τεθέντων] τε cum lacuna 4 litt Β</note>
<note type="footnote">15 ἔδειξέ scripsi ἔδεισε libri edd 16 οὔτε VaIBM edd
ἐτίμας P sed ας in ras m2 ἐτίμησας Β Μ Βong 19 οὔτ᾿ Re
φὴς ΙΒΜ 20 αὐτῇ scripsi e V αὐτοῦ Va αὑτοῦ reliqui
libri edd sed „poterat quoque dicere ἐν τῇ σαυτοῦ πόλει. item
ἐν τῇ αὐτὴ πόλει“ Re 22 παρά σοι Re</note>

<pb n="326"/>
μένων καὶ ἡμῖν ὄντων φίλων, οὗτός τε μαθὼν |
<note type="marginal">R II 411</note> αὑτὸν ἂν ἔξω θορύβων ἐποίει. εἰ δ’ οὐδαμοῦ
φαίνεται μεταστὰς οὐδ’ ἀφανίσας αὑτόν, οἷς ἔπραττες
ὕβριζες.</p>
<lb n="5"/> <p>38. Ἔδεισα, φησί, τὴν βουλὴν μὴ δόξαιμι
τῶν τἀναντία αὐτῇ πραττόντων εἶναι καὶ τῶν
αὐτῇ πρεπόντων ὀλιγωρεῖν. ἐγὼ δ᾿ ὡς μὲν οὐδεὶς
τούτῳ λόγος οὐδὲ σφόδρα τῆς βουλῆς ὀργιζομένης
ἀγανακτοῦντι τῷ μὴ μετὰ τῶν θεῶν οἱκεῖν, ἐάσω·</p>
<lb n="10"/> <p>ἐκεῖνο δὲ ἡδέως ἂν εἰδείην, ὡ βασιλεῦ, τίς ἂν ἦν
αἰτία κατ’ αὐτοῦ τῇ βουλῇ σεσιωπηκότος; ἢ κατὰ ποίαν
ἀνάγκην εἶπεν ἃ νῦν εἴρηκε; τίς δ’ οὐκ ἂν αὐτὸν ὑπέ-
λαβεν ἀγνοεῖν τὸν ἄνθρωπον; τί δ’ αὐτὸν ἐκώλυεν
αὐτὸ τοῦτ’ εἰπεῖν, ὡς ἀγνοεῖ; τίς δ’ ἂν ἐξήλεγχεν
<lb n="15"/> εἰπόντα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>πόσῳ δ’ ἂν ἦν ἐκεῖνο κάλλιον ἐπιστομίσαι
τὸν ὀπτᾶτον ἀνελόντα τὰς βλασφημίας τῇ πρὸς ἡμᾶς
Θαλασσίου φιλίᾳ; εἰ δ’ οὖν καὶ σφόδρα ἐβούλετο
κλος ταὐτὰ φρονῶν Ὀπτάτῳ περὶ τούτου φανῆναι,
ταὐτὰ φθέγξασθαι χρῆν ἐκείνῳ κἀν ταῖς μαχαίραις
<lb n="20"/> στῆναι. ὕβριζε μὲν γὰρ ἂν καὶ οὕτω ψευδόμενος, οὐ
μὴν ὡς νῦν γε. ὑβρίζων δὲ ἐκεῖνον οὐδ’ ἡμῶν ἀπεί-
χετο τῶν περὶ πλείστου τὸν Θαλάσσιον ποιουμένων.</p>
<note type="marginal">R II 412</note> <p>40. | Οἶον ἄνθρωπον εἰς ἀρχὰς ἄγεις, ὦ βασι-
<note type="footnote">23 ep. 857. Zos. IV 45. Cod. Theod. IV 4,2; XIV 17,10. C.
Ι. G. 8612 (= Anth. Pal. IX 682. cf. De antiq. Constant. p. 34)</note>
<note type="footnote">1 καὶ ἡμῖν om Bong 2 δ’ οὐδαμοῦ] δ' μοῦ cum lacuna
3 litt Va | οὐδαμοῖ Re 3 αὐτὸν Ι 8 οὐδὲ Re οὐδ᾿ εἰ
libri Bong 12 εἴρηκεν Α | ὑπέλαβεν αὐτὸν ΙΒΜ Βong
14 τοῦτο V 16 περὶ Β 17 ἠβούλετο ΒΜ Bong 18 πέρι
τούτου om Β | τούτου scripsi e V τούτωι e τοῦτο τοῦτο corr A
τούτῳ CPVa Re τούτων ΙΜ Bong 20 ἂν om Β | οὕτως
AIMV Bong 21 δὲ] οὐδὲ V δ᾿ Re | ἐκείνου V</note>

<pb n="327"/>
λεῦ, λόγων μὲν ἄμοιρον ἀμφοτέρων, νόμους δὲ ἀντὶ
λόγων εἰπεῖν οὐκ ἔχοντα, οὐδὲ γὰρ τοῦτ’ ἔνι αὐτῷ,
δι’ ἡδονῶν δὲ καὶ τρυφῆς καὶ μέθης εἰς ἀνδρὸς ἡλι-
κίαν ἥκοντα οὐ δυνηθέντα πεισθῆναι νομίζειν τὸ
σολ.ικίζειν κακόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>καὶ οὐκ ἂν ἦν πάνυ δεινόν, <lb n="5"/>
εἰ τὴν φωνὴν ἀδικῶν ἐν τοῖς ἄλλοις ἐτίμα τὸ δίκαιον,
ἀλλὰ τίς μὲν λοιμὸς ὅσους οὗτος Φοινίκων ἀπήνεγκ·ε;
τίνος δὲ οὐ λοιμοῦ δεινότερος τῇ Παλαιστίνῃ κατέστη;
ἡ δὲ πλειόνων ἐθνῶν ἀρχὴ ποίων οὐκ ἐγένετο βαρυ-
τἐρα πολέμων; ὢ πόσον αἱμα τὴν γῆν ἔχρωσεν; ὢ πόσα <lb n="10"/>
ξίφη δι’ αὐχένων ἔδραμεν; ὤ πόσοι τάφοι τοῖς ἀρχαίοις
προσετέθησαν; ὢ πληγῶν θανάτους τε ἐργαζομένων
καὶ οὐδὲ νῦν] παυομένων. ὢ πληγῶν ἃς ἐπεῖδεν
Ἥλιος διὰ παντὸς τοῦ τῆς ἡμέρας μέτρου. ὢ φυγῶν.
ὢ δεσμῶν. ὢ παθημάτων τῶν μὲν παρόντων, τῶν δὲ <lb n="15"/>
ἐλπιζομένων, τῶν μὲν πιεζόντων, τῶν δὲ δειματούν-
των. ὢ λόγων ἀτιμίας. ὢ | τιμωμένης ἀμαθίας. <note type="marginal">R II 413</note>
ὢ χαρίτων ἀδίκων. ὢ πόλεων εἰς οὐδὲν δέον μετα-
πεποιημένων. ὢ βλάβης μὲν τῆς ἐν τοῖς καθαιρου-
μένοις, βλάβης δὲ τῆς ἐν τοῖς ποιουμένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>οὐδ’ <lb n="20"/>
ἂν εἷς δύναιτο, φησὶν ὁ Δημοσθένης, ἐφικέσθαι
τῶν ἐν ταῖς ἀρχαῖς τούτου κακῶν. διὸ πεπαυ-
μένου μὲν ἑορτάζοντας ἦν ἰδεῖν τοὺς ἀπηλλαγμένους,
<note type="footnote">10 cf, t. I 177, 14 sq. 12 cf t. II 467,5 R 21 Dem. cor.
p. 361,24 23 cf. t. 180,19 sq.</note>
<note type="footnote">2 λόγους δὲ ἀντὶ νόμων V | τοῦτ’ scripsi e CAPVAV τοῦτο
IBM edd Ι ἔνι scripsi ἐν libri edd | αὑτῷ V 3 ἡδονῆς B
τροφῆς Bong 7 ὅσος C 8 λιμοῦ? Ι βαρύτερος ΙΒΜ Bong
10 sq. ὦ Re Ι ἔχρωσε Ι 13 νῦν inser Re cancellavi num
τότε? 16 θανατούντων Α sed γρ δειματούντων in marg,
IBMV Bong 17 λόγων Ρ sed ω in ras m4 19 ποιουμένοις
ΙΒΜ Bong 20 βλάβης—ποιουμένοις om V | καθαιρουμένοις
ΙΒΜ Bong 21 φησὶ Δημοσθένης Bong</note>

<pb n="328"/>
εἰσιόντος δὲ θρηνοῦντας τοὺς δεξομένους. καὶ τό γε
τοῖς φάσκουσιν οὐκ εἶναι θεοὺς συναγωνιζόμενον
τοῦτο ἔστιν. εἰ γὰρ ἦσαν, λέγουσι, κἂν ἐκήδοντο
τῆς γῆς, κηδομένων δὲ τῆς γῆς οὐκ ἂν οὗτος
<lb n="5"/> ἦρχεν. ὃς ὅταν παρὰ σοῦ τοῦτο οὐκ ἔχῃ, δίδωσιν
αὐτὸς αὑτῷ πλέον ἔχειν ἀξιῶν τῶν ἐν ταῖς ἀρχαῖς
ὄντων. καὶ ταῦτα οἶδε καλώς ἡ Φοινίκη καὶ μαρτυρή-
σειεν ἄν, εἰ θεὸν ἐγγυητὴν ὑπὲρ τοῦ μέλλοντος λάβοι
χρόνου.</p>
<lb n="10"/> <p>43. Ἀρχέτω μὲν οὖν, εἰ βούλει, τῆς δὲ ὕβρεως
δότω δίκην, ἣν ὕβρισε μὲν Θαλάσσιον, ὕβρισε δὲ ἐμὲ
τὴν διὰ τῆς εἰκόνος τιμὴν ἐλέγχων δεικνὺς ἄλλο τι
βουλομένην, ἀλλ’ οὐχ ὅπερ ἔφασκεν. ἐν γὰρ τοῖς δευ-
<note type="marginal">R II 414</note> τέροις | ὁρᾶται τὰ πρότερα. τιμῆς μὲν γὰρ τὰ
<lb n="15"/> περὶ τὴν εἰκόνα πεποιηκυίας κατεῖχεν ἂν ὀπτᾶτον, τῇ
δὲ εἰκόνι ταύτης οὐκ οὔσης τῆς αἰτίας ἠκολούθησεν
εἰκότως τοῖς Ὀπτάτου τὰ πολὺ τῶν Ὀπτάτου μείζονα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>ἄνευ δὲ τῶν ἐν τῷ συνεδρίῳ τῶν ψευδῶν οὐδ’
αὐτὸ καθ’ αὑτὸ κρινόμενον, ἡ εἰκών, τιμὴν ἄν τινα
<lb n="20"/> φέροι. ἔστησε μὲν γὰρ ταύτην, ἔστησε δὲ πρὸ ταύτης
ἑτέρας ἑτέρων, ὧν οὐκ ἂν ἴσως ἕτερός τις. εἰ δὲ καὶ
ἐμὲ πεποιημένος ἀρχήν, εἶθ’ ἥκων ἐπ’ ἐκείνας, οὐ σφό-
δρα ἂν ἐτίμα, τίς ἡ τιμὴ μετ’ ἐκείνας ἐπὶ τήνδε ἀφῖ-
χθαι; ἀλλ’ ἔστω τιμὴ σανίς τε καὶ χρώματα· οὐκοῦν
<lb n="25"/> μείζων λόγος πανταχῆ φερόμενος; ἀπειληφὼς τοίνυν
<note type="footnote">8 Dem. Chers. p. 101,26 sq.</note>
<note type="footnote">6 αὐτῷ 01 7 εἶδε Ι 10 οὖν om Ι 13 ἔφασκεν
scripsi coll. p. 257,8 ἔπασχεν libri edd 17 τῶν] τοῦ BM Bong</note>
<note type="footnote">21 ἑτέρων ἑτέρας ΙΒΜ ἑτέρων om Bong 22 εἶθ’ in
ras Β εἶτα ΙΜ Bong 22 et 23 ἐκείνους Re 24 οὐκ οὖν C</note>
<note type="footnote">25 μεῖζον Re | πανταχοῖ APVaBM edd</note>

<pb n="329"/>
τὴν χάριν δότω τὴν δίκην. ἀρκέσει δὲ ἡμῖν, ἢν ὑβρι-
στὴν εἶναι ψηφίσῃ τὸν ἄνθρωπον.</p>
<p>45. Ἔχω τινὰ καὶ τρίτον αἰτιάσασθαι, | βασι- <note type="marginal">R II 415</note>
λεῦ, τὸν Γαίσωνος τὸν μετὰ τὴν Ἀρκαδίαν καὶ τὴν
ἐν Ἀρκαδίᾳ πενίαν πλούσιον καὶ πρὸς τοσοῦτον ἥκοντα <lb n="5"/>
χρημάτων, ὥστ’ αὐτῷ καὶ χρυσᾶς οἰκίας ἐξεῖναι ποιεῖν
ἁμιλλωμένας πρὸς τὰς ἐκ λίθου, περὶ ἃς καὶ αὐτάς
οὕτω δεδαπάνηται λαμπρῶς, ὥστε μανίαν εἶναι τὸ
πρᾶγμα δοκεῖν. οὗτος τοίνυν τιμαῖς ἁπάσαις παρ’ ἐμοῦ
τιμηθεὶς &lt;μάτην&gt;, καὶ γὰρ ἐν οἷς εἶχεν, εἴπερ ἤθελεν, <lb n="10"/>
ἡμᾶς ποιῆσαι καλῶς, οὐκ ἐποίησε, τῶν ἠδικηκότων
καὶ αὐτὸς γεγένηται δίκας ὀφείλειν τῷ συνεδρίῳ λέγων
τοὺς μαρτυρήσαντας ἄν. καὶ ἐκέλευεν αὐτοὺς εἰς
μέσον ἄγειν καὶ τιμωρεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>τούτων δὲ ὁ μὲν
ὑπ’ ἀνάγκης τινὸς ἤδη διεπεπλεύκει καὶ ἦν ἐν Χαλκη- <lb n="15"/>
δόνι, ὁ δ’ ἦν ἐν τῷ λιμένι ταὐτὸ ποιήσων οὔσης
κης καὶ τούτῳ τινός. | ὁ δὲ δὴ τρίτος ἔνδον ὢν <note type="marginal">R II 416</note>
ἐν τοῖς βουλεύουσι χαλεπῶν μὲν ἐπειρᾶτο προσώπων,
εἶπε δὲ ἁπλᾶ καὶ δίκαια, ὅτι τὸν τῷ δεῖνι συζῶντα,
ἐμὲ δὴ λέγων, μαρτυρῶν εἶναι βέλτιστον οὐκ ἀδικοίη. <lb n="20"/>
νόμιζε δὴ κοινόν, ὦ βασιλεῦ, καὶ τῶν ἀπόντων τοῦ-
τον εἶναι τὸν λόγον. λέγουσι τοίνυν οἱ τρεῖς· ὦ
παῖ Γαίσωνος, ὅτι μαρτυροῦμεν ἡμεῖς καλὸν
κἀγαθὸν εἶναι Θαλάσσιον ὁρῶντες ἐν παιδὸς
ὄντα χώρᾳ παρ’ ἀνδρὶ φεύγοντι τοὺς κακούς. <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 Zos. II 42 ? | cf. Her. Ι 66,1. Paus. VIII 1,6</note>
<note type="footnote">1 χάριν Ρ sed αρι in ras m4 3 ὦ βασιλεῦ ΒΜ edd
7 ἀμυνομένας Va 10 μάτην inserui auctore Re 11 ἐποί-
ησεν Α 16 ὃ Α ὅ IBMV Bong 17 ὢν om ΒΜ Bong
21 ἁπάντων Ι | εἶναι τοῦτον V 23 παῖγμα Bong</note>

<pb n="330"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>τί τούτους ἀξίους δίκης ποιήσει τοὺς μάρτυρας;
εἰ μὲν οὖν καὶ ἐγὼ κακός, οὐκ εστι λόγος τοῖς μάρ-
τυσιν· εἰ δ’ οὐ τοιοῦτος, πολὺς ἐκείνοις ἐστίν. εἶπον
δ’ ἂν καὶ ταύτης ἀξιοπιστοτέρας ἀποδείξεις ἐκεῖνοι καὶ
<lb n="5"/> διελόμενοι τοὺς ἐπαίνους μακρὰ ἂν ἕκαστος διῆλθε,
τοσαύτην ἀφθονίαν ὁ Θαλασσίου βίος πεποίηκεν εὐφη-
μιῶν. καὶ ἔγωγε ἠξίουν τὸν Γαίσωνος μὴ τὸν ἐχόμε-
νον ἀφεῖναι μάρτυρα, ἀλλὰ τοὺς πεπλευκότας ἐπανά-
γειν μηδὲ ἐκείνην ἡμῖν διδόναι τὴν χάριν, ἀλλὰ ταύτην
<lb n="10"/> καὶ τόν γε Θαλάσσιον καλεῖν καὶ παρόντα δοκιμάζειν
καὶ φαινόμενον μὲν ἀγαθὸν ἐγγράφειν, ἐλεγχόμενον δὲ
φαῦλον ὡς ἐπ’ ἀδικήματι τῷ τῆς βουλῆς ἐπιθυμῆσαι
κολάζειν. νῦν δὲ λοιδορίας ἀνεξετάστους κεκινηκότες ἃ
<note type="marginal">R II 417</note> βουλομένοις ἦν τοῖς ἡμῖν φθονοῦσι | πεποιήκασι
<lb n="15"/> τῶν μὲν εἰρημένων, τῶν δὲ οὐ πεφηνότων.</p>
<p>48. Εἶτα σοὶ μὲν ἡ σπουδή, βασιλεῦ, πολυάνθρω-
πον ἀπεργάσασθαι τὴν βουλήν, οἱ δὲ οὐκ αἰσθάνονται
τοῦτο ἐμποδίζοντες. οἱ γὰρ ἡδέως ἂν εἰσελθόντες
φόβῳ τῶν ἴσων ἀποτρέπονται· μὴ κεκτῆσθαι μὲν γὰρ
<lb n="20"/> ἐχθρὸν ἀνθρώπῳ τῶν ἀδυνάτων, παρὰ δὲ τῶν
νῶν ἥξειν τι τοιοῦτον ἐλπίζοντες οὐχ ὑποθήσουσι τοῖς
πολεμίοις αὑτοὺς ἐν ὅτῳπερ εἰσί, μένοντες. Θαλάσσιος
δὲ πρὶν ἢ τῆς βουλῆς τυχεῖν, ἐλειτούργει τῇ γνώμῃ
καὶ πρὸς τὴν δαπάνην ἠπείγετο τοὐναντίον τοῖς ἄλλοις
<lb n="25"/> ποιῶν. ὃ γὰρ ἐκείνους ὁρῶμεν πάσῃ τέχνῃ φεύγοντας,
<note type="footnote">4 ταύτην Bong 5 διῆλθεν Α 9 μὴ δὲ AIBMV</note>
<note type="footnote">12 ὡς — ἐπιθυμῆσαι om Bong 14 πεποιήκατε Re
17 ἀπεργάζεσθαι V 18 εἰ Μ 19 μὴ — 20 ἀδυνάτων
praemisso Τοῦ ὑπὲρ Θαλασσίου: λόγ. κ(??) citat Macar fol. 90v
19 μὶν γὰρ om Macar | γὰρ om V 20 ἀνθρώπων Β | τῶν
om V 21 τί ΙΒ 22 αὐτοὺς CIVa 23 τὴν γνώμην V</note>

<pb n="331"/>
πολλῇ σπουδῇ τοῦτον ἦν διώκοντα ἰδεῖν. οὕτως α
αὐτὸν ἐπὶ τὸ συνέδριον ἦγε, καὶ οὐχ ἃ δαπανᾷ, κερ-
δαίνειν ἠξίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>ἀλλ’ Ὀπτάτος, ὦ Ζεῦ βουλαῖε, τοι-
ούτοις ἐδέξατο τὸν ἐραστήν. ὅς, εἰ τὸν μιαρώτατον
ἔχρησεν ὁ θεὸς ἐν κοινῷ τινι θῦσαι κακῷ, πάντως <lb n="5"/>
ἂν ἦν ὁ σφαττόμενος, ἐπεὶ καὶ τὴν ἐσχάτην εἴπερ ἔδει
τιμᾶσθαι κακίαν, ἐστεφανοῦτ’ ἂν οὗτος. ὃς τοῦ μὴ
φιλεῖν σοι τὴν πόλιν μέγα σημεῖον ἐκφέρει τὸ μῖσος
τὸ κατὰ τῆς γυναικός. μισεῖ δὲ αὐτὴν μισούμενος,
μισεῖται δὲ προπηλακίζων τὸν Ὑμέναιον ἀκολασίᾳ καὶ <lb n="10"/>
τῇ μὲν προικὶ πλουτῶν, τῷ πλουτεῖν δὲ κατ’ ἐκείνης
παρ’ ἧς τὸ πλουτεῖν αὐτῷ, χρώμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>αἱ δύο
θρήνων ἀφορμαὶ κόραι καὶ κόροι, δι’ οὓς οὐκ Ι
ἐγένετο πλειόνων παίδων πατήρ. ὁρῶν δὲ αὐτὴν <note type="marginal">R II 418</note>
χαμαί τε κειμένην καὶ ἐν λύπῃ μείζονι τῆς ἐπὶ παισὶν <lb n="15"/>
οἰχομένοις πῶς αὐτὴν ἔπαυσέ τε καὶ ἀνέστησεν; οὐ
παραμυθητικούς, μὰ Δί’, ἐπᾴσας λόγους οὐδ’ εἰπὼν
σωφρονήσειν οὐδ’ εἰ μὴ λήξειεν ἐκείνη δακρύων, ἀπο-
κτενεῖν ἑαυτόν, ἀλλ’ ἀκονήσας ξίφος ἐχώρησεν ἐπ’
τήν, τὴν δὲ ὁ φόβος ὤρθωσε. τὸν οὖν τοιαύτην αὑτῷ <lb n="20"/>
ποιοῦντα τὴν οἰκίαν οἴει τῇ βουλῇ τινος αἴτιον ἀγαθοῦ
γενήσεσθαι; ἐγὼ μὲν γὰρ καὶ σκυτοτόμον, ὡς Ὅμηρος
παραινεῖ, συνοικοῦντα τῇ γυναικὶ μᾶλλον ἀρετῆς μετέ-
<note type="footnote">8 cf. t. II 164,7 22 Od. ζ 182 sq.</note>
<note type="footnote">1 πολλὴ σπουδὴ Va Ι ἰδεῖν inserui e V om reliqui libri
Bong ὁρᾶν διώκοντα Re ἰδεῖν διώκοντα Sintenis 3 ὀπτάτος
in marg Ρ3 4 τὸν ἐραστήν] „velim σὸν “ Re
8 μῖσος Μ sed σος add m3 9 δ’ Re 10 μισεῖ Μ Bong</note>
<note type="footnote">13 κοῦροι Β Ι οὐκ om V 14 ἐλέγετο V 15 τῆς Re τῇ
libri Bong 17 δία ΙΒΜ edd Ι οὐδὲ Re 18 οὐδὲ ΙΒΜ edd</note>
<note type="footnote">19 ἀλλακονήσας V | ante ξίφος ras 3 litt Α 20 αυτῷ V
αὐτῶ Β 23 τῇ inserui e V om reliqui libri edd</note>

<pb n="332"/>
χεῖν φαίην ἂν καὶ εἶναι δίκαιον τῆς βουλῆς μετέχειν
ἢ τοιοῦτον ὄλεθρον.</p>
<p>51. Πῶς οὖν, ἐρεῖ τις, τριῶν ὄντων τῶν
φθεγξαμένων ὅλην καταμέμφῃ τὴν βουλήν; ὅτι
<lb n="5"/> οἱ μὲν ἐφθέγξαντο, οἱ δὲ ἐσιώπησαν, καὶ οἱ μὲν εἶπον
κακῶς, οἱ δ’ οὐκ ἀντεῖπον, καὶ οἱ μὲν ἐβλασφήμησαν,
οἱ δ’ οὐκ ἠγανάκτησαν, καὶ οἱ μὲν ἐπέθεντο, οἱ δ’
ἡσύχασαν, καὶ οἱ μὲν ἐξέωσαν, οἱ δ’ οὐκ ἀντελάβοντο,
καὶ οἱ μὲν τὰ τῶν πολεμούντων ἔδρασαν, οἱ δὲ τὰ
<lb n="10"/> τῶν βοηθούντων οὐκ ἐποίησαν. γίγνετ’ οὖν τὸ τῶν
τριῶν κοινὸν ἁπάντων τῇ σιωπῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>καὶ γὰρ ἐν τοῖς
ἐμπρησμοῖς ὁ παρὸν σβεννύειν οὐκ ἐθέλων ἔκαυσε καὶ
ὁ παρὸν κυνὸς ἐξαρπάσαι παιδίον οὐκ ἐξαρπάσας ἔδωκε,
καὶ πόλις πόλει πολεμουμένῃ δυναμένη πέμψαι τὸ
<lb n="15"/> σῶσον οὐ πέμψασα συγκατεδουλώσατο. ἰατρὸς δὲ ἐπι-
τρέψας νοσήματι κρατῆσαι τοῦ νοσοῦντος δύναιτ’ ἄν,
πρὸς Δῖός, διαφυγεῖν αἰτίαν; ὅλως ὅσοις εἰσὶ δυνάμεις
εἰς τὸ κωλύσαι τι δυσχερὲς ἠρεμοῦσαι καὶ περιορῶσαι
τὸ βλάψον, οὐκ ἀνείργουσαι, μετὰ τῶν εἰργασμένων
<lb n="20"/> εἰσίν. ἔγωγέ τοι τοὺς καθημένους Ἀργείους, ἡνίκα ὁ
<note type="marginal">R II 419</note> Πέρσης ᾕρει | τε τὰς Ἀθήνας καὶ κατέσκαπτεν,
<note type="footnote">20 Her. VII 148 sq.; VIII 73</note>
<note type="footnote">3 ὄντων Ρ sed ν (1) in ras m2 6 οἳ (1) A οἵ V δὲ ΙΒΜ
edd 7 οἳ (1) Α οἴ IBMV a | δὲ edd | ἳ (3) Α Ι δὲ CIBM edd</note>
<note type="footnote">8 οἵ (2) Α οἵ V | δὲ CIBM edd 9 πολεμούντων Μ sed γρ
πολεμίων in marg πολεμίων Β Bong 10 γίγνετ’ Ρ sed ’ in αι
corr m3 γίνετ’ V γίνεται ΙΒΜ edd 11 ἐν — 20 εἰσίν citat
Macar fol. 90v 14 πέμψαι om Va 15 ἰατρὸς δὲ] καὶ ἰατρὸς
Macar 16 δύναιτ’ — 17 αἰτίαν] διαφυγεῖν αἰτίαν οὐ δύναται
Μacar 17 καὶ ὅλως Macar 18 καταλύσαι Ι num κωλῦσαί
ut Μ? cf. ad p. a 211,8 Ι τί CABMV Macar Ι προορῶσαι
ὁ Πέρσης οm I</note>

<pb n="333"/>
οὐκ ἔξω τῶν κατεσκαφότων τίθημι διὰ τί γὰρ οὐκ
ἐμιμοῦντο τοὺς Λακεδαιμονίους;</p>
<p>53. Εἰκότως ἄρα, ὦ βασιλεῦ, παρὰ πάντων ὑβρι-
σθῆναι νομίζομεν, κἄν τις ὀρθῶς ἐξετάζῃ, τιμὴν εὑρή-
σει καὶ τὴν κατηγορίαν. ἐν γὰρ αὐτῷ τῷ λυπεῖσθαι <lb n="5"/>
δείκνυμεν, ὁπόσον τι τὸ συνέδριον νομίζομεν. κατα-
φρονούντων δὲ ἦν, οἶμαι, τὸν Ἱπποκλείδην εἰπόντας
μηδὲν εἰπεῖν ὧν νῦν ἀκήκοας.</p>
<p>54. Παραμύθησαι τοίνυν τὸν ὑβρισμένον, ὦ βασι-
λεῦ, πρᾶγμα ὂν ἐν μελέτῃ σοι καὶ συνηθείᾳ, δι’ ἣν <lb n="10"/>
οὐκ ὀλίγοις μεταβέβληκας ὀδυρμοὺς εἰς ἑορτάς, καὶ
πρὸς τὸ συνέδριον εἰπεῖν, ὡς ἀμείνους ἂν ἦσαν μὴ
τοῦτον τῷ πράγματι τούτῳ κεχρημένοι τὸν τρόπον,
ἀλλ’ ὀρθότερον καὶ δικαιότερον καὶ σωφρονέστερον καὶ
ᾧ ἔμελλον οὐ περιβαλεῖν ἀτιμίᾳ τὸν τῆς βουλῆς ἐραστήν. <lb n="15"/>
ἐκεῖνοι μὲν οὖν ἴσως τὰ αὑτῶν ἰάσονται, σὺ δ’, ὦ
βασιλεῦ, χρῶ θαρρῶν εἰς ἀρχὰς τῇ τοῦδε φύσει, ἐάν
τε τὴν ἔθνους ἐάν τε τὴν πλειόνων ἐθέλῃς παραδοῦναι.
εὑρήσεις γὰρ αὐτὸν ἔν τε τοῖς ἐλάττοσιν ἔν τε τοῖς
μείζοσι τοιοῦτον, ὡς τὸν παρελθόντα χρόνον ἐζημιῶσθαί <lb n="20"/>
σοι τὰ πράγματα νομίζειν.</p>
<note type="footnote">2 Ηer. VI 120 7 ep. 945. 1224. Her. VI 129</note>
<note type="footnote">12 εἰπεῖν ἀντὶ τοῦ εἰπέ V2 cf. ad t II 553,1</note>
<note type="footnote">1 διατί AIBV et e διὰ τὶ corr Μ, Bong 5 τὸ Ι
6 νομίζομεν μὲν Va 7 τὸ Ι | εἰπόντας „si bene habet, deest
aliquid post Ἱπποκλείδην, e. c. σωφρονεῖν aut eius Ιοcο legendum
ἐπαινοῦντάς“ Re 10 πρᾶγμα — 17 βασιλεῦ om Ι 15 ᾠ Re
ὡς libri Bong 16 αὐτῶν CBMV Bong Ι δὲ ΒΜ edd</note>
</div>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
