<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De theriaca ad Pisonem</title>
				<author>Galen</author>
				<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
				<funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
				<respStmt>
					<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
					<resp>Keyboarding</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon
					Foundation</authority>
				<publisher>University of Leipzig</publisher>
				<pubPlace>Germany</pubPlace>
				<idno type="filename">tlg0057.tlg079.1st1K-grc1.xml</idno>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
						Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
				<date>2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
						<author>Galen</author>
						<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
						<imprint>
							<publisher>Cnobloch</publisher>
							<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
							<biblScope unit="vol">14</biblScope>
							<biblScope unit="pp" from="210" to="294">210-294</biblScope>
							<date>1827</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
				Architecture.</p>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>

			<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg079.1st1K-grc1">
				<pb n="210"/>

				<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
					<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΡΟΣ ΠΙΣΩΝΑ ΠΕΡΙ <lb/>ΤΗΣ ΘΗΡΙΑΚΗΣ ΒΙΒΛΙΟΝ.</head>
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="930"/>[Πίσωνι τὸν λόγον ἀνατίθησιν, Ἀνδρόμαχον
						<lb/>ἐπαινεῖ, καὶ τῆς γραφθησομένης πραγματείας τὸ αἴτιον <lb/>ἐκδηλοῖ ὁ Γαληνός.] Καὶ
						τοῦτόν σοι τὸν περὶ τῆς θηριακῆς <lb/>λόγον ἀκριβῶς ἐξετάσας ἅπαντα, ἄριστε Πίσων,
						<lb/>σπουδαίως ἐποίησα, καὶ μάλιστα ἐπεί σε κατεῖδον περὶ τὴν <lb/>γνῶσιν αὐτῆς μὴ
						παρέργως ἔχοντα. εἰσελθὼν γάρ ποτε <lb/>πρός σε κατὰ τὸ ἔθος, πολλὰ μὲν καὶ ἄλλα τῶν
						συνήθων <lb/>σοι παρακείμενα βιβλία εὗρον. καὶ γὰρ καὶ ἄλλως ἔστι σοι <lb/>φίλον, μετὰ
						τὰς δημοτικὰς τῶν πράξεων ἀσχολίας, τοῖς <pb n="211"/> παλαιοῖς τῶν φιλοσόφων ἀνδρῶν
						ὁμιλεῖν. γενόμενον δέ τι <lb/>σύγγραμμα περὶ τῆς ἀντιδότου ταύτης οὐκ ἀηδῶς ἀνεγίνωσκες
						<lb/>τότε, καί μοι παραστάντι σοι εὐθέως μὲν φιλικοῖς <lb/>ἐνεῖδες τοῖς ὄμμασι, δεξιῶς
						δὲ καὶ προσηγόρευσας, καὶ μετὰ <lb/>ταῦτα πάλιν ἀνεγίνωσκες τὸ βιβλίον, ἀκροατὴν ἔχων
						ἐμέ. <lb/>ἤκουον δὲ καὶ αὐτὸς, οὐκ ἀμελῶς γὰρ ἦν τὸ σύγγραμμα <lb/>συντεταγμένον ὑπό
						τινος Ἀνδρομάχου καλουμένου, ἐντελῶς <lb/>πεπαιδευμένου τὴν τέχνην, μὴ μόνον τῇ πείρᾳ
						τῶν ἔργων, <lb/>ἀλλὰ καὶ τοῖς λόγοις, τὸν ἐπ᾿ αὐτοῖς λογισμὸν ἀκριβῶς <lb/>ἠσκημένου. τὸ
						γοῦν ἄρχειν ἡμῶν, διὰ τὴν ἐν τούτοις ὑπεροχὴν, <lb/>ὑπὸ τῶν κατ᾿ ἐκεῖνον καιρὸν βασιλέων
						ἦν πεπιστευμένος, <lb/>ὡς ἔμοιγε δοκεῖ, τάχα τι καὶ τῆς πατρίδος αὐτῷ <lb/>εἰς τὸ
						ἀκριβῶς ἐκμαθεῖν τὴν ἰατρικὴν συναραμένης. Κρὴς <lb/>γὰρ τὸ γένος ἦν, καὶ εἰκὸς ἦν τὴν
						Κρήτην, ὡς ἄλλα <milestone unit="ed1page" n="457"/>
						<lb/>πολλὰ τῶν βοτανῶν, οὕτω καὶ εἴς τι φάρμακον ἀγαθὸν <lb/>τοῖς ἀνθρώποις ἐνεγκεῖν τὸν
						τοιοῦτον ἄνδρα. ἀναγινώσκοντος <lb/>δέ σου τὰ γεγραμμένα, πάνυ γε ἐγὼ ἔχαιρον, ὅτι οὕτως
						<lb/>ἀκριβῶς προσεῖχες τοῖς ὑπὸ τοῦ ἀνδρὸς λεγομένοις, καὶ ἀληθῶς <pb n="212"/> μέγα με
						θαῦμα κατεῖχε, καὶ τῇ καθ᾿ ἡμᾶς τύχῃ πολλὴν <lb/>τὴν χάριν εἶχον, ὅτι σε φιλοπόνως οὕτως
						ἔχοντα περὶ <lb/>τὴν τέχνην ἔβλεπον. οἱ μὲν γὰρ πολλοὶ τῶν ἄλλων ἀνθρώπων <lb/>μόνην τὴν
						ἀκοὴν ὑπὸ τῶν ταύτης λόγων εὐφραίνεσθαι <lb/>θέλουσι. σὺ δὲ οὐ μόνον τῶν λεγομένων ἡδέως
						<lb/>ἀκούεις, ἀλλὰ καὶ πολλὰ τῶν μὴ λεγομένων ἐξ ἐμφύτου <lb/>συνέσεως εὑρίσκεις εὐφυῶς.
						ἔνια δὲ καὶ τῶν ἔργων οὕτως <lb/>ἀκριβῶς ἐπίστασαι καὶ βλέπεις, ὡς οἱ φιλοπόνως μαθόντες
						<lb/>ἡμεῖς. ὅπερ ὡς ἀληθῶς ἐγὼ θεασάμενος ἐπὶ σοῦ καὶ πάνυ <lb/>κατεπλάγην. ὁπότε γάρ
						σου τῶν παίδων ὁ φίλτατος τὴν <lb/>περὶ τὸ περιτόναιον διάθεσιν ἔσχεν ἔκ τινος τοῦ
							<milestone unit="ed2page" n="931"/>ἱππεύειν <lb/>ἀνάγκης, ἐπειδή τις καὶ δημοτελὴς ἦν
						μυστηρίων <lb/>ἱερουργὸς, διὰ θρησκείαν, τὴν ὑπὲρ Ῥωμαίων θεῶν ἀναγκαίως <lb/>ἀγομένην
						τότε, ἐφ᾿ ᾧ δὴ καὶ τοὺς εὐγενεστάτους παῖδας <lb/>ἱππεύοντας εὐρύθμως, καὶ χορεύοντας,
						ὥσπερ τοῖς ἵπποις, <lb/>ἔδει τινὰ τῶν μυστηρίων καὶ αὐτοὺς ἐπιτελεῖν. ὅτε <lb/>δὴ καὶ
						τοῦ παιδὸς τοῦ σοῦ ἁπαλοῦ τυγχάνοντος πάνυ, ὁ <lb/>τόπος οὗτος περιθλασθεὶς, βιαίως
						ἀπέστη τε τῶν ὑποκειμένων, <pb n="213"/> καὶ μετ᾿ αὐτὸ πῦον συναγαγὼν, ἐδεήθη καὶ τομῆς,
						<lb/>καὶ ὁ μὲν παῖς, ὥσπερ τὶς ἀνὴρ ἤδη, τλημόνως ἀπάντων <lb/>ἀνεχόμενος, ἐπιεικῶς
						ἐθεραπεύετο, καθάπερ ἔκ τινος τοῦ <lb/>φιλοσοφίας λόγου, καρτερίᾳ τε καὶ ἀνδρείᾳ πρὸς τὰ
						παρόντα <lb/>εὐφυῶς συνησκημένος. σὺ δὲ ἐφεστὼς ἀκριβῶς οὕτως ἔβλεπες, <lb/>καὶ τοῖς
						γιγνομένοις ὑφ᾿ ἡμῶν ἅπασι προσεῖχες, ὡς εἴ <lb/>ποτέ τι καὶ παρέργως ἐγίγνετο, εὐθέως
						ἐφεστάναι, καὶ <lb/>παραινεῖν κατὰ τὸν Ἱπποκράτην, μηδὲν εἰκῇ ποιεῖν. ἐγὼ <lb/>δέ τι καὶ
						φιλοτιμότερον θεώμενος, περιεργότερον τὸ ὑπὸ <lb/>σοῦ γιγνόμενον ἔβλεπον. εἴ ποτε γάρ τι
						καὶ τῶν ἐπιθετιμένων <lb/>ὑπὸ τοῦ θεραπεύοντος φαρμάκων ἀτόπως ἔκειτο, τοῦτο <lb/>τοῖς
						σαυτοῦ δακτύλοις μετετίθεις τε καὶ δεόντως ἥρμοττες <lb/>τῷ τραύματι, ὡς θαυμαστὸν εἶναι
						δοκεῖν, ἐκ τῆς περὶ <lb/>τὸν υἱόν σου στοργῆς καὶ τῆς φυσικῆς ἐντρεχείας, αἰφνίδιόν
						<lb/>σοι οὕτω τῶν χειρῶν ἐνδεικνυμένων ἀκριβῆ τέχνην, καὶ <lb/>τοῦτ᾿ ἄρ᾿ ἦν ἰδεῖν ἐπὶ
						σοῦ φαινόμενον ἐκεῖνο, ὥσπερ δὴ <lb/>καὶ ὁ σοφώτατος Πλάτων, ὡς εἰκὸς ἐπὶ πολλῶν
						πολλάκις <lb/>ἰδὼν, καὶ χαίρων τῇ τῆς ἀληθείας ἀνάγκῃ, καὶ τὰς μαθήσεις <pb n="214"/>
						ἀναμνήσεις εἶναι λέγει, καὶ τὴν ψυχὴν, πάντων τὰς <lb/>ἐννοίας ἔχειν δοκεῖν, ἐμφαίνεσθαι
						δὲ αὐτὰς τότε, ὅτε ἡ <lb/>χρεία καλεῖ. ὥσπερ δὲ δὴ καὶ ἐπὶ σοῦ, διὰ τὴν περὶ τὸν
						<lb/>παῖδα φροντίδα, ἀπροσδόκητος ἡμῖν ἡ παροῦσά σοι τῆς <lb/>τέχνης ἐμπειρία
						κατεφαίνετο, καὶ εἰκότως φιλόκαλός τε ὢν, <lb/>οὕτω καὶ εὐφυής. οὐδὲ περὶ τὸ φάρμακον
						τοῦτο τὴν θηριακὴν <lb/>ἔσχες ἀμελῶς, ἀλλ᾿ ἐσπούδασας αὐτοῦ εἰδέναι τήν τε <lb/>δύναμιν
						καὶ τὴν κρᾶσιν, τόν τε καιρὸν καὶ τὸ μέτρον τῆς <lb/>χρήσεως ἀκριβῶς ἐκμαθεῖν. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
					<p>[Θηριακῆς ἔπαινος καὶ διάγνωσις, καὶ τῶν <lb/>περὶ ταύτην ἀρχόντων Ῥωμαίων σπουδή.] Καὶ
						γὰρ ἐστὶν <lb/>ὡς ἀληθῶς, παρὰ τοῖς ἀνθρώποις ἅπασιν ἐνδοξότατον, διά <lb/>τε τὸ
						ἄπταιστον τῆς ἐπαγγελίας καὶ διὰ τὸ δυνατὸν τῆς <lb/>ἐνεργείας· οἵτε γὰρ τις δηχθείς
						ποτε ὑπὸ τῶν ἀναιρεῖν <lb/>εἰωθότων θηρίων εὐθὺς πιὼν τὴν ἀντίδοτον ἀποθανὼν
						<lb/>ἱστόρηται, οὔτ᾿ ἂν προπιὼν τις, εἶτ᾿ οὐ μετὰ πολὺ δηχθεὶς <lb/>ἰσχυρότερον πρὸς τὸ
						ἀποκτεῖναι τόν ἰὸν ἔσχε τοῦ θηρίου, <lb/>ὅπερ πολλάκις καὶ τῶν ἀρχόντων τινὲς, ἐξουσίαν
						θανάτου ﻿<pb n="215"/> καὶ ζωῆς ἔχοντες. εἶτα τὸ κρῖναι τὸ φάρμακον θέλοντες, <lb/>εἰ
						τοῦθ᾿ ὅπερ ἐπαγγέλλεται, καὶ δρᾷν δύναται, ἐπὶ τῶν ἤδη <lb/>διά τινας πονηρὰς καὶ
						παρανόμους πράξεις κατακριθέντων <lb/>ἀποθανεῖν δοκιμάζουσιν αὐτὸ, ἡμεῖς μὲν ἐπ᾿
						ἀνθρώπων <lb/>τὴν κρίσιν αὐτοῦ ποιεῖσθαι μὴ δυνάμενοι, ἐπί τινων ἄλλων <lb/>ζώων τὸ αὐτὸ
						δρῶντες, τὴν ἀληθῆ τοῦ φαρμάκου κρίσιν <lb/>εὑρίσκειν πειρώμεθα. ἀλεκτρυόνας γὰρ
						λαβόντες, τοὺς μὴ <lb/>ὅσοι γέ τινες οἰκοδίαιτοί τέ εἰσιν, καὶ ἡμῖν ὁμορόφιοι,
						<lb/>ἄγριοι δὲ μᾶλλον τυγχάνουσιν ὄντες, καὶ ξηρότερον κεκραμένοι <lb/>τὸ σῶμα, οὕτως
						αὐτοῖς προβάλλομεν τὰ θηρία, καὶ <lb/>τὰ μὲν εὐθέως ἀποθνήσκει τὰ μὴ πιόντα, ὅσα δὲ
						πέπωκεν, <lb/>ἰσχύει καὶ μετὰ τὸ δῆγμα τὴν ζωὴν ἔχει. <milestone unit="ed2page" n="932"
						/>δοκιμάζειν <lb/>δ᾿ ἐνίοτε χρὴ τὸ φάρμακον, εἰ μή ἐστι δεδολωμένον. <lb/>καὶ τούτῳ τῷ
						τρόπῳ. διδόντες γάρ τι τῶν διὰ γαστρὸς <lb/>καθαίρειν δυναμένων φαρμάκων, προδίδομεν τῆς
						θηριακῆς, <lb/>καὶ ὅταν δοθείσης αὐτῆς μὴ καθαίρηται ὁ λαβὼν τὸ καθαρτικὸν
						<lb/>φάρμακον, αὐτῷ δοκιμάζομεν τὴν ἀντίδοτον ἀρίστην <lb/>οὖσαν, ἐπειδὴ ἐκώλυσε τὴν
						κάθαρσιν γενέσθαι τῷ <pb n="216"/> λαβόντι τὸ καθαρτικὸν φάρμακον, ὡς διὰ τὴν τοιαύτην
						<lb/>κρίσιν, μή ποτ᾿ ἂν ἡμᾶς σφαλῆναι περὶ τὴν τοῦ ἀληθοῦς <lb/>φαρμάκου εὕρεσιν. πολλὴ
						γάρ ἐστιν ὑπὸ τῶν πανουργούντων <lb/>καὶ ἡ περὶ αὐτὸ γινομένη πανουργία, καὶ οἱ πολλοὶ
						<lb/>τῇ δόξῃ μόνῃ τῆς ἀντιδότου ἀπατώμενοι, παρὰ τῶν καπηλικῶς <lb/>χρωμένων τῇ τέχνῃ,
						πλείστῳ ἀργυρίῳ, κἂν μὴ καλῶς <lb/>ἐσκευασμένον ᾖ, ὠνοῦνται τὸ φάρμακον. εἰσὶ γὰρ καὶ
						τῶν <lb/>ὑγιαινόντων τινὲς οἳ ἐν ὅλῳ καὶ παντὶ τῷ ἑαυτῶν βίῳ <lb/>ἀδιαλείπτως χρῶνται τῷ
						φαρμάκῳ, μάλιστα ὅσοι διὰ τὸ <lb/>σκαιὸν, καὶ ἀνελεύθερον τοῦ τρόπου μὴ ζῶσιν ἀμερίμνως,
						<lb/>ἀλλ᾿ ἀεὶ πρὸς τὸ ἐπιβουλεύεσθαι τὴν ὑποψίαν τοῦ ῥᾳδίως <lb/>ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν
						ἀποθανεῖν ἔχουσιν. ἔνιοι δὲ δι᾿ ὠφέλειαν <lb/>τοῦ σώματος καθ᾿ ἑκάστην ἡμέραν
						προσφέρονται τοῦ φαρμάκου, <lb/>ὥσπερ δὴ τὸν θεῖον Μάρκον καὶ ἡμεῖς οἴδαμεν ἐνθέσμως
						<lb/>ποτὲ βασιλεύσαντα, καὶ ἀκριβῶς ἑαυτοῦ διὰ τὴν <lb/>σύνεσιν τῇ συγκράσει τοῦ σώματος
						παρακολουθήσαντα, κατακόρως <lb/>τε, καὶ ὥς τινι τροφῇ χρησάμενον τῷ φαρμάκῳ. <lb/>ἐξ
						ἐκείνου γὰρ καὶ μᾶλλον δεδόξασται τὸ φάρμακον, καὶ <pb n="217"/> εἰς τὸ φανερὸν αὐτοῦ
						τοῖς ἀνθρώποις ἡ δύναμις τῆς ἐνεργείας <lb/>ἐλήλυθε. τῇ γὰρ ἐπὶ τὸν βασιλέα γενομένῃ
						ὑγιεινῇ <lb/>καταστάσει τὴν πίστιν τῆς ὠφελείας ἡ ἀντίδοτος μᾶλλον <lb/>προσείληφεν.
						ἀλλ᾿ ἐπὶ μὲν ἐκείνου τοῦ βασιλέως μόνον <lb/>αὐτῆς τὸ ἔργον εἰς τὴν γνῶσιν τῶν εἰδότων
						κοινὸν ἦν, ἐπὶ <lb/>δὲ τῶν νῦν μεγίστων αὐτοκρατόρων ἡ χρῆσις εἰς τὸ κοινὸν <lb/>ἔφθασε.
						πᾶσι γὰρ ἡμῖν ἔξεστι τοῖς παρ᾿ αὐτῶν κεχρῆσθαι <lb/>καλῶς καὶ θεραπεύεσθαι ἀφθόνως,
						ἄλλου παρ᾿ ἄλλου λαμβάνοντος <lb/>τὸ φάρμακον, ἐπεὶ μὴ μόνον τῷ παρὰ θεῶν ἔχειν <lb/>τὸ
						βασιλεύειν ὑπερέχουσιν ἁπάντων, ἀλλὰ καὶ τῷ τῶν ἀγαθῶν <lb/>ἁπάντων ἅπασι μεταδιδόναι
						ἡδέως, ὥσπερ καὶ αὐτοὶ <lb/>οἱ θεοὶ, ἐν τῷ ἴσῳ καὶ τοσούτῳ τὴν εὐφροσύνην ἔχοντες.
						<lb/>ἐν ὅσῳ περ καὶ οἱ ἀπ᾿ αὐτῶν διασωζόμενοι διατίθενται, <lb/>καὶ νομίζοντες τὸ
						μέγιστον εἶναι τῆς βασιλείας μέρος τὴν <lb/>τοῦ κοινοῦ σωτηρίαν, ὅπερ δὴ καὶ μᾶλλον ἐπ᾿
						αὐτῶν τεθαύμακα. <lb/>οὐ γὰρ περὶ τοῦτο τὸ φάρμακον μόνον τὴν σπουδὴν <lb/>ἔχουσιν, ἀλλ᾿
						οὕτως εἰσὶ περὶ πάντα φιλότιμοι, ὡς εἴ <lb/>ποτέ τινι τῶν φίλων αὐτοῦ χρεία γένοιτο,
						θαυμαστὸν ὅπως <pb n="218"/> ἐξ ἑτοίμου, καὶ μετὰ πολλῆς τῆς προθυμίας κοινωνοῦσι τῶν
						<lb/>φαρμάκων. οὐ γὰρ περιμένοντες τὴν ἀνάγκην τῆς χρήσεως, <lb/>τότε καὶ σκευάζουσιν
						αὐτὰ, ἀλλὰ πρὸς τὸ τάχος τῆς τῶν <lb/>καιρῶν ὀξύτητος ἑτοίμην καὶ τὴν παρασκευὴν αὐτῶν
						φιλοκάλως <lb/>ἔχουσιν. <milestone unit="ed1page" n="458"/>ὁπότε γοῦν Ἀντίπατρος, ὁ τὰς
						Ἑλληνικὰς <lb/>ἐπιστολὰς αὐτῶν πράττειν πεπιστευμένος, καὶ διὰ <lb/>τὸ σεμνὸν τοῦ ἤθους
						καὶ διὰ τὴν ἐν τοῖς ῥητορικοῖς λόγοις <lb/>ἐντελῆ παιδείαν μεγάλως ὑπ᾿ αὐτῶν τιμώμενος,
						τῇ νεφριτικῇ <lb/>διαθέσει περιπεσὼν, δεινὰ καὶ ἀνήκεστα ὑπὸ τοῦ πάθους <lb/>ἔπασχεν,
						ἀξιέπαινον αὐτῶν εἶδον τὴν περὶ τοὺς φίλους <lb/>εἰς τὸ σώζεσθαι σπουδὴν, καὶ θαυμαστὴν
						τὴν περὶ τὴν <lb/>ἰατρικὴν φιλοτιμίαν. οὕτω γὰρ πρὸς τὸ ποικίλον καὶ διάφορον <lb/>τῶν
						συμπτωμάτων ἐνιστάμενοι ἀντηγωνίζοντο τῷ πάθει <lb/>διὰ τῶν καλλίστων φαρμάκων, ὡς τῶν
						ἰατρῶν οἱ ἄριστοι, <lb/>καὶ τὸν πάντα βίον περὶ τὴν ἄσκησιν αὐτῆς ἠσχολημένοι. <lb/>τὴν
						δὲ πάντα μοι φιλτάτην Ἀῤῥίαν, καὶ αὐτὴν ὑπ᾿ <lb/>αὐτῶν ἐξόχως ἐπαινουμένην, <milestone
							unit="ed2page" n="933"/>διὰ τὸ φιλοσοφεῖν ἀκριβῶς, <lb/>καὶ τοῖς Πλάτωνος μάλιστα
						χαίρειν λόγοις, ἀνέσωσάν <pb n="219"/> ποτε νοσήσασαν οὐ παρέργως καὶ τὸν στόμαχον
						ἐκλελυμένον <lb/>ἔχουσαν, καὶ κειμένην οὕτως ὑπτίαν, ὡς μηδὲ τὰς <lb/>τροφὰς δύνασθαι
						λαμβάνειν, καὶ διὰ τοῦτο εἰς τὸν τῆς <lb/>ἀτροφίας κίνδυνον ἐλθεῖν· ὅτε δὴ καὶ ὡς οἱ
						ἐμπειρότατοι <lb/>τῶν ἰατρῶν ἐθεράπευσαν τὴν γυναῖκα, ὑποδείξαντος ἐμοῦ, <lb/>τὸν
						ἀψινθίτην οἷον παρασχόντες αὐτῇ πιεῖν· πιοῦσα γὰρ <lb/>εὐθέως ἀνεῤῥώσθη τε τὸν στόμαχον,
						καὶ ταχέως ἀπείληφε <lb/>τῆς ὀρέξεως τὸ ἔργον. τὸ δὲ ἐπὶ τοῦ σοῦ παιδὸς γενόμενον
						<lb/>εἰκὸς ὅτι καὶ μνημονεύεις ἔτι ὁπότε γὰρ γενομένης <lb/>τῆς ἀποστάσεως σὺ μὲν, ὡς
						χρηστὸς πατὴρ, ὀκνηρότερον <lb/>εἶχες πρὸς τὴν τομὴν, ἤπειγε δὲ ὁ καιρὸς ἀποκριθῆναι τὸ
						<lb/>ἐγκείμενον ὑγρὸν, δόντες αὐτοὶ τὸ φάρμακον ἀπήλλαξαν <lb/>ἡμᾶς τῆς μεγάλης ἐπ᾿ αὐτῷ
						φροντίδος· ἐπιτεθεῖσα γὰρ ἡ <lb/>ἔμπλαστρος διεῖλε μὲν τὸ ἐπικείμενον σῶμα ὀξύτερον τῆς
						<lb/>τομῆς, ἐκένωσε δὲ πᾶν τὸ ὑγρὸν τὸ ὑποκείμενον, ὡς μηκέτ᾽ <lb/>ἔχειν διὰ τοῦτο τὸ
						παιδίον τὰς ἀλγηδόνας. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
					<p>[Τίνος ἕνεκα ἐκ πολλῶν σύγκειται ἡ ἀντίδοτος· <lb/>ἔμφυτον δὲ πᾶσιν δύναμιν ὑπάρχειν,
						ἣν λόγῳ τε καὶ ﻿<pb n="220"/> αἰσθήσει ἰσχνεύομεν.] Ταύτην οὖν ἔχοντες περὶ ταῦτα τὰ
						<lb/>φάρμακα, ὡς ὁρᾷς, τὴν βασιλικὴν φιλοκαλίαν, εἰκότως καὶ <lb/>τὴν θηριακὴν
						σκευάζουσιν ἐπιμελῶς, καὶ ἓν ἕκαστον ὧν <lb/>μιγνύουσιν ἀκριβῶς δοκιμάζοντες αὐτοὶ, ὡς
						μηδὲν παρορᾷν, <lb/>καὶ διὰ τοῦτο θαυμαστῶς τὴν ἀντίδοτον ἀποτελεῖν τὰ ἔργα· <lb/>καὶ
						γάρ ἐστιν, ὡς οἶδας, ποικιλίαν ἔχουσα τοῖς μίγμασι καὶ <lb/>πολυειδῆ τὴν χρῆσιν ἐν τοῖς
						ἔργοις. τεθαύμακα γοῦν ἐγὼ <lb/>τὸν πρῶτον ποιησάμενον αὐτῆς τὴν σκευασίαν. καί μοι
						<lb/>δοκεῖ μήτ᾿ ἀλόγως, ἀλλ᾿ ἀκριβεῖ τινι λογισμῷ, καὶ βεβασανισμένῃ <lb/>πάνυ τῇ
						φροντίδι πεποιῆσθαι αὐτῆς τὴν σύνθεσιν· <lb/>οὐ γὰρ ὥσπερ οἱ ἀπὸ τῆς ἐμπειρίας ἰατροὶ
						ἄνευ λόγου <lb/>κατὰ τὰς φύσεις ἕκαστον ἀτέχνως ἰατρεύοντες αἰσχρῶς τὰ <lb/>μὲν ἐξ
						ὀνειράτων, τὰ δὲ καὶ παρ᾿ αὐτῆς τῆς τύχης λαβεῖν <lb/>φασιν εἰς τὴν τέχνην τὰ φάρμακα,
						οὕτω καὶ ἡμεῖς περὶ <lb/>τὴν ἰατρικὴν σπουδάζομεν, ἀλλ᾿ ὅσα μὲν ὁ λόγος αὐτὸς
						<lb/>πρῶτος καὶ μόνος ἐξευρίσκειν δύναται, ταῦτα ἀκριβῶς <lb/>παντὶ τῷ λογισμῷ ζητοῦντες
						φιλοπόνως εὑρίσκομεν, ὅσα δὲ <lb/>εὑρεῖν ἀδυνατεῖ, ταῦτα διὰ τῶν αἰσθήσεων τῇ πείρᾳ
						κρίνομεν, <pb n="221"/> πολλάκις μηδ᾿ αὐτῇ μόνῃ καὶ μιᾷ τῇ αἰσθήσει πιστεύοντες
						<lb/>αὐτῶν ποιεῖσθαι τὴν κρίσιν· οὔτε γὰρ τὴν τίτανον, <lb/>ὅτι λευκή ἐστιν ὥσπερ ἡ
						χιὼν, τῇ ὄψει μόνον ὡς <lb/>ψύχουσαν κρίνειν αὔταρκες εἶναι νομίζομεν· οὔθ᾿ ὅτι τὸ
						<lb/>ῥόδον, διὰ τὸ ἐρυθρὸν εἶναι, διὰ τοῦτο καὶ θερμαίνειν <lb/>αὐτὸ εὐθέως πεπείσμεθα,
						ἀλλ᾿ ἅμα τῇ ὄψει καὶ τὴν αἴσθησιν <lb/>τῆς ἁφῆς προσπαραλαμβάνοντες τὴν μὲν, ὅτι
						θερμαίνειν <lb/>μέχρι τοῦ καίειν ἀδιαψεύστως εὑρίσκομεν, τὸ δὲ <lb/>ῥόδον
						ἀντιπαραλαμβανόμενοι τῆς ἐπ᾿ αὐτοῦ ψύξεως, ὅτι τῶν <lb/>ἐμψυχόντων ἐστὶν, ἀκριβῶς
						ἐπιστεύσαμεν. καὶ οὕτω λοιπὸν <lb/>ἀκριβῶς ἑκάστου τῶν φαρμάκων τὴν δυνάμιν διὰ τῆς
						<lb/>αὐτῆς αἰσθήσεως κρίνοντες εὑρίσκομεν, τὸ μὲν ὅτι τόδε <lb/>ἐστὶν ἁλμυρὸν, ἢ ὀξὺ, τὸ
						δ᾿, ὅτι πικρὸν, ἢ γλυκὺ, τῇ <lb/>γεύσει δοκιμάζοντες αὐτά· τὸ δ᾿ ὅτι τὸ μὲν θερμαίνει,
						τὸ <lb/>δὲ ψύχει, καὶ ἄλλο ὑγραίνει, ἕτερον δὲ ξηραίνει, ἡ διὰ τῆς <lb/>ἁφῆς ἀντίληψις
						γνωρίζειν ἡμῖν παρέσχε. πολλὰ δ᾿ αὐτῶν <lb/>διὰ τῆς ὀδμῆς κρίνειν ἐπινοοῦμεν, καὶ τὸ μὲν
						εὔτονον τῆς <lb/>δυνάμεως ἐκ τοῦ πληκτικοῦ τῆς ἀποφορᾶς εὑρίσκομεν, τὸ <pb n="222"/> δ᾿
						ἄτονον τῆς ἰσχύος διὰ τῆς ἐκλύσεως <milestone unit="ed2page" n="934"/>τοῦ ὀσφραντοῦ.
						<lb/>γνωρίζωμεν δ᾿ εἰ δόκιμόν τε καὶ μὴ, κριτήριον τῶν <lb/>ἁπλῶν φαρμάκων τὰς ἑαυτῶν
						αἰσθήσεις ποιησάμενοι, καὶ <lb/>ταύταις αὐτὰ πειράσαντες τὸ πρῶτον, καὶ διὰ τῆς χρήσεως
						<lb/>τε καὶ αἰσθήσεως τὸ πιστὸν αὐταῖς ἐργασάμενοι, οὕτω λοιπὸν <lb/>προσάγοντες τῇ
						πείρᾳ τὸν λόγον, καὶ εἰς πάντα ὁδηγῷ <lb/>χρώμενοι, καὶ τοῖς ἁπλοῖς φαρμάκοις δεόντως
						χρώμεθα, καὶ <lb/>τὴν σύνθεσιν αὐτῶν τῇ τοῦ λόγου τέχνῃ ἀρίστην ποιούμεθα.
						<lb/>ἐκμαθόντες γὰρ ἑκάστου τῶν παθῶν τὴν φύσιν, καὶ <lb/>τὸ πολὺ καὶ διάφορον τῆς τῶν
						ἁπλῶν κράσεως εἰδότες, <lb/>οὕτω σκευάζομεν τὰ σύνθετα τῶν φαρμάκων ἑκάστῳ τῶν
						<lb/>νοσημάτων, τὸ συμφέρον διὰ τῆς ποικίλης αὐτῶν σκευασίας <lb/>ποιούμενοι, καὶ πρὸς
						ἕκαστον τῶν ἀνθρώπων, ὅπως αὐτῷ <lb/>κατεσκεύασται τὸ σῶμα, διὰ τοῦ τρόπου τῆς
						φαρμακείας <lb/>ἐντέχνως ἁρμοσάμενοι· πολλὴ γὰρ ἐστὶν, ὡς οὐκ ἀγνοεῖς, <lb/>παροῦσα ἡμῖν
						εἰς τὴν χρῆσιν ἡ τῶν φαρμάκων περιουσία, <lb/>καὶ οὕτως διάφορος, ὡς μὴ μόνον αὐτῆς ἐν
						τῇ συνθέσει τὸ <lb/>ποικίλον τῆς δυνάμεως ὁρᾶσθαι δύνασθαι, ἀλλὰ καὶ τῶν <pb n="223"/>
						ἁπλῶν φαρμάκων, τὰ μὲν ἐξ ὅλης αὐτῶν τῆς οὐσίας, μίαν <lb/>τινὰ καὶ ἁπλῆν ἐπιδείκνυται
						τὴν δύναμιν, ὥσπερ ἡ σκαμμωνία <lb/>ξανθὴν χολὴν ἕλκουσα φαίνεται. τὸ δὲ ἀπὸ τῆς Ἀττικῆς
						<lb/>ἐπίθυμον, τὸν τῆς μελαίνης χυμὸν διὰ τῆς κοιλίας <lb/>καθαῖρον ὁρᾶται, καὶ ὁ
						κνίδιος κόκκος τοῦ φλέγματος, καὶ <lb/>παντὸς τοῦ ὑδατώδους περιφανῶς ἄγωγός ἐστι. ταῦτα
						γὰρ <lb/>τὰ φάρμακα ἐκ παντὸς αὐτῶν τοῦ μέρους καὶ ἐξ ὅλης <lb/>ἑαυτῶν τῆς οὐσίας τὴν
						ὁλκὴν τῶν χυμῶν τούτων ποιεῖσθαι <lb/>φαίνεται. μὴ γὰρ πιστεύομεν Ἀσκληπιάδῃ τῷ ἀπὸ τῆς
						<lb/>Βιθυνίας ἰατρῷ, παρὰ τὸν καιρὸν ἐκεῖνον λέγοντι, ὅτε ἤδη <lb/>καὶ ὁ ἄνθρωπος
						καθαίρεται, τότε καὶ τοὺς χυμοὺς τούτους <lb/>εὐθέως κατά τινα μεταβολὴν γίγνεσθαι· διὰ
						τὴν γὰρ <lb/>τῶν ὄγκων τε καὶ πόρων ἐξ ἀρχῆς αὐτῷ γενομένην τοῦ <lb/>σώματος ὑπόθεσιν,
						τούτῳ ἀνάγκην ἔχοντι τῆς φύσεως ἀναιρεῖν <lb/>τὰ ἔργα, ἀκόλουθον ἦν καὶ τοῦτον περὶ τῶν
						χυμῶν <lb/>λέγειν τὸν λόγον, ὡς ἀλόγου καὶ παντάπασιν ἀδυνάτου <lb/>ὄντος τοῦ ὑπ᾿ αὐτοῦ
						λεγομένου. τίς γὰρ ἂν πιστεύσειε νοῦν <lb/>ἔχων ἐν τοσούτῳ τάχει ἅμα τῷ προσάγειν τοῦ
						σώματος <pb n="224"/> τὸ φάρμακον εὐθέως καὶ τοῦ μέλλοντος ἐκκρίνεσθαι χυμοῦ
						<lb/>γίγνεσθαι τὴν οὐσίαν ; τίς δ᾿ οὐκ ἂν πεισθείη ῥᾳδίως τοὺς <lb/>χυμοὺς τούτους, καὶ
						πρότερον κατὰ φύσιν εἶναι τοῖς σώμασιν, <lb/>ὁρῶν τὸν μὲν ἰκτεριῶντα παρὰ τὸν καιρὸν τοῦ
						λαβεῖν <lb/>τὸ χολαγωγὸν φάρμακον, ταχέως τε καθαιρόμενον τὴν <lb/>τοσαύτην χολὴν, καὶ
						τοῦ πάθους εὐκόλως ἀπαλλασσόμενον; <lb/>τὸν δὲ ὑδεριῶντα οὐδαμῶς τινι φαρμάκῳ, πᾶν τὸ
						ἐγκείμενον <lb/>ὕδωρ τῇ γαστρὶ, ἅμα τῷ λαβεῖν αὐτίκα μάλα κενούμενον, <lb/>καὶ ἐκ τῆς
						τοσαύτης παραχρῆμα κενώσεως, μηδ᾿ ὁτιοῦν, <lb/>ἢ ὀλίγιστόν γε πάνυ τὸ ὑγρὸν ἐγκείμενον
						τοῖς σώμασιν ἔχοντα. <lb/>ἀλλὰ ταῦτα ὁ μὲν Ἀσκληπιάδης παιδαριωδῶς τῇ ἀνάγκῃ <lb/>τοῦ
						δόγματος δουλεύων, ὡς ἔφην, διὰ τὸ φιλόδοξον, <lb/>οὐ προσποιεῖται βλέπειν, καὶ πάντα
						μᾶλλον πιθανῶς πλαττόμενος <lb/>εὑρίσκειν βούλεται, ἤπερ ἑκάστου τῶν φαρμάκων <lb/>τὸ
						οἰκεῖον <milestone unit="ed1page" n="459"/>τῆς δυνάμεως φιλαλήθως ὁμολογεῖν. ἡμεῖς
						<lb/>δὲ ταῦθ᾿ ὁρῶντες, καὶ τῷ λόγῳ τῆς ἑκάστου φύσεως τῶν <lb/>φαρμάκων, τὸ οἰκεῖον τῆς
						δυνάμεως φιλαλήθως ὁμολογεῖν <lb/>τὸ δυνατὸν εἰδότες, κᾀνταῦθ᾿ ὅτι φάρμακα φυσικῇ τινι
							﻿<pb n="225"/> δυνάμει ἕλκειν τὰ οἰκεῖα πέφυκεν ἀκριβῶς ἐπιστάμεθα, <lb/>ὥσπερ καὶ ἐν
						τῷ τὴν Μαγνῆτιν λίθον ἕλκειν τὸν σίδηρον <lb/>εἰς ἑαυτὴν, δύναμίν τινα ἑλκτικὴν εἶναι
						αὐτῇ, τὴν ἔμφυτον <lb/>δύναμιν εὐλόγως ἑαυτοὺς ἐπείσαμεν. θεὸς γὰρ οὖσα ὥσπερ <lb/>ἡ ἐν
						ἡμῖν φύσις, κατὰ τὸν Ὅμηρον, καὶ ἄγουσα τὰ ὅμοια <lb/>πρὸς τὰ ὅμοια, οὕτω τὰς θείας
						δυνάμεις ἑαυτῆς <lb/>ἐπιδείκνυται. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="935"/>[Τὰ ἁπλᾶ τῶν φαρμάκων συνθέτους <lb/>ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ
						ἔχειν δυνάμεις καὶ διάφορα τοῦ <lb/>σώματος μόρια βλάπτειν τε καὶ ὠφελεῖν, καὶ διαφόροις
						διάφορα <lb/>προσήκειν.] Καὶ τῶν ἄλλων δὲ ἁπάντων τὴν φύσιν <lb/>φιλοτίμως ἐξετάζομεν,
						ἵνα καὶ τὴν δύναμιν αὐτῶν καθ᾿ ἣν <lb/>ἐνεργεῖ ἀκριβῶς μάθωμεν. εὑρίσκομεν γοῦν ἐν τῇ
						ἐξετάσει <lb/>αὐτῶν γενόμενοι τὰ μὲν, ὡς ἔφην, καθ᾿ ὅλας ἑαυτῶν <lb/>ἐνεργοῦντα τὰς
						οὐσίας, τὰ δὲ καὶ μικτὸν ἐν τῇ οὐσίᾳ τὴν <lb/>δύναμιν ἔχοντα καὶ διπλῆν ἀποτελοῦντα τὴν
						ἐνέργειαν <lb/>οὕτω φανερῶς πολλάκις, ὡς καὶ τὰ ἐναντιώτατα ὑπ᾿ αὐτῶν <lb/>ἐπὶ τοῦ
						σώματος γιγνόμενα ἡμᾶς βλέπειν, καὶ θαῦμα τοῖς <pb n="226"/> ὁρῶσι τὸ τοιοῦτον εἶναι
						δοκεῖν. λαπάθου γοῦν εἵ τις μὲν <lb/>τὰ φύλλα φάγοι, τὴν κοιλίαν ἐκταράσσεται εἰ δέ τις
						τὸ <lb/>σπέρμα λάβοι, ἐπεχομένην αὐτὴν ἔχει. ὁμοίως δ᾿ οὖν καὶ <lb/>ὁ τῆς κράμβης χυλὸς
						καὶ τῶν γερόντων ἀλεκτρυόνων ὁ ζωμὸς <lb/>καὶ τῶν ἀπὸ τῆς θαλάττης κοχλιῶν οἱ χυμοὶ
						ληφθέντες <lb/>ἐκταράσσουσι τὴν κοιλίαν. τὸ δὲ λάχανον αὐτὸ ἡ <lb/>κράμβη, καὶ τούτων αἱ
						σάρκες ἐσθιόμεναι, ἐπέχουσιν αὐτάς. <lb/>ἡ δὲ ἀλόη καὶ ἡ τοῦ χαλκοῦ λεπὶς στύφει τε τὰς
						<lb/>ὑπὸ τῶν ἑλκῶν ὑπεραυξανομένας σάρκας, καὶ ἐπιξηραίνει <lb/>πολλάκις τὰ ὑπ᾿ αὐτοῖς
						γιγνόμενα ῥεύματα, ληφθέντα δὲ <lb/>διὰ τοῦ στόματος καθαρτικὰ τοῦ ὅλου σώματος
						γίνονται. <lb/>τὸ δὲ γάλα διαιρούμενον ὑφ᾿ ἡμῶν ἐναντίας ἐν τῇ χρείᾳ <lb/>δυνάμεις
						ἐπιδείκνυται. ὁ μὲν γὰρ ὀῤῥὸς αὐτοῦ πινόμενος <lb/>ἐκλύει τὴν γαστέρα, ἐσθιόμενος δὲ ὁ
						τυρὸς ἐπέχει αὐτὴν <lb/>ἀκριβῶς. ἔνια δὲ οὕτως τι παράδοξον ἐργάζεται ἐν τῇ μίξει
						<lb/>τῶν ἐν αὐτῇ μιγνυμένων δυνάμεων, ὡς καὶ ἀδύνατον <lb/>εἶναι γενέσθαι τοῖς ἀκούουσι
						δοκεῖν, εἰ μὴ τὴν παρὰ τὴν <lb/>γινομένην διὰ τῆς ὄψεως πίστιν παρὰ τοῦ γινομένου
						λάβωσι. <lb/>τὸ γοῦν τρίφυλλον ἡ βοτάνη, ἥτις ὑακίνθῳ ὡμοίωται, <pb n="227"/> ὁπόταν τοῦ
						ἔαρος ἐγκύμων γένηται, καὶ τὸ σπέρμα <lb/>ὅμοιον ἔχῃ τῇ ἀγρίᾳ κνίκῳ, ὅταν τις ἀφεψήσῃ
						πάνυ, εἶτα <lb/>τῷ δήγματι τοῦ φαλαγγίου ἢ καὶ τοῦ ἔχεως τῷ ὕδατι <lb/>ἐπαντλήσει, ἰᾶται
						αὐτὸ καὶ εὐθέως ἀνώδυνον ἐργάζεται. εἰ <lb/>δέ τις ἐπ᾿ ἄλλου μὴ δεδηγμένου τὸν ὑγιῆ
						τόπον τῷ αὐτῷ <lb/>ἐπαντλήσει καταντλήματι, τὴν αὐτὴν αἴσθησιν καὶ τὰς <lb/>αὐτὰς ὀδύνας
						ὁμοίας τῷ δεδηγμένῳ πάσας ἀποτελεῖ, ὡς <lb/>εἶναι τὸ γινόμενον ἀληθῶς θαύματος ἄξιον,
						τὴν αὐτὴν βοτάνην <lb/>καὶ ἰᾶσθαι τὸ δῆγμα καὶ ὁμοίως τοῖς θηρίοις διατιθέναι <lb/>τὸν
						ὑγιῆ τόπον πονηρῶς. τινὰ δὲ τῶν φαρμάκων <lb/>τὴν ἀρχὴν οὐδὲ ὅλως ἐστὶ τοῖς ἀνθρώποις
						σύντροφα. τὸ <lb/>γοῦν κώνειον τοὺς μὲν ψάρους τρέφει καὶ τὴν θανατικὴν <lb/>δύναμιν ἐπ᾿
						αὐτῶν οὐκ ἔχει, ἡμᾶς δὲ, ὡς οὐκ ἀγνοεῖς, <lb/>ἀναιρεῖ. καὶ ὁ ἑλλέβορος τῶν μὲν ὀρτύγων
						ἐστὶ τροφὴ, τοὺς <lb/>δὲ ἀνθρώπους διαφθείρει κακῶς. ἔνια δὲ εὑρίσκομεν καὶ <lb/>μερῶν
						τινων ἐν τῷ σώματι τὴν κάκωσιν ἰδίως ποιούμενα. <lb/>ὁ γοῦν θαλάττιος λαγωὸς ἑλκοῖ τὸν
						πνεύμονα καὶ ἡ κανθαρὶς <pb n="228"/> ἰδίως τὴν κύστιν κακοῖ. πολλὰ δὲ τῶν φαρμάκων
						<lb/>πάλιν ἐξαιρέτως τινὰ τῶν μερῶν τοῦ σώματος ὠφελεῖν πέφυκε. <lb/>πάσχον γοῦν τὸ ἧπαρ
						πολλάκις εὐπατόριος ἡ βοτάνη <lb/>ἀγωνιστικῶς ὠφέλησε, καὶ ἡ μυροβάλανος τὸν σπλῆνα
						<lb/>ὤνησε. τὸ δὲ σαρξιφαγὲς καὶ ἡ βετονίκη τοὺς νεφροὺς <lb/>διέθηκε καλῶς, καὶ ὁμοίως
						ἄλλα ἐστὶν ἄλλων, ὡς τῇ πείρᾳ <lb/>τετηρήκαμεν, οἰκεῖα φάρμακα, ἅπερ ἡμεῖς, ὡς ἔφην,
						ἀκριβῶς <lb/>ἐξετάζοντες οὕτως ἑκάστῳ τῶν παθῶν τὴν κατάλληλον <lb/>προσφορὰν ποιούμεθα,
						διδασκάλῳ καὶ τούτων, ὥσπερ καὶ <lb/>τῶν ἄλλων ἁπάντων, Ἱπποκράτει τῷ ἀρίστῳ χρώμενοι.
						ὅτι <lb/>γὰρ ἀκριβεστάτην τὴν περὶ τῶν φαρμάκων τέχνην πεποίηται <lb/>καὶ ἐξ ἄλλων
						πλείστων ὑπ᾿ αὐτοῦ λεγομένων ἔστιν <lb/>ἰδεῖν, μάλιστα δὲ ἐξ ὧν φησιν ἐν τῷ β΄ τῶν
						ἐπιδημιῶν <lb/>οὕτω· <milestone unit="ed2page" n="936"/>φαρμάκων δὲ τρόπους ἴσμεν ἐξ ὧν
						γεγένηται <lb/>ὁκοῖα ἄττα. οὐ γὰρ πάντες ὁμοίως, ἀλλ᾿ ἄλλοι ἄλλως <lb/>σύγκεινται, καὶ
						ἄλλα ὅσα πρωϊαίτερον, ἢ ὀψιαίτερον ληφθέντα, <lb/>καὶ οἱ διαχειρισμοὶ, οἷον ξηρᾶναι, ἢ
						κόψαι, ἢ <lb/>ἑψῆσαι, καὶ τὰ τοιαῦτα, ἕως τὰ πλεῖστα μειώσει πλείω <pb n="229"/> καὶ
						ὁκοῖα ἑκάστῳ καὶ ἐφ᾿ οἷσι νοσήμασι, καὶ ἐφ᾿ ᾗ τε τοῦ νοσήματος <lb/>ἡλικίᾳ, ἰδέᾳ, καὶ
						διαίτῃ ὁκοίᾳ, ἢ ὥρῃ ἔτεος, ὁκοίως <lb/>ἄγωμεν, καὶ τὰ τοιαῦτα. διὰ γὰρ τούτων, ὡς ὁρᾷς,
						καθολικώτερον <lb/>ἡμᾶς διδάσκει, παραινῶν καὶ τὰς φύσεις τῶν φαρμάκων <lb/>εἰδέναι, καὶ
						τὸν καιρὸν ἐξετάζειν, ἐν ᾧ τις τὸ φάρμακον <lb/>μέλλει λαμβάνειν, καὶ τὰς κράσεις τῶν
						λαμβανόντων ἐπιβλέπειν. <lb/>εἰσὶ γὰρ ὡς ἀληθῶς οἱ μὲν εὐκόλως λαμβάνειν δυνάμενοι,
						<lb/>ὡς καὶ πέπτειν αὐτὰ πολλάκις, ἢ κατὰ μηδὲν ὑπ᾿ αὐτῶν <lb/>κακοῦσθαι, ἀλλ᾿ ἐνίοτε
						καὶ τροφὴν αὐτοῖς γίνεσθαι αὐτὸ τὸ <lb/>φάρμακον. ἔνιοι δὲ ἀφυῶς οὕτως ἔχουσι πρὸς τὰς
						φαρμακείας <lb/>ὡς μηδὲ τὴν ἀρχὴν αὐταῖς χρῆσθαι δύνασθαι, ἀποστρέφεσθαί <lb/>τε αὐτοῖς
						τὸν στόμαχον καὶ πρὸ τῆς χρήσεως ἐκλύεσθαι <lb/>ῥᾳδίως. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
					<p>[Τὶ ποτ᾿ ἐπήγαγε τοὺς ἰατροὺς πρὸς τὴν <lb/>σύγκρασιν πολλῶν ἁπλῶν. καὶ τίς ὁ πρῶτος
						ἐπιβαλῶν τῇ <lb/>θηριακῇ τὰς ἐχίδνας.] Ταῦτα γοῦν, ὡς ἔγωγε νομίζω, καὶ <lb/>τῶν παλαιῶν
						ἰατρῶν οἱ ἄριστοι παρ᾿ αὐτοῦ μαθόντες οὕτως <lb/>ἀρίστας καὶ τὰς συνθέσεις ἐποιοῦντο τῶν
						φαρμάκων, ﻿<pb n="230"/> ἐκ τῆς ἑκάστου φύσεως αὐτῶν τὴν τέχνην τῆς συνθέσεως
						<lb/>ποιούμενοι, καὶ τὰ μὲν ἐπιτεταμένα ταῖς ποιότησιν αὐταῖς, <lb/>τῇ τῶν ἄλλων μίξει
						καθαιροῦντες, ὁμοίως δὲ καὶ ἀμβλύνοντες <lb/>τὰ δριμέα, καὶ ὅλως πρὸς τὴν ἑκάστου λοιπὸν
						τῶν παθῶν <lb/>διαφορὰν καὶ τῶν ἀνθρώπων τὴν σύγκρισιν ἐντέχνως <lb/>τοῖς φαρμάκοις
						χρώμενοι. διόπερ οἶμαι καὶ ταύτην τὴν <lb/>θηριακὴν, περὶ ἧς ἡμῖν ὁ πᾶς οὗτος λόγος
						φιλοτίμως τετεχνολόγηται, <lb/>ἐκ πλείστων καὶ τῶν καλλίστων φαρμάκων <lb/>ἐσκεύασαν.
						λογισάμενοι γὰρ τῶν πονηρῶν θηρίων τὰ δήγματα <lb/>ὅτι ἐστὶν ἄφυκτα, καὶ τῶν δηλητηρίων
						φαρμάκων <lb/>τὰ συμπτώματα ὅτι ἐστὶ θανατικὰ, προσεπιλογισάμενοι δὲ <lb/>καὶ τὴν τῶν
						ἀνθρώπων ἐν ταῖς φύσεσι πολλὴν οὖσαν διαφορὰν, <lb/>καὶ ὅτι ἄλλο φάρμακον ἄλλῳ ἁρμόζειν
						πέφυκεν, εἰκότως <lb/>αὐτῆς ἀκριβῆ τε καὶ ποικίλην ἐποιήσαντο τὴν σκευασίαν, <lb/>ὡς διὰ
						τοῦτο καὶ ἀπταίστως αὐτὴν ἐπὶ τούτων <lb/>ἁπάντων τυγχάνειν τοῦ τέλους, καὶ διὰ τὸ
						ἀναγκαῖον τῆς <lb/>χρείας, καὶ περισπούδαστον πάνυ τοῖς ἀνθρώποις γενέσθαι. <lb/>οὐδὲν
						γὰρ ἐμοὶ τῶν ἐν τῷ βίῳ χαλεπώτερον εἶναι δοκεῖ τῶν <pb n="231"/> δηλητηρίων φαρμάκων καὶ
						τῶν δακετῶν θηρίων. τὰ μὲν <lb/>γὰρ ἄλλα τῶν δεινοτάτων καὶ φυλακὴν ἔχει τὴν ἀπ᾿ αὐτῶν
						<lb/>φυγὴν, ταῦτα δὲ τὴν μεγίστην τοῖς ἀνθρώποις ἐπιβουλὴν <lb/>ἐργάζεται. διὰ γὰρ τὸ
						ἀφύλακτον τὶς οὐκ εἰδὼς ἑαυτῷ <lb/>πολλάκις προσφέρει τὸ φάρμακον, καὶ ἄλλως ἀγνοῶν,
						εἶτα <lb/>δηχθεὶς ὑπό τινος θηρίου αἰφνίδιον τελευτᾷ. ἐμοὶ δὲ καὶ <lb/>ἐξ ἱστορίας τὶς
						ἐμήνυσε λόγος ὡς ἄρα πολεμεῖν Ῥωμαίοις <lb/>τὶς ἐθέλων καὶ τὸ δυνατὸν ἐκ τῆς
						στρατιωτικῆς τάξεως <lb/>οὐκ ἔχων, ἄνθρωπος δὲ, φησὶ, Καρχηδόνιος οὗτος, ἐμπλήσας <lb/>
						<milestone unit="ed1page" n="460"/>πολλὰς χύτρας θηρίων τῶν ἀναιρεῖν ὀξέως δυναμένων,
						<lb/>οὕτως αὐτὰ προσέβαλε πρὸς τοὺς πολεμίους. οἱ <lb/>δὲ τὸ πεμπόμενον οὐ νοοῦντες καὶ
						διὰ τοῦτ᾿ ἀφύλακτοι μένοντες, <lb/>οὐ γὰρ ἦν τοιαῦτα εἰθισμένα ἐν τοῖς πολεμίοις
						<lb/>πέμπεσθαι βέλη, ταχέως πίπτοντες ἀπέθνησκον· καὶ διὰ <lb/>τοῦτο πολλάκις ὁ ἄνθρωπος
						οὗτος τῇ τοιαύτῃ πρὸς τὸ πολεμεῖν <lb/>πανουργίᾳ, ὥσπερ τι καὶ αὐτὸς θηρίον ὑπάρχων,
						<lb/>διέφυγε τῶν ἐναντίων τὰς χεῖρας. διόπερ οἶμαι, καὶ εἰς <lb/>τὰς τοιαύτας χρείας
						ὑμῖν τοῖς ὑπερέχουσι καὶ τοῖς τῶν <pb n="232"/> στρατοπέδων ἄρχουσιν, ἀναγκαῖον
							<milestone unit="ed2page" n="937"/>ἔχειν καὶ τοῦτο τὸ <lb/>φάρμακον, διὰ τὴν τοῦ
						πολεμεῖν ἐνίοτε γινομένην ἀνάγκην. <lb/>πάλαι μὲν οὖν καὶ ἄνευ τῆς τῶν θηρίων μίξεως
						σκευαζόμενον <lb/>τὸ φάρμακον ὁμοίως ἐποίει πρὸς τὰ τοιαῦτα καρτερῶς. <lb/>ἀεὶ δὲ τῶν
						ἰατρῶν φιλοτίμως πρὸς τὴν κατασκευὴν <lb/>αὐτῆς ἐχόντων καὶ ἄλλο συμμίσγειν ἐπινοούντων,
						οὕτως τὶς <lb/>προσεπενόησε καὶ ἔμιξεν αὐτῇ τὰ θηρία. Ἀνδρόμαχος δὲ, <lb/>φασὶν, οὗτος
						ἀνὴρ ἦν ἀξιόλογος ἰατρὸς, καὶ οὐ πολὺ πρὸ <lb/>ἡμῶν γεγενημένος. συνῆν γὰρ τῷ Νέρωνι, ᾧ
						καὶ προσεφώνησε, <lb/>γράψας αὐτὴν ἔπεσι, καὶ τὴν ἐπαγγελίαν καὶ τὴν <lb/>σκευασίαν. καὶ
						παραθήσομαί γέ σοι αὐτὰ τὰ ἔπη, ἵνα μηδὲ <lb/>τούτων ἀνίστορος ᾖς, οὕτω φιλόκαλος ὢν,
						ἐκεῖνο πρότερον <lb/>εἰπὼν, ὅτι διὰ τὸ τὸν ἐπινοήσαντα μῖξαι τῷ φαρμάκῳ τὰ <lb/>θηρία
						εἰκότως, οὐχ ὅτι μόνον πρὸς τὰ ἀπ᾿ αὐτῶν δήγματα <lb/>ἁρμόζει καλῶς, θηριακὴ ἂν λεχθείη
						πρὸς ἡμῶν, ἀλλ᾿ ὅτι <lb/>καὶ αὐτὰ τὰ θηρία λοιπὸν ἐν τῇ σκευασίᾳ μιγνύμενα ἔχει,
						<lb/>προσηκόντως ἐξ ἀμφοτέρων τῶν σημαινομένων ἑτοίμως ἂν <lb/>θηριακὴ λέγοιτο. ἔστι δὲ
						τὰ ἔπη ταῦτα. </p>
				</div>
				<pb n="233"/>

				<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
					<p>καὶ ζ΄. [Ἀνδρομάχου πρεσβυτέρου, Νέρωνος <lb/>ἀρχιάτρου θηριακὴ δι᾿ ἐχιδνῶν ἡ καλουμένη
						Γαλήνη.] </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="940"/>[Διὰ τὶ ὁ Ἀνδρόμαχος τὴν ἔχιδναν <lb/>μᾶλλον ἢ ἄλλον
						τινὰ ὄφιν τῇ θηριακῇ ἐπέμιξε; καὶ <lb/>περὶ Κλεοπάτρας θανάτου ἀκριβὴς ἱστορία.] Τούτων
						οὖν <lb/>τῶν ἐπῶν οὐκ ἀφυῶς ὑπὸ τοῦ ἀνδρὸς γενομένων σκέψασθαι <lb/>ἀναγκαῖον ἔμοιγε
						δοκεῖ, τί δή ποτε πολλῶν ὄντων τῶν τοιούτων <lb/>θηρίων οὐχὶ τῶν ἄλλων τινὸς, ἀλλὰ τῶν
						ἐχιδνῶν τὰς <lb/>σάρκας ἐπιτηδείους εἰς τὴν μίξιν εἶναι νομίζομεν. αὐτὸς <lb/>μὲν γὰρ,
						ὡς ὁρᾷς, περὶ τούτων οὐδὲν ἔγραψεν· ἐμοὶ δὲ <lb/>δοκοῦσι τῶν ἄλλων θηρίων αὗται μὴ
						τοσαύτην ἐν τοῖς σώμασι <lb/>τὴν φθοροποιὸν δύναμιν ἔχειν. ὁ μὲν γὰρ βασιλίσκος,
						<lb/>ἔστι γὰρ τὸ θηρίον ὑπόξανθον, καὶ ἐπὶ τῇ κεφαλῇ τρεῖς <lb/>ὑπεροχὰς ἔχον, ὥς φασιν,
						ὅτι καὶ ὁραθεὶς μόνον καὶ συρίττων <lb/>ἀκουσθεὶς ἀναιρεῖ τοὺς ἀκούσαντας καὶ τοὺς
						ἰδόντας <lb/>αὐτόν· καὶ ὅτι τῶν ἄλλων ζώων, εἴ τι καὶ ἅψαιτο τοῦ <pb n="234"/> ζώου
						ἀνῃρημένου, καὶ αὐτὸ τελευτᾷ εὐθέως, καὶ διὰ τοῦτο <lb/>πᾶν αὐτοῦ τὸ γένος τῶν ἄλλων
						θηρίων ἐγγὺς εἶναι φυλάττεται. <lb/>ὁ δὲ δρύϊνος ὄφις ἐν ταῖς τῶν δρυῶν ῥίζαις τὸν
						<lb/>βίον ποιούμενος οὕτως πονηρός ἐστι πρὸς τὸ διαφθεῖραι <lb/>κακῶς, ὥστε εἴ τις,
						φασὶν, αὐτοῦ ἐπιβαίη, ἐκδέρεσθαι <lb/>αὐτοῦ τοὺς πόδας, καὶ οἴδημα πολὺ γίνεσθαι καθ᾿
						ὅλων <lb/>τῶν σκελῶν. καὶ ἔτι τὸ θαυμασιώτερόν φασιν, ὅτι καὶ <lb/>εἰ θεραπεύειν τις
						ἐθέλοι, τούτων τὰς χεῖρας ἐκδέρεσθαι. εἰ <lb/>δέ τις καὶ ἁμιλλώμενος αὐτὸ ἀποκτεῖναι
						βούλοιτο τὸ θηρίον, <lb/>λέγουσιν αὐτὸν μοχθηρὸν νομίζειν εἶναι πᾶν τὸ εὐφραντὸν
						<lb/>καὶ μηδενὸς ἄλλου ὀσφραίνεσθαι δυνάσθαι. ὁ δὲ <lb/>αἱμόῤῥους καὶ ἡ αἱμοῤῥοῒς τοῖς
						ἑαυτῶν ὀνόμασιν ὁμοίαν <lb/>ποιοῦνται τῶν ἀνθρώπων τὴν διαφθοράν. αἱμοῤῥαγοῦντες
						<lb/>γὰρ διὰ τοῦ στόματος καὶ τῶν μυκτήρων καὶ τοῦ παντὸς <lb/>σώματος οὕτως ἀπόλλυνται.
						ὥσπερ γε καὶ οἱ ἀπὸ τῆς <lb/>διψάδος ὑπὸ τοῦ καύσου διαφθειρόμενοι κακῶς, καὶ γὰρ
						<lb/>οὗτοι διψῶντες πάνυ καὶ διακαιόμενοι σφοδρῶς, ἐνίοτε καὶ <lb/>διαῤῥηγνύμενοι,
						τελευτῶσιν. ὁ δὲ ἀκοντίας ἐκτείνας ἑαυτὸν <lb/>πάνυ καὶ ὥσπερ τι ἀκόντιον ἐφαλλόμενος
						τοῖς σώμασιν ﻿<pb n="235"/> οὕτως ἀναιρεῖ. καὶ τῶν ἀσπίδων ἡ λεγομένη πτυὰς
						<lb/>ἐπανατείνασα τὸν τράχηλον καὶ συμμετρησαμένη τὸ τοῦ <lb/>διαστήματος μῆκος, ὥσπερ
						τότε λογικὸν γιγνόμενον τὸ θηρίον <lb/>εὐστόχως ἐμπτύει τοῖς σώμασι τὸν ἰόν. τούτων γοῦν
						<lb/>φασι τῶν θηρίων τινὶ, τριπλοῦν γάρ ἐστι τὸ εἶδος τῶν <lb/>ἀσπίδων, ταύτης τε καὶ
						τῆς μὲν χερσαίας λεγομένης, τῆς <lb/>τε χελιδονίας καλουμένης, τὴν βασιλίδα Κλεωπάτραν
						βουληθεῖσαν <lb/>λαθεῖν τοὺς φυλάττοντας, ταχέως τε καὶ ἀνυπόπτως <lb/>ἀποθανεῖν. ἐπεὶ
						γὰρ αὐτὴν ὁ Αὔγουστος νικήσας τὸν Ἀντώνιον <lb/>ζῶσαν λαβεῖν ἠβούλετο, καὶ ζῇν, καὶ διὰ
						σπουδῆς <lb/>φυλάττειν ὡς εἰκὸς, ἵνα δείξῃ Ῥωμαίοις ἐν τῷ θριάμβῳ <lb/>τὴν οὕτω διάσημον
						γυναῖκα. ἡ δὲ συνεῖσα, φασὶ, τοῦτο, καὶ <lb/>ἑλομένη μᾶλλον ἔτι βασίλισσα οὖσα ἐξ
						ἀνθρώπων γενέσθαι <lb/>ἤπερ ἰδιώτης Ῥωμαίοις φανῆναι, τότε ἐμηχανήσατο τῷ <lb/>θηρίῳ
						τούτῳ τὸν θάνατον αὑτῆς. καὶ φασὶν αὐτὴν καλέσαι <lb/>τὰς πιστοτάτας δύο γυναῖκας, αὗται
						δὲ ἦσαν αἱ πρὸς <lb/>τὸ κάλλος αὐτῆς εἰς τὸν κόσμον τοῦ σώματος ὑπηρετεῖν
						<lb/>ἡρμοσμέναι καὶ τοῖς ὀνόμασι λεγόμεναι Νάειρα καὶ Καρμιόνη. <pb n="236"/> ἡ μὲν
						ἀναπλέκουσα τὰς τρίχας εὐπρεπῶς, ἡ δὲ <lb/>ἀποτέμνουσα τὰς ὑπεροχὰς τῶν ὀνύχων εὐφυῶς,
						εἶτα κελεύσασα <lb/>σταφυλαῖς τε καὶ σύκοις κεκρυμμένον εἰσκομισθῆναι <lb/>τὸ θηρίον,
						ἵνα, ὡς ἔφην, τοὺς φυλάττοντας λάθῃ, προπειρασαμένη <lb/>αὐτὸ πρότερον ἐπὶ τούτων τῶν
						γυναικῶν, εἰ <lb/>ὀξέως ἀναιρεῖν δύναται, καὶ μετὰ τὸ ταύτας ταχέως ἀνελεῖν <lb/>λοιπὸν
						αὐτῇ, <milestone unit="ed2page" n="941"/>ἐφ᾿ ᾧ δὴ καὶ τὸν Αὔγουστον πάνυ
						<lb/>καταπλαγῆναι λέγουσι, τῶν μὲν μέχρι τοῦ συναποθανεῖν <lb/>αὐτῇ τοσαύτην
						φιλοστοργίαν, τῆς δὲ τὸ μὴ βουληθῆναι ζῇν <lb/>δουλικῶς, ἀλλ᾿ ἑλέσθαι μᾶλλον ἀποθανεῖν
						εὐγενῶς. καὶ γὰρ <lb/>λέγουσιν αὐτῆς εὑρεθῆναι τὴν χεῖρα τὴν δεξιὰν ἐπὶ τὴν <lb/>κεφαλὴν
						κειμένην καὶ κρατοῦσαν τὸ διάδημα, ὡς εἰκὸς, <lb/>ἵνα καὶ μέχρι τότε τοῖς ὁρῶσι
						βασίλισσα οὖσα βλέπηται· <lb/>ὥσπερ καὶ ὁ τραγικὸς ποιητὴς ἡμῖν λέγει τὴν Πολυξένην,
						<lb/>ὅτι καὶ αὕτη ἀποθνήσκουσα ὅμως πολλὴν πρόνοιαν εἶχεν <lb/>εὐσχημόνως πεσεῖν. οἱ δὲ
						τὸ μὲν τῆς γυναικὸς πρὸς τὸ <lb/>λαθεῖν εὐμήχανον, τοῦ δὲ θηρίου πρὸς τὸ ἀποκτεῖναι
						τάχος <lb/>βουλόμενοι ἡμῖν δεῖξαι τῷ λόγῳ, λέγουσιν αὐτὴν μὲν ἐνδακεῖν <pb n="237"/> τὸν
						ἑαυτῆς βραχίονα μεγάλῳ πάνυ καὶ βαθεῖ τῷ δήγματι. <lb/>ἐργασαμένην δὲ εἴς τι σκεῦος
						εἰσκομισθῆναι αὑτῇ <lb/>τὸν ἰὸν τοῦ θηρίου ἐγχέαι τῷ τραύματι, καὶ οὕτω διαδοθέντος
						<lb/>αὐτοῦ μετ᾿ οὐ πολὺ λαθοῦσαν τοὺς φυλάσσοντας <lb/>εὐκόλως ἀποθανεῖν. ἀλλὰ τοῦτο μὲν
						οὐκ ἀτερπῶς ἱστορείσθω, <lb/>διὰ τὴν σὴν ἐν πᾶσι τοῖς λόγοις φιλοτιμίαν, καὶ ἵνα διὰ
						<lb/>τούτου τὴν ὀξύτητα πρὸς τὸ ἀποκτεῖναι τούτων τῶν θηρίων <lb/>ὦμεν εἰδότες. ὀξέα γάρ
						ἐστιν ἀληθῶς πρὸς τὸ ἀναιρεῖν <lb/>ταῦτα τὰ θηρία. καὶ πολλάκις γὰρ ἐθεασάμην ἐγὼ ἐν τῇ
						<lb/>μεγάλῃ Ἀλεξανδρείᾳ τὸ τάχος τοῦ ὑπ᾿ αὐτῶν γιγνομένου <lb/>θανάτου. ὅταν γάρ τινα
						τούτῳ τῷ νόμῳ τῆς κολάσεως <lb/>κατακριθέντα φιλανθρώπως καὶ ταχέως ἀποκτεῖναι θέλωσι,
						<lb/>προσβάλλοντες αὐτοῦ τοῖς στέρνοις τὸ θηρίον καὶ ποιήσαντες <lb/>ὀλίγον περιπατῆσαι,
							<milestone unit="ed1page" n="461"/>οὕτω ταχέως ἀναιροῦσι <lb/>τὸν ἄνθρωπον. ὁρᾷς οὖν
						ὅπως ἡμεῖς δεόντως οὐδὲν τῶν <lb/>τοιούτων θηρίων ἐγκαταμίγνυμεν τῷ φαρμάκῳ, διὰ τὴν
						τοσαύτην <lb/>ἐν τοῖς σώμασιν αὐτῶν φθοροποιὸν δύναμιν. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
					<p>[Τὶ δή ποτε τῇ θηριακῇ ὁλόκληρος ἡ ἔχιδνα <pb n="238"/> οὐκ ἐπιτίθεται· πολλάς τε ἐκ
						τῶν ζώων ἡμᾶς λαμβάνειν <lb/>τὰς θεραπείας.] Καὶ αὐτῶν δὲ τῶν ἐχιδνῶν οὐχ ὅλα τὰ
						<lb/>ζῶα εἰς ἀντίδοτον πέμπομεν, ἀλλ᾿ ἀποτεμόντες τὰς κεφαλὰς <lb/>καὶ τὰς οὐρὰς οὕτω
						τοῖς ἄλλοις αὐτῶν σώμασιν εἰς τὴν <lb/>μίξιν χρώμεθα, καὶ τοῦτο οὐ παρέργως οὐδ᾿ ἄνευ
						λόγου <lb/>τινὸς ποιούμενοι, ἀλλ᾿ ἐπειδὴ αἱ κεφαλαὶ τὸν κάκιστον τῶν <lb/>χυμῶν, αὐτὸν
						τὸν ἰὸν, ἐν αὑταῖς ἔχουσι, διὰ ταῦτ᾿ ἀποκόπτειν <lb/>αὐτὰς πειρώμεθα, ἵν᾿ ὀλιγώτερον τῆς
						ἀπ᾿ αὐτῶν δυνάμεως <lb/>ἔχῃ τὸ φάρμακον, τῆς τούτων φύσεως μεταβλητικήν <lb/>τινα
						δύναμιν εἰς τὸν ἰὸν ἐχούσης· ὥσπερ δὴ καὶ ἐν τοῖς <lb/>παραστάταις τὸ σπέρμα καὶ ἐν τοῖς
						μαζοῖς τὸ γάλα μεταβαλλόμενον <lb/>γίνεται. ἡ δὲ ἔχιδνα τῶν ἄλλων ἁπάντων τὴν
						<lb/>κεφαλὴν πρὸς τὸ διαφθεῖραι κακῶς ἐπιτηδειοτέραν ἔχει. <lb/>φασὶ γὰρ αὐτὴν
						ἀνοίγουσαν τὸ στόμα πρὸς τὸ δέξασθαι <lb/>τοῦ ἄῤῥενος τὸν θορὸν μετὰ τὸ λαβεῖν
						ἀποκόπτειν αὐτοῦ <lb/>τὴν κεφαλήν· καὶ τοῦτον αὐταῖς εἷναι τῆς πονηρᾶς συμπλοκῆς
						<lb/>τὸν τρόπον. εἶτα ἀπὸ τοῦ σπέρματος τὰ ζῶα γενόμενα <lb/>κατά τινα φυσικὴν ἄμυναν
						ἀναβιβρώσκειν μὲν τῆς μητρὸς <lb/>τὴν γαστέρα, ἐκθρώσκειν δὲ εἰς τὰ ἔξω· καὶ οὕτως αὐτὰ
							<pb n="239"/> εἰς ἐκδικίαν τοῦ πατρὸς ἀναιρεῖν τὴν μητέρα. ἅπερ ἡμῖν <lb/>ὁ καλὸς
						Νίκανδρος ἐν τοῖς ἔπεσιν αὑτοῦ οὐκ ἀφυῶς γράφει, <lb/>καὶ ἔστι τὰ ἔπη ταῦτα·</p>
					<lg>
						<l>Μὴ σύ γ᾿ ἐνὶ τριόδοισι τύχῃς ὅτε δῆγμα πεφυγὼς</l>
						<l>Περκνὸς ἔχις θύῃσι, τυπὴν χολόεσσαν ἐχίδνης.</l>
						<l>Ἡνίκα θορνυμένου ἔχιος θολερῷ κυνόδοντι,</l>
						<l>Θουρὰς ὀδὰξ ἐμφῦσα κάρην ἀπέκοψεν ὁμεύνου·</l>
						<l>Οἱ δὲ πατρὸς λώβην μετεκίαθον αὐτίκα τυτθοὶ</l>
						<l>Γεινόμενοι ἐχιῆες, ἐπεὶ διὰ μητρὸς ἀραιὴν</l>
						<l>Γαστέρ᾿ ἀναῤῥήξαντες ἀμήτορες ἐξεγένοντο.</l>
					</lg>
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="942"/>Τὰς δὲ οὐρὰς καὶ αὐτὰ ἀφαιροῦμεν τὰ ἔσχατα <lb/>τοῦ
						σώματος, ὥσπερ οὐρᾶς ὄντα μέρη καὶ, ὡς οἶμαι, τὸ <lb/>ῥυπαρώτερον τῆς οὐσίας ἕλκοντα
						μᾶλλον, καὶ πλείονά γε τὴν <lb/>ὁλκὴν διὰ τὴν κίνησιν ποιούμενα, ὥσπερ τὰ πρὸς ταῖς
						οὐραῖς <lb/>τῶν ἰχθύων μέρη διὰ τὴν πολλὴν κίνησιν τροφιμώτερα <lb/>εἶναι λέγουσι. μὴ
						θαυμάζῃς δὲ, εἰ μετὰ τὴν τούτων <lb/>ἀποκοπὴν τὰ λοιπὰ σώματα τῶν ζώων ἰσχυρότερον ποιεῖ
						<lb/>τὸ φάρμακον τῆς ἐμφύτου πρὸς τὸ σώζειν δυνάμεως καὶ ﻿<pb n="240"/> ἐν αὐταῖς ταῖς
						σαρξὶν αὐτῶν καταμεμιγμένης. ὥσπερ δὴ <lb/>καὶ ἐπ᾿ ἄλλων ζώων πολλὰ τῶν μερῶν οὐκ ὀλίγα
						τῶν παθῶν <lb/>ἀγωνιστικῶς θεραπεύεσθαι οἴδαμεν. ἐνίοις γοῦν βοηθοῦσιν <lb/>αἱ κεφαλαὶ
						τῶν μυῶν, καυθεῖσαι γὰρ καὶ μετὰ μέλιτος <lb/>χριόμεναι, τὰς ἀλωπεκίας ἰᾶσθαι δύνανται.
						καὶ τοῦ <lb/>ἰκτίνου τὴν κεφαλὴν, φασὶν, ὁμοίως τοὺς ποδαγριῶντας <lb/>ὠφελεῖν, εἴ τις
						αὐτῆς ξηρανθείσης ἄνευ τῶν πτερῶν ὅσον <lb/>ὑπὸ τοῖς τρισὶ δακτύλοις ἐπιπάσας ὕδατι
						πίνειν ἐθέλοι. καὶ <lb/>τῶν μερῶν δὲ πολλάκις αὐτὰ μόνα τὰ μόρια τινὰ τῶν παθῶν
						<lb/>ἰᾶσθαι δύνανται. ὁ γοῦν τῆς καμήλου ἐγκέφαλος ξηρανθεὶς <lb/>καὶ μετ᾿ ὄξους
						πινόμενος ἐπιληπτικοὺς ἰᾶται καὶ <lb/>ὁ τῆς γαλῆς ὁμοίως. ὁ δὲ τῆς χελιδόνος μετὰ
						μέλιτος <lb/>πρὸς ὑποχύσεις ποιεῖ. καὶ ὁ τῶν προβάτων σκευασθεὶς <lb/>ὁμοίως ταῖς τῶν
						παίδων ὀδοντοφυΐαις ἄκρως βοηθεῖ. τοῦ <lb/>δὲ ταυρείου κέρατος τὸ ξύσμα μεθ᾿ ὕδατος
						πινόμενον αἱμοῤῥαγίας <lb/>ἐπέχει. καὶ οἱ μηροὶ δὲ καιόμενοι ἐπέχουσι τὸ <lb/>αἷμα.
						πολλάκις δὲ καὶ τὴν γαστέρα λελυμένην τὸ αὐτὸ <lb/>τοῦτο ἵστησι τὸ δὲ τοῦ ἐλάφου κέρατος
						ῥίνημα καιόμενον <pb n="241"/> καὶ μετ᾿ οἴνου λειούμενον, εἶτα περιπλασσόμενον, τοὺς
						σειομένους <lb/>ὀδόντας πήγνυσιν, ὥσπερ δὴ καὶ τὸν ἀστράγαλον τῆς <lb/>βοὸς τοῦτο ποιεῖν
						δύνασθαι λέγουσιν· ἐξάγει δὲ καὶ στρογγύλην <lb/>ἕλμινθα μετὰ μέλιτος πινόμενος, καὶ
						μετ᾿ ὀξυμέλιτος <lb/>σπλῆνα τήκει, καὶ τὰς λεύκας καταχριόμενος, συμμέτρως δὲ
						<lb/>ἀφροδισιαστικός ἐστιν. οἱ δὲ τοῦ κάστορος ὄρχεις ὁμοίως πινόμενοι <lb/>σπασμοὺς
						ἰῶνται. πολλὰ δὲ τῶν ζώων καὶ τὰς χολὰς ἑαυτῶν <lb/>ἔχει βοηθεῖν τῷ ἀνθρώπῳ δυναμένας,
						καὶ τὰ στέατα, καὶ <lb/>τοὺς μυελοὺς, καὶ τὸ γάλα, καὶ τὸ δέρμα, καὶ τὸ αἷμα αὐτὸ,
						<lb/>καὶ τῶν ὄφεων τὸ γῆρας. ἤδη δὲ καὶ τὰς ἀφόδους αὐτῶν <lb/>ὠφελούσας τινὰς εἴδομεν.
						ἡ γοῦν τῆς βοὸς ἄφοδος ξηρὰ <lb/>κεκαυμένη τρισὶ κοχλιαρίοις ὑδρωπικῷ βοηθεῖ. καὶ ἡ τῶν
						<lb/>μυῶν ἄφοδος λεία μετ᾿ ὄξους ἀλωπεκίας θεραπεύει· ἐν ποτῷ <lb/>δὲ λαμβανομένη τοὺς
						ἐν κύστει θρύπτει λίθους· τὸ δὲ <lb/>τοῦ χηνὸς στέαρ τὰς φλεγμονὰς μετὰ ῥοδίνου ἰᾶται·
						καὶ ὁ <lb/>τοῦ ἐλάφου μυελὸς παρηγορικώτατόν ἐστι φάρμακον. τὸ δὲ <lb/>τῆς βοὸς γάλα
						πινόμενον δυσεντερικοῖς βοηθεῖ. τῆς δὲ <lb/>ὑαίνης ἡ χολὴ μετὰ μέλιτος πρὸς ὀξυδερκίαν
						ποιεῖ, καὶ τὰς <lb/>ὑποχύσεις διαφορεῖ ἐγχριομένη. τοῦ δ᾿ ἱπποποτάμου τὸ δέρμα <pb
							n="242"/> καιόμενον, καὶ μεθ᾿ ὕδατος λεῖον ἐπιτιθέμενον, φυμάτων <lb/>σκορπιστικὸν
						γίνεται, ὥσπερ δὴ καὶ τὸ ἔχεως δέρμα, λεῖον <lb/>ἐπιτιθέμενον ταῖς ἀλωπεκίαις, θαυμαστῶς
						ἀναφύει τὰς τρίχας. <lb/>τὸ δὲ τῆς ἀσπίδος γῆρας τριφθὲν μετὰ μέλιτος καὶ
						<lb/>ὑπαλειφόμενον ὀξυδερκέστατόν ἐστιν. καὶ ὅλως πολλή τίς <lb/>ἐστιν ἡ τῶν τοιούτων
						ὕλη, ἣν οὐκ εὔκαιρον εἶναι νομίζω <lb/>νῦν ἀναγράφειν, ἵνα μὴ μακρὸς ὑμῖν ὁ λόγος
						γένηται, ἀρκούντων <lb/>εἰς τὴν ἀπόδειξιν τοῦ λεγομένου καὶ μόνων μοι τῶν
						<lb/>προειρημένων. ἐκεῖνο δὲ ἀναγκαῖόν ἐστιν εἰδέναι, ὅτι τῶν <lb/>ζώων αὐτῶν ὅλα τὰ
						σώματα πολλάκις τοῖς ἀνθρώποις βοηθεῖ. <lb/>καρκίνος γοῦν ὁ ἀπὸ τῶν ποταμῶν λειωθεὶς καὶ
						<lb/>καταπλασθεὶς ἀνεκβάλλει τοὺς σκόλοπας καὶ τὰς ἀκίδας. <lb/>καὶ ἡ καρὶς ὁμοίως
						λειωθεῖσα μετὰ βρυωνίας ῥίζης πινομένη <lb/>ἕλμινθας ἐξάγει. ὁ δὲ σκορπίος σὺν ἄρτῳ
						ἐσθιόμενος <lb/>ὀπτὸς θρύπτει τοὺς ἐν τῇ κύστει λίθους. ὁμοίως δὲ καὶ <lb/>τὸ γῆς
						ἔντερον μετ᾿ οἴνου πινόμενον τὸ αὐτὸ ποιεῖ. εἰ δέ <lb/>τις αὐτὰ τρίβων ἐν μελικράτῳ
						λάβοι ἰκτεριῶν εὐθέως καθαρθεὶς <lb/>ἀπαλλάσσεται. πολλάκις δὲ καὶ σὺν ῥοδίνῃ κηρωτῇ
						<lb/>ἐπιτιθέντα τῶν ποδαγρῶν ταῖς φλεγμοναῖς ἥρμοσαν, ὁ δὲ <pb n="243"/> ἱέραξ ἑψηθεὶς
						μετὰ μύρου <milestone unit="ed2page" n="943"/>σουσίνου ἀμβλυωπίας ἰᾶται. <lb/>καὶ ὁ
						κάνθαρος δὲ θεραπεύει τὰς ὠταλγίας ἀποζεσθεὶς ἐλαίῳ <lb/>καὶ ἐνσταζόμενος εἰς τὸ οὖς. ὁ
						δὲ κορυδαλὸς ὀπτὸς τρωγόμενος <lb/>θαυμασίως τοὺς κωλικοὺς πολλάκις ὠφέλησε, καὶ
						<lb/>ἴνα μᾶλλον τὴν ἐν τοῖς σώμασιν αὐτῶν δύναμιν θαυμάσῃς, <lb/>ἐκεῖνό σοι
						φιλοτιμότερον διηγήσομαι. πολλὰ γὰρ καὶ ὁραθέντα <lb/>μόνον τὴν ἑαυτῶν ἰσχὺν
						ἐπιδείκνυνται. ὁ οὖν ἀσκαλαβώτης <lb/>ὁραθεὶς ὑπὸ τῶν σκορπίων ὑποπήγνυσιν αὐτοὺς,
						<lb/>καὶ οὕτως ἀναιρεῖ. ἡ δὲ ἀμφίσβαινα, ἔστι δὲ τὸ ζῶον ἀμφικέφαλον, <lb/>ὥσπερ δὴ καὶ
						τῶν πλοίων τὰ ἀμφίπρωρα, τῆς <lb/>φύσεως τῷ περιττῷ τῆς οὐσίας δύο κεφαλὰς ἔχειν αὐτῇ
						χαρισαμένης, <lb/>τοῦτο δή φασι τὸ ζῶον εἰ ὑπερβάλῃ γυνὴ κατὰ <lb/>γαστρὸς ἔχουσα,
						ἐκτιτρώσκει τὸ παιδίον κακῶς, ὥστε οὐδὲν <lb/>θαυμαστὸν, εἰ καὶ τὰ τῶν ἐχιδνῶν σώματα
						ἀποκοπέντων <lb/>τοῖς τῶν μερῶν ἐκείνων ὁμοίως ἔτι πρὸς τὸ βοηθεῖν τὴν <lb/>ἰσχὺν ἔχει.
						ἐπέδειξα γὰρ, ὡς οἶμαι, φιλοπόνως ὅτι καὶ <lb/>ὅλα μὲν τὰ ζῶα τοῖς ἀνθρώποις βοηθεῖ
						ποτε, ἔσθ᾿ <milestone unit="ed1page" n="462"/>
						<lb/>ὅτε δὲ καὶ αὐτὰ μόνα τὰ μέρη. ἐνίοτε δὲ καὶ τῶν μερῶν <lb/>αὐτῶν τὰ οὕτω μικρὰ
						μόρια. </p>
				</div>
				<pb n="244"/>

				<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
					<p>[Πῶς τὰ βλαβερὰ ἐνίοτε ἔχουσιν ὠφελεῖν· <lb/>μίαν τε ἐκ πολλῶν γίγνεσθαι ποιότητα ἐν
						τοῖς μικτοῖς φαρμάκοις.] <lb/>Ἐκεῖνο δὲ ἀναζητῆσαι τῷ λόγῳ μᾶλλόν ἐστιν <lb/>ἀναγκαῖον,
						ὅπερ καὶ τοῖς πολλοῖς θαυμασίας ἄξιον εἶναι <lb/>δοκεῖ. αὐτὰ γὰρ τὰ θηρία ὄντα τοῖς
						σώμασι πολέμια καὶ <lb/>οὕτω τὸν ἄνθρωπον ἀναιροῦντα ὀξέως, πῶς πάλιν αὐτὰ <lb/>τοῖς ὑπ᾿
						αὐτῶν γενομένοις δήγμασι βοηθεῖν δύναται, καὶ <lb/>μόνα διασώζειν ἐκ τοῦ τοιούτου κακοῦ
						τὸν ἄνθρωπον; καί <lb/>φησί τις ἀρχαῖος λόγος ὅτι τινὰ τῶν ζώων ὁμιλήσαντα <lb/>μὲν ἐν
						τῷ δάκνειν τῷ ἐκ τοῦ δήγματος ἀποκρινομένῳ ἀνθρωπείῳ <lb/>αἵματι ἀναιρεῖ τοὺς
						δακνομένους μὴ γευσάμενα <lb/>δὲ τοῦ αἵματος, ἀλλ᾿ οὕτως ἐσθιόμενα, τοὺς δηχθέντας
						διασώζειν <lb/>πέφυκεν. ὥσπερ καὶ ἐπὶ τοῦ ἑλενίου μὲν ὑπὸ τῶν <lb/>Ἑλλήνων, ὑπὸ δὲ τῶν
						ἐπιχωρίων νίκου ἢ νίνου καλουμένου, <lb/>τὸ αὐτὸ ἱστορεῖσθαι λέγουσι. φασὶ γὰρ τοὺς
						Δάκας καὶ <lb/>τοὺς Δαλμάτας περιπάττειν αὐτὸ ταῖς ἀκίσι τῶν βελῶν, καὶ <lb/>οὕτως
						ὁμιλῆσαν μὲν τῷ αἵματι τῶν τιτρωσκομένων ἀναιρεῖν <lb/>δύνασθαι, ἐσθιόμενον δὲ ὑπ᾿ αὐτῶν
						ἀβλαβὲς εἶναι, καὶ ﻿<pb n="245"/> μηδὲ κακὸν αὐτοὺς ἐργάζεσθαι, καὶ τὰς ὑπ᾿ αὐτῶν γε
						ἀναιρουμένας <lb/>ἐλάφους ἐν τῷ κατατοξεύεσθαι μηδ᾿ αὐτὰς ἐσθιομένας <lb/>κακόν τι τοὺς
						ἐσθίοντας διατιθέναι λέγουσιν. ἀλλ᾿ <lb/>οὗτος ὁ λόγος οὐ δοκεῖ μοι αὐτάρκης εἶναι πρὸς
						τὴν εὕρεσιν <lb/>τοῦ ὑφ᾿ ἡμῶν ζητουμένου, ἐμπειρικός τις ὢν καὶ μόνον <lb/>τὸ γενόμενον
						διηγούμενος. καὶ γὰρ αὐτοὺς τοὺς ἐμπειρικοὺς <lb/>οὐκ ἀποδέχομαι, ὅτι καὶ αὐτοὶ, ὥσπερ
						ἰδιῶται μόνον ὁρῶντες <lb/>τὸ βλεπόμενον, θαυμάζουσι μὲν τὸ γιγνόμενον, τοῦ δὲ
						<lb/>γιγνομένου τὴν αἰτίαν ἀγνοοῦσιν. οἱ μὲν μηδὲ τὴν ἀρχὴν <lb/>ἐπιζητοῦντες μαθεῖν,
						ἀλλ᾿ ἀποκνοῦντες αὐτὴν εὑρεῖν τῷ λόγῳ, <lb/>καὶ μόνον τῶν γιγνομένων ἀποπειρώμενοι, καὶ
						τὴν τῶν πολλάκις <lb/>ὁρωμένων ἐμπειρίαν ἀρκεῖν αὐτοῖς εἰς τὸ ἰατρεύειν <lb/>λέγοντες,
						τὸν αὐτὸν ἔχουσιν, ὡς ὁρᾷς, τοῖς ἰδιώταις τοῦ <lb/>θαύματος τρόπον. οἱ δὲ τούτων
						φιλοτιμότεροι ὁμολογοῦσι <lb/>μὲν ὅτι χρή τι ἐπιστημονικώτερον τῶν ἰδιωτῶν εἰς τὰ
						τοιαῦτα <lb/>ἔχειν τοὺς ἰατροὺς, εὑρεῖν δὲ ἀδυνατοῦντες, καὶ τὸ <lb/>ζητεῖν περιττὸν
						εἶναι νομίζουσιν. ἀλλ᾿ ἡμεῖς πλέον εἶναι <lb/>τούτων τὸ φιλότιμον εἰς τὴν τέχνην
						ἔχοντες, καὶ τὰ γιγνόμενα <pb n="246"/> μόνον βλέπειν ἰδιωτικῶς μὴ θέλοντες, οὔτε τὴν
						ἐμπειρίαν <lb/>ἐκβάλλομεν καὶ συναρμόζοντες αὐτῇ τὸν λόγον ὅταν <lb/>ἐνδέχηται, τελείαν
						οὕτω καὶ λογικὴν ἀναγκαίως ἔχομεν <milestone unit="ed2page" n="944"/>
						<lb/>τὴν τέχνην, οὐχ ἵνα μόνον εὕροιμεν, ὅπως γίνεται φιλοπονοῦντες <lb/>εὑρεῖν, ἀλλ᾿
						ἵνα τι καὶ εἰς τὴν θεραπείαν εὔχρηστον <lb/>ἐκ τοῦ εὑρεθέντος μάθωμεν. κᾀνταῦθα οὖν
						ἐπαγωνισώμεθα <lb/>τῷ λόγῳ, ἵνα εὕρωμεν τοῦ γιγνομένου τὴν αἰτίαν. θαυμαστὸν <lb/>γὰρ ὡς
						εἵ γε ἐκ τῆς περὶ τὸ ζητεῖν αὐτὸ φιλοτιμίας, <lb/>ἐξ ἑτοίμου καὶ αὐτὸ, ὥσπερ
						ἀμειβόμενον, ταχέως εὑρίσκεται· <lb/>καὶ ἵνα σοι πιστότερον ποιήσω τὸν λόγον, ἀπ᾿
						<lb/>ἄλλων τινῶν ἐν τοῖς ἔργοις σαφῶς ὁρωμένων τὴν ἀπόδειξιν <lb/>ποιήσομαι καὶ ἔξωθέν
						γε ἐπιτιθεμένων μόνον καὶ διὰ τοῦ <lb/>στόματος λαμβανομένων. τοὺς γὰρ ὑπὸ τῶν
						κροκοδείλων <lb/>βρωθέντας ὑπ᾿ αὐτοῦ τοῦ στέατος ἐπιτιθεμένου τοῖς τραύμασιν <lb/>ἄκρως
						βοηθουμένους οἴδαμεν· καὶ τῆς μυγαλῆς τὰ <lb/>δήγματα καὶ αὐτὰ ἀναιροῦντα ὑπ᾿ αὐτῆς
						πάλιν τῆς μυγαλῆς <lb/>τριβομένης καὶ ἐπιτιθεμένης ἀνωδύνως θεραπεύεται. <lb/>ὁμοίως δὲ
						αὐτοὶ οἱ ἐχιόδηκτοι ἀπαλλάττονται τοῦ κινδύνου, <lb/>εἴ τις αὐτῶν λειώσας τὰ σώματα
						ἐπιθείη αὐτοῖς τοῖς τραύμασιν, <pb n="247"/> οὐκ ἀλόγως καθ᾿ ἡμᾶς, ὡς ἔφην, καὶ τῶν
						τοιούτων <lb/>γιγνομένων, μήτε τοσαύτην δύναμιν ἐχόντων, ὡς καὶ ἀποκτεῖναι
						<lb/>δύνασθαι, κατὰ διάδοσίν τε τῆς δυνάμεως χωρούσης <lb/>εἰς βάθος τῶν σωμάτων. ὥσπερ
						δὴ καὶ ἐπὶ τῶν καταπλασμάτων <lb/>καὶ αὐτὸ γιγνόμενον ὁρῶμεν, τῆς ἐν τοῖς σώμασιν
						<lb/>αὐτῶν δυνάμεως συμμέτρου γιγνομένης καὶ θεραπεύειν <lb/>λοιπὸν, ἀλλ᾿ οὐκ ἀναιρεῖν
						δυναμένης. τὸ δὲ ἐπὶ τῆς θηριακῆς <lb/>γιγνόμενον φανερώτερον ἔχει τὸν λογισμόν. φημὶ
						γὰρ <lb/>ὅτι διὰ τοῦτο ταῦτα ἀναιροῦντα τὰ θηρία βοηθεῖ τοῖς ὑπ᾿ <lb/>αὐτῶν δακνομένοις,
						ἐπειδὴ πλείων ἐν τούτοις ἐνοῦσα ἡ φθοροποιὸς <lb/>δύναμις, ταῖς κεφαλαῖς ἀφαιρουμέναις
						συναποκόπτεται. <lb/>καὶ ἐπεὶ τὴν ἐν τοῖς ἄλλοις μέρεσιν αὐτῶν ὑπολειπομένην
						<lb/>δύναμιν ταῖς σκευασίαις ἡμεῖς ἀπαμβλύνομεν ἕψοντες <lb/>αὐτὰς, καὶ τῶν ἁλῶν καὶ τοῦ
						ἀνήθου οὐκ ὀλίγα τῷ ὕδατι <lb/>μιγνύντες, οὐχ ἡδύσματος μόνου χάριν τὴν μίξιν τῶν
						τοιούτων <lb/>ποιούμενοι, ἀλλ᾿ ἵνα ἐκτήξωμεν τὰ σώματα, καὶ οὕτως <lb/>αὐτὰ ὀλίγον τὸν
						ἰὸν, ἢ μηδ᾿ ὅλως ἔχειν ἐργασώμεθα. τὸ <lb/>δὲ πλεῖστον αὐτῇ τῆς δυνάμεως εἰς τὸ βοηθεῖν
						ἡ σκευασία <lb/>παρέχεται. τοσούτοις οὖν καὶ τοιούτοις μιγνύμενα φαρμάκοις <pb n="248"/>
						τὰ θηρία, πῶς ἂν ἔτι καὶ ἀναιρεῖν δύναιτο, ἐκλυομένης <lb/>τῆς οὔσης ἐν αὐτοῖς πρὸς τὸ
						διαφθεῖραι πονηρίας; ἔτι <lb/>δὲ καὶ ἀληθέστερος ὁ λόγος φανήσεται, εἰ καὶ ἐπί τινων
						ὁμοίων <lb/>τὴν ἀπόδειξιν αὐτοῦ ποιησόμεθα. ἡ γάρ τοι κανθαρὶς <lb/>μόνη μὲν διδομένη
						τὴν κύστιν ἑλκοῖ, καὶ πολέμιον αὐτῆς <lb/>ἐστι τὸ φάρμακον, καὶ ἀναιρεῖ τῇ ἰσχυρᾷ
						δυνάμει τὸν <lb/>ἅνθρωπον πολλάκις. μιχθεῖσα δ᾿ ἄλλοις τισὶ πάλιν αὐτῆς <lb/>τῆς κύστεως
						γίνεται βοήθημα, καὶ ἔστι διουρητικὴ πάνυ. <lb/>ὁ δὲ ὀπὸς τῆς μήκωνος ὅτι μέν ἐστιν
						ἀναιρετικὸς μόνος <lb/>ποθεὶς οὐδεὶς ἀγνοεῖν μοι δοκεῖ. οὗτος δὲ μετ᾿ ἄλλων τινῶν
						<lb/>σκευασθεὶς τοῖς νοσοῦσι βοηθεῖ πολλάκις, ὡς σωτηριωδέστατον <lb/>αὐτοῖς εἶναι
						φάρμακον. τὰς γοῦν τῶν νεφριτικῶν <lb/>παρακοπὰς οὐκ ὀλιγάκις ἀγωνιστικῶς ἰάσατο, καὶ
						<lb/>τοὺς ἐξ ἀγρυπνιῶν τὴν δύναμιν ἀφῃρημένους, ὕπνον ἐργασάμενον, <lb/>θαυμασίως
						ἀνεκτήσατο. τοῖς δὲ φαλαγγιοδήκτοις <lb/>αὐτὰ τὰ φαλάγγια λειωθέντα καὶ μετ᾿ οἴνου
						πινόμενα ἀπαλλακτικὰ <lb/>τοῦ κακοῦ γίνεται, ὡς ἐκ τούτου μάλιστά σε πιστεύειν
						<lb/>δύνασθαι τῷ ὑπ᾿ ἐμοῦ λεγομένῳ. εἰ γὰρ καὶ μόνος <pb n="249"/> ὁ οἶνος μιχθεὶς τοῖς
						θηρίοις τὸν ἀπ᾿ αὐτῶν τῶν θηρίων <lb/>κίνδυνον ἐκφεύγειν ποιεῖ, δηλονότι καὶ ἡ θηριακὴ
						ἐκ τοσούτων <lb/>καὶ τοιούτων τὴν σκευασίαν ἔχουσα παιώνιόν τι φάρμακον <lb/>μᾶλλον,
						ἀλλ᾿ οὐκ ἀναιρετικὸν τῶν ἀνθρώπων γίνεται. <lb/>ἐκεῖνο γὰρ ἐν ταῖς μίξεσι τῶν φαρμάκων
						γιγνόμενον εἰδέναι <lb/>χρὴ, ὅτι μηκέτι ἀποσώζεται ἡ ἑκάστου τῶν μιγνυμένων δύναμις,
						<lb/>ἡ αὐτὴ μένουσα καὶ ἄτρεπτος, εἰς τὸ μηδὲν ἀλλοιουμένη, <lb/>ἀλλ᾿ ἕνωσίς τις
						ἀποτελεῖται τῶν ἁπάντων, ὅλης δι᾿ <lb/>ὅλων τῆς κράσεως αὐτῶν μιγνυμένης <milestone
							unit="ed2page" n="945"/>καὶ μιᾶς τινος <lb/>δυνάμεως ἄλλης ἐξ αὐτῶν γινομένης, ὅνπερ
						τρόπον ἐστὶν <lb/>ἰδεῖν καὶ ἐπὶ τοῦ οἰνομέλιτος γιγνόμενον. ὅταν γὰρ ἡ κρᾶσις
						<lb/>ἀμφοῖν ἀκριβὴς γένηται, οὔτε τὴν τοῦ μέλιτος γεῦσιν <lb/>τὸ μέλι μιχθὲν ὅλως ἔχει
						καὶ ὁ οἶνος οὐκέτ᾿ ὢν οἶνος ἐν <lb/>τῇ μίξει φαίνεται, ἀλλὰ παρ᾿ ἑκάτερον τῶν
						συνελθόντων <lb/>ἄλλο τι, αὐτὸ δὴ τοῦτο οἰνόμελι, γιγνόμενον ἐκ τῆς κράσεως
						<lb/>ἀποτελεῖται. τὸ αὐτὸ δή μοι νόμιζε γίγνεσθαι ἐπὶ <lb/>τῶν ἄλλων μὲν ἁπάντων
						φαρμάκων, καὶ ἐπὶ τῆς θηριακῆς <lb/>δὲ μάλιστα αὐτῆς, μηκέτι τὴν ἑνὸς ἑκάστου τῶν
						μιγνυμένων <lb/>δύναμίν τε καὶ ποιότητα αὐτὴν μένειν, ἀλλὰ συγκριναμένων ﻿<pb n="250"/>
						πᾶσι πάντων καὶ ἕνωσίν τινα φυσικὴν λαμβανόντων μίαν <lb/>μὲν καὶ λοιπὴν ἄλλην ἐξ
						ἁπάντων τῶν μιγνυμένων τοῦ <lb/>φαρμάκου γίνεσθαι τὴν φύσιν. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
					<p>[Ἀσκληπιάδου τε καὶ Ἐπικούρου ἀντίῤῥησις, <lb/>τῶν τὴν ἀλλοίωσιν ἀποφασκόντων καὶ τὰ
						τῆς φύσεως ἔργα <lb/>πρὸς τοὺς ἀτόμους τε καὶ ὄγκους ἀναφερόντων.] Εἰ μὲν <lb/>γὰρ ἐξ
						ἀτόμου καὶ τοῦ κενοῦ κατὰ τὸν Ἐπικούρου τε καὶ <lb/>Δημοκρίτου λόγον συνειστήκει τὰ
						πάντα, ἢ ἔκ τινων ὄγκων <lb/>καὶ <milestone unit="ed1page" n="463"/>πόρων κατὰ τὸν
						ἰατρὸν Ἀσκληπιάδην· καὶ γὰρ <lb/>οὕτως ἀλλάξας τὰ ὀνόματα μόνον καὶ ἀντὶ μὲν τῶν ἀτόμων
						<lb/>τοὺς ὄγκους, ἀντὶ δὲ τοῦ κενοῦ τοὺς πόρους λέγων τὴν <lb/>αὐτὴν ἐκείνοις τῶν ὄντων
						οὐσίαν εἶναι βουλόμενος· εἰκότως <lb/>ἂν ἔμενεν ἀναλλοίωτα τὰ φάρμακα, κατὰ μηδὲν
						τρέπεσθαι <lb/>μηδ᾿ ὅλως ἐξίστασθαι τῆς αὐτῶν ποιότητος δυνάμενα. ἐπεὶ <lb/>δ᾿ οὐκ ἔστιν
						ἀληθὴς ὁ λόγος οὗτος, ὡς δείξομεν, ἀλλ᾿ ἀλλοιοῦται, <lb/>ὡς ἔφην, τὰ πάντα καὶ τρέπεται
						ῥᾳδίως καὶ <lb/>εἰς ἄλληλα τὴν κρᾶσιν λαμβάνει, ἀνάγκη τῆς κράσεως δι᾿ <lb/>ὅλων τῶν
						κιρναμένων γιγνομένης τὸ ἰσχυρότερον τοῦ ἥττονος <pb n="251"/> κρατεῖν, καὶ διὰ τοῦτο
						ἡμεῖς ταῖς ἐντέχνοις μίξεσι πρὸς <lb/>τὴν χρείαν τῆς ἐνεργείας τὰς ποιότητας τῶν
						φαρμάκων <lb/>ἐναλλάσσομεν, οὐκ ἂν δυναμένου τούτου γενέσθαι, εἰ μικρά <lb/>τινα ἦν καὶ
						ἀπαθῆ καὶ ἄτρεπτα τῆς οὐσίας τὰ σώματα. <lb/>διόπερ δὴ καὶ πολλάκις ἐγὼ τεθαύμακα πῶς
						ὁρῶντες ἐπὶ <lb/>τοῦ παντὸς οὕτω γενομένας ταχείας τροπὰς καὶ τὴν τοσαύτην <lb/>ἐν ταῖς
						κράσεσι μεταβολὴν, εἶθ᾿ ὑπομένουσιν ἀρχὰς <lb/>τῶν ὅλων τὰς τοιαύτας τίθεσθαι, καὶ
						μάλισθ᾿ ὁ νῦν εἰρημένος <lb/>ἰατρὸς Ἀσκληπιάδης· πρὸς τοῦτον γὰρ οἰκείως μᾶλλον
						<lb/>ποιήσομαι τὸν λόγον, ἐπεὶ καὶ φανερωτέρας ἐν τῷ σώματι <lb/>τροπάς τε καὶ μεταβολὰς
						οὐκ ἐνδείκνυται. τί γάρ ἐστιν <lb/>εἰπεῖν, ὅταν μόνου τοῦ δακτύλου εἰς ψυχρὸν ὕδωρ
						κατατεθέντος <lb/>ὅλου τοῦ σώματος ἐν τάχει ἡ τροπὴ γίνηται; ἢ <lb/>ὅταν ταῖς τῶν ἀνέμων
						μεταβολαῖς συμμεταβάλληται ἡμῶν <lb/>τὰ σώματα; ἔγωγ᾿ οὖν οἶδα τῶν μὲν ἑταίρων τινὰ ἐπὶ
						<lb/>τοῦ σκίμποδος ἔτι κατακείμενον ἐκ τῆς περὶ τὴν κεφαλὴν <lb/>ἑαυτοῦ συναισθήσεως
						διαγινώσκοντα τοῦ ἀνέμου τὴν πνοήν. <lb/>εἴ ποτε γὰρ ἐκαρηβάρει, εὐθέως ἐγίνωσκεν ὅτι
						νότος ὁ <pb n="252"/> πνέων ἄνεμος ἦν. καὶ ἀκούσασα μόνον βροντῆς γυνὴ ἐγκύμων <lb/>καὶ
						θεασαμένη φοβερόν τι θέαμα, ἐξέβαλε τὸ παιδίον. <lb/>ἔσθ᾿ ὅτε δὲ καὶ βοηθεῖν ὀξέως
						θέλοντες καὶ ταχεῖαν τῷ <lb/>νοσοῦντι τοῦ βοηθήματος τὴν αἴσθησιν γενέσθαι, ταχίστην
						<lb/>ὁρῶμεν γιγνομένην τῶν σωμάτων τὴν τροπήν. ἐπὶ γοῦν <lb/>τινων ἐκλελυμένων σφόδρα
						ὀξυθυμίαν τινὰ τῷ ἀῤῥώστῳ ὁ <lb/>θαυμάσιος Ἱπποκράτης γίνεσθαι συμβουλεύει, ἵνα τῷ
						εὐτόνῳ <lb/>τῆς ὁρμῆς τὸ ἄτονον τῆς ἐκλύσεως ἰασώμεθα. πολλάκις <lb/>δὲ καὶ ὀλίγη τις
						αὐτοῖς προσενεχθεῖσα τροφὴ εὐθέως ἀνέῤῥωσε <lb/>καὶ τὴν δύναμιν αὐτῶν εὐτόνωσε, τῆς
						τροφῆς τοῦ <lb/>σώματος, <milestone unit="ed2page" n="946"/>ὡς οἶμαι, ταχέως ἐπὶ τὸ
						κρεῖττον γιγνομένης, <lb/>ἀλλ᾿ οὐχὶ τῶν ὄγκων ἀπαθῶν ὑπαρχόντων, καὶ διὰ <lb/>τοῦτο τὴν
						αἴσθησιν ἡμῖν τῶν τοιούτων παρέχειν μὴ δυναμένων. <lb/>τίς γὰρ ἐν τοσούτῳ τάχει τοὺς
						ὄγκους συντιθέναι <lb/>δυνήσεται; ἢ τίς οὕτως ἐξ ἀπαθῶν τῶν ὄγκων συγκείμενος
						<lb/>ταχέως τῶν προσπιπτόντων αἰσθήσεται; ἡ γὰρ ποιὰ τῶν <lb/>ὄγκων μετατιθεμένων
						σύνθεσις τοῦ μὲν σχήματος ἀλλαγὴν <lb/>μόνην ἐργάζεται, ἀλλοίωσιν δὲ καὶ ποιότητα ἄλλην
						ἐξ ἄλλης <pb n="253"/> γεννῆσαι ἀδυνατεῖ. καὶ διὰ τοῦτο ἐδόκει μοι τὸν ἄνδρα <lb/>μὴ
						μόνον τὸ ἐπὶ τῶν φαρμάκων γιγνόμενον ἀκολούθως <lb/>ἀναιρεῖν διὰ τὴν ἀκολουθίαν τοῦ
						δόγματος, ἀλλὰ καὶ τὴν <lb/>φύσιν αὐτὴν τὴν διοικοῦσαν ἐν ἡμῖν τὰ πάντα μηδὲν εἶναι
						<lb/>οἴεσθαι. ἕκαστα γὰρ τῶν γιγνομένων ἐκ τῆς τῶν ὄγκων <lb/>συνθέσεως καὶ συμπλοκῆς
						γίγνεσθαι βούλεται. διόπερ καὶ <lb/>θαυμάζειν ἐπέρχεταί μοι, ὅταν αὐτὸν ὁρῶ τὰ οὕτω
						θαυμαστὰ <lb/>τῆς φύσεως ἔργα μὴ βλέποντα, καὶ μάλιστα τὰς ἐξ <lb/>ἀρχῆς ἐν αὐτῇ τῇ
						γενέσει τοῦ ἀνθρώπου γιγνομένας τέχνας, <lb/>ὅπως μὲν διαπλάττεται τὸ ἔμβρυον ἐν τῷ τῆς
						μήτρας τόπῳ, <lb/>ὅπως δ᾿ ἂν καὶ διαπλασθέν εὐμηχάνως τρέφεται, ὅσοις δὲ <lb/>καὶ οἵοις
						αὐτὸ τοῖς ἁπαλωτάτοις δεσμοῖς ἄχρι τοῦ ὡραίου <lb/>τόκου ἔνδον κρατεῖ, οἵᾳ δέ τινι θείᾳ
						τέχνῃ καὶ ὁμοιότητι <lb/>τύπον ἐν τοῖς γεννωμένοις ἐργάζεται, ἐφ᾿ οὗ μάλιστα καὶ <lb/>ἡ
						τῶν ὄγκων ὑπόθεσις αὐτοῦ ἀσχημόνως ἐλέγχεται. οὐ γὰρ <lb/>μόνοις τοῖς γεννῶσιν, ἀλλὰ καὶ
						προγόνοις τισὶ τὰ τικτόμενα <lb/>ὅμοια γίνεται. ἐμοὶ δὲ καὶ λόγος τὶς ἀρχαῖος ἐμήνυσεν
						<lb/>ὅτι τῶν ἀμόρφων τὶς δυνατὸς εὔμορφον θέλων γεννῆσαι <pb n="254"/> παῖδα, ἐποίησε
						γράψαι ἐν πλατεῖ ξύλῳ εὐειδὲς ἄλλο παιδίον, <lb/>καὶ ἔλεγε τῇ γυναικὶ συμπλεκόμενος
						ἐκείνῳ τῷ τύπῳ <lb/>τῆς γραφῆς ἐμβλέπειν. ἡ δὲ ἀτενὲς βλέπουσα καὶ ὡς ἔστιν <lb/>εἰπεῖν
						ὅλον τὸν νοῦν ἔχουσα οὐχὶ τῷ γεννήσαντι, ἀλλὰ τῷ <lb/>γεγραμμένῳ ὁμοίως ἀπέτεκε τὸ
						παιδίον, τῆς ὄψεως, οἶμαι, <lb/>διαπεμπούσης τῇ φύσει, ἀλλ᾿ οὐκ ὄγκοις τισὶ τοῦ
						γεγραμμένου <lb/>τοὺς τύπους. ἐπεὶ δὲ ἀμύητος τῶν τοιούτων τῆς <lb/>φύσεως μυστηρίων ὁ
						ἀνὴρ εἶναι διὰ τοὺς ὄγκους ὑπομένει <lb/>καὶ διὰ τὸ ἀφανές τε καὶ ἄδηλον τῆς ὄψεως τοὺς
						ἑαυτοῦ <lb/>μαθητὰς πιστεύειν τοῖς οὕτω θαυμασίοις ἔργοις οὐκ ἐᾷ, ἐπὶ <lb/>τὰ ἔξωθεν
						αὐτὸν καὶ παντάπασι φαινόμενα μεταβάλλειν <lb/>βούλομαι. τίς γὰρ τὰς ὑπὸ τοῦ ζώου τῆς
						ἀράχνης γιγνομένας <lb/>τέχνας βλέπων ἀπιστεῖ καὶ τὴν διὰ τῶν οὕτω διαφανῶν <lb/>τε καὶ
						λεπτῶν νημάτων γιγνομένην ὑπ᾿ αὐτῆς ὑφὴν, <lb/>ὡς καὶ τινας λέγειν τὴν ὑφαντικὴν τοὺς
						ἀνθρώπους λαβόντας <lb/>τὸ πρῶτον παρ᾿ αὐτῆς ἔχειν; τίνα δ᾿ οὐ πείθει λέγειν
						<lb/>θαυμάσιόν τι χρῆμα τὴν φύσιν ὑπάρχειν ὁρῶντα τὸ ὑπὸ <lb/>τῆς ἄρκτου γιγνόμενον
						ἔργον; ἀποτίκτει μὲν γὰρ ἡ ἄρκτος ﻿<pb n="255"/> ἅπασι τοῖς γεννωμένοις ὁμοίως ζώοις.
						ἔστι δὲ σὰρξ μόνη <lb/>γεννωμένη ἄπλαστός τε καὶ ἀδιάρθρωτος, μορφὴν μὲν οὐδεμίαν
						<lb/>ἔχουσα, εὐθὺς δὲ ὑπὸ τῆς γεννώσης τῇ φυσικῇ τέχνῃ <lb/>διατυπουμένη. τῇ γὰρ γλώττῃ
						ὥσπερ χειρί τινι χρωμένη <lb/>ἡ τεκοῦσα οὕτω μεμορφωμένον ζῶον τὸ τεχθὲν ἀποτελεῖν
						<lb/>ἀλλὰ πρὸς μὲν τούτους παύσομαι λέγων. καὶ γὰρ εἴωθα ἐν <lb/>τοῖς φιλοτίμοις λόγοις
						ὥσπερ τινὶ χαλινῷ, καθάπερ ἵππου <lb/>τινὸς γαύρου τρέχοντος τῷ μέτρῳ, τοῦ λόγου αὐτοῦ
						εὐτόνως <lb/>κρατεῖν. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="947"/>[Ἕκαστα τὰ τὴν θηριακὴν συντιθέμενα <lb/>ἀκριβῶς
						ἐξεταστέον. καὶ τὴν Ἀνδρομάχου γραφὴν προκριτέον.] <lb/>Ἐπιδείξας δὲ, ὡς οἶμαι, σαφῶς
						μηκέτι εἷναί σοι θαυμαστὸν <lb/>τὰ θηρία αὐτὰ καὶ ἀναιρεῖν καὶ βοηθεῖν δύνασθαι, διὰ τὴν
						<lb/>ποικίλην σκευασίαν τε καὶ μίξιν τῶν συμμιγνυμένων αὐτοῖς <lb/>φαρμάκων, μετὰ τοῦτο
						λοιπὸν τὴν ἀντίδοτον σκευάζειν ἄρξομαι. <lb/>οὐ γάρ ἐστιν ὀλίγη καὶ ἡ ἐν τῇ σκευασίᾳ
						αὐτῆς <lb/>γιγνομένη ὑφ᾿ ἡμῶν τέχνη. ἥ τε γὰρ ἐν τοῖς θηρίοις πολλάκις <lb/>ὑπὸ τῶν
						θηρευόντων αὐτὰ γιγνομένη πανουργία καὶ ἡ <pb n="256"/> ἐν τοῖς ἄλλοις μίγμασι τῶν
						σκευαζόντων ἀπειρία ἄχρηστον· <lb/>πολλάκις ἐποίησε τὸ φάρμακον. πολλοὶ γὰρ αὐτῶν τὴν
						περὶ <lb/>τὸ θηρεύειν τέχνην ἐπιδείκνυσθαι βουλόμενοι, καὶ μάλισθ᾿ <lb/>ὅσοι καὶ φάρμακά
						τινα πρὸς τὰ τοιαῦτα εὑρίσκειν ἐπαγγέλλονται, <lb/>τὸ μὲν ἔχειν τὰ φάρμακα ψεύδονται. οὐ
						γὰρ εὕρομέν <lb/>ποτε ἡμεῖς αὐτοὺς ἔχοντας, διὰ δὲ τοῦ πανουργεῖν <lb/>τὰ θηρία τοὺς
						ὁρῶντας πλανῶσι, πρῶτον μὲν αὐτὰ θηρεύοντες <lb/>οὐ τῷ δέοντι καιρῷ, ἀλλὰ μετὰ πολὺν τῆς
						φωλειᾶς <lb/>τὸν χρόνον, ὅτε μηκέτ᾿ ἐστὶν ἀκμαῖα. λαβόντες δὲ αὐτὰ <lb/>καὶ προεθίζουσιν
						ἑαυτοῖς πολλάκις καὶ τρέφουσιν οὐ ταῖς <lb/>εἰθισμέναις τροφαῖς, ἀλλὰ σάρκας αὐτοῖς
						ἐπιδιδόντες καὶ <lb/>συνεχῶς ἐνδάκνειν ἀναγκάζοντες, οὕτως ἐκ τοῦ στόματος <lb/>αὐτῶν
						κενοῦσθαι ποιοῦσι τὸν ἰὸν καὶ δὴ καὶ μάζας τινὰς <lb/>ἐπιδιδόντες ἐμφραττούσας τῶν
						ὀδόντων τὰ τρήματα καὶ <lb/>οὕτω τούτων ἀσθενῆ γίνεται τὰ δήγματα, ὡς θαυμάζειν
						<lb/>πάνυ τοὺς ὁρῶντας τὴν τοιαύτην αὐτῶν εἰς τὸ πανουργεῖν <lb/>τέχνην οὐκ εἰδότας·
						ὁμοίως δ᾿ αὖ καὶ ἡ περὶ τὰ φάρμακα <lb/>τῶν μιγνυμένων, ὡς ἔφην, ἀπειρία οὐκ ἔστιν
							<milestone unit="ed1page" n="464"/>ὀλίγη <pb n="257"/> αὐτίκα γέ τοι περὶ τὰ κάλλιστα
						τῶν ἐμβαλλομένων, κασσίαν <lb/>λέγω καὶ τὸ κιννάμωμον αὐτὸ, οὐκ ὀλίγη τίς ἐστι διαφορὰ,
						<lb/>καὶ πολλοὺς τῶν σκευαζόντων εἴωθε πλανᾷν. τό τε γὰρ <lb/>καλούμενον ψευδοκιννάμωμον
						ὅμοιόν ἐστι τῷ ἀληθεῖ, κατὰ <lb/>δὲ τὴν γεῦσιν καὶ τὴν ὀσμὴν πολὺ ἐνδεέστερον
						εὑρίσκεται. <lb/>τὸ δὲ ξυλοκιννάμωμον διαφέρει τῷ ξυλῶδες εἶναι καὶ ἰσχυρὰς <lb/>τὰς
						ῥάβδους ἔχειν καὶ οὐχ ὁμοίαν τὴν εὐωδίαν. καὶ <lb/>αὐτοῦ δὲ τοῦ ἀληθινοῦ κινναμώμου τὸ
						μὲν ἐν τοῖς ὄρεσι <lb/>γιγνόμενον, οὐκ ὂν λεπτὸν οὐδὲ μακρὸν, μᾶλλον κιῤῥόν ἐστι <lb/>τῇ
						χροιᾷ. ἕτερον δέ ἐστι ποσῶς μέλαν καὶ ὥσπερ ἶνας <lb/>ἔχον τινάς. ἄλλο τι λευκὸν
						εὑρίσκεται ἀκριβῶς καὶ οὐ σκληρὸν, <lb/>ῥᾳδίως θραυόμενον καὶ μικρὰν ἔχον τὴν ῥίζαν.
						ἔστι <lb/>δέ τι καὶ τῇ κιῤῥᾷ κασσίᾳ ὅμοιον ἕτερον λεῖον καὶ εὐῶδες. <lb/>τὸ δὲ πάντων
						κάλλιστόν ἐστι τὸ μόσυλλον ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων <lb/>οὕτω καλούμενον, τεφρῶδες τῇ χροιᾷ καὶ
						λεπτὰ ἔχον τὰ <lb/>ῥαβδία καὶ τοὺς ὄζους πυκνοὺς, σφόδρα εὐῶδες, ὃ καὶ <lb/>μάλιστα
						προκρίνειν ἡμεῖς εἰώθαμεν. ἔστι γὰρ πάνυ τῇ ὀδμῇ <lb/>κάλλιστόν τε καὶ ἥδιστον καὶ τῇ
						γεύσει δριμὺ ἡμῖν καταφαίνεται <pb n="258"/> καὶ δηκτικὸν λίαν, καὶ διαμασώμενον
						πηγανίζειν <lb/>δοκεῖ. ἔστι δὲ καὶ λεῖον καὶ ῥᾳδίως θραύεσθαι δυνάμενον. <lb/>ἡ δὲ
						κασσία καὶ αὐτὴ, εἰ μή τις ἔμπειρος εἴη περὶ τὴν κρίσιν, <lb/>πλανᾷν εἴωθε πολλάκις.
						ἔστι γάρ τις καὶ ψευδοκασσία <lb/>πάνυ μὲν ἐμφερὴς τῇ ἀληθινῇ κασσίᾳ, οὐκ ἔχουσα δὲ τὴν
						<lb/>τοιαύτην εὐωδίαν, ἀλλὰ καὶ ὁ φλοιὸς αὐτῆς συνηνωμένος τῇ <lb/>ἐντεριώνῃ εὑρίσκεται,
						ὡς ἥ γε καλλίστη κιῤῥά τε καὶ ῥοδίζουσα, <lb/>ὥσπερ καὶ ἡδὺ τὸ γευστικὸν ἐν τῇ γεύσει
						ποιουμένη, <lb/>συριγγώδης τε οὖσα καὶ οἰνίζουσα καὶ πολὺ τὸ ἀρωματίζον <lb/>ἔχουσα,
						ζιγγίβερ ὑπὸ τῶν ἐπιχωρίων οὕτω λεγομένη. <lb/>
						<milestone unit="ed2page" n="948"/>εἰκὸς δέ σε καὶ τὴν περὶ τὸ μακρὸν πέπερι γιγνομένην
						πανουργίαν <lb/>μὴ ἀγνοεῖν. ἀναπλάσσοντες γάρ τινες αὐτὸ ἴσον <lb/>τῷ ἀληθεῖ ἔχον τὸ
						μῆκος καὶ ἐνθέντες αὐτῷ τοῦ πυρέθρου <lb/>ἢ τοῦ νάπυος ὀλίγον, οὕτω τῷ δηκτικῷ τῆς
						γεύσεως πλανῶσι <lb/>τὸν γευόμενον. ἀλλ᾿ ὁ περὶ ταῦτα τριβακὸς ὢν καὶ τὸ <lb/>ἥδιόν τε
						καὶ δριμὺ ἐν τῇ γεύσει μὴ ἀγνοῶν, ἔτι τε καὶ τὴν <lb/>ἀπὸ τοῦ δένδρου ῥίζαν προσκειμένην
						αὐτῷ περιεργότερον <lb/>βλέπων, εὑρίσκει τὸ ἀληθινὸν πέπερι καὶ πλανᾶσθαι ὑπ᾿ <pb
							n="259"/> αὐτῶν οὐ δύναται. πολλῆς δ᾿ οὔσης καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις ἅπασιν <lb/>ἀκριβείας,
						ὥσπερ καὶ ἐν τούτοις ἱστόρησά σοι, ἐγὼ μὲν <lb/>καὶ ταῦτα πρὸς τὴν τοῦ λόγου ὑπόμνησιν
						ἀρκεῖν νομίζω, <lb/>ἵνα μὴ μακρὸν τὸ βιβλίον ἡμῖν γένηται. συμβουλεύω δὲ, <lb/>ἕκαστον
						αὐτῶν ἀκριβῶς δοκιμάζοντα οὕτω σκευάζειν τὸ φάρμακον. <lb/>ἡ γὰρ ἑνός τινος κακία
						πολλάκις διαφθείρει τὰ <lb/>πάντα. ἔστι δὲ αὐτοῦ καὶ γραφὴ, ἵνα μηδὲ τοῦτο ἀγνοῇς,
						<lb/>διαφόρως ὑπὸ τῶν ἰατρῶν γινομένη. ὁ μὲν γὰρ Ἀνδρόμαχος, <lb/>ἀκριβὴς περὶ τὰ
						φάρμακα γενόμενος, οὗπερ καὶ πρότερον <lb/>ἐμνημόνευσα, κατὰ ταύτην τὴν γραφὴν ἐσκεύαζε
						τὸ <lb/>φάρμακον. ♃ Ἀρτίσκων θηριακῶν δραχ. κδ΄. ἀρτίσκων σκιλλητικῶν <lb/>δραχ. μη΄.
						πεπέρεως μακροῦ δραχ. κδ΄. ὀποῦ μήκωνος <lb/>δραχ. κδ΄. ἡδυχρόου μάγματος δραχ. κδ΄.
						ῥόδων ξηρῶν δραχ. ιβ΄. <lb/>ἴρεως Ἰλλυρικῆς, γλυκυῤῥίζης, βουνιάδος ἀγρίας σπέρματος,
						<lb/>σκορδίου, ὀποβαλσάμου, κινναμώμου, ἀγαρικοῦ ἀνὰ δραχ. ιβ΄. <lb/>σμύρνης, κόστου,
						κρόκου, κασσίας, νάρδου, σχοίνου ἄνθους, <lb/>λιβάνου, πεπέρεως λευκοῦ καὶ μέλανος,
						δικτάμνου, πρασίου, <lb/>ῥήου, στοιχάδος, πετροσελίνου Μακεδονικοῦ, καλαμίνθης, ﻿<pb
							n="260"/> τερμινθίνης, ζιγγιβέρεως, πενταφύλλου ῥίζης, ἀνὰ <lb/>δραχ. στ΄. πολίου
						δραχ. δ΄. χαμαιπίτυος δραχ. δ΄. στύρακος δραχ. δ΄. <lb/>ἀμώμου βότρυος, μήου, νάρδου
						Κελτικῆς, Λημνίας σφραγῖδος, <lb/>φοῦ Ποντικοῦ, χαμαίδρυος Κρητικῆς, φύλλων μαλαβάθρου,
						<lb/>χαλκίτεως ὀπτῆς, γεντιανῆς, ἀνίσου, ὑποκιστίδος <lb/>χυλοῦ, βαλσάμου καρποῦ,
						κόμμεως, μαράθρου σπέρματος, <lb/>καρδαμώμου, σεσέλεως, ἀκακίας, θλάσπεως, ὑπερικοῦ,
						σαγαπηνοῦ, <lb/>ἄμμεως, ἀνὰ δραχ. δ΄. καστορίου, ἀριστολοχίας λεπτῆς, <lb/>δαύκου
						σπέρματος, ἀσφάλτου Ἰουδαϊκῆς, ὀποπάνακος, <lb/>κενταυρίου λεπτοῦ, χαλβάνου, ἀνὰ δραχ.
						δ΄. μέλιτος λίτρας ι΄. <lb/>οἴνου Φαλερίνου τὸ ἀρκοῦν. Ξενοκράτης δὲ καὶ αὐτὸς σπουδὴν
						<lb/>οὐκ ὀλίγην περὶ τὰ τοιαῦτα ποιησάμενος ὁμοίως μὲν <lb/>τὰ ἄλλα τῷ Ἀνδρομάχῳ
						ἐσκεύαζε τὴν ἀντίδοτον, μόνον δὲ <lb/>ἀντὶ τῶν δραχ. δ΄. τοῦ σαγαπηνοῦ αὐτὸς δραχ. β΄.
						ἔμισγε τῷ <lb/>φαρμάκῳ. ὁ δὲ Δαμοκράτης, ἄριστος ἰατρὸς καὶ αὐτὸς <lb/>γενόμενος καὶ
						ὅλον βιβλίον φιλοτίμως συντάξας καὶ αὐτὸς <lb/>ἔπεσι περὶ τῆς τῶν ἀντιδότων σκευασίας,
						πάντα μὲν τὰ <lb/>μίγματα τούτοις ὁμοίως μίγνυσι ἐν τῇ σκευασίᾳ τοῦ φαρμάκου, <pb
							n="261"/> διαφωνεῖ δὲ αὐτοῖς ἐν τοῖς τῶν μεμιγμένων μέτροις. <lb/>τινὰ γὰρ ὦν ἐκεῖνοι
						πέμπουσι τῷ φαρμάκῳ, ἀνὰ δραχ. δ΄ <lb/>ἔχοντα, οὗτος ἀνὰ δραχ. β΄. μίγνυσι τῷ φαρμάκῳ,
						καὶ πάλιν <lb/>τῶν ἀνὰ δραχ. β΄. τὴν συσταθμίαν ἐχόντων, αὐτὸς ταῦθ᾿ ἵστησιν <lb/>ἀνὰ
						δραχ. α΄. ἔχοντα. Μάγνος δὲ, ὁ καθ᾿ ἡμᾶς ἀρχίατρος <lb/>γενόμενος, τὰ ἄλλα πάντα ὁμοίως
						τοῖς ἀνδράσι τούτοις <lb/>ἐν τῆ σκευασίᾳ φυλάττων, ἐν τῷ κινναμώμῳ μόνον αὐτοῖς
						<lb/>διαφωνεῖ. τὸ γὰρ διπλοῦν τῆς περὶ τούτων συσταθμίας <lb/>μίγνυσιν αὐτὸς τῷ φαρμάκῳ,
						οὕτως δὲ καὶ περὶ τῆς χαλκίτεως, <lb/>οὕτως δὲ καὶ περὶ τοῦ σαγαπηνοῦ τῷ Ἀνδρομάχῳ
						<lb/>διαφωνεῖ. τὰς γὰρ δραχ. β΄. ὁμοίως τῷ Ξενοκράτει μίγνυσιν εἰς τὸ <lb/>φάρμακον, τοῦ
						Ἀνδρομάχου δραχ. δ΄. βάλλοντος· κατὰ δὲ τὸ σαγαπηνὸν <lb/>καὶ τῷ Δαμοκράτει. μίαν μὲν
						γὰρ δραχμὴν ὁ <lb/>Δαμοκράτης μίγνυσι τῷ φαρμάκῳ, ὁ δὲ Μάγνος β΄. προστίθησι <lb/>δὲ καὶ
						τῷ μιγνυμένῳ οἴνῳ ὁ Μάγνος τὸ μέτρον. δύο <lb/>γὰρ ξέστας τοῦ βαλλομένου εἷναι βούλεται,
						τῶν ἄλλων, ὡς <lb/>εἰκὸς πρὸς τὴν χρείαν, <milestone unit="ed2page" n="949"/>ὁπόσῳ μέτρῳ
						τοῦ οἴνου χρωμένων. <lb/>Δημήτριος δὲ, καὶ αὐτὸς καθ᾿ ἡμᾶς ἀρχίατρος γενόμενος, <lb/>τῷ
						μὲν Ἀνδρομάχῳ ὁμοίως κατὰ πάντα τὰ ἄλλα <pb n="262"/> συμφώνως σκευάζει τὸ φάρμακον,
						μόνῃ δὲ τῇ τῶν σκιλλητικῶν <lb/>ἀρτίσκων συσταθμίᾳ τῷ Ἀνδρομάχῳ διαφωνεῖ καὶ <lb/>τοῖς
						ἄλλοις πᾶσιν. ἐκείνων γὰρ μη΄. δραχμὰς βαλλόντων <lb/>μέτρον, οὗτος μόνος μστ΄. δραχμὰς
						μόνας μίγνυσι τῇ ἀντιδότῳ. <lb/>τοσαύτης γὰρ οὔσης τῆς περὶ τὰς γραφὰς διαφορᾶς,
						<lb/>ἡμεῖς τῇ Ἀνδρομάχου ὡς ἀρίστῃ χρώμεθα, καὶ εἴς γε τὰς <lb/>βασιλικὰς χρείας οὕτως
						σκευάζομεν. γίνεται δὲ αὐτῆς ἡ <lb/>σκευασία τὸν τρόπον τοῦτον. καὶ γὰρ εὔχρηστον νομίζω
						<lb/>σκευάσαι σοι αὐτὴν τῷ λόγῳ, ἵνα ἤν ποτε καὶ μὴ παρόντος <lb/>ἰατροῦ εὐφυὴς ὢν
						σκευάζειν αὐτὴν ἐθέλῃς, ὡς ἄριστα <lb/>σκευάσῃς, διδάσκαλον τῆς σκευασίας ἔχων αὐτὸν τὸν
						λόγον. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
					<p>[Πῶς κατασκευαστέοι οἵ τε ἡδύχροοι, σκιλλητικοὶ <lb/>καὶ θηριακοὶ ἀρτίσκοι.] Πρὸ δὲ τῆς
						κατασκευῆς <lb/>αὐτῆς ἐχρῆν σε καὶ τὴν ἐμβαλλομένου εἰς αὐτὴν ἡδυχρόου <lb/>μάγματος
						γραφὴν εἰδέναι. ἔστιν οὖν ἡ ἀρίστη σκευασία ἡ <lb/>παρὰ Μάγνῳ, ἧς ἡ γραφὴ αὕτη. ♃
						Ἀσπαλάθου ῥίζης <lb/>φλοιοῦ, καλάμου ἀρωματικοῦ, σχοίνου ἄνθους, φοῦ, κόστου,
						<lb/>ἀσάρου, ξυλοβαλσάμου, ἀσίας, ἀνὰ δραχ. στ΄. κινναμώμου, <pb n="263"/> δραχ. κδ΄.
						ἀμώμου δραχ. κδ΄. ἀμαράκου δραχ. κ΄. νάρδου Ἰνδικῆς <lb/>δραχ. ιστ΄. μαλαβάθρου φύλλων
						δραχ. στ΄. σμύρνης δραχ. κδ΄. μαστίχης <lb/>δραχ. στ΄. κρόκου δραχ. ιθ΄. οἴνῳ Φαλερίνῳ
						ἀναλάμβανε, <lb/>ὀποβαλσάμου παραπτόμενος ἐν τῷ ἀναλαμβάνειν, καὶ ψῦχε <lb/>τοὺς
						τροχίσκους ἐν σκιᾷ. ὁμοίως δὲ καὶ τοὺς σκιλλητικοὺς <lb/>ἀρτίσκους σκεύαζε οὕτως.
						λαβόντα χρὴ σκίλλαν νεαρὰν <lb/>καὶ μὴ πάνυ μεγάλην περιπλάττειν, μὴ ὥς τινες πηλῷ, ῥυ- <lb/>
						<milestone unit="ed1page" n="465"/>παρὸν γὰρ εἶναί μοι δοκεῖ, ἀλλὰ ζύμῃ, ὀπτᾶται γὰρ
						<lb/>ῥᾳδίως τῇ ἁπαλωτάτῃ, ἵνα ἐν τῇ ὀπτήσει καὶ αὐτοῦ τι <lb/>μεταλαμβάνῃ. εἶτα ὅταν
						ὀπτήσῃ καλῶς ἐν τῷ καλουμένῳ <lb/>ἴπνῳ, ἢ ἐν τοῖς κλιβάνοις, ἢ κακάβοις ἐν οἷς οἱ ἄρτοι
						ὀπτῶνται, <lb/>ἵνα ὁμαλὴ ἡ ὄπτησις γένηται, λαβόντα χρὴ τὰ ἔνδον <lb/>αὐτῆς μέρη τὰ
						ἁπαλώτατα λειοῦν ἐπιμελῶς, μίσγοντα <lb/>καὶ ὀροβίνου ἀλεύρου καλλίστου καὶ νεαρωτάτου
						τὸ ἴσον, <lb/>ὡς ὁ Δαμοκράτης βούλεται. ὁ γὰρ Μάγνος τὸ ἥμισυ πέμπων <lb/>ὀλίγον μοι
						μιγνύναι δοκεῖ, καὶ ὁ Ἀνδρόμαχος δὲ δύο <lb/>πέμπων μέρη πολύ μοι πέμπειν δοκεῖ. τὸ δ᾿
						ἴσον ἐστὶ <lb/>τὸ πρὸς ἀνάπλασιν σύμμετρον, καὶ οὕτως συλλειώσαντα αὐτῷ <pb n="264"/>
						τοσοῦτον, ἀναπλάττειν τροχίσκους συμμέτρους χρὴ, καὶ ἐν <lb/>σκιᾷ ἀποτιθεμένους εἰς τὴν
						χρῆσιν φυλάττειν, εἶτα μετὰ <lb/>ταῦτα χρὴ λαμβάνειν αὐτὰς τὰς ἐχίδνας πρὸς τὸ πλῆθος
						<lb/>τῆς ὅλης σκευασίας αὐτάρκεις, μὴ ἐν παντὶ καιρῷ τεθηραμένας, <lb/>ἀλλὰ μάλιστα περὶ
						τὴν ἀρχὴν τοῦ ἔαρος, ὅταν τῆς <lb/>μὲν φωλείας παύονται, προέρχονται δὲ λοιπὸν ἔξω εἰς
						τοὺς <lb/>ὑπαίθρους τόπους, καὶ οὐκέθ᾿ οὕτως ἔχουσι πονηρὸν τὸν <lb/>ἰόν. ἔνδον γὰρ
						φωλεύοντα, καὶ κατὰ μηδὲν διαφορούμενα <lb/>πονηροτέραν συνάγει καὶ τὴν ἐν αὐτοῖς
						φθοροποιὸν δύναμιν, <lb/>ὅτε καὶ τὸ καλούμενον γῆρας συλλέγειν εἴωθε πᾶς ὄφις, <lb/>ὅπερ
						ἐστὶν ἐπίπαγός τις παχύτατος, συναγόμενος ἐν τῷ τῆς <lb/>φωλείας χρόνῳ, καὶ τῷ χρόνῳ τῆς
						φωλείας μᾶλλον ἤπερ <lb/>τῆς ἡλικίας τοῦ ζώου γῆρας τυγχάνον. διόπερ χρὴ μὴ εὐθέως
						<lb/>αὐτὰ λαμβάνειν, ἀλλὰ ἐᾷν τινα χρόνον ἀπολαῦσαί τε <lb/>τοῦ ἀέρος καὶ τραφῆναι τὴν
						συνήθη νομήν. νέμεται δὲ <lb/>ταῦτα τὰ θηρία καὶ βοτάνης μέν τινας καὶ ζῶα καὶ τὰ
						<lb/>συνήθως αὐτὰ τρέφειν δυνάμενα, ὥσπερ τὰς βουπρήστεις <lb/>καὶ κανθαρίδας <milestone
							unit="ed2page" n="950"/>καὶ τὰς καλουμένας πιτυοκάμπας. <lb/>αὗται γὰρ αὐτῶν εἰσιν αἱ
						κατάλληλοι τροφαί. ἔστω δὲ καὶ ﻿<pb n="265"/> ὑπόξανθα τὰ ζῶα καὶ εὐκίνητα σφόδρα, καὶ
						μάλιστα ἐπανατείνοντα <lb/>τὸν τράχηλον, καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς ὑπερύθρους <lb/>ἔχοντα, καὶ
						ἀναιδεῖς καὶ θηριῶδες βλέποντα, καὶ τὰς κεφαλὰς <lb/>πλατυτέρας καὶ τὸ πᾶν σῶμα, καὶ τὴν
						γαστέρα προκολπότερον, <lb/>καὶ τὸν πόρον πρὸς ἄκρᾳ μᾶλλον τῇ οὐρᾷ ἔχοντα, <lb/>καὶ τὴν
						οὐρὰν μὴ περιειλημένην, ἀλλὰ μᾶλλον συστρέφοντα, <lb/>καὶ ἠρεμαῖον τὸν περίπατον
						ποιούμενα. τούτῳ γὰρ <lb/>τοῦ ἄῤῥενος ἡ ἔχιδνα διήνεγκε καὶ τῷ πλέονας τῶν δύο
						<lb/>κυνοδόντων ἔχειν, ὥσπερ δὴ καὶ Νίκανδρος διὰ τῶν ἐπῶν <lb/>τούτων λέγει</p>
					<lg>
						<l>Τοῦ μὲν ὑπὲρ κυνόδοντε δύο χροῒ τεκμαίρονται,</l>
						<l>ἰὸν ἐρευγόμενοι, πλέονες δέ τοι αἰὲν ἐχίδνης.</l>
					</lg>
					<p>καὶ δὴ λαβόντα αὐτὰ τῷ καιρῷ τούτῳ πρῶτον μὲν αὐτῶν <lb/>χρὴ ἀποκόπτειν τὰς κεφαλάς τε
						καὶ τὰς οὐρὰς, τοσοῦτον <lb/>ἀποκόπτοντας, ὡς εἶναι τὸ μέτρον τῆς ἀποκοπῆς τεσσάρων
						<lb/>δακτύλων. ἐπιβλέπειν δὲ καὶ ἐν τῷ ἀποκόπτειν τὰ μέρη <lb/>ταῦτα ἀκριβῶς παραινῶ, εἰ
						μετὰ τὴν ἀποκοπὴν ἄναιμά τε <lb/>εὐθέως καὶ ἀκίνητα καὶ πάντῃ νεκρὰ τὰ ζῶα εἶναι
						φαίνοιτο <pb n="266"/> εἰ γὰρ τοιαῦτα εὑρίσκοιτο τὰ θηρία, ἄχρηστα αὐτὰ <lb/>πρὸς τὴν
						τοῦ φαρμάκου μίξιν εἶναι νόμιζε. εἰ δὲ βλέποις <lb/>ἐν αὐτοῖς ἀποκοπέντων τῶν μερῶν
						ὑπολειπομένην κίνησίν <lb/>τινα καὶ τὸ ἔναιμον ἐπί τινα χρόνον ἀποσώζειν δυνάμενα,
						<lb/>ταῦτα ὡς ἄριστα ὄντα, μιγνύναι τῇ σκευασίᾳ τῆς ἀντιδότου, <lb/>οὐ γὰρ ἐξίτηλον,
						ἀλλὰ ἰσχυρὰν πρὸς τὸ σώζειν ἔχοντα δύναμιν <lb/>φαίνεται. εἶτα μετὰ τοῦτο ἀποδέρειν
						αὐτῶν ὅλον ἀκριβῶς <lb/>τὸ δέρμα, ἐξαίρειν δὲ καὶ τὸ στέαρ ὡς ἄχρηστον καὶ <lb/>τὰ
						ἐντόσθια ἅπαντα, ἔστι γὰρ τῶν περιττωμάτων δοχεῖα. <lb/>καὶ μετὰ τοῦτο ἐμβάλλειν αὐτὰ
						λοιπὸν εἴς τι κεραμοῦν ἀγγεῖον, <lb/>ὡς κάλλιστα κατασκευασθὲν, ἢ εἰς λέβητα γεγανωμένον
						<lb/>καλῶς, καὶ τοῖς ἄνθραξιν ἀνακεκαυμένοις ἐπικείμενον, <lb/>ἵνα ἀκνίστως ἡ ἕψησις
						αὐτῶν γένηται. ἑψήσθωσαν δὲ <lb/>ἐν ὕδατι πηγαίῳ καὶ προσεμβαλέσθωσαν ἅλες νεαροὶ, καὶ
						<lb/>ἀνήθου μὴ ξηροῦ κλῶνες σύμμετροι. εἶθ᾿ ὅταν ἑψηθῶσιν <lb/>αἱ σάρκες καλῶς, τὸ
						μέτρον δὲ τῆς ἑψήσεως ἔστω σοι, ὅταν <lb/>αἱ ἄκανθαι χωρισθῶσι τῆς σαρκὸς τῶν θηρίων,
						τότε ἀνελόμενος <lb/>τὸν λέβητα ἀπὸ τοῦ πυρὸς ἀκριβῶς χώριζε τὰς <pb n="267"/> σάρκας
						τῶν ἀκανθῶν, καὶ λειώσας αὐτὰς, ἄρτου ὡς μάλιστα <lb/>τοῦ καθαρωτάτου καὶ ἀπὸ σεμιδάλεως
						τῆς καθαρωτάτης <lb/>γενομένου μίσγε τὸ σύμμετρον πρὸς τὴν ἀνάπλασιν, <lb/>ὥσπερ καὶ ὁ
						Ἀνδρόμαχος βούλεται. ὁ γὰρ Μάγνος, καὶ ὁ <lb/>Δαμοκράτης καὶ μέτρον τὶ ὡρισμένον αὐτοῖς
						μίγνυσθαι <lb/>θέλουσιν· ἴσον γὰρ τοῦ ἄρτου πρὸς ἴσον τῶν σαρκῶν ἀποστήσαντες,
						<lb/>οὕτως αὐτὰς συλλειοῦσι τῷ ἄρτῳ· εἶτα παραχέας <lb/>τὸ αὔταρκες τοῦ ζωμοῦ, οὕτως
						ἀνάπλασσε συμμέτρους <lb/>τροχίσκους, παραπτόμενος ἐν τῇ ἀναπλάσει, ὀποβαλσάμου
						<lb/>ὀλίγου, καὶ ἐν σκιᾷ ἀποτιθέμενος εἰς τὴν τοῦ ὅλου φαρμάκου <lb/>σκευασίαν φύλαττε.
					</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
					<p>[Θηριακῆς σκευασία, ἀποθήκη, ἡλικία, <lb/>κρίσις, δόσις.] Καὶ λοιπὸν τῶν ἄλλων ὅσα καὶ
						κόπτεσθαι <lb/>καὶ σήθεσθαι χρὴ, κοσκινέειν κοσκίνῳ, ὡς ἔνι μάλιστα <lb/>λεπτοτρήτῳ
						γενομένῳ. πάνυ γὰρ τὸ λεῖον πρὸς τὴν ὠφέλειαν <lb/>εἶναί μοι δοκεῖ χρήσιμον, διὰ τὸ
						μᾶλλον εὐπρόσθετον <lb/>εἶναι τοῖς σώμασιν. ὅσα δὲ διαβρέχειν τε καὶ λειοῦν χρὴ,
						<lb/>καὶ ταῦτα λείου καὶ τῷ οἴνῳ βρέχε. ἔστω δὲ ὁ οἶνος κάλλιστος, <lb/>οἷος ὁ Φαλερῖνος
						γλυκὺς, ὁ μὴ Φαυστιανὸς, ἀλλ᾿ <pb n="268"/> ὁ δριμύς τε καὶ πᾶσι καλούμενος ἄκτος. εἶθ᾿
						οὕτως πάντα λειώσας <lb/>πρόσβαλε τὸ αὔταρκες μέλι· <milestone unit="ed2page" n="951"
						/>ἔστω δὲ τὸ αὔταρκες, <lb/>ὥσπερ αἱ γραφαὶ ἔχουσι, λίτραι δέκα ἀφηψημέναι μετρίως,
						<lb/>ὥστε ἐν τῇ ἑψήσει πᾶν αὐτοῦ τὸ κηρῶδες καὶ πνευματῶδες <lb/>χωρισθῆναι. ἔστω δὲ καὶ
						τὸ μέλι τὸ καλούμενον Ὑμήττιον. <lb/>τὸν γὰρ θύμον τὸν ἐν τούτῳ τῷ ὄρει τῷ καλουμένῳ
						Ὑμηττῷ <lb/>γινόμενον νέμονται αἱ μέλισσαι, καὶ οὕτω κάλλιστον <lb/>ποιοῦσι τὸ μέλι.
						πειρῶ δὲ καὶ τὴν ῥητίνην καὶ χαλβάνην <lb/>προαποτήξας ἰδίᾳ, οὕτω πρὸς τὴν θυείαν
						ἐπιβάλλειν τῷ φαρμάκῳ, <lb/>καὶ λοιπὸν ἑνώσας τὰ πάντα καὶ λειώσας ἐπιμελῶς, <lb/>πάλιν
						παραπτόμενος τοῦ ὀποβαλσάμου συμμέτρως, οὕτως <lb/>ἀποτίθεσο τὴν ἀντίδοτον εἰς ὑάλινα ἢ
						ἀργυρᾶ σκεύη, μὴ <lb/>πάνυ πληρῶν αὐτὰ, ἀλλὰ καταλιπών τινα τόπον εἰς διαπνοὴν <lb/>τῷ
						φαρμάκῳ, καὶ συνεχῶς γε ἀποπωμάτιζε αὐτὰ, ἵνα <lb/>μᾶλλον διαπνέηται, καὶ ταχυτέρα σοι
						αὐτῆς ἡ χρῆσις γενήσεται. <lb/>χρόνου γὰρ εἰς πέψιν οὐκ ὀλίγου χρείαν ἔχεν, ἵνα
						<lb/>πρὸς τὴν χρῆσιν ἡ ἀντίδοτος πεφθῇ καλῶς. πέσσεται δὲ <lb/>ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τῷ μὲν
						ιβ΄. ἐτῶν χρόνῳ. οἱ δὲ ἀκμαιοτέρᾳ <pb n="269"/> τε αὐτῇ καὶ ἰσχυροτέρᾳ χρῆσθαι θέλοντες,
						καὶ <lb/>ἐτῶν που πέντε καὶ ἑπτὰ τὸν χρόνον ἐχούσῃ, οὕτως ἐχρήσαντο, <lb/>καὶ μάλιστα
						ἐπὶ τῶν θηριοδήκτων τε καὶ λυσσοδήκτων <lb/>καὶ τῶν φαρμάκων τῶν δηλητηρίων. ἰσχυρὰν γὰρ
						<lb/>οὗτοι τὴν ἀπὸ τῶν τοιούτων βλάβην ἔχοντες, δυνατωτέρας <lb/>καὶ τῆς ἀπὸ τοῦ
						φαρμάκου βοηθείας χρείαν ἔχουσιν. ἔστι <lb/>δὲ δυνατὸν τὸ φάρμακον ἕως ἐτῶν τριάκοντα.
						ὡς ἐπί γε <lb/>τῶν ἄλλων παθῶν, ὅπου μὴ τηλικαύτη ἐστὶν ἡ τοῦ βλάπτειν <lb/>αἰτία,
						αὐτάρκης εἶναι δοκεῖ καὶ ἐτῶν ἑξήκοντα χρόνος <lb/>εἰς τὴν χρῆσιν τοῦ φαρμάκου. πάνυ γὰρ
						τὸ πέρας τοῦ <lb/>τοσούτου διαστήματος ἐξίτηλόν τε καὶ ἄτονον πρὸς τὸ βοηθῆσαι
						<lb/>ποιεῖ τὸ φάρμακον. πολλοὶ γοῦν τινές αὐτῆς τὴν <lb/>δύναμιν κρῖναι θέλοντες πρῶτον
						διδόντες τὶ τῶν καθαρτικῶν <lb/>φαρμάκων, εἶτα ἐπιδιδόντες τὶ τῆς ἀντιδότου πιεῖν,
						<lb/>οὕτως αὐτῆς ποιοῦνται τὴν κρίσιν. εἰ μὲν γὰρ εὔτονος καὶ <lb/>ἀκμαία εἴη οὐδ᾿ ὅλως
						ἀφίησι τὴν κάθαρσιν γενέσθαι, ἐκνικῶσα <lb/>τῷ ἑαυτῆς δυνατῷ <milestone unit="ed1page"
							n="466"/>τοῦ καθαρτικοῦ φαρμάκου <lb/>τὴν ἰσχύν. εἰ δὲ οὕτως καθαρθείη, ὡς μηδὲ τὴν
						ἀντίδοτον ﻿<pb n="270"/> λαβὼν, κατάδηλος γίγνεται ὅτι ἄτονός τε καὶ ἐξίτηλός ἐστιν
						<lb/>ἡ ἰσχὺς, ὡς μηδὲ κρατῆσαι τῆς τοῦ φαρμάκου δυνάμεως. <lb/>ἔστι δὲ αὐτῆς τὸ μέτρον
						τῆς πόσεως οὐκ ἐπὶ πάντων τὸ <lb/>αὐτὸ, ὥσπερ οὐδὲ τὸ ὑγρὸν, ᾧ διαλύοντες αὐτὴν δίδομεν.
						<lb/>ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν προειρημένων Ποντικοῦ καρύου τὸ μέγεθος <lb/>ἀνιέντες μετ᾿ οἴνου
						κυάθων τριῶν οὕτως αὐτὴν διδόναι <lb/>πίνειν τοῖς λαμβάνουσιν εἰώθαμεν. ἐπὶ δὲ τῶν ἄλλων
						<lb/>παθῶν καὶ τῷ μέτρῳ καὶ τῷ ὑγρῷ διαφόρως χρώμεθα. <lb/>πρὸς γὰρ τὴν τῶν παθῶν
						διαφορὰν ἁρμοζόμενοι καὶ τὴν <lb/>ποσότητα τοῦ φαρμάκου μετροῦμεν καὶ τὸ κατάλληλον
						ὑγρὸν <lb/>τῆς μίξεως κρίνομεν. οὐ γὰρ μόνον πρὸς τὰ τῶν θηρίων <lb/>δήγματα καὶ τὰ
						δηλητήρια φάρμακα βοηθεῖν ἡ ἀντίδοτος <lb/>πέφυκεν, ἀλλὰ καὶ πρὸς τὰ μέγιστα τῶν ἄλλων
						παθῶν ἀλεξητήριον <lb/>φάρμακον ἐκ τῆς ἐν πείρᾳ χρήσεως ὑφ᾿ ὑμῶν <lb/>οὖσα εὑρέθη. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
					<p>[Πρὸς πόσας νόσους βοηθεῖν πέφυκεν ἡ <lb/>θηριακή.] Γαλήνην γοῦν αὐτὴν ἐν τοῖς
						προκειμένοις ἔπεσιν <lb/>ὁ Ἀνδρόμαχος διὰ τοῦτο, οἶμαι, κέκληκεν, ἐπειδὴ ὥσπερ <pb
							n="271"/> ἔκ τινος τοῦ κατὰ τὰ πάθη χειμῶνος καθάπερ τινὰ γαλήνην <lb/>τὴν ὑγείαν τοῖς
						σώμασιν ἐργάζεται. κεφαλαίας γοῦν <lb/>τὰς χρονίας καὶ τὰ σκοτώματα ἰᾶσθαι πέφυκε καὶ
						δυσηκοΐας <lb/>καὶ ἀμβλυωπίας παύειν. ἐνίοτε δὲ καὶ τὸ τῆς <lb/>γεύσεως ὄργανον ἀσθενοῦν
						καθίστησι. πολλάκις δὲ καὶ τὰς <lb/>ἐπὶ τῶν φρενιτικῶν παρακοπὰς γενναίως <milestone
							unit="ed2page" n="952"/>ἔπαυσεν, <lb/>ὕπνον ἐπιφέρουσα· ἀπ᾿ αὐτοῦ δὲ καὶ τὰς τῆς
						γνώμης ταραχάς <lb/>τε καὶ τὰς περιπλοκὰς φαντασίας παύουσα τοῖς <lb/>ὕπνοις. καὶ ταῖς
						ἐπιληψίαις δὲ αὐταῖς ἀγωνιστικῶς εἴωθε <lb/>βοηθεῖν, ἀναπίνουσα τὴν πολλὴν ἐκ τῆς
						κεφαλῆς ὑγρασίαν <lb/>καὶ ἀνεμπόδιστον ποιοῦσα τὴν ὁδὸν τῷ πνεύματι. βοηθεῖ <lb/>δὲ καὶ
						τοῖς δυσπνοοῦσιν, ὅταν ἐγκείμενά τινα παχέα φλέγματα <lb/>εἰς τὰς σήραγγας τοῦ
						πνεύμονός, ἀναπνεῖν κωλύωνται <lb/>τὸν ἄνθρωπον, εὐκόλως τέμνουσα καὶ εὐανάγωγα ποιοῦσα
						<lb/>καὶ λεπτύνουσα τὰ συνεστῶτα, καὶ γλίσχρα τῶν ὑγρῶν. <lb/>καὶ τοὺς αἷμα δὲ ἀνάγοντας
						πάνυ ὠφελεῖ, εἴ τις αὐτὴν <lb/>σύμφυτον ἐφεψήσας καὶ ἀνιεὶς τῷ ὕδατι οὕτως ἐπιδῴη.
						<lb/>πολλάκις δὲ καὶ τὰς περὶ τὸν στόμαχον κακώσεις θεραπεύειν <pb n="272"/> πεύειν
						εἴωθε καὶ ἀνόρεκτον αὐτὸν ὄντα καὶ τὰς τροφὰς <lb/>λαμβάνειν μὴ δυνάμενον εἰς τὸ
						προσίεσθαι αὐτὰς ἡδέως <lb/>κατέστησεν. ἐνίοτε δὲ καὶ τὴν ἐπιτεταμένην ἀλόγως ὄρεξιν
						<lb/>ἔκ τινος παρακειμένης αὐτῷ δριμυτέρας καὶ δακνώδους <lb/>οὐσίας ἀγωνιστικῶς ἔπαυσε,
						καὶ ἑλμίνθων τοῖς ἐντέροις <lb/>ἐγκειμένων, καὶ διὰ τοῦτο αὐτοῦ τοῦ στομάχου ἀπλήστως
						<lb/>τῆς τροφῆς ὀρεγομένου πνῖγον τὰ θηρία τὸ φάρμακον τῆς <lb/>πολλῆς πείνης γενναίως
						ἀπήλλαξεν. ἔτι καὶ τὴν μεγίστην, <lb/>καὶ πλατεῖαν ἕλμινθα γενομένην καὶ πᾶσαν τὴν
						εἰσφερομένην <lb/>τροφὴν ἐκνεμομένην, καὶ διὰ τοῦτ᾿ ἐκτήκουσαν τὸ <lb/>ἄλλο πᾶν σῶμα,
						θαυμασίως ἐξάγει τῶν ἐντέρων. καὶ τὰς <lb/>ἡπατικὰς καὶ σπληνικὰς διαθέσει ἰᾶται
						πολλάκις, ἐκλύουσα <lb/>τὰς ἐμφράξεις καὶ τὰς περὶ τὸ ἧπαρ διαθέσεις καὶ σπλῆνα
						<lb/>ἰωμένη. καὶ τὸν ἴκτερον διά τινα παρὰ τὸ ἧπαρ διάθεσιν <lb/>γιγνόμενον γενναίως
						θεραπεύει, ἀποκαθαίρουσα τὴν χολὴν <lb/>καὶ ὥσπερ ἀπομάττουσα καὶ ποιοῦσα τὸ ἧπαρ
						διακρίνειν αὐτὴν <lb/>ἀκριβῶς ἀπὸ τοῦ αἵματος. τήκει δὲ ἐνίοτε καὶ τοὺς σπλῆνας
						<lb/>τοῖς ἐσκιῤῥωμένους, κατ᾿ ὀλίγον ἀναλίσκουσα τὴν ἐν αὐτοῖς ῥυπαρίαν <pb n="273"/>
						καὶ περιττὴν οὐσίαν. θρύπτει δὲ καὶ τοὺς ἐν νεφροῖς <lb/>λίθους, καὶ πᾶν τὸ γεῶδες ἐν
						αὐτοῖς καὶ ῥυπαρὸν <lb/>ἀποκαθαίρει ῥᾳδίως, καὶ τὰς τῆς κύστεως δυσουρίας παύει,
						<lb/>καὶ τὰς ἐν αὐτῇ ἑλκώσεις ἰᾶται πολλάκις, καὶ τὰς περὶ τὴν <lb/>κοιλίαν δυσπεψίας τε
						καὶ ἀτονίας θεραπεύει, θερμαίνουσα <lb/>καὶ τονοῦσα τῆς γαστρὸς τὸ σῶμα, καὶ τῶν ἐντέρων
						τὰς <lb/>ἑλκώσεις καὶ τὰς δυσεντερίας αὐτὰς καὶ τὰς λειεντερίας <lb/>ἀπαλλάττειν εἴωθε.
						ὠφελεῖ δὲ καὶ τοὺς εἰλεωδῶς τὰ ἔντερα <lb/>διατιθεμένους καὶ τοὺς χρονίως τῇ κωλικῇ
						διαθέσει περιπεπτωκότας, <lb/>μάλιστα ὅταν ἀφλέγμαντα ᾖ τὰ ἔντερα, ἐξαναλίσκουσα
						<lb/>τὰς ἐν αὐτοῖς δριμύτητας τῶν ὑγρῶν καὶ διατμίζουσα <lb/>τὰς πνευματώσεις τῶν
						ἐντέρων. ἐνίοτε δὲ καὶ τοῖς <lb/>χολεριῶσι γενναίως βοηθεῖ, τονοῦσα τὴν σύγκρισιν καὶ
						ἐπέχουσα <lb/>τὰ πολλὰ τῶν ῥευμάτων. τὸ μέγιστον δ᾿ αὐτῆς ἔργον <lb/>πολλάκις ἐπὶ τῶν
						καρδιακῶν φαίνεται. ῥεομένου γὰρ <lb/>τοῖς πολλοῖς καὶ συνεχέσιν ἱδρῶσι τοῦ σώματος καὶ
						τῶν <lb/>τόνων λελυμένων, μηδὲ τοῦ οἴνου πολλάκις κρατεῖν τοῦ πάθους <lb/>δυναμένου, ἡ
						ἀντίδοτος πινομένη καὶ τοὺς ἱδρῶτας <lb/>ἵστησι καὶ τὴν δύναμιν πίπτουσαν ὥσπερ
						ἐξανίστησι καὶ <pb n="274"/> ἰσχυρὰν ἀπεργάζεται. ἔστι δὲ ἐπὶ τῶν γυναικῶν καὶ τῶν
						<lb/>καταμηνίων αἱμάτων ἀγωγὸς καὶ τὰς ἐν τῇ μήτρᾳ καὶ ἕδρᾳ <lb/>γιγνομένας αἱμοῤῥοΐδας
						ἐπισχεθείσας πολλάκις ἀναστομοῖ. <lb/>θαυμασίως δὲ καὶ τὰς ἀμέτρους τῶν αἱμάτων
						ἀποκρίσεις <lb/>εἴωθεν ἐπέχειν. μέμνησαι γὰρ ὅτι μικτὴν καὶ ποικίλην τὴν <lb/>δύναμιν
						αὐτῆς ἐν τοῖς ἔμπροσθεν εἴπομεν καὶ διὰ τοῦτο τὰ <lb/>μὲν διαχέουσα καὶ λεπτύνουσα
						ἐκκρίνεσθαι ποιεῖ, τὰ δὲ <lb/>δι᾿ ἀτονίαν τῆς ἐμφύτου δυνάμεως ἀποκρινόμενα περιττῶς,
						<lb/>ταῦτα τονοῦσα τὴν δύναμιν τῶν σωμάτων εἴωθεν ἐπέχειν. <lb/>καὶ τοὺς ποδαγριῶντας δὲ
						καὶ τοὺς πάντα τὰ ἄρθρα ῥευματιζομένους <lb/>ὠφελεῖ μάλιστα τότε, ὅταν ὁ τῆς ἐπιδόσεως
						<lb/>καιρὸς παρέλθῃ καὶ ἡ στάσις τῆς ἀκμῆς γένηται. παραμυθούμενον <lb/>γὰρ τὰ ἀλγήματα
						τοῖς παρηγορεῖν δυναμένοις <lb/>ἐπιθέμασι διδόναι πίνειν χρὴ τοῦ φαρμάκου, <milestone
							unit="ed2page" n="953"/>ἵνα <lb/>ἐπέχηται τὰ ῥεύματα. ἐξαναλίσκει γὰρ ἡ ἀντίδοτος τὰ
						ἤδη <lb/>ἐπενεχθέντα καὶ ἄλλα κωλύει φέρεσθαι. μάλιστα δὲ ὀνίνησιν <lb/>ὅταν τις αὐτὴν
						καὶ ὑγιαίνων συνεχῶς λαμβάνῃ, ἐκδαπανᾶται <lb/>γὰρ τὰ περιττὰ τῶν ὑγρῶν καὶ τὴν ὅλην
						ἀλλοιοῖ <lb/>σύγκρισιν. τὰ μὲν γὰρ ἄλλα τῶν φαρμάκων, ὅσα εἰς ἀπαλλαγὴν ﻿<pb n="275"/>
						τοῦ νοσήματος οἱ ποδαγριῶντες πίνουσι, τὴν μὲν ἐπὶ <lb/>τοὺς πόδας τοῦ ῥεύματος φορὰν
						κωλύει γίγνεσθαι, οὐκ <lb/>ἐξαναλίσκοντα δὲ τὴν περιττὴν τούτων ὑγρασίαν ἄλλου τινὸς
						<lb/>μείζονος νοσήματος γένεσιν ἐργάζεται. πλανωμένου γὰρ <lb/>ἐν τῷ σώματι τοῦ ῥεύματος
						ὁ πνεύμων ἀεὶ κινούμενος διὰ <lb/>τὴν τῆς ἀναπνοῆς ἀνάγκην, καὶ διὰ τὸ μανὸν τοῦ σώματος
						<lb/>δέξασθαι τὸ ῥεῦμα ῥᾳδίως δυνάμενος, τὸ πᾶν αὐτὸς ἐφ᾿ <lb/>ἑαυτὸν ἕλκων, οὕτω πνίγει
						τὸν ἄνθρωπον, ὅπερ ἱστορικῶς <lb/>ἐπὶ πολλῶν ἐγὼ τῇ πείρᾳ κατέμαθον, καὶ διὰ τοῦτο
						ἀποσυμβουλεύω <lb/>μηδ᾿ ὅλως πίνειν ταῦτα τὰ φάρμακα. τῇ δὲ <lb/>θηριακῇ ἐν τοῖς
						τοιούτοις χρῆσθαι καὶ πάνυ παραινῶ· καὶ <lb/>γὰρ ξηραίνουσα τὰ περιττὰ τῶν ὑγρῶν ὠφελεῖ
						καὶ ἕτερα <lb/>συλλέγεσθαι οὐκ ἐᾷ. πολλοὶ γοῦν ἐν ἀρχῇ συνεχῶς πίνειν <lb/>ἀρξάμενοι
						ἀπηλλάγησαν τελέως τοῦ πάθους, καὶ τούτῳ γε <lb/>οἶμαι τῷ λόγῳ καὶ τοὺς ὑδεριῶντας
						πολλάκις μεγάλως <lb/>ὠφέλησεν, ἐκδαπανῶσα τὸ ἐν αὐτοῖς ὑγρὸν καὶ κατεψυγμένον, <lb/>τὸ
						ἔμφυτον θερμὸν ἀναθερμαίνειν δυναμένη, καὶ μάλιστα <lb/>τοὺς ἀνασάρκας καὶ
						λευκοφλεγματίας λεγομένους ὕδρωπας <pb n="276"/> γενναίως εἴωθεν ὠφελεῖν, εἰς ὅλον τὸ
						σῶμα ἀναδιδομένη <lb/>καὶ πολλαχόθι ἐκθλίβουσα τῶν σαρκῶν τὴν ὑγρασίαν. <lb/>διόπερ καὶ
						τῆς καχεξίας λεγομένης ἄριστόν ἐστι φάρμακον; <lb/>μετασυγκρίνουσα τὴν ἔξιν τοῦ σώματος,
						καὶ τὰ μὲν περιττὰ <lb/>διαφοροῦσα, τὴν δὲ φύσιν ἐνεργεῖν εὐτόνως τὰς φυσικὰς
						<lb/>ἐνεργείας παρασκευάζειν δυναμένη. τούτῳ δὲ τῷ τρόπῳ <lb/>
						<milestone unit="ed1page" n="467"/>τῆς βοηθείας καὶ τοῖς ἐλεφαντιῶσι πολλάκις ἐπικουρεῖν
						<lb/>πέφυκε. πολλοῦ γὰρ ὄντος τοῦ διεφθορότος ῥεύματος <lb/>καὶ σηπούσης τῆς τούτου
						δυνάμεως τὴν ὅλην σύγκρισιν, <lb/>ἐκνικᾷν εἴωθεν ἡ ἀντίδοτος τὸ νόσημα, ἐπέχουσα μὲν
						<lb/>τοὺς ῥευματισμοὺς, κωλύουσα δὲ τὴν διαφθορὰν γίγνεσθαι <lb/>τοῦ αἵματος. τοὺς δὲ
						τετανικῶς σπωμένους καὶ αὐτοὺς <lb/>πολλάκις ἐθεράπευσε, θερμαίνουσα τὰ νεῦρα καὶ τὰς
						τάσεις <lb/>αὐτῶν χαλῶσα, ὥσπερ δὴ καὶ τὰς παραλύσεις τῶν μερῶν <lb/>ἐξιωμένη πολλάκις
						καὶ ἀναζωπυρεῖν ποιοῦσα τὸ πνεῦμα εἰς <lb/>τὸ κατὰ φύσιν ἤγαγε καὶ τὰς κινήσεις τοῖς
						μέρεσιν ἐνεργεῖν <lb/>ἀπέδωκε. θαυμάζειν δὲ ἔστι τὴν ἀντίδοτον, ὅταν μὴ μόνον <lb/>αὐτὴν
						πάσχον θεραπεύουσαν βλέπωμεν, ἀλλὰ καὶ αὐτὴν <lb/>τὴν ψυχὴν πολλάκις ὑπὸ τῶν παθῶν
						διατιθεμένην <pb n="277"/> κακῶς ὠφελεῖν δυναμένην. τὰς γοῦν ἐκ τῆς μελαγχολίας
						<lb/>γινομένας αὐτῇ κακώσεις παύει διδόμενον συνεχῶς τὸ φάρμακον, <lb/>ὥσπερ ἐκπῖνον καὶ
						ἐξαναλίσκον ἐκ τῶν ἀγγείων καὶ <lb/>ἐκ τοῦ σπληνὸς τὴν μέλαιναν χολὴν, καθάπερ καὶ τὸν
						ἰὸν <lb/>τῶν θηρίων, διόπερ καὶ πρὸς τὸν πυρετὸν τὸν τεταρταῖον <lb/>μάλιστα ἁρμόζει
						καλῶς. ὑπὸ γὰρ τῆς μελαίνης χολῆς γενόμενος <lb/>ὁ πυρετὸς οὗτος εὐκόλως ὑπὸ τῆς
						ἀντιδότου ἀπαλλάττεται, <lb/>μάλισθ᾿ ὅταν τὶς αὐτῇ τεχνικῶς ᾖ χρώμενος. ἔγωγ᾿ <lb/>οὖν
						πολλοὺς τῶν τεταρταιζόντων τῇ ἀγωγῇ ταύτῃ χρησάμενος <lb/>ἀπήλλαξα ῥᾳδίως τοῦ νοσήματος,
						προκενώσας αὐτοὺς <lb/>τῷ ἀπὸ δείπνου ἐμέτῳ, εἶτα τῇ ἑξῆς ἐπιδοὺς τὸν χυλὸν τοῦ
						<lb/>ἀψινθίου, ἵνα ἐπιγλυκάνω καὶ κατακεράσω τὴν χολὴν, οὕτως <lb/>πρὸ ὡρῶν δύο τῆς
						ἐπισημασίας τὴν ἀντίδοτον δίδωμι. καὶ <lb/>θαυμαστῶς οἶδα πολλάκις ἐπιτυχοῦσαν αὐτὴν, ὡς
						ταχέως <lb/>ἀνεπισήμαντον μεῖναι τὸν λαμβάνοντα. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
					<p>
						<milestone unit="ed2page" n="954"/>[Μεθοδικῶν ἔλεγχος ἄχρηστον εἶναι <lb/>νομιζόντων τὸ
						εἰδέναι τὰς τῶν νόσων αἰτίας· καὶ πάλιν τὰ <lb/>χρήσιμα τῆς θηριακῆς διεξίησι.] Καὶ τὸν
						ὑδροφόβον δὲ, <lb/>τὸν κάκιστον τῶν νοσημάτων, τοῦτο τὸ φάρμακον πολλάκις <pb n="278"/>
						ἀπαλλάττειν εἴωθε καὶ θαυμασίως ἀνταγωνίζεσθαι τῇ τῶν <lb/>τοσούτων κακῶν συνδρομῇ. οὐ
						γὰρ μόνον αὐτοῖς τὸ σῶμα <lb/>ξηραίνεται καὶ σπώμενον γίνεται ἐνίοτε καὶ πυρετὸν δριμέως
						<lb/>ἔνδοθεν καίεται, ἀλλὰ καὶ γνώμῃ παρανοεῖ καὶ τὸ χαλεπώτατον <lb/>αὐτοῖς φέρει
						σύμπτωμα. τὸ γὰρ ὕδωρ φοβοῦνται <lb/>καὶ διὰ μὲν τὴν πολλὴν ξηρότητα τοῦ ὑγροῦ ἐπιθυμίαν
						<lb/>ἔχουσι καὶ τοῦ πιεῖν ἀπέχονται, διὰ δὲ τὴν παρακοπὴν <lb/>τὸ ὠφελῆσαι δυνάμενον οὐκ
						ἐπινοοῦσι. φεύγοντες γὰρ τὸ <lb/>ὕδωρ καὶ φοβούμενοι τῷ οἰκτίστῳ θανάτῳ ἀποθνήσκουσι
						<lb/>κακῶς, ἐφ᾿ ὦν μάλιστα ἐγὼ καὶ τοὺς μεθοδικοὺς τεθαύμακα, <lb/>ἀχρήστους γὰρ αἰτίας
						πρὸς τὰς θεραπείας εἶναι λέγοντες <lb/>οὐκ οἶδ᾿ ὅπως καὶ θεραπεύειν ποτὲ τούτους
						δύνανται, ἁπλοῦ <lb/>τοῦ δήγματος ὄντος καὶ ὁμοίου φαινομένου τῷ ὑπὸ τοῦ μὴ
						<lb/>λυσσῶντος δεδηγμένῳ κυνός. τίνα γὰρ καὶ θεραπείας τρόπον <lb/>αὐτοῖς ἐνδείξεται,
						ἀπερισκέπτως ὁρώμενον τὸ τραῦμα <lb/>τοῦ σώματος, μὴ ἐξεταζομένης ὑπ᾿ αὐτῶν τῆς ἔνδον
						αἰτίας <lb/>οὔσης καὶ τοῖς μὲν ὀφθαλμοῖς τοῦ μεθοδικοῦ μὴ ὁρωμένης, <lb/>ὑπὸ δὲ τοῦ
						λογικοῦ ἰατροῦ μόνῳ τῷ λογισμῷ καὶ τῇ ἐξετάσει <pb n="279"/> ἀκριβῶς ἐξευρισκομένης; διὸ
						καὶ ὁ μεθοδικῷ θεραπεύοντι <lb/>κακῶς ἐμπεσὼν ἄθλιος, ὥσπερ ἀλόγῳ τινὶ καὶ αὐτῷ
						<lb/>ὄντι θηρίῳ, πάντως τεθνήξεται, ἀκολούθως ἀπολλύμενος <lb/>αὐτοῦ τῇ αἱρέσει, ἐπεὶ
						διὰ τὴν ἀκολουθίαν τοῦ δόγματος <lb/>ἐξετάζειν τὴν αἰτίαν οὐ βούλεται. ὁ δὲ εὐτυχῶς τῷ
						μετὰ <lb/>λόγου θεραπεύοντι προσελθὼν οὔτε τοῖς οὕτω πονηροῖς <lb/>συμπτώμασιν ἁλώσεται
						ῥᾳδίως καὶ τὸν θάνατον ἐκφεύξεται <lb/>διὰ τὴν τοῦ λογικοῦ ἰατροῦ τέχνην. παραλαβὼν γὰρ
						αὐτὸν <lb/>ὁ τοιοῦτος ἰατρὸς εὐθέως ἀκριβῶς ἐξετάσει ὁποῖός τις <lb/>ἦν αὐτὸν ὁ
						κατεδηδοκὼς κύων. εἰ γὰρ ἀκούσεις ὅτι ἰσχνὸς <lb/>μὲν καὶ κατάξηρος τῷ σώματι, καὶ τοῖς
						ὄμμασιν ἐξέρυθρος, <lb/>καὶ τὴν οὐρὰν παρειμένος καὶ τὸν ἀφρὸν ἐκ τοῦ στόματος <lb/>ἔχων
						ῥέοντα, μάθοις δὲ ὅτι καὶ τὴν γλῶτταν ἔξω εἶχε προβεβλημένην <lb/>καὶ ὥσπερ χολὴν
						κεχρωσμένην, ἐμπίπτων τε τοῖς <lb/>ἐντυγχάνουσι καὶ ἀλόγως τρέχων, εἶτα πάλιν αἰφνίδιον
						ἑστάναι <lb/>θέλων καὶ δάκνων μετ᾿ ὀργῆς τινος μανικωτέρας ἀπροοράτους <lb/>αὐτοῦ
						γενομένους, εἰ ταῦτα ἀκούσῃς οὕτως ἔχοντα, <lb/>εὐθέως μὲν συνήσεις λυττῶντα γεγονέναι
						τὸν κύνα. θεραπεύσεις ﻿<pb n="280"/> δὲ οὐχ ἁπλῶς οὕτως ὥσπερ ὁ μεθοδικὸς τὸ τραῦμα,
						<lb/>ἀλλ᾿ εὐθέως μὲν αὐτὸ καὶ μεῖζον ἐργάσῃ, περιτεμὼν τὴν <lb/>σάρκα, ἐκ πολλοῦ τοῦ
						διαστήματος καὶ κυκλοτερὲς αὐτοῦ τὸ <lb/>σχῆμα ποιῶν, ἵνα μὴ ῥᾳδίως ἐπουλοῦσθαι δύναται,
						ἀλλ᾿ <lb/>ἔχοι ἀνεῳγότα τὸν πόρον, εἰς πολὺ τοῦ χρόνου τὸ μῆκος <lb/>τοὐλάχιστον εἰς τὰς
						τετταράκοντα ἡμέρας, καὶ ἐξέλθοι διὰ <lb/>τούτου ἰὸς τοῦ κυνός. καυτηρίοις γοῦν εἰώθαμεν
						πάνυ πεπυρακτωμένοις <lb/>ἐπικαίειν τὸν τόπον καὶ κεχρῆσθαι τοῖς <lb/>ἄλλοις φαρμάκοις
						ὅσα ἐπισπαστικά ἐστι, καὶ ἔνδον τῆς σαρκὸς <lb/>τὸν ἰὸν μένειν οὐκ ἐᾷ. ἐγὼ δὲ ἐπινοήσας
						ποτὲ, καὶ <lb/>τὴν ἀντίδοτον αὐτὴν ἀνῆκα τῷ ἀπὸ τῶν ῥόδων σκευαζομένῳ <lb/>ἐλαίῳ, καὶ ὥς
						τι φάρμακον ἔμμοτον ἐπέθηκα τῷ τραύματι, <lb/>ἵνα ὥσπερ τὶς σικύα ἐκμυζήσῃ καὶ ἐκ τοῦ
						βάθους ἐπισπάσηται <lb/>τὸ διαφθεῖραι δυνάμενον· καὶ ὅλως καθάπερ τι <lb/>παιώνειον
						φάρμακον ἡ θηριακὴ καὶ ἔξωθεν ἐπιτιθεμένη <lb/>καὶ πινομένη τοῖς λυσσοδήκτοις ἀκριβῶς
						βοηθεῖ. ἐφάνη δὲ <lb/>ἡμῖν ἡ <milestone unit="ed2page" n="955"/>ἀντίδοτος αὕτη καὶ ἐν
						ταῖς λοιμικαῖς καταστάσεσι <lb/>μόνη τοῖς ἁλισκομένοις βοηθεῖν δυναμένη, μηδενὸς <pb
							n="281"/> ἄλλου βοηθήματος τῷ μεγέθει τοῦ κακοῦ ἀντιστῆναι οὕτως <lb/>πεφυκότος. ὥσπερ
						γάρ τι θηρίον καὶ αὐτὸς ὁ λοιμὸς οὐκ <lb/>ὀλίγους τινὰς, ἀλλὰ καὶ πόλεις ὅλας
						ἐπινεμόμενος διαφθείρει <lb/>κακῶς, τροπῆς τινος μοχθηρᾶς εἰς τὸ διαφθείρειν δύνασθαι
						<lb/>περὶ τὸν ἀέρα γιγνομένης, καὶ τῶν ἀνθρώπων τῇ <lb/>τῆς ἀναπνοῆς ἀνάγκῃ τὸ δεινὸν
						φεύγειν μὴ δυναμένων, ἀλλὰ <lb/>αὐτὸν εἰς αὑτοὺς ὥσπερ τι δηλητήριον διὰ στόματος
						ἑλκόντων <lb/>τὸν ἀέρα. διόπερ ἐπαινῶ καὶ τὸν θαυμασιώτατον Ἱπποκράτην, <lb/>ὅτι τὸν
						λοιμὸν ἐκεῖνον τὸν ἐκ τῆς Αἰθιοπίας εἰς <lb/>τοὺς Ἕλληνας φθάσαντα οὐκ ἄλλως ἐθεράπευσεν
						ἀλλ᾿ ἢ <lb/>τρέψας τὸν ἀέρα καὶ ἀλλοιώσας, ἵνα μηκέτι τοιοῦτος ὢν <lb/>ἀναπνέηται.
						κελεύσας οὖν ἀνὰ τὴν πόλιν ὅλην ἐξάπτεσθαι <lb/>τὸ πῦρ, οὐχ ἁπλῆν τῆς ἀνάψεως τὴν ὕλην
						ἔχον, ἀλλὰ στεφάνων <lb/>τε καὶ τῶν ἀνθῶν τὰ εὐωδέστατα, τοιαῦτα συνεβούλευσεν
						<lb/>εἶναι τοῦ πυρὸς τὴν τροφὴν, καὶ ἐπισπεύδειν αὐτῷ <lb/>τῶν μόρων τὰ λιπαρώτατα, καὶ
						ἡδεῖαν τὴν ὀδμὴν ἔχοντα, <lb/>ῖν᾿ οὕτω καθαρὸν γενόμενον οἱ ἄνθρωποι ἀναπνεύσωσιν εἰς
						<lb/>τὴν ἀπαλλαγὴν τὸν ἀέρα. τὸν αὐτὸν τρόπον νομίζω καὶ <pb n="282"/> τὴν θηριακὴν,
						ὥσπερ τι καὶ αὐτὴν οὖσαν πῦρ καθάρσιον, <lb/>τοὺς μὲν προπίνοντας αὐτὴν ἐν τῇ λοιμικῇ
						καταστάσει μηδ᾿ <lb/>ὅλως ἐᾷν ἁλίσκεσθαι τῷ κακῷ, τοὺς δὲ ἤδη φθάσαντας παθεῖν
						<lb/>ἐξιᾶσθαι δύνασθαι, ἀλλοιοῦσαν καὶ τρέπουσαν τὴν <lb/>τοῦ ἀναπνευσθέντος ἀέρος
						πονηρίαν καὶ μηκέτ᾿ ἐῶσαν διαφθείρειν <lb/>τὴν σύγκρισιν. διόπερ ἐγὼ συμβουλεύω σοι καὶ
						<lb/>διὰ ταύτας μὲν τὰς οὕτω γιγνομένας αἰφνιδίους περὶ τὸν <lb/>ἀέρα καταστάσεις, καὶ
						διὰ τὰς ἄλλας τῶν βλαπτόντων αἰτίας <lb/>λαμβάνειν τῆς ἀντιδότου συνεχῶς καὶ ὑγιαίνοντι,
						ἵνα <lb/>καὶ τοῖς ἔξωθεν προσπίπτουσιν ἀνθιστῆταί σοι τὸ σῶμα καὶ <lb/>ὅταν ἤδη πάθῃ,
						εὐίατον εὕρῃς. αὕτη γὰρ ὡς εὐκρασίαν <lb/>τινὰ καὶ ὑγιεινὴν κατάστασιν περιποιεῖ τοῖς
						σώμασιν, ἀναλίσκουσα <lb/>τὰ περιττώματα τῶν ὑγρῶν καὶ ἀναθερμαίνουσα <lb/>τὰ
						κατεψυγμένα τῶν μερῶν, καὶ τὴν ἔμφυτον δύναμιν τονοῦσα <lb/>πρὸς τὸ τὰς φυσικὰς
						ἐνεργείας ἐκτελεῖσθαι <milestone unit="ed1page" n="468"/>
						<lb/>καλῶς. ὅταν γὰρ ἡ φύσις εὐρώστως ἔχῃ, τότε καὶ ἀνεκποδίστως <lb/>ἡ κοιλία πέσσει
						τὰς τροφὰς, καὶ αἱ φλέβες ἐξαιματοῦσιν <lb/>αὐτὰς εὐχερῶς, καὶ τὸ ἧπαρ ῥᾳδίως διακρίνει
						τὴν <lb/>χολὴν, καὶ καθαρὸν παραλαβοῦσα ἡ καρδία τὸ αἷμα, ὅλῳ <pb n="283"/> λοιπὸν, ὡς
						ἤδη τρέψαι δυνάμενον, ἐπιπέμπει τῷ σώματι, <lb/>τάς τε ἀποκρίσεις καὶ αὐτὰς ἀποδίδοσθαι
						συμμέτρως ποιεῖ, <lb/>καὶ τὰ περιττὰ τῷ σώματι δι᾿ ὅλης τῆς ἀναπνοῆς ὑγιεινῶς
						<lb/>διαφορεῖ. μάλιστα δὲ ἐν ταῖς ὁδοιπορίαις συμβουλεύω σοι <lb/>τῆς. ἀντιδότου
						λαμβάνειν, ὁπότε ψυχροῦ ὄντος τοῦ ἀέρος <lb/>χειμῶνος ὁδεύῃς. ἔσται γὰρ ὥσπερ τι τῶν
						σπλάγχνων <lb/>ἀγαθὸν ἔνδυμα καὶ πολλὴν τὴν θερμότητα αὐτοῖς παρέχειν <lb/>δυνάμενον.
						οἶδα δ᾿ αὐτὴν καὶ εἰς τὴν τῆς ψυχῆς σύνεσίν <lb/>τε καὶ ὀξύτητα μὴ οὖσαν ἀσύμβολον. τάς
						τε γὰρ αἰσθήσεις <lb/>ἐνεργεῖν εὐτόνως ἀπεργάζεται καὶ καθαρὸν τῶν ἀναθυμιάσεων
						<lb/>ἀποφαίνουσα τὸν νοῦν ἀκριβέστερον αὐτὸν διακεῖσθαι <lb/>ποιεῖ. συνελόντι δ᾿ εἰπεῖν,
						ὅλον δυσπαθὲς εἶναι τὸ σῶμα <lb/>κατασκευάζει, ὡς μηδὲ ὑπὸ δηλητηρίου τινὸς
						διαφθείρεσθαι. <lb/>ἡ γὰρ ποικίλη καὶ τοσαύτη τῆς μίξεως τοῦ φαρμάκου δύναμις <lb/>τὴν
						τοιαύτην δυσπάθειαν ἀποτελεῖ, καὶ μάλιστα ἐπεὶ <lb/>τὸ τῶν θηρίων ἔχει μίγμα. φασὶ γὰρ
						καὶ τὸν Μιθριδάτην <lb/>ἐκεῖνον τὸν μέγαν πολεμιστὴν, τὴν μὲν θηριακὴν μὴ λαμβάνοντα,
						<lb/>οὐδέπω γὰρ ἦν, ἄλλην δ᾿ ἀντίδοτον λαμβάνοντα <lb/>πολυμίγματόν τινα, καὶ αὐτὴν τῷ
						ἐκείνου ὀνόματι οὕτω <pb n="284"/> καλουμένην, Μιθριδάτειος γὰρ ὀνομάζεται, διὰ τὴν ἐξ
						αὐτῆς <lb/>κατεσκευσμένην τῷ σώματι δυσπάθειαν μὴ δυνηθῆναι <lb/>λαβόντα τὸ φάρμακον
						ἀποθανεῖν. ὁπότε γὰρ πολεμῶν πρὸς <lb/>τοὺς Ῥωμαίους ὑπὸ τοῦ Πομπηΐου <milestone
							unit="ed2page" n="956"/>νικώμενος καὶ <lb/>ἐν τοῖς ἐσχάτοις ὢν ὑπὸ τοῦ φαρμάκου τοῦ
						ἰοῦ ἄνοσος <lb/>ἀποθανεῖν ἠπείγετο, πιὼν τὸ φάρμακον καὶ πολύ γε αὐτοῦ <lb/>λαβὼν αὐτὸς
						μὲν οὐκ ἀπέθνησκε, τὰς δὲ θυγατέρας πάνυ <lb/>βουληθείσας αὐτῷ διὰ τὴν φιλοστοργίαν
						συναποθανεῖν πιούσας <lb/>τὸ αὐτὸ φάρμακον ταχέως ἀποκτανῆναι, εἶθ᾿ ὡς ἐβράδυνε <lb/>μὴ
						ἀποθνήσκων, τοῦ φαρμάκου δι᾿ ἣν προέπινεν ἀντίδοτον <lb/>μηδὲν ἰσχῦσαι δυναμένου,
						καλέσας Βιστόκον τοὔνομα <lb/>τῶν φίλων αὐτοῦ τινα, ἐκέλευσεν αὐτὸν ἀποσφάξαι, καὶ
						<lb/>οὕτω ποιήσας τῷ σιδήρῳ τοῦ φαρμάκου γενέσθαι τὸ ἔργον, <lb/>ἀποθανεῖν αὐτὸν βιαίως
						ἠνάγκασεν. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
					<p>[Πόσον καὶ πότε καὶ ὑφ᾿ ὧν ληπτέον τὴν <lb/>θηριακήν.] Ὁρᾷς οὖν ὅπως τὰ πολυμιγῆ τῶν
						φαρμάκων <lb/>πολλὴν τὴν ἰσχὺν πρὸς τὸ ποιῆσαι τὴν δυσπάθειαν ἔχει, <lb/>καὶ μάλιστα ἡ
						θηριακὴ, διὰ τὴν τοσαύτην δύναμιν, ὡς ﻿<pb n="285"/> ἔφην, τῶν θηρίων. λαμβάνειν δέ σοι
						τὸ φάρμακον συμβουλεύω, <lb/>ὅτε εὔπεπτος εἶ καὶ σιτίων μὴ πλήρης, καὶ τῷ <lb/>μέτρῳ δὲ
						ἄλλοτε ἄλλως χρώμενος εὖ ποιήσεις. ποτὲ μὲν <lb/>γὰρ κυάμου τοῦ Αἰγυπτίου τὸ μέγεθος
						μετὰ κυάθων δύο <lb/>ὕδατος λάμβανε, ὅταν ὀλίγον ᾖ τὸ μέλλον αὐτῆς πρὸς τὴν <lb/>πέψιν
						γίνεσθαι διάστημα· ποτὲ δὲ καρύου Ποντικοῦ τὸ <lb/>μέγεθος πίῃς, καὶ ἀνιεὶς κυάθοις
						τρισὶν οὕτως αὐτὸ πῖνε, <lb/>ὅταν πλείονα πρὸς τὴν διοίκησιν τοῦ φαρμάκου τὸν χρόνον
						<lb/>ἔχῃς. ἐπίβλεπε δὲ ἅμα καὶ τὴν ὥραν καὶ τὴν χώραν, ἐν <lb/>αἷς μέλλεις λαμβάνειν τοῦ
						φαρμάκου. θέρος μὲν γὰρ ὅταν <lb/>ᾖ, οὐδ᾿ ὅλως αὐτοῦ σοι συμβουλεύω λαμβάνειν. θερμοῦ
						γὰρ <lb/>ὄντος τοῦ καταστήματος, ἔτι καὶ μᾶλλον θερμότερον γιγνόμενον <lb/>βλάπτεται τὸ
						σῶμα, καὶ τοῦτό γε συνιδὼν ὁ θαυμασιώτατος <lb/>Ἱπποκράτης τὰς πρὸ κυνὸς καὶ κατὰ κύνα
						φαρμακίας <lb/>ἐργώδεας εἶναι λέγει. πυρετὸν γὰρ ὁ καιρὸς ὡς <lb/>ἐπὶ τὸ πλεῖστον οὗτος
						τοῖς ἀνθρώποις φέρει. διόπερ καὶ <lb/>τοῖς ἀκμάζουσι τὴν ἡλικίαν καὶ πολλὴν ἔχουσι τὴν
						φυσικὴν <lb/>θερμότητα μὴ πολὺ μηδὲ πολλάκις προσφέρεσθαι τὸ φάρμακον <pb n="286"/>
						παραινῶ· ὥσπερ γε τοῖς ἤδη τοῦ βίου τὴν παρακμὴν <lb/>ἔχουσι καὶ πλεῖστον καὶ μὴ
						ὀλιγάκις οὐ μεθ᾿ ὕδατος, <lb/>ἀλλὰ μετ᾿ οἴνου μᾶλλον συμβουλεύω λαμβάνειν, ἵνα τὸ
						μαραινόμενον <lb/>ἤδη τοῦ σώματος καὶ τὸ ἀπεσβεσμένον τοῦ ἐμφύτου <lb/>θερμοῦ
						ἀναζωπυρεῖν καὶ ἀνάπτεσθαι ὑπ᾿ αὐτοῦ δύνηται. <lb/>ἐπὶ δὲ τῶν παιδίων παντάπασι δεῖ
						φυλάττεσθαι τὸ <lb/>φάρμακον. μεῖζον γάρ ἐστιν αὐτῆς τῆς δυνάμεως τὸ μέγεθος <lb/>τοῦ
						φαρμάκου, καὶ διαλύει ῥᾳδίως τὸ σῶμα καὶ τὸ <lb/>ἔμφυτον πνεῦμα ταχέως σβέννυσιν· ὥσπερ
						δὴ καὶ τὴν λυχνιαίαν <lb/>φλόγα τὸ ἔλαιον τοῦ πυρὸς πλέον γενόμενον εὐκόλως
						<lb/>ἀποσβέννυσιν. ἐγὼ γοῦν ἱστόρησα διαλυθέν ποτε παιδίον <lb/>ὑπὸ τῆς ἀκαίρου τῆς
						ἀντιδότου χρήσεως. τὸ μὲν γὰρ <lb/>ἐπύρεττε χρονίως καὶ ἦν ἰσχνὸν αὐτῷ πάνυ τὸ σῶμα καὶ
						<lb/>τὴν δύναμιν ἀσθενὲς, μόλις δὲ καὶ διὰ πολλῆς ἐπιμελείας <lb/>διαζῇν δυνάμενον, ἅπερ
						ἐγὼ συνορῶν ἐκ τοῦ ἰατρικοῦ λογισμοῦ <lb/>καὶ πάνυ διεκώλυον αὐτῷ δίδοσθαι τοῦ φαρμάκου.
						<lb/>κηδόμενος γάρ τις αὐτοῦ καὶ πατὴρ εἶναι δῆθεν λέγων καὶ <lb/>τυραννικὴν ἐξουσίαν
						τοῦ κελεύειν ἔχων μᾶλλον ἤπερ τὴν <pb n="287"/> ἐκ τοῦ λόγου συμβουλίαν ἀκούων ἀλόγως
						καὶ μετὰ πολλῆς <lb/>ἀνάγκης ἐξηνάγκασέ με τοῦ φαρμάκου διδόναι τῷ παιδίῳ. <lb/>τὸ δὲ
						ληφθὲν μὲν οὐκ ἠδυνήθη πεφθῆναι· κρεῖττον γὰρ <lb/>ἦν τῆς ἰσχύος τοῦ λαμβάνοντος·
						διέλυσε δὲ αὐτοῦ τὴν σύμπασαν <lb/>ἕξιν <milestone unit="ed2page" n="957"/>καὶ τὴν
						γαστέρα ῥεῖν ἐποίησε, καὶ οὕτω <lb/>διὰ τὴν ἄλογον τοῦ φαρμάκου χρῆσιν νύκτωρ ἀπώλετο τὸ
						<lb/>παιδίον. εἰ δέ ποτε καὶ ἐν θερμοτέρᾳ χώρᾳ διατρίβων <lb/>εἴης, φυλάττου χρῆσθαι τῷ
						φαρμάκῳ, ἀρκούσης σοι τῆς <lb/>ἐκεῖ τοῦ ἀέρος θερμότητος, διόπερ καὶ τοῖς ὑπὸ τῆς πρώτης
						<lb/>ἀνατολῆς τοῦ ἡλίου ἀνθρώποις θερμοτάτοις οὖσι καὶ <lb/>πολλὴν ἔχουσι τὴν ἐκεῖθεν
						ξηρότητα ἀκατάλληλον εἶναι μοι <lb/>δοκεῖ τὸ φάρμακον. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
					<p>[Περὶ ἁλῶν θηριακῶν.] Σκευάζονται δέ <lb/>τινες διὰ τῶν θηρίων τούτων καὶ ἅλες.
						ἀναγκαῖον γὰρ <lb/>ἔδοξέ μοι καὶ τῶν ἁλῶν μνημονεῦσαι, ἵνα τελειότατος ὁ <lb/>περὶ
						τούτων σοι λόγος γένηται, ποιοῦσι καὶ αὐτοὶ πρὸς <lb/>πάντα τὰ προειρημένα, μετρίως μὲν
						καὶ χρόνῳ πολλῷ τὸ <lb/>χρήσιμον παρασχεῖν δυνάμενοι, τὸ δὲ συνεχὲς τῆς χρήσεως <pb
							n="288"/> κατ᾿ ὀλίγον τὴν ὠφέλειαν ποιούμενοι. διόπερ δὴ καὶ πολλοὶ <lb/>τῶν χρωμένων
						τὴν συναίσθησιν τῆς ἀπ᾿ αὐτῶν βοηθείας <lb/>ταχεῖαν οὐκ ἔχοντες τὴν ἀρχὴν οὐδ᾿ ὅλως
						βοηθεῖν δύνασθαι <lb/>νομίζουσι, μάλιστα ἐπειδὴ καὶ τῷ πυρὶ σποδὸς αὐτῶν τὸ <lb/>σῶμα
						γίγνεται, ἐξαφανίζεσθαι λέγοντες τῇ καύσει τὴν πρὸς <lb/>τὸ ἐπικουρεῖν δύναμιν αὐτῶν.
						ἐγὼ μέν φημι τὴν μὲν δύναμιν <lb/>αὐτὴν τῇ θηριακῇ μὴ ἔχειν τοὺς ἅλας, μὴ μέντοι
						<lb/>τελέως αὐτῶν ἐξαφανίζεσθαι τὴν ἐπίκουρον ἰσχύν. πολλὰ <lb/>γὰρ τὸ πυρὶ ὁμιλεῖν
						ἀποφαίνει κρείττονα, καὶ ποτὲ μὲν καὶ <lb/>κρυπτομένην αὐτῶν τὴν φύσιν εἰς τὸ φανερὸν
						ἄγει, τινὰ <lb/>δὲ καὶ πρὸς ἣν βουλόμεθα χρείαν εὐαρμόστως ἔχειν παρασκευάζει. <lb/>ὁ
						γοῦν χρυσὸς ὑφ᾿ ἡμῶν δι᾿ αὐτοῦ κρίνεται, καὶ <lb/>ὁ μὲν κίβδηλος πυρωθεὶς ἐλέγχεται, ὁ
						δὲ ἐν τῷ πυροῦσθαι <lb/>καθαρθεὶς ἀκριβῶς δόκιμος εἶναι φαίνεται. καὶ ὁ <lb/>σίδηρος
						πυῤῥούμενος μαλάττεται καὶ καμπτόμενος ὑφ᾿ ἡμῶν <lb/>εὔχρηστος εἶναι πρὸς πολλὰ τῶν ἐν
						τῷ βίῳ φαίνεται. οὐχὶ <lb/>δὲ καὶ τῶν προσφερομένων τὰ πλεῖστα πρὸς τὸ θρέψειν <lb/>ἡμᾶς
						διὰ τὸ πῦρ κατάλληλα γίγνεται; ἄρτος γέ τοι καὶ <pb n="289"/> τῶν κρεῶν καὶ τῶν ἰχθύων
						αἱ σάρκες ὠμὰ μὲν ὄντα πρὸς <lb/>τὴν χρείαν τῆς ὀρέξεως ἄχρηστά ἐστιν, ὀπτηθέντα δὲ τότε
						<lb/>γίγνονται καὶ τῶν σωμάτων τροφαί. ὁ δὲ οἶνος καὶ <lb/>αὐτὸς εὐθέως μὲν καὶ ἀπὸ τῶν
						βοτρύων ἐκθλιβεὶς ὠμὸς <lb/>καὶ ἄπεπτός ἐστι, πεφθεὶς δὲ τῷ τοῦ ἡλίου πυρὶ τότε καὶ
						<lb/>ἥδιστος καὶ ποτιμώτατος <milestone unit="ed1page" n="469"/>γίγνεται. ὅτι δὲ πολλὰ
						<lb/>καὶ τῶν ἐν τῇ τέχνῃ φαρμάκων τὴν ἀρχαίαν ἑαυτῶν φύσιν <lb/>ἔχοντα δριμύτατά τέ ἐστι
						καὶ πολέμια τοῖς σώμασιν ἡ <lb/>πεῖρα διδάσκει· κολασθέντα δὲ τῇ τοῦ πυρὸς ἀνάγκῃ
						εὔχρηστα <lb/>πρὸς θεραπείαν γίνεται. ἡ γοῦν χαλκῖτις ὠμὴ μὲν <lb/>καίει τὰ σώματα καὶ
						ῥᾳδίως τὰς ἐσχάρας ἀπεργάζεται, ὀπτηθεῖσα <lb/>δὲ ἐπουλοῖ τὰ ἕλκη· καὶ ὁ ἀπὸ τῆς Φρυγίας
						λίθος <lb/>ὠμὸς μὲν ὢν δριμύτατός ἐστιν, ἀνθρακούμενος δὲ καὶ λειούμενος <lb/>μετ᾿ ἄλλων
						τινῶν ἀγαθὸν γίνεται τῶν ὀφθαλμῶν <lb/>φάρμακον. ἡ δὲ ἀπὸ τοῦ καιομένου σπόγγου
						γιγνομένη σποδιὰ <lb/>καρτερῶς τὰς αἱμοῤῥαγίας εἴωθεν ἐπέχειν. τὸ αὐτό <lb/>μοι δοκεῖ
						καὶ ἐπὶ τῶν θηριακῶν ἁλῶν γίγνεσθαι νομίζειν. <lb/>πάντα γὰρ ὁμοῦ καιόμενα καὶ ὁλόκληρα
						συναπτόμενα τὰ <lb/>θηρία τὴν μὲν ὑπερτεταμένην καὶ πονηρὰν τοῖς σώμασι ﻿<pb n="290"/>
						δύναμιν διὰ τῆς καύσεως ἀποτίθεται, τὴν δὲ ἀπὸ τοῦ πυρὸς <lb/>πρὸς τὸ βοηθεῖν συμμετρίαν
						λαμβάνει. ἰδίως δὲ καὶ <lb/>ἅλες θεραπεύουσι μάλιστα τὰ περὶ τὴν ἐπιφάνειαν γιγνόμενα
						<lb/>πάθῃ, λεύκας λέγω καὶ λέπρας καὶ λειχῆνας τοὺς <lb/>ἀγρίους· τά τε γὰρ ὑπὸ τῷ
						δέρματι περιττὰ καὶ δριμέα <lb/>μάλιστα διαφοροῦσιν. ἐσθίοντες γοῦν αὐτοὺς οἱ πλεῖστοι
						<lb/>ἱδρωτικώτεροι γίγνονται καὶ τὴν διεφθαρμένην κενοῦσιν <lb/>οὐσίαν ὡς καὶ τοὺς
						καλουμένους φθεῖρας ἐκβάλλειν τινὰς, <lb/>ἐκ διαφθορᾶς <milestone unit="ed2page" n="958"
						/>ἰδίαν γένεσιν ἐχούσας, καὶ διὰ τοῦθ᾿, <lb/>ὡς οἶμαι, φθεῖρας καλουμένας. σμήχουσι δὲ
						καὶ ἄριστα <lb/>τοὺς ὀδόντας, καὶ τὰ πλαδαρὰ τῶν σωμάτων πυκνοῦσι, καὶ <lb/>τὸ ἐπ᾿
						αὐτοῖς ἐπιφερόμενον ἀναστέλλουσι ῥεῦμα, ἀσήπτους <lb/>τε τοὺς ὀδόντας φυλάττουσι,
						τιτρώσκεσθαι ἢ βιβρώσκεσθαι <lb/>αὐτοὺς οὐκ ἐῶντες. </p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
					<p>[Περὶ ἁλῶν θηριακῶν κατασκευῆς.] Γίνεται <lb/>δ᾿ αὐτῶν ἡ σκευασία τοῦτον τὸν τρόπον.
						πειράσομαι <lb/>γάρ σοι πάλιν καὶ τούτους σκευάζειν τῇ ὑπογραφῇ τοῦ λύγου <lb/>χρώμενος.
						λαβόντα γὰρ χρὴ ἐχίδνας ταῖς προειρημέναις <lb/>ὁμοίας καὶ τῷ αὐτῷ χρόνῳ τεθηραμένας,
						ἔστωσαν δὲ <pb n="291"/> τὸν ἀριθμὸν δ΄. καὶ μὴ πλεῖον δύο ἡμερῶν μετὰ τὴν θήραν
						<lb/>ἐχούσας, ἀλλ᾿ εἰ δυνατὸν, αὐτῆς τῆς ἡμέρας ἧς εἰσιν εἰλημέναι. <lb/>εἶτα τῶν ἁλῶν
						καλὸν μέν εἰ τῶν ἀμμιωνιακῶν, <lb/>εἰ δὲ μή γε, τῶν κοινῶν καὶ τῇ χρόᾳ λευκῶν καὶ
						ἐξῃθριασμένων <lb/>ἠρέμα μόδιον Ἰταλικὸν, εἶτα καὶ σὺν αὐτοῖς κόψας <lb/>ἁδρομερῶς
						γεντιανῆς Κρητικῆς λίτραν α΄ (S"). ἀριστολοχίας <lb/>στρογγύλης λίτραν α΄ (S").
						κενταυρίου λεπτοῦ κόμης λίτρας β΄. <lb/>καρδαμώμου Ἀρμενιακοῦ, πρασίου, ἀνὰ γο. στ΄.
						σκορδίου <lb/>ὀρεινοῦ, σελίνου, χαμαίδρυος Κρητικῆς λίτραν α΄. πηγάνου <lb/>ἡμέρου
						σπέρματος λίτραν α΄. μέλιτι Ἀττικῷ ἑνώσας αὐτὰ, <lb/>καὶ ἥμισυ λίτραν μέρος αὐτῶν εἰς
						χύτραν ἐξ ὀστράκου γενομένην <lb/>καινὴν βαλὼν, εἶτα δ΄. ἐχίδνας ζώσας προεπιβαλὼν,
						<lb/>σὺν αὐταῖς καὶ σκίλλας ἁπαλὰς καὶ πάνυ νεαρὰς ε΄. εἰς <lb/>λεπτὰ κατατεμὼν, οὕτως
						ἐπίβαλε τὸ λοιπὸν ἥμισυ τῶν ἄλλων <lb/>μέρος, καὶ πωματίσας καὶ πηλώσας ἐπιμελῶς τρῆσον
						<lb/>τέσσαρσί που τρήμασιν αὐτῆς τὸ σῶμα ἵνα δι᾿ αὐτῶν ὁ <lb/>ἀτμὸς διασημήνῃ σοι τὸ
						μέτρον τῆς ὀπτήσεως. τὸ μὲν γὰρ <lb/>πρῶτον φανήσεται καπνὸς ἐξιὼν, πολὺς, ζοφώδης καὶ
						τεθολωμένος <pb n="292"/> πάνυ, σημαίνων ὅτι τὸ πῦρ ἤδη ἅπτεται τῶν <lb/>θηρίων, ὅτε σε
						καὶ προσέχειν ἀκριβῶς παραινῶ, μήποτε <lb/>ἀναπνεύσῃς τούτου καπνοῦ, κεκακωμένου τοῦ
						ἀέρος ὑπὸ τῆς <lb/>ἀναθυμιάσεως τῶν ἐχιδνῶν. εἶθ᾿ ὅταν παύσηται ὁ ἀτμὸς,
						<lb/>ἀναβαλλομένην δέ τινα φλόγα λεπτὴν διὰ τῶν τρημάτων <lb/>βλέπῃς, τότε νόμιζε ὡς
						ἄριστα αὐτὰ ἡψῆσθαι καὶ οὕτω <lb/>βάσταζε ἀπὸ τοῦ πυρὸς τὴν χύτραν, ψύξας ὅλην ἡμέραν τε
						<lb/>καὶ νύκτα, εἶτα ἀνοίξας καὶ ἀνελόμενος τοὺς ἄνθρακας, ἐπιμελῶς <lb/>κόπτε καὶ σῆθε
						μετὰ τούτων τῶν μιγμάτων, πηγάνου <lb/>ἀγρίου σπέρματος γο. θ΄. ὑσσώπου Κρητικοῦ γο. θ΄.
						μαράθρου <lb/>σπέρματος ἀγρίου γο. στ΄. νάρδου Κελτικῆς, στάχυος <lb/>Σκυθικοῦ, ἀνὰ γο.
						στ΄. πετροσελίνου Μακεδονικοῦ γο. δ΄. <lb/>ἀμώμου βότρυος γο. γ΄. ὀριγάνου Ἡρακλεωτικοῦ
						κορύμβων <lb/>γο. θ΄. ὁρμίνου σπέρματος πεφρυγμένου γο. γ΄. θύμου κορύμβων <lb/>Ἀττικοῦ
						γο. θ΄. μαλαβάθρου φύλλων Ἰνδικοῦ γο. δ΄. <lb/>ἀρκευθίδων Λακωνικῶν σαρκὸς λίτρας β΄.
						κορίου σπέρματος <lb/>ἡμέρου γο. στ΄. πεπέρεως λευκοῦ λίτρας β΄. πεπέρεως μέλανος
						<lb/>λίτρας β΄. σιλφίου ῥίζης γο. ι΄. ζιγγιβέρεως ἀτρήτου λίτρας β΄. <pb n="293"/>
						σατυρίου σπέρματος, ἢ ῥίζης οὐγγίας στ΄. γλήχωνος ὀρεινοῦ <lb/>γο. στ΄. σεσέλεως
						Μασσαλεωτικοῦ πυῤῥοειδοῦς γο. στ΄. τορδύλου <lb/>ὀρεινοῦ σπέρματος γο. στ΄. ἡδυόσμου γο.
						στ΄. κασσίας τῆς <lb/>καλλίστης γο. β΄. κινναμώμου γο. α΄. πυρῶ δ᾿ αὐτὰ κόψας, <lb/>καὶ
						σήσας, πάλιν ἐπικόπτειν καὶ διακοσκινεύειν πολλάκις, <lb/>ἴνα ἀκριβῶς λεῖα γένωνται, καὶ
						οὕτως ἐν ὑελίνοις σκεύεσιν <lb/>ἀποτιθέμενος χρῆσθαι μὴ εὐθέως, ἀλλὰ μεθ᾿ ἡμέρας που
						<lb/>δέκα. ἐσκεύασα δ᾿ αὐτοὺς ἐγὼ, μὴ καύσας τὰ θηρία, ἀλλὰ <lb/>τοὺς ἐξ αὐτῶν
						ἀρτίσκους΄, <milestone unit="ed2page" n="959"/>ὥσπερ ἐπὶ τῆς θηριακῆς <lb/>ὑπέδειξα
						σκευάζεσθαι, ἀναμίξας τοῖς μετὰ τῶν θηρίων καιομένοις <lb/>καὶ αὐτοὺς, ἵνα ἥν περ ἔχῃ
						πικρότητα ἐν αὐτοῖς, <lb/>ἐν τῇ καύσει ταύτην ἀποβάλῃ, τοσοῦτον μέτρον τῶν ἀρτίσκων
						<lb/>προσβάλλων, ὅσον περ ἐτεκμηράμην ἔχειν τὸν ἀριθμὸν <lb/>τῶν τεσσάρων ἐχιδνῶν, καὶ
						ἀπέβησαν ὡς ἀληθῶς <lb/>ἄριστοι, οὔτε τὸ ἐκ τῆς καύσεως σποδῶδες ἐν τῇ γεύσει
						<lb/>ἔχοντες οὔτε μέλανες ὄντες τὴν χροιὰν, ἀλλὰ καὶ τὴν ποιότητα <lb/>ἐν τῇ χρήσει
						ἥδιστοι γενόμενοι, καὶ τὴν δύναμιν <lb/>πρὸς ἅπερ εἷπον αὐτοὺς ἰδίως ποιεῖν,
						ἐνεργεστέραν ἔχοντες. <pb n="294"/> οὗτός ἐστιν ὁ περὶ τῆς θηριακῆς καὶ τῶν θηριακῶν
						ἁλῶν <lb/>λόγος, φιλοπόνως, ὡς οἶμαι, ἐξετασθεὶς ὑπ᾿ ἐμοῦ μάλιστα, <lb/>ἐπεὶ καὶ σὺ περὶ
						πάντας τοὺς λόγους φιλοτίμως ἔχεις. μέμνημαι <lb/>γάρ σε, ὁπότε τοῖς λόγοις ἐνδόξως ἔτι
						δημοσιεύων <lb/>ἐσχόλαζες, ἢ τι λέγων πρόβλημα, κρῖναι τοὺς λέγοντας διαλιπεῖν
						<lb/>ποτε, πολλὰς ἀφορμὰς εὑρίσκειν σε φιλοτιμούντων εἰς <lb/>τόδε. διαλεγομένων. ἔλεγες
						γὰρ ὅτι καὶ οἱ θεοὶ μὴ χρῶντες <lb/>οὐ λαλοῦσιν. ἐνίοτε δὲ καὶ τὰ χρηστήρια σιωπᾷ, ποτὲ
						καὶ <lb/>ἡ θάλασσα τοῖς χειμῶσι τὸ πλεῖσθαι οὐκ ἔχει. τὰ δὲ ῥεῖθρα <lb/>τῶν ποταμῶν
						παύεται ῥέοντα καὶ μετὰ χρόνον ἐπιῤῥεῖν <lb/>πάλιν ἄρχεται καὶ ἡ γῆ τοὺς καρποὺς οὐκ
						ἀναφύει πάντοτε. <lb/>μιμησάμενος οὖν σε κᾀγὼ οὐδὲν τῶν περὶ τῆς θηριακῆς
						<lb/>ζητουμένων παρέλιπον, ἅμα καὶ σοι προτρεψάμενος ἡδέως <lb/>χρῆσθαι τῷ φαρμάκῳ, ἐπεὶ
						καὶ πολυετῆ τῆς ζωῆς τὸν χρόνον <lb/>ἡ χρῆσις αὐτοῦ παρέχεσθαι τετήρηται, ὄν πέρ εἰκότως
						<lb/>ἐγὼ τῶν παρὰ θεῶν γενέσθαι σοι εὔχομαι. </p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
