<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_6.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00518_1_1">



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="244"/>

<head>XVIII.</head>

<p>Νόμος τὸν ξενίας ἁλόντα πιπράσκεσθαι· ἑάλω

ξενίας ὁ Δημοσθένης. ἔπεμψε Φίλιππος ὠνού-

μενος αὐτόν. γράφει Δημάδης διδόναι, Ὑπερί-

δης δημόσιον εἶναι.</p>

<lb n="5"/><p>Ὑπερίδης.</p>

<note type="marginal">R IV 323</note> <p>οἴας μὲν ἐκτίνω τὰς χάριτας, ὦ ἄνδρες' Αθη-

ναῖοι, Δημοσθένει τῆς πολιτείας καὶ τῆς φιλίας, ἔνεστιν

ὑμῖν ἀπὸ τοῦ ψηφίσματος καταμανθάνειν, δοῦλον

αὐτὸν εἶναι γράφω καὶ τὸ τούτου δεινότερον, Ἀθη-

<lb n="10"/> ναίων ἀπάντων, ἀλλ’ οὐχ ὅ τι πείσεται δεινὸν Δημο-

σθένης, τοῦτο σκοπῶ, μέλει γάρ μοι ἐλάχιστον τῆς

τούτου συμφορᾶς, ἀλλ’ εἰ Φίλιππός τινα παρ’ ὑμῶν

<lg>

<l>Va = Codex Vaticanus gr. 82</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Ma = Matritensis 4679, olim N-49</l>

<l>D = Parisinus gr. 1759</l>

<l>L = Laurentianus LVII 23</l>

<l>La = Laurentianus LVII 21</l>

</lg>

<note type="footnote">1 Νόμος in marg Va 2 L 2 2 num ὠνησόμενον ut p. 249, 11?</note>

<note type="footnote">3 δημοσθένης Va Ι ὑπερείδης Va sed ει in ι corr m 2, LLa

Mor 4 δημόσιος Re 5 Ὑπερίδης om VaBMa 6 χάριτας

Va sed ἀρὶ in ras m 2, L sed in ras m 2 Ι μὲν om Β 7 δη-

μοσθένει inser Va 2 8 ἀποψηφίσματος La 9 τοσούτου Ma

sed γρ τὸ τούτου suprascr m 2 12 τινα Ma sed ἁ in ras m 2

ἡμῶν Ma</note>



<pb n="245"/>

ὠνήσεται νῦν μὲν δοῦλον ὄντα, πρότερον δ’ ἄριστον

εἶναι δοκοῦντα τῶν δημαγωγῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>Φίλιππος μὲν οὖν

οὐδὲν διαπράττεται θαυμαστὸν τὸν ἐχθρὸν ὠνήσασθαι

προαιρούμενος, ὑμῖν δ’ αἴσχιστόν ἐστι προέσθαι δοῦ-

λον ἐσόμενον τὸν κατὰ πολὺ σεμνότερον | τῶν <note type="marginal">R IV 324</note>

ἐλευθέρων καὶ οὐδὲ παρὰ τὸν τῆς δουλείας καιρὸν <lb n="6"/>

πεπαυμένον τῆς εἰς τὸν δῆμον εὐνοίας, ἀλλὰ μένοντα

καὶ παρὰ τὰς συμφορὰς ἐν τῷ τῶν ἐλευθέρων σχήματι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>Δημοσθένης μὲν οὖν οὕτως ἔχει μεγαλοφροσύνης

ὥστε, κἂν ἀποκτείνειν αὐτὸν ἐθέλητε καὶ τιμᾶν αὺτῷ <lb n="10"/>

τῶν ἐσχάτων, ἕτοιμός ἐστιν ὑπομένειν. ἀλλὰ χρὴ πρὸς

τὸ συμφέρον ὑμᾶς ἐκλογίζεσθαι. τῷ μὲν γὰρ δοκεῖν

δοῦλον ἀποδώσεσθε, ἔργῳ δὲ τὴν ἐλευθερίαν τὴν κοι-

νὴν μετὰ Δημοσθένους Φιλίππῳ προήσεσθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ξένος

ὢν Δημοσθένης, τοῦτο γὰρ αὐτὸν δεῖ καλεῖν ἑαλωκότα, <lb n="15"/>

τὴν πόλιν ἔστερξε τὴν ὑμετέραν ὡς τῶν αὐτοχθόνων

εἷς, ὧς Ἀθηναῖος γνήσιος, καὶ διὰ τοῦτο πολὺν ἔλαθε

<note type="footnote">12 cf. t. II 526, 13; V 353, 3 14 Din. or. I § 15 et 95.

Aeschin. fals. leg. § 22 p. 31,15; § 87 p. 39,33; Ctes. § 172 p. 78,24.

cf. A. Schaefer Demosth. I 268 2</note>

<note type="footnote">1 πρότερον δ’ Ma sed ον δ’ in ras m 2 2 εἷναι inser L

om VaBMa 3 θαυμαστὸν διαπράττεται Ma 6 περὶ Va</note>

<note type="footnote">7 πεπαυμένου Ma sed υ(2) in ν corr m 2, La πεπαυμένων

Re 8 περὶ Va | τὰς συμφορὰς Ma sed ἅς σ in ras m 2

10 ἄνθρωπον Mor 12 τὸ L sed in τῶ corr m 2 13 ἀπο-

δώσεσθε Va sed ω in ο corr ras, La sed αι supra ε(2) ἀπο-

δόσεσθε Β ἀποδώσεσθαι Mor | τὴν ἐλευθερίαν om Re, unde

σωτηρίαν vel ἐλευθερίαν post κοινὴν inserendum coni Cobetus

Coll 291 et Gasda | τὴν(2)] αὐτὴν Ma 14 προήσεσθαι Mor</note>

<note type="footnote">15 τοῦτον Β | ἑαλωκότα scripsi ἑαλωκὼς libri edd sed

„malim legi ὡς νῦν ἀναπέφηνεν aut πεφώραται πεφώρσται ἑαλωκώς"</note>

<note type="footnote">16 ὑμετέραν scripsi e VaBMa ἡμετέραν LLa edd | αὐτο-

χθόνων in ras L 2 ἀθηνῶν Va sed ἀθηναίων suprascr m 2, B</note>

<note type="footnote">17 εἶς, ὡς] ἴσως VaB | ὧς Ἀθηναῖος γνήσιος delenda cen-

set Cobetus Coll 292 | διατοῦτο VaMa</note>



<pb n="246"/>

χρόνον καὶ κατὰ μηδέν τι ταῖς Ἀθήναις προσήκων ἐν

τοῖς εὐνουστάτοις καὶ τοῖς εὐγενεστάτοις τῶν πολιτῶν

ἐκρίνετο. ὠδύρετο Φωκέας ὁ ξένος, ἔκλαιε τὸ Χαλκι-

δέων γένος ὁ μὴ πολίτης, ἐμίσει Φίλιππον ὁ ἀλλό-

<lb n="5"/> τριος, ὑπὲρ Ἀθηναίων ὡς Ἀθηναῖος ἐπολιτεύετο. ἀλλ’

ἤλεγξεν αὐτὸν ξένον ὄντα Φίλιππος. οἱ γοῦν ἐκείνῳ

χαριζόμενοι παρῆγον αὐτὸν εἰς τὸ δικαστήριον καὶ

ἄνθρωπος πολλάκις ἐστεφανωμένος ἀρετῆς καὶ εὐνοίας

ἕνεκεν ἐκρίνετο καὶ ἡλίσκετο. καὶ ὁ πρότερον δουλεύ-

<lb n="10"/> ὄντας Θετταλοὺς καὶ τὴν Θρᾴκην ὀδυρόμενος πολλάκις

νῦν δοῦλός ἐστι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>καὶ δουλευέτω, ἀλλ’ ἐν Ἀθήναις,

ἀλλ’ ἐνθάδε, παρ’ οἶς κατέγνωσται, δουλευέτω τοῖς

δικασταῖς, τοῖς μαρτυροῦσι, τοῖς γραψαμένοις, τοῖς

κατηγορήσασιν. ἠδίκησε τὸν δῆμον εἰς τὴν πολιτείαν

<lb n="15"/> ἐγγραφείς. ὁ δῆμος οὖν ἔστω κύριος, οἶ πεπονθότες

ἔστωσαν δεσπόται τοῦ σώματος. τί τὸν κοινὸν οἰκέτην

ὑπερορίζεις;</p>

<p>6. Εἴρηται, φησί, πιπράσκειν τὸν τῆς ξενίας

ἁλόντα. καὶ Φίλιππός ἐστιν ὠνητής. πρότερον

<lb n="20"/> μὲν γάρ, ὧς ἔοικεν, ὠνεῖτο τὰς πόλεις, νυνὶ δὲ καὶ

<note type="marginal">R IV 325</note> τοὺς | δημαγωγούς. ἐγὼ δ’ οἶδα πάντας τοὺς

ἀδικήσαντας ἐνταῦθα τὴν τιμωρίαν ὑπομένοντας καὶ

<note type="footnote">1 cf. p. 253,14 3 Dem. fals. leg. p. 357, 22 sq. 7 Dem.

Aristog. II p. 805, 14 14 cf. p. 255, 4. Xen. Hell. I 7, 20</note>

<note type="footnote">1 καταμηδέν Va 3 ὠδύρατο VaBMa 6 γὰρ Ma

9 ξενίας ante ἐκρίνετο Ma | δουλεύων τοὺς Ma 11 δουλευέτω

—12 παρ’ om La 12 οἷς] οὐ La 13 τοῖς κατηγορήσασιν

delenda? 14 κατηγορήσασιν L sed ήσασι in ras m 2 κατηγο-

ροῦσιν VaB 17 περιορίζεις Ma sed γρ ὑπερορίζεις suprascr

m 2 18 εἴρηκε Va sed γρ εἴρηται in marg m 2 Ma | ὁ νόμος

ante τὸν Ma | τῆς om La et delendum coni Re at cf. p. 254, 15</note>

<note type="footnote">20 num ἐωνεῖτο scribendum, ut p. 260, 12; t. IV 380, 14? at

cf. p. 260, 7</note>



<pb n="247"/>

οὐδεὶς οὔτε τῶν τὰ μεγάλα δεδρακότων οὔτε τῶν τὰ

μετριώτερα παρ’ ἄλλοις τὴν δίκην ὑπομένει, ἀλλὰ

κέκριταί τις ἐνταῦθα, καὶ τοῖς ἐπιτιμίοις ὑπεύθυνος

γίγνεται. ὥσπερ οὖν &lt;ἅν&gt; εἰ τὴν τῆς ξενίας

ἔγραφε παρ’ ἄλλοις εἰσάγειν, παρηνόμει καταλύων τὰ <lb n="5"/>

δικαστήρια, τὸν αὐτὸν τρόπον ἀκύρους τοὺς νόμους

ποιεῖ ἐν οἶς τὸν ἁλόντα ξενίας ἄλλοις πιπράσκεσθαι

παραινεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>τίς τῶν ἑαλωκότων ἐπὶ φόνῳ παρ’ ἄλλοις

δίδωσι δίκην; τίς τῶν ἐπὶ προδοσίᾳ κατεγνωσμένων

ὧς ἄλλους κολασθησόμενος ἀφικνεῖται; τίς τῶν ἀστρα- <lb n="10"/>

τεύτων ἢ τῶν τὰς τάξεις ἀπολιπόντων; οὐδὲ εἷς. εἰ

μὲν οὖν ἄλλοι τινὲς τῶν πονηρῶν παρ’ ἄλλοις τισὶ

δίκην ὑπέσχον, πίπρασκε καὶ Δημοσθένην ἔξω μακράν,

εἰ βούλει, τῆς Ἀττικῆς ἀπάγων, μᾶλλον δὲ καὶ τῆς

Ἑλλάδος· εἰ δ’ οὐδείς, ὃ κατὰ τῶν ἄλλων γραφόμενον <lb n="15"/>

ἔδοξεν ἂν εἶναι παράνομον, τοῦτο οὐ δεῖ νόμιμον

κατὰ μόνου Δημοσθένους λογίζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ἀτιμοῦταί

τις. ἀλλ’ ἐν Ἀθήναις. ὀφλισκάνει τις δίκην χρημάτων.

ἀλλ’ οὐ παρ’ ἄλλοις τὴν ζημίαν ἐκτίνει. αἰ διδόμεναι

δωρεαὶ τοῖς εὐεργετήσασιν ὑμῶν τὴν πόλιν οὐκ ἀπ’ <lb n="20"/>

<note type="footnote">3 Dem. p. 238, 11 10 Aeschin. Ctes. § 175 p. 78, 41</note>

1<note type="footnote"> τὰ om Ma | voce δεδρακότων inc D 2 παρὰ VaBMa

περὶ D 3 κέκριταί reposui e libris κρίνεται edd | τις]

,,malim τε" Re 4 γίνεται VaMa | ἂν inserui om libri edd

| τῆς om Re | κρίσιν ἔγραφε in ras Va 2 5 παρηνόμει scripsi

e D coll. p. 254, 14 παρενόμει VaBMaLLa edd | κατα-

λύων scripsi e D ut coni Re et Cobetus Coll 292 κωλύων Ma

sed γρ παραλύων suprascr m 2 παραλύων VaBLLa edd

7 „malim παρ’ ἄλλοις, ut paulo post“ Re 8 et 9

8 παρ’ ἄλλοις] πολλάκις D 11 τἀς om La | πράξεις D | ἀπο-

λειπόντων Ma | οὐδεείσ D 14 ἀπαγαγὼν MaD 17 ἀτιμοῦ-

ταί τις scripsi e D ἀτιμοῦται τὶς BMaL sed in hoc οῦται τίς

in ras m 2, La edd ἀτιμᾶται τίς Va sed ov suprascr m 2

19 ἐκτίνει Va sed ι(1) in ras 2 — 3 litt m 2 20 ὑμῶν scripsi

e Ma ἡμῶν VaBDLLa edd</note>



<pb n="248"/>

ἄλλων δίδονται. οὕτω καὶ τὰς τιμωρίας δεῖ πράττεσθαι

παρ’ ὑμῖν οὓς ἠδικήκασιν. ὅτε μὲν οὖν ἐλεύθερος

ἐδόκει Δημοσθένης καὶ δημαγωγὸς ἀγαθός, οὐ Φίλιπ-

πος αὐτὸν ἐστεφάνου οὐδ’ ἐκεῖνος αὐτῷ παρεῖχε τἀς

<lb n="5"/> δωρεάς, ἀλλ’ ὁ δῆμος αὐτός· ἐπειδὴ δὲ δεδυστύχηκεν,

ὧς ἁλοὺς δουλεύσων πέμπεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ ἰδίᾳ μὲν ἡμεῖς

ὁπόταν πιπράσκωμεν εὔνους οἰκέτας, ὀκνοῦμεν ἀλλαχῆ

τούτους ἀποδίδοσθαι, τῆς δὲ Δημοσθένους δουλείας

<note type="marginal">R IV 326</note> ἄλλοις παραχωρήσομεν; | καὶ Φίλιππος μὲν οἰκέ-

<lb n="10"/> του ὢν ἀδοξότερος καὶ τῶν ἀνδραπόδων ἀγενέστερος

οὐδένα τῶν πονηρῶν τῶν παρ’ αὑτῷ πρὸς ὑμᾶς ἀπο-

στέλλει δίκην ὑφέξοντα, ὑμεῖς δὲ εἰς Μακεδονίαν τοὺς

ἁλόντας ξενίας πέμπετε ὥσπερ ἀποροῦντες δεσποτῶν;</p>

<p>10. Ἀλλ’ οὐ διώρισε, φησίν, ὁ νομοθέτης

<lb n="15"/> ὅποι δεῖ πιπράσκεσθαι. οὐχ ὥρισεν, ἀλλ’ οὐδ’

ἐπέτρεψε. τὸ τοίνυν μὴ συγχωρεῖν ἄντικρυς ἴσον ἐστὶ

τῷ κεκωλυκέναι. εἰ μὲν γὰρ ἐπέτρεπεν ἀλλαχῆ πιπρά-

σκειν, οὐκ ἂν ἐν τῷ νόμῳ παρεσιώπησεν, ὁ δὲ τοῦτο

προσθεῖναι κατοκνήσας σαφῶς ἀπεῖπεν. ἐρωτῶ γάρ σε·

<lb n="20"/> πότερα ἐλεεῖ τὸν ξενίας ἁλόντα ἢ τοὐναντίον μεμίση-

<note type="footnote">10 cf. t. IV 972, 7 sq. R.</note>

<note type="footnote">1 δὴ post οὕτω inser Ma 2 | δεῖ om D 2 ὑμῖν scripsi e

VaBMa ἡμῖν DL sed in hoc η in ras m 2, La edd | οἶς Va

sed οὓς suprascr m 2 5 ἐπειδὴ scripsi e MaD ἐπεὶ VaBL

La edd 6 ἄλλους VaBMaD 8 ἀποδόσθαι BMa sed in

hoc in ἀποδίδοσθαι corr m 2, DL sed in hoc γρ ἀποδίδοσθαι

in marg, La sed γρ ὑποδιδόσθαι in marg, Mor sed γρ ἀποδί-

δοσθαι in marg ἀποδιδόναι Va sed δόσθαι supra διδόναι m 2</note>

<note type="footnote">10 ἀγεννέστερος Ma 11 οὐδένα τῶν παρ’ αὐτῶ πονηρῶν

Β | αὐτῶ scripsi αὐτῷ libri edd | ἡμᾶς VaBDLa 13 τῆς

ante ξενίας Ma Ι ξενίας om D 14 οὐχ ὥρισε? 15 ὅποι

scripsi auctore Re ὅπου libri edd | ἀλλ’ in marg L 2 om Va

BMaD | οὐδὲ Πα 16 ἐπέτρεψεν BL edd | ἶσον VaMaD

17 τὸ D</note>



<pb n="249"/>

κεν; εἰ μὲν γὰρ ἐλεεῖ, πῶς οἰκτείρειν ἐστὶ τὸ πι-

πράσκειν ἀλλαχῆ; εἰ δὲ μισεῖ, μόνως οὕτως ὑπομένει

δίκην ἀξίαν, ἂν ὑμεῖς ἔχητε δουλεύοντα. ἐξελήλυθε

τῆς πόλεως τὸ σῶμα, καὶ ἡ τιμωρία παύεται. εἰ γὰρ

Φιλοκράτης ἑάλω ξενίας, ἔδει τοῦτον ἀλλαχῆ πιπρά- <lb n="5"/>

σκεσθαι. εἰ γὰρ Δημάδης, εἰ γὰρ Ἡγήμων, εἰ γὰρ

Αἰσχίνης, εἰσὶ γάρ, εἰσὶ δωροδόκοι, πονηροί, ἀλλ’ οὖν

γε πολὺν χρόνον σύνοικοι γεγόνασιν ὑμῖν.</p>

<p>11. Ὅταν δὲ τὸ ἀξίωμα ἐννοήσω τοῦ δούλου,

γίγνεται γάρ τις καὶ δοῦλος ἔνδοξος, οὐ φέρω τὸ <lb n="10"/>

καινὸν τῆς πράσεως. ἥκει τις ὠνησόμενος Δημοσθένην.

τὸν ὠνητὴν ἀνακρίνατε, τὸν ἔμπορον ἐξετάσατε. εἰ

μέν ἐστι Πελοποννήσιος, εἰ μέν ἐστιν ἐκ τῆς Ἑλλάδος,

εἰ Βυζάντιος, εἰ Περίνθιος, πιπράσκω, φιλοῦντας ἔξει

δεσπότας καὶ χάριν εἰδότας, ταχέως ἐλευθερωθήσεται <lb n="15"/>

ὑπὲρ ἐλευθερίας ἐλευθερίαν λαβών, | προσοφεί- <note type="marginal">R IV 327</note>

λοῦσιν αὐτῷ ταύτην τὴν χάριν οἱ κύριοι· ἂν δὲ Ἕλ-

ληνα πιπράσκω βαρβάροις, ἂν τὸν ἐμὸν οἰκέτην παρα-

χωρήσω Μακεδόσιν, ἂν Φιλίππῳ, πολλὰ ὠνεῖται δι’

ἑνὸς σώματος, τὴν παρρησίαν, τὸ βῆμα, τὰς ἐκκλησίας <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 cf. p. 259,7 sq. Dem. fals. leg. p. 345, 1 et 23; 405, 12 sq.</note>

<note type="footnote">6 sq. Dem. cor. p. 320, 27 sq. | Dem. fals. leg. p. 405, 15 sq.</note>

<note type="footnote">2 ,,post ἀλλαχῆ videtur ἐπιτρέπειν deesse“ Re | μόνος

VaBMaD | οὕτως om Re | „malim ὑπομένειν ἐστι δίκην"</note>

<note type="footnote">6 πικράσκεσθαι; et 7 Αἰσχίνης; edd | δημάδη D | ἡγεμὼν

D 7 εἰσὶ γάρ, εἰσὶ scripsi e Va εἰσι γάρ εἰσι D εἰ γάρ εἰσι

reliqui libri sed post εἰ ras 2 litt Ma, edd 8 ἡμῖν La

9 γὰρ D 10 γίνεται VaBMaD 11 πράξεως Va sed σ supra

ξ m 2 | δημοσθένη LLa edd 12 ἀνακρίνετε Ma sed ε(1) in α

corr m 2 ἀνακρίνεται La 13 πελοπονήσιος VaBD sed in hoc

ν ante ν inser m 2, LLa edd 14 πειρίνθιος VaBLa | πιπρασκέτω

D | ἥξει D 17 τὴν inser Ma 2 18 ἐὰν VaD | ἐμὸν in lac

5 litt om Β 19 βαρβάροις ante μακεδόσιν VaB | ἂν scripsi

ἐὰν libri edd 20 ῥῆμα D | τἀς ἐκκλησίας — 250, 2 δημα-

γωγοῦ in suspicionem vocavit Gasda</note>



<pb n="250"/>

τὰς Δημοσθένους τὰς παλαιάς, τὴν ἀρχαίαν τύχην τοῦ

δημαγωγοῦ, τὸν Πειραιᾶ, τὰς τριήρεις, τὸ φρόνημα

τῶν Ἀθηναίων, τοὺς ὅρκους οὓς ὤμοσε. Μαραθῶνα

τούτῳ συμπιπράσκεις, Σαλαμῖνα, τἀς Πλαταιάς, πάντα

<lb n="5"/> τὰ Δημοσθένους ῥήματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ὢ τῆς καινῆς ἐμπορίας,

ὢ τῆς παραδόξου πράσεως. ἃ μὴ δύναταί τις πολέμῳ

λαβεῖν χρημάτων λαμβάνει. κἂν τὴν Ἀθηναίων τύχην

ἐξαγώγιμόν τις βούληται λαβεῖν, λαμβάνει σὺν Δημο-

σθένει. τί οὖν ἔτι μάχομαι; τί οὖν ἔτι κινδυνεύω; τὸ

<lb n="10"/> ἆθλόν μου τῶν κατορθωμάτων ἀφαιρῇ. ἐξέταζε τοὺς

ἐν Θήβαις ἁλισκομένους. πολυπραγμόνει τοὺς ἐν Θετ-

ταλοῖς δυστυχοῦντας. Ἀθήνησι δὲ κἂν ἁλῷ τις ξενίας,

ἐνδοξότερός ἐστι τῶν παρ’ ὑμῖν ἐλευθέρων Μακεδό-

νων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἀλλὰ σὺ μὲν οὐ πέμψεις Ἀθηναίοις Ἀντί-

<lb n="15"/> πατρον οὐδὲ Παρμενίωνα οὐδ’ ἄλλον, ἂν παρέχωσι

χρήματα, σὺ δ’ ἄξεις οἰκέτην ἐμόν, ὃν αὐτὸς ἐκτησάμην

ἐκ καταδίκης; οὐδείς ἐστιν οἰκέτης πονηρός, ἵνα κριθῇ

τῆς Μακεδόνων δουλείας ἄξιος. μέγα τοῦτο ἐπιτίμιον,

ὑπὲρ τὴν πρᾶσιν, μᾶλλον δὲ καὶ θανάτου χαλεπώτερον.

<lb n="20"/> λύεις τὸν νόμον τῆς αὐτομολίας, λύεις τὸν νόμον τῆς

προδοσίας.</p>

<note type="footnote">2 Dem. cor. p. 260, 9 sq. Aeschin. Ctes. § 222. cf. Schaefer

Demosth. I 452 2 sq. | Thuc. I 81,2 8 Lyc. Leocr. § 26 p. 151,18</note>

<note type="footnote">15 cf. p. 283, 10 20 Thuc. VII 13, 3. Dem. p. 238, 11</note>

<note type="footnote">4 συμπιπράσκεις Va sed συμ inser m 2 5 τοῦ ante δημο-

σθένους Va 6 τῆς inserui e D om reliqui libri edd

7 χρημάτων — 8 λαβεῖν in marg Ma | δίκην Ma 8 τι D |

βούλεται Va sed ε in η corr m 2, D | λαμβάνειν Va sed ν(2)

eras | σὺν δημοσθίνει λαμβάνει Va 10 ἀφαιρεῖ MaD 12 τι

D 13 ὑμῶν Mor 16 ἄξεις scripsi ἄγεις libri edd

17 οὐδὲν Ma οὐδέν’ D | οὕτω ante οἰκέτης inserendum coni

Mor „ὃς κριθῇ aut ὥστε κριθῆναι melius conveniat" Re sed

hoc loco idem valet atque ὥστε, de quo usu a Libanio alieno

cf. Wyttenb. Plut. mor. VI p. 517 18 (??) Va</note>



<pb n="251"/>

<p>14. Ταῦτα πάντα ἐν τούτῳ τῷ ψηφίσματι

γέγραπται. ἀλλ’ ὅτε μὲν ἐλεύθερος Δημοσθένης

ἐδόκει, οὐδὲ πρεσβεύειν εἰς Μακεδονίαν ὑπέμεινε τὴν

ἀδοξίαν τῆς πρεσβείας οὐ φέρων, ἀλλὰ καὶ καταναγκα-

ζόντων ὑμῶν πολλάκις ἐξώμνυτο, νυνὶ δὲ ἐπειδὴ 5

κατέγνωσται, πεμφθήσεται; ἔστω τις ἐξωμοσία καὶ τοῖς

οἰκέταις δικαία μηδὲ τούτου | τύχῃ Δημοσθένης, RIV 328

εὐμενοῦς δὲ κυρίου καὶ φιλανθρώπου καὶ τὰς τῶν

δυστυχούντων συμφορὰς ἐλεεῖν δεδιδαγμένου.</p>

<p>15. Τοῦτ’ οὖν λογίζεσθε, ποῖ πιπράσκεται, τίς ὁ <lb n="10"/>

ὠνούμενος, τὸν ἔμπορον τοῦ σώματος, τὴν διάνοιαν

ἀφ’ ἧς ὠνήσασθαι βούλεται. οὐ γὰρ ἀπορῶν οἰκετῶν

ὁ Φίλιππος ὠνήσασθαι τοῦτον ἐσπούδακεν. εἰ γὰρ

μηδὲν ἄλλο, ὁ πόλεμος αὐτῷ δίδωσιν οἰκέτας πολλοὺς

καὶ χορηγὸς οὗτος τῶν ἀνδραπόδων γίγνεται. καὶ <lb n="15"/>

πολλοὶ δουλεύουσι Φιλίππῳ Φιλίππου κρείττονες, ἐν-

δοξότεροι τοῦ δεσπότου. ἀλλὰ τέχνη τοῦτο καὶ σό-

φισμα καὶ πολέμου καινὸς τρόπος καὶ μηχάνημα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἐγὼ ταύτην τὴν ὠνὴν ὑπολαμβάνω πολιορκίαν καὶ

προσβολήν. τοῦτο τὸ ἀργύριον ἔθνη καὶ πόλεις ἀπο- <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 Dem. fals. leg. p. 378,18; 381,7. cf. ad p. 119,12</note>

<note type="footnote">3 ἐδόκει δημοσθένης VaBMaD 4 καὶ inser L 2 5 ἡμῶν

Ma 6 μετέγνωσται Ma sed κατ’ suprascr m 2 | πεμφθήσεται

Va sed θ’ inser m 2 | ἔσται MaD | καὶ τοῖς οἰκέταις ἐξωμοσία Β</note>

<note type="footnote">7 μὴ δὲ VaMaDLLa | τύχη L sed ἡ in ras m 2 τύχοις Va

Β 8 εὐμενοῦς δὲ scripsi ἐκ μέρους libri edd ἀλλ’ εὐμενοῦς

coni Re ἡμέρου Sintenis 9 ἐλεεῖν in marg L 10 τοῦτο

VaMaD | ποῖ Re ποῦ libri Mor 11 τὸν ὠνητὴν ante τὸν

ἔμπορον libri deest apud Mor 13 ἐσπουδάκει Ma 15 γί-

νεται VaMaD 17 ἀλλὰ scripsi auctore Sinteni ἄλλη libri

sed η in ras L 2, edd ἀλλ’ ἄλλη coni Re ἄλλως Gasda | καὶ

post ἄλλη Va, ras 3 litt Β | καινὸν σόφισμα, καινὸς πολέμου

τρόπος, καινὸν μηχάνημα coni Re 20 τούτων Va sed τοῦτο

suprascr m 2, MaD</note>



<pb n="252"/>

λώλεκεν. ὡς Θετταλῷ μοι προσφέρεται Φίλιππος. ἐν

τῇ τάξει με τῶν Δολόπων ἔχει καὶ ἀργύριον ἀριθμεῖ.

καὶ νόμον μὲν ὑμεῖς τεθείκατε, ἄν τις ὧς Φίλιππον

ὅπλα ἄγων ἁλῷ ἢ σκεύη τριηραρχικά, θάνατον εἶναι

<lb n="5"/> τὴν ζημίαν, ὑπὲρ ἀψύχων χαλεπαίνετε, ἀγώγιμον δὲ

ἄνθρωπον πέμποντες ἐκεῖ τριήραρχον γενόμενον ὑπὲρ

τῶν ὅλων οὐκ αἰδούμεθα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>ἑάλω Μιλτιάδης, ἑάλω,

ἀλλ’ ἐν Ἀθήναις ἔδωκε δίκην. ἐζημιοῦτο Περικλῆς,

ἀλλ’ οὐ Λακεδαιμονίοις ἐξέτισε τὰ χρήματα. σὺ δὲ

<lb n="10"/> τοῖς ἐχθροῖς παραδίδως. ξένος Δημοσθένης, οἶ δὲ ὑπὸ

τῇ Καδμείᾳ πεσόντες οὐκ ἦσαν ξένοι; ἀλλ’ ἐθάπτοντο

ὑφ’ ἡμῶν. εἶτα ἀποθανόντας μὲν τοὺς ξένους οἰκτεί-

ρομεν, ζῶντας δὲ οὐκ ἐλεήσομεν; ἧκόν ποτε φυγάδες

πρὸς ἡμᾶς Ἡρακλέους ἔγγονοι καὶ τῆς πατρῴας εὐερ-

<lb n="15"/> γεσίας ἐκομίσαντο τὸν μισθόν, ἀνέλαβον τὴν ἀρχὴν

τὴν πατρῴαν εὔνοιαν διηγούμενοι. οὗτος δ’ οὐκ ἀλλο-

τρίοις, ἀλλ’ οἰκείοις θαρρῶν κατορθώμασιν ἐκπεσεῖται

<note type="marginal">R IV 329</note> τῶν᾿ Αθηνῶν ἐπ’ ἐξαγωγῇ | πωλούμενος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ἔξω]

πιπράσκεται Δημοσθένης, ἀλλ’ οὐ Φίλιππον ὠνεῖσθαι

<note type="footnote">1 sq. cf. t. IV 299, 1 R sq. Dem. cor. § 63 p. 246, 2

4 Dem. p. 1145, 1 7 cf. t. V 104, 4 8 cf. t. IV 271, 5; V

38, 4 sq; 104, 16 11 cf. t. IV 247,23; 271, 16 R. Xen. Hell.

VI 5, 46. [Apollod.] bibl. III 7, 1 15 cf. t. IV 247, 25; 271, 15 R.

Eur. Heracl. 31 sq. 220 sq. 824 sq. 873 sq.</note>

<note type="footnote">4 ἁλῴη VaB sed in hoc οι supra ω m 3, MaD | ἢ om Va

MaD | τριηρικά vel τριηρετικά coni Iacobs Lect 110 at τριηραρ-

χικά auctor invenit in suo Demosthenis 1. 1. codice 7 ὅλων

scripsi, ut coni Mor Not f VI ὅπλων libri edd | ἑάλω (1) Ma

sed γρ ὡς ἅλω in marg m 2 9 ἐν Λακεδαιμονίας D 10 ἐπὶ

τῆ Καδμείη D 11 ἐθάπτοντο L sed ο(2) in ras m 2 et post o

ras 3 litt 12 μὲν τοὺς] τοὺς μὲν Β 14 ἡμᾶς reposui e

libris ὑμᾶς edd | πατρῴας et 16 πατρῴαν VaD 18 ἔξω can-

cellavi ut glossam ad antecedens ἐπ’ ἐξαγωγῇ cf. p. 253, 18 sq.

19 πιπράσκεσθαι La „num πιπρασκέσθω voluit dare?" Re</note>



<pb n="253"/>

δεῖ. ἐπιτήδειος οὗτος δυστυχεῖν, ἀλλ’ οὐ Φίλιππος

ἐντρυφᾶν τοῖς ἡμετέροις οἰκέταις. ἀδοξότερός ἐστι

Δημοσθένους ἑαλωκότος. ξένος οὗτος, ἀλλ’ ἐκεῖνος

πολέμιος. δοῦλος, ἀλλ’ ἐκεῖνος ἐχθρός. ἀδίκως οὗτος

εἰς τὴν πόλιν ἑαυτὸν ἐνέγραψεν, ἐκεῖνος δὲ ἀδίκως <lb n="5"/>

αὑτὸν εἰς τὴν τῶν Ἑλλήνων ἀρχὴν ἐγγράφει. ἔκλεψεν

οὗτος γένος, ἐκεῖνος δυναστείαν. Παιανιεὺς οὗτος

ἐκλήθη ποτέ, ἐκεῖνος δὲ βασιλεὺς ἀδίκως κέκληται.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἀφαιρεῖταί μου Φίλιππος τὴν ἐν θαλάττῃ πολιτείαν,

ἀποστερεῖ με &lt;Δημοσθένης&gt; τῆς τοῦ γένους ἀρετῆς. <lb n="10"/>

ὁ μὲν ἐρασθεὶς νόμων, ἐθῶν εἰσῆλθεν εἰς τὴν πολι-

τείαν, ὁ δὲ μισῶν ἐχθρῶς σφετερίζεται τὰ τῶν Ἀθη-

νῶν κτήματα. τοῦτον ἐδίωξάν τινες ἐνταῦθα ξενίας

γραφήν, ἐκεῖνον οἱ πατέρες ἡμῶν πολλὰς ἐδίωξαν

γραφάς, ξενίας, ἀσεβείας, ὅτι βάρβαρος ὢν καὶ μηδέν <lb n="15"/>

τι ταῖς Ἀθήναις προσήκων καὶ πολλῷ τῶν βαρβάρων

ἀγενέστερος ἡγεμονίας καὶ δυναστείας κατὰ μηδὲν

αὐτῷ προσηκούσης ἀμφισβητεῖν ἐσπούδακεν.</p>

<p>20. Ἀλλ’ ἐπειδὴ μεμαθήκατε διότι μὴ δεῖ πωλεῖν

ἀλλαχῆ Δημοσθένη μηδὲ τοῖς πολεμίοις, ὑπολείπεταί <lb n="20"/>

<note type="footnote">12 Dem. p. 1368,8 14 sq. cf. p. 246,1</note>

<note type="footnote">1 ἐπιτήδειος οὗτος bis La | Φίλιππος scripsi auctore Re

φίλιππον libri edd sed χρὴ ἐντρυφᾶν coni Mor 3 δημοσθένους Va

sed ους in ras m 2 5 ἑαυτὸν ἐνέγραψεν Va sed αὐτὸν ἐνέγραψεν

in ras m 2 et ἐ supra ἑ m 1 | ἐνέγραψεν in marg L 2 ἀνέγραψεν

Ma | δὲ om D 6 αὐτὸν Va sed ’ in ’ corr m 2, MaD edd

voce ἐγγράφει des D 10 με om Mor | Δημοσθένης inserui om

libri edd | τοῦ τῆς ἀρετῆς γένους VaBMa 12 ἐχθρὸς VaBMa</note>

<note type="footnote">13 ἐνταῦθα om La 14 ἐκεῖνον Va sed νον in ras m 2 |

ὑμῶν Ma sed υ in ras | πολλάκις Ma | ἐδίωξαν Va sed δίωξαν

in ras m 2, La sed ε et ξ in ras ἐγράψαντο Ma 17 ἡγεμο-

νίαις καὶ δυναστείαις et προσηκούσαις VaB 17 πρὸς Ma

19 μεθήκατε Mor | δεῖ om Ma 20 ἀλλαχῆ scripsi e Β

ἀλλαχοῦ VaMaLLa edd sed ,,malim ἀλλαχοὶ" Re | δημοσθένην

VaMa | μὴ δὲ VaMaLa | (??)πολείπεταί Va</note>



<pb n="254"/>

μοι λοιπὸν δεικνύειν ὅτι δημόσιον αὐτὸν εἶναι δεῖ

τῶν Ἀθηναίων.</p>

<p>Ἀλλ’ ὁ νόμος, φησί, διείρηκε πιπράσκεινι,

σὺ δὲ κατέχειν ἀξιοῖς παρὰ τὴν ἐκείνου γνώ-

<lb n="5"/> μην &lt;καὶ&gt; δημόσιον αὐτὸν εἶναι

<note type="marginal">R IV 330</note> ἐγὼ δέ, εἰ καὶ παράνομον | φήσει τις εἶναι τὸ

ψήφισμα τοὐμόν, ἀλλ’ εἰ λυσιτελές ἐστιν, ἀνάγκην

εἶναί φημι προσέσθαι. καὶ γὰρ εἰ λύεταί τι τῶν νο-

μίμων, τὸ τῆς πατρίδος συμφέρον κυριώτερον εἷναί

<lb n="10"/> φημι γραμμάτων πολλῶν. ὁπότε γὰρ καὶ τοὺς νόμους

αὐτοὺς ὑπὲρ τοῦ κοινῇ συμφέροντος τιθέμεθα, πῶς

ἀδικοῦμεν, εἰ τὸ κοινῇ συνοῖσον τῶν νόμων προτιμῶ-

μεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἶτ’, εἰ μὲν ἐκώλυον αὐτὸν εἶναι δοῦλον,

παρηνόμουν &lt;ἂν&gt; τὴν ζημίαν ἀφαιρῶν ἢν ἐπὶ

<lb n="15"/> ἀλοῦσι τῆς ξενίας τεθείκαμεν. εἰ δὲ τὴν δουλείαν

προστίθημι, κατ’ ἀμφότερα τὸ ψήφισμα δεόντως γέ-

γραπται, ὅτι τε φυλάττει τὴν δίκην τὴν ὑπὸ τῶν νό-

μων τῶν παλαιῶν τοῖς ξένοις ὁρισθεῖσαν καὶ ὅτι

κύριον ἀποφαίνεται τοῦτον τοῦ Δημοσθένους, ὅς ἐκ

<lb n="20"/> τῆς τούτου δουλείας τὰ μέγιστ’ ὠφεληθήσεται. καὶ τὸ

<note type="footnote">9 sq. Plat. Theaet. p. 178 A 15 Plat. leg. VIII p. 837 C</note>

<note type="footnote">1 δεικνύειν scripsi e VaMa δεικνύνειν BLLa edd

2 ἀναθημάτων Ma sed γρ ἀθηναίων suprascr m2 3 διῄρηκε Β</note>

<note type="footnote">4 σὺ scripsi auctore Re εἰ libri edd 5 καὶ inserui ante

δημόσιον, ante παρὰ Gasda om libri edd 6 φήσειε coni Re

7 τοῦτο τοὐμόν coni Re | ἀλλ’ εἰ scripsi e Ma καὶ Va sed μὴ

inser m 2, BL sed in hoc μὴ inser m 2, καὶ μὴ La edd sed φημὶ

coni Re εἰ ὑμῖν Iacobs Lect 110 | λυσιτελὲς εἷναι. καὶ μὴν εἰ

λυσιτελές ἐστιν coni Re 8 προσέσθαι scripsi auctore Re

προέσθαι libri edd | λέλυται VaB | νόμων VaB 9 τὸ in marg

L 11 τοῦ κοινοῦ Ma sed τοῦ inser m 2 13 δοῦλον inser

Ma 2 14 παρενόμουν Ma cf. p. 247, 5 | ἂν inserui auctore

Gasda om libri edd 16 προστίθημι Va sed κάτα supra προσ

m 2 κατατίθημι BMa 17 φυλάττειν Β | ὑπὲρ La 19 τοῦ

om Ma 20 μάλιστα Ma sed γρ μέγιστ’ in marg m 2 | ὠφελή

σεται Ma | ὧν ante τὸ VaBMa</note>



<pb n="255"/>

μὲν ἄλλω αὐτὸν ἴσως ἐστὶ τοῖς νόμοις ὑπεναντίον, τὸ

δὲ τῷ δήμῳ δουλεύειν ἀναγκάζειν κατὰ τὴν τοῦ νόμου

γνώμην ἐστὶ γεγραμμένον. αὐτοῦ εἶναι δεῖ κυρίους

ὑμᾶς ὧν καὶ πρότερον πολίτης ἔδοξε. πάντας ἠδίκησεν

Ἀθηναίους. οὐκοῦν πάντες ἔστωσαν δεσπόται τοῦ σώ- <lb n="5"/>

μάτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>δημεύετε πολλάκις ὑμεῖς οὐσίας τῶν κατα-

δίκων, ἀλλ’ ἔνεστιν ὠνήσασθαι τῷ δήμῳ τὰ κτήματα.

ὥσπερ οὖν ἐπ’ ἐκείνῳ δέδωκεν ὁ νόμος κύριον γε-

νέσθαι τὸν δῆμον τῶν δημευομένων κτημάτων, οὕτω καὶ

τοῦτο συγκεχώρηκεν, ἐπὰν δημόσιον εἶναί τις γράφῃ τὸν <lb n="10"/>

ξενίας ἑαλωκότα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τί οὖν ἔσται Δημοσθένης

χρήσιμος δημόσιος γενόμενος; ὃ καὶ πρότερον

ἦν ἐν. τοῖς ἐλευθέροις ἀριθμούμενος. τὴν γὰρ τύχην

μεταβέβληκεν, οὐ τὴν προαίρεσιν, καὶ γέγονεν ἀλλό-

τριος τῆς δόξης, οὐ τῆς εἰς τὸν δῆμον εὐνοίας. οὐ <lb n="15"/>

γὰρ ὁμοῦ τῷ τῆς ἐλευθερίας ἀποστερηθῆναι | <note type="marginal">R IV 331</note>

πέπαυται καὶ τοῦ τοῦτον ὠφελεῖν, ἀλλ’ ἐπὶ τῆς αὐτῆς

&lt;μένει&lt; τάξεως. τὴν μὲν γὰρ καταδίκην οὐχ

λογιζόμενος, τοῖς δὲ ψηφισαμένοις καὶ τοῖς κατηγορή-

σασι πρὸς ὑμᾶς ὅμηρα πολλὰ τῆς εὐνοίας ἔχει, στεφά- <lb n="20"/>

νοῦς, κηρύγματα, φιλοτιμίας, δωρεάς, ἄλλα δι’ ἃ πᾶσι

παραινέσει, σύμβουλον αὑτὸν τῶν ἀρχόντων ἀποδείξε

<note type="footnote">1 ἄλλο αὐτῶν VaBMa 4 ὑμᾶς scripsi ἡμᾶς libri edd</note>

<note type="footnote">5 γενέσθωσαν Ma 12 ὃ scripsi auctore Iacobsio Lect 110

ὧς libri edd sed πολλὰ ante ὧς excidisse coni Re 10 ἀπο-

στῆναι Va sed γρ ἀποστερηθῆναι in marg m 2 17 τοῦ inser

L 2 om VaBMa | τὸ Ma | ἔτι ἐστιν ἐπὶ coni Re ἐστὶ τῆς Iacobs

Lect 110 18 μένει inserui om libri edd | τάξεως scripsi

auctoribus Re et Iacobsio πράξεως libri edd 19 λογιζόμενος

scripsi λογίζομαι libri edd λογίζεται coni Gasda 21 ἄλλα

δι’ ἃ scripsi auctore Re ἀλλ’ ἰδία libri ἀλλ’ ἰδία edd | πᾶσι

scripsi e Va sed πάση suprascr m 2, Β sed e πάση corr m 2, Ma

πάσῃ LLa edd πᾶσι τὰ βέλτιστα παραινέσει. εἰ coni Re

πάσῃ παρρησίᾳ Iacobs Lect 111 22 αὐτὸν Va, sed ’ in ' corr,

Ma | ἀποδείξετε coni Re</note>



<pb n="256"/>

τᾶι, διδάσκαλον τῶν στρατηγῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>οὐδέν τι δεινόν,

ἂν παρὰ τῶν οἰκετῶν τὰ μάλιστα συνοίσοντα τῇ πα-

τρίδι μανθάνωσιν. ἐμοὶ δὲ δοκεῖ καὶ πάντων ἀτοπώ-

τατον εἶναι τοῖς πολεμίοις τοιούτους συμβούλους

<lb n="5"/> προίεσθαι. δοῦλος, ἀλλ’ εὔνους. δοῦλος, ἀλλὰ λέγειν

ἱκανώτατος. δοῦλος, ἀλλὰ παρρησίαν ἔχει τῶν ἐλευθέ-

ρων μείζονα. ἐπιπλήξει τοῖς δεσπόταις, νουθετήσει,

σωφρονίζειν ὑμᾶς καὶ παρὰ τὴν δουλείαν πειράσει.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ταῦτα πολλάκις &lt;ἐπεῖ&gt; οὐ τὸ ἐμὲ

<lb n="10"/> δοῦλον δεινόν έστιν, ἀλλ’ ἐκεῖνο δεινὸν ὧς

ἀληθῶς δῆμον ἐκ προγόνων ἐλεύθερον, δῆ-

μον αὐτόχθονα, ἄρχειν εἰωθότα, ἡγεμόνα δε-

δειγμένον, ναυμαχίας ναυμαχήσαντα πολλάς,

&lt;πολλὰς&gt; πεζομαχίας πεζομαχήσαντα,

<lb n="15"/> μέγαν γενόμενον, πιστὸν τοῖς Ἕλλησι γενόμενον

σύμμαχον, φοβερὸν τοῖς βαρβάροις πολέμιον,

τοῦτον ἀποστῆναι τῆς ἐλευθερίας Μακεδόσι.

μὴ περιίδητε Δημοσθένη ξενίας ἁλόντα μηδὲ

ὠνητὴν Φίλιππον γενόμενον δημαγωγοῦ πα-

<lb n="20"/> λαιοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>πολλάκις ἀκούειν τούτων τῶν ῥημάτων

καλόν. &lt;καλὸν&gt; ὑπὸ οἰκέτου χρηστοῦ

<note type="footnote">12 Plat. Menex. p. 237 B</note>

<note type="footnote">1 καὶ ante διδάσκαλον inserendum coni Gasda 3 μανθά-

νωσιν Va sed μεν supra σιν m 2 μανθάνωμεν BMa | δὲ] μὲν

VaB 4 εἶναι Va sed ναι in ras m 2, L sed in ras m 2 | τοι-

ούτους inser Va 2 om L τοιούτοις Ma | συμβούλοις Ma

7 νουθετήσει scripsi auctore Re νομοθετήσει libri edd 9 καὶ

ταῦτα πολλάκις (et id quidem saepe) coni Re ταῦθ’ ἃ Sintenis

ἐρεῖ inserui om libri edd 14 πολλὰς inserui om libri edd</note>

<note type="footnote">18 περιίδοιτε Va | δημοσθένην VaBMa cf. p. 253, 20; 260, 16

| μὴ δὲ VaMaLLa 20 τούτων scripsi e VaBMa τούτου L

La edd 21 &lt;καλὸν&gt; inserui auctore Re om libri edd</note>



<pb n="257"/>

ἐρημία τῶν ἐλευθέρων ἐστὶ δημαγωγῶν. πέπρανται

πάντες ἐκεῖνοι ξενίας ἑαλωκότες οὐκ ἐν δικαστηρίοις,

ἀλλ’ ἐν τῇ ἀληθείᾳ καὶ τῷ λογισμῷ. καὶ τὸ δεινότα-

τον, αὑτοὺς πιπράσκουσι | χρήματα ἐπὶ τοῖς ἰδίοις <note type="marginal">R IV 332</note>

σώμασι λαμβάνοντες καὶ τὴν ἐλευθερίαν τοῖς ἐχθροῖς <lb n="5"/>

προπίνοντες. οἰκέτου δέομαι χρηστοῦ, τοὺς γὰρ ἐλευ-

θέρους οὐκ ἔχω. οὐχ ὁρᾶτε κτήματα λαμβάνοντας

αὐτοὺς ἀπὸ Βοιωτίας καὶ προσόδους ἀπὸ τῶν συμμά-

χων τῶν ἀπολωλότων καὶ τῶν ἀναιρουμένων πόλεων

ἀπαρχὰς λαμβάνοντας, ἔν ὅμηρα τῆς πολιτείας ἔχοντες <lb n="10"/>

εἰσαεὶ μένωσιν ἐπὶ τῆς προδοσίας;</p>

<p>27. Ἐπὶ τούτῳ δ’ εἰκότως τὰς ἐλπίδας πεποιήμεθα.

τί γὰρ οὐκ ἐπολιτεύσατο τῶν δεόντων; τί δ’ οὐκ

ὤνησε τὴν πόλιν; τίνος ἀπέστη τῶν χρησίμων; ἐν

ποίοις καιροῖς οὐκ ἐπιτηδειότατον αὑτὸν παρέσχεν; <lb n="15"/>

οὐ τὸ κατ’ αὐτὸν σώζεται μὲν Ὄλυνθος καὶ τὸ Χαλ-

κιδέων γένος, μένει δὲ Εὔβοια τὴν ἀρχαίαν ἐλευθερίαν

ἔχουσα, κέκλεινται δὲ Πύλαι τοῖς βαρβάροις κάλλιον

ἢ ὑπὸ Λακεδαιμονίων ἐκλείσθησαν; Λεωνίδας μὲν γὰρ

<note type="footnote">3 Aeschin. Ctes. § 59 et 60; Tim. § 84 6 Dem. cor.

p. 324,23 16 sq. cf. p. 280,10; t. IV 296, 14 sq. R 17 cf.

p. 246, 3</note>

<note type="footnote">1 δημαγωγῶν L sed ῶν in ras m 2 δημαγωγὸς VaB

2 δικαστηρίω Va sed ω ex ας, ut videtur, corr m 2, Β 3 τῇ

om Ma | ἀληθεία scripsi auctore Re κακία libri edd 4 αὑ-

τοὺς scripsi e Va sed ' e ’ corr m 2, BL sed in hoc ’ m 2 αὐ-

τοὺς MaLa edd 6 προπίνοντες Va sed ras 1 litt ante π(2)

| τοὺς] χρηστοὺς coni Gasda, quod post ἔχω inserere malim

7 λαμβάνοντας scripsi e VaBMa sed in hoc α(3) in ras, cum Gasda

λαμβάνοντες LLa edd 8 ἀπὸ scripsi auctore Gasda ἐπὶ libri

edd 10 ὁμήρους Ma sed γρ ὅμηρα suprascr m 2 11 voce

τῆς des L 12 ἐφ’ ἑνὶ δὲ τούτῳ coni Re | τούτῳ δ’ scripsi

τοῦτον libri edd 15 αὐτὸν reposui e libris αὐτὸν edd | παρ-

έσχε Ma 16 τῶν ante Χαλκιδέων Ma χαλκιδαίων Va

19 Λεωνίδης VaBMa sed in hoc α supra η m 2 cf. t. II 366, 10</note>



<pb n="258"/>

ἔπεσε μαχόμενος, Δημοσθένης δ’ &lt;οὐκ&gt; ἔπεσε

τευόμενος.</p>

<p>28. Ἔα ταῦτα, ἀλλὰ τὴν σιτοπομπίαν ὅρα καὶ τὴν

Βυζαντίων πόλιν ἐκ τῶν χειρῶν ἡρπασμένην τοῦ Μα-

<lb n="5"/> κεδόνος, Χερρόνησον ὅρα, Πέρινθον, τοὺς ἐμπόρους,

τοὺς ἀδεῶς ὑμῖν τὸν σῖτον κομίζοντας. ἔχεις καὶ χορη-

γίας ἐξετάζειν, ἔχεις καὶ λειτουργίας. γέγονεν ὑμῖν

Δημοσθένης νομοθέτης τὴν αὐτὴν τάξιν Σόλωνι λα-

βών. οὗτος ὁ τοσοῦτος, ὁ τοιοῦτος, ὁ τῶν στρατηγῶν,

<lb n="10"/> ὁ τῶν δημαγωγῶν ἀμείνων τῶν παλαιῶν νῦν εἰς Μακε-

δονίαν ἀπαχθήσεται καθάπερ &lt;ἂν&gt; Ἀθηνῶν

μένων; τί γὰρ ἂν ἄλλο πλέον ἔπαθεν ἀλούσης τῆς

πατρίδος; οὐ ταὐτὰ ἃ καὶ νῦν πείσεται;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>ἄξει τις

αὐτὸν διὰ Βοιωτῶν, οὓς αὐτὸς σέσωκεν. ἄξει τις αὐτὸν

<note type="marginal">R IV 333</note> διὰ Θετταλίας, ὑπὲρ ἧς ἐπολιτεύσατο. διὰ | Φω-

<lb n="16"/> κίδος. τοῦτο τὸ θέαμα Δημοσθένει τῆς δουλείας χαλε-

πώτερον κώμας ἀντὶ πόλεων ἰδεῖν γεγενημένας. ὄφε-

ται τὸν πατρῷον θεὸν ὑβρισμένον. μετὰ τοῦτο εἰς

Μακεδονίαν ἀπαχθήσεται &lt;ὁ&gt; πολλάκις οὐδὲ

<note type="footnote">3 Xen. conv. 6, 8 | cf. p. 277, 14; t. IV 262, 19; 310, 17 R</note>

<note type="footnote">4 cf. t. IV 297, 3 R 17 cf. p. 235, 16; 280, 11 18 cf.

p. 261, 19; 238, 18. Dem. cor. p. 274,27 19 cf. p. 304, 4; t. IV

318, 18 R. Dem. Phil. III p. 119, 8</note>

<note type="footnote">1 δ’ οὐκ scripsi auctore Re δ’ VaLa δὲ BMa edd | γρ

ἔπεσε supra litteras detritas Ma 2 3 ἀλλ’ ἔα ταῦτα τὴν σι-

τοπομπίαν δ’ ὄρα coni Re at cf. Xen 1. 1. | ταύτην Va

5 πείρινθον Va sed ε supra εί m 2, BLa Mor 6 ἡμῖν Ma

8 σόλωνι Ma sed σο in ras m 2 σώλωνι Va 11 ἂν inserui

om libri edd 12 ἂν inser Va 2 | ἂν post ἔπαθεν Ma

13 ταὐτὰ scripsi ταῦτα libri edd | τις scripsi τίς libri edd

14 διὰ Βοιωτῶν in marg Ma 2 | αὐτὸς scripsi auctore Gasda

οὗτος libri edd 15 ἐπολιτεύσατο Ma sed γρ αὐτὸς ἠγωνίσατο

in marg m 2 ἐπολιτεύετο La 16 τὸ inserui e La om VaB

Ma edd | Δημοσθένει om La 17 πόλεως Va 18 πατρῷον

Va | ὑβρισμένον reposui e libris ὑβριζόμενον edd | μετατοῦτο

Va 19 ὁ inserui auctore Re om libri edd</note>



<pb n="259"/>

ποδον σπουδαῖον ἐξ αὐτῆς εἶναι λέγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ὄψεται

Φίλιππος αὐτὸν οὐκ οἰκέτου σχῆμα ἔχοντα, τοῦτο γὰρ

οἰστὸν &lt;ἂν&gt; ἦν, ἀλλ’ αἰχμαλώτου καὶ

ἐρεῖ· σὺ μὲν ἐλευθέραν τὴν πόλιν τῶν Ἀθη-

ναίων ἐφύλαξας, ἐκεῖνοι δέ σε ὧς κακουργό- <lb n="5"/>

τατὸν τῶν οἰκετῶν πιπράσκουσιν. ἔδει σε μιμή-

σασθαι Φιλοκράτην, ἔδει σε μιμήσασθαι Δη-

μάδην. ἦς ἂν ἐλεύθερος καὶ Φιλίππου φίλος.

νῦν δὲ ταῦτα ἐπίχειρά σοι τῆς ἔχθρας τῆς πρὸς

ἡμᾶς, καταδίκη καὶ δουλεία καὶ πρᾶσις καὶ <lb n="10"/>

τοῖς ἐχθροῖς ἔκδοσις. δούλευε αὐτὸς ἀντ’ Ἀθη-

ναίων. ἐκείνους γὰρ οὐκ εἴασας ταύτης τῆς

δυστυχίας μετασχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>λαμβάνετε τὸν μετὰ ταῦτα

προπηλακισμὸν τῷ λογισμῷ. οὐ πάσας μὲν βασάνους

εἰκός ἐστιν ὑποστήσεσθαι τὸν Ἀθηναίων δημαγωγόν; <lb n="15"/>

ταῦτα ἀνθρώπινα καὶ οἰστὰ Δημοσθένει, ἐκεῖνο δὲ

πάντων χαλεπώτατον, ἂν Φίλιππον ἐπαινεῖν ἀναγκασθῇ

καὶ σεμνύνειν Μακεδόνας εἰς ἀπολογίαν ἁμαρτημάτων.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>ἀδικήσει καὶ Πυθὼν ἀμυνόμενος τὸν ἄνθρωπον

ὑπὲρ δημηγορίας πολλῆς, Εὐθυκράτης ἐφησθήσεται <lb n="20"/>

<note type="footnote">7 cf. p. 249, 5 sq.; 303,1; 327,8 9 Dem. ep. p. 1484,4.

Plat. rep. X p. 608 C 19 cf. ad p. 238, 16; 280, 16; 335,

20 sq. cf. ad t. III 464,16; t. IV 978, 5 R</note>

<note type="footnote">2 οὐκ in ras Va 2 3 ἂν inserui om libri edd 4 ἐλευ-

θέραν Va sed ex ἐλεύθερον corr m 2 6 πιπράσκουσι Β edd</note>

<note type="footnote">7 φιλοκράτη Β edd 8 ἦς Va 9 ἐπίχειρά scripsi auc-

tore Re qui τἀπίχειρα coni χείρονα libri edd 12 εἴασας Ma

sed ας(2) in ras m 2 13 λάμβανε Β | μεταταῦτα Va 17 χα-

λεπώτερον BLa | φίλιππον Va sed ν in ras m 2 18 σεμνύνῃ

VaB σεμνύνει La σεμνύνῃ Mor 20 πολλῆς Va sed γρ καλῆς

suprascr m 2, La Mor sed γρ καλῆς in marg ambo καλῆς BMa

ἐκείνης τῆς πολλῆς vel καλῆς coni Re | ἐφηκράτης Ma</note>



<pb n="260"/>

Δημοσθένει, Λασθένης &lt;καὶ&gt; εἴ τις ἄλλος

ταῦτ’ ἐροῦσιν· ἡμεῖς ἄμεινον ἐπολιτευσάμεθά

σου, Δημόσθενες. τοιγαροῦν ἐλεύθεροι διατε-

λοῦμεν τὴν Φιλίππου φιλανθρωπίαν ἔχοντες

<note type="marginal">R IV 334</note> | ἀντὶ τῆς πατρίδος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>περιάξει Φίλιππος

<lb n="6"/> πανταχοῦ τὸν ἄνθρωπον, δείξει τοῖς συμμάχοις, φήσει

ταῦτα· τοῦτον ὠνησάμην ἐξ Ἀθηνῶν· οὐκ ἔλαβε

Δημοσθένης, ἀλλ’ ὁ δῆμος ἔλαβεν. οὗτος οὐκ

ἀπέδοτο τὴν πόλιν, ἀλλ’ ἐκεῖνοι τοῦτον πεπρά-

<lb n="10"/> κασιν. ἔχω πάντα. προητοίμασταί μοι τὸ ἔργον.

ἐκ τῆς ὠνῆς ἑάλωκεν ἡ τῶν Ἀθηναίων πόλις.

κατὰ συμβόλαιον ἐώνημαι τὴν πόλιν. ταῦτ’

αἰσχρὰ καὶ ἀνάξια τῆς ἡμετέρας φιλανθρωπίας καὶ

προσέτι ὄλεθρον σαφῆ φέροντα τῇ πόλει. εἰ δὲ κατέ-

<lb n="15"/> χοιμεν αὐτόν, ἀπαθὴς ἡ πόλις ἔσται τῶν κινδύνων.</p>

<p>34. Ὑπολείπεταί μοι παραμυθήσασθαι Δημοσθένη

τὴν ὑπὲρ τῆς δουλείας παραμυθίαν. δουλεύεις, Δημό-

σθενες, οὐ πρῶτος οὐδὲ μόνος ἐν ταύτῃ τῇ δυστυχίᾳ

γενόμενος. ἄνθρωπος εἶ. ποικίλαι τῶν ἀνθρωπίνων

<lb n="20"/> μεταβολαί. ἐδούλευσε Νικίας ὁ στρατηγὸς ἐν Σικελίᾳ

καὶ Συρακουσίοις ἐδούλευσε καὶ νοσῶν ἐδούλευσεν.

<note type="footnote">15 [Dem.] epit. p. 1399, 19. [Lys.] c. Andoc. p. 107, 24

20 Thuc. VII 86,4. Diod. Sic. XIII 19 et 27. Plut. Nic. 28,4</note>

<note type="footnote">1 καὶ inserui auctore Gasda om libri edd | ἤ coni Mor |

ἐστὶ ante προδότης Ma 3 σοι Ma 7 ὠνησάμην] cf. p. 246, 20</note>

<note type="footnote">10 ἔργον ἐκ τῆς ὠνῆς Ma 11 ἀθηνῶν Va 12 κατὰ]

πρὸς Ma 13 ὑμετέρας Ma 14 σαφῶς VaB | πατρίδι Ma</note>

<note type="footnote">16 Δημοσθένη scripsi e Va sed η ex ει corr m 2, La δη-

μοσθένει B δημοσθένην Ma Δημοσθένῃ edd 19 aut ποικίλαι

αἱ τῶν ἀνθρώπων μεταβολαὶ aut ποικίλαι τῶν ἀνθρώπων αἰ

μεταβολαί scribendum coni Re | ἀνθρωπίνων scripsi ἀνθρώπων

libri edd 21 συρρακουσίοις VaLa edd | νόσων VaB</note>



<pb n="261"/>

ἐδούλευσεν ὁ σὸς ὁμώνυμος Δημοσθένης κακούμενος,

προπηλακιζόμενος ὑπὲρ Σφακτηρίας ὀργιζομένων τῶν

δεσποτῶν καὶ πολλάκις θέλων ἀποθανεῖν οὐκ ἐτύγχανε

ταύτης τῆς φιλανθρωπίας, ἀλλὰ μόγις τεταλαιπωρηκὼς

ἤδη τῷ σώματι ταύτης μετέσχε τῆς δωρεᾶς. μετὰ <lb n="5"/>

στρατηγοὺς δουλεύσεις, Δημόσθενες, μετὰ τοὺς καλῶς

ναυμαχήσαντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>εἰ βούλει, μνήσθητι καὶ τῶν θεῶν.

Ἡρακλῆς ὁ πᾶσαν ἐλευθερώσας τὴν οἰκουμένην καὶ

τὴν γῆν θηρίων &lt;ἀφρίων&gt; ἄγονον καὶ πονηρῶν

δρῶν καθαρὰν παρασκευάσας, ὁ πᾶσαν μὲν γῆν, πᾶσαν <lb n="10"/>

δὲ θάλασσαν ἐμβατὴν τῇ τόλμῃ γενέσθαι καταναγκάσας,

ὁ κατὰ τοὺς ὅρους τῆς οἰκουμένης στήλας ἱδρυσάμενος

τῶν ἰδίων κατορθωμάτων αὐτὸς ἐδούλευσε. καὶ τίνι;

Εὐρυσθεὺς αὐτοῦ δεσπότης ἐγένετο ἀγενέστερος οὐχ

Ἡρακλέους μόνον, ἀλλὰ καὶ ἄλλων μυρέων γενόμενος. <lb n="15"/>

ἀλλ’ ἔφερεν Ἡρακλῆς τὰ τοῦ δεσπότου προστάγματα

καὶ | δουλεύειν ἑνὶ σώματι φορητὴν δυστυχίαν <note type="marginal">R IV 335</note>

ὑπελάμβανεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>οὐκ ἄπειρος εἶ, Δημόσθενες, οὐδὲ

τοῦ πατρῴου θεοῦ οὐδὲ τῶν κατ’ ἐκεῖνον δημηγοριῶν.

ἐδούλευσεν Ἀπόλλων ὁ τοῦ Δῖός υἱός, ὁ πᾶσιν ἀν- <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 cf. t. IV 309, 17 R 6 cf. t. V 39, 4 sq. Xen. Hell. I

7, 2 sq. 7 sq. cf. t. II 568, 17 sq. 9 Plat. Menex. p. 237 D</note>

<note type="footnote">10 sq. Thuc. II 41, 2 15 Od. λ 621 19 cf. p. 258, 18</note>

<note type="footnote">20 cf. ad t. V 82, 2</note>

<note type="footnote">6 &lt;τοὺς&gt; στρατηγοὺς coni Gasda | δουλεύεις La 9

inserui coll Plat. 1. 1. ἡ ἡμετέρα (γῆ) θηρίων μὲν ἀγρίων

καὶ καθαρὰ ἐφάνη, pro ἄγονον sciibendum coni Gasda om

libri edd 10 ὁ πᾶσαν] ἅπασαν VaB | πᾶσαν in ras Va 2

11 ἐμβατὸν Ma sed εἰν supra ὂν m 2 | τῇ ἑαυτοῦ τόλμῃ coni Re</note>

<note type="footnote">14 ἀγεννέστερος Ma 15 κυρίων VaB 16 δεσπότου Va

sed ότου in ras m 2 17 δεσποτείαν Ma sed γρ΄

suprascr m 2 18 ὑπελάμβανε BLa edd | οὐδὲ om VaB

19 πατρῴου Va | τῶν om Ma | δημηγοριῶν scripsi δημαγωγῶν

libri edd δημαγωγιῶν Weiske Hyb. err. II 8 20 ὁ πᾶσιν

scripsi e Ma ut coni Re ἅπασιν VaBLa edd</note>



<pb n="262"/>

θρώποις προσημαίνων τὰ μέλλοντα, ἀλλὰ μάντις ὢν

καὶ θεὸς ἐδούλευσε. ἐδούλευσε. μετὰ τούτων ἔσται Δημο-

σθένης ἀριθμούμενος.</p>

<note type="footnote">1 Eur. Alc. 1 sq.</note>

<note type="footnote">1 ,,malim ἅμα“ Re | μέντις La 2 ἐδούλευσεν Ma edd</note>



<pb n="263"/>

<p>Succedunt duae declamationes eiusdem argumenti, quin

etiam eiusdem fere inscriptionis quibus Demosthenes post

pugnam ad Chaeroneam commissam a Philippo expostulatus

ab Atheniensibus deliberantibus petit ne dedatur sed veneno

mortem voluntariam subeat.</p>

<p>Quarum declamationum prior</p>

</div></div>



</body></text></TEI>
