<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="lat">De venenatis animalibus eorumque remediis</title>
 <author>Philumenus</author>
<editor>Max Wellmann</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg0671.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United State</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Philumeni De venenatis animalibus eorumque remediis</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Max Wellmann</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0671">Philumenus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1908</date>
  </imprint>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/b23983863">Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
  <refsDecl n="CTS">
   <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
   <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
  </refsDecl>
 </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0671.tlg001.1st1K-grc1">
<pb n="4"/>
<head>ΠΕΡΙ ΙΟΒΟΛΩΝ ΖΩΙΩΝ ΚΑΙ ΘΕΡΑΤΤΕΙΑϹ.</head>
<p><del>γνήϲιον καὶ ὠφέλιμον κατεφάνη μοι τοῦτο, τὸν περὶ λυϲϲῶντοϲ
κυνὸϲ καὶ ἰοβόλων ζώων λόγον ἐκ παλαιῶν ἀνδρῶν ἐν ἑτέραιϲ ἀναγεγραμμένον
βίβλοιϲ ἐν τῇδε προϲθεῖναι <del>καὶ</del> τῇ βίβλῳ. καὶ ἔϲτιν ὅϲδε.</del></p>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>ᾱ κυνὸϲ λυϲϲῶντοϲ ϲημεῖα καὶ τῶν ὑπ’ αὐτοῦ δεδηγμένων.</head><lb n="5"/>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 τὸν περὶ τῶν λυϲϲοδήκτων λόγον προετάξαμεν τῶν ἄλλων, ἐπειδὴ
καὶ τὸ ζῷον πολύ τε καὶ ϲύνηθέϲ ἐϲτι καὶ ϲυνεχῶϲ ἁλίϲκεται τῇ λύϲϲῃ
καὶ δυϲφύλακτον καθέϲτηκεν, καὶ ὁ ἀπ᾿ αὐτοῦ κίνδυνοϲ χαλεπόϲ, εἰ μὴ
πολλοῖϲ χρήϲαιτό τιϲ τοῖϲ βοηθήμαϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 λυϲϲᾷ δὲ ὁ κύων ὡϲ τὸ πολὺ
<milestone unit="fol.265v"/> μὲν ἐν τοῖϲ ϲφοδροτάτοιϲ καύμαϲιν, ἔϲθ᾿ ὅτε δὲ καὶ ἐν τοῖϲ ἐπί <lb n="10"/>
τεταμένοιϲ κρύεϲιν. λυϲϲήϲαϲ δὲ ἀποϲτρέφεται καὶ βρῶϲιν καὶ πόϲιν,
καὶ φλέγμα πολὺ καὶ ἀφρῶδεϲ ἐκ τοῦ ϲτόματοϲ καὶ τῶν ῥινῶν προβάλλει,
καὶ πονηρὸν βλέπει καὶ ϲτυγνότερόϲ ἐϲτι τοῦ ϲυνήθουϲ· ἐφορμᾷ
δὲ καὶ χωρὶϲ ὑλαγμοῦ πᾶϲιν ὁμοίωϲ, καὶ θηρίοιϲ καὶ ἀνθρώποιϲ
ϲυνήθεϲί τε καὶ ἀγνώϲτοιϲ, καὶ δακὼν παραχρῆμα μὲν οὐδὲν ὀχληρὸν <lb n="15"/>
ἐπιφέρει, πλὴν ὅϲον ὀδύνην τὴν ἐκ τοῦ τραύματοϲ, ὕϲτερον δὲ ἐμποιεῖ
πάθοϲ τὸ καλούμενον ὑδροφοβικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 ϲυμπίπτει δὲ μετὰ ϲπαϲμῶν <add cause="omitted">καὶ</add>
παρακοπῆϲ καὶ ἐρυθήματοϲ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ, μάλιϲτα δὲ τοῦ προϲώπου,
καὶ μετὰ ἀφιδρώϲεωϲ καὶ ἀπορίαϲ. καὶ τινὲϲ μὲν τῶν ὑδροφοβιώντων
φεύγουϲι τὴν αὐγήν, τινὲϲ δὲ τρύχονται ϲυνεχῶϲ· ἔνιοι δὲ <lb n="20"/>
<note type="footnote">5. SIM. Cels. V 27,2; Ruf.(210sq. 371 sq. 447 eq.) ; Herod. (Rh. M. 58,104 sq.)
Gal. XIV 277 sq.; Orib. V 417 (e Gal.) ; Caet. Aur. a. m. III 9 sq. (e Sorano) ; Aet.
VI 24 (e Gal. Posid. Ruf.). cf. Ael. n. a. IX 15.</note>
<note type="footnote">5. EXC. Ps Diosc. περὶ ἰοβόλων 1 (57 sqq.) Paul. Aeg. V 3, unde Theoph.
Nonn. 271.</note>
<note type="footnote">2 verba γνήϲιον — ὅϲδε seclusi: compilatori vindicanda sunt. 4 προϲθῆ·
ναι P: correxi, προθεῖναι Wilamucits καὶ delevi (dittogr.) ὅϲδε P: ὅϲδϛ Ρ:
5 τῶ P: correxi δεδηγμένω P: correxi 7 καὶ (pr.) fort. delendum 8 χα-
λεπόϲ] ἀπαραίτητόϲ ἐϲτιν D A 9 post πολλοῖϲ add. καὶ προϲφόροιϲ A.
10 post καύμαϲιν add. A ψϲ δέ φηϲιν ὁ Λύκοϲ; ad rem cf. Alex. Aphr. Probl.
I 76. 11 ἀποτρέπεται D 13 ϲτυγνότερόϲ ἐϲτι] ϲτυγνότερον D 15 post
ἀγνώϲτοιϲ fortasse addas e A καὶ δάκνει παραχρῆμα D A: παραχρῆμ P
17 καὶ addidi 18 παρακοπῆϲ om. D A 19 ἐφιδρώϲεωϲ D A καὶ τὸ ὕδωρ
φεύγουϲιν ὁρῶντέϲ τε καὶ προϲφερόμενοι, τινὲϲ δὲ καὶ πᾶν ὑγρόν A 20 τὴν
αὐγὴν D: αὐτήν P, fort. plura interciderunt τρύχονται D: τρέφονται P</note>

<pb n="5"/>
καὶ ὑλακτοῦϲιν, ὥϲπερ κύνεϲ, καὶ δάκνουϲιν ἐπιόντεϲ, καὶ δακόντεϲ <note type="marginal">1 3</note>
αἴτιοι τοῦ αὐτοῦ πάθουϲ κατέϲτηϲαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τῶν δὲ ἐμπεϲόντων εἰϲ τὸν 4
ὑδροφόβαν οὐδένα ἴϲμεν περιγενάμενον, εἰ μὴ καθ᾿ ἱϲτορίαν παρειλήφαμεν
<add cause="omitted">ἕνα ἢ</add> δεύτερον· καὶ γὰρ εὔδημοϲ περιγεγενῆϲθαί τινά φηϲι,
<lb n="5"/> <add cause="omitted">καὶ Θεμίϲωνα</add> οἱ μὲν λέγουϲι τῷ πάθει δηχθέντα περιπεϲεῖν καὶ
ϲωθῆναι, οἱ δὲ φίλῳ ὑδροφοβιῶντι προϲκαρτερήϲαντα προθύμωϲ καὶ.
ϲυμπαθῶϲ εἰϲ τὴν ὁμοίαν ἐμπεϲεῖν διάθεϲιν καὶ πολλὰ κακοπαθήϲαντα
ϲωθῆναι. τὸ μὲν οὖν πάθοϲ ἐϲτὶν ἀργαλέον, πρὸ δὲ τῆϲ καταπείραϲ
αὐτοῦ πολλοὺϲ καὶ αὐτοὶ περιεϲώϲαμεν καὶ ὑπὸ ἄλλων ἰατρῶν
<lb n="10"/> ϲωθένταϲ ἔγνωμέν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β θεραπεία κυνὸϲ λυϲϲῶντοϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>τῆϲ θεραπείαϲ ἡ μέν ἐϲτι κοινή, καὶ χρηϲτέον αὐτῇ ἐπὶ πάντων 1
<add cause="omitted">τῶν</add> ὑπό τινοϲ <add cause="omitted">τῶν</add> ἰοβόλων ζῴων | δεδηγμένων, ἡ δέ τιϲ <milestone unit="fol.2661"/>
ἰδία τῶν λυϲϲοδήκτων, τοὺϲ μὲν ἄκρωϲ ὠφελεῖν εἰθιϲμένη, τοῖϲ δὲ
<lb n="15"/> ἀπὸ πολλοῦ δηχθεῖϲιν ἀνάρμοϲτοϲ. καὶ πρῶτόν γε ταύτην ἐκθέμενοι,
μετὰ τοῦτο καὶ τὴν κοινὴν ἐπιτροχάϲομεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>δεῖ τοίνυν καρκίνουϲ ποταμίουϲ 2
ἐπὶ κληματίδοϲ λευκῆϲ ἀμπέλου καῦϲαι καὶ τὴν τέφραν αὐτῶν
λειοτριβήϲανταϲ ἔχειν <del>μὲν</del> ἀποκειμένην· ὁμοίωϲ δὲ καὶ ῥίζαϲ γεντιανῆϲ
ἀποθέϲθαι κεκομμέναϲ καὶ ϲεϲηϲμέναϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὁπόταν δέ τιϲ δηχθῇ 3
<lb n="20"/> ὑπὸ λυϲϲῶντοϲ κυνόϲ, εἰϲ οἴνου ἀκράτου κυάθουϲ τρεῖϲ ἢ τέϲϲαραϲ
ἐμπάϲϲειν δύο μὲν <add cause="omitted">κοχλιάρια τῆϲ τῶν καρκίνων τέφραϲ, ἓν δὲ</add> κοχλιάριον
τῆϲ γεντιανῆϲ, ἐγκυκήϲαντάϲ τε ὡϲ ἄλφιτον τῷ δεδηγμένῳ διδόναι
πιεῖν ἀπὸ τῆϲ πρώτηϲ ἡμέραϲ μέχρι τεϲϲαράκοντα ἡμερῶν· ἔϲτω
δὲ ὁ οἶνοϲ παλαιότεροϲ μᾶλλον ἢ νεώτεροϲ, καὶ εἴ τιϲ πρὸϲ ψιλὸν
<lb n="25"/> τὸν ἄκρατον ἀθέτωϲ ἔχοι, κεκράϲθω ζωρότερον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἀπ᾿ ἀρχῆς μὲν οὖν 4
διδόμενον τὸ φάρμακον τοῦτον προϲφερέϲθω τὸν τρόπον. εἰ δὲ ἡμέραι
παρέλθοιεν δύο ἢ καὶ τρεῖϲ ἀπὸ τῆϲ δήξεωϲ, ἐγχειροῦντεϲ τῇ θεραπείᾳ
<note type="footnote">11 SIM. Damocr. (Gal. XIV 195); Asclep. (Gal. XIV 169); Gal. (0rib.
V 417 sq.); Orib. IV 623; Ael. Pr. περὶ ἰοβόλων (f. 482v).
11 EXC. Ps. Diosc. l. s. 2 (59 sq.).</note>
<note type="footnote">1 οἱ κύνεϲ A, fort. recte ἐπιόνταϲ A 4 ἕνα ἢ addidi e D: ἔνα ἢ
δύο A: ἅπαξ ἢ δεύτερον vel δεύτερον solum mavult Krumbacher περιγεγενῆ-
ϲθαι D: περιγενεϲθαι P 5 καὶ θεμίϲωνα addidi e D, ad rem cf. Scrib. L. 171;
Cael. Aur. a. m. III 16,132; Plut.de an. 10; Orib. V 418; PolI. V 53 13 τῶν
(utrobique) addidi: τῶν ὑπό τινοϲ ἰοβόλου ζψου D 14 ὠφελεῖ ἠθιϲμένη P:
correxi e D 15 ἀπὸ πολλοῦ D: ὑπὸ ἄλλου P 16 ἐκτροχάϲομεν D 18 μὲν
delevi D duce (dittogr.) ῥίζαν . . . κεκομμένην καὶ ϲεϲηϲμένην D 19 ϲεϲειϲ-
μέναϲ P: correxi e D 20 γ η δ Ρ τρεῖϲ ἢ om. D 21 ἐμπάϲϲει P (ν add.
m. post.): ἐμβάλλειν D κοχλιάρια —δὲ addidi e D, cf. Orib. l. s. 22 ωϲ
ἐν ἀλφίτῳ δεδευμένῳ D τῶν δεδηγμένων P: correxi 23 μ Ρ (semper):
τεϲϲάρων D A, at cf. 0rib. V 682 25 ad ζωρότερον conferri iubet Diels
Emped. fr. 35, 15 27 παρεληλύθαϲι D β ἢ καὶ γ P: καὶ om. D</note>

<pb n="6"/>
<note type="marginal">2 4</note> τριπλάϲιον τῇ ϲυμμετρίᾳ ποιήϲαντεϲ τὸ φάρμακον δώϲομεν, τοῦ
δὲ οἴνου τὸ προειρημένον μέτρον, ἔπειτα τῇ δευτέρᾳ καὶ τρίτῃ καὶ
τετάρτῃ οὐκέτι τὸ τριπλάϲιον, ἀλλ᾿ ὅϲον ἐξ ἀρχῆϲ εἰρήκαμεν. τὸ μὲν
οὖν ἄριϲτον ἐπὶ τῶν λυϲϲοδήκτων βοήθημα, ὃ δὴ καὶ μόνον ἐνίοιϲ
ἤρκεϲεν, τοῦτ’ ἔϲτιν, καὶ χρηϲτέον αὐτῷ μετὰ πεποιθήϲεωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 ἕνεκα δὲ τοῦ <lb n="5"/>
καὶ διὰ τῶν ἄλλων ἠϲφαλίϲθαι πρὸϲ ἄφευκτον εἶναι δοκοῦντα κίνδυνον,
οὐδὲν τὸ κωλῦόν ἐϲτι καὶ τοῖϲ λοιποῖϲ χρήϲαϲθαι βοηθήμαϲιν· αἱρετώτερον
<milestone unit="fol.266v"/> γὰρ διακενῆϲ, ἂν οὕτω τύχῃ, | τῶν βοηθημάτων τὸ ἀπάνθρωπον
ὑπομεῖναι, ἢ διὰ τὴν ὀλιγωρίαν κινδύνῳ περιπεϲεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 οὐχ οὕτωϲ
δὲ εὐλαβητέον τὰ μεγάλα τραύματα ἐπὶ τῶν λυϲϲοδήκτων, ὡϲ τὰ μικρὰ <lb n="10"/>
καὶ ταῖϲ ἀμυχαῖϲ ἐμφερῆ· διὰ μὲν γὰρ τῶν μειζόνων ἁθροῦν καὶ πολὺ
τὸ αἴμα προχεόμενον δύναιτ’ ἄν τιϲ καὶ τοῦ ἰοῦ ϲυναποκλύζειν, διὰ δὲ
τῶν μικροτέρων οὐδαμῶϲ· ὅθεν ἐπὶ μὲν τῶν μειζόνων τὰϲ ἀφιϲταμέναϲ
ϲάρκαϲ αὐτόθεν ἀφαιρετέον καὶ τὰ χείλη περιγλυπτέον, ἐπὶ δὲ τῶν
μικροτέρων μείζονα τόπον διὰ τῆϲ ἀκμῆϲ περιγραπτέον· ἀναϲταθείϲηϲ <lb n="15"/>
<add cause="omitted">δὲ</add> δηλονότι τῆϲ ϲαρκὸϲ ἀγκίϲτρῳ ἢ μυδίῳ τὴν ἐκτομὴν ἐπιτελεϲτέον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ἐπὶ ἀμφοτέρων δὲ τὰ ἐν κύκλῳ βαθυτέραιϲ ἀμυχαῖϲ καταϲχαϲτέον,
ὅπωϲ ἡ τοῦ αἵματοϲ φορὰ πλουϲιωτέρα γεναμένη ἐναντιωθῇ τῆ εἴϲω
τοῦ ἰοῦ διαδύϲει. πολὺ δ’ ἂν καὶ ἡ ϲικύα κολληθεῖϲα μετὰ πολλῆϲ
φλογὸϲ παράϲχοι ὄφελοϲ, ὥϲτε ταῖϲ ὕλαιϲ ὁμοῦ καὶ τὴν φθοροποιὸν <lb n="20"/>
ἑλκύϲαι δύναμιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head><add cause="omitted">γ</add> περὶ καυτῆροϲ τῶν ἐπὶ ἰοβόλων τραυμάτων.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ἡ δὲ καῦϲιϲ <del>τὸ</del> ἀνυϲιμώτατον ἐπὶ πάντων <add cause="omitted">τῶν</add> ἰοβόλων ἐϲτὶ
βοήθημα· τὸ γὰρ πῦρ, πάϲηϲ τῆϲ ἄλληϲ δυνάμεωϲ εὐτονώτερον ὑπάρχον,
ὁμοῦ μὲν κρατεῖ καὶ κωλύει φἑρεϲθαι τὸν ἰὸν ἐϲωτέρω, ὁμοῦ δὲ <lb n="25"/>
ἀναλίϲκει τὸ κρατηθὲν αὐτοῦ μέροϲ, τῇ δ’ ἑξῆϲ θεραπείᾳ προκαταβολὴν
οὐ τὴν τυχοῦϲαν ἐργάζεται, παραμενούϲηϲ τῆϲ ἑλκώϲεωϲ ἐπὶ πλέον
μετὰ τὴν ἔκπτωϲιν τῆϲ ἐϲχάραϲ· ἐν τοῖϲ μάλιϲτα δὲ καὶ τούτου
<milestone unit="fol.267ʳ"/> φροντιϲτέον,</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 ὅπωϲ μὴ τάχιον τῶν τεϲϲαράκοντα | ἡμερῶν αἱ οὐλαὶ
ϲυγκλειϲθεῖεν, ἀλλ’ ἐπὶ πολὺ τὰϲ ἑλκώϲειϲ τηρητέον, εἰ οἶόν τε, καὶ <lb n="30"/>
ἐπιφλεγμαινούϲαϲ καὶ ἐπιρρυπαινομέναϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 παρέξει δὲ αὐταῖϲ τὸ τοιοῦτο
τάριχοϲ δριμύτατοϲ ἐπιτιθέμενοϲ, καὶ ϲκορόδων ἄγλιθεϲ λελειοτριβημέναι,
<note type="footnote">22 SIM. Damocrat. (Gal. XIV 200); Orib. IV 624.</note>
<note type="footnote">22 EXC. Ps. D. l. s 61.</note>
<note type="footnote">1 verba τριπλάϲιον — εἰρήκαμεν in brenius contraxit D 8 — 9 τὸ ἀπάν-
θρωπον D: τὸν ἄνον P 12 τοῦ ἰοῦ D: τοὺϲιουϲ P 16 δὲ addidi e D
ἐπιτελευτέον P: correxi: ἀποτελεϲτέον D 17 ἀμυχαῖϲ D: μυχαῖϲ P 18 γενο-
μένη D εἰϲειϲω P: correxi 19 ἡ D: εἰ P παραράϲχοι P 22 cap. num.
addidi καυϲτῆροϲ P: correxi coll. indice 23 τὸ om. D: delevi τῶν
adiidi 26 ἐφεξῆϲ D 32 ϲκόροδον ἄγριον (άγλυον V M) λελειοτριβημένον D
λελειοτριβημένον P: correxi</note>

<pb n="7"/>
κρόμμυά τε ὡϲαύτωϲ, καὶ ὀπὸϲ μάλιϲτα μὲν ὁ Κυρηναικὸϲ ἢ ὁ <note type="marginal">3 3</note>
Μηδικὸϲ ἢ ὁ Παρθικόϲ. καὶ κόκκοι δὲ πυρῶν ἐπιτιθέϲθωϲαν, καὶ μεμαϲημένοι
μὲν καὶ ἀμάϲητοι· διαφυϲώμενοι γὰρ ὑπὸ τῆϲ βροχῆϲ ἀνευρύνουϲιν
τὰ τραύματα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τινὲϲ δὲ οἴονται τοὺϲ μεμαϲημένουϲ ἀντιπαθέϲ 4
<lb n="5"/> τι ἔχειν ἀπὸ τῆϲ τῶν διαμαϲηϲαμένων νηϲτείαϲ· οὐ μὴν τοῦτο βέβαιόν
ἐϲτιν, ἀλλ’ ἑκατέρωϲ αὐτοῖϲ χρηϲτέον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰ δ’ ὅπερ γίνεται πλειϲτάκιϲ 5
αἱ· οὐλαὶ ϲυνερχόμεναι φθάνοιεν πρὸ τῶν τεϲϲαράκοντα ἡμερῶν, διὰ
χειρὸϲ αὐτὰϲ ἀναξαίνειν προϲήκει, περιϲαρκίζονταϲ καὶ ἐντέμνονταϲ καὶ
ἐπικαίονταϲ πάλιν, ἐὰν οὕτω τύχῃ· καὶ ἐκ τρίτου τε καὶ τετάρτου τὰ
<lb n="10"/> αὐτὰ ποιητέον. παρελθούϲηϲ δὲ τῆϲ ὡριϲμένηϲ προθεϲμίαϲ, ἀφετέον
μὲν ἀπουλωθῆναι τοῖϲ ἕλκεϲιν, ἐμπλάϲτρῳ δὲ τῇ διὰ τῶν ἁλῶν ὅλον
τὸν τόπον καταληπτέον· μετ’ ὀλίγαϲ δὲ ἡμέραϲ καὶ ϲιναπιϲτέον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ περὶ διαίτηϲ λυϲϲοδήκτων.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>δεῖ δὲ καὶ τὴν δίαιταν ἐϲτοχάϲθαι τῆϲ πρὸϲ τὸν ἰὸν ἐναντιώϲεωϲ, 1
<lb n="15"/> ἵνα ὁμοῦ μὲν ἀμβλύνῃ καὶ ϲβεννύῃ τὴν δύναμιν αὐτοῦ, ὁμοῦ δὲ
κωλύῃ τὴν εἰϲ τὸ βάθοϲ φοράν· καταλαμβανόμενα γὰρ ἀντιπίπτει
ἤδη τῇ παρειϲδύϲει τῆϲ φθοροποιοῦ δυνάμεωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>δύναται δὲ τούτων 2
ἑκάτερον παρέχειν οἴνου ἀκράτου ἢ ζωροτέρου πόϲιϲ | καὶ γλυκέοϲ <milestone unit="fol.267v"/>
<add cause="omitted">καὶ</add> γάλακτοϲ· ὁρμὴν γὰρ ταῦτα πάντα ὀξεῖαν λαμβάνοντα πρὸϲ
<lb n="20"/> τὴν ἐπιφάνειαν ἀνθίϲταται τῷ ἰῷ καὶ πᾶϲαν αὐτοῦ τὴν δριμύτητα
ἐκλύει·</p>
</div>
 
<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὡϲαύτωϲ δὲ καὶ ϲκορόδων καὶ κρομμύων καὶ πράϲων ἐδωδή· 3
καὶ ταῦτα δὲ καὶ τὸ ὅλον τὰ δυϲμετάβλητα καὶ δυϲεξίτηλα — παραμενουϲιν
γὰρ αὐτῶν αἱ ποιότητεϲ ἐπὶ πλείουϲ ἡμέραϲ — οὐ κατανικᾶται
οὐδὲ τρέπεται ὑπὸ τῆϲ φθοροποιοῦ δυνάμεωϲ, ἐκ δὲ τῶν ἔναντίων
<lb n="25"/> κρατεῖν αὐτῆϲ πέφυκεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>εἰϲ τοῦτο δὲ καὶ τῶν ἀντιδότων ἐϲτὶ 4
χρεία, καθάπερ τῆϲ θηριακῆϲ καὶ τῆϲ Εὐπατορίου λεγομένηϲ καὶ τῆϲ
Μιθριδατείου καὶ πάϲηϲ ἄλληϲ, ἥτιϲ ἐκ πλειόνων ἀρωμάτων εἴληφεν
τὴν ϲύϲταϲιν· δυϲμετάβλητα γὰρ φύϲει πάντα τὰ ἀρώματα καὶ ταῖϲ <lb n="5"/>
δυνάμεϲι καὶ ταῖϲ οὐϲίαιϲ, διόπερ κρατεῖ τῶν ἐν τοῖϲ ϲώμαϲιν <add cause="omitted">ἰῶν</add>.
<lb n="50"/> τοιοῦτοϲ μὲν καὶ ὁ τῆϲ διαίτηϲ τρόποϲ.</p>
<note type="footnote">1 SIM. Aet. VI 24 (107v 12).</note>
<note type="footnote">13 EXC. Ps. D. 3 (63 sq.); Paul. Aeg. V 3 (162. 48).</note>
<note type="footnote">1 κρόμμυα scrpsi: κρόμμυα vel κρόμυα P 3 μὲν om. D, fort. recte
γὰρ] μὲν γὰρ D ἀπὸ τῆϲ ἐμβροχῆϲ D 5 νηϲτείαϲ D: ἡϲτίαϲ P 14 ἐϲτοχάϲθαι.
D: ϲτοχάϲθαι P 15 δὲ D: τε P 16 κωλύῃ D: κωλὺων P 17 ἡδεῖ P:
corr. Diels τῇ] τι P: correxi φθοροποιουοῦ (sic) P 18 οἴνου (spat. 2—3 litt.
relieto) τοῦ P: correxi coll. D ἢ om. 19 καὶ ex D addidi λακτοϲ
P, γα add. m. post. ὄξει ἀναλαμβάνονται P: correxi 22 καὶ ταῦτα γὰρ (καὶ.
F) τὸ ὅλον δυϲμετάβλητα D 〈πάντα〉 τὰ coni. Diele 25 πέφυκεν εἰϲ τοῦτο
D: πέφοικεν εἰϲτοῦϲτο P 27 Μιθριδατείου D: μιθριδατίου P 29 διὸ περι-
κρατεῖται τοῖϲ ϲώμαϲι D ἰῶν addidi: τῶν 〈ἰῶν τῶν〉 ἐν τοῖϲ ϲώμαϲι mavult
Oiels 30 μὲν οὔν D (ed. Spr., om. codd.)</note>
</div>

<pb n="8"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<note type="marginal">4 5</note> <p>περὶ τῶν ἐν προλήψει γεγονότων ὑδροφόβων ἀπὸ
λυϲϲοδήκτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 δεῖ δὲ γινώϲκειν ὅτι ἡ τοῦ ὑδροφοβικοῦ πάθουϲ ἐγκατάϲκηψιϲ
οὐ μίαν οὐδὲ ὡριϲμένην ἔχει προθεϲμίαν· ὡϲ ἐπὶ τὸ πλεῖϲτον γὰρ
περὶ τὴν τεϲϲαρακοϲτὴν ἡμέραν εἴωθεν τοῖϲ ἀμεληθεῖϲιν ἐμπίπτειν, ἤδη δὲ
καὶ δι’ ἓξ μηνῶν ἐνίοιϲ ἀπήντηϲεν καὶ δι’ ἐνιαυτοῦ· καὶ ταῦτα καὶ ἡμῖν <lb n="5"/>
ἑώραται. ἱϲτοροῦϲι δέ τινεϲ μετὰ ἑπταετίαν ἐνίουϲ ἁλῶναι τῷ πάθει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 κατὰ μὲν οὖν τὰϲ ἀρχὰϲ τῶν λυϲϲοδήκτων ἡ θεραπεία δεδήλωται.
ἐὰν δὲ δι’ οἱαϲδηποτοῦν αἰτίαϲ <add cause="omitted">ἐν</add> ταῖϲ πρώταιϲ ἡμέραιϲ
<milestone unit="fol.268ʳ"/> μὴ παραληφθῇ τὰ προειρημένα βοηθήματα, τὸ μὲν περιϲαρκίζειν |
τε καὶ καίειν παραλειπτέον· μάταιον γὰρ ἱκανῶϲ τὸ παρεληλυθὸϲ <lb n="10"/>
εἰϲ τὸ βάθοϲ μετάγειν πειρᾶϲθαι· οὐδεμία γὰρ ὄνηϲιϲ τῆϲ ἐπιβολῆϲ,
ἀλλὰ διακενῆϲ τὰ ϲώματα ταῖϲ ὀδύναιϲ ὑποβληθήϲεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 τρόποϲ δὲ
ἕτεροϲ τῆϲ θεραπείαϲ εἰϲαγέϲθω, ὥϲτε κάθαρϲιν καὶ μεταϲύγκριϲιν
ἐργάϲαϲθαι τοῖϲ ϲώμαϲιν· ϲυμμεταποιήϲει γὰρ τὴν ἕξιν κενοῦϲα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 διδόϲθω
δὲ ἡ διὰ τῆϲ κολοκυνθίδοϲ ἱερά, καὶ τὸ γάλα δὲ τὸ ϲχιϲτόν, ὁμοῦ <lb n="15"/>
μὲν κάθαρϲιν καὶ ἐπίκραϲιν παρέχειν δυνάμενον, αἵ τε δριμυφαγίαι καὶ
ἡ τοῦ ἀκράτου πόϲιϲ παραλαμβανέϲθωϲαν καθ᾿ ἡμέραν, ἀμβλύνειν δυνάμενα
τὸν ἰόν, καὶ πρὸϲ τούτοιϲ ἱδρωτοποιία καὶ πρὸ τροφῆϲ καὶ μετὰ
τροφήν, δρωπακιϲμοί τε καὶ ϲιναπιϲμοὶ κατὰ μέροϲ ἐφ᾿ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 πάντων δὲ ἀνυϲιμώτατοϲ ἐπ᾿ αὐτῶν ὁ ἐλλέβορόϲ μοι ἐγνώϲθη, <lb n="20"/>
καὶ χρηϲτέον τεθαρρηκότωϲ τῷ βοηθήματι, καὶ οὐχ ἅπαξ οὐδὲ δὶϲ ἀλλὰ
καὶ πλεονάκιϲ πρὸ τῆϲ τεϲϲαρακοϲτῆϲ ἡμέραϲ καὶ μετὰ ταύτην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 τοϲαύτην
δὲ ἰϲχὺν προϲφέρεται τὸ βοήθημα τοῦτο, ὥϲτε καὶ τῶν ἤδη ϲυνῃϲθημένων
τοῦ ὑδροφόβα περιϲωθῆναί τιναϲ, λαβόνταϲ τὸν ἐλλέβορον
εὐθὺϲ ἐν τῷ πρώτῳ <del>τῶ</del> καταπειραϲμῷ τοῦ ϲυμπτώματοϲ· τοὺϲ γὰρ <lb n="25"/>
ἤδη κατεϲχημένουϲ οὔτε οὗτοϲ οὔτε ἄλλο τι περιποιῆϲαι δύναται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12 πρὸϲ ὑδροφόβαϲ τὸ διὰ πυτίαϲ. πυτίαϲ λαγωοῦ, Λημνίαϲ ϲφραγῖδοϲ,
ἀρκευθίδων, γεντιανῆϲ ἀνὰ ⩹ δ, δαφνίδων, ϲμύρνηϲ ἂνὰ ⩹ η
<milestone unit="fol.268v"/> ἀναλάμβανε μέλιτι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13 ἡ δόϲιϲ κυάμου Αἰγυπτίου τὸ μέγεθοϲ. ἄλλο·
ἐξέραμα κυνὸϲ ἄραϲ ξήρανον καὶ λεάναϲ θὲϲ ἐν πυξίδι καὶ χρῶ ὡϲ <lb n="30"/>
καλλίϲτῳ πρὸϲ λυϲϲοδήκτουϲ θαρρῶν. ἐκ τοῦ οδ Θεοδώρου· τοῖϲ
δεδηγμένοιϲ ὑπὸ κυνὸϲ λελυϲϲηκότοϲ περίαπτε χαμελαίαϲ ῥίζαν· ὡϲ
<note type="footnote">1 EXC. Ps. D. l. s. 3 (64 sq.); Paul. Aeg. V 3 (162,16).</note>
<note type="footnote">1 SIM. Cael. Aur. a. m. III 9, 100.</note>
<note type="footnote">9 EXC. Ps. D. 3 (62); Paul Aeg. V 3 (162, 51).</note>
<note type="footnote">4 μ P 8 ἐν addidi e D 10 παραλειπτέον D: παραληπτέον P
14 κινοῦϲα D 15 ϲχιϲτόν D: ϲχιϲτηϲ P 16 μὲν om. D αἱ τε] ἅπερ P:
correxi e D 17 — 18 δυνάμεναι D, fort. recte ναδρωτοποιἴα (sic) P: correxi
22 πλονάκιϲ P: μ P 23 — 24 δυνηθιϲμένων τῶ ὑδροφόβα P: corr. Diele
e D 25 ἐθὐϲ P: correxi τῷ (alt.) e D delivi 26 κατῆϲχηιιένουϲ P:
correxi 27 ὑδροφόβαϲ P: ὑδροφόβαν mavult Krumb. 30 ἐξάραμα P:
corr. Diels 31 fort. ἐκ δὲ 32 δὲ δηγμένοιϲ P</note>

<pb n="9"/>
θαυμαϲτῷ χρῶ.</p>
</div>

 <div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p><add cause="omitted">ἄλλο</add> πρὸϲ λυϲϲοδήκτουϲ ὥϲτε μὴ ἐμπεϲεῖν εἰϲ <note type="marginal">4 14</note>
τὸ ὑδροφοβικὸν πάθοϲ· <sic>ἀφρὸϲ</sic> ὁ δηχθεὶϲ τὴν ἰδίαν ϲκιὰν θεωρῶν, ὡϲ
ἔθοϲ ἐπὶ ὑγιαινόντων, οὐ μὴ ληφθῇ τῷ πάθει. πρόγνωϲιϲ τοῦ πάϲχοντοϲ,
εἰ ζήϲεται. ποίηϲον αὐτὸν ἀτενίϲαι εἰϲ κάτοπτρον, καὶ ἐὰν ἑαυτὸν
<lb n="5"/> ἐπιγνῷ, ζήϲεται· ἐὰν δὲ μή, οὔ· τοῦτο ἀπαράβατον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>ἐκ δὲ τοῦ 15
ξγ Θεοδώρου κυνοδηκτικὴ Κράτητοϲ, δι᾿ ἧϲ δοκιμαϲίαϲ ἐν τῇ θεραπείᾳ
εὑρίϲκεται ὁ ἰὸϲ ἐν τῷ οὔρῳ τοῦ δηχθέντοϲ· ἰοῦ ξυϲτοῦ, ἁλὸϲ ἀνὰ
?? δ, ϲτέατοϲ μοϲχείου ?? ιβ καθ᾿ ἓν καὶ ὁμόϲε τρίψαϲ χρῶ, ἐμπάϲϲων εἰϲ
ϲπληνίον. φύλαϲϲε δὲ τοῦ κάμνοντοϲ <add cause="omitted">τὸ</add> οὐρὸν ἐν ὑαλίνῳ ἀγγείῳ
<lb n="10"/> καὶ εὑρήϲειϲ ἐν αὐτῷ τὴν πεῖραν τοῦ φαρμάκου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>ε περὶ κυνοδήκτων καὶ ἀνθρωποδήκτων.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀρχιγένηϲ ἐν τῷ ε βιβλίῳ τῶν Κατὰ γένοϲ φαρμάκων οὕτωϲ· 1
τοὺϲ δὲ ἀνθρωποδήκτουϲ προχρίϲαϲ ἐλαίῳ μαράθρου ῥίζαν <add cause="omitted">λειώϲαϲ</add>
μετὰ μέλιτοϲ, ἄχρι ἂν καθαρθῇ τὸ ἕλκοϲ, χρῶ, εἰτα ϲμύρναν καὶ τερεβινθίνην
<lb n="15"/> ἴϲα ἀναλαβὼν ὡϲ μάλαγμα ἐπιτίθει· ἢ χάλκανθον κεκαυμένην
μέλιτι ἑφθῷ ἀναλαβὼν ὡϲ κουλλούριον ἐντίθει, καὶ οὕτωϲ ἀνακαθάραϲ
παρακόλλα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐκ δὲ τοῦ Cτράτωνοϲ· ὀϲτέα μόϲχεια καύϲαϲ, ἕωϲ λευκὰ 2
γένηται, ἀνα|λάμβανε πίϲϲῃ ὑγρᾷ ἢ μέλιτι ἢ ἀμφοτέροιϲ καὶ ἐντίθει. <milestone unit="fol.269r"/>
ἄλλο· μάννην λεάναϲ μετ᾿ ἐλαίου καὶ οἴνου κατάπλαϲϲε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<lb n="20"/> <p>περὶ κυνοδήκτων. ἐπὶ δὲ τῶν κυνοδήκτων εὐθέωϲ μὲν καταρραίνων 3
ὄξοϲ πλατείᾳ τῇ χειρὶ τύπτε τὸ δῆγμα, εἰτα νίτρον μετ᾿ ὄξουϲ τρίψαϲ
κατακρούνιζε ἄνωθεν, εἰτα ὀρόβινον <add cause="omitted">ἄλευρον</add> φυράϲαϲ ἐλαίῳ ἐπιτίθει,
ἢ ϲπόγγον καινὸν ἢ ἔριον οἰϲυπηρὸν ὄξει καὶ ἐλαίῳ βεβρεγμένον, ἢ
καινὸν ϲπόγγον ὕδατι ψυχρῷ βρέξαϲ ἢ ὀξυκράτῳ ἢ ὄξει ἡμέραϲ τρεῖϲ
<lb n="25"/> ἔαϲον ἐπικεῖϲθαι, καταβρέχων τοῖϲ ἄνω εἰρημένοιϲ· ἐξόχωϲ γὰρ ποιεῖ
καὶ εἰϲ τέλοϲ ἀφυγιάζει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>πρὸϲ δὲ τὰ <add cause="omitted">ἤδη</add> πεπυωμένα τῶν δηγμάτων 4
ὀρόβινον ἄλευρον μέλιτι φυράϲαϲ ἐπιτίθει· ἄκρωϲ ποιεῖ.</p>
<note type="footnote">6 SIM. Ael. Pr (fol. 483v).</note>
<note type="footnote">11 SIM. Aet. XIII 1; Ael. Pr. (fol. 482v).</note>
<note type="footnote">20 EXC. Orib. V 681; Aet. XIII 2; Paul. Aeg. V 4.</note>
<note type="footnote">1 ἄλλο addidi 2 ἀφρὸϲ corrupttm, fort. plura interciderunt 5 post
τοῦτο del. μ P (pr. m.) ἐκ] εἰ P: corexi 7 οἰοϲ P, ad rem cf. Pr. ἄλλη
ἔμπλαϲτροϲ πρὸϲ λυϲϲοδήκτουϲ, ἥτιϲ δι᾿ οὔρων ἐκκρίνει τὸν ἰόν 8 καθ᾿ ἕν
Pr. : καυθὲν P 9 τὸ addidi ex Pr. ὑαλίνῳ] ὕδατι P: correxi coll. Pr. φύ-
λαττε δὲ τοῦ πάϲχοντοϲ τὸ οὐρον ἐν ὑαλίνῳ ἀγγείῳ· ὄψει γὰρ ἐν τῇ ὑποϲτάθμῃ
τοῦ κυνὸϲ τὸν ἰὸν ἐκκριθέντα. 12 ιε P: correxi 13 προχειρήϲαϲ P:
correxi μαράθρον (ον ιν ου corr. pr. m.) P λειώϲαϲ addidi ex Aet. 16 ἐν-
τίθκει P: ἐπιτίθει Pr., Aet.: fort. recte 17 idem Stratonis nom. omisso habent
Aet. et P: 21 ὄξει A Aet. τύπτε τὸ δῆγμα, εἶτα (ἔτι δὲ A) Aet A: ϲτυ-
πτηρίαν P 22 ἄλευρον addidi 23 ἢ (pr.)] εἰϲ P: correxi 24 καινὸν·
η ϲπόγγο P: correxi 26 ἤδη addidi ex OA πεπορωμένα P: πεπυρωμένα A,
correxi coll. O Aet.</note>
</div>

<pb n="10"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<note type="marginal">5 5</note> <p>ἐκ τῶν Ἀπολλωνίου <add cause="omitted">Εὐ</add> πορίϲτων· πρὸϲ δὲ τὰ φλεγμαίνοντα
τῶν δηγμάτων λιθάργυρον λειάναϲ μεθ᾿ ὕδατοϲ κατάχριε, ἢ φακῷ ἑφθῷ
λείῳ κατάπλαϲϲε. κέχρηϲο δὲ καὶ ἐνδείᾳ καὶ κενώϲει καὶ ἀκινηϲίᾳ
τοῦ δεδηγμένου μέρουϲ, ἢ τάριχον ὃν ἐὰν ϲχῇϲ μάλιϲτα παλαιὸν λειὠϲαϲ
κατάπλαϲϲε. τοῦτο ἐνεργέϲτερόν ἐϲτι παντὸϲ ἄλλου φαρμάκου <lb n="5"/>
κατ᾿ ἐξοχήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 ὁ δὲ καθηγητὴϲ ἐνεργέϲτερον ποιῶν καὶ ϲκόροδα ϲυνελέαινεν.
πρὸϲ οὐν κυνόδηκτα καὶ ἀνθρωπόδηκτα ἅλαϲ λεῖον ϲὺν μέλιτι
κατάπλαϲϲε, ἄχριϲ οὗ πλήρη ῇ. τινὲϲ δὲ καὶ κρόμμυον προϲμίϲγουϲιν
καὶ ὄξουϲ καὶ οὕτωϲ χρῶνται. αὐτοῖϲ δὲ τούτοιϲ τοῖϲ βοηθήμαϲιν
χρηϲτεον καὶ ἐπὶ τῶν ἀνθρωποδήκτων· ταῦτα γὰρ ἁρμόζει πρὸϲ τὰϲ <lb n="10"/>
<milestone unit="fol.269v"/> ἑκατέρων διαθέϲειϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 | ἐκ δὲ τῶν Θεοδώρου· ὑὸϲ κόπρον κατακαύϲαϲ
καὶ ἀναλύϲαϲ ἐλαίῳ ἐπιτίθει· ἐμοὶ δὲ δοκεῖ καὶ πράϲον τούτῳ
μίϲγειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 ἄλλο· ἄνηθον ξηρὸν κατακαύϲαϲ πλήρωϲον τὸ δῆγμα, καὶ
πεμπταῖον λύϲαϲ εὑρήϲειϲ καθαρόν. ἄλλο· φύλλα κράμβηϲ, ἰὸν χαλκοῦ,
πήγανον καὶ ἅλαϲ ἐπιτίθει.</p> <lb n="15"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>Ϛ θυμιάματα ἑρπετῶν.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 ἐκ τῶν Ἀλρχιγένουϲ· ὁπλαὶ αἰγῶν καὶ τρίχεϲ θυμιώμεναι πόρρωθεν·
ἀναϲτέλλεται <add cause="omitted">γὰρ</add> τὰ ἑρπετὰ τῇ τούτων ὀϲμῇ. ϲύνθετον θυμίαμα
Φιλίνου <add cause="omitted">τοῦ</add> θηριακοῦ· χαλβάνηϲ, κάχρυοϲ τῆϲ ῥίζηϲ, κέρατοϲ
ἐλαφείου, μελανθίου ἀνὰ ?? α λεάναϲ πάντα ἀναλάμβανε <add cause="omitted">ὄξει</add>, ποιῶν <lb n="20"/>
τροχίϲκουϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 ἐπὶ δὲ τῆϲ χρείαϲ ἀποβρέξαϲ εἰϲ ἔλαιον θυμία κατὰ
μέϲον τῆϲ οἰκίαϲ, ἐὰν δὲ ἐν ὑπαίθρῳ ᾖϲ, κατὰ μέϲον τῆϲ κοίτηϲ. ἄλλο·
χαλβάνηϲ, ϲτέατοϲ ίχνεύμονοϲ ἀνὰ ?? α τήξαϲ ἀπόθου· ἐπὶ δὲ τῆϲ
χρείαϲ θυμίαϲον ὁμοίωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 ἄλλο Αἰγύπτιον· γῆραϲ ἀϲπίδοϲ βρέξαϲ εἰϲ
ἔλαιον <del>ἄλλο</del> θυμία ἐγγὺϲ τῶν φωλεῶν καὶ εὐθέωϲ ἀναβήϲονται. <lb n="25"/>
<add cause="omitted">ἄλλο</add> καταφέρον καὶ ϲκορπίουϲ καὶ πάν ἑρπετὸν <add cause="omitted">ἀπελαῦνον</add> ἐξ
οἰκίαϲ· χαλβάνην, ϲανδαράκην, βούτυρον, βρυωνίαν, ϲτέαρ αἴγειον ἐξ
ἴϲου θυμία.</p>
<note type="footnote">2 EXC. Orib. V 681.</note>
<note type="footnote">16 SIM. Nie. Th 35 sq. (ex Apollod.); Aet. XIII 9; Ael. Pr. (fol. 474v);
Paul. Aeg. V 1.</note>
<note type="footnote">1 πορίϲτων P: correxi 4 μέρου μέρουϲ P: correxi ὂν ἐὰν P: nihil
mutandum esse putant Diels et Krumb. 6 καθηγητὴϲ] fort Μάρκοϲ ὁ καθη-
γητὴϲ cf. Orib. IV 624 7 ὄλλαϲ P: correxi λεῖον P: ietineri iubet Krumb.
8 πλήξη P: corr. Diels (sc. τὰ κυνόδηκτα) 10 ταῦτα] ταῦ P: correxi
17—18 πόρρωθεν cum insequ. coniungit Aet. 18 ἀναϲτέλλει P: correxi
γὰρ addidi 19 Φιλίνου scripsi: ὁλοοῦ P: Stratoni medcamentum vindicat
Aet. l. s. τοῦ addidi 20 ὄξει addidi coll. Aet. λεάναϲ πάντα ἀνάπλαϲϲε
τροχίϲκουϲ μετ᾿ ὄξουϲ 22 ὑπέρθρω P: correxi 23 ἀπόθου P. correxi
25 ἄλλο delevi et ad v. 26 transposui 26 κατὰφερεῖ P: καταϲπᾷ Pr.: cor-
rexi ἀπελαῦνον addidi e Pr., qui ἀπελανει post οἰκίαϲ habet</note>
</div>
</div>

<pb n="11"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ ϲυγχρίϲματα πρὸϲ ἑρπετά.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ϲυγχριέϲθω δὲ τὸ ϲωμάτιον ἐλαίῳ, ἐν ῷ κέδροι ϲυγκεκομμέναι <note type="marginal">7 1</note>
χλωραὶ προεβλήθηϲαν ἢ ἀρκευθίδεϲ ἢ κόνυζα ἢ πευκέδανον ἢ ϲίλφιον
ἢ ἐλελίϲφακον ἢ μαλάχη ἀγρία ἢ ἀβρότονον ἢ καρδάμωμον ἢ ἀϲφοθέλου
<lb n="5"/> ἢ δαύκου | καρπὸϲ ἢ χαλβάνη, καὶ ὀπῷ πευκεδάνου ἢ μυελῷ <milestone unit="fol.270r"/>
ἐλαφείῳ μετ᾿ ὄξουϲ ἀνειμένῳ ἢ ὀξελαίῳ ἢ τοῖϲ ἐκ τούτων ϲυντεθεῖϲι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>πρὸϲ δὲ πάν θηρίον καθολικῶϲ· τὸ ἑκάϲτου ϲτέαρ ϲυναλειφόμενον 2
φυγαδεύει ἀπὸ τῆϲ ὀϲμῆϲ τὸ ϲυγγενέϲ, ὡϲ καὶ κύων ὀϲφρανθεὶϲ
τοῦ ἰδίου κρότωνοϲ τεθλαϲμένου φεύγει ταχέωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<lb n="10"/> <p>πληξάντων θηρίων βοηθήματα· ἐὰν δὲ ἄρα ϲυμβῇ πληγῆναί 3
<add cause="omitted">τινα</add> ὑπό τινοϲ θηρίου, κούφου μένοντοϲ τοῦ ἰοῦ, καταντλήϲειϲ διὰ
θερμοῦ ὕδατοϲ ἢ ὀξυκράτου καὶ ἐκμυζήϲειϲ. δεῖ δὲ μὴ ἄϲιτον εἰναι
τὸν ἐκμυζῶντα, ἀλλ᾿ εἰληφέναι τροφὴν καὶ διακεκλύϲθαι οἴνῳ· ἔπειτα
ἐλαίου βραχὺ ἐν τῷ ϲτόματι κατέχων οὕτωϲ τὴν ἐκμύζηϲιν ποιείτω.
<lb n="15"/> δεῖ δὲ προϲέχειν μὴ τὸ ϲτόμα ἢ οἱ ὀδόντεϲ ἢ τὰ παρίϲθμια τοῦ μέλλοντοϲ
ἐκμυζᾶν ἔχουϲί τινα βλάβην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>μετὰ τοῦτο δὲ τέφρα μετ᾿ ὄξουϲ 4
καταχριομένη ὀνίνηϲιν, μάλιϲτα δὲ ἡ ἐκ ϲυκίνων ξύλων ἢ δαφνίνων ἢ
ἀμπελίνων, εἰ δὲ μή, τὴν παροῦϲαν <add cause="omitted">πρόϲεχε</add>, ϲπουδάζων ὡϲότι μάλιϲτα
φλεγμονὴν <del>μὴ</del> ἐγεῖραι. ϲφοδροτέρου δὲ ὄντοϲ τοῦ πλήγματοϲ
<lb n="20"/> καὶ καταϲχαϲμῷ χρηϲτέον· βαθυτέραϲ δὲ ἐμβάλλειν τὰϲ ἀμυχὰϲ προϲήκει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>χρῆϲθαι <add cause="omitted">δὲ</add> καὶ ϲικύαιϲ, ὅπωϲ τὴν ὕλην ἐκ βάθουϲ ἀναλαμβάνῃ· 5
καὶ περιϲαρκιϲμὸϲ δὲ καὶ ἐκτομὴ πλουϲιώτερον καταϲχαϲμοῦ βοηθοῦϲιν,
περὶ δὲ καύϲεωϲ <del>ὡϲ</del> ἐπὶ τῶν λυϲϲοδήκτων προειρήκαμεν. εἰ δὲ
εὐφυῶϲ ἔχει πρὸϲ ἀποκοπὴν τὸ μέροϲ τὸ δεδηγμένον, μάλιϲτα ἐπὶ
<lb n="25"/> πάντων θηρίων ἀνενδοιάϲτωϲ τὸν ἀκρωτηριαϲμὸν ποιητέον, ὡϲ <add cause="omitted">ἐπὶ</add>
ἀϲπίδοϲ καὶ κεράϲτου καὶ τῶν ὁμοιοτρόπων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>| ἐπιτιθέϲθω δὲ 6 <milestone unit="fol.270v"/>
<note type="footnote">1 SIM. Nic. Th. 80 sq.; Ael. Pr. (fol. 474r).</note>
<note type="footnote">10 SIM Ael. Pr. (fol. 474v); Aet. XIII 10; Paul. Aeρ. V a.</note>
<note type="footnote">10 EXC. Ps. D. 19 (74 sq.).</note>
<note type="footnote">1 ἐγχρίϲματα P: correxi coll. indice 2 κεδρίαι Pr. 6 ἀνιεμένῳ P: cor-
rexi 6 —7 ϲυντεθέντων P: correxi 7 ad rem cf. Pr. l. s. παντὸϲ δὲ θηρίου
ϲτέαρ ἐπαλειφόμενον τὸ ὁμοειδὲϲ διώκει· ῶϲπερ ὁ τοῦ κυνὸϲ κρότων( κρότοϲ codd.)
τεθλαϲμένοϲ τὸν κύνα ὀϲφραινόμενον ἀποδιώκει 8 fort. ὁ κύων 11 τινα
addidi ex A καταντλήϲει P: corrxi, nisi praestat 〈χρηϲτέον〉 καταντλήϲει 〈τῇ〉
διὰ διὰ] λεῖα P: correxi 12 ἐκμυζήϲεῖ P: correxi 14 fort. ποιείϲθω
15 — 16 μέλοϲ P: correxi. 17 ἢ pr.] μὴ P: correxi 18 πρόϲεχε vel tale quid
addi iubet Diels 19 μὴ delevi coll Aet ϲπουδάζων ὡϲ ὅτι μάλιϲτα φλεγμονὴν
τῷ τόπῳ ἐγεῖραι καὶ τὰϲ ὕλαϲ περὶ τὸ δῆγμα προϲκαλέϲαϲθαι; Pr. ϲπεύδων (ϲπεύ-
δειν codd.) ὧϲ ὅτι μάλιϲτα φλεγμονὴν ἐγεῖραι. μὴ tuebatur Diels 20 fort καὶ
delendum ἐμβάλλειν D: ἐμβαλεῖν P 20 —21 προϲήκει cum insequ. coniungit P
21 δὲ addidi ἀναλαμβάνοι P: correxi 23 περὶ corr. Diels coll. D: πρὸϲ P
ὡϲ (ditt.) del. Diels 25 τῶν πανθηρίων P: correxi ἐπὶ addidi ex A.
26 post δὲ haec habet D τέφρα κληματίνη ἢ ϲυκίνη μετὰ κονίαϲ ϲτακτῆϲ πεφυρα-
μένη, γάρου δριμέοϲ, ταρίχου· πράϲα κτλ.</note>

<pb n="12"/>
<note type="marginal">7 6</note> τάριχοϲ λεῖοϲ, πράϲα <add cause="omitted">τε</add> καὶ κρόμμυα καὶ ϲκόροδα, ποτὲ μὲν λειοτριβηθέντα
καταπλαϲϲέϲθω, ποτὲ δὲ καέντα προϲβαλλέϲθω τοῖϲ δήγμαϲιν·
ἢ ὄρνιθαϲ ἀναϲχίζονταϲ περιπτύϲϲειν τῷ πεπληγότι τόπῳ· πρὸϲ
γὰρ τὴν τοῦ ζῴου θερμαϲίαν τὸ πνεῦμα τὸ ἐκ τοῦ δεδηγμένου μέρουϲ
ὁρμὴν λαμβάνον ϲυνεξάγει τὸν ἰόν· καὶ πήγανόν τε καὶ καλαμίνθη <lb n="5"/>
καταπλαϲϲόμενα ὠφελεῖ, καὶ ϲκόροδα μεθ᾿ ἁλόϲ, καὶ ϲπύραθοι αἰγόϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ἄκρωϲ δὲ ποιεῖ πρὸϲ παντὸϲ ἰοβόλου δῆγμα χωρὶϲ ἀϲπίδοϲ ἄϲβεϲτοϲ
μετ᾿ ἐλαίου καὶ μέλιτοϲ <add cause="omitted">εἰϲ</add> κηρωτῆϲ πάχοϲ ἐπιτιθεμένη μέχριϲ ἐϲχαρώϲεωϲ,
ἢ ἅλαϲ λεάναϲ ἀναλαβὼν πίϲϲῃ ὑγρ κατάπλαϲϲε. ἔγνωμεν
δὲ ἐπὶ τῆϲ Αἰγύπτου τοιοῦτόν τι γιγνόμενον· ὁπόταν οἱ Αἰγύπτιοι <lb n="10"/>
θερίζωϲιν, χύτραν ἔχουϲιν κατεϲκευαϲμένην πίϲϲηϲ ζεούϲηϲ καὶ ϲφήκωμα
προϲηρτημένον τῇ χύτρᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 ἐπειδὰν οὖν δηχθῇ τιϲ εἰϲ κνήμην ἢ εἰϲ
χεῖρα, ταχέωϲ οἱ παρατυχόντεϲ τὸ ϲφήκωμα βάλλουϲιν εἰϲ τὴν πίϲϲαν
ζέουϲαν καὶ περιειλοῦϲιν ἅπαξ ἢ δὶϲ περὶ τὸν πῆχυν ἢ τὴν κνήμην,
μικρὸν ἐπάνω τοῦ δήγματοϲ, καὶ ϲφίγγουϲιν δύο παρεϲτῶτεϲ ίϲχυρῶϲ, <lb n="15"/>
καὶ ἐντέμνοντεϲ τὸν τόπον διὰ τῆϲ περιθέϲεωϲ τοῦ βρόχου καὶ
ἐπικαίοντεϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 ὅταν δὲ αὐτοῖϲ τοῦτο αὐτάρκωϲ ἔχειν δοκῇ, τὸν βρόχον
ἀφαιροῦϲι καὶ καταπλάϲϲουϲι κρομμύοιϲ ἢ καὶ ἄλλῳ τινὶ τῶν εἰρημένων,
ὡϲ ἂν τῇ ὑγρῇ πίϲϲῃ μεθ᾿ ἁλῶν λείων θερμοτέρων καταπλαϲϲομένῃ·
<milestone unit="fol.271ʳ"/> ϲπουδαίωϲ δὲ βοηθεῖ αὐτὴ καινοποιηθεῖϲα ϲυνεχέϲτερον. ἀρήγει <lb n="20"/>
δὲ αὐτοῖϲ καὶ κατάντληϲιϲ δι᾿ ὄξουϲ καὶ θαλάϲϲηϲ καὶ οὔρου,
ἐν ῷ καλαμίνθα ἐνήψηται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 εἰϲὶ δὲ καὶ ἔμπλαϲτροι δριμύταται, δυνάμεναι
τὸν ἰὸν ἐπιϲπᾶϲθαι καὶ διακρατεῖν καὶ διαφορεῖν, ὡϲ ἡ δι᾿
ἁλῶν ἢ διὰ νίτρου καὶ ϲινάπεωϲ καὶ κάχρυοϲ προϲφερομένη. ταῦτα
δὲ ἑξῆϲ ῥητέον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 ϲέριϲ τοίνυν καὶ ἐρείκη καὶ ἀϲτραγαλώτη <lb n="25"/>
πινόμενα μετ᾿ ὄξουϲ πᾶϲιν τοῖϲ θηριοδήκτοιϲ βοηθεῖ, ὡϲαύτωϲ καὶ
ἄϲφαλτοϲ καὶ πλατάνου χλωρᾶϲ ϲφαιρία καθεψηθέντα ἐν κράματι, καὶ
παλιούρου ἀφέψημα καὶ ῥίζα ἀριϲτολοχίαϲ καὶ ἠρύγγηϲ, καὶ δαφνίδεϲ
ἑφθαὶ κατεϲθιόμεναι, καὶ πέπερι δαψιλέϲτερον τρωγὸμενον καὶ πήγανον
<note type="footnote">9 EXC. Ps. D. 19 (76 sq.).</note>
<note type="footnote">20 SIM. Paul. Aeg. V 2.</note>
<note type="footnote">1 τε addidi D 5 καλαμίνθην P: correxi, καλαμίνθιν Krumb. 6 ϲιλό-
ροδα P: correxi 7 ἀϲπίδου P: correxi, ἀϲπιδείου mavuIlt Krumb. 8 μεταδιου
P: correxi εἰϲ add. Diels 11 θερίϲωϲι D: θερίζουϲιν P: correxi, retineri vult
Krumb. 13 τὸ ϲφήκωμα D: τριφηκωμα P: correxi, βάλλουϲιν D: βαλοῦϲιν P
τὸν] τὴν P 15 περιϲφίγγουϲι vel ϲφίγγουϲι D 16 ἐντέμνοντεϲ D: ἐντεμόν-
τεϲ P 16 —17 ἐπικαίοντεϲ P: ἐπιχέοντεϲ (sc. τὴν πίϲϲαν) Diels coll. D 17 δοκεῖ
P: correxi 19 θερμοτέραν P: corexi καταπλάϲϲομεν P: correxi 20 καινο-
ποιηθεῖϲα D: κενοποιηθεῖϲα P 21 ὄξουϲ θερμοῦ D καὶ οὔρου scripsi coll. D:
θερμοῦ P 22 καλαμίνθη D 23 ἐπιϲπᾶϲθαι D: ἐπιϲπάϲαϲθαι P 24 προϲ-
φερόμεναι D: προϲφερομένων P: corr. Krumb. 25 quae post δητέον add. D
(77, 16 —78, 8), sine dubio e Philumeno pleniore fluxerunt ἀϲτραγαλώτη P et
A: ἀϲτράγαλοϲ D 27 πλατάνου D: παϲτάνου P 28 ἠρύγγηϲ D: ήρυγγίαϲ P</note>

<pb n="13"/>
καὶ ἄνηθον <add cause="omitted">καὶ</add> ϲκόροδα καὶ κρόμμυα καὶ τάριχοϲ δριμύτατοϲ, καὶ <note type="marginal">7 11</note>
ὀριγάνου ἀφέψημα πινόμενον ϲὺν οἴνῳ, καὶ μαράθου καὶ γλήχωνοϲ καὶ
καλαμίνθηϲ καὶ πράϲου χυλὸϲ ϲὺν μελικράτῳ ῥοφούμενοϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>ταῦτα μὲν 12
ἐκ τῶν φυομένων, ἀπὸ ζῴων δὲ ὠφελίμωϲ λαμβάνονταί τινα· ἐγκέφαλοι
<lb n="5"/> μὲν ἀλεκτορίδων ἐϲθιόμενοι, πιτύα δὲ λαγωοῦ ϲὺν οἴνῳ πινομένη,
καὶ καϲτορίου ⩹ β τὸν αὐτὸν τρόπον. ἔϲτι δὲ καὶ ἡ γαλῆ τῶν
διαβοήτων ἡ ϲκελετευομένη· περιφλέγεται δὲ πρῶτον ἐπαναϲχιϲθεῖϲα
τῶν ἐντὸϲ ἐκκριθέντων, ϲκελετεύεται δὲ ξηραινομένη ἐν ϲκιᾷ· δίδοται
δὲ ἀπ᾿ αὐτῆϲ δίδραχμον ϲὺν οἴνῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<lb n="10"/> <p>ἁρμόζει δὲ τοῖϲ θηριοδήκτοιϲ καὶ κάθαρϲιϲ διὰ κοιλίαϲ καὶ ἱδρωτοποιία
οὔρων τε πολλῶν ἔκκριϲιϲ. ϲκευαϲτὰ δὲ ποτήματα παραδέδοται
κοινότερον πρὸϲ τὰϲ τῶν πλείϲτων ἰοβόλων πληγὰϲ τοιαῦτα·
ὀπίου, ϲμύρνηϲ ἀνὰ ὀβολόν, πεπέρεωϲ ?? α, | ἀριϲτολοχίαϲ ?? β· <milestone unit="fol.271v"/>
ταῦτα μέλιτι ἀναλαμβάνειν καὶ διδόναι μέγεθοϲ κυάμου Αἰγυπτίου</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<lb n="15"/> <p>μετ᾿ οἴνου· ὁμοίωϲ πηγάνου ἀγρίου ϲπέρματοϲ, κυμίνου Αἰθιοπικοῦ, 14
χαλβάνηϲ, μελανθίου, ἀριϲτολοχίαϲ, ταῦτα πάντα λεανθέντα καὶ φυραθέντα
χυλῷ εὐζώμου, ἀναπλάττονται τροχίϲκοι δραχμαῖοι· διδόναι δὲ
ἐξ αὐτῶν μετ᾿ οἴνου ἡμικοτύλιον. ἢ γεντιανῆϲ ⩹ β, πεπέρεωϲ καὶ πηγάνου
τὸ ἀρκοῦν δίδου λεάναϲ ϲὺν οἴνῳ. ταῦτα μὲν περὶ τῶν κοινῇ
<lb n="20"/> βοηθημάτων, τὰ δὲ ἰδίωϲ πρὸϲ ἕκαϲτον τῶν ἰοβόλων ἑξῆϲ ἐροῦμεν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>η τοῖϲ ἐκ θηρίων πληγῆϲ αἱμορραγοῦϲιν.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>πρὸϲ δὲ τὰϲ ἐκ τῶν πληγῶν αἱμορραγίαϲ ἴϲχαιμον <add cause="omitted">δοτέον</add>
Ἑρμᾶ τοῦ θηριακοῦ· χαλκίτεωϲ, μελαντηρίαϲ, ἀραχνῶν ἀνὰ ?? α
ὁμοῦ λεάναϲ χρῶ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<lb n="25"/> <head>θ περὶ διαίτηϲ καὶ θεραπείαϲ.</head>
<p>τροφαῖϲ δὲ χρηϲτέον δριμείαιϲ, εὐαναδότοιϲ, φυϲώδεϲιν, πληκτικαῖϲ,
οἷον ϲκορόδοιϲ, κρομμύοιϲ, ταρίχοιϲ, πεπέρει, ῥαφάνοιϲ· οἴνοϲ πολὺϲ καὶ
ἄκρατοϲ. ϲυμφέρει δὲ αὐτοῖϲ πᾶϲα κίνηϲιϲ καὶ αἰώρα πολλὴ καὶ ἡμέραϲ
καὶ νυκτόϲ.</p>
<note type="footnote">3 SIM. Paul. Aeg. V 2.</note>
<note type="footnote">21 SIM. Ael. Pr. (fol. 475v).</note>
<note type="footnote">1 καὶ addidi 4 λαμβάνονται P: λαμβάνεται D 7 ἡ corr. Krumb.:
ηϲ P ϲκε///λετευομένη (c. 2 litt. del.) P ἐπαναϲχεθεῖϲα P: ϲχιϲθεῖϲα D:
correxi 11 ποτίματα P 13 ὀβολου P: correxi 14 ταῦτα δὲ δεῖ (om.
MF) μέλιτι ἀναλαμβάνειν D 16 φυραθέντα D: ψυυραθέντα P 17 χυλῷ
D: χυλοῦ P 18 ἡμικοτύλιον D: ἡμικοτυλίου P 22 δοτέον addidi ex Pr.
22—23 Ἐρμᾶ τοῦ scripsi. Ἔρματοϲ P, cf Aet. VIII 49</note>
</div>

<pb n="14"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head><add cause="omitted">1</add> ἀντίδοτοι θηριακαὶ <add cause="omitted">καὶ</add> ἔμπλαϲτροι ποιοῦϲαι
καὶ πρὸϲ ἄλλα.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<note type="marginal">10 1</note> <p>ἀντίδοτοϲ πρώτη, ποιοῦϲα κοινῶϲ πρὸϲ πάντα τὰ ἑρπετὰ θηρία
καὶ τοὺϲ λυϲϲοδήκτουϲ, παρὰ πολλοῖϲ διατεϲϲάρων καλουμένη. δίδοται
τοῦ φαρμάκου καρύου Ποντικοῦ τὸ μέγεθοϲ, ϲκορπιοπλήκτοιϲ μὲν <lb n="5"/>
μετ’ οἴνου αὐϲτηροῦ ἅπαξ τῆϲ ἡμέραϲ εἰ δ’ ἐπιτείνοι ἡ ὀδύνη,
<milestone unit="fol.272r"/> δίδου καὶ δίϲ — πρὸϲ δὲ λυϲϲοδήκτουϲ δίδου με θ’ ὕδατοϲ ἡμέραν
παρ′ ἡμέραν ἐπὶ ἡμέραϲ μβ, προϲμίϲγων τῷ φαρμάκῳ λύκιον Ἰνδικόν.
τηρῶν καὶ τὰ ἕλκη ἀκατούλωτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>χρῶ δὲ εἰ βούλει ξηρῷ αὐτῷ καὶ
ἐπὶ τῶν ἑλκῶν. ἔϲτι δὲ ἀριϲτολοχίαϲ ϲτρογγύληϲ. γεντιανῆϲ, δαφνίδων, <lb n="10"/>
ϲμύρνηϲ ἀνὰ ⋖ η· ἀναλάμβανε μέλιτι Ἀττικῷ ἢ νηϲιωτικῷ. ἐὰν
δὲ προϲβάληϲ πεπέρεωϲ λευκοῦ ⋖ δ, ποιεῖ καὶ πρὸϲ ἡπατικοὺϲ θαυμαϲτῶϲ
μεθ’ ὑδρομέλιτοϲ, ἐν δὲ τοῖϲ παροξυϲμοῖϲ μετὰ γλυκέοϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 ἄλλη
ἀντίδοτοϲ θηριακή, ποιοῦϲα κατ’ ἐξοχήν. ἔϲτι δὲ καϲτορίου, ὸποῦ
ἰυρηναικοῦ, πεπέρεωϲ ἀνὰ ⋖ δ, κόϲτου, νάρδου Ἰνδικ<add cause="omitted">ῆϲ, κρόκ</add>ου, κενταυρίου <lb n="15"/>
χυλοῦ ἀνὰ ⋖ β, μέλιτοϲ ἀπέφθου κοτύληϲ ἥμιϲυ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 ἡ δόϲιϲ καρύου
Ποντικοῦ τοῦ ἐντὸϲ τὸ μέγεθοϲ· δίδου ϲκορπιοπλήκτοιϲ μετ’ οἴνου
κεκραμένου, ἀϲπιδοδήκτοιϲ μετ’ ὄξουϲ κεκραμένου, ἡπατικοῖϲ μεθ’ ὑδρομέλιτοϲ,
πρὸϲ ὑϲτερικὰϲ πνίγαϲ ὁμοίωϲ, πρὸϲ δὲ τὸ κατᾶξαι ἔμμηνα
ἀπὸ βαλανείου δίδου μετ’ οἰνομέλιτοϲ θερμοῦ. <add cause="omitted">καὶ</add> καταϲπαϲικὴν δὲ <lb n="20"/>
δύναμιν ἔχει ὡϲ τούϲ ἀναδοθένταϲ ἥλουϲ καταφέρειν· οὕτωϲ οὑν
καὶ πρὸϲ ὑϲτερικὰϲ πνίγαϲ καὶ τὴν τῶν ἐμμήνων κάθαρϲιν ποιεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 <add cause="omitted">ἄλλη</add> ἀντίδοτοϲ ϲκορπιοπλήκτοιϲ· ἀριϲτολοχίαϲ μακρᾶϲ λείαϲ δίδου
κοχλιάριον ἐν μετ’ οἴνου ἀκράτου κυάθων τεϲϲάρων· ἐνεργεῖ ϲφόδρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 περὶ ἐμπλάϲτρων. Ζῆν νων δὲ ὁ Λαοδικεύϲ μετὰ τὴν ἑαυτοῦ <lb n="25"/>
<milestone unit="fol.272v"/> θηριακὴν ἀντίδοτον, ἠν ἐγὼ ἐνθάδε οὐ παρέθηκα διὰ τὸ πολυτελὲϲ
τῆϲ ϲκευαϲίαϲ, παρατίθεται <del>ἠ</del> μὲν ἐμπλάϲτρουϲ τάϲδε, φηϲὶν
δὲ οὕτωϲ· ἐπὶ δὲ τῶν δηγμάτων τὴν ἔμπλαϲτρον τὴν διὰ θαλάϲϲηϲ
καὶ χαμαιλεοντοϲ ἐπιτίθει ἢ τὴν λευκὴν ἢ ἀμφοτέραϲ μίξαϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ἔϲτι
<note type="footnote">1 SIΜ Ael. Pr (fol 476v).</note>
<note type="footnote">13 SIM. Ael. Pr (fol. 476v).</note>
<note type="footnote">29 SIM Ael. Pr (fol. 475v); Sor. ed. Dietz 134.</note>
<note type="footnote">1 mum. ϲαp. addidi καὶ addidi 4 fort. δίδοται δὲ 5 καροι ποντικοῦ
P. correxi 6 δίϲ τῆϲ ἡμέραϲ Pr. 7 διδε P. coriexi 9 κατουλωτα P
corexi coll. Pr . προϲμί〈ϲ〉γων τῷ φαρμάκῳ λύκιον Ἰνδικόν, τηρῶν ἀκατούλω-
τον τὸ ἕλκοϲ 14 ὀποῦ Pr ὀπίου P 15 ἀνὰ 〈a Pr ἰνδικοὐ P: correxi
coll. Pr. 16 ἀπέφθου] ἀπηφριϲμένου Pr. 19 πνηγὰϲ P (semper). cor-
exi ἄγει δὲ καὶ ἔμμηνα ἐν λουτρῷ ποθεῖϲα Pr 20 καὶ addidi
21 ῖουϲ P: correxi coll. Pr. ἔχει δὲ καὶ καταϲπαϲτικὴν δύναμιν, ὡϲ τοὺϲ ἀναδο-
θένταϲ ἥλουϲ καταρρεῖν 23 ἄλλη addidi 25 ad rem cf. Gal. XIV 163
26 πολυτελευτηϲ P: correxi 27 ὴ delevi μὴν P: correxi</note>

<pb n="15"/>
δὲ ἡ μὲν διὰ χαμαιλέοντοϲ ἥδε· λιθαργύρου ?? α ?? β, ἁλὸϲ Ἀλμμωνιακοῦ <note type="marginal">10 7</note>
⋖ α, χαμαιλέοντοϲ μέλανοϲ ῥίζηϲ ?? δ, θαλάϲϲηϲ ?? γ, ἐλαίου
παλαιοῦ ?? α· ἕψε λιθάργυρον, ἔλαιον, θάλαϲϲαν, ἕωϲ ϲυϲτραρῇ,
εἶτα καθελὼν ἀπὸ τοῦ πυρὸϲ πρόϲβαλλε λεῖον τὸν χαμαιλέοντα
<lb n="5"/> ἐπιπάϲϲων καὶ ἐπίθεϲ ἐπὶ μαλακοῦ πυρόϲ, ὅπωϲ τὴν δύναμιν ὁ
χαμαιλέων προϲδῷ τῷ φαρμάκῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ἄλλη <add cause="omitted">ἡ λευκὴ</add> πρὸϲ ὅ θέλειϲ 8
ῥῆξαι ἢ διαφορῆϲαι ἢ ἐπιϲπάϲαϲθαι· λιθαργύρου ?? α, ψιμυθίου ?? β,
πιτυίνηϲ ?? α, ἐλαίου παλαιοῦ ?? γ, κηροῦ ?? α, Ἀλμμωνιακοῦ θυμιάματοϲ.
χαλβάνηϲ ἀνὰ ?? β· ἕψε ἔλαιον, ψιμύθιον, λιθάργυρον, ἕωϲ ἀμόλυντον
<lb n="10"/> γένηται· εἰτα τὰ ἄλλα ὕϲτερον πρόϲβαλλε καὶ χρῶ πρὸϲ πᾶϲαν ἀπό
ϲταϲιν καὶ φύματα κατὰ μαϲτούϲ, φύγεθλα, κόλπουϲ, ϲύριγγαϲ, παρωτίδαϲ,
ἄνθρακαϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ταύταιϲ χρῶ ἐπὶ τῶν δηγμάτων ἀμφοτέραιϲ. ἔϲτι 9
δὲ αὕτη ἀφλέγμαντοϲ ἐπὶ παντὸϲ ἰοῦ, καὶ ἔϲτιν ἀνέκδοτοϲ ἡ τοιαύτη
δύναμιϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<lb n="15"/> <head>ια περὶ ϲφηκῶν καὶ μελιϲϲῶν.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>προδιεϲαφήνιϲα δὲ τὰ παρακολουθοῦντα ταῖϲ τούτων πληγαῖϲ 1
ϲημεῖα οὐχὶ τῷ μεγάλην εἰναι τὴν δύναμιν ἢ ἐπικίνδυνον τὴν τούτων
πληγήν, ἀλλ’ ὑπὲρ τοῦ τοὺϲ πεπληγόταϲ ἀπὸ τούτων μὴ τεταράχθαι
διὰ τὴν ἀλγηδόνα, ὡϲ δοκεῖν ὑπό τινοϲ τῶν χαλεπῶν
πεπληγέναι.|</p> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<lb n="20"/> <p>τοῖϲ τοίνυν πεπληγόϲιν ὑπὸ μελιϲϲῶν παρακολουθεῖ <add cause="omitted">τὸ</add> 2 <milestone unit="fol.273r"/>
τὴν πληγὴν ἀλγεῖν, ἐρυθρὸν εἰναι τὸν τόπον, ἐπαίρεϲθαι τὰ κύκλῳ,
τὸ κέντρον ἐγκεῖϲθαι τῷ πλήγματι, τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῶν ϲφηκῶν πάλιν
τὰ ὅμοια μετ’ ἐπιτάϲεωϲ πολλῆϲ, πλὴν <add cause="omitted">τὸ</add> κέντρον οὐκ ἐνυπάρχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>βοηθεῖται δὲ τὰ ὑπὸ τούτων δήγματα πηλῷ ἢ βολβίτῳ κατα 3
<lb n="25"/> χριόμενα μετ’ ὀξυκράτου πεφυραμένῳ, ἢ μαλάχηϲ φύλλα ὁμοίωϲ ὀξυκράτῳ
ϲυλλειωθέντα, ἢ κρίθινον ἄλευρον ϲὺν ὄξει, καὶ ϲυκῆϲ ὀπὸϲ.
ἐνϲταζόμενοϲ τοῖϲ δήγμαϲιν, καὶ ἡλιοτροπίου φύλλα λεῖα καταπαϲϲόμενα,
ἢ καὶ αὐτὸ τὸ ϲήϲαμον τρίψαϲ μεθ’ ὕδατοϲ κατάπλαϲϲε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ϲφραγίζονται 4</p>
<p>δὲ <add cause="omitted">καὶ</add> ϲφραγῖδι ϲιδηρῇ πρὸϲ τὸ μὴ αὔξειν τὴν φλεγμονὴν
<note type="footnote">15 SIM. Nic Th. 805sq.; Aet. Pr (fol 477v); Geop. XV 5.</note>
<note type="footnote">15 EXC. Ps. D. 20 (80); Aet. XIII 11; Paul Aeq. V 5 (unde Theoph.
Nonn. 264) Orib. V 680.</note>
<note type="footnote">1 λιθαργύρου ?? ιδ, ἁλὸϲ ἀμμωνιακοῦ ?? ?? Pr. βαλοϲ P; corexi.
6 ἡ λευκὴ addidi ex Pr. 8 ἐλαίου παλαιοῦ ?? ?? κηροῦ ?? ?? ἢ ?? ?? Pr.
11 κατὰ scripsi: καὶ P 12 ταύταϲ P: correxi 13 ἀφλέγματοϲ P: cor-
rexi 16 προδιεϲαφήνιϲα δὲ scrpsi: προδιαϲαφἡϲαντεϲ P 18 ἀπὸ P, fort.
ὑπὸ 19 δοκεῖ P: corr. Diels 20 πληγεῖϲιν Aet : πεπληγείϲιν P: correxi.
τὸ addidi ex A Pr. 21 καὶ οἰδεῖν καὶ ἐπαίρεϲθαι τὰ κύκλῳ Pr.: μετὰ οἰδἡματοϲ
τῶν κύκλῳ μερῶν Aet. 22 τῶν fort. del. er Aet. 23 τὸ addidi ex Aet.
25 πεφυραμένα P: correxi ἢ ϲυκαμίνου τοῖϲ φλλοιϲ λείοιϲ αdd A 28 ϲφρα-
γίζοντεϲ P: ϲφράγιζε Pr.: coriexi 29 καὶ addidi e Pr.</note>

<pb n="16"/>
<note type="marginal">11 4</note> ἅμα τῷ πληγῆναι· καὶ πυρία διὰ ἅλμηϲ ἢ θαλάϲϲηϲ ὠφελεῖ. προπότιζε
δὲ δάφνηϲ ἁπαλοῖϲ φύλλοιϲ ὅϲον ⩹β μετ᾿ οἴνου αὐϲτηροῦ ὅϲον
ἡμικοτύλιον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<head>ιβ περὶ <del>μυῶν καὶ</del> μυιῶν καὶ κωνώπων καὶ ψύλλων.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 ἐπειδὴ δὲ καὶ ταῦτα λυμαίνεται τῶν ἀνθρώπων τὰ ϲώματα, καὶ <lb n="5"/>
περὶ τούτων ὀλίγα ἀναγράψομαι. κώνωπεϲ οὐν ἀποθνήϲκουϲιν κεδρίνων
πριϲμάτων μετὰ χαλκάνθου ὑποθυμιωμένων. ἐὰν δὲ μελάνθιον ζέϲαϲ
ἐν ἐλαίῳ <add cause="omitted">καὶ</add> προϲμίξαϲ τὴν χάλκανθον ϲυγχρίϲῃ, οὐ προϲεγγίζουϲι
μυῖαι οὐδὲ κώνωπεϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 πρὸϲ δὲ τὸ ἀνελεῖν μυίαϲ ὑοϲκυάμου ϲπέρμα
καὶ ἐλλέβορον μέλανα καὶ λιθάργυρον λείου μεθ᾿ ὕδατοϲ καὶ ἀπόθου· <lb n="10"/>
<milestone unit="fol.273v"/> ἐπὶ δὲ τῆϲ χρείαϲ κνιϲώϲαϲ βουτύρῳ ϲκόρπιϲον, ἢ κυνοκράμβηϲ
τὴν ῥίζαν λείαν μετὰ ϲτέατοϲ. πρὸϲ κώνωπαϲ δὲ ἀψίνθιον, μελάνθιον.
χάλκανθον ἴϲα ϲὺν ἐλαίῳ ἑψήϲαϲ ϲυγχρίου ἢ ξηρὰ ἐπὶ βολβίτων θυμία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 ἄλλο πρὸϲ κώνωπαϲ· ὀπὸν Ϲυριακὸν μετ᾿ ὄξουϲ ϲυγχρίου. ἄλλο πρὸϲ
κώνωπαϲ· ἐλλέβορον, ἀψίνθιον ϲὺν ἐλαίῳ ῥαφανίνῳ <del>καὶ</del> ϲυγχρίου. <lb n="15"/>
μυίαϲ δὲ φυγαδεύει χάλκανθοϲ θυμιωμένη· μυίαϲ δὲ ὄλλυϲιν ἐλλέβοροϲ
λευκὸϲ λεῖοϲ ϲὺν γάλακτι φυραθεὶϲ καὶ <add cause="omitted">ἐν</add> διαφόροιϲ ἀποτεθεὶϲ
τόποιϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 ψύλλοιϲ ὀλέθριον· ῥοδοδάφνηϲ ζεϲθείϲηϲ θαλάϲϲῃ ἢ ἅλμῃ τὸ
ἀπόζεμα ῥαινόμενον. <add cause="omitted">ἄλλο πρὸϲ τὸ</add> κώνωπαϲ καὶ ψύλλουϲ διολέϲαι·
λίβανον καὶ μελάνθιον θυμία. ἄλλο· ῥίζαν κυάμου Αἰγυπτίου βρέξον <lb n="20"/>
ὕδατι καὶ ῥᾶνον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<head>ιγ <add cause="omitted">πρὸϲ ἀϲ</add>καλαβώτου δῆγμα.</head>
<p>οἱ δὲ ἀπὸ τοῦ ἀϲκαλαβώτου δηχθέντεϲ ϲυντόνωϲ ἀλγοῦϲιν καὶ τὸ
δῆγμα πελιὸν ἴϲχουϲιν. βοηθοῦνται δὲ παραχρῆμα καταπλαϲϲόμενοι
τὴν πληγὴν κρομμύοιϲ, ϲκορόδοιϲ, ἔτι καὶ ἐϲθίοντεϲ αὐτά, καὶ οἰνον <lb n="25"/>
ἄκρατον ἐπιρροφοῦντεϲ· ἢ ϲήϲαμον λεάναϲ μεθ᾿ ὕδατοϲ κατάπλαϲϲε ἢ
μελάνθιον ὁμοίωϲ.</p>
<note type="footnote">4 SIM. Geop. XIII 11. 12.15; Ael. Pr. (fol.484v); Theoph. Nonn. 265sq.</note>
<note type="footnote">4 EXC Aet. XIII 41—43.</note>
<note type="footnote">22 SIM. Nie. Th. 483sq.; Ael. Pr. (Fol. 477v).</note>
<note type="footnote">22 EXC. Aet. XIII 12; Paul. Aeq. v. 10. 11.</note>
<note type="footnote">1 πληγῆναι Pr : ληφθῆναι P 4 μυῶν καὶ delevi ψύλῶν (sIc) P 6 ἄνα
γράφομαι P: ἀναγράψω Aet.: correxi 8 καὶ addidi ϲυγχρίϲη P: correxi
9 μύαι P (semper pro μυῖαι): correxi 15 καὶ delevi, nisi praestat ἕψει καὶ
16 θυμιώμενον P. correxi 17 λεῖον P. correxi ἐν addidi 18 fort. ἄλλο
ψύλλοιϲ 19 post ῥαινόμενον spat. rel. P ἄλλο πρὸϲ τὸ addidi διολέϲαι
(εϲ in ras.) P 22 πρὸϲ ἀϲ addidi coll. ind. 23 ἀπὸ P. fort ὑπὸ καλα-
βώτου P 24 δῆγμα Aet. A: ϲῶμα P medicamina e Numenio sumpta esse
docet Pr. Ννουμὴνιοϲ δὲ ὁ θηριακὸϲ παρῄνει παραχρῆμα καταπλάττειν τὴν πληγὴν
κρομμύοιϲ ἢ ϲκορόδοιϲ ἢ ϲηϲάμῳ λείῳ (λείωϲον libri) μεθ᾿ ὕδατοϲ ἢ μελανθίῳ
ὁμοίωϲ ἐϲθίειν δὲ κρόμμυα, ϲκόροδα καὶ οἶνον ἄκρατον ἐπιρροφεῖν</note>
</div>

<pb n="17"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<head>ιδ πρὸϲ ϲκορπίου πλῆγμα περίαπτα καὶ ἀντιπαθῆ
πρὸϲ τὸ αὐτό.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ἐκ τῶν Ἀρχιγένουϲ· τῶν δὲ ϲκορπίων διαφοραὶ μὲν πλείουϲ, <note type="marginal">14 1</note>
τὰ αὐτὰ δὲ πᾶϲιν παρακολουθεῖ, ὅθεν ἐπὶ τὰϲ ϲημειώϲειϲ τῶν πλήξεων
<lb n="5"/> καὶ τὰϲ θεραπείαϲ τραπηϲόμεθα. παρέπεται τοῖϲ πληγεῖϲιν πόνοϲ ϲφοδρότατοϲ
περὶ τὴν πληγήν, ψῦξιϲ <add cause="omitted">καὶ</add> νάρκα περὶ ὅλον τὸ ϲῶμα, | <milestone unit="fol.274v"/>
ψυχρὸϲ ἱδρώϲ, ἔπαρϲιϲ ἐν ταῖϲ μαϲχάλαιϲ, τοῖϲ δὲ περὶ τὰ κάτω ἐν
τοῖϲ βουβῶϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τοῖϲ δὲ μὴ ἐλαφρῶϲ τυπτομένοιϲ τοιαῦτά τινα παρακολουθεῖ· 2
καῦϲοϲ <del>καὶ</del> περὶ τὴν πληγὴν ὡϲ ἐπὶ πυρικαύτων, παρακοπαὶ
<lb n="10"/> ϲφυγμόϲ τε δι᾿ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ, μυρμηκίαϲιϲ περὶ τὰ
χείλη καὶ ὅλον τὸ ϲῶμα, ὡϲ ῥανίϲιν δοκεῖν καταρραντίζεϲθαι, ϲκληρότηϲ
ἄρθρων, προϲώπου διαϲτροφή, λῆμαι περὶ τοὺϲ ὀφθαλμὸϲ κολλώδειϲ,
δάκρυα γλίϲχρα, ῥίγη ϲυνεχῆ, πρόπτωϲιϲ ἕδραϲ καὶ αἰδοίου
<add cause="omitted">ἔνταϲιϲ</add>· ἐνίοιϲ <add cause="omitted">δὲ καὶ</add> ϲυνεχεῖϲ ἐρυγαί, γλώϲϲηϲ πάχοϲ καὶ ϲκληρότηϲ,
<lb n="15"/> ὀδόντων ϲυνέρειϲιϲ, ἀφριϲμὸϲ δαψιλήϲ, ἔμετοι, λυγμοί, ϲπαϲμοί,
τέτανοι, ὀπιϲθότονοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ ταῦτα μὲν τὰ παρακολουθοῦντα τοῖϲ πεπληγόϲι 3
ϲημεῖα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>βοηθοῦνται δὲ τοῖϲ ὑπογεγραμμένοιϲ παραχρῆμα· ϲυκῆϲ ὀπὸϲ 4
εἰϲ τὸ πλῆγμα ἐνϲαχθείϲ, ἢ αὐτὸϲ ὁ πλήξαϲ ϲκορπίοϲ ἐπιτεθεὶϲ
<lb n="20"/> κατὰ ἀντιπάθειάν τινα ἄκρωϲ βοηθεῖ, ἢ λεῖον ἅλαϲ μετὰ λινοϲπέρμου,
<add cause="omitted">ὴ</add> ἀλθαίαϲ ὁ καρπόϲ, ἢ θεῖον ἄπυρον ἀναληφθὲν ῥητίνῃ τερμινθίνῃ</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>καὶ ὡϲ ἐμπλάϲτριον ἐπιτεθέν· ἡ χαλβάνη πλατυνθεῖϲα ϲπληνίου 5
τύπον, ἡ καλαμίνθη λεία ὑδρηρὰ καταπλαϲϲομένη, καὶ ὠμήλυϲι.
ἐν οἴνῳ ϲκευαϲθεῖϲα ἐν ἀφεψήματι πηγάνου, ἢ ῥύποϲ ἄγγουϲ
<lb n="25"/> οὐρηροῦ καταχριόμενοϲ, ἢ ἀριϲτολοχίαϲ ῥίζα· · ἢ Κυρηναικῷ ὀπῷ
ἢ ἁλϲὶν μετὰ ϲταφίδων κατάπλαϲϲε ἢ μετ᾿ ἐλαίου λείοιϲ ἀνάτριβε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ποτήμαϲιν δὲ χρηϲτέον ἀνυϲιμωτάτοιϲ· ἀριϲτολοχίαϲ ⩹ β, μάλιϲτα τοῦ 6
<note type="footnote">1 SIM. Ps. D. 6 (68); Paul. Aeg. V 8 (unde Theoph Nonn. 269); Aet. Pr.
(fol. 478v). cf. Nic. Th. 769sq. (ex Apollod); Pl. n. h. XI 87; Geop. XIII 9.</note>
<note type="footnote">1 EXC. Aet. XIII 19.</note>
<note type="footnote">18 SIM. Ael. Pr. (478ʳ); D. eup. ΙΙ 121. 122 (319 sq.).</note>
<note type="footnote">18 EXC. Ps. D. 23 (82); Paul Aeg. V. S (unde Theoph Nonn. 269).</note>
<note type="footnote">5 τραπηόμενοι P: correxi 6 καὶ addidi ex Aet. νάρκα P: νάρκη
Aet. 9 καὶ om Aet : delevi ὥϲπερκαυτον P. correxi coll. Aet. τοῖϲ δὲ
εὐτονώτερον (sc. πληγεῖϲι) καῦϲιϲ περὶ τὴν πληγὴν ὡϲ ἐπὶ τῶν πυρικαύτων
παρακοπαῖϲ P: correxi 10 περί τε Pr. 12 κολλώδειϲ Pr. Aet.: κολ-
λώδηϲ P 13 γλίϲχρα Pr: γλίϲχρων P: δάκρυον γλίϲχρον Aet. 14 ἔνταϲιϲ
addidi e Pr. ἐνίουϲ P: correx δὲ καὶ addidi 15 ϲπαϲμοὶ ὀπιϲθοτονικοῖϲ
ὅμοιοι Aet 16 τοῖϲ bis habet P 19 ἐνϲαχθείϲ P. ἐνϲταχθείϲ D ϲκορπίοϲ
λεῖοϲ D, cf. D. eup. ΙΙ 1 22 (321) ποιεῖ καὶ αὐτὸϲ ὁ ϲκορπίοϲ λεῖοϲ ἐπιπλαϲθείϲ.
Cels. V 27,5. Pl. n. h. XI 90. XXIX 91 21 ?? addidi 22 πλατυνθεῖϲα
ϲπληνίου τύπῳ (τύπον FV) D 25 ῥίζαν P. correxi</note>

<pb n="18"/>
<note type="marginal">14 6</note> φλοιοῦ ϲὺν οἴνῳ, γεντιανὴ <add cause="omitted">κεκομμένη</add> καὶ γλήχων ἐπικαθηψημένη,
<milestone unit="fol.274v"/> καὶ δαφνίδεϲ ἀριθμῷ δέκα λεῖαι, καὶ καλα μίνθα ἐπὶ πολὺ
ἐνεψηθεῖϲα ὀξυκράτῳ, ἢ κυπάριϲϲοϲ μετ᾿ οἴνου, ἢ πήγανον ὡϲαύτωϲ·
καὶ ϲίλφιον, εἰ παρείη, καὶ ὁ τῆϲ τριφύλλου καρπὸϲ πινόμενοϲ, καὶ
τὸ τοῦ ὠκίμου ϲπέρμα, λουτρῶν τε ϲυνεχήϲ χρῆϲιϲ μετὰ πολλῆϲ τῆϲ <lb n="5"/>
ἱδρώϲεωϲ, καὶ οἰνοποϲία ζωροτέρα τῷ κράματι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ἀντιδότιον ϲκορπιοπλήκτοιϲ
δόκιμον· ἀριϲτολοχίαϲ μακρᾶϲ, μελανθίου, πάνακοϲ
ῥίζηϲ, πηγάνου ἀγρίου ϲπέρματοϲ ἀνα ⩹ δ· ἡ δόϲιϲ ⩹ β μετ᾿ οἴνου
ἀκράτου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ἄλλη ποιοῦϲα <add cause="omitted">καὶ</add> πρὸϲ τριταίουϲ καὶ τεταρταίουϲ καὶ
ἀμφημερινούϲ· ὀπίου, ὀποπάνακοϲ, καϲτορίου, ὑοϲκυάμου ϲπέρματα, <lb n="10"/>
δαύκου ϲπέρμα ἀνὰ ⩹ α λεῖα ποιήϲαϲ προϲμίϲγε ὀλίγον μέλιτοϲ καὶ
δίδου ἀνδρὶ ὁλκὰϲ τρεῖϲ, παιδίοιϲ δὲ <sic>χρῶ</sic> ὡϲ παραδόξωϲ ποιοῦντι
μετ᾿ οίγομέλιτοϲ πρὸ ὥραϲ τῆϲ λήψεωϲ αὐτῆ ϲκορπιοπλήκτοιϲ οὐ
προϲγέγραπται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ ϲκορπίου πεπληγόϲιν ἑλενίου ῥίζαν διδόαϲι
μαϲᾶϲθαι, ἕωϲ ἄπονοι γένωνται· κἂν ἔχη δέ τιϲ αὐτὸ μετὰ <lb n="15"/>
χεῖραϲ, οὐκ ἀδικήϲει ὁ ϲκορπίοϲ· ἢ εὑρὼν ἀϲκαλαβώτην φόρει, καὶ οὐ
πληγήϲῃ. ἄλλο πρὸϲ τὸ μὴ πληγῆναι ὑπὸ ϲκορπίου· φοῦ βοτάνηϲ
ἄνθη 𝒢 καὶ μελάνθιον ὀλίγον <add cause="omitted">καὶ</add> προπόλεωϲ ὀλίγον· ταῦτα μίξαϲ
ἐνδήϲαϲ τε εἰϲ ῥάκοϲ ἐρεοῦν περίαπτε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 ἐὰν δὲ θέληϲ πειρᾶϲαι, γράψον
ἐπὶ τῆϲ γῆϲ γύρον, καὶ βάλε εἰϲ τὸ μέϲον ϲκορπίον ϲὺν τῷ <lb n="20"/>
περιάπτῳ, καὶ οὐκ ἐξελεύϲεται ὁ ϲκορπίοϲ τοῦ γύρου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<head>ιε φαλαγγίων πόϲα γένη, καὶ βοηθήματα πρὸϲ ταῦτα.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 τῶν δὲ φαλαγγίων γένη μὲν πλείονα, ἃ δὲ κατὰ τὸ πλεῖϲτον
<milestone unit="fol.275ʳ"/> ἱϲτορεῖται παρὰ τοῖϲ θηριακοῖϲ, ἔϲτιν ἕξ τὸν ἀριθμόν· τὸ μὲν γὰρ
<note type="footnote">6 SIM. Ael. Pr. (fol. 479r).</note>
<note type="footnote">16 SIM. Ael. Pr . l. s. P l. n. h XI 9o. XXIX 90. II. cup. II 122 (321).</note>
<note type="footnote">22 SIM Nic. Th. 715sq (ex Apollod.) ; Pl. n. h. XXIX 84sq. (e Xenoer: .-
Iμba Apollotd.I ; Aet. n. a III 36 (ὲ Sostr . Apollod.); Ael. Pr. (fol. 479ʳ).</note>
<note type="footnote">22 EXtC. Aet. XIII 18 ; Iheoph. Non. 270.</note>
<note type="footnote">1 fort. καὶ γεντιανὴ κεκομμένη adaidi e D A ἐπικαθηψημένη P: ἐφ’
ἱκανὸν καθεψημένη A 2 καλαλαμινθα (in col. pag.) P 3 ἑψηθεῖϲα P .
correxi, ἑψηθεῖϲα μετ’ ὀξυκράτου A 4 post παρείη add. μὴ παρόντοϲ δἐ,
τῷ παρθικῷ χρηϲτέον ὀπῷ A D post τριφύλλου fort. πόαϲ adde.dιIt
8 ?? δ scripsi . ?? ἂ P, cf. Pr. ἀριϲτολοχίαϲ μακρᾶϲ, μελάνθηϲ, ὀποπάνα-
κοϲ ῥίζηϲ, πηγάνου ἀγρίου ϲπέρμα 〈τοϲ〉 ἀνὰ ?? δ 9 post ἀκράτου add.
κοτύληϲ μιᾶϲ P7 . καὶ (nr .) adi 11 ὀλίγου P. corexi 12 nost παι-
δίοιϲ δὲ habet P ὁχρωωϲ. suspicor ὁλκὴν μίαν. τούτῳ 18 μost λήψεωϲ hiτt
oratio, fort. haec suppleda 〈περὶ δὲ τῆϲ δόϲεωϲ〉 αὐτῆϲ 16 εὑρὼν ἀϲκαλα-
βώτην scripsi. εφουν δή καλαβώτην P. cf. Pr . κατάπλαϲον δὲ τῇ πληγῇ καὶ τὸν
ϲκορπίον τὸν πλήξαντα, εἰ εὑρεθείη, ἢ ἀϲκαλαβ ώτην ἀνάϲχιϲον καὶ ἐπίθεϲ τῇ
πληγῇ 17 φοῦ] ροῦ P: corexi coll. Dioec. I 11 18 καὶ (alt.) πdiidi
21 γύρου] πυροῦ P: corexi 22 ταῦ (τ sunerscr.) P: correxi 24 παρὰ
τοῖϲ θηριακοῖϲ post ἕξ habet P. tiaπsposui coll. Aet α δὲ κατὰ τὸ πλεῖϲτον ἱϲτό-
ρηται τοῖϲ τὰ θηριακὰ γράψαϲιν. εἰϲὶν ἕξ τὸν ἀριθμόν</note>

<pb n="19"/>
αὐτῶν καλεῖται ῥογιον, τὸ δὲ λύκοϲ, τὸ δὲ μυρμήκιον, τὸ δὲ κρανο <note type="marginal">15 1</note>
κολάπτηϲ, τὸ δὲ ϲκληροκέφαλον, τὸ δὲ ϲκωλήκιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τὸ μὲν οὑν ῥογίον 2
ϲχήματι ϲτρογγύλον ἐϲτί, χρώματι δὲ μέλαν ὡμοίωται γὰρ ῥαγὶ.
ϲταφυλῆϲ μελαίνηϲ —, πόδαϲ δὲ ἔχει <add cause="omitted">ἕξ</add> ἐξ ἑκατέρου μέρουϲ μικροτάτουϲ,
<lb n="5"/> τὸ δὲ ϲτόμα ὑπὸ τὴν κοιλίαν. ὁ δὲ λύκοϲ δεύτεροϲ ἐν τοῖϲ.
ἀραχνίοιϲ διατρίβων εὺρίϲκεται <add cause="omitted">καὶ</add> ἐπιλαμβανόμενοϲ τῶν μυιῶν καὶ
ἐϲθίων αὐτάϲ, ϲῶμα δὲ ἔχει πλατύ, περιφερέϲ, τὰ δὲ κατὰ τὸν αὐχένα
αὐτοῦ μερη ἐγκεχάρακται, ἀπὸ δὲ τοῦ ϲτόματοϲ ἀποφύϲειϲ ἔχει λείαϲ
τρεῖϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>τὸ δὲ μυρμήκιον τρίτον ᾶν ὡμοίωται μύρμηκι μεγάλῳ, αἰθαλῶδεϲ 3
<lb n="10"/> κατὰ χρόαν· ἐντετύπωται δέ τινα ἐν τῷ ϲώματι αὐτοῦ ὡϲ ἄϲτρα, μᾶλλον
δὲ κατὰ <add cause="omitted">τὰ</add> νῶτα, ὡϲ καὶ Nίκανδροϲ (Τh. 748) μἀρτυρεῖ οὕτωϲ·
<lg>
<l>πυρόειν, ἄζῃ γε μὲν εἴϲατο μορφήν,</l>
<l>πάντοθεν ἀϲτερόεντι περιϲτιγὲϲ εὐρέι νώτῳ.</l>
</lg></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τὸ ϲκληροκέφαλον δὲ τέταρτον <add cause="omitted">ἄν κεφαλὴν ἔχει</add> πετρώδη καὶ 4
<lb n="15"/> ἀπόϲκληρον, <add cause="omitted">καὶ</add> καθ’ ὅλον τὸ ϲῶμα περιγέγραπται ἐμφερῶϲ
<add cause="omitted">τοῖϲ</add> ἐψοιϲ ἐκείνοιϲ τοῖϲ περιιπταμένοιϲ περὶ τοὺϲ λύχνουϲ. τὸ
δὲ ϲκωλήκιον πέμπτον ἐπίμηκεϲ καὶ ὑπόϲπιλον, καὶ μάλιϲτα κατὰ τὴν
κεφαλήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>τὸ δὲ ἕκτον κρανοκολάπτηϲ· τοῦτο ὑπόμηκέϲ ἐϲτι καὶ ἔγχλω 5
ρον, τὸ δὲ κέντρον ἔχει ὑπὸ τὸν τράχηλον· τοῦτο προϲπῖπτον τοὺϲ
<lb n="20"/> κατὰ τὴν κεφαλὴν πλῃϲϲει τόπουϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>τὰ μὲν οὑν εἴδη τῶν φαλαγγίων ταῦτα, τὰ δὲ παρακολουθοῦντα τοῖϲ 6
πεπληγόϲιν ὑπ’ αὐτῶνκοινά· τὸδὲδῆγμα λεπτὸνκαὶ δυϲθεώρητον, οἴδημα,
πελίωμα, τιϲὶν δὲ καὶ ἐρύθημα, ψχοϲ περὶ γόνατα καὶ ὀϲφὺν καὶ ὠμοπλάταϲ·
ἔϲτι δὲ ὅτε <add cause="omitted">ϲκαὶ</add> καθ’ ὅλον τὸ ϲῶμα βάροϲ ἐϲτίν, ἔτι τε πόνοϲ
<lb n="25"/> ϲύν<add cause="omitted">τονοϲ</add>, τρόμοϲ, ὠχρίαϲιϲ, ἀγρυπνία, τιϲὶν δὲ καὶ ἔνταϲιϲ καυλοῦ <milestone unit="fol.275v"/></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>καὶ κνηϲμὸϲ περὶ τὴν πληγήν, ἐνίοτε δὲ καὶ περὶ τὰϲ κνήμαϲ, ὀμματα 7
ἕνυγρα καὶ δακρύον<add cause="omitted">τα</add> καὶ κοῖλα διὰ τὸ τὴν κοιλίαν ἀνωμάλωϲ
ἐπῆρθαι. οἰδεῖ ὅλον τὸ ϲῶμα πρόϲωπόν τε καὶ μάλιϲτα τὰ περὶ τὴν
γλῶτταν, ἀϲάφειά τε γίνεται φράϲεωϲ, τιϲὶν δὲ <add cause="omitted">καὶ</add> δυϲουρία, ἐμεῖν
<note type="footnote">21 SIM Ael. Pr. l. s.</note>
<note type="footnote">29 SIM Ps. D. 4 (66) Paul. Aeρ. V 6: D Theoph. Nonn. 270.</note>
<note type="footnote">3 ὀμοίωται (sentper) P: correxi 4 ἕξ addid. ex Ael. apat. rel. P
5 fort δεύτεροϲ ὧν, nisi praestat ό δὲ λύκοϲ λεγόμενοϲ coll. Ael. 6 καὶ addidi
ex Aet. τ κατὰ τὸν αὐχένα Aet.: καταταυχένα P 9 τρεῖϲ] γ τρί-
τον] P 10 τὴν χρόαν Aet. 11 τὰ addidi ex Aet. 12 πυροειϲαξη
P: correxi e Nic. 13 πάντοθε δ’ ἀϲτερόεντι O. Schneider 14 δ ητερωδη P:
correxi coll. Aet. τὸ δὲ πέμπτον, ϲκληροκέφαλον λεγόμενον, κεφαλὴν ἔχει πε-
τρώδη 15 καὶ addidi ex Aet. ἐμφερἑϲ P: coriexi 16 τοῖϲ addidi ex
Aet. 17 ε P fort. πέμπτον ὄν 18 ?? P 21 εἴδη Aet.: ἤδη P
22 δὲ fort. delendum 24 καὶ addidi 25 ϲύντονοϲ, τρόμοϲ Aet ϲυν-
τρομοϲ P 27 δάκρυον P: correxi: ὀφθαλμοὶ ἔνυγροι καὶ δακρύοντεϲ A
28 τε Aet.: δὲ P 29 καὶ addidi: ex Aet ἐμεῖν P: ἔμετοϲ Aet., fort. recte</note>

<pb n="20"/>
<note type="marginal">15 7</note> ὑδατώδη, ἀραχνίοιϲ ὅμοια, ἔϲτι δὲ ὅτε δι᾿ οὕρων καὶ κατὰ κοιλίαν</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 τὰ αὐτὰ ἀποκρίνεται· πολλάκιϲ καὶ τρόμοϲ δι᾿ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ,
καὶ ϲύνταϲιϲ <add cause="omitted">περὶ τὰϲ</add> ίγνύαϲ ἐοικυῖα ϲπαϲμῷ, καὶ περὶ τὸν ϲτόμαχον
δηγμὸϲ ίϲχυρόϲ, καὶ ψυχρὸϲ ἱδρὼϲ καθ᾿ ὅλην τὴν ἐπιφάνειαν ἐκκρίνεται.
ϲυμβαίνει δὲ καθιεμένουϲ εἰϲ θερμὸν ἀπόνουϲ γίνεϲθαι, μετά <lb n="5"/>
δὲ τὴν ἐξαίρεϲιν ϲυντόνωϲ ἀλγεῖ<add cause="omitted">ν</add>, τοῖϲ δὲ πρεϲβυτέροιϲ ἐφ᾿ ἱκανὸν
τὰ μόρια χαλαϲθαι καὶ μὴ ἐντείνεϲθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 κοινὰ μὲν οὑν ταῦτα παρέπεται·
τιϲὶν δὲ <add cause="omitted">καὶ</add> κεφαλὴν ἀλγεῖν καὶ ϲκοτοῦϲθαι, κρανοκολάπτου
δὲ πλήξαντοϲ ῥῖγοϲ ϲύντονον, ὡϲ παρακόπτειν, καρδιαλγεῖν, ῥιπτάζεϲθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 βοηθοῦνται δὲ πάντεϲ οἱ φαλαγγιόδηκτοι λουτρῷ ϲυνεχεῖ θερμῳ· <lb n="10"/>
καταντλεῖν δὲ δεῖ τὴν πληγὴν ἀφεψήματι τριφύλλου καὶ ἐλαίου θερμοῦ.
ἐπιτίθει δὲ τέφραν ϲυκίνην ϲυν ἁλϲὶν λείοιϲ μετ᾿ οἴνου φυράϲαϲ,
ἡ ἀριϲτολοχίαν ϲυν κριθίνῳ ἀλεύρῳ καὶ ὄξει δεύϲαϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 κατάντλει δὲ
θερμοτερᾳ θαλάϲϲῃ ἢ ἅλμῃ τὰ ἕλκη, ἢ μελιϲϲοφύλλου ἀφεψήματι —
ταύτηϲ δὲ καὶ τὰ φύλλα ἐπιπλάϲϲειν —, ἡ βολβοῖϲ ἡ πολυγόνῳ ή <lb n="15"/>
πράϲοιϲ ἢ πιτύροιϲ ἀνεζεϲμένοιϲ ὄξει ἡ κριθίνοιϲ ἀλεύροιϲ ϲυγκαθηψημενων
φύλλων δάφνηϲ ϲὺν οἴνῳ, ἡ ϲπόγγον καινὸν εἰϲ ὄξοϲ ἀποβάπτων
πυρία τὴν πληγήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12 πότιζε δὲ ἀεροτόνου <add cause="omitted">τὸ</add> ϲπέρμα καὶ
<milestone unit="fol.276r"/> ἄνη θον καὶ ἀριϲτολοχίαν καὶ ἐρέβινθον ἄγριον καὶ κύμινον Αἰθιοπικὸν
καὶ κεδρίδαϲ λείαϲ καὶ πλατάνου φλοιὸν καὶ τὸ ϲπέρμα τῆϲ <lb n="20"/>
τριφύλλου πόαϲ, ἑκάϲτου κατ᾿ ἰδίαν <add cause="omitted">δίδοται</add> ⩹ β μετ᾿ οἴνου ӄ ᾱ·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13 ὡϲαύτωϲ δὲ καὶ μυρίκηϲ <add cause="omitted">ὁ</add> καρπὸϲ καὶ χαμαιπίτυοϲ καὶ τῶν χλωρῶν
τῆϲ κυπαρίϲϲου ϲφαιρίων τὸ ἀφέψημα κιρνάμενον μετ᾿ οἴνου, ἢ
πυρέθρου λείου ⩹ ᾱ ὁμοίωϲ πινομένη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14 φαϲὶν δέ τινεϲ <add cause="omitted">καὶ</add> καρκίνον
ποτάμιον χυλιϲθέντα μετὰ γάλακτοϲ, καὶ προϲλαβόντα ϲελίνου ϲπέρμα, <lb n="25"/>
παραχρῆμα τῶν ὀχληρῶν ἀπαλλάϲϲειν. ἢ πέπερι τρίψαϲ ἐν οἴνῳ κ ᾱ
πάχοϲ ϲύμμετρον ποιῶν δίδου πιεῖν.</p>
<note type="footnote">10 SIM. Ael. Pr. l. s.</note>
<note type="footnote">12 EXC. Ps. D. 21(80); Aet. XIII19; Paul Aeg. V 6; Theoph. Nonn. 270.</note>
<note type="footnote">12 ὑδατώδη P: ὑδάτων ἢ A ὅμοια P: προϲεοικότων A καὶ δι᾿ οὕρων
A: fort ecte 2 τρομὰϲ P. correxi 3 περὶ τὰϲ addidi e AD ἐοικυίαϲ
P: correxi 6 ἀλγεῖ P. correxi ἀλγοῦϲι τὸ αἰδοῖον Aet. 8 καὶ addidi, fort.
〈τὸ〉 κεφαλὴν ἀλγεῖν at rom cf. Aet. κοινὰ μὲν οὑν ταῦτα παρέπεται· κρανο-
κολάπτου δὲ πληξαντοϲ ἡ κεφαλὴ μᾶλλον ἀλγεῖ καὶ ϲκοτώματα παρέπεται, ῥίγοϲ
ϲύντονον, παρακοπὴ, ῥιπταϲμόϲ, καρδιωγμόϲ 11 ἐλαίῳ θερμῷ Pr.: 14 ἄλ-
μῃ scripsi: ἄλλη P 16 πιτύροιϲ Pr.: τυροῖϲ P ἀνεξεϲμένοιϲ P: ἐξεϲμένοιϲ
P correxi 17 post ὄξοϲ add. θερμόν A: ϲπόγγοι ἐξ ὀξυκράτου θερμοῦ
προϲτιθέμενοι Pr. 18 τὸ addidi ex A 19 ἄνηθον A: ἀνίθιον P
20 κεδρίαϲ (λ superscr. pr. m.) P 21 τριφελλου P post ἰδίαν sat. 1el.
P δίδοται addidi e D τούτων δὲ ἑκάϲτου κατ ἰδίαν᾿ δύο δραχμῶν μετ᾿ οἴνου
κοτύληϲ μιᾶϲ δίδοται (sic E) κ ᾱ P pr.: κοτύληϲ μιᾶ D )FM, κύαθον ἕνα
(V 22 ὁ addidi e D 24 λείου] ειου P: coriexi καὶ addidi e D
26 πέπερι] περι P: correxi</note>
</div>

<pb n="21"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>ἀντίδοτοϲ ποιοῦϲα πρὸϲ φαλαγγιοδήκτουϲ καὶ τρυγόναϲ καὶ <note type="marginal">15 15</note>
δράκονταϲ θαλαϲϲίουϲ, καὶ ϲμυραίνηϲ καὶ πάντων τῶν τοιούτων γενῶν
πληγάϲ. ἐϲτὶ δὲ ἀρίϲτη· ἀριϲτολοχίαϲ, ἵρεωϲ Ἰλλυρικῆϲ, ναρδοϲτάχυοϲ,
πυρέθρου, δαύκου ϲπέρματοϲ, βρυωνίαϲ ῥίζηϲ, γλυκυϲίδηϲ ῥίζηϲ, ἐλλεβόρου
<lb n="5"/> μέλανοϲ, ἀφρονίτρου, κυμίνου, κονύζηϲ, ϲταφίδοϲ ἀγρίαϲ,</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>δαφνίδων, κυτίνων, πετροϲελίνου ϲπέρματοϲ, κιναμώμου, ϲπονδυλίου, <lb n="16"/>
ἁλῶν, πιτύαϲ λαγωοῦ, καρκίνου ποταμίου, χαλβάνηϲ, ὀποῦ μήκωνοϲ,
βαλϲάμου· πάντων ἴϲα βαλὼν εἰϲ ὅλμον, κόψαϲ καὶ ϲήϲαϲ, ἀνάπλαϲϲε
μετὰ καππάρεωϲ χυλοῦ δραχμιαίουϲ τροχίϲκουϲ, καὶ δίδου πιεῖν μετὰ
<lb n="10"/> δυο κυάθων οἴνου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<head>ῑϚ ἀϲπίδων πόϲαι δια φοραί.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>τῶν μὲν ἀϲπίδων ἐϲτὶν εἴδη κατὰ τοὺϲ θηριακὸϲ τρία· αἱ μὲν 1
γὰρ αὐτῶν εἰϲι χερϲαῖαι καλούμεναι, <add cause="omitted">αι δὲ</add> χελιδονίαι, αἱ δὲ ὀνομάζονται
πτυάδεϲ, μεγέθει δὲ αὐται καὶ χρόᾳ καὶ ἐνεργείᾳ ἀλλήλων διαφέρουϲιν.
<lb n="15"/> αἱ μὲν γὰρ χερϲαῖαι ευρίκονται πηχῶν τριῶν, ἐνίοτε δὲ καὶ
τεϲϲάρων, πολλά κιϲ δὲ καὶ πέντε· ἀνάλογα δὲ τῷ μήκει καὶ τὰ <milestone unit="fol.276v"/>
πάθη ἔχουϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>αἱ δὲ πτυάδεϲ αἱ μέγιϲται πηχῶν δύο, αἱ δὲ χελιδονίαι 2
πήχεωϲ ἑνόϲ, κατὰ δὲ χρόαν τῶν χελιδονίων εἰϲὶν ὅμοιαι, ὅθεν καὶ
προϲηγορεύθηϲαν· αἱ δὲ πτυάδεϲ τεφρώδειϲ, ἔγχλωροι, χρυϲίζουϲαι,
<lb n="20"/> αἱ δὲ χερϲαῖαι καὶ αὐταὶ ὁτὲ μὲν τεφρώδειϲ, ὁτὲ δὲ ἔγχλωροι.
ερίϲκονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>κοινῶϲ δὲ παρέπεται τοῖϲ ὑπ᾿ αὐτῶν δηχθεῖϲιν κεντήματα ἐπὶ 3
τοῦ δήγματοϲ, ὡϲ βελόνηϲ, δύο ἢ τέϲϲαρα, εἰ δὲ θηλυκὰ εἴη, <add cause="omitted">τέϲϲαρα</add>,
δίχα πόνου, μηδὲν ἀποκρίνοντα, εί μὴ βιαίωϲ ἀποϲπάϲθαι τὸ ζῷον
<lb n="25"/> τύχοι. παρέπεται δὲ νάρκα, ὠχρίαϲιϲ προϲώπου, κατάψυξιϲ, χαϲμαὶ
ϲυνεχεῖϲ, βλεφάρων ἐπιμύϲειϲ, τραχήλου παρέγκλιϲιϲ, καρηβαρία, νωθρία,
<note type="footnote">1 SIM. Ael. Pr. (fol. 180r).</note>
<note type="footnote">11 SIM. Nic. Th. 157; Gal. XIV 235; Paul. Aeρ. V 19.</note>
<note type="footnote">11 EXC. Aet. XIII 20; Theoph. Ton. 274 (ex Aetio).</note>
<note type="footnote">22 NIA4. Nie. Th.l.s.; Ps. D.17 (73); Paul. Aeq.V 19; Theoph. Nonn. 274.</note>
<note type="footnote">22 EXC. Aet. XIII 20.</note>
<note type="footnote">1 τρυγόναϲ P: τρυγόνοϲ Pr. 2 δράκονταϲ θαλαϲϲίουϲ P: δράκοντοϲ
θαλαϲϲίου Pr. 3. 4 νάρδου· ϲτάχυϲ ϲτάχυϲ P: correxi 6 post ϲπέρμα-
τοϲ add. ἄγνου ϲπέρματοϲ Pr. 8 ϲείϲαϲ P: corexi αἱ καπάρεωϲ P
10 κυάϲθων Pr. 12 τρία] γ P 13 εἰϲί] ?? P: correxi αἰ δὲ addidi ex
Aet. χελιδώνι (in conf. sere.) ἀιδεϲτὸν πιτυάδεϲ P: correxi coll. Aetio
πιτυἀδεϲ 14 (semper): correxi coll. Pl. XXVIII 65 Herocl. II 12; Gal. l. s.;
Ael. 14 χρόᾳ] ἄχροα P: correi 18 πηχυν ᾱ P: correxi coll. Aet. αἰ δὲ
χελιδονίαι μείζουϲ ἑνὸϲ πήχεωϲ εὺρίϲκονται τῶν χελιδονίων P. de gemetivo
cf. Kuher3 II 1.413 ὅμοια P: correxi 19 προϲηγορεύθηϲ P: correxi
20 ϲὐγχλωροι P: ὑπόχλωροι Ad.: corr. Oder 23 ὡϲ ἐπι βελόνηϲ Aet.
β ἢ δ P τέϲϲαρα (alt.) addidi ex Aet. 26 παρέγκλιϲιϲ Aet.: παρέγκληϲιϲ P</note>

<pb n="22"/>
<note type="marginal">16 3</note> καταφορὰ ὑπνώδηϲ, ϲφυγμὸϲ ἀμετάβλητοϲ, πρὸϲ τέλει δὲ ϲπαϲμόϲ·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 ὁ δὲ θάνατοϲ ἐν ὥραιϲ δύο ἢ τριϲὶν ἐπὶ τῆϲ χερϲαίαϲ, ἐπὶ δὲ τῆϲ
χελιδονίαϲ ἔτι καὶ ϲυντομώτερον· τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ πτυάδοϲ προϲεπτυϲμένοιϲ
ἀμαύρωϲιϲ, διόγκωϲιϲ προϲώπου καὶ ἀκοῆϲ ἀποκοπή, πόνοϲ
ἐλαφρὸϲ καὶ οὐκ ἄτερ ἡδονῆϲ, διὸ καλῶϲ ὁ Νίκανδροϲ (Th.188) ἔλεγεν·</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 ‘καμάτου δ’ ἄτερ ὄλλυται ἀνήρ’· χρόα ἀτρόπιοϲ καὶ χλοανθήϲ, καρδιωγμὸϲ
ὀλίγοϲ, μέτωπον δὲ ϲυνεχῶϲ ἀναϲπᾶται, βλέφαρα ἀκινητεῖ
μετὰ ἀναιϲθηϲίαϲ ὁμοίωϲ ὕπνῳ, κἂν τούτοιϲ ὁ θάνατοϲ ϲυναναιρει.
μηδὲ τρίτον ἡμέραϲ διαλιπών.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 βοηθοῦνται δὲ οἱ ὑπ’ αὐτῶν πληγέντεϲ ϲυντόμωϲ ἀκρωτηριαϲμῷ, <lb n="10"/>
εἰ ἐνδέχεται τὸ δηχθὲν μέροϲ· εἰ δὲ μή, περιϲαρκιϲτέον παραχρῆμα
καὶ ἐκτμητέον διὰ βάθουϲ μέχριϲ ὀϲτέου, ὅπωϲ ὑπεκδράμῃ μὲν τὰ
δεδηγμένα μέρη καὶ τὰ τούτοιϲ πληϲίον, τὰ δὲ ὑπολειπόμενα τοῖϲ
<milestone unit="fol.277ʳ"/>καυτῆρϲιν ἀνικμαϲτέ|ον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ἁπλοῖϲ δὲ βοηθήμαϲιν παραυτίκα <add cause="omitted">χρηϲτέον</add>
τούτοιϲ· ὄξοϲ δριμύτατον δίδου πιεῖν, ἕωϲ τῆϲ ποιότητοϲ τοῦ ὄξουϲ <lb n="15"/>
ἀντιλάβοιτο· τὸ γὰρ ἐν ταῖϲ ἀρτηρίαιϲ αιμα καὶ πνεῦμα τούτων
ὁ ἰὸϲ ὀξυτάτωϲ πήγνυϲι, ὥϲπερ <add cause="omitted">καὶ</add> ὁ τοῦ βαϲιλίϲκου. κατὰ δὲ
τῆϲ πληγῆϲ ἐπιτίθει κενταύριον ϲὺν ϲμύρνῃ καὶ ὀπίῳ ϲυλλεάναϲ. ἄλλο·
ϲίναπι μετὰ λινοϲπέρμου ϲὺν ὄξει λεάναϲ ἐπίθεϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 εἰϲ δὲ τὸ γνῶναι,
εἰ ζήϲεται ὁ πεπληγμένοϲ, κενταύριον λεάναϲ μετ’ οἴνου δίδου· ἐὰν <lb n="20"/>
ἐμέϲῃ τὸ φάρμακον, ἀποθανεῖται, εἰ δὲ μή, ϲψζεται. εἰϲ δὲ τὸ ἀπερᾶϲαι
τὴν ἐκ τῆϲ ἀντιδόϲεωϲ φαυλότητα καὶ τροπὴν τὴν ἐν τῷ ϲτομάχῳ
ϲκόρδα λεάναϲ δίδου μετὰ ζύθου, ἕωϲ ὑποναύϲιοϲ γένηται, ἢ ὀποπάνακα
δίδου ἐν κράματι, καὶ παραχρῆμα ἐνεργήϲει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 Nουμἠνιοϲ
δέ φηϲιν ὁ θηριακόϲ· τὴν Ἡρακλεωτικὴν ὀρίγανον, εἴτε ξηρὰν εἴτε <lb n="25"/>
χλωράν, λεάναϲ πρὸϲ δύναμιν δίδου μετ’ οἴνου. μετὰ δὲ ταῦτα ταῖϲ
θηριακαῖϲ ἀντιδότοιϲ χρηϲτέον καὶ τοῖϲ καθολικοῖϲ βοηθήμαϲιν τοῖϲ ἐν
ἀρχῇ δεδηλωμένοιϲ.</p>
<note type="footnote">10 SIM Ps. D. 33 (90) cf. 34.</note>
<note type="footnote">10 EXC. Aet XIII 20; P paul. Aeg. V 19 (167 ,5); Theϲsh. N onn. 274.</note>
<note type="footnote">1 ὑπνώδειϲ P. correxi προϲτέλλει P: correxi coll. sAet. ἐπὶ τέλει δὲ καὶ
ϲπαϲμόϲ 3 προϲεμπτυομένοιϲ Aet. post προϲεπτυϲμένοιϲ add. Aet. παρέπε-
ται 4 post ἀμαύρωϲιϲ ddd. ὄψεωϲ, καρδίαϲ πόνοϲ Aet. 5 ἄτερ D: ἄτερον
P 6 δὲ ὀτερ P : coirexi e Nic. ἀτρόπιοϲ D: διτροπιοϲ (ι alt. in ras.) P χλο-
ανθήϲ P et D: χλωρανθὴϲ coni. Spr. collato Nic. Th. 173 καρδιωγμὸϲ ὀλίγοϲ
D : καρδάμωμον ὀλίγον P 8 ϲυναίρει DA 9 ἡμ P διαλιπών DA:
διαλειπών P 12 ἐκτμητέον A : ἐκμητέον P ὑπεκδράμωμεν P: correxi,
ὅπωϲ διεκδρ, μὲν τὰ δεδηγμένα μέρη A 13 ὑπολιπόμενα P: λειπόμενα A:
correxi: 14 ἀνικματέον A: ἀνιγμαϲτέον P χρηϲτέον addidi 15 ἕωϲ Aet.:
ὡϲ P 16 fort. ἀντιλάβηται, aliter Aet. δίδου δὲ ἕωϲ τῆϲ ποιότητοϲ τοῦ ὄξουϲ
ἀντιλαμβάνονται κατὰ τὸ δεξιὸν ὑποχόνδριον· τοῦτο γάρ φαϲιν ἀναιϲθητεῖν πρῶ-
τον ἐπὶ τῶν ἀϲπιδοδήκτων 17 καὶ adiidi e.x A 18 ἐπιτεθῇ P P.: correx
ὀπίῳ Th.: ὅπωϲ P 19 λαχανοϲπέρμου P: correxi εἰϲ Aet.: εἰ P προ-
γνῶναι Aet. δίδῶυ πίνειν καὶ Aet. 21 εἰϲ Aet.: εἰ P 23 ϲκόρδα P
fort. ϲκόροδα ὑπόναυϲοϲ P: correxi 25 φαϲιν P: correxi</note>
</div>
</div>

<pb n="23"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<head>ιζ ἔχιϲ καὶ ἔχιδνα.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ ἔχεωϲ ἢ ἐχίδνηϲ δηχθεῖϲιν εὑρίϲκομεν κεντήματα <note type="marginal">17 1</note>
<add cause="omitted">ὑπάρχοντα</add> δύο ἢ τέϲϲαρα. εὐρύτερα δὲ ἢ ἐπὶ ἀϲπίδοϲ, δι’ ὧν αἷμα
ἐκκρίνεται πρῶτον, εἶτα αἱματώδηϲ ἰχὼρ καὶ ἐλαιώδηϲ καὶ χολώδηϲ,
<lb n="5"/> ὄγκοϲ διάπυροϲ, φλυκταινώδηϲ, ὑπέρυθροϲ, εἶτα πελιὸϲ καὶ νεμόμενοϲ,
ϲτόμα κατάξηρον, ἔγκαυϲιϲ, ἔκλυϲιϲ, φρικώδηϲ διαδρομή, ποτὲ</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>δὲ καὶ χολῆϲ ἔμετὸϲ, ϲτρόφοϲ, βάροϲ κεφαλῆϲ καὶ ὀϲφύοϲ, ϲκοτοδινία, 2
ὠχρίαϲιϲ, λυγμόϲ, πυρετόϲ, ταχύπνοια, χρῶμα μολιβδῶδεϲ, ἱδρὼϲ ψυχρόϲ.
ὁ δὲ θάνατοϲ ἐν ἡμεραιϲ ἑπτά, καὶ ὡϲ ἐπὶ τὸ πλεῖϲτον τῇ τρίτῃ, καὶ
<lb n="10"/> μάλιϲτα τοῖϲ ὑπὸ ἐχίδνηϲ ἀδικηθεῖϲιν. <milestone unit="fol.277v"/></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>βοηθοῦϲι δὲ καὶ τούτοιϲ ϲπύραθοι σιγῶν μετ’ οἴνου λεανθεῖϲαι 3
καὶ καταπλαϲϲόμεναι, καὶ δάφνη ὡϲαύτωϲ, καὶ ἀβρότονον καὶ χαλβάνη
ἀντὶ ϲπληνίου ἐπιρριπτομένη, καὶ ὀρίγανοϲ χλωρὰ λεανθεῖϲα, καὶ
τῶν ὀρνίθων οἱ νεοϲϲοὶ ἀναπτυϲϲόμενοι παραχρῆμα καὶ ἐπιτιθέμενοι,
<lb n="15"/> ἢ ὀρόβινον ἄλευρον ϲὺν οἴνῳ πεφυραμένον, καὶ ῥεφάνου φλοιὸϲ
ίϲχυρῶϲ λεανθείϲ, καὶ ϲκίλλα ὀπτὴ καὶ χαμαίμηλον λελειωμένον, καὶ
ὠμήλυϲιϲ δι’ ὀξυμέλιτοϲ ἐϲκευαϲμένη προκαταντλουμένοιϲ θερμῷ ὕδατι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>καὶ δάφνηϲ φύλλοιϲ μετ’ ἐλαίου ἐπάλειφε καὶ τῇ ἀγρίᾳ μαλάχῃ μετ’ 4
ἀλφίτου, <add cause="omitted">καὶ</add> κατάπλαϲϲε ϲεύτλου ῥίζῃ μετὰ ἀλφίτων <add cause="omitted">καὶ</add> ὄξουϲ, ἢ
<lb n="20"/> ἴριδι ϲὺν ἀλφίτῳ, ἢ τιτάνῳ μετ’ ἐλαίου, ἢ πεφωϲμένοιϲ ἁλϲὶν μετὰ
ὑϲϲώπου, ἢ ὀριγάνῳ ϲὺν μέλιτι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ὅταν δὲ ἐπεγερθῶϲιν φλύκταιναι, τῶν 5
καταπλαϲμάτων ἀφίϲταϲθαι χρή, μὴ ἀποδαρῇ τὸ δέρμα· ὅταν δὲ οἱ
ίχῶρεϲ ἐκρέωϲιν, κατάντλει ὕδατι θερμῷ ἐπὶ πολὺν χρόνον, ἐπεὶ χεῖρον
διατίθενται καταντληθέντεϲ ἐπ’ ὀλίγον. μετὰ δὲ ταῦτα κατάπλαϲϲε
<lb n="25"/> τὸ οἴδημα καὶ τὰϲ φλυκταίναϲ ἑφθῷ φακῷ λείῳ μετὰ μέλιτοϲ, καὶ
<note type="footnote">1 SIM Nic. Th. 209sq. (ex Apollod.) ; Aet. n. a. X 9 (e Sostr.-Apollod.);
Ps D. 9 (69); Gal. XIV 265; Paul. Aeg. V 13 (unio Theoph. Nonn. 273).</note>
<note type="footnote">1 EXC. Aet. XIII 21.</note>
<note type="footnote">11 SIM. Paul Aeg. V 13 (165, 31) Theoph. Nonan 273.</note>
<note type="footnote">11 EXC. Ps. D. 27 (85).</note>
<note type="footnote">1 κέχιδνα P: correxi 2 desciptionem vineae, quam. habet Aetius,
om. P 3 ὑπάρχοντα αddidi: β ἢ δ P 4 ίχὼρ Aet.. ίχωραϲ P ίλυώ-
δηϲ P: ἐλαιοειδήϲ Aet. A: correxi coll. Nic. Th. 235 5 νεμόμενοϲ P: μελαι-
νόμενοϲ καὶ νεμόμενοϲ (var. lect.) Aet.: fort. μελαινόμενοϲ 8 ὠχρίαϲιϲ Aet.:
ὠχρόαϲιϲ P ταχύπνοια Aet.: ταχυπνια P 9 ἡμέραιϲ] ὥραιϲ Aet. 10 ἀδι-
κηθείϲην P: correxi 11 βοηθοῦνται δὲ καὶ οὐτοι P: correxi coll. I 12 δάφνη
D. δάφνηϲ P. δάφνηϲ ἑφθὰ φύλλα A χαλβάνη D: χαλκἀνθη P, cf. 336
13 ἐπιρριπτούμενα D 14 καὶ παραχρῆμα D 16 λελειωμένα D 17 προ-
καταντλουμένουϲ P: correxi : προκατηντλημένου θερμοῦ D 18 ἀπάλιφε P: cor-
rexi 19 καὶ (pr.) αddidi καταπα(corr. ln λ pr. m.)άϲϲει P: correxi ῥίζαν
P: correxi: καὶ (alt.) addidi 21 τῶν] αὐτῶν P: correxi 23 χρόνω P
correxi 21 καταπλάϲϲεται P: corrre(xi ex A 25 ἐφοῖϲ φαρμάκω P: correxi.
coll. A κατάπλαττε φακῷ ἑφθῷ μετὰ μέλιτοϲ, ἕωϲ ἀφυγιαϲθῶϲιν</note>

<pb n="24"/>
<note type="marginal">17 6</note> ταῦτα ποίει, ἕωϲ ἀφυγιαϲθῶϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>πρὸ δὲ τοῦ γενέϲθαι τὸ οἴδημα,
πινέτωϲαν πηγάνου ἀγρίου ϲπέρμα μετὰ γλυκέοϲ κεκραμένου, καὶ
ταρίχων χρηϲτῶν πλεῖον ἐϲθίοντεϲ μετὰ ἄρτου καὶ οἶνον πλείονα
προϲεπιρροφοῦντεϲ ἄκρατον ἀπεράτωϲαν, καὶ μετὰ τὴν ἀπέραϲιν ἀριϲτολοχίαν
πινέτωϲαν ἐν γλυκεῖ κεκραμένῳ· καὶ ἄγχουϲαν δὲ τὴν <lb n="5"/>
λεπτόφυλλον ἔνιοι περιάπτουϲιν καὶ βοηθεῖν ὑπιϲχνοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>πινέτωϲαν
<milestone unit="fol.278ʳ"/> δὲ καὶ λαγωοῦ τῆϲ πιτύαϲ ὅϲον τριώβολον ἐν οἴνῳ, καὶ πράϲου
χυλίϲματοϲ ὅϲον ἡμικοτύλιον ἐν ἀκράτῳ, καὶ μελιϲϲοφύλλου τῶν φύλλων
τὸν χυλὁν ϲὺν οἴνῳ, ϲκόροδά τε ἐϲθιόμενα καὶ κρόμμυα καὶ πράϲα
καὶ τάριχοϲ δριμύτατοϲ ὠφελεῖ· πότιζε δὲ αὐτοὺϲ <add cause="omitted">καὶ</add> καρκίνον <lb n="10"/>
ποτάμιον μετ’ ἀκράτου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 καλῶϲ δὲ ποιεῖ ἐπ’ αὐτῶν τοῦτο· <add cause="omitted">κ</add> καρκίνουϲ
μετὰ ἱκανοῦ αἰρίνου ἀλεύρου κόψαϲ ἐν ὅλμῳ ἐπιμελῶϲ καὶ
προϲμίξαϲ καλαμίνθηϲ καὶ ἁλὸϲ ὀλίγον τροχίϲκουϲ πλάϲον καὶ ξήρανον
χρῶ δὲ καταπλάϲματι μετὰ γάλακτοϲ, καὶ ἕνα τροχίϲκον ϲὺν μελικράτῳ
πότιζε· ἢ φλοιὸν ῥεφάνου μετὰ μέλιτοϲ ἐϲθίειν δίδου, ἡ κόϲτου ⋖ β <lb n="15"/>
λεάναϲ δίδου μετ’ οἴνου πιεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 Πολυείδηϲ δὲ <add cause="omitted">ὁ</add> θηριακόϲ φηϲιν· ἀλκιβιάδιον βοτάνην διαμαϲάϲθω
ὁ δηχθεὶϲ καὶ τὸν χυλὸν καταπινέτω, τὸ δὲ μαϲηθὲν ἐπιτιθέτω
τῇ πληγῇ· κὰν ἐκπνέῃ τιϲ καὶ χρῆται οὔτωϲ, διαϲωθήϲεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 ἐκ δὲ τῶν
Ἀπολλωνίου Εὐπορίϲτων· ἄϲβεϲτον πρόϲφατον τρίψαϲ καὶ οἴνῳ δεῦ <lb n="20"/>
ϲαϲ καὶ ποιήϲαϲ μαλακὴν κατάπλαϲϲε, καὶ τοῦτο καὶ ἐπὶ παντὸϲ οίδήματοϲ
χρηϲιμώτατον. ἢ αἰγὸϲ ϲπυράθουϲ χλωρὸϲ προηψημένουϲ μετ’ οἴνου
ἱκανῶϲ τρίψαϲ κατάπλαϲϲε. τοῦτο πάντων τῶν καταπλαϲμάτων ἐϲτὶν
ἰϲχυρότατον· ποιεῖ δὲ καὶ πρὸϲ ἐρυϲίπελαϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 ἐὰν δέ τιϲ μελανθίου ⋖ α
φάγῃ, οὐκ ἀποθνᾐϲκει. φάρμακον εὐδοκιμοῦν πρὸϲ ἐχεοδήκτουϲ· ἔϲτιν <lb n="25"/>
δὲ ϲμύρνηϲ, καϲτορίου, πεπέρεωϲ, ἀνδράχνηϲ καὶ ἄνθουϲ καὶ ϲπέρματοϲ
ὀξυβάφου τὸ ἥμιϲυ. ταῦτα πάντα λέαινε <add cause="omitted">ἐν</add> γλυκεῖ Κρητικῷ <add cause="omitted">ἢ</add>
ἑτέρῳ τινὶ τῶν ϲπουδαίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12 Ἐξραϲίϲτρατοϲ δὲ ἔγραψεν μὲν πολλὰ
πρὸϲ ἐχεοδήκτουϲ, τὰ δὲ δοκιμώτατά φηϲι τάδε· τοὺϲ τῶν ὀρνίθων
<note type="footnote">5 EXC. Ps. D. 27 (86).</note>
<note type="footnote">11 SIM. Paud. Aeg. V 13.</note>
<note type="footnote">25 SIM . P Paud. Aeg. V 13.</note>
<note type="footnote">25 EXC. Ps. D. 27 (82).</note>
<note type="footnote">4 ἀπειρατωϲαν P; correxi 6 λεπτόφύλ(in ras.ιλον P βοηθεῖν
ἀφηγοῦνται D πινέτωϲ P: correxi 8 χυλίϲμα (τ superscr .) P: χύλιϲμα I
9 τε D ; δ P 10 καὶ addidi 11 quae sequtιttr ex Aichigeue sumpta
esse docet A addidi ex A 12 αἰρίμου P: πυρίνου A: correxi 13 ὀλί-
γον A : ὀλiγου P ἀρτίϲκουϲ A 17 ὸ addidi διαμαϲϲάϲθω P (ut semper
18 fort. τὸν μὲν 22 προϲεψημένουϲ P: correxi 25 φάρμακον] ἐκ τῶν Λὐ-
κου φάρμακον A 26 ϲανδαράχηϲ ἀνὰ ⋖α, ἀνήθου ϲπέρματοϲ ὀξύβαφον A.
at cf. I ἀνδράχνηϲ ἄνθουϲ καὶ ϲπέρματοϲ (ϲπέρμα F ) ὀξυβάφου τὸ ἥμιϲυ (sic
libri) 27 ἐν addidi e D ἢ addidi 3 D 28 tit libri Erasistrate
add. D 29 δοκιμώτατα D: δόκιμα P</note>

<pb n="25"/>
ἐγκεφάλουϲ | ἐν οἴνῳ πινομένουϲ ἀρήγειν, καὶ τοῦ πάνακοϲ <note type="marginal">17 12</note> <milestone unit="fol.278v"/>
τὴν ῥίζαν ϲυγκαθεψομένην ἀκράτῳ, καὶ κράμβηϲ ἡμέρου <add cause="omitted">τοῦ</add> ϲπέρματοϲ
ὀξύβαφον λεῖον πινόμενον μετ’ οἴνου· ἀγαθὸν δὲ καὶ τὸν δάκτυλον
καταβάπτοντα εἰϲ πίϲϲαν ὑγράν, εἶτα ἀποκλύζοντα εἰϲ οἶνον πίνειν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<lb n="5"/> <head>ιη κεράϲτηϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ὁ δὲ κεράϲτηϲ, καθὼϲ οἱ θηριακοὶ ἱϲτοροῦϲιν, μέγεθοϲ ἔχει πήχεοϲ 1
ἑνόϲ, ὁ δὲ μείζων πηχῶν δύο, τῷ δὲ χρώματί ἐϲτι ψαμμώδηϲ, λελεπτιϲμένοϲ
κατὰ τὴν οὐράν. ἀποφύϲειϲ δὲ ἔχει ἐπὶ τῆϲ κεφαλῆϲ
δύο, ὡϲ ὁμοιοῦϲθαι κέραϲιν, ἀφ’ ὧν δὴ καὶ κεράϲτηϲ ἐκλήθη. τὰ δὲ
<lb n="10"/> κατὰ τὴν κοιλίαν μέρη πεφολίδωται ϲτοιχηδόν, ὅθεν ἐν τῷ ἕρπειν
<add cause="omitted">ἦχον</add> ἀποτελεῖ ϲυριγμῷ ὅμοιον ἐκ τῆϲ ἀντερείϲεωϲ τῆϲ πρὸϲ τὴν
ἄμμον· πλαγίωϲ δὲ καὶ οὐκ <add cause="omitted">ἐπ’</add> εὐθείαϲ ἕρπει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ϲυμβαίνει δὲ τοῖϲ ὑπὸ τούτου δηχθεῖϲιν ἐπανάϲταϲιϲ τοῦ δήγματοϲ 2
ϲκληρά, ὡϲ ἥλου κεφαλή· ἰχὼρ δὲ ἐκρεῖ οἰνωπὸϲ ἢ μελαινόμενοϲ, κιρϲοειδὴϲ
<lb n="15"/> δὲ γίνεται περὶ τὸ ϲύγκριμα ὅλον· καὶ τὸ μὲν αἰδοῖον τείνεται,
ἡ δὲ διάνοια ἐξίϲταται, ὀφθαλμῶν τε ἀμαύρωϲιϲ ἐπιγίγνεται· ὡϲ ἐπὶ
πλεῖϲτον δὲ ἕωϲ ἐννέα ἡμερῶν παρατείνουϲιν οἱ πληγέντεϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἁρμόζει δὲ καὶ τούτοιϲ ἀκρωτηριαϲμόϲ, εἰ ἐνδέχεται· εἰ δὲ μή, 3
περιϲαρκιϲμὸϲ ἕωϲ ὀϲτέου καὶ καῦϲιϲ. βοηθοῦνται δὲ καταπλάϲμαϲι
<lb n="20"/> τοῖϲ ἐπὶ τῶν ἐχεοδήκτων <add cause=" omitted">εἰρημένοιϲ</add> καὶ ποτοῖϲ, ἰδίωϲ δὲ ἐπὶ
τούτων καϲτόριον μετὰ μελικράτου δίδου πιεῖν, ἢ ῥεφάνου ϲπέρμα μετ’
οἴνου, ἢ ὀπὸν Κυρηναικὸν ϲὺν μελικράτῳ. ϲυνενώϲαϲ δὲ καϲτόριον
ἐλαίῳ ϲυνάλειφε· ἅλαϲ δὲ λεῖον κεδρίᾳ ἀναλαβὼν κατάπλαϲϲε ἢ κρομμύοιϲ
λείοιϲ μετ’ ὄξουϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>καταντλητέον δὲ αὐτοὺϲ | ὄξει θερμῷ 4 <milestone unit="fol.279v"/>
<lb n="25"/> κατὰ τῆϲ πληγῆϲ, καὶ δοτέον ῥεφανίδαϲ ὠμὰϲ καὶ ὕδωρ πολὺ πιόνταϲ
ἀναγκάζειν ἐμεῖν, εἶτα μετὰ τὸν ἔμετον προποτιϲτέον Αἰθιοπικοῦ κυμίνου
καὶ ϲμύρνηϲ ὀλίγον καὶ διαλείπειν, εἶτα πάλιν δοτέον ῥεφανίδαϲ
καὶ πράϲα καὶ ἐπιπιεῖν οἶνον κεκραμένον πολὺν ἁθρόωϲ καὶ ἀναγκάζειν
ἐμεῖν·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>μετὰ δὲ τὸν ἔμετον ὀριγάνου τῆϲ κόμηϲ κεκομμένηϲ ϲὺν οἴνῳ 5
<note type="footnote">5 SIM Nie. Th. 258 sq. (ex Apollod); Pi. n. h. VIII 85 (ex Apollod.):
Isid. XII 4.18.</note>
<note type="footnote">5 EXC. Aet. XIII 28.</note>
<note type="footnote">13 SIM. Ps. D. 16 (72); Paul. Aeg. V 19.</note>
<note type="footnote">18 SIM Ps. D. 33 (90); Ael. Pr. (fol. 480v).</note>
<note type="footnote">2 ἡμεροϲπέρματοϲ P: correxi coll. D) ὁξίβαφον P 4 πίϲϲαν D:
πίοϲεν P ἀποκλύζοντα D: ἀποκλύζονταϲ P 6 πήχυοϲ ᾱ P: correxi.
11 ῆχον addidi ex Aet. ϲυριγμῷ Ae.t : ϲυριγμὸν P ἀντερήϲεωϲ P: cor-
rexi: 12 πλαγίωϲ scripsi Aetio duce: μαγεῖα P ἐπ’ addidi, κατ’ εὐθὺ Aet.
15 τείνεται D. γίνεται P 17 θ P παρεκτείνουϲιν Aet.: fort. recte 19 fort.
δὲ καὶ 20 εἰρημένουϲ addidi. ex: Aet. 22 ϲυνετώϲαϲ P: correxi. ἄλειφε δὲ
ϲυλλειώϲαϲ ἔλαιον καὶ καϲτόριον Pr. 25 ῥεφνίδαϲ P: correxi post ὠμὰϲ fort.
(addendum πλείϲταϲ coll. Pr. ἐϲθιέτω δὲ ραφανίδαϲ πλείϲταϲ 27 διαλείπειν P</note>

<pb n="26"/>
<note type="marginal">18 5</note> δίδου. ἐϲθιέτω δὲ καὶ ταριχηρὰ κρέα μετὰ ἄρτου ξηροῦ καὶ οἶνον
πινέτω, ἄχρι ἂν ἐπὶ τὴν οὔρηϲιν ἀχθῇ τὸ αἴτιον. τοῖϲ δὲ καταπλάϲμαϲιν
ϲυνεχέϲιτερον χρηϲτέον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<head><add cause=" omitted">ιθ</add>πρηϲτῆρεϲ καὶ ἕρπητεϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 παραδίδωϲιν δὲ ἡμῖν ὁ αὐτὸϲ Ἀπολλώνιοϲ ἐν τοῖϲ Εὐπορίϲτοιϲ <lb n="5"/>
βοηθήματα πρὸϲ πρηϲτῆραϲ καὶ ἕρπηταϲ· οὐχ ηὗρον δὲ παρὰ τοῖϲ
θηριακοῖϲ τὰ γένη ταῦτα τῶν ζῴων, μόνα δὲ τὰ βοηθήματα ὑπογράψω,
ὡϲ ηὗρον παρὰ τῷ Ἀπολλωνίῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 ἔϲτι δὲ <add cause=" omitted">τάδε</add>· πρὸϲ μὲν
πρηϲτῆραϲ ἀδράχνῃ καὶ ἀλφίτοιϲ καταπλάϲϲειν, ἢ ἀμπέλου φύλλα
ἑφθὰ μετὰ μέλιτοϲ, ἐϲθίειν δὲ τάριχον ὠμὸν καὶ πίνειν ἀκρατέϲτερον <lb n="10"/>
οἶνον καὶ κελεύειν ἐμεῖν. πρὸϲ δὲ ἕρπηταϲ τὸ μὲν δῆγμα καταντλητέον
ὕδατι πολλῷ θερμῷ, καταπλαϲτέον δὲ ἀλεύρῳ κριθίνῳ μετ’ ὄξουϲ
ἡψημένου, ποτιϲτέον δὲ οἴνῳ κεκραμένῳ ἢ ὄξει.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<head>κ διψὰϲ τὸ θηρίον.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ἡ δὲ διψὰϲ καλεῖται ὑπ’ ἐνίων θηριακῶν καύϲων ὄφιϲ. ἔϲτι δὲ <lb n="15"/>
κατὰ τὸ μέγεθοϲ πήχεοϲ ἑνόϲ, ἐκ παχέοϲ ἐπὶ λεπτὸν ἠγμένη· περιἐρρανται
δὲ καθ’ ὅλον τὸ ϲῶμα μελαίναιϲ ϲτιγμαῖϲ καὶ κιρραῖϲ, ἔχει
δὲ τὴν κεφαλὴν ϲτενοτάτην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<milestone unit="fol.279v"/> <p>2 τοῖϲ δὲ δηχθεῖϲιν ὑπ’ αὐτῆϲ παρέπεται ἃμα τῇ δήξει οἴδημα,
φλεγμονὴ ἀντίτυποϲ. κοινὰ μὲν οὖν ταῦτα καὶ ἄλλοιϲ <gap reason=" omitted"/> διὰ <lb n="20"/>
δὲ ταῦτα ὀρεκτικώτεροϲ ὁ πάϲχων γίνεται πολ καυϲούμενοϲ, πλείονοϲ
δὲ μεταλαμβάνων ποτοῦ, οὐδὲν ἐκκρίνει οὔτε δι’ οὔρων οὔτε δι’ ἱδρώτων
οὔτε δι’ ἐμέτων. ἀπόλλυνται οὖν κατὰ δύο αἰτίαϲ, ἢ δίψῃ πολλῇ
πιεζόμενοι, εἰ μὴ λαμβάνοιεν ποτόν, <add cause=" omitted">ἢ λαμβάνοντεϲ ποτὸν</add> ἀπὸ
πολλῆϲ πληρώϲεωϲ ἢ κατὰ τοὺϲ βουβῶναϲ κάτω ἢ πρὸϲ τῷ ἐπιγαϲτρίῳ <lb n="25"/>
ὡϲ ἐπὶ ὑδρωπικῶν τῶν καθ’ ὑπέρχυϲιν ῥηγνυμένων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 βοηθοῦνται δὲ καὶ οὗτοι <add cause=" omitted">τοῖϲ</add> ἐπ’ ἐχεοδήκτων είρημένοιϲ, ὡϲ
<note type="footnote">4 SIM. Ael. Pr. (fol. 480r); Isid. XII 4,16.</note>
<note type="footnote">14 SIM Nic. Th. 334 (ex Apollod.); Sostr. (Ael. n. a. VI 51); Gal. XI 234.</note>
<note type="footnote">14 EXC. Aet. XIII 22.</note>
<note type="footnote">19 SIM Ps. D. 13 (71): Paul. Aeg. V 16.</note>
<note type="footnote">27 SIM. Ps. D. 30 (88). Paul. Aeg. V 16.</note>
<note type="footnote">4 ιθ addidi ἕρπητεϲ] ὅπητεϲ (ut semper) P: correxi coll. Pl. XXX 116
6 οὐκ P: correxi descriptionem presteris habet Pr. 8 τάδε addidi 9 κατα-
πλάϲαι P: correxi 15 καύϲων] καῦϲιϲ P: καῦϲοϲ Aet. et D: καύϲων A et Sostr.
(Ael. l. s.): correxi 16 ᾱ P 20 lacunam signavi; versus unus intercidisse
videtur, quem e D Aet. A sic expleas ἰδίωϲ δὲ παρακολουθεῖ δίψοϲ ἐπιτεταμένον
ἰϲχυρῶϲ 21 post ὀρεκτικώτεροϲ suppleas ποτοῦ 24 πιεζόμενοϲ P: correxi,
φλεγόμενοι Aet. ἢ λαμβάνοντεϲ ποτὸν addidi ex Aet. 25 βῶναϲ (βου
superscr. pr. m.) P 25–26 γαϲτρίω (ἐπὶ sunerscr. pr. m.) P 26 κατυπερψευ-
ϲιν P: correxi 27 τοῖϲ addidi</note>

<pb n="27"/>
ἴϲτορεῖ Ἀπολλὠνιοϲ ἐν τοῖϲ Εὐπορίϲτοιϲ. ἐν δὲ τοῖϲ Ϲτράτωνοϲ <note type="marginal">20 3</note>
οὐ κεῖται περὶ διψάδοϲ. ὡϲ δὲ παρὰ τοῖϲ θηριακοῖϲ ηὕρομεν, ἰδίωϲ
ἐπὶ τούτων φαϲὶν τοῖϲ διουρητικοῖϲ βοηθήμαϲι χρῆϲθαι, ὡϲ τῷ ἀφεψήματι
τοῦ ϲελίνου, νάρδου καὶ κιναμώμου καὶ τῶν ὁμοίων, καὶ προϲδιδόνταϲ
<lb n="5"/> ἔλαιον ἐμεῖν ἀναγκάζειν· χρῆϲθαι δὲ καὶ κλυϲμοῖϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἐπὶ δὲ 4
τῶν εὐτόνων καὶ φλεβοτομίαν παραληπτέον, κατὰ δὲ τῶν πεπληγμένων
μερῶν ἄϲβεϲτοϲ μετ’ ἐλαίου ὠφελεῖ καταπλαϲϲομένη, καὶ ἄλλαιϲ
δὲ ἐπιϲπαϲτικαῖϲ δυνάμεϲιν οἰκείωϲ ἔϲτι χρῆϲθαι, ὡϲ τῇ δι’ ἁλῶν καὶ
τῆ διὰ δαφνίδων καὶ τῇ λευκῇ καὶ ταῖϲ ἐπὶ κυνοδήκτων γεγραμμέναιϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<head>κα αἱμόρρουϲ καὶ αἱμορροίϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>τὰ ζῷα ταῦτά ἐϲτι μὲν κατὰ χρόαν ψαμμώδη, κατὰ δὲ μέγεθοϲ 1
παλαιϲτῶν τριῶν, ἀγόμενα <del>μὲν</del> εἰϲ μικρὸν καὶ μείουρον. ἕρπει δὲ ἐπ’
εὐθεῖαν καὶ βραδέωϲ, καθ’ ὅλον δὲ τὸ ϲῶμα διακεκόϲμηται ϲτιγμαῖϲ πολλαῖϲ
λευκαῖϲ καὶ μελαίναιϲ. λέγεται δὲ καὶ πεφολιδῶϲθαι τραχυτάταιϲ <milestone unit="fol.280v"/>
<lb n="15"/> φολίϲιν, ἐν δὲ τῇ πορείᾳ ἦχον ἐξακούεϲθαι ϲυριγμοῦ παραπλήϲιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἡ μὲν 2
οὖν θήλεια ἐγκειμένη τῇ γαϲτρὶ ἐπὶ γῆϲ ἕρπει, καὶ ἡ ἕδρα αὐτῆϲ <add cause=" omitted">περὶ
τὴν οὐρὰν</add> κάτω τέτακται, ἐπὶ δὲ τοῦ ἄρρενοϲ πρὸϲ τῇ γαϲτρί.</p>
<p>παρέπεται δὲ τούτων τοῖϲ δήγμαϲιν τόποϲ ἔναιμοϲ καὶ κακόχρουϲ,
μελανίζων, μηδὲν ἀποκρίνων εἰ μὴ ὀλίγον ὑδατῶδεϲ, ϲτομάχου
<lb n="20"/> πόνοϲ, δύϲπνοια, <add cause=" omitted">αἱμορραγία</add> διὰ <add cause=" omitted">τῶν</add> μυκτήρων καὶ ἀπὸ
τῶν τρήϲεων τοῦ δήγματοϲ, καὶ οὐλαί, ὅϲαι εἰϲὶ κατὰ τὸ ϲῶμα,
ἀπορρήγνυνται καὶ αἱμορροοῦϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ ταῦτα μὲν ἐπὶ τοῦ ἄρρενοϲ,
ἐπὶ δὲ τῆϲ αἱμορροίδοϲ πρὸϲ τούτοιϲ καὶ κανθοὶ αἱμορροοῦϲιν καὶ 3
οὖλα τῶν ὀδόντων, καὶ ἐκ τῶν ῥιζῶν <add cause=" omitted">τῶν ὀν</add>υχίων καὶ ἁπλῶϲ διὰ
<lb n="25"/> παντὸϲ τοῦ ϲώματοϲ φέρεται τὸ αἷμα· ϲυμβαίνει δὲ πρὸϲ τούτοιϲ καὶ
ϲῆψιϲ οὔλων καὶ ἔκπτωϲιϲ ὀδόντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἐπιμελεῖϲθαι δὲ τούτων χρὴ πρῶτον μὲν πρὸϲ τὴν αἱμορραγίαν
ἐνιϲτάμενον, εἶτα καταπλάϲϲειν τὸ δῆγμα ἀμπέλου φύλλοιϲ ἑφθοῖϲ μετὰ 4
<note type="footnote">10 SIM. Nic Th 282 sq. (ex Apollod.); Sostr (Aet. n. a. XV 13); (Gal.
XIV 234 ; schol. Nic. Th 303 (ex Apollod. cf. 0. Schneider Nic. 197); Isid.
XII 4. 15.</note>
<note type="footnote">10 EXC. Aet. XIII 23.</note>
<note type="footnote">18 SIM Ps. D. 12 (70); P Paul. Aeg. V 16.</note>
<note type="footnote">27 SIM. Ps. D. 30 (88); P Paul. Aeg. l. s.</note>
<note type="footnote">9 δναφίδων P: correxi 11 τὸ μέγεθοϲ Aet. 12 μὲν delevi.
μύουρον P: correxi coll. c. 27 14 τραχυτέραιϲ Aet.: παχύτητα ταῖϲ P
correxi 16 θήλεια Aet.: θηλείαϲ P 16 —17 περὶ τὴν οὐρὰν addidi ex Aet
18 τὸ χρῶμα τοῦ δηχθέντοϲ τόπου ἔναιμον Aet. 20 αἱμορραγία addidi e (Gal.
XIVP 234 cf. Aet. εἰτα αἷμα ἀναφέρεται ἀπὸ τῶν μυκτήρων καὶ ἀπὸ τῶν τρήϲεων
τοῦ δήγματοϲ τῶν addidi ex Aet. 21 ὅϲαι Aet.: ὅϲου P 24 ριζονυχίων
P. correxi coll. Aet. κανθοὶ αἱμορραγοῦϲι καὶ τὰ τῶν ὀδόντων οὐλα καὶ αἰ ῥίζαι
τῶν ὀνύχων 28 ἐνιϲτάμενον Aet.: ϲυνιϲτάμενον P post ἐνιϲτάμενον add
διὰ τῶν ἐπιτηδείων ίϲχαίμων Aet. ἑφθοῖϲ λείοιϲ Aet.</note>

<pb n="28"/>
<note type="marginal">21 4</note> μέλιτοϲ ἢ ἀνδράχνηϲ φύλλοιϲ ϲὺν ἀλφίτῳ. τοῖϲ μὲν οὐν ὑπογύωϲ
δεδηγμένοιϲ πρὸ τοῦ δίαιμον οὐρῆϲαι, δοτέον ϲκόροδα πολλὰ καὶ οἶνον
κεκραμένον πολὺν καὶ ἐμεῖν ἀναγκαϲτέον, ἔπειτα ίχθύαϲ πολλοὺϲ μετὰ
ϲκορόδων ϲὺν ἐλαίῳ τετριμμένων προϲἐνεκτέον καὶ ἄρτον καὶ οἶνον ὑδαρῆ
πολύν, καὶ ἐπιβρωτέον ϲταφίδα γλυκεῖαν πολλήν, καὶ πάλιν οἰνον ποτί <lb n="5"/>
ϲαντα κελεύειν ἐμεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 μετὰ δὲ ταῦτα ποτιϲτέον λεκίθου ὠοῦ τὸ τρίτον
μέροϲ καὶ μἠκωνοϲ ὀποῦ ὅϲον ἔϲτι καὶ ἴρεωϲ ?? α μετὰ γλυκέοϲ· εἶτα
τούτοιϲ δοτέον καὶ γλυκὺν κεκραμένον πιεῖν, καὶ τὸ δῆγμα ὕδατι
<milestone unit="fol.280v"/> ψυχρῷ καταντλητέον, τοῖϲ δὲ παλαιο τέροιϲ γλυκὺν δοτέον μετὰ θερμοῦ
πολλοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 μετὰ δὲ τὸν ἐμετὸν ίχθύαϲ ἀπ’ ἀνθράκων προϲενεκτέον, <lb n="10"/>
καὶ τῷ πόματι παραπληϲίωϲ χρηϲτέον, καὶ τὴν κύϲτιν ϲπόγγοιϲ πολλοῖϲ
πυριατέον. ἐκ δὲ τῶν Ϲτράτωνοϲ· ᾠοῦ τὸ λευκὸν μετ’ οίνομέλιτοϲ
δίδου πιεῖν, ἤ ῥεφάνου ϲπέρμα μετ’ οἴνου. κατάπλαϲϲε δὲ
ἁλὶ λείῳ ἀναληφθέντι πίϲϲῃ ὑγρᾶ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<head>κβ ἀμμοδύτηϲ καὶ μύαγροϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 <add cause=" omitted">ὁ</add> ἀμμοδύτηϲ κατὰ μὲν μέγεθοϲ εὺρίϲκεται πήχεοϲ μείζων γὰρ
οὐ γίνεται —, ψαμμώδηϲ δὲ κατὰ χρόαν· κατὰ δὲ τοῦ ϲώματοϲ ϲτιγμαῖϲ
μελαίναιϲ ϲυγκεχάρακται, ἔχει δὲ οὐρὰν ἀπόϲκληρον καὶ ἄνωθεν διεϲχιϲμένην.
ὠνόμαϲται δὲ ὑπό τινων <add cause=" omitted">καὶ</add> κεχρίαϲ. ἔχει δὲ καὶ τὰϲ
ϲιαγόναϲ πλατυτέραϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 τοῖϲ δὲ ὑπ’ αὐτοῦ πεπληγόϲιν παρέπεται τὸ ϲυν <lb n="20"/>
τόμωϲ μὲν ὡϲ ἐπὶ πλεῖϲτον ἀπόλλυϲθαι. τὸ δὲ ζῷον αὐτὸ ϲπειρηδὸν
προϲβάλλει δεινόν, ὅθεν καὶ οὕτωϲ προϲηγορεύθη.</p>
<p>ϲυμβαίνει δὲ τοῖϲ πεπληγμένοιϲ ἔμετοϲ καὶ <add cause=" omitted">ίχῶροϲ</add> ἐκκριϲιϲ.
ἀπὸ τῆϲ τρώϲεωϲ, καὶ οἴδημα γίγνεται, μετ’ ὀλίγον δὲ καὶ πάλιν ίχωρροεῖ·
παρακολουθεῖ δὲ καρηβαρία καὶ λειποθυμία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 Ἐξραϲίϲτρατοϲ δέ <lb n="25"/>
φηϲι πεπονθέναι αὐτοῖϲ τὸ ἡπαρ καὶ τὴν κύϲτιν καὶ τὸ κόλον· ἀνατμηθέντων
γὰρ αὐτῶν διεφθαρμένα πωϲ εὑρίϲκεται ταῦτα τὰ μέρη. θνήϲκουϲιν
δὲ <add cause=" omitted">ἐν</add> ἡμέραιϲ τριϲίν, τινὲϲ δὲ παραμένουϲιν μέχρι τῆϲ ἑβδόμηϲ
ὀξύτεροϲ δὲ γίνεται ὁ θάνατοϲ, ὅταν τιϲ ὑπὸ θηλυκοῦ ζᾡου πληγῇ.</p>
<note type="footnote">15 EXC. Aet. XIII 25.</note>
<note type="footnote">25 SIM. Ps. D. 15 (72).</note>
<note type="footnote">4 τετριμμένον P: correxi 5 ἐπιβρωτὸν P: correxi 6 τὸ] τοϲοῦ-
τον P. coriexi 7 fort. τοϲοῦτον ὅϲον 8 τούτοιϲ Scrinsi. οὕτω P
γλυκὺ P. correxi 9 γλυκὺϲ P. correxi 12 μετ’ οἴνου μέλιτοϲ P
16 ὸ addidi ex Aet. 18 κεχάρακται Aet. διεϲχιεμένην P 19 καὶ
addidi ex Aet. post κεγχρίαϲ add. Aet. διὰ τὴν τῆϲ οὐρᾶϲ ϲκληρίαν ad
κεγχρίαϲ cf. c. 26, 1 20 post πλατυτέραϲ add. Aet. τῆϲ ἐχίδνηϲ, καὶ κατὰ
πολλὰ ἔοικε ταύτῃ, τῇ δὲ χρόᾳ μᾶλλον διορίζεται· ὑπόξανθοϲ γὰρ ἡ ἔχιδνα
21"/> ϲπειριδον P 22 ὅθεν — προϲηγορεύθη] non itellego, fort. intecidit aliud
no, cf. Nic. Th. 463. 399 23 ἰχῶροϲ addidi: αἴματοϲ Aet. 28 ἐν addidi
ex Aet. παρεκτείνουϲι Aet. ζ P</note>
</div>

<pb n="29"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>βοηθοῦνται δὲ οὗτοι πρῶτον μὲν τοῖϲ βοηθήμαϲιν τοῖϲ <note type="marginal">22 4</note>
κοινοῖϲ, ὁμοίωϲ ἀποϲφίγξει, καταϲχαϲμῷ, ϲικυῶν προϲβολῇ , περιγλύψει
τοῦ πεπονθότοϲ τόπου. ἰδίωϲ δὲ ἐπὶ τούτων βοηθεῖ πινόμενον
ἡδύοϲμον ϲὺν όξυμέλιτι καὶ καϲτόριον καὶ κινάμωμον ὁμοίωϲ, <milestone unit="fol.281v"/>
<lb n="5"/> κενταυρίου ῥίζηϲ ⋖ β ϲὺν οἴνῳ κ γ, ἢ ἀριϲτολοχίαϲ ῥίζα ὡϲαύτωϲ,
κάρδαμον καὶ γεντιανὴ παραπληϲίωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ὁ μέντοι πεπονθὼϲ τόποϲ 5
καταπλαϲϲέϲθω θριδακίνηϲ καρπῷ μετὰ λινοϲπέρμου καὶ θύμβρᾳ καὶ
ἀγρίῳ πηγάνῳ ἢ ἡμέρῳ <add cause=" omitted">καὶ</add> ἑρπύλλῳ ϲὺν ἀϲφοδέλῳ λελειωμένοιϲ·
τροφαῖϲ δὲ εὐχύλοιϲ χρῆϲθαι. ὡϲ δὲ ἐν ἄλλ ῳ ηὗρον, ἐπικοινωνεῖ
<lb n="10"/> πωϲ ἡ θεραπεία καὶ τὰ βοηθήματα ἐπὶ κεράϲτου καὶ ἀμμοδύτου καὶ
ϲηπόϲ· ὅμοια γὰρ καὶ τὰ ϲυμπτώματα τῶν τριῶν εἰδῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>πρὸϲ δὲ 6
τοῖϲ προειρημένοιϲ ποιεῖ καὶ ἡ ἀρτεμιϲία βοτάνη ὅϲον ⋖ α τοῦ
χυλοῦ μεθ’ ὕδατοϲ γ ἢ δ πινομένη· καὶ ἡ Μιθριδάτειοϲ δὲ.
εἰ παρείη, ἀντίδοτοϲ προϲενεκτέα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>χρῆϲθαι δὲ καὶ ταῖϲ προγεγραμ 7
<lb n="15"/> μένοιϲ, μάλιϲτα τῆ διὰ κενταυρίου χυλοῦ καὶ ὀποῦ Κυρηναικοῦ. ποιεῖ
δὲ καὶ τὸ μέλαν ξηρὸν τοῖϲ ἕλκεϲιν ἐπιτιθέμενον, καὶ φακὸϲ ἑφθὸϲ
λεῖοϲ μετὰ μέλιτοϲ καὶ ϲιδίων καταπλαττόμενοϲ, καὶ ὅϲα πρὸϲ νομὰϲ
ἁρμόζουϲιν. τὰ αὐτὰ δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ μυάγρου παρακολουθεῖ, καὶ τοῖϲ
αὐτοῖϲ θεραπεύεται.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<lb n="20"/> <head>κγ ϲὴψ τὸ ζῷον.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ὁ δὲ λεγόμενοϲ ϲὴψ κατὰ μὲν τὸ μέγεθοϲ εὺρίϲκεται πηχῶν δύο, 1
ἐκ πάχουϲ δὲ ἐπὶ λεπτὸν ἦκται. ἔϲτι δὲ οὐτοϲ εὐθύποροϲ καὶ βραδύποροϲ,
τὴν δὲ κεφαλὴν ἔχει πλατεῖαν, ϲτόμα δὲ ἄποξυ· κατέρρανται
δὲ καθ’ ὅλον τὸ ϲῶμα ϲτιγμαῖϲ λευκαῖϲ. ϲυμβαίνει δὲ τοῖϲ ὑπὸ τούτου
<lb n="25"/> δηχθεῖϲιν ἀπὸ μὲν τῶν τρήϲεων ἐμφανῶν οὐϲῶν αἰμα ἐκκρίνεϲθαι,
καὶ μετ’ ὀλίγον ίχῶρα δυϲώδη, οἴδημά τε καὶ ἄλγημα <add cause=" omitted">νωθρόν</add>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τὰ δὲ πεπονθότα μέ ρη ϲηπόμενα λευκαίνεται, ἀλφοειδὴϲ δὲ καθ’ 2 <milestone unit="fol.281v"/>
ὅλον τὸ ϲῶμα ἐπι <add cause=" omitted">γίνεται</add> χρόα, ῥύϲειϲ τε τριχῶν τῶν καθ’ ὅλον
τὸ ϲῶμα. τελευτῶϲιν δὲ μέχρι τριῶν <add cause=" omitted">ἢ τεϲϲάρων</add> ἡμερῶν.</p>
<lb n="30"/> <p>βοηθοῦνται δὲ καὶ οὐτοι τοῖϲ ἐπὶ κεράϲτου καὶ ἀμμοδύτου είρημένοιϲ
<note type="footnote">3 SIM. Ps D. 32 (89); P Paul. Aeg. V 18.</note>
<note type="footnote">20 SIM. Nic. Th. 147 sq. (ex Apollod.) ; Ael. m. a. XVI 40 (e Sostr.) ; Isid.
XII 4.17.</note>
<note type="footnote">20 EXC. Aet. XIII 26.</note>
<note type="footnote">3 ὁμοίωϲ suspectum, fort. οῖον ὡϲ 5 τῆϲ ῥίζηϲ D, fort recte οἴνου
D 7 θύμβρᾳ D: θύμβρῳ P 8 ἀγρίων πηγάνων ἢ ἡμερῶν P: correxi
καὶ addidi e D ἀεροδέλλω P 10 ἀμμωδίτου P 13 πινόμενοϲ P: cor-
rex 15 ἁρμόζουϲιν P, fort. ἁρμόζει 22 τε καὶ Aet. 24 post ϲτιγμαῖϲ
add. πολλαῖϲ Aet. 25 δηχθεῖϲιν Aet.: ληφθεῖϲιν P 20 νωθρόν addidi ex
Aet. 27 ἀλφιτοειδὴϲ vel ἀλφοειδὴϲ Aet. 28 ἐπιχροιαι (sic) P. corexi
Aetio duce 29 γ P ἢ τεϲϲάρων addidi ex Aet. 30 ἐπὶ ἐχίδνηϲ καὶ
κεράϲτου Aet.</note>


<pb n="30"/>
<note type="marginal">23</note> βοηθήμαϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 καὶ Ἀπολλώνιοϲ δὲ ἐν τοῖϲ Εὐπορίϲτοιϲ ὑποτίθεται ἐπὶ
τούτων βοηθήματα τάδε· βούτυρον μετὰ μέλιτοϲ ἐνάλειφε τὸν δεδηγμένον
τόπον. πότιζε δὲ τρύγα μελικράτου προϲφάτου, ἐπιβάλλων ὄξοϲ
καὶ ἀποϲειρώϲαϲ, ἢ ὀξύμελι ἢ μαράθρου καρπὸν ἑφθὸν μετ᾿ οἴνου
λευκοῦ κοτύληϲ ἥμιϲυ, ἢ πάνακοϲ <add cause=" omitted">ῥίζαν</add> ὁμοίωϲ ϲύμμετρον μετ᾿ <lb n="5"/>
οἴνου δίδου·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 ϲυμφέρει δὲ καὶ ϲπόγγουϲ ὄξει θερμῷ βεβρεγμένουϲ τῷ
δήγματι προϲτιθέναι. ἐκ δὲ τῶν Ϲτράτωνοϲ· χυλὸν ἀνδράχνηϲ ὡϲ
πλεῖϲτον δίδου πιεῖν, ἢ μυρτίτην οἶνον ζωρότερον δίδου, ἢ ἀμπέλου
<add cause=" omitted">ἕλικα</add>ϲ ϲὺν οἴνῳ <add cause=" omitted">καὶ</add> ὄξει λειώϲαϲ δίδου πίνειν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<head>κδ ὕδροϲ καὶ χέρϲυδροϲ.</head> <lb n="10"/>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 ὁ μὲν ὄφιϲ οὗτοϲ κατὰ τοῦτο ὠνόμαϲται χέρϲυδροϲ· ἐν μὲν γὰρ
ταῖϲ ἀρχαῖϲ διατρίβει ἐν <add cause="omitted">τοῖϲ</add> ἐνύδροιϲ τόποιϲ καὶ λέγεται ὕδροϲ,
μετέπειτα δὲ ἐν τοῖϲ καταξήροιϲ τόποιϲ, καὶ κατ᾿ ἐπιϲύνθεϲιν τῶν
τόπων τοὔνομα κέκτηται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐν τῇ χέρϲῳ <add cause="omitted">οὖν</add> διατρίβων <del>καὶ</del> καλεῖται
2 χέρϲυδροϲ, ὅτε δὴ καὶ χαλεπώτεροϲ ἑαυτοῦ μᾶλλον γίγνεται· ἐν μὲν <lb n="15"/>
γὰρ τοῖϲ καθύγροιϲ <add cause="omitted">τόποιϲ</add> τῆϲ ὑγρᾶϲ ἐμφορούμενοϲ τροφῆϲ οὐκ
ἄκρατον τὸν ἰὸν ἔχει, χερϲαῖοϲ δὲ γενόμενοϲ εἰλικρινέϲτατον τοῦτον
ἴϲχει καὶ χαλεπώτερον. ὡμοίωται δὲ ἀϲπίδι χερϲαίᾳ μικρᾷ δίχα τοῦ
πλατύνειν τὸν αὐχένα· τοῦτο γὰρ ἐξαίρετον μόν<add cause="omitted">αι</add> αἱ ἀϲπίδεϲ ἔχουϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 τοῖϲ οὖν ὑπὸ τούτων δηχθεῖϲιν πλατύνεται τὸ ἕλκοϲ <add cause="omitted">καὶ</add> διόγκωϲιϲ <lb n="20"/>
<milestone unit="fol.282ʳ"/> ϲυμβαίνει, | πόνοϲ ϲυνεχήϲ, πυρώδηϲ, πελιὸϲ ὁ τόποϲ καὶ τρυγώδηϲ,
ἴλιγγοι, ἐκλύϲειϲ, | ἀπορίαι, ἔμετοι χολωδῶν δυϲωδῶν· κατὰ δὲ
τὸ ἴδιον κίνηϲιϲ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ <add cause="omitted">ἄτακτοϲ</add>, ὡϲ καὶ κατὰ κοιλίαν
τινὰ φέρεϲθαι ἀνοίκεια, καὶ περίπρηϲιϲ ὅλου τοῦ ϲώματοϲ. ὁ δὲ θάνατοϲ
μέχρι διὰ τρίτηϲ. ἴαϲιϲ δὲ τοῦ κακοῦ ϲὺν χρόνῳ <add cause="omitted">γίνεται</add> καὶ μόλιϲ <lb n="25"/>
κατορθοῦται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 βοηθοῦνται δὲ οὖτοι ἐκ τῶν κοινῶν βοηθημάτων, καὶ ἰδίωϲ
τοῖϲδε· πρῶτον μὲν ἀντιδότοιϲ θηριακαῖϲ ταῖϲ προγεγραμμέναιϲ, ἔτι
<note type="footnote">10 SIM. Nic. Th. 359 (ex Apollod. ) ; cf. Ael. n. a. VIII 7 (ex Apollod.);
Isid. XII 4,22sq.</note>
<note type="footnote">10 EXC. Aet. XIII 35.</note>
<note type="footnote">20 SIM. Ps. Diosc. 14 (72) 31 (89); Paul. Aeg. V 17.</note>
<note type="footnote">2 fort. τῷ δεδηγμένῳ τόπῳ 3 μελικήριδοϲ P: correxi 4 μαλά-
θρου P: correxi 5 ῥίζαν addidi ex Aet. 6 διδούϲ P: correxi 7 Stra-
tonis nomen om. Aet. post ϲτράτωνοϲ add. % P 8 ἀμπέλουϲ P: correxi
coll. Aet. ἢ ἀμπέλου ἕλικαϲ ϲὺν οἴνῳ 9 καὶ addidi 12 τοῖϲ addidi ex
Aet. 13 καταξἡροιϲ] ηταξηροῖϲ P: correxi ἐπιϲὐνθεϲι P 14 οὖν addidi
ex Aet. καὶ om. Aet.: delevi 16 τοῖϲ superscr. pr. m. P τόποιϲ
addidi ex Aet. 18 ὀμοίωται P: correxi 19 μόναι P: correxi 20 καὶ
addidi 21 ϲυνεχήϲ] ουνἔχειϲ P: correxi, πόνοι ϲυνεχεῖϲ Aet. 22 ἐκλύϲειϲ
Aet.: ἐκκλύϲειϲ P 23 ἄτακτοϲ addidi ex Aet. 24 ἀνοικείωϲ Aet.
25 γίνεται addidi 27 οὖτοι scripsi: αὐτοὶ P</note>

<pb n="31"/>
δὲ καὶ τούτοιϲ· κυπαρίϲϲου καρποῦ ⋖ ᾱ, μυρϲίνηϲ καρποῦ ⋖ ᾱ· <note type="marginal">24 4</note>
ταῦτα κοπέντα καὶ ϲυλλεανθέντα διδόναι πιεῖν <add cause="omitted">ϲὺν</add> ὑδρομέλιτι ἢ
οἰνομέλιτι· ἢ ἀριϲτολοχίαϲ ⋖ β ἢ ἐν κράματι ἢ ὀξυκράτῳ κ ϲ, ἢ
πραϲίου χυλόν, ἢ ἀφέψημα ὁποτέρου ϲὺν οἴνῳ, ἢ πρόϲφατον κηρίον</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<lb n="5"/> <p>μετ᾿ ὄξουϲ, κατὰ δὲ τῶν πεπονθότων τόπων ἄϲβεϲτοϲ <add cause="omitted">ἐπιτιθέϲθω</add> <lb n="5"/>
ϲὺν ἐλαίῳ λελειωμένη, ἢ ὀρίγανοϲ ἀναφυραθεῖϲα ὕδατι, ἢ δρυὸϲ
ῥίζηϲ <add cause="omitted">ὁ</add> φλοιὸϲ λειοτριβηθεὶϲ καὶ κρίθινον ἄλευρον μετὰ μέλιτοϲ
ϲυντετηκόϲ. χρώμεθα δὲ καὶ τοῖϲ ἄλλοιϲ ἐπιϲπαϲτικοῖϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<head>κε περὶ δρυίνου.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<lb n="10"/> <p>οἱ δὲ λεγόμενοι δρυίναι ὄφειϲ πλεονάζουϲιν μᾶλλον κατὰ τὸν 1
Ἑλλήϲποντον, ἐμφωλεύουϲι δὲ ἐν ταῖϲ τῶν δρυῶν ῥίζαιϲ, ὅθεν καὶ
δρυίναι λέγονται. εἰϲὶ δὲ δυϲώδειϲ, διὸ καὶ μὴ ὁρώμενοι γνωρίζονται,
ἔνθα εἰϲίν· <add cause="omitted">ἔϲτι</add> δὲ ὡϲεὶ πηχῶν β, καταπίμελοϲ δέ, φολίϲιν καθ᾿
ὅλον τὸ ϲῶμα πεφρουρημένοϲ τραχυτάταιϲ· ἐν δὲ ταύταιϲ ταῖϲ φολίϲιν
<lb n="15"/> ἐμφωλεύειν φαϲὶν μυίαϲ τὰϲ χαλκοπτέρουϲ, αὗται δὲ ἀναιροῦϲιν τοὺϲ
ὄφειϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τοῖϲ οὖν ὑπὸ τούτων δηχθεῖϲιν παρακολουθεῖ | τάδε· οἴδημα 2 <milestone unit="fol.282v"/>
μελανίζον, ἄλγημα ϲφοδρόν, νομή, παρακοπή, ξηρότηϲ ϲώματοϲ, λυγμόϲ,
ἔμετοϲ χολωδῶν, οὔρων ἐποχή, ἀφωνία, κάροϲ, τρόμοϲ καὶ μετὰ
<lb n="20"/> ῥωγμοῦ θάνατοϲ, τοῖϲ δὲ πατήϲαϲιν αὐτὸν ἐκδορὰ ϲκελῶν καὶ οἰδήματα,
<add cause=" omitted">καὶ</add> καθ᾿ ὅλου κατὰ νέκρωϲιν τῶν <add cause=" omitted">δηχθέντων</add> τόπων ὁ θάνατοϲ
τοῖϲ πλείϲτοιϲ· οὕτω δὲ δυναμικώτατοϲ ὁ ἰόϲ, ὡϲ καὶ τοὺϲ
θεραπεύονταϲ ἰατροὺϲ τὰϲ χεῖραϲ βλάπτειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>βοηθεῖ δὲ καὶ τούτοιϲ ἀριϲτολοχία μετ᾿ οἴνου πινομένη καὶ ἡ 3
<lb n="25"/> τρίφυλλοϲ πόα, ῥίζα τε ἀϲφοδέλου παραπληϲίωϲ λαμβανομένη, καὶ
δρυὸϲ πάϲηϲ ὁ καρπὸϲ πινόμενοϲ καὶ καταπλαϲϲόμενοϲ ἀρήγει·
<note type="footnote">9 SIM. Nic. Th. 411 sq. (ex Apollod.) ; Ael. n. a. VIII 7 (e Sostr. Apollod.
cf. O. Schneider Nic. 195); Gal. XIV 234; Ps. D. 11 (70); Paul. Aeg. V 15.</note>
<note type="footnote">9 EXC. Aet. XIII 29.</note>
<note type="footnote">24 SIM. Ps. D. 29 (87); Paul. Aeg. V 15.</note>
<note type="footnote">2 δίδοται P: δίδου Aet.: correxi ϲὺν addidi ex Aet. 3 ἀριϲτολοχίαϲ
β P: correxi ἢ (alt.) fort. delendum κράματι ὀξυκράτου D κυάθοιϲ
δυϲίν DA, fort. recte 4 post οἴνῳ add. A ἢ κάρδαμον ἄγριον ἢ καρπὸϲ
ἀϲφοδέλου ἢ τὸ ἄνθοϲ ἢ μαράθρου ϲπέρμα ϲὺν οἴνῳ 5 ἐπιτιθέϲθω addidi
6 ἀναφυραθεῖϲα P: λεία φυραθεῖϲα D 7 ὁ addidi 10 δρυίνοι Aet.
13 ἔϲτι addidi ex Aet. post β add. τὸ μῆκοϲ Aet. φολίϲι Aet.: φαϲιν
P: correxi 14 πεφρουρημένοϲ Aet.: περιφρουρημένοϲ P 15 μυίαϲ Aet.:
μυϊϲ P 17 τούτων Aet.: τούτουϲ P 18 ϲτόματοϲ Aet., at cf. Nic.
Th. 428 19 χολωδῶν ἢ αἵματοϲ Aet.: 20 ῥωγμόϲ, νέκρωϲιϲ τῶν δηχθέν-
των τόπων, τοῖϲ δὲ πλείϲτοιϲ καὶ θάνατοϲ Aet. fort. αὐτοὺϲ 21 καὶ
addidi δηχθέντων addidi ex Aet. 24 βοηθεῖϲ P: correxi 25 παρα-
λαμβανομένη A 26 post καρπὸϲ additit λεῖοϲ A</note>

<pb n="32"/>
<note type="marginal">25 3</note> βοηθοῦνται δὲ καὶ τοῖϲ ἐπ’ ἐχεοδήκτων εἰρημένοιϲ καὶ <add cause=" omitted">ἐκ</add>
τινῶν τῶν κοινῶν καὶ καθολικῶν ἀνάλογον τοῖϲ παρακολουθοῦϲιν
ϲυμπτώμαϲιν τοῖϲ πεπληγμένοιϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<head>κϛ περὶ κεγχρίνου τοῦ καὶ ἀκοντίου.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 ὁ κεγχρίνηϲ ὄφιϲ κατὰ μὲγεθόϲ ἐϲτι πηχῶν β, ϲχήματι δὲ ἀπὸ <lb n="5"/>
πάχουϲ ἐπὶ λεπτὸν ἠγμένοϲ, κατὰ δὲ χρόαν χλωρὸϲ καὶ μάλιϲτα κατὰ
τὴν κοιλίαν, ὡϲ κέγχρῳ κατὰ τὸ χρῶμα ὁμοιοῦϲθαι, διὸ 〈καὶ〉 κεγχρίαν
αὐτόν τινεϲ ὠνόμαϲαν. ἄλλοι δἐ φαϲιν μὴ κατὰ τοῦτο αὐτὸν κεγχρίαν
λέγεϲθαι, ἀλλ’ ὅτι μάλιϲτα ἑαυτοῦ ἀλκιμώτεροϲ γίνεται, ὅταν ἡ κέγχροι.
θάλλῃ. ἐν δὲ τῷ ἀμύνεϲθαι ἀκοντίζων ἑαυτὸν προϲέρχεται καὶ οὕτω <lb n="10"/>
πλήττει, ἔνθεν καὶ ὠνόμαϲται ἀκοντίαϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 παρέπεται δὲ τοῖϲ ὑπὸ τούτου δηχθεῖϲιν, ἃ καὶ ἐπὶ τῶν ἐχεοδήκτων,
καὶ ἔτι χαλεπώτερα, ὥϲτε καὶ ϲηπεδόναϲ καὶ ἀπόρρευϲιν
ϲαρκῶν ἐπακολουθεῖν, καὶ δεινότερον αὐτοῖϲ τὸν θάνατον ἐπιγίνεϲθαι.
<milestone unit="fol.283v"/> τὰ δὲ βοηθήματα ὅμοια τοῖϲ τῶν ἐχεοδήκτων καὶ τῶν | ἄλλων τῶν <lb n="15"/>
ὁμογενῶν τῶν τὰ ὅμοια νοϲήματα παρεχόντων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<head>κζ ἀμφίϲβαινα καὶ ϲκυτάλη.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 ταῦτα τὰ ζῷα ὅμοιά ἐϲτιν ἀλλήλοιϲ· οὐ γὰρ ἐκ πάχουϲ ἐπὶ μείουρον
ήκται, ἀλλ’ ἰϲοπαχῆ ἐϲτιν, ὡϲ μὴ νοεῖϲθαι ὑπὸ τῶν ὁρώντων,
κατὰ ποῖον μέροϲ ἐϲτὶν ἡ κεφαλὴ καὶ <add cause=" omitted">κατὰ</add> ποῖον ἡ οὐρά. μόνον <lb n="20"/>
δὲ διαφέρει τῆϲ ϲκυτάληϲ ἡ ἀμφίϲβαινα τῷ κατὰ ἀμφότερα τὰ μέρη
βαίνειν, παρὸ καὶ ἀμφίϲβαινα κέκληται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 ϲυμβαίνει δὲ τοῖϲ ὑπὸ τούτων πληγεῖϲιν τὸ μὲν δῆγμα <add cause=" omitted">ἀ</add>μυδρὸν
ὁρᾶϲθαι, ὡϲ ἂν ἀπὸ μυίαϲ κέντημα, δακόντα δὲ οὐκ ἀναιρει, φλεγμονὰϲ
δὲ <del>οὐ</del> μόνον ἐπιφέρει, ὡϲ ἐπὶ ϲφηκῶν καὶ μελιϲϲῶν, ὅθεν <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 SIΜ. Nic. Th. 458 sq.; Pl. n. h. VIII 85; Ael a. VI 18. VIII 13
(e Sostr . Gal. XIV 234; P Paul Aeg. V 18, ex quo sua habet Ps D. 15 (72).
32 (89).</note>
<note type="footnote">32 EXC Aet. XIII 27.</note>
<note type="footnote">17 SIM. Nic. Th 372sq. 384 sq. eum schol.; Pl. n. h. VIII 85; Ael. n. a.
IX 23; Hen. s. v. (e Sostr), cf. Ps. D. 10 (70). 28 (87); Paul. Aeg. V 14.</note>
<note type="footnote">17 EXC. Aet. XIII 30.</note>
<note type="footnote">1 ἐπιχεοδήκτων P ἐκ addidi, cf. c. 24, 4 4 ἀκονίτου P: correxi
5 κεγχρίτηϲ Aet. 6 λεπτὸν Aet.: λεπτὴν P 7 κέγχρῳ Aet.: κέγχλω P
χρῶμα Aet.: ϲῶμα P καὶ addidi ex Aet. 8 τινεϲ om. mg. add. P
(pr. m.) 10 θάλλει P: correxi ἀκοντίζων ἑαυτὸν] ἐκτείναϲ ἑαυτὸν πάνυ
καὶ ὥϲπερ τι ἀκόντιον ἐφαλλόμενοϲ τοῖϲ ϲώμαϲιν Aet., cf. Aet. l. s. 14 δει-
νοτέραιϲ P: correxi 15 ὅμοια τοῖϲ] ὁμοίωϲ P: correxi 16 τῶν] τοῖϲ P
correxi 18 ἐϲτιν] % %. ( εἰϲίν) P: correxi 20 κατὰ addidi ex Aet.
21 τῷ] τὸ P: correxi 23 ἀμυδρῶϲ Aet.: μύδρον P. correxi 25 οὐ
delevi Aetio duce</note>

<pb n="33"/>
μεταγέϲθω καὶ ἐπὶ τούτων τὰ αὐτὰ βοηθήματα, καὶ ἔτι τὰ ἐπὶ χερ <note type="marginal">27 2</note>
ϲὐδρου είρημένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>παρὰ δὲ Ϲωρανῷ ἱϲτορεῖται ἡ Χαλκηδονικὴ ϲκυ 3
τάλη ὅμοια ϲυμπτώματα παρέχουϲα τοῖϲ δηχθεῖϲιν ὑπὸ ἐχίδνηϲ παρακολουθοῦντα,
διὸ καὶ τοῖϲ αὐτοῖϲ βοηθήμαϲιν χρηϲτέον. καὶ καθ’ ὅλου
<lb n="5"/> ἁπλῶϲ <add cause=" omitted">εἰπεῖν</add> ἐπὶ παντὸϲ θηριοδήκτου τῶν κατωνομαϲμένων εἰδῶν
τὰ πρὸϲ ἐχεοδήκτουϲ ἁρμόζει βοηθήματα, ὡϲ ἂν καθ’ ὅλου ὄντα πρὸϲ
παντὸϲ ἰοβόλου πληγὴν εὐάρμοϲτα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<head>κη πελιὰϲ καὶ ἔλοψ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>τὰ μὲν ϲημεῖα τούτων τῶν ζψων παρὰ τοῖϲ θηριακοῖϲ οὐχ 1
<lb n="10"/> ηὐρον, τὰ δὲ παρακολουθοῦντα τοῖϲ ὑπ’ αὐτῶν πεπληγμένοιϲ καὶ τὰϲ
θεραπείαϲ, ἃϲ ηὐρον, ἀναγράψομαι.</p>
<p>τοῖϲ τοίνυν ὑπὸ τῆϲ πελιάδοϲ δηχθεῖϲιν ϲυμβαίνει πόνοϲ περὶ τὸν
τόπον καὶ ϲηπεδὼν ἀκίνδυνοϲ, καὶ τῶν ὀφθαλμῶν περιωδυνία καὶ
ἀμαύρωϲιϲ ἐκ τοῦ τὸν ίὸν ἐπ’ αὐτοὺϲ ἀναδίδοϲθαι.</p> <milestone unit="fol.283v"/> 
</div> 

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>θεραπεύονται
<lb n="15"/> δὲ οὔρῳ μὲν ϲαπρῷ τοὺϲ ὀφθαλμούϲ ἐγχυματιζόμενοι ἢ ἅλμῃ, ἢ οὔρῳ 2
ἀφθόρου παιδὸϲ καταντλεῖν αὐτῶν τὴν κεφαλὴν καὶ ἐγχυματίζειν τὰ
ὄμματα, ἡκαὶ ὀποβάλϲαμον μετὰ μέλιτοϲ Ἀττικοῦ ἢ καὶ εὐφόρβϛιον
ὁμοῦ μίξαϲ ἔγχριε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εὐθετεῖ δὲ ἐπὶ τούτων καὶ <add cause=" omitted">τὰ</add> δριμέα κολλύρια 3
τὰ ὀξυδερκικὰ ὑπαλειφόμενα· ἀμύϲϲοντα γὰρ τοὺϲ ὀφθαλμοὸϲ ἀραιοῖ
<lb n="20"/> τοὺϲ πόρουϲ, καὶ ἅμα τῇ δακρυρροίᾳ ὁ ἰὸϲ ἐκκρίνεται. ὅταν δὲ λήξωϲιν
οἱ ἐν βάθει πόνοι, μόνη δὲ περὶ τοὺϲ ὀφθαλμοὺϲ ἡ ὀδύνη ῇ, τότε
μεταβαίνειν <add cause=" omitted">δεῖ</add> ἐπὶ τὰ ἁπαλὰ καὶ ἀνώδυνα κολλύρια· προπότιζε
δὲ τούτουϲ τὸν τῆϲ πτιϲάνηϲ χυλὸν μετ’ ἐλαίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ τοῦ ἔλοποϲ δηχθεῖϲιν παρακολουθεῖ ϲτρόφοϲ εἰλεώδηϲ 4
<lb n="25"/> θεραπεύονται δὲ οἱ ὑπὸ τούτου δηχθέντεϲ τοῖϲ κοινοῖϲ βοηθήμαϲιν, καὶ
μάλιϲτα τοῖϲ διουρητικοῖϲ καὶ παρηγορικοῖϲ τῶν ϲτρόφων.</p>
<note type="footnote">12 SIM A Ael. Pr. (f. 420r).</note>
<note type="footnote">12 EXC Aet. XIII 32.</note>
<note type="footnote">24 SIM. Aet. Pr. (f. 481ʳ).</note>
<note type="footnote">24 EX.C Aet. XIII 32.</note>
<note type="footnote">2 Sorani nomen om. Aet. χαλκιδικὴ Aet. 3 ὅμοια Aet.. χείρονα
P ὑπὸ Aet.: τύπω P 5 εἰπεῖν addidi. ϲυντόμωϲ εἰπεῖν καθ’ ὅλου Aet.
8 ἐλὸῳ P ἔλαψ Aet, at cf. Nic. Th. 490 9 οὐχ ηὗρον] οὐ γέγραπται παρὰ
τοῖϲ ἀρχαίοιϲ, ὡϲ δῆλα πᾶϲιν ὄντα Aet., descr pl. Sabet Pr. 14 ἐπ’ αὐτοὑϲ
Aet.: ἐπ’ αὐτοῖϲ P 18 τὰ addidi ex Pr.: ras. 2 vel 3 litt. habet P
19 ὀξυδερμικά P 20 ὁ ἰὸϲ Aet. Pr.: ὅροϲ P 21 οἱ ἐν Pr.: οῖον P ῇ Pr
είη P 22 μεταβαίνειν δεῖ Pr.: μεταβαίνει P 24 ληφθεῖϲιν P: correxi
τοῖϲ τοίνυν ἐκ τοῦ ἔλλοποϲ πεπληγμένοιϲ ἕπεται ὀδύνη τοῦ πλἡγματοϲ καὶ ἐπανάϲτα-
ϲιϲ ϲτρόφοι τε εἰλεώδειϲ Pr.</note>
</div>
</div>

<pb n="34"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<head>κθ ἀγαθοδαίμων καὶ τυφλίαϲ.</head>
<note type="marginal">29</note> <p>καὶ τούτων ὁμοίωϲ τὰ ϲημεῖα οὐ παράκειται τῆϲ ἰδέαϲ παρὰ
τοῖϲ θηριακοῖϲ. τὰ δὲ παρακολουθοῦντα τοῖϲ πεπληγόϲιν ἐϲτὶ τάδε·
τοῖϲ μὲν ὑπὸ τοῦ ἀγαθοδαίμονοϲ ὀδύνη κατ’ ἰδίαν, τοῖϲ δὲ ὑπὸ τοῦ
τυφλίου ὀδύνη μετὰ πυρώϲεωϲ· διὸ καὶ θεραπεύεϲθαι ὀφείλουϲιν τοῖϲ <lb n="5"/>
ἀναγὅγοιϲ βοηθήμαϲιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<head>λ δράκων.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 τὸ ζῷον τοῦτο οὐκ ἔϲτιν μὲν ἰοβόλον, ἀλκῇ δὲ καὶ δυνάμει ἀναιρεῖ.
πλεονάζουϲιν μὲν οὖν οἱ δράκοντεϲ ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ καὶ ἐν τῇ
<milestone unit="fol.284r"/> Λυκίᾳ, τῷ δὲ χρώματι διαφέρουϲιν· οἱ | μὲν γὰρ αὐτῶν εἰϲι μέλανεϲ,</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 οἱ δὲ κιρροί, οἱ δὲ τεφρώδειϲ· μεγέθει δὲ πάλιν κατὰ πολὺ
διαφέρουϲιν· οἱ μὲν γάρ εἰϲιν πήχεων πέντε, οἱ δὲ δέκα, οἱ δὲ δέκα
πέντε, οἱ δὲ εἴκοϲιν, οἱ δὲ τριάκοντα, ἱϲτοροῦνται δὲ καὶ μείζονεϲ.
φολίϲιν δὲ κέχρηνται καθ’ ὅλον τὸ ϲῶμα, μεγάλουϲ δὲ ἔχουϲι τοὺϲ
ὀφθαλμούϲ, καὶ ὑπὲρ τούτουϲ δὲ ἔχουϲιν ἐξοχάϲ τιναϲ, ἐοικυίαϲ ἐπι <lb n="15"/>
ϲκυνίοιϲ, ὑπὸ δὲ τῷ γενείῳ ἀπόφυϲίν τινα ἔχουϲιν, ἥν καλοῦϲιν πώγωνα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 τὰ δὲ τῶν ϲτομάτων διαϲτήματα μεγάλα, προπετὴϲ γλῶϲϲα
ὀδόντεϲ μεγάλοι, ἐοικότεϲ τοῖϲ τῶν ἀγρίων ὑῶν· ἔνθα δὲ ἂν δάκωϲιν,
κατάγματα ἀπεργάζονται. αἱ γοῦν θεραπεῖαι ὡϲ ἀπὸ τραύματοϲ ἐπιτελείϲθωϲαν
καὶ οὐχ ὡϲ ἀπὸ ἰοβόλου ζψου.</p> <lb n="20"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<head>λα βαϲιλίϲκοϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 τὸ ζῷον τοῦτό ἐϲτι μὲν μεγέθει παλαιϲτῶν τριῶν, ὀξυκέφαλον
δὲ καὶ κατὰ χρόαν ξανθόν. δύναμιν δὲ ἔχει μεγίϲτην ὑπὲρ τὰ ἅλλα
ἑρπετὰ πάντα, ὡϲ μηδὲ ἕν αὐτοῦ τὸν ϲυριγμὸν ὑπομένειν, ἀλλὰ κἂν
εἰϲ τροφὴν ἢ ποτόν τινα τῶν ζψων ἐπείγηται καὶ αἴϲθηται τῆϲ τοῦ <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 SIM Aet. Pr. (f. 481ʳ); Ael. n. a. VIlI 13 (e Sostr.-Apollod).</note>
<note type="footnote">7 SIM. Nic. Th. 438 sq.; lsid. XII 4.4. 5.</note>
<note type="footnote">7 EXC. Aet. XIII 34.</note>
<note type="footnote">21 SIM Nic. Th. 396sq.; Ael. Pr. (f. 481ʳ) Pl. n h. VIII 78 (ex Iuba)
Ps. D l. s. 18 (74). 35 (90); Gal. XIV 233; P Paul. Aeq. V 20; lsid. XII 4,6.</note>
<note type="footnote">21 EXC. Aet. XIII 33.</note>
<note type="footnote">1 ἀγαθοδαίμων Pr.: ἀγαθουδαίμων P τυφλίαϲ Pr.: τυφλίον P: τυφλῖ-
νοϲ Apollod. (schol. Nic. Th. 491): τυφλῶπεϲ Nic. Th. 492, cf. Hes. s. v.
2 οὐ παράκειται] at habet descript. Pr. l. s. Ael. n a. l. s. 8 ὁλκὴ P: cor-
rexi 12 ἐϲτιν P. correxi ε οἱ δὲ i οἱ δὲ ιε οἴ δὲ κ· οἱ δὲ P 15 τού-
του P: correxi, ὑπὲρ τοὺϲ ὀφθαλμοὺϲ Aet. ἐπιϲκυνίοιϲ Aet.: ἐπιϲκηνίοιϲ P
16 τῷ γενείῳ Aet.: τῶν γενίων P 18 ἀγροίων ὑιῶν P: correxi 19 ἀπὸ
P: ἐπὶ Aet. 20 ἀπὸ P: ἐπὶ Aet. 22 P 23 μεγίϲτην Aet.: μαίϲτην P
25 εἰϲ P et Pr.: ἐπὶ Aet.</note>

<pb n="35"/>
θηρίου περὶ τὸν τόπον παρουϲίαϲ, πάλιν πορεύεται καὶ ἀναχωρεῖ, <note type="marginal">31 1</note>
ὅθεν καὶ ἐλήλυθεν, μηδὲ τῆϲ ἀναγκαίαϲ πρὸϲ ζωὴν τροφῆϲ φροντίϲαντα·
τηλικαύτην ἔχει δύναμιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τοῖϲ δὲ ὑπ’ αὐτοῦ δηχθεῖϲιν ϲυμβαίνει φλόγωϲιϲ ὅλου τοῦ ϲώ 2
<lb n="5"/> ματοϲ καὶ πελίωϲιϲ ὑπὸ τῆϲ ὑπερκαύϲεωϲ τοῦ ἰοῦ· ἀπορρέουϲιν δὲ αἱ
τρίχεϲ ἀπὸ τοῦ ϲώματοϲ, ὡϲ μηδὲ ζωῆϲ τὸν τυχόντα χρόνον ἔχειν
τὸν ὑπὸ τούτου πληγέντα, ἀλλὰ μὴν οὐδὲ τοῦ ϲώματοϲ τοῦ ὑπ’ <milestone unit="fol.284v"/>
αὐτοῦ θανόντοϲ οὐδὲ ἐν ϲαρκοφάγον θιγγάνει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἰ δέ τι τούτου ὑπὸ 3
λιμῷ ἐγεύϲατο, αὐτόθι καὶ αὐτῷ ὁ θάνατοϲ ἐπιϲκήπτει, ὅθεν μάταιον
<lb n="10"/> καὶ περιϲϲὸν ἡγούμεθα βοηθήματα ἀναγράφειν, οὐδενὸϲ τὸ καθ’ ὅλου
ϲῴζεϲθαι δυναμένου τῶν ὑπὸ τούτου πεπληγμένων. <del>ὡϲ</del> Ἐραϲί —
ϲτρατοϲ δέ φηϲι καϲτορίου ⋖ γ πινομέναϲ ϲὺν οἴνῳ βοηθεῖν, ὡϲαύτωϲ
δὲ καὶ τὸν τῆϲ μήκωνοϲ ὀπόν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<head>λβ π τάρωοϲ καὶ ϲπαθίουροϲ καὶ ϲκολόπενδρα.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<lb n="15"/> <p>ὁ πάρωοϲ ὄφιϲ <add cause=" omitted">ἐν τοῖϲ</add> κατὰ τὴν Ϲυρίαν τόποιϲ εὑρίϲκεται. 1
οὑτοι δὲ χρώματι <add cause=" omitted">οἱ</add> μέν εἰϲι χαλκίζοντεϲ, <add cause=" omitted">οἱ δὲ μελανίζοντεϲ, οὐκ
ἀναιροῦϲι δὲ δακόντεϲ</add>, ἀλλ’ ὡϲ ἡ ἀμφίϲβαινα <add cause=" omitted">καὶ</add> ἡ ϲκυτάλη, οὕτωϲ
καὶ οὗτοϲ πλήξαϲ φλεγμονὰϲ μόνον ἐπάγει, διὸ καὶ τοῖϲ αὐτοῖϲ θεραπευέϲθωϲαν
οἱ ὑπὸ τούτου πληγέντεϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<lb n="20"/> <p>ὁ δὲ ϲπαθίουροϲ ἐν τοῖϲ κατὰ τὴν Χαλκίτιδα τόποιϲ <add cause=" omitted">εὑρίϲκε 2
ται</add>. ἔϲτι δὲ τὸ ζῷον ἐκ πάχουϲ ἐπὶ λεπτὸν ἠγμένον ἐπὶ τὴν οὐράν,
πλατυκέφαλον δέ· ἔϲτι δὲ μυϲὶ ἔχθιϲτον. οὐκ ἀναιρεῖ δὲ οὐδὲ οὗτοϲ
δάκνων, ἀλλὰ μόνον φλεγμονὰϲ ἐπιφέρει· διὸ καὶ οἱ ὑπ’ αὐτοῦ πληγέντεϲ
τοῖϲ ὁμοίοιϲ θεραπευέϲθωϲαν.</p>
<note type="footnote">11 SIM. Ps. D. l. s. 35 (91); Paul. Aeg. V 20.</note>
<note type="footnote">14 SIM. Ael. n. a. VIlI 12 (ex Sostr. Apollot ) ; Ael. Pr. (f. 481v) Hes.
8 v. παρεῖαι ὄφειϲ.</note>
<note type="footnote">14 EXC Aet. XIII 31.</note>
<note type="footnote">3 fort. ἔχει τὴν 4 δηχθεῖϲι Aet.: ληφθεῖϲιν P 5 καύϲεωϲ Pr. 6 μήτε
P: corexi 8 θανέντοϲ P: coriexi 8. 9 ὑπὸ λιμῷ] πολλὴ λιμῶ P: ὑπὸ
λιμοῦ βιαϲθὲν Aet.: corexi 9 post ἐπιϲκήπει e Gal. (XIV 233) add. Aet.
φαϲὶ δὲ ὅτι καὶ ὀραθεἰϲ μόνον καὶ ϲυρίττων ἀκουϲθεἰϲ ἀναιρεῖ ποὺϲ ἀκούονταϲ
αὐτοῦ καὶ τούϲ ὀραθένταϲ ὑπ’ αὐτοῦ 11 ὡϲ delevi 12 ⋖ PA: ⋖ α′
D. l. s. πινόμεναι P: coirexi 13 τὸ τοῦ μἡκωνοϲ ὄπιον P: correxi e D
14 πάωροϲ P (παρωοϲ ind.): παρῶοϲ Aet.: πάρουροϲ Pr .: παρούαϲ Apollod.:
παρείαϲ Ael. l. s.: correxi ϲκολόπενδροϲ P: correxi. coll. indiee 15 ἐν
τοῖϲ addidi ex Aet et Pr. 16 οἴ (pr ) addidi ex Aetio ἐϲτιν P: correxi.
16. 17 οἱ δὲ μελανίζοντεϲ, οὐκ ἀναιροῦϲι δὲ δακόντεϲ ex Aet. addidi 17 καὶ
ex Aet. addidi 20 χαλκίτιδα P: χαλκίδα Aet. et Pr., fort. recte εύρίϲκεται
ex Aet. et Pr. addidi 21 τὸ om. Aet. et Pr. 22 πλατυκέφαλον om.
Pr. πλατυκέφαλον δὲ· μυαιρέθιϲτον P: ἔϲτι δὲ καὶ μιερέθιϲτον Pr.: correxi.
23 οἱ superscr. P (pr. m.)</note>
</div>

<pb n="36"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<note type="marginal">32</note> <p>3 τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ ϲκολοπένδρηϲ δεδηγμένοιϲ παρακολουθεῖ
κνηϲμόϲ, οἴδημα μέτριον, πόνοϲ λυόμενοϲ ϲυντόμωϲ· διὸ καὶ αὐτοὶ τοῖϲ
κοινοῖϲ βοηθοῦνται φαρμάκοιϲ. Ἀπολλώνιοϲ δὲ ἐν τοῖϲ Εξὐπορίϲτοιϲ
παραινεῖ ὀξάλμῃ δριμείᾳ θερμῇ καταντλεῖν τοὺϲ τόπουϲ καὶ καταπλάϲϲειν
ἁλὶ λείῳ μετ’ ὄξουϲ.</p> <lb n="5"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<head>λγ μυγαλῆ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 <add cause=" omitted">ἡ</add> μυγαλῆ ἀπεικάζεται μὲν κατὰ τὴν χρόαν τῇ κατοικιδίῳ γαλῇ.
κατὰ δὲ τὸ μέγεθοϲ μυί, ὅθεν καὶ ϲύνθετον τὸ ὄνομα ἔχει. <add cause=" omitted">ἔϲτι δὲ</add>
<milestone unit="fol.285v"/>τῇ χρόᾳ τεφρώδηϲ, ϲτόμα ἔχει ἐπίμηκεϲ, λεπτῇ καὶ κολοβῇ οὐρᾷ
<add cause=" omitted">κέχρηται</add>· ὀδόνταϲ <add cause=" omitted">δὲ</add> λεπτοὺϲ ἔχει, καὶ τούτουϲ ἐν διϲτοιχίᾳ καθ’ <lb n="10"/>
ἑκατέραν <del>δὲ</del> γένυν, ὡϲ εἶναι τετραϲτιχίαν ὀδόντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 τοῖϲ οὖν ὑπ’
αὐτῆϲ δηχθεῖϲιν αἱ τρώϲειϲ ἐμφανεῖϲ γίγνονται τεϲϲάρων γὰρ ϲτίχων
τρώϲειϲ ὁραθήϲονται αἰμά τε ἐκκρίνεται <add cause=" omitted">πρῶτον καθαρόν</add>, μετ’
ὀλίγον δὲ ἰχωρῶδεϲ· τὸ γὰρ ζῷον ϲήψει κτείνει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἰώθαϲι δὲ καὶ
φλύκταιναι ἐπανίϲταϲθαι, ἃϲ εἶ τιϲ ἀποϲύροι, ὄψεται τὴν ὑποκειμένην <lb n="15"/>
3 ϲάρκα τρυγώδη τε καὶ κατερρηγυῖαν· παρακολουθεῖ δὲ τοῖϲ πεπληγμένοιϲ
καὶ ἐμπνευμάτωϲιϲ. Ϲτράτων δέ — προιϲτορεῖ μὲν γὰρ τὰ
προειρημένα περὶ τοῦ ζᾡου καὶ τῶν ὑπὸ τούτου πληγέντων — ἔφη
δέ, ὡϲ μᾶλλον τὸ ζῷον περὶ τοὺϲ διδύμουϲ ἐφάλλεται οὐ μόνον
ἀνθρώποιϲ, ἀλλὰ καὶ παντὶ ζῴῳ.</p> <lb n="20"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 βοηθοῦνται δὲ καὶ οὗτοι, ἐπειδὴ καὶ ϲήψει κινδυνεύουϲιν, μετὰ τὰ
κοινὰ βοηθήματα οὕτωϲ· δάφνηϲ <add cause=" omitted">τὰ</add> ἁπαλὰ φύλλα ϲὺν οἴνῳ ἐκλεανθέντα
δίδου πιεῖν, καὶ λίαν ὠφελεῖ· ἢ ἀβρότονον καθεψηθὲν δι’
<note type="footnote">1 SIM Ps. D. l. s. 5 (67) 22 (81); Aet. XIII 15. Ael. Pr. (f. 477ʳ); Paul.
Aeg. V 9 (unde Theoph. Nonn 272).</note>
<note type="footnote">3 EXC. Orib. V 681.</note>
<note type="footnote">6 SIM. Ael. Pr. (f. 481ʳ); Ps. D. 8 (69) 26 (84.; Paul. Aeg. V 12; ef
Amynt (schol. Nic. Th. 816), Hippiatr. 220sq. (ed. Grmmueus).</note>
<note type="footnote">6 EXC. Aet. XIII 14.</note>
<note type="footnote">1 ϲκολοπένδραϲ D δεδηγμένοιϲ D: εἰλημμένοιϲ P 7 ἡ addidi ex Aet.
8 ἔϲτι δὲ addidi ἔϲτι δὲ τῇ χρόᾳ τεφρώδηϲ om. Aet. et Pr. 9 τεφρώφρώδειϲ
P (in conf. pag ϲτόμα] ϲῶμα Pr., at cf. Aet. ϲτόμα δὲ ἔχει ἐπίμηκεϲ καὶ
λεπτῇ οὐρᾷ κέχρηται 10 κέχρηται addidi ex Aet., cf. c. 30, 2 δὲ addid
ex Aet. 11 ἑκατέραν Aet.: ἑτέραν P δὲ delevi ex Aet. εἰναι] %. P
(pro .N ) 12 δηχθεῖϲιν Aet.: ληφθεῖϲιν P 13 τε Aet.: δὲ P πρῶτον
καθαρόν addidi ex Aet. 14 δὲ (pr.) Aet.: τε P κτείνει Aet.: ἐκτείνῃ P
15 ἐπανίϲταϲθαι Aet.: ἐπαρίϲταϲθαι P ἀποϲύροι Aet.: ἀπαϲιλοι P ὄψηται
P: correxi 16 κατερρηγυῖαν P: κατερρωγυῖαν Aet. 17 Stratonis nomen.
om. Aet. προϲιϲτορεῖ P: correxi 18 fort. τοῦ ζψου τούτου 19 ἐνάλλεται
P: correxi 20 ἀνθρώπων ἀλλὰ καὶ παντὸϲ ἄλλου ζψου (τῶν ἄλλων ζψων Pr.
Aet. et Pr. 21 καὶ (alt.) om. Aet., fort.delendun 22 τὰ addidi accurotius
Aet. δάφνηϲ τῶν ἁπαλῶν φύλλων ⋖ α η β ϲὺν οἴνῳ λεάναϲ δίδου πίνειν
22. 23 ἐκλεανθέντα P. ἔξ λεανθέντα coni Oder</note>

<pb n="37"/>
οἴνου πότιζε, καὶ ἕρπυλλον καὶ εὔζωμον ὁμοίωϲ, καὶ χαλβάνην διεὶϲ <note type="marginal">33 4</note>
οἴνῳ πότιζε, καὶ κυπαρίϲϲου τὰ ἁπαλὰ ϲφαιρία μετ ὄξουϲ, καὶ κυκλάμινον
μετ᾿ ὀξυμέλιτοϲ, καὶ πύρεθρον ϲὺν οἴνῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>Ἀπολλώνιοϲ δὲ 5
ἐν τοῖϲ Εὐπορίϲτοιϲ παραινεῖ· ϲκόροδα τρίψαϲ ϲὺν τοῖϲ λεπίϲμαϲιν καὶ
<lb n="5"/> κυμίνου τὸ ἴϲον διεὶϲ ἐλαίῳ κατάπλαϲϲε τὰ δήγματα καὶ ϲυνάλειφε
τοὺϲ κύκλῳ τόπουϲ. ἐὰν δ᾿ ἐκραγῇ καὶ ἑλκωθῇ, <del>ἠ</del> ὀξάλμῃ κατάντλει
καὶ κριθὰϲ καύϲαϲ ἐπίπαϲϲε <add cause=" omitted">ἐπὶ</add> τὰ ἕλκη· οὐκ ἐκραγήϲεται δέ, φηϲίν,
ἐὰν μὴ κύουϲα τυγχάνῃ ἡ δακοῦϲα μυγαλῆ. ἐπὰν δὲ ἑλκωθῇ, ϲίδια
ἑφθὰ ῥόαϲ γλυκείαϲ κατάπλαϲϲε, καὶ μυρϲίνηϲ ἀποζέματι κατ <milestone unit="fol.285v"/>
<lb n="10"/> αντλητέον, καὶ πᾶϲιν τοῖϲ πρὸϲ νομὰϲ χρηϲτέον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ὠφελεῖ δὲ καὶ χαλβάνηϲ 6
ϲπληνίον ἐπιτεθὲν κατὰ τοῦ δήγματοϲ, καὶ κρίθινον ἄλευρον
μετ᾿ ὀξυμέλιτοϲ καταπλαϲθέν, καὶ αὐτὴ δὲ ἡ δακοῦϲα μυγαλῆ ἀναπτυγεῖϲα
καὶ ἐπιτιθεμένη τῆϲ ἰδίαϲ πληγῆϲ ἀντιφάρμακόν ἐϲτι, καὶ
πύρεθρον δὲ ἐπιπαϲϲόμενον τῷ τραύματι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>Ἀλρχιγένηϲ δὲ ἐν τοῖϲ 7
<lb n="15"/> Κατὰ γένοϲ αὐτοῦ τῶν φαρμάκων βιβλίοιϲ φηϲί· τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ
μυγαλῆϲ δηχθεῖϲιν παρέπεται πόνοϲ ϲφυγματώδηϲ, ἐρύθημα καθ᾿ ἕκαϲτον
ὀδόντοϲ κέντημα, ἔτι μὴν καὶ φλύκταιναι πλήρειϲ ἰχώρων, ἐκκρίϲειϲ
τε ίχωρώδειϲ, ἀποδαρείϲηϲ δὲ τέλεον τῆϲ φλυκτίδοϲ λευκὴ ἡ
ὑποκειμένη ϲὰρξ φαίνεται κατ᾿ αὐτὸ τὸ ἕλκοϲ· τοῦτο δὲ ἀναξαινόμενον
<lb n="20"/> εἰϲ ὑμέναϲ νευρώδειϲ ἀναλύεται, πρὸϲ δὲ τούτοιϲ ἐνίοτε ϲηπόμενά <add cause=" omitted">τινα</add>
ἐκπίπτει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>βοηθοῦνται δὲ οἱ δηχθέντιϲ εὐθέωϲ αὐτὴν τὴν μυγαλῆν <add cause=" omitted">ἐν</add> 8
οἴνῳ τετριμμένην πίνοντεϲ ἢ πράϲιον ἢ εὔζωμον ἢ κνῆκον ἥμερον ἢ
ϲιϲύμβριον ἢ ἀβρότονον, ἢ τοῖϲ ἄλλοιϲ τοῖϲ ἐπὶ τῶν ὁμοίων είρημένοιϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<head>λδ Χαλκιδικὴ ϲαῦρα καὶ ϲαλαμάνδρα.</head>
<lb n="25"/> <p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ Χαλκιδικῆϲ ϲαύραϲ πληγεῖϲιν, ὡϲ ἐν τοῖϲ Ϲωρανοῦ
ηὗρον, φηϲί, ἅμα τῷ δηχθῆναι ϲυμβαίνει οἴδημα διαφανὲϲ
<note type="footnote">3 SIM. Ael. Pr. l. s.; Theoph. Nonn. add. 3 (370).</note>
<note type="footnote">3 EXC Aet. l. s. Orib. V 681.</note>
<note type="footnote">10 SIM. Ps. D. 26 (84); Paul. Aeg. V 12.</note>
<note type="footnote">15 SIM Ps. D. l. s. Aet. Pr. I. s. (fol. 481v); Paul. Aeg. V 12.</note>
<note type="footnote">24 SIM. Ael. Pr. (fol. 482r).</note>
<note type="footnote">24 EXC. Aet. XIII 13; Theoph. Nonn. 278.</note>
<note type="footnote">1 πότιζε καὶ] ποτίζεται P: correxi ἢ εὔζωμον ἢ χαλβάνην ἢ ἐλελίϲφα-
κον ἢ κυπαρίϲϲου τὰ ἁπαλὰ ϲφαιρία A 2 κυκλαμίνου P: correxi coll. D
4 ϲυντρίψαϲ O 5 τὸ δῆγμα O 6 δὲ ἐκραγῇ O: δεραγῆ P ἢ delevi.
(dittogr.) 7 κατακαύϲαϲ O Aet., fort. recte ἐπίπαϲε τὰ ἕλκη P: κατάπλαϲϲε
ἐπὶ τὰ ἕλκη O: correxi 8 τυγχάνει P: correxi ϲίδια ἑφθὰ] διὰ ἐκφθα P:
correxi coll. Aet. ϲίδια γλυκείαϲ ῥόαϲ ἑφθὰ λεῖα 10 χαλβάνηϲ ϲπληνίον PA
11 post ἐπιτεθὲν add. καθ᾿ ἑαυτὴν ἢ καὶ μετ᾿ ὄξοθϲ λελειοτριβημένηϲ (-η ed.)
A 12 ἀναπτυϲϲομένη D 14 ἐπιπλαϲϲόμενον A, fort. recte 15 fort. φηϲὶ
τάδε 16 δηχθεῖϲι A: πληγεῖϲιν P 11 πλήρειϲ A: πλῆϲ P καὶ περὶ τό
δῆγμα ἔκκριϲιϲ ἰχωρώδηϲ Pr. 18 ad τέλεον cf. Oridb. IV. 69 20 ϲηπόμενα
Pr.: ϲηπομέναϲ P τινα addidi ex Pr.: μέρη ϲηπόμενα A 21 ἐκπίπτει (ι
pr. in ras.) P ἐν addidi 23 ἀμβρότονον P 25 χαλκὴ ϲαῦρα Pr.:
χαλκιδὴ ϲαύρα Aet. 26 φηϲί fort. compilatoris est ληφθῆναι P: correxi</note>

<pb n="38"/>
<note type="marginal">34</note> ὥϲπερ ἐκ λαμπτῆροϲ, μελανία τε περὶ τὸ μέροϲ καὶ ϲῆψιϲ· διὸ καὶ
τούτουϲ θεραπευτέον τοῖϲ ἐπὶ μυγαλῆϲ εἰρημένοιϲ.</p>
<p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ ϲαλαμάνδραϲ πεπληγμένοιϲ ϲυμβαίνει περι|-
<milestone unit="fol.286r"/> ωδυνία ϲφοδρὰ καὶ ἐϲχάρωϲιϲ. καὶ ἐπὶ τούτων δὲ ἡ ἐπιμέλεια τοῖϲ
ἐπακολουθοῦϲιν ϲυμπτώμαϲιν <add cause=" omitted">ἀνάλογοϲ</add>.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<head>λε τετράγναθα ζῷα καὶ ἀράχναι.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 τῶν τετραγνάθων εἴδη εἰϲὶ δύο, ὧν ἕν μέν ἐϲτιν ὑπόπλατυ καὶ
ὑπόλευκον, πόδαϲ ἔχον τραχεῖϲ, κατὰ δὲ τὴν κεφαλὴν δύο ἔχον ἐκφύϲειϲ,
μίαν εὐθεῖαν καὶ μίαν πλαγίαν, ὥϲτε ϲτοχάζεϲθαι ϲτόματα
<add cause=" omitted">μὲν</add> ἔχειν δύο, γνάθουϲ δὲ τέϲϲαραϲ. τὸ δὲ ἕτερον, ὡϲ παρωμοίωϲαν <lb n="10"/>
οἱ θηριακοί, ἴϲην γραμμὴν καὶ ὁμοίαν ἔχει κατὰ τὸ ϲτόμα, ὡϲ ὁρᾶϲθαι
ϲτόματα μὲν δύο, γνάθουϲ δὲ τέϲϲαραϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 τοῖϲ δὲ ὑπὸ τούτων
πεπληγμένοιϲ, ὥϲ φηϲιν Ἀρχιγένηϲ ἐν τοῖϲ Κατὰ γένοϲ φαρμάκων,
κοινῶϲ μὲν παρακολουθεῖ ταὐτά, καθάπερ καὶ ἐπὶ ϲκορπίων, ἴδια δὲ
τὰ τοιαῦτα· <add cause=" omitted">τὸ</add> τὴν πληγὴν ἀλγεῖν ϲυντόνωϲ, ὑπολευκανθίζειν τὸν <lb n="15"/>
περὶ τὴν πληγὴν τόπον, ἀγρυπνεῖν, πρόϲωπον καὶ κεφαλὴν οἰδεῖν,
ἰϲχναίνεϲθαι δὲ μέχρι τῶν ἄρθρων τὰ πεπληγότα μέρη, ἀτροφεῖν δὲ
καὶ ὑγιαϲθέντα. βοηθοῦνται δὲ καλαμίνθη ἢ τριφύλλῳ ἢ πηγάνῳ ἡ
πάνακι ἡ πολίῳ ποτιζόμενοι, καὶ τοῖϲ ἐπὶ φαλαγγιοδήκτων εἰρημένοιϲ·
ἔϲτι γὰρ καὶ ταῦτα φαλαγγίων εἴδη.</p> <lb n="20"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 περὶ ἀραχνῶν· ἔϲτιν δέ τι καὶ ἀραχνῶν γένοϲ, ὃ πλῆξαν ϲυντόνουϲ
πόνουϲ φέρει περὶ μέϲον τὸ ὑποχόνδριον <add cause=" omitted">καὶ</add> ἐρύθημα καὶ.
δυϲουρίαν, ἐνίοτε δὲ καὶ πνιγμόν. βοηθοῦνται δὲ καὶ οἱ ὑπὸ τούτων
πληγέντεϲ, κύμινον ἄγριον Θηβαικὸν ἢ ἄγνου ϲπέρμα ἢ λεύκηϲ τὰ
φύλλα ποτιζόμενοι, ἢ ϲκόροδα πλείονα προϲφερόμενοι καὶ οἶνον ἐπιρροφοῦντεϲ <lb n="25"/>
<milestone unit="fol.286v"/> ἄκρατον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 καὶ ὁ Ἀπολλώνιοϲ | ἐν τοῖϲ Εὐπορίϲτοιϲ τὰ
αὐτὰ ϲχεδὸν ἡμῖν παραδίδωϲιν, μετὰ τῶν ϲιτίων ϲκόροδα παραινῶν
δίδοϲθαι, καὶ τοῦ κυμίνου μετὰ ἴϲηϲ ἄγνου ϲὺν οἴνῳ ἀκράτῳ.</p>
<note type="footnote">6 SIM. Pl. n. h. XXIX 87 (e Xenocr. Iuba); Agatharch. 59 (G. G. M. I 150),
unde Artem. (Strab. 772) et Aet. n. a. XVII 40.</note>
<note type="footnote">6 EXC. Aet. XIII 17.</note>
<note type="footnote">21 EXC. Aet. XIII 16; Paul. Aeg. V 7.</note>
<note type="footnote">2 τῆϲ μυγαλῆϲ Pr. 3 δὲ superscr. P (m. pr.) 5 ἀνάλογοϲ addidi,
cf. c. 25,3 7 εἰϲὶ (?? ??) P, ad rem cf. Aet. l. s. ὁ τετράγναθοϲ καλούμενοϲ εἰδόϲ
ἐϲτι φαλαγγίου ὑπόπλατυ, ὑπόλευκον, πόδαϲ ἔχον τραχεῖϲ, κατὰ δὲ τὴν κεφαλὴν
δύο ἐπιφύϲειϲ, μίαν εὐθεῖαν καὶ μίαν πλατεῖαν, ὡϲ ϲτοχάζεϲθαι ϲτόματα μέν ἔχειν
δύο, γνάθουϲ δὲ τέϲϲαραϲ, καὶ γραμμὴν ὁμοίαν ἔχειν κατὰ τὸ ϲτόμα πλα-
γειαν P: πλατεῖαν Aet. 10 μὲν addidi Aet. δὐo] β P τέϲϲαραϲ] δ P
παρομοίαϲαν P: correxi 14 παρακολουθεῖ ταὐτά scripsi: παρακολουθοῦντα
P 15 τὸ addidi ὑπολευκαθίζειν P: correxi 16 οἰδέειν P 17 ἄτρο-
φον P: correxi coll. Aet. ἀτροφεῖ δὲ τὰ μέρη καὶ μετὰ τὴν ὑγείαν 21 πλῆτ-
τον Aet. 22 φέρει P: ἐπιφέρει Aet. μέϲον] μὲν οὖν P: correxi coll. A
καὶ (pr.) add. Oder 25 πλείονα P Aet.: μόνα A (quod corr.)</note>
</div>
</div>

<pb n="39"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<head>λς φρῦνοϲ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ὁ δὲ Θεόδωροϲ ἐν τῷ ος, αὑτοῦ ϲυγγράμματι περὶ φρύνου τῆϲ <note type="marginal">36 1</note>
τε ἰδέαϲ καὶ τῆϲ φύϲεωϲ ἡμῖν ἐξηγούμενοϲ οὕτωϲ λέγει· ὁ φρῦνοϲ
βατράχου εἶδοϲ εἶναί μοι δοκεῖ, ὑδρόβιον δὲ τὸ ζῷον καὶ <add cause=" omitted">ἐκ</add> τῆϲ
<lb n="5"/> λιμνοβίου φύϲεωϲ μεταβεβληκὸϲ ἐπὶ τὸ χερϲόβιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>φρῦνοϲ δὲ προϲαγορεύεται 2
ἐμφερῶϲ τῷ χερϲύδρῳ, δυϲαλθῆ δὲ τὴν κάκωϲιν παρέχει
τοῖϲ ἐντυγχάνουϲιν· ἔϲτι γὰρ τὸ ζῷον ἐπιμέγεθεϲ, ὡϲ μηδὲν ἀποδεῖν
βραχείαϲ χελώνηϲ, τραχύνεταί τε τὰ νῶτα καὶ πολὺ ἐπὶ τῇ τοῦ πνεύματοϲ
ἐμπλήϲει διοιδεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>τολμηρότερον δὲ ἀμύνεται πρὸϲ τὸ ἄντικρυϲ 3
<lb n="10"/> καὶ τοῖϲ πηδήμαϲιν <add cause=" omitted">τὸ μεταξὺ</add> ϲυναίρει διάϲτημα, ϲπανίωϲ δὲ δήγμαϲιν
χρῆται. ἄϲθμα <add cause=" omitted">δὲ</add> πέφυκεν ἰῶδεϲ ἐμποιεῖν ϲφόδρα, ὡϲ κἂν μόνον
προϲθίγη τῷ ἄϲθματι, βλάπτειν τοὺϲ πληϲίον γινομένουϲ. πλείονα δὲ
περὶ τοῦ ζψου ἱϲτορούμενα παραπέμπομαι, ὡϲ μόνα τὰ χρηϲιμώτερα
παραθέϲθαι ϲπουδάζων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<lb n="15"/> <p>παρακολουθεῖ δὲ τοῖϲ ὑπὸ τούτου πεπληγμένοιϲ οἴδημα ὅλου τοῦ 4
ϲώματοϲ καὶ κατάρρηξιϲ καὶ ϲύντομοϲ ἀπώλεια. τὰ οὖν ἁρμόζοντα
τούτοιϲ βοηθήματα προϲενεκτέον ἐκ τῶν παραδεδομένων, λέγω δὴ τῶν
καθολικῶν καὶ <add cause=" omitted">κοινῶν</add> ἀντιδότων καὶ τῆϲ ἄλληϲ ἀκολούθου διαίτηϲ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<head>λζ τρυγὼν θαλαϲϲία καὶ ϲμύραινα.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<lb n="20"/> <p>τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ τρυγόνοϲ <add cause=" omitted">θαλαϲϲίαϲ</add> πληγεῖϲι ϲυμβαίνει μὲν 1
προφανῆ εἶναι τὴν τρῶϲιν, ἄλγημα δὲ ϲυνεδρεύει παραχρῆμα ϲύντονον,
καὶ ἀπονάρκωϲιϲ | ὅλου τοῦ ϲώματοϲ καὶ ϲῆψιϲ, καὶ θάνατοϲ <milestone unit="fol.287r"/>
ϲύντομοϲ. ἱϲτοροῦϲιν δέ τινεϲ ὡϲ εἴ τιϲ τὸ κέντρον τῆϲ τρυγόνοϲ
τὸ πλῆξαν ἀφελὼν <del>καὶ</del> ἐπὶ δένδρον καταπήξοι, μάλιϲτα μὲν
<note type="footnote">1 EXC. Aet. XIII 36 (ex alio fonte sua habent Ps. D. περὶ δηλ. 31 (38)
Ael. Pr. [fol. 492r] Paul. Aeg. V 36).</note>
<note type="footnote">19 SIM. Ps. Dioec. l. s. 7 (68) 24 (83).</note>
<note type="footnote">19 Aet. XIII 37. 38.</note>
<note type="footnote">2 Theodori mentionem om. Aet. 4 εἶναι compend. scr. P ἐκ addidi
ex Aet. 6 πρὸϲ δυϲαλθῆ κάκωϲιν τῶν ἐντυγχανόντων Aet. δυϲα||λὸν P
7 ἐπιμέγεθεϲ scripsi: ἐπιμεγεθει P: τῷ μεγέθει Aet. 8 τῆϲ ante βραχείαϲ add.
Aet. πολὺ Aet.: πολὺϲ P τῇ Aet.: τῆϲ P 9 ἐμπρήϲει P: correxi coll.
Aet. διοιδεῖν P: correxi 10 τὸ μεταξὺ addidi ex Aet. 11 δὲ addidi
ex Aet. 12 προϲθίγει P: correxi βλάπτει P, correxi γιγνομένουϲ Aet .:
γενομένουϲ P: correxi 13 τοῦ ζῴου τούτου Aet. 15 τούτων P: correxi
οἴδημα Aet.: οἰδήματα P 16 κατάρρηξιϲ (ultimis duabus syllabis fere evani-
dis) P 17 παρενεκτέον Aet. ἐκ τῶν Aet.: enanida habet P 18 καθολι . . .
(litt. evan.) P κοινῶν addidi ex Aet. διαίτηϲ] δ . . . τηϲ (charta laesa) P:
ἐπιμελείαϲ Aet. 20 θαλαϲϲίαϲ addidi ex Aet. et D πληγεῖϲι Aet.: ληφθεῖϲι
P 22 post ϲώματοϲ habet ὀξὺ γὰρ καὶ ἑδραῖον τὸ κέντρον, καὶ τῇ ϲφοδροτάτη
βίᾳ ὠθούμενον εἰϲ βάθοϲ τιτρώϲκει τὰ νεῦρα· διὸ ἐπί τινων καὶ 〈ὁ 〉 θάνατοϲ
εὐθὺϲ ϲὺν καταϲπαϲμῷ παρακολουθεῖ Aet. 23 ϲὺντονοϲ P: correxi 24 καὶ
delevi, nisi plura interciderunt καταπήξοι P Aet.ϲ μὲν om. Aet.</note>

<pb n="40"/>
<note type="marginal">37 1</note> δρύινον, αὐτὸ μὲν τὸ δένδρον ξηρανθήϲεται, ὁ δὲ πάϲχων ἀπαλλαγήϲεται
κατὰ τὸν τῆϲ ἀντιπαθείαϲ λόγον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 βοηθοῦνται δὲ οἱ ὑπ᾿ αὐτῆϲ πληγέντεϲ, ἐπειδὴ ψῦξιϲ καὶ νάρκη
ὅλου τοῦ ϲώματοϲ παρακολουθεῖ, τοῖϲ θερμαίνουϲιν ϲυγχρίϲμαϲιν καὶ.
τοῖϲ ἄλλοιϲ καταπλάϲμαϲι τοῖϲ κοινοῖϲ. ἰδίωϲ δὲ ἐπὶ τούτων τὰ <lb n="5"/>
πίτυρα ϲυνεψηθέντα μετ᾿ ὄξουϲ καὶ καταπλαϲθέντα ὠφελεῖ, καὶ αὐτὸ
δὲ τὸ ὄξοϲ βοηθεῖ λίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 κατ᾿ ἰδίαν δὲ <add cause=" omitted">δ</add> παραδίδωϲιν ἡμῖν ὁ
Ϲτράτων ἐν τοῖϲ αὑτοῦ ϲυγγράμμαϲίν ἐϲτι τόδε· κατάπλαϲϲε δέ,
φηϲὶν οὗτοϲ, δάφνηϲ φύλλοιϲ λελεαϲμένοιϲ, καὶ τὸ ἀφέψημα δὲ τῆϲ
δάφνηϲ μετ᾿ οἴνου δίδου πίνειν, ἢ ὀπὸν Κυρηναικὸν μετ᾿ οἴνου κεκραμένου <lb n="10"/>
δίδου πίνειν, ἢ ϲμύρνῃ ὁμοίωϲ χρηϲτέον, ἢ πέπερι μετὰ πηγάνου
καὶ ϲμύρνηϲ ϲυλλεάναϲ δίδου μετ᾿ οἴνου ζωροτέρου, ἢ ϲίλφιον
λεάναϲ μετ᾿ οἴνου ὁμοίωϲ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 τοῖϲ δὲ ὑπὸ τῆϲ ϲμυραίνηϲ πεπληγμένοιϲ ϲυμβαίνει, ἃ καὶ ἐπὶ
τῶν ἐχεοδήκτων, διὸ καὶ τῶν ὁμοίων βοηθημάτων τυγχανέτωϲαν. ὁ δὲ <lb n="15"/>
Ἀρχιγένηϲ φηϲίν· ἐπὶ τῶν θαλαϲϲίων, οἷον τρυγόνοϲ, ϲμυραίνηϲ,
δράκοντοϲ ϲυκῆϲ ὀποῦ ϲταλαγμὸϲ τέϲϲαραϲ ἤ πέντε μετὰ κλωνίων
ἑρπύλλου τριῶν ἢ τεϲϲάρων πότιζε.</p>
<note type="footnote">5 τὰ om. Aet. 7 post ὅξοϲ add. θερμὸν καταντλούμενον Aet. καθι-
δίαν P ὃ addidi παρὰδοϲιν P: correxi 9 λελειαϲμένοιϲ P: corr. oder
11 ϲμύρναν P: correxi 12 post ϲίλφιον add. ἢ λάϲαρ Aet. 15 τυγχανά-
τωϲαν P: correxi 17 δ ἢ ε P 18 ἑρπύ . . . . . (5 litt. evanidis) ἢ δ P</note>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
