<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Libros quinque adversus haereses</title>
                <author xml:lang="lat">Irenaeus</author>
                <editor>William Wigan Harvey</editor>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg1447.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Sancti Irenaei episcopi Lugdunensis Libros quinque adversus haereses</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>William Wigan Harvey</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1447" xml:lang="lat">Irenaeus</author>
                            <imprint xml:lang="lat">
                                <publisher>Cantabrigiæ</publisher>
                                <pubPlace>Typis Academicis</pubPlace>
                                <date>1857</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=uc1.b3948496;view=1up;seq=9">Hathi Trust</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1447.tlg001.1st1K-grc1">
                <pb n="1"/>
                <head>ΤΟΥ ΕΝ ΑΓΙΟΙΣ ΠΑΤΡΟΣ ΗΜΩΝ ΕΙΡΗΝΑΙΟΥ ΕΠΙΣΚΟΠΟΥ ΔΟΥΓΔΟΥΝΟΥ ΕΛΕΓΧΟΥ ΚΑΙ ΑΝΑΤΡΟΠΗΣ
                    ΤΗΣ ΨΕΥΔΩΝΥΜΟΥ ΓΝΩΣΕΩΣ ΒΙΒΛΙΑ ΠΕΝΤΕ.</head>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="prooemium">
                    <head>ΒΙΒΛΙΟΝ Α. ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ.</head>
                    <p>2ἘΠΙ <del>l. Ἐπεὶ</del> τὴν ἀλήθειαν 3 παραπεμπόμενοί τινες, <note type="marginal">Epiphanius de Hxies. XXXI. 5 932.</note> ἐπεισάγουσι
                        λόγους ψευδεῖς καὶ γενεαλογίας 4ματαίας, αἵτινες <pb n="2"/>
                        <note type="marginal">LIB. I.</note> ζητήσεις μᾶλλον παρέχουσι, καθὼς ὁ
                        Ἀπόστολός φησιν, η οἰκοδομὴν Θεοῦ τὴν ἐν πίστει· καὶ διὰ τῆς πανούργως 1
                        συγκεκροτημένης <note type="marginal">MA p.2.</note> κεκροτημένης
                        πιθανότητος παράγουσι τὸν νοῦν τῶν ἀπειροτέρων, καὶ αἰχμαλωτίζουσιν αὐτοὺς,
                        2 ῥᾳδιουργοῦντες τὰ λόγια Κυρίου, ἐξηγηταὶ κακοὶ τῶν καλῶς εἰρημένων
                        γινόμενοι· καὶ πολλοὺς ἀνατρέπουσιν, ἀπάγοντες αὐτοὺς προφάσει γνώσεως <note type="marginal">GRA p. 2.</note> 3 ἀπὸ τοῦ τόδε τὸ πᾶν συστησαμένου καὶ
                        κεκοσμηκότος, ὡς ὑψηλότερόν τι καὶ μεῖζον ἔχοντες ἐπιδεῖξαι τοῦ τὸν οὐρανὸν,
                        καὶ τὴν γῆν, καὶ πάντα τὰ ἐν αὐτοῖς πεποιηκότος Θεοῦ· <note type="marginal">cf. Tertull. Præscr. 8. 7.</note> 4 πιθανῶς μὲν ἐπαγόμενοι διὰ λόγων
                        τέχνης τοὺς ἀκεραίους εἰς τὸν τοῦ ζητεῖν τρόπον, ἀπιθάνως δὲ ἀπολλύντες
                        αὐτοὺς ἐν τῷ βλάσφημον καὶ ἀσεβῆ τὴν γνώμην αὐτῶν κατασκευάζειν εἰς τὸν
                        Δημιουργὸν, μηδὲ ἐν τῷ διακρίνειν δυναμένων <pb n="3"/> τὸ ψεῦδος ἀπὸ τοῦ
                        ἀληθοῦς· ἡ γὰρ 1 πλάνη καθʼ αὑτὴν μὲν <note type="marginal">LIB. I.</note>
                        οὐκ ἐπιδείκνυται, ἵνα μὴ γυμνωθεῖσα γένηται κατάφωρος· πιθανῷ δὲ περιβλήματι
                        πανούργως κοσμουμένη, καὶ αὐτῆς τῆς ἀληθείας ἀληθεστέραν ἑαυτὴν παρέχειν
                            2<del>l. παρέχει</del> φαίνεσθαι διὰ τῆς ἔξωθεν φαντασίας τοῖς
                        ἀπειροτέροις· καθὼς ὑπὸ 3τοῦ κρείττονος ἡμῶν εἴρηται ἐπὶ τῶν τοιούτων, ὅτι
                        λίθον <note type="marginal">cf. III. xix.</note> τὸν τίμιον σμάραγδον ὄντα,
                        καὶ πολυτίμητόν τισιν, ὕαλος ἐνυβρίζει διὰ τέχνης παρομοιουμένη, ὁπόταν μὴ
                        παρῇ ὁ σθένων δοκιμάσαι, καὶ τέχνῃ <del>Int. τέχνην</del> διελέγξαι τὴν
                        πανούργως <note type="marginal">M.3.</note> ούργως γενομένην· ὅταν δὲ
                        ἐπιμιγῇ ὁ χαλκὸς εἰς τὸν ἄργυρον, <pb n="4"/>
                        <note type="marginal">LIB. I.</note> τίς εὐκόλως δυνήσεται τοῦτον 1ἀκεραίως
                            <del>Int. ἀκέραιος ὤν</del> δοκιμάσαι; ἵνα οὗν μὴ παρὰ τὴν ἡμετέραν
                        αἰτίαν συναρπάζωνταί τινες, ὡς πρόβατα ὑπὸ λύκων, ἀγνοοῦντες αὐτοὺς διὰ τὴν
                        ἔξωθεν τῆς προβατείου δορᾶς 2ἐπιβουλὴν, οὓς φυλάσσειν παρήγγελκεν ἡμῖν
                        Κύριος, ὅμοια μὲν λαλοῦντας, 3ἀνόμοια δὲ <note type="marginal">G.3.</note>
                        φρονοῦντας, ἀναγκαῖον ἡγησάμην, ἐντυχὼν τοῖς ὑπομνήμασι τῶν, ὡς αὐτοὶ
                        λέγουσιν, Οὐαλεντίνου μαθητῶν, ἐνίοις δʼ αὐτῶν καὶ συμβαλὼν, καὶ
                        καταλαβόμενος τὴν γνώμην αὐτῶν, μηνύσαι σοι, ἀγαπητὲ, τὰ τερατώδη καὶ βαθέα
                        μυστήρια, ἃ οὐ πάντες 4Χωροῦσιν, ἐπεὶ μὴ πάντες τὸν ἐγκέφαλον 5εξεπτύςασιν,
                        ὅπως <pb n="5"/> καὶ σὺ μαθὼν αὐτὰ, πᾶσι τοῖς μετά σου φανερὰ ποιήσῃς, καὶ
                            <note type="marginal">LIB. I.</note> παραινέσῃς αὐτοῖς φυλάξασθαι τὸν
                        1βυθὸν τῆς ἀνοίας, καὶ τῆς εἰς Χριστὸν <del>Int. Θεὸν</del> βλασφημίας. Καὶ,
                        καθὼς δύναμις ἡμῖν, τήν τε γνώμην αὐτῶν τῶν νῦν παραδιδασκόντων, λέγω δὴ τῶν
                        περὶ Πτολεμαῖον, 2ἀπάνθισμα οὖσαν τῆς Οὐαλεντίνου σχολῆς, συντόμως καὶ σαφῶς
                        ἀπαγγελοῦμεν, καὶ ἀφορμὰς δώσομεν κατὰ τὴν ἡμετέραν μετριότητα, πρὸς τὸ
                        ἀνατρέπειν αὐτὴν, ἀλλόκοτα καὶ ἀνάρμοστα τῇ ἀληθείᾳ ἐπιδεικνύντες τὰ ὑπʼ
                        αὐτῶν λεγόμενα, μήτε συγγράφειν εἰθισμένοι, μήτε λόγων τέχνην ἠσκηκότες·
                        ἀγάπης δὲ ἡμᾶς προτρεπομένης σοί τε καὶ <note type="marginal">M. 4.</note>
                        πᾶσι τοῖς μετά σου μηνύσαι τὰ μέχρι μὲν νῦν 3 κεκρθμμένα, ἤδη δὲ κατὰ τὴν
                        χάριν τοῦ Θεοῦ εἰς φανερὸν ἐληλυθότα διδάγματα· οὐδὲν γάρ ἐστι κεκαλυμμένον,
                        ὅ οὐκ ἀποκαλυφθήσεται, καὶ κρυπτὸν, ὃ οὐ γνωσθήσεται.</p>

                    <pb n="6"/>
                    <note type="marginal">LIB. 1.</note>
                    <p>Οὐκ ἐπιζητήσεις δὲ παῤ ἡμῶν τῶν ἐν 1Κελτοῖς διατριβόντων, καὶ περὶ βάρβαρον
                        διάλεκτον τὸ πλεῖστον ἀσχολουμένων, λόγων τέχνην, ἣν οὐκ ἐμάθομεν, οὔτε
                        δύναμιν συγγραφέως, ἣν οὐκ ἠσκήσαμεν, οὔτε καλλωπισμὸν λέξεων, οὔτε
                        πιθανότητα, ἣν οὐκ οἴδαμεν· ἀλλὰ ἁπλῶς, καὶ ἀληθῶς, <note type="marginal">G.
                            4.</note> καὶ 2ἰδιωτικῶς τὰ μετὰ ἀγάπης σοι γραφέντα, μετὰ ἀγάπης σὺ
                        προσδέξῃ, καὶ αὐτὸς αὐξήσεις αὐτὰ παρὰ σεαυτῷ, ἅτε ἱκανώτερος ἡμῶν τυγχάνων,
                        οἱονεὶ σπέρματα καὶ ἀρχὰς λαβὼν παῤ ἡμῶν, καὶ ἐν τῷ πλάτει σου τοῦ νοῦ ἐπὶ
                        πολὺ καρποφορήσεις τὰ δἰ ὀλίγων ὑφʼ ἡμῶν εἰρημένα, καὶ δυνατῶς παραστήσεις
                        τοῖς μετὰ σοῦ τὰ ἀσθενῶς ὑφʼ ἡμῶν ἀπηγγελμένα· καὶ ὡς ἡμεῖς ἐφιλοτιμήθημεν,
                        πάλαι ζητοῦντός σου <note type="marginal">Cf. XXXV. sub f.</note> μαθεῖν τὴν
                        γνώμην αὐτῶν, μὴ μόνον σοι ποιῆσαι φανερὰν, ἀλλά καὶ ἐφόδια δοῦναι πρὸς τὸ
                        ἐπιδεικνύειν αὐτὴν Ψεοδῆ· <pb n="7"/> οὕτω δὲ καὶ σὺ φιλοτίμως τοῖς λοιποῖς
                        διακονήσεις, κατά τὴν <note type="marginal">LIB. I.</note> χάριν τὴν ὑπὸ τοῦ
                        Κυρίου σοὶ δεδομένην, εἰς τὸ μηκέτι παρασύρεσθαι τοὺς ἀνθρώπους ὑπὸ τῆς
                        ἐκείνων πιθανολογίας, οὔσης τοιαύτης.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <pb n="8"/>
                    <head>Κεφ. α΄.</head>
                    <note type="marginal">M. 5. G.7.</note>
                    <note type="marginal">LIB. I. l. l. GR. I. l. l. MASS. I. l. l.</note>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>I. ΛΕΓΟΥΣI 1γάρ τινα εἶναι ἐν ἀοράτοις καὶ ἀκατονομάστοις ὑψώμασι
                            2τέλειον Αἰῶνα προόντα· τοῦτον δὲ καὶ <note type="marginal">Epiph. Hær.
                                xxxi. cf. Tbeodoret. Hær. Pab. 1.7. dre. Tertull. adv. Val.</note>
                            <del>προαρχὴν καὶ</del> προπάτορα καὶ Bυθὸν καλοῦσιν. 3 <gap reason="omitted"/> ὑπάρχοντα δ᾿ αὐτὸν ἀχώρυτον καὶ ἀόρατον, ἀΐδιόν
                            τε καὶ ἀγέννητον. ἐν ἡσυχίᾳ καὶ ἠραμίᾳ πολλῇ γεγονέναι ἐν ἀπείροις αἰῶσι
                                4<del>χρόνων</del>. συνυπάρχειν δ᾿ αὐτῷ καὶ Ἔννοιαν, ἣν δὲ <pb n="9"/> καὶ Χάριν, καὶ Σιγὴν ὀνομάζουσι· καὶ ἐννονθῆναί ποτε ἀφʼ <note type="marginal">LIB. I. i. l. GR. I. i. l. MASS. I. i. l.</note>
                            ἑαυτοῦ προβαλέσθαι τὸν Bυθὸν τοῦτον, ἀρχὴν τῶν πάντων καὶ καθάπερ
                            σπέρμα, τὴν προβολὴν ταύτην, ἣν προβαλέσθαι ἐνενοήθη, καὶ καθέσθαι ὡς ἐν
                            μήτρα τῇ συνυπαρχούσῃ ἑαυτῷ Σιγῇ· ταύτην δὲ ὑποδεξαμένην τὸ σπέρμα τοῦτο
                            καὶ ἐγκύμονα γενομένην, ἀποκυῆσαι Νοῦν, ὅμοιόν τε καὶ ἶσον τῷ
                            προβαλόντι, καὶ μόνον χωροῦντα τὸ μέγεθος τοῦ Πατρός· τὸν δὲ Νοῦν τοῦτον
                            καὶ Μονογενῆ καλοῦσι, καὶ Πατέρα, 2καὶ Ἀρχὴν τῶν <note type="marginal">G. 8.</note> πάντων· συμπροβεβλῆσθαι δὲ αὐτῷ Ἀλήθειαν· καὶ εἶναι
                            ταύτην πρῶτον καὶ ἀρχέγονον 3Πυθαγορικὴν τετρακτὺν, ἣν καὶ <note type="marginal">M.6.</note> ῥίζαν τῶν πάντων καλοῦσιν· ἔστι γάρ
                            Βοθὸς καὶ Σιγὴ, ἔπειτα <pb n="10"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. l. GR. I. i. l. MASS. I. i. 2.</note>
                            Νοῦς καὶ Ἀλήθεια. Αἰσθόμενόν τε τὸν Μονογενῆ τοῦτον ἐφʼ οἷς προεβλήθη,
                            προβαλεῖν καὶ αὐτὸν Λόγον καὶ Ζωὴν, πατέρα πάντων τῶν μετʼ αὐτὸν
                            ἐσομένων, καὶ ἀρχὴν καὶ 1 μόφωσιν παντὸς τοῦ πληρώματος. Ἐκ δὴ τοῦ Λόγου
                            καὶ τῆς Ζωῆς προβεβλῆσθαι κατὰ συζυγίαν 2Ἄνθρωπον καὶ Ἐκκλησίαν· καὶ
                            εἶναι ταύτην ἀρχέγονον Ὀγδοάδα, ῥίζαν καὶ ὑπόστασιν τῶν πάντων, τέτρασιν
                            ὀνόμασι παῤ αὐτοῖς καλουμένων, <del>l. καλουμένην</del> Βυθῷ, καὶ Νῷ,
                            καὶ Λόγῳ, καὶ Ἀνθρώπῳ· εἶναι γὰρ αὐτῶν ἕκαστον ἀῤῥενόθηλυν· οὕτως πρῶτον
                            τὸν Προπάτορα ἡνῶσθαι κατὰ συζυγίαν τῇ ἑαυτοῦ Ἐννοίᾳ· τὸν δὲ Μονογενῆ,
                            τουτέστι τὸν Νοῦν, τῇ Ἀληθείᾳ· τὸν δὲ Λόγον τῇ Ζωῇ, καὶ τὸν Ἄνθρωπον τῇ
                            Ἐκκλησίᾳ. Τούτους δὲ τοὺς Αἰῶνας εἰς δόξαν τοῦ Πατρὸς προβεβλημένους,
                            βουληθέντας καὶ αὐτοὺς διὰ τοῦ ἰδίου δοξάσαι τὸν Πατέρα, προβαλεῖν
                            προβολὰς ἐν συζυγίᾳ· τὸν μὲν Λόγον καὶ τὴν Ζωὴν, μετὰ τὸ προβαλέσθαι τὸν
                            Ἄνθρωπον καὶ τὴν Ἐκκλησίαν, ἄλλους <pb n="11"/> δέκα Αἰῶνας, ὧν τὰ
                            ὀνόματα λέγουσι ταῦτα· Βύθιος καὶ <note type="marginal">LIB. I. i. l.
                                GR. I. i. l. MASS. I i. 3.</note> Μίξις, 1Ἀγήρατος καὶ Ἑνώσις,
                            Αὐτοφυὴς καὶ Ἡδονὴ, Ἀκίνητος καὶ Σύγκρασις, Μονογενὴς καὶ Μακαρία· οὗτοι
                            δέκα Αἰῶνες, οὓς καὶ φάσκουσιν ἐκ Λόγου καὶ Ζωῆς προβεβλῆσθαι. τὸν δὲ
                            Ἄνθρωπον καὶ αὐτὸν προβαλεῖν μετὰ τῆς Ἐκκλησίας Αἰῶνας δώδεκα, οἷς ταῦτα
                            τὰ ὀνόματα χαρίζονται· Παράκλητος <note type="marginal">M. 7.</note> καὶ
                            Πίστις, Πατρικὸς καὶ Ἐλπὶς, Μητρικὸς καὶ Ἀγάπη, 2Ἀείνους καὶ Σύνεσις,
                            Ἐκκλησιαστικὸς καὶ Μακαριότης, <note type="marginal">G. 9.</note> Θλητὸς
                            καὶ Σοφία· οὗτοί εἰσιν οἱ τριάκοντα Αἰῶνες τῆς πλάνης αὐτῶν, οἱ
                            3σεσιγημένοι καὶ μὴ γινωσκόμενοι· τοῦτο τὸ ἀόρατον καὶ πνευματικὸν κατʼ
                            αὐτοὺς πλήρωμα, τριχῆ διεσταμένον 4εἰς ὀγδοάδα, καὶ δεκάδα, καὶ
                            δωδεκάδα. Καὶ διὰ <note type="marginal">II. xil.</note>
                            <pb n="12"/>
                            <note type="marginal">LIB. L. i. l. GR. I. i. l. MASS. I. i. 3.</note>
                            τοῦτο τὸν Σωτῆρα λέγουσιν (οὐδὲ γὰρ Μύριον ὀνομάζειν αὐτὸν θέλουσι)
                            τριάκοντα ἔτεσι κατὰ τὸ φανερὸν μηδὲν πεποιηκέναι, ἐπιδεικνύντα τὸ
                            μυστήριον τούτων τῶν Αἰώνων. Ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τῆς παραβολῆς τῶν εἰς τὸν
                            ἀμπελῶνα πεμπομένων ἐργατῶν φασὶ φανερώτατα τοὺς τριάκοντα τούτους
                            Αἰῶνας μεμηνύσθαι· πέμπονται γὰρ οἱ μὲν περὶ πρώτην ὥραν, οἱ δὲ περὶ
                            τρίτην, οἱ δὲ περὶ ἕκτην, οἱ δὲ περὶ ἐνάτην, ἄλλοι δὲ περὶ ἑνδεκάτην·
                            συντιθέμεναι οὖν αἱ προειρημέναι ὧραι εἰς ἑαυτὰς, τὸν τῶν τριάκοντα
                            ἀριθμὸν ἀναπληροῦσι· μία γὰρ, καὶ τρεῖς, καὶ ἓξ, καὶ ἐννέα, καὶ ἕνδεκα,
                            τριάκοντα γίνονται· διὰ δὲ τῶν ὡρῶν τοὺς Αἰῶνας μεμηνύσθαι θέλουσι. Καὶ
                            ταῦτʼ εἶναι τὰ μεγάλα καὶ θαυμαστὰ καὶ ἀπόῤῥητα <pb n="13"/> Μυστήρια, ἃ
                            καρποφοροῦσιν αὐτοὶ, καὶ εἴ που τι τῶν ἐν <note type="marginal">LIB. I.
                                i. 2. GR. I. i. 2. MASS. I. ii. 1.</note> πλήθει εἰρημένων ἐν ταῖς
                            γραφαῖς δυνηθείη προσαρμόσαι, καὶ εἰκάσαι τῷ πλάσματι αὐτῶν.</p>
                        <note type="marginal">G. 10. M.8.</note>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Τὸν μὲν οὖν Προπάτορα αὐτῶν γινώσκεσθαι μόνῳ λέγουσι τῷ ἐξ αὐτοῦ
                            γεγονότι Μονογενεῖ, τουτέστι τῷ Νῷ· τοῖς δὲ λοιποῖς πᾶσιν ἀόρατον καὶ
                            ἀκατάληπτον ὑπάρχειν· μόνος δὲ ὁ Νοῦς κατ᾿ αὐτοὺς ἐτέρπετο θεωρῶν τὸν
                            Πατέρα, καὶ τὸ μέγεθος τὸ ἀμέτρητον αὐτοῦ κατανοῶν ἠγάλλετο· καὶ
                            διενοεῖτο καὶ τοῖς λοιποῖς αἰῶσιν ἀνακοινώσασθαι τὸ μέγεθος τοῦ Πατρὸς,
                            ἡλίκος τε καὶ ὅσος ὑπῆρχε, καὶ ὡς ἦν ἄναρχός τε καὶ ἀχώρητος, καὶ οὐ
                            καταληπτὸς ἰδεῖν· 1κατέσχε δὲ αὐτὸν ἡ Σιγὴ βουλήσει τοῦ Πατρὸς, διὰ τὸ
                            θέλειν πάντας αὐτοὺς εἰς ἔννοιαν καὶ πόθον ζητήσεως τοῦ προειρημένου
                            Προπάτορος αὐτῶν ἀγαγεῖν. Καὶ οἱ μὲν λοιποὶ ὁμοίως Αἰῶνες ἡσυχῇ πως
                            ἐπεπόθουν τὸν προβολέα τοῦ σπέρματος αὐτῶν ἰδεῖν, καὶ τὴν ἄναρχον 2ῥίζαν
                            ἱστορῆσαι· προήλατο δὲ πολὺ ὁ τελευταῖος <pb n="14"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 2. GR. I. i. 2. MASS. I. ii. 2.</note>
                            καὶ νεώτατος τῆς δωδεκάδος, τῆς ὑπὸ τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Ἐκκλησίας,
                            προβεβλημένος Αἰὼν, τουτέστιν ἡ Σοφία, καὶ ἔπαθε πάθος ἄνευ τῆς
                            ἐπιπλοκῆς τοῦ ζνγοῦ <del>l. συζ.</del> τοῦ Θελητοῦ· ἐνήρξατο μὲν ἐν τοῖς
                            περὶ τὸν Νοῦν καὶ τὴν Ἀλήθειαν, 2ἀπέσκηψε δὲ εἰς τοῦτον τὸν
                            παρατραπέντα, 3πρόφασιν μὲν <pb n="15"/>
                            <note type="marginal">G. 11.</note> ἀγάπης, τόλμης δὲ, διὰ τὸ μὴ
                            κεκοινωνῆσθαι τῷ Πατρὶ τῷ <note type="marginal">LIB. I. i. 2. GR. I. i.
                                2. MASS. I. ii. 2.</note> τελείῳ, καθὼς καὶ ὁ Νοῦς. Τὸ δὲ πάθος
                            εἶναι ζήτησιν τοῦ Πατρός· ἤθελε γὰρ, ὡς λέγουσι, τὸ μέγεθος αὐτοῦ
                            καταλαβεῖν· ἔπειτα μὴ δυνηθῆναι, διὰ τὸ ἀδυνάτῳ ἐπιβαλεῖν <note type="marginal">M. 2.</note> πράγματι, καὶ ἐν πολλῷ πάνυ ἀγῶνι
                            γενόμενον, διά τε τὸ μέγεθος τοῦ βάθους, καὶ τὸ ἀνεξιχνίαστον τοῦ
                            Πατρὸς, καὶ τὴν πρὸς αὐτὸν στοργὴν, 1ἐκτεινόμενον ἀεὶ ἐπὶ τὸ πρόσθεν,
                            2ὑπὸ τῆς γλυκύτητος αὐτοῦ τελευταῖον ἂν καταπεπόσθαι, καὶ ἀναλελύσθαι
                            εἰς τὴν ὅλην 3οὐσίαν, εἰ μὴ τῇ στηριζούσῃ καὶ ἐκτὸς τοῦ ἀῤῥήτου μεγέθους
                            φυλασσούσῃ τὰ ὅλα συνέτυχε δυνάμει. Ταύτην δὲ τὴν δύναμιν καὶ Ὅρον
                            καλοῦσιν, ὑφʼ ἧς <pb n="16"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 3. GR. I. i. 3. MASS. I. ii. 3.</note>
                            1ἐπεσχῆσθαι καὶ ἐστηρίχθαι, καὶ μόγις ἐπιστρέψαντα εἰς ἑαοτὸν, καὶ
                            παισθέντα ὅτι 2ἀκατάληπτός ἐστιν ὁ Πατὴρ, ἀποθέσθαι τὴν προτέραν
                            ἐνθύμησιν σὺν τῷ ἐπιγινομένῳ πάθει ἐκ τοῦ ἐκπλήκτου ἐκείνου
                            θαύματος.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Ἔνιοι δὲ αὐτῶν 3πῶς τὸ πάθος τῆς Σοφίας καὶ τὴν ἐπιστροφὴν
                            μυθολογοῦσιν· ἀδυνάτῳ καὶ ἀκαταλήπτῳ πράγματι αὐτὴν ἐπιχειρήσασαν τεκεῖν
                            οὐσίαν ἄμορφον, 4οἵαν φύσιν εἶχε θήλειαν τεκεῖν· ἣν καὶ κατανοήσασαν
                            πρῶτον μὲν λυπηθῆναι, διὰ τὸ ἀτελὲς τῆς γενέσεως, ἔπειτα φοβηθῆναι 5μηδὲ
                            αὐτὸ <pb n="17"/> τὸ εἶναι τελείως ἔχειν· εἶτα ἐκστῆναι καὶ ἀπορῆσαι,
                            ζητοῦσαν <note type="marginal">LIB. I. i. 3. GR. I. i. 3. MASS. I. ii.
                                4.</note>
                            <note type="marginal">G. 12. M. 10.</note> 1 τὴν αἰτίαν, καὶ ὅντινα
                            τρόπον ἀποκρύψει τὸ γεγονός. Ἐγκαταγενομένην δὲ τοῖς πάθεσι λαβεῖν
                            ἐπιστροφὴν, καὶ ἐπὶ τὸν Πατέρα ἀναδραμεῖν πειρασθῆναι, καὶ μέχρι τινὸς
                            τολμήσασαν, ἐξασθενῆσαι, καὶ 2ἱκέτιν τοῦ πατρὸς γενέσθαι· συνδεηθῆναι δὲ
                            αὐτῇ καὶ τοὺς λοιποὺς Αἰῶνας, μάλιστα δὲ τὸν Νοῦν. Ἐντεῦθεν λέγουσι
                            πρώτην ἀρχὴν ἐσχηκέναι τὴν 3οὐσίαν, ἐκ τῆς ἀγνοίας, καὶ τῆς λύπης, καὶ
                            τοῦ φόβου, καὶ τῆς ἐκπλήξεως. Ὁ δὲ Πατὴρ τὸν προειρημένον Ὅρον ἐπὶ
                            τούτοις 4διὰ τοῦ Μονογενοῦς <pb n="18"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 3. GR. I. i. 3. MASS. I. ii. 4.</note>
                            προβάλλεται ἐν εἰκόνι ἰδίᾳ, 1ἀσύζυγον, ἀθήλυντον. Τὸν γὰρ Πατέρα ποτὲ
                            μὲν μετὰ συζυγίας τῆς Σιγῆς, ποτὲ δὲ καὶ <note type="marginal">cf. p.
                                11. n. 4.</note> ὑπέραῤῥεν, καὶ ὑπέρθηλυ εἶναι θέλουσι. Τὸν δὲ Ὅρον
                            τοῦτον καὶ 2Σολλυτρωτὴν <del>l. Σταυρὸν καὶ Λυτρωτὴν</del> καὶ
                            3Καρπιστὴν, καὶ Ὁροθέτην, καὶ 4Μεταγωγέα καλοῦσι. Διὰ <pb n="19"/>
                            <note type="marginal">M. 11.</note> δὲ τοῦ Ὅρου τούτου φασὶ κεκαθάρθαι
                            καὶ ἐστηρίχθαι LIB. I. i. 3. GR. I. i. 3. MASS. I. ii. <lb n="4."/> τὴν
                            Σοφίαν, καὶ ἀποκατασταθῆναι τῇ 1συζογίᾳ· χωρισθείσης γὰρ τῆς Ἐνθυμήσεως
                            ἀπʼ αὐτῆς σὺν τῷ ἐπιγινομένῳ <note type="marginal">G. 13.</note> μένῳ
                            πάθει, αὐτὴν μὲν ἐντὸς πληρώματος εἶναι· <del>l. μεῖναι·</del>
                            <pb n="20"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 3. GR. I. i. 3. MASS. I. ii. 5.</note>
                            <del>Tert. remansisse.</del> τὴν δὲ ἐνθύμησιν αὐτῆς σὺν τῷ πάθει τοῦ
                            Ὅρου ἀφορισθῆναι καὶ ἀποστερηθῆναι <del>l. ἀποσταυρωθῆναι</del>, καὶ
                            ἐκτὸς αὐτοῦ γενομένην, εἶναι μὲν πνευματικὴν οὐσίαν, φυσικήν τινα Αἰῶνος
                            ὁρμὴν τυγχάνουσαν· ἄμορφον δὲ καὶ ἀνείδεον 2διὰ τὸ μηδὲν καταλαβεῖν· καὶ
                            διὰ τοῦτο 3καρπὸν ἀσθενῆ καὶ θῆλυν αὐτὸν λέγουσι.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. Μετὰ δὲ τὸ ἀφορισθῆναι ταύτην ἐκτὸς τοῦ πληρώματος τῶν Αἰώνων, τήν τε
                            Μητέρα αὐτῆς ἀποκατασταθῆναι τῇ ἰδία συζυγία, 4τὸν Μονογενῆ πάλιν ἑτέραν
                            προβαλέσθαι <pb n="21"/> συζυγίαν κατὰ προμήθειαν τοῦ Πατρὸς, 1ἴνα μὴ
                            ὁμοίως <note type="marginal">LIB. I. i. 4. GR. I. i. 4. MASS. I. ii.
                                5.</note> ταύτῃ πάθῃ τις τῶν Αἰώνων, Χριστὸν καὶ Πιεῦμα ἅγιον εἰς
                            2πῆξιν καὶ στηριγμὸν τοῦ Πληρώματος, ὑφʼ ὦν καταρτισθῆναι τοὺς Αἰῶνας.
                            3Τὸν μὲν γὰρ Χριστὸν διδάξαι αὐτοὺς συζογίας φύσιν, ἀγεννήτου κατάληψιν
                            γινώσκοντας, ἱκανοὺς εἶναι, ἀναγορεῦσαί <note type="marginal">M.
                                12.</note> τε ἐν αὐτοῖς τὴν τοῦ πατρὸς ἐπίγνωσιν, ὅτι τε ἀχώρητός
                            ἐστι καὶ ἀκατάληπτος, καὶ οὐκ ἔστιν οὔτε ἰδεῖν οὔτε ἀκοῦσαι αὐτόν· διὰ
                            μόνου τοῦ Μονογενοῦς γινώσκεται. <note type="marginal">G. 14.</note> Καὶ
                            τὸ μὲν αἴτιον τῆς αἰωνίου διαμονῆς τοῖς λοιποῖς τὸ πρῶτον 4καταληπτὸν
                            ὑπάρχειν τοῦ Πατρὸς, τῆς δὲ γενέσεως αὐτοῦ καὶ <pb n="22"/>
                            <note type="marginal">Lib. I 1.4. GR. I. 1.4. MASS.I11.6.</note> μὲν
                            ἄρτι προβληθεὶς Χριστὸς ἐν αὐτοῖο ἐδημιούργησε. Τὲ δὲ ἓν Πνεῦμα τὸ ἅγιον
                            2ἐξισωθέντας αὐτοὺς πάντας εὐχαριστεῖν ἐδίδαξε, καὶ τὴν ἀληθινὴν
                            ἀνάπαυσιν ἡγήσατο <del>l. εἰσηγήσατο</del>. Οὕτως τε μορφῇ καὶ γνώμῃ
                            ἴσους κατασταθῆναι τοὺς Αίῶνας λέγουσι, πάντας γενομένους Νόας, καὶ
                            πάντας Λόγους, καὶ πάντας Ἀνθρώπους, καὶ πάντας Χριστούς· καὶ τὰς
                            θηλείας ὁμοίως πάσας Ἀληθείας, καὶ πάσας Ζωὰς, καὶ 3Πνεύματα, καὶ
                            Ἐκκλησίας. Στηριχθέντα δὲ ἐπὶ τούτῳ τὰ ὅλα, καὶ ἀναπαυσάμενα τελέως,
                            μετὰ μεγάλης χαρᾶς φησιν <pb n="23"/> ὑμνῆσαι τὸν Προπάτορα, πολλῆς
                            εὐφρασίας μετασχόντα. <note type="marginal">LIB. I. i. 4. GR. I. i. 4.
                                MASS. I. ii. 6.</note> Καὶ ὅπὲρ τῆς εὐποιΐας ταύτης βουλῇ μιᾷ καὶ
                            γνώμῃ τὸ πᾶν Πλήρωμα τῶν Αἰώνων, συνευδοκοῦντος τοῦ Χριστοῦ καὶ τοῦ
                            Πνεύματος, 1τοῦ δὲ Πατρὸς αὐτῶν συνεπισφραγιζμένου, ἕνα ἕκαστον τῶν
                            Αἰώνων, ὅπερ εἶχεν ἐν ἑαυτῷ κάλλιστον καὶ ἀνθηρότατον συνενεγκαμένους
                            καὶ ἐρανισαμένους, καὶ ταῦτα ἁρμοδίως πλέξαντας, καὶ ἐμμελῶς ἑνώσαντας,
                                <note type="marginal">M. 13.</note> προβαλέσθαι προβλήματα εἰς τιμὴν
                            καὶ δόξαν 2τοῦ Βυθοῦ, τελειότατον κάλλος τε καὶ 3ἄστρον τοῦ Πληρώματος,
                            τέλειον καρπὸν τὸν Ἰησοῦν, ὃν καὶ Σωτῆρα προσαγορευθῆναι, καὶ Χριστὸν,
                            καὶ Λόγον πατρωνυμικῶς, 4καὶ κατὰ <note type="marginal">G. 15.</note>
                            <del>καὶ τὰ</del> Πάντα, διὰ τὸ ἀπὸ πάντων εἶναι· δορυφόροις τε αὐτῶν
                                <del>αὐτῷ</del> εἰς τιμὴν τὴν αὐτῶν 5ὁμογενεῖς Ἀγγέλους
                            συμπροβεβλῆσθαι.</p>

                        <pb n="24"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. i. 5. GR. I. i. 5. MASS. I. iii. I.</note>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p>5. Αὕτη μὲν οὖν ἐστιν ἡ ἐντὸς πληρώματος ὑπʼ αὐτῶν λεγομένη πραγματεία,
                            καὶ ἡ τοῦ πεπονθότος Αἰῶνος, καὶ μετὰ μικρὸν ἀπολωλότος, ὡς ἐν πολλῇ ὕλῃ
                            διὰ ζήτησιν τοῦ Πατρὸς συμφορὰ, καὶ ἡ τοῦ Ὅρου, καὶ Στύλου
                                <del>Σταυροῦ</del>, καὶ Λυτρωτοῦ, καὶ Καρπιστοῦ, καὶ Ὁροθέτου, καὶ
                            Μεταγωγέως ἐξ 1ἀγῶνος σύμπηξις, καὶ ἡ τοῦ 2πρώτου Χριστοῦ σὺν τῷ
                            Πνεύματι τῷ ἁγίῳ ἐκ μετανοίας ὑπὸ τοῦ Πατρὸς αὐτῶν μεταγενεστέρα τῶν
                            Αἰώνων γένεσις, καὶ ἡ τοῦ 2δευτέρου Χριστοῦ, <note type="marginal">M.
                                14.</note> ὃν καὶ Σωτῆρα λέγουσιν, ἐξ ἐράνου σύνθετος κατασκευή.
                            Ταῦτα δὲ φανερῶς μὲν μὴ εἰρῆσθαι, διὰ τὸ μὴ πάντας χωρεῖν τὴν γνῶσιν,
                            μυστηριωδῶς δὲ ὑπὸ τοῦ Σωτῆρος διὰ παραβολῶν <pb n="25"/> μεμηνύσθαι
                            τοῖς συνιεῖν δυναμένοις οὕτως· τοὺς μὲν γὰρ τριάκοντα <note type="marginal">LIB. I. i. GR. I. i. MASS. I. in.</note> Αἰῶνας
                            μεμηνύσθαι διὰ τῶν τριάκοντα ἐτῶν 1ὡς προέφαμεν, ἐν οἷς οὐδὲν ἐν φανερῷ
                            φάσκουσι πεποιηκέναι τὸν Σωτῆρα, καὶ διὰ τῆς παραβολῆς τῶν ἐργατῶν τοῦ
                            ἀμπελῶνος. Καὶ τὸν <note type="marginal">G. 16.</note> Παῦλον φανερώτατα
                            λέγουσι τούσδε Αἰῶνας ὀνομάζειν πολλάκις, ἔτι δὲ καὶ τὴν τάξιν αὐτῶν
                            τετηρηκέναι οὕτως εἰπόντα, εἰς πάσας τὰς γενεὰς τῶν αἰώνων τοῦ αἰῶνος·
                            ἀλλὰ καὶ ἡμᾶς 2ἐπὶ τῆς εὐχαριστίας λέγοντας, εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων,
                            ἐκείνους τοὺς αἰῶνας σημαίνειν· καὶ ὅπου ἂν αἰὼν ἢ αἰῶνες ὀνομάζονται,
                            τὴν ἀναφορὰν εἰς ἐκείνους εἶναι θέλουσι. Τὴν δὲ τῆς δωδεκάδος τῶν Αἰώνων
                            προβολὴν μηνύεσθαι, διὰ τοῦ δωδεκαετῆ ὄντα τὸν Κύριον διαλεχθῆναι τοῖς
                            νομοδιδασκάλοις, καὶ διὰ τῆς τῶν Ἀποστόλων ἐκλογῆς· δώδεκα γὰρ
                            Ἀπόστολοι. Καὶ <pb n="26"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 5. GR. I. i. 5. MASS. I. iii. 2.</note>
                            τοὺς λοιποὺς δεκαοκτὼ Αἰῶνας φανεροῦσθαι, διὰ τοῦ μετὰ τὴν ἐκ νεκρῶν
                            ἀνάστασιν 1δεκαοκτὼ μησὶ λέγειν διατετριφέναι αὐτὸν σὺν τοῖς μαθηταῖς·
                            ἀλλὰ καὶ διὰ τῶν προηγουμένων τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ δύο γραμμάτων, τοῦ τε
                            ἰῶτα καὶ τοῦ ἦτα, τοὺς δεκαοκτὼ Αἰῶνας εὐσήμως μηνύεσθαι. Καὶ τοὺς δέκα
                            Αἰῶνας ὡσαύτως διὰ τοῦ ἰῶτα γράμματος, ὃ προηγεῖται τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ,
                            σημαίνουσι λέγεσθαι <del>σημαίνεσθαι λέγουσι</del>. καὶ διὰ τοῦτο
                            εἰρηκέναι τὸν Σωτῆρα, ἰῶτα ἓν μία κεραία οὐ μὴ παρέλθῃ ἕως ἂν πάντα
                            γένηται. Τὸ δὲ περὶ τὸν δωδέκατον <note type="marginal">M. 15.</note>
                            Αἰῶνα γεγονὸς πάθος <del>2ὑποσημαίνεσθαι λέγουσι</del> τῆς ἀποστασίας
                                <note type="marginal">11. xxxvi.</note> στασίας διὰ Ἰούδαν, ὃς
                            δωδέκατος ἦν τῶν Ἀποστόλων, γενομένης προδοσίας δείκνυσθαι λέγουσι, καὶ
                            ὅτι τῷ 3 δωδεκάτῳ <pb n="27"/> μηνὶ ἔπαθεν· ἐνιαυτῷ γὰρ ἑνὶ βούλονται
                            αὐτὸν μετὰ τὸ βάπτισμα <note type="marginal">LIB. I. i. 5. GR. I. i. 5.
                                MASS. I. iii. 3.</note> αὐτοῦ κεκηρυχέναι. Ἔτι τε ἐπὶ τῆς
                            αἱμοῤῥούσης σαφέ- τοῦτο δηλοῦσθαι· δώδεκα γὰρ ἔτη παθοῦσαν αὐτὴν ὑπὸ
                                <note type="marginal">G. 17.</note> τῆς τοῦ Σωτῆρος παρουσίας
                            τεθεραπεῦσθαι, ἁψαμένην τοῦ κρασπέδου αὐτοῦ, καὶ διὰ τοῦτο εἰρηκέναι τὸν
                            Σωτῆρα, τίς μου ἥψατο; διδάσκοντα τοὺς μαθητὰς τὸ γεγονὸς ἐν τοῖς αἰῶσι
                            μυστήριον, καὶ τὴν ἴασιν τοῦ πεπονθότος αἰῶνος· 1ἡ γὰρ παθοῦσα δώδεκα
                            ἔτη, ἐκείνη ἡ δύναμις, ἐκτεινομένης αὐτῆς, καὶ εἰς ἄπειρον ῥεούσης τῆς
                            οὐσίας, ὡς λέγουσιν, εἰ μὴ ἔψαυσε τοῦ φορήματος αὐτοῦ, τουτέστι τῆς
                            ἀληθείας τῆς πρώτης τετράδος, ἥτις διὰ τοῦ κρασπέδου μεμήνυται, 3ἀνελύθη
                            ἂν εἰς τὴν οὐσίαν αὐτῆς· <pb n="28"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 5. GR. I. i. 5. MASS. I. iii. 3.</note>
                            ἀλλὰ 1ἔστη καὶ ἐπαύσατο τοῦ πάθους· ἡ γὰρ ἐξελθοῦσα δύναμις <note type="marginal">M. 16.</note> τούτου, εἶναι δὲ ταύτης
                                <del>ταύτην</del> τὸν Ὅρον θέλουσιν, ἐθεράπευσεν αὐτὴν, καὶ τὸ πάθος
                            ἐχώρισεν ἀπʼ αὐτῆς. Τὸ δὲ, 2Σωτῆρα τὸν ἐκ πάντων ὄντα τὸ πᾶν εἶναι, διὰ
                            τοῦ λόγου τοῦ <del>τούτου</del>, πᾶν ἄῤῥεν διανοῖγον μήτραν, δηλοῦσθαι
                            λέγουσιν· ὃς τὸ πᾶι ὢν, 3διήνοιξε τὴν μήτραν τῆς Ἐνθυμήσεως τοῦ
                            πεπονθότος 4Αἰῶνος, καὶ ἐξορισθείσης ἐκτὸς τοῦ πληρώματος· ἣν δὴ καὶ
                            δευτέραν ὀγδοάδα καλοῦσι, περὶ ἧς μικρὸν ὕστερον <note type="marginal">G. 18.</note> ἐροῦμεν. Καὶ ὁπὸ τοῦ Παύλου δὲ φανερῶς διὰ τοῦτο
                            εἰρῆσθαι λέγουσι· 5καὶ αὐτός ἐστι τὰ πάντα· καὶ πάλιν, πάντα εἰς <pb n="29"/> αὐτὸν, καὶ ἐξ αὐτοῦ τὰ πάντα· καὶ πάλιν, ἐν αὐτῷ κατοικεῖ
                            πᾶν <note type="marginal">LIB. I. i. 5. GR. I. i. 5. MASS. I. iii.
                                4.</note> τὸ πλήρωμα τῆς θεότητος· καὶ τὸ, ἀνακεφαλαιώσασθαι δὲ τὰ
                            πάντα ἐν τῷ Χριστῷ διὰ τοῦ Θεοῦ <del>suppl. οὕτως</del>, ἑρμυνεύουσιν
                            εἰρῆσθαι, καὶ εἴ τινα ἄλλα τοιαῦτα.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <p>6. Ἔπειτα περὶ τοῦ Ὅρου αὐτῶν, ὃν δὴ καὶ πλείοσιν ὀνόμασι καλοῦσι, δύο
                            ἐνεργείας ἔχειν αὐτὸν ἀποφαινόμενοι, τὴν ἑδραστικὴν καὶ τὴν μεριστικήν·
                            καὶ καθὰ μὲν ἑδράζει καὶ 1στορίζει, Σταυρὸν εἶναι, καθὸ δὲ μερίζει καὶ
                            διορίζει, Ὅρον· τὸν μὲν Σταυρὸν <del>l. Σωτῆρα</del> οὕτως λέγουσι
                            μεμηνυκέναι τὰς ἐνεργείας αὐτοῦ· καὶ πρῶτον μὲν τὴν ἑδραστικὴν ἐν τῷ
                            εἰπεῖν· <note type="marginal">M. 17.</note> 2ὃς οὐ βαστάζει τὸν σταυρὸν
                            αὐτοῦ, καὶ ἀκολουθεῖ μοι, μαθητὴς ἐμὸς οὐ δύναται γενέσθαι· καὶ ἄρας τὸν
                            σταυρὸν αὐτοῦ, <pb n="30"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 6. GR. I. i. 6. MASS. I. iii. 5.</note>
                            ἀκολουθεῖ μοι· τὴν δὲ διοριστικὴν αὐτοῦ ἐν τῷ εἰπεῖν· οὐκ ἦλθον βαλεῖν
                            εἰρήνην, ἀλλὰ κάχαιραν. Καὶ τὸν Ἰωάννην δὲ λέγουσιν αὐτὸ τοῦτο
                            μεμηνυκέναι, εἰπόντα· τὸ πτύον ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ, καὶ διακαθαριεῖ τὴν
                            ἅλωνα, καὶ συνάξει τὸν σίτον εἰς τὴν ἀποθήκην αὐτοῦ, τὸ δὲ ἄχυρον
                            κατακαύσει πυρὶ ἀσβέστῳ· καὶ διὰ τούτου τὴν ἐνέργειαν τοῦ Ὅρου
                            μεμηνυκέναι· πτύον γὰρ ἐκεῖνον τὸν Σταυρὸν ἑρμηνεύουσιν εἶναι, 1ὃν δὴ
                                <del>f. l. δεῖ</del> καὶ ἀναλίσκειν τὰ ὑλικὰ πάντα, ὡς ἄχυρα πῦρ·
                            καθαίρειν δὲ τοὺς σωζομένους, ὡς τὸ πτύον τὸν σῖτον. Παῦλον δὲ τὸν
                            Ἀπόστολον καὶ αὐτὸν ἐπιμιμνήσκεσθαι τούτου τοῦ Σταυροῦ λέγουσιν οὕτως· ὁ
                            λόγος γὰρ ὁ τοῦ σταυροῦ τοῖς μὲν ἀπολλυμένοις μωρία ἐστὶ, τοῖς δὲ
                            σωζομένοις ἡμῖν δύναμις Θεοῦ· καὶ πάλιν· ἐμοὶ δὲ μὴ γένοιτο ἐν μηδενὶ
                            καυχᾶσθαι, εἰ μὴ ἐν τῷ σταυρῷ τοῦ Ἰησοῦ, δἰ οὗ ἐμοὶ κόσμος ἐσταύρωται,
                                <note type="marginal">G. 19.</note> κᾀγὼ τῷ κόσμῳ. Τοιαῦτα μὲν οὖν
                            περὶ τοῦ πληρώματος αὐτῶν, καὶ τοῦ πλάσματος πάντες <del>l. τοῦ
                                πάντος</del> λέγουσιν, 2ὲφαρμόζειν <pb n="31"/> βιαζόμενοι τὰ καλῶς
                            εἰρυμένα τοῖς κακῶς ἐπινενουμένοις <note type="marginal">LIB. I. i. 6.
                                GR. I. i. 6. MASS. I. iii. 6.</note> ὑπʼ αὐτῶν· καὶ οὐ μόνον ἐκ τῶν
                            εὐαγγελικῶν καὶ τῶν ἀποστολικῶν πειρῶνται τὰς ἀποδείξεις ποιεῖσθαι,
                            παρατρέποντες τὰς ἑρμηνείας, καὶ ῥᾳδιουργοῦντες τὰς ἐξηγήσεις· ἀλλὰ, καὶ
                            ἐκ νόμου καὶ προφητῶν, ἅτε πολλῶν παραβολῶν καὶ ἀλληγοριῶν εἰρημένων,
                            καὶ εἰς πολλὰ ἕλκειν δυναμένων τὸ ἀμφίβολον διὰ τῆς ἐξηγήσεως, ἕτεροι δὲ
                            δεινῶς, 1<del>δεινοτέρως</del> τῷ πλάσματι <note type="marginal">M.
                                18.</note> αὐτῶν καὶ δολίως ἐφαρμόζοντες, αἰχμαλωτίζουσιν ἀπὸ τῆς
                            ἀληθείας τοὺς μὴ ἑδραίαν τὴν πίστιν 2εἰς ἕνα Θεὸν πατέρα παντοκράτορα,
                            καὶ εἰς ἕνα κύριον Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν υἱὸν τοῦ Θεοῦ διαφυλάσσοντας.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                        <p>7. Τὰ δὲ ἐκτὸς τοῦ πληρώματος λεγόμενα ὑπ᾿ αὐτῶν ἐστι τοιαῦτα· τὴν
                            Ἐνθύμησιν τῆς ἄνω Σοφίας, ἣν καὶ 3 καλοῦσιν, ἀφορισθεῖσαν τοῦ
                                <del>ἄνω</del> πληρώματος σὺν τῷ πάθει λέγουσιν, ἐν σκιαῖς καὶ
                            4σκηνώματος <del>κενώματος</del> τόποις <pb n="32"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 7. GR. I. i. 7. MASS. I. iv. l.</note>
                            ἐκβεβράσθαι κατὰ ἀνάγκην. Ἔξω γὰρ 1φωτὸς ἐγένετο καὶ Πληρώματος, ἄμορφος
                            καὶ ἀνείδεος, ὥσπερ ἔκτρωμα, διὰ τὸ μηδὲν 2κατειληφέναι· οἰκτείραντά τε
                            αὐτὴν τὸν <del>ἄνω</del> Χριστὸν, καὶ διὰ τοῦ Σταυροῦ ἐπεκταθέντα, 3τῇ
                            ἰδία δυνάμει μορφῶσαι μόρφωσιν τὴν κατʼ οὐσίαν μόνον, ἀλλʼ οὐ τὴν κατὰ
                            γνῶσιν· καὶ πράξαντα τοῦτο 4ἀναδραμεῖν συστείλαντα αὐτοῦ τὴν δύναμιν,
                            καὶ καταλιπεῖν, ὅπως αἰσθομένη τοῦ περὶ αὐτὴν πάθους διὰ τὴν ἀπαλλαγὴν
                            τοῦ Πληρώματος, ὀρεχθῇ τῶν <pb n="33"/> διαφερόντων, ἔχουσά τινα ὀδμὴν
                            ἀφθαρσίας, ἐγκαταλειφθεῖσαν <note type="marginal">LIB. I. i. 6. GR. I.
                                i. 6. MASS. I. iv. l.</note> αὐτὴν <del>l. αὐτῇ ὑπὸ</del> τοῦ
                            Χριστοῦ καὶ τοῦ ἁγίου 1 Πνεύατος. <note type="marginal">G. 20.</note>
                            Διὸ καὶ 2αὐτὴν τοῖς ἀμφοτέροις ὀνόμασι καλεῖσθαι, 3 τε πατρωνυμικῶς, (ὁ
                            γὰρ πατὴρ αὐτῆς Σοφία κληΐζεται), καὶ <note type="marginal">M.
                                19.</note> πνεῦμα ἅγιον ἀπὸ τοῦ περὶ τὸν Χριστὸν πνεύματος.
                            Μορφωθεῖσάν τε αὐτὴν, καὶ 4ἔμφρονα γενηθεῖσαν, παραυτίκα δὲ κενωθεῖσαν
                            ἀοράτου αὐτῇ συνόντος Λόγου, τουτέστι τοῦ Χριστοῦ, 5ἐπὶ ζήτησιν ὁρμῆσαι
                            τοῦ καταλιπόντος αὐτὴν <note type="marginal">inf. § 8.</note> φωτὸς καὶ
                            μὴ δυνηθῆναι καταλαβεῖν αὐτὸ, διὰ τὸ κωλυθῆναι ὑπὸ τοῦ Ὅρου. Καὶ ἐνταῦθα
                            τὸν Ὅρον κωλύοντα αὐτὴν τῆς εἰς τοὔμπροσθεν ὁρμῆς εἰπεῖν Ἰαώ· ὅθεν τὰ
                            8Ἰαὼ ὄνομα <pb n="34"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 7. GR. I. i. 7. MASS. I. iv. l.</note>
                            γεγενῆσθαι φάσκουσι. Μὴ δονηθείσαν δὲ διοδεῦσαι τὸν Ὅρον, διὰ τὸ
                            συμπεπλέχθαι τῷ πάθει, καὶ μόνην ἀπολειφθεῖσαν ἔξω, παντὶ μέρει τοῦ
                            πάθους ὑποπεσεῖν πολυμεροῦς καὶ πολυποικίλου ὑπάρχοντος, καὶ παθεῖν,
                            λύπην μὲν, ὅτι οὐ κατέλαβε· φόβον δὲ, μὴ καθάπερ 1αὐτὴν τὸ φῶς, οὕτω καὶ
                            τὸ ζῇν ἐπιλίπῃ· 2ἀπορίαν τε ἐπὶ τούτοις· 3ἐν ἀγνοία δὲ τὰ πάντα. <pb n="35"/> Καὶ οὐ καθάπερ ἡ μήτηρ αὐτῆς, ἡ πρώτη Σοφία καὶ Αἰὼν, <note type="marginal">LIB. I. i. 7. GR. I. i. 7. MASS. I. iv. l.</note>
                            1ἑτεροίωσιν ἐν τοῖς πάθεσιν εἶχεν, ἀλλὰ ἐναντιότητα. Ἐπισυμβεβηκέναι δʼ
                            αὐτῇ καὶ ἑτέραν διάθεσιν, τὴν τῆς ἐπιστροφῆς ἐπὶ τόν ζωοποιήσαντα.
                            Ταύτην 2σύστασιν καὶ οὐσίαν τῆς ὕλης <note type="marginal">G. 21.</note>
                            γεγενῆσθαι λέγουσιν, ἐξ ἧς ὅδε ὁ κόσμος συνέστηκεν. Ἐκ μὲν γὰρ τῆς
                            ἐπιστροφῆς τὴν τοῦ κόσμου καὶ 3τοῦ δημιουργοῦ πᾶσαν ψυχὴν τὴν γένεσιν
                            εἰληφέναι, ἐκ δὲ τοῦ φόβου καὶ τῆς λύπης τὰ λοιπὰ τὴν ἀρχὴν ἐσχηκέναι·
                            4ἀπὸ γὰρ τῶν δακρύων αὐτῆς <note type="marginal">cf. § 10.</note>
                            γεγονέναι πᾶσαν ἔνυγρον οὐσίαν· ἀπὸ δὲ τοῦ γέλωτος, τὴν <note type="marginal">M. 20.</note> φωτεινήν· ἀπὸ δὲ τῆς λύπης καὶ τῆς
                            ἐκπλήξεως, τὰ σωματικὰ <pb n="36"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 7. GR. I. i. 7. MASS. I. iv. 2.</note>
                            τοῦ κόσμου στοιχεῖα. Ποτὲ μὲν γὰρ ἔκλαιε καὶ ἐλυπεῖτο, ὡς λέγουσι, διὰ
                            τὸ καταλελείφθαι μόνην ἐν τῷ σκότει καὶ τῷ κενώματι· ποτὲ δὲ εἰς ἔννοιαν
                            ἥκουσα τοῦ καταλιπόντος αὐτὴν φωτὸς, διεχεῖτο καὶ ἐγέλα· ποτὲ δ᾿ αὖ
                            πάλιν ἐφοβεῖτο· ἄλλοτε δὲ διηπόρει, καὶ ἐξίστατο.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <p>8. Καὶ τί γάρ τραγῳδία πολλὴ λοιπὸν ἦν ἐνθάδε, καὶ φαντασία ἑνὸς ἑκάστου
                            αὐτῶν, ἄλλως καὶ ἄλλως 1 ἐκδιηγουμένου ἐκ ποταποῦ πάθους, ἐκ ποίου
                            στοιχείου 2ἡ οὐσία <note type="marginal">cf. note 2.</note> τὴν γένεσιν
                            εἴληφεν· ἃ καὶ εἰκότως δοκοῦσί μοι μὴ ἅπαντας θέλειν ἐν φανερῷ
                            διδάσκειν, ἀλλʼ μόνους ἐκείνους τοὺς καὶ μεγάλους μισθοὺς ὑπὲρ
                            τηλικούτων μυστηρίων τελεῖν δυναμένους. Οὐκέτι γὰρ ταῦτα ὅμοια ἐκείνοις,
                            περὶ ὧν ὁ Κύριος ὑμῶν εἴρηκε, δωρεὰν ἐλάβετε, δωρεὰν δότε ἀλλὰ
                            ἀνακεχωρηκότα, καὶ τερατώδη καὶ βαθέα μυστήρια μετὰ πολλοῦ καμάτου
                            περιγινόμενα τοῖς φιλοψευδέσι. Τίς γὰρ οὐκ ἂν ἐκδαπανήσειε πάντα τὰ
                            ὑπάρχοντα αὐτοῦ, ἵνα μάθῃ, ὅτι ἀπὸ τῶν δακρύων τῆε Ἐνθυμήσεως τοῦ
                            πεπονθότος Αἰῶνος, θάλασσαι, καὶ πηγαὶ, καὶ ποταμοὶ, καὶ πᾶσα ἔνυδρος
                            οὐσία τὴν <pb n="37"/> γένεσιν εἴληφεν, ἐς δὲ τοῦ γέλωτος αὐτῆς τὸ φῶς,
                            καὶ ἐκ <note type="marginal">LIB. I. i. 8. GR. I. i. 8. MASS. I. iv.
                                3.</note> τῆς ἐκπλήξεως καὶ τῆς ἀμηχανίας τὰ σωματικὰ τοῦ κόσμου
                            στοιχεῖα; Βούλομαι δὲ καὶ αὐτὸς συνεισενεγκεῖν τι τῇ καρποφορία αὐτῶν.
                            Ἐπαιδὴ γὰρ ὁρῶ τὰ μὲν γλυκέα ὕδατα ὄντα, <note type="marginal">G.
                                22.</note> οἶον πηγὰς, καὶ ποταμοὺς, καὶ ὄμβρους, καὶ τὰ τοιαῦτα· τὰ
                            δὲ ἐπὶ ταῖς θαλάσσαις ἁλμυρά· ἐπινοῶ μὴ πάντα ἀπὸ τῶν δακρύων αὐτῆς
                            προβεβλῆσθαι, διότι τὸ δάκρυον ἁλμυρὸν τῇ ποιότητι ὑπάρχει· φανερὸν οὖν,
                            ὅτι τὰ ἁλμυρὰ ὕδατα ταῦτά ἐστι τὰ ἀπὸ τῶν δακρύων. Εἰκὸς δὲ αὐτὴν ἐν
                            ἀγωνίᾳ πολλῇ <note type="marginal">M. 21.</note> καὶ ἀμηχανίᾳ γεγονυῖαν
                            καὶ ἱδρωκέναι· ἐντεῦθεν δὴ κατὰ τὴν ὑπόθεσιν αὐτῶν ὑπολαμβάνειν δεῖ,
                            πηγὰς καὶ ποταμοὺς, καὶ εἴ τινα ἄλλα γλυκέα ὕδατα ὑπάρχει τὴν γένεσιν μὴ
                                <del>l. μετεσχ.</del> ἐσχοκέναι ἀπὸ τῶν δακρύων <del>ἱδρώτων</del>
                            αὐτῆς· ἀπίθανον γὰρ, μιᾶς ποιότητος οὔσης τῶν δακρύων, τὰ μὲν ἁλμυρὰ, τὰ
                            δὲ γλυκέα ὕδατα ἐξ αὐτῶν προελθεῖν· τοῦτο δὲ πιθανώτερον, τὰ μὲν εἶναι
                            ἀπὸ τῶν δακρύων, τὰ δὲ ἀπὸ τῶν ἱδρώτων. Ἐπαιδὴ <pb n="38"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 8. GR. I. i. 8. MASS. I. iv. 4.</note>
                            καὶ θερμὰ καὶ δριμέα τινὰ ὕδατά ἐστιν ἐν τῷ κόσμῳ, νοεῖν ὀφείλεις, τὶ
                            ποιήσασα, καὶ ἐκ ποίου μορίου προήκατο ταῦτα· ἁρμόζουσι γὰρ τοιοῦτοι
                            καρποὶ τῇ ὑποθέσει αὐτῶν. Διοδεύσασαν οὖν πᾶν πάθος τὴν Μητέρα αὐτῶν,
                            καὶ μόγις ὑπερκύψασαν, 1ἐπὶ ἱκεσίαν τραπῆναι τοῦ καταλιπόντος αὐτὴν
                            φωτὸς, τουτέστι τοῦ Χριστοῦ, λέγουσιν· ὃς ἀνελθὼν μὲν εἰς τὸ πλήρωμα,
                            αὐτὸς μὲν εἰκὸς ὅτι 2ὤκνησεν ἐκ δευτέρου κατελθεῖν, τὸν 3Παράκλητον δὲ
                            ἐξέπεμψεν <del>εἰς</del> αὐτὴν, τουτέστι τὸν σωτῆρα, 4ἐνδόντος αὐτῷ
                            πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ πατρὸς, καὶ πᾶν ὑπ᾿ ἐξουσίαν παραδόντος, 5καὶ τῶν
                            αἰώνων δεόμενος <del>δὲ ὁμοίως</del>, ὅπως ἐν αὐτῷ τὰ πάντα κτισθῇ τὰ
                            ὁρατὰ καὶ τὰ <note type="marginal">G. 23.</note> ἀόρατα, Θρόνοι,
                            6θεότητες, κυριότητες· ἐκπέμπεται δὲ πρὸς <pb n="39"/> αὐτὴν μετὰ τῶν
                            1ἡλικιωτῶν αὐτοῦ τῶν Ἀγγέλων. Τὴν δὲ <note type="marginal">LIB. I. i. 8.
                                GR. I. i. 8. MASS. I. iv. 5.</note> Ἀχαμὼθ ἐντραπεῖσαν αὐτὸν λέγουσι
                            πρῶτον μὲν 2 ἐπιθέσθαι δἰ αἰδῶ, μετέπειτα δὲ ἰδοῦσαν αὐτὸν σὺν ὅλῃ τῇ
                                <note type="marginal">M. 22</note> 3καρποφορίᾳ αὐτοῦ, προσδραμεῖν
                            αὐτῷ, δύναμιν λαβοῦσαν ἐκ τῆς ἐπιφανείας αὐτοῦ· κᾀκεῖνον μορφῶσαι αὐτὴν
                            4μόρξωσιν τὴν κατὰ γνῶσιν, καὶ ἴασιν τῶν παθῶν ποιήσασθαι αὐτῆς·
                            χωρίσαντα δʼ αὐτὰ αὐτῆς, 5μὴ ἀμελήσαντα δὲ αὐτῶν, οὐ γὰρ ἦν 6δονατὰ
                            ἀφανισθῆναι, ὡς τὰ 7τῆς προτέρας, διὰ τὸ ἑκτικὰ <pb n="40"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 8. GR. I. i. 8. MASS. I. iv. 5.</note>
                            ἤδη καὶ 1δυνατὰ εἶναι· ἀλλʼ ἀποκρίναντα 2χωρήσει τοῦ <del>χωρὶς,
                                εἶτα</del> συγχέαι καὶ πῆξαι, καὶ ἐξ ἀσωμάτου πάθους εἰς 3ἀσώματον
                            τὴν ὕλην μεταβαλεῖν αὐτά· εἶθʼ οὕτως ἐπιτηδειότητα καὶ <note type="marginal">G. 24.</note> φύσιν ἐμπεποιηκέναι αὐτοῖς, ὥστε εἰς
                            συγκρίματα καὶ σώματα ἐλθεῖν, πρὸς τὸ γενέσθαι 4δύο οὐσίας, τὴν φαύλην
                            τῶν παθῶν, <pb n="41"/> τήν τε τῆς ἐπιστροφῆς ἐμπαθῆ· καὶ διὰ τοῦτο
                            δυνάμει τὸν <note type="marginal">LIB. I. i. 8. GR. I. i. 8. MASS. I.
                                iv. 5.</note> Σωτῆρα 1δεδημιουργηκέναι φάσκουσι. Τήν τε Ἀχαμὼθ ἐκτὸς
                            πάθους γενομένην, καὶ 2συλλαβοῦσαν τῇ χαρ τῶν ἐν αὐτῷ <note type="marginal">M. 23.</note> φώτων τὴν θεωρίαν, τουτέστι τῶν
                            Ἀγγέλων τῶν μετʼ αὐτοῦ, καὶ 3ἐγκισσήσασαν αὐτοὺς, κεκυηκέναι καρποὺς
                            κατὰ τὴν εἰκόνα διδάσκουσι, κύημα πνευματικὸν καθʼ ὁμοίωσιν γεγονότως
                                <del>γεγονὸς</del> τῶν δορυφόρων τοῦ Σωτῆρος.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                        <p>9. Τριῶν οὖν ἤδη τούτων ὑποκειμένων κατ᾿ αὐτοὺς, τοῦ μὲν ἐκ τοῦ πάθους, ὃ
                            ἦν ὅλη· τοῦ δὲ ἐκ τῆς 4ἐπιστροφῆς, ὃ <pb n="42"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 9. GR. I. i. 9. MASS. I. v. l.</note>
                            ἦν τὸ ψυχικόν· τοῦ δὲ ἀπεκύησε, τουτέστι τὸ πνευματικὸν, <note type="marginal">Bul Def. Fid. N. II. i. l.</note> οὕτως ἐτράπη ἐπὶ
                            τὴν μόρφωσιν αὐτῶν. Ἀλλὰ τὸ μὲν πνευματικὸν μὴ δεδονῆσθαι αὐτῇ
                                <del>αὐτὴν</del> μορφῶσαι, ἐπειδὴ ὁμοούσιον ὑπῆρχεν αὐτῇ· τετράφθαι
                            δὲ ἐπὶ τὴν μόρφωσιν τῆς γενομένης ἐκ τῆς ἐπιστροφῆς αὐτῆς ψυχικῆς
                            οὐσίας, 1προβαλεῖν τε τὰ παρὰ τοῦ Σωτῆρος μαθήματα. Καὶ πρῶτον
                            μεμορφωκέναι αὐτὴν ἐκ τῆς ψυχικῆς οὐσίας λέγουσι τὸν Πατέρα καὶ βασιλέα
                            πάντων, τῶν τε ὁμοουσίων αὐτῷ, τουτέστι τῶν ψυχικῶν, ἃ δὲ 2δεξιὰ
                            καλοῦσι, καὶ τῶν ἐκ τοῦ πάθους καὶ τῆς ὕλης, ἃ δὴ ἀριστερὰ καλοῦσι·
                            πάντα γὰρ τὰ κατ᾿ <del>f. l. μετʼ</del> αὐτὸν φάσκουσι μεμορφωκέναι,
                            λεληθότως κινούμενον ὑπὸ τῆς Μητρός· ὅθεν καὶ 3Μητροπάτορα, καὶ Ἀπάτορα,
                            καὶ Δημιουργὸν <note type="marginal">M. 24. G. 25.</note> αὐτὸν, καὶ
                            Πατέρα καλοῦσι· τῶν μὲν διξιῶν πατέρα λέγοντες αὐτὸν, τουτέστι τῶν
                            ψυχικῶν· τῶν δὲ ἀριστερῶν, τουτέστι τῶν ὑλικῶν, δημιουργὸν, συμπάντων δὲ
                            βασιλέα. Γὴν γὰρ Ἐνθόμησιν ταύτην βουληθεῖσαν εἰς τιμὴν τῶν Αἰώνων τὰ
                            πάντα ποιῆσαι, εἰκόνας λέγουσι πεποιηκέναι αὐτῶν, 4μᾶλλον δὲ τὸν Σωτῆρα
                            δι᾿ <pb n="43"/> αὐτῆς· καὶ αὐτὴν <del>ἑαυτὴν</del> μὲν 1ἐν εἰκόνι τοῦ
                            ἀοράτου Πατρὸς <note type="marginal">LIB. I. i. 9. GR. I. i. 9. MASS. I.
                                v. l.</note> τετηρηκέναι μὴ γινωσκομένην ὑπὸ τοῦ δημιουργοῦ· τοῦτον
                            δὲ τοῦ μονογενοῦς υἱοῦ, τῶν δὲ λοιπῶν Αἰώνων τοὺς ὑπὸ τούτων
                                <del>τούτου</del> γεγονότας Ἀρχαγγέλους τε καὶ Ἀγγέλους. Πατέρα οὖν
                            καὶ Θεὸν λέγουσιν αὐτὸν γεγονέναι τῶν ἐκτὸς τοῦ πληρώματος, ποιητὴν ὄντα
                            πάντων ψυχικῶν τε καὶ ὑλικῶν· διακρίναντα γὰρ τὰς δύο οὐσίας
                            συγκεχυμένας, καὶ ἐξ ἀσωμάτων 2σωματοποιήσαντα, δεδημιουργηκέναι τά τε
                            οὐράνια καὶ τὰ γήϊνα, καὶ γεγονέναι ὑλικῶν καὶ ψυχικῶν, 3δεξιῶν καὶ
                            ἀριστερῶν δημιουργὸν, κούφων καὶ βαρέων, ἀνωφερῶν καὶ <pb n="44"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 9. GR. I. i. 9. MASS. I. v. 2.</note>
                            κατωφερῶν· 1ἑπτὰ γὰρ <del>l. καὶ</del>  οὐρανοὺς κατεσκεακέναι, ὧν ἐπάνω
                            τὸν Δημιουργὸν εἶναι λέγουσι· καὶ διὰ τοῦτο <lb n="2"/> καλοῦσιν αὐτὸν,
                            τὴν δὲ μητέρα τὴν Ἀχαμὼθ Ὀῳδοάδα, ἀποσώζουσαν τὸν ἀριθμὸν τοῦ
                                <del>τῆς</del> ἀρχεγόνου, καὶ πρὸ τῆς <del>πρώτης</del> τοῦ
                            πληρώματος Ὀγδοάδος. Τοὺρ δὲ ἑπτὰ οὐρανοὺς οὐκ <del>d. οὐκ</del> εἶναι
                            3νοητούς <del>f. l. νοερούς</del> φασιν· Ἀγγέλους δὲ <pb n="45"/> αὐτοὺς
                            ὑποτίθενται, καὶ τὸν δημιουργὸν δὲ καὶ αὐτὸν ἄγγελον <note type="marginal">LIB. I. i. 9. GR. I. i. 9. MASS. I. v. 2.</note> Θεῷ
                            ἐοικότα· ὡς καὶ τὸν Παράδεισον ὑπὲρ τρίτον οὐρανὸν <note type="marginal">M. 25.</note> ὄντα, τέταρτον Ἄγγελον λέγουσι δυνάμει ὑπάρχειν, καὶ
                            ἀπὸ τούτου τι εἰληφέναι τὸν Ἀδὰμ διατετριφότα ἐν αὐτῷ. Ταῦτα <note type="marginal">G. 26.</note> δὲ τὸν δημιουργὸν φάσκουσιν ἀφʼ ἑαυτοῦ
                            μὲν 1ὠῆσθαι κατασκευάζειν, πεποιηκέναι δ᾿ αὐτὰ τῆς Ἀχαμὼθ προβαλλούσης·
                            οὐρανὸν πεποιηκέναι μὴ εἰδότα τὸν οὐρανόν· καὶ ἄνθρωπον πεπλακέναι, μὴ
                            εἰδότα τὸν ἄνθρωπον· γῆν τε δεδειχέναι, μὴ ἐπιστάμενον τὴν γῆν· καὶ ἐπὶ
                            πάντων οὕτως λέγουσιν 2ἠγνοηκέναι αὐτῶν τὰς ἰδέας ὧν ἐποίει, καὶ αὐτὴν
                            τὴν μητέρα· αὐτὸν δὲ μόνον ὠῆσθαι πάντα εἶναι. Αἰτίαν δ᾿ αὐτῷ γεγονέναι
                            τὴν μητέρα τῆς οἰήσεως ταύτης φάσκουσιν, τὴν οὕτω βουληθεῖσαν προαγαγεῖν
                            αὐτὸν, κεφαλὴν μὲν καὶ ἀρχὴν τῆς ἰδίας οὐσίας, κύριον δὲ τῆς ὅλης
                            πραγματείας. 3Ταύτην δὲ τὴν <pb n="46"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 9. GR. I. i. 9. MASS. I. v. 3.</note>
                            Μητέρα καὶ Ὀγδοάδα καλοῦσι, καὶ Σοφίαν, καὶ Γῆν, καὶ Ἱερουσαλὴμ, καὶ
                            ἅγιον Πνεῦμα, καὶ Κύριον ἀρσενικῶς. Ἔχειν δὲ τὸν τῆς μεσότητος τόπον
                            αὐτὴν, καὶ εἶναι ὑπεράνω μὲν τοῦ Δημιουργοῦ, ὑποκάτω δὲ ἢ ἔξω τοῦ
                            Πληρώματος μέχρι 1συντελείας.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                        <p>10. Ἐπεὶ οὖν τὴν ὑλικὴν οὐσίαν ἐκ τριῶν παθῶν συστῆναι λέγουσι, φόβου τε,
                            καὶ 2λύπης, καὶ ἀπορίας· ἐκ μὲν τοῦ φόβου καὶ τῆς ἐπιστροφῆς τὰ ψυχικὰ
                            τὴν σύστασιν εἰληφέναι· ἐκ μὲν τῆς ἐπιστροφῆς τὸν Δημιουργὸν βούλονται
                            τήν γένεσιν ἐσχηκέναι, ἐκ δὲ τοῦ φόβου τὴν λοιπὴν πᾶσαν ψυχικὴν
                            ὑπόστασιν, ὡς ψυχὰς ἀλόγων ζώων, καὶ θηρίων, καὶ ἀνθρώπων. Διὰ τοῦτο
                            ἀτονώτερον αὐτὸν ὑπάρχοντα πρὸς τὸ <note type="marginal">M. 26.</note>
                            γινώσκειν τινὰ πνευματικὰ, 3αὑτὸν νενομικέναι μόνον εἶναι <pb n="47"/>
                            Θεὸν, καὶ διὰ τῶν Προφητῶν εἰρηκέναι· ἐγὼ Θεὸς, πλὴν ἐμοῦ <note type="marginal">LIB. I. i. 10. GR. I. i. 10. MASS. I. v. 4.</note>
                            οὐδείς. 1Ἐκ δὲ τῆς λύπης τὰ πνειματικὰ τῆς πονορίας διδάσκουσι
                            γεγονέναι· ὅθεν τὸν 2Διάβολον τὴν γένεσιν ἐσχηκέναι, ὃν καὶ
                            3κοσμοκράτορα καλοῦσι, καὶ τὰ δαιμόνια, καὶ τοὺς ἀγγέλους, καὶ πᾶσαν τὴν
                            πνευματικὴν τῆς πονηρίας ὑπόστασιν. <pb n="48"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 10. GR. I. i. 10. MASS. I. v. 4.</note>
                            Ἀλλὰ τὸν μὲν Δημιουργὸν οἱὸν τῆς Mητρὸς αὐτῶν λέγουσι, τὸν δὲ
                            κοσμοκράτορα κτίσμα τοῦ Δημιουργοῦ· καὶ τὸν μὲν <note type="marginal">G.
                                27.</note> κοσμοκράτορα γινώσκειν τὰ ὑπὲρ αὐτὸκ, ὅτι 1πνεῦμά
                                <del>πνευματικά</del> ἐστι τῆς πονηρίας· τὸν δὲ Δημιουργὸν ἀγνοεῖν,
                            ἅτε ψυχικὰ ὑπάρχοντα. Οἰκείν δὲ τὴν Μητέρα αὐτῶν εἰς τὸν ὑπερουράνιον
                            τόπον, τουτέστιν ἐν τῇ μεσότητι· τὸν Δημιουργὸν δὲ εἰς τὸν 2ὑπερουράνιον
                                <del>ἐπουράνιον,</del> τουτέστιν ἐν τῇ ἑβδομάδι· τὸν δὲ παντοκράτορα
                                <del>κοσμοκράτορα</del> ἐν τῷ καθ᾿ ἡμᾶς κόσμῳ. Ἐκ δὲ τῆς ἐκπλήξεως
                            καὶ τῆς ἀμυχανίας <del>l. ἀπομίας</del>, ὡς ἐκ τοῦ ἀσημοτέρου τὰ
                            σωματικὰ, καθὼς προείπαμεν, τοῦ κόσμου στοιχεῖα γεγονέναι· τὴν <del>l.
                                γῆν</del> μὲν κατὰ τῆς ἐκπλήξεως στάσιν, ὕδωρ δὲ κατὰ τὴν τοῦ φόβου
                            τῶν δακρύων <del>d. τῶν δακρύων</del> κίνησιν, 3ἀέρα τε κατὰ τὴν λύπης
                            πῆξιν· τὸ <pb n="49"/>
                            <note type="marginal">M. 27.</note> δὲ πῦρ ἅποσιν αὐτοῖς ἐκπεφυκέναι
                            θάνατον καὶ φθορὰν, ὡς <note type="marginal">LIB. I. i. 10. GR. I. i.
                                10. MASS. I. v. 4.</note> καὶ τὴν ἄγνοιαν τοῖς τρισὶ πάθεσιν
                            ἐγκεκρύφθαι διδάσκουσι. Δημιουργήσαντα δὴ τὸν κόσμον, πεποιηκέναι καὶ
                            τὸν ἄνθρωπον τὸν χοϊκόν· οὐκ ἀπὸ ταύτης δὲ τῆς ξηρᾶς γῆς, ἀλλʼ ἀπὸ τῆς
                            ἀοράτου οὐσίας, ἀπὸ τοῦ κεχυμένου καὶ ῥευστοῦ τῆς ὕλης λαβόντα· καὶ εἰς
                            τοῦτον ἐμφυσῆσαι τὸν ψυχικὸν διορίζονται. Καὶ τοῦτον εἶναι τὸν κατʼ
                            εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν γεγονότα· κατʼ εἰκόνα μὲν τὸν ὑλικὸν ὑπάρχειν,
                            παραπλήσιον μὲν, ἀλλʼ οὐχ 2ὁμοούσιον τῷ Θεῷ· καθʼ ὁμοίωσιν δὲ τὸν
                            ψυχικὸν, ὅθεν καὶ πνεῦμα ζωῆς τὴν οὐσίαν αὐτοῦ εἰρῆσθαι, ἐκ πνευματικῆς
                                <note type="marginal">G. 28.</note> ἀποῤῥοίας οὗσαν. Ὕστερον δὲ
                            περιτεθεῖσθαι λέγουσιν αὐτῷ τὸν <pb n="50"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 10. GR. I. i. 10. MASS. I. v. 5.</note>
                            δερμάτινον χιτῶνα· τοῦτο δὲ τὸ αἰσθητὸν σαρκίον εἶναι λέγουσι. 2Τὸ δὲ
                            κύημα τῆς μητρὸς αὐτῆς <del>αὐτῶν</del> τῆς Ἀχαμὼθ, ὃ κατὰ τὴν θεωρίαν
                            τῶν περὶ τὸν Σωτῆρα ἀγγέλων ἀπεκύησεν, ὁμοούσιον ὑπάρχον τῇ μητρὶ,
                            πνευματικὸν, καὶ αὐτὸν ἠγνοηκέναι τὸν Δημιουργὸν λέγουσι· καὶ λεληθότως
                            3κατατεθεῖσθαι εἰς αὐτὸν, μὴ εἰδότος αὐτοῦ, ἵνα δἰ αὐτοῦ εἰς <pb n="51"/> τὴν ἀπʼ αὐτοῦ ψυχὴν σπαρὲν, καὶ εἰς τὸ ὑλικὸν τοῦτο σῶμα, <note type="marginal">LIB. I. i. 10. GR. I. i. 10. MASS. I. v. 6.</note>
                            κυοφορηθὲν ἐν τούτοις καὶ αὐξηθὲν, ἕτοιμον γένηται εἰς ὑποδοχὴν τοῦ
                            1τελείου <del>λόγου</del>. Ἔλαθεν οὖν, ὡς φασὶ, τὸν Δημιουργὸν ὁ
                            συγκατασπαρεὶς τῷ ἐμφυσήματι αὐτοῦ ὑπὸ τῆς Σοφίας πνευματικὸς ἀνθρώπων
                                <del>ἄνθρωπος</del> ἀῤῥήτῳ <del>adj. δυνάμει καὶ</del> προνοίᾳ. Ὡς
                            γὰρ τὴν μητέρα ἠγνοηκέναι, οὕτω καὶ τὸ σπέρμα αὐτῆς· ὅ δὴ καὶ αὐτὸ
                            ἐκκλησίαν εἶναι λέγουσιν, ἀντίτυπον τῆς ἄνω Ἐκκλησίας· καὶ τότε
                                <del>τόνδε</del> εἶναι M. 28. τὸν ἐν αὐτοῖς <del>ἄνθρωπον</del>
                            ἀξιοῦσιν, ὥστε ἔχειν αὐτοὺς τὴν μὲν ψυχὴν ἀπὸ τοῦ Δημιουργοῦ, τὸ δὲ σῶμα
                            ἀπὸ τοῦ χοὸς, καὶ τὸ σαρκικὸν ἀπὸ τῆς ὕλης, τὸν δὲ πνευματικὸν ἄνθρωπον
                            ἀπὸ τῆς μητρὸς τῆς Ἀχαμώθ.</p>
                        <note type="marginal">G. 29.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                        <p>11. 2Τριῶν οὖν ὄντων, τὸ μὲν ὑλικὸν, ὃ καὶ ἀριστερὸν <note type="marginal">II. xlii.</note> καλοῦσι, κατὰ ἀνάγκην ἀπόλλυσθαι
                            λέγουσιν, ἅτε μηδεμίαν ἐπιδέξασθαι πνοὴν ἀφθαρσίας δυνάμενον· τὸ δὲ
                            ψυχικὸν, ὃ καὶ δεξιὸν προσαγορεύουσιν, ἅτε μέσον ὂν τοῦ τε πνευματικοῦ
                                <pb n="52"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 11. GR. I. i. 11. MASS. I. v. l.</note>
                            καὶ ὑλικοῦ, 1ἐκεῖσε χωρεῖν, ὅπου ἂν καὶ τὴν πρόσκλισιν ποιήσηται· τὸ δὲ
                            πνευματικὸν ἐκπεπέμφθαι, ὅπως ἐνθάδε τῷ ψυχικῷ συζυγὲν μορφωθῇ,
                            συμπαιδευθὲν αὐτῷ ἐν τῇ ἀναστροφῇ. Καὶ τοῦτʼ εἶναι λέγουσι τὸ ἅλας, καὶ
                            τὸ φῶς τοῦ κόσμου· ἔδει γὰρ τῶν ψυχικῶν <del>τῷ ψυχικῷ</del> καὶ
                            αἰσθητῶν παιδευμάτων. Δἰ ὧν καὶ κόσμον κατεσκευάσθαι λέγουσι, καὶ τὸν
                            Σωτῆρα δὲ ἐπὶ τοῦτο παραγεγονέναι τὸ ψυχικὸν, ἐπεὶ καὶ αὐτεξούσιόν
                            ἐστιν, ὅπως αὐτὸ σώσῃ. Ὧν γὰρ ἤμελλε σώζειν, τὰς ἀπαρχὰς αὐτῶν εἰληφέναι
                            φάσκουσιν, ἀπὸ μὲν τῆς Ἀχαμὼθ τὸ πνευματικὸν, ἀπὸ δὲ τοῦ Δημιουργοῦ
                            ἐνδεδύσθαι τὸν ψυχικὸν Χριστὸν, ἀπὸ δὲ τῆς οἰκονομίας 3περιτεθεῖσθαι
                            σῶμα ψυχικὴν <note type="marginal">cf. p. 60. n. 3.</note> ἔχον οὐσίαν,
                            κατεσκευασμένον δὲ ἀῤῥήτῳ πέχνῃ, πρὸς τὸ καὶ 4ἀόρατον, καὶ ἀψηλάφητον,
                                <del>leg. ὅρατον καὶ ψηλάφητον</del>
                            <note type="marginal">M. 29</note> καὶ παθητὸν γεγενῆσθαι· 5καὶ ὑλικὸν
                            δὲ οὐδʼ ὁτιοῦν εἰληφέναι <pb n="53"/> λέγουσιν αὐτόν· μὴ γὰρ εἶναι τὴν
                            ὕλην δεκτικὴν σωτηρίας <note type="marginal">LIB. I. i. 11. GR. I. i.
                                11. MASS. I. iv. l.</note> Τὴν δὲ συντέλειαν ἔσεσθαι, ὅταν μορφωθῇ
                            καὶ τελειωθῇ <lb n="1"/> πᾶν τὸ πνευματικὸν, τουτέστιν οἱ πνευματικοὶ
                            ἄνθρωποι, οἱ τὴν τελείαν γνῶσιν ἔχοντες περὶ Θεοῦ καὶ τῆς Ἀχαμώθ·
                            μεμυημένους δὲ μυστήρια εἶναι τούτους ὑποτίθειται. Ἐπαιδεύθησαν γὰρ τὰ
                            ψυχικὰ οἱ ψυχικοὶ ἄνθρωποι, οἱ δἰ ἔργων καὶ πίστεως ψιλῆς βεβαιούμενοι,
                            καὶ μὴ τήν τελείαν γνῶσιν <pb n="54"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 11. GR. I. i. 11. MASS. I. vi.
                                2.</note> ἔχοντες· εἶναι δὲ τούτους ἀπὸ τῆς Ἐκκλησίας ἡμᾶς λέγουσι·
                            διὸ καὶ ἡμῖν μὲν ἀναγκαίον εἶναι τὴν ἀγαθὴν πρᾶξιν ἄλλως γὰρ ἀδύνατον
                            σωθῆναι. Αὐτοὺς δὲ μὴ διὰ πράξεως, ἀλλὰ διὰ τὸ 2φύσει πνευματικοὺς
                            εἶναι, πάντῃ τε καὶ πάντως σωθήσεσθαι δογματίζουσιν. Ὡς γὰρ τὸ χοϊκὸν
                            ἀδύνατον σωτηρίας μετασχεῖν· (οὐ γὰρ εἶναι λέγουσιν αὐτοὶ δεκτικὸν
                            αὐτῆς) οὕτως πάλιν τὸ πνευματικὸν θέλουσιν οἱ αὐτοὶ <del>ὁ θέλουσιν
                                αὐτοὶ</del> εἶναι ἀδύνατον φθορὰν καταδέξασθαι, 3κᾂν ὁποίαις
                            συγκαταγένωνται πράξεσιν. Ὃν γὰρ <pb n="55"/> τρόπον χρυσὸς ἐν βορβόρῳ
                            κατατεθεὶς οὐκ ἀποβάλλει τήν <note type="marginal">LIB. I. i. 11. GR. I.
                                i. 11. MASS. I. vi. 2.</note> καλλονὴν αὐτοῦ, ἀλλὰ τὴν ἰδίαν φύσιν
                            διαφυλάττει, τοῦ βορβόρου μηδὲν ἀδικῆσαι δυναμένου τὸν χρυσόν· οὕτω δὲ
                            καὶ αὐτοὺς λέγουσι, κᾂν ἐν ὁποίαις ὑλικαῖς πράξεσι καταγένωνται, M. 30
                            μηδὲν αὐτοὺς παραβλάπτεσθαι, μηδὲ ἀποβάλλειν τὴν πνευματικὴν
                            ὑπόστασιν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                        <p>12. Διὸ δὴ καὶ τὰ ἀπειρημένα πάντα ἀδεῶς οἱ τελειότατοι πράττουσιν αὐτῶν,
                            περὶ ὧν αἱ γραφαὶ διαβεβαιοῦνται, τοὺς ποιοῦντας αὐτὰ βασιλείαν Θεοῦ μὴ
                            κληρονομήσειν. Καὶ γὰρ 1εἰδωλόθοτα διαφόρως <del>ἀδιαφόρως</del>
                            ἐσθίουσι, μηδὲ <del>μηδὲν</del> μολύνεσθαι ὑπʼ αὐτῶν ἡγούμενοι· καὶ ἐπὶ
                            πᾶσαν ἑορτάσιμον τῶν ἐθνῶν 2τέρψιν εἰς τιμὴν τῶν εἰδώλων γινομένην <note type="marginal">G. 31</note> πρῶτοι συνίασιν, ὡς μηδὲ τῆς παρὰ Θεῷ
                            καὶ ἀνθρώποις <pb n="56"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 12. GR. I. i. 12. MASS. I. vi.
                                3.</note> θέας ἀπέχεσθαι ἐνίους αὐτῶν. Οἱ δὲ καὶ ταῖς τῆς σαρκὸς
                            ἡδοναῖς κατακόρως δουλεύοντες τὰ σαρκικὰ τοῖς σαρκικοῖς, καὶ τὰ
                            πνευματικὰ τοῖς πνευματικοῖς ἀποδίδοσθαι λέγουσι. Καὶ οἱ μὲν αὐτῶν λάθρα
                            τὰς διδασκομένας ὑπʼ αὐτῶν τὴν διδαχὴν ταύτην γυναῖκας διαφθείρουσιν, ὡς
                                <del>πολλαὶ</del> πολλάκις ὑπʼ ἐνίων αὐτῶν ἐξαπατηθεῖσαι, ἔπειτα
                            ἐπιστρέψασαι γυναῖκες εἰς τὴν ἐκκλησίαν τοῦ Θεοῦ, σὺν τῇ λοιπῇ πλάνῃ καὶ
                            τοῦτο ἐξωμολογήσαντο· οἱ δὲ καὶ κατὰ τὸ φανερὸν ἀπερυθριάσαντες, ὧν ἂν
                            ἐρασθῶσι γυναικῶν, ταύτας ἀπʼ ἀνδρῶν ἀποσπάσαντες, ἰδίας γαμετὰς
                            ἡγήσαντο. Ἄλλοι δὲ αὖ πάλιν σεμνῶς κατʼ ἀρχὰς, ὡς μετʼ ἀδελφῶν
                            προσποιούμενοι συνοικεῖν, προϊόντος τοῦ χρόνου ἠλέγχθησαν, ἐγκύμονος τῆς
                            ἀδελφῆς ὑπὸ τοῦ ἀδελφοῦ γενηθείσης. Καὶ ἄλλα δὲ πολλὰ μυσαρὰ καὶ ἄθεα
                            πράσσοντες, ὑμῶν μὲν διὰ τὸν φόβον τοῦ Θεοῦ φυλασσομένων καὶ μέχρις
                            ἐννοίας καὶ λόγου ἁμαρτεῖν, κατατρέχουσιν, ὡς ἰδιωτῶν, καὶ μηδὲν
                            ἐπισταμένων· ἑαυτοὺς δὲ ὑπερυψοῦσι, <note type="marginal">M.31.</note>
                            <pb n="57"/> τελείους ἀποκαλοῦντες, καὶ σπέρματα ἐκλογῆς. Ἡμᾶς μὲν γὰρ
                                <note type="marginal">LIB. I. i. 12. GR. I. i. 12. MASS. I. vi.
                                4.</note> ἐν χρήσει τὴν χάριν λαμβάνειν λέγουσι· διὸ καὶ
                            ἀφαιρεθήσεσθαι αὐτῆς <del>αὐτήν</del>· αὐτοὺς δὲ ἰδιόκτητον ἄνωθεν ἀπὸ
                            τῆς ἀῤῥήτου καὶ ἀνονομάστου συζυγίας συγκατεληλυθυῖαν ἔχειν τὴν χάριν·
                            καὶ διὰ τοῦτο προστεθήσεσθαι αὐτοῖς. Διὸ καὶ ἐκ παντὸς τρόπου δεῖν
                            αὐτοὺς ἀεὶ τὸ τῆς συζυγίας μελετᾷν μυστήριον. Καὶ τοῦτο πείθουσι τοὺς
                            ἀνοήτους, αὐταῖς λέξεσι λέγοντες οὕτως· ὃε ἂν 1ἐν κόσμῳ γενόμενος
                            γυναῖκα οὐκ ἐφίλησεν, ὥστε αὐτὴν κρατηθῆναι, οὐκ ἔστιν ἐξ ἀληθείας, καὶ
                            οὐ χωρήσει εἰς ἀλήθειαν· ὁ δὲ ἀπὸ κόσμου γενόμενος, 3μὴ <del>l.
                                καὶ</del> κρατηθεὶς γυναικὶ οὐ χωρήσει εἰς ἀλήθειαν, διὰ τὸ μῆ ἐν
                                <del>l. τὸ ἐν τῇ</del>
                            <note type="marginal">G. 32</note> ἐπιθυμίᾳ κρατηθῆναι γυναικός. Διὰ
                            τοῦτο οὖν ἡμᾶς 4καλοὺς <pb n="58"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 12. GR. I. i. 12. MASS. I. vi.
                                4.</note> ψυχικοὺς ὀνομάζουσι, καὶ ἐκ κόσμου εἶναι λέγουσι, καὶ
                            ἀναγκαίαν ἡμῖν τὴν ἐγκράτειαν καὶ ἀγαθὴν πρᾶξιν, ἵνα δἰ αὐτῆς ἔλθωμεν
                            εἰς τὸν τῆς 1μεσότητος τόπον· αὐτοῖε δὲ πνευματικοῖς τε καὶ τελείοις
                            καλουμένοις μηδαμῶς· οὐ γὰρ πρᾶξις εἰς πλήρωμα εἰσάγει, ἀλλὰ τὸ σπέρμα
                            τὸ ἐκεῖθεν νήπιον ἐκπεμπόμενον, 2ἐνθὰ δὲ τελειούμενον. Ὅταν δὲ πᾶν τὸ
                            σπέρμα τελειωθῇ. τὴν <note type="marginal">M. 32.</note> μὲν Ἀχαμὼθ τὴν
                            μητέρα αὐτῶν μεταβῆναι τοῦ τῆς μεσότητος τόπου λέγουσι, καὶ ἐντὸς
                            πληρώματος εἰσελθεῖν, καὶ ἀπολαβεῖν τὸν νυμφίον αὐτῆς τὸν Σωτῆρα, τὸν ἐκ
                            πάντων γεγονότα, ἵνα συζογία γένηται τοῦ Σωτῆρος καὶ τῆς Σοφίας τῆς
                            Ἀχαμώθ. Καὶ τοῦτο εἶναι 3νυμφίον καὶ νύμφην, 4νυμφῶνα <pb n="59"/> δὲ τὸ
                            πᾶν πλήρωμα. Τοὺς δὲ πνευματικοὺς 1ἀποδυσαμένοις <note type="marginal">LIB. I. i. 12. GR. I. i. 12. MASS. I. vii. 1.</note> τὰς ψυχὰς καὶ
                            πνεύματα νοερὰ γενομένους, ἀκρατήτως καὶ ἀοράτως ἐντὸς πληρώματος
                            εἰσελθόντας νύμφας ἀποδοθήσεσθαι τοῖς περὶ τὸν Σωτῆρα ἀγγέλοις. Τὸν δὲ
                            Δημιουργὸν μεταβῆναι καὶ αὐτὸν εἰς τὸν τῆς μητρὸς 2Σοφίας τόπον,
                            τουτέστιν ἐν τῇ μεσότητι· τάς τε τῶν δικαίων ψυχὰς ἀναπαύσεσθαι καὶ
                            αὐτὰς ἐν τῷ τῆς μεσότητος τόπῳ. Μηδὲν γὰρ ψυχικὸν ἐντὸς πληρώματος
                            χωρεῖν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p>13. Τούτων δὲ γενομένων οὔτως, τὸ ἐμφωλεῦον τῷ κόσμῳ πῦρ ἐκλάμψαν καὶ
                            ἐξαφθὲν, καὶ 3κατεργασάμενον <note type="marginal">cf. II. 52.</note>
                            πᾶσαν ὕλην 4συναναλωθήσεσθαι αὐτῇ, καὶ εἰς τὸ μηκέτʼ εἶναι χωρήσειν
                            διδάσκουσι. Τὸν δὲ Δημιουργὸν μηδὲν τούτων ἐγνωκέναι <pb n="60"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 13. GR. I. i. 13. MASS. I. vii.
                                2.</note> ἀποφαίνονται πρὸ τῆς τοῦ Σωτῆρος παρουσίας. Εἰσὶ δὲ οἱ
                            λέγοντες προβαλέσθαι αὐτὸν καὶ Χριστὸν υἱὸν ἴδιον, ἀλλὰ <note type="marginal">cf. III. 18. 31. 32.</note> καὶ ψυχικόν·
                                <del>καὶ</del> περὶ τούτου διὰ τῶν Προφητῶν λελαληκέναι. <note type="marginal">G. 33. M. 33.</note> Εἶναι δὲ τοῦτον τὸν διὰ Μαρίας
                            διοδεύσαντα, καθάπερ ὕδωρ 2διὰ σωλῆνος ὁδεύει, καὶ εἰς τοῦτον ἐπὶ τοῦ
                            βαπτίσματος κατελθεῖν ἐκεῖνον τὸν ἀπὸ τοῦ Πληρώματος ἐκ πάντων Σωτῆρα,
                            ἐν εἴδει περιστερᾶς· γεγονέναι δὲ ἐν αὐτῷ καὶ τὸ αὐτὸ <del>l. ἀπὸ</del>
                            τῆς Ἀχαμὼθ σπέρμα πνευματικόν. Τὸν οὖν Κύριον ἡμῶν ἐκ 3τεσσάρων τούτων
                            σύνθετοι γεγονέναι φάσκουσιν, ἀποσώζοντα τὸν τύπον τῆς ἀρχεγόνου καὶ
                            πρώτης <pb n="61"/> 1τετρακτύος· ἔκ τε τοῦ πνευματικοῦ, ὃ ἦν ἀπὸ τῆς
                            Ἀχαμὼθ. <note type="marginal">LIB. I. i. 13. GR. I. i. 13. MASS. I. vii.
                                2.</note> καὶ ἐκ τοῦ ψυχιοῦ, ὃ ἦν ἀπὸ τοῦ Δημιουργοῦ, καὶ ἐκ τῆρ
                            οἰκονομίας, 2ὃ ἦν κατεσκευασμένον ἀῤῥήτῳ τέχνῃ, καὶ ἐκ τοῦ <note type="marginal">p. 52.</note> Σωτῆρος, ὃ ἦν κατελθοῦσα εἰς αὐτὸν
                            περιστερά. Ναὶ τοῦτο <del>l. τοῦτον</del> μὲν ἀπαθῆ διαμεμενηκέναι· (οὐ
                            γὰρ ἐνεδέχετο παθεῖν αὐτὸν 3ἀκράτητον καὶ ἀόρατον ὑπάρχοντα·) 4καὶ διὰ
                                <pb n="62"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 13. GR. I. i. 13. MASS. I. vii.
                                2.</note> τοῦτο ᾖρθαι, προσαγομένου αὐτοῦ τῷ Πιλάτῳ, τὸ εἰς αὐτὸν
                            ματατεθὲν πνεῦμα Χριστοῦ. Ἀλλʼ οὐδὲ τὸ ἀπὸ τῆς μητρὸς σπέρμα πεπονθέναι
                            λέγουσιν. 1Ἀπαθὲς γὰρ καὶ αὐτὸ τὸ <del>l. ἅτε</del> πνευματικὸν, καὶ
                            ἀόρατον καὶ αὐτῷ τῷ δημιουργῷ. Ἔπαθε δὲ λοιπὸν κατ᾿ αὐτοὺς ὁ ψυχικὸς
                            Χριστὸς, καὶ ὁ ἐκ τῆς οἰκονομίας κατεσκευασμένος μυστηριωδῶς, ἵνʼ
                            ἐπιδείξῃ <del>δι᾿</del> αὐτοῦ ἡ μήτηρ τὸν τύπον τοῦ ἄνω Χριστοῦ, ἐκείνου
                            τοῦ ἐπεκταθέντος τῷ 3Σταυρῷ, καὶ μορφώσαντος τὴν Ἀχαμὼθ μόρφωσιν τὴν
                            κατʼ οὐσίαν· πάντα γὰρ ταῦτα τόπους ἐκείνων εἶναι λέγουσι. Τὰς δὲ
                            ἐσχηκυίας τό σπέρμα τῆς Ἀχαμὼθ ψυχὰς ἀμείνους λέγουσι γεγονέναι τῶν
                            λοιπῶν· διὸ καὶ πλεῖον τῶν ἄλλων ἠγαπῆσθαι ὑπὸ τοῦ Δημιουργοῦ, μὴ
                            εἰδότος τὴν αἰτίαν, ἀλλὰ παῤ αὑτοῦ λογιζομένου εἶναι τοιαύτας. Διὸ καὶ
                            εἰς προφήτας, φασὶν, ἔτασσεν αὐτοὺς <del>αὐτὰς</del>, καὶ <note type="marginal">M. 34.</note>
                            <pb n="63"/>
                            <note type="marginal">G. 34.</note> ἱρεῖς, καὶ βασιλεῖς. Καὶ πολλὰ 1ὑπὸ
                            τοῦ σπέρματος τούτον <note type="marginal">LIB. I. i. 13. GR. I. i. 13.
                                MASS. I. vii. 3.</note> εἰρῆσθαι διὰ τῶν προφητῶν ἐξηγοῦνται, ἅτε
                            ὑψηλοτέρας φύσεως 2ὑπαρχούσας· πολλὰ δὲ καὶ τὴν μητέρα περὶ τῶν <note type="marginal">IV. lxix.</note> ἀνωτέρω εἰρηκέναι λέγουσιν, ἀλλὰ
                            καὶ διὰ τούτου καὶ τῶν ὑπὸ τούτου γενομένων ψυχῶν. Καὶ λοιπὸν 4τέμνουσι
                            τὰς προφητείας, τὸ μέν τι ἀπὸ τῆς μητρὸς εἰρῆσθαι θέλοντες, <note type="marginal">cf. c. xxxiv.</note> τὸ δέ τι ἀπὸ τοῦ σπέρματος, τὸ
                            δέ τι ἀπὸ τοῦ Δημιουργοῦ. Ἀλλὰ καὶ τὸν Ἰησοῦν ὡσαύτως, τὸ μέν τι ἀπὸ τοῦ
                            Σωτῆρος σἰρηκέναι, τὸ δέ τι ἀπὸ τῆς μητρὸς, τὸ δέ τι ἀπὸ τοῦ Δημιουργοῦ,
                            καθὼς ἐπιδείξομεν προϊόντος ἡμῖν τοῦ λόγου. Τὸρ δὲ Δημιουργὸν, ἅτε
                            ἀγνοοῦντα τὰ ὑπὲρ αὐτὸν, κινεῖσθαι μὲν ἐπὶ τοῖς λεγομένοις,
                            καταπεφρονηκέναι δὲ αὐτῶν, ἄλλοτε ἄλλην αἰτίαν νομίσαντα, ἢ 5τὸ πνεῦμα
                            τὸ προφητεῦον, ἔχον <pb n="64"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 13. GR. I. i. 13. MASS. I. vii.
                                5.</note> καὶ αὐτὸ ἰδίαν τινὰ κίνησιν, ἢ τὸν ἄνθρωπον, ἢ τὴν
                            προσπλοκὴν τῶν χειρῶν <del>χειρόνων</del> καὶ οὕτως ἀγνοοῦντα 1 ἄχρι τῆς
                            παρουσίας τοῦ Κυρίου. Ἐλθόντος δὲ τοῦ Σωτῆρος, μαθεῖν αὐτὸν παῤ αὐτοῦ
                            πάντα λέγουσι, καὶ ἄσμενον αὐτῷ 2προσχωρήσαντα μετὰ πάσης τῆς δυνάμεως
                            αὐτοῦ, καὶ αὐτὸν εἶναι τὸν ἐν τῷ Εὐαγγελίῳ ἑκατόνταρχον. λέγοντα τῷ
                            Σωτῆρι· καὶ γὰρ ἐγὼ ὑπὸ τὴν ἐμαυτοῦ ἐξουσίαν ἔχω στρατιώτας καὶ δούλους,
                            καὶ ὃ ἐὰν προστάξω, ποιοῦσι. Τελέσειν δὲ αὐτὸν τὴν κατὰ τὸν κόσμον
                            οἰκονομίαν μέχρι τοῦ <note type="marginal">M. 35.</note> δέοντος καιροῦ,
                            μάλιστα δὲ διὰ τὴν τῆς ἐκκλησίας ἐπιμέλειαν, ἀλλὰ καὶ διὰ τὴν ἐπίγνωσιν
                            τοῦ ἑτοιμασθέντος αὐτῷ ἐπάθλου, ὅτι εἰς τὸν τῆς μητρὸς τόπον
                            χωρήσει.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                        <p>14. Ἀνθρώπων δὲ τρία γένη ὑφίστανται, πνευματικὸν, χοϊκὸν, ψυχικὸν, καθὼς
                            ἐγένοντο Κάϊν, Ἄβελ, Σήθ· καὶ <pb n="65"/> ἐκ τούτων1 τὰς τρεῖς φύσεις,
                            2οὐκέτι καθʼ ἓν, ἀλλὰ κατὰ <note type="marginal">LIB. I. i. 14. GR. I.
                                i. 14. MASS. I. vii. 5.</note> γένος. Καὶ 3τὸ μὲν χοϊκὸν εἰς φθορὰν
                            χωρεῖν· καὶ τὸ ψυχι κὸν, ἐὰν τὰ βελτίονα ἕληται, 4ἐν τῷ τῆς μεσότητος
                            τόπῳ ἀναπαύ <del>σ</del>εσθαι· ἐὰν δὲ τὰ χαίρω, χωρήσειν καὶ αὐτὸ πρὸς
                                <note type="marginal">G. 35.</note> τὰ ὅμοια· τὰ δὲ πνευματικὰ, 5ἃ
                            ἂν κατασπείρῃ ἡ Ἀχαμὼθ ἔκτοτε ἕως τοῦ νῦν δικαίαις ψυχαῖς, παιδευθέντα
                            ἐνθάδε καὶ ἐκτραφέντα, διὰ τὸ νήπια ἐκπεπέμφθαι, ὕστερον τελειότητος
                            ἀξιωθέντα, νύμφας ἀποδοθήσεσθαι τοῖς τοῦ Σωτῆρος Ἀγγέλοις δογματίζουσι,
                            τῶν ψυχῶν αὐτῶν ἐν μεσότητι κατ᾿ ἀνάγκην 6μετὰ τοῦ Δημιουργοῦ
                            ἀναπαυσαμένων εἰς τὸ παντελές. <pb n="66"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 14. GR. I. i. 14. MASS. I. vii.
                                5.</note> Καὶ αὐτὰς μὲν τὰς ψυχιὰς 1<del>ψυχὰς</del> πάλιν
                            ὑπομερίζοντες λέγουσιν, ἃς μὲν φύσει ἀγαθὰς, ἃς δὲ φύσει πονηράς. Καὶ
                            τὰς μὲν ἀγαθὰς ταύτας εἶναι τὰς δεκτικὰς τοῦ σπέρματος γινομένας· τὰς δὲ
                            φύσει πονηρὰς μηδέποτε ἂν ἐπιδέξασθαι ἐκεῖνο τὸ σπέρμα.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <p>15. 2Τοιαύτης δὲ τῆς ὑποθέσεως αὐτῶν οὔσης, ἣν οὔτε Προφῆται ἐκήρυξαν,
                            οὔτε ὁ Κύριος ἐδίδαξεν, οὔτε Ἀπόστολοι <note type="marginal">M.
                                36.</note> παρέδωκαν, ἣν 3περὶ τῶν ὅλων αὐχοῦσι πλεῖον τῶν ἄλλων
                            ἐγνωκέναι, 4ἐξ ἀγράφων ἀναγινώσκοντες, καὶ τὸ δὴ λεγόμενον, 5ἐξ ἄμμου
                            σχοινία πλέκειν ἐπιτηδεύοντες, ἀξιοπίστως <del>ἀξιόπιστα Assem.</del>
                            προσαρμόζειν πειρῶνται 6τοῖς εἰρημένοις, <pb n="67"/> ἤτοι παραβολὰς
                            κυριακὰς, ἢ ῥήσεις προφητικὰς, λόγους <note type="marginal">LIB. I. i.
                                15. GR. I. i. 15. MASS. I. vili. 1.</note> ἀποστολικοὺς, ἵνα τὸ
                            πλάσμα αὐτῶν μὴ ἀμάρτυρον εἶναι δοκῇ· τὴν μὲν τάξιν καὶ τὸν εἱρμὸν τῶν
                            γραφῶν ὑπερβαίνοντες,  <note type="marginal">λέξιν Ephr. Syr.</note>
                            καὶ, ὅσον ἐφʼ ἑαυτοῖς, λύοντες τὰ μέλη τῆς ἀληθείας. Μεταφέρουσι δὲ καὶ
                            μεταπλάττουσι, καὶ ἄλλο ἐξ ἄλλου ποιοῦντες ἐξαπατῶσι πολλοὺς τῇ τῶν
                            ἐφαρμοζομένων κυριακῶν λογίων κακοσυνθέτῳ σοφίᾳ <del>φαντασίᾳ Ephr.
                                S.</del>. Ὅνπερ τρόπον εἴ τις βασιλέως 1εἰκόνος καλῆς
                            κατεσκευασμένης <del>ἐπιμελῶς</del>
                            <note type="marginal">G. 36.</note> 2ἐκ ψηφίδων ἐπισήμων ὑπὸ σοφοῦ
                            τεχνίτου, λύσας τὴν ὑποκειμένην τοῦ ἀνθρώπου ἰδέαν, 3μετενέγκῃ τὰς
                            ψηφῖδας <note type="marginal">μετενέγει Ephr. μεθαρμόσει Ephr. ποεησας
                                Ephr. cf. xxxv.</note> ἐκείνας, καὶ μεθαρμόσοι, καὶ ποιήσει μορφὴν
                            κυνὸς ἢ ἀλώπεκος, καὶ 4ταύτυν φαύλως κατεσκευασμένυν, ἔπειτα διορίζοιτο,
                            καὶ λέγοι ταύτην εἶναι τὴν τοῦ βασιλέως ἐκείνην εἰκόνα τὴν καλὴν, <pb n="68"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 15. GR. I. i. 15. MASS. I. vili.
                                1.</note> ἣν ὁ σοφὸς τεχνίτης κατεσκεύασε, δεικνὺς τὰς ψηφῖδας τὰς
                            καλῶς ὑπὸ τοῦ τεχνίτου τοῦ πρώτου εἰς τὴν τοῦ βασιλέως <note type="marginal">ὐπὸ τοῦ δευτέρου Ephr. Syr.</note> εἰκόνα
                            συντεθείσας, κακῶς δὲ ὑπὸ τοῦ ὑστέρου εἰς κυνὸς μορφὴν μετενεχθείσας,
                            καὶ διὰ τῆς τῶν ψηφίδων φαντασίας μεθοδεύοι τοὺς ἀπειροτέρους, τοὺς
                            κατάληψιν βασιλικῆς μορφῆς οὐκ ἔχοντας, καὶ πείθοι ὅτι αὕτη ἡ σαπρὰ τῆς
                            ἀλώπεκος ἰδέα ἐστὶν ἐκείνη ἡ καλὴ τοῦ βασιλέως εἰκών· τὸν αὐτὸν δὴ <note type="marginal">συγκαττύ- ουσι Assem.</note> τρόπον καὶ οὗτοι γραῶν
                            μύθους συγκαττύσαντες, ἔπειτα <note type="marginal">M. 37.</note> ῥήματα
                            καὶ λέξεις καὶ παραβολὰς ὅθεν καὶ πόθεν ἀποσπῶντες, <note type="marginal">μεθεπμόζειν Ephr. Syr.</note> ἐφαρκόζειν βούλονται
                            τοῖς μόθοιο αὐτῶν <del>ἑαυτῶν Ephr. S.</del> τὰ λόγια τοῦ Θεοῦ. Καὶ ὅσα
                            μὲν ἐν τοῖς <del>l. τοῖς ἐντὸς</del> τοῦ Πληρώματος ἐφαρμόζουσιν,
                            εἰρήκαμεν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p>16. Ὅσα δὲ καὶ τοῖς ἐκτὸς τοῦ Πληρώματος αὐτῶν προσοικειοῦν πειρῶνται ἐκ
                            τῶν γραφῶν, ἔστι τοιαῦτα· τὸν Κύριον ἐν τοῖς ἐσχάτοις τοῦ κόσμου χρόνοις
                            διὰ τοῦτο ἐληλυθέναι ἐπὶ τὸ πάθος λέγουσιν, ἵν᾿ ἐπιδείξῃ τὸ περὶ τὸν
                            ἔσχατον τῶν Αἰώνων γεγονὸς πάθος, καὶ δἰ αὐτοῦ τοῦ τέλους <note type="marginal">Jac. v. 11.</note> ἐμφῄνῃ τὸ τέλος τῆς περὶ τοὺς
                            Αἰῶνας πραγματείας. Τὴν δὲ δωδεκαετῆ παρθένον ἐκείνην, τὴν τοῦ
                            ἀρχισυναγώγου θυγατέρα, ἣν ἐπιστὰς ὁ Κύριος ἐκ νεκρῶν ἤγειρε, τύπον
                            εἶναι <pb n="69"/> διηγοῦνται τῆς Ἀχαμὼθ, ἣν 1ἐπεκταθεὶς ὁ Χριστὸς αὐτὸν
                                <note type="marginal">LIB. I. i. 16. GR. I. i. 16. MASS. I. vili.
                                2.</note>
                            <del>αὐτῶν</del> ἐμόρφωσε, καὶ εἰς αἴσθησιν ἤγαγε τοῦ καταλιπόντος αὐτὴν
                            φωτός. Ὅτι, δὲ αὐτῇ ἐπέφανεν ὁ Σωτὴρ ἐκτὸς οὔσης <note type="marginal">cf. § 7.</note> τοῦ Πληρώματος, ἐν ἐκτρώματος μοίρα, τὸν Παῦλον
                            λέγουσιν εἰρηκέναι ἐν 2τῇ <del>adj. πρώτῃ</del> πρὸς Κορινθίους· Ἔσχατον
                            δὲ πάντων, ὡσπερεὶ τῷ ἐκτρώματι, ὤφθη κᾀμοί. Τήν τε μετὰ τῶν ἡλικιωτῶν
                            τοῦ Σωτῆρος παρουσίαν πρὸς τὴν Ἀχαμὼθ, ὁμοίως <note type="marginal">cf.
                                § 8.</note> πεφανερωκέναι αὐτὸν ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ, εἰπόντα· Δεῖ
                            τὴν γυναῖκα 3κάλυμμα ἔχειν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς διὰ τοὺς ἀγγέλους. <pb n="70"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 16. GR. I. i. 16. MASS. I. vili.
                                2.</note> Καὶ ὅτι ἥκοντος τοῦ Σωτῆρος πρὸς αὐτὴν, δἰ αἰδὼ κάλυμμα
                                <note type="marginal">G. 37.</note> ἐπέθετο ἡ Ἀχαμὼθ, Μωσέα
                            πεποιηκέναι φανερὸν, κάλυμμα θέμενον ἐπὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ. Καὶ τὰ πάθν
                            δὲ αὐτῆς, ἃ ἔπαθεν, ἐπισεσημειῶσθαι τὸν Κύριον φάσκουσιν ἐν τῷ σταυρῷ.
                            Καὶ ἐν μὲν τῷ εἰπεῖν· Ὁ Θεός μου, <del>ὁ Θεός μοι,</del>
                            <note type="marginal">M. 38.</note> εἰς τί ἐγκατέλιπές με; μεμηνυκέναι
                            αὐτὸν, ὅτι ἀπελείφθη ἀπὸ τοῦ φωτὸς ἡ Σοφία, καὶ ἐκωλύθη ὑπὸ τοῦ Ὅρου τῆς
                            εἰς τοὔμπροσθεν ὁρμῆς· τὴν δὲ λύπην αὐτῆς, ἐν τῷ εἰπεῖν· Περίλυπός ἐστιν
                            ἡ ψυχή μου ἕως θανάτου <del>del. ἕ. θ.</del>· τὸν δὲ φόβον, ἐν τῷ
                            εἰπεῖν· Πάτερ, εἰ δυνατὸν, παρελθέτω ἀπʼ ἐμοῦ τὸ ποτήριον· καὶ τὴν
                            ἀπορίαν δὲ ὡσαύτως, ἐν τῷ εἰρηκέναι· Καὶ τί εἴπω, 1οὐκ οἶδα. Τρία δὲ
                            γένη ἀνθρώπων οὕτως δεδειχέναι διδάσκουσιν αὐτόν· τὸ μὲν ὑλικὸν, 2ἐν τῷ
                            εἰπεῖν <pb n="71"/> τῷ ἐρωτήσαντι, Ἀκολουθήσω σοι; Οὐκ ἔχει ὁ υἱὸς τοῦ
                            ἀνθρώπου <note type="marginal">LIB. I. i. 16. GR. I. i. 16. MASS. I.
                                vili. 3.</note> ποῦ τὴν κεφαλὴν κλῖναι <del>κλίνῃ</del>· τὸ δὲ
                            ψυχικὸν, ἐν τῷ εἰρηκέναι τῷ εἰπόντι, Ἀκολουθήσω σοι, ἐπίτρεψον δέ μοι
                            πρῶτον ἀποτάξασθαι τοῖς ἐν τῷ οἴκῳ μου· Οὐδεὶς ἐπʼ ἄροτρον τὴν χεῖρα
                            ἐπιβαλὼν, καὶ εἰς τὰ ὀπίσω βλέπων, εὔθετός ἐστιν ἐν τῇ βασιλεία <del>εἰς
                                τὴν β.</del> τῶν οὐρανῶν. Τοῦτον γὰρ λέγουσι τὸν μέσον εἶναι.
                            Κᾀκεῖνον δὲ ὡσαύτως τὸν τὰ πλεῖστα μέρη τῆς δικαιοσύνης ὁμολογήσαντα
                            πεποιηκέναι, ἔπειτα μὴ θελήσαντα ἀκολουθῆσαι, ἀλλὰ ὑπὸ πλούτου
                            ἡττηθέντα, πρὸς τὸ μὴ τέλειον γενέσθαι, καὶ τοῦτον τοῦ ψυχικοῦ γένους
                            γεγονέναι θέλουσι. Τὸ, δὲ πνευματικὸν, ἐν τῷ εἰπεῖν· Ἄφες τοὺς νεκροὺς
                            θάψαι τοὺς ἑαυτῶν νεκρούς· σὺ δὲ πορευθεὶς διάγγελλε τὴν βασιλείαν τοῦ
                            Θεοῦ· καὶ ἐπὶ Ζακχαίου του τελώνου εἰπών· Σπεύσας κατάβηθι, ὅτι σήμερον
                            ἐν τῷ οἴκῳ σου δεῖ με μείναι· τούτους γὰρ πνευματικοῦ γένους
                            καταγγέλλουσι γεγονέναι. Καὶ τὴν τῆς ζύμης παραβολὴν, ἥν ἡ γυνὴ <pb n="72"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 16. GR. I. i. 16. MASS. I. viii.
                                3.</note> ἐγκεκρυφέναι λέγεται εἰς ἀλεύρου σάτα τρία, τὰ τρία γένη
                            δνλοῦν λέγουσι· γοναῖκα μὲν γὰρ τὴν Σοφίαν λέγεσθαι διδάσκουσιν· ἀλεύρου
                            σάτα <del>τὰ τρία</del>, τὰ τρία γένη τῶν <note type="marginal">M.
                                30.</note> ἀνθρώπων, πνευματικὸν, ψυχικὸν, χοϊκόν· ζύμην δὲ αὐτὸν
                            τὸν Σωτῆρα εἰρῆσθαι διδάσκουσι. Καὶ τὸν Παῦλον διαῤῥήδην εἰρηκέναι
                            χοϊκοὺς, ψυχικοὺς, πνευματικούς· ὅπου μὲν, Οἷος ὁ χοϊκὸς, τοιοῦτοι καὶ
                            οἱ χοϊκοί· ὅπου δὲ, ψοχικὸς δὲ ἄνθρωπος <note type="marginal">G.
                                38.</note> οὐ δέχεται τὰ τοῦ πνεύματος1· ὅπου δὲ, Πνευματικὸς
                            ἀνακρίνει πάντα. Τὸ, δὲ, ψυχικὸς οὐ δέχεται τὰ τοῦ πνεύματος, ἐπὶ τοῦ
                            Δημιουργοῦ φασὶν εἰρῆσθαι, ὃν ψυχικὸν ὄντα 2μὴ ἐγνωκέναι μήτε τὴν μητέρα
                            πνευματικὴν οὖσαν, μήτε τὸ σπέρμα αὐτῆς, μήτε τοὺς ἐν τῷ Πληρώματι
                            Αἰῶνας. Ὅτι ἰδὼν <del>ὅτι δὲ, ὧν</del> ἤμελλε σώ ζεῖν ὁ Σωτὴρ, τούτων
                            τὰς ἀπαρχὰς ἀνέλαβε, τὸν Παῦλον εἰρηκέναι· Καὶ ἢν ἡ ἀπαρχὴ ἁγία, καὶ τὸ
                            φύραμα. Ἀπαρχὴν μὲν τὸ πνευματικὸν εἰρῆσθαι διδάσκοντες· φύραμα δὲ ἡμᾶς,
                            τουτέστι τὴν ψυχικὴν Ἐκκλησίαν, <pb n="73"/> ἧς τὸ φύραμα ἀνειληφέναι
                            λέγουσιν αὐτὸν, καὶ ἐν αὐτῷ 1συνεσταλκέναι, <note type="marginal">LIB.
                                I. i. 17. GR. I. i. 17. MASS. I. viii. 4.</note> ἐπειδὴ ἦν αὐτὸς
                            χύμη.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                        <p>17. Καὶ ὅτι ἐπλανήθη ἡ Ἀχαμὼθ ἐκτός τοῦ Πληρώτοῦ ματος, καὶ ἐμορφώθη ὑπὸ
                            τοῦ Χριστοῦ, καὶ ἀνεζητήθη ὑπὸ τοῦ Σωτῆρος, μηνύειν αὐτὸν λέγουσιν ἐν τῷ
                            εἰπεῖν, αὐτὸν ἐληλυθέναι ἐπὶ τὸ πεπλανημένον <del>suppl. πρόβατον</del>.
                            Πρόβατον μὲν γὰρ πεπλανημένον τὴν μητέρα αὐτῶν ἐξηγοῦνται λέγεσθαι, ἐξ
                            ἧς τὴν ὧδε θέλουσιν ἐσπάρθαι Ἐκκλησίαν· πλάνην δὲ, τὴν ἐκτὸς Πληρώματος
                            ἐν <del>Int. πᾶσι</del> τοῖς πάθεσι διατριθὴν, ἐξ ὧν γεγονέναι τὴν ὕλην
                            ὑποτίθενται. Τὴν δὲ γυναῖκα τὴν σαροῦσαν τὴν οἰκίαν, καὶ εὑρίσκουσαν τὴν
                            δραχμὴν, τὴν ἄνω Σοφίαν διηγοῦνται λέγεσθαι, ἥτις ἀπολέσασα <note type="marginal">cf. 3 and 13.</note> τὴν Ἐνθόμησιν αὐτῆς, ὕστερον
                            καθαρισθέντων πάντων διὰ τῆς τοῦ Σωτῆρος παρουσίας εὑρίσκει αὐτήν· διὸ
                            καὶ ταύτην 2ἀποκαθἱστασθαι κατʼ αὐτοὺς ἐντὸς πληρώματος. Συμεῶνα τὸν <pb n="74"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 17. GR. I. i. 17. MASS. I. viii.
                                4.</note> εἰς τὰς ἀγκάλας λαβόντα τὸν Χριστὸν, καὶ εὐχαριστήσαντα
                                <note type="marginal">M. 41.</note> 1αὐτῷ, καὶ εἰπόντα· Νῦν ἀπολύεις
                            τὸν δοῦλόν σου, δέσποτα, ματὰ τὸ ῥῆμά σου ἐν εἰρήνῃ, τύπον εἶναι τοῦ
                            Δημιουργοῦ λέγουσιν, ὡς <del>ὃς</del> ἐλθόντος τοῦ Σωτῆρος ἔμαθε τὴν
                            μετάθεσιν αὐτοῦ, καὶ ηὐχαρίστησε τῷ Βυθῷ. Καὶ διὰ τῆς ἐν τῷ Εὐαγγελίῳ
                            κηρυσσομένης προφήτιδος, ἑπτὰ ἔτη μετὰ ἀνδρὸς ἐζηκυίας, τὸν δὲ λοιπὸν
                            ἅπαντα χρόνον χήρας μενούσης, ἄχρις οὗ τὸν Σωτῆρα ἰδοῦσα ἐπέγνω αὐτὸν,
                            καὶ ἐλάλει περὶ αὐτοῦ πᾶσι, φανερώτατα τὴν Ἀχαμὼθ μηνύεσθαι διορίζονται,
                            ἥτις πρὸς ὀλίγον ἰδοῦσα τὸν Σωτῆρα μετὰ τῶν 3ἡλικιωτῶν αὐτοῦ, <note type="marginal">G. 39.</note>
                            <pb n="75"/> τῷ λοιπῷ χρόνῳ παντὶ μένουσα ἐν τῇ μεσότητι προσεδέχετο
                                <note type="marginal">LIB. I. i. 17. GR. I. i. 17. MASS. I. viii.
                                4.</note> αὐτὸν, πότε πάλιν ἐλεύσεται καὶ ἀποκαταστήσει αὐτὴν τῇ
                            αὐτῆς συζυγίᾳ. Καὶ τὸ ὄνομα δὲ αὐτῆς μεμηνύσθαι ὑπὸ τοῦ Σωτῆρος ἐν τῷ
                            εἰρηκέναι· Καὶ ἐδικαιώθη ἡ σοφία ἀπὸ τῶν τέκνων αὐτῆς· καὶ ὑπὰ Παύλου δὲ
                            οὕτως· Σοφίαν δὲ λαλοῦμεν ἐν τοῖς τελείοις. Καὶ τὰς συζνγίας δὲ τὰς
                            ἐντὸς πληρώματος τὸν Παῦλον εἰρηκέναι φάσκουσιν 1ἐπὶ ἑνὸς δείξαντα· περὶ
                            γὰρ τῆς περὶ τὸν βίον συζυγίας γράφων ἔφη· Τὸ μυστήριον τοῦτο μέγα
                            ἐστὶν, ἐγὼ δὲ λέγω εἰς Χριστὸν καὶ τὴν Ἐκκλησίαν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                        <p>18. Ἔτι τε <del>l. δὲ</del> Ἰωάννην τὸν μαθοτὴν τοῦ Κυρίου διδάσκουσι τὴν
                            πρώτην ὀγδοάδα 2μεμηνυκέναι αὐταῖς λέξεσι, λέγοντες οὕτως· Ἰωάννης ὁ
                            μαθητὴς τοῦ Κυρίου βουλόμενος <pb n="76"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 18. GR. I. i. 18. MASS. I. viii.
                                5.</note> εἰπεῖν τὴν τῶν ὅλων γένεσιν, καθʼ ἣν τὰ πάντα προέβαλεν ὁ
                            Πατὴρ, ἀρχήν τινα ὑποτίθεται τὸ πρῶτον γεννηθὲν ὑπὸ τοῦ Θεοῦ, ὃν
                                <del>ὃ</del> δὴ καὶ Υἱὸν Μονογενῆ καὶ Θεὸν κέκληκεν, ἐν ᾧ τὰ πάντα ὁ
                            Πατὴρ 1προέβαλε σπερματικῶς. Ὑπὸ δὲ τούτου <note type="marginal">M.
                                41.</note> φησὶ τὸν Λόγον προβεβλῆσθαι, καὶ ἐν αὐτῷ τὴν ὅλην 2τῶν
                            Αἰώνων οὐσίαν, ἣν αὐτὸς ὕστερον ἐμόρφωσεν ὁ Λόγος. Ἐπεὶ οὖν περὶ πρώτης
                            γενέσεως λέγει, καλῶς ἀπὸ τῆς ἀρχῆς, τουτέστι τοῦ 3Θεοῦ καὶ τοῦ Λόγου,
                            τὴν διδασκαλίαν ποιεῖται· λέγει δὲ οὕτως· Ἐν ἄρχῃ ἦν ὁ Λόγος, καὶ ὁ
                            Λόγος ἦν πρὸς τὸν Θεὸν, καὶ Θεὸς ἦν ὁ Λόγος· οὗτος ἦν ἐν ἀρχῇ πρὸς τὸν
                            Θεόν. Πρότερον διαστείλας τὰ τρία, Θεὸν, καὶ Ἀρχὴν, καὶ <pb n="77"/>
                            Λόγον, πάλιν αὐτὰ ἑνοῖ, ἵνα καὶ τὴν προβολὴν ἑκατέρων <note type="marginal">LIB. I. i. 18. GR. I. i. 18. MASS. I. viii.
                                5.</note> αὐτῶν δείξῃ, τοῦ τε Υἱοῦ καὶ τοῦ Λόγου, καὶ τὴν πρὸς
                            ἀλλήλους ἅμα, καὶ τὴν πρὸς τὸν Πατέρα ἕνωσιν. Ἐν γὰρ τῷ Πατρὶ, καὶ ἐκ
                            τοῦ Πατρὸς ἡ ἀρχὴ, <del>ἐν ἀρχῇ δὲ</del> καὶ ἐκ τῆς ἀρχῆς ὁ Λόγος. Καλῶς
                            οὖν εἷπεν· Ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ Λόγος· ἦν γὰρ ἐν τῷ Υἱῷ· καὶ ὁ Λόγος ἦν πρὸς τὸν
                            Θεόν· καὶ γὰρ ἡ ἀρχή· καὶ Θεὸς ἦν ὁ Λόγος, ἀκολούθως· 1τὸ γὰρ ἐκ Θεοῦ
                            γεννηθὲν, Θεός ἐστιν· οὗτος ἦν ἐν ἀρχῇ πρὸς τὸν Θεόν· <note type="marginal">G. 40.</note> ἔδειξε τὴν τῆς προβολῆς τάξιν· πάντα
                            δἰ αὐτοῦ ἐγένετο, καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο 2οὐδ᾿ ἕν· πᾶσι γὰρ τοῖς μετ᾿
                            αὐτὸν Αἰῶσι μορφῆς καὶ γενέσεως αἴτιος ὁ Λόγος ἐγένετο. Ἀλλὰ <pb n="78"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 18. GR. I. i. 18. MASS. I. viii.
                                5.</note> ἐμήυνυσε· Τὰ μὲν γὰρ ὅλα, ἔφη, δἰ αὐτοῦ γεγενῆσθαι, 1τὴν
                            δὲ ζωὴν ἐν αὐτῷ. Αὕτη οὖν ἡ ἐν αὐτῷ γενομένη οἰκειοτέρα ἐστὶν ἐν αὐτῷ
                            τῶν δἰ αὐτοῦ γενομένων· σύνεστι γὰρ αὐτῷ, καὶ δἰ αὐτοῦ καρποφορεῖ·
                            ἐπειδὴ γὰρ ἐπιφέρει, καὶ ἡ ζωὴ ἦν τὸ 2φῶς τῶν ἀνθρώπων, Ἄνθρωπον εἰπὼν
                            ἄρτι, καὶ τὴν Ἐκκλησίαν ὁμωνύμως τῷ Ἀνθρώπῳ ἐμήνυσεν, ὅπως διὰ τοῦ ἑνὸς
                            ὀνόματος <note type="marginal">M. 42.</note> δηλώσῃ τὴν τῆς συζυγίας
                            κοινωνίαν. Ἐκ γὰρ τοῦ Λόγου καὶ τῆς Ζωῆς Ἄνθρωπος γίνεται καὶ Ἐκκλησία.
                            Φῶς δὲ εἶπε τῶν ἀνθρώπων τὴν Ζωὴν, διὰ τὸ πεφωτίσθαι αὐτοὺς ὑπʼ αὐτῆς, ὃ
                            δή ἐστι μεμορφῶσθαι καὶ πεφανερῶσθαι. Τοῦτο δὲ καὶ ὁ Παῦλος λέγει· Πᾶν
                            γὰρ τὸ φανερούμενον φῶς ἐστιν. Ἐπεὶ τοίνυν ἐφανέρωσε καὶ ἐγέννησε τόν τε
                            Ἄνθρωπον καὶ τὴν Ἐκκλησίαν ἡ Ζωὴ, φῶς εἰρῆσθαι <del>εἴρηται</del> αὐτῶν.
                            Σαφῶς οὖν δεδήλωκεν ὁ Ἰωάννης διὰ τῶν λόγων τούτων, τά τε ἄλλα, καὶ τὴν
                            τετράδα τὴν δευτέραν, Λόγον καὶ Ζωὴν, Ἄνθρωπον καὶ Ἐκκλησίαν. Ἀλλὰ μήν
                            καὶ τήν πρώτην ἐμήνυσε τετράδα· διηγούμενος <pb n="79"/> γὰρ περὶ τοῦ
                            Σωτῆρος, καὶ λέγων πάντα τὰ ἐκτὸς τοῦ <note type="marginal">LIB. I. i.
                                18. GR. I. i. 18. MASS. I. viii. 5.</note> πληρώματος δἰ αὐτοῦ
                            μεμορφῶσθαι, καρπόν εἶναί φησιν αὐτὸν 1παντὸς τοῦ πληρώματος. Καὶ γὰρ
                            φῶς εἴρηκεν αὐτὸν τὸ ἐν τῇ σκοτία φαινόμενον, καὶ μὴ καταληφθὲν ὑπʼ
                            αὐτῆς, ἐπαιδὴ πάντα τὰ 2γενόμενα ἐκ τοῦ πάθους ἁρμόσας ἠγνοήθη ὑπ᾿
                            3αὐτῆς. Καὶ οἱὸν δὲ, καὶ ἀλήθειαν, καὶ ζωὴν λέγει αὐτὸν καὶ λόγον σάρκα
                            γενόμενον· οὗ τὴν δόξαν ἐθεασάμεθά, φησι, καὶ ἦν ἡ δόξα αὐτοῦ, 4οἵα ἦν ἡ
                            τοῦ μονογενοῦς, ἡ ὑπὸ τοῦ <note type="marginal">G. 41.</note> πατρὸς
                            δοθεῖσα αὐτῷ, 5πλήρης χάριτος καὶ ἀληθείας. Λέγει <pb n="80"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 18. GR. I. i. 18. MASS. I. viii.
                                5.</note> δὲ οὕτως· Καὶ ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο, καὶ ἐσκήνωσεν ἐν ἡμῖν,
                            καὶ ἐθεασάμεθα τὴν δόξαν αὐτοῦ, δόξαν ὡς μονογενοῦς παρὰ Πατρὸς, πλήρης
                            χάριτος καὶ ἀληθείας. Ἀκριβῶς οὖν καὶ τὴν πρώτην ἐμήνυσε τετράδα·
                            1Πατέρα εἰπὼν, <note type="marginal">M. 43.</note> καὶ Χάριν, καὶ τὸν
                            Μονογενῆ, καὶ Ἀλήθειαν. Οὕτως ὁ Ἰωάννης περὶ τῆς πρώτης καὶ μητρός τῶν
                            ὅλων Αἰώνων ὀγδοάδος εἴρηκε. Πατέρα γὰρ εἴρηκε, καὶ Χάριν, καὶ Μονογενῆ,
                            καὶ Ἀλήθειαν, καὶ Λόγον, καὶ Ζωὴν, καὶ Ἄνθρωπον, καὶ 2.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                        <p>19. Ὁρᾷς, ἀγαπητὲ, τίν μέθοδον, ᾗ οἱ χρώμενοι φρεναπατοῦσιν ἑαυτοὺς,
                            ἐπηρεάζοντες τὰς γραφὰς, τὸ πλάσμα αὐτῶν ἐξ αὐτῶν συνιστάνειν
                            πειρώμενοι. Διὰ τοῦτο γὰρ καὶ <pb n="81"/> αὐτὸς <del>αὐτὰς</del>
                            παρεθέμην αὐτῶν 1τὰς λέξεις, ἵα ἐξ αὐτῶν <note type="marginal">LIB. I.
                                i. 19. GR. I. i. 19. MASS. I. ix. 1.</note> κατανοήσῃς τὴν
                            πανουργίαν τῆς μεθοδείας, καὶ τὴν πονηρίαν τῆς πλάνης. Πρῶτον μὲν γὰρ εἰ
                            προέκειτο Ἰωάννῃ τὴν ἄνω ὀγδοάδα μηνύσειν, τὴν τάξιν ἂν τετηρήκει τῆς
                            προβολῆς, καὶ <note type="marginal">f. 1. μηνύσσι.</note> τὴν πρώτην
                            τετράδα σεβασμιωτάτην οὖσαν, καθὼς λέγουσιν, ἐν πρώτοις ἂν τεθείκει τοῖς
                            ὀνόμασι, καὶ οὕτως 2ἐπεζεύχθη τὴν δευτέραν, ἵνα διὰ τῆς τάξεως τῶν
                            ὀνομάτων ἡ τάξις δειχθῇ τῆς ὀγδοάδος· καὶ οὐκ ἂν μετὰ τοσοῦτον διάστημα,
                            ὡς ἐκλελησμένος, ἔπειτα ἀναμνησθεὶς, ἐπʼ ἐσχάτῳ πρώτης ἐμέμνητο
                            τετράδος. Ἔπειτα δὲ καὶ τὰς συζυγίας σημᾶναι θέλων, καὶ τὸ τῆς Ἐκκλησίας
                            οὐκ ἂν παρέλιπεν ὄνομα· ἀλλʼ ἢ καὶ ἐπὶ τῶν λοιπῶν συζυγιῶν ἠρκέσθη τῇ
                            τῶν ἀῤῥένων προσηγορίᾳ, ὁμοίως δυναμένων κᾀκείνων συνυπακούεσθαι, ἵνα
                            τὴν ἑνότητα διὰ πάντων ᾖ πεφυλακώς· <del>suppl. ἢ</del> εἰ τῶν λοιπῶν
                            τὰς συζύγους <pb n="82"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 19. GR. I. i. 19. MASS. I. ix.
                                1.</note> κατέλεγε, καὶ τὴν τοῦ Ἀνθρώπου ἂν μεμηνύκει σύζυγον, καὶ
                            οὐκ ἂν ἀφῆκεν ἐκ μαντείας ὑμᾶς λαμβάνειν τοὔνομα αὐτῆς. Φανερὰ οὗν ἡ τῆς
                            ἐξηγήσεως παραποίησις. Τοῦ γὰρ Ἰωάννου ἕνα Θεὸν παντοκράτορα, καὶ ἕνα
                            μονογενῆ Χριστὸν Ἰησοῦν κηρύσσοντος, δἰ οὗ τὰ πάντα γεγονέναι λέγει,
                            τοῦτον υἱὸν <note type="marginal">M. 44.</note>
                            <del>l. Λόγον</del> Θεοῦ, τοῦτον Μονογενῆ, τοῦτον πάντων ποιητὴν, τοῦτον
                            φῶς ἀληθινὸν φωτίζοντα πάντα ἄνθρωπον, τοῦτον κόσμου ποιητὴν, τοῦτον εἰς
                            τὰ ἴδια ἐληλυθότα, τοῦτον αὐτὸν σάρκα γεγονότα, καὶ ἐσκηνωκότα ἐν ἡμίν·
                            οὗτοι παρατρέποντες κατὰ τὸ πιθανὸν τὴν ἐξήγησιν, ἄλλον μὲν τὸν Μονογενῆ
                            θέλουσιν εἶναι κατὰ τὴν προβολὴν, ὃν δὴ καὶ 2ἀρχὴν καλοῦσιν, ἄλλον δὲ
                            τὸν Σωτῆρα γεγονέναι θέλουσι, καὶ ἄλλον τὸν Λόγον 3υἱὸν τοῦ Μονογενοῦς,
                            καὶ ἄλλον τὸν Χριστὸν εἰς ἐπανόρθωσιν τοῦ πληρώματος προβεβλημένον·
                                <note type="marginal">G. 42.</note> καὶ ἓν ἕκαστον τῶν εἰρημένων
                            ἄραντες ἀπὸ τῆς ἀληθείας, καταχρησάμενοι τοῖς ὀνόμασιν, εἰς τὴν ἰδίαν
                            ὑπόθεσιν μετήνεγκαν, <pb n="83"/> ὥστε κατ᾿ αὐτοὺς ἐν τοῖς τοσούτοις τὸν
                            Ἰωάννην τοῦ <note type="marginal">LIB. I. i. 19. GR. I. i. 19. MASS. I.
                                ix. 2.</note> Κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ μνείαν <del>suppl. μὴ ἂν</del>
                            ποιεῖσθαι. Εἰ γὰρ Πατέρα εἴρηκε, καὶ Χάριν, καὶ Μονογενῆ, καὶ Ἀλήθειαν,
                            καὶ Λόγον, καὶ Ζωὴν, καὶ Ἄνθρωπον, καὶ Ἐκκλησίαν, κατὰ τὴν ἐκείνων
                            ὑπόθεσιν περὶ τῆς πρώτης ὀγδοάδος εἴρηκεν, ἐν ᾗ οὐδέπω Ἰησοῦς, οὐδέπω
                            Χριστὸς ὁ τοῦ Ἰωάννου διδάσκαλος. Ὅτι δὲ οὐ περὶ τῶν συζογιῶν αὐτῶν ὁ
                            Ἀπόστολος εἴρηκεν, ἀλλὰ περὶ τοῦ Κυρίου ὑμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὃν καὶ Λόγον
                            οἶδε τοῦ Θεοῦ, αὐτὸς πεποίηκε φανερόν. Ἀνακεφαλαιούμενος γὰρ περὶ τοῦ
                            εἰρημένου αὐτῷ 1ἄνω ἐν ἀρχῇ Λόγου, ἐπεξηγεῖται· Καὶ ὁ Λόγος σὰρξ
                            ἐγένετο, καὶ ἐσκήνωσεν ἐν ἡμῖν. Κατὰ δὲ τὴν ἐκείνων ὑπόθεσιν, οὐχ ὁ
                            Λόγος σὰρξ ἐγένετο, ὅς γε οὐδὲ ἦλθέ ποτε ἐκτὸς Πληρώματος· ἀλλὰ ὁ τῆς
                            2οἰκονομίας μεταγενέστερος τοῦ Λόγου Σωτήρ.</p>

                        <pb n="84"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR. I. i. 20. MASS. I. ix. 3.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                        <p>20. Μάθετε οὖν ἀνόητοι, ὅτι Ἰησοῦς ὁ παθὼν ὑπὲρ <note type="marginal">M.
                                45.</note> ἡμῶκ, ὁ κατασκυνώσας ἐν ἡμῖν, οὗτος αὐτός ἐστιν ὁ Λόγος
                            τοῦ Θεοῦ. Εἰ μὲν γὰρ ἄλλος τις τῶν Αἰώνων ὑπὲρ τῆς ὑμῶν αὐτῶν σωτηρίας
                            σὰρξ ἐγένετο, εἰκὸς ἦν περὶ ἄλλου εἰρηκέναι τὸν Ἀπόστολον. Εἰ δὲ ὁ Λόγος
                            ὁ τοῦ Πατρὸς ὁ καταβὰς, αὐτός ἐστι καὶ ὁ ἀναβὰς, 1ὁ τοῦ μόνου Θεοῦ
                            μονογενὴς υἱὸς, κατά τὴν τοῦ Πατρὸς εὐδοκίαν σαρκωθεὶς ὑπὲρ ἀνθρώπων, οὐ
                            περὶ ἄλλου τινὸς, οὐδὲ περὶ ὀγδοάδος τὸν λόγον 2ἐμπεποίηται, ἀλλʼ ἢ περὶ
                            τοῦ Κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ. Οὐδὲ γὰρ ὁ Λόγος κατʼ αὐτοὺς προηγουμένως σὰρξ
                            γέγονε. Λέγουσι δὲ τὸν Σωτῆρα <pb n="85"/> ἐνδύσασθαι 1σῶμα ψυχικὸν ἐκ
                            τῆς οἰκονομίας κατεσκευασμένον <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR.
                                I. i. 20. MASS. I. ix. 3.</note> 2ἀῤῥήτῳ προνοίᾳ, πρὸς τὸ ὁρατὸν
                            γενέσθαι, καὶ ψηλαφητόν. Σὰρξ δέ ἐστιν ἡ ἀρχαία ἐκ τοῦ χοῦ κατὰ τὸν Ἀδὰμ
                            ἡ γεγονυῖα πλάσις ὑπὸ τοῦ Θεοῦ, ἣν ἀληθῶς γεγονέναι τὸν Λόγον τοῦ Θεοῦ
                            ἐμήνυσεν ὁ Ἰωάννης. Καὶ λέλυται αὐτῶν πρώτη καὶ ἀρχέγονος ὀγδοάς. Ἑνὸς
                            γὰρ καὶ τοῦ αὐτοῦ δεικνυμένου Λόγου, καὶ Μονογενοῦς, καὶ Ζωῆς, καὶ
                            Φωτὸς, καὶ Σωτῆρος, καὶ Χριστοῦ, καὶ Υἱοῦ Θεοῦ, καὶ τούτου αὐτοῦ
                            σαρκωθέντος ὑπὲρ ὑμῶν, λέλυται ἡ τῆς ὀγδοάδος σκηνοπηγία. <note type="marginal">G. 43</note> Ταύτης δὲ λελυμένης, διαπέπτωκεν αὐτῶν
                            πᾶσα ἡ ὑπόθεσις, ἣν 4ψευδῶς ὀνειρώττοντες 5κατατρέχουσι τῶν γραφῶν,
                            ἰδίαν ὑπόθεσιν ἀναπλασάμενοι. Ἔπειτα λέξεις καὶ ὀνόματα σποράδην κείμενα
                            συλλέγοντες, μεταφέρουσι, καθὼς προειρήκαμεν, ἐκ τοῦ <pb n="86"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR. I. i. 20. MASS. I. ix.
                                4.</note> κατὰ φύσιν εἰς τὸ παρὰ φύσιν· ὅμοια ποιοῦντες τοῖς
                            ὑποθέσαις τὰς τυχούσας αὐτοῖς προβαλλομένοις, ἔπειτα πειρωμένοις ἐκ τῶν
                            Ὁμήρου ποιημάτων 1μελετᾷν αὐτὰς, ὥστε τοὺς ἀπειροτέρους δοκεῖν ἐπʼ
                            ἐκείνης τῆς ἐξ ὑπογυίου μεμελετημένης ὑποθέσεως Ὅμηρον τὰ ἔπη
                            πεποιηκέναι, καὶ πολλοὺς συναρπάζεσθαι διὰ τῆς τῶν ἐπῶν συνθέτου
                            ἀκολουθίας, μὴ ἄρα ταῦθʼ οὕτως Ὅμηρος εἴη πεποιηκώς. Ὡς ὁ τὸν Ἡρακλέα
                            ὑπὸ <note type="marginal">M. 46.</note> Εὐρυσθέως ἐπὶ τὸν ἐν τῷ Ἅδῃ κύνα
                            πεμπόμενον 2διὰ τῶν Ὁμηρικῶν στίχων γράφων οὕτως· (οὐδὲν γὰρ κωλύει
                            παραδείγματος χάριν ἐπιμνησθῆναι καὶ τούτων, ὁμοίας καὶ τῆς αὐτῆς οὔσης
                            ἐπιχειρήσεως τοῖς ἀμφοτέροις.) <lg>
                                <note type="marginal">od. κ΄. 76.</note>
                                <l>Ὡε εἰπὼν, ἀπέπεμπε δόμων βαρέα στενάχοντα</l>
                                <note type="marginal">Od. Φ΄. 26.</note>
                                <l>Φῶθʼ Ἡρακλῆα, μεγάλων ἐπιΐστορα ἔργων,</l>
                                <note type="marginal">11 τ΄. 123.</note>
                                <l>Εὐρυσθεὺς, Σθενέλοιο πάϊς Περσηϊάδαο</l>
                            </lg>
                            <pb n="87"/>
                            <lg>
                                <l>Ἐξ Ἐρέβευς ἄξοντα κύνα στυγεροῦ Ἀΐδαο.</l>
                                <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR. I. i. 20. MASS. I. ix.
                                    4.</note>
                                <l>Βῆ δʼ ἴμεν, ὥστε λέων ὀρεσίτροφος ἀλκὶ πεποιὼς,</l>
                                <l>Καρπαλίμως 1ἀνὰ ἄστυ· φίλοι δʼ 2ἀνά πάντες ἕποντο,</l>
                                <note type="marginal">Il. θ΄. 368. Od. ζ΄. 130. Il. ω΄. 327. Od. λ΄.
                                    38. Il. ω΄. 328.  Od. λ΄. 625. Il. β΄. 409.</note>
                                <l>Νύμφαι τʼ ἠΐθεσί τε, πολύτλητοὶ τε γέροντες,</l>
                                <l>2Οἶετῤ ὀλοφυρόμενοι, ὡσεὶ θάνατόνδε κίοντα.</l>
                                <l>Ἑρμείας δʼ 4ἀπέπεμπεν, ἰδέ γλαυκῶπις Ἀθήνη·</l>
                                <l>Ἤιδεε γὰρ κατὰ θυμὰν ἀδελφεὸν, ὡς ἐπονεῖτο.</l>
                            </lg> Τίς οὐκ ἂν τῶν ἀπανούργων συναρπαγείη ὑπὸ τῶν ἐπῶν τούτων, καὶ
                            νομίσειεν οὕτως αὐτὰ Ὅμηρον ἐπὶ ταύτης τῆς ὑποθέσεως πεποιηκέναι; Ὁ δʼ
                            ἔμπειρος τῆς Ὁμηρικῆς ὑποθέσεως ἐπιγνώσεται, <del>suppl. μὲν τὰ ἔπη, τὴν
                                δʼ ὑπόθεσιν οὐκ ἐπιγνώσεται,</del> εἰδὼς ὅτι τὸ μέν τι αὐτῶν ἐστι
                            περὶ Ὀδοσσέως εἰρημένον, τὸ δὲ περὶ αὐτοῦ τοῦ Ἡρακλέος, τὸ δὲ περὶ
                            Πριάμου, τὸ δὲ περὶ Μενελάου καὶ Ἀγαμέμνονος. Ἄρας δὲ αὐτὰ, καὶ ἓν
                            ἕκαστον ἀποδοὺς <note type="marginal">G. 44.</note> τῇ 5ἰδίᾳ, ἐκποδὼν
                            ποιήσει τὴν ὑπόθεσιν. Οὕτω δὲ καὶ ὁ <lb n="6"/>
                            <pb n="88"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR. I. i. 20. MASS. I. ix.
                                4.</note> κανόνα τῆς ἀληθείας ἀκλινῆ ἐν ἑαυτῷ κατέχων, 1ὃν διὰ τοῦ
                            βαπτίσματος εἵληφε, τὰ μὲν ἐκ τῶν γραφῶν ὀνόματα, καὶ <note type="marginal">M. 47.</note> τὰς λέξεις, καὶ τὰς παραβολὰς
                            ἐπιγνώσεται, τὴν δὲ βλάσφημον ὑπόθεσιν ταύτην <del>αὐτῶν</del> οὐκ
                            ἐπιγνώσεται. Καὶ γὰρ εἰ τὰς ψηφῖδας γνωρίσει, ἀλλὰ τὴν ἀλώπεκα ἀντὶ τῆς
                            βασιλικῆς εἰκόνος οὐ παραδέξεται· ἓν ἕκαστον δὲ τῶν εἰρημένων ἀποδοὺς
                                <pb n="89"/> τῇ ἰδίᾳ τάξει, καὶ προσαρμόσας τῷ τῆς ἀληθείας σωματίῳ,
                            γυμνώσει <note type="marginal">LIB. I. i. 20. GR. I. i. 20. MASS. I. ix.
                                5.</note> καὶ ἀνυπόστατον ἐπιδείξει τὸ πλάσμα αὐτῶν. Ἐπεὶ δὲ τῇ
                            σκηνῇ ταύτῃ λείπει ἡ 1ἀπολύτρωσις, ἵνα τις τὸν 2μῖμον αὐτὸν <del>l.
                                αὐτῶν</del> 3περαιώσας τὸν ἀνασκευάζοντα λόγον ἐπενεγκεῖν, <del>l.
                                ἐπενέγκῃ,</del> καλῶς ἔχειν ὑπελάβομεν ἐπιδείξαι πρότερον, ἐν οἶς οἱ
                            πατέρες αὐτοὶ τοῦδε τοῦ 4μύθου διαφέρονται πρὸς ἀλλήλους, ὡς ἐκ διαφόρων
                            πνευμάτων τῆς πλάνης ὄντες. Καὶ ἐκ τούτου γὰρ ἀκριβῶς συνιδεῖν ἔσται
                                <del>ἐστι</del>, καὶ 5πρὸ τῆς ἀποδείξεως, βεβαίαν τὴν ὑπὸ τῆς
                            Ἐκκλησίας κηρυσσομένην ἀλήθειαν, καὶ τὴν ὑπὸ τούτων παραπεποιημένην
                            ψευδηγορίαν.</p>
                    </div>
                </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <pb n="90"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. ii. GR. I. ii. MASS. I. x. 1.</note>
                        <head>Κεφ. β΄.</head>
                        <note type="marginal">Epiphanius de Hær. xxxi. § 30, dec. cf. III.
                            iv.</note>
                        <p>Ἡ μὲν γὰρ Ἐκκλησία, καίπερ καθʼ ὅλης τῆς οἰκουμένης <note type="marginal">G. 45. M. 48</note> ἕως περάτων τῆς γῆς διεσπαρμένη, παρὰ δὲ τῶν
                            Ἀποστόλων, καὶ τῶν ἐκείνων μαθητῶν παραλαβοῦσα τὴν εἰς 1ἕνα Θεὸν Πατέρα
                            παντοκράτορα, τὸν πεποιηκότα τὸν οὐρανὸν, καὶ τὴν γῆν, καὶ τὰς θαλάσσας,
                            καὶ πάντα τὰ ἐν αὐτοῖς, πίστιν· καὶ εἰς ἕνα Χριστὸν Ἰησοῦν, τὸν υἱὸν τοῦ
                            Θεοῦ, τὸν σαρκωθέντα ὑπὲρ τῆς ὑμετέρας σωτηρίας· καὶ εἰς Πνεῦμα ἅγιον,
                            τὸ διὰ τῶν προφητῶν κεκηρυχὸς 2τὰς οἰκονομίας, καὶ 3τὰς ἐλεύσεις, <pb n="91"/> καὶ τὴν ἐκ Παρθένου γέννησιν, καὶ τὸ πάθος, καὶ τὴν ἔγερσιν
                                <note type="marginal">LIB. I. ii. GR. I. ii. MASS. I. x. 1.</note>
                            ἐκ νεκρῶν, καὶ τὴν ἔνσαρκον εἰς τοὺς οὐρανοὺς ἀνάληψιν τοῦ ἠγαπημένου
                            Χριστοῦ Ἰησοῦ τοῦ Κυρίου ὑμῶν, καὶ τὴν ἐκ τῶν οὐρανῶν ἐν τῇ δόξῃ τοῦ
                            Πατρὸς παρουσίαν αὐτοῦ ἐπὶ τὸ ἀνακεφαλαιώσασθαι τὰ πάντα, καὶ ἀναστῆσαι
                            πᾶσαν σάρκα <note type="marginal">v. xx.</note> πάσης ἀνθρωπότητος, ἵνα
                            Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ Κυρίῳ ὑμῶν, καὶ Θεῷ, καὶ Σωτῆρι, καὶ Βασιλεῖ, κατὰ τὴν
                            εὐδοκίαν τοῦ Πατρὸς τοῦ ἀοράτου, πᾶν γόνυ κάμψῃ ἐπουρανίων καὶ ἐπιγείων
                            καὶ καταχθονίων, καὶ πᾶσα γλῶσσα ἐξομολογήσηται αὐτῷ, καὶ κρίσιν δικαίαν
                            ἐν τοῖς πᾶσι ποιήσηται· τὰ μὲν πνευματικὰ τῆς πονηρίας, καὶ ἀγγέλους
                                <del>τοὺς</del> παραβεβηκότας, καὶ ἐν ἀπο γεγονότας, καὶ τοὺς
                            ἀσεβεῖς, καὶ ἀδίκους, καὶ ἀνόμους, καὶ βλασφήμους τῶν ἀνθρώπων εἰς τὸ
                            αἰώνιον πῦρ πέμψῃ· τοῖε δὲ δικαίοις, καὶ ὁσίοις, καὶ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ
                            τετηρηκόσι, <note type="marginal">cf. IV. lxiil.</note> καὶ ἐν τῇ ἀγάπῃ
                            αὐτοῦ διαμεμενηκόσι τοῖς <del>μὲν</del> ἀπʼ ἀρχῆς, <note type="marginal">M.49.</note> τοῖς δὲ ἐκ μετανοίας, ζωὴν 1χαρισάμενος ἀφθαρσίαν
                            δωρήσηται, καὶ δόξαν αἰωνίαν περιποιήσῃ.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <pb n="92"/>
                        <head>Κεφ. γ΄.</head>
                        <note type="marginal">LIB. I. iii. GR. I. iii. MASS. I. x. 2.</note>
                        <p>ΤΟΥΤΟ τὸ κήρυγμα παρειληφυῖα, καὶ ταύτην τὴν πίστιν, <note type="marginal">G. 46.</note> ὡς προέφαμεν, ἡ Ἐκκλησία, καίπερ ἐν
                            ὅλῳ τῷ κόσμῳ διεσπαρμένη, ἐπιμελῶς φυλάσσει, ὡς 1ἔνα οἶκον οἰκοῦσα· καὶ
                            ὁμοίως πιστεύει τούτοις, ὡς μίαν ψυχὴν καὶ τὴν αὐτὴν ἔχουσα <note type="marginal">IV. lxiii.</note> καρδίαν, καὶ συμφώνως ταῦτα
                            κηρύσσει, καὶ διδάσκει, καὶ παραδίδωσιν, ὡς ἓν στόμα κεκτημένη. Καὶ γὰρ
                            2αἱ κατὰ τὸν κόσμον διάλεκτοι ἀνόμοιαι, ἀλλʼ ἡ δύναμις τῆς παραδόσεως
                            μία καὶ ἡ αὐτή. Καὶ οὔτε αἱ 3ἐν Γερμανίαις ἱδρυμέναι ἐκκλησίαι ἄλλως
                            πεπιστεύκασιν, ἢ ἄλλως παραδιδόασιν, οὔτε ἐν <pb n="93"/> ταῖς
                            1Ἰβηρίαις, οὔτε ἐν 2Κελτοῖς, οὔτε κατὰ τὰς ἀνατολὰς, <note type="marginal">LIB. I. iii. GR. I. iii. MASS. I. x. 2.</note> οὔτε
                            ἐν Αἰγύπτῳ, οὔτε ἐν Λιβύῃ, οὔτε αἱ 3κατὰ μέσα τοῦ κόσμου ἱδρυμέναι· ἀλλʼ
                            ὥσπερ ὁ ἥλιος, τὸ κτίσμα τοῦ Θεοῦ, ἐν ὅλῳ τῷ κόσμῳ εἷς καὶ ὁ αὐτὸς, οὕτω
                            καὶ τὸ κήρυγμα τῆς <pb n="94"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. iii. GR. I. iii. MASS. I. x. 2.</note>
                            ἀληθείας πανταχῇ φαίνει καὶ φωτίζει 1πάντας ἀνθρώπους τοὺς βουλομένους
                            εἰς ἐπίγνωσιν ἀληθείας ἐαθεῖν. Καὶ οὔτε ὁ πάνυ 2δυνατὸς ἐν λόγῳ τῶν ἐν
                            ταῖς ἐκκλησίαις προεστώτων, ἕτερα <note type="marginal">G. 47.  M.
                                50.</note> τούτων ἐρεῖ· οὐδεὶς γὰρ ὑπὲρ τὸν διδάσκαλον· οὔτε ὁ
                            ἀσθενὴς ἐν τῷ λόγῳ ἐλαττώσει τὴν παράδοσιν. Μιᾶς γὰρ καὶ τῆς αὐτῆς
                            πίστεως οὔσης, οὔτε ὁ πολὺ περὶ αὐτῆς δυνάμενος εἰπεῖν ἐπλεόνασεν, οὔτε
                            ὁ τὸ ὀλίγον, ἠλαττόνησε.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <head>Κεφ. δ΄.</head>
                        <p>ΤΟ δὲ πλεῖον ἔλαττον κατὰ σύνεσιν εἰδέναι τινὰς, οὐκ ἐν τῷ τὴν ὑπόθεσιν
                            αὐτὴν ἀλλάσσειν γίνεται, καὶ ἄλλον Θεὸν παρεπινοεῖν παρὰ τὸν δημιουργὸν,
                            καὶ ποιητὴν, καὶ τροφέα τοῦδε τοῦ παντὸς, 3ὡς μὴ ἀρκουμένους τούτους, ἢ
                            ἄλλον <pb n="95"/> Χριστὸν, ἢ ἄλλον Μονογενῆ· ἀλλὰ ἐν τῷ τὰ ὅσα ἐν
                            παραβολαῖς <note type="marginal">LIB. I. iv. GR. I. iv. MASS. I. x.
                                3.</note> εἴρηται προσεπεργάζεσθαι, καὶ οἰκειοῦν τῇ τῆς πίστεως
                            ὑποθέσει· καὶ ἐν τῷ τήν τε πραγματείαν καὶ οἰκονομίαν τοῦ Θεοῦ, τὴν ἐπὶ
                            τῇ ἀνθρωπότητι γενομένην, ἐκδιηγεῖσθαι· καὶ ὅτι ἐμακροθόμησεν ὁ Θεὸς ἐπί
                            τε τῇ 2τῶν παραβεβηκότων ἀγγέλων ἀποστασία, καὶ ἐπὶ τῇ παρακοῇ τῶν
                            ἀνθρώπων, σαφηνίζειν· καὶ διὰ τί τὰ μὲν πρόσκαιρα, τὰ δὲ αἰώνια, καὶ τὰ
                            μὲν οὐράνια, τὰ δὲ ἐπίγεια 3εἷς καὶ ὁ αὐτὸε Θεὸς πεποίηκεν, ἀπαγγέλλειν·
                            καὶ διὰ τί ἀόρατος ὢν ἐφάνη τοῖς <pb n="96"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. iv. GR. I. iv. MASS. I. x. 3.</note>
                            προφήταις ὁ Θεὸς, οὐκ ἐν μιᾷ ἰδέᾳ, ἀλλὰ ἄλλως ἄλλοις, συνιεῖν· καὶ διὰ
                            τί διαθῆκαι πλείοις γεγόνασι τῇ ἀνθρωπότητι μηνύειν, καὶ τίς ἑκάστης τῶν
                            διαθηκῶν ὁ χαρακτὴρ, διδάσκειν καὶ διά τί συνέκλεισε 1πάντα <del>ita
                                iii. 22</del> εἰς ἀπείθειαν ὁ Θεὸς, ἵνα τοὺς πάντας ἐλεήση,
                            ἐξερευνᾷν· καὶ διὰ τί ὁ λόγος τοῦ Θεοῦ σὰρξ ἐγένετο, καὶ ἔπαθεν,
                            2εὐχαριστεῖν· καὶ διὰ τί ἐπ᾿ <note type="marginal">G. 48. M. 51.</note>
                            ἐσχάτων τῶν καιρῶν ἡ παρουσία τοῦ υἱοῦ τοῦ Θεοῦ, τουτέστιν ἐν τῷ τέλει
                            ἐφάνη ἡ ἀρχὴ, ἀπαγγέλλειν· καὶ περὶ τοῦ τέλους καὶ τῶν μελλόντων, ὅσα τε
                            κεῖται ἐν ταῖς γραφαῖς, ἀναπτύσσειν· καὶ τί ὅτι τά ἀπεγνωσμένα ἔθνη
                            συγκληρονόμα καὶ σύσσωμα, καὶ συμμέτοχα τῶν ἁγίων πεποίηκεν ὁ Θεὸς, μὴ
                            σιωπᾷν· καὶ πῶς τὸ θνητὸν τοῦτο σαρκίον ἐνδύσεται ἀθανασίαν, καὶ τὸ
                            φθαρτὸν ἀφθαρσίαν, διαγγέλλειν· πῶς τε 3ἐρεῖ, <pb n="97"/> Ὁ οὐ λαὸς,
                            λαὸς, καὶ ἡ οὐκ ἠγαπημένη, ἠγαπημένη, καὶ πῶς <note type="marginal">LIB.
                                I. iv. GR. I. iv. MASS. I. x. 3.</note> Πλείονα τῆς ἐρήμου τὰ τέκνα
                            μᾶλλον ἢ τῆς ἐχούσης τὸν ἄνδρα, κηρύσσειν. Ἐπὶ τούτων γὰρ καὶ ἐπὶ τῶν
                            ὁμοίων αὐτοῖς ἐπεβόησεν ὁ Ἀπόστολος· Ὦ βάθος πλούτου καὶ σοφίας καὶ
                            γνώσεως Θεοῦ· ὡς ἀνεξερεύνητα τὰ κρίματα αὐτοῦ, καὶ ἀνοξιχνίαστοι αἱ
                            ὁδοὶ αὐτοῦ. Ἀλλὰ οὐκ ἐν τῷ ὑπὲρ τὸν κτιστὴν καὶ Δημιουργὸν Μητέρα τούτων
                            καὶ αὐτοῦ Ἐνθύμησιν Αἰῶνος πεπλανημένου παρεπινοεῖν, καὶ εἰς τοσοῦτον
                            ἥκειν βλασφημίας· οὐδὲ <del>suppl. ἐν τῷ</del> τὸ ὑπὲρ ταύτην πάλιν
                            Πλήρωμα, τὸν μὲν ἕνα, νῦν δὲ ἀνήριθμον φῦλον Αἰώνων ἐπιψεύδεσθαι, καθὼς
                            λέγουσιν οὗτοι οἱ ἀληθῶς ἔρημοι θείας συνέσεως διδάσκαλοι· τῆς οὔσης
                            Ἐκκλησίας πάσης μίαν καὶ τὴν αὐτὴν πίστιν ἐχούσης εἰς πάντα τὸν κόσμον,
                            καθὼς προέφαμεν.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <pb n="98"/>
                        <head>Κεφ. ε΄.</head>
                        <note type="marginal">LIB. I. v. 1. GR. I. v. 1. MASS. I. xi. 1.</note>

                    
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. ἼΔΩΜΕΝ νῦν καὶ τὴν τούτων ἄστατον <del>l. ἀσύστ.</del>
                            <note type="marginal">G. 49. M. 52.</note> γνώμην δύο που καὶ τριῶν
                            ὄντων, πῶς περὶ τῶν αὐτῶν οὐ τὰ αὐτά λέγουσιν, ἀλλὰ τοῖς πράγμασι καὶ
                            τοῖς ὀνόμασιν ἐναντία ἀποφαίνονται· Ὁ μὲν γὰρ 1πρῶτος, ἀπὸ τῆς λεγομένης
                            γνωστικῆς αἱρέσεως τὰς 2ἀρχὰς εἰς 3ἴδιον χαρακτῆρα διδασκαλείου <pb n="99"/> μεθαρμόσας Οὐαλεντῖνος, οὕτως 1ἐξηροφόρησεν, ὁρισάμενος
                                <note type="marginal">LIB. I. v. 1. GR. I. v. 1. MASS. I. xi.
                                1.</note> εἶναι 2δοάδα ἀνονόμαστον, ἧς τὸ μέν τι καλεῖσθαι Ἄῤῥητον,
                            τὸ δὲ Σιγήν. Ἔπειτα ἐκ ταύτης τῆς 3δυάδος δευτέραν δυάδα <note type="marginal">II. xviii.</note>
                            <pb n="100"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. v. 1. GR. I. v. 1. MASS. I. xi. 1.</note>
                            προβεβλῆσθαι, ἧς τὸ μέν τι Πατέρα ὀνομάζει, τὸ δὲ Ἀλήθειαν. <note type="marginal">G. 50.</note> Ἐκ δὲ τῆς τετράδος ταύτης
                            καρτοφορεῖσθαι Λόγον καὶ Ζωὴν, Ἄνθρωπον καὶ Ἐκκλησίαν· εἶναί τε ταύτην
                            ὀγδοάδα πρώτην. Καὶ ἀπὸ μὲν τοῦ Λόγου καὶ τῆς Ζωῆς δέκα δυνάμεις λέγει
                            προβεβλῆσθαι, καθὼς προειρήκαμεν· ἀπὸ δὲ τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Ἐκκλησίας
                            δώδεκα, ὧν μίαν ἀποστᾶσαν καὶ ὑστερήσασαν, <note type="marginal">M.
                                53.</note> τὴν λοιπὴν πραγματείαν πεποιῆσθαι. Ὅρους τε δύο ὑπέθετο,
                            ἕνα μὲν μεταξὺ τοῦ Βυθοῦ καὶ τοῦ λοιποῦ Πληρώματος, διορίζοντα τοὺς
                            γεννητοὺς Αἰῶνας ἀπὸ τοῦ ἀγεννήτου Πατρός· ἕτερον δὲ τὸν ἀφορίζοντα αὐτῷ
                                <del>αὐτῶν</del> τὴν μητέρα ἀπὸ τοῦ Πληρώματος. Καὶ τὸν Χριστὸν δὲ
                            οὐκ ἀπὸ τῶν ἐν τῷ Πληρώματι Αἰώνων προβεβλῆσθαι, ἀλλὰ ὑπὸ τῆς μητρὸς,
                            ἔξω 1<del>suppl. δὲ</del> γενομένης, κατὰ τὴν γνώμην τῶν κρειττόνων
                            ἀποκεκυῆσθαι μετὰ σκιᾶς τινος. Καὶ τοῦτον μὲν, ἅτε ἄρρενα ὑπάρχοντα,
                            ἀποκόψαντα ἀφʼ ἑαυτοῦ τὴν σκιὰν, ἀναδραμεῖν εἰς τὸ Πλήρωμα. Τὴν δὲ
                            μητέρα ὑπολειφθεῖσαν μετὰ τῆς σκιᾶς, κεκενωμένην τε τῆς πνευματικῆς
                            ὑποστάσεως, ἕτερον <pb n="101"/> υἱὸν προενέγκασθαι· καὶ τοῦτον εἶναι
                            τὸν Δημιουργὸν, ὃν καὶ <note type="marginal">LIB. I. v. 1. GR. I. v. 1.
                                MASS. I. xi. 1.</note> παντοκράτορα λέγει τῶν ὑποκειμένων.
                            Συμπροβεβλῆσθαι δὲ αὐτῷ καὶ ἄριστον <del>l. ἀριστερὸν</del> ἄρχοντα
                            ἐδογμάτισεν, ὁμοίως τοῖς ῥηθησομένοις ὑφʼ ἡμῶν ψευόωνύμως Γνωστικοῖς.
                            Καὶ τὸν Ἰησοῦν ποτὲ μὲν ἀπὸ τοῦ συσταλέντος ἀπὸ τῆς μητρὸς αὐτῶν,
                            συναναχυθέντος <del>ad. τε</del> τοῖς ὅλοις προβεβλῆσθαί φησι, τουτέστι
                            τοῦ Θελητοῦ· ποτὲ δὲ ἀπὸ τοῦ ἀναδραμόντος εἰς τὸ Πλήρωμα, τουτέστι τοῦ
                            Χριστοῦ· ποτὲ δὲ ἀπὸ τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Ἐκκλησίας. Καὶ τὸ Πνεῦμα δὲ τὸ
                            ἅγιον ὑπὸ τῆς 1Ἐκκλησίας <del>Ἀληθείας</del> φησὶ προβεβλῆσθαι εἰς
                            ἀνάκρισιν καὶ καρποφορίαν τῶν Αἰώνων, ἀοράτως εἰς αὐτοὺς εἰσιόν· δἰ οὗ
                            τοὺς Αἰῶνας καρποφορεῖν τὰ φυτὰ τῆς ἀληθείας.</p>
                        <note type="marginal">Epiph. Hær. xxxii. 1.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. 3Σεκοῦνδος λέγει εἶ- Σεκοῦνδος μέν τις κατὰ <note type="marginal">S.
                                Hippolytl Philoaoph. vi. 38.</note> ναι τὴν πρώτην ὀγδοάδα, τὸ αὐτὸ
                            ἅμα τῷ Πτολεμαίῳ τετράδα δεξιὰν καὶ τετράδα γενόμενος, οὗτος λέγει
                            τετράἀριστεράν, οὕτως παραδιδοὺς δα εἶναι δεξιὰν καὶ τετράδα <pb n="102"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. v. 2. GR. I. v. 2. MASS. I. xi. 2.</note>
                            καλεῖσθαι, 1τὴν μὲν μίαν φῶς, δὲ ἄλλην σκότος· τὴν δὲ ἀποστᾶσάν τε καὶ
                            ὑστερήσασαν δύναμιν μὴ εἶναι ἀπὸ τῶν τριάκοντα Αἰώνων, (ἀλλὰ) <gap reason="omitted"/> ἄλλος <gap reason="omitted"/> ἀριστερὰν καὶ φῶς
                            καὶ σκότὴν <note type="marginal">G. 51. M. 54.</note> τος· καὶ τὴν
                            ἀποστᾶσαν δὲ καὶ ὑστερήσασαν δύναμιν οὐκ ἀπὸ τῶν τριάκοντα Αἰώνων λέγει
                            γεγενῆσθαι, ἀλλʼ ἀπὸ· τῶν καρπῶν αὐτῶν. Ἄλλος <pb n="103"/>
                            <gap reason="omitted"/>
                            <note type="marginal">Epiph. Hær. xxxii. 5.</note>
                            <gap reason="omitted"/> ἐπὶ τὸ ὑψηλότερον καὶ γνωστικώτερον
                            ἐπεκτεινόμενος, τὴν πρώτην τετράδα <gap reason="omitted"/>  οὕτως· Ἔστι
                            τις πρὸ πάντων προαρχὴ, προανεννόητος, ἄῤῥητός τε καὶ ἀνονόμαστος, ἣν
                            ἐγὼ μονότητα ἀριθμῶ. Τατῃ δέ τις ἐπιφανὴς διδάσκαλος <note type="marginal">LIB. I. v. 2. GR. I. v. 2.</note> αὐτῶν <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/> οὕτως λέγει· Ἦν ἡ πρώτη ἀρχὴ ἀνεννόητος, ἀῤῥητός
                            τε καὶ ἀνονόμαστος, ἣν μονότητα καλεῖ· ταύτῃ <del>δὲ</del>
                            <pb n="104"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. v. 2. GR. I. v. 2. MASS. I. xi. 3.</note>
                            τῇ μονότητι συνυπάρχει δύναμις, ἣν καὶ αὐτὴν ὀνομάζω ἑνότητα. Αὕτη ἡ
                            ἑνότης, ἥ τε μονότης, τὸ ἓν οὖσαι, προήκαντο, 1μὴ προέμεναι, ἀρχὴν ἐπὶ
                            πάντων νοητὴν, ἀγέννητόν τε καὶ ἀόρατον, ἣν ἀρχὴν ὁ λόγος μονάδα καλεῖ.
                            Ταύτῃ τῇ μονάδι συνυπάρχει δύναμις ὁμοούσιος αὐτῇ, ἣν καὶ αὐτὴν ὀνομάζω
                            τὸ ἕν. Αὗται αἱ δυνάμεις, ἥ τε μονότης καὶ ἑνότης, τε καὶ τὸ ἓν,
                            προήκαντο τὰς λοιπὰς προβολὰς τῶν <note type="marginal">G. 52.</note>
                            <del>συνυπάρχ</del> ειν δύναμιν, ἣν ὀνομάζει ἑνό<del>τοτα</del>. Αὕτη ἡ
                            ἑνότης εἴτε <del>ἥ τε</del> μονότης προήκαντο, καντο, μὴ προέμεναι,
                            ἀρχὴν ἐπὶ πάντων νοητῶν ἀγέννητόν τε καὶ ἀόρατον, ἣν <gap reason="omitted"/> μονάδα καλεῖ. Ταύτῃ τῇ δυνάμει συνυπάρχει δύναμις
                            ὁμοούσιος αὐτῇ, ἣν καὶ αὐτὴν ὀνομάζω τὸ ἕν. Αὗται αἱ τέσσαρες δυνάμεις
                                <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/> προήκαντο τὰς λοιμονάς πὰς τῶν αἰώνων προβολάς.
                                <pb n="105"/> Αἰώνων. Ἰοῦ ἰοῦ, καὶ φεῦ φεῦ. Τὸ τραγιὸν γὰρ ὡς
                            ἀληθῶς1 <note type="marginal">LIB. I. v. 2. GR. I. v. 2. MASS. I. xi.
                                4.</note> ἐπειπεῖν ἔστιν ἐπὶ τῇ τοιαύτῃ2 σιμφορᾷ τῶν τὰ γελοιώδη
                            ταῦτα γεγραφότων τῆς τοιαύτης ὀνοματοποιΐας, καὶ τῇ τοσαύτῃ τόλμῃ, ὡς
                            ἀπερυθριάσας τῷ ψεύσματι αὐτοῦ ὄνομα <del>ὀνόματα</del> τέθεικεν· ἐν γὰρ
                            τῷ λέγειν, ἔστι τις προαρχὴ πρὸ πάντων, προανεννόητος, ἣν ἐγὼ μονάδα
                                <note type="marginal">M. 55.</note>
                            <del>μονότητα</del> καλῶ· καὶ πάλιν, ταύτῃ τῇ μονάδι <del>μονότητι</del>
                            συνυπάρχει δύναμις, ἣν καὶ αὐτὴν ἑνότητα ὀνομάζω· σαφέστατα, ὅτι τε
                            πλάσμα <del>πλάσματα</del> αὐτοῦ ἐστι τὰ εἰρημένα, ὡμολόγηκε, καὶ ὅτι
                            αὐτὸς ὀνόματα τέθεικε τῷ πλάσματι, ὑπὸ μηδενὸς πρότερον ἄλλου τεθειμένα.
                            Καὶ σαφές ἐστιν, ὅτι αὐτὸς ταῦτα τετόλμηκεν ὀνοματοποιῆσαι· καὶ εἰ μὴ
                            παρῆν τῷ βίῳ αὐτὸς, οὐκ ἂν ἡ ἀλήθεια εἶχεν ὄνομα. Οὐδὲν οὖν κωλύει, καὶ
                            ἄλλον τινὰ ἐπὶ τῆς αὐτῆς ὑποθέσεως οὕτως ὁρίσασθαι 3ὀνόματα. <gap reason="omitted"/>
                        </p>

                        <pb n="106"/>
                        <note type="marginal">Epiphan. Hær. xxxii.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. 1Ἄλλοι δὲ πάλιν αὐτῶν τὴν πρώην καὶ ἀρχέγονον ὀγδοάδα τούτοις τοῖς
                            ὀνόμασι κεκλήκασι· πρῶτον προαρχὴν, 3. Ἄλλοι δὲ πάλιν αὐτῶν <note type="marginal">G. 53. S. Hipp. ibid.</note> τὴν πρώτην καὶ
                            ἀρχαιόγονον <del>ἀρχέγονον</del> ὀγδοάδα τούτοις τοῖς ὀνομάσιν ἐκάλεσαν
                                <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="107"/> ἔπειτα ἀνεννόητον, τὴν δὲ τρίτην ἄῤῥητον, καὶ τὴν τετάρτην
                            ἀόρατον· καὶ ἐκ μὲν τῆς πρώτης Προαρχῆς προβεβλῆσθαι πρώτῳ καὶ πέμπτῳ
                                <note type="marginal">M. 56.</note>
                            <gap reason="omitted"/> ἀρχὴν, ἐκ δὲ τῆς 1<del>ἀρχῆς τῆς</del>
                            ἀνεννοήτου δευτέρῳ καὶ ἕκτῳ τόπῳ ἀκατάληπτον, ἐκ δὲ τῆς ἀῤῥήτου τρίτῳ
                            καὶ ἑβδόμῳ τόπῳ ἀνονόμαστον, ἐκ δὲ τῆς ἀοράτου ἀγέννητον, πλήρωμα τῆς
                            πρώτης ὀγδοάδος. Ταύτας βούλονται τὰς δυνάμεις προϋπάρχειν τοῦ <gap reason="omitted"/> τετάρτην ἀόρατον. <note type="marginal">LIB. I.
                                v. 3. GR. I. v. 3. MASS. I. xi. 5.</note> Καὶ ἐκ μὲν τῆς πρώτης
                            προαρχῆς προβεβλῆσθαι πρώτῳ καὶ πέμπτῳ τόπῳ ἀρχήν· ἐκ δὲ τῆς ἀνεννοήτου,
                            δευτέρῳ καὶ ἕκτῳ ἀκατάληπτον· ἐκ δὲ τῆς ἀῤῥήτου τρίτῳ καὶ ἑβδόμῳ τόπῳ,
                            ἀνονόμαστον· ἐκ δὲ τῆς ἀοράτου, ἀγέννητον, πλήρωμα τῆς πρώτης ὀγδοάδος.
                            Ταύτας βούλονται τὰς δυνάμεις προϋπάρχειν τοῦ Βυθοῦ καὶ τῆς
                                <del>Σι</del>γῆς <gap reason="omitted"/>  Βυθοῦ καὶ τῆς Σιγῆς, ἵνα
                            τελείων τελειότεροι φανῶσιν ὄντες, καὶ Γνωστικῶν γνωστικώτεροι· πρὸς οὓς
                            δικαίως ἄν τις ἐπιφωνήσειεν· ληρολόγοι σοφισταί. Καὶ γὰρ περὶ αὐτοῦ <pb n="108"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. v. 3. GR. I. v. 3. MASS. I. xi. 5.</note>
                            τοῦ Βυθοῦ πολλαὶ καὶ διάφοροι γνῶμαι παῤ αὐτοῖς. Οἱ μὲν γὰρ αὐτὸν ἄζυγον
                            λέγουσι, 1αήτε ἄῤῥενα, θήλειαν, 2μήτε ὅλως ὄντα τι. Ἄλλοι δὲ ἀῤῥενόθηλυν
                            αὐτὸν λέγουσιν εἶναι, ἑρμαφροδίτου φύσιν αὐτῷ περιάπτοντες. Ἄλλοι δὲ
                            περὶ αὐτοῦ τοῦ <note type="marginal">S.Hipp. ibid.</note> Βυθοῦ
                            ἀδιαφόρως κινούκενοι, οἱ μὲν αὐτὸν ἄζυγον λέγουσι, μήτε μήτε ἄῤῥενα μήτε
                            θῆλυν, ἄλλοι δὲ τὴν Σιγὴν θήλειαν αὐτῷ συμπαρεῖναι, καὶ εἶναι ταύτην
                            πρώτην συζυγίαν. Σιγὴν δὲ πάλιν ἄλλοι συνευνέτιν αὐτῷ προσάπτουσιν, ἵνα
                            γένηται πρώτη συζογία.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6a">
                        <pb n="109"/>
                        <head>Κεφ. ζ΄.</head>
                        <note type="marginal">Epiph. Hær. xxxiii. 1.</note>

                    
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1a">
                        <p>1. ΟΥΤΟΣ τοίνυν ὁ Πτολεμαῖος, καὶ οἱ σὺν αὐτῷ, ἔτι ἐμπειρότερος ὑμίν τοῦ
                            ἑαυτῶν διδασκάλου προελήλυθε, <gap reason=" omitted"/> δύο γὰρ
                            οὗτοςσυζύγους τῷ Θεῷ, τῷ παῤ αὐτοῖς Βυθῷ καλουμένῳ, ἐπενόησέ τε καί
                            ἐχαρίσατο. Ταύτας δὲ καὶ διαθέσεσιν <del>lege διαθέσεις</del> ἐκάλεσεν,
                            Ἔννοιάν τε καὶ Θέλημα. Πρῶτον γὰρ <note type="marginal">G. 54.</note>
                            ἐνενοήθη προβαλεῖν, φησὶν, <note type="marginal">M. 57.</note> εἶτα
                            ἠθέλησε. δύο διαθέσεων τούτων, ἢ καὶ δυνάμεων, τῆς Ἐννοίας καὶ τῆς
                            Θελήσεως, ὥστε συγκραθεισῶν εἰς ἀλλήλας, τῇ προβολῇ τοῦ Μονογενοῦς καὶ
                            τῆς Ἀληθείας</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1b">
                        <p>1. 1ΟΙ δὲ περὶ τὸν Πτολεμαῖον, <note type="marginal">s. Hippolyti
                                Philosoph. vi. 38</note> δύο συζύγους αὐτὸν ἔχειν λέγουσιν, ἃς καὶ
                            διαθέσεις καλοῦσιν, ἔννοιαν καὶ θέλησιν. Πρῶτον γὰρ ἐνενοήθη τι
                            προβαλεῖν, ὥς φασιν, ἔπειτα ἠθέλησε. Διὸ καὶ τῶν Διὸ καὶ τῶν δύο τούτων
                            διαθέσεων καὶ δυνάμεων, τῆς τε ἐννοίας καὶ τῆς θελήσεως, ὥσπερ κραθεισῶν
                            εἰς ἀλλήλας, ἡ προβολὴ τοῦ τε Μονογενοῦς καὶ τῆς Ἀληθείας κατὰ συζυγίαν
                                <pb n="110"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vi. 1. GR. I. vi. 1. MASS. I. xii.
                                1.</note> κατὰ συζογίαν ἐγένετο. Οὕστινας τύπους καὶ εἰκόνας τῶν δύο
                            διαθέσεων τοῦ Πατρὸς προελθεῖν, τῶν ἀοράτων ὁρατοῦ μὲν Θελήματος τὴν
                            Ἀλήθειαν, τῆς δὲ Ἐννοίας τὸν Νοῦν, καὶ διὰ τούτου τοῦ Θελήματος, ὁ μὲν
                            ἄῤῥην εἰκὼν τῆς ἀγεννήτου Ἐννοίας γέγονεν, ὁ δὲ θῆλυς τοῦ Θελήματος· τὸ
                            Θέλημα τοίνυν δύναμις ἐγένετο τῆς Ἐνοίας. Ἐνενόει μὲν γὰρ ἡ Ἔννοια τὴν
                            προβολήν· οὐ μέντοι προβαλεῖν αὐτὴ καθʼ ἑαυτὴν ἠδύνατο ἃ ἐνενόει. Ὅτε δὲ
                            ἡ τοῦ Θελήματος δύναμις ἐπεγένετο, τότε ὃ ἐνενόει <del>ἐνενοεῖτο</del>
                            προέβαλε <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/>
                            <gap reason="omitted"/> ἐγένετο· ὡς <del>οὕς</del> τινας τύπους καὶ
                            εἰκόνας τῶν δύο διαθέσεων τοῦ Πατρὸς διελθεῖν ἐκ τῶν ἀοράτων ὁρατὰς, τοῦ
                            μὲν Θελήματος 1τὸν Νοῦν, τῆς δὲ Ἐννοίας τὴν Ἀλήθειαν· καὶ διὰ τοῦτο τοῦ
                            ἐπιγεννητοῦ Θελήματος, ὁ ἀῤῥενικός· <del>l. ὀ ἄῤῥην μὲν εἰκών·</del> τῆς
                            δὲ ἀγεννήτου Ἐννοίας ὁ θῆλυς, ἐπὶ <del>ἐπεὶ</del> τὸ Θέλημα ὥσπερ
                            δύναμις ἐγένετο τῆς Ἐνοίας. Ἐννοεῖν <del>ἐνενόει</del> μὲν γὰρ ἀεὶ ἡ
                            Ἔννοια τὴν προβολὴν, οὐ μέντοι γε προβάλλειν αὐτὴν <del>αὐτὴ</del> κατʼ
                            αὐτὴν <del>καθ᾿ ἑαυτὴν</del> ἠδύνατο, ἀλλὰ <del>ἅ</del> ἐνενοεῖτο
                                <del>ἐνενόει.</del> Ὃτε δὲ τοῦ Θελήματος δύναμις <gap reason="omitted"/> τότε ἐνενοεῖτο προβάλλει <del>ὁ ἐνενοεῖτο
                                προέβαλε</del>
                            <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="111"/>
                            <note type="marginal">Epiph.</note> ἢ περὶ τοῦ τῶν ὅλων δεσπότου· ὃς ἅμα
                            1τῷ νοηθῆναι καὶ <note type="marginal">LIB. I. vi. 1. GR. I. vi. 1.
                                MASS. I. xii. 2.</note> ἐπιτετελεκέναι<del>αι d.</del> τοῦθʼ ὅπερ
                            ἠθέλησε, καὶ ἅμα τῷ θελῆσαι καὶ ἐννοεῖται τοῦθʼ ὅπερ καὶ ἠθέλησε, τοῦτο
                            ἐννοούμενος, ὃ καὶ θέλει, καὶ τότε θέλων, ὅτε ἐννοεῖται, ὅλος ἔννοια ὢν,
                            2ὅλος θέλημα, ὅλος νοῦς, <del>ὅλος φῶς Epiphan.</del> ὅλος ὀφθαλμὸς,
                            ὅλος ἀκοὴ, ὅλος πηγὴ πάντων τῶν ἀγαθῶν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. <gap reason="omitted"/> 3τὴν πρώτην ὀγδοάδα, οὐ καθʼ ὑπόβασιν ἄλλον
                            ὑπὸ <note type="marginal">Epiphan. Hær. xxxv. l.</note>
                            <note type="marginal">M. 58.</note> ἄλλου Αἰῶνα προβεβλῆσθαι, ἀλλʼ ὁμοῦ
                            καὶ 4εἰς ἅπαξ τὴν τῶν <note type="marginal">G. 55.</note> ἓξ Αἰώνων
                            προβολὴν ὑπὸ τοῦ Προπάτορος καὶ τῆς Ἐννοίας αὐτοῦ τετέχθαι, ὡς 5αὐτὸς
                            μαιωσάμενος, διαβεβαιοῦται. Καὶ οὐκέτι ἐκ Λόγου καὶ Ζωῆς Ἄνθρωπον καὶ
                            Ἐκκλησίαν, καὶ ἐξ Ἀνθρώπου, ὡς οἱ ἄλλοι <del>l. ὡς οἱ ἄλλοι· ἀλλʼ ἐξ
                                Ἀνθρώπου</del>. <pb n="112"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vi. 2. GR. I. vi. 2. MASS. I. xii.
                                3.</note> καὶ Ἐκκλησίας Λόγον καὶ Ζωήν φασι τετέχθαι αὐτὸς καὶ οἱ
                            εὐίοῦ· ἀλλὰ ἑτέρῳ τρόπῳ τοῦτο λέγουσιν· ὅτι ὅπερ ἐνενοήθη προβαλεῖν ὁ
                            Προπάτωρ, τοῦτο Πατὴρ ἐκλήθη· ἐπεὶ δὲ ὁ προεβάλετο ἀλήθεια
                                1<del>ἀληθῆ</del> ἦν, τοῦτο Ἀλήθεια ὠνομάσθη· ὅτε οὖν ἠθέλησεν
                            ἐπιδεῖξαι αὐτὸν 1<del>ἑαυτὸν</del>, τοῦτο Ἄνθρωπος ἐλέχθη· οὓε δὲ
                            2προελογίσατο ὅτε προέβαλε, τοῦτο Ἐκκλησία ὠνομάσθη· καὶ ὁ Ἄνθρωπος 3τὸν
                            Λόγον, οὗτός ἐστιν ὁ πρωτότοκος Υἱός· ἐπακολουθεῖ δὲ τῷ Λόγῳ καὶ Ζωή·
                            καὶ οὕτως πρώτη Ὀγδοὰς συνετελέσθη.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Πολλὴ δὲ μάχη παῤ αὐτοῖς καὶ περὶ τοῦ Σωτῆρος. Οἱ μὲν γὰρ αὐτὸν ἐκ
                            πάντων γεγονέναι λέγουσι· διὸ καὶ Εὐδοκητὸν καλεῖσθαι, ὅτι πᾶν τὸ
                            πλήρωμα ηὐδόκησεν 4<del>δἰ αὐτοῦ δοξάσαι τὸν Πατέρα</del>. Οἱ δὲ ἐκ
                            μόνων τῶν δέκα Αἰώνων, τῶν ἀπὸ Λόγου καὶ Ζωῆς, προβεβλῆσθαι αὐτὸν
                            λέγουσι, 5τὰ προγονικὰ <pb n="113"/>
                            <note type="marginal">M. 39.</note> ὀνόματα διασώζοντα. Οἱ δὲ ἐκ τῶν
                            δεκαδύο Αἰώνων <note type="marginal">LIB. I. vi. GR. I. vii. MASS. I.
                                xii. 4.</note> τῶν ἐκ τοῦ Ἀνθρώπου καὶ Ζωῆς <del>l. Ἐκκλησίας</del>
                            γενομένων· καὶ διὰ τοῦτο υἱὸν Ἀνθρώπου <del>adj. ἑαυτὸν</del> ὁμολογεῖ,
                            ὡσανεὶ ἀπόγονον Ἀνθρώπου. Οἱ δὲ ὑπὸ τοῦ Χριστοῦ καὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος
                                1<del>τῶν</del> εἰς στήριγμα τοῦ Πληρώκατος 1<del>Int.
                                προβεβλημένων</del> γεγονέναι λέγουσιν αὐτόν· καὶ διὰ τοῦτο Χριστὸν
                            λέγεσθαι αὐτὸν, τὴν τοῦ Πατρὸς, ἀφʼ οὗ προεβλήθη, <del>G. 56.</del>
                            διασώζοντα προσηγορίαν. 2Ἄλλοι δὲ, ὡς εἰπεῖν, τινες ἐξ αὐτῶν ῥαψωδοὶ,
                            τὸν Προπάτορα τῶν ὅλων, καὶ Προάρχον, καὶ Προανεννόητον Ἄνθρωπον λέγουσι
                            καλεῖσθαι· καὶ τοῦτ᾿ εἶναι τὸ μέγα καὶ ἀπόκρυφον μυστήριον, ὅτι ἡ ὑπὲρ
                            τὰ ὅλα δύναμις <pb n="114"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vi. GR. I. vii. MASS. I. xii. 4.</note>
                            καὶ ἐμπεριεκτικὴ τῶν πάντων Ἄνθρωπος καλεῖται· καὶ διὰ τοῦτο υἱὸν
                            ἀνθρώπου ἑαυτὸν λέγειν τὸν Σωτῆρα.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6b">
                        <head>Κεφ. ζ΄.</head>
                        <note type="marginal">Epiphanius c. Hær. xxxiv. 1.</note>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. Μάρκος δέ τις <gap reason="omitted"/> γύναια καὶ ἄνδρας ὑπʼ αὐτοῦ
                            πεπλανημένα τε καὶ πεπλανημένους ἐπηγάγετο, ὑποληφθεὶς ὁ ἐλεεινὸς
                            διορθωτὴς εἶναι τῶν προειρημένων ἀπατεώνων, μαγικῆς ὑπάρχων κυβείας
                            ἐμπειρότατος. Ἀπατήσας δὲ τοὺς προειρημένους πάντας καὶ τὰς προειρημένας
                            προσέχειν αὐτῷ, ὡς γνωστικωτάτῳ, καὶ δύναμιν τὴν μεγίστην ἀπὸ τῶν
                            ἀοράτων καὶ ἀκατονομάστων τόπων</p>
                        <p>Ἄλλος δέ τις διδάσκαλος <note type="marginal">Hippolyti Philosoph. vi.
                                39.</note> αὐτῶν Μάρκος μαγικῆς ἔμπειρος, ἃμὲν διὰ κυβείας δώρων
                                <del>καὶ ἐπῳδῶν</del> ἃ δὲ καὶ διὰ δαιμόνων ἠπάτα πολλούς. Οὗτος
                            ἔλεγεν ἐν αὐτῷ τὴν μεγίστην ἀπὸ τῶν ἀοράτων καὶ ἀκατονομάστων τόπων
                            εἶναι δύναμιν. Καὶ δὴ πολλάκις λαμβάνων ποτήριον <gap reason="                                 omitted"/> κ.τ.λ. <note type="marginal">M.</note> infra not. 3, p.
                            115. <pb n="115"/>
                            <note type="marginal">Epi- pha- nios.</note> ἔχοντι, ὡς πρόδρομος ὢν
                            ἀληθῶς τοῦ 1Ἀντιχρίστου ἀποδέδεικται. <note type="marginal">LIB. I. vii.
                                1. GR. I. viii. MASS. I. xiii. 1.</note> Τὰ γὰρ 2Ἀναξιλάου παίγνια
                            τῇ τῶν λεγομένων μάγων πανουργία, συμμίξας, δἰ αὐτῶν φαντάζων τε καὶ
                            μαγεύων, εἰς ἔκπληξιν τοὺς ὅρωντάς τε καὶ πειθομένους αὐτῷ
                                περιέβαλεν<gap reason=" omitted"/> Οἱ δὲ τὰ ἀπὸ περιεργίας ὁρῶντες
                            δοκοῦσι δυνάμεις τινὰς ἐν χερσὶν αὐτοῦ ἐπιτελεῖσθαι <gap reason="                                 omitted"/> Τὸν γὰρ νοῦν καὶ αὐτοὶ ἀπολέσαντες οὐχ ὁρῶσι μὴ
                            γινώσκοντες δοκιμάσαι, ὅτι ἀπὸ μαγείας ἡ σύστασις τοῦ παῤ αὐτοῦ
                            παιγνίου, ὡς ἔπος εἰπεῖν, ἐπιτελεῖται.</p>
                        <note type="marginal">G. 57.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. 3Ποτήρια οἴνῳ 4κεκραμένα προσποιούμενος εὐχαριστεῖν, <pb n="116"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vii. 2. GR. I. ix. 1. MASS. I. xiii.
                                2.</note> καὶ ἐπὶ πλέον ἐκτείνων τὸν λόγον τῆς ἐπικλήσεως, πορφύρεα
                            μαὶ ἐρυθρὰ ἀναφαίνεσθαι ποιεῖ· ὡς δοκεῖν τὴν ἀπὸ τῶν ὑπὲρ τὰ ὅλα 1Χάριν
                            τὸ οἷμα τὸ ἑαυτῆς στάζειν ἐν ἐκείνῳ τῷ ποτηρίῳ διὰ τῆς ἐπικλήσεως αὐτοῦ,
                            καὶ ὑπεριμείρεσθαι τοὺς παρόντας ἐξ ἐκείνου γεύσασθαι τοῦ πόματος, ἵνα
                            καὶ εἰς αὐτοὺς ἐπομβρήσῃ ἡ διὰ τοῦ μάγου τούτου κληϊζομένη Χάρις. Πάλιν
                            δὲ γυναιξὶν ἐπιδοὺς ἐκπώματα κεκραμένα, αὐτὰς εὐχαρισιεῖν <pb n="117"/>
                            ἐγκελεύεται παρεστῶτος αὐτοῦ. Καὶ τούτου γενομένου, <note type="marginal">LIB. I. vii. 2. GR. I. ix. 1. MASS. I. xiii.
                                2.</note>
                            <note type="marginal">G. 58</note> αὐτὸς ἄλλο ποτήριον πολλῷ μεῖζον
                            ἐκείνου, οὗ ἡ ἐξηπατημένη εὐχαρίστησε, προσενεγκὼν, <del>Int.
                                προενεγκών. Hipp. κρατῶν</del> καὶ μετακενώσας ἀπὸ τοῦ μικροτέρου,
                            τοῦ ὑπὸ τῆς γυναικὸς ηὐχαριστημένου, εἰς τὸ ὑπʼ αὐτοῦ κεκοσμημένον
                                <del>Int. κεκομισμένον</del>, ἐπιλέγων ἅμα οὕτως· Ἡ πρὸ τῶν ὅλων, ἡ
                            ἀνεννόητος καὶ ἄῤῥητος Χάρις πληρώσαι σου τὸν ἔσω ἄνθρωπον, καὶ πληθύναι
                            ἐν σοὶ τὴν γνῶσιν αὐτῆς, ἐγκατασπείρουσα τὸν κόκκον τοῦ σινάπεως εἰς τὴν
                            ἀγαθὴν γῆν. Καὶ τοιαῦτά τινα εἰπὼν, καὶ ἐξοιστρήσας <del>ἐκστήσας
                                Hippol.</del> τὴν ταλαίπωρον, θαυματοποιὸς ἀνεφάνη, τοῦ μεγάλου
                            πληρωθέντος ἐκ τοῦ μικροῦ ποτηρίου, ὥστε καὶ ὑπερεκχεῖσθαι ἐξ αὐτοῦ. Καὶ
                            ἄλλα τινα τούτοις παραπλήσια ποιῶν ἐξηπάτησε πολλοὺς, καὶ ἀπαγήοχεν
                            ὀπίσω αὑτοῦ. Εἰκὸς δὲ αὐτὸν καὶ δαίμονά τινα πάρεδρον ἔχειν, δἰ οὗ αὐτός
                            τε 1προφητεύειν δοκεῖ, καὶ ὅσας ἀξίας <pb n="118"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vii. 2. GR. I. ix. 1. MASS. I. xiii.
                                3.</note> ἡγεῖται μετόχοις τῆς χάριτος αὐτοῦ, προφητεύειν ποιεῖ.
                            Μάλιστα γὰρ περὶ γυναῖκας ἀσχολεῖται, καὶ τούτων <del>τοῦτο</del> τὰς
                            εὐπαρύφους, καὶ περιπορφύρους, καὶ πλουσιωτάτας, ἃς πολλάκις ὑπάγεσθαι
                            πειρώμενος, κολακεύων φησὶν αὐταῖς· Μεταδοῦναί σοι θέλω τῆς ἐμῦς
                            χάριτος, ἐπειδὴ ὁ Πατὴρ τῶν ὅλων τὸν ἄγγελόν σου διαπαντὸς βλέπει πρὸ
                            προσώπου αὐτοῦ· ὁ δὲ τόπος τοῦ 1μεγέθους ἐν ἡμῖν ἐστι δι᾿ ἡμᾶς
                            ἐγκαταστῆσαι <del>l. δεῖ ἡμᾶς ἓν καταστῆσαι.</del> Λάμβανε πρῶτον ἀπʼ
                            ἑμοῦ, καὶ δἰ ἐμοῦ τὴν χάριν. Εὐτρέπισον σεαυτὴν, ὡς νύμφη ἐκδεχομένη τὸν
                            νυμφίον ἑαυτῆς, ἵνα ἔσῃ ὃ ἐγὼ, καὶ ἐγὼ ὃ σύ. Καθίδρυσον ἐν τῷ νυμφῶνί
                            σου τὸ σπέρμα τοῦ φωτός. Λάβε παῤ ἐμοῦ τὸν νυμφίον, καὶ χώρησον αὐτὸν,
                            καὶ χωρήθητι ἐν αὐτῷ. Ἰδοὺ χάρις κατῆλθεν ἐπί σε· ἄνοιξον τὸ στόμα σου,
                            καὶ προφήτευσον. Τῆς δὲ γυναικὸς ἀποκρινομένης, οὐ προεφήτευσα πώποτε,
                            καὶ οὐκ οἶδα προφητεύειν· ἐπικλήσεις τινὰς ποιούμενος ἐκ δευτέρου εἰς
                            κατάπληξιν τῆς ἀπατωμένης, φησὶν αὐτῇ· Ἄνοιξον τὸ στόμα σου, λάλησον ὅ
                            τι δήποτε, καὶ προφητεύσεις. δὲ 2χαυνωθεῖσα, καὶ κεπφωθεῖσα ὑπὸ τῶν
                            προειρημένων, διαθερμανθεῖσα τὴν ψυχὴν ὑπὸ τῆς <note type="marginal">M.
                                62.</note>
                            <pb n="119"/> προσδοκίας τοῦ μέλλειν αὐτὴν προφητεύειν, τῆς καρδίας
                            πλέον <note type="marginal">LIB. I. vii. 2. GR. I. ix. 1. MASS. I. xiii.
                                3.</note> τοῦ δέοντος παλλούσης, ἀποτολμᾷ λαλεῖν <del>Int. καὶ
                                λαλεῖ</del>
                            <note type="marginal">G. 59.</note> ληρώδη καὶ τὰ τυχόντα πάντα κενῶς
                            καὶ τολμηρῶς, ἅτε ὑπὸ <note type="marginal">cf. Rom. x. 20</note> κενοῦ
                            τεθερμαμένη πνείματος· (καθὼς ὁ 1κρείσσων ἡμῶν ἔφη περὶ τῶν τοιούτων,
                            ὅτι τολμηρὸν καὶ ἀναιδὲς ψυχὴ κενῷ ἀέρι θερμαινομένη,) καὶ ἀπὸ τούτου
                            λοιπὸν προφήτιδα ἑαυτὴν μεταλαμβάνει, καὶ εὐχαριστεῖ Μάρκῳ τῷ ἐπιδιδόντι
                            τῆς ἰδίας χάριτος αὐτῇ· καὶ ἀμείβεσθαι αὐτὸν πειρᾶται, οὐ μόνον κατὰ τὴν
                            τῶν ὑπαρχόντων δόσιν, (ὅθεν καὶ χρημάτων πλῆθος πολὺ συνενήνοχεν,) ἀλλὰ
                            καὶ κατὰ τὴν τοῦ σώματος κοινωνίαν, κατὰ πάντα ἑνοῦσθαι αὐτῷ
                            προθυμουμένη, ἵνα σὺν αὐτῷ κατέλθῃ εἰς τὸ ἕν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Ἤδη δὲ τῶν προτέρων <del>Interpres, πιστοτάτων</del> τινὲς γοναικῶν
                            τῶν ἐχουσῶν τὸν φόβον τοῦ Θεοῦ, καὶ μὴ ἐξαπατηθεισῶν, ἃς ὁμοίως ταῖς
                            λοιπαῖς ἐπετήδευσε παραπείθειν, κελεύων αὐταῖς προφητεύειν, καὶ
                            καταφυσήσασαι, καὶ καταθεματίσασαι <pb n="120"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vii. 3. GR. I. ix. 1. MASS. I. xiii.
                                4.</note> αὐτὸν, ἐχωρίσθησαν τοῦ τοιούτου θιάσου· ἀκριβῶς εἰδοῖαι,
                            ὅτι προφητεύειν οὐχ ὑπὸ Μάρκου τοῦ μάγου ἐγγίνεται τοῖς ἀνθρώποις, ἀλλʼ
                            οἷε ἄν ὁ Θεὸ ἄνωθεν ἐπιπέμψῃ τὴν χάριν αὑτοῦ, οὗτοι θεόσδοτον ἔχουσι τὴν
                            προφητείαν, καὶ τότε λαλοῦσιν ἔνθα καὶ ὁπότε Θεὸς βούλεται, ἀλλʼ οὐχ ὅτε
                            Μάρκος κελεύει. Τὸ γὰρ κελεῦον τοῦ κελευομένου μεῖζόν τε καὶ κυριώτερον,
                            ἐπεὶ τὸ μὲν προηγεῖται, τὸ δὲ ὑποτέτακται. Εἰ οὖν Μάρκος μὲν κελεύει,
                            ἄλλος τις, ὡς εἰώθασιν ἐπὶ τοῖς <note type="marginal">M. 63.</note>
                            δείπνοις 1τοῦ κλήρου οὗτοι πάντοτε παίζειν, καὶ ἀλλήλοις ἐγκελεύεσθαι τὸ
                            προφητεύειν, καὶ πρὸς τὰς ἰδίας ἐπιθυμίας ἑαυτοῖς μαντεύεσθαι, ἔσται ὁ
                            κελεύων μείζων τε καὶ κυριώτερος τοῦ προφητικοῦ πνεύματος, ἄνθρωπος ὢν,
                            ὅπερ ἀδύνατον. ἀλλὰ τοιαῦτα κελευόμενα ὑπʼ αὐτῶν πνεύματα, καὶ λαλοῦντα
                            ὁπότε βούλονται αὐτοὶ, ἐπίσαθρα καὶ ἀδρανῆ ἐστι, τολμηρὰ δὲ καὶ ἀναιδῆ,
                            ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ ἐκπεμπόμενα πρὸς ἐξαπάτησιν καὶ ἀπώλειαν τῶν μὴ εὔτονον
                            τὴν πίστιν, ἣν ἀπʼ ἀρχῆς διὰ τῆς ἐκκλησίας παρέλαβον, φυλασσόντων.</p>

                        <pb n="121"/>
                        <note type="marginal">G. 60.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. Ὅτι δὲ 1φίλτρα καὶ ἀγώγιμα, πρὸς τὸ καὶ τοῖς <note type="marginal">LIB. I. vii. 4. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii. 5.</note> σώμασιν
                            αὐτῶν ἐνυβρίζειν, ἐμποιεῖ οὗτος ὁ Μάρκος ἐνίαις τῶν γυναικῶν, εἰ καὶ μὴ
                            πάσαις, αὗται πολλάκις ἐπιστρέψασαι εἰς τὴν ἐκκλησίαν τοῦ Θεοῦ
                            ἐξωμολογήσαντο, καὶ κατὰ τὸ σῶμα ἠχρειῶσθαι ὑπ᾿ αὐτοῦ, καὶ ἐρωτικῶς πάνυ
                            αὐτὸν πεφιληκέναι· ὥστε καὶ διάκονόν τινα τῶν ἐν 2τῇ Ἀσίᾳ τῶν ἡμετέρων
                            ὑποδεξάμενον αὐτὸν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, περιπεσεῖν ταύτῃ τῇ συμφορᾷ,
                            3τῆς γυναικὸς αὐτοῦ εὐειδοῦς ὑπαρχούσης, <pb n="122"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vii. 4. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii.
                                5.</note> καὶ τὴν γνώμην, καὶ τὸ σῶμα διαφθαρείσης ὑπὸ τοῦ μάγου
                            τούτου, καὶ ἐξακολουθησάσης αὐτῷ πολλῷ τῷ χρόνῳ, ἔπειτα μετὰ πολλοῦ
                            κόπου τῶν ἀδελφῶν ἐπιστρεψάντων, αὐτὴ <del>l. ἐ. αὐτὴν,</del> τὸν ἅπαντα
                            χρόνον 1ἐξομολογουμένη διετέλεσε, πενθοῦσα καὶ θρηνοῦσα ἐφʼ ᾗ ἔπαθεν ὑπὸ
                            τοῦ μάγου διαφθορᾷ.</p>

                        <pb n="123"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p>5. Καὶ μαθηταὶ δὲ αὐτοῦ τινες περιπολίζοντες ἐν τοῖς <note type="marginal">LIB. I. vii. 5. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii.
                                6.</note>
                            <note type="marginal">M.64.</note> αὐτοῖς, ἐξαπατῶντες γυναικάρια πολλὰ
                            διέφθειραν, τελείους ἑαυτοὺς ἀναγορεύοντες· ὡς μηδενὸς δυναμένου
                            ἐξισωθῆναι τῷ μεγέθεῖ <note type="marginal">G. 61.</note> τῆς γνώσεως
                            αὐτῶν, μηδʼ ἂν Παῦλον, μηδʼ ἂν Πέτρον εἴπῃς, μηδʼ ἄλλον τινὰ τῶν
                            Ἀποστόλων· ἀλλὰ πλείω πάντων ἐγνωκέναι, καὶ τὸ μέγεθος τῆς γνώσεως τῆς
                            ἀῤῥήτου δυνάμεως μόνους καταπεπωκέναι. Εἶναί τε αὐτοὺς ἐν ὕψει ὑπὲρ
                            πᾶσαν δύναμιν· διὸ καὶ ἐλευθέρως πάντα πράσσειν, 2μηδένα ἐν μηδενὶ φόβον
                            ἔχοντας. Διὰ γὰρ τὴν 3ἀπολύτρωσιν ἀκρατήτους καὶ ἀοράτους <pb n="124"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. vii. 5. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii.
                                6.</note> γίνεσθαι τῷ 1κριτῇ. Εἰ δὲ καὶ ἐπιλάβοιτο αὐτῶν,
                            παραστάντες αὐτῷ μετὰ τῆς ἀπολυτρώσεως τάδε εἴποιεν· ὦ 2πάρεδρε Θεοῦ καὶ
                            μυστικῆς πρὸ 3αἰῶνος <del>Int. αἰώνων</del> Σιγῆς, ἣν τὰ μεγέθη <pb n="125"/> διαπαντὸς βλέποντα, τὸ πρόσωπον τοῦ Πατρὸς, ὁδηγῷ σοι καὶ
                                <note type="marginal">LIB. I. vii. 5. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii.
                                6.</note> προσαγωγεῖ χρώμεθα <del>χρώμενα</del>, 1ἀνασπῶσιν ἄνω τὰς
                            αὐτῶν μορφὰς, ἃς ἡ μεγαλότολμος ἐκείνη φαντασιασθεῖσα, διὰ τὸ ἀγαθὸν τοῦ
                            Προπάτορος προεβάλετο ἡμᾶς τὰς εἰκόνας, τότε ἐνθύμιον τῶν ἄνω ὡς
                            ἐνύπνιον ἔχουσα· ἰδοὺ ὁ κριτὴς ἐγγὺς, καὶ ὁ κῆρυξ με κελεύει
                            ἀπολογεῖσθαι· σὺ δὲ ὡς ἐπισταμένη τὰ ἀμφοτέρων τὸν ὑπὲρ 2ἀμφοτέρων ὑμῶν
                            λόγον, ὡς ἕνα ὄντα τῷ <note type="marginal">G. 62. M. 65.</note> κριτῇ
                            παράστησον. Ἡ δὲ μήτηρ ταχέως ἀκούσασα τούτων, τὴν Ὁμηρικὴν 3Ἄϊδος
                            κυνέην αὐτοῖς περιέθηκε, πρὸς τὸ ἀοράτως ἐκφυγεῖν τὸν κριτήν· καὶ
                            παραχρῆμα ἀνασπάσασα αὐτοὺς, εἰς τὸν νυμφῶνα εἰσήγαγε, καὶ ἀπέδωκε τοῖς
                            ἑαυτῶν νυμφίοις.</p>

                        <pb n="126"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. vii. 6. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii. 7.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <p>6. Τοιαῦτα δὲ λέγοντες καὶ πράττοντες, καὶ ἐν τοῖς καθʼ ἡμᾶς κλίμασι 1τῆς
                            Ῥοδανουσίας, 2πολλὰς ἐξηπατήκασι γοναῖκας, αἵτινες κεκαυτηριασμέναι τὴν
                            συνείδησιν, αἱ μὲν καὶ 3εἰς φανερὸν ἐξομολογοῦνται, αἱ δὲ δυσωπούμεναι
                            τοῦτο, ἡσυχῆ δέ πως ἑαυτὰς ἀπηλπικυῖαι τῆς ζωῆς τοῦ Θεοῦ, ἔνιαι μὲν εἰς
                                <pb n="127"/> τὸ παντελὲς ἀπέστησαν, ἔνιαι δὲ ἐπαμφοτερίζουσι, καὶ
                            τὸ <note type="marginal">LIB. I. vii. 6. GR. I. ix. 2. MASS. I. xiii.
                                7.</note> τῆς παροιμίας πεπόνθασι, μήτε ἔξω, μήτε ἔσω οὖσαι, ταύτην
                            ἔχουσαι τὴν ἐπικαρπίαν τοῦ σπέρματος τῶν τέκνων τῆς γνώσεως.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <head>Κεφ. ή.</head>
                        <note type="marginal">G. 63.</note>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. Οὕτως <del>οὗτος οὖν ὁ</del> Μάρκος μήτραν καὶ ἐκδοχεῖον <pb n="128"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 1. GR. I. x. MASS. I. xiv. 1.</note>
                            γεγονέναι λέγων, ἅτε μονογενὴς ὑπάρχων αὐτῷ, <del>del. <note type="marginal">M. 66.</note> μὐτῷ,</del> τὸ τοῦ ὑστερήματος
                            κατατεθὲν εἰς αὐτὸν ὧδέ πως ἀπεκύησεν. Αὐτὴν τὴν πανυπερτάτην ἀπὸ τῶν
                            ἀοράτων καὶ ἀκατονομάστων τούτων <del>l. τόπων</del> Τετράδα
                            κατεληλυθέναι 4 <pb n="129"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 42.</note> γυναικείῳ πρὸς αὐτὸν,
                            ἐπειδή, φησι, 1τὸ ἄῤῥεν αὐτῆς ὁ <note type="marginal">LIB. I. viii. 1.
                                GR. I. x. 1. MASS. I. xiv. 1.</note> κόσμος φέρειν οὐκ ἠδύνατο, καὶ
                            μηνύσαι αὐτὴ τὶ ἦν, <del>Hipp. αὐτὴν ἥτις ἦν</del> καὶ τὴν τῶν πάντων
                            γένεσιν, ἣν οὐδενὶ πώποτε οὐδὲ Θεῶν οὐδὲ ἀνθρώπων ἀπεκάλυψε, τούτῳ
                            μονωτάτῳ <del> Hipp. μόνῳ</del> διηγήσασθαι, οὕτως εἰποῦσαν· ὅτε τὸ
                            πρῶτον ὁ Πατὴρ 2ὤδινεν <del>l. ᾧ Πατὴρ οὐδεὶς</del> ὁ ἀνεννόητος καὶ
                            3ἀνούσιος, ὁ μήτε ἄῤῥεν μήτε θῆλυ, ἠθέλησεν αὐτοῦ τὸ ἄῤῥητον <del>supple
                                ex Hipp. ῥητὸν</del> γεννηθῆναι <del>Hipp. γενέσθαι</del> καὶ τὸ
                            ἀόρατον κορφωθῆναι, ἤνοιξε τὸ στόμα καὶ προήκατο λόγον ὅμοιον αὐτῷ ὃς
                            παραστὰς ὑπέδειξεν <del>Hipp. ἐπέδ.</del> αὐτῷ ἦν, αὐτὸς τοῦ ἀοράτου
                            μορφὴ φανείς. δὲ ἐκφώνησις τοῦ ὀνόματος ἐγένετο <pb n="130"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 1. GR. I. x. 1. MASS. I. xiv.
                                1.</note> τοιαύτη· ἐλάλησε λόγον τὸν πρῶτον τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ,
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 42. G. 64.</note> ἥτις ἦν
                            ἀρχὴ, καὶ ἦν ἡ συλλαβὴ αὐτοῦ στοιχείων τεσσάρων. Ἐπισυνῆψε <del>Hipp.
                                ἔπειτα συνῆψε</del> τὴν δευτέραν· καὶ ἦν καὶ αὐτὴ στοιχείων
                            τεσσάρων. Ἑξῆς ἐλάλησε τὴν τρίτην1· καὶ ἦν καὶ αὐτὴ στοιχείων δέκα. Ναὶ
                            τὴν μετὰ ταῦτα ἐλάλησε· καὶ ἦν καὶ αὐτὴ στοιχείων δεκαδύο. Ἐγένετο οὖν ἡ
                            ἐκφώνησις <lb n="2"/> ὅλου ὀνόματος στοιχείων μὲν τριάκοντα, συλλαβῶν δὲ
                            τεσσάρων. Ἕκακτον δὲ τῶν στοιχείων ἴδια γράμματα, καὶ ἴδιον M. <lb n="67."/> χαρακτῆρα, καὶ ἰδίαν ἐκφώνησιν, καὶ σχήματα, καὶ εἰκόνας
                            ἔχειν, καὶ μηδὲν αὐτῶν εἶναι, ὃ τὴν ἐκείνου καθορᾷ μορφὴν, οὗπερ αὐτὸς
                                <del>Hipp. αὐτὸ</del> στοιχεῖόν ἐστιν· ἀλλὰ οὐδὲ γινώσκει
                                <del>γινώσκειν</del> αὐτὸν, οὐδὲ μὴν τὴν τοῦ πλησίον αὐτοῦ <pb n="131"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 42.</note> ἕκαστον ἐκφώνησιν
                            1πολιορκεῖ, <del>Hipp. γινώσκειν</del> ἀλλὰ ὁ <note type="marginal">LIB.
                                I. viii. 1. GR. I. x. 1. MASS. I. xiv. 1.</note> αὐτὸς ἐκφωνεῖ, ὡς
                            τὸ πᾶν ἐκφωνοῦντα, τὸ ἕλον ἡγεῖσθαι, ὀνομάζειν. Ἕκαστον γὰρ αὐτῶν μέρος
                            ὂν τοῦ ὅλου, τὸν ἴδιον ἦχον ὡς τὸ πᾶν ὀνομάζειν, καὶ μὴ παύσασθαι
                            ἠχοῦντα, <lb n="2"/> ὅτου ἐπὶ τὸ ἔσχατον γράμμα τοῦ ἑκάστου <del>Hipp.
                                ἐσχάτου</del> στοιχείου μονογλωσσήσαντος καταστῆσαι <del>Hipp.
                                μονογλωττήσαντι καταντῆσαι</del>. Τότε δὲ καὶ τὴν ἀποκατάστασιν τῶν
                            ὅλων ἔφη γενέσθαι, ὅταν τὰ πάντα κατελθόντα εἰς τὸ ἓν γράμμα, μίαν καὶ
                            τὴν αὐτὴν ἐκφώνησιν ἠχήσῃ· ἧς ἐκφωνήσεως εἰκόνα τὸ ἀμὴν ὁμοῦ λεγόντων
                            ὑμῶν ὑπέθετο εἶναι. Τοὺς δὲ φθόγγους ὑπάρχειν τοὺς μορφοῦντας τὸν
                            ἀνούσιον καὶ ἀγέννητον Αἰῶνα· καὶ εἶναι τούτους μορφὰς, ἃς ὁ Κύριος
                            ἀγγέλους εἴρηκε, τὰς διηνεκῶς βλεπούσας τὸ πρόσωπον τοῦ Πατρός.</p>

                        <pb n="132"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. viii. 2. GR. I. x. 1. MASS. I. xiv. 2.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Τὰ δὲ ὀνόματα τῶν στοιχείων τὰ ῥητὰ καὶ κοινὰ <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 43.</note>
                            <del>H. κοινὰ καὶ ῥητὰ</del>, Αἰῶνας καὶ λόγους. καὶ ῥίζας. καὶ
                            σπέρματα, καὶ πληρώματα, καὶ καρποὺς ὠνόμασε. Τὰ δὲ καθʼ <note type="marginal">M. 68. G. 65.</note> ἕνα αὐτῶν καὶ ἑκάστου ἴδια ἐν
                            τῷ ὀνόματι τῆς Ἐκκλησίας ἐμπεριεχόμενα νοεῖσθαι ἔφη. Ὡε <del>l. ὧν
                                στοιχείων τοῦ ἐσχάτου H.</del> στοιχείου τὸ ὕστερον <del>l.
                                ὕστατον</del> γράμμα φωνὴν προύκατο τὴν αὐτοῦ· 1οὗ <del>suppl. ὁ.
                                H.</del> ἦχος ἐξελθὼν κατ᾿ εἰκόνα τῶν στοιχείων στοιχεῖα ἴδια
                            ἐγέννησεν· ἐξ ὧν τά τε ἐνταῦθα κατακεκοσμῆσθαί <del>Hipp. διακεκ.</del>
                            φησι, 2καὶ τῶν <del>τὰ H.</del> πρὸ τούτων γεγενῆσθαι. 3Τὸ μέν τοι
                            γράμμα αὐτὸ, 4οὗ ὁ ἦχος ἦν συνεπακολουθῶν τῷ ἤχῳ καὶ τὸ <del>κάτω,
                                H.</del> ὑπὸ τῆς συλλαβῆς τῆς ἑαυτοῦ ἀνειλῆφθαι ἄνω 5λέγει εἰς
                            ἀναπλήρωσιν τοῦ ὅλου· μεμενηκέναι δὲ εἰς τὰ κάτω τὸν ἦχον, ὥσπερ ἔξω
                            ῥιφέντα. 6Τὸ δὲ στοιχεῖον αὐτὸ ἀφʼ οὗ τὸ γράμμα σὺν τῇ ἐκφωνήσει τῇ
                            ἑαυτοῦ συγκατῆλθε κάτω, ὃ <del>dele ὃ</del> γραμμάτων εἶναί φησι
                            τριάκοντα, καὶ ἓν <pb n="133"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 43.</note> ἕκαστον τῶν τριάκοντα
                            γραμμάτων ἐν ἑαυτῷ ἔχειν ἕτερα <note type="marginal">LIB. I. viii. 2.
                                GR. I. x. 1. MASS. I. xiv. 2.</note> γράμματα, δἰ οὗ <del>H. l.
                                ὧν</del> τὸ ὄνομα τοῦ γράμματος ὀνομάζεται· καὶ οὖ πάλιν τὰ ἕτερα δἰ
                            ἄλλων ὀνομάζεσθαι γραμμάτων, καὶ τὰ ἄλλα δἰ ἄλλων· ὡς <del>H. l.
                                ὥστε</del> εἰς ἄπειρον ἐκπίπτειν τὸ πλῆθος τῶν γραμμάτων. Οὕτω δ᾿ ἂν
                            σαφέστερον μάθοις τὸ λεγόμενον·</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Τὸ δέλτα στοιχεῖον γράμματα ἐν ἑαυτῷ ἔχει πέντε, αὐτὸ δὲ τὸ δέλτα, καὶ
                            τὸ1 ει, καὶ τὸ λάμβδα, καὶ τὸ ταῦ, καὶ τὸ ἄλφα· καὶ ταῦτα πάλιν τὰ
                            γράμματα δἰ ἄλλων γράφεται γραμμάτων, καὶ τὰ ἄλλα δἰ ἄλλων. Εἰ οὖν ἡ
                            πᾶσα ὑπόστασις τοῦ δέλτα εἰς ἄπειρον ἐκπίπτει, ἀεὶ ἄλλων ἄλλα γράμματα
                            γεννώντων, καὶ διαδεχομένων ἄλληλα, πόσῳ μᾶλλον ἐκείνου τοῦ στοιχείου
                            μεῖζον εἶναι τὸ πέλαγος τῶν γραμμάτων; Καὶ εἰ τὸ ἓν γράμμα οὕτως
                            ἄπειρον, ὅρα ὅλου τοῦ ὀνόματος τὸν βυθὸν τῶν γραμμάτων, ἐξ ὧν τόν
                            προπάτορα Μάρκου Σιγὴ συνεστάναι ἐδογμάτισε. 2Διὸ καὶ τὸν Πατέρα
                            ἐπιστάμενον τὸ ἀχώροτον αὑτοῦ, δεδωκέναι τοῖς στοιχείοις, ἃ καὶ Αἰῶνας
                            καλεῖ, ἑνὶ ἑκάστῳ αὐτῶν τὴν <pb n="134"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 3. GR. I. x. 2. MASS. I. xiv.
                                2.</note> ἰδίαν ἐκφώνησιν ἐκβοᾷν, διὰ τὸ μὴ δύνασθαι ἕνα τὸ ὅλον
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 44.</note> ἐφωνεῖν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. Ταῦτα δὲ σαφηνίσασαν αὐτῷ τὴν τετρακτὺν εἰπεῖν· 1θέλω δέ σοι καὶ αὐτὴν
                            ἐπιδεῖξαι τὴν Ἀλήθειαν. Κατήγαγον <note type="marginal">M. 69.</note>
                            γὰρ αὐτὴν ἐκ τῶν ὕπερθεν δωμάτων, ἵν᾿ ἐσίδῃς αὐτὴν γυμνὴν, καὶ
                            καταμάθοις <del>H. καταμάθῃς</del> τὸ κάλλος αὐτῆς· ἀλλὰ καὶ ἀκούσῃς
                            αὐτῆς λαλούσης, καὶ θαυμάσῃς τὸ φρόνημα αὐτῆς. Ὅρα οὖν κεφαλὴν ἄνω, τὸ
                            ἄλφα καὶ τὸ ω, <del>H. τὸ <note type="marginal">G. 66.</note> πρῶτον
                                ἄλφα ω</del> τράχηλον δὲ β καὶ ψ, ὤμους ἅμα χερσὶ γ καὶ χ. στήθι δ
                            καὶ φ, διάφραγμα <del>H. φράγμα</del> ε καὶ υ, νῶτον <del>H.
                                κοιλίαν</del> ζ καὶ τ, κοιλίαν <del>H. αἰδοία</del> η καὶ σ, μηροὺς
                            θ καὶ ρ, γόνατα ι καὶ π, κνήμας κ καὶ ο, σφυρὰ λ καὶ ξ, πόδας μ καὶ ν.
                            Τοῦτό ἐστι τὸ σῶμα τῆς κατὰ τὸν μάγον Ἀληθείας· τοῦτο τὸ σχῆμα τοῦ
                            στοιχείου, οὗτος ὁ χαρακτὴρ τοῦ γράμματος. Καὶ καλεῖ τὸ στοιχεῖον τοῦτο
                            2Ἄνθρωπον· εἶναί τε πηγήν φησιν αὐτὸ παντὸς λόγου, καὶ <pb n="135"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 44.</note> ἀρχὴν πάσης φωνῆς,
                            καὶ παντὸς ἀῤῥήτου ῥῆσιν, καὶ τῆς <note type="marginal">LIB. I. viii. 4.
                                GR. I. x. 2. MASS. I. xiv. 3.</note> σιωπωμένης Σιγῆς στόμα. Καὶ
                            τοῦτο μὲν τὸ σῶμα αὐτῆς. Σὺ δὲ μετάρσιον ἐγείρας τὸ <del>H. adj.
                                τῆς</del> διανοίας νόυμα, τὸν αὐτογεννήτορα καὶ πατρόότορα <del>H.
                                γεννήτορα καὶ προπάτορα</del> λόγον ἀπὸ στομάτων Ἀληθείας ἄκουε.</p>

                        <pb n="136"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. viii. 5. GR. I. x. 3. MASS. I. xiv. 4.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p>5. Ταῦτα δὲ ταύτης εἰπούσης, προσβλέψασαν αὐτῷ <note type="marginal">Hipp. Philo vi. 45.</note> τὴν Ἀλήθειαν, καὶ ἀνοίξασαν τὸ στόμα
                            λαλῆσαι λόγον· τὸν δὲ λόγον ὄνομα γενέσθαι, καὶ τὸ ὄνομα γενέσθαι
                                <del>H. οἶναι</del> τοῦτο, ὃ γινώσκομεν καὶ λαλοῦμεν, Χριστὸν
                            Ἰησοῦν· ὃ καὶ ὀνομάσασαν αὐτὴν παῤ αὐτῇ <del>H. παραυτίκα
                                σιωπῆσαι,</del> καὶ σιωπήν. Προσδοκῶντος δὲ τοῦ Μάρκου πλεῖόν τι
                            μέλλειν αὐτὴν λέγειν, πάλιν ἡ τετρακτὺς παρελθοῦσα εἰς τὸ μέσον, φησίν·
                            ὡς εὐκαταφρόνητον ἡγήσω τὸν λόγον, ὃν ἀπὸ στομάτων τῆς Ἀληθείας ἤκουσας·
                            οὐ τοῦθʼ, ὅπερ οἶδας καὶ δοκοῖς, παλαιόν <del>H. δοκεῖς ἔχει,
                                πάλαι</del> ἐστιν ὄνομα· φωνὴν γὰρ μόνον ἔχεις αὐτοῦ, τὴν δὲ δύναμιν
                            ἀγνοεῖς. Ἰνσοῦς μὲν γάρ ἐστιν 1ἐπίσημον ὄνομα, ἓξ ὢν <del>H. l.
                                ἔχον</del> γράμματα, ὑπὸ πάντων 2τῶν τῆς κλήσεως γινωσκόμενον. Τὸ
                                <note type="marginal">M. 70.</note>
                            <pb n="137"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 45.</note> δὲ ταρὰ τοῖς Αἰῶσι
                            τοῦ Πληρώματος πολυμερὲς τυγχόνον, <note type="marginal">LIB. I. viii.
                                6. GR. I. x. 3. MASS. I. xiv. 5.</note> ἄλλης ἐστὶ μορφῆς, καὶ
                            ἑτέρου τόπου, γινωσκόμενον ὑπ᾿ ἐκείνων τῶν 1συγγενῶν, ὧν τὰ μεγέθη παῤ
                            αὐτῶν <del>H. αὐτῷ</del> ἐστι διαπαντός.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <p>6. Ταῦτ᾿ οὖν τὰ παῤ ὑμῖν εἰκοσιτέσσαρα γράμματα ἀποῤῥοίας ὑπάρχειν
                            γίνωσκε τῶν τριῶν δυνάμεων εἰκονικὰς, τῶν περιεχουσῶν <del>H. habet
                                ἐμπεριεχουσῶν</del> τὸν ὅλον τῶν ἄνω στοιχείων τὸν ἀριθμόν. Τὰ μὲν
                            γὰρ ἄφωνα γράμματα ἐννέα νόμισον εἶναι τοῦ Πατρὸς καὶ τῆς Ἀληθείας, διὰ
                            τὸ ἀφώνους αὐτοὺς εἶναι, τουτέστιν ἀῤῥήτους καὶ ἀνεκλαλήτους. Τὰ δὲ
                            ἡμίφωνα ὀκτὼ, ὄντα τοῦ Λόγου καὶ τῆς Ζωῆς, διὰ τὸ μέσα ὥσπερ ὑπάρχειν
                            τῶν τε ἀφώνων καὶ τῶν φωνηέντων· καὶ ἀναδέχεσθαι τῶν μὲν ὕπερθεν τὴν
                            ἀπόῤῥοιαν, τῶν δ᾿ ὑπὲρ αὐτὴν <del>H. l. ὑπ᾿ αὐτὰ</del> τὴν 2ἀναφοράν. Τὰ
                            δὲ φωνήεντα καὶ αὐτὰ ἑπτὰ ὄντα τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Ἐκκλησίας, ἐπεὶ διὰ
                            τοῦ Ἀνθρώπου φωνὴ προελθοῦσα, ἐμόρφωσε G. 67.  τὰ ὅλα. Ὁ γὰρ ἦχος τῆς
                            φωνῆς 3μορφὴν αὐτοῖς περιεποίησεν. <pb n="138"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 6. GR. I. x. 3. MASS. I. xiv.
                                5.</note> Ἔστιν <del>H. οὖν</del> ὁ μὲν Λόγος ἔχων καὶ ἡ Ζωὴ τὰ
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 4.</note> ὀκτὼ, ὁ δὲ
                            Ἄνθρωπος καὶ Ἐκκλησία τὰ ἑπτὰ, ὁ δὲ Πατὴρ καὶ ἡ Ἀλήθεια τὰ ἐννέα. Ἐπειδὴ
                                <del>H. Ἐπὶ δὲ</del> τοῦ ὑστερήσαντος λόγου ὁ ἀφεδρασθεὶς ἐν τῷ
                            Πατρὶ κατῆλθε, πεμφθεὶς <del>H. ἐκπεμφθεὶς</del> ἐπὶ τὸν ἀφʼ οὗ ἐχωρίσθη
                            ἐπὶ διορθώσει τῶν πραχθέντων, 1ἵνα ἡ τῶν πληρωμάτων ἑνότης ἰσότητα
                            ἔχοισα καρποφορῇ μίαν ἐν πᾶσι τὴν ἐκ πάντων δύναμιν. Καὶ οὕτως ὁ τῶν
                            ἑπτὰ τὴν τῶν ὀκτὼ ἐκομίσατο δύναμιν· καὶ ἐγένοντο οἱ <del>H. τρεῖς</del>
                            τόποι ὅμοιοι τοῖς ἀριθμοῖς, ὀγδοάδες ὄντες· οἴτινες τρεῖς ἐφʼ ἑαυτοὺς
                            ἐλθόντες, τὸν τῶν εἰκοσιτεσσάρων ἀνέδειξαν ἀριθμόν. Τὰ μέν τοι τρία
                                <note type="marginal">M. 71.</note> στοιχεῖα ἀφίνσιν <del>H. (ἅ)
                                φησιν</del> αὐτὸς τῶν τριῶν ἐν συζυγίᾳ δυνάμεων ὑπάρχειν, ἃ ἐστιν
                            2ἓξ, ἀφʼ ὧν ἀπεῤῥύη τὰ εἰκοσιτέσσαρα στοιχεῖα, τετραπλασιασθέντα τῷ τῆς
                            ἀῤῥήτου τετράδος λόγῳ, τὸν αὐτὸν αὐτοῖς ἀριθμὸν ποιεῖ, 3ἅπερ φησὶ τοῦ
                            ἀνονομάστου ὑπάρχειν. Φορεῖσθαι δὲ αὐτὰ ὑπὸ τῶν 4τριῶν δυνάμεων, εἰς
                            ὁμοιότητα τοῦ ἀοράτου, ὧν στοιχείων <pb n="139"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 46.</note> εἰκόνες εἰκόνων τὰ
                            παῤ ἡμῖν 1διπλᾶ γράμματα ὑπάρχειν, <note type="marginal">LIB. I. viii.
                                7. GR. I. x. 4. MASS. I. xiv. 6.</note> ἃ συναριθμούμενα τοῖς
                            εἰκοσιτέσσαρσι στοιχείοις δυνάμει τῶν <del>H. τῇ</del> κατὰ ἀναλογίαν
                            τὸν τῶν τριάκοντα ποιεῖ ἀριθμόν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                        <p>7. Τούτου τοῦ λόγου, καὶ τῆς οἰκονομίας <del>H. ἀναλογίας</del> ταύτης
                            2καρπόν φησιν ἐν ὁμοιώματι εἰκόνος πεφυκέναι <del>Hipp. πεφηνέναι</del>
                            ἐκεῖνον, τὸν μετὰ τὰς ἓξ ἡμέρας τέταρτον ἀναβάντα εἰς τὸ 3ὄρος, καὶ
                            γενόμενον 4ἕκτον, τὸν κρατηθέντα καὶ καταβάντα <del>H. καταβ. καὶ
                                κρατ.</del> ἐν τῇ <note type="marginal">G. 68.</note> 5ἑβδομάδι,
                            ἐπίσημον ὀγδοάδα ὑπάρχοντα, 6καὶ ἔχοντα ἐν <pb n="140"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 7. GR. I. x. 4. MASS. I. xiv.
                                6.</note> ἑαυτῷ τὸν ἅπαντα τῶν στοιχείων ἀριθμὸν, <del>H. ὃν</del>
                            ἐφανέρωσεν, <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 47.</note> ἐλθόντος
                            αὐτοῦ ἐπὶ τὸ βάπτισμα, ἡ τῆς περιστερᾶς κάθοδος, ἥτις ἐστὶν ω καὶ α. Ὁ
                            γὰρ ἀριθμὸς αὐτῆς μία καὶ ὀκτακόσιαι. Καὶ διὰ τοῦτο Μωϋσέα ἐν τῇ ἕκτῃ
                            τῶν <del>H. ἡμέρᾳ</del> ἡμερῶν εἰρηκέναι τὸν ἄνθρωπον γεγονέναι· καὶ τὴν
                            οἰκονομίαν δὲ 1ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν ἡμερων, ἥτις ἐστὶ παρασκευὴ, 2τὸν ἔσχατον
                            ἄνθρωπον εἰς ἀναγέννησιν τοῦ πρώτου ἀνθρώπου πεφηνέναι, ἧς οἰκονομίας
                            ἀρχὴν καὶ τέλος καὶ <del>del. καὶ H.</del> τὴν ἕκτην ὥραν <del>H.
                                εἶναι</del>, ἐν ἧ προσηλώθη τῷ ξύλῳ. Τὸν γὰρ τέλειον νοῦν,
                            ἐπιστάμενον τὸν <note type="marginal">M. 72.</note> τῶν ἓξ ἀριθμὸν,
                            δύναμιν ποιήσεως καὶ ἀναγεννήσεως ἔχοντα, φανερῶσαι τοῖς υἱοῖς τοῦ φωτὸς
                            3τὴν δἰ αὐτοῦ <del>l. διὰ τοῦ</del>
                            <pb n="141"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. iv. 47.</note> φανέντος ἐπισήμου εἰς
                            αὐτὸν δἰ αὐτοῦ <del>l. εἰς ἐπίσημον τοῦ <note type="marginal">LIB. I.
                                    viii. 8. GR. I. x. 4. MASS. I. xiv. 6.</note> δε ἀριθμοῦ</del>
                            γενομένην ἀναγέννησιν. Ἔνθεν καὶ τὰ διπλᾶ γράμματα τὸν ἀριθμὸν 1ἐπίσημον
                            ἔχειν φησίν. Ὁ γὰρ ἐπίσημος ἀριθμὸς συγκραθεὶς τοῖς εἰκοσιτέσσαρσι
                            στοιχείοις, τὸ τριακοντα γράμματον ὄνομα ἀπετέλεσε. </p>
                    </div>
                        <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <p>8. Κέχρηται δὲ διακόνῳ τῷ τῶν ἑπτὰ ἀριθμῶν <lb n="2"/> ὥς φησιν ἡ Μάρκου
                            Σιγὴ, ἵνα τῆς αὐτοβουλήτου βουλῆς φανερωθῆ ὁ καρπός. Τὸν μέν τοι
                            ἐπίσημον τοῦτον ἀριθμὸν <del>HIPP. delet τοῦτον ἀρ·</del> ἐπὶ τοῦ
                            παρόντος, φησὶ, τὸν ἐπὶ τοῦ ἐπισήμου μορφωθέντα νόησον, τὸν ὥσπερ
                            μερισθέντα 3 ἢ διχοτομηθέντα καὶ ἔξω μείναντα, ὃς τῇ ἑαυτοῦ δυνάμει τε
                            καὶ φρονήσει, διὰ τῆς ἀπʼ αὐτοῦ προβολῆς τοῦτον τὸν τῶν <note type="marginal">G. 69.</note> ἑπτὰ δυνάμεων, καὶ <del>κατὰ HIPP.
                                μιμήσει tamen</del> μίμησιν τῆς 4ἑβδομάδος δυνάμεως, ἐψύχωσε κόσμον,
                            καὶ ψυχὴν ἔθετο <pb n="142"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 4. GR. I. x. 2. MASS. I. xiv.
                                7.</note> εἶναι τοῦ ὁρωμένου παντός. Κέχρυται μὲν οὖν αὐτὸς <del>H.
                                loco <note type="marginal">Hipp. philos. vi. 48.</note> αὐτὸς l.
                                καὶ</del> οὗτος τῷδε τῷ ἔργῳ, ὡς αὐθαιρέτως ὑπʼ αὐτοῦ γενομένῳ·
                            1τάδε διακόνει, μιμήματα ὄντα τῶν ἀμιμήτων, τὴν ἐνθύμησιν τῆς μητρός.
                            Καὶ ὁ μὲν πρῶτος οὐρανὸς φθέγγεται τὸ α, ὁ δὲ μετὰ τοῦτον τὸ ει, ὁ δὲ
                            τρίτος η, τέταρτος δὲ καὶ μέσος τῶν ἑπτα τὴν τοῦ ι δύναμιν ἐκφωνεῖ, ὁ δὲ
                            πέμπτος τὸ ου, ἕκτος δὲ τὸ υ, ἕβδομος <del>H. δὲ</del> καὶ τέταρτος ἀπὸ
                            μέρους <del>H. ἀπὸ τοῦ μέσου</del> τὸ ω στοιχεῖον ἐκβοᾷ, καθὼς ἡ Μάρκου
                            Σιγὴ, ἡ πολλὰ μὲν φλυαροῦσα, μηδὲν δὲ ἀληθὲς λέγουσα, διαβεβαιοῦται.
                            Αἵτινες δυνάμεις ὁμοῦ, φησὶ πᾶσαι εἰς 2ἀλλήλας συμπλακεῖσαι ἠχοῦσι καὶ
                            δοξάζουσιν <note type="marginal">M. 73.</note> ἐκεῖνον, ὑφʼ οὗ
                            προεβλήθοσαν· ἡ δὲ δόξα τῆς ἠχῆς <del>H. ἠχήσεως</del> ἀναπέμπεται εἰς
                            τὸν Προπάτορα. Ταύτης μέν τοι τῆς δοξολογίας τὸν ἦχον εἰς τὴν γῆν
                            φερόμενόν φησι πλάστην γενέσθαι, καὶ γεννήτορα τῶν ἐπὶ τῆς γῆς. </p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                            <p>9. Την δε αποδειξιν φερει απο των αρτι γεννομενον<pb n="143"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 48.</note> βρεφῶν, ὧν ἠχὴ
                                <del>H. ἡ ψυχὴ</del> ἅμα τῷ ἐκ μήτρας προελθεῖν <note type="marginal">LIB. I. viii. 9. GR. I. xi. MASS. I. xiv. 8.</note>
                            ἐπιβοᾷ ἑνὸς ἑκάστου τῶν στοιχείων τούτων <del>H. τοῦτον</del> τὸν ἦχον.
                            Καθὼς οὖν αἱ ἐπτὰ, φησὶ δυνάμεις δοξάζουσι τὸν <note type="marginal">G.
                                70.</note> Λόγον, οὕτως καὶ ἡ ψυχὴ ἐν τοῖς βρέφεσι κλαίουσα 1
                            θρηνοῦσα Μάρκον, δοξάζει αὐτόν. Διὰ τοῦτο δὲ καὶ τὸν Δαβὶδ εἰρηκέναι· Ἐκ
                            στόματος νηπίων καὶ θηλαζόντων κατηρτίσω αἶνον· καὶ πάλιν, Οἱ οὐρανοὶ
                            διηγοῦνται δόξαν Θεοῦ. Καὶ διὰ τοῦτο ἔν τε <del>H. ἐπὰν δὲ ἐν</del>
                            πόνοις καὶ ταλαιπωρίαις ψυχὴ γενομένη, 2εἰς διϋλισμὸν αὐτῆς, ἐπιφωνεῖ τὸ
                            ω εἰς σημεῖον αἰνέσεως, ἵνα γνωρίσασα ἄνω 3ψυχὴ τὸ συγγενὲς αὐτῆς,
                            βοηθὸν αὐτῇ καταπέμψῃ.</p>

                        <pb n="144"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. viii. 10. GR. I. xi. MASS. I. xiv. 9.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                        <p>10. Καὶ περὶ μὲν τοῦ 1παντὸς, ὀνόματος τριάκοντα ὄντος γραμμάτων τούτου,
                            καὶ τοῦ Βυθοῦ τοῦ αὔξοντος ἐκ τῶν τούτου γραμμάτων, ἔτι τε τῆς Ἀληθείας
                            σώματος δωδεκαμελοῦς ἐκ δύο γραμμάτων συνεστῶτος, καὶ τῆς φωνῆς αὐτῆς,
                            ἣν <del>Int. προσωμίλησε μὴ</del> προσομιλήσασα, καὶ περὶ τῆς ἐπιλύσεως
                            τοῦ μὴ λαληθέντος ὀνόματος, καὶ περὶ τῆς τοῦ κόσμου ψυχῆς καὶ ἀνθρώπου,
                            καθὰ ἔχουσι τὴν κατʼ εἰκόνα οἰκονομίαν, οὕτως ἐλήρησεν. Ἑξῆς δὲ ὡς ἀπὸ
                            τῶν ὀνομάτων ἰσάριθμον δύναμιν ἐπέδειξεν ἡ τετρακτὺς αὐτῷ, ἀπαγγελοῦμεν,
                            ἵνα μηδὲν λάθῃ <note type="marginal">M. 74.</note> σε τῶν εἰς ἡμᾶς ὑπʼ
                            αὐτοῦ λεγομένων ἐληλυθότων, ἀγαπητέ, καθὼς πολλάκις ἀπῄτησας παῤ
                            ἡμῶν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                        <p>11. Οὕτως οὖν ἀπαγγέλλει ἡ πάνσοφος αὐτῷ Σιγὴ τὴν <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 49.</note> γένεσιν τῶν εἰκοσιτεσσάρων στοιχείων·
                            τῇ μονότητι συνυπάρχειν ἑνότητι <del>H. ἑνότητα</del>, ἐξ ὦν δύο
                            προβολαὶ, καθʼ προείρηται· μονάς τε καὶ τὸ ἕν ἐπὶ <del>H. l. δὶς</del>
                            δύο οὖσαι τέσσαρα <del>H. τέσσαρες</del> ἐγένοντο· δὶς γὰρ δύο,
                            τέσσαρες. Καὶ πάλιν, αἱ δύο καὶ τέσσαρες εἰς τὸ αὐτὸ συντεθεῖσαι τὸν τῶν
                            ἓξ ἐφανέρωσαν ἀριθμόν. Οὗτοι δὲ οἱ ἓξ τετραπλασιασθέντες, <pb n="145"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 49.</note> τὰς εἰκοσιτέσσαρας
                            ἀπεκύησαν μορφάς. Καὶ τὰ μὲν <note type="marginal">LIB. I. viii. 11. GR.
                                I. xii. 1. MASS. I. xv. 1.</note> τῆς πρώτης τετράδος ὀνόματα ἅγια
                            ἁγίων νοούμενα, καὶ μὴ δυνάμενα λεχθῆναι, γινώσκεσθαι <del>H. adj.
                                δὲ</del> ὑπὸ μόνου τοῦ Υἱοῦ, ἃ ὁ Πατὴρ οἶδε τίνα ἐστί. 1Τὰ δὲ σεμνὰ,
                            καὶ μετὰ <note type="marginal">G. 71.</note> πίστεως ὀνομαζόμενα παῤ
                            αὐτῷ ἐστι ταῦτα· Αῤῥητος καὶ Σιγὴ, Πατήρ τε καὶ Ἀλήθεια. Ταύτης δὲ τῆς
                            τετράδος ὁ σύμπας ἀριθμός ἐστι στοιχείων εἰκοσιτεσσάρων. Ὁ γὰρ Ἄῤῥητος
                            ὄνομα γράμματα ἔχει ἐν ἑαυτῷ ἑπτὰ, 2ἡ δὲ Σιγὴ πέντε, καὶ ὁ Πατὴρ <del>H.
                                ha. πέντε</del>, καὶ ἡ Ἀλήθεια ἑπτά· ἃ συντεθέντα ἐπὶ τὸ αὐτὸ, τὰ
                            δὶς πέντε, καὶ δὶς ἑπτὰ, τὸν τῶν εἰκοσιτεσσάρων ἀριθμὸν ἀνεπλήρωσεν.
                            Ὡσαύτως δὲ καὶ ἡ δευτέρα τετρὰς, Λόγος καὶ Ζωὴ, Ἄνθρωπος καὶ Ἐκκλησία,
                            τὸν αὐτὸν ἀριθμὸν τῶν στοιχείων ἀνέδειξαν. Καὶ τὸ τοῦ Σωτῆρος δὲ ῥητὸν
                            ὄνομα, 3ὀκτὼ καὶ δέκα, γραμμάτων <pb n="146"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 11. GR. I. xii. 1. MASS. I. xv.
                                1.</note> ὑπάρχειν <del>H. ὑπάρχει</del> ἓξ, τὸ δ᾿ ἄῤῥητον αὐτοῦ
                            γραμμάτων <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 49. M. 75.</note>
                            κἰκοσιτεσσάρων. 1Υἱὸε Χρειστὸς γραμμάτων δώδεκα· τὸ δὲ <note type="marginal">cf. x. § 4.</note> ἐν <del>H. τῷ</del> Χριστῷ
                            1ἄῤῥητον, γρακκάτων τριάκοντα. Καὶ διὰ τοῦτό φησιν αὐτὸν α καὶ ω, ἵνα
                            τὴν περιστερὰν μηνύσῃ, τοῦτον ἔχοντος τὸν ἀριθμὸν τούτου τοῦ ὀρνέου.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                        <p>12. Ὁ δὲ Ἰησοῦς ταύτην ἔχει φησὶ, τὴν ἄῤῥητον γένεσιν. Ἀπὸ γὰρ τῆς Μητρὸς
                            τῶν ὅλων, τῆς πρώτης τετράδος, ἐν θυγατρὸς 3τρόπῳ προῆλθεν ἡ δευτέρα
                            τετρὰς, καὶ ἐγένετο ὀγδοὰς, ἐξ ἧο προῆλθε δεκάς· οὕτως ἐγένετο δεκὰς καὶ
                                <pb n="147"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Phils. vi. 50.</note> 1ὀγδοάς. Ἡ ον δοκὰς
                            ἐπισονελθοῦσα τῇ ὀγδοάδι, καὶ δεκαπλᾶκίονα <note type="marginal">LIB.I.vill.12.GR.I.xii.2.MASS.I.xv.2.</note> αὐτὴν ποιήσασα, τὸν
                            τῶν ὀγδοήκοντα προεβίβασεν ἀριθμόν καὶ τὰ ὀγδοήκοντα πάλιν
                            δεκαπλασιάσασα, τὸν τῶν ὀκτακοσίων ἀριθμὸν ἐγέννησεν· ὥστε εἶναι τὸν
                            ἅπαντα τῶν Γραμμάτων ἀριθμὸν ἀπὸ ὀγδοάδος εἰς δεκάδα προελθόντα, <note type="marginal">G. 72.</note> η καὶ π καὶ ω, ὅ ἐστι δεκαοκτώ (ιη΄)
                                <del>H. Ἰησοῦς</del>. Τὸ γὰρ Ἰνσοῦ <del>H. Ἰησοῦς</del> ὄνομα κατὰ
                            τὸν ἐν τοῖς γράμμασιν ἀριθμὸν, 2ω ἔστιν ὀγδοηκονταοκτώ. Ἔχει
                                <del>Ἔχεις</del> σαφῶς καὶ τὴν ὑπερουράνιον τοῦ η καὶ τοῦ σ <del>l.
                                τοῦ Ἰησοῦ</del> κατʼ αὐτοὺς γένεσιν. Διὸ καὶ τὸν ἀλφάβητον τῶν
                            Ἑλλήνων ἔχειν <del>H. ἔχει</del> 3μονάδας ὀκτὼ, καὶ δεκάδας ὀκτὼ, καὶ
                            ἑκατοντάδας <note type="marginal">M. 76.</note> ὀκτὼ, τὴν τῶν ὀκτακοσίων
                            ὀγδοηκονταοκτὼ ψῆφον ἔπειτα δεικνύοντα <del>INT. et H.
                                ἐπιδεικνύοντα</del>, τουτέστι τὸ ε ι η, <del>H. τὸν Ἰησοῦν</del>
                            4τὸν ἐκ πάντων συνεστῶτα τῶν ἀριθμῶν. Καὶ διὰ τοῦ <del>H. τοῦτο</del>
                            ἄλφα καὶ ω ὀνομάζεσθαι αὐτὸν, τὴν ἐκ πάντων γένεσιν σημαίνοντα. Καὶ
                            πάλιν οὕτως· τῆς πρώτης <pb n="148"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 12. GR. I. xii. 2. MASS. I. xv.
                                2.</note> τετράδος κατὰ πρόσβασιν <del>πρόβασιν</del> ἀριθμοῦ εἰς
                            αὑτὴν συντιθεμένης, ὁ τῶν δέκα ἀνεφάνη ἀριθμός. Μία γὰρ καὶ δύο καὶ
                            τρεῖς καὶ τέσσαρες ἐπὶ τὸ αὐτὸ συντεθεῖσαι, δέκα γίνονται· καὶ τοῦτʼ
                            εἶναι θέλουσι τὸν Ἰησοῦν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p>13. Ἀλλὰ καὶ ὁ Χρειστὸς, φησὶ, γραμμάτων ὀκτὼ ὢν, τὴν πρώτην ὀγδοάδα
                            σημαίνει, ἥτις τῷ δέκα <del>ι</del> 1συμπλακεῖσα, <note type="marginal">G 73.</note> τὸν Ἰησοῦν ἀπεκύησε. Λέγεται δὲ, φησὶ, καὶ υἱὸς
                            Χρειστὸς, τουτέστιν ἡ δωδεκάς· τὸ γὰρ υἱὸς ὄνομα γραμμάτων ἐστὶ
                            τεσσάρων, τὸ δὲ Χρειστὸς ὀκτώ· ἅτινα συντεθέντα τὸ τῆς δωδεκάδος
                            ἐπέδειξαν μέγεθος. Πρὶν μὲν οὗν, φησὶ, τούτου τοῦ ὀνόματος τὸ 2ἐπίσημον
                            φανῆναι, τουτέστι τὸν Ἰησοῦν, <pb n="149"/> τοῖς υἱοῖς <del>τὸν
                                υἱὸν</del>, ἐν ἀγνοίᾳ πολλῇ ὑπῆρχον οἱ ἄνθρωποι <note type="marginal">LIB. I. viii. 13. GR. I. xii. 2. MASS. I. xv.
                                2.</note> καὶ πλάνῃ. Ὅτε δὲ ἐφανερώθη τὸ ἑξαγράμματον ὄνομα, ὃς
                            σάρκα περιεβάλλετο, ἵνα εἰς τὴν αἴσθησιν τοῦ ἀνθρώπου κατέλθῃ, ἔχων ἐν
                            ἑαυτῷ αὐτὰ τὰ ἓξ καὶ τὰ εἰκοσιτέσσαρα, τότε γνόντες αὐτὸν ἐπαύσαντο τῆς
                            ἀγνοίας, ἐκ θανάτου δὲ εἰς ζωὴν ἀνῆλθον, τοῦ ὀνόματος αὐτοῖς 1ὁδοῦ
                            γεννηθέντος πρὸς τὸν Πατέρα τῆς ἀληθείας. Τεθεληκέναι γὰρ τὸν Πατέρα τῶν
                            ὅλων λῦσαι τὴν ἄγνοιαν, καὶ καθελεῖν τὸν θάνατον. Ἀγνοίας δὲ λύσις ἡ
                            ἐπίγνωσις αὐτοῦ ἐγίνετο. Καὶ διὰ τοῦτο ἐκλεχθῆναι τὸν κατὰ τὸ θέλημα
                            αὐτοῦ κατʼ εἰκόνα 2τῆς ἄνω δυνάμεως οἰκονομηθέντα Ἄνθρωπον.</p>
                        <note type="marginal">M. 77. Hipp. Philos. vi. 51.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                        <p>14. Ἀπὸ τετράδος γὰρ προῆλθον οἱ Αἰῶνες. Ἦν δὲ ἐν τῇ τετράδι Ἄνθρωπος καὶ
                            Ἐκκλησία, Λόγος καὶ Ζωή. Ἀπὸ τούτων οὖν δυνάμεις, φησὶν, ἀποῤῥυεῖσαι,
                            ἐγενεσιούργησαν τὸν ἐπὶ γῆς φανέντα Ἰησοῦν. Καὶ τοῦ μὲν Λόγου <pb n="150"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 14. GR. I. xii. 3. MASS. I. xv.
                                3.</note> ἀναπεπληρωκέναι τὸν τόπον τὸν ἄγγελον Γαβριὴλ, τῆς δὲ
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52.</note> Ζωῆς τὸ ἃγιον
                            Πνεῦμα, τοί δὲ Ἀνθρώπου τὴν δύναμιν τοῦ υἱοῦ <del>H. τὴν τοῦ ὑψίστου
                                δ.</del>· τὸν δὲ τῆς Ἐκκλησίας τόπον ἡ Παρθένος ἐπέδειξεν. Οὕτως τε
                            ὁ κατ οἰονομίαν διὰ τῆς <note type="marginal">cf. 1. § 13.</note> Μαρίας
                            γενεσιουργεῖται 1παῤ αὐτῷ ἄνθρωπος, ὃν ὁ Πατὴρ τῶν ὅλων διελθόντα διὰ
                            μήτρας ἐξελέξατο διὰ Λόγου εἰς <note type="marginal">x. § 4.</note>
                            ἐπίγνωσιν αὐτοῦ. Ἐλθόντος δὲ αὐτοῦ εἰς τὸ ὕδωρ, κατελθεῖν εἰς αὐτὸν ὡς
                            περιστερὰν τὸν 2ἀναδραμόντα ἄνω, καὶ πληρώσαντα τὸν δωδέκατον ἀριθμόν·
                            ἐν ὑπάρχει τὸ σπέρμα τούτῶν 3συμπαρέντων αὐτῷ, καὶ συγκαταβάντων, καὶ
                            συναναβάντων. Αὐτὴν δὲ τὴν δύναμιν κατελθοῦσαν σπέρμα φησὶν εἶναι τοῦ
                            4Πατρὸς <del>H. πληρώματος</del>, ἔχον ἐν ἑαυτῷ καὶ τὸν <note type="marginal">G. 74.</note> Πατέρα καὶ τὸν Υἱὸν, τήν τε διὰ τούτων
                            γινωσκομένην ἀνονόμαστον δύναμιν τῆς Σιγῆς, καὶ τοὺς ἅπαντας Αἰῶνας. Καὶ
                            τοῦτʼ <del>H. τούτον</del> εἶναι 5τὸ πνεῦμα τὸ λαλῆσαν διὰ τοῦ Ἰνσοῦ
                                <del>H. δ. τ. στόματος τοῦ Υἱοῦ</del>, τὸ ὁμολογῆσαν ἑαυτὸν οἱὸν <pb n="151"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 51.</note> ἀνθρώπου, καὶ
                            φανερώσαντα <del>H. φανερῶσαν</del> τὸν Πατέρα, <note type="marginal">LIB. I. viii. 14. GR. I. xii. 3. MASS. I. xv. 3.</note> κατεθὸν μὲν
                            εἰς τὸν Ἰησοῦν, ἡνῶσθαι δ᾿ <del>H. δ᾿ abest</del> αὐτῷ. Καὶ καθεῖλε μὲν
                            τὸν θάνατον, φησὶν, ὁ ἐκ τῆς οἰκονομίας Σωτὴρ, ἐγνώρισε δὲ τὸν Πατέρα
                            1Χριστόν <del>H. Χρ. Ἰσοῦν</del>. Εἶναι οὖν τὸν Ἰησοῦν ὄνομα μὲν τοῦ 2ἐκ
                            τῆς οἰκονομίας ἀνθρώπου λέγει, τεθεῖσθαι δὲ εἰς ἐξομοίωσιν καὶ μόρφωσιν
                            τοῦ μέλλοντος εἰς αὐτὸν κατέρχεσθαι Ἀνθρώπου, τὸν <del>H. ὃν</del>
                            χωρήσαντα αὐτόν. 3Ἐσχηκέναι δὲ αὐτόν τε τὸν Ἄνθρωπον, <pb n="152"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 14. GR. I. xii. 4. MASS. I. xv.
                                4.</note> αὐτόν τε τὸν Λόγον, καὶ τὸν Πατέρα, καὶ τὸν Ἄῤῥητον, <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 51.</note> καὶ τὴν Σιγὴν, καὶ τὴν
                            Ἀλὴθειαν, καὶ Ἐκκλησίαν, καὶ Ζωήν1.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <p>15. Ταῦτα δὴ ὑπὲρ τὸ ἰοὺ, καὶ τὸ φεῦ, καὶ ὑπὲρ τὸ <del>τὴν</del> πᾶσαν
                            τραγικὴν φώνησιν καὶ σχετλιασμόν ἐστι. Τίς γὰρ οὐκ ἂν μισήσειε τῶν
                            τηλικούτων ψευσμάτων κακοσύνθετον ποιητὴν, τὴν μὲν Ἀλήθειαν ὁρῶν εἴδωλον
                            ὑπὸ Μάρκου γεγονυῖαν, καὶ τοῦτο τοῖς τοῦ ἀλφαβήτου γράμμασι
                            κατεστιγμένην. 2Νεωστὶ, πρὸς <del>ὡς</del> τὸ ἀπʼ ἀρχῆς, τὸ δὴ λεγόμενον
                            χθὲς καὶ πρώην, Ἕλληνες ὁμολογοῦσιν 3ἀπὸ Κάδμου πρῶτον ἓξ καὶ δέκα
                            παρειληφέναι, εἶτα μετέπειτα προβαινόντων τῶν <pb n="153"/> χρόνων αὐτοὶ
                            ἐξευρηκέναι ποτὲ μὲν τὰ δασέα, ποτὲ δὲ τὰ <note type="marginal">LIB. I.
                                viii. 15. GR. I. xii. 4. MASS. I. xv. 4.</note> διπλᾶ· ἔσχατον δὲ
                            πάντων Παλαμήδην φασὶ τὰ μακρὰ τούτοις προστεθεικέναι· πρὸ τοῦ οὖν
                            Ἕλλησι ταῦτα γενέσθαι, οὐκ ἦν Ἀλήθεια· τὸ γὰρ σῶμα αὐτῆς κατά σε, Μάρκε,
                            μεταγενέστερον <note type="marginal">G. 75.</note> μὲν Κάδμου, καὶ τῶν
                            πρὸ αὐτοῦ· μεταγενέστερον δὲ τῶν τὰ λοιπὰ προστεθεικότων στοιχεῖα·
                            μεταγενέστερον δὲ καὶ σαυτοῦ· σὺ γὰρ μόνον εἔδωλον κατήγαγες τὴν ὑπό σου
                            λεγομένην Ἀλήθειαν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p>16. Τίς δ᾿ ἀνέξεταί σου τὴν τοσαῦτα φλυαροῦσαν Σιγὴν, <pb n="154"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. viii. 16. GR. I. xii. 4. MASS. I. xv.
                                6.</note> ἣ τὸν ἀνονόμαστον ὀνομάζει, καὶ τὸν ἄῤῥητον ἐξηγεῖται, καὶ
                                <note type="marginal">M. 79.</note> τὸν ἀνεξιχνίαστον ἐξιστορεῖ· καὶ
                            ἠνοιχέναι τὸ στόμα φησὶν αὐτὸ <del>l. αὐτὸν</del>, ὃν ἀσώματον καὶ
                            ἀνείδεον λέγεις· καὶ προενέγκασθαι Λόγον, ὡς ἓν τι τῶν συνθέτων ζώων·
                            τόν τε Λόγον αὐτοῦ ὅμοιον ὄντα τῷ προβαλόντι, καὶ μορφὴν τοῦ ἀοράτου
                            γεγονότα, στοιχείων μὲν εἶναι τριάκοντα, συλλαβῶν δὲ τεσσάρων; Ἔσται οὖν
                            κατὰ τὴν ὁμοιότητα τοῦ Λόγου ὁ Πατὴρ τῶν πάντων, ὡς σὺ φὴς, στοιχείων
                            μὲν τριάκοντα, συλλαβῶν δὲ τεσσάρων. Ἢ πάλιν τίς ἀνέξεταί σου εἰς
                            σχήματα καὶ ἀριθμοὺς, ποτὲ μὲν τριάκοντα, ποτὲ δὲ εἰκοσιτέσσαρα, ποτὲ δὲ
                            ἓξ μόνον, συγκλείοντος τὸν τῶν πάντων κτιστὴν, καὶ δημιουργὸν, καὶ
                            ποιητὴν Λόγον τοῦ Θεοῦ· κατακερματίζοντος αὐτὸν εἰς συλλαβὰς μὲν
                            τέσσαρας, στοιχεῖα δὲ τριάκοντα· καὶ τὸν πάντων Κύριον τὸν ἐστερεωκότα
                            τοὺς οὐρανοὺς, εἰς ω π η κατάγοντος ἀριθμὸν, ὁμοίως τῷ ἀλφαβήτῳ αὐτὸν
                            γεγονότα <del>l. ἀλφ. γεγ. καὶ αὐτὸν π. χ. π.</del>, πάντα χωροῦντα
                            Πατέρα, ἀχώρητον δὲ ὑπάρχοντα, εἰς τετράδα, καὶ ὀγδοάδα, <pb n="155"/>
                            καὶ δεκάδα, καὶ δωδεκάδα ὑπομερίζοντος, καὶ διὰ τῶν τοιούτων <note type="marginal">LIB. I. viii. 16. GR. I. xii. 4. MASS. I. xv.
                                5.</note> πολυπλασιασμῶν, τὸ ἄῤῥητον καὶ ἀνεννόητον, ὡς σὺ φὴς, τοῦ
                            Πατρὸς ἐκδιηγουμένου; Καὶ ὃν ἀσώματον καὶ ἀνούσιον ὀνομάζεις, τὴν τούτου
                            οὐσίαν καὶ τὴν ὑπόστασιν ἐκ πολλῶν γραμμάτων, ἑτέρων ἐξ ἑτέρων
                            γεννωμένων, κατασκευάζεις, αὐτὸς Δαίδαλος ψευδὴς, καὶ τέκτων κακὸς
                            γενόμενος τῆς προπανυπερτάτου δυνάμεως· καὶ ἣν ἀμέριστον φὴς εἶναι, εἰς
                            ἀφώνους, καὶ φωνήεντας, καὶ ἡμιφώνους φθόγγους ὑπομερίζων· τὸ ἄφωνον
                            αὐτῶν τῷ τῶν πάντων Πατρὶ, καὶ τῇ τοῦ υἱοῦ <del>l. τούτου</del> ἐννοίᾳ
                            ἐπιψευδόμενος, εἰς τὴν ἀνωτάτω βλασφημίαν <note type="marginal">M.
                                90.</note> καὶ μεγίστην ἀσέβειαν ἐμβέβληκας ἅπαντας τούς σοι
                            πειθομένους.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                        <p>17. Διὸ καὶ δικαίως καὶ ἀρμοζόντως τῇ τοιαύτῃ σου <note type="marginal">G. 76.</note> τόλμῃ ὁ 2θεῖος πρεσβύτης καὶ κήρυξ τῆς ἀληθείας
                            ἐμμέτρως ἐπιβεβόηκέ σοι, εἰπὼν οὕτως· <lg>
                                <l>3Εἰδωλοποιὲ, Μάρκε, καὶ τερατοσκόπε,</l>
                                <l>Ἀστρολογικῆς ἔμπειρε καὶ μαγικῆς τέχνης</l>
                            </lg>
                            <pb n="156"/>
                            <lg>
                                <note type="marginal">LIB. I. viii. 17. GR. I. xii. 4. MASS. I. xv.
                                    6.</note>
                                <l>Δἰ ὦκ κρατύνεις τῆς πλάνης τά διδάγματα,</l>
                                <l>Σημεῖα δεικνὺς τοῖς ὑπό σου πλανωμένοις,</l>
                                <l>Ἀποστατικῆς δυνάμεως ἐγχειρήματα,</l>
                                <l>1Ἃ σὺ χορηγεῖς ὡς πατὴρ Σατανᾶ, εἰ</l>
                                <l>Δἰ ἀγγελικῆς δυνάμεως 2Ἀζαζὴλ ποιεῖν</l>
                                <l>Ἔχων σε πρόδρομον ἀντιθέοι πανουργίας.</l>
                            </lg> Καὶ ταῦτα μὲν ὁ θεοφιλὴς πρεσβύτης. Ἡμεῖς δὲ τὰ λοιπὰ τῆς
                            μυσταγωγίας αὐτῶν, μακρὰ ὄντα, πειρασόμεθα βραχέως διεξελθεῖν, καὶ 3τὰ
                            πολλῷ χρόνῳ κεκριμένα εἰς φανερὸν ἀγαγεῖν· οὕτω γὰρ ἂν γένοιτο εὐέλεγκτα
                            πᾶσι.</p>
                    </div>
                    </div>
                
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <pb n="157"/>
                        <head>Κεφ. θ΄.</head>
                        <note type="marginal">LIB. I. ix. 1. GR. I. xiii. 1. MASS. I. xvi. 1.</note>
                        <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52. G. 77.</note>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. THΝ οὖν γένεσιν τῶν Αἰώνων αὐτῶν, καὶ τὴν πλάνην τοῦ προβάτου, καὶ
                            ἀνεύρεσιν, ἑνώσαντες ἐπὶ τὸ αὐτὸ, μυστικώτερον ἐπιχειροῦσιν ἀπαγγέλλειν
                            οὗτοι οἱ εἰς ἀριθμοὺς τὰ πάντα κατάγοντες, ἐκ μονάδος καὶ δυάδος
                            φάσκοντες τὰ ὅλα συνεστηκέναι <del>H. συνεστάναι</del>· καὶ ἀπὸ μονάδος
                            ἕως τῶν <note type="marginal">M. 81.</note> τεσσάρων ἀριθμοῦντες οὕτω
                            γεννῶσι τὴν δεκάδα. 1Μία γὰρ, καὶ δύο, καὶ τρεῖς, καὶ τέσσαρες,
                            συντεθεῖσαι ἐπὶ τὸ αὐτὸ, τὸν τῶν δέκα Αἰώνων ἀπεκύησαν ἀριθμόν. Πάλιν δ᾿
                            αὖ ἡ δυὰς ἀπʼ αὐτῆς προελθοῦσα ἕως τοῦ 2ἐπισήμου, οἷον δύο καὶ τέσσαρες
                            καὶ ἓξ, τὴν δωδεκάδα ἀπέδειξε. Καὶ πάλιν ἀπὸ τῆς δυάδος <pb n="158"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. ix. 1. GR. I. xiii. 1. MASS. I. xvi.
                                1.</note> ὁμοίως ἀριθμούντων ἡμῶν ἕως τῶν δέκα, ἡ λ ἀνεδείχθη, ἐν ᾗ
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52.</note> ὀκτὼ καὶ δέκα καὶ
                            δώδεκα <del>H. ὀγδοὰς καὶ δεκὰς καὶ δωδεκάς</del>. Τὴν οὖν δωδεκάδα,
                            1διὰ τὸν <del>H. τὸ</del> ἐπίσημον συνεσχοκέναι, διὰ τὸ
                            συνεπακολουθήσασαν <del>H. συνεπακολουθῆσαν</del> αὐτῇ τὸ ἐπίσημον,
                            πάθος λέγουσι. Καὶ διὰ τοῦτο 2περὶ τὸν δωδέκατον ἀριθμὸν τοῦ σφάλματος
                            γενομένου, τὸ πρόβατον ἀποσκιρτῆσαν πεπλανῆσθαι· ἐπειδὴ τὴν ἀπόστασιν
                            ἀπὸ δωδεκάδος γεγενῆσθαι φάσκουσι. Τῷ αὐτῷ τρόπῳ καὶ ἀπὸ τῆς δωδεκάδος
                            ἀπόστασιν <del>l. ἀποστᾶσαν</del> μίαν δύναμιν ἀπολωλέναι μαντεύονται·
                            καὶ ταύτην εἶναι τὴν γυναῖκα τὴν ἀπολέσασαν τὴν δραχμὴν, καὶ ἅψασαν
                            λύχνον, καὶ εὑροῦσαν αὐτήν. Οὕτως οὖν καὶ 3(ἐπὶ) τοὺς ἀριθμοὺς τοὺς
                            καταλειφθέντας, ἐπὶ μὲν τῆς <pb n="159"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52. G. 78.</note> δραχμῆς τοὺς
                            ἐννέα, 1ἐπὶ δὲ τοῦ προβάτου τοὺς ἕνδεκα ἐπιπλεκομένους <note type="marginal">LIB. I. ix. 1. GR. I. xiii. 1. MASS. I. xvi.
                                1.</note> ἀλλήλοις τὸν τῶν ἐνενηκονταεννέα τίκτειν ἀριθμόν· ἐπεὶ
                            ἐννάκις τὰ ἕνδεκα ἐνενηκονταεννέα γίνεται. Διὸ καὶ τὸ 2ἀμὴν τοῦτον
                            λέγουσιν ἔχειν τὸν ἀριθμόν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Οὐκ ὀκνήσω δέ σοι καὶ ἄλλως ἐξηγουμένων αὐτῶν ἀπαγγεῖλαι, ἵνα
                            πανταχόθεν κατανοήσῃς τὸν καρπὸν αὐτῶν. Τὸ γὰρ στοιχεῖον τὸ η σὺν μὲν
                                <del>ap. H. deest μὲν</del> τῷ ἐπισήμῳ ὀγδοάδα εἶναι θέλουσιν, ἀπὸ
                            τοῦ πρώτου ὀγδόου κείμενον τόπου <del>H. ἀπὸ τοῦ A ὀγδόῳ κείμενον
                                τόπῳ</del>· εἶτα πάλιν ἄνευ τοῦ ἐπισήμου ψηφίζοντες τὸν ἀριθμὸν
                            αὐτῶν τῶν στοιχείων, καὶ ἐπισυνθέντες <del>H. συντιθέντες</del> μέχρι
                            τοῦ η, τὴν τριακοντάδα ἐπιδεικνύουσιν. Ἀρξάμενος γὰρ <del>H. τις</del>
                            M. 82. ἀπὸ τοῦ ἄλφα, καὶ τελευτῶν εἰς τὸ η τῷ ἀριθμῷ <del>H. τὸν
                                ἀριθμὸν</del> τῶν στοιχείων, ὑπεξαιρούμενος δὲ τὸ ἐπίσημον, καὶ
                            ἐπισυντιθεὶς τὴν ἐπαύξησιν τῶν γραμμάτων, εὑρήσει τὸν τῶν τριάκοντα
                            ἀριθμόν. 3Μέχρι γὰρ τοῦ 4θ <del>ε΄</del> στοιχείου <pb n="160"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. ix. 2. GR. I. xiii. 2. MASS. I. xvi.
                                2.</note> πεντεκαίδεκα γίνονται· ἔπειτα προστεθεὶς αὐτοῖς ὁ τῶν ἑπτ
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52.</note> ἀριθμὸς, β καὶ κ
                            ἀπετέλεσε· προσελθὼν τούτοις τὸ η, ὅ ἐστιν ὀκτὼ, τὴν θαυμασιωτάτην
                            τριακοντάδα ἀνεπλήρωσε. Καὶ ἐντεῦθεν ἀποδεικνύουσι τὴν ὀγδοάδα μητέρα
                            τῶν τριάκοντα Αἰώνων. Ἐπεὶ οὖν ἐκ τριάκοντα <del>H. τῶν τριῶν</del>
                            δυνάμεων ἥνωται ὁ τῶν λ ἀριθμὸς, τρεῖς <del>l. τρὶς</del> αὐτὸς
                            γενόμενος τὰ ἐνενήκοντα ἐποίησε· τρεῖς <del>H. τρὶς</del> γὰρ τριάκοντα
                            ἐνενήκοντα. Καὶ αὐτὴ δὲ ἡ τριὰς ἐφʼ ἑαυτῆς συντεθεῖσα, ἐννέα ἐγέννησεν.
                            Οὕτως <del>δὲ</del> ἡ ὀγδοὰς τὸν τῶν ἐννέα παῤ αὐτοῖς <del>H. ἐνενήκοντα
                                ἐννέα ἀπεκ. ἀρ.</del> ἀπεκύησεν ἀριθμόν. Καὶ ἐπεὶ ὁ δωδέκατος Αἰὼν
                            ἀποστὰς κατέλειψε τοὺς ἄνω ἕνδεκα, κατάλληλον λέγουσι τὸν τύπον τῶν
                            γραμμάτων τῷ σχήματι τοῦ 1λόγου κεῖσθαι· ἑνδέκατον γὰρ τῶν γραμμάτων
                            κεῖται <del>H. κεῖσθαι</del> τὸ λ, ὅ ἐστιν ἀριθμὸς τῶν τριάκοντα, καὶ
                            κατ᾿ εἰκόνα κεῖσθαι τῆς ἄνω οἰκονομίας· ἐπειδὴ 2ἀπὸ τοῦ ἄλφα, <pb n="161"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 52.</note> χωρὶς τοῦ ἐπισήμου,
                            αὐτῶν τῶν γραμμάτων ὁ ἀριθμὸς ἕως <note type="marginal">LIB. I. ix. 2.
                                GR. I. xiii. 1. MASS. I. xvi. 2.</note> τοῦ λ συντιθέμενος κατὰ τὴν
                            παραύξησιν τῶν γραμμάτων σὺν αὐτῷ τῷ λ, τὸν τῶν ἐνενηκονταεννέα ποιεῖται
                            ἀριθμόν. Ὅτι δὲ τὸ λ ἑνδέκατον ὂν 1<del>l. ἐν ἑνδεκάτῳ ἂν τόπῳ</del> τῇ
                            τάξει ἐπὶ τὴν τοῦ ὁμοίου 2αὐτοῦ <del>H. αὐτῷ</del>. κατῆλθε ζήτησιν, ἵνα
                            ἀναπληρώσῃ τὸν δωδέκατον ἀριθμὸν, καὶ εὑρὸν αὐτὸν ἐπληρώθη, φανερὸν
                            εἶναι ἐξ αὐτοῦ τοῦ σχήματος τοῦ στοιχείου. <note type="marginal">G.
                                79.</note> Τὸ γὰρ λ ὥσπερ ἐπὶ τὴν τοῦ ὁμοίου αὐτῷ ζήτησιν
                            παραγενόμενον, καὶ εὑρὸν, καὶ εἰς ἑαυτὸν ἁρπάσαν αὐτὸν, τὴν τοῦ
                            δωδεκάτου ἀνεπλήρωσε χώραν, τοῦ M στοιχείου ἐκ δύο Λ συγκειμένου. Διὸ
                            καὶ φεύγειν αὐτοῦ <del>H. αὐτοὺς</del> διὰ τῆς γνώσεως τὴν τῶν ⫯θ
                                <del>H. ἐνενήκοντα ἐννέα</del> χώραν, τουτέστι <note type="marginal">M. 83.</note> τὸ ὑστέρημα, τόπον ἀριστερᾶς χειρός· μεταδιώκειν δὲ
                            τὸ ἓν, ὃ προστεθὲν τοῖς ἐνενηκονταεννέα, 3εἰς τὴν δεξιὰν αὐτοῦ <del>l.
                                αὐτοὺς</del> χεῖρα μετέστησε.</p>

                        <pb n="162"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. ix. 2. GR. I. xiii. 2. MASS. I. xvi. 3.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Σὺ μὲν ταῦτα διερχόμενος, ἀγαπητὲ, εὖ οἶδα ὅτι γελάσεις πολλὰ τὴν
                            τοιαύτην αὐτῶν 1οἰησίσοφον μωρίαν. Ἄξιοι δὲ πένθους οἱ τηλικαύτην
                            θεοσέβειαν, καὶ τὸ μέγεθος τῆς ἀληθείας <del>l. ἀληθῶς</del> ἀῤῥήτου
                            δυνάμεως, καὶ τὰς τοσαύτας οἰκονομίας τοῦ Θεοῦ, διὰ τοῦ ἄλφα, καὶ τοῦ
                            βῆτα, καὶ δἰ ἀριθμῶν οὕτως ψυχρῶς καὶ βεβιασμένως διασύροντες. Ὅσοι δὲ
                            ἀφίστανται τῆς Ἐκκλησίας, καὶ τούτοις τοῖς γραώδεσι μύθοις πείθονται,
                            ἀληθῶς αὐτοκατάκριτοι. Οὓς ὁ Παῦλος ἐγκελεύεται ἡμῖν μετὰ μίαν καὶ
                            δευτέραν νουθεσίαν παραιτεῖσθαι. Ἰωάννης δὲ ὁ τοῦ Κυρίου μαθητὴς
                            ἐπέτεινε τὴν καταδίκην αὐτῶν, μηδὲ χαίρειν αὐτοῖς ὑφʼ ἡμῶν λέγεσθαι
                            βουληθείς. Ὁ γὰρ λέγων αὐτοῖς, φησὶ, χαίρειν, κοινωνεῖ τοῖς <pb n="163"/> ἔργοις αὐτῶν τοῖς πονηροῖς. Καὶ εἰκότως· οὐκ ἔστι γὰρ <note type="marginal">LIB. I. ix. 3. GR. I. xiii. 2. MASS. I. xvi.
                                3.</note> χαίρειν τοῖς ἀσεβέσι, λέγει Κύριος. Ἀσεβεῖς δὲ ὑπὲρ πᾶσα,
                            ἀσέβειαν οὗτοι, οἱ τὸν ποιητὴν οὐρανοῦ καὶ γῆς μόνον Θεὸν παντοκράτορα,
                            ὑπὲρ ὃν ἄλλος Θεὸς οὐκ ἔστικ, ἐξ ὑστερήματος, καὶ αὐτοῦ ἐξ ἄλλου
                            ὑστερήματος γεγονότος, προβεβλῆσθαι λέγοντες· ὥστε κατʼ αὐτοὺς εἶναι
                            αὐτὸν προβολὴν τρίτου ὑστερήματος. Ἣν γνώμην ὄντως 2καταφυσήσαντας, καὶ
                            καταθεματίσαντας, δέον πόῤῥω που μακρὰν φυγεῖν ἀπʼ αὐτῶν, καὶ ᾗ πλέον
                            διισχυρίζονται, καὶ χαίρουσιν ἐπὶ τοῖς παρευρήμασιν αὐτῶν, ταύτῃ μᾶλλον
                            εἰδέναι πλέον αὐτοὺς ἐνεργεῖσθαι ὑπὸ τῆς ὀγδοάδος τῶν πονηρῶν πνευμάτων·
                            καθάπερ οἱ εἰς <note type="marginal">G. 80.</note> φρενίτιδα διάθεσιν
                            ἐμπεσόντες, ᾗ πλέον γελῶσι, καὶ ἰσχύειν δοκοῦσιν, καὶ ὡς ὑγιαίνοντες
                            πάντα πράττουσι, ἔνια δὲ καὶ <pb n="164"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. ix. 3. GR. I. xiii. 2. MASS. I. xvi.
                                3.</note> ὑπὲρ τὸ ὑγιαίνειν, ταύτῃ μᾶλλον κακῶς ἔχουσι. Ὁμοίως δὲ
                            καὶ οὗτοι, ᾗ μᾶλλον ὑπερφρονεῖν δοκοῦσι, καὶ ἐκνευρίζουσιν <note type="marginal">M. 84.</note> ἑαυτοὺς, ὑπέρτονα τοξεύοντες, ταύτῃ
                            μᾶλλον οὐ σωφρονοῦσιν. Ἐξελθὸν γὰρ τὸ ἀκάθαρτον πνεῦμα τῆς ἀγνοίας
                                <del>l. ἀνοίας</del>. ἔπειτα σχολάζοντας αὐτοὺς, οὐ Θεῷ, ἀλλὰ
                            κοσμικαῖς ζητήσεσιν εὑρὸν, προσπαραλαβὸν ἕτερα πνεύματα ἑπτὰ πονηρότερα
                            ἑαυτοῦ, καὶ χαυνῶσαν αὐτῶν τὴν γνώμην, ὡς δυναμένων τὰ ὑπὲρ τὸν Θεὸν
                            ἐννοεῖν, καὶ ἐπιτήδειον εἰς 2ὑπερέκκρουσιν κατασκευάσαν, τὴν ὀγδοάδα τῆς
                            ἀνοίας τῶν πονηρῶν πνευμάτων εἰς αὐτοὺς ἐνεθήκωσε.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <head>Κεφ. ι΄.</head>
                        <p>ΒΟΥΛΟΜΑΙ δέ σοι καὶ ὡς αὐτὴν τὴν κτίσιν κατʼ εἰκόνα τῶν ἀοράτων ὑπὸ τοῦ
                            δημιουργοῦ, ὡς ἀγνοοῦντος αὐτοῦ, κατεσκευάσθαι διὰ τῆς Μητρὸς λέγουσι,
                            διηγήσασθαι. Πρῶτον <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 53.</note>
                            μὲν τὰ 3τέσσαρα στοιχεῖά φασι, πῦρ, ὕδωρ, γῆν, ἀέρα, εἰκόνα <pb n="165"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 53.</note> προβεβλῆσθαι τῆς ἄνω
                                <del>πρώτυς</del>
                            <del>deest ap. H.</del> τετράδος· <note type="marginal">LIB. I. x. GR.
                                I. xiv. MASS. I. xvii. 1.</note> τάς τε ἐνεργείας αὐτῶν
                            συναριθμουμένας, οἷον θερμόν τε καὶ ψυχρὸν, ξηρόν τε καὶ ὑγρὸν, ἀκριβῶς
                            ἐξεικονίζειν τὴν ὀγδοάδα· 1ἐξ ἧς δέκα δυνάμεις οὕτως καταριθμοῦσιν· ἑπτὰ
                            μὲν σωματικὰ κυκλοειδῆ, ἃ καὶ οὐρανοὺς καλοῦσιν· ἔπειτα τὸν περιεκτικὸν
                                <note type="marginal">G. 81.</note> αὐτῶν κύκλον, ὃν καὶ ὄγδοον
                            οὐρανὸν ὀνομάζουσι· πρὸς δὲ τούτοις ἥλιόν τε καὶ σελήνην. Ταῦτα δέκα
                            ὄντα τὸν ἀριθμὸν, εἰκόνας λέγουσιν εἶναι τῆς ἀοράτου δεκάδος, τῆς ἀπὸ
                            Λόγου <note type="marginal">M. 85.</note> καὶ Ζωῆς προελθούσης. Τὴν δὲ
                            δωδεκάδα μηνύεσθαι διὰ τοῦ ζωδιακοῦ τοῦ καλουμένου κύκλου. Τὰ γὰρ δώδεκα
                            ζώδια φανερώτατα τὴν τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Ἐκκλησίας θυγατέρα δωδεκάδα
                            σκιαγραφεῖν λέγουσι. Καὶ ἐπεὶ 2ἀντεπεζεύχθη, <pb n="166"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. x. GR. I. xiv. MASS. I. xvii. 1.</note>
                            φασὶ, τὴν τῶν ὅλων φορὰν ὠκυτάτην ὑπάρχουσαν, οὗπερ ὁ <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 53.</note> χγρόνος <del>H. Καὶ
                                ἐπεὶ ἀνεζεύχθη, φησὶ, τῇ τῶν ὅλων ἀναφορᾷ ὠκυτάτῃ ὑπαρχούσῃ ὁ
                                ὕπερθεν οὐρανὸς</del> ὁ πρὸς αὐτῷ τῷ κύτει βαρύνων, καὶ
                            ἀντιταλαντεύων τὴν ἐκείνων ὠκύτητα τῇ ἑαυτοῦ βραδυτῆτι, ὥστε αὐτὸν ἐν
                            τριάκοντα ἔτεσι τὴν περίοδον ἀπὸ σημείου ἐπὶ σημεῖον ποιεῖσθαι, εἰκόνα
                            λέγουσι αὐτὸν τοῦ Ὅρου τοῦ τὴν 1τριακοντώνυμον Μητέρα αὐτῶν περιέχοντος.
                            Τὴν σελήνην τε πάλιν ἑαυτῆς οὐρανὸν <lb n="2"/> τριάκοντα ἡμέραις, διὰ
                            τῶν ἡμερῶν τὸν ἀριθμὸν τῶν τριάκοντα Αἰώνων ἐκτυποῦν. Καὶ τὸν ἥλιον δὲ
                            ἐν δεκαδύο μησὶ περιεχόμενον <del>l. περιερχ</del>, καὶ τερματίζοντα τὴν
                            κυκλικὴν <pb n="167"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 53.</note> ἀποκατάστασιν, διὰ
                            τῶν δώδεκα μηνῶν τὴν δωδεκάτην <note type="marginal">LIB. I. x. GR. I.
                                xiv. MASS. I. xvii. 1.</note>
                            <del>H. δωδεάδα</del> φανερὰν ποιεῖν. Τὰς δὲ <del>H. Καὶ αὐτὰ δὲ
                                τὰς</del> ἡμέρας 1δεκαδύο ὡρῶν τὸ μέτρον ἐχούσας, τύπον τῆς <lb n="2"/> δωδεκάδος εἶναι. Ἀλλὰ μὴν καὶ τὴν ὥραν φασὶ, τὸ δωδέκατον
                            τῆς ἡμέρας, ἐκ τριάκοντα μοιρῶν κεκοσμῆσθαι διὰ τὴν εἰκόνα τῆς
                            τριακοντάδος. Καὶ αὐτοῦ δὲ τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου τὴν περίμετρον εἶναι
                            μοιρῶν τριακοσίων ἑξήκοντα· ἕκαστον γὰρ ζώδιον κοίρας ἔχει <del>H.
                                ἔχειν</del> τριάκοντα. Οὕτωε δὲ καὶ διὰ τοῦ κύκλου τὴν εἰκόνα τῆς
                            συναφείας τῶν δώδεκα πρὸς τὰ τριάκοντα τετηρῆσθαι λέγουσιν. Ἔτι μὴν καὶ
                            τὴν γῆν εἰς <pb n="168"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. x. GR. I. xiv. MASS. I. xvii. 1, 2.</note>
                            δώδεκα κλίματα διῃρῆσθαι φάσκοντες, 1καὶ καθʼ ἕκαστον κλίμα <note type="marginal">G. 82. M. 86. Hipp. Philos. vi. 53.</note> δύναμιν
                            ἐκ τῶν οὐρανῶν κατὰ κάθετον ὑποδεχομένην, ἐοικότα τίκτουσαν τέκνα τῇ
                            καταπεμπούσῃ τὴν ὑπόῤῥοιαν δύναμιν, τύπον εἶναι τῆς δωδεκάδος καὶ τῶν
                            τέκνων αὐτῆς σαφέστατον διαβεβαιοῦνται. Πρὸς δὲ τούτοις θελήσαντά φασι
                            τὸν δημιουργὸν τῆς ἄνω ὀγδοάδος τὸ ἀπέραντον, καὶ αἰώνιον, καὶ ἀόριστον,
                            καὶ ἄχρονον μιμήσασθαι, καὶ μὴ δυνηθέντα τὸ μόνιμον αὐτῆς, καὶ ἀΐδιον
                            ἐκτοπῶσαι, διὰ τὸ καρπὸν <del>adde ex H. αὐτὸν</del> εἶναι ὑστερήματος,
                            εἰς χρόνους, καὶ καιροὺς, ἀριθμούς τε πολυετεῖς τὸ αἰώνιον αὐτῆς
                            κατατεθεῖσθαι, οἰόμενον 2ἐν τῷ πλήθει τῶν χρόνων μιμήσασθαι αὐτῆς τὸ
                            ἀπέραντον. Ἐνταῦθά τε λέγουσιν, ἐκφυγούσης αὐτὸν τῆς ἀληθείας,
                            ἐπηκολουθηκέναι τὸ ψεῦδος· καὶ διὰ τοῦτο κατάλυσιν πληρωθέντων τῶν
                            χρόνων λαβεῖν αὐτοῦ τὸ ἔργον.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                        <pb n="169"/>
                        <head>Κεφ. ια΄.</head>
                        <note type="marginal">LIB. I. xi. 1. GR. I. xv. 1. MASS. I. xviii. 1.</note>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. KAI περὶ μὲν τῆς κτίσεως τοιαῦτα λέγοντες, καθʼ ἑκάστην ἡμέραν
                            ἐπιγεννᾷ ἕκαστος αὐτῶν, καθὼς δύναται, καινότερον. Τέλειος γὰρ οὐδεὶς ὁ
                            μὴ μεγάλα ψεύσματα παῤ αὐτοῖς καρποφορήσας. Ἐκ δὲ τῶν προφητικῶν ὅσα
                            μεταμορφάζουσιν, ἀναγκαῖον μηνύσαντα τὸν ἔλεγχον αὐτοῖς ἐπάγειν. Ὁ γὰρ
                            Μωϋσῆς, φασὶ, ἀρχόμενος τῆς κατὰ τὴν κτίσιν πραγματείας, εὐθὺς ἐν ἀρχῇ
                            τὴν μητέρα τῶν ὅλων ἐπέδειξεν, εἰπών· Ἐν ἀρχῇ ἐποίησεν ὁ Θεὸς τὸν
                            οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν. Τέσσαρα οὗν ταῦτα ὀνομάσας, Θεὸν, καὶ ἀρχὴν,
                            οὐρανὸν, καὶ γῆν, τὴν <note type="marginal">M. 87.</note> 1τετρακτὺν
                            αὐτῶν, ὡς αὐτοὶ λέγουσι, διετύπωσε. Καὶ τὸν ἀόρατον δὲ καὶ τὸν ἀπόκρυφον
                            αὐτῆς μηνύοντα εἰπεῖν· Ἡ δὲ γῆ ἦν ἀόρατος καὶ ἀκατασκεύαστος. Τὴν
                            δευτέραν τετράδα, γέννημα πρώτης τετράδος, οὕτως αὐτὸν εἰρηκέναι
                            θέλουσιν, <pb n="170"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xi. 1. GR. I. xv. 1. MASS. I. xviii.
                                1.</note> ἄβοσσον ὀνομάζοντα καὶ σκότος, ἐν σφίσιν αὐτοῖς καὶ ὕδωρ,
                            καὶ τὸ ἐπιφερόμενον τῷ ὕδατι 1πνεῦμα. Μεθ᾿ ἣν τίς δεκάδος μνημονεύοντα
                            φῶς λέγειν, καὶ ἡμέραν, καὶ νύκτα, στερέωμά τε, καὶ ἑσπέραν, καὶ ὃ
                            καλεῖται πρωῒ, ξηράν τε καὶ <note type="marginal">G. 83.</note>
                            θάλασσαν, ἔτι τε βοτάνην, καὶ δεκάτῳ τόπῳ ξύλον· οὕτω δὲ διὰ τῶν δέκα
                            ὀνομάτων τοὺς δέκα Αἰῶνας μεμηνυκέναι. Τῆς δὲ δυοδεκάδος οὕτως
                            ἐξεικονίσθαι 2παῤ αὐτῷ τὴν δύναμιν· ἥλιον γὰρ λέγειν καὶ σελήνην,
                            ἀστέρας τε καὶ καιροὺς, ἐνιαυτούς τε καὶ κήτη, ἰχθύας καὶ ἑρπετὰ,
                            πετεινὰ καὶ τετράποδα, θηρία τε, καὶ 3πετεινά που τοῖς δυοδέκατον τὸν
                            ἄνθρωπον. Οὕτως ὑπὸ τοῦ πνεύματος τὴν τριάκοντα <del>τριακοντάδα</del>
                            διὰ Μωϋσέως εἰρῆσθαι διδάσκουσιν. Ἀλλὰ μὴν καὶ τὸν πλαστὸν ἄνθρωπον κατʼ
                            εἰκόνα τῆς ἄνω δυνάμεως ἔχειν ἐν αὐτῷ τὴν ἀπὸ τῆς μιᾶς πηγήν <del>l.
                                πηγῆς δύναμιν</del>. Ἱδρῦσθαι δὲ ταῦτα <del>ταύτην</del> ἐν τῷ κατὰ
                            τὸν ἐγκέφαλον τόπῳ· ἀφʼ ἧς ἀποῤῥεῖν 4ἀδυνάμεις τέσσαρας, κατʼ εἰκόνα τῆς
                            ἄνω τετράδος, <pb n="171"/> καλουμένας, τὴν μὲν ὅρασιν, τὴν δὲ ἀκοὴν,
                            τὴν δὲ τρίτην <note type="marginal">LIB. I. xi. 1. GR. I. xv. 1. MASS.
                                I. xviii. 1.</note> ὄσφρυσιν, καὶ τὴν τετάρτην γεῦσιν. Τὴν δὲ
                            Ὀγδοάδα φασὶ μηνύεσθαι διὰ τοῦ ἀνθρώπου οὕτως· ἀκοὰς μὲν δύο ἔχοντας
                                <del>l. ἔχοντος</del>, καὶ τοσαύτας ὁράσεις, ἔτι τε ὀσφρήσεις δύο,
                            καὶ διπλῆν γεῦσιν, πικροῦ τε καὶ γλυκέως. Ὅλον δὲ τὸν ἄνθρωπον πᾶσαν τὴν
                            εἰκόνα τῆς τριακοντάδος οὕτως ἔχειν διδάσκουσιν· ἐν μὲν ταῖς χερσὶ διὰ
                            τῶν δακτύλων τὴν δεκάδα βαστάζειν· ἐν ὅλῳ δὲ τῷ σώματι εἰς δεκαδύο μέλη
                            διαιρουμένῳ τὴν δωδεκάδα. Διαιροῦσι δὲ αὐτὸ, καθάπερ τὸ τῆς Ἀληθείας
                                <note type="marginal">x. § 2.</note> διῄρηται παῤ αὐτοῖς τοῖς
                                <del>l. σῶμα et dele,</del> σώμασι, περὶ οὗ προειρήκαμεν. Τήν τε οὖν
                            ὀγδοάδα, ἄῤῥητόν τε καὶ ἀόρατον <note type="marginal">M. 88.</note>
                            οὖσαν, ἐν τοῖς σπλάγχνοις κρυβομένην νοεῖσθαι.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Ἥλιον δὲ πάλιν τὸν μέγαν φωστῆρα ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν ἡμερῶν γεγονέναι
                            διὰ τὸν τῆς τετράδος ἀριθμὸν φάσκουσι. Τῆς τε σκηνῆς, τῆς ὑπὸ Μωϋσέως
                            κατασκευασθείσης, αἱ αὐλαὶ ἐκ βύσσου, καὶ ὑακίνθου, καὶ πορφύρας, καὶ
                            κοκκίνος <note type="marginal">Exod. xxviii. 17.</note> γεγονυῖαι, τὴν
                            αὐτὴν παῤ αὐτοῖς ἐπέδειξαν εἰκόνα. Τόν τε τοῦ ἱερέως ποδήρη, τέσσαρσι
                            στοιχείοις <del>l. στίχοις</del> λίθων <pb n="172"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xi. 2. GR. I. xv. 2. MASS. I. xviii.
                                2.</note> πολυτελῶν κεκοσμημένον, τὴν τετράδα σημαίνειν διορίζονται·
                            καὶ εἴ τινα τοιαῦτα κεῖται ἐν ταῖς γραφαῖς, εἰς τὸν τῶν τεσσάρων
                            δυνάμενα ἄγεσθαι ἀριθμόν, διὰ τὴν τετρακτὺν αὐτῶν φασι γεγονέναι. Τὴν δὲ
                            ὀγδοάδα πάλιν δείκνοσθαι οὕτως· ἐν τῇ ὀγδόῃ τῶν ἡμερῶν πεπλάσθαι
                            λέγουσιν τὸν ἄνθρωπον. Ποτὲ μὲν γὰρ αὐτὸν τῇ ἕκτῃ βούλονται γεγονέναι,
                            ποτὲ δὲ τῇ ὀγδόῃ, εἰ μὴ τὸν μὲν χοϊκὸν ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν ἡμερῶν ἐροῦσι
                            πεπλάσθαι, τὸν δὲ σαρκικὸν ἐν τῇ ὀγδόῃ· <note type="marginal">G.
                                84.</note>
                            <note type="marginal">cf. x. § 3.</note> διέσταλται γὰρ ταῦτα παῤ
                            αὐτοῖς. Ἔνιοι δὲ ἄλλον θέλουσι τὸν κατʼ εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν Θεοῦ
                            γεγονότα ἀρσενόθηλυν ἄνθρωπον, καὶ τοῦτον εἶναι τὸν πνευματικόν· ἄλλον
                            δὲ τὸν ἐκ τῆς γῆς πλασθέντα. Καὶ τὴν τῆς κιβωτοῦ δὲ οἰκονομίαν ἐν τῷ
                            κατακλυσμῷ, ἐν ᾗ ὀκτὼ ἄνθρωποι διεσώθησαν, φανερώτατά φασι τὴν σωτήριον
                            ὀγδοάδα μηνύειν. Τὸ αὐτὸ δὲ καὶ τὸν Δαβὶδ, ὄγδοον ὄντα τῇ γενέσει τῶν
                            ἀδελφῶν αὐτοῦ, σημαίνειν. Ἔτι μὴν καὶ τὴν περιτομὴν, ὀκταήμερον
                            γινομένην, τὸ περίτμημα τῆς ἄνω ὀγδοάδος δηλοῦν. Καὶ ἁπλῶς ὅσα <pb n="173"/> εὑρίσκεται ἐν ταῖς γραφαῖς, ὑπάγεσθαι δυνάμενα εἰς τὸν
                                <note type="marginal">LIB. I. xi. 2. GR. I. xv. 2. MASS. I. xviii.
                                3.</note> ἀριθμὸν τῶν ὀκτὼ, τὸ μυστήριον τῆς ὀγδοάδος ἐκπληροῦν
                            λέγουσιν. Ἀλλὰ καὶ τὴν δεκάδα σημαίνεσθαι διὰ τῶν δέκα <note type="marginal">M. 89.</note> ἐθνῶν, ὧν ἐπηγγείλατο ὁ Θεὸς τῷ Ἀβραὰμ
                            εἰς κατάσχεσιι δοῦναι, λέγουσι· καὶ τὴν περὶ Σάῤῥαν δὲ οἰκονομίαν, ὡς
                            μετὰ ἔτη δέκα δίδωσιν αὐτῷ τὴν ἑαυτῆς δούλην Ἄγαρ, ἵνα ἐξ αὐτῆς
                            τεκνοποιήσηται τὸ αὐτὸ δηλοῦν. Καὶ ὁ δοῦλος δὲ Ἀβραὰμ πεμφθεὶς ἐπὶ
                            Ῥεβέκκαν, καὶ ἐπὶ τῷ φρέατι διδοὺς αὐτῇ ψέλλια χρυσῶν δέκα, καὶ οἱ
                            ἀδελφοὶ αὐτῆς κατέχοντες αὐτὴν ἐπὶ δέκα ἡμέρας· ἔτι τε Ῥοβοὰμ <del>l.
                                Ἰεροβοὰμ</del> ὁ τὰ δέκα σκῆπτρα λαμβάνων, καὶ τῆς σκηνῆς αἱ δέκα
                            αὐλαῖαι, καὶ οἱ στύλοι οἱ δεκαπήχεις, καὶ οἱ δέκα υἱοὶ Ἰακὼβ, ἐπὶ τὴν
                            ὠνὴν τοῦ σίτου τὸ πρῶτον εἰς Αἴγυπτον πεμφθέντες, καὶ οἱ δέκα Ἀπόστολοι,
                            οἷς φανεροῦται μετὰ τὴν ἔγερσιν ὁ Κύριος, τοῦ Θωμᾶ μὴ παρόντος, τὴν
                            ἀόρατον διετύπουν κατʼ αὐτοὺς δεκάδα.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Τὴν δυοδεκάδα δέ, περὶ ἣν καὶ τὸ μυστήριον τοῦ πάθους τοῦ ὑστερήματος
                            γεγονέναι, ἐξ οὗ πάθους τὰ βλεπόμενα κατεσκευάσθαι θέλουσιν, ἐπισήμως
                            καὶ φανερῶς πανταχῆ <pb n="174"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xi. 3. GR. I. xv. 3. MASS. I. xviii.
                                4.</note> κεῖσθαι λέγουσιν, ὡς τοὺς δώδεκα υἱοὺς τοῦ Ἰακὼβ, ἐξ ὦν
                            καὶ δεκαδύο φυλαὶ, καὶ τὸ λογεῖον τὸ ποικιλτὸν δώδεκα λίθους ἔχον, καὶ
                            τοὺς 1δώδεκα κώδωνας, καὶ τοὺς ὑπὸ Μωϋσέως τεθέντας ὑπὸ τὸ ὄρος δώδεκα
                            λίθους, ὡσαύτως δὲ καὶ τοὺς <note type="marginal">G. 83.</note> ὑπὸ
                            Ἰησοῦ ἐν τῷ ποταμῷ, καὶ ἄλλους εἰς τὸ πέραν, καὶ τοὺς βαστάζοντας τὴν
                            κιβωτὸν τῆς διαθήκης, καὶ τοὺς ὑπὸ Ἡλίᾳ τεθειμένους ἐν τῇ ὁλοκαυτώσει
                            τοῦ μόσχου, καὶ τὸν ἀριθμὸν δὲ τῶν Ἀποστόλων· καὶ πάντα ἁπλῶς ὅσα τὸν
                            δωδέκατον ἀριθμὸν διασώζει, τὴν δωδεκάδα αὐτῶν χαρακτηρίζειν λέγουσι.
                            Τὴν δὲ τούτων πάντων ἕνωσιν ὀνομαζομένην τριακοντάδα, διὰ τῆς τριάκοντα
                            πηχῶν τὸ ὕψος ἐπὶ Νῶε κιβωτοῦ, καὶ διὰ Σαμουὴλ κατακλίναντος τὸν Σαοὺλ
                            ἐν τοῖς 2τριάκοντα κλητοῖς <note type="marginal">M. 90.</note>
                            <pb n="175"/> πρῶτον, καὶ διὰ Δαβὶδ, ὅτε ἐπὶ τριάκοντα ἡμέραις ἐκρύβετο
                                <note type="marginal">LIB. I. xi. 3. GR. I. xv. 3. MASS. I. xviii.
                                4.</note> ἐν τῷ ἀγρῷ, καὶ διὰ τῶν συνεισελθόντων αὐτῷ εἰς τὸ
                            σπήλαιον (d. Ἰσραὴλ) καὶ διὰ (d. τοῦτο) τὸ μῆκος γίνεσθαι τῆς ἁγίας
                            σκηνῆς τριάκοντα πηχῶν· καὶ εἴ τινα ἄλλα ἰσάριθμα τούτοις 1εὑρίσκουσι,
                            τὴν τριακοντάδα αὐτῶν διὰ τῶν τοιούτων ἐπιδεικνύναι φιλεριστοῦσιν.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                        <head>Κεφ. ιβ΄</head>
                        <p>ἈΝΑΓΚΑΙΟΝ ἡγησάμν προσθεῖναι τούτοις καὶ ὅσα περὶ τοῦ Προπάτορος αὐτῶν,
                            ὃς ἄγνωστος ἦν τοῖς πᾶσι πρὸ τῆς τοῦ Χριστοῦ παρουσίας, ἐκλέγοντες ἐκ
                            τῶν γραφῶν πείθειν ἐπιχειροῦσιν, ἵνʼ ἐπιδείξωσι τὸν Κύριον ἡμῶν ἄλλον
                            καταγγέλλοντα Πατέρα παρὰ τὸν ποιητήν τοῦδε τοῦ παντός· ὃν, καθὼς
                            προέφαμεν, ἀσεβοῦντες, ὑστερήματος καρπὸν εἶναι λέγουσι. Τὸν γοῦν
                            προφήτην Ἡσαΐαν εἰπόντα· Ἰσραὴλ δέ με οὐκ ἔγνω, καὶ ὁ λαός με οὐ συνῆκε,
                            τὴν τοῦ ἀοράτου Βοθοῦ ἀγνωσίαν εἰρηκέναι μεθαρμόζουσι. Καὶ διὰ Ὠσηὲ τὸ
                            εἰρημένον· <pb n="176"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xii. GR. I. xvi. MASS. I. xix. 1.</note>
                            Οὐκ ἔστιν ἐν αὐτοῖς ἀλήθεια, οὐδὲ ἐπίγνωσις Θεοῦ, εἰς τὸ μὐτὸ συντείνειν
                            βιάζονται. Καὶ, Οὐκ ἔστιν ὁ συνιὼν, ἢ ἐκζήτων τὸν Θεόν· πάντες
                            ἐξέκλιναν, ἅμα ἠχρειώθησαν, ἐπὶ τῆς τοῦ Bυθοῦ ἀγνωσίας τάττουσι. Καὶ τὸ
                            διὰ Μωϋσέως δὲ εἰρημένον· <note type="marginal">G. 86.</note> Οὐδεὶς
                            ὄψεται τὸν Θεὸν, καὶ ζήσεται, εἰς ἐκεῖνον ἔχειν πείθουσι τὴν ἀναφοράν.
                            Τὸν μὲν γὰρ ποιητήν ἐπιψευδόμενοι ὑπὸ τῶν προφητῶν ἑωρᾶσθαι λέγουσι· τὸ
                            δὲ, οὐδεὶς ὄψεται <note type="marginal">M. 91.</note> τὸν Θεὸν, καὶ
                            ζήσεται, περὶ τοῦ ἀοράτου μεγέθους καὶ ἀγνώστου τοῖς πᾶσιν, εἰρῆσθαι
                            θέλουσι. Καὶ ὅτι μὲν περὶ τοῦ ἀοράτου πατρὸς καὶ ποιητοῦ τῶν ὅλων
                            εἴρηται τὸ, οὐδεὶς ὄψεται τὸν Θεὸν, πᾶσιν ἡμῖν φανερόν ἐστιν· ὅτι δὲ
                            οὐδὲ περὶ τοῦ ἐπὶ <del>l. ὑτὸ</del> τούτων παρετινοουμένου Βυθοῦ, ἀλλὰ
                            περὶ τοῦ Δημιουργοῦ, καὶ αὐτός ἐστιν ὁ ἀόρατος Θεὸς, δειχθήσεται τοῦ
                            λόγου προϊόντος. Καὶ τὸν Δανιὴλ δὲ τὸ αὐτὸ τοῦτο σημαίνειν, ἐν τῷ
                            ἐπερωτᾷν τὸν ἄγγελον τὰς ἐπιλύσεις τῶν παραβολῶν, ὡς μὴ εἰδότα. Ἀλλὰ καὶ
                            τὸν ἄγγελον ἀποκρυπτόμενον ἀπ αὐτοῦ τὸ μέγα μυστήριον τοῦ Βυθοῦ, εἰπεῖν
                            αὐτῷ Ἀπότρεχε Δανιήλ· οὗτοι γὰρ οἱ λόγοι ἐμπεφραγμένοι εἰσὶν, 1ἕως οἱ
                            συνιέντες συνιῶσι, καὶ οἱ λευκοὶ <pb n="177"/> λευκανθῶσι· καὶ αὑτοὺς
                            εἶναι τοὺς λευκοὺς καὶ εὐσυνιέντας <note type="marginal">LIB. I. xiii.
                                1. GR. I. xvi. MASS. I. xx. 1.</note> αὐχοῦσι.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                        <head>Κεφ. ιγ΄.</head>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. ΠΡΟΣ δὲ τούτοις ἀμύθητον πλῆθος ἀποκρύφων καὶ νόθων γραφῶν, ἃς αὐτοὶ
                            ἔπλασαν, παρεισφέρουσιν εἰς κατάπληξιν τῶν ἀνοήτων, καὶ τὰ τῆς ἀληθείας
                            μὴ ἐπισταμένων γράμματα. Προσπαραλαμβάνουσι δὲ εἰς τοῦτο κᾀκεῖνο τὸ
                            ῥᾳδιούργημα, 1ὡς τοῦ Κυρίου τὰ διὰ 2<del>INT. παιδὸς ὄντος καὶ
                                μανθάνοντος τὸ ἀλφάβητον</del> τοῦ διδασκάλου αὐτῷ φήσαντος, καθὼς
                            ἔθος ἐστὶν, εἰπὲ ἄλφα, ἀποκρίνασθαι τὸ ἄλφα. <pb n="178"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xiii. 1. GR. I. xvii. MASS. I. xx.
                                1.</note> Πάλιν τε τὸ βῆτα τοῦ διδασκάλου κελεύσαντος εἰπεῖν,
                            ἀποδοὺς κρίνασθαι τὸν Κύριον· σύ μοι πρότερον εἰπὲ τί ἐστι τὸ ἄλφα,
                                <note type="marginal">G. 87.</note> καὶ τότε σοι ἐρῶ τί ἐστι τὸ
                            βῆτα. Καὶ τοῦτο ἐξηγοῦνται, ὡς αὐτοῦ μόνου τὸ ἄγνωστον ἐπισταμένου, ὃ
                            ἐφανέρωσεν ἐν <note type="marginal">M. 92.</note> τῷ τόπῳ τοῦ ἄλφα.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Ἔνια δὲ καὶ τῶν ἐν τῷ Εὐαγγελίῳ κειμένων εἰς τοῦτον τὸν χαρακτῆρα
                            μεθαρμόζουσιν· ὡς τὴν πρὸς τὴν μητέρα αὐτοῦ δωδεκαετοῦς ὄντος ἀπόκρισιν·
                            1Οὐκ οἴδατε ὅτι ἐν τοῖς τοῦ Πατρός μου δεῖ με εἶναι; Ὃν οὐκ ἤδεισαν,
                            φασὶ πατέρα κατήγγελλεν αὐτοῖς· καὶ διὰ τοῦτο ἐκπέμψαι τοὺς μαθητὰς εἰς
                            τὰς δώδεκα φυλὰς, κηρύσσοντας τὸν ἄγνωστον αὐτοῖς Θεόν. Καὶ τῷ εἰπόντι
                            αὐτῷ, Διδάσκαλε ἀγαθὲ, τὸν ἀληθῶς ἀγαθὸν Θεὸν ὡμολογηκέναι εἰπόντα, Τί
                            με λέγεις ἀγαθόν; εἷς ἐστὶν ἀγαθὸς, 2ὁ Πατὴρ ἐν τοῖς οὐρανοῖς. Οὐρανοὺς
                                <pb n="179"/> δὲ νῦν τοὺς Αἰῶνας εἰρῆσθαι λέγουσι. Καὶ διὰ τὸ μὴ
                                <note type="marginal">LIB.I.xiii.2.MASS.I.xx.2.</note> ἀποκριθῆναι
                            τοῖς εἰποῦσιν αὐτῷ, 1Ἐν ποία δυνάμει τοῦτο ποιεῖς; ἀλλὰ τῇ ἀντεπερωτήσει
                            ἀπορῆσαι αὐτοὺς, τὸ ἄῤῥητον τοῦ πατρὸς, ἐν τῷ <del>adjice μὴ</del>
                            εἰπεῖν, δεδειχέναι αὐτὸν ἐξηγοῦνται. Ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ εἰρηκέναι, 2Πολλάκις
                            ἐπεθύμησα ἀκοῦσαι ἕνα τῶν λόγων τούτων, καὶ οὐκ ἔσχον τὸν ἐροῦντα,
                            ἐμφαίνοντός φασι δεῖν <del>l. εἶναι</del> διὰ τοῦ ἑνὸς τὸν ἀληθῶς ἕνα
                            Θεὸν, ὃν οὐκ ἐγνώκεισαν. Ἔτι ἐν τῷ προσσχόντα αὐτὸν τῇ Ἱερουσαλὴμ
                            δακρῦσαι ἐπʼ αὐτὴν, καὶ εἰπεῖν· 3Εἰ ἔγνως καὶ σὺ σύμερον τὰ πρὸς
                            εἰρήνην, ἐκρύβη δὲ <del>suppl. ἀπό</del> σου· διὰ τοῦ ἐκρύβη ῥήματος, τὸ
                            ἀπόκρυφον τοῦ Βοθοῦ δεδηλωκέναι. Καὶ πάλιν εἰπόντα· Δεῦτε πρός με πάντες
                            οἱ κοπιῶντες καὶ πεφορτισμένοι, κᾀγὼ ἀναπαύσω ὑμᾶς· καὶ μάθετε ἀπʼ ἐμοῦ,
                            τὸν τῆς ἀληθείας 4πατέρα κατηγγελκέναι. Ὃ γὰρ οὐκ ᾔδεισαν, φησὶ, τοῦτο
                            αὐτοῖς ὑπέσχετο διδάξειν <gap reason="omitted"/>
                            <note type="marginal">Μ.93</note>
                            <del>adj. Ἀπόδειξιν</del> δὲ τὸν <del>l. τῶν</del> ἀνωτάτω, καὶ οἱονεὶ
                            κορωνίδα <pb n="180"/>
                            <note type="marginal">IB.I.xiii.2.GR.I.xvii.MASS.I.xx.3.</note> τῆς
                            ὑποθέσεως αὐτῶν φέρουσι ταῦτα· Ἐξομολογήσομαί σοι πάτερ κύριε τῶν
                            οὐρανῶν καὶ τῆς γῆς, ὅτι ἀπέκρυψας ἀπὸ <note type="marginal">G.83.</note> σοφῶν καὶ συνετῶν, καὶ ἀπεκάλυψας αὐτὰ νηπίοις· 1οὐὰ,
                            ὁ πατήρ μου, ὅτι ἔμπροσθέν σου εὐδοκία <del>d. μοι</del> ἐγένετο. Πάντα
                            μοι παρεδόθη ὑπὸ τοῦ Πατρός μου· καὶ οὐδεὶς ἔγνω τὸν Πατέρα, εἰ μὴ ὁ
                            Υἱὸς, καὶ τὸν Υἱὸν, εἰ μὴ ὁ Πατὴρ, καὶ ᾦ ἂν ὁ Υἱὸς ἀποκαλόψῃ. Ἐν τούτοις
                            διαῤῥίδυν φασὶ δεδειχέναι αὐτὸν, ὡς τὸν 2ὑπʼ αὐτῶν παρεξευρημένον πατέρα
                            ἀληθείας πρὸ τῆς παρουσίας αὐτοῦ μηδενὸς πώποτε ἐγνωκότος· καὶ
                            κατασκευάζειν θέλουσιν, ὡς τοῦ ποιητοῦ καὶ κτίστου ἀεὶ ὑπὸ πάντων
                            ἐγνωσμένου· καὶ ταῦτα τὸν Κύριον εἰρηκέναι περὶ τοῦ ἀγνώστου τοῖς πᾶσι
                            Πατρὸς, ὃν αὐτοὶ καταγγέλλουσι.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                        <head>Κεφ. ιδ΄.</head> 
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. THN δὲ τῆς ἀπολυτρώσεως αὐτοῖς <del>l. αὐτῶν</del> παράδοσιν
                            συμβέβηκεν ἀόρατον εἶναι καὶ ἀκατάληπτον· ἅτε τῶν <pb n="181"/>
                            ἀκρατήτων καὶ ἀοράτων μητέρα ὑπάρχουσαν. Καὶ διὰ τοῦτο <note type="marginal">LIB.I.xiv.I.GR.I.xviii.I.MASS.1.xxi.1.</note>
                            ἄστατον οὖσαν, οὐχ ἁπλῶς οὐδὲ ἑνὶ λόγῳ ἀπαγγεῖλαί ἐστι· διὰ τὸ ἓν
                                <del>l. ἕνα</del> ἕκαστον αὐτῶν, καθὼς αὐτοὶ βούλονται, παραδιδόναι
                            αὐτήν. Ὅσοι γάρ εἰσι ταύτης τῆς γνώμης μυσταγωγοὶ, τοσαῦται
                            ἀπολυτρώσεις. Καὶ ὅτι μὲν εἰς ἐξάρνησιν τοῦ βαπτίσματος τῆς εἰς Θεὸν
                            1ἀναγεννήσεως, καὶ πάσης τῆς πίστεως ἀπόθεσιν ὑποβέβληται τὸ εἶδος τοῦ
                                <del>τοῦτο</del> ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ, ἐλέγχοντες αὐτοὺς ἀπαγγελοῦμεν ἐν
                            τῷ προσήκοντι τόπῳ. Λέγουσι δὲ αὐτὴν ἀναγκαίαν εἶναι <note type="marginal">M.94.</note> τοῖς τὴν τελείαν γνῶσιν εἰληφόσιν, ἵνα
                            εἰς τὴν ὑπὲρ πάντα <pb n="182"/>
                            <note type="marginal">LIB.I .xiv.i.GR.I.xviii.i.MASS.i.xxi.2</note>
                            δύναμιν ὦσιν ἀναγεγεννημένοι. Ἄλλως γὰρ ἀδύνατον ἐντὸς <note type="marginal">G. 89.</note> εἰσελθεῖν· ἐπειδὴ αὕτη ἐστὶν ἡ εἰς τὸ
                            βάθος <del>suppl. τοῦ βύθου</del> κατάγουσα αὐτούς. Τὸ μὲν γὰρ βάπτισμα
                            τοῦ φαινομένου Ἰησοῦ, ἀφέσεως ἁμαρτιῶν, τὴν δὲ ἀπολύτρωσιν τοῦ ἐν αὐτῷ
                            Χριστοῦ κατελθόντος, εἰς τελείωσιν· καὶ 1τὸ μὲν ψυχικὸν, τὴν δὲ
                            πνευματικὴν εἶναι ὑφίστανται. Καὶ τὸ μὲν βάπτισμα ὑπὸ Ἰωάννου
                            κατηγγέλθαι εἰς μετάνοιαν, τὴν δὲ ἀπολύτρωσιν ὑπὸ <del>l. τοῦ ἐν αὐτῷ
                                Χριστοῦ</del> Ἰησοῦ κεκομίσθαι εἰς τελείωσιν. Καὶ τοῦτʼ εἶναι περὶ
                            οὗ λέγει· 2Καὶ ἄλλο βάπτισμα ἔχω βαπτισθῆναι, καὶ πάνυ ἐπείγομαι εἰς
                            αὐτό. Ἀλλὰ καὶ τοῖς υἱοῖς Ζεβεδαίου, τῆς μητρὸς αὐτῶν αἰτουμένης τὸ
                            καθίσαι αὐτοὺς ἐκ δεξιῶν καὶ ἀριστερῶν μετʼ αὐτοῦ εἰς τὴν βασιλείαν,
                            ταύτην προσθεῖναι τὴν ἀπολύτρωσιν τὸν Κύριον λέγουσιν, εἰπόντα· Δύνασθε
                            τὸ βάπτισμα βαπτισθῆναι, ὃ ἐγὼ μέλλω βαπτίζεσθαι; Καὶ τὸν <pb n="183"/>
                            Παῦλον ῥητῶς φάσκουσι τὴν ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἀπολύτρωσιν <note type="marginal">LIB.I.xiv.2.GR.I.xviii.2.MASS.Ixxi.3.</note>
                            πολλάκις μεμηνυκέναι· καὶ εἶναι ταύτην τὴν ὑπʼ αὐτῶν ποικίλως καὶ
                            ἀσυμφώνως παραδιδομένην.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Οἱ μὲν γὰρ αὐτῶν νυμφῶνα κατασκευάζουσι, καὶ <note type="marginal">Μ.95</note> μυσταγωγίαν ἐπιτελοῦσι μετ’ 1ἐπιῤῥήσεών τινων τοῖς
                            τελειουμένοις, καὶ πνευματικὸν γάμον φάσκουσιν εἶναι τὸ ὑπʼ αὐτῶν
                            γινόμενον, κατὰ τὴν ὁμοιότητα τῶν ἄνω συζυγιῶν. Οἱ δὲ ἄγουσιν ἐφʼ ὕδωρ,
                            καὶ βαπτίζοντες οὕτως ἐπιλέγουσιν· Εἰς <note type="marginal">G.90.</note> ὄνομα ἀγνώστου Πατρὸς τῶν ὅλων, εἰς Ἀλήθειαν μητέρα
                            πάντων, εἰς τὸν κατελθόντα εἰς Ἰησοῦν, 2εἰς ἕνωσιν καὶ ἀπολύτρωσιν καὶ
                            κοινωνίαν τῶν δυνάμεων. Ἄλλοι δὲ Ἑβραϊκά τινα ὀνόματα ἐπιλέγουσι, πρὸς
                            τὸ μᾶλλον καταπλήξασθαι τοὺς τελειουμένους, οὕτως· Βασεμὰ χαμοσσὴ
                            βααιανορὰ <pb n="184"/>
                            <note type="marginal">LIB.I.xiv.2.GR.I.xviii.2.MASS.I.xxi.3.</note>
                            μισταδία ῥουαδὰ κουστὰ βαβοφὸρ καλαχθεῖ. Τούνων δ’ ἑρμηνεία ἐστι
                            τοιαύτη· Ὑπὲρ πᾶσαν δύναμιν τοῦ πατρὸς ἐπικαλοῦμαι φῶς ὀνομαζόμενον, καὶ
                            πνεῦμα ἀγαθὸν, καὶ ζωή· ὅτι ἐν σώματι ἐβασίλευσας. Ἄλλοι δὲ πάλιν τὴν
                            λύτρωσιν ἐπιλέγουσιν οὕτως· Τὸ ὄνομα τὸ ἀποκεκρυμμένον ἀπὸ πάσης
                            θεότητος, καὶ κυριότητος, καὶ ἀληθείας, ὃ ἐνεδύσατο Ἰησοῦς Ναζαρηνὸς ἐν
                            ταῖς ζωαῖς τοῦ φωτὸς τοῦ Χριστοῦ, Χριστοῦ ζῶντος διὰ Πνεόματος ἁγίου εἰς
                            λύτρωσιν ἀγγελικήν. 1Ὄνομα τὸ τῆς ἀποκαταστάσεως· Mεσσία οὐφαρὲγ
                            ναμεμψαιμὰν <note type="marginal">G. 91.</note>
                            <pb n="185"/> χαλδαίαν μοσομηδαέα ἀκφραναὶ ψαούα, Ἰησοῦ Ναζαρία. <note type="marginal">LIB.I.xiv 2. GR i.xviii.2.MASS.I.xxi.3.</note> Καὶ
                            τούτων δὲ ἑρμηνεία ἐστι τοιαύτη· Οὐ διαιρῶ τὸ πνεῦμα, <note type="marginal">M. 96.</note> τὴν καρδίαν, καὶ τὴν ὑπερουράνιον
                            δύναμιν, τὴν οἰκτίρμονα· ὀναίμην τοῦ ὀνόματός σου, Σωτὴρ ἀληθείας. Καὶ
                            ταῦτα μὲν ἐπιλέγουσιν οἱ αὐτοὶ τελοῦντες. δὲ τετελεσμένος ἀποκρίνεται·
                            Ἐστήριγμαι, καὶ λελύτρωμαι, καὶ λυτροῦμαι τὴν ψυχήν μου ἀπὸ τοῦ αἰῶνος
                            τούτου, καὶ πάντων τῶν παρʼ αὐτοῦ ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ Ἰαὼ, ὃς ἐλυτρώσατο
                            τὴν ψυχὺν αὐτοῦ εἰς ἀπολύτρωσιν ἐν τῷ Χριστῷ τῷ ζῶντι. Εἶτ’ ἐπιλέγουσιν
                            οἱ παρόντε· Εἰρήνη πᾶσιν, ἐφʼ οὓς τὸ ὄνομα τοῦτο ἐπαναπαύεται. Ἔπειτα
                            μυρίζουσι τὸν τετελεσμένον <lb n="1"/> ὀπῷ τῷ ἀπὸ βαλσάμου <del>l. τῷ
                                ὀποβαλσάμῳ</del> τὸ γὰρ μῦρον τοῦτο τύπον τῆς ὑπὲρ τὰ ὅλα εὐωδίας
                            εἶναι λέγουσιν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Ἔνιοι δ’ αὐτῶν τὸ μὲν ἄγειν ἐπὶ τὸ ὅδωρ περισσὸν εἶναι φάσκουσι,
                            μίξαντες δὲ ἔλαιον καὶ ὅδωρ ἐπὶ τὸ αὐτὸ, μετʼ ἐπιρρήσεων ὁμοιοτρόπων,
                            αἷς προειρήκαμεν, ἐπιβάλλουσι τῇ κεφαλῇ τῶν τελειουμένων· καὶ τοῦτʼ
                            εἶναι τὴν ἀπολύτρωσιν θέλουσι. Μυρίζουσι δὲ καὶ αὐτοὶ τῷ βαλσάμῳ. Ἄλλοι
                                <pb n="186"/>
                            <note type="marginal">LIB.I.xiv.3.GR.I.xviii.2.MASS.I.xxi.4.</note> δὲ
                            ταῦτα πάντα παραιτησάμενοι, φάσκουσι, μὴ δεῖν τὸ τῆς ἀῤῥήτου καὶ ἀοράτου
                            δυνάμεως μυστήριον διʼ ὁρατῶν καὶ φθαρτῶν ἐπιτελεῖσθαι κτισμάτων, καὶ
                            τῶν ἀνεννοήτων καὶ ἀσωμάτων δι’ αἰσθητῶν, καὶ σωματικῶν. Εἶναι δὲ
                            τελείαν ἀπολύτρωσιν, αὐτὴν τὴν ἐπίγνωσιν τοῦ ἀῤῥήτου μεγέθους· ὑπʼ
                            ἀγνοίας γὰρ ὑστερήματος καὶ πάθους γεγονότων, διὰ γνώσεως καταλύεσθαι
                            πᾶσαν τὴν ἐκ τῆς ἀγνοίας σύστασιν· ὥστε εἶναι τὴν γνῶσιν ἀπολύτρωσιν τοῦ
                            ἔνδον ἀνθρώπου. Καὶ μήτε σωματικὴν ὑπάρχειν αὐτὴν, φθαρτὸν γὰρ τὸ σῶμα·
                            μήτε ψυχικὴν, ἐπεὶ καὶ ἡ ψυχὴ ἐξ ὑστερήματος, 1καὶ ἔστι <del>l. ἐστι,
                                καὶ</del> τοῦ Πατρὸς <del>l. πνεύματος</del> ὥσπερ οἰκητήριον·
                            πνευματικὴν οὖν δεῖ <del>l. δεῖν</del> καὶ τὴν λύτρωσιν ὑπάρχειν·
                            λυτροῦσθαι γὰρ διὰ Μωϋσέως <del>l. γνώσεως</del> τὸν ἔσω ἄνθρωπον τὸν
                            πνευματικὸν, <note type="marginal">G. 92.</note> καὶ ἀρκεῖσθαι αὐτοὺς τῇ
                            τῶν ὅλων ἐπιγνώσει· καὶ <note type="marginal">Μ. 97.</note> ταύτην εἶναι
                            λύτρωσιν ἀληθῆ.</p>

                        <pb n="187"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. <gap reason="omitted"/> Ἐγὼ οἰὸς ἀπὸ πατρὸς, πατρὸς <note type="marginal">LIB.I.xiv.4.GR.I.xviii.3.MASS.I.xxi.5.</note>
                            προόντος, υἱὸς δὲ ἐν τῷ παρόντι. Ἦλθον πάντα ἰδεῖν, τὰ ἀλλότρια, καὶ τὰ
                            ἴδια· καὶ οὐκ ἀλλότρια δὲ παντελῶς, <note type="marginal">Epiphan.Hær.xxxvi.</note> ἀλλὰ τῆς Ἀχαμὼθ, ἥτις ἐστὶ θήλεια, καὶ
                            ταῦτα ἑαυτῇ ἐποίησε· κατάγω <del>l. κατάγει</del> δὲ τὸ γένος ἐκ τοῦ
                            προόντος, καὶ πορεύομαι πάλιν εἰς τὰ ἴδια, ὅθεν ἐλήλυθα. Καὶ ταῦτα
                            εἰπόντα <gap reason="omitted"/> διαφεύγειν τὰς ἐξουσίας <gap reason="omitted"/> Ἔρχεσθαι δὲ ἐπὶ τοὺς περὶ τὸν Δημιουργὸν, καὶ
                            λέγειν <gap reason="omitted"/> Σκεῦός εἰμι ἔντιμον, μᾶλλον παρὰ τὴν
                            θήλειαν τὴν ποιήσασαν ὑμᾶς. Εἰ ἡ μητὴρ ὑμῶν ἀγνοεῖ τὴν ἑαυτῆς ῥίζαν, ἐγὼ
                            οἶδα ἐμαυτὸν, καὶ γινώσκω ὅθεν εἰμὶ, καὶ ἐπικαλοῦμαι τὴν ἄφθαρτον
                            Σοφίαν, ἥτις ἐστιν <pb n="188"/>
                            <note type="marginal">LIB.I.xiv.4.GR.I xviii.3.</note> ἐν τῷ Πατρὶ,
                            μήτηρ δὲ τῆς μητρὸς ὑμῶν τῆς μὴ ἐχούσης μητέρα <del>Πατέρα</del>, ἀλλʼ
                            οὔτε σύζογον ἄῤῥενα· θέλεια δὲ ὑπὸ <note type="marginal">Μ.96.</note>
                            θηλείας γενομένη ἐποίησεν ὑμᾶς, ἀγνοοῦσα καὶ τὴν μητέρα αὐτῆς, καὶ
                            δοκοῦσα ἑαυτὴν εἶναι μόνην· ἐγὼ δὲ ἐπικαλοῦμαι αὐτῆς τὴν μητέρα. Τούτους
                            δὲ τοὺς περὶ τὸν Δημιουργὸν ἀκούσαντας σφόδρα ταραχθῆναι, καὶ καταγνῶναι
                            αὐτῶν τῆς ῥίζης, καὶ τοῦ γένους τῆς μητρός· 1αὐτὸν δὲ πορευθῆναι 2εἰςο
                                <note type="marginal">G.93.</note> τὰ ἴδια, ῥίψαντα τὸν δεσμὸν
                            αὐτοῦ, τουτέστι τὴν ψιχήν. Καὶ περὶ μὲν τῆς ἀπολυτρώσεως ταῦτά ἐστιν ὅσα
                            εἰς ἡμᾶς συνεληλύθαμεν <del>l. συνελήλυθε μέν </del>·</p>

                        <pb n="192"/>
                        <p>Οὕτως γοῦν τὸν 1 Στησίχορον διὰ τῶν ἐπῶν λοιδορήσαντα <note type="marginal">Hippol Philol vl. 19.</note> αὐτὴν, τὰς ὄψεις
                            τυφλωθῆναι· αὖθις δὲ, μεταμεληθέντος αὐτοῦ καὶ γράψαντος τὰς παλινῳδίας
                            ἐν αἷς ὕμνησεν αὐτὴν, ἀναβλέψαι. Μετενσωματουμένην <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="193"/>
                            <note type="marginal">Hipp Philos. vI. 19.</note> οὕτως τοῖς ἀνθρώποις
                            σωτηρίαν παρέσχε διὰ τῆς ἰδίας ἐπιγνώσεως. <note type="marginal">LIB. I.
                                XVI. 2. GR. I. XX. MASS. I. xxiii. 3.</note> Κακῶς γὰρ διοικούντων
                            τῶν ἀγγέλων τὸν κόσμον, διὰ τὸ φιλαρχεῖν αὐτοὺς, εἰς ἐπανόρθωσιν
                            ἐληλυθέναι αὐτὸν ἔφη μεταμορφούμενον καὶ ἐξομοιούμενον ταῖς ἀρχαῖς καὶ
                            ταῖς ἐξουσίαις, καὶ τοῖς ἀγγέλοις, ὡς καὶ ἄνθρωπον φαίνεσθαι αὐτὸν, μὴ
                            ὄντα ἄνθρωπον, καὶ παθεῖν δὲ ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ δεδοκηκέναι 1 καὶ μὴ
                            πεπονθότα <gap reason="omitted"/> Τοὺς δὲ προφήτας ἀπὸ τῶν κοσμοποιῶν
                            ἀγγέλων ἐμπνευσθέντας εἰρηκέναι τὰς προφητείας. Διὸ μὴ φροντίζειν αὐτῶν
                            τοὺς εἰς τὸν Σίμωνα καὶ τὴν Ἑλένην πεπιστευκότας, <del>ἕως νῦν πράσσειν
                                τὰ σὰ</del>
                            <del>ι. τοὺς συμπράσσοντας ἃ</del> βούλονται ὡς 2ἐλευθέρους· κατὰ γὰρ
                            τὴν αὐτοῦ 3 χάριν σώζεσθαι αὐτοὺς φάσκουσι· μηδὲν γὰρ εἶναι αἴτιον δίκης
                            εἰ πράξει τις κακῶς, <pb n="194"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xvi. 2. GR. I. xx. MASS. I. xxiii.
                                3.</note> οὐ γάρ ἐστι φύσει κακὸς, ἀλλὰ θέσαι. Ἔθεντο γάρ φησιν
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 19</note> οἱ ἀγγέλοι οἱ τὸν
                            κόσμον ποιήσαντες ὅσα ἐβούλοντο, διὰ τῶν τοιούτων λόγων δουλοῦν
                            νομίζοντες τοὺς αὐτῶν ἀκούοντας. Φύσιν δὲ <del>ι. Λυθῆναι δὲ</del> αὖθις
                            λέγουσι τὸν κόσμον ἐπὶ λυτρώσει τῶν ἰδίων ἀνθρώπων.</p>

                    </div>
                    </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Οἱ οὗν τούτου μαθηταὶ <del>ι. μαθητὰς</del> μαγείαις ἐπιτελοῦσι. καὶ
                            ἐπαοιδαῖς· 1 φίλτρα τε καὶ ἀγώγιμα καὶ τοὺς λεγομένους ὀνειροπόμπους
                            δαίμονας ἐπιπέμπουσι πρὸς τὸ ταράσσειν οὓς βούλονται. Ἀλλὰ καὶ 2
                            παρέδρους τοὺς λεγομένους ἀσκοῦσιν. <del>Παρέδρους καὶ ὀνειροπόμπους,
                                ἀλλὰ καὶ 3 περίεργα ὅσα ἐμμελῶς ἀσκοῦσιν.</del> Εἰκόνα τε τοῦ
                            Σίμωνος ἔχουσιν εἰς Διὸς <pb n="195"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 20.</note> μορφὴν, καὶ τῆς
                            Ἑλένης ἐν μορφῇ Ἀθηνᾶς, καὶ ταύτας προσκυνοῦσι, <note type="marginal">LIB. I. xvii. GR. I. xxi. MASS. I. xxiii. 4.</note> τὸν μὲν
                            καλοῦντες κύριον, τὴν δὲ κυρίαν.</p>

                        <pb n="196"/>
                        <p>Τοῦτον ποιήσαντα ἀγγέλους, ἀρχαγγέλους, δυνάμεις, <note type="marginal">Hipp. Philos. 3. vii. 21.</note> ἐξουσίας. Ἀπὸ δὲ 4 ἑπτά τινων
                            ἀγγέλων τὸν κόσμον γεγενῆσθαι, καὶ πάντα τὰ ἐν αὐτῷ, καὶ τὸν ἄνθρωπον δὲ
                            ἀγγέλων εἶναι ποίημα, ἄνωθεν ἀπὸ τῆς αὐθεντίας φωνῆς <del>ι.
                                φαεινῆς</del> εἰκόνος ἐπιφανείσης, ἣν κατασχεῖν μὴ δυνηθέντες διὰ τὸ
                            παραχρῆμά φησιν ἀναδραμεῖν ἄνωθεν, ἐκέλευσαν ἑαυτοῖς <pb n="197"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 28.</note> λέγοντες· Ποιήσωμεν
                            ἄνθρωπον κατʼ εἰκόνα καὶ καθʼ ὁμοίωσιν· <note type="marginal">LIB.I.xvill.GR.I.xxil.MASS.I.xxiv.i.</note> οὗ γενομένου, φησὶν,
                            καὶ μὴ δυναμένου ἀνορθοῦσθαι τοῦ πλάσματος διὰ τὸ ἀδρανὲς τῶν ἀγγέλων,
                            ἀλλὰ ὡς 1 σκώληκος σκαρίζοντος, οἰκτείρασα αὐτὸν ἡ ἄνω δύναμις διὰ τὸ ἐν
                            ὁμοιώματι αὐτῆς γεγονέναι, ἔπεμψε σπινθῆρα ζωῆς, ὃς διήγειρε τὸν
                            ἄνθρωπον, καὶ ζῆν ἐποίησε. Τοῦτον οὖν τὸν σπινθῆρα τῆς ζωῆς μετὰ τὴν
                            τελευτὴν ἀνατρέχειν πρὸς τὰ ὁμόφυλα λέγει, καὶ τὰ λοιπὰ, ἐξ ἐν ἐγένετο,
                            εἰς ἐκεῖνα ἀναλύεσθαι, τὸν δὲ Πατέρα 2<del>Σωτῆρα</del> ἀγέννητον
                            ὑπέθετο, καὶ ἀσώματον καὶ ἀνείδεον, δοκήσει δὲ ἐπιπεφηνέναι ἄνθρωπον·
                            καὶ τὸν τῶν Ἰουδαίων Θεὸν ἕνα τῶν ἀγγέλων εἶναί φησι· καὶ διὰ τοῦτο
                                <del>ι. τὸ</del> βούλεσθαι τὸν Πατέρα καταλῦσαι πάντας τοὺς
                            ἄρχοντας, παραγενέσθαι τὸν Χριστὸν ἐπὶ καταλύσει τοῦ τῶν Ἰουδαίων Θεοῦ,
                            καὶ ἐπὶ σωτηρίᾳ τῶν πειθομένων αὐτῷ εἶναι <pb n="198"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xviii. GR. I. xxii. MASS. 1. xxiv.
                                2.</note> δὲ τούτους ἔχοντας τὸν σπινθίρα τῆς ζωῆς ἐν αὐτοῖς. Δύο
                                <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 28. G. 64</note> γὰρ γένη
                            τῶν ἀνθρώπων. ὑπὸ τῶν ἀγγέλων πεπλάσθαι ἔφη, τὸν μὲν πονηρὸν τὸν δὲ
                            ἀγαθόν· καὶ ἐπειδὴ οἱ δαίμονες τοῖς πονηροῖς 1 ἐβοήθουν, ἐληλυθέναι τὸν
                            Σωτῆρα ἐπὶ καταλύσει τῶν φαύλων ἀνθρώπων καὶ δαιμόνων, ἐπὶ σωτηρίᾳ δὲ
                            τῶν ἀγαθῶν. 2 Τὸ, δὲ γαμεῖν καὶ γεννᾶν ἀπὸ τοῦ σατανᾶ φησὶν εἶναι. Οἱ
                            πλείους τε τῶν ἀπʼ ἐκείνου καὶ ἐμψύχων ἀπέχονται, διὰ τῆς προσποιήτου
                            ταύτης ἐγκρατείας. 3 Τὰς δὲ προφητείας, ἃς μὲν ἀπὸ τῶν κοσμοποιῶν
                            ἀγγέλων λελαλῆσθαι, <note type="marginal">ct. p. 208.</note> ἃς δὲ ἀπὸ
                            τοῦ σατανᾶ, ὃν καὶ αὐτὸν ἄγγελον ἀντιπράττοντα τοῖς κοσμικοῖς ὑπέθεντο,
                                <del>ι. κοσμοποίοις ὑπέθετο,</del> μάλιστα δὲ τὸν τῶν Ἰουδαίων Θεόν
                                <del>ΙΝΤ. τῷ τ. Ι. Θεῷ</del>. Ταῦτα μὲν οὗν ὁ Σατορνεῖλος.</p>
                    </div>
                </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                        <pb n="204"/>
                        <note type="marginal">LIB.I.xx.I.GR.I.xxiv.MASS.I.xxn.i.</note>
                        <head>Κεφ. κ΄.</head>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. 1 ΚΑΡΠΟΚΡΑΤΗΣ τὸν μὲν κόκκον καὶ τὰ ἐν αὐτῷ <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 38.</note> ὑπὸ ἀγγέλων πολὺ ὑποβεβηκότων 2 τοῦ
                            ἀγεννήτου Πατρὸς γεγενῆσθαι λέγει· τὸν δὲ Ἰησοῦν ἐξ Ἰωσὴφ γεγενῆσθαι,
                            καὶ ὅμοιον τοῖς ἀνθρώποις γεγονότα, δικαιότερον τῶν λοιπῶν γενέσθαι, τὴν
                            δὲ ψυχὴν αὐτοῦ εὔτονον καὶ καθαρὰν γεγονυῖαν, διαμηνμονεῦσαι τὰ ὁρατὰ
                            μὲν <del>forte ι. ὁρώμενα</del> αὐτῇ ἐν τῇ μετὰ τοῦ ἀγεννήτου Θεοῦ 3
                            περιφορᾷ, καὶ διὰ τοῦτο ὑπʼ ἐκείνου αὐτῷ καταπεμφθῆναι δύναμιν, ὅπως
                            τοὺς κοσμοποιοὺς ἐκφυγεῖν δι᾿  αὐτῆς δυνηθῇ ἣν καὶ διὰ πάντων χωρήσασαν
                            ἐν πᾶσί τε ἐλευθερωθεῖσαν <del>ἀν</del>εληλυθέναι πρὸς αὐτὸν, 4 τὰ <pb n="205"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 32.</note> ὅμοια αὐτῆς
                            ἀσπαζομένην. Τὴν δὲ τοῦ Ἰησοῦ λέγουσι ψυχὴν <note type="marginal">LIB.
                                I. xx. I. GR. I. xxiv. MASS. I. xxv. I.</note> ἐννόμως ἠσκημένην ἐν
                            Ἰουδαϊκοῖς ἔθεσι, καταφρονῆσαι αὐτῶν, καὶ διὰ τοῦτο δυνάμεις
                            ἐπιτετελεκέναι, <del>ΙΝΤ. ἐπιτετυχηκέναι,</del> δι᾿  ὧν κατήργησε τὰ ἐπὶ
                            κολάσει πάθη προσόντα τοῖς ἀνθρώποις. Τὴν οὖν ὁμοίως ἐκείνῃ τῇ τοῦ
                            Χριστοῦ ψυχῇ δυναμένην κατασκευάζειν, φρονῆσαι τῶν κοσμοποιῶν ἀρχόντων,
                            ὁμοίως 1 λαμβάνειν δύναμιν πρὸς τὸ πρᾶξαι τὰ ὅμοια· διὸ καὶ εἰς τοῦτο τὸ
                            τύφος κατεληλύθασιν, <del>EPIPH. ἐληλακότες,</del> ὥστε αὑτοὺς <del>ι.
                                τοὺς</del> μὲν ὁμοίους αὐτῷ εἶναι λέγουσι τῷ Ἰησοῦ, τοὺς δὲ 2 καὶ
                            ἔτι δυνατωτέρους, τινὰς δὲ καὶ διαφορωτέρους τῶν ἐκείνου μαθητῶν, οἷον
                            Πέτρου καὶ Παίλου καὶ τῶν λοιπῶν ἀποστόλων· τούτους <pb n="206"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xx. I. GR. I. xxiv. MASS. I. xxv.
                                2.</note> δὲ κατὰ μηδένα ἀπολείπεσθαι τοῦ Ἰησοῦ. Τὰς δὲ ψυχὰς <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 32.</note> αὐτῶν ἐκ τῆς 1
                            ὑπερκειμένης ἐξουσίας <del>ΕΡ. τῆς αὐτῆς περιφορᾶς</del> παρούσας, καὶ
                            διὰ τοῦτο ὡσαύτως 2 καταφρονεῖν <del>ι. c. ΙΝΤ. καταφρονοῦσας</del> τῶν
                            κοσμοποιῶν διὰ τῆς αὐτῆς ἠξιῶσθαι δυνάμεως, καὶ αὖθις εἰς τὸ αὐτὸ
                            χωρῆσαι. Εἰ δέ τις ἐκείνου πλέον καταφρονήσειεν τῶν ἐνταῦθα, δύνασθαι
                            διαφορώτερον αὐτοῦ ὑπάρχειν.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. 3 Tεχνὰς οὖν μαγικὰς ἐξεργαζόμενοι καὶ ἐπαοιδὰς, φίλτρα τε καὶ
                            χαριτήσια, παρέδρους τε καὶ ὀνειροπόμπους καὶ τὰ λοιπὰ κακουργήματα,
                            φάσκοντες ἐξουσίαν ἔχειν πρὸς τὸ κυριεύειν ἤδη τῶν ἀρχόντων καὶ ποιητῶν
                            τοῦδε τοῦ κόσμου, 4οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν αὐτῷ ποιημάτων ἁπάντων,
                            οἵτινες καὶ αὐτοὶ εἰς διαβολὴν τοῦ θείου τῆς Ἐκκλησίας ὀνόματος, πρὸς
                                <del>ι. ὡς καὶ</del> τὰ ἔθνη ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ προεβλήθησαν, ἵνα κατʼ
                            ἄλλον καὶ ἄλλον τρόπον τὰ ἐκείνων ἀκούοντες ἄνθρωποι. <pb n="207"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 32.</note> καὶ δοκοῦντες ἡμᾶς
                            πάντας τοιούτους ὑπάρχειν, ἀποστρέφουσι <note type="marginal">LIB. I.
                                xx. 2. GR. I. xxiv. MASS. I. xxv. 3.</note> τὰς ἀκοὰς αὐτῶν ἀπὸ τοῦ
                            τῆς ἀληθείας κηρύγματος, <del>adj. ἢ καὶ</del> βλέποντες τὰ ἐκείνων
                            ἅπαντας ὑμᾶς βλασφημοῦσιν.</p>

                        <pb n="209"/>
                        <p>Εἰς τοσοῦτον δὲ μετενσωματοῦσθαι φάσκουσι τὰς ψυχὰς, ὅσον πάντα τὰ
                            ἁμαρτήματα πληρώσωσιν· ὅταν δὲ μηδὲν λείπῃ, τότε ἐλευθερωθεῖσαν
                            ἀπαλλαγῆναι πρὸς ἐκεῖνον τὸν ὑπεράνω τῶν κοσμοποιῶν ἀγγέλων Θεὸν, καὶ
                            οὕτως σωθήσεσθαι πάσας τὰς ψυχάς. Εἴ τινες δὲ φθάσασαι ἐν μίᾳ παρουσίᾳ
                            ἀναμιγῆναι πάσαις ἁμαρτίαις οὐκέτι μετενσωματοῦνται, ἀλλὰ πάντα ὁμοῦ
                            ἀποδοῦσαι τὰ ὀφλήματα, ἐλευθερωθήσονται τοῦ μηκέτι γενέσθαι ἐν
                            σώματι.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Καὶ εἰ μὲν πράσσεται παῤ αὐτοῖς τὰ ἄθεα, καὶ <note type="marginal">Theod. Haer. Fab. I. § 5.</note> ἔκθεσμα, καὶ ἀπειρημένα, 3 ἐγὼ οὐκ
                            ἂν πιστεύσαιμι. Ἐν δὲ τοῖς συγγράμμασιν αὐτῶν οὕτως ἀναγέγραπται, καὶ
                            αὐτοὶ οὕτως ἐξηγοῦνται, τὸν Ἰησοῦν λέγοντες ἐν μυστηρίῳ τοῖς μαθηταῖς
                            αὐτοῦ καὶ ἀποστόλοις κατ᾿  ἰδίαν λελαληκέναι, καὶ <pb n="210"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xx. 3. GR. I. xxiv. MASS. I. xxv 5.</note>
                            αὐτοὺς ἀξιῶσαι, τοῖς ἀξίοις καὶ τοῖς πειθομένοις ταῦτα παραθήσονται
                            διδόναι. Διὰ πίστεως γὰρ καὶ ἀγάπης σώζεσθαι· τὰ δὲ λοιπὰ ἀδιάφορα ὄντα,
                            κατὰ τὴν δόξαν τῶν ἀνθρώπων, πῆ μὲν ἀγαθὰ, πῆ δὲ κακὰ νομίζεσθαι,
                            οὐδενὸς φύσει κακοῦ ὑπάρχοντος.</p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. Τούτων τινὲς καὶ 1 καυτηριάζουσι τοὺς ἰδίους μαθητὰς <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 32.</note> ἐν τοῖς ὀπίσω μέρεσι
                            τοῦ λοβοῦ τοῦ δεξιοῦ ὠτός <gap reason="omitted"/> καὶ εἰκόνας δὲ <gap reason="omitted"/> κατασκευάζουσι τοῦ Χριστοῦ, λέγοντες ὑπὸ Πιλάτου
                            τῷ καιρῷ ἐκείνῳ γενέσθαι <gap reason="omitted"/>
                        </p>
                    </div>
                </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                        <pb n="211"/>
                        <head>Κεφ. κα΄.</head>
                        <note type="marginal">LIB. I. xxi. GR. I. xxv. MASS. I. xxvi. 1.</note>
                        <note type="marginal">Hipp. philos. vii. 33.</note>
                        <p>1 ΚΗΡΙΝΟΘΣ δέ τις, <del>καὶ</del> αὐτὸς Αἰγυπτίων παιδείᾳ ἀσκηθεὶς,
                            ἔλεγεν οὐχ ὑπὸ τοῦ προώτου <del>suppl. Θεοῦ</del> γεγονέναι τὸν κόσμον,
                            ἀλλʼ ὑπὸ δυνάμεως τινὸς κεχωρισμένης, <del>suppl. καὶ ἀπεχούσης</del>
                            τῆς ὑπὲρ τὰ ὅλα ἐξουσίας, καὶ ἀγνοούσης τὸν ὑπὲρ πάντα Θεόν. Τὸν δὲ
                            Ἰησοῦν ὑπέθετο μὴ ἐκ παρθένου γεγενῆσθαι, γεγονέναι δὲ αὐτὸν ἐξ Ἰωσὴφ
                            καὶ Μαρίας οἷον <del>ι. οὑὸν,</del> ὁμοίως τοῖς λοιποῖς ἅποσιν
                            ἀνθρώποις, καὶ δικαιότερον γεγονέναι <del>ΙΝΤ. καὶ φρονιμώτερον</del>
                            καὶ σοφώτερον. Καὶ μετὰ τὸ βάπτισμα κατελθεῖν εἰς αὐτὸν τὸν <del>ι.
                                ἀπὸ</del> τῆς ὑπὲρ τὰ ὅλα αὐθεντίας, τὸν Χριστὸν ἐν εἴδει
                            περιστερᾶς· καὶ τότε κηρῦξαι τὸν γνωστὸν <del>ι. ἄγνωστον</del> πατέρα,
                            καὶ <pb n="212"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxi. GR. I. xxv. MASS. I. xxvi. 1.</note>
                            δυνάμεις ἐπιτελέσαι, πρὸς δὲ τῷ τέλει, ἀποστῆναι τὸν <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 33.</note> Χριστὸν ἀπὸ τοῦ 1
                            Ἰησοῦ, καὶ τὸν Ἰησοῦν πεπονθέναι καὶ ἐγηγέρθαι, τὸν δὲ Χριστὸν ἀπαθῆ
                            διαμεμενηκέναι πατρικὸν <del>ι. πνευματικὸν</del> ὑπάρχοντα.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                        <head>Κεφ. κβ΄.</head>
                        <p>ἘΒΙΩΝΑΙΟΙ δὲ ὁμολογοῦσι τὸν κόσμον ὑπὸ τοῦ ὄντως <note type="marginal">Ibid. 34.</note> Θεοῦ γεγονέναι· 2 τὰ δὲ περὶ τὸν Χριστὸν ὁμοίως τῷ
                            Κηρίνθῳ καὶ Καρποκράτει μυθεύουσι.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                        <pb n="214"/>
                        <head>Κεφ. κδ΄.</head>
                        <note type="marginal">Eua. H. E. iv. 11.</note>
                        <p>ΚΕΡΔΩΝ δέ τις ἀπὸ τῶν περὶ τὸν Σίμωνα τὰς <note type="marginal">Hipp.
                                Philos. vii. 3.</note> ἀφορμὰς λαβὲν, 2 καὶ ἐπιδημήσας ἐν τῇ Ῥώμῃ
                            ἐπὶ Ὑγίνου, <pb n="215"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vii. 37. M. 106.</note> ἔνατον
                            κλῆρον τῆς ἐπισκοπικῆς διαδοχῆς ἀπὸ τῶν ἀποστόλων <note type="marginal">LIB. I. xxiv. GR. I. xxviii. MASS. I. xxvii. 1.</note> ἔχοντος,
                            ἐδίδαξε τὸν ὑπὸ τοῦ νόμου καὶ προφητῶν κεκηρυγμένον Θεὸν, μὴ εἶναι
                            Πατέρα τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ. 1 Τὸν μὲν γὰρ γνωρίζεσθαι
                                <del>ΗΙΡΡ. ἐγνῶσθαι</del>, τὸν δὲ ἀγνῶτα <del>ΗΙΡΡ. ἄγνωστον</del>
                            εἶναι· καὶ τὸν μὲν δίκαιον, τὸν δὲ ἀγαθὰν ὑπάρχειν.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                        <pb n="216"/>
                        <head>Κεφ. κέ.</head>
                        <note type="marginal">LIB I. xxv. 1. GR. I. xxix. MASS I. xxvii. 2.</note>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. ΔΙΑΔΕΞΑΜΕΝΟΣ δὲ αὐτὸν Μαρκίων ὁ Ποντικὸς ηὔξησε τὸ διδασκαλεῖον,
                            ἀπηρυθριασμένως βλασφημῶν.</p>

                        <pb n="220"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. xxvi. 1. GR. 1. xxx. MASS. I. xxviii.
                            1.</note>
                        <p>Ἀπὸ Σατορνίνου καὶ Μαρκίωνος οἱ καλούμενοι ἐγκρατεῖς, <note type="marginal">M. 107.</note> ἀγαμίαν ἐκήρυξαν, 1 ἀθετοῦντες τὴν
                            ἀρχαίαν πλάσιν τοῦ θεοῦ, καὶ ἠρέμα κατηγοροῦντες τοῦ ἄῤῥεν καὶ θῆλυ εἰς
                            γένεσιν <note type="marginal">Eus. H. E. iv. 29.</note> ἀνθρώπων
                            πεποιηκότος· καὶ τῶν λεγομένων παῤ αὐτοῖς ἐμ ψύχων ἀποχὴν εἰσηγήσαντο,
                            ἀχαριστοῦντες τῷ πάντα πεποιηκότι Θεῷ. Ἀντιλέγουσί τε τῇ τοῦ
                            πρωτοπλάστου σωτηρία· καὶ τοῦτο νῦν ἐξευρέθη παῤ αὐτοῖς. 2 Τατιάνου
                            τινὸς πρώτως ταύτην εἰσενέγκαντος τὴν βλασφημίαν· ὃς Ἰουστίνου ἀκροατὴς
                            γεγονὼς, ἐφόσον μὲν συνῆν ἐκείνῳ, οὐδὲν ἐξέφηνε τοιοῦτον· μετὰ δὲ τὴν
                            ἐκείνου μαρτυρίαν ἀποστὰς <note type="marginal">G. 106.</note> τῆς
                            Ἐκκλησίας, οἰήματι διδασκάλου ἐπαρθεὶς καὶ τυφωθεὶς ὡς διαφέρων τῶν
                            λοιπῶν, ἴδιον χαρακτῆρα διδασκαλείου συνεστήσατο· Αἰῶνάς τινας ἀοράτους
                            ὁμοίως τοῖς ἀπὸ Οὐαλεντίνου μυθολογήσας· τὸν γάμον τε φθορὰν καὶ
                            πορνείαν παραπλησίως Μαρκίωνι καὶ Σατορνίνῳ ἀναγορεύσας· τῇ δὲ τοῦ Ἀδὰμ
                            σωτηρία παῤ ἑαυτοῦ 3 τὴν αἰτιολογίαν ποιησάμενος.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                        <pb n="221"/>
                        <head>Κεφ. κζ΄.</head>
                        <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>Ἐκ τῶν Βαλεντίνου <del>ι. Σίμωνος</del> σπερμάτων τὸ τῶν Βαρβηλιωτῶν,
                            ἤγουν Βορβοριανῶν, Ναασσινῶν, ἢ Στρατιωτικῶν, <pb n="222"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxvii. 1. GR. xxxiii. MASS. I. xxix.
                                1.</note> ἢ Φημιονιτῶν καλουμένων ἐβλάστησε μῦσος. Ὑπέθεντο G. <lb n="78."/> γὰρ Αἰῶνα τινὰ ἀνώλεθρον ἐν παρθενικῷ διάγοντι πνεύματι ὁ
                            Βαρβηλὼθ ὀνομάζουσι <gap reason="omitted"/> Τὴν δὲ Βαρβηλὼθ <del>ι.
                                Ἔννοιαν</del> αἰτῆσαι Πρόγνωσιν παῤ αὐτοῦ. Προελθούσης δὲ ταύτης.
                            εἶτ᾿  αὖθις αἰτησάσης, προελήλυθεν Ἀφθαρσία, ἔπειτα Αἰωνία Ζωή.
                            Εὐφρανθεῖσαν δὲ τὴν Βαρβηλὼθ <gap reason="omitted"/>  ἐγκύμονα γενέσθαι,
                            καὶ ἀποτεκεῖν τὰ Φῶς<gap reason="omitted"/> Τοῦτό φασι, τῇ τοῦ Πνεύματος
                            1χρισθὲν τελειότητι <gap reason="omitted"/> ὀνομασ θῆναι Χριστὸν, οὗτος
                            πάλιν ὁ Χριστὸς ἐπήγγειλεν Νοῦν  <gap reason="omitted"/> καὶ ἔλαβεν
                                <del>f. ι. προεβάλετο</del>. Ὁ δὲ Πατὴρ προστέθεικε καὶ Λόγον. Εἶτα
                            συνεζύγησαν Ἔννοια καὶ Λόγος, Ἀφθαρσία καὶ Χριστὸς, Ζωὴ Αἰωνία καὶ τὸ
                            Θέλημα, ὁ Νοῦς καὶ ἡ Πρόγνωσις <gap reason=" omitted"/> Ἔπειτα πάλιν <pb n="223"/> ἐκ τῆς Ἐννοίας καὶ τοῦ Λόγου προβληθῆναί φασι τὸν <note type="marginal">LIB. I. xxvii. 1. GR. I. xxxiii. MASS. I. xxix.
                                2.</note> Αὐτογενῆ <gap reason="omitted"/> καὶ σὺν αὐτῷ τὴν
                            Ἀλήθειαν· καὶ γενέσθαι πάλιν συζυγίαν ἑτέραν Αὐτογενοῦς καὶ Ἀληθείας
                                <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="224"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxvii. 1. GR. I. xxxiii. MASS. I. xxix.
                                3.</note> Τὸν δὲ Αὐτογενῆ φασι προβαλέσθαι Ἄνθρωπον τέλειον καὶ
                            ἀληθῆ, ὃν καὶ 1 Ἀδάμαντα καλοῦσι <gap reason="omitted"/> προβεβλῆσθαι δὲ
                            σὺν αὐτῷ καὶ ὁμόζυγα 2 Γνῶσιν τελείαν. Ἐντεῦθεν πάλιν ἀναδειχθῆναι
                            μητέρα, πατέρα, καὶ υἱόν· ἐκ δὲ τοῦ Ἀνθρώπου καὶ τῆς Γνώσεως
                            βεβλαστηκέναι 2 Ξύλον· Γνῶσιν δὲ καὶ τοῦτο προσαγορεύουσιν.</p>

                        <pb n="225"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Ἐκ δὲ τοῦ πρώτου ἀγγέλου προβληθῆναι λέγουσι <note type="marginal">LIB. I. xxvii. 2. GR. I. xxxiii. MASS. I. xxix. 4.</note> Πνεῦμα
                            ἅγιον, ὁ Σοφίαν καὶ 1 Προύνικον προσηγόρευσαν. Ταύτην φασὶν <gap reason="omitted"/> ἐφιεμένην ὁμόζυγος <gap reason="omitted"/>ἔργον
                            ἀποκυῆσαι, <pb n="226"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxvii. 2. GR. I. xxxiii. MASS. I. xxix.
                                4.</note> ἐν ἦν Ἄγνοια καὶ Αὐθάδεια· τὸ δὲ ἔργον τοῦτο,
                            Πρωτάρκαλοῦσι, καὶ αὐτὸν εἶναι λέγουσι τῆς κτίσεως ποιητήν. <gap reason="omitted"/> Τοῦτον δὲ τῇ Αὐθαδείᾳ συναφθέντα, τὴν Κακίαν
                            ἀπογεννῆσαι, καὶ τὰ ταύτης μόρια.</p>
                    </div>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                        <head>Κεφ. κη΄.</head>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. ΟΙ δὲ Σηθιανοὶ οὓς Ὀφιανοὺς ἢ Ὀφίτας τίνες ὀνομάζουσιν, <note type="marginal">Theod. H. Fab. I.14.</note> Ἄνθρωπον καλοῦσι τὸν τῶν
                            ἁπάντων Θεὸν, φῶς <pb n="227"/>
                            <note type="marginal">Hipp. Philos. vi. 53.</note> αὐτὸν πάλιν
                            ἐπονομάζοντες, καὶ μακάριον καὶ ἄφθαρτον ἀποκαλοῦντες, <note type="marginal">LiB. I. xxviii. 1. GR. 1. xxxiv. MASS. I. xxx.
                                1.</note> καὶ ἐν Βυθῷ τὴν οἴκησιν ἔχειν διαβεβαιούμενοι. Τὴν δὲ 1
                            Ἔννοιαν αὐτοῦ <gap reason="omitted"/> Υἱὸν Ἀνθρώπου καλοῦσι, καὶ
                            δεύτερον Ἄνθρωπον. Μετὰ δὲ τοῦτον ὑπάρχειν τὸ ἅγιον Πνεῦμα· κάτω δὲ
                            τούτων <gap reason="omitted"/> τέσσαρα στοιχεῖα, ὕδωρ, σκότος, ἄβυσσον,
                            χάος· θῆλυ δὲ τὸ Πνεῦμα καλοῦσι, καὶ τοῖς στοιχείοις ἐπιφέρεσθαι.
                            Ἐρασθῆναι δέ φασι τὸν πρῶτον Ἄνθρωπον, καὶ τὸν δεύτερον, τῆς ὥρας τοῦ
                            Πνεύματος <gap reason="omitted"/>καὶ φῶς <gap reason="omitted"/> ὁ
                            καλοῦσι Χριστόν <gap reason="omitted"/> μὴ δυνηθεῖσαν δὲ βαστάσαι τὴν
                            θήλειαν τοῦ φωτὸς τὴν ὑπερβολὴν <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="228"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxviii. 1. GR. I. xxxiv. MASS. I. xxx.
                                2.</note> ὑπερβλύσαι <gap reason="omitted"/>καὶ τὸν μὲν Χριστὸν <gap reason="omitted"/> σὺν τῇ μητρὶ εἰς τὸν ἄφθαρτον ἀνασπασθῆναι Αἰῶνα,
                            ἣν καὶ ἀληθινὴν ἐκκλησίαν καλοῦσι<gap reason="omitted"/>
                        </p>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>2. Τὴν δὲ ἀναβλυσθεῖσαν τοῦ φωτὸς ἰκμάδα .. ἐκπεσεῖν κάτω φασι <gap reason="omitted"/> καὶ κληθῆναι Σοφίαν καὶ Προύνικον καὶ
                            Ἀῤῥενόθηλυν. Διανηχομένην δὲ ἐν τοῖε 1 ὕδασι <gap reason="omitted"/>
                            προσλαβεῖν μὲν ἐξ αὐτῶν σῶμα <gap reason="omitted"/> καὶ βαρυνθῆναι, καὶ
                            ὑποβρύχιον κινδυνεῦσαι <pb n="229"/> γενέσθαι <gap reason="omitted"/>
                            ἀναδύναι δὲ, καὶ ἐκ τοῦ περικειμένου <note type="marginal">LIB. I.
                                xxviii. 2. GR. I. xxxiv. MASS. I. xxx. 3.</note> σάματος
                            κατασκευάσθαι τὸν οὐρανόν <gap reason="omitted"/> Ἐκεῖνον δὲ υἱὸν τοῦ
                            Προυνίκου καλοῦσι <gap reason="omitted"/> Κᾀκεῖνος δὲ πάλιν ἄλλον υίὸν
                            προεβάλετο  <gap reason="omitted"/> καὶ ἐξ ἐκείνου συστῆναι λέγουσιν
                            ἕτερον <gap reason="omitted"/> καὶ μέχρι τοῦ ἑπτὰ ἀριθμοῦ προβῆναι τὰς
                            προβολάς.</p>

                        <pb n="230"/>
                        <note type="marginal">LIB. I. xxviii. 2. GR. I. xxxiv. MASS. I. xxx.
                            4.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Ὑφ᾿  ἑκάστου δὲ τούτων ἕνα οὐρανὸν δημιουργηθῆναι, ἕκαστον οἰκεῖν τὸν
                            οἰκεῖον <gap reason="omitted"/> Διαστασιάσαι δέ φασι τοὺς <pb n="232"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxviii. 3. GR. 1. xxxiv. MASS. I. xxx.
                                5.</note> ἄλλους πρὸς τὸν πρῶτον <gap reason="omitted"/> τὸν δὲ
                            ἀθυμήσαντα, εἰς τὴν τρύγα τῆς ὕλης ἐρεῖσθαι <del>f. ι. ἐρείδεσθαι</del>
                            τὴν ἔννοιαν, καὶ γεννῆσαι υἱὸν <gap reason="omitted"/> 1 ὀφιόμορφον ἐξ
                            αὐτῆς <gap reason="omitted"/> εἶτα καυχώμενον <gap reason="omitted"/>
                            εἰπεῖν, Ἐγὼ Θεὸς καὶ Πατὴρ, καὶ ὑπὲρ ἐμὲ οὐδείς. Τὴν δὲ μητέρα δυσ
                            χεράνασαν ἐπιβοῆσαι αὐτῷ, Μὴ ψεύδου· ἔστι γὰρ ὑπὲρ σὲ Πατὴρ ἁπάντων,
                            πρῶτος Ἄνθρωπος <pb n="233"/>
                            <del>suppl. καὶ Ἄνθρωπος</del> Υἱὸς Ἀνθρώπου <gap reason="omitted"/>
                            Τούτων δέ φησιν <note type="marginal">LIB. I. xxviii. 3. GR. I. xxxiv.
                                MASS. I. xxx. 6.</note> ἀκούσας τῶν λόγων τοῦ ὄφεως ὁ Πατὴρ ἔφη,
                            Δεῦτε ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ᾿  εἰκόνα ἡμῶν.</p>

                        <pb n="241"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                        <p>9. Ἄλλοι δὲ, οὓς Κοϊνοὺς ὀνομάζουσι καὶ τὸν Κάϊν <note type="marginal">Theod. H. Fab. i. 15.</note> φασὶν ἐκ τῆς ἄνωθεν αὐθεντίας
                            λελυτρῶσθαι, καὶ τὸν Ἠσαῦ. καὶ τὸν Κορὲ, καὶ τοὺς Σοδομίτας, καὶ πάντας
                            δὲ τοὺς τοιούτους, συγγενεῖς ἰδίους ὁμολογοῦσι. Καὶ τούτους ὑπὸ μὲν τοῦ
                            ποιητοῦ μισηθῆναι, μηδεμίαν δὲ βλάβην εἰσδέξασθαι· <pb n="242"/>
                            <note type="marginal">LIB. I. xxviii. 9. GR. I. xxxv. MASS. I. xxxi.
                                I.</note> ἡ γὰρ σοφία ὅπερ εἶχεν ἐν αὐτοῖς ἀνήρπασεν ἐξ αὐτῶν. Καὶ
                            τὸν προδότην δὲ Ἰούδαν μόνον ἐκ πάντων τῶν ἀποδοὺς στόλων ταύτην
                            ἐσχηκέναι τὴν γνῶσιν φασὶ, καὶ διὰ τοῦτο τὸ τῆς προδοσίας ἐνεργῆσαι
                            μυστήριον. Προφέρουσι δὲ 2 <gap reason="omitted"/>
                            <pb n="331"/> καὶ πάντες οἱ πρεσβύτεροι μαρτυροῦσιν, οἱ κατὰ τὴν Ἀσίαν
                                <note type="marginal">Euseb. H. E. iii. 25.</note> Ἰωάννῃ τῷ τοῦ
                            Κυρίου μαθητῇ 2 συμβεβληκότες, 3 παραδεδωκέναι 4ταῦτα τὸν Ἰωάννην.
                            Παρέμεινε γὰρ αὐτοῖς μέχρι τῶν 5 Τραϊανοῦ χρόνων.</p>
                    </div>
                    </div>
                
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                        <pb n="345"/>
                        <head>Κεφ. λθ.</head>
                        <note type="marginal">LIB. II. xxxix. I. GR. II. xiv. MASS. II. xxvi.
                            I.</note>
                        <note type="marginal">M. 154. G. 170.</note>
                        <p>Ἄμεινον καὶ συμφορώτερον, ἰδιέτας καὶ ὀλιγομαθεῖς <note type="marginal">Joh. Damasc. Parall. ed. Lequien. ii. 572.</note> ὑπάρχειν, καὶ διὰ
                            τῆς ἀγάπης πλησίον γενέσθαι τοῦ Θεοῦ, πολυμαθεῖς καὶ ἐμπείρους δοκοῦντας
                            εἶναι, βλασφήμους εἰς τὸν ἑαυτῶν εὑρίσκεσθαι δεσπότην.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                        <pb n="347"/>
                        <head>Κεφ. μ΄.</head>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. Ὁ ὀγιὴς νοῦς, καὶ ἀκίνδονος, καὶ εὐλαβὴς, καὶ φιλαληθὴς, <note type="marginal">Joh. Damasc. Parall. Hailoix. vi Iren.</note> ὅσα
                                <del>μὲν</del> ἐν τῇ τῶν ἀνθρώπων ἐξουσίᾳ δέδωκεν ὁ Θεὸς, καὶ
                            ὑποτέταχε τῇ ἡμετέρα γνώσει, ταῦτα προθύμως ἐκμελετήσει, καὶ ἐν αὐτοῖς
                            προκόψει, διὰ τῆς καθημερινῆς ἀσκήσεως ῥᾳδίαν τὴν μάθησιν ἑαυτῷ
                            ποιούμενος. Ἔστι δὲ ταῦτα, τά τε ὑπʼ ὄψιν πίπτοντα τὴν ἡμετέραν, καὶ ὅσα
                            φανερῶς καὶ ἀναμφιβόλως αὐτολεξεὶ ἐν ταῖς θείαις γραφαῖς λέλεκται.</p>

                        <pb n="351"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Eἰ καὶ ἐπὶ τῶν τῆς κτίσεως ἔνια μὲν ἀνάκειται τῷ <note type="marginal">Joh. Damasc. Parall. Halloix. i.c.</note> Θεῷ, ἔνια δὲ καὶ εἰς
                            γνῶσιν ἐλήλυθε τὴν ὑμετέραν, τί χαλε εἰ καὶ τῶν ἐν ταῖς γραφαῖς
                            ζητουμένων, ὅλων τῶν γραφῶν πνευματικῶν οὐσῶν, ἔνια μὲν ἐπιλύομεν κατὰ
                            χάριν Θεοῦ, ἔνια δὲ 2 ἀνακείσεται τῷ Θεῷ, καὶ οὐ μόνον αἰῶνι ἐν τῷ νυνὶ
                            ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ μέλλοντι· ἵνα ἀεὶ μὲν ὁ Θεὸς διδάσκῃ, ἄνθρωπος δὲ διὰ
                            παντὸς μανθάνῃ παρὰ Θεοῦ;</p>

                        <pb n="352"/>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>4. Εἰ οὗν καθʼ ὃν εἰρήκαμεν τρόπον, ἔνια τῶν ζητημάτων ἀναθήσωμεν τῷ Θεῷ,
                            καὶ τὴν πίστιν ἡμῶν διαφυλάξομεν. καὶ ἀκίνδυνοι διαμενοῦμεν, καὶ πᾶσα
                            γραφὴ δεδομένη ἡμῖν ἀπὸ Θεοῦ σύμφωνος ἡμῖν εὑρεθήσεται, καὶ αἱ παραβολαὶ
                            τοῖς διαῤῥήδην εἰρημένοις συμφωνήσουσι, καὶ τὰ φανερῶς εἰρημένα ἐπιλύσει
                            τὰς παραβολὰς, καὶ διὰ τῆς τῶν λέξεων πολυφωνίας ἓν σύμφωνον μέλος ἐν
                            ἡμῖν αἰσθήσεται<gap reason="omitted"/>
                            <pb n="360"/>
                            <note type="marginal">Joh. Damasc. Parall. Lequien. ii. 422. Halloix. v.
                                Iren.</note> Φύσεως κρείττων ὁ Θεὸς, καὶ παῤ αὐτῷ τὸ θέλειν, ὅτι
                            ἀγαθός ἐστι· καὶ τὸ δύνασθαι, ὅτι δυνατός· καὶ τὸ ἐπιτελέσαι, ὅτι
                            εὔπορος <gap reason="omitted"/>
                        </p>
                    </div>
                    </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="praef">

                        <pb n="362"/>
                        <note type="marginal">Munter. Fragm. Patr. Gr. Fasc. I. p. 54</note>
                        <p>5 Οὐκ ἐν τῷ λέγειν, ἀλλ᾿ ἐν τῷ εἶναι ὁ κρείττων δείκνυσθαι ὀφείλει
                                <del>f. l. φιλεῖ</del>. <pb n="370"/>
                            <note type="marginal">Euseb. H. E. v. 7. Niceph. H. E. iv. 13.</note>
                            Τοσοῦτον δὲ ἀποδέουσι τὸν νεκρὸν ἐγεῖραι, καθὼς ὁ Κύριος ἤγειρε, καὶ οἱ
                            ἀπόστολοι διὰ προσευχῆς, καὶ ἐν τῇ ἀδελφότητι πολλάκις διὰ τὸ ἀναγκαῖον,
                            τῆς κατὰ τόπον ἐκκλησίας πάσης αἰτησαμένης μετὰ νηστείας πολλῆς καὶ
                            λιτανείας, ἐπέστρεψε τὸ πνεῦμα τοῦ τετελελευτηκότος, καὶ ἐχαρίσθη ὁ
                            ἄνθρωπος ταῖς εὐχαῖς τῶν ἁγίων <gap reason="omitted"/>
                        </p>

                        <pb n="374"/>
                        <note type="marginal">Kuseb. H. E. v. 7 Niceph. H. E. iv. 13.</note>

                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>3. Εἰ δὲ καὶ τὸν κύριον φαντασιωδῶς τὰ τοιαῦτα πεποιηκέναι ποιηκέναι
                            φήσουσιν, ἐπὶ τὰ προφητικὰ ἀνάγοντες αὐτοὺς, ἐξ αὐτῶν ἐπιδείξομεν, πάντα
                            οὕτως περὶ αὐτοῦ καὶ προειρῆσθαι, καὶ γεγονέναι βεβαίως, καὶ αὐτὸν μόνον
                            εἶναι τὸν υἱὸν τοῦ Θεοῦ. Διὸ καὶ ἐν τῷ ἐκείνου ὀνόματι οἱ ἀληθῶς αὐτοῦ
                            μαθηταὶ, παρ᾿ αὐτοῦ λαβόντες τὴν χάριν, ἐπιτελοῦσιν ἐπʼ εὐεργεσίᾳ <pb n="375"/> τῇ τῶν λοιπῶν ἀνθρώπων, καθὼς εἷς ἕκαστος αὐτῶν τὴν δωρεὰν
                                <note type="marginal">LIB. II. xitx. 3. GR. II. lvii. MASS. II.
                                xxxii. 4.</note> εἴληφε παρ᾿ αὐτοῦ. Οἱ μὲν γὰρ δαίμονας ἐλαύνουσι
                            βεβαίως καὶ ἀληθῶς, ὥστε πολλάκις καὶ πιστεύειν αὐτοὺς ἐκείνους τοὺς
                            καθαρισθέντας ἀπὸ τῶν πονηρῶν πνευμάτων, καὶ εἶναι ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ. Οἱ δὲ
                            καὶ πρόγνωσιν ἔχουσι τῶν μελλόντων, καὶ ὀπτασίας, καὶ ῥήσεις προφητικάς.
                            Ἄλλοι δὲ τοὺς κάμνοντας διὰ τῆς τῶν χειρῶν ἐπιθέσεως ἰῶνται, καὶ ὑγιεῖς
                            ἀποκαθιστᾶσιν. Ἤδη δὲ, καθὼς ἔφαμεν, καὶ νεκροὶ ἠγέρθησαν, 1καὶ
                            παρέμειναν <note type="marginal">G. 189.</note> σὺν ὑμῖν ἱκανοῖς ἔτεσι.
                            Καὶ τί γάρ; οὐκ ἔστιν ἀριθμὸν εἰπεῖν τῶν χαρισμάτων, ὧν κατὰ παντὸς τοῦ
                            κόσμου ἡ ἐκκλησία παρὰ Θεοῦ λαβοῦσα, ἐν τῷ ὀνόματι Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ
                            σταυρωθέντος ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου, ἑκάστης ἡμέρας ἐπʼ εὐεργεσίᾳ τῇ τῶν
                            ἐθνῶν ἐπιτελεῖ, μήτε ἐξαπατῶσα τινὰς. <note type="marginal">Cf. Act.
                                viii. 9, 18.</note> μήτε ἐξαργυριζομένη. Ὡς γὰρ δωρεὰν εἴληφε παρὰ
                            Θεοῦ, δωρεὰν καὶ διακονεῖ.</p>

                        <pb n="380"/>
                        <note type="marginal">Joh. Damasc. Parall. Halloix. in vit. Iren.</note>
                        <p>Ἀλλʼ ὡς εἷς ἕκαστος ἡμῶν ἴδιον σῶμα <gap reason="omitted"/> λαμβάνει,
                            οὕτως καὶ ἰδίαν ἔχει ψυχήν. Οὐ γὰρ <gap reason="omitted"/> πτωχὸς οὐδὲ
                            ἄπορος ὁ Θεὸς, ὥστε μὴ ἑνὶ ἑκάστῳ σώματι ἰδίαν κεχαρίσθαι ψυχὴν, καθάπερ
                            καὶ ἴδιον χαρακτῆρα. Καὶ διὰ τοῦτο πληρωθέντος τοῦ ἀριθμοῦ, οὗ αὖτὸς παῤ
                            αὐτῷ προώρισε, πάντες οἱ ἐγγραφέντες εἰς ζωὴν ἀναστήσονται, ἴδια ἔχοντες
                            σώματα, καὶ ἰδίας ἔχοντες ψυχὰς, καὶ ἴδια πνείματα, ἐν οἷς εὐηρέστησαν
                            τῷ Θεῷ. Οἱ δὲ τῆς κολάσεως ἄξιοι ἀπελεύσονται εἰς τὴν αὐτὴν, καὶ αὐτοὶ
                            ἰδίας ἔχοντες ψυχὰς, καὶ ἴδια σώματα, ἐν οἷς ἀπέστησαν ἀπὸ τῆς τοῦ Θεοῦ
                            χάριτος. Καὶ παύσονται ἑκάτεροι τοῦ γεννᾶν ἔτι, καὶ γεννᾶσθαι, καὶ
                            γαμεῖν καὶ γαμεῖσθαι· ἵνα τὸ σύμμετρον φῦλον τῆς προορίσεως ἀπὸ Θεοῦ
                            ἀνθρωπότητος 1 ἀποτελεσθεὶς, τὴν ἁρμονίαν τηρήσῃ τοῦ Πατρός.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
