<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
<titleStmt>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>DR. IVAR A. HEIKEL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="la">DR. IVAR A. HEIKEL</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">DR. IVAR A. HEIKEL</author>
<imprint>
<publisher>J.C.HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>1902</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
  <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2018.tlg021a.opp-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="5">

<pb n="149"/>
<head>ΒΑΣΙΛΕΩΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΥ
ΛΟΓΟΣ ΟΝ ΕΓΡΑΨΕ ΤΩΙ ΤΩΝ
ΑΓΙΩΝ ΣΥΛΛΟΓΩΙ</head>

<pb n="151"/>
<p>Τοῦ πέμπτου λόγου τα κεφάλαια.</p>
<p>α΄. Τὸ προοίμιον τοῦ πάσχα μέμνηται, καὶ οἷα ὁ τοῦ θεοῦ λόγος
ὠφελήσας σύμπαντας διαφόρως παρὰ τῶν ὠφελουμένων
ἐπεβουλεύετο.</p>
<lb n="5"/> <p>β΄. Προσφώνησις τῇ ἐκκληςίᾳ καὶ τοῖς ἀκροαταῖς συγγινώσκειν καὶ
διορθοῦσθαι τὰ πταίσματα.</p>
<p>γ΄. Ὅτι καὶ τοὺ λόγου πατὴρ ὁ θεὸς καὶ τῆς κτίσεως ὁ αὐτὸς δημιουργός,
καὶ οὐκ ἂν ἠδύνατο συνεστάναι τὰ ὄντα, εἰ διάφορα
ἦν αὐτῶν τὰ αἴτια.</p>
<lb n="10"/> <p>δ΄. Περὶ τῆς κατὰ τὰ εἴδωλα πλάνης.</p>
<p>ε΄. Ὅτι Χριστὸς ὁ τοῦ θεοῦ υἱὸς πάντα τὰ ὄντα ἐδημιούργησεν καὶ
τοῦ εἶναι τὸ ποςὸν ἐν ἑκάστῳ διωρίσατο.</p>
<p>ς΄. Περὶ τῆς εἱμαρμένης, ὅτι ψευδὴς ὁ περὶ αὐτῆς λόγος δείκνυται
ἔκ τε τῶν παρὰ ἀνθρώποις νόμων καὶ τῶν κατὰ τὴν κτίσιν,
<lb n="15"/> ἅτινα οὐκ ἀτάκτως ἀλλὰ κατὰ τάξιν κινεῖται τοῦ δημιουργοῦ
τὸν ὅρον διὰ τῆς τάξεως ἐπιδεικνύμενα.</p>
<p>ς΄. Ὅτι περὶ τῶν ἀκαταλήπτων τοῦ δημιουργοῦ χρὴ τὴν σοφίαν
δοξάξειν, καὶ οὐκ ἄλλον οὐδ᾿ αὐτόματον αἰτιπασθαι φοράν.</p>
<p>η΄. Ὅτι τὰ μὲν χρειώδη ἀφθόνως τοῖς ἀνθρώποις ὁ θεὸς χορηγεῖ, τὰ
<lb n="20"/> δὲ πρὸς τέρψιν μετρίως, συμφερόντως ἑκατέρον τοῖς ἀπολαύουσιν.</p>
<p>θ΄. Περὶ τῶν φιλοςόφων, οἵ διὰ τὸ πάντα βούλεσθαι εἰδέναι καὶ
περὶ τὰς δόξας ἐσφάλησαν, καὶ κινδύνοις ἔνιοι προσωμίλησαν,
καὶ περὶ τῶν Πλάτωνος δογμάτων.</p>
<p>ι΄. Περὶ τῶν μὴ μόνον τὰ γραφικὰ δόγματα ἀλλὰ καὶ τὰ φιλόσοφα
<note type="footnote">1 τοῦ — κεφάλαια VM, &lt; A; in J: κεφάλαια τοῦ λόγου τοῦ μεγάλου κωνσταντίνου
ὅν ἔγραψε τῶ τῶν ἁγίων συλλόγω. Inhaltsangaben bei den einzelnen
Capiteln finden sich in dem Texte in VE | Die Zeichen α΄ β΄ stehen nur in VJ |
τὸ &lt; V im T. | 9 αὐτῶ JEM | 10 τὰ &lt; V hier, EM | 11 τοῦ θεοῦ υἱὸς ~
EM | 13 αὐτὴν V hier | 14 παρ᾿ V hier | 17 Wortfolge τὴν σοφίαν χρὴ V hier | 
18 ἄλλον] ἄλογον J | οὐδὲ V im T. | 20 τοῖς ἀπολαύουσιν V, ἀπολαμβάνουσιν
J, τὴν ἀπόλαυσιν EM | 23 καὶ περὶ &lt; E im T. | 24 μόνον M, μὲν E hier u.
im T.</note>


<pb n="152"/>
Διαπτυόντων, καὶ περὶ τοῦ δεῖν ἤ πάντα πιστεύειν τοῖς ποιηταῖς
ἤ πάντα ἀπιστγεῖν.</p>
<p>Ια΄.Περὶ τῆς κατὰ σάρκα τοῦ κυρίου παρουςίας, τίς καὶ ἐπὶ τίσιε γεγένηται.</p>
<lb n="5"/> <p>ιβ΄. Περὶ τῶν μὴ γνόντων γὸ μυστήριον, καὶ ὄτι ἐκόντες ἠγνόησαν,
Καὶ ὅσα τοὺς γνόντας ἀγαθὰ μένει, καὶ μάλιστα τοὺς δι᾿ ὁμολογίας
Τελειωθέντας.</p>
<p>Ιγ’. Ὅτι ἀναγκαία τῶν τῆς κτίσεως μερῶν ἡ διαφορά, καὶ ὅτι πρὸς
Τὸ καλὸν καὶ κακὸν ὀρπὴ τῶν ἀνθρώπων γνώμης ἐστίν, ὅθεν
<lb n="10"/> καὶ ἡ κρίσις ἀναγκαία καὶ εὔλογος.</p>
<p>Ιδ’. Ὅτι ἀπείρως ἡ κτιστὴ φύσις ἀπὸ τῆς ἀκτίστου οὐσίας ἀφέστηκεν,
Πληςίον δὲ αὐτῆς τῷ κατ᾿ ἀρετὴν βίῳ ὁ ἄνθρωπος γίνεται.</p>
<p>Ιε’. ὅσα ὁ σωτὴρ ἐδίδαξε καὶ ἐθαυματούργησε καὶ τοὺς ἀνασχομένους
ὠφέλησεν.</p>
<lb n="15"/> <p>ις΄. Τὴν χριστοῦ παρουςίαν προειρῆσθαι μὲν τοῖς προφήταις, ἐπὶ
Καταστροψῇ δὲ τῶν εἰδώλων καὶ τῶν εἰδωλικῶν γενέσθαι πόλεων.</p>
<p>Ις΄. Περὶ τῆς Μωϋςέως σοφίας ζηλωθείσης παρὰ τῶν ἔξωθεν σοφῶν,
Καὶ περὶ Δανιὴλ κὰι τῶν τριῶν παίδων.</p>
<p>Ιη΄. Περὶ Σιβύλλης τῆς Ἐρυθραίας ἐν ἀκροστιχίδι τῶν τῆς μαντείας
<lb n="20"/> ἐπῶν τὸν κύριον καὶ τὸ πάθος δηλούσης· ἔστι δὲ ἠ ἀκροστιχίς·
Ἰησοῦς Χριστὸς θεοῦ υἱὸς σωτὴρ σταυρός.</p>
<p>Ιθ΄. Ὅτι ἡ περὶ τοῦ σωτγῆρος μαντεία παρ᾿ οὐδενὸς τῶν τῆς ἐκκλησαιας
Πέπλασται, ἀλλὰ τῆς Ἐρυθραίας Σιβύλλης ἐστίν, ἧς τὰς
Βίβλους Κικέρων ὀ πρὸ τῆς ἐπιδημίας τοῦ Χριστοῦ ῥωμαϊστὶ
<lb n="25"/> μετέρφασε, καὶ ὅτι Βεργίλιος μέμνηται αὐτῆς καὶ τοῦ παρθενικοῦ
Τόκου, δι᾿ αἰνιμάτων ψόβῳ τῶν κρατούντων ὑμνήσας τὸ μυστήριον.</p>
<p>Κ΄. Βεργιλίου Μάρωνος ἕτερα περὶ Χριστοῦ ἔπη καὶ ἡ τούτων ἑρμηνεία,
ἐφ᾿  οἷς δείκνυται δι᾿ αἰνιγμάτων ὡς παρὰ ποιητοῦ μηνυθὲν
<lb n="30"/> τὸ μυστήριον.</p>
<p>Κα΄. ὅτι οὐ δυνατον περὶ ψιλοῦ ἀνθρώπου ταῦτα λέγεσθαι, καὶ ὅτι
Οἱ ἀπιστοῦντες ἀγνοίᾳ θεοσεβείας καὶ τὸ εἶναι ὄθεν αὐτοῖς ἀγνοοῦσιν.</p>
<note type="footnote">3 γέγονεν v hier | 8 κτήσεως V hier | 9 τῆς +vor τῶν ἀνθρ. JME| 11 ὐπὸ
V im T. | 13 ἀνασχομένους V hier u. Im T., J, ἀρχομένους ΜΕ |17 Μουςέος
JM | παρὰ] περὶ JM | 19 τῆς σιβ. ΜΕ, τῆς ἐρουθρ, κσιβύλλης J|20 nach ἀκροστ. +
Αὕτη E hier | 22 ἐκληςίας V hier | 24 ποιητὴς + νορ πρὰ JMΕ |25 βεργίλλιος v
Heir, βηργίλλιος v im T., βεργίλλιος Ε heir, βιργίλις Ε im T., βεργίλλιος E hir, βιργίλιος E im T., Βιργίλλιος ξ.
Βιεργίλλιος Μ | 28 βεργιλλίου VE ., βιργιλλίου J, περγιλλίου, ι ὑβερ ε, Μ |29 μηνυθέντος
JM, E hier | Das ganze βερυ _ μυστήριον  v im T. | 32 ἀγνόουσιν, das erste o über der Zeile, v hier.</note>


<pb n="153"/>
<p>Χβ΄. Εὐχαριστία Χριστῷ τὰς νίκας καὶ τὰ λαοιπὰ  ἀγαθὰ τοῦ βασιλέως
ἐπιγράφουσα, καὶ ἔλεγχος τοῦ κατ᾿ αὐτῶν τυράννου Μαξιμίνου
τῷ  μεγέθει τοῦ διωγμοῦ μείζονα δόξαν τῇ εὐσεβείᾳ περιποιήσαντος.</p>
<lb n="5"/> <p>κγ΄. Περὶ τῆς τῶν χριστιανῶν πολιτείας, καὶ ὅτι χαίρει τοῖς ἐν ἀρετῇ
Βιοῦσι τὸ θεῖον, καὶ χρὴ κρίσιν προσδοκᾶν καὶ ἀναταπόδοσιν.</p>
<p>Κδ΄. Περὶ Δεκίου καὶ Οὐαλεριανοῦ κὰι Αὐρηλιανοῦ ἀθλίως τὸν βίον
Καταστρεψύντων διὰ τὸν τῆς ἐκκληςίας διωγμόν.</p>
<p>Κέ. Περὶ Διοκλητιανοῦ μετ᾿ αἰσχύνης τὴν βασιλείαν παραιτησαμένου
<lb n="10"/> καὶ διὰ τὸν διωγμὸν τὴς ἐκκληστίας κεραυνωθέντος.</p>
<p>Σς΄. Ὅτι τῆς τοῦ βασιλέως εὐσεβείας ὁ θεὸς αἴτιος, καὶ ὅτι τὰ μὲν
Καταορθώματα παρὰ θεοῦ χρὴ ζητεῖν καῖ αὐτῷ λογίζεσθαι, ῥᾳθυμίᾳ
δὲ ἡμετέρᾳ ἐπιγράφειν τὰ πτρίασματ.</p>
<note type="footnote">2 γράφουσα ME | αὐτὸν V hier | 6 ἀνταπόδοσιν V hier, ἀνταπόδωνσιν V
Im T., JME | 7 οὐαλλεριάνου JME | αὐριλιανοῦ Vheir, αὐριλλιάνου ME | 12 παρὰ]
Περὶ J |12 τὰ Ε |Nach diesem inhaltsverzeichn. Steht λόγος ε in V am oberen 
Rande λόγος πρῶτος (so) in M.</note>
</div>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
