<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>SEXTI EMPIRICI OPERA</title>
<editor>HERMANNUS MUTSCHMANN</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
<title>SEXTI EMPIRICI OPERA</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="la">HERMANNUS MUTSCHMANN</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">HERMANNUS MUTSCHMANN</author>
<imprint>
<publisher>IN AEDIBUS B. G. TEUBNERI</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>MCMXII</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol. i.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg0544.tlg001_1_1_1_1_1_1_1_1">
<pb xml:id="v.1.p.132"/>
<head>ΠYPPΩΝΕΙΩΝ ΥΠΟΤΥΠΩΣΩΝ
ΤΩΝ ΕΙΣ TPIA ΤΟ TPITON.</head>
<p>Τάδε ἔνεστιν ἐν τῷ τρίτῳ τῶν Πυρρωνείων
ὑποτυπώσεων.</p>
<p>α΄ περὶ τοῦ φυσικοῦ μέρους</p>
<p>β΄ περὶ ἀρχῶν δραστικῶν</p>
<p>γ΄ περὶ θεοῦ</p> <lb n="5"/>
<p>δ΄ περὶ αἰτίου</p>
<p>ε΄ εἴ ἐστι τὶ τινὸς αἴτιον</p>
<p>ς΄ περὶ ἀρχῶν ὑλικῶν</p>
<p>ζ΄ εἰ καταληπτὰ τὰ σώματα</p>
<p>η΄ περὶ κράσεως</p> <lb n="10"/>
<p>θ΄ περὶ κινήσεως</p>
<p>ι΄ περὶ τῆς μεταβατικῆς κινήσεως</p>
<p>ια΄ περὶ αὐξήσεως καὶ μειώσεως</p>
<p>ιβ΄ περὶ ἀφαιρέσεως καὶ προσθέσεως</p>
<p>ιγ΄ περὶ μεταθέσεως</p> <lb n="15"/>
<p>ιδ΄ περὶ ὅλου καὶ μέρους</p>
<p>ιε΄ περὶ φυσικῆς μεταβολῆς</p>
<p>ις΄ περὶ γενέσεως καὶ φθορᾶς</p>
<p>ιζ΄ περὶ μονῆς</p>
<p>ιη΄ περὶ τόπου</p> <lb n="20"/>
<p>ιθ΄ περὶ χρόνου</p>
<p>κ΄ περὶ ἀριθμοῦ</p>
<p>κα΄ περὶ τοῦ ἠθικοῦ μέρους</p>
<p>κβ΄ τί ἐστι φύσει ἀγαθὸν καὶ κακὸν καὶ ἀδιάφορον</p>
<p>κγ΄ εἰ ἔστι τι τούτων φύσει</p> <lb n="25"/>
<p>κδ΄ τί ἐστιν ἡ λεγομένη τέχνη περὶ βίον</p>
<p>κε΄ εἰ ἔστι τέχνη περὶ βίον</p>
<p>κς΄ εἰ γίνεται ἐν ἀνθρώποις ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη</p>
<p>λζ΄ εἰ διδακτή ἐστιν ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη</p>
<note type="footnote">5 et 6 inverso ordine leguntur in G 26 τίς B</note>

<pb xml:id="v.1.p.133"/>
<lb n="30"/> <p>κη εἰ ἔστι τι διδασκόμενον</p>
<p>κθ΄ εἰ ἔστιν ὁ διδάσκων καὶ ὁ μανθάνων</p>
<p>λ΄ εἰ ἔστι τις μαθήσεως τρόπος</p>
<p>λα΄ εἰ ὠφελεῖ ἡ περὶ τὸν βιὸν τέχνη τὸν ἔχοντα αὐτήν</p>
<p>λβ΄ διὰ τὶ ὁ σκεπτικὸς ἐνίοτε ἀμυδρούς ταῖς πιθανότησιν</p>
<p>ἐρωτᾶν ἐπιτηδεύει λόγους.</p>

    <div type="textpart" subtype="book" n="3">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
        <lb n="119"/> <lb n="5"/> <p>Περὶ μὲν &lt;οὖν&gt; τοῦ λογικοῦ μέρους τῆς λεγομένης φιλοσοφίας 
ὧς ἐν ὑποτυπώσει τοιαῦτα ἀρκούντως λέγοιτο ἂν·</p>
<p>ἁ περὶ τοῦ φυσικοῦ μέρους.</p>
<p>Κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον τῆς συγγραφῆς καὶ τὸ φυσικὸν
μέρος αὐτῆς ἐπιόντες οὐ πρὸς ἕκαστον τῶν λεγομένων
αὐτοῖς κατὰ τόπον ἀντεροῦμεν, ἀλλὰ τὰ καθολικώτερα κινεῖν
<lb n="10"/> ἐπιχειρήσομεν, οἶς συμπεριγράφεται καὶ τὰ λοιπά.
ἀρξώμεθα δὲ ἀπὸ τοῦ περὶ ἀρχῶν λόγου.</p>
<lg><l>β΄ περὶ ἀρχῶν δραστικῶν.</l></lg>
<p>Καὶ ἐπειδὴ παρὰ τοῖς πλείστοις συμπεφώνηται τῶν ἀρχῶν
τὰς μὲν ὑλικὰς εἶναι, τὰς δὲ δραστικὰς, ἀπὸ τῶν δραστικῶν
τὴν ἀρχὴν τοῦ λόγου ποιησόμεθα· ταύτας γὰρ καὶ κυριωτέρας
<lb n="15"/> τῶν ὑλικῶν φασιν εἶναι.</p>
<lg><l>γ’ περὶ θεοῦ.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>Οὐκοῦν ἐπεὶ θεὸν εἶναι δραστικώτατον αἴτιον οἱ πλείους ἀπεφήναντο, πρότερον περὶ θεοῦ σκοπήσωεν, ἐκεῖνο προει-
<note type="footnote">§ 1 ~ adv. dogm. III 4 —12.</note>
<note type="footnote">§ 2 — λέγομεν ~ adv. dogm. III 49.</note>
<note type="footnote">30 τι om. B 32 τις om. B 34 τούς πιθανοὺς B ΙΙ
5 οὖν add. T (quidem igitur) 6 τοιαῦτα G: ταῦτα T (hec): τοσαῦτα
Gen. 9 eis eis T (παρ’ αὐτοῖς?) ΙΙ τόπον L: τὸν τόπον
MEAB: localiterT, fort. κατὰ &lt;τοῦτον&gt; τὸν τόον cf. p
392,15. 11 ἀρξώμεθα MEABT (incipiamus) : ἀρξόμεθα L
11 a et 15 a tituli inverso ordine exstant in L 13 δραστικὰς
EAB: δραστηρίους ML</note>

<pb xml:id="v.1.p.134"/>
<milestone unit="altpagecont" n="119"/>
πόντες, ὅτι τῷ μὲν βίῳ κατακολουθοῦντες ἀδοξάστως φαμὲν
εἷναι θεοὺς καὶ σέβομεν θεοὺς καὶ προνοεῖν αὐτούς φαμεν,
πρὸς δὲ τὴν προπέτειαν τῶν δογματικῶν τάδε λέγομεν.</p> <lb n="20"/>
<p>Τῶν ἐννοουμένων ἡμῖν πραγμάτων τἀς οὐσίας ἐπινοεῖν
ὀφείλομεν, οἷον εἰ σώματά ἐστιν ἢ ἀσώματα. ἀλλὰ καὶ
τὰ εἴδη· οὐ γὰρ ἄν τις ἵππον ἐννοῆσαι δύναιτο μὴ οὐχὶ
πρότερον τὸ εἶδος τοῦ ἵππου μαθών. τό τε ἐννοούμενον
 ἐννοεῖσθαί που ὀφείλει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἐπεὶ οὖν τῶν δογματικῶν οἱ μὲν <lb n="25"/>
σῶμά φασιν εἶναι τὸν θεόν, οἱ δὲ ἀσώματον, καὶ οἱ μὲν
ἀνθρωποειδῆ, οἱ δὲ οὔ, καὶ οἱ μὲν ἐν τόπῳ, οἱ δὲ οὔ, καὶ τῶν
ἐν τόπῳ οἱ μὲν ἐντὸς κόσμου, οἱ δὲ ἐκτός, πῶς δυνησόμεθα
ἔννοιαν θεοῦ λαμβάνειν μήτε οὐσίαν ἔχοντες αὐτοῦ ὁμολογουμένην
μήτε εἶδος μήτε τόπον ἐν ᾧ εἴη; πρότερον γὰρ <lb n="30"/>
ἐκεῖνοι ὁμολογησάτωσάν τε καὶ συμφωνησάτωσαν, ὅτι τοιόσδε
ἐστὶν ὁ θεός, εἶτα ἡμῖν αὐτὸν ὑποτυπωσάμενοι οὓτως <lb n="120"/>
ἂκοπ'θτωσαν ἡμᾶς ἔννοιαν θεοῦ λαμβάνειν. ἐς ὅσον δὲ
ἀνεπικρίτως διαφωνοῦσιν, τί νοήσομεν ἡμεῖς ὁμολογουμένως
 παρ’ αὐτῶν οὐκ ἔχομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἀλλ’ ἄφθαρτόν τι, φασί,
καὶ μακάριον ἐννοήσας, τὸν θεὸν εἶναι τοῦτο νόμιζε. τοῦτο <lb n="5"/>
δέ ἐστιν εὔηθες· ὥσπερ &lt;γὰρ&gt; ὁ μὴ εἰδὼς τὸν
οὐδὲ τὰ συμβεβηκότα αὐτῷ ὧς Δίωνι δύναται νοεῖν, οὕτως
ἐπεὶ οὐκ ἴσμεν τὴν οὐσίαν τοῦ θεοῦ, οὐδὲ τὰ συμβεβηκότα
 αὐτῷ μαθεῖν τε καὶ ἐννοῆσαι δυνησόμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>χωρὶς
δὲ τούτων εἰπάτωσαν ἡμῖν, τί ἐστι τὸ μακάριον, πότερον <lb n="10"/>
τὸ ἐνεργοῦν κατὰ ἀρετὴν καὶ προνοούμενον τῶν ὑφ’ ἑαυτὸ
τεταγμένων, ἢ τὸ ἀνενέργητον καὶ μήτε αὐτὸ πράγματα
ἔχον μήτε ἑτέρῳ παρέχον· καὶ γὰρ καὶ περὶ τούτου διαφωνήσαντες
ἀνεπικρίτως ἀνεννόητον ἡμῖν πεποιήκασι τὸ
μακάριον, διὰ δὲ τοῦτο καὶ τὸν θεόν.</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
 <p>Ἳνα δὲ καὶ ἐπινοῆται ὁ θεός, ἐπέχειν ἀνάγκη περὶ
<note type="footnote">19 providere ipsos nohis Τ 24 εἰδωλοποιεῖσθαι Kayser
coll. p. 109, 14 || τε: igitur Τ 25 που ML: του EAB: intelligi
alicui (fort. pro alicubi cf. p. 134, 15) Τ 26 τὸν θεὸν
εἷναι L 2 δὲ om. EAB 4 αὐτῶν &lt;ἐπινοηθὲν&gt;
<lb n="5"/> τοῦτο EABT (hoc): τοῦτον L: om. M 6 γάρ add. T
(quemadmodum enim qut) 16/17 περὶ τοῦ πότερον G: de
hoc prius utrum Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.135"/>
<milestone unit="altpagecont" n="120"/>
τοῦ πότερον ἔστιν ἢ οὐκ ἔστιν, ὅσον ἐπὶ τοῖς δογματικοῖς.
τὸ γὰρ εἷναι τὸν θεὸν πρόδηλον μὲν οὔκ ἐστιν. εἰ γὰρ
ἐξ ἑαυτοῦ προσέπιπτεν, συνεφώνησαν ἂν οἱ δογματικοί, τίς
<lb n="20"/> ἐστι καὶ ποδαπὸς καὶ ποῦ· ἡ ἀνεπίκριτος δὲ διαφωνία
πεποίηκεν αὐτὸν ἄδηλον ἡμῖν εἶναι δοκεῖν καὶ ἀποδείξεως
δεόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ὁ μὲν οὖν &lt;ἀποδεικνύων&gt; ὅτι ἔστι θεός, ἤτοι διὰ προδήλου τοῦτο ἀποδείκνυσιν ἢ δι’ ἀδήλου. διὰ προ-
δήλου μὲν οὖν οὐδαμῶς· εἰ γὰρ ἦν πρόδηλον τὸ ἀποδεικνύον
<lb n="25"/> ὅτι ἔστι θεός, ἐπεὶ τὸ ἀποδεικνυόμενον πρὸς
τῷ ἀποδεικνύντι νοεῖται, διὸ καὶ συγκαταλαμβάνεται αὐτῷ,
καθὼς καὶ παρεστήσαμεν, πρόδηλον ἔσται καὶ τὸ εἶναι
θεόν, συγκαταλαμβανόμενον τῷ ἀποδεικνύντι αὐτὸ προδήλῳ
ὄντι. οὔκ ἐστι δὲ πρόδηλον, ὧς ὑπεμνήσαμεν· οὐδὲ
<lb n="30"/> ἀποδείκνυται ἄρα διὰ προδήλου. ἀλλ’ οὐδὲ δι’ ἀδήλου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>τὸ γὰρ ἄδηλον τὸ ἀποδεικτικὸν τοῦ εἶναι θεόν, ἀποδείξεως
χρῇζον, εἰ μὲν διὰ προδήλου λέγοιτο ἀποδείκνυσθαι, οὐκέτι
<lb n="121"/> ἄδηλον ἔσται ἀλλὰ πρόδηλον [τὸ εἶναι θεόν]. οὐκ ἄρα
ἀποδεικτικὸν αὐτοῦ ἄδηλον διὰ προδήλου ἀποδείκνυται.
ἀλλ’ οὐδὲ δι’ ἀδήλου· εἰς ἂπειρον γὰρ ἐκπεσεῖται ὁ τοῦτο
λέγων, αἰτούντων ἡμῶν ἀεὶ ἀπόδειξιν τοῦ φερομένου
<lb n="5"/> ἀδήλου πρὸς ἀπόδειξιν τοῦ προεκκειμένου. οὐκ ἄρα ἐξ ἑτέρου
δύναται ἀποδείκνυσθαι τὸ εἶναι θεόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>εἰ δὲ μήτε ἐξ ἑαυτοῦ ἐστι πρόδηλον μήτε ἐξ ἑτέρου ἀποδείκνυται, ἀκατάληπτον
ἔσται εἰ ἔστι θεός.</p>
<p>Ἒτι καὶ τοῦτο λεκτέον. ὁ λέγων εἶναι θεὸν ἤτοι προνοεῖν
<lb n="10"/> αὐτὸν τῶν ἐν κόσμω φησὶν ἤ οὐ προνοεῖν, καὶ εἰ
μὲν προνοεῖν, ἤτοι πάντων ἤ τινων. (Epic. fr. 374 Us.)
ἀλλ’ εἰ μὲν πάντων προυνόει, οὐκ ἦν ἂν οὔτε κακόν
τι οὔτε κακία ἐν τῷ κόσμῳ· κακίας δὲ πάντα μεστὰ
εἶναι λέγουσιν· οὐκ ἄρα πάντων προνοεῖν λεχθήπροσέπιπτεν
<note type="footnote">19 Bekk. : προέπιπτεν G: incideret Τ 22
add. Τ (qui enim demonstrat) cf. v. 24 25 ἀποδεικνυόμενον
ML: ἀποδεικνύμενον EAB 29 post πρόδηλον add. pappenheim
τὸ εἷναι θεόν, quod fors. e p. 121,1 huc transponendum
censet 1 del. Pappenheim 5 προεκκειμένου GT (preexistentis):
προκειμένου edd. llsqq. Epicuri fragm. agnovit
Pasquali 13 δὲ G: γὰρ Τ (enim)</note>

<pb xml:id="v.1.p.136"/>
<milestone unit="altpagecont" n="121"/>
 σεται ὁ θεός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>εἰ δέ τινων προνοεῖ, διὰ τί τῶνδε <note type="marginal">14a</note>
μὲν προνοεῖ, τῶνδε δὲ οὔ; ἤτοι γὰρ καὶ βούλεται <lb n="15"/>
καὶ δύναται πάντων προνοεῖν, ἢ βούλεται
μέν, οὐ δύναται δέ, ἢ δύναται μέν, οὐ βούλεται
δέ, ἢ οὔτε βούλεται οὔτε δύναται. ἀλλ’ εἰ μὲν καὶ
ἠβούλετο καὶ ἠδύνατο, πάντων ἂν προυνόει· οὐ
προνοεῖ δὲ πάντων διὰ τὰ προειρημένα· οὐκ ἄρα <lb n="20"/>
καὶ βούλεται καὶ δύναται πάντων προνοεῖν. εἰ δὲ
βούλεται μέν, οὐ δύναται δέ, ἀσθενέστερός ἐστι
τῆς αἰτίας δι’ ἣν οὐ δύναται προνοεῖν ὧν οὐ προνοεῖ·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>ἔστι δὲ παρὰ τὴν θεοῦ ἐπίνοιαν τὸ ἀσθενέστερον
εἷναί τινος αὐτόν. εἰ δὲ δύναται μὲν πάντων
προνοεῖν, οὐ βούλεται δέ, βάσκανος ἂν εἶναι νομισθείη. <lb n="25"/>
εἰ δὲ οὔτε βούλεται οὔτε δύναται, καὶ βάσκανός
ἐστι καὶ ἀσθενής, ὅπερ λέγειν περὶ θεοῦ ἀσεβούντων
ἐστίν. ἄρα προνοεῖ τῶν ἐν κόσμῳ ὁ
θεός. εἰ δὲ οὐδενὸς πρόνοιαν ποιεῖται οὐδὲ ἔστιν αὐτοῦ ἔργον
οὐδὲ ἀποτέλεσμα, οὐχ ἕξει τις εἰπεῖν, πόθεν καταλαμβάνεται <lb n="30"/>
ὅτι ἔστι θεός, εἴγε μήτε ἐξ ἑαυτοῦ φαίνεται μήτε δι’ ἀποτελεσμάτων
τινῶν καταλαμβάνεται. καὶ διὰ ταῦτα ἄρα
 ἀκατάληπτόν ἐστιν εἰ ἔστι θεός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>ἐκ δὲ τούτων ἐπιλογιζόμεθα,
ὅτι ἴσως ἀσεβεῖν ἀναγκάζονται οἱ διαβεβαιωτικῶς <lb n="122"/>
λέγοντες εἶναι θεόν· πάντων μὲν γὰρ αὐτὸν προνοεῖν
λέγοντες κακῶν αἴτιον τὸν θεὸν εἷναι φήσουσιν, τινῶν δὲ
ἢ καὶ μηδενὸς προνοεῖν αὐτὸν λέγοντες ἤτοι βάσκανον τὸν
θεὸν ἢ ἀσθενῆ λέγειν ἀναγκασθήσονται, ταῦτα δέ ἐστιν <lb n="5"/>
ἀσεβούντων προδήλως.</p>
<lg><l>δ’ περὶ αἰτίου.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
 <p>Ἲνα δὲ μὴ καὶ ἡμᾶς βλασφημεῖν ἐπιχειρήσωσιν οἱ
δογματικοὶ δι’ ἀπορίαν τοῦ πραγματικῶς ἡμῖν ἀντιλέγειν,
<note type="footnote">14 a ἀεὶ post προνοεῖ add. Τ (providet semper) 29 οὐδὲν
L 30 καταλαμβάνεται Τ (apprehenditur) : καταλαμβάνει G
1 ἀσεβεῖν ML: ἀσεβεῖς EAB: impii Τ ΙΙ ὀνομάζονται T (appellantur)
7 ἀναγκάσωσιν T (compellant)</note>

<pb xml:id="v.1.p.137"/>
<milestone unit="altpagecont" n="122"/>
κοινότερον περὶ τοῦ ἐνεργητικοῦ αἰτίου διαπορήσομεν, πρότερον
<lb n="10"/> ἐπιστῆσαι πειραθέντες τῇ τοῦ αἰτίου ἐπινοίᾳ. ὅσον
μὲν οὖν ἐπὶ τοῖς λεγομένοις ὑπὸ τῶν δογματικῶν οὐδ’ ἂν
ἐννοῆσαί τις τὸ αἴτιον δύναιτο, εἴγε πρὸς τῷ διαφώνους
καὶ ἀλλοκότους ἐννοίας τοῦ αἰτίου &lt;ἀποδίδοσθαι&gt; ἔτι καὶ
ὑπόστασιν αὐτοῦ πεποιήκασιν ἀνεύρετον διὰ τὴν περὶ αὐτὸ
<lb n="15"/> διαφωνίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>οἱ μὲν γὰρ σῶμα, οἱ δὲ ἀσώματον τὸ αἴτιον εἶναί φασιν. δόξαι δ’ ἂν αἴτιον εἶναι κοινότερον κατ’
αὐτοὺς δι’ ὃ ἐνεργοῦν γίνεται τὸ ἀποτέλεσμα, οἷον
ὧς ὁ ἥλιος ἢ ἡ τοῦ ἡλίου θερμότης τοῦ χεῖσθαι τὸν κηρὸν
ἢ τῆς χύσεως τοῦ κηροῦ. καὶ γὰρ ἐν τούτῳ διαπεφωνήκασιν,
<lb n="20"/> οἱ μὲν προσηγοριῶν αἴτιον εἶναι τὸ αἴτιον
φάσκοντες, οἶον τῆς χύσεως, οἱ δὲ κατηγορημάτων,
οἶον τοῦ χεῖσθαι. διό, καθάπερ εἶπον, κοινότερον ἂν
εἴη τὸ αἴτιον τοῦτο δι’ ὃ ἐνεργοῦν γίνεται τὸ ἀποτέλεσμα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>τούτων δὲ τῶν αἰτίων οἱ μὲν πλείους ἡγοῦνται τὰ μὲν <lb n="25"/> συνεκτικὰ εἶναι, τὰ δὲ συναίτια, τὰ δὲ συνεργά, καὶ
συνεκτικὰ μὲν ὑπάρχειν ὡν παρόντων πάρεστι τὸ
ἀποτέλεσμα καὶ αἰρομένων αἴρεται καὶ μειουμένων
μειοῦται (οὕτω γὰρ τὴν περίθεσιν τῆς στραγγάλης
αἴτιον εἶναί φασι τοῦ πνιγμοῦ), συναίτιον δὲ ὃ τὴν
<note type="marginal">9a</note> ἲσην εἰσφέρεται δύναμιν ἑτέρῳ συναιτίῳ πρὸς τὸ
<lb n="30"/> εἶναι τὸ ἀποτέλεσμα οὓτω &lt;γὰρ&gt; ἕκαστον
<note type="marginal">0a</note> ἑλκόντων τὸ ἄροτρον βοῶν αἴτιον εἶναί φασι
τῆς ὁλκῆς τοῦ ἀρότρου), συνεργὸν δὲ ὃ βραχεῖαν
εἰσφέρεται δύναμιν καὶ πρὸς τὸ μετὰ ῥᾳστώνης
ὑπάρχειν τὸ ἀποτέλεσμα, οἶον ὅταν δυοῖν βάρος
<lb n="23"/> τι βασταζόντων μόλις τρίτος τις προσελθὼν συγκουφίσῃ
τοῦτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>ἔνιοι μέντοι καὶ παρόντα μελλόντων τῶν αἴτια ἔφασαν εἶναι, ὧς τὰ προκαταρκτικά, οἶον
τὴν ἐπιτεταμένην ἡλίωσιν πυρετοῦ. τινὲς δὲ ταῦτα
<lb n="5"/> παρῃτήσαντο, ἐπειδὴ τὸ αἴτιον πρός τι ὑπάρχον καὶ πρὸς
<note type="footnote">9 κοινῶς Pappenheim dubit. 13 add. T (de causa
assignant) cf. p. 123, 23. 14 περὶ αὐτοῦ Kayser 20 τὸ αἴτιον
Gen. : τὸ ἀγγεῖον GT (vas) 29 αἴτιον Τ (causam): αἴτιος G
<lb n="30"/> γὰρ add. T (sic enim) cf. v. 28 30 a συναίτιον Kayser, at
cf. V. 29 1 τι et τις om. T</note>

<pb xml:id="v.1.p.138"/>
<milestone unit="altpagecont" n="123"/>
τὸ ἀποτέλεσμα ὂν οὐ δύναται προηγεῖσθαι αὐτοῦ ὧς αἴτιον.
ἐν δὲ τῇ περὶ αὐτῶν διαπορήσει τοιάδε λέγομεν.</p>
<lg><l>εἴ ἐστι τὶ τινὸς αἴτιον.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
 <p>Πιθανόν ἐστιν εἶναι τὸ αἴτιον· πῶς γὰρ ἂν αὔξησις
γένοιτο, μείωσις, γένεσις, φθορά, καθόλου κίνησις, τῶν
φυσικῶν τε καὶ ψυχικῶν ἀποτελεσμάτων ἕκαστον, ἡ τοῦ <lb n="10"/>
παντὸς κόσμου διοίκησις, τὰ ἄλλα πάντα, εἰ μὴ κατά τινα
αἰτίαν; καὶ γὰρ εἰ μηδὲν τούτων ὡς πρὸς τὴν φύσιν ὑπάρχει,
λέξομεν ὅτι διά τινα αἰτίαν πάντως φαίνεται ἡμῖν
 τοιαῦτα, ὁποῖα οὔκ έστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>ἀλλὰ καὶ πάντα ἐκ πάντων καὶ
ὡς ἔτυχεν ἂν ἦν μὴ οὔσης αἰτίας. οἷον οἷον μὲν ἐκ <lb n="15"/>
μυῶν, εἰ τύχοι, γεννηθήσονται, ἐλέφαντες δὲ ἐκ μυρμήκων·
καὶ ἐν μὲν ταῖς Αἰγυπτίαις Θήβαις ὄμβροι ποτὲ ἐξαίσιοι
καὶ χιόνες ἂν ἐγίνοντο, τὰ δὲ νότια ὄμβρων οὐ μετεῖχεν,
εἰ μὴ αἰτία τις ἦν, δι’ ἣν τὰ μὲν νότιά ἐστι δυσχείμερα,
 αὐχμηρὰ δὲ τὰ πρὸς τὴν ἔω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>καὶ περιτρέπεται δὲ ὁ λέγων <lb n="20"/>
μηδὲν αἴτιον εἶναι· εἰ μὲν γὰρ ἁπλῶς καὶ ἄνευ τινὸς
αἰτίας τοῦτό φησι λέγειν, ἄπιστος ἔσται· εἰ δὲ διά τινα
αἰτίαν, βουλόμενος ἀναιρεῖν τὸ αἴτιον τίθησιν, ἀποδιδόσθω
αἰτίαν δι’ ἣν οὐκ ἔστιν αἴτιον.</p>
<p>Διὰ ταῦτα μὲν οὖν πιθανόν ἐστιν εἶναι τὸ αἴτιον· <lb n="25"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>ὅτι δὲ καὶ τὸ λέγειν μὴ εἶναί τινός τι αἴτιον πιθανόν
ἐστι, φανερὸν ἔσται λόγους ἡμῶν ἐκθεμένων ὀλίγους ἀπὸ
πολλῶν ἐπὶ τοῦ παρόντος πρὸς τὴν τούτου ὑπόμνησιν.
οἷον γοῦν ἀδύνατόν ἐστι τὸ αἴτιον ἐννοῆσαι πρὶν τὸ ἀπο-
<note type="footnote">§§ 17—19 ~ adv. dogm. III 200—204.</note>
<note type="footnote">17 ὄμβροι κατὰ &lt;κατὰ τύχην&gt; EAB 18 χίονες ὡς &lt;ὡς ἔτυχεν&gt;
et ὂμβρων ἐπεὶ &lt;ἐπεὶ μετέχει&gt; EAB ΙΙ ἐγίνοντο Beek.: έγένοντο G
<lb n="19"/> ἐστι om. L 22 φήσει Kayser || λέγειν G: εἶναι Τ (esse)
<lb n="23"/> τίθησι GT (ponit): θήσει Kayser || ἀποδιδούς Kayser: ἀπο-
δίδωσι γοῦν Bekk. : fort. locus sic reficiendus τὸ αἴτιον, &lt;αἴτιόν
τι&gt; τίθησιν ἀποδιδούς cf. p. 433, 13sqq. 23 ἀποδιδόσθω —
<lb n="24"/> αἴτιον.. causam causam T διὰ — οὖν om. Μ 25 εἶναι —
<lb n="27"/> ἐστι om. M 26 τι om. EABT</note>

<pb xml:id="v.1.p.139"/>
<milestone unit="altpagecont" n="123"/>
<lb n="30"/> τούτου τούτου καταλαβεῖν ὧς ἀποτέλεσμα αὐτοῦ· τότε
<lb n="24"/> γὰρ γνωρίζομεν, ὅτι αἴτιόν ἐστι τοῦ ἀποτελέσματος, ὅταν
ἐκεῖνο ὧς ἀποτέλεσμα καταλαμβάνωμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ τὸ ἀποτέλεσμα τοῦ αἰτίου ὧς ἀποτέλεσμα αὐτοῦ καταλαβεῖν δυνάμεθα,
ἐὰν μὴ καταλάβωμεν τὸ αἴτιον τοῦ ἀποτελέσματος
ὡς αἴτιον αὒτοῦ· τότε γὰρ καὶ ὅτι ἀποτέλεσμά ἐστιν
<lb n="5"/> αὐτοῦ γινώσκειν δοκοῦμεν, ὅταν τὸ αἴτιον αὐτοῦ ὧς αἴτιον
αὐτοῦ καταλάβωμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>εἰ οὖν, ἴνα μὲν ἐννοήσωμεν τὸ αἴτιον, δεῖ προεπιγνῶναι τὸ ἀποτέλεσμα, ἴνα δὲ τὸ ἀποτέλεσμα γνῶμεν,
x003E; ἔφην, δεῖ προεπίστασθαι τὸ αἴτιον, ὁ διάλληλος
τῆς ἀπορίας τρόπος ἄμφω δείκνυσιν ἀνεπινόητα, μήτε
<lb n="10"/> τοῦ αἰτίου ὧς αἰτίου μήτε τοῦ ἀποτελέσματος ὡς ἀποτελέσματος
ἐπινοεῖσθαι δυναμένου· ἑκατέρου γὰρ αὐτῶν
δεομένου τῆς παρὰ θατέρου πίστεως, οὐχ ἕξομεν ἀπὸ
τίνος αὐτῶν ἀρξόμεθα τῆς ἐννοίας. διόπερ οὐδὲ ἀποφαίνεσθαι
δυνησόμεθα, ὅτι ἔστι τὶ τινὸς αἴτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>ἵνα δὲ καὶ <lb n="15"/> ἐννοεῖσθαι δύνασθαι τὸ αἴτιον συγχωρήσῃ τις, ἀκατάληπτον
ἂν εἶναι νομισθείη διὰ τὴν διαφωνίαν. οἱ μὲν γάρ
φασιν &lt;εἶναι τὶ τινὸς αἴτιον, οἱ δὲ μὴ εἶναι, οἱ δ’
ὃς γάρ φησιν&gt; εἶναι &lt;τὶ&gt; τινὸς αἴτιον, ἤτοι ἀπλῶς
μηδεμιᾶς ὁρμώμενος αἰτίας εὐλόγου τοῦτό φησι λέγειν, ἢ
διά τινας αἰτίας ἐπὶ τὴν συγκατάθεσιν ταύτην ἰέναι λέξει.
<lb n="20"/> καὶ εἰ μὲν ἁπλῶς, οὐκ ἔσται πιστότερος τοῦ λέγοντος ἁπλῶς
μηδὲν εἶναι μηδενὸς αἴτιον· εἰ δὲ αἰτίας λέξει δι’ ἃς εἶναι
&lt;τὶ&gt; τινὸς αἴτιον νομίζει, τὸ ζητούμενον διὰ τοῦ
παριστᾶν ἐπιχειρήσει· ζητούντων γὰρ ἡμῶν, εἰ ἐστι
τὶ τινὸς αἴτιον, αὐτὸς ὡς αἰτίας οὔσης τοῦ εἶναι αἴτιον
<lb n="25"/> αἴτιον εἶναι φησίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>καὶ ἄλλως, ἐπεὶ περὶ τῆς ὑπάρξεως τοῦ αἰτίου ζητοῦμεν, δεήσει πάντως αὐτὸν καὶ τῆς αἰτίας
τοῦ εἶναί τι αἴτιον αἰτίαν παρασχεῖν, κἀκείνης ἄλλην, καὶ
<note type="footnote">5 αὐτοῦ prius om. T 8 add. T (ut dixi) 16 a—17 add.
T (hii quidem igitur esse aliquid alicuius causam. hii autem
non esse. hii vero destiterunt qui dicit igitur) 11 τι add. Τ
18 λέγειν om. T 21 δὲ MLT: καὶ EAB: δὲ καὶ Gen. 22 τι
add. Bekk. ΙΙ νομίζει Bekk.: νομίζοι GT (estimetn) 24 τοῦ εἶναι
Τ (essentie cause), Stephanus: τὸ εἶναι G</note>

<pb xml:id="v.1.p.140"/>
<milestone unit="altpagecont" n="124"/>
μέχρις ἀπείρου. ἀδύνατον δὲ ἀπείρους αἰτίας παρασχεῖν·
ἀδύνατον ἄρα διαβεβαιωτικῶς ἀποφῆναι, ὅτι ἐστὶ τὶ τινὸς
 αἴτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>πρὸς τούτοις ἤτοι ὂν καὶ ὑφεστὼς ἤδη αἴτιον τὸ <lb n="30"/>
αἲτιον ποιεῖ τὸ ἀποτέλεσμα, ἢ μὴ ὂν αἴτιον. καὶ μὴ ὂν
μὲν οὐδαμῶς· εἰ δὲ ὄν, δεῖ αὐτὸ πρότερον ὑποστῆναι
καὶ προγενέσθαι αἴτιον, εἶθ’ οὕτως ἐπάγειν τὸ ἀποτέλεσμα, <lb n="12"/>
ὅπερ ὐπ’ αὐτοῦ ἀποτελεῖσθαι λέγεται ὄντος ἤδη αἰτίου. ἀλλ’
ἐπεὶ πρός τι ἐστὶ τὸ αἴτιον καὶ πρὸς τὸ ἀποτέλεσμα, σαφὲς
ὅτι μὴ δύναται τούτου ὧς αἴτιον προυποστῆναι· οὐδὲ ὂν ἄρα
 αἴτιον τὸ αἴτιον ἀποτελεῖν δύναται τὸ οὗ ἐστιν αἴτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>εἰ <lb n="5"/>
δὲ μήτε μὴ ὂν αἴτιον ἀποτελεῖ τι μήτε ὄν, οὐδὲ ἀποτελεῖ τι·
διὸ οὐδὲ αἴτιον ἔσται· ἄνευ γὰρ τοῦ ἀποτελεῖν τι τὸ αἴτιον
οὐ δύναται ὧς αἴτιον νοεῖσθαι. ὅθεν κἀκεῖνο λέγουσί τινες·
τὸ αἴτιον ἤτοι συνυφίστασθαι δεῖ τῷ ἀποτελέσματι ἢ πρου·φίστασθαι
τούτου ἢ &lt;εἶναι&gt; μετὰ τὸ γίνεσθαι &lt;ἀποτέλεσμα&gt; <lb n="10"/>
τὸ μὲν οὖν λέγειν, ὅτι τὸ αἴτιον εἰς ὐπόστασιν ἄγεται μετὰ
τὴν γένεσιν τοῦ ἀποτελέσματος αὐτοῦ μὴ καὶ γελοῖον ἠ’.
ἀλλ’ οὐδὲ προυφίστασθαι δύναται τούτου· πρὸς αὐτὸ γὰρ
 νοεῖσθαι λέγεται, τὰ δὲ πρός τι φασὶν αὐτοί,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>καθὸ πρός
τι ἐστίν, συνυπάρχειν καὶ συννοεῖσθαι ἀλλήλοις. ἀλλ’ οὐδὲ <lb n="15"/>
συνυφίστασθαι· εἰ γὰρ ἀποτελεστικὸν αὐτοῦ ἐστιν, τὸ δὲ
γινόμενον ὑπὸ ὄντος ἤδη γίνεσθαι χρή, πρότερον δεῖ τὸ
αἴτιον γενέσθαι αἴτιον, εἶθ’ οὕτως ποιεῖν τὸ ἀποτέλεσμα.
εἰ οὖν τὸ αἴτιον μήτε προὑφίσταται τοῦ ἀποτελέσματος
αὐτοῦ μήτε συνυφίσταται τούτῳ, ἀλλ’ οὐδὲ τὸ &lt;τὸ ἀποτέλεσμα&gt; <lb n="20"/>
πρὸ αὐτοῦ γίνεται, μήποτε οὐδὲ ὑποστάσεως ὅλως μετέχει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>σαφὲς δὲ ἴσως ὅτι καὶ διὰ τούτων ἡ ἐπίνοια τοῦ αἰτίου
πάλιν περιτρέπεται. εἰ γὰρ τὸ αἴτιον ὡς μὲν πρός τι οὐ
δύναται τοῦ ἀποτελέσματος αὐτοῦ προεπινοηθῆναι, ἴνα δὲ
ὧς αἴτιον τοῦ ἀποτελέσματος αὐτοῦ νοηθῇ, δεῖ αὐτὸ προ- <lb n="25"/>
<note type="footnote">§§ 26—28 ~ adv. dogm. III 232—236.</note>
<note type="footnote">10 suppl. e Τ (aut esse postquam fiat effectus) 11 λέγειν
G: differre T 20 add. T (sed neque effectus est ante eam),
coniecerat Kayser</note>

<pb xml:id="v.1.p.141"/>
<milestone unit="altpagecont" n="125"/>
επινοεῖσθαι τοῦ ἀποτελέσματος αὐτοῦ, ἀδύνατον δὲ προ-
επινοηθῆναί τι ἐκείνου οὗ προεπινοηθῆναι [τι] οὐ δύναται,
<lb n="30"/> ἀδύνατόν ἐστιν ἐπινοηθῆναι τὸ αἴτιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>‘Εκ τούτων οὖν λοιπὸν ἐπιλογιζόμεθα, ὅτι &lt;εἰ&gt; πιθανοὶ <lb n="30"/> μέν εἰσιν οἱ λόγοι καθ’ οὓς ὑπεμνήσαμεν ὡς χρὴ λέγειν
αἴτιον εἷναι, πιθανοὶ δὲ καὶ οἱ παριστάντες, ὅτι μὴ προσήκει
αἴτιον εἶναί τι ἀποφαίνεσθαι, καὶ τούτων προκρίνειν
τινὰς οὐκ ἐνδέχεται, μήτε σημεῖον μήτε κριτήριον μήτε
<lb n="126"/> ἀπόδειξιν ὁμολογουμένως ἡμῶν ἐχόντων, ὧς ἔμπροσθεν
παρεστήσαμεν, ἐπέχειν ἀνάγκη καὶ περὶ τῆς ὑποστάσεως
τοῦ αἰτίου, μὴ μᾶλλον εἶναι ἢ μὴ εἶναί τι αἴτιον λέγοντας
ὅσον ἐπὶ τοῖς λεγομένοις ὑπὸ τῶν δογματικῶν.</p>
<lg><l>’ς περὶ ὑλικῶν ἀρχῶν.</l></lg>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>Περὶ μὲν οὖν τῆς δραστικῆς τοσαῦτα νῦν ἀρκέσει λελέχθαι· συντόμως δὲ καὶ περὶ τῶν ὑλικῶν καλουμένων
ἀρχῶν λεκτέον. ὅτι τοίνυν αὗταί εἶσιν ἀκατάληπτοι, ἄληπτοι, ῥᾴδιον
συνιδεῖν ἐκ τῆς περὶ αὐτῶν γεγενημένης διαφωνίας παρὰ
τοῖς δογματικοῖς. Φερεκύδης μὲν γὰρ ὁ Σύριος γῆν
<lb n="10"/> εἷπε τὴν πάντων εἶναι ἀρχήν, Θαλῆς δὲ ὁ Μιλήσιος
ὓδωρ, ‘Αναξίμανδρος δὲ ὁ ἀκουστὴς τούτου τὸ ἄπειρον,
Ἀναξιμένης δὲ καὶ Διογενὴς ὁ ‘Απολλωνιάτης
ἀέρα, Ἳππασος δὲ ὁ Μεταποντῖνος πῦρ, Ξενοφάνης
δὲ ὁ Κολοφώνιος γῆν καὶ ὕδωρ, Οἰνοπίδης δὲ ὁ
<note type="marginal">14α</note> Χῖος πῦρ καὶ ἀέρα, Ἵππων δὲ ὁ ’Ιππων πῦρ καὶ
<lb n="15"/> ὓδωρ, Ὀνομάκριτος δὲ ἐν τοῖς Ὀρφικοῖς πῦρ καὶ
ὕδωρ καὶ γῆν,.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>οἱ δὲ περὶ τόν ‘Εμπεδοκλέα καὶ τοὺς <note type="footnote">§§ 30—32 ~ adv. dogm. III 359—364 (cf. Doxogr. p. 248 sqq.
Diels).</note>
<note type="footnote">27 τι del. Bekk. 28 &lt;ἄρα&gt; ἐστὶν Gen. 29 λοιπὸν
om. ΜΤ ΙΙ εἰ Τ (quod si): ἐπεὶ Bekk.: om. G 5 δραστικῆς
&lt;αἰτίας&gt; Τ (de . . . agenti causa) 9 γὰρ om. EAB 16 καὶ
τοὺς Τ (qui autem circa empedoclem et stoicos) A: πρὸς τοὺς
MLEB cf. p. 462,3.</note>

<pb xml:id="v.1.p.142"/>
<milestone unit="altpagecont" n="126"/>
Στωικοὺς πῦρ ἀέρα ὕδωρ γῆν — περὶ γὰρ τῆς τερατολογουμένης
ἀποίου παρά τισιν ὕλης, ἣν οὐδὲ αὐτοὶ καταλαμβάνειν
διαβεβαιοῦνται, τί δεῖ καὶ λέγειν; οἱ δὲ περὶ
Ἀριστοτέλην τὸν Περιπατητικὸν πῦρ ἀέρα ὕδωρ γῆν τὸ <lb n="20"/>
 κυκλοφορητικὸν σῶμα,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>Δημόκριτος δὲ καὶ Ἐπίκουρος
ἀτόμους, Ἀναξαγόρας δὲ ὁ Κλαζομένιος
ὁμοιομερείας, Διόδωρος δὲ ὁ ἐπικληθεὶς Κρόνος
ἐλάχιστα καὶ ἀμερῆ σώματα, Ἡρακλείδης δὲ ὁ
Ποντικὸς καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ Βιθυνὸς ἀνάρμους <lb n="24"/>
ὄγκους, οἱ δὲ περὶ Πυθαγόραν τούς ἀριθμούς, οἱ. <lb n="25"/>
δὲ μαθηματικοὶ τά πέρατα τῶν σωμάτων, Στράτων
 δὲ ὁ φυσικὸς τὰς ποιότητας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>τοσαύτης τοίνυν καὶ ἔτι
πλείονος διαφωνίας γεγενημένης περὶ τῶν ὑλικῶν ἀρχῶν
παρ’ αὐτοῖς, ἤτοι πάσαις συγκαταθησόμεθα ταῖς κειμέναις
στάσεσι καὶ ταῖς ἄλλαις ἢ τισίν. ἀλλὰ πάσαις μὲν οὐ δυνατόν· <lb n="30"/>
οὐ γὰρ δήπου δυνησόμεθα καὶ τοῖς περὶ Ἀσκληπιάδην
συγκατατίθεσθαι , θραυστὰ στᾶ εἶναι τὰ στοιχεῖα λέγουσι
καὶ ποιά, καὶ τοῖς περὶ Δημόκριτον, ἄτομα <lb n="12"/>
ταῦτα εἶναι φάσκουσι καὶ ἄποια, καὶ τοῖς περὶ Ἀναξαγόραν,
πᾶσαν αἰσθητὴν ποιότητα περὶ ταῖς
 ὁμοιομερείαις ἀπολείπουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>εἰ δέ τινα στάσιν τῶν
ἄλλων προκρινοῦμεν, ἤτοι ἁπλῶς καὶ ἄνευ ἀποδείξεως προκρινοῦμεν <lb n="5"/>
ἢ μετὰ ἀποδείξεως. ἄνευ μὲν οὖν ἀποδείξεως οὐ
συνθησόμεθα· εἰ δὲ μετὰ ἀποδείξεως, ἀληθῆ δεῖ τὴν ἀπόδειξιν
εἶναι. ἀληθὴς δὲ οὐκ ἄν δοθείη μὴ οὐχὶ κεκριμένη
κριτηρίῳ ἀληθεῖ, ἀληθὲς δὲ κριτήριον εἶναι δείκνυται δι’
 ἀποδείξεως κεκριμένης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>εἰ τοίνυν, ἴνα μὲν ἡ ἀπόδειξις ἡ <lb n="10"/>
προκρίνουσά τινα στάσιν ἀληθὴς εἶναι δειχθῇ , δεῖ τὸ κριτήριον
τήριον αὐτῆς ἀποδεδεῖχθαι, ἵνα δὲ τὸ κριτήριον ἀποδειχθῇ,
δεῖ τὴν ἀπόδειξιν αὐτοῦ προκεκρίσθαι, ὁ διάλληλος εὑρίσκεται
τρόπος, ὃς οὐκ ἐάσει προβαίνειν τὸν λόγον, τῆς μὲν
ἀποδείξεως ἀεὶ κριτηρίου δεομένης ἀποδεδειγμένου, τοῦ <lb n="15"/>
 κριτηρίου δὲ ἀποδείξεως κεκριμένης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>εἰ δὲ ἀεὶ τὸ κριτήριον
<note type="footnote">30 ἄλλαις ML: ὅλαις EAB: et dliis etiam Τ 1 ποιά Gen.:
τοῖα GT (talia) 3 περὶ G: ἐν T (in) 6 οὐ—7 ἀποδείξεως
G: manifestum est qui (i. e. quiaT) T 7 συγκαταθησόμεθα
Bekk. dubit. 11 ἀληθὴς EABT (vera): ἀληθὲς ML</note>

<pb xml:id="v.1.p.143"/>
<milestone unit="altpagecont" n="127"/>
κριτηρίῳ κρίνειν καὶ τὴν ἀπόδειξιν ἀποδείξει ἀποδεικνύναι
βούλοιτό τις, εἰς ἄπειρον ἐκβληθήσεται. εἰ τοίνυν μήτε
πάσαις ταῖς περὶ στοιχείων στάσεσι δυνάμεθα συγκατατίθεσθαι
<lb n="20"/> μήτε τινὶ τούτων, ἐπέχειν προσήκει περὶ αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>Δυνατὸν μὲν οὖν ἴσως ἐστὶ καὶ διὰ τούτων μόνων ὑπομιμνῄσκειν τὴν τῶν στοιχείων καὶ τῶν ὑλικῶν ἀρχῶν
ἀκαταληψίαν· ἴνα δὲ καὶ ἀμφιλαφέστερον τοὺς δογματικοὺς
ἐλέγχειν ἔχωμεν, ἐνδιατρίψωμεν συμμέτρως τῷ τόπῳ.
<lb n="25"/> καὶ ἐπεὶ πολλαὶ καὶ σχεδὸν ἄπειροί τινές εἰσιν αἱ περὶ
στοιχείων δόξαι, καθὼς ὑπεμνήσαμεν, τὸ μὲν πρὸς ἐκάστοιχείων
λέγειν εἰδικῶς νῦν παραιτησόμεθα διὰ τὸν χαρακτῆρα
τῆς συγγραφῆς, δυνάμει δὲ πρὸς πάσας ἀντεροῦμεν. ἐπεὶ
γὰρ ἣν ἂν τις εἴπῃ περὶ στοιχείων στάσιν, ἤτοι ἐπὶ σώματα
<lb n="30"/> κατενεχθήσεται ἢ ἐπὶ ἀσώματα, ἀρκεῖν ἡγούμεθα ὐπομνῆσαι,
ὅτι ἀκατάληπτα μέν ἐστι τὰ σώματα, ἀκατάληπτα
<lb n="128"/> δὲ τὰ ἀσώματα· διὰ γὰρ τούτου σαφὲς ἔσται, ὅτι καὶ τὰ
στοιχεῖά ἐστιν ἀκατάληπτα.</p>
<lg><l>ς΄ εἰ καταληπτὰ τὰ σώματα.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>Σῶμα τοίνυν λέγουσιν εἶναί τινες ὃ οἷόν τε ποιεῖν ἢ πάσχειν. ὅσον δὲ ἐπὶ ταύτῃ τῇ ἐπινοίᾳ ἀκατάληπτόν
<lb n="5"/> ἐστι τοῦτο. τὸ μὲν γὰρ αἴτιον ἀκατάληπτόν ἐστι, καθὼς
ὑπεμνήσαμεν· μὴ ἔχοντες δὲ εἰπεῖν εἰ ἔστι τι αἴτιον, οὐδὲ
εἰ ἔστι τι πάσχον εἰπεῖν δυνάμεθα· τὸ γὰρ πάσχον πάντως
ὑπὸ αἰτίου πάσχει. ἀκαταλήπτου δὲ ὄντος καὶ τοῦ αἰτίου
καὶ τοῦ πάσχοντος, διὰ ταῦτα ἀκατάληπτον ἔσται καὶ τὸ
<lb n="10"/> σῶμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>τινὲς δὲ σῶμα εἶναι λέγουσι τὸ τριχῇ διαστατὸν μετὰ ἀντιτυπίας. σημεῖον μὲν γάρ φασιν οὗ
<note type="footnote">§ 37~adv. dogm. III 365.</note>
<note type="footnote">§ 38~adv. dogm. III 366.</note>
<note type="footnote">§ 39 cf. adv. dogm. III 367. adv. math. III 19—20.</note>
<note type="footnote">17 ἀποδείξει MLT (demonstratione): ἀποδείξεως EAB,
unde editorum error δι᾿ ἀποδείξεως 18 ἐκβληθήσεται olim
tentatum a Nauckio T (eicietur): ἐμβλ. G vide ad p. 132,28..
23 καὶ om. T 24 ἐνδιατρίψωμεν GT (retardemus) : ἐνδιατρίψομεν
edd. 29 ἂν Bekk. : ἐὰν G: quamcumque si quis T
2 ἐστιν T (sunt): ἔσται G 11 μὲν om. L || φασιν om. T</note>

<pb xml:id="v.1.p.144"/>
<milestone unit="altpagecont" n="128"/>
μέρος οὐθέν, γραμμὴν δὲ μῆκος ἀπλατές, ἐπιφάνειαν
δὲ μῆκος μετὰ πλάτους· ὅταν δὲ αὕτη καὶ
βάθος προσλάβῃ καὶ ἀντιτυπίαν, σῶμα εἷναι, περὶ
οὗ νῦν ἐστιν ἡμῖν ὁ λόγος, συνεστὼς ἔκ τε μήκους καὶ <lb n="15"/>
 πλάτους καὶ βάθους καὶ ἀντιτυπίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>εὐμαρὴς μέντοι
καὶ ὁ πρὸς τούτους λόγος. τὸ γὰρ σῶμα ἤτοι οὐδὲν παρὰ
ταῦτα εἶναι λέξουσιν ἢ ἕτερόν τι παρὰ τὴν συνέλευσιν τῶν
προειρημένων. καὶ ἔξωθεν μὲν τοῦ μήκους τε καὶ τοῦ πλάτους
καὶ τοῦ βάθους καὶ τῆς ἀντιτυπίας οὐδὲν ἂν εἴη τὸ <lb n="20"/>
σῶμα· εἰ δὲ ταῦτά ἐστι τὸ σῶμα, ἐὰν δείξῃ τις, ὅτι ἀνύπαρκτά
ἐστιν, ἀναιροίη ἂν καὶ τὸ σῶμα· τὰ γὰρ ὅλα συναναιρεῖται
τοῖς ἑαυτῶν πᾶσι μέρεσιν. ποικίλως μὲν οὖν
ἔστι ταῦτα ἐλέγχειν· τὸ δὲ νῦν ἀρκέσει λέγειν, ὅτι εἰ ἔστι τὰ
 πέρατα, ἤτοι γραμμαί εἰσιν ἢ ἐπιφάνειαι ἢ σώματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>εἰ μὲν <lb n="25"/>
οὖν ἐπιφάνειάν τινα ἢ γραμμὴν εἶναι λέγοι τις, καὶ τῶν
προειρημένων ἕκαστον ἤτοι κατὰ ἰδίαν ὑφεστάναι δύνασθαι
λεχθήσεται ἢ μόνον περὶ τοῖς λεγομένοις σώμασι θεωρεῖσθαι.
ἄλλα καθ’ ἑαυτὴν μὲν ὑπάρχουσαν ἤτοι γραμμὴν ἢ
ἐπιφάνειαν ὀνειροπολεῖν ἴσως εὔηθες. εἰ δὲ περὶ τοῖς σώμασι <lb n="30"/>
μασι θεωρεῖσθαι λέγοιτο μόνον καὶ μὴ καθ’ ἑαυτὸ ὑπεστάναι
τούτων ἕκαστον, πρῶτον μὲν αὐτόθεν δοθήσεται τὸ
μὴ ἐξ αὐτῶν γεγονέναι τὰ σώματα (ἐχρῆν γάρ, οἶμαι, ταῦτα
πρότερον ὑπόστασιν καθ’ ἑαυτὰ ἐσχηκέναι, καὶ οὕτω συνελθόντα <lb n="129"/>
 πεποιηκέναι τὰ σώματα),</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>εἶτα οὐδὲ ἐν τοῖς καλουμένοις
σώμασιν ὑφέστηκεν. καὶ τοῦτο διὰ πλειόνων μέν
ἐστιν ὑπομιμνῄσκειν, ἀρκέσει δὲ νῦν τὰ ἐκ τῆς ἁφῆς ἀπορούμενα
λέγειν. εἰ γὰρ ἅπτεται ἀλλήλων τὰ παρατιθέμενα <lb n="5"/>
σώματα, τοῖς πέρασιν αὐτῶν, οἷον ταῖς ἐπιφανείαις, ψαύει
ἀλλήλων. αἱ οὖν ἐπιφάνειαι ὅλαι μὲν δι’ ὅλων ἀλλήλαις
οὐχ ἑνωθήσονται κατὰ τὴν ἁφήν, ἐπεὶ σύγχυσις ἔσται ἡ
ἁφὴ καὶ ὁ χωρισμὸς τῶν ἁπτομένων διασπασμός· ὅπερ οὐ
<note type="footnote">§ 40 ~ adv. dogm. III 368. adv. math. III 83.</note>
<note type="footnote">§§ 41—44 ~ adv. dogm. III 434.</note>
<note type="footnote">17 ταῦτα Τ (ad hec) 24 λέγειν G : differre T (at cf. ad p. 125, 11)
28 et 30 et 129, 13 περὶ G: T (in) cf. p. 127,3 31 μὴ om. EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.145"/>
<milestone unit="altpagecont" n="129"/>
<lb n="10"/> θεωρεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>εἰ δὲ ἄλλοις &lt;μὲν&gt; μέρεσιν ἡ ἐπιφάνεια ἂπτεται τῆς τοῦ παρατιθεμένου αὐτῇ σώματος ἐπιφανείας,
ἄλλοις δὲ συνήνωται τῷ σώματι οὗ ἐστι πέρας, &lt;οὐκ
<note type="marginal">12a</note> ἀβαθής, διαφόρων τῶν αὐτῆς μερῶν νοουμένων κατὰ βάθοε,
<note type="marginal">12b</note> τοῦ μὲν τοῦ παρατιθεμένου ἁπτομένου, τοῦ δὲ καθ’
<note type="marginal">12c</note> ὃ συνήνωται τῷ σώματι οὗ ἐστι πέρας&gt;. οὐκ ἄρα
περὶ σώματι θεωρῆσαι δύναταί τις μῆκος καὶ πλάτος
ἀβαθές, ὅθεν οὐδὲ ἐπιφάνειαν. ὁμοίως δὲ καὶ δύο ἐπιφανειῶν
<lb n="15"/> καθ’ ὑπόθεσιν παρατιθεμένων ἀλλήλαις κατὰ τὰ
πέρατα αὐτῶν εἰς ἃ λήγουσι, κατὰ τὸ λεγόμενον αὐτῶν
μῆκος εἶναι, τουτέστι κατὰ γραμμάς, αἱ γραμμαὶ αὗται,
δι’ ὧν ἅπτεσθαι λέγονται ἀλλήλων αἱ ἐπιφάνειαι, οὐχ
ἑνωθήσονται μὲν ἀλλήλαις (συγχυθεῖεν γὰρ ἄν)· εἰ δὲ
<lb n="20"/> ἑκάστη αὐτῶν ἄλλοις μὲν μέρεσι τοῖς κατὰ πλάτος ἅπτεται
τῆς παρατιθεμένης αὐτῇ γραμμῆς, ἄλλοις δὲ συνήνωται
τῇ ἐπιφανείᾳ ἧς ἐστι πέρας, οὐκ ἔσται ἀπλατής, ὅθεν οὐδὲ
γραμμή. εἰ δὲ μήτε γραμμὴ ἔστιν ἐν σώματι μήτε ἐπιφάνεια,
οὐδὲ μῆκος ἢ πλάτος ἢ βάθος ἔσται ἐν σώματι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p><lb n="25"/> εἰ δέ τις σώματα εἶναι λέγοι τὰ πέρατα, σύντομος ἔσται ἡ πρὸς αὐτὸν ἀπόκρισις. εἰ γὰρ τὸ μῆκος σῶμα ἐστίν,
δεήσει τοῦτο εἰς τὰς τρεῖς αὐτοῦ μερίζεσθαι διαστάσεις,
ὧν ἑκάστη σῶμα οὖσα πάλιν αὐτὴ διαιρεθήσεται εἰς διαστάσεις
ἄλλας τρεῖς, ἇί ἔσονται σώματα, καὶ ἐκεῖναι εἰς
<lb n="30"/> ἄλλας ὁμοίως, καὶ τοῦτο μέχρις ἀπείρου, ὡς ἀπειρομέγεθες
γίνεσθαι τὸ σῶμα εἰς ἄπειρα μεριζόμενον· ὃπερ ἄτοπον·
οὐδὲ σώματα ἄρα εἰσὶν αἱ προειρημέναι διαστάσεις. εἰ
<lb n="130"/> δὲ μήτε σώματά εἰσι μήτε γραμμαὶ ἢ ἐπιφάνειαι, οὐδὲ
εἷναι νομισθήσονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>‘Ακατάληπτος δέ ἐστι καὶ ἡ ἀντιτυπία. αὕτη γὰρ <note type="footnote">§§ 45—46 ~ adv. dogm. III 259—261.</note>
<note type="footnote">10 μὲν add. Τ (ciuidem) 12a—c suppl. verbotenus e T
non erit sine profunditate differentibus eius partibus
intelleciis secundum profunditatem hac quidem cui opponitur
tangenti hac autem secundum &lt;quod&gt; coniungitur corporl
est terminus. Non ergo) 25 σώματα LT: σώματος MEAB ||
λέγοι τὰ πέρατα MEABT (si autem aliquis est corpora esse
dicat terminos): τὰ πέρατα λέγοι L 32 σώματα om. Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.146"/>
<milestone unit="altpagecont" n="130"/>
εἴπερ καταλαμβάνεται, ἀφῇ καταλαμβάνοιτο ἄν. ἐὰν οὖν
δείξωμεν, ὅτι ἀκατάληπτός ἐστιν ἡ ἁφή, σαφὲς ἔσται ὅτι <lb n="5"/>
οὐχ οἷόν τέ ἐστι καταλαμβάνεσθαι τὴν ἀντιτυπίαν. ὅτι
δὲ ἀκατάληπτός ἐστιν ἡ ἁφή, διὰ τούτων ἐπιλογιζόμεθα.
τὰ ἁπτόμενα ἀλλήλων ἤτοι μέρεσιν ἀλλήλων ἅπτεται ἢ ὅλα
ὅλων. ὅλα μὲν οὖν ὅλων οὐδαμῶς· ἑνωθήσεται γὰρ οὕτω καὶ
οὐχ ἅψεται ἀλλήλων. ἀλλ’ οὐδὲ μέρεσι μερῶν· τὰ γὰρ <lb n="10"/>
μέρη αὐτῶν ὡς μὲν πρὸς τὰ ὅλα μέρη ἐστίν, ὡς δὲ πρὸς
τὰ μέρη ἑαυτῶν ὅλα. ταῦτα οὖν τὰ ὅλα, &lt;ἅ&gt; ἐστιν
 μέρη, ὅλα μὲν ὅλων οὐχ</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>ἅψεται διὰ τὰ προειρημένα, ἀλλ’
οὐδὲ μέρεσι μερῶν· καὶ γὰρ τὰ τούτων μέρη ὡς πρὸς τὰ
ἑαυτῶν μέρη ὅλα ὄντα οὔτε ὅλα ὅλων ἅψεται οὔτε μέρεσι <lb n="15"/>
μερῶν. εἰ δὲ μήτε κατὰ ὁλότητα μήτε κατὰ μέρη γινο-
μένην ἁφὴν καταλαμβάνομεν, ἀκατάληπτος ἔσται ἡ ἁφή.
διὰ δὲ τοῦτο καὶ ἡ ἀντιτυπία. ὅθεν καὶ τὸ σῶμα· εἰ
γὰρ οὐδέν ἐστι τοῦτο παρὰ τἀς τρεῖς διαστάσεις καὶ τὴν
ἀντιτυπίαν, ἐδείξαμεν δὲ ἀκατάληπτον τούτων ἕκαστον, <lb n="20"/>
καὶ τὸ σῶμα ἔσται ἀκατάληπτον.</p>
<p>Οὕτω μὲν οὖν, ὅσον ἐπὶ τῇ ἐννοίᾳ τοῦ σώματος, ἀκατάληπτόν
 ἐστιν, εἰ ἔστι τι σῶμα·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>λεκτέον δὲ καὶ τοῦτο εἰς
τὸ προκείμενον. τῶν ὄντων τὰ μέν φασιν εἶναι αἰσθητά,
τὰ δὲ νοητά, καὶ τὰ μὲν τῇ διανοίᾳ καταλαμβάνεσθαι, τὰ <lb n="25"/>
δὲ ταῖς αἰσθήσεσιν, καὶ τὰς μὲν αἰσθήσεις ἁπλοπαθεῖς
εἶναι, τὴν δὲ διάνοιαν ἀπὸ τῆς τῶν αἰσθητῶν καταλήψεως
ἐπὶ τὴν κατάληψιν τῶν νοητῶν ἰέναι. εἰ οὖν ἔστι τι
σῶμα, ἤτοι αἰσθητόν ἐστιν ἤ νοητόν. καὶ αἰσθητὸν μὲν
οὔκ ἐστιν· κατὰ γὰρ συναθροισμὸν μήκους καὶ βάθους <lb n="30"/>
καὶ πλάτους καὶ ἀντιτυπίας καὶ χρώματος καὶ ἄλλων τινῶν
καταλαμβάνεσθαι δοκεῖ, σὺν οἶς θεωρεῖται· αἱ δὲ αἰσθήσεις
 ἁπλοπαθεῖς εἶναι λέγονται παρ’ αὐτοῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>&lt;....&gt; εἰ δὲ
<note type="footnote">§§ 47—48 ~ adv. dogm. III 437—439.</note>
<note type="footnote">12 ἅ add. Bekk. 14 καὶ — 16 μερῶν om. Τ 17 ἔσται
om. Τ 18 non soUditas Τ 26 ἁπλοπαθεῖς Stephanus: ἁπλοπαθείας
GT (simplices passiones) cf. v. 33 et p. 146, 7 <lb n="33"/>
simpliciter passihiles Τ || excidit totum emintiatum, quod ex
p. 146, 7 sic fere expleverim &lt;ὥστε τούτων πάντων
ἔχειν οὐ δυνήσονται&gt;, plura excidisse putat Pasquali</note>

<pb xml:id="v.1.p.147"/>
<lb n="131"/> εἷναι λέγεται τὸ σῶμα, δεῖ τι πάντως ὑπάρχειν ἐν τῇ φύσει
τῶν πραγμάτων αἰσθητόν, ἀφ’ οὗ ἡ τῶν σωμάτων νοητῶν
ὄντων ἔσται νόησις. οὐδὲν δὲ ἔστι παρὰ τὸ σῶμα καὶ
τὸ ἀσώματον, ὧν τὸ μὲν ἀσώματον αὐτόθεν νοητόν ἐστι,
<lb n="5"/> τὸ δὲ σῶμα οὐκ αἰσθητόν, ὡς ὑπεμνήσαμεν. μὴ ὄντος
οὖν ἐν τῇ φύσει τῶν πραγμάτων αἰσθητοῦ τινος ἀφ’ οὗ
ἡ νόησις ἔσται τοῦ σώματος, οὐδὲ νοητὸν ἔσται τὸ σῶμα.
εἰ δὲ μήτε αἰσθητόν ἐστι μήτε νοητόν, παρὰ δὲ ταῦτα
οὐδὲν ἔστι, λεκτέον ὅσον ἐπὶ τῷ λόγῳ μηδὲν εἷναι τὸ σῶμα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p><lb n="10"/> διὰ ταῦτα οὖν ἡμεῖς ἀντιτιθέντες τοὺς κατὰ τοῦ σώματος λόγους τῷ φαίνεσθαι δοκεῖν] ὑπάρχον τὸ σῶμα, συνάγομεν
τὴν περὶ τοῦ σώματος ἐποχήν.</p>
<p>Τῇ’ δὲ τοῦ σώματος ἀκαταληψίᾳ συνεισάγεται καὶ τὸ
ἀκατάληπτον εἶναι τὸ ἀσώματον. αἱ γὰρ στερήσεις τῶν
<lb n="15"/> ἕξεων νοοῦνται στερήσεις, οἶον ὁράσεως τυφλότης καὶ ἀκοῆς
κωφότης καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων παραπλησίως. διόπερ ἴνα
στέρησιν καταλάβωμεν, δεῖ τὴν ἕξιν ἡμᾶς προκατειληφέναι,
ἧς λέγεται στέρησις εἶναι ἡ στέρησις· ἀνεννόητος γάρ τις
ὢν τῆς ὁράσεως οὐκ ἂν δύναιτο λέγειν, ὅτι ὅρασιν ὅδε οὐκ
<lb n="20"/> ἔχει, ὅπερ ἐστὶ τὸ τυφλὸν εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>εἰ οὖν στέρησις σώματός ἐστι τὸ ἀσώματον, τῶν δὲ ἕξεων μὴ καταλαμβανομένων
ἀδύνατον τὰς στερήσεις αὐτῶν καταλαμβάνεσθαι,
καὶ δέδεικται ὅτι τὸ σῶμα ἀκατάληπτόν ἐστιν, ἀκατάληπτον
ἔσται καὶ τὸ ἀσώματον. καὶ γὰρ ἤτοι αἰσθητόν ἐστιν ἢ νοητόν.
<lb n="25"/> εἴτε δὲ αἰσθητόν ἐστιν, ἀκατάληπτόν ἐστι διὰ τὴν διαφορὰν
τῶν ζῴων καὶ τῶν ἀνθρώπων καὶ τῶν αἰσθήσεων καὶ
τῶν περιστάσεων καὶ παρὰ τἀς ἐπιμιξίας καὶ τὰ λοιπὰ τῶν
προειρημένων ἡμῖν ἐν τοῖς περὶ τῶν δέκα τρόπων
Ι36–163)· εἴτε νοητόν, μὴ διδομένης αὐτόθεν τῆς τῶν
<lb n="30"/> αἰσθητῶν καταλήψεως, ἀφ’ ἧς ὁρμώμενοι τοῖς νοητοῖς έπιβάλλειν
δοκοῦμεν, οὐδὲ ἡ τῶν νοητῶν αὐτόθεν κατάληψις
δοθήσεται, διόπερ οὐδὲ ἡ τοῦ ἀσωμάτου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>ὅ τε φάσκων καταλαμβάνειν τὸ ἀσώματον ἤτοι αἰσθήσει τοῦτο παραστήσει
<note type="footnote">3 ὄντων om. T 6 ἀφ’ οὗ om. Τ 9 μηδὲν scr. coll.
p. 476,4: μηδὲ G 10 &lt;μὲν&gt; οὖν T (quidem igitur) 11 δοκεῖν
del. T secutus (quod videtur existens) 31 δοκοῦσιν EAB
32 ὁ γὰρ T (qui enim)</note>

<pb xml:id="v.1.p.148"/>
καταλαμβάνειν ἢ διὰ λόγου. καὶ αἰσθήσει μὲν οὐδαμῶς, <lb n="132"/>
ἐπειδὴ αἱ μὲν αἰσθήσεις κατὰ ἐπέρεισιν καὶ νύξιν ἀντιλαμβάνεσθαι
δοκοῦσι τῶν αἰσθητῶν, οἷον ἡ ὅρασις, ἐάν τε
κατὰ ἔντασιν γίνηται κώνου, ἐάν τε κατὰ εἰδώλων ἀποκρίσεις
τε καὶ ἐπικρίσεις, ἐάν τε &lt;κατ᾿&gt; ἀκτίνων ἢ χρωμάτων <lb n="5"/>
ἀποχύσεις, καὶ ἡ ἀκοὴ δέ, ἤν τε ὁ πεπληγμένος ἀήρ, ἤν τε
τὰ μόρια τῆς φωνῆς φέρηται περὶ τὰ ὦτα καὶ πλήττῃ
τὸ ἀκουστικὸν πνεῦμα ὥστε τὴν ἀντίληψιν τῆς φωνῆς
ἀπεργάζεσθαι. ἀλλὰ καὶ αἱ ὀδμαὶ τῇ ῥινὶ καὶ οἱ χυμοὶ
αὖ τῇ γλώττῃ προσπίπτουσιν, καὶ τὰ τὴν ἁφὴν κινοῦντα <lb n="10"/>
 ὁμοίως τῇ ἁφῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>τὰ δὲ ἀσώματα ἐπέρεισιν τοιαύτην ὑπομένειν
οὐχ οἷά τέ ἐστιν, ὥστε οὐκ ἂν δύναιτο τῇ αἰσθήσει &lt;ταῦτα&gt;
καταλαμβάνεσθαι. ἀλλ᾿ οὐδὲ διὰ λόγου. εἰ μὲν γὰρ λεκτόν
ἐστιν ὁ λόγος καὶ ἀσώματος, ὡς οἱ Στωικοί φασιν (fr.
ΙΙ 166 Α.), ὁ λέγων διὰ λόγου καταλαμβάνεσθαι τὰ ἀσώματα <lb n="15"/>
τὸ ζητούμενον συναρπάζει. ζητούντων γὰρ ἡμῶν, εἰ δύναταί
τι ἀσώματον καταλαμβάνεσθαι, αὐτ’ ὃς ἀσώματόν τι λαβὼν
ἁπλῶς διὰ τούτου τὴν κατάληψιν τῶν ἀσωμάτων ποιεῖσθαι
θέλει. καίτοι αὐτὸς ὁ λόγος, εἴπερ ἀσώματός ἐστι,
 τῆς τῶν ζητουμένων ἐστὶ μοίρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>πῶς οὖν ἀποδείξει τις, <lb n="20"/>
ὅτι πρότερον τοῦτο τὸ ἀσώματον καταλαμβάνεται (φημὶ δὲ
τὸν λόγον); εἰ μὲν γὰρ δι’ ἄλλου ἀσωμάτου, κἀκείνου ζητήσομεν
τὴν ἀπόδειξιν τῆς καταλήψεως, καὶ μέχρις ἀπείρου·
εἰ δὲ διὰ σώματος, ζητεῖται καὶ περὶ τῆς καταλήψεως
τῶν σωμάτων· διὰ τίνος οὖν δείξομεν, ὅτι καταλαμβάνεται <lb n="25"/>
τὸ σῶμα τὸ εἰς ἀπόδειξιν τῆς καταλήψεως τοῦ
ἀσωμάτου λόγου λαμβανόμενον; εἰ μὲν διὰ σώματος, εἰς
ἄπειρον ἐκβαλλόμεθα· εἰ δὲ δι᾿ ἀσωμάτου, εἰς τὸν διάλἒντασιν
<note type="footnote">4 Kayser coll. Diog. Laert. VII 157. Doxogr.
p. 406,4 Diels : ἔνστασιν GT (instantiam) || γίνηται Bekk.: γένηται
G 5 suppl. T (sive secundum fluxus radiorum) 7 τὰ pr.
om. L || περὶ L: πρὸς MEABT (ad) 9 καὶ οἱ χυμοὶ — 10 καὶ
om. T 10 αὖ τῇ Bekk.: αὐτὴ G 12 add. T (sensu hec apprehendi)
<lb n="15"/> καταλαμβάνεσθαι Τ (apprehendi) : λαμβάνεσθαι G
<lb n="16"/> γὰρ G: δὲ T (autem) 17 τι ἀσ. MEABT (aliquid incorporeum):
τι ἀσ. τι L 20 ἀποδείξει Τ (demonstrabit): ἐπιδείξει
G 23 post καὶ add. EAB τοῦτο 28 ἐμβαλλ. AB (eicimur T)
vide ad p. 127, 18</note>

<pb xml:id="v.1.p.149"/>
<milestone unit="altpagecont" n="132"/>
ληλον τρόπον ἐκπίπτομεν. μένοντος οὖν οὕτως ἀκαταλήπτου
<lb n="30"/> τοῦ λόγου, εἴπερ ἀσώματός ἐστιν, οὐκ ἂν δύναιτό
τις λέγειν δι’ αὐτοῦ καταλαμβάνεσθαι τὸ ἀσώματον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>εἰ δὲ σῶμά ἐστιν ὁ λόγος, ἐπεὶ καὶ περὶ τῶν σωμάτων διαπεφώνηται,
<lb n="33"/> πότερον καταλαμβάνεται ἢ οὔ, διὰ τὴν λεγομένην
συνεχῆ ῥύσιν αὐτῶν, ὧς μηδὲ τὴν ‘τόδε’ δεῖξιν ἐπιδέχεσθαι,
μηδὲ εἶναι νομίζεσθαι, παρὸ καὶ ὁ Πλάτων’ (Theaet.
p. 152 E) γινόμενα μέν, ὄντα δὲ οὐδέποτε καλεῖ τὰ
<lb n="5"/> σώματα, ἀπορῶ πῶς ἐπικριθήσεται ἡ περὶ τοῦ ἀσωμάτου
διαφωνία, μήτε σώματι μήτε ἀσωμάτῳ ταύτην ὁρῶν ἐπικρίνεσθαι
δυναμένην διὰ τἀς μικρῷ πρόσθεν εἰρημένας
ἀτοπίας. οὐκοῦν οὐδὲ λόγῳ δυνατόν ἐστι καταλαμβάνειν
τὰ ἀσώματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>εἰ δὲ μήτε αἰσθήσει ὑποπίπτει μήτε διὰ λόγου <lb n="10"/> καταλαμβάνεται, οὐδ’ ἂν ὅλως καταλαμβάνοιτο.</p>
<p>Εἰ τοίνυν μήτε περὶ τῆς ὑπάρξεως τοῦ σώματος μήτε
περὶ τῶν ἀσωμάτων οἷόν τέ ἐστι διαβεβαιώσασθαι, καὶ
περὶ τῶν στοιχείων ἐστὶν ἐφεκτέον, τάχα δὲ καὶ περὶ τῶν
μετὰ τὰ στοιχεῖα, εἴγε τούτων τὰ μὲν σώματα, τὰ δὲ ἀσώματα,
<lb n="15"/> καὶ περὶ ἀμφοτέρων ἠπόρηται. πλὴν ἀλλὰ τῶν τε
δραστικῶν ἀρχῶν καὶ τῶν ὑλικῶν διὰ ταῦτα ἐφεκτῶν οὐσῶν
ἄπορός ἐστιν ὁ περὶ ἀρχῶν λόγος.</p>
<lg><l>ἡ περὶ κράσεως.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>Ἱνα δὲ καὶ ταῦτα παραλίπῃ τις, πῶς ἄρα καὶ γίνεσθαί φασι τὰ συγκρίματα ἐκ τῶν πρώτων στοιχείων, μήτε
<lb n="25"/> θίξεως καὶ ἁφῆς ὑπαρχούσης μήτε κράσεως ἢ μίξεως ὅλως;
ὅτι μὲν γὰρ οὐδέν ἐστιν ἡ ἁφή, μικρῷ πρόσθεν ὑπέμνησα
(§ 45–46), ὅτε περὶ τῆς ὑποστάσεως τοῦ σώματος
διελεγόμην· ὅτι δὲ οὐδὲ ὁ τρόπος τῆς κράσεως ὅσον ἐπὶ τοῖς
λεγομένοις ὐπ’ αὐτῶν δυνατός ἐστι, διὰ βραχέων ἐπιστήσω.
<lb n="25"/> πολλὰ μὲν γὰρ λέγεται περὶ κράσεως, καὶ σχεδὸν ἀνήνυτοι
περὶ τοῦ προκειμένου σκέμματός εἰσι παρὰ τοῖς δογματιτόδε
<note type="footnote">2 Apelt coll. Plat. Tim. 49 d e : quocum consentire
videtur T (ut neque eam que est hoc possit demonstrationem
accipere): τότε G 5 ἀσωμάτου scripsi: σώματος GT (de corpore)
<lb n="9"/> corpora T 12 ἔσται Bekk. dubitanter 15 dubitandum
est Τ 21 &lt;καὶ&gt; μικρῷ Gen.</note>

<pb xml:id="v.1.p.150"/>
<milestone unit="altpagecont" n="133"/>
κοῖς στάσεις· ὅθεν εὐθέως ἅμα τῇ ἀνεπικρίτῳ διαφωνίᾳ
καὶ τὸ ἀκατάληπτον τοῦ σκέμματος συνάγοιτ᾿ ἄν. ἡμεῖς
δὲ νῦν τὴν πρὸς ἕκαστον αὐτῶν ἀντίρρησιν παραιτησάμενοι
διὰ τὴν πρόθεσιν τῆς συγγραφῆς, τάδε λέξειν ἐπὶ <lb n="3(??)"/>
τοῦ παρόντος ἀποχρώντως ὑπολαμβάνομεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
 <p>Τὰ κιρνάμενα ἐξ οὐσίας καὶ ποιοτήτων συγκεῖσθαι
φασίν. ἤτοι οὖν τἀς μὲν οὐσίας αὐτῶν μίγνυσθαι φήσει
τις, τὰς δὲ ποιότητας μηδαμῶς, ἢ τὰς μὲν ποιότητας ἀναμίγνυσθαι,
μηκέτι δὲ τὰς οὐσίας, ἢ μηθέτερον ἀναμίγνυσθαι <lb n="13"/>
θατέρῳ, ἢ ἀμφότερα ἑνοῦσθαι ἀλλήλοις. ἀλλ᾿ εἰ μὲν
οὔτε αἱ ποιότητες οὔτε αἱ οὐσίαι ἀναμίγνυνται ἀλλήλοις,
ἀνεπινόητος ἔσται ἡ κρᾶσις· πῶς γὰρ μία αἴσθησις ἀπὸ
τῶν κιρναμένων γίνεσθαι συμβήσεται, εἴγε κατὰ μηδὲν
 τῶν προειρημένων μίγνυται ἀλλήλοις τὰ κιρνάμενα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>εἰ
δὲ αἱ μὲν ποιότητες ἁπλῶς παρακεῖσθαι λεχθεῖεν ἀλλήλαις,
αἱ δὲ οὐσίαι μίγνυσθαι, καὶ οὕτως ἄτοπον ἂν εἴη τὸ λεγόμενον·
οὐ γὰρ κεχωρισμένων τῶν ποιοτήτων τῶν ἐν
ταῖς κράσεσιν ἀντιλαμβανόμεθα, ἀλλ᾿ ὡς μιᾶς ἀπὸ τῶν <lb n="10"/>
κιρναμένων ἀποτελουμένης αἰσθανόμεθα. εἰ δὲ τὰς μὲν
ποιότητας μίγνυσθαι λέγοι τις, τὰς δὲ οὐσίας μηδαμῶς,
ἀδύνατα λέξει· ἡ γὰρ τῶν ποιοτήτων ὑπόστασις ἐν ταῖς
οὐσίαις ἐστίν, διόπερ γελοῖον ἂν εἴη λέγειν, ὧς αἱ μὲν ποιότητες
χωρισθεῖσαι τῶν οὐσιῶν [καὶ] ἰδίᾳ μίγνυνταί που <lb n="15"/>
 ἀλλήλαις, ἄποιοι δὲ αἱ οὐσίαι χωρὶς ὑπολείπονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<p>λείπεται
λέγειν, ὅτι καὶ αἱ ποιότητες τῶν κιρναμένων καὶ αἱ οὐσίαι
χωροῦσι δι’ ἀλλήλων καὶ μιγνύμεναι τὴν κρᾶσιν ἀποτελοῦσιν.
ὃ τῶν προειρημένων ἐστὶν ἀτοπώτερον’ ἀδύνατος
γάρ ἐστιν ἡ τοιαύτη κρᾶσις. οἶον γοῦν ἐὰν δέκα κοτύλαις <lb n="20"/>
ὕδατος κωνείου χυλοῦ κοτύλη μιχθῇ, παντὶ τῷ ὕδατι
συνανακίρνασθαι ἂν λέγοιτο τὸ κώνειον· εἰ γοῦν καί τι
βραχύτατον μέρος τοῦ μίγματος λάβοι τις, εὑρήσει πεπληρωμένον
 αὐτὸ τῆς τοῦ κωνείου δυνάμεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>εἰ δὲ ἐπιμίγνυται
τὸ κώνειον παντὶ μέρει τοῦ ὕδατος καὶ παρεκτείνεται <lb n="25"/>
αὐτῷ ὅλον ὅλῳ κατά τε τὴν τῶν οὐσιῶν καὶ τῶν ποιοτήτων
<note type="footnote">14 &lt;διαφορὰς&gt; λέγειν T (differentias dicere) 15 καὶ om,
T, del. Kayser || alicui T cf. ad p. 119, 25 22 τοι AB</note>

<pb xml:id="v.1.p.151"/>
<milestone unit="altpagecont" n="134"/>
ωὐτῶν δι’ ἀλλήλων δίοδον, ἴν’ οὕτως ἡ κρᾶσις γένηται, τὰ
δὲ παρεκτεινόμενα ἀλλήλοις καθ’ ἅπαν μέρος τὸν ἴσον
ἐπέχει τόπον, διὸ καὶ ἴσα ἀλλήλοις ἐστίν, ἴση ἔσται ἡ κοτύλη
<lb n="30"/> τοῦ κωνείου ταῖς δέκα κοτύλαις τοῦ ὕδατος, ὡς εἴκοσι
κοτύλας ὀφείλειν εἶναι τὸ μῖγμα ἢ δύο μόνας, ὅσον ἐπὶ
τῇδε τῇ ὑποθέσει τοῦ τρόπου τῆς κράσεως· καὶ κοτύλης
πάλιν ὕδατος ταῖς εἴκοσι κοτύλαις ὅσον ἐπὶ τῷ λόγῳ τῆς
<lb n="135"/> ὑποθέσεως ἐπεμβληθείσης τεσσαράκοντα κοτυλῶν ὀφείλει
τὸ μέτρον εἶναι ἢ πάλιν δύο μόνων, ἐπειδὴ καὶ τὴν κοτύλην
εἴκοσι κοτύλας ἐνδέχεται νοεῖν, ὅσαις παρεκτείνεται,
καὶ τὰς εἲκοσι κοτύλας μίαν, ἡ συνεξισοῦνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61">
<p>δυνατὸν <lb n="5"/> δὲ οὕτω κατὰ μίαν κοτύλην ἐπεμβάλλοντα καὶ ὁμοίως
συλλογιζόμενον συνάγειν, ὅτι αἱ εἴκοσιν ὁρώμεναι τοῦ
μίγματος κοτύλαι δισμύριαί που καὶ πρὸς ὀφείλουσιν εἶναι
ὅσον ἐπὶ τῇ ὑποθέσει τοῦ τρόπου τῆς κράσεως, αἱ δὲ αὐταὶ
καὶ δύο μόναι· ὅπερ ἀπεμφάσεως ὑπερβολὴν οὐκ ἀπολέλοιπεν.
<lb n="10"/> οὐκοῦν ἄτοπός ἐστι καὶ αὕτη ἡ ὑπόθεσις τῆς
κράσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>εἰ δὲ οὔτε τῶν οὐσιῶν μόνων μιγνυμένων ἀλλήλαις οὔτε τῶν ποιοτήτων μόνων οὔτε ἀμφοτέρων οὔτε
οὐθετέρου δύναται γίνεσθαι κρᾶσις, παρὰ δὲ ταῦτα οὐδὲν
οἷόν τέ ἐστιν ἐπινοεῖν, ἀνεπινόητος ὁ τρόπος τῆς τε
<lb n="15"/> κράσεως καὶ ὅλως τῆς μίξεως ἐστίν. διόπερ εἰ μήτε κατὰ
θίξιν παρατιθέμενα ἀλλήλοις τὰ καλούμενα στοιχεῖα μήτε
ἀνακιρνώμενα ἢ μιγνύμενα ποιητικὰ τῶν συγκριμάτων
εἷναι δύναται, ἀνεπινόητός ἐστιν ἡ κατὰ τούς δογματικούς
φυσιολογία καὶ ὅσον ἐπὶ τούτῳ τῷ λόγῳ.</p>
<lg><l>θ’ περὶ κινήσεως.</l></lg>
<lb n="20"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>Πρὸς δὲ τοῖς προειρημένοις ἦν ἐπιστῆσαι τῷ περὶ τῶν κινήσεων λόγῳ, καὶ ὧς ἀδύνατος ἂν εἶναι νομισθείη ἡ κατὰ
τοὺς δογματικοὺς φυσιολογία. πάντως γὰρ κατά τινα
κίνησιν τῶν τε στοιχείων καὶ τῆς δραστικῆς ἀρχῆς ὀφείλει
γίνεσθαι τὰ συγκρίματα. ἐὰν οὖν ὐπομνήσωμεν, ὅτι μηδὲν
<note type="footnote">1 ὀφείλῃ L 4 συνεξισοῦνται Gen.: συνεξισοῦται GT coequatur)
6 κιρνώμεναι Kayser coll. v. 17 7 που G: τε T
(quoque) 8 προθέσει EAB 14 &lt;ἄλλο&gt; ἐπινοεῖν T (aliud
21 καὶ oni. Stepbanus: fort. καὶ οὓτως? || ἀδύνατον AB</note>

<pb xml:id="v.1.p.152"/>
<milestone unit="altpagecont" n="135"/>
εἶδος κινήσεως ὁμολογεῖται, σαφὲς ἔσται ὅτι καὶ διδομένων <lb n="25"/>
καθ’ ὑπόθεσιν τῶν προειρημένων ἀπάντων μάτην ὁ καλούμενος
φυσικὸς λόγος τοῖς δογματικοῖς διεξώδευται.</p>
<lg><l>ι΄ περὶ τῆς μεταβατικῆς κινήσεως.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
 <p>Φᾶσί τοίνυν οἱ δοκοῦντες ἐντελέστερον περὶ κινήσεως
διειληφέναι (Aristot. Cat. p. 15 a 13) ἐξ εἴδη
ταύτης ὑπάρχειν, τοπικὴν μετάβασιν, φυσικὴν <note type="marginal">29a</note>
μεταβολήν, αὔξησιν, μείωσιν, γένεσιν, φθοράν. <lb n="30"/>
ἡμεῖς οὖν ἑκάστῳ τῶν προειρημένων εἰδῶν τῆς κινήσεως
κατ’ ἰδίαν ἐπιστήσομεν, ἀπὸ τῆς τοπικῆς μεταβάσεως ἀρξάμενοι.
ἔστιν οὖν αὕτη κατὰ τοὺς δογματικοὺς καθ’ ἣν
τόπον ἐκ τόπου μετέρχεται τὸ κινούμενον ητοι <lb n="130"/>
καθ’ ὁλότητα ἢ κατὰ μέρος, &lt;καθ’&gt; ὅλον μὲν
ἐπὶ τῶν περιπατούντων, κατὰ μέρος δὲ ὧς ἐπὶ τῆς
περὶ κέντρῳ κινουμένης σφαίρας· ὅλης γὰρ αὐτῆς
μενούσης ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ τὰ μέρη τούς τόπους <note type="marginal">4a</note>
 ἀμείβει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
<p>τρεῖς δέ, οἶμαι, γεγόνασιν αἱ ἀνωτάτω περὶ κινήσεως <lb n="5"/>
στάσεις. ὁ μὲν γὰρ βίος καί τινες τῶν φιλοσόφων
εἶναι κίνησιν ὑπολαμβάνουσιν, μὴ εἶναι δὲ Παρμενίδης
τε καὶ Μέλισσος καὶ ἄλλοι τινές, μὴ μᾶλλον δὲ εἷναι ἢ
μὴ εἶναι ἔφασαν οἱ σκεπτικοί· ὅσον μὲν γὰρ ἐπὶ τοῖς
φαινομένοις δοκεῖν εἶναι κίνησιν, ὅσον δὲ ἐπὶ τῷ φιλοσόφῳ <lb n="10"/>
λόγῳ μὴ ὑπάρχειν. ἡμεῖς οὖν ἐκθέμενοι τὴν ἀντίρρησιν
τῶν τε εἶναι κίνησιν ὑπολαμβανόντων καὶ τῶν μηδὲν εἷναι
κίνησιν ἀποφαινομένων, ἐὰν τὴν διαφωνίαν εὑρίσκωμεν
ἰσοσθενῆ, μὴ μᾶλλον εἶναι ἢ μὴ εἶναι κίνησιν λέγειν
 ἀναγκασθησόμεθα ὅσον ἐπὶ τοῖς λεγομένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>ἀρξώμεθα δὲ <lb n="15"/>
ἀπὸ τῶν ὑπάρχειν αὐτὴν λεγόντων.</p>
<note type="footnote">§ 64 ~ adv. dogm. IV 37—41.</note>
  <note type="footnote">§ 65 ~ adv. dogm. IV 45—49.</note>
<note type="footnote">§ 66 ~ adv. dogm. IV 67—68.</note>
<note type="footnote">1 μετέρχεται scripsi coll. p. 139, 11. 484,24: περιέρχεται G:
transit Τ 2 add. Τ (secundum totum) 6 βίος Τ (vita): Βίας G
cf. p. 485,19 9 εἶναι T (esse): κίνησιν G 15 ὅσον — λεγομένοις
om. T || ἀρξώμεθα T (inciiamus): ἀρξόμεθα G</note>

<pb xml:id="v.1.p.153"/>
<milestone unit="altpagecont" n="136"/>
<p>Οὗτοι δὴ τῇ ἐναργείᾳ μάλιστα ἐπερείδονται· εἰ γὰρ
μὴ ἔστι, φασί, κίνησις, πῶς μὲν ἀπὸ ἀνατολῶν ἐπὶ
δυσμὰς ὁ ἥλιος φέρεται, πῶς δὲ τἀς τοῦ ἔτους ὥρας
<lb n="20"/> ποιεῖ, παρὰ τοὺς πρὸς ἡμᾶς συνεγγισμοὺς αὐτοῦ
καὶ τὰς ἀφ᾿ ἡμῶν ἀποστάσεις γιγνομένας; ἢ πῶς
νῆες ἀπὸ λιμένων ἀναχθεῖσαι καταίρουσιν ἐπὶ λιμένας
ἄλλους πάμπολυ τῶν προτέρων ἀφεστῶτας;
τίνα δὲ τρόπον ὁ τὴν κίνησιν ἀναιρῶν πρόεισι τῆς
<note type="marginal">20a</note> οἰκίας καὶ αὖθις ἀναστρέφει; ταῦτα δὴ τελέως
<lb n="25"/> ἀναντίρρητα εἶναι. διὸ καὶ τῶν κυνικῶν τις ἐρωτηθεὶς
&lt;τὸν&gt; κατὰ τῆς κινήσεως λόγον οὐδὲν ἀπεκρίνατο,
ἀνέστη δὲ καὶ ἐβάδισεν, ἔργῳ καὶ διὰ τῆς
ἐναργείας παριστάς, ὅτι ὑπαρκτή ἐστιν ἡ κίνησις.</p>
<p>Οὗτοι μὲν οὖν οὕτω δυσωπεῖν ἐπιχειροῦσι τούς τῆς
<lb n="30"/> ἐναντίας αὐτοῖς στάσεως ὄντας·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67">
<p>οἱ δὲ τὴν ὕπαρξιν τῆς κινήσεως ἀναιροῦντες λόγοις ἐπιχειροῦσι τοιούτοις. εἰ
κινεῖταί τι, ἤτοι ὑφ’ ἑαυτοῦ κινεῖται ἢ ὑφ’ ἑτέρου. ἀλλ᾿
<lb n="137"/> εἰ μὲν ὑφ’ ἑτέρου, &lt;. . . . . . . . . &gt;. τὸ γὰρ λεγόμενον ὑφ’ ἑτέρου
κινεῖσθαι ἤτοι ἀναιτίως κινηθήσεται ἢ κατά τινα αἰτίαν.
ἀναιτίως μὲν οὐδέν φασι γίνεσθαι· εἰ δὲ κατά τινα αἰτίαν
κινεῖται, ἡ αἰτία, καθ᾿ ἣν κινεῖται, κινητικὴ αὐτοῦ γενήσεται,
<lb n="5"/> ὅθεν εἰς ἄπειρον ἐκπίπτει κατὰ τὴν μικρῷ πρόσθεν
εἰρημένην ἐπιβολήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68">
<p>ἄλλως τε καὶ εἰ τὸ κινοῦν ἐνεργεῖ, τὸ δὲ ἐνεργοῦν κινεῖται, κἀκεῖνο δεήσεται κινοῦντος ἑτέρου,
καὶ τὸ δεύτερον τρίτου, καὶ μέχρις ἀπείρου, ὡς ἄναρχον
γίνεσθαι τὴν κίνησιν· ὅπερ ἄτοπον. οὐκ ἄρα πᾶν τὸ
<lb n="10"/> κινούμενον ὑφ᾿ ἑτέρου κινεῖται. ἀλλ᾿ οὐδὲ ὑφ᾿ ἑαυτοῦ. ἐπεὶ
&lt;γὰρ&gt; πᾶν τὸ κινοῦν ἤτοι προωθοῦν κινεῖ ἢ ἐπισπώμενον
<note type="footnote">§ 67 ~ adv. dogm. IV 70—76.</note>
<note type="footnote">§ 68 ἀλλ᾿ οὐδὲ–69 ~ adv. dogm. IV 83—84.</note>
<note type="footnote">17 δὴ MEAB: δὲ LT (autem) 21 &lt;αὐτοῦ&gt; γιγνομένας T (eius
factas) 24 secundum quem autem modum Τ 25 ἐστι Τ (sunt) ||
ὁ ἀντισθένης in mrg. G 26 addidi coll. p. 115, 8. 490, 3. 1 lacunam
quam statui sic fere expleverim &lt;οὐκ ἔσται κίνησις&gt;, sed
plura excidisse monet forsitan v. 6 ἐπιβολὴν : 6 ἄλλως—9 κίνησιν
hunc in locum transferri iubet Pasquali || ἑτέρου alt.
T (ab alio): ἑαυτοῦ G 3 μὲν &lt;οὖν&gt; Bekk. 11 γὰρ add. Gen.</note>

<pb xml:id="v.1.p.154"/>
<milestone unit="altpagecont" n="137"/>
ἢ ἀνωθοῦν ἢ ἐνθλῖβον, δεήσει τὸ ἑαυτὸ κινοῦν κατά τινα
 τῶν προειρημένων τρόπων ἑαυτὸ κινεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69">
<p>ἀλλ᾿ εἰ μὶν
προωστικῶς ἑαυτὸ κινεῖ, ἔσται ἐξόπισθεν ἑαυτοῦ, εἰ δὲ
ἐπισπαστικῶς, ἒμπροσθεν, εἰ δὲ ἀνωστικῶς, ὑποκάτω, εἰ <lb n="15"/>
δὲ ἐνθλιπτικῶς, ἐπάνω. ἀδύνατον δὲ αὐτό τι ἑαυτοῦ
ἐπάνω εἶναι ἢ ἔμπροσθεν ἢ ὑποκάτω ἢ ὀπίσω· ἀδύνατον
ἄρα ὑφ᾿ ἑαυτοῦ τι κινεῖσθαι. εἰ δὲ μήτε ὑφ᾿ ἑαυτοῦ τι
 κινεῖται μήτε ὑφ᾿ ἑτέρου, οὐδὲ κινεῖταί τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70">
<p>εἰ δέ τις ἐπὶ
τὴν ὁρμὴν καὶ τὴν προαίρεσιν καταφεύγοι, ὑπομνηστέον <lb n="20"/>
αὐτὸν τῆς περὶ τοῦ ἐφ’ ἡμῖν διαφωνίας, καὶ ὅτι ἀνεπίκριτος
αὕτη καθέστηκεν, κριτήριον ἡμῶν τῆς ἀληθείας ἄχρι
νυν οὐχ εὑρηκότων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="71">
 <p>Ἒτι κἀκεῖνο λεκτέον. εἰ κινεῖταί τι, ἤτοι ἐν ᾧ ἔστι
τόπῳ κινεῖται ἢ ἑν ᾧ οὐκ ἔστιν. οὔτε δὲ ἐν ᾧ ἔστιν· <lb n="25"/>
μένει γὰρ ἐν αὐτῷ, εἴπερ ἐν αὐτῷ ἔστιν· οὔτε ἐν
ᾧ μὴ ἔστιν· ὅπου γάρ τι μὴ ἔστιν, ἐκεῖ οὐδὲ δρᾶσαί
τι οὐδὲ παθεῖν δύναται. οὐκ ἄρα κινεῖταί τι.
οὗτος δὲ ὁ λόγος ἔστι μὴν Διοδώρου τοῦ Κρόνου,
πολλῶν δὲ ἀντιρρήσεων τετύχηκεν, ὧν τὰς πληκτικωτέρας πληκτικωτέρας <note type="marginal">29a</note>
διὰ τὸν τρόπον τῆς συγγραφῆς ἐκθησόμεθα μετὰ <lb n="30"/>
 τῆς φαινομένης ἡμῖν ἐπικρίσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="72">
<p>φασὶν οὖν τινες,
ὅτι δύναταί τι ἐν ᾡ ἔστι τόπω κινεῖσθαι· τἀς
γοῦν περὶ τοῖς κέντροις περιδινουμένας σφαίρας ἐν <lb n="138"/>
τῷ αὐτῶ μενούσας τόπω κινεῖσθαι. πρὸς οὓς μεταφέρειν
χρὴ τὸν λόγον ἐφ’ ἕκαστον τῶν μερῶν τῆς σφαίρας, καὶ
ὑπομιμνῄσκοντας, ὅτι ὅσον ἐπὶ τῷ λόγῳ μηδὲ κατὰ μέρη κινεῖται,
 συνάγειν ὅτι μηδὲ ἐν ᾧ ἔστι τόπῳ κινεῖταί τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="73">
<p>τὸ δὲ αὐτὸ <lb n="5"/>
ποιήσομεν καὶ πρὸς τούς λέγοντας, ὅτι τὸ κινούμενον
δυεῖν ἔχεται τόπων, τοῦ τε ἐν ᾧ ἔστι καὶ τοῦ εἰς
ὃν φέρεται. πευσόμεθα γάρ αὐτῶν, πότε φέρεται τὸ κινού-
<note type="footnote">§ 71 ~ adv. dogm. IV 87.</note>
<note type="footnote">§ 72 ~ adv. dogm. IV 93. 103—107.</note>
<note type="footnote">§ 73 ~ adv. dogm. IV 94. 105—107.</note>
<note type="footnote">12 κινοῦν Τ (quod se monet): ἀγνωθοῦν ML: ὠθοῦν EAB
<lb n="13"/> τρόπων Τ (modorum) : τρόπον Gt 26 οὔτε Τ (neque) : οὔτε
δὲ G 2 &lt;καὶ&gt; μεταφέρειν Τ (et circumferre) 7 duo tenet loca T</note>

<pb xml:id="v.1.p.155"/>
<milestone unit="altpagecont" n="138"/>
μένον ἀπὸ τοῦ ἐν ᾧ ἔστι τόπου εἰς τὸν ἕτερον, ἆρα ὅτε
<lb n="10"/> ἐν τῷ πρώτῳ τόπῳ ἔστιν ἢ ὅτε ἐν τῷ δευτέρῳ. ἀλλ’ ὅτε
μὲν ἐν τῷ πρώτῳ τόπῳ ἒστιν, οὐ μετέρχεται εἰς τὸν δεύτερον·
ἔτι γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ ἐστιν· ὅτε δὲ οὐκ ἔστιν ἐν
τούτῳ, οὐ μετέρχεται ἀπ’ αὐτοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="74">
<p>πρὸς τῷ καὶ συναρπάζεσθαι τὸ ζητούμενον· ἐν ᾦ γὰρ μὴ ἔστιν, οὐδὲ ἐνεργεῖν
<lb n="15"/> ἐν αὐτῷ δύναται· οὐ γὰρ δήπου φέρεσθαι εἴς τινα τόπον
συγχωρήσει τις ἐκεῖνο ἁπλῶς ὃ μὴ δίδωσι κινεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="75">
<p>τινὲς μέντοι κἀκεῖνο φασίν· τόπος λέγεται διχῶς, ὁ μὲν ἐν
πλάτει, οἷον ὡς ἐμοῦ ἡ οἰκία, ὁ δὲ πρὸς ἀκρίβειαν,
ὧς λόγου χάριν ὁ περιτετυπωκώς μου τὴν ἐπιφάνειαν
<lb n="20"/> τοῦ σώματος ἀήρ. λέγεται οὖν ἐν τόπῳ κινεῖσθαι
τὸ κινούμενον οὐκ ἐν τῷ πρὸς ἀκρίβειαν ἀλλ’
ἐν τῷ κατὰ πλάτος. πρὸς οὓς ἔνεστιν ὑποδιαιροῦντας τὸν
ἐν πλάτει τόπον λέγειν, ὅτι τούτου ἐν ᾧ μὲν ἔστι κυρίως τὸ
κινεῖσθαι λεγόμενον σῶμα, ὧς ἐν τῷ πρὸς ἀκρίβειαν αὐτοῦ
<lb n="25"/> τόπῳ, ἐν ᾧ δὲ οὐκ ἒστιν, ὧς ἐν τοῖς λοιποῖς μέρεσι τοῦ κατὰ
πλάτος τόπου· εἶτα συνάγοντας, ὅτι μήτε ἐν ᾧ ἔστι τόπῳ κινεῖσθαί
τι δύναται μήτε ἐν ᾧ μὴ ἔστιν, ἐπιλογίζεσθαι, ὅτι μηδὲ
ἐν τῷ κατὰ πλάτος καταχρηστικῶς λεγομένῳ τόπῳ κινεῖσθαί
τι δύναται· συστατικὰ γάρ ἐστιν αὐτοῦ τό τε ἐν ᾧ ἔστι
<lb n="30"/> πρὸς ἀκρίβειαν καὶ ἐν ᾧ πρὸς ἀκρίβειαν οὐκ ἔστιν, ὧν ἐν
οὐθετέρῳ κινεῖσθαί τι δύνασθαι δέδεικται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="76">
<p>Ερωτητέον δὲ κἀκεῖνον τὸν λόγον. εἰ κινεῖταί τι, ἤτοι κατὰ τὸ πρότερον &lt;πρότερον&gt; κινεῖται ἢ κατὰ
<lb n="139"/> μεριστὸν διάστημα· οὔτε δὲ κατὰ τὸ πρότερον πρότερον
δύναταί τι κινεῖσθαι, οὔτε κατὰ τὸ ἄθρουν μεριστὸν διάστημα,
ὡς δείξομεν· οὐδὲ κινεῖταί τι ἄρα. ὅτι μὲν οὖν
κατὰ τὸ πρότερον πρότερον οὐκ ἐνδέχεταί τι κινεῖσθαι,
<lb n="5"/> αὐτόθεν δῆλον. εἰ μὲν γὰρ εἰς ἄπειρον τέμνονται τά
σώματα καὶ οἱ τόποι καὶ οἱ χρόνοι οἷς κινεῖσθαι λέγεται
<note type="footnote">§ 75 ~ adv. dogm. IV 95. 108—110</note>
<note type="footnote">§ 76 ~ adv. dogm. IV 139—141.</note>
<note type="footnote">14 ἐν ᾦ — 15 δύναται secl. Kayser 23 τὸ κυρίως ικν.
Kayser 33 προτ. add. T (jprius primo) 3 ὡς δείξομεν om. Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.156"/>
τὰ σώματα, οὐ γενήσεται κίνησις, ἀδυνάτου ὄντος τοῦ
πρῶτόν τι ἐν ἀπείροις εὑρεθῆναι, ἀφ’ οὗ πρώτου κινήσεται
 τὸ κινεῖσθαι λεγόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="77">
<p>εἰ δὲ εἰς ἀμερὲς καταλήγει
τὰ προειρημένα, καὶ ἕκαστον τῶν κινουμένων ὁμοίως τὸ <lb n="10"/>
πρῶτον ἀμερὲς τοῦ τόπου τῷ πρώτῳ ἑαυτοῦ ἀμερεῖ μετέρχεται
χρόνῳ, πάντα τὰ κινούμενα ἔστιν ἰσοταχῆ, οἷον
ὁ ταχύτατος ἵππος καὶ ἡ χελώνη· ὅπερ τοῦ προτέρου
ἐστὶν ἀτοπώτερον. οὐκ ἄρα κατὰ τὸ πρότερον πρότερον
γίνεται ἡ κίνησις. ἀλλ’ οὐδὲ κατὰ τὸ ἄθρουν μεριστὸν διάστημα. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="78">
<p>εἰ γὰρ ἀπὸ τῶν φαινομένων, ὥς φασιν, μαρτυρεῖσθαι
τὰ ἄδηλα χρή, ἐπεί, ἴνα τις ἀνύσῃ σταδιαῖον
διάστημα, δεῖ πρότερον αὐτὸν ἀνύσαι τὸ πρῶτον τοῦ
σταδίου μέρος καὶ τὸ δεύτερον δεύτερον καὶ τὰ ἄλλα ὁμοίως,
οὕτω καὶ πᾶν τὸ κινούμενον κατὰ τὸ πρότερον πρότερον <lb n="20"/>
κινεῖσθαι προσήκει, ἐπεί τοί γε εἰ ἀθρόως διιέναι τὸ
κινούμενον λέγοιτο πάντα τὰ μέρη τοῦ τόπου ἐν ᾧ κινεῖσθαι
λέγεται, ἐν πᾶσιν ἅμα ἔσται τοῖς μέρεσιν αὐτοῦ,
καὶ εἰ τὸ μὲν ψυχρὸν εἴη μέρος, τὸ δὲ θερμὸν τοῦ δι’ οὗ
ποιεῖται τὴν κίνησιν, ἢ τὸ μέν, εἰ τύχοι, μέλαν, τὸ δὲ <lb n="25"/>
λευκὸν ὥστε καὶ χρώζειν τὰ ἐντυγχάνοντα δύνασθαι, τὸ
κινούμενον ἔσται θερμόν τε ἅμα καὶ ψυχρὸν καὶ μέλαν
 καὶ λευκόν· ὅπερ ἄτοπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="79">
<p>εἶτα καὶ πόσον ἀθρόως διέξεισι
τόπον τὸ κινούμενον, εἰπάτωσαν. εἰ μὲν γὰρ ἀόριστον
τοῦτον εἶναι φήσουσιν, προσδέξονταί τι κινεῖσθαι διά πάσης <lb n="30"/>
τῆς γῆς ἀθρόως· εἰ δὲ τοῦτο φεύγουσιν, ὁρισάτωσαν
ἡμῖν τὸ μέγεθος τοῦ τόπου. τὸ μὲν γὰρ πρὸς ἀκρίβειαν
ἐπιχειρεῖν ὁρίζειν τὸν τόπον, οὗ πλέον διάστημα οὐδὲ κατὰ
τὸ ἀκαριαῖον δυνήσεται διελθεῖν τὸ κινούμενον ἀθρόως, <lb n="140"/>
πρὸς τῷ ἀποκληρωτικὸν καὶ προπετὲς ἢ καὶ γελοῖον ἴσως
εἶναι, εἰς τὴν ἀρχῆθεν ἀπορίαν ἐμπίπτει· πάντα γὰρ
<note type="footnote">§ 77 ~ adv. dogm. IV 154.</note>
<note type="footnote">§ 78 ~ adv. dogm. lV 124—126.</note>
<note type="footnote">10 καθ’ ἕκαστον EAB 11 ἀμερεῖ &lt;ἀμερεῖ&gt; coni.
malim &lt;μέρει&gt; ἀμερεῖ 19 σταδίου LT (stadii): σταδιαίου
25 τύχοι AB Par. suppl. 133: τύχη MLE: si contingit T <lb n="33"/>
κατὰ om. EAB 2 τῶ MEABT (cum eo quod): τὸ L</note>

<pb xml:id="v.1.p.157"/>
<milestone unit="altpagecont" n="140"/>
ἔσται ἰσοταχῆ, εἴγε ἕκαστον αὐτῶν ὁμοίως κατὰ περιωρισμένοηυς
<lb n="5"/> τόπους τὰς μεταβάσεις τῶν κινήσεων ποιεῖται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="80">
<p>εἰ δὲ φήσουσιν, ὅτι μικρὸν μέν, οὐ πρὸς ἀκρίβειαν δὲ περιωρισμένον τόπον ἀθρόως κινεῖται τὸ κινούμενον, ἐνέσται
ἡμῖν κατὰ τὴν σωριτικὴν ἀπορίαν ἀεὶ τῷ ὑποτεθέντι μεγέθει
ἀκαριαῖον προστιθέναι μέγεθος τόπου. εἰ μὲν γὰρ
<lb n="10"/> στήσονταί που τοιαύτην ποιουμένων ἡμῶν συνερώτησιν,
πάλιν εἰς τὸν ἀκριβῆ περιορισμὸν καὶ τὴν τερατείαν ἐκείνην
ἐμπεσοῦνται· ἐμπεσοῦνται· εἰ δὲ προσήσονται τὴν παραύξησιν,
ἀναγκάσομεν αὐτοὺς συγχωρεῖν ἀθρόως τι δύνασθαι κινη-
θῆναι διὰ τοῦ μεγέθους τῆς γῆς ἀπάσης. ὥστε οὐδὲ &lt;κατὰ&gt;
<lb n="15"/> ἄθρουν μεριστὸν διάστημα κινεῖται τὰ κινεῖσθαι λεγόμενα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="81">
<p>εἰ δὲ μήτε κατὰ ἄθρουν μεριστὸν τόπον μήτε κατὰ τὸ πρότερον &lt;πρότερον&gt; κινεῖταί τι, οὐδὲ κινεῖταί τι.</p>
<p>Ταῦτα μὲν οὖν καὶ ἔτι πλείω τούτων φασὶν οἱ τὴν
μεταβατικὴν κίνησιν ἀναιροῦντες. ἡμεῖς δὲ μήτε τοὺς
<lb n="20"/> λόγους τούτους μήτε τὸ φαινόμενον, ᾧ κατακολουθοῦντες
εἰσάγουσι τὴν ὑπόστασιν τῆς κινήσεως, δυνάμενοι διατρέπειν,
πειν, ὅσον ἐπὶ τῇ ἀντιθέσει τῶν τε φαινομένων καὶ τῶν
λόγων, ἐπέχομεν περὶ τοῦ πότερον ἔστι κίνησις ἢ οὐκ ἔστιν.</p>
<lg><l>ία περὶ αὐξήσεως καὶ μειώσεως.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="82">
<p>Τῷ δὲ αὐτῷ χρώμενοι λογισμῷ καὶ περὶ αὐξήσεως <lb n="25"/> τε καὶ περὶ μειώσεως ἐπέχομεν· ἡ γὰρ ἐνάργεια δοκεῖ
τὴν ὑπόστασιν αὐτῶν εἰσάγειν, ἣν οἱ λόγοι διατρέπειν
δοκοῦσιν. ἢ θέασαι γοῦν· τὸ αὐξόμενον ὂν καὶ ὑφεστὼς
εἰς μέγεθος ἐπιδιδόναι προσήκει, ὡς εἲγε ἑτέρῳ προσθέσεως
γενομένης ἕτερον ηὐξηκέναι τις λέγοι, ψεύσεται. ἐπεὶ τοίωυν
<lb n="30"/> ἡ οὐσία οὐδέποτε ἕστηκεν, ἀλλ’ ἀεὶ ῥεῖ τε καὶ ἑτέρα
ἀνθ’ ἑτέρας ἐπεισκρίνεται, τὸ ηὐξηκέναι λεγόμενον οὐκ
ἔχει τὴν προτέραν οὐσίαν καὶ μετὰ ταύτης ἄλλην τὴν
προστεθεῖσαν ἀλλ’ ὅλην ἑτέραν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="83">
<p>ὥσπερ οὖν εἰ, λόγου <note type="footnote">6 &lt;κατὰ&gt; μικρὸν Kayser 8 σωτηρικὴν L 12 producent
προσοίσονται?) 14 κατὰ add. Gen. 17 πρότ. add. Gen. 28 in
alio Τ (ἐν ἑτέρῳ?) 29 γενομένης Bekk.: γινομένης G</note>

<pb xml:id="v.1.p.158"/>
χάριν, ξύλου τριπήχεος ὄντος δεκάπηχυ ἕτερον ἀγαγών τις <lb n="141"/>
ηὐξηκέναι τὸ τρίπηχυ λέγοι, ψεύσεται διὰ τὸ ὅλον ἕτερον
εἶναι τοῦτο ἐκείνου, οὕτω καὶ ἐπὶ παντὸς τοῦ αὔξεσθαι
λεγομένου, τῆς προτέρας ὕλης ἀπορρεούσης καὶ ἑτέρας
ἐπεισιούσης, εἰ προστίθεται τὸ προστίθεσθαι λεγόμενον, <lb n="5"/>
οὐκ ἂν αὔξησίν τις εἴποι τὸ τοιοῦτον εἶναι, ἀλλ’ ἐξ ὅλου
 ἑτεροίωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="84">
<p>ὁ δὲ αὐτὸς καὶ περὶ τῆς μειώσεως λόγος·
τὸ γὰρ μὴ ὑφεστὼς ὅλως πῶς ἄν μεμειῶσθαι λέγοιτο;
πρὸς δὲ τούτοις, εἰ ἡ μὲν μείωσις γίνεται κατὰ ἀφαίρεσιν,
ἡ δὲ αὔξησις κατὰ πρόσθεσιν, οὐδὲν δέ ἐστιν οὔτε <lb n="10"/>
ἀφαίρεσις οὔτε πρόσθεσις, οὐκοῦν οὐδὲ ἡ μείωσις οὐδὲ
ἡ αὔξησις ἔστι τι.</p> <note type="marginal">11a</note>
<lg><l>ιβ΄ περὶ ἀφαιρέσεως καὶ προσθέσεως.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="85">
 <p>Ὅτι δὲ οὐδέν ἐστιν ἀφαίρεσις, ἐντεῦθεν ἐπιλογίζονται.
εἰ ἀφαιρεῖταί τι ἀπό τινος, ἤτοι τὸ ἴσον ἀπὸ τοῦ ἴσου ἀφαιρεῖται
ἢ τὸ μεῖζον ἀπὸ τοῦ ἐλάσσονος ἢ τὸ ἔλασσον ἀπὸ
τοῦ μείζονος. κατὰ οὐδένα δὲ τῶν τρόπων τούτων ἀφαίρεσις <lb n="15"/>
γίνεται, ὡς παραστήσομεν· ἀδύνατος ἄρα ἐστὶν ἡ
ἀφαίρεσις. ὅτι δὲ κατ’ οὐδένα τῶν προειρημένων τρόπων ἡ
ἀφαίρεσις γίνεται 5 δῆλον ἐντεῦθεν. τὸ ἀφαιρούμενον
ἀπό τινος ἐμπεριέχεσθαι χρὴ πρὸ τῆς ἀφαιρέσεως τοι
 ἀφ’ οὗ ἀφαιρεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="86">
<p>οὔτε δὲ τὸ ἴσον ἐν τῷ ἴσῳ περιέχεται, <lb n="20"/>
οἶον τά ‘ἐν τοῖς ἕξ· μεῖζον γὰρ εἶναι δεῖ τὸ περιέχον
τοῦ περιεχομένου καὶ τὸ ἀφ’ οὗ ἀφαιρεῖταί
τι τοῦ ἀφαιρουμένου, ἴνα μετὰ τὴν ἀφαίρεσιν ὑπολείπηταί
τι· τούτῳ γὰρ διαφέρειν δοκεῖ τῆς παντελοῦς ἄρσεως ἡ
ἀφαίρεσις· οὔτε τὸ μεῖζον ἐν τῷ μικροτέρῳ, οἷον τὰ ἓξ <lb n="25"/>
 &lt;ἐν&gt; τοῖς πέντε· ἀπεμφαίνει γάρ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="87">
<p>διὰ δὲ τοῦτο οὐδὲ
ἔλασσον ἐν τῷ μείζονι. εἰ γὰρ ἐν τοῖς ἓξ περιέχεται τὰ
πέντε ὧς ἐν πλείοσιν ἐλάσσονα, καὶ ἐν τοῖς πέντε περισχεθήσεται
τὰ τέσσαρα καὶ ἐν τοῖς τέτταρσι τὰ τρία καὶ
<note type="footnote">§§ –88 ~ adv. dogm. III 297—307.</note>
<note type="footnote">1 ἕτερον ἀγαγών τις G: aliud aliud differens aliquid T:
ἀλλάσσων e. g. Apelt 23 ὑπολίπηται G: corr. Bekk. 24 τούτῳ
scr.: τοῦτο G: hoc Τ 26 ἐν add. T (in quinque) 29 τετράσι G</note>

<pb xml:id="v.1.p.159"/>
<milestone unit="altpagecont" n="141"/>
<lb n="30"/> ἐν τοῖς τρισὶ τὰ δύο καὶ ἐν τούτοις τὸ ἔν. ἔξει οὖν τὰ
ἓξ πέντε τέσσαρα τρία δύο ἔν, ὧν συντεθέντων γίνεται ὁ
πεντεκαίδεκα ἀριθμός, ὃς ἐν τῷ ἓξ περιέχεσθαι συνάγεται
διδομένου τοῦ τὸ ἔλασσον ἐν τῷ μείζονι περιέχεσθαι.
<lb n="142"/> Ὁμοίως δὲ καὶ ἐν τῷ πεντεκαίδεκα τῷ ἐν τῷ ἐξ ἐμπεριεχομένῳ
ὁ τριακοωτακαιπέντε ἀριθμὸς περιέχεται καὶ κατὰ
ὑπόβασιν ἄπειροι. ἄτοπον δὲ τὸ λέγειν ἀπείρους ἀριθμοὺς
ἐμπεριέχεσθαι τῷ ἓξ ἀριθμῷ· ἄτοπον ἄρα καὶ τὸ λέγειν,
<lb n="5"/> ὅτι ἐν τῷ μείζονι περιέχεται τὸ ἔλασσον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="88">
<p>εἰ οὖν χρὴ τὸ ἀφαιρούμενον ἀπό τινος περιέχεσθαι ἐν ἐκείνῳ ἀφ’ οὗ
ἀφαιρεῖσθαι μέλλει, οὔτε δὲ τὸ ἴσον ἐν τῷ ἴσῳ περιέχεται
οὔτε τὸ μεῖζον ἐν τῷ μικροτέρῳ οὔτε τὸ μικρότερον ἐν
τῷ μείζονι, οὐδὲ ἀφαιρεῖταί τι ἀπό τινος.</p>
<lb n="10"/> <p>Καὶ μὴν εἰ ἀφαιρεῖταί τι ἀπό τινος, ἢ ὅλον ἀπὸ ὅλου
ἀφαιρεῖται ἢ μέρος ἀπὸ μέρους ἢ ὅλον ἀπὸ μέρους ἤ
μέρος ἀπὸ ὅλου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="89">
<p>ὅλον μὲν οὖν ἀφαιρεῖσθαι λέγειν ἤτοι ἀπὸ ὅλου ἢ ἀπὸ μέρους ἀπεμφαίνει προδήλως. λείπεται
δὴ λέγειν τὸ μέρος ἀφαιρεῖσθαι ἤτοι ἀπὸ ὅλου ἢ ἀπὸ μέρους·
<lb n="15"/> ὅπερ ἐστὶν ἄτοπον. οἷον γοῦν, ἳνα ἐπὶ ἀριθμῶν
στήσωμεν τὸν λόγον τοῦ σαφοῦς ἕνεκα, ἔστω δεκάς, καὶ
ἀπὸ ταύτης ἀφαιρεῖσθαι λεγέσθω μονάς. αὕτη οὖν ἡ
μονὰς οὔτε ἀπὸ ὅλης τῆς δεκάδος ἀφαιρεῖσθαι δύναται
οὔτε ἀπὸ τοῦ λειπομένου μέρους τῆς δεκάδος, τουτέστι
<lb n="20"/> τῆς ἐννεάδος, ὧς παραστήσω· οὐκοῦν οὐδὲ ἀφαιρεῖται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="90">
<p>εἰ γὰρ ἡ μονὰς ἀπὸ ὅλης ἀφαιρεῖται τῆς δεκάδος, ἐπεὶ ἡ δεκὰς οὔτε ἕτερόν τί ἐστι παρὰ τὰς δέκα μονάδας οὔτε τις
τῶν μονάδων ἀλλ’ ἡ συνέλευσις πασῶν τῶν μονάδων, ἀπὸ
ἑκάστης μονάδος ἀφαιρεῖσθαι ὀφείλει ἡ μονάς, ἴνα ἀπὸ
<lb n="25"/> ὅλης ἀφαιρῆται τῆς δεκάδος. μάλιστα μὲν οὖν ἀπὸ μονάδος
οὐδὲν δύναται ἀφαιρεῖσθαι· ἀδιαίρετοι γάρ εἰσιν αἱ
μονάδες, καὶ διὰ τοῦτο οὐκ ἀφαιρεθήσεται ἡ μονὰς ἀπὸ
τῆς δεκάδος οὕτως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="91">
<p>εἰ δὲ καὶ δοίη τις ἀπὸ ἑκάστης τῶν μονάδων ἀφαιρεῖσθαι τὴν μονάδα, δέκα ἕξει μέρη ἡ μο -
<note type="footnote">§§ 88 (inde a καὶ μὴν) —93 no adv. dogm. III 308—320.</note>
<note type="footnote">3 &lt;καὶ&gt; ἄπειροι T (et infiniti) 10 καὶ — τινος om.
14 δὴ scr.: δὲ GT (autem) 28 δοίη Bekk.: δώῃ G</note>

<pb xml:id="v.1.p.160"/>
νᾶς, δέκα δὲ ἔχουσα μέρη δεκὰς ἔσται. ἀλλὰ καὶ ἐπεὶ <lb n="3"/>
δέκα ἕτερα μέρη ἀπολέλειπται, ἀφ’ ὧν ἀφῄρηται τὰ τῆς
μονάδος λεγομένης δέκα μέρη, ἔσται τὰ δέκα εἴκοσι. ἂτοπον
δὲ λέγειν τὸ ‘ὲν δέκα εἶναι καὶ τὰ δέκα εἴκοσι καὶ τὸ
ἀδιαίρετον κατὰ αὐτούς διαιρεῖσθαι. ἄτοπον ἄρα τὸ λέγειν <lb n="1"/>
 ἀπὸ ὅλης τῆς δεκάδος ἀφαιρεῖσθαι τὴν μονάδα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="92">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ
ἀπὸ τῆς ὑπολειπομένης ἐννεάδος ἀφαιρεῖται ἡ μονάς· τὸ
μὲν γὰρ ἀφ’ οὗ τι ἀφαιρεῖται οὐ μένει ὁλόκληρον, ἡ δὲ
ἐννεὰς μετὰ τὴν ἀφαίρεσιν ἐκείνης τῆς μονάδος ὁλόκληρος
μένει. καὶ ἄλλως, ἐπεὶ ἡ ἐννεὰς οὐδέν ἐστι παρὰ τὰς
ἐννέα μονάδας, εἰ μὲν ἀπὸ ὅλης αὐτῆς λέγοιτο ἀφαιρεῖσθαι
ἡ μονάς, ἐννεάδος ἀφαίρεσις ἔσται, εἰ δὲ ἀπὸ μέρους τῶν
ἐννέα, εἰ μὲν ἀπὸ τῶν ὀκτώ, τὰ αὐτὰ ἄτοπα ἀκολουθήσει,
εἰ δὲ ἀπὸ τῆς ἐσχάτης μονάδος, διαιρετὴν εἶναι φήσουσι <lb n="1"/>
 τὴν μονάδα, ὅπερ ἄτοπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="93">
<p>οὐκοῦν οὐδὲ ἀπὸ τῆς ἐννεάδος
ἀφαιρεῖται ἡ μονάς. εἰ δὲ μήτε ἀπὸ ὅλης τῆς δεκάδος
ἀφαιρεῖται μήτε ἀπὸ μέρους αὐτῆς, οὐδὲ μέρος ἀπὸ ὅλου
ἢ μέρους ἀφαιρεῖσθαι δύναται. εἰ οὖν μήτε ὅλον ἀπὸ
ὅλου τι ἀφαιρεῖται μήτε μέρος ἀπὸ ὅλου μήτε ὅλον ἀπὸ <lb n="1"/>
μέρους μήτε μέρος ἀπὸ μέρους, οὐδὲ ἀφαιρεῖταί τι ἀπό
τινος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="94">
 <p>‘Αλλὰ καὶ ἡ πρόσθεσις τῶν ἀδυνάτων εἶναι παρ’ αὐτοῖς
ὑείληπιαι. τὸ γὰρ προστιθέμενον, φασίν, ἤτοι ἑαυτῷ
προστίθεται ἢ τῷ προυποκειμένῳ ἢ τῷ ἐξ ἀμφοῖν συνεστῶτι· συνεστῶτι·
τούτων δὲ οὐδέν ἐστιν ὑγιές· οὐκοῦν οὐδὲ προστίθεταί
τι τινί. οἷον γοῦν ἔστω τι τετρακοτυλιαῖον πλῆθος,
καὶ προστιθέσθω κοτύλη. ζητῶ τίνι προστίθεται·
ἑαυτῇ μὲν γὰρ οὐ δύναται, ἐπεὶ τὸ μὲν προστιθέμενον
ἕτερόν ἐστι τοῦ ᾧ προστίθεται, οὐδὲν δὲ ἑαυτοῦ ἕτερόν
 ἐστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="95">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ τῷ ἐξ ἀμφοῖν, τοῦ τετρακοτυλιαίου καὶ
τῆς κοτύλης· πῶς γὰρ ἂν προστεθείη τι τῷ μηδέπω ὄντι;
καὶ ἄλλως, εἰ τῷ τετρακοτυλιαίῳ καὶ τῇ κοτύλῃ μίγνυται
<note type="footnote">§§ 94—96 cf. adv. dogm. III 321—325 et 326—327.</note>
<note type="footnote">30 δεκὰς T (decas) : μονὰς Q 32 ἄτ. — 33 εἴκ. om. EABT
1 dinidetur Τ 24 ἑαυτῶ EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.161"/>
<milestone unit="altpagecont" n="143"/>
ἡ κοτύλη ἡ προστιθεμένη, ἑξακοτυλιαῖον ἔσται πλῆθος
<lb n="30"/> ἀπὸ τοῦ τετρακοτυλιαίου καὶ τῆς κοτύλης καὶ τῆς προστιθεμένης
κοτύλης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="96">
<p>εἰ δὲ μόνῳ τῷ τετρακοτυλιαίῳ προστίθεται ἡ κοτύλη, ἐπεὶ τὸ παρεκτεινόμενόν τινι ἴσον ἐστὶν
ἐκείνῳ ᾧ παρεκτείνεται, τῷ τετρακοτυλιαίῳ πλήθει ἡ κοτύλη
<lb n="144"/> παρεκτεινομένη διπλασιάσει τὸ τετρακοτυλιαῖον ὧς
γίνεσθαι τὸ πᾶν πλῆθος ὀκτὼ κοτυλῶν· ὅπερ οὐ θεωρεῖται.
εἰ οὖν μήτε ἑαυτῷ προστίθεται τὸ προστίθεσθαι λεγόμενον
μήτε τῷ προυποκειμένῳ μήτε τῷ ἐξ ἀμφοῖν τούτων,
<lb n="5"/> παρὰ δὲ ταῦτα οὐδὲν ἔστιν, οὐδὲ προστίθεται οὐδὲν
οὐδενί.</p>
<lg><l>ιγ΄ περὶ μεταθέσεως.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="97">
<p>Τῇ’ δὲ τῆς προσθέσεως καὶ τῆς ἀφαιρέσεως καὶ τῆς τοπικῆς κινήσεως ὑποστάσει συμπεριγράφεται καὶ ἡ μετάθεσις
(αὕτη γὰρ ἀπό τινος μέν ἐστιν ἀφαίρεσις τινὶ δὲ
<lb n="10"/> πρόσθεσις μεταβατικῶς),</p>
<lg><l>ἰδ’ περὶ ὅλου καὶ μέρους.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="98">
<p>Καὶ τὸ ὅλον δὲ καὶ τὸ μέρος. κατὰ μὲν γὰρ συνέλευσιν καὶ πρόσθεσιν τῶν μερῶν τὸ ὅλον γίγνεσθαι δοκεῖ,
κατ’ ἀφαίρεσιν δέ τινος ἤ τινων παύεσθαι τοῦ ὅλον εἶναι.
καὶ ἄλλως δέ, εἰ ἔστι τι ὅλον, ἤτοι ἕτερόν ἐστι παρὰ τὰ
<lb n="15"/> μέρη αὐτοῦ ἢ αὐτὰ τὰ μέρη αὐτοῦ &lt;τὸ&gt; ὅλον ἐστίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="99">
<p>ἕτερον μὲν οὖν τῶν μερῶν οὐδὲν φαίνεται τὸ ὅλον εἶναι· ἀμέλει
γοῦν ἀναιρουμένων τῶν μερῶν οὐδὲν ὑπολείπεται, ἴνα
ἕτερόν τι παρὰ ταῦτα λογισώμεθα τὸ ὅλον. εἰ δὲ αὐτὰ
τὰ μέρη τὸ ὅλον ἐστίν, ὄνομα ἔσται μόνον τὸ ὅλον καὶ
<lb n="20"/> προσηγορία κενή, ὑπόστασιν δὲ ἰδίαν οὐχ ἔξει, καθάπερ
οὐδὲ διάστασίς ἐστί τι παρὰ τὰ διεστῶτα οὐδὲ δόκωσις
παρὰ τὰ δεδοκωμένα. οὐκ ἄρα ἔστι τι ὅλον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="100">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ <note type="footnote">§§ 98—101 ~ adv. dogm. III 338—349.</note>
  <note type="footnote">32 ἐστιν T (est): ἔσται G 13 ὅλον‘ LEABT (totum): ὅλ.ου M
<lb n="15"/> τὸ add. Bekk.; inter αὐτοῦ et ὀλὸν spat. unius lit. M
<lb n="17"/> ἀναιρουμένων (ablatis parttbus) quod iam Bekker restituit:
αἱρουμένων LE : αἰρομένων MAB cf. p. 458, 3. 22 ἔσται EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.162"/>
<milestone unit="altpagecont" n="144"/>
μέρη. εἰ γὰρ ἔστι μέρη, ἤτοι τοῦ ὅλου ταῦτά ἐστι μέρη
ἢ ἀλλήλων ἢ ἑαυτοῦ ἕκαστον. οὔτε δὲ τοῦ ὃλου, ἐπεὶ
μηδὲ ἔστι τι παρὰ τὰ μέρη (καὶ ἄλλως τὰ μέρη οὕτως <lb n="25"/>
ἔσται μέρη ἑαυτῶν, ἐπεὶ ἕκαστον τῶν μερῶν συμπληρωτι-
κὸν εἶναι λέγεται τοῦ ὅλου), οὔτε ἀλλήλων, ἐπεὶ τὸ μέρος
ἐμπεριέχεσθαι δοκεῖ ἐν ἐκείνῳ οὗ ἐστι μέρος, καὶ ἄτοπόν
ἐστι λέγειν τὴν χεῖρα, εἰ τύχοι, ἐν τῷ ποδὶ περιέχεσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="101">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ ἕκαστον ἑαυτοῦ μέρος ἔσται· διὰ γὰρ τὴν περιοχὴν <lb n="30"/>
ἔσται τι ἑαυτοῦ μεῖζον καὶ ἔλαττον. εἰ οὖν μήτε
τοῦ ὅλου μήτε ἑαυτῶν μήτε ἀλλήλων μέρη ἐστὶ τὰ λεγόμενα
εἶναι μέρη, οὐδενός ἐστι μέρη. εἰ δὲ μηδενός ἐστι
μέρη, οὐδὲ ἔστι μέρη· τὰ γὰρ πρός τι ἀλλήλοις συναναιρεῖται. <lb n="14"/>
Ταῦτα μὲν οὖν ἄλλως εἰρήσθω κατὰ παρέκβασιν,
ἐπειδὴ ἅπαξ ὅλου καὶ μέρους ἐπεμνήσθημεν.</p>
<lg><l>ἰέ περὶ φυσικῆς μεταβολῆς.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="102">
 <p>‘Ανυπόστατον δὲ εἶναι λέγουσί τινες καὶ τὴν καλουμένην
φυσικὴν μεταβολήν, λόγοις ἐπιχειροῦντες τοιούτοις. εἰ εἰ μεταβάλλει
τι, ἤτοι σῶμά ἐστι τὸ μεταβάλλον ἤ ἀσώματον· ἑκάτερον
δὲ τούτων ἠπόρηται· ἄπορος ἄρα ἔσται καὶ ὁ περὶ
 τῆς μεταβολῆς λόγος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="103">
<p>εἰ μεταβάλλει τι, κατά τινας ἐνεργείας
αἰτίου καὶ πάσχον μεταβάλλει. &lt;.....&gt; διατρέπεται <lb n="1"/>
γὰρ ἡ τοῦ αἰτίου ὑπόστασίς· ᾧ τὸ πάσχον συμπεριτρέπεται
 μὴ ἔχον ὑπὸ ὅτου πάθῃ. οὐδὲ μεταβάλλει τι ἄρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="104">
<p>εἰ
μεταβάλλει τι, ἤτοι τὸ ὂν μεταβάλλει ἢ τὸ μὴ ὄν. τὸ
μὲν οὖν μὴ ὂν ἀνυπόστατόν ἐστι καὶ οὔτε πάσχειν τι
οὔτε δρᾶν δύναται, ὥστε οὐδὲ μεταβολὴν ἐπιδέχεται. εἰ <lb n="1"/>
δὲ τὸ ὂν μεταβάλλει, ἤτοι καθὸ ὄν ἐστι μεταβάλλει ἢ
<note type="footnote">§§ 104—105 cf. adv. dogm. III 267—268.</note>
<note type="footnote">25 περὶ AB 145, 1 τὰ γὰρ — 160, 20 om. T (vide p. XI)
2 παρέκβασιν L: παρέμβασιν M: παρέκτασιν EAB 10 lacunam
quam statuit Apelt sic fere explet &lt;ὃ ἀδύνατον&gt; melius
fort. &lt;ὅπερ ἀδύνατον&gt; Pasquali, at malim &lt;κατὰ μὲν οὖν
ἐνεργείας αἰτίου οὐ μεταβαλλει&gt; coll. p. 148, 8. 155, 12
ante εἰ L inser. ὃ</note>

<pb xml:id="v.1.p.163"/>
<milestone unit="altpagecont" n="145"/>
καθὸ μὴ ὄν ἐστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="105">
<p>καθὸ μὲν οὖν μὴ ὄν ἐστιν, οὐ μεταβάλλει· ταβάλλει· οὐδὲ γὰρ οὐκ ὄν ἐστιν· εἰ δὲ καθὸ ὄν ἐστι
μεταβάλλει, ἕτερον ἐστι τοῦ ὃν εἶναι, τουτέστιν οὐκ ὂν
<lb n="20"/> ἔσται. ἄτοπον δὲ τὸ λέγειν τὸ ὂν οὐκ ὂν γίνεσθαι· οὐκ
ἄρα οὐδὲ τὸ ὂν μεταβάλλει. εἰ δὲ μήτε τὸ ὂν μεταβάλλει
μήτε τὸ μὴ ὄν, παρὰ ταῦτα δὲ οὐδὲν ἔστι, λείπεται λέγειν
ὅτι οὐδὲν μεταβάλλει. ἔτι καὶ ταῦτά φασί τινες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="106">
<p>τὸ μεταβάλλον ἔν τινι χρόνῳ μεταβάλλειν ὀφείλει· οὔτε δὲ
<lb n="25"/> ἐν τῷ παρῳχηκότι Χρόνῳ μεταβάλλει τι οὔτε ἐν τῷ μέλλοντι,
λοντι, ἀλλ' οὐδ' ἐν τῷ ἐνεστῶτι, ὡς δείξομεν· οὐκ ἄρα
μεταβάλλει τι. ἐν μὲν οὖν τῷ παρεληλυθότι ἢ μέλλοντι
χρόνῳ οὐδὲν μεταβάλλει· τούτων γὰρ οὐθέτερος ἐνέστηκεν,
ἀδύνατον δέ ἐστι δρᾶν τι ἢ πάσχειν ἐν τῷ μὴ ὄντι
<lb n="30"/> καὶ ἐνεστηκότι χρόνῳ. ἀλλ’ οὐδὲ ἐν τῷ ἐνεστῶτι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="107">
<p>ὁ γὰρ ἐνεστὼς χρόνος ἴσως μὲν καὶ ἀνύπαρκτός ἐστιν, ἵνα δὲ
τοῦτο νῦν ὑπερθώμεθα, ἀμερής ἐστιν· ἀδύνατον δέ
<lb n="146"/> ἐρτιν &lt;ἐν&gt; ἀμερεῖ χρόνῳ νομίζειν τὸν σίδηρον, εἰ τύχοι,
τῆς σκληρότητος εἰς μαλακότητα μεταβάλλειν ἢ τῶν ἄλλων
μεταβολῶν ἑκάστην γίνεσθαι· παρατάσεως γὰρ αὗται
φαίνονται χρῄζειν. εἰ οὖν μήτε ἐν τῷ παρεληλυθότι
<lb n="5"/> χρόνῳ μεταβάλλει τι μήτε ἐν τῷ μέλλοντι &lt;μήτε ἐν
ἐνεστῶτι, οὐδὲ&gt; μεταβάλλειν τι ῥητέον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="108">
<p>πρὸς τούτοις, εἰ ἔστι τις μεταβολή, ἤτοι x003E; αἰσθήσεις ἁπλοπαθεῖς εἰσιν, ἡ δὲ
μεταβολὴ συμμνημόνευσιν ἔχειν δοκεῖ τοῦ τε ἐξ οὗ μεταβάλλει
καὶ εἰς ὃ μεταβάλλειν λέγεται· εἰ δὲ νοητή ἐστιν,
<lb n="10"/> ἐπεὶ περὶ τῆς ὑπάρξεως τῶν νοητῶν ἀνεπίκριτος γέγονε
παρὰ τοῖς παλαιοῖς διαφωνία, καθάπερ ἤδη πολλάκις ὑπεμνήσαμεν,
οὐδὲν ἕξομεν λέγειν οὐδὲ περὶ τῆς ὑπάρξεως
τῆς μεταβολῆς.</p>
<note type="footnote">§§ 106—107 cf. 144—145. (ad 107 cf. adv. dogin. III 271 sqq.)</note>
<note type="footnote">19 ἔστι G: ἔσται edd. 1 ἐν add. Bekk. || ἀμερῆ L 2 μαλ-
θακότητα EB : μαλκαότητα A (sic) 5 μήτε — 6 οὐδὲ add.
Fabr. qui οὐ scripsit, quod correxit Pasquali 6 μεταβάλλειν
Fabr. : μεταβάλλει G 7 τις EAB : τι ML || lacunam quam statuit
sic fere explendam censet Bekker ἤτοι &lt;αἰσθητή ἐστιν
νοητή. καὶ αἰσθητὴ μὲν οὔκ ἐστιν· αἱ μὲν γὰρ&gt; αἰσθήσεις</note>

<pb xml:id="v.1.p.164"/>
<milestone unit="altpagecont" n="146"/>
<lg><l>ις΄ περὶ γενέσεως καὶ φθορᾶς.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="109">
 <p>Συμπεριτρέπεται μὲν οὖν καὶ ἡ γένεσις καὶ ἡ φθορὰ
τῇ προσθέσει καὶ τῇ ἀφαιρέσει καὶ τῇ φυσικῇ μεταβολῇ <lb n="15"/>
χωρὶς γὰρ τούτων οὔτε γένοιτο ἄν τι οὔτε φθαρείη, οἷον
γοῦν ἀπὸ τῆς δεκάδος φθειρομένης , ὧς φασίν, ἐννεάδα
γίνεσθαι συμβαίνει κατὰ ἀφαίρεσιν μονάδος, καὶ τὴν δεκάδα
ἀπὸ τῆς ἐννεάδος φθειρομένης κατὰ πρόσθεσιν τῆς
μονάδος, καὶ τὸν ἰὸν ἀπὸ τοῦ χαλκοῦ φθειρομένου κατὰ <lb n="20"/>
μεταβολήν. ὥστε ἀναιρουμένων τῶν προειρημένων κανήσεων
ἀναιρεῖσθαι καὶ τὴν γένεσιν καὶ τὴν φθορὰν ἴσως
 ἀνάγκη. οὐδὲν δὲ ἧττόν τινες κἀκεῖνα φασίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="110">
<p>εἰ ἐγεννήθη
Σωκράτης, &lt;ἤτοι&gt; ὅτε οὐκ ἦν Σωκράτης ἐγένετο
ἢ ὅτε ἦν ἤδη Σωκράτης. ἀλλ’ εἰ μὲν ὅτε ἦν ἤδη γεγενῆσθαι <lb n="25"/>
λέγοιτο, δὶς ἂν εἴη γεγενημένος· εἰ δὲ ὅτε οὐκ
ἦν, ἅμα καὶ ἦν Σωκράτης καὶ οὐκ ἦν. ἦν μὲν τῷ γεγονέναι,
 οὐκ ἦν δὲ κατὰ τὴν ὑπόθεσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="111">
<p>καὶ εἰ ἀπέθανε
Σωκράτης, ἤτοι ὅτε ἔζη ἀπέθανεν ἢ ὅτε ἀπέθανεν. καὶ
ὅτε μὲν ἔζη, οὐκ ἀπέθανεν, ἐπεὶ ὁ αὐτὸς ἂν καὶ ἔζη καὶ <lb n="30"/>
ἐτεθνήκει· ἀλλ’ οὐδὲ ὅτε ἀπέθανεν, ἐπεὶ δὶς ἂν εἴη τεθνηκώς.
οὐκ ἄρα ἀπέθανε Σωκράτης. τοῦτον δὲ τὸν λόγον <lb n="147"/>
οἷόν τέ ἐστιν ἐφ’ ἑκάστου τῶν γίνεσθαι ἢ φθείρεσθαι λεγομένων
ἱστάντα ἀναιρεῖν τὴν γένεσιν καὶ τὴν φθοράν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="112">
<p>ἔνιοι δὲ καὶ οὕτω συνερωτῶσιν. εἰ γίνεταί τι, ἤτοι τὸ ὂν
γίνεται ἢ τὸ μὴ ὄν. οὔτε δὲ τὸ μὴ ὂν γίνεται· τῷ γὰρ <lb n="5"/>
μὴ ὄντι οὐδὲν συμβεβηκέναι δύναται, ὥστε οὐδὲ τὸ γίνεσθαι.
ἀλλ’ οὐδὲ τὸ ὄν. εἰ γὰρ γίνεται τὸ ὄν, ἤτοι
καθὸ ὄν ἐστι γίνεται ἢ καθὸ οὐκ ὄν ἐστιν. καθὸ μὲν
οὖν οὐκ ὄν ἐστιν, οὐ γίνεται. εἰ δὲ καθὸ ὄν ἐστι γίνεται,
ἐπεὶ τὸ γινόμενον ἕτερον ἐξ ἑτέρου φασὶ γίνεσθαι, ἕτερον <lb n="10"/>
ἔσται τοῦ ὄντος τὸ γινόμενον, ὅπερ ἐστὶν οὐκ ὄν. τὸ
 ἄρα γινόμενον οὐκ ὂν ἔσται, ὅπερ ἀπεμφαίνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="113">
<p>εἰ οὖν
<note type="footnote">§ 109 ~ adv. dogm. IV 323.</note>
<note type="footnote">§ 111 ~ adv. dogm. III 269. IV 346.</note>
<note type="footnote">§ 112 ~ adv. dogm. IV 326—327.</note>
<note type="footnote">§§ 113—114 ~ adv. dogm. IV 344—345.</note>
<note type="footnote">23 ἐγενήθη L 24 ὁ σωκρ. post ἐγενν. EAB || ἤτοι add. Bekk.
28 ὑπόθεσιν. οὐκ ἄρα ἐγένετο x003E; E. Weber</note>

<pb xml:id="v.1.p.165"/>
<milestone unit="altpagecont" n="147"/>
μήτε τὸ μὴ ὂν γίνεται μήτε τὸ ὄν, οὐδὲ γίνεταί τι.
κατὰ τὰ αὐτὰ δὲ οὐδὲ φθείρεται. εἰ γὰρ φθείρεταί τι,
<lb n="15"/> ἤτοι τὸ ὂν φθείρεται ἢ τὸ μὴ ὄν. τὸ μὲν οὖν οὐκ ὂν οὐ
φθείρεται· πάσχειν γάρ τι δεῖ τὸ φθειρόμεν·ον. ἀλλ’ οὐδὲ
τὸ ὄν. ἤτοι γὰρ μένον ἐν τῷ ὂν εἶναι φθείρεται ἢ μὴ
μένον. καὶ εἰ μὲν μένον ἐν τῷ ὂν εἶναι, ἔσται τὸ αὐτὸ
ἄμα καὶ ὂν καὶ οὐκ ὄν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="114">
<p>ἐπεὶ γὰρ οὐ φθείρεται καθὸ μὴ <lb n="20"/> ὄν ἐστιν, ἀλλὰ καθὸ ὄν ἐστιν, καθὸ μὲν ἐφθάρθαι λέγεται,
ἕτερον ἔσται τοῦ ὄντος καὶ διὰ τοῦτο οὐκ ὄν, καθὸ δὲ μέ-
νον ἐν τῷ εἶναι φθείρεσθαι λέγεται, ὂν ἔσται. ἄτοπον
’δε τὸ λέγειν τὸ αὐτὸ εἶναι καὶ ὂν καὶ οὐκ ὄν· οὐκ ἄρα
μένον ἐν τῷ εἶναι φθείρεται τὸ ὄν. εἰ δὲ οὐ μένον ἐν
<lb n="25"/> τῷ εἶναι τὸ ὂν φθείρεται, ἀλλ’ εἰς τὸ μὴ εἶναι περιίσταται
πρῶτον, εἶθ’ οὕτως φθείρεται, οὐκέτι τὸ ὄν, ἀλλὰ τὸ μὴ
ὂν φθείρεται· ὅπερ ἀδύνατον εἶναι ὑπεμνήσαμεν. εἰ
οὗν μήτε τὸ ὂν φθείρεται μήτε τὸ μὴ ὄν, παρὰ δὲ ταῦτα
οὐδὲν ἔστιν, οὐδὲ φθείρεταί τι.</p>
<lb n="30"/> <p>Ταῦτα μὲν οὖν ὡς ἐν ὑποτυπώσει καὶ περὶ τῶν κινήσεων
ἀρκέσει λελέχθαι, οἶς ἕπεται τὸ ἀνύπαρκτον εἶναι καὶ
ἀνεπινόητον τὴν κατὰ τοὺς δογματικοὺς φυσιολογίαν.</p>
<lg><l>ἵζ’ περὶ μονῆς.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="115">
<p>Ἑπομένως δὲ καὶ περὶ τῆς ὡς πρὸς τὴν φύσιν μονῆς ἠπόρησάν τινες λέγοντες, ὅτι τὸ κινούμενον οὐ μένει,
<lb n="35"/> πᾶν δὲ σῶμα διαρκῶς κινεῖται κατὰ τἀς τῶν δογματικῶν
<lb n="148"/> ὑπολήψεις, ῥευστὴν εἶναι λεγόντων τὴν οὐσίαν καὶ ἀεὶ
διαφορήσεις τε καὶ προσθέσεις ποίου μένην, ὧς τὸν
μὲν Πλάτωνα (cf. ’ξ 54) μηδὲ ὄντα λέγειν τὰ σώματα
ἀλλὰ γινόμενα μᾶλλον καλεῖν, τὸν δὲ Ἡράκλειτον
<lb n="5"/> ὀξείᾳ ποταμοῦ ῥύσει τὴν εὐκινησίαν τῆς ἡμετέρας
ὕλης ἀπε ικάζε ἱν. οὐδὲν ἄρα σῶμα μένε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="116">
<p>γε μὴν λεγόμενον μένειν συνέχεσθαι δοκεῖ ὑπὸ τῶν περὶ αὐτό, τὸ δὲ συνεχό-
<note type="footnote">§ 116 cf. adv. dogm. IV 246.</note>
<note type="footnote"> ἀφαιρέσεις in mrg. L (cf. p. 146, 15), quod probat
Kayser coll. p. 146,15; at malim ἀποθορήσεις cf. p. 49,19.</note>

<pb xml:id="v.1.p.166"/>
<milestone unit="altpagecont" n="148"/>
μένον πάσχει· οὐδὲν δὲ ἔστι πάσχον, ἐπεὶ μηδὲ αἴτιον, ὧς
ὑπεμνήσαμεν· οὐδὲ μένει τι ἄρα. ἐρωτῶσι δέ τινες καὶ τοῦτον
τὸν λόγον.. τὸ μένον πάσχει, τὸ δὲ πάσχον κινεῖται· <lb n="10"/>
τὸ ἄρα μένειν λεγόμενον κινεῖται· εἰ δὲ κινεῖται, οὐ μένει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="117">
<p>ἐκ δὲ τούτων φανερόν ἐστιν, ὅτι οὐδὲ τὸ ἀσώματον ἐνδέχεται
μένειν. εἰ γὰρ τὸ μένον πάσχει, τὸ δὲ πάσχειν σωμάτων
ἐστὶν ἴδιον, εἶπερ ἄρα, καὶ οὐχὶ ἀσωμάτων , οὐδὲν
δὲ ἀσώματον οὔτε πάσχειν δύναται οὔτε μένειν, οὐδὲν <lb n="15"/>
ἄρα μένει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="118">
 <p>Τοσαῦτα μὲν καὶ περὶ μονῆς εἰρήσθω. ἐπεὶ δὲ εκαστον
τῶν προειρημένων οὐκ ἄνευ τόπου ἤ χρόνου ἐπινοεῖται,
μετιτέον ἐπὶ τὴν περὶ τούτων σκέψιν· ἐὰν γὰρ
ταῦτα δείξῃ τις ἀνυπόστατα, ἀνυπόστατον ἔσται καὶ διὰ <lb n="20"/>
ταῦτα ἐκείνων ἕκαστον. ἀρξώμεθα δὲ ἀπὸ τοῦ τόπου.</p>
<lg><l>ἴη περὶ τόπου.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="119">
 <p>Τόπος τοίνυν λέγεται διχῶς, κυρίως καὶ καταχρηστικῶς,
καταχρηστικῶς μὲν ὡς] ὁ ἐν πλάτει, ὧς ἐμοῦ ἡ πόλις,
κυρίως δὲ ὁ πρὸς ἀκρίβειαν κατέχων, ὑφ’ οὗ περιέχομαι
πρὸς ἀκρίβειαν. ζητοῦμεν οὖν περὶ τοῦ τόπου &lt;τοῦ&gt; <lb n="25"/>
πρὸς ἀκρίβειαν. τοῦτον δὲ οἱ μὲν ἔθεσαν, οἱ δὲ ἀνεῖλον,
 οἱ δὲ ἐπέσχον περὶ αὐτοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="120">
<p>ὧν οἱ μὲν ὑπάρχειν αὐτὸν φάσκοντες
ἐπὶ τὴν ἐνάργειαν καταφεύγουσιν. τίς γὰρ ἄν, φασί,
λέξειε μὴ εἶναι τόπον ὁρῶν τὰ μέρη τοῦ τόπου,
οἶον τὰ δεξιὰ τὰ ἀριστερά, τὰ ἄνω τὰ κάτω, ἔμπροσθεν <note type="marginal">29a</note>
ὀπίσω, καὶ ἄλλοτε ἀλλαχοῦ γιγνόμενος, βλέπων <lb n="30"/>
τε, ὅτι ἔνθα ὁ ὑφηγητὴς ὁ ἐμὸς δ’ διελέγετο,
ἐνταῦθα ἐγὼ νῦν διαλέγομαι, ’μαι, τόπον τε διάφορον
καταλαμβάνων τῶν κούφων φύσει καὶ
<note type="footnote">§§ 120—121 ~ adv. dogm. IV 7—12 (cf. Aristot. Metaph.
p. 983a 26sqq. Fhys. 208b 11sqq.)</note>
<note type="footnote">23 ὡς del. Bekk. 24/25 περιέχομαι MEAB: περιέχο L
25 πρὸς ἄκρ’. secl. Kayser || τόπου secl. Bekk. || τοῦ addidi
26 τούτων EAB 28 ἂν om. MA 29 λέξειε Kayser: λέξει G
29/30 fort. &lt;τὰ&gt; ἔμπρ.&lt;τὰ&gt;ὀπ.? <lb n="33"/>
τῶν Kayser</note>

<pb xml:id="v.1.p.167"/>
<lb n="149"/> τῶν φύσει βαρέων,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="121">
<p>ἔτι καὶ τῶν ἀρχαίων ἀκούων λεγόντων ‘ἤτοι μὲν γὰρ πρῶτα χάος ἐγένετο ’. εἶναι
γάρ φασι χάος τὸν τόπον ἀπὸ τοῦ χωρητικὸν αὐτὸν
εἷναι τῶν ἐν αὐτᾷ γινομένων. μένων. εἴγε μὴν ἔστι τι
<lb n="5"/> σῶμα, φασίν, ἔστι καὶ ὁ τόπος· ἄνευ γὰρ τούτου
<note type="marginal">5a</note> οὐκ ἂν εἴη τὸ σῶμα. καὶ εἰ ἔστι τὸ ὑφ’ οὗ καὶ τὸ
ἐξ οὗ, ἔστι καὶ τὸ ἐν ᾧ, ὅπερ ἐστὶν ὁ τόπος· τὸ δὲ
πρῶτον ἐν ἑκατέρῳ· τὸ ἄρα δεύτερον ἐν ἀμφοτέροις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="122">
<p>οἱ δὲ ἀναιροῦντες τὸν τόπον οὔτε τὰ μέρη τοῦ τόπου διδόασιν εἶναι· μηδὲν γὰρ εἷναι τὸν τόπον
<lb n="10"/> παρὰ τὰ τούτου μέρη, καὶ τὸν συνάγειν πειρώμενον, ὅτι
ἔστιν ὁ τόπος ἐκ τοῦ τὰ μέρη αὐτοῦ ὧς ὄντα λαμβάνειν,
τὸ ζητούμενον δι’ ἑαυτοῦ κατ’ κατασκευάξειν βούλεσθαι. ὁμοίως
δὲ ληρεῖν καὶ τοὺς ἔν τινι τόπῳ γίνεσθαί τι ἢ γεγονέναι
φάσκοντας, ὅλως μὴ διδομένου τοῦ τόπου. συναρπάζειν
<lb n="15"/> 15 δὲ αὐτοὺς καὶ τὴν τοῦ σώματος ὕπαρξιν μὴ διδομένην
αὐτόθεν· καὶ τὸ ἐξ οὗ καὶ τὸ ὑφ’ οὗ δείκνυσθαι ἀνύπαρκτα
παραπλησίως τῷ τόπῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="123">
<p>τόν τε Ἡσίοδον μὴ ἀξιόχρεων εἷναι κριτὴν τῶν κατὰ φιλοσοφίαν. καὶ οὕτω διακρουόμενοι
τὰ εἰς κατασκευὴν φερόμενα τοῦ εἶναι τόπον, ἤδη καὶ
<lb n="20"/> ποικιλώτερον κατασκευάζουσιν, ὅτι ἀνύπαρκτός ἐστι, ταῖς
ἐμβριθεστέραις εἶναι δοκούσαις τῶν δογματικῶν στάσεσι
περὶ τοῦ τόπου προσχρώμενοι, τῇ τε τῶν Στωτκῶν καὶ τῇ
τῶν Περιπατητικῶν, τὸν τρόπον τοῦτον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="124">
<p>Οἱ Στνικοί (Stoic. fr. II 505 A.) φασι κενὸν μὲν <lb n="25"/> εἶναι τὸ οἶόν τε ὑπὸ ὄντος κατέχεσθαι μὴ κατεχόμενον
<note type="marginal">25α</note> δέ, ἢ διάστημα ἔρημον σώματος, ἢ διάστημα
ἀκαθεκτούμενον ὑπὸ σώματος, τόπον δὲ
<note type="footnote">§§ 122—123 ~ adv. dogm. IV 13—19.</note>
<note type="footnote">§ 124 ~ adv. dogm. IV 3—4</note>
<note type="footnote">1 ἀκούω M 5 ἔσται edd. 7 ἐν ἑκατέρῳ et ἐν ἀμφοτέροις
del. Kayser 7/8 ἀμφοτέροις EAB: ἀμφοτέρων ML 8 fort.
&lt;οὔτε αὐτὸν τὸν τόπον οὔτε&gt; add. post τόπον 16 τὸ
Bekk. dub. || ἀνύπαρκτα EAB: ἀνύπαρκτον ML 17 τε G: δὲ
Gen. 21 ἐμβριθεστέραις Gc cf p. 65, 11. 15. 18. 20. 27 et
saepius: ἐμβριθεστάταις Bekk. 22 τῇ alt. om. L</note>

<pb xml:id="v.1.p.168"/>
<milestone unit="altpagecont" n="149"/>
διάστημα ὑπὸ ὄντος κατεχόμενον καὶ ἐξισαζόμε-
νον τῷ κατ’ ἔχοντι αὐτόν, νῦν ὂν καλοῦντες τὸ
σῶμα, χώραν δὲ διάστημα κατὰ μέν τι κατεχόμενον
ὑπὸ σώματος κατὰ δέ τι ἀκαθεκτούμενον, <lb n="29"/>
ἐνίων χώραν εἰπόντων εἶναι τὸν τόπον τοῦ μεγάλου <lb n="30"/>
λοῦ σώματος, ὡς ἐν μεγέθει τὴν δ’ διαφορὰν εἶναι
 τοῦ τε τόπου καὶ τῆς χώρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="125">
<p>λέγεται οὖν, ὅτι ἐπειδὴ διάστημα
ὑπὸ σώματος κατεχόμενόν φασιν εἶναι τὸν τόπον, <lb n="150"/>
πῶς καὶ λέγουσιν αὐτὸν εἶναι διάστημα; πότερον τὸ
μῆκος τοῦ σώματος ἢ τὸ πλάτος ἢ τὸ βάθος μόνον ἢ
τὰς τρεῖς διαστάσεις; εἰ μὲν γὰρ μίαν διάστασιν, οὐκ
ἐξισάζεται ὁ τόπος τῷ οὗ τόπος ἐστίν, πρὸς τῷ καὶ μέρος <lb n="5"/>
τοῦ περιεχομένου τὸ περιέχον εἶναι, ὃ παντάπασιν ἀπεμφαίνει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="126">
<p>εἰ δὲ αἱ τρεῖς διαστάσεις, ἐπεὶ οὔτε κενὸν ὑπόκειται
ἐν τῷ λεγομένῳ τόπῳ οὔτε ἄλλο σῶμα διάστασιν
ἔχον, μόνον δὲ τὸ ἐν τόπῳ λεγόμενον εἶναι σῶμα οὐ συνέστηκεν
ἐκ τῶν διαστάσεων ἔστι γὰρ τοῦτο μῆκος καὶ <lb n="10"/>
πλάτος καὶ βάθος καὶ ἀντιτυπία, ἣ δὴ συμβεβηκέναι λέ-
γεται ταῖς διαστάσεσι ταῖς προειρημέναις) , αὐτὸ τὸ σῶμα
ἔσται ἑαυτοῦ τόπος, καὶ τὸ αὐτὸ περιέχον καὶ περιεχόμενον,
ὅπερ ἀντ’ ὀπὸν. οὐκ ἄρα ἔστι τις διάστασις τόπου
 ὑποκειμένου. διὰ δὲ τοῦτο οὐδὲ ἔστι τι ὁ τόπος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="127">
<p>ἐρωτᾶται <lb n="15"/>
δὲ καὶ οὗτος ὁ λόγος. ἐπεὶ διπλαῖ αἱ διαστάσεις οὐ
θεωροῦνται καθ’ ἕκαστον τῶν ἐν τόπῳ εἶναι λεγομένων,
ἀλλ’ ‘ὲν μῆκος καὶ ‘ὲν πλάτος καὶ ὲν βάθος, πότερον μόνου
τοῦ σώματός εἰσιν αἱ διαστάσεις αὗται ἢ μόνου τοῦ τόπου
ἢ ἀμφοτέρων; ἀλλ’ εἰ μὲν μόνου τοῦ τόπου, οὐχ ἔξει τὸ <lb n="20"/>
σῶμα ἴδιον μῆκος οὐδὲ πλάτος οὐδὲ βάθος οὐθέν, ὥστε
 οὐδὲ σῶμα ἔσται τὸ σῶμα, ὅπερ ἄτοπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="128">
<p>εἰ δὲ ἀμφοτέρων,
ἐπεὶ τὸ κενὸν οὐδεμίαν ὑπόστασιν ἔχει παρὰ τἀς διαστάσεις,
εἰ αἱ διαστάσεις αἱ τοῦ κενοῦ ὑπόκεινται ἐν τῷ σώματι
συστατικαὶ οὖσαι αὐτοῦ τοῦ σώματος, τὰ τοῦ κενοῦ <lb n="25"/>
συστατικὰ καὶ τοῦ σώματος ἔσται συστατικά. περὶ μὲν
γὰρ τῆς ὑπάρξεως τῆς ἀντιτυπίας οὐκ ἔστι διαβεβαιώσαμόνον
<note type="footnote">9 Pappenli. et Apelt coll. p. 62, 1. 574, 13: μένον G
οὐ G: ὃ Pappenh. 11 ἢ δὴ L</note>

<pb xml:id="v.1.p.169"/>
<milestone unit="altpagecont" n="50"/>
δθσι, καθάπερ ἔμπροσθεν ὑπεμνήσαμεν (§ 45 sq.)·
μόνων δὲ τῶν διαστάσεων φαινομένων κατὰ τὸ λεγόμενον
<lb n="30"/> σῶμα, αἴπερ εἰσὶ τοῦ κενοῦ καὶ αἱ αὐταὶ τῷ κε νῷ, κενὸν ἔσται
τὸ σῶμα· ὅπερ ἄτοπον. εἰ δὲ μόνου τοῦ σώματός εἰσιν αἱ δια-
στάσεις, οὐδεμία ἔσται διάστασις τόπου, διόπερ οὐδὲ ὁ τόπος.
εἰ τοίνυν κατ’ οὐδένα τῶν προειρημένων τρόπων εὑρίσκεται
<lb n="51"/> τᾶι τόπου διάστασις, οὐδὲ ἔστιν ὁ τόπος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="129">
<p>πρὸς τούτοις λέγεται, ὅτι ὅτε ἔπεισι τῷ κενῷ τὸ σῶμα καὶ γίνεται τόπος,
ἤτοι ὑπομένει τὸ κενὸν ἢ ὑποχωρεῖ ἢ φθείρεται. ἀλλ’ εἰ
μὲν ὑπομένει, τὸ αὐτὸ ἔσται καὶ πλῆρες καὶ κενόν· εἰ δὲ
<lb n="5"/> ὑποχωρεῖ κινούμενον μεταβατικῶς ἢ φθείρεται μεταβάλλον,
σῶμα ἔσται τὸ κενόν· σώματος γὰρ ἴδιά ἐστι ταῦτα
τὰ πάθη. ἄτοπον δὲ τὸ αὐτὸ λέγειν κενὸν καὶ πλῆρες, ἢ
ὅτι σῶμά ἐστι τὸ κενόν. ἄτοπον ἄρα τὸ λέγειν οἷόν τε
εἷναι τὸ κενὸν ὑπὸ σώματος κατασχεθῆναι καὶ γενέσθαι
<lb n="10"/> τόπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="130">
<p>διὰ δὲ ταῦτα καὶ τὸ κενὸν ἀνυπόστατον εὑρίσκεται, εἴγε μὴ δυνατόν ἐστιν αὐτὸ κατασχεθῆναι ὑπὸ σώματος
καὶ γενέσθαι τόπον· ἐλέγετο γὰρ κενὸν εἶναι ὃ οἷόν
τε ὑπὸ σώματος κατασχεθῆναι. συμπεριτρέπεται δὲ τούτοις
καὶ ἡ χώρα· εἴτε γὰρ ὁ μέγας τόπος ἐστὶ χώρα,
<lb n="15"/> συμπεριγράφεται τῷ τόπῳ, εἴτε ἡ κατὰ μέν τι ὑπὸ σώματος
κατεχομένη, κατὰ δέ τι κενὴ διάστασις, ἀμροτέροις
συναναιρεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="131">
<p>Ταῦτα μὲν οὖν καὶ ἔτι πλείω πρὸς τὴν στάσιν τῶν Στωικῶν περὶ τοῦ τόπου λέγεται· οἱ δὲ Περιπατητικοί (cf. Aristot.
ο Phys. 212 a6 φασιν εἷναι τόπον τὸ πέρας τοῦ περιέχοντος,
καθὸ περιέχει, ὡς ἐμοῦ τόπον εἶναι τὴν
ἐπιφάνειαν τοῦ ἀέρος τὴν περιτετυπωμένην τῷ
ἐμῷ σώματι. ἀλλ’ εἵπερ τοῦτό ἐστιν ὁ τόπος, τὸ αὐτὸ καὶ
ἔσται καὶ οὐκ ἔσται. ὅτε γὰρ μέλλει ἔν τινι τόπῳ γίνεσθαι
<lb n="5"/> τὸ σῶμα, καθὸ μὲν οὐδὲν δύναται γενέσθαι ἐν τῷ μὴ ὑπάρ-
<note type="footnote">§ 129 adv. dogm. IV 21—23.</note>
<note type="footnote">§ 131 cf. adv. dogm. IV 30</note>
<note type="footnote">1 ante πρὸς lac. exst. in M || περὶ κενοῦ ML i. mrg.
5 κινούμενον Bekk.: κενούμενον G 9 εἷναι Gen: ἐστι G
10 διὰ — 12 τόπον bis EAB: om. M</note>

<pb xml:id="v.1.p.170"/>
<milestone unit="altpagecont" n="151"/>
χοντι, δεῖ προυπάρχειν τὸν τόπον, ἵνα οὕτως ἐν αὐτῷ γένηται
τὸ σῶμα, καὶ διὰ τοῦτο ἔσται ὁ τόπος πρὶν ἐν αὐτῷ γενέσθαι
τὸ ἐν τῷ τόπῳ σῶμα. καθὸ δὲ περιτυπουμένης τῆς τοῦ περιέχοντος
ἐπιφανείας τῷ περιεχομένῳ ἀποτελεῖται, οὐ δύναται
ὑποστῆναι ὁ τόπος πρὸ τοῦ ἐν αὐτῷ γενέσθαι τὸ σῶμα, καὶ <lb n="30"/>
διὰ τοῦτο οὐκ ἔσται τότε. ἄτοπον δὲ τὸ αὐτὸ λέγειν καὶ εἶναί
τι καὶ μὴ εἶναι· οὐκ ἄρα ἐστὶ τόπος τὸ πέρας τοῦ περιέχοντος,
 καθὸ περιέχει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="132">
<p>πρὸς τούτοις, εἴ ἐστί τι ὁ τόπος, ἤτοι
γεννητός ἐστιν ἢ ἀγέννητος. ἀγέννητος μὲν οὖν οὔκ <lb n="152"/>
ἐστιν· περιτυπούμενος γάρ, φασίν, τῷ ἐν αὐτῷ σώματι
ἀποτελεῖται. ἀλλ’ οὐδὲ γεννητός· εἰ γάρ ἐστι γεννητός,
ἤτοι ὅτε ἐν τόπω ἐστὶ τὸ σῶμα, τότε γίνεται ὁ τόπος ἐν
ᾧ ἤδη λέγεται εἶναι τὸ ἐν τόπῳ, ἢ ὅτε οὔκ ἐστιν ἐν αὐτῷ. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="133">
<p>οὔτε δὲ ὅτε ἐν αὐτῷ ἐστιν ἔστι γὰρ ἤδη τοῦ ἐν αὐτῷ
σώματος ὁ τόπος) οὔτε ὅτε οὔκ ἐστιν ἐν αὐτῷ, εἴγε περιτυποῦται
μέν, ὡς φασίν, τῷ περιεχομένῳ τὸ περιέχον καὶ
οὕτω γίνεται τόπος, τῷ δὲ μὴ ἐν αὐτῷ ὄντι οὐδὲν δύναται
περιτυπωθῆναι. εἰ δὲ μήτε ὅτε ἐν τόπῳ ἐστὶ τὸ σῶμα, <lb n="10"/>
μήτε ὅτε οὔκ ἐστιν ἐν αὐτῷ, γίνεται ὁ τόπος, παρὰ δὲ
ταῦτα οὐδὲν ἔστιν ἐπινοεῖν, οὐδὲ γεννητός ἐστιν ὁ τόπος.
εἰ δὲ μήτε γεννητός ἐστι μήτε ἀγέννητος, οὐδὲ ἔστιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="134">
<p>κοινότερον δὲ καὶ ταῦτα δύναται λέγεσθαι. εἴ ἐστί τι ὁ
τόπος, ἤτοι σῶμὰ ἐστιν ἢ ἀσώματον· ἑκάτερον δὲ τούτων <lb n="15"/>
ἀπορεῖται, ὡς ὑπεμνήσαμεν· καὶ ὁ τόπος ἄρα ἐστὶν ἄπο-
ρος. ὁ τόπος πρὸς ἰῷ σώματι νοεῖται, οὗ ἐστι τόπος·
ἄπορος δέ ἐστιν ὁ περὶ τῆς ὑπάρξεως τοῦ σώματος λόγος·
καὶ ὁ περὶ τοῦ τόπου ἄρα. ὁ τόπος ἑκάστου ἀίδιος μὲν
οὔκ ἐστιν, γίνεσθαι δὲ λεγόμενος ἀνυπόστατος εὑρίσκεται <lb n="20"/>
γενέσεως μὴ ὑπαρχούσης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="135">
 <p>Ἔνεστι δὲ καὶ ἄλλα πλείω λέγειν. ἀλλ’ ἵνα μὴ τὸν
λόγον μηκύνωμεν, ἐκεῖνο ἐπακτέον, ὅτι τοὺς σκεπτικοὺς
ἐντρέπουσι μὲν οἱ λόγοι, δυσωπεῖ δὲ καὶ ἡ ἐνάργεια.
διόπερ οὐθετέρῳ προστιθέμεθα ὅσον ἐπὶ τοῖς λεγομένοις ὑπὸ <lb n="25"/>
τῶν δογματικῶν, ἀλλ’ ἐπέχομεν περὶ τοῦ τόπου.</p>
<note type="footnote">28 τῷ om. edd. 10 τῷ τόπῳ L 24 fort. οὗτοι οἱ
λόγοι?</note>

<pb xml:id="v.1.p.171"/>
<lg><l>ἴθ’ περὶ χρόνου.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="136">
<p>Τὸ δὲ αὐτὸ πάσχομεν καὶ ἐν τῇ περὶ τοῦ χρόνου ζητήσει· ὅσον μὲν γὰρ ἐπὶ τοῖς φαινομένοις δοκεῖ
τι εἶναι ὁ χρόνος, ὅσον δὲ ἐπὶ τοῖς περὶ αὐτοῦ λεγομένοις
<lb n="30"/> μένοις ἀνυπόστατος φαίνεται. χρόνον γὰρ εἶναί φασιν
οἱ μὲν διάστημα τῆς τοῦ ὅλου κινήσεως ὅλον
δὲ λέγω τὸν κόσμον), οἱ δὲ αὐτὴν τὴν κίνησιν
τοῦ κόσμου, Ἀριστοτέλης δέ, ἤ ὥς τινες Πλάτων’,
<note type="marginal">33α</note> ἀριθμὸν τοῦ ἐν κινήσει προτέρου καὶ ὑστέρου,
<lb n="153"/> Στράτων δέ, ἤ ὥς τινες Ἀριστοτέλης,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="137">
<p>μέτρον κινήσεως καὶ μονῆς, Ἐπίκουρος (p. 126, 12 Us.)
δέ, καθὼς Δημήτριος ὁ Λάκων φησί, σύμπτωμα
συμπτωμάτων, παρεπό μένον ἡμέραις τε καὶ νυξὶ
<note type="marginal">4α</note> καὶ ὥραις καὶ πάθεσι καὶ ἀπαθείαις καὶ κινήσεκαὶ
<lb n="5"/> καὶ μοναῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="138">
<p>κατ’ οὐσίαν τε οἱ μὲν σῶμα αὐτὸν ἔφασαν εἶναι, ὡς οἱ περὶ τὸν Αἰνησίδημον μηδὲν
γὰρ αὐτὸν διαφέρειν τοῦ ὄντος καὶ τοῦ πρώτου σώματος),
οἱ δὲ ἀσώματον . ἤτοι οὖν πᾶσαι αἱ στάσεις αὗταί εἰσιν
ἀληθεῖς, ἢ πᾶσαι ψευδεῖς, ἢ τινὲς μὲν ἀληθεῖς, τινὲς
<lb n="10"/> δ’ ἑ ψευδεῖς· οὔτε δὲ πᾶσαι ἀληθεῖς ὑπάρχειν δ’ δύνανται
μάχονται γὰρ αἱ πλεῖσται) οὔτε πᾶσαι ψευδεῖς εἶναι δοθήσονται
ὑπὸ τῶν δογματικῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="139">
<p>καὶ ἄλλως· εἰ δοθείη ψεῦδος μὲν εἶναι τὸ σῶμα εἶναι τὸν χρόνον, ψεῦδος δὲ καὶ
τὸ ὅτι ἀσώματός ἐστιν, αὐτόθεν δόθη ἔται ἡ τοῦ χρόνου
<lb n="15"/> ἀνυπαρξία· παρὰ γὰρ ταῦτα οὐδὲν εἶναι δύναται ἕτε-
ρον. οὔτε τίνες μέν εἰσιν ἀληθεῖς, τίνες δὲ ψευδεῖς
δυνατὸν καταλαβεῖν διά τε τὴν ἰσοσθενῆ διαφωνίαν καὶ
τὴν ἀπορίαν τὴν κατὰ &lt;τὸ&gt; κριτήριόν τε καὶ τὴν
ὥστε διὰ ταῦτα οὐδὲν ἕξομεν περὶ χρόνου διαβεβαιώσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="140">
<p><lb n="20"/> εἶτα, ἐπεὶ οὐκ ἄνευ κινήσεως ἢ καὶ μονῆς
<note type="footnote">§§ 136—137 ~ adv. dogm. TV 170. 176. 181 (ubi singulis
placitis continuo additur ἡ ἀντίρρησις). 219. 228.</note>
<note type="footnote">§§ 138 ~ adv. dogm. IV 216.</note>
<note type="footnote">31 ὅλου et ὅλον Bekk. : χρόνου et χρόνον G 2 μονῆς
Gen. et A corr. : μόνης MLEB 11 fort. γὰρ &lt;ἀλλήλαις&gt;?
14 τὸ om. L 18 τὸ addidi || τὴν tert. om. EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.172"/>
<milestone unit="altpagecont" n="153"/>
ὁ χρόνος ὑφεστάναι δοκεῖ, τῆς κινήσεως ἀναιρουμένης,
ὁμοίως δὲ καὶ τῆς μονῆς, ἀναιρεῖται ὁ χρόνος. οὐδὲν δέ
ἧττον καὶ τάδε φασί τινες κατὰ τοῦ χρόνου. εἰ ἐστί &lt;τι&gt;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="141">
<p>χρόνος, ἤτοι πεπέρασται ἢ ἄπειρός ἐστιν. ἀλλ’ εἰ μὲν
πεπέρασται, ἀπό τινος χρόνου ἤρξατο καὶ εἰς τινα χρόνον <lb n="25"/>
λήξει· διὰ δὲ τοῦτο ἦν ποτε χρόνος, ὅτε οὐκ ἦν χρόνος
πρὸ τοῦ ἄρξασθαι αὐτόν), καὶ ἔσται ποτὲ χρόνος ὅτε οὐκ
ἔσται χρόνος μετὰ τὸ λῆξαι αὐτόν)· ὅπερ ἄτοπον. οὐ
 τοίνυν πεπέρασται ὁ χρόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="142">
<p>εἰ δὲ ἄπειρός ἐστιν, ἐπεὶ
τὸ μέν τι αὐτοῦ λέγεται παρῳχηκός, τὸ δὲ ἐνεστώς, τὸ δὲ <lb n="30"/>
μέλλον, ὁ μέλλων καὶ ὁ παρῳχηὼς ἤτοι εἰσὶν ἢ οὐκ εἰσίν.
ἀλλ’ εἰ οὐκ εἰσίν, μόνου τοῦ ἐνεστῶτος ὑπολειπομένου,
ὅς ἐστιν ἀκαριαῖος, πεπερασμένος ἔσται ὁ χρόνος καὶ ἀκολουθήσουσιν
αἱ ἀρχῆθεν ἀπορίαι· εἰ δὲ ὁ παρῳχηκὼς ἔστι <lb n="154"/>
καὶ ὁ μέλλων ἔστιν, ἐνεστὼς ἔσται ἑκάτερος αὐτῶν. ἄτοπον
δὲ τὸ λέγειν ἐνεστῶτα τὸν παρωχηκότα καὶ τὸν μέλλοντα
χρόνον· οὐκοῦν οὐδὲ ἄπειρός ἐστιν ὁ χρόνος. εἰ
δὲ μήτε ἄπειρος μήτε πεπερασμένος, οὐδὲ ἔστιν ὅλως <lb n="5"/>
 χρόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="143">
<p>πρὸς τούτοις, εἰ ἔστιν ὁ χρόνος, ἤτοι μεριστός
ἐστιν ἢ ἀμέριστος· ἀμέριστος μὲν οὖν οὔκ ἐστιν· διαιριῖται
γὰρ εἰς τε τὸν ἐνεστῶτα καὶ εἰς τὸν παρωχηκότα καὶ
εἰς τὸν μέλλοντα, ὡς αὐτοί φασιν. ἀλλ’ οὐδὲ μεριστός.
ἕκαστον γὰρ τῶν μεριστῶν καταμετρεῖται ὑπό τινος ἑαυτοῦ <lb n="10"/>
μέρους, καθ’ ἕκαστον μέρος τοῦ μετρουμένου γινομένου
τοῦ μετροῦντος, ὡς ὅταν δακτύλῳ πῆχυν μετρῶμεν. ὁ δὲ
χρόνος οὐ δύναται καταμετρεῖσθαι ὑπό τινος ἑαυτοῦ μέσους.
εἰ γὰρ ὁ ἐνεστὼς λόγου χάριν καταμετρεῖ τὸν παρῳχημένον,
ἔσται κατὰ τὸν παρωχηκότα καὶ διὰ τοῦτο <lb n="15"/>
παρῳχηκώς, καὶ ἐπὶ τοῦ μέλλοντος ὁμοίως μέλλων. καὶ
ὁ μέλλων εἰ καταμετροίη τοὺς ἄλλους , ἐνεστὼς ἔσται καὶ
παρῳχηκώς, καὶ ὁ παρῳχηκὼς παραπλησίως μέλλων ἔσται
καὶ ἐνεστώς· ὅπερ ἀπεμφαίνει. οὐκοῦν οὐδὲ μεριστός
<note type="footnote">§§ 141—142 ~ adv. dogm. IV 189—192.</note>
<note type="footnote">§ 143~adv. dogm. IV 193—195.</note>
<note type="footnote">23 τι addidi coll. p. 155, 9. 2 &lt;δὲ&gt; ἔσται EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.173"/>
<milestone unit="altpagecont" n="154"/>
<lb n="20"/> ἐστιν. εἰ δὲ μήτε ἀμέριστος μήτε μεριστός, οὐδὲ ἔστιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="144">
<p>ὅ τε χρόνος λέγεται τριμερὴς εἷναι, καὶ τὸ μὲν παρῳχηκώς, τὸ δὲ ἐνεστώς, τὸ δὲ μέλλων. ὧν ὁ μὲν παρῳχηκὼς
καὶ ὁ μέλλων οὐκ εἰσίν· εἰ γὰρ εἰσὶ νῦν ὅ τε παρῳχηκὼς
καὶ ὁ μέλλων χρόνος, ἔσται ἐνεστὼς ἑκάτερος αὐτῶν.
<lb n="25"/> ἀλλ’ οὐδὲ ὁ ἐνεστώς· εἰ γὰρ ἔστιν ὁ ἐνεστὼς χρόνος,
ἤτοι ἀμέριστός ἐστιν ἢ μεριστός. ἀμέριστος μὲν οὖν οὔκ
ἐστιν· ἐν γὰρ τῷ ἐνεστῶτι χρόνῳ λέγεται τὰ μεταβάλλοντα
μεταβάλλειν, οὐδὲν δὲ ἐν ἀμερεῖ χρόνῳ μεταβάλλει,
οἷον ὁ σίδηρος εἰς μαλακότητα ἢ τῶν ἄλλων ἕκαστον. ὥστε
<lb n="30"/> οὔκ ἐστιν ἀμέριστος ὁ ἐνεστὼς χρόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="145">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ μεριστός· εἰς ἐνεστῶτας μὲν γὰρ οὐκ ἂν μερισθείη , ἐπεὶ διὰ
τὴν ὀξεῖαν ῥύσιν τῶν ἐν κόσμῳ ἀνεπινοήτως ὁ ἐνεστὼς
εἰς παρωχηκότα μεταβάλλειν λέγεται· ἀλλ’ οὐδ’ εἰς παρῳχηκότα
<lb n="155"/> καὶ μέλλοντα· ἔσται γὰρ οὕτως ἀνύπαρκτος, τὸ·
μέν τι μηκέτι ὂν ἔχων μέρος ἑαυτοῦ, τὸ δὲ μηδέπω ὄν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="146">
<p>ὅθεν οὐδὲ τέλος τοῦ παρῳχημένου καὶ ἀρχὴ τοῦ μέλλοντος εἷναι δύναται ὁ ἐνεστώς, ἐπεὶ καὶ ἔσται καὶ οὐκ ἔσται.
<lb n="5"/> ἔσται μὲν οὖν] ὡς ἐνεστώς, οὐκ ἔσται δὲ ἐπεὶ μὴ ἔστιν
αὐτοῦ τὰ μέρη. οὐκοῦν οὐδὲ μεριστός ἐστιν. εἰ δὲ μήτε
ἀμέριστός ἐστιν ὁ ἐνεστὼς μήτε μεριστός, οὐδὲ ἔστιν. μὴ
ὄντος δὲ τοῦ ἐνεστῶτος μηδὲ τοῦ παρῳχημένου μηδὲ τοῦ
μέλλοντος, οὐδέ ἐστί τι χρόνος· τὸ γὰρ ἐξ ἀνυπάρκτων
<lb n="10"/> συνεστὼς ἀνύπαρκτόν ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="147">
<p>Λέγεται κατὰ τοῦ χρόνου κἀκεῖνος ὁ λόγος. εἰ ἔστι χρόνος, ἤτοι γενητός ἐστι καὶ φθαρτὸς ἢ ἀγένητος καὶ
ἄφθαρτος. ἀγένητος μὲν οὖν καὶ ἄφθαρτος οὔκ ἐστιν,
εἴγε αὐτοῦ τὸ μὲν παρῳχηκέναι λέγεται καὶ μηκέτι εἶναι,
<lb n="15"/> τὸ δὲ μέλλειν καὶ μηδέπω εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="148">
<p>ἀλλ' οὐδὲ γενητὸς καὶ φθαρτός. τὰ γὰρ γινόμενα ἔκ τινος ὄντος γίγνεσθαι δεῖ
<note type="footnote">§§ 144—145 ~ adv. dogm. IV 197—199.</note>
<note type="footnote">§ 146 ~ adv. dogm. IV 200—202.</note>
<note type="footnote">§§ 147—148 ~ adv. dogm. IV 203—205.</note>
<note type="footnote">31 ἐνεστῶτα M 32 ἀνεπινοήτως Kayser: ἀπερινοήτως G
1 fort. &lt;καὶ&gt; οὕτως 5 οὖν del. Bekk. coll. p. 146, 27; fort.
9 ἔσται Μ || τι om. L || ἀνυπάρκτων Kayser: ἀνυπάρκτου G</note>

<pb xml:id="v.1.p.174"/>
<milestone unit="altpagecont" n="155"/>
καὶ τὰ φθειρόμενα εἴς τι ὂν φθείρεσθαι κατὰ τὰς τῶν
δογματικῶν αὐτῶν ὑποθέσεις. εἰ οὖν εἰς τὸν παρῳχημένον
φθείρεται, εἰς οὐκ ὂν φθείρεται, καὶ εἰ ἐκ τοῦ μέλλοντος
γίνεται, ἐξ οὐκ ὄντος γίνεται· οὐθέτερος γὰρ αὐτῶν <lb n="20"/>
ἔστιν. ἄτοπον δὲ τὸ λέγειν τι ἐξ οὐκ ὄντος γίνεσθαι
ἤ εἰς τὸ μὴ ὂν φθείρεσθαι. οὐκ ἄρα γενητὸς καὶ φθαρ-
τός ἐστιν ὁ χρόνος. εἰ δὲ μήτε ἀγένητος καὶ ἄφθαρτός
ἐστι μήτε γενητὸς καὶ φθαρτός, οὐδὲ ὅλως ἔστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="149">
 <p>Πρὸς τούτοις, ἐπεὶ πᾶν τὸ γινόμενον ἐν χρόνῳ γίγνεσθαι <lb n="25"/>
δοκεῖ, εἰ γίνεται ὁ χρόνος, ἐν χρόνῳ γίνεται. ἤτοι
οὖν αὐτὸς ἐν ἑαυτῷ γίνεται ἢ ἕτερος ἐν ἑτέρῳ. ἀλλ’ εἰ
μὲν αὐτὸς ἐν ἑαυτῷ, τὸ αὐτὸ καὶ ἔσται καὶ οὐκ ἔσται.
ἐπεὶ γὰρ τὸ ἐν ᾡ τι γίγνεται τοῦ ἐν αὐτῷ γιγνομένου
ὀφείλει προυπάρχειν , ὁ γιγνόμενος ἐν ἑαυτῷ χρόνος, εἰ <lb n="30"/>
μὲν γίνεται, οὐδέπω ἔστιν, εἰ δὲ ἐν ἑαυτῷ γίνεται, ἤδη
 ἔστιν. ὥστε οὐδὲ γίνεται ἐν ἑαυτῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="150">
<p>ἀλλ’ οὐδ’ ἐν ἑτέρῳ
ἕτερος. εἰ γὰρ ὁ ἐνεστὼς ἐν τῷ μέλλοντι γίγνεται, μέλλων <lb n="155"/>
ἔσται ὁ ἐνεστώς, καὶ εἰ ἐν τῷ παρῳχηκότι, παρῳχηκώς.
τὰ δὲ αὐτὰ λεκτέον καὶ περὶ τῶν ἄλλων χρόνων. ὥστε
οὐδὲ ἕτερος χρόνος ἐν ἑτέρῳ γίνεται χρόνῳ. εἰ δὲ μήτε
αὐτὸς ἐν ἑαυτῷ γίνεται μήτε ἕτερος ἐν ἑτέρῳ, οὐδὲ γενητός <lb n="5"/>
ἐστιν ὁ χρόνος. ἐδείκνυτο δέ, ὅτι οὐδὲ ἀγένητός ἐστιν.
μήτε οὖν γενητὸς ὢν μήτε ἀγένητος οὐδ’ ὅλως ἔστιν·
ἕκαστον γὰρ τῶν ὄντων ἤτοι γενητὸν ἤ ἀγένητον εἶναι
προσήκει.</p>
<lg><l>κ’ περὶ ἀριθμοῦ.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="151">
 <p>Επεὶ δὲ ὁ χρόνος δοκεῖ μὴ ἄνευ ἀριθμοῦ θεωρεῖσθαι, <lb n="10"/>
οὐκ ἂν εἴη ἄτοπον καὶ περὶ ἀριθμοῦ βραχέα διεξελθεῖν.
ὅσον μὲν γὰρ ἐπὶ τῇ συνηθείᾳ καὶ ἀδοξάστως ἀριθμεῖν
τι φαμὲν καὶ ἀριθμὸν εἶναί τι ἀκούομεν· ἡ δὲ τῶν
δογματικῶν περιεργία καὶ τὸν κατὰ τούτου κεκίνηκε λόγον.</p>
<note type="footnote">§§ 149–150 ~ adv. dogm. IV 206—211.</note>
<note type="footnote">29 αὐτῷ Bekk. : ᾧ G 32 οὐδὲ Stephanus: οὔτε G 7 μήτε
alt. Gen.: μηδὲ G</note>

<pb xml:id="v.1.p.175"/>
<milestone unit="altpagecont" n="156"/>
<lb n="15"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="152">
<p>αὐτίκα γοῦν οἱ ἀπὸ τοῦ Πυθαγόρου καὶ στοιχεῖα τοῦ κόσμου τοὺς ἀριθμοὺς εἷναι λέγουσιν. φασὶ γοῦν, ὅτι
τὰ φαινόμενα ἔκ τινος συνέστηκεν , ἁπλᾶ δὲ εἶναι δεῖ τὰ
στοιχεῖα· ἄδηλα ἄρα ἐστὶ τὰ στοιχεῖα. τῶν δὲ ἀδήλων τὰ
μέν ἐστι σώματα, ὡς οἱ ἀτμοὶ καὶ οἱ ὄγκοι, τὰ δὲ ἀσώματα,
<lb n="20"/> ματα, ὧς σχήματα καὶ ἰδέαι καὶ ἀριθμοί. ὧν τὰ
μὲν σώματά ἐστι σύνθετα, συνεστῶτα ἔκ τε μήκους
καὶ πλάτους καὶ βάθους καὶ ἀντιτυπίας ἢ
καὶ βάρους (cf. Epic. 276 Us.). οὐ μόνον ἄρα ἄδηλα,
ἀλλὰ καὶ ἀσώματά ἐστι τὰ στοιχεῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="153">
<p>ἀλλὰ καὶ τῶν ἄσωμάτων <note type="marginal">24α</note> ἕκαστον ἐπιθεωρούμενον ἔχει τὸν ἀριθμόν· ἢ
<lb n="25"/> γὰρ ἔν ἐστιν ἢ δύο ἢ πλείω. δι’ ὧν συνάγεται, ὅτι τὰ
στοιχεῖα τῶν ὄντων εἰσὶν οἱ ἄδηλοι καὶ ἀσώματοι καὶ πᾶσιν
ἐπιθεωρούμενοι ἀριθμοί. καὶ οὐχ ἁπλῶς, ἀλλ’ ἤ τε
μονὰς καὶ ἡ κατὰ ἐπισύνθεσιν τῆς μονάδος γινομένη
ἀόριστος δυάς, ἧς κατὰ μετουσίαν αἱ κατὰ μέρος γίγνονται
<lb n="30"/> δυάδες δυάδες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="154">
<p>ἐκ τούτων γὰρ καὶ τοὺς ἄλλους γίνεσθαι ἀριθμούς, τούς ἐπιθεωρουμένους τοῖς ἀριθμητοῖς,
καὶ τὸν κόσμον κατασκευάζεσθαι λέγουσιν. τὸ μὲν γὰρ
<lb n="157"/> σημεῖον τὸν τῆς μονάδος ἐπέχειν λόγον, τὴν δὲ γραμμὴν
τὸν τῆς δυάδος δύο γὰρ σημείων μεταξὺ θεωρεῖσθαι ταύτην),
τὴν δὲ ἐπιφάνειαν τὸν τῆς τριάδος ῥύσιν γὰρ εἶναί
φασι τῆς γραμμῆς εἰς πλάτος ἐπ’ ἄλλο σημεῖον ἐκ πλαγίου
<lb n="5"/> κείμενον), τὸ δὲ σῶμα τὸν τῆς τετράδος· ἐπανάστασιν
γὰρ γίγνεσθαι τῆς ἐπιφανείας ἐπί τι σημεῖον ὑπερκείμενον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="155">
<p>καὶ οὕτω τά τε σώματα καὶ ὅλον τὸν κόσμον ἐνειδωλοποιοῦσιν, ὅντινα καὶ διοικεῖσθαί φασι κατὰ ἁρμονικοὺς
λόγους, τόν τε διὰ τεσσάρων, ὅς ἐστιν ἐπίτριτος, ὡς ἔχει
<lb n="10"/> πρὸς τὰ ἕξ τὰ ὀκτώ, καὶ τὸν διὰ πέντε, ὅς ἐστιν ἡμιόλιος,
ὧς ἔχει πρὸς τὰ ἕξ τὰ ἐννέα, καὶ τὸν διὰ πασῶν, ὅς ἐστι
διπλάσιος, ὧς ἔχει πρὸς τὰ ἕξ τὰ δώδεκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="156">
<p>ταῦτά τε οὖν <note type="footnote">§ 153 cf. adv. dogm. I 104.</note>
<note type="footnote">§ 154 ~ adv. dogm. I 99—100 adv. math. IV 4—5.</note>
<note type="footnote">§ 155 ~ adv. dogm. I 95—97 IV 283.</note>
<note type="footnote">15 τοῦ Πυθ. Bekk. : τῶν ΙΙυθ. G 19 αἱ ἄτομοι
coll. p. 527, 7 28 ἄρα ML: γὰρ EAB 29 ἀόριστος Fabr.:
ἄριστοςG: om. Stephanus 30 δυάδες alt. om. M 5 τριάδος EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.176"/>
<milestone unit="altpagecont" n="157"/>
ὀνειροπολοῦσιν, καὶ ὅτι ἕτερόν τι ἐστὶν ὁ ἀριθμὸς παρὰ
τὰ ἀριθμητὰ κατασκευάζουσι, λέγοντες ὅτι εἰ τὸ ζῷον κατὰ
τὸν ἑαυτοῦ λόγον ἐστίν, εἰ τύχοι, ἔν, τὸ φυτόν, ἐπεὶ μή ἐστι <lb n="15"/>
ζῷον, οὐκ ἔσται ἕν· ἔστι δὲ καὶ &lt;τὸ&gt; φυτὸν ἔν· οὐκ ἄρα
ζῷον, &lt;ὡς ζῷον&gt;, ἔν ἐστιν, ἀλλὰ κατά τι ἕτερον ἐπιθεωρούμενον
ἔξωθεν αὐτῷ, οὗ μετέχει ἕκαστον καὶ γίνεται δι’ αὐτὸ
ἔν. καὶ εἰ τὰ ἀριθμητά ἐστιν ὁ ἀριθμός, ἐπειδὴ ἄωθρωποί
εἰσιν οἱ ἀριθμητοὶ καὶ βόες, εἰ τύχοι, καὶ ἵπποι, <lb n="20"/>
ἄνθρωποι καὶ βόες καὶ ἵπποι ἔσται ὁ ἀριθμός, καὶ λευκὸς
ἀριθμὸς καὶ μέλας καὶ γενειήτης, εἰ τύχοιεν τοιοῦτοι
 ὄντες οἱ μετρούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="157">
<p>ταῦτα δέ ἐστιν ἄτοπα· οὐκ ἄρα
τὰ ἀριθμητά ἐστιν ὁ ἀριθμός, ἀλλ’ ἰδίαν ὑπόστασιν ἔχει
παρὰ ταῦτα, καθ’ ἣν καὶ ἐπιθεωρεῖται τοῖς ἀριθμητοῖς καὶ <lb n="25"/>
ἔστι στοιχεῖον.</p>
<p>Oὕτως οὖν ἐκείνων συναγαγόντων , ὅτι ἀριθμὸς οὔκ
ἐστι τὰ ἀριθμητά, παρεισῆλθεν ἡ κατὰ τοῦ ἀριθμοῦ ἀπορία.
λέγεται γάρ, ὅτι εἰ ἔστιν ἀριθμός, ἤτοι αὐτὰ τὰ
ἀριθμητά ἐστιν ὁ ἀριθμὸς ἢ ἕτερόν τι παρὰ ταῦτα ἔξωθεν· <lb n="30"/>
οὔτε δὲ αὐτὰ τὰ ἀριθμητά ἐστιν ὁ ἀριθμός, ὧς
ἀπέδειξαν οἱ Πυθαγορικοί, οὔτε ἕτερόν τι παρὰ ταῦτα,
 ὡς ὑπομνήσομεν· οὐδὲν ἄρα ἐστὶν ὁ ἀριθμός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="158">
<p>ὅτι δὲ <lb n="158"/>
οὐδὲν ἔξωθέν ἐστι παρὰ τὰ ἀριθμητὰ ὁ ἀριθμός, παραστήσομεν
ἐπὶ τῆς μονάδος τὸν λόγον στήσαντες εὐσήμου
διδασκαλίας ἕνεκεν. εἰ γὰρ ἔστι τι καθ’ ἑαυτὴν ἡ μονάς,
ἧς μετέχον ἕκαστον τῶν μετεχόντων αὐτῆς γίνεται ἔν, ἤτοι <lb n="5"/>
μία ἔσται αὐτὴ ἡ μονὰς ἢ τοσαῦται ὅσα τὰ μετέχοντα
αὐτῆς ἐστιν. ἀλλ’ εἰ μὲν μία ἐστίν , πότερον ὅλης αὐτῆς
μετέχει ἕκαστον τῶν μετέχειν αὐτῆς λεγομένων ἢ μέρους
αὐτῆς; εἰ μὲν γὰρ πᾶσαν ἔχει τὴν μονάδα, εἰ τύχοι, ὁ
εἰς ἄνθρωπος , οὐκέτι ἔσται μονὰς ἧς μεθέξει ὁ εἶς ἵππος <lb n="10"/>
<note type="footnote">§ 156 ~ adv. dogm, IV 285—287. adv. math. IV 11—13.</note>
<note type="footnote">§§ 158—162 ~ adv. dogm. IV 293—298.</note>
<note type="footnote">16 τὸ add. Rüstow 17 lac, quam stat. Gen.
κατὰ τὸν ἑαυτοῦ λόγον Gen.: καθὸ ζῷόν ἐστιν Bekk. 20 οἱ del.
Kayser 21 ὁ EAB: om. ML 22 ἀριθμὸς om. M (fors. recte) ||
τύχοιεν Gen.: τυχοῖσαν G 23 ὄντες scr. Sexti variandi studium
respiciens coll. p. 102,3. 160,12: τυγχάνοντες G 29 εἰ om.
EAB 6 αὐτὴ Gen.: αὕτη G</note>

<pb xml:id="v.1.p.177"/>
<milestone unit="altpagecont" n="158"/>
ἢ ὁ εἷς κύων ἤ τῶν ἄλλων ἕκαστον ὃ λέγομεν εἶναι ἕν,
ὧσπερ καὶ πολλῶν ὑποτεθέντων γυμνῶν ἀνθρώπων,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="159">
<p>ἑνὸς δὲ ὄντος ἱματίου καὶ τοῦτο ἑνὸς ἀμφιασαμένου, γυμνοὶ
μενοῦσιν οἱ λοιποὶ καὶ χωρὶς ἱματίου. εἰ δὲ μέρους αὐτῆς
<lb n="5"/> μετέχει ἕκαστον, πρῶτον μὲν ἕξει μέρος τι ἡ μονάς, καὶ
ἄπειρά γε ἔξει μέρη, εἰς ἃ διαιρεῖται· ὅπερ ὅπερ εἶτα
ὡς τὸ μέρος τῆς δεκάδος, οἷον ἡ δυάς, οὔκ ἐστι δεκάς,
οὕτως οὐδὲ τὸ μέρος τῆς μονάδος ἔσται μονάς, διὰ δὲ
τοῦτο οὐδὲ μεθέξει τι τῆς μονάδος. ὥστε οὔκ ἐστι μία ἡ
<lb n="10"/> μονὰς ἧς μετέχειν λέγεται τὰ κατὰ μέρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="160">
<p>εἰ δὲ ἰσάριθμοι τοῖς ἀριθμητοῖς, ἐφ’ ὧν λέγεται τὸ ἔν, αἱ μονάδες εἰσίν,
ὧν κατὰ μετοχὴν ἕκαστον τῶν κατὰ μέρος λέγεται ἕν,
ἄπειροι ἔσονται αἱ μετεχόμεναι μονάδες. καὶ αὗται ἤτοι
μετέχουσιν ἔπαωαβεβηκυίας μονάδος ἢ μονάδων ἰσαρίθμων
<lb n="15"/> αὐταῖς καὶ διὰ τοῦτό εἰσι μονάδες) ἢ οὐ μετέχουσιν, ἀλλὰ
  χωρίς τινος μετοχῆς μονάδες εἰσίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="161">
<p>&lt;...&gt; εἰ μὲν γὰρ χωρὶς μετοχῆς μονάδες εἶναι δύνανται αὗται, δυνήσεται καὶ τῶν
αἰσθητῶν ἕκαστον χωρὶς μονάδος μετοχῆς ‘ὲν εἶναι, καὶ
αὐτόθεν περιτρέπεται ἡ καθ’ ἑαυτὴν θεωρεῖσθαι λεγομένη
ὁ μονάς. εἰ δὲ ἀπὸ μετοχῆς κἀκεῖναι μονάδες εἰσίν, ἤτοι
μιᾶς μετέχουσι πᾶσαι ἢ μία ἑκάστη ἰδίας. καὶ εἰ μὲν
πᾶσαι μιᾶς, ἤτοι κατὰ μέρος ἑκάστη ἢ ὅλης λεχθήσεται
<lb n="159"/> μετέχειν, καὶ μένουσιν αἱ ἀρχῆθεν ἀτοπίαι·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="162">
<p>εἰ δὲ ἑκάστη ἰδίας, καὶ ἐκείνων τῶν μονάδων ἑκάστῃ μονάδα ἐπιθεωρεῖσθαι
δεῖ, καὶ ταῖς ἐπιθεωρουμέναις ἐκείναις ἄλλας, καὶ
μέχρις ἀπείρου. εἰ οὖν ἵνα καταλάβωμεν, ὅτι εἰσί τινες
<lb n="5"/> καθ’ ἑαυτὰς μονάδες, ὧν κατὰ μετοχὴν ἕκαστον τῶν ὄντων
ἐστὶν ἕν, δεῖ κατειληφέναι ἀπειράκις ἀπείρους νοητὰς μονάδας,
ἀδύνατον δὲ καταλαβεῖν ἀπειράκις ἀπείρους μονάδας
νοητάς, ἀδύνατον ἄρα ἐστὶν ἀποφήνασθαι, ὅτι εἰσί
τινες νοηταὶ μονάδες καὶ ἕκαστον τῶν ὄντων ἐστὶν ‘ὲν
<lb n="10"/> κατὰ μετοχὴν ἰδίας μονάδος γινόμενον ἔν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="163">
<p>ἄτοπον ἄρα τὸ λέγειν, ὅτι τοσαῦταί εἰσιν αἱ μονάδες ὅσα τὰ μετέχοντα
<note type="footnote">14 μενοῦσιν scr.: μένουσιν G 15 μέρος τι ML: τι μέρος
EAB 18 μονάδος Stephanus: δεκάδος G 26 excidit ὅπερ
ἀδύνατον vel simile quid || γὰρ G: οὖν Bekk. dubit. 2 ἑκάστῃ
Bekk.: ἑκάστην G</note>

<pb xml:id="v.1.p.178"/>
<milestone unit="altpagecont" n="159"/>
αὐτῶν. εἰ δὲ μήτε μία ἐστὶν ἡ καθ’ ἑαυτὴν λεγομένη
μονὰς μήτε τοσαῦται ὅσα τὰ μετέχοντα αὐτῆς ἐστιν, οὐδὲ
ἔστιν ὅλως μονὰς καθ’ ἑαυτήν. ὁμοίως δὲ οὐδὲ τῶν ἄλλων
ἀριθμῶν ἕκαστος καθ’ ἑαυτὸν ἔσται· χρῆσθαι γὰρ ἔνεστιν <lb n="15"/>
ἐπὶ πάντων τῶν ἀριθμῶν τῷ λόγῳ παραδειγματικῶς νῦν
ἐπὶ τῆς μονάδος ἠρωτημένῳ. ἀλλ’ εἰ μήτε καθ’ ἑαυτόν
ἐστιν ὁ ἀριθμός, ὧς ὑπεμνήσαμεν, μήτε αὐτὰ τὰ ἀριθμητὰ
ὁ ἀριθμός ἐστιν, ὧς οἱ ἀπὸ Πυθαγόρου παρέστησαν,
παρὰ δὲ ταῦτα οὐδὲν ἔστι, λεκτέον μηδὲ εἷναι <lb n="20"/>
ἀριθμόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="164">
 <p>Πῶς δὲ καὶ γίνεσθαί φασιν ἐκ τῆς μονάδος τὴν δυάδα
οἱ ἔξωθέν τι δοκοῦντες εἶναι τὸν ἀριθμὸν παρὰ τὰ ἄρμ’
ὅτε γὰρ συντίθεμεν μονάδα ἑτέρᾳ μονάδι, ἤτοι
προστίθεταί τι ταῖς μονάσιν ἔξωθεν, ἢ ἀφαιρεῖταί τι <lb n="25"/>
ἀπ’ αὐτῶν, ἢ οὔτε προστίθεταί τι οὔτε ἀφαιρεῖται. ἀλλ’
εἰ μὲν οὔτε προστίθεταί &lt;τι&gt; οὔτε ἀφαιρεῖται, οὐκ
δυάς. οὔτε γὰρ χωρὶς ἀλλήλων οὖσαι αἱ μονάδες εἶχον
τὴν δυάδα ἐπιθεωρουμένην αὐταῖς κατὰ τὸν ἴδιον αὐτῶν
 λόγον, οὔτε νῦν τι αὐταῖς ἔξωθεν προσγέγονεν,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="165">
<p>ὥσπερ οὐδὲ <lb n="30"/>
ἀφῄρηται κατὰ τὴν ὑπόθεσιν. ὥστε οὐκ ἔσται δυὰς ἡ
σύνθεσις τῆς μονάδος πρὸς τὴν μονάδα, μήτε ἀφαιρέσεως
μήτε προσθέσεως ἔξωθέν τινος γινομένης. εἰ δὲ ἀφαίρεσις
γίνεται, οὐ μόνον οὐκ ἔσται δυάς, ἀλλὰ καὶ μειωθήσονται <lb n="160"/>
αἱ μονάδες. εἰ δὲ προστίθεται αὐταῖς ἔξωθεν ἡ
δυάς, ἴνα ἐκ τῶν μονάδων γένηται δυάς, τὰ δύο δοκοῦντα
εἶναι τέσσαρα ἔσται· ὑπόκειται γὰρ μονὰς καὶ ἑτέρα μονάς,
αἷς προστιθεμένης ἔξωθεν δυάδος ὁ τέσσαρα ἀριθμὸς <lb n="5"/>
 ἀποτελοῖτο ἄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="166">
<p>ὁ δὲ αὐτὸς λόγος καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων
ἀριθμῶν τῶν κατὰ σύνθεσιν ἀποτελεῖσθαι λεγομένων. εἰ
οὖν μήτε κατὰ ἀφαίρεσιν μήτε κατὰ πρόσθεσιν μήτε ἄνευ
ἀφαιρέσεως καὶ προσθέσεως γίγνονται οἱ σύνθετοι λεγόμενοι
εἶναι ἀριθμοὶ ἐκ τῶν ἐπαναβεβηκότων , ἀσύστατός <lb n="10"/>
ἐστιν ἡ γένεσις τοῦ κατ’ ἰδίαν καὶ παρὰ τὰ ἀριθμητὰ
<note type="footnote">§§ 164—165 ~ adv. math. IV 21—22 (e Platonis Phaedone
96 E sqq. sumpta.)</note>
<note type="footnote">27 τι add. Bekk. 29 δυάδα Kayser: μονάδα G 30 ὥσπερ
ὥστε G ἐκ τῶν LEAB: αὐτῶν M 11 παρὰ Bekk.: περὶ G</note>

<pb xml:id="v.1.p.179"/>
<milestone unit="altpagecont" n="160"/>
εἶναι λεγομένου ἀριθμοῦ. ὅτι δὲ οὐδὲ ἀγένητοι τυγχάνουσιν
ὄντες οἱ κατὰ σύνθεσιν ἀριθμοί, δηλοῦσιν αὐτοὶ συντίθεσθαί
τε αὐτοὺς καὶ γίγνεσθαι φάσκοντες ἐκ τῶν ἐπαναβεβηκότων,
<lb n="15"/> , οἷον τῆς τε μονάδος καὶ δυάδος τῆς ἀορίστου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="167">
<p>οὐκοῦν οὐχ ὑφέστηκε κατ’ ἰδίαν ὁ ἀριθμός. εἰ δὲ μήτε κατ’ ἰδίαν ὁ ἀριθμὸς θεωρεῖται μήτε ἐν τοῖς
ἀριθμητοῖς ἔχει τὴν ὑπόστασιν , οὐδὲ ἔστι τι ὁ ἀριθμὸς
ὅσον ἐπὶ ταῖς περιεργίαις ταῖς ὑπὸ τῶν δογματικῶν εἰσενηνεγμέναις.
<lb n="20"/> τοσαῦτα μὲν καὶ περὶ τοῦ φυσικοῦ καλουμένου
τῆς φιλοσοφίας μέρους ἀρκούντως ὧς ἐν ὑποτυπώσει λελέχθω.</p>
<lg><l>κα περὶ τοῦ ἠθικοῦ μέρους τῆς φιλοσοφίας.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="168">
<p>Λείπεται τὸ ἠθικόν, ὅπερ δοκεῖ τὴν διάκρισιν τῶν τε καλῶν καὶ κακῶν καὶ ἀδιαφόρων καταγίγνεσθαι. ἵνα
<lb n="25"/> οὖν κεφαλαιωδῶς καὶ περὶ τούτου διαλάβωμεν , περὶ τῆς
ὑπάρξεως τῶν τε ἀγαθῶν καὶ κακῶν καὶ ἀδιαφόρων ζητή-
σωμεν, τὴν ἔννοιαν ἑκάστου προεκθέμενοι.</p>
<lg><l>κβ΄ περὶ ἀγαθῶν καὶ κακῶν καὶ ἅδ’ ιαφόρων.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="169">
<p>Φᾶσίν οὖν οἱ Στωικοὶ (Stoic. fr. III 75 A) ἀγαθὸν εἶναι ὠφέλειαν ἢ οὐχ ἕτερον ὠφελείας, ὠφέλειαν
<lb n="30"/> μὲν λέγοντες τὴν ἀρετὴν καὶ τὴν σπουδαίαν πρᾶξιν,
<note type="marginal">30a</note> ξιν, οὐχ ἕτερον δὲ ὠφελείας τὸν σπουδαῖον
καὶ τὸν φίλον. ἡ μὲν γὰρ ἀρετή πως ἔχον ἡγεμονικὸν
καθεστηκυῖα καὶ ἡ σπουδαία πρᾶξις ἐνέργειά
τις οὖσα κατ’ ἀρετὴν ἄντικρύς ἐστιν ὠφέλεια, ὁ δὲ
<lb n="161"/> σπουδαῖος ἄνθρωπος καὶ ὁ φίλος οὐχ ἕτερος ὠφελείας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="170">
<p>μέρος μὲν γὰρ τοῦ σπουδαίου ἐστὶν ὠφέλεια, τὸ ἡγεμονικὸν αὐτοῦ ὑπάρχουσα· τὰ δὲ ὅλα
οὔτε τὰ αὐτὰ τοῖς μέρεσιν εἶναι λέγουσιν οὐ γάρ
<lb n="5"/> ἐστιν ὁ ἄνθρωπος χείρ), οὔτε ἕτερα παρὰ τὰ
<note type="marginal">5a</note> μέρη οὐκ ἄνευ γὰρ τῶν μερῶν ὑφέστηκεν). διόπερ
οὐχ ἕτερα τῶν μερῶν τὰ ὅλα λέγουσιν. ὅθεν
<note type="footnote">§ 168~adv. dogm. V 2.</note>
<note type="footnote">§§ 169—171 ~ adv. dogm. V 22—27.</note>
<note type="footnote">20 inde a τοσαῦτα denuo incipit T (cf. ad p. 145, 1) 21
ἀρκούντως T (sufficienter): : ἀρκοῦντα G 25 &lt;καὶ&gt; περὶ T
de) 26/27 ζητήσωμεν LEABT (queramus): ζητήσομεν Μ</note>

<pb xml:id="v.1.p.180"/>
<milestone unit="altpagecont" n="161"/>
τὸν σπουδαῖον ὅλον ὄντα ὧς πρὸς τ’ ὁ ἡγεμονικὸν
ἑαυτοῦ, ὅπερ ἔφασαν ὠφέλειαν, οὐχ ἕτερον ὠφελείας
εἷναι λέγουσιν. ἐντεῦθεν καὶ τριχῶς τὸ ἀγαθόν φασι
 λέγεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="171">
<p>καθ’ ἕνα μὲν γὰρ τρόπον φασὶν εἷναι <lb n="10"/>
ἀγαθὸν τὸ ὑφ' οὗ ἔστιν ὠφελεῖσθαι, ὃ δὴ ἀρχικώτατόν
ἐστι καὶ ἀρετή, καθ’ ἕτερον δὲ καθ’ ὃ συμβαίνει
ὠφελεῖσθαι, ὧς ἡ ἀρετὴ καὶ αἱ κατ’ ἀρετὴν
πράξεις, κατὰ τρίτον δὲ τρόπον τὸ οἷόν τε ὠφελεῖν,
τοῦτο δὲ καὶ ἀρετὴν εἶναι καὶ &lt;τὴν&gt; κατὰ ἀρετὴνν <note type="marginal">14a</note>
πρᾶξιν καὶ τὸν σπουδαῖον καὶ τὸν φίλον, θεούς τε <lb n="15"/>
καὶ σπουδαίους δαίμονας, ὧς τὸ μὲν δεύτερον σημαινόμενον
τοῦ ἀγαθοῦ ἐμπεριληπτικὸν εἶναι τοῦ
πρώτου σημαινομένου, τὸ δὲ τρίτον τοῦ δευτέρου
 καὶ τοῦ πρώτου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="172">
<p>τινὲς δέ φασιν (Stoic. fr. III 73
Arn.) ἀγαθὸν εἶναι τὸ δι’ ἑαυτὸ αἱρετόν, ἄλλοι δὲ <note type="marginal">19a</note>
τὸ συλλαμβάνον πρὸς εὐδαιμονίαν ἢ τὸ συμπληρωτικόν· <note type="marginal">19b</note>
εὐδαιμονία δέ ἐστιν, ὡς οἱ Στωικοί φασιν, <lb n="20"/>
εὔροια βίου.</p>
<p>Τοιαῦτα μέν τινα εἰς τὴν ἔννοιαν τοῦ ἀγαθοῦ λέγεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="173">
<p>εἴτε δὲ τὸ ὠφελοῦν εἴτε τὸ δι’ ἑαυτὸ αἱρετὸν εἴτε τὸ
συνεργοῦν πρὸς εὐδαιμονίαν ἀγαθόν τις εἶναι λέγοι, οὐχὶ
τί ἐστι τὸ ἀγαθὸν παρίστησιν, ἀλλά τι τῶν συμβεβηκότων <lb n="25"/>
αὐτῷ λέγει. ὅπερ ἐστὶ μάταιον. ἤτοι γὰρ μόνῳ τῷ ἀγαθῷ
συμβέβηκε τὰ προειρημένα ἢ καὶ ἑτέροις. ἀλλ’ εἰ μὲν
καὶ ἑτέροις, οὔκ ἐστι χαρακτηριστικὰ τοῦ ἀγαθοῦ κοινοποιούμενα·
εἰ δὲ μόνῳ τῷ ἀγαθῷ, οὐκ ἐνδέχεται ἡμᾶς
 ἀπὸ τούτων νοεῖν τὸ ἀγαθόν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="174">
<p>ὧς γὰρ ὁ ἀνεννόητος ἵππου <lb n="30"/>
οὔτε τὸ χρεμετίζειν τί ἐστιν οἶδεν, οὔτε διὰ τούτου δύναται
εἰς ἔννοιαν ἐλθεῖν ἵστιν εἰ μὴ πρότερον πρότερον χρεμετίζοντι
ἐντύχοι, οὕτω &lt;καὶ&gt; ὁ διὰ τὸ μὴ εἰδέναι
<note type="footnote">§ 172 ~ adv. dogm. V 30</note>
<note type="footnote">§§ 173—174 ~ adv. dogm. V 35—39.</note>
<note type="footnote">10 reputari Τ 14 a τὴν add. Kayser 15 πρᾶξιν EAB:
πρᾶξις 19b συλλαμβάνον G: collectivum Τ: συλλαμβανόμενον
Bekk. dub. coll. p. 551,25: συμβαλλόμενον Kayser coll.
p. 97, 13. 163, 1: fort. συνεργοῦν coll. v. 24 22 τινες — λέγουσι
Τ (quidam — dicunt) 24 quod cooperatur T 28/29 habentia
communitatem cum aliis Τ 33 οὕτω καὶ Τ (ita et): οὕτως G</note>

<pb xml:id="v.1.p.181"/>
<lb n="162"/> ἰδ’. ζητῶν τί ἐστιν ἀγαθόν, οὐ δύναται γινώσκειν τὸ ἰδίως
αὐτῷ καὶ μόνῳ ὑπάρχον, ἴνα δι’ αὐτοῦ τὸ ἀγαθὸν αὐτὸ
νοῆσαι δυνηθῇ. πρότερον γὰρ δεῖ μαθεῖν τὴν αὐτοῦ τοῦ
ἀγαθοῦ φύσιν, εἶθ’ οὕτω συνεῖναι ὅτι ὠφελεῖ καὶ ὅτι
<lb n="5"/> δι’ αὑτὸ αἱρετόν ἐστι καὶ ὅτι εὐδαιμονίας ποιητικόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="175">
<p>ὅτι δὲ τὰ προειρημένα συμβεβηκότα οὔκ ἐστιν ἱκανὰ μηνῦσαι τὴν
ἐπίνοιαν καὶ τὴν φύσιν τοῦ ἀγαθοῦ, δηλοῦσιν ἔργῳ οἱ δογματικοί.
ὡς μὲν γὰρ ὠφελεῖ τὸ ἀγαθὸν καὶ ὅτι αἱρετόν ἐστι,
παρὸ καὶ ἀγαθὸν εἴρηται τὸ οἱονεὶ ἀγαστόν (Plat.
<lb n="10"/> Cratyl. 412 C), καὶ ὅτι εὐδαιμονίας ἐστὶ ποιητικόν, πάντες
ἴσως συγχωροῦσιν· ἐρωτώμενοι δί, τί ἐστιν ᾧ ταῦτα συμβίβηκεν,
εἰς ἄσπειστον ἐμπίπτουσι πόλεμον, οἱ μὲν ἀρετὴν
λέγοντες, οἱ δὲ ἡδονήν, οἱ δὲ ἀλυπίαν, οἱ δὲ ἄλλο τι.
καίτοι εἰ ἐκ τῶν προειρημένων ὅρων ἐδείκνυτο τί ἐστι τὸ
<lb n="15"/> ἀγαθὸν αὐτό, οὐκ ἂν ἐστασίαζον ὡς ἀγνοουμένης τῆς
τούτου φύσεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="176">
<p>Οὕτω μὲν οὖν διαφέρονται περὶ τῆς ἐννοίας τοῦ ἀγαθοῦ οἱ δοκιμώτατοι δοκοῦντες εἶναι τῶν δογματικῶν· ὁμοίως
δὲ διηνέχθησαν καὶ περὶ τοῦ κακοῦ, λέγοντες (Stoic. fr.
<lb n="20"/> III 77 Arn.) κακὸν εἶναι βλάβην ἢ οὐχ ἕτερον βλάβης,
<note type="marginal">20a</note> οἱ δὲ τὸ δι’ ἑαυτὸ φευκτόν, οἱ δὲ τὸ κακοδαιμονίας
ποιητικόν. δι’ ὧν οὐχὶ τὴν οὐσίαν τοῦ κακοῦ,
ἀλλά τινα τῶν συμβεβηκότων ’ίσως αὐτῷ φάσκοντες εἰς τὴν
προειρημένην ἐμπίπτουσιν ἀπορίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="177">
<p>Τὸ δὲ ἀδιάφορόν φασι (Stoic. fr.III 122 Arn.) λέγεσθαι <lb n="25"/> μὲν τριχῶς, καθ’ ἕνα μὲν τρόπον πρὸς ὃ μήτε
<note type="marginal">25a</note> ὁρμὴ μήτε ἀφορμὴ γίνεται, οἶόν ἐστι τὸ ἀρτίους
εἶναι τούς ἀστέρας ἢ τὰς ἐπὶ τῆς κεφαλῆς τρίχας·
καθ’ ἕτερον δὲ πρὸς ὃ ὁρμὴ μὲν ἢ ἀφορμὴ
γίνεται, οὐ μᾶλλον δὲ πρὸς τόδε ἢ τόδε, οἶον
ἐπὶ δυεῖν τετραδράχμων ἀπαραλλάκτων, ὅταν
<note type="footnote">§ 175 ~ adv. dogm. V 42 — 44 (ex Aenesidemo)</note>
<note type="footnote">§ 176 ~ adv. dogm. V 40.</note>
<note type="footnote">§ 177 ~ adv. dogm. V 59—61.</note>
<note type="footnote">9 ἀγαστὸν Fabr. coll. p. 553,4 (idem Plato): ἀγωγὸν GT
(agogon) 12 ἄσπειστον Fabr.: ἄπιστον GT (incredibile) <lb n="1516"/>
&lt;αὐτοῦ&gt; τούτου Τ (ipsius eius) 19 &lt;οἱ μὲν&gt; λέγ’. Pappenheim</note>

<pb xml:id="v.1.p.182"/>
<milestone unit="altpagecont" n="162"/>
δέῃ τὸ ἕτερον αὐτῶν αἱρεῖσθαι· ὁρμὴ μὲν γὰρ <note type="marginal">29α</note>
γίνεται πρὸς τὸ αἱρεῖσθαι τὸ ἕτερον αὐτῶν, οὐ <lb n="30"/>
μᾶλλον δὲ πρὸς τόδε ἢ τόδε· κατὰ τρίτον δὲ τρόπον
φασὶν ἀδιάφορον εἷναι τὸ μήτε πρὸς εὐδαιμονίαν
μήτε πρὸς κακοδαιμονίαν συμβαλλόμενον, <lb n="163"/>
ὧς ὑγίειαν πλοῦτον· ᾧ γὰρ ἔστιν ὁτὲ μὲν εὖ, ὁτὲ δὲ
κακῶς χρήσασθαι, τοῦτο ἀδιάφορον εἶναί φασιν,
περὶ οὗ μάλιστα ἐν τοῖς ἠθικοῖς διαλαμβάνειν λέγουσιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="178">
<p>τίνα μέντοι καὶ περὶ ταύτης τῆς ἐννοίας δεῖ φρονεῖν, <lb n="5"/>
δῆλον ἐκ τῶν εἰρημένων ἡμῖν περί τε ἀγαθῶν καὶ κακῶν.</p>
<p>Oὕτω μὲν οὖν σαφές ἐστιν, ὅτι οὐκ ἐπέστησαν ἡμᾶς
τῇ ἐννοίᾳ τῶν προειρημένων ἑκάστου· οὐδὲν δὲ ἀπεικὸς
πεπόνθασιν ἐν ἀνυποστάτοις τάχα πράγμασι σφαλλόμενοι.
ὅτι γὰρ οὐδὲν τῇ φύσει ἐστὶν ἀγαθὸν ἢ κακὸν ἢ ἀδιάφορον, <lb n="10"/>
ἐντεῦθέν τινες ἐπιλογίζονται.</p>
<lg><l>κγ΄ εἰ ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ κακὸν καὶ ἀδιάφορον.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="179">
 <p>Τὸ πῦρ φύσει ἀλεαῖνον πᾶσι φαίνεται ἀλεαντικόν, καὶ ἡ
χιὼν φύσει ψύχουσα πᾶσι φαίνεται ψυκτική, καὶ πάντα τὰ
φύσει κινοῦντα ὁμοίως πάντας κινεῖ τοὺς κατὰ φύσιν,
ὧς φασίν, ἔχοντας. οὐδὲν δὲ τῶν λεγομένων ἀγαθῶν <lb n="15"/>
πάντας κινεῖ ὡς ἀγαθόν, ὡς ὑπομνήσομεν · οὐκ ἄρα ἔστι φύσει
ἀγαθόν. ὅτι δὲ οὐδὲν τῶν λεγομένων ἀγαθῶν πάντας
 ὁμοίως κινεῖ, δῆλον, φασίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="180">
<p>ἵνα γὰρ τοὺς ἰδιώτας παρῶμεν,
ὧν οἱ μὲν εὐεξίαν σώματος ἀγαθὸν εἷναι νομίζουσιν,
οἱ δὲ τὸ λαγνεύειν, οἱ δὲ τὸ ἀδηφαγεῖν , οἱ δὲ οἰνοφλυγίαν, <lb n="20"/>
οἱ δὲ τὸ χρῆσθαι κύβοις, οἱ δὲ πλεονεξίαν, οἱ δὲ καὶ χείρωτινὰ <note type="marginal">20α</note>
τούτων, αὐτῶν τῶν φιλοσόφων τινὲς μὲν τρία
γένη φασὶν εἷναι ἀγαθῶν, ὧς οἱ Περιπατητικοί
(Div. Aristot. 1[5])· τούτων γὰρ τὰ μὲν εἷναι
ψυχὴν ὧς τἀς ἀρετάς, τὰ δὲ περὶ σῶμα ὧς ὑγίειαν
 καὶ τὰ ἐοικότα, τὰ δὲ ἐκτὸς ὧς φίλους, πλοῦτον,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="181">
<p><lb n="25"/>
<note type="footnote">§ 179 ~ adv. dogm. V 69—71.</note>
<note type="footnote">§§ 180—181 ~ adv. dogm. V 44—47. 73.</note>
<note type="footnote">1 συλλαμβανόμενον? cf. p. 558,21 6 καὶ post δῆλον
add. EAB: fort. ἐστιν T (manifestum est) 20 ἀδδηφαγεῖν G</note>

<pb xml:id="v.1.p.183"/>
<milestone unit="altpagecont" n="163"/>
<lb n="25"/> τά παραπλήσια. οἱ δὲ ἀπὸ τῆς Στοᾶς τριγένειαν
μὲν καὶ αὐτοί φασιν (III 96 Arn.) εἷναι ἀγαθῶν·
τούτων γὰρ τὰ μὲν εἷναι περὶ ψυχὴν ὡς τὰς
ἀρετάς, τὰ δὲ ἐκτὸς ὡς τὸν σπουδαῖον καὶ &lt;τὸν&gt;
φίλον, τὰ δὲ οὔτε περὶ ψυχὴν οὔτε ἐκτός, οἷον
<note type="marginal">29α</note> τὸν σπουδαῖον ὧς πρὸς ἑαυτόν· τὰ μέντοι περὶ
<lb n="30"/> σῶμα [ἤ ἢ ἐκτός], ἅ φασιν οἱ ἐκ τοῦ Περιπάτου
ἀγαθὰ εἶναι, οὔ φασιν ἀγαθά. ἔνιοι δὲ τὴν ἡδονὴν
ἠσπάσαντο ὧς ἀγαθόν, τινὲς δὲ κακὸν αὐτὴν
<lb n="164"/> ἄντικρυς εἶναί φασιν, ὥστε καί τινα τῶν ἐκ φιλοσοφίας
ἀναφθέγξασθαι ' μανείην μᾶλλον ἢ ἡσθείην.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="182">
<p>εἰ τοίνυν τὰ μὲν φύσει κινοῦντα πάντας ὁμοίως κινεῖ, ἐπὶ δὲ τοῖς λεγομένοις ἀγαθοῖς οὐ πάντες ὁμοίως κινούμεθα,
<lb n="5"/> οὐδέν ἐστι φύσει ἀγαθόν. καὶ γὰρ οὔτε πάσαις ταῖς
προεκκειμέναις στάσεσι πιστεύειν ἐνδέχεται διὰ τὴν μάχην
οὔτε τινί. ὁ γὰρ λέγων, ὅτι τῇδε μὲν πιστευτέον τῇ στάσει,
τῇδε δὲ οὐδαμῶς, ἐναντιουμένους τοὺς παρὰ τῶν ἀντιδοξούντων
λόγους αὐτῷ ἔχων, μέρος γίνεται &lt;τῆς&gt; διαφωνίας,
<lb n="10"/> καὶ τοῦ κρινοῦντος αὐτὸς δεήσεται διὰ τοῦτο μετὰ τῶν ἄλλων,
ἀλλ’ οὐχ ἑτέρους κρινεῖ. μήτε οὖν κριτηρίου ὄντος ὁμολογουμένου
μήτε ἀποδείξεως διὰ τὴν ἀνεπίκριτον καὶ
περὶ τούτων διαφωνίαν, εἰς τὴν ἐποχὴν καταντήσει, καὶ διὰ
τοῦτο οὐχ ἔξει διαβεβαιοῦσθαι, τί ἐστι τὸ φύσει ἀγαθόν.</p>
<lb n="15"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="183">
<p>Ἔτι κἀκεῖνο λέγουσί τινες, ὅτι ἀγαθόν ἐστιν ἤτοι τὸ αἱρεῖσθαι αὐτὸ ἢ ἐκεῖνο ὃ αἱρούμεθα. τὸ μὲν οὖν
αἱρεῖσθαι οὐκ ἔστιν ἀγαθὸν κατὰ τὸν ἴδιον λόγον· οὐ γὰρ
ἂν ἐσπεύδομεν τυχεῖν ἐκείνου ὃ αἱρούμεθα, ἵνα μὴ ἐκπέσωηεν
τοῦ ἔτι αὐτὸ αἱρεῖσθαι, οἷον εἰ ἀγαθὸν ἦν τὸ ἀντιποιεῖσθαι
<lb n="20"/> ποτοῦ, οὐκ ἂν ἐσπεύδομεν ποτοῦ τυχεῖν· ἀπολαύσαντες
γὰρ τούτου τῆς ἀντιποιήσεως αὐτοῦ ἀπαλλαττόμεθα.
καὶ ἐπὶ τοῦ πεινῆν ὁμοίως καὶ ἐπὶ τοῦ ἐρᾶν καὶ
τῶν ἄλλων. οὐκ ἄρα τὸ αἱρεῖσθαι δι’ αὐτὸ αἱρετόν ἐστιν,
εἰ μή γε καὶ ὀχληρόν· καὶ γὰρ ὁ πεινῶν σπεύδει μετα-
<note type="footnote">§§ 183–184 ~ adv. dogm. V 79—84.</note>
<note type="footnote">28 τὸν addidi 30 ἢ ἐκτὸς vel ἢ del. Apelt 3 ἐπεὶ L
8 τῇδε LEAB: τῆ Μ 9 τῆς add. Bekk. 24 εἴγε μὴ A</note>

<pb xml:id="v.1.p.184"/>
<milestone unit="altpagecont" n="164"/>
σχεῖν τροφῆς, ὅπως ἀπαλλαγῇ τῆς ἐκ τοῦ πεινῆν ὀχλήσεως, <lb n="25"/>
 καὶ ὁ ἐρῶν ὁμοίως καὶ ὁ διψῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="184">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ τὸ αἱρετόν
ἐστι τὸ ἀγαθόν. τοῦτο γὰρ ἤτοι ἔξωθέν ἐστιν ἡμῶν
ἢ περὶ ἡμᾶς. ἀλλ’ εἰ μὲν ἔξωθεν ἡμῶν, ἤτοι ποιεῖ περὶ
ἡμᾶς ἀστείαν κίνησιν καὶ ἀποδεκτὸν κατάστημα καὶ ἀγαστὸν
πάθος, ἢ οὐδαμῶς ἡμᾶς διατίθησιν. καὶ εἰ μὲν οὔκ <lb n="30"/>
ἐστιν ἡμῖν ἀγαστόν, οὔτε ἀγαθὸν ἔσται οὔτε ἐπάξεται ἡμᾶς
πρὸς τὸ αἱρεῖσθαι αὐτὸ οὔτε ὅλως αἱρετὸν ἔσται. εἰ δὲ
γίνεταί τι περὶ ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ ἐκτὸς προσηνὲς κατάστημα <lb n="162"/>
καὶ ἀσμενιστὸν πάθος, οὐχὶ δι’ ἑαυτὸ αἱρετὸν
ἔσται τὸ ἐκτός, ἀλλὰ διὰ τὴν περὶ ἡμᾶς ἐπ’ αὐτῷ γινομένην
 διάθεσιν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="185">
<p>ὥστε οὐ δύναται τὸ δι’ αὑτὸ αἱρετὸν ἐκτὸς
εἶναι. ἀλλ’ οὐδὲ περὶ ἡμᾶς. ἤτοι γὰρ περὶ σῶμα εἶναι <lb n="5"/>
λέγεται μόνον ἢ περὶ ψυχὴν μόνην ἢ περὶ ἀμφότερα.
ἀλλ’ εἰ μὲν περὶ σῶμα μόνον, ἐκφεύξεται τὴν γνῶσιν ἡμῶν·
ψυχῆς γὰρ αἱ γνώσεις εἶναι λέγονται, τὸ δὲ σῶμα ἄλογον
εἶναί φασιν ὅσον ἐφ’ ἑαυτῷ. εἰ δὲ καὶ μέχρι τῆς ψυχῆς
διατείνειν λέγοιτο, τῇ τῆς ψυχῆς ἀντιλήψει καὶ τῷ ταύτης <lb n="10"/>
ἀγαστῷ πάθει δοκοίη ἂν αἱρετὸν εἶναι· τὸ γὰρ κρινόμενον
ὧς αἱρετὸν τῇ διανοίᾳ κρίνεται κατὰ αὐτοὺς καὶ οὐκ
 ἀλόγῳ σώματι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="186">
<p>λείπεται λέγειν, ὅτι περὶ ψυχὴν μόνην τὸ ἀγαθόν
ἐστιν. καὶ τοῦτο δὲ ἐξ ὧν οἱ δογματικοὶ λέγουσιν ἀδύνατόν
ἐστιν. ἡ γὰρ ψυχὴ τάχα μὲν καὶ ἀνύπαρκτός ἐστιν· εἰ ’δε <lb n="15"/>
καὶ ὑπάρχει, ὅσον ἐφ’ οἷς λέγουσιν οὐ καταλαμβάνεται, καθὼς
ἐπελογισάμην ἐν τῷ περὶ κριτηρίου λόγῳ (ΙΙ 31 —
33). πῶς δ’ ἂν θαρροίη τις ἐν ἐκείνῳ τι γίνεσθαι λέγειν,
 ὃ μὴ καταλαμβάνει;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="187">
<p>ἴνα δὲ καὶ ταῦτα παραλείπωμεν, πῶς
ἄρα καὶ λέγουσιν ἐν τῇ ψυχῇ τὸ ἀγαθὸν γίνεσθαι; εἰ γοῦν <lb n="20"/>
ὁ Ἐπίκουρος ἐν ἡδονῇ τίθεται τὸ τέλος καί φησι
τὴν ψυχήν, ἐπεὶ καὶ πάντα, ἐξ ἀτόμων συνεστάναι,
<note type="footnote">§§ — 186 ~ adv. dogm. V 87—89.</note>
<note type="footnote">29 fort. &lt;τῆς σαρκὸς&gt; κίνησιν coll. p. 48, 32. 1 γίνεται
Τ (fit): ἐγγίνεται G 3 αὐτῷ MAB: αὐτὸ LET (ad ipsum) 6 ἢ
περὶ ἀμφότερα del. Kayser coll. p. 166, 7/8. 9 ἑαυτῷ T (in
se): ἑαυτὸ G 19 παραλείπωμεν ML: παραλίπομεν EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.185"/>
<milestone unit="altpagecont" n="165"/>
πῶς ἐν ἀτόμων σωρῷ δυνατὸν ἡδονὴν γίγνεσθαι καὶ συγ-
κατάθεσιν ἢ κρίσιν τοῦ τόδε μὲν αἱρετὸν εἶναι καὶ ἀγαθόν,
<lb n="25"/> τόδε δὲ φευκτὸν καὶ κακόν, ἀμήχανον εἰπεῖν.</p>
<lg><l>κδ΄ τί ἐστιν ἡ λεγομένη τέχνη περὶ βίον.</l></lg>
<note type="marginal">25a</note> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="188">
<p>Πάλιν οἱ Στωικοὶ (Stoic. fr. II 96 Arn.) περὶ ψυχὴν ἀγαθά φασιν εἶναι τέχνας τινὰς, τὰς ἀρετάς· τέχνην
δὲ εἶναί φασι (Stoic. fr. I 73 Arn.) σύστημα ἐκ
καταλήψεων συγγεγυμνασμένων , τὰς δὲ καταλήψεις
γίγνεσθαι περὶ τὸ ἡγεμονικόν. πῶς οὖν ἐν τῷ
<note type="marginal">29a</note> ἡγεμονικῷ, πνεύματι κατ’ αὐτοὺς ὑπάρχοντι,
<lb n="30"/> ἐναπόθεσις γίνεται καταλήψεων καὶ ἀθροισμὸς τοσούτων
ὧς γενέσθαι τέχνην , οὐχ οἷόν τε ἐννοῆσαι, τῆς ἐπιγινομένης
τυπώσεως ἀεὶ τὴν πρὸ αὐτῆς ἀπαλειφούσης,
ἐπεὶ χυτόν τέ ἐστι τὸ πνεῦμα καὶ ἐξ ὅλου κινεῖσθαι λέγεται
<lb n="166"/> καθ’ ἑκάστην τύπωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="189">
<p>τὸ γὰρ τὴν Πλάτωνος ἀνειδωλοποίησιν λέγειν ἐπιδεκτικὴν εἶναι δύνασθαι τοῦ ἀγαθοῦ,
φημὶ δὲ τὴν κρᾶσιν τῆς ἀμερίστου καὶ μεριστῆς
οὐσίας καὶ τῆς θατέρου φύσεως καὶ ταὐτοῦ, ἢ τούς
<lb n="5"/> ἀριθμούς, τέλεον ληρῶδές ἐστιν. ὅθεν οὐδὲ περὶ ψυχὴν εἶναι
δύναται τὸ ἀγαθόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="190">
<p>εἰ δὲ μήτε τὸ αἱρεῖσθαι αὐτὸ ἀγαθόν ἐστι, μήτε ἐκτὸς ὑπόκειται τὸ δι’ αὑτὸ αἱρετόν, μήτε περὶ
σῶμά ἐστι μήτε περὶ ψυχήν, ὧς ἐπελογισάμην, οὐδ’ ὅλως
ἔστι τι φύσει ἀγαθόν</p>
<lb n="10"/> <p>Διὰ δὲ τὰ προειρημένα οὐδὲ κακόν τι ἔστι φύσει.
τὰ γὰρ ἑτέροις δοκοῦντα εἶναι κακά, ταῦτα ἕτεροι διώκου-
σιν ὡς ἀγαθά, οἷον ἀσέλγειαν ἀδικίαν φιλαργυρίαν ἀκρα-
σίαν, τὰ ἐοικότα. ὅθεν εἰ τὰ μὲν φύσει πάντας ὁμοίως
πέφυκε κινεῖν, τὰ δὲ λεγόμενα εἶναι κακὰ οὐ πάντας ὁμοίως
<lb n="15"/> κινεῖ, οὐδέν ἐστι φύσει κακόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="191">
<p>Ὁμοίως δὲ οὐδ’ ἀδιάφορόν ἐστί τι φύσει διὰ τὴν περὶ <note type="footnote">23 ἡδονὴ L 26 τινάς, τὰς ἀρετάς G: αἱρετάς T (artes
eligihiles) 1/2 ἀνειδωλοποίησιν G: ymaginum ydeas simulationem
Τ 2 ἐπιδεκτικὴν LT (susceptibilem): ἐπιδεικτικὴν
MEAB 4 ἢ om. L 8 μηδὲ Bekk. dubit. 16 οὐδ’ ἀδιάφορόν
Τ (nec indifferens) : οὐ διάφορόν G || τι E in ras., T (aliquid):
τῆ ML: om. AB || περὶ om. T</note>

<pb xml:id="v.1.p.186"/>
<milestone unit="altpagecont" n="166"/>
τῶν ἀδιαφόρων διαφωνίαν. οἷον γοῦν οἱ μὲν Στωικοὶ
(Stoic. fr. III 122 Arn.) τῶν ἀδιαφόρων φασὶ τὰ μὲν
προηγμένα μένα εἷναι, τὰ δὲ ἀποπροηγμένα, τὰ δὲ οὔτε
προηγμένα οὔτε ἀποπροηγμένα, ’π’ προηγμένα μὲν τὰ <note type="marginal">19a</note>
ἱκανὴν ἀξίαν ἔχοντα ὡς Ὑγίειαν πλοῦτον, ἀποπροηγμένα <lb n="20"/>
δὲ τὰ μὴ ἱκανὴν ἔχοντα ἀξίαν ὡς πενίαν
νόσον, μήτε δὲ προηγμένα μήτε ἀποπροηγμένα ὡς
 τὸ ἐκτεῖναι ἢ συγκάμψαι τὸν δάκτυλον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="192">
<p>τινὲς δὲ
οὐδὲν τῶν ἀδιαφόρων φύσει προηγμένον ἢ ἀποπροηγμένον
εἶναι λέγουσιν· ἕκαστον γὰρ τῶν ἀδιαφόρων <note type="marginal">24</note>
παρὰ τὰς διαφόρους περιστάσεις ὁτὲ μὲν <lb n="25"/>
προηγμένον φαίνεσθαι, ὁτὲ δὲ ἀποπροηγμένον. εἰ
γοῦν, φασίν, οἱ μὲν πλούσιοι ἐπιβουλεύοιντο ὑπὸ
τυράννου οἱ δὲ πένητες εἰρηνεύοιντο, πᾶς ἄν
ἕλοιτο εἶναι πένης μᾶλλον ἢ πλούσιος, ὡς ἀποπροηγμένον
 γίνεσθαι τὸν πλοῦτον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="193">
<p>ὥστε ἐπεὶ ἕκαστον <lb n="30"/>
τῶν λεγομένων ἀδιαφόρων οἱ μὲν ἀγαθὸν εἶναί φασιν, οἱ δὲ
κακόν, ἅπαντες δ’ ἂν ὁμοίως ἀδιάφορον αὐτὸ ἐνόμιζον εἶναι,
εἴγε ἀδιάφορον ἦν φύσει, οὐδέν ἐστι φύσει ἀδιάφορον.</p>
<p>Οὕτως καὶ εἴ τις φύσει αἱρετὴν εἶναι λέγοι τὴν ἀνδρείαν <lb n="167"/>
διὰ τὸ τοὺς λέοντας φυσικῶς τολμᾶν καὶ ἀνδρίζεσθαι
δοκεῖν καὶ ταύρους, εἰ τύχοι, καὶ ἀνθρώπους τινὰς
καὶ ἀλεκτρυόνας , λέγομεν, ὅτι ὅσον ἐπὶ τούτῳ καὶ ἡ δειλία
τῶν φύσει αἱρετῶν ἐστιν, ἐπεὶ ἔλαφοι καὶ λαγῴ καὶ ἄλλα <lb n="5"/>
πλείονα ζῷα φυσικῶς ἐπ’ αὐτὴν ὁρμᾷ. καὶ οἱ πλεῖστοι δὲ
τῶν ἀνθρώπων δειλοὶ θεωροῦνται· σπανίως μὲν γάρ τις
ὑπὲρ πατρίδος ἑαυτὸν ἐπέδωκεν εἰς θάνατον βλακευσάμενος
ἢ ἄλλως θερμόν τι τυφωθεὶς ἔδοξέ τις διαπράττεσθαι, ὁ
δὲ πλεῖστος ὅμιλος τῶν ἀνθρώπων πάντα τὰ τοιαῦτα ἐκ- <lb n="10"/>
<note type="footnote">§§ 191–192 ~ adv. dogm. V 62—66.</note>
<note type="footnote">§ 193–192 dogm. V 99</note>
<note type="footnote">33 ἐστι om. AB 2 καὶ Τ (quod leones naturaliter auda-
ces sunt et videntur fortiter agere) : ἐπὶ τὸ G, unde Gen. ὁρμᾶν
pro τολμᾶν coniecerunt 3 δοκεῖν MEAB: δοκεῖ L 5 λαγῴ
scr.: λαγὼς MLE pr. : λαγωοὶ AB et E in ras., unde edd. <lb n="8"/>
βλακ. post 10 τῶν ἀνθρώπων transponi iubet Apelt: lasciviens
quideni vel Τ 9 τυφωθεὶς MEABT (elatus): τυφλωθεὶς L</note>

<pb xml:id="v.1.p.187"/>
<milestone unit="altpagecont" n="167"/>
κλίνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="194">
<p>ὅθεν καὶ οἱ Ἐπικούρειοι (Epicurea p. 274, 25 Us.) δεικνύναι νομίζουσι φύσει αἱρετὴν εἶναι
τὴν ἡδονήν· τὰ γὰρ ζῷά φασιν ἅμα τῷ γενέσθαι,
ἀδιάστροφα ὄντα, ὁρμᾶν μὲν ἐπὶ τὴν ἡδονήν, ἐκκλίνειν
<note type="marginal">14a</note> δὲ ἀλγηδόνας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="195">
<p>καὶ πρὸς τούτους δὲ ἔστι λέγειν, <lb n="15"/> τι τὸ ποιητικὸν κακοῦ οὐκ ἂν εἴη φύσει ἀγαθόν· ἡ δέ
ἡδονὴ κακῶν ἐστι ποιητική· πάσῃ γὰρ ἡδονῇ παραπέπηγεν
ἀλγηδών, ἥ ἐστι κατ’ αὐτοὺς (Epicurea p. 276, 23 Us.)
φύσει κακόν. οἷον γοῦν ἥδεται ὁ μέθυσος ἐμφορούμενος
οἴνου καὶ ὁ γαστρίμαργος τροφῆς, καὶ ὁ λάγνος ἀφροδισίοις
<lb n="20"/> ἀμέτρως χρώμενος· ἀλλὰ ταῦτα καὶ πενίας καὶ νόσων
ἐστὶ ποιητικά, ἅπερ ἀλγεινά ἐστι καὶ κακά, ὡς φασίν. οὐκ
ἄρα φύσει ἀγαθόν ἐστιν ἡ ἡδονή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="196">
<p>παραπλησίως δὲ καὶ τὸ ποιητικὸν ἀγαθοῦ οὔκ ἐστι φύσει κακόν, ἡδονὰς δὲ
ἀποτελοῦσιν ἀλγηδόνες· καὶ γὰρ ἐπιστήμας ἀναλαμβάνομεν
<lb n="25"/> μὲν πονοῦντες, καὶ πλούτου καὶ ἐρωμένης οὕτως ἐγκρατὴς
γίνεταί τις, καὶ ὑγίειαν περιποιοῦσιν αἱ ἀλγηδόνες. οὐκ
ἄρα ὁ πόνος φύσει κακόν. καὶ γὰρ εἰ φύσει ἀγαθὸν μὲν
ἦν ἡ ἡδονὴ, φαῦλον δὲ ὁ πόνος, πάντες ἂν ὁμοίως διέκειντο
περὶ αὐτῶν, ὧς ἐλέγομεν· ὁρῶμεν δὲ πολλοὺς τῶν
<lb n="30"/> φιλοσόφων τὸν μὲν πόνον καὶ τὴν καρτερίαν αἱρουμένους,
τῆς ἡδονῆς δὲ καταφρονοῦντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="197">
<p>ὁμοίως δ’ ἂν περιτρίποιντο <lb n="168"/> καὶ οἱ τὸν ἐνάρετον βίον φύσει ἀγαθὸν εἶναι λέγοντες,
ἐκ τοῦ τινὰς τῶν σοφῶν τὸν μεθ’ ἡδονῆς αἱρεῖσθαι
βίον, ὡς ἐκ τῆς παρ’ αὐτοῖς ἐκείνοις διαφωνίας τὸ φύσει
τι τοῖον ἢ τοῖον εἶναι διατρέπεσθαι.</p>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="198">
<p>Οὐκ ἄτοπον δ’ ἂν ’ίσως εἴη πρὸς τούτοις καὶ εἰδικώτερον ἐπιστῆσαι διὰ βραχέων ταῖς ὑπολήψεσι ταῖς περὶ
αἰσχρῶν καὶ οὐκ αἰσχρῶν, ἀθέσμων τε καὶ οὐ τοιούτων καὶ
νόμων καὶ ἐθῶν καὶ τῆς εἰς θεοὺς εὐσεβείας καὶ τῆς περὶ
τοὺς κατ’ οἰχομένους ὁσιότητος καὶ τῶν ἐοικότων· καὶ γὰρ
<lb n="10"/> οὕτω περὶ τῶν πρακτέων ἢ μὴ πολλὴν εὑρήσομεν ἀνωμα-
<note type="footnote">§§ 194—196 ~ adv. dogm. V 96—98.</note>
<note type="footnote">14a ἔνεστι Τ (inest) 20 ἀμέτρως Nauck: ἀμέτροις GT
(inmoderatis) 23 ἀγαθοῦ MLT (boni): ἀγαθὸν EAB: ἀγαθῶν
edd. 28 ἡ AB: om. MLE 8 ἐθῶν GT (consuetuclinibus): θεῶν
Kayser 9 κατηχουμένους L</note>

<pb xml:id="v.1.p.188"/>
<milestone unit="altpagecont" n="168"/>
 λίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="199">
<p>οἷον γοῦν παρ’ ἡμῖν μὲν αἰσχρόν, μᾶλλον δὲ καὶ
παράνομον νενόμισται τὸ τῆς ἀρρενομιξίας, παρὰ Γερμανοῖς
δέ, ὡς φασίν , οὐκ αἰσχρόν, ἀλλ’ ὡς ἔν τι τῶν συνήθων.
λέγεται δὲ καὶ παρὰ Θηβαίοις τὸ παλαιὸν οὐκ αἰσχρὸν τοῦτο
εἶναι δόξαι, καὶ τὸν Μηριόνην τὸν Κρῆτα οὕτω κεκλῆσθαί <lb n="15"/>
φασι δι’ ἔμφασιν τοῦ Κρητῶν ἔθους, καὶ τὴν Ἀχιλλέως
πρὸς Πάτροκλον διάπυρον φιλίαν εἰς τοῦτο ἀνάγουσί τινες.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="200">
<p>καὶ τί θαυμαστόν, ὅπου γε καὶ οἱ ἀπὸ τῆς κυνικῆς φιλο
σοφίας καὶ οἱ περὶ τὸν Κιτιέα Ζήνωνα καὶ Κλεάνθην
καὶ Χρύσιππον (fr. Stoic. I, 256 Arn.) ἀδιάφορον <lb n="20"/>
τοῦτο εἶναί φασιν; καὶ τὸ δημοσίᾳ γυναικὶ μίγνυσθαι,
καίτοι παρ’ ἡμῖν αἰσχρὸν εἶναι δοκοῦν, παρά τισι τῶν Ἰνδῶν
οὐκ αἰσχρὸν εἶναι νομίζεται· μίγνυνται γοῦν ἀδιαφόρως
δημοσίᾳ, καθάπερ καὶ περὶ τοῦ φιλοσόφου Κράτητος
 ἀκηκόαμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="201">
<p>ἀλλὰ καὶ τὸ τὰς γυναῖκας ἑταιρεῖν παρ’ ἡμῖν <lb n="25"/>
μὲν αἰσχρόν ἐστι καὶ ἐπονείδιστον, παρὰ δὲ πολλοῖς τῶν
Αἰγυπτίων εὐκλεές· φασὶ γοῦν, ὅτι αἱ πλείστοις συνιοῦσαι
καὶ κόσμον ἔχουσι περισφύριον, σύνθημα τοῦ παρ’ αὐταῖς
σεμνολογήματος. παρ’ ἐνίοις δὲ αὐτῶν αἱ κόραι πρὸ τῶν
γάμων τὴν προῖκα ἐξ ἑταιρήσεως συνάγουσαι γαμοῦνται. <lb n="30"/>
καὶ τοὺς Στωικοὺς (Stoic. fr. III, 755 Arn.) δὲ ὁρῶμεν
οὐκ ἄτοπον εἶναι λέγοντας τὸ ἑταίρᾳ συνοικεῖν ἢ
 τὸ ἐξ ἑταίρας ἐργασίας διαζῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="202">
<p>ἀλλὰ καὶ τὸ ἐστίχθαι
παρ’ ἡμῖν μὲν αἰσχρὸν καὶ ἄτιμον εἶναι δοκεῖ, πολλοὶ δὲ <lb n="169"/>
 Αἰγυπτίων καὶ Σαρμάτων στίζουσι τὰ γεννώμενα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="203">
<p>τό τε
ἐλλόβια ἔχειν τούς ἄρρενας παρ’ ἡμῖν μὲν αἰσχρόν ἐστι,
παρ’ ἐνίοις δὲ τῶν βαρβάρων , ὥσπερ καὶ Σύροις, εὐγενείας
ἐστὶ σύνθημα. τινὲς δὲ ἐπιτείνοντες τὸ σύνθημα τῆς <lb n="5"/>
εὐγενείας, καὶ τὰς ῥῖνας τῶν παίδων τιτρώσκοντες κρίκους
ἀπ’ αὐτῶν ἀργυρέους ἢ χρυσοῦς ἀπαρτῶσιν , ὃ παρ’ ἡμῖν
 οὐκ ἂν ποιήσειέ τις,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="204">
<p>ὥσπερ οὐδὲ ἀνθοβαφῆ καὶ ποδήρη
τις ἄρρην ἐνταῦθα &lt;ἂν&gt; ἀμφιέσαιτο ἐσθῆτα, καίτοι
Πέρσαις εὐπρεπεστάτου τοῦ παρ’ ἡμῖν αἰσχροῦ τούτου <lb n="10"/>
<note type="footnote">12 Γερμανοῖς GT (apud germanow): Καρμανοῖς Fabricius
cf. p. 35, 8 19 Κιτιέα Bekk.: Κιττιέα G: citiensem Τ 23 γοῦν
ML: οὖν EAB 28 καὶ om. T 7 ἀπ’ Gen.: om. G: in eis
dependent T 9 ἂν add. Bekk. 10 τοῦ vel τούτου secl. Pasquali</note>

<pb xml:id="v.1.p.189"/>
<milestone unit="altpagecont" n="169"/>
δοκοῦντος εἶναι. καὶ παρὰ Διονυσίῳ δὲ τῷ τῆς Σικελίας
τυράννῳ τοιαύτης ἐσθῆτος Πλάτωνι καὶ Ἀριστίππῳ τοῖς
φιλοσόφοις προσενεχθείσης ὁ μὲν Πλάτων’ ἀπεπέμψατο,
εἰπὼν (Eurip. Bacch. 836)</p>
<lb n="15"/> <lg><l>οὖσ’ ἄν δυναίμην θῆλυν ενδῦναι στολήν</l>
<l>ἄρρην πεφυκὼς,</l>
<l>ὁ δὲ Ἀρίστιππος προσήκατο, φήσας (Bacch. 317)</l>
<l>καὶ γὰρ ἐν βακχεύμασιν</l>
<l>οὖσ' ἥ γε σώφρωνov οὐ διαφθαρήσεται.</l></lg>
<lb n="20"/> <p>οὕτω καὶ τῶν σοφῶν ᾧ μὲν οὐκ αἰσχρόν, ᾧ δὲ αἰσχρὸν
ἐδόκει τοῦτο εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="205">
<p>ἄθεσμον τέ ἐστι παρ’ ἡμῖν μητέρα ἢ ἀδελφὴν ἰδίαν γαμεῖν· Πέρσαι δέ, καὶ μάλιστα αὐτῶν οἱ
σοφίαν ἀσκεῖν δοκοῦντες, οἱ Μάγοι, γαμοῦσι τὰς μητέρας,
καὶ Αἰγύπτιοι τὰς ἀδελφὰς ἄγονται πρὸς γάμον, καὶ ὧς
<lb n="25"/> ὁ ποιητής φησιν Σ 356),</p>
<p>Ζεὺς Ἥρην προσέειπε κασιγνήτην ἄλοχόν τε.
ἀλλὰ καὶ ὁ Κιτιεὺς Ζήνων (Stoic. fr. I, 256 Arn.) φησὶ
μὴ ἄτοπον εἶναι τὸ μόριον τῆς μητρὸς τῷ ἑαυτοῦ
μορίῳ τρῖψαι, καθάπερ οὐδὲ ἄλλο τι μέρος
<lb n="30"/> τοῦ σώματος αὐτῆς τῇ χειρὶ τρῖψαι φαῦλον
<lb n="170"/> ἂν εἶποι τις εἶναι. καὶ ὁ Χρύσιππος δὲ ἐν τῇ πολιτείᾳ
(fr. Stoic. III, 745 Arn.) δογματίζει τόν τε πατέρα
ἐκ τῆς θυγατρὸς παιδοποιεῖσθαι καὶ τὴν μητέρα
ἐκ τοῦ παιδὸς καὶ τὸν ἀδελφὸν ἐκ τῆς ἀδελφῆς.
<note type="marginal">4a</note> Πλάτων’ (Resp. IV 423 E sqq.) δὲ καὶ καθολικώτερον
<lb n="5"/> κοινὰς εἶναι τὰς γυναῖκας δείν’ ἀπεφήνατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="206">
<p>τό τε αἰσχρουργεῖν ἐπάρατον ὂν παρ’ ἡμὶν ὁ Ζήνων (Stoic.
fr. I, 255 Arn.) οὐκ ἀποδοκιμάζει· καὶ ἄλλους δὲ ὧς
ἀγαθῷ τινι τούτῳ χρῆσθαι τῷ κακῷ πυνθανόμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="207">
<p>ἀλλὰ καὶ τὸ ἀνθρωπείων γεύεσθαι σαρκῶν παρ’ ἡμῖν μὲν
<note type="marginal">9a</note> ἄθεσμον, παρ’ ὅλοις δὲ βαρβάροις ἔθνεσιν ἀδιάφορόν
<lb n="10"/> ἐστιν. καὶ τί δεῖ τοὺς βαρβάρους λέγειν, ὅπου καὶ ὁ
Τυδεὺς τὸν ἐγκέφαλον τοῦ πολεμίου λέγεται φαγεῖν φαγεῖν, καὶ
<note type="footnote">11 &lt;οὕτω&gt; καὶ T (sic et) cf. v. 20. 23 ἀσκοῦντες δοκεῖν
27 Κιτιεὺς Bekk : Κιττιεὺς G 28/29 τῷ ἑαυτοῦ μορίῳ MLT
(suo memhro confricare): τῶν αὐτοῦ μορίων EAB 2 δοκι-
μάζει Kayser 6 ἀπέρατον EAB 7 ἄλλοις EAB 8 τούτῳ om. T</note>

<pb xml:id="v.1.p.190"/>
<milestone unit="altpagecont" n="170"/>
οἱ ἀπὸ τῆς Στοᾶς (Stoic. fr. I, 254 III, 748 Arn.) οὐκ ἄτοπον
εἶναί φασι τὸ σάρκας τινὰ ἐσθίειν ἄλλων τε
 ἀν’ θρώπων καὶ ἑαυτοῦ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="208">
<p>τό τε ἀνθρωπείῳ μιαίνειν αἵματι
βωμὸν θεοῦ παρ’ ἡμῖν μὲν τοῖς πολλοῖς ἄθεσμον, Λάκωνες
δὲ ἐπὶ τοῦ βωμοῦ τῆς Ὀρθωσίας Ἀρτέμιδος μαστίζονται <lb n="15"/>
πικρῶς ὑπὲρ τοῦ πολλὴν αἵματος ἐπὶ τοῦ βωμοῦ τῆς θεοῦ
γενέσθαι ῥύσιν. ἀλλὰ καὶ τῷ Κρόνῳ θύουσιν ἄνθρωπόν
τινες, καθάπερ καὶ Σκύθαι τῇ Ἀρτέμιδι τοὺς ξένους·
ἡμεῖς δὲ χραίνεσθαι τὰ ἱερὰ δοκοῦμεν ἀνθρώπου φόνῳ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="209">
<p>τούς γε μὴν μοιχοὺς κολάζει παρ’ ἡμῖν νόμος, παρὰ δέ <lb n="20"/>
τισιν ἀδιάφορόν ἐστι ταῖς τῶν ἑτέρων γυναιξὶ μίγνυσθαι·
καὶ φιλοσόφων δέ τινές φασιν ἀδιάφορον εἶναι τὸ
 ἀλλοτρίᾳ γυναικὶ μίγνυσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="210">
<p>τοὺς πατέρας τε
ὑπὸ τῶν παίδων ἐπιμελείας ἀξιοῦσθαι κελεύει παρ’ ἡμῖν
νόμος· οἱ Σκύθαι δὲ ὑπὲρ τὰ ἑξήκοντα ἔτη γενομένους <lb n="25"/>
αὐτοὺς ἀποσφάττουσιν. καὶ τί θαυμαστόν , εἴγε ὁ μὲν
Κρόνος τῇ ἅρπῃ τὰ αἰδοία ἐξέτεμε τοῦ πατρός, ὁ δὲ Ζεὺς
τὸν Κρόνον κατεταρτάρωσεν , ἡ δὲ Ἀθηνᾶ μετὰ Ἥρας
καὶ Ποσειδῶνος τὸν πατέρα δεσμεύειν ἐπεχείρησεν; ἀλλὰ
 καὶ τοὺς ἑαυτοῦ παῖδας ὁ Κρόνος ἀναιρεῖν ἔκρινεν,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="211">
<p>καὶ <lb n="30"/>
ὁ Σόλων Ἀθηναίοις τὸν περὶ τῶν ἀκρίτων νόμον ἔθετο,
καθ’ ὃν φονεύειν ἑκάστῳ τὸν ἑαυτοῦ παῖδα ἐπέτρεψεν·
παρ’ ἡμῖν δὲ τὸ τοὺς παῖδας φονεύειν ἀπαγορεύουσιν οἱ <lb n="171"/>
νόμοι. οἴ τε ωμαίων νομοθέται τούς παῖδας ὑποχειρίους
καὶ δούλους τῶν πατέρων κελεύουσιν εἶναι, καὶ τῆς οὐσίας
τῶν παίδων μὴ κυριεύειν τούς παῖδας ἀλλὰ τοὺς πατέρας,
ἕως ἂν ἐλευθερίας οἱ παῖδες τύχωσι κατὰ τούς ἀργυρωνήτους· <lb n="5"/>
παρ’ ἑτέροις δὲ ὡς τυραννικὸν τοῦτο ἐκβέβληται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="212">
<p>νόμος τέ ἐστι τοὺς ἀνδροφόνους κολάζεσθαι· οἱ μονομάχαι
δὲ φονεύοντες πολλάκις καὶ τιμῆς τυγχάνουσιν.
ἀλλὰ καὶ τὸ τύπτειν ἐλευθέρους οἱ νόμοι κωλύουσιν· οἱ
ἀθληταὶ δὲ τύπτοντες ἐλευθέρους ἄνδρας, πολλάκις &lt;δὲ&gt; καὶ <lb n="10"/>
 ἀναιροῦντες , τιμῶν καὶ στεφάνων ἀξιοῦνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="213">
<p>νόμος τε
<note type="footnote">18 σκύθας L 20 et 24 fort. &lt;ὁ&gt; παρ’ ἡμῖν v. 21 ἑταίρων
T (amicorum) 22 καὶ — 23 μίγνυσθαι om. EABT 5/6
secundum mancipia T 8 fort. ἀλλήλους pro πολλάκις scrib.
cf. p. 35, 32. 36, 2. 10 δὲ add. Τ (autem et)</note>

<pb xml:id="v.1.p.191"/>
<milestone unit="altpagecont" n="171"/>
παρ’ ἡμὶν κελεύει μιᾷ συνοικεῖν ἕκαστον, Θρᾳκῶν δὲ καὶ
Γαιτούλων Λιβύων δὲ ἔθνος τοῦτο) πολλαῖς ἕκαστος
συνοικεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="214">
<p>τό τε λῃστεύειν παρ’ ἡμῖν μὲν παράνομον καὶ <lb n="15"/> ἄδικόν ἐστι, παρὰ δὲ πολλοῖς τῶν βαρβάρων οὐκ ἄτοπον.
φασὶ δέ, ὅτι καὶ εὐκλεὲς τοῦτο οἱ Κίλικες ἐνόμιζον εἶναι,
ὧς καὶ τοὺς ἐν λῃστείᾳ τελευτήσαντας τιμῆς ἀξίους εἷναι
δοκεῖν. καὶ ὁ Νέστωρ δὲ παρὰ τῷ ποιητῇ, μετὰ τὸ φιλοφρονήσασθαι
τοὺς περὶ τὸν Τηλέμαχον, φησὶ πρὸς αὐτοὺς
<lb n="20"/> <lg><l>(γ 72) ἦ μαψιδίως ἀλάλησθε</l>
<l>οἶά τε ληιστῆρες;</l></lg>
καίτοι εἰ ἄτοπον ἦν τὸ λῃστεύειν, οὐκ ἂν οὕτως αὐτοὺς
φιλοφρονησάμενος διὰ τὸ ὑποπτεύειν, μὴ ἄρα τοιοῦτοί τινες
εἶεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="215">
<p>ἀλλὰ καὶ &lt;τὸ&gt; κλέπτειν παρ’ ἡμῖν μὲν ἄδικον <lb n="25"/> καὶ παράνομόν ἐστιν· οἱ δὲ καὶ κλεπτίστατον εἶναι θεὸν
λέγοντες τὸν Ἑρμῆν οὐκ ἄδικον τοῦτο νομίζεσθαι ποιοῦσιν
πῶς γὰρ ἂν θεὸς εἴη κακός;). φασὶ δέ τινες, ὅτι καὶ οἱ
Λάκωνες τοὺς κλέψαντας ἐκόλαζον οὐ διὰ τὸ κεκλοφέναι, ἀλλὰ
διὰ τὸ πεφωρᾶσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="216">
<p>ἀλλὰ καὶ ὁ δειλὸς καὶ ὁ ῥίψασπις <lb n="30"/> ἀνὴρ κολάζεται παρὰ πολλοῖς νόμῳ· διὸ καὶ ἡ τὴν ἀσπίδα
τῷ παιδὶ ἐπὶ πόλεμον ἐξιόντι διδοῦσα Λάκαινα ‘σὺ
<lb n="172"/> ἔφη, ‘τέκνον, ἢ ταύταν ἢ ἐπὶ ταύταν'. Ἀρχίλοχος δέ,
ὥσπερ σεμνυνόμενος ἡμῖν ἐπὶ τῷ τὴν ἀσπίδα ῥίψας φυ-
γεῖν, ἐν τοῖς ποιήμασι περὶ ἑαυτοῦ φησὶν (fr. 58 B.)
<lg><l>ἀσπίδι μὲν Σαΐων τις ἀγάλλεται, ἣν παρὰ θάμνῳ</l>
<lb n="5"/> <l>ἔντος ἀμώμητον κάλλιπον οὐκ ἐθέλων,</l>
<l>αὐτὸς δ’ ἐξέφυγον θανάτου τέλος.</l></lg></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="217">
<p>αἱ δὲ Ἀμαζόνες καὶ ἐχώλευον τὰ ἄρρενα τῶν ὑπ’ αὐτῶν γεννωμένων ὑπὲρ τοῦ μηδὲν ἀνδρεῖον αὐτὰ ποιῆσαι
δύνασθαι, περὶ πόλεμον δὲ ἔσχον αὐταί, τοῦ ἐναντίου
<note type="footnote">23 post φιλοφρονησάμενος fort. inser. ὠνείδισε vel simile
quid coll. Thuc. I 5, 2 || διὰ τὸ ὑποπτεύειν G: sed propter id
quidem suspicdbatur Τ 24 τὸ add. coll. p. 170, 5. 9. 13. 171, 14 ||
post κλέπτειν Gen. inser. μὲν 25 θεὸν om. M 28 κλέψαντας
MEAB: κλέπτας L ὁ ἔντος Brunck: ἐντὸς G: interius Τ ||
κάλλιπον Τ (dimisi): κάλλιπεν G 7 ὐπ’ αὐτῶν Τ (ab eis): περὶ
αὐτὰς G: παρ’ αὐταῖς Bekk. 9 ἔσχον G: hahebant se T: εἶχον
vel ἐσχόλαζον Bekk. dub. at cf. p. 177, 13.</note>

<pb xml:id="v.1.p.192"/>
<milestone unit="altpagecont" n="172"/>
παρ’ ἡμῖν καλῶς ἔχειν νενομισμένου. καὶ ἡ μήτηρ δὲ τῶν <lb n="10"/>
θεῶν προσίεται τοὺς θηλυδρίας, οὐκ ἂν οὕτω κρίνασα ἡ
 θεός, εἴγε φύσει φαῦλον ἦν τὸ μὴ ἀνδρεῖον εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="218">
<p>οὕτω
καὶ τὰ περὶ τῶν δικαίων καὶ ἀδίκων καὶ τοῦ κατὰ τὴν
ἀνδρείαν καλοῦ πολλὴν ἀνωμαλίαν ἔχει.
Καὶ τὰ περὶ εὐσεβείας δὲ καὶ θεῶν &lt;θεραπείας&gt; πεπλήρωται <lb n="15"/>
πολλῆς διαφωνίας. θεοὺς γὰρ οἱ μὲν πολλοί φασιν
εἶναι, τινὲς δὲ οὐκ εἶναι, ὥσπερ οἱ περὶ Δ ιαγόραν τὸν Μήλιον
καὶ Θεόδωρον καὶ Κριτίαν τὸν Ἀθηναῖον. καὶ
τῶν εἶναι θεοὺς ἀποφηναμένων οἱ μὲν τοὺς πατρίους νομίζουσι
θεούς, οἱ δὲ τοὺς ἐν ταῖς δογματικαῖς αἱρέσεσιν ἀναπλασσομένους, <note type="marginal">19a</note>
ὡς Ἀριστοτέλης (cf.fr. 26 Rose) μὲν ἀσώματον <lb n="20"/>
εἶπεν εἶναι τὸν θεὸν καὶ πέρας τοῦ οὐρανοῦ,
Στωικοὶ (Stoic. fr. I 159 et II 103 Arn.) δὲ πνεῦμα
διῆκον καὶ διὰ τῶν εἰδεχθῶν, Ἐπίκουρος (p. 355, 7
Us.) δὲ ἀνθρωπόμορφον, Ξενοθάνης (cf. A33 Diels)
 δὲ σφαῖραν ἀπαθῆ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="219">
<p>καὶ οἱ μὲν προνοεῖν τῶν καθ’ ἡμᾶς, 24a
οἱ δὲ μὴ προνοεῖν· τὸ γὰρ μακάριον καὶ ἄφθαρτον ὁ <lb n="25"/>
Ἐπίκουρός (p. 71,3 Us.) φησί μήτε αὐτὸ πράγματα
ἔχειν μήτε ἑτέροις παρέχειν. ὅθεν καὶ τῶν κατὰ τὸν
βίον οἱ μὲν ἕνα φασὶν εἶναι θεόν, οἱ δὲ πολλοὺς καὶ διαφόρους
ταῖς μορφαῖς, ὡς καὶ εἰς τὰς τῶν Αἰγυπτίων ὑπολήψεις
ἐμπίπτειν, κυνοπροσώπους καὶ ἱερακομόρφους καὶ βόας καὶ <lb n="173"/>
 κροκοδείλους καὶ τί γὰρ οὐχὶ νομιζόντων τοὺς θεούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="220">
<p>ὅθεν
καὶ τὰ περὶ θυσιῶν καὶ τῆς περὶ τοὺς θεοὺς θρησκείας ὅλως
πολλὴν ἀνωμαλίαν ἔχει· ἃ γὰρ ἔν τισιν ἱεροῖς &lt;νομίζεται&gt;
ὅσια, ταῦτα ἐν ἑτέροις ἀνόσια. καίτοι εἰ φύσει τὸ ὅσιον <lb n="5"/>
καὶ τὸ ἀνόσιον ἦν, οὐκ ἂν τοῦτο ἐνομίσθη. οἷον γοῦν
Σαράπιδι χοῖρον οὐκ ἂν θύσειέ τις, Ἡρακλεῖ δὲ καὶ
Ἀσκληπιῷ θύουσιν. πρόβατον Ἴσιδι θύειν ἄθεσμον, τῇ
μητρὶ μέντοι λεγομένῃ τῶν θεῶν καὶ θεοῖς ἄλλοις καλλιερεῖται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="221">
<p>ται. &lt;. . . &gt; τῷ Κρόνῳ θύουσιν ἄνθρωπον , ὃ τοῖς πλείστοις <lb n="10"/>
<note type="footnote">15 θεραπείας vel θρησκείας add. e Τ (de creduUtate autem
atque pietate deorum) cf. p. 173, 3. 174, 10. 21 τὸν θεὸν
εἶναι AB 1 ἐμπίπτειν T (incidere): ἐκπίπτειν G 4 add. Τ
(in quibusdam sacris pufantur sancta) 6 τοῦτο om. Τ: τι
τοιοῦτον Kayser 10 excidit τινὲς δὲ vel nomen proprium
cf. p. 170, 17</note>

<pb xml:id="v.1.p.193"/>
<milestone unit="altpagecont" n="173"/>
ἀσεβὲς εἶναι νομίζεται. αἴλουρον ἐν Ἀλεξανδρείᾳ τῷ Ὥρῳ
θύουσι, καὶ Θέτιδι σίλφην· ὃ παρ’ ἡμῖν οὐκ ἂν ποιήσειέ
τις. ἵππον τῷ Ποσειδῶνι καλλιεροῦσιν· Ἀπόλλωνι δέ,
ἐξαιρέτως τῷ Διδυμαίῳ, τὸ ζῷον ἀπεχθές. αἶγας Ἀρτέμιδι
<lb n="15"/> θύειν εὐσεβές, ἀλλ’ οὐκ Ἀσκληπιῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="222">
<p>καὶ ἄλλα δὲ τούτοις ὅμοια παμπληθῆ λέγειν ἔχων ἐῶ, τῆς συντομίας
στοχαζόμενος. εἰ μέντοι τι ἦν ὅσιον φύσει θῦμα καὶ ἀνόσιον,
παρὰ πᾶσιν ἂν ὁμοίως ἐνομίζετο.</p>
<p>Παραπλήσια δὲ τούτοις ἔστιν εὑρεῖν καὶ τὰ ἐν τῇ
<lb n="20"/> κατὰ τὴν δίαιταν τῶν ἀνθρώπων θρησκείᾳ περὶ τοὺς θεούς.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="223">
<p>Ἰουδαῖος μὲν γὰρ ἢ ἱερεὺς Αἰγύπτιος θᾶττον ἂν ἀποθάνοι ἤ χοίρειον φάγοι, Λίβυς δὲ προβατείου γεύσασθαι
κρέως τῶν ἀθεσμοτάτων εἶναι δοκεῖ, Σύρων δέ τινες περιστερᾶς,
ἄλλοι δὲ ἱερείων. ἰχθῦς τε ἐν τισὶ μὲν ἱεροῖς
<lb n="25"/> θέμις ἐσθίειν 5 ἐν ἄλλοις δὲ ἀσεβές. Αἰγυπτίων τε τῶν
σοφῶν εἶναι νενομισμένων οἱ μὲν κεφαλὴν ζῴου φαγεῖν
ἀνίερον εἶναι νομίζουσιν, οἱ δὲ ὠμοπλάτην, οἱ δὲ πόδα,
οἱ δὲ κρόμμυον τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="224">
<p>κρόμμυον δὲ οὐκ ἄν τις προσενέγκαιτο τῶν καθιερουμένων τῷ κατὰ Πηλούσιον Κασίῳ Διί, ὥσπερ
<lb n="30"/> οὐδὲ ἱερεὺς τῆς κατὰ Λιβύην Ἀφροδίτης σκόρδου γεύσαιτο
ἄν. ἀπέχονται δὲ ἐν &lt;οἷς&gt; μὲν ἱεροῖς μίνθης, ἐν οἶς
<lb n="174"/> ἡδυόσμου, ἐν οἶς δὲ σελίνου. ἔνιοι δὲ θᾶττον ἂν τἀς
κεφαλὰς φαγεῖν φασι τῶν πατέρων ἢ κυάμους. ἀλλὰ
παρ’ ἑτέροις ταῦτα ἀδιάφορα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="225">
<p>κυνείων τε γεύσασθαι δοκοῦμεν ἡμεῖς ἀνίερον εἶναι, Θρᾳκῶν δὲ ἔνιοι κυνοφαγεῖν
<lb n="5"/> ἱστοροῦνται. ἴσως δὲ καὶ παρ’ Ἕλλησι τοῦτο ἦν σύνηθες·
διόπερ καὶ Διοκλῆς ἀπὸ τῶν κατὰ τοὺς Ἀσκληπιάδας ὁρμώμενος
τισὶ τῶν πασχόντων σκυλάκεια δίδοσθαι
κελεύει κρέα. τινὲς δὲ καὶ ἀνθρώπων σάρκας, ὧς ἔφην,
ἀδιαφόρως ἐσθίουσιν, ὅπερ ἀνίερον παρ’ ἡμῖν εἶναι νενόμι-
<note type="footnote">11 Ὥρῳ Fabr.: ἥρω G: yro Τ 12 σίλφην GT (silfen)
suspectum 16 ἐῶ ΜΤ (dimito): ἐν ὧ LEAB 17 στοχαζόμενος
Bekk.: παραστοχαζόμενος G: breyitatem considerans T 24 ancipitres
T (legit fors. ἱεράκων interpres) 26 νομιζομένων
EAB 28 κρόμυον L 30 σκορόδου edd. et A 31 οἶς add.
Bekk.: abstinentiir autem in sacris quidam T 3 τε ML: δὲ
EAB: om. Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.194"/>
<milestone unit="altpagecont" n="174"/>
 ’σται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="226">
<p>καίτοι εἴγε ἦν φύσει τὰ τῆς θρησκείας καὶ τῶν <lb n="10"/>
ἀθέσμων, παρὰ πᾶσιν ἂν ὁμοίως ἐνομίζετο.</p>
<p>Παραπλήσια δὲ ἔστι λέγειν καὶ περὶ τῆς εἰς τοὺς κατοιχομένους
ὁσιότητος. οἱ μὲν γὰρ ὁλοκλήρως περιστεί-
λαντες τοὺς ἀποθανόντας γῇ καλύπτουσιν, ἀσεβὲς εἶναι
νομίζοντες ἡλίῳ δεικνύειν αὐτούς· Αἰγύπτιοι δὲ τὰ ἔντερα <lb n="15"/>
ἐξελόντες ταριχεύουσιν αὐτοὺς καὶ σὺν ἑαυτοῖς ὑπὲρ γῆς
 ἔχουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="227">
<p>Αἰθιόπων δὲ οἱ ἰχθυοφάγοι εἰς τἀς λίμνας ἐμβάλλουσιν
αὐτούς, ὑπὸ τῶν ἰχθύων βρωθησομένους·
Υρκανοὶ δὲ κυσὶν αὐτοὺς ἐκτίθενται βοράν, Ἰνδῶν δὲ
ἔνιοι γυψίν. Τρωγλοδύτας δέ φασιν ἐπί τινα γεώλοφον <lb n="20"/>
ἄγειν τὸν ἀποθανόντα, εἶτα δεσμεύσαντας αὐτοῦ τὴν κε-
φαλὴν πρὸς τοὺς πόδας λίθοις βάλλειν μετὰ γέλωτος, εἷθ’
ὅταν χώσωσιν αὐτὸν τοῖς βαλλομένοις ἀπαλλάσσεσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="228">
<p>τινὲς δὲ βάρβαροι τοὺς μὲν ὑπὲρ ἑξήκοντα ἔτη γεγονότας
θύσαντες ἐσθίουσιν, τοὺς δὲ ἐν νεότητι ἀποθανόντας γῇ <lb n="25"/>
κρύπτουσιν. ἔνιοι δὲ καίουσι τοὺς τετελευτηκότας· ὣν
οἱ μὲν ἀναλαβόντες αὐτῶν τὰ ὀστέα κηδεύουσιν, οἱ δὲ
ἀφροντίστως κατ’ καταλείπουσιν ἐρριμμένα. Πέρσας δέ φασιν
ἀνασκολοπίζειν τοὺς ἀποθανόντας καὶ νίτρῳ ταριχεύειν,
εἶθ’ οὕτω τελαμῶσι συνειλεῖν. ἄλλοι δὲ ὅσον πένθος ἐπὶ <lb n="30"/>
 τοῖς τελευτήσασιν ὑπομένουσιν ὁρῶμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="229">
<p>καὶ τὸν θάνατον
δὲ αὐτὸν οἱ μὲν δεινὸν καὶ φευκτόν εἶναι νομίζουσιν, οἱ
δὲ οὐ τοιοῦτον. ὁ γοῦν Εὐριπίδης φησὶν (fr. 638Nauck).</p>
<lg><l>τίς δ’ οἶδεν εἰ τὸ ζῆν μέν ἐστι κατθανεῖν,</l> <lb n="175"/>
<l>τὸ κατθανεῖν δὲ ζῆν κάτω νομίζεται;</l></lg>
<p>καὶ ὁ Ἐπίκουρος (p. 61, 6. 71, 6 Us.) δέ φησιν ‘ὁ θάνατος
οὐδὲν πρὸς ἡμᾶς· τὸ γὰρ διαλυθὲν ἀναισθητεῖ,
τὸ δὲ ἀναισθητοῦν οὐδὲν πρὸς ἡμᾶς.’ φασὶ <note type="marginal">4a</note>
δὲ καὶ ὧς εἴπερ συνεστήκαμεν ἐκ ψυχῆς καὶ σώματος, <lb n="5"/>
ὁ δὲ θάνατος διάλυσίς ἐστι ψυχῆς καὶ σώμα-
τος, ὅτε μὲν ἡμεῖς ἐσμέν, οὐκ ἔστιν ὁ θάνατος οὐ
γάρ διαλυόμεθα), ὅτε δὲ ὁ θάνατος ἔστιν, οὐκ
ἐσμὲν ἡμεῖς· τῷ γὰρ μηκέτι τὴν σύστασιν εἶναι τῆς
<note type="footnote">10/11 ea que putantur religiosa et que putantur illicitaT
12 δέ &lt;τούτοις&gt; T (proxima autem hiis) || ἔστι om. EABT ||
κατοιχουμένους L 20 γυψίοις L</note>

<pb xml:id="v.1.p.195"/>
<milestone unit="altpagecont" n="175"/>
<lb n="10"/> ψυχῆς καὶ τοῦ σώματος οὐδὲ ἡμεῖς ἐσμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="230">
<p>ὁ δὲ Ἡράκλειτός (cf. B 88 Diels) φησιν, ὅτι καὶ τὸ ζῆν καὶ
τὸ ἀποθανεῖν καὶ ἐν τῷ ζῆν ἡμᾶς ἐστι καὶ ἐν τῷ
τεθνάναι· ὅτε μὲν γὰρ ἡμεῖς ζῶμεν, τὰς ψυχὰς
ἡμῶν τεθνάναι καὶ ἐν ἡμῖν τεθάφθαι, ὅτε δὲ ἡμεῖς
<note type="marginal">14a</note> ἀποθνῂσκοθεν, τὰς ψυχὰς ἀναβιοῦν καὶ ζῆν. ἔνιοι
<lb n="15"/> δὲ καὶ βέλτιον εἶναι τὸ ἀποθανεῖν τοῦ ζῆν ἡμᾶς ὑπολαμβάνουσιν.
ὁ γοῦν Εὐριπίδης φησὶν (fr. 449 Nauck)
<lg><l>ἐχρῆν γὰρ ἡμᾶς σύλλογον ποιουμένους</l>
<l>τὸν φύντα θρηνεῖν, εἰς ὅσ’ ἔρχεται κακά,</l>
<l>τὸν δ’ αὖ θανόντα καὶ κακῶν πεπαυμένον</l>
<lb n="20"/> <l>χαίροντας εὐφημοῦντας ἐκπέμπειν δόμων.</l></lg>
ἀπὸ δὲ τῆς αὐτῆς ὑπολήψεως καὶ ταῦτα εἴρηται·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="231">
<p>(Theogn. 425) <lg><l>ἀρχὴν μὲν μὴ φῦναι ἐπιχθονίοισιν ἄριστον,</l>
<l>μηδ’ ἐσιδεῖν αὐγὰς ὀξέος ἠελίου,</l></lg>
φύντα δ’ ὅπως ὤκιστα πύλας Ἀί·δαο περῆσαι
<lb n="25"/> καὶ κεῖσθαι πολλὴν γαῖαν ἐφεσσάμενον.
καὶ τὰ περὶ Κλέοβιν δὲ καὶ Βίτωνα ἴσμεν, ἅ φησιν ὁ Ἡρόδοτος
ἐν τῷ περὶ τῆς Ἀργείας ἱερείας λόγῳ (I 31).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="232">
<p>ἱστοροῦνται δὲ καὶ Θρᾳκῶν ἔνιοι περικαθεσθέντες τὸν γεννηθέντα θρηνεῖν. οὐδὲ ὁ θάνατος οὖν τῶν φύσει δεινῶν
<lb n="30"/> εἶναι νομίζοιτο ἄν, ὥσπερ οὐδὲ τὸ ζῆν τῶν φύσει καλῶν.
<lb n="176"/> οὐδὲ τῶν προειρημένων τι ἐστὶ φύσει τοῖον ἢ τοῖον, νομιστὰ
δὲ πάντα καὶ πρός τι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="233">
<p>Τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον τῆς ἐπιχειρήσεως μεταφέρειν ἔστι καὶ ἐφ’ ἕκαστον τῶν ἄλλων, ἃ μὴ ἐξεθέμεθα νῦν διὰ
<lb n="5"/> τὴν συντομίαν τοῦ λόγου. εἰ δὲ καὶ περί τινων μὴ ἔχομεν
εἰπεῖν αὐτόθεν ἀνωμαλίαν, λεκτέον, ὅτι ἔν τισιν
ἔθνεσιν ἀγνοουμένοις ἡμῖν ἐνδέχεται καὶ περὶ τούτων εἶναι
διαφωνίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="234">
<p>ὧς οὖν εἰ μὴ ἐγιγνώσκομεν, εἰ τύχοι, τὸ περὶ τοῦ τἀς ἀδελφὰς γαμεῖν τῶν Αἰγυπτίων ἔθος, οὐκ ἂν
<lb n="10"/> ὀρθῶς διεβεβαιούμεθα ὁμολογούμενον παρὰ πᾶσιν εἶναι
τὸ μὴ δεῖν ἀδελφάς γαμεῖν, οὕτως οὐδὲ περὶ τῶν πραγμάτων
ἐκείνων, ἐν οἶς οὐχ ὑποπίπτουσιν ἡμῖν ἀνωμαλίαι, διαγὰρ
<note type="footnote">17 om. L 20 gaudentes et henedicentes T 23 μηδ’
ἐσιδεῖν Gen.: nec aspicere T: μὴ δὲ ἰδέειν G || ἠελίου L: ἠελίοιο
MEAB 7 τούτων Τ (de hiis): αὐτῶν G</note>

<pb xml:id="v.1.p.196"/>
<milestone unit="altpagecont" n="176"/>
βεβαιοῦσθαι προσήκει μὴ εἷναι διαφωνίαν ἐν αὐτοῖς, ἐνδεχομένου,
καθάπερ ἔφην, τοῦ παρά τισιν ἔθνεσι τῶν ἡμῖν
μὴ γινωσκομένων τὴν περὶ αὐτῶν εἶναι διαφωνίαν. <lb n="15"/> </p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="235">
 <p>Ὁ τοίνυν σκεπτικὸς τὴν τοσαύτην ἀνωμαλίαν τῶν
πραγμάτων ὁρῶν ἐπέχει μὲν περὶ τοῦ φύσει τι ἀγαθὸν ἢ
κακὸν ἢ ὅλως πρακτέον εἶναι, κἀν τούτῳ τῆς δογματικῆς
ἀφιστάμενος προπετείας , ἕπεται δὲ ἀδοξάστως τῇ βιωτικῇ
τηρήσει, καὶ διὰ τοῦτο ἐν μὲν τοῖς δοξαστοῖς ἀπαθὴς <lb n="20"/>
θὴς μένει, ἐν δὲ τοῖς κατηναγκασμένοις μετριοπαθεῖ·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="236">
<p>ὧς μὲν γὰρ ἄνθρωπος αἰσθητικὸς πάσχει, μὴ προσδοξάζων
δέ, ὅτι τοῦτο ὃ πάσχει κακόν ἐστι φύσει, μετριοπαθεῖ.
τὸ γὰρ προσδοξάζειν τι τοιοῦτο χεῖρόν ἐστι
καὶ αὐτοῦ τοῦ πάσχειν, ὡς ἐνίοτε τοὺς μὲν τεμνομένους <lb n="25"/>
ἢ ἄλλο τι τοιοῦτο πάσχοντας φέρειν, τοὺς δὲ παρεστῶτας
διὰ τὴν περὶ τοῦ γινομένου δόξαν ὡς φαύλου λειποψυχεῖν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="237">
<p>ὁ μέντοι γε ὑποθέμενος τὸ φύσει τι ἀγαθὸν ἢ κακὸν ἢ
ὅλως πρακτέον ἢ μὴ πρακτέον εἶναι ταράσσεται ποικίλως.
καὶ γὰρ παρόντων αὐτῷ τούτων ἃ νομίζει φύσει κακὰ <lb n="30"/>
εἶναι ποινηλατεῖσθαι δοκεῖ, καὶ τῶν φαινομένων ἀγαθῶν
αὐτῷ γινόμενος ἐγκρατὴς ὑπό τε τοῦ τύφου καὶ τοῦ περὶ
τὴν ἀποβολὴν αὐτῶν φόβου, καὶ] εὐλαβούμενος μὴ πάλιν
ἐν τοῖς φύσει κακοῖς νομιζομένοις παρ’ αὐτῷ γένηται, <lb n="177"/>
 ταραχαῖς οὐχὶ ταῖς τυχούσαις περιπίπτει·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="238">
<p>τοὺς γὰρ ἀνα-
πόβλητα εἶναι τὰ ἀγαθὰ λέγοντας ἐφέξομεν ἐκ τῆς ἀπορίας
τῆς κατὰ τὴν διαφωνίαν. ὅθεν ἐπιλογιζόμεθα, ὅτι εἰ
τὸ κακοῦ ποιητικὸν κακόν ἐστι καὶ φευκτόν, ἡ δὲ πεποίθησις <lb n="5"/>
τοῦ τάδε μὲν εἶναι φύσει ἀγαθά, τάδε δὲ κακὰ ταραχὰς
ποιεῖ, κακόν ἐστι καὶ φευκτὸν τὸ ὑποτίθεσθαι καὶ
πεποιθέναι φαῦλόν τι ἢ ἀγαθὸν ὧς πρὸς τὴν φύσιν εἶναι.</p>
<p>Ταῦτα μὲν οὖν ἐπὶ τοῦ παρόντος ἀρκεῖ λελέχθαι περὶ
ἀγαθῶν καὶ κακῶν καὶ ἀδιαφόρων· <note type="marginal">9a</note>
<note type="footnote">§§ 235—237 ~ I 25—27, adv. dogm. V 158—161.</note>
<note type="footnote">18 post πρακτέον Gen. inser. ἢ μὴ πρακτέον 19 δὲ om. Τ
27 λιποψυχεῖν EB 33 καὶ om. Τ cf. p. 8, 23sqq. 3 desistere
compellemus Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.197"/>
<milestone unit="altpagecont" n="177"/>
<lg><l>κέ εἰ ἐστι τέχνη περὶ βίον.</l></lg></p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="239">
<p>Δῆλον δὲ ἐκ τῶν προειρημένων, ὅτι οὐδὲ τέχνη τις ἂν εἴη περὶ τὸν βίον. εἰ γὰρ ἔστι τοιαύτη τέχνη, περὶ τὴν
θεωρίαν τῶν τε ἀγαθῶν καὶ τῶν κακῶν καὶ τῶν ἀδιαφόρων
ἔχει· διὸ τούτων ἀνυπάρκτων ὄντων ἀνύπαρκτός ἐστι καὶ ἡ
περὶ τὸν βίον τέχνη. καὶ ἄλλως, ἐπεὶ μὴ ὁμοφώνως μίαν
<lb n="15"/> ἀπολείπουσι πάντες οἱ δογματικοὶ τέχνην περὶ βίον, ἀλλ’
ἄλλοι ἄλλην ὑποτίθενται, ὑποπίπτουσι τῇ διαφωνίᾳ καὶ
τῷ ἀπὸ τῆς διαφωνίας λόγῳ, ὃν ἠρώτησα ἐν τοῖς περὶ
τἀγαθοῦ λελεγμένοις ἡμῖν § 169 sqq.).</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="240">
<p>εἰ μέντοι καὶ μίαν εἶναι πάντες λέγοιεν καθ’ ὑπόθεσιν τὴν περὶ τὸν
<lb n="20"/> βίον τέχνην, οἷον τὴν ἀοίδιμον φρόνησιν, ἥτις ὀνειροπολεἱται
μὲν παρὰ Στωικοῖς, μᾶλλον δὲ πληκτικωτέρα
τῶν ἄλλων εἶναι δοκεῖ, καὶ οὕτως οὐδὲν ἧττον ἀτοπίαι
παρακολουθήσουσιν. ἐπεὶ γὰρ φρόνησίς ἐστιν ἀρετή, τὴν δὲ
ἀρετὴν μόνος εἶχεν ὁ σοφός, οἱ Στωικοὶ μὴ ὄντες σοφοὶ οὐχ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="241">
<p><lb n="25"/> ἕξουσι τὴν περὶ τὸν βίον τέχνην. ὅλως τε, ἐπεὶ μὴ δύναται κατ’ αὐτοὺς ὑποστῆναι τέχνη, οὐδὲ περὶ τὸν βίον ἔσται
τέχνη τις ὅσον ἐφ’ οἶς λέγουσιν. οἷον γοῦν τέχνην εἶναί
φασι (Stoic. fr. I 73 Arn.) σύστημα ἐκ καταλήψεων,
κατάληψιν ἱν δὲ καταληπτικῇ φαντασίᾳ συγκατάθεσιν.
<lb n="30"/> ἀνεύρετος δέ ἐστιν ἡ καταληπ·τικὴ φαντασία· οὔτε
γὰρ πᾶσα φαντασία καταληπτική ἐστιν, οὔτε ποία τίς ἐστιν
ἀπὸ τῶν φαντασιῶν ἡ καταληπτικὴ φαντασία ἐπιγνωσθῆναι
δύναται, ἐπεὶ μήτε πάσῃ φαντασίᾳ δυνάμεθα κρίνειν
<lb n="178"/> ἁπλῶς, τίς μέν ἐστι καταληπτική, τίς δὲ οὐ τοιαύτη, χρῂζοντές
τε καταληπτικῆς φαντασίας εἰς τὴν ἐπίγνωσιν τοῦ
ποία τίς ἐστιν ἡ καταληπτικὴ φαντασία εἰς ἄπειρον ἐκβαλλόμεθα,
εἰς ἐπίγνωσιν τῆς λαμβανομένης ὡς καταληπτικῆς
<lb n="5"/> φαντασίας καταληπτικὴν φαντασίαν ἄλλην αἰτούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="242">
<p>ταῦτά <note type="footnote">§ 239~adv. dogm. V 173—177.</note>
<note type="footnote">§§ 240—242 ~ adv. dogm. V 180—183.</note>
<note type="footnote">13 se hahet Τ (cf. ad 172, 9) 18 τἀγαθοῦ Bekk.: ἀγαθοῦ
G 28 ἐκ καταλήψεων Bekk.: ἔγκατ’. G: om. T 2 τε
om. Τ 4 καταλαμβανομένης EAB</note>

<pb xml:id="v.1.p.198"/>
<milestone unit="altpagecont" n="178"/>
τοι καὶ οἱ Στωικοὶ (Stoic. fr. II 97 Arn.) ἐν τῇ τῆς καταληπτικῆς
φαντασίας ἐννοίας ἀποδόσει οὐχ ὑγιῶς φέρονται·
καταληπτικὴν μὲν μὶν γὰρ φαντασίαν λέγοντες τὴν ἀπὸ
ὑπάρχοντος γινομένην, ὑπάρχον δὲ εἷναι λέγοντες
ὃ οἶόν τε κινεῖν κατ’ καταληπτικὴν φαντασίαν εἰς τὸν <lb n="10"/>
διάλληλον ἐμπίπτουσι τῆς ἀπορίας τρόπον. εἰ τοίνυν, ἴνα
μὲν περὶ τὸν βίον ᾖ τις τέχνη, δεῖ πρότερον εἶναι τέχνην,
ἴνα δὲ ὑποστῇ τέχνη, κατάληψιν προυφεστάναι, ἴνα δὲ
ὑποστῇ κατάληψις, καταληπτικῇ φαντασίᾳ συγκατάθεσιν
κατειλῆφθαι, ἀνεύρετος δέ ἐστιν ἡ καταληπτικὴ φαντασία, <lb n="15"/>
ἀνεύρετός ἐστιν ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="243">
 <p>Ἔτι κἀκεῖνο λέγεται. πᾶσα τέχνη ἐκ τῶν ἰδίως ὐπ’ αὐτῆς
ἀποδιδομένων ἔργων καταλαμβάνεσθαι δοκεῖ, οὐδὲν
δέ ἐστιν ἴδιον ἔργον τῆς περὶ τὸν βίον τέχνης· ὃ γὰρ ἂν
ἔργον εἶναι ταύτης λέγῃ τις, τοῦτο κοινὸν εὑρίσκεται καὶ <lb n="20"/>
τῶν ἰδιωτῶν, οἷον τὸ τιμᾶν γονεῖς, τὸ παραθήκας ἀποδιδόναι,
τὰ ἄλλα πάντα. οὐκ ἄρα ἔστι τις περὶ τὸν βίον τέχνη.
οὔτε γὰρ ἐκ τοῦ ἀπὸ φρονίμης δ’ διαθέσεως φαίνεσθαι
γινόμενόν τι ὑπὸ τοῦ φρονίμου ἢ ποιούμενον
ὡς φασί τινες) ἐπιγνωσόμεθα, ὅτι τῆς φρονήσεως <lb n="25"/>
 ἔργον ἐστίν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="244">
<p>αὐτὴ γὰρ ἡ θρονίμη διάθεσις ἀκατάληπτός
ἐστι, μήτε ἐξ αὑτῆς ἁπλῶς καὶ αὐτόθεν φαινομένη μήτε ἐκ
τῶν ἔργων αὐτῆς· κοινὰ γάρ ἐστι ταῦτα καὶ τῶν ἰδιωτῶν.
τό τε λέγειν, ὅτι τῷ διομαλισμῷ τῶν πράξεων καταλαμβάνομεν
τὸν ἔχοντα τὴν περὶ τὸν βίον τέχνην, <lb n="30"/>
ὑπερφθεγγομένων ἐστὶ τὴν ἀνθρώπων φύσιν καὶ εὐχομένων
μᾶλλον ἢ τἀληθῆ λεγόντων· (σ 136 sq.)</p>
<lg><l>τοῖος γὰρ νόος ἐστὶν ἐπιχθονίων ἀνθρώπων ἵρ’</l>
<l>οἷον ἐπ’ ἦμαρ ἄγῃσι πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε.</l></lg>
<note type="footnote">§§ 243—244 ~ adv. dogm. V 188—189. 197—199. 207—209.</note>
<note type="footnote">15 κατελῆφθαι: γεγενῆσθαι Kayser coll. p. 580, 32. 19 ἂν
Τ (utique): ἐὰν G 21 malim παρ’ παρακαταθήκας ἧκας coll. p. 584, <lb n="28."/>
<lb n="23"/> οὐδὲ Pappenh. dubit. 24 γινόμενον GT (factum): λεγόμενον
Stephanus coll. p. 185, 18; at hic γινόμενον pro locutione
πραττόμενον usurpatur, quae differt a verbo ποιούμενον || τι
Gen.: τε GT (quoque) 28 τῶν om. L 31 τὴν Bekk. : τῶν G</note>

<pb xml:id="v.1.p.199"/>
<milestone unit="altpagecont" n="179"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="245">
<p>Λείπεται λέγειν, ὅτι ἐξ ἐκείνων &lt;τῶν&gt; ἔργων καταλαμβάνεται ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη, ἅπερ ἀναγράφουσιν ἐν ταῖς
<lb n="5"/> βίβλοις· ὧν πολλῶν καὶ παραπλησίων ἀλλήλοις ὄντων ὀλίγα
ἐκθήσομαι παραδείγματος χάριν. οἷον γοῦν ὁ αἱρεσιάρχης
αὐτῶν Ζήνων (Frgm. Stoic. I 250 Arn.) ἐν ταῖς διατριβαῖς
φησι περὶ παίδων ἀγωγῆς ἄλλα τε ὅμοια καὶ τάδε ‘διαμηρίζειν
μηδὲν μᾶλλον μηδὲ ἧσσον παιδικὰ ἢ μὴ
<lb n="10"/> παιδικά, μηδὲ θήλεα ἢ ἄρρενα· οὐ γὰρ διαφέρει ἐν
παιδικοῖς ἢ μὴ παιδικοῖς, οὐδὲ θηλείαις ἢ ἄρρεσιν,
ἀλλὰ ταὐτὰ πρέπει τε καὶ πρέποντά ἐστιν'.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="246">
<p>περὶ δὲ τῆς εἰς τοὺς γονεῖς ὁσιότητος ὁ αὐτὸς ἀνήρ φησιν εἰς τὰ περὶ τὴν Ἰοκάστην καὶ τὸν Οἰδίποδα, ὅτι οὐκ ἦν
<note type="marginal">4a</note> δεινὸν τρίβειν τὴν μητέρα (Ι 256 Arn.). ‘καὶ εἰ μὲν
<lb n="15"/> ἀσθενοῦσαν ἕτερόν τι μέρος τοῦ σώματος τρίψας
ταῖς χερσὶν ὠφέλει, οὐδὲν αἰσχρόν· εἰ δὲ ἕτερα
μέρη τρίψας εὔφραινεν, ὀδυνωμένην παύσας, καὶ
παῖδας ἐκ τῆς μητρὸς γενναίους ἐποίησεν, αἰσχρόν;’
τούτοις δὲ ὁμογνωμονεῖ καὶ ὁ Χρύσιππος· ἐν γοῦν τῇ
<lb n="9"/> πολιτείᾳ φησὶ ΙΙΙ 745 Arn.) ‘δοκεῖ δέ μοι καὶ ταῦτα οὕτω
<lb n="20"/> διεξάγειν, καθάπερ καὶ νῦν οὐ κακῶς παρὰ πολλοῖς
εἴθισται, ὥστε καὶ τὴν μητέρα ἐκ τοῦ υἱοῦ τεκνο-
ποιεῖσθαι καὶ τὸν πατέρα ἐκ τῆς θυγατρὸς καὶ τὸν
ὁμομήτριον ἐκ τῆς ὁμομητρίας'.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="247">
<p>καὶ &lt;συνεχῶς καὶ τὸ;&gt; ἀνθρωποφαγεῖν ἐν τοῖς αὐτοῖς
<lb n="4"/> a ἡμῖν ἐπεισάγει· φησὶ γοῦν (I254Arn.) ‘καὶ ἐὰν τῶν ζώντων
<lb n="25"/> ἀποκοπῇ τι μέρος πρὸς τροφὴν χρήσιμον , μήτε
κατορύττειν αὐτὸ μήτε ἄλλως ῥίπτειν, ἀναλίσκειν
δὲ αὐτό, ὅπως ἐκ τῶν ἡμετέρων ἕτερον μέρος
γένηται'.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="248">
<p>ἐν δὲ τοῖς περὶ τοῦ καθήκοντος περὶ τῆς τῶν <note type="footnote">§§ 245—249 ~ adv. dogm. V 190—196.</note>
<note type="footnote">3 add. Bekk. 8/9 διαμηρίζειν Gen. : διαμερίζειν G 10
διαφέρει ἐν Τ (differt in): ἐστι G 11 &lt;ἄλλα&gt; ἢ μὴ edd. 19.
καὶ om. edd. 22 καὶ τὸν ὁμομήτριον — 23 ὁμομητρίας om. Τ
23 suppl. e T (et continu &lt;u&gt; m etiam) 25 πρὸς —
om. T</note>

<pb xml:id="v.1.p.200"/>
<milestone unit="altpagecont" n="180"/>
γονέων ταφῆς ῥητῶς φησιν (III 752 Arn.) ‘ ἀπογενομένων
δὲ τῶν γονέων ταφαῖς χρηστέον ταῖς ἁπλουστάταις, <lb n="2"/>
ὧς ἂν τοῦ σώματος, καθάπερ ὀνύχων ἢ <lb n="3"/>
ὀδόντων ἢ τριχῶν, οὐδὲν ὄντος πρὸς ἡμᾶς, καὶ
οὐδὲ ἐπιστροφῆς ἢ πολυωρίας προσδεομένων ἡμῶν <lb n="1"/>
τοιαύτης τινός. διὸ καὶ χρησίμων μὲν ὄντων τῶν
κρεῶν τροφῇ χρήσονται αὐτοῖς, καθάπερ καὶ τῶν
ἰδίων μερῶν, οἷον ποδὸς ἀποκοπέντος, ἐπέβαλλε
χρῆσθαι αὐτῷ καὶ τοῖς παραπλησίοις· ἀχρείων <lb n="4"/>
δὲ ὄντων ἢ κατορύξαντες ἐάσουσιν, ἢ κατακαύσαντες
τὴν τέφραν ἀφήσουσιν, ἢ μακρότερον ῥίψαντες
οὐδεμίαν αὐτῶν ἐπιστροφὴν ποιήσονται
καθάπερ ὄνυχος ἢ τριχῶν.’</p>
        </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="249">
 <p>τοιαῦτα μὲν πλεῖστα ὅσα
λέγουσιν οἱ φιλόσοφοι· ἅπερ οὐκ ἂν τολμήσειαν διαπράττεσθαι,
εἴγε μὴ παρὰ Κύκλωψιν ἢ Λαιστρυγόσι πολιτεύοιντο. <lb n="10"/>
εἰ δὲ τούτων μὲν ἀνενέργητοι παντάπασίν εἶσιν, ἃ δὲ πράττουσι,
κοινὰ καὶ τῶν ἰδιωτῶν ἐστιν, οὐδὲν ἴδιον ἔργον ἐστὶ
τῶν ἔχειν ὑποπτευομένων τὴν περὶ τὸν βίον τέχνην. εἰ οὖν
αἱ μὲν τέχναι πάντως ὀφείλουσιν ἐκ τῶν ἰδίων ἔργων καταλαμβάνεσθαι,
οὐδὲν δὲ ἴδιον ἔργον ὁρᾶται τῆς περὶ τὸν <lb n="15"/>
βίον λεγομένης τέχνης, οὐ καταλαμβάνεται αὕτη. διόπερ
οὐδὲ διαβεβαιοῦσθαι περὶ αὐτῆς δύναταί τις, ὅτι ἐστὶν
ὑπαρκτή.</p>
<lg><l>κέ εἰ γίνεται ἐν ἀνθρώποις ἡ περὶ τὸν βίον</l>
<l>τέχνη.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="250">
 <p>Καὶ μὴν εἰ γίνεται ἐν ἀνθρώποις ἡ περὶ τὸν βίον
τέχνη, ἤτοι φύσει ἐγγίνεται αὐτοῖς ἢ διὰ μαθήσεως καὶ <lb n="20"/>
διδασκαλίας. ἀλλ’ εἰ μὲν φύσει, ἤτοι καθό εἰσιν ἄνθρωποι
ἐγγίνοιτο ἂν αὐτοῖς ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη, ἢ καθὸ
οὔκ εἰσιν ἄνθρωποι. καθὸ μὲν οὖν οὔκ εἰσιν ἄνθρωποι,
οὐδαμῶς· οὐδὲ γὰρ οὔκ εἰσιν ἄνθρωποι. εἰ δὲ καθό
εἰσιν ἄνθρωποί, πᾶσιν ἀνθρώποις ὑπῆρξεν ἂν ἡ φρόνησις, <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 οὐδὲ GT (nec): οὐδὲν edd. 4 ἐπέβαλλε Bekk.: ἐπέβαλε
G: expedit Τ 5 &lt;τὸ μνῆμα&gt; ἐᾶς. Dyroff coll. p. 583, 28
18 ὑπαρκτὴ MEAB: ὑπαρκτικὴ L 25 ὑπῆρχεν Kayser</note>

<pb xml:id="v.1.p.201"/>
<milestone unit="altpagecont" n="180"/>
ὧς πάντας εἶναι γρονίμους τε καὶ ἐναρέτους καὶ σοφούς.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="251">
<p>φαύλους δὲ τοὺς πλείστους λέγουσιν. οὐκοῦν οὐδὲ καθό εἰσιν ἄνθρωποι ὑπάρξειεν ἂν αὐτοῖς ἡ περὶ τὸν βίον
τέχνη. οὐδὲ φύσει ἄρα. καὶ ἄλλως, ἐπειδὴ (Stoic. fr. 173
<lb n="30"/> Arn.) τὴν τέχνην σύστημα ἐκ καταλήψεων εἷναι
<note type="marginal">30a</note> βούλονται συγγεγυμνασμένων, διὰ πείρας τέ τινος καὶ
μαθήσεως ἐμφαίνουσι μᾶλλον ἀναλαμβάνεσθαι τάς τε ἄλλας
τέχνας καὶ ταύτην περὶ ἧς ὁ λόγος.</p>
<lg><l>κζ΄ εἰ διδακτή ἐστιν ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="252">
<p>Ἀλλ' οὐδὲ διδασκαλίᾳ καὶ μαθήσει ἀναλαμβάνεται. <lb n="181"/> ἴνα γὰρ ὑπόστασιν ἔχῃ ταῦτα, δεῖ τρία προωμολογῆσθαι, τὸ
διδασκόμενον πρᾶγμα, τὸν διδάσκοντα καὶ τὸν μανθάνοντα,
τὸν τρόπον τῆς μαθήσεως. οὐδὲν δὲ τούτων ὑφέστηκεν·
οὐδὲ ἡ διδασκαλία ἄρα.</p>
<lg><l>κη εἰ ἔστι τι διδασκόμενον.</l></lg>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="253">
<p>Οἶον γοῦν τὸ διδασκόμενον ἤτοι ἀληθές ἐστιν ἢ ψεῦδις· καὶ εἰ μὲν ψεῦδος, οὐκ ἂν διδάσκοιτο· ἀνύπαρκτον
γάρ φασιν εἶναι τὸ ψεῦδος, ἀνυπάρκτων δὲ οὐκ ἂν εἴη
διδασκαλία. ἀλλ’ οὐδ’ εἰ ἀληθὲς εἶναι λέγοιτο· ὅτι γὰρ
ἀνύπαρκτόν ἐστι τὸ ἀληθές, ὑπεμνήσαμεν ἐν τοῖς περὶ
<lb n="10"/> κριτηρίου (II 80 sqq.). εἰ οὖν μήτε τὸ ψεῦδος μήτε
τὸ ἀληθὲς διδάσκεται, παρὰ δὲ ταῦτα διδακτὸν οὐδέν ἐστιν
οὐ γὰρ δὴ τούτων ἀδιδάκτων ὄντων τοὺς ἀπόρους μόνους
διδάσκειν ἐρεῖ τις), οὐδὲν διδάσκεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="254">
<p>τό τε διδασκόμενον πρᾶγμα ἤτοι φαινόμενόν ἐστιν ἢ ἄδηλον. ἀλλ’ εἰ μὲν φαινόμενόν
<note type="marginal">14a</note> ἐστιν, οὐκ ἔσται διδασκαλίας δεόμενον· τὰ γὰρ φαινόμενα
<lb n="15"/> πᾶσιν ὁμοίως φαίνεται. εἰ δὲ ἄδηλον, ἐπεὶ τὰ
ἄδηλα διὰ τὴν ἀνεπίκριτον περὶ αὐτῶν διαφωνίαν ἀκατά-
ληπτά ἐστιν, ὡς πολλά.κις ὑπεμνήσαμεν, οὐκ ἔσται
<note type="footnote">§ 253 ~ adv. dogm. V 232.</note>
<note type="footnote">§ 254 ~ adv. dogm. V 227—228.</note>
<note type="footnote">30 ἐκ κατ’. Bekk. : ἔγκατ’. G 1 προωμολογῆσθαι Μ: εῖσθαι
L: -ομολογεῖσθαι EAB 8 λέγοιτο om. L <lb n="12"/>
διδ. coni. Gen.: ambiguitates Τ</note>

<pb xml:id="v.1.p.202"/>
<milestone unit="altpagecont" n="181"/>
διδακτόν· ὃ γὰρ μὴ καταλαμβάνει τις, πῶς ἂν τοῦτο διδάσκειν
ἢ μανθάνειν δύναιτο; εἰ δὲ μήτε τὸ φαινόμενον
 μήτε τὸ ἄδηλον διδάσκεται, οὐδὲν διδάσκεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="255">
<p>ἔτι τὸ διδασκόμενον <lb n="20"/>
ἤτοι σῶμά ἐστιν ἢ ἀσώματον, ἑκάτερον δὲ
αὐτῶν ἤτοι φαινόμενον ἤ ἀδηλούμενον &lt;ἂν&gt; οὐ
διδάσκεσθαι κατὰ τὸν μικρῷ πρόσθεν ἡμῖν εἰρημένον λόγον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="256">
<p>οὐκ ἄρα διδάσκεταί τι. πρὸς τούτοις ἤτοι τὸ ὂν διδάσκεται
ἢ τὸ μὴ ὄν. τὸ μὲν οὖν μὴ ὂν οὐ διδάσκεται· εἰ γὰρ διδάσκεται <lb n="25"/>
τὸ μὴ ὄν, ἐπεὶ τῶν ἀληθῶν δοκοῦσιν εἷναι αἱ
διδασκαλίαι, ἀληθὲς ἔσται τὸ μὴ ὄν. ἀληθὲς δὲ ὂν
καὶ ὑπάρξει· ἀληθὲς γὰρ εἶναί φασιν ὃ ὑπάρχει
καὶ ἀντίκειταί τινι. ἄτοπον δέ ἐστι λέγειν ὑπάρχειν
 τὸ μὴ ὄν· οὐκ ἄρα διδάσκεται τὸ μὴ ὄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="257">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ <lb n="30"/>
τὸ ὄν. εἰ γὰρ διδάσκεται τὸ ὄν, ἤτοι καθὸ ὄν ἐστι διδάσκεται
ἢ κατ’ ἄλλο τι. ἀλλ’ εἰ μέν, καθό &lt;ἐστι&gt;
ἔστι διδακτόν, τῶν ὄντων ἔσται, διὰ δὲ τοῦτο οὐδὲ διδακτόν·
τἀς γὰρ διδασκαλίας ἐκ τινῶν ὁμολογουμένων <lb n="182"/>
καὶ ἀδιδάκτων γίνεσθαι προσήκει. οὐκ ἄρα τὸ ὂν καθὸ
 ὄν ἐστι διδακτόν ἐστιν. καὶ μὴν οὐδὲ κατ’ ἄλλο τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="258">
<p>τὸ
γὰρ ὂν οὐκ ἔχει ἄλλο τι συμβεβηκὸς αὐτῷ ὃ μὴ ὄν ἐστιν,
ὥστε εἰ τὸ ὂν καθὸ ὄν ἐστιν οὐ διδάσκεται, οὐδὲ κατ’ ἄλλο <lb n="5"/>
τι διδαχθήσεται· ἐκεῖνο γὰρ ὅ τι ποτέ ἐστι συμβεβηκὸς
αὐτῷ, ὄν ἐστιν. καὶ ἄλλως, εἴτε φαινόμενον εἴη τὸ ὂν ὃ
λέξουσι διδάσκεσθαι, εἴτε ἄδηλον, ταῖς εἰρημέναις ἀπορίαις
ὑποπῖπτον ἀδίδακτον ἔσται. εἰ δὲ μήτε τὸ ὂν διδάσκεται
μήτε τὸ μὴ ὄν, οὐδέν ἐστι τὸ διδασκόμενον.</p> <lb n="10"/>
<lg><l>κθ΄ εἰ ἔστιν ὁ δ’ διδάσκων καὶ ὁ μανθάνων.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="259">
 <p>Συμπεριτρέπεται μὲν οὖν τούτῳ ὅ τε διδάσκων καὶ
ὁ μανθάνων 5 οὐδὲν δὲ ἧττον καὶ κατὰ ἰδίαν ἀποροῦνται.
<note type="footnote">§ 255 ~ adv. dogm. V 224—231.</note>
<note type="footnote">§§ 256—258 ~ adv. dogm. V 219—223.</note>
<note type="footnote">§§ 259—265 ~ adv. dogm. V 234—238.</note>
<note type="footnote">22 supplevi 32 add. T (secundum quod est ens, est docibile)
4 ἄλλο om. Τ 8 inde ab ἄδηλον incipit Ρ 10a εἰ
ἔστιν τις διδ. ἢ μαναὶ. P</note>

<pb xml:id="v.1.p.203"/>
<milestone unit="altpagecont" n="182"/>
ἤτ’ οἱ γὰρ ὁ τεχνίτης τὸν τεχνίτην διδάσκει ἢ ὁ ἄτεχνος
τὸν ἄτεχνον ἢ ὁ ἄτεχνος τὸν τεχνίτην ἢ ὁ τεχνίτης τὸν
<lb n="15"/> ἄτεχνον. ὁ μὲν οὖν τεχνίτης τὸν τεχνίτην οὐ διδάσκει·
οὐθέτερος γὰρ αὐτῶν, καθό ἐστι τεχνίτης, δεῖται μαθήσεως.
ἀλλ’ οὐδὲ ὁ ἄτεχνος τὸν ἄτεχνον, ὥσπερ οὐδὲ τυφλὸν
ὁδηγεῖν δύναται τυφλός. οὐδὲ ὁ ἄτεχνος τὸν τεχνίτην·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="260">
<p>γελοῖον γάρ. λείπεται λέγειν ὅτι ὁ τεχνίτης τὸν ἄτεχνον· <lb n="20"/> ὃ καὶ αὐτὸ τῶν ἀδυνάτων ἐστίν. ὅλως γὰρ ὑποστῆναι
τεχνίτην ἀδύνατον εἶναι λέγεται, ἐπεὶ μήτε αὐτοφυῶς τις
καὶ ἅμα τῷ γενέσθαι τεχνίτης ὑφιστάμενος βλέπεται μήτε
ἐξ ἀτέχνου γίνεταί τις τεχνίτης. ἤτοι γὰρ ‘ὲν θεώρημα
καὶ μία κατάληψις δύναται ποιῆσαι τὸν ἄτεχνον τεχνίτην
<lb n="25"/> ἢ οὐδαμῶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="261">
<p>ἀλλ’ εἰ μὲν κατάληψις μία τὸν ἄτεχνον τεχνίτην ἀπεργάζεται, πρῶτον μὲν ἐνέσται λέγειν, ὅτι οὔκ ἐστι
σύστημα ἐκ καταλήψεων ἡ τέχνη · ὁ γὰρ μηδὲν ὅλως
εἰδώς, εἰ θεώρημα διδαχθείη τέχνης, τεχνίτης ἂν οὕτω
λέγοιτο εἶναι. εἶτα καὶ ἐὰν λέγῃ τις, ὧς ὁ τινὰ θεωρήματα
<lb n="30"/> τέχνης ἀνειληφὼς καὶ προσδεόμενος ἑνὸς ἔτι καὶ
διὰ τοῦτο ὢν ἄτεχνος, ἂν τὸ ‘ὲν ἐκεῖνο προσλάβῃ, τεχνίτης
ἐξ ἀτέχνου ἀποτελεῖται ἐκ καταλήψεως μιᾶς, ἀποκληρωτικὸν
λέξει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="262">
<p>ἐπὶ γὰρ τῶν κατὰ μέρος οὐκ ἂν δύναιτο δείξαί <lb n="183"/> τινα ἄτεχνον μὲν ἔτι, τεχνίτην δὲ ἐσόμενον, ἐὰν ἔν τι
θεώρημα προσλάβῃ· οὐ γὰρ δήπου τὴν ἐξαρίθμησιν τῶν
θεωρημάτων ἑκάστης τέχνης ἐπίσταταί τις, ὥστε ἀπαρι-
θμησάμενος τὰ ἐγνωσμένα θεωρήματα , πόσα λείπεται
<lb n="5"/> πρὸς τὸν πλήρη τῶν θεωρημάτων τῆς τέχνης ἀριθμὸν
εἰπεῖν ἔχειν. οὐκοῦν ἑνὸς θεωρήματος γνῶσις οὐ ποιεῖ
τὸν ἄτεχνον τεχνίτην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="263">
<p>εἰ δὲ τοῦτό ἐστιν ἀληθές, ἐπεὶ μὴ πάντα ἀθρόως τὰ θεωρήματα τῶν τεχνῶν ἀναλαμβάνει
τις, ἀλλ’ εἴπερ ἄρα, κατὰ ‘ὲν ἕκαστον, ἴνα τις καὶ τοῦτο
<lb n="10"/> καθ’ ὑπόθεσιν διδῷ, ὁ κατὰ ‘ὲν θεώρημα τῆς τέχνης ἀναλαμβάνειν
λεγόμενος οὐκ ἂν τεχνίτης γένοιτο· ὑπεμιὥσπερ
<note type="footnote">17 ὥσπερ &lt;γὰρ&gt; P 18 ὁ P: om. a 21 λέγεται GT (dicitur):
φαίνεται P 26 ἐνέσται GT (inerit): ἔνεστιν P 27 ἐκκαταλημεων
P Paris suppl. 133: ἔγκατ’ G 29 λέγοι Gen. 33
δύναιτο om. L 4 ἐγνωσμένα &lt;τῶ&gt; P</note>

<pb xml:id="v.1.p.204"/>
<milestone unit="altpagecont" n="183"/>
μνῂσκομεν γάρ, ὅτι οὐ δύναται θεωρήματος ἑνὸς γνῶσις
τὸν ἄτεχνον ποιῆσαι τεχνίτην. οὐδὲ ἐξ ἀτέχνου τοίνυν
γίνεταί τις τεχνίτης. ὥστε καὶ διὰ ταῦτα φαίνεται ἀνυπόστατος
εἶναι ὁ τεχνίτης. διὰ δὲ τοῦτο καὶ ὁ διδάσκων. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="264">
<p>ἀλλ’ οὐδὲ ὁ μανθάνειν λεγόμενος, ἄτεχνος ὤν, δύναται
τὰ τῆς τέχνης θεωρήματα, ἧς ἐστιν ἄτεχνος, μανθάνειν
τε καὶ καταλαμβάνειν. ὡς γὰρ ὁ ἐκ γενετῆς πηρός, εἰς
ὅσον ἐστὶ πηρός, οὐκ ἂν λάβοι χρωμάτων ἀντίληψιν, οὐδὲ
ὁ ἐκ γενετῆς κωφὸς ὁμοίως φωνῆς, οὕτως οὐδὲ ὁ ἄτεχνος <lb n="20"/>
καταλάβοι ἂν τὰ τῆς τέχνης θ’ θεωρήματα ἧς ἐστιν ἄτεχνος.
καὶ γὰρ ἂν οὕτως ὁ αὐτὸς εἴη τεχνίτης τε καὶ ἄτεχνος
τῶν αὐτῶν, ἄτεχνος μὲν ἐπεὶ οὕτως ὑπόκειται, τεχνίτης
δὲ ἐπεὶ κατάληψιν ἔχει τῶν τῆς τέχνης θεωρημάτων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="265">
<p>ὥστε οὐδὲ ὁ τεχνίτης τὸν ἄτεχνον διδάσκει. εἰ δὲ μήτε ὁ <lb n="25"/>
τεχνίτης τὸν τεχνίτην διδάσκει μήτε ὁ ἄτεχνος τὸν ἄτεχνον
μήτε ὁ ἄτεχνος τὸν τεχνίτην μήτε ὁ τεχνίτης τὸν ἄτεχνον,
παρὰ δὲ ταῦτα οὐδὲν ἔστιν, οὔτε ὁ διδάσκων ἔστιν οὔτε
ὁ διδασκόμενος.</p>
<lg><l>λ΄ εἰ ἔστι τις μαθήσεως τρόπος.</l></lg>
<p>Μὴ ὄντος δὲ μήτε τοῦ μανθάνοντος μήτε τοῦ διδάσκοντος <lb n="30"/>
 καὶ ὁ τρόπος τῆς διδασκαλίας παρέλκει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="266">
<p>Οὐδὲν δὲ
ἧττον καὶ &lt;οὗτος&gt; διὰ τούτων ἀπορεῖται. ὁ γάρ τρόπος
διδασκαλίας ἤτοι ἐναργείᾳ γίνεται ἢ λόγῳ· οὔτε δὲ ἐναργείᾳ
γίνεται οὔτε λόγῳ, καθάπερ παραστήσομεν· οὐδὲ ὁ <lb n="184"/>
τρόπος ἄρα τῆς μαθήσεως ἐστιν εὔπορος. ἐναργείᾳ μὲν
οὖν οὐ γίνεται διδασκαλία, ἐπεὶ τῶν δεικνυμένων ἐστὶν ἡ
ἐνάργεια. τὸ δὲ δεικνύμενον πᾶσίν ἐστι φαινόμενον· τὸ
δὲ φαινόμενον ᾑ ἡ φαίνεται, πᾶσίν ἐστι ληπτόν· τὸ δὲ <lb n="5"/>
<note type="footnote">§§ 266—269 ~ adv. dogm. V 239—243.</note>
<note type="footnote">18 ἐς GP 19 ἂν λάβοι P: ἀναλάβοι GT (non assumeret)
24 τῆς om. L 29a tit. exst. in L et P; in Μ et EAB
sectio nova incipit v. 31 Οὐδὲν κτλ. praefixo titulo: εἰ ἔστι
μαθήσεως τρόπος 82 οὗτος addidi, κατὰ ἰδίαν Riistow coll.
p. 182,12 33 ἐναργείᾳ utrobique Fabr.: ἐνεργείᾳ GPT (actu)</note>

<pb xml:id="v.1.p.205"/>
<milestone unit="altpagecont" n="184"/>
κοινῶς πᾶσι ληπτὸν ἀδίδακτον· οὐκ ἄρα τι ἐναργείᾳ διδακτόν
ἐστιν. καὶ μὴν οὐδὲ λόγῳ διδάσκεταί τι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="267">
<p>οὗτος γὰρ ἤτοι σημαίνει τι ἢ οὐδὲν σημαίνει. ἀλλὰ μηδὲν μὲν
σημαίνων οὐδὲ ἔσται τινὸς διδασκαλικός. εἰ δὲ σημαίνει
<lb n="10"/> τι, ἤτοι φύσει σημαίνει τι ἢ θέσει. καὶ φύσει μὲν οὐ
σημαίνει διὰ τὸ μὴ πάντας πάντων ἀκούοντας συνιέναι,
οἶον Ἕλληνας βαρβάρων καὶ βαρβάρους Ἑλλήνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="268">
<p>θέσει δὲ εἰ σημαίνει, δῆλον ὡς οἱ μὲν προκατειληφότες καθ’ ὧν
αἱ λέξεις εἰσὶ τεταγμέναι ἀντιλήψονται τούτων, οὐκ ἐξ
<lb n="15"/> αὐτῶν διδασκόμενοι ἅπερ ἠγνόουν, ἀλλὰ ἀναμιμνῃσκόμενοι
καὶ ἀνανεούμενοι ταῦτα ἅπερ ᾔδεσαν, οἱ δὲ χρῄζοντες τῆς
τῶν ἀνανεούμενοι μαθήσεως καὶ μὴ εἰδότες, καθ’ ὧν εἰσιν
αἱ λέξεις τεταγμέναι, οὐδενὸς ἀντίληψιν ἕξουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="269">
<p>διόπερ οὐδὲ ὁ τρόπος τῆς μαθήσεως ὑποστῆναι δύναιτο ἂν. καὶ
<lb n="20"/> γὰρ ὁ διδάσκων κατάληψιν τῶν θεωρημάτων τῆς διδασκαμένης
τέχνης ἐμποιεῖν ὀφείλει τῷ μανθάνοντι, ἵνα οὕτως
ἐκεῖνος τὸ σύστημα τούτων καταλαβὼν τεχνίτης γένηται.
οὐδὲν δέ ἐστι κατάληψις, ὧς ἐν τοῖς ἔμπροσθεν ὑπεμνήσαμεν
§ 264)· οὐκοῦν οὐδὲ ὁ τρόπος τῆς
<lb n="25"/> ὑφεστάναι δύναται. εἰ δὲ μήτε τὸ διδασκόμενον ἔστι μήτε
ὁ διδάσκων καὶ ὁ μανθάνων μήτε ὁ τρόπος τῆς μαθήσεως,
οὔτε μάθησις ἔστιν οὔτε διδασκαλία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="270">
<p>Ταῦτα μὲν οὖν κοινότερον ἐπικεχείρηται περὶ μαθήσεως καὶ διδασκαλίας· ἔνεστι δὲ ἀπορεῖν οὕτω καὶ ἐπὶ τῆς λεγομένης
<lb n="30"/> περὶ βίον εἶναι τέχνης. οἶον γοῦν τὸ μὲν διδασκόμενον
πρᾶγμα, τουτέστι τὴν φρόνησιν, ἀνυπόστατον ἐδείξαμεν
ἐν τοῖς ἔμπροσθεν § 240)· ἀνυπόστατος δέ
<lb n="185"/> καὶ ὁ διδάσκων καὶ ὁ μανθάνων. ἤτοι γὰρ ὁ φρόνιμος
τὸν φρόνιμον διδάξει τὴν περὶ τὸν βίον τέχνην ἢ ὁ ἄφρων
τὸν ἄφρονα ἢ ὁ ἄφρων τὸν φρόνιμον ἤ ὁ φρόνιμος τὸν
ἄφρονα· οὐδεὶς δὲ τούτων οὐδένα διδάσκει· οὐκ ἄρα διδάσκεται
<lb n="5"/> ἡ περὶ τὸν βίον εἶναι λεγομένη τέχνη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="271">
<p>καὶ περὶ μὲν <note type="footnote">§§ 270—272 ~ adv. dogm. V 243—247.</note>
<note type="footnote">8 μὲν add. P: om. GT 9 οὐδεὶς EAB 10 τι alt. om. P
27 μάθησις &lt;τις&gt; P 30 περὶ &lt;τὸν&gt; Gen. 5 εἷναι om. L</note>

<pb xml:id="v.1.p.206"/>
<milestone unit="altpagecont" n="185"/>
τῶν ἄλλων ἴσως περιττὸν καὶ λέγειν· εἰ δὲ ὁ φρόνιμος τὸν
ἄφρονα διδάσκει τὴν φρόνησιν, ἡ δὲ θρόν ἥσις ἐπιστήμη
ἐστὶν ἀγαθῶν καὶ κακῶν καὶ οὐθετέρων, ὁ ἄφρων
μὴ ἔχων τὴν φρόνησιν ἄγνοιαν ἔχει τῶν ἀγαθῶν καὶ κακῶν
καὶ οὐθετέρων , ἄγνοιαν δὲ τούτων ἔχων πάντως διδάσκοντος <lb n="10"/>
αὐτὸν τοῦ φρονίμου τὰ ἀγαθὰ καὶ κακὰ καὶ
οὐθέτερα ἀκούσεται μόνον τῶν λεγομένων, οὐ γνώσεται
δὲ ταῦτα. εἰ γὰρ ἀντιλαμβάνοιτο αὐτῶν ἐν ἀφροσύνῃ καθεστώς,
ἔσται καὶ ἡ ἀφροσύνη τῶν τε ἀγαθῶν καὶ κακῶν
 καὶ οὐθετέρων θεωρητική.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="272">
<p>οὐχὶ δέ γε τούτων κατὰ αὐτοὺς <lb n="15"/>
ἡ ἀφροσύνη θεωρητικὴ καθέστηκεν , ἐπεὶ ὁ ἄφρων ἔσται
φρόνιμος. ὁ ἄρα ἄφρων οὐκ ἀντιλαμβάνεται τῶν ὑπὸ τοῦ
φρονίμου λεγομένων ἤ πραττομένων κατὰ τὸν τῆς φρονήσεως
λόγον. μὴ ἀντιλαμβανόμενος δὲ οὐκ ἂν διδάσκοιτο
ὐπ’ αὐτοῦ, ἄλλως τε καὶ ἐπεὶ μήτε ἐναργείᾳ μήτε διὰ λόγου <lb n="20"/>
δύναται διδάσκεσθαι, καθὰ προειρήκαμεν. πλὴν ἀλλ’ εἰ
μήτε διὰ μαθήσεως καὶ διδασκαλίας ἐγγίνεταί τινι ἡ περὶ
τὸν βίον λεγομένη τέχνη μήτε φύσει, ἀνεύρετός ἐστιν ἡ
παρὰ τοῖς φιλοσόφοις θρυλουμένη τέχνη περὶ τὸν βίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="273">
 <p>Εἰ μέντοι καὶ δοίη τις ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος ἐγγένεσαί <lb n="25"/>
τινι τὴν ὀνειροπολουμένην τέχνην περὶ τὸν βίον,
βλαβερὰ καὶ ταραχῆς αἰτία φανήσεται μᾶλλον τοῖς ἔχουσιν
αὐτὴν ἢ ὠφέλιμος.</p>
<lg><l>λα΄ εἰ ὠφελεῖ ἡ περὶ τὸν βίον τέχνη τὸν ἔχοντα</l>
<l>ἀυτὴν.</l></lg>
<p>Αὐτίκα γοῦν, ἴνα παραδείγματος ἕνεκεν ὀλίγα ἀπὸ
πολλῶν εἴπωμεν, ὠφελεῖν ἂν δοκοίη τὸν σοφὸν ἡ περὶ <note type="marginal">29a</note>
τὸν βίον τέχνη ἐγκράτειαν αὐτῷ παρεχομένη ἐν ταῖς <lb n="30"/>
πρὸς τὸ καλὸν ὁρμαῖς καὶ ἐν ταῖς ἀπὸ τοῦ κακοῦ
<note type="footnote">§§ 273—277 ~ adv. dogm. V 210—215.</note>
<note type="footnote">14 καὶ ante ἡ om. P 18/19 τῆς φρονήσεως scr. coll.
p. 594, 4: τῆς ζητήσεως T (questionis) : τήσσεως G (in P vv. 18 —
21 obliterati sunt): μαθήσεως Gen.: τῆς μαθήσεως Bekk.
23 λεγομένη τέχνη MLP: τέχνη λέγ’. EAB 81 καλὸν P: κακὸν
GT ( malum)</note>

<pb xml:id="v.1.p.207"/>
<milestone unit="altpagecont" n="185"/>
ἀφορμαῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="274">
<p>ὁ οὖν λεγόμενος κατ’ αὐτοὺς ἐγκρατὴς σοφὸς <lb n="186"/> ἤτοι κατὰ τοῦτο λέγεται ἐγκρατής, καθόσον ἐν οὐδεμιᾷ γίνεται
ὁρμῇ τῇ πρὸς τὸ κακὸν καὶ ἀφορμῇ τῇ ἀπὸ τοῦ
ἀγαθοῦ, ἢ καθόσον εἶχε μὲν φαύλας ὁρμὰς καὶ ἀφορμάς,
περιεκράτει δὲ αὐτῶν τῷ γόγῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="275">
<p>ἀλλὰ κατὰ μὲν τὸ μὴ <lb n="5"/> γίνεσθαι ἐν φαύλαις κρίσεσιν οὐκ ἂν εἴη ἐγκρατής· οὐ
γάρ κρατήσει οὗ οὐκ ἔχει. καὶ ὡς οὐκ ἂν εἴποι τις τὸν
εὐνοῦχον ἐγκρατῆ πρὸς ἀφροδίσια καὶ τὸν κακοστομαχοῦντα
πρὸς ἐδεσμάτων ἀπόλαυσιν οὐδ’ ὅλως γὰρ ἐπιζήτησις
αὐτοῖς γίνεται τῶν τοιούτων, ἴνα καὶ ἐγκρατῶς κατεξαναστῶσι
<lb n="10"/> τῆς ἐπιζητήσεως), τῷ αὐτῷ τρόπῳ οὐδὲ τὸν σοφὸν
ἐγκρατῆ ῥητέον διὰ τὸ μὴ φύεσθαι ἐν αὐτῷ πάθος οὗ
ἔσται ἐγκρατής.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="276">
<p>εἰ δὲ κατὰ τοῦτο ἀξιώσουσιν αὐτὸν ὑπάρχειν ἐγκρατῆ καθόσον γίνεται μὲν ἐν φαύλαις κρίσεσιν,
περιγίνεται δὲ αὐτῶν τῷ λόγῳ, πρῶτον μὲν δώσουσιν, ὅτι
<lb n="15"/> οὐδὲν ὠφέλησεν αὐτὸν ἡ φρόνησις, ἀκμὴν ἐν ταραχαῖς
ὄντα καὶ βοηθείας δεόμενον, εἶτα καὶ κακοδαιμονέστερος
τῶν φαύλων λεγομένων εὑρίσκεται. εἰ μὲν γὰρ ὁρμᾷ ἐπί
τι, πάντως ταράσσεται, εἰ δὲ περικρατεῖ τῷ λόγῳ, συνέχει
ἐν ἑαυτῷ τὸ κακόν, καὶ διὰ τοῦτο μᾶλλον ταράσσεται τοῦ
<lb n="20"/> φαύλου ἐκείνου μηκέτι τοῦτο πάσχοντος·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="277">
<p>εἰ μὲν γὰρ ὁρμᾷ, ταράσσεται, εἰ δὲ τυγχάνει τῶν ἐπιθυμιῶν, παύεται τῆς
ταραχῆς. οὐ τοίνυν ἐγκρατὴς γίνεται ὅσον ἐπὶ τῇ φρο-
νήσει ὁ σοφός· ἢ εἴπερ γίνεται, πάντων ἀνθρώπων ἐστὶ
κακοδαιμονέστατος, διόπερ οὐκ ὠφέλειαν, ἀλλὰ ταραχὴν αὐτῷ
<lb n="25"/> μεγίστην ἡ περὶ τὸν βίον παρέσχε τέχνη. ὅτι δὲ ὁ νομίζων
ἔχειν τὴν περὶ τὸν βίον τέχνην καὶ δι’ αὐτῆς ἐπεγνωκέννι,
τίνα τέ ἐστιν ἀγαθὰ ὧς πρὸς τὴν φύσιν καὶ τίνα
φαῦλα, ταράσσεται σφόδρα καὶ τῶν ἀγαθῶν αὐτῷ παρόντων
καὶ τῶν κακῶν, ἐν τοῖς ἔμπροσθεν ὑπεμνήσαμεν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="278">
<p><lb n="30"/> λεκτέον οὖν, ὅτι εἰ μήτε ἡ τῶν ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν καὶ ἀδιαφόρων ὑπόστασις ὁμολογεῖται, ἥ τε περὶ τὸν βίον
<note type="footnote">32 σοφὸς om. T, sed exstat quoque p. 587, 17. 3 φαύλων L
6 οὖ om. P: ἦς A 9 τῶν τοιούτων GT (talium): τούτων P
sicut p. 587,25. 17 18 20 21 ἣ pro εἰ P sicut G ἧ p. 588, 1.
<lb n="2."/> 4. 5. ἴ’ 21 τῆς om. L 24 διόΠερ P: ὥστε G: qtiod Τ 28
τὰρ. σφόδρα GT (turbatur valde): σφόδρα ταράττεται P</note>

<pb xml:id="v.1.p.208"/>

τέχνη τάχα μὲν καὶ ἀνυπόστατός ἐστιν , εἰ δὲ καὶ ὑφεστάναι
δοθείη καθ’ ὑπόθεσιν, οὐδεμίαν ὠφέλειαν τοῖς ἔχουσιν
σιναὐτὴν παρέχει, τοὐναντίον δὲ ταραχὰς αὐτοῖς ἐμποιεῖ <lb n="187"/>
μεγίστας, μάτην ὠφρυπωσθαι δοκοῖεν ἂν οἱ δογματικοὶ κἀν
τῷ λεγομένῳ ἠθικῷ μέρει τῆς καλουμένης φιλοσοφίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="279">
 <p>Τοσαῦτα καὶ περὶ τοῦ ἠθικοῦ τόπου συμμέτρως ὧς
ἐν ὑποτυπώσει διεξελθόντες , ἐνταῦθα περιγράφομεν καὶ <lb n="5"/>
τὸ τρίτον σύνταγμα καὶ τὸ πᾶν τῶν Πυρρωνείων ὑποτυπώσεων
σπούδασμα, ἐκεῖνο ἐπειπόντες·</p>
<lg><l>λβ΄ διὰ τί ὁ σκεπτικὸς ἐνίοτε ἀμυδροὺς ταῖς</l>
<l>πιθανότησιν ἐρωτᾶν ἐπιτηδεύει λόγους.</l></lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="280">
 <p>Ὁ σκεπτικὸς διὰ τὸ φιλάνθρωπος εἷναι τὴν τῶν δογματικῶν
οἴησίν τε καὶ προπέτειαν κατὰ δύναμιν ἰᾶσθαι λόγῳ
βούλεται. καθάπερ οὖν οἱ τῶν σωματικῶν παθῶν ἰατροὶ διάφορα <lb n="10"/>
κατὰ μέγεθος ἔχουσι βοηθήματα, καὶ τοῖς μὲν σφοδρῶς
πεπονθόσι τὰ σφοδρὰ τούτων προσάγουσι, τοῖς δὲ κούφως τὰ
κουφότερα, καὶ ὁ σκεπτικὸς οὕτως διαφόρους ἐρωτᾷ καὶ]
 κατὰ ἰσχύν λόγους,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="281">
<p>καὶ τοῖς μὲν ἐμβριθέσι καὶ εὐτόνως ἀνασκευάζειν
δυναμένοις τὸ τῆς οἰήσεως τῶν δογματικῶν πάθος <lb n="15"/>
ἐπὶ τῶν σφοδρᾷ τῇ προπετείᾳ κεκακωμένων χρῆται,
τοῖς δὲ κουφοτέροις ἐπὶ τῶν ἐπιπόλαιον καὶ εὐίατον ἐχόντων
τὸ τῆς οἰήσεως πάθος καὶ ὑπὸ κουφοτέρων πιθανοτήτων
ανασκευάζεσθαι δυναμένων. διόπερ ὁτὲ μὲν ἐμβριθεῖς
ταῖς πιθανότησιν, ὁτὲ δὲ καὶ ἀμαυροτέρους φαινομένους <lb n="20"/>
οὐκ ὀκνεῖ λόγους συνερωτᾶν ὁ ἀπὸ τῆς σκέψεως
ὁρμώμενος, ἐπίτηδες, ὧς ἀρκοῦντας αὐτῷ πολλάκις πρὸς
τὸ ἀνύειν τὸ προκείμενον.</p>
<note type="footnote">11 post μέγεθος desin. P 13 καὶ sup. lin. M, del.
Bekk. 16 σφοδρᾷ scr. cum Gr et T (vehementi presumptuositate):
σφόδρα edd.</note>
      </div>
    </div>
  </div>

</body></text></TEI>
