<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_1_1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes I-V</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1.1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri01libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00409_1_1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="393"/>
<head>ΕΙΣ ΤΑΣ ΚΑΛΑΝΔΑΣ.</head>
<p>Ἡ μὲν οὖν ἑορτὴ καὶ αὐτὴ προσάγει τὸ αὑτῆς <note type="marginal">R 256</note>
εὖ ποιήσουσα ἡμᾶς, ἡμεῖς δὲ οὔπω πρότερον αὐτῇ
πεποιήκαμεν ἐγκώμιον, καὶ ταῦτα εἰδότες, ὅτι τιμὴ μὲν
τοῦτο καὶ αὐτοῖς τοῖς δαίμοσιν ὧν ἑορταί, δαίμονος <lb n="5"/>
δὲ μεγάλου τήνδε εἶναι συμβαίνει τὴν ἑορτήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>πρὸς
ὃν τί ἂν ἀποκριναίμεθα μεμφόμενόν τε καὶ καταιτιώ-
μενον, εἰ τοσαῦτα ἀνθρώπους ἐπαινέσαντες ἑορτῆς
τοσαύτης ἠμελήκαμεν, καὶ ταῦτα εἰδότες τῶν πρὸ ἡμῶν
τινας τοῦτο οὐ πεπονθότας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ἐπεὶ οὖν οὐκ ἂν οὐκ <lb n="10"/>
ἐπαινοῦντες ἀπελογησάμεθα — τί γὰρ | ἂν καὶ λέγοι- <note type="marginal">R 257</note>
μὲν; — ἐπαινοῦντες ἀπολογησώμεθα. βέλτιον γὰρ ἀπο-
δόντας τελευτᾶν τὸν βίον ἢ ὀφείλοντας.</p>
<lg><l>C = codex Chisianus</l>
<l>Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>
<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>
<l>Va = Vaticanus gr. 81</l>
<l>Ν = Neapolitanus II Ε 17</l>
<l>Ι = Marcianus append. XCI 2</l>
<l>Β = Barberinus II 41</l>
<l>Μ = Marcianus gr. 437</l></lg>
<note type="footnote">5 Ovid. Fast. I 115 80[.</note>
<note type="footnote">1 ἔκφρασις Καλανδῶν Allat. | Εἰς] πρὸς IVaN 2 αὐτῆς Ι
3 ποιοῦσα ΒΜ All 4 ὅτι in ras P3 6 ὧν inser A in
marg | αἱ ἑορταὶ edd 9 ἠμελήσαμεν ΒΜ All 10 οὐκ
alterum om All | οὐκ ἐπαινοῦντες Ν sed οὐκ ἑ in ras m2
11 ἀπελογισάμεθα I ἀπολογησαίμεθα coni Sintenis</note>

<pb n="394"/>
<p>4. Ταύτην τὴν ἑορτὴν εὕροιτ’ ἄν, ὦ νέοι, τεταμέ-
νην ἐφ’ ἅπαν ὅσον ἡ Ῥωμαίων ἀρχὴ τέταται, καὶ
νεῖταί τε ἕκαστος καὶ χαίρει καὶ γέγηθε. καὶ εἰ δὴ
ἦν οἷόν τε κατεπείγειν χρόνον ἀνθρώποις, ὃ περὶ τὸν
<lb n="5"/> ἥλιον γενέσθαι φησὶν ὑπὸ τῆς Ἥρας [ὁ] Ὅμηρος,
πειγον ἂν ἔθνη τε ἅπαντα καὶ πόλις ἅπασα καὶ οἶκος
ἅπας καὶ ἀνθρώπων ἕκαστος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἀνθεῖ δὲ ἐν ἅπασι
μὲν ἡ ἑορτὴ πεδίοις, ἐν ἅπασι δὲ γηλόφοις, ἐν ἅπασι
δὲ ὄρεσι καὶ λίμναις καὶ ποταμοῖς, ἐν οἷς πλοῖά τε καὶ
<lb n="10"/> πλέοντες, καὶ ἐν τῇ θαλάττῃ δ’ ἄν, εἰ μὴ ἄπλους ἦν
ὑπὸ τῆς ὥρας ἡ θάλαττα, ναυτῶν τε καὶ ἐμπόρων
τεμνόντων τε ὁμοῦ τὰ πελάγη καὶ ἑορταζόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ταχοῦ δὲ πότοι καὶ τράπεζαι Συβαριτικαὶ καὶ γέλωτες.
αἱ μὲν τῶν εὐδαιμόνων τοιαῦται, τῆς εἰωθυίας δὲ καὶ
15 ἡ τοῦ πένητος ἀμείνων. ἔρως γάρ τις λαμβάνει τοὺς
ἀνθρώπους δαπάνης, ὥστε τὸν ἄλλον χρόνον τῇ συλ-
λογῇ χαίροντες τότε ἐν κέρδει τὴν ἀνάλωσιν ποιοῦνται,
πρότερον δὲ εἰωθότες τὴν γαστέρα κολάζειν τότε ὁπό-
σον αὐτῇ δύνανται χαρίζονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>καὶ τὸ ἔτι κάλλιον,
<lb n="20"/> οὐδὲ μετεμέλησε κεχαρισμένοις, ὡς δὴ τὰ δίκαια πρὸς
αὐτὴν οὕτω πεποιηκόσιν. εἶναι γὰρ ἐκ τοῦ νόμου
φαγεῖν τε πλέον καὶ πιεῖν, καὶ τοὺς τοῦτο δρῶντας
ἱκανῶς τούτους εἶναι τοὺς ἃ βούλοιτ’ ἂν ἡ ἑορτὴ
<note type="footnote">1 cf. IV 1053, 5 3 cf. 1. 1. 1053, 7 5 II. σ, 239
15 cf. 1. 1. 1053, 10 21 cf. 1. 1. 1055, 9</note>
<note type="footnote">1 εὕροι τις B All 3 δὴ P sed ἡ in ras m3 δ’ Va
om N in ras duarum litterarum 5 ἡ in φησὶν ex ἁ corr
I2 | ὁ in dubitationem vocatum a Sinteni cancellavi 9 καὶ
(3) om I 10 ἁ in πλέοντας ex ε corr Ι2 15 ἲς ία τις
in ras P3 τι AVaN 21 ν in πεποιηκόσιν add I2 22 πλέον
om ΒΜ | ποιεῖν I 23 ἑορ in ἑορτὴ in ras Ρ2</note>

<pb n="395"/>
ποιηκότας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>τιμῶν τε ἡ γῆ πλήρης τιμώντων
λους ἀνθρώπων δώροις τε καὶ ξενίοις, τοῖς μὲν ἐκ
πόλεων εἰς πόλεις ἐρχομένοις, | τοῖς δὲ ἐξ ἀγρῶν <note type="marginal">R 258</note>
εἰς ἀγρούς, τοῖς δὲ ἐξ ἀγρῶν εἰς ἄστη, τοῖς μὲν τεθη-
ραμένοις, τοῖς δὲ ἐκτεθραμμένοις. πλήρεις δὲ ἀτραποί <lb n="5"/>
τε καὶ λεωφόροι φορτίων, ὧν τὰ μὲν ἀνθρώπων, τὰ
δὲ τετραπόδων, τούτων δέ γε αὐτῶν ἑτέρων τε τιμιω-
τέρων ὁδοί τε ἐν ἄστει κατάστεγοι στενωποί τε μεστοὶ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ τοῖς μὲν ἴση ἡ τέρψις δοῦναί τε καὶ λαβεῖν,
τοῖς δέ, εἰ καὶ μὴ λαβεῖν ἐνείη, τό γε δοῦναι ἡδὺ <lb n="10"/>
κατ’ αὐτό γε τοῦτο τὸ δυνηθῆναι δοῦναι. ποιεῖ δὲ
καλὴν τὴν γῆν τῷ μὲν ἦρι τὰ ἄνθη, τῇ δὲ ἑορτῇ τὰ
δῶρα πανταχῆ πανταχόθεν ἰόντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>καὶ τοῦτό γε
ἔτους τὸ ἥδιστον εἶναι λέγων τις οὐκ ἂν ἁμάρτοι,
ὥστ’ εἰ πάντα τὸν χρόνον ζῆν ὑπῆρχεν ἐν ἴσοις, οὐκ <lb n="15"/>
ἂν ἦσαν ἐν ὅσῳπερ νῦν λόγῳ παρὰ τοῖς ἀνθρώποις
αἱ μακάρων νῆσοι. ἡδὺ μὲν γὰρ καὶ ἡ πρώτη χελι-
δών, ἀλλ’ οὐ κωλύει πονεῖν, ἡ δὲ ἀξιοῖ τὰς αὑτῆς
ἡμέρας ὅτιπερ πόνου μετέχει, πᾶν τοῦτο ὑποχωρεῖν
τρέπει τε ταῖς γνώμαις καθαραῖς ἀπολαύειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>αὗται <lb n="20"/>
φόβους νέων ἀγέλαις λύουσι διττούς, ὧν ὁ μὲν ἐκ
διδασκάλων, τὸν δὲ ἐπάγει παιδαγωγός. αὗται δούλοις
<note type="footnote">8 cf. 1. 1. 1055, 13 17 Ovid. 1. 1. 157 21 cf. 1. 1. 1055, 21</note>
<note type="footnote">3 δ’ ΡΙΒ edd 4 δ’ ΡΒ edd | in τεθηραμένοις
suprapos. γ supra θ Ι2 6 τε om Ι 9 καὶ στενωποί τε Μ |
ὗν in δοῦναι ras P2 12 ᾕρει Β All 13 ἰόντα praeter
ι in ras paulo maiore Ν2 14 τοῦ ἔτους Re | post ἥδιστον
erasum τοῦτο in C 18 αὑτῆς scripsi αὐτῆς Re αὐτὰς libri
All 19 ante πᾶν rasura unius vel duarum litterarum in
Α 20 ι in καθαραῖς erasum in Ν 21 ἀγέλαις Μ om
I | πο in ἀπολύουσι in ras I2</note>

<pb n="396"/>
ὡς οἷόν τε ἐλευθερίαν φέρουσι. καί πού τι καὶ ῥᾳ-
θυμήσας οἰκέτης ἔδοξε μὲν ἀδικεῖν, πληγὴ δὲ οὐδαμοῦ,
ἀλλὰ κἂν ἔργον φυγὼν προσκαθίζηται κύβοις, ἡ πρὸς
τὰς ἡμέρας αἰδὼς ἐξῃτήσατο τὸν ἄνθρωπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>καὶ
<lb n="5"/> δὴ καὶ δίκας ἀνέβαλον καὶ γραφὰς καὶ τιμωρίας κλεί-
σασαι δικαστηρίοις μὲν θύρας, κατηγόροις δὲ τὰ στό-
ματα. ἡδονῆς τι καὶ ἐπ’ αὐτά μοι δοκοῦσι τὰ δεσμω-
τήρια πέμπειν. καί ποτε τὸν ἐπ’ αὐτοῖς τεταγμένον
<note type="marginal">R 259</note> ἠρόμην, εἴ | τι καὶ ἐκεῖσε τῆς ἑορτῆς ἔρχεται. ὁ δὲ
<lb n="10"/> ἔφησέ τε ἰέναι καὶ δεικνύναι τὴν ἑορτὴν κἀν τοῖς
δεσμώταις τὴν ἑαυτῆς δύναμιν νέφους τε ἀφαιροῦσαν
τοῦ κατὰ τῶν προσώπων καί τινα αὐτῶν καὶ μειδιᾶσαι
πείθουσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἔπεισε δὲ καὶ πατέρα θανάτῳ παιδὸς
κείμενον αὑτόν τε ἐσθίοντα τροφήν τε δυσχεραίνοντα
<lb n="15"/> διαλλαγῆναί τε πρὸς αὐτὴν ἀποθέσθαι τε τὴν ἀχλὺν
λῆξαί τε αὐχμῶντα καὶ ἐλθεῖν ἐπὶ λουτρά, καὶ ἃ μη-
δεὶς τῶν δεινοτάτων πείθειν ἐδυνήθη λέγων, ταῦτα
ἐδυνήθη τῆς ἑορτῆς ἡ ῥώμη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>διήλλαξε δὲ καὶ
πολίτη πολίτην καὶ ξένῳ ξένον καὶ παῖδα παιδὶ καὶ
<lb n="20"/> γυναῖκα γυναικὶ τά τε ἐν ταῖς συγγενείαις διεστηκότα
<note type="footnote">2 cf. 1. 1. 1055, 24 3 cf. 1. 1. 1055, 18 14 Arist. Vesp. 286</note>
<note type="footnote">1 ὡς inser C p 3 σ in προσκαθίζηται inser Ι2
προσκαθέζηται BM All 5 ἀνεβάλοντο ΒΜ ΑΙΙ 6 δικα-
στηρίου Β ΑΙΙ 7 δοκοῦσι inser I2 12 αὐτὸν | 13 δὲ
inser P3 om VaN | καὶ om Μ | θανάτῳ om Β (inser ΑΙΙ
e Va) 14 αὐτὸν AI et ex αὑτὸν corr P3M2 Re | μὴ ante
lineam qua ἐσθίοντα incipit inser A et Re, quod delendum
vidit αὑτὸν restituens Cobet Misc. 165 collato Arist. Vesp. 286
μηδ’ οὕτως σεαντὸν ἔσθιε, cui addas Lib. ep. 833 or. II 424, 4 R |
ραίνο in δυσχεραίνοντα in ras Ρ4 17 λόγων Μ | ταῦτ’ ΒΜ
ΑΙΙ 18 ἠδυνήθη Re | δὲ Re τε libri All 19 πολίτην
πολίτῃ BM All 20 ἐν corr e τἐκ cum rasura unius vel
duarum litterarum I2</note>

<pb n="397"/>
συνέστησε τῶν εἰς διαλλαγὰς ἀγόντων τοῦτο μόνον
λεγόντων, τὴν ἑορτήν, τῶν ἄλλων σφίσι τῶν πρότερον
καταπεφρονημένων.</p>
<p>15. Μέγα δὲ αὐτῆς καὶ τόδε· διδάσκαλος ἀνθρώ-
ποις γίνεται τοῦ μὴ σφόδρα ἔχεσθαι χρυσίου, προΐεσθαι <lb n="5"/>
δὲ καὶ εἰς ἄλλων ἐντιθέναι δεξιάς. παιδεύεται δὲ ταύ-
την τὴν παιδείαν ὑπ’ αὐτῆς καὶ βασιλεὺς ὑπακούων
μὲν τῆς νυκτὸς ἀλεκτρυόσιν ἐγείρουσι, τοὺς θησαυροὺς
δὲ αὑτῷ ποιῶν ἐλάττους ταῖς δόσεσι, τῇ χειρὶ κοσμῶν
τὸ διδόμενον, αὐτουργῶν, ἀλλ’ οὐ κελεύων.</p> <lb n="10"/>
<p>16. Τί δέ; τοῖς διδασκάλοις οὐ φίλη; φιλτάτη μὲν
οὖν καὶ οὐχ ἦττόν γε ἢ τὸ θέρος τοῖς σπείρασι. χρυσᾶ
γέ τοι μῆλα παρέχει τρυγᾶν ἐπαινεῖν τε σφῶν αὐτῶν
τοὺς περιττοὺς πόνους, ὡς οὐ τηνάλλως ἀνηλωμένους,
ὅταν ἐφ’ ὅτῳ ἐγίγνοντο, ἤδη παρῇ καὶ βάθρον δέχηται <lb n="15"/>
τὸν καρπόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>κοινὸν δὲ ἄρα τὸ τῆς ἐντεῦθεν
σύνης | τῷ τε λαβόντι τῷ τε δόντι. ἔστι γὰρ δὴ <note type="marginal">R 260</note>
καταθέντι τοὺς μισθοὺς δικαιοσύνης δόξα καὶ ἅμα
παρακέκληκε τὸν εἰληφότα καὶ πεποίηκε βελτίονα. οὕτω
καὶ περὶ κτῆσιν παιδείας ἥδε ἂν λυσιτελοίη.</p> <lb n="20"/>
<p>18. Κόσμος δὲ αὐτῇ καὶ τὸ τῶν ὑπάτων ὄνομά τε
καὶ σχῆμα καὶ ἔργον· ὧν τοὺς μὲν ἀφίησι, τοὺς δὲ
<note type="footnote">11 cf. 1. 1. 1055,6 21 cf. Ovid. 1. 1. 81</note>
<note type="footnote">2 πρότερον scripsi ex CAPIVaN προτέρων ΒΜ edd
4 αὐτοῖς ΒΜ 5 γίγνεται Re 9 αὐτῶ A VaNIBM All |
δόσεσιν CA 10 δίκαιον Μ 11 δαὶ M et cum rasura
duarum litterarum (τε, ut videtur) A 14 περ in
in ras Α2 | τηνάλως ΑΙ 16 ἄρα] καὶ Sintenis num ἄρα καὶ ?
17 διδόντι τῶ τε λαβόντι ΒΜ All | δόντι scripsi auctore
Sinteni διδόντι libri edd 20 ἂν παιδείας ἥδε ΒΜ ἂν παι-
δείας ἥδε ἂν All</note>

<pb n="398"/>
<note type="marginal">†</note> ἀντικαθίστησι. διὰ τοὺς πορευσομένους. ἔπειτα ἧκε
τὸ αὐτό, βωμοί τε θεῶν νῦν μὲν οὐ πάντα ἔχουσι τὰ
πρόσθεν νόμου κεκωλυκότος, πρὸ δέ γε τοῦ κωλύματος
ἥδε ἡ νουμηνία πολὺ μὲν πῦρ, πολὺ δὲ αἷμα, πολλὴν
<lb n="5"/> δὲ ἐποίει κνίσσαν ἀπὸ παντὸς χ·ωρίου πρὸς τὸν οὐρα-
νὸν ἀνιοῦσαν, ὥστε καὶ τοῖς θεοῖς εἶναι λαμπρὰν ἐν
τῇ ἑορτῇ τὴν δαῖτα.</p>
<note type="footnote">5 II. α 317. cf. or Ι p. 140, 16.</note>
<note type="footnote">1 Locum reliqui ut est in libris corruptelae signo apposito.
Nonnulla excidisse ,,de processione novi consulis et turba ante
“ putavit Re. Equidem potius verba διὰ τοὺς —
2 αὐτό ut e scholio corrupta delenda censeo, id quod visum est
etiam Sinteni πορευσομένους in nota marginali librarii Christiani
e πονηρευομένους corruptum dicenti | ἧκεν αὐτὸς coni Re
2 τε] δὲ ? | ἑ in ἔχουσι in ras Ρ5 5 κνίσαν C κνίσσην All
6 ἀπιοῦσαν ΒΜ All 7 δαῖταν Β</note>
</div>
</div>


</body></text></TEI>
