<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_5.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes I-XII</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1909</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">5</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri05libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00511.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="511"/>

<head>XI.</head>

<head>ὁ Κίμων αἰτῶν ὑπὲρ τοῦ πατρὸς δεθῆναι.</head>

<p>ἀληθὲς ἦν ἄρα, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸ <note type="marginal">RIV 335</note>

λεγόμενον τοῦτο τὸ μηδὲν ἀνάγκης εἶναι δυνατώτερον.

ἔγωγ’ οὖν νέος τε ὤν, ὧς ὁρᾶτε, καὶ πραγμάτων ἄπει-

ρος ἀπὸ τοῦ δεσμωτηρίου δεῦρ’ ἥκω καταλιπὼν αὐτόθι <lb n="5"/>

τὸν ταλαίπωρον Μιλτιάδην νόσῳ τε καὶ δεσμῷ πιεζό-

μενον καὶ δεῖσθαι τολμῶ δήμου τοσούτου πρᾳότερόν

τε ἡμῶν ἢ πρότερον ἀκοῦσαι καὶ δοῦναι χάριν ἢ τὸ

μὲν τίμημα τῆς | πόλεως φυλάξει, τῷ δὲ ἠτυχη- <note type="marginal">RIV 336</note>

κότι παραμυθίαν οἴσει τινά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>τὸ μὲν οὖν βέλτιον <lb n="10"/>

ἦν ἐν τῇ πρὸς τοὺς βαρβάρους μάχῃ τὸν πατέρα μοι

<note type="footnote">Vi = Codex Vindobonensis Philos. et Philol. IV 82</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus 11 41</note>

<note type="footnote">L = Laurentianus LVII 23</note>

<note type="footnote">I = Hierosolymitanus S. Sepulcri 79</note>

<note type="footnote">Lau = Laurentianus LIX 30</note>

<note type="footnote">3 Her. I 91, 1; IX 16, 3. cf. VH 172. Parmen. 8, 30 ed. Diels.

Callim. h. IV 122</note>

<note type="footnote">1 Ἄλλη μελέτη et ὑπόθεσις ante Ὁ Κίμων Κίμων post

ῆναι edd delevi 2 ἄρα om Vi ἱρ’ Lau 4 ἔγωγε

BLau | γοῦν e γ’ οὖν corr ras L | ὧς om Mor sed inserendum

coni Not f VI e Μο inser Re 5 δεῦρο Vi | ἥκω scripsi ἥκων

LLau sed in utroque ’ν eras, Ι edd sed ,,malim ἥκω“ Re ἧκον

ViB 6 δεσμῷ πιεζόμενον lacuna indicata om Mor sed γήρᾳ

πιεζόμενον coni Not 1.1. 7 καὶ om LJLaii Mor | πραότερον libri

edd 8 τε om I | ἡμῖν Mor | ἢ πρότερον inserui e BLJLau

om Vi Re ἢ πρό* Mor sed πρότερον vel πρὸ τοῦ coni Not

10 τότε Vi</note>



<pb n="512"/>

πεσεῖν καὶ τὴν αὐτὴν Κυναιγείρῳ τε καὶ Καλλιμάχῳ

δέξασθαι τελευτήν· ἐπεὶ δὲ καὶ νενικηκὼς καὶ στήσας

τὸ τρόπαιον οὐκ ἐδυνήθη τῆς ὑπὲρ ὑμῶν οὐδαμοῦ

στῆναι προθυμίας, ἀλλ’ ἕτερ’ εὐθὺς ἐπενόει, ἐχρῆν

<lb n="5"/> αὐτὸν ἐν τοῖς δευτέροις γοῦν τούτοις ἀποθανεῖν μη-

χανώμενον ἑλεῖν τοὺς ὑμετέρους ἐχθρούς· ἐπεὶ δὲ

ἐφιλονείκησεν ὁ δαίμων δεσμώτην δεῖξαι Μιλτιάδην

καὶ θανάτου στρατηγῷ πρέποντος ἐφθόνησε τῷ πατρί,

γένεσθε ἡμῖν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, φιλανθρωπότεροι

<lb n="10"/> τῆς Τύχης καὶ μετενέγκατε τὸν δεσμὸν ἀπὸ σώματος

ἀπειρηκότος ἐπὶ τὸν ἴσως ἐνεγκεῖν δυνησόμενον, ἐμέ.</p>

<p>3. Ἴσως μὲν οὖν τινες ὑμῶν, ὧς ὤφθην ἐπὶ τοῦ

βήματος ἐφ’ οὗ ποτε ἔλεγε Μιλτιάδης καὶ ἐδημηγόρει

καὶ μετὰ τοῦ πρώτου ῥήματος ἀφῆκα δάκρυον, εἶπον

<lb n="15"/> ἂν] πρὸς ἀλλήλους· Κίμων οὗτος ἥκει νῦν ἱκε-

τείαις τε καὶ θρήνῳ λύσων τῷ πατρὶ τὴν συμ-

φοράν, οἶδε δὲ Ἀθηναίους ἐλεήμονας οὐ πρὸς

τοὺς αὑτῶν πολίτας μόνον οἶς ἱερῶν καὶ πολ-

λῶν ἑτέρων μεγάλων τε καὶ σεμνῶν κεκοινή-

<lb n="20"/> κάσιν, ἀλλὰ καὶ πρὸς ξένους οἶς ἓν μόνον ὑπάρ-

χει δίκαιον τὸ πεπραγέναι κακῶς, ἥκει τοὺς

<note type="footnote">1 cf. t. IV 451, 25 R. Her. VI 114 | cf. ad t. II 358, 17

21 Dem. c. Aphob. I p. 835, 6</note>

<note type="footnote">3 τρόπαιον στήσας Vi | τὸ inserui e BL sed iu hoc eras, Ι

Lau om Vi edd | ἠδυνήθη Β 4 ἐπενόει L sed εἰ suprascr

m 2 cf. libell. de constr. verb. cod. August. ed. G. Hermann de

emend. rat. gramm. graec. p. 384,20 ἐπινοῶ αἰτιατικῇ, ὧς καὶ

Λιβάνιος I χρῆν Vi 5 γοῦν om LI Mor 7 δεῖξαι scripsi

e VilLau et γρ in marg Mor θέσθαι BL sed in hoc γρ δεῖξαι

in marg, edd 9 co ἄνδρες co Vi 11 ἐμέ om Vi 13 οὐ

scripsi ᾧ libri edd | ἔλεγε om Β 14 βήματος Vi Vi ἂν

canceilavi αὖ Vi 17 οἶδε reposui e libris sed οἶδεν La

εἶδε edd sed „malim οἶδε γάρ Re οἶδεν Ἀθηναίους lacobs Ach

T 814 18 αὑτῶν scripsi αὐτῶν libri edd 20 πρὸς L sed

ὃς in ras 21 πεπραχέναι Vi | καλῶς ViB</note>



<pb n="513"/>

αὑτοῦ προγόνους Κίμων οὑτοσὶ καταλέξων,

Μιλτιάδας καὶ Στησαγόρας καὶ Κίμωνας. μέγα

πεπίστευκεν ἔχειν εἰς τὸ πεῖσαι τὴν Χερρόνη-

σον, οὐκ ἔλαττον τὴν Λῆμνον ἣν τῆς πόλεως

ἐποίησε σοφίᾳ Πελασγοὺς ἐκβαλών. τὸ δὲ μέ- <lb n="5"/>

γιστον, ὁ Μαράθων | αὐτὸν δεῦρο ἤγαγεν <note type="marginal">RIV 337</note>

ἅπαν ἔγκλημα νικῆσαι δυνάμενος, δι’ ὅν σῶς

μὲν ἡ πατρίς, σῶς δὲ ἡ Ἑλλάς, μέγα δὲ ἐν ἀμ-

φοτέραις ταῖς ἠπείροις τὸ τῶν Ἀθηναίων ὄνο-

μα, βασιλεὺς δὲ ὁ μέγας ἐδιδάχθη μὴ πάντα <lb n="10"/>

νομίζειν δύνασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>παρ’ ὑμῶν μὲν ἴσως τισὶ

τοιαύτη δόξα περὶ τῆς ἐκεῖσε σπουδῆς, ἐγὼ δ’ ἕνεκα

μὲν τοῦ τῆς πόλεως ἤθους ἐχρησάμην ἂν ἐπὶ τούτῳ

καὶ τούτοις καὶ ἔτι πλείοσι λόγοις, ἐστι γὰρ ἡμῖν τοι-

ούτων ἀφθονία δικαίων· ἐπεὶ δὲ οὐκ ἀξιοῦμεν ἡμᾶς <lb n="15"/>

αὐτοὺς τοσούτου γινώσκοντες ἐξ οἵων οἶοι γεγόναμεν,

τὸ μὲν τίμημα μενέτω, δότε δὲ ἡμῖν τὸ σῶμα ἀντὶ

τοῦ σώματος δεθῆναι τοὐμὸν τοῦτο ἀντ’ ἐκείνου τοῦ

νυνὶ δεδεμένου.</p>

<p>5. Καὶ βραδέως μὲν ’ίσως, ὦ σ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 Her. VI 34 et 103, 1 5 Her. VI 140 10 cf. p. 499, 6</note>

<note type="footnote">1 αὑτοῦ scripsi e ViB αὐτοῦ LILau edd | οὑτωσὶ L sed

ὢ in ὁ corr ras, Lau sed ὢ corr m 2 2 Στησαγόρας scripsi

e Lau. ut coni Re, coll p. 526,3. Her. 1. 1. στησισαγόρας Β

τισαγόρας reliqui libri sed τι in ras L 2, edd 3 πεπίστευκας Γέ

I χερόνησον Vi cf. p. 312, 7 4 τὴν scripsi e ViBILau δὲ καὶ

L edd καὶ τὴν lacobs Lect 111 5 καὶ ante πελασγοὺς Vi</note>

<note type="footnote">8 ἐν om Β 11 ,,malim μὲν οὖν ἴσως“ Re 12 ἐκεῖθε

L sed θ’ in ras et ’ν add m 2 ἐκεῖ Gasda | δὲ Lau edd

14 τούτων Vi | ὑμῖν Γέ 16 τοσοῦτον L sed in τοσούτου corr

m 2, Lau Mor „possit quoque τοσούτων legi“ s Re |

scripsi e ViLau γιγνώσκοντες BLI edd I οἶδα Mor sed quales

vertit cf. lacobs Antb Pal III 889</note>





<pb n="514"/>

ταῦτα ἐν ὑμῖν λέγωι ἔδει γὰρ εὐθὺς ἐπ’ ἐκείνης με

τῆς ἐκκλησίας ἐμαυτὸν ἀντιδοῦναι· ἐπεὶ δὲ οἱ τότε

ἐγκείμενοι τῷ πατρὶ καὶ παροξύνοντες ὑμᾶς καὶ τοῖς

οὐκ ὀργιζομένοις ἐπιτιμῶντες οὐκ ἔδωκαν ἡμῖν ἰδεῖν

<lb n="5"/> ὅ τι ποιοῦντεσ ἀμείνους ἂν εἴημεν, νῦν γε ἀκούσατε καὶ

δότε τὴν χάριν καὶ βοηθήσατε δι’ ἐμοῦ τῷ δυστυχεῖ

Μιλτιάδῃ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ᾧ παρεκαθήμην μὲν δακρύοντι δακρύων,

σιωπῶντι λαλῶν, ἔλεγον δέ· ὦ πάτερ, οἶδα μέν σοι

χάριτας ὀφείλων τοῦ φῦναι, τοῦ τραφῆναι, τῆς

<lb n="10"/> ἄλλης ἐπιμελείας οὐδὲν φαυλοτέρας τῆς παρὰ

τῶν ἄλλων εἰς τοὺς ἐξ ἑαυτῶν, ἀπορῶ δὲ ὅπως

ἄν ἐπαμύνοιμί σοι. παρὰ τίνα γὰρ ἔλθω; παρὰ

τίνος αἰτήσω; τίς δώσει πεντήκοντα τάλαντα;

πόσην ἄν τις καταθείη τοὐμοῦ σώματος τιμήν;

<lb n="15"/> ὧς ἔμοιγε καὶ πεπρᾶσθαι κέρδος, εἴ τι τῶν σῶν

δύναιτο τοῦτο ἐπανορθῶσαι· τί λέγω πεπρᾶ-

<note type="marginal">RIV 338</note> σθαι; | τεθνάναι μυριάκις δεξαίμην ἂν ἐπὶ

τοιούτῳ μισθῷ. καὶ ἅμα τε ὀδυρόμενος ἐνενόησα

τοῦτο ὃ νῦν ποιῶ καὶ πρὸς αὐτὸν εἶπον ὧς ἐφ’ ὑμᾶς

<lb n="20"/> καταφεύξομαι καὶ περὶ δεσμῶν διαλέξομαι, καὶ οἶμαι

πείσειν ἔφην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ὁ μὲν οὖν διεκώλυε τοῦ παιδὸς

φειδόμενος, ἐγὼ δὲ αὐτῷ τούτῳ μᾶλλον παρεκαλούμην,

<note type="footnote">13 Her. VI 136. Corn. Nep. Milt. 7, 6

1 μὲν L sed ’ν add m 2, Mor 3 ἡμᾶς Vi 4 ἡμῖν L

sed ἠμ’ in ras m 2 ὑμῖν Lau 5 ὅτι Vi 7 δακρύοντι om

Mor num &lt;οὐ&gt; σ δακρύοντι? 9 τὰς ante χάριτας

10 περὶ Vi 11 ἀπορῶν Vi 12 ἐπαμύνοιμι scripsi e ViB

Lau ἐπαμύναιμι L sed αἰ in ras m 2, Ι edd | (1 et 2) περὶ Vi</note>

<note type="footnote">14 τοὐμοῦ reposui e ViBL τοῦ μου ILau edd τοῦ ἐμοῦ

Gasda 15 ἔμοιγε scripsi auctore Re ἐμοὶ δὲ libri edd | et

16 πεπρᾶσθαι scripsi e Vi πεπρᾶσθαι reliqui libri edd

16 καὶ τί coni Gasda 17 ἂν om Mor 18 τε scripsi γε

libri edd 21 μὲν οὖν] δὲ Β</note>



<pb n="515"/>

τῇ τοῦ πατρὸς περὶ ἐμὲ προνοίᾳ, νομίζων πρέπειν μοι

τά γε τοιαῦτα νικᾶν καὶ δεῖν καὶ μὴ βουλομένῳ πατρὶ

τὴν τοιαύτην διδόναι χάριν. γινέσθω δή τι τῆς ἐμῆς

προθυμίας ὄφελος καὶ μή μοι τὰς ἐλπίδας αἷς ὧς ἐν-

τευξόμενος ἧκον ἐλέγξητε, ὦ σ ἄνδρες Ἀθηναῖοι.</p> <lb n="5"/>

<p>8. Ἀλλ’ οὐ κατὰ τὸν νόμον τοῦτο, φησί, λε-

λύσθαι μὲν ὅν οὐ δεῖ, δεδέσθαι δὲ ὅν οὐ χρή.

ὢ τῆς δυστυχίας τοῦ πατρός. ἔτι φθονεῖται καὶ οὐκ

ἐνέπλησε τοὺς δυσκόλως πρὸς αὐτὸν ἔχοντας τοσοῦτο

πλῆθος κακῶν. καίτοι πρός γε τοὺς πταίσαντας καὶ <lb n="10"/>

τοὺς ἄγαν δυσμενεῖς αἱ συμφοραὶ διαλλάττουσιν. ὥστε

ἔγωγε τοὺς τότε κατηγόρους ᾷμην ευρησειν συνηγόρους

τήμερον, οἱ δ’ οὐχ ἱκανὸν νομίζουσιν, ὧς ἔστιν ἰδεῖν,

εἰ μὴ καὶ γεύσαιντο τοῦ σώματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>διὰ τί; οὐκ ἔστιν

ἐκεῖνος Μιλτιάδης ὁ πέμπων εἰς Σπάρτην τὸν Φιλιπ- <lb n="15"/>

πίδην οὐδ’ ὁ καλῶν Λακεδαιμονίους οὐδ’ ὁ μελλόν-

των τρέχων οὐδ’ ὁ μυρίους ἄγων ἐπὶ τὰς πεντήκοντα

μυριάδας οὐδ’ ὁ πείθων μηδὲν τῶν δεινῶν δεδιέναι

οὐδ’ ὁ τοῖς κατηρκόσιν ὧς ἁρπασομένοις τὴν πόλιν

<note type="footnote">4 Plat. Prot. p. 310 E 15 Her. VI 105 16 Corn. Nep.

Milt. 5, 1 17 cf. p. 502, 19</note>

<note type="footnote">1 πρὸς Vi Re | comma post προνοίᾳ posui e Μο cum Sinteni

colon Vi om reliqui libri edd 2 νικᾶν corruptum censet

Gasda 3 γινέσθω scripsi, ut γιγνέσθω vel γενέσθω coni Gasda

διδόσθω libri edd 4 αἷς scripsi ἃς libri edd | ὧς in ras

ὒ om BLau | ἐντευξόμενος scripsi e BLau τευξόμενος ViLI

edd 5 ἧκον scripsi e BLau ἥκω I et in ras ὒ edd εἶδον

Vi 6 ἀλλ’ Jet inser om ViBLau | τοῦτον Β 7 οὐ(1)

om ViBLau delendum censet Re qui ἔδει δεδέσθαι, δεδέσθαι

δὲ coni 9 τοσοῦτον Vi Re 11 δυσφοραὶ Vi 13 οἱ δ’ om

Vi 14 γεύσονται Vi ,,quod verum videtur“ s Iacobs Lect 111

cf. p. 516, 19 et ad t. 17 218, 1 15 φιλιππίδην L sed δὴν in

ras m 2 18 καλῶν Vi 19 κατηρτηκόσιν L sed L eras, Lau

| ἁρπασαμένοις Vi ἀναρπασομένοις Cobet Mnem. N. S. III 151

cf. t. II 165, 5</note>





<pb n="516"/>

ἐν τῇ φυγῇ ποιῶν τὴν σωτηρίαν εἶναι; πέπτωκεν ὁ

μέγας ἐκεῖνος, οἴχεται τὰ σεμνά. μετὰ τῶν κακούργων

δέδεται. τίς ἔτ’ ἂν ἀξιώσειε μὴ λίαν ὠμὸς ὢν τῷ

<note type="marginal">RIV 339</note> τοιούτω πολεμεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ὁ γὰρ | νόμος, φησίν,

ὁ ἀδικηθήσεται λυομένου. ποῖος; εἰ μὲν γὰρ ἕτερός

τις ἔγραφε· λελύσθω μὲν Μιλτιάδης, δεδέσθω δὲ

Κίμων, εἴτε βούλεται εἴτε μή, καλῶς ἂν ἠγανά-

κτεις ὡς ἐπ’ ἀδίκοις καὶ δεινοῖς καὶ δημοκρατίας ἀλλο-

τρίοις· εἰ δὲ ἐμαυτὸν τῷ δεσμῷ δίδωμι καὶ δέομαι

<lb n="10"/> καὶ ἱκετεύω δεθῆναι καὶ τὸ δυστυχὲς τοῦτο καὶ πικρὸν

κέρδος ἐμοί, τίς ἐνταῦθα παραβαίνεται νόμος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>οὐδὲ

γὰρ αὖ τοῦτ’ ἔστιν εἰπεῖν ὧς ὁ πατὴρ ἐπέταξέ μοι

καὶ ἃ φεύγω τῇ γνώμη, ταῦτ’ αἰδούμενος φέρω. οὐ

γὰρ Μιλτιάδου γε ταῦτα ἐπιτάγματα, μὰ τοὺς θεούς,

<lb n="15"/> οὐ μὰ τὴν Δήμητρα τὴν ἡμῖν δυσμενῆ. ἀλλ’ ἔμοιγε

δοκεῖ καὶ συμφορὰν ἑτέραν οὐ μείω τῆς προτέρας

τοῦτο ἐκεῖνος ἡγήσεσθαι, εἰ ὃν ὧς ἡγησόμενον ὑμῶν

καὶ πρὸς ἑαυτὸν ἁμιλλησόμενον ἔτρεφε, τοῦτον ἐν

δεσμοῖς θεάσαιτο. ἔστιν οὖν ἅπαν τοῦτ’ ἐμόν. οὐδένα

<lb n="20"/> ἀδικῶ τῶν νόμων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ἤδη τις ἰσχυρότερος ἕτερον

<note type="footnote">15 cf. Her. YI 134. Schol. Aristid. de lY viris t. III 691,21 sq.

ed. Dind. Choric. Milt. § 61 p. 12, 9 sq.</note>

<note type="footnote">3 ἔτι Vi 4 φησίν om Vi 5 γὰρ om Vi 9 δ’ Vi

14 ταῦτ’ Vi | ἐπιτάγματα μὰ τοὺς θεούς, οὐ γὰρ μιλτιάδου

γε ταῦτα ante οὐ Vi et e Μο inser Re cui oblocutus est lacobsius

Lect 111 qui μὰ τοὺς θεούς servandum censet addens tamen:

„quodsi quis tamen ἐπιτάγματα servare voluerit, non eciuidem

impedio: quamquam glossematis speciem haheat hoc vocabulum“

om BLILuu Mor οὐ γὰρ μιλτιάδου γε ταῦτα ut dittogra-

phiam delevi 15 δήμητραν ViLLau | ἀλλ’, ἔμοιγε δοκεῖ, καὶ

lacobs Anth Pal III 526 17 ἐκεῖνο Vi | ἡγήσεσθαι scripsi e

BLau ἡγήσασθαι L sed in hoc ἁ in ἑ corr m 2 I edd ἡγήσεται

Vi et tuetur lacobsius 1. l. | ὧς om Vi 20 τίς Vi | ἕτερος I

Lau Mor</note>



<pb n="517"/>

ἀσθενέστερον ὑπὸ φορτίου πιεζόμενον ἰδὼν αὐτὸς

τοῦτο ὑπελθὼν ἔδωκεν ἀναπνεῦσαι τι μὴ δυναμένῳ φέ-

ρειν, τοσοῦτον δ’ οὗτος ἀπέσχε τοῦ τινα αἰτίαν λαβεῖν

ὥστε καὶ ἐπῃνέθη· εἰ δὲ καὶ περὶ τοὺς ἀπλῶς ἐντυγ-

χάνοντας εἷναι τοιούτους καλόν, τίνας ἡμᾶς εἶναι δεῖ <lb n="5"/>

περὶ τοὺς τῷ γένει προσήκοντας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>εἰ δ’ ἕτερος ἕτε-

ρον τριηραρχίας ἀφιεὶς αὐτὸς | ἠξίου δαπανᾶσθαι, <note type="marginal">RIV 340</note>

τοῦτ’ ἂν ὑμῖν, εἰπέ μοι, διέφερεν ἢ βλάπτεσθαι τοὺς

νόμους ἐντεῦθεν ἐλέγετ’ ἄν; τέ δ’ εἰ περὶ χορηγίαν

ἐγίγνετο; παρὰ τοῦτ’ αὐτὸν ἐκωλύετ’ ἂν ὧς λυπήσοντα <lb n="10"/>

τούτῳ τὸν Διόνυσον; οὐκ ἔστι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>μὴ τοίνυν μηδὲ

τὴν ἐμὴν ταυτηνὶ λειτουργίαν διαβαλλέτω τις, ἢ μά-

χεται μὲν οὐδενὶ τῶν γεγραμμένων νόμων, ὁμολογεῖ

δὲ πολλοῖς τε καὶ καλῶς ἔχειν δοκοῦσιν, οὓς ὁ Σόλων

τοῖς γονεῦσι βοηθοῦντας τέθεικε φόβῳ τῆς τιμω- <lb n="15"/>

ρίας καὶ τοὺς οὐ φύσει χρηστοὺς ἀναγκάζων ἃ

<note type="footnote">8 Plat. Lach. p. 187 D 14 Dem. p. 141,29; 732,20</note>

<note type="footnote">1 φόρτου Mor | αὐτὸ Mor 2 ἀναπνεῦσαι L sed νᾷ in ras

m 2 3 καὶ ante τοσοῦτον inser L edd delevi | δ’ insenii e

Vi om BLILau edd j ἀπέσχε L sed σχὲ in ras m 2 ἀπέχει

BLau 6 τοιοῦτον Lau | ἡμᾶς scripsi e BLLau ὑμᾶς Viledd

6 παρὰ Vi | τῷ ora Vi | δὲ ILau edd δέ τὼ coni Re | ἑταῖρος

coni Re | ἕτερον scripsi auctore lacobsio Antb Pal III 645 ἑτέραν

libri edd ἑταῖρον coni Re 7 τριηραρχίας scripsi auctore Re

cum lacobsio 1. 1. τριηραρχίαν libri edd | ἀφιεὶς scripsi e BL

sed in hoc ι(1) eras, Lau ἀφεὶς Vil edd 9 post χορηγίαν

excidisse χρηστὸς aut σπουδαῖος aut tale quid coni Re, τοιοῦτος

aut ὁ αὐτός Gasda 10 signum interrogationis posui e Vi

colon X, comma BILau edd | ὧς om Vi | συλλυπήσοντα Vi</note>

<note type="footnote">11 ἔστιν L sed ’ν del m 2 | μὴ δὲ ViBL 13 τῶν γεγραμ-

μένων serves an τῶν οὐ γεγραμμένων legas, h. e. τῶν ἀγράφων

νομίμων iuris naturalis, perinde est. hdbet utrumque cur pro-

betur“ i Re | νόμων om Vi 14 οἷς Vi 15 τέθεικε reposui

libris ἔθηκε edd 16 ἃ δεῖ Β sed tl in ras m 2, L sed εἰ in

ἡ corr m 2 ἃ δὴ

lacobs Lect 111</note>



<pb n="518"/>

δεῖ τοῖς γεγεννηκόσι φέρειν. πρὸ μὲν οὖν τοῦ δεσμοῦ

διὰ τῶν ἄλλων τὸν πατέρα ἐθεράπευον καὶ οὐκ ἐγε-

νόμην ἐνταῦθα κακός, ὁ δὲ νῦν καιρὸς ταύτην ἀπαιτεῖ

τὴν θεραπείαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>δέξασθε δή με τῷ νόμῳ πειθόμε-

<lb n="5"/> νον καὶ τῆς πόλεως καὶ τῆς Φύσεως. νομοθετεῖ δὲ

αὕτη ταῦτα καὶ τοῖς θηρίοις. καὶ ὁρῶμεν δὴ τῆς θεοῦ

καὶ ἐν ἐκείνοις τοῖς γένεσι τὴν ἰσχύν. ᾗ πειθόμενος

Πύλιός τις νεανίσκος ἐπὶ τὸν πατέρα πληγὴν φερομέ-

νην ἰδὼν τῷ στήθει ταύτην δεξάμενος ἐκείνῳ μὲν

<lb n="10"/> ἔδωκεν οἴκαδε ἐπανελθεῖν, αὐτὸς δὲ ἐν πολεμίᾳ γῇ

κείμενος ἀείμνηστον ἔχει τὸ κλέος. τοῦτο καὶ αὐτὸς

ἂν ἐν ὁμοίοις κινδύνοις ἐποίησα καὶ οὐκ ἂν ὤφθην

κακίων ὁ Ἀθηναῖος τοῦ Πυλίου. ὑπὲρ οὗ οὖν τὴν

<note type="marginal">RIV 341</note> ψυχὴν I εἰκότως ἂν προείμην, ἐνὸν ζῶντα ἐφε-

<lb n="15"/> λεῖν τοῦ σώματος ἐν ἀνάγκῃ δεσμοῦ φείσομαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>καί-

τοι καλὸν μὲν καὶ τὸ τοῦ Ἀντιλόχου, πλειόνων δ’

ἐπαίνων ἄξιον καὶ τὸ γυναῖκα ὑπὲρ ἀνδρὸς ἐθελῆσαι

τελευτᾶν. ὁρῶμέν γε δήπουθεν ἐν ταῖς τραγῳδίαις τὸ

ἐμφερὲς τῆς Ἀλκήστιδος ἔργον. εἰ μὲν οὖν καὶ νῦν

<lb n="20"/> θεῶν τις ἦν ὁ πράττων ὅμοια τοῖς τότε, χαίρων ἂν

<note type="footnote">5 cf. t. IV 360, 21 R. Gothein Archiv f. Religionsw. IX 337.

Preisendanz Philol. LXVII 474 8 Antilochus cf. Pind. Pyth.

VT 28 sq. Qu. Smyrn. II 243 sq. 11 cf. p. 386, 1 j cf. t. 1503,9</note>

<note type="footnote">20 Eur. Alc. 10 sq.</note>

<note type="footnote">1 γεγενηκόσι L Re 1 δεῖ post φέρειν Γέ 4 τῷ νόμῳ om

Vi 5 Φύσεως scripsi φύσεως libri edd 6 αὕτη scripsi

auctore Re αὐτὴ libri edd j δὲ coni Re | τοῦ Vi 8 ξίφος

φερόμενον et 9 τοῦτο Vi 10 ἐπενελθεῖν Vi ἀπελθεῖν Β

| δ’ Lau edd 12 κινδύνοις om I 13 οὖν om Vi

14 εἰκότως τὴν ψυχὴν I | προσήκειν Vi | τοῦτον ante ἐνὸν in-

serendum et τοῦ σώματος ὄντος ἐν ἀνάγκη δεσμοῦ ἐμαυτοῦ φεί-

σομαι; (vel δεσμοῦ οὐ φείσομαι) scribendum coni Gasda

16 δὲ Β n τὸ καὶ BLau 18 γε scripsi e Vi auctore

Gasda δὲ BLILau edd 19 οὖν om Vi</note>



<pb n="519"/>

ἀπέθνησκον, ἔνα μὴ Μιλτιάδης· ἐπεὶ δὲ ὁ τοῦτο μὲν

παρέξων οὐκ ἔστι, τῶν δὲ περὶ τὸν δεσμὸν ὑμεῖς κύριοι,

δότε μοι τὴν χάριν ἧς καὶ τῷ κοινωνῆσαι δόξης ἀπο-

λαύσετε. μὴ γὰρ οἴεσθε τῇ μὲν Μιλτιάδου στρατηγίᾳ

τὴν πόλιν ἐνδοξοτέραν γεγενῆσθαι, τὸν δεσμὸν δὲ <lb n="5"/>

τοῦτον οὐκ εἴσεσθαι τοὺς ἐσομένους, ὅτι ἡ πόλις ἡ

τῶν Ἀθηναίων πρὸς τοῖς ἄλλοις ἀγαθοῖς καὶ νέων ταῖς

ὑπὲρ τῶν πατέρων ταλαιπωρίαις κεκόσμηται. καὶ γὰρ εἰ

εἷς ὁ Κίμων, ἀλλ’ ὅλης τῆς ἡλικίας ἔσται τὸ ἐγκώμιον.</p>

<p>17. Εἰ οὖν ἐκ τῶν αὐτῶν ἐγώ τε δίκαιος ἔσομαι <lb n="10"/>

καὶ ὑμεῖς σεμνότεροι, πῶς τοῖς οὐκ ἐῶσι ταῦτα οὕτω

πραχθῆναι προσέξετε; οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνό γε ἔστιν εἰπεῖν

ὅτι Μιλτιάδου μὲν δεδεμένου λήψεσθε τὰ χρήματα,

Κίμων δ’ εἰ δεθείη, στερηθήσεσθε. οὐδὲ γάρ, ἂν ἀμ-

φοτέρους δήσητε καὶ πρὸς ἡμῖν γε τὴν ἀδελφὴν τὴν <lb n="15"/>

ἐμήν, τούς γε οὐ δυναμένους ποιήσετε δύνασθαι. ἴστε

γὰρ δή, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὰ ἡμέτερα καὶ ὡς οὐδέν

ἐσμεν λαμπρότεροι τῶν γειτόνων οὔτε ταῖς οἰκίαις

οὔτε κατὰ τἄλλα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>| καίτοι παρῆν γε βουλο- <note type="marginal">RIV 342</note>

μένω τῷ πατρὶ μηδενὸς ἐλάττω τῶν πάνυ πλουτούντων <lb n="20"/>

ἔχειν, εἰ τὰ αὑτοῦ μᾶλλον ἢ τὸ κοινὸν αὔξειν ἤθελεν.

<note type="footnote">16 Plut. Cim. 4. Nep. Cim. 1 21 Aristid. pro IV viris

t. II p. 224, 5 sq. ed. Dind.</note>

<note type="footnote">1 θάνῃ post μιλτιάδης LI edd, lac —29 litt Γέ delevi</note>

<note type="footnote">2 τῶν L sed ’ν add m 2 om Vi | περὶ δὲ Vi 3 μοι om

ViB δὴ Lau | τὸ ViBL sed in hoc ὁ in w corr m 2 Jjau ἴ’

δόξαι Vi I ἀπελαύσετε Vi ἀπελαύσατε Β 5 γενέσθαι Β

6 οὐκ εἴσεσθε Β οὐ κεῖσθαι τοῖς ἐσομένοις Vi λήσεσθαι ἢ οὐκ

εἴσεθαι coni Re 9 ἐστὶ Vi 10 γοῦν Vi 11 οἱ ante

σεμνότεροι Lau, ras 2 litt L σεμνότεροι Β sed σε ex οἱ corr

m 2 | οὕτω om Β 12 ἔστιν in ras ὒ 14 δεθείη L sed ras

1 litt ante θ’ | στερήσεσθε Vi ἂν om Β 15 πρὸς ἡμῖν γε]

προσέτι I I γε om Vi 17 γὰρ om Vi 18 τῇ οἰκίᾳ Vi Re</note>

<note type="footnote">19 κατ’ ἄλλα Vi 21 αὐτοῦ scripsi e Β αὐτοῦ reliqui

libri edd | εἰ ante τὸ Vi | αὐξήσειν ViBL sed in hoc in αὔξειν

corr m 2, Lau | ἤθελεν Lau sed λ in ras m 2</note>



<pb n="520"/>

ἀλλ’ οὐκ ἦν, οἶμαι, τῆς Μιλτιάδου ψυχῆς ἐκκαρποῦ-

σθαι τὰ ὑμέτερα, ἀλλ’ ἕνα ἡγεῖτο πλοῦτον αὑτοῦ τὸ

τὴν πόλιν μείζω τοῖς ὅπλοις ποιεῖν. διὰ τοῦτο ὅ τῶν

πενομένων ἐστὶ πέπονθε, δέδεται. εἰ δ’ ἦν αὐτῷ θεῖ-

5 ’ναι, δοκεῖ ποτ’ ἂν ὑμῖν ἑλέσθαι δεθῆναι μᾶλλον ἢ

θεῖναι; βεβόηται αἰ Μιλτιάδης ἀπὸ τοῦ Μαραθῶνος, οἶδα

τοῦτο καλῶς, ἀλλ’ ἕτερόν ἐστιν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι,

νίκην ἀνελέσθαι μαχόμενον καὶ τίμημα ἐκτίσαι δύ-

νασθαι.</p>

<lb n="10"/> <p>19. Εἰ τοίνυν οὔτε πλέον οὐδὲν ὑμῖν ἐκ τοῦ ἐκεῖ-

νον δεδέσθαι οὔτ’ ἔλαττον ἐκ τοῦ τὸν υἱὸν ἀντ’ ἐκεί-

νου, τί μὴ αὐτοῦ τῇ πόλει σωζομένου τὴν ἐπὶ φιλαν-

θρωπίᾳ προσλαμβάνετε δόξαν; ἢ δέδοικέ τις ὑμῶν μὴ

λυθεὶς ἐκεῖνος νομοθετῇ καὶ λέγῃ καὶ γράφῃ καὶ τῶν

<lb n="15"/> κοινῶν ἅπτηται πάλιν παρὰ τοῦ λελύσθαι νομίζων

αὑτῷ καὶ τὴν εἰς ταῦτα ἐξουσίαν δεδόσθαι; ὁ δὲ μά-

λιστα μὲν οὐδ’ εἰ σφόδρα ταῦθ’ οἶός τε ἦν ποιεῖν,

δοκεῖ μοί ποτ’ ἂν ἑλέσθαι μεμαθηκὼς ἱκανῶς ὧς τὸ

τὴν ἡσυχίαν ἄγειν καὶ τὰ αὑτοῦ πράττειν ἄμεινον·

<lb n="20"/> νῦν δ’ εἰ καὶ λίαν ἄτοπός τις εἴη καὶ τῶν αὐτῶν ἑρ-

<note type="footnote">1 cf. t. 111134,19; t. IV 242,4 4 Dem. p. 607,2; 610,15;

762, 22 20 Plat. rep. VIII p. 553 A</note>

<note type="footnote">2 πλοῦτον αὑτοῦ scripsi πλοῦτον αὐτοῦ ViBLau αὐτοῦ

πλοῦτον LI edd 3 ὅλοις Vi | δία τοῦτο Vi διατοῦτο Β

4 et 6 τίσαι coni Mor 5 ὑμῖν om Vi | δεδέσθαι Vi 8 num

ἐκτῖσαι? at cf. p. 522,2; t. II 465,3; III 181,12 10 οὐδὲν

om Vi | ἐκεῖνον scripsi auctore Gasda κεῖνον Vi κἀκεῖνον Β

LILau edd 12 τί μὴ] μήτ’ Vi | ταυτοῦ Β 16 αὑτῷ —

ἐξουσίαν] καὶ ταύτην αὐτῶ τὴν ἐξουσίαν I | αὐτῶ BLILau | ὃ

Lau 17 ταῦτ’ οἷός Β 18 ὧς τὸ] ὥστε Vi 19 αὐτοῦ

scripsi e Vil αὐτοῦ BLLau edd 20 δὲ Vi | αὐτοῦ Vi | ἐργ-

μάτων Vi ἐργμάτων Β</note>



<pb n="521"/>

μάτων ἐπιθυμοίη καὶ ναυαγίας δευτέρας, μέγα τὸ κω-

λύον ἔξει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τι τοῦτο; τὸ τραῦμα, ὦ ἄνδρες Ἀθη-

ναῖοι, καὶ τὸ μηδὲ κεῖσθαι δύνασθαι μηδὲ ἔχειν ἐλπί-

ζειν τι βέλτιον. τουτὶ γὰρ ἔστιν ἀκούειν τῶν ἰατρῶν

λεγόντων καὶ πρόδηλον ὡς οὐκ εἰς μακρὰν οἰχήσεται. <lb n="5"/>

λύσετ’ οὖν ὅν ὁ θάνατος λύσει καὶ χαριεῖσθε τοσοῦ-

τον ὅσον μὴ ἐκ τοῦ δεσμωτηρίου γενέσθαι τὴν ἐκφο-

ράν, ἀλλ’ οἴκοθεν, ὅθεν ἐξελθὼν ἐκεῖνος κατεγέλασε

τῶν δεσμῶν οὓς ἐκόμιζον ἐν ταῖς ναυσὶν οἶ τοῦ Δα-

ρείου σατράπαι. οὐκοῦν οὐδεὶς Ἀθηναίων μετ’ Ἐρε- <lb n="10"/>

τριέων ἐδέθη. τοῦτ’ ἱστᾶι ἡ χάρις ἄδετον αὐτὸν | <note type="marginal">RIV 343</note>

ἀποθανεῖν, ἐπὶ τῆς πατρῴας κλίνης ἀφεῖναι τὴν ψυχὴν

τῆς θυγατρὸς αὐτῷ καθαιρούσης τοὺς ὀφθαλμούς, οὐ

γὰρ δὴ τοῦ παιδός γε τοῦ δεδεμένου.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>Εἰπέ μοι· ἢν δὲ δόξω φλυαρεῖν ὑμῖν καὶ δέξη- <lb n="15"/>

τᾶι τὴν τελευτὴν ἐν τοῖς δεσμοῖς ὁ πατήρ, οὐκ αὐτὸν

εὐθύς με δεήσει δεδέσθαι; πάνυ γε. τί οὖν δεινόν, εἰ

ἀντὶ τοῦ τρισὶν ὕστερον ἡμέραις τήμερον τοῦτο ἔσται;

ὅτι πονηρός, φησίν, ἐξελήλεγκται καὶ τὸν δῆμον

ἠπατηκώς. οὐκοῦν ἐζημίωται διὰ τοῦτο χρήμασι, τὸ <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 cf. t. II 338, 1; t. IV 353, 28 R 9 Her. VI 94. Aristid.

I. 1. p. 233, 10 sq. 10 Her. VI 101. Aristid. 1. 1. p. 226,4

11 cf. t. m 376, 10 13 II. λ 453. Od. λ 426. ὢ 296.</note>

<note type="footnote">1 num κωλῦον? at cf. ad t. IV 100, 17 3 μὴ δὲ ViB

4 τί ViBILau edd 5 ὧς om Vi 6 λύσετ’ scripsi e ViL

λύσατ’ BILau edd | χαριεῖσθαι Β 8 ὅθεν om Vi 9 τοῦ

om BLau 10 οὐκοῦν scripsi e ViBLaii οὔκουν LI edd i

Ἐρετριέας coni Gasda 11 ἔσται scripsi ἐστι Vi ἔστι reliqui

libri edd τούτου ἔστω coni lacobs Anth Pal III 669 13 αὐτῶ

scripsi e ViBL αὐτοῦ ILau edd | οὐ — 15 μοι om Ι 15 δόξη

Vi 16 τοῖς om Β 17 δεήσει scripsi e ViB δεήσῃ LILau

edd sed „malim δεήσει“ Re | εἰ om Β 19 ἐξελήλεκται BLau

20 διατοῦτο ViB | post τὸ ras 2 litt L</note>



<pb n="522"/>

δεδέσθαι δὲ ἐκ τῆς ἀπορίας γέγονεν. εἰ γοῦν ἦν εὐθὺς

ἐκτίσαι, οἴκοι ἂν ἦν, ἀλλ’ οὐκ ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ.

οὕτω χρήμασιν, οὐ δεσμῷ κεκόλασται. μένει τοίνυν ἐν

ἐμοὶ τὸ ὄφλημα. τοῦτο δέ ἐστιν ὀφείλειν ὑμῖν Μιλτιά-

<lb n="5"/> δὴν καὶ ζῶντα καὶ τετελευτηκότα.</p>

<p>22. Καίτοι καὶ περὶ τῆς ἀπάτης καὶ τοῦ τὴν πόλιν

ὑπὸ τοῦ πατρὸς ἠδικῆσθαι πολλὰ μὲν ὑπάρχει λέγειν,

μάτην δ’ ἂν ἴσως λέγοιτο. τίς γὰρ ὄνησις δικαίων

λόγων τοῦ καιροῦ παρελθόντος; καὶ γὰρ ἂν μυριάκις ὡς

<lb n="10"/> οὐδὲν ἠδίκηκεν ἐπιδείξω, κατέγνωσται. οὐ μὴν ἀλλ’, εἰ

βούλεσθε, μικρὰ καὶ περὶ τούτου διαλέξομαι τοῦ μέρους,

ἴν εἰδῆτε τὸ ῥᾳδίως πείθεσθαι τοῖς παροξύνουσιν οἷόν

ἐστι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>Μιλτιάδης τὸν δῆμον τῶν Ἀθηναίων

ἐπεθύμησε καταβλάψαι. πεπιστεύκατε μέν, ἴσως

<lb n="15"/> δὲ οὐκ ὀρθῶς. διὰ τί γάρ; τῶν ἀτίμων ἦν ἢ τῶν

ἐλαυνομένων ἢ τῶν μισουμένων ἢ τῶν οὐδὲν γεν-

ναῖον εἰργασμένων ἢ τῶν ἐφ’ οἷς ἔπραξαν οὐκ ἐπαι-

νουμένων; εἰ γὰρ καὶ τῶν φαυλοτέρων πρότερον

ἦν, οὐκ ἂν ὑπὸ τοῦ Μαραθῶνος ἐγένετο βελτίων;

<lb n="20"/> νῦν δὲ ὢν εἴπερ τις φιλόπολις καὶ κατωρθωκὼς

ἃ μηδεὶς ἂν προσεδόκησε καὶ θαυμαζόμενος ὡς οὐχ

ἕτερος αὐτὸς ἂν αὑτὸν ἀπώλλυ καὶ κακοῖς καλὰ διέ-

φθειρε τοῖς δευτέροις τὰ πρῶτα; μαινομένου ταῦτα

<note type="marginal">RIV 344</note> καὶ παραφρονοῦντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>τίς οὖν ἦν ὁ νοῦς |

<note type="footnote">1 ἢν om Vi 2 ἐκτίσαι cf. ad p. 520, 8 | ἂν ἦν] ἐνῆν

Vi 5 καὶ ζῶντα om Re 8 ἴσθι Vi | καὶ ante λέγοιτο inser

Lau edd delevi cuni Gasda | δικαίων] τῶν Vi 11 καὶ περὶ

τούτου μικρὰ Β 13 οἶόν ἐστι] οἶον ὅτι coni lacobs Lect 112

| ἐστιν L sed ’ν eras 14 ἠβουλήθη I | πεπιστεύκαμεν ’ ἴσθι Vi</note>

<note type="footnote">15 διατί | signum interrogationis post γάρ posui cum Gasda

comma BLILau edd om Vi | γάρ τις τῶν Β 17 ἔπραξαν

scripsi cnm Gasda ἔπραξαν Vi ἔπραξεν BLILau edd

18 τῶν πρότερον φαυλοτέρων Gasda 20 ὥσπερ 22 αὐτὸν

Lau 23 πρότερα? 24 ἦν om Vi</note>



<pb n="523"/>

τῶν λόγων ἐκείνων καὶ τῶν νεῶν καὶ τοῦ πλοῦ; Παρὸν

εἶδεν ἐκεῖνος συνευξαμένην τοῖς βαρβάροις καὶ τῆς

ἐκείνων μερίδος αὑτὴν πεποιηκυῖαν καὶ νῆσον ἐπὶ τῷ

γένει πλουτοῦσαν. πρᾶγμα δὴ ποιῶν δίκαιον ἐπὶ τιμω-

ρίαν τῶν ἠδικηκότων ἔπλει νομίζων οὐ δεήσεσθαι <lb n="5"/>

πραγμάτων οὐδὲ τριβῆς, ἀλλ’ ἀπὸ μόνης τῆς ὄψεως

τἀκείνων ἕξειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>οὐκ ἦν δὲ ἄρα δοκοῦν τοῖς θεοῖς

ἁλῶναι Παρίους τὴν αὑτῶν, οἶμαι, δύναμιν ἐνδεικνυ-

μένοις καὶ ὅτι μὴ βουλομένων αὑτῶν ὁ πλείστων

κεκρατηκὼς ὀλίγων ἡττήσεται. ἡττᾶται δὲ ὁ ἡττώμενος <lb n="10"/>

οὐ τοσοῦτον ὀλίγων, ὧς ἄν τῳ δόξειεν, ἀλλὰ τῶν

θεῶν. τούτοις πολεμίοις Μιλτιάδης ἐχρήσατο καὶ γέ-

γονεν αὐτοῦ κρείττων οὐχ ὁ Πάριος, ἀλλ’ ἡ ταπει-

νοῦν ἀξιοῦσα τοὺς μεγάλα δεδυνημένους θεός, καὶ τὸ

κακὸν τοῦτο τὸ ἐν τῷ μηρῷ τὸ ἀνίατον οὐ τοξότου <lb n="15"/>

τινός ἐστιν ἔργον οὐδ’ ὁπλίτου οὐδ’ ἀκοντιστοῦ, ἀλλ’

ἡ κρίνασα θεὸς μὴ εὖ τελευτῆσαι τὸν μέγαν Μιλτιάδην

αὕτη τοῦτο τὸ κακὸν ἔπεμψε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>ποῦ τοίνυν τὸ ἀδί-

κημα, εἰ ἡ μὲν προαίρεσις καλή, τοῦ τέλους δὲ ἕτερος

<note type="footnote">1 sq. Her. VI 133 3 Choric. Milt. tit. p. 3, 5 et or. § 40

p. 10, 1 14 cf. p. 524, 11 et 526, 7</note>

<note type="footnote">1 παρ’ ὃν Vi 2 ἐκείνων Β sed ' et ὢ in ras m 2

3 αὑτὴν L sed ‘ corr m 2 αὐτὴν YiLau | καὶ νῆσον ἐπὶ τῷ γένει

πλουτοῦσαν non solum corrupta sed etiam subditiva censet

Gasda perperam cf. Choric. 11. 11. 4 γένει L sed εἰ in ras m 2</note>

<note type="footnote">7 οὐκ ἦν] οὔκουν Vi | δοκοῦν τοῖς] δοκοῦντας Vi 8 παρι-

οῦσαν Vi I οὐ ante τὴν Ι edd delevi auctore Re | αὐτῶν scripsi

auctore lie αὐτὴν libri sed ἢν eras L, edd 9 αὑτῶν scripsi

αὐτῶν libri edd | ὅτι πλεῖστον Vi 10 ὀλίγον Vi | ἡττήσεται

scripsi e ViBLau ἡττηθήσεται LI edd 11 τοσοῦτον L sed

το in ras m 2 τοσούτων Lau | τῳ om Vi 12 τούτοις scripsi

τοιούτοις libri edd | ὁ ante μιλτιάδης BLau Mor, del Re

καὶ Vi 14 τὰ Mor 15 τὸ(1) om ViLau 16 ὁπλιστοῦ

Vi n οὐ Vi 18 αὕτη scripsi e Vi αὐτὴ BLILau edd

| „malim ἐπέπεμψε“ Re | τὸ in ras 2 litt om L</note>



<pb n="524"/>

κύριος; πλουσίους ἡμᾶς ἔφη ποιήσειν. ᾤετο γάρ.

ἀλλ’ οὐκ ἐποίησε. κρείττων γὰρ ἦν ὁ μαχόμενος. ἐλπὶς

δὲ οὐχ ἥδε πρώτη γέγονεν ἀτελής. καίτοι λόγον εἶχεν

<note type="marginal">RIV 345</note> αὕτη πολύν. τί γὰρ θαυμαστόν, εἰ ῥᾷστον | ὀνό-

<lb n="5"/> μισε τὸ Παρὸν ἑλεῖν μετὰ τὰ ἐν Μαραθῶνι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ὑμεῖς

μὲν οὖν ἐξηπάτησθε, ἐκεῖνος δὲ οὐκ ἐξηπάτηκεν. ὁ

γὰρ οὐ τοῦτο βουληθεὶς οὐδ’ ἐξηπάτηκεν. εἰ μὲν γὰρ

ἐπῆρεν ὑμᾶς ὑποσχέσει πεπεικὼς αὑτὸν ὧς ἐπ’ ἀδύ-

νατα πλεύσεται, παρεκρούετο καὶ ἠδίκει· εἰ δ’ ἃ κατα-

<lb n="10"/> πράξειν ἐπίστευεν ἐπηγγείλατο, οὐκ Ἀθηναίους Μιλ-

τιάδης, ἀλλ’ ἀμφοτέρους ἠδίκησεν ἡ Τύχη δι’ ἢν καὶ

Μεγαρεῦσιν ἀπέστη ποτὲ Σαλαμῖνος ἡ μεγίστη τῶν

Ἑλληνίδων πόλεων ἡ ὑμετέρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἢ οὖν ἐξεπίτηδες

ὑμᾶς ἠπατηκὼς φανήτω ἤ, εἰ τοῦτο ἀμήχανον, πῶς

<lb n="15"/> ἀτυχημάτων ἐδίδου δίκην; πλὴν εἰ τοῦτο λέγοι τις ὡς

ἠδίκει Ξανθίππῳ προσκρούων καὶ οὐ κολακεύων ἄν-

θρωπον πεῖσαι δυνάμενον ὅτι καὶ ὧν οὐκ ἔστιν ἐπι-

λαβέσθαι τῆς γνώμης, καὶ τούτους κολαστέον.</p>

<p>29. Καίτοι, φησί, πολλῶν ἐδέθησαν πατέρες,

<note type="footnote">12 Plut. Sol. 8. Arist. rep. Ath. 14 et 17 15 cf. t. II 316,9</note>

<note type="footnote">16 Her. VI 136, 1. Choric. Milt. tit. p. 3,6; or. § 3 p. 4,18 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἡμᾶς scripsi e ViB ὑμᾶς LILau edd | ποιῆσαι Vi

2 „fortasse ὁ ἄνωθεν μαχόμενος aut ὁ ὑπὲρ Πάρου μαχόμενος“

Re 3 γε ante λόγον Vi Re delevi 5 παριὸν Vi | μετὰ

μαραθῶνα BLau I ἐν inser L 6 ὁ — 7 ἐξηπάτηκεν om ViB

Lau 8 αὐτὸν ViLau 10 ἐπηγγείλατο scripsi e Vi ἐπηγ-

γέλετο Lau ἐπηγγέλλετο BLI edd 12 ἀπέστη L sed ἁ et ἡ

corr m 2 ἐπέστη Lau 13 πόλεων scripsi e Vi πόλις BLI

Lau edd | ὑμετέρα scripsi e ViBLau ἡμετέρα L sed ἡ in ras

m 2, I edd 14 ὑμᾶς reposui e libris ἡμᾶς edd | φανείτω Vi

Lau | πῶς δικαίως ἀτυχημάτων coni Re 15 τίς Vi 17 ὧν

L sed co ex ὁ corr m 2 18 τῆς γνώμης ἐπιλαβέσθαι Β

19 ἐδέθησαν Mor sed γρ ἐδεήθησαν in marg</note>



<pb n="525"/>

ἀλλ’ ὅμως οὐδὲν τοιοῦτον ἐζήτησαν οἱ παῖδες.

εἰ δὲ ἐζητήκεσαν, οὐκ ἂν ἦσαν βελτίους. τί οὖν;

εἴ τις ἔχει τινὸς ἄρξαι καλοῦ, κατοκνεῖν δεῖ δι’ αὐτὸ

τὸ ἄρχειν, ἀλλὰ μὴ προτέροις ἑτέροις ἀκολουθεῖν; καὶ]

πόσῳ δικαιότερον ἐκείνοις μὲν ἐπιτιμᾶν, τοῦτον δὲ <lb n="5"/>

ἐπαινεῖν ἤ τοῦτον κωλύειν ποιεῖν ὅ μὴ καλῶς ἐκείνοις

παρῶπται; ὅλως δὲ | ἀρχή τις τῶν πραγμάτων <note type="marginal">RIV 346</note>

ἕκαστον εἰσήγαγεν. εἰ δ’ ἀεί τινος ἔδει παραδείγματος,

οὐκ ἂν ἀρχὴν οὐδὲ ἓν ἐλάμβανεν. ἀρχὴ τοίνυν αὕτη

γενέσθω τοῦ καὶ ταῦτα γίνεσθαι τοῖς πατράσιν ἤ, εἰ <lb n="10"/>

βούλεσθέ γε, τοῖς παισίν, εἴ τινα τῶν πατέρων τοι-

αῦτα βεβουλευμένον τοιαύτη καταλαμβάνει τύχη.</p>

<p>30. Καὶ τί δεῖ περὶ τούτων πλείω λέγειν; εἰ γὰρ

μὴ τοῖς εἰρημένοις πέπεισθε, ποίοις ἂν ἑτέροις λόγοις;

ἐβουλόμην μέν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ταύτην τὴν ἐκ- <lb n="15"/>

κλησίαν ἐπὶ τοῦ Μαραθῶνος παρ’ αὐτὸ γεγενῆσθαι τὸ

τρόπαιον, ἦν γὰρ ἄν μοι ταῦτα ἀντὶ συνηγόρων, καὶ

νῦν δὲ τῇ διανοίᾳ πρὸς ἐκεῖνα βλέποντες οὕτω χειρο-

τονεῖτε. πάντως δὲ δι’ ὑμῶν ὁ στρατηγὸς ἐνίκα καὶ

<note type="footnote">16 Dem. p. 441, 6 | Paus. I 32, 5</note>

<note type="footnote">2 punctum post βελτίους posui ut coni Re, colon Vi signum

interrogationis BLILau edd 3 τίς Vi | εἴ — 4 ἀκολουθεῖν

praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ Κίμων αἰτεῖ ὑπὲρ τοῦ πατρὸς

δεθῆναι citat Macarius fol 86 r εἴ τις] οὐδαμῶς ὃς Macar

κατοκνεῖν δεῖ scripsi auctore lacobsio Lect 112 κατοκνεῖ libri

edd 4 ἑτέροις om Macar j καὶ Vi et inser L 2 edd cancellavi</note>

<note type="footnote">7 ἀρχὴ τίς Vi 8 ἤγαγεν BLau 10 γίγνεσθαι Vi | εἰ] οὐ

Lau 11 οὐ πᾶσιν ἀλλ’ ante βούλεσθε inser Β sed οὐ m 2 et

πᾶσ’ in ras m 2 | γε in ras ὒ om Vi | παισίν scripsi auctore Re

πᾶσιν libri edd | ἀλλ’ ante εἴ VilLau, ras 2—3 ι litt

πατέρων scripsi cum Gasda ἀπάντων libri edd 12 βεβουλευ-

μένον L sed ὂν in ras m 2 13 τούτου I 14 πέπεισθε scripsi

e Vi ἔπέπεισθε BLILau edd 15 μέν om Vi 16 γεγε-

νῆσθαι Β sed γε(1) in ras m 2 11 ἂν om BLau</note>



<pb n="526"/>

δικαίως ἂν αἰσχύνοισθε καὶ τὸν χῶρον καὶ τὸ τρό-

παιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>καλείτω δή τις τοὺς ἕνδεκα. καὶ παραλαμ-

βάνετε Κίμωνα τὸν Μιλτιάδου τοῦ Κίμωνος τοῦ Στη-

σαγόρου, δήσατε, σπεύσατε, μὴ φθάσῃ τελευτήσας ἐν

<lb n="5"/> τοῖς δεσμοῖς ὁ πατήρ, πατὴρ γενναῖος, πατὴρ ἀτυχής,

ἐγκαλεῖσθαι μὲν ὑπ’ οὐδενὸς ἀνθρώπων δικαίως δυ-

νάμενος, ἐγκαλεῖν δὲ αὐτὸς ἔχων τῇ Τύχῃ, οἴων ἡμᾶς

ἐλπίδων ἐκβέβληκεν ἡ δαίμων.</p>

<p>32. Σὺ μέν, ὦ πάτερ, διενοοῦ μετὰ Παρὸν καὶ τὰς

<lb n="10"/> ἄλλας νήσους διελθὼν τὰς μὲν πείσειν, τὰς δὲ ἀναγκά-

σειν πρὸς τὴν πόλιν βλέπειν καὶ τοῖς τῶν Ἀθηναίων

ἄγεσθαι νεύμασι δεινὸν εἶναι νομίζων τῷ μὲν τούτων

δρόμῳ τὴν Ἑλλάδα σεσῶσθαι, τὸ δ’ ἄρχειν τῶν Ἑλ-

λήνων ἑτέρων εἶναι, καὶ νεῶν δ’ ἂν ἐνέπλησας τοὺς

<note type="marginal">R IV 347</note> ἡμετέρους λιμένας ἀπὸ χρημάτων | ὧν ἦγες, ἐβου-

<lb n="16"/> λεύου ’δει ὡς ἔλεγες πολλάκις, ἐλθεῖν ἐπὶ τὴν τοῦ

Μήδου χώραν πρὶν ἐκεῖνον ἐφ’ ἡμᾶς, ἄξειν δὲ καὶ

<note type="footnote">3 Her. VI 34 et 103, 1 8 Choric. Milt.  § 36 p. 9, 21

9 Ephor. fr. 107 apud Stephanum Byz. s. v. Πάρος (Mueller

Fr. hist. gr. I 263) Nep. Milt. 7. Schol. Aristid. de IV viris t. III

p. 678, 1 Dind.</note>

<note type="footnote">1 αἰσχύνεσθε Lau 2 καλείτω L sed ἴ’ et ὢ in ras m 2

καλεῖτε BLau | τις τοὺς ἕνδεκα] τινα ἐνθένδε BLau | καὶ om

Vi | παραλαμβανέτω BLau 3 τοῦ Κίμωνος post στησαγόρου

Vi I Στησαγόρου scripsi e ViBLau coll p. 513, 2 et Her. 1. 1.

auctore Re στρατηγοῦ LI edd 4 δήσατε] λύσατε Β | τελευ-

τήσας scripsi auctore Re τελευτῆσαι libri sed τελ et σαι in ras

L 2, edd 6 ἀνθρώπου Vi | δικαίως om Vi 8 ἡ scripsi e

L sed ἡ in ras m 2 coll t. I 124, 11 et Chor. 1. 1. ὁ ViBILau

edd 9 παριὸν Vi | ἐπὶ Vi | τὰς reposui e ViBLLau τινὰς

I edd 10 νήσους ἄλλας Re | διελθὼν L sed διελ in ras m 2

ἐλθὼν ViBLau Re 11 τῶν om Β 12 a γεσθαι cum ras

2 litt L I του ante τούτων Lau, ras 2 litt L 13 στόλῳ Gasda

I τῶ Lau 14 ἕτερον Vi 15 ὧν om Vi | ἐβουλεύου reposui

e libris ἐβούλου edd 16 πολλοῖς Β 17 μίδου Vi | ἀγαγεῖν

vel ἄξαι coni Gasda at cf. ad p. 330, 16</note>



<pb n="527"/>

ἐμὲ τὸν υἱὸν ἐπὶ τῆς στρατηγίδος νεὼς μαθητὴν ἔργων

πολεμικῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ἀλλὰ ταῦτα πάντα τῇ πρώτη πείρᾳ

συγκέχυται, καὶ οἰχήσῃ μὲν αὐτὸς οὕτως οἰκτρῶς, τε-

θνήξομαι δὲ αὐτὸς ἐν δεσμοῖς. περὶ δὲ τῆς ἀδελφῆς

τί χρή με δρᾶσαι; τάχα βέλτιον αὐτὴν Πλαταιεῦσι παρα- <lb n="5"/>

δοῦναι. ἐκείνοις ὧν προσήκει τυχεῖν ἐλευθέρᾳ κόρῃ

μελήσει καὶ οὐκ ἀμνημονήσουσιν ἐκείνης τῆς ἡμέρας

ἐν ᾗ παρακαλοῦντος Μιλτιάδου τὰς ὑμετέρας ἀρετὰς

ἐμιμοῦντο.</p>

<p>34. Ὦ μακάριε Δαρεῖε, δέδωκέ σοι δίκην ὁ τρώσας <lb n="10"/>

τὴν Ἀσίαν ἐν Σούσοις καθημένῳ καὶ οὐ πληρώσαντι

ναῦς οὐδὲ καταπέμψαντι στρατηγοὺς οὐδ’ ἀναλώσαντι

χρήματα οὐδὲ φροντίσαντι περὶ τῶν ἀπεσταλμένων.

ἀλλὰ σὺ μὲν κἂν αὐτὸς ἡδέως ἐστρατήγεις ὑπὲρ τῆς

τιμωρίας, ὁ δὲ οὐδὲ κινηθέντος ἀπόλωλε κατεγνωσμέ- <lb n="15"/>

νος ὐπ’ αὐτῶν ὧν ἡγεῖτο καὶ πεποίηκε καὶ τοὺς ἄλλους

ἀθυμοτέρους, παρ’ ὧν ἄν τι καὶ αὐτῶν ἐπράχθη τοῖς

σοῖς ἐναντίον πράγμασι. καὶ καταπεπολέμηκας Ἀθη-

ναίους δι’ Ἀθηναίων.</p>

<p>35. ἈΑλ’ ἐπ’ ἐκεῖνον μὲν εὔχομαι, ὦ ἄνδρες ‘Αθη- <lb n="20"/>

ναίοι, γενέσθαι τινὰς ὑμῖν καὶ &lt;ἄλλους&gt; c χρησίμους

μὴ τὸν τοῦ οἰκήματος φόβον μεῖζον ἰσχύσαι τῶν συμφε-

ρόντων τῇ πόλει· ἡμᾶς δὲ ἐλεήσατε καὶ δείξατε πᾶσιν

<note type="footnote">1 Dem. p. 1162, 29. Thuc. II 84, 3 22 cf. t. III 365,13</note>

<note type="footnote">2 πάντα ταῦτα Lau 3 οὕτως — 4 αὐτὸς om Β | τεθνη-

ξόμεθα Vi 4 δὲ καὶ αὐτὸς coni Re 5 παραδοῦναι πλαται-

εῦσι Vi I παραδοῦναι L sed αραδο in ras m 2 6 παραδοῦναι

ante ἐκείνοις Vi | προσῆκε Β 12 οὐδὲ LILau edd 14 μὲν

οὐκ ἂν Vi 15 μωρίας Vi 17 ὑπέρ BLau 18 καὶ om

Lau I ἀθηναίοις Vi 20 ἐκείνην Vi 21 ἄλλους inserui

auctore Re om libri edd 22 τιμήματος coni Mor at cf. 1. 1.

ἰσχῦσαι? at cf. ad t. II 11, 5</note>



<pb n="528"/>

ἀνθρώποις ὅτι τὸν Ἔλεον ὡς ἀληθῶς νενομίκατε θεόν.

δείξετε δέ, εἰ πρὸς τῷ θύειν αὐτῷ καὶ χεῖρα ὀρέγοιτε

τοῖς ἀπὸ σχήματος ὑψηλοῦ πεπτωκόσι. λύσατε τοίνυν

<note type="marginal">RIV 348</note> Μιλτιάδην, λύσατε, | πρὸς Ἡρακλέους καὶ Πανός,

<lb n="5"/> οἱ μέρος αὑτοὺς ἐποίησαν τῆς στρατιᾶς ἢν Μιλτιάδης

ἦγεν. οὓς τίνα γνώμην ὧς] εἰκὸς ἔχειν ὁρῶντας οἷα

αὐτῷ γέγονε τῆς στρατηγίας ἆθλα; ὧν τῆς εὐνοίας

μηδαμῶς ἀποστερήσητε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὴν πόλιν.

χρὴ δὲ αὐτοὺς νομίζειν τοὺς αὐτοὺς ἔσεσθαι πρὸς

<lb n="10"/> ὑμᾶς, ἢν περὶ τὸν φίλον αὐτοῖς τὸν καὶ ὑμῖν ποτε

ἀρέσκοντα τὸν πατέρα τὸν ἐμὸν γένησθε πρᾷοι.</p>

<note type="footnote">1 cf. ad t. II 134, 20 sq. 4 sq. Polem. or. in Cyneg.

ἔ 35; in Call. § 41 et 62</note>

<note type="footnote">1 θεῖον ViBLau 2 δείξετε L sed ἑ (2) in ras m 2 δείξατε

ViBLau | τῶ L sed ῶ ex ὁ corr m 2 τὸ Lau | ὀρέγοιτο Vi

ὀρέγοισθε coni Gasda at cf. t. 1261, 18; II 27,8; 110,6

3 εὐτυχημάτων ὑψηλῶν Β et γρ in marg Mor τῶν εὐτυχημάτων

ὑψηλῶν Vi 5 καὶ ante μέρος Vi et e Μο Re delevi | αὑτοὺς

L sed m2 s m 2 αὐτοὺς ViLau | στρατιᾶς L sed ag in ras

τείας ViBLau 6 ὧς abest a Β et ,,abesse malim aut deest aliquid

e. c. ἄτοπον aut ἀλλόκοτον. quam iis mentem et quam abhorren-

tem atque inimicam necesse esse“ v d Re cui oblocutus

Lect 112 cancellavi 7 τὰ ante ἆθλα I 9 χρὴ scripsi e

Lau cum Gasda χρῆν ViBLI edd | ἔσεσθε Lau Mor 10 ἡμᾶς

Vi | ἢν in ras Lau 2 | παρὰ Vi | τὸν(2) om I † καὶ om Lau

11 γένησθε reposui e ViBLau γένοισθε Ll edd „aut ἢν —

γένησθε scrib. aut εἰ — γένοισθε“ lacobs Lect 112 | πρᾶοι Vi</note>

</div></div>





</body>
  </text>
</TEI>
