<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00531_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="7"/>

<head>XXXI.</head>

<head>Νόμος τὸν εὑρόντα θησαυρὸν χιλίας τῇ πόλει

διδόναι. φιλάργυρος εὑρὼν θησαυρόν, πεντα-

κοσίας δραχμάς, καὶ ἀπαιτηθεὶς χιλίας ἀποθα-

νεῖν ἀξιοῖ.</head>

<head>‘Η μελέτη.</head> <lb n="5"/>

<p>ἔχετε, ὦ βουλή, τὰς πεντακοσίας δραχμάς, <note type="marginal">RIV 198</note>

τὸν θαυμαστὸν θησαυρόν, καὶ τόσ’ αὐτ’ ἃς ἑτέρας ἀπὸ

τῆς προτέρας οὐσίας τῆς ἐμῆς τοῦ δυστυχοῦς. προσ-

αφέλεσθε δή τι καὶ τρίτον, εἰ βούλεσθε, τὴν ἐμὴν

<note type="footnote">L = Laurentianus LVII 27</note>

<note type="footnote">Pa = Parisinus gr. 2961</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">La = Laurentianus LVII 44

Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus 11 41</note>

<note type="footnote">5 ἡ στάσις κατὰ ῥητὸν καὶ διάνοιαν in marg L</note>

<note type="footnote">1 Προθεωρία ante Νόμος edd, delevi Ι πόλη La sed ἡ in

εἰ corr f et s 2 δραχμάς post διδόναι LPa edd delevi coll.

p. 9, 5; 23, 5; 26, 3; 28, 5 et 12; 30, 4; 31, 13; 34, 7; 35, 9; 36, 1</note>

<note type="footnote">3 δραχμάς om L et γρ in marg Mor 5 μελέτη ε in marg

La 6 Ἔχετε La sed ε(2) in ras ex ὂν corr s 7 ἐκ Pa</note>

<note type="footnote">8 τῆς προτέρας οὐσίας om Pa | τῆς(2) Mor sed γρ ἀπὸ τῆς

ἐμῆς δυστυχοῦς in marg om Pa | τοῦ scripsi e ClVa τῆς L

PaLaB edd Ι οἰκίας post δυστυχοῦς Pa Mor sed in hoc om γρ

in marg, Re sed adnot ,,non male “9 τι om La</note>



<pb n="8"/>



ψυχὴν μικροῦ μοι μεταδόντες κωνείου. δεῖ γὰρ ὑμᾶς

μὲν καὶ χαίρειν καὶ ζῆν ἐθέλειν ἔχοντας τὰ ἀλλότρια,

τὸν δὲ ἠναγκασμένον διδόναι τοσαύτας δραχμὰς ἐμὲ

τὰς μὲν ἄρτι κτησάμενον, τὰς δὲ πάλαι τελευτᾶν. τί

<lb n="5"/> γὰρ δεῖ ζῆν ἄνθρωπον νοῦν ἔχοντα τοσούτου τῆς οἰ-

κίας ἐξεληλυθότος ἀργυρίου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>μικροῦ μὲν οὖν ἔτι

<note type="marginal">RIV 199</note> τῶν χρημάτων Ι ἀριθμουμένων λειποψυχήσας ἀπέ-

θανον, καὶ ἔδει γε οὕτω τοῦτο γενέσθαι καὶ πρὶν

ἰδεῖν με τἀργύριον εἰς ὑμᾶς ἐλθὸν ἀπὸ τῶν πρώτων

<lb n="10"/> δραχμῶν κατ’ ἐνεχθέντα κεῖσθαι· ἐπεὶ δ’ οὐκ οἶδ’ ὅπως

τοσοῦτον ἤνεγκα κακὸν καὶ οὐδὲ τοῦτο κεκέρδακα ὁ

πάντα ἐγὼ ζημιούμενος, ὃ μὴ συνέβη τότε γενέσθω

νῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>καὶ οὗ τὸν οἶκον ἐσθίετε, τούτῳ δότε μικράν

χάριν φάρμακον ὀλίγον μεγάλων κακῶν ἀπαλλαγήν, ἢ

<lb n="15"/> πάντων δεινότατον πράξετε τοῦτον ζῆν καταναγκάζοντες,

ᾧ δι’ ὧν ἀφείλεσθε χρημάτων ἀφόρητον κατεστήσατε

τὴν ζωήν. ἔστι μὲν οὖν μοι ἀνιαρὸν καὶ τὸ θανάτῳ

<note type="footnote">13 Od. δ’ 318</note>

<note type="footnote">1 μεταδῶτε La sed ὁ supra ὢ s μεταδιδόντες Ferr 2 μὲν

om La I ζῆν καὶ χαίρειν Pa Ι ἔχοντας Pa sed τὰς suprascr m 2</note>

<note type="footnote">3 διδόναι om PaClVa Mor sed in hoc γρ in marg, Re

ἐκτίσαι La sed ras post ι et σαι add p et ἐκτι redintegr s |

ἀποδοῦναι post τοσαύτας Pa, post δραχμὰς Mor Re | δραχμὰς

om Pa δοῦναι post ἐμὲ Cl4 πάλιν τελευταῖον Va5 γὰρ

om Va 6 χρυσοῦ La | οὖν om Pa8 τοῦτο οὕτω ClLaB

οὕτω om Va | τοῦτο om Ferr | πρὶν] μὴ πᾶν ClLa9 μετ’

ἀργύριον Mor | ἐλθόντα Pa Mor Ι ἀλλ’ ante ἀπὸ ClLa Ι πρὸ τῶν

Pa Mor sed in hoc γρ ἀπὸ πρώτων in marg Ι τῶν inserui e Pa

Β om reliqui libri edd | πρώτων om Pa10 δὲ VaB edd |

οὐκ —11 οὐδὲ om Pa 11 τοῦτ’ La | κεκέρδη Pa ἐκέρδανον

ClLaVaB Ι ὁ] καὶ Pa12 πάντ’ La13 δὴ ante νῦν Va</note>

<note type="footnote">15 δεινότατα ClLaVaB | πράξοιτε PaLaVa Mor Re τε

πράξοιτε Cl I ἀναγκάζοντες Cl 17 τὸ ζῆν ClLaVaB Ι μοι om

Pa Ι κἀν Cl I τῷ ClVaB Mor Re</note>

<pb n="9"/>



τῆς λοιπῆς οὐσίας ἀποστερεῖσθαι καὶ ἐμὲ μὲν σήπεσθαι

κατορωρυγμένον, τὰ δὲ ὑπ’ ἐμοῦ συνειλεγμένα μετὰ

πολλῶν ἱδρώτων ἐν ἄλλων εἶναι χερσίν· ἀλλ’ εἰ μὲν

οἶόν τε ἦν λῦσαι τὴν συμφορὰν καὶ πάλιν εἰσενεγκεῖν

οἴκαδε τὰς χιλίας, οὐκ ἂν ταῦτα ἔλεγον ἅπερ νῦν <lb n="5"/>

οὐδὲ ἠπειγόμην πρὸς θάνατον· ἐπειδὴ δὲ οὐκ ἔστι

μοι τοῦτο ἐλπίσαι, τίς γὰρ ἂν λαβὼν ἀποδοίη ῥᾳδίως

ἐξὸν ἔχειν; ἧττον ἡγοῦμαι κακὸν ἀποθανόντα μηδὲν

ἐπαισθάνεσθαι τῶν ὕστερον ἢ ζῶντα τήκεσθαι τῇ λύ-

πη τῶν ὁρωμένων κακῶν.</p> <lb n="10"/>

<p>4. Ὡς τοίνυν ταύτην εἰκότως φέρω κατ’ ἐμαυτοῦ

τὴν ψῆφον, μᾶλλον δὲ ἕπομαι τῇ τύχῃ ταύτην ἐνεγ-

κούσῃ κατ’ ἐμοῦ, πειράσομαι διδάσκειν ὑμᾶς. ἀλλ’

ὅπως μὴ γέλωτα ποιήσησθε τὴν ἐμὴν δυστυχίαν μηδ’,

ἂν οἱ σκώπτειν οὗτοι εἰωθότες ῥήτορες τὸ αὐτὸ καὶ <lb n="15"/>

νῦν ποιῶσιν, ἀνάσχησθε. δεινὸν γὰρ ἕτερον μὲν στέ-

νειν, ἑτέρῳ δὲ τοῦτο ἡδονὴν εἶναι.</p>

<p>5. Ἐμοὶ πατὴρ ἦν, ὦ βουλή, φειδόμενος καὶ οἰόμε-

νος δεῖν τὰ ὄντα πλείω ποιεῖν | οὐ τῷ τὰ τῶν <note type="marginal">RIV 200</note>

ἄλλων ἁρπάζειν, τῷ δὲ μηδὲν εἰκῆ τῶν αὐτοῦ προΐε-<lb n="20"/>

<note type="footnote">1 λυπῆς La sed υ in οι corr p Ι ἀπεστερῆσθαι Cl 2 δ’

La I ὑπὲρ Cl 3 εἴ με Pa4 ἦν οἷόν τε ClLa Ι οἷον Β Ι ἦν

om Pa Ι λύσαι Va sed ’ in ~ corr m 2, Β edd Ι εἰσενεγκεῖ Pa</note>

<note type="footnote">5 ταῦτ’ La6 οὐδ’ La | ἐπεὶ LVaB Ferr Ι δ’ La | ἔσται

τοῦτο

L Ferr7 μοι om Pa με ClLa Ι ταῦτα Va | οὐδὲ post τοῦτο

Pa Mor Re delevi 8 ἐξ ὧν ὢ Ι ἡγούμην Β 9 τήκεσθαι

τῇ λύπῃ scripsi e ClLaVaB τῇ λύπη τήκεσθαι LPa edd 11 καυτ᾿ La 12 δ’ La | ταύτῃ Va ταῦτα Β14 ποιήσεσθε

Ferr Gasda cf. t. II 179, 15 Ι μὴ δ’ Va15 σκώπτειν Va sed

πτειν add m 2 Ι εἰωθότες οὔτοι Cl Ι αὐτῶν ὢ | καὶ νῦν om Pa</note>

<note type="footnote">16 ἀνάσχοισθε La Mor sed in hoc γρ ἀνάσχητε in marg

ἀνέχεσθε Va 18 ὦ om Pa 19 τὰ ὄντα sed post πλείω Cl

LaVa τὰ ἑαυτοῦ Mor sed γρ τὰ ὄντα in marg, Re Ι οὕτω La

sed in οὐ τῶ corr p | τῷ om Pa20 πολλῶν La | τῷδε Mor</note>



<pb n="10"/>



σθαι. τρέφων δέ με ἐν τοῖς αὐτοῖς ἤθεσι παρῄνει λέ-

γων· ὦ παῖ, μέχρις ἂν εὐπορῇς, ἀνήρ τε εἶναι

τοῖς σαυτοῦ πολίταις δόξεις καὶ γινώσκειν

ἅπερ χρὴ καὶ τὰ δέοντα λέγειν, ἡνίκ’ ἄν τι

<lb n="5"/> παραινῇς· ἂν δ’ ἀναλώσας λάθῃς, ἡ πενία σου

βλάψει τὴν φρόνησιν καὶ οὐδὲ τὰ ἄριστα λέγων

ἔξεις ποτὲ τὸν πειθόμενον. κοινὸν γὰρ τοῦτο

ἀνθρώπων τοῖς εὐποροῦσι προσέχειν. τῷ γὰρ ἃ

βούλονται δύνασθαι καὶ τὸ βέλτιστον ὁρᾶν

<lb n="10"/> δοκοῦσι τοῖς ἄλλοις δύνασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἠξίου δέ με

καὶ παρὰ τῶν ποιητῶν μαρτυρίας λαμβάνειν τῆς τῶν

χρημάτων ἰσχύος, καὶ οὐχ εὕρισκον αὐτὸν ψευδόμενον.

μεγάλων γὰρ ὧς ἀληθῶς ἐγκωμίων τὸ πρᾶγμα παρ’

αὐτοῖς τετύχηκεν, οἳ καὶ τῶν θεῶν τὰ ἐκπώματα

<lb n="15"/> χρυσᾶ φασιν εἶναι καὶ τοσοῦτον αὐτοῖς ἐν οὐρανῷ

κεῖσθαι χρυσίον ὥστε καὶ πόλεις ὅλας εὐδαίμονας

ποιεῖν ὑετῷ χρυσίου. πρὸς ταῦτα τοίνυν, ὦ παῖ,

<note type="footnote">5 Chor. Φιλαργ. Mus. Rhen. XLIX 525, 5 15 II. δ’ 3

16 cf. t. IV 981, 11 R. ep. 351. Pind. Ol. VII 34 et 50. II. β 670.

Strab. XIV p. 655. Aristid. Rhod. 1. 1 p. 807, 13 sq. ed. Dind. (t. II

p. 80, 12 K). Philostr. im. II 27. Himer. XIII 3417 Chor. 1. 1.

p. 524, 2 sq.</note>

<note type="footnote">16 τοῦτο λέγει διὰ τὴν Ῥόδον, περὶ οὖ φησι Πίνδαρος L</note>

<note type="footnote">sed γρ καὶ in marg, Re | καὶ Pa | τῶν αὐτοῦ εἰκῆ Cl | αὐτοῦ

libri edd 1 δέ με La sed e δ’ ἐμὲ corr p | αὐτοῦ Β Mor Re

3 αὐτοῦ ClVa Ferr ἑαυτοῦ La | δόξεις reposui e LPaLaVaB

cum Sinteni et Gasda δόξεις Cl δόξης edd | καὶ — 4 χρὴ om Β

Ι γιγνώσκειν Β Mor Re γινώσκει Pa 4 ἃ ClLa Va Ι ἡνίκα Β

τινι Mor Re 6 λήψεται Pa 7 τι post γάρ ClLa 8 ἀν-

θρώποις Pa 10 δοκοῦσιν ὁρᾶν Cl | δύνασθαι om VaB 11 καὶ inser Β om Va Ι περὶ La sed in παρὰ corr p 14 αὐ-

τῶν VaB 15 αὐτῶν La 16 ποιεῖν εὐδαίμονας Cl 17 ποιεῖν

Va sed ν in ras m 2 | χρυσίου om Va χρυσῷ ClLa</note>

<pb n="11"/>



βλέπων, ἔλεγεν, ἐπειδὰν παραλάβῃς τὸν κλῆρον,

πειρῶ μάλιστα παῖς ἐμὸς εἶναι. τοῦτο δὲ ἐν τῷ

κατὰ τὴν γνώμην ἐοικέναι &lt;

μοι&gt;

ποιήσεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>μὲν οὖν ἐτελεύτησεν, ὦ βουλή, τὸν βίον πολλὰ τοι-

αῦτα εἰπών, ἐγὼ δὲ οὐκ ἠμνημόνουν τῶν λόγων, ἀλλ’ <lb n="5"/>

ἦν κληρονόμος ἀκριβῶς τῆς ἐκείνου προαιρέσεως καὶ

διῃτώμην τε ᾗπερ ἐκεῖνος καὶ ὅπως τι καθ’ ἡμέραν

ἢ μικρὸν ἢ μεῖζον προσθῶ τοῖς οὖσι μάλιστα ἐφρόν-

τιζον καὶ γυναῖκά τε ἠγαγόμην πλείω μᾶλλον κεκτη-

μένην ἢ καλήν, ᾔδειν γὰρ οὐδεμίαν οὖσαν ἀπὸ τοῦ <lb n="10"/>

κάλλους πρόσοδον, ἀλλὰ τὰ χρήματα μὲν τοῦ χρόνου

προἰόντος ἐπιδιδόντα, τὴν ὥραν δὲ ἀναλισκομένην

ὥσπερ ὑπὸ τῶν ἀσώτων τὴν οὐσίαν, ἴν τε τοῖς γάμοις

αὐτοῖς ἑωρᾶτέ με τοῦ πατρὸς μεμνημένον ἀριθμῷ δᾴ-

δων, ἀριθμῷ δαιτυμόνων, τῷ μέτρῳ τῆς ἐδωδῆς. τί <lb n="15"/>

γὰρ ἔδει πολλοῦ πυρὸς ἀρκοῦντος ἐλάττονος; τί δὲ εἰς

δεῖπνα Ι μέρος τῆς προικὸς οὐκ ὀλίγον δαπανᾶν <note type="marginal">RIV 201</note>

καὶ τοὺς μὲν ἀποπέμπειν ἐμπεπλησμένους, αὐτὸν δὲ

ὕστερον λογιζόμενον ἀλγεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ἐνῆγον δὲ καὶ τὴν

<note type="footnote">1 ἐπεὶ δ’ ἂν La 3 μοι inserui cum Gasda om libri edd</note>

<note type="footnote">4 οὖν inserui e Β cum Gasda om LPaClLaVa edd 5 δ’ La Ι ἠμνημόνησα La | τὸν λόγον L 6 ἀκριβὴς coni

Gasda 7 ἧπερ La sed ras 1 litt ante π Ι τί libri edd | καθη-

μέραν ClVa 8 προσέσται ClLa | μάλι La sed post ι ras 2 litt

et στ᾿ inser p Ι ἐφρόντιζον La sed ἑ inser p om Cl 9 ἠγό-

μην Cl | μᾶλλον πλείω Pa Ι μάλιστα Β 10 οὐδὲ μίαν LaVa |

ἐκ Pa Mor sed in hoc γρ ἀπὸ in marg, Re 12 ἐπιδιδοῦντα

ClLa 13 ἀσῶ τῶν cum ras 2 litt L σωμάτων Cl Ι τὴν om

Va I ἐν δὲ Mor Re 14 αὐτοὶ post αὐτοῖς La sed ’ ex ~ corr

et ras 2 litt post ι | ἀριθμῷ δᾴδων om Β 15 δαιτυμόνων La

sed αι in ras f Ι τῷ om Cl | μετρίω La 16 εἰς προῖκα coni

Mor Not f V b 17 οὐκ ὀλίγον τῆς προικὸς VaB 18 ἐμ-

πεπλημένους Pa ἐκπεπλησμένους Va sed κ in ras πεπλησμένους

Cl | ἐμὲ Β | δ’ La 19 ἐνῆγον La sed ον in ras p et ~ e

corr f ἀνῆγον Β</note>



<pb n="12"/>



γυναῖκα πρὸς τὰ αὐτὰ καὶ τῶν μὲν οἴκοθεν ἔπειθον

ἐπιλανθάνεσθαι τρόπων, μιμεῖσθαι δὲ τὰ τοῦ γεγαμη-

κότος. ταῦτα δὲ ἦν μέγα ἀγαθὸν νομίζειν ἀργύριον

καὶ μήτε περὶ τὰς τρίχας μήτε περὶ τὸ πρόσωπον μήτ’

<lb n="5"/> αὖ περὶ τὰς ἐσθῆτας μηδὲν ποιεῖσθαι μάταιον ἀνά-

λωμα. χρυσοφορεῖν δὲ ἐπέτρεπον καὶ ταύτῃ καλλωπί-

ζειν καὶ δέρην καὶ χεῖρας καὶ πόδας. τὸ μὲν γὰρ

ψιμύθιον, ἔφην, καὶ τὰ τοιαῦτα περιπλύνεται

καὶ δεῖ πάλιν ἑτέρου καὶ δαπάνης ἑτέρας, τὰ

<lb n="10"/> χρυσία δὲ οἱάπερ ἦν μένει καὶ οὐδὲ τὰ τῶν

ἱματίων ταῦτά γε δεῖ πάσχειν οὐδὲ τρίβεσθαι

τὰ τούτοις συμβαίνοντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ τὰς θεραπαίνας

τὰς αὐτῆς ἐπαίδευον, αἰ μὲν γὰρ τοῦ πατρὸς ὑπ’

ἐκείνου βέλτισται ἐγεγένηντο. πάντως οὖν ἦσαν ἐν

<lb n="15"/> ἔργοις συνεχῶς, χειμῶνος μὲν προστιθεμένου ταῖς

ἡμέραις μέρους τῆς νυκτὸς οὐ μικροῦ, τοῦ θέρους δὲ

οὐδενὸς τῆς ἡμέρας μέρους ὕπνῳ διδομένου. καὶ τὸ

<note type="footnote">11 Liv. XXXIV, 7</note>

<note type="footnote">1 τὰ αὐτὰ La sed supra α(3) ras ταῦτα Mor Re 2 δὲ

om Pa 3 μέγα La sed εγ in ras p Ι ἀργύριον scripsi e La

VaB ἀργύρια Οἶ’ ἄργυρον LPa edd 4 περὶ τὰς τρίχας μήτε

om Va Ι μήτ’ αὖ] μήτε La 5 μηδὲν La sed supra ἡ ras ac-

cent 6 ἀπέτρεπον Pa Ι καὶ τράχηλον post καλλωπίζειν La</note>

<note type="footnote">7 καὶ Va sed κ eras | δέριν Cl δέρριν Va sed ν in ς corr,

Β δειρὴν La cf. t. IV 318, 10 | πόδας Mor sed γρ ποδοῦ in

marg 8 ψιμύθιον scripsi e LaVa coll t. VI 524,1 ψιμμύθιον

ClB ψιμμίθιον LPa edd 9 τὰ δὲ χρυσία PaVaB Mor sed

in hoc γρ τὰ χρυσία δὲ in marg, Re 11 γε om Β | δεῖ om

Cl δὴ Pa 12 τὰ om ὢ Ι δὲ post θεραπαίνας Pa Mor Re

delevi 13 τοῖς Β Ι αὐτοῖς Β αὑτῆς Mor Re Ι ὑπεκείνου Cl

ὑπ᾿ Mor sed γρ ἀπ’ in marg ἀπ᾿ Pa 14 βέλτισται La sed

ελ in ras f Ι γεγένηντο ClLa ἐγεγένητο Pa | πάντως scripsi e

Pa πάντες reliqui libri edd sed γρ πάντως in marg Mor

15 χειμῶνι PaClLaVa 17 οὐδαμῶς La | τῆς ἡμέρας μέρους inserui e ClLa Va τῆς ἡμέρας Β om LPa edd Ι δεδομένον Pa

δεδομένου Mor Re δεδεμένου Cobet Coll 284</note>



<pb n="13"/>



πρᾶγμα κοῦφον ἦν τοῖς οἰκέταις τῷ καὶ ἡμᾶς κοινω-

νεῖν τῶν πόνων. ταῦτα δὲ ἐφέρομεν ῥᾳδίως τῷ μὴ

βαρύνεσθαι κρέασί τε καὶ ποτοῖς καὶ μαγείρων τέχναις.

ἤρκει γὰρ τὰ ἀπὸ γῆς καὶ δένδρων, σῦκα, βότρυες,

λάχανα, οἶνος ὀλίγ’ ὃς, ὕδωρ πολύ. τὸ δὲ ἀπ’ αὐτῶν <lb n="5"/>

γινόμενον ἦν ἀργύριον, καλὸς τῆς ἐγκρατείας μισθός.

ἤδη τινὸς τῶν φίλων πέμψαντος ἰχθὺν καὶ ὄρνιν

ἥσθην μὲν φαγών, ἦν δὲ τὸ πλέον τῆς ἡδονῆς ἐν τῷ

μὴ πριάμενον ἔχειν ἐσθίειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>εἶτ’ ἐπὶ τούτοις ἤκουον

κακῶς ὑπὸ τῶν τρυφώντων καὶ κραιπαλώντων καὶ μηδὲ <lb n="10"/>

ὀρθοῦσθαι δυναμένων φυλάξαι μὲν ἃ παρέλαβον οὐ

βουληθέντων, τοῖς δὲ τὰ αὑτῶν ηὐξηκόσι φθονούντων.

καί τις εἶπέ που λέγων· τοῦτον δὲ πλουτεῖν καὶ

κεκτῆσθαι τοσαῦτα; Ι τούτῳ δὲ ἑκάστην <note type="marginal">RIV 202</note>

ἡμέραν ἀργύριον φέρειν; τί τὴν πόλιν ἀδικοῦντι, <lb n="15"/>

βέλτιστε; πρόσθες γάρ, εἴπερ ἔχεις. ἀλλ’ οὐκ ἂν ἔχοις.</p>

<note type="footnote">4 cf. t. IV 833, 9 R</note>



<note type="footnote">1 ἡμῶν L 2 τῶν om Va Ι φέρομεν La | τοῦ La 3

PaLa Mor Re cf. Plat. Phaed. P.64D | μαγείρων — 5 λάχανα inser

Va 2 4 ἀπογῆς Cl | τῆς ante γῆς Β Ι σῦκα PaClLa Ferr 5 οἶνος sed οἷν in ras 4 litt m 2 Ι δ’ L | ἀπ’ αὐτῶν) ὑπ’ αὐτῶν B

ἀπάντων Cl 6 γιγνόμενον Β edd 7 δὲ post ἤδη Pa Mor Re

delevi Ι τῶν φίλων τινὸς ἁ | καὶ ante ὐχθὺν ClLa | ἢ Β 8 ἥσθην μὲν Va sed σθην et ὲν in ras m 2 9 ἤκουσα Pa Mor

κραιπα

Re 10 τρυφόντων La sed ο in ὢ corr p | σπαταλώντων Β | μὴ

δὲ Cl VaB Ferr 11 ἃ παρέλαβον] ὃ παρέλαβον ἅπερ ἔλα-

βον La 12 αὐτῶν LClLa 13 δὲ scripsi auctore Re cum

lacobsio Anth Pal III 66 et Cobeto Misc 147 δεῖ libri edd 14 τοῦτον Pa τοῦτο lacobs Ι δ’ La δεῖ Pa Mor qui signum in-

terrogationis ponendum coni Not 15 ἀδικοῦντα Pa Mor lacobs

Add 97 et Anth l. l. ubi falso ἀδικοῦντι Wolfii correctionem

dixit, cum de Wolfenbuttelani lectione loqui deberet 16 ἔχεις L sed οι supra ει m 2 ἔ(??) Va</note>

<pb n="14"/>



<p>11. οὐ γὰρ ἱεροσυλῶν οὐδὲ νεκροὺς ἀδικῶν οὐδὲ τοί-

χους ὀρύττων οὐδὲ τὰ κοινὰ κλέπτων οὐδὲ κατὰ τῆς

πατρίδος λαμβάνων οὐδ’ ἀπ’ ἄλλου πονηροῦ λήμματος

οὐδενὸς ταῦτα ἐφ’ οἷς ῥήγνυσθε ὑμεῖς ἐκτησάμην,

<lb n="5"/> ἀλλ’ ὀβολὸν ὀβολῷ προστιθεὶς καὶ δραχμῇ δραχμὴν

καὶ ταῖς τοῦ σώματος ἡδοναῖς οὐδαμῶς χαριζόμενος

μαίνεσθαι μὲν νομίζων τοὺς κυβεύοντας, μαίνεσθαι

δὲ τοὺς ἑταίρας τρέφοντας, μαίνεσθαι δὲ τοὺς ὑπερ-

εσθίοντας καὶ οὐ λογιζομένους ὅτι κρεῖττον ἐν βα-

<lb n="10"/> λαντίῳ φρουρεῖσθαι τὸ χρυσίον ἢ διὰ τῆς γαστρὸς

διεξιὸν ἀπολωλέναι. ἃ πολλάκις ἐγκατέλιπε τῷ σώ-

ματι μέγα τι καὶ ἀνίατον κακόν, ταῦτα πολλοὺς

ἐξέβαλε τῶν πατρῴων, ταῦτα πτωχοὺς οὐκ ὀλίγους

ἔδειξεν, οὓς νόμος ἀφαιρεῖται τὴν παρρησίαν δέον

<lb n="15"/> τὰς ψυχάς, ὥσπερ τοὺς τῶν πατρίδων προδότας. καὶ

γὰρ οὗτοι τῶν οἰκείων προδόται.</p>

<p>12. Θαυμαστὸν οὖν εἶναί τῳ φαίνεται χρήματα εἶναί

μοι καὶ ἀποπνίγεται; τί οὐκ ἐμιμήσατο; καὶ ἦν ἂν

τῶν εὐπορούντων μᾶλλον ἢ τῶν λυπουμένων. ὅτ’

<note type="footnote">5 Ter. Phorm. 43 8 cf. ad t. IV 490,2 14 Dem. Andr.

p. 604, 1</note>

<note type="footnote">1 οὐ scripsi e ClLa οὐδὲ LPa VaB edd 2 κατὰ] τὰ Pa 3 ἀπ’ om Pa Mor 4 ταῦτ’ Mor Re 5 δραχμὴν δραχμὴ

La I δραχμῇ] δραχμὴ L 6 οὐδαμῶς scripsi e LaB οὐδαμοῦ

LPaCl edd οὐδαμῆ Va 7 νομίζω Cl 8 ἑταίρους Cl |

μαίνεσθαι — ὑπερεσθίοντας om Pa 9 οὐ om Ferr et γρ in

marg Mor Ι γρ λογιζόμενος in marg Mor 11 διεξιὸν scripsi

e ClLaVa ἐξιὸν LB Ferr Re ἀξιοῦν Pa Mor Ι κατέλιπε La</note>

<note type="footnote">12 τί Va 13 πατέρων Pa | πτωχοὺς] πολλοὺς Pa | οὐκ

ὀλίγους] πολλοὺς Ferr et γρ in marg Mor 15 οἰκείων Cl

16 τὸν οἰκεῖον Va | πατρίδων Cl 17 οὖν huc transposui

post 18 τί libri edd ubi delendum censuit Sintenis | καὶ θαυ-

μαστὸν vel θαυμαστὸν δὲ coni Gasda | εἷναί scripsi e ClLa

sed in hoc ~ s εἴ LPaVaB edd Ι φαίνεται χρήματα om Cl |

φαίνεσθαι Pa Ι ἀντὶ Β 19 εὐπορούντων et λυπουμένων reposui e LaClVa sed in hoc λειπομένων suprascr in^, Β

εὐπόρων et λειπομένων LPa edd</note>

<pb n="15"/>



ἀπεδήμουν οὗτοι θεασόμενοι τοὺς ἀγῶνας καὶ συνῆγον

θεωροὺς ἐπὶ δεῖπνα καὶ ἐδόκουν εἶναι καὶ ἐκαλοῦντο

λαμπροί, τότ’ ἐγὼ καθήμενος οἴκοι φακῇ καὶ κρομ-

μύοις ἄριστον ἐμέτρησα πολλάκις. εἶθ’ οἱ μὲν ἐπανῄε-

’σαν ἀντ’ ἀργυρίου πολλὴν διήγησιν φέροντες ἀκάρπου <lb n="5"/>

πυγμῆς τινος ἢ πάλης, ἐγὼ δὲ ἀντὶ ματαίου θέας

εἶχον ὀβολούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ὅθ’ Ι οὗτοι παρ’ ἡμῖν κόλα- <note type="marginal">RIV 203</note>

κἀς εἱστίων, τότ’ ἐγὼ μετὰ τῆς γυναικὸς καὶ τῶν

παιδίων μόνα ἐδείπνουν ἅ ἐκώλυε μὴ τελευτᾶν. τί δ’

ἄν τις τούτου σωφρονῶν ζητήσειε πλέον; οὐ γὰρ δὴ <lb n="10"/>

τοῖς μὲν ἐκείνως διαιτωμένοις ἐστὶν εἰς γῆρας ἐλθεῖν,

τούτοις δὲ ἀνάγκη προαπελθεῖν, ἀλλ’ ὡς ἐπὶ πλεῖστον

τούτων μᾶλλον ἢ ἐκείνων τὸ πρὸς γῆρας ἥκειν ἐστίν.</p>

<p>14. ἔτι τοίνυν οἶ μὲν τἀκ τῶν ἀγρῶν d δίδωσιν ἐνι-

αυτὸς μόλις ἐν ἀκαρεῖ χρόνῳ διαρριπτοῦσι, κἂν ἐπαι- <lb n="15"/>

<note type="footnote">3 cf. t. IV 833,24 R 9 cf. IV 238,1 R 15 cf. t. IV 835,

10 R. Arist. Plut. 244 c. schol. Et. M. p. 45, 26. Luc. Tim. § 23</note>



<note type="footnote">1 ἐπεδήμουν Pa Mor | θεασάμενοι Pa sed ὁ supra α(2), ὢ</note>

<note type="footnote">2 δεῖπνον Cl I ἐκάλουν λαμπρόν Pa 3 τότε La \ κρομύοις

LaB Ferr 4 ἐπανίεσαν ὢ 5 ἀν’ τἀργυρίου La sed ἀν’

inser s \ πολλοῦ ClLaVa sed in hoc ἡ supra ov m* | ἀκάρπου

scripsi auctore Re ἔγκαρπον Β ἄκαρπον reliqui libri edd 6 δ’ La I ματαίου reposui e LaClVaB coll t. II 401, 5; III 262,

12; 429,14; IV 78,5; 349,15; V22,13; 96,13 ματαίας LPa

edd 7 ἡμῖν La sed ἑαυτοὺς suprascr s ὑμῖν Pa \ κόλακος

Va sed ὃς in ἃς corr m2 8 εἱστιῶντο ClLaVa sed in hoc γρ

καὶ εἱστίων in marg m2 9 παίδων PaClLa Mor Re Ι τί] τίς

ὢ 10 σωφρονῶν τούτου Pa 11 ἐκεῖνος Va sed *" ὁ in ’ ὢ

corr m2 Ι ἔστιν PaB 12 δ’ La Ι ἐπὶ πλεῖστον reposui ὁ ClLa

Va ἐπιπλεἶστον Β ἐπὶ τὸ πλεῖστον Pa Mor Re ἐπὶ πλῆθος L

Ferr et γρ in marg Mor 14 τἀκ — 15 διαρριπτοῦσι ad versus

comoediae Atticae τἀκ τῶν ἀγρῶν ἃ δίδωσιν ἐνιαυτὸς μόλις Ι

οὗτοι διαρρίπτουσιν ἐν ἀκαρεῖ χρόνῳ revocavit Kockius Com.

Att. fr. III 478, 370 Ι τἀκ La sed κ’ del s κἀκ PaCl 15 ἐνα- καρεὶ Cl | μόλις post χρόνῳ Pa | διαρρίπτουσι L Mor Re cf.

p. 26, 17; t. I 201, 4; III 387, 18</note>



<pb n="16"/>



νέσῃ τις ἐξαπατῶν, ἀπῆλθε λαβὼν ὁπόσον ἠθέλησεν·

ἐγὼ δὲ ἐμαυτὸν πλέον ἢ τοὺς ἀπατεῶνας φιλῶ καὶ

ἀξιῶ γε κερδαίνειν οὐκ ἀπὸ τῶν ἄλλων μόνον, ἀλλὰ

καὶ ῥόδων ὀλίγων καὶ ἴων καὶ κρίνων. οὐ γὰρ περὶ

<lb n="5"/> τὴν ῥῖνα αὐτὰ μαραίνω τὴν ἐμαυτοῦ οὐδ’ ἐπιρρίπτω

τραπέζῃ καὶ φιάλαις, ἀλλ’ ἀπολαύω μὲν τῆς εὐωδίας

ἣν ἐπὶ τῆς γῆς ἑστῶτα παρέχεται τὰ ἄνθη, κείρας δὲ

κελεύω φέρειν εἰς ἀγορὰν γενησόμενά μοι χρήματα,

οἱ δ’ ἑ κατ’ ἀπατοῦσιν οἱ ἠλίθιοι ἃ πωλεῖν ἐξῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>οἶ

<lb n="10"/> μὲν ἄλλοι ζεύγη τρέφουσιν ἵππων ἀδηφαγούντων, ἀφ’

ὧν αὐτοῖς κότινος καὶ μικρὸν ὕστερον λιμός, ἐγὼ δ’

οὐδ’ εἰς ἀγρὸν ἐφ’ ἵππου κομίζομαι, τί γὰρ δεῖ πράγ-

ματα ἔχειν μαχόμενον πολλάκις ἑτερογνάθῳ καὶ κυφα-

γωγοῦντι καὶ ἀποσειομένῳ τὸν δεσπότην; ὁ δὲ ἐπὶ

<lb n="15"/> τοσούτοις κακοῖς καὶ τρυφᾶν ἀξιοῖ, ἀλλ’ ὁ βέλτιστος

<note type="footnote">4 sq. Sapph. fr. papyr. BeroL 9722 (Berliner Klassikertexte

V 2) 12 sq,; carm. pop. 12 ed. Bergk Poet. lyr. III p. 662 4

10 cf. t. IV 626, 10 R. Isocr. Archid. p. 127 c 12 cf. t. IV 832,

28 R 13 Xen. re equ. 1, 9; 3,6; 6,9; 7,10</note>



<note type="footnote">1 ὅσα Cl 2 δ’ La | ἀπατεῶνας Mor sed γρ ἀπατοῦντας

in marg ἀπατοῦντας Pa 3 ἀγαπῶ Pa Mor sed γρ ἀξιῶ in

marg Ι ἄλλων] μεγάλων lacobs Anth. graec. XI 169 (Lips. 1802)

quod ipse improbavit Lect 98 | μόνον scripsi e LPaLa μόνων

ClVaB edd 4 ὀλίγων libri edd sed “ Re quod impro-

    bavit lacobs Anth 1. 1. Lect num &lt;

    καὶ&gt;

    σελίνων? 5

efficio ut marcescant. quae significatio transitiva si negabitur inesse

huic verho, leg. erit μαραίνει μαρψεσψθντ“ Re Ι οὐδὲ Β edd Ι ἐπιρ-

ριπτῶ Cl 6 τραπέζαις LaPa Mor Re Ι ἀλλὰ Pa Re 9 κατα-

πατ(??)ιν L I οἱ om Pa Mor | ἃ delendum censuerunt lacobs Lect

98 („aut ἃ delendum aut scrihendum ἐξῆν“ Phil. 388 et

Mnem. N. S. III 145 | ἐξῆν scripsi e Pa ἐξόν reliqui libri edd 10 φέρουσιν Pa Ι ἀδηφαγούντων scripsi e La ἀδδηφαγούν-

των LPaClVaB edd 11 δὲ LClVaB 12 εἰς Pa sed ς add

m2 13 μαχόμενα Cl 15 τρυφᾶν inser La n</note>



<pb n="17"/>



ὄνος ἀρκεῖ μοι φέρων αὐτὸν καὶ στρώματα καὶ μετ’

ἐκείνων I παιδίον καὶ τὰ αὑτοῦ πονήσας οὐκ <note type="marginal">RIV 204</note>

ἀπαιτεῖ κριθὰς οὐδὲ ὀλύρας, ἀλλ’ ἀπέχρησεν ἄχυρα

οὐ πολλὰ καὶ πόα που φανεῖσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>καὶ ἀπέρχομαι

τῶν ἀγρῶν οὐ προσαψάμενος οὐκ αἰπολίων, οὐ ποι- <lb n="5"/>

μνίων, οὐ συβοσίων οὐδὲ κωλύσας δελφάκιον εἰς

ἀκμὴν ἐλθεῖν, ὑμῶν δέ, ὦ πεντακόσιοι, τινὲς ἀντὶ

λύκων γίνονται τοῖς βοσκήμασιν εἰς ἀγρὸν ἰόντες καὶ

τὰ τῶν λῃστῶν αὐτοὶ σφᾶς αὐτοὺς ἐργάζονται τά τε

ἄλλα καὶ ζεύγεσιν ὀρικοῖς πληροῦσι τὰς ἐκεῖ φάτνας. <lb n="10"/>

εἶτα λοιδορεῖτε τοὺς ἀγροὺς ὧς οὐδὲν διδόντας ἀφέν-

τες ὑμᾶς αὐτοὺς τοὺς οὐκ εἰδότας σώζειν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>Ἐγὼ δὲ οἶδα καὶ τῆς γε περὶ ταῦτα τέχνης τὰ

μὲν ἀκηκόατε, τὰ δὲ ἀκούσεσθε. ὁπότε γάρ, ὦ βουλή,

γένοιντο εἰσφοραὶ μεγάλων πολέμων ἀναγκαζόντων, <lb n="15"/>

κατηρώμην μὲν καὶ τοῖς πολεμίοις καὶ τοῖς ῥήτορσιν

οὓς ὠφελοῦσιν οἱ πολέμιοι, τὸ δὲ ἐπιβάλλον εἰσφέρων

<note type="footnote">3 II. ἑ 196; θ’ 564 5 cf. ad t. IV 495, 15 6 11 λ 679.

Od. ’ξ 101 I cf. t. IV 833,6 R 10 Aeschin. Ctes. p. 64,30. Plat.

Lys. p. 208 B 17 Her. IV 115</note>

<note type="footnote">1 τὰ ante στρώματα ὢ 2 αὐτοῦ libri edd | ποιήσας Β</note>

<note type="footnote">3 οὐδ’ La I ὀλλύρας LPaVaB 4 οὐ om Pa Ι ποῦ ClLa 5 προσαψόμενος Οἶ’ προσαφώμενος La 6 συβωσίων L

Ferr et γρ in marg Mor Ι κωλύσων ὢ Ι ἐς PaB Mor Re 7 ὑμεῖς Ferr | δ’ La Ι πεντακόσιοι Mor sed γρ ὅσοι in marg

ὅσοι Pa 8 γίγνονται Mor Re Ι εἰς ἀγρὸν ἰόντες] ἴσα χρονιῶν-

τες Pa 9 αὐτοὶ τὰ τῶν λῃστῶν Va | τῶν om Β | λῃστῶν Va

Β Ferr Mor | αὐτοὶ om Β αὐτοῖς Pa | αὐτοὺς Va sed ’ in ’ corr

m2 10 φεύγουσιν Pa Ι ὁρικοῖς LaB edd | πληροῦσιν ἐκεῖ Pa

ClLaB 11 λοιδοροῦσι Pa Mor sed in hoc γρ λοιδορεῖτε in

marg 12 ἡμᾶς Pa Mor Re 13 γε om Mor Re 15 με-

γάλαι ClLaVa 16 κατηρόμην LVa sed in hoc ὁ in ὢ corr

m2, Ferr καταρῶμαι Pa Mor sed in hoc γρ κατηρώμην in marg

Ι καὶ τοῖς πολέμοις ante καὶ(1) Cl 17 οἷς La | oicpsXovai B

| οἱ om B | πόλεμοι ClLa | δ᾿ ClLa</note>



<pb n="18"/>



ἀηδῶς μέν, δεῖ γάρ με τἀληθῆ λέγειν, οὐ μὴν ἔφυγόν

γε πώποτε τῶν ὑφ’ ὑμῶν ἐψηφισμένων οὐδέν. τοῦτο

δὴ τὸ ἀναλισκόμενον ἐπλήρουν τῷ τῆς εἰωθυίας ἀφαι-

ρεῖν τροφῆς οὔσης μὲν οὐ πολλῆς οὐδὲ ἐκείνης, ὅμως

<lb n="5"/> δὲ ἐπειρώμην διὰ τῆς γαστρὸς τὸ ἀναλισκόμενον κο-

μίζεσθαι μήτ’ αὐτὸς καθ’ ἡμέραν ἐσθίων μήτε τὴν

γυναῖκα καὶ τοὺς θεράποντας συγχωρῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ἀχθεσθεί-

σης δέ ποτε τῆς γυναικὸς ἐπὶ τούτοις καὶ θαυμαζού-

σης τὴν πολυτέλειαν τοῦ γείτονος καὶ προσειπούσης

<lb n="10"/> μακάριον διὰ τί; ἔφην. διὰ τὴν ἡδονήν; πάνυ γε,

ἔφησεν. εἶτ’ οἴει τὴν ἡδονήν, ἔφην, ἐκείνην ἐγγὺς

εἶναι τῆς ἡμετέρας καὶ οὐχ ὁρᾷς ὡς ἡ μὲν ἐφή-

<note type="marginal">RIV 205</note> μέρος, ἡ δὲ διηνεκὴς Ι ἀργύριον ἔχοντα

<note type="footnote">1 με om L et „facile patiar abesse, ut abest a

Re delendum censet Gasda τι Va cf. t. I 488,2 | τἀληθὲς Va |

δὲ ante ἔφυγον L Ferr 2 γε om Cl τε La | ὑφ’ ὑμῶν re-

posui e libris ἐφ’ ὑμῖν edd sed „aut ἐφ’ ἡμῖν leg. in nos,

damnum rei nostrae familiaris, aut ὑφ’ ὑμῶν a nobis“ 3 „malim δὲ“ Re Ι ἐπληροῦτο La Ι τῷ inserui e

LPa edd | ἐκ ante τῆς Pa et γρ in marg Mor | ἀφαιρεῖν re-

posui e ClLaVaB ἀφαιροῦ L ἀφαιρούμενος Ferr Re et γρ in

marg Mor ἡμῖν Pa ἀφαιρῶν Mor sed γρ ἡμῖν in marg Ι τι

post ἀφαιρεῖν Β 4 οὐδ’ ClLa 5 δ’ La | τὸν Va sed ν

eras Ι λειπόμενον La 6 μήτ’ — 8 τούτοις in marg La n

om eorumque loco praebet post lacunam 10 litt εὐφρονῶν τῆς

σελήνης φέγγος οὐκ ὠνήσεται· οὐ et post lacunam 11 litt ἢ πῦρ

περιττὸν καὶ σμικρὸν et post lacunam 10 litt ἡ τοσαύτη πότην

λύχνον et post lacunam 11 litt ὅστις αὐτῷ ποιητής ἐστι τῆς

θρυαλλίδος καὶ μέλλων καίεσθαι ἔσβεσα καὶ περιέθηκά σε φύ-

λακα κρείττονα τῶν μυῶν· ἄρτου μέρος ἀνζιβ(?) et post lacunam

12 litt εἰς αὔριον καὶ τοῦτο ἤρκεσε μετὰ τοῦ γυναίου· καί (fol. 339

inc) ποτε τῆς γυναικός et post lacunam 5 litt ἑορτὴ τινὶ τὴν

αὐτὴν μὲν ῥῶσιν et post lacunam 5 litt τράπεζαν συβαριτ|κὴν

τὴν τοῦ γείτονος Οἶ’ | καθημέραν La | τὴν γυναῖκα καὶ om Pa</note>

<note type="footnote">8 θαυμαζούσης] παθούσης παδοῦσαν Cl) τί πρὸς ClLa 9 τοῦ γείτονος inser Va 2 om ClLa 11 οἴει] εἴη Va | ἐκείνη

La sed μὴ suprascr p 12 καὶ inser Va213 διηνεκὲς Va

| τἀργύριον Pa Mor</note>



<pb n="19"/>



ζῆν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἐπῄνεσε τὸ ῥητὸν καὶ συνεχώρησε καὶ τοῦτο

καὶ ἕτερόν τι πρὸς τούτῳ, τὰς παρ’ ἐμοὶ πλίνθους καὶ

τὸν πηλὸν τῶν ἑτέρωθι καὶ λίθων καὶ γραφῶν εἶναι

βελτίω. οἱ μὲν γὰρ εἰς ἐκεῖνα βλέποντες πολλά-

κις, ἔφην, ὑπὸ τοῖς δανείζουσι κεῖνται καὶ οὐ <lb n="5"/>

τέρπονται τούτοις μᾶλλον ἢ ἐκείνους πεφρί-

κασιν, ἡμῖν δὲ τὸ χρυσίον ἐν κιβωτίοις κατα-

κείμενον τὴν ἐκ τῶν πλίνθων ἀηδίαν ἀφαιρεῖ-

ται. ὅσῳ τοίνυν βέλτιον χρυσίῳ ἢ γραφαῖς καὶ

λίθοις τέρπεσθαι, τοσούτῳ ἡμεῖς ἐκείνων μᾶλ- <lb n="10"/>

λον τερπόμεθα. κατένευσε καὶ πάλιν ἡ γυνὴ καὶ

τοῖς ἐμοῖς οὐδὲν ἐμέμφετο τρόποις.</p>

<p>20. Ἀλλ’ ἐμοί, ὦ ἄνδρες, τοῦτο μόνον δεινὸν ἐφαί-

νετο καὶ παγχάλεπον, ὡς ἄλλοις μὲν αὐτομάτως ἐπιρ-

ρεῖ τὰ τοῦ πλούτου καλά, ἐμοὶ δὲ τὴν γαστέρα στε- <lb n="15"/>

νοῦντι καὶ τὴν γυναῖκα θλίβοντι καὶ τοὺς οἰκέτας

<note type="footnote">16 Isocr. pac. p. 163 a</note>

<note type="footnote">1 ῥηθὲν ClLa I ἐχώρησε Ferr Ι καὶ om Pa Mor Re

2 τοῦτο PaCl 3 τὸν Cl | καὶ(1) om La 4 γὰρ εἰς om Pa, εἰς

Mor 6 ἐκείνους Va sed οὑς ex ὄις corr m 2 κείνους La

7 ἡμῖν — 20, 2 ἐκείνων om La et Cl qui eorum loco praebet

post lacunam 7 litt φαυλότερα χρήματα ἔχουσι· χαλεπώτερον

θέαμα τῶν ἠσκημένον πολλὰ ὦ βουλὴ λέγειν ἔχων περὶ τοῦ πόθεν

ἐμοί et post lacunam 5 litt τὸ ἀργύριον καὶ ἑτέρω γένει παρα-

λείψω· σπεύδω γὰρ ἐπί τε ευτὸν (num τελευτὴν?) φάρμακα ἀπολ

et post lacunam 5 litt βούλεσθε μαθεῖν· et post lacunam 14 litt

ἑώρων πολλοὺς τῆ τύχη φίλους. τοὺς μὲν ἐξ ὑπνίων ἐπὶ θησαυ-

ρὸν ἥκοντας, τοὺς δὲ εἰς et post lacunam 6 litt ἐντυχόντας χρή-

μασι et post lacunam 12 litt οἰκίαν ἢ ποιοῦντας ἢ καθαιροῦν-

τας καὶ βραχὺ μόριον ἡμέρας et post lacunam 9 litt φῆνε τοὺς

ἄρτι πένητας et post lacunam 16 litt ἐκείνοις μὲν οὖν συνηδό-

μην et post lacunam 6 litt ἑκὼν εἰς καὶ αὐτὸς ἐκείνων

10 τοσούτῳ — 11 τερπόμεθα om LVaB Ferr Ι τοσοῦτον Pa

11 κατένευσεν PaB Mor Re Ι καὶ πάλιν om Pa 13 δεινὸν om

Pa 15 τοῦ om Pa 16 διὰ ante τὴν Pa Ι τοὺς — 20, 1 τα- λαιπωροῦντι praemissis verbis εὕρηται οὐ μόνον ἐγὼ ταλαιπωρῶ,

ἀλλὰ καὶ τὸν δεῖνα ταλαιπωρῶ. Λιβάνιος ἐν μελέτη τῇ Νόμος τὸν

εὑρόντα θησαυρὸν χιλίας τῇ πόλει διδόναι δραχμάς citat Thomas

Mag 8. V. ταλαιπωρῶ p. 364, 12 R</note>





<pb n="20"/>



λιμῷ ταλαιπωροῦντι. διὰ ταῦτα τοίνυν ἠδημόνουν καὶ

ἔστενον οὐκ ὢν εἷς καὶ αὐτὸς ἐκείνων καὶ τὸν ἐμαυ-

τοῦ δαίμονα ἐκάκιζον ὧς ῥᾴθυμον προστάτην, εἰ τοῖς

μὲν ἄλλοις ἀπόνως ἀφικνεῖται τἀγαθά, ὁ δὲ περιορᾷ

<lb n="5"/> με γλίσχρως καὶ μόλις καὶ ταλαιπώρως ἀγείροντα

χρυσίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>λαβὼν δὴ λιβανωτὸν καὶ στεφάνους αὐτο-

φυῶν ἀνθέων ἦλθον εἰς Δῖός Κτησίου καὶ Ἑρμοῦ

Κερδῴου καὶ θεραπεύσας οἷς ἔφην, οὐ γὰρ δὴ βοῦν

γε οὐδὲ κριὸν οὐδὲ κάπρον ἔθυσα οὐδὲ χρυσίδα ἀν-

<lb n="10"/> ἔθηκα φέρων ἀνάξιον νομίζων τῶν θεῶν τηλικαύτης

βλάβης αἰτίους καθίστασθαι τοῖς ἀνθρώποις καὶ ἐν

τιμῆς σχήματι φανερῶς λαμβάνειν ἃ τοῖς κλέπτουσιν

ὀργιζόμεθα καὶ τὸ πᾶν διδόντας τοσοῦτον ζητεῖν μέρος.</p>

<note type="footnote">1 Plat. Theaet. p. 175 D; Phaedr. p. 251 D. Dem. p. 402,24</note>

<note type="footnote">5 Plat. rep. VIII p. 553 C 7 Men. Ψευδηρ. IV 223,2 M

(III 149, 519 K). Dem. p. 531, 28 Ι Luc. Tim. § 41. Alciphr. III 47, 1</note>

<note type="footnote">12 Il. ὢ 24</note>



<note type="footnote">1 διαταῦτα Β 2 ἐκείνων L sed είνων in ras m 2 | καὶ

τὸν ἐμαυτοῦ δαίμονα om La sed τὸν μὲν οὖν δαίμονα in marg

sin. et τὴν μὲν οὖν ἐμὴν τύχην in marg dext p 3 ῥάθυμον

libri (sed in lac 4 litt om Cl) edd Ι προστάτιν La sed ι ex η

corr 4 ἀπόνως om Va Ι τὰ ἀγαθά Β Mor Re τἀγαθὸν Cl |

ἡ La sed ex ὁ corr p 5 ἐγείροντα ἁ ἀγείροντι Pa Mor

6 λαβὼν — 13 ὀργιζόμεθα praemisso titulo νόμος τὸν εὑρόντα

θησαυρὸν — ἀξιοῖ citat Planudes florileg. fol. 99 | δὴ scripsi e

La cum Sinteni δὲ LPaClB edd οὖν Va om Plan 8 κερ-

δώου LaVa Plan Ferr | καὶ — ἔφην om Plan Ι βοῦν Mor sed

γρ βοῦς in marg βοῦς L βοῶν Pa 9 χρυσίδα L sed χρυ-

σοῦν πότερον in marg m 2 χρυσὸν Va Plan χρυσίον Pa Mor</note>

<note type="footnote">10 τοὺς θεοὺς La sed οὑς utrumque in ras ex ῶν corr n

τὸν θεὸν ὢ τὸν θεῶν L 11 ἀξίους Cl | ἀνθρώποις καὶ om

Plan 12 φανερῶς λαμβάνειν] διδόναι θεοῖς Plan 13 ὀριζό-

μεθα La Plan Ι τὸ τούτου LClLaVa Ferr</note>



<pb n="21"/>



<p>22. βλέπων τοίνυν εἰς τὰ ἀγάλματα καὶ τοὺς ἐκ θη-

σαυρῶν πεπλουτηκότας ἀριθμήσας ηὐχόμην, ἐδεόμην,

ἱκέτευον τῶν | ἴσων καὶ αὐτὸς τυχεῖν. ἀπῆλθον <note type="marginal">RIV 206</note>

ἡγούμενος πεπεικέναι τοὺς θεούς. καὶ πρώτη νὺξ καὶ

ὀνείρων ὄψις ἀσαφὴς οὔθ’ ὅλως ἀφεστηκυῖα θησαυρῶν <lb n="5"/>

οὔτε διδοῦσα παντελῶς. πάλιν οὖν ἐγὼ περὶ τοὺς

βωμοὺς ἅμα λιβανωτῷ, τοῦτο γὰρ ἦν τὸ δεινόν, καὶ

ᾔτουν σαφῶς μηνυθῆναι τὸ κέρδος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἡ νὺξ ἡ δευ-

τέρα πλέον μέν τι τῆς προτέρας εἶχεν, οὔπω δὲ ἐδί-

δου καθαρῶς οὐδὲν οὐδὲ αὕτη. εἵμαρτο γάρ με, ὡς <lb n="10"/>

ἔοικε, καὶ τρὶς ἐνεγκεῖν λιβανωτόν. γίνεται δὴ τελεία

τις ὄψις καὶ ἐκέλευσεν ὁ φανεὶς θεὸς ἐλθόντα εἰς

ἀγρὸν ὀρύττειν χωρίον, εἰπὼν ὅ τι τοῦτο ἦν, ὧς

ἐκεῖθέν με κερδανοῦντα. ἐγείρομαι περιχαρὴς καὶ οὐδὲ

ὑποδησάμενος εἶπον τοῖς οἰκέταις ἄμας τε καὶ θυλά- <lb n="15"/>

κους ὡς πλείστους λαβόντας ἀκολουθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἡγούμην

τρέχων. ὧς δὲ ἥκων ἐπέγνων τὸ χωρίον, πρῶτον μὲν

αὐτό τε ἐκεῖνο καὶ τὸν πέμψαντα ἐκεῖσε προσεκύνησα

δαίμονα, ἔπειτα ὤρυττον προσπεσὼν αὐτός τε ταῖς

ἐμαυτοῦ χερσὶ καὶ ταῖς τῶν θεραπόντων. καὶ πολὺς <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 καὶ — 2 ηὐχόμην om Cl 3 καὶ αὐτὸς τῶν ἴσων Va

4 πρῶτον La 6 ἀσαφὴς ὄψις Va Ι οὐ σαφής Β 6 οὖν om

Va 9 πλείω Ferr et γρ in marg Mor Ι μέντοι LLaVa Ferr

| δευτέρας L sed in προτέρας corr m 2 Ι οὐδὲν ante ἐδίδου Cl

10 αὐτή ClLa Ι ἔκειρτο Cl Ι μὲν post εἵμαρτο Va | ὧς ἔοικεν ὦ

θεοὶ ἁ 00 θεοὶ La 11 κεν post καί La Ι τρεῖς Cl Ι λιβα-

νωτοῖς Cl I γίγνεται LLaB Ι δὲ PaVa 12 τις ὄψις om Pa |

τίς LaVaB Ι ἐκέλευεν Va 13 τὸν ante ἀγρὸν PaB Mor Re Ι

χρυσίον Va Ι ὅτι Va sed in ὅπου corr m 2 14 μεν La

15 ὑποδυσάμενος L | εἰπὼν Cl Ι ἄμας L et τζαπεδἰκηλα in marg

m 2 ἄμμας Va ἀμάς ἁ ἄμας La ἄμα Pa | θυλάκους Mor Re</note>

<note type="footnote">16 καὶ ante ἡγούμην Β 17 ἧκον L sed in ἥκων corr m 2,

ClLaVa 18 τὸν et ἐκεῖσε om Pa 19 τε om La 20 καὶ(2)

insemi e ClLaVaB om LPa edd</note>



<pb n="22"/>



μὲν ὁ πόνος, οὔπω δὲ δῆλον οὐδέν, ἀπειπεῖν δὲ οὐκ

ἐνῆν. ἡ γὰρ ἐλπὶς ἐπερρώννυε. καὶ ἐδόκει δεῖν εἰς

πᾶν βάθος ἰέναι καὶ εἰδέναι κερδαίνειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ὡς δὲ

ἦσαν ὀργυιαὶ πολλαὶ τὸ ὀρωρυγμένον, δείκνυταί τι

<lb n="5"/> μόλις ἀγγεῖον σμικρὸν κεραμεοῦν. εὐθὺς μὲν ἠθύμησα

τῇ σμικρότητι καὶ τὸν κατορύξαντα ἐμεμφόμην, ὅτι

μὴ μεῖζον, παρεμυθούμην δ’ οὖν ἐμαυτὸν μεστὸν εἶναι

χρυσίου τὸ φαινόμενον πειθόμενος. ὧς δὲ ἀνελόμενος

εἶχον ἐν χεροῖν καὶ μέλλειν οὐκ ἠδυνάμην, ἀλλ’ ἐγύ-

<lb n="10"/> μνουν τὸ φρουρούμενον, σκεδάννυνται πεντακόσιαι

δραχμαί. καὶ τοῦ πολλοῦ πόνου καὶ τῆς μεγάλης ἐλ-

πίδος τοῦτο ἦν τὸ πέρας οὐ μὴν ὑπεριδὼν ἀφεὶς

ἀπῆλθον, ἀλλ’ ἀνάξιον μὲν ἡγούμην θεοῦ τὸ δῶρον,

δῶρον δὲ ὅμως, καὶ λαβὼν φαιδρότερος ᾔειν οἴκαδε.

<note type="marginal">RIV 207</note> πεντακόσιαι γὰρ Ι ἔξω τόκων προσεγεγένηντό μοι.</p>

<lb n="16"/> <p>26. καὶ παραγγέλλω δὴ τοῖς οἰκέταις, ὁμολογῶ γάρ,

σιγᾶν καὶ μηδὲ πρὸς ἀλλήλους μηδὲν τοιοῦτον λέγειν.

τῶν δὲ ἄρα ἦν τις γλώττης ἀκρατὴς καί, ὧς εἰκός,

<note type="footnote">18 Aesch. Prom. 884</note>

<note type="footnote">1 ἀπιστεῖν Pa Mor sed in hoc γρ ἀπειπεῖν in marg Ι δ’

La 2 ἐπερρώνυε LaB | δεῖν scripsi e libris δυεῖν ἡ δὴ

edd I ἐς PaClLa Mor Re 4 ὀργυαὶ La Ι δείκνυταί scripsi e

libris ἐνδείκνυται edd | μοι τί Cl 5 μικρὸν VaB edd | κε-

ράμεον Cl κεραμοῦν Mor quod in κεραμεοῦν corr Piersonus

(Steph. Thes. t. V 1448 B s. v.) | καὶ ante εὐθὺς L edd delevi

Ι οὖν post μὲν Va 7 οὖν om La | εἶναι om Mor 9 χερσὶν Pa

χερσὶ Va Mor Re χειρὶ, Cl cf. t. IV 167, 13; V 333, 1 Ι ἐδυ-

νάμην Cl Ι ἔχων post ἀλλ’ Pa 10 τριακόσιαι Pa 11 χρο-

νοῦ Mor 12 τοῦτο La sed τοῦτ’ in marg p Ι οὖν La Ι καὶ

ante ἀφεὶς inserendum coni Gasda Ι ἀφεὶς om γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">13 μὲν om PaCl 14 λαβὼν om Β Ι φαιδρότερον PaCl

Mor 15 τριακόσιαι Pa Ι ἐξ ὧν CI | προσεγένοντο Pa 16 δὴ

om Β δὲ Cl | ὁμολογῶ γάρ om Pa 17 μὴ δὲ PaClVaB Ferr

I ἄλλ(??)ς Va Ι τούτων Pa Mor sed in hoc γρ τοιοῦτον in marg,

Re 18 ἦν ἄρα Cl Ι τίς L sed e τῖς corr m 2, ClLaVa om

Ferr | τῆς ante γλώττης edd delevi | γλῶττα Cl</note>



<pb n="23"/>



ἐξελάλησεν. ὡς δὲ ᾔσθετό τις τῶν φθονερῶν, ἀγγέλ-

λει πρὸς τὴν ἀρχὴν καὶ παραχρῆμα ἐφειστήκει τις

συνάγων τὸ πρόσωπον καί, ὠ φίλτατε, φησί, γνώ-

ριζε τὸν νόμον καὶ θησαυρὸν εὑρηκώς, ἀκούω

γὰρ καὶ ποῦ καὶ ὅπως, κατάβαλε χιλίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ἐξε- <lb n="5"/>

πήδησέ μοι μικροῦ πρὸς τὰ ῥηθέντα ἡ καρδία, πάντα

γὰρ διηγεῖτο σαφῶς ὡς ἂν σὺν ἡμῖν παρὼν, καὶ οὐκ

ἦν ἄρνησις. μόλις οὖν ἐμαυτοῦ γενόμενος κομίζειν

ἐκέλευον τὸν οἰκέτην τὰς ἀπὸ τῆς γῆς τὰς ἐμὰς εἴτ’

οὐκ ἐμάς. ὡς δὲ εἶχε, ταχύ, φησίν, ἑτέρας τοσαύ- <lb n="10"/>

τὰς τίθει. πάλιν ἐκέλευον μικρᾷ τῇ φωνῇ καὶ τρε-

μούσῃ. ὁ δὲ ἐξέφερε πεντακοσίας παλαιὰς ἀποσπῶν

ὥσπερ ἀπὸ σώματος μέλος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἐγὼ δὲ ταῦτα ἑώρων,

μᾶλλον δὲ οὐκ ἀκριβῶς ἑώρων· οὕτω πολλή τις ἀχλὺς

ἐπεκέχυτο τοῖς ὀφθαλμοῖς. τούτων δὲ πεπραγμένων <lb n="15"/>

ἐσθίειν ἐπιχειρῶν οὐχ οἷός τε ἦν, καθεύδειν βουλό-

μενος οὐκ ἠδυνάμην, φίλων ἀκούων παραμυθουμένων

<note type="footnote">3 Plut. comp. Dion. et Brut. 5, 2 14 II. π 344</note>

<note type="footnote">1 δ’ Pa Mor Re 2 τίς ClLa Ferr Mor 4 εὑρὼν Va</note>

<note type="footnote">5 πῶς Va et γρ in marg Mor Ι κατάβαλλε Cl Ι τἀς ante

χιλίας edd delevi cf. p. 7, 3 6 μοι scripsi e ClLa μου LPa

VaB edd 7 γὰρ scripsi e ClLaVaB om. L Ferr ἐκεῖνος Pa

Mor Re qui πάντα γὰρ ἐκεῖνος vel οὕτω πάνsα ἐκεῖνος coni |

ὡσὰν Va 8 &lt;

ἐν&gt;

ἐμαυτοῦ coni Cobetus Misc 146 at cf. t.

106, 1. Plat. Phaedr. p. 250 A. Soph. Oed. Col. 660 9 ἐμάς

L sed ’ e ~ corr m 2 Ι εἶτ’ Va εἴθ’ coni Gasda at cf. Plat. soph.

p. 224 E καπηλικὸν εἴτε αὐτοπωλικόν; leg. X p. 907 E λόγοις εἴτ’

ἔργοις; IX p, 864 A πόλις εἴτε ἰδιῶταί τινες 10 δ’ La Ι εἶδε

Pa et γρ in marg Mor Ι post εἶχε ras 2 litt Va | τοσαύτας ἐτέ-

ρας ClLa 11 μικρὰ La 12 πεντακοσίας] τὰς Pa 13 τοῦ

ante σώματος Pa Mor Re delevi | τὸ ante μέλος Mor 14 δ’

La Ι οὐδ’ La 15 ἀπεκέχυτο Pa Mor Ι μοι ante τοῖς Cl

16 ἐγχειρῶν Ferr et γρ in marg Mor Ι οἷόν Pa sed ν in σ corr

m 2 | καθεύδειν — 17 ἠδυνάμην om ClLa 17 οὐχ οὐκ L)

οἰός τε ἢν LVaB Ferr οὐδ' Pa</note>



<pb n="24"/>



οὐ γίνομαι ῥᾴων. πολλὰ βουλευσάμενος ὑπὲρ ἀπαλλα-

γῆς μίαν μόνην εὗρον τὸ κώνειον. οὗ μετάδοτέ μοι,

πρὸς θεῶν, καὶ μή με ἀναγκάσητε ζῆν οὐ δυνάμενον.</p>

<p>29. Δεῖξον, φησί, τὸ σῶμα λελωβημένον ἤ τι

<lb n="5"/>νόσημά σε κατέχον κρεῖττον ἰατρικῆς ἢ τοὺς

παῖδας ἀπολωλεκὼς ἢ τὴν οὐσίαν ὅλην. ταῦτα

γὰρ οἴει με, βέλτιστε, μόνα πείθειν ἐρᾶν θανάτου,

τἄλλα δὲ εἶναι πάντα τοῖς ἀνθρώποις φορητά; οὐκ

οἶσθ’ ὅτι καὶ τούτων αὐτῶν τὸ μὲν ὁ δεῖνά γε ἤνεγ-

<lb n="10"/> κεν, ἄλλο δὲ ἄλλος, καὶ πάλιν ὅ τι περ ἑτέρῳ δεινόν,

<note type="marginal">RIV 208</note> | τοῦτο τῷ δεῖνι κοῦφον; οἷον ὁ μὲν παῖδας

ἀποβαλὼν ἧκεν ἐπὶ τὸ κώνειον οὐδὲν τοιοῦτον πε-

ποιηκὼς πρὸς τὰς τοῦ σώματος τύχας, ὁ δὲ παίδων

στερηθεὶς εἴλετο μὲν ζῆν, κρατουμένου δὲ αὐτῷ τοῦ

<lb n="15"/> σώματος ὑπὸ νοσημάτων κωνείου τὸν καιρὸν ἐνόμισεν.</p>

<p>30. ἄλλα ἄλλοις, ὦ βουλή, μεγάλα κέκριται, κἂν περὶ

<note type="footnote">1 Dem. p. 1118, 28</note>

<note type="footnote">1 γίγνομαι LaB | συμβουλευσάμενος ἁ 2 εὗρον μόνην

Pa Mor Re | μοι om Cl 4 μοι post δεῖξον La | λελωβηaένων

La Re λελωβημένος coni Gasda at cf. t. VI 528, 7; IV 168, 10 R

I ἤ τι scripsi cum Gasda ἢ τί LClLaVaB Ferr ὃ τι Pa Mor

Re 5 κατέσχον La | κρεῖττον ἰατρικῆς reposni e ClLaVaB

μεῖζον ἰατρικῆς L Ferr ἰατρικῆς μεῖζον Pa Mor Re 6 πόδας

L 7 γὰρ οἴει Mor sed γρ δὲ ἔοικε in marg δὲ ἔοικε Pa |

με om PaClLa et γρ in marg Mor 8 τἆλλα δὲ Cl Ferr τὰ

δ’ ἄλλα La | πάντα εἷναι Cl | εἷναι om Pa | φορητὰ τοῖς

ἀνθρώποις Cl I τοῖς om La 9 οἶσθα L Ferr et γρ in marg

Mor ἧσθ’ Pa Ι ἄρ’ post οἶσθ’ Mor sed om γρ in marg, Re

I ὅτι Mor sed γρ δὲ in marg δὲ Ferr | γε om L Ferr

10 δ’ Β Ι ὅπερ ClLa 11 τούτω Va | δεῖνι] δὲ Pa Ι ἢ La sed

ex οἵ corr n οἷος Re Ι παῖδ’ Cl 12 τι post οὐδέν Cl

τύχας</note>

<note type="footnote">13 τύχας inser Va 2 νόσους Β 14 μόνος Cl Ι κρατουμένῳ δὲ

αὐτῷ Pa 15 νόσων Β 16 ἀλλὰ LCl ἄλλ’ Mor Re Ι κέ-

κρινται Va</note>



<pb n="25"/>



ταῦτα ζημιωθῶσιν, οὐκ ἀνέχονται ζῆν τοῦθ’ ἕκαστος

νομίζων ἀνιαρότατον, ὅτι δυστυχεῖ περὶ ἃ μάλιστα

ἐσπούδακεν. ὁ ἀθλητὴς οὐ τυχὼν τοῦ στεφάνου βού-

λοιτ᾿ ἂν ἀποθανεῖν, ὁ στρατηγὸς αἰχμαλώτων αὐτὸν

διαφυγόντων, ὁ ῥήτωρ εἰπὼν μὲν τὰ βέλτιστα, τοῦ <lb n="5"/>

τέλους δὲ ἁμαρτών, ὁ ζῶν ἐν οἷσπερ ἐγὼ καὶ φροντίζων

ἀργυρίου περὶ τοῦτο βλαβείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>ἐγὼ δὲ βουλοίμην

ἂν καὶ τὸ σῶμα ἐρρῶσθαι καὶ τὰ ἐμαυτοῦ κεκτῆσθαι,

εἰ δ’ ἀναγκαῖον εἴη περὶ θάτερον γενέσθαι βλάβην,

νοσῶν εὐπορεῖν ἑλοίμην ἂν ἢ μὴ νοσῶν ἀπορεῖν. τὴν <lb n="10"/>

μὲν γὰρ νόσον δύναιτ’ ἂν ἐλαφρὰν ποιεῖν τὸ χρυσίον,

ὁ δ’ ὑγιαίνων ἐν πενίᾳ στένει τῶν ἀρρώστων πλέον

καὶ ἡ τῆς ὑγείας χάρις τῇ τῶν χρημάτων ἀπουσίᾳ

διαφθείρεται. πάλιν τοὺς παῖδας εὐξαίμην ἂν ζῆν

ὄντων ἡμῖν χρημάτων, εἰ δ’ ἡ Τύχη θάτερον νέμοι, <lb n="15"/>

βούλεσθέ με εἰπεῖν ἃ φρονῶ; τὸ πλουτεῖν παίδων

οὐκ ὄντων τοῦ πένεσθαι μετὰ παίδων προτιμότερον.

τί γὰρ δεῖ βλέποντας εἰς ἀλλήλους δακρύειν, ὅ πενία

ποιεῖν πέφυκε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>καὶ νῦν εἰ μὲν οὐδείς με οὐδὲν

ἀφῄρηται τῶν ἐμῶν, ἀλλὰ μένει μέν μοι τὸ πόνοις <lb n="20"/>

συνειλεγμένον, μένει δὲ τὸ παρὰ τῶν θεῶν δοθέν,

<note type="footnote">1 ἕκαστον La sed ος supra ον p 2 ἀνιαρότατον scripsi

ut coni Re ἀνιαρώτατον LPaClVaB edd ἀνιαρότερον La |

ὅ τι PaClLaB edd | ὅ Pa Mor Re 3 τοῦ om VaB

4 αὐτῷ Cl Mor αὐτῷ Pa 5 τὰ om Cl 6 διαμαρτὼν Cl</note>

<note type="footnote">7 τούτου L Ferr 8 τἀμὰ Pa et γρ in marg Mor

μιν</note>

<note type="footnote">9 δὲ LB I εἴη om La Ι γίνεσθαι Pa Mor Re 10 μὴ Cl Ι μὴ

εὐπορεῖν Va sed γρ ἀπορεῖν suprascr m 2 13 ὐγἰας La</note>

<note type="footnote">15 ἡμῖν om Pa Mor Re | δὲ ClLa | ἡ om Cl Ι νέμοι scripsi e Cl

LaB νέμει LVa Ferr Re διδοῦσα Pa Mor 16 εἰπεῖν με ἃ

φρονῶ βούλοιτο Pa Mor | ἀφρονῶ ἁ | παίδων in marg Va 2

17 τῶν ante παίδων La 18 γὰρ om Cl | ὃ om La 20 μοι

om Pa Mor Re Ι πολλοῖς ante πόνοις Pa Mor Re 21 ταλάν-

των post συνειλεγμένον Va</note>



<pb n="26"/>



φεύγω τὸν θάνατον, ἐπιθυμῶ ζῆν, εὐεργέτης ὁ κω-

λύων τελευτᾶν· εἰ δὲ ἔχετε τὰ ἐμὰ καὶ γέγονέ μοι

<note type="marginal">RIV 209</note> χείρω τὰ ἔνδον καὶ πενέστερος | ἐγὼ χιλίαις, τί

θαυμαστὸν εἰ γλυκὺν νομίζω τὸν θάνατον; ἢ ὅτι μὴ

<lb n="5"/> ὅλης τῆς οὐσίας ἐκβέβλημαι; τότε δὴ οὐκ ἂν ὑμῖν

ὑπὲρ κωνείου διελεγόμην οὐδ’ ἂν ἔδει με δεῦρο κατα-

φυγόντα πείθειν ὑμᾶς ἀποκτεῖναί με. τὸ γὰρ τῆς

συμφορᾶς μέγεθος ἀπέχρησεν ἂν ὀξύτερόν με σιδήρου

κατενεγκεῖν. δήμευσις μὲν οὖν τῶν ὄντων ἐκεῖνο ἂν

<lb n="10"/> ἐποίει, αἱ δὲ χίλιαι οὐ τοῦτο;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ἦλθον εἰς τὸ βου-

λευτήριον, λέγω λόγον, μόλις μέν, καὶ γὰρ τὸ πλέον

τῆς ψυχῆς ἀπελήλυθε, λέγω δὲ ὅμως. τί οὖν λέγω;

ὅτι δημεύσεως μὲν τὸ παρὸν ἧττον, θανάτου δὲ ἄξιον.

ἐπεὶ καὶ πλέων, ὦ βουλή, κατ’ ἐμπορίαν, εἰ τῶν ἀγω-

<lb n="15"/> γίμων ἐδέησεν ἐκβαλεῖν τι τοῦ κλύδωνος ἀναγκάζον-

τος, κἂν ἐπὶ μικρῷ μέρει, ἐπὶ μικρῷ λέγω; τριῶν

μὲν οὖν ἢ τεττάρων κεραμίων ἐκριπτουμένων εἱπόμην

ἂν καὶ ἐπαπωλλύμην, μὴ γὰρ ἀπολλύσθω μηδὲν τῷ

<note type="footnote">1 φεύγων ὢ 2 ἔχω τὰ ἐμά Οἶ’ οἴχεται Cobet Coll 284

at cf. p. 27, 11 I τἀμὰ La Cobet 3 χεῖρον Va Ι τἄνδον La

τὰ τῶν ἔνδον Pa | ἀντὶ πεντακοσίων ante χιλίας Pa Mor sed in

hoc om γρ in marg, Re | χιλίας PaLa Mor sed in hoc γρ χιλίαις

in marg, Re Ι ἀπαιτηθεὶς post χιλίας La sed in marg P, ἀπο-

βαλὼν Pa Mor sed in hoc om γρ in marg, Re 4 νομίζων

La sed ν(2) del s Ι ἢ om Pa 5 δὴ scripsi e Β δὲ LPaVa

Cl edd δ’ La 6 περὶ Β 10 ἦλθον] ἀλλ’ Pa Mor Re |

ἐλθὼν post βουλευτήριον Pa Mor Re 11 λέγων 11 Ferr | νῦν

post γὰρ ClLa 12 ἀπελήλυθεν Cl | τί] πλὴν Cl | οὖν om Va</note>

<note type="footnote">13 μὲν om Pa Mor 14 ἐπεὶ καὶ om Pa Ι κατεμπορίαν

Pa 15 ἀγαγεῖν Va sed ἐξ ante ἁ inser m 2 et γρ καὶ ἐκβα-

λεῖν in marg m 2 Ι τί Cl | κλύδωνος La sed κ in ras f 16 σμικρῷ

Pa Mor Re Ι μέρει La sed εἰ in ras f Ι ἐπὶ om Β | σμικρῷ Pa

La Mor Re Ι λέγω Va sed έ in ras m 2 17 μὲν οὖν om VaB

Ι κεραμίων L sed ι ex ει corr m 2 Ι ἐκριπτουμένων Va sed ι in

οι corr m 2 18 καὶ] ἢ Pa Mor</note>



<pb n="27"/>



μέλλοντι δυσχεραίνειν τὸ ζῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>ἐγὼ δὲ καὶ δοίδυ-

κος οἴκοθεν κλαπέντος ὡρακιῶ, κἂν χύτρα συντριβῇ,

πλήττομαι τὴν ψυχήν, κἂν ἔκπωμα τοῦτο πάθῃ, τῷ

παραπεσόντι βέλει χρῶμαι κατὰ τῶν διακόνων καὶ

οὐδὲν ὅλως ἐξαιρεῖ μου τὴν λύπην. τὸ γὰρ ζωμοῦ, τὸ <lb n="5"/>

γὰρ ἀλῶν ὑφελέσθαι τινὰ καὶ εἴ τι τοῦδε φαυλότερον

οὐκ ἐν ζημίᾳ θετέον; ἢ οὐ καὶ τῶν ἀλῶν καὶ τῶν

τοιούτων ἀπάντων τιμὴν καταβάλλομεν; χιλίων οὖν

δραχμῶν ἀπὸ τῆς ἐμῆς οἰκίας ἡρπασμένων ζῆν μοι

παραινεῖ; εἰ γὰρ ἐνείμασθε πρός με τὸν θησαυρόν, <lb n="10"/>

οὐκ I ἐχρῆν ἀποθνήσκειν· νῦν δὲ ὅλον ἔχοντες <note type="marginal">RIV 210</note>

ἀπέσχεσθε οὐδὲ τῶν ἄλλων, ἀλλ’ ἐπορθήσατέ μου τὴν

κιβωτόν.</p>

<p>35. Ναί, φησί, νόμος γὰρ ἦν. τοῦτο δέ, εἰ μὲν

κατηγόρουν ὑμῶν ἐν δικασταῖς, ἦν ἄν τις ἀπολογία. <lb n="15"/>

<note type="footnote">2 cf. ad t. VI 531, 7</note>

<note type="footnote">2 ὡρακιῶ λέγεται κυρίως τὸ ἐν βαλανείοις ἐκλύομαι καὶ

λειποψυχῶ καὶ σκοτοῦμαι καὶ ὠχριῶ. γίνεται δὲ ἀπὸ τοῦ ὥρα

καὶ τοῦ αἰκίζομαι in marg L cf. schol. ad Arist. ran. 481; pac.

702. Et. M. p. 823, 34</note>

<note type="footnote">1 τὸ Va sed ὁ in ras m 2 τῷ PaClLa Mor sed in hoc γρ

τὸ in marg, Re | δὲ om Cl | δίδυκος La 2 ἔνδοθεν Β Ι κἂν

πεσόντι

χύτρα] χύτρα ἂν Pa Mor 3 τῷ παραπεπονθότι μέλει Cl</note>

<note type="footnote">4 καὶ om Pa 5 οὐδὲν Va sed ὲν in ras e μὲν ut vide-

tur corr m 2 οὐδὲ μὲν La οὐδὲ μὴν Cl Ι ὅλως Va sed ὡς in

ras m 2 Ι ἐξαιρεῖ scripsi e Cl cum Gasda ἐξαίρει ἐξαίρει libri

edd 6 τούτου ClVa 7 θεατέον Pa Ι ἢ οὐ om Pa | ἄλλων

PaVa Ι ἀπάντων post ἄλλων Va 8 ἀπάντων om La | οὐ ante

τιμὴν Pa I καταβάλλομεν τιμὴν La Ι κατεβάλλομεν ἁ | δὲ Mor</note>

<note type="footnote">10 εἰ L sed ex οὐ corr m 2 11 δ’ ClLaVa | οὐδ’ ante

ὅλον LaVa 12 ἀπέσχεσθε scripsi ἀπέχεσθε libri edd Ι οὐδὲ

om ClLaVa | τὸ κιβώτιον Pa Mor Re cf. t. III 417, 16 15 ἐν

om Cl Ι δικασταὶ Cl</note>



<pb n="28"/>



καίτοι καὶ τότε εἷπον ἄν· κακῶς, ὦ πολῖται, χρῆσθε

τῷ νόμῳ καὶ τῶν μὲν γραμμάτων ἔχεσθε, τὴν

διάνοιαν δὲ τοῦ θέντος ἰδεῖν οὐ βούλεσθε. τίς

οὖν αὕτη; ἐκεῖνος ἀπὸ τῶν μεγάλων θησαυρῶν ὠφελεῖ

<lb n="5"/> τὸ κοινόν, ὧν μέρος πολλοστὸν αἶ χίλιαι, καὶ ποιεῖ

τοῦθ’ ἅπερ ἐπὶ τῶν τελῶν. ὥσπερ γὰρ ἐκεῖ παρὰ τῶν

ἐμπόρων ἀξιοῖ τι κερδαίνειν τὴν πόλιν, οὕτω κἀν-

ταῦθα παρὰ τῶν εὑρηκότων κείμενά που χρήματα με-

γάλα. καὶ εἶναι βούλεται τὸ πολὺ μὲν τῶν ἐπιτυχόν-

<lb n="10"/> τῶν, ὀλίγον δέ τι τοῦ δήμου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>καὶ εἰ μὲν ὀρθῶς

καὶ τοῦτο ἢ μή, νῦν οὐ καιρὸς ἐξετάζειν, ὅδ’ οὖν

ἐβούλετο, τοῦτο ἔστιν. ὅπου δὲ ὁ θησαυρὸς πεντα-

κόσιαι, τίν ἔχει λόγον ἀπὸ τῶν πεντακοσίων τούτων

χιλίας γενέσθαι τῇ πόλει, ὥσπερ ἂν εἴ τις γεωργὸν

<lb n="15"/> λαβόντα παρὰ τῆς γῆς ἑκατὸν μεδίμνους διακοσίους

ἀναγκάζοι καταβαλεῖν ἀπὸ τῶν ἑκατὸν τῇ πόλει;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ταῦ-

<note type="footnote">5 πολλοστὸν τὸ μικρόν, δὶς τὸ λ. πολοστὸν δὲ τὸ ὕστερον

δι’ ἑνός in marg L</note>

<note type="footnote">1 καί τις τότε εἷπεν ἄν Pa Mor | τότε om Re 2 ἔχεσθαι

Pa 3 δὲ διάνοιαν Pa Ι θέντος La sed e πεπονθότος corr m 2

ὠθἐντος Va τιθέντος Pa Mor | οὐ βούλεσθε ἰδεῖν Pa Mor

φόρων

Re 4 ὠφέλει La 5 πολοστὸν Cl 6 τελῶν L φόρων

τελῶν Ferr τελῶν Mor sed γρ φόρων in marg | παρὰ La sed

ambo α in ras f 7 τί Cl Mor Ι οὕτως ἁ 8 παρὰ scripsi

e ClVaB cum Gasda περὶ LPaLa edd 9 καὶ om Pa Mor |

τὸ om PaCl Ι λοιπὸν ante πολὺ L sed del, edd delevi τὸ λοιπὸν

τὸ πολὺ coni Gasda 10 μέρος post τι Pa Mor Re 11 καὶ

τοῦτο ὀρθῶς Pa Mor Re Ι ὃ δ’ scripsi e ClLa ὅδ’ LPaVaB

edd ὃ lacobs Lect 98 12 καὶ ante ὁ VaB | ὁ om La

13 τίνα La 14 γίνεσθαι Β 15 παρὰ La sed ambo a in

ras f Ι σίτου post μεδίμνους Pa Mor Re Ι διακοσίους L sed α

inser m 2 16 ἀναγκάζοι scripsi e ClLaB ut coni Re ἀναγκά-

ζει LPaVa edd Ι καταβαλεῖν om VaB Ι ἀντὶ Pa Mor sed in hoc

γρ ἀπὸ in marg, Re | διδόναι δοῦναι Β) post πόλει VaB</note>



<pb n="29"/>



τὰ καὶ πλείω τούτων ἔλεγον ἄν, εἰ πρὸς ὑμᾶς ἐδικα-

ζόμην καί, νὴ Δία γε, ἐλθὼν ἐπὶ τὸν τοῦ νομοθέτου

τάφον ἐβόων &lt;

ἄν&gt;

ὦ τιμῶν σὺ πολλῶν παρ’

τετυχηκὼς διὰ τοὺς νόμους οὓς ἔγραψας πρὸς

τοσοῦτον ἀτοπίας ἦλθες, εἰπέ μοι, καὶ ἀπο- <lb n="5"/>

πληξίας ὥστ’ ἀπὸ τοσούτων τῇ πόλει τοσαῦτα

διδόναι; ὁ δέ μοι δοκεῖ κἂν ῥῆξαι φωνήν, εἴπερ οἷόν

τε ἦν, ὡς οὐ ταῦτα ἐφρόνουν, ἀλλ’ ὁρῶν τινας

θησαυροὺς ὑπερφυεῖς οὐκ ὀλίγους εὑρημένους

οὕτω ταῦτα ἐτίθην, θησαυρὸν δὲ πεντακοσίας <lb n="10"/>

δραχμὰς οὐκ ἤλπιζον Ι ἔσεσθαι. νοῦν δὲ ὁ <note type="marginal">RIV 211</note>

δῆμος ἔχει καὶ τὸ ἐκφυγόν με εἴσεται.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>Τοιαῦτα μέν, εἰ ὅπως μὴ δοίην ἠγωνιζόμην,

ἔλεγον ἄν, δεδομένων δὲ καὶ κειμένων τῶν δραχμῶν

καὶ τελευτῆς ἐπιθυμοῦντος ἐμοῦ τίς ὁ καιρὸς ἢ τού <lb n="15"/>

τοὺς πρὸς ἐμὲ τοῦ νόμου μεμνῆσθαι ἢ ἐμὲ ζητεῖν τίς

ὁ νοῦς τῶν γραμμάτων; τιμαῖς ἀντιλεγέτω τις ἐπιλαμ-

βανόμενος τῶν αἰτήσεων, ὡς οὐδὲν ἀγαθὸν εἰργασμέ-

νος ὁ ἄνθρωπος οὗτος ἐπὶ δωρεὰν ἧκε τὴν τῶν

ἀγαθῶν ἀνδρῶν, τῷ δὲ ζῆν οὐ βουλομένῳ σύμπραττέ· <lb n="20"/>

<note type="footnote">7 cf. Wemer, De Libanii studiis Herodoteis p. 88</note>

<note type="footnote">2 γ’ Pa Mor Re 3 ἄν insemi om libri edd Ι πολλῶν

σὺ La I παρ’ ἡμῶν om Β 5 ἐπ’ ἐμοὶ La 6 τούτων Cl |

τοσαῦτα τῇ πόλει ClLa τοσαῦτα scripsi e ClLaB cum lacobsio

Lect 98 et Gasda τοιαῦτα LPaVa sed in hoc inser m 2 edd</note>

<note type="footnote">7 κελεύειν post διδόναι inserendum coni Gasda | ὥσπερ Οἶ’

| οἷόν Β οἰός Re 8 τ’ La | ἦν inser La sed ν p et η in

ras f Ι „malim verba sic strui: ἀλλ’ ὁρῶν οὐκ ὀλίγους

θησαυροὺς ὑπερφυεῖς εὑρημένους Re | ταῦτ’ L 13 μέν om

Pa 14 καὶ ante δεδομένων Pa 15 αὐτοῦ μου Pa Mor Re

| τούτου Pa Mor 17 τῶ ἐφιεμένῳ ante τιμῆς inser La n | ἀν-

τιλέγω; τις Pa Mor sed in hoc γρ ἀντιλεγέτω τις in marg | τίς

LaVa 18 καὶ ante ὡς inserendum coni Gasda Ι τὴν πόλιν

post εἰργασμένος La 19 ἐπιδωρεὰν La | τὴν inser Pa om

Va 20 δεικνύτω post ἀνδρῶν, Mor sed om γρ in marg, Re

| συμπραττέτωσαν L sed ρατ corr m2</note>



<pb n="30"/>



τωσαν ἅπαντες εἰς τὸ μηκέτ’ εἶναι. πολλῆς γὰρ ἐπη-

ρείας κωλύειν ὃ τὸν μὲν λαβόντα εὐφραίνει, βλάπτει

δὲ τῶν ἄλλων οὐδὲν οὐδένα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>οὐχ ἱκετεύω τήμερον

ἀπολαβεῖν τὰς χιλίας ἤ, εἰ μὴ τοῦτο ῥᾴδιον, τὰς πεν-

<lb n="5"/> τακοσίας, ἀλλ’ ἴστω μὲν τῆς πόλεως ἅπαν τοῦτο, εἰ

δοκεῖ, γενέσθω δὲ τῷ τῶν χρημάτων ἀφαιρεθέντι τὸ

φάρμακον. καλόν, ὦ βουλή, ζῆν, καλὸν τὴν τῆς Τύχης

ἔχοντα ῥοπήν, πολεμούσης δὲ ἐκείνης ἐν τῷ δοκεῖν

βοηθεῖν εἰκτέον καὶ οὐ δοτέον αὐτῇ κακῶς αὖθις

<lb n="10"/> ποιεῖν. ἐν μόνοις γὰρ ἐκείνη δυναστεύει τοῖς ζῶσι,

νεκρὸν δὲ λυπεῖν οὐκ ἔχει.</p>

<p>40. Τὰ καινά, ὦ βουλή, πανταχοῦ μεγάλαι κἂν

ἀγαθὰ ᾖ κἂν θάτερα. τῷ γὰρ μηδὲν εἶναι τοῦ πε-

πραγμένου παράδειγμα τὴν ὑπερβολὴν ἑκάτερον λαμ-

<lb n="15"/> βάνει. καινὸν δὴ καὶ τὸ νῦν κατ’ αὐτὸ τοῦτο τὸ μόνῳ

μοι τῶν πάντων συμβεβηκέναι. ἐν εὐτυχήμασιν ἠτύ-

χηκα, ἐν κέρδεσιν ἐζημίωμαι, ἐν οἷς εὗρον ἀπολώλεκα.

μόνον με τῶν πάντων θησαυρὸς ἔδειξεν ἄθλιον καὶ

<note type="footnote">9 Lys. or. 18 § 5 p. 149, 33 13 Dem. Andr. p. 597, 3</note>

<note type="footnote">3 οὐδὲν om VaB 4 ἀπολαυεἶν Cl ἀπολαλοῦν Va sed

ολαλο in ras m 2 et ὗν eras et εῖν supra οὑν m 2 5 τῆς πό-

λεως scripsi e ClLaVaB τῇ πόλει LPa edd 6 γενέσθα.ι L

Ferr | τῶν om Pa Mor 7 φάρμακον. καλόν, ὦ βουλή. scripsi

cum Gasda φάρμακον καλὸν ὦ βουλή. libri sed καλὸν om Pa,

edd I ζῆν — 8 ῥοπήν ad versum comoediae Atticae ζῆν τὴν

ῥοπὴν ἔχοντα τῆς τύχης ῥοπήν revocat Kockius Com. Att. fr. III

502, 508 Ι καλὸν ζῆν coni Gasda Ι τὴν scripsi e ClLa τὸν LPa

VaB edd 8 τὴν ante ῥοπήν Pa Mor Re | δ’ La 9 βοηθεῖν

δοκεῖν Pa I οὐ om ἁ μὴ Pa 10 μόνοις Va sed ὄις ex ἡ

corr m 2 Ι δυναστεύεις Va sed ει supra εις m 2 13 τἀναντία

Pa Mor sed in hoc γρ θάτερα in marg, Re | τῷ scripsi e ClVa

cum Sinteni τῶν La τὸ LPaB edd 15 δὲ La | τῷ Pa Mor

Re 16 πάντων reposui e LClLaVaB ἀπάντων Pa Mor Re

πραγμάτων Ferr 18 ἀπάντων Va Ι ὁ ante θησαυρὸς Β | θησαυρὸς Mor sed γρ συμφορὰ et ἴσ. θησαυροῦ συμφορὰ in

marg συμφορὰ Pa</note>



<pb n="31"/>



δι’ εὐφροσύνης εἰς πένθος παρεπέμφθην ὁ κακοδαί-

μων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>πόσης, ὦ βουλή, | δυστυχίας | γέμει τὸ <note type="marginal">RIV 212</note>

πρᾶγμα. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν ἄλλων ἀνθρώπων χωρὶς

μέν ἐστι τὸ εὖ πράττειν, χωρὶς δὲ τὸ κακῶς, καὶ ἐν

μὲν τῷ στένουσιν, ἐν δὲ τῷ χαίρουσι, καὶ κειμένοις <lb n="5"/>

αὐτοῖς ἐν συμφοραῖς ἡ τῶν βελτιόνων ἐλπὶς ἔχει

παραμυθίαν· ὅτῳ δὲ τὰ βελτίω γέγονε χείρω καὶ τὰ

χρηστὰ πονηρὰ καὶ τὸ δοκοῦν τῆς Τύχης εὐμενὲς

πικρόν, πῶς ἂν οὗτος αἱροῖτο ζῆν, ᾧ κίνδυνος εὐ-

τυχεῖν;</p> <lb n="10"/>

<p>42. Ἀλλ’ ἔξεστιν εὔξασθαι, φησί, πάλιν καὶ

ῥᾴδιον τῇ Τύχῃ δοῦναι δεύτερα. καλῶς. τί οὖν,

ἂν παραπλήσια καὶ πάλιν ἡ μὲν δῷ πεντακοσίας,

ὑμεῖς δ’ ἀφέλησθε χιλίας; δύναται μὲν γὰρ δοῦναι

καὶ μείζω, τί δ’, ἂν μὴ βούληται μείζω; τί δ’, ἂν <lb n="15"/>

τῶν νῦν ἐλάττω; δι’ εὐχῶν καὶ θησαυρῶν ὑμῖν ἀπο-

στήσομαι τῶν ἐμαυτοῦ; καὶ ἡ μὲν εὐφημία τοῦ ῥήμα-

τος ἐμή, τὰ χρήματα δὲ ὑμέτερα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>εἴθε μηδὲ πρό-

τερον ηὐξάμην μηδὲ ἔσχον ἐπινεύουσαν τὴν Τύχην,



<note type="footnote">2 (??)σης Cl 4 οὐ L sed εὗ in marg m 2 5 χαίρουσιν

Pa Mor Re | στένουσι Pa Mor Re 7 ὅσω Cl 8 πονηρὰ

χρηστά Pa 9 πικρόν Mor sed γρ πονηρὸν in marg πονηρὸν

Pa Ι ᾦ — εὐτυχεῖν ut emblema delendum censet Gasda Ι τὸ

ante εὐτυχεῖν Pa Mor Re 11 εὔξβασθαι ἔξεστι Pa εὔξα-

σθαι ἔξεστι Mor Re Ι ἔστιν La | καὶ ante πάλιν La 12 τῇ

inser La s Ι τὰ ante δεύτερα inser La s καλλίω δοῦναι τὰ δεύ-

τερα coni Re | δεύτερα καλῶς Mor 13 καὶ πάλιν post ἂν, non

post παραπλήσια Pa | καὶ post πάλιν Β 14 δὲ edd | δοῦναι

om Pa I δοῦναι καὶ om Mor sed γρ in marg 15 μὴ — ἂν

om Cl Ι βούλοιτο Β I μείζω· τί Pa 17 γρ ἐμαυτοῦ post τῶν

in marg et in alt marg ὄντων Va 2 18 μὴ δὲ PaLa

19 μὴ PaLaB Ι ἐπιδοῦσαν Pa</note>



<pb n="32"/>



μᾶλλον δὲ εἰρωνευομένην, ἄμεινον δὲ εἰπεῖν, ἐνεδρεύ-

ουσαν. ἤρκει μοι τὰ πρὸ τοῦ θησαυροῦ, ἐγὼ δὲ κατὰ

τὴν ἐν τῷ μύθῳ κάμηλον ζητῶν τὸ πλέον ἐν οἶς

εἶχον ἐβλάβην. φοβοῦμαι ταύτην ἐγὼ τὴν θεὸν ἣ γέ-

<lb n="5"/> λωτα ἐξ ἐμοῦ πεπόρισται. καὶ οἱ πλωτῆρες φεύγουσιν,

ὦ βουλή, θάλατταν ἐν ᾗ τὸ πλοῖον αὐτοῖς περὶ τὰς

ὑφάλους ἐρράγη. δέδοικα κἀγὼ τὰς ὑφάλους τῆς

Τύχης. ἴσως που με παιδιὰν τέθεικε τοῖς ἄλλοις θεοῖς.

<note type="marginal">RIV 213</note> ὅτι μὲν γὰρ τοῖς ἀνθρώποις, | ὁρᾶτε. γελῶντες

<lb n="10"/> γοῦν οὐ διαλελοίπατε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>εἰ μὲν οὖν εἰσελθοῦσα εἰς

τουτὶ τὸ βουλευτήριον λέγει μὴ ταὐτά με δράσειν καὶ

καθίστησι τῶν θεῶν τινας ἐγγυητὰς ὡς δώσει πλῆθος

ταλάντων, ἀναμενῶ θησαυρὸν ἕτερον βεβαιοῦντα τοὔ-

νομα τῷ μέτρῳ· εἰ δὲ ἔν τι τοῦτο τῶν ἀμηχάνων καὶ

<lb n="15"/> οὐδὲ ἐκεῖνο δυνατὸν ἀδικοῦσαν αὐτὴν ἐν δικαστηρίῳ

λαβεῖν, ἀλλὰ πράττουσα ἃ βούλεται κρείττων ἐστὶν ἢ

παθεῖν, τί με τηρεῖτε κακοῖς δευτέροις, ἔν ὑμεῖς διὰ

<note type="footnote">3 Aesop. fab. 184 ed. Halm 7 cf. ad t. Y 283, 11</note>

<note type="footnote">1 δὲ om Pa | εἰρωνευομένην Va sed μένην in ras 2 litt m 2

εἰρωνευόμην Cl 2 πρὸ om Pa 3 θυμῷ Pa Ι ζητῶν τὸ

πλέον om Β ζητῶν Mor sed γρ ζηλῶν in marg ζηλῶν Pa | τὸ

om Cl 4 ἐβλάβη Pa Mor | ἐγὼ τὴν θεὸν corr L 2 Ι θεὰν Pa

Mor I ἢ La sed ’ in ‘ corr s 6 θάλασσαν L Ι τὸ om VaB |

πλοῖον Va sed οῖο in ras m 2 Ι τοῦ Pa 7 ἐρράγη — 8 ἴσως]

διακινδυνεύει τῆς τύχης παραπεμπούσης. ἦ ἡ που Mor) Pa et

γρ in marg Mor 8 που om ClLa sed in hoc ras 3 litt ποῦ

Va I παιδιάν με ClLa | τοῖς ἄλλοις προτέθεικε ClLa 9 ὅ τι

ClLaB Mor Re qui ὅτι coni Ι ἐν ante τοῖς Pa Mor 10 γοῦν

οὐ reposui e ClLaVaB γὰρ οὐ L Ferr οὐ Pa οὐ γοῦν Mor

Re 11 λέγειν Cl | ταὐτά scripsi ταῦτα libri sed ~ del et

supra α La, edd | καὶ om Cl 13 ἀναμενῶ scripsi e Cl ἀνα-

μένω reliqui libri edd 14 ὧς δώσει πλῆθος post μέτρῳ La

sed del y | ἔν τι scripsi auctore Cobeto Coll 284 ἓν Cl ἔνι re-

liqui libri edd 16 λαβεῖς La sed ς in ras s | πράττουσαν Pa

Cl 17 μετρίτε La sed τρίτε in τηρεῖτε corr y</note>



<pb n="33"/>



τῶν ἐμῶν θησαυρῶν εὑρίσκητε χρήματα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>εἰ μὲν

γὰρ οἷός τε ἦν φανέντος ὀνείρατος δηλοῦντος θη-

σαυροῦ τι χωρίον κατασχεῖν ἐμαυτὸν καὶ μὴ δραμεῖν

ᾗπερ πρότερον, ἀπῆν ἂν δευτέρας ζημίας φόβος· εἰ δ’

ἕλκομαι μὲν ὑπὸ τῶν ἐνυπνίων καὶ τῆς ἀμείνονος γί- <lb n="5"/>

νομαὶ προσδοκίας, τὰ δ’ ἴσως, ἂν ἐπιβουλεύσῃ καὶ

πάλιν, ὁποῖα δὴ καὶ τὰ νῦν, πῶς οὐκ ἐσχάτης ἀνοίας

κακῷ τὸ κακὸν ἐπιχειρεῖν ἰάσασθαι καὶ περιμένειν

ἐχθρούς τε ὀνείρους καὶ πολέμιον νόμον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>καὶ γὰρ

εἰ μὲν ἐμέλλετε λύσειν τουτονὶ τὸν νόμον, οἷα πολλὰ <lb n="10"/>

περὶ τοὺς παλαιοὺς πεποιήκατε πολλάκις ἔργῳ πονη-

ροὺς ἐλεγχθέντας, ἴσως ἄν τι λέγειν ὁ πείθων ζῆν

ἐδόκει· εἰ δ’ ἔσται κύριος καὶ ταῦτα οὐχὶ δίκαια ποιῶν,

ἐρῶ γὰρ οὐδὲν φοβηθείς, ποῦ γάρ ἐστι δίκαιον, ὦ

<note type="footnote">6 cf. p. 32, 1 8 Her. III 53,2. Thuc. V 65,2. Soph.

Alead. fr. 74 N 2; Ai. 362 10 sq. cf. t. V 59, 7 sq.</note>

<note type="footnote">1 συμφορῶν ClLa Ι καὶ γὰρ εἰ μὲν ClLa 2 τ’ La | φαν-

θέντος ClLaB 3 τί La | χωρίον L sed ὂν ex οὐ corr m2</note>

<note type="footnote">4 ὥσπερ VaB | δευτέρας ζημίας scripsi e ClLaVaB ζη-

μίας δευτέρας LPa edd | δὲ VaB 5 ἀμείνονος La sed όνος

ex ω corr y | γίγνομαι L 6 ἐπιβουλεύσῃ καὶ scripsi e Β

ἐπιβουλεῦσαι ClLa sed in hoc ~ in ’ corr s ἐπιβουλεύσηται

PaVa sed in hoc τ in ras, Mor Re ἐπιβουλεύσητε L Ferr</note>

<note type="footnote">7 πάλιν La sed ’ e ~ corr s | τανῦν Β Ι πῶς — 8 ἰάσασθαι

ad versus comoediae Atticae πῶς οὐκ ἀνοίας ἐσχάτης τὸ κα-

κὸν κακῷ I ζητεῖν ἰᾶσθαι; revocavit Kockius Com. Att. fr. III

p. 485,409 8 ἰᾶσθαι ClLaVaB 12 δειχθέντας Pa et γρ

in marg Mor Ι ἀντιλέγειν Cl | πείσων Pa Mor 13 δ’ ἔσται

scripsi e Cl δ’ ἔστι La sed ι ex η corr f δ’ ὁδὶ Β δὲ δὴ

LPaVa edd cf. ad p. 35,3 | ταῦτ’ Va | οὐ ποιῶν δίκαια Pa |

εἴη post ποιῶν LPa edd delevi „fortasse legendum ποιῶν

ἂν λέγων εἴη frustra garriet. deest profecto“ Re aposio-

pesin potius statuendam duco 14 γάρ inserui e ClLa om

VaBLPa edd | ἐστι om Va ἐστιν Cl Ι ὦ βουλὴ δίκαιον Cl | w

βουλή om Va</note>





<pb n="34"/>



βουλή, τὴν ἑτέρων εὐτυχίαν ἁρπάζειν καὶ τῶν μὲν

χαλεπωτέρων μηδενὸς ἰέναι μεθέξοντα, τῶν χρηστῶν

δὲ οὐ μικρὸν ἀποτέμνεσθαι;</p>

<p>47. Καὶ μὴν οὐδ’ ἐκεῖνό γε ἴσον τῶν μὲν θησαυ-

<lb n="5"/> ρῶν αὐτῶν τοὺς μὲν εἶναι μείζους, τοὺς δὲ ἐλάττους,

καὶ πολὺ διαφέρειν ἀλλήλων κατὰ τὸ μέτρον, ἐφ’

ἑκάστου δὲ γίνεσθαι τῇ πόλει τὰς χιλίας, κἂν ἑκατὸν

<note type="marginal">RIV 214</note> τάλαντα ὁ θησαυρὸς ᾖ κἂν πεντήκοντα κἂν Ι δέκα

κἄν τε ἄργυρος κἄν τε χρυσὸς κἄν τε πέντε μναῖ,

<lb n="10"/> τοῦτο δὴ τοὐμὸν τὸ δυστυχές. καίτοι πῶς εὔλογον

τὰς μὲν εἰσφορὰς κατὰ τὴν οὐσίαν ἑκάστῳ τίθεσθαι,

τῶν θησαυρῶν δὲ τοῦτο ἐκβεβλῆσθαι τὸ δίκαιον;</p>

<p>48. Ἀλλὰ γὰρ κατηγορῆσαι μὲν τοῦ νόμου ῥᾴδιον,

πεῖσαι δὲ ὑμᾶς ἀποστῆναι τοῦ κέρδους οὐκ ἔστιν. ἀλλ’

<lb n="15"/> ἀποθανεῖν γε ἔστι τῷ μὴ δυναμένῳ πεῖσαι. καὶ γὰρ

εἰ μέλλει μοί τις ἔσεσθαί ποθ’ ὕστερον θησαυρός,

ἀλλὰ τὸν πρὸ τοῦ γε θησαυροῦ χρόνον πῶς ἂν βιῴην

<note type="footnote">9 ἰστέον ἀπὸ τούτου ὅτι ἡ μνᾶ ρ δραχμῶν ἦν in marg L;

cf. p. 7, 2</note>

<note type="footnote">2 χαλεπώτερα Cl Ι μηδενὸς ἰέναι scripsi μηδένα ἰέναιLCl

La sed in hoc in μηδέν ἀφιέναι corr f, VaB Ferr Re μη-

δένα εἷναι Pa Mor 3 οὐ μικρὸν inserui e ClLaVa, ut inser

Β μηδένα Pa om L edd 4 οὐδ’ Va sed γρ οὐδέν in

marg m 2 οὐδὲ edd 6 ἀλλήλων κατὰ τὸ μέτρον reposui e

ClLaVaB κατὰ τὸ μέτρον ἀλλήλων LPa edd | πολύ post ἀλ-

λήλων L Ferr 7 γίγνεσθαι LLaVa Ι μὲν ante ἑκατὸν L Ferr</note>

<note type="footnote">8 ὁ inserui e ClLa sed in hoc inser f, Β om LPaVa edd

ἢ La sed ’ in ~ corr 9 τε om Cl | τε om LClLa Ferr Re

δέκα Pa et γρ in marg Mor 10 τοῦτο — δυστυχές om Pa

Mor sed in hoc γρ in marg | τοὐμὸν Va sed ou in ω corr m 2 |

εὕρεμα post δυστυχὲς inserendum coni Re 11 κατ’ οὐσίαν Va

Ι προστίθεσθαι Pa Mor Re 13 γὰρ om VaB | μὲν om Cl

15 γ’ Va Mor sed iu hoc γρ μ’ in marg, Re Ι τὸ Cl Ι εἰ γὰρ

καὶ Pa Ι καὶ om Mor sed γρ in marg κἂν Β 16 μοί τις

scripsi e Va μοι τίς LClLa Ferr μοι PaB Mor Re | τις post

θησαυρός Pa Mor Re</note>



<pb n="35"/>



τοῦ μὲν κέρδους οὔπω φαινομένου τῆς ζημίας δὲ

ὁρωμένης; ποῖος γὰρ ἰατρὸς παῦσαι δύναιτ’ ἂν τὴν

λύπην; τί δὲ τῶν πάντων οὐχ ὑπόμνημα ἔσται μοι

τοῦ πράγματος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>ἂν ἐπ’ ἀγορᾶς διατρίψω, τοὺς

εἰληφότας ὑμᾶς θεωρῶν ἀνιάσομαι, ἂν οἴκοι, τὸ κεκε- <lb n="5"/>

νωμένον κιβώτιον, ἂν ἐν ἀγρῷ, τὸν προδότην τόπον.

ἂν μηδαμόθεν ἀργύριον γίγνηταί μοι, μᾶλλον ἐκεῖνο

ζητήσω. ἂν φανῇ ποθεν πρόσοδος, ὅτι μὴ προστίθεται

τοῦτο ταῖς χιλίαις, ἀλγήσω. τὸν οὖν ἐν μέσῳ τοσούτων

βελῶν τίς ῥύσεται; θάνατος.</p> <lb n="10"/>

<p>50. Ὦ τράπεζαι καὶ τραπεζῖται καὶ ἐμπορίαι καὶ

ἔμποροι καὶ ναύκληροι καὶ ὁλκάδες, ὁ πολλὰ ἤδη πολ-

πολλάκις ὑμῖν ἐγὼ χρησάμενος καὶ συμβαλὼν καὶ προέ-

μενος καὶ κομισάμενος κὰν τῇ χειρὶ φέρων ἐπιεικῶς

χρυσίον ἀπέρχομαι τοῖς μὲν ἀφ’ ὑμῶν καρποῖς εἰδὼς <lb n="15"/>

χάριν, ὑπὸ θησαυροῦ Ι δὲ πεσών.</p> <note type="marginal">RIV 215</note>

<p>51. Καλείτω μοί τις τοὺς παῖδας. τί κλάετε; τί

<note type="footnote">12 cf. t. VI 596, 7. Dem. p. 930, 21; 1285, 9 13 sq. Plat.

Alc. I p. 125 C</note>

<note type="footnote">1 δὲ ζημίας Pa Mor Re 2 παύσαι Va | δύναιτ’ Va sed

δύναι in ras 3 τῶν πάντων οὐχ] ταῖς οὐχ cum ras 3 litt Pa

Ι ἔσται scripsi e ClLa δή LPaVaB edd 4 τραύματος ClLa</note>

<note type="footnote">7 γίνηταί LB Ferr γένηταί Pa Mor Re 8 προτίθεται

Ferr προστίθεσθαι Mor 9 τοῦτο La sed supra τ(2) ras et ~ e ’

corr et ο(2) add f om BPa Mor Re σοῦτο ὢ ἴ’ ἀλγήσω reposui

e ClLaVaB ἀγανακτήσω L sed ἤγουν ἀλγήσω suprascr m2 Pa

edd I τῶν Cl | τοιούτων Pa Mor 10 τὶς Va sed τί suprascr

m2 τί Mor sed γρ τίς in marg, Re Ι εἰ μὴ ante θάνατος Β, ἢ

Pa Mor „possit quoqice legi: τί ἄλλο ῥύσεται ἢ ὁ θάνατος;“</note>

<note type="footnote">11 Ὦ — 12 ὁλκάδες om Pa Mor | τράπεζα LaB Ι ἐμπόρια

La 12 καὶ δὴ ante ὁ Pa Mor Ι δὴ La 13 ἐγὼ om La |

καὶ προέμενος om Pa Mor 14 κἀν scripsi e LClLaVa κἂν

Pa κἂν Mor καὶ Β Ferr Re 15 ὑμῶν La sed ὐ in ras n

ἡμῶν Cl 17 μοι τίς libri edd Ι κλάετε scripsi e PaLaB

κλαίετε LClVa sed in hoc ι eras, edd</note>





<pb n="36"/>



ὀδύρεσθε; εἰ μὲν διὰ τὰς χιλίας, καλῶς ποιεῖτε καὶ

τῆς παρ’ ἐμοῦ παιδείας ἀξίως· εἰ δὲ ὅτι οἰχήσομαι,

κακῶς βεβούλευσθε. καὶ γὰρ ὑμεῖς, ἢν τι τοιοῦτον

ὑμᾶς καταλαμβάνῃ, ταὐτὰ παρὰ τούτων αἰτεῖτε. καὶ

<lb n="5"/> μὴ τῷ φέρειν ῥᾳδίως ζημίας ἐλέγχετε τὰς γονάς. ἔτι

μέντοι καὶ θεραπεύσει τι τῶν οἴκοι κακῶν ὑμῖν ἡ ἐμὴ

τελευτή. ἃ γὰρ ἂν ἤσθιον ζῶν ἀργύριον ὑμῖν ἀποθα-

νόντος γενήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>τί οὖν ἐπισκήπτω; ταὐτὰ ἅπερ

ἀεὶ παρῄνουν καὶ οὐδὲν καινόν. ἄρτον καὶ ὕδωρ ἱκα-

<lb n="10"/> νῆν ἡγεῖσθε τροφήν, λαμβάνοντες χαίρετε, διδόντες

δακρύετε. μὴ διαβάλλετέ μου τὸν βίον τῷ τὸν ζῆλον

φυγεῖν. βραχὺ φροντίζετε τῶν καταγελώντων ὄντων

ὑμῖν χρημάτων. ὁ τάφος ἔστω μοι χῶμα μικρόν, ἐν-

τάφια δὲ ταῦτα ἃ φορῶν νυνὶ λέγω. κοσμούντων δ’

<lb n="15"/> ἕτεροι τοὺς νεκροὺς ὑπὲρ τοὺς νυμφίους. οὕτως οἰκεῖτε

τὴν οἰκίαν ὡς ἐμοῦ ζῶντος καὶ παρόντος καὶ πάντα

<note type="footnote">8 cf. t. VI 288,3. Dem. Aph. ΙΙ p. 840,15; Phorm. p. 954,15</note>

<note type="footnote">1 δὲ ante ὀδύρεσθε ClLa 2 δ’ La 3 καὶ alterum

ante ὑμεῖς Pa Mor Re 4 ὑμᾶς inserui e ClLaVa om LPa

Β edd Ι ταὐτὰ scripsi auctore Re ταῦτα libri edd Ι παρὰ

scripsi e ClLaVa ut coni Re περὶ LPaB edd Ι τούτουΡa τοῦτον

Cl 5 μὴ τὸ Pa τῷ μὴ Mor sed γρ τὸ μὴ in marg | τὸ Va Ι

ἐλέγχητε Cl | τἀς γονὰς om Pa τούς γονεῖς Va sed τἀς γονάς

suprascr m 2 6 θεραπεύει Pa Mor | τί libri edd | ἐμὴ La sed

ἑ inser Cl om Cl 7 ἂν om Pa 8 ἐπισκήπτω La sed ἡ ex

ι corr f Ι ταὐτὰ scripsi ταῦτα LPaB edd ταῦθ’ ClLa om

Va 9 ἀεὶ inserui e ClLaVa ut coni Re om LPaB edd Ι

καὶ(1) om Cl Ι ὕδωρ Mor sed γρ οἶνον in marg οἶνον Pa

10 ἡγεῖσθε Va sed αι supra ε m 2 Ι τροφὴν λαμβάνοντες Pa Mor

Re 11 διαβάλλετέ scripsi e Pa διαβάλλητέ LLaVaB edd

διαβάλητέ Cl „procul duhio corrigendum διαβάλλετε aut διαβά-

λητε“ lacobs Anth Pal III 735 Ι μοι Β Mor Re Ι τῶ La sed ῶ

in ὸ corr p 13 ἔσται Β 14 δὲ om Va Ι φορῶ LClLaVa

sed in hoc ν add m 2 Β Ι λέγων ClLa | δὲ ἑτέρων Cl 16 πάντ’

Mor Re ταῦτ’ Pa</note>



<pb n="37"/>



ἀκούοντος καὶ πάντα ὁρῶντος καὶ μηδαμῶς ἐκφέρεσθε

τῶν ἰχνῶν.</p>

<p>53. Καὶ σοὶ δέ, ὦ γύναι, παραινῶ μενούσῃ μὲν

ἔνδον τηρεῖν ἃ μεμάθηκας, εἰ δ’ ἑτέρῳ δέοι συνοικεῖν,

ζητεῖν ἄνδρα ἐμοὶ προσόμοιον καὶ ἴσως οὐκ ἀπορήσεις. <lb n="5"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>Ἐγὼ δὲ ἐλπίζω βελτίω τινὰ χώραν ἕξειν παρὰ

τοῖς κάτωθεν ἀδικήσας μὲν οὐδένα, τἀμαυτοῦ δὲ φυ-

λάξας. τῆς δὲ ἐκεῖ διαίτης καὶ τῶν πραγμάτων τὸ μὲν

ἐπαινῶ, τὸ δὲ οὔ. καλὸν εἶναί μοι φαίνεται τὸ μήτε

εἰσφέρειν μήτε χορηγεῖν μήτε ὠνεῖσθαι μηδέν, ἀηδὲς <lb n="10"/>

δὲ τὸ μὴ εἶναι παρὰ τοῖς τεθνεῶσιν ἀργύριον. ἔδει

γάρ, οἶμαι, καὶ κεκτῆσθαι | καὶ μὴ δαπανᾶσθαι, <note type="marginal">RIV 216</note>

καὶ ἦν ἂν τοῦτο τῶν ἐν μακάρων νήσοις κεφάλαιον.

ἀλλ’ ὅμως βέλτιον μήτ’ ἔχειν μήτε περικόπτεσθαι ἢ

τὸ μὲν ἔχειν, τὸ δὲ ὁρᾶν ἑτέρους ἀφαιρουμένους.</p> <lb n="15"/>

<note type="footnote">7 Soph. Ant. 1070; 25; 521</note>

<note type="footnote">1 ἀκούοντος καὶ πάντα om La 3 σύ Pa | δέ om Va sed

εἰ inser m 2 6 παρὰ La sed ambo α in ras p 7 κάτω Pa

κάτω θεοῖς ClLa 8 δ’ Pa Mor Re 9 οὐ καλὸν PaLaVaB

Mor I εἷναί om Pa Mor sed in hoc γρ in marg, Re Ι καλὸν μὲν

ante τὸ La 10 ὁρᾶσθαι Pa 11 τῶ La Ι παρὰ La sed ἀρὰ

in ras p 12 καὶ(1) om ἁ 13 καὶ alterum ante τοῦτο Pa

Mor 14 περικόπτεσθαι scripsi e ClLaVa κόπτεσθαι LPa

Β edd</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
