<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_4.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00454.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">





<pb n="72"/>

<head>LIV.</head>

<head>ΠΡΟΣ ΕΥΣΤΑΘΙΟΝ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΤΙΜΩΝ.</head>

<note type="marginal">R III 125</note> <p>. . . . . . . . ἐπειδὴ περὶ τούτων οὐ κακῶς,

ὥς γε ἐμαυτὸν πείθω, διελέχθην, φέρε κἀν τοῖς ἄλλοις

οἷός τις εἰς ἐμὲ γεγένηται διέλθω καὶ πείσω τοὺς βελ-

<note type="marginal">R III 126</note> τούτους τούτους συνδίκους | ὄντας γέ μοι φίλους,

<lb n="6"/> ὧς παρεώραμαι μᾶλλον ἢ τοῦτο πεποίηκα.</p>

<p>2. Μικρὸν δὲ ἀναλήψομαι. τὰ μὲν τοῦ παντὸς οὐ

λέγω χρόνου, τὰ δ’ ἐν τῷ περὶ τῆς βασιλείου π·ροσ-

όδου δεξαμένῳ φροντίδας. ἐν τοίνυν τούτῳ τὰς μὲν

<lb n="10"/> νύκτας ἐκείνοις οὗτος προσέκειτο, τὴν δ’ ἡμέραν εἰς

ταὐτόν τε καὶ τὴν ἐμὴν συνουσίαν ἔτεμνεν. ἔστι δ’

<lg>

<l>C = codex Chisianus</l>

<l>Α = MOnacensis gr. 483 (Augustanus)</l>

<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>

<l>I = Marcianus append. XCI 2</l>

<l>Par = Parisinus gr. 3016</l></lg>

<note type="footnote">11 cf. 1 1 199,4</note>

<note type="footnote">1 νζ ante πρὸς A, post τιμῶν C 2 in cuius margine ξη΄ in

ras m 2 λόγος κδ΄ in marg I sed δ΄ in ras m 3 initium ora-

tionis, ut iam Re Anim animadvertit, periit 3 γ’ Par Re |

διειλέχθην CAPI cf. ad t. III 221,3 4 τ᾿ Par Mor | διελθὼν.

ἐπειδάν τούς Mor 5 τούτους] τούς Par Mor 6 μᾶλλον

des fol. 16 in Par Post quod perierunt tria folia quibus con-

tinebantur quae sequuntur usque ad ἐξ αὐτῶν p. 82, 7

8 παρὰ? 9 δεξαμένῳ scripsi auctore Re δεξάμενα libri edd</note>



<pb n="73"/>



ὅτε καὶ πλέον ἔνεμε τούτῳ λόγους τε ποιῶν καὶ συν-

τιθεὶς καὶ κριτὴν ἐμὲ ποιούμενος καὶ ἐπαινούμενος.

καὶ γὰρ ἐπῄνουν, ὅπως ἡδίων ἀπέρχοιτο μᾶλλον ἢ

λυπούμενος. ᾤμην γὰρ αὐτὸν ἐκ τοῦ τοιοῦδε πρός τι

προβήσεσθαι κάλλιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ὁ δ’ ἀντὶ τούτων φιλῶν μοι <lb n="5"/>

τὰ γόνατα καὶ τὸν υἱὸν εὐχόμενος ἐπιδεῖν ἐν ἐμοῖς

ὁμιληταῖς καὶ λέγων, ὡς, εἰ τῆσδε λάβοιτο τῆς ἀρχῆς

ἢν ἔχει, καὶ γὰρ ὑπῆσαν ἐλπίδες ἐκ τῶν παρ’ αὐτοῦ

δεδομένων τοῖς εἰδόσι λαμβάνειν, λέγων οὖν ὐπερ-

βολὰς τιμῶν αἷς εἰς ἐμὲ χρήσεται καὶ μικρὰ πάντα <lb n="10"/>

ἀποφανεῖν τὰ πρόσθεν | καὶ τοὺς πρότερον ἄρξαν- <note type="marginal">R III 127</note>

τὰς τοῦ τιμᾶν σοφιστὴν ἂν ἐπιστήμονας, τί γενόμενος

ἐπὶ τῆς ἀρχῆς ἐποίησεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἐν μὲν Φοινίκῃ πρὸς

Ὀλύμπιον καθ’ ἑκάστην ἡμέραν πολὺ τοῦτο ἣν· ἆρά

ποτε τὸν ἄνδρα ἐκεῖνον ὄψομαι; ἆρ’ ἐρῶ τι πρὸς <lb n="15"/>

αὐτόν; ἆρ’ ἀκούσομαι φθεγγομένου; μικρὰ μὲν

οἴκοι διατρίψει, τὰ πολλὰ δὲ ἐμοὶ συνέσται

τοῦτο ἐμοῦ πείθοντος ἢ καὶ βιαζομένου. καὶ

ἣν οὐδὲν ἐν τῷ στόματι τοσοῦτον ὁπόσον ἐγώ. καὶ

ταῦτα ἐπανήκων ἤγγελλεν Ὀλύμπιος. ὃ καὶ πολλοὺς <lb n="20"/>

ἐποίησεν ὧς ἐμὲ βαδίζειν, ὅπως, εἴ τι τῆς ἀρχῆς ὕστε-

ρον δέοιντο, δι᾿ ἐμὲ τούτου τυγχάνοιεν ἔχοντες τῶν

<note type="footnote">1 cf. t. I 198,19 sq. 11 cf. p. 76, 1 sq.; t. I 199,1 sq.

14 cf. p. 79,17; t. I 200,8; Sievers p. 286</note>

<note type="footnote">5 προσβήσεσθαι CA sed in hoc σ eras | ὃ Α ὁ Ρ sed ΄

add m 2 8 αὐτῷ Mor 10 καὶ foramine abreptum C, in

ras P 2 inser A f om Mor 11 ἀποφανεῖν Ρ sed ν (2) add m 2

ἀποφαίνειν CA sed in hoc in ἀποφανεῖ corr f, Mor | πρόσθε

CA sed in hoc v add f cf. t. III 376,6 12 γενόμενος Mor

sed γρ γινόμενος in marg 15 τι C sed i in ras m 2 τί A

sed suprapos f, PI 17 ταπολλὰ I | δ᾿ Re 21 εἰς Mor</note>

<note type="footnote">22 ἔρι P sed οῦ σθπρα ἑ pos m 2 ἐμοῦ Mor | τοῦτο Α sed

in τούτου corr, Μοr</note>



<pb n="74"/>



εἰς ἐμὲ γεγενημένων αὐτοῖς ἀναμιμνήσκειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>καὶ

προσδοκίας οὔσης ἐμὲ κεκλήσεσθαι πὰρ αὐτοῦ διά

τῶν ἡμεροδρόμων ἀλλήλοις ἀπαντώντων, &lt;τῶν&gt;

ἡκόντων, τῶν&gt; 1 δὲ ἀναστρεφόντων καὶ ῥήματα

<lb n="5"/> ρωθεν εἰς ἑκατέρους φερόντων αἰ μέν ἐλπίδες αὗται,

κέκλημαι δὲ δι’ οὐδενὸς εἰς τήνδε τὴν ἡμέραν ἡμερο-

δρόμου οὔτε ἀρχομένης ἡμέρας οὔτε μεσούσης, οὐ

δείλης ὀψί·ας, οὐ περὶ λύχνων ἁφάς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>οὐδ’ ἀναλώ-

<note type="marginal">R III 128</note> σαμεν μέρος τι τῆς νυκτὸς | εἰς λόγους, οὐ σπου-

<lb n="10"/> δαίους, οὐ παιδιάν ἔχοντας. ἀλλὰ ταῦτα μὲν πρὸς

τὸν δεῖνα καὶ τὸν δεῖνα καθ’ ἑκάστην ἡμέραν. κἂν

πολλάκις ἐπεισέλθωσι τὰ αὐτοῦ δρῶντος, τὰ μὲν εὐ-

θὺς ἔρριπται καὶ κεῖται χαμαί, οἱ δέ ἐμπιμπλᾶσιν

αὐτῷ τά ὧτα λόγων ἀδίκων κατὰ μὲν τῶν παροξὐνον-

<lb n="15"/> τες, ἐπιεικῶν ἀνθρώπων, εὔνουν δὲ ποιοῦντες τοῖς

ὀφείλουσι δίκας.</p>

<p>7. Τὸ δὲ μέγιστον, ἐν ᾧ μάλιστ’ ἄν τις κατίδοι

τὴν ὕβριν, ἔστι μοι παῖς αἰσχυνόμενος καὶ τοῦτ’ ἐκ

<note type="footnote">7 Cf. t. I 490,3 8 Her. VII 215 18 Cimon cf. p. 77, 16;

78,10; ep. 878</note>

<note type="footnote">3 ἀλλήλοις punctis del A f om PI | ἀπαντώντων scripsi

auctoribus Re et Cobeto Coll. 267 ἀπάντων libri edd | τῶν μέν

ἡκόντων, τῶν inserui τοῖς ἥκουσι inser coni Re καὶ τῶν μέν ἰὀν-

των, τῶν Cobet Coll. 267 4 δέ] τῶν coni Re | καὶ om Mor

5 ἑκατέρας Ρ 6 κεκλημένος Mor | τήνδε A 7 οὐ] οὔτε

Mor 8 αὐγάς Mor sed γρ ἁφάς in marg | ἀναλώσαμεν reposui

6 libris at ἀνάλώσαμεν Α ἀνηλώσαμεν edd cf. t. III 24,3; 170,3</note>

<note type="footnote">9 τί I 10 παιδιάν Α sed γρ παιδείαν in marg, e παιδείαν

corr p 2 παιδείαν Mor 12 αὐτοῦ Re αὐτοῦ Mor qui τὰ

αὐτὰ δρῶντες coni αὐτὰ libri 13 δ’ edd | ἐμπιμπλᾶσιν

reposui ex AP ἐμπιπλᾶσιν reliqui libri edd cf. ad t. III 384,28</note>

<note type="footnote">15 ἐπιεικῶν ἀνθρώπων ante παροξύνοντες Mor at cf. p. 85, 22

17 μάλιστα ἄν τις κατίδῃ τῶν ὕβριν Mor</note>



<pb n="75"/>



τοῦ συνδικεῖν οὐκ ἀπολωλεκώς, ἀλλ’ οὐ κακ·ὸς μέν

εἰπεῖν, ἧττον δὲ ἔχων τῶν τοῦτο οὐκ εἰδότων. τοῦτον

οὗτος καὶ ᾔδει καὶ ἐπῄνει καὶ λαμπρὸν ὑπισχνεῖτο

ποιήσειν, εἰ τοῦτον παραλάβοι τὸν θρόνον. ἡγούμεθ’

οὖν αὐτόν, ἐπειδὴ παρέλαβεν, ἐμπεδώσειν τε τὰς ὐπο- <lb n="5"/>

σχέσεις καὶ καλέσειν εὐθέως καὶ δώσειν ἐξουσίαν εἰσ-

όδων καὶ τὸν κορυφαῖον τῆς στρατιᾶς κελεύσειν τοῦ-

τον δάεσθαι καὶ πρὸς ἅπαντας ἐρεῖν τοὺς ῥήτορας,

ὅτι βούλοιτ’ ἂν | ἕκαστον ὅ τι δύναιτο συμπράτ- <note type="marginal">R III 129</note>

τειν καὶ τοῦτο σφίσιν ἐν ἁμίλλῃ γενέσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ὁ δ’ <lb n="10"/>

οὐδὲν τοιοῦτον, οὔτε μεῖζον οὔτε ἔλαττον. καίτοι

χρῆν ἐπιστέλλοντά τε αὐτὸν πρὸς ἐμέ θεῖναί που τῆς

ἐπιστολῆς τὸν ἄνθρωπον ἤ, εἰ μὴ τοῦτο, μετ’ ἐκείνην

κελεῦσαι προσειπεῖν οὐ φανέντα τε ἐν τοῖς ἀπηντηκόσι

ζητῆσαι πάλιν τε ἐν ταῖς δίκαις οὐ φανέντα ζητῆσαι. <lb n="15"/>

ἢ πολλῆς ἣν πραγματεί·ας ποῦ δὲ ὁ δεῖνα; εἰπεῖν;

ἀλλ’ οὐδέ πρὸς αὐτὸν ἐμὲ μετὰ ταῦτα ῥῆμα τοιοῦτον

οὐδέν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἐγὼ δὲ ἠξίουν καὶ πάντων ἀκουόντων εἴσω

τε κεκλῆσθαι τὸν ἐξ ἐμοῦ καὶ εἰσελθόντα γε δευτέρᾳ

κλήσει τῇ δι᾿ αὐτοῦ πλησίον αὐτῷ γενέσθαι καὶ συνα- <lb n="20"/>

ριστῆσαί τε καὶ συνδειπνῆσαι. οὐ γὰρ δὴ τοῦ πάντας

ἑστιᾶν τοὺς συνδίκους ταῦτ’ ἂν εἶχεν | ἀνάγκην <note type="marginal">R III 130</note>

<note type="footnote">16 Dem. p. 101,22</note>

<note type="footnote">1 κακὸς Ρ sed ὁ in ras m 4 2 δ’ Re 6/7 συνόδων

Mor 8 δέχεσθαι scripsi auctore Cobeto Coll. 267 ἀνέχεσθαι

libri edd 9 ὁ τι βούλοιντ’ ἂν ἕκαστοι Μορ σεδ γρ ἕκαστον in

marg | βούλοιτ᾿ Ι sed λ in ras m 3 | ὅτι I 10 ἁμίλλαις Μοι

sed γρ ἀμύναις in marg | ὃ δ’ Α ὅδ᾿ Ρ sed ΄ in ras m 2 I

Mor ὁδ᾿ Re 11 οὐτ’ Re 15 πάλιν—ζητῆσαι om CAPI</note>

<note type="footnote">16 πολλῆς ἂν πραγματείας Mor | δ᾿ Re 19 τε scripsi

actore Re γε libri edd 21 τε scripsi γε libri edd</note>

<note type="footnote">22 τοὺς om Mor | τοῦτ’ Mor | ἀνάγκη Mor</note>



<pb n="76"/>



οὐ τῆς ἐκείνου τέχνης, τῆς δὲ πρὸς ἐμὲ τοῦ τιμήσειν

εἰπόντος οἷς οὐκ ἄλλος ἐπαγγελίας τοῦτο πεποιηκυίας,

ὥστε μὴ εἶναι μηδενὶ θαυμάζειν, εἰ παρὰ μηδενὸς

ἄλλου γε ταῦτα ἀξιώσας ἔχειν νῦν ἠξίουν.</p>

<lb n="5"/> <p>10. Καίτοι, φησί, πέμψας ἠρόμην, ὅτῳ κωλύ-

οιτο μὴ ποιεῖν τὸ τοῦ συνδίκου. οὐκ αὐτός γε

ἔπεμψας. πόθεν; οὐδ’ εἶχες ἐν τῇ ψυχῇ τοὔνομα οὐδὲ

σὸν ἣν τὸ μὴ σόν. πῶς γὰρ σὸν ὃ μηδ’ ἐνεθυμήθης;

δῆλον δὲ ἐκεῖθεν· ἤδη διὰ πολλῶν ἥκων ἡμερῶν καὶ

<lb n="10"/> δικῶν καὶ πραγμάτων οὐκ ἤρου ταῦτα τὸν οὐ φαινό-

<note type="marginal">R III 131</note> μένον ἀφεὶς ἠρωτηκέναι, ἀλλά | τις ἀνὴρ τὸν

διδάσκαλον αἰσχυνόμενος οἷς ἡμάρτανες εἶπεν ὡς δεῖ

πέμπειν καὶ ταῦτα πυνθάνεσθαι, καὶ ὧς οὐκ ἄπεισι

παρὰ σοῦ μὴ τοῦτο ποιήσαντος. ἔπεμπες οὑν οὐχ

<lb n="15"/> ἡδέως, τοῦτο δὲ τὸ τῶν ἠναγκασμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ὡς δὴ

ταῦθ’ οὕτω, σὺ κατά σαυτοῦ μάρτυς. ὧς γάρ οὐχ

ὑπήκουσεν ἔχων μέν τινα καὶ παρὰ τοῦ σώματος πρό-

φασιν, τὸ πλέον δὲ ἀθυμίας ποιούσης, οὐκ ἂν εἰπεῖν

ἔχοις δευτέραν ἐρώτησιν ὑπὲρ τῶν αὐτῶν δι’ ἀνθρώ-

<lb n="20"/> που δευτέρου.</p>

<p>12. Καίτοι, φησί, καὶ διὰ γραμμάτων ἐκά-

<note type="footnote">2 cf. p. 73,11</note>

<note type="footnote">1 σὲ Mor 3 μηδενός· ἀλλ᾿ οὕ γε ταῦτα ἀξίως Mor

8 μὴ δ’ API 9 δ’ Re 11 ἐρηροτηκέναι CA Re ἐρηρωτη-

κέναι ΡΙ | τὸν διδάσκαλον Re τῶν διδασκάλων libri Mor</note>

<note type="footnote">12 ἡμάρτανεν Mor | δὴ Mor 14 ἔπεμπες Ρ σεδ πες ία

ras m 5 | οὐχ ἡδέως Ρ sed η in ras m 3 et ε in ras m 5</note>

<note type="footnote">16 δέ scripsi δὴ libri sed ε σθπρα η σψρ p 2, Re ἐπειδὴ Mor

sed γρ δὴ in marg 16 ταῦτα Mor | οὐτῶ, σύ om Mor lacuna

indicata 18 ἀθυμίαν Mor 19 ἕλοι Mor 21 καὶ om

CAPI</note>



<pb n="77"/>



λοῦν προσείων, ὥσπερ τινὰ θαλλόν, τὸ διὰ

τῶν δικῶν χρυσίον καὶ ἅμα ἐρωτῶν, εἰ πλέον

ἄλλοθεν παραπεσὸν | ὑπεροφθῆναι τὸν <note type="marginal">R III 132</note>

ἐντεῦθεν μισθὸν αἴτιον γεγένηται. τὸν αὐτὸν

τοίνυν ἔχω λόγον κἀνταῦθα μετὰ τῆς ἴσης ἰσχύος τὸν <lb n="5"/>

ἔλεγχον φέροντα. οὐδὲ γάρ ταυτὶ γράμματα τοῦ πέμ-

ψαντος ἣν, ἀλλὰ τοῦ πέμψαι πείσαντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>τίς δ’

οὗτος ἣν; Ἡράκλειος ἣν ὁ ῥήτωρ γήμας μὲν ἐκ τοῦ

’κείνου γένους, ὁρῶν δὲ ἡμᾶς ἀμελουμένους, τὴν δ’

ἀμέλειαν ἐν ἀδοξίᾳ τὸν ἀμελοῦντα καθιστᾶσαν. δια- <lb n="10"/>

λεχθεὶς τοίνυν τινὶ τῶν ἔνδον καὶ τὸ πλῆθος εἰπὼν

τῶν τὸ πρᾶγμα αἰτιωμένων καὶ ὡς οὐκ εἴη λόγος

αὐτῷ πρὸς τοὺς ἐγκαλοῦντας, ἐξέβαλεν ἐξ αὐτοῦ τὰ

μικρὰ ταῦτα ῥήματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>καὶ τἀπὶ τούτοις πάλιν

πιστοῦταί μοι τὸ ῥηθέν, ὡς ἄρα ἣν ὁ γράψας Ἡρά- <lb n="15"/>

κλειος. οὐχ ὑπακούσαντος γάρ τοῦ Κίμωνος δυνη-

θέντος μαθεῖν ὅπως τοῦτο ἐπράχθη, οὔτε λύπην οὔτε

ὀργὴν ἔδειξεν οὔτε ὡς οὐκ ἀνέξεται πεπλασμένης

νόσου. χρῆν δὲ καλεῖν τε ἰατροὺς | καὶ πέμπειν <note type="marginal">R III 133</note>

ὧς τὸν ἄνδρα καὶ ζητεῖν, εἴθ’ ἑκὼν εἴτ᾿ ἄκων ἀπέστη <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 Plat. Phaedr. p. 230 D 3 Plat. Leg. III p. 686 D. Eur.

Or. 1173 8 cf. t. III 51, 3; 52, 14 15 cf. t. III 384,4 R</note>

<note type="footnote">1 προσείων ἀντὶ τοῦ ἔμπροσθεν σείων Α ἡ πρὸ τὸ ἔμ-

προσθεν κατά τόπον ἡ μεταφορὰ ἀπὸ τῶν προερχομένων καὶ

δεικνύντων θαλλὸν τοῖς προβάτοις, ἴνα προθύμως ἀκολουθοῖεν

P 4 cf. Plat. l. l.</note>

<note type="footnote">1 θαλόν I 5 λόγον ἔχω I 6 ταυτὶ om Mor

7 δέ Re 8 τοὺ Ρ sed ~ sed m 2 et ᾿ supra υ eras 9

κείνου reliqui libri edd 11 τινὶ om CA 13 ἐξέβαλεν

reposui e libris ἐξέβαλλεν edd 14 τἀπὶ reposui e libris sed

᾿ in ras P 2 τὰ ἐπὶ edd 18 οὔτε inserui οὔτ᾿ Mor οὔθ᾿ Re

om libri | ὡς om Mor</note>



<pb n="78"/>



τῶν δικῶν. καλὸν δὲ ἦν, οἶμαι, καὶ καταβοῆσαι καὶ

ἀπειλῆσαι καὶ πληγῶν ἐγγύς. ἀπειλήσας γὰρ ἑκάστῳ

ὁ φίλος ἐδείκνυτ’ ἂν καὶ ὁ δείσας ἐξ αὐτῶν τούτων

κἄν ἔχαιρε τὴν εὔνοιαν τοῦ δικάζοντος θεώμενος ἐν

<lb n="5"/> οἷς ἐθορυβήθη. ἀλλ᾿, οἶμαι, καλῶν εὔχετο μάταιον

γενέσθαι τὴν κλῆσιν καὶ τοὺς ἀπεσταλμένους ἀπρά-

κτους ἐπανελθεῖν, ὅπως τῷ μὲν καλεῖν χρηστὸς εἶναι

δοκοῖ, κερδαίνοι αἶνοι δὲ καὶ διὰ τῶν δευτέρων οὐχ ὁρῶν

ὃν οὐδὲ ἐβούλετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἔτι τοίνυν ἐν εἰσφορῶν μνήμη

<lb n="10"/> τοῦ διακόνου φήσαντος ὀφείλειν τι Κίμωνα ψευσα-

μένου, ἔκειτο γάρ, εἰπόντος δ’ οὖν τοὔνομα καὶ γενο-

μένης τοιαύτης ἀνάγκης εἰς τὸ ποῦ δὲ οὗτος; εἰ-

<note type="marginal">R III 134</note> πεῖν, | πῶς δ’ οὐκ ἀμύνει δικαζομένοις;

οὐδενὸς αὐτὸν ἀξιώσας ῥήματος ἐφ’ ἕτερον ᾤχετο.

<lb n="15"/> οὕτω σφόδρα ἐσκόπει, τί ἄν μοι ποιῶν χαρίσαιτο.</p>

<p>16. Καὶ τί δεῖ θαυμάζειν, εἰ ἐν εἰσφορῶν λόγῳ

ταῦτα πεπόνθαμεν; χθὲς γὰρ ἔχειν μοι χάριν ὑπὲρ

τοῦ παιδὸς λέγων ὧς ἐν οὐ πολλαῖς ἡμέραις πολύ

προσλαβόντος . . . . . οὐδ᾿ ἐν τῷ αὐτοῦ παιδὶ τὸν ἐμὸν

<note type="footnote">11 cf. Ar. Ran. 624</note>

<note type="footnote">2 πληγῶν ἐγγύς] „malim existimare deesse ἄγειν vel ἰέναι“

Re | „fortasse ἠπείλησας γὰρ ἐπ’ ἀγαθῷ, καὶ ὁ φίλος ἐδείκνυτ᾿

ἂν καὶ ἐθάρρησεν ὁ δείσας ἐξ αὐτῶν τούτων“ Re Anim | „malim

ἑκάστοτέ“ Re num ὁ ἀπειλήσας γὰρ ἑκάστῳ φίλος ἐδείκνυτ᾿ ?</note>

<note type="footnote">3 „ὁ (2) malim “ Re | δείσας scripsi cum Re Anim

δήσας libri at ει supra η scr p 4, edd 4 κἂν scripsi καὶ

libri edd | τοῦ Ρ sed ῦ in ras m 2 5 εὔχαιτο CA Mor</note>

<note type="footnote">8 δοκοῖ, κερδαίνοι reposui e libris δοκῆ, κερδαίνῃ edd

10 τί I | ψευσαμένου] „addi velim μὲν“ Re 11 γάρ Mor sed

γρ χάρις in marg 19 post προσλαβόντος lacunam indicavi

fortasse explendam verbis ἀποδοῦναι οὐκ ἠξίωσεν | οὐδέν Mor

sed οὐδ’ ἐν coni | αὐτοῦ scripsi auctore Re, ut ex αὐτῶ correxit

P 4 αὐτῷ reliqui libri edd | ἐμὸν ἰδεῖν] „videtur ᾤετο aut simile

quid interponendum aut certe deest in hac regione aliquid, unde

ἰδεῖν 1 aptum sit“</note>



<pb n="79"/>



ἰδεῖν οὐδ’ ἐν τοῖς ἐκείνῳ παρ’ ἐμοῦ γενομένοις τὸ

μηδέν τούτῳ παρ’ ἑαυτοῦ, δίκαιον εἶναι νομίζων τὰ

αὐτοῦ ἐν τοῖς ἐμοῖς γίνεσθαι κρείττω, τὰ δὲ τοῖς

αὑτοῦ χείρω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>πρὸς τοσοῦτον ἡμῖν ἤκει δικαι-

οσύνης ὁ δικαστής. | ὃς οὐδὲ ἐκεῖνο δύναιτ’ ἂν <note type="marginal">R III 186</note>

εἰπεῖν· ἔχεις, ἄνθρωπε, μισθὸν τῶν ὑπὲρ τῶν <lb n="6"/>

λόγων πόνων εἰς μὲν τὴν χεῖρά σοι θέντος τοῦ

παιδὸς στατῆρας, πρὸς δὲ τοῖς ποσὶν ἄργυρον

τοῦ παιδαγωγοῦ. καίτοι μυρίους διδασκάλους παρὰ

πολλῶν ἀρχόντων ὑπὲρ υἱέων μισθὸν ἴσμεν λαβόντας <lb n="10"/>

μεθ’ ἡδονῆς τῆς τῶν διδόντων εὐξαμένων, ὧς εἰκός,

ἐν ἱεροῖς πολλάκις ἐλθεῖν ἐκεῖνον τὸν χρόνον ὃς αὐ-

τοῖς τοῦτο ποιήσει τὸ ἀνάλωμα. ὁ δέ ἀντὶ τοῦ καὶ

φεύγοντα τὸ λαβεῖν ἀναγκάσαι λαβεῖν . . . . . . ἀξιῶν

καὶ τοῦτο τῆς ἀρχῆς ἀπολαύειν. <lb n="15"/></p>

<p>18. Ἀλλ’ εἰ καὶ μὴ χρυσὸν μηδ’ ἄργυρον, τῶν ἐν

τῇ γῇ τῇ Τυρίων τρυγωμένων ἔπεμψέ τι καὶ τούτῳ

με ἐδουλώσατο; ἀλλ’ οὐδὲ κοτύλην οὔτ᾿ οἴνου οὔτ’

ἐλαίου. οὐκ ἂν οὖν εἰς τὸ μηκέτι ὀφείλειν | μοι <note type="marginal">R III 186</note>

τῷ δεδωκέναι μισθὸν καταφεύγοι. <lb n="20"/></p>

<p>19. Ἀλλ’ ἔστι τὸ ὅλον μῖσος παλαιὸν τὸν μὲν ἄλλον

χρόνον κρυπτόμενον, ἐν δὲ τῷ τῆς ἀρχῆς ἐκφανέν.

<note type="footnote">1 γενομένοις] „videtur rursus ἀνεμνήσθη aut simile quid

deesse“ 1 Re 2 τοῦτο I 3 αὐτοῦ reposui ex ΑΡΙ αὐτοῦ

edd | γίγνεσθαι edd | τα Ρ | τά δέ] „sine dubio leg. τά δ’ ἐμὰ“ Re</note>

<note type="footnote">4 αὐτοῦ Ι 5 οὐδ’ edd 12 αὐτὸς ΡΙ | αὐτοῖς τοῦτο]

„videtur interponendum ἀναγκαὶον“ Re 14 φεύγοντα scripsi

φεύγοντας libri edd | τό om I | post λαβεῖν lacunam indicavi

auctore Re („videtur 1 μηδὲν δίδωσιν aut tale quid deesse“) 1 |

coni Re Anim et Sintenis 15 ἀπολάβειν C 16 μὴ δ᾿ AP

μὴ δέ I μηδέ Mor | τὸν Mor 17 Τρυχομένων MOr sed

γρ Τρυχομίων in marg | τοῦτο I MOr 19 ἐλαίου. οὐκ ἂν

οὖν Re ἐλαίου κανοῦν· libri Mor 20 τὸ Mor</note>



<pb n="80"/>



ἢ πόθεν οὐκ ἐπετίμησεν οὐκ ἰόντι παρ’ αὐτὸν δι

ὅσωνπερ παρά τοὺς ἄλλους ἡμερῶν οὐδ’ εἶπεν· ἀδι-

κεῖς οὐ θαμίζων ἡμῖν, ἀλλὰ ποιῶν ὅσα πρὸς

τοὺς οὐδὲν ἐοικότας μοι τά γε πρὸς σέ; εἷπε

<lb n="5"/> μέν τοιοῦτον οὐδέν, ἡδέως δ’ ἄν, εἴπερ ἐξῆν, ὅτι σοι

βέλτιον, ὦ γέρον, οἴκοι μένειν ἢ τοιαῦτα

κινεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ἔδειξε δὲ οἷς ἄφωνος τὸ λυπήσειν

<note type="marginal">R III 137</note> εἶπε. τήν τε γὰρ | δόσιν τῶν στατήρων ἐπῆγε τῷ

ποιητῇ τῷ τὸν ἡμέτερον χορὸν διὰ τῶν ἐπῶν ὑβρικότι

<lb n="10"/> φέρων αὖ μετὰ τὸν τύραννον τὰ αὐτά καὶ ἐπὶ τούτοις

ἄγε ᾔδει μάλιστα κακῶς ἀκούοντα τῶν ἐπῶν, ἐν τού-

τοις αὐτὸν ἔφασκεν αὑτὸν νενικηκέναι βλέπων εἰς ἐμὲ

μόνον ἐν τοσούτοις τοῖς παρακαθημένοις, προκαλού-

μενος εἰς. ἔριν ὧς εὐθὺς καταπαλαίσων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἶθ’ ὁ

<lb n="15"/> πάνυ βούλεσθαι φήσας ὑπὲρ πολλῶν πραγμάτων εἰ-

πεῖν τέ τι πρὸς ἐμέ καὶ ἀκοῦσαι παρόντος οὐδενός,

ἐπειδήπερ ἀνέστην ὡς οἰχησόμενος, μόνον οὐκ ἐώθει

καὶ σχήματι καὶ βλέμματι καὶ τοῖς ἐν τῷ τοιούτῳ

ῥήμασι τὴν ἐν τῷ θοἰμάτιόν με πρὸς τὸ δέον |

<note type="marginal">R III 138</note> ἄγειν μέλλησιν τὴν μικράν μεγάλην ἡγούμενος.

<lb n="21"/> ἐμὲ μὲν οὖν ἡδέως εἶδεν ἀπιόντα, τοὺς δ’ έφ’ ἅπερ

<note type="footnote">3 cf. t. I 142,16 10 Maximum cf. t. III 161,2. ep. 765</note>

<note type="footnote">1 Δῖός, ὧνπερ Mor 2 ἀδικ εἰς cum ras 2 litt Α

3 οὔθ᾿ ἃ μείζω ἡμῖν Mor | ὅσα] οὐδ’ ἃ? | &lt;οὐδὲ&gt; 1 πρὸς

Anim 4 ἀλλ ante εἷπε I et suprapos P 2 et coni Re Anim</note>

<note type="footnote">5 ἂν &lt;εἶπεν&gt;, 1 εἴπερ Re Anim 6 γέρων I 8 εἷπεν

9 τώ om Mor 12 αὐτὸν Mor αὐτῶν libri | αὐτὸν Re

αὐτὸν libri Mor 17 μονονούκ libri sed in μόνον οὐκ corr

P 2I, Re οὐκ or | εἰωθότι Mor 19 ῥήμασι Ρ sed σι in

ras m 3 20 μέλλησιν Mor μελλήσειν libri</note>



<pb n="81"/>



αὐτῷ βούλεται συλλαμβάνοντας καθημένους ὁ φάσκων

ἐν Φοινίκη πάνυ βούλεσθαι τὴν ἡμετέραν ἰδεῖν, οὐχ

ἵνα τῶν ἄλλων ἀπολαύσειεν, ἀλλ’ ἴν ἐμοῦ.</p>

<p>22. Τῆς αὐτῆς δὲ κἀκεῖνο ψυχῆς. εἶπέ τις Ἰου-

λιανόν, τῶν δὲ τὴν βαρεῖαν ὑποστάντων λειτουργίαν <lb n="5"/>

ἀνὴρ τὴν διὰ τῶν ἀρμάτων καὶ τὸν ἀγρὸν αὐτῷ τὸν

μόνον ὄντα ἀπέδοτο καὶ κατέστησεν ἐν θρήνῳ τὸν

πατέρα συνεχεῖ πάνυ | πρεσβύτην ἥκοντα δι᾿ ἐτῶν <note type="marginal">R III 139</note>

ἑκατόν, τοῦτον δὴ τὸν Ἰουλιανὸν ἐπειδή τις εἶπεν ὧς

Λουκιανὸν κομίζειν τά δόξαντα τῷ δικάζοντι, δεσμω- <lb n="10"/>

τηρίῳ παρέδωκεν οὐκ εἰσκαλέσας, οὐκ ἐξετάσας τὴν

αἰτίαν, οὐκ ἔλεγχον ἀναμείνας, οὐκ εἰς ἀπολογίαν

ἐξουσίαν δούς, ἀλλ’ ἀρκεῖν νομίσας εἰπεῖν τινα τῶν

ἐκείνῳ δυσμενῶν, ὡς ἀδικεῖ. εἶτα δήσας εἴα δεδέσθαι

καὶ οὔτε τῆς ἡμέρας πολύ τι μέρος ἀναλωθὲν οὔτε <lb n="15"/>

προσιοῦσα ἡ νὺξ οὔτε λαβοῦσα τέλος οὐθ’ ἡμέρα προσ-

τεθεῖσα δευτέρα τὸ κακὸν ἔστησε καὶ ταῦτα ἀνθρώ-

που συνήθους αὐτῷ καὶ ἀνυπόπτου πολλὰ ἐπὶ πολλοῖς

γράφοντος λῆξαι συμβουλεύοντος ὧν οὐδὲ ἄρξασθαι

χρῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τῷ μὲν οὖν δοκεῖν ἒν σῶμα ἠδικεῖτο, τῇ <lb n="20"/>

δ᾿ ἀληθείᾳ μετά τοῦ σώματος οἱ νόμοι. οἳ ταῖς μὲν

αἰτίαις ἕπεσθαι τὴν κρίσιν ἀξιοῦσι, τῷ δὲ ἐλέγχῳ τὴν

<note type="footnote">2 cf. p. 73, 13 | Antiochiam; cf. t. 1 442, 3 4 cf. t. III 448, 16

6 cf. p. 90,17 8(1. 10 cf. or. LVI t. III 205 sq. R</note>

<note type="footnote">1 αὐτῷ βούλεται] „sine dubio transponenda βούλεται. αὐτῷ“

Re 3 τῶν bis Ρ 7 θρήνῳ scripsi e Ρ sed η m 2 θρόνῳ

reliqui libri edd φόβῳ Cobet Mnem. III 246 (= Coll. 257)

10 τὰ δόξαντα scripsi coll. p. 82, 22 sq. ἀδοξία libri edd ἀδο-

ξίαν coni Re ἃ ἔδοξε Cobet Coll. 1. 1. 11 εἰσκαλέσας Ρ sed

ἕσας in ras m 2 | δέ τὴν Mor 13 ἀλλ᾿] οὐκ Mor προσ-

ιοῦσα ἡ scripsi auctore Re ἡ προσιοῦσα libri edd 18 ἀνυπ-

όπτον I sed ν (2) in ras m 3 20 τὸ I 22 δ’ edd | τὴν I

sed τ in ras m 3</note>



<pb n="82"/>



δίκην, ὅταν τὰ παρὰ τοῦ διώκοντος κρατῇ τῶν παρὰ

<note type="marginal">R III 140</note> τοῦ φεύγοντος. νῦν δὲ οὐκ | ἐκράτει. πῶς γὰρ

τῶν οὐδὲ εἰρημένων; πῶς δ’ ἂν ὅ γε ἀπὼν ἔλεγεν;

εἶτα παρὼν κελευόμενος σιγᾶν ἡδίκητ’ ἄν, ἀπὼν δὲ

<lb n="5"/> ἐξελήλεγκτο;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>καὶ τὸ μέτρον δὲ αὐτὸ τῆς τιμωρίας

σκεψώμεθα. δεσμὸς ἣν ἡ τιμωρία καὶ ἴδει κείμενον

ἐν μέσῳ τῶν τὰ δεινότατα εἰργασμένων ταῖς τε ἐξ

αὐτῶν ὀσμαῖς ἀπόλλυσθαι καὶ τοῖς τῶν ἁλύσεων κτύ-

ποις καὶ δακρύειν τε αὐτὸν καὶ παρά τῶν οἰκείων

<lb n="10"/> ἀκούειν ὑπὲρ τῶν τῆς γυναικὸς οἰμωγῶν. βοὴ γὰρ

<note type="marginal">R III 141</note> οὐκ ἂν ἤρκεσεν οὐδὲ ἀπειλὴ καὶ τὸ | μὴ εἰσίτω

τῆς βουλῆς εἰσιούσης. οἶδα δὲ ἔγωγε καὶ τὴν εἰς

ἀργύριον ζημίαν ἧττον εἰς λύπην δεσμοῦ κεκριμένην

παρά τοῖς εὑ φρονοῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἀλλὰ πάντως ἔδει

<lb n="15"/> δεθῆναι. καλῶς, ἀλλά μίαν ὥραν ἢ δύο ἢ, εἰ βούλει

γε, δὶς τοσοῦτον, ὅπερ ἐπὶ τῶν ἔμπροσθεν χρόνων,

εἴ που συμβαίη παθεῖν τινα τῶν πολιτευομένων, καὶ

μακρόν γε τὸ τοσοῦτον ἐδόκει, τὰ πολλὰ δὲ πρὸ τῶν

δεσμῶν αἰ λύσεις τῶν κωλυόντων φθανόντων τὰς εἰς

<lb n="20"/> τὴν εἰρκτὴν εἰσόδους.</p>

<p>26. Καὶ τουτὶ μὲν ἐπ’ ἀδικήμασιν, ἐνταῦθα δὲ τὶ

ἂν εὕροι τις; οὐδέν. εἰ γὰρ δὴ τὰ μάλιστα τῶν ἐν τῷ

δικαστηρίῳ ῥηθέντων ἤ πραχθέντων μηνυτὴς οὗτος

<note type="footnote">2 δ’ Re 3 τῶν δέ οὐκ εἰρημένων Mor 4 παρὼν

scripsi παρ’ αὐτὸν libri Re qui παρὰ τοῦ; (a quonam?) coni

παρ’ αὐτῶν Mor 5 ἐξελήλεκτο C Mor 7 τὸν τά δεινότερα

εἰργασμένον Mor 8 ὀσμαῖς voce rursus inc Par fol. 17 | ἀπόλ-

λυσθαι Ρ sed ο in ras m 2 | ἁλύσεων C cf. t. III 361, 16

9 οἰκετῶν coni Re Anim 11 ἤρκεσεν οὐδέ ἀπειλὴ scripsi

ἤρκεσεν, ἀπειλὴ δὲ libri edd 12 δ’ Re | ἐγὼ Par Mor

15 δοθῆναι CAP sed in hoc ο in ε corr m 3, Ι sed ε supra ο scr</note>

<note type="footnote">18 τὸ inserui ex I et suprapos P 2 om reliqui libri edd

20 εἰρκτὴν IPar Mor 21 τοῦτο Par Mor</note>



<pb n="83"/>



ἐγίγνετο πρὸς Λουκιανόν, οὐκ ἀπόρρητα ἐξέφερεν οὐδ’

ὅσα σεσιγῆσθαι χρῆν, ἀλλ’ ἃ | τῶν ὑπογραφέων <note type="marginal">R III 142</note>

ᾀδόντων ἐπὶ τῆς στοᾶς ἅπασιν ὑπῆρχεν εἰδέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>καὶ

ταῦτα ἐποίει καὶ παρέβαινε τοὺς νόμους οὐχ ὧς πονη-

ρὸν μισῶν ἐκεῖνον οὐδ’ ὧς σκαιὸν εἰς τὰ δικαστήρια <lb n="5"/>

οὐδ᾿ ὡς εἰς αὐτὸν κακόν, ἀλλ’ ὧς εἰς ἐμὲ χρηστὸν καὶ

νικῶντα τὴν τῶν οἰκετῶν θεραπείαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>| δι᾿ <note type="marginal">R III 143</note>

ἢν, εἰ καὶ μὴ λίαν ἣν ἄμεμπτος, παρά γε τούτου τυγ-

χάνειν ἣν δίκαιος ἐπιεικείας. ᾔδει γὰρ αὐτὸν συνόντα

τε ἐμοὶ καὶ προνοίας ἀξιούμενον. καὶ ἣν καὶ τῶν εὖ <lb n="10"/>

τι πεποιηκότων αὐτόν, ὥστε μηδ᾿ εἰς ἄγνοιαν τῆς

οὔσης αὐτῷ πρός με συνηθείας ἀναχωρεῖν. αὐτὸς γὰρ

ἣν ὁ πρὶν ὑβρίζειν ἐμὲ τῆς βοηθείας ἢν ἐβοήθησεν

αὐτῷ τὴν πρὸς ἐμὲ χάριν αἰτιώμενος, οὐ πρὸς ἕτερον,

ἀλλὰ πρὸς αὐτὸν ἐμὲ ταῦτα λέγων. <lb n="15"/></p>

<p>29. Καὶ μὴν καὶ Καλλίμαχον ἐν μὲν ταύτῃ |

ζῶντα τῇ βουλῇ, παρενοχλούμενον δὲ ὑπὸ τῆς <note type="footnote">R III 144</note>

σεμνοτέρας, δεόμενον δὲ μὴ τοῦτο πάσχειν, οὐδὲ γὰρ

τὸν νόμον κελεύειν, κύριος ὢν δι᾿ ἐπιστολῆς παῦσαι

τὴν ἀδικίαν οὐκ ἐβουλήθη διά τὸ λίαν ἐμὲ βούλεσθαι. <lb n="20"/>

ἔστι γὰρ ὁ Καλλίμαχος οὗτος τῶν ἡμῖν τε πεπλησια-

κότων καὶ πρὸς τῷ δύνασθαι λέγειν κατὰ τὸν τρόπον

<note type="footnote">2 cf. t. III 248, 20 3 cf. t. I 137, 17 17 cf. Dem.

p. 242,16 | cf. t. III p. 305 not. 4</note>

<note type="footnote">2 ὃ Par | σιγᾶσθαι Mor | ἀλλ’ ἃ Re ἀλλὰ libri Mor

3 ᾀδόντων scripsi auctore Cobeto Misc. 163 διδόντων libri edd

| τὰς στοὰς Par Mor 5 σκαιὸν scripsi ἐκεῖνον libri edd

ἀσεβοῦντα coni Re | τά om Mor 8 τοῦτον Par Mor

9 δικαίως Par Mor 11 τι om Par Mor | μὴ δ’ APIPar Mor

| εἷναι ἄγνοιαν ἄγνοιαν inserendum videtur 12 ἀναχωρεῖν —

18 βοηθείας om Par Mor 13 ἐβοήθει Par Mor 18 δὲ

τοῦ μὴ Par Mor 21 ἔστιν CA | τῶυ om Par Mor</note>

<note type="footnote">22 τὸ Par Mor</note>



<pb n="84"/>



εὐδοκιμῶν. φεύγων οὖν οἷς εὐφραίνειν εἶχέ με, δι’

ὧν ᾔδει λυπήσων ἔπραξε.</p>

<p>30. Καὶ τί ἂν δέοι περὶ ταῦτα διατρίβειν; ἀλλὰ

προσέπεσε μὲν ἡ περὶ τὰ ἄρθρα μοι νόσος καὶ φλέβα

<lb n="5"/> ἐτμήθην καὶ ὕπνος οὐδαμοῦ, κακὸν οὐκ ἔλαττον τῆς

νόσου. καὶ τοῦτο αὐτὸς οὐκ ἠγνόει. πῶς γὰρ ὄντος

τε αὐτῷ παρ’ ἐμοὶ κατὰ τοὺς λόγους υἱέος καὶ πολλῆς

ἀνάγκης οὔσης ἐκείνῳ φράζειν πρὸς τοῦτον ἄττα πρα-

χθείη καθ’ ἑκάστην ἡμέραν; οὐκοῦν ὁ μὲν εἶπεν ἂν

<lb n="10"/> τὴν τοῦ μηδὲν λαβεῖν αἰτίαν, ὁ δὲ ἤκουσε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>τίς

οὖν ἀκούσας γεγένηται; ἆρ’ ἐβόησε τὴν τῶν ἀλγούντων

βοὴν καὶ τῶν ἡμεροδρόμων τὸν εἰσόμενον ἐν οἷς |

<note type="marginal">R III 146</note> εἴην ἔπεμψεν; ἀλλ’ οὔτε τῶν ἄλλων οἰκετῶν

οὗτος οὐδένα οὔθ᾿ οἳ φέρουσι τῷ παιδὶ τά βιβλί·α.

<lb n="16"/> τοσοῦτον ἀπέσχε τὸν παιδαγωγόν. ἀλλ’ ἡ μὲν νόσος

ἔδωκεν ἐπὶ τοὺς λόγους ἐπανελθεῖν ὀγδόης διηκούσης

ἡμέρας, ὁ δέ ἣν οὐδὲν βελτίων, ἀλλ’ οὐδ’ αὐτοῦ τοῦ

πάλιν ἐν συνουσίαις ἡμᾶς εἶναι τὸν ὧς συνήδοιτο

ἐροῦντα ἔπεμψε.</p>

<lb n="20"/> <p>32. Θεωρείσθω δὴ κἀκ τῶν δευτέρων. τίνα δὴ

ταῦτά ἐστι τὰ δεύτερα; κατείληπτο μὲν ἡ δεξιά μοι

χεὶρ ὑπὸ τῆς αὐτῆς νόσου μᾶλλον ἢ πρότερον, ὥστε

τοῦ πειρᾶσθαί μοι βοηθεῖν ἀποστάντας τοὺς ἰατροὺς

βλέποντας εἰς ἀλλήλους ἀθυμεῖν, ὁ δ’ ἤδει μὲν οὗ

<note type="footnote">4 cf. t. I 150,1. ep. 1380 7 cf. t. I 491,17</note>

<note type="footnote">6 ὄντως C 7 υἱέως Α sed ω ras in o ‚ IPar Mor

cf. t. II 314,6 9 οὐκ οὖν Mor 10 ὁ δ’ Par Mor ὁ δ’ Re</note>

<note type="footnote">16 τοῦ τὸν? | τῶν παιδαγωγῶν IPar Mor | ἡ μὲν abreptum

Par ἡμῖν Mor 16 διοικούσης δ᾿ ἡκούσης Mor 17 δ᾿ Re

| αὐτοῦ τοῦ Ρ sed ῦ bis in ras m 2 19 ἔπεμψεν Α 20 δέ (2)

CAPI 21 κατείληπται Par Mor 24 ὅ Ρ sed e corr in

ὅ Par Mor δ᾿ ᾔδει] δὴ Par Mor | οὐ κακὸν Par Mor</note>



<pb n="85"/>



κακῶν ἣν, ὥσπερ πρότερον, | ἔπεμψε δὲ οὐδένα. <note type="marginal">R III 146</note>

τῶν δὲ αὐτῷ χρωμένων αἰτιωμένων τε καὶ λεγόντων

αὐτὸν ἀδικεῖν τοιοῦτον ἐν τοιούτοις φαινόμενον ὠθού-

μενος καὶ νυττόμενος ἔπραξεν ἃ οὐκ ἐβούλετο. πέμπει

τὸν υἱὸν πάντα ἐροῦντα μᾶλλον ἢ ἃ τοῖς παροῦσι <lb n="5"/>

συνέβαινεν. ἔπειτα οὔθ’ ὁ παῖς ἧκεν οὔθ’ ὧν ἐστι

τὸ τρέχειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>καίτοι πρός γε τῶν ἄλλων πολλοὺς

πολλοὶ πόδες ἤνεγκον καθ’ ἑκάστην ἡμέραν καλούν-

των τε ὁμοῦ καὶ τὸ μὴ ἥκειν αἰτιωμένων, καὶ ταῦτ’

οὐκ ἐποίει μικροτέραν τὴν ἀρχήν, εἰ δ’ ὧς ἐμέ τις <lb n="10"/>

ἀπεστάλη, καταβέβλητ’ ἂν εὐθὺς καὶ καταπεπάτητο

καὶ οὐκ ἂν ἣν οὗπερ ἣν.</p>

<p>34. Καίτοι φησίν· αὐτὸς ἐλθεῖν ὧς σὲ βουλη-

θεὶς ἐκωλύθην ὑπὸ σοῦ. ὁ δ’ οὐκ ἠβουλήθη μέν,

ἔφη δέ. καὶ τοῦ γε μὴ βεβουλῆσθαι μαρτύρια τά <lb n="15"/>

παραλελειμμένα πολλᾷ γε ὄντα ἐλάττονα. ὁ γὰρ οὐδ’

ἐκείνων ἄξιόν με νομίσας πῶς ἂν τηλικούτων; πολλά-

κις | τοίνυν εἰς ἱππόδρομον ἰὼν ἐπὶ τὰς τῶν <note type="marginal">R III 147</note>

ἀρμάτων ἁμίλλας παριὼν τὰς ἐμάς θύρας καὶ ἄμα

βλέπων τὴν ὑπὲρ τῶν κιόνων ὀροφὴν εἰδώς με κεί- <lb n="20"/>

μένον καὶ στένοντα καὶ σιτίων καὶ τῶν ἐμοὶ φιλτάτων

ἀποκεκλεισμένον, λόγων, οὐκ ἠξίωσεν ἐρωτήματος πρέ-

ποντος ἀνδρὶ φίλῳ περὶ φίλου οὐδ’ ἀκοῦσαί τι κάλλιον

<note type="footnote">1 ἔπεμψε scripsi e ΡΙ ἔπεμπε ἔπεμπε reliqui libri edd | δ’ Re

3 αὐτὸν Ρ sed add m 2 | ὠθούμενός τε καὶ? 8 ἤνεγκον

scripsi ἐνέγκοιεν libri edd 11 κατεβέβλητ᾿ CAPI Re cf. t.

II 285, 12; 162,21 14 ὃ A ὅ IPar Mor | δὲ Re 16 ὃς Par

Mor sed in hoc γρ ὃ in marg | οὐδ’ Par sed δ corr m 2 οὐκ

Mor 17 τηλικούτων] „videtur hic deesse νομίσαι aut νομίσειε“

Re at cf. p. 98,6; t. I. 97,22; 109.20; II 298,17 18 εἰς om C</note>

<note type="footnote">22 ἀποκεκλεισμένον P sed σ eras | λόγον Par λόγου Mor sed

γρ λόγον in marg 23 φίλου Re φίλους φίλους libri Mor | ἀκούσαιτο

Par et γρ Mor in marg</note>



<pb n="86"/>



εὔξατο. καίτοι διὰ πέντε βημάτων ἣν ἂν εἰς ἐμοῦ.

ἀλλ’ οὐκ ἐβούλετο τοῦτο εἰδέναι τὴν πόλιν οὐδὲ ἔπεμ-

ψεν οὔτε τι οὔτε τινὰ τῶν τιμιωτέρων οὔθ’ οἷς ἐν

<note type="marginal">R III 148 148</note> χερσὶν αἰ μάστιγες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>τρεῖς | τοίνυν ἡμέρας

<lb n="5"/> διαλιπὼν πέμπει γραμματεῖον τῶν ἐλεφαντίνων ἀξιῶν

τοῦ βαδίζειν ὧς ἐμέ δοθῆναί οἱ τὴν ἐξουσίαν, εἰδὼς

μέν, ὧς οὐκ ἐπιτρέψω, τὴν δέ τοῦ βεβουλῆσθαι τοῦτο

δόξαν ἔχειν ἐθέλων. ἐγὼ δὲ οὔτ’ ἠγνόουν ἃ φρονοῖ

καὶ μένων ἐν τοῖς ἐμαυτοῦ κανόσιν οὐκ ἐπέτρεπον.

<lb n="10"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἐκεῖνο μέντοι γε οὐκ ἠγνόουν, ὡς οὐδέ καλοῦντος

ἧκεν ἄν. εἰ γὰρ ἐβούλετο, τί τοιαῦτα γράφειν ἔδει;

τί δ’ ὧν ἣν κύριος, ταῦτα παρ’ ἐμοῦ ζητεῖν ἀκούειν,

εἰ τοῦτο αὐτῷ ποιητέον; ἢ δέος ἦν μὴ τῶν τοῦ θυρω-

ροῦ χειρῶν ἡττηθῶσιν αἱ τῶν ἐκείνου στρατιωτῶν; |

<note type="margin">R III 149</note> ἤδει Μουσήλιος ἢν ἰχῶ πρὸς τὰ τοιαῦτα γνώμην

<lb n="16"/> καὶ ὡς βαρύ μοι τὸ τοῖς τοιούτοις τιμᾶσθαι. ἀλλ’ ὅμως

οὐδὲν προειπὼν ἧκεν ἔργοις ἀντὶ ῥημάτων χρησάμενος.

ἐβούλετο γὰρ ἐλθεῖν, οὐκ ἔφασκε βούλεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ἀλλ᾿,

οἶμαι, παιδιὰ πᾶν τοῦτο ἣν καὶ γέλωτος ἀφορμὴ τοῖς

<lb n="20"/> σὺν αὐτῷ τῆς νυκτὸς ἀναλίσκουσι τὸ πλέον ἐν ἀστείοις

<note type="footnote">9 cf. t. III 392,14</note>

<note type="footnote">1 ηὔξατο Re | διαπαντῶν Par διὰ πάντων Μοι | ἂν τις A

sed γρ ἂν εἰς in marg, CP sed in hoc in ἂν εἰς corr m 4, IPar

Mor cf. t. II 641, 16 2 τοῦτ’ Re | ἔπεμψεν I sed ν in ras 4

litt quarum ultima ι m 3 3 οὔτε τι om IPar Mor οὔτε τῶν

φαυλοτέρων τινα οὔτε coni Re | οὔθ᾿ scripsi auctore Re οὐδ’

libri edd 4 τρεῖς scripsi auctore Re τῆς libri edd 7 μὲν

οὑν ὧς Par Mor 8 δ᾿ Par Mor | φρονεῖ P sed ε ex o corr

m 3, IPar Mor 9 μένειν Par Mor 10 μέντι I | γ’ Re</note>

<note type="footnote">11 ἐβούλετό τι Par Mor 13 ποιητέον ἡδέως Par Mor

14 αἰ οἱ CAPI ἢ Par Mor 16 μουσούλιος Par Mor

Μουσώνιος Re Anim at cf. Anth. Pal. IX 799 et 800,1

16 βαρύ μοι] βαρύθυμος Mor | τὸ τοῖς e τὸ corr Par 2 om Mor

19 τοῦτο πᾶν Par Mor</note>



<pb n="87"/>



τε καὶ χάρισιν ἀδίκοις, ἐν αἷς δεῖ τινα καὶ παθεῖν

κακῶς. μάθοι δ’ ἄν τις, ὅτι τοῦθ’ οὕτως ἔχει, κἀκεῖ-

θεν. ἀπῄει μὲν γὰρ ἔκ τινος ἐπιδείξεως ἐπῶν ἀκηκοώς,

μαθὼν δέ ὕστερον, ὡς παρέλθοι με τῆς ἀκτῖνος ἐπὶ

τὸ ψῦχος ἀπολαύοντα αὐτοῦ που πλησίον, ἠδικῆσθαι <lb n="5"/>

παρὰ Γῶν οὐκ εὐθὺς τοῦτο διδαξάντων ἔλεγε· κατα-

βῆναι γὰρ ἄν, οὗ καθήμενος ἐτύγχανον, καὶ τῆς ἐν-

τεῦθεν τιμῆς οὐκ ἀμελῆσαι. ὁ δὲ τότε τότε εἰπὼν

ῥήτορος ὕστερον ἀκηκοὼς ἀπιὼν οὐκ ἐζήτησεν ὂν τότε

οὐκ ἰδὼν ἠδίκητο. <lb n="10"/></p>

<p>38. Ἀλλ’ ὅμως φιλῶν οὐ φιλεῖσθαί φησι. πάνυ

φιλοῦντος τὰ περὶ τὸν ἄθλιον Δομνῖνον τὸν συγκο-

πέντα, τὸν δεθέντα, | τὸν ἀποστερηθέντα τῶν <note type="marginal">R III 150</note>

ἀπὸ τῶν νόμων, ἐν οἷς καὶ ὁ συνήγορος. τῷ δ’ οὐδ’ ὁ

τῶν ἐτῶν ἀριθμὸς ἐδίδου δικάσασθαι, ἀλλ’ ὅμως καὶ <lb n="15"/>

κατέγνωστο καὶ κατείχετο καὶ εἰσεπράττετο καὶ μάτην

ἐκάλει τοὺς νόμους. Γῶν τοίνυν τὸν νέον ἐλεούντων

δεομένων αὐτοῦ σβέσαι τὴν ὀργὴν ὑπισχνεῖται μέν,

ἣν δ’ ὁ αὐτός. τῶν δ’ ἠπατημένων ὑποσχέσεις μὲν

ἕτεραι, ἴστων δὲ οὐδ’ οὕτω τὴν ὀργήν. τὸ δὲ αἴτιον, <lb n="20"/>

οἶδεν ὧς βουλοίμην ἂν σεσῶσθαι τὸν ὀρφανὸν φίλων

τε ὄντα παῖδα καὶ οὐ ῥᾴθυμον χορευτήν.</p>

<note type="footnote">12 cf. p. 92,9 sq.</note>

<note type="footnote">2 τοῦθ’] θ’ Re | ἔχοι CAPI 4 „num ἐπὶ τῷ ψύχει an

μετὰ τὸ ψύχος?“ Re ψῦχος libri edd cf. ad t. III 484,8

6 ποῦ Α 6 οὐκ εὐθύς in ras I 3 9 ἀκηκοὸς C 13 δο-

θέντα CPar Mor qui δεθέντα coni | τῶν] τὸν Par et cancella-

vit Mor 14 νόμων Ι sed ό in ras m 3 15 ὁ τῶν om Par

Mor | ἀριθμὸς Ι sed ἀ in ras m 3 | καὶ om Par Mor 17 τοὺς

Ρ sed υ in ras m 2 19 ὁ om Par Mor | αὐτὸς τῶν ἠπατη-

μένων Par Mor | δεήσεις coni Re 20 ἕτεραι Ρ sed ε in ras m 2

ἑτέρασ Par Mor | ἴστε Par Mor | δ’ Re | τὸν Ι sed ν eras δ᾿ Re

21 φίλον Par Mor qui φίλου coni 22 καὶ οὐ in ras P 2</note>



<pb n="88"/>



<p>39. Ῥωμύλῳ τοίνυν, ἡλικιώτης δὲ οὗτος ἐμὸς καὶ

<note type="marginal">R III 151</note> πένης | ἐξ εὐπόρου καὶ πάλαι ποτ’ οἰκίας εὐδαί-

μονος, ἐγὼ μέν οὖν ἐβοήθουν τὰ εἰωθότα μὴ λεί-

πεσθαι τοῦτον ἀξιῶν ἐνταῦθα τῶν προτέρων ἀρχόν-

<lb n="5"/> τῶν, ὁ δὲ πεισθεὶς καὶ δοὺς τὴν καλὴν ταύτην χάριν

εἶτα μετετάξατο καὶ γίγνεται μετὰ τῶν πολεμούντων

Ῥωμύλῳ τήν τε ὑπὲρ ὧν ἐνεκάλει κρίσιν ἀπαιτοῦντα

τοὺς ὑπηρέτας ὠθεῖν ἐκέλευε καὶ δεικνύναι χαμαὶ

κείμενον, οἶ δ᾿ ἦσαν φιλανθρωπότεροι καὶ τὸ μὲν

<lb n="10"/> ἐποίησαν, ὧσαν, τὸ δὲ οὐ προσέθεσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἀλλ’ ὅμως

ἀξιοῖ δοκεῖν ταῖς εἰς ἐμέ τιμαῖς νενικηκέναι τὰ παρά

τῶν ἔμπροσθεν γεγενημένα. ἀλλ’ οὐκ ἐᾷ ᾿Ρωμύλος

πάλιν σῖτον πέμπειν ἐπὶ νεῶν ἀναγκαζόμενος, ὂν οὐκ

ἐνῆν ἐκ τῆς ἐπικειμένης πενίας. καίτοι σαφῶς ἢκου-

<lb n="15"/> σεν, ὧς ἡ περὶ τοῦτο ἀνάγκη τὸν μὲν σῖτον οὐδὲν

μᾶλλον πέμψει, ἄξει δ’ ἐμὲ μετ’ ἀτιμίας μεγίστης εἰς

Ἰταλίαν συκοφαντούμενον, ὧς ἄρα κινοίην μαντικὴν

ἐπὶ τὸν βασιλέως οἶκον εἰδέναι βουλόμενος ἃ δίκαιον |

<note type="marginal">R III 152</note> ἣν ἀγνοεῖν. καὶ προσετίθει, ὡς, εἰ καὶ σωθείην,

<lb n="20"/> τό γε τῆς ὁδοῦ δεινότερον ἐμοὶ θανάτου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>ἠξίουν

τοίνυν αὐτὸν ἀκολουθῆσαι παραδείγμασιν, ὅσοι τὸν

Ῥωμύλον ἀφεῖσαν διὰ τὴν ἄγαν πενίαν. ὁ δὲ μόλις

εἴξας καὶ στήσας βίᾳ τὴν εἴσπραξιν καὶ παύσας τὰς

ἀνάγκας αὖθις περιέθηκεν εὐθὺς τῆς ὑστεραίας ὥσπερ

<note type="footnote">1 p. 98,2. ep. 807. 808. 809 6 Thuc. Ι 96,3 8 cf. t. II

428,8; III p. LIX 17 cf. t. Ι 200,1. ep. 1187. 764</note>

<note type="footnote">1 δ’ Re 2 ἀπόρου Par Mor 3 τὰ εἰωθότα om Mor

| μὴ Mor sed γρ τῷ μὴ in marg 6 γίνεται Par edd

9 οἳ Α οἴ Ρ | δὲ Par edd 10 ὤσαντο δὲ οὐ Par Mor</note>

<note type="footnote">12 εἴα Par Mor 20 γε Par sed γ eras δὲ Mor 23 διὰ

Par Mor</note>



<pb n="89"/>



συμβούλῳ τῇ νυκτὶ χρησάμενος. καὶ ἣν τὰ δεύτερα

τῶν προτέρων πολλῷ χαλεπώτερα. τὰ μέν γάρ ἣν

ἀπειλὰς ἀκούειν ὑπηρετῶν, τὰ δ’ ἐν τῷ δικαστηρίῳ τε

ἑστάναι καὶ ταῖς βοαῖς τοῦ δικαστοῦ βάλλεσθαι καὶ

τὸ μετάφρενον ἔχειν ὑπὸ χερσὶ τῶν βασανιστῶν. <lb n="5"/></p>

<p>42. Ἕτερον δέ γε πρὸ τοῦδε, ἐν ᾧ πάλιν οἱ βασα-

νισταί. μῖμός τις εἶναι φοβερὸς βουλόμενος τοῖς τὰ

λάχανα πωλοῦσιν, ὅπως αἰτῶν ἀργύριον λαμβάνοι,

ῥῆμά τι κακόηθες ἐπ’ αὐτοὺς ἀφῆκεν. ὁ δὲ διδασκάλῳ

περὶ τούτων ὧσπερ ἐνὶ τῶν καλῶν κἀγαθῶν τῷ κατα- <lb n="10"/>

πτύστῳ μίμῳ χρησάμενος θήραν νυκτὸς τῶν ταῦτα

πωλούντων ἐποιήσατο τὸ σείειν | τοῖς στρατιώταις <note type="marginal">R III 153</note>

ἐκδούς. τοῦ δὲ ἐπιστατοῦντος αὐτοῖς, ἀνδρὸς πολι-

τευομένου, καλοῦντός με ἐπὶ συμμαχίαν ἧκον. πῶς

δέ οὐκ ἔμελλον οὔτε ἀδικημάτων ὄντων εἴτε τι καὶ <lb n="15"/>

μικρὸν ἡμάρτανον, τοῦ καιροῦ τὴν αἰτίαν ἔχοντος;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>ἤλπιζον μέν οὖν οἱ περὶ τὰς θύρας φανέντα με

μόνον παύσειν εὐθέως τὸ φοβοῦν, ὁ δ’ ἔνδον ὄντος

ἤδη εἰσάγει μέν τὸν πολιτευόμενον ὑπὸ φωνῶν αἳ

τὴν καρδίαν σείουσι. καὶ πάλιν αἰ δεξιαὶ τοῖς βασανι- <lb n="20"/>

σταῖς ὑπέρ αὐχένος. καινὸν μέν τι τοῦτο καὶ πρῶτον

<note type="footnote">18 cf. t. II 91,12 20 Arist. Ach. 12</note>

<note type="footnote">2 τα Ρ 3 τά Ρ sed in ras m 2 | τε om Par Mor

7 μῖμος Ρ sed in ras m 4 9 post δέ ras 4—5 litt Ι | διδα-

σκάλῳ] δὴ καλῶ Par δὴ καλῶν Mor 10 post τούτων lacunae

signa posuit Mor | ἑνὶ] ἐν ἐνὶ Par Mor „ego malim ὥσπερ

ἑνός aut ὧς περὶ ἑνός“ Re θηρᾶ Par θύραν Mor sed

γρ θηρᾶν in marg 13 τοῦδε Α 15 δ’ Re 17 εἰ Par

Mor 18 ὃ δ᾿ A ὅδ᾿ Ι τὁῦδ᾿ Par τοῦ δ᾿ Mor 19 ἤδη P

sed η (2) in ras m 2 | ὑποφωνῶν ΑΙ | ἃ ΑΡΙ 21 μέντοι

CPar Mor</note>



<pb n="90"/>



ὑπὸ σοῦ γενόμενον, εἴ τις ἕτερος βοηθήσων ἀφῖκτο,

ἀλλ’ ὁ τὴν ὀργὴν πεποιηκὼς ἣν ὁ τιμώμενος ἐγώ.

οὗ παρακαθημένου στήθη τε καὶ ὤμους καὶ νῶτα καὶ

<note type="marginal">R III 154</note> γαστέρας ἀνθρώπων | ταλαιπώρων ἐδείκνυες, ἴνα

<lb n="5"/> δὲ σφῶν ὑποθεὶς μάστιξιν ἔξαινες, ὃ ἐμοὶ κἀν ὀνεί-

ρασιν ἀφόρητον, ὥστ᾿ ἰλιγγιῶν τῇ καρδίᾳ πηδώσῃ τὴν

δεξιὰν προσῆγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>τοιαῦτα τοῖς ἐμοῖς ὀφθαλμοῖς

τε καὶ ὠσὶν ἐχαρίζετο καὶ ὡς ἐξεφερόμην, ῥήματα

ἠφίει κατ’ ἐμοῦ πολλὴν ἔχοντα βλασφημίαν ἁμιλλω-

<lb n="10"/> μένην πρὸς τὴν πρὶν εἰσελθεῖν με γεγενημένην. ὑπὲρ

ὧν ἀμφοτέρων ὕστερον ἐπυθόμην τῶν συνήθων τινὸς

καὶ μηνύσαντος καὶ παραινέσαντος μήτε θαμίζειν ὡς

αὐτὸν μήτ’ ἀξιοῦν τινος τυγχάνειν.</p>

<p>45. Τὰ τοίνυν Ἰουλιανόν, οὐ διατετέλεκα κηδό-

<lb n="15"/> μένος, καθελόντα πῶς οὐχὶ καὶ τἀμὰ καθῄρει τῷ μηδὲν

ὠφελεῖν δύνασθαι; τὸ μὲν γὰρ βούλεσθαι πᾶσιν ἣν

δήπου δῆλον. τὸν οὖν ἄνθρωπον τοῦτον τὸν τὴν

μικρὰν οὐσίαν ἢν εἶχεν ἀνηλωκότα περὶ τοὺς τῶν

<note type="marginal">R III 155</note> ἀρμάτων | δρόμους, καταστάντα πραγμάτων ἐπι-

<lb n="20"/> μελητὴν ὐπ’ ἀρχῆς οὐκ ἀφανοῦς, ὧν τὰ μὲν ἐν τῇ

πόλει, τὰ δὲ ἐπιόντα τοὺς ἀγροὺς ἔδει θεραπεύειν,

τοῦτον τοίνυν αὐτὸς ἀπήλασεν οὔτε κατηγόρων γρα-

ψαμένων οὔτε πραγμάτων ἀντὶ τῆς ἐκείνων φωνῆς

<note type="footnote">14 cf. p. 81,4 8</note>

<note type="footnote">1 γενὀενον e γεγενημένον corr Α γενόμενον οὐκ ἂν aut

οὐκ ἂν γενόμενον coni Re num &lt;γενόμενον οὐδ᾿ ἂν&gt; ὑπὸ γε-

νὀμενον? 6 πηδῶσι C 9 ἀφίει Par Mor 11 ἐπειθόμην C</note>

<note type="footnote">14 οὐ τετέλεκα Par Mor 16 γάρ οὖν Par Mor 18 τῶν

om Par Mor 20 ὧν scripsi cum Re Anim e Ρ sed ὧ ex ὃ

corr, Ι ὃν CA ὄντα Par ὄντα, τά Mor sed γρ ὄντα in marg |

τα P 22 αὐτὸς scripsi auctore Re αὐτὸν libri edd

23 οὔτε bis P sed alterum m 2 τῶν ante πραγμάτων inser I</note>



<pb n="91"/>



γεγενημένων, ἀλλ’ ὅτι πάλαι κακῶς ὑπὸ τοῦδε πάσχων

ἐκεῖνος οὐκ ἐσιώπησε. καὶ οὐκ ἐνεθυμήθη πρὸς αὐ-

τόν, ὅτι τοιαῦτα οὐκ οἴσω ῥᾳδίως οὐδ’ ὅτι πολλάκις

εἴποιμι πρὸς αὐτόν, ὅτι βουλοίμην ἂν εὖ πράττειν

τὸν ἄνθρωπον. <lb n="5"/></p>

<p>46. Ἆρ’ οὖν καὶ τούτοις τετίμημαι; ἢ καὶ τοῖς περὶ

τὸν παῖδα τὸν Βύζου; ὂν ὕβρισε μέν τις ὑπ’ ὀργῆς,

νήψας δ᾿ αὑτὸν κατεμέμφετο καὶ τῷ δεδομένῳ παρὰ

τῶν νόμων χρώμενος | ἐπ’ ἀμυθήτοις γε τοῖς <note type="marginal">R III 156</note>

κεκριμένοις ἐδεῖτο τῆς αἰτίας ἀφίστασθαι καὶ μηδένα <lb n="10"/>

εἶναι τὸν ἀναγκάζοντα διώκειν. ὁ δέ, ἀλλὰ δίς,

ἔφασκε, διώκειν, κἂν εἰ μὴ βούλοιο, βουλόμενος

λαβεῖν ὑπὸ χεῖρα τὸν νέον. ἐνταῦθα τί μὲν οὐκ

εἶπον; τί δέ τῶν εἰς δεήσεις φερόντων παρέλιπον, οὐκ

ἀδικοῦντα ῥυόμενος, ἀλλ’ ὅπως μὴ πάθοι τι κακὸν <lb n="15"/>

ἀδίκως; ὁ δ’ ἔμενε πολεμῶν τε τῷ νόμῳ καὶ τὴν ἐπι-

θυμίαν τὴν αὐτοῦ πρὸ τῆς ἐκείνου φιλανθρωπίας

ποιούμενος.</p>

<p>47. Καλή γε ἡ τιμὴ καὶ πρὸς ταύτῃ γε ἐκείνη.

ἠξίουν μὲν αὐτὸν ἐλευθερῶσαι τῆς σιτηγίας | τοῦ <note type="marginal">R III 157</note>

θεοῖς ἐοικότος τε καὶ ὁμιλοῦντος τοῦ φιλοσόφου τὴν <lb n="21"/>

ναῦν καὶ δοῦναί οἱ δι᾿ ἐμοῦ τὴν χάριν οὐδὲν αὐτοῦ

<note type="footnote">20 cf. Dem. 1286, 17 21 cf. p. 36, 13 | Thalassii cf. p. 99,8;

t. III 289,11; 816,5</note>

<note type="footnote">2 αὐτὸν Par Mor 8 ταῦτα Par Mor | ἐποίσω C 6 τε-

τίμηται‚ εἰ Par Mor 7 Βύζου scripsi Βίζου libri edd | ὕβριζε

Mor | μέν om Par Mor 8 δέ Par edd | αὐτὸν αὑτὸν e

CAPI αὐτὸν Par edd 9 τὸν νόμον Ι 12 εἰ κἂν Par Mor

| βούλοιτο coni Re 15 πάθοι τι] πάθοιτο Par Mor 16 ὃ

δ᾿ Α ὅ δ’ Ρ sed add m 4 ὅ δὲ Ι ὅδε Par Mor | μὲν ἐμπο-

λεμῶν Par Mor 20 ἐλευθερῶσαι inser Par 2 21 τὴν ναῦν

om Mor 22 χάριν] ναῦν Mor</note>



<pb n="92"/>



μου δεδεημένου, μὰ τοὺς θεούς, ἐπαγγεῖλαι τὴν χάριν.

τουτὶ δέ αὐτῷ πρὸς πολλοὺς ἐπέπρακτο δι’ ἀφθονίαν

πλοίων τοὺς οὐ πάντα ἡμῶν βελτίους. ἀλλ’ ἡ ναῦς

αὕτη τὴν σωτηρίαν ἔφερε καὶ βασιλεῖ καὶ στρατιώταις

<lb n="5"/> καὶ πόλεσι ταῖς ὑπὲρ τὰς ἄλλας. καὶ κίνδυνος ἣν

αὐτῷ μηκέτ’ ἔχειν τὴν κεφαλήν. οὐ γὰρ ἐχρῆν ἐμὲ

<note type="marginal">R III 158</note> αἰτεῖν τὴν ἄφεσιν, ἀλλ’ ἕτερον εἶναι τῶν ἐν | δου-

λείᾳ διὰ τῆς κολακείας αὐτὸν ἐχόντων.</p>

<p>48. Καὶ γὰρ Δομνίνῳ γε τῷ σοφιστῇ τὴν παρά

<lb n="10"/> τῶν πολιτῶν αὐτοῦ Χαλκιδέων ἐψηφισμένην τιμὴν

τοῦτ᾿ ἂν ἐποίησε κυρίαν. νῦν δ’ ὁ δίκαιον ἂν ἦν

καὶ καλὸν καὶ εὔλογον τῆς παρ’ ἄλλου σπουδῆς τυγ-

χάνον, τοῦτο καὶ ἄδικον καὶ αἰσχρὸν καὶ λόγον οὐκ

ἔχον μέλλον γέ τινα ἡδονὴν οἴσειν ἐμοί.</p>

<lb n="15"/> <p>49. Ὅτι δ᾿ οὐ κακῶς εἰκάζω, γνοίη τις ἂν ἐντεῦθεν.

τὸ δεσμωτήριόν ποτε διορύξαντές τινες τῷ τοῖς σώμασι

περικειμένῳ σιδήρῳ τῆς νυκτός σφισι συναγωνιζομένης

ἐτράποντο πρὸς λῃστείαν. καὶ οἱ μὲν ἐπετίθεντο τοῖς

ὁδοιπόροις, ὁ δὲ ἄρχων ἐφ’ οἷς ἣν ἡ θύρα τὴν αἰτίαν

<lb n="20"/> ἦγεν. οἱ δ’ ἀπέφαινον αὑτοὺς ἀναιτίους, ὡς μὴ εἶναι

τιμωρίᾳ χώραν. ἕτερος ἄρχων καὶ κρίσις ἑτέρα καὶ

τὸ μὴ μετὰ τῶν φυλάκων τετολμῆσθαι τὸ ἔργον ἀν-

ωμολόγητο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>τρίτος οὗτος ἧκεν ἐπὶ τὰ κεκριμένα

κὰτ οὐδεμίαν τοῦτό γε ἐξουσίαν ποιῶν, ὥσπερ οὐδ’ ὁ

<note type="footnote">5 cf. t. II 143,3 9 cf. p. 87,12 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἀγγεῖλαι Par ἀναγγεῖλαι Mor sed γρ ἀγγεῖλαι in marg

2 δ’ Re | αὐτοῦ Mor 6 κεφαλήν. οὐ. (= Neutiquam) οὐ γάρ

coni Re 10 αὖ Par Mor 14 μᾶλλον Par Mor | οἶσον

Mor sed γρ οἴσειν in marg 15 ἂν ἦν ἐντεῦθεν Par Mor

19 θύρα Mor sed γρ θήρα in marg 20 οἳ Α οἴ ΡΙ | αὐτοὺς

Ρ sed in corr in ras m 2, Par Mor 24 οὐδὲ μίαν Α</note>



<pb n="93"/>



δεύτερος. οἱ δ’ εἶναί | μέ τι παρ’ αὐτῷ νομί- <note type="marginal">R III 159</note>

ζοντες ὧν ἐπὶ τὰ σώματα ἐβάδιζεν ἐλθόντες ἱκέτευον

ἐμέ, τοῦτον δέ εὐθὺς ἐγώ. ὁ δὲ τραγῳδεῖ τε τὴν

διορυχὴν καὶ τὰ πραχθέντα τοῖς ἀνδράσι καὶ ὧς ἀσελ-

γαίνοιεν γράμμασιν ἐκεῖνοι καὶ ὡς πραχθείη τοῖς κατα- <lb n="5"/>

ράτοις ὑπὸ τῶν φυλάκων ὁ δρασμός. τῆς οὖν ἐμῆς

ἀδυναμίας ἐξελεγχομένης καταφεύγουσιν ἐφ’ ἕτερον.

ᾧ πολλῶν οὐκ ἐδέησε ῥημάτων καὶ ὁ τε φόβος ἐλέλυτο

οἵ τε λῃσταὶ τῶν φυλάκων εἰδότων οὐδὲν σφᾶς αὐ-

τοὺς ἀπηλλάχεσαν. <lb n="10"/></p>

<p>51. Ἀλλ’ ὅμως μέγαν με πεποιηκέναι φησί. ποῦ

ποτε; | ὅτε Μόνιμον τὸν πολιτευόμενον, τὸν ἐμὸν "<note type="marginal">R III 160</note>

ὁμιλητήν, τὸν ὁμιλητοῦ πατέρα ταῖς διὰ τοῦ μολύβδου

πληγαῖς ἀπώλλυ; τούτοις οὖν με μέγαν καὶ ζηλωτὸν

ἐποίεις ἐπ’ ἐμῇ λύπῃ πληγαῖς χρώμενος. ὧν οὐ δεῖν <lb n="15"/>

καθαρά τηρεῖν τὰ σώματα τῶν πολιτευομένων. ἐφ’ αἷς

<note type="footnote">15 cf. t. III 57,13 sp.</note>

<note type="footnote">1 οἳ Α Mor οἵ Ρ sed add m 4, IPar 3 δ’ Re | τρα-

γῳδεῖται Par Mor 4 διορυχὴν reposui ex AI coll. t. I 256, 20

διωρυχὴν reliqui libri at ω in ras P 3, edd | ἀσελγαίνοιεν CPar

Mor 5 ἐκεῖνος Mor 6 ὑπὸ CA sed in hoc γρ οἷα in marg,

Ρ sed in hoc in ras m 4 οἷα IPar Mor 9 λῃσταὶ I | σφάς Ι

sed in corr m 2 11 φασί Mor sed γρ φησὶ in marg

πουποτὲ CAPar ποῦ πότε Ρ sed add m 2 et supra ε eras

που πότε Ι πούποτε Mor num ποῦ; πότε;? 12 ὅτε reposui

e CAPI ὅτι Par edd 13 μολύβδου Par sed μολίβδου m 2

in marg μολίβδου Re cf. t. III p. XXXXIII πληγαῖς —

16 λύπη in Par 2 et praemisso vocabulo σχολ. in marg

Mor | ἀπόλλυ Par Mor signum interrogationis reposui e Ρ

sed comma scr m 2 et punctum suprascr m 4, et Ι | με om

Par Mor | ζηλωτὴν Ρ sed η in ο corr m 2, Ι 15 ἐμὴ λυπῆ

Par | χρώμενον Μοι sed γρ χρώμενος in marg | οὐ δεῖν P

sed δεν(?) supra δεῖν scr m 2 „malim ἔδει“ Re 16 ὑφ᾿

Par Mor</note>



<pb n="94"/>



ἐγὼ συγκεκαλυμμένος ἀπῄειν αὐτὸς ἡγούμενος εἰλη-

φέναι τὰς πληγάς, εἰ καὶ Μόνιμος ἣν ὁ κομισθεὶς ὑπὸ

τῶν ἰατρῶν ἐπὶ τὸ βαλανεῖον. οὐ δεῖ δὴ συμμάχου

τοῖς τά τοιαῦτα ἰωμένοις.</p>

<lb n="5"/> <p>52. Νὴ Δί’, ἀλλ’ ἐν τοῖς πρὸς Εὐσέβιον τὸν

σοφιστήν, τὸν οὐχ ἧττον ἄξιον ἡγῶ καλεῖσθαι

σοφιστήν, ὑπέρ τῶν εἰς Μόνιμον ἀπολελόγηται.

ἀλλ’ εἰ καὶ μὴ κακῶς εἶχεν αὐτῷ τὰ πρὸς ἐκεῖνον, τού-

τοις ἂν ἐδείκνυ τὴν ὕβριν κινῶν μέν ὑπάρχου γνώ-

<note type="marginal">R III 161</note> μὴν, τὰ δ’ εἰληφότα τέλος εἰς | ἀρχὴν αὖθις

<lb n="11"/> ἀνάγων, παρακαλῶν δέ πρὸς μάχην ὑπὲρ τῶν ἤκιστα

δεομένων ἀγῶνος. καίτοι γραμμάτων ἔδει τῶν σεμνο-

τέρων ποιήσασθαι τὴν ἀνάγνωσιν, εἶτ’ ἐμὲ περὶ τῆς

ἐν Εὐσεβίῳ δυνάμεως ἐρέσθαι, εἶτ’ ἐκείνους, εἰ μὴ

<lb n="15"/> συνίσασιν αὐτοῖς γεγραφόσι περὶ αὐτοῦ τέτταρα ψη-

φίσματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>τί οὖν αὐτοὺς ἔδει διδάσκειν, ἀφ’ ὧν

ἐκκρούσειν ἔμελλον τὸ περὶ τούτων πέρας; τί δὲ ποιεῖν

καταγέλαστον ἐμέ τε καὶ ἐκεῖνον; ἢ τοῦτ’ αὐτὸ καὶ τὸ

κατασκευαζόμενον ἣν γενέσθαι καταγελάστους ἡμᾶς;

<lb n="20"/> τοῦτ’ οὖν τιμὴν ποιήσεταί τις; τί δέ, ἐκεῖνο τιμὴν

τὸ μετὰ χλευασίας ἐκβάλλειν με τοῦ δικαστηρίου;

<note type="footnote">5 cf. t. III 150,16. Sievers p. 186 17 Dem. p. 1021,14

et 23; 1102,19; 1266,11 21 cf. Dem. p. 705,2</note>

<note type="footnote">2 καὶ τἀς Par Mor 7 ὧν Mor sed γρ τῶν in marg

9 κείνων Par Mor 10 δέ Par edd 11 ἂν ἄγων Α sed ἀν

del ἄγων Par Mor 18 εἷτ’ Α sed in corr et coni Mor

εἴτ᾿ reliqui libri Mor 14 εὐσεβίου CAPI | ἐρέσθαι scripsi

ἐρέσθαι libri sed ex ἐρέσθαι corr P 4, edd | εἶτ᾿ coni Mor εἴτ’

libri edd 15 αὐτοῖς Par Mor | αὐτῶν Par Mor 17 περὶ Ρ

sed ερὶ in ras m 4, ut videtur, e ρὸ vel ρὸς corr παρά Ι

18 καὶ om Mor | κἀκεῖνον Ι | καὶ delendum? 20 οἰήσεταί Cobet

Coll. 257 at cf. Plat. Gorg. p. 489 C ἕρμαιον τοῦτο ποιούμενος</note>



<pb n="95"/>



</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>ἐβούλετο μὲν | γὰρ ἀπελθεῖν με ὧς ἂν οὐχ <note type="marginal">R III 162</note>

ἡδέως ὁρῶν, φυγὼν δὲ τὸ διαρρήδην εἰπεῖν, ὧς ἀπ-

ελθὼν χαριοῦμαι, τὴν ὁδὸν προστησάμενος καὶ τὸ

αὐτίκα ἅψασθαι τοῦ πράγματος ἐμὲ μὲν ἤπειξε καλέσαι

χεῖρας αἵ με διεξοίσουσι, καὶ ἣν ἔξω τῶν πυλῶν τιμᾶν <lb n="5"/>

αὐτὸν ἀξιῶν οἷς ἐν τῷ τοιούτῳ νόμος. ὁ δὲ ἠρίστα

μένων καὶ πιὼν ἐκάθευδεν. ἐγὼ δ’ ἔκαμνον, ὁ δ’

Ἥλιος οὐ πόρρω τῶν Ὠκεανοῦ ῥευμάτων. ἀπειπὼν

οὖν ἐπ᾿ ἀπειποῦσι τοῖς οἰκέταις ἔστενον, πρίν γε δή

τις ἐλεήσας τὸ γιγνόμενον εἶπε τό | τε ἄριστον <note type="marginal">R III 163</note>

καὶ τὸν ὕπνον. οὕτω δὴ ἀπηλλαττόμην οὐ σφόδρα <lb n="11"/>

ὑγιαίνων.</p>

<p>55. Ἀλλ᾿ ἐν τοῖς περὶ Δίφιλον τὸν Δαναοῦ τοῦ

γραμματιστοῦ τοῦ νέους πολλοὺς πεπαιδευκότος, πράτ-

των δὲ οὕτος ταὐτὸ τῷ πατρὶ νικᾷ τὸν πατέρα τῷ <lb n="15"/>

καὶ ποιητὴς ἀγαθὸς εἷναι, τούτοις οὑν τετίμημαι; ἀλλ’

ὧς μὲν αὐτὸν ἀνέστησε τῆς Παλαιστίνης οὐδὲν δεό-

μενον ὑποσχόμενος θέατρά τε καὶ τὸν ἀπ᾿ αὐτῶν χρυ-

σὸν καὶ ὧς εἰς Κιλικίαν ἀγαγὼν μετ᾿ οὐδεμιᾶς τῆς παρ’

ἑαυτοῦ βοηθείας σιγήσαντα ἐπανήγαγεν | ἀριθμή- "<note type="marginal">R III 164</note>

σαντα τἀς πόλεις καὶ τῇ καθ’ ἡμέραν δαπάνῃ κάμνοντα, <lb n="21"/>

ταυτὶ μὲν ἐάσω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>ἀλλ’ εἰσελθών ποτε ὡς αὐτὸν

ἐσπέρας καὶ περὶ τῆς ἀθυμίας τοῦ ποιητοῦ διελθὼν

καὶ ὧς ἡγοῖτο ἀδικεῖσθαι μηδέτερον ἀκούων, μήτ᾿ εἰ

<note type="footnote">8 ΙΙ. σ 240 13 cf. ep. 888 20 cf. t. II 458,1</note>

<note type="footnote">1 μὲν om Par Mor | ἐμέ Re 7 πιὼν scripsi auctore

Re coll. t. III 223, 10 R πίνων libri edd | δὲ Par edd | δὲ Re</note>

<note type="footnote">8 ἠλίθιος Mor sed γρ ἥλιος in marg 9 έν Mor 10 εἶ-

πεν A 15 ταὐτῶ C 19 ἡλικίαν Par Mor 20 αὐτῶν Par

Mor 21 καθημέραν Par Mor 22 αὐτὸυ Ρ sed in ras m4</note>

<note type="footnote">24 ἡγεῖτο Par Mor | μηδ’ ἕτερον Par Mor</note>



<pb n="96"/>



μένειν μήτ’ εἰ ἀπιέναι χρή, πρὸς τοίνυν ταῦτα ἀπο-

λογίας ἀπορῶν, ἠδίκει γάρ σαφῶς, ἀλλ’ ἐγώ, φησί,

<note type="marginal">R III 165</note> μέρος αὐτὸν ποιήσω τῆς ἑορτῆς | καὶ λήψε-

ται τὸν Μουσηγέτην ἀκροατὴν ἐν Δάφνη.

<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p>λυπηρὸν μέν οὖν καὶ τοῦτο τῷ Διφίλῳ ἀντὶ τοῦ

ἄστεος τὸ προάστειον ἔχειν, ὅμως δέ ἐπείθετό μοι

φέρειν καὶ προσεδόκα κλήσεις δι’ ἐπιστολῆς εἰς Δάφ-

νην μετὰ τὴν Σελεύκειαν. ὁ δὲ καταγελάσας μὲν

Διφίλου, καταγελάσας δέ ἐμοῦ παρεῖχεν αὑτὸν ἑτέροις

<lb n="10"/> ἔπεσιν ἃ πρόσθεν ἐπεφεύγει. Δίφιλος δὲ ἣν οὐδαμοῦ

οὐδ’ ἐγώ. δεινὸν γὰρ ἐνόμιζεν, εἰ πρὸς τὴν Παλαι-

στίνην ὑπάρξει Διφίλῳ λέγειν εἶναί μοί τινα δύναμιν

οἵαν φίλον ὠφελεῖν. ἐκεῖνος μὲν οὖν ἀπῆλθεν εἰπὼν

οὐκ ἀμελήσειν τῆς δίκης ἢν οἶδεν ὀφειλομένην αὑτῷ,

<lb n="15"/> ἐμοὶ δ’ ἀρκεῖ τὸ δεῖξαι πᾶσιν ἀνθρώποις, ὡς κἀν

τούτοις ἠτιμαζόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>τὰ δ’ ἐπὶ τούτοις οὐ παρ’ |

<note type="marginal">R III 166</note> ἐμοῦ δεῖ τινα μαθεῖν, ἀγνοεῖ γὰρ οὐδείς. πῶς

γὰρ τά γε ἐν μέσῳ δεδειγμένα καὶ βεβοημένα; ὧν

ὑβριστικώτερα τὰ οἴκοι πλείονος ἐκεῖ τῆς ἐξουσίας

<lb n="20"/> οὔσης. ἃ σιωπᾶν ἐμοὶ κάλλιον.</p>

<p>59. Ἀλλ’ ὅμως φιλεῖν με καὶ φησὶ καὶ ὄμνυσι καὶ

μηδενὸς ταύτῃ λείπεσθαι καὶ μηδὲ τῶν ἄγαν δοκούν-

<note type="footnote">των φιλεῖν. εἰ δὲ τοιοῦτός ἐστι φιλῶν, ποῖόν τι χρὴ</note>

<note type="footnote">10 cf. Dem. p. 328,24; 376,22. Plat. Phaed. p. 72 C</note>

<note type="footnote">1 εἰ om Par Mor 5 τούτω Par Mor 6 δ’ Re

7 ἐπιστολῶν Par Mor 9 δ’ Re | αὐτὸν IPar 12 δύναμιν Ι

sed ύν in ras m 3 14 οἶδεν reposui e CAPI εἶδεν Par edd

| αὐτῶ scripsi αὐτῷ libri edd 18 γ᾿ Re 21 φιλεῖν —

ἀλλ᾿ ὅμως p. 97,7 om C | φησὶ e φήσει corr IP 5 et Mor sed in

hoc γρ φήσει in marg φήσει APar cf. p. 97,7 μή δὲ

APPar 23 φίλων Par Mor</note>



<pb n="97"/>



νομίζειν αὐτοῦ τὸ μῖσος εἷναι; ἐγὼ δὲ οἶδα τοὺς φίλους

αὔξοντας &lt;τὰ τῶν φίλων, ἀλλ᾿&gt; φίλων, ἀλλ’〉 οὐ καθαιροῦντας καὶ

μεγάλα ποιεῖν πειρωμένους ἐκ μικρῶν, ἀλλ’ οὐκ ἐκ

μεγάλων μικρά, τῷ δὲ οὐδὲν παρεῖται τῶν εἰς τοῦτο

φερόντων. καὶ οὐκ ἠδυνήθη μὲν διὰ τοὺς θεοὺς ὁπό- <lb n="5"/>

σον ἐβούλετο, δῆλος δὲ ἐγένετο πλέον βουλόμενος ἡ

ὅσον ἐδυνήθη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>ἀλλ’ ὅμως | φησὶν ὑπὲρ ἅπαν- <note type="marginal">R III 167</note>

τάς με φιλεῖν καὶ τῇ γνώμη παριέναι τὴν φύσιν καὶ

προσόμνυσι, πρᾶγμα ποιῶν ἀρχαῖον, ἐπιορκῶν, ὧς δὴ

πλεῖστον τῆς γῆς τῶν θεῶν ἀπεχόντων καὶ οὐδὲν ἐν <lb n="10"/>

αὐτῇ τῶν πραττομένων ἢ λεγομένων εἰδότων. ὅτι δὲ

οὐτῶ ταῦτ᾿ ἔχει, μάθοι τις ἂν ἐκεῖθεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>τοῦ γὰρ

νόμου καθ’ ὂν οὐκ ἔξεστι τοῖς ἄλλοις εἰς τὰς τῶν

ἀρχόντων καταγωγὰς βαδίζειν ἥκοντός τε καὶ κρατοῦν-

τος καὶ τὰς εἰσόδους κωλύοντος τὰ μὲν τῶν ἄλλων <lb n="15"/>

ἐκεῖσε γραμματεῖα καθ’ ἑκάστην φέρεται τὴν ἡμέραν

γιγνομένων ἀντὶ τῆς γλώττης τῶν γραμμάτων, ἐμὸν

δὶ οὐδέποτε. τὸ δ’ αἴτιον, πρὸς τοὺς μὲν εἶπεν, ὅτι

δεῖ πέμπειν καὶ περιεῖναι τοῦ νόμου, πρὸς ἐμέ δὲ οὔ.

καίτοι καὶ μὴ πειθόμενον τοῖς πρώτοις ῥήμασι δευ- <lb n="20"/>

τέροις ἔδει καὶ τρίτοις ἐπαναγκάζειν καὶ τὴν σπουδὴν

ἐκτεῖναι μέχρι τοῦ τέλους ἔχουσάν τι καὶ ἀπειλῆς ἢ

γένοιτ᾿ | ἂν ἐκ φιλίας. νῦν δέ μοι δοκεῖ τῶν <note type="marginal">R III 168</note>

μέν ἄλλων εἵνεκα καταμέμφεσθαι τὸν νόμον, τῷ δὲ

πρὸς ἐμὲ μέρει θαυμάζειν.</p> <lb n="25"/>

<note type="footnote">13 cf. or. LI p. 3 sq. et LII p. 23 sq. 16 Isocr. Panath.

p. 277 a</note>

<note type="footnote">1 αὐτὸν Par Mor 2 τὰ τῶν φίλων. ἀλλ᾿ inserui, τά τῶν

ίλων post φίλους inser coni Re 6 δ’ Re 9 ἐπίορκου Par

Mor 11 τῶν om Par Mor 17 ἐμὸν scripsi auctore Re

ἐμῶν libri edd 18 τους Ρ 19 περιεῖναι &lt;ταύτῃ&gt; &lt; τοῦ coni

Re 20 πειθόμενος Mor 22 ἣ om Par Mor</note>



<pb n="98"/>



<p>62. Ὡς δέ λέγει μὲν φιλεῖν, πράττει δὲ τοὐναντίον,

Ῥωμύλος πάλιν ἑλκόμενος δείκνυσιν. ὂν ἑλκόμενον

ᾔδει πάλιν ἐγκείμενον ἐμοί. καίτοι τοῦ γε φιλοῦντος

ἣν οὐ κακὸν εὗδον ἀνεγείρειν, ἀλλ’ εἰ καί τις ἄλλος

<lb n="5"/> ἐπεγείροι, κοιμίζειν. νῦν δὲ κἀκείνῳ περιέστησε τοὺς

δάκνοντας, ὅπως ἐκεῖνος ἐμέ. καὶ τοῦτο δρᾶται πολλά-

κις καθ’ ἑκάστην ἡμέραν οὐκ ἐωμένης τῆς πρὸς τοὺς

νέους ὁμιλίας κόσμῳ χωρεῖν.</p>

<p>63. Ἀλλ’ ἐκεῖνο φιλοῦντος, εἰπέ μοι, τὸ φυγεῖν

<lb n="10"/> δικάσαι τὴν δίκην ἐν ἡ διά τὴν τῶν δικαίων ἰσχὺν

ᾔδει μοι θησόμενος; καίτοι καὶ παρεκάλει πρότερον

<note type="marginal">R III 169</note> εἰσελθεῖν καὶ τὸ μέλλειν ἐμέμφετο καὶ | μεθ’

ἡμῶν ἔλεγεν εἶναι τοὺς νόμους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>ἀλλ’ ἐκεῖνο μὲν

ἣν ἑαυτῷ τι πράττοντος, τουτὶ δὲ ἐπ’ ἐκείνῳ τετε-

<note type="marginal">15</note> λεσμένῳ τοῦ πρὸς ἐμὲ μίσους. ἐκεῖνο μὲν οὖν ζητῶν

ἐξηπάτα, ἔχων δὲ οὐκ εἴα, ἀλλ’ ἔχων] ἐπεβούλευε καὶ

τῆς πάντως ἑπομένης μοι νίκης ἀποστερῶν, ὡς χαρί-

σαιτο τοῖς κόλαξιν, εἰς τοῦθ’ ὑπήγαγε τὴν δίκην,

ὥστ’ αὐτὴν σεσιγῆσθαι τῷ μηνί.</p>

<note type="footnote">2 cf. p. 88,1 sq. 4 Sim. fr. 37, 16 Β. Eur. Suppl. 1147

6 cf. ad p. 85,17 8 cf. Her. II 52,1. Aesch. Pers. 400 10 cf.

p. 105,14 sq. 11 cf. t. II 272,14 18 cf. Dem. p. 423,26

19 cf. t. II 221,12</note>

<note type="footnote">4 εὔδοντ’ Par Mor 5 ἐπεγείροι scripsi coll. p. 102,12

ἐπιφέρει libri edd at „malim ἐπεχείρει“ Re | κἀκεῖνο Par Mor</note>

<note type="footnote">6 καὶ bis Par γρ ὃς in marg Mor 8 χαίρειν Mor

9 φιλοῦν Par Mor 10 τὴν δίκην scripsi e Ρ sed supra ι ras

et et κην suprascr m 5, Ι sed κην m 2 cum Cobeto Coll. 258

τηνδὶ CA Re τὴν διενηνοχυῖαν Par Mor | ἐν ἧ om Par Mor |

δικαίων scripsi auctore Cobeto ἀδίκων libri sed ων in ras 7

litt I 3, edd 11 ἤδη λυθησόμενος Par Mor 13 ἐκείνῳ Par

Mor 16 ἔχων reposui e sequentibus ζητῶν libri edd εὑρὼν

Re Anim | ἔχων cancellavi 17 πάντως in marg A 2 et

inser I 3 18 τοῦθ’ Ρ sed θ e τ corr m 4 19 σεσιγῆσθαι.

τῷ μηνὶ ἤκουσεν ΑΡΙ | μήκει coni Re Anim</note>



<pb n="99"/>



<p>65. Ἤκουσεν ὅτι προσήκει λῦσαι κακῶς τινα δε-

θέντα μέλλοντα τὴν βουλὴν ὠφελήσειν. οὐκ ἔλυσε.

διὰ τί; ὅτι ὁ τοῦ δεσμώτου μνησθεὶς ἣν ἐγώ. τῶν

αὐτῶν δὲ παρ’ ἄλλου λεγομένων λόγων ἐλύετο ἂν οὐκ

ὄντος ἀχρήστου τοῦ λέγοντος τοῖς Εὐσταθίου πράγ- <lb n="5"/>

μασιν, ὧσπερ ἐγώ.</p>

<p>66. Ἦν δέ, ὡς ᾤετο, χάρις καὶ ἐν οἶς ἠπείλει

Θαλασσίῳ βουλεύσειν αὐτόν. καὶ ἡ πρόφασις μάλ’ ἐπι-

εικής, τὸ | κύριον ὄντα ἐκεῖνον τῶν δεδειγμένων <note type="marginal">R III 170</note>

ἡμῖν λόγων αἰτοῦντι μὴ διδόναι τηροῦντα τὴν δίψαν. <lb n="10"/>

ὁ δὲ ἐδίψησε μὲν τούτων οὐδεπώποτε, δοκεῖν δὲ ἐβού-

λετο, κερδαίνειν ἴσως τι νομίζων εἰς δόξαν, οἷόν τι

καὶ περὶ τὸν υἱόν. ὂν ποτέ μὲν ἄξειν, ποτὲ δὲ μετα-

πέμψεσθαι, ποτὲ δὲ πέμψειν λέγων ὡς ἐπὶ βελτίω

ῥεύματα εἶχεν ἐν Τυρῷ τε καὶ τοῖς χείροσιν, ὡς αὐ- <lb n="15"/>

τὸς ἔφασκε, λόγοις, πρὶν δὴ ἡ ἀρχὴ δεῦρο μετὰ τῶν

ἀδελφῶν τὸν νεανίσκον ἐκάλεσε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>καὶ μὴν εἰ μὲν

ἐκέκτητο, τῶν ἡμετέρων λόγων | οὐκ ἐδίψη κατὰ <note type="marginal">R III 171</note>

τὸν αὑτοῦ λόγον, εἰ δ’ οὐκ ἣν κεκτημένος, οὐκ ἐπε-

θύμει. πῶς γὰρ οὐκ ἂν εἶχε βουλόμενος; τί οὖν ἔδει <lb n="20"/>

<note type="footnote">7 cf. p. 91,21. Sievers p. 160 9 cf. t. III 309,12 sq.

15 cf. t. Ι 200,8</note>

<note type="footnote">1 λύσαι Ι cf. t. III 380,17 2 ἔλησε 1 3 ὁ om Par

Mor 8 αὐτόν Ι sed ex αὐτὸς (vel αὐτοῦ) corr αὐτῷ Par Mor

αὐτὸν Re 10 μοι Par Mor | δίψην Α δίψαν Ρ sed α in

ras m 4 11 οὐδέ πώποτε CAP sed in hoc eras, Ι οὐδέποτε

Par Mor 12 τι (2) om Par Mor 13 ὃν] ὄντι Par ὃν ᾤετό

τι Mor | ποτέ δέ μεταπέμψεσθαι cancellavit Re | μεταπέμψασθαι

Par Mor 14 ποτέ δὲ πέμψειν fortasse cancellanda

18 ἐκέκτητο, τῶν scripsi ex Ι ἐκέκτητο τῶν reliqui libri edd |

ἐδίψα Ι sed α ex η corr m 3, Par Mor 19 τῶν et λόγων Par

Mor | αὐτοῦ CIPar edd | δὲ Par Mor</note>



<pb n="100"/>



παίζειν καὶ προσποιούμενον ἐρᾶν ὧν κατεφρόνει γεν-

ναῖον ὑβρίζειν ἄνθρωπον ἀπειλῇ, θεοὺς φοβούμενον,

φίλους αἰσχυνόμενον, δίκαιον, σώφρονα, κρατοῦντα

μὲν γλώττης, κρατοῦντα δέ ἡδονῶν, τοὺς μέν κόλακας

<lb n="5"/> ἐλεοῦντα τοσοῦτον ἀπέχοντα κολακείας, τούς δ’ ἐν τῷ

λοιδορεῖν ζῶντας ἀμυνόμενον σιωπῇ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>ᾔτεις διφθέ-

ραν, οὐχ ὡς ἐκγραψάμενος ἔχης τὰ ’κεῖθεν, ἀλλ’ ὅπως

<note type="marginal">R III 172</note> αὐτὴν ἐκείνην. τουτὶ δὲ οὐκ ἐραστοῦ | μηδὲ

στατῆρι τά παιδικὰ τιμᾶν. τί οὑν ἠδίκει μὴ διδοὺς

<lb n="10"/> τῷ μὴ ἀποδώσοντι; κτήσασθαι δὲ οὕτω βούλεσθαι καὶ

τὰ οὐ πολλοῦ λόγου παντὸς ἂν εἴη.</p>

<p>69. Σὺ δὲ ὅστις εἰς ἐμέ, δεδήλωται μέν οἷς ἔφην,

εἰ καὶ πολλὰ παραλέλειπται, σαφὲς δὲ ἔσται καὶ τῷδε.

τοῖς γὰρ ἐν τῷ διαφθεῖραι τὰ πρὸς τὸν διδάσκαλον

<lb n="15"/> δίκαια κακοῖς ἐξελεγχθεῖσι συζῇς, σύνει, συνδιατρίβεις,

ὁμιλεῖς, συνδειπνεῖς, συμπίνεις, συναριστᾷς, κἂν αὐτοῦ

βουληθῶσι καθεύδειν, ἐξουσία πολλὴ καὶ τὸ κωλῦον

οὐδέν. οἱ δὲ ἐν ἑκάστῳ τούτων λόγοι κατὰ τῶν ἐμῶν

τρόπων, ἔχοντες μὲν ὑγιὲς οὐδέν, πολλὴν δὲ ἡδονὴν

<note type="marginal">R III 173</note> ἀμφοτέροις, τοῖς τε ψευδομένοις τῷ | τε ἀκούοντι.

<lb n="21"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70"><p>καὶ ὅ τι ἂν ἐκείνοις δόξῃ, τοῦτο δεῖ κρατεῖν, κἄν

<note type="footnote">4 cf. t. III 310,3 7 Dem. p. 1180,22; 1197,5</note>

<note type="footnote">4 ἡδονῆς Par Mor 5 κολακείας ἀπέχοντα Re | δ’ om

Par Mor 6 ὥστις Par Mor | διφθέραν Ρ sed αν in ras m 2</note>

<note type="footnote">7 ἐκγραψάμενος scripsi auctore Re ἐγγραψάμενος libri edd |

ἔχῃς τὰ] ἔχ̣θιστα Par Mor | τὰ κεῖθεν Ρ τἀκεῖθεν Ι 8 ἐκεί-

νην scripsi auctore Re ἐκεῖθεν libri edd | μὴ δὲ ΑΡΙ

10 δὲ om C 11 παντὸς scripsi auctore Re coll. Dem. p. 13, 27

πάντως libri edd 13 τόδε Α βοά in τῶδε corr m 2, Par Mor</note>

<note type="footnote">15 ἐξελεγχθεῖσι Par at εῖσι abreptum ἐξελεγχθεὶς Mor ἐλεγ-

θεῖσι CAPI) σν́νει Α sed e συνεὶς corr m 2 συνεὶς Par συνίεις

or sed γρ σύνει in marg 16 συμπαριστᾶ C 17 κωλῦον?

cf. t. III 480,9 18 δ’ Re 21 ὅτι Ι | δὴ C</note>



<pb n="101"/>



τἀναντία βούλωμαι. παῖδες μὲν γὰρ αὐτοῖς οὐκ εἰσί,

χρυσὸς δὲ πολύς, καρπὸς πατρῴας πονηραῖς, πρεσβυ-

τέρων δὲ νεωτέρους &lt;πρότερον&gt; οἶδεν ἀποφέρειν ἡ

Μοῖρα. ὠνεῖτ᾿ οὑν τῇδέ τῇ θεραπείᾳ διαθήκην ἑαυτῷ

συμφέρουσαν. θηρατῇ δὲ κοιούτῳ καὶ πάντα ἐλάττω <lb n="5"/>

νομίζοντι χρημάτων εἰκότως τοὐμὸν ‘ἐν οὐδενί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>τί

οὖν μὴ ταῦτα ὁμολογεῖ καὶ οὕτως ἀπολογεῖται, ἀλλ’

ἀξιοῖ πείθειν ὑβρίζων περιφανῶς, ὡς τιμῶν οὐ πέ-

παυται; ὅς γε καὶ διὰ τοῦ πολλὰ αὐτῷ συνει-

δότος θυρωροῦ χθὲς ταὐτὸν ἐποίησε μιμουμένου τὸν <lb n="10"/>

διδάσκαλον. ὡς γὰρ ἔλαβεν ὁ τοιχωρύχος γράμματά

μου μεμφόμενα | δεσμὸν μητρὸς καὶ κόρης ἄδικον, <note type="marginal">R III 174</note>

ἀκήλασε τὸν δόντα τὰ γράμματα φήσας οὐκ ἐμά ταῦτα,

τοῦ δεδωκότος δὲ εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>τοιούτους τοὺς ἐμούς

θεράποντας ἐποίησε τῷ λόγῳ διαβάλλων μου τὸν βίον <lb n="15"/>

ἐν τοῖς ἐκείνων τολμήμασιν εἴτ᾿ οὐκ εἰδότος μου ταῦτα

εῖτε εἰδότος. καίτοι τά γε τοιαύτα πλάττειν οὐ κακὸν

μέλλοντά· γε λύειν τι κακόν. ὅμως δέ γε οὗπερ ἐλέγετο

καὶ ἣν, ἐμοῦ τοῦ τοῖς ἀδικουμένοις συναχθομένου καὶ

τοῖς ἐκείνων οὐχ ἧττον ἢ ’κεῖνοι πληττομένου. <lb n="20"/></p>

<p>73. Ὁ δὲ κολλάκις | μέν αὔριον ἄων τὴν <note type="marginal">R III 175</note>

<note type="footnote">4 cf. t. II 541,2 et 14 sq.</note>

<note type="footnote">2 πατρῴας Ρ sed ι subscr m 3 3 νεωτέροις Mor | πρὀ-

τερον inserui πρεσβυτέρων δέ πολλάκις προτέρους τούς νεωτέ-

ρους coni Re 4 ὠνεῖται Ρ sed αι in ras m 4 ὧν εἰ το Par

ὧν εἰ τὸ Mor | οὖν om in lac 3 — 4 litt Par 5 πάντας

Par 8 ὑβρίζων Re ὑβρίζειν libri Mor 10 μιμούμενον Mor</note>

<note type="footnote">11 ἔλαβεν ὁ in λάβοιεν corr Par βλάβοι ἐμὲ Mor sed γρ λάβοι

in marg 17 εἴτ’ Re | πράττειν Mor 18 μέλλοντα voce des

fol. 28 in Par quae sequuntur usque ad 104,11 πραχθὲν δὲ uno

folio perdito desunt | λύσειν Mor | τί ΡΙ 19 τοῦ τοῖς] τού-

τοις Μορ 20 ἐκεῖνον οὐχ ἧττον ἣ κείνου Mor 21 ἐξ ὡν κείνου Mor ἐξ ὧν

Mor</note>



<pb n="102"/>



ἄφεσιν Εὐσέβιος ὁ γέρων, ἔργου δὲ οὔπω τυχών, τί

σοι φαίνεται μηνύσειν; οὐ τὸ βιάβην αὐτῷ γενέσθαι

τοὺς ἐμοὺς ὑπὲρ αὐτοῦ λόγους ἑτέρων ἀρειμένων ἐπ᾿

ἄλλους καταφυγόντων, ὧν οἱ οἱκέται ταλάρους καὶ

 <lb n="5"/> σπυρίδας φέροντες ἐκεῖσε βαδίζουσιν, &lt;ἃ&gt; ἰχθῦς ἔχει

τῷ δικαιοτάτῳ καὶ τὰ ἀπὸ τῶν δένδρων;</p>

<p>74. Ἕτερον ταίνυν οὐδὲν ἔλαττον. ἥκων γὰρ εἰς

τὸ βουλευτήριον ὡς μείζω ποιήσων τὴν βουλὴν |

<note type="marginal">R III 176</note> κατὰ τὸν νόμον τὸν νὺν οὐκ ἐκάλεσέ με ἐγγύθεν

<lb n="10"/> εἰδὼς ἐγγύς με καθήμενον ἐν ἀλλοτρίῳ χωρίῳ καὶ

ταῦτα πολλοῦ χρόνου τὴν κοινωνίαν ταύτην ἐωρα-

κότος τῶν ἀρχόντων, εἰ καθευδήσειε, τὴν βουλὴν ἐπε-

γειρόντων. τούτῳ οὖν ἔδει χρῆσθαι τῷ πράγματι καὶ

μὴ πεφθλαγμένον ἐπανάγειν, ἦσαν δὲ αὐτῷ λόγοι

<note type="marginal">R III 177</note> πολλοὶ καὶ | καλοὶ βουλομένῳ τι τῶν δικαίων

<lb n="16"/> ποιεῖν. νῦν δ᾿ ὁμοίως ᾤετό μοι προσήκειν ἀπεῖναι

τῷ μυρίους ἔχοντι καταλέξαι προγόνους πεπολίτευ-

μένους τοῖς οὐκ οἶδ᾿ ὁπόθεν ἥκουσι. καί μοι δοκεῖ

κἂν καλέσαι τινὰς ἐκείνων ἡδέως ἐμὲ παρείς, εἰ μὴ

<lb n="20"/> τὴν ὑπερβολὴν τῆς ὕβρεως ἔδεισε.</p>

<p>75. Τὴν αὐτὴν τοίνυν αὖθις αἰτούμενος χάριν ἣν

<note type="marginal">R III 178</note> πολλάκις | ὑποσχόμενος ἔδωκεν οὐδεπώποτε, ἀλλὰ

<note type="footnote">9 cf. or. XLIX t. III 450sq. 10 cf. t. III 347,16</note>

<note type="footnote">2 τῷ Mor sed τὸ coni 5 πλέκοντες Mor | ὃ inserui |

ἔχει scripsi, ut γρ in marg Mor ἔχειν libri Re ἔχοντες Mor

8 ποιήσων scripsi auctore Re („ποιῆσαι non improbo. idem est

atque ἐπὶ τῷ ποιῆσαι. malim tamen aut ποιήσων aut ποιῆσαι

βουλόμενος“) ποιῆσαι libri edd 11 ταῦτα πολλοῦ] ταῦτ᾿ οὐ

Μor 13 τούτῳ scripsi ὅτι τε libri Re ὅ τι τε Mor

„neutrum intelligo“ Re 14 δ᾿ Re 16 ᾤετό μοι]ὡς τὸ μὴ

Mor 18 &lt;ὡς&gt; τοῖς? 19 οὐδὲ ὡς Μor 21 ἧ C ἧι Α

ἧν in ἣν corr I 22 οὐδέποτε Mor | ἀππὰ cancellavit Re</note>



<pb n="103"/>



σοφῶς, &lt;ὡς&gt; ᾤετο, διεκρούσατο λόγους ἀνταιτήσας

ἐμούς, ἐπαίνους δή·πουθεν ἑαυτοῦ, εἰδὼς μέν, ὡς οὐκ

ἐροίην πολλῶν ἕνεκα, σχῆμα δέ πορίζων τῷ μὴ δεδω-

κέναι τὴν πολλάκις ἀτιμασθεῖσαν χάριν, καὶ ἐποίει δὴ

τῶν λόγων τούτων αὐτὸν ἐραστὴν τῷ λόγῳ, ἐπεὶ τῇ <lb n="5"/>

γε ἀληθείᾳ λόγος οὐδεὶς αὐτῷ τῶν ἡμετέρων λόγων. εἰ

δ᾿ ἣν, περὶ αὐτοὺς | ἂν οἱ δέκα μῆνες ἀνάλωντο, <note type="marginal">R III 179</note>

ἀλλ’ οὐκ εἰς οὑς νῦν ἀνθρώπους οὖς ἄπαντες ἴσασιν.

ὧν ἔν τε τοῖς γόνασιν ἴν τε ταῖς χερσὶν αὐτῶν συνε-

χῶς ὁ καταγέλαστος τόκος, τὰ δεδειγμένα, καὶ πρὸ <lb n="10"/>

τῶν Πλάτωνος ἀγαπώμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76"><p>τὸ δὲ δὴ νῦν τοῦτο,

ὁ πολὺς ἔρως καὶ τὸ τῷ μὴ | τυγχάνειν ἀνιᾶσθαι <note type="marginal">R III 180</note>

λέγειν οὐκ ἵρως ἐστίν, ἀλλ’ ἀνὴρ πολλοῦ μὲν τοῖς

δικαζομένοις ἄξιος δι᾿ ἰσχὺν τῆς τέχνης, γήμας δὲ ἐκ

τῆς τούτων οἰκίας καὶ νομίζων προσήκειν αὐτοὺς εὖ <lb n="15"/>

ποιεῖν ὀρῶν αὐτὸν ἄλλοσέ ποι φερόμενον, ὧν δ’ οὐκ

ἄξιον ἠμεληκότα, ὦσεν ὲν ἤκιστα βουλόμενον εἰς ταῦτα

τὰ ῥήματα δεῖ δεῖ με λόγου τυχεῖν καὶ ὅτι δεινὰ

ἂν πάθοιμι μὴ τυχών.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77"><p>ἃ μὲν οὖν ἤθελεν, ἣν

ἐκεῖνα, ἃ δὲ ἠνάγκασται, ταῦτα. ἃ οὐκ αὐτοῦ δίκαιον <lb n="20"/>

νομισθῆναι μᾶλλον ἢ τοῦ βιασαμένου, πλὴν εἰ τοῦτο

δύναιτο πείθειν, ὡς ἅπαντα τοῦτον ἐκάθευδε τὸν χρό-

<note type="footnote">1 cf. Thuc. IV 19,1</note>

<note type="footnote">1 ὡς inserui coll. p. 99, 7 | ὅτε Mor sed γρ ᾤετο in marg |

διεκρούσατο λόγους, ἀνταιτήσας ἐμούς ἐπαίνους Μοι 2 ἑαυτῷ

Mor | μέν οὑν ὧς Mor 4 ἐπῄει Mor 6 αὐτὸν Mor ἑαυτὸν

Re 6 γ’ Re 7 post ἦν lacunae singa, ὁ ante περὶ posuit

Mor 8 οὓς (2) delendum? 9 αὐτῶν Ρ sed ν eras et ι sub

ω pos m 3, Ι sed ν eras malim αὐτοῦ 12 τῷ om Mor

15 νομίζων προσήκειν Mor sed γρ νομίζειν in marg 16 αὐτὸν

Ρ sed ὐ in ras m 2 αὐτὸν Α | ποι reposui e CAP πη Ι edd</note>

<note type="footnote">17 ἠμεληκότας CAP sed in hoc ς eras, I ὡς Mor

20 ἐκεῖνα ἦν Mor | δ᾿ Re</note>



<pb n="104"/>



νον. ἀλλ’ οὐκ ἐκάθευδεν, ἀλλ’ ἣν ἐν οἷς ἣν, ἐν μέσῳ

ψῆφον θέμενος πάντας ἐξεληλέγχθαι λόγους.</p>

<p>78. Καὶ τὸν Ῥωμύλον φήσει τοῦτ᾿ ἂν σῶσαι

<note type="marginal">R III 181</note> μόνον. διά τί; καὶ γὰρ | ἂν μὴ τοῦτό σοι γένη-

<lb n="5"/> τᾶι, ἕτερα δήπου γεγένηται. ὧν ἴν ἐστιν ἃ παρ’ ἡμῶν

ὁ παῖς σοι κτησάμενος ἔχει μεγάλα καὶ αὐτῷ σοι δο-

κοῦντα καὶ τῆς εὐνῆς ἀναστήσαντά σε πολλάκις. οὐκ

ἐχρῆν οὖν τούτοις δοθῆναι τὴν χάριν, εἰ καὶ μηδὲν

ἦν προσλαβεῖν; ἢ καὶ πρὸς ἀριστέα δωρεᾶς μεμνημέ-

<lb n="10"/> νον ταῦτα ἂν ἔλεγες, ὡς ἐπὶ δευτέρᾳ ἂν ἀριστείᾳ λάβοι,

τὸ πραχθὲν δὲ οὔπω τιμῆς ἄξιον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79"><p>εἰπόντος δώ-

σεις. τί οὖν; οὐκ εἶπον ἤδη; ἢ οὐδὲν τὰ τότε ῥηθέντα

καὶ τά διὰ τὰ ῥηθέντα πραχθέντα πᾶσαν ἀπάντων

θεάτρων ἀποκρύψαντα τὴν βακχείαν; σύ δέ τότε μὲν

<note type="marginal">R III 182</note> οἷς οὐκ ἄλλος ὡμολόγεις τετιμῆσθαι, | νῦν δ’ ὧς

<lb n="16"/> ἀντ’ οὐδενὸς δώσων, εἰ δοίης, λαβεῖν ἀξιοῖς πρότερον,

εἰ μέλλοις δώσειν. καίτοι χάριν μέν ἐκείνων ἔχων

ἐπὶ τὴν ἀμοιβὴν ἴθι, μικρὰ δὲ αὐτὰ νομίζων καὶ οὐ-

δέν, θαυμαστὸν οὐδέν, εἰ μηδὲ ταῦτ᾿ οἰήσῃ τι εἶναι,

<lb n="20"/> ὥστ᾿ οὐχὶ θαυμάσαιμ’ ἄν, εἰ καὶ λαβὼν οὐ δώσεις.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80"><p>ὅρκων δέ τῶν σῶν αὐτὸς ἀφῄρησαι τὴν πίστιν

τῷ πλήθει τῶν ὅρκων τῶν ὠλιγωρημένων, ὥστε καὶ

ὅστις ὠνεῖται παρὰ σοῦ τὸ δίκαιον ὀμνύντος, οὐκ ἔχει

<note type="footnote">1 ἐν οἶς ἦν om Mor 3 τοῦτ᾿ scripsi τοῦτον libri

edd 4 διατί ΡΙ | γεγέννηται Ι 5 ἕν om Mor 6 σου

Mor 10 δευτέρᾳ ἂν scripsi δευτεραίᾳ libri Re qui δευ-

τέρᾳ coni δευτεραῖαν Mor | ἀριστεῖα C ἀριστείαν Mor τά

ἀριστεῖα coni Re 11 οὔπω rursus inc Par fol. 24 14 ὐπο-

κρύψαντα Mor 15 οἶς Ι sed ι in ras m 2 ὡς Α sed γρ οἷς

in marg, Re | ἄλλος Α sed γρ ἄλλως in marg ἄλλως CPar

ἄλλους Ρ cf. p. 76, 2 | δὲ Re 17 μέλλεις CPar Mor 18 αὐτῶ

Par Mor 19 οὐδέν (2) om Mor | μὴ δὲ APIPar | οἰήσει I

οἰήσοιτο Par | τι om Par 21 ἀφαιρεῖ σε Par Mor</note>



<pb n="105"/>



θαρρεῖν, ἀλλ’ ἔστιν ἐν φόβῳ μὴ τοῖς ὀμωμοσμένοις τὸ

κέρας οὐκ ἀκολουθήσῃ. ἔστιν οὑν κἀνταῦθα δέος μὴ

τὸ μὲν καὶ αὐτὸς δοῦναι φύγῃς, λαβὼν δὲ καὶ ἄων

καταγελάσῃς. <lb n="4"/></p>

<p>81. Ι Εἰ δέ δεῖ τι καὶ ἕτερον εἰπεῖν, ἀνθ’ <note type="marginal">R III 183</note>

ὅτου προσῆκέ μοί τι παρ’ αὐτοῦ γεγενῆσθαι, τῶν ὑπ’

αὐτοῦ γραφομένων, τὰ δὲ ἣν φλυαρία, πολλῶν μέν

ἤκουσα πρὸ ταυτησὶ τῆς ἀρχῆς, πολλῶν δέ ἐν αὐτὴ

τῶν αἰκισομένων, ἀπὸ γὰρ δὴ τούτων ἤρχετο. οἷς

ἐτιτρωσκόμην μέν τὰ ὦτα, φέρειν δὲ ἣν ἀνάγκη καί, <lb n="10"/>

τὸ δεινότατον, καὶ ἐπαινεῖν. ὥστ᾿ οὐδὲν ἴδει παρ’

ἡμῶν ἕτερον αἰτεῖν πεποιημένων μοί τινων χάριτος

ἀξίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82"><p>τῷ δέ εἰς ἡμᾶς ἀγαθὸν οὐδὲν οὔτε πρό-

τερον οὔθ᾿ ὕστερον, ἐπεὶ καὶ τὴν δίκην αὐτήν, ἀφ’ ἧς

ἣν ἂν ἡμῖν κριθείσης διαφυγεῖν ζημίαν ἄδικον, οὔτε <lb n="15"/>

εἰσήγαγεν οὔτε ἔκρινεν ὀρῶν τῶν ἀντιδίκων τό τε

πλῆθος τό τε σχῆμα. δίκαιον μὲν | γὰρ εἶχον <note type="marginal">R III 184</note>

οὐδέν, πολλοὶ δὲ ἤσαν. τὸ δ’ εἶναι πολλοὺς νενοση-

κυίᾳ μέν γ’ ἀρχὴ φοβερόν, ἐρρωμένῃ δὲ οὔ. καὶ ἅμα

οὐδεὶς ἣν ἐμοῦ λόγος αὐτῷ πεπεισμένῳ λόγους ποιεῖν <lb n="20"/>

καλούς.</p>

<note type="footnote">14 cf. p. 98,10 sq. 20 cf. p. 78,1 sq.</note>

<note type="footnote">1 τοῖς οὐκ Par Mor | ὠμοσμένοις C 2 ἀκολουθήσει Α

sed ει in ηι corr, Ι sed ει in η corr, Par Mor 5 δεῖ] δὴ Ι

| ἀιθὀτου C 6 μοι τί APIPar 7 τὰ Ρ 9 ἐκκεισομένων

CAPI Re αἰκισαμένων Re Anim, quam coniecturam aeque at-

que lectiones codicum postea improbavit 12 ἡμῖν Par Mor

15 κριθεἰσι Mor | 15 et 16 οὔτ᾿ Re 16 ὀρῶν τῶν] ὁρώντων

Par | ἀντιδίκων scripsi auctore Cobeto Coll. 258 ἀδίκων CAPI

Re ἄδικον Par Mor 17 δίκαιον Ρ sed ν in ras m 2

18 πολλοὶ δὲ ἦσαν cancellavit Mor | νενοσηκυῖα CAIPar</note>

<note type="footnote">19 γ᾿] γὰρ Par Mor | ἀρχὴ IPar sed ρλὴ abreptum, M</note>



<pb n="106"/>



<p>83. Τοιοῦτος εἰς ἡμᾶς ὁ γεννάδας οὗτος. ὅς, ὅτι

μὴ τῆς ἀρχῆς αὐτῷ λυθείσης πεσόντες ἐκλαύσαμεν,

ἀγανακτεῖ. ἔδει δέ, ὧς ἔοικεν, ἐπ’ αὐτὴν ἐρχομένου

τοῦτο πεπρᾶχθαι.</p>

<note type="footnote">1 cf. t. III 50,1</note>

<note type="footnote">1 ὅς scripsi ὅστις libri edd 3 ἐρχομένου Re ἐρχόμενον

libri Mor 4 πρὸς εὐστάθιον περὶ τῶν τιμῶν subscr ΡΙ sed

in hoc τῶν τιμῶν add m3</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
