<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>EPIPHANIUS</title>
<editor>D.DR. KARL HOLL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
 <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
 <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Greta Franzini</persName>
 <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Simona Stoyanova</persName>
 <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Bruce Robertson</persName>
 <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>EPIPHANIUS</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="la">D.DR. KARL HOLL</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:tmp">D.DR. KARL HOLL</author>
  <imprint>
	<publisher>J. C. HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
	<pubPlace>LEIPZIG</pubPlace>
	<date>1915</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
 </monogr>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2021.tlg002_1_1">
<div type="textpart" subtype="haeresis" n="praef">
<pb n="153"/>
<p>Ἐπιστολὴ γραφεῖσα ἐν τῷ ἐνενηκοστῷ δευτέρῶ <milestone unit="altpage1" n="PII ö3 D263"/> ἔτει Διοκλητιανοῦ 
βασιλείας, Οὐαλεντινιανοῦ καὶ Οὐάλεντος ἔτους δωδεκάτου καὶ
Γρατιανοῦ ἔτους ὀγδόου, πρὸς Ἐπιφάνιον Παλαιστινὸν Ἐλευθεροπολίτην,
γενόμενόν &lt;ποτε&gt; πατέρα μοναστηρίου ἐν τῇ τῆς
<lb n="5"/> Ἐλευθεροπόλεως περιοικίᾳ, ἐπίσκοπον ὄντα νῦν πόλεως Κωνσταντίας
ἐπαρχίας Κύπρου, παρὰ Ἀκακίου καὶ Παύλου, πρεσβυτέρων
ἀρχιμανδριτῶν τουτέστιν πατέρων μοναστηρίων μερῶν
Χαλκίδος καὶ Βεροίας τῆς κοίλης Συρίας, &lt;αἰτησάντων αὐτὸν&gt;
περὶ τοῦ κατὰ αἱρέσεων πασῶν γράψαι, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ &lt;ἄλλων&gt;
<lb n="10"/> πολλῶν προτρεψαμένων καὶ ὡς εἰπεῖν ἀναγκασάντων αὐτὸν εἰς
τοῦτο ἥκειν.</p>
<p>Ἐπιφανίῳ ἐπισκόπῳ Ἀκάκιος πρεσβύτερος καὶ Παῦλος πρεσβύτερος, ἀρχιμανδρῖται,
ἐν κυρίῳ χαίρειν.</p>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<lb n="15"/> <p>Ἤρκει μὲν ἡ θέα τῆς σῆς θεοσεβείας, πάτερ, ἐμπλήσασα πνευματικῶν 
ῥημάτων καὶ ἐμφυτεύσασα τὸν τοσοῦτον πρὸς ἡμᾶς πόθον γεγεονότα
&lt;τοῖς&gt; τῆς σῆς αὐτοψίας μεταλαβοῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἀλλ᾿ ἐπειδὴ πρόδρομος φήμη μαθητοῦ <milestone unit="altpage1" n="PIII"/> τοῦ σωτῆρος κηρύττουσα τὴν τῆς εὐωδίας τῶν ῥημάτων καὶ 
πράξεων ὀσμὴν ἄγχει καὶ λέξεων καὶ νοῦ κορεσθῆναι, ἔδει μὲν αὐτοψίᾳ
<lb n="20"/> ἐλθόντας μεταλαβεῖν τῆς ἐκ θεοῦ σοι δοθείσης χάριτος ὡς τοῖς ἀποστόλοις.
<note type="footnote">1 über die Abfassungszeit des Panarion (375 — 77) vgl. Panarioii prooem.
II 2, 3 h. 48, 2, 7 h. 66, 20, 5. Unsere Überschrift nennt eine Durchschnittszahl
(376); der Brief muß in Wirklichkeit ein Jahr früher fallen.
nimmt gleich im prooem. 1 1, 1; S. 155, 4 u. prooem. II 2, 5; S. 170, 25 des Panarion
darauf Bezug. S. auch Zahn, Gesch. neutest. Kan. II 1, 220 A. — 3 — 5 vgl. die
Vorbemerkung zum Ancoratus S. 1, 4 f — 18 zu πρόδρομος φήμη vgl. den Brief
des Palladius an der Spitze des Ancoratus S. 4, 8 f
G U Μ</note>
<note type="footnote">3 Παλαιστηνὸν U 4 &lt;ποτε&gt; * 5 νυνὶ GU 5 f Κωνσταντείας
6 Ἀκακία, von áterer Hand verbessert M 7 vor ἀρχιμανδριτῶν + καὶ GU;
aber vgl. Ζ. 13 8 Χαλκίδος] Καρχηδόνος U | &lt;αἰτησάντων αὐτὸν&gt; *, vgl. Ancoratus
S. 2, 4 u. 3, 5 9 &lt;ἄλλων&gt; * 12 ἡμῶν] μου G U 17 &lt;τοῖς&gt; * |
ἡ G 18 κηρύττουσα *] κηρύττει GU M 19 ὀσμὴν Klosterm., nach Phil. 4, 18]
ὁρμὴν G U M | ἄγχει] ἄχρScaliger falsch, vgl. S. 154, 12 20 δοθείσης σοι U</note>

<pb n="154"/>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἀλλ᾿ <milestone unit="altpage1" n="D264"/> ἐπειδὴ ἠ ὀδὸς ἐπεσχέθη ὑπὸ τῆς ἀρρωστίας τῆς σωματικῆς κη( καὶ τῆς  
ταλαιπωρίας, οὐκ ἰσχύσαμεν αὐτοὶ γενόμενοι πρὸς τοὺς σοὺς πόδας προκυλινδούμενοι
ἀκοῦσαί τε καὶ μαθεῖν τὰ ἐκπορευόμενα πνευματικὰ ἅγια βήματα
ἐκ τοῦ σοῦ στόματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>πιστεύομεν <milestone unit="altpage1" n="ö4"/> γὰρ ὅτι εἰ ἦμεν ἄξιοι ἀνελθόντες τε <lb n="5"/> καὶ ἀκούσαντες ἐστηριζόμεθα τὴv πολιτείαν ἥν προβεβλήμεθα, εἰ ἐσμὲν
ἄξιοι τὸ τέρμα ταύτης καταλαβεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>τῆς οὖν ἀρρωστίας καταλαβούσης δεόμεθα τῆς τοσαύτης σου θεοσεβείας, μὴ φθονήσῃς μεταδοῦναι ἡμῖν ἀπὸ
τῶν δεδωρημένων σοι ἀληθῶς ὐπὸ τοῦ σωτῆρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ὁμολογοῦμεν γὰρ οὐ μόνον ἡμεῖς, ἀλλὰ καὶ πάντες οἰ ἀκούοντες, ὅτι ἐν ταύτῃ τῇ γενεᾷ νέον σε ἀπόστολον
<lb n="10"/> ἤγειρεν ἡμῖν καὶ κήρυκα ὁ σωτήρ, Ἰωάννην νέον, τοῦ κηρύσσειν
τὰ ἀφειλόμενα φυλάττεσθαι ὑπὸ τῶν τὸν δρόμον τοῦτον προβαλλομένων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>τοῦ οὖν κοινοῦ ἀδελφοῦ Μαρκέλλου ἐπὶ τῇ τοσαύτῃ φήμῃ ἀγχομένου καὶ ἑλκομένου τῇ ποθήσει τῆς σῆς θεοσεβείας, ἄντος τε καὶ τῆς ἡμετέρας
μάνδρας, αὐτόν τε ὑπηρέτην ἐσχηκότες τῆς τοσαύτης ὁδοῦ, καὶ νεοκατηχήτου
<lb n="15"/> ὄντος, ἐπετρέψαμεν Ε; τὴν τοσαύτην ἡμῶν τόλμαν τῶν ἁμαρτωλῶν
πρὸς τὸν μαθητὴν δε τοῦ σωτῆρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ὅ δὲ ἀξιοῦμεν, τῶν ῤηθέντων σοι πρός τινας ἀδελφοὺς εἰς παιδείαν δωρήσασθαι, ὅπερ σοὶ μὲν τῷ δικαίῳ
ἀβαρές, ἡμῖν δὲ τοῖς ἁμαρτωλοῖς μεταλαβοῦσιν εὐφρανθῆναι ἐν κυρίῳ.
ἐμπλησθέντες γάρ σου τῶν πνευματικῶν ῤημάτων ἐπικουφιζόμεθα τῶν
<lb n="20"/> ἀνομιῶν ἠμῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ἠκούσαμεν δὲ ἐπικληθέντα ὀνόματα ὑπὸ τῆς σῆς τιμιότητος ταῖς αἱρέσεσιν, ὧν ἐκάστης θρῃσκείας ἀξιοῦμεν τὴν σὴν θεοσέβειαν διαρρήδην
ἡμῖν δηλῶσαι τὴν αἵρεσιν. &lt;οὐκ&gt; ἴση γὰρ ἁπάντων ἡ δωρεά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>καὶ ἀξιοῦμεν εὐχὴν ποιήσασθαι, δὲ τὸν δίκαιον, τῷ κυρίῳ ὑπὲρ πάντων τῶν
σε ποθούντων καὶ ἐκδεχομένων τὴν παρὰ σοῦ δωρεάν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>ἐν νηστείᾳ καὶ <lb n="25"/> εὐχῇ ἐσμεν τὸν κοινὸν ἡμῶν ἀδελφὸν <milestone unit="altpage1" n="PIV D264"/> δεχθέντα ὑπὸ | τῆς σῆς τιμιότητος 
ἀσμένως καὶ] κομίσαι τὴν ὐπὸ σοῦ δεδωρημένην δωρεὰν καὶ οὕτως ἀναπέμψαι
τὰς ἐξ ἔθους εὐχὰς πατρὶ καὶ υἱῷ καὶ ἁγίῳ πνεύματι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>πάντες ἐλπίζουσιν οἰ ἀδελφοὶ τῇ ὑπὸ σοῦ εὐχῇ ὑπὲρ αὐτῶν γιγνομένῃ στηριχθῆναι.
παρακαλοῦμεν μὴ ὀκνῆσαι μεταδοῦναι χάριν θεϊκὴν ἐσχηκότα ἀποστόλων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p><lb n="30"/> πάντες οἰ μικροὶ ἐν ταῖς μάνδρααις ἄντες εὐχὴν τῷ κρείττονι ἀναπέμπουσι μεταλαβεῖν ἀΠὸ τῆς σῆς θεοσεβείας πνευματικὴν δωρεάν. ἐρρωμένος ἐν κυρίῳ
καὶ εὔθυμος ἐν Χριστῷ διατελοίης καὶ ἐν ἁγίῳ πνεύματι * τὸν δοθεντα σοι
θρόνον καὶ τὴν θεϊκὴν δωρεὰν μέχρι τοῦ σὲ ἐκδεχομένου στεφάνου. <milestone unit="altpage1" n="ö6"/></p> 
<note type="footnote">20 vgl. Ancoratus c. 12, ff; S. 20, 28 ff
GU (bis καταλαβεῖν Ζ. 6; von da an bis Μελχισεδεκιανοὶ S. 160, 21 fehlt U; als
Ersatz dient R) M
2 γενόμενοι + &lt;πρὸς σὲ καὶ&gt;? * | σοὺς πόδας] πόδας σου U
G 4 στόματός σου Μ 7 R 10 σωτὴρ] χριστὸς &lt; R | τοῦ
καὶ G R M 15 &lt;αὐτῷ&gt; * 22 &lt;οὐκ&gt; Jül. | σὲ &lt; M
32 * etwa &lt;διοικῶν&gt;*</note>
</div>
</div>
</div>
<pb n="155"/>
<div type="textpart" subtype="haeresis" n="praef">
<p>Ἡ ἀντιγραφεῖσα πρὸς τοὺς περὶ Ἀκάκιον καὶ Παῦλου πρεσβυτέρους
ὑπὸ &lt;τοῦ&gt; αὐτοῦ Ἐπιφανίου πρὸς τὰ ὑπ᾿ αὐτῶν
γραφέντα περὶ τοῦ κατὰ αἱρέσεων γράψαι αὐτόν.</p>
<p>Κυρίοις τιμιωτάτοις ἀδελφοῖς καὶ συμπρεσβυτέροις Ἀκακίῳ καὶ
<lb n="5"/> Παύλῳ Ἐπιφάνιος ἐν κυρίῳ χαίρειν.</p>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Προοίμιον εἴτ᾿ οὖν λαλιάν, ἐπιγραφὴν ὥσπερ διαγράφοντες παλαιοὶ
συγραφεῖς διὰ τοῦ αἰνίγματος ὑπόφασιν ἐδείκνυον πάσης ὑποκειμένης
πραγματείας. ὅθεν καὶ αὐτοὶ τῷ αὐτῷ κεχρημένοι χαρακτῆρι προοιμιαζόμεθα
ὑμῖν, ἀγαπητοί, τὰ] τῆς κατὰ αἱρέσεων † αἰτήσεως ὑμῶν έν
<lb n="10"/> ὀλίγῳ τὴν δύναμιν ἀνακεφαλαιούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐπειδὴ γὰρ μέλλομεν ὑμῖν τό τε ὀνόματα τῶν αἱρέσεων δηλοῦν τάς τε παρ᾿ αὐτοῖς ἀθεμίτους
πράξεις ἀνακαλύπτειν, ὥσπερ ἰοὺς καὶ δηλητήρια ὄντα, σὺν αὐτοῖς
δὲ ἅμα καὶ ἀντιδότους ἐφαρμόσαι, ἀλεξητήρια <milestone unit="altpage1" n="PV"/> τῶν δεδηγμένων καὶ 
προκαταληπτικὰ τῶν μελλόντων εἰς τοῦτο <milestone unit="altpage1" n="D266"/> ἐμπίπτειν, τοῖς φιλο- 
<lb n="15"/> κάλοις διαγράφομεν αὐτὸ τοῦτο τὸ προοίμιον, Πανάριον εἴτ᾿ οὖν
κιβώτιον ἰατρικὸν τῶν θηριοδήκτων ἑρμηνεύοντες , ὅπερ ἐστὶ διὰ
βιβλίων τριῶν συγγραφέν, &lt;περι&gt;έχον αἱρέσεις ὀγδοήκοντα,
εἰσι θηρίων εἴτ᾿ οὖν ἑρπετῶν αἰνίγματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>»μία δὲ μετὰ τὰς ὀγδοήκοντα« ἡ τῆς ἀληθείας βάσις ἅμα καὶ διδασκαλία καὶ σωτήριος πραγματεία
<lb n="20"/> καὶ Χριστοῦ νύμφη ἁγία« ἐκκλησία, οὐσα μὲν ἀπ᾿ αἰῶνος, διὰ
δὲ τῆς ἐνσάρκου Χριστοῦ παρουσίας κατὰ τὴν διαδοχὴν τοῦ χρόνου
μέσον τῶν προειρημένων αἱρέσεων ἀποκαλυφθεῖσα</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p> καὶ ὑφ᾿ ἡμῶν ἐν 
<note type="footnote">18 ff vgl. den Schlußabschnitt περὶ πίστεως c. 19, 1 — 18 u. 20 vgl. Hohesl. 6, 7
GR M 10 — S. 156, 9 Anacephalaeosis (= anaceph.)</note>
<note type="footnote">2 &lt;τοῦ&gt; * 7 ὑπόφασιν] ὑπόθεσιν? Dind. 8 χαρακτῆρι κεχρημένοι
9 ὑμῖν] ὑμῶν G R | τὰ] * | † αἰτήσεως ὑμῶν] πραγματείας ἠμῶν oder (fg)
αἰτήσεως ὑμῶν &lt;πραγματείας&gt; * 10 ἐπειδὴ γὰρ] ἐπειδήπερ anaceph. 12
M 13 ἐφαρμοσάμενοι G R Μ | ἀλεξητηρίους anaceph. 14 προκαταληπτικοὺς
anaceph. 14 f τοῖς φιλοκάλοις — προοίμιον &lt; anaceph. 16
θηριοδήκτων anaceph.] καὶ θηριοδηκτικὸν G R &lt; M 17 συγγραφέν, &lt;περι
anaceph.] &lt; GR Μ 17 f αἵτινες εἰς . . . αἰνίγματά εἰσιν anaceph.
αἱρέσεων &lt; G R</note>

<pb n="156"/>
ὑπομνήσει διὰ τοῦ κηρύγματος χριστοῦ ταχθεῖσα καὶ πάλιν μετὰ
πάσας τὰς τῶν αἱρέσεων τούτων μοχθηρίας εἰς ἀναψυχὴν τῶν τὸν
κάματον τῶν αἱρέσεων διὰ τῆς ἀναγνώσεως διελθόντων ὑφ'ἡμῶν
μετ'ἐπιτομῆς τοῦ λόγου κατὰ τὴν τῶν ἀποστόλων διδασκαλίαν
<lb n="5"/> σαφῶς ἀπαγγελθεῖσα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>2. Παρακλήθητε δὲ πάντες οἱ φιλοκάλως ἐντυγχάνοντες τῷ τε 
προοιμίῳ καὶ ταὶς μετέπειτα αἱρέσεσι  καὶ τῇ ὑπὲρ τῆς ἀληθείας ἀπολογίᾳ
τε καὶ διδασκαλίᾳ τῆς ἀληθείας καὶ πίστει τῆς ἁγίας καθολικῆς
ἐκκλησίας, <milestone unit="altpage1" n="Ö 8"/> συγγνῶναι ἡμῖν ἀνθρώποις οὖσι καὶ μετὰ πόνου καὶ ζήλου  
<lb n="10"/> θεϊκοῦ φιλοτιμουμένοις  ὑπὲρ θεοσεβείας ἀπολογεῖσθαι,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>εἴ τι ὑπέρογκον * εἰς αὐτὸ τὸ πανάγιον καὶ πανσεβάσμιον ὂνομα θέλοντες κατὰ
τὴν ἰδίαν δύναμιν ὑπεραπολογεῖσθαι, τοῦ θεοῦ συγχωροῦντος τὰ ὑπὲρ
δύναμιν ἡ πραγματεία.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ ἕτι παρακλήθητε &lt;συγγνῶναι ἡμ&gt;ῖν, εἴ <lb n="15"/> που εὕροιτε &lt;ἡμᾶς&gt; καίτοι γε μὴ ἐν ἔθει ὅντας ἐπισκώπτειν τινὰς
ἢ ἐπισκωμματίζειν, διὰ δὲ τὸν πρὸς τὰς αἱρέσεις ζῆλον καὶ εἰς ἀποτροπὴν
τῶν ἐντυγχανόντων εἴ που παροξυνόμενοι λέξωμεν, ἢ
ἀπατεῶνάς τινας καλοῦντες ἢ ἀγύρτας ἢ ἀθλίους. αὐτὴ γὰρ ἡ| <lb n="4"/> <note type="margin">D267</note>
ἀνάγκη ἡ πρὸς τοὺς λόγους τοῦ ἀγῶνος παρασκευάζει ἡμῖν τὸν
<lb n="20"/> τοιοῦτον ἱδρῶτα δἰ ἀποτροπὴν τῶν ἐντυγχανόντων καὶ ὅπως δείξωμεν
παντελῶς ἀπηγορευμένας τοῦ ἡμε <milestone unit="altpage1" n="PVI"/> τέρου φρονήματος τὰς ἐκείνων 
ἐργασίας καὶ μυστήρια καὶ διδασκαλίας, ἵν' ἀπὸ τῶν λόων καὶ τῆς
ὀξύτητος τῆς ἀντιλογίας καὶ τὸ ἡμέτερον ἐλευθέριον ἁποδείζωμεν
καὶ τινας ἁπὰ τῶν αὐτῶν ἐκκλίνωμεν καὶ διὰ τῶν δοκούντων βαρυτέρων
<lb n="25"/> λόγων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>3. Καὶ ἔστι τὰ ἐν τῇ πάσῃ πραγματείᾳ διὰ τῶν προειρημένων 
τριῶν βιβλίων, πρώτου καὶ δευτέρου καὶ τρίτου, ἅτινα τρία βιβλία
εἰς ἐπτὰ τόμους διείλομεν, ἐν δὲ ἑκάστῳ τόμῳ ἀριθμός τις αἱρέσεων
<note type="footnote">14ff vgl. dieselbe Entschuldigung im Schlußabschnitt περὶ πίστεως c. 19, 2 ff
G R M anaceph. (bis ἐκκλησίας Ζ. 9) 26–S. 168, 16 Anacephalaeosis</note>
<note type="footnote">1 τοῦ Χριστοῦ anaceph. 2 εἰς] ὡς anaceph. 6 παρακαλεῖτε anaceph.
7 τῆ &lt;G R M 7f ἀπολογίᾳ] ὁμολογίᾳ anaceph. 10 εἴ τι]εἰς ὅ εἴ τι G R
11 * etwa &lt;ἐπιχειροῦμεν&gt;* | σεβάσμιον Μ |θέλοντες *]θελήσομεν G R M
12 ἰδίαν]ἁγίαν G R 14 &lt;συγγνῶναι ἡμ&gt;ῖν Dind.] ἵν'G R M 15 &lt;ἡμᾶς&gt; * |
ἐπισκήπτειν G R ἐπισκόπτειν Μ 17 λέξομεν G R 18 αὕτη Μ 21 vor τοῦ
+ &lt;ἀπὸ&gt; oder ἀπηλλοτριωμένας statt ἀπηγορευμένας * 26 τὰ &lt;G R M</note>

<pb n="157"/>
καὶ σχισμάτων ἔγκειται, ὁμοῦ δὲ πᾶσαί εἰσιν ὀγδοήκοντα, ὡν αἱ
ὀνομασίαι καὶ αἱ προφάσεις αὑται·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>πρώτη Βαρβαρισμός, δευτέρα Σκυθισμός, τρίτη Ἑλληνισμός, τετάρτη Ἰουδαϊσμός, πέμπτη Σαμαρειτισμός.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἐκ τούτων αἱ καθεξῆς· πρὸ Χριστοῦ μὲν τῆς ἐπιδημίας, <lb n="5"/> μετὰ δὲ Βαρβαρισμὸν καὶ τὴν Σκυθικὴν δεισιδαιμονίαν αἱ ἀπὸ τοῦ
Ἑλληνισμοῦ φύσασαι αὑται· ἕκτη Πυθαγόρειοι εἴτ᾿ οὐν Περιπατητικοί,
διὰ τῶν περὶ Ἀριστοτέλην διαιρεθεῖσα· ἑβδόμη Πλατωνικοί· ὀγδόη
Στωϊκοί· ἐνάτη Ἐπικούρειοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>εἶτα ἡ Σαμαρειτικὴ αἵρεσις ἡ οὖσα ἐκ τοῦ Ἰουδαϊσμοῦ καὶ ταύτης τέσσαρα ἔθνη· δεκάτη Γοροθηνοί, ἑνδεκάτη
<lb n="10"/> Σεβουαῖοι, δωδεκάτη Ἐσσηνοί, τρισκαιδεκάτη Δοσίθεοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἶτα ὁ αὐτὸς προειρημένος Ἰουδαίσμὸς ἀπὸ τοῦ Ἀβραὰμ τὸν χαρακτῆρα
εἰληφὼς καὶ διὰ τοῦ δοθέντος νόμου τῷ Μωυσῇ πλατυνθεὶς καὶ
ἀπὸ τοῦ Ἰούδα υἱοῦ Ἰακὼβ τοῦ καὶ Ἰσραὴ διὰ Δαυὶδ τοῦ βασιλεύσαντος
ἐκ τῆς τούτου φυλῆς τὸ ἐπώνυμον τοῦ Ἰουδαϊσμοῦ κληρωθείς.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p><lb n="15"/> καὶ ἀπ᾿ αὐτοῦ τοῦ Ἰουδαϊσμοῦ ἑπτὰ αἱρέσεις αὑται· τεσσαρεσκαιδεκάτη Γραμματέων, πεντεκαιδεκάτη Φαρισαίων, ἑκκαιδεκάτη Σαδδουκαίων, <milestone unit="altpage1" n="D26 Ö10"/> 
ἑπτακαιδεκάτη Ἡμεροβαπτιστῶν, ὀκτωκαιδεκάτη Ὀσσαίων, ἐννεακαιδεκάτη
Νασαρίων, εἰκοστὴ Ἡρῶδιανῶν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>4. Ἐκ τούτων τῶν αἱρέσεων καὶ μετέπειτα κατὰ διαδοχὴν τῶν 
<lb n="20"/> χρόνων ἐπεφάνη ἡ σωτήριος τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ οἰκονομία
ἤγουν ἡ ἔνσαρκος αὐτοῦ παρουσία καὶ εὐαγγελικὴ διδασκαλία τε
καὶ κήρυγμα βασιλείας, ἥτις μόνη ἐστὶ πηγὴ σωτηρίας καὶ πίστις
ἀληθείας τῆς καθολικῆς καὶ ἀποστολικῆς καὶ ὀρθοδόξου ἐκκλησίας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐκ δὲ ταύτης περιεκλάσθησάν τε καὶ ἐσχίσθησαν ὅνομα μόνον Χριστοῦ <note type="footnote">11 —14 vgl. Anaceph. des 1. Toinus 4, 1; S. 164, 16ff
GR M anaceph. 1 — S. 159, 13 vgl. auch Ancoratus c. 12, 7 ff; S. 21, 1–22, 12
(= anc.)</note>
<note type="footnote">1 vor πᾶσαι + αἱ G R 2 ff die Zahlen fehlen in der Anaceph. 4 πρὸ
μὲν τῆς ἐπιδημίας Χριστοῦ anaceph. πρὸ Χριστοῦ μὲν G R Μ 5 f ἀπὸ δὲ τοῦ
Βαρβαρισμοῦ καὶ τῆς Σκυθικῆς δεισιδιμονίας καὶ τοῦ Ἑλληνισμοῦ καὶ τῶν λοιπῶν
anaceph. 5 δὲ &lt; G R M 6 Πυθαγόριοι M 7 Ἀριστοτέλη Μ 8
M | ἡ1 &lt; GR M | ἡ2 &lt; MR 10 Σαιβουαῖοι Μ |
13 διὰ + δὲ M | τοῦ3 + &lt;πρώτου&gt; Dind. nach S. 164, 20; aber vgl. S. 193
13 f vor βασιλεύσαντος + καὶ G R | βασιλεύσαντος + αὐτῶν anaceph.. 15 αἰτοῦ
+ τε νῦν anaceph. | τοῦ (vor Ἰουδαισμοῦ) &lt; Μ 16 Φαρισμῶν M 17
M 18 Νασσαραίων anaceph. 20 f ἡ σωτήριος Χριστοῦ τοῦ κυρίου
ἡμῶν ἔνσαρκος παρουσία G R Μ 23 καὶ ὀρθοδόξου &lt;</note>

<pb n="158"/>
ἔχουσαι, ἀλλ᾿ οὐχὶ τὴν πίστιν, αἱρέσεις αὗται·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>πρώτη Σιμωνιανοί, δευτέρα Μενανδριανοί, τρίτη <milestone unit="altpage1" n="P VII"/> Σατορνιλιανοί, τετάρτη Βασιλειδιανοί, 
πέμπτη Νικολαϊται, ἕκτη Γνωστικοὶ οἱ καὶ Στρατιωτικοὶ οἱ αὐτοὶ δὲ
Φιβιωνῖται παρὰ δέ τισι Σεκουνδιανοὶ παρὰ ἄλλοις δὲ Σωκρατῖται παρ
<lb n="5"/> ἑτέροις δὲ Ζακχαῖοι παρὰ δέ τισι Κοδδιανοὶ καλούμενοι καὶ Βορβορῖται
καὶ Βαρβηλῖται, ἑβδόμη Καρποκρατῖται, ὀγδόη Κηρινθιανοὶ οἱ καὶ Μηρινθιανοί,
ἐνάτη Ναζωραῖοι, δεκάτη Ἐβιωναῖοι, ἐνδεκάτη Οὐαλεντῖνοι,
δωδεκάτη Σεκουνδιανοί , οἷς συνάπτονται Ἐπιφάνης καὶ Ἰσίδωρος,
τρισκαιδεκάτη Πτολεμαῖοι·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τεσσαρεσκαιδεκάτη Μαρκώσιοι, πεντεκαι- <lb n="10"/> δεκάτη Κολορβάσιοι, ἑκκαιδεκάτη Ἡρακλεωνῖται, ἑπτακαιδεκάτη Ὀφῖται,
ὀκτωκαιδεκάτη καϊανοί, ἐννεακαιδεκάτη Σηθιανοί, εἰκοστὴ Ἀρχοντικοί,
εἰκοστὴ πρώτη Κερδωνιανοί, εἰκοστὴ δευτέρα Μαρκίωνες, εἰκοστὴ
τρίτη Λουκιανισταί, εἰκοστὴ τετάρτη Ἀπελληϊανοί, εἰκοστὴ πέμπτη
Σευηριανοί, εἰκοστὴ ἕκτη Τατιανοί·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰκοστὴ ἑβδόμη Ἐγκρατῖται, εἰκοστὴ <lb n="15"/> ὀγδόη κατὰ Φρύγας, τῶν καὶ Μοντανιστῶν καὶ Τασκοδρουγιτῶν·
οὑτοι δὲ πάλιν οἱ Τασκοδρουγῖται διῃρέθησαν εἰς ἑαυτούς, εἰκοστὴ
ἐνάτη Πεπουζιανοὶ οἱ καὶ Πρισκιλλιανοὶ καὶ Κυϊντιλλιανοί, οἷς <milestone unit="altpage1" n="D269"/> συνάπτονται 
Ἀρτοτυρῖται, τριακοστὴ τριακοστὴ Τεσσαρεσκαιδεκατῖται οἱ τὸ πάσχα
μίαν ἡμέραν τοῦ ἔτους ποιοῦντες, τριακοστὴ πρώτη Ἄλογοι οἱ τὸ
<lb n="20"/> εὐαγγέλιον καὶ τὴν ἀποκάλυψιν Ἰωάννου μὴ δεχόμενοι, τριακοστὴ
δευτέρα Ἀδαμιανοί , τριακοστὴ τρίτη Σαμψαῖοι οἱ καὶ Ἐλκεσαῖοι,
τριακοστὴ τετάρτη Θεοδοτιανοί, τριακοστὴ πέμπτη Μελχισεδεκιανοί,
τριακοστὴ ἕκτη Βαρδησιανισταί, τριακοστὴ ἑβδόμη Νοητιανοί, τριακοστὴ
ὀγδόη Οὐαλήσιοι, τριακοστὴ ἐνάτη Καθαροὶ οἱ καὶ Ναυᾶτοι,
<lb n="25"/> τεσσαρακοστὴ Ἀγγελικοί, τεσσαρακοστὴ πρώτη Ἀποστολικοὶ οἱ καὶ
Ἀποτακτικοί, τεσσαρακοστὴ δευτέρα Σαβελλιανοί, τεσσαρακοστὴ τρίτη
Ὠριγένειοι οἱ καὶ αἰσχροποιοί, τεσσαρακοστὴ τετάρτη <milestone unit="altpage1" n="Ö12"/> Ὠριγένειοι οἱ 
καὶ τοῦ Ἀδαμαντίου·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>τεσσαρακοστὴ πέμπτη Παύλου τοῦ Σαμοσατέως, τεσσαρακοστὴ ἕκτη Μανιχαῖοι οἱ καὶ Ἀκουανῖται, τεσσαρακοστὴ ἑβδόμη
<lb n="30"/> Ἱερακῖται, τεσσαρακοστὴ ὀγδόη Μελιτιανοὶ οἱ κατ’ Αἴγυπτον σχίσμα
ὄντες, τεσσαρακοστὴ ἐνάτη Ἀρειανοὶ οἱ καὶ Ἀρειομανῖται·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>πεντηκοστὴ <note type="footnote">G R M anaceph. anc.</note>
<note type="footnote">1 αἰρέσεις] εἰσὶ δὲ anaceph. 1 ff die Zahlen fehlen wieder in der anaceph.
2 Βασιλιδιανοί Μ 3 δὲ &lt; G R M 4 f Σεκουνδιανοὶ — παρὰ Γε τισι &lt;
5 Βορβοριανοὶ anaceph. 6 καὶ Βαρβηλῖται &lt; anaceph. 8 συνάπτεται G R
Ἡσίδωρος M 16 Τασκουρουγῖται G 17 Κυϊντιλιανοὶ M 22 Θεοδοτειανοὶ
Μ 24 Ναυᾶτοι] Πανάτοι M 26 f μβ μݲγݲ (beide Zahlen
Σαβελλιανοὶ &lt; Ὠριγένειοι οἰ καὶ αἰσχροποιοί M Μ καὶ &lt; G R Μ 27 f
τοῦ anaceph.] τοῦ καὶ G R M 29 Ἀκωανῖται anaceph.</note>

<pb n="159"/>
Αὐδιανῶν τὸ σχίσμα, πεντηκοστὴ πρώτη Φωτεινιανοί, πεντηκοστὴ
δευτέρα Μαρκελλιανοί, πεντηκοστὴ τρίτη Ἡμιάρειοι, πεντηκοστὴ τετάρτη
Πνευματομάχοι οἱ καὶ Μακεδονιανοὶ καὶ Ἐλευσίου μαθηταί, οἱ τὸ
ἅγιον τοῦ θεοῦ πνεῦμα βλασφημοῦντες, πεντηκοστὴ πέμπτη Ἀεριανοί,
<lb n="5"/> πεντηκοστὴ ἕκτη Ἀετιανοὶ οἱ καὶ Ἀνόμοιοι, οἷς συνάπτεται <milestone unit="altpage1" n="PVIII"/> Εὐνόμιος, 
μᾶλλον δὲ ὁ Ἄνομος·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>πεντηκοστὴ ἐβδόμη Διμοιρῖται, οἱ μὴ τελείαν τὴν Χριστοῦ ἐνανθρώπησιν ὁμολογοῦντες , οἱ καὶ Ἀπολλιναρῖται,
πεντηκοστὴ ὀγδόη οἱ καὶ τὴν ἁγίαν Μαρίαν τὴν ἀειπάρθενον λέγοντες
μετὰ τὸ τὸν σωτῆρα γεγεννηκέναι τῷ Ἰωσὴφ συνῆφθαι, οὕστινας
<lb n="10"/> ἐκαλέσαμεν Ἀντιδικομαριαμίτας, πεντηκοστὴ ἐνάτη οἱ καὶ εἰς ὄνομα
τῆς αὐτῆς Μαρίας κολλυρίδα προσφέροντες, οἳ καλοῦνται Κολλυρι-<milestone unit="altpage1" n="D270"/> 
διανοί, ἐξηκοστὴ Μασσαλιανοί, οἷς συνάπτονται Μαρτυριανοὶ οἱ ἀπὸ
Ἑλλήνων καὶ Εὐφημῖτυαι καὶ Σατανιανοί.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>5. Ἐπανιὼν δὲ αὖθις καὶ διελὼν ταύτας κατὰ βιβλίον ὑποδείξω 
<lb n="15"/> ἐν ταύτῃ μου τῇ ἀνακεφαλαιώσει, πόσαι τούτων τῶν ὀγδοήκοντα
αἰρέσεων ἐν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ καὶ καθεξῆς ἐν τῷ δευτέρῳ ἕως τοῦ τρίτου,
ἀλλὰ καὶ καθ᾿ ἕκαστον τῶν ἑπτὰ τόμων τῶν ἐν τοῖς τρισὶ βιβλίοις
συντεταγμένων, πόσαι εἰσὶν αἱ ἐν αὐτῷ χωρηθεῖσαι αἱρέσεις. καὶ ἔστιν
οὕτως·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ τόμοι τρεῖς, αἱρέσεις δὲ τεσσαράκοντα ἕξ, <lb n="20"/> σὺν ταῖς &lt;μητράσι καὶ πρωτοτύποις&gt; ὀνομασίαις τούτων, φημὶ
καὶ Σκυθισμοῦ καὶ Ἑλληνιδμοῦ καὶ Ἰουδαϊσμοῦ καὶ
ἐν δὲ τῷ δευτέρῳ βιβλίῳ τόμοι δύο, αἰρέσεις εἴκοσι τρεῖς. ἐν δὲ
τῷ τρίτῳ βιβλίῳ τόμοι δύο, αἱρέσεις ἕνδεκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἐν τῷ οὐν πρώτῳ βιβλίῳ πρώτῳ τόμῳ αἱρέσεις εἴκοσι, αἴ εἰσιν αἵδε· Βαρβαρισμὸς Σκυθισμὸς
<lb n="25"/> Ἑλληνισμὸς Ἰουδαϊσμός. Ἑλλήνων διαφοραί· Πυθαγόρειοι εἴτ᾿ οὖν Περιπατητικοὶ
Πλατωνικοὶ Στωϊκοὶ Ἐπικούρειοι. Σαμαρειτικὴ αἵρεσις, ἡ
οὖσα ἐκ τοῦ Ἰουδαϊσμοῦ· Σαμαρειτῶν ἔθνη τέσσαρα οὕτως· Γοροθηνοὶ
Σεβουαῖοι Ἐσσηνοὶ Δοσίθεοι. Ἰουδαίων αἱρέσεις ἑπτὰ οὕτως·
Φαρισαῖοι Σαδδουκαῖοι Ἡμεροβαπτισταὶ Ὀσσαῖοι Νασαραῖοι
<note type="footnote">G R M anaceph. anc.</note>
<note type="footnote">2 Μαρκελληιανοί GM 4 Ἀεριανοὶ + Ἐλευσίου μαθηταί G R 5 Ἄνομοι
G R 7 Χριστοῦ τὴν G R Χριστοῦ &lt; M | Ἀπολιναρῖται G R M
8 οἱ καὶ] καὶ οἱ G R M | τὴν2 + θεοτόκον καὶ Μ 10 οἱ καὶ] καὶ οἱ G R
11 f Κολλουριδιανοί Μ 12 Μαρτριανοὶ G 15 μου &lt; anaceph. 16
(vor τρίτου) &lt; M 17 τοῖς &lt; anaceph. 18 αἱ &lt;
anaceph. 19 τῷ &lt; Μ | τόμοι τρεῖς anaceph.] πρώτου τόμου G R M 20
καὶ πρωτοτύποις πρωτοτύποις&gt; nach S. 162, 3 | Βαρβαρισμὸν Σκυθισμὸν
anaceph. 24 πρώτου τόμου GR M 25 Πυθαγόριοι Μ 26 Ἐπικούριοι Μ |
αἵρεσις ἡ &lt; G R M 28 Δωσίθειο M</note>

<pb n="160"/>
Ἡρῳδιανοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἐν δὲ τῷ δευτέρῳ τόμῳ τοῦ πρώτου βιβλίου ὡσαύτως αἱρέσεις δεκατρεῖς οὕτως· Σέ μωνιανοὶ Μενανδριανοὶ Σατορνιλιανοὶ <note type="marginal">Ö 14</note>
Βασιλειδιανοὶ Νικολαϊται Γνωστικοί, οἱ καὶ Στρατιωτικοὶ καὶ Φιβιωνῖται
οἱ αὐτοὶ δὲ παρά τισι Σεκουνδιανοὶ παρὰ δὲ ἄλλοις Σωκρατῖται
<lb n="5"/> παρὰ δὲ ἑτέροις Ζακχαῖοι καλούμενοι καὶ Κοδδιανοὶ καὶ Βορβορῖται
καὶ Βαρβηλῖται, Καρποκρατῖται Κηρινθιανοί, οἱ καὶ Μηρινθιανοί,
Ναζωραῖοι Ἐβιωναῖοι Οὐαλεντῖνοι Σεκουνδιανοί, οἷς συνάπτονται
Επιφάνης καὶ Ἰσίδωρος, <milestone unit="altpage1" n="D271"/> Πτολεμαῖοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἐν δὲ τῷ τρίτῳ τόμῳ τοῦ αὐτοῦ πρώτου βιβλίου αἱρέσεις | δεκατρεῖς οὕτως· Μαρκώσιοι Κολορβάσιοι
<lb n="10"/> Ἡρακλεωνῖται Ὀφῖται Καϊανοὶ Σηθιανοὶ Ἀρχοντικοὶ Κερδωνιανοὶ
Μαρκίωνες Λουκινισταὶ ἀπελληϊανοὶ Σευηριανοὶ Τατιανοί. αὕτη
ἡ ἀνακεφαλαίωσις τοῦ πρώτου βιβλίου τῶν τριῶν τόμων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Τοῦ δὲ δευτέρου βιβλίου τόμοι δύο. καὶ ἐν μὲν τῷ πρώτῳ τόμῳ 
τοῦ δευτέρου βιβλίου, τετάρτῳ δὲ ὄντι κατὰ τὴν ἀπ᾿ ἀρχῆς ἀκολουθίαν
<lb n="15"/> τοῦ ἀριθμοῦ, αἰρέσεις δεκαοκτὼ οὕτως· Ἐγκρατῖται κατὰ Φρύγας, οἰ καὶ
Μοντανισταὶ καὶ Τασκοδρουγῖται· οἱ δὲ Τασκοδρουγῖται διῃρέθησαν ἀπὸ
τῶν προειρημένων, Πεπουζιανοὶ &lt;οἱ οἱ καὶ Πρισκιλλιανοὶ&gt;
οἷς συνάπτονται Ἀρτοτυρῖται, Τεσσαρεσκαιδεκατῖται οἱ τὸ
πάσχα μίαν ἡμέραν τοῦ ἔτους ποιοῦντες, Ἄλογοι οἱ τὸ εὐαγγέλιον
<lb n="20"/> Ἰωάννου καὶ τὴν ἀποκάλυψιν μὴ δεχόμενοι, Ἀδαμιανοὶ Σαμψαῖοι, οἱ
καὶ Ἐλκεσαῖοι, Θεοδοτιανοὶ Μελχισεδεκιανοὶ Βαρδησιανισταὶ Νοητιανοὶ
Οὐαλήσιοι Καθαροὶ Ἀγγελικοὶ Ἀποστολικοί, οἱ καὶ Ἀποτακτικοί, οἷς
συνάπτονται οἱ καλούμενοι Σακκοφόροι, Σαβελλιανοὶ Ὠριγενιανοὶ οἱ
αἰσχροποιοὶ Ὠριγενιανοὶ οἱ τοῦ Ἀδαμαντίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ἐν δὲ τῷ δευτέρῳ <lb n="25"/> τόμῳ τοῦ αὐτοῦ δευτέρου βιβλίου, πέμπτῳ δὲ ὅντι κατὰ τὸν ἀριθμὸν
τὸν προειρημένον. αἱρέσεις πέντε οὕτως· Παύλου τοῦ Σαμοσατέως
Μανιχαῖοι, οἱ καὶ Ἀκουανῖται, Ἱερακῖται Μελιτιανῶν τῶν ἐν τῇ Αἰγύπτῳ
<note type="footnote">G R (von Ζ. 21 Βαρδησιανιασταὶ an wieder U statt R) M anaceph. anc.</note>
<note type="footnote">4 δὲ παρά] παρὰ δὲ G R anaceph. 4 f Σωκρατῖται — ἐτέροις &lt; G R 5
καλούμενοι + οἱ G R M 5 f καὶ Κοδδιανοὶ — Βαρβηλῖται &lt; anaceph. 6
Καρποκρατῖται + καὶ M | Καρποκρατιανοὶ anacepli. | Κορινθιανοὶ Μ
11 Ἀπελλιανοὶ Δουκιανισταὶ anaceph. | Ἀπελλιανοὶ M anaceph. 13 ἐν πρώτω
μὲν τόμω (&lt; καὶ) G R M 15 f τῶν καὶ καὶ &lt; G R) Μοντανιστῶν
G R M 16 f οἱ δὲ Τασκοδρουγῖται — προειρημένων &lt; anaceph. 17
Πρισκιλλιανοὶ&gt; *, Tgl. S. 158, 17 20 Ἰωάννου hinter ἀποκάλυψιν
22 f οἷς συνάπτονται — Σακκοφόροι &lt; anaceph. 23 u. 24 Ὠριγενειανοὶ
G 24 Ἀδάμαντος anaceph. | δὲ] τε G U M 25 κατὰ&lt;U 26
τοῦ Σαμοσατέως] Παυλιανισταί U 27 Μελητιανοί, οἱ ἐν τῇ Αἰγύπτῳ πεποιηκότες
τὸ σχίσμα anaceph. Μελιτιανοὶ σχίσμα ἐν Αἰγύπτῳ U</note>

<pb n="161"/>
σχίσμα Ἀρειανοί. αὕτη καὶ ἡ τοῦ δευτέρου βιβλίου τῶν &lt;δύο&gt;
ἀνακεφαλαίωσις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>Ὁμοίως καὶ ἐν τῷ τρίτω βιβλίῳ εἰσὶ τόμοι δύο. ἐν τῷ μὲν 
πρώτῳ τόμῳ τοῦ τρίτου βιβλίουι ἕκτῳ δὲ ὄντι καθ᾿ ὅν ἀριθμὸν
<lb n="5"/> προείπαμεν, αἱρέσεις ἑπτὰ οὕτως· Αὐδιανοὶ σχίσμα ὄντες, Φωτεινιανοὶ
Μαρκελλιανοὶ Ἡμιάρειοι Πνευματομάχοι, οἱ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ τὸ
ἅγιον βλασφημοῦντες, Ἀεριανοὶ | Ἀετίου τοῦ Ἀνομοίου, ᾦ συνήφθη <note type="margial">D272</note>
Εὐνόμιος ὁ καὶ Ἄνομος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ἐν δὲ τῷ δευτέρῳ τόμῳ τοῦ αὐτοῦ τρίτου βιβλίου, ἑβδόμῳ δὲ τόμῳ ὄντι καθ᾿ ἥν εἴπαμεν τῶν τόμων
<lb n="10"/> τοῦ ἀριθμοῦ διαίρεσιν, ὅς ἐστι τόμος ἕβδομος καὶ τέλος τῆς πραγματείας,
αἱρέσεις τέσσαρες οὕτως· Διμοιρῖται, οἱ μὴ τελείαν τὴν <milestone unit="altpage1" n="ö16"/> Χριστοῦ 
ἐνανθρώπησιν ὁμολογοῦντες οἱ καὶ Ἀπολλιναρῖται, καὶ οἱ τὴν ἁγίαν
Μαρίαν τὴν ἀειπάρθενον μετὰ τὸ τὸν σωτῆρα γεγεννηκέναι τῷ
Ἰωσὴφ συνῆφθαι λέγοντες, οὕς ἐκαλέσαμεν Ἀντιδικομαριαμίτας, καὶ
<lb n="15"/> οἱ εἰς ὄνομα τῆς αὐτῆς Μαρίας κολλυρίδα προσφέροντες, οἵτινες καλοῦνται
Κολλυριδιανοί, Μασσαλιανοί, <milestone unit="altpage1" n="PX"/> καὶ ἡ περὶ τῆς ὀρθῆς πίστεως 
καὶ ἀληθείας ἀπολογία μετ’ ἐπιτομῆς τοῦ λόγου, ἥτις ἐστὶν ἡ ἁγία
καθολικὴ καὶ ἀποστολικὴ ἐκκλησία.</p>
<p>Αὕτη ἡ ἀνακεφαλαίωσις καὶ ἐπιγραφὴ τῆς πάσης κατὰ αἱρέσεων
<lb n="20"/> ὀγδοήκοντα πραγματείας καὶ μιᾶς τῆς ὑπὲρ ἀληθείας ἀπολογίας τῆς
μόνης τουτέστι τῆς καθολικῆς καὶ ὀρθοδόξου ἐκκλησίας, ἐν τρισὶ μὲν
βιβλίοις ὑποκειμένοις συντεταγμένης, ἐν ἑπτὰ δὲ τόμοις διαιρεθείσης.</p>
<note type="footnote">G U M anacepli. anc. (bis Ζ. 16)</note>
<note type="footnote">1 &lt;δύο&gt; *, vgl. S. 160, 12 3 τῷ2 &lt; G M | μὲν τῷ U 4 ἔκτῳ δὲ
δὲ τόμου GUM 4 f κατὰ τὸν ἀριθμὸν ὃν προείπομεν anacepli. 5 προείπομεν
U anaceph. | σχίσμα ὄντες &lt; anacepli. | Φωτιανοὶ anaceph. 6
G Μαρκεληϊανοὶ Μ 7 vor Ἀετίου + Ἀετιανοὶ ἀπὸ U 7 f Ἀετίου — Ἄνομος]
Ἀέτιοι οἱ καὶ Ἀνόμοιοι anaceph. 8 Ἀνόμοιος U | τόμῳ &lt; anaceph. 9
U anaceph. 9 f τῶν τόμων τοῦ ἀριθμοῦ &lt; anaceph. 10 ὅς —
τείας &lt; anaceph. 11 Διμοιραῖοι anaceph. | vor Χριστοῦ + τοῦ
12 Ἀπολιναρῖται G U Μ anaceph. | καὶ οἱ] οἱ καὶ U anaceph. 14 λέγοντες
hinter ἀειπάρθενον (Z. 13) anaceph. 15 αὐτῆς &lt;M | κολλουρίδα Μ κολλυρίδας
anaceph. 16 Κολλουριδιανοί M | ἡ &lt; U 17 τοῦ λόγου &lt;
19 f κατὰ τῶν ὀγδοήκοντα αἱρέσεων anaceph. 20 μία U 20 f τῆς μόνης
— ἐκκλησίας] τουτέστι τῆς μόνης καθολικῆς ἐκκλησίας anaceph. 21 τῆς (vor κα.
θολικῆς) &lt; M 22 ὑποκειμένοις συντεταγμένης . . . διαιρεθείσης Oh.]
συντεταγμένη , . . διαιρεθεῖσα GUM ὑποκειμένη συντεταγμένως . . . διαιρεθεῖσα
anaceph. 1 ἐν &lt;</note>
</div>
</div>
</div>
</div>


</body></text></TEI>
