<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
 <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVRERSVNT</title>
  <editor>LEOPOLDVS COHN</editor>
  <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
  <funder>European Social Fund Saxony</funder>
  <principal>Gregory Crane</principal>
  <principal>Monica Berti</principal>
  <meeting/>
  <respStmt>
   <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
   <resp>Corrected and encoded the text</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Greta Franzini</persName>
   <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Simona Stoyanova</persName>
   <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Bruce Robertson</persName>
   <resp>Technical Advisor</resp>
  </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
  <authority>University of Leipzig</authority>
  <idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
  <availability>
   <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
   License</p>
  </availability>
  <date>2014</date>
  <publisher>University of Leipzig</publisher>
  <pubPlace>Germany</pubPlace>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
  <listBibl xml:lang="la">
   <biblStruct>
   <monogr>
    <title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVRERSVNT</title>
    <editor>
    <persName>
     <name xml:lang="la">LEOPOLDVS COHN</name>
    </persName>
    </editor>
    <author ref="urn:tmp">LEOPOLDVS COHN</author>
    <imprint>
    <publisher>TYPIS ET IMPENSIS GEORGII REIMERI</publisher>
    <pubPlace>BEROLINI</pubPlace>
    <date>XDCCCLXXXXI</date>
    </imprint>
    <biblScope unit="volume">vol. i</biblScope>
   </monogr>
   </biblStruct>
  </listBibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
 <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="el">Greek</language>
  <language ident="la">Latin</language>
  </langUsage>
 </profileDesc>
 <revisionDesc>
  <change/>
 </revisionDesc>
 </teiHeader>
	<text><body><div type="edition" n="vol. ii">
<div type="commentary" subtype="prolegomena">
<pb n="I"/>
<head>PROLEGOMENA</head>
<p>Adhiltiti suut in hoc volumine codices M U F G Α H P L; qui onmes <note type="marginal">De Philonis codicibus</note>
iam in Prolegomenis vol. I descripti sunt, et quae ratio inter eos intercedat
accuratius investigatum est. quibus in codicibus singuli libri traditi
sint et quid valeant singuli codices ad textum constituendum, infra
exponetur, cum de singulis libris in hoc volumine editis 1). hic
pauca de Tischendorfii collatiouibus addeuda esse videntur; quae ipsae,
cum antea apographa Ottoniaua adhibuissemus, Lipsia, ubi in bibliotheca
Universitatis servantur, Berolinum missae sunt. continentur autem tribus
voluminibus, quibus inscriptum est ,codices Tischendorfiani L, LI, LII’.
tertium volumen complectitur accuratam, ut videtur, collationem codicis
Vindobonensis Wst. gr. 81 (cf. Nesselii catalogum p. 141. 142), codicis
V (v. Prolegomena voL I p. XXXV ss.), codicis Suppl. Kollar. 69 (nunc
SuppL gr. 50), excerptorum ex libro de vita contemplativa, quae in
codicibus theoL gr. 65 et 110 inveniuntur. has collationes in Tischendorfii
usum Henricus Ernestus Poesche confecit, ut ipse in subscriptione
profitetur. primum volumen ipsius Tischendorfii collationes Parisinas
continet, quae ad Parisinos 433. 434. 435. 2075. 2221, Coisliniauum 43,
variorum codicum excerpta Philouea pertinent. denique alterum volumen
coUationes codicum plerorumque Laurentianorum, Venetorum, Vatica-
norum, Neapolitani complectitur. ipsius Tischendorfii collationes ideo
minoris fructus sunt, quod fere satis habuit eos locos inspicere, quibus
Mangey aliquam codicum discrepantiam adnotavit. quam rationem se
<note type="footnote">1) hoc obiter moneo me hoc ordine ’ posuisse, ubi quid H1 habeat ex P concludendum
est.</note>

<pb n="II"/>
etiam in confereudo codice L secutum esse ipse testatur iu primi voluminis
p. 89. scito igitur plenam notitiam lectionum codicis L ex nostro apparatu
hauriri non posse; verisimile est eum saepius quam adnotavimus
a codice Η dissentire, et factum esse potest, ut semel vel bis Turnebi
emendationes diceremus, quae revera lectiones codicis L sunt. sed laborem
denuo conferendi codicis L suscipere noluimus, quia persuasum
habebamus nihil novi inventum iri, quod non aut Η aut editio princeps
suppeditaret. plura addenda sunt de usu codicum, qui excerpta Philonea
continent:</p>
<note type="marginal">De codice R</note> <p>1. Codicis R sex excerpta ex libro de posteritate Caini, duo ex libro
de plantatione L, Cohn iu Prolegomenis voluminis primi p. LVH. LVHI
composuit idem recte monuit codicis R textum familiae UF maxime
cognatum esse. quam ob causam non multum R valet ad constituendum
textum libri de posteritate Caini in solo U traditum. p. 18,18 Mangeii
emendationem ἀναπτῆναι confirmat. p. 25,7 eandem corruptelam κτησάμενοι
atque U habet.</p>
<note type="marginal">De coilice N</note> <p>2. Codicis Ν (cf. Prolegomena voL I p. LVHI) excerpta duodecim
in hoc volumine adhibita sunt, unum e libro quod deus sit immutabilis
p. 65,12 — 66,4 αἴσθησις — φυτῶν, tria ex libro de plantatione p. 154,11 —
18 ἀλλὰ γὰρ — ἁμαρτίαν, p. 158,9 — 159,17 τόν τε παιδείας — γεγονότων,
p. 166,3 — 13 εἰδότες οὖν — οἰνοῦσθαι, sex ex libro de ebrietate p. 175,16
— 176,18 τὸν οὖν ἀπειθῆ — οἴσομεν, p. 180,12 — 181,8 οὐκοῦν — Ἰσαάκ,
p. 189,21 — 23 μὴ νομίσῃς — ζῷον, p. —27 πῶς γὰρ — θέμις, p. 198
18. 19 τὰ ἀγαθὰ — δεξάμενοι, p. 203,9 — 205,6 χωρὶς — ὀνείρατα, unum ex
libro de sobrietate p. 223,8 — 22 ὁ αὐτὸς — τούτων, unum ex libro de confusione
linyuarum p. 264,24 — 265,9 μῖξις — οἶνος etiam his locis confirmatur
quod rectissime in Prolegomenis vol. Ι Cohn de excerptis ad
illud volumen adhibitis asseruit codicem N tantum non ubique cum
famiiia UF conspirarc. tantus enim est consensus, ut nuUo loco — nam
p. 264,26 vix in censum venit — ex solo N genuina lectio recepta sit. haec
autem de codicum UFN familiaritate sententia etiam ordine excerptorum
aliquo modo confirmatur. qui etsi non plane idem est atque in F, tamen
iu uonnullis partibus congruit. quod ut intellegas, ordincm scriptorum 1),
<note type="footnote">1) perpaucis locis graecos titulos N praebet, ceteris laliuos ipse supplevi.</note>

<pb n="III"/>
e quibus cleinceps compilator codicis N excerpsit, hic refero et uncis inclusos
addo numeros, ad quos L. Cohn p. XXI — XXIII scripta codicis F digessit:</p>
<p>ἀπὸ τῶν τοῦ φίλωνος ὅσα κρείττονά τε καὶ χρησιμώτερα:</p>
<p>1. (24) de congresm eruditionis gratia.</p>
<p>2. (25) de somniis I.</p>
<p>3. τοῦ αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ Φλάκκου. deest in F; recentior enim pars a
lacobo Diassorino addita huc non pertinet.</p>
<p>4. (15) de decalogo.</p>
<p>5. (17) de monarchia 1.</p>
<p>6. (18) de monarchia II.</p>
<p>7.(21) de mctimis. afferuntur verba εἶτα ἐπὶ πᾶσιν — καινοτομεῖν ex
ea parte libri, quam solus F servavit (Neu entdeckte Fragm.
p. 14,2 — 5) 1), τοσαῦτα falso adnectitur ex ea parte libri (II 2401
Mang.), quae etiam in aliis codicibus traditur. sequuntur alia
duo ex eodem libro excerpta.</p>
<p>8. (22) Mang. II 264,1 — 265,2. haec in editionibus priore libri qui
fertur de mercede meretricis parte continentur; recte ea in codice
F post libri de victimas offerentihus cap. 4 poni 1. c. p. 138
demonstravi. quod nunc etiam comprobatur ordine librorum,
quem N testatur.</p>
<p>9. (3) de vita Mosis II.</p>
<p>10. (4) de vita Mosis III. non fortuito factum est, quod nihil ex
primo de vita Mosis libro excerptum invenitur. eius enim prior
eaque maior pars addita est in F a lacobo Diassorino; defuisse
eam etiam in archetypo codicis F inde efficitur, quod vetusta
manus, ubi incipit (Mang. II 112,36), fol. 15r titulum posuit περὶ
θεολογίας καὶ προφητείας μωϋσέως λόγος πρῶτος. et eiusdem
familiae codex Laurentianus conv. soppr. 59 primum de vita Mosis
librum post alterum et tertium ponit. videtur igitur primus liber
iam in archetypo suo loco motus, tum mutilatus, in exemplar
ab excerptore usurpatum omnino non receptus esse.</p>
<p>11. (5) de specialibus legibus III.</p>
<p>12. (6) de lyraemiis et poenis.</p>
<note type="footnote">1) lectio τοῦ περὶ ἁμαρτίας, quam non debui mutare, nunc etiam codice N confirmatur.
A*</note>

<pb n="IV"/>
<p>13. (7) de opificio.</p>
<p>14. (23) τοῦ αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ λόγου τοῦ περὶ εὐορκίας καὶ σεβασμοῦ τῆς
ἱερᾶς ἑβδόμης καὶ γονέων τιμῆς. F eundem titulum proprium
praebet, nisi quod commuiiem totius operis praemittit.</p>
<p>15. (26) legum allegoriae I.</p>
<p>16. (28) de sacrificiis Abelis et Caini. excerpta iuveniuntur ex ea
parte libri, quae in prioribus editionibus libro qui fertur de mercede
nieretricis falso iuserebatur. quam F et N recte suo loco tradunt.</p>
<p>17. (30) de ebrietate.</p>
<p>τοῦ αὐτοῦ ὧν γράφει τὰ χρησιμώτερα:</p>
<p>18. quis renim divinarum heres sit. deest hic liber in F; cf. adno-
tata ad 3.</p>
<p>19. (24) de congressu eruditionis gratia.</p>
<p>20. (9) τοῦ αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ λόγου τοῦ πολιτικοῦ, ὅπερ ἐστὶν περὶ Ἰωσήφ.
titulus in F et in N consentit.</p>
<p>sequuntur post interposita frustula Flavii losephi:</p>
<p>21. (30) de ebrietate.</p>
<p>22. (31) de sobrietate.</p>
<p>23. (32) quod deus sit immutabilis.</p>
<p>24. (34) de plantatione.</p>
<p>25. (35) de confusione Unguarum.</p>
<p>26. (36) de nobilitate.</p>
<p>lam ut uno conspectu videas, quanta sit similitudo, si non uuiversi
ordinis, attamen singularum codicis Ν partium, has partes codicis N
numeris librorum codicis F distinctas iuxta pono:</p>
<p>24 15 3 23 24 30</p>
<p>25 17 4 26 9 31</p>
<p>18 5 28 32</p>
<p>21 6 30 34</p>
<p>22 7 35</p>
<p>36</p>
<p>excerpta ex libris 24. 25, quae primo, et excerpta ex libris 24. 9, quae
quinto loco posita sunt, suo loco mota esse patct. his discerpuutur excerpta
ex libro de ebrietate (30), quae se cxcipere debebant. illa excerpta
ex libris 24 (Mang. I 543,46 — 544,13). 25 succedere debebant

<pb n="V"/>
exccrptis altcris cx libro 24 (depromptis ex Mang. I 498 —540). recte
enim ex ordine ab ipso Philone iustituto libri de congressu eruditionis
gratia (24) et ὒ somnm I (25) se excipere debent, siquidem ei libri,
cjui medium locum tenent, de profugis et de mutatiom nominum, omissi
sunt. et libri 24. 25 iit in F, ita etiam iu Vaticano 379 (v. Prolegomena
vol. I p. XXVI) se excipiunt. quem locum libri 24. 25 in exemplari
ab excerptore usurpato habueriut, certum uon est. oportebat eos
poui post librum 35. tameu verisimile est eos eundem locum habuisse
atque in F Vaticauo 379, i. e. post librum 23 et aute librum 26 positos
fuisse. iuterim pouamus etiam losephi vitam (9) poist librum 7 eo
loco, quem F huic libro tribuit, quamquam ue hoc quidem certum
est. certius iudicare licet de eis libris, quos N proprios habet. nam
liber quis rerum divinarum heres sit ponendus est ante librum de congressu
eruditionis gratia (24). recte enim ille hunc locum iu N obtinet, quem
ipse Philo ei tribuit. neque est cur dubitemus, quin liber quis rerum
divinarum heres sit olim pars archetypi huius familiae fuerit, quamvis
omittatur iu UF Vat. 379. traditur euim iu papyro, quam etiam in hac
parte ab eodem fonte atque in libro de sacrificiis Abelis et Caini pendere
videri iu Prolegomenis vol. III ostendam. denique nou dubito, quiu etiam
Flaccus non ex alio codice ascitus sit ab excerptore. sed partem huius
corporis effecerit. ubi poueudus sit, dubium est; pouamus interim primo
loco, quem in codice teuet. iam quattuor corporis Philouei, quod N adhibuit,
partes distinguere licet:</p>
<p>1. Flaccus, 15, 17, 18, 21, 22</p>
<p>2. libri 3, 4, 5, 6, 7, 9</p>
<p>3. liber 23, quis rerum divinamm heres sit, 24. 25. 26. 28</p>
<p>4. libri 30. 31. 32. 34. 35. 36.</p>
<p>apparet quautus sit cousensus codicum FN. F easdem partes tradit,
primam et alteram ordine inverso. iuter -alteram et primam haud pauca
scripta F addit, quae N omisit. accedit quod FN soli supplent lacunam
libri de cictimis, priorem libri qui fertur de mercede meretricis partem
suo loco traduut, alteram recte libro de sacrificiis Ahelis et Caini inserunt,
deuique quod iu duobus quos praebet titulis N cum F cousentit.
quod autem ostendimus varias eiusdem corporis partes diversa ratione
in F et in N coniunctas esse, iude confirmatur, quod etiam iu ccteris

<pb n="VI"/>
huius familiae codicibus modo hac modo illae partes traduntur. nam
codex U, cum hoc ordine tradit scripta codicis F: 26. 27. 28. 29. 32.
33. 30, solas partes tertiam et quartam novit 1). Yaticanus 379 omnium
partium scripta tradit eodem plane ordine atque F, ut docet comparatio
numerorum, quam L. Cohn p. XXVI. XXVII instituit. Laurentianus
conv. soppr. 59 (Prolegomena voL I p. XXVII. XXVIII) habet scripta
3. 4. 1. 9. 10. 2. 26. 27. 28. 29; partem igitur alteram et postremam
codicis F novisse non videtur. et idem cadit in Laurentianum LXIX, 11
(v. 1. c. p. XXIX), in quo ipso quoque ex scriptis 10 — 26 nihil laudatur.
compilator codicis R hoc ordine adhibuit scripta codicis F: 11. 7 — sequitur
liber ὒ posteritate Caini — 34. 26 — scquitur liber de aeternitate mundi
— 26. 34. 32. partem igitur alteram codicis F non novit. denique huc
pertinent excerpta libri περὶ κόσμου, quae infra tractabimus; in quibus
adhibita sunt hoc ordine scripta codicis F: 35. 36. 34 — sequitur liber
de gigantihus (v. adnot. 1) — 34. 32. 34. 32; sequitur liber de aeternitate
mundi. in his igitur excerptis, si praetereas librum περὶ ἀφθαρσίας
κόσμου, qui, si codicem U sequaris (cf. etiam codicem R), ad tertiam
partem pertinet — quamquam certo iudicare non licet —, non adhibiti
sunt nisi libri quartae partis.</p>
<note type="marginal">De epitome περὶ κόσμου</note> <p>3. Libellus qui fertur περὶ κόσμου primum editus est ab Aldo a.
1497 una cum Aristotelis Theophrastique operibus2). secuta est a. 1533
Budaei editio 3), in qua nullum codicem adhibitum esse ipse
Budaeus 4). hinc in editionem a. 1613 Coloniae Allobrogum
<note type="footnote">1) ordinem ab ipso Philone institutum iu U servatum esse obiter moneo. et suo
loco addit libros de posterilate Caini et de gigantibm. librum περὶ ἀφθαρσίας κόσμου
primo loco habet; quem ipsum quoque, quamvis omissum in F Vaticano 379 N,
partem corporis fuisse docet compilatio περὶ κόσμου (v. infra) et excerpta codicis R.</note>
<note type="footnote">2) Aristotelis operutn volumen secundum . . . Philonis ludaei de mundo liber unus.
Theophrasti de igne lib. I . . . Venetiis 1497 in folio.</note>
<note type="footnote">3) De mundo Aristotelis lib. /, Philonis lib. I, Gnilitlmo Budaeo inlerprete. Cleomedis
lib. II Georgio Valla interprete ... Basileae, apud loannem Valderum, mense Martio
An. MD XX XIII. 8 0. a Budaeo pendere videtur editio, quam Graesse et Brunet commemorant,
Aristotelis et Philonis de mundo. (Graece ed. lac. Tusanus). Paris. Ascensius
s. a. in 4 0. 26 folia. eadem editio repetita est a. MDXL. — ceterum Budaei versio
latina iam a. 1527 prodierat (v. Prolegomena vol. T p. L).</note>
<note type="footnote">4) V. eius epistulam apud Mang. II p. 601.</note>

<pb n="VII"/>
editam et deinceps in omnes Philonis operum editiones transiit. hunc
libellum non ab ipso Philone conscriptum, sed centonem esse e Philonis
scriptis compilatum primus in praefatione editionis Turnebus professus
est; quam ob rem ex editioue Philonis operum eum secludendum esse
censuit. quae scripta compilator excerpsisset; iam Mangey fero adnotavit
in editione libelli (vol. II p. 601 —624), post Maugeium etiam Grossmann1)
et Cumont2) accuratius demonstraverunt. huius libelli hos codices
indagavi:</p>
<p>1. Vindoboneusem philos. gr. 102 (fol. 218r) saec. XV (= a).</p>
<p>2. Vaticanum gr. 671 (fol. 213r) saec. XV vel XVI (= b). quem
iam Mangey adhibuit; v. quae II p. 601 adnotat.</p>
<p>3. Vaticanum Reginensem gr. 123 (fol. 284r) saec. XV (= r). ex his
igitur codicibus excerptoris textum constitui, quem littera E in apparatu
signavi. quid singuli codices traderent, raro adnotavi, singulorum vitia
aperta plane omittenda erant. composita est haec epitome ex his Phi-
lonis locis:</p>
<p>οὐδὲν τῶν ὄντων — διαφορᾶς Maug. II 601,1 — 602,13 =
de confusione linguarum p. 262,1 — 20 huius volumiuis.</p>
<p>καὶ ὁ Ἰουδαίων ἔθνους — τῶν ἐν αὐτῷ Mang. II 602,13 —
603,6 = de nobilitate II 441,43 —442,29 Mang.</p>
<p>ἐπειδὴ γὰρ — χρεῖοι Mang. II 603,6 — 604,38 = de plantatione
p. 133,11 — 136,15 huius volumiuis.</p>
<p>ἐκεῖναι δ’ ὥσπερ — ἀγγέλων πονηρῶν Mang. II 604,38 — 60526
= de gigantibus p. 44,6 — 45,8 huius voluminis.</p>
<p>ὕδατι δὲ ζῷα πλωτὰ καὶ ζωόφυτα, τῇ γῇ δ’ αὖ ζῷά τε χερσαῖα
καὶ φυτά Mang. II 605,26. 27: cf. de plantatione p. 136,16 huius
voluminis.</p>
<p>καὶ τὰ μὲν φυτὰ κατωκάρα — γεγονότων Mang. II 605,28 — 6069
= de plantatione p. 137,1 — 17 huius voluminis.</p>
<p>. . . τῶν σωμάτων τὰ μὲν — θρεπτικῆς τε καὶ γεννητικῆς
Mang. II 606,11 —23 = quod deus sit immutabilis p. 64,1 — 11
huius voluminis.</p>
<note type="footnote">1) De Philonis ludaei operuiu continua serie et ordine chrouologico corament. I
p. 28.</note>
<note type="footnote">2) Philonis de aeternitate mundi ed. Fr. Cumont p. XXYI.</note>

<pb n="VIII"/>
<p>ψυχὴν δὲ — ἀποτίσει Mang. II 606,23 —607,33 = ibid. p. 659
6710.</p>
<p>τῷ τοι καὶ τὸ σῶμα — ἀγένητον Mang. 607,33 — 608,2 = de
plantatione p. 138,1 — 12.</p>
<p>διεξελθόντες οὖν — δυσθεράπευτος ἡ ἀλήθεια Mang. II 608,3 — 36
= ibid. p. 139,15 14011.</p>
<p>ἀλλ’ ὅπως — ἔτι Mang. II 608,36 —40 = ibiil. p. 144,2 4.</p>
<p>ὁ γὰρ δὴ θεὸς — ὑφέστηκεν Mang. II 608,40 —609,9 = quod
deus sit immutahilis p. 62,21 — 63,13 huius voluminis.</p>
<p>tum verbis ἱκανῶς οὖν διαλεχθέντες περὶ τούτων σκεπτέον ἤδη
καὶ περὶ ἀφθαρσίας αὐτοῦ ad alteram eamque maiorem partem transit
ex libro περὶ ἀφθαρσίας κόσμου excerptam. quam Fr. Cumont
accurate tractavit, nos cum in edendo Pliilone ad hunc librum
pervenerimus, denuo tractabimus.</p>
<p>Compilator verbo tenus Philonis textum ita descripsit, ut opus eius
nobis codicis instar sit. itaque satis habebimus hunc testem ad constituendum
Philonis textum adhibuisse, ipsum centonem iterum ederc
operae pretium non est. textus codicis, quem E adhibebat, fere consentit
cum U(F). velut cum U solo hacc tradit vitia: 44,10 ἄνωθεν εὐσθενῶς.
44,13 καταποθεῖσαι. 44,20 ἀποθήσεις. 64,2 ἕξιν et φύσιν. 1402
uterque vocem θνητὸς omittit. optime UFE 62,21 vocem θεὸς tradunt,
quam ceteri omittunt, 67,9 κατ’ ἀπελευθέρων, cum nihili sit quod ceteri
tradunt κατ’ ἐλευθέρων. 1) tamen in E neque ipsum codicem U neque F
adhibitum esse vel iude apparet, quod excerpta sunt scripta quaedam,
quae vel in U vel iu F desunt (cf. p. VI). et sua propria et vitia et
bona habet E. vclut p. 44,9 recepi quod solus Ε praebet ἀνέπτησαν
ἀπέπτησαν ceteri). hoc enim verbum etiam alibi a Philone usurpatum
videbatur commendari eis quae praecedunt καταβᾶσαι .... κατεπόθησαν
. . . ἀνενήξαντο. p. 139,28 ss. μελέται, μνῆμαι, ἕξεις, διαθέσεις, τεχνῶν
ἰδέαι πολύτροποι solus E pluralem ἕξεις, διαθέσεις servavit, qui falso in
cetcris codicibus in singularem mutatus est. speciosum etiam est p. 13421
illud γε, quod solus E habet. — quamvis magna excerptoris lldes sit,
<note type="footnote">1) idem vitiuw sustulit Beruays in epistula Ueiaclitea IX: Die Heraklitischen
Briefe p. 97.</note>

<pb n="IX"/>
tamen Interdum ipsius operam agnoscimus. interdum vel singula verba
vel ampliores orationis partes omisit: v, adnotata ad p. 44,14.45,8. 63,5. 11.
64,7. 67,2. 134,2. 135,19. 136,1. rarius quaedam addidit. velut p. 641
transitionis formulam adiecit; p. 65,16 cum antea legisset vocis αἴσθησις
etymologiam, ineptissimam vocis φαντασία etymologiam οἱονεὶ φαοστασία
τις οὖσα inseruit. p. 136,13. 14 Μωυσῆς δὲ ὀνόματι εὐθυβόλῳ χρώμενος
ἀγγέλους προσαγορεύει addit καὶ δαίμονας post ἀγγέλους. sumpsit autem
illud ex p. 44,19, quem locum ipse excerpsit. p. 64,11 θρεπτικῆς τε καὶ
μεταβλητικῆς καὶ αὐξητικῆς MAGHP tradunt, θρεπτικῆς τε καὶ μεταβλητικῆς
UF non recte omissis verbis καὶ αὐξητικῆς — αὐξητικὴ enim terminus
Aristotelicus est etiam alibi a Philone adhibitus —; iam cum E θρεπτικῆς
τε καὶ γεννητικῆς legat, non hoc in codicibus invenisse, sed ex Aristotelica
doctrina (Zeller Philos. d. Gr. II 2 p. 498) lectionem familiae UF mutassc
videtur. quae adhuc ex huius voluminis excerptis de ratione, quae inter U
et Ε intercedit, disputavimus, coufirmantur eis quae supra (p. YI) ex ordine
scriptorum ab E excerptorum conclusimus — inde enim efficiebatur
codicem familiae UF epitomatori praesto fuisse —, confirmantur vero
etiam eis quae Fr. Cumont 1. c. p. XXVII de altera parte excerptorum
expouit. is enim ostendit epitomen fere cum U consentire, praecipue
in lacunis, tamen interdum accuratius codice U archetypum reddere,
p. 40,20 C. proxime ad veram lectionem a Bernaysio inventam accedere.
deuique illud commemorandum est, quod primus Bernays monuit1), epitomatorem
non legisse folia illa, quae in libro-fZe aeternitate mundi omnes
codices suo loco mota exhibent (v. Prolegomena vol. I p. XXXVIII).
quod mirum est, quia in codice U haec folia non desunt, sed ut in
ceteris transposita sunt. videtur igitur nota quaedam, qua ordinis perturbatio
significabatur, ex omnium codicum archetypo in archetypum
familiae UF transisse, qua scriptor exemplaris ab Ε usurpati motus esse
potest, ut haec folia omnino omitteret.</p>
<p>Excerptoris opera comparari potest cum eo qui duas partes ex
genuinis libris Philonis resectas consarcinavit, compactas ut novum Philonis
librum de mercede meretricis venditavit. sed libellum πεοὶ κόσμου
multo recentiorem ’) quam illud opusculum subditicium.
<note type="footnote">1) Gesammelte Ahhandluugen Ι p. 290 aduot. 1; cf. Cumont p. XXVII.</note>
<note type="footnote">2) cf. Diels, Doxographi p. 108 2.</note>

<pb n="X"/>
codices cnim epitomae XV exeuntis vel XVI sacculi sunt. neque ante
sacc. XV lihrum conscriptum esse verisimile cst. nam si prius compositus
fuissct, idem puto ei futurum fuisse quod centoni de mercede meretricis,
ut corporibus Philoneis ’ et cum scriptis genuinis traderetur.</p>
<p>denique moneo ad familiam UFN pertinere etiam codicem ab Herennio
qui fertur adhibitum; v. infra p. XXVIII.</p>
<note type="marginal">De Cleraente Alexandrino</note> <p>4. Clementis Alexandrini locos, quibus Philonis verba in suum
usum convertit, adnotavi ad p. 3,19. 5,17. 7,8. (15,22). 111,19. 13019.
131,12 (154,1). 155,4. 167,16. 175,3. 255,3. 277,15. 281,23. 2935.
interdum solus genuinum textum praebet, ut 3,20 ἀειδεῖς et ὄντος. 131
15 ἐνδιατρῖψαι. 131,2 αἰφνίδιον ex lin. 5 et leg. alleg. I ἑ 17 scripsi;
adnotare poteram Clementem loco infra posito idem testari. p. 155,7. 8
ex Clemente ἀπὸ κεφαλῆς &lt;ἄκρας&gt; ἕως ποδῶν ἐσχάτων scripsi, cum codices
habeant ἀπὸ κεφαλῆς ἕως ποδῶν ἄκρων. p. 4,2 Clemens et D recte καὶ
χρόνου tradunt. p. 282,5 quod olim coniecerum ἐπιγραφόμενος pro αἰνιττόμενος,
postea Clementis textu confirmari vidi. — nunc repetita Clementis
lectione habeo quae addam. Protrept. ἑ 5 p. 5 P fortasse Clemens libri de
plantatione § 3 sqq. respicit. libri de agricultura ἑ 163 p, 128,1 — 3 discripsit
Paed. I ἑ 28 p. 115 P μὴ γὰρ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον ἅμ ἄμφω συνίστασθαί
φαμεν, τήν τε πρὸς τὸ πέρας ἄφιξιν καὶ τὴν τῆς ἀφίξεως πρόληψιν.
unde fortasse etiam Philoni &lt;ἅμα&gt; ἄμφω restituendum est. an Strom. II
ἑ 110. 111 p. 175 respiciat librum quod deus sit immutahilis ἑ 35 ss. (cf.
etiam quis rer. div. heres sit cap. 27), dubito.</p>
<note type="marginal">De Eusebio</note> <p>5. In hoc volumine adferri potuerunt Eusebii excerpta complura,
unum(Praep. ev. VII 13) ex libro de agricultura ἑ 51 (p. 105,25 — 106,3),
duo (Praep. ev. VII 13 et VII 18) ex libro de plantatione § 8 — 10
(p. 135,1 — 13) et § 18—20 (p. —138,2), deuique tria (Praep.
ev. XI 15) ex libro de confusione linguamm ἑ 62, 63 (p. 241,13 — 21),
§ 97 (p. 247,15 —17), ἑ 146. 147 (p. 257,1 —9). genuinas lectiones solus
Eusebius servavit p. 106,1 λόγον καὶ πρωτόγονον υἱόν καὶ om. codd.). 135
3.10 λόγος et λόγου νόμος et νόμου codd.). 137,11 ὡμοίωσεν ὁμοίως ὠνόμασεν
codd.). 137,12 πνεύματος θεοῦ codd.) ct νόμισμα σημειωθὲν νομίσας
ἧς εἴωθε sim. codd.). 137,17 ἦν (om. codd.). 241,14 λόγιον λόγον codd.).
241,16 γε μή γε codd.). 241,19 ὅλων ὄντων codd.). 241,21 τὰ (om.
codd.). 247,15 τοῦ τὸ ὂν. 257,2 σπουδαζέτω σπούδαζε codd.). 2573

<pb n="XI"/>
ὡς ἄν ὡς codd.). 257,6 ἀρετὰς ἀρχὰς codd.). 257,8 ἀειδοῦς ἀιδίου
codd.). cf. etiam 135,11. liabet autem Eusebii textus, ut omittam leviores
paucas mutationes ipsi Eusebio, ut videtur, tribuendas, etiam proprias
corruptelas: p. 106,1 scribit ἄγει κατὰ δίκην, νόμον προστησάμενος
τὸν ὀρθὸν αὑτοῦ λόγον, raelius codd. κατὰ δίκην καὶ νόμον, quae saepius
apud Platonem et Philonem sic coniunguntur. 241,17 ἐὰν δὲ τὸν ἀσώματον
ἐκεῖνον θείς ἀδιαφοροῦντα εἰκόνος, ὁμολογήσεις codd. tradunt, male
Eus. θείαν ἰδέαν φοροῦντα, ἱκανῶς ὁμολογήσεις. quae lectio et inepto
illu ἱκανῶς ὁμολογεῖν redarguitur et exemplis verbi ἀδιαφορεῖν, quod Philoni
in deliciis est. 135,12 codices et Eusebii textus simili corruptela
laborant; genuinam lectionem φωνῆς coniectura Mangey restituit.</p>
<note type="footnote">6. Ambrosium ad solum librum de migratione Ahraami adhibere <note type="marginal">De Ambrosio</note>
licebat. cuius libri nonnullos locos ille suos fecit in libris de Abraham.
quamquam potest factum esse, ut falso nonnulla ad librum de migratione
referrem. nam si recte Massebieau coniecit 1) etiam Geneseos cap. 10,9 —
15,6 in quaestionibus in Genesim tractata esse ea parte, quae inter alterum
nostrum et tertium librum excidisset — quod certo demonstrari
non potest —, considerandum videatur, an hunc potius librum Ambrosius
adhibuerit.</note>
<p>7. De Sacris Parallelis (cf. vol. Ι p. LXIII sqq.) nuper accuratius <note type="marginal">De Sacris Parallelis</note>
egit Κ. Holl 2), qui demonstravit recensionis W duos alios codices,
Ottob. gr. 79 saec. XV et Ambros. Η 26 inf. eiusdem saeculi, servatos
esse, codicem D v apographum Ottoboniani esse. quod hoc apographum
solum adhibuimus. non vereor ne incommodo fuerit, cum tres codices
inter se simillimi sint. idem probavit eam recensionem ad alphabeticum
ordinem redactam, quae codicibus D P D M et altera parte codicis D L servata
est, ex recensionibus codicum D V et D R, non ex ipso loannis Damasceni
opere — hunc euim revera auctorem operis esse gravissimis argumentis
comprobat — compilatam esse. etiam in hoc volumine loannes Damascenus
non raro solus genuinas lectiones suppeditat, ut p. 34,1 πολιὸν τὸν
U). 70,9 νομοθετήσοντι νομοθετήσαντι codd.). 172.6 τοῦ (om. codd.).
172,71 χρησομένοις χρησαμένοις codd.). 189,16 ὁ (om. codd.). 20413
<note type="footnote">1) Le classement des oeuvres de Philon p. 9. cf. Neu entdeckte Fragmente p. 64.</note>
<note type="footnote">2) Die Sacra Paraliela des Johannes Damascenus. Leipzig 1896. Texte und
Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Litteratur XVI L</note>

<pb n="XII"/>
διαφέρειν διὰ γραμμάτων codd.). p. 194,20 τὰ γὰρ ἀκούσια ἡμίσεα κακῶν
καὶ κουφότερα D tradit, ἡμίση κακῶν κουφότερα Γ’. ἡμίσει κακῶν κουφότερα
GU. haec lectio, nisi forte ἡμίσει κακῶν &lt;ἑκουσίων&gt; κουφότερα siipplcas,
intellcgi nou potest. lectio loannis Damasceni comprobatur locis Philoneis
II 608,8 Mang. ἥμισυ, γάρ φασι, κακοῦ ἡσυχία, II 310,28 Mang. κουφότερον
ἢ κατὰ μοιχείαν ἁμάρτημα δρῶν, ἥμισυ σχεδὸν ἐκείνου. aliis locis
loannes Damascenus meliorum codicum lectionem confirmat, velut 5010
ἰδίων (MAU). 62,18 οὐδὲν θεῷ (M). 63,16 ἐπὶ τῆς γῆς (GUF, om.
ΜΑΗP). 63,19 λείποντα (MAGP). 117,9 παρελθεῖν (MAG); cf. etiam
57,18. 65,19. 71,5. deuique interdum feliciter accidit, quod loannis
Damasceni auctoritate ea lectio commendatur, quae, cum rationibus ex
textu petitis praefereuda videatur, tamen optimorum codicum auctoritate
caret, ut 62,6 ἐγκαλεῖν (UF). 67,6 μάλιστα (G, om. ceteri). 17210
ἐκδιδοῦσα (G). — nuperrime Papadopulos-Kerameus fragmenta Philonea
codicis Hierosolymitani 15 (= D H), in quo variae Sacrorum Parallelorum
recensiones coniunctae inveniuntur 1), edidit2), haec igitur ex codice
Hierosolymitano volumini primo addenda sunt3): p. 14 nr. 53 = de opi-
ficio mundi p. 7,11 —15, lin. 11 D H θέλοι (= D R) legit, lin. 12 οὐδὲν
ἕτερον εὑρίσκει. ceterum cum D consentit. — p. 13 nr. 41 = ibid.
p. 20,6. — p. 10 nr. 17 = ibid. p. 23,2 —12. D H consentit cum D,
nisi quod lin. 5 σώματος omittit, χαρακτῆρι habet, lin. 6 ἀνθρώπου σῶμα
οὐδὲ εἰκών, lin. 8 ὁ tradit. — p. 14 nr. 56 = ihid. p. 43,1 — 3. — p. 3
nr. 10 (ab cditore falso inter inedita numeratum) = legum alleg. I
p. 72,3 — 7. — p. 9 nr. 8 = ibid. p. 88,2. 3 σοφὸν μὲν εὑρεῖν ἕνα ἔργον,
φαύλων δὲ πλῆθος ἀναρίθμητον. omittit igitur D H καὶ πιστὸν in D P et
D R interpolatum. — p. 16 nr. 84 = ibid. III p. —130,4. p. 130
1 D H coniecturam meam κτήματα confirmat. — p. 10 nr. 14 Φῶνος (contra
DR falsum lemma habet) = ibid. III p. 133,6. 7 δουλοῖ τὸν λογισμόν, κἀν
μήπω τέλειον αὐτῆς ἐκφοιτήσῃ τὸ γέννημα. D H Mangeii emendationem
ἐκφοιτήσῃ comprobat, omittit prima verba, quae D R servavit. — p. 11
<note type="footnote">1) V. L. Cohn, Jahrb. fiir prot. Theol. XVIII p. 486, Holl l. c. p. 114 sqq.</note>
<note type="footnote">2) Extrait du Journal du Ministere de Pinstruction publiquc. St. Petersbourg
1897. Janvier..</note>
<note type="footnote">3) ubi nihil arlnotavi, eadcm verba in DH laudautur quae in ceteris excerptorum
D codicibus; apertas corruptelas codicis DH fere omitto.</note>

<pb n="XIII"/>
nr. 19 = ibid. p. 148,25 — 149,5. D H habet ὁ πάντα, ἀνίας. — p. 4
nr. 16 (falso in ineditis numeratum) = de Cherubim p. 199,25 — 2002.
7 — 12. lin. 26 τὸ δι’ ὅ omittit, p. 200,9 συνεκράθη scribit. — p. 9 ur. 3
= de sacrificiis Abelis et Caini p. 247,9 — 12. — p. 12 nr. 35 = ibid.
p. 252,4 — 9. lin. 5 ἢ πόλιν θεάσομαι. — p. 3 nr. 11 (falso inter ineclita
numeratum) ἐκ τοῦ ζ΄ καὶ ἡ τῆς νόμων ἱερῶν ἀλληγορίας = quod. det.
pot. ins. p. 266,7 — 10. 13 — 17. 267,25 — 268,2. D H δυναμένου et ἄμεινον
cum D C lin. 15. 16 legit, p. 267,26 πάσαις, p. 268,2 προσελθὼν et διαιρεῖσθαι.
— alteri volumini haec testimonia addenda sunt: p. 11 nr. 24 = de
posteritate Caini p. 4.1. 2. bis fol. 40 v et 65 v haec verba laudantur.
priore loco recte συνόλως, altero cum D 1 C D 1 R οὖν ὅλως legitur. — p. 12
nr. 39 Φίλωνος ἐκ τῶν ἐν γενέσει ζητημάτων = ibid. p. 6,11 — 19. lin. 12
εἶναι καὶ omittit. — p. 11 nr. 23 = ibid. p. 13,9. 10. lin. 10 D H ἐβουλεύσατο
legit. — p. 9 nr. 10 = ibid. p. 32,16 — 20. Ιἰn. 18 ῥύμην recte
legit. — p. 9 nr. 12 = quod deus sit immutabilis p. 57,19 — 58,5. 57
14 — 19. lin. 58,3 αὐτοῦ legit. inter τιμητικῶς et τιδίδωσι (sic) lacuua
hiat suppleuda ex ceteris codicibus excerptorum D. — p. 13 nr. 44 =
ibid. p. 62,13 — 18. lin. 16 cum D C αὐτὰ pro οὐδὲν legit. — p. 3 nr. 9
(falso inter inedita numeratum) = ibid. p. 70,17. — p. 4 nr. 17 (falso
inter inedita numeratum) = ibid. p. 89,16. D H ἐπήκοοι legit. — p. 12
nr. 38 = de ebrietate p. 175,3 —5. — p. 13 nr. 49 = ibid. p. 176,14 18.
lin. 15. 16 eandem corruptelam habet atque ceteri excerptorum D codices.</p>
<p>Ad ea florilegia, quae pendent a loannis Damasceni Sacris Parallelis,
hoc volumine adhibitum accedit florilegium codicis Barberini I 158
saec. XI, quod amplior quaedam Maximi eclogarum recensio esse videtur,
cognata, quantum quidem ex Wachsmuthii adnotationibus concludere
licet 1) Maximi codici Laurentiano IX 29, fortasse etiam Vaticano 739.
is solus adhibetur testis ad p. 13,2 — 8 — quem locum excerpta D nou
tradunt —, ubi lin. 2 et 8 genuinas lectioues o? et προφαίνεσθαι suppeditat.
cura Melissa Barocciana congruit tradens p. 174,6 — 13, cum Damasceno
tradens 175,3 — 5, ub tamen solus usque ad lin. 7 pergit, cum
eodem laudans p. 176,14 — 18. eundem bis per memoriae lapsum non
adhibui. primum non suppeditavi amico locos quos Barberinus adfert ex
<note type="footnote">1) Studien zu den griechischen Florilegien p. 105. 85.</note>

<pb n="XIV"/>
libro de sacrificiis Ahelis et Caini vol. I p. 218,8 — 10 ὁρᾷς πάντ’ ἀγαθὰ
— μεθέμενος consentiens cum D, nisi quod ἀθρόον non omittit, et
p. 218,14. 15 θνητῷ γὰρ οὐδενὶ — δεδώρηται, hucusque consentiens cum
Antonii Melissa, tum addens lin. 15. 16 ἵνα κἀν ταύτῃ τὸ μακάριον ἐν τοῖς
οὖσι μόνον ὁ θεὸς εὐδαιμονίζηται. tum solus laudat libri de plantatione
p. 138,6 —12: ὁπότε γὰρ οἱ ἐκ φθαρτῆς ὕλης ὀφθαλμοὶ τοσοῦτον ἐπέβησαν,
ὡς ἀπὸ τοῦ τῆς γῆς χωρίου πρὸς τὸν μακρὰν οὕτως ἀφεστῶτα ἀνατρέχειν
οὐρανὸν καὶ ψαύειν τῶν περάτων αὐτοῦ, πόσον τινὰ χρὴ νομίσαι τὸν πάντα
(sed post πάντα rasura, πάντῃ Philonis codices) δρόμον τῶν ψυχῆς ὀμμάτων,
ἅπερ τῷ πρὸς τὸ θεῖον ἔρωτι πτερωθέντα οὐ μόνον πρὸς τὸν ἔσχατον
αἰθέρα τείνεται, παραπεμψάμενα δὲ καὶ παντὸς τοῦ κόσμου τοὺς ὅρους πρὸς
αὐτὸ ἐπείγεται τὸ ἀγένητον. quo loco animadvertenda esse videtur lectio
πρὸς αὐτὸ ἐπείγεται τὸ ἀγένητον (cf. lin. 3 τὸ ὂν). in lectione παραπεμψάμενα
Barberinus conciuit cum GH. sed verum esse videtur quod ex
MUFE in textum recepi παραμειψάμενα. saepe enim hoc verbum de
commutatione loci Philo adhibet, semel apud eum medium genus παραπέμπεσθαι
legitur, atque id non de eo qui locum commutat, sed de eo,
qui alium loco movet: II 12,13 Mang. παραπεμψάμενος οὖν τούς τε κατ’
οὐρανὸν περιπολοῦντας καὶ τὴν Χαλδαικὴν ἐπιστήμην. — iure quaeritur,
unde florilegium codicis Barberini aliquot fragmenta propria, quae in
excerptis D omissa sunt, hauserit. quae quaestio nisi ab eo, qui plura
florilegia cognata adhibuerit, solvi non potest. hoc tamen dixerim fortasse
Antonii Melissam ad hanc quaestionem solvendam aliquid valerc;
in qua tertium Damasceni librum, Parallela, qui ipse nobis traditus non
est, sed cuius partem modo ex compilationibus alphabeticis recuperare
licet, excerptum esse Loofs et Holl demoastraverunt. videntur igitur
communi cuidam Antonii et florilegii Barberini fonti Parallela Damasceni
partem materiac suppeditasse. et a Parallelis, quibus humanae
virtutes et vitia tractabantur, ea quae Barberinus propria habet Philonis
fragmenta non abhorrere videntur.</p>
<p>Florilegii Philonei in Prolegomcnis voluminis I p. LXIX tres codices
notavimus. nuper S. ’) monuit idem bis descriptum esse in codice
Mazarineo 611 Α (saec. XVI) fol. et 189r.</p>
<note type="footnote">1) Zeitschrift für öst. Gymn. 1897 p.</note>

<pb n="XV"/>
<p>8. Uno huius voluminis loco adhibuimus Vaticanum graecum 1611, <note type="marginal">De Nicetae catena</note>
membranaceum saec. XII. inscriptus est τῶν εἰς τὸ κατὰ Λουκᾶν ἐξηγήσεων
τοῦ Σερρανοῦ Νικητᾶ διακόνου. haec excerpta e Philonis scriptis
notavi: 1. fol. 181 αἱ μὲν γὰρ ζῶναι — ἐπιθυμιῶν (quaest in. Exod. I ἑ 19
Harris Fragments p. 48). 2. fol. 232 ἔτι ἐν τῶ νόμῳ τῆς λέπρας — ἀνυπαίτιον
καὶ σωτήριον (de sobrietate § 49. 50 p. 225,6 — 17). 3. fol. 245.
246 μέγιστον ἀδικημάτων ἐστὶν ἡ μοιχεία. πρῶιον μὲν γὰρ — πρῶτον
ἀδικημάτων ἀνεγράφη (de decalogo II 201,14 — 202,21 Mang.). — καὶ γράμμα
πρῶτον τοῦτό ἐστιν — ἐπιμελές1). ἅλις μὲν δὴ τούτων (de specialibus
legibus II 300,41 — 301,27 Mang.). — δεύτερον δὲ πρόσταγμα — σεσυληκώς
(de decalogo II 202,22 — 30 Mang.). — οὐδὲν γὰρ οὔτε ἱεροπρεπέστερον
— λαβόντες τοῦ πάθους οἶκτον (de specialibus legibus II 313,30 — 3143
Mang.)2). — τρίτον δέ ἐστι παράγγελμα· μὴ κλέπτῃς — ἐπαυξανόμενα (de
decalogo II 202,42 — 203,13 Mang.). — κλέπτειν τοίνυν ἀπειπὼν — ἐπὶ
τιμωρίᾳ τῶν οὐδεμιᾶς ἀξίων κολάσεως. διὰ δὴ ταῦτά μοι δοκεῖ ψευδῆ μαρτυρίαν
(ψευδομαρτυρίαν cum codd. leg.) ἀπειπεῖν (ibid. ΙΙ 203,14—45).— οἱ
γονέων ἀλογοῦντες — ἐθελήσουσιν (ibid. II 199,23 — 42 Mang.). — ἀλλὰ καὶ
τῆς ἀλόγου φύσεως ἐν χαρίτων ἀμοιβαῖς ἀγνωμονέστεροι φαίνονται. τῶν
πελαργῶν — τοσαῦτα καὶ περὶ γονέων τιμῆς ἐφιλοσόφησεν (ibid. II 20020
— 201,10 Mang.). — 4. excerpta ex libro de speciaibus legibus fol. 273
εἰσὶ παρ’ Ἰουδαίοις ἑορταὶ ἀριθμῷ δέκα — ἅπασαν ἡμέραν ἑορτὴν ἀναγράφει
ὁ νόμος, καὶ ὅσοι ἀνυπαιτίως ζῶσιν, εἰκότως ἐνευφραινόμενοι ταῖς ἀρεταῖς
ἅπαντά γε τὸν βίον ἑορτὴν ἄγουσι (de specialibus legibus II 278,14 — 29.
279,35—37 Mang.; 16,1—13. 18,14, 15 Tisch.). —
κυρίου“, ὡς τοῦ ἡμετέρου γένους οὐχ οἵου τε ὄντος τὴν μὴ λεγομένην, ἀλλὰ
πρὸς ἀλήθειαν οὖσαν ὄντως ἄγειν ἑορτήν (ibid. II 280,18 — 23.33 — 35 Mang.;
20,2 ἁ 12. 13 Tisch). — μετὰ μέντοι τὴν συνεχῆ — ἑβδόμη (ibid. II 281
13 — 15 Mang; 21,15. 16 Tisch.), ἡ τοῦ κόσμου γενέθλιος, ἐν ᾗ προστέτακται
— ἀλλήλοις ἀντιπαραχωρῶσι καὶ πονοῦντος μὲν τοῦ σώματος ἡ ψυχὴ διαναπαύητᾶι,
<note type="footnote">1) quae sequuntur ἅλις μὲν δὴ τούτων in solo Vaticano leguntur, desunt etiam
apud Corderium (v. p. XVI adnot. 4).</note>
<note type="footnote">2) sequuutur apud Corderium (p. 452): primum quidem lex nos vult corrigere α
peccatis, in quae facilius labimur, quale est adulterium; deinde internum et nobis naturalem
ignem extinguere homicidium prohibens: ira enim fera pessima est. postrema vero illa ponit
quae rarius contingunt dicens: „non furaberis, non loqueris falsum “, quae Philonea
esse mihi videntur: locum, unde sumpta sunt, uon inveni.</note>

<pb n="XVI"/>
ἀναπαύλῃ δὲ χρωμένου διαπονῇ (II 281,41 — 282,37 Mang.; 22,17 — 24
3 Tisch.) 1) —οὐ θεράπουσι δὲ μόνον ἐκεχειρίαν ἔδωκεν ὁ νόμος ἐν ταῖς
ἑβδόμαι. ἀλλὰ καὶ κτήνεσι (II 283,34 — 36 Mang.; 25,8. 9 Tisch.). —τοσούτου
— προκαλούμενος (II 284,5 — 10 Mang.; 26.,5—8 Tisch.). — καὶ
πραθέντα ἐλεύθερον ἀφίησι καὶ τὴν χώραν ἀνάροτον ἐὰν κελεύει διὰ πολλά·
πρῶτον μὲν ἵνα τὴν ἑβδομάδα τιμήσῃ, δεύτερον — ἐνέγκῃ ᾦ 285,20. 286
21—33 Mang.; 28,13. 30,9—16 Tisch.). — τρίτον — πῶς
ἀνθρώποις προστακτέον τὰ μέτρια2) (II 286,44 — 287,4. 13 Mang.; 31610.
16 Tisch.). — τέταρτον κοινωνικὰ ἤθη ἐνσφραγίζεται — δύνωνται καὶ οἱ
κτηνοτροφοῦντες τὰ εὔχορτα πεδία ἐκλέγωνται (11289,9 — 15.36 — 38 Mang.;
35,7 — 11. 36,2 — 4 Tisch.). — ἔπειτα ἑπτὰ ἑβδομάδας — ὀφείλουσιν εἶναι
(II 289,44—290,11 Mang.; 36,11—37,4 Tisch.). — τὰ δὲ πρὸς
— ὑπαχθείς Π 291,28—39 Mang.; 39,20—40,6 Tisch.). —
μητρὸς λόγον ἐχούσης (II 292,1— 298,12 Mang.; 44,12—68,14 Tisch.).</p>
<p>Nicetae Serrani in Lucae Evangelium catena, cuius haec excerpta
Philonea ex codice Vaticano notavimus, etiam aliis multis codicibus
tradita est3). latina huius catenae versio edita est a Balthasare Corderio4);
qui in praefatione profitetur exemplar iu latinum sermonem a
se translatum ex codice Bessarionis Veneto5) transscriptum esse, eiusdem
catenae mutila exemplaria se in bibliothecis Caesarea Vindobonensi6) et
Augustana vidisse. Corderii catena recte videtur ex Nicetae catena
excerpta esse dici7), nam si indicem auctorum a Niceta laudatorum,
quem Α. Mai I. c. p. 723. 724 composuit, cum indice, quem Corderius
catenae praemisit, et si locos patrum ab illo editos cum hoc comparaveris,
nonnulla apud Corderium deese invenies. quae in ipso codice Bessarionis,
<note type="footnote">1) in hac parte non pauca omisit Vaticanus.</note>
<note type="footnote">2) Corderius pleniorein textum legit: πῶς οὐχὶ μᾶλλον ἀνθρώποις, οἷς οὐ μόνον
αἴσθησις πρόσεστιν ἡ κοινὴ καὶ τῶν ἀλόγων ζῴων, ἀλλὰ καὶ λογισμὸς ἐξαίρετος.</note>
<note type="footnote">3) cf. Preuschen apud Ilaruack, Altchristliche Litiemtur I p. 840, Ehrhard in Krumbacheri
Hisi. litt. byz.2 p. 215.</note>
<note type="footnote">4) Catena LXV graecorum patrum in S, Lucam . . . Antverpiae 1628. nonnulla ex
codice Vaticano edidit Α. Mai, Scriplorum veterum nova collectio tom. IX p. 626 — 722.
cf. etiam Pitra, Analecta sacra ex spicilegio Solesmensi paruta II p. 313.</note>
<note type="footnote">5) cf. Zahn, Forschungen zur Gesch. des neutestamentlichen Kanons III 7.</note>
<note type="footnote">6) hunc codicem Ilarris Fragmcnts of Philo p. b recte suspicatur esse Vindob.
theol. gr 71; cf. Nesselii catalogum p. 153, Zahn I. c. 7.51.</note>
<note type="footnote">7) V. Zahn et Ehrhard I. c.</note>

<pb n="XVII"/>
ut vidctur, iam omissa eraut. neque igitur siue causa factum csse
videtur, ut in codice illo catenae titulus mutaretur. Corderius enim
testatur graecum titulum εὐαγγέλιον κατὰ Λουκᾶν ἑρμηνευόμενον ἐκ διαφόρων
ἑρμηνευτῶν τοῦ τετραευαγγέλου ἑρμηνείαν εἰσάγων ἔνδον, qui traditur
etiam Monacensi 33 (Hardt I p. 187). idem igitur quod Procopii in
Octateuchum catenae etiam huic Nicetae operi videtur factum esse, ut
catena nonnullis omissis sine uomine auctoris traderetur, cum posteriorum
uon tam quis auctor esset quam qui laudarentur scriptores interesset.
sed excerptoris opera omitteudo contineri videtur. quos non omisit locos,
eos integros ex Nicetae commentariis descripsisse videtur. quae quidem
enumeravi excerpta Philonea, eodem plane ordine apud Corderium iuve-
niuntur: v. editionis Antverpianae p. 426 (= no. 2). 451 — 453 (= no. 3).
535 — 539 (=no. 4). primum modo excerptum idque breve, ut videtur,
omisit. contra in Corderii catena p. 480 excerptum ex libro de specia-
lilnis legibtis II 337,29 — 338,5 legitur, quod e Vaticano quidem non enotavi
(cf. supra p. XV adnot. 2, XVI adnot. 2). Nicetae Serrani catenae,
quarum thesauii magnam partem adhuc in bibliothecis latent, quautum vale-
ant nuper theologi praedicaverunt1). quanti pretii nostra cateua sit ad
genuinum Philonis textum restituendum, vel uuus huius voluminis locus,
ad quem fonte illo uti licuit, docet. iu undecim enim lineis (p. 225
6 — 17) sex vel septies hac catena sola verus textus servatus est: καὶ
μονὴν ἐκτὸς εἶναι μόνην codd.), κακιῶν (κακῶν codd.), ταῦτα (τοῦτο codd.),
πρὸς τὸν Κάιν (περὶ τῆς τοὐ παντὸς γενέσεως codd.), αὐτὸν τὸν φαῦλον
codd.), τὴν (om. codd.); recte etiam linea 16 vocem ἦν addere videtur.
hoc addo, in ceteris Nicetae catenis, quae quidem editae sunt1), uihil
Philoneum inveniri.</p>
<p>9. Aliam catenam Proverbia explicantem p. 224,5. 6 adhibui (cf.
Pitra 1. c. II p. XXIII). plures eius codices Preuschen l. c. p. 838 (cf.
etiam p. 634) enumerat2). ipse inspexi unum Vaticauum Reginensem
77, qui, ut subscriptio docet, anno 1598 a Davide Wagnero calamo
exceptus est ex ore Davidis Hoeschelii ad exemplar ex codice Mouacensi
<note type="footnote">1) V. Ehrhard Ι. c. p. 215.</note>
<note type="footnote">2) addendus est codex Angelicus 113, in quo catenam in Proverbia sequuntur
commentarii in Ecclesiasten et in Cantica Cauticorum, catena iu Job; cf. Index rodicum
graecorum Bibliothecae Angelicae, Firenze-Roma 1896 p. 153.
Philonis opera vol. II Β</note>

<pb n="XVIII"/>
ab Η. Giengero transscriptum1). addita est latina D. Hoeschelii versio.
titulus praemittitur fol. 1 ὑπόμνημα διαφόρων τινῶν πατέρων εἰς τὰς παροιμίας
Σολομῶνος. ex eodem Monacensi Th. Peltauus latinam versionem
scriptorum nominibus omissis, non paucis ut videtur vel mutatis vel
additis edidit2). confirmatur hac catena Turnebi emendatio p. 224.6
παρουσίᾳ pro περιουσίᾳ scribentis. fragmento Philoneo, quod modo com-
memoravi, aliud in catena succedit: ὁ αὐτός: τὴν εὐκατάπρηστον ὕλην
ἐπιμελὲς ἡμῖν ὅτι πορρωτάτω τοὐ πυρὸς ἀποτίθεσθαι. quod fragmentum in
traditis Philonis scriptis non legitur; quin Philonis sit, non est quod
dubitemus. nam ἐπιμελὲς cum dativo coniunctum omissa copula saepius
adhibet, saepius etiam verbo ἀποτίθεσθαι utitur. alibi catenae auctor
Philonem testem non excitat.</p>
<p>Haec hactenus de codicibus qui excerpta Philonea continent et de
scriptoribus ecclesiasticis, qui Philonis libros compilaverunt. restat ut
pauca praemittam de singulis libris in hoc altero volumine editis.</p>
<p>DE POSTERITATE CAINI. traditus est liber in uno codice U3),
cuius titulum confirmatum indice codicis V recepi. alium tituhim
testantur excerpta D. quiuquies enim ex hoc libro excerpta laudantur
Φῶνος ἐκ τοῦ η΄ καὶ θ΄ τῆς νόμων ἱερῶν ἀλληγορίας (cf. adnot. ad p. 512.
6,11. 13,9. 21,3. 31,18). semel numero omisso Φίλωνος ἐκ τῆς νόμων ἀλληγορίας
(cf. adnot. ad. p. 4,1), bis Φίλωνος ἐκ τοῦ ζ΄ καὶ η΄ τῆς νόμων
ἱερῶν ἀλληγορίας (cf. adnot. ad. p. 3,2. 33,25)4). primus huuc librum
edidit Mangey, qui in praefatione vol. I p. XVU eum dicit e codice
Vaticano transscriptum et ad se Roma transmissum esse a Cl. Fouchet,
Eleutheropoleos episcopo in partibus infidelium. quodsi respexeris diffi-
cillimum lectu esse codicem, cum non paucae litterae paene evanidae
sint, aliarum vestigia obscurata pellucentibus in charta bombycina alterius
paginae litteris, si cogitaveris nou ea quam nunc postulamus diligeutia
<note type="footnote">1) cf, catalogum bibliothecae Vaticanae. codicex Reginae Suecorum et Pii II p. 61. 62.
videtur adhibitus esse Monacensis 32 (v. Hardtii Cataloffum I p. 179).</note>
<note type="footnote">2) Theodori Pellani Soc. Jesu Theologi in Proverbia Saloinonis Paraphrasin et Scholia
IX SS. Patruni scriplis vulgalae edilioni accomnodnta . . . Antverpiae, Ex typographeo
Uieronymi Verdusi, M.DC.VI.</note>
<note type="footnote">3) de quo v. Proleg. vol. I p. XIX.</note>
<note type="footnote">1) de causa diversitatis numerorum v. Ε. Schiiror, Gescb. des jiidischen Volkes II2
p. 841. titulos aperte falsos praebent ad 6,11 D R ot D L, ad 21,3 D P et D R.</note>

<pb n="XIX"/>
episcopum usum esse et praecipue in ea re peccasse, quod compendiorum
illud genus anceps et variis interpretationibus obnoxium, cjuod constat
consonantibus terminationum supra scriptis, non accurate notavit, non
poteris non admirari Angli editoris sagacitatem, qui uon raro divinando
recuperaverit, quod revera in codice legitur; ignosces quod aliis locis vel
erroribus eius qui transscripserat deceptus vel nimium suo ingenio indulgens
a vero aberravit. qui post Mangeium librum edidit Tischendorfius1)
non satis praestitit quod ipse in titulo iactavit. consentaneum est eum
haud paucis locis Mangeii textum ex codice emendasse (v. praefationem
eius p. XVI), cum largam messem Mangeii auctor ei reliquisset. sed
non raro socius est errorum, quos Fouchet commisit: v. adnot. ad p. 620.
7,13. 9,9. 9,10 (ubi γε, quod habet codex, coniectura invenit Tisch.).
10,16. 19. 14,14. 16,4. 20. 18,11. 20,13. 21,15. 22,16. 25,6. 26,9. 276.
12.22. 28,20. 29,24 30,5.9. 31,14. 34,2. 36,7.10. 38,3.16. 39,11.26.
40,25; quibus omnibus locis vera lectio nunc primum aut e codice
restituta aut codicis auctoritate confirmata est. aliis locis utriusque editoris
in euotanda codicum lectione errores non adnotavi, ne mole iuerti
nimis onerarem apparatum. magis stomachum movet, quod interdum
veris Mangeii lectionibus suas pravissimas opponit quasi in codice repertas:
v. e. gr. adnot. ad p. 11,13. 26,25 (Tisch. p. 97,19. 120,18), vel illius
lectionum errores correcturus ipse in alios errores incidit. maxime
vituperandum est, quod, cum a. 1866 librum Philonis ad Richteri
editionem contulisset — quae collatio per bibliopolae manus ad me
venit —, postea non cogitans nonnulla oculos suos potuisse fugere vulgatae
vitia interdum codici ascripsit. porro illud compendiorum genus, de
quo supra dixi, omnino nou curavit, sed confidenter quas vel apud Mangeium
invenerat explicationes compendiorum vel quae ipsi aptissimae
visae sunt codici tribuit: v. e. gr. adnot. ad 7,13 (ubi Tisch. sequitur
Mangeium). 12,3 (ubi Tisch. scribit ἐν ἑαυτῷ). 14,3 (ubi Tisch. sequitur
Mangeium). 25,12 (ubi Tisch. sequitur Mangeium). denique miro modo
interdum codicis orthographiam quasi ipsius Philonis servavit scribens e.
gr. ἀντιρέπει, ἐπιροῆς, ἐνθένδεν. coniectura Tisch. nonnulla facilia iuventu.
<note type="footnote">1) Philonea, inedita altera, altera nunc demum recte ex vetere scriptttra eruta, ed.
Const. Tischendorf, Lipsiae 1868 p. 84—143. B*</note>

<pb n="XX"/>
nonnulla etiam ditficiliora feliciter restituit a Westermanno adiutus (v.
praef. eius p. XIX); sed non raro vel graeci sermonis vel Philonis
loquendi usus non satis peritum se praestat. illius, ut pauca proferam,
cum 1,14 τὰ ὅλα pro τὰ ὅσα, 14,26 λογίων pro λογικῶν, 26,23 τι (pro
τινὸς) . . . λάχωσι, 35,11 μετέχοι 40,1 ἐὰν . . . ὠφέλησαι, huius. cum
16,3 ἑλκούσης pro ὁλκοῦ — quam coniecturam p. XVIII certissimam esse
praedicat —, 30,4 τῆς παιδείας τῆς ἐγκυκλίου χηρευούσῃ conicit (cf. etiam
16,13. 24,1). — post editores Anglum et Germanum Batavus Holwerda
ad emendandum librum nostrum accessit1), qui nonnulla bene emendavit
praeter emendationes p. 1,10. 34,26 propositas inventa et in textum
recepta a me ipso. antequam commentationem eius legerem, saepius, quod
primoribus modo labris Philonis dicendi genus gustaverat vel nimio
coniectandi studio fervebat, in prava delatus est (cf. 8,1. 12,17. 1820.
24,18. 27,16. 31,17. 33,6 40,1). — restat ut de mea opera pauca
addam. ipse, cum Romae versarer, librum de posteritate non contuli,
quod tum opinabar me in Tischendorhi opera acquiescere posse. post
cum vidissem ne in codice Μ quidem conferendo eum satis accuratum
fuisse, a loanne Tschiedelio impetravi, ut qua solet diligentia librum
conferret. et vix vel perraro eum errasse puto, cum omnes locos, quibus
discrepabant editores. ei ita significassem, ut non modo discrepantiam
sed etiam consensum codicis testari deberet. scito igitur etiam eis locis,
ubi priorum editorum errores non commemoravi, collationi in meum
usum confectae confidendum esse. quam saepe vulgata lectio verae codicis
lectioni cesserit, supra significavi. nonnullis locis ex excerptis D
vera lectio textui inseri potuit. non multum mihi profuit exemplar
editionis Tischendorfianae, quod Otto notis suis compleverat et quod per
bibliopolam in manus meas venerat. duas eius emendationes (p. 1026.
12,11) in textum recepi, tertia digna visa est, quae ad p. 25,20 adnotaretur.
nonnulla debeo Dielsio, qui chartas impressas huius libri percurrebat.
non paucis locis ipse fero lenibus medelis corruptelas textus
sanasse mihi videor. qua in opera summo commodo mihi fuit Grossmanni
lexicon Philoneum, opus eximiae industriae, quod filius eius
<note type="footnote">1) Verslagen en Mededeelingen der koninkl. Akiidemie van Wetenschapen (Amsterdam),
Afdeeling Letterkunde III reeks 1. deet (1884) p. 274286.</note>

<pb n="XXI"/>
liberalissimc mihi dono dedit. quas rationes in singulis locis emendandis
secutus sim, alibi fusius exponam.</p>
<p>DE GIGANTIBVS. codices MAHPU. et hic et sequens liber traditus
est etiam in codice Β (Proleg. vol. I p. Χ), quem consulto non adhibui.
parte enim eius conlata intellexi eum ad familiam Α pertinerc, sed
multis propriis vitiis infectum esse, nec sperandum esse toto conlato
quicquam utilitatis ad constituendum textum redundaturum esse, cum
satis multi codices praesto sint. carere etiam posse mihi videbar codice,
qui etiam in his tertiae partis libris gemellus est codicis Β (v. L. Cohn
Ι. c. p. XXIX. XXX)1), Laurentiano LXIX, 11. liber de gigantibus olim
unius libri corpus complebat simul cum libro cui inscribitur</p>
<p>QVOD DEVS SIT IMMVTABILIS. quem quod segregavi ab illo,
codicum auctoritatem secutus sum, qui titulum ὅτι ἄτρεπτον (ἄτρεπτόν
ἐστι UF) τὸ θεῖον praebent. nam etiam in aliis libris codicum titulos
amplecti debemus, quamvis dubitemus, an ab ipso Philone profecti sint.
eisdem autem codicibus hic liber quibus liber de gigantibus traditus est,
nisi quod F accedit et G, modo hic cum UF modo cum ΜΑ congruens.
unum librum in duas partes, quae nunc singulorum librorum locum obtinent,
postea diremptum esse inde comprobatur, quod alterius quoque
loci saepius in excerptis D laudantur ἐκ τοῦ περὶ γιγάντων: cf. adnotata
ad p. 57,14. 65,12. 66,11. 67,5 (ubi DL Φίλωνος περὶ τῶν γιγάντων praebet).
70,8. 17. 71,2 (DK ἐκ τοῦ περὶ τῶν γιγάντων). eadem excerpta bis
titulum ἐκ τῶν ἐν γενέσει ζητημάτων falso exhibent: v. adnotata ad p. 60
12. 62,3. amplior titulus, sed quo uterque liber continetur, in Eusebii
indice librorum Philonis reperitur περὶ γιγάντων ἢ περὶ τοῦ μὴ τρέπεσθαι
τὸ θεῖον (περὶ τοῦ μὴ τρέπεσθαι τὸ θεῖον habet etiam subscriptio codicis
U, cf. § 22). ampiificatus hic titulus effecisse videtur, ut postea duo
libri discerperentur. quod prave factum esse recte librarius archetypi
HP in tine prioris libri testatur (cf. adnotata ad p. 55,8) vel ex antiquiore
memoria hauriens vel ipse sua coniectura usus. idem efficitur
postremis prioris libri verbis: τοσαῦτα εἴς γε τὸ παρὸν ἀρκούντως περὶ τῶν
γιγάντων εἰρηκότες ἐπὶ τὰ ἀκόλουθα τοῦ λόγου τρεψώμεθα. ἔστι δὲ ταῦτα·
<note type="footnote">1) soli ΑΒ et Laurentianus e. gr. p. 43,1 θυγατέρας transponunt, 43,4 τοὺς omittunt;
soli B et Laurentianus p. 56,7 ἐνημμένη 76,11 ἔξω περιρρέων legunt.</note>

<pb n="XXII"/>
quae verba non habent quo referantur, nisi artissime cum eis coniungas
locum S. S., a quo alter qui uunc fertur liber incipit. formula enim
ἔστι δὲ ταῦτα, qua sacpe Philo unius libri partes coniungit, in coniungendis
diversis duobus libris uti ’non poterat. oflfendit in verbis illis
etiam librarius codicis U, sed suo arbitrio αὖθις ἐπὶ τὰ ἀκόλουθα καιρῷ
τῷ δέοντι τρεψώμεθα scripsit, verba autem ἔστι δὲ ταῦτα omisit, ita ut
Philo hic non ad sequentem eiusdem libri partem, sed ad alium quendam
librum delegare videretur. librum de gigantihiis inter eos esse, qui
saepissime et in excerptis D et apud scriptores ecclesiasticos laudarentur,
iam Mangey monuit et testimonia huius editionis docent. nc coniunctis
quidem duabus partibus iutegrum eum servatum esse, iude apparet, quod
nonnulla quae ex eo afferuntur in tradito textu desiderantur1). neque
improbabiliter Massebieau2) coniecit initio libri, quod perisset, de posteritate
Seth (Gen. 4,26 — 6,32) Philonem egisse; quo refert etiam libri
de sobrietate § 52 ἔφαμεν πάλαι, ὅτι Σῆμ’ ἐπώνυμός ἐστιν ἀγαθοῦ . . . . idem
sagacissime auguratur intcr hunc de gigantrbus et eum qui sequitur
librum de agricultura videri intercidisse complures libros, quibus de
diluvio (Gen. 6,13 — 9,19) Philo ageret, certe huc intercalandos esse duos
libros περὶ διαθηκῶν, quippe ad quos componendos narratio foederis dei
cum Noe facti occasionem dedisset; quos libros Philo innuit in libri
de mutatione nominum cap. 6 p. 586 M.: τὸν δὲ περὶ διαθηκῶν σύμπαντα
λόγον ἐν δυσὶν ἀναγέγραφα πράξεσι (leg. συντάξεσι) καὶ ὑπὲρ τοῦ μὴ παλινῳδεῖν
ἑκὼν ὑπερβαίνω, fortasse etiam in quaestionum in Exodum II § 34
de divino testamento certius accuratiusque iam dictum est,
ita ut vix oporteat nunc temporis replicare.</p>
<p>DE AGRICVLTVRA. codices MAGHUF. 6 in hoc libro fere cum
MA, raro cum UF consentit. sed UF iam in § 67 p. 108,27 dcsinunt
addita subscriptione περὶ γεωργίας in U. qui omnibus codicibus traditur
titulus περὶ γεωργίας, confirmatur excerptis D, quibus huius libri
sententiae laudantur ἐκ τοῦ περὶ γεωργίας: cf. adnotata ad p. 97,24. 117
7. 131,20. solus index codicis M quod addit τὸ α΄, cousentit cum
Eusebii testimouio, qui in iudice Philouis librorum enumerat τὰ περὶ
<note type="footnote">1) V. TTarris Fragments of Philo p. 9. tertium et quartum fragmentura, quae ab
eodem afferuntur, in libro fjuod deus sit immutabilis inveuiri monui ad p. 66,11. 708.</note>
<note type="footnote">2) Le classeinent des oeuvrcs de Philon p. 23.</note>

<pb n="XXIII"/>
γεωργίας δύο (v. Prolegoraena vol. I p. C) et verba huius libri sic inducit:
6 δ’ αὐτὸς ἐν τῷ περὶ γεωργίας προτέρῳ librum de plantatione eodem
loco sic laudat: καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ δὲ πάλιν τάδε γράφει, v. adnotata ad
p. 105,25. 135,1. quod testimonium quid valeat, modo videbimus.</p>
<p>DE PLANTATIONE. codices MGHUF. codicis Η maior quam in
aliis libris in hoc est auctoritas. solus enim genuinas lectiones servavit
p. 134,18 τὸ πλῆρες. 138,21 κάτω νικῶντος et ὢν. 141,1 συνέσεως.
141,16 παρακεκινημένος. 141,20 ἐνευφραινόμενος. 142,9 εἰς μὲν τὴν.
143,6 καὶ, quod ceteri omittunt. 143,10.11, ubi ceteri verba καὶ ἐπ’
ἰῶν et ἑ 51 et textu LXX interpretum comprobata omittunt. 14324
ἐπεὶ et νοήσει. 144,24 νομίζονται. 146,6 ὅλην. 146,18 τὸ. 146,18. 19 ἄριστον
αἴτιον. 147,3 δεῖν. 147,11 ὃ μηδὲ. 147,15 ἐκεῖνοι. 148,1 ἥκετε. 148,6 κλῆρον
μὴ. 149,2 συμβόλων. 150,19 ταύτης. 151,9 ψυχῇ. 151,20 δ’ ἔσθ’.
152,1 περικαθαριεῖτε. 152,15 ἀπάθειαν. 153,4 ἀποδῷς. 153,11 ἐπ’ ἄγρᾳ.
153,15. 16 κἀν τῷ — παραβλαστάνοντα. 154,4, ubi ceteri οὖν omittunt.
154,5, ubi ceteri γε omittunt. 155,3 μέσοις. 155,6 τὸν. 155,17 ἐν.
156,18 καθάρσεως. 156,18, ubi ceteri καὶ ὁ omittunt. 157,1 μῆνας.
157,15 ἰσότης. 157,19. 20 δὲ καὶ τοὺς. 158,8, ubi ceteri ἀλλὰ δεκὰς μὲν
omittunt. 159,17 ἔτει. 159,21 ἅπασιν. 159,22 ἀντιλαμβανοίμεθα. 160
23, ubi ceteri καὶ omittunt. 161,6 τὸ. 162,5 ἀνερριπισμένων et ἐξημμένων.
162,9 τὴν. 162,15 εἰς ὕψος. 163,1 μανίαν. 163,19 ἐπιτέλλει. 1642.
ἱστίοις. 164,6 ἐνορμίζεται. 164,14, ubi δὲ ceteri omittunt. 16424
οὐδὲν ὅτι μὴ. 165,1 ὄγκον. 165,15 προσφέρονται. 165,22 τύχη. 1662
ubi ceteri οὐ omittunt. 166,15 τὸ. fortasse etiam 257,23 τριπλῆν
recipiendum erat. aliis locis proxime ad genuinam lectionem coniectura
restituendam accedit: cf. 161,17. 18. 162,14. 15, fortasse etiam
154,3. nec recte nunc censeo me p. 138,15 in apparatu ex corruptela
ceterorum codicum aliquid veri elicere voluisse, immo in lectione codicis
Η δεινὸν γὰρ εἰ acquiescendum esse. omisi autem eos locos, ubi H2 fortasse
ex coniectura inventam veram lectionem tradit. accedunt alii loci
haud pauci, quibus Η cum uno aliquo codice in tradenda vera lectione
congruit. plerisque illorum locorum, quorum lougam seriem enumeravi,
codicem H optimum veri testem esse patet. nonnullis locis, quibus
aliquis dubitaverit, eius auctoritatem sequendam esse vel ratione vel usu
dicendi Philoneo alio loco comprobabo. nihil autem certi adhuc proferri

<pb n="XXIV"/>
potest quo explicetur, cur tandem tam diversa in diversis scriptis iiuius
codicis auctoritas sit. hoc coniectura divinare licet, quamvis demonstrari
in liac certe librorum parte non possit, fortasse in Philonis operum
memoriam caderc, quod in aliis scriptoriinis, velut Plutarcho, probari
potest, maiora corpora scriptorum ex minoribus composita esse, pro
varia igitur codicum, qui adhibiti erant ad maius corpus efliciendum,
auctoritate etiam variam esse unius codicis in diversis partibus auctoritatem.
quanta autem revera sit auctoritatis diversitas, optime intelleges,
si praecedentem et scquentem librum comparaveris. in illo enim quindecim
locis 107,2 τὸ. 111,7 δὲ. 113,8 καταπνεόντων. 113,15 εἷς pro εἰς.
114,26 ἕτερος. 115,22 δὲ et καὶ. 122,18 συνεπηχείτω. 122,22 θῆλυ.
123,9 δὲ pro τε. 123,17 λείαν. 125,27 περιτιθέντες. 127,21, ubi ceteri
καὶ omittunt. 128,3 ἀπεληλαμένην pro ἀπεληλασμένην. 130,13 ἀνασείσαντες
pro ἀναπείσαντες vel ἀναπτήσαντες, in hoc scdecim modo locis 1732
ἐξαρεῖς pro ἐξαρεῖ vel ἐξάρῃς. 173,20 ἐμποιῶν. 173,22 προστάξεσιν.
174,13 τόν. 180,7 ἀλλ’ ἀεὶ καὶ. 181,9 οὐ et μητρὸς. 187,15 ἐπιμέλειαν.
200,15 προσέχει pro προσέχειν. 201,13. 14 καὶ οὐκ. 201,23 διακινεῖν.
202,7 τὰ μὲν ὡς. 209,13 ἐξωτάτην τῆ. 209,15 τούτων. 210,10 πεπονηκότες.
κότες. 212,28 συνεχοῦς textus huius editionis solo codice Η nititur.
ea igitur in libro de plantatione codicum ratio est, ut cum Η comparati
ceteri unam classem efficere videantur. — codices traduut titulum quem
recepi περὶ φυτουργίας Νῶε τὸ δεύτερον, nisi quod FH nomen Νῶε post
τὸ δεύτερον ponunt, G τὸ δεύτερον omittit (cf. subscriptionem in GU). priorem,
qui hoc titulo respicitur, librum περὶ γεωργίας esse certum est, cum
uterque artissimo vinculo coniuuctus sit posterioris exordio prioris finem
excipiente. quodsi Philo idem argumentum in duos libros distribuit,
non potuit priori περὶ γεωργίας ἁ (v. quae paulo ante de indice eodicis
M dixi), alteri περὶ φυτουργίας β΄ inscribere1); immo titulis περὶ γεωργίας α
et περὶ γεωργίας β΄ uti debuit. hoc quod ratiocinatione concluditur, confirmatur
Eusebii auctoritate, qucm vidimus duo libros περὶ γεωργίας laudare.
quem utriusque libri titulum exccrpta D noverint, incertum est. alterius
enim libri nullum locum tradunt; ueque inde quod ter ἐκ τοῦ περὶ γεωργίας
<note type="footnote">1) haud scio an haec offensio causa fuerit, quod UF iam § 67, ut vidimus, librum
de agricuUura concludunt. foitasse altera eius pars primus liber περὶ φυτουργίας
numerabatur.</note>

<pb n="XXV"/>
λόγου verba laiulant, efficitur titulum περὶ γεωργίας β΄ a coclicc, uude
Philonca fluxerunt, alienum fuisse (Mangey I p. 300); eadem enim excerpta
saepius ἐκ τοῦ περὶ μέθης λόγου laudant, quamquam alibi priorcra et
alterum de ebrietate librum discernunt. mea quidem sententia Euscbii
auctoritati, praescrtim cum nostrorum codicum vestigia accedant, refragari
non licet. nec video cur huic libro περὶ φυτουργίας Philo inscripserit,
cura paene synonyma sint apud eum γεωργία et φυτουργία. in fine libri
de agricultura: τὰ δὲ inquit περὶ τῆς φυτουργίας εἰρημένα αὐτοῦ λέγωμεν
αὖθις (fortasse scribendum est εὐθύς). initio libri de plantatione ἀμπελουργικήν,
de qua se acturum esse profitetur, partem esse γεωργικῆς τέχνης
statuit; quacum φυτουργίαν statim conectit: προσήκει δὲ τὸν μέλλοντα περὶ
τῶν κτὰ μέρος φυτουργιῶν διεξιέναι κατανοῆσαι πρῶτον τὰ τελειότατα τοῦ
παντὸς φυτὰ καὶ τὸν μέγαν φυτουργὸν καὶ ἐπιστάτην αὐτῶν, cf. § 94 οὕτως
μὲν δὴ καὶ ὁ σοφὸς ἑπόμενος τῇ τοῦ πρώτου καὶ μεγίστου φυτουργοῦ τέχνῃ
τὴν γεωργικὴν ἐπιδείκνυται. dirimi autem lis mihi videtur eo loco, quo
prioris libri partis argumentum complectitur, ἑ 139. 140: περὶ μὲν οὖν
YswpYiac τῆς πρεσβυτάτης καὶ ἱερωτάτης, ᾗ τὸ αἴτιον πρὸς τὸν κόσμον, τὸ
παμφορώτατον φυτῶν, χρῆται, καὶ περὶ τῆς ἑπομένης, ἣν ὁ ἀστεῖος ἐπιτηδεύει
. . . εἴπομεν. τὴν δὲ τοῦ δικαίου Νῶε ἀμπελουργικήν, εἶδος γεωργικῆς
οὖσαν, ἐπισκεψώμεθα. hinc evinci videtur verum titulum esse περὶ γεωργίας
β΄, falsum ex postremis libri de ogricultura verbis iluxisse puto. —
postremam libri de plantatione partem perisse certis argumentis constat.
uam postquam a ἑ 149 usque ad § 174 eorum philosophorum argumenta
exposuit, qui ebrietatem a sapiente alienam esse negant, ἑ 175 profitetur
se contrariae sententiae argumenta explicaturum esse. et exponit primum
argumentum — ἔστι δὲ πρῶτος καὶ δυνατώτατος οὗτος ἑ 176 —, desuut
cetera argumenta nec reperiuntur in eo qui sequitur libro de ebrietate,
cuius initio Philo disputationem de philosophorum senteutiis confectam
esse, iam Mosis doctrinam sibi explicaudam esse dicit1).</p>
<p>DE EBRIETATE. codices GUFH. G fere cum UF, raro cum Η
consentit. turbatus est textus huius libri in F. desunt enim verba
p. 182,12 — 185,25 πληθὺν — νόμιμα in textu huius libri, sed inserta
inveniuntur libro quod deus sit immutabilis p. 71,17 post vocem ῥίζαις.
<note type="footnote">1) cf. Neu eutdeckte Fragmente Philos p. 16.</note>

<pb n="XXVI"/>
archetypi igitur codicis F nonnuUa folia suo loco mota in falsum locum
delata erant. eandem perturbationem in Vaticano 379, qui artissime
cum F cohaeret. reperiri verisimile est. hinc enim certe L in folio
postmodum interposito hoc fragtnentum libri de ebrietate descripsit,
libro quod deus sit immutabilis inseruit; unde corollarium Turnebi editionis,
ex hoc lacobum Diassorinum scriptorem posterioris partis codicis F
pendere L. Cohn iu Prolegomenis vol. Ι p. XXIV. XXV adnotavit et in
Saturae Viadrinae p. 110—121 nuper accuratius demonstravit. —
textus codicis Η perturbatus est, in quo post p. 179,11 ἠθοποιόν magna lacuna
hiat. nam quae sequuntur usque ad p. 196,20 ἅπαξ omnia omissa
sunt. cuius lacunae prior pars suppletur fragmento p. 1791119026
γον— μεθημερινόν inserto libro de migr. Abr. (v. infra p. XXXI).
minor pars p. 190,26—196,20 οὐ παρὰ—ἅπαξ in Η omnino tradita non
quae iactura ita explicanda videtur, ut statuamus folia quaedam in archetypo
soluta esse, solutorum posteriora perisse, priora falso loco inserta
esse. — duos περὶ μέθης libros Philonem scripsisse iam Eusebius testatur (v.
Prolegomena vol. I p. C). quaeritur, uter liber nobis servatus sit. atque
cum omnes codices titulum περὶ μέθης tradaut, solus F λόγος πρῶτος addit.
excerpta D non plane sibi constant. nam DR p. 171,9 ἐκ τοῦ περὶ μέθης β΄
κεφαλαίου, p. 172,6 τοῦ αὐτοῦ περὶ μέθης βος, p. 176,14 τοῦ αὐτοῦ: δεύτερον
(emendandum τοῦ αὐτοῦ &lt;περὶ μέθης&gt; δεύτερος, nam falso vox δεύτερον ad ipsa
Philonis verba relata est1), DK p. 175,3 Φίλωνος ἐκ ὦτ’ περὶ μέθης β΄,
p. 194,20 ἐκ τοῦ περὶ μέθης β΄, p. 204,4 Φῶνος ἐκ τοῦ περὶ μέθης β΄ laudant.
contra p. 175,3 DL et DR Φίλωνος ἐκ τοῦ περὶ μέθης α΄ laudant. aliis locis
minus accurate Φῶνος ἐκ τοῦ περὶ μέθης vel Φίλωνος vel τοῦ αὐτοῦ laudantur:
V. adnotata ad p. 176,2. 179,11. 180,17.19. 189,16. 197,17. 20024.
203,20. semel DK hunc librum falso ἐκ τῆς πρὸς Γάιον πρεσβείας Jemmate adfert:
v. adnotata ad p. 201,10. denique DR et DL fragmentum quaestionum
in Exodum falso περὶ μέθης titulo ornant 2). itaque dubitari non potest, quin
loannes libro nobis servato alterum, amisso priorem locum tribuerit; nam
quod uno loco DR et DL illum ἐκ τοῦ περὶ μέθης ἁ laudant, verisimile est
<note type="footnote">1) cf. Ε. Schürer Theol. Litt. Zt. 1891 p. 468 1. — idem falso DR fol. 72v ad
sum librum refert: v. adnotata ad 171,9. et quae fol. 72v sequuntur ἐκ τοῦ αὐτοῦ:
ἀλήθεια αὐτορκέστατος ἔπαινος ad librum de plantatione p. 158,26 referre debui.</note>
<note type="footnote">2) cf. Neu entdeckte Fragm. p. 25.</note>

<pb n="XXVII"/>
non auctoritate quadam niti, sed α΄ per errorem pro β΄ scriptum esse.
cum titulo ἐκ τοῦ περὶ μέθης β΄ ceteris locis adlato etiam illud convenit,
quod DK tres locos libri perditi ἐκ τοῦ περὶ μέθης α΄ laudat1). itaque
cum discrepent inter so loannes Damascenus et codex F, non testiraoniis,
sed ratiocinatione et argumentis decernendum est, utrum recte ille libro
servato alterum an hic priorcm locum tribuerit. nam quod Mangey
I p. 357 opinatur duos libros in unum compactos esse, post inventa tot
fragmenta libri amissi praeterire licct. ei qui censebant amissum librum
priorem fuisse, inter libros de plantatione et de ehrietate non flnem libri
de plantatione, sed totum librum, scilicet περὶ μέθης α΄, interisse statuebant,
quo explicare perrexisset philosophorum sententias, de quibus postrema
parte libri de plantatione agere coeperat et quas se priore libro
tractavisse in exordio nostri de ebrietate libri profitetur. at certum videtur
inter libros de plantatione et de ebrietate non totum librum, sed
finem modo illius intercidisse. quem mutilum esse ipsa postrema verba
docent. tum veri dissimile est primum argumentum eorum qui ebrietatem
a sapiente abiudicabant a ceteris novi libri initio discerptum esse,
veri dissimilius haec totum librum complevisse, cum contrariae opinionis
argumenta vix sex paginis nostrae editionis (p. 163,8—168,18)
et incredibile est priorem περὶ μέθης librum artiore vinculo cum
libro περὶ φυτουργίας quam cum altero περὶ μέθης coniunctum fuisse.
accedit postremum argumentum idque gravissimum. inter servatum de
ebrietate librum et librum de sobrietate raagna lacuna hiat. Philo enim
in exordio nostri de ebrietate libri ebrietatem quinque statuum symbolum
esse censet, quos § 11 deinceps se tractaturum esse pollicetur. at de
quarto et quinto statu (§ 4 εὐφροσύνης . . . γυμνότητος)
quamvis in exordio libri de sobrietate τὰ περὶ μέθης καὶ τῆς ἑπομένης
αὐτῇ γυμνότητος εἰρημένα τῷ νομοθέτῃ διεξεληλυθότες) eam respiciat, desi-
<note type="footnote">1) cf. fragmenta huius libri 1. 5. 10 (Neu entdeckte Fragm. p. 22—24).
olim protuli fragmentum 11, nunc ad libri servati p 176,14—18 rettuli.
p. 357 adnotat in DR sub titulo περὶ διδασκαλίας haec Philonis laudari: ἐκ τοῦ περὶ
μέθης δευτέρου λόγου: λόγου θεοῦ ἡσυχία θάνατός ἐστι ψυχῶν et p. 410 (ubi τῶν ψυχῶν
laudat) haec refert ad libri de confusione linguarum § 37: λόγου δὲ θάνατός ἐστιν ἡσυχία.
hoc an recte fecerit dubito. frustra autem in DR hoc fragmentum quaesivi. nunc
Papadopulos Kerameus ex codice Hierosolymitano fol. 203 enotavit l. c. p. 3: λόγου
θείου ἡσυχία θάνατός ἐστι ψυχῶν.</note>

<pb n="XXVIII"/>
deramus, iam fac nostrum de ebrietate librum posteriorem esse, priorem
ante hunc et post librum de plantatione suum locum habuisse: an tertium
περὶ μέθης librum de gaudio et nuditate disputationem continuisse statues?
at fuerunt qui dicerent finem modo nostri de ebrietate libri perisse;
quod veri simile non est. quae enim desideramus, si tam accurate quam
priora Philo tractavit, plura sunt quam quae nostro libro satis amplo
addi potuerint. neque inepte noster liber precatione finiri videtur.
denique fragmenta libri amissi, quae fere ebrietatis mala describunt, in
disputationem de exsultatione ebriorum et de nuditate (v. fragm. 4) cadunt;
contra quem habuerint locum in explicandis philosophorum contra
ebrietatem sapientis argumentis, intellegi non potest. omnibus his rationibus
effici videtur codicem F verum librorum de ebrietate ordinem testari,
loannem Damascenum vel auctorem eius invertisse 1). — ad huius libri
p. 202,9—209,19 novum testem adhibere licebat, Herennium qui
Ἑρεννίου φιλοσόφου ἐξήγησις εἰς τὰ μετὰ τὰ φυσικὰ post rarissimam Simonis
Simonidis editionem2) iterum edita est ab Angelo Mai in Classicorum
auctorum e Vaticanis codicibus editorum tomo IX p. 513593.
opus, cum Ruhnkenius et Bernaysius antiqui auctoris Neoplatonici esse
putarent, non ante medium saeculum quartum decimum, fortasse sexto
decimo saeculo ex Philone, Alexandro Aphrodisiensi, Proclo, Damascio,
Georgii Pachymeris Epitome in Aristotelis philosophiam summa cum
neglegentia compilatum esse E. Heitz demonstravit3). Mai librum
edidit ex eodem codice Vaticano, qui ei suppeditavit Procopii Gazaei in
Canticum Canticorum catenam. ipse aestate anni 1891 partem ex Philone
lone excerptam cum duobus codicibus Ambrosianis, P 143 sup. fol. 133 sqq.
et R 117 sup.4), utroque saec. XVI, contuli. itaque ubi lectiones a me
adlatae ab editione Romana discrepant, scito me horum codicum auctoritatem
secutum esse. compilator ita munere suo functus est, ut fere
verbo tenus textum Philoneum describeret, ne apertas quidem corruptelas
<note type="footnote">1) Neu entdeckte Fragm. p. 16 sqq.</note>
<note type="footnote">2) Bernays, Gesammelle Abhandlungen p. 348, Heitz, Die angebliche Metaphysik des
Herennios, Sitzungsber. Berl. Akad. 1889 p. 1187.</note>
<note type="footnote">3) l. c. p. 11671190.</note>
<note type="footnote">4) cf. Koetschau, Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen
Litteratur VI 1 p. 73 sqq.</note>

<pb n="XXIX"/>
emendare conaretur (v. e. gr. adnotata ad p. 206,3. 207,12. 20810.
209,2), nonnulla transponeret, alia omitteret vel contraheret (v. e. gr.
ad p. 202,13. 21. 23. 203,10. 18. 204,7). breviora additamenta ad p. 205.
15. 206,6 commemoravi. plara p. 209,3 post μερῶν addidit (p. 52230
—523,15 Mai ἀλλὰ — σοφοῖς, cf. Heitz l. c. p. 1182). iam quaeritur,
quae ratio inter Herennii et nostrorum codicum textum Philoneum intercedat.
vitia Herennio communia sunt cum G1F p. 208,10 ποιόν δέ, cum
U 205,23 ἐν τῷ. 207,22 ἐναντία om. 208,23 γεγενημένον, cum G1UF 2063
αὑτὸν, cum GUF 209,12 τῆς om., cum GU 209,2 φοράν1). apparet igitur
codicem, quem adhibuit Herennius, codicis U simillimum fuisse. neque
ipsum U neque F neque Vaticanum 379 adhibitum esse patet, sed alium
huius familiae codicem; quales plures fuisse excerpta libri περὶ κόσμου,
codicis Neapolitani, codicis R docent. Bernaysium paulo plus quam par
erat Herennii textui ti-ibuisse mirum non est. neque enim recentem
compilatorem, sed veterem scriptorem sibi tenere videbatur; neque noverat
aut Herennii codices, quibus intellegeret pleraque vitia compilatoris,
non editoris, inscitiae tribuenda esse, aut Philonis codices, unde appareret
quae bona Herennius praebere videretur, fere codicum opera emendari
posse. nunc quoniam cognovimus, quanta incuria et imprudentia
recentissimus compilator rem suam gesserit, cavendum est, ne sola falsi
Herennii auctoritate temere nitamur. uno loco § 170 p. 203,1 κινούμενοι
(καὶ κινούμενοι codd.) dubitari non potest, quin Herennii codex
lectionem tradiderit. § 193 p. 207,14. 15 me recte cum Herennio ἐπάγοντα
(ἐπαγαγόντα codd.) scripsisse pro certo non affirmaverim. et § 190
p. 206,23. 24, ubi codices ἁπλᾶς εἱλικρινεῖς, Herennius ἀπλῶς εἰλικρινεῖς
praebet, magis placet Mangeii coniectura ἁπλᾶς &lt;καὶ&gt; εἱλικρινεῖς
lectione a Bernaysio p. 353 commendata, quod Philo etiam II p. 48428
Mang. sic coniungit τὰ ἁπλούστατα καὶ εἰλικρινέστατα.</p>
<p>DE SOBRIETATE. codices GFH. memoria in duas partes discedit,
quarum unam GF, alteram H efiicit. modo illa, modo haec melior est.
nam quod supra praedicavi, quantum sit pretium codicis H in constituendo
textu libri de plantatione, idem in hunc librum cadit. qua in
<note type="footnote">1) cf. Neu entdeckte Fragmente p. 26 sqq. moneo me nondum coguovisse lectiones
Herennii codicxim et codicis F, cum illa scriberem.</note>

<pb n="XXX"/>
re hoc dignum videtur quod animadvertatur. librum de sobrietate libro de
plantatione statim fol. 324r succedere, utrumque longissimo spatio diremptum
esse ab eo qui praecedere debebat libro περὶ γεωργίας, quippe qui
fol. 113r—123r contineatur, tribus scriptis interpositis 1) etiam ab
qui medium locum tenere debebat, περὶ μέθης, qui complet fol. —
375r. quodsi procedente hac nostra editione accuratius quantum in
singulis libris Η valeat investigatum erit, sperare licet etiam pro diversa
auctoritate diversas codicis partes discerni posse. Η igitur solus genuinas
lectiones servavit p. 215,13 τροφὴ (om. GF). 216,1.2 ὀξυωπέστατα
τῶν. 217,1 τῷ (om. GF). 217,13 ἀνοία. 217,15 ἀλόγιστον. 219,9 δήπου.
219,15 ἠξίωσε. 220,16 ὑπερφυῶς. 221,12 τὸ. 221,16 παγίοις. 222,20 ἀνατέμνων
(vel si ἀνατεμὼν magis placet, certe Η proxime ad veram lectionem
accedit). 222,21 δὲ. 223,14 περιπολοῦσι. 223,21 ἀκωλύτως. 223,22 ἱερῶν.
223,22 ἄνευ δὲ τούτων. 224,2 δὲ. 224,7 σβέννυνται. 224,11 δὲ ἐν μὲν. 224
16 ἐπιτίμιον. 224,19 ὑπεξαιρετέον. 226,8 ὅρα. 226,20 μόνοις. 227,9 τρισὶν. 227
23 περιεχόμενος (om. GF). 228.8 καὶ τὰ. 228,9. 10 ἀναδραμεῖν. — recepi
titulum codicis F περὶ ὧν νήψας ὁ νοῦς εὔχεται καὶ καταρᾶται, nisi quod
cum G2 Νῶε pro νοῦς scripsi. eundem plane titulum quem F praebet
etiam Eusebius (v. Prolegomena vol. I p. C), similem etiam excerpta D, in
quibus per errorem libri de confmione linguarnm locus laudatur Φίλωνος
ἐκ τοῦ περὶ τοῦ νήψας ὁ νοῦς εὔχεται: v. adnotata ad p. 261,14. G in
hoc uno discrepat, quod ἀνανήψας scribit (cf. etiam subscriptionem). hoc
ἀνανήψας respui, quod ipse Philo non adhibet: § 30 νήψας οὖν ὁ
δίκαιος . . . . . . ὅταν ὁ νοῦς νήψῃ. Νῶε cum G2 scribere necesse videbatur,
quod, quamquam Νῶε explicatur νοῦς, tamen de hoc verba εὔχεται
καὶ καταρᾶται non apte praedicantur, et quod in ceteris horum commentariorum
titulis nondum allegoricam suam interpretationem Philo
indicat.</p>
<p>DE CONFVSIONE LINGVARVM. codices GFHP, qui ita in duas
classes discedunt. ut GF fere consentiant meliorem textum praebentes,
rarius HP veras lectiones tradant. eundem omnes codices titulum praebent
περὶ συγχύσεως διαλέκτων. qui in Eusebii catalogo (v. Prolegomena
<note type="footnote">1) quorum postremum est quod deterius potiori insidiari soleat; in quo ipso quoque
magnum est pretium codicis Η (v. L. Cohn Proleg. vol. Ι p. XLI),</note>

<pb n="XXXI"/>
vol. I p. C) legitur titulus περὶ συγχύσεως τῶν διαλέκτων, videtur confirmari
exordio libri: σκεπτέον δὲ ἑξῆς οὐ παρέργως ἃ περὶ τῆς τῶν διαλέκτων
συγχύσεως φιλοσοφεῖ. quae Eusebius ex hoc libro laudat, errore dicit
sumpta esse ἐκ συγγράμματος, ᾧ τέθειται ἐπιγραφὴ περὶ τοῦ τὸ χεῖρον τῷ
κρείττονι φιλεῖν ἐπιτίθεσθαι (v. adnotata ad p. 241,13). inter hunc librum
et eum qui praecedit nonnulla intercidisse, quae videantur in fiue libri de
sobrietate amisso tractata esse, non sine causa conicit Massebieau (l. c.
p. 25). desideramus enim commentarium cap. 9,28—10 Geneseos.
partis interpretationem non plane omissam esse a Philone illud ἑξῆς
docere videtur, quod in exordio libri de confusione linguarum
modo laudato legitur. et libri de sobrietate ambitus solito minor favere
videtur coniecturae, qua statuatur non totum nobis servatum esse
librum.</p>
<p>DE MIGRATIONE ABRAHAMI. codices MAHP. in titulo περὶ
ἀποικίας codices consentiunt. in codice Η prior huius libri pars bis tradita
est. totus enim liber fol. 138r—152r legitur. sed fol. 375r
titulus περὶ ἀποικίας invenitur, quem sequitur initium huius libri usque
ad p. 271,3 ἑαυτόν. post ἑαυτόν legitur fragmentum libri de ebrietate
(v. supra p. XXVI). fol. 375 autem in margine adnotatum est: ὁ παρὼν
ὅλος λόγος ἐγράφη καὶ πάλιν κατὰ λήθην ἐγράφη. hoc autem fragmentum,
quod nota Η2 insignivi, non ex eodem fonte descriptum est atque totus
liber antea traditus. neque enim solum saepissime ab Η1 discrepat,
sed etiam propria bona textus fragmenti habet. p. 269,24 vocem
αἰνίττεται, 270,6 vocem οἷς solus servavit, ut aegre feramus hunc
testem tam parvae modo libri parti adhiberi potuisse. — quanta sit
licentia et discrepantia codicum in ponendis titulis cum alia exempla
docent tum uota in codice Η ad p. 297,1 apposita, qua discimus
hinc nonnullos codices fecisse initium novi libri, alterius scilicet περὶ
ἀποικίας.</p>
<p>Haec habui, quae huic volumini praefationis loco adderem. quod
iviros doctos eadem benevolentia atque primum excepturos esse ut spero,
lita facere nou possum quin profitear, si aliquid profecisse videbor, eius
laudis magnam partem impertiendam esse socio fidissimo huius laboris,
qui sua et ingenii et oculorum acie semper mihi praesto fuit et qui
saepe vel dubitanti vel erranti mihi veri inveniendi auctor fuit. data

<pb n="XXXII"/>
occasione eos, qui rationes, quae in textu primi voluminis constituendo
singulis locis valebant, accuratius cognoscere volent, moneo ut amici
commentationem Κritisch-exegetische Beitrage zu Philo“
volumini XXXI p. 107—148 insertam legant.</p>
<p>Scribebam Charlottenburgi</p>
<p>m. Decembri a. h. s. LXXXXVI</p>
<p>P. WENDLAND.</p>
</div>

<div type="commentary" subtype="addenda">
<pb n="XXXIII"/>
<head>ADDENDA ET CORRIGENDA</head>
<p>p. 7,19 corr. οὐχὶ.</p>
<p>8,1 &lt;οὐ&gt; τοπικῶς, οὑ coni.</p>
<p>9,28 corr. ἐστιν.</p>
<p>13,1 τὴν ante Ὢν adde.</p>
<p>15,5 corr. ἐξελεύσεται.</p>
<p>16,29 ante ἐπὶ comma pro puncto pone.</p>
<p>27.17 corr. Σὴθ.</p>
<p>30,1 adnotanda est p. 252 (non 152) Mangey.</p>
<p>32,19.20 βουλόμενος ἡμᾶς ὁ θεὸς ὠφελεῖν πρὸς τὴν—σταθμᾶται. laudantur in Barberino
I 158; v. supra p. XIV.</p>
<p>39.21 ὡς &lt;ἂν&gt; αἴτιον coni.</p>
<p>43.19. 51,16. 57,6. 7 παρόσον, non παρ’ ὅσον, scribendum erat.</p>
<p>49.8 corr. γάρ.</p>
<p>58.18 corr. ἐναργέστατόν.</p>
<p>62.20. 21 corr. ἐπιτροπευομένων.</p>
<p>65,14 corr. μέγιστόν.</p>
<p>71,2—4 verba καὶ ἀναγώγοις — νουθετοῦνται leguntur etiam in Laur. VII 15
Prolegomena vol. Ι p. LXVIIl) fol. 61v. textus cum D consentit.</p>
<p>78,9. 10 παύσονται conicio.</p>
<p>80.19 corr. ποικίλων.</p>
<p>81.22 corr. μεταβολή.</p>
<p>83.12 corr. 131113.</p>
<p>85,22 corr. γὰρ</p>
<p>87,4 corr. ὁδοῦ.</p>
<p>87.9 adnot. ante διελεύσῃ adde num. 9.</p>
<p>87.13 adnot. ante παρελευσόμεθα numerum 13 adde.</p>
<p>92,8 &lt;αὐτὰ&gt; κατὰ</p>
<p>97.10 corr. αὖ.</p>
<p>113,23 adnot. ante ἡδέως adde num. 23.</p>
<p>114,6 corr. μὲν.</p>
<p>114 in apparatu corrige 17 pro 18.</p>
<p>121,20 nunc demum certissimam emendationem inveni: στόματος, οὗ πέρατα ἡ φύσις
διττὰ εἰργάσατο χείλη, cf. huius vol. p. 236,2. 3 χειὴ δὲ στόματος μέν ἐστι
πέρατα.</p>
<p>Philonis opera vol. II C</p>

<pb n="XXXIV"/>
<p>128,1,2 compilavit Clemens; v. supra p. X.</p>
<p>131,7 corr. &lt;γὰρ&gt;.</p>
<p>131,6—9 verba πρὸς μὲν τὰ ἑκούσια — κατασκήπτει laudantur in DK fol. 162r (DK
scribit lin. 7.8 πότε καὶ ποῦ, lin. 8 ἐφεξῆς pro ἐξαίφνης, lin. 9 τε omittit;
noster igitur textus nusquam mutandus est).</p>
<p>135—143 corr. in margine superiore</p>
<p>138,6—12 laudantur in Barberino I 158; v. supra p.</p>
<p>140.7 corr. φυτουργία.</p>
<p>140.8 corr. ἀνατολάς.</p>
<p>145,6 ἐκλογεῖς τὰς ἀπὸ coni. Cohn.</p>
<p>148,15 θεοῦ] θεοφιλοῦς coni. Cohn.</p>
<p>148,18 post θεοφιλοῦς addc διάνοιαν.</p>
<p>153,2 corr. μεμηνότι.</p>
<p>158,26 laudantur in DR; v. supra p. XXVI adnot. l.</p>
<p>165.9 corr. κατεαγὸς.</p>
<p>166,23 corr. ἐπειδὴ.</p>
<p>178.15 τοῦ πανηγεμόνος coni. Cohn.</p>
<p>184.16 corr. βραβευομένοις.</p>
<p>194,23 nunc ἡγεμονίαν &lt;καὶ&gt; ἀρχήν</p>
<p>197.14 ἐγκατασκήπτουσα coni. Cohn.</p>
<p>203,2 corr. ἀλλὰ</p>
<p>208,4 corr. „καὶ deleri vult Cohn.“</p>
<p>236.21 corr. γὰρ.</p>
<p>239.22 comma delendum est.</p>
<p>260,18 nunc ἕκαστα conicio.</p>
<p>264.15 corr. ἀεννάων.</p>
<p>293,20 nunc κινήσει μὴ χρώμενον conicio.</p>
<p>de testimoniis codicis DH v. p. XIII.</p>
</div>
 
<div type="commentary" subtype="index">
<pb n="XXXVI"/>
<head>INDEX SIGLORUM</head>
<p>M = Laurentianus X 20</p>
<p>U = Vaticanus gr. 381</p>
<p>F = Laurentianus LXXXV 10</p>
<p>G = Vaticano-Palatinus gr. 248</p>
<p>Α = Monacensis gr. 459</p>
<p>Η = Venetus gr. 40</p>
<p>P = Petropolitanus Η Aa 1</p>
<p>L = Parisinus gr. 433</p>
<p>R = Parisinus gr. 1630 (excerpta)</p>
<p>Ν = Neapolitanus II C 32 (excerpta)</p>
<p>E = Epitome περὶ κόσμου</p>
<p>D = Sacra Parallela</p>
<p>DC = Coislinianus 276</p>
<p>DK = Vaticanus gr. 1553</p>
<p>DP = Parisinus gr. 923</p>
<p>DM = Venetus gr. 138</p>
<p>DR = Rupefucaldinus (Berolinensis Phill. 1450)</p>
<p>DL = Laurentianus VIII 22</p>
<p>DV = Vaticanus gr. 1230</p>
<p>Eus = Eusebius</p>
<p>Turn. = Turnebus</p>
<p>Mang. = Mangey</p>
<p>Tisch. = Tischendorf</p>
<p>V = lectio vulgata</p>
</div>
</div> 

</body></text></TEI>
