<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt><title>De semine</title>
				<author>Galen</author>
				<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
				<funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
				<respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
				<authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon
					Foundation</authority>
				<publisher>University of Leipzig</publisher>
				<pubPlace>Germany</pubPlace>
				<idno type="filename">tlg0057.tlg021.1st1K-grc1.xml</idno>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
						Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
				<date>2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
						<author>Galen</author>
						<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
						<imprint>
							<publisher>Cnobloch</publisher>
							<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
							<biblScope unit="vol">4</biblScope>
							<biblScope unit="pp" from="512" to="651">512-651</biblScope>
							<date>1822</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
				Architecture.</p>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
				<cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>

			<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg021.1st1K-grc1">
				<pb n="512"/>

				<div type="textpart" subtype="book" n="1">
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
						<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΣΠΕΡΜΑΤΟΣ <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ Α.</head>
						<p>Τίς ἡ χρεία καὶ τίς ἡ δύναμίς ἐστι τοῦ <lb/>σπέρματος; ἆρά γε λόγον ἔχει δυοῖν
							ἀρχαῖν, ὑλικῆς τε καὶ <lb/>δραστικῆς, ὡς Ἱπποκράτης ὑπελάμβανεν; ἢ τῆς ἑτέρας μόνης,
							<lb/>τῆς ποιητικῆς, ὡς Ἀριστοτέλης οἴεται, ἀρχὴν μὲν κινήσεως <lb/>ὑπ’ αὐτοῦ γίνεσθαι
							τῷ καταμηνίῳ νομίζων, οὐ μὴν <lb/>ἐξ αὐτοῦ διαπλάττεσθαι τὸ ζῶον συγχωρῶν; ἄξιον οὖν
							ἐπισκέψασθαι <lb/>καὶ διακρῖναι τηλικούτων ἀνδρῶν διαφωνίαν, οὐ <lb/>πιθανοῖς
							ἐπιτρέψαντες λόγοις, οἷς οἱ πλεῖστοι τῶν ἰατρῶν <pb n="513"/> τε καὶ φιλοσόφων
							χαίρουσιν, ἀλλ’ ἐξ ἐναργῶν τε καὶ δι’ <lb/>ἐναργῶν ἀποδεικνύντες. ἐπεὶ δὲ ἐκ τῆς περὶ
							ἑκάστου τῶν <lb/>ζητουμένων ἐμπειρίας οἴεται χρῆναι καὶ Ἀριστοτέλης εἰς <lb/>τὰς
							ἀποδείξεις λαμβάνεσθαι τὰ λήμματα, πρῶτον τοῦτο <lb/>ἐπισκεψώμεθα ἀκριβῶς, πότερον
							ἔνδον μένει τὸ σπέρμα ταῖς <lb/>μελλούσαις κυΐσκειν, ἢ καὶ συνεκκρίνεται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
						<p>Τριττὴν δ’ ἐγχωρεῖ ποιήσασθαι τὴν ἐπίσκεψιν, <lb/>ἐναργεστάτην μὲν, ἣν πολλάκις κᾀγὼ
							ἐποιησάμην, <lb/>ἵππους τε καὶ κύνας, καὶ ὄνους, καὶ βοῦς, αἶγάς τε καὶ <lb/>πρόβατα
							παραφυλάξας, εἰ κατέχει τὸ σπέρμα ποτὲ μετὰ τὴν <lb/>ὀχείαν, ἢ ἐκκρίνει διὰ παντός.
							εὐθέως μὲν οὖν μοι καὶ <lb/>κατὰ τὰς ἀρχὰς παρὰ τῶν τὰ τοιαῦτα δεινῶν ἐλέχθη, <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="186"/>φασκόντων ἀκριβῶς τετηρηκέναι, τηνικαῦτα κατέχεσθαι
							<lb/>τὸ σπέρμα τοῖς θήλεσι ζώοις, ὅταν κυΐσκειν μέλλοιεν. <lb/>ἀλλ’ εἴ τις καταγνῷ μου
							τόδε, ὁμολογῶ τὸ πάθος τοὐμὸν, <lb/>ὃ παρ’ ὅλον ἐμαυτοῦ τὸν βίον ἔπαθον, οὐδενὶ
							πιστεύσας <lb/>τῶν διηγουμένων τὰ τοιαῦτα, πρὶν πειραθῆναι καὶ <lb/>αὐτὸς, ὧν δυνατὸν
							ἦν εἰς πεῖραν ἐλθεῖν με. οὔκουν οὐδὲ <pb n="514"/> περὶ τούτου τοῖς αὐτόπταις φάσκουσι
							γεγονέναι πολλάκις ὧν <lb/>διηγοῦνται πιστεύειν ἔμελλον μόνοις, εἰ καὶ ὅτι μάλιστα
							<lb/>συμφωνοῦντας ἑώρων αὐτοὺς, ἀλλὰ τῇ συνήθει χρώμενος <lb/>ἀπιστίᾳ διττὴν
							ἐποιησάμην τὴν βάσανον, ἑτέραν μὲν ἐπὶ <lb/>τοῖς ἐκκρίνασι τὸ σπέρμα ζώοις, ἑτέραν δὲ
							ἐπὶ τοῖς κατασχοῦσιν. <lb/>οὔτ’ οὖν τῶν ἐκκρινάντων ἐκύησέ τι καὶ πάντα <lb/>ἐκύησε τὰ
							κατασχόντα. δευτέραν δὲ νῦν ὁδὸν εἰς τὰς γυναῖκας <lb/>ἰέναι ἔγνων, πυνθανόμενος, ὅσαι
							μάλιστα ἐδόκουν <lb/>ἑαυταῖς παρακολουθεῖν, εἰ ὁμοίως φαίνοιτο ἐπ’ αὐτῶν γινόμενον,
							<lb/>ὡς ἐπὶ τῶν ζώων τῶν ἀλόγων, ἐμαυτὸν ἐπιτιμῶν ἐν <lb/>τῷδε, (τί γὰρ οὐ χρὴ τἀληθῆ
							λέγειν;) εἰ νομίζοιμι διαφοράν <lb/>τινα εἶναι κυήσεως ἐν ἀλόγῳ τε καὶ λογικῷ ζώῳ,
							γνῶναι <lb/>δὲ ὅμως βουλόμενος, εἰ παρακολουθοῦσι τῷ γινομένῳ. <lb/>πλέον οὖν ἐλπίδος
							ἐξεῦρον, ὡς μὴ μεταγνῶναι τῆς πολυπραγμοσύνης. <lb/>κινήσεως γάρ τινος ἔφασαν
							αἰσθάνεσθαι κατὰ <lb/>τὴν μήτραν, οἷον σπωμένης τε καὶ κατὰ βραχὺ συνιούσης <lb/>εἰς
							ἑαυτὴν, ἐπειδὰν συλλαμβάνωσι τὸ σπέρμα. καί μοι καὶ <lb/>αὐτὸ τοῦτο συλλαμβάνειν τὸ
							σπέρμα, ἔτι τε πρὸς αὐτῷ <pb n="515"/> τοὔνομα τοῦτο ἡ σύλληψις ἐντεῦθεν ὑπὸ τῶν
							γυναικῶν <lb/>ἐδόκει τεθεῖσθαι. τρίτην οὖν ὁδὸν ἔτι περιελθεῖν ἐδικαίωσα, <lb/>
							<milestone unit="ed1page" n="227"/>ὅλα τὰ συγγράμματα ἀναγινώσκων ἁπάντων τῶν <lb/>τὰ
							τοιαῦτα συγγραψάντων ἰατρῶν. εὕρισκον δὲ κᾀκείνους λέγονας, <lb/>ἔνδον μένειν τὴν
							γονὴν τοῦ ἀνδρὸς, εἰ μέλλοι <lb/>κυΐσκειν ἡ γυνή. τινὲς δὲ αὐτῶν, ὅσοι γε
							ἐπιμελέστεροι, <lb/>καὶ τὴν τῶν ὑστερῶν κίνησιν ἐγεγράφεισαν, εὐθέως προστιθέντες,
							<lb/>ὅτι καὶ περιστέλλονται τῷ σπέρματι, καὶ πανταχόθεν <lb/>αὐτὸ περιλαμβάνουσι.
							τοῦτο οὖν ἔγνων πάλιν χρῆναι <lb/>βασανίσαι ταῖς ἀνατομαῖς, καὶ πολλὰ λαμβάνων ἐφεξῆς
							<lb/>ἀνέτεμον ἐγκύμονα ζῶα. πάντων οὖν ἐφαίνοντο τοῖς ἐμβρύοις <lb/>αἱ μῆτραι
							περιεσταλμέναι διὰ παντὸς, εἴτε μεῖζον, <lb/>εἴτ’ ἔλασσον, εἴτε καὶ παντάπασιν ἦν
							μικρόν. ἐοίκασι γὰρ <lb/>οὕτως, ὥσπερ ὁ Πλάτων εἶπεν, αἱ μῆτραί τε καὶ ὑστέραι
							<lb/>λεγόμεναι καθάπερ τι ζῶον παιδοποιΐας ἐπιθυμητικὸν ὑπάρχειν, <lb/>καὶ διὰ τοῦτο
							ἕλκειν τε πρὸς ἑαυτὰς τὸ σπέρμα καὶ <lb/>περιπτυσσομένας κατέχειν, ὥς που καὶ αὐτὸ
							τοῦτο προφανῶς <lb/>αὐτοῖς τοῖς ἀνδράσι πολλάκις ὑπῆρξεν αἰσθέσθαι, <pb n="516"/>
							δίκην σικύας ἰατρικῆς εἴσω τὸ αἰδοῖον ἐπισπωμένων αὐτῶν. <lb/>γίνεται δὲ μάλιστα τὸ
							τοιοῦτο, ἄρτι πεπαυμένων τῶν καταμηνίων, <lb/>ἡνίκα μάλιστα συλλαμβάνουσιν αἱ μῆτραι
							τὴν <lb/>γονήν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
						<p>Ταῦτα μὲν οὖν εἴρηταί μοι διά τινας τῶν <lb/>νῦν φιλοσόφων, ὡς αὐτοὶ καλοῦσι σφᾶς
							αὐτοὺς Ἀριστοτελικούς <lb/>τε καὶ Περιπατητικούς. οὐ γὰρ δὴ ἔγωγ’ ἂν προσαγορεύσαιμι
							<lb/>οὕτω τοὺς ἄνδρας, ἀγνοοῦντας εἰς τοσοῦτο τὴν <lb/>Ἀριστοτέλους γνώμην, ὡς
							νομίζειν ἀρέσκειν αὐτῷ, τὸ τοῦ <lb/>ἄῤῥενος σπέρμα τὸ καταβαλλόμενον εἰς τὰς μήτρας
							τοῦ <lb/>θήλεος ἀρχὴν μὲν κινήσεων ἐντιθέναι τῷ καταμηνίῳ, μετὰ <lb/>δὲ ταῦτα
							ἐκκρίνεσθαι, μηδὲν μέρος γινόμενον τῆς σωματικῆς <lb/>οὐσίας τῶν κυϊσκομένων.
								ἠπά<milestone unit="ed2page" n="187"/>τηνται δὲ ἐκ τοῦ <lb/>πρώτου τῆς περὶ τῶν ζώων
							γενέσεως, ὅ μοι δοκοῦσιν ἀνεγνωκέναι <lb/>τῶν πέντε. γέγραπται γὰρ ἐν αὐτῷ τάδε·
							Καθάπερ <lb/>γὰρ εἴπομεν, τῆς γενέσεως ἀρχὰς ἄν τις οὐχ ἥκιστα θείη <lb/>τὸ θῆλυ καὶ
							τὸ ἄῤῥεν· τὸ μὲν οὖν ἄῤῥεν ὡς τῆς κινήσεως <lb/>καὶ τῆς γενέσεως ἔχον τὴν ἀρχὴν, τὸ δὲ
							θῆλυ ﻿<pb n="517"/> ὡς τῆς ὕλης. ταῦτα μὲν οὖν οὐ πολὺ μετὰ τὴν ἀρχήν. ἐν <lb/>δὲ τοῖς
							κατωτέρω τοῦ συγγράμματος ἔτι καὶ τάδε γράφει· <lb/>Ἀλλὰ συμβαίνει, ὥσπερ εὔλογον,
							ἐπειδὴ τὸ μὲν ἄῤῥεν παρέχεται <lb/>τό τε εἶδος καὶ τὴν ἀρχὴν τῆς κινήσεως, τὸ δὲ
							<lb/>θῆλυ τὸ σῶμα καὶ τὴν ὕλην, οἷον ἐν τῇ τοῦ γάλακτος <lb/>πήξει τὸ μὲν σῶμα τὸ γάλα
							ἐστὶν, ὁ δὲ ὀπὸς ἢ ἡ πιτύα <lb/>τὸ τὴν ἀρχὴν ἔχον τὴν συνιστῶσαν. ἐκ τούτων ὁρμώμενοι
							<lb/>τῶν ῥήσεων, ἔνιοι μὲν οἴονται, τῷ καταμηνίῳ τὴν <lb/>ἀρχὴν τῆς κινήσεως παρασχὸν
							τὸ σπέρμα καὶ πάλιν ἀντεκκρίνεσθαι· <lb/>τινὲς δὲ οὐ τοῦτό φασι λέγειν αὐτὸν, ὅπερ
							<lb/>ἡμεῖς ἅπαντες οἱ κατὰ φύσιν ἀκούοντες ἐδοκοῦμεν, ἀλλ’ <lb/>ὅτι τὸ μὲν θῆλυ τὴν
							ὕλην μόνην τῷ κυηθησομένῳ συμβάλλεται, <lb/>τὸ δ’ ἄῤῥεν καὶ ταύτην μὲν, ἀλλὰ καὶ τὸ
							εἶδος. <lb/>ὥστε τις αὐτῶν σφόδρα ἡμῶν κατεγέλασεν, εἰ νομίζοιμεν <lb/>πάλιν
							ἀντεκκρίνεσθαι τὸ σπέρμα παρὰ τοῦ θήλεος εἰς <lb/>τοὐκτὸς, ἢ μένον ἔνδον εἰς τὸ μηδὲν
							ἀναλύεσθαι. τοῦτο <lb/>γὰρ ἕπεσθαί φασιν, εἰ νομίζοιμεν τὴν σωματικὴν οὐσίαν μὴ
							<lb/>κεράννυσθαί τε καὶ ἀναμίγνυσθαι τῇ τοῦ κυήματος ὕλῃ. <pb n="518"/> κοινῇ μὲν οὖν
							ἀμφοτέροις ἐπιδείξομεν ἐκ τοῦ δευτέρου περὶ <lb/>τῆς τῶν ζώων γενέσεως τήνδε τὴν
							ῥῆσιν· Τούτων δ’ ἐχόμενόν <lb/>ἐστι, καὶ ἀπορῆσαι, καὶ εἰπεῖν, εἰ τῆς προϊεμένης εἰς
							τὸ θῆλυ <lb/>γονῆς μηδὲν μόριόν ἐστι τὸ εἰσελθὸν τοῦ γινομένου κυήματος, <lb/>ποῦ
							τρέπηται τὸ σωματῶδες αὐτὸ, εἴπερ ἐργάζεται τῇ δυνάμει <lb/>τῇ ἐνούσῃ ἐν αὐτῷ. εἶτ’
							ἐφεξῆς διορισάμενος περὶ ψυχῆς <lb/>καὶ νοῦ, κατὰ τὸ τέλος τῆς ῥήσεως τάδε γράφει· Τὸ
							δὲ <lb/>τῆς γονῆς σῶμα, ἐν ᾧ συναπέρχεται τὸ σπέρμα τῆς ψυχικῆς <lb/>ἀρχῆς, τὸ μὲν
							χωριστὸν ὂν σώματος, ὅσοις ἐμπεριλαμβάνεται <lb/>τὸ θεῖον· τοιοῦτο δέ ἐστιν ὁ
							καλούμενος νοῦς· τὸ δὲ <lb/>ἀχώριστον, τὸ σπέρμα τῆς γονῆς διαλύεται, καὶ
							πνευματοῦται, <lb/>φύσιν ἔχον ὑγρὰν καὶ ὑδατώδη. διόπερ οὐ δεῖ ζητεῖν <lb/>ἀεὶ θύραζε
							αὐτὸ ἐξιέναι, οὐδὲ μόριον εἶναι οὐδὲν τῆς συστάσης <lb/>μορφῆς, ὥσπερ οὐδὲ τὸν ὀπὸν
							τὸν τὸ γάλα συνιστῶντα· <lb/>καὶ γὰρ καὶ οὗτος μεταβάλλει, καὶ μόριον οὐδέν <lb/>ἐστι
							τῶν συνισταμένων ὄγκων. αὕτη μὲν ἡ ῥῆσις ἀμφοτέρους <lb/>διεξελέγχει μὴ γινώσκοντας
							τὴν Ἀριστοτέλους δόξαν, <pb n="519"/> ὅσοι τε νομίζουσιν ἐκκρίνεσθαι διὰ παντὸς ἔξω
							τὴν γονὴν, <lb/>ὅσοι τε μόριον οὐ γίνεσθαι τοῦ κυουμένου· τοὺς δὲ δευτέρους <lb/>αὐτῶν
							ἰδίᾳ καὶ ἡ κατὰ τὸ πρῶτον ἐφεξῆς τῇ προγεγραμμένῃ, <lb/>καθ’ ἣν ἄρχεται τόνδε τὸν
							τρόπον· Ἀλλὰ συμβαίνει, <lb/>ὥσπερ εὔλογον, ἐπειδὴ τὸ μὲν ἄῤῥεν παρέχεται τὸ
							<lb/>εἶδος καὶ τὴν ἀρχὴν τῆς κινήσεως, τὸ δὲ θῆλυ τὸ σῶμα <lb/>καὶ τὴν ὕλην. ἐν γὰρ
							τοῖς ἑξῆς ἅπασιν ἐπιδείκνυσιν, ὅτι, <lb/>ὥσπερ ἐκ μὲν τοῦ ξύλου καὶ τοῦ τέκτονος ἡ
							κλίνη γίνεται, <lb/>τοῦ κηροῦ δὲ καὶ τοῦ εἴδους ἡ σφαῖρα τὸν αὐτὸν τρόπον <lb/>ἔκ τε
							τοῦ καταμηνίου καὶ τῆς παρὰ τοῦ ἄῤῥενος κινητικῆς <lb/>ἀρχῆς συνίσταται τὸ κύημα.
							διόπερ φησὶν, οὐδ’ <lb/>ἀποκρίνειν ἔνια τῶν ζώων γονὴν, ἀλλὰ μεταδιδόναι μόνον <lb/>τῷ
							θήλει θερμότητος ψυχικῆς, καὶ εἶναι τοιαῦτα τῶν <lb/>ἐντόμων ἔνια, καθιέντος μὲν εἰς
							τὸ ἄῤῥεν τοῦ θήλεος <lb/>τὸ ἄρθρον, ἐπὶ πλείονα δὲ χρόνον ὁμιλοῦντος αὐτῷ <lb/>καὶ
							λαμβάνοντος ἐν τῇ συμπλοκῇ σῶμα μὲν οὐδὲν, μόνην <lb/>δὲ τὴν δύναμιν τὴν μορφοῦσαν καὶ
							εἰδοποιοῦσαν τὴν <lb/>μορφήν. </p>
					</div>
					<pb n="520"/>

					<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
						<p>
							<milestone unit="ed2page" n="188"/>Καταλιπόντες οὖν ἤδη τοὺς ἄχρι μὲν <lb/>ὀνόματος
							Ἀριστοτελικοὺς, ἔργῳ δ’ εἰς τοσοῦτο ἀπολειπομένους, <lb/>ὡς μηδὲ ἃ κατὰ τὸ πρῶτον ἢ τὸ
							δεύτερον ἔγραψε περὶ <lb/>ζώων γενέσεως ἐπίστασθαι, πάλιν ἐπ’ αὐτὸν ἀφικώμεθα τὸν
							<lb/>Ἀριστοτέλη, διαλύεσθαι καὶ πνευματοῦσθαι φάσκοντα τὴν <lb/>γονὴν ἐν ταῖς μήτραις.
							εἰ γὰρ οὕτως αὐτὴν ὑποληψόμεθά <lb/>που πνευματοῦσθαι, καθάπερ ἴσμεν εἰς πνεῦμα
							μεταβάλλον <lb/>ὑγρὸν ἐπὶ τοῦ γλεύκους, ἐξ ἐλαχίστης κατὰ τὸν ὄγκον ὑγρᾶς <lb/>οὐσίας
							πλεῖστος ἀέρος ὄγκος συστήσεται. φαίνεται δὲ τοῦτο <lb/>καὶ ἐπὶ τῶν ἀνέμων, ὅσοι
							ποταμῶν ἀποπνέουσιν, ἢ λιμνῶν, <lb/>ἢ τῆς θαλάττης, οἷον οἵ τ’ ἐγκόλπιοι
							προσαγορευόμενοι καὶ <lb/>οἱ πελάγιοι. μέγιστοι γὰρ ἐνίοτε πνέουσιν, ὡς ἂν πλείστης
							<lb/>αὐτῶν γενομένης οὐσίας ἐξ ἐλαχίστου κατὰ τὸν ὄγκον ὑγροῦ. <lb/>καὶ μὲν δὴ καὶ οἱ
							ἀπόγειοι καλούμενοι τὸ αὐτὸ τοῦτο ἐνδείκνυνται· <lb/>διαλυομένης γὰρ ἀθροώτερον εἰς
							ἀέρα τῆς ἐν <lb/>τῇ γῇ νοτίδος, οἱ τοιοῦτοι πνέουσιν ἄνεμοι. πῶς οὖν, εἴπερ <lb/>ἐπὶ
							τῆς πρώτης συλλήψεως ἡ γονὴ πνευματοῦται, σμικρότεραί <lb/>τε καὶ ἀφυσώτεραι κατ’
							ἐκεῖνον τὸν καιρὸν αἱ μῆτραι <pb n="521"/> φαίνονται, περιεσταλμέναι πανταχόθεν
							ἀκριβῶς τῷ κυήματι; <lb/>ἐχρῆν γὰρ δήπου καὶ ταύτας, ὡς καὶ τὴν γαστέρα πνευματωθεῖσαν
							<lb/>ὁρῶμεν, ἐπὶ πλεῖστον ὀγκουμένην τε καὶ διατεινομένην, <lb/>καὶ αὐτὰς εἰς μέγεθος
							αἴρεσθαι καὶ ὀδυνᾶσθαι <lb/>διατεινομένας. οὐ μὴν φαίνεταί γε ἐνταῦθα οὕτως γινόμενον·
							<lb/>προσεσταλμέναι γάρ εἰσι καὶ ἀνώδυνοι. καὶ εἰ ἀνατέμνειν <lb/>ἐθέλοι τις ἄρτι
							συνειληφὸς ζῶον, ἀκριβῶς τῇ γονῇ <lb/>περικειμένας ὄψεται τὰς μήτρας. οὐ μὴν οὐδὲ
							ἐκκρινόμενον <lb/>φαίνεται πνεῦμα κατὰ τὸ γυναικεῖον αἰδοῖον, ὥσπερ ἐπὶ τῆς
							<lb/>γαστρὸς ἐμφυσηθείσης ἐρυγαί τε καὶ φύσαι κάτω διερχόμεναι <lb/>κενοῦσί τε τοῦ
							πνεύματος αὐτὴν καὶ προστέλλουσι τὸν <lb/>ὄγκον. οὐκοῦν ἔχομεν οὐδὲ βραχὺ πιθανὸν
							εἰπεῖν τοῦ πνευματοῦσθαι <lb/>τὴν γονὴν, οὐ φύσας ἔξω διὰ τοῦ <milestone unit="ed1page" n="228"/>τῶν <lb/>μητρῶν αὐχένος, οὐκ ἐπίδηλον ὄγκον ἔνδον μένοντα,
							οὐ <lb/>διάτασιν ἢ ὀδύνην αἰσθητὴν τοῦ κύειν ἀρξαμένης. συγχωρήσαντες, <lb/>εἰ βούλει,
							καὶ τοῦτ’ αὐτὸ, πνευματοῦσθαί τε καὶ <lb/>δύνασθαι τὸ ὑγρὸν τῆς γονῆς ἐκπίπτειν κατὰ
							βραχύ τε καὶ <lb/>λεληθότως, ἐπισκεψώμεθα λογικώτερον ἀπ’ αὐτῆς τοῦ ﻿<pb n="522"/>
							πράγματος τῆς φύσεως ὁρμώμενοι. πότερον γὰρ ἐν αὐτῷ <lb/>τῷ κύτει τῶν ὑστερῶν
							περιέχεται τὸ καταμήνιον, ἀθρόον τε <lb/>προσπίπτον τὸ σπέρμα πλήττει τε καὶ κινήσεων
							ἀρχὴν παρασχὸν <lb/>αὖθις ἐκκρίνεται κατὰ τὸν αὐχένα τῶν μητρῶν, ἢ <lb/>κατ’ ἐκεῖνον
							τὸν χρόνον, ἐν ᾧ πλησιάζει τὸ θῆλυ τῷ ἄῤῥενι, <lb/>διὰ τῶν καθηκόντων ἀγγείων ἀπαντᾷ
							τῷ σπέρματι, <lb/>γλιχόμενον ὑποδέξασθαι τὴν παρ’ αὐτοῦ δύναμιν; ἀλλ’ ἑκάτερον
							<lb/>ἄτοπον. εἰ μὲν γὰρ ἐν ταῖς κοιλίαις τῶν μητρῶν <lb/>ἀθρόον ἐστὶν ἐκ πολλοῦ
							περιεχόμενον, οὐκ ἔτι οὐδὲ αἷμα <lb/>τοῦτ’ ἔστιν, ἀλλὰ θρόμβος. ὅ τι γὰρ ἐκπέσοι τῶν
							ἀγγείων <lb/>αἷμα καθ’ ὁτιοῦν ὄργανον κοῖλον ἐν τῷ ζώῳ, παραχρῆμα <lb/>θρόμβος
							γίνεται. ὥστε οὐκ ἐξ αἵματος, ἀλλ’ ἐκ θρόμβου <lb/>τὸ ζῶον τῷ λόγῳ δημιουργήσομεν,
							οὐδεμίαν ἐξευρεῖν τινα <lb/>πιθανὴν πρόφασιν ἔχοντες, ὅπως ἐκκριθήσεται μόνον τὸ
							<lb/>σπέρμα. συνελθόντων γὰρ αὐτῶν ἅπαξ εἰς ταὐτὸ κατὰ τὴν <lb/>ἐν ταῖς μήτραις
							εὐρυχωρίαν, οὐχ οἷόν τε τὸ μὲν ἐκκρίνεσθαι, <lb/>τὸ δὲ μένειν. εἰ δ’ ἀπαντᾷ τῷ
							σπέρματι τὸ αἷμα, <lb/>χρὴ δήπου τὴν ἀπάντησιν καὶ σύνοδον αὐτῶν ἐπὶ τοῖς <pb n="523"/> στόμασι τῶν ἀγγείων γίνεσθαι. <milestone unit="ed2page" n="189"/>ἀλλ’ εἰ τοῦτο
							ἔσται, <lb/>πότερον εἰς τοσαῦτα μόρια τὸ σπέρμα διασχισθὲν, ὅσαπέρ <lb/>ἐστι τὰ τῶν
							ἀγγείων στόματα, πρὸς ἕκαστον αὐτῶν φήσομεν, <lb/>ἢ διαμένον ἑαυτῷ συνεχές; τὸ μὲν δὴ
							πρότερον οὔτε <lb/>τῷ γλίσχρῳ τοῦ σπέρματος ὁμολογεῖ, καὶ δεῖταί τινος ἑτέρας
							<lb/>αἰτίας ἐπιστατούσης, ἣ σχίσει τε αὐτὸ καὶ πρὸς ἕκαστον <lb/>ἀπάξει τῶν στομάτων.
							τὸ δ’ ἕτερον οἰκειότερόν ἐστι μακρῷ <lb/>τῇ τοῦ σπέρματος οὐσίᾳ, καὶ τρίτης ἄλλης
							οὐσίας οὐ <lb/>δεῖται παρὰ τὴν ὁλκὴν τῶν ὑστερῶν καὶ τὸν ἐξακοντισμὸν <lb/>τῆς γονῆς.
							ὡς γὰρ ἡ γαστὴρ, ὅταν ἐπιθυμῇ σιτίων, ἀνατρέχει <lb/>τῷ πυθμένι πρὸς τὸν στόμαχον,
							αὐτῷ δὲ τῷ στομάχῳ <lb/>καθάπερ χειρί τινι προσχρῆται, τὸν αὐτὸν τρόπον <lb/>ἡ μήτρα
							διὰ τὴν ἐπιθυμίαν τῆς τοῦ σπέρματος ποιότητος <lb/>ἀπαντᾷ μὲν σύμπασα προστρέχουσα τῷ
							αἰδοίῳ, τῷ δ’ αὐχένι, <lb/>οἷον τῷ στομάχῳ, καθάπερ τινὶ χειρὶ χρῆται συνεπωθοῦντι
							<lb/>τὸ σπέρμα. καὶ τοίνυν, ὅταν ποτὲ ἀῤῥωστήσῃ ὁ <lb/>στόμαχος οὗτος, ὁμοίως θατέρῳ
							στομάχῳ, τῷ τῆς γαστρὸς, <lb/>ἕλκειν ἀδυνατεῖ τὸ σπέρμα. καὶ τοῦτό ἐστι τὸ πρὸς <pb n="524"/> Ἱπποκράτους εἰρημένον· Οὐ δύναται αὐτέης ὁ στόμαχος εἰρύσαι <lb/>τὴν
							γονήν. ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων αὖθις. εἰ δὲ καὶ <lb/>προσπίπτοι μὲν τοῖς στόμασι τῶν
							ἀγγείων τὸ σπέρμα, καὶ <lb/>πάλιν ἀφιστῆται λυόμενον εἰς τὸν ἀέρα, τίς ἔσται τοῦ
							<lb/>κυήματος ἡ ἀρχή; πρῶτον μὲν γὰρ τὴν αἰτίαν εὑρεῖν χρὴ <lb/>τῆς εἰς τὰς μήτρας
							ἐκπτώσεως τοῦ καθ’ ἕκαστον τῶν ἀγγείων <lb/>στόματος τῷ σπέρματι πεπλησιακότος
							αἵματος, ἔπειτα δ’ <lb/>ἑτέραν τὴν εἰς ταὐτὸ ἀθροίσουσαν ἅπαν, ἔπειτα δὲ τοῦ
							<lb/>σκεπάσαντος ἔξωθεν ὑμένος ἅπαν τοῦτο τὸ αἷμα. τοῦτο <lb/>γὰρ οὐκ ἔτι ἐκ λόγου
							μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐξ αὐτοῦ τοῦ φαινομένου <lb/>τὴν ἀνάγκην ἔχει. φαίνεται γὰρ ὑμὴν ἐν
							κύκλῳ περιέχων <lb/>τὸ κύημα μετὰ τὴν πρώτην σύλληψιν εὐθέως, ἄν τε πλειόνων <lb/>ἄν
							τε ὀλιγίστων ἡμερῶν ᾖ. καὶ γὰρ καὶ τριῶν καὶ τεττάρων ἀπὸ <lb/>τῆς ἀρχῆς ἡμερῶν
							ἐκπίπτει πολλάκι ταῖς γυναιξὶν ἐν ὑμένι <lb/>περιεχομένη γονή. καὶ μέντοι καὶ ἐν ταῖς
							ἀνατομαῖς τῶν <lb/>ζώων ἔνεστί σοι ταὐτὸ τοῦτο φωρᾶσαι. θεάσῃ γὰρ ἐναργῶς <lb/>μὲν τὴν
							μήτραν ἅπασαν ἀμφὶ τὸ σπέρμα συνεσπασμένην, <lb/>ὑμένα δ’ ἐκείνῳ περικείμενον. ἄμεινον
							δὲ Ἱπποκράτους <pb n="525"/> ἀκοῦσαι περὶ τῶν αὐτῶν λέγοντος ἐν τῷ περὶ φύσεως παιδίου
							<lb/>γράμματι· παιδεύσει τε γὰρ ἡμᾶς τῷ τῆς θεωρίας <lb/>ἀκριβεῖ, καὶ τέρψει, κεράσας
							οἵᾳ δὴ λέξει τὴν διήγησιν, <lb/>ὥστ’ ἐπανιέναι τε βραχὺ τὸ σφοδρὸν τοῦ λόγου, καὶ
							διαναπαύεσθαι <lb/>σὺν ὠφελείᾳ τερπόμενον, ἵν’ ἑξῆς νεανικώτεροι <lb/>γενόμενοι
							συντείνωμεν ἡμᾶς αὐτοὺς ἀκμαιότερον ἐπὶ τὸ <lb/>κατάλοιπον τοῦ λόγου. καὶ τοίνυν ἤδη
							ἀκούσωμεν τοῦ Ἱπποκράτους. <lb/>Ὡς δὲ εἶδον τὴν γονὴν ἑκταίην ἐοῦσαν, ἐγὼ
							<lb/>διηγήσομαι. γυναικὸς οἰκέτις μουσουργὸς πολύτιμος ἦν, <lb/>παρὰ ἄνδρας φοιτέουσα,
							ἣν οὐκ ἔδει λαβεῖν ἐν γαστρὶ, <lb/>ὅκως μὴ ἀτιμοτέρη ἔῃ. ἠκηκόει δὲ ἡ μουσουργὸς, οἷα
							γυναῖκες <lb/>πρὸς ἀλλήλας λέγουσιν, ὅτι, ἐπὴν γυνὴ μέλλῃ λήψεσθαι <lb/>ἐν γαστρὶ, οὐκ
							ἐξέρχεται ἡ γονὴ, ἀλλ’ ἔνδον μένει. ταῦτα <lb/>ἀκούσασα, συνῆκε, καὶ τοῦτο ἐφύλασσεν
							ἀεὶ, καί κως ὡς <lb/>ᾔσθετο οὐκ ἐξιοῦσαν τὴν γονὴν, ἔφρασε τῇ δεσποίνῃ. καὶ <lb/>ὁ
							λόγος ἦλθεν ἕως ἐμέ. κᾀγὼ ἀκούσας, ἐκελευσάμην αὐτὴν <lb/>πρὸς τὴν γῆν πηδῆσαι. καὶ
							ἑπτάκις ἐπειδὴ ἐπεπήδητο, ἡ <pb n="526"/> γονὴ κατεῤῥύη ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ ψόφος
							ἐγένετο, κᾀκείνη <lb/>ἰδοῦσα ἐθεᾶτο αὐτὴν καὶ ἐθαύμαζεν. ὁκοῖον δ’ ἦν, ἐγὼ <lb/>ἐρέω·
							οἷον εἴ τις ὠοῦ ὠμοῦ τὸ ἔξω λεπύριον περιέλοι, ἐν <lb/>δὲ τῷ ἔνδον ὑμένι τὸ ἔνδον
							ὑγρὸν διεφαίνετο. ταυτὶ μὲν <lb/>Ἱπποκράτης μαρτυρεῖ περὶ τοῦ μένειν ἔνδον τὴν γονὴν,
							καὶ <lb/>ἔχειν ὑμένα. φαίνεται δὲ κᾀν ταῖς ἀνατομαῖς τῶν ζώων <lb/>ὑμὴν οὗτος,
							ἐξημμένος μὲν ἐκ τῶν μητρῶν κατ’ ἐκεῖνα τὰ <lb/>μέρη, καθ’ ἃ τῶν ἀγγείων ἐστὶ τὰ
							στόματα, τὸ δ’ ἄλλο <lb/>σύμπαν ὑποτεταμένον μὲν αὐταῖς, οὐ συμπεφυκὸς δὲ, <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="190"/>συνεχὲς γὰρ ἑαυτῷ μένον τὸ σπέρμα, καθ’ ὃν ὑπὸ
							<lb/>τῆς μήρας ἕλκεται καιρὸν, ἐκτείνεται μὲν δήπου καὶ πλατύνεται, <lb/>πάντων τῶν
							μορίων τῆς μήτρας ὁμοίως ὀρεγομένων <lb/>αὐτοῦ, τῷ δ’ εἶναι γλίσχρον τε καὶ παχὺ καὶ
							θερμοῖς ὁμιλεῖν <lb/>σώμασιν ὑμενοῦται ῥᾳδίως, ὥσπερ ταυτὶ τἀκτὸς, ὅσα
							<lb/>δημιουργοῦσιν οἱ σιτοποιοὶ κατά τινος σκεύους θερμοῦ τε <lb/>καὶ πλατέος,
							ἐπαλείφοντες ὑγρὸν ἀτρέμα σταῖς· ὀνομάζεται <lb/>δὲ ἴτριά τε καὶ ῥύμματα τὰ τοιαῦτα
							πάντα πλατύσματά <lb/>τε καὶ πέμματα. τοιοῦτο ἕτερον ἐντὸς, οἷον ἐκτὸς ὁ σιτοποιὸς
								﻿<pb n="527"/> ἐκ τοῦ σίτου τῶν ἰτρίων, ἡ φύσις τοῦ σπέρματος <lb/>ἐργάζεται τὸν
							ὑμένα, ταθῆναι μὲν ἐπιπλέον ἀναγκασθέντος <lb/>τοῦ σπέρματος, ὅτι πάντα αὐτοῦ τὰ μόρια
							τῆς μήτρας <lb/>ἐγλίχετο, κινδυνεύοντος δὲ ἐν τῷ τείνεσθαι διασπασθῆναι, <lb/>καὶ δὴ
							διασπωμένου πολλάκις, ὅταν ὑγρότερόν τε καὶ ἀτονώτερον <lb/>ὑπάρχον ἰσχυρῶς ὑπὸ πολλῶν
							ἅμα μερῶν ἀνθέλκηται. <lb/>ἀλλ’ εἰ μὲν τοῦτο πάθοι, διαῤῥεῖ, καὶ ἀποπίπτει, <lb/>καὶ
							φθείρεται, τῆς συνεχείας λυθείσης· εἰ δ’ ἀντισχῇ τεινόμενον, <lb/>ὡς μὴ διασπασθῆναι,
							(γλίσχρον δ’ εἶναι χρὴ καὶ <lb/>πολὺ καὶ παχὺ τὸ τοιοῦτο,) παραχρῆμα ὑμενοῦται σύμπαν
							<lb/>αὐτοῦ τὸ ἔξω τὸ τῶν μητρῶν ψαῦσαν, ἀφίσταται δ’ ἀπ’ <lb/>αὐτοῦ, ὥσπερ τὸ ἴτριον
							ἀπὸ τοῦ χαλκοῦ σκεύους· οὐ γὰρ <lb/>οἷόν τε λεῖον τῷ λείῳ συναφθῆναι. μεγίστη δὲ τοῦ
							λόγου <lb/>πίστις· ἔνθα τραχύς ἐστι τῆς μήτρας ὁ χιτὼν, ἔστι δὲ δήπου <lb/>τοιοῦτος ἐν
							τοῖς στόμασι τῶν ἀγγείων, ἐκείνοις μόνοις <lb/>συνδεῖται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
						<p>Βουλοίμην δ’ ἂν ἐάσας ἤδη τὰ φαινόμενα <lb/>πυθέσθαι τοῦ Ἀριστοτέλους, εἰ τὰ πρῶτά τε
							καὶ κοινότατα <pb n="528"/> τῶν ἐν τοῖς ζώοις ὀργάνων, ὑφ’ ὧν ἅπαντα διοικεῖται τὰ
							<lb/>μόρια, συγχωρεῖ καὶ αὐτὸς εἶναι φλέβα καὶ ἀρτηρίαν καὶ <lb/>νεῦρον. εἰ γὰρ δὴ
							τοῦτο συγχωρήσειεν, οἶμαι ῥᾳδίως αὐτὸν <lb/>πείσειν, ὡς ἐκ σπέρματος ἡ γένεσις αὐτοῖς
							ἐστιν. ἄναιμα <lb/>γάρ ἐστι ταῦτα <milestone unit="ed1page" n="229"/>τὰ σώματα τῶν
							ἀγγείων, ὡς ἔνεστιν <lb/>ἐκκενώσαντας τὸ αἷμα θεάσασθαι, καὶ τάσιν ἱκανὴν ἐπιδέχεται.
							<lb/>τὸ μὲν γὰρ νεῦρον οὐδὲ ἐκκενωθῆναι δεῖται, καθάπερ <lb/>ἡ ἀρτηρία καὶ ἡ φλέψ·
							οὐδεμία γὰρ αἰσθητὴ κοιλότης <lb/>ἐστὶν ἐν αὐτῷ. ταῦτ’ οὖν, ὦ θαυμασιώτατε, πότερον
							<lb/>ἐξ αἵματος, ἢ ἐκ σπέρματος ἡ φύσις σοι δοκεῖ διαπλάττειν; <lb/>ἀλλ’ ὅτι μὲν οὐκ
							ἐξ αὐτοῦ τοῦ αἵματος, ὥσπερ τὰς σάρκας, <lb/>εὔδηλον. οὐ γὰρ λευκός ἐστιν, οὐδὲ
							γλίσχρος, οὐδ’ οὕτως <lb/>παχὺς ὁ τοῦ αἵματος χυμὸς, ὥστ’ ἐπὶ τοῦ ταθῆναί τε καὶ
							<lb/>συριγγωθῆναι δύνασθαι συνεχὴς αὑτῷ διαμένειν. εἰ δὲ <lb/>καὶ μεταβάλλουσα
							πρότερον μὲν αὐτὸν ἐξ ἐρυθροῦ ἐργάζεται <lb/>λευκὸν, ἐξ ὑγροῦ δὲ παχὺν, ἐξ ἀγλίσχρου
							δὲ γλίσχρον, <lb/>ἐπιλέλησται δήπου τῶν συμφύτων κινήσεων ἡ φύσις, <lb/>ἃς ἀεὶ
							μαρτυρεῖς αὐτῇ, καὶ μάτην κάμνει τοιοῦτο <pb n="529"/> σπεύδουσα τὸ αἷμα
							κατασκευάζειν, οἷον ἐξ ἀρχῆς ἔχει τὸ <lb/>σπέρμα. καὶ μὴν ὡς οὐδέν γε μάτην ἡ φύσις
							ἐργάζεται, <lb/>παρὰ σοῦ αὐτοῦ μεμαθήκαμεν. οὔκουν οὐδὲ νῦν ἐπελάθετο <lb/>κατὰ τὸ
							μέγιστον τῶν αὐτῆς ἔργων, οὐ γὰρ δὴ μεῖζόν γέ τι <lb/>φύσει ἔργον ἢ καὶ τῷ δημιουργῷ
							παντὶ τῆς προσηκούσης <lb/>ἀρχῆς. ταύτην γοῦν οὐ μόνον τὸ ἥμισυ τοῦ παντὸς, ὡς <lb/>ὁ
							κοινὸς λόγος, ἀλλὰ δυνάμει τὸ σύμπαν ὁμολογεῖς εἶναι <lb/>καὶ αὐτὸς, ἑπόμενος τῷ
							διδασκάλῳ σου Πλάτωνι. πολὺ δὲ <lb/>δὴ μᾶλλον ἐν τοῖς τῆς φύσεως ἔργοις ἡ ἀρχὴ δυνάμει
							τὸ <lb/>πᾶν ἐστιν, ὅσῳ καὶ μέγιστα διαπράττεται τῶν τεχνῶν ἁπασῶν <lb/>ἡ φύσις. ἀλλ’
							οὐ <milestone unit="ed2page" n="191"/>χρὴ μακρολογεῖν, οὐδὲ ἔξωθεν <lb/>ἐπάγειν τὰ
							μαρτύρια, πρὸς Ἀριστοτέλη διαλεγόμενον, ὃς <lb/>οὕτω πολὺ νέμει ταῖς πολλαῖς
							καταβληθείσαις ἀρχαῖς, ὥστε <lb/>οὐκ ἀφαιρεῖται μὲν τὸ σπέρμα τὸ μὴ οὐ τὸν τοῦ
							δημιουργοῦ <lb/>λόγον ἔχειν πρὸς τὸ κυούμενον. ἐξ αὐτοῦ δὲ οὔ φησι <lb/>γίνεσθαι τὸ
							ἔμβρυον, ἀλλ’ ἐκ τοῦ καταμηνίου, τὴν ἀρχὴν <lb/>τῆς κινήσεως παρὰ τοῦ σπέρματος
							λαμβάνοντος. ἀλλ’ εἴπερ <lb/>ἱκανὴ μία πληγή τε καὶ ψαῦσις ἐκ τοῦ σπέρματος εἰς <pb n="530"/> τὸ αἷμα γενομένη τοσαύτην τε καὶ τοιαύτην ἐργάζεσθαι <lb/>κινήσεων
							διαδοχὴν, ὡς ἐξ αὐτῶν δημιουργεῖσθαι τὸ ζῶον, <lb/>ἔργῳ μαρτυρεῖς, ὡς ἀρχὴ τὸ σύμπαν
							ἐστίν. οὔκουν δεῖ παρελθεῖν <lb/>ἡμᾶς, Ἀριστότελες φίλτατε, τηλικοῦτο ἔγκλημα τῆς
							<lb/>ἐπαινουμένης ὑπὸ σοῦ φύσεως, ὡς εὐθὺς ἐν ἀρχῇ μάτην ἐργάζεσθαι. <lb/>ποιῆσαι μὲν
							γὰρ αὐτὴν φλέβα, καὶ ἀρτηρίαν, <lb/>καὶ νεῦρον, ἀναγκαιότατόν ἐστιν. ἔχουσα δὲ εἰς
							τοῦτο καὶ <lb/>λευκὸν καὶ παχὺν καὶ γλίσχρον χυμὸν, ἐκβάλλει μὲν <lb/>τοῦτο, ὡς
							νομίζεις, ἐξ αἵματος δ’ ἕτερον ὅμοιον γεννᾷ. καὶ <lb/>μὴν εἰ μὲν ἐξ αὑτοῦ τὸ αἷμα
							δύναμιν ἔχει γεννᾷν τε ἅμα <lb/>καὶ διαπλάττειν τὸν τοιοῦτον χυμὸν, οὐ δεῖται τοῦ
							σπέρματος. <lb/>εἰ δὲ ἐξ ἐκείνου λαμβάνει τὸ δύνασθαι, τί τὸ πρῶτον <lb/>δεόμενον τῷ
							δευτέρῳ, καὶ παρ’ ἐκείνου τὸ δύνασθαι προσλαμβάνεσθαι, <lb/>πρὸς ὑπηρεσίαν χρῆται; δεῖ
							μὲν γὰρ, ἤτοι <lb/>τῆς δυνάμεως τοῦ σπέρματος, ἢ τῆς σωματικῆς οὐσίας αὐτὴν
							<lb/>καταγνοῦσαν, ἄλλῳ χρήσασθαι πρὸ αὐτοῦ, μέμψασθαι <lb/>δὲ οὐδέτερον ἔχει. τήν τε
							γὰρ δύναμιν αὐτὸ τῷ αἵματι <lb/>παρέχει καὶ κατὰ σε τήν τε οὐσίαν ἔχον ἐπιτηδειοτάτην
								<pb n="531"/> φαίνεται πρὸς τὴν τῶν κυριωτάτων ὀργάνων διάπλασιν. <lb/>εἰ γὰρ
							ἄναιμον ἡ φύσις εἶναι βούλεται τῶν τριῶν ὀργάνων <lb/>τὴν οὐσίαν, ἔχειν τοιαύτην ὕλην
							τὴν γονὴν, εἴτε παχεῖαν, <lb/>καὶ ταύτην μᾶλλον αἵματος ὑπάρχειν, εἴτ’ ἀποτείνεσθαι
							καὶ <lb/>συριγγοῦσθαι, καὶ μέχρι πλείστου προϊοῦσαν ἄνευ τοῦ ῥήγνυσθαι, <lb/>τί ἂν εἰς
							ταῦτα ἐπιτηδειότερον τοῦ γλίσχρου ἐξεύροι; <lb/>πάντων οὖν ὧν δεῖται πρὸς τὴν τῶν
							τριῶν ἀγγείων <lb/>γένεσιν, ἡ τοῦ σπέρματος οὐσία συλλαβοῦσα κέκτηται. μὴ <lb/>τοίνυν
							ἀτιμάσωμεν αὐτὸ τῷ λόγῳ, διότι μηδὲ ἡ φύσις τοῦτο <lb/>ἔργῳ ἔπραξεν. οὐδὲ γὰρ οὐδ’,
							ὅτι πλῆρές ἐστι τοῦ πνεύματος <lb/>τοῦ ζωτικοῦ, τοῦτο λέληθέ σε. σὺ γὰρ εἷς ὁ καλῶς
							<lb/>εἰκάσας ἀφρῷ τὸ σπέρμα, πολλὰς πομφόλυγας ὑπὸ σμικρότητος <lb/>ἀοράτους εἰς ἓν
							συνελθούσας ἐργάσασθαι φάσκων <lb/>αὐτό· σὺ καὶ τὸν μῦθον οὐκ ἐμέμψω, τὴν Ἀφροδίτην ἐξ
							<lb/>ἀφροῦ γεγενῆσθαι λέγοντα. τί τοίνυν ἐκβάλλεις τῶν μητρῶν <lb/>τὴν τοιαύτην ἀρχὴν
							τοῦ ζώου; ἢ τί δώσεις ὄργανον <lb/>τῇ φύσει τούτου βέλτιον, ἢ κοιλίας, ἢ πόρους, ἢ
							ὑμένας, ﻿<pb n="532"/> ἢ ἀγγεῖα δημιουργούσῃ; φήσεις γὰρ δήπου καὶ αὐτὸς, ὡς τὰ
							<lb/>μὲν τιτρᾶται, τὰ δὲ διαφυσᾶται, τὰ δ’ εὐρύνεται, τὰ δ’ ἀποτείνεται <lb/>τῆς ὕλης
							ἐν τῷ διαπλάττεσθαι τὸ ζῶον, εἰ μή τι κᾀνταῦθα <lb/>τὸν ἀτμὸν τοῦ αἵματος ἕξεις
							ὄργανον, ἵνα καὶ νῦν ἡ φύσις <lb/>ἐκβάλλουσα τὸ ἕτοιμον ἕτερον κάμνῃ τοιοῦτο
							ἐργαζομένη. πῶς <lb/>οὖν οὐκ ἐναντιώτατος ὁ λόγος ἐστὶ τοῖς ἔργοις τῆς φύσεως, ἐὰν
							<lb/>ἐκκρίνεσθαι μὲν εἰς ἀέρα λυθὲν τὸ σπέρμα, κατέχεσθαι δὲ <lb/>τὸ καταμήνιον
							φάσκωμεν; ὃ γὰρ ὡς ἀλλότριον ἐκκρίνει καθ’ <lb/>ἕκαστον μῆνα, δίδομεν αὐτῇ νῦν ὡς
							οἰκειότατον. εἰ δὲ <lb/>ἔμπροσθεν μὲν ἀλλότριον, οἰκεῖον δὲ γίνεται μεταλαβὸν τῆς
							<lb/>τοῦ σπέρματος ποιότητος, ἐξ ἐκείνου τὴν οἰκειότητα προσκτᾶται, <lb/>ἔχοντος δήπου
							πρότερον αὐτοῦ. οὐ γὰρ δὴ <lb/>μεταδίδωσί γέ τινος τοῖς πέλας, οὗ μὴ μετέσχηκεν αὐτό. <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="192"/>πάλιν οὖν ἐνταῦθα ἡ φύσις εὑρίσκεται τὸ μὲν πρώτως
							<lb/>οἰκεῖον ἐκβάλλουσα, τὸ δὲ ἐκείνου μετασχὸν αἱρουμένη. <lb/>καίτοι γε οὐ τῆς
							ποιότητος αὐτῷ μεταδίδωσιν ἐκ τοῦ σπέρματος <pb n="533"/> ὁ Ἀριστοτέλης, ἀεὶ δ’ ἀρχὴν
							κινήσεως ἐνδίδωσι <lb/>μόνην, ὥσπερ τοῖς θαύμασιν ἐμφυλάττοντα τὴν ἑαυτοῦ
							<lb/>κατασκευὴν ἐκ μόνου τοῦ λαβεῖν τὴν τοιαύτην ἀρχὴν ἐπὶ <lb/>πλεῖστον ἐξαρκεῖ
							κινούμενα. καὶ μὴν οὐ διὰ κίνησιν, ἀλλὰ <lb/>διὰ ποιότητος οἰκειότητα καὶ ἀλλοτριότητα
							τὸ μὲν αἱρουμένας <lb/>τε καὶ κατεχούσας ἔστιν ἰδεῖν τὰς φύσεις, τὸ δ’ ἀποστρεφομένας
							<lb/>τε καὶ διὰ τοῦτο ἐκβαλλούσας. οὐδὲ γὰρ οὐδ’ <lb/>ἐν τῇ γαστρὶ μένον οὐδὲν ἔστιν
							ἰδεῖν τῶν οὐκ οἰκείων αὐτῇ. <lb/>τί δεῖ λέγειν περὶ τῆς γαστρὸς οὕτως ἐναργῶς ἢ δι’
							ἐμέτου <lb/>ἐκβαλλούσης τὸ λυποῦν, ἢ κατ’ ἔντερον ἐκκρινούσης αὐτὸ, <lb/>τὴν μήτραν
							ὁρῶντας ὅμοια διαπραττομένην; ἐδείχθη γὰρ <lb/>καὶ ἥδε κατὰ τῶν φυσικῶν δυνάμεων λόγον
							ὁμοίως τοῖς <lb/>ἄλλοις ἅπασι μορίοις ἕλκουσα μὲν καὶ κατέχουσα τὸ οἰκεῖον,
							<lb/>ἐκβάλλουσα δὲ τὸ ἀλλότριον. ἀλλὰ μὴν ἀποκρίνει γε τὸ <lb/>καταμήνιον ὡς περιττόν.
							οὔκουν κατασχεῖν αὐτὸ δύναταί <lb/>ποθ’ ὡς οἰκεῖον. οὐ γὰρ τοῦτό ἐστι ταῖς ὑστέραις
							οἰκεῖον, <pb n="534"/> ἀλλὰ τὸ σπέρμα, καὶ τούτου δεκτικὸν ὄργανον ἡ φύσις
							<lb/>ἐποίησεν αὐτάς. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
						<p>Ὅσον μὲν οὖν αὐτοῦ τῶν ὑστερῶν ἔψαυσε, <lb/>τοῦτο ὑμὴν εὐθέως ἐγένετο, καθότι μικρὸν
							ἔμπροσθεν <lb/>ἐδείχθη. τὸ δ’ ἄλλο πᾶν εἶχε μὲν δήπου καὶ αὐτὸ συμφύτους
							<lb/>δυνάμεις, ἑλκτικὴν μὲν τῶν οἰκείων, δι’ ἧς καθέλξειν <lb/>τε καὶ ἀλλοιώσειν
							ἔμελλε καὶ τροφὴν ἑαυτῷ ποιήσασθαι, <lb/>τῶν ἀλλοτρίων δὲ καὶ περιττῶν ἀποκριτικήν.
							εἶχε δὲ καὶ <lb/>ὕλας οἰκείας, ἃς ἕλξειν ἔμελλε παρὰ τῆς μήτρας, αἷμα καὶ <lb/>πνεῦμα,
							διὰ τῶν στομάτων, οἷς συνῆπται. καὶ τοίνυν εὐθὺς <lb/>ταῦτα εἵλξατο διὰ τοῦ
							περιέχοντος ὑμένος οὐδέπω σκληροῦ <lb/>γεγονότος. ἅμα τε οὖν ἐφέρετο τὰ παρὰ τῆς
							μήτρας ἐκ <lb/>τῶν ἀγγείων ἑλκόμενα, καὶ ὁ ὑμὴν ἀεὶ καὶ μᾶλλον ἐγίνετο <lb/>σκληρός.
							καὶ τελέως μὲν οὕτως ἤδη σκληρὸς ἦν καὶ συνεχὴς, <lb/>ὅλον ἐν κύκλῳ περιλαμβάνων τὸ
							κύημα, μόνα δ’ <lb/>ἐκεῖνα διετέτρητο, δι’ ὧν ταῖς ὕλαις ἦν ἡ φορά. ἅτε γὰρ
							<lb/>οὐδένα χρόνον ἡσυχαζούσης τῆς ὁλκῆς, ἔμενεν ἀεὶ τὸ τρῆμα <pb n="535"/> τοῦ
							ὑμένος, οὐ δυνάμενον συμφῦναι διὰ τὸ μηδ’ ἄλλο <lb/>μηδὲν <milestone unit="ed1page" n="230"/>ἕτερον ἑτέρῳ δύνασθαι συμφῦναι, μέσων ἱσταμένων <lb/>ἀεικινήτων σωμάτων. οὐ
							μόνον δὲ οὐ συμφύεται τὸ <lb/>τρῆμα τοῦ ὑμένος, ἀλλὰ καὶ διὰ παντὸς εὐρύνεται πρὸς
							<lb/>λόγον τοῦ πλήθους τοῦ διαῤῥέοντος. διαῤῥεῖ δὲ ἀεὶ μὲν τὸ <lb/>θρέψον, οὐκ ἴσον δ’
							ἀεὶ τῷ πλήθει, διότι μηδ’ αὐτὸ τὸ <lb/>τρεφόμενον ἴσον ἀεὶ φυλάττει τὸ μέγεθος, ἀλλ’
							ἐπιδίδωσιν <lb/>συνεχῶς αὐξανόμενον. ὥστε ἀναγκαῖόν ἐστιν ἀνάλογον ἐκείνου <lb/>τῆς
							αὐξήσεως τὸ πλῆθος τῶν ὑλῶν ἐπιῤῥεῖν, αἷμα μὲν <lb/>ἐκ τῶν φλεβῶν, πνεῦμα δὲ σὺν
							αἵματι λεπτομερεῖ καὶ <lb/>ὀλίγῳ καὶ θερμῷ διὰ τῶν ἀρτηριῶν, καὶ δὴ καὶ τῷ χρόνῳ
							<lb/>συριγγουμένην θ’ ἅμα καὶ τελεουμένην τὴν ὁδὸν ἀγγεῖον <lb/>γίνεσθαι. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
						<p>
							<milestone unit="ed2page" n="193"/>Ἀλλὰ γὰρ οὐ χρὴ καθ’ ἓν ἔργον τῆς <lb/>φύσεως
							ἐξηγούμενον τῶν κινήσεων τὴν ἀκολουθίαν ἑαυτὸν <lb/>λαθεῖν ἀποχωρήσαντα πόῤῥω τῆς
							ἀρχῆς. ἐπανέλθωμεν οὖν <lb/>αὖθις ἐπ’ ἐκείνην. ἐπειδὴ προσέπεσε τῷ τῆς μήτρας πυθμένι
								<pb n="536"/> τὸ σπέρμα, καὶ ἦν ἀδύνατον ὑπαλεῖψαι πᾶσαν αὐτὴν, ἀποφύσεις
							<lb/>ἔχουσαν ἑκατέρωσε, καθάπερ τινὰ κέρατα, καὶ ταῦτα <lb/>ὑπήλειψεν ἡ φύσις ἑτέρῳ
							σπέρματι, τῷ τοῦ θήλεος, ἅπερ <lb/>ἐπιδέδεικται μὲν ἡμῖν ἐν ἑτέροις, εἰρήσεται δὲ καὶ
							νῦν ὀλίγον <lb/>ὕστερον, ὡς μὴ διακόπτοιτο τοῦ λόγου τὸ συνεχές. εἰς <lb/>γάρ τοι τὰ
							κέρατα ταῦτα, καθ’ ἑκάτερον μέρος ἓν ὑπάρχον, <lb/>ἐμβάλλει σπερματικὸν ἀγγεῖον ἐκ τῶν
							τῆς θηλείας ὄρχεων <lb/>ὁρμηθέν. ὅταν οὖν ὑπὸ τὸν αὐτὸν χρόνον ἅμα τῷ ἄῤῥενι <lb/>τὸ
							θῆλυ σπερμαίνῃ, δι’ ἑκατέρας τῶν κεραιῶν ἐξακοντιζόμενον <lb/>τὸ σπέρμα καὶ φερόμενον
							εἰς μέσον τῆς μήτρας τὸ <lb/>κύτος ἅμα μὲν ὑπαλείφει τὰς ὁδοὺς, ἅμα δ’ ἐξικνεῖται
							<lb/>πρὸς τὸ τοῦ ἄῤῥενος σπέρμα, καὶ αὐτό τε μίγνυται τούτῳ, <lb/>καὶ ὑμέσιν ἀλλήλοις
							ἐπιπλέκονται, οὓς τότε κατὰ τὴν οἰκείαν <lb/>ὁδοιπορίαν εἰργάσατο τὸ τοῦ θήλεος
							σπέρμα, ὡς τὴν <lb/>σύμπασαν γονὴν περιλαμβάνειν ταύτην τὴν χρείαν τῷ κυήματι,
							<lb/>καὶ οἷον τροφή τις τῷ ἄῤῥενι γίνεσθαι. λεπτότερον <lb/>μὲν γάρ ἐστιν αὐτοῦ καὶ
							ψυχρότερον, οἰκειότερον δὲ ἄλλου <lb/>παντὸς εἰς θρέψιν. ἣν δὲ εἶπον χρείαν παρέχειν
							αὐτῷ κατὰ ﻿<pb n="537"/> τὴν τοῦ ὑμένος γένεσιν, ἀκριβεστέρας ἐξηγήσεως δεῖται.
							<lb/>τὸν γὰρ περιλαμβάνοντα τὴν σύμπασαν γονὴν ὑμένα συμπλεκόμενον <lb/>ἐξάπτει μὲν
							πρῶτον δι’ αὑτοῦ ταῖς κεραίαις, <lb/>συνάπτει δ’ αὖθις ἅπαντι τῷ λοιπῷ κύτει τῆς
							μήτρας. <lb/>ἔχει μὲν γὰρ ἐπιθυμίαν ἅπαντα αὐτῆς τὰ μόρια περιπτύσσεσθαι <lb/>τῷ
							σπέρματι, δύναται δ’ οὐδέπω τοῦτο ποιεῖν <lb/>ἀπέχοντα πλέον ἢ ὡς ψαύειν αὐτοῦ. ἀλλὰ
							καὶ ἐν πολλαῖς <lb/>ἡμέραις, ἅμα μὲν αὐξανομένου τοῦ σπέρματος, ἅμα δὲ καὶ <lb/>τῆς
							μήτρας ἀεὶ καὶ μᾶλλον ἑαυτὴν περιστελλούσης, ἄλλοτε <lb/>ἄλλο μόριον αὐτῆς
							ἐπιδράσσεται τοῦ σπέρματος. ἅτε δὲ ὄντος <lb/>ἔτι μαλακοῦ τοῦ περιέχοντος ὑμένος αὐτὸ
							καὶ τῶν ἀγγείων <lb/>ἀνεστομωμένων, ἀντιλαμβάνεται δι’ αὐτῶν ἡ μήτρα <lb/>τοῦ ὑμένος,
							ὥσπερ οἱ πολύποδες, ὧν ἂν ψαύσωσι ταῖς κοτυληδόσι. <lb/>οὕτω γάρ ἐστι τὰ σώματα τῶν
							ἀγγείων ὅμοια <lb/>ταῖς τῶν πολυπόδων κοτυληδόσιν, ὥστε οὐδὲ ὀνομάζουσιν <lb/>ἄλλως
							αὐτά. λέλεκται δέ μοι τελεώτερον περὶ τούτου ἐν <lb/>τῷ πέμπτῳ τῆς Ἱπποκράτους
							ἀνατομῆς ἐξελέγχοντι τὴν <lb/>ἄγνοιαν τῶν ἐγκαλούντων τἀνδρὶ καὶ νομιζόντων, τὰς
							ἐπιτρεφομένας <pb n="538"/> ἐν κύκλῳ τοῖς στόμασι τῶν ἀγγείων σάρκας ἐν <lb/>ἐνίοις
							τῶν ζώων ὀνομάζειν αὐτὸν κοτυληδόνας. οὔτε γὰρ <lb/>ἐκείνας ὀνομάζομεν, αἱ δ’ ὄντως
							κοτυληδόνες ἀγγείων εἰσὶ <lb/>πέρατα, δι’ ὧν ἐφ’ ἑκάστῳ μηνὶ τὸ περιττὸν τοῦ αἵματος
							<lb/>ἐξ ὅλου τοῦ σώματος εἰς τὴν μήτραν ἐξοχετεύεται. ὅ τι δ’ <lb/>ἂν τούτων τῶν
							στομάτων ἅψηται τοῦ σπέρματος, ἐπισπᾶται <lb/>δι’ αὑτοῦ τὴν τροφὴν ἐκεῖνο, πρὸς ἑαυτὸ
							τετρημένου τοῦ <lb/>ὑμένος, ὡς ἂν ἔτι μαλακοῦ τε καὶ νεοπαγοῦς ὄντος. εἶτ’ <lb/>ἐν τῷ
							χρόνῳ, καθάπερ ὀλίγον ἔμπροσθεν εἶπον, ἀγγεῖον <lb/>γίνεται συμφυές τε ἅμα καὶ ὅμοιον
							τῷ τῆς μήτρας. καί σοι <lb/>πάρεστι θεάσασθαι κατὰ τὰς τῶν ἐγκυμόνων ζώων ἀνατομὰς
							<lb/>καὶ μετὰ ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν τὸν ἔξωθεν ὑμένα <lb/>τῶν ἐμβρύων. ὀνομάζεται δὲ
							χορίον <milestone unit="ed2page" n="194"/>ὑμὴν οὗτος ὁ <lb/>ἔξωθεν, ὃν διοδεύουσιν αἱ
							ἀρτηρίαι τε καὶ αἱ φλέβες, ὕλας <lb/>ἐκ τῆς μήτρας εἰς τὸ κυούμενον ἄγουσαι. θατέρῳ δ’
							ὑμένι, <lb/>τῷ πρὸς τὰς κεραίας ἀνήκοντι, τὴν μὲν προσηγορίαν διὰ <lb/>τοῦ σχήματος
							ἔθεντο· παραπλήσιος γὰρ ὢν ἀλλᾶντι καὶ <pb n="539"/> τοὔνομα παρηγμένον ἀπ’ ἐκείνου
							κέκτηται. ἡ χρεία δὲ αὐτοῦ <lb/>τοῖς ἐμβρύοις ἐν μὲν ταῖς πρώταις ἡμέραις, ἣν ἀρτίως
							εἶπον, <lb/>αὐξανομένων δὲ τῶν ὑγρῶν περιττωμάτων, ὑποδέξασθαι <lb/>τὸ ἕτερον. ἀλλὰ
							περὶ μὲν τούτων ἀκριβέστερον ὀλίγον ὕστερον <lb/>εἰρήσεται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
						<p>Πάλιν δ’ ἐπάνειμι πρὸς τὸ ἀναβεβλημένον <lb/>ἐν ἀρχῇ. τοῦτο γὰρ ἕλκει μὲν πρὸς ἑαυτὸ
							διὰ τῶν εἰς τὴν <lb/>μήτραν καθηκόντων ἀγγείων αἷμα καὶ πνεῦμα πρὸς τὴν <lb/>ἰδίαν
							ἑκάτερον ἑαυτοῦ κοιλότητα, συνεφέλκεται δὲ, ὥσπερ <lb/>εἴρηται καὶ πρόσθεν, ἅμα τῷ διὰ
							τῶν ἀρτηριῶν πνεύματι <lb/>λεπτομερέστερόν τε καὶ θερμότερον αἷμα τοῦ κατὰ τὰς
							<lb/>φλέβας. ἐκ μὲν δὴ τούτου τὸ θερμότατον τῶν σπλάγχνων <lb/>δημιουργεῖ, τὸ δὲ
							ἕτερον αἷμα τὸ παχὺ τὴν ἥπατος ἰδέαν <lb/>αὐτῷ συνίστησι. καὶ τοίνυν καὶ περαίνουσιν
							αἱ μὲν πολλαὶ <lb/>φλέβες, αἱ διὰ τοῦ χορίου φερόμεναι· αἱ δ’ ἀρτηρίαι πρὸς
							<lb/>ἕτερον θερμότερον, ὃ διὰ τὴν ὑπερβάλλουσαν θερμότητα, <lb/>καθάπερ τις φλὸξ, οὐκ
							ἀναπαύεται κινούμενον, ἀλλ’ ἐναλλὰξ <lb/>ἀεὶ διαστέλλεταί τε καὶ συστέλλεται. αἱ μὲν
							δὴ παράγουσαι <lb/>τὰς ὕλας εἰς τάδε τὰ σπλάγχνα φλέβες τε καὶ ἀρτηρίαι <pb n="540"/>
							καθάπερ ῥίζαι τινὲς αὐταῖς εἰσιν· αἱ δ’ εἰς ὅλον ἐξάγουσαι <lb/>τὸ κύημα πρέμνοις
							ἀνάλογοι εἰς πολλοὺς πτόρθους σχιζομένοις. <lb/>ἡ γένεσις δὲ καὶ ταύταις ἐστὶ
							συριγγουμένης τῆς <lb/>τοῦ σπέρματος οὐσίας. ἡ δὲ τρίτη τῶν ἀρχῶν. ἀφ’ ἧς σύμπαντα
							<lb/>πέφυκε τὰ νεῦρα, τὴν γένεσιν ἐξ αὐτοῦ μόνον τοῦ <lb/>σπέρματος ἔσχηκεν. ἐν γὰρ τῇ
							πρὸς τὸ θῆλυ σπέρμα μίξει <lb/>πολλαὶ τῶν πομφολύγων ἐῤῥάγησαν, ἐξ ὧν εἴσω τε καὶ πρὸς
							<lb/>τὸ βάθος ἐχώρει τὸ πνεῦμα σώζειν ἑαυτὸ γλιχόμενον. οὐ <lb/>γὰρ οἷόν περ ἀτμὸς ἦν,
							ἀλλ’ αὐτοκίνητος ἀρχὴ ζώου, καθάπερ <lb/>καὶ αὐτὸ τὸ περιέχον ὑγρὸν αὐτὸ κοιλίαν
							εἰργάσατο <lb/>τῷ σπέρματι μεστὴν πνεύματος. ὅπως οὖν μηδ’ ἐντεῦθεν <lb/>ἑτοίμως
							κενοῖτο, στεγανὸν ἑαυτῷ τὸν οἶκον ἐργάζεται τῆς <lb/>περιειληφυίας αὐτὸ τοῦ σπέρματος
							ὑγρᾶς οὐσίας, ὅσον <lb/>ἦν παχύτερόν τε καὶ σκληρότερον, ἀπωθούμενον εἰς <lb/>τὴν
							ἐκτὸς περιγραφὴν, ὅπερ ἔμελλεν ἐν τῷ χρόνῳ θερμαινόμενόν <lb/>τε καὶ ξηραινόμενον
							ὀστοῦν ἔσεσθαι. τοῦτο <lb/>ἐν ἀρχῇ μὲν ἡ διαπλάττουσα τὸ ζῶον δύναμις ἐργάζεται· <pb n="541"/> φαίνεται δὲ οὐδέπω κατὰ τὴν ἀρχὴν ὑπὸ σμικρότητος, ἀλλ’ <lb/>ὅταν γε
							πρῶτον φαίνεσθαι δύνηται, μέγιστα μέν εἰσι τὰ <lb/>τρία ταῦτα, πλησίον δὲ ἀλλήλων
							ἐφεξῆς κείμενα καὶ ψαύοντα, <lb/>τὸ μὲν τῶν νεύρων ἀρχὴ γενησόμενον, ὃ προσαγορεύομεν
							<lb/>ἐγκέφαλον, ἐφ’ ὑψηλοτέρας ἕδρας ταχθὲν, ὑπόκειται δ’ <lb/>αὐτῷ καρδία τε καὶ ἧπαρ
							ἀλλήλων ψαύοντα. τοῦ χρόνου <lb/>δὲ προϊόντος, αἱ εἰρημέναι τρεῖς ἀρχαὶ καὶ διΐστανται
							<lb/>πλέον, εἰς ὅλον τε τὸ προσπλαττόμενον τοῦ ζώου σῶμα <lb/>διαπέμπουσι τὰ
							βλαστήματα, νωτιαῖον μὲν ὁ ἐγκέφαλος <lb/>ἀποφύσας, οἷόν πέρ τι πρέμνον, ἡ καρδία δὲ
							τὴν μεγίστην <lb/>ἀρτηρίαν, ἣν ἀορτὴν Ἀριστοτέλης ὀνομάζει, τὴν κοίλην δὲ <lb/>φλέβα
							τὸ ἧπαρ. <milestone unit="ed2page" n="195"/>καὶ μὲν δὴ καὶ φαίνεται καταρχὰς
							<lb/>εὐθὺς ἅμα τῇ τούτων γενέσει περὶ μὲν τὸν νωτιαῖον <lb/>
							<milestone unit="ed1page" n="231"/>ἡ ῥάχις πηγνυμένη τὸν αὐτὸν τρόπον, ὃν ὀλίγον
							ἔμπροσθεν <lb/>ἐλέγομεν, ἀμφὶ δὲ τὸν ἐγκέφαλον ἐν κύκλῳ περιβληθὲν <lb/>τὸ κρανίον, ὁ
							δὲ θώραξ περὶ τὴν καρδίαν, οἷόν περ <lb/>οἶκός τις εὐρύχωρός τε ἅμα καὶ στεγανός.
							ἔμελλε δ’ ἄρα <lb/>περὶ τὴν ἀποκύησιν οὐκ οἶκος μόνον, ἀλλὰ τὸ πρῶτόν τε ﻿<pb n="542"/> καὶ κυριώτατον ἀναπνοῆς ὄργανον ἔσεσθαι. ταῦτα μὲν οὖν <lb/>ὕστερά ποτε γίνεται.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
						<p>Πάλιν δὲ ἐπὶ τὴν πρώτην σύστασιν τοῦ <lb/>ζώου ἐπανάγωμεν τὸν λόγον, καὶ ὅπως γε ἡμῖν
							εὔτακτός τε <lb/>ἅμα καὶ σαφὴς γένοιτο, διελώμεθα τέσσαρσι χρόνοις τὴν <lb/>σύμπασαν
							τῶν κυουμένων δημιουργίαν. πρῶτος μὲν, ἐν ᾧ <lb/>κατὰ τὰς ἀμβλώσεις τε καὶ κατὰ τὰς
							ἀνατομὰς ἡ τοῦ σπέρματος <lb/>ἰδέα κρατεῖ. κατὰ τοῦτον τὸν χρόνον οὐδ’ Ἱπποκράτης
							<lb/>ὁ πάντα θαυμάσιος ἤδη που κύημα καλεῖ τὴν τοῦ <lb/>ζώου σύστασιν, ἀλλ’ ὡς ἀρτίως
							ἠκούσαμεν ἐπὶ τῆς ἑκταίας <lb/>ἐκπεσούσης ἤδη γονῆς. ἐπειδὰν δὲ πληρωθῇ μὲν τοῦ
							αἵματος, <lb/>ἡ καρδία δὲ καὶ ὁ ἐγκέφαλος καὶ τὸ ἧπαρ ἀδιάρθρωτα <lb/>μὲν ἔτι καὶ
							ἄμορφα, πῆξιν δ’ ἤδη τινὰ καὶ μέγεθος <lb/>ἀξιόλογον ἔχῃ, δεύτερος μὲν οὗτος ὁ χρόνος
							ἐστὶ, σαρκοειδὴς <lb/>δὲ καὶ οὐκέτι γονοειδής ἐστιν ἡ οὐσία τοῦ κυήματος. <lb/>οὐκοῦν
							οὐδὲ γονὴν ἔτι προσαγορεύοντα τὸν Ἱπποκράτην τοιαύτην <lb/>ἰδέαν εὕροις ἂν, ἀλλ’, ὡς
							εἴρηται, κύημα. τρίτος ἐπὶ <pb n="543"/> τῷδε χρόνος, ἡνίκα, ὡς εἵρηται, τὰς μὲν τρεῖς
							ἀρχὰς ἔστιν <lb/>ἰδεῖν ἐναργῶς, ὑπογραφὴν δέ τινα καὶ οἷον σκιαγραφίαν <lb/>ἁπάντων
							τῶν ἄλλων μορίων. ἐναργεστέραν μὲν γὰρ ὄψει <lb/>τὴν περὶ τὰς τρεῖς ἀρχὰς διάπλασιν,
							ἀμυδροτέραν δὲ τὴν <lb/>τῶν κατὰ τὴν γαστέρα μορίων, καὶ πολὺ δὴ τούτων ἔτι
							<lb/>ἀμυδροτέραν τὴν κατὰ τὰ κῶλα. ταῦτα γὰρ ὕστερον, ὡς <lb/>Ἱπποκράτης ὠνόμασεν,
							ὀζοῦται, τὴν πρὸς τοὺς κλάδους <lb/>ἀναλογίαν ἐνδειξάμενος τῇ προσηγορίᾳ. τέταρτος δ’
							οὗτός <lb/>ἐστι καὶ τελευταῖος χρόνος, ἡνίκα ἤδη τά τ’ ἐν τοῖς κώλοις <lb/>ἅπαντα
							διήρθρωται, καὶ οὐδ’ ἔμβρυον ἔτι μόνον, ἀλλ’ ἤδη καὶ <lb/>παιδίον ὀνομάζει τὸ
							κυούμενον ὁ θαυμάσιος Ἱπποκράτης, ὅτε <lb/>καὶ ἀσκαρίζειν καὶ κινεῖσθαί φησιν, ὡς ζῶον
							ἤδη τέλειον. <lb/>ἀλλ’ οὐδὲν ὡς ζώου δέομαι τό γε νυνὶ τοῦ κυουμένου μνημονεύειν,
							<lb/>ὡς φυτὸν γὰρ ἅπασάν τε τὴν γένεσιν ἔσχηκε καὶ τὴν <lb/>διάπλασιν ἀπὸ τοῦ
							σπέρματος, ὥσπερ ἐκεῖνα διπλῆν ἀρχὴν <lb/>κινήσεώς τε καὶ διαπλάσεως εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς
							ἐνδειξάμενα. οἵα <lb/>μὲν γὰρ εἰς τὰ κάτω τε καὶ κατὰ τῆς γῆς ἐστιν ἡ ῥίζωσις <pb n="544"/> τοῖς φυτοῖς, τοιαύτη τοῖς κυουμένοις ἡ εἰς τὴν μήτραν ἔμφυσις <lb/>τῶν
							κατὰ τὸ χορίον ἀρτηριῶν τε καὶ φλεβῶν· ὁποῖον <lb/>δ’ ἄνω τὸ πρέμνον ἐν τοῖς φυτοῖς,
							τοιαῦται τοῖς ἐμβρύοις <lb/>αἱ ἀπὸ τῶν τριῶν ἀρχῶν ἐκφύσεις. αὖθις δ’, ὥσπερ τὰ
							<lb/>φυτὰ διττὴν ἐκ τῶν σπερμάτων ἔχει τὴν ἔκφυσιν, ἄνω μὲν <lb/>προάγοντα τὸ πρέμνον
							τε καὶ τοὺς πτόρθους ἄχρι τῶν <lb/>ἐσχάτων ἐργάζεται βλαστῶν, εἰς δὲ τὸ κάτω
							κατασχίζοντα <lb/>τὴν ῥίζωσιν, οὕτω καὶ τοῖς ἐμβρύοις πολυσχιδεῖς εἰσι τῶν
							<lb/>ἀρτηριῶν τε καὶ φλεβῶν, ὡς πρέμνων μὲν εἰς ὅλον τὸ <lb/>κυούμενον, ὡς ῥιζῶν δὲ
							εἰς τὴν μήτραν τελευτῶσαι. ταῦτά <lb/>τοι καὶ μεμψαίμην ἂν Ἀριστοτέλει μέμψιν δικαίαν,
							οὐ μόνον <lb/>ὅτι παρεῖδεν, ἃ μὴ ἐχρῆν αὐτὸν παριδεῖν, ἀλλὰ καὶ τῶν <lb/>ἑαυτοῦ
							δογμάτων ἐπιλέλησται, καὶ τὰ τῆς φύσεως <milestone unit="ed2page" n="196"/>ἔργα
							<lb/>διαφόρως ἐξηγεῖται κατά τε τὰ φυτὰ καὶ τὰ ζῶα. βλέπων <lb/>οὖν ἐν ἅπασι τοῖς
							φυτοῖς τὸ σπέρμα τῆς δημιουργικῆς ἀρχῆς <lb/>οὐδὲν ἧττον ἐν ἑαυτῷ τὴν ὑλικὴν περιέχον,
							ἐπὶ τῶν <lb/>ζώων ἀφαιρεῖται τὴν ἑτέραν αὐτῶν. καίτοι τοῦτο ἤρκει μόνον <lb/>ἀνδρὶ
							περὶ φύσιν δεινῷ τὴν χρείαν τῆς γονῆς ἐνδείξασθαι. <pb n="545"/> εἰ γὰρ οὐκ ἄλλαις μὲν
							δυνάμεσιν ἡ φύσις τοῦ σπέρματος <lb/>ἐργάζεται τὸ φυτὸν, ἄλλαις δὲ τὸ ζῶον, ἐξ ὧν ἐν
							φυτοῖς <lb/>ὁρᾷς ἐπὶ τὰ ζῶα μετατίθει· τὴν αὐτὴν γὰρ ἀναλογίαν εὑρήσεις <lb/>ἐν
							ἀμφοῖν. δεῖται τὸ τοῦ φυτοῦ σπέρμα γῆς, ἵν’ ἐξ <lb/>αὐτῆς τρέφηταί τε καὶ αὐξάνηται,
							δεῖται καὶ τὸ ἡμέτερον <lb/>σπέρμα μήτρας ἕνεκα τῶν αὐτῶν. ῥίζας ἑαυτῷ γεννᾷ τὸ
							<lb/>φυτὸν, αἷς ἕλξει τὴν τροφὴν ἐκ τῆς γῆς, καὶ τὸ χορίον <lb/>ἀγγεῖα, τὰς ῥίζας τῶν
							ἐμβρύων. ἀποφύει τε στέλεχος ἀφ’ <lb/>ἑαυτοῦ τὸ σπέρμα, καὶ ἀπ’ ἐκείνου κλάδους, εἶτ’
							ἄλλους <lb/>ἐπὶ ἄλλοις αὖθις κλῶνας κατασχιζομένους, εἶτ’ ἐκείνους αὖθις <lb/>εἰς
							ἄλλους, καὶ τοῦτο μὴ παύεται γενόμενον ἄχρι τῶν <lb/>ἐσχάτων βλαστῶν. ὁρᾷς κᾀνταῦθα
							καὶ τὰ μὲν στελέχη τρία <lb/>καθ’ ἑκάστην ἀρχὴν, ἀορτὴν, καὶ κοίλην φλέβα, καὶ
							νωτιαῖον, <lb/>αὖθις δ’ ἀπὸ τούτων ἀποφύσεις πολλὰς οἷόν περ <lb/>κλάδους εἰς ἄλλους
							αὖθις ἑαυτῶν ἐλάττους κλῶνας κατασχιζομένους, <lb/>εἶτ’ ἐκείνους αὖθις εἰς ἄλλους, καὶ
							τοῦτο μὴ <lb/>παυόμενον ἄχρι τῶν ἐσχάτων ἀποβλαστημάτων. εἰ δὲ τριπλοῦν <lb/>ὁρᾷς τὸ
							φυτὸν, ἢ ἔναιμον, ἢ σαρκοειδὲς, οὐ χρὴ <pb n="546"/> τούτων ἕνεκα νομίζειν ἄλλο τι καὶ
							οὐ φυτὸν ὑπάρχειν αὐτό. <lb/>τὸν γοῦν δημιουργὸν τὸν αὐτὸν ἔχει ἀμφότερα καὶ τὴν
							φυτικὴν <lb/>ψυχήν. ἀλλ’ ἐκεῖνο σκόπει, ὅτι τὸ φυτὸν τοῦτο μέλλει <lb/>γενήσεσθαι
							ζῶον, οὐκ ἀποβαλὸν ἣν εἶχεν ἐξ ἀρχῆς δύναμιν, <lb/>ἀλλ’ ἑτέραν ἐπικτησάμενον. ἐκ τόπου
							δὲ μεταβαίνειν <lb/>εἰς τόπον αὐτὸ χρὴ τελειωθέν τε καὶ ἀπολυθὲν τῆς μήτρας. <lb/>ἀλλ’
							οὐκ ἂν δύναιτο τοῦτο ποιεῖν, οὔτε ψυχρὸν ὁμοίως τοῖς <lb/>δένδροις γινόμενον, οὔτε
							ὀργάνων ἀποροῦν μεταβατικῶν. <lb/>ἵν’ οὖν ἅμα τε θερμὸν ᾖ συμμέτρως, εἰς ὅσον πρέπει
							ζώῳ <lb/>γενέσθαι θερμῷ, καὶ τοὺς τόπους ἀμείβειν δύνηται, δύο <lb/>ἀρχὰς ἐπεκτήσατο,
							τὴν μὲν ἑτέραν ὀργάνων διαφυλαξόντων <lb/>αὐτῷ τὴν κατὰ φύσιν θερμότητα, τὴν δὲ ἑτέραν
							ὑπηρετησόντων <lb/>ἁπάσαις ταῖς καθ’ ὁρμὴν ἐνεργείαις. ἀλλὰ τούτοις <lb/>μὲν ὕστερον
							χρήσεται. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
						<p>Τὴν φυτικὴν δ’ ἀρχὴν ἁπάντων ἔχει πρώτην <lb/>δημιουργοῦσαν, οὐκ ἐξ αἵματος, ἀλλ’ ἐξ
							αὐτοῦ τοῦ σπέρματος, <lb/>ἀρτηρίαν, καὶ φλέβα, καὶ νεῦρον, ὀστοῦν τε καὶ ﻿<pb n="547"/> ὑμένα. ταῦτα γὰρ πρόσθεν ὁ λόγος ἐξηγήσατο, χορίον μὲν <lb/>πρῶτον ἔξωθεν αὐτῷ
							περιθεὶς, ἅμα δ’ αὐτῷ τὸν ἀλλαντοειδῆ <lb/>ποιήσας ὑμένα, συνεργασόμενον μὲν, ὡς
							εἴρηται, τῷ <lb/>χορίῳ τὴν γένεσιν, ὑποδεξόμενον δὲ διαπλασθέντος τοῦ ζώου <lb/>τὸ
							οὖρον. ἀνάγκη γὰρ ἦν καὶ τῷ κυουμένῳ ζώῳ περιττώματα <lb/>γενέσθαι τοσαῦτά τε καὶ
							τοιαῦτα, ὅσα τε καὶ οἷα <lb/>ὑπάρχει τοῖς ἀπολελυμένοις ἤδη τῆς μήτρας· ἀλλὰ τούτων
							<lb/>οὖρόν τε καὶ ἀποπάτημα, διαπεπλασμένων τε καὶ διηρθρωμένων <lb/>ἤδη τῶν μορίων·
							ἐξ ἀρχῆς δ’ εὐθέως τὸν ἀποῤῥέοντα <lb/>τοῦ κυήματος ἀτμὸν, ὃς ἀνάλογός ἐστι τῷ τῶν
							τελείων <lb/>ζώων ἱδρῶτι· καὶ τούτῳ τοίνυν ἀναγκαῖον γενέσθαι τινὰ <lb/>ὑμένα, καθάπερ
							καὶ τῷ οὔρῳ τὸν ἀλλαντοειδῆ. καὶ δὴ καὶ <lb/>γέγονεν ὁ ἄμνειος ὀνομαζόμενος, ὅλον ἐν
							κύκλῳ περιλαμβάνων <lb/>τὸ κύημα. <milestone unit="ed2page" n="197"/>τῷ γὰρ
							ἀλλαντοειδεῖ, καίτοι προτέρῳ <lb/>τοῦ ἀμνείου γεγονότι, συγχρήσασθαι πρὸς τὴν τοιαύτην
							<lb/>ὑπηρεσίαν οὐκ ἐδικαίωσεν ἡ φύσις, ἅμα μὲν ὅτι <lb/>λεπτὸς καὶ ἄτονος ἦν, ἐξ
							ὀῤῥωδεστέρου γεγενημένος σπέρματος· <lb/>ἐχρῆν δὲ τὸν περιέξοντα τὸ ἔμβρυον ὑμένα
							πάχος <pb n="548"/> ἔχειν ἰσχυρὸν, ὡς ἂν οὐ μόνον ἱδρῶτος ἀγγεῖον αὐτὸ γενησόμενον,
							<lb/>ἀλλὰ καὶ πρὸς τὰς μελλούσας ἔσεσθαι τῶν κώλων <lb/>κινήσεις ἀνθέξοντα πρὸς τοῦτο
							δὲ καὶ ὅτι στενώτερος ἦν <lb/>ὁ ἀλλαντοειδὴς, ἢ ὡς πᾶν ἀμφιέσαι τὸ κύημα. τί δὴ
							<lb/>οὖν οὐκ ἐποίησεν αὐτὸ εὐρύτερον; ὑπολάβοις ἄν μοι τῷ <lb/>λόγῳ. ὅτι τὸ θῆλυ
							σπέρμα ἔλαττον ὑπάρχει πολλῷ τοῦ <lb/>ἄῤῥενος λέλεκται γάρ μοι καὶ πρόσθεν. οὔκουν ἦν <lb/>
							<milestone unit="ed1page" n="232"/>δυνατὸν εὐρὺν ἅμα καὶ μακρὸν ἐργάσασθαι τὸν
							ἀλλαντοειδῆ, <lb/>ἀλλ’ ἔστιν ἐξ ἀνάγκης μακρὸς, ὡς ἂν εἰς ἀμφοτέρας <lb/>τὰς κεραίας
							τῶν μητρῶν ἀνηρτημένος, ὥστ’ εὐλόγως <lb/>ἅμα καὶ ἀναγκαίως στενὸς ἐγένετο. τοιούτου
							δ’ ὄντος αὐτοῦ, <lb/>καὶ προσέτι λεπτοῦ, τὸν ὑποδεξόμενον ὑμένα τὰς <lb/>ἀτμώδεις
							ἀποῤῥοὰς εὐρὺν καὶ παχὺν ἅμα τῇ πρώτῃ συλλήψει <lb/>τῆς γονῆς ἡ φύσις· ἔξωθεν αὐτῇ
							περιέτεινεν, ἀτμίζειν <lb/>γε μελλούσῃ διὰ τὴν θερμότητα. τῶν δ’ ἄλλων ὑμένων
							<lb/>οὐδεὶς ἐν ταῖς πρώταις ἡμέραις ἀναγκαίαν ἔχει τὴν γένεσιν. <lb/>οὐδὲ γὰρ
							ἐξήρκεσεν εἰς τὴν ἁπάντων αὐτῶν δημιουργίαν ἡ <lb/>τοῦ σπέρματος οὐσία, ἀλλ’ ἐν τῷ
							χρόνῳ προϊόντι κύημα <pb n="549"/> μὲν τὸ σπέρμα ἤδη, τρεφόμενον δὲ ηὐξάνετο, καὶ
							πλεῖστον <lb/>ὑπῆρχεν, ἡνίκα διαφράττεσθαι μὲν ἔδει τὴν καρδίαν ἀπὸ <lb/>τοῦ ἥπατος,
							ἀμφιέννυσθαι δὲ ἔξωθεν αὐτὴν κατ’ αὐτὴν <lb/>ἰδίῳ φρουρίῳ, περιτείνεσθαι δὲ τῇ γαστρὶ
							τὸ περιτόναιον, <lb/>ὑπαλείφεσθαι δὲ τῷ θώρακι τὸν ὑπεζωκότα. τηνικαῦτα καὶ <lb/>τὸν
							ἐγκέφαλον ἐχρῆν σκεπάσασθαι διτταῖς μήνιγξι, καὶ τὸν <lb/>νωτιαῖον ἅμα ταύταις ἑτέρᾳ
							τρίτῃ, καὶ σύμπαν τὸ κύημα <lb/>τὴν ἔξωθεν ἅπασαν περιγραφὴν ὑμενώδη λαβεῖν, ὡς εἶναι
							<lb/>ταύτην αὐτῷ σύμφυτον σκέπασμα τοῦ μήτε βλάπτεσθαι <lb/>μηδὲν ὑπὸ τῶν
							περιττωμάτων, ἃ στέγειν ἔμελλεν ὁ ἄμνειος, <lb/>ὕστερον δὲ δέρμα γενέσθαι, σαρκώδους
							οὐσίας ἐπιτραφείσης <lb/>αὐτῷ. κατεχρήσατο γοῦν ἡ φύσις εἰς ταῦτα σύμπαντα τῷ
							<lb/>γλίσχρῳ τῆς γονῆς· ὅσον δὲ ἐν αὐτῇ παχύτερον καὶ γεωδέστερον <lb/>ἦν καὶ ἧττον
							ὅλκιμον, εἰς τὴν τῶν ὀστῶν χώραν <lb/>κατέθετο. σύμπαν γὰρ ἤδη διέπλαττε τὸ ἔμβρυον,
							ὡς ἂν <lb/>οὐδέποτε κατ’ οὐδὲν μέρος ἀργοῦσα. καὶ τοίνυν ἥκει ὁ τρίτος <lb/>μὲν χρόνος
							τῇ κυήσει. πάντων δ’ ἡ φύσις ὑπογραφὰς <pb n="550"/> πεποιημένη σπέρματος οὐσίας,
							διαρθροῦν ἀκριβῶς αὐτὰ, <lb/>καὶ τὰ μόρια ταῦτα ἐξεργάζεσθαι καιρὸν εἶχεν. ἅμα τε οὖν
							<lb/>ἐπέφυέ τε καὶ περιέφυεν ἅπασι τοῖς ὀστοῖς τὰς σάρκας, ἅμα <lb/>τε καὶ τὸ πιότατον
							ἐξ αὐτῶν μυζήσασα, γεώδη μὲν ἐκεῖνα <lb/>καὶ κραῦρα καὶ ἀλιπῆ παντάπασιν ἀπετέλεσεν,
							ὅσον εἷλκεν <lb/>ἐξ αὐτῶν γλίσχρον ἐκφύουσα καθέκαστον, ἐπὶ μὲν τοῖς πέρασι <lb/>τῶν
							ὀστῶν συνδέσμους εἰργάσατο πρὸς ἄλληλα, κατὰ <lb/>δὲ τὸ μῆκος ἐν κύκλῳ πᾶν ὑμένας
							λεπτοὺς περιέβαλεν, οὓς <lb/>ὀνομάζουσι περιοστείους, οἷς τὰς σάρκας ἐπέφυεν. ἐχρήσατο
							<lb/>δ’ εἰς τὴν τῶν ὀστῶν δημιουργίαν μάλιστα τῇ τοῦ θερμοῦ <lb/>δυνάμει, κατοπτῶσα
							πάντη αὐτὰ καὶ ξηραίνουσα. καὶ γὰρ <lb/>ἐκείνοις ἄμεινον ἦν τοῦτο, σκληροῖς ἔσεσθαι
							μέλλουσι, καὶ <lb/>τὸ λιπαρὸν ἐξ αὐτῶν οὕτως ἔμελλε μάλιστα ἐκχυθήσεσθαι, <lb/>καθάπερ
							ἀφρός τις ζεσάντων. ἔνθα δὲ ἐπέφυσεν αὐτοῖς <lb/>τοῖς ὀστοῖς σάρκα, πρὶν σκεπάσαι τοῖς
							ὑμέσιν, ἧττον κραῦρον <lb/>γέγονε τὸ τοιοῦτο ὀστοῦν ξύμπαν. ἐξέτεινε δὲ ἀπὸ τῶν
							<lb/>περιοστείων ὑμένων καὶ ταῖς σαρξὶν ἰσχνὰ σκεπάσματα. <pb n="551"/>
							<milestone unit="ed2page" n="198"/>καὶ μέντοι καὶ νεῦρον εἰς ἑκάστην αὐτῶν εἰσάγουσα
							<lb/>διέσπειρε, λύσασα πρότερον εἰς ἶνας ἀραχνῶν λεπτοτέρας. <lb/>ἑτέρας δὲ ἶνας
							ὁμοίως λεπτὰς ἐκ τῶν συνδέσμων ἀγαγοῦσα, <lb/>καὶ περιπτύξασα πάσαις αὐταῖς σάρκας,
							συνήγαγεν αὖθις <lb/>εἰς ταὐτὸ ἀμφότερα τῶν ἰνῶν τὰ γένη, τὸ μὲν ὅλον ὄργανον, <lb/>ἐν
							ᾧ ταῦτα ἐτεχνήσατο, μῦν ἐργασαμένη, τὸ δὲ ἐκ τῆς <lb/>τῶν ἰνῶν συνόδου τένοντα. τῶν
							μὲν δὴ συνδέσμων, ὡς <lb/>εἴρηται, μοῖραν οὐκ ὀλίγην εἰς τοὺς μῦς ἐνέβαλε, τῶν νεύρων
							<lb/>δὲ οὐκ εἰς τούτους μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς σπλάγχνοις <lb/>ἅπασιν ὁμοίαν ποιεῖται
							τὴν νομήν. ἔστι δὲ δή τι καὶ ἕτερον <lb/>εἶδος ἰνῶν ἔν τε τῇ γαστρὶ, καὶ τοῖς
							ἐντέροις, καὶ <lb/>ἀμφοτέραις ταῖς κύστεσι, καὶ ταῖς μήτραις, καὶ τῇ καρδίᾳ, <lb/>τὴν
							γένεσιν ἐκ σπέρματος ἔχον, αἷς περιπέφυκεν οἷον πλοκάμῳ <lb/>τινὶ τὸ τοῦ σπλάγχνου
							σύμπαν σῶμα, τὴν γένεσιν <lb/>ἐξ αἵματος εἰληφός. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
						<p>Ἅπαντα γὰρ, ὅσα σαρκώδη τὴν ἰδέαν ἐστὶν, <lb/>ἐξ αἵματος ἐγένετο· τὰ δ’ ὑμενώδη πάντα
							ἐκ σπέρματος <lb/>ἐτάθη. καὶ διὰ τοῦτο τὰ μὲν ἐξ αἵματος, εἰ φθαρείη ﻿<pb n="552"/>
							ποτὲ, γεννᾶται πάλιν ῥᾳδίως, ὡς ἂν τὴν ὕλην ἔχοντα τῆς <lb/>γενέσεως ἄφθονον· ὅσα δ’
							ἐκ σπέρματος, ἢ οὐδ’ ὅλως, ἢ <lb/>κατὰ σπάνιον αὖθις γεννᾶται, καίτοι τήν γε ποιητικὴν
							αἰτίαν <lb/>αὐτοῦ ἔχοντα ὁμοίως τελείοις. οὐ γὰρ δὴ καταλέλοιπέ <lb/>γε ἡ φύσις τὸ
							ζῶον οὐδ’ ἐπιλέλησται τῶν δυνάμεων ὧν <lb/>ἔχει συμφύτων. ἃς γὰρ οὐκ ἐπεκτήσατο παρά
							τινος, ἀλλ’ <lb/>ἐκ σπέρματος εἶχεν, ἀμήχανον ἀποβαλεῖν αὐτάς. τί δή ποτ’ <lb/>οὖν, εἰ
							ἐκτέμνει τις τοῦ σώματος ἡμῶν πιμελὴν ἢ σάρκα, <lb/>γεννᾶται πάλιν ἐν τῇ χώρᾳ τῆς
							ἀπολομένης ἑτέρα πιμελὴ <lb/>καὶ σὰρξ, ἀρτηρία δὲ, ἢ φλὲψ, ἢ νεῦρον, ἢ ὑμὴν, ἢ
							σύνδεσμος, <lb/>ἢ τένων, ἢ χόνδρος, ἢ ὀστοῦν, ἅπαξ ἀπολόμενα, <lb/>δεύτερον οὐκ ἔτι
							γεννᾶται; καὶ τό γε θαυμασιώτερον, ὅταν <lb/>γυμνωθῇ τι τούτων, καὶ δέον σκεπάσαι καὶ
							εἰς οὐλὴν ἀγαγεῖν <lb/>αὐτὰ, σὰρξ μὲν περιφύεται τῶν εἰρημένων ἑκάστῳ, τὸ <lb/>δ’
							ὅμοιον αὐτῷ τῷ γυμνωθέντι κατ’ οὐδένα τρόπον ἔτι <lb/>ἐπιφύεται, οὐδ’ ἂν αὐτὰ τὰ
							παιώνια φάρμακα προσφέρηται. <lb/>ἀλλὰ διὰ τί συμβαίνει τὸ τοιοῦτο; ἢ ὅτι ἡ τῆς μὲν
							σαρκὸς <pb n="553"/> ὕλη καὶ νῦν ἐστιν, ἐκείνων δ’ οὐδενός; ἢ τί νομίζεις; <lb/>ὁ
							χιτὼν τῆς ἀρτηρίας ἢ τὸ τοῦ νεύρου σῶμα τὴν διοικοῦσαν <lb/>αὐτὸ δύναμιν οὐκ ἔχει
							τοιαύτης οὐσίας ποιητικὴν, οἵαν <lb/>αὐτὸ κέκτηται; καὶ μὴν, εἴπερ τι ἄλλο, καὶ τοῦτο
							ταῖς φύσεσιν <lb/>ὑπάρχει, τὸ ποιεῖν ἑαυταῖς ὅμοια. πῶς δ’ ἂν ἄλλως <lb/>ἐτρέφετο
							σῶμα, μὴ τῆς τοιαύτης δυνάμεως ἀεὶ παραμενούσης <lb/>αὐτῇ; πάντως γὰρ ἀποῤῥεῖ τι τῆς
							οὐσίας ἑκάστου, καὶ <lb/>διὰ τοῦτο δεῖται τοῦ θρέψοντος· ὅμοιον δ’ εἶναι χρὴ τὸ
							<lb/>προστιθέμενον ἐκ τῆς τροφῆς τῷ διαφορηθέντι. καί σε <lb/>κᾀνταῦθα τῶν σῶν
							ἀναμνήσω λόγων, Ἀριστότελες φίλτατε. <lb/>δυοῖν γὰρ θάτερον ἀναγκαῖον, ἢ ἐν τοῖς
							σιτίοις ἑκάστου τῶν <lb/>τρεφομένων σωμάτων ἐμφέρεσθαι μόρια, κᾄπειτα, τῶν ὁμοίων
							<lb/>ὡς τὰ ὅμοια φοιτώντων, γίνεσθαι τὴν θρέψιν, ἢ ἀλλοιουμένης <lb/>τῆς τροφῆς. ἀλλὰ
							τὸ μὲν πρότερον δόγμα τὸ τῶν <lb/>ὁμοιομερῶν ἐξήλεγξας αὐτὸς ὡς οὐκ ἀληθές· τὸ δ’
							ἕτερον, <lb/>ὃ τὴν ἀλλοίωσιν πρεσβεύει, ὡς ἀληθὲς συνεστήσω. οὐ μὴν <lb/>οὐδὲ, ὅτι ἐξ
							ἅπαντος εἰς ἅπαν ὁμοίως αἱ μεταβολαὶ γίνονται, <pb n="554"/> δυνατὸν εἰπεῖν.
								<milestone unit="ed2page" n="199"/>εἰς γὰρ τὸ πλησιώτερον τῇ φύσει <lb/>τοῦ
							μεταβαλλομένου ῥᾴων ἡ μεταβολή· καὶ διὰ τοῦτο τῷ <lb/>αἵματι ῥᾷστον μὲν γενέσθαι
							σαρκὶ, χαλεπώτερον δ’ ὑμένι, <lb/>καὶ νεύρῳ, καὶ φλεβὶ, καὶ ἀρτηρίᾳ, καὶ χιτῶνι.
							πρῶτον <lb/>μὲν οὖν ἕλκει τὰ μέλλοντα θρέψασθαι τὸν οἰκεῖον ἕκαστον <lb/>ἐκ τοῦ
							αἵματος χυμὸν, ὡς Ἱπποκράτης ἐγίνωσκεν, ἀποδέδεικται <lb/>δ’ ἡμῖν ἐν ἑτέροις ἐπὶ πλέον
							αὐτά τε ταῦτα, καὶ <lb/>ὡς τὸ μὲν παχυτέρου δεῖται τοῦ αἵματος, τὸ δὲ λεπτοτέρου,
							<lb/>καὶ τὸ μὲν θερμοτέρου, τὸ δὲ ψυχροτέρου, καὶ τὸ <lb/>μὲν φλεγματωδεστέρου, τὸ δὲ
							μελαγχολικωτέρου. ἀτὰρ οὖν <lb/>καὶ ἀκριβεστέρου καὶ καθαρωτέρου δεῖταί τινα, καὶ
							αὖθις <lb/>ἕτερα μὲν καθαρωτέρου, τὰ δ’ ὀῤῥωδεστέρου, καὶ δὴ καὶ <lb/>τελεωτάτου
							κατειργασμένου, τοῖς δ’ οὐδὲν ἐμποδίζει, κᾂν μὴ <lb/>τοιοῦτο ᾖ τὸ θρέψον. μετὰ δὲ τὴν
							εἰς ἕκαστον μόριον ὁλκὴν <lb/>τοῦ οἰκείου χυμοῦ τὸ μὲν ἑλχθὲν εἰς πολλὰ μέρη διαλυθὲν
							<lb/>ἀτμοειδῶς προστίθεται τοῖς ἕλξασι, μεταβαλλόμενον <lb/>ἐν χρόνῳ πλείονι,
							(δέδεικται γὰρ καὶ τοῦτο,) προσφύει δὲ <pb n="555"/> αὐτὸ κατὰ τὴν πολυχρόνιον μονὴν
							ἑαυτῷ τὸ ἕλξαν τε καὶ <lb/>ὁμοιῶσαν. μὴ τοίνυν δόκει, γεγονέναι μὲν ἐξ ἀρχῆς ἕκαστον
							<lb/>τῶν πρώτων <milestone unit="ed1page" n="233"/>τοῦ ζώου μορίων ἐκ σπέρματος, ἄλλην
							<lb/>δὲ αὐτῶν εἶναι τὴν ἐσχάτην καὶ οἰκειοτάτην τροφήν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
						<p>Ὅπως οὖν αὕτη γεννᾶται, ῥᾷστον μὲν ἦν <lb/>ἡμῖν διὰ βραχέων ἀποφῄνασθαι, βούλομαι δ’
							ἀπόδειξιν <lb/>προσθεῖναι τῷ λόγῳ, καὶ μάλιστα ὅτι τῆς ἐνεστώσης πραγματείας
							<lb/>οἰκειότατόν ἐστιν. ὥσπερ οὖν, ὁπότε περὶ χρείας τε <lb/>καὶ δυνάμεως σπέρματος ὁ
							λόγος ἦν, ἀπὸ τῶν ἐναργῶς <lb/>φαινομένων ἀρξάμενοι καὶ λέγοντες, ἐν ταῖς μήτραις
							μένειν <lb/>τὸ σπέρμα, ἡνίκα κυήσειν μέλλοι τὸ ζῶον, ἐντεῦθεν συνελογισάμεθα,
							<lb/>κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον, οἶμαι, καὶ νῦν ἀπὸ <lb/>τῶν φαινομένων ἐν ταῖς ἀνατομαῖς
							ἄρξασθαι προσήκει. <lb/>φαίνεται τοίνυν ἀρτηρία καὶ φλὲψ ἐφ’ ἑκάτερον ἰοῦσαι <lb/>τῶν
							ὄρχεων, οὐκ εὐθεῖαν ὁδὸν, ὥσπερ ἐπὶ τὰ ἄλλα σύμπαντα, <lb/>πολυειδῶς δὲ πρότερον
							ἑλισσόμεναι δίκην ἑλίκων <lb/>ἢ κισσῶν. ὅθεν, οἶμαι, καὶ αὐτοῖς τοῖς ἀνατομικοῖς
							ἀνδράσιν <pb n="556"/> ἐπῆλθε, κισσοειδῆ μὲν ἐνίοις, ἑλικοειδῆ δ’ ἄλλοις ὀνομάσαι
							<lb/>τὴν φύσιν αὐτῶν. ἐν δὲ δὴ ταῖς πολλαῖς ἕλιξι ταύταις, <lb/>ἃς ποιοῦνται πρὶν ἐπὶ
							τοὺς ὄρχεις ἐξικέσθαι, κατὰ <lb/>βραχὺ λευκαινόμενον ἔνεστί σοι θεάσασθαι τὸ αἷμα. καὶ
							<lb/>τέλος, ἐπειδὰν ἤδη τοῦ ὄρχεως ἅπτηται τὸ ἀγγεῖον, ἡ τοῦ <lb/>σπέρματος οὐσία
							σαφῶς ἐν αὐτῷ φαίνεται. εἰ μὲν δὴ κᾀκ <lb/>τῆς τῶν ὄρχεων φύσεως ἀλλοίωσίν τινα
							προσλαμβάνει, καὶ <lb/>ἄλλως ἀμήχανον αὐτῷ συντελεσθῆναι, παρείσθω τό γε νῦν
							<lb/>εἶναι σκοπεῖν. ἑπώμεθα δ’, εἰ βούλει, τήν γε πρώτην Ἀριστοτέλει, <lb/>καὶ ὅτι
							μηδὲν ἡμῖν συνεργοῦσιν εἰς σπέρματος <lb/>γένεσιν οἱ ὄρχεις, ὥστε οὐ τὸ πλεῖστον, ἀλλὰ
							τὸ σύμπαν <lb/>ἥ τε ἀρτηρία καὶ ἡ φλὲψ ἐργάζονται τῆς θορώδους ὑγρότητος. <lb/>φύσις
							ἄρ’ ἔστιν αὐταῖς γεννητικὴ σπέρματος. ἀλλ’ ἐξ <lb/>αἵματος ἐγέννησαν αὐτὸ, πολυχρονίως
							ἐν αὐταῖς διατρίψαντος· <lb/>αὕτη γὰρ καὶ ἡ χρεία τῆς ἕλικος. ἀλλοιοῦσαι δὲ δήπου
							<lb/>τὸ αἷμα μετέβαλον εἰς σπέρμα. τὸ δ’ ἀλλοιοῦν ἅπαν <lb/>εἰς τὴν ἑαυτοῦ φύσιν ἄγει
							τὸ ἀλλοιούμενον· ὅπερ δὴ καὶ <lb/>φαίνεται. λευκὸν γὰρ καὶ παχὺ καὶ γλίσχρον ἐστὶ τὸ
								﻿<pb n="557"/> σπέρμα, τρέφειν ἐπιτήδειον <milestone unit="ed2page" n="200"/>ἀρτηρίας καὶ φλεβὸς <lb/>σῶμα. φαίνεται δὲ καὶ Ἀριστοτέλης ἐν τούτοις ἡμῖν ὁμολογῶν,
							<lb/>ἐπειδὰν φάσκῃ· Τοὐναντίον ἄρ’ οἷς οἱ ἀρχαῖοι ἔλεγον, <lb/>λεκτέον· οἱ μὲν γὰρ τὸ
							ἀπὸ παντὸς ἀπιὸν, ἡμεῖς δὲ <lb/>τὸ πρὸς ἅπαν ἰέναι πεφυκὸς σπέρμα ἐροῦμεν. τῆς δ’
							αὐτῆς <lb/>ἔχεται γνώμης κᾀν τῷ φάναι· Χρησίμου ἄρα περιττώματος <lb/>μέρος τί ἐστι τὸ
							σπέρμα. χρησιμώτατον δὲ τὸ ἔσχατον, <lb/>καὶ ἐξ οὗ δὴ γίνεται ἕκαστον τῶν μορίων.
							ὅθεν, οἶμαι, <lb/>ἂν θαυμάσειέ τις ἔτι καὶ μᾶλλον αὐτοῦ κατὰ τὸ πρῶτον <lb/>βιβλίον
							περὶ ζώων γενέσεως, ἐν μὲν τῇ προγεγραμμένῃ <lb/>ῥήσει, καθ’ ἣν ἀντιλέγει τοῖς
							ἀρχαίοις ἑαυτοῦ, περὶ τῆς τοῦ <lb/>σπέρματος οὐσίας ἀποδεικνύναι πειρωμένου, τῶν
							μορίων <lb/>ἕκαστον ἐξ αὐτοῦ γίνεσθαι, κατωτέρω δ’, ὑπ’ αὐτοῦ μὲν <lb/>οὐκ ἐξ αὐτοῦ
							δέ· τὸ γὰρ, ἐξ οὗ γίνεται, τὸ καταμήνιον <lb/>εἶναι. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
						<p>Τάχ’ ἂν οὖν φαίη τις, ἀπορώτερον ἡμῖν γεγονέναι <lb/>τὸν λόγον. εἰ γὰρ οἷαί τε γεννᾷν
							εἰσιν αἱ ἀρτηρίαι <lb/>τε καὶ αἱ φλέβες τὸ σπέρμα, διὰ τί τοῖς ἀποκοπεῖσιν <pb n="558"/> ἑαυτῶν μέρεσιν οὐκ ἀποφύουσιν ἕτερα ἀντ’ αὐτῶν; διττὴ δ’ <lb/>ἂν εἴη καὶ ἡ πρὸς
							τοῦτο ἀπόκρισις· ἡ μὲν ἑτέρα, διότι <lb/>φλέβας ἐθεάσαντό τινες ἤδη γεγενημένας ἐν
							ἕλκεσι μεγάλοις, <lb/>ὥσπερ καὶ ἡμεῖς αὐτοὶ κατά τε ἄλλα τινὰ μόρια καὶ κατὰ <lb/>τὴν
							κεφαλὴν ἱκανῶς ἀξιολόγους τε καὶ πολλάς· ἑτέρα δὲ, <lb/>ἣν οὐκ ἀπόκρισιν ἴσως ἐάσει
							τις ὀνομάζεσθαι τῶν περὶ λέξιν <lb/>ἐσπουδακότων, ἀλλὰ διέξοδον. ἐρῶ γὰρ τὴν αἰτίαν,
							δι’ ἣν <lb/>οὔτε πολλοῖς ὤφθησαν ἐν ἕλκεσι γεννηθῆναι φλέβες, ἀλλ’ <lb/>ὀλιγίστοις
							παντάπασιν, ἀρτηρίαν δὲ καὶ νεῦρον οὐδεὶς εἶδεν <lb/>οὐδὲ κατὰ τὸ σπάνιόν τινι
							γεννηθέντα. ταυτὶ μὲν οὖν <lb/>ὀλίγον ὕστερον ἐροῦμεν, ὡς μηδὲν λείπῃ τῷ λόγῳ. πρὸς
							<lb/>Ἀριστοτέλη δὲ πρότερον οἷς ἔλεγον ἐπιθεῖναι βούλομαι <lb/>τελευτὴν, ἀποφῃνάμενον
							ἀχρήστους εἰς τὴν τοῦ σπέρματος <lb/>γένεσιν εἶναι τοὺς ὄρχεις. ἐξ ὧν γὰρ οὕτω
							γινώσκει, τῇ <lb/>φλεβὶ καὶ τῇ ἀρτηρίᾳ τὴν γένεσιν αὐτοῦ παραχωρεῖ, ταῖς <lb/>εἰς τοὺς
							ὄρχεις φερομέναις. οὐ δήπου δὲ ταύταις μὲν ὑπάρχει <lb/>φύσις, ὡς γεννᾷν σπέρμα, ταῖς
							δ’ ἄλλαις οὐχ ὑπάρχει. <pb n="559"/> ἀλλ’ εἰ καὶ κατ’ ἄλλην τινὰ τοῦ ζώου χώραν
							ἀρτηρία καὶ <lb/>φλὲψ ὁμοίως ἦσαν εἱλιγμέναι, καὶ κατ’ ἐκείνην ἂν ἐφαίνετο
							<lb/>τοιοῦτος χυμός. εἴπερ οὖν γεννῶσι, καὶ τρέφονται <lb/>πρὸς αὐτοῦ. ἀλλ’ ἡ γένεσις
							τοιαύτη οὐδέν ἐστιν ὅμοιον <lb/>τῷ διαφορηθέντι, ἡ θρέψις δὲ μόρια γεννᾷ τῶν
							τρεφομένων <lb/>ὅμοια τῷ διαφορηθέντι. ἀλλ’ οὐκ ἐξ ἄλλης μὲν ὕλης <lb/>ἐγεννήθη μὲν τὸ
							ὅλον ἀγγεῖον, ἐξ ἄλλης δὲ νῦν αὐτοῦ γεννᾶται <lb/>τὰ μέρη. δῆλον οὖν ὡς, εἴπερ ἐξ
							ὑγρότητος τρέφεται <lb/>θορώδους, ἐκ τοιαύτης καὶ κατ’ ἀρχὴν ἐγίνετο. πρὸς Ἀριστοτέλη
							<lb/>μὲν αὐτάρκης ὁ λόγος. ἀναλάβωμεν δὲ, ἅπερ ἐρεῖν <lb/>ἀνεβαλλόμεθα· πρῶτον μὲν, ὡς
							ὀλιγάκις ὤφθη φλὲψ γεννηθεῖσα, <lb/>δεύτερον δὲ, ὅτι τῶν ἄλλων οὐδὲν ὤφθη. τὸ γὰρ
							<lb/>ἐπιτρεφόμενον ἀγγεῖον τῇ προϋπαρχούσῃ φλεβὶ, ταύτῃ γὰρ <lb/>δηλονότι συνεχές
							ἐστιν, οὐκ ἐν ἁπάσῃ τῇ φύσει τοῦ σώματος <lb/>ὕλην ἄφθονον εἰς γένεσιν ἔχει. ἂν τοίνυν
							οὐδὲ φθάσῃ <lb/>σὰρξ ἐν κύκλῳ περιτραφῆναι τῷ στόματι τῆς ἀποκεκομμένης <lb/>φλεβὸς,
							οὐδ’ αὖ ἐξ ὑγροῦ ποτε δαψιλοῦς ὕλης ἀπορήσῃ, <pb n="560"/> δυνήσεται γεννῆσαι. χρὴ
							τοίνυν ἅμα μὲν ἐῤῥωμενεστάτην <lb/>εὑρεθῆναι τὴν ἐν ταῖς ἀποκεκομμέναις φλεψὶ δύναμιν,
							(αὕτη <lb/>γάρ ἐστιν ἡ <milestone unit="ed2page" n="201"/>δημιουργοῦσα τὴν
							ἐπιφυομένην,) ἅμα δ’ <lb/>ὕλην θορώδη τοσαύτην, ὡς μὴ φθασθῆναι πρὸς τῆς ἐπιφυομένης
							<lb/>σαρκὸς κλεισθῆναι τὸ στόμα. σπανιώτατον δέ <lb/>ἐστι συνελθεῖν εἰς ταὐτὸ ἄμφω
							ταῦτα. εἰ τοίνυν ἐπὶ φλεβὸς, <lb/>ἁπλοῦν καὶ λεπτὸν ἐχούσης τὸν χιτῶνα, σπανίως ἡ
							<lb/>γένεσις, οὐδὲν δήπου θαυμαστὸν ἐπ’ ἀρτηρίας, ἑξαπλάσιον <lb/>ἢ κατὰ φλέβα τὸ
							πάχος ἐχούσης, οὐ σπάνιον, ἀλλ’ ἀδύνατον <lb/>γενέσθαι, διότι καὶ ἡ τοσαύτης ὕλης
							παρασκευὴ ἀδύνατος. <lb/>οὕτω δὲ δήπου καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον, οἷς ἐκ σπέρματος <lb/>ἡ
							γένεσις, ἀπορίᾳ δαψιλοῦς ὕλης αὖθις οὐ φύεται. <lb/>τοσοῦτο γὰρ οὐδαμόθι περιεχόμενον
							ἀθρόον σπέρμα δυνατόν <lb/>ἐστιν εὑρεῖν, ὅσου δεῖται πρὸς τὴν γένεσιν ἕκαστον <lb/>τῶν
							ἀπολομένων. ἀλλὰ καὶ χρόνῳ πλείονι συναθροίζεσθαι <lb/>μέλλον φθανούσης τῆς σαρκώσεως
							ἴσχεται. κατὰ δὲ τὴν <lb/>πρώτην ἐκ τοῦ σπέρματος γένεσιν ἀθρόον μὲν ἔτι τὸ <pb n="561"/> ὑγρὸν, ἐξ οὗ τῶν ἀγγείων ἡ διάπλασις, δημιουργὸς δ’ αὐτοῦ <lb/>διττὸς, ἥ
							τ’ ἐν αὐτῷ τῷ σπέρματι δύναμις, ἥ τ’ ἐν τοῖς <lb/>τῆς μήτρας ἀγγείοις, οἷς προσέπεσεν.
							ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν ἑλκωμάτων <lb/>ἀπορίᾳ δαψιλοῦς ὕλης, ἀργὸς ἦν ἡμῖν τοσοῦτος
							<lb/>δημιουργός· ἐπὶ δὲ τῆς ἐν τῇ μήτρᾳ τοῦ ζώου γενέσεως ἥ <lb/>τε ὕλη δαψιλὴς, καὶ
							σύνεστιν αὐτῷ δημιουργὸς ἕτερος, οὐ <lb/>ψαύων μόνον τῆς ὕλης, ἀλλὰ καὶ δι’ ὅλης αὐτῆς
							διαπεφοιτηκώς. <lb/>οὐδὲν οὖν θαυμαστὸν, ἐν τάχει διαπλάττεσθαι τοῖς <lb/>κυουμένοις
							τὰ πρῶτα τῆς φύσεως ὄργανα τῇ τε τῆς ὕλης <lb/>ἀφθονίᾳ τε ἅμα καὶ ἀρετῇ καὶ τῇ τῶν
							δημιουργούντων <lb/>αὐτὰ ἐνεργείᾳ. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
						<p>Ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων ἀποδέδεικται, τὸ <lb/>κατάλοιπον τῶν ἀναβληθέντων δίειμι.
							πρὸς μὲν γὰρ τὸν <lb/>Ἀριστοτέλη ῥᾷστος ὁ λόγος ἐγένετο τοὺς ὄρχεις ἀποστερήσαντα
							<lb/>τοῦ σπέρματος τὴν γένεσιν. εἰ γὰρ οὐκ ἐκεῖνοι <lb/>γεννῶσιν αὐτὸ, πρόδηλον ὡς ἡ
							ἀρτηρία τε καὶ ἡ φλέψ. <lb/>ἀλλ’ οὐ χρὴ τὴν Ἀριστοτέλους ἄγνοιαν ἕρμαιον ἡγησαμένους
							<lb/>ἀναπόδεικτον καταλιπεῖν <milestone unit="ed1page" n="234"/>τηλικοῦτο δόγμα, ὅπως
							μὴ ﻿<pb n="562"/> καὶ τῶν ἀντιλογικῶν ἐπιτιμήσῃ τις ἡμῖν, ὡς προσποιησαμένοις <lb/>μὲν
							ἀληθείας ἐρᾷν, ἁρπάζουσι δὲ τοὺς λόγους μᾶλλον, <lb/>ἢ ἀποδεικνύουσιν. οὐ δήπου γὰρ,
							εἰ Ἀριστοτέλης ἠγνόησε <lb/>τῶν ὄρχεων τὴν δύναμιν, ἡμᾶς χρὴ διὰ τοῦτο τοῖς
							ἑλικοειδέσιν <lb/>ἀγγείοις ἐπιτρέπειν ἅπασαν τοῦ σπέρματος τὴν γένεσιν. <lb/>κᾀγὼ
							φαίην ἂν πρὸς αὐτοὺς, ὡς αἰσχυνοίμην ἂν, αὐτοῖς <lb/>εἰ ἐπιτρέποιμι ξύμπασαν. ἀλλὰ
							τοῦτο μὲν ἑτοίμως <lb/>ἔλαβον Ἀριστοτέλους ἕνεκεν, ὅπως μὴ μακρὸς ὁ πρὸς αὐτόν
							<lb/>μοι γίγνοιτο λόγος. ἥκω δ’ αὖθις ἐπὶ τοὺς οἰομένους, <lb/>ἅπαν ὑπὸ τῶν ὄρχεων
							γεννᾶσθαι τὸ σπέρμα, καὶ πρῶτον <lb/>μὲν ἐρωτῶ, τί δήποτε ἐπ’ αὐτοὺς καταφερομένοις ἐν
							τοῖς <lb/>ἄνωθεν ἀγγείοις φαίνεται περιεχόμενον, εἴπερ μόνον τῶν ὄρχεων <lb/>ἔργον
							ἐστίν. ὥσπερ γὰρ οὐκ ἔστιν εὑρεῖν ἐν τῇ γαστρὶ <lb/>καὶ τοῖς ἐντέροις αἷμα, διότι
							μηδὲν ὅλως εἰς γένεσιν αὐτοῦ <lb/>συντελοῦσιν, οὕτως οὐδ’ ἂν ἐν τοῖς ἀγγείοις ἦν τὸ
							<lb/>σπέρμα μηδὲν συμπράττουσιν. ἑξῆς δὲ τῆς ἕλικος αὐτῆς <lb/>αὐτὸν ἐρωτήσω τὴν
							χρείαν. δυνατὸν γὰρ ἦν, οἶμαι, μᾶλλον <pb n="563"/> εἰπεῖν, ἄμεινόν τε καὶ ῥᾷστον;
							εὐθὺ τῶν ὄρχεων ἰέναι <lb/>τοῖς ἀγγείοις ἄνευ τῆς τοιαύτης ὕλης ἐπὶ τούτοις, εἰ
							νεκροὺς <lb/>καὶ ἀδυνάτους ἀλλοιοῦν ὑποτίθενται τῶν ἀγγείων τοὺς <lb/>χιτῶνας ὕλην
							πολυχρονίως ὁμιλοῦσαν. ἢ εἰ καὶ συγχωροῦσι <lb/>μὲν τοῦτο, καὶ κατὰ τὴν ἑαυτῶν δὲ
							φύσιν ἀξιοῦσιν αὐτοὺς <lb/>ποιεῖσθαι τὴν ἀλλοίωσιν, ἀλλὰ καὶ τοῦτο ἀτοπώτερον ἔτι <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="202"/>καὶ ὅμοιον, ὡς εἰ καὶ τὸ πῦρ φαίη τις ψυχρὸν ὂν
							<lb/>θερμαίνειν. οὐδὲν γὰρ ἄλλο ἐστὶν ἡ κατὰ ποιότητα μεταβολὴ <lb/>καὶ ἀλλοίωσις ἢ
							τοῦ πάσχοντος ὁμοίωσις τῷ δρῶντι. <lb/>καὶ μὴν εἰ καὶ τοῦτο συγχωροῖτο, παχὺ καὶ
							γλίσχρον καὶ <lb/>λευκὸν ἐργάσονται τὸ ἀλλοιούμενον, ὅπερ οὐδὲν ἄλλο ἐστὶν, <lb/>ἢ τοῦ
							σπέρματος αὐτοῖς ἀναθεῖναι τὴν γένεσιν. ταυτὶ μὲν <lb/>ἡμῖν ἐνταῦθα κείσθω. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
						<p>Τὸ δ’ ἕτερον μέρος τοῦ λόγου διέλθωμεν, <lb/>ἐπειδὴ καὶ τῶν ἰατρῶν ἔδοξάν τισιν οὐδὲν
							εἰς σπέρματος <lb/>γένεσιν οἱ ὄρχεις συντελεῖν, ἐξευρήκασι δ’ οἱ πλεῖστοι πιθανὰς
							<lb/>ἀποδείξεις, καὶ τοῖς ἐρωτῶσι τὴν αἰτίαν διδοῦσι, <pb n="564"/> διὰ τί μᾶλλον τῶν
							ἄλλων θερμωθέντων καὶ ψυχθέντων αἴτιον <lb/>γίνονται, εἰ μηδὲν εἰς σπέρματος γένεσιν
							συντελοῦσιν· <lb/>ὧν ἀποκρίσεων ἐνίας Ἀριστοτέλης πρῶτον εἶπεν. οἷον καὶ <lb/>ὅτι
							τοιαύτην χρείαν παρέχονται τοῖς σπερματικοῖς ἀγγείοις, <lb/>οἵαν καὶ αἱ λεῖαι
							καλούμεναι κατὰ τοὺς ὀρθίους ἱστούς. <lb/>κατασπῶντες γὰρ αὐτοὺς αὔξουσι τὴν
							ἐπαναδίπλωσιν, ἣν <lb/>ἐκεῖνός φησι χρήσιμον ὑπάρχειν εἰς τὸ στασιμωτέραν γενέσθαι
							<lb/>τὴν κίνησιν τοῦ σπερματικοῦ περιττώματος· ἀφαιρεθέντων <lb/>δὲ, ὥς φησιν,
							ἀνασπᾶται. ἀλλὰ ψυγέντες γε σφοδρῶς <lb/>ἀγόνους ποιοῦσι, καίτοι κατασπᾷν γε ἔτι
							δύνανται. <lb/>τί ποτ’ οὖν καὶ φησιν, ὅτι καὶ σπερματικῶν ἀγγείων ἡ ψύξις, <lb/>οὐχὶ
							τῶν ὄρχεων αὐτῶν, αἰτία τῆς ἀγονίας ἐστί; διὰ τί τοίνυν <lb/>θλασθέντες; ὅτι
							συνθλᾶται, φησὶ, τὰ σπερματικά. διὰ <lb/>τί δὲ σκιῤῥωθέντες; ὅτι κᾀκεῖνα
							συσκιῤῥοῦνται. καὶ ὅλως <lb/>ὅ τι περ ἂν εἴπῃ τις πάθος τῶν ὄρχεων ἀγονίας ποιητικὸν,
							<lb/>ἐκείνου καὶ τὰ σπερματικὰ μετεσχηκέναι φησίν. ἴσως οὖν <pb n="565"/> ἄμεινον
							ἄνωθεν ἄρξασθαι τῷ λόγῳ, περί τε τῆς κατασκευῆς <lb/>πρότερον ἀκριβῶς διελθεῖν τῶν
							σπερματικῶν ὀργάνων, ὧν <lb/>χωρὶς οὐδὲ συνιέναι τῶν λεχθησομένων ἐστίν. ἡ μὲν οὖν
							<lb/>ἀρτηρία καὶ ἡ φλὲψ, ἀπὸ τῶν κατὰ ῥάχιν ἀγγείων ὁρμηθεῖσαι, <lb/>διὰ τῶν λαγόνων
							φέρονται κάτω, μέχρι περ ἂν <lb/>ἐξίκωνται πρὸς τὴν καλουμένην ἐπιδιδυμίδα. μόριον δέ
							ἐστιν <lb/>αὕτη τοῦ ζώου, κατὰ τῆς κεφαλῆς ἐπικείμενον τοῦ ὄρχεως, <lb/>ὡς καὶ τοὔνομα
							ἐνδείκνυται, καὶ σύριγγες πολλαὶ διήκουσιν <lb/>ἐξ αὐτῆς εἰς τὸν ὄρχιν, ὑγροῦ ὀῤῥώδους
							μεσταί. ταύτῃ τῇ <lb/>ἐπιδιδυμίδι καὶ ἀρτηρία καὶ φλὲψ παραπεφύκασι κατὰ τὴν
							<lb/>εἰρημένην ὀλίγον ἔμπροσθεν ἕλικα, καὶ τινα βραχεῖαν ἑαυτῶν <lb/>ἀπονέμησιν αὐτῇ
							παρέχουσι, πρὶν ἐμφῦναι τῷ ὄρχει. <lb/>καὶ μὲν δὴ καὶ ὁ πόρος ὁ σπερματικὸς, ὃν
							ὀνομάζουσιν <lb/>ἔνιοι κιρσοειδῆ παραστάτην, ἐντεῦθεν ἀρυόμενος τὴν γονὴν, <lb/>ἐπὶ
							τὴν ἔκφυσιν ἀναφέρει τοῦ αἰδοίου. καὶ διὰ τοῦτο <lb/>οἶμαι καὶ Ἡρόφιλον οἰηθῆναι,
							μηδέν τι μέγα συνεργάζεσθαι <lb/>τῇ γενέσει τοῦ σπέρματος. μέχρι μὲν γὰρ ἐντὸς τῶν
							λαγόνων <lb/>ἐστὶν ἡ ἀρτηρία καὶ ἡ φλὲψ, ἅμα τοῖς ἄλλοις ἅπασι <pb n="566"/>
							σπλάγχνοις τῷ κοινῷ πάντων καλύπτεται σκεπάσματι, τῷ <lb/>περιτοναίῳ καλουμένῳ. τὸ δ’
							ἀπὸ τοῦδε τέτρηται τὸ περιτόναιον <lb/>ἑκατέρωθεν ἀξιολόγῳ τρήματι, καὶ πόρος ἀπ’
							αὐτοῦ <lb/>γίνεται μέγιστος, εἰς τοὺς ὄρχεις καθήκων. ἐν τούτῳ τῷ <lb/>πόρῳ καὶ ἡ τῶν
							ἀγγείων ἕλιξ γεννᾶται, καὶ τὸ σπερματικὸν <lb/>ἀγγεῖον ἐκ τῆς ἐπιδιδυμίδος ἐκφυόμενον
							ἐπὶ τοὺς λαγόνας <lb/>ἀναβαίνει, ψαῦον μὲν κατὰ τὴν ἔκφυσιν τοῦ ὄρχεως, <lb/>οὐ μὴν ἐξ
							αὐτοῦ γε τὴν γένεσιν ἔχον. ἤδη μοι πάλιν ἄνωθεν <lb/>ἀρξάμενος καὶ προσέχων
							ἀκριβέστερον τὸν νοῦν τῷ <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="203"/>λόγῳ καθ’ ἑκάτερον πόρον οἷον αὐλόν τινα τὴν μὲν
							<lb/>ἀρτηρίαν ἅμα τῇ φλεβὶ καταφερομένην εὕροις ἂν, ἀναφερόμενον <lb/>δὲ τὸ
							σπερματικὸν ἀγγεῖον, ἐντεῦθεν δὲ πάλιν οὐκ <lb/>ἔτι ἔξωθεν τῶν τῆς ἥβης ὀστῶν, ἀλλὰ
							διὰ βάθους τε καὶ <lb/>ἐπ’ αὐτοῖς εἰς τὸ κάταντες φερόμενον, ἄχρις ἂν ἐπὶ τὸν τῆς
							<lb/>κύστεως ἐξικνῆται τράχηλον, ᾧ συνεχὲς ὑπάρχει τὸ αἰδοῖον. <lb/>ἄντικρυς οὖν δῆλόν
							ἐστι τῷ κατασκεψαμένῳ τὰ εἰρημένα <lb/>διὰ τῶν ἀνατομῶν, ὡς τὸ σπερματικὸν ἀγγεῖον διὰ
							τὸ μακρότατον <lb/>γενέσθαι τοσαύτην ὁδὸν περιέρχεται· βραχὺ γὰρ ﻿<pb n="567"/> ἂν ὂν
							ἐσχάτως ἀπὸ τῆς ἐπιδιδυμίδος εὐθὺ τοῦ τραχήλου <lb/>τῆς κύστεως ἀφίκοιτο. καὶ μὲν δὴ
							καὶ εἴπερ ἐντὸς τοῦ περιτοναίου <lb/>τῶν ὄρχεων ἡ θέσις ἐγένετο, τοῦ σπερματικοῦ τὸ
							<lb/>ἥμισυ μέρος ἀπώλετο καὶ ἡ τῆς ἀρτηρίας τε καὶ φλεβὸς <lb/>ἕλιξ. ὅπως οὖν ἐκείνη
							τε γένοιτο καὶ τὸ σπερματικὸν ἀγγεῖον <lb/>αὐξηθείη, τόν τε τοῦ περιτοναίου πόρον ἡ
							φύσις ἐτέμετο <lb/>καὶ τοὺς ὄρχεις ἔταξε κάτω. συμβαίνει γὰρ οὕτως, <lb/>ἐν μὲν τοῖς
							ἀγγείοις χρονίζον τὸ αἷμα πέττεσθαί τε καὶ <lb/>θρομβοῦσθαι, μακρότατον δὲ γενέσθαι τὸ
							σπερματικὸν, <lb/>ὅπως πλέον ἐξακοντίζοι κατὰ μίαν ἐνέργειαν τὸ σπέρμα. <lb/>δι’ αὐτό
							γέ τοι τοῦτο κιρσωδέστερον ἐποίησεν αὐτὸ πλησίον <lb/>τοῦ τραχήλου τῆς κύστεως, ὅθεν
							καὶ τοὔνομα αὐτῷ <lb/>κιρσοειδὴς ἐτέθη παραστάτης. εἴ τις ταῦτα θεάσαιτο, θαυμάσει
							<lb/>τῶν ἀνδρῶν ὅσοις ἔδοξεν ἕνεκα τοῦ κατασπᾶσθαι τὰ <lb/>τοῦ σπέρματος ὄργανα τοὺς
							ὄρχεις ὑπὸ τῆς φύσεως γεγονέναι. <lb/>πότερον γάρ, οἷς ἄμεινον ἦν ἐλίττεσθαι, ταῦτ’
							εὐθύνεσθαι <lb/>θέλουσιν, ἢ τὸν κιρσοειδῆ παραστάτην; διατρίβω <lb/>δὲ ἴσως οὐκ
							ἀναγκαίως ἐν τῷδε, μέγιστον ἔχων μαρτύριον, <lb/>ὅσα τῶν ζώων ἐντὸς τοῦ περιτοναίου
							κέκτηται τοὺς ὄρχεις, <pb n="568"/> ὥσπερ καὶ οἱ ὄρνιθες. οὐ γὰρ δὴ καὶ τούτοις γε
							φήσει τις <lb/>ἐξῆφθαι τῶν σπερματικῶν ἀγγείων, ὥσπερ τὰς λείας, ἐφ’ <lb/>ὑψηλοτέρου
							κειμένων αὐτοῖς τῶν σπερματικῶν. ἴσως οὖν γε <lb/>ταράττει τὸ μικρὸν ἔμπροσθεν
							εἰρημένον, ὡς χρὴ μῆκος <lb/>ἀξιόλογον ὑπάρχειν τῷ σπερματικῷ. δοκεῖ γὰρ ἡ ἐντὸς τοῦ
							<lb/>περιτοναίου θέσις ἀφαιρεῖσθαι τὸ ἥμισυ μέρος αὐτοῦ, τὸ <lb/>καταφερόμενον ἅμα
							τοῖς κιρσώδεσιν ἀγγείοις ἐπὶ τὸν δίδυμον. <lb/>ἀλλ’ εἰ μάθοις, τούς τε ὄρχεις ἔχειν
							ταῦτα τὰ ζῶα <lb/>τῶν φρενῶν ψαύοντας εὐρυτάτους τε τοὺς σπερματικοὺς πόρους,
							<lb/>ἑτοίμη τῆς ἀπορίας ἡ λύσις· ἀπό τε γὰρ τῶν φρενῶν <lb/>ἱκανὸν τὸ μεταξὺ διάστημα
							καὶ τὸ χωρίον θερμὸν, <lb/>ὥστε, ὅσον ἐκ τῆς μακρᾶς ἕλικος <milestone unit="ed1page" n="235"/>τῶν ἀγγείων καὶ <lb/>τοῦ μήκους τῶν σπερματικῶν εἰς πλῆθος ἐφ’ ἡμῶν
							ὠφελεῖται <lb/>τὸ σπέρμα, τοσοῦτ’ ἐπ’ ἐκείνων ἔκ τε τῆς τῶν πόρων <lb/>εὐρύτητος καὶ
							τῆς θέσεως τῶν ὄρχεων. οἱ μὲν γὰρ σπερματικοὶ <lb/>πόροι τοσοῦτον ἐπλεονέκτησαν τῆς
							εὐρύτητος, ὅσον <lb/>ἀπολείπονται τοῦ μήκους, ἡ δὲ θέσις τῶν ὄρχεων ἐφ’ ὑψηλοῦ <pb n="569"/> γενομένη διὰ μὲν τὴν ἀπόστασιν ἐχαρίσατο τοῖς σπερματικοῖς <lb/>ἀγγείοις
							ἀξιόλογον μῆκος, διὰ δὲ τὴν τῶν θερμοτάτων <lb/>σπλάγχνων γειτνίασιν εἰς τάχος
							γενέσεως οὐ σμικρὰ τῷ <lb/>σπέρματι συνετέλεσεν. ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἐκ περιουσίας. ὁ δ’
							<lb/>ἐκείνων λόγος αὐτάρκως ἐξελήλεγκται, μόνῃ τῇ θέσει τῶν <lb/>ὄρχεων ἐξεληλεγμένος
							οὐδὲν ἧττον καὶ δι’ ὧν ἔμπροσθεν <lb/>εἶπον, οὐχ ἥκιστα δ’ ἂν ἐλεγχθείη καὶ διὰ τῶνδε.
							χρὴ <lb/>γὰρ ἤδη διελθεῖν ἡμᾶς ὅ παρορῶσιν ἅπαντες σχεδὸν ἰατροί <lb/>τε καὶ φυσικοὶ
							φιλόσοφοι περὶ χρείας τε καὶ δυνάμεως ὄρχεων, <lb/>οὐ γινώσκοντες, ὡς ἐπὶ τῶν
							ἐκτμηθέντων αὐτοὺς ἄνευ <lb/>τοῦ ψαῦσαι τῆς ἐπιδιδυμίδος οὐδὲν πάσχει τὸ σπερματικὸν
							<lb/>ἀγγεῖον. ἀπόλλυται δὲ τῶν ζώων οὐ τὸ σπερμαίνειν μόνον, <lb/>(ἕρμαιον γὰρ ἦν
							τοῦτο τοῖς τῶν ἀφροδισίων ἀπέχεσθαι βουλομένοις,) <lb/>ἀλλὰ καὶ ἡ ἀνδρία τε καὶ ὡς ἂν
							εἴποι τις ἀῤῥενότης. <lb/>οὕτω δὲ καὶ εἰ θήλεος ζώου τοὺς ὄρχεις <milestone unit="ed2page" n="204"/>ἐκτέμνοις, <lb/>οὔτ’ ὀργᾷ ποτε τὸ τοιοῦτο, οὔτε προσίεται
							τοῦ <lb/>ἄῤῥενος ἀφροδισίου κοινωνίας ἕνεκεν ἀπόλλυσί τε, ὡς ἂν <pb n="570"/> εἴποι
							τις, τὴν θηλύτητα. τὰς γοῦν θηλείας ὗς ἐκτέμνουσιν <lb/>οἱ παρ’ ἡμῖν, οὐ μόνον ἐπὶ τῆς
							Ἀσίας, ἀλλὰ κᾀν τοῖς <lb/>ὑπερκειμένοις ἔθνεσιν ἄχρι Καππαδοκίας, καὶ γίνονται πᾶσαι
							<lb/>παραπλήσιαι τοῖς εὐνουχισθεῖσιν, ἱκανῶς εὐτραφεῖς τε <lb/>καὶ πίονες, ἥδιόν τε τὸ
							κρέας ἔχουσι τῶν ἄλλων θηλειῶν, <lb/>ὥσπερ καὶ οἱ ἄῤῥενες τῶν ἀῤῥένων. οὐ μὴν ὁμοίως
							ἀκίνδυνος <lb/>ἡ ἐξαίρεσις τῶν τῆς θηλείας ὄρχεών ἐστι διὰ τὸ χωρίον, <lb/>ἐν ᾧ
							κεῖνται. τοῖς γὰρ τῶν μητρῶν πλαγίοις μέρεσι <lb/>παράκεινται καθ’ ἑκάτερον, εἰς
							ἀρτηρίαν μὲν καὶ φλέβα, <lb/>καθάπερ καὶ οἱ τῶν ἀῤῥένων, λαμβάνοντες ἑλικοειδῶς
							ἐμφυόμενον <lb/>ἑαυτοῖς ἀγγεῖον σπερματικὸν εἰς ἑκατέραν τῶν κεραιῶν <lb/>περαῖνον.
							ἀναγκαῖον οὖν ἐστι περισχίζειν τοὺς λαγόνας <lb/>ἑκατέρους, εἴ τις ἐκτέμνειν βούλοιτο,
							κᾀν τούτῳ μείζων <lb/>ὁ κίνδυνος ἤπερ ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων. ταύτην οὖν τηλικαύτην
							<lb/>ὑπάρχουσαν τοῖς ὄρχεσι τὴν δύναμιν οὐκ οἶδ’ ὅπως ἅπαντες <lb/>παρεωράκασι, καὶ
							περὶ τοῦ συντελεῖν αὐτοὺς ἢ μὴ <lb/>συντελεῖν τῷ σπέρματι ζητοῦσιν. εἶθ’ οἱ μὲν
							ἐσχάτως <lb/>ἐσφάλησαν, ὡς καὶ τοῦτο αὐτῶν ἀφαιρεῖσθαι, τινὲς δὲ γεννᾶσθαι <pb n="571"/> μὲν ὑπ’ αὐτῶν ἔφασαν τὸ σπέρμα, τί δὲ συμβαίνει <lb/>τῷ παντὶ ζώῳ, δι’ ὃ ψυχρότερόν
							τε καὶ ἀσθενέστερον εὐνουχισθὲν. <lb/>ἀποτελεῖται, ζητῆσαι παρέλιπον. ἀλλ’ εἵπερ τὸ
							σπερμαίνειν <lb/>μόνον, ἄλλο δ’ οὐδὲν ἀπόλλυται τῶν ὄρχεων ἀρθέντων, <lb/>ὅτι
							συνδιασπᾶται, καθάπερ ἐκεῖνοί φασι, τὸ σπερματικὸν <lb/>ἀγγεῖον, ἓν ἂν ἦν μόνον ἐπὶ
							ταῖς τομαῖς αὐτῶν τὸ <lb/>βλάβος, μὴ δύνασθαι φῦσαι παῖδας. ὥστε οὖν τῶν παίδων
							<lb/>οὐδεμία φροντὶς, ἀλλ’ εἴτε στεφανίτας ἀγῶνας ἀναιρεῖσθαι <lb/>μᾶλλον ἔσπευσεν, ἤ
							τινα τοιαύτην ἄλλην ὑπόθεσιν ἐπανῄρηται, <lb/>δεῖν οὐκ ἀγαθὸν ἁγνεύειν ἔγνωμεν, οὐδ’
							ἂν εἴη <lb/>τοῦτο ἐκτομῆς ὄρχεων. ὥρα τοίνυν ἡμῖν ἐστι τῶν ἀσκούντων <lb/>Ὀλύμπια τοὺς
							ὄρχεις ἐκτέμνειν, ὡς οὐ μόνον ἐκείνοις γε <lb/>παίδων γενέσεως οὐδεμία φροντὶς, ἀλλὰ
							καὶ πᾶν ὁτιοῦν <lb/>ἄλλο μέρος ἑτοίμως ἐπιδώσουσι τῆς νίκης ἕνεκεν. ἀλλ’ οὐκ
							<lb/>ἀσφαλὴς ἡ τομὴ, συνεκτέμνουσα τοῖς ὄρχεσι τὴν ἰσχὺν τοῦ <lb/>σώματος ἅπαντος, ἢ
							εἰ μὴ τοῖς ὄρχεσι τὴν ἰσχὺν, ἀλλ’, ὡς <lb/>ἂν ἐκείνων τις ἴσως εἴποι, τοῖς πόροις τοῖς
							σπερματικοῖς, ﻿<pb n="572"/> ἐχρῆν καὶ τοῦτο διασκέψασθαι καθ’ ὅν τινα τρόπον γίνεται.
							<lb/>καίτοι γοῦν οὐδ’ ἐκτέμνεται τούτων οὐδέτερος, ἀλλ’ <lb/>ἀποσπῶνται μόνον ἀπὸ τῶν
							ὄρχεων. ὥστε εὔλογον οὐ διὰ <lb/>τὸ μένον ἔτι καὶ σωζόμενον, ἀλλὰ διὰ τὸ τελέως
							ἀπολόμενον <lb/>ἐκ τοῦ ζώου μόριον ἀπόλλυσθαι τὴν ἀῤῥενότητα καὶ <lb/>τὴν ἰσχύν. ἆρά
							σοι δοκοῦσι, καθάπερ αἱ λεῖαι τοῖς ἱστοῖς, <lb/>οὕτως οἱ ὄρχεις τοῖς σπερματικοῖς
							ἀγγείοις προσκεῖσθαι, <lb/>ἀλλ’ οὐχὶ μόνον ἐγγὺς ἥκειν τῇ χρείᾳ τῆς καρδίας αὐτῆς;
							<lb/>ἀποψύχονται γοῦν οἱ ἀπολέσαντες αὐτοὺς, ἑτέραν ἀρχὴν ἐμφύτου <lb/>θερμότητος
							ἀφῃρημένοι, καὶ καταπίπτει πᾶς ὁ τόνος <lb/>αὐτοῖς, ὡς εἰ καὶ γεγηρακότες ἔτυχον, οὔτ’
							εὐρεῖα φλὲψ, <lb/>οὔτ’ ἀνθηρὸν αἷμα, καὶ ἀρτηρίαι μικρὸν καὶ ἀῤῥώστως <lb/>σφύζουσιν,
							ὥσπερ τοῖς γέρουσιν. ὥστε καὶ ῥώμης ἀρχὴ τοῖς <lb/>ζώοις εἰσὶ, καὶ θερμότητα πολλὴν
							ἐπάρδουσι τῷ σύμπαντι <lb/>σώματι, δι’ ἣν οἱ στερηθέντες αὐτῶν ἄτριχοι μὲν, οὐ τὰ
							<lb/>γένεια μόνον, ἀλλὰ καὶ τὸ σύμπαν γίνονται σῶμα, μικρὰς <lb/>δ’, ὡς εἴρηται, τὰς
							φλέβας ἴσχουσιν ὁμοίως ταῖς γυναιξὶν, <lb/>οὐκ ἐπιθυμοῦσιν ἀφροδισίων, ὡς ἄλλο τι
							μᾶλλον ἢ ζῶον <pb n="573"/> ὑπάρχοντες. ὥστε ταύτῃ γε καὶ τῆς καρδίας αὐτῆς πλέον
							<lb/>ἔχουσιν οἱ ὄρχεις, ὡς πρὸς τῷ τὴν θερμότητά τε καὶ ῥώμην <lb/>τοῖς ζώοις παρέχειν
							ἔτι καὶ τῆς τοῦ γένους διαμονῆς ἐξηγοῦνται. <lb/>ταῦτ’ οὖν καὶ τηλικαῦτα
								παρι<milestone unit="ed2page" n="205"/>δόντες οἱ πρὸ <lb/>ἐμοῦ φιλόσοφοί τε καὶ
							ἰατροὶ περὶ μικρῶν καὶ φαύλων ἐρίζουσι, <lb/>ζητοῦντες, εἰ συντελοῦσί τι πρὸς τὴν τοῦ
							σπέρματος <lb/>γένεσιν οἱ ὄρχεις. ἡμεῖς οὖν αὖθις ὑπὲρ αὐτῶν ἀναλαβόντες <lb/>εἴπωμεν,
							ὡς πρὸς τοῖς εἰρημένοις ἔτι κᾀκεῖνα τῶν ὄρχεών <lb/>ἐστιν οὐ σμικρὰ τεκμήρια τῆς ὅλου
							τοῦ σώματος ὑπ’ αὐτοῖς <lb/>ἀλλοιώσεως. οὐ μόνον γὰρ ἥδιόν ἐστι τὸ κρέας τῶν
							εὐνουχισθέντων <lb/>ἱερείων, ἀηδέστερον δὲ τὸ τῶν ἀτμήτων, ἀλλὰ <lb/>καὶ ἡ ποιότης
							αὐτὴ τῶν σαρκῶν ὅμοιόν τι τῇ τῶν ὄρχεων <lb/>ἔχει ποιότητι, βαρὺ καὶ βρομῶδες, ὡς ἂν
							οὕτω τις εἴποι, <lb/>μέχρι καὶ τῆς κατὰ τὴν ὀσμὴν ὁμοιότητος. ἄλλους μὲν οὖν
							<lb/>τινας ἀγνοῆσαι τὰ τοιαῦτα θαυμαστὸν οὐδὲν, Ἀριστοτέλην <lb/>δ’ οὐκ ἐχρῆν, ἡμῖν
							αὐτὸν εἰρηκότα πολλάκις, ὡς μικρὰ μόρια <lb/>μεγίστων ἀλλοιώσεων αἴτια τῷ παντὶ
							γίνεται σώματι. <pb n="574"/> τοῦτο γὰρ ἐκεῖνον ἐχρῆν προσθεῖναι μόνον, ὥσπερ
							ἐξαιρεθέντος <lb/>τινὸς μορίου τὸ ζῶον ἀλλοιοῦται σύμπαν, αἰτία <lb/>τῆς ἀλλοιώσεώς
							ἐστι τὸ μόριον, οὐ γὰρ δὴ τῆς αὐτῆς γε <lb/>καὶ ἀφαιρούμενον τοῦ ζώου καὶ παρόν. ἀλλ’
							εἰ μὲν αἰρόμενον <lb/>καταψύχει, παρὸν ἐθέρμαινεν· εἰ δὲ ἀσθενὲς ἐργάζεται, <lb/>ῥώμης
							ἦν ἀρχή. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον εἰ τὰς <lb/>πρὸς τὴν συνουσίαν ὁρμὰς ἀφαιρεῖται
							τμηθὲν, ἐξ ἐκείνου <lb/>τοῖς ζώοις ἡ τοῦ γένους ἦν διαδοχή. τουτὶ μέν γε τὸ τρίτον
							<lb/>οὐδ’ ἡ καρδία δύναται παρασχεῖν, ὥστ’ ἐκείνη μὲν ἂν <lb/>εἴη τοῦ ζῇν μόνον, οἱ δ’
							ὄρχεις τοῦ καλῶς ζῇν ἀρχή. ὅσον <lb/>δέ ἐστι κρεῖττον τὸ εὖ ζῇν ψιλοῦ καὶ μόνον τοῦ
							ζῇν, τοσοῦτον <lb/>ἐπὶ τοῖς ζώοις οἱ ὄρχεις αἱρετώτεροι τῆς καρδίας. <lb/>ἦν ἄρα
							δίκαιον αὐτοὺς εἰκάσαι λίθοις ἐξημμένοις νημάτων, <lb/>οἷς ἐκ τοῦ βάρους μόνον ἡ
							χρεία; τίς οὖν ἐστιν ἡ αἰτία, δι’ <lb/>ἣν ἐκτμηθέντες συντέμνουσιν ἑαυτοῖς ἅπασαν τοῦ
							ζώου τὴν <lb/>εὐτονίαν; ἐχρῆν μὲν δήπου μέγιστόν τι πεποιῆσθαι πρόβλημα <lb/>τὸν
							Ἀριστοτέλη κατὰ τὸ πρῶτον σύγγραμμα περὶ τῆς <pb n="575"/> τῶν ζώων γενέσεως, ἔνθα τὴν
							χρείαν ἐξηγούμενος ὑπὲρ <lb/>τοῦ σώζεσθαί φησι τὴν ἐπαναδίπλωσιν τῶν σπερματικῶν
							ὀργάνων <lb/>τοὺς ὄρχεις ὑπὸ τῆς φύσεως γεγονέναι. μικρὸν μὲν <lb/>γὰρ τοῦτο· τῆς δὲ
							ἰσχύος ἁπάσης τῶν ζώων ἐν αὐτοῖς ἡ <lb/>ἀρχὴ φαίνεται, καὶ τοῦτο ἦν ἀναγκαῖον ἐν τοῖς
							μάλιστα ζητηθεῖσι <lb/>τὴν χρείαν τῶν ὄρχεων ἐπισκεπτομένῳ. παραλιπὼν <lb/>οὖν αὐτὸ
							καὶ μηδὲν ἐν τῷ πρώτῳ διαλεχθεὶς, ἐν τῷ πέμπτῳ <lb/>κατὰ τὸ πάρεργον, ἡνίκα περὶ φωνῆς
							ὀξείας τε καὶ βαρείας <lb/>ὁ λόγος ἦν <milestone unit="ed1page" n="236"/>αὐτῷ,
							πειρᾶται δεικνύναι, ὅπως τῶν <lb/>ὄρχεων ἐκτεμνομένων ἀτονωτέρα περὶ τὰς ἐνεργείας ἡ
							καρδία <lb/>γίνεται. ἔχει δὲ ἡ ῥῆσις ᾧδε· Ἐκτεμνόμενα δὲ πάντα εἰς <lb/>τὸ θῆλυ
							μεταβάλλει, καὶ διὰ τὸ ἀνίεσθαι τὴν ἰσχὺν τὴν <lb/>νευρώδη ἐν τῇ ἀρχῇ, οἵαν ἀφίησι
							φωνὴν τοῖς θήλεσιν. ἡ δ’ <lb/>ἄνεσις παραπλησία γίνεται, ὥσπερ ἂν εἴ τις χορδὴν
							κατατείνας <lb/>σύντονον ποιήσειε τῷ ἐξάψαι τι βάρος, οἷον αἱ τοὺς <lb/>ἱστοὺς
							ὑφαίνουσαι. καὶ γὰρ αὗται τὸν στήμονα κατατείνουσαι <lb/>προσάπτουσι τὰς καλουμένας
							λείας. οὕτω γὰρ καὶ ἡ <pb n="576"/> τῶν ὄρχεων φύσις προσήρτηται πρὸς τοὺς
							σπερματικοὺς πόρους· <lb/>οὗτοι δὲ ἐκ τῆς φλεβὸς, ἧς ἀρχὴ ἐν τῇ καρδίᾳ. ἡ <lb/>μὲν
							ῥῆσις αὕτη. πρόσχωμεν δὲ αὐτῆς τῷ κατ’ αὐτὸ τὸ τέλος <lb/>εἰρημένῳ κεφαλαίῳ, σύμπαντος
							τοῦ προειρημένου λόγου <lb/>τὴν ἐπιτομὴν ἔχοντι. διὰ τοῦτο γὰρ ἐν τοῖς εὐνουχισμοῖς
							<lb/>φησι μεταβάλλειν ἐπὶ τὸ ἀσθενέστερον τὰ ζῶα, διότι τῆς <lb/>καρδίας, ἐξ ἧς ἐστιν
							ἡ συντονία τῷ σώματι, συμβαίνει γίνεσθαι <lb/>τὴν ἔκλυσίν τε καὶ ἄνεσιν, ἀφαιρουμένων
							τῶν κατατεινόντων <lb/>βαρῶν, ὡς δὴ τῆς καρδίας οὐκ ἐκ τῆς οἰκείας <lb/>κράσεώς τε καὶ
							φύσεως ἐχούσης τὴν ῥώμην, ἀλλ’ ἐκ τοῦ <lb/>κατασπᾶσθαι κάτω καθάπερ ὑπὸ λίθων τινῶν
							ἐξημμένων <lb/>τῶν ὄρχεων. <milestone unit="ed2page" n="206"/>ἀλλ’ εἰ καὶ μὴ διὰ τὴν
							οἰκείαν φύσιν ἡ <lb/>καρδία τὴν ῥώμην ἔχει ταύτην, καὶ τοῖς ἄλλοις ἐπιπέμπει
							<lb/>μορίοις, ὡς ἂν ἀρχὴ, καὶ δεῖται ἔξωθέν τινος εἰς τοῦτο <lb/>ἐπικουρίας ἑτέρας,
							ἔχει πρὸ τῶν ὄρχεων βοηθείας μυρίας, <lb/>ἀπολείπεσθαι μὴ δυναμένας, ἔστ’ ἂν περιῇ τὸ
							ζῶον, ὧν <lb/>μίαν ἐναργεστάτην τε καὶ ἰσχυροτάτην εἴποιμι ἂν αὐτῷ, ﻿<pb n="577"/>
							κατατείνειν γε βουλομένῳ τὴν καρδίαν. ἐπιβαινούσης γὰρ <lb/>τῆς ἀορτῆς τῇ ῥάχει, τί
							χαλεπὸν ἦν τῇ φύσει προσδῆσαι <lb/>δεσμοῖς ἰσχυροῖς τὸ ἀγγεῖον ἐνταῦθα, δι’ ὧν
							ἀντεχομένη τε <lb/>καὶ τεινομένη βιαίως συνεπισπᾷ ἑαυτῇ τὴν ὅλην καρδίαν; <lb/>οὐκ
							ἀδύνατον δὲ οὐδὲ τὸ ἕτερον μέρος τῆς ἀρτηρίας τὸ <lb/>πρὸς τὴν κλεῖν ἀναφερόμενον
							ἐνταῦθα προσθεῖναι. διαφέρει <lb/>γὰρ οὐθὲν εἰς τὸ τετάσθαι τὰς χορδὰς, ὧν αὐτὸς
							ἐκεῖνος <lb/>ἐμνημόνευσε, καθ’ ὁπότερον ἂν μέρος αὐτῶν, εἴτε τὸ ἄνωθεν, <lb/>εἴτε τὸ
							κάτωθεν, ἡ τάσις αὐτῶν γίνηται. κατὰ μὲν <lb/>τὸ ἀληθὲς ἐξ ἀμφοῖν χρὴ καὶ τοῦτο, οὐ
							κατὰ τὸ ἄνω καὶ <lb/>κάτω μόνον ἀντικειμένων ἀλλήλοις, ἀλλὰ καὶ τῶν πλαγίων
							<lb/>ἑκατέρωθεν, ἢ πρόσθεν, ἢ ὄπισθεν, ἢ κατὰ λοξὴν ἀντίθεσιν <lb/>ἡντιναοῦν. εἴπερ
							οὖν οὐκ ἤρκει τῇ καρδίᾳ πρὸς ῥώμην <lb/>ἡ οἰκεία φύσις, ἀλλ’ ἐχρῆν ὥσπερ χορδὴν ἢ
							στήμονα τάσιν <lb/>ἐπίκτητον αὐτὴν προσλαβεῖν, ἕτοιμον ἦν, οἶμαι, τῇ φύσει διά <lb/>τε
							τῶν εἰρημένων ἀρτηριῶν ἐργάσασθαι τοῦτο, καὶ διὰ φλεβῶν <lb/>δὴ καὶ νεύρων καὶ ὑμένων
							οὐδὲν ἧττον, ὧν οὐδὲν ἂν <pb n="578"/> ἑτοίμως αὐτῆς ἀφαιρεθείη, καθάπερ οἱ ὄρχεις.
							πόσον γάρ <lb/>τοι βάρος εἰσὶν οὗτοι; πῶς δ’ ἥκοι ἄν ποτε πρὸς τὴν καρδίαν <lb/>ἡ ἐξ
							αὐτῶν τάσις; εἰ γὰρ καὶ μὴ μεταξὺ συνέβαινε <lb/>καμπὰς πλείονας εἶναι τοῖς ἐκ τῆς
							καρδίας εἰς τοὺς ὄρχεις <lb/>ἀφικνουμένοις ἀγγείοις, ἐχρῆν ἔξωθεν θεῖναι πρότερον, ἵν’
							<lb/>ἐπ’ αὐτὴν ἡ τάσις ἐξικνῆται. τάς τε τῶν κιρσωδῶν ἀγγείων <lb/>ἕλικας ἄξιον ἦν
							ἐπεσκέφθαι τὸν Ἀριστοτέλην καὶ πεπειράσθαι <lb/>τοῦ πράγματος ἐπὶ τῶν ἐκτὸς φαινομένων
							πρότερον, <lb/>εἴπερ μὴ λόγῳ περιλαβεῖν αὐτὸ δυνατὸς ἦν. ὧν γὰρ <lb/>ἂν μεταξύ τις
							ἕλιξ ᾖ, οὐκ ἐνδέχεται τὴν ἐκ θατέρου τάσιν <lb/>εἰς θάτερον ἀφικέσθαι, πρὶν εὐθυνθῆναι
							τὴν ἕλικα. τοσαύτη <lb/>δ’ ἐστὶ πρὸ τῶν ὄρχεων ἡ ἕλιξ ἀγγείων, ὥστε, εἴπερ
							<lb/>εὐθύνοιτο, μέχρι μέσων τῶν μερῶν ἀφικέσθαι δύναται, καὶ <lb/>οὕτως ἂν οὐδενὶ μὲν
							τῶν ἄλλων ἀνθρώπων ἐχρῆν ῥώμην <lb/>ἐνυπάρχειν, ἐκείνοις δὲ μόνοις, οἷς ἱκανῶς εἰσιν
							οἱ ὄρχεις <lb/>χαλαροὶ πάντως ἢ ἀσθενεῖς. διὰ τοῦτο καὶ τοῖς παρηβῶσι <lb/>καὶ
							ἀσθενέσι συμβαίνει τὸ πάθημα· νέοις δὲ καὶ ἰσχυροῖς <lb/>οὐδὲ πώποτε χαλαροὶ εἰς
							τοσοῦτον οἱ ὄρχεις ἐγένοντο. <pb n="579"/> τί δ’ ἂν ἐπὶ τῶν ζώων εἴποιμεν, ὧν οἱ
							ὄρχεις προσεσταλμένοι <lb/>τέ εἰσι καὶ οὐκ ἐκκρεμεῖς, ὥσπερ αἱ λεῖαι, καθάπερ <lb/>ἐν
							μὲν τοῖς τετράποσι τῶν ὑῶν· ἐν δὲ τοῖς ὄρνισιν οὐχ <lb/>ἑνὶ τούτων γε ἢ δυοῖν, ἀλλὰ
							σύμπασιν ἐντὸς τοῦ περιτοναίου, <lb/>πλησίον τῶν φρενῶν, ἐπὶ τῆς ῥάχεώς εἰσιν
							ἐστηριγμένοι, <lb/>καίτοι καὶ τούτων τῶν ζώων ὁ εὐνουχισμὸς ἄτονον <lb/>ἐργάζεται τὸ
							σύμπαν σῶμα. εἰ δὲ καὶ πρὸς τῶν ἐστηριγμένων <lb/>μορίων κατασπασθῆναι τὴν καρδίαν
							φήσομεν, ὥρα καὶ <lb/>τοὺς νεφροὺς ἡμῖν ἐπισπᾶσθαι πολὺ μᾶλλον τῶν ὄρχεων, <lb/>καὶ
							τὸν σπλῆνα, καὶ τὴν γαστέρα, καὶ τοῖόνδε ὁτιοῦν. <lb/>καθήκουσι γὰρ εἰς ἅπαντα φλέβες
							καὶ ἀρτηρίαι σὺν τῷ <lb/>πλησιέστερον εἶναι τῆς καρδίας αὐτὰ, καὶ χωρὶς μέσης ἕλικος,
							<lb/>ἧς καὶ αὐτῆς οὐχ ὅπως τὴν χρείαν οὐ σύνοιδεν, ἐξῆφθαι <lb/>νομίζων αὐτῆς τοὺς
							ὄρχεις, ὥσπερ τὰς λείας τῶν <lb/>στημόνων· ἐναντιώτατον γάρ ἐστι τῷ ἑλίττεσθαι τὸ
							κατατείνεσθαι. <lb/>πῶς οὖν εἰς ταὐτὸ χωρίον ἀμφότερα <milestone unit="ed2page" n="207"/>συνήγαγεν <lb/>ἡ φύσις, ἐκίρσωσέ τε καὶ κατ’ ἀλλήλων καὶ ἑαυτῶν <pb n="580"/> ἐδίπλωσε πολλάκις ἑκάτερον τῶν ἀγγείων. ἡ γὰρ εὔχρηστος <lb/>ἀγγείων ἕλιξ οὐ μόνον
							ἄχρηστον, ἀλλὰ καὶ βλαβερώτερον <lb/>αὐτῆς τῶν ὄρχεών ἐστι βάρος. εἰ δὲ τοῦτο
							εὔχρηστον ἦν, <lb/>ἡ καρδία κατασπᾶται κακῶς. ἀλλὰ καὶ ταῦτα συγχωρήσαντες <lb/>αὐτῷ
							καὶ ἄλλα μυρία τοιαῦτα, τοῦ κατασπᾷν ὄντως <lb/>δυναμένου τὴν καρδίαν ἀναμνήσωμεν
							σπλάγχνου, τοῦ ἥπατος. <lb/>εἴπερ γὰρ ὅλως οὐκ ἐκ τῆς οἰκείας φύσεως ἔχει τὴν
							<lb/>εὐτονίαν, ἀλλ’ ἐξ ἐπικτήτου τε καὶ παρὰ φύσιν τάσεως <lb/>ἔχρῃζε λαβεῖν αὐτὴν,
							οὐδὲν ἔδει δήπου μικρὸν οὕτω σῶμα, <lb/>τὸν ὄρχιν, ἐκ μακροῦ διαστήματος ἐξάπτειν
							αὐτῆς δι’ ἀγγείων <lb/>μακρῶν, καὶ τούτων εἱλιγμένων, ἐχούσης τὸ ἧπαρ <lb/>ὄγκῳ τε
							παραπλήσιον, ἐγγυτάτω τε κείμενον, καὶ ἐξημμένον <lb/>διὰ τῆς μεγίστης ἁπασῶν τῶν ἐν
							τῷ σώματι φλεβῶν εὐθὺ <lb/>τῆς καρδίας, ἄνευ πάσης ἕλικός τε καὶ καμπῆς τεταμένης.
							<lb/>ἀποχωρήσαντες οὖν ἤδη τῶν ἐξ ἀνατομῆς φαινομένων, ὡς <lb/>φυσικὸν ἄνδρα τὸν
							Ἀριστοτέλην τῶν οἰκείων ἀναμνήσωμεν <lb/>δοξῶν, ἀεὶ μὲν ἤτοι τὴν ἔμφυτον θερμασίαν, ἢ
							τὸ πνεῦμα <pb n="581"/> τὸ σύμφυτον, ἢ τὴν εὐκρασίαν αἰτιώμενον τῆς εὐρωστίας <lb/>τῶν
							μορίων· ἐν δὲ τῇ προγεγραμμένῃ ῥήσει μόνην τὴν ἐκ <lb/>τῶν ἐξημμένων τάσιν, ἥτις ὡς
							ἔστι βίαιός τε καὶ παρὰ φύσιν, <lb/>ὅταν ἔξωθεν γίνηταί τινι, κᾀπὶ τῶν χορδῶν, ὡς
							αὐτὸς <lb/>παρέθετο, θεάσασθαι πάρεστι. ῥήγνυνται γοῦν, εἰ βραχὺ <lb/>πλείονι χρόνῳ
							τεταμέναι φυλάττοιντο· καὶ διὰ τοῦτο ἀνίασιν <lb/>αὐτὰς ἀποτιθέμενοι τὰς λύρας τε καὶ
							κιθάρας, ὅταν <lb/>μηκέτι ἐνεργῶσι δι’ αὐτῶν οἱ κιθαρισταί. μὴ τοίνυν ὅτι <lb/>τοῖς
							ψάλλουσιν ἡ τάσις αὐτοῖς ἐστι χρήσιμος, ἡγοῦμαι κατὰ <lb/>φύσιν εἶναι τοῦτο ταῖς
							χορδαῖς. οὐ γὰρ ταῖς ἡμετέραις <lb/>χρείαις μετρεῖται τὸ κατὰ φύσιν ἑκάστου τῶν ὄντων.
							οὕτω <lb/>γὰρ καὶ τοῖς σφαζομένοις ἱερείοις κατὰ φύσιν ὁ θάνατος <lb/>ἔσται, μέλλουσί
							γε χρησίμοις ἡμῖν γενέσθαι. οὐ μὴν οὐδ’ <lb/>εἰ ταῖς χορδαῖς ἡ κατὰ φύσιν τάσις
							ἀναγκαία ἦν, διὰ <lb/>τοῦτο καὶ τῇ καρδίᾳ. ὅπου γὰρ οὐδ’ ἐξ ἐπαγωγῆς ἀπόδειξιν
							<lb/>ἐπιστημονικὴν συνιστάμεθα, σχολῇ γ’ ἄν ποτε ἐκ <lb/>παραδείγματος συστησαίμεθα.
						</p>
					</div>
					<pb n="582"/>

					<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
						<p>Διατρίβω δ’ ἴσως ἐπὶ πλέον ἐλέγχων δόξαν <lb/>ἐναργῶς μοχθηρὰν, ὡς μηδ’ ἂν ἰδιώτην
							μηδένα λαθεῖν. <lb/>ὅθεν, εἰ οἷόν τε ἦν, εὐξαίμην ἂν ὡς μηδὲ εἰρῆσθαι μηδὲν
							<lb/>τοιοῦτο ὑπὸ Ἀριστοτέλους, ἀλλὰ παντάπασιν, ὥσπερ καὶ <lb/>τοῖς ἄλλοις πᾶσι,
							σεσιγῆσθαι τὸ περὶ τῶν εὐνουχιζομένων <lb/>πρόβλημα, καὶ παραλελεῖφθαι ἄσκεπτον, δι’
							ἣν ἐπὶ <lb/>ταῖς τῶν ὄρχεων τομαῖς ὅλον ἐκθηλύνεται τὸ σῶμα. <lb/>
							<milestone unit="ed1page" n="237"/>ζητῶμεν οὖν ἡμεῖς αὐτοὶ, ὑποθέσεσι χρώμενοι ταῖς
							<lb/>ἀποδειχθείσαις τε καὶ φαινομέναις ἐναργῶς ἐπὶ ταῖς ἀνατομαῖς. <lb/>ἥ τε γὰρ
							ἀρτηρία καὶ ἡ φλὲψ, αἱ εἰς τὴν κεφαλὴν <lb/>τοῦ ὄρχεως ἐμβάλλουσαι, σπερματῶδες ὑγρὸν
							περιέχειν ἤδη <lb/>φαίνονται, καὶ αὐτὸς ὅλος ὑγροῦ τοιούτου μεστός ἐστι. καὶ <lb/>τὸ
							κατὰ τὴν ἐπιδιδυμίδα περιεχόμενον ἐκ τούτου μετείληπται <lb/>πρὸς αὐτὴν, ὥσπερ ἐκ
							ταύτης εἰς τὸ σπερματικὸν <lb/>ἀγγεῖον, οὗ παραστάτην κιρσοειδῆ τὸ πρὸς τῷ καυλῷ μέρος
							<lb/>Ἡρόφιλος ὠνόμασεν, ἁμαρτάνων μὲν καὶ αὐτὸς, ὅτι τῷ <lb/>σπερματικῷ πλέον ἢ τοῖς
							ὄρχεσιν ἀναφέρει τῆς τοῦ σπέρματος <lb/>γενέσεως, οὐ μὴν ἴσα Ἀριστοτέλει σφαλλόμενος
							εἰκάζοντι <pb n="583"/> λείαις τοὺς ὄρχεις. <milestone unit="ed2page" n="208"/>μὴ
							τοίνυν ἔτι μηκύνωμεν, <lb/>ἀλλ’ ἐπὶ τοῖς ἐναργῶς φαινομένοις συλλογιζώμεθα,
							προσλαβόντες <lb/>τι τῶν ἀποδεδειγμένων ἡμῖν ἐν ἑτέροις, ὁμολογουμένων <lb/>δὲ καὶ
							πρὸς Ἀριστοτέλους. ἕκαστον γὰρ δεῖ τῶν τοῦ <lb/>ζώου μορίων ἀλλοιοῦν τὸν ἐπιῤῥέοντα
							χυμὸν ἐν λόγῳ τροφῆς <lb/>εἰς τὴν ἑαυτοῦ φύσιν. ἔστι δὲ ἑκάστῳ μορίῳ τὸ εἶναι
							<lb/>τοῦτο, ὅπερ ἐστὶν, οὐ κατὰ τὴν τῶν ἐνυπαρχόντων ὑγρῶν <lb/>φύσιν, ἀλλὰ κατὰ τὴν
							τῶν στερεῶν σωμάτων οὐσίαν, ὑφ’ <lb/>ὧν καὶ τοῖς περιεχομένοις ὑγροῖς ἡ ἀλλοίωσις.
							ἀλλ’ εἴπερ <lb/>τοῦτο οὕτως ἔχει, περιέχεται δὲ ἐν ὄρχεσιν θορῶδες ὑγρὸν, <lb/>ὑπὸ τοῦ
							τοιούτου δηλονότι τὸ σῶμα αὐτῶν τρέφεται. ἕκαστον <lb/>δὲ αὐτῶν τὴν οἰκειοτάτην
							ἐργάζεται τροφήν. ὥστε οἱ <lb/>ὄρχεις ἐργάζονται σπέρμα. ἐδείχθησαν δὲ καὶ αἱ ἀρτηρίαι
							<lb/>καὶ αἱ φλέβες ἐργαζόμεναι· ἀλλ’ αὐταὶ μὲν ὀλίγον ἐν χρόνῳ <lb/>πολλῷ, οἱ δ’
							ὄρχεις οὐ πολὺ μόνον, ἢ διὰ ταχέων, ἀλλὰ <lb/>καὶ κατειργασμένον ἀκριβῶς.
							εἰλικρινεστάτη μὲν γὰρ αὐτοῖς <lb/>ἀκριβῶς ἡ τοῦ σπέρματός ἐστι ποιότης. διὸ καὶ
							τάχιστα <pb n="584"/> αὐτοῖς μεταδίδωσιν ἅπασι τοῖς τοῦ ζώου μέρεσι. καὶ οὐδὲν
							<lb/>θαυμαστὸν, εἴπερ γε καὶ ὀπὸν, εἴτ’ οὖν τὸν Μηδικὸν, εἴτε <lb/>Κυρηναϊκὸν, ἐὰν
							ὀλίγον τις προσενέγκοιτο, διά τε τῶν οὔρων <lb/>αὐτῶν καὶ διὰ τῶν ἱδρώτων ἐμφαίνεταί
							τι τῆς ποιότητος, <lb/>ὥσπερ, οἶμαι, καὶ πήγανον, ἢ σκόροδον, ἤ τι <lb/>τοιοῦτο. αἱ
							γὰρ ἰσχυραὶ δυνάμεις ἑαυταῖς συναλλοιοῦσι τὸ <lb/>σύμπαν σῶμα. κατὰ τοῦτον οὖν τὸν
							λόγον ἐλάχιστον <lb/>ὑγρὸν ἐμπεσὸν ζώου σώματι τῶν δηλητηρίων ὀνομαζομένων <lb/>ὅλον
							ἐν τάχει μεταβάλλει τε καὶ συνδιατίθησιν ἑαυτῷ τὸ <lb/>σῶμα. καὶ ἡ ἴασις δὲ διὰ τῶν
							ἀλεξιφαρμάκων ὁμοίως γίνεται, <lb/>πᾶν ἀλλοιούντων καὶ τούτων τὸ σῶμα τὴν ἐναντίαν
							<lb/>τοῖς δηλητηρίοις ἀλλοίωσιν, οὐ τῆς οὐσίας αὐτῶν εἰς <lb/>ὅλον διασπειρομένης τὸ
							ζῶον, (οὐ γὰρ οἷόν τε βραχὺν οὕτω <lb/>χυμὸν ἐλαχίστῳ χρόνῳ πληροῦν ὄγκον σώματος
							ἐνίοτε μέγιστον,) <lb/>ἀλλὰ τῆς ποιότητος διαδιδομένης, οἵα περ ὁρᾶται <lb/>διάδοσις,
							ἐκτὸς μὲν τῆς ἡλιακῆς αὐγῆς εἰς τὸ περιέχον, <pb n="585"/> ἐν ἡμῖν δὲ ἐκ καρδίας μὲν
							εἰς ἀρτηρίας, ἐξ ἐγκεφάλου δὲ <lb/>εἰς νεῦρα. τί δὴ θαυμαστόν ἐστι, κᾀκ τῶν ὄρχεων εἰς
							<lb/>ὅλον τὸ σῶμα διαδίδοσθαί τινα δύναμιν, οἵα τοῖς μὲν <lb/>νεύροις αἰσθήσεώς τε καὶ
							κινήσεως ἐξ ἐγκεφάλου, ταῖς δ’ <lb/>ἀρτηρίαις τοῦ σφύζειν ἐκ καρδίας; ἥτις δύναμις ἐν
							μὲν <lb/>τοῖς ἄῤῥεσιν εὐρωστίας τε καὶ ἀῤῥενότητος, ἐν δὲ τοῖς θήλεσιν <lb/>αὐτῆς τῆς
							θηλύτητός ἐστιν αἰτία. καὶ διὰ τοῦτο <lb/>ὁμοιοῦται τὸ θῆλυ ζῶον ἐκτμηθὲν τοὺς ὄρχεις
							εὐνουχισθέντι <lb/>τῷ ἄῤῥενι. τὰ μὲν γὰρ ἄλλα σύμπαντα μόρια <lb/>τὰς αὐτὰς ἔχει
							δυνάμεις ἐν ἀμφοτέροις· ὅπερ δὲ ἐξαίρετον <lb/>ἦν ἐν ἑκατέρῳ, δι’ ὃ τὸ μὲν ἄῤῥεν αὐτῶν
							ὑπῆρχε, τὸ δὲ <lb/>θῆλυ, τοῦτο ἀποτελέσαντα τὸ κατάλοιπον ἑαυτῷ ἔσχε ταὐτὸν, <lb/>ὡς
							εἰ κατ’ ἀρχὰς ἐγεγόνει μήτε θῆλυ, μήτε ἄῤῥεν, <lb/>ἀλλά τι τρίτον, διαφέρον μὲν
							ἀμφοῖν, οὐδέτερον δὲ ἐκείνων. <lb/>πάλιν οὖν ἀναμνήσωμεν ὧν πολλάκις ἐπεδείξαμεν, ὡς
							ἕκαστον <lb/>τῶν μορίων ἐκ τῶν φλεβῶν ἕλκει τὸν οἰκεῖον ἑαυτῷ <lb/>χυμὸν ἄχρι καὶ τῶν
							περιττωμάτων. οὕτως ἐδείκνυντο καὶ <lb/>οἱ νεφροὶ τὸ οὖρον ἐπισπώμενοι, καὶ ἡ
							χοληδόχος κύστις <pb n="586"/> τὴν χολήν. ἕλκουσιν οὖν καὶ οἱ ὄρχεις τὸ ὑγρὸν τὸ
							θορῶδες, <lb/>ὃ προπαρασκευάζουσιν αὐτοῖς αἱ τῶν ἀγγείων ἕλικες. <lb/>εἶτ’
							ἀπολαύσαντες αὐτοῦ τῆς ποιότητος, αὐτοί τε μεταδόντες <lb/>ἐν τούτῳ τῷ χρόνῳ τῆς
							ἑαυτῶν, ὀλίγον ὕστερον ἐναποτίθενται <lb/>τοῖς σπερματικοῖς πόροις τὸ περιττὸν, οἱ δ’
							<lb/>ἀποκρίνουσιν ἐκτὸς ἐν ταῖς συνουσίαις. <milestone unit="ed2page" n="209"/>εἰ δ’
							ἀμετρότερόν <lb/>τις λαγνεύοι, συνεχέστερον ἕλκοντες ἐκ τῆς τῶν <lb/>ἀγγείων ἕλικος οἱ
							ὄρχεις τὸ σπέρμα, τελέως ἐκκενοῦσιν <lb/>αὐτά. καὶ εἰ ἀνατέμοις τὸ τοιοῦτο ζῶον, οὐχ
							εὑρήσεις ἐν <lb/>αὐτῷ θορῶδες ὑγρόν· ὥσπερ αὖ πάλιν ἀφροδισίων ἀπεσχημένον
							<lb/>ἀνατεμὼν ζῶον εὑρήσεις πλεῖστόν τε καὶ πάχιστον <lb/>σπέρμα. βουλοίμην δ’ ἂν οὖν
							καὶ σὲ τὸν ὁμιλοῦντα τοῖσδε <lb/>τοῖς γράμμασι, κᾂν νῦν γοῦν ἀλήθειαν τιμήσαντα,
							βασανίσαι <lb/>τὰ λεγόμενα, μὴ κατὰ τὸ πάρεργον, οὐδὲ γὰρ <lb/>οὕτως εὑρέθη, ἀλλὰ
							πρῶτον μὲν ἐπὶ τὰς ἀνατομὰς ἐλθόντα, <lb/>καὶ θεασάμενον ἀκριβῶς, ὅσα εἴρηται τῶν
							ἔμπροσθέν <lb/>τε καὶ μάλιστα αὐτῶν ὧν δὴ νῦν πέπαυμαι λέγων, ﻿<pb n="587"/> ὡς τοῖς
							μὲν ἀπεσχημένοις ὁμιλίας τῆς πρὸς τὸ θῆλυ ζῶον <lb/>ἅπαντα σπέρματός εἰσι μεστὰ,
							πρῶτον μὲν ὁ κιρσοειδὴς <lb/>παραστάτης, εἶθ’ ὅλον τὸ σπερματικὸν ἀγγεῖον, εἶτ’
							ἐπιδιδυμὶς, <lb/>εἶθ’ ὅλος ὁ ὄρχις, εἶθ’ ἡ τῶν ἀγγείων ἕλιξ· εἰ <lb/>δέ τις συνεχέσι
							λαγνείαις ἐξεκένωσεν ἅπαν τὸ σπέρμα, τούτου <lb/>τοῦ ζώου μήτ’ ἄλλο τι μόριον ἔχειν
							σπέρμα, μήτε τὴν <lb/>ἕλικα. κατὰ τοῦτον οὖν τὸν καιρὸν οἱ ὄρχεις ἕλκουσιν ἐκ <lb/>τῶν
							ὑπερκειμένων φλεβῶν ὅσον ἐν αὐταῖς περιέχεται θορῶδες <lb/>ὑγρόν. ἔστι δ’ ὀλίγον τοῦτο
							καὶ δροσοειδῶς ἀναμεμιγμένον <lb/>τῷ αἵματι· τοιούτου δ’ ἐδείχθησαν κᾀκεῖναι δεόμεναι.
							<lb/>βιαίως οὖν ἀφαιρούμενον πρὸς τῶν ὄρχεων αὐτῶν, <lb/>σφοδροτέραν ἐχόντων δύναμιν,
							αὗται τῶν ὑπερκειμένων ἀντισπῶσιν, <lb/>αἱ δ’ αὖ πάλιν αὐτῶν ἐφεξῆς, εἶτ’ ἐκεῖναι τῶν
							<lb/>ἐχομένων, καὶ τοῦτο οὐ παύεται γινόμενον, ἄχρι περ ἂν <lb/>εἰς μοῖραν πᾶσαν τοῦ
							σώματος ἡ μετάληψις ἐξικνῆται, ὥστε <lb/>τὰ καθ’ ὅλον τὸ ζῶον μόρια κενοῦσθαι τῆς
							οἰκείας τροφῆς. <lb/>ἀντισπᾷ γὰρ ἀεὶ τὸ τελέως ἐκκενωθὲν ἐκ τοῦ πλέον <pb n="588"/>
							ἔχοντος οἷον ἐξαρπάζον βιαίως. ἀεὶ τοίνυν τούτου γινομένου, <lb/>καὶ πάντων ὥσπερ ἐν
							χορῷ μεταδιδόντων ἀλλήλοις, <lb/>μέχρι τοσούτου κενοῦσθαι τὰ καθ’ ὅλον τὸ ζῶον ἀγγεῖά
							<lb/>τε καὶ μόρια πάντα ἀναγκαῖόν ἐστιν, ἄχρι περ ἂν ἐμπλησθῇ <lb/>τὸ ἰσχυρότατον. οὐ
							μόνον δὲ τῆς θορώδους ὑγρότητος <lb/>ἀφαιρεῖσθαι πᾶσι τοῦ ζώου τοῖς μέρεσι συμβήσεται
							<lb/>κατὰ τοὺς τοιούτους καιροὺς, ἀλλὰ καὶ τοῦ πνεύματος <lb/>τοῦ ζωτικοῦ· καὶ γὰρ καὶ
							τοῦτο ἐκ τῶν ἀρτηριῶν <lb/>ἐκκενοῦται μετὰ τῆς σπερματώδους ὑγρότητος. ὥστε <lb/>οὐδὲν
							θαυμαστὸν, ἀσθενεστέρους ἀποτελεῖσθαι τοὺς λαγνεύοντας <lb/>ἀμετρότερον, ἀφαιρουμένου
							τοῦ σώματος ἅπαντος <lb/>ἑκατέρου τῶν ὑγρῶν τὸ εἰλικρινέστατον, προσερχομένης δὲ
							<lb/>καὶ τῆς ἡδονῆς, ἥτις αὐτὴ καθ’ ἑαυτήν ἐστιν ἱκανὴ διαλύειν <lb/>τὸν ζωτικὸν
							τόνον· ὥστ’ ἤδη τινὲς ὑπερηδυσθέντες <lb/>ἀπέθανον. ἀλλὰ ταῦτα μὲν εἰρήσθω κατὰ τὸ
							πάρεργον, <lb/>οὐκ ὄντα πάρεργα. ζητεῖται γοῦν οὐδὲν ἧττον τῶν ἄλλων <lb/>αὐτοῖς καὶ
							τοῦτο τὸ πρόβλημα, διὰ τί μάλιστα ἐκλύει <lb/>συνουσία. καὶ λέγουσιν εἰς αὐτὸ πολλὰ
							καὶ ψευδῆ, διότι <pb n="589"/> τὰς πρώτας ἀρχὰς ἠγνόησαν, αἷς ἐξ ἀνάγκης ἕπεται τοῦτο
							<lb/>πάλιν. ἀλλ’ ὁ λόγος ἑαυτὸν ἐπὶ τὰ προκείμενα καλεῖ, καί <lb/>φησιν, ἐκ σπέρματος
							μὲν εἶναι τὴν γένεσιν ἅπασι τοῖς <lb/>στερεοῖς τοῦ ζώου μορίοις, ἐκ σπέρματος δὲ καὶ
							τὴν θρέψιν, <lb/>ὥσπερ οὖν τοῖς σαρκοειδέσιν ἅπα<milestone unit="ed1page" n="238"/>σιν
							ἐξ αἵματος <lb/>ὑπάρχειν καὶ γένεσιν καὶ θρέψιν. ἕκαστον γὰρ, ἐξ ἧς τὸ <lb/>πρῶτον
							οὐσίας ἐγένετο, καὶ τρέφεται διὰ παντὸς, ὅτι καὶ <lb/>ἡ θρέψις ἀναπλήρωσίς ἐστι τῆς
							ἀποῤῥεούσης οὐσίας. ἔστι <lb/>τοίνυν καὶ γεννᾶσθαι μὲν ἔτι καὶ νῦν, ὅσα τὴν ἀρχὴν ἐξ
							<lb/>αἵματος ἐγένετο, μὴ γεννᾶσθαι δὲ, πλὴν εἴπου τινὰ φλέβα <lb/>σπανίως, οἷς ἐκ
							σπέρματος ἡ γένεσις. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
						<p>
							<milestone unit="ed2page" n="210"/>Εἴ μοι δοκεῖ προσθῆσαν τῷ λόγῳ, <lb/>τάχα μὲν οὐκ
							ἀναγκαῖον. ἐπεὶ δὲ ἐξηγησάμην ἅπασαν τῶν <lb/>ὄρχεων τὴν φύσιν, οὐδὲν ἂν εἴη χεῖρον
							ὑπὲρ τῶν σπερματικῶν <lb/>ἀγγείων αὖθις εἰπεῖν. εἰ γὰρ δὴ φαίνεται σπέρματος
							<lb/>μεστὰ, καθ’ ὃν οὐκ ἀφροδισιάζει χρόνον τὰ ζῶα, τάχ’ ἂν <lb/>ἐρωτήσειέ τις, ὅπως
							γίνεται τοῦτο, πότερον ἑλκόντων αὐτῶν <pb n="590"/> τὴν γονὴν, ἢ τῶν ὄρχεων
							ἐκπεμπόντων εἰς αὐτὰ διὰ μεγίστης <lb/>ἐπιδιδυμίδος. ἀποκριτέον οὖν ἐστι καὶ τοῖς
							ταῦτα <lb/>ἐρωτῶσιν, ἑκατέρως γίνεσθαι τὴν πλήρωσιν. εἴρηται δὲ καὶ <lb/>οὗτος ὁ λόγος
							τῶν φυσικῶν δυνάμεων, ἐπὶ πλεῖστον ἀποδεδειγμένος <lb/>ἐν ἐκείνῃ τῇ πραγματείᾳ, νυνὶ
							δὲ ἐξ αὐτοῦ τὸ <lb/>χρήσιμον εἰς τὰ παρόντα ληπτέον. ἐδείχθη γὰρ ἕκαστον <lb/>μόριον
							ἕλκειν μὲν εἰς ἑαυτὸ τὴν οἰκείαν τροφὴν, ἀπολαῦσαν <lb/>δὲ αὐτῆς, ἐκκρίνειν τὸ
							κατάλοιπον, ἑαυτῷ μὲν ὑπάρχον περίττωμα, <lb/>τροφὴν δὲ ἑτέρῳ τὸ μετ’ αὐτὸ
							γεννησόμενον. αὕτη μὲν <lb/>ἡ πρὸς ταῦτα ἀπόκρισις. εἰ δέ τις ἔροιτο, τίνος οὖν ἕνεκεν
							<lb/>ἡ ἐπιδιδυμὶς ὑπὸ τῆς μηδὲν εἰκῆ ποιούσης ἐγένετο φύσεως, <lb/>ἀποκριναίμεθα ἂν
							αὐτῷ, τῶν εἰρημένων ὀργάνων αὐτῶν, <lb/>ὄρχεώς τε καὶ σπερματικοῦ πόρου, καὶ τῆς
							ἀρτηρίας καὶ <lb/>φλεβὸς, ἐν οἷς προαθροίζεται τὸ σπέρμα. μὴ γὰρ οἷόν <lb/>τε εἶναι
							τὸν ὄρχιν ἀκινδύνως αὐτοῖς ἑνωθῆναι, σφοδροτάτης <lb/>συντονίας ἐν τῇ προέσει τοῦ
							σπέρματος γινομένης. νευρώδης <pb n="591"/> μὲν γὰρ ὁ τῆς ἀρτηρίας τε καὶ φλεβὸς
							χιτὼν, ὡς <lb/>καὶ τῶν σπερματικῶν ἀγγείων, ἀδενώδεις δ’ εἰσὶν οἱ ὄρχεις <lb/>καὶ
							μαλακοί. ῥᾳδίως οὖν ἔμελλεν ἰσχυρᾷ τάσει τὸ <lb/>σκληρὸν ἀποῤῥήγνυσθαι τοῦ μαλακοῦ,
							λαβαῖς ἠρτημένον <lb/>ἀσθενέσιν. ἐξηύρηται τοίνυν τῇ φύσει τὸ τῆς ἐπιδιδυμίδος
							<lb/>σῶμα, μέσον οὐ τῇ θέσει μόνον, ἀλλὰ καὶ τῷ τῆς <lb/>ὅλης οὐσίας εἴδει. τοσούτῳ
							γάρ ἐστι μαλακωτέρα τοῦ <lb/>σπερματικοῦ καὶ τῶν ἑλικοειδῶν, ὅσω τοῦ ὄρχεως
							σκληροτέρα, <lb/>τοσούτῳ δὲ πάλιν τούτου νευρωδεστέρα τὴν φύσιν, <lb/>ὅσῳ ἐκείνων
							σαρκωδεστέρα τῷ μὲν οὖν νευρώδει <lb/>καὶ σκληρῷ πρὸς τὸ μαλακὸν καὶ σαρκῶδες
							ἀνάρμοστος <lb/>ἡ κοινωνία, τῷ μέσῳ δ’ ἀμφοῖν οἰκεία πρὸς ἄμφω. <lb/>τοσοῦτον μὲν γὰρ
							αὐτῇ μέτεστι σκληρότητος, ὡς μὴ <lb/>ῥήγνυσθαι τεινομένην πρὸς τῶν σπερματικῶν,
							τοσοῦτον <lb/>δ’ αὖ μαλακότητος, ὡς εὐαρμόστως ἔχειν ὄρχεων οὐσίας. <lb/>συνάπτονται
							τοίνυν διὰ μέσης αὐτῆς οἱ ὄρχεις <lb/>τοῖς σπερματικοῖς ἀγγείοις· μᾶλλον δ’, εἰ χρὴ
							τἀληθὲς <pb n="592"/> εἰπεῖν, ἀρχὴ καὶ ῥίζα τούτων ἐστὶν ἡ ἐπιδιδυμὶς, <lb/>ἐξ ὅλου
							τοῦ ὄρχεως εἰς αὑτὴν ἀρυομένη τὸ <lb/>σπέρμα. </p>
					</div>
				</div>
				<pb n="593"/>

				<div type="textpart" subtype="book" n="2">
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
						<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΣΠΕΡΜΑΤΟΣ <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ Β.</head>
						<p>Ἑξῆς δ’ ἂν εἴη λεκτέον ὑπὲρ τοῦ τῆς θηλείας <lb/>σπέρματος, ὅσα κατὰ τὴν ἔμπροσθεν
							διέξοδον εἰπεῖν <lb/>ἀνεβαλλόμεθα. ἀρχὴ δὲ καὶ τούτων τὰ διὰ τῶν ἀνατομῶν <lb/>ἐναργῶς
							φαινόμενα. παράκεινται μὲν οἱ ὄρχεις ταῖς μήτραις, <lb/>εἷς ἑκατέρωθεν, ὁμοίαν ἀγγείων
							ἕλικα δεχόμενοι τοῖς <lb/>ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων. οὐ μὴν εἴς γε τὸν αὐτὸν ἀφικνεῖται τόπον,
							<lb/>ὅτι μηδ’ ἐκτὸς ἐχρῆν, ὥσπερ τὸ ἄῤῥεν, ἀλλ’ εἰς αὐτὰς <lb/>τὰς μήτρας σπερμαίνειν
							τὸ θῆλυ. καὶ τοίνυν αὗται <pb n="594"/> καθάπερ ἀπαντῶσαι τῷ σπερματικῷ πόρῳ προμήκεις
							ἑαυτῶν <lb/>ἀποφύσεις ἐκτείνουσιν εἰς τὰ πλάγια, δι’ ὧν ὑποδέχονται <lb/>τὸ σπέρμα.
							μεστὸν δέ ἐστι μάλιστα τὸ σπερματικὸν <lb/>ἀγγεῖον ἐν τοῖς ὀργῶσι ζώοις, ὥσπερ αὖ
							κενὸν ἐπὶ ταῖς <lb/>προσφάτοις ὀχείαις. ἔχει δ’ ἀμέλει πλῆθος οὐκ ὀλίγον <lb/>ἐνίοτε
							καὶ τοῖς ἐκ πολλοῦ κύουσιν, ἐν οἷς δὴ καὶ προφανῶς <lb/>θεάσῃ κατὰ τῶν προμήκων
							ἀποφύσεων, ἃς δὴ κεραίας ὀνομάζουσιν, <lb/>ὑγρὸν θορῶδες παχύ. πρὸς τοῦτο τὸ χωρίον
							ἐῤῥέθη <lb/>πρόσθεν ὁ ἀλλαντοειδὴς ἀνήκειν ὑμὴν ἥ τε παχεῖα <lb/>γονή. θαυμάσαι δ’
							ἐστὶ κᾀνταῦθα τῶν λεγόντων, ἐκτὸς <lb/>τῆς μήτρας ἀνεστομῶσθαι τὸ σπερματικὸν ἀγγεῖον.
							κινδυνεύσω <lb/>μὲν οὖν, εἰ τὸ παραπίπτον ἑκάστοτε τῷ λόγῳ διερχοίμην <lb/>ἅπαν, εἰς
							τοῦτο τὸ γράμμα μεταθεῖναι τὴν τῶν <lb/>γεννητικῶν μορίων ἀνατομήν· οἶδα δ’ <milestone unit="ed2page" n="212"/>αὖ πάλιν, ὡς, <lb/>εἰ καὶ τὸ ἀληθὲς αὐτὸ διδάσκοιμι μόνον,
							ἀφαιρήσεσθαι <lb/>τῆς τοῦ λόγου πίστεως. ὅπως οὖν μήτε περιττῶς μηκύνοιμι, <lb/>μήτ’
							ἔρημον ἁπάσης πίστεως ἀπολείποιμι τὸ λεγόμενον, <pb n="595"/> ἐξουσίαν δοὺς ἅπαντι τῷ
							βουλομένῳ τῶν ἐξ ἀνατομῆς φαινομένων <lb/>ὅ τι ἂν ἐθελήσῃ κελεῦσαι δειχθῆναι πρὸς
							ἡμῶν, <lb/>αὐτὰ μόνα διηγήσομαι τὰ κατ’ ἀλήθειαν ὄντα. μυρίοις οὖν <lb/>ἤδη σαφῶς
							ἐπέδειξα τὰ καλούμενα διπύρηνα διεμβαλλόμενα <lb/>διὰ τῶν σπερματικῶν ἀγγείων ἔξωθεν
							εἴσω διὰ τῶν κεραιῶν <lb/>ἐπὶ μήτραις αἰγὸς, εἰ δὲ βοῦς, ἢ ὄνος, ἢ ἵππος <lb/>ᾖ τὸ
							ζῶον, οὐ ταῦτα μόνον, ἀλλὰ καὶ τριπλάσια καὶ τετραπλάσια <lb/>τούτων τὸ πάχος, ἢ ξύλα
							πύξινα στρογγύλα τε <lb/>καὶ προμήκη καθιέμενα καὶ διεμβαλλόμενα διὰ τῶν κεραιῶν,
							<lb/>ἢ τὰς καλουμένας σπαθομήλας. δείξουσι δὲ τοῦτο κᾂν <lb/>ἡμεῖς ἀποθάνωμεν οἱ
							ἑταῖροι πάντες. οὐδὲ γὰρ οὐδὲ χαλεπὴν <lb/>ἔχει τὴν χειρουργίαν, ἀλλ’, εἴπερ τι ἄλλο
							τῶν ἐξ ἀνατομῆς <lb/>φαινομένων, ἑτοίμην τε καὶ ῥᾴστην. ὥσπερ οὖν ἄξιον <lb/>μέμψασθαι
							πολλοῖς τῶν ἰατρῶν, οὕτως ἐπαινέσαι δίκαιον <lb/>Ἱπποκράτην τὸν πρῶτον ἁπάντων ταῦτα
							εὑρόντα. φησὶ <lb/>γοῦν ἀρχόμενος τοῦ περὶ φύσεως παιδίου· Ἢν ἡ γονὴ μένῃ <lb/>ἀπ’
							ἀμφοῖν ἐν τῇσι μήτρῃσι τῆς γυναικὸς, πρῶτον μὲν <pb n="596"/> μίσγεται ὁμοῦ, ἅτε τῆς
							γυναικὸς οὐκ ἀτρεμούσης, καὶ <lb/>ἁθροίζεται καὶ παχύνεται θερμαινομένη. καὶ τὰ ἄλλα
							<lb/>ἐφεξῆς διδάσκει κατὰ λόγον, ὅπως ἐκ συναμφοτέρας τῆς γονῆς <lb/>μιχθείσης ἡ
							γένεσις ἀποτελεῖται τῶν ἐμβρύων. Ἡρόφιλος <lb/>δὲ οὐκ οἶδ’ ὅπως ἐκτὸς ἐκχεῖσθαί φησι
							τὸ τῶν θηλειῶν <lb/>σπέρμα, καίτοι γε περὶ τῶν ὄρχεων ἀκριβῶς ἔγραψε <lb/>κατὰ αὐτοὺς
							ἐν τῷ τρίτῳ τῆς ἀνατομῆς, ἐν ἀρχῇ μὲν ὧδέ <lb/>πως εἰπών· Ἐπιπεφύκασι δὲ τῇ μήτρᾳ καὶ
							δίδυμοι ἐκ τῶν <lb/>πλαγίων, ἐξ ἑκατέρου μέρους, ἐπ’ ὀλίγον διαφέροντες τῶν <lb/>τοῦ
							ἄῤῥενος. ἔπειτα ἐν τοῖς ἐφεξῆς οὐ μετὰ πάνυ πολλὰ <lb/>κατὰ τήνδε τὴν ῥῆσιν· Δίδυμοι
							δὲ ταῖς θηλείαις ἐπιπεφύκασι <lb/>πρὸς ἑκατέρῳ τῷ ὤμῳ τῆς μήτρας, ὁ μὲν ἐκ τοῦ
							<lb/>δεξιοῦ, ὁ δὲ ἐκ τοῦ εὐωνύμου, οὐκ ἐν ἑνὶ ὀσχέῳ ἀμφότεροι, <lb/>ἀλλ’ ἑκάτεροι
							χωρὶς, λεπτῷ τινι καὶ ὑμενοειδεῖ ὑμένι περιεχόμενοι, <lb/>μικροὶ καὶ ὑποπλατεῖς,
							ἀδέσιν ὅμοιοι, κατὰ μὲν <lb/>τὸν ἐν κύκλῳ χιτῶνα νευρώδεις, τῇ δὲ σαρκὶ ἄθρυπτοι,
							<lb/>ὥσπερ καὶ οἱ τῶν ἀῤῥένων. ταῖς δὲ ἵπποις καὶ πάνυ εἰσὶν <lb/>εὐμεγέθεις.
							προσπεφύκασι δὲ ὑμέσιν οὐκ ὀλίγοις πρὸς <pb n="597"/> τὴν μήτραν, καὶ φλεβὶ καὶ
							ἀρτηρίᾳ, τῇ ἀπὸ τῆς μήτρας <lb/>εἰς αὐτοὺς ἐμπεφυκυίᾳ. ἀπὸ γὰρ τῆς φλεβὸς καὶ τῆς
							ἀρτηρίας <lb/>τῆς εἰς ἑκάτερον τῶν διδύμων προσπέφυκε, φλὲψ μὲν <lb/>ἀπὸ τῆς φλεβὸς,
							ἀρτηρία <milestone unit="ed1page" n="239"/>δὲ ἀπὸ τῆς ἀρτηρίας. ὁ δὲ <lb/>σπερματικὸς
							πόρος ἐφ’ ἑκατέρου οὐ λίαν μὲν φαίνεται, <lb/>προσφυὴς δέ ἐστι τῇ μήτρᾳ ἐκ τοῦ ἐκτὸς
							μέρους, ὁ μὲν ἐκ <lb/>τοῦ δεξιοῦ, ὁ δὲ ἐκ τοῦ εὐωνύμου. εἵλικταί τε παραπλησίως
							<lb/>τῷ τοῦ ἄῤῥενος καὶ τὸ πρόσθεν αὐτοῦ μέρος, καὶ τὸ λοιπὸν <lb/>κιρσοειδὲς σχεδὸν
							ἅπαν ἄχρι τοῦ πέρατος. καὶ ἐμπέφυκεν <lb/>ἀφ’ ἑκατέρου τοῦ διδύμου ὁμοίως, ὥσπερ τῷ
							ἄῤῥενι. <lb/>εἰς τὸ σαρκῶδες τοῦ αὐχένος τῆς κύστεως, λεπτός τε ὢν <lb/>καὶ σκολιὸς ἐν
							τῷ ἐμπροσθίῳ μέρει, καθ’ ὃ τὰ τῶν <lb/>ἰσχίων ὀστᾶ ψαύει, ἐν ᾧπερ καὶ ἀπολήγει, ὡς τὸ
							αἰδοῖον <lb/>ἐξ ἑκατέρου τοῦ μέρους εἰς τὸ ἐντὸς διαπεφυκός. παραστάτης <lb/>δὲ ὁ
							κιρσοειδὴς οὐχ ἑώραται ἐν τῷ θήλει. αὕτη μὲν <lb/>ἡ τοῦ Ἡροφίλου ῥῆσις. ὃ δέ μοι
							θαυμάζειν παρίσταται <lb/>μάλιστα, καὶ δὴ φράσω. καὶ θέσιν, καὶ μέγεθος, καὶ φύσιν
							<lb/>ἀκριβῶς γράψας τῶν ἐν τοῖς θήλεσι ζώοις ὄρχεων, οὐ <lb/>παραλιπὼν δὲ οὐδὲ περὶ
							τῆς ἐμβαλλούσης ἑκατέρωθεν ﻿ <pb n="598"/> φλεβὸς καὶ ἀρτηρίας οὐδὲν, ἀλλ’ ἀκριβώσας
							τὴν διήγησιν, <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="213"/>εἶτα ἑξῆς ὑπὲρ τοῦ σπερματικοῦ πόρου τὸ μὲν, ὅτι
							<lb/>προσφυής ἐστι ταῖς μήτραις ἔξωθεν ἑκατέρωθεν, ἀληθῶς <lb/>εἰπὼν, τὸ δ’, ὅτι μὴ
							λίαν φαίνεται, ψευσάμενος, (ἀξιόλογον <lb/>γάρ ἐστι τὸ μέγεθος,) ἑξῆς τούτου πολὺ
							μᾶλλον ἐψεύσατο, <lb/>φάμενος εἰς τὸν αὐχένα τῆς κύστεως ἐμφύεσθαι τῷ <lb/>τοῦ ἄῤῥενος
							ὁμοίως. οὐ μόνον γὰρ εἰς τὸν τῆς κύστεως <lb/>αὐχένα τῶν σπερματικῶν πόρων οὐδέτερος
							ἐμφύεται κατ’ <lb/>οὐδὲν θῆλυ ζῶον, ἀλλ’ οὐδὲ τὸν τῶν μητρῶν αὐτῶν, καίτοι <lb/>γε
							ἐγγυτέρω πολὺ τοῦ τῆς κύστεως κύτους ἐστὶν, ἀλλ’ ὅμως <lb/>οὐδὲ πρὸς τοῦτον
							ἐξικνοῦνται, παραπεφυκότες δὲ τοῖς πλαγίοις <lb/>μέρεσι τῶν μητρῶν, ὁ μὲν ἔνθεν, ὁ δὲ
							ἔνθεν, ἐπ’ <lb/>ἄκραν ἔρχονται τὴν καθ’ ἑαυτὸν ἑκάτερος κεραίαν, ἐκχέαντες <lb/>εἴσω
							τὸ σπέρμα, ὅπερ ἐν μὲν τῷ κύειν ἀθροίζεται <lb/>κατὰ τοῦτο τὸ χωρίον, ἐν δὲ τοῖς
							ὀνειρωγμοῖς πρῶτον <lb/>μὲν εἰς τὴν μήτραν ἐμπίπτει, μετὰ δὲ ταῦτα εἰς τὸ <lb/>ἐκτὸς
							ἐκκενοῦται. καθάπερ ὤφθη καὶ νῦν ἐπὶ γυναικὸς <pb n="599"/> ὑπὸ νοσημάτων ὑστερικῶν
							ἐνοχλουμένης εἰς τὴν μήτραν μὲν <lb/>πρῶτον, ἐκ ταύτης δὲ ἔξω πλεῖστόν τε καὶ
							παχύτατον ἐκχυθὲν <lb/>σπέρμα· χρόνον δ’ αὐτὴ συχνὸν χηρεύουσα τοσοῦτό <lb/>τε καὶ
							τοιοῦτο ἠθροίκει. ἀλλὰ τότε τάσεις τινὲς αὐτὴν κατέλαβον <lb/>ὀσφύος καὶ χειρῶν καὶ
							ποδῶν, ὡς σπασθῆναι δοκεῖν, <lb/>ἐφ’ αἷς ἐξεκρίθη τὸ σπέρμα, καὶ τὴν ἡδονήν τε
							παραπλησίαν <lb/>ἔλεγεν αὐτῇ γεγονέναι τῇ κατὰ τὰς συνουσίας. <lb/>τοῦτο μὲν οὖν τὸ
							σπέρμα παχύ τε ἦν καὶ πολὺ διὰ τὸ μὴ <lb/>κεκενῶσθαι χρόνῳ πολλῷ. ταῖς δ’ ἄλλαις
							ἔλαττόν τε καὶ <lb/>ὑγρὸν ἐκπίπτον φαίνεται πολλάκις ἔσωθεν ἐξ αὐτῶν τῶν <lb/>ὑστερῶν,
							ἵνα περ οὐρεῖ. δι’ ὃ καὶ Ἀθήναιος ἀπίθανός <lb/>ἐστι φάσκων, ὥσπερ τοῖς ἄῤῥεσι τοὺς
							τιτθοὺς, οὕτω καὶ τοῖς <lb/>θήλεσι τὰ σπερματικὰ διακεῖσθαι μόρια, αὐτῆς μόνης τῆς
							<lb/>ἀναλογίας τῶν μορίων ἐν τῇ πρώτῃ διαπλάσει γενομένης, <lb/>οὐ μὴν τῆς γε
							ἐνεργείας φυλαχθείσης· οὐχ ὁρῶν, ὅτι τοῖς <lb/>μὲν ἄῤῥεσι πλὴν ὀλίγων ἤδη τινῶν οὐκ
							ἔστι τὰ περὶ τοὺς <lb/>τιτθοὺς ἀδενώδη σώματα, ὡς τὰ τοῖς θήλεσιν ὑπάρχοντα <pb n="600"/> μέγιστα, ταῖς δὲ θηλείαις οὐ μόνον τὰ σπερματικὰ τῶν <lb/>ἀγγείων ἐστὶ
							μεστὰ σπέρματος, ἀλλὰ καὶ οἱ ὄρχεις. διὸ καὶ <lb/>τῶν ἀῤῥένων ὀλιγίστοις ἐξαιρομένους
							ἰδεῖν ἔστι τοὺς τιτθοὺς, <lb/>οὐδὲ τούτοις ἀξιολόγους, ἅπασι δὲ τοῖς θήλεσι
							περιεχόμενον <lb/>ἐν τοῖς σπερματικοῖς τὸ σπέρμα. ὥσπερ οὖν, εἰ πᾶσι τοῖς <lb/>ἄῤῥεσιν
							ἑωρᾶτο κατὰ τοὺς μαστοὺς γάλα περιεχόμενον, οὐκ <lb/>ἐχρῆν τῷ λόγῳ σκοπεῖσθαι περὶ τῆς
							ὑπάρξεως αὐτοῦ, κατὰ <lb/>τὸν αὐτὸν, οἶμαι, τρόπον οὐδὲ ἐπὶ τῶν θηλειῶν ὁρῶντας
							<lb/>τὸ σπέρμα περιεχόμενον οὐ χρὴ ζητεῖν, εἰ ἀποκρίνουσι <lb/>σπέρμα. μὴ τοίνυν ἔτι
							πρὸς Ἱπποκράτην ζυγομαχείτωσαν <lb/>εἰπόντα κατὰ τὴν ἀρχὴν τοῦ περὶ φύσεως παιδίου
							γράμματος· <lb/>Ἤν ἡ γονὴ μείνῃ ἀπ’ ἀμφοῖν ἐν τῇσι μήτρῃσι τῆς <lb/>γυναικός· ἀλλὰ
							ζητείτωσαν, ἥντινα χρείαν παρέχεται. <lb/>δύναται γὰρ, ὡς ἔφαμεν ἐν τῷ πρὸ τούτου
							λόγῳ, τὸν ἀλλαντοειδῆ <lb/>γεννᾷν ἡ φύσις καὶ ἐξ αὐτοῦ, δύναται δὲ καὶ <lb/>τροφὴν
							οἰκείαν καὶ πρώτην αὐτῷ παρεσκευακέναι τὸ τοῦ <lb/>ἄῤῥενος σπέρμα, δύναται δὲ καὶ, ὡς
							Ἱπποκράτης ὑπελάμβανεν, <lb/>ἐξ ἀμφοῖν κεραννυμένων ἓν τέλειον γίγνεσθαι σπέρμα. <pb n="601"/> καὶ τίν’ ἦν δυνατὰ, εἰ μὴ ταῦτα; τὸ γοῦν ἐπεγείρεσθαι τὸ <lb/>θῆλυ πρὸς
							ἀφροδίσια δυνατὸν ἐν τοῖς μάλιστά ἐστι. καὶ <lb/>πολλῷ γε ἦν ἄμεινον, ὅτι μὲν ὑπάρχει
							τὸ τῶν θηλειῶν <lb/>σπέρμα, τοῖς φαινομένοις πιστεύειν, ἥντινα δὲ δύναμιν <lb/>ἔχει,
							τῷ λόγῳ σκοπεῖσθαι. τὰ μὲν οὖν φαινόμενα καὶ <lb/>πρόσθεν εἴρηται καὶ νῦν αὖθις
							εἰρήσεται. πόροι σπερματικοὶ <lb/>μεστοὶ σπέρματος ἐκκρίνουσι τοῦτο χωρὶς τοῦ
							συνελθεῖν <lb/>ἄῤῥενι τὸ θῆλυ, κατά τε τοὺς ὀνειρωγμοὺς αὑτῶν πάσχουσιν <lb/>ὁμοίως
							τοῖς ἄῤῥεσι, <milestone unit="ed2page" n="214"/>καὶ, ὡς εἴρηται πρόσθεν, <lb/>ἐπὶ τῆς
							χηρευούσης γυναικὸς, ἐπί τε τῶν ζώων ἐπὶ τῇ κορυφῇ <lb/>τοῦ ἀλλαντοειδοῦς
							εὑρισκόμενον. ὅπερ καὶ μάλιστα φαινόμενον <lb/>ἐλέγχει καὶ Ἀριστοτέλην μὲν, οὐχ ἥκιστα
							δὲ καὶ <lb/>Ἀθήναιον, ἀλλὰ καὶ τῶν νεωτέρων ἰατρῶν ὅσοι φασὶν, ἐμπεφυκέναι <lb/>ταῖς
							κεραίαις τὰ σπερματικὰ, τετρημένα δὲ τρήμασι <lb/>πλαγίοις τισὶν ἐκχεῖν τὸ σπέρμα κατὰ
							τῶν μητρῶν <lb/>ἔξωθεν. καὶ γὰρ καὶ συγχωρήσειεν ἄν τις αὐτοῖς ἀληθεύειν,
							<lb/>ὀξύτερον μὲν ὁρῶσιν αὐτοῦ τοῦ Λυγκέως ἐν τῷ σμικροτάτῳ <lb/>τρήματι βλέπειν,
							ἀμβλύτερον δὲ τῶν ὑποχεομένων <pb n="602"/> τὸ μὴ βλέπειν τὰ μέγιστα, τοῦ γε μηδ’ ὅλως
							ζητῆσαι, πόθεν <lb/>μὲν ἀθροίζεται τοῦ ἀλλαντοειδοῦς ὃ κατὰ τὴν κορυφήν <lb/>ἐστι. τί
							δ’ ἀναλίσκεται τὸ κατὰ τῆς μήτρας ἐκχεόμενον, <lb/>εἰκότως ἄν τις αὐτοῖς μέμψαιτο.
							δυοῖν γὰρ θάτερον, <lb/>ἢ ὑπειδόμενοι τὴν ἀπορίαν ἑκόντες ἐσιώπησαν, ἢ ὅλως <lb/>οὐδὲ
							ζήτημα οὐδὲν ᾠήθησαν εἶναι. τὸ μὲν δὴ σιωπᾷν <lb/>ἑκόντας οὐκ ἀγαθῶν ἀνδρῶν ἔργον
							ἐστί· τὸ δὲ μηδ’ ὅλως <lb/>οἰηθῆναι ζητήσεως ἄξιον ὑπάρχει νωθρῶν διάνοιαν ἀνθρώπων.
							<lb/>ἆρ’ οὖν ἐν τούτῳ μόνῳ διαμαρτάνουσιν, ἢ πολὺ <lb/>μᾶλλον ἐν οἷς οὐδὲν αὐτῶν;
							μέμνηνται μὲν γὰρ καταμηνίων, <lb/>ὕλην οἰκείαν θέμενοι τῷ κυουμένῳ, τὸ δὲ σπέρμα
							<lb/>δημιουργὸν αὐτοῦ, ἀνατεινόμενοί τε πολλὰ τῷ λόγῳ πρὸς <lb/>τοὺς ἀφ’ ὅλου τοῦ
							σώματος ἔρχεσθαι τὸ σπέρμα φάσκοντας, <lb/>καὶ δείξαντες, ὡς οὐχ ὁρῶσιν οὗτοι τόν τε
							κοσμήσαντα καὶ <lb/>τάξαντα τὸ παραγινόμενον, αὐτό τε φάμενοι τὴν ἐν τῷ <lb/>σπέρματι
							δύναμιν εἶναι τοῦτο, διαπλάττουσάν τε καὶ μορφοῦσαν <lb/>τὸ κύημα, μικρὸν ὕστερον
							ἐπιλαθόμενοι τούτων ﻿ <pb n="603"/> οὐκ αἰσθάνονται τοσαύτας τῇ ὕλῃ διδόντες δυνάμεις,
							ἃς <lb/>ἔμπροσθεν ἐδίδοσαν τῷ δημιουργῷ. ὅτι μὲν γὰρ τοῦ διαπλάττοντος <lb/>ἔργον
							ἐστὶν, ὅμοιον ἢ ἀνόμοιον ἐργάσασθαι τὸ <lb/>ἔγγονον ὁποτέρῳ τῶν γεννησάντων, οὐδεὶς
							ἀγνοεῖ. τὰ δ’ <lb/>ὁμοιούμενα παιδία τῇ μητρὶ διὰ τὴν τροφὴν ὁμοιοῦσθαί <lb/>φασι,
							κᾄπειτα ἐντεῦθεν ἀποτείνουσι δολιχὸν τοῦ λόγου, <lb/>δεικνύντες, ὅσαι διὰ τροφῆς
							ἀλλοιώσεις ἐγίγνοντο καὶ ζώοις <lb/>καὶ φυτοῖς. εἶτ’ οὐκ αἰσθάνονται μηδεμίαν ὧν
							λέγουσιν <lb/>ἀλλοιώσεων ἐπιδεῖξαι δυνάμενοι τὸ εἶδος ἐξαλλάττουσαν. <lb/>αὐτίκα γὰρ
							τὸ Περσαῖον φυτὸν εἰς Αἴγυπτον μετακομισθὲν <lb/>ἐξηλλάγη τὴν ἰδέαν, ἀλλὰ χρηστῆς
							ἐπιλαβόμενον <lb/>τροφῆς τὸν καρπὸν ἐδώδιμον ἔσχεν, οὐκ ὂν πρότερον <lb/>τοιοῦτο· οὔτε
							τὰ πρόβατα μεταστάντα ποτὲ εἰς νομὴν ἑτέραν <lb/>ταῖς ἔμπροσθεν αἰξὶν ὡμοιώθη, καθάπερ
							οὐδ’ αἶγες <lb/>προβάτοις ἢ ὄνοις καὶ ἵπποις. ἐν μέντοι ταῖς ἐπιμιξίαις <lb/>τῶν
							ἑτερογενῶν ζώων αὐτὸς Ἀθήναιος ὁμολογεῖ προσγίνεσθαί <lb/>τι τῷ κυουμένῳ <milestone unit="ed1page" n="240"/>παρὰ τῆς μητρὸς, οὐκ εἰς τὴν <pb n="604"/> τῆς χροίας
							ὑπάλλαξιν, ἢ λεπτότητος, ἢ παχύτητος, ἢ εὐφωνίας, <lb/>ἤ τινος ἑτέρου τοιούτου· μικρὰ
							γὰρ ταῦτα, καὶ <lb/>τῆς ὕλης μόνης αὐτοῦ κατὰ τὸ ζῶον εἴδους εἶναι τὰ πάθη. <lb/>τὰ δ’
							ἀπὸ τῆς μητρὸς ὅλον ἐξαλλάττει τὸ εἶδος. εἰ μὲν <lb/>ὄνου σπέρμα ταῖς μήτραις ἵππος
							ὑποδέξηται, τὰ κυήματα οὐ <lb/>τὸ τοῦ πατρὸς εἶδος μόνον ἴσχονται, ἀλλ’ ἐξ ἀμφοτέρων
							τῶν <lb/>γειναμένων μικτόν· εἰ δ’ ἀλώπηξ κυνὸς, κᾀνταῦθα τοῦ <lb/>γεννωμένου μὴ κυνὸς,
							ἀλλὰ μικτοῦ τινος ἐξ ἀμφοῖν γενῶν <lb/>ἀποτελουμένου. καὶ μέν γε καὶ μεῖζον ἔτι τοῦ γε
							κατὰ τὸ <lb/>ἕβδομον βιβλίον, ὅπερ ἐστὶ περὶ σπέρματος, αὐτῷ προσομολογεῖ <lb/>ὁ
							Ἀθήναιος, οὐκ οἶδ’ ὅπως οὐκ αἰσθάνεται. πλέον <lb/>γὰρ ἔχειν φησὶ παρὰ τῆς μητρὸς ἢ
							τοῦ πατρὸς τὸ γεννώμενον, <lb/>οἷον ἀφ’ ἵππου μὲν τὸν ἡμίονον πλέον ἢ τοῦ ὄνου,
							<lb/>ὥσπερ δὲ κᾀπειδὰν ἀλώπηξ κυνὶ μιχθῇ, τὸ γεννηθὲν, εἰ <lb/>μὲν ὁ κύων ἄῤῥην
							ὑπάρχει, τὸ τῆς ἀλώπεκος ἴσχει εἶδος, <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="215"/>εἰ δ’ ἀνάπαλιν εἰς τὴν τοῦ κυνὸς ἰδέαν μεταπίπτει
							<lb/>τὸ ἔγγονον, ὡς γίνεσθαι τὸ μὲν ἐξ ἀλώπεκος ἀλώπεκα κυνοειδῆ, <lb/>τὸ δ’ ἐκ κυνὸς
							ἀλωπεκοειδῆ κύνα. καὶ γὰρ εἰ <pb n="605"/> πρόβατον τράγος ὀχεύσειε, πρόβατον
							γεννᾶσθαί φησι σκληρότριχον· <lb/>εἰ δ’ ἔμπαλιν αἶγα κριὸς μαλακότριχον, ὡς οὐδὲν
							<lb/>ἧττον εἰς τὴν ἰδέαν τοῦ γινομένου συντελεῖσθαί τι <lb/>παρὰ τῆς μητρὸς, ἀλλὰ καὶ
							πλέον ἢ παρὰ τοῦ πατρός. <lb/>ἐχρῆν δὲ μὴ ὅτι πλέον ἐκ τῆς μητρὸς εἶναι τοῖς ἐγγόνοις,
							<lb/>ἀλλὰ μηδὲ τὸ ἔλαττον. ὅλως γὰρ οὐδὲν ὑπαλλάττει μορφῇ <lb/>τοῦ κατὰ τὸ ζῶον ἢ τὸ
							φυτὸν εἴδους, ἀλλ’ ἐκ τῶν σπερμάτων <lb/>ἔχει πάντα τὴν τοιαύτην ἀρχήν. καὶ τί δεῖ
							μακρολογεῖν; <lb/>ὁμολογοῦσι γὰρ τοῦτό γε καὶ οὗτοι, πρὸς οὓς ὁ λόγος <lb/>ἐστί μοι
							μάλιστα. λέγω δὲ τὸ μὴ μόνον ἐγγίνεσθαι τῇ <lb/>ὕλῃ τὸ εἶδος, ἐξ οὗ γίνεται τὸ μὲν
							ἄνθρωπος, τὸ δὲ δρῦς, <lb/>ἢ πλάτανος, ἢ κιττὸς, ἀλλὰ καὶ τὴν μορφὴν αὐτὴν ὑπὸ
							<lb/>τοῦ σπέρματος τὴν ὕλην διαπλάττοντος ἀποτελεῖσθαι. στοχάζεσθαι <lb/>δ’ αὐτό φασι
							κατὰ τὴν μόρφωσιν οὐ τοῦ σχήματος <lb/>μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῦ μεγέθους καὶ τῆς θέσεως
							ἑκάστου <lb/>τῶν μορίων, ἔτι τε τῆς πρὸς ἄλληλα συμφύσεως. ἵν’ <lb/>οὖν γνῶσιν, ὅτι
							ἁμαρτάνουσιν, ἐρωτήσομεν αὐτοὺς λόγον ἐξ <pb n="606"/> ὧν αὐτοὶ τίθενται περαινόμενον.
							πότερον ἡ διαπλάττουσα <lb/>τὸ κύημα δύναμις ὀφθαλμὸν μὲν καὶ ῥῖνα καὶ ὀφρὺν,
							<lb/>ἕκαστόν τε τῶν ἄλλων μορίων ἐξεργάζεσθαι πέφυκεν, ἡ δ’ <lb/>ὕλη τήν τε γρυπὴν
							ῥῖνα καὶ σιμὴν, ὀφθαλμόν τε γλαυκὸν <lb/>καὶ μέλανα δημιουργεῖν, ἢ τῆς αὐτῆς ἐστι
							δυνάμεως εἴποι <lb/>τὸ τὴν ῥῖνα διαπλάττειν εὐθὺς, καὶ γρυπὴν αὐτὴν, ἢ σιμὴν, <lb/>ἢ
							εὐθεῖαν ἐργάσασθαι; καθάπερ, οἶμαι, καὶ ὁ Πολύκλειτος, <lb/>ἡνίκα ἔπλαττε τὸν
							δορυφόρον, αὐτὸς μὲν τὴν <lb/>ῥῖνα καὶ τὸν ὀφθαλμὸν ἐδημιούργησε, τῷ πηλῷ δὲ ἐπέτρεψεν
							<lb/>εὐθεῖαν αὐτὴν ἐργάσασθαι. ἀλλὰ γὰρ, ὅπως μηδὲν <lb/>ἐπιδεὲς ᾖ, καθ’ ἑκατέραν
							ἀπόκρισιν ὁ λόγος περαινέσθω. καὶ <lb/>πρῶτον ὑποκείσθωσαν ἡμῖν ἀποκρίνασθαι, τὴν μὲν
							ῥῖνα <lb/>πρὸς τοῦ δημιουργοῦ, τὴν δ’ εὐθεῖαν ῥῖνα πρὸς τῆς ὕλης <lb/>γίνεσθαι. καὶ δὴ
							καὶ κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ὀφθαλμὸν <lb/>μὲν ὑπὸ τῆς διαπλαττούσης δυνάμεως, ἤτοι δὲ ἢ
							γλαυκὸν, <lb/>ἢ μέλανα, πρὸς τῆς ὕλης. ὡσαύτως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων, <lb/>αὐτὸ μέντοι
							ἕκαστον ὑπὸ τοῦ σπέρματος γίνεσθαι, <lb/>τοῖον δὲ ἢ τοῖον ὑπὸ τοῦ καταμηνίου. καὶ μὴν
							καὶ εἰ τοῦτο <lb/>θείημεν, ἀκολουθήσει τὸ διὰ παντὸς ὁμοιοῦσθαι τῇ μητρὶ <pb n="607"/>
							τὸ γενόμενον. ἡ γὰρ ὁμοιότης ἐκ τῆς τῶν μορίων γίγνεται <lb/>διαπλάσεως, οὐ κατὰ τὸ
							κοινὸν εἶδος, ἀλλὰ κατὰ τὰς ἐγγινομένας <lb/>αὐτῷ διαφορὰς, ὡς τό γε κοινὸν εἶδος
							ἄνθρωπον <lb/>ποιεῖ, καὶ ἵππον, καὶ βοῦν, ἡ δὲ κατὰ τὰ μόρια διαφορὰ <lb/>σιμὸν καὶ
							γρυπὸν ἐργάζεται, κατὰ τοῦτο δὲ ὅμοιον ἢ ἀνόμοιον <lb/>τοῖς γονεῦσιν. αὖθις οὖν
							ὑποθώμεθα, τὴν τοιαύτην <lb/>διάπλασιν ἐκ τῶν σπερμάτων γίγνεσθαι. ἀλλ’, εἴπερ
							σπερμαίνει <lb/>μόνον τὸ ἄῤῥεν, οὐκ ἄν ποθ’ ὅμοιον γένοιτο τῇ <lb/>μητρὶ τὸ ἔγγονον.
							ὥσθ’ ἑκατέρωθεν ὁ λόγος ἄπορος. εἰ <lb/>μὲν γὰρ ὑπὸ τῆς δυνάμεως, ὅπερ ἐστὶν ὑπὸ τοῦ
							σπέρματος, <lb/>ὁμοιότης ἀποτελεῖται, τοῖς ἄῤῥεσι μόνοις ὁμοιωθήσεται τὰ <lb/>ἔγγονα,
							τῇ μητρὶ δ’ οὐδέποτε οὐδὲν ὅμοιον γενήσεται· εἰ <lb/>δ’ ἐκ τῆς ὕλης, ὅπερ ἐστὶ τοῦ
							καταμηνίου, τοῖς θήλεσι μόνοις, <lb/>οὐδὲν δὲ οὐδέποτε ὅμοιον ἔσται τῷ πατρί· καὶ μὴν
							<lb/>ἑκατέροις ὁμοιούμενα φαίνεται· ὥστε κενεῶς χρῶνται τῶν <lb/>λημμάτων. τὸ μὲν γὰρ
							σχῆμα τοῦ λόγου συλλογιστικὸν οὐδεὶς <lb/>ἀγνοεῖ τῶν γε κᾂν βραχύ τι περὶ ἀποδείξεως
							μεμαθηκότων. <lb/>ὅπως δὲ σαφέστερον ἔτι ᾖ καὶ τοῖς βραχύ τι γεγυμνασμένοις, ﻿ <pb n="608"/> ἐρωτήσω τόν λόγον ἑκάτερον ἰδίᾳ. αἱ ὁμοιότητες <lb/>ἐκ τῶν σπερμάτων, τὸ
							σπέρμα ἐκ μόνου τοῦ ἄῤῥενος· <lb/>οὗτος μὲν ὁ πρότερος λόγος. ὁ δ’ ἕτερος· αἱ
							ὁμοιότητες <lb/>ἐκ τοῦ καταμηνίου, τὸ καταμήνιον ἐκ μόνου τοῦ <lb/>θήλεος. <milestone unit="ed2page" n="216"/>εὔδηλον τοίνυν γέγονεν ἤδη, ἐὰν τὸ πρότερον <lb/>ἀληθὲς
							ὑπόθηται, ψευδὲς ἀκολουθήσει συμπέρασμα οὐδέν. <lb/>καὶ μὴν οὐδ’ ἄλλο γ’ ἂν εὕροις
							τρίτον· ἀλλ’ ἐκ καταμηνίου <lb/>καὶ σπέρματος ἡ τῶν ζώων ἐστὶ γένεσις, ὡς ἐντεῦθεν
							<lb/>μὲν οὐδὲν ἄλλο τρίτον ἡμῖν ζητητέον. ὑπολείπεται δὲ, τῶν <lb/>ὑπολοίπων λημμάτων
							οὐκ ἀληθὲς εἶναι τὸ ἕτερον. ἦν δὲ <lb/>τὸ μὲν ἕτερον αὐτῶν, ἐν ᾧ τὸ καταμήνιον ἐλέγετο
							μόνης <lb/>εἶναι τῆς μητρός· τὸ δ’ ἕτερον, ἐν ᾧ τὸ σπέρμα μόνον <lb/>τοῦ πατρὸς, ὥστ’
							ἐκ τούτων πάντως ἕτερόν ἐστι ψεῦδος. <lb/>ἀλλὰ τὸ τῆς μητρὸς εἶναι μόνης τὸ καταμήνιον
							ἀληθές <lb/>ἐστι καὶ κατ’ αὐτοὺς ἐκείνους. ὥστε ψευδῶς λέγεται τὸ <lb/>μόνου τοῦ
							πατρὸς εἶναι τὸ σπέρμα. πρόδηλον δὲ, ὡς, εἴτε <lb/>σπέρμα λέγοιμεν, εἴτε γόνιμον
							σπέρμα, καθ’ ἑκατέρου λέξιν <lb/>ὁ λόγος περανθήσεται, πρὸς μὲν οὖν τοὺς μηδ’ ὅλως
							ἡγουμένους <pb n="609"/> σπερμαίνειν τὸ θῆλυ μόνον ἁπλῶς ὀνομαζόντων <lb/>ἡμῶν τὸ
							σπέρμα, πρὸς δὲ τοὺς σπερμαίνειν μὲν λέγοντας, <lb/>οὐ μὴν γόνιμόν γε τοῦτο, ἅμα
							λεγόντων ἡμῶν γόνιμον <lb/>σπέρμα. ταυτὶ μὲν ἱκανὰ τὴν δόξαν ἐλέγχειν αὐτῶν. ἔστι
							<lb/>δὲ καὶ χωρὶς ἐλέγχου τὴν ἀπόδειξιν ἐξ εὐθείας ποιεῖσθαι <lb/>διττῶς
							συλλογιζομένοις, ὑποθετικῶς τε καὶ κατηγορικῶς. <lb/>ὑποθετικῶς μέν· εἰ ἑκατέροις τῶν
							γονέων ὁμοιοῦται τὰ <lb/>ἔγγονα, κατὰ κοινὴν αἰτίαν ἀμφοτέροις ὑπάρχουσαν ὁμοιοῦται·
							<lb/>ἀλλὰ μὴν ἑκατέροις τῶν γονέων ὁμοιοῦται τὰ ἔγγονα· <lb/>κατὰ κοινὴν αἰτίαν ἄρα
							ἀμφοτέροις ὑπάρχουσαν ὁμοιοῦται. <lb/>εἶτ’ αὖθις· εἰ κατὰ κοινὴν αἰτίαν ὁμοιοῦται τὰ
							ἔγγονα τοῖς <lb/>γεννήσασιν, ἤτοι γε κατὰ τὴν τοῦ σπέρματος οὐσίαν, ἢ <lb/>κατὰ τὴν
							τῶν καταμηνίων ὁμοιοῦται· ἀλλ’ οὐκ ἔστι τῶν <lb/>καταμηνίων κοινή· κατὰ τὴν τοῦ
							σπέρματος οὐσίαν ἄρα <lb/>ὁμοιοῦται. κατηγορικῶς δὲ οὕτω συλλογισόμεθα· ἐπεὶ τὰ
							<lb/>ἔγγονα ἀμφοτέροις τῶν γονέων ὁμοιοῦται, κοινὴν ἔχει τὴν <lb/>ὁμοιοῦσαν αὐτοῖς
							τοῖς γονεῦσιν ἀρχήν· ἐγγόνοις γὰρ ἡ <pb n="610"/> ὁμοιότης πρὸς τὸ γεννῆσαν κατὰ τὴν
							ἀρχὴν γίνεται. εἶτ’ <lb/>αὖθις ἐπὶ τῷδε τῷ λόγῳ ἐρωτήσομεν ἕτερον ᾧδε· ἢ διὰ
							<lb/>σπέρμα τοῖς ἐγγόνοις ἡ ὁμοιότης πρὸς τὸ γεννῆσάν ἐστι, <lb/>ἢ διὰ τὸ καταμήνιον·
							ἀλλ’ οὐ διὰ καταμήνιον· διὰ σπέρμα <lb/>ἄρα. εἶτα ἐπὶ τούτῳ πάλιν ἕτερον λόγον· εἰ διὰ
							τὸ σπέρμα <lb/>τοῖς ἐγγόνοις εἰσὶν αἱ ὁμοιότητες, ἀναγκαῖον καὶ τὸ <lb/>θῆλυ
							σπερμαίνειν, ὅτι πολλοὶ παιδίων ὁμοιότατοι τῇ μητρὶ <lb/>φαίνονται. ταυτὶ μὲν οὖν
							Ἀθηναίου τε χάριν εἰρήσθω καὶ <lb/>Ἀριστοτέλους, ἐπεὶ χαίρουσί τε καὶ χρῆσθαι
							σπουδάζουσιν <lb/>ἐπιστημονικαῖς ἀποδείξεσιν. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
						<p>Αὐτοὶ δ’ αὖθις ἀφ’ ἡμῶν αὐτῶν ἴδωμεν, εἴ τίς <lb/>ποτέ ἐστιν αἰτία, δι’ ἣν τὸ εἶδος
							τοῦ ζώου κατὰ τὴν μητέρα <lb/>γίνεται μᾶλλον, ἡ δ’ ὁμοιότης ἄλλοτ’ ἄλλῳ <milestone unit="ed1page" n="241"/>τῶν <lb/>γονέων. εἰ γὰρ καὶ ὅτι μάλιστα σπερμαίνει τὸ θῆλυ
							καὶ <lb/>γόνιμον σπερμαίνει, ἀλλ’ οὔπω γε πλέον ἢ γονιμώτερον τοῦ <lb/>ἄῤῥενος. ἐχρῆν
							οὖν ἀεὶ κρατεῖσθαι μὲν τὸ θηλυκὸν σπέρμα, <lb/>κρατεῖν δ’ αὐτοῦ τὸ ἄῤῥεν, ὥστε καθ’
							ἑαυτὸ καὶ τὴν τοῦ <lb/>εἴδους ἐργάζεσθαι καὶ τὴν τῆς ὁμοιότητος ἐπικράτησιν. <pb n="611"/> ᾗ δή μοι δοκεῖ πρὸς τὴν τούτου λύσιν τοῦ λόγου, ἑξῆς <lb/>δίειμι,
							χρησάμενος πρὸς λύσιν ὑποθέσεων, ὑπ’ Ἀριστοτέλους <lb/>μὲν ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ ζώων
							μορίων, ὑφ’ ἡμῶν δὲ ἐν τῷ <lb/>πρώτῳ περὶ χρείας μορίων δεδειγμένων. τοῖς γὰρ τῆς
							ψυχῆς <lb/>ἤθεσί τε καὶ δυνάμεσιν ἡ φύσις ἐπιτήδειον παρασκευάζει τὸ <lb/>σῶμα. τὰ δ’
							ἤθη καὶ τὰς δυνάμεις ἔχει συμφύτους ἐκ τῆς <lb/>κατὰ τὴν οὐσίαν κράσεως, ὅθεν καὶ
							πρώτη γένεσις αὐτῶν, <lb/>ὡς καὶ τοῦθ’ ὑπ’ Ἀριστοτέλους ἀποδέδεικται. συμβαίνει
							<lb/>τοίνυν ἐκ τούτων ὑποκειμένων περαίνεσθαι, ταῖς ὑποβεβλημέναις <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="217"/>οὐσίαις τῇ γενέσει τὰ τῶν ζώων ἀκολουθεῖν
							<lb/>εἴδη, καὶ εἶναι τὸ μὲν ζῶον ἵππον, ἢ βοῦν, ἢ ἄνθρωπον, <lb/>ἢ ὁτιοῦν ἄλλο εἶδος
							κατὰ τὴν οὐσίαν, ὅθεν ἐγένετο, τὴν <lb/>φύσιν δὲ αὐτοῦ δύναμίν τινα τῆς οὐσίας ἐκείνης
							κινητικήν <lb/>τε καὶ διαπλαστικήν. οὐδὲν δὲ διήνεγκεν εἰς τὰ παρόντα <lb/>λέγειν ὕλην
							ἢ οὐσίαν· εὔδηλον γὰρ, ὅτι, τῆς οὐσίας πολλαχῶς <lb/>λεγομένης, ἕν τι νῦν αὐτῆς
							σημαινόμενον τὸ κατὰ τὴν <lb/>ὕλην παραλαμβανόμενον. ἐν δὲ τοῖς ζώοις ἡ μὲν
							ὑποβεβλημένη <pb n="612"/> πρὸς τὴν γένεσιν αὐτῶν οὐσία τὸ καταμήνιόν ἐστι <lb/>μόνον,
							ὡς Ἀριστοτέλης ἔλεγεν· ἡ δὲ ἀρχὴ τῆς κινήσεως ἐκ <lb/>τοῦ σπέρματος αὐτῇ γίνεται. καὶ
							μὲν δὴ καὶ ὁ Ἀθήναιος <lb/>ὡσαύτως Ἀριστοτέλει τὴν μὲν ὕλην τῆς τοῦ ζώου γενέσεως
							<lb/>ἐν τῷ καταμηνίῳ τίθεται, τὴν κινοῦσαν δὲ αὐτὸ δύναμιν <lb/>ἐν τῷ τοῦ ἄῤῥενος
							σπέρματι. συμβήσεται τοίνυν αὐτοῖς ἐκ <lb/>τῶνδε τὸ μὲν ἥμισυ τοῦ προβληθέντος
							αὐτάρκως ἐπιλύεσθαι, <lb/>τὸ δ’ ὑπόλοιπον ἥμισυ καταλιπεῖν ἄπορον. οἰκεῖον <lb/>μὲν
							γάρ ἐστι τῷ καταμηνίῳ τὸ εἶδος τοῦ ζώου· κατὰ γὰρ <lb/>τὴν ὕλην, ἐξ ἧς γίνεται, τοῦτο
							ἐδείχθη συνιστάμενον· ἡ <lb/>μορφὴ δὲ ἑκάστου τῶν εἰδῶν, ὡς καὶ πρόσθεν ἐλέγομεν,
							<lb/>ἀεὶ κατὰ τὸ ἄῤῥεν, ὧν τὸ μὲν πρότερον ἀληθὲς μέν πως, <lb/>οὐ μὴν πάντη, τὸ
							δεύτερον δέ ἐστι πάντως ψεῦδος. εἰ μὲν <lb/>γὰρ οἰκεῖον τὸ εἶδος τῇ ὕλῃ τῆς τοῦ ζώου
							γενέσεως, ἀληθὲς <lb/>τὸ πρότερον· εἰ δ’ οὐ ξύμπαν, ἀλλά τι καὶ τοῦ τὴν <lb/>δύναμιν
							παρέχοντος εἴδους ἐπιμίγνυται, τοῦτο ψεῦδος. ἐδείκνυτο <lb/>δ’ ἔμπροσθεν οὐ σύμπαντος
							τοῦ ζώου τὸ εἶδος κατὰ <lb/>τὴν μητέρα τυπούμενον, ἀλλὰ τὸ πλεῖστον μὲν κατ’ ἐκείνην,
							﻿ <pb n="613"/> ἔχον δέ τι καὶ παρὰ τοῦ πατρός. ὥστ’ ἔοικεν ἀδύνατον εἶναι
							<lb/>λυθῆναι τελέως τὸ ζητούμενον ἐπὶ ταῖς Ἀθηναίου καὶ <lb/>Ἀριστοτέλους ὑποθέσεσιν
							ἁπάσαις μενούσαις. ἐπισκεψώμεθα <lb/>οὖν, ἥντινά ποτε κινητέον ἡμῖν ἐστι. τὴν μὲν δὴ
							<lb/>προτέραν ἀκίνητον χρὴ φυλάττεσθαι, δι’ ἐναργῶν ἀποδεδειγμένην <lb/>ἐν τοῖς περὶ
							χρείας μορίων ὑφ’ ἡμῶν τε καὶ Ἀριστοτέλους. <lb/>κινητέον δ’, εἴπερ ἄρα, τὴν τοῦ
							καταμηνίου καὶ <lb/>τὴν τοῦ σπέρματος. οὔτε γὰρ τὸ σπέρμα δύναμις μόνον <lb/>ἐστὶν,
							ἀλλὰ καὶ ὕλη τις, οὕτε τὸ καταμήνιον μόνον ὕλη, <lb/>ἀλλὰ καὶ δύναμις. ὅτι μὲν οὖν τὸ
							σπέρμα καὶ πρὸς τὴν ὑλικὴν <lb/>ἀρχὴν τοῦ ζώου συμβάλλεται τὰ μέγιστα, κατὰ τὸ
							πρότερον <lb/>ἐπιδέδεικται βιβλίον· ὅτι δὲ τὸ καταμήνιον εἰς τὴν δυναμικὴν, <lb/>ἐν
							τῷδε δειχθήσεται, τοσοῦτο μόνον ἡμῶν ἀναμιμνησκόντων <lb/>ἐξ ὧν ἐν τῷ προτέρῳ γράμματι
							περὶ τῆς τοῦ <lb/>σπέρματος ἐδείχθη γενέσεως, ὅτι κατειργασμένον ἐστὶν ἀκριβῶς
							<lb/>αἷμα πρὸς τῶν περιεχόντων ἀγγείων αὐτό. κατὰ γάρ <lb/>τοι τοῦτον τὸν λόγον οὐ
							μόνον ὕλη τοῦ γεννηθησομένου <pb n="614"/> τὸ αἷμα γίνοιτ’ ἂν, ἀλλὰ καὶ σπέρμα
							δυνάμει. φαίνεται δὲ <lb/>καὶ Ἀθήναιος ἐπὶ τοῦτον ἀφικνούμενος ἐξ ἀνάγκης τὸν λόγον
							<lb/>ὕστερον, ἡνίκα ζητεῖ, πῶς ὁμοιοῦται τῇ μητρὶ τὸ ἔγγονον, <lb/>ἀληθὲς μέν τι
							λέγων, οὐ μὴν ἑαυτῷ ὁμολογούμενον, <lb/>ὡς αὖθις δείξω. νῦν δὲ ἐπὶ τὸ προκείμενον
							ἰτέον. ὅτι μὲν <lb/>ἐξ ὕλης τε καὶ δυνάμεως ἕκαστον τῶν ζώων γίνεται, κοινὸν <lb/>ἡμῖν
							ὁμολόγημά ἐστιν. ὅτι δὲ καὶ τὸ σπέρμα καὶ τὸ καταμήνιον <lb/>ἀμφοτέρας ἔχει τὰς ἀρχὰς,
							οὐ μὴν ὡσαύτως ἰσοσθενεῖς, <lb/>ἀλλὰ τὸ μὲν σπέρμα τὴν ποιητικὴν ἰσχυροτάτην, ὀλιγίστῳ
							<lb/>δὲ ὄγκῳ τὴν ὑλικὴν, τὸ δὲ αἷμα τὴν μὲν ὑλικὴν <lb/>πλείστην, ἀσθενεστάτην δὲ τὴν
							δυναμικὴν, ἐκεῖνοι μὲν οὐκ <lb/>οἶδ’ ὅπως ἠγνόησαν, ἡμᾶς δ’ οὐ χρὴ παρελθεῖν
							ἀναμνησθέντας <lb/>ὧν ἀπεδείξαμεν. εἰ μὲν γὰρ τὴν ὑλικὴν ἀρχὴν τοῦ
							<lb/>γεννηθησομένου, καθ’ ἣν ἐδείκνυτο τοῦ ζώου τὸ εἶδος ἀποτελούμενον, <lb/>ἐν τῷ
							καταμηνίῳ μόνον εἶναι συνέβαινεν, ἀκριβῶς <lb/>ἂν ὁμοειδῶς ἐγεννᾶτο τῇ μητρὶ τὸ
							ἔγγονον, ὥσπερ γε <lb/>καὶ, εἰ τὴν ποιητικὴν μόνον ἐν τῷ σπέρματι, διά παντὸς ἂν <pb n="615"/> ὡμοιοῦτο τῷ πατρί. <milestone unit="ed2page" n="218"/>ἐπεὶ δ’ ἀμφοτέρων
							μὲν ἑκάτερον <lb/>αὐτῶν μετείληφεν, ἐπικρατεῖ δὲ ἐν μὲν τῷ καταμηνίῳ <lb/>τὸ πλῆθος
							τῆς ὕλης, ἐν δὲ τῷ σπέρματι τῆς δυνάμεως ἢ <lb/>ῥώμης, δεόντως, οἶμαι, τὸ εἶδος τοῦ
							ζώου κατὰ τὴν μητέρα <lb/>μᾶλλον ἐμφαίνει ἢ κατὰ τὸν πατέρα ὁ ἔγγονος, καίτοι εἰς
							<lb/>τὴν ὑλικὴν ἀρχὴν αὐτοῦ συντελεῖ τὸ σπέρμα· τὸ δὲ τῆς <lb/>ὁμοιότητος αὐτῷ οὐ
							μᾶλλον ἢ κατὰ τὸ ἄῤῥεν, καίτοι γε, <lb/>ὅσον ἐπὶ τῇ ῥώμῃ τοῦ σπέρματος, ἀεὶ ἐχρῆν
							ὁμοιοῦσθαι <lb/>τῷ πατρὶ τὸ ἔγγονον. ἀλλ’ ἡ θήλεια γονὴ συντελοῦσα εἰς <lb/>εὐρωστίαν
							προσέλαβε τὴν ἐκ τοῦ καταμηνίου δύναμιν, ἐννέα <lb/>μησὶν ἐπανιοῦσαν, ὅσον ἠλαττοῦτο
							κατὰ τὴν πρώτην σύνοδον. <lb/>οἰκεῖον γὰρ ἦν τῷ τῆς θηλείας σπέρματι τὴν αὑτοῦ
							<lb/>μᾶλλον οὐσίαν τε καὶ δύναμιν αὐξάνειν καὶ ῥώννυσθαι, ἤπερ <lb/>τὴν τοῦ ἄῤῥενος.
						</p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
						<p>Ἀλλ’ ἐπεὶ καὶ περὶ τούτων αὐτάρκως διώρισται, <lb/>καιρὸς ἂν εἴη διασκέψασθαι τὸ
							προβαλλόμενον ὡς <lb/>ἄπορον ὑπό τε τῶν οὐχ ἡγουμένων ὅλως σπερμαίνειν τὸ <pb n="616"/> θῆλυ καὶ τῶν οὐ γόνιμον σπερμαίνειν. εἴπερ γὰρ ἐνεχώρει, <lb/>φασὶ, τὸ θῆλυ μὴ
							μόνον ὕλης, ἀλλὰ καὶ δυνάμεως ἀρχὴν <lb/>εἶναι, περιττὸν τὸ ἄῤῥεν. ἔνιοι δὲ καὶ τῶν
							ὀρνίθων ἐν <lb/>τῷδε μνημονεύουσι τῶν τὰ ὑπηνέμια καὶ ζεφύρια καλούμενα <lb/>τικτόντων
							ὠὰ χωρὶς τῆς πρὸς τὸ ἄῤῥεν μίξεως. ὁ μὲν <lb/>οὖν Ἐμπεδοκλῆς διεσπᾶσθαί φησι τὰ τοῦ
							γεννηθησομένου <lb/>μόρια, καὶ τὰ μὲν ἐν τῷ τοῦ ἄῤῥενος σπέρματι, τὰ δ’ ἐν <lb/>τῷ τῆς
							θηλείας περιέχεσθαι, καὶ αὐτῆς γε τῆς ἀφροδισίου <lb/>συμπλοκῆς ἐντεῦθεν γίνεσθαι τοῖς
							ζώοις τὴν ἐπιθυμίαν, <lb/>ὀρεγομένων ἀλλήλοις ἑνωθῆναι τῶν διεσπασμένων μορίων.
							<lb/>οὗτος ὁ λόγος ἐστὶν ἄτοπος, ὑποτιθέμενος μὲν πρῶτον <lb/>ἑκάστῳ τῶν μορίων ὥσπερ
							ζώῳ σύμφυτον ὄρεξιν ἑνώσεώς <lb/>τε καὶ μίξεως εἰς τὴν συμπλήρωσιν ὅλου τοῦ μορίου,
							εἶτα <lb/>οὐκ αἰσθάνεται μισγάγκειαν ποιῶν ἑκατέρων τῶν σπερμάτων, <lb/>οὐχ ὁμοιομερὲς
							ἀπολεῖπον, οἷόν περ καὶ φαίνεται. <lb/>ἅπαντα γὰρ ἕξει κατ’ αὐτὸν ἐν ἑαυτῷ τὸ σπέρμα,
							καὶ ἐκ <lb/>πάντων συγκείσεται τῶν τοῦ ζώου μορίων, ἀρτηρίας δηλονότι <lb/>καὶ φλεβὸς,
							καὶ νεύρου, καὶ ὀστοῦ, καὶ συνδέσμου, καὶ <pb n="617"/> σαρκὸς, ἑκάστου τε τῶν ἄλλων,
							ἀτάκτως κειμένων παρ’ ἄλληλα, <lb/>καὶ τοῦ τάξοντος δηλονότι καὶ διακοσμήσοντος
							δεομένων, <lb/>ἵν’ ἐξ αὐτοῦ γένηται τὸ ζῶον. τί ποτ’ οὖν ἔσται <lb/>τοῦτο τὸ τὴν τάξιν
							αὐτοῖς ἐπιθῆσον; οὐ γὰρ δὴ ὥς γέ τινές <lb/>φασιν, ἡ τῶν ὁμοίων φορὰ πρὸς τὰ ὅμοια.
							κατὰ μὲν γὰρ <lb/>τοῦτον τὸν λόγον ἓν μὲν ὀστοῦν ἦν ἂν μέγα κατὰ τὸ <lb/>κυούμενον,
							ἁπάντων ἀφικνουμένων ἐς ταὐτὸ τῶν ὀστωδῶν <lb/>μορίων, εἷς δὲ χόνδρος, ἀρτηρία δὲ μία,
							καὶ νεῦρον ἓν, <lb/>ἕκαστόν τε τῶν ἄλλων. ἄλλου τινὸς ἄρα τρίτου δεήσει τοῖς
							<lb/>διεσπαρμένοις ἐν ἑκατέρῳ τῶν σπερμάτων μέρεσι, <milestone unit="ed1page" n="242"/>τοῦ <lb/>τάξοντος αὐτὰ καὶ διακοσμήσοντος· ὡς ἤτοι τρίτον σπέρμα <lb/>ζητητέον ἡμῖν,
							ᾧ ταύτην ἀναθήσομεν τὴν δύναμιν, ἢ ἐν <lb/>τοῖς πρώτοις σπέρμασιν εὐθὺς περιέχεσθαι
							φατέον. ἔτι δὲ <lb/>ἀτοπώτερον ὁ λόγος ἔχει τοῦ Ἐμπεδοκλέους οὐ συνιέντος, <lb/>ἥτις
							ποτὲ ἡ αὔξησις ἔσται τῷ κυήματι. σμικροτάτων γὰρ <lb/>ἐξ ἀνάγκης οὐσῶν τῶν πρώτων
							ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν, ἔτι <lb/>δ’ ὀστῶν καὶ νεύρων, καὶ χόνδρων, καὶ συνδέσμων, ὑμένων
							<lb/>τε καὶ σαρκῶν, ὅμοιον δήπου χρὴ τὸ προσπλασσόμενον ﻿ <pb n="618"/> αὐτοῖς
							ὑπάρχειν, ἵν’ αὐξηθῇ. πόθεν οὖν ἕξομεν τοῦτο; <lb/>φαίνεται μὲν γὰρ οὐδὲν ἄλλο τοῖς
							κυουμένοις ἐπιῤῥέον <lb/>πλὴν τοῦ καταμηνίου· τοῦτο δὲ αἷμα μόνον ἐστὶν, οὐ δήπου
							<lb/>συγκείμενον ἐκ νεύρων καὶ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν καὶ <lb/>ὀστῶν, ἁπάντων τε τῶν
							ἄλλων μορίων. εἰ δ’ ἀλλοιουμένου <lb/>καὶ μεταβαλλομένου τούτων τῶν μορίων ἕκαστον
							γίνεσθαι <lb/>φήσομεν, <milestone unit="ed2page" n="219"/>ἐν τῷ σπέρματι τὸν ταῦτα
							ἐργασόμενον <lb/>ὑποθέσθαι χρὴ τεχνίτην, ὃν ἐξ ἀρχῆς ἔχοντες ἀτόπως ὑποτιθέμεθα
							<lb/>διεσπασμένα μόρια. πῶς γὰρ δὴ καὶ διέσπασται; <lb/>πότερον τοῦ μὲν τῆς κεφαλῆς
							ὀστοῦ τὸ μέρος ἑκάτερόν <lb/>ἐστιν ἰδίᾳ περιγεγραμμένον ἐν ἑκατέρῳ τῶν σπερμάτων,
							<lb/>πάλιν ἑκάστου τῶν σπονδύλων, εἶτ’ αὖθις ἰδίᾳ βραχιόνων <lb/>τε καὶ πήχεων,
							ἑκάστου τε τῶν ἄλλων, ἢ συμπάντων <lb/>γε ὁμοῦ τῶν ὀστῶν ἀδιάπλαστόν τε καὶ
							συγκεχυμένην <lb/>ἔχει τὴν οὐσίαν ἑκάτερον τῶν σπερμάτων, εἶτ’ ἐξ <lb/>αὐτῆς ἄλλος τις
							τεχνίτης διαπλάττει μὲν τῶν ὀστῶν <lb/>ἕκαστον, εἶτ’ ἄλλος συντίθησιν, ὥσπερ ἐκ τοῦ
							πηλοῦ <lb/>τοὺς πλίνθους διαπλάττει μὲν ὁ πλινθουργὸς, συντίθησι <pb n="619"/> δ’
							ἀλλήλοις ὁ οἰκοδόμος; ἀλλά τοι τὰ πάντα ἐστὶν ἀδύνατα <lb/>καθ’ ἕκαστόν τε τῶν
							ὀργανικῶν μορίων ἐπισκεπτομένῳ <lb/>τι καὶ μάλιστα τῶν γεννητικῶν. ἤτοι γὰρ ἐν ἑκατέρῳ
							τῶν <lb/>σπερμάτων ἑκατέρων ἐστὶ τὰ μόρια τῶν γυναικείων καὶ <lb/>ἀῤῥενικῶν ὀργάνων, ἢ
							τῶν γυναικείων ἐν τῷ τῆς θηλείας, <lb/>τῶν δ’ ἀῤῥενικῶν ἐν τῷ τοῦ ἄῤῥενος. ὁποτέρως δ’
							ἂν ἔχῃ, <lb/>μιχθέντων αὐτῶν ἄμφω διαπλασθήσεται κατὰ τὸ κυούμενον, <lb/>ὡς γίνεσθαι
							πάντα ἡμῶν τὰ ἔγγονα τοιαῦτα τὴν ἰδέαν, <lb/>οἵους οἱ πλάσται πλάττουσι τοὺς
							καλουμένους ἑρμαφροδίτους, <lb/>ἀμφότερα ἔχοντας τέλεα τὰ γεννητικὰ μόρια, καὶ <lb/>τὰ
							τῶν ἀῤῥένων καὶ τὰ τῶν θηλειῶν. εἰ δ’ ἀπόλλυται <lb/>θάτερα, καὶ σκέλος ἀπόλλυσθαι,
							καὶ χεῖρα, καὶ ἄλλο τι <lb/>μέρος ἀναγκαῖον ἔσται. πολυειδῶς οὖν ἄτοπος ἡ Ἐμπεδοκλέους
							<lb/>δόξα, καὶ μένειν ἔτι φαίνεται τὸ ἐξ ἀρχῆς πρόβλημα <lb/>ἄπορον, διὰ τί, εἴπερ
							ὑπάρχει καὶ τῷ θήλει ζώῳ <lb/>σπέρμα, τὸ ἄῤῥεν ἐγένετο· διὰ τί οὐ γεννᾷ τὸ θῆλυ μόνον
							<lb/>αὐτὸ καθ’ ἑαυτό. </p>
					</div>
					<pb n="620"/>

					<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
						<p>Πρὸς ἡμῶν ἤδη λέλεκται δυνάμει τὸ ζήτημα <lb/>διὰ τοῦ προτέρου γράμματος, εἰρήσεται
							δὲ οὐδὲν <lb/>ἧττον καὶ νῦν. οὔτε δὲ Ἀθήναιος, οὔτε Ἀριστοτέλης, οὔτ’ <lb/>ἄλλος
							ἰατρὸς ἢ φιλόσοφος εὐπόρησε τῆς λύσεως αὐτοῦ· <lb/>παραπλήσιον δ’ ἔπαθον οἱ πλεῖστοι
							τοῖς τὴν κίνησιν οὐδ’ <lb/>ὅλως εἶναι φήσασιν, ὅτι μὴ γιγνώσκουσιν, ὅπως γίνεται.
							<lb/>καὶ χρὴ κατά γε τοῦτο τὸν Ἐμπεδοκλέα μᾶλλον ἐπαινεῖν <lb/>Ἀθηναίου καὶ
							Ἀριστοτέλους, ὅτι φυλάξας τὸ φαινόμενον <lb/>ἐζήτει τὴν αἰτίαν. εἰ γὰρ, ἐν οἷς
							ἀποροῦμεν αἰτίας εὐλόγου, <lb/>τὸ πρᾶγμα ἀναιρήσομεν, ὥρα λέγειν ἡμῖν, ὅτι μήθ’ ὁρῶμεν
							<lb/>ὅλως, μήτ’ ἀκούομεν, ἀλλὰ μήτ’ αἰσθανόμεθα, μήτ’ <lb/>ἀναμιμνησκόμεθα, μήτ’
							ὀνείρους ὁρῶμεν, ὡς ἄπορός γε <lb/>καθ’ ἕκαστον αὐτῶν ἡ αἰτία τῆς γενέσεως. ὅτι μὲν
							οὖν <lb/>ἔχει τὸ θῆλυ ζῶον σπέρμα, ταῖς αἰσθήσεσι πιστευτέον, ὡς <lb/>ἔμπροσθεν
							ἐλέγομεν, οὐκ ἀνατρεπτέον δὲ τῷ λόγῳ τὴν <lb/>ὕπαρξιν τῶν ἐναργῶν. ἥτις δ’ ἐστὶν ἡ
							αἰτία, δι’ ἣν, σπερμαίνοντος <pb n="621"/> καὶ τούτου, ὅμως ἄῤῥεν ἐγένετο τὸ ζῶον,
							ἐπισκεπτέον, <lb/>ἢ διὰ τί γενομένου τοῦ ἄῤῥενος ἐφυλάχθη καὶ τῷ <lb/>θήλει τὸ σπέρμα.
							βέλτιον γὰρ ἦν ἔχειν αὐτὸ περίττωμα <lb/>συντελοῦν εἰς τὴν τοῦ κυουμένου γένεσιν. οἱ
							δὲ περὶ τὸν <lb/>Ἀθήναιον ἔμπαλιν ἐχρήσαντο τῷ λόγῳ· διὰ τοῦτο γὰρ οὐκ <lb/>εἶναί φασι
							τῷ θήλει περίττωμα σπερματικὸν, ὅτι τὸ αἱματικὸν <lb/>ἔχει· δύο δ’ οὐκ ἦν αὐτῷ
							περιττώματα γενέσθαι. <lb/>προστιθέασι δ’ ἐνίοτε τῷ λόγῳ καὶ ὡς οὐχ οἷόν τέ ἐστιν
							<lb/>ἓν ζῶον ἀμφοτέρας ἔχειν ἐν ἑαυτῷ τὰς ἀρχὰς τοῦ γεννηθησομένου, <lb/>τήν τε ὕλην
							καὶ τὴν δύναμιν. <milestone unit="ed2page" n="220"/>ἀλλὰ τοῦτο <lb/>μὲν οὐκ οἶδ’ ὅπως
							οἱ πλανώμενοι πάλιν αὐτοὶ κατὰ τὰ <lb/>φυτὰ μὴ διακεκρίσθαι φασὶ τὰς ἀρχὰς τῆς
							γενέσεως, ἀλλ’ <lb/>ἀμφοτέρας ἐν αὐτοῖς εἶναι, καὶ τὰς ὡς ὕλης καὶ τὰς ὡς
							<lb/>δυνάμεως. Ἀριστοτέλης δ’ ἔτι καὶ μᾶλλον ἐπί τινων ζώων <lb/>ὦφθαί φησιν ἅπαντα τὰ
							κυϊσκόμενα, καὶ μηδὲν ἀποκεκριμένον <lb/>ὑπάρχειν ἐν αὐτοῖς, ἀλλ’ ἡνῶσθαι. καὶ τούτου
							μὲν <lb/>ἕνεκεν οὐκ ἀναμένουσι τὸν ἔξωθεν κατήγορον, ἀλλ’ αὐτοὶ <pb n="622"/>
							καταβάλλουσιν ἑαυτοὺς ὑπὸ τῆς Ἀδραστείας νικώμενοι. <lb/>λέγομεν δ’ ἡμεῖς αὐτὸ, ἐν
							ᾧπερ ἀποροῦσιν, ἐν τῷ πρὸ <lb/>τούτου γράμματι λελύσθαι φθάνειν. πρῶτον μὲν γὰρ οὐδ’
							<lb/>ἂν ὀρεχθείη συνουσίας τὸ θῆλυ χωρὶς τοῦ σχεῖν ὄρχεις τε <lb/>καὶ σπέρμα, καὶ
							τοῦτο οὐκ ἐκ λόγων γε πιθανῶν, οἷς ἐκεῖνοι <lb/>χρῶνται, τοῖς ἐπιστημονικοῖς δὲ καὶ
							ἀποδεικτικοῖς φάσκοντες <lb/>εἶναι πιστούμεθα. μόνον δ’ ἀρκούμεθα διηγήσασθαι <lb/>τὰς
							κατὰ τῶν ὄρχεων ἐκτομὰς, ἃς ἐν πολλοῖς ἔθνεσιν <lb/>ἐπὶ τῶν θηλειῶν ὑῶν ποιοῦνται.
							φαίνονται γὰρ αὗται <lb/>μηκέτι τοῖς κάπροις ἑαυτὰς ὑποβάλλουσαι, καθάπερ ἔμπροσθεν,
							<lb/>ἀλλ’ ἐπιλανθανόμεναι πάσης ἀφροδισίου συμπλοκῆς. <lb/>ἑξῆς δ’ ἄν σοι δηλώσαιμι
							χρείαν ἑτέραν οὐ σμικρὰν τοῦ τῆς <lb/>θηλείας σπέρματος, εἰ βουληθείης ἀνατεμὼν
							θεάσασθαι <lb/>τὸν ἀλλαντοειδῆ καλούμενον ὑμένα τῶν σπερματικῶν ἀγγείων
							<lb/>ἐξημμένον, ὃν ἐκ τοῦ τῆς θηλείας σπέρματος ἐλέγομεν γεννᾶσθαι. <lb/>θεάσῃ δ’
							εὐθέως ἐν ταῖς ἀνατομαῖς, ὡς οὐδὲ δυνατὸν <lb/>ἦν ἅπαντα τῆς μήτρας ὑπαλεῖψαι τὰ μόρια
							τῷ τοῦ <lb/>ἄῤῥενος σπέρματι. κατ’ εὐθὺ γὰρ ἐξακοντιζόμενον φέρεται ﻿ <pb n="623"/>
							διὰ τοῦ τῶν ὑστερῶν αὐχένος ἐπὶ τὸν πυθμένα, καὶ ὅσα <lb/>τούτου πλησίον, ἐπιστραφῆναι
							δὲ εἰς τὰ πλάγια μέχρι τῶν <lb/>κεραιῶν αὐτῷ ἀδύνατον. καὶ ταύτην οὖν οὐ μικρὰν χρείαν
							<lb/>παρέχει τῷ κυηθησομένῳ τὸ τῆς θηλείας σπέρμα, καὶ <lb/>ὥσπερ τις οἰκεία τροφὴ
							γίνεται τῷ τοῦ ἄῤῥενος ὑγρότερόν τε <lb/>καὶ ψυχρότερον ὑπάρχον, παχυτέρῳ γε ὄντι καὶ
							θερμοτέρῳ. <lb/>μὴ τοίνυν ἀδύνατον εἶναι λέγωμεν, ἀμφότερα ἀθροίζειν <lb/>περιττώματα
							τὸ θῆλυ. φαίνεται γὰρ ἀθροίζειν αὐτὰ, καὶ <lb/>δυνατὸν εἶναι φάσκειν τὸ φαινόμενον
							ἐναργῶς ὑπάρχον. οὐ <lb/>γὰρ τοῦτο ἀδύνατον, ὅ γε ὑπάρχει σαφῶς, ἀλλ’ ὁ διαβάλλων
							<lb/>αὐτὸ λόγος ἀπίθανος, ἐναντιούμενος τοῖς ἐναργέσι. μήτε <lb/>οὖν μάτην γεγονέναι
							τὸ τῆς θηλείας λέγωμεν σπέρμα. βέλτιον <lb/>γὰρ ἦν αὐτοῖς ὀλίγον τι παραθραύσασι τοῦ
							λόγου φάσκειν <lb/>ἀδύνατον εἶναι τὸ θῆλυ, τό θ’ αἱματικὸν ἴσχειν περίττωμα, <lb/>καὶ
							τὸ σπέρμα γόνιμον, εἴ γε διὰ μὲν τὸ τῆς <lb/>κράσεως ψυχρὸν ἀθροίζουσιν αἷμα περιττὸν,
							ἰσχυρᾶς δὲ δεῖ <lb/>θερμότητος εἰς γένεσιν ἀκριβῶς κατειργασμένου τοῦ σπέρματος. <pb n="624"/> ὑγρότερον μὲν οὖν τὸ θῆλυ καὶ ψυχρότερον, θερμότερον <lb/>δὲ καὶ ξηρότερον
							τὸ ἄῤῥεν. εὐλόγως ἄρα τὸ μὲν <lb/>ἐνδεῖ τι πρὸς τὴν τοῦ σπέρματος ἀκριβῆ κατεργασίαν,
							τὸ <lb/>δ’ οὐκ ἐγχωρεῖ περίττωμα σχεῖν αἱματικὸν ὑπὸ θερμότητός <lb/>τε καὶ ξηρότητος
							ἅπαν ἐξικμαζούσης. διὰ τοῦτο καὶ ὅσα <lb/>ἐστὶ τῶν ζώων ξηρότερα ταῖς κράσεσιν, ὥσπερ
							ὄρνιθές τε <lb/>πολλαὶ καὶ τῶν ἰχθύων οὐκ ὀλίγοι, τὰ ὠὰ πέφυκε γεννᾷν <lb/>ἄνευ τῆς
							πρὸς τὸ ἄῤῥεν ὁμιλίας. ἐνδεῖ ΄γοῦν ὅμως καὶ <lb/>τούτοις τι πρὸς τὸ τέλειον, εἰ μὴ
							μεταλάβοι τῆς ἐξ ἐκείνου <lb/>θερμότητος. οὐ μὴν ἀδύνατόν γε ἐπινοῆ<milestone unit="ed1page" n="243"/>σαι τοιαύτην <lb/>κρᾶσιν ζώου σώματος, ὡς γεννῆσαι ἀτέλεον
							ζῶον ἄνευ τῆς <lb/>πρὸς ἕτερον ὁμιλίας· ζῶον μέντοι γε τέλεον ἐν αὑτῷ κυῆσαι
							<lb/>χαλεπὸν ὄντως ἐστὶ καὶ ἴσως ἀδύνατον. ἐν πολλῷ γὰρ <lb/>χρόνῳ δεῖ τρέφεσθαι τὸ
							τοιοῦτο κύημα· τοῦτο δ’ οὐκ ἐγχωρεῖ <lb/>γενέσθαι χωρὶς τοῦ περιττωματικὸν εἶναι τὸ
							θῆλυ. <lb/>περιττωματικὸν δ’ οὐκ ἂν εἴη χωρὶς τοῦ ψυχρότερόν τε <lb/>καὶ ὑγρότερον
							ἱκανῶς ὑπάρχειν τῇ κράσει. <milestone unit="ed2page" n="221"/>τοιοῦτο <lb/>δ’ ὂν, οὔτ’
							ἀξιόλογον τῷ πλήθει τὸ σπέρμα γεννᾷν, οὔτε <pb n="625"/> γλίσχρον, οὔτε θερμὸν, οὔτε
							παχὺ δυνατόν ἐστιν, ὥστ’ <lb/>οὐδὲ γόνιμον. ἔδειξε γὰρ ὁ πρόσθεν λόγος, ὡς τοιοῦτο
							<lb/>εἶναι χρὴ τὸ γόνιμον, ὡς εὐθὺς ἅμα τῷ καταβληθῆναι τὸ <lb/>μὲν ὑμενοῦσθαι τῆς
							οὐσίας αὐτοῦ, τὸ δὲ εἰς ἀγγεῖον ἀποτείνεσθαι, <lb/>τὸ δὲ πλάττειν προσήκει. δέδεικται
							τοίνυν ἀναγκαία <lb/>τοῦ θήλεος ἡ ὑγρότης τε καὶ ἡ ψυχρότης, ἐν οἷς <lb/>ζώοις ἡ φύσις
							ὅμοιον τῷ κυοῦντι τὸ κατὰ τὰς μήτρας διαπλάττει <lb/>ζῶον. ὅπερ γὰρ τοῖς φυτοῖς γῆ,
							τοῦτο τοιούτοις ἡ <lb/>μήτηρ ἐστὶ, τροφὴν ἐπαρδεύουσα, μέχρι περ ἂν ὅλον ἐπεργασθῇ
							<lb/>τέλεον τὸ ζῶον. αἰτία δὲ τούτων ἡ τῆς τροφῆς ἐστι <lb/>διαφορά. τοῖς μὲν γὰρ
							φυτοῖς ὁ ἐκ τῆς γῆς χυμὸς ἡ τροφὴ, <lb/>τοῖς ζώοις δὲ καρποὶ, πόαι, καὶ γάλα, καὶ ζώων
							ἑτέρων <lb/>σάρκες, ὥσπερ καὶ τῷ σπέρματι τῷ μὲν τῶν φυτῶν ὁ ἐκ <lb/>τῆς γῆς χυμὸς
							αὐτάρκης, τῷ δὲ τῶν ζώων, ἐπειδὴ μήτε <lb/>ἐσθίειν ἤδη, μήτε πίνειν ἐστὶ τὸ κύημα
							δυνατὸν, ἡ τῆς μητρὸς <lb/>ἐν ταῖς φλεψὶν ὕλη τροφὴ σύμφυτος. ἐχρῆν οὖν αὐτὸ
							συναφθῆναι <lb/>τῇ μητρὶ, καθάπερ τὸ τοῦ φυτοῦ σπέρμα τῇ γῇ. </p>
					</div>
					<pb n="626"/>

					<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
						<p>Ἀπορία δ’ οὐ μικρὰ διαδέχεται αὐτὸν τὸν <lb/>λόγον ὑπὲρ τῆς κατὰ τὰ μόρια τῶν ἐκγόνων
							πρὸς τοὺς γεννήσαντας <lb/>ὁμοιότητος. εἰ γὰρ δὴ κατὰ τὸ κρατοῦν σπέρμα <lb/>συμβαίνει
							γίνεσθαι τὴν ὁμοιότητα, πάντα ὅμοια τὰ μόρια <lb/>γενήσεται θατέρῳ τῶν γονέων, οὗπερ
							ἂν ἐπικρατήσῃ τὸ <lb/>σπέρμα. οὐ μὴν φαίνεταί γε συμβαῖνον οὕτω. καὶ μὴν εἴπερ
							<lb/>ἐγχωρεῖ τινα μὲν τῶν μορίων ὑπὸ τῆς τοῦ ἄῤῥενος ἐπικρατηθῆναι <lb/>κινήσεως, ἔνια
							δ’ ὑπὸ τῆς τοῦ θήλεος, οὐκέτι <lb/>ὁμοιομερὲς εἶναι δόξει τὸ σπέρμα, καίτοι γε δοκεῖ
							παντὸς <lb/>μᾶλλον εἶναι τοιοῦτο. καὶ ἦν ἡμῖν ὁμολόγημα κοινὸν τοῦτο <lb/>πρὸς
							Ἀριστοτέλη καὶ Ἀθήναιον, ἐκ τῆς τοῦ αἵματος πέψεως <lb/>τὴν γένεσιν αὐτῷ τιθεμένους,
							οὐκ ἐκ τῆς ἁπάντων τῶν τοῦ <lb/>ζώου μορίων ἀποτήξεως, εἰ μή τι, κᾂν ὁμοιομερὲς ὑπάρχῃ
							<lb/>καὶ μιγνύηται κατὰ τὴν γαστέρα τὸ θῆλυ σπέρμα τῷ ἄῤῥενι, <lb/>δυνατόν ἐστι κατὰ
							τὰς τῶν ἐμβρύων διαπλάσεις ἐπικρατεῖν <lb/>ἀλλήλων αὐτὰ κατὰ διαφέροντα μόρια, ὅπου γε
							καὶ τῶν <lb/>ὑμένων τῶν περὶ τὸ ἔμβρυον ὁ πρόσθεν λόγος ἐδείκνυεν <pb n="627"/> ἐκ τοῦ
							τῆς θηλείας μόνης σπέρματος γίνεσθαι τὸν ἀλλαντοειδῆ <lb/>χιτῶνα. ἐγχωρεῖ δὲ, κᾂν
							ὁμοιομερὲς ᾖ τὸ σπέρμα <lb/>τοιοῦτο, οἷον ἐξ ἅπαντος ἑαυτοῦ μορίου δημιουργεῖν ἅπαντα
							<lb/>τοῦ ζώου μέρη. ταύτῃ γοῦν οὕτω διαφέρει· τὸ μὲν πρῶτον <lb/>ἐκπεσὸν, ἤτοι
							παχύτερόν ἐστι, τὸ δ’ ἐπ’ αὐτῷ κατὰ τὸν <lb/>δεύτερον ἢ τρίτον ἐξακοντισμὸν, ἤτοι
							λεπτότερον, ἢ ψυχρότερον, <lb/>ἢ ἀσθενέστερον, ἢ τῆς τοῦ συμφύτου πνεύματος
							<lb/>οὐσίας ἐλάττονος μετέχον, ὥσπερ γε τὰ ἐναντία τὸ μὲν <lb/>πρῶτον ἀτονώτερον, ἢ
							ψυχρὸν, ἢ πνευματῶδες ὑπάρχειν, <lb/>ἐναντίον δ’ αὐτῷ τὸ κατὰ τὴν δευτέραν, ἢ τρίτην,
							ἢ τετάρτην <lb/>ἔκπτωσιν, εἷθ’ οὕτως ἐν τῆ μίξει κρατεῖ, ἐν ἄλλοις <lb/>μὲν τισι
							μορίοις τὸ τοῦ ἄῤῥενος, ἐν ἄλλοις δὲ τὸ τῆς θηλείας. <lb/>ὅπου δ’ ἂν κρατήσῃ, τὸ μέρος
							ἐκεῖνο συνεξομοιοῦται <lb/>τῷ κρατοῦντι. συνυπάρχει γὰρ ἐν ἅπαντι μορίῳ τῆς <lb/>ὕλης
							ὁ δημιουργὸς, οὐκ ἀποκέκριται δὲ χωρὶς ἰδίᾳ μὲν τὸ <lb/>κινοῦν, ἰδίᾳ δὲ τὸ κινούμενον,
							ἀλλ’ ἑαυτὸ κινεῖ καὶ ῥυθμίζει <lb/>τὸ σπέρμα, καὶ δὴ καὶ αὐξάνει, καθάπερ ἔμπροσθεν ﻿
								<pb n="628"/> ἐλέγετο, τὴν τροφὴν ἕλκον ἐκ τῆς κυούσης. <milestone unit="ed2page" n="222"/>οὐδὲν οὖν <lb/>θαυμαστὸν ἑκατέρων τῶν γονέων ὁμοιοῦσθαι τὰ ἔγγονα <lb/>κατὰ
							διαφέροντα μέρη. ἆρ’ οὖν οὕτω καὶ περὶ τῶν γεννητικῶν <lb/>μορίων καὶ ταύτην τις
							αἰτίαν θήσεται τοῦ τὸ μὲν <lb/>ἄῤῥεν αὐτῶν γίνεσθαι, τὸ δὲ θῆλυ, καὶ τοῦ τῷ παντὶ
							<lb/>σώματι διαφέρειν τὸ ἄῤῥεν τοῦ θήλεος, οὐκ ἐν ἀνθρώποις <lb/>μόνον, ἀλλὰ καὶ κατὰ
							σύμπαντα τῶν ζώων γένη; καί τις <lb/>ἐξ ἀπόπτου θεασάμενος ταῦρον εὐθὺς γνωρίζει τὸ
							ἄῤῥεν <lb/>ἄνευ τοῦ κατασκέψασθαι τὰ γεννητικὰ μόρια, καὶ λέοντά γε <lb/>ὁμοίως ἐστὶ
							γνωρίζειν τε καὶ διακρίνειν λεαίνης, ἀλεκτρυόνα <lb/>τῆς ἀλεκτορίδος, αἰγός τε θηλείας
							τράγον, καὶ προβάτου <lb/>κριόν. οὕτω δὲ καὶ ἄνδρα διακρίνομεν γυναικὸς οὐκ
							ἀποδύσαντες <lb/>πρότερον, ἵν’ ἐπισκεψώμεθα τὴν διαφορὰν τῶν μορίων, <lb/>ἀλλ’
							ἠμφιεσμένους θεασάμενοι. τό τε γὰρ ὅλον σῶμα <lb/>διαλλάττουσι, καὶ τῶν ὑστέρων
							ὀνομαζομένων μορίων τὰ <lb/>μὲν οὐδ’ ὅλως ἐστὶ τοῖς θήλεσι, τὰ δὲ οὐ τοιαῦτα. γένεια
							<lb/>γοῦν καὶ λόφοι, καὶ πλῆκτρα, καὶ χαυλιόδοντες ἀῤῥένων <pb n="629"/> ζώων μόρια.
							τοῖς δὲ ἐλάφοις καὶ τὰ κέρατα πολλὰ, καὶ <lb/>κατὰ ταῦτα τῶν ἀῤῥένων τὰ θήλεα
							ἀπολείπεται. διαλλάττει <lb/>δὲ καὶ τῷ τὰ μὲν εἶναι ψιλότερα, τὰ δὲ λασιώτερα, καὶ
							<lb/>τὰ μὲν μαλακότριχα καὶ πλατυΐσχια, τὰ δὲ εὐρύστερνα, καὶ <lb/>ἄλλαις πολλαῖς
							διαφοραῖς, ὥστ’ οὐκ ἂν ἄπο τρόπου δόξειεν <lb/>ὁ φυσικὸς Στρατόνικος ὑπειληφέναι, τὸ
							μὲν ἄῤῥεν γίνεσθαι <lb/>ζῶον ἐπικρατείᾳ γονῆς ἄῤῥενος, τὸ δὲ θῆλυ θηλείας. <lb/>οὕτω
							μέν γε καὶ φλεψὶ καὶ ἀρτηρίαις οἴεται διαφέρειν αὐτὰ, <lb/>καθάπερ γε τοῖς γεννητικοῖς
							μορίοις, ἀπείρως ἔχων ἀνατομῆς <lb/>ἀκριβοῦς· οὐ γὰρ ὁ ἀριθμὸς μόνον, ἀλλὰ καὶ ἡ
							διάπλασις <lb/>ἡ αὐτὴ καὶ ἡ θέσις ἁπάσαις ταῖς ἀρτηρίαις ἐστὶ καὶ <lb/>ταῖς φλεψὶ καθ’
							ὅλον τὸ σῶμα τῶν ἀῤῥένων τε καὶ θηλέων <lb/>ζώων. ἀλλὰ ταύτῃ μὲν ἥμαρτε πάμπολυ· τὸ δ’
							οἰηθῆναι, <lb/>τὸ μὲν ἄῤῥεν ζῶον, ὅταν ἐπικρατήσῃ τὸ τοῦ ἄῤῥενος σπέρμα, <lb/>τὸ δὲ
							θῆλυ κατὰ τὴν τῆς θηλείας ἐπικράτησιν γίνεσθαι, <lb/>πιθανὸν ἱκανῶς ἐστι. μάχεται δὲ
							αὐτῷ τὸ καὶ τὰ θήλεα <lb/>πολλάκις ὁμοιότατα γίνεσθαι τῷ πατρὶ καὶ τῶν ἀῤῥένων <pb n="630"/> οὐκ ὀλίγα τῇ μητρί. βέλτιον οὖν ἴσως ἐστὶν οὐχ ἁπλῶς <lb/>ἐπικρατείᾳ τῶν
							σπερμάτων γίνεσθαι φάναι τὸ θῆλυ καὶ <lb/>ἄῤῥεν, ἀλλὰ κατὰ τὰ διαφέροντα μόρια.
							μάχεται δὲ, ὡς <lb/>εἴρηται, καὶ τοῦτο, τὸ μὴ μόνον τὰ γεννητικὰ μόρια διαλλάττειν
							<lb/>αὐτοῖς, ἀλλὰ καὶ τὸ σύμπαν σῶμα. δεήσει γὰρ, <lb/>οἶμαι, ζητῆσαι τὴν αἰτίαν, ἥτις
							ποτ’ ἐστὶ, δι’ ἣν ἄῤῥεν μὲν <lb/>ἐνίοτε τὸ παιδίον γίνεται, ὁμοιότατον δὲ τῇ μητρί.
							κατὰ <lb/>μὲν οὖν τὸν ἔμπροσθεν λόγον ὁμοιότητες φαίνονται διτταὶ <lb/>τοῖς ἐγγόνοις
							πρὸς τὰ γεινάμενα. πρώτη μὲν ἡ κατὰ τὸ τῆς <lb/>ὅλης οὐσίας εἶδος, ὅταν ἄνθρωπος ἐξ
							ἀνθρώπου καὶ ἵππος <lb/>ἐξ ἵππου γένηται, καὶ ταύτης τὸ πλέον ἡ μήτηρ φαίνεται
							<lb/>παρέχειν. ἑτέρα δ’ ἡ κατὰ ταῦτα τοῖς εἴδεσι διαφορὰ, ἀνθρώπου <lb/>πρὸς ἄνθρωπον,
							καὶ ἵππου πρὸς ἵππον, ἐν αἷς <lb/>τὸ ἐπικρατῆσαν τῶν σπερμάτων ἐδείκνυτο πλέον. ἄλλη
							δ’ <lb/>εὕρηται νῦν ὁμοιότης τρίτη παρὰ τὰς πρόσθεν, ἢ ὡς <lb/>ἄῤῥενος πρὸς ἄῤῥεν, ἢ
							θήλεος πρὸς θῆλυ, περὶ ἧς πρόκειται <lb/>σκοπεῖν, ὅπως γίνεται. οὔτε γὰρ, ὅταν ἐν τοῖς
								<pb n="631"/> γεννητικοῖς μορίοις ἐπικράτησις γίνηται, διὰ τὸ καὶ παντὶ <lb/>τῷ
							σώματι διαφέρειν ἄῤῥεν θήλεος, οὔτ’ ὅταν πάντη <lb/>κρατήσῃ τὸ ἕτερον σπέρμα, πολλὰ
							γὰρ καὶ τῶν ἀῤῥένων <lb/>ὁμοιοῦται τῇ μητρὶ, καὶ τῶν θηλειῶν τῷ πατρί. τίς <lb/>οὖν
							ἄλλη παρὰ ταύτας ἐστίν; ἐμοὶ μὲν δοκεῖ μία μόνη <lb/>λείπεσθαι τῇ κράσει τῶν δραστικῶν
							ποιοτήτων ἑπομένη, <lb/>καλεῖν δ’ οὕτως εἴωθα θερμότητα καὶ ψυχρότητα. σκεπτέον
							<lb/>οὖν, εἰ κατὰ τὴν τούτων ὑπάλλαξιν ἄῤῥεν καὶ θῆλυ <lb/>γίγνεσθαι δύναται. φαίνεται
							δὲ καὶ αὐτῶν τῶν κυουμένων <lb/>ἔτι <milestone unit="ed1page" n="244"/>τὸ ἄῤῥεν τοῦ
							θήλεος οὐ μόνον θερμότερον, ἀλλὰ <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="223"/>καὶ ξηρότερον εὐθέως ἐξ ἀρχῆς ὑπάρχον. οἷον αὐτίκα
							<lb/>τὸ μὲν ἄῤῥεν ἅπαντες, οἷς τούτων ἐμέλησεν, οὐχ Ἱπποκράτης <lb/>μόνον, ἐλάττονι
							χρόνῳ διαπλάττεσθαι καὶ μορφοῦσθαί <lb/>φασι, τὸ δὲ θῆλυ πλέονι. φαίνεται γὰρ οὕτως ἔν
							τε ταῖς <lb/>ἐκτρώσεσι καὶ ταῖς τῶν κυούντων ζώων ἀνατομαῖς. πότερον <lb/>οὖν αὐτῶν
							ἡγητέον ὑγρότερόν τε εἶναι καὶ ψυχρότερον; ἆρά <lb/>γε τὸ ταχέως μὲν ἑκάστου τῶν
							μορίων ἐμφαῖνον τὴν ἰδέαν, <pb n="632"/> ἰδίᾳ μὲν ὀστοῦ, ἰδίᾳ δὲ νεύρου, ἰδίᾳ δὲ
							ἀρτηρίας καὶ <lb/>φλεβὸς, ἑκάστου τε τῶν ἄλλων; ἢ τὸ μέχρι πλείστου γονοειδές <lb/>τε
							καὶ αἱματῶδες φαινόμενον; ἢ τοῦτό γε πρόδηλον, <lb/>ὡς τῷ θερμῷ καὶ ξηρῷ θᾶττον μὲν
							ὀστοῦν πήγνυται, <lb/>θᾶττον δ’ ἀποτείνεται τὰ νεῦρα, θᾶττον δὲ αἱ φλέβες καὶ
							<lb/>ἀρτηρίαι συριγγοῦνται, καὶ τὰ ἄλλα πάντα διαπλάττεται <lb/>μόρια; καθάπερ γὰρ ὁ
							μὲν ὑγρὸς πηλὸς οὐκ ἐπιδέχεται <lb/>τύπον οὐδὲ διάπλασιν οὐδεμίαν, ὁ δὲ μετρίως
							σκληρὸς ἐπιδέχεται, <lb/>οὕτω καὶ τὸ πρῶτον κύημα. παραπλήσιον οὖν <lb/>ἐστιν ἄρτι
							πηγνυμένῳ γάλακτι, καὶ ὥσπερ τοῦτο διαπλάττειν <lb/>οὐδεὶς ἐπιχειρεῖ τῶν τυροποιῶν,
							πρὶν μετρίως παγῆναι, <lb/>κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον οὐδ’ ἡ φύσις τὸ ζῶον. οὐδὲ γὰρ εἰ
							<lb/>ἐπιχειροῦσι πλέον ἂν αὐτῷ τι γένοιτο, μηδέπω τῇς ὕλης <lb/>ἕδραν ἐχούσης, ἀλλὰ
							ἀστηρίκτου τε καὶ τρομώδους διαῤῥεούσης. <lb/>οὐδὲ γὰρ ὁ πλάστης ἐπιχειρεῖ πηλὸν ἢ
							κηρὸν <lb/>ὑγρὸν διαπλάττειν, πρὶν μετρίαν λαβεῖν πῆξιν. ξηρότερον <lb/>μὲν δὴ διὰ
							ταῦτα τὸ θᾶττον μορφούμενον. εὐρείας δὲ ἀρτηρίας ﻿ <pb n="633"/> καὶ φλέβας καὶ
							θώρακα, καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν ἁπάσας <lb/>τῶν μορίων τὰς κοιλότητας ἴσχει τὸ διαφυσώμενον,
							ἐπεὶ <lb/>μᾶλλον ἐργάζεσθαί τι τοῦτο πέφυκε πολὺ πνεῦμα θερμόν. <lb/>ταῦτά τοι καὶ
							ἀρτηρίας μείζονάς τε καὶ ἰσχυρότερον ἔχει <lb/>σφυζούσας, καὶ ὅλον τὸ σῶμα σύντονόν τε
							καὶ ἕτοιμον εἰς <lb/>τὰς κινήσεις. τὰ τοιαῦτα οὐκ ἀποκυηθέντων μόνον, ἀλλὰ <lb/>καὶ
							κυομένων ἔτι θερμοῦ κρατοῦντος τὰ ἅπαντά ἐστι γνωρίσματα. <lb/>διὰ ταῦτα κᾀν δεξιᾷ
							μήτρᾳ φαίνεται κυούμενα <lb/>τὰ ἄῤῥενα, καὶ σπανίως ὤφθη ποτὲ θῆλυ κατὰ ταύτην τὴν
							<lb/>μήτραν, ὥσπερ γε καὶ κατὰ τὴν ἀριστερὰν ἄῤῥεν. οὕτω δὲ <lb/>καὶ τῶν ὄρχεων
							εὐτραφέστερος μὲν ὁ δεξιὸς ὑπάρχει, καὶ <lb/>πρῶτος μὲν ἐν τῷ τραγᾷν διαφυσηθεὶς
							ἀῤῥενογόνους ποιεῖ, <lb/>ἀτροφώτερος δὲ καὶ ὕστερον ἀρξάμενος ἐξαίρεσθαι θηλυγόνους.
							<lb/>εἴρηται δ’ ὑπὲρ τούτων ἐπὶ πλέον ἐν τῷ πέμπτῳ τῆς <lb/>Ἱπποκράτους ἀνατομῆς·
							ἐκείνου γάρ ἐστιν εὑρήματα. νῦν <lb/>δ’ ἀρκεῖ τό γε τοσοῦτο ἐξ αὐτῶν λαβεῖν, ὡς, εἴπερ
							ἐστὶ τὰ <lb/>δεξιὰ μόρια θερμότερα τῶν ἀριστερῶν, ὥσπερ ἐστὶν, εἴη ἂν <pb n="634"/>
							τοῦτο γνώρισμα τοῦ θερμότερον εἶναι τὸ ἄῤῥεν τῆς θηλείας. <lb/>ἐδείχθη δὲ καὶ
							ξηρότερον, θερμότερον γάρ ἐστι καὶ <lb/>ξηρότερον. ἀλλ’ ὅτι μέν ἐστι τοιοῦτο, πάντες
							ὁμολογοῦσιν, <lb/>ὅσοι τι περὶ κράσεων ἐπραγματεύσαντο, καὶ ὡς ἕπεταί γε <lb/>τῇ
							τοιαύτῃ κράσει ῥώμη τῶν ἐνεργειῶν, ὡμολόγηται καὶ <lb/>τοῦτο. διότι δὲ τὸ μὲν τοιοῦτο
							τῇ κράσει κύημα τοὺς ὄρχεις <lb/>ἐκτὸς ἔχει κρεμαμένους, καὶ κατ’ αὐτῶν τὸ αἰδοῖον
							<lb/>πρόμηκες, καὶ μήτραν οὐδαμόθεν, τὸ δ’ ὑγρότερόν τε ἅμα <lb/>καὶ ψυχρότερον ἔνδον
							μὲν τοὺς ὄρχεις καὶ τὰς μήτρας, ἔνδον <lb/>δὲ καὶ αὐτὸ σύμπαν τὸ αἰδοῖον, ἐν τῷ
							παρόντι λόγῳ <lb/>προὔκειτο σκοπεῖσθαι. δοκεῖ δέ μοί τι τῶν ἐξ ἀνατομῆς
							<lb/>φαινομένων ὁρμητήριον ἡμῖν γενέσθαι τῆς τῶν ζητουμένων <lb/>εὑρέσεως. ἔστι δὲ
							τοῦτο τῶν γεννητικῶν μορίων ἀναλογία <lb/>κατά τε τὸ ἄῤῥεν ζῶον καὶ κατὰ τὸ θῆλυ.
							διφυῆ γὰρ <lb/>ὑπάρχουσαν τὴν μήτραν τῶν γυναικῶν εἴ τις ἐπινοήσειε <lb/>δύο ταῦτα
							πάσχουσαν, ἅμα τε προπίπτουσαν ἔξω τοῦ <lb/>περιτοναίου καὶ οὕτως ἐκτρεπομένην,
								<milestone unit="ed2page" n="224"/>καὶ ὅσα μέν <pb n="635"/> ἐστιν ἔξωθεν αὐτῆς, νῦν
							ἔνδοθεν γενέσθαι, τὰ δ’ ἔνδον <lb/>ὑπάρχοντα νῦν ἔξωθεν φαίνεσθαι, γεννήσειεν ἂν οὕτω
							τοὺς <lb/>ὄρχεις ἐν ὀσχέῳ, τοῦ μὲν τῆς μήτρας κύτους ὀσχέου γενηθέντος, <lb/>τοῦ
							περιτοναίου δὲ ἐρυθροειδοῦς, αὐτῶν δὲ τῶν <lb/>ὄρχεων οὐκ ἔξωθεν, ὥσπερ νῦν εἰσι, τῶν
							μητρῶν, ἀλλ’ ἔσωθεν <lb/>γενομένων. καὶ γὰρ καὶ ὁ κρεμαστὴρ ὀνομαζόμενος, <lb/>ἔστι δ’
							ἑκατέρωθεν εἶς ἀπὸ τῶν εἰς τοὺς λαγόνας ἀποφυομένων <lb/>μυῶν, ὡσαύτως φαίνεται
							καθήκων εἰς τὴν μήτραν <lb/>κατά γε τὰ τοῦ περιτοναίου τρήματα, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον
							<lb/>ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων ὁδὸς γινομένη ταῖς μὲν ἀρτηρίαις καὶ <lb/>φλεψὶν ἄνωθεν κάτω,
							τοῖς σπερματικοῖς δ’ ἀγγείοις κάτωθεν <lb/>ἄνω· ταῖς θηλείαις δ’ ἐντὸς τοῦ περιτοναίου
							τοῦτο <lb/>κείμενον ἀπὸ τοῦ μυὸς ἄρτημα πρὸς τὴν μήτραν διαπέμπεται <lb/>καθ’ ἑκάτερον
							μέρος ἀριστερόν τε καὶ δεξιὸν, ὥστε καὶ ταῦτα <lb/>ἀναλόγως εἶναι τοῖς ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων
							κρεμαστῆρσιν. ὁ δὲ <lb/>δὴ τράχηλος τῶν ὑστερῶν ἔνδον καὶ οὗτος κείμενος ἐπὶ τῶν
							<lb/>θηλειῶν ἐκτός ἐστιν ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων αὐτὸ τὸ ἀνδρῶν <lb/>αἰδοῖον ἀπεργασθείς. ἡ δὲ
							τούτων πόσθη τὸ γυναικεῖόν <pb n="636"/> ἐστιν αἰδοῖον ἐπὶ τῶν θηλειῶν. ἐπίπωμα γὰρ
							ὥσπερ τοῦτο <lb/>στομάχου τῶν ὑστερῶν ἐστιν, οὕτως ἡ πόσθη τοῦ τῶν ἀῤῥένων <lb/>ἐστὶν
							αἰδοίου δερματώδης ἐπίφυσις ἔνδον κοίλη, πλὴν <lb/>ὅσα πολλῷ μεῖζόν ἐστιν ἐπὶ τῶν
							θηλειῶν, ἢ ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων. <lb/>ἅπαντα οὖν φαίνεται ἔχειν τὰ γεννητικὰ μόρια ταῦτα
							<lb/>τὸ θῆλύ τε καὶ ἄῤῥεν ζῶον ἤτοι τῇ θέσει διαφέροντα, τῷ <lb/>τὰ μὲν αὐτῶν ἐντὸς
							εἶναι τοῦ περιτοναίου, τὰ δὲ ἐκτὸς, ἢ <lb/>τῷ μεγέθει, καθάπερ ἐπὶ πόσθης τε καὶ
							ὄρχεων ἀρτίως <lb/>ἐλέγετο. καὶ γὰρ καὶ τὰ τρέφοντα τοὺς ὄρχεις ἀγγεῖα τῶν <lb/>αὐτῶν
							ἀφώρμηται φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν, ὡσαύτως δὲ καὶ τὰ <lb/>κατὰ τὸν καυλὸν καὶ τὸν ὄσχεον
							ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων τοῖς τὸν <lb/>τράχηλόν τε τῶν ὑστερῶν καὶ τὸ γυναικεῖον αἰδοῖον· οὕτω
							<lb/>δὲ καὶ τῶν τὰς μήτρας τρεφόντων ἀγγείων ἀνάλογον αἱ <lb/>ἀρχαὶ τοῖς τῶν ὄρχεων
							τῶν ἀνδρῶν. οὐ μὴν οὐδὲ τῶν νεύρων <lb/>ἀρχὴ διάφορος ἑκατέροις ἐστὶν, ἀλλ’ ἀπὸ τῶν
							αὐτῶν <lb/>τοῦ νωτιαίου χωρίων ἐπ’ ἀῤῥένων τε καὶ θηλειῶν ἀφώρμηνται. <lb/>πάντ’ οὖν
							φαίνεται τὰ συνιστῶντα τὴν οὐσίαν τῶν <pb n="637"/> γεννητικῶν μορίων ἑκατέρων τῶν
							ζώων ὑπάρχοντα, καὶ κατὰ <lb/>μηδὲν ὅλως πλεονεκτοῦν, μήτε τὸ θῆλυ τοῦ ἄῤῥενος, μήτε
							<lb/>τὸ ἄῤῥεν τοῦ θήλεος, ἀλλ’ ἑνὶ μόνῳ διαφέροντα, τῷ τὰ <lb/>μὲν ἔνδον εἶναι, τὰ δὲ
							ἐκτός. ὥστε, εἰ νοήσεις ἐν τῇ τοῦ <lb/>κυουμένου ζώου διαπλάσει τὰ γεννητικὰ μόρια τὴν
							μὲν <lb/>πρώτην ὑπογραφὴν καὶ οἷον ὑποτύπωσιν ἐντὸς λαμβάνοντα <lb/>τοῦ περιτοναίου,
							μετὰ ταῦτα δ’ ἐκτὸς ἀνίσχοντα, τὴν ἄῤῥενος <lb/>ζώου γένεσιν οὕτως ἂν μάθοις. ὅτι δ’
							οὐκ ἄλλως ἡ <lb/>φύσις εἴωθε τὰ τοιαῦτα δημιουργεῖν τῶν μορίων, ἐκ πολλῶν
							<lb/>τεκμηρίων ἔνεστί σοι μαθεῖν· ἑνὸς μὲν καὶ πρώτου <lb/>τῶν φαινομένων ἐπὶ τοῖς
							νεογενέσι ζώοις, ὀδόντων μὲν ἐν <lb/>τοῖς φατνίοις ἔτι κατακεκρυμμένων ἐντὸς, ὀφθαλμῶν
							δ’ ἐπὶ <lb/>τῶν πλείστων ἔτι κεκλεισμένων, ἐπ’ ἐνίων δὲ μηδὲ διηρθρωμένων.
							<lb/>ἀκριβῶς δ’ ἕξεις τὴν τούτων θέαν, τὰς ἀμβλώσεις <lb/>παραφυλάττων, ἔτι τε ἐπὶ
							ταῖς τῶν κυούντων ζώων <lb/>ἀνατομαῖς εὕροις ἂν τά τ’ ἄλλα καὶ αὐτὰ τὰ γεννητικὰ
							<lb/>μόρια τοιαύτην ἴσχοντα τὴν γένεσιν. ἀνδρὶ δὲ γεγυμνασμένῳ <lb/>περὶ φύσιν ἀρκεῖ
							καὶ ταῦτα λογίσασθαι μόνα τὰ νῦν ﻿ <pb n="638"/> λεχθησόμενα. χρῆται μὲν ὀργάνοις ἡ
							φύσις εἰς τὴν τῶν <lb/>μορίων δημιουργίαν καὶ μάλιστα τῶν ἐχόντων κοιλίας ἀέρι <lb/>τε
							καὶ πυρί. καὶ γὰρ εὐρῦναι, καὶ διαφυσῆσαι, καὶ παρατεῖναι, <lb/>καὶ ξηρᾶναι, καὶ
							κρατῦναι τὰ σώματα τούτων ἔργον <lb/>ἐστίν· εἰ δ’ ἀναπνεύσειε πρὸς τὸ ἐκτὸς, ἀπολείψει
							τὴν <lb/>ὕλην. ὅσα τοίνυν τῶν <milestone unit="ed1page" n="245"/>εἰρημένων μορίων ἡ
							φύσις <lb/>διαπλάττει τὴν ἐκτὸς ἅπασαν περιγραφὴν οἷον ἕρκος ὀχυρόν. <lb/>ὅταν δ’
							ὑπογράψηται τὸ τῶν δημιουργουμένων εἶδος, <lb/>
							<milestone unit="ed2page" n="225"/>ἀθροωτέρᾳ φορᾷ χρησαμένη τοῦ πνεύματος ἅμα μὲν
							<lb/>ἔξω προωθεῖ τὸ διαπλασθὲν, ἅμα δὲ ῥηγνύει τὸ περιέχον. <lb/>εἰ δ’ ἀῤῥωστήσειέ
							ποτε περὶ τὸ τελευταῖον ἔργον, ἀτελὲς ἐγκαταλείπει <lb/>τὸ γινόμενον, ὥσπερ ἀμέλει
							φαίνεται καθ’ ὅλον <lb/>τὸ τῶν ἀσπαλάκων γένος, οἷς ἀνατετύπωνται μὲν ἔνδον οἱ
							<lb/>ὀφθαλμοὶ, πρὸς τοὐκτὸς δ’ ἀνίσχειν οὐκ ἠδυνήθησαν, ἀῤῥώστου <lb/>κατὰ τοῦτο τῆς
							φύσεως αὐτῶν γενομένης, ὡς μὴ <lb/>συντελέσαι τὸ ἔργον, ὃ προὔθετο. δέδεικται δὲ
							ἱκανῶς Ἀριστοτέλει <lb/>τῶν ζώων τὰ μὲν ἀτελέστερα κατά τε μόρια καὶ <lb/>σύμπαν
							ἐνίοτε τὸ σῶμα. τῶν γοῦν ὀφθαλμῶν, ἐπειδὴ τούτων <pb n="639"/> ἐμνήσθην, ἐπὶ μὲν ἐνίων
							ζώων οὕτως ἐστὶ τέλεος τε καὶ <lb/>δραστήριος ἡ φύσις, ὥστε οὐδὲν αὐτοῖς ἐνδεῖ
							γεννηθεῖσιν, <lb/>ἀλλ’ εὐθὺς ὁμοίως βλέπει τοῖς ἀκμάζουσιν. ἐπ’ ἐνίων δ’
							<lb/>ἀνοίγονται τὰ βλέφαρα, καὶ χρόνου δεῖται μακροτέρου πρὸς <lb/>τὴν τῆς ἐνεργείας
							ἀκρίβειαν. τὰς δὲ κύνας ἤδη που καὶ ἡ <lb/>παροιμία φησὶ τυφλὰ τίκτειν ὑπὸ σπουδῆς.
							ἀλλ’ ἀκριβῶς <lb/>μὲν ἄν τις ὀνομάζων ἀτελῆ μᾶλλον ἢ τυφλὰ καλέσειε τὰ <lb/>νεογενῆ
							κυνίδια, μέλλοντα δι’ ὀλιγίστων ἡμερῶν ὄψεσθαι· <lb/>τοὺς δ’ ἀσπάλακας ὄντως τυφλοὺς
							εἶναί τε καὶ γεννᾶσθαι. <lb/>τούτων δ’ αὐτῶν ἔτι μᾶλλον ὀφθαλμῶν ἐστέρηνται τὰ
							<lb/>πλεῖστα τῶν ὀστρέων γένη. τῶν σκωλήκων δὲ τισὶ μὲν οὐδ’ <lb/>ὅλως ἔνεισιν
							ὀφθαλμοὶ, τισὶ δ’ αὐτὸ μόνον ἴχνος ἀμυδρόν. <lb/>ὥσθ’ οἷον βαθμούς τινας ἡ φύσις
							ἔοικεν ἔχειν, πρῶτον μὲν, <lb/>ἐν ᾧ βραχύ τι τῶν φυτῶν ἀποκεχώρηκε ζῶον ποιήσασα,
							<lb/>μίαν ἔχον αἴσθησιν τὴν ἁφὴν, δεύτερον δὲ, ἐν ᾧ καὶ γεῦσιν <lb/>προστίθησι, καὶ
							τρίτον, ἐν ᾧ καὶ ὄσφρησιν, εἶτα τετάρτῳ <lb/>βαθμῷ τὴν ἀκοὴν, καὶ πέμπτῳ τὴν ὄψιν,
							εἶτ’ αὐτῶν ἃς <pb n="640"/> εἴρηκα διαφοράς. οὐδὲν οὖν θαυμαστόν ἐστιν, ὥσπερ οἱ
							<lb/>ἀσπάλακες ἔχουσι μὲν τοὺς ὀφθαλμοὺς ἔνδον ἀρχομένους <lb/>διαρθροῦσθαι, ἔξω δ’
							αὐτοὺς ἡ φύσις προαγαγεῖν οὐκ <lb/>ἠδυνήθη, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὰ γεννητικὰ
							τοῖς <lb/>θήλεσι τῶν ζώων ἔνδον μὲν διαπλασθῆναι καὶ πρὸς τοὐκτὸς <lb/>ἀνασχεῖν μὴ
							δυνηθῆναι, διὰ τὸ τὴν φύσιν ὅλην αὐτῶν ἀῤῥωστοτέραν <lb/>τε εἶναι καὶ ἀτελεστέραν,
							ὥσπερ καὶ Ἀριστοτέλης <lb/>ἔλεγεν. ἀλλὰ τοσοῦτόν γε τῆς τῶν ἀσπαλάκων φύσεως <lb/>ἡ
							τῶν θηλέων ζώων ἐστὶ τελεωτέρα, καθ’ ὅσον ἐκεῖνοι μὲν <lb/>οὐδενὸς ἀπολαύουσι χρηστοῦ
							τῆς τυφλότητος, οὐ σμικρὰ δὲ <lb/>εἰς τὴν τοῦ γένους διαδοχὴν συντελεῖ τὸ θῆλυ ζῶον·
							ἅτε <lb/>γὰρ ὑγρότερόν τε καὶ ψυχρότερον γενόμενον, ἔμελλε θρέψειν <lb/>περιττώματα
							πρὸς τροφὴν τοῖς κυουμένοις ἐπιτήδεια. καὶ <lb/>δὴ καὶ κεφαλαίοις ὀλίγοις ἅπασαν αὐτῶν
							ἐπέλθωμεν τὴν <lb/>φύσιν. ὅταν ἡ τοῦ πρώτου κυήματος σύστασις ὑγροτέρα γίνηται
							<lb/>καὶ ψυχροτέρα, τήν τε ἀρχὴν τῆς μορφώσεως ὀψιαίτερον <lb/>ἴσχει καὶ τὴν τελευτὴν
							οὕτω βραδεῖάν τε καὶ <pb n="641"/> ἀῤῥωστον, ὡς μὴ δυνηθῆναι πρὸς τοὐκτὸς ἀνασχεῖν τὰ
							<lb/>μόρια. διὰ ταῦτ’ οὖν αὐτὰ περὶ τὰ τελευταῖα διαπλασθέντα <lb/>κάμνειν συνέβη τὴν
							φύσιν, καὶ ἀσθενεστέραν τῶν ἄλλων <lb/>ἀποτελεῖσθαι. δέδεικται δ’ ἡμῖν ἐν ἑτέροις, ὅ
							τί περ ἂν ᾖ <lb/>περιττὸν εἴτε τροφῆς χρηστῆς εἴτε μὴ χρηστῆς, ὠθούμενον <lb/>ὑπὸ τῶν
							ἰσχυροτέρων μορίων εἰς ἀσθενέστερα. καὶ τοίνυν <lb/>καὶ τὸ θῆλυ ζῶον ὅτι μὲν
							ἀσθενέστερον ἐγένετο, καὶ <lb/>περιττωματικόν ἐστιν, ὅτι δ’ ἁπάντων αὐτοῦ τῶν μορίων
							<lb/>ἀσθενέστερα τὰ γεννητικὰ, διὰ τοῦτο εἰς ταῦτα ἀφικνεῖται <lb/>τὸ περιττὸν αἷμα,
							κάθαρσις μὲν τοῖς θήλεσιν ὑγιεινὴ γινομένη, <lb/>πρὶν κύειν, ὕλη δ’ εἰς τροφὴν
							ἐπιτήδειος τοῖς ἐμβρύοις <lb/>ἐν τῷ τῆς κυήσεως καιρῷ. ταῦτ’ οὖν εἴρηταί μοι <lb/>καὶ
							γέγονε δῆλον, ἐπὶ μὲν τῇ θερμοτέρᾳ τε καὶ ξηροτέρᾳ <lb/>κράσει τοῦ κυήματος <milestone unit="ed2page" n="226"/>ἄῤῥεν ζῶον γενόμενον, ἐπὶ δὲ <lb/>τῇ ψυχροτέρᾳ καὶ ὑγροτέρᾳ
							θῆλυ· τὸ δ’ εἶδος ἢ τὸ γένος <lb/>τοῦ ζώου, καλεῖν γὰρ ἑκάτερον ἐγχωρεῖ, τὸν ἄνθρωπον
							<lb/>καὶ τὸν ἵππον καὶ τὸν βοῦν, τῇ φύσει τῆς ὑποβεβλημένης <lb/>ὕλης εἰς τὴν τοῦ ζώου
							γένεσιν ἀκόλουθεν ὑπάρχειν, ὥσπερ <pb n="642"/> γε καὶ τὴν ὁμοιότητα τῆς μορφῆς
							ἑκατέρῳ τῶν γονέων τῆς <lb/>τε διαπλαστικῆς καὶ μορφωτικῆς γενέσθαι δυνάμεως ἐν τῷ
							<lb/>σπέρματι ἐχομένης· ὥστ’ ἔχειν ἡμᾶς τριῶν ὁμοιοτήτων ἀρχὰς <lb/>τρεῖς, τὴν μὲν τοῦ
							γένους τοῦ ζώου κατὰ τὴν οὐσίαν, ἐξ <lb/>ἧς ἐγένετο, τὴν δὲ τῆς μορφῆς κατὰ τὴν ἐκ τοῦ
							σπέρματος <lb/>κίνησιν, τὴν δ’ ὡς ἄῤῥενος ἢ θήλεος ἐκ τῆς ἀμφοτέρων <lb/>τῶν ἀρχῶν
							κράσεως. ἀρχὰς δ’ ἀμφοτέρας λέγω καταμήνιόν <lb/>τε καὶ σπέρμα. ταῦτα μὲν οὖν ἱκανῶς
							ἔχειν μοι δοκεῖ. καὶ <lb/>γὰρ ὅτι τοῖς προγόνοις ὁμοιοῦταί τινα κατὰ τοὺς σπερματικοὺς
							<lb/>λόγους, οὐ μόνον τοὺς τοῦ πατρὸς, ἀλλὰ καὶ τοὺς τῆς <lb/>μητρὸς, εὔδηλον ἐκ τῶν
							εἰρημένων ἐστί. </p>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
						<p>Σκεψώμεθα δ’ ἑξῆς περὶ τῶν ἀδενωδῶν <lb/>παραστατῶν, οὓς οἱ μὲν ἄπειροι τῆς
							ἀνατομικῆς θεωρίας <lb/>οὐδὲ γινώσκουσι τὴν ἀρχὴν, οἱ δὲ ἔμπειροι πάντες ὥσπερ
							<lb/>δι’ ἑνὸς στόματος ἀπεφῄναντο περιέχειν σπέρμα. δυσωποῦμαι <lb/>οὖν αὐτῶν τό τε
							πλῆθος καὶ τὴν δόξαν, ὅμως ἅ γε γινώσκω <lb/>ῥητέον κᾀνταῦθα, καθάπερ ἐν τοῖς
							ἔμπροσθεν ὑπὲρ <lb/>τῶν ὄρχεων ἐποιησάμην. τί δήποτ’ οὖν, εἰ σπέρματός εἰσιν ﻿ <pb n="643"/> ἀγγεῖα καὶ οὗτοι, τοῖς ἐκτμηθεῖσι ζώοις τοὺς ὄρχεις ἀπόλλυται
							<lb/>παντάπασιν ἡ τῆς μίξεως ἐπιθυμία; χρὴ γὰρ, εἴπερ <lb/>ἄρα, μίγνυσθαι μὲν, μὴ
							γεννᾷν δὲ, διότι λεπτὸν καὶ ὀῤῥῶδές <lb/>ἐστι τὸ κατ’ αὐτοὺς σπέρμα· φαίνεται δὲ οὐχ
							οὕτως γινόμενον. <lb/>καὶ μὴν οὐκ ἐγχωρεῖ τὰ μὲν ὄργανα τοῦ σπερμαίνειν <lb/>ἔχειν,
							οὐκ ἔχειν δ’ αὐτῶν τὴν χρῆσιν. ἁπάντων γὰρ <lb/>τῶν ὀργάνων τοῦ σώματος ἡ φύσις τοῖς
							ζώοις ἔδωκε δυνάμεις <lb/>συμφύτους ἀδιδάκτους χρῆσθαι πρὸς τὰς οἰκείας
							<lb/>ἐνεργείας. ἀποδέδεικται δὲ τοῦτο καὶ πρὸς ἡμῶν ἐν τῷ περὶ <lb/>χρείας μορίων, καὶ
							πρὸς Ἀριστοτέλους πρότερον, ἄλλων τε <lb/>πολλῶν ἰατρῶν τε καὶ φιλοσόφων. ὥστε οὐδὲν
							δέω κατασκευάζειν <lb/>αὐτὸς πρὸς ἐκείνους τὸν λόγον ποιούμενος, ἀλλ’ <lb/>ὑποκειμένου
							κοινοῦ πᾶσιν ἡμῖν ὁμολογήματος, τοῦ μήτ’ <lb/>ἄχρηστόν τι καὶ περιττὸν ἐργάσασθαι
							μόριον τὴν φύσιν, <lb/>μήτ’ ἄνευ τῆς χρησομένης αὐτῷ δυνάμεως, ἀναλήψομαι <lb/>τὸν
							λόγον. οἱ ἀδενώδεις παραστάται κατὰ τὰς τῶν ὄρχεων <lb/>ἐκτομὰς οὐδὲν πεπονθότες οὐκ
							ἐπεγείρουσι τὸ εὐνουχισθὲν <pb n="644"/> ζῶον εἰς τὴν ἀφροδίσιον ὁμιλίαν·, ὡς ἂν ἄλλο
							τι μᾶλλον <lb/>ὑπάρχοντες, ἢ σπερματικὸν ὄργανον, ἑτέρας τέ τινος ἕνεκα <lb/>χρείας
							γεγονότες. ὥσπερ γὰρ, εἰ, τινὸς ἄλλου μορίου διαφθαρέντος, <lb/>ἀβλαβῶν δ’ ὑπαρχόντων
							τῶν ὀφθαλμῶν, οὐχ ὑπέμεινεν <lb/>ὑμῖν τὸ βλέπειν, οὐκ ἂν ὀφθαλμῶν ἐνέργειαν ἔφαμεν
							<lb/>αὐτὸ, καὶ εἰ, τῶν σκελῶν μηδὲν βεβλαμμένων, ἀπόλοιτο <lb/>ἡ βάδισις, οὐκ ἂν
							τούτων ἐνέργειαν αὐτὴν ἐτιθέμεθα, <lb/>κατὰ τὸν αὐτὸν, οἶμαι, τρόπον, εἰ, τῶν
							ἀδενοειδῶν παραστατῶν <lb/>ὑγιεινῶν διαφυλαττομένων, ἀπόλοιτο τοῖς ζώοις ἡ ἀφροδίσιος
							<lb/>ὁμιλία, τῶν γεννητικῶν οὐκ εἰσὶν οὗτοι μορίων. ὡς <lb/>οὖν κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον
							ἐν τοῖς σπερματικοῖς ἀγγείοις <lb/>ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων ἀναστομοῦσθαι, πιθανῶς
							συνελογίσαντό <lb/>τινος ἕνεκα γεγονέναι χρείας αὐτοὺς, οὕτως ἐπὶ τῶν θηλειῶν
							<lb/>θεασαμένους ἑτέρους τελευτῶντας ἐχρῆν κἀνταῦθα <lb/>συλλογίσασθαι τὸ μὴ τῆς
							αὐτῆς, εἶθ’ ἑξῆς ἀπορήσαντας <lb/>ὑπὲρ τῆς κατὰ τὰς ἀποδείξεις <milestone unit="ed2page" n="227"/>μάχης, ὥσπερ ἡμεῖς <lb/>ἠπορήσαμεν, ἐπισκέψασθαι, πότερον ἐξ
							ἀνάγκης ἀληθές <lb/>ἐστι τὸ τοὺς εἰς ταὐτὸ χωρίον ἀνεστομωμένους ὀχετοὺς ἕνεκα <pb n="645"/> τῆς αὐτῆς δημιουργεῖσθαι χρείας, ἢ τὸ μὲν τοὺς ἕνεκα τῆς <lb/>αὐτῆς χρείας
							γεγονότας εἰς ταὐτὸ ἐμβάλλειν ἀληθὲς, οὐκ <lb/>ἀληθὲς δὲ τὸ τοὺς εἰς <milestone unit="ed1page" n="246"/>ταὐτὸ ἥκοντας ἐξ ἀνάγκης εἰς <lb/>μίαν συντελεῖν. αὐτίκα γέ
							τοι καὶ ὁ τῆς κύστεως πόρος τὸ <lb/>οὖρον ἐξοχετεύων εἰς τὸν αὐτὸν τοῦτον πόρον, ὅνπερ
							καὶ οἱ <lb/>παραστάται πάντες οἱ τέσσαρες ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων ἀνεστόμωνται· <lb/>ὥστ’ οὐ
							χρὴ πρὸς ἕτερον ἀπελθεῖν μόριον, ἀλλ’ ἐξ <lb/>αὐτοῦ τοῦ προκειμένου μαθεῖν, ὡς οὐκ ἂν
							ἦν ἀναγκαῖον <lb/>τοὺς εἰς ταὐτὸ χωρίον ἀνεστομωμένους πόρους εἰς μίαν <lb/>ἐνέργειαν
							συντελεῖν. εἰ δὲ καὶ ἐξ ἑτέρων αὐτὸ πιστώσασθαι <lb/>χρὴ, ἀφθονίᾳ πιστώσεται
							παραδειγμάτων. εἰς μὲν τὴν τοῖ <lb/>στόματος εὐρυχωρίαν ἅπασαν τὴν ἔνδον, ἣν
							ὀνομάζουσι φάρυγγα, <lb/>τά τ’ ἐσθιόμενα καὶ πιόμενα διὰ τοῦ στόματος <lb/>ἐμπίπτει,
							κᾀκ τῆς κατὰ τὰς ῥῖνας συντρήσεως ὅ τ’ <lb/>εἰσπνεόμενος ἀὴρ καὶ ἡ κόρυζα· καλεῖ δ’
							αὐτὴν Ἱπποκράτης <lb/>μὲν ὡς τὰ πολλὰ βλένναν, οἱ δὲ ἄλλοι μύξαν· <lb/>ἔτι τε πρὸς
							τούτοις ἐξ ἐγκεφάλου δι’ ὑπερῴας περίττωμα, <lb/>κᾀκ τῶν παρὰ τῇ ῥίζῃ τῆς γλώσσης
							ἀδένων τὸ σίελον, <pb n="646"/> εἰς ἔντερα δὲ τά τ’ ἐκ τῆς γαστρὸς ἥκει, καὶ τὸ
							χολῶδες <lb/>ὑγρὸν ἐξ ἥπατος, ἐξ ἀδένων τέ τινων ἑτέρων αὖ πάλιν ἐνταῦθα
							<lb/>τεταγμένων ὑγρὸν γλίσχρον ὅμοιον σιέλῳ, περὶ ὧν <lb/>ἀδένων οὐ σμικρὰ ζήτησις
							γέγονε τοῖς ἀνατομικοῖς ἀπὸ Ἡροφίλου <lb/>τε καὶ Εὐδήμου τὴν ἀρχὴν λαβοῦσα. καὶ μοι
							δοκῶ <lb/>τὸν λόγον ἐπιστήσας ἐνταῦθα, διότι κατὰ τύχην δή τινα <lb/>πρῶτον
							ἐμνημόνευσα μορίων, ἃ δὴ αἰσθητῶς οἱ ἀδένες ἐπιτέγγουσι, <lb/>πρὸς τὸν κράτιστον
							Μαρῖνον ἐρεῖν τι, χρησάμενος <lb/>ἀρχαῖς εἰς τὸν λόγον, ἃς αὐτὸς ἐκεῖνος ἐξ ἐναργῶν
							<lb/>ἐπεστήσατο. διττὴν οὖν ἁπάντων χρείαν φησὶν εἶναι τῶν <lb/>ἀδένων, ἤτοι
							στηριζόντων ἀγγεῖα μετέωρα, σχιζόμενα καὶ <lb/>κινδυνεύοντα διασπασθῆναι κατὰ τὰς
							σφοδροτέρας κινήσεις, <lb/>ἢ γενέσεως ὑγρῶν ἕνεκεν, ἐπιτέγγειν δυναμένων μόρια τὰ
							<lb/>χρῄζοντα παρεσπαρμένης φύσει ὑγρότητος γλίσχρου, πρὸς τὸ <lb/>μὴ ῥᾳδίως
							καταξηραινόμενα δυσκίνητα γίνεσθαι. τὸ μὲν δὴ <lb/>τῶν ἑτέρων ἀδένων γένος, ὃ τὰ
							σχιζόμενα τῶν ἀγγείων στηρίζει, <lb/>καταλείπωμεν ἐν τῷ παρόντι, μηδέν γε αὐτοῦ
							δεόμενοι. <pb n="647"/> προχειρισώμεθα δὲ θάτερον τὸ ἐν τῷ λόγῳ τῶν <lb/>γλίσχρων
							ὑγρῶν γεννητικὸν, ὃ καὶ τὴν οὐσίαν τοῦ σώματος <lb/>ἑτέραν ἔχειν φησὶν αὐτὸς ὁ
							Μαρῖνος· ἀραιότερον γὰρ εἶναι <lb/>καὶ σηραγγῶδες, ὑγρότητός τε μεστὸν, ὥσπερ σπογγιὰν
							διάβροχον, <lb/>οὐ μὴν ἐκ πάντων γε αὐτῶν ἐκφύεσθαι πόρους <lb/>αἰσθητούς. εἰς τοῦτό
							γε τὸ γένος τῶν ἀδένων φησὶ καὶ <lb/>ἀρτηρίας καὶ φλέβας ἐκφύεσθαι, καὶ τινα τῶν κατὰ
							μεσεντέριον <lb/>ἀγγείων εἰς τοιούτους ἀδένας τελευτᾷν. διττὸν γὰρ <lb/>καὶ τούτων
							εἶναι τὸ γένος τῶν ἀδένων, ὅτι καὶ τὴν χρείαν <lb/>διττὴν, πυκνοὺς μὲν καὶ ξηροὺς,
							ὅσοι στηρίζουσι τὰ σχιζόμενα <lb/>τῶν ἀγγείων, ἀραιοὺς δὲ καὶ ὑγροὺς, εἰς οὓς ἀγγεῖα
							<lb/>καταφύεται. τούτους φησὶ καὶ τὴν οἷον φλεγματώδη γεννᾷν <lb/>ὑγρότητα τὴν
							ὑπαλείφουσαν τὸν ἔνδον χιτῶνα τῶν ἐντέρων. <lb/>ὅτι δὲ καὶ οἱ τὸ σίελον γεννῶντες
							ἀδένες αἰσθητοῖς ἀγγείοις <lb/>εἰς τὸ στόμα προχέουσιν αὐτὸ, σχεδὸν οὐκέτι οὐδεὶς
							ἀγνοεῖ, <lb/>καὶ μὲν δὴ ὡς τὴν φάρυγγα πᾶσαν ἀδένες ὑγραίνουσι τῆς <lb/>αὐτῆς χρείας
							ἕνεκεν. ἐπιεικῶς γὰρ ἤδη καὶ τοῦτο τοῖς ἀνατομικοῖς ﻿ <pb n="648"/> ὡμολόγηται πᾶσι.
							Μαρῖνος δὲ καὶ ἄλλους ἀδένας <lb/>ἐπὶ τοῖς εἰρημένοις ἄλλων μορίων ὑγραντικοὺς
							καταλέγει, μὴ <lb/>πάνυ σαφῆ μηδὲ ἐναργῆ τὴν πίστιν ἔχοντας· διὸ παραλείπωμεν
							<lb/>ἐκείνους. ἀρκεῖ δέ μοι τὴν εἰς τὸ προκείμενον πίστιν <lb/>ἀπὸ <milestone unit="ed2page" n="228"/>τῶν ἐναργῶν λαβεῖν. εἰ γὰρ καὶ τὴν τοῦ στόματος
							<lb/>εὐρυχωρίαν ἀδένες ὑγραίνουσι, καὶ τὸν φάρυγγα, καὶ <lb/>τὸν στόμαχον, εἴτε σύμπαν
							τὸ ἔντερον, οὐδὲν δήπου θαυμαστόν <lb/>ἐστι καὶ τῷ τῆς κύστεως αὐχένι παρεσκευάσθαι
							<lb/>τινὰ ὁμοίαν ἐπικουρίαν, ὅπως μὴ καταξηρανθείς ποτε δυσκίνητος <lb/>γένηται. πολὺ
							δὲ δήπου μᾶλλον αὐτῷ τῷ αἰδοίῳ <lb/>τοῦ ἄῤῥενος εἰκός ἐστι τοιαύτην ἐπικουρίαν ὑπὸ τῆς
							φύσεως <lb/>παρεσκευάσθαι. δι’ ὃ καὶ τοῖς ἄῤῥεσιν ἀξιόλογοι τὸ <lb/>μέγεθός εἰσιν
							ἀδένες οὗτοι· κίνδυνος γὰρ ἐπ’ αὐτοῖς, ὡς <lb/>ἂν προμήκους τε καὶ γυμνοῦ τοῦ αἰδοίου
							τεταγμένου, ξηρανθέντος <lb/>ποτὲ διαστραφῆναι καὶ μῦσαι τὸν πόρον αὐτοῦ. <lb/>ἐπὶ δέ
							γε τῶν θηλειῶν ὁ τῆς μήτρας αὐχὴν οὔτε προμήκης <lb/>οὔτε γυμνὸς, ἀλλ’ ἔνδον κείμενος,
							ἔκ τε τῶν περιεχόντων <pb n="649"/> αὐτῶν ἰκμάδα δέχεται παμπόλλην, ἐξ αὐτῶν τε τῶν
							καταμηνίων <lb/>ἐπιτέγγεται. δύναιτο δ’ ἂν ἴσως ἡ φύσις εὐλαβηθεῖσα <lb/>τὴν ἐκ τοῦ
							οὔρου δῆξιν ἄλειμμα τὸ ὑγρὸν τούτῳ τῷ <lb/>πόρῳ τοῦ αἰδοίου παρεσκευακέναι. τάχα δ’ ἄν
							τις εὑρεθείη <lb/>καὶ τρίτη χρεία σκοπουμένοις ἀκριβέστερον· οὕτως γὰρ <lb/>καὶ ἄλλα
							πολλὰ ζητήσεως ἀκριβεστέρας τυχόντα κατὰ πάσας <lb/>τὰς τέχνας ἐξεύρηται. τὸν δ’
							ἀποδεικτικὸν ἄνδρα τὰ μὲν <lb/>τοιαῦτα προβλήματα χρόνῳ προσήκει σκοπεῖσθαι πλείονι,
							<lb/>τῶν ἀποδεδειγμένων δὲ ἔχεσθαι διὰ παντὸς, ὧν ἓν καὶ τόδε <lb/>ἐστίν. εἴπερ ἐν
							τοῖς ἀδενοειδέσιν ἐγεννᾶτο τὸ σπέρμα, τῆς <lb/>ἀποκρίσεως ἂν αὐτοῦ τὰ εὐνουχιζόμενα
							τῶν ζώων ἐγλίχετο· <lb/>φαίνεται δ’ οὐ γλιχόμενα· δῆλον οὖν, ὡς οὐδὲν γεννᾶται.
							<lb/>τοῦτο οὖν ἡμῖν φυλαττέσθω μόνον ἀκίνητον αὐτὸ καθ’ <lb/>ἑαυτὸ, μέχρι περ ἂν
							εὕρωμεν ἐπιστημονικῶς, ἥντινα χρείαν <lb/>τῷ ζώῳ παρέχουσιν οἱ ἀδενοειδεῖς παραστάται·
							τάχα μὲν <lb/>γὰρ ἀληθεῖς εἰσιν, ἃς ἀρτίως εἶπον, ἴσως δ’ ἄν τις εὑρεθείη <lb/>ποτὲ
							ἀληθεστέρα. πιθανὸς γὰρ ὁ τῶν τοιούτων <pb n="650"/> εὑρετικὸς λόγος, οὐκ
							ἀποδεικτικὸς, ὥσπερ ὁ πιστούμενος ἐν <lb/>αὐτοῖς μὴ γεννᾶσθαι σπέρμα. ὥστε καὶ μόνοι
							καὶ πρῶτοι <lb/>τοῦτο λέγοντες ὑπὲρ τῆς χρείας τῶν ἀδενοειδῶν σωμάτων <lb/>οὐκ
							αἰσχυνόμεθα, καθάπερ οὖν ἔμπροσθεν, ἡνίκα τοὺς ὄρχεις <lb/>ἀπεδείκνυμεν ἀλλοιοῦν
							πεφυκέναι τὸ σύμπαν σῶμα, καὶ <lb/>γίγνεσθαι δι’ αὐτοὺς ἄῤῥεν τε καὶ θῆλυ, κατὰ τὴν
							ἑαυτοῦ <lb/>φύσιν οὔτε ἄῤῥεν ὑπάρχειν οὔτε θῆλυ. ταῖς γὰρ ἀποδείξεσιν <lb/>ἕπεσθαι
							μεμαθηκόσι κᾀκεῖνος ὁ λόγος ἀπέδειξεν <lb/>καὶ ὁ νῦν εἰρημένος, ὅτι μήτε περιέχεται
							μήτε γεννᾶται <lb/>σπέρμα κατὰ τοὺς ἀδενοειδεῖς παραστάτας. εἰ δὲ καὶ τὰς
							<lb/>εἰρημένας αὐτῶν ἄρτι δύο χρείας ἀληθῶς τις εὑρῆσθαι νομίζει, <lb/>πάρεστι χρῆσθαι
							καὶ τούτῳ τῷ εὑρήματι πρὸς <lb/>τῷ μὴ κεκωλῦσθαι ζητεῖν ἄλλο τι βέλτιον. ὑπὲρ δὲ
							<lb/>τοῦ μὴ περιέχεσθαι σπέρμα κατ’ αὐτοὺς, ὡς ἱκανῶς <lb/>ἀποδεδειγμένου, πεπεῖσθαι
							χρὴ καὶ συγγινώσκειν τοῖς <lb/>πρὸ ἡμῶν ἐξηπατημένοις ὑπὸ τῆς ἐπὶ τῶν ἀῤῥένων εἰς
							<lb/>τὸν αὐτὸν τόπον ἀναστομώσεως τοῖς ὄντως σπερματικοῖς. <pb n="651"/> ἡ γὰρ τοῦ
							χωρίου κοινωνία καὶ τὴν τῆς χρείας αὐτῶν <lb/>κοινωνίαν ἐνεδείξατο πιθανῶς μὲν, οὐκ
							ἀληθῶς δὲ, καθάπερ <lb/>ἡμεῖς ἀρτίως ἐνεδείξαμεν. </p>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
