<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Epistulae spuriae</title>
        <author>Musonius Rufus</author>
        <editor>Otto Hense</editor>
        <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
          <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
          <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
          <persName role="principal">Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Proofreading</resp>
          <persName>Kirsten Mason</persName>
          <orgName>Mt. Allison University</orgName>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>CTS conversion</resp>
          <persName>Michael Konieczny</persName>
          <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
        <idno type="filename">tlg0628.tlg003.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020-08-29</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">C. Musonii Rufi reliquiae</title>
            <author>Musonius Rufus</author>
            <editor>Otto Hense</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1905</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://archive.org/details/cmusoniirufirel00hensgoog/page/n179/mode/2up">The
            Internet Archive</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>

      <editorialDecl>
        <quotation marks="none"/>
        <normalization>
          <p/>
        </normalization>
        <correction>
          <p>Lace 0.6.0. Lace copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison
            University. Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en"
              >NBIF</ref>.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>

      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
        Architecture</p>

      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)" n="section"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts letter and section.</p>
        </cRefPattern>
        
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="letter"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts letters.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <!--add more langs as appropriate if app crit is restored-->
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-08-29" who="Michael Konieczny">Initial markup of new file</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0628.tlg003.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
        <div type="textpart" subtype="letter" n="1">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <head rend="center"><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/>Παγκρατίδῃ. </head>
            <p rend="indent">Καὶ ἐκ τῶν ἀπαγγελλομένων
              ἡμῖν περὶ σοῦ καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς ἀπέστειλας τοῖς υἱοῖς σου τεκμαιρόμενος μὴ τὰ αὐτὰ τοῖς
              λαώδεσιν, ἀλλ᾽ ἅπερ οἰκεῖόν ἐστι σὲ φρονεῖν περὶ φιλοσοφίας, προεθυμήθην κατὰ μὲν τὸ
              παρὸν συνησθῆναί σοι ἐπ᾽ αὐτοῖς, εἰς δὲ τὸ ἐπιὸν συνεύξασθαι, μὴ ἐφ᾽ ἕτερόν τι
              αὐτοὺς ἀποκλῖναι, τηροῦντας δὲ ἢν ἔχουσι νῦν πρόθεσιν ἄχρι τέλους φιλοσοφῆσαι, ἴν᾽
              αὐτοί τε εὖ ἀπαλλάττωσι καὶ σὲ ἀνθ᾽ ὧν ἐκ σοῦ ἔπαθον ἀμείψασθαι δυνηθῶσι. δυοῖν γὰρ ὡς
              καθόλου εἰπεῖν οὐσῶν αἰτιῶν, παρ᾽ ἅς ἄνθρωποι εὐτάκτως καὶ ὁδῷ ζῶσιν, ἐμπειρίας τε
              καὶ ἐγκρατείας, πῶς ἂν δυναίμεθα ἢ πρὸς ἑαυτοὺς ἢ πρὸς ἑτέρους ποιεῖν τὰ δέοντα ὑπ᾽
              ἀγνοίας ἄμα καὶ ἀκρασίας κατεχόμενοι; </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="2">
            <p>ἡ μὲν οὖν τούτων ἀπόλυσις ἀναγκαίως πάνυ ἔοικε παρ᾽ ἡμῶν ἀπαιτεῖσθαι· πρὸς γὰρ τὸ
              τεταγμένως καὶ εὐσχημόνως ζῆν γεγόναμεν, τοῦ λόγου εἰς τοῦτο ἡμῖν καθάπερ ἐπισκόπου
              καὶ ἄρχοντος ὑπὸ τῆς φύσεως δεδομένου. ἀπολυθῆναι μέντοι ἀγνοίας καὶ ἀκρασίας οὐχ οἷόν
              τε ἡμᾶς ἄνευ τοῦ ἐπιτρέψαι αὐτοὺς τῇ διὰ τοῦ λόγου ἰατρείᾳ· προσελθοῦσα γὰρ <pb
                facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0181"/>αὕτη καὶ τὸ προεστηκὸς ἐν ἡμῖν ἐκ τοῦ παρὰ
              φύσιν εἰς τὸ κατὰ φύσιν αἰεὶ τρέπουσα τὰς μὲν μοχθηρὰς τῶν κρίσεων καὶ ἐκ τῆς
              διαστροφῆς ἐγκειμένας ἐπικόπτειν καὶ ἐξάγειν ἐκ τῆς ψυχῆς ἀεὶ πειρᾶται, τὰς δ᾽ ὑγιεῖς
              καὶ ἀκολούθους τῇ φύσει ἀντεισάγειν ἢ ἀσθενούσας ἀνακτᾶσθαι. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="3">
            <p>ἰσχὺν δὲ αὗται καὶ εὐστάθειαν προσλαβοῦσαι ὡς χρὴ ἡμᾶς ἐν ἅπασι τοῖς κατὰ τὸν
              βίον ὁδηγοῦσιν, ὥστε καὶ ὁρᾶν ἀεὶ τὰ ἐπιβάλλονθ᾽ ἡμῖν καὶ σύμφωνα οἷς ἐδοκιμάσαμεν
              πράττειν. τοιαῦτα οὐκ ἐπαγγελλομένης μόνον ἀλλὰ καὶ παρεχούσης τῆς κατὰ τὴν ψυχὴν
              ἰατρείας τίνα ἄν τις δικαιότερον ἐπὶ τὸ βοηθεῖν τοῖς σοῖς παισὶν ἢ σὲ καλέσειεν; ἢ οὐκ
              εὐδαιμονεῖν μὲν αὐτοὺς προαιρῇ πατὴρ ὤν, ἑτοίμως δ᾽ ἔχεις πᾶν ὁτιοῦν ὑποστῆναι, ἵνα
              αὐτοὺς ὁρᾷς ἐν ἀγαθοῖς ὄντας; ἢ οὐκ ἐπὶ ταῦτα καὶ ἐγέννησας αὐτοὺς καὶ ἀνεθρέψω; οὐ
              τοιαῦτα δὲ διηνεκῶς σὺ περὶ αὐτῶν εὔχῃ τοῖς θεοῖς; </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="4">
            <p>ἀρετῆς δὲ καὶ εὐσχημοσύνης βίου ἀντιποιούμενος οὐκ ἂν ἐθελήσειας ὁρᾶν τοὺς
              σεαυτοῦ παῖδας εὐτάκτους μὲν ἐν ἐδωδαῖς καὶ πόσεσι, κρατοῦντας δὲ τῶν ὑπὸ γαστέρα, ὡς
              πρὸς σπορὰν μόνον τέκνων, ὅταν εὔκαιρον ᾖ, τοῖς γεννητικοῖς μέρεσι χρῆσθαι, καὶ
              ὀλίγῳ μὲν ὕπνῳ πρὸς ἀνάπαυσιν ἀρκουμένους, ἐσθῆτι δὲ ἀπράγμονι καὶ μὴ ἐψευσμένῃ, ἀλλὰ
              καθαρᾷ καὶ πρὸς τὸ ἐκ τῆς φύσεως εἰς τὸ σκέπειν ἀπαιτούμενον ἡρμοσμένῃ ἠμφιεσμένους,
              βλέμμα δ᾽ εἶναι καὶ βάδισμα αὐτῶν <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0182"/>αἰδοῖ καὶ
              φρονήσει κεχαρακτηρισμένον, ὡς μὴ ἄν τινα θαρσῆσαι ἐπ᾽ αὐτῶν ἢ ποιῆσαί τι ἢ εἰπεῖν
              ἄκοσμον, ἐν ἑτοίμῳ δ᾽ εἶναι αὐτοῖς ὁπότε βουληθεῖεν καὶ δεήσειεν ὅλῳ τε τῷ σώματι καὶ
              παντὶ μέρει αὐτοῦ εἰς ὃ πέφυκε χρῆσθαι; </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="5">
            <p>οὐκ ἂν δὲ ἐθελήσειας αὐτοὺς ἐπεσκεμμένους τὰ θεῖα καὶ τὰ ἀνθρώπινα πρὸς μὲν
              θεοὺς εὐσεβείᾳ καὶ ὁσιότητι κοσμεῖσθαι, πρὸς ἀνθρώπους δὲ δικαιοσύνῃ καὶ ὁσιότητι, καὶ
              πατρίδα μὲν γονέων προτιμᾶν, καὶ αὐτῶν τοῦτο βουλησομένων τῶν γονέων εἴπερ σωφρονοῖεν,
              γονεῖς δὲ τῶν οἰκείων καὶ συγγενῶν, αὐτῶν δὲ τῶν γονέων τῷ πατρὶ τὸ πρεσβεῖον
              ἀπονέμοντας, τὸ μὲν αἰτεῖν ἢ μέμφεσθαι θάτερον αὐτῶν ἀσεβὲς ἡγεῖσθαι, τὸ δ᾽ ἀμείβεσθαι
              ὑπὲρ τῶν προηγησαμένων εὐχαρίστῳ καὶ μνημονευούσῃ διαθέσει ἀναγκαῖον, ὡς ἂν μόνως
              οὕτως ἐκτίνειν δυναμένους παλαιὰς χάριτας ἐπὶ νέαις δανεισθείσας, ἑτοίμως δ᾽ ἔχοντας
              ὑπερμαχεῖν αὐτῶν καὶ δι᾽ αὐτοὺς εἰ δεήσειεν ἀποθνῄσκειν, ὁπότε δὲ χαλεπήνειαν, μὴ
              ῥήματα μόνον, ἀλλὰ καὶ πληγὰς καὶ τραύματα ἀπ᾽ ὀργῆς οὐ διαθέσεως φερόμενα πρᾴως
              ἐκδέχεσθαι, οὐχ ὑπὲρ ἑαυτῶν τότε, ἀλλ᾽ ὑπὲρ τῶν γονέων εὐλαβῶς ἔχοντας, μὴ ἐκ τοῦ
              διατιθέναι αὐτοί τι κακὸν πάθωσι; </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="6">
            <p>τί δ᾽ οὐκ ἂν ὑπομείνειας, ὥστε πεισθῆναι περὶ αὐτῶν, ὅτι τὸν αὐτὸν μὲν
              οἰκήσουσι διὰ βίου οἶκον, ἑαυτοὺς δὲ καὶ τὰ ἑαυτῶν ἐν κοινῷ θέμενοι διατελέσουσιν
              ὁμονοοῦντες, ὡς καὶ σπουδαῖς καὶ ἀνέσεσι ταῖς αὐταῖς χρῆσθαι; ἢ ταῦτα μὲν ἐθέλῃ <pb
                facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0183"/>σειας ἂν αὐτοῖς ὑπάρξαι, θανάτου δὲ καὶ πόνου
              καὶ δόξης οὐκ ἂν βούλοιο αὐτοὺς ὑπεράνω εἶναι, οἷς ὁ πολὺς καταδεδουλωμένος, ὅποι ἂν
              ἀπίῃ, τῷ δι᾽ αὐτῶν κατισχύοντι ὥσπερ τι ἄτιμον ἀνδράποδον ἄγεταί τε καὶ φέρεται, τὸ δὲ
              τῇ φύσει μὲν πολὺ ῥᾳδιώτερον τῶν προτέρων, ἐν δὲ τοῖς καθ᾽ ἡμᾶς χρόνοις ὑπὸ τῆς ἐπὶ
              τοσαῦτα κατεχούσης διαστροφῆς γεγονὸς δυσχερέστερον οὐκ ἂν εὔξαιο αὐτοῖς ὑπάρξαι, ὥστε
              μὴ ἀργυρίῳ αὐτοὺς πάντα μετρεῖν καὶ αὐτοὺς μᾶλλον καὶ γονεῖς καὶ τέκνα ἢ χρήματα
              προΐεσθαι, ἀλλὰ κτήσεως μὲν ἀντιποιεῖσθαι ἐφ᾽ ὅσον ἀναγκαῖον διὰ τὰς εἰς αὐτοὺς καὶ
              τοὺς οἰκείους αὐτῶν χρείας, θησαυρισμοῦ δὲ καὶ τοῦ πλείονος παρὰ τὸ ἀρκοῦν
              ὑπερφρονεῖν, ὑφ᾽ ὧν ἰδίᾳ τε καὶ κοινῇ εἰς κακὰ ἐπάλληλα καὶ ἀνήκεστα ἄνθρωποι
              ἐκτρέπονται; </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="7">
            <p>ἀλλὰ ταῦτα μὲν εὐκτά, οὐκ ἐπίσης δ᾽ εὐκτὸν τό τε ἄρχειν αὐτοὺς καὶ δικάζειν
              δύνασθαι κατὰ νόμους καὶ τὸ δίκαιον, καὶ τὸ συμφωνοῦντας ἑαυτοῖς τε καὶ ἀλλήλοις καὶ
              ἐν οἷς πράττουσι καὶ ἐν οἷς λέγουσι τὸν μὲν βίον ἔχειν ἀεὶ προαιρησόμενον τοὺς λόγους,
              τὸν δὲ λόγον νῷ καὶ τῷ φρονεῖν τὰ ἄριστα βεβαιούμενον καὶ εἰς προφορὰν ὅταν ᾖ
              καιρὸς ἐντεινόμενον, καὶ τόνδ᾽ ἡγεῖσθαι, ἐπειδὰν ὑπερμαχεῖν μέλλωσιν ἱερῶν, πατρίδος,
              γονέων, φίλων, ἀληθείας, νόμων, καὶ συλλαβόντι εἰπεῖν τῶν ἀδικουμένων; οὔτε γὰρ σὲ
              οὔτε ἕτερόν τινα οἴομαι, εἴπερ εὖ φρονοίη, ὡς πολιτικὸν δοκιμάζειν λόγον τὸν μὴ εἰς
              ταῦτα ἀλλ᾽ εἰς τἀναντία ἐντεινόμενον. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="8">
            <p>εἰ τοίνυν καὶ εὐκτὰ ταῦτα καὶ αἱρετά, πῶς οὐ καὶ τὸ φιλοσοφεῖν θείη ἄν τις καὶ
              εὐκτὸν καὶ αἱρετόν, <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0184"/> δι᾽ οὗ μόνου
              περιγίνεται ταῦτα; φιλοσοφεῖ μὲν γὰρ ὁ τῆς ἐκκαθάρσεως τοῦ λόγου ἐπιμελούμενος καὶ
              ἐπιτηδεύων λόγον ὀρθόν, ὁ δ᾽ ἐπιμελούμενος λόγου ἑαυτοῦ τε ἅμα ἐπιμελεῖται καὶ
              πατρίδος καὶ πατρὸς καὶ ἀδελφῶν καὶ φίλων καὶ συλλαβόντι εἰπεῖν πάντων. θεωροὺς γὰρ ἡ
              φύσις κόσμου καὶ τῶν ἐν αὐτῷ κατασκευάσασα, διὰ τοῦ μεταδοῦναι ἡμῖν λόγου, κοινοῦ
              μὲν ὄντος πρὸς τούτους, ἰδίου δὲ παρὰ τὰ ἄλλα ζῷα, ἀξιοῖ ἡμᾶς τοὺς μὲν θεοὺς καθάπερ
              τινὰς ἀρίστους καὶ πρώτους ἡγεμόνας καὶ κοινούς εὐεργέτας τε ἡμῶν καὶ γονεῖς ζηλοῦν τε
              καὶ ἀμείβεσθαι διὰ τῆς πρὸς αὐτοὺς εὐπειθείας, ἀνθρώπων δὲ καὶ κατὰ τὸ κοινὸν καὶ
              κατὰ τὰς ἰδιαίτερον γινομένας ἐπιπλοκὰς καὶ κηδεμονικῶς καὶ εὐποιητικῶς προΐστασθαι.
            </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="9">
            <p>ἐπειδὰν δὲ νόμῳ καὶ δίκῃ συγκεράσωμεν τὰ ἀνθρώπινα καὶ τὰ θεῖα, φησὶν ἄκρως μὲν
              κατὰ φύσιν ἡμᾶς διατεθήσεσθαι ἄτε τελείους γεγονότας καὶ ἐπὶ τὰ ἀνωτάτω
              προελθόντας, νόμον καὶ δίκην, οἷς καὶ τὰ θεῖα οἰακίζεταί τε καὶ μακάρια γίνεται,
              τοιούτους δ᾽ ὄντας διὰ τὴν τοῦ λόγου καὶ τοῦ κατ᾽ αὐτὸν σχηματιζομένου ἤθους ὀρθότητα
              καὶ βιώσεσθαι εὐδαιμόνως καὶ καταστρέψειν τὸν βίον εὐδαιμόνως, ὥσπερ τι δρᾶμα εὐ
              συντεταγμένον ἀπ᾽ ἀρχῆς μέχρι τέλους ἀστείως ὑποκριναμένους καὶ ἀπαρτίσαντας. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="10">
            <p>θαρρῶν οὖν, ὦ Παγκρατίδη, μὴ ἐπίτρεπε μόνον ἀλλὰ καὶ παρακάλει τοὺς παῖδας
              φιλοσοφεῖν, καὶ συναγωνιστὴν παρέχων σεαυτὸν διέγειρε αὐτούς, καὶ πασῶν ἁρμοδιωτάτην
              παρρησίαν παρασκεύαζε. ἐξέσται γάρ σοι τοιαῦτα προελομένῳ καὶ πρὸς τοὺς ἐξ
              αἵματος ὑμῖν δικαίους ὄντας λέγειν, ὅτι οὐ τέκνα μόνον εἰς τὸ γένος ἀλλὰ καὶ τοιάδε
              τέκνα εἰσήγαγες, καὶ πρὸς τὴν πατρίδα, ὅτι οὐχ οἵους ἔτυχε μόνον ἀνθρώπους αὐτῇ ἀλλὰ
              καὶ οἵους δεῖ πολίτας παρέστησας. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="11">
            <p>εἰ δὲ θαρρήσετε κοινῇ καὶ πρὸς τὴν <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0185"
              />ἑαυτῶν τε καὶ ἀλλήλων θεραπείαν ὡς ἄξιόν ἐστι διαναστήσετε τὰς ψυχάς, εὐθὺς μὲν ἐν
              τῇ ἀγωνοθεσίᾳ τοῦ θεοῦ συμφιλοσοφήσετε ἀλλήλοις, οὐ μόνον τὰ νομιζόμενα
              παρασκευάζοντες αὐτῇ, ἅπερ ἐκ βαλαντίου ψιλοῦ γίνεται, ἀλλὰ καί, οὖ ἕνεκεν
              νενόμισται, ἀκολουθοῦντες τῇ ἱερᾷ καὶ ἀρχαίᾳ παραδόσει, ὅπερ ἐκ μόνης τῆς εὐσεβοῦς καὶ
              φιλοσόφου περιγίνεται διαθέσεως, καὶ ἀπὸ τῆς ἐν τῷ ἀγῶνι εὐταξίας ἐπὶ τὸν κοινὸν ὑμῖν
              τε καὶ πᾶσιν ἡμῖν ἀγῶνα τραπήσεσθε, οὐδὲν μὲν τῶν κατὰ φύσιν ἀφαιρησόμενον, μόνα δὲ τὰ
              λύπης καὶ θορύβου αἴτια ἡμῶν περισπάσοντα. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="12">
            <p>ἐν ᾧ ἀγῶνι ἡττηθῆναι μὲν ἀνάγκη τὸν ἀπαράσκευον, ἡττηθέντα δὲ ἐκπεσεῖν χρὴ εἰς
              δουλείαν καὶ κακοδαιμονίαν, ἣν οὐδ᾽ ἐξομόσασθαί τινι ἡμῶν συγκεχώρηται. κρατούμεθα γὰρ
              ἐν αὐτῇ ὑπό τε τῶν ἀιδίων καὶ τῶν τῆς φύσεως καὶ ὑπὸ τῶν θέσει νόμων, εὐτακτεῖν
              ἑκάστῳ καὶ ζῆν δικαίως ἅμα καὶ ὁσίως προστασσόντων. ταῦτα οἶμαί σε ὡς παρὰ πατρὸς
              παίδων πατέρα προσδεξάμενον αὐτόν τε ἄμεινον ἕξειν καὶ τοῖς υἱοῖς εἰς τὰ ἄριστα
              συλλήψεσθαι. ἀσπάζομαί σε καὶ διὰ τἄλλα καὶ διὰ τὴν εἰς ἡμᾶς εὔνοιαν. ἴσθι ὑπ᾽ ἐμοῦ
              στεργόμενος. τοιούτων δὲ καὶ ἑτέρων φιλοσοφοῦντες εὐπορήσετε </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="2">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <head rend="center">Ἀπολλώνιος Μουσωνίῳ φιλοσόφῳ χαίρειν. </head>
            <p rend="indent">Βούλομαι παρὰ σὲ ἀφικόμενος κοινωνῆσαί σοι
              λόγου καὶ <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0186"/>στέγης, ὥς τι ὀνήσαιμί σε, εἴ γε
              μὴ ἀπιστεῖς, ὡς Ἡρακλῆς ποτὲ Θησέα ἐξ Ἅιδου ἔλυσε. γράφε τί βούλει. </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="3">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <head rend="center">Μουσώνιος Ἀπολλωνίῳ φιλοσόφῳ χαίρειν. </head>
            <p rend="indent">Ὧν μὲν ἐνενοήθης, ἀποκείσεταί σοι ἔπαινος· ἀνὴρ
              δὲ ὁ ὑπομείνας ἀπολογίαν καὶ ὡς οὐδὲν ἀδικεῖ δείξας ἑαυτὸν λύει. </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="4">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <head rend="center">Ἀπολλώνιος Μουσωνίῳ φιλοσόφῳ χαίρειν. </head>
            <p rend="indent">Σωκράτης ὁ Ἀθηναῖος ὑπὸ τῶν ἑαυτοῦ φίλων
              λυθῆναι μὴ βουληθεὶς παρῆλθε μὲν ἐς τὸ δικαστήριον, ἀπέθανε δέ. </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="5">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <head rend="center">Μουσώνιος Ἀπολλωνίῳ φιλοσόφῳ χαίρειν. </head>
            <p rend="indent">Σωκράτης ἀπέθανεν, ἐπεὶ μὴ παρεσκεύασεν ἑαυτὸν
              εἰς ἀπολογίαν, ἐγὼ δὲ ἀπολογήσομαι. ἔρρωσο. </p>
          </div>

        </div>

      </div>
      
      <!--<div type="apparatus">
        <div type="textpart" subtype="letter" n="1">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/>1 Epistologr. gr. p. 401 ss. Herch.; A =
              codex Mazarineus 611 A, a = ed. Aldina || 2 ἐπαγγελλομένων A || 9 δυνηθῶσιν A |
              δυει(οι)ν A: corr. Hercher || 13 ἀγνοίας A ἀγνείας α || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="2">
            <p>17 δεδομένου A διδομένου α || 18 opto ἐπιτρέψαι ἑαυτοὺς cf. v. 12 <pb
                facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0181"/>1 τὸ (ante προεστηκὸς) om. A || 2 ἀεὶ scr.
              Hercher || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="3">
            <p>5 δ᾽ A || 9 τοιαῦτα A τοιαῦτα δὲ α || 11 καλέσει in ras. A || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="4">
            <p>17 ἑαυτοῦ codd.: corr. Hercher || 18 κρατοῦντες A | ὑπὸ A ὑπὸ τὴν α | σπορὰς A <pb
                facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0182"/>1 φρονήματι A || 2 αὐτοῖς A || 3 δεήθειεν
              (sic) A || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="5">
            <p>5 οὐκ ἂν] οὐ καὶ A || 8 μὲν om. A || 10 τῶν om. A || 13 εὐχαρίστῃ A || 14 μόνους A ||
              16 δὲ] τὸν A || 20 διατιθέναι] ῾ malim κακῶς διατιθέναιʼ Hercher, poterat lenius μὴ ἐκ
              τοῦ 〈μὴ εὖ〉 διατιθέναι | πάθωσιν A. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0183"/></p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="6">
            <p>2 ὁ πολὺς] ὄχλος videtur excidisse Herchero vel ὅμιλος vel ἄνθρωπος. at certe
              Phrynichus bis dicit ὁ πολύς (pro οἱ πολλοί) p. 280 et 481 Rutherf. servavi igitur
              indicium scriptae vix ante Commodi aetatem epistulae || 5 ῥᾳδιέστερον scr. Hercher, tu
              vide Croenert mem. gr. Herc. p. 196 adn. 8 || 6 κατεχούσης sic Aa || 11 θησαυρισμῶν A
              || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="7">
            <p>17 λέγουσιν A <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0184"/></p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="8">
            <p>10 τε om. A si recte intellego Hercherum || 12 κηδαιμονικῶς A || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="9">
            <p>16 οἷς A: οἵαν a || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="10">
            <p>23. 24 καὶ συναγωνιστὴν — διέγειρε αὐτοὺς acc. ex A || 25 ἁρμονιωτάτην A || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="11">
            <p>30 πρὸς om. A. <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0185"/>τε om. A | διαναστήσετε
              Hercher: διαναστῆτε libri || 2 τὰς ψυχὰς Hercher: ταῖς ψυχαῖς libri || 4 γίνεται A
              γίγνεται a || 7 διαθέσει A || 10 περισπάσονται A || </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="12">
            <p>12 δ᾽ </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="2">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p>22 iteravimus has ineptias fere ex epistolographis Hercheri p. 127 s., qui adnotavit
              diversitates quae inter Kayseri recensionem (κ) et Laurentianum LVII 12 (L) sive
              Aldinam (α) intercedunt <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0186"/>1 ὀνήσαιμί σε. εἴ
              γε et mox ἔλυσε, γράφε distinguit </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="3">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p>4 διενοήθης La | δὲ ὁ δὲ La || 6 λύει abest a </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="4">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p>8 ὁ abest a k || 9 τὸ non legitur </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="5">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p>12 ἐς ἀπολογίαν ἑαυτόν k </p>
          </div>

        </div>

      </div>

      <div type="commentary">
        <div type="textpart" subtype="letter" n="1">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p><pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0180"/>1 ipsius Musonii hanc epistulam non esse
              sed eius qui sermonibus Musonianis large usus sit docti consentiunt. cf. Wendland
              quaest. Muson. p. 45 ubi haud pauca ille eaque epistulae plus minus cognata ex
              Clemente Al. composuit. alia id genus addidit C. Praechter Hierokles passim. adscribo
              potiora 11 ὀδῷ ζ.] cf. supra p. 89, 1 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0181"/></p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="4">
            <p>16 εὐσχημ.] cf. Musonius p. 100, 3 17 cf. Clemens Al. paed. ΙΙ 90 p. 224 P. χρὴ . . .
              κρατεῖν τε ἡδονῶν, γαστρός τε ἔτι καὶ τῶν ὑπὸ γαστέρα δεσπόζειν ἀρχικώτατον
              (ἀρχικώτατα Wendland quaest. Mus. p. 44) . . . πῶς οὐχὶ πολὺ πλέον τοῦ συνουσιαστικοῦ
              ἐπικρατητέον μορίου τοῖς σοφίαν διώκουσιν; 21 ut simplici vestitu utamur πᾶν ὅσον
              ἀπατηλὸν καὶ τῆς ἀληθείας καταψευδόμενον παρωσάμενοι hortatur etiam Clemens Al. paed.
              ΙΙΙ 53 p. 285 P. 23 Clemens Al. paed. ΙΙ 60 p. 204 P. καθεστὼς δὲ καὶ τὸ βλέμμα ἔστω
              ibid. ΙΙΙ 59 p. 288 P. καὶ στάσιν καὶ κίνησιν καὶ βάδισμα . . . ὅτι μάλιστα
              ἐλευθεριώτατον ἐπαναιρετέον <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0182"/></p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="5">
            <p>cf. Cicero de off. Ι 17, 58 (i. e. Panaetius) sed si cοπteπtίο quaedam et comparatio
              fiat, quibus plurimum tribuendum sit officii, principes sint patria et parentes.
              quorum beneficiis πιπrίπιίε obligati sumus, proximi liberi totaque domus . . .,
              deinceps bene convenientes propinqui comparavit C. Praechter Hierokles p. 12 11 cf.
              Hierocles Stob. flor. 79, 54 ΙΙΙ p. 98, 17 M. 15 δανεισθείσας] cf. Hierocles Stob. 1.
              c. ΙΙΙ p. 96, 23 M. </p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="6">
            <p>23 ὁμονοοῦντες] cf. Musonius p. 81, 8 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0183"/>cf.
              Stobaeus flor. 86, 19 M. Διογένης πυνθανομένου τινὸς τίνες τῶν ἀνθρώπων εὐγενέστατοι
              ῾οἱ καταφρονοῦντες᾽ εἶπε πλούτου δόξης ἡδονῆς ζωῆς, τῶν δὲ ἐναντίων ὑπεράνω ὄντες
              πενίας ἀδοξίας πόνου θανάτου <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0184"/></p>
          </div>

          <div type="textpart" subtype="section" n="9">
            <p>19 ss. de imagine cf. Teles p. 11, 5 et quae composui prol. in Tel. p. XCVIII s. </p>
          </div>

        </div>

        <div type="textpart" subtype="letter" n="2">
          <div type="textpart" subtype="section" n="1">
            <p>22 Philostratus Apollon. vit. IV c. 46 p. 85, 13 Kays. ἐτύχχανε δὲ περὶ τὸν χρόνον
              τοῦτον καὶ Μουσώνιος κατειλημμένος ἐν τοῖς δεσμωτηρίοις τοῦ Νέρωνος, ὅν φασι τελεώτατα
              ἀνθρώπων φιλοσοφῆσαι, καὶ φανερῶς μὲν οὐ διελέγοντο ἀλλήλοις παραιτησαμένου τοῦ
              Μουσωνίου τοῦτο, ὡς μὴ ἄμφω κινδυνεύ1 <pb facs="cmusoniirufirel00hensgoog_0186"
              />σειαν, ἐπιστολιμαίους δὲ τὰς ξυνουσίας ἐποιοῦντο φοιτῶντος ἐς τὸ δεσμωτήριον τοῦ
              Μενίππου καὶ τοῦ Δάμιδος. τὰς δὲ οὐχ ὑπὲρ μεγάλων ἐπιστολὰς ἐάσαντες τὰς ἀναγκαίας
              παραθησόμεθα κἀξ ὡν ὑπάρχει κατιδεῖν τι μέγα. Ἀπολλώνιος Μουσωνίῳ (c. 47 p. 85, 28)
              ἀπολογήσομαι. ἔρρωσο᾽. cf. Suidas s. v. 3ουσώνιος: πρὸς ὃν (sc. Μουσώνιον) καὶ
              ἐπιστολαὶ φέρονται Ἀπολλωνίου, κἀκείνου πρὸς Ἀπολλώνιον </p>
          </div>

        </div>

      </div>-->

    </body>
  </text>
</TEI>
