<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_5.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes I-XII</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1909</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">5</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri05libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
	<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00507_1_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="praef">

<pb n="418"/>

<head>VII.</head>

<note type="marginal">RIV 402</note> <p>Ἀλκίππη θυγάτηρ Ἄρεος ἦν, ἐτύγχανε δὲ

Ποσειδῶνος υἱὸς Ἁλιρρόθιος ἐρῶν αὐτῆς, ὃ

μαθὼν Ἄρης τοῦτον ἀπέκτεινε. καὶ δικάζεται</p>

<p>Ποσειδῶν Ἄρει ὑπὲρ Ἁλιρροθίου.</p>

<lb n="5"/> <p>Ποσειδῶν.</p>

<p>1. Ἀπολωλεκώς, (5 θεοί, τὸν ἐμαυτοῦ παῖδα Ἁλιρ-

ρόθιον, ὃν ἴστε, διὰ τὴν ὠμότητα τοῦ ῥᾳδίως τούτου

<note type="footnote">H = Codex Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>

<note type="footnote">C = Chisianus R VI 43</note>

<note type="footnote">Vi = Vindobonensis philos. et philol. IV 82</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">B = Barberinus 11 41</note>

<note type="footnote">Ma = Matritensis 4679 (N - 49)</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195 olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">1 Προθεωρία titulus ante Ἀλκίππη MaCl edd delevi | Ἀλ-

κίππη—3 καὶ om HCVaBMaCl Macar fol. 85 r (v. p. 423, 9)

Thom M (v. p. 427, 6; 436, 1; 448, 5. cf. tamen infra 1. 3)

2 ἁλιρρόθειος Vi 3 καὶ — 4 Ἁλιρροθίου citat Thom s. v. δικάζω

p. 85, 10 δικάζομαι δὲ τῷ δεῖνι φόνου ἀντὶ τοῦ παρὰ δικασταῖς

ἐγκαλῶ, ὡς ἔχει τὸ παρὰ Λιβανίῳ ἐν ἐπιγραφῆ μελέτης· καὶ

δικάζεται Ποσειδῶν Ἄρει ὑπὲρ Ἀλιρροθίου 4 Ποσειδῶν

scripsi e VaB ποσειδὼν HCViMaCl edd 4 ἁλλιρροθίου CVa

Ma 5 ποσειδῶν om libri 6 Ἀπολωλεκώς—Ἁλιρρόθιον

citant praemisso παρὰ Λιβανίῳ Georg. Lacapenus gramm. cod.

Mosqu. 316 (olim 304) ed. Matthaei Lect. Mosq. p 72, 14 s. v.

ὄλωλα et auctor libelli de constr. verb. cod. Augustani ed.

G. Hermann de emend. rat. gramm. graec. p. 385, 15 | ἐμὸν

Lacap I ἀλλιρρόθιον Lacap 7 διὰ — 419, 1 ληψόμενος citat

praemisso παρὰ Λιβανίῳ Lacapenus 1. 1. p. 63, 21 s. v. ἔρχομαι |

τούτου om Lacap</note>



<pb n="419"/>

κινοῦντος τὸ ξίφος ἥκω δίκην παρ’ αὐτοῦ ληψόμενος,

ὅ μόνον τοῖς ἠδικημένοις εἰς παραμυθίαν λείπεται.

δεῖ δὲ ἕκαστον ὑμῶν ἢν ἂν εἶχεν ὀργὴν αὐτός τι τοι-

οῦτον πεπονθώς, ταύτῃ χρήσασθαι καὶ νῦν ἐν τῷ δι-

κάζειν ἐπὶ τοῦτον. τὸ γὰρ αὐτὸ καὶ δίκαιον καὶ λυσι- <lb n="5"/>

τελοῦν καὶ φυλάττον τῇ τιμωρίᾳ τοῖς ἄλλοις θεοῖς

τοὺς ἑαυτῶν.</p>

<p>2. Τὴν μὲν οὖν ἐπιείκειαν τὴν ἐμὴν ἐξ αὐτοῦ τοῦ

νῦν γινομένου πάρεστιν ὑμῖν ὁρᾶν. δικαστηρίῳ χρῶ-

μαι παρὸν τῇ χειρί. καὶ γὰρ εἰ θεὸς καὶ οὗτος, ὥσπερ <lb n="10"/>

ἡμῶν ἕκαστος, ἀλλ’ ἔνι μοι πολλαχόθεν τὸ δύνασθαί

τι πλέον. ὅμως δὲ οὐκ ᾠήθην δεῖν ἐπ’ ἔργον ἐλθεῖν

ἀντὶ λόγων. ὃ δὴ δίκαιον ὑμᾶς αἰσχυνθέντας βοηθῆσαι

τῷ τὴν τιμωρίαν ἐφ’ ὑμῖν πεποιημένῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ἡ μὲν οὖν

ἀγανάκτησις ὑμῶν, ἥν, ὧς ἠκούσατε τὸ πρῶτον εὐθὺς <lb n="15"/>

τετολμῆσθαι τὸν φόνον, ἐσχήκατε, καλή τε καὶ πρέ-

πουσα θεοῖς, ὧν ἐστιν, οἶμαι, μηδὲν ὠμὸν ἐπαινεῖν,

ἄξιον δὲ κἀν τῇ ψήφῳ τηρῆσαι τὴν γνώμην τήμερον

καὶ μὴ πρὶν μὲν δεῦρ’ ἥκειν μισεῖν τὸ πεπραγμένον,

ἑτέρους δὲ ἐν τῷ δικαστηρίῳ γενέσθαι καὶ φανῆναι 20

τῷ κρινομένῳ | παραπλησίους τὸν τρόπον. ὂν εἰ <note type="marginal">R IV 403</note>

<note type="footnote">13 [Lys.] epit. p. 193, 8 21 II. ἑ 831 et 889</note>

<note type="footnote">3 ἡμῶν Vi | αὐτός τι τοιοῦτον scripsi e ViVaBMaCl

αὐτὸς τοιοῦτο HC edd 7 αὐτῶν B αὐτῶν HVaMaCl

9 γινομένου scripsi ex HBCl γιγνομένου ViVa edd γενομένου

C sed ι supra ἑ M 1, Ma sed γε in ras m 2 10 καὶ(2) om B |

ὧσπερ Cl sed σπ in ras m 2 11 ὑμῶν B 15 ὧς inser Cl 2

| τοπρῶτον B 16 φόνον Ma sed γρ φθόνον snprascr m 2

18 κἂν HVaB edd | τήμερον scripsi ex HViVaBMa σήμερον

CCl sed in hoc σ in τ corr m 2, edd 19 με ViB 20 καὶ

φανῆναι om Vi</note>



<pb n="420"/>

ἀφήσετε νῦν, τὰ αὐτὰ ἂν τούτῳ καὶ αὐτοὶ δρᾶσαι

πρὸς ἅπαντας ὡμολογηκότες ἔσεσθε.</p>

<p>4. Ἀκούσατε δὲ τὰ τῷ νεανίᾳ τούτῳ περί τε ἐμὲ

καὶ τοὺς ἐμοὺς πεπραγμένα καὶ σκέψασθε εἰ φορητά.

<lb n="5"/> Ἦν μοι παῖς Ἁλιρρόθιος, ὃν οὐδὲ ὑμεῖς ἀγνοεῖτε.

οὗτος ἤκουε πολλάκις μου λέγοντος μεμνῆσθαι τοῦ

πατρὸς καὶ πειρᾶσθαι κτᾶσθαι τήν τε παρὰ τῶν θεῶν

τήν τε παρὰ τῶν ἀνθρώπων εὔνοιαν τῷ τοὺς μὲν αἰ-

δεῖσθαι, τοὺς δ’ ὅ τι δύναιτο εὖ ποιεῖν. καὶ ἦν οὐ

<lb n="10"/> κακός. θυγατέρα δὲ ὧς εἶδε τούτου καλήν τε καὶ με-

γάλην καὶ λάμπουσαν καὶ οἵαν αὑτῆς ἐμβαλεῖν ἔρωτα

νεανίσκῳ ἔπαθέ τι καὶ ἐθαύμασε καὶ ἦν ἐραστής.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τὸ μὲν οὖν πρῶτον ἀπάγειν ἐπειρᾶτο τοὺς ὀφθαλ-

μοὺς ἀπ’ αὐτῆς καὶ κρείττων γίνεσθαι τοῦ πάθους

<lb n="15"/> καὶ ἐπέπληττεν αὐτὸς αὑτῷ καὶ τὰ μὲν ἔπειθε, τὰ δὲ

οὐκ ἴσχυεν, ἀλλὰ νῦν μὲν ἐκράτει, νῦν δὲ ἐκρατεῖτο.

καὶ πάλιν νικῶν ἠλέγχετο πάλιν καὶ πολλάκις ἑκάτερον,

ὦ δικασταί, τελευταῖον δὲ εἶξεν. οὐκ ἀντέσχεν. ἀπεῖ-

πεν. ἔκαμε μαχόμενος τοσούτῳ θεῷ. συνεχώρησε τῷ

<lb n="20"/> πεφυκότι κρατεῖν. προσῆλθεν. ἔδρασε. δράσας ᾐσχύνετο.

κατηγόρει τῶν πεπραγμένων. οὐκ εἶχεν ὅστις γένηται

<note type="footnote">1 τοῦτο Cl | αὐτὸ Mor | δρᾶσαι scripsi δράσαι libri edd</note>

<note type="footnote">5 ἁλλιρρόθιος Va | οὐδὲ scripsi e ViVaBMaCl οὐδ’ HC

edd sed γρ οὐχ in marg Mor 7 παρὰ — 8 εὔνοιαν om Va

9 τούς HViBMaCl | ὅ τι scripsi e B, ut coni Re ὅτε re-

liqui libri edd | δύναιντο B 10 οἶδε H 11 λάμπουσαν

&lt;ὥρᾳ&gt; | καὶ om libri et γρ in marg Mor | οἴαν scripsi

Re οἶον libri edd | αὐτῆς scripsi αὐτῆς libri edd | ἔρωτα ἐμ-

βαλεῖν Ma 14 γίνεσθαι scripsi e ViBMaCl γίγνεσθαι HC

Va edd 15 ἔπληττεν et ἑαυτὸν MaCl | ἔπειθεν B | τὰ δὲ

scripsi ex HViVaMaCl τά δ’ CB edd τὰ δ’ lacobs Lect 119</note>

<note type="footnote">17 καὶ(2) om H | πάλιν Ma | ἑκάτερα Vi 18 τὸ ante τε-

λευταῖον MaCl | οὐκ ἀντέσχεν scripsi e ViVaBMa cum Gasda

οὐ κατ’ ἔσχεν HCCl edd</note>



<pb n="421"/>

λογιζόμενος πῶς μὲν ἐμέ, πῶς δὲ τοῦτον ὄψεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἐγὼ

μὲν οὖν ὡς ἐπυθόμην, ἠχθέσθην καὶ περὶ τιμωρίας

πρεπούσης τοῖς τοιούτοις ἐβουλευόμην, ὁ δὲ εὐθὺς ἐπὶ

τὸ ξίφος χωρεῖ ὑπερβὰς μὲν ἐμὲ καὶ τὸ μέμψασθαι παρ’

ἐμοὶ τὸν υἱόν, ὑπερβὰς δὲ ὑμᾶς καὶ τὸ παρ’ ὑμῖν, <lb n="5"/>

ὑπερβὰς δὲ καὶ τὸ δι’ ἑτέρων τινῶν δίκην λαβεῖν ὄν-

των μυρίων. ἆρ’ ὑμῖν οὐκ ἠδικῆσθαι δοκῶ; ἆρ’ οὐκ

ἐπεξιέναι δικαίως; ἆρ’ οὐ πολλῷ τούτου μετριώτερος

εἶναι τὸ δικάσασθαι προκρίνας ἢ ῥώμῃ χρήσασθαι;</p>

<p>7. Εἶτ’ ἀξιώσει τὴν αἰτίαν ἐξετάζεσθαι τοῦ φόνου, <lb n="10"/>

εἰ φθονῶν μοι τοῦ παιδὸς τοῦτ’ ἔδρασεν ἢ RIV 404

μηδὲν ἔχων δίκαιον ἐγκαλεῖν; εἰ δὲ οὐ φθονῶν μέν,

Ἄρες, ἀπέκτεινας δέ, ἧττον ἐγώ τι παρὰ τοῦτο τοῦ

παιδὸς ἐστέρημαι; καὶ εἰ φαυλοτέρα γνώμη τῆς σφαγῆς

ἡγήσατο, σκοπεῖν ἀξιώσει. πάνυ γε, φαίην ἄν, εἰ φαύ- <lb n="15"/>

λῆς ἐστὶ γνώμης ἐρᾶν φόνων καὶ σφάττειν εὐχερῶς.

ἀφ’ ἧς γάρ, οἶμαι, γνώμης ἥδεται πολέμοις καὶ μάχαις,

ἔνθα πολλοὶ μὲν νεκροί, πολὺ δὲ αἷμα γῆν τε φοι-

<note type="footnote">10 sq. cf. decl. VHE p. 437, 3 sq. 17 cf. decl. VIII p. 437, 16 sq.</note>

<note type="footnote">3 ἐβουλευόμην Va sed γρ΄ ἐλογιζόμην in marg | ὅ Vi |

ViBCl | ὑπὸ Vi 4 χωρεῖ inserui e ViMaCl om HCVaB edd</note>

<note type="footnote">5 καὶ ante ὑμᾶς inser Va 2 et edd delevi 7 μυρίων Ma

sed γρ΄ μυστηρίων suprascr m 2 9 εἷναι inser Ma 2 om

εἰμὶ Vi I τὸ om C 1 δικάσασθαι Ma sed σὰ del et ζε suprascr |

ἡ ἁ | οὐ ante ῥώμη H 10 ἐξετάσασθαι VaCl ἐξετάσαι Ma</note>

<note type="footnote">11 εἰ scripsi e Ma sed καὶ antepos m 2 εἰ Cl ἢ ViVaB

et γρ in marg Mor καὶ H καὶ γὰρ C edd 12 ἐγκαλεῖν Ma

sed εἰν del et ῆ suprascr m 2 | φθονῶ Ma sed ν add m 2, Cl

13 Ἄρες scripsi ex HViCl ἆρες CVaBMa sed in hoc ἄρης

suprascr m 2, Re | δέ om B | παρὰ τοῦτο Va sed παρὰ τοῦ παιδὸς

in marg παρὰ σοῦ Vi 14 κἂν MaCl 15 ἀξιώσῃ MaCl

16 φόνου ViVaB et γρ in marg Mor 17 οἶμαι om CViB

18 πολὺ(1) Ma | φοινίττον Ma sed γρ πεφοινιττον suprascr m 2

φοινίττων H</note>



<pb n="422"/>

νίττον καὶ χρωννυον ποταμοὺς καὶ ποιοῦν ρυακας,

ἀπὸ ταύτης καὶ αὐτὸς ὃν ἂν τύχῃ κτείνει. καὶ δεινὸν

οὐδὲν οἴεται ποιεῖν, ἂν ἀφελόμενός τινα τὴν ψυχὴν

δείξῃ κείμενον, ἀλλ’ ἔστι μεγίστη τοῦτ’ αὐτῷ φιλοτι-

<lb n="5"/> μία, κἄν τις αὐτὸν προσείπῃ βροτολοιγὸν ἢ μιαιφόνον,

ἐπῄνεσε. ταῦτά σε ποιεῖ φονέα πολλῶν καὶ οὐκ ἂν

ἀρνηθείης οὐκ εἶναι φιλαίματος.</p>

<p>8. Ἐπὶ τούτοις ἐρεῖς τὴν Ἀλκίππην καὶ ὡς ἥπτετο

αὐτῆς, ἐγὼ δὲ τὸν Ἔρωτα καὶ ὡς ἦγεν ἐπ’ αὐτήν. εἰ

<lb n="10"/> μὲν γὰρ ὕβρει τοῦτο Ἁλιρρόθιος ἐποίει καὶ ἀσελγείᾳ

καὶ λυπεῖν ἐθέλων, ὧς ἄν τις ὑπερορῶν καὶ καταφρο-

νῶν, καλῶς τέθνηκεν, οὐκ ἀντιλέγω· εἰ δ’ οὐχ οὕτως

ἐμαίνετο καὶ παρεφρόνει ὥστ’ οὐκ οὔσης ἀνάγκης τῇ

μὲν προσιέναι, σὲ δὲ μὴ δεδιέναι, μὴ τοῦ δράσαντος

<lb n="15"/> μᾶλλον ἡγώμεθα τὸ ἔργον ἢ τοῦ ἀναγκάσαντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>τὴν

<note type="footnote">1 cf. t. n 112,15; ΙΙΙ 373,21 5 II. ε 31. 455. 844 cf.

p. 438,13 7 Anacr. epigr. fr. 100 ed. Bergk Poet. Lyr 4.

Anth. Pal. VII 226, 3 8 cf. p. 444, 11 sq.</note>

<note type="footnote">1 χρωννύον Ma sed ρων in ras m 3 χρωννύων H χωννύον

Cl χραῖνον Vi sed γρ χρωννύον suprascr m 2 | τοὺς ante ῥύακας

HCVi edd delevi cum Gasda 2 τύχοι VaCl et γρ in marg

Mor I τε post κτείνει inser Va 2 3 ἂν Va sed ν in ras m 2</note>

<note type="footnote">4 δείξη scripsi ex HViVa sed in hoc η ex οι corr, BMa

Cl Par 3017 cum Boissonadio Anecd. IV 424 δείξοι C edd |

ἀλλ’ in ras Va 2 | τοῦτ’ scripsi e ViVaBMaCl et γρ in marg

Mor τούτων HC edd sed „aut τούτῳ tolle aut αὐτῷ“ Re

5 αὐτῶ H I προσείπῃ scripsi ex HViVa sed in hoc ἡ ex οι

corr, B προσείποι CMacl edd 6 ἐλύπησε HC et γρ in marg

Mor οὐκ ἐλύπησε Vi et legendum coni Re 8 ὠς om Cl</note>

<note type="footnote">9 Ἔρωτα et 423, 1 Ἔρωτος scripsi ἔρωτα et ἔρωτος libri edd

| αὐτῆς Ma sed fig in ἤν corr m 2, Cl 10 τοῦτο scripsi ex

HViVaBMaCl τοῦθ᾿ C edd 12 καὶ ante οὐκ Vi 14

δοικέναι B 15 ἡγούμεθα Vi | ἡ scripsi ὡς libri edd cf. G. Her-

mann ad Aesch. Prom. 629 | τὴν — 423, 1 ἀνίκητος citat prae-

missis verbis ἄμαχον τὸ ἀνίκητον, ὡς καὶ Λιβάνιος Georgius

Lacapenus gramm. ed. Matthaei Lect. Mosquenses p. 55, 23.</note>



<pb n="423"/>

δὲ τοῦ Ἔρωτος δύναμιν ὧς ἄμαχος ὁ θεός, ὡς ἀνίκη-

τος, ὧς πάντας αὑτοῦ ποιῶν ἀσθενεστέρους, τίς ἀγνοεῖ;

ὅς γε ἴσον δύναται κατὰ ἀνθρώπων καὶ θεῶν. ἴσμεν

δὲ ὅσοι ἠράσθημεν, οἵ τε ἄλλοι καὶ ὁ κορυφαῖος αὐτός,

καὶ] ὅτι γε τῶν ἀνθρώπων ἄρχοντες ὑπ’ αὐτοῦ μετ’ <lb n="5"/>

αὐτῶν | ἀρχόμεθα καὶ οὐκ ἀντιτείνομεν οὐδὲ ὅπλα <note type="marginal">RIV 405</note>

ἀνταιρόμεθα, ἀλλ’ ὁ δεξάμενος τῶν τῶν ἐφ’ ὅπερ

ἂν ὐπ’ αὐτοῦ κινηθῇ κάλλος, ἐπὶ τοῦτο φέρεται. οὕτω

δὲ ἴσμεν αὐτοῦ τῆς δυναστείας τὸ μέγεθος καὶ ὡς τὸν

ἁλόντα πάντα ἀνάγκη ποιεῖν, ὥστε καὶ ὀμόσας ἐρᾶν <lb n="10"/>

παραβὰς τὸν ὅρκον δίκην οὐ δίδωσιν, ἀλλὰ καὶ τούτῳ

τετίμηται τὰ ἐρωτικά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>καὶ τί δεῖ τἄλλα λέγειν; οὐδὲ

γὰρ αὐτὸς σύ γε δυνατώτερος εἷ ἡμῖν ὁ ὁπλίτης τοῦ

τοξότου. οὐ βούλομαι πάντα ἀκριβῶς ἐξετάζειν ὅσα σοι

διὰ τουτονὶ πέπρακται τὸν θεόν, ἐν οἷς ἐστι καὶ τὰ <lb n="15"/>

πρὸς τὴν Ἀλκίππης ταυτησὶ μητέρα, καὶ οὐκ ὀνειδίζω.

μέγας γὰρ ὁ θεός, μέγας ἐν ἅπασι γένεσι, καὶ ἐμὴ

<note type="footnote">1 Soph. Ant. 781 et 800 3 Hes. theog. 121. Soph. Ant.

787 7 cf. t. I 162, 22 16 Aglaunim cf. [Apollod.] bibl.

III 14, 2. Hellan. fr. 69 apud Suidam s. v. Ἄρειος πάγος</note>

<note type="footnote">1 δὲ om Lacap | φύσιν Lacap 2 αὐτοῦ scripsi e C

αὐτοῦ reliqui libri edd 3 ἴσον scripsi ἶσον libri edd | θεῶν,

ἴσμεν. ἴσμεν δὲ coui Rc 4 ὅσοι scripsi ὅσα HCMaCl sed in

hoc ὅ in ras m 2 καὶ ὅσα ViVaB edd καὶ ὅσοι lacobs Add 349</note>

<note type="footnote">5 καὶ cancellavi | ὐπ’ αὐτοῦ scripsi e ViVaBMaCl et γρ

in marg Mor ὑπὸ τούτου HC edd 7 ἀνταιρόμεθα Va sed

αιρο in ras m 2 | „lego τῶν τι βελῶν“ Re praetulerim ἐν τῶν

βελῶν 9 τὸν — 12 ἐρωτικά citat praemisso titulo τῆς μελέτης

ἐν ᾗ δικάζεται ποσειδῶν ὑπὲρ ἁλιρροθίου μελέτ. κζ Macarius fol

85 r 10 ἔρωτι ante ἁλόντα Macar | ὁ ante ὀμόσας Va | ἐρᾶν

scripsi ἐρῶν libri Macar edd 11 καὶ] λέγει B 12 καὶ om

HCVi I τἄλλα Va sed ante et post τ’ ras 3 litt τἄλλα ἁ τὰ

ἄλλα Vi 13 ἢ HC ἡ Vi | ἡμεῖς CVi | ὁ om C 14 τόξου

HC 15 τουτονὶ scripsi ex HCViBMaCl τοῦτον Va edd

16 ἀλκίππην Vi | οὐ HC om Vi | ὀνειδίζω — 421,1 θάλαττα

om HCVi 17 μέγ’ ἃς — θεός om Mor | ἐμοὶ Va Re quod

correxit e Par. 3017 iioissonade Anecd. V 241 ἐμοῦ coni Gasda</note>



<pb n="424"/>

μὲν ἡ θάλαττα, Δῖός δὲ οὐρανός, ἡ γῆ δὲ κοινή, τού-

του δὲ πάντα. διὰ πάντων γὰρ ἡ τοῦδε διήκει δύνα-

μις μετὰ Χάος τε καὶ Γῆν γενομένου θεοῦ, πρεσβυ-

τέρου μὲν σοῦ, πρεσβυτέρου δὲ τοῦ σοῦ πατρὸς καὶ

<lb n="5"/> ἔτι γε τοὐκείνου πατρός, καὶ τί θαυμαστόν, ἐπεὶ καὶ

αὐτοῦ γε Οὐρανοῦ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ὑπηρετηκότα οὖν τοσούτῳ δαί-

μονι τὸν ἐμὸν Ἁλιρρόθιον ἔδει τεθνάναι καὶ μήτε

συγγνώμης μήτε ἐλέου μήτε φιλανθρωπίας μηδεμιᾶς

παρὰ σοῦ τυχεῖν; ἃ κἀν τοῖς ἀνθρώποις ὁρῶμεν τιμώ-

<lb n="10"/> μένα, καί τις ἴς τινα ἁμαρτών τι μέγα πολλάκις ἀθῷος

ἀπῆλθε καταφυγὼν εἰς οἶνον ἢ θυμὸν ἢ προπέτειαν

ἢ λήθην ἤ τι τοιοῦτον. καίτοι τί τῶν ἄλλων ἃ συγ-

γνώμην δύναται φέρειν οὐκ Ἔρωτος εἰς ἀνάγκης λόγον

λείπεται; ἡδέως οὖν ἄν σε ἐροίμην, πότερον οὐδενὶ

<lb n="15"/> τῶν ἀπάντων ἐπ’ οὐδενὶ συγγνωσόμεθα; χείρους μέν,

ὧς ἔοικε, τῶν ἀνθρώπων, ὅμοιοι δὲ ἐσόμεθα τοῖς

<note type="footnote">3 Hes. theog. 116 sq. 6 Hes. theog. 126 sq.</note>

<note type="footnote">1 θάλαττα scripsi e MaCl θάλασσα VaB edd | τοῦ ante

δῖός Vi I μὲν Vi | ὁ ante οὐρανός B edd delevi | τοῦ Vi

οὐ

2 γὰρ πάντων VaMaCl | τῶδε Va 3 καὶ inser Va 2 4 καὶ

— 5 πατρός om B 5 τοὐκείνου scripsi e ViMaCl τοῦ κεί-

νου Va τοῦ κείνου H τοῦ ἐκείνου C edd | γε post ἐπεί, non

post αὐτοῦ VaMaCl et γρ in marg Mor 8 ἐλέου scripsi e

ViVaBMaCl ἐλέους HC edd ἴ’ post, ἐλέου ras 4 litt Va | μὴ δὲ

μιᾶς Ἠοῖ 9 κἀν reposui ex HCViMaCl κἂν reliqui libri

edd 10 γάρ ante τις CVi edd delevi | ἔς τινα om CVi

ἐστὶν H | τι Πω | ἀθῷος HViMaCl cf. p. 31,5; 248, 1; 445, 1</note>

<note type="footnote">11 ἀπῆλθε καταφυγὼν εἰς οἶνον scripsi e ViVaMa ἀπῆλ-

θεν καταφυγὼν εἰς οἶνον BCl ἀπῆλθεν εἰς οἶνον καταφυγὼν

HC edd 12 ἢ τί HViMaCl | καίτι Vi | τί om B 13 ἀνάγ-

κησ Ma sed σ’ e ν corr m 2 14 λείπεται λόγον MaCl | οὖν

ἂν scripsi ex HVaMaCl et γρ in marg Mor ἂν οὖν CViB Re

οὖν Mor | οὐδὲν B 15 πάντων HCVi | θεῶν post πάντων

Vi | οὐκοῦν ante χείρους B „malim ἀλλὰ χείρους“ Re</note>



<pb n="425"/>

θηρίοις οἱ θεοί. ἀλλ’ ἐπ’ ἄλλων τοῦτο ποιοῦντες ἐνταῦθα

ἐσόμεθα | πικροί; καὶ τίνα ἂν ἔχοι τὸ πρᾶγμα λόγον;</p> <note type="marginal">R IV 406</note>

<p>12. Ἀλλ’ ἔδει πάντως δίκην λαβεῖν καὶ οὐκ

ἦν τὸ πρᾶγμα ἐνεγκεῖν. καλῶς. λάμβανε τοίνυν ἢν

τῶν τοιούτων εἰκός· δῆσον, μαστίγωσον, λιμῷ καὶ <lb n="5"/>

δίψει καὶ πολλοῖς ἑτέροις πιέσαι δυναμένοις παράδος.

ὃ δὲ πεποίηκας τοῦτο τὸ νῦν, ἀπείλησον μέν, ποιήσῃς

δὲ μή· οὕτω γὰρ καὶ δίκην ἂν εἰλήφεις καὶ τὸν αἰτι-

ασόμενον οὐκ εἶχες. νῦν δ’ οὐ μείνας ἐν ὅροις αὐτὸς

τῶν ὀφειλόντων δίκην γεγένησαι. ὁ γὰρ ἐν τῷ πράττε- <lb n="10"/>

σθαι τιμωρίαν ἐκβὰς τὸ μέτρον ἀδικεῖ τῷ πλείονι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>τί δ’ ἂν ἐποίεις ἕτερον, εἰ ἀπεκτόνει τὴν Ἀλκίπ-

πην ταύτην Ἁλιρρόθιος; ἆρ’ οὐκ ἂν ἐπὶ ταὐτὸ ᾔεις;

δεινὸν δέ, εἰ τὸν μὲν Ἁλιρρόθιον τὴν Ἀλκίππην

ἀπεκτονότα ταύτην ἀπαιτήσεις τὴν δίκην, νῦν δ’ οὐ <lb n="15"/>

τοῦτο πεπραχότα τὴν αὐτὴν ἀπαιτήσεις]. εἶθ’ ἣν ἂν

<note type="footnote">1 τῶν θηρίων B 2 πονηροί B 3 καὶ om Ma

4 ἢν scripsi e VaBMaCl et γρ in marg Mor ἢν H μίαν C

Vi edd 5 τὸν τοιοῦτον BMaCl γρ τὸν τοιούτων in marg

Mor τοῖς τοιούτοις Va | εἰκός inserui ex HVaBMaCl om CVi

edd 6 δίψη ViB sed in hoc η in ει corr, MaCl | πίεσον B

7 δὲ om HVaBMaCl δὴ Vi | τοῦτο scripsi ex HCViVaMaCl

et γρ in marg Mor τοῦτον B edd | τονῦν C τὸ om VaMaCl

et γρ in marg Mor | ποιήσεις HViBMa 8 γὰρ om ὢ inser

Ma- I αἰτησάμενον H 10 δίκην Va sed ν add m 2 | ὁ — 11

πλείονι citat Macarius fol 85 v ὁ — 11 ἐκβὰς] ὃς ἐν — ἐκβαίνει

Macar | πράττεσθαι scripsi e VaBMaCl et γρ in marg Mor et

Macar ἀπαιτεῖν HCVi edd 11 τῷ πλείονι scripsi e ViVaB

Ma sed in hoc · · supra ω et ὂν et τὸ πλέον suprascr m 2, Cl

γρ τῷ πλέονι in marg Mor τὸ πλέον HC Macar edd sed „prae-

fero τῷ πλέονι“ Re 12 ἀπεκτόνει Ma sed ὁ in ras m 2

ἀπεκτείνει Cl 13 ἁλιρρόθιος ταύτην Va | ᾔεις scripsi e Vi

MaCl Par 3017 cum Boissonadio Anecd. V 33 et Gasda εἴης

HCVaB edd sed „lege aut ᾔεις aut potius ἴῃς“ Re 14 δει-

νὸν — 16 ἀπαιτήσεις in marg Va edd desunt in reliquis libris

cancellavi 15 ἀπαιτῆσαι σε Va | οὐχ οὕτω 16 ἀπαι-

τεῖν Va I αὐτὸς post ἂν inser Va 2</note>



<pb n="426"/>

ἀπῃτεῖτο φόνου δίκην, ταύτην δέδωκε τῶν νῦν. καὶ

σὺ μὲν ἔχεις τὴν σαυτοῦ, ὁ δὲ ἐμὸς οἴχεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>πόσῳ

βελτίων ἂν ἦσθα τὸν μὲν καθείρξας, ἐμοὶ δὲ προσιὼν

καὶ λέγων· Πόσειδον, ἀδικεῖ με Ἁλιρρόθιος· οὐκ

<lb n="5"/> ἔστι μοι παρθένος Ἀλκίππη. δότω μοι δίκην

τοῦ τολμήματος. αὐτὸς ἡμῖν δίκασον. εἰ ταῦτα

ἤκουον, οὐκ ἂν ὑμῖν τοῦτον μὲν ἐπαινέσαι δοκῶ,

χαλεπὸς δ’ ἂν ἐκείνῳ γενέσθαι καὶ πλὴν τοῦ κτεῖναι

πᾶσιν ἂν ἐπ’ αὐτὸν χρῆσθαι λύων τούτῳ τὴν λύπην

<lb n="10"/> τοῖς ἐκείνου κακοῖς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ὁ δὲ τοῦτο μὲν ταπεινὸν ἡγή-

σατο καὶ οὐ τῆς αὑτοῦ φύσεως καὶ] τό γε καθίσαι δι-

καστήριον αὑτῷ θεῶν, ὅπερ ἐγὼ τούτῳ νῦν, ὥσπερ δὲ

<note type="marginal">RIV 407</note> ἀτιμίας μου κατεψηφισμένης ὐφ’ | ἀπάντων θεῶν

καὶ δεδομένης τοῖς βουλομένοις ἐξουσίας κακῶς ποι-

<lb n="15"/> εἰν καὶ ἐμὲ καὶ τοὺς ἐμούς, συνελόντι δὲ εἰπεῖν, ὡς

ὄντος ὄντος ἐμοῦ Ποσειδῶνος οὗτος οὐδὲ ῥήματος

ἀξιώσας ἐμὲ δραμὼν ἐπὶ τὸν υἱὸν ἀπέκτεινε. διὰ τί;

δεινὸν ἦν τὸ πεπραγμένον καὶ οἷον οὐχ ἕτερον; ἄν-

θρωπος ἡμίθεον ἐβιάζετο κόρην; ἄνθρωπος ἀνώνυμος,

<lb n="20"/> ἄδοξος τὴν οὐκ ἐκ τοιούτων; οὐχ ἡ μὲν ἐξ Ἄρεος ἦν,

ὁ δὲ ἐκ Ποσειδῶνος; οὐκοῦν συγγενεῖς, οὐκοῦν ἴσοι,

οὐκοῦν ὁμότιμοι. δεδόσθω γὰρ καὶ οὐκ ἂν προσθείην

<note type="footnote">1 δέδωκε scripsi ex HViVaBMaCl ἔδωκε C edd | τοῦ νῦν

Ma sed ὢν supra οὐ m 2, Cl τὸ νῦν Va τονῦν B edd

7 ἡμῖν Vi I τοῦτο H Mor | μὲν om Vi 9 λύω μὲν B

10 ἐκείνου Va sed in ἐκεῖνον corr m 2 εἰς ἐκεῖνον BMaCl et

γρ in marg Mor 11 αὑτοῦ scripsi e C αὐτοῦ HViVaB edd

αὐτῆς MaCl | καὶ cancellavi 12 αὐτῶ scripsi αὐτῷ libri

edd | ὥσπερ coni Gasda | τοῦτο HCVa sed in hoc in τούτω corr m2</note>

<note type="footnote">13 μου om Vi | κατεψηφισμένης Va sed η(2) in ras 2 litt m 2

1 τῶν ante θεῶν MaCl 15 ὧς om HVi 16 μου VaBMa |

οὕτος scripsi e MaCl οὕτως HCViVaB edd 17 διατί HMaCl</note>

<note type="footnote">20 τὴν οὐκ] οὐ γὰρ VaBMaCl | ἄρεως H 21 ἡ B sed ex

ὁ corr, Ma | οὐκοῦν συγγενεῖς om Ma | ἶσοι HCMaCl</note>



<pb n="427"/>

ὅ λέγειν, εἴπερ ἐβουλόμην, εἶχον ἄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τί οὖν ἐκ

τῶν νῦν εἰρημένων δείκνυται; τὸ δίκης μὲν μὴ εἶναι

καιρὸν μήτε μείζονος μήτε ἐλάττονος, γάμων δὲ καὶ

παστάδων, ὃ καὶ παρὰ τοῖς ἀνθρώποις, ὁπόταν τι

πραχθῇ τοιοῦτον, κρατεῖ καὶ χρῶνται τῷ συμβάντι <lb n="5"/>

πρὸς γάμον. πάντως οὐκ ἔμελλες ἐρυθριάσειν Ἁλιρρο-

θίου κηδεστὴς καλούμενος οὐδέ γε πάππος τῶν ἐκ

τούτου φύντων.</p>

<p>17. Καὶ διὰ τί, φησίν, οὐκ ἐρᾶν ὁμολογῶν

διὰ σοῦ γαμεῖν ἠξίου; ὅτι ᾐσχύνετο, φαίην ἄν, <lb n="10"/>

ὅτι ἐδεδίει. τὰ δὲ τῶν παίδων πρὸς τοὺς πατέρας

ἴσμεν. αἰσχύνης οὖν καὶ φόβου τοσαύτην ἔδει γενέσθαι

τιμωρίαν; ὁ δὲ καὶ σεμνολογήσεται καὶ φήσει βελτίους

φόνῳ πεποιηκέναι τοὺς ἐκ τῶν θεῶν. οἱ δέ, ἴως

μὲν ἂν &lt;ᾖ&gt; κάλλη τε σωμάτων καὶ ἵρως καὶ τὰ ἔρωτος,

καὶ θαυμάσονται τὰς ἐν ὥρᾳ καὶ προσίασιν, ὁ δ’ ἐμὸς

τηνάλλως τέθνηκεν οὐκ ὢν ἐπὶ τοιούτοις ἄξιος, ὧς

I ἄρτι διδάσκων ἑώρων ὑμᾶς προσιεμένους τὸν λόγον.</p>

<note type="footnote">3 cf. p. 442, 22 13 cf. p. 446, 1 sq. 18 cf t. m 430, 24</note>

<note type="footnote">1 ἂν τί Ma sed ἂν ex οὐ corr m 2 ἀντὶ Cl 3 κύριον

HCVi et γρ in marg Mor 4 ὁπότ’ ἂν Ποί ὁπόταν ἂν Va

5 πραχθῇ τι B πραχθείη VaMaCl 6 πάντως — 8 φύν-

των citat Thom M s. v. τίθην p. 360, 15 ὁ μέντοι τοῦ πατρὸς

πατὴρ οὐ μόνον πάππος, ἀλλὰ καὶ πάτρως λέγεται. Λιβάνιος ἐν

τῇ Δικάζεται Ποσειδῶν Ἄρει ὑπὲρ Ἁλιρροθίου μελέτῃ· πάντως

— φύντων ἤτοι πάππος τῶν τούτου υἱέων 7 πάππος scripsi

e BMa sed in hoc inser m 2, cum lacobsio Lect 119 πατρὸς

Va sed supra τρος ras πατρὸς H et γρ in marg Mor πατὴρ

CVi edd om in lac 6 litt Cl πάτρως e Thom Rutgers Var.

lect. I p. 34 I τῶν ἐκ scripsi e ViB auctore Re ἐκ τῶν HC

Va Thom edd quod defendit lacobs: a filiae liberis appellari

τῶν MaCl πατὴρ ἐγὼ τοιούτου φύντος coni Gasda 9 οὐκ

om B 12 γενέσθαι ἔδει Va IS φησὶ H 15 ἂν om

α

MaCl | ᾖ inserui om libri edd 16 τἀς Va | προσι ἄσιν Va</note>



<pb n="428"/>

<p>18. Οὗτος μὲν ὑμῖν ὡς συμφέροντα τοῖς ἡμιθέοις

<note type="marginal">R IV 408</note> ἐπαινεῖ τὸν φόνον, | ἐγὼ δ’ αὐτὸν ἀποφαίνω χεί-

ρους τούτῳ πεποιηκότα καὶ τούτους καὶ τοὺς ἀνθρώ-

πους. τὸ γὰρ ἑτοίμως ἔχειν πρὸς τὸ ψυχῆς ἀποστερεῖν

<lb n="5"/> καὶ ἀποκτιννύναι πολλῷ δήπου δεινότερον ὧν οὗτος

παῦσαί φησιν οὐ παύσας. τούτου τοίνυν τοῦ τοσούτου

κακοῦ γέγονεν Ἄρης διδάσκαλος μονονοὺ κηρύττων εἰς

ἅπαντας καὶ θεοὺς καὶ ἡμιθέους καὶ τὸ τρίτον αὖ

γένος, ὅτι πάσης αἰτίας μία ἔστω δίκη σφαγὴ καὶ

<lb n="10"/> θάνατος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἀλλ’ ὑμεῖς αὐτοὺς διδάξατε ταῖς ψήφοις

ὡς οὐ δεῖ προσέχειν τῷ κακῷ τούτῳ διδασκάλῳ. εἰ γὰρ

διδοίη δίκην καὶ πονηρὸν ὑμῖν εἶναι δόξειε τὸ γεγενημέ-

νον, καὶ περιέσται τῶν τοῦδε τὰ παρ’ ὑμῖν καὶ μᾶλλον

ὑμῖν οὖσι περ] τοσούτοις οἰήσονται δεῖν ἀκολουθεῖν ἢ

<lb n="15"/> ἑνὶ τούτῳ καὶ βελτίους γε ἐλπίδας ἕξουσιν ὑπὲρ αὑτῶν,

<note type="footnote">5 cf. p. 438, 14</note>

<note type="footnote">| δὲ B 17 τηνάλως HGViVaCl | ἂν in ras Ma 2 ἄνι’ HC et

γρ in marg Mor | τούτοις HCVi et γρ in marg Mor | ἀξίως CVi

et γρ in marg Mor | ὡς om CVi „mallem ὃ“ lacobs Lect 120

1 οὐ HCVi I ὑμῖν om MaCl οὖν Va et γρ in marg Mor

I συμφέροντος Vi 2 ἀποφανῶ coni Gasda fortasse recte

3 τούτων CVi I τούτω B 4 τῆς ante ψυχῆς C edd delevi</note>

<note type="footnote">5 ὧν — 6 παύσας om C | οὗτος παῦσαί] οὐ πᾶσαι H</note>

<note type="footnote">6 οὐ παύσας om Vi | παύσασαι H πάντας Cl | τούτου

τοίνυν τοῦ τοσούτου κακοῦ scripsi e CVi τούτου τοίνυν τοῦ

κακοῦ τοσούτου κακοῦ H τοίνυν τούτου τοῦ κακοῦ τοσούτου

κακοῦ BMa sed in hioc τοῦτον supra τούτου m 2, Cl τοίνυν

τοῦτο τὸ κακὸν τοσούτου κακοῦ Va sed τὸ — κακοῦ in ras m 2,

edd 7 ἄρης γέγονε Va | μόνον οὐ βοί 9 ἐστὶ Vi | δίκη

om B τιμωρία MaCl 10 οὖν post ὑμεῖς ὢ et inser Ma

II κακῶ reposui e libris καλῷ edd sed γρ κακῷ in marg Mor

I τούτω inser Va 2 12 δοίη Vi Mor sed in hoc γρ διδοίην in

marg δὴ δοίη MaCl | ἡμῖν Vi | εἷναι om MaCl | δόξειεν Ma</note>

<note type="footnote">13 καὶ om VaBMaCl | ; post τοῦδε Re delevi | τὰ om Vi

B τι Cl | ὑμῖν Cl sed ῖν n ras m 2 ἡμῖν Vi 14 περ libri sed

παρὰ H, edd cancellavi 16 αὐτῶν scripsi αὐτῶν libri edd</note>



<pb n="429"/>

εἰ τουτονὶ γνοῖεν κατεγνωσμένον, ὅτι ἔσται καὶ αὑτοῖς

ἁμαρτοῦσι σωθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ὅ καὶ νῦν, 63 δικασταί, γίγνε-

ται. οἱ μὲν οὐκ ὀλίγα πλημμελοῦσιν, οἱ κεραυνοὶ δὲ

τοῦ Δῖός οὐχ ἑκάστῳ κινοῦνται, ἀλλ’ οὐδὲ ἡ γῆ παρ’

ἐμοῦ. καίτοι τὸ φῦλον ἐξαλήλιπτο ἄν, εἰ πάντως ἐχρῆν <lb n="5"/>

ἁμαρτόντα τινὰ κεῖσθαι, ἀλλ’ ἔστι μὲν &lt;ἐν&gt; οἷς

δεύονται, τοῖς δὲ ἀφεῖνται. διὰ τοῦτο καὶ πρὸς ἄλλη

λους οὕτω τὰ πολλὰ προσφέρονται καὶ τὸ ἀποθνήσκειν

τοῖς ἀνηκέστοις τετήρηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>φέρε, εἰ θέατρα ἀν-

θήσειε τοῦ χρόνου προἰ·όντος καὶ παννυχίδες καὶ ποι- <lb n="10"/>

ητῶν ἀγῶνες καὶ περὶ κόρας γίγνοιτο θεωμένας νεα-

νίσκων ἔργα τοιαῦτα, καλὸν τοῖς τῶν κορῶν νομοθε-

τῆσαι πατράσι ξίφη λαμβάνειν ἐπὶ τοὺς μωραίνοντας;

τοῦτο δὲ γένοιτ’ ἂν Ἄρεος ἀποφυγόντος. εἶ δὲ ἁλοίη,

τοὐναντίον. τὰ γὰρ παρὰ τοῖς θεοῖς κριθέντα καλῶς <lb n="15"/>

ἔχειν καὶ παρὰ τοῖς ἀνθρώποις εὐδοκιμεῖν ἀνάγκη.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>εἰ δὴ προσήκει | τῆς τῶν ἀνθρώπων ἐπιεικείας <note type="marginal">R IV 409</note>

ἐπιμέλειάν τινα ποιήσασθαι, πρῶτοι τιμῶντες αὐτὴν

<note type="footnote">5 Aesch. Cho. 603</note>

<note type="footnote">1 γένοιτο B | ἀπελθεῖν ante ὅτι B | ἔσται scripsi ἔστι

libri edd | αὐτοῖς scripsi τούτοις libri edd 2 ὦ om HC

γίνεται B 3 πλημελοῦσιν VaMa 5 ἐξελήλιπτο H ἐξ-

ήλειπτο B ἐξέλειπεν Va sed ἐξήλειπτο in marg, et γρ in marg

Mor ἐξέλιπεν MaCl 6 τινὰ κεῖσθαι] τι κεῖσθαι BMa sed

in hoc τινα supra τι m 3, et γρ in marg Mor τί κεῖσθαι Cl

τί κινεῖσθαι H τιμωρεῖσθαι Vi | ἔστιν Va ἐν BMaCl „malim

ἐπὶ“ Re | μὲν inser Va 2 | ἐν inserui coU. t. I 475, 10; III 258, 9

om libri edd | πάλλονται coni Gasda 7 τῆς Vi τὴν H |

ἀφεῖνται scripsi ex HVaBMaCl ἀφίενται CVi edd | διατοῦτο

HBCl 8 φέρονται BCl 9 ἀνθήσειε scripsi e CMaCl ut

coni Re ἂν θήσειε HViVa sed in hoc τε supra σεῖ m 2, edd

ἂν cum spatio 6 litt B 10 παννυχίδες Ma sed ε in ras m 2</note>

<note type="footnote">11 καὶ om ViB | γίγνοιτο scripsi γίγνοιντο libri edd 12 τοῖς

om Re 14 γένοιτο ViBCl | ἄρεως H | δ’ CVa edd 15 „lego

et distinguo: καλῶν (corr καλῶς) ἔχειν καὶ παρὰ τοῖς ἀνθρώ-

ποις καὶ εὐδοκιμεῖν ἀνάγκη“ Re 17 δὲ Cl 18 αὐτοὶ B</note>



<pb n="430"/>

φαινώμεθα. οὐκ ἦν μοιχὸς Ἁλιρρόθιος, Ἂρες, οὐδὲ ἐλυ-

μαίνετο γάμον οὐδὲ γονὰς ἠδίκει οὐδ’ ὕβριζε τὰς ἀπὸ

τῶν σπερμάτων διαδοχὰς οὐδὲ τοῦ συνοικοῦντος ἠξίου

κρείττων εἶναι παρὰ τῇ γυναικί, ἀλλ’ εἰς οὔπω γημα-

<lb n="5"/> μένην ἅπαν ἦν τὸ δρώμενον γάμον, ὅπερ ἔφην ἤδη,

ποιῆσαι δυνάμενον. σὺ δ’ οὐδὲν διακρίνων πανταχοῦ

ταῖς ψυχαῖς ἐπιπηδᾷς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ὢ τῶν λόγων, οὓς ἀφεῖναί

φασιν Ἁλιρρόθιον πληττόμενον· μή, πάτερ Ἀλκίππης

τῆς καλῆς, μή, πρὸς τῆς συγγενείας. ἐξ ἀδελφῶν

<lb n="10"/> γεγόναμεν, σὺ μὲν ἐκ Δῖός, ἐγὼ δὲ ἐκ Ποσειδῶ-

νος. δὸς ταύτην τῷ θείῳ τῷ σεαυτοῦ τὴν χάριν.

μικρὸν ἐπίσχες. ἂν μή σε ἐλθὼν μεταπείσῃ,

χρῆσαί μοι τότε ὅ τι βούλει. ὁ μὲν ταῦτα ἔλεγεν,

ὁ δὲ κατέκοπτεν ὁ χρηστός. ἀκούω καὶ τὴν Ἀλκίππην

<lb n="15"/> αὐτὴν δακρύσαι τούτων γιγνομένων καὶ τολμῆσαι μὲν

πρὸς τοῦτον εἰπεῖν οὐδέν, δρᾶσαι δὲ μετὰ τοῦ πειρᾶ-

σθαι λανθάνειν ὁπόσα ἐπὶ νυμφίῳ κειμένῳ.</p>

<p>24. Εἶτ’ ἀπὸ τοιούτου μιάσματος εἰς οὐρανὸν ἀνα-

βήσεται καὶ βουλῶν ὑμῖν κοινωνήσει καὶ ἀμβροσίας

<note type="footnote">5 p. 427, 4 sq.</note>

<note type="footnote">1 φαινόμεθα HVaMaCl | οὐκ ἦν] οὔκουν Ma | ἆρες HCB

Re 2 τοὺς et 3 διαδόχους Va sed ἅς et ἅς suprascr m 2

4 οὔπω Ma sed ύπ in ras m 2 | γημαμένην Va sed in ras maiore

m 2, Ma sed ημα in ras m 2 γεγαμημένην B γεγενημένην Cl</note>

<note type="footnote">5 γάμον — 6 δυνάμενον in marg Ma 2 | ἤδη om B

7 τύχαις Va sed τ΄ in ras m 2 et accent. ras. supra ι, MaCl

Mor sed in hoc γρ ψυχαῖς in marg 7 ὢ om HCVi et γρ in

marg Mor | ὁ δ’ αὖ ante τῶν H δ’ αὖ post τῶν CVi et γρ

in marg Mor 8 φησὶν VaBMa | πάτερ] πρὸς in ras Va 2

9 ἐξαδέλφων Vi 11 θεῶ HVaB Par 3017 (Bast append. ep.

crit. p. 51) I τῶν Va 12 τε HCVi με Β 13 χρήσῃ HVi

BMaCl | ὅτι Vi 15 αὐτὴν inser Μα 2 | δακρῶσαι? at cf. ad

t. IV 320, 8 I γινομένων VaBMaCl 16 εἰπεῖν πρὸς τοῦτον

μηδὲν B | δρᾶσαι scripsi ex H δράσαι reliqui libri edd

19 ἡμῖν VaMa sed in hoc ν supra η m 2, Cl</note>



<pb n="431"/>

καὶ νέκταρος, ἄνθρωπος δὲ τὴν χεῖρα οὐ καθαρὸς

ἱερῶν εἴργεται νόμῳ; καθήρατε τοίνυν τουτονὶ τῇ

δίκῃ καὶ ποιήσατε σωφρονέστερον, εἰ δύνασθε, καὶ

παραμυθήσασθε μὲν ἐμέ, φανῆτε δὲ ἀλγοῦντες ὑπὲρ

Ἁλιρροθίου, φυλάξατε δὲ τοὺς οὔπω τεθνεῶτας. παρ- <lb n="5"/>

αινῶ δὲ καὶ τούτοις τοῖς Ἀθηναίοις ἁγνίσαι τουτονὶ

τὸν πάγον ὅν μύσους ἐνέπλησεν ὁ φονεὺς οὗτος ἐπ’

αὐτοῦ σταθείς.</p>

<note type="footnote">6 Soph. Ai. 655</note>

<note type="footnote">2 ἱερέων H I νόμῳ scripsi ex HMaCl Par 3017, ut coni Re

Koen Bast (Greg. Cor. p. 266 ed. Schaefer) Boissonade (Anecd.

IV 409) νόμων CViVaB edd | καθάρατε ViVa Mor cf. t. III

304, 10 4 φανῆτε scripsi ex H φάνητε reliqui libri edd

5 φθλάξατε Ma φυλάξασθε HCViVa | δὲ om Vi 6 τούτοις

om C I τοῖς om HViMaCl 7 μίσους HCMaCl Mor</note>

</div>

</div>



</body></text></TEI>
