<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Coa praesagia</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg017.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">5</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="588" to="732">588-732</biblScope>
                            <date>1846</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg017.1st1K-grc1">
                <pb n="588"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΚΩΑΚΑΙ ΠΡΟΓΝΩΣΙΕΣ.</head>
                    <p>Ι. 1. Οἱ ἐκ ῥίγεος περιψυχόμενοι, κεφαλαλγέες, τράχηλον <lb/>ὀδυνώδεες,
                        ἄφωνοι, ἐφιδροῦντες, ἐπανενέγκαντες θνήσκουσιν. 2. Ἀί <lb/>μετὰ καταψύξιος
                        δυσφορίαι κάκισται. 3. Κατάψυξις μετὰ σκληρυσμοῦ, <lb/>ὀλέθριον. 4. Ἐκ
                        καταψύξιος φόβος καὶ ἀθυμίη ἄλογος <lb/>ἐς σπασμὸν ἀποτελευτᾷ. 5. Αἱ ἐκ
                        καταψύξιος οὔρων ἀπολήψιες, <lb/>κάκιστον. 6. Μετὰ ῥίγεος ἄγνοια κακόν·
                        κακὸν δὲ καὶ λήθη. <lb/>7. Τὰ κωματώδεα ῥίγεα ὑπολέθρια· καὶ τὸ φλογῶδες ἐν
                        προσώπῳ <lb/>μεθ᾿ ἱδρῶτος ἐν τουτέοισι κακόηθες· ἐπὶ τουτέοισι ψύξις τῶν
                        ὄπισθεν, <lb/>σπασμὸν ἐπικαλέεται· καὶ ὅλως δὲ ψύξις τῶν ὄπισθεν, σπασμῶδες.
                        <lb/>8. Αἱ ἐκ νώτου φρῖκαι πυκναὶ, καὶ ὀξέως μεταπίπτουσαι, δύσφοροι·
                        <lb/>οὖρου γὰρ ἀπόληψιν ἐπώδυνον σημαίνουσιν· τὸ ἐφιδροῦν <lb/>τούτοισι
                        κάκιστον. 9. Ῥῖγος ἐν συνεχεῖ, τοῦ σώματος ἀσθενέος <lb/>ἤδη ἐόντος,
                        θανάσιμον. 10. Οἱ πυκνὰ ἐφιδροῦντες καὶ <lb/>ἐπιῤῥιγέοντες, ὀλέθριον· καὶ
                        ἐπὶ τῇσι τελευτῇσιν ἀναφαίνονται <lb/>ἐμπύημα ἔχοντες καὶ κοιλίας
                        ταραχώδεας. 11. Τὰ ἐκ νώτου <lb/>ῥίγεα δυσφορώτερα· ὅσα ἑπτακαιδεκάτῃ
                        ἐπιῤῥιγώσαντα, τετάρτῃ καὶ <lb/>εἰκοστῇ ἐπιῤῥιγοῖ, δύσκολα. 12. Οἱ φρικώδεες
                        κεφαλαλγικοὶ ἐφιδροῦντες, <pb n="590"/> κακοήθεες. 13. Οἱ φρικώδεες
                        ἐφιδροῦντες πολλῷ, <lb/>δύσκολοι. 14. Τὰ πολλὰ νωθρώδεα ῥίγεα, κακοήθεα. 15.
                        Οἷσιν <lb/>ἑκταίοισι ῥίγεα γίνεται, δύσκριτον. 16. Ὁκόσοισι φρῖκαι πυκναὶ
                        <lb/>ὑγιαίνουσιν, οὗτοι ἐξ αἵματος ῥύσιος ἐμπυΐσκονται. 17. Τὸ <lb/>φρικῶδες
                        καὶ τὸ δύσπνοον ἐν τοῖσι πόνοισι, σημεῖα φθινώδεα. <lb/>18. Ἐξ ἐμπυήσιος
                        πλεύμονος καὶ κατὰ κοιλίην ἐνίοτε ἀλγήματα <lb/>καὶ κληῗδα, καὶ τὸ
                        ὑπορέγχειν ἀσωδέως, σημαίνει πτυέλου πλῆθος <lb/>ἐν τῷ πλεύμονι. 19. Οἱ
                        φρικώδεες, ἀσώδεες, κοπιώδεες, ὀσφυαλγέες, <lb/>κοιλίας καθυγραίνονται. 20.
                        Τὰ ἐπιῤῥιγέοντα, ἐς νύκτα <lb/>μᾶλλόν τι παροξυνόμενα, ἄγρυπνα, φλεδονώδεα,
                        ἐν τοῖσιν ὕπνοισιν <lb/>ἔστιν ὅτε οὖρον ὑφ᾿ ἑωυτοὺς χαλῶντες, ἐς σπασμὸν
                        ἀποτελευτᾷ. <lb/>21. Τὰ ξυνεχέα ῥίγεα ἐν ὀξέσι, πονηρόν. 22. Αἱ ἐκ ῥίγεος
                        μετὰ <lb/>κεφαλαλγίης ἐκλύσιες, ὀλέθριον· τὰ αἱματώδεα οὖρα ἐν τουτέοισι,
                        <lb/>πονηρόν. 23. Ῥῖγος ὀπισθοτονῶδες κτείνει. 24. Τὰ φρικάσαντα <lb/>καὶ
                        ἀνιδρώσαντα κρισίμως, ἐς δὲ τὴν αὔριον φρίξαντα παραλόγως, <lb/>ἀγρυπνεῦντα,
                        μὴ πεπαινομένων, αἱμοῤῥαγήσειν οἴομαι. <lb/>25. Τὰ μετὰ ῥίγεος ἐπισχόμενα
                        οὖρα, πονηρὰ καὶ σπασμώδεα, <lb/>ἄλλως τε καὶ προκαρωθέντι· ἐλπὶς δὲ ἐπὶ
                        τούτοισι, καὶ τὰ παρὰ τὰ <pb n="592"/> ὧτα. 26. Τὰ τριταιοφυέα ῥίγεα, τὴν ἐν
                        μέσῳ παροξυνόμενα, <lb/>πυρετῷ ἀτάκτῳ, πάνυ κακοήθεα· τἀναντία δὲ
                        παροξυνόμενα ..... <lb/>27. Τῶν σπώντων τὰ μετὰ ῥίγεος καὶ πυρετοῦ,
                        ὀλέθριον. 28. Αἱ ἐκ <lb/>ῥίγεος ἀφωνίαι τρόμῳ λύονται· καὶ τὰ ἐπιῤῥιγεῦντα
                        τρομώδεα γινόμενα <lb/>κρίνει. 29. Οἱ ἐκ ῥίγεος μετὰ κεφαλαλγίης ἐκλυόμενοι,
                        <lb/>σφαλεροί· τὸ αἱματῶδες οὖρον τουτέοισι κακόν. 30. Οἷσι ῥῖγος,
                        <lb/>οὔρου ἐπίστασις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>ΙΙ. 31. Σπασμὸς ἐν πυρετῷ, χειρῶν καὶ ποδῶν πόνοι, κακόηθες· <lb/>κακόηθες δὲ
                        καὶ ἐκ μηροῦ ὁρμὴ ἀλγήματος· ἀλλ᾿ οὐδὲ γουνάτων <lb/>πόνος κρήγυον· ἀτὰρ καὶ
                        γαστροκνημιῶν πόνοι, κακοήθεες, <lb/>ποτὲ δὲ καὶ γνώμης παράφοροι, ἄλλως τε
                        καὶ ἢν οὖρον ἐναιωρηθῇ. <lb/>32. Οἱ ἐξ ὑποχονδρίων ἀλγήματος πυρετοὶ,
                        κακοήθεες· τὸ <pb n="594"/> καρῶδες ἐπὶ τούτοισι, κάκιστον. 33. Οἱ μὴ
                        διαλείποντες, <lb/>ἐφιδροῦντες πυκνὰ, μετὰ ὑποχονδρίου ἐντάσιος, ὡς
                        ἐπιτοπουλὺ κακοήθεες· <lb/>καὶ τὰ ἐς ἀκρώμιον καὶ κληῗδα ἐνστηρίζοντα
                        ἀλγήματα ἐν <lb/>τούτοισι πονηρά. 34. Οἱ τριταιοφυέες ἀσώδεες πυρετοὶ,
                        κακοήθεες. <lb/>35. Αἱ ἐν πυρετῷ ἀναυδίαι, κακόν. 36. Κοπιώδεες, ἀχλυώδεες,
                        <lb/>ἄγρυπνοι, κωματώδεες, ἐφιδροῦντες, ἀναθερμαινόμενοι, κακόν. <lb/>37. Οἱ
                        κοπιώδεες, μετὰ φρίκης, ἐφιδρώσαντες κρισίμως, ἀναθερμανθέντες, <lb/>ἐν
                        ὀξεῖ, κακὸν, ἄλλως τε καὶ ἢν ἐπιστάζῃ· περὶ ταῦτα <lb/>ἰκτερώδεες,
                        κατακορέες θνήσκουσι, λευκὸν διαχώρημα τουτέοισι <lb/>προσδιέρχεται. 38. Οἱ
                        τριταιοφυέες πλανώδεες, ἐς ἀρτίας μεταπεσόντες, <lb/>δύσκολοι. 39. Οἱ ἐν
                        κρισίμοισιν ἀλυσμοὶ ἀνιδρωτὶ περιψυχόμενοι, <lb/>καὶ ἅπαντες δὲ οἱ ἄνευ
                        ἱδρῶτος καὶ ἀκρίτως, κακόν· καὶ <lb/>οἱ ἐπιῤῥιγώσαντες ἐκ τούτων, ἐμέσαντες
                        ἄκρητα, χολώδεα, ἀσώδεες, <lb/>τρομώδεες, ἐν πυρετῷ, κακόν· καὶ φωνὴ δὲ ὡς
                        ἐκ ῥίγεος. 40. Τὰ δὲ ἐκ <lb/>ῥινῶν σμικροῖσιν ἱδρῶσι περιψύχοντα, κακόν. 41.
                        Οἱ ἐφιδροῦντες, <lb/>ἄγρυπνοι, ἀναθερμαινόμενοι, κακόν. 42. Οἱ ἐφιδρῶντες ἐν
                        πυρετῷ, <lb/>κακοήθεες. 43. Οἷσι, χολώδεος διαχωρήσιος ἐούσης, περὶ
                        <lb/>στῆθος δῆξις καὶ πικρότης, κακόν. 44. Ἐν πυρετῷ, κοιλίης <pb n="596"/>
                        ἐμφυσωμένης, πνεῦμα μὴ διεκπῖπτον, κακόν. 45. Κοπιώδεες. <lb/>λυγγώδεες,
                        κάτοχοι, κακοί. 46. Ἐκ νώτου πυκινῇσι καὶ λεπτῇσι <lb/>φρίκῃσιν ἐφιδροῦντες,
                        δύσφοροι· οὔρου ἀπόληψιν ἐπώδυνον <lb/>σημαίνει· τὸ ἐφιδροῦν τούτοισι,
                        κακόν. 47. Τὸ παρὰ τὸ ἔθος <lb/>ποιέειν τι, οἷον προθυμέεσθαι προσδέχεσθαί
                        τι πρότερον μὴ εἰθισμένον, <lb/>ἢ τοὐναντίον, πονηρὸν καὶ πλησίον παρακοπῆς.
                        48. Τὰ ἐν <lb/>πονηροῖσι σημείοισι κουφίζοντα, καὶ τὰ ἐν χρηστοῖσι μὴ
                        ἐνδιδόντα, <lb/>δύσκολα. 49. Οἱ ἐφιδροῦντες καὶ μάλιστα κεφαλὴν ἐν ὀξέσιν,
                        <lb/>ὑποδύσφοροι, κακὸν, ἄλλως τε καὶ ἐπ᾿ οὔροισι μέλασι· καὶ τὸ
                        <lb/>θολερὸν ἐπὶ τούτοισι πνεῦμα, κακόν. 50. Ἄκρεα ταχὺ ἐπ᾿ ἀμφότερα
                        <lb/>μεταπίπτοντα, καὶ δίψα δὲ τοιαύτη, πονηρόν. 51. Ἐκ <lb/>κοσμίου θρασεῖα
                        ἀπόκρισις, φωνὴ ὀξεῖα, κακόν· ὑποχόνδρια τουτέοισιν <lb/>εἴσω εἰρύαται. 52.
                        Τὰ ἐκ καταψύξιος ἱδρώδεος ταχὺ <lb/>ἀναθερμαινόμενα, κακόν. 53. Οἱ ἐν ὀξέσιν
                        ἐφιδροῦντες, ὑποδύσφοροι, <lb/>κακόν. 54. Οἱ παραλόγως, κενεαγγείης μὴ
                        ἐούσης, <lb/>ἀδύνατοι, κακόν. 55. Ἐν πυρετῷ ἕλξις οἷος ἀπὸ ἐμέτου ἐς
                        <lb/>ἀνάχρεμψιν ἀποτελευτῶσα, κακόν. 56. Νάρκαι ἐς ἀμφότερα <lb/>ταχὺ
                        μεταπίπτουσαι, κακόν. 57. Στάξιες αἱ ἐλάχισται, κακαί. <lb/>58. Κακὸν δὲ
                        πάντως ἐν ὀξεῖ δίψα παραλόγως λυθεῖσα. 59. Οἱ <lb/>πρὸς χεῖρα ἀναΐσσοντες,
                        κακοί. 60. Οἷσιν ἅμα πυρετῷ καυσώδει <pb n="598"/> οἰδήματα ὑπνώδεα
                        νενωθρευμένα, ἐς πλευρὸν ὀδύνη ἐπελθοῦσα, <lb/>παραπληκτικῶς κτείνει. 61.
                        Πνιγμὸς ἐν ὀξέσιν, ἰσχνοῖσιν, ὀλέθριον. <lb/>62. Ἐπὶ τοῖσιν ἤδη ὀλεθρίοισι
                        τὰ σμικρὰ τρομώδεα, καὶ <lb/>ἰώδης ἔμετος, οἱ ἐν τοῖσι ποτοῖσιν ὑποψοφέοντες
                        καὶ ὑποβορβορύζοντες <lb/>ξηροῖσι, καὶ οἱ χαλεπῶς καταβροχθίζοντες πνεύματι
                        βηχώδει, <lb/>ὀλέθριοι. 63. Ἐν ὀξέσι κατεψυγμένοισι τὰ ἐν χερσὶ καὶ
                        <lb/>ποσὶν ἐρυθήματα, ὀλέθρια. 64. Οἱ ἐκφυσῶντες καὶ ἀνακεκλασμένοι <lb/>ἐν
                        τοῖσιν ὕπνοισιν ὑποβλέποντες, ἰκτερώδεες κατακορέες θνήσκουσιν· <lb/>λευκὸν
                        διαχώρημα τούτοισι προδιέρχεται. 65. Αἱ ἐν <lb/>πυρετοῖσιν ἐκστάσιες σιγῶσαι
                        μὴ ἀφώνῳ, ὀλέθριαι. 66. Τὰ πελιδνὰ <lb/>γινόμενα ἐν πυρετῷ σύντομον θάνατον
                        σημαίνει. 67. Οἷσιν <lb/>ἐν πυρετῷ, ἀλγήματος πλευροῦ γενομένου, κοιλίης
                        ὑδατόχολα πολλὰ <lb/>διαδιδούσης, ῥηΐζει, ἀσιτίαι δὲ παρακολουθοῦσι καὶ
                        ἱδρῶτες <lb/>μετὰ προσώπου εὐχροίης, καὶ κοιλίης ὑγρῆς, καί τι καὶ
                        καρδιαλγίης, <lb/>οὗτοι μακροτέρως νοσήσαντες περιπλευμονικῶς τελευτῶσιν.
                        <lb/>68. Πυρέσσοντι ἐν ἀρχῇ μέλαινα χολὴ ἄνω ἢ κάτω διελθοῦσα,
                        <lb/>θανάσιμον. 69. Οἱ μετὰ καταψυξίων οὐκ ἀπύρων ἐφιδρῶντες <lb/>ἄνω,
                        δύσφοροι, φρενιτικοί τε καὶ ὀλέθριοι. 70. Ἐν ὀξεῖ <pb n="600"/> τὰ ἐπ᾿
                        ὀλίγον ὀξέα ἀλγήματα ἐς κληῗδα καὶ τὰ νῶτα ἐμπίπτοντα, <lb/>ὀλέθρια. 71. Ἐν
                        μακροῖσιν ὀλεθρίοισιν, ἕδρης ἄλγημα, θανάσιμον. <lb/>71. Τοῖσιν ἀσθενέως ἤδη
                        διακειμένοισι, τὸ μὴ βλέπειν, ἢ μὴ ἀκούειν, <lb/>ἢ διαστρέφεσθαι χεῖλος ἢ
                        ὀφθαλμὸν ἢ ῥῖνα, θανάσιμον. 73. Ἐν <lb/>πυρετοῖσι βουβῶνος ἄλγημα νοῦσον
                        χρονίην σημαίνει. 74. Αἱ ἐν <lb/>πυρετοῖσιν ἀκρισίαι χρόνους μὲν ποιέουσιν,
                        ἀτὰρ οὐχὶ ὀλέθριαι. <lb/>75. Οἱ ἐξ ἀλγημάτων ἰσχυρῶν πυρετοὶ, πολυχρόνιοι.
                        76. Αἱ τρομώδεες, <lb/>ψηλαφώδεες παρακρούσιες, φρενιτικαί· καὶ οἱ κατὰ
                        γαστροκνημίην <lb/>πόνοι ἐν τούτοισι, γνώμης παράφοροι. 77. Ὅσοι ἐν ξυνεχεῖ
                        <lb/>ἄφωνοι κείμενοι, μύοντες σκαρδαμύσσουσιν, ἢν, αἵματος ῥυέντος <lb/>ἐκ
                        ῥινῶν, ἐμέσαντες φθέγξωνται, καὶ παρ᾿ αὐτοῖσι γένωνται, σώζονται· <lb/>μὴ
                        γενομένων δὲ τούτων, δύσπνοοι γενόμενοι θνήσκουσι ξυντόμως. <lb/>78. Οἱ
                        λαβόντες, ἐς τὴν αὔριον παροξυνθέντες, τρίτην ἐπισχόντες, <lb/>τετάρτην
                        παροξυνθέντες, κακόν· ἦρά γε καὶ φρενιτικοὶ οἱ τοιοῦτοι <lb/>παροξυσμοί; 79.
                        Ὁκόσοισιν ἐκλείπουσιν οἱ πυρετοὶ μὴ κατὰ κρισίμους, <lb/>ὑποτροπικόν. 80. Οἱ
                        ἐν ἀρχῇ λεπτοὶ μετὰ κεφαλῆς σφυγμοῦ <lb/>καὶ οὔρου λεπτοῦ, πρὸς κρίσιν
                        παροξύνονται· θαῦμα δὲ οὐδὲν, εἰ καὶ <lb/>παρακοπὴ καὶ ἀγρυπνίη γένοιτο. 81.
                        Ἐν ὀξέσι κίνησις, ῥιπτασμὸς, <lb/>ὕπνος ταραχώδης, σπασμὸν ἐνίοισι σημαίνει.
                        82. Αἱ ταραχώδεες <pb n="602"/> θρασύτητι ἐγέρσιες παράφοροι, πονηρὸν, καὶ
                        σπασμώδεες, <lb/>ἄλλως τε καὶ μεθ᾿ ἱδρώτων· σπασμώδεες δὲ καὶ τραχήλου καὶ
                        μεταφρένου <lb/>δοκέουσι ψύξιες, ἀτὰρ καὶ ὅλου τοῦ σώματος, ἐν τούτοισιν
                        <lb/>ὑμενώδεες οὐρήσιες. 83. Αἱ ἐν καύμασι παρακρούσιες, σπασμώδεες.
                        <lb/>84. Αἱ ἐπ᾿ ὀλίγον θρασέες παρακρούσιες, θηριώδεες, <lb/>καὶ σπασμοὺς δὲ
                        προσημαίνουσιν. 85. Ἐν τοῖσι μακροῖσι κοιλίης <lb/>ἄλογοι ἐπάρσιες,
                        σπασμώδεες. 86. Τὰ εὐθὺ ταραχώδεα, ἄγρυπνα, <lb/>ἐπιστάζοντα ἐκ ῥινῶν,
                        ἑκταῖα κουφισθέντα νύκτα, πονήσαντα δὲ <lb/>ἐς τὴν αὔριον, ἐφιδρώσαντα,
                        κατενεχθέντα, παρακρούσαντα, αἱμοῤῥοεῖ <lb/>λαύρως, καὶ λύει τὰ πάθεα· τὸ
                        ὑδατῶδες οὖρον τοιαῦτα σημαίνει, <lb/>εἰ μετὰ τῶν εἰρημένων. 87. Τῶν
                        ἐξισταμένων μελαγχολικῶς, <lb/>οἱ τρομώδεες γενόμενοι, κακοήθεες. 88.
                        Παραφροσύνη ἐν <lb/>πνεύματι καὶ ἱδρῶτι, θανατώδης· θανατώδης δὲ καὶ ἐν
                        πνεύματι <lb/>καὶ λυγμῷ. 89. Ἐνύπνια τὰ ἐν φρενίτιδι, ἐναργῆ. 90. Ἐν
                        <lb/>φρενίτιδι διαχωρήσιες λευκαὶ, καὶ νωθρότης, κακόν· ῥῖγος τουτέοισι
                        <lb/>κάκιστον. 91. Ἐν τοῖσι φρενιτικοῖσιν ἐν ἀρχῇσι τὰ ἐπιεικῶς <lb/>ἔχοντα,
                        πυκνά τε μεταπίπτοντα, κακόν. 92. Τῶν ἐξισταμένων <lb/>μελαγχολικῶς, οἷς
                        τρόμοι ἐπιγίνονται, κακόν. 93. Οἱ ἐξιστάμενοι <lb/>μελαγχολικῶς, τρομώδεες
                        γινόμενοι καὶ πτυαλίζοντες, ἦρά γε <lb/>φρενιτικοί; 94. Οἱ ἐκστάντες ὀξέως
                        ἐπιπυρέξαντες, φρενιτικοὶ <lb/>γίνονται. 95. Οἱ φρενιτικοὶ βραχυπόται, ψόφου
                        καθαπτόμενοι, <pb n="604"/> τρομώδεες ἢ σπασμώδεες. 96. Τὰ ἐν φρενιτικοῖσι
                        νεανικῶς <lb/>τρομώδεα, θανάσιμα. 97. Αἱ περὶ ἀναγκαῖα παραφροσύναι,
                        <lb/>κάκισται, οἱ ἐκ τούτων παροξυνόμενοι, ὀλέθριοι. 98. Αἱ
                        <lb/>παρακρούσιες, φωνῇ κλαγγώδεες, γλώσσῃ σπασμώδεες, καὶ <lb/>αὐτοὶ
                        τρομώδεες γινόμενοι, ἐξίστανται· σκληρυσμὸς τούτοισιν ὀλέθριον. <lb/>99. Αἱ
                        προεξαδυνατησάντων παραφροσύναι, κάκισται. <lb/>100. Τὰ ἐν φρενιτικοῖσι
                        πυκνὰ μεταπίπτοντα, σπασμώδεα, πονηρά. <lb/>101. Οἱ ἐν φρενιτικοῖσι μετὰ
                        καταψύξιος πτυαλίζοντες, μέλανα <lb/>ἔμετον δηλοῦσιν. 102. Τοῖσι ποικίλως
                        διανοσέουσι καὶ παρακρούουσι, <lb/>πυκινὰ κωματώδεσι, προσδέχεσθαι λέγε
                        μέλανα ἔμετον. <lb/>103. Τὰ παροξυνόμενα τρόπον σπασμώδεα, κάτοχα. 104. Τὰ
                        <lb/>παρ᾿ οὖς ἐπάρματα ἐν μακροῖσι, σμικρὰ, αἱμοῤῥώδεα καὶ σκοτώδεα
                        <lb/>ἐπιφαινόμενα, ὀλέθρια. 105. Οἱ λυγγώδεες πυρετοὶ καὶ ἄνευ <lb/>εἰλέων
                        καὶ μετὰ εἰλέων, ὀλέθριοι. 106. Οἷσι πνευματίῃσιν <lb/>ἐοῦσιν ἴκτερος καὶ
                        πυρετὸς ὀξὺς, μετὰ ὑποχονδρίου ξυντόνου καταψυχθεῖσι <lb/>παρ᾿ οὖς μέγα
                        ἔπαρμα. 107. Οἷσιν ἂν ἐν πυρετῷ ὀδύναι <lb/>γενόμεναι περὶ ὀσφὺν καὶ τὰ κάτω
                        χωρία, φρενῶν ἅπτονται, ἐκλείπουσαι <lb/>τὰ κάτω, ὀλέθρια, ἄλλως τε κἢν ἄλλο
                        τι σημεῖον προσγένηται <lb/>πονηρόν· ἢν δὲ τἄλλα σημεῖα μὴ πονηρὰ γένηται,
                        ἔμπυον γενήσεσθαι <pb n="606"/> ἐλπίς. 108. Παιδίοισιν ὀξὺς πυρετὸς καὶ
                        κοιλίης ἐπίστασις <lb/>μετὰ ἀγρυπνίης, καὶ τὸ ἐκλακτίζειν, καὶ τὸ χρῶμα
                        μεταβάλλειν, <lb/>καὶ ἴσχειν ἔρευθος, σπασμῶδες. 109. Τὰ εὐθὺ ταραχώδεα,
                        <lb/>ἄγρυπνα, μέλανα δὲ τὰ σύνθετα, αἱμοῤῥοεῖ ἔνια. 110. Τὰ
                        <lb/>ἀγρυπνήσαντα ἐξαίφνης ἀλυσμῷ, αἱμοῤῥοέει, ἄλλως τε καὶ ἤν τι
                        <lb/>προεῤῥυήκῃ· ἦρά γε καὶ μεταφρίξαντες; 111. Οἱ ἐπ᾿ ὀλίγον
                        <lb/>περιψύχοντες, περὶ δὲ τοὺς παροξυσμοὺς βήσσοντες, καὶ ἐριδροῦντες
                        <lb/>σμικρὸν, κακοήθεες· ἐς πλευρὸν ὀδύνης καὶ πνιγμοῦ προσγενομένου,
                        <lb/>οὗτοι ἐμπυοῦνται. 112. Οἷσιν ἐν συνεχέσι φλυζάκια κατὰ <lb/>πᾶν τὸ σῶμα
                        ἐκφύει, θανάσιμον, μὴ γινομένου πυώδεος ἀποστήματος· <lb/>μάλιστα δὲ
                        εἴθισται γίνεσθαι τούτοισι παρ᾿ οὖς. 113. Ἐν <lb/>ὀξεῖ τὰ μὲν ἔξωθεν
                        περιψύχεσθαι, τὰ δὲ εἴσωθεν καίεσθαι, <lb/>καὶ διψῇν, κακόν. 114. Οἱ
                        συνεχέες διὰ τρίτης ἐπιτείνοντες, <lb/>ἐπικίνδυνοι· οἷσι δ᾿ ἄν ποτε πυρετὸς
                        διαλίπῃ, ἀκίνδυνον. <lb/>115. Ἐν μακροῖσι πυρετοῖσιν ἢ φύματα, ἢ ἐς ἄρθρα
                        πόνοι ἐγγίνονται, <lb/>καὶ ἢν γένωνται, οὐκ ἄχρηστοι. 116. Κεφαλαλγίη ἐν <pb n="608"/> ὀξεῖ, ὑποχόνδριον ἀνεσπασμένον, μὴ ῥυέντος αἵματος ἐκ ῥινέων,
                        ἐς φρενιτικὸν <lb/>περιίσταται. 117. Τὰ λειπυρικὰ, μὴ χολέρης ἐπιγινομένης,
                        οὐ <lb/>λύεται. 118. Ἴκτερος πρὸ μὲν τῆς ἑβδόμης ἡμέρης ἐπιγενόμενος,
                        <lb/>κακόν· ἑβδόμῃ δὲ, καὶ ἐνάτῃ, καὶ ἑνδεκάτῃ, καὶ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ,
                        <lb/>κρίσιμον, μὴ σκληρύνων ὑποχόνδρια· ἢν δὲ μὴ, ἐνδοιαστόν. 119. Αἱ
                        <lb/>πυκναὶ διὰ τῶν αὐτῶν ὑποστροφαὶ, περὶ κρίσιν ἐμετώδεες, μελάνων
                        <lb/>ἔμετον ποιέουσιν· γίνονται δὲ καὶ τρομώδεες. 120. Τὰ ἐν τριταίοισιν
                        <lb/>ἅμα πυρετοῖσιν ἀλγήματα παροξυνόμενα τριταιογενῆ, ποιέεται
                        <lb/>θρομβώδεα αἵματα διαχωρέειν. 121. Ἐν πυρετοῖσι κατὰ φλέβα <lb/>τὴν ἐν
                        τῷ τραχήλῳ σφυγμὸς καὶ πόνος ἐς δυσεντερίην ἀποτελευτᾷ. <lb/>122. Τὸ
                        μεταβάλλειν πολλάκις χρῶμα καὶ θερμασίην, χρήσιμον. <lb/>123. Τοῖσι χολώδεσι
                        πνεῦμα μέγα, καὶ πυρετὸς ὀξὺς μετὰ ὑποχονδρίου <lb/>ἐντάσιος, τὰ παρ᾿ οὖς
                        ἀνίστησιν. 124. Οἱ ἐκ μακρῶν ἀναλαμβάνοντες, <lb/>εὔσιτοι, μηδὲν
                        ἐπιδιδόντες, ὑποστρέφουσι κακοηθέως. <lb/>125. Οἷσιν ἐν πυρετοῖσι φλέβες αἱ
                        ἐν κροτάφοισι σφυγματώδεες, καὶ <lb/>πρόσωπον ἐῤῥωμένον, καὶ ὑποχόνδριον μὴ
                        λαπαρὸν, χρόνιον· καὶ οὐ <lb/>παύονται χωρὶς αἵματος ῥύσιος ἐκ ῥινῶν πολλῆς,
                        ἢ λυγγὸς, ἢ σπασμοῦ, <lb/>ἢ ὀδύνη ἰσχίων. 126. Ἐν καύσῳ κοιλίη καταῤῥαγεῖσα,
                        θανάσιμον. <lb/>127. Ἐκ κοιλίης ἀλγήματος ἐπιπόνου πυρετὸς καυσώδης, <pb n="610"/> ὀλέθριον. 128. Ἐν τοῖσι καυσώδεσιν, ἤχων προσγενομένων
                        <lb/>μετὰ ἀμβλυωγμοῦ καὶ κατὰ ῥῖνας βάρους, ἐξίστανται μελαγχολικῶς, <lb/>μὴ
                        αἱμοῤῥαγήσαντες. 120. Τοὺς ἐν καύσοισι τρόμους <lb/>παρακοπὴ λύει. 130. Ἐν
                        καύσῳ ῥύσις ἐκ μυκτήρων τεταρταίῳ, <lb/>κακὸν, ἢν μή τι ἄλλο ἀγαθὸν ξυμπέσῃ·
                        πεμπταίῳ δὲ, ἧσσον <lb/>κινδυνῶδες. 131. Ἐν τοῖσι καυσώδεσιν ὑποπεριψύχουσι,
                        διαχωρήμασιν <lb/>ὑδατοχόλοισι, συχνοῖσιν, ὀφθαλμῶν ἴλλωσις, κακὸν,
                        <lb/>ἄλλως τε κἢν κάτοχοι γένωνται. 132. Καῦσος, ῥίγεος ἐπιγενομένου,
                        <lb/>λύεται. 133. Καῦσοι ὑποτροπιάζειν εἰώθασι, καὶ ἡμέρας <lb/>τέσσαρας
                        ἐπισημήναντες, ἔπειτα ἐξιδροῦσιν· εἰ δὲ μὴ, τῇ ἑβδόμῃ. <lb/>134. Τοὺς
                        καυσώδεας διακρίνουσιν αἱ τεσσαρεσκαίδεκα ἡμέραι, <lb/>κουφίζουσαι ἢ
                        ἀναιροῦσαι. 135. Ἐκ καύσου, μὴ γενομένου πυώδεος <lb/>παρ᾿ οὖς ἀποστήματος,
                        οὐ πάνυ σώζονται. 136. Οἱ ληθαργικοὶ <lb/>τρομώδεες ἀπὸ χειρῶν, ὑπνώδεες,
                        δύσχρωτες, οἰδηματώδεες, <lb/>σφυγμοῖσι νωθροῖσι, καὶ μετάρσια τὰ
                        ὑποφθάλμια, καὶ ἱδρῶτες <lb/>ἐπιγίνονται, καὶ κοιλίας χολώδεας καὶ ἀκρατέας
                        ἢ καταξήρους <lb/>ἴσχουσιν, οὖρα καὶ διαχωρήματα προϊόντα λαθραίως, τὸ οὖρον
                        <lb/>ὑποζυγίου, πιεῖν τε οὐκ αἰτέουσιν, οὐδὲ θάτερον οὐδέν· ἔμφρονες δὲ
                        <lb/>γενόμενοι, τράχηλον ἐπώδυνόν φασιν ἔχειν, καὶ διὰ τῶν οὐάτων <pb n="612"/> ἤχους διαΐσσειν· ὁκόσοι δὲ σώζονται τῶν ληθαργικῶν, ἔμπυοι ὡς
                        ἐπιτοπολὺ <lb/>γίνονται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>III. 137. Ὁκόσοισιν ἐν πυρετοῖσιν ἀκρίτως τὰ τρομώδεα <lb/>παύεται, τουτέοισι
                        χρόνῳ ἐς ἄρθρα ἀπόστασις ὀδυνώδης ἐκπυοῦσα, <lb/>καὶ κύστις ἐπώδυνος. 138.
                        Τῶν πυρεσσόντων οἷσι μὲν ἐρυθήματα <lb/>ἐπὶ προσώπων καὶ πόνος κεφαλῆς
                        ἰσχυρὸς, καὶ σφυγμὸς <lb/>φλεβῶν, αἵματος ῥύσις τὰ πολλὰ γίνεται· οἷσι δὲ
                        ἄσαι, καὶ <lb/>καρδιωγμοὶ, καὶ πτυαλισμοὶ, ἔμετος. Οἷσι δὲ ἐρευγμοὶ, φῦσαι,
                        <lb/>ψόφοι κοιλίης, καὶ ἐπάρσιες, καὶ ἐκτάραξις κοιλίης. 139. Τοῖσι
                        <lb/>χρονίζουσιν ἀσφαλέως ἐν πυρετῷ ξυνεχεῖ, χωρὶς πόνου, ἢ φλεγμονῆς,
                        <lb/>ἢ ἄλλης προφάσιος, ἀπόστασιν προσδέχεσθαι μετὰ πόνου καὶ οἰδήματος,
                        <lb/>καὶ μᾶλλον ἐς τὰ κάτω χωρία· προσδέχεσθαι δὲ δεῖ τὰς <lb/>ἀποστάσιας
                        τοῖσιν εἰς τριήκοντα ἔτεα μᾶλλον· ὑποσκέπτεσθαι δὲ <lb/>τουτέοισι τὰς
                        ἀποστάσιας, ἢν τὰς εἴκοσιν ἡμέρας ὁ πυρετὸς ὑπερβάλλῃ· <lb/>τοῖσι δὲ
                        πρεσβυτέροισιν ἧσσον γίνονται, καὶ πολλῷ χρόνῳ <lb/>γενομένων τῶν πυρετῶν·
                        οἱ δὲ διαλείποντες καὶ λαμβάνοντες πεπλανημένως, <lb/>φθινοπώρου μάλιστα ἐς
                        τεταρταῖον ἐπιεικέως μεθίστανται, <lb/>καὶ μᾶλλον τοῖσιν ὑπὲρ τὰ τριήκοντα
                        ἔτεα γεγονόσιν· αἱ <lb/>δὲ ἀποστάσιες τοῦ χειμῶνος γίνονταί τε μᾶλλον, καὶ
                        παύονται βραδύτερον, <lb/>καὶ ἧσσον παλινδρομέουσιν. 140. Τοῖσι δὲ πολλάκις
                        ὑποτροπιασθεῖσιν, <pb n="614"/> ἢν ἑξάμηνον ὑπερβάλλωσιν, ἰσχιαδικὴ φθίσις
                        ἐπιεικέως <lb/>γίνεται. 141. Ὁκόσα πυρετῷ ἀντιδίδοται, καὶ μὴ ἀποστηματώδεα
                        <lb/>σημεῖα. κακοήθεα. 142. Τῶν πυρετῶν οἱ μήτε ἐν <lb/>ἡμέρῃσι κρισίμῃσι,
                        μήτε μετὰ σημεῖον λυτήριον ἀφιέντες, ὑποτροπιάζουσιν. <lb/>143. Τὰ ὀξέα τῶν
                        νοσημάτων ἐν ἡμέρῃσι κρίνεται <lb/>τεσσαρεσκαίδεκα. 144. Τριταῖος ἀκριβὴς ἐν
                        πέντε, ἢ ἐν ἑπτὰ <lb/>περιόδοισιν, ἢ τὸ μακρότατον ἐν ἐννέα κρίνεται. 145.
                        Οἷσιν ἀρχομένοισι <lb/>πυρέσσειν, αἵματος στάζοντος ἐκ ῥινῶν, ἢ πταρμοῦ
                        γενομένου, <lb/>λευκὴν ὑπόστασιν τὸ οὖρον ἴσχει ἐν τῇ τετάρτῃ, λύσιν ἐν
                        <lb/>τῇ ἑβδόμῃ σημαίνει. 146. Τὰ ὀξέα κρίνεται, αἵματος ἐκ ῥινέων
                        <lb/>ῥυέντος ἐν κρισίμῳ, καὶ ἱδρῶτος πολλοῦ γενομένου, καὶ οὔρου
                        <lb/>πυώδεος καὶ ὑαλώδεος γενομένου, ὑπόστασιν χρηστὴν ἔχοντος, <lb/>καὶ
                        ἀθρόου γενομένου, καὶ ἀποστήματος ἀξιολόγου, καὶ κοιλίης <lb/>μυξώδεος καὶ
                        αἱματώδεος, καὶ ἐξαπίνης καταῤῥαγείσης, καὶ ἐμέτων <lb/>οὐ μοχθηρῶν κατὰ
                        κρίσιν. 147. Ὕπνοι βαθέες, μὴ ταραχώδεες, <lb/>βεβαίαν κρίσιν σημαίνουσιν·
                        οἱ δὲ ταραχώδεες μετὰ <lb/>ἀλγήματος σώματος, ἀβέβαιοι. 148. ἑβδομαίοισιν, ἢ
                        ἐναταίοισιν, <lb/>ἢ τεσσαρεσκαιδεκαταίοισι ῥύσιες ἐκ ῥινέων λύουσιν ὡς ἐπὶ
                        <lb/>τὸ πουλὺ τοὺς πυρετούς· ὁμοίως δὲ καὶ κοιλίης, ῥύσις χολώδης, καὶ <pb n="616"/> δυσεντεριώδης, καὶ πόνος γουνάτων, ἢ ἰσχίων, καὶ οὖρον
                        πεπανθὲν <lb/>πρὸς τὴν κρίσιν, ἐν γυναικὶ δὲ καὶ ἐπιμηνίων ῥύσις. 149. Οἱ ἐν
                        <lb/>πυρετοῖσιν αἱμοῤῥαγήσαντες ἱκανῶς ὁκοθενοῦν, ἐν τῇσιν ἀναλήψεσι
                        <lb/>κοιλίας καθυγραίνονται 150. Οἱ ἐν πυρετοῖσιν ἐφιδρώοντες,
                        <lb/>κεφαλαλγέες, κοιλίην ἀπολελαμμένοι, σπασμώδεες. 154. Αἱ ἐπ᾿ <lb/>ὀλίγον
                        θρασέες παρακρούσιες, καὶ θηριώδη καὶ σπασμὸν σημαίνουσιν. <lb/>152. Σπασμὸς
                        ἐν πυρετῷ γενόμενος, παύει τὸν πυρετὸν αὐθημερὸν, ἢ <lb/>τῇ ὑστεραίῃ, ἢ τῇ
                        τρίτῃ. 153. Σπασμὸς ἐν πυρετῷ γενόμενος καὶ <lb/>παυόμενος αὐθημερὸν,
                        ἀγαθόν· ὑπερβάλλων δὲ τὴν ὥρην ἐν ᾗ ἤρξατο, <lb/>καὶ μὴ διαπαυόμενος, κακόν.
                        154. Οἱ διαλείποντες, ἀνωμάλως <lb/>δὲ χλιαινόμενοι, κοιλίης ἐμφυσωμένης,
                        σμικρὰ διαδιδούσης, ὀσφυαλγήσασι <lb/>μετὰ κρίσιν, τουτέοισι κοιλίαι
                        καταῤῥήγνυνται· οἱ δὲ περικαέες <lb/>πρὸς χεῖρα, νωθροὶ, διψώδεες, ἀσώδεες,
                        κοιλίης ἀπειλημμένης, <lb/>βαρυνόμενοι, ἐκχλοιοῦνται· ἔστι δ᾿ ὅτε καὶ τὰ
                        ἐξέρυθρα ἐν ποσὶ <lb/>κατακαύματα τὰ αὐτὰ σημαίνει. 155. Οἱ χειμερινοὶ
                        τεταρταῖοι <lb/>πυρετοὶ ἐπιεικέως μεθίστανται ἐς τὰς ὀξείας νούσους. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>ΙV. 156. Κεφαλῆς πόνος ξύντονος μετ᾿ ὀξέος πυρετοῦ καὶ ἄλλου <lb/>σημείου τῶν
                        δυσκόλων, θανάσιμον. ἄνευ δὲ σημείου φαύλου, ὑπερβάλλων <lb/>τὰς εἴκοσιν
                        ἡμέρας, αἵματος ῥύσιν, ἢ πύου ἐκ ῥινὸς, <pb n="618"/> ἢ ἀποστάσιας ἐς τὰ
                        κάτω σημαίνει· μάλιστα μὲν νεωτέροισι τῶν <lb/>τριήκοντα πέντε τὰς ῥύσιας,
                        τοῖσι δὲ πρεσβυτέροισι τὰς ἀποστάσιας <lb/>προσδέχεσθαι, περὶ μέτωπον δὲ καὶ
                        κροτάφους ὄντος τοῦ πόνου, <lb/>τὰς ῥύσιας. 157. Οἷσι κεφαλαλγίαι καὶ ἦχοι
                        ἀπυρέτοισι, καὶ <lb/>σκοτοδινίη, καὶ φωνῆς βραδυτὴς, καὶ νάρκη χειρῶν, ἢ
                        ἀποπλήκτους, <lb/>ἢ ἐπιληπτικοὺς προσδέχου τούτους ἔσεσθαι, ἢ καὶ
                        ἐπιλήσμονας. <lb/>158. Οἱ κεφαλαλγέες, κατόχως παρακρούοντες, κοιλίης
                        <lb/>ἀποληφθείσης, ὄμμα θρασυνθέντες, ἀνθηροὶ, ὀπισθοτονώδεες γίνονται.
                        <lb/>159. Τὰ ὑποσείοντα κεφαλὰς, ὄμματα ἐξέρυθρα, παρακρούοντα <lb/>σαφῶς,
                        ὀλέθρια· οὐ ξυναποθνήσκει τοῦτο, ἀλλὰ παρ᾿ οὖς οἴδημα <lb/>ποιέει. 160.
                        Κεφαλαλγίη μεθ᾿ ἕδρης καὶ αἰδοίων ἀλγήματος, <lb/>νωθρότητα καὶ ἀκρησίην
                        παρέχει, καὶ φωνὴν παραλύει· ταῦτα οὐ <lb/>χαλεπά· ὑπνώδεες δὲ καὶ λυγγώδεες
                        γίνονται. ἐνάτῳ μηνὶ ἐκ τουτέων, <lb/>φωνῆς λυθείσης, ἐς τὸ αὐτὸ
                        καθίστανται, ἀσκαριδώδεες γενόμενοι. <lb/>161. Ἐν κεφαλαλγίῃ, κώφωσις καὶ
                        κῶμα παρακολουθοῦντα, <lb/>τὰ παρ᾿ οὖς ἐπαίρει. 162. Οἱ κεφαλαλγέες, κατόχως
                        <lb/>ὀδυνώδεες, ὄμμα ἐξέρυθροι, αἱμοῤῥαγικοί. 163. Τὰ σείοντα <lb/>κεφαλὴν,
                        ἠχώδεα, αἱμοῤῥοεῖ, ἢ γυναικὶ τὰ γυναικεῖα καταβιβάζει, <lb/>ἄλλως τε καὶ ἢν
                        κατὰ ῥάχιν καῦμα παρακολουθέῃ· ἴσως δὲ καὶ δυσεντερικά. <pb n="620"/> 164.
                        Οἱ καρηβαρικοὶ, κατὰ βρέγμα ὀδυνώδεες, <lb/>ἄγρυπνοι, αἱμοῤῥαγέουσιν, ἄλλως
                        τε καὶ ἤν τι ἐς τράχηλον συντείνῃ. <lb/>165. Τὰ ἐν κεφαλαγίῃσιν ἰώδεα
                        ἐμέσματα μετὰ κωφώσιος, <lb/>ἀγρύπνοισι, ταχὺ ἐκμαίνει. 166. Οἷσι κεφαλῆς
                        καὶ τραχήλου <lb/>πόνος, καὶ ὅλου δέ τις ἀκράτεια τρομώδης, αἱμοῤῥαγίη λύει·
                        <lb/>ἀτὰρ καὶ οὕτω χρόνῳ λύονται· αἱ δὲ κύστιες ἐν τουτέῳ ἀπολαμβάνονται.
                        <lb/>167. Ἐν τῇσιν ὀξείῃσι κεφαλαλγίῃσι, καὶ τῇσι <lb/>ναρκώδεσι μετὰ
                        βάρεος, ἐθέλει σπασμώδεα γίνεσθαι. 168. Κεφα· <lb/>λαλγίην λύει πῦον διὰ
                        ῥινῶν, ἢ πτύαλα παχέα καὶ ἄνοσμα· <lb/>λύει δὲ καὶ ἑλκέων ἔκθυσις, ποτὲ δὲ
                        καὶ ὕπνος, καὶ κοιλίης ῥύσις. <lb/>169. Κεφαλῆς ἄλγημα μέτριον μετὰ δίψης,
                        μὴ ἰδίουσιν, ἢ μετὰ <lb/>ἱδρῶτος μὴ λύοντος τὸν πυρετὸν, ἀπαστάσιας ἐν
                        οὔλοισιν ἢ παρ᾿ <lb/>οὖς σημαίνει, μὴ κοιλίης ἐκταραχθείσης. 170. Κεφαλαλγίη
                        καρώδης <lb/>μετὰ βάρεος ποιέει τι σπασμῶδες. 171. Οἱ κεφαλαλγικοὶ,
                        <lb/>διψώδεες, ὑπάγρυπνοι, ἀσαφέες, ἀδύνατοι, ἐπὶ κοιλίῃ ὑγρῇ
                        <lb/>κοπιώδεες, ἦρά γε ἐξίστανται; 172. Κεφαλαλγέες, ὑπόκωφοι, <lb/>χεῖρας
                        τρομώδεες, τράχηλον ὀδυνώδεες, οὐρέοντες μέλανα δεδασυμένα, <lb/>ἐμέοντες
                        μέλανα, ὀλέθριοι. 173. Οἱ κεφαλαλγέες, ἐφιδροῦντες, <lb/>κοιλίην
                        ἀπειλημμένοι, σπασμώδεες. 174. Τὸ καρῶδες <lb/>πανταχοῦ κακόν. 175. Οἱ
                        κωματώδεες ἐν ἀρχῇσι γενόμενοι <pb n="622"/> μετὰ κεφαλῆς, ὀσφύος, τραχήλου,
                        ὑποχονδρίου ὀδύνης, ἀγρυπνέοντες, <lb/>ἦρά γε φρενιτικοί; μυκτὴρ ἐν
                        τουτέοισιν ἀποστάζων, ὀλέθριον, <lb/>ἄλλως τε καὶ τεταρταίοισιν ἐοῦσιν, ἢ
                        ἀρχομένοισιν· κακὸν δὲ καὶ <lb/>κοιλίης περίπλυσις ἐξέρυθρος. 176. Οἱ
                        [κωματώδεες] ἐξ ἀρχῆς <lb/>ἐφιδρώσαντες, οὔροισι πέποσι, καυστικοὶ, ἀκρίτως
                        δὲ περιψύχοντες, <lb/>διὰ ταχέων περικαέες, νωθροὶ, κωματώδεες, σπασμώδεες,
                        <lb/>ὀλέθριοι. 177. Οἱ κωματώδεες ὕπνοι, καὶ αἱ καταψύξιες, ὀλέθριον.
                        <lb/>178. Κωματώδεας, κοπιώδεας, κεκωφωμένους, κοιλίης <lb/>κατεῤῥωγυίης,
                        ἐρυθρὰ διελθόντα περὶ κρίσιν ὠφελέει. 178. Κωματώδεες, <lb/>ἀσώδεες,
                        ὑποχόνδριον ὀδυνώδεες, σμικρὰ ἐμετώδεες, <lb/>τὰ παρ᾿ οὖς ἴσχουσι, πρόσθεν
                        δὲ περὶ τὸ πρόσωπον ἐπάρματα. <lb/>180. Τὰ μετὰ κώματος, ἐξαίφνης
                        παρακρούσαντα ἀλυσμῷ, αἱμοῤῥαγικά. <lb/>181. Τὰ κωματώδεα, ἀσώδεα, ὀδυνώδεα
                        ὑποχόνδρια, <lb/>θαμινὰ σμικρὰ πτύοντα, τὰ παρ᾿ οὖς ἐπαίρει· τὸ κωματῶδες
                        <lb/>ἦρά τι ἔχει σπασμῶδες; 182. Κωματώδεα, μεμωρωμένα, κάτοχα,
                        <lb/>ποικίλλοντα ὑποχόνδρια καὶ κοιλίην ἐπηρμένοι, ἀπόσιτοι,
                        <lb/>ἀπολελαμμένοι, ἐφιδροῦντες· ἦρα τουτέοισι τὸ θολερὸν πνεῦμα καὶ <lb/>τὸ
                        γονοειδὲς διελθὸν λύγγα σημαίνει; κοιλίη δὲ ἦρα χολώδης <lb/>προσδιέρχεται;
                        τὸ λαμπῶδες ἐν τουτέοισιν οὐρηθὲν ὠφελέει, καὶ <lb/>κοιλίαι δὲ τουτέοισιν
                        ἐπιταράσσονται. </p>
                </div>
                <pb n="624"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>V. 183. Ἐγκεφάλου σφακελίσαντος, οἱ μὲν ἐν τῇσι τρισὶν <lb/>ἡμέρῃσιν, οἱ δὲ
                        ἐν τῇσιν ἑπτὰ τελευτῶσι, ταύτας δὲ διαφεύγοντες, <lb/>σώζονται· οἷσι δ᾿ ἂν
                        τμηθεῖσι τῶν τοιουτέων διεστηκὸς εὑρεθῇ τὸ <lb/>ὀστέον, ἀπόλλυνται. 184.
                        Τοῖσι κεφαλαλγικοῖσιν ὀστία ῥαγεῖσιν <lb/>ἐκ τῶν ὄπισθεν, ῥύσις ἐκ μυκτῆρος
                        λαῦρος, παχεῖα, κακόν· <lb/>ὀφθαλμὸν προαλγήσαντες οὗτοι ῥιγέουσιν· ἦρα αἱ
                        κατὰ κρόταφον <lb/>ὀστέων διαῤῥαγαὶ σπασμώδεες; </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>VI. 185. Ὠτὸς πόνος σύντονος, μετὰ πυρετοῦ ὀξέος, καὶ ἄλλου <lb/>του σημείου
                        τῶν ὑποδυσκόλων, τοὺς μὲν νέους ἑβδομαίους κτείνει <lb/>καὶ συντομώτερον,
                        παραφρονήσαντας, μὴ ῥυέντος πολλοῦ πύον <lb/>ἐκ τοῦ ὠτὸς, ἢ ἐκ ῥινῶν
                        αἵματος, μηδὲ ἄλλου του σημείου χρηστοῦ <lb/>γενομένου· τοὺς δὲ πρεσβυτέρους
                        βραδύτερον καὶ ἧσσον ἀναιρεῖ <lb/>τά τε γὰρ ὦτα φθάνει ἐκπυέειν, καὶ
                        παραφρονέουσιν ἧσσον· ὑποστρέφουσι <lb/>δὲ οἱ πολλοὶ τουτέων, καὶ οὕτως
                        ἀπόλλυνται. 186. Κωφωσις <lb/>ἐν ὀξέσι καὶ ταραχώδεσι παρακολουθοῦσα, κακόν·
                        κακὸν δὲ <lb/>καὶ ἐν τοῖσι μακροῖσιν· ἄγει δ᾿ ἐν τουτέοισι καὶ ἐς ἰσχία
                        πόνους. <lb/>187. Ἐν πυρετοῖσι κώφωσις κοιλίην ἐφίστησιν. 188. Ὦτα ψυχρὰ
                        <lb/>καὶ διαφανέα καὶ συνεσταλμένα, ὀλέθριον. 189. Βόμβος <lb/>ἐν ὀξέσι, καὶ
                        ἦχος ἐν ὠσὶ, θανάσιμον. 190. Ἦχοι μετὰ ἀμβλυωσμοῦ, <pb n="626"/> καὶ κατὰ
                        ῥῖνας βάρεος, παρακρουστικὸν, καὶ αἱμοῤῥαγέει. <lb/>191. Οἷσι κώφωσις μετὰ
                        καρηβαρίης, καὶ ὑποχονδρίου <lb/>ἐντάσιος, καὶ πρὸς αὐγὰς ἐνοχλεῖν,
                        αἱμοῤῥοεῖ. 192. Ἐν <lb/>ὀξεῖ πυρετῷ ὦτα κωφοῦσθαι, μανικόν. 193. Οἱ
                        δύσκωφοι, ἐν τῷ <lb/>λαμβάνειν τρομώδεες, γλῶσσαν παραλελυμένοι, νωθροὶ,
                        κακόν. <lb/>194. Προηκούσης ἀῤῥωστίης, κώφωσις, καὶ οὖρον ὑπέρυθρον,
                        <lb/>ἀκατάστατον, ἐναιωρεύμενον, παρακρουστικόν· τὸ ἰκτεροῦσθαι ἐν
                        <lb/>τούτοισι κακόν· κακὸν δὲ καὶ ἐπὶ ἰκτέρῳ μώρωσις· τούτους ἀφώνους,
                        <lb/>αἰσθανομένους δὲ, ξυμβαινει γίνεσθαι· τάχα δὲ καὶ κοιλίη
                        <lb/>πονηρεύεται τούτοισι. 195. Τὰ ὀδυνηρῶς παρ᾿ οὖς ἀνιστάμενα,
                        <lb/>ὀλέθρια. 196. Τὰ παρ᾿ οὖς ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν ἀλγήματος <lb/>ἐρυθήματα ἐν
                        πυρετοῖσι γινόμενα, σημεῖον μὲν ἐρυσιπέλατος ἐπὶ προσώπου <lb/>ἐσομένου·
                        ἀτὰρ καὶ σπασμοὶ ἐκ τῶν τοιουτέων γίνονται <lb/>μετὰ ἀφωνίης καὶ ἐκλύσιος.
                        197. Τὰ παρ᾿ οὖς ἐπὶ εἰλέοισι δυσώδεσι, <lb/>πυρετῷ ὀξεῖ, ὑποχονδρίῳ συντόνῳ
                        χρονιωτέρως, ἀρθέντα, κτείνει. <lb/>198. Τὰ παρ᾿ οὖς, φαῦλα τοῖσι
                        παραπληκτικοῖσιν. 199. Τὰ παρ᾿ <lb/>οὖς ἐν μακροῖσι, μὴ ἐκπυεῦντα,
                        θανάσιμον· κοιλίαι δὲ τοῖσι τουτέοισι <lb/>κάτω φέρονται. 200. Ἦρά γε οἷσι
                        τὰ παρ᾿ ὦτα, κεφαλαλγικοί; <lb/>ἦρά τι ἐφιδροῦσι τὰ ἄνω; ἦρά τι καὶ
                        ἐπιῤῥιγέουσιν; ἦρά γε <pb n="628"/> αἱ κοιλία: καταῤῥήγνυνται; καί τι καὶ
                        κωματώδεες; ἆρα καὶ τὸ ὑδατῶδες <lb/>οὖρον, ἐναιωρεύμενον λευκοῖσι, καὶ τὰ
                        ὑποποίκιλα, ἔκλευκα, <lb/>δυσώδεα; 201. Τὰ παρ᾿ οὖς λαπάσσει βηχία μετὰ
                        πτυαλισμῶν <lb/>ἰόντα. 202. Οὖρα τοῖσι παρ᾿ ὦτα ταχὺ καὶ ἐπ᾿ ὀλίγον
                        πεπαινόμενα, <lb/>φλαῦρα· καὶ τὸ καταψύχεσθαι ὧδε, πονηρόν. 203. Τὰ παρ᾿
                        <lb/>οὖς ἐν τοῖσι χρονίοισιν ἐκπυεύμενα μὴ λευκῷ σφόδρα καὶ ἀνόδμῳ,
                        <lb/>κτείνει, καὶ μάλιστα γυναῖκας. 204. Τὰ παρ᾿ οὖς μάλιστα <lb/>τῶν ὀξέων
                        ἐν τοῖσι καυσώδεσι γίνεται· κἢν μὴ κρίσιν ποιήσῃ, <lb/>καὶ ἐκπεπαίνηται, ἢ
                        ἐκ ῥινῶν αἷμα ῥυῇ, ἢ οὖρα ὑπόστασιν παχεῖαν <lb/>λάβῃ, ἀπόλλυνται· τὰ πολλὰ
                        δὲ τῶν τοιούτων οἰδημάτων προαποκαθίσταται· <lb/>προσεπιθεωρέειν δὲ καὶ τοὺς
                        πυρετοὺς ἤν τε ἐπιτείνωσιν, <lb/>ἤν τε ἀνιῶσι, καὶ οὕτως ἀποφαίνεσθαι. 205.
                        Ἐπὶ κωφώσει <lb/>καὶ νωθρίῃ ἐκ ῥινῶν ἀποστάζειν, ἔχει τι δύσκολον· ἔμετος
                        τουτέοισιν <lb/>ἁρμόσει καὶ κοιλίης ταραχή. 206. Ἐκ κωφώσιος ἐπιεικέως
                        <lb/>τὰ παρ᾿ ὦτα, ἄλλως τε καὶ ἢν ἀσῶδές τι γίνηται· ἀτὰρ καὶ <lb/>τοῖσι
                        κωματώδεσιν ἐπὶ τουτέοισι καὶ μᾶλλόν τι τὰ παρ᾿ ὦτα. <lb/>207. Κώφωσιν ἐν
                        πυρετῷ ῥύσις ἐκ ῥινῶν λύει καὶ κοιλίης ταραχή. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>VII. 208. Πρόσωπον ἐκ μετεώρου ταπεινούμενον, καὶ φωνὴ λειοτέρη <lb/>καὶ
                        ἀσθενεστέρη γινομένη, καὶ πνεῦμα μανότερον καὶ λεπτότερον, <lb/>ἄνεσιν ἐς
                        τὴν ἐπιοῦσαν σημαίνει. 209. Προσώπου διαφθορὴ, <lb/>θανάσιμον· ἧσσον δ᾿ ἢν
                        δι᾿ ἀγρυπνίην, ἢ λιμὸν, ἢ κοιλίης ἐκτάραξιν <pb n="630"/> γένηται·
                        καθίσταται δὲ ἐν ἡμέρῃ καὶ νυκτὶ τὸ διὰ ταῦτα διαφθαρέν· <lb/>γένοιτο δ᾿ ἂν
                        τοιοῦτον, ὀφθαλμοὶ κοῖλοι, ῥὶς ὀξεῖα, κρόταφοι συμπεπτωκότες, <lb/>ὦτα ψυχρὰ
                        καὶ συνεσταλμένα, δέρμα σκληρὸν, χρῶμα <lb/>ὠχρὸν ἢ μέλαν· πελιαινόμενον δὲ
                        ἐπὶ τουτέοισι βλέφαρον, ἢ χεῖλος, <lb/>ἢ ῥὶς, συντόμως θανάσιμον. 210.
                        Προσώπου εὔχροια καὶ σκυθρωπότης <lb/>ἐν ὀξεῖ, κακόν· μετώπου ξυναγωγὴ ἐπὶ
                        τουτέοισι, φρενιτικόν. <lb/>211. Περὶ πρόσωπον εὔχροια καὶ ἱδρῶτες
                        ἀπυρέτοισι, κόπρανα <lb/>παλαιὰ ὑπεόντα σημαίνει, ἢ διαίτης ἀταξίην. 212. Τὰ
                        κατὰ <lb/>ῥῖνας ἐρυθήματα, κοιλίης ὑγραινομένης σημεῖα· τοῖσι κατὰ τὰ
                        <lb/>ὑποχόνδρια ἢ τὸν πλεύμονα πόνοισι [ἢ] ἐμπυομένοισι κακόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>VIII. 213. Ὀφθαλμῶν καθαρότης καὶ τὰ λευκὰ αὐτέων ἐκ μελάνων <lb/>ἢ πελίων
                        καθαρὰ γίνεσθαι, κρίσιμον· ταχέως μὲν οὖν <lb/>καθαιρομένων, ταχεῖαν
                        σημαίνει κρίσιν, βραδέως δὲ βραδυτέρην. <lb/>214. Τὸ ἀχλυῶδες τῶν ὀφθαλμῶν,
                        ἢ τὸ λευκὸν ἐρυθραινόμενον, <lb/>ἢ πελιαινόμενον, ἢ φλεβίων μελάνων
                        πληρούμενον, <lb/>οὐκ ἀστεῖον· φλαῦρον δὲ καὶ τὸ τὴν αὐγὴν φεύγειν, ἢ
                        δακρύειν, <lb/>ἢ διαστρέφεσθαι, καὶ τὸν ἕτερον ἐλάσσω γίνεσθαι· πονηρὸν, καὶ
                        <lb/>τὸ τὰς ὄψιας πυκνὰ διαῤῥίπτειν, ἢ λημία σμικρὰ περὶ αὐτὰς, ἢ <pb n="632"/> αἰγίδα λεπτὴν ἴσχειν, ἢ τὸ λευκὸν μέζον γίνεσθαι, τὸ δὲ μέλαν
                        ἔλασσον, <lb/>ἢ κρύπτεσθαι τὸ μέλαν ὑπὸ τὸ ἄνω βλέφαρον· πονηρὸν δὲ καὶ
                        <lb/>κοιλότης ὀμμάτων, καὶ ἔκθλιψις ἔξω σφοδρὴ, καὶ λαμπηδόνος ἔκθλιψις,
                        <lb/>ὥστε μὴ δύνασθαι τὴν κόρην ἐκτείνεσθαι, καὶ βλεφαρίδων <lb/>καμπυλότης
                        καὶ πῆξις ὀμμάτων, συνεχέως τε μύειν, καὶ χρώματα <lb/>μεταβάλλειν· καὶ
                        βλέφαρα μὴ συμβάλλειν ἐν τῷ καθεύδειν, ὀλέθριον· <lb/>κακὸν δὲ καὶ ἰλλαίνων
                        ὀφθαλμός. 215. Ὀφθαλμῶν ἔρευθος <lb/>ἐν πυρετῷ γενόμενον, κοιλίης πονηρίην
                        χρονίην σημαίνει. <lb/>216. Αἱ παρ᾿ ὀφθαλμὸν ἐπαναστάσιες ἐν τῇσιν
                        ἀνακομιδῇσι, κοιλίην <lb/>καταῤῥηγνύουσιν. 217. Ἐπὶ ὀμμάτων διαστροφῇ,
                        κοπιώδει, <lb/>πυρετώδει, ῥῖγος, ὀλέθριον· καὶ οἱ κωματώδεες ἐν τουτέοισι,
                        κακόν. <lb/>218. Ὀφθαλμιῶντι ἀνδρὶ, πυρετοῦ ἐπιγενομένου, λύσις <lb/>εἰ δὲ
                        μὴ, κίνδυνος τυφλωθῆναι, ἢ ἀπολέσθαι, ἢ ἀμφότερα <lb/>219. Οἷσιν ὀφθαλμιῶσι
                        κεφαλαλγίη προσγίνεται, καὶ παρακολουθεῖ <lb/>χρόνον πουλὺν, κίνδυνος
                        τυφλωθῆναι. 220. Ὀφθαλμιῶντι διάῤῥοια <lb/>ἀπὸ ταυτομάτου, χρήσιμον. 221.
                        Ὀμμάτων ἀμαύρωσις, καὶ <lb/>τὸ πεπηγὸς, ἀχλυῶδες, κακόν. 222. Ὀμμάτων
                        ἀμαύρωσις ἅμα <lb/>ἀψυχίῃ, σπασμῶδες συντόμως. 223. Ὀμμάτων ὀρθότης ἐν
                        <lb/>ὀξεῖ, ἢ κίνησις ὀξείη, καὶ ὕπνος ταραχώδης, ἢ ἀγρυπνίη, ποτὲ <lb/>δὲ
                        καὶ στάξιες ἐκ ῥινῶν, οὐδὲν ἀγαθόν· πρὸς τὴν ἁφὴν μὴ περικαέες,
                        <lb/>φρενιτικοὶ γίνονται, καὶ μᾶλλον ἢν αἷμα ῥυῇ. </p>
                </div>
                <pb n="634"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>ΙΧ. 224. Γλῶσσα κατ᾿ ἀρχὰς μὲν πεφρικυῖα, τῷ δὲ χρώματι διεμένουσα,
                        <lb/>προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου τρηχυνομένη, καὶ πελιαινομένη, καὶ
                        <lb/>ῥηγνυμένη, θανάσιμον· σφόδρα δὲ μελαινομένη, ἐν τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ
                        <lb/>κρίσιν γενέσθαι δηλοῖ χαλεπωτάτη δέ ἐστιν ἡ μέλαινα καὶ χλωρή.
                        <lb/>225. Γλώσσης παρὰ τὸ δικροῦν ὥσπερ σιάλῳ λευκῷ καταλείφεσθαι.
                        <lb/>σημεῖον ἀνέσεως πυρετοῦ· παχέος μὲν ἐόντος τοῦ ἐπιγεννήματος,
                        <lb/>αὐθημερόν· λεπτοτέρου δὲ, ἐς τὴν ὑστεραίην· ἔτι λεπτοτέρου.
                        <lb/>τριταίην· τὰ δὲ αὐτὰ σημαίνει καὶ ἐπ᾿ ἄκρην τὴν γλῶσσαν <lb/>γινόμενα,
                        ἧσσον δέ. 226. Γλῶσσα τρομώδης, μετὰ ἐρυθήματος <lb/>κατὰ ῥῖνας καὶ κοιλίης
                        ὑγρῆς, τὰ δὲ ἄλλα ἀσήμως ἔχοντα κατὰ <lb/>πλεύμονα, πονηρὰ, καὶ ὀξείας
                        καθάρσιας ὀλεθρίους σημαίνει. <lb/>227. Γλῶσσα παρὰ λόγον ἁπαλυνομένη, καὶ
                        ἀσώδης, μεθ᾿ ἱδρῶτος <lb/>ψυχροῦ, ἐπὶ κοιλίῃ ὑγρῇ, μελάνων ἐμέτων ἐστὶ
                        σημεῖον· τὸ <lb/>κοπιῶδες ἐν τουτέοισι κακόν. 228. Αἱ τρομώδεες γλῶσσαί τισι
                        καὶ <lb/>κοιλίην ὑγρήν ποτε ποιέουσιν· μελανθεῖσαι δὲ ἐν τουτέοισι, ταχὺν
                        <lb/>θάνατον σημαίνουσιν· ἦρά γε τρομώδης γλῶσσα σημαίνει οὐχ ἱδρυμένην
                        <lb/>γνώμην; 229. Αἱ δασεῖαι, κατάξηροι, φρενιτικαί. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>Χ. 230. Ὀδόντας συνερίζειν ἢ πρίειν, ᾧ μὴ σύνηθες ἐκ παιδίου, <lb/>μανικὸν
                        καὶ θανάσιμον· ἤδη δὲ παραφρονέων ἢν ποιέῃ τοῦτο, παντελῶς <lb/>ὀλέθριον·
                        ὀλέθριον δὲ καὶ ξηραίνεσθαι τοὺς ὀδόντας. 231. Ὀδόντος <lb/>σφακελισμὸς
                        ἀπόστημα παρὰ οὖλον γενόμενον λύει. 232. Ἐπὶ <lb/>ὀδόντος σφακελισμῷ πυρετὸς
                        ἐπιγενόμενος σφοδρὸς, καὶ παραφροσύνη, <pb n="636"/> θανάσιμον· ἢν δὲ
                        σώζωνται, ἕλκεα ἐκπυήσει, καὶ ὀστέα ἀφίσταται. <lb/>233. Οἷσι περὶ τὴν
                        ὑπερῴην ὑγροῦ σύστασις γίνεται, ὡς τὰ <lb/>πολλὰ πυοῦται. 234. Τὰ περὶ
                        γένυας ἀλγήματα σφοδρὰ κίνδυνος <lb/>εἰς ὀστέου ἀνάπλευσιν ἐλθεῖν. 235.
                        Χεῖλος συσπώμενον σημαίνει <lb/>κοιλίης χολώδεος κατάῤῥηξιν. 236. Τὰ ἀπὸ
                        οὔλων αἵματα <lb/>ἐπὶ κοιλίῃ ὑγρῇ, ὀλέθρια. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>ΧΙ. 237. Πτυάλου ἀναχρέμψιες ἐν πυρετῷ πελιδναὶ, μέλαιναι, <lb/>χολώδεες,
                        ἐπιστᾶσαι μὲν, κακόν· ἀποχωρέουσαι δὲ κατὰ λόγον, <lb/>χρήσιμον. 238. Οἷσιν
                        ἁλμώδεα πτύαλα καὶ βὴξ προσίσταται, <lb/>τουτέοισι χρὼς ἐρυθραίνεται, οἷον
                        ἐξανθίσματα, πρὸ δὲ τῆς τελευτῆς <lb/>τρηχύνεται. 239. Ἀνάχρεμψις πυκνὴ, ἢν
                        δή τι καὶ ἄλλο σημεῖον <lb/>προσῇ, φρενιτικόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>XII. 240. Αἱ μετ᾿ ἐκλύσιος ἀφωνίαι, κάκισται. 241. Αἱ <lb/>ἐπ᾿ ὀλίγον θρασέες
                        παρακρούσιες, πονηρὸν καὶ θηριῶδες. 242. Οἷσι <lb/>φωνὴ ἅμα πυρετῷ ἐκλείπει
                        μετὰ ἀκρισίας, τρομώδεες θνήσκουσιν. <lb/>243. Αἱ ἐν πυρετῷ ἀφωνίαι
                        σπασμώδεα τρόπον, ἐκστᾶσαι σιγῇ, ὀλέθριον. <lb/>244. Αἱ ἐκ πόνου ἀφωνίαι,
                        δυσθάνατοι. 245. Αἱ μετ <lb/>ἐκλύσιος κατόχως ἀφωνίαι, ὀλέθριοι. 246. Αἱ
                        κατακλώμεναι <lb/>φωναὶ μετὰ φαρμακείην, ἦρα πονηρόν; τουτέων οἱ πλεῖστοι
                        ἐφιδροῦσι, <lb/>καὶ κοιλίας καθυγραίνονται. 247. Ἐν ἀφωνίῃ πνεῦμα οἷαν <pb n="638"/> τοῖσι πνιγομένοισι πρόχειρον. πονηρόν· ἦρά γε καὶ
                        παρακρουστικόν; <lb/>248. Αἱ ἐκ κεφαλαλγίης ἀφωνίαι ἅμα ἱδρῶτι πυρετώδεες,
                        χαλῶντα <lb/>ὑπ᾿ αὐτοὺς, ἀνιέντα, χρονιώτερα· ἐπιῤῥιγοῦν τουτέοισιν, οὐ
                        πονηρόν. <lb/>249. Αἱ μετὰ ἀφωνίης ἐκστάσιες, ὀλέθριοι. 250. Αἱ <lb/>τοῖσιν
                        ἐπιῤῥιγέουσιν ἀφωνίαι, θανάσιμον· εἰσὶ δὲ κεφαλαλγέες οἱ <lb/>τοιοῦτοι
                        ἐπιεικέως. 251. Αἱ μετ᾿ ἐκλύσιος ἀφωνίαι ἐν πυρετῷ <lb/>ὀξεῖ ἀνιδρωτί εἰσι
                        μὲν θανάσιμοι, ἧσσον δὲ τῷ ἐφιδροῦντι, χρόνον <lb/>δὲ σημαίνει· ἴσως δὲ καὶ
                        οἱ ἐξ ὑποστροφῆς παθόντες τι τοιοῦτον, <lb/>ἀσφαλέστατοι, ὀλεθριώτατοι δὲ
                        τῶν τοιουτέων, οἷσι τὰ ἐκ ῥινέων, καὶ <lb/>οἷσι κοιλίαι καθυγραίνονται. 252.
                        Ὀξυφωνίη κλαυθμώδης, καὶ <lb/>ὀμμάτων ἀμαύρωσις, σπασμῶδες· οἱ ἐς τὰ κάτω
                        πόνοι τουτέοισιν <lb/>εὔφορον. 253. Ἅμα φωνῇ τρομώδει, λύσις κοιλίης
                        παράλογος, ἐν <lb/>τοῖσι διεστηκόσι χρονίοισιν ὀλέθριον. 254. Αἱ πυκναὶ
                        ὑποκαρώδεες <lb/>ἀφωνίαι ξύστασιν φθινώδεα προσημαίνουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>XIII. 255. Πνεῦμα πυκνὸν μὲν καὶ σμικρὸν ἐὸν, φλεγμονὴν <lb/>καὶ πόνον ἐν
                        τοῖσι καιρίοισι τόποισι σημαίνει· μέγα δὲ καὶ διὰ <lb/>πολλοῦ, παραφροσύνην
                        ἢ σπασμόν· ψυχρὸν δὲ, θανάσιμον· θανάσιμον <lb/>δὲ καὶ πυρετῶδες καὶ
                        λιγνυῶδες πνεῦμα, ἧσσον δὲ τοῦ ψυχροῦ· <lb/>καὶ τὸ μέγα ἔξω πνεόμενον,
                        σμικρὸν δὲ εἴσω, καὶ τὸ σμικρὸν ἔξω. <pb n="640"/> μέγα δὲ εἴσω, κάκιστον δὴ
                        καὶ πλησίον θανάτου· καὶ τὸ ἐκτεῖνον καὶ <lb/>κατεπεῖγον, καὶ ἀμαυρὸν, καὶ
                        διπλῆ εἴσω ἐπανάκλησις, ὁκοῖον ἐπεισπνέουσιν· <lb/>εὔπνοια δὲ ἐν πᾶσιν,
                        ὁκόσα ἐν πυρετῷ ὀξεῖ, κἢν ἐν <lb/>τεσσαράκοντα ἡμέρῃσι κρίνηται, μεγάλην
                        ἔχει ῥοπὴν ἐς σωτηρίην. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>XIV. 256. Τράχηλος σκληρὸς καὶ ἐπώδυνος, καὶ γενύων σύνδεσις, <lb/>καὶ φλεβῶν
                        σφαγιτίδων παλμὸς ἰσχυρὸς, καὶ τενόντων ξύντασις, <lb/>ὀλέθριον. 257. Τὰ ἐν
                        φάρυγγι ἰσχνῇ ἀλγήματα πνιγώδεα, <lb/>ἀπὸ κεφαλῆς ἀλγηδόνος ὁρμώμενα,
                        σπασμώδεα. 258. Αἱ <lb/>τραχήλου καὶ μεταφρένου ψύξιες, δοκέουσαι καὶ ὅλου
                        δὲ τοῦ σώματος, <lb/>σπασμώδεες· ἐν τουτέοισι κριμνώδεες οὐρήσιες. 259. Οἷσι
                        <lb/>κατὰ φάρυγγα ἐρεθισμοὶ, ἐπιεικέως τὰ παρ᾿ οὖς ἐπάρματα. <lb/>260.
                        Φάρυγξ ἐπώδυνος, ἰσχνὴ, μετὰ δυσφορίης, ὀλέθριον ὀξέως. <lb/>261. Οἷσι
                        πνεῦμα ἀνέλκεται, καὶ φωνὴ πνιγμώδης, σπόνδυλός τε <lb/>ἐγκάθηται,
                        τουτέοισιν ἐπὶ τῇσι τελευτῇσιν οἷον συσπῶντός τινος τὸ <lb/>πνεῦμα γίνεται.
                        262. Φάρυγξ τρηχυνθεῖσα ἐπ᾿ ὀλίγον, καὶ κοιλίη <lb/>κενεῇσιν ἀναστάσεσι,
                        μετώπου ἀλγήματα, ψηλαφώδεες, ὀδυνώδεες· <lb/>τὰ ἐκ τουτέων αὐξανόμενα,
                        δύσκολα. 263. Τὰ κατὰ φάρυγγα <lb/>ἰσχυρὰ ἀλγήματα παρ᾿ οὖς ἔπαρμα καὶ
                        σπασμοὺς ἐργάζεται. <lb/>264. Καὶ τραχήλου καὶ νώτου ἀλγήματα, μετὰ πυρετοῦ
                        ὀξέος, <pb n="642"/> σπασμῷ, ὀλέθριον. 265. Τραχήλου καὶ πήχεων ἀλγήματα,
                        <lb/>σπασμώδεα· ἀπὸ προσώπου δὲ ταῦτα, καὶ κατὰ φάρυγγα· ὠχροὶ, <lb/>ἰσχνοὶ,
                        πτυαλίζοντες, ἐν τουτέοισιν, ἐν ὕπνοισιν ἱδρῶτες ἀγαθοί· <lb/>ἦρά γε καὶ τῷ
                        ἱδρῶτι κουφίζεσθαι, τοῖσι πλείστοισιν οὐ πονηρόν; οἱ <lb/>ἐς τὰ κάτω πόνοι
                        τουτέοισιν, εὔφοροι. 266. Ἐν ἀλγήματι νώτου <lb/>καὶ στήθεος αἱματώδης
                        οὔρησις ἐπιστᾶσα, ὀλέθριος ἐπιπόνως. <lb/>267. Τραχήλου πόνος, κακὸν μὲν ἐν
                        πυρετῷ παντὶ, κάκιστον δὲ <lb/>ἐν οἷσι καὶ ἐκμανῆναι ἐλπίς. 268. Ἐπὶ στήθεος
                        ἀλγήματι πυρετώδει <lb/>κοιλίη ταραχώδης, ναρκώδης, σημεῖον μελαινῶν
                        ὑποχωρησίων. <lb/>269. Τὰ ἐν ὀξέσι κατὰ φάρυγγα μικρὰ ὀδυνώδεα, ὅτε χάνοι,
                        <lb/>μὴ ῥηϊδίως συνάγοντι, ἰσχνῷ, παρακρουστικά· ἐκ τουτέων <lb/>φρενιτικοὶ,
                        ὀλέθριον. 270. Φάρυγξ ἑλκουμένη ἐν πυρετῷ μετ᾿ <lb/>ἄλλου σημείου τῶν
                        δυσκόλων, κινδυνῶδες. 271. Ἐν πυρετοῖσιν <lb/>ἐξαπίνης πνίγεσθαι, καὶ
                        καταπίνειν μὴ δύνασθαι, χωρὶς οἰδήματος, <lb/>κακόν. 172. Τράχηλον
                        ἐπιστραφῆναι μὴ δύνασθαι, μηδὲ <lb/>καταπίνειν, θανάσιμον ὡς τὰ πολλά. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>XV. 273. Ὑποχόνδριον δὲ χρὴ μαλθακὸν εἶναι καὶ ἄπονον καὶ <lb/>ὁμαλές·
                        φλεγμαῖνον δὲ, ἢ ἀνωμάλως ἔχον, ἢ ἀλγούμενον, σημεῖον <pb n="644"/>
                        ἀῤῥωστίης ἐστὶν οὐκ εὐήθεος. 274. Οἴδημα δὲ ἐν ὑποχονδρίοισι, <lb/>σκληρόν
                        τε ἐὸν καὶ ἐπώδυνον, κάκιστον μὲν, εἰ παρὰ πάντων <lb/>εἴη τῶν μερέων· τῶν
                        δὲ ἐκ τοῦ ἑνὸς μέρεος, ἀκινδυνότερον τὸ <lb/>ἐκ τῶν ἀριστερῶν· σημαίνει δὲ
                        ἐν ἀρχῇ μὲν τὰ τοιαῦτα θάνατον σύντομον, <lb/>ὑπερβάλλοντα δὲ τὰς εἴκοσι,
                        τοῦ πυρετοῦ μένοντος, ἐμπύησιν· <lb/>γίνεται δὲ τούτοισιν ἐν τῇ πρώτῃ
                        περιόδῳ ῥῆξις αἵματος <lb/>διὰ ῥινῶν, καὶ κάρτα ὠφελέει· τὰ γὰρ πολλὰ
                        κεφαλὴν οὗτοι πονέουσι, <lb/>καὶ ὄψις ἀμαυροῦται, καὶ μᾶλλον εἰς ταῦτα
                        προσγίνεσθαι <lb/>προσδέχου τὴν ῥῆξιν, ἡλικίῃσι δὲ πέντε καὶ τριήκοντα
                        ἐτέων, τοῖσι <lb/>δὲ πρεσβυτέροισιν ἧσσον. 275. Τὰ μαλθακὰ δὲ καὶ ἀνώδυνα
                        τῶν <lb/>οἰδημάτων, χρονιώτερα δὲ τὰς κρίσιας ποιέεται, καὶ ἧσσόν ἐστιν
                        <lb/>ἐπικίνδυνα· τὰς δὲ ἑξήκοντα καὶ ταῦτα ὑπερβάλλοντα, τοῦ πυρετοῦ
                        <lb/>μένοντος, ἐμπυοῦται. Παραπλήσια δὲ σημαίνει τοῖσιν ἐν ὑποχονδρίοισι
                        <lb/>καὶ τὰ περὶ κοιλίην, πλὴν ἧσσον ἐκπυοῦται ταῦτα ἐκείνων, <lb/>ἥκιστα δὲ
                        ὑπ᾿ ὀμφαλόν· καὶ γίνεται δὲ ταῦτα μὲν ἐν χιτῶνι, τὰ <lb/>δ᾿ ἄνω κεχυμένα·
                        θανάσιμα δ᾿ ἐστὶν αὐτῶν, ὅσα ἂν εἴσῳ ῥαγῇ· τῶν <lb/>δὲ λοιπῶν ἐμπυημάτων τὰ
                        μὲν ἔξω ῥηγνύμενα, βέλτιστον μὲν ὡς <lb/>εἰς ἐλάχιστον καὶ ὀξύτατον
                        συλλέγεσθαι· τὰ δὲ εἴσω, μήτε ὄγκῳ, <lb/>μήτε πόνῳ, μήτε χρώματι διάδηλον
                        ἔξω ποιέειν· τὸ δὲ ἐναντίον κάκιστον· <lb/>τινὰ δὲ τούτων διὰ πάχος πύου οὐ
                        διασημαίνει. Τὰ δὲ πρόσφατα <lb/>τῶν ἐν τοῖσιν ὑποχονδρίοισιν ἐπαρμάτων, ἢν
                        μὴ σὺν φλεγμονῇ <lb/>ᾖ, καὶ τοὺς ἀπ᾿ αὐτῶν πόνους λύει βορβορυγμὸς γενόμενος
                        ἐν <pb n="646"/> ὑποχονδρίῳ, καὶ μάλιστα μὲν διεκπεσὼν δι᾿ οὔρων καὶ
                        διαχωρημάτων· <lb/>εἰ δὲ μὴ, καὶ αὐτὸς διαπεραιωθείς· ὠφελεῖ δὲ καὶ
                        ὑποκαταβὰς <lb/>ἐς τὰ κάτω χωρία. 276. Σφυγμὸς ἐν ὑποχονδρίῳ μετὰ θορύβου,
                        <lb/>παρακρουστικὸν, καὶ μᾶλλον ἢν αἱ ὄψιες πυκνὰ κινέωνται. <lb/>277.
                        Καρδίης πόνος καὶ σφυγμὸς ὑποχονδρίων, πυρετοῦ περιψυχθέντος, <lb/>κακὸν,
                        ἄλλως τε κἢν ἐφιδρῶσιν. 278. Ἐς ὑποχόνδριον <lb/>ἐμπίπτοντα ἀλγήματα, ἄλλως
                        τε πονηρὸν, καὶ ἢν κοιλίας <lb/>καθυγραίνῃ· κακίω δὲ, ἐν ὀλίγῳ γινόμενα· καὶ
                        τὰ παρ᾿ οὖς τε <lb/>ἀνιστάμενα ἐκ τουτέων, κακοήθεα, καὶ τὰ ἄλλα ἐκπυήματα.
                        <lb/>279. Καρδιαλγικὰ καὶ μετὰ στρόφου, κοιλίης θηρία καταῤῥήγνυται.
                        <lb/>280. Καρδίης ἄλγημα, πρεσβυτέρῳ πυκνὰ ἐπιφοιτέον, θάνατον ἐξαπίναιον
                        <lb/>σημαίνει. 281. Οἷσιν ὑποχόνδρια μετεωρίζεται, κοιλίης <lb/>ἐπιστάσης,
                        κακόν· μάλιστα δὲ ἐν φθινώδεσι τῶν μακρῶν, καὶ οἷσι <lb/>κοιλίαι
                        ὑγραίνονται. 282. Ἐν ὑποχονδρίῳ φλεγμονὴ ἀποπυητικὴ, <lb/>ἔστιν οἷς πρὸ τῶν
                        θανάτων μέλανα διαχωρέει. 283. Ὑποχονδρίων <lb/>σύντασις, μετὰ κώματος
                        ἀσώδεος, κεφαλαλγικῷ, τὰ παρ᾿ <lb/>οὖς ἐπαίρει. 284. Μετὰ ὑποχονδρίων
                        ἔπαρσιν, τοῖσι χολώδεσι, <lb/>πνεῦμα μέγα καὶ πυρετὸς ὀξὺς τὰ παρ᾿ οὖς
                        ἐπαίρει. 285. Ἐν <lb/>ὑποχονδρίων ἀλγήματι, ὑποβορβύζοντι, ὀσφύος ἄλγημα
                        ἐπιγενόμενον <lb/>ἐν πυρετοῖς κοιλίας ἐπιπολὺ καθυγραίνει, ἢν μὴ φῦσα
                        καταῤῥαγῇ, <lb/>ἢ οὔρου πλῆθος ἔλθῃ. 286. Ἐπὶ ὑποχονδρίῳ χρονίῳ καὶ <pb n="648"/> κοιλίῃ δυσώδει, παρ᾿ οὖς ἀπόστημα κτείνει. 287. Τοῖσιν ἀπὸ
                        <lb/>ὑποχονδρίων ἀλγήμασι κοιλίη κατὰ μικρὸν ὑπόγλισχρα διαδιδοῦσα
                        <lb/>βραχέα κοπρώδεα, ἐκχλοιοῖ· ἆρα καὶ αἱμοῤῥαγεῖ; 288. Οἷσιν <lb/>ἐξαίφνης
                        ἀπυρέτοισιν ἐοῦσιν ὑποχονδρίου καὶ καρδίης πόνος, καὶ <lb/>περὶ σκέλεα καὶ
                        τὰ κάτω μέρεα, καὶ κοιλίη ἐπῆρται, λύει φλεβοτομίη <lb/>καὶ κοιλίης ῥύσις·
                        πυρέξαι βλαβερὸν τούτοισιν· μακροὶ γὰρ οἱ <lb/>πυρετοὶ καὶ ἰσχυροὶ γίνονται,
                        καὶ βῆχες καὶ πνεῦμα καὶ λυγμοὶ <lb/>γίνονται· λύεσθαι δὲ μελλόντων τούτων,
                        πόνος ἰσχυρὸς ἰσχίων <lb/>ἢ σκελέων, ἢ πύου πτύσις, ἢ ὀφθαλμῶν στέρησις
                        ἐπιγίνεται. <lb/>289. Οἷσι πόνοι ὑποχονδρίων, καρδίης, ἥπατος, τῶν περὶ
                        ὀμφαλὸν <lb/>μερῶν, αἵματος διαχωρήσαντος, σώζονται, μὴ διαχωρήσαντος δὲ,
                        <lb/>θνήσκουσιν. 290. Οἷσιν ὑποχόνδρια [μὴ] λαπαρὰ, πρόσωπον <lb/>ἐῤῥωμένον,
                        οὐ λύεται χωρὶς αἵματος ῥύσιος ἐκ ῥινῶν πολλοῦ, ἢ <lb/>σπασμοῦ, ἢ ὀδύνης
                        ἰσχίων. 291. Αἱ πρὸς ὑποχόνδρια ἐν πυρετῷ <lb/>ὀδύναι ἀναύδῳ, ἀνιδρωτὶ
                        λυόμεναι, κακόν· τούτοισιν ἐς ἰσχία ἀλγήματα. <lb/>292. Οἱ κατὰ κοιλίην ἐν
                        πυρετῷ παλμοὶ ἐκστάσιας <lb/>ποιέουσιν· αἱμοῤῥοίη δὲ φρικώδης. 293. Αἱ ἐς
                        ὑποχόνδρια ἐν πυρετῷ <lb/>ὀδύναι ἀναΐσσουσαι, ἀνιδρωτὶ λυόμεναι, κακοήθεες,
                        τούτοισιν <lb/>ἐς ἰσχία ἀλγήματα, ἅμα πυρετῷ καυσώδει, κοιλίη καταῤῥαγεῖσα,
                        <lb/>ὀλέθριον. 294. Οἱ περὶ ὀμφαλὸν πόνοι παλμώδεες ἔχουσι μέν <lb/>τι καὶ
                        γνώμης παράφορον· περὶ κρίσιν δ᾿ οὖν τούτοισι φλέγμα ἅλες <pb n="650"/>
                        συχνὸν σὺν πόνῳ διέρχεται. 295. Μετὰ κοιλίης ἐπίστασιν ὑποχόνδρια
                        <lb/>μετέωρα, κακόν· μάλιστα δὲ τοῖσι φθινώδεσι τῶν μακρῶν, <lb/>καὶ οἷσι
                        κοιλίαι ὑγραίνονται. 296. Τοῖσιν ἀλυσμώδεσιν ἐν ὑποχονδρίῳ <lb/>τὰ παρ᾿ οὖς
                        ἐπαρθέντα κτείνει. 297. Τὰ κατὰ κοιλίην <lb/>σκληρύσματα μετὰ πόνου,
                        πυρετοῖσι φρικώδεσιν, ἀποσίτοισι, <lb/>σμικρὰ ἐφυγραινομένης, κάθαρσιν οὐ
                        διδόντα, ἐς ἐμπύησιν ἥξει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>XVI. 298. Ὑπὲρ ὀμφαλὸν πόνος, καὶ ὀσφύος ἄλγημα, φαρμακείη <lb/>μὴ λυόμενα,
                        ἐς ὑδρωπιῶδες ξηρὸν ἀποτελευτᾷ. 299. Τὰ ἐξ ὀσφύος <lb/>ἀλγήματα, χρονιώτερα,
                        πυρετῷ παροξυνόμενα τριταιογενῶς, ποιέει <lb/>τὰ θρομβώδεα αἵματα
                        διαχωρέειν. 300. Τὰ ἐν ὀσφύϊ ἀλγήματα, <lb/>αἱμοῤῥοϊκά. 301. Αἱ ἐξ ὀσφύος
                        ἀλγήματος αἱμόῤῥοιαι, λαῦραι. <lb/>302. Οἷσιν ἐξ ὀσφύος ἀλγήματος ἀναδρομὴ
                        ἐς κεφαλὴν, καὶ χεῖρες <lb/>ναρκώδεες, καὶ καρδιαλγικὰ, καὶ ἠχώδεα,
                        αἱμοῤῥαγικὰ λάβρως, καὶ <lb/>κοιλίαι καταῤῥήγνυνται τούτοισι, καὶ γνῶμαι
                        ταραχώδεες ἐπιπολύ. <lb/>303. Αἱ ἐκ νώτου ἀλγήματος ἀῤῥωστίης ἀρχαὶ,
                        δύσκολοι. 304. Ἐν <lb/>ὀσφύος ἀλγήματι συντόνῳ καὶ ὑποφορῇ πλέονι, ἀπ᾿
                        ἐλλεβόρου ἐμέσαι <lb/>ἀφρώδεα συχνὰ, ὠφελεῖ. 305. Ῥάχιος διαστροφὴν καὶ
                        δύσπνοιαν <lb/>αἵματος ῥύσις λύει. 306. Ἐν ὀσφύϊ ἐπωδύνῳ καρδιαλγικὰ
                        προσελθόντα, <lb/>σημεῖα αἱμοῤῥοώδεα, ἢ καὶ προγεγενημένα. 307. Τὰ <lb/>ἐξ
                        ὀσφύος ἐς τράχηλον καὶ κεφαλὴν ἀναδιδόντα, παραλύοντα παραπληκτικὸν
                        <lb/>τρόπον, σπασμώδεα, παρακρουστικά· ἆρα καὶ λύεται τὰ <pb n="652"/>
                        τοιαῦτα σπασμοῖσιν; ἢ τῶν τοιούτων κοιλίαι νοσέουσι, διὰ τῶν αὐτῶν
                        <lb/>ἰόντων; 308. Ἐξ ὀσφύος ἀναδρομὴ πόνου, ὀφθαλμῶν ἴλλωσις, <lb/>κακόν.
                        309. Πόνος ἐς στῆθος ἱδρυνθεὶς νωθρότητι, κακόν· ἐπὶ <lb/>πυρετῷ οὗτοι ὀξέως
                        ἀπόλλυνται. 310. Ἐξ ὀσφύος ἀλγήματος ἀναδρομαὶ <lb/>ἐς καρδίην, πυρετώδεες,
                        φρικώδεες, ἀνεμέοντες λεπτὰ, ὑδατώδεα, <lb/>παρενεχθέντες ἄφωνοι, ἐμέσαντες
                        μέλανα, τελευτῶσιν. 311. Τὰ <lb/>κατ᾿ ὀσφὺν καὶ τὸ λεπτὸν χρόνια ἀλγήματα,
                        καὶ πρὸς ὑποχόνδρια <lb/>πόνοι, ἀπόσιτοι, ἅμα πυρετῷ, τούτοισιν ἐς κεφαλὴν
                        ἄλγημα σύντονον <lb/>ἐλθὸν κτείνει ὀξέως τρόπον σπασμώδεα. 312. Οἷσιν ὀσφύος
                        <lb/>ἄλγημα, οὗτοι κακοί· ἆρα τούτοισι τρομώδεα γίνεται, καὶ φωνὴ <lb/>δ᾿ ὡς
                        ἐν ῥίγει; 313. Ἆρα τοῖς ὐσφυαλγέσιν, ἀσώδεσιν, ἀνημέτοισιν, <lb/>ὀλίγα
                        θρασέως παρακρούσασιν, ἐλπὶς μέλανα διελθεῖν; <lb/>314. Ὀσφύος πόνος,
                        καρδιαλγικῷ, μετὰ ἀναχρέμψιος βιαίης, ἔχει <lb/>τι σπασμῶδες. 315. Ὑπάφωνον
                        ἅμα κρίσει ῥῖγος. 316. Ὀσφύος <lb/>ἄλγημα, ἄνευ προφάσιος πυκνὰ ἐπιφοιτέον,
                        κακοήθεος ἀῤῥωστίης <lb/>σημεῖον. 317. Ὀσφύος ἄλγημα μετὰ καύματος ἀσώδεος,
                        πονηρόν. <lb/>318. Ὀσφύος σύντασις ἐκ γυναικείων πλήθεος, ἐκπυητικόν·
                        <lb/>καὶ τὰ ποικίλως ἰόντα, γλίσχρα, δυσώδεα, πνιγώδεα, <lb/>ἐπὶ τοῖσι
                        προειρημένοισιν, ἐκπυητικόν· οἶμαι δὲ καὶ παρακρούειν <lb/>τι τὰς τοιαύτας.
                        319. Οἷσιν ὀσφύος ἄλγημα καὶ πλευροῦ ἄνευ <lb/>προφάσιος, ἰκτεριώδεες
                        γίνονται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>XVII. 320. Αἱ ἐν κρισίμοισιν ἐκ τῶν αἱμοῤῥαγιῶν περιψύξιες <lb/>νεανικαὶ,
                        κάκισται. 321. Τὸ ἀνάπαλιν αἱμοῤῥαγέειν, πονηρὸν, <pb n="654"/> ἐπὶ σπληνὶ
                        μεγάλῳ ἐκ τῶν δεξιῶν· καὶ κατὰ ὑποχόνδρια <lb/>ὡσαύτως. 322. Τὰ
                        αἱμοῤῥαγεῦντα, ἐπιῤῥιγοῦντα τρώματα, <lb/>κακοήθεα· διαλεγόμενοι λαθραίως
                        τελευτῶσιν. 323. Τὰ πεμπταῖα <lb/>αἱμοῤῥαγοῦντα λάβρως, ἕκτῃ ἐπιῤῥιγώσαντα,
                        ἑβδόμῃ περιψυχθέντα, <lb/>ἀναθερμανθέντα ὀξέως, τούτοισι κοιλίαι
                        πονηρεύονται. <lb/>324. Μεθ᾿ αἱμοῤῥαγίην μελάνων διαχώρησις, κακόν· πονηρὸν
                        δὲ <lb/>καὶ τὰ ἐξερυθρώδεα· τεταρταίοισιν αἱ τοιαῦται αἱμοῤῥαγίαι·
                        κωματωδεες, <lb/>ἐκ τοιούτων σπασθέντες θνήσκουσι, μελάνων προδιελθόντων,
                        <lb/>καὶ κοιλίης ἐπαρθείσης. 325. Μεθ᾿ αἱμοῤῥοίας καὶ μελάνων διαχωρήσιας
                        <lb/>ἐν ὀξεῖ κώφωσις, κακόν· αἵματος διαχώρησις τούτοισιν <lb/>ὀλέθριον,
                        κώφωσιν δὲ λύει. 326. Οἷσιν αἱμοῤῥαγίαι πλείους, <lb/>προϊόντος χρόνου,
                        κοιλίαι πονηρεύονται, ἢν μὴ οὖρον πέπον ἔλθῃ· <lb/>ἆρά γε τὸ ὑδατῶδες οὖρον
                        τοιοῦτόν τι σημαίνει; 327. Οἷσιν ἐπὶ <lb/>αἱμοῤῥαγίῃ λάβρῳ πυκνῇ μετὰ
                        μελάνων συχνὴ διαχώρησις, ἐπιστάσης <lb/>δὲ αἱμοῤῥοεῖ, οὗτοι κοιλίας
                        ὀδυνώδεες, ἅμα δέ τισι φύσῃσιν <lb/>εὔφοροι· ἆρα οἱ τοιοῦτοι ἐφιδροῦσι
                        πολλοῖσι ψυχροῖσιν; τὸ ἀνατεταραγμένον <lb/>οὖρον ἐν τούτοισιν οὐ πονηρὸν,
                        οὐδὲ τὸ ἐφιστάμενον γονοειδές· <lb/>ἐπιπολὺ δὲ οὗτοι ὑδατώδεα οὐρέουσιν.
                        328. Οἷσιν ἐκ <lb/>ῥινῶν ἐπὶ κωφώσει καὶ νωθρότητι μικρὰ ἀποστάζει, ἔχει τι
                        δύσκολον· <lb/>ἔμετος τούτοισι συμφέρει καὶ κοιλίης ταραχή. 329. Αἱ ἐν
                        ἀρχῇσι <lb/>μεγάλαι αἱμοῤῥαγίαι περὶ ἀνακομιδὴν κοιλίας καθυγραίνουσιν.
                        <lb/>330. Τὰ ἐκ ῥινῶν λάβρα βίῃ ἀποληφθέντα, ἔστιν ὅτε σπασμὸν ἐπικαλεῖται,
                            <pb n="656"/> φλεβοτομίη λύει. 331. Αἱ ἑνδεκαταῖαι στάξιες,
                        <lb/>δύσκολοι, ἄλλως τε καὶ ἢν δὶς ἐπιστάξῃ. 322. Ἐπὶ αἵματος <lb/>ῥύσει
                        πολλῇ, ἢ λυγμὸς ἢ σπασμὸς, κακόν. 333. Τοῖσι νέοις <lb/>ἐτῶν ἑπτὰ ἀδυναμίη
                        μετὰ ἀχροίης, καὶ πνεῦμα ἁλιζόμενον ἐν <lb/>τῇσιν ὁδοῖσι, καὶ γῆς ἐπιθυμίη,
                        αἵματος φθορὴν καὶ ἔκλυσιν σημαίνει. <lb/>334. Ἐν τοῖσι μακροῖσι τὰ μικρὰ
                        ἐπιφαινόμενα αἱμοῤῥοώδεα, <lb/>ὀλέθρια. 335. Τὰ σκοτώδεα ἐξ ἀρχῆς αἱμοῤῥοίη
                        ῥινὸς <lb/>λύει. 336. Τὰ ἐκ ῥινῶν σμικροῖς ἱδρῶσι περιψυχόμενα, κακοήθεα.
                        <lb/>337. Αἵματος ἀφαίρεσις ἐν καταψύξει νενωθρευμένῃ, κακόν. <lb/>338.
                        Ὅσοι, κοιλίης ἐπιστάσης, αἱμοῤῥοέουσι, καὶ ἐπιῤῥιγοῦσιν <lb/>ἅμα τῷ
                        αἱμοῤῥοεῖν, τούτοισι κοιλίην λειεντεριώδεα ποιέει καὶ <lb/>ἐπίσκληρον, καὶ
                        ἀσκαρίδας, ἢ ἀμφότερα. 339. Τὰ τεταγμένοισι <lb/>χρόνοισιν αἱμοῤῥοώδεα,
                        διψώδεα, μὴ αἱμοῤῥαγήσαντα, ἐπιληπτικῶς <lb/>θνήσκει. 340. Ἐξ αἱμοῤῥοΐδος
                        ὅσον ἐπιφανείσης σκοτώδεα <lb/>ἐλθόντα, παραπληγικὸν μικρὸν καὶ ἐπ᾿ ὀλίγον
                        σημαίνει· λύει φλεβοτομίη· <lb/>καὶ πᾶν τὸ οὕτως ἐπιφαινόμενον κακόν τι
                        σημαίνει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>XVIII. 341. Οἱ παλμώδεες δι᾿ ὅλου, ἆρα καὶ ἄφωνοι τελευτῶσιν; <lb/>342. Τὰ
                        τρομώδεα, σπασμώδεα γενόμενα, ἐφιδροῦσι, <lb/>φιλυπόστροφα· τούτοισι κρίσις
                        ἐπιῤῥιγώσσιν· ἐπιῤῥιγέουσι δ᾿ οὗτοι <lb/>ἐπὶ κοιλίην καύματι προκληθέντες·
                        ὕπνος πουλὺς ἐν τούτοισι, σπασμῶδες, <pb n="658"/> καὶ τὰ ἐς μέτωπον βάρεα,
                        καὶ οὔρησις δυσκολαίνουσα. <lb/>343. Οἱ ἐν ὑστερικοῖσιν ἄπυροι σπασμοὶ,
                        εὐχερεῖς. 344. Τὰ <lb/>σπασμώδεα, ἀνιδρῶντι, πτύελα παραῤῤέοντα, πυρετώδει
                        ἐόντι, εὐήθεα· <lb/>τούτοισιν, ἐπεὶ κοιλίαι τι καθυγραίνονται, τάχα δέ τι
                        καὶ ἐς <lb/>ἄρθρα ἀποστήσονται. 345. Οἷσιν ἐν σπασμώδεσιν ὀφθαλμοὶ
                        <lb/>ἐκλάμπουσιν ἀτενέως, οὔτε παρ᾿ ἑωυτοῖσίν εἰσι, διανοσέουσί τε
                        <lb/>μακροτέρως. 346. Τὰ σπασμώδεα τρόπον παροξυνόμενα κατόχως, <lb/>τὰ παρ᾿
                        οὖς ἐπαίρει. 347. Τρομώδεσιν, ἀσώδεσι, μικρὰ <lb/>τὰ παρ᾿ οὖς ἐπάρματα
                        σπασμὸν σημαίνει, κοιλίης πονηρευομένης. <lb/>348. Τὰ σπασμώδεα καὶ
                        τετανώδεα πυρετὸς ἐπιγενόμενος λύει. <lb/>349. Σπασμὸς ἐπὶ τρώματι,
                        θανάσιμον. 350. Σπασμὸς ἐπὶ <lb/>πυρετῷ γενόμενος, ὀλέθριον, ἥκιστα δὲ
                        παιδίοισιν. 351. Οἱ <lb/>πρεσβύτεροι ἑπτὰ ἐτέων ἐν πυρετῷ οὐχ ἁλίσκονται ὑπὸ
                        σπασμοῦ· <lb/>εἰ δὲ μὴ, ὀλέθριον. 352. Σπασμοῦ λυτικὸν πυρετὸς ἐπιγενόμενος
                        <lb/>ὀξὺς, μὴ πρότερον γεγονώς· εἰ δὲ εἴη πρότερον γεγονὼς, παροξυνθείς·
                        <lb/>ὠφελέει δὲ καὶ οὔρου διέξοδος ὑαλοειδὴς πολλὴ, καὶ ῥύσις κοιλίης,
                        <lb/>καὶ ὕπνοι· τῶν δὲ ἐξαπίνης σπασμῶν λυτικὸν, πυρετὸς, κοιλίης
                        <lb/>ῥύσις. 353. Ἐν τοῖσι σπασμοῖσιν ἀναυδίη ἐπὶ πολὺ, κακόν· <lb/>τὸ δὲ ἐπὶ
                        μικρὸν, ἤτοι γλώσσης ἀποπληξίην, ἢ βραχίονος, καὶ <lb/>τῶν ἐπὶ δεξιὰ
                        σημαίνει· λύεται δὲ οὔροισιν ἐξαπίνης ἐλθοῦσι, πολλοῖσιν, <lb/>ἀθρόοισιν.
                        354. Ἱδρῶτες δὲ, οἱ μὲν κατὰ μικρὸν, ὠφελέουσιν· <lb/>οἱ δὲ ἀθρόοι, καὶ αἱ
                        τῶν αἱμάτων ἀφαιρέσιες αἱ ἀθρόοι, βλάπτουσιν. <lb/>355. Ἐν τοῖσι τετάνοισι
                        καὶ ὀπισθοτόνοισι γένυες λυόμεναι, <pb n="660"/> θανάσιμον· θανάσιμον δὲ καὶ
                        ἱδροῦν ἐν ὀπισθοτόνῳ καὶ τὸ σῶμα διαλύεσθαι, <lb/>καὶ ἀνεμεῖν ὀπισθοτόνῳ διὰ
                        ῥινῶν, ἢ ἐξ ἀρχῆς ἄφωνον <lb/>ἐόντα βοᾷν ἢ φλυηρεῖν· ἐς γὰρ τὴν ὑστεραίην
                        θάνατον σημαίνει. <lb/>356. Πυρετώδεα ὀπισθοτονώδεα γονοειδέες οὐρήσιες
                        λύουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>XIX. 357. Τὰ κυναγχικὰ τὰ μήτε ἐν τῷ τραχήλῳ μήτε ἐν τῇ <lb/>φάρυγγι μηδὲν
                        εὔδηλον ποιέοντα, πνιγμὸν δὲ νεανικὸν καὶ δύσπνοιαν <lb/>παρέχοντα,
                        αὐθημέρους καὶ τριταίους κτείνει. 358. Τὰ δὲ ἐπάρματα <lb/>καὶ ἔρευθος ἐν τῷ
                        τραχήλῳ λαμβάνοντα, τὰ μὲν λοιπὰ παραπλήσια, <lb/>χρονιώτερα δέ. 359. Ὅσοισι
                        δὲ συνεξερευθείη ἥ τε <lb/>φάρυγξ καὶ ὁ αὐχὴν καὶ τὸ στῆθος, χρονιώτερα· καὶ
                        μάλιστα ἐξ αὐτῶν <lb/>σώζονται, ἢν μὴ παλινδρομέῃ τὰ ἐρυθήματα· ἢν δὲ
                        ἀφανίζηται, <lb/>μήτε φύματος συστραφέντος ἔξω, μήτε πύου ἀναχρεμπτομένου
                        <lb/>πρηέως καὶ ἀπόνως, μήτε ἐν ἡμέρῃσι κρισίμῃσιν, ὀλέθρια γίνεται·
                        <lb/>ἆρά γε ἔμπυοι γίνονται; ἀσφαλέστατον δὲ τὸ ἔρευθος καὶ τὰς ἀποστάσιας
                        <lb/>ὅτι μάλιστα ἔξω τρέπεσθαι. 360. Ἐρυσίπελας δὲ ἔξωθεν <lb/>μὲν
                        ἐπιγίνεσθαι, χρήσιμον· εἴσω δὲ τρέπεσθαι, θανάσιμον· τρέπεται <lb/>δὲ, ὅταν,
                        ἀφανιζομένου τοῦ ἐρυθήματος, βαρύνηται τὸ στῆθος, <lb/>καὶ δυσπνοώτερος
                        γίνηται. 361. Οἷς δὲ κυνάγχη ἐς τὸν πλεύμονα <lb/>τρέπεται, οἱ μὲν ἐν τῇσιν
                        ἑπτὰ ἡμέρῃσιν ἀπόλλυνται· οἱ <lb/>δὲ διαφυγόντες ἔμπυοι γίνονται, μὴ
                        γινομένης αὐτοῖς ἀναγωγῆς <lb/>φλεγματώδεος. 362. Οἷσι διὰ σφοδρότητος
                        σφυγμοῦ κόπριον <lb/>ἐξαπίνης διαχωρέει, θανάσιμον. 363. Ἐν τοῖσι
                        κυναγχικοῖσι τὰ <lb/>ὑπόξηρα πτύσματα ἰσχνῶν, κακόν. 364. Τὰ κυναγχικὰ ἐν
                        γλώσσαις <lb/>οἰδήματα, ἀσήμως ἀφανιζόμενα, ὀλέθρια· καὶ τὰ ἀλγήματα <pb n="662"/> ἀφανιζόμενα χωρὶς προφάσιος, ὀλέθρια. 365. Ἐν τοῖσι
                        κυναγχικοῖσιν <lb/>οἱ μὴ ταχὺ ἀναπτύοντες πέπονα, ὀλέθριοι. <lb/>366. Ἐν
                        κυνάγχῃ ἀσήμως εἰς κεφαλὴν ἀλγήματα μετὰ πυρετοῦ, ὀλέθρια. <lb/>367. Ἐν
                        κυνάγχῃ ἀσήμως ἐς σκέλη ἀλγήματα μετὰ πυρετοῦ, ὀλέθρια. <lb/>368. Ἐκ
                        κυναγχικῶν ἀκρίτως ὑποχονδρίου ἄλγημα, μετὰ <lb/>ἀκρασίης καὶ νωθρότητος
                        γενόμενον, κτείνει λαθραίως, εἰ καὶ πάνυ <lb/>δοκοῖεν ἐπιεικῶς ἔχειν. 369.
                        Ἐκ κυναγχικῶν ἀσήμως ἰσχνανθέντων <lb/>ἐς στῆθος ἄλγημα καὶ ἐς κοιλίην ἐλθὸν
                        σύντονον, ποιέει πυῶδες <lb/>διαχωρέειν, ἄλλως καὶ λυομένου τὸ τοιοῦτον.
                        370. Ἐκ <lb/>κυναγχικῶν πάντα ὀλέθρια, ὅσα μὴ ἔκδηλον ἐποίησεν ἄλγημα· ἀτὰρ
                        <lb/>καὶ ἐς σκέλεα ἀλγήματα χρόνια φοιτᾷ, καὶ ἐκπυοῦται δυσκόλως. <lb/>371.
                        Τὰ ἐκ κυνάγχης πτύαλα γλίσχρα, παχέα, ἔκλευκα, βιαίως ἀναγόμενα, <lb/>κακὸν,
                        καὶ πᾶς ὁ τοιοῦτος πεπασμὸς, κακόν· κάθαρσις πολλὴ <lb/>κάτω τοὺς τοιούτους
                        παραπληκτικῶς ἀπόλλυσιν. 372. Ἐκ κυνάγχης <lb/>ὑπόξηρα πυκνὰ πτύελα,
                        βηχώδεα, πλευροῦ ὀδυνώδεα, ὀλέθρια· <lb/>καὶ τὰ ἐν τοῖσι ποτοῖσιν
                        ὑποβήσσοντα, καὶ κατάποσις βιαία, πονηρόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>ΧΧ. 373. Τῶν πλευριτικῶν οἷσιν ἐν ἀρχῇ πάμπυοι αἱ πτύσιες, <lb/>τριταῖοι
                        θνήσκουσιν, ἢ πεμπταῖοι· φυγόντες δὲ ταύτας, μὴ <lb/>πολὺ ῥᾷον ἔχοντες, τῇ
                        ἑβδόμῃ, ἢ ἐννάτῃ, ἢ ἑνδεκάτῃ, ἄρχονται <lb/>ἐμπυοῦσθαι. 374. Οἷσι δὲ ἐν νώτῳ
                        ἔρευθος, τῶν πλευριτικῶν, <pb n="664"/> καὶ ὦμοι θερμαίνονται, καὶ κοιλίη
                        ταράσσεται χολώδεα καὶ δυσώδεα, <lb/>εἰκοστῇ καὶ μιῇ κινδυνεύουσι, φυγόντες
                        δὲ ταύτας σώζονται. <lb/>375. Αἱ ξηραὶ τῶν πλευριτίδων καὶ ἄπτυστοι,
                        χαλεπώταται· φοβεραὶ <lb/>δὲ, ἐν οἷσιν ἄνω τὰ ἀλγήματα. 376. Αἱ ἄνευ
                        σπασμάτων <lb/>πλευρίτιδες χαλεπώτεραι τῶν μετὰ σπασμάτων. 377. Τῶν
                        πλευριτικῶν <lb/>οἷσιν ἐν ἀρχῇ γλῶσσα χολώδης γίνεται, ἑβδομαῖοι κρίνονται·
                        <lb/>οἷσι δὲ τρίτῃ ἢ τετάρτῃ, περὶ τὴν ἐννάτην. 378. Πομφόλυγος δὲ
                        <lb/>ὑποπελίου γινομένης ἐπὶ τῆς γλώσσης ἐν ἀρχῇ, οἵη σιδηρίου βαφέντος
                        <lb/>ἐς ἔλαιον, χαλεπωτέρη ἡ ἀπόλυσις γίνεται, καὶ ἡ μὲν κρίσις ἐς <lb/>τὴν
                        ιδ ἀφικνεῖται· αἷμα δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ πτύουσιν. 379. Πτύαλον <lb/>δ᾿ ἐν τῇσι
                        πλευρίτισι, τρίτῃ μὲν ἀρχόμενον πεπαίνεσθαι καὶ <lb/>πτύεσθαι, θάσσους
                        ποιέει τὰς ἀπολύσιας, ὕστερον δὲ, βραδυτέρας. <lb/>380. Τὰ δὲ ἀλγήματα τοῖσι
                        πλευριτικοῖσι χρήσιμον κοιλίην μαλάσσεσθαι, <lb/>πτύαλα χρωματίζεσθαι,
                        ψόφους ἐν τῷ στήθει μὴ γίνεσθαι, <lb/>τὸ οὖρον εὐοδεῖν· τὰ δὲ τούτων ἐναντία
                        δυσχερέα, καὶ πτύαλον <lb/>γλυκαινόμενον. 381. Αἱ δὲ χολώδεες ἅμα καὶ
                        αἱματώδεες πλευρίτιδες, <pb n="666"/> ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ κρίνονται ἐναταῖαι, ἢ
                        ἑνδεκαταῖαι, καὶ μάλιστα <lb/>ὑγιάζονται· οἷσι δὲ τῶν πλευριτικῶν ἐν ἀρχῇ
                        μὲν οἱ πόνοι <lb/>μαλθακοὶ, πέμπτῃ δὲ ἢ ἕκτῃ παροξύνονται, μᾶλλον πρὸς τὰς
                        <lb/>δυοκαίδεκα ἀφικνέονται, καὶ οὐ πάνυ σώζονται, κινδυνεύουσι δὲ
                        <lb/>μάλιστα ἑβδομαῖοι καὶ δωδεκαταῖοι, τὰς δὲ δὶς ἑπτὰ φυγόντες, σώζονται.
                        <lb/>382. Ὅσοισι τῶν πλευριτικῶν ψόφος τοῦ πτυάλου πολὺς <lb/>ἐν τῷ στήθει,
                        καὶ πρόσωπον κατηφὲς, καὶ ὀφθαλμὸς ἰκτεριώδης καὶ <lb/>ἀχλυώδης, ἀπόλλυνται.
                        383. Οἱ ἐκ πλευριτικοῦ ἔμπυοι γενόμενοι, <lb/>ἐν τῇσι τεσσαράκοντα ἡμέρῃσιν
                        ἀναπτύουσιν ἀπὸ τῆς ῥήξιος. <lb/>384. Πτύαλον δὲ χρὴ πᾶσι τοῖσι
                        πλευριτικοῖσι καὶ περιπλευμονικοῖσιν <lb/>εὐπετέως τε καὶ ταχέως
                        ἀναπτύεσθαι, μεμίχθαι τε τὸ ξανθὸν <lb/>τῷ πτυάλῳ· τὸ δ᾿ ὕστερον πολλῷ τῆς
                        ὀδύνης ἀναγόμενον ξανθὸν, ἢ μὴ <lb/>μεμιγμένον, καὶ πολλὴν βῆχα παρέχον,
                        πονηρόν· πονηρὸν δὲ πάντως <lb/>καὶ τὸ ξανθὸν ἄκρητον, καὶ τὸ γλίσχρον καὶ
                        λευκὸν, καὶ τὸ στρογγύλον, <lb/>καὶ τὸ χλωρὸν σφόδρα, καὶ τὸ ἀφρῶδες, καὶ τὸ
                        πελιῶδες καὶ <lb/>ἰῶδες· χεῖρον δέ τε τὸ οὕτως ἄκρητον, ὥστε μέλαν
                        φαίνεσθαι· <lb/>αἵματι δὲ μὴ πολλῷ συμμεμιγμένον τὸ ξανθὸν, ἐν ἀρχῇ μὲν
                        σωτήριον, <lb/>ἑβδομαίῳ δ᾿ ἢ παλαιοτέρῳ ἧσσον ἀσφαλές· αἱματῶδες δὲ
                        <lb/>λίην, ἢ πέλιον εὐθέως ἐν ἀρχῇ, κινδυνῶδες· πονηρὰ δὲ καὶ τὰ
                        <lb/>ἀφρώδεα, καὶ τὰ ξανθὰ, καὶ μέλανα, καὶ ἰώδεα, καὶ ἰξώδεα, καὶ ὅσα
                        <lb/>ταχέως χρωματίζεται· τὰ δὲ μυξώδεα καὶ λιγνυώδεα καὶ χρωματίζεται
                        <lb/>ταχέως, καί ἐστιν ἀσφαλέστερα· τὰ δ᾿ ἐντὸς πέμπτης ἐς πέψιν
                        <lb/>χρωματιζόμενα, βελτίω. 385. Πᾶν δὲ πτύαλον μὴ λύον τὴν <lb/>ὀδύνην,
                        πονηρόν· λύον δὲ, χρήσιμον. 386. Ὅσοι δὲ μετὰ τοῦ χολώδεος <pb n="668"/>
                        πυῶδες ἀνάγουσιν, ἢ χωρὶς, ἢ μεμιγμένον, ὡς ἐπιτοπολὺ
                        <lb/>τεσσαρεσκαιδεκαταῖοι θνήσκουσιν (ἢν μή τι κακὸν ἢ ἀγαθὸν ἐπιγένηται
                        <lb/>τῶν προγεγραμμένων· εἰ δὲ μὴ, κατὰ λόγον,) μάλιστα δὲ οἷσιν
                        <lb/>ἑβδομαίοισιν ἄρχεται τὸ τοιοῦτον πτύαλον. 387. Ἔστι δὲ ἀγαθὸν <lb/>μὲν
                        καὶ τούτοισι καὶ πᾶσι τοῖσι περὶ πλεύμονα, φέρειν ῥηϊδίως τὸ <lb/>νούσημα,
                        τῆς ὀδύνης ἀπηλλάχθαι, τὸ πτύαλον εὐπετέως ἀνάγειν, <lb/>εὔπνοον εἶναι καὶ
                        ἄδιψον, τὸ σῶμα ἅπαν ὁμαλῶς θερμαίνεσθαι καὶ <lb/>μαλθακὸν εἶναι, καὶ πρὸς
                        τούτοισιν ὕπνους, ἱδρῶτας, οὖρον, διαχώρησιν <lb/>χρηστὴν γίνεσθαι· κακὰ δὲ
                        τἀναντία τούτων. Εἰ μὲν οὖν πάντα <lb/>προσγένοιτο τῷ πτύσματι τούτῳ τὰ
                        χρήσιμα, σώζοιτ᾿ ἄν· εἰ δὲ τὰ μὲν, <lb/>τὰ δὲ μὴ οὐ πλείους τῶν
                        τεσσαρεσκαίδεκα βιώσας· τῶν δ᾿ ἐναντίων σημείων <lb/>ἐπιγενομένων,
                        συντομώτερον. 388. Ὅσα δὲ τῶν ἀλγημάτων <lb/>ἐν τοῖσι τόποισι τούτοισι μὴ
                        παύσηται μήτε πρὸς τὰς ἀναπτύσιας, <lb/>μήτε πρὸς τὰς φλεβοτομίας τε καὶ
                        διαίτας, ἐμπυοῦται. 389. Ὅσοισι <lb/>δὲ ἐκ περιπλευμονίης ἀποστάσιες παρ᾿
                        οὖς ἢ ἐς τὰ κάτω γίνονται, <lb/>καὶ ἐκπυοῦσί τε, καὶ ἐκσυριγγοῦνται,
                        περιγίνονται· γίνονται δὲ, <lb/>οἷσιν ἂν ὅ τε πυρετὸς καὶ ὁ πόνος
                        παρακολουθῇ, καὶ τὸ πτύαλον <lb/>μὴ χωρέῃ κατὰ λόγον, μηδὲ χολώδεες αἱ
                        διαχωρήσιες, εὔλυτοί <pb n="670"/> τε καὶ ἄκρητοι γίνωνται, μηδὲ οὖρον παχύ
                        τε σφόδρα καὶ πολλὴν <lb/>ὑπόστασιν ἔχον, τά τε ἄλλα σωτηρίως ἔχοιεν·
                        γίνονται δὲ, αἱ μὲν <lb/>ἐς τὰ κάτω, οἷσιν ἂν περὶ ὑποχόνδρια φλεγμονὴ
                        γίνηται, αἱ δὲ ἐς <lb/>τὰ ἄνω, οἷσιν ἂν τὸ μὲν ὑποχόνδριον λαπαρόν τε καὶ
                        ἀνώδυνον ᾖ, <lb/>δύσπνοοι δέ τινα χρόνον γενόμενοι παύσωνται χωρὶς
                        προφάσιος. <lb/>390. Αἱ δὲ ἐς τὰ σκέλεα τῶν ἀποστασίων ἐν τῇσιν
                        ἐπικινδύνοισι <lb/>περιπλευμονίῃσι, λυσιτελέες μὲν πᾶσαι, βέλτισται δὲ αἱ
                        τοῦ πτυέλου <lb/>πυώδεος ἀντὶ ξανθοῦ γενομένου· μὴ χωρέοντος δὲ τοῦ πτυέλου
                        <lb/>κατὰ λόγον, μηδὲ τοῦ οὔρου χρηστὴν ὑπόστασιν ἔχοντος, κίνδυνος
                        <lb/>χωλωθῆναι τὸν ἄνθρωπον, ἢ καὶ πολλὰ πρήγματα παρασχεῖν· ἢν δὲ
                        <lb/>παλινδρομέωσιν αἱ ἀποστάσιες, πυρετοῦ παρακολουθοῦντος, καὶ τοῦ
                        <lb/>πτυάλου μὴ χωρέοντος, κίνδυνος θανεῖν καὶ παραφρονῆσαι. Ὅσοι δὲ
                        <lb/>τῶν περιπλευμονικῶν μὴ ἀνεκαθάρθησαν ἐν τῇσι κυρίῃσιν ἡμέρῃσιν,
                        <lb/>ἀλλὰ παρακόψαντες διέφυγον τὰς τεσσαρεσκαίδεκα, κίνδυνος ἐμπύους
                        <lb/>γενέσθαι. 391. Τῶν περιπλευμονιῶν αἱ ἐκ πλευριτικοῦ μεταστᾶσαι,
                        <lb/>τῶν ἐξ ἀρχῆς γενομένων ἀσφαλέστεραι. 392. Τῶν δὲ σωμάτων <lb/>τὰ
                        γεγυμνασμένα καὶ πυκνὰ θᾶσσον ὑπὸ τῶν πλευριτικῶν καὶ <lb/>περιπλευμονικῶν
                        ἀπόλλυνται τῶν ἀγυμνάστων. 393. Κορύζας <lb/>καὶ πταρμοὺς τοῖσι περὶ
                        πλεύμονα καὶ προγενέσθαι καὶ ἐπιγενέσθαι, <lb/>πονηρόν· τοῖσι δὲ λοιποῖσι
                        πταρμὸς οὐκ ἀλυσιτελής. <lb/>394. Τοῖσι περιπλευμονικοῖσιν, οἷσι γλῶσσα πᾶσα
                        λευκὴ καὶ τρηχεῖα <lb/>γίνεται, ἀμφότερα φλεγμαίνει τὰ μέρεα τοῦ πλεύμονος·
                        οἷσι δὲ <lb/>τὸ ἥμισυ, ἓν καθ᾿ ὃ φαίνεται· καὶ οἷσι μὲν πρὸς τὴν μίαν κληῗδα
                        <lb/>ὁ πόνος γίνεται, ἡ ἄνω πτέρυξ τοῦ πλεύμονος ἡ μία νοσέει· οἷσι δὲ <pb n="672"/> πρὸς ἄμφω τὰς κληῗδας ὁ πόνος γίνεται, αἱ ἄνω πτέρυγες τοῦ
                        <lb/>πλεύμονος ἄμφω νοσέουσιν· οἷσι δὲ κατὰ μέσην τὴν πλευρὴν, ἡ <lb/>μέση·
                        οἷσι δὲ πρὸς τὴν διάτασιν, ἡ κάτω· οἷσι δὲ πᾶν τὸ ἓν μέρος <lb/>πονέει,
                        πάντα τὰ κατὰ τοῦτο μέρος νοσέει. Ἢν μὲν οὖν σφόδρα <lb/>φλεγμαίνωσιν αἱ
                        ἀορταὶ, ὥστε προσκαθῆσθαι πρὸς τὸ πλευρὸν, <lb/>παραλύονται τὸ κατὰ τοῦτο τὸ
                        μέρος τοῦ σώματος, καὶ πελιώματα <lb/>περὶ τὴν πλευρὴν ἔξω γίνεται, τούτους
                        δὲ ἐκάλεον οἱ ἀρχαῖοι <lb/>βλητούς· ἢν δὲ μὴ σφόδρα φλεγμαίνωσιν, ὥστε μὴ
                        προσκαθῆσθαι, <lb/>ἀλγηδὼν μὲν γίνεται παρ᾿ ὅλον, οὐ μὴν παραλύονταί γε,
                        οὐδὲ πελιώματα <lb/>ἴσχουσιν. 395. Οἷσι δ᾿ ἅπας ὁ πλεύμων φλεγμήνῃ μετὰ
                        <lb/>τῆς καρδίης, ὥστε καὶ προσπεσεῖν πρὸς τὴν πλευρὴν, παραλύεται <lb/>πᾶς
                        ὁ νοσέων, καὶ κεῖται ψυχρὸς ὁ νοσέων ἀναίσθητος· θνήσκει δὲ <lb/>δευτεραῖος
                        ἢ τριταῖος· ἢν δὲ καὶ χωρὶς τῆς καρδίης συμβῇ καὶ <lb/>ἧσσον, πλείονα χρόνον
                        ζῶσιν, ἔνιοι δὲ καὶ διασώζονται. 396. Τοῖσιν <lb/>ἐμπύοις γινομένοισι,
                        μάλιστα δὲ ἐκ πλευριτικοῦ καὶ περιπλευμονικοῦ, <lb/>θέρμαι παρακολουθοῦσι,
                        τὴν μὲν ἡμέρην λεπταὶ, τὴν δὲ νύκτα <lb/>συντονώτεραι, καὶ πτύουσιν οὐδὲν
                        ἄξιον λόγου, ἱδροῦσί τε περὶ <lb/>τράχηλον καὶ κληῗδα, καὶ τοὺς μὲν
                        ὀφθαλμοὺς κοιλαίνονται, τὰς δὲ <lb/>νάθους ἐρεύθονται, χειρῶν δὲ
                        θερμαίνονται μὲν δακτύλους ἄκρους <lb/>καὶ τραχύνονται, γρυποῦνται δὲ
                        ὄνυχας, καὶ καταψύχονται, περί <lb/>τε τοὺς πόδας ἐπάρματα ἴσχουσι, καὶ κατὰ
                        τὸ σῶμα φλυκταινίδια, <lb/>σίτων τε ἀφίστανται. Τὰ μὲν οὖν χρονίζοντα τῶν
                        ἐμπυημάτων ἴσχει <lb/>τὰ σημεῖα ταῦτα. Τὰ δὲ συντόμως ῥηγνύμενα σημειοῦσθαι
                        τούτων <pb n="674"/> τε τοῖσιν ἐπιγενομένοισι, καὶ τοῖσιν ἐν ἀρχῇ πόνοισι,
                        ἅμα δὲ καὶ <lb/>ἤν τι δυσπνοώτερος γίνηται· ῥήγνυται δὲ τὰ πλεῖστα τῶν
                        ἐμπυημάτων, <lb/>τὰ μὲν εἰκοσταῖα, τὰ δὲ τεσσαρακοσταῖα, τὰ δὲ πρὸς τὰς
                        <lb/>ἑξήκοντα. Οἷσι μὲν οὖν ὁ πόνος ἐν ἀρχῇ ἔγκειται σύντονος καὶ δύσπνοια
                        <lb/>καὶ βὴξ μετὰ πτυαλισμοῦ, πρὸς τὰς εἴκοσιν ἢ συντομώ τερον
                        <lb/>προσδέχου τὴν ῥῆξιν· οἷσι δὲ ἐλαφρότερα ταῦτά ἐστι, κατὰ λόγον.
                        <lb/>Λογίζεσθαι δὲ τὸν χρόνον, ἀφ᾿ οὗ πρῶτον ἤλγησεν, εἰ ἐβαρύνθη, εἰ
                        <lb/>ἐπύρεξεν, ἢ εἴ ποτε ῥῖγος ἔλαβεν· προγίνεσθαι δὲ ἀνάγκη καὶ πόνον
                        <lb/>καὶ δύσπνοιαν καὶ πτυαλισμὸν πρὸ τῆς ῥήξιος. Οἶσι μὲν οὖν ὅ τε
                        <lb/>πυρετὸς εὐθέως ἀπογίνεται μετὰ τὴν ῥῆξιν, καὶ σιτίων ἐπιθυμέουσι,
                        <lb/>καὶ τὸ πῦον ἀνάγεται ῥηϊδίως λευκὸν ἐὸν καὶ ἄνοσμον καὶ λεῖον καὶ
                        <lb/>ὁμόχροον καὶ ἀφλέγμαντον, κοιλίη τε μικρὰ συνεστηκότα ὑποχωρέει,
                        <lb/>ὡς ἐπὶ τὸ πουλὺ σώζονται συντόμως. Οἷσι δὲ πυρετοί τε παρακολουθοῦσι
                        <lb/>καὶ δίψα καὶ ἀποσιτίη, καὶ τὸ πῦον πελιὸν ἢ χλωρὸν ἢ φλεγματῶδες <lb/>ἢ
                        ἀφρῶδες, κοιλίη τε ἐφυγραίνεται, τελευτῶσιν. Οἷσι δὲ τὰ <lb/>μὲν ἐπιγίνεται
                        ἐκ τῶν προειρημένων, τὰ δὲ μὴ, τούτων οἱ μὲν ἀποθνήσκουσιν, <lb/>οἱ δὲ πολλῷ
                        χρόνῳ σώζονται. 397. Οἱ δὲ μέλλοντες <lb/>ἔμπυοι γίνεσθαι, πτύουσι, τὸ μὲν
                        πρῶτον ἁλμυρὸν, εἶτα γλυκύτερον. <lb/>398. Οἷσι δ᾿ ἐν πλεύμονι φύματα
                        γίνεται, τὸ πῦον ἀνάγουσιν ἐς <lb/>τεσσαράκοντα ἡμέρας μετὰ τὴν ῥῆξιν·
                        ταύτας δὲ ὑπερβάλλοντες, ὡς <lb/>τὰ πολλὰ φθισικοὶ γίνονται. 399. Ἐπὶ
                        πλευροῦ ἀλγήματι στάξις <lb/>ἀπὸ ῥινῶν αἵματος, κακόν. 400. Οἷσιν ἐμπύοισιν
                        ἐπιεικέστερον <lb/>ἔχουσι δυ σωδίαι τῶν πτυσμάτων παρακολουθοῦσι, τούτους
                        ὑποτροπὴ <lb/>κτείνει. 401. Οἱ ἐν πλευριτικοῖσιν ἀναπτύοντες πυώδεα,
                        <lb/>ὑπόχολα, στρογγύλα, ἢ πυώδεα ὕφαιμα, προεληλυθότος χρόνου, ὀλέθριοι·
                        <lb/>ὀλέθριοι δὲ καὶ οἱ τὰ μέλανα λιγνυώδεα πτύοντες, ἢ οἷσιν <pb n="676"/>
                        [οἷον] ἀπὸ οἴνου μέλανος γίνεται πτύσματα. 402. Ὅσοι αἷμα <lb/>ἀφρῶδες
                        πτύουσι, πονέοντες ὑποχόνδριον δεξιὸν, ἀπὸ τοῦ ἥπατος <lb/>πτύουσι, καὶ οἱ
                        πολλοὶ ἀπόλλυνται. 403. Οἷσι καιομένοισι <lb/>πῦον βορβορῶδες ἔρχεται καὶ
                        δυσῶδες, ἀπόλλυνται ὡς τὰ πολλά. <lb/>404. Οἷσιν ἀπὸ τοῦ πύου ἡ μήλη
                        χρωματίζεται καθάπερ ἀπὸ πυρὸς, <lb/>ἀπόλλυνται ὡς τὰ πολλά. 405. Μετὰ
                        πλευροῦ ἀλγήματος, <lb/>μὴ πλευριτικοῦ δὲ, καὶ ταραχωδέων λεπτῶν ἐπιεικῶν,
                        οὗτοι φρενιτικοὶ <lb/>ἀποβαίνουσιν. 406. Ἐν τοῖσι κατὰ πλεύμονα αἱ λίην
                        ἐξέρυθροι <lb/>ἀποστάξιες, πονηρόν. 407. Μετὰ βράγχου πτύελα γλίσχρα,
                        <lb/>ἁλμυρώδεα, κακόν· ἢν δέ τι καὶ ἐπαίρηται κατὰ στῆθος, ἐπὶ <lb/>τούτοισι
                        κακόν· τὰ ἐς τράχηλον ἀλγήματα, τούτων ἰσχνανθέντων, ὁλέθριον. <lb/>408.
                        Βράγχος μετὰ βηχὸς καὶ κοιλίης ὑγρῆς, πῦον ἀνάγει. <lb/>409. Οἷσιν ἐν
                        περιπλευμονίῃ οὖρα παχέα ἐν ἀρχῇ, εἶτα πρὸ <lb/>τῆς τετράδος λεπτύνεται,
                        θανάσιμον, 410. Οἱ ἐν ξηροῖσι περιπλευμονικοῖσιν <lb/>ὀλίγα πέπονα
                        ἀνάγοντες, φοβεροί· τὰ ἐν τοῖσι <lb/>στήθεσιν ἐρυθήματα ὑποπλάτεα, γίνεται
                        τοῖς τοιούτοισιν ὀλέθρια. <lb/>411. Πλευροῦ ἄλγημα ἐν πτύσει χολώδει ἀλόγως
                        ἀφανισθὲν, ἐξίσταται. <lb/>412. Οἱ δι᾿ ἐμπύησιν πυρετοὶ διαλείποντες,
                        ἐφιδροῦντες <lb/>οἱ πολλοί εἰσιν. 413. Τοῖσιν ἐμπύοισι κώφωσις γενομένη
                        αἱματώδεα <lb/>διαχώρησιν σημαίνει· τούτοισι πρὸς τὴν τελευτὴν μέλανα
                        <lb/>διαχωρέει. 414. Πλευροῦ ἄλγημα μετὰ πυρετοῦ χρονίου <lb/>σημαίνει πῦον
                        ἀνάξειν. 415. Οἱ φρικώδεες πυκνὰ ἐς ἐμπύησιν <lb/>ἔρχονται· ἀτὰρ καὶ πυρετὸς
                        τὸν τοιοῦτον ἄγει ἐς ἐμπύησιν. <pb n="678"/> 416. Οἷσιν ἐκ πλευροῦ ἀλγήματος
                        ἀσιτίαι παρακολουθοῦσιν, ὁπό τι <lb/>καρδιαλγικοὶ, ἱδρώδεες, ἔχοντος δὲ
                        προσώπου ἄνθη, καὶ κοιλίης ὑγροτέρης, <lb/>ἐκπυήματα κατὰ πλεύμονα ἴσχουσιν.
                        417. Τὰ ὀρθοπνοῖκὰ <lb/>ποιέει ὑδρωπιώδεα σκληρά. 418. Τὰ σπάσματα μὲν πάντα
                        ὀχληρὰ <lb/>γίνεται, καὶ πόνους τε ἐν ἀρχῇ συντόνους παρέχει, καὶ ἐξ ὑστέρου
                        <lb/>ἐνίους ὑπομιμνήσκει· δυσκολώτατα δὲ τὰ περὶ θώρηκα, μάλιστα δὲ
                        <lb/>κινδυνεύουσιν, οἷσιν ἔμετος αἵματος, πυρετὸς πολὺς, καὶ πόνος <lb/>περὶ
                        μαζὸν καὶ θώρηκα καὶ μετάφρενον· οἷσι γὰρ γίνεται πάντα <lb/>ταῦτα, συντόμως
                        θνήσκουσιν· οἷσι δὲ μὴ πάντα, μηδὲ σφόδρα, βραδύτερον· <lb/>φλεγμαίνει δὲ τὸ
                        μακρότατον ἡμέρας τεσσαρεσκαίδσκα. <lb/>419. Τοῖσιν αἷμα πτύουσιν ἀπυρέτοις
                        εἶναι συμφέρει, καὶ βήσσειν <lb/>καὶ πονέειν ἐλαφρῶς, καὶ τὸ πτύαλον
                        λεπτύνεσθαι πρὸς τὰς δὶς <lb/>ἑπτά· πυρέσσειν δὲ καὶ βήσσειν καὶ πονέειν
                        συντόνως, καὶ αἷμα <lb/>πρόσφατον αἰεὶ πτύειν, ἀσύμφορον. 420. Ὅσοισι τὸ
                        πλευρὸν μετέωρον <lb/>καὶ θερμότερον, ὅταν ἐγκεκλιμένοισιν ἐπὶ θάτερον βάρος
                        <lb/>ἐξηρτῆσθαι δοκέῃ, τούτοισι τὸ πῦον ἐκ τοῦ ἑνὸς μέρεός ἐστιν. <lb/>421.
                        Τοῖσιν ἐμπύοισι τὸν πλεύμονα, κατὰ κοιλίην πῦον ὑποχωρέειν, <lb/>θανάσιμον.
                        422. Ὅσοι, τρωθέντες ἐς τὸν θώρηκα, τὸ μὲν <lb/>ἐκτὸς τοῦ τρώματος
                        ὑγιάσθησαν, τὸ δ᾿ ἐντὸς μὴ, κινδυνεύουσιν ἔμπυοι <lb/>γενέσθαι· ὅσοις δ᾿ ἂν
                        ἀσθενὴς ἔνδοθεν ἡ οὐλὴ γένηται, ῥηϊδίως <pb n="680"/> ἀναῤῥήγνυται. 423.
                        Ἀπόλλυνται δὲ ἐκ μὲν τῶν περιπλευμονικῶν <lb/>ἐμπυημάτων οἱ γεραίτεροι
                        μᾶλλον· ἐκ δὲ τῶν λοιπῶν οἱ νεώτεροι. <lb/>424. Τῶν ἐμπύων οἷσι σειομένοισιν
                        ἀπὸ τῶν ὤμων πολὺς <lb/>γίνεται ψόφος, ἔλασσον ἔχουσι πῦον, ἢ οἷσιν ὀλίγος
                        δυσπνοωτέροισιν <lb/>ἐοῦσι καὶ εὐχροωτέροισιν· οἷσι δὲ ψόφος μὲν μηδὲ εἷς
                        ἐγγίνεται, <lb/>δύσπνοια δὲ ἰσχυρὴ, καὶ ὄνυχες πέλιοι, πλήρεες οὗτοί εἰσι
                        <lb/>πύου καὶ ὀλέθριοι. 425. Ὅσοι ἀφρῶδες αἷμα ἐμέουσι, πόνου μὴ <lb/>ἐόντος
                        κάτω τοῦ διαφράγματος, ἀπὸ τοῦ πλεύμονος ἐμέουσιν· καὶ <lb/>οἷσι μὲν ἡ
                        μεγάλη φλὲψ ἐν αὐτῷ ῥήγνυται, πολύ τε ἐμέουσι καί <lb/>εἰσιν ἐπικίνδυνοι·
                        οἷσι δὲ ἡ ἐλάσσων, ἔλασσόν τε ἀνάγουσι, καί εἰσιν <lb/>ἀσφαλέστεροι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>XXI. 426. Τῶν φθισικῶν οἷσιν ἐπὶ τοῦ πυρὸς ὄζει τὸ πτύαλον <lb/>κνίσσης βαρὺ,
                        καὶ αἱ τρίχες ἐκ τῆς κεφαλῆς ῥέουσιν, ἀπόλλυνται. <lb/>427. Τῶν φθισικῶν
                        οἷσιν ἐπὶ θάλασσαν πτύουσιν ἐς τὸν πυθμένα <lb/>βαδίζει τὸ πῦον, ὀλέθριον
                        συντόμως· ἔστω δὲ ἐν χαλκῷ ἡ θάλασσα. <lb/>428. Ὅσοισι τῶν φθισικῶν αἱ
                        τρίχες ἐκ τῆς κεφαλῆς ῥέουσιν, ὑπὸ <lb/>διαῤῥοίης ἀπόλλυνται· καὶ ὅσοισι
                        φθισικοῖσιν ἐπιγίνονται διάῤῥοιαι, <lb/>θνήσκουσιν. 429. Αἱ ἐν φθινώδεσιν
                        ἐπισχέσιες πτυάλων ἐξιστᾶσι <lb/>ληρωδῶς· αἱμοῤῥοΐδα τούτοισιν ἐλπὶς
                        ἐπιφανῆναι. 430. Φθίσιες <lb/>ἐπικινδυνόταται, αἵ τε ἀπὸ ῥήξιος φλεβῶν τῶν
                        παχειῶν, καὶ ἀπὸ <lb/>κατάῤῥου τοῦ ἀπὸ κεφαλῆς. 431. Τῶν δὲ ἡλικιῶν
                        ἐπικινδυνόταται <lb/>πρὸς φθίσιν ἀπὸ ιη ἐτέων μέχρι ε καὶ λ. 432. Τὰ
                        κνησμώδεα σώματα <lb/>μετὰ κοιλίης στάσιν ἐν φθισικοῖσι, κακόν. 433. Ἐπὶ
                        τῇσι φθινώδεσιν <pb n="682"/> ἕξεσι μετὰ πυρετοῦ ἐς οὖλα καὶ ὀδόντας ῥεύματα
                        ἐπιφαίνομενα, <lb/>κακόν. 434. Ἐπὶ πᾶσιν ὑποχόνδρια μετέωρα, κακόν· κάκιστον
                        <lb/>δὲ ἐπὶ τοῖσι φθισικοῖσι τῶν μακρῶν· ἐπὶ τοῖσι τετηκόσιν ὀλέθριον,
                        <lb/>ἔνιοι πρὸ τῶν τελευτῶν ἐπιῤῥιγοῦσιν. 435. Τὰ ἀμυχώδεα ἐξανθίσματα
                        <lb/>φθίσιν ἕξιος σημαίνει. 436. Οἱ δύσπνοοι ξηρῶς, ἢ πολλὰ <lb/>ἄπεπτα
                        ἀνάγοντες ἐν φθίσει, ὀλέθριοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>XXII. 437. Οἷσιν ἡπατικοῖσι πολὺ πτύαλον αἱματῶδες, εἴ τε <lb/>ἐνυπόσαπρον,
                        εἴ τε χολῶδες ἄκρητον, ὀλέθριον εὐθέως. 438. Ἐφ᾿ <lb/>ἡπατικῷ τῆξις ἅμα
                        βράγχῳ, κακὸν, ἄλλως τε κἢν ὑποβήσσῃ. <lb/>439. Οἱ καθ᾿ ἧπαρ ὀδυνώδεες,
                        καρδιαλγικοὶ, καρώδεες, ῥιγώδεες, <lb/>κοιλίαι ταραχώδεες, λεπτοὶ, ἀπόσιτοι,
                        ἐφιδροῦντες πολλῷ, πυώδεα <lb/>κατὰ κοιλίην προΐενται. 440. Τοῖσιν ἧπαρ
                        ἐξαπίνης περιωδυνοῦσι <lb/>πυρετὸς ἐπιγενόμενος λύει. 441. Ὅσοι δὲ ἀφρῶδες
                        αἷμα <lb/>πτύουσι, πονέοντες ὑποχόνδριον δεξιὸν, ἀπὸ τοῦ ἥπατος πτύουσι,
                        <lb/>καὶ θνήσκουσιν. 442. Οἷσιν ἧπαρ καυθεῖσιν οἷον ἀμόργη ἔρχεται,
                        <lb/>θανάσιμον. </p>
                </div>
                <pb n="684"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>XXIII. 443. Οἱ δὲ ὕδρωπες οἱ ἐκ τῶν ὀξέων νοσημάτων, <lb/>ἐπίπονοι γίνονται
                        καὶ ὀλέθριοι· ἄρχονται δὲ οἱ πλεῖστοι μὲν ἀπὸ τῶν <lb/>κενεώνων, οἱ δὲ καὶ
                        ἀπὸ τοῦ ἥπατος. Τοῖσι μὲν οὖν ἀπὸ τῶν κενεώνων <lb/>ἀρχομένοισιν οἱ πόδες
                        οἰδέουσι, καὶ διάῤῥοιαι πολυχρόνιοι παρακολουθοῦσιν, <lb/>οὐ λαπάσσουσαι
                        κοιλίην, οὐδὲ τὰς ὀδύνας λύουσαι τὰς <lb/>ἐξ ὀσφύος καὶ κενεώνων. Ὅσοι δὲ
                        ἀπὸ τοῦ ἥπατος, βῆξαί τε θυμὸς <lb/>ἐγγίνεται, καὶ οἱ πόδες οἰδέουσι, καὶ ἡ
                        κοιλίη σκληρὰ διαδίδωσι <lb/>καὶ πρὸς ἀνάγκην, οἰδήματά, τε περὶ αὐτὴν
                        γίνεται, τὰ μὲν <lb/>ἐπὶ δεξιὰ, τὰ δ᾿ ἐπ᾿ ἀριστερὰ, καὶ πάλιν καταπαύεται.
                        444. Ἐπὶ <lb/>τοῖσι ξηροῖσιν ὑδρωπιώδεσι τὰ στραγγουρικὰ, μοχθηρόν· φλαῦρα
                        δὲ <lb/>καὶ τὰ μικρὰς ὑποστάσιας ἔχοντα. 445. Τοῖσιν ὑδρωπιώδεσιν
                        <lb/>ἐπιληπτικὰ ἐπιγενόμενα, ὀλέθριον, ἀλλήλων τε σημεῖον μοχθῃρὸν, <lb/>καὶ
                        κοιλίας ἐξυγραίνουσιν. 446. Ἐν τοῖσι χολώδεσι κοιλίη ταραχώδης,
                        <lb/>διαδιδοῦσα σμικρὰ γονώδεα, μυξώδεα, καὶ πόνον περὶ <lb/>ἦτρον
                        ἐμποιέοντα, καὶ οὖρα οὐκ εὐλύτως ἰόντα, ἐς ὕδρωπα ἀποτελευτᾷ <lb/>ἐκ τῶν
                        τοιούτων. 447. Ὑδεριῶντι πυρετώδει οὖρον μικρὸν <lb/>καὶ τεταραγμένον,
                        ὀλέθριον. 448. Ἐπὶ δὲ ὑδέρῳ ἀρχομένῳ <lb/>διᾴῤῥοια γεγομένη ὑδατώδης, χωρὶς
                        ἀπεψίης, λύει τὸ νόσημα. <lb/>449. Τοῖσι ξηροῖσιν, ὑδρωπιώδεσι προσημαίνουσι
                        στρόφοι περὶ τὸ <pb n="686"/> λεπτὰν ἐμπίπτοντες, κακόν. 450. Τὰ ἐξ
                        ὑδρωπικῶν ἐπιληπτικὰ, <lb/>ὀλέθρια. 451. Ὕδερος πρὸς θεραπείην ἐνδιδοὺς,
                        παλινδρομέων, <lb/>ἀνέλπιστον. 452. Τοῖσιν ὑδρωπιώδεσι, κατὰ φλέβας ἐς
                        κοιλίην <lb/>ῥαγέντος τοῦ ὕδατος, λύσις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>XXIV. 453. Δυσεντερίη ἀκαίρως ἐπιστᾶσα ἀπόστασιν ἐν πλευροῖσιν, <lb/>ἢ
                        σπλάγχνοισιν, ἢ ἐν ἄρθροισι ποιέει· ἆρα ἡ μὲν χολώδης ἐν ἄρθροισιν, <lb/>ἡ
                        δὲ αἱματώδης ἐν πλευροῖσιν, ἢ σπλάγχνοισιν; 454. Δυσεντερικοῖσιν <lb/>ἔμετος
                        χολώδης ἐν ἀρχῇ, κακόν. 455. Οἷσιν ἐκ <lb/>δυσεντερίης ὀξείης ἐς πυώδεα ἥκει
                        τὸ ὑγρὸν, τὸ ἐφιστάμενον ἔκλευκον <lb/>ἔσται καὶ πολύ. 456. Τὰ
                        δυσεντεριώδεα, ὑπέρυθρα, ἰλυώδεα, <lb/>λάβρα διαχρωρήματα, ἐπὶ φλογώδεσιν
                        ἐξερύθροισι χρώμασι λυόμενα, <lb/>ἐλπὶς ἐκμανῆναι. 457. Δυσεντερίη
                        σπληνώδεσι μὴ μακρὴ. <lb/>χρήσιμον, μακρὴ δὲ, πονηρόν· ληγούσης γὰρ, εἰ
                        ὕδρωπες ἢ <lb/>λειεντερίαι γίνονται, θανάσιμον. 458. Ἐν λειεντερικοῖσι μετὰ
                        <lb/>θηρίων, ὀδύναι στρόφῳ λυόμεναι τὰ περὶ ἄρθρα μετεωρίζουσιν· ἐκ
                        <lb/>τοιούτων λέπια ἐξέρυθρα, φλυκταινούμενα· ἐφιδρώσαντες οὗτοι
                        <lb/>διαφοινίσσονται οἷα μάστιξιν. 459. Οἱ ἐν λειεντεριώδεσι μακροῖσιν
                        <lb/>ἅμα θηρίοισι στροφώδεες, ὀδυνώδεες, λυομένων, ἐποιδέουσι· <lb/>τὸ
                        ἐπιῤῥιγοῦν τούτοισι κακόν. 460. Λειεντερικὰ μετὰ δυσπνοίης, <lb/>καὶ πλευροῦ
                        [εἴ] τι κνήσει, ἐς φθίσιν ἀποτελευτᾷ. 461. Εἰλεώδεσιν <lb/>ἔμετος καὶ
                        κώφωσις, κακόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>XXV. 462. Κύστιες δὲ σκληραί τε καὶ ἐπώδυνοι, πάντως <pb n="688"/> μὲν κακὸν,
                        κάκιστον δὲ πυρετῷ συνεχεῖ· καὶ γὰρ οἱ ἀπ᾿ αὐτέων <lb/>πόνοι, ἱκανοὶ
                        ἀνελεῖν· καὶ κοιλίαι τουτέοισιν οὐ πάνυ διαχωρέουσιν· <lb/>λύει δὲ τούτους
                        οὖρον πυῶδες ἐλθὸν, λευκὴν καὶ λείην ἔχον ὑπόστασιν· <lb/>μὴ λυομένων δὲ
                        τούτων, μηδὲ τῆς κύστιος λαπασσομένης, ἐν <lb/>τῇσι πρώτῃσι περιόδοισιν
                        ἐλπὶς ἀπολέσθαι τὸν νοσέοντα· μάλιστα δὲ <lb/>γίνεται τοῦτο τοῖσιν ἀπὸ ἑπτὰ
                        ἐτέων μέχρι πεντεκαίδεκα. 463. Οἱ <lb/>λιθιῶντες, σχηματισθέντες ὥστε τὸν
                        λίθον μὴ προσπίπτειν πρὸς τὸν <lb/>οὐρητῆρα, ῥηϊδίως οὐρέουσιν· οἷσι δὲ φῦμα
                        περὶ τὴν κύστιν <lb/>ἐστὶ τὸ παρέχον τὴν δυσουρίην, παντοίως σχηματισθέντες
                        ὀχλέονται· <lb/>λύσις δὲ τούτου γίνεται, πύου ῥαγέντος. 464. Οἷσι λανθάνει
                        <lb/>τὸ οὖρον προσπῖπτον, καὶ τὸ αἰδοῖον ἕλκονται, ἀνέλπιστοι. <lb/>465. Ἐπὶ
                        στραγγουρίῃ εἰλεὸς ἐπιγενόμενος ἑβδομαίους ἀπόλλυσιν, <lb/>ἢν μὴ, πυρετοῦ
                        ἐπιγενομένου, ἀθρόον οὖρον ἔλθῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>XXVI. 466. Νάρκαι καὶ ἀναισθησίαι γινόμεναι παρὰ τὸ ἔθος, <lb/>ἀποπληκτικῶν
                        συμβησομένων σημεῖον. 467. Ὅσοι ἐκ τρώματος <lb/>ἀκρατέες γίνονται τοῦ
                        σώματος, πυρετοῦ μὲν ἐπιγενομένου <lb/>χωρὶς ῥίγεος, ὑγιάζονται· μὴ
                        γενομένου δὲ, ἀποπληκτικοὶ γίνονται <lb/>τὰ δεξιὰ ἢ τὰ ἀριστερά. 468.
                        Ἀποπληκτικοῖσιν αἱμοῤῥοΐδες <lb/>ἐπιγενόμεναι, χρήσιμον· ψύξιες δὲ καὶ
                        ναρκώσιες, πονηρόν. <lb/>469. Ἐν τοῖσιν ἀποπληκτικοῖσιν ἐπὶ τῇ δυσφορίῃ τοῦ
                        πνεύματος <lb/>ἱδρὼς ἐπιγενόμενος, θανάσιμον· ἐν αὐτοῖσι δὲ πάλιν τούτοισιν
                        ἢν <lb/>πυρετὸς ἐπιγένηται, λύσις. 470. Τὰ ἐξαίφνης ἀποπληκτικὰ λελυμένως
                        <lb/>ἐπιπυρετήναντα, χρόνῳ ὀλέθρια. 471. Οἷσιν ἔκ τινος <lb/>ἀῤῥωστίης ἐς
                        ὕδερον περιίσταται, τούτοισι κοιλίαι ξηραὶ σκυραθώδεες <pb n="690"/>
                        ἔρχονται μετὰ περιτήξιος μυξώδεος καὶ οὔρου οὐ καλοῦ· διατάσιές <lb/>τε περὶ
                        ὑποχόνδρια, καὶ πόνοι καὶ ἐπάρματα περὶ κοιλίην, καὶ <lb/>πόνοι περὶ
                        κενεῶνας, καὶ περὶ τοὺς ῥαχιαίους μύας προσπίπτουσι, <lb/>πυρετοί τε καὶ
                        δίψαι καὶ βῆχες ξηραὶ παρακολουθοῦσι, καὶ δύσπνοια <lb/>περὶ τὰς κινήσιας,
                        καὶ σκελέων βαρύτης, σιτίων τε ἀφιστᾶσι, καὶ <lb/>προσενεγκάμενοι μικρὰ
                        πληροῦνται. 472. Τοὺς λευκοφλεγματοῦντας <lb/>διάῤῥοια παύει· αἱ μετὰ σιγῆς
                        ἀθυμίαι καὶ ἀπανθρωπίαι, <lb/>ἐπιεικῶς αὐτῶν κατεργαστικαί. 473. Ὅσοι ἐκ
                        φόβου μετὰ καταψύξιος <lb/>ἐξίσταντα, πυρετοὶ μεθ᾿ ἱδρώτων, καὶ ὕπνοι οἱ
                        πάννυχοι <lb/>ταῦτα λύουσιν. 474. Ἐκ μανίης ἐς βράγχον μετὰ βηχὸς
                        <lb/>ἀπόστασις. 475. Ἐν τοῖσι μανιώδεσι σπασμὸς προσγινόμενος <lb/>ἀμαύρωσιν
                        ἴσχει. 476. Αἱ σιγῶσαι ἐκστάσιες, οὐχ ἡσυχάζουσαι, <lb/>ὄμμασι
                        περιβλέπουσαι, πνεῦμα ἔξω ἀναφέρουσαι, ὀλέθριαι· <lb/>ποιοῦσαι δὲ
                        παραπληκτικὰ χρόνια· ἀτὰρ καὶ ἐκμαίνονται οὗτοι· <lb/>ὅσοι δὲ ἐπὶ ταραχῇ
                        κοιλίης οὕτω παροξύνονται, περὶ κρίσιν μέλανα <lb/>διέρχεται. 477. Οἷσιν
                        ὑγιαίνουσι, χειμῶνος ἐόντος, περὶ τὴν <lb/>ὀσφὺν ψυχρότης καὶ βάρος ἀπὸ
                        βραχείης προφάσιος, καὶ κοιλίης <pb n="692"/> ἐπίστασις, τῆς ἄνω καλῶς
                        ὑπηρετούσης, ἰσχιὰς, ἢ νεφρῶν πόνος ἢ <lb/>στραγγουρίης τάχα ἂν συμβαιη.
                        478. Οἷσι τὰ κάτω κακοῦται, <lb/>κνησμῶν ἐγγενομένων ἔμπροσθεν ἰσχυρῶν,
                        τούτοισιν ἀμμῶδες <lb/>οὖρον γίνεται, καὶ ἐφίσταται· τοῖσι δὲ ὀλεθρίοισιν
                        αὐτῶν ἡ <lb/>διάνοια ἀποναρκοῦται. 479. Οἱ τὰ ἄρθρα φλυκταινούμενοι
                        ἐξερύθροισιν <lb/>ἐπιπολαίοις, ἐπιῤῥιγώσαντες, οὗτοι κοιλίας καὶ βουβῶνας
                        <lb/>διαφοινίσσονται, οἷα πληγῇσιν ἐπωδύνοισι, καὶ ἀποθνήσκουσιν <lb/>480.
                        Τὰ ἰκτερώδεα, οὐ πάνυ τι ἐπαισθανόμενα, οἷσι λύγγες, κοιλίαι
                        <lb/>καταῤῥήγνυνται· ἴσως δὲ καὶ ἐπίστασις· οὗτοι ἐκχλοιοῦνται. <lb/>481. Τὰ
                        κατὰ πλευρὸν ἀλγήματα ἐν πυρετοῖσιν ἰσχνῶς ἑστηκότα, <lb/>ἄσημα, φλεβοτομίη
                        βλάπτει, κἢν ἀπόσιτος ᾖ, κἢν ὑποχόνδριον μετέωρον· <lb/>καὶ ἐν καταψύξει οὐκ
                        ἀπύρους νενωθρευμένους αἵματος ἀφαίρεσις <lb/>βλάπτει· καὶ δοκέοντες δὲ
                        ἐπιεικέστερον ἔχειν, οὗτοι θνήσκουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>XXVII. 482. Κεφαλὴν καὶ πόδας καὶ χεῖρας κατεψῦχθαι, κοιλίης <lb/>καὶ πλευρῶν
                        θερμῶν ἐόντων, κακόν· βέλτιστον δὲ πᾶν ὁμοίως τὸ <lb/>σῶμα θερμόν τε εἶναι
                        καὶ μαλθακόν. 483. Στρέφεσθαι δὲ ῥηϊδίως <lb/>χρὴ τὸν νοσέοντα, καὶ ἐν τοῖσι
                        μετεωρισμοῖσιν ἐλαφρὸν εἶναι· βαρύτης <lb/>δὲ ὅλου τοῦ σώματος καὶ χειρῶν
                        καὶ ποδῶν, πονηρόν· εἰ δὲ καὶ <lb/>πρὸς τῷ βάρει πέλιοι γίγνονται οἱ
                        δάκτυλοι καὶ οἱ ὄνυχες, πλησίον <lb/>ὁ θάνατος· μελαινόμενα δὲ παντελῶς,
                        ἧσσον ὀλέθρια τῶν πελίων· <lb/>ἀλλὰ τὰ λοιπὰ θεωρεῖν· ἢν γὰρ εὐπετέως φέρῃ
                        τὸ νόσημα, καὶ ἄλλο <pb n="694"/> τι τῶν χρησίμων ὑποδεικνύῃ, τὸ νόσημα ἐς
                        ἀπόστασιν τρέπεται, <lb/>καὶ τὰ μελανθέντα τοῦ σώματος ἀποπίπτει. 484.
                        Ὄρχιες καὶ <lb/>αὶδοῖον ἀνεσπασμένα πονηρὸν σημαίνει. 485. Φῦσαν δὲ ἄνευ
                        <lb/>ψόφου καὶ περδήσιος διεξιέναι, βέλτιστον· κρέσσον δὲ καὶ σὺν <lb/>ψόφῳ
                        διελθεῖν, ἢ αὐτοῦ ἀνειλέεσθαι· καίτοι τὸν τοιοῦτον τρόπον διελθοῦσα
                        <lb/>σημαίνει πονηρὸν καὶ παραφροσύνην, ἢν μὴ ἑκὼν οὕτω <lb/>ποιέηται τὴν
                        ἄφεσιν τῆς φύσης. 486. Ἕλκος πέλιον καὶ ξηρὸν <lb/>ἢ χλωρὸν γινόμενον,
                        θανάσιμον. 487. Ἀνάκλισις βελτίστη μὲν, <lb/>ὡς εἴθισταί τις ὑγιαίνων·
                        ὕπτιον δὲ κεῖσθαι, τὰ σκέλεα ἐκτεταμένον, <lb/>οὐκ ἀστεῖον· εἰ δὲ καὶ
                        καταῤῥέοι προπετὴς ἐπὶ πόδας, χεῖρον· θανάσιμον <lb/>δὲ καὶ κεχηνέναι καὶ
                        καθεύδειν ἀεί· καὶ τὰ σκέλεα ὑπτίου <lb/>κειμένου συγκεκαμμένα τε εἶναι
                        ἰσχυρῶς καὶ διαπεπλεγμένα· τὸ <lb/>δ᾿ ἐπὶ γαστέρα κεῖσθαι οἷσι μὴ σύνηθες,
                        παραφροσύνην σημαίνει καὶ <lb/>πόνους περὶ κοιλίην· πόδας δὲ γυμνοὺς ἔχειν
                        καὶ χεῖρας, μὴ θερμὸν <lb/>ἐόντα ἰσχυρῶς, καὶ τὰ σκέλεα διεῤῥῖφθαι, κακὸν,
                        ἀλυσμὸν γὰρ σημαίνει· <lb/>ἀνακαθίζειν δὲ βούλεσθαι, κακὸν ἐν τοῖσιν ὀξέσι,
                        κάκιστον δὲ <lb/>ἐν περιπλευμονικοῖσι καὶ πλευριτικοῖσιν. Καθεύδειν δὲ χρὴ
                        τὴν <lb/>νύκτα, τὴν δὲ ἡμέρην ἐγρηγορέναι· τὸ δ᾿ ἐναντίον, πονηρόν· ἥκιστα
                        <lb/>δ᾿ ἂν βλάπτοι τὸ πρωῒ κοιμώμενος ἕως τοῦ τρίτου τῆς ἡμέρης· οἱ δὲ
                        <lb/>μετὰ ταῦτα ὕπνοι, πονηροί· κάκιστον δὲ μὴ καθεύδειν μήτε ἡμέρης,
                        <lb/>μήτε νυκτὸς, ἢ γὰρ ὑπὸ ὀδύνης τε καὶ πόνου ἀγρυπνοίη ἂν, ἢ
                        <lb/>παραφρονήσει ἀπὸ τούτου τοῦ σημείου. </p>
                </div>
                <pb n="696"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>XXVIII. 488. Ὁκόσοισι κρόταφος τάμνεται, σπασμὸς ἐκ τῶν <lb/>ἐναντίων τῆς
                        τομῆς ἐπιγίνεται. 489. Ὅσοισιν ἂν ὁ ἐγκέφαλος <lb/>σεισθῇ, καὶ πονέσῃ
                        πληγεῖσιν ἢ ἄλλως, πίπτουσι παραχρῆμα, <lb/>ἄφωνοι γίνονται, καὶ οὔτε
                        ὁρῶσιν, οὔτε ἀκούουσι, καὶ τὰ πολλὰ <lb/>θνήσκουσιν. 490. Οἷς ὁ ἐγκέφαλος
                        τιτρώσκεται, πυρετὸς ὡς ἐπιτοπολὺ <lb/>καὶ χολῆς ἔμετος ἐπιγίνεται, καὶ
                        ἀποπληξίη σώματος, καὶ <lb/>ὀλέθριοι οἱ τοιοῦτοι. 491. Τῶν ῥηγνυμένων ἐν
                        κεφαλῇ ὀστέων, <lb/>χαλεπώτατον γνῶναι τὰ κατὰ τὰς ῥαφὰς ῥηγνύμενα· ῥήγνυται
                        δὲ <lb/>ὑπὸ τῶν βαρέων καὶ στρογγύλων βελέων μάλιστα, καὶ ἐκ τῶν ἐξ
                        <lb/>ὑπεναντίου φερομένων, καὶ μὴ ἐξ ἰσοπέδου. Τὰ δ᾿ ἀπορεύμενα, πότερον
                        <lb/>ἔῤῥωγεν ἢ οὒ, κρίνειν δεῖ, διαμασᾶσθαι διδόντα ἐφ᾿ ἑκατέρην <lb/>τὴν
                        σιηγόνα ἀνθέρικον ἢ νάρθηκα, καὶ προσέχειν κελεύειν, εἴ τι <lb/>ψοφεῖν αὐτῷ
                        δοκέει τὸ ὀστέον· τὰ γὰρ κατεηγότα δοκέει ψοφεῖν. <lb/>Προϊόντος δὲ τοῦ
                        χρόνου, τὰ ἐῤῥωγότα μὲν ἑβδομαῖα, τὰ δὲ τεσσαρεσκαιδεκαταῖα, <lb/>τὰ δὲ καὶ
                        ἄλλως διασημαίνει· τῆς τε γὰρ σαρκὸς <lb/>ἀπόστασις ἀπὸ τοῦ ὀστέου γίνεται,
                        καὶ τὸ ὀστέον πελιὸν, καὶ πόνοι, <lb/>ἰχώρων ὑποῤῥεόντων· γίνεται δὲ ταῦτα
                        ἤδη δυσβοήθητα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>XXIX. 492. Ὅσοισιν ἐπίπλοον ἐκπίπτει, ἀνάγκη ἀποσαπῆναι. <lb/>493. Ἢν ἔντερον
                        διακοπῇ τῶν λεπτῶν, οὐ συμφύεται. 494. Νεῦρον <lb/>διακοπὲν, ἢ γνάθου τὸ
                        λεπτὸν, ἢ ἀκροποσθίη, οὐ συμφύεται. 495. Ὅ <lb/>τι ἂν ἐν τῷ σώματι ὀστέον
                        ἀποκοπῇ, ἢ χόνδρος, οὐκ αὔξεται. <pb n="698"/> 496. Ἐπὶ τρώματι σπασμὸς
                        ἐπιγενόμενος, κακόν. 497. Ἐπὶ <lb/>τρώματι χολῆς ἔμετος ἐπιγενόμενος, κακὸν,
                        καὶ μάλιστα ἐπὶ τοῖσι <lb/>κεφαλικοῖσιν. 498. Νεῦρα ὅσα παχέα τιτρώσκεται,
                        ὡς ἐπιτοπολὺ <lb/>χωλοῦνται, καὶ λοξὰ τιτρωσκόμενα μάλιστα, καὶ τῶν μυῶν αἱ
                        κεφαλαὶ, <lb/>μάλιστα τῶν ἐν μηροῖσιν. 499. Ἀποθνήσκουσι δὲ μάλιστα ἐκ
                        <lb/>τῶν τρωμάτων, ἤν τις ἐγκέφαλον τρωθῇ ἢ ῥαχίτην μύελον ἢ ἧπαρ ἢ
                        <lb/>φρένας ἢ καρδίην ἢ κύστιν ἢ φλέβα τῶν παχειῶν· θνήσκει δὲ, κἢν <lb/>ἐς
                        ἀρτηρίην καὶ πλεύμονα μεγάλαι σφόδρα αἱ πληγαὶ γένωνται, ὥστε, <lb/>τοῦ
                        πλεύμονος πληγέντος, ἔλασσον προερχόμενον πνεῦμα κατὰ <lb/>στόμα γίνεσθαι, ἢ
                        τὸ ἐκπῖπτον ἐκ τοῦ τρώματος· θνήσκουσι δὲ καὶ <lb/>οἱ ἐς τὰ ἔντερα, ἤν τέ τι
                        τῶν λεπτῶν τρωθῶσιν, ἤν τε τῶν παχέων, <lb/>ἢν ἐπικάρσιος ἡ πληγὴ γένηται
                        καὶ μεγάλη· εἰ δὲ μικρὴ καὶ εὐθεῖα, <lb/>περιγίνονται ἔνιοι. Ἥκιστα δὲ
                        θνήσκουσιν οἱ τιτρωσκόμενοι, ἐν οἷσι <lb/>ταῦτα μὴ ἔνι τῶν τοῦ σώματος
                        μερῶν, ἢ τούτων προσωτάτω. <lb/>500. Τὴν δὲ ὄψιν ἀμαυροῦνται ἐν τοῖσι
                        τρώμασι τοῖσιν ἐς τὴν <lb/>ὀφρὺν καὶ μικρὸν ἐπάνω· ὅσῳ δ᾿ ἂν τὸ τρῶμα
                        νεώτερον ᾖ, μάλιστα <lb/>βλέπουσι, χρονιζομένης δὲ τῆς οὐλῆς, ἀμαυροῦσθαι
                        μᾶλλον συμπίπτει. <lb/>501. Αἱ σύριγγες χαλεπώταταί εἰσιν, ὅσαι ἐν τοῖσι
                        χονδρώδεσί <lb/>τε καὶ ἀσάρκοισι τόποισι πεφύκασιν, εἰσί τε κοῖλαι,
                        μολοῦνταί <lb/>τε καὶ ἰχωροροοῦσιν αἰεὶ, σαρκίον τε ἐπὶ τῷ στόματι ἔπεστιν
                        <lb/>αὐταῖς· εὐθεραπευτότεραι δὲ, ὅσαι ἐν τοῖσι μαλθακοῖσι τόποισι καὶ
                        <lb/>σαρκώδεσί τε καὶ ἀνεύροισι πεφύκασιν. </p>
                </div>
                <pb n="700"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>XXX. 502. Τὰ δὲ πρὸ ἥβης οὐ γίνεται νοσήματα, περιπλευμονικὰ,
                        <lb/>πλευριτικὰ, ποδαγρικὰ, νεφρῖτις, κιρσὸς περὶ κνήμην, ῥοῦς
                        <lb/>αἱματηρὸς, καρκίνος μὴ σύμφυτος, λεύκη μὴ συγγενὴς, κατάῤῥους
                        <lb/>νωτιαῖος, αἱμοῤῥοῒς, μὴ σύμφυτος χορδαψός· τούτων τῶν νοσημάτων
                        <lb/>πρὸ ἥβης οὐ χρὴ προσδέχεσθαι γενησόμενον οὐδέν. Ἀπὸ
                        <lb/>τεσσαρεσκαίδεκα μέχρι δύο καὶ τεσσαράκοντα ἐτέων πάμφορος ἡ <lb/>φύσις
                        νοσημάτων ἤδη τοῦ σώματος γίνεται. Πάλιν δὲ ἀπὸ ταύτης <lb/>τῆς ἡλικίης
                        μέχρι ξγ ἐτέων οὐ γίνονται χοιράδες, οὐδὲ λίθος ἐν <lb/>κύστει, ἢν μὴ τύχῃ
                        πρότερον ὑπάρχων, οὐδὲ κατάῤῥους νωτιαῖος, <lb/>οὐδὲ νεφρῖτις, ἢν μὴ
                        παρακολουθῶσιν ἐξ ἄλλης ἡλικίης, οὐδὲ αἱμοῤῥοΐδες, <lb/>οὐδὲ ῥοῦς αἱματηρὸς,
                        ἢν μὴ πρότερον τύχῃ γεγενημένος· <lb/>ταῦτα μέχρι γήρως ἀπέχεται νοσήματα.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>XXXI. 503. Ἐν γυναικείοισι τὰ πρὸ τῶν τόκων ἰόντα ὑδατώδεα, <lb/>κακόν. 504.
                        Στόματα ἀφθώδεα, τῇσιν ἐπιφόροισιν οὐ χρηστόν· <lb/>ἆρα καὶ κοιλίαι
                        καθυγραίνονται; 505. Ἐκ κενεώνων μεθιστάμενα <lb/>ἀλγήματα ἐς τὸ λεπτὸν ἐν
                        μακροῖσιν, ἐκ διαφθορῆς καὶ μὴ <lb/>λίην καθαρθείσης, ὀλέθριον. 506. Τὰ ἐκ
                        τόκου καὶ διαφθορῆς <lb/>πολλὰ ὀξέως ὁρμήσαντα, ἐπιστάντα, δύσκολα· ῥῖγος
                        ταύτῃσι πολέμιον, <lb/>καὶ κοιλίης ταραχὴ, ἄλλως τε καὶ ὑποχονδρίου
                        ὀδυνώδεες. <lb/>507. Τῇσιν ἐπιφόροισι κεφαλαλγικὰ καρώδεα, μετὰ βάρεος
                        γινόμενα <pb n="702"/> καὶ σπασμοῦ, φλαῦρα ὡς ἐπιτοπολύ. 508. ᾟσιν ἐκ
                        γυναικείων <lb/>περὶ τὸ ἄνω καὶ τὸ λεπτὸν πόνοι σύντονοι, κοιλίας
                        καθυγραίνουσιν, <lb/>ὑπασώδεες, ταύτῃσι περὶ κρίσιν καταφοραὶ, καὶ ἀδύνατοι
                        κενεαγγικῶς <lb/>ἐφιδροῦσι καὶ περιψύχουσιν· αἱ τοιαῦται ὑποστροφαὶ τῇσι
                        <lb/>πλείστῃσι γενόμεναι μετὰ τὴν ἄφεσιν, ταχέως κτείνουσιν. 509. Τὰ
                        <lb/>μετὰ μυχθισμοῦ ἔξω ἀναφερόμενα πνεύματα, καὶ τῆξις παράλογος,
                        <lb/>τῇσιν ἐπιφόροισιν ἐκτιτρώσκει· ὀδύνη κοιλίης μετὰ τόκον, ἐπὶ
                        <lb/>ταύτῃσι πυώδεα καθαίρει. 510. Αἱ ναρκώδεες καὶ μάλιστα ἐν <lb/>τῇσι
                        κινήσεσι μετὰ ἀδυναμίης κατακεκλασμέναι, περὶ κρίσιν ἐνοχληθεῖσαι,
                        <lb/>ἀσώδεες, ἐφιδροῦσι πολλῷ· κοιλίαι καθυγρανθεῖσαι ταύτῃσι, <lb/>κακόν.
                        511. Τὰ δὲ γυναικεῖα μὴ ἐπιστῆναι, χρήσιμον <lb/>ἐπιληπτικὰ ἐκ τῶν τοιούτων,
                        οἶμαι, ἐνίῃσι δὲ ὑποφοραὶ μακραὶ, <lb/>ἐνίῃσι δὲ αἱμοῤῥοΐδες. 512. Τῇσιν
                        ἐπιφόροισιν ὑποχονδρίου ἄλγημα, <lb/>κακόν· καὶ κοιλίαι ταύτῃσι φερόμεναι,
                        κακόν· καὶ τὸ ἐπιῤῥιγοῦν <lb/>ταύτῃσι κακόν· ὀδύνη κοιλίης ἐν τοῖσι
                        τοιούτοισιν, ἧσσον <lb/>κακὸν, ἢν ἰλυώδεα καθαίρῃ· ᾗσι ῥηϊδίως τῶν τοιούτων
                        τίκτεται, <lb/>μετὰ τόκον δύσφορα σφόδρα. 513. Τῇσι κυούσῃσι φθινώδεσιν,
                        <lb/>ᾗσιν ἔρευθος ἐπὶ προσώπου γίνεται, αἱ ἀπὸ ῥινῶν ἀποστάξιες <lb/>τοῦτο
                        ἀποτρέπουσι γινόμεναι. 514. ᾟσιν ἐκ τόκου λευκὰ, <lb/>ἐπιστάντων δὲ ἅμα
                        πυρετῷ κώφωσις καὶ ἐς πλευρὸν ὀδύνη ὀξεῖα, <lb/>ἐξίστανται ὀλέθριοι. 515. Τὰ
                        ἐν τῇσιν ἐπιφόροισιν ἁλμυρώδεα <lb/>σημαίνει μετὰ τόκον δύσκολα λευκοῖσι
                        δακνώδεσιν· αἱ τοιαῦται καθαρσιες <lb/>ἀποσκληρύνουσιν· λὺγξ ἐπὶ τούτοισι
                        φλαῦρον, καὶ πτύξις ὑστερῶν, <pb n="704"/> καὶ συντείνει. 516. Ἐς πόδας καὶ
                        ἐς ὀσφὺν συντάσιες ἐκ <lb/>γυναικείων, ἐκπυητικὸν, καὶ τὰ ἀπὸ κοιλίης
                        γλίσχρα, δυσώδεα <lb/>ἐπιπόνως ἰόντα· πνιγμοὶ ἐπὶ τοῖσι προγεγραμμένοισιν,
                        ἐκπυητικόν. <lb/>517. Τὰ ὑστερικὰ ἐν κοιλίῃσι σκληρύσματα ἐπώδυνα, ὀξέως
                        ὀλέθριον. <lb/>518. Τῇσιν ἐπιφόροισιν ἤδη ἀφθώδεα ῥεύματα ἐπώδυνα,
                        <lb/>πονηρόν· αἱμοῤῥοῒς ταύτῃσι, κάκιστον. 519. Ἧσι, <lb/>κοιλίης
                        ἐπαρθείσης, ἐς αἰδοῖον ἔρευθος ἦλθε, γυναικείων λευκῶν <lb/>ὑγρῶν
                        κατελθόντων ἐξαπίνης, ἐν μακροῖσι πυρετοῖσι τελευτῶσιν. <lb/>520. Σπασμῷ,
                        γυναικείων ἐν ἀρχῇσι φανέντων, πυρετοῦ μὴ ἐπιγενομένου, <lb/>λύσις. 521.
                        Οὖρα λεπτὰ ὑπονέφελα ἐν μέσῳ αἰωρεύμενα, <lb/>ῥῖγος σημαίνει. 522. Ἢν ἀπὸ
                        τῆς τετράδος αἵματος ῥύσις <lb/>γένηται, χρόνια σημαίνει, καὶ κοιλίη
                        καταῤῥήγνυται, καὶ σκελέων <lb/>οἰδήματα. 523. Τῇσιν ἐπιφόροισι κεφαλαλγικὰ
                        καρώδεα <lb/>μετὰ βάρους γενόμενα, φλαῦρα· ἴσως δὲ ταύτῃσι καὶ ἅμα σπασμῶδές
                        <lb/>τι παθεῖν ὀφείλει. 524. Αἱ προαλγήσασαι τρόπον χολερώδεα <lb/>πρὸ τῶν
                        τόκων, τίκτουσι μὲν ῥηϊδίως, πυρέξασαι δὲ, κακοήθεες, <lb/>ἄλλως τε κἤν τι
                        κατὰ φάρυγγα ὀχλῇ, ἤ τι τῶν ἐν πυρετῷ κακοήθων <lb/>ἐπιφανῇ σημείων. 525. Τὰ
                        πρὸ τῶν τόκων ῥηγνύμενα ὑδατώδεα, <lb/>φλαῦρα. 526. Τῇσιν ἐπιφόροισι κατὰ
                        φάρυγγα ἁλμυρώδεες <lb/>ῥύσιες, πονηρόν. 527. Τὸ πρὸ τῶν τόκων ἐπιῤῥιγοῦν,
                        καὶ τὰ <lb/>ἀνωδύνως τικτόμενα, κινδυνώδεα. 528. Τῇσιν ἐπιφόροισι τὰ ἀφθώδεα
                        <lb/>ῥεύματα, πονηρόν· σπασθεῖσαι, ἐκλυθεῖσαι, μετακαταψυχθεῖσαι,
                        <lb/>ἐκθερμαίνονται ὀξέως· καὶ μέντοι καὶ δύσκολα ἀποβαινει τῇσιν <pb n="706"/> ἐπιφόροισι τὰ περὶ τὸ λεπτὸν οἰδήματα, οἷα τὰ περὶ τὰς ὀσχίας
                        <lb/>γίνεται, ἀπολαμβανόμενα ὀρθοπνοίῃσιν· ἆρα τὰ τοιαῦτα οἰδήματα
                        <lb/>διδυμοτοκεῖ; ἆρα καὶ σπασμῶδες τὰ τοιαῦτα οἰδήματα ποιέει; <lb/>529. Τὰ
                        μυχθῶδες ἐξαναφέροντα πνεῦμα ἐν πυρετοῖσιν, ἐκτιτρώσκονται. <lb/>530.
                        Φρικώδεσι, κοπιώδεσι, καρηβαρικῇσι, γυναικεῖα <lb/>καταῤῥήγνυται. 531. Αἱ
                        πρὸς χεῖρα νωθραὶ, κατάξηροι, <lb/>ἄδιψοι, γυναικεῖα πολλὰ χαλῶσαι,
                        ἐκπυητικαί. 532. Τὰ ἐξαίφνης <lb/>λευκὰ κατατρέχοντα ἐπὶ τρωσμῷ, ἤν τι ῥιγῇ,
                        καὶ ἐς μηρὸν <lb/>ὁρμᾷ τρόμος, δύσκολον. 533. Τὰ ἀφθώδεα στόματα τῇσιν
                        ἐπιφόροισι <lb/>κοιλίας καθυγραίνει. 534. Αἱ δὲ τῶν κυουσέων προνοσέουσαι
                        <lb/>πρὸ τῶν τόκων ἐπιῤῥιγοῦσιν. 535. Αἱ ναρκώδεες ἐκλύσιες, <lb/>δύσκολοι
                        μὲν ἐκ τῶν τόκων ἀποβαινουσι καὶ παρακρουστικαὶ, <lb/>οὐ μέντοι ὀλέθριοι·
                        ἀτὰρ καὶ πλῆθος γυναικείων προσημαίνουσιν. <lb/>536. Αἱ ἐν τόκῳ καρδίην
                        προαλγήσασαι, ὀλίγῳ ὕστερον ἀποβάλλουσιν. <lb/>537. Τὰ φρικώδεα, κοπιώδεα,
                        καρηβαρικὰ, τραχήλου ὀδυνώδεα, <lb/>γυναικεῖα καταῤῥήγνυσιν· περὶ κρίσιν τὸ
                        τοιοῦτον γινόμενον <lb/>μετὰ βηχίου ἐπιῤῥιγεῖ. 538. Ἧσι κόρῃσιν ὀρθοπνοϊκὰ
                        συμβαινει, <lb/>ἐν τῇσιν ἐπιφορῇσι τιτθοὺς ἐκπυοῦνται· γυναικεῖα
                        ἐπιφαίνεσθαι ἐν <lb/>ἀρχῇ, κακόν. 539. Τὰ μανικὰ πυρετοὺς ὀξεῖς ταραχώδεας
                        ἀχόλῳ <pb n="708"/> καρδιαλγικῷ λύουσιν. 540. Τῇσιν ἀτόκοισιν αἵματος ἔμετος
                        <lb/>πρὸς τὸ συλλαβεῖν ὠφελεῖ. 541. Τὰ ἀχλυώδεα, γυναικείων συχνῶν
                        <lb/>ἐπιφανέντων, λύεται. 542. Ὅσῃσι γυναιξὶν ἐκ πυρετῶν <lb/>ἄλγημα τιτθῶν
                        γίνεται, πτύσις αἱμάλωπος οὐ τρυγώδης γενομένη <lb/>λύει τοὺς πόνους. 543.
                        Οἱ ἐν ὑστερικῇσιν ἀπύροισι σπασμοὶ, εὐχερέες, <lb/>οἷον καὶ Δορκάδι. 544.
                        ᾟσιν ἐκ ῥίγεος πυρετὸς κοπιώδης, <lb/>γυναικεῖα κατατρέχει· τράχηλος ἐν
                        τούτοισιν ὀδυνώδης, αἱμοῤῥαγικόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>XXXII. 545. Ἔμετος δὲ ἀλυπότατος, φλέγματος καὶ χολῆς <lb/>συμμεμιγμένος, μὴ
                        πολὺς δὲ καρτὰ ἐμείσθω· τὰ δὲ ἀκρητέστερα <lb/>τῶν ἐμουμένων, κακίω·
                        πρασοειδὴς δὲ ἔμετος, καὶ μέλας, καὶ πελιὸς, <lb/>πονηρόν· εἰ δὲ καὶ πάντα
                        τὰ χρώματα ὁ αὐτὸς ἐμέοι, ὀλέθριον· <lb/>τάχιστον δὲ θάνατον σημαίνει ὁ
                        πελιὸς καὶ κακώδης· ἐστὶ <lb/>δὲ θανάσιμος ὁ ἐρυθρὸς ἔμετος, καὶ μάλιστα εἰ
                        μετὰ ἀνάγκης ἐμέοιτο <lb/>ἐπωδύνου. 546. Οἱ ἀσώδεες ἀνημέτως παροξυνόμενοι,
                        κακὸν, <lb/>καὶ οἱ σπαρασσόμενοι ἀνημέτως. 547. Τὰ μικρὰ ἐμέσματα, χολώδεα,
                        <lb/>κακὸν, ἄλλως τε κἢν ἀγρυπνέωσιν. 548. Ἐπὶ μελάνων <lb/>ἐμέτων κώφωσις
                        οὐ βλάπτει. 549. Οἱ κατὰ μικρὰ ταχεῖς, <lb/>χολώδεες, ἄκρητοι ἔμετοι, κακὸν
                        ἐν ὑποφορῇ πλείονι καὶ ὀσφύος <lb/>ἀλγήματι συντόνῳ. 550. Τὰ ἐξ ἐμέτων
                        ἀσώδεα, κλαγγώδεα, <pb n="710"/> ὄμματα ἐπίχνουν ἴσχοντα, μανικά· ὀξέως
                        μανέντες θνήσκουσιν <lb/>ἄφωνοι. 551. Ἐν ἐμέτῳ διψώδεα ἐόντα, ἄδιψον
                        γενέσθαι, <lb/>κακόν. 552. Ἐν ἀσώδεσιν ἀγρύπνοις, τὰ παρ᾿ οὖς μάλιστα.
                        <lb/>553. Τοῖς ἀσώδεσι, κοιλίης ταραχώδης ἐπίστασις διὰ ταχέων <lb/>ἐξανθεῖ
                        οἷα κωνώπων κεντήματα, καὶ ἐς ὄμματα δακρυώδης ἀπόστασις <lb/>ἔρχεται. 554.
                        Ἐπὶ ἀκρήτοις ἐμέτοις λυγμὸς, κακόν· κακὸν <lb/>δὲ καὶ σπασμός· ὁμοίως δὲ καὶ
                        ἐν τῇσιν ὑπερκαθάρσεσι τῇσιν <lb/>ἐκ τῶν φαρμακειῶν. 555. Οἱ μέλλοντες ἐμεῖν
                        πτυαλίζουσιν <lb/>ἔμπροσθεν. 556. Ἐπὶ ἐλλεβόρῳ σπασμὸς, ὀλέθριον. 557. Ἐπὶ
                        <lb/>πάσῃ καθάρσει πλεοναζούσῃ ψύξις μεθ᾿ ἱδρῶτος, ὀλέθριον· καὶ οἱ
                        <lb/>ἐπανεμέοντες διψώδεες ἐν τούτοισι, κακόν· οἱ δὲ ἀσώδεες ὀσφυαλγέες
                        <lb/>κοιλίην καθυγραίνονται. 558. Αἱ ἐξερύθρων, μελάνων ὑπὸ ἐλλεβόρου,
                        <lb/>καθάρσιες, πονηραί· καὶ ἔκλυσις δὲ μετὰ τοιούτων, κακόν. <lb/>559. Ἀπὸ
                        ἐλλεβόρου ἐμέσαι ἐρυθρὰ, ἀφρώδεα, ὀλίγα, ὠφελέει· <lb/>ποιέει μέντοι
                        σκληρύσματα, καὶ ἐμπυήσιας μεγάλας ἀφίστησιν· <lb/>εἰσὶ δὲ οἱ τοιαῦτα
                        ἐμέοντες ἄλλως τε καὶ στῆθος ἐπώδυνοι, καὶ ἐν <lb/>τοῖς ῥίγεσιν ἐφιδροῦντες,
                        καὶ ὄρχιας ἐπαίρονται· τούτου προσγενομένου, <lb/>ἐπιῤῥιγοῦσι καὶ
                        ἰσχναίνονται. 560. Αἱ πυκναὶ διὰ τῶν αὐτῶν <lb/>ὑποστροφαὶ ἐμετώδεες περὶ
                        κρίσιν μέλανα ἔμετον ποιέουσιν· <lb/>γίνονται δὲ καὶ τρομώδεες. </p>
                </div>
                <pb n="712"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>XXXIII. 561. Ἱδρὼς ἄριστος μὲν ὁ λύων τὸν πυρετὸν ἐν ἡμέρῃ <lb/>κρισίμῳ,
                        χρήσιμος δὲ καὶ ὁ κουφίζων· ὁ δὲ ψυχρὸς καὶ μοῦνον περὶ <lb/>κεφαλὴν καὶ
                        τράχηλον γινόμενος, φλαῦρος, καὶ γὰρ χρόνον καὶ κίνδυνον <lb/>σημαίνει. 562.
                        Ἱδρὼς δὲ ψυχρὸς, ἐν ὀξεῖ μὲν πυρετῷ θανάσιμος, <lb/>ἐν πρηϋτέρῳ δὲ χρόνον
                        σημαίνει. 563. Ἱδρὼς ἅμα πυρετῷ <lb/>γενόμενος ἐν ὀξεῖ, φλαῦρον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>XXXIV. 564. Οὖρον ἐν πυρετῷ λευκὴν ἔχον καὶ λείην ὑπόστασιν <lb/>ἱδρυμένην,
                        ταχεῖαν ἄφεσιν σημαίνει· ταχεῖαν δὲ καὶ τὸ ἐξ ἀκρίτου <lb/>λίπος ἴσχον τι
                        ἐξυδατούμενον· τὸ δὲ ὑπέρυθρον καὶ τὴν ὑπόστασιν <lb/>ἔχον ὑπέρυθρόν τε καὶ
                        λείην, πρὸ μὲν τῆς ἑβδόμης γενόμενον, ἑβδομαῖον <lb/>ἀπολύει, μετὰ δὲ τὴν
                        ἑβδόμην, χρονιώτερον ἢ πάντως χρόνιον· <lb/>τό τε ἐν τετάρτῃ λαβὸν
                        ἐπινέφελον ὑπέρυθρον, ἑβδομαῖον ἀπολύει, τῶν <lb/>λοιπῶν κατὰ λόγον ἐχόντων.
                        Τὸ δὲ λεπτὸν καὶ χολῶδες καὶ τὸ μόλις <lb/>γλίσχρων ἔχον ὑπόστασιν, καὶ τὸ
                        μεταβάλλον ἐπὶ τὸ βέλτιον καὶ χεῖρον, <lb/>χρόνιον· ἐπὶ πλεῖον δὲ τοῦτο
                        ἐπακολουθοῦν, ἢ περὶ κρίσιν χειρόνων <lb/>γενομένων, οὐκ ἀκίνδυνον. 565.
                        Ὑδατῶδες δὲ καὶ λευκὸν διατελέως <lb/>ἐν χρονίοισι, δύσκριτον γίνεται καὶ
                        οὐκ ἀσφαλές. 556. Νεφέλαι <lb/>δὲ ἐν οὔροισι λευκαὶ μὲν καὶ κάτω,
                        λυσιτελέες· ἐρυθραὶ δὲ, <lb/>καὶ μέλαιναι, καὶ πελιαὶ, δύσκολοι. 567.
                        Κινδυνῶδες τῶν <lb/>οὔρων ἐστὶ τὸ χολῶδες μὴ ὑπέρυθρον ἐν τοῖσιν ὀξέσι, καὶ
                        τὸ κριμνῶδες <pb n="714"/> λευκὰς ἔχον ὑποστάσιας, καὶ τὸ ποικίλον χροιῇ καὶ
                        ὑποστάσει, <lb/>καὶ μάλιστα τοῖσιν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ῥευματισμοῖσιν.
                        Κινδυνῶδες <lb/>δὲ καὶ τὸ ἐκ μέλανος μεθιστάμενον ἐς λεπτὸν χολῶδες, καὶ τὸ
                        ἐξ <lb/>ὑποστάσιος διασπώμενον, καὶ τὸ ἐκ τροφιώδεος ὑπόστασιν ἴσχον
                        ὑποπέλιον <lb/>ἰλυώδεα· ἆρα ἐκ τοιούτων ὑποχόνδριον ὀδυνῶνται, δοκέω
                        <lb/>δεξιὸν, ἢ καὶ χλοώδεες γίνονται, καὶ τὰ παρ᾿ οὖς ὀδυνώδεες; τούτοισιν
                        <lb/>ἐπὶ βραχὺ κοιλίη καταῤῥαγεῖσα, ὀλέθριον. 568. Οὖρα ἐξαίφνης
                        <lb/>παραλόγως ἐπ᾿ ὀλίγον πεπαινόμενα, φλαῦρα, καὶ ὅλως τὸ παραλόγως
                        <lb/>πέπον ἐν ὀξεῖ, φλαῦρον· φλαῦρον δὲ καὶ τὸ ἐξέρυθρον ἐκ τούτων
                        <lb/>ἐπάνθισμα ἰώδει κατεχόμενον. Λευκὸν δὲ καὶ καταχεόμενον διαφανὲς
                        <lb/>οὖρον, πονηρόν· μάλιστα ἐν φρενιτικοῖσιν ἐπιφαίνεται. Πονηρὸν <lb/>δὲ
                        καὶ τὸ μετὰ ποτὸν ταχέως διουρούμενον, καὶ μάλιστα πλευριτικοῖσι <lb/>καὶ
                        περιπλευμονικοῖσιν. Πονηρὸν δὲ καὶ τὸ πρὸ ῥίγους ἐλαιῶδες <lb/>οὐρούμενον.
                        Πονηρὸν δ᾿ ἐν τοῖσιν ὀξέσι καὶ τὰ χλοιώδεα μὴ ἐπὶ χροιῇ <lb/>ἐόντα. 569.
                        Ὀλέθριον δ᾿ ἐστὶ τῶν οὔρων τό τε μέλαιναν τὴν ὑπόστασιν <lb/>ἔχον, καὶ τὸ
                        μέλαν· μᾶλλον δ᾿ ἐν τοῖσι παισὶ τὸ λεπτὸν τοῦ παχέος, <lb/>τοῖσι δὲ λεπτοῖσι
                        τὸ ἀνάπαλιν· οἷσι συνεστραμμένοις καὶ τὸ χαλαζῶδες <lb/>διαχεόμενον, τὸ δ᾿
                        αὐτὸ καὶ ἐπίπονον· ὀλέθριον δ᾿ ἐστὶ καὶ πᾶν <lb/>τὸ λαθραίως οὐρούμενον·
                        περιπλευμονικοῖσι δ᾿ ἐστὶν ὀλέθριον καὶ τὸ <lb/>ἐν ἀρχῇ μὲν πέπον, μετὰ δὲ
                        τὴν τετράδα λεπτυνόμενον. 570. Πλευριτικοῖσιν <pb n="716"/> οὖρον αἱματῶδες,
                        ζοφῶδες, μεθ᾿ ὑποστάσιος ποικίλης ἀδιακρίτου, <lb/>θανάσιμον ἐν τέσσαρσι καὶ
                        δέκα ἡμέρῃσιν ὡς ἐπιτοπολύ· <lb/>θανάσιμον δὲ καὶ ἐν τοῖσι πλευριτικοῖσι
                        συντόμως καὶ τὸ πρασοειδὲς <lb/>μέλαιναν ἔχον ὑπόστασιν ἢ πιτυρώδεα.
                        Καυσώδεσι δὲ κατόχως <lb/>κάκιστον οὖρόν ἐστι τὸ ἔκλευκον. 571. Οὖρον δὲ
                        ὠμὸν <lb/>πλείονα χρόνον γινόμενον, τῶν ἄλλων σωτηρίων ἐόντων, ἀπόστασιν
                        <lb/>καὶ πόνον σημαίνει, καὶ μᾶλλον ἐν τοῖσιν ὑπὸ φρένα· ἀλγημάτων <lb/>δὲ
                        ἐν ὀσφύϊ πλανωμένων, ἐς ἰσχίον, καὶ ἐν πυρετῷ καὶ ἄνευ <lb/>πυρετοῦ. Τὸ δὲ
                        ἐκπεμπόμενον λίπος ἴσχον οὖρον ὑπόστασιν, σημαίνει <lb/>πυρετόν· τὸ δὲ
                        αἱματῶδες ἐν ἀρχῇ οὐρηθὲν, χρόνιον· τὸ δ᾿ ἀνατεταραγμένον <lb/>μεθ᾿ ἱδρῶτος,
                        ὑποτροπήν· τὸ δὲ λευκὸν οἷον τῶν ὑποζυγίων <lb/>κεφαλαλγίην· τὸ δ᾿ ὑμενῶδες,
                        σπασμόν· τὸ δὲ πτυαλώδεας ἔχον ὑποστάσιας <lb/>οὖρον ἢ ἰλυώδεας, ῥίγεος
                        δηλωτικόν· τὸ δὲ ἀραχνιῶδες, <lb/>συντήξιος· τὰ δ᾿ ἐν πλανώδεσι πυρετοῖσι
                        μέλανα νεφέλια, τεταρταίου· <lb/>τὰ δ᾿ ἄχροα μέλασιν ἐναιωρεύμενα μετὰ
                        ἀγρυπνίης καὶ ταραχῆς, <lb/>φρενιτικά· τὰ δὲ κονιώδεα μετὰ δυσπνοίης,
                        ὑδατώδεα. 572. Οὖρον <lb/>ὑδατῶδες ἢ τεταραγμένον ψαφερῇ τρηχύτητι, κοιλίην
                        ὑγρὴν ἐσομένην <lb/>σημαίνει· τὸ δὲ ἔκλεπτον οὖρον δασυνόμενον, ἆρα ἱδρῶτα
                        <lb/>μέλλοντα δηλοῖ, γεγενημένον δὲ, τὸ ἀφρῶδες ἐφ᾿ αὑτὸ ἐφιστάμενον;
                        <lb/>573. Τὰ δ᾿ ἐν τριταίοισι μετὰ φρίκης, οἷα νεφέλια μέλανα, <lb/>φρίκης
                        ἀκαταστάτου δηλωτικά· καὶ ὑμενώδεες οὐρήσιες, καὶ <pb n="718"/> αἱ μετὰ
                        φρίκης ὑφιστάμεναι, σπασμώδεες. 574. Οὖρον χρηστὴν <lb/>ἔχον ὑπόστασιν,
                        ἐξαπίνης μὴ ἔχον, πόνον καὶ μεταβολὴν σημαίνει· <lb/>τὸ δὲ ὑπόστασιν ἔχον,
                        ἐπιταραχθὲν καθιστάμενον, ῥῖγος <lb/>περὶ κρίσιν, τάχα δὲ καὶ ἐς τριταῖον ἢ
                        τεταρταῖον μετάστασιν. <lb/>575. Ἐν πλευριτικοῖσιν οὖρον ὑπέρυθρον, ἔχον
                        λείην ὑπόστασιν, <lb/>ἀσφαλέα κρίσιν σημαίνει· τὸ δ᾿ ὑπόχλωρον εὐανθὲς,
                        λευκὴν ἔχον <lb/>ὑπόστασιν, καὶ ταχεῖαν· τὸ δὲ ἐρυθρὸν σφόδρα καὶ εὐανθὲς,
                        ὑπόστασιν <lb/>χλωρὴν ἔχον λείην εἰλικρινέα, πολυχρόνιον σφόδρα ταραχώδεα
                        <lb/>νοῦσον μεταβάλλουσαν ἐς ἄλλην, οὐ μὴν ὀλέθριον· τὸ δὲ λευκὸν,
                        <lb/>ὑδατῶδες, κριμνώδεα πυῤῥὴν ἔχον ὑπόστασιν, πόνον καὶ κίνδυνον σημαίνει·
                        <lb/>καὶ τὸ χλωρὸν πυῤῥὴν ἔχον ὑπόστασιν κριμνώδεα, χρόνον καὶ <lb/>κίνδυνον
                        σημαίνει. 576. Οὖρα τοῖσι παρ᾿ ὦτα ταχὺ καὶ ἐπ᾿ ὀλίγον <lb/>πεπαινόμενα,
                        φλαῦρον· καὶ τὸ κατεψῦχθαι ὧδε, πονηρόν. <lb/>577. Κύστις ἀποληφθεῖσα, ἄλλως
                        τε καὶ μετὰ κεφαλαλγίης, ἔχει τι <lb/>σπασμῶδες· τὰ ναρκώδεα ἐν τοιούτοισιν
                        ἐκλυόμενα, δύσκολα, οὐ <lb/>μὴν ὀλέθρια· ἆρά τι καὶ παρακρούουσιν; 578.
                        Νεφρῶν ἐξαπίναιον <lb/>ἄλγημα, μετὰ οὔρου ἐπισχέσιος, λιθιδίων οὔρησιν ἢ
                        παχέων <lb/>οὔρων σημαίνει· τρομώδεα πρεσβυτέροισιν ἐν πυρετῷ καὶ οὕτως
                        <lb/>ἐπιφαινόμενα, λιθίδιά που διουρέει. 579. Οὔρου ἀπόληψις καὶ <lb/>βάρος
                        ἐν νειαίρῃ σημαίνει ὡς τὰ πολλὰ στραγγουρίην ἐσομένην· εἰ δὲ <lb/>μὴ, ἄλλην
                        ἀῤῥωστίην, ἣν εἴωθεν ἀῤῥωστεῖν. 580. Ἐν χολώδεσιν <pb n="720"/> οὔρου
                        ἀπόληψις κτείνει συντόμως. 581. Οὖρον ἐν πυρετῷ δάσος <lb/>ἔχον διασπώμενον,
                        ὑποτροπικὸν, ἢ ἱδρῶδες. 582. Ἐν μακροῖσι <lb/>πυρετοῖσι λεπτοῖσι πλανώδεσι,
                        λεπτῶν οὔρων οὐρήσιες, σπληνώδεες. <lb/>583. Ἐν πυρετῷ ἄλλοτε ἀλλοίων οὔρων
                        οὐρήσιες μηκύνουσιν. <lb/>584. Τὰ οὐρούμενα, ὑπομνησάντων, ἄλλως δὲ ὀλέθρια·
                        <lb/>ἆρα τούτοισιν οὐρεῖται, οἷον εἰ τὴν ὑπόστασιν ταράξειας. <lb/>585.
                        Οἷσιν οὖρα ὀλίγα, θρομβώδεα, οὐκ ἀπυρέτοις, πλῆθος ἐκ <lb/>τούτων ἐλθὸν
                        λεπτὸν, ὠφελεῖ· ἔρχεται δὲ τοιαῦτα, οἷσιν ἐξ ἀρχῆς <lb/>ἢ διὰ ταχέων
                        ὑπόστασιν ἴσχει. 586. Οἷσιν οὖρα ταχέως ὑπόστασιν <lb/>ἴσχει, ταχέως οὗτοι
                        κρίνονται. 587. Ἐπιληπτικοῖς οὖρα <lb/>λεπτὰ καὶ ἄπεπτα παρὰ τὸ ἔθος ἄνευ
                        πλησμονῆς, ἐπίληψιν σημαίνει, <lb/>ἄλλως τε κἤν τις ἐς ἀκρώμιον ἢ τράχηλον ἢ
                        μετάφρενον πόνος, <lb/>ἢ σπασμὸς ἐμπεπτώκῃ, ἢ νάρκη περιγίνηται τοῦ σώματος,
                        ἢ ταραχῶδες <lb/>ἐνύπνιον ἑωράκῃ. 588. Τὸ μικρὰ ἐπιφαίνεσθαι, οἷον στάξιας,
                        <lb/>καὶ οὖρον, καὶ ἔμετον, καὶ διαχωρήματα, κακὸν μὲν πάντως, κάκιστον
                        <lb/>δὲ, ἐγγὺς ἀλλήλων ἰόντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>XXXV. 589. Διαχώρημα κοιλίης βέλτιστον, μαλθακὸν, συνεστηκὸς, <lb/>ὑπόπυῤῥον,
                        μὴ σφόδρα δυσῶδες, διαχωρέον τὴν εἰθισμένην <lb/>ὥρην· πλῆθος δὲ πρὸς λόγον
                        τῶν εἰσιόντων· παχυνέσθω δὲ πρὸς τὴν <lb/>κρίσιν· χρήσιμον δὲ καὶ ἕλμινθας
                        στρογγύλας διεξιέναι, πρὸς κρίσιν <lb/>προσάγον. 590. Ἐν ὀξέσι τὸ ἀφρῶδες
                        περίχολον διαχώρημα, <lb/>κακόν· κακὸν δὲ καὶ τὸ ἔκλευκον· ἔτι δὲ κάκιον τὸ
                        ἀλητοειδὲς κοπριῶδες· <lb/>κάρος ἐπὶ τούτοισι, κακὸν, καὶ αἱματώδης
                        διαχώρησις, καὶ <pb n="722"/> κενεαγγίη παράλογος. 591. Κοιλίης ἀπόληψις
                        μικρὰ μέλανα σπυραθώδεα <lb/>πρὸς ἀνάγκην χαλῶσα, μυκτὴρ τούτοισι
                        ῥηγνύμενος, κακόν. <lb/>592. Γλίσχρον ἄκρητον, ἢ λευκὸν διαχώρημα, φλαῦρον·
                        φλαῦρον <lb/>δὲ καὶ τὸ ἅλες ἐζυμωμένον ὑποφλεγματῶδες· πονηρὸν δὲ καὶ ἐκ
                        τροφιωδέων <lb/>ὑπόστασις ὑποπέλιος, πυώδης μετὰ χολώδεος. 593. Αἷμα
                        <lb/>λαμπρὸν διαχωρέειν, κακὸν, ἄλλως τε κἤν τις ὀδύνη παρῇ. 594. Τὸ
                        <lb/>ἀφρῶδες περίχολον διαχώρημα, φλαῦρον· καὶ ἰκτεροῦνται δὲ ἐκ
                        <lb/>τοιούτων. 595. Ἐπὶ τοῖσι χολώδεσι τὸ ἀφρῶδες ἀπάνθισμα, κακὸν,
                        <lb/>μάλιστα δὲ ὀσφὺν πεπονηκότι, καὶ παρενεχθέντι· ἀραιὰ δὲ τούτοισι
                        <lb/>τὰ ἀλγήματα. 596. Λεπτὸν ἔπαφρον διαχώρημα, ὑδατόχλοον ἴσχον
                        <lb/>ὑπόστασιν, πονηρόν; πονηρὸν δὲ καὶ τὸ πυῶδες· καὶ τὸ μέλαν αἱματῶδες,
                        <lb/>πονηρὸν σὺν πυρετῷ καὶ ἄλλως· καὶ τὸ ποικίλον κατακορὲς <lb/>διαχώρημα,
                        φλαῦρον, καὶ χεῖρον ὅσῳ φοβερώτερον τῇ χροιῇ, πλὴν ἐν <lb/>φαρμακείησιν, ἐν
                        δὲ ταύτῃσιν ἀκίνδυνον μὴ πλήθει ὑπερβάλλον· καὶ <lb/>τὸ ψαφαρὸν μαλθακὸν ἐν
                        πυρετῷ διαχώρημα, φλαῦρον· φλαῦρον δὲ καὶ <lb/>τὸ ξηρὸν, ψαφαρὸν, ἄχλοον,
                        καὶ ἄλλως καὶ ἢν κοιλίην καθυγραίνῃ· <lb/>μελάνων δὲ προδιελθόντων, κτείνει.
                        597. Ὑγρὸν διαχώρημα καὶ <lb/>ἀθρόον κατὰ μικρὸν, κακόν· τὸ μὲν γὰρ
                        ἀγρυπνίην, τὸ δὲ ἔκλυσιν τάχ᾿ <lb/>ἂν ποιήσῃ. 598. Ἔνυγρον ὑποψάφαρον
                        διαχώρημα περιψυχόμενον μὴ <lb/>ἀπύρῳ, φλαῦρον· τὰ ἐπὶ τούτοισι ῥίγεα
                        κύστιν, κοιλίην ἐπιλαμβάνει. <pb n="724"/> 599. Ὑδατῶδες δὲ σφόδρα διαχώρημα
                        μὴ παυόμενον ἐν ὀξέσι, κακὸν, <lb/>καὶ μᾶλλον εἰ καὶ ἀδιψήσει. 600.
                        Ἐξέρυθρον ἐν περιπλύσει <lb/>διαχώρημα, φλαῦρον· φλαῦρον δὲ καὶ τὸ σφόδρα
                        χλωρὸν, ἢ λευκὸν, <lb/>ἢ ἀφρῶδες, ἢ ὑδαρές· καὶ τὸ μικρόν τε καὶ γλίσχρον,
                        καὶ λεῖον <lb/>καὶ ὑπόχλωρον, κακόν· καὶ τὸ κωματώδεσι νενωθρευμένοισιν
                        ὑγρὸν <lb/>διαχώρημα, κάκιστον· θανατῶδες δὲ καὶ αἱμοῤῥοεῖν αἱματῶδες πολὺ
                        <lb/>θρομβῶδες· λευκόν τε καὶ ὑγρὸν μετὰ κοιλίης μετεώρου. 601. Διαχώρημα
                        <lb/>μέλαν οἷον αἷμα, καὶ σὺν πυρετῷ καὶ ἄνευ πυρετοῦ, πονηρόν· <lb/>πονηρὸν
                        δὲ καὶ πάντα τὰ ποικίλα· καὶ τὰ κατακορέα <lb/>πονηρά. 602. Τὰ ἐς ἀφρώδεα
                        ἄκρητα τελευτῶντα διαχωρήματα, <lb/>παροξυντικὰ μὲν πᾶσι, τοῖσι δὲ
                        σπασμώδεσι καὶ πάνυ· ἐκ τοιούτων <lb/>τὰ παρ᾿ οὖς ἀνίσταται· τὰ δὲ
                        ἐξυγραινόμενα καὶ πάλιν συνιστάμενα, <lb/>ἄκρητα, κοπρώδεα, μῆκος νούσου
                        σημαίνει· τὸ δὲ ἐξέρυθρον <lb/>ἐν πυρετῷ, παρακοπήν· τὸ δὲ λευκὸν κοπρῶδες
                        ἰκτέρῳ, δύσκολον· <lb/>τὸ δὲ ὑγρὸν ἐν τῷ τεθῆναι λαβὸν ἔρευθος, αἱμοῤῥαγέσι.
                        603. Γλίσχρον <lb/>διαχώρημα μέλασι διαποίκιλον, κακόηθες, μάλιστα δὲ
                        <lb/>ἐκλεύκοις. 604. Ἔκλευκον διαχώρημα ἐν πυρετῷ, οὐκ εὐκρινές. <lb/>605.
                        Κοιλίη ταραχώδῃς σμικρῇσι πυκνῇσιν ἀναστάσεσι, σιηγόνας <lb/>ἐντείνει· λύει
                        δὲ καὶ ἐπὶ προσώπου γενόμενα ἐρυθήματα. <lb/>606. Κοπρώδης μετὰ τόνου
                        διαχώρησις, κοιλίης πονηρίην σημαίνει· <lb/>φλεγματώδης δὲ ὀξέως μετὰ
                        καρδιωγμοῦ, δυσεντερίην, τάχα δὲ καὶ <lb/>ὀσφυαλγίην· τοῖσι τοιούτοισι
                        κοιλίης περίτασις, πρὸς ἀνάγκην ὑγρὰ <pb n="726"/> χαλῶσα, ταχὺ ὀγκυλλομένη,
                        ἔχει τι σπασμῶδες· τὸ ἐπιῤῥιγοῦν <lb/>τούτοισιν ὀλέθριον. 607. Οἷσι μέλανα
                        διαχωρέει, ἐφιδροῦσι ψυχροῖς. <lb/>608. Οἷσι κοιλίη κατ᾿ ἀρχὰς ταράσσεται,
                        τὰ δὲ οὖρα <lb/>μικρὰ, προαγόντων κοιλίη μὲν ξηραίνεται, τὸ δ᾿ οὖρον πληθύει
                        λεπτὸν. <lb/>τούτοισιν ἀποστάσιες ἐς ἄρθρα. 609. Αἱ κατὰ μικρὰ ἀναστάσιες,
                        <lb/>ῥιγώδεες, καὶ οἷς φλαῦρον διαχώρημα, δυσκολώτατον τεταρταίοισιν
                        <lb/>ἀρχόμενον. 610. Αἱ πυκναὶ κατὰ μικρὰ ἀναστάσιες <lb/>ὑπόγλισχροι,
                        ἔχουσαι μικρὰ κοπρώδεα, μεθ᾿ ὑποχονδρίου καὶ πλευροῦ <lb/>ἀλγήματος,
                        ἰκτερώδεες· ἆρα, ἐπιστάντων, οὗτοι ἐκχλοιοῦνται; <lb/>οἶμαι δὲ καὶ
                        αἱμοῤῥοεῖν τούτους· τὰ δ᾿ ἐς ὀσφὺν ἀλγήματα ἐν τούτοισιν <lb/>αἱμοῤῥοεῖ.
                        611. Οἷσιν αἷμα διαχωρέει λαμπρὸν μετὰ κάρου <lb/>καὶ κεφαλαλγίης, τὸ
                        ἐπιχλιαίνεσθαι, ὀλέθριον. 612. Τὰ γλίσχρα <lb/>χολώδεα μᾶλλόν τι τὰς
                        ἀποστάσιας παρ᾿ οὖς ποιέει. 613. Ὅσα, <lb/>κοιλίης καθυγραινομένης, οἰδήματα
                        μετεωρίζεται μετὰ ἀλγημάτων, <lb/>κακόν· κοιλίης δ᾿ ἐπιστάσης, ἄλλου δέ
                        τινος μὴ νεωτερισθέντος, ταχέως <lb/>καταῤῥήγνυται, καὶ κακοηθέστερον· τὰ
                        ἐμούμενα ἐπὶ τούτοισι, πονηρὰ <lb/>καὶ θηριώδεα. 614. Οἷσιν ἐπὶ φλογώδεσι
                        καὶ ἐξερύθροις λυομένοις <lb/>δυσῶδες, λάβρον, ὑπέρυθρον, ἐλπὶς ἐκμανῆναι.
                        615. Ὁ αὐχμώδης <lb/>χρὼς σημαίνει κοιλίην πονηρευομένην· ἐπὶ τούτοισιν
                        ἐξέρυθρα <pb n="728"/> σαρκόπυα μάλιστα δίεισιν. 616. Ἐπὶ κοιλίην χολώδη,
                        μαλθακὴν, <lb/>κοπρώδη, κώματα ἐπιφανέντα παρ᾿ οὖς ἔπαρμα ποιέει. <lb/>617.
                        Χολώδεα διαχωρήματα κώφωσις παύει· κώφωσιν δὲ παύει <lb/>χολῶδες διαχώρημα.
                        618. Τὰ ἑρπυστικὰ ὑπεράνω βουβῶνος, <lb/>πρὸς κενεῶνα καὶ ἥβην γινόμενα,
                        σημαίνει κοιλίην πονηρευομένην. <lb/>619. Ἔκλυσις ὀδύνην λύουσα, κοιλίην
                        μάλα καθυγραίνει. 620. Τὰ <lb/>καθ᾿ ἕδρην ὀδυνώδεα ἐκπυήματα κοιλίην
                        ἐπιταράσσει. 621. Θανατώδεά <lb/>ἐστι τῶν διαχωρημάτων τὸ λιπαρὸν, καὶ τὸ
                        μέλαν, καὶ τὸ <lb/>πελιὸν μετὰ δυσωδίης, καὶ τὸ χολῶδες ἔχον ἐν ἑωυτῷ φακῶν
                        ἢ <lb/>ἐρεβίνθων ἐρίγμασι παραπλήσια, ἢ οἷον θρόμβους αἵματος εὐανθεῖς,
                        <lb/>κατὰ τὴν ὀδμὴν ὅμοιον τῷ τῶν νηπίων, καὶ τὸ ποικίλον, τὸ δ᾿ αὐτὸ
                        <lb/>καὶ χρόνιον· γίνοιτο δ᾿ ἂν τοιοῦτον αἱματῶδες, ξυσματῶδες, χολῶδες,
                        <lb/>μέλαν, πρασοειδὲς, καὶ ὁμοῦ καὶ ἐναλλάξ. Θανατῶδες δὲ καὶ <lb/>πᾶν ἐστι
                        τὸ ἀναισθήτως διεξιόν. 622. Ποτὸν χαλεπῶς καταβρογχίζοντι, <lb/>πνεύματι
                        βηχώδει, ἐρευγμὸς ὑποσπώμενος, εἴσω κατειλούμενος, <lb/>σημαίνει πόνον
                        κοιλίης. 623. Πονηρὸν δὲ καὶ ἐξερυθρώδεα <lb/>τεταρταίοισι, καὶ αἱ τοιαῦται
                        αἱμόῤῥοιαι, κωματώδεες· <lb/>ἐκ τούτων σπασμῷ τελευτῶσι, μελάνων
                        προδιελθόντων. 624. Οἷσι <lb/>μέλανα διαχωρέει, ἐφιδροῦσι ψυχροῖς. 625. Αἱ
                        ἐξαίφνης παράλογοι <lb/>ἐκλύσιες κοιλίης ἐν τοῖσι τετηκόσι χρονίοισιν, ἅμα
                        ἀφωνίῃ <lb/>τρομώδει, ὀλέθριοι· αἱ λεπταὶ μελάνων διαχωρήσιες αἱ φρικώδεες,
                        <lb/>βελτίους τοῖσι τοιούτοισιν· αἱ τοιαῦται ὠφελοῦσι μάλιστα κατὰ τὴν
                        <lb/>ἡλικίην, ᾗ προακμάζουσιν. 626. Πᾶσι τὰ κνησμώδεα μελάνων
                        <lb/>διαχώρησιν σημαίνει καὶ ἔμετον θρομβώδεα· καὶ τρομώδεα σὺν <pb n="730"/> δηγμῷ μετὰ κεφαλαλγίης, τὰ μέλανα διαχωρήματα· πρὸ τῶν τοιούτων
                        <lb/>ἔμετος διέρχεται, καὶ ἐμέσασι συχνὰ τοιαῦτα προσκατασπᾶται. <lb/>627.
                        Οἷσι δὲ ἐπὶ ταραχῆς κοιλίης παροξύνεται περὶ κρίσιν, κάτω <lb/>μέλανα
                        διέρχεται. 628. Ἐπὶ κοιλίῃ μακρῇ, ἐμετώδεσι, χολώδεσιν, <lb/>ἀποσίτοις,
                        ἱδρὼς πολὺς μετὰ ἀδυναμίης ἐξαπίνης κτείνει. <lb/>629. Ἐν φαρμακείῃσιν ἐν
                        περιῤῥῷ λεπτὸν συχνῶς αἷμα ἐκτηκόμενον, <lb/>φλαῦρον. 630. Τὰ κατὰ κοιλίην
                        σκληρύσματα μετὰ <lb/>πόνου, πυρετοῖσιν ἅμα φρικώδεσιν, ἀποσίτοις, σμικρὰ
                        ἐφυγραινομένης <lb/>κοιλίης κάθαρσιν οὐ διδόντα, ἐς ἐμπύησιν ἥξει. 631. Ἅμα
                        <lb/>πυρετῷ κοιλίη ταραχώδης τρόπον ἁλμυρώδεα, κωματώδεσι νωθροῖς <lb/>οὐ
                        πάνυ παρέπεται. 632. Ἐπὶ κοιλίῃ ὑγρῇ, κοπιώδει, κεφαλαλγικῷ, <lb/>διψώδει,
                        ἀγρύπνῳ, ἐξερύθρῳ χρώματι λυομένους ἐλπὶς <lb/>ἐκμανῆναι. 633. Ἢν δύσπνοοι
                        ἔωσι, πρὸς τὸ ἐκχλοιοῦσθαι <lb/>εὔπνοον ἄσιτόν τε, κοιλίης ἐπεισελθούσης.
                        634. Τὰ καυματώδεα <pb n="732"/> διαχωρήματα τόνον ἴσχοντα, κοιλίην
                        πονηρευομένην σημαίνει. <lb/>635. Τοῖσι χολώδεσι κοιλίη ταραχώδης, μικρὰ
                        πυκνὰ διαδιδοῦσα <lb/>τονώδεα μικροῖσι μυξώδεσι, πόνον περὶ τὸ λεπτὸν
                        ποιέουσι, καὶ οὖρον <lb/>οὐκ εὐλύτως ἰὸν, ἐς ὕδρωπα ἐκ τοιούτων ἀποτελευτᾷ.
                        636. Αἱ <lb/>τρομώδεες γλῶσσαι, σημεῖον ἐνίοισι κοιλίης καταῤῥαγησομένης.
                        <lb/>637. Οἷσι καῦμα γίνεται, ἐπάφρων διελθόντων, πυρετὸς παροξύνεται.
                        <lb/>638. Ἐπὶ κοιλίῃσιν ὑγρῇσι κατάψυξις μεθ᾿ ἱδρῶτος, φλαῦρον. <lb/>639.
                        Ἐπὶ κοιλίῃσι ὑγρῇσι τὰ ἀπὸ οὔλων αἵματα ἐπιῤῥυέντα, <lb/>θανατῶδες. 640.
                        Διαχώρημα καθαρὸν ἐπιγενόμενον, λύει πυρετὸν <lb/>ὀξὺν μεθ᾿ ἱδρῶτος. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
