<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00550.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">

<pb n="703"/>

<head>L.</head>

<head>Ἐγράψατό τις τὸν ἑαυτοῦ παῖδα βουλεύσεως. ὁ

παῖς ἀκρίτως ἀποθανεῖν ἀξιοῖ κατὰ τὸν περὶ

τῶν ἀκρίτων νόμον.</head>

<p>τὸ μὲν οὖν εὐτυχέστερον, ὦ πολῖται, μὴ <note type="marginal">RIV 841</note>

πρὶν εἶναί μοι καιρὸν ἐπὶ τοῦτ’ ἀναβῆναι τὸ βῆμα <lb n="5"/>

μηδ’ αὖ περὶ τούτων ὁποίων νῦν ἐρῶν ἀφῖγμαι μη-

δέποτε λόγους ἐν ὑμῖν ποιήσασθαι· ἐπεὶ δὲ εὔξασθαι

μὲν ἅ τις βούλεται ῥᾴδιον, πράττεται δὲ τὰ τῆς ἀνάγ-

κης καὶ ταύτην οὐκ ἔνι διαφυγεῖν οὔτε νέοις οὔτε

γέρουσιν, ἥκω δεησόμενος ὑμῶν ἄνθρωπος οὐδ’ ἱκανῶς <lb n="10"/>

<note type="footnote">Mon = Codex Monacensis gr. 96</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">Α = Ambrosianus L 64</note>

<note type="footnote">Ma = Matritensis 4679, olim N-49</note>

<note type="footnote">Cl = Bodleianus Miscellaneus 208, olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus II 41 (Vatic. Barb. 220)</note>

<note type="footnote">1 Harpocr. s. v. βουλεύσεως</note>

<note type="footnote">1 Ἐγράψατο — 3 νόμον spatio relicto om Va | παῖδα Ma

ὁ

sed αιδ supra ras 2 litt m2 2 ἄκριτος ΑΒ 3 τῶν Mon</note>

<note type="footnote">4 οὖν inser Va2 | εὐτυχέστερον Ma sed in ras minore m2

om VaAClB | ὦ ἄνδρες Ma sed in ras minore m 2 6 μὴ

δ’ libri Re 7 ποιήσασθαι, φανερὸν ἐπεὶ Β | εὔξασθαι —

9 διαφυγεῖν praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ παῖς παρὰ πα-

τρὸς γραφεὶς βουλεύσεως ἀκρίτως ἀποθανεῖν ἀξιοῖ citat Macarius

Chrysoc. fol. 78 (Villoison Anecd. II 11; Reisk. Lib. t. I p. XXV)</note>

<note type="footnote">8 δὲ om Α 10 ἄνθρωπος in lac 6 — 7 litt om A | ἱκα-

νὸς Mon A</note>



<pb n="704"/>



εἰς ὑμᾶς βλέψαι δυνάμενος, τῷ μὲν ἥττων εἶναι τῶν

ἐν ταῖς ἐκκλησίαις θορύβων καὶ τῇ τῶν ἐνταυθοῖ

πραγμάτων ἀπειρίᾳ νομίζων οὐδαμῶς ἂν ὧν ἐσπούδακα

τυχεῖν, τῷ δ’ ὑμᾶς εἶναι φιλανθρώπους καὶ τῷ πε-

<lb n="5"/> παιδεῦσθαι τοὺς ἀτυχοῦντας ἐλεεῖν ἐλπίζων ὅτι με τῆς

κρίσεως ἐξελόμενοι τῷ πατρὶ παραδώσετε πρὸς φόνον.</p>

<p>2. εἰ μὲν οὖν ἠξίουν ὑμᾶς διαλλάξαι μοι τὸν πατέρα καὶ

ποιῆσαι πρᾷον καὶ πεῖσαι τὴν οὐδὲ μέχρι ῥήματος ἐμοὶ

φορητὴν ταύτην δόξαν ἀποθέσθαι, τάχα μὲν οὐδ’ οὕτως

<lb n="10"/> ἂν οὔτε τῶν ὑμετέρων ἀλλότρια τρόπων ἐζήτουν οὔτ’

ἐναντία ία τῇ φύσει τῇ παῖδας καὶ γονέας οἰκείως ἔχειν

ἀλλήλοις ἐθελούσῃ, ἴσως δ’ ἄν τις ἠγανάκτησε τῶν

οὐδ’ ἐν τοῖς πολλοῖς ὑμῖν ἐοικότων, εἰ τοιαύτην αἰτίαν

ἐγὼ λαβὼν ὅπως μήτε λόγον μηδένα μήτε δίκην μηδε-

<lb n="15"/> μίαν πατρὶ πατρὶ δοίην διεπραττόμην· ἐπεὶ δέ, ὃ τῆς

κρίσεως ἐστιν, ἂν ἀλῶ, πέρας, τοῦτ’ ἂν βουλοίμην

ὑπομεῖναι σιωπῇ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ τὰ τῆς ψήφου

ποιοῦντος, οὐκ οἶδα εἰς τί τις βλέπων ἢ τί τῶν ἁπάν-

των ὑφορώμενος οὐκ ἂν δοίη τὴν χάριν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>εἰ μὲν

<lb n="20"/> οὖν ἑώρων καὶ ἴ’ νῦν τὸν πατέρα ἐφεστηκότα καὶ τοὺς

ἐναντίους ἐμοὶ παρεσκευασμένον πρὸς ὑμᾶς εἰπεῖν λό-

<note type="marginal">RIV 842</note> γους, οὐδὲν ἂν ὧν διανοοῦμαι φράσας εὐθὺς 1

ἂν ἀποπηδήσας ᾠχόμην εὖ τοῦτο εἰδώς, ὧς ἅπαντα ἂν

<note type="footnote">1 εἰς ὑμᾶς om VaA | εἰς inser Ma 2 εἰ Mon | ἦττον

2 ἐν inser Re om libri 3 ὦν ἐσπούδακα τυχεῖν scripsi e

VaAMaClB cum lacobsio Lect 157 Schul ὢν ἐπούδα κατα-

τυχεῖν Mon ὢν ἐσπούδακατα τυχεῖν Re 6 ἐξελόμενον A |

παραδώσεται VaB παραδόσετε Ma 8 πρᾶον MonAB

12 ἠγανάκτησε τις Ma 15 δοίην scripsi e Β δοῖεν reliqui

libri Re 17 ὑπομεῖναι Ma sed ὕπο inser m 3 | σιωπὴ scripsi

e VaAMaClB cum Cobeto Coll 303 σιωπεῖν Mon Ee σιωπῶν

lacobs Lect Schul 18 εἰ ετί Mon 20 ὑφεστηκότα Ma sed

ν in ras m3 | τ(??) ἐναντί(??) A</note>



<pb n="705"/>



ἐλέγετο μάτην ἀντιλέγοντός τε καὶ χαλεπαίνοντος ἐκεί-

νου· ἐπεὶ δέ, εἰ μηδὲν ἄλλο, τοῦτό γε ἡμῖν ἡ Τύχη

κεχάρισται τὸ τὸν μὲν ἀπεῖναι τῆς ἐκκλησίας ἐπ’ ἄλλοις

διατρίβοντα, τῶν δ’ ἄλλων τινάς, ὧν οὐδ’ αὐτῶν μὲν

ἔνι μοι καταφρονεῖν, οὐ τοσοῦτος δὲ ὅσος ἐκείνου φό- <lb n="5"/>

βος, τοὺς ἐναντιωσομένους εἶναι, ἔχω τινὰς ἐλπίδας

πλέον οἴσεσθαι τῆς τούτων φιλονεικίας τὰς τοῦ τοι-

αῦτα ἀτυχοῦντος ἐμοῦ δεήσεις.</p>

<p>4. Ἀνάγκη μὲν οὖν μετὰ δακρύων, ὦ πολῖται,

γίγνεσθαί μοι τοὺς λόγους, ἐπεὶ καὶ ὅλως νῦν ἐν δά- <lb n="10"/>

κρυσι διάγω καὶ οὔτε ἡμέρα οὔτε νὺξ οὔτε τῶν οἰ-

κείων οὔτε τῶν φίλων οὐδεὶς ἐπεῖδέ με μετὰ τὴν ὀρ-

γὴν πατρὸς ἢ φθεγξάμενον ἢ σιγήσαντα ἀδακρυτί.</p>

<p>5. καὶ τί θαυμαστὸν εἰ αὐτὸς ἠνάγκασμαι πενθεῖν,

ὅπου γε καὶ τοὺς ἐμοὶ συνήθεις ἴδοι τις ἂν ταὐτὸν <lb n="15"/>

ἐμοὶ ποιοῦντας; ὁ γὰρ δὴ πονηρότατος ἐγὼ περὶ τοὺς

ἐμαυτοῦ τοὺς ἐκ παλαίστρας καὶ διδασκαλείων ἑταίρους

ἅπαντας ἔχω συμπενθοῦντας καὶ οὐδὲν τῇ λύπῃ τοῦ

κινδυνεύοντος ἐμοῦ διαφέροντας. οἶμαι δὲ καὶ ὑμῶν

πολλοὺς εἰς δάκρυα πεσεῖσθαι τῶν κακῶν τῶν ἡμετέ- <lb n="20"/>

ρων ἀκούοντας. ἴστω οὖν τις κἀμοὶ συγγνώμη μὴ συν-

εχῶς ἅπαντα δυναμένῳ λέγειν.</p>

<p>6. Ἔγημεν ὁ πατὴρ τὴν μητέρα τὴν ἐμήν, ὡς οὐκ

<note type="footnote">7 Her. VII 168, 3; 211, 1; VIII 29. [Andoc.] Alc. § 4 p. 29, 18</note>

<note type="footnote">1 τε om MaClB 4 αὐτὸν Va | μὲν om Va 7 οἴσεσθαι

scripsi cum Sinteni coll. 11. 11. οἴεσθαι libri Re | τοῦ om A</note>

<note type="footnote">10 γίνεσθαί Β 11 ἡ ante νὺξ MonVa delevi cum Sin-

teni 12 οὐδεὶς inser Ma3 om VaAClB | με om VaMaClB

| ὀργὴν inser Ma 3 om VaAClB 15 ἐμοὺς ClB | τίς Mon

ταὐτὸ AMa 16 ἐμοὶ in ras Ma3 17 ἑτέρους A 19 δια-

φέροντος A 21 μὴ inser Ma2</note>



<pb n="706"/>



ἔδει. γενόμενος ηὐξόμην. οὐδὲ τοῦτο ἔδει. καὶ διέφυγον

πολλὰς νόσους, ὑφ’ ὧν ἔδει με τεθνάναι. ἐφιλούμην

ὑπὸ τοῦ πατρός, ἠγαπώμην. πάντα ἦν ὁ παῖς ἐκείνῳ.

καὶ σπουδῆς οὐδὲν ἀπῆν, ἀλλὰ παιδαγωγοί, διδάσκα-

<lb n="5"/> λοὶ, μισθοί, φροντίδες, εὐχαὶ πρὸς θεούς, πλῆθος θυ-

σιῶν, ἔπαινοι πρὸς ἑτέρους πατέρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>εἴ τι προσπέ-

σοι δυσχερές, τοῦτ’ ἐκ τῶν ἐλπίδων τῶν παρ’ ἐμοῦ

τὴν παραμυθίαν ἐλάμβανε κἀν τοῖς διδασκαλείοις οὐκ

οἶδα μᾶλλον ἑτέρους εὐδαιμονίσας ἢ μακαρισθεὶς ὐπ’

<lb n="10"/> ἄλλων. ὁρῶν δὲ τὸν πατέρα τῆς οὐσίας ἐπιμελούμενον

καὶ πλείω τὰ ὄντα ποιούμενον καἰ ὅπως εὖ πράττοντά

μοι παραδοίη τὸν οἶκον, πάντας ὑπομένοντα πόνους

καὶ οὐκ ὄντα χαλεπὸν οὐδ’ ἀκριβολογούμενον, δὶ τι

φανείην ἀναλίσκων, ἔχαιρον καὶ εἰς ἱερὰ βαδίζων ἀπὸ

<note type="marginal">RIV 843</note> τοῦ πατρὸς ἠρχόμην τῶν εὐχῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>οὕτ’ ὢ δὲ | ἡμῖν

<lb n="16"/> τῶν πραγμάτων χωρούντων, εἴπω τὰ λοιπὰ μετὰ παρ-

ρησίας; ἀλλ’ οὐκ ἐβουλόμην μὲν οὐδὲν δυσχερὲς περὶ

οὐδενὸς λέγειν νέος τε ὢν ἔτι καὶ εἴπερ τις ἄλλος

τῶν ἡλικιωτῶν εὐφημεῖν περὶ ἀπάντων, καὶ πολιτῶν

<lb n="20"/> καὶ μετοίκων καὶ ξένων, μεμελετηκώς, καρτερεῖν δὲ

οὐκ ἔστιν ἀδικούμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>εἰσί τινες, ὦ πολῖται, τοῖς

ἑτέρων ἀγαθοῖς ἀχθόμενοι καὶ νομίζοντες ἐν ταῖς τῶν

<note type="footnote">16 cf. p. 615, 17 21 cf. p. 615, 20 sq.</note>

<note type="footnote">1 γενόμενος ηὐξήμην post prius ἔδει del et post alterum in

marg inser Ma 2 | ηὐξόμην scripsi e VaClB ηὐξήμην AMa Re

οὐξήμην Mon 3 ὑπὸ reposui e libris sed παρὰ ὑπὸ Mon

παρὰ Re Ι πάντη Cl 6 ἔτι Mon 7 παρ’ ἐμοῦ] ἐμῶν A</note>

<note type="footnote">8 κἂν ΑΒ Ι διδασκάλοις MaCl 9 ἑταίρους Α 11 ποι-

οῦντα AMaClB 13 οὐδὲ A 14 ἀναλίσκειν Α ἁλίσκων Va

| εἰς τὰ ἱερὰ coni lacobs Schul | ἀπὸ τοῦ πατρὸς inser Ma3</note>

<note type="footnote">17 signum interrogationis posui coll. p. 615,11 comma Β

punctum reliqui libri Re 19 ἐνηλικιωτῶν Α 21 τοῖς

Ma sed οἶς suprascr m3</note>



<pb n="707"/>



πολλῶν εὐτυχίαις αὐτοὶ δυστυχεῖν. καὶ τούτων οἱ

μὲν ἡσυχῆ στένουσιν, οἱ δὲ καταρῶνται καὶ διαμέμ-

φονται τὴν Τύχην, οἱ δ’ αὖ τούτων ἀνδρειότεροι εἰ

μὴ μεταστήσαιεν ἐπὶ τἀναντία τὰς οὕτως ἐχούσας οἰ-

κίας οὐ φέρουσι καὶ ποιοῦσι δὴ τὰ τῶν πολεμίων λό- <lb n="5"/>

γοις ψευδέσι καὶ πεπλασμέναις αἰτίαις ἀνθ’ ὅπλων

καὶ μηχανημάτων χρώμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>καὶ νῦν μὲν ἄνδρα

πρὸς γυναῖκα, νῦν δὲ θεῖον πρὸς ἀδελφιδοῦν, νῦν δὲ

ἀδελφοὺς πρὸς ἀλλήλους, νῦν δέ, οἶόν τι τὸ παρόν,

πατέρα πρὸς υἱὸν ἐξεπολέμωσαν κἂν λάβωσί τινα χρη- <lb n="10"/>

’στὸν καὶ οὐδὲν ἑαυτοῖς ἐοικότα, διεπράξαντο ῥᾳδίως

ὁ γὰρ ἥκιστ’ ἂν αὐτὸς τοιαῦτα ἑτέροις ἐπιβουλεύσας

ῥᾷστα ἂν ὑπὸ τῶν τὰ τοιαῦτα μηχανωμένων διαπρα-

χθείη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ἆρα ἄν μοι δοίητε εἰπεῖν ὅτι τούτων εἶς

ὑπὸ τῶν τοιούτων ἠπατημένων καὶ ὁ πατήρ μοι γε- <lb n="15"/>

γένηται καὶ νῦν ἐγὼ θανατῶ διὰ τὴν ἐκείνου χρηστό-

τητα; εἰ γὰρ ἃ συνῄδει μοι παρὰ πάντα τὸν χρόνον

ἰσχυρότερα ὧν χθὲς ὡς εἰπεῖν ἤκουσεν ἐπεποίητο, τῶν

παρόντων οὐδὲν ἂν ἡμᾶς ἤλαυνε. νῦν δ’ ὁ πατὴρ πα-

τὴρ ἡμῖν οἴκοθεν ἐξελθὼν ἐπανῆλθεν ἐξαίφνης πολέμιος <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 Isocr. Panath. § 25 p. 238 b 10 cf. p. 563,6; 388,10</note>

<note type="footnote">3 δυνατώτεροι Α 4 καὶ post μὴ Mon Re et inser Ma

delevi 6 πεπλησμέναις Α 9 πρὸς om Α 10 ἐξεπο-

λέμωσαν scripsi ex AMaClB ἐξεπολέμησαν MonVa Re

11 αὐτοῖς Ma sed ex ἑαυτοῖς corr m 3, Β | ῥαδίως διεπράξαντο

Α 12 ἑτέροις MaClB 13 τὰ om AMaCl | πραχθείη

14 ἄρα Α 17 παρὰ scripsi ex AMaClB περὶ MonVa Re

18 εἷπεν Sintenis | ἐπεποίηντο Α sed ν eras | comma post ἐπε-

ποίητο inserui om libri Re 19 comma post παρόντων Mon

VaCl Re delevi τῶν παρόντων οὐδέν, οὐδ’ ἂν ἡμᾶς coni lacobs

Add 310 Schul | δὲ Α | πατὴρ(2) inserui e ClB om MonVaA

Ma Re 20 ἐπανῆλθεν ἐξαίφνης πολέμιος scripsi ex AMaCl

Β ἐπανῆλθε πολέμιος ἐξαίφνης MonVa Re</note>



<pb n="708"/>



καὶ δεινὸν ἔβλεπε καὶ τὸν μηρὸν ἔπληττε καὶ βοῆς ἐν-

επίμπλα τὴν οἰκίαν τότε πρῶτον τοιαῦτα ποιῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ἐρω-

τῶντος δέ μου τί τὸ ταῦτα ἀναγκάζον καὶ ποιεῖν

καὶ λέγειν; σύ, φησίν, ὅν ἐμαυτοῦ φονέα βόσκων

<lb n="5"/> οὐκ ᾔδειν. ἀνεβόησα, ὦ πολῖται, καὶ ταῖν χεροῖν τὸ

πρόσωπον ἔτυπτον καὶ θεοὺς καὶ δαίμονας ἐκάλουν

καὶ μὴ τοιαῦτα ἀσεβεῖν ἐδεόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>τοῦ δὲ καὶ σφόδρα

ταῦτα πεπεῖσθαι λέγοντος καὶ οὐδένα ἂν αὐτὸν μετα-

πεῖσαι ῥήτορα προσπεσὼν πρὸς τὰ γόνατα λαμβάνειν

<lb n="10"/> ἠξίουν δίκην παρ’ ἐμοῦ τὴν ἐσχάτην. οὗτος, ἔφην,

αὐχήν σοι γυμνός, αὕτη κλείς, τουτὶ στῆθος,

<note type="marginal">RIV 844</note> πάντα | ἕτοιμα δέχεσθαι ξίφος. μὴ μέλλε

χεῖρα ἔχων καὶ νόμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ὁ δὲ τὸ μὲν αὐτὸς

κατεργάσασθαι τὸν υἱὸν ὤκνει, δικαστηρίου δὲ ἐμέμνη-

<lb n="15"/> τὸ καὶ γραφῆς καὶ ἑτέρου νόμου τοῦ τῆς βουλεύσεως.

καὶ ᾤμην γε αὐτὸν ἐνταυθοῖ λήξειν καὶ ὧν εἶπεν ἐπι-

λήσεσθαι, ἀλλ’ οἱ τὸν σπινθῆρα, ὧς ἔοικεν, ἐμβαλόντες

τὸ πρῶτον ἐρρίπιζον τὸν θυμόν. ὁ γὰρ μισθὸς οὐ

<note type="footnote">1 II. μ 162; ο 397; π 125. Philostr. vit. soph. I 21 t. II

p. 32, 32 K 2 Ach. Τ. VIII 1,5 15 Arist. rep. Ath. 57, 3;

59, 3. Harpocr. s. v. βουλεύσεως. Meier-Schoemann-Lipsius, Att.

ProceB p. 384 sq. 17 Chor. p. 209,24; 211,1 ed. Boiss.

18 cf. t. I 143,18</note>

<note type="footnote">1 τὸν μηρὸν scripsi ex AMa cum lacobsio Add Ach Τ 925

Lect App Pors 331 Schul τολμηρὸν MonVaClB Re 2 ἐνεμ-

πίπλα Mon ἀνεπίμπλα Α 5 ταῖν χεροῖν scripsi e VaAMa

ταῖς χεροῖν MonCl ταῖς χερσὶ χερσὶν Re) Β Re 8 ταὐτὰ

VaA sed in hoc ~ supra ν eras | οὐδένα scripsi ex AMaClB

οὐδὲν MonVa Re 15 τοῦ om Α 16 εἷπεν scripsi auctori-

bus lacobsio Schul — ad calumniatores εἶπον rettulit Lect —

ἁ

et Sinteni εἷπον libri Re 17 ἔοικε Β | ἐμβελόντες Mon

ἐμβαλόντος Α 18 τοπρῶτον Β om A | ἐρίπιζον MonVa Re

ἐ(??)ίπιζον Α I μὲν ante γὰρ Α</note>



<pb n="709"/>



μικρὸς ἀνθ’ ἡμῶν τὰ ἡμέτερα ἔχειν. τί δεῖ τὰ πολλὰ

λέγειν; διώκει τὸν παῖδα βουλεύσεως ὁ πατήρ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>οὐ

μὴν ἔγωγε ἀποδρὰς ᾠχόμην καίτοι τῶν οἰκείων παραι-

νούντων ὡς τοῦ χρόνου παύσοντος τὴν ὀργὴν καὶ οὐ

διὰ τέλους τῶν κακουργούντων ἡμῖν τὴν οἰκίαν κλει- <lb n="5"/>

σόντων. ἀλλ’ οὐκ ἔγωγε ἠνεσχόμην αἰσχρῶς σωθῆναι

οὐδὲ ἐλθὼν μετὰ τοιαύτης αἰτίας παρ’ ἑτέροις οἰκεῖν

οὐδὲ παρασχεῖν τοῖς ἅπαν τὸ πρᾶγμα κατεσκευακόσι

λέγειν ἃ μάλιστα ἦν βουλομένοις, ἀλλὰ μένω καὶ δί-

δωμι τῆς ὑποψίας δίκην καὶ φέρω κατ’ ἐμαυτοῦ τὴν <lb n="10"/>

ψῆφον. καὶ τί ἂν δέοι δικαστήριον ἀνοίγειν καὶ ὕδωρ

μετρεῖν ἐμοῦ τὸ ξίφος ἐπισπωμένου καὶ δεομένου τὸν

πατέρα με παρ’ ὑμῶν λαβόντα ἀποκτεῖναι;</p>

<p>16. Ἀλλ’ οὐκ εἰωθότα, φησί, ζητεῖς τὸν κρῖ-

ναι βουλόμενον ἀναγκάζων ἄκριτον τὸν αὑτοῦ <lb n="15"/>

σφάττειν. οὐδὲ γὰρ εἰωθότα, ὦ πολῖται, ἐγκέκλημαι,

οἷον πίνειν τοῦ μετρίου πλέον, διάγειν ἐν κώμοις,

προσκεῖσθαι κύβοις, ἑταίραν λελύσθαι, ταῦτα δὴ τὰ

πολλοὺς τῶν νέων καταδεδουλωμένα. ἀλλ’ ἐκεῖνα δια-

<note type="footnote">1 cf. t. VI 214, 6; 270, 16 18 Dem. Phorm. p. 958, 13;

Olymp. p. 1182, 14. Arist. vesp. 1353</note>

<note type="footnote">1 ὑμέτερα Va 2 τὸν παῖδα om Β 5 διατέλους ΑΒ |

λησόντων MaClB 7 ἐλθεῖν οὐδ᾿ ἐθέλων coni lacobs Schul</note>

<note type="footnote">8 κατεσκευακόσι scripsi ex AMaClB παρεσκευακόσι MonVa

Re 9 βουμένοις Mon sed βουλομένοις in marg Hardt

11 δέη Ma 13 με om Α 14 ζητεῖ Va 15 αὐτοῦ Mon

VaMaClB Re 16 οὐ VaMa sed in hoc οὐδὲ suprascr m 2,

ClB 17 μετρίου scripsi e MaB μέτρου MonVaACl Re |

κώμαις Μοὶ 18 κύμαις Α | ἑταίραν scripsi e Β ἑταίραν Mon

sed ἑταῖρες in marg, VaAMa sed in hoc ἀν’ in αἷς corr m2 ἐταί-

ραις ACl Re ἑταίρας Cobet Coll 303 | λελύσθαι scripsi e VaCl

cum Cobeto λελύσθαι Α κελύσθαι MonMa Re in lac 6 litt

om Β κεκτῆσθαι ἔστι τὸ ὀρθὸν ὧς μοι δοκεῖ in marg Va

Allatius ἑταίραις κολλᾶσθαι lacobs Schul 9 νέων om Α</note>



<pb n="710"/>



φυγὼν ἃ μὴ ῥᾴδιον μόνος ἐγκέκλημαι ταῦτα ἃ μηδεὶς

ἄλλος νέων. τί οὖν θαυμαστὸν εἰ ὑπὸ καινῶν ἐγκλη-

μάτων ἐπὶ καινοὺς προῆγμαι λόγους;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>χωρὶς δὲ

τούτων οὐκ ἐπιτάττω τῷ πατρὶ τήμερον οὐδὲ ἐφεστη-

<lb n="5"/> κὼς λέγω· τοῦτο μὲν οὐδ’ εἰ βούλει, ποιήσεις,

ἐκεῖνο δέ, κἂν εἰ μὴ βούλοιο, καὶ κρῖναι μὲν

οὐκ ἐπιτρέψω, κτεῖναι δὲ ἐπαναγκάσω, ἀλλ’ ἐφ’

ὑμᾶς ἥκω τὸν δῆμον τὸν φιλάνθρωπον, τὸν κοινὸν

πατέρα τῶν νέων. καὶ τὸ μὲν ἐμόν ἐστιν ἱκετεία, τὸ

<lb n="10"/> δὲ παρ’ ὑμῶν ἐσόμενον πειθώ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>διαφέρει δὲ πολὺ

πεισθέντα δοῦναι χάριν ἢ μὴ βουλόμενον βιασθῆναι.

καὶ τὸ μέν ἐστι δημοκρατίᾳ πρέπον, τὸ δὲ εἰς τυράν-

νους ἔρχεται. οὐδὲ γάρ, εἰ τῶν συγγενῶν τινας τῷ

<note type="marginal">RIV 845</note> πατρὶ προσέπεμπον ὑπὲρ τούτων διαλεξομένους, |

<lb n="15"/> ἀνάγκη τοῦτ’ ἂν ἦν. ὅπου γὰρ ἦν ἅψασθαι γενείου

καὶ γονάτων καὶ δακρύσαι καὶ εἰπεῖν· εἶξον, ἐλέησον,

αὐτὸς ἀπόκτεινον, πρὸς θεῶν, πρὸς ἑστίας, τίς

ἐνταῦθα χώρα τῷ τῆς ἀνάγκης ὀνόματι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>εἰ μὲν οὖν

ἐκείνους ἀποχρήσειν ἡγούμην, οὐκ ἂν ὑμῖν ἠνώχλουν

<lb n="20"/> οὐδ’ ἂν φορτίον μεῖζον ἢ κατ’ ἐμαυτὸν ἀνῃρούμην

δήμῳ διαλεγόμενος· ἐπεὶ δὲ ἐλάττους εἰσὶ τοῦ πράγ-

ματος, ὑμᾶς ὁ καιρὸς ζητεῖ τοὺς τῶν ὅλων κυρίους,

ὑφ’ ὧν εὔξαιτο ἄν τις αἰτηθῆναι χάριν.</p>

<p>20. Γραφὴν οὖν, φησίν, ἀπενεχθεῖσαν δια-

<lb n="25"/> γράψεις; οὐκ ἐγώ. πόθεν; οὐδ’ αὖ ὁ δῆμος. ἀλλ’

<note type="footnote">22 cf. t. III 161, 21 23 cf. p. 724,9</note>

<note type="footnote">6 μὲν] με Va 9 ἱκετεύω Va 10 πείθω VaMa sed in

hoc in πειθώ corr m 2, ClB | πολύ om Α 11 δεηθέντα Α

15 τοῦτο MonVaA Re 16 δακρῦσαι MonA fortasse recte at

cf. ad t. II 355, 17 17 αὐτὸν Mon</note>



<pb n="711"/>



ὅσπερ ἀπήνεγκεν, εἰ πείθοιτο τῷ δήμῳ. πείσεται δὲ

παρ’ οὗπερ οὐκ ὀλιγάκις τετίμηται. τίς οὖν αὕτη τοῦ

πατρὸς ἀτιμία, εἰ ἄκοντος μὲν οὐδεὶς λύσει τἀκείνου,

τὰ αὑτοῦ δὲ αὐτὸς ἑκών; οὐδὲ γὰρ χαίρειν εἰπόντες

ἐκείνῳ τὸν ἄρχοντα καλέσαντες μὴ ἐξέστω δὲ τῷ <lb n="5"/>

πατρὶ τὸν παῖδα διώκειν ἐροῦσιν, ἀλλ’ αὐτὸν τὸν

πατέρα καλέσαντες τοιαῦτα πρὸς ἐκεῖνον ἐροῦσιν· ὦ

φίλτατε, ἐπειδὴ μόνος οἴει πατέρων ὑπὸ τοῦ

παιδὸς μεμισῆσθαι καὶ τὸ μῖσος εἰς βουλὴν φό-

νου προβεβηκέναι καὶ τοῦτο ἐδυνήθης πεισθῆ- <lb n="10"/>

’ναι, λάμβανε μὲν τὴν δίκην, οὐ παραιτούμεθα,

λάμβανε δὲ κατὰ τὸν νόμον, ὃς ποιεῖ σε κύριον

τοῦ ’κείνου σώματος. ταῦτα γάρ, ταῦτα ὁ παῖς

ἱκετεύει πραγμάτων σε πολλῶν ἀπαλλάττων καὶ

τούτων τῶν λογογράφων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>ἂν ταῦτα ὁ πατὴρ <lb n="15"/>

προσέμενος ἀποστῇ τῆς κρίσεως, τίς ἠδίκηται νόμος;

τίς ἀνθρώπων ὕβρισται; τίς βεβίασται τῶν πολιτῶν;

οὐδείς. ἀλλ’ εἶς οὗτος βεβαιοῦται νόμος τήμερον ὁ

περὶ τῶν ἀκρίτων φόνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>εἰ μὲν οὖν ἢ μηδεμίαν

ἢ μικρὰν ἀντὶ μείζονος ὑποσχεῖν ἠξίουν δίκην, οἷον <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 ὅσπερ scripsi ex AMaClB ὧσπερ Mon Va Re ὃς ἂν Sin-

tenis I ἀπήνεγκεν scripsi ἀνήνεγκεν libri Re 2 αὕτη scripsi

ex AClB ἀναστῇ Mon sed αὕτη in marg, VaMa Re 3 τἀ-

κείνου, τὰ αὐτοῦ scripsi τὰ κινοῦντα αὐτοῦ αὑτοῦ Β) libri Re

τἀκείνου ὄντα (vel τἀκείνῳ δοκοῦντα), αὐτοῦ lacobs Schul

5 δὲ delendum censet lacobs Lect, in δὴ mutandum Schul

6 διώκειν — 7 πατέρα om Β | ἀλλ’ — 7 ἐροῦσιν om VaA

8 εἴη in οἴει corr Cl 4 10 προβεβηκέναι scripsi ex AMaClB

cum lacobsio Schul προβεβληκέναι MonVa Re | ἐδυνήθη προσ-

θεῖναι Α 13 τοὐκείνου scripsi e VaAClB cum lacobsio Ach

Τ 912 τοῦ ἐκείνου Lect) τοὐκείνου MonMa τ’ ἐκείνου Re

15 τῶν Α sed ῶν ex ἑ corr m2 | τούτοις Α 16 προσέμενος

scripsi e MaCl sed σ inser Ma2 Cl4 προέμενος MonVaB Re

προσθέμενος Α 19 ἢ] εἰ Va 20 μικρὸν Α | ἀξιῶν ἠξίουν

coni lacobs Lect | οἱονεὶ MonVaAMaCl Re</note>



<pb n="712"/>



εἰ ταῦτα ἔλεγον παρελθών· ἄνδρες πολῖται, πονη-

ρῶν καὶ κακοηθῶν ἀνδρῶν συμμορία τὴν οἰκίαν

ἡμῖν κεκύκλωκε καὶ πολιορκεῖ. βοηθήσατε, πρὶν

αὐτὴν ἐξέλωσιν. ὁ πα·τὴρ ἀναπέπεισται. διανε-

<lb n="5"/> νόηταί με τὴν ψυχὴν αὐτὸς ἀφελέσθαι, ὃ οὔτε

ἐγένετο μήτε γένοιτο. πῶς γὰρ ἂν ἐγὼ γεγονὼς

ἐξ ἐκείνου καὶ τοῦτο ἀκριβῶς εἰδὼς καὶ τρα-

φεὶς οὐδενὸς φαυλότερον καὶ παιδείας μετα-

σχών, ἣ τοὺς ἀναισθήτους ἀμείνους ποιεῖν δύ-

<lb n="10"/> ναται καὶ δικαίους καὶ καλῶν ἔργων ἐπιθυμῇ..

<note type="marginal">RIV 846</note> τάς, | πῶς οὖν ἐγὼ τὸν πατέρα εἶναί μοι

δεινὸν ἡγησάμην τῆς ὀρφανίας μεγίστης εἶναι

συμφορᾶς ὁμολογουμένης; ἤ οὐχ ἡδὺ πατέρα

γηραιὸν ὥσπερ τινὰ δαίμονα θεραπεύειν κἀν

<lb n="15"/> ταῖς εἰς ἐκεῖνον ἐπιμελείαις κτᾶσθαι τὰς ἀμεί-

νους ἐλπίδας; οὐκ ἂν ἔδεισα τοὺς ἐνταῦθα νό-

μους; οὐκ ἂν ἔδεισα τοὺς ἐν Ἅιδου φόβους;

ποιήσατε τοίνυν ἥμερόν μοι τὸν πατέρα καὶ

κρατήσατε τῶν διασειόντων ἡμῖν τὸ γένος. εἰ

<lb n="20"/> ταῦτα ἐδεόμην, εἰκότως ἂν ἠγανάκτεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἠγανάκτεις

<note type="footnote">3 κεκύκλωκε scripsi ex AClB κεκώλυκε MonVaMa Re

κέκλεικε lacobs Lect Schul 4 ἐξελῶσιν Sintenis 5 μὲν Ma

Cl | αὐτὸν libri corr Re 7 ἐξεκείνου Β 9 ἣ — 10 ἐπιθυ-

μητάς citat Macarius fol. 78 (Viiloison et Reiskia 11. 11.) | ἢ Α

sed ex ὁ corr m 2 ἢ Mon ἡ παιδεία Macar 13 ἡδὺ —

16 ἐλπίδας citat Macarius fol. 78 (Villoison et Reiskia 11. 11.)</note>

<note type="footnote">14 κἂν ΑΒ 15 ἐκείνου Α sed in εἰς ἐκεῖνον corr m2

ἐκεῖνων Mon 16 ἔδεισα Α sed ex ἐδέησα corr m 2 ἔδησα Mon</note>

<note type="footnote">17 signum interrogationis posui cum lacobsio Schul comma

Β punctura Α om reliqui libri Re | οὐκ — φόβους om Α |

ἐνταῦθα Va | signum interrogationis posui e Β cum lacobsio

colon reliqui libri Re 18 ποιήσατε Ma sed ποιή in ras m 2 |

μοι scripsi ex Α μου reliqui libri Re 19 κρατήσατε Ma sed

τε in ras m 2 | καὶ ante τῶν VaAClB | διασειόντων scripsi e Va

AMaClB διαστειόντων Mon διαστελλόντων Re 20 signum

interrogationis post ἠγανάκτεις (1) ponendum coni lacobs Schul</note>



<pb n="713"/>



δ’ ἂν εἰκότως κἀκεῖνά μου λέγοντος· ὀργιζέσθω μὲν

καὶ λαμβανέτω δίκην, ἐπειδήπερ βούλεται, ἀλλὰ

παίων, ἀλλὰ μαστίζων, ἀλλ’ ἀποκηρύττων, ἀλλ’

ἐξελαύνων τῆς οἰκίας, εἰ δὲ οὐκ ἀρκεῖ τοῦτο,

τῆς πόλεως. ζῆν μόνον ἐπιτρεψάτω. ταῦτ’ ὀργὴν <lb n="5"/>

ἂν ἐποίει δικαίαν, ἐπὶ τούτοις ἄν τις εἰκότως ἠγανά-

κτει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>νῦν δ’ ὁρᾷς ὡς ὅτου δεινότερον οὐδὲν

τιμωρίας λόγον εὑρῆσθαι δοκεῖ, τί γὰρ ἂν εἴη δεινό-

τερον τοῦ μηκέτ’ εἶναι μηδ’ ἀπολαύειν ἡλίου τε καὶ

τῶν ἄλλων ὧν ὁ θεὸς ἐδημιούργησεν ἀγαθῶν; ὑπὸ <lb n="10"/>

τοίνυν τοῦτο τὸ δεινότατον ἑκὼν ἔρχομαι. ἀποτεμνέτω

μου τὴν κεφαλὴν ὁ πατήρ. εἰ οὖν ὅπερ &lt;ἂν&gt;

ἔπασχον, τοῦτο ἕτοιμος καὶ πρὸ τῆς δίκης παθεῖν, τί-

νος, εἰπέ μοι, τὸν πατέρα ἀποστερῶ;</p>

<p>25. Νόμος, φησίν, ἐστὶ τῷ πατρὶ διδοὺς τὸν <lb n="15"/>

αὑτοῦ κτείνειν ἄκριτον, εἰ βούλοιτο, μὴ βου-

λόμενον δὲ οὐκ ἐπαναγκάζει. καλῶς. οὐκοῦν οὐδὲ

νῦν ὁ νόμος ἀναγκάσει, ἀλλ’ ὅ μὲν ὁ νόμος αὐτός. <note type="marginal">†</note>

βουληθῆναι δὲ ὁ παῖς διὰ τοῦ δήμου παρακαλεῖ· τίς

οὖν γένοιτ’ ἂν ὠμότερος τῶν ἀντιλέγειν πειρωμένων, <lb n="20"/>

οἳ φθονοῦσί μοι ταχείας τελευτῆς;</p>

<note type="footnote">1 κἀκεῖνά scripsi ἐκεῖνά libri sed α ex ος corr Va 2, Re

3 ἀλλὰ] καὶ Ma | μαστιγῶν Ma sed corr m 2 4 δ’ Α | comma

inserui e Β om reliqui libri Re 5 τῆς πόλεως inser Ma 2

om Cl 6 τις om AMa | ἠγανάκτεις Α 7 ὡς ante ὁρᾷς libri

Re delevi 8 τιμωρίας Ma sed ς in ras m 2 τιμωρίαν Cl | τί

— 10 ἀγαθῶν citat Macarius fol. 78 (Villoison et Reiskia 11. 11.)

| τί γὰρ ἂν εἴη] οὐδὲν Macar | τίς Β 9 μὴ δ’ ΑΜaΒ Ι

reposui e libris cum lacobsio et Sinteni ἥλιόν Re 11 τοίνυν

inser Ma 2 12 ἂν inserui om libri Re 13 τοῦθ’ AMa

15 ἐστί φησι MaClB 16 αὐτοῦ libri Re 17 οὐκ inser Ma 2

| οὐκοῦν om Va οὐκ οὖν Mon Re 18 ὁ] ὁ MaBVa Ι ὁ om

VaB | οὐ κωλύει post αὐτός inserendum coni lacobs Lect „sed

vel sic apodosis deest“ num νόμος δίδωσιν, αὐτὸς ποιήσει

19 νόμου Α 20 δυναμένων Va sed γρ πειρωμένων in marg</note>



<pb n="714"/>



<p>26. Ἀλλὰ μανία, φησί, προέμενον τὸ τῆς κρί-

σεως ἄδηλον ἐπὶ φανερὰν σφαγὴν ἑκόντα δρα-

μεῖν. καὶ τί δέδοικας, φησίν, εἰ μηδὲν ἀδικεῖς,

τὴν κρίσιν; πολλά, ὦ πολῖται, πολλά. καὶ πρῶτον

<lb n="5"/> μὲν τὸ πάντων ὑμῶν ἀκουόντων εἰπεῖν ὅτι ψεύδεται

ὁ πατὴρ καὶ συκοφαντεῖ καὶ τὰ μηδαμοῦ γεγενημένα

πλάττει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ἤδη δέ τις τοιαῦτα καὶ περὶ μικρῶν τι-

νῶν ἀγωνιζόμενος εἴρηκεν. ὅτῳ δὲ ὁ λόγος περὶ θανά-

του καὶ ἐπ’ αἰτίᾳ τοιαύτῃ καὶ τὴν ζημίαν ἡ χείρων

<lb n="10"/> δόξα παρέρχεται, πῶς ἂν τούτων ἀνέχεσθαι δύναιτο;

<note type="marginal">RIV 847</note> εἰ μὲν γὰρ ἀξιοῖ μέ τις εἰσελθόντα σιωπᾶν |

πολλῶν ὄντων τῶν κατ’ ἐμοῦ ῥεόντων ἄφωνον ἑστά-

ναι καθάπαξ, τί μοι τῆς κρίσεως τὸ κέρδος; τί δ’ ὑμῖν

τηνάλλως παραναλίσκεται δικαστήριον; εἰ δὲ δεήσει με

<lb n="15"/> λέγειν τι καὶ μὴ δέχεσθαι τὴν αἰτίαν, ἀνάγκη πολλὴ

τὰ τῶν ἀλγούντων καὶ τὰ τῶν ὀδυρομένων, ἐν οἷς ἂν

ἐκδράμοι τι τοιοῦτον, ὅ σιωπᾶσθαι βέλτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἐγὼ

οὖν καλέσω τὸν πατέρα μου συκοφάντην; ἐγώ τι πι-

κρότερον εἴπω πρὸς αὐτόν; μίμησαι, πάτερ, τὰ θη-

<lb n="20"/> ῥία. κἀκεῖνα κήδεται τῶν τέκνων. ἀλλὰ πρῶτον

μὲν ἀσεβές τε καὶ δεινὸν καὶ θεοῖς καὶ δαίμοσιν

<note type="footnote">1 προσέμενον Ma sed σ eras, ClVa sed in hoc in προμένοντα

corr et προσμένοντα in marg m2 προσέμενεν Α 3 μὴ Cl

5 ὑμῶν scripsi e VaAMaClB ἡμῶν Mon Re 6 τὰ inserui e

libris cum lacobsio Schul om Re 8 ὅτῳ reposui e libris cum

lacobsio Ach Τ 966 Schul ὅταν Re | θάνατον Α | ᾖ post

inserendum coni lacobs Lect 9 αἰτίᾳ τοιαύτῃ scripsi cum

lacobsio Schul αἰτία τοιαύτη libri αἰτίαν τοιαύτην Re | τὴν

&lt;ἐσχάτην&gt; ζημίαν lacobs Lect | χείρω Va 10

ἀπέχεσθαι libri Re 11 τις] πατὴρ lacobs Lect 13 πολλάκις

post καθάπαξ Α | ἡμῖν ΑΒ 14 τηνάλως VaAMaClB 15 τί

libri Re | λέγειν post ἀνάγκη inserendum coni lacobs Lect,

supplendum Schul Ι εἰ ClB εἷ Va om MonAMa Re | πολλὴ οἱ

| τὰ(2) om Β 17 ἐκδράμοι scripsi ἐκδράμῃ libri Re | τί

Β τὶ Α 18 τι om Va 19 πάτερ om A 21 τε] τοῦτο la-

cobs Lect Schul | δαίμοσιν Ma sed δάι in ras m2</note>



<pb n="715"/>



ἐχθρὸν καὶ μυρίων ἐμοὶ θανάτων βαρύτερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>ἔπειτα

πόσην εἰκὸς ἔσεσθαι βοήν, πόσον δὲ θόρυβον ἐν τι

δικαστηρίῳ καὶ τῶν καθημένων καὶ τῶν περιεστηκό-

των; ἐξελήλεγκται τἀδίκημα, δέδεικται τὸ σκευ-

ώρημα. τοῦ τοιαῦτα λέγοντός ἐστι τὸ κἀκεῖνο <lb n="5"/>

τετολμηκέναι καὶ τῆς αὐτῆς ψυχῆς καὶ τὰ ῥή-

ματα καὶ τὰ ἔργα. εἰ γὰρ ἐν μέσῳ ταῦτα, τί

λάθρα; οὐ βαλεῖ τις, οὐκ ἀποκτενεῖ τὸν φονέα

τοῦ πατρός; εἰ οὖν ἥ τε σιωπὴ τῆς αἰτίας ὁμολογία

σαφὴς καὶ ἡ φωνὴ ταὐτὸν ἂν ποιοίη, τίς ὄνησις τῷ <lb n="10"/>

φεύγοντι τοῦ δικαστηρίου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ἀλλὰ θῶμεν βούλεσθαι

πᾶσαν ἄδειαν ἅπαντος ἔσεσθαί μοι λόγου καὶ μηδένα

ἐπιστομίσειν μήτε διακωλύσειν μηδ’ ἐπὶ μηδενὶ τῶν

λεγομένων δυσχερανεῖν, ἀλλ’ ἄπειρος ὤν, ὦ πολῖται,

δικαστηρίων καὶ νέος καὶ ἡλίκον ὁρᾶτε καὶ μόνος πῶς <lb n="15"/>

οἴσω γῆρας πατρὸς καὶ προσηγορίαν καὶ ἐμπειρίαν

πραγμάτων καὶ πλῆθος ῥητόρων καὶ οἶς λυσιτελεῖ τὸ

ἐμὲ τεθνάναι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>τίς μοι παρέσται, τίς ἀμυνεῖ, τίς

συλλήψεται, εἰ μήτε τῶν πρεσβυτέρων ἐθελήσει μηδεὶς

μήτε τῶν νέων δυνήσεται; οἱ μὲν γὰρ τιμῇ τῆς αὐτῆς <lb n="20"/>

ἡλικίας συνοργιοῦνται τῷ πατρί, οἱ δ’ οὐδ’ ἂν παρα-

<note type="footnote">1 ἐμοὶ in marg inser Ma2 om VaAClB 2 τῷ om Ma

Cl 4 τὰ ἀδίκημα Ma sed τὰ in ras m 2 καὶ ἀδίκημα Cl

5 κἀκεῖνο Α sed ο in α corr κἀκεῖνα VaClB κἀκείνω Mon</note>

<note type="footnote">8 signum interrogationis posui cum Sinteni om libri Re

τί λάθρα οὐ βαλεῖ; τίς lacobs Lect Schul | οὐ καλεῖ Ma

10 ποιοίη scripsi ποιῆ libri sed οι supra ῆ Ma 2, Re 11 θῶ

Va sed μὲν add et τῷ μὲν in marg m2, AMa sed in hoc θ in

ras m 2, Β τῷ ἁ 12 ἅπαντος inser Ma 2 om VaAClB

13 μὴ δ’ ΑΒ 14 δυσχερανεῖν Mon δυσχεραίνειν VaMa sed

in hoc ἁ supra αἰ m 2, ClB 17 λυσιτελῆ Mon 18 παρέσται

scripsi auctore Sinteni παραστῇ libri Re 20 μήτε — 21 ἡλι-

κίας in lac inser A 2 | οἳ MonMaCl Re | τιμῇ scripsi e

MaClB τιμῶν Mon Re τιμωροὶ lacobs Lect Schul | αὐτῶν

MaClB num αὑτῶν? 21 οἱδ’ MonMaClB Re οἳ δ’ Α οἱ

δὲ Iacobs</note>



<pb n="716"/>



κύψαι θαρροῖεν εἰς τὸ δικαστήριον. πῶς γάρ, οἳ κἂν

ἐν τοῖς στενωποῖς πλείοσιν ὑμῶν συντύχωσιν, ἰλιγ-

γιῶσιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>ἀλλ’ ἀργύριόν τις ἐλπίσας παρέσται μοι;

πόθεν; ἀλλ’ εὖ τι πεπονθὼς καὶ χάριν ἀποδιδούς; ποί-

<lb n="5"/> ἀν’; ἐγὼ γάρτοι φιλῶ μὲν ὑμᾶς ἅπαντας, ὠ πολῖται,

καὶ τοὺς ὑμετέρους παῖδας, ὡς ἴσασιν οἱ θεοί, τὸ δὲ

εὐεργετηκέναι μεγάλα τινὰς ἀνθρώπων οὐχ ἡμῶν τῶν

<note type="marginal">RIV 848</note> νέων. οἰκέται, νὴ Δία, μεθ’ | ἡμῶν ἔσονται;

νυ γε, οἱ τοῦ πατρός, οἱ τὰς πέδας εἰδότες καὶ τὸν

<lb n="10"/> μύλωνα. πῶς οὖν; πρὸς τίνας βλέψω; τίνας ἱκετεύσω;

τίνας ἐρήσομαι; τίσιν ἀποκρινοῦμαι; πῶς διαφεύξομαι

τοσαύτας τρικυμίας;</p>

<p>33. Ἀλλὰ &lt;τίς&gt; δίκαια λέγων ἡττήθη;

ἐν τοῖς δικαστηρίοις ἤδη τις δίκην ὀφείλων οὐκ ἔδωκεν,

<lb n="15"/> ἕτερος οὐκ ὀφείλων ἐκολάσθη. καὶ ὥσπερ οἱ χείμαρροι

πολλάκις ἀποφέρουσι τὰ πρὸς φυλακὴν πεποιημένα

τῶν ἀγρῶν, οὕτω παρασύρεται τῶν δικαίων ἡ μερὶς

ὑπὸ στάσεως κολάκων καὶ σεμνοτέρων ὀνομάτων, ὁποῖ-

όν τι καὶ τὸ τοῦ πατρός. εἰ γὰρ τἄλλα πάντα ἔχων

<note type="footnote">9 cf. ad t. V 36, 12 12 cf. t. I 149, 19. t. IV 872, 19 R.

Plat. rep. V p. 472 A</note>

<note type="footnote">1 οἳ scripsi e Β cum lacobsio Schul et Sinteni οὐ Mon

sed οἳ in marg οἱ MaCl Re οὐκ VaA | κἀν MaCl Re ἂν Va

Α 2 ἐν om Β | ἰλιγγυῶσιν MonVa Re 4 τί Mon |

πονθὲν Va sed πεπονθὼς in marg m 2 5 τοι om Ma

7 εὐηργετηκέναι Α cf. t. III 279, 11 | μεγάλα inser Ma 2

αἰ

Α Ι ὑμῶν Α 9 πέδας Mon 10 μυλῶνα VaA cf. ad p. 98, 4

et t II 543, 10 | post οὖν signum interrogationis posui om

libri Re | πρός τινα VaAB | τίνα Cl | ἱκετεύσω scripsi οἴσω libri

Re αἰτήσω lacobs Schul 11 τοῖσιν Va 12 τἀς Β

13 ἀλλὰ Ma sed γρ πολλὰ suprascr m 2 | τίς inserui cum la-

cobsio Lect Schul om libri Re 14 τίς MonB 18 ὑπὸ

στάσεως scripsi e MonB cum lacobsio App Pors 331 Lect Schul

ὑποστάσεως VaAMaCl Re | οἷόν Ma 19 τὸ om Va</note>



<pb n="717"/>



εἰσῄειν ὧν οὐδὲν ἔστι μοι νῦν, οὐκ ἂν ἐξήρκουν αἰ

ὀφρύες τῷ πατρὶ καὶ τὰ νεύματα καὶ μικρὰ φωνὴ καὶ

πρόσωπον κατηφὲς καὶ τό, ὦ θεοί, τί γὰρ ἐγάμουν;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>οὐδὲν οὖν ἕτερον ἢ ἐν σχήματι κρίσεως ἀπολοῦ-

μαι καὶ δοκῶν τῶν ἴσων μετέχειν εἰς ἄνισον ἀγῶνα <lb n="5"/>

ἐμπεσοῦμαι. ᾧ τοίνυν ἅπαν δικαίωμα πρὸς σωτηρίαν

ἄχρηστον καὶ τὸ πάντως ἁλώσεσθαι πρόδηλον, πῶς

οὐκ ἂν ἀνόητος εἴην μὴ φθάνων τοὺς δικαστάς;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>Ὅτι, φησίν, ὀμοῦνται καὶ οὐδ’ εἰ σφόδρα

βούλοιντο, χαρίσαιντ’ ἂν θατέρῳ. κωλύσει γὰρ <lb n="10"/>

ὁ φόβος. ἐγὼ δὲ ἀμελήσειν μὲν ὅρκων οὐκ ἂν αἰτια-

σαίμην τοὺς ψηφιουμένους, οἶδα δὲ πολλοὺς πολλάκις

τῶν δικαστῶν καὶ ταῦτα οὐκ ὀλίγην πεποιημένους τοῦ

μὴ παρακρουσθῆναι πρόνοιαν ἠπατημένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>πῶς

δὴ τοῦτο γίγνεται; παρὰ τῶν δικαζομένων ἔρχεται <lb n="15"/>

μαθησόμενος ὁ δικαστὴς περὶ ὧν ψηφιεῖται. οὗτοι δὲ

ποτὲ μὲν ἱκανῶς ἐδίδαξαν, ποτὲ δὲ οὔ. τούτων δὲ

πολλάκις οἱ μὲν δεινοὶ λόγῳ διαστρέψαι τἀληθές, οἱ

δὲ οὐ δύνανται δηλῶσαι περὶ ὧν ἔχουσιν ἱκανῶς. ἐν-

ταῦθ’ οὖν ὁμοῦ τε τὸ δίκαιον ἡττᾶται καὶ ὁ ὅρκος οὐ <lb n="20"/>

παραβαίνεται. ὁ γὰρ ἄκων ἁμαρτὼν τοῦ προσήκον-

τος αἰτίας ἔξω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>καὶ τούτου μάρτυς ὁ νομοθέτης

ἀπομνησθείς τε ἀπάτης καὶ καταρώμενος ἀντὶ τῶν

παρηγμένων τοῖς φενακίζουσιν. εἰ δὲ πανταχοῦ τὸ δί-

<note type="footnote">18 [Dem.] prooem. 46 p. 1453,13; Dem. Phil. IV p. 161,4</note>

<note type="footnote">1 αἰ om MaClB 2 ὀφρύες VaMaB 8 οὖν ante οὐκ

Α 9 ὀμοῦνται ClB 10 χαρίσαιτ’ ACl 12 καὶ ante πολ-

λακὶς Α 13 πεποιημένους Ma sed η in ras m 2 et πε antep</note>

<note type="footnote">15 γίνεται MaB 18 τἀληθῆ Α 19 ἐνταῦθα Α

20 ὁ om MaClB 21 ἄκων scripsi auctore Markowskio

ἀκούων libri Re 23 τῆς lacobs App Pors 331 Lect | ἀπάτης

scripsi ex Α cum lacobsio Add 10 App Pors Lect Schul et Sin-

teni ἀπάσης reliqui libri Re</note>



<pb n="718"/>



καῖον ᾔδει νικῆσον, οὐκ ἂν ἦν ἐν τοῖς νόμοις οὔτε τὸ

τῶν ἀπατώντων οὔτε τὸ τῶν ἀπατωμένων ὄνομα. ἀλλ’

εἰδὼς μὲν ὡς οὐκ ἔστιν ὅλως ἀπάτης δικαστήρια καθα-

<note type="marginal">RIV 849</note> ρεύειν, βουλόμενος δὲ αὐτὸ | κωλύσαι τῶν

<lb n="5"/> ἄλλων ἐπὶ τοῦτο εὕρισκεν οὐδέν, τὴν ἀρὰν δὲ μόνην

ᾤετο δεῖν ἔσεσθαι. βραχὺς δὲ ἄρα ταύτης ὁ λόγος τοῦ

ἴσου καὶ τοῦ δικαίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>ἂν οὗν οἶ μὲν τὰ τῶν δεῖτ’

νῶν καὶ σοφιστῶν ποιῶσιν, ἐγὼ δὲ ἐκπεπληγμένος ἐστή-

κω καὶ σκοτοδινιῶ καὶ τὰ μὲν &lt;μηδ᾿&gt; εὑρίσκω, τῶν

<lb n="10"/> ἐπιλανθάνωμαι, μικρὸν δὲ φαίνωμαι τῶν ἀνδριάντων

διαφέρειν, τοῦτ’ ἤδη κατηγορία τῶν δικαστῶν; τί γάρ;

ἢν ἐκεῖνοι μὲν ἐρωτῶσι· τί πρὸς ταῦτα φῄς, ὦ παῖ;

πῶς συκοφαντεῖσθαι λέγεις; ἐμοὶ δὲ τὸ πρόσωπον

τοῦ πατρὸς ἀποστρέφῃ τὴν γλῶτταν, ἡ τοῦ φεύγοντος

<lb n="15"/> αἰδὼς κακία ἂν εἴη τοῦ δικαστοῦ; ποία; μὴ τοίνυν με

τῶν δικασόντων νομιζέτω τις κατηγορεῖν, ὅταν ἀπεγνω-

κέναι λέγω τὴν ἀφιεῖσαν ψῆφον. οὐ γὰρ ἐκείνους ὑφ-

ορώμενος, ἐμαυτὸν δὲ καταμεμφόμενος ταῦτα εἰκάζειν

ἔχω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>ἀλλ’ εἰ δεῖ με καὶ τοῦτο συγχωρῆσαι καὶ ταῦ-

<lb n="20"/> τὰ οὐδαμοῦ γενησόμενα δοῦναι γενήσεσθαι ἀνωμολο-

<note type="footnote">6 cf. t. III p. XXIX 14 cf. ad p. 385, 3 16 cf. t. IV

250,1</note>

<note type="footnote">1 ᾔδει Va sed εἰ ex ἡ corr m 2 ἤδη Mon | εἰ Mon sed ἐν

suprascr Hardt 4 κωλῦσαι? at cf. ad t. I 272, 5 6 ᾤετο

δεῖν μόνην Ma 8 ἐκπεπληγμένως Α 9 σκοτοδινιῶν AMa

ClB | καὶ om Β | μηδ’ inserui οὐχ lacobs Ach Τ 816

Schul om libri Re Ι τὰ MaCl 10 ἐπιλανθάνωμαι scripsi

ἐπιλανθάνομαι libri Re Ι φαίνομαι MaCl 11 signum interro-

gationis posui colon libri Re 12 ἦν Α | φής libri Re

14 ἀποστρέφῃ scripsi ἀποστρέφει ἀπεστρέφει Cl) libri Re

16 τίς MaB 19 εἰ Ma sed οὐ suprascr m 2 20 γενήσεσθαι

scripsi 6 VaMaClB cum Sinteni ἐγνήσεσθαι Mon Re δυνή-

σεσθαι Α γενήσεσθαι δὲ lacobs Schul, ἡγήσεσθαι Lect | ἂν

ὡμολογημένως Cl sed ‘ supra ω man rec ἂν ὁμολογουμένως Β ἂν ὡμολογημένως Sintenis δ’ αὖ ὁμολογουμένως lacobs Lect,

ὅτι πάντες ὡμολογημένως Schul</note>



<pb n="719"/>



γημένως, &lt;ὡς&gt; ψευδεῖς ἡγήσονται τὰς αἰτίας καὶ

φαντίαν οὐ γεγενῆσθαι πώποτε ταύτης φανερωτέραν,

καὶ τοῖς μὲν περὶ τὸν κατήγορον ἐπιτιμήσειν, τὴν ἐμὴν

δὲ ἐλεήσειν ἐρημίαν, εὖ τοίνυν ἴστε ὧς καὶ τοῦτο ἐγὼ

δέδοικα. καὶ νῦν ἐμοὶ τῷ ταλαιπώρῳ ἁλῶναί τε ἡ με- <lb n="5"/>

γίστη συμφορὰ καὶ ἀποφυγεῖν οὐ μικρά τις καὶ τὸ

φυγεῖν ἐφ’ οὕτως ἀτόποις ἀφόρητον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>οἶον στρα-

τηγὸς εὔνους μὲν τοῖς πεπιστευκόσι, βαρὺς δὲ τοῖς

πολεμίοις ὡς τἀκείνων αὔξων ἐκρίθη καὶ κριθεὶς ἀπ-

έφυγε. τοῦτον οὐ τὸ μὴ ἁλῶναι παραμυθεῖται, τὸ δὲ <lb n="10"/>

κεκρίσθαι λυπεῖ καὶ οὐδὲ ζῆν ὅ γε τοιοῦτος βούλοιτ’

ἄν. ἰατρὸς κατὰ ταὐτὰ πάσαις μὲν ἐπινοίαις ὑπὲρ τῶν

καμνόντων παρὰ πάντα τὸν χρόνον χρησάμενος, κρίσιν

δὲ ὑπομείνας ὡς προστιθεὶς τοῖς νοσήμασιν ἑκὼν κέρ-

δος ἂν ἡγοῖτο, κἂν ἀποφύγῃ τὸν θάνατον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>ἧς γάρ <lb n="15"/>



<note type="footnote">1 ὡς inserui om iibri Re | ἡγήσωνται Sintenis εἷναι la-

cobs Lect 3 παρὰ Ma 5 γε lacobs App Pors 332 Lect

Schul Ι ἡ scripsi e VaAMaClB cum lacobsio Schul ὁ Mon Re

οὐ lacobs App Pors Lect 6 καὶ] καὶ γὰρ lacobs App Pors

Lect, ἀλλὰ καὶ Schul | ἀποφυγεῖν Α sed εῖ ex ὼ corr m 2

φυγεῖν lacobs App Pors Lect | μικρά τις scripsi cum

App Pors Lect et Sinteni μικρὰ τοῖς MonMa Re μικρὰ τοῖς

γὰρ cum lacuna 2 1/2 vers Α, cum lacuna versus dimidii Cl μικρὰ

VaB μικροτέρα lacobs Schul | καὶ — 7 ἀφόρητον om in lac

45—47 litt Β, in lac 1 1/3 vers Va 7 ἀτόποις] καὶ ἀτόποις

καὶ Ma sed καὶ(2) del m2 | ἀφόρητον Ma sed φό in ras m2

καὶ ἀπόρρητον Γέ καὶ πεπιστευκόσι· καὶ ἀπόρρητον Α 9 τὰ

’κείνων Β 10 τοῦτον scripsi e Β τούτων MonVaAMa sed

in hoc ῦτον suprascr m2, Cl Re 11 καὶ om Va | βούλοιτο

ClB 12 ταὐτὰ scripsi ταῦτα libri Re 13 παρὰ scripsi

ex ΑΒ περὶ MonVaMaCl Re 14 προστεθεὶς Α | νοσή-

μασιν ἑκὼν scripsi auctore lacobsio Schul νοσήμασι νοήμασι A)

μένων libri Re νοσήμασι μέτριον (vel μικρὸν) lacobs Lect

νοσήμασι μένος Sintenis | κέρδος &lt;οὐκ&gt; ἂν

15 ἡγοῖτο scripsi e VaAMaClB cum lacobsio et Sinteni ἠγεῖτο Mon Re Ι ἀποφύγοι MaClB Ι signum interrogationis posui cum

Sinteni colon libri Re</note>



<pb n="720"/>



τις ὧς πλεῖστον ἀφέστηκεν αἰτίας, ταύτην εἰ λάβοι,

καὶ κρατοῦντι τὸ πρᾶγμα ἀφόρητον. μένει γάρ πως τὸ

τῆς αἰσχύνης, κἂν ὁ θάνατος λυθῇ, καὶ δεῖ τὸν ταύτῃ

πεπληγμένον ἤ κύπτειν εἰς τὴν γῆν ὥσπερ τινὰ ἄτι-

<lb n="5"/> μον ἢ φθεγγόμενον ἐλευθερωθέντα πρέπον τῶν ἐκ

τῆς γραφῆς ὀνειδῶν ἀνέχεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>οὐ τοίνυν οὐδ’

<note type="marginal">RIV 850</note> αὐτῷ μοι ζῆν ὑπὸ | τοιαύταις ὑποψίαις ἀνεκτόν.

οἶδα γὰρ οἷα καὶ περιὼν ἀκούσομαι· ὁ τοῦ πατρὸς

φονευτής, ὁ τοσοῦτον εἰς τὸν οἶκον ἐμβαλόμε-

<lb n="10"/> νος κακόν, τοῦτον δ’ εἰς ἱερὰ φοιτᾶν; τοῦτον

δὲ ἀγορᾶς ἐπιβαίνειν; τοῦτον δὲ μετέχειν ἐκ-

κλησιῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>ἀλλὰ γὰρ ἐπελαθόμην ἐμαυτοῦ προσ-

δοκῶν σωτηρίαν καὶ οἷά με μένει ῥήματα νενικηκότα.

πόθεν γὰρ ἐμὼ νίκη; τί ποιήσει παῖδα πατρὸς ἐν δι-

<lb n="15"/> καστηρίῳ δυνατώτερον; ποία τύχη;</p>

<p>44. Ἀλλ᾿ ἀκούσεται, φησίν, ὁ πατὴρ κακῶς

ἀποκτείνας ἄκριτον. ὁ γὰρ λοιδορεῖν βουλόμε-

νος τὸν οὐδὲν ἠδικηκότα φήσει παῖδα τεθνά-

ναι. κρίνας δέ, ὦ τάν, ταῦτα διαφεύξεται; οὐ γὰρ καὶ

<note type="footnote">4. cf.t.III 410,12. Dem. cor.§323 p. 332, 12. Plat.rep.IXp.586 A</note>



<note type="footnote">1 λάβοι scripsi e VaAMaClJB cum lacobsio App Pors 332

Lect Schul et Sinteni λάβον Mon Re 2 καὶ κρατοῦντι scripsi

e VaAMa sed in hoc καὶ inser m 2, ClB cum lacobsio ἀρατοῦντι

Mon Re ἄρα τουτὶ Sintenis | κύπτειν scripsi auctore Markows-

kio coll 11. 11. πίπτειν libri Re 5 ἐλευθερωθέντα Ma sed ὧς

antep, ῆναι supra ἔντα et ἴ’ supra α m2 6 ἀνέχεσθαι scripsi ex

Α cum Sinteni ἀπέχεσθαι reliqui libri Re 8 περὶ ὧν Α

9 ἐμβαλόμενος scripsi ἐμβαλλόμενος libri Re 10 δ’ scripsi e

Β δεῖ reliqui libri Re δὲ lacobs Anth. Pal. III 355 Lect 160

Schul | τοῦτον δι’ ἀγορᾶς ἔτι βαίνειν lacobs Add 92 quod im-

probavit Anth. 1. 1. 13 με om Va | νενικηκότι VaA

16 οὐκ ante ἀκούσεταί Ma sed del m2 | κακῶς scripsi ex AMa

ClB cum Sinteni κακὸς MonVa Re 18 φήσει scripsi e Β

cum Sinteni φησι reliqui libri Re 19 τᾶν ΑΒ</note>



<pb n="721"/>



τότε οἱ λέγοντες ἔσονται; ἀνηρπάσθη νέος ἐκ συκο-

φαντίας. κατέχωσεν ὁ πατὴρ βλασφημίαις τὸν

υἱόν. ἐπέκλυσε φωναῖς ῥητόρων γεγυμνασμένων

τὸν οὐδὲ οὗ γῆς εἰστήκει καλῶς εἰδότα. οἴεσθε,

ὦ πολῖται, παῖδα πατρὸς ἐν δικαστηρίῳ ἡττημένον <lb n="5"/>

δόξειν ποτὲ δικαίως ἡττῆσθαι; οὐκ ἔστιν οὕτω μικρὸν

ὄνομα ὁ πατήρ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>τῆς οὖν αὐτῆς ἐξ ἑκατέρου περι-

στησομένης δόξης χαρίζομαι τῷ πατρὶ τὰ πολλά, τὸ

μήτε εἰσαγωγέων μήτε δικαστῶν μήτε λόγων τῶν ἵνα

τι λάβωσιν ἅπαντα ποιούντων δεῖσθαι μηδέν. φθεί- <lb n="10"/>

ρονται παρ’ αὐτὸν καθ’ ἑκάστην ἡμέραν καὶ στένουσι

δὴ καὶ τὸν κατάρατον καὶ τὸν δυσσεβῆ καὶ πάντα τὰ

τοιαῦτα καλοῦσιν ἐμέ. καὶ οἶδα ὧς ἀνθ’ ἑκάστου τού-

των τῶν ῥημάτων φέρων τι τούτων ἕκαστος τῶν ἀν-

θρώπων ἀπέρχεται. τούτων ἐλευθερῶ τὸν ἐμαυτοῦ <lb n="15"/>

<note type="footnote">10 Dem. Mid. p. 560, 9. Plut. Phoc. 21, 2</note>

<note type="footnote">1 συκοφάντου Α 3 ἐπέκλυσε scripsi e VaAClB cum la-

cobsio Add 125 Lect Schul ἐπέκλησε MonMa Re ἀπέκλεισε?

Sintenis 4 οὐδὲν Va | οὗ scripsi ex ΑΒ οἱ MonMaCl Re

ἡ Va | εἱστήκει Ma sed εἱστ inser m 2 | ὄνοισθε Α

μένου Sintenis 6 δόξειν scripsi e ClB cum Cobeto Misc 153

Coll 303 δείξειν MonVaAMa Re | μὴ ante δικαίως

dum coni lacobs Schul | ἡττῆσθαι δὲ Mon | ἔστιν

e VaAClB cum lacobsio Schul ἔστιν οὐχ οὕτως Ma sed οὐχ

inser m 2 ἔστι δὲ οὕτω MonUe 7 περιστησομένης scripsi e Va

ClB cum lacobsio Lect Schul et Sinteni περιστησόμενος Mon

AMa Re 8 χωρίζομαι Α | τὰ om MaClB 9 λόγου

λόγον Οἶ’ λόγος Α κολάκων lacobs Lect Schul | μήτε

τῶν Α 10 τί MonVaMaClB Re | δεῖσθαι μηδέν scripsi

cum lacobsio Schul δεῖσθ’ αἰ. μηδὲν μὴ δὲ Β sed ν eras, A)

libri Re | φθείρονται γὰρ παρ’ (vel πρὸς) lacobs Schul,

ρονται γὰρ αὐτὸν Lect φθέγγονται Markowski 11 αὐτὸν

scripsi e VaAMaClB cum lacobsio αὐτῶν Mon Re 13 τού-

του MaClB 14 τί libri Re | ῥημάτων Mon sed

in marg, Va 15 τούτων scripsi ex AMaClB cum lacobsio Ach Τ 800 Lect Schul τοῦτον MonVa Re | ἐλευθερῶν Va |

το(??) Mon</note>



<pb n="722"/>



πατέρα μεθιστὰς ἐπ’ ἔργον αὐτὸν τὰ πολλὰ ταῦτα

περικόπτον. τί γὰρ ἂν γένοιτο συντομώτερον τοῦ ξί-

φος ἀνελόμενον πλῆξαι τὸν οὐ μαχόμενον;</p>

<p>46. Ἀλλὰ χαλεπόν, φησί, τοῦτο πατρὶ καὶ ἴσως

<lb n="5"/> οὐδὲ δυνατόν. οὐδὲ γὰρ ὑφ’ ὅτου παρακαλοῖτ’

ἂν παραδείγματός ἐστιν. οὐδαμοῦ γὰρ ὁ νόμος

οὗτος ἔργον φαίνεται προσλαβών. πρόσθες, εἰ

βούλει, καὶ ταῦτα τὰ πανταχοῦ τε καὶ παρὰ πάντων

θρυλλούμενα, ὅτι ὁ νόμος οὗτος ὁ λέγων ἀκρίτων εἶ-

<lb n="10"/> ναι παίδων σφαγὰς δεδοικέναι μὲν τοὺς παῖδας τὴν

ἐξουσίαν ταύτην καὶ κατὰ τοῦτο σωφρονεῖν βούλεται,

σφάττειν δὲ οὐδένα δίδωσιν οὐδὲ μύσους οὗ οὐδεὶς

<note type="marginal">RIV 851</note> ἂν ἐκνίψειεν ἐμπιπλᾶν τὴν | πόλιν. ἤκουσα ταῦ

τα πολλάκις, ἀλλ’ ὅμως ὁ ἐμὸς πατὴρ σφαττέτω μό-

<lb n="15"/> νος, ἐπειδὴ καὶ μόνος ἐστὶ παιδὸς πατὴρ οὕτως ἐπιθυ-

μοῦντος ἀποθανεῖν.</p>

<p>47. Ἀλλ᾿ ἐμποδών, φησίν, ἡ φύσις ἔσται. ποία

<note type="footnote">13 cf. t. VI 21,7</note>



<note type="footnote">1 αὐτὸν ἐπ’ ἔργον Α 2 περικόπτον scripsi περικόπτων A

ων

MaCl κεκτημένον Mon sed περικόπ in marg, Va Re om Β

περικοποῦν lacobs Ach Τ 800 Ι ἢ τοῦ lacobs Lect Ι ξίφος scripsi

e Ma sed οὑς suprascr m 2 ξίφους reliqui libri Re 3 ἀνελό-

μενον scripsi ex AMaClB ἀνελώμενον Mon Va sed in hoc ω in ο

corr ras, Re 5 οὐ MaClB | οὐ Οἶ’ 6 παράδειγμά lacobs

Schul | ἐστι MonCl Re 9 εἷναι ἀκρίτων Α 10 παίδων

Ma 12 οὐδὲ] ἄνευ vel ἔξω lacobs Anth. Pal. III 804 Lect

161 Schul | μύσους inser Ma 2 μίσους Cl | punctum

libri Re delevi 13 ἐκνίψειεν scripsi ex AClB cum lacob-

sio Add 5 Anth Lect Schul et Sinteni ἐκνίψειν MonVaMa

Re | ἐμπιπλᾶν scripsi ex AClB cum Sinteni ἐμπιπλᾶν Ma

ἐμπιπλῶν MonVa Re | ἤκουσαν Cl 15 μόνος scripsi

Sinteni μόνου libri sed οὐ corr Ma 2, Re 17 ἔσται om Ma

| ποίαν φύσιν Α</note>



<pb n="723"/>



φύσις; ἢν ἐγὼ σαθράν, ὧς αὐτός φησιν, ἀπέφηνα;

πάλαι ταῦτα ἦν κοσμεῖν τὴν φύσιν καὶ θεὸν καὶ θεῶν

μεγίστην ἀποκαλεῖν, ἣ ἣ καὶ δι’ αὐτῶν ἀφικνεῖται τῶν

ἑρπετῶν τὴν αὑτῆς ἐπιδεικνυμένη ῥώμην, ἢ πείθει

πατέρας μὲν προκινδυνεύειν παίδων, τῶν πατέρων δὲ <lb n="5"/>

τούτους. καὶ παρατάξεις καὶ μάχας καὶ φόνους καὶ τὸν

τοῦ θνήσκειν ἐν τοῖς ὅπλοις ἔρωτα ἥδε ἐστὶν ἡ ποι-

οῦσα. αὕτη διδάσκει τοὺς μὲν τῶν ψυχῶν ὠνεῖσθαι

τοῖς ἐγγόνοις τὴν ἐλευθερίαν, τοὺς δὲ ἐκείνοις ἐξ ὧν

ἔφυσαν αὐτοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>τούτους ἀλύτους μέχρι τῆς ἐμῆς <lb n="10"/>

τόλμης ἐτήρησεν ὁ χρόνος τοὺς νόμους, ἀλλ’ αὐτὸς

τοσαύτην ἰσχύν, ὡς αὐτὸς βοῶν λέγει, ἐξήλεγξα καὶ

διέφθειρα καὶ κατεπάτησα τὸν θεσμόν. καὶ ὅτε δὴ

πρὸς αὐτὸν ἐμνήσθην οἴκοι τῆς φύσεως, διεφαύλισεν.

<note type="footnote">1 cf. p. 691, 12 2 cf. t. VI 27, 7 et ad t. V 618, 5 et supra

p. 467,19. Knauth, ätter für Gymnasialwesen

6 Aeschin. fals. leg. § 152 p. 48,30</note>

<note type="footnote">1 φύσις Ma sed ις ex εἰς corr m2 2 καὶ(2) om ΑΒ

3 μεγίστην Ma sed η corr m 2 μεγίστων Cl | ἀνακαλεῖν

Β Ι ἡ Mon 4 αὐτῆς libri Re | ἢ Mon 5 πατέρας

scripsi ex AMaClB μὲν πατέρας MonVa Re |

Ma sed ρο corr m 2 ππὰκινδυνεύειν Cl | comma post δὲ

Re delevi cum lacobsio Schul et Sinteni 6 τούτων Α |

punctum post τούτους posui cum lacobsio et Sinteni colon Β

om reliqui libri Re | καὶ παρατάξεις scripsi e VaAMaClB

τάξεις Μοὶ Re | comma post φόνους Β, punctum

libri Re delevi cum lacobsio et Sinteni 7 ἡ] ὁ, Mon

9 ἐκείνοις scripsi e Ma sed ι(2) corr m 2, cum lacobsio Lect

Schul ἐκείνους reliqui libri Re 10 καὶ ante αὐτοὶ in marg

inser A2 | αὐτοὶ Ma sed τοὶ corr m 2 | lacuuam post

statuit Sintenis | ἀλύπους γα 12 βοῶν Va sed mv in

m2 13 ὅτε scripsi e MaClAB ὅτι MonVa Re ὅ, τι lacobs

Lect 14 οἴκοι scripsi e VaAMaClB cum lacobsio Lect Schul

οἴκος Mon Re οἶκτος? Sintenis | „post διεφαύλισεν

quaedam interciderunt“ Iacobs Lect</note>



<pb n="724"/>



αὐτὸς τοίνυν ὁμολογείτω καὶ μὴ νῦν μὲν αὐτὴν τὸ

μηδέν, νῦν δὲ μέγα τι νομιζέτω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>ἀποστήτω τῆς

τοῦ παιδὸς ἐννοίας καὶ λεγέτω πρὸς αὑτόν· οὐ παῖδα

κτενεῖς. οὔ, ἀλλ’ ἐχθρόν, δυσμενῆ, πολέμιον.

<lb n="5"/> εἰ μὲν γὰρ οὐ ταῦτα πέπεισται, τί πρὸς τὴν κρίσιν

αὐτὸν ὠθεῖ; τί ἀποστερεῖ τὸν οἶκον παιδὸς οὐδὲν ἠδι-

κηκότος; εἰ δ’ οὐδεὶς ἂν αὐτοῦ τοῦτο ἐξέλοι τῆς γνώ-

μης, τῷ τρόπῳ κρινέτω τὸν υἱόν, μὴ τῷ σπέρματι.</p>

<p>50. Καλεῖτε δὴ τὸν πατέρα καὶ τὴν χάριν ἐπαγ-

<lb n="10"/> γέλλετε· παραλαμβανέτω με παρ’ ὑμῶν καθάπερ τινὰ

αἰχμάλωτον. εἴτ’ ἐνταῦθα βούλοιτο σφάττειν ἐν ὀφθαλ-

μοῖς τοῦ δήμου παντός, σφαττέτω· εἴτ’ ἐν τῷ βουλευ-

τηρίῳ τῆς βουλῆς καθημένης, κτεινέτω· εἴτε πρὸ τοῦ

δικαστηρίου, πληττέτω· εἴτ’ ἐπὶ μέσης τῆς ἀγορᾶς,

<lb n="15"/> παιέτω. τάχα δ’ ἂν πρέποι τῷ ἔργῳ τῆς οἰκίας ὁ ἀν-

δρών, οὗ τῷ πατρὶ συσσιτῶν οὐδὲ αὐτὴν ἡδέσθην τὴν

τράπεζαν. καλεσάτω μὲν τὴν συγγένειαν ἅπασαν, περι-

στήσας δέ μου τῷ σώματι καὶ ἄνδρας καὶ γυναῖκας

ἀνίσχοντος ἡλίου πολλὰ κατ’ ἐμοῦ διαλεχθεὶς πρὸς αὑτὸν

<lb n="20"/> οὕτω κατακοπτέτω.</p>

<p>51. Ἀλλ’ οὐδὲν ἂν τούτων δύναιτο. καλῶς.

<note type="marginal">RIV 852</note> ἀλλ’ ἐκεῖνό γε ῥᾷστον τοῖς Ι πρώτοις τουτὶ περὶ

<note type="footnote">1 αὐτὴν] αὐτὸς Α2 νῦν δὲ μέγα] μητέρα Va | τί Mon</note>

<note type="footnote">3 εὐνοίας Α Ι αὐτὸν MonCl sed in hoc ‘ ’ in ‘ corr</note>

<note type="footnote">4 κτενεῖν Α | οὔ om Va | δυσμενῆ Ma sed υσμ corr

6 ὠθεῖ scripsi e MaClB cum lacobsio Add 9 Schul et Sinteni

ὠθῇ MonVa Re ὠθεῖν Α | ἠδικηκότως Mon 7 δὲ ClB |

ἂν om Ma | αὑτοῦ Α 9 ἐπαγγέλλετε scripsi ex AMaClB coll.

p. 710, 23 ἀπαγγέλλετε MonVa Re 14 ἐπὶ Ma ad quod δρα-

μών in marg scr. m2 19 κατ’ ἐμοῦ διαλεχθεὶς πρὸς αὐτὸν

scripsi ex AMaClB (sed αὐτὸν AMaCl) διαλεχθεὶς πρὸς αὐτὸν

κατ’ ἐμοῦ MonVa Re | ἐμοῦ Ma sed ov corr m2 20 κοπτέτω

Β 21 τούτων scripsi ex AMaClB ut coni lacobs Schul

τοῦτο MonVa Re | punctum post δύναιτο posui signum in-

terrogationis Β om reliqui libri</note>



<pb n="725"/>



ἐμοῦ πρὸς αὐτὸν φθεγξαμένοις παραδοῦναί με πρὸς

σφαγήν. οἴσω κἀκείνους ἐπιφέροντας τὸ ξίφος. εἰ

δὲ κἀκεῖνοι φύγοιεν ἂν τὸν φόνον, ὅπερ ἐγὼ θαυ-

μάσαιμ’ ἄν, ἔξει τινὰ τῶν οἰκετῶν ἀνθ’ αὑτοῦ. οὐκ

ἀπορήσει παντάπασι σφαγέως. ἐπειδὰν οὖν ὧδε ᾖ <lb n="5"/>

τῷ θυμῷ κεχαρισμένος, σπεισάσθω πρὸς τὸν νεκρὸν

καὶ καταλυσάτω τὴν ὀργὴν καὶ δότω τινὰ τῷ τεθνε-

ῶτι χάριν. πολλοὶ δὲ οἶς ζῶσιν ἐπολέμουν, τούτους

ἐδάκρυσαν κειμένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>οἴεσθέ με μνῆμα ἐρεῖν καὶ

κολωνὸν ἤ τι τῶν τοιούτων ἃ παραμυθεῖσθαι δύ- <lb n="10"/>

ναιτ᾿ ἂν τὴν οὕτως ἀπελθοῦσαν ψυχήν; οὐδαμῶς. τοι-

γάρτοι τοὐναντίον αἰτῶ. μηδεὶς ἐμὸς φαινέσθω τάφος

μηδὲ ἐχέτω τις ἐπιστὰς λέγειν· ὁ δεῖνα τοῦ δεῖνος

ἐνθάδε κεῖται, ἀλλ’ ἀγνοείσθω μὲν οὗ κέκρυμμαι,

γεωργὸς δὲ ἄνωθεν ἀρούτω καὶ σπειρέτω. μᾶλλον δὲ <lb n="15"/>

ἄταφόν με ὁ πατὴρ ἐκριψάτω. βέλτιον δὲ ἴσως, εἰ

καταποντίσειε.</p>

<p>53. Πρὸς δὲ τοὺς ἡλικιώτας τοὺς ἐμαυτοῦ τοσοῦ-

τον εἰπὼν παύσομαι· ὦ κοινωνοὶ παιδείας καὶ τῶν

καλλίστων διατριβῶν, ὅτι μὲν ἐστὲ καὶ χρηστοὶ 20

καὶ δίκαιοι καὶ φιλοπάτορες εὖ οἶδα, δεῖ μέν-

<note type="footnote">6 Xen. anab. VII 1, 25. Ant. tetr. III 3, 2 p. 127, 22</note>

<note type="footnote">3 ἄν inser Ma | θαυμάσαιμι MaCl 4 ἀνθ’ αὑτοῦ

ἀντ’ αὐτοῦ libri Re Ι καὶ ante οὐκ Α 5 ἐπεῖδ’ ἂν Α |

ὧδε ᾖ scripsi ὅδ’ εἴη MonVaClB Re εἰδείη Ma sed e δείη

corr m2 ἥδ’ εἴην Α ὅδε ᾖ Iacobs Lect Schul ὦδ’ εἴη Sintenis</note>

<note type="footnote">6 σπεισάσθω Ma sed σὰ in ras m2 7 ὀργὴν scripsi ex

AClB cum lacobsio Lect Schul ὁρμὴν MonVaMa Re | δότω

scripsi e VaAMaClB cum Sinteni δείτω Mon Re | τῷ τεθνε-

ῶτι scripsi e Β τεθνεῶτι Cl τεθνεῶτι τῶν Ma τεθνεῶτι τῶν

θεῶν Mon Re τε τῶν θεῶν Va θεῶν Α 8 οἶς] οὐ Α

9 μὴ οἴεσθε lacobs Lect | οἴεσθαί Α 10 ἢ τί libri Re

12 αὐτῶ Α | δ’ ante ἐμὸς Ma Ι ἐμοὶ Β | φαινέτω Α 13 μὴ δὲ

ΑΒ I τίς MaB | λέγειν om Va 14 ἀγνοεῖσθαι Α Ι οὐ Α

15 ἀράτω Mon 16 ἃ τάφον Mon | με om Va</note>



<pb n="726"/>



τοι δεδοικέναι μὴ τουτί που τὸ κακὸν ἀρξάμε-

νον ἀπ’ ἐμοῦ πολλοὺς τῶν νῦν ἐπαινουμένων

εἰς ὁμοίαν δόξαν ἐμβάλῃ. φυλάττετ’ οὖν ἅπαν-

τα καὶ παρατηρεῖτε καὶ ὅπως μὴ λαθόν τι τὴν

<lb n="5"/> παροῦσαν ὑμῖν εὐδαιμονίαν ἀνατρέψῃ σκοπεῖ-

σθε. τουτὶ δὲ οὐχ ὑμῶν μᾶλλον ἢ ὅλης τῆς πό-

λεως ὄφελος.</p>

<p>54. Ὁ πατὴρ δέ, εἰ σφόδρα ἐπιθυμεῖ δικαστηρίου

καὶ κρίσεως, νῦν μὲν ἀποκτεινάτω με, μετὰ δὲ ταῦτα

<lb n="10"/> ἐν Ἅιδου τεθνεὼς τεθνεῶτα παρὰ τοῖς ἐκεῖ δικασταῖς

διωκέτω, οὗ μία πλεονεξία μόνη τῶν δικαίων ἡ ῥοπή.</p>

<note type="footnote">1 που om Α | τὸ inserui ex AMaClB om

3 ἐμβάλλῃ Β 4 παρατηρεῖτε scripsi e VaAMaClB cum la-

cobsio Schul πὰν ατηρεῖτε Mon πάνυ τηρεῖτε Re | λαθόν

τι scripsi cum lacobsio Schul λαθόντι Α λαθών τι MonVa

MaCl λαθών τις Β 5 ὑμῖν scripsi ex Α ἡμῖν MonVa Re

om MaClB | ἀνατρέψῃ om Β 8 εἰς Mon 9 νῦν

inser Ma 2 om VaAClB | δὲ inser Ma 2 10 ἐν Ἅιδου

Va 11 οὖ — ῥοπή citat Macarius fol. 78 (Villoison et Reis-

kia 11. 11.) | οὐ] μετὰ θάνατον Macar | τοῖς ἀποθανοῦσι ἀπεθοῦ-

τι cod.) ante τῶν Macar | ἡ om Va | In fine

ὠ]ρθώρη Va</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
