<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
 <titleStmt>
  <title xml:lang="lat">De motu circulari corporum caelestium</title>
  <author xml:lang="lat">Cleomedes</author>
<editor>Hermann Ziegler</editor>
  <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
  <principal>Gregory Crane</principal>
  <respStmt>
   <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
   <resp>Corrected and encoded the text</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Gregory Crane</persName>
   <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Matt Munson</persName>
   <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Annette Gessner</persName>
   <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Thibault Clérice</persName>
   <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Bruce Robertson</persName>
   <resp>Technical Advisor</resp>
  </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg1272.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Cleomedis de motu circulari corporum caelestium libri duo</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Hermann Ziegler</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1272" xml:lang="lat">Cleomedes</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1891</date>
  </imprint>
 </monogr>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015063720414">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+).(.+)" n="paragraph" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1272.tlg001.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="2"/>
<head>ΚΛΕΟΜΗΔΟΥΣ
ΚΥΚΛΙΚΗΣ ΟΕΩΡΙΑΣ ΜΕΤΕΩΡΩΝ
ΠΡΩΤΟΝ.</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>Κεφ. ά.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τοῦ κόσμου καὶ τοῦ ἔξα αὐτοῦ κενοῦ, καὶ ὅτι τὸ μέσον <lb n="5"/>
τοῦ κόσμου ἅμα καὶ κάτω ἐστίν.</del></p>
<note type="marginal">p.1 Blf.</note> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Τοῦ κόσμου πολλαχῶς λεγομένου ὁ νῦν ἡμῖν λόγος
ἐνεστηκὼς περὶ τοῦ κατὰ τὴν διακόσμησίν ἐστιν, ὃν
ὁρίζονται οὕτω. Κόσμος ἐστὶ σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ
γῆς καὶ τῶν ἐν τούτοις φύσεων. Οὗτος δὲ πάντα μὲν <lb n="10"/>
τὰ σώματα ἐμπεριέχει, οὐδενὸς ἀπλῶς ἐκτὸς αὐτοῦ ὑπάρχοντος,
ὡς ἐν ἑτέροις δείκνυται· οὐ μὴν ἄπειρός γε,
ἀλλὰ πεπερασμένος ἐστίν, ὡς τοῦτο δῆλον ἐκ τοῦ ὑπὸ
φύσεως αὐτὸν διοικεῖσθαι. Ἀπείρου μὲν γὰρ οὐδενὸς
φύσιν εἶναι δυνατόν· δεῖ γὰρ κατακρατεῖν τὴν φύσιν, <lb n="15"/>
οὗτινός ἐστιν· ὅτι δὲ φύσιν ἔχει τὴν διοικοῦσαν αὐτόν,
γνώριμον πρῶτον μὲν ἐκ τῆς τάξεως τῶν ἐν
αὐτῷ μερῶν, ἔπειτα ἐκ τῆς τῶν γινομένων τάξεως,
<note type="footnote">1 Nomen auctoris adrasum multo maius spatium cepisse
videtur, quam nunc a manu recentiore suppletum; prima lit-
tera ε fuisse videtur: Ε///////// κλεομήδουϲ κυκλικῆς θεωρίας τῶν
εἰς δύο τὸ πρῶτον. M. 2 μετεώρων om. L. 4 inscriptionem
capitis om. M. 5 Περὶ κόσμου N. 7 Syllaba λε cun la-
cuna deest M. 8 τὴν om. M. olim erat ἐστιν, ν posthac
</note>

<pb n="4"/>
τρίτον ἐκ τῆς συμπαθείας τῶν ἐν αὐτῷ μερῶν πρὸς
ἄλληλα, τέταρτον ἐκ τοῦ ἕκαστα πρός τι πεποιῆσθαι,
καὶ λοιπὸν ἐκ τοῦ πάντα μεγαλωφελεστάτας παρέχεσθαι
τὰς χρείας· ἅπερ ἴδια καὶ τῶν ἐπὶ μέρους φύσεών ἐστιν.
<milestone unit="2"/> Ὥστε φύσιν ἔχων τὴν διοικοῦσαν αὐτὸς μὲν πεπέρανται <lb n="5"/>
ἀναγκαίως· τὸ δὲ ἐκτὸς αὐτοῦ κενόν ἐστιν ἀπὸ
παντὸς μέρους εἰς ἄπειρον διῆκον· τούτου δὲ τὸ μὲν
ὑπὸ σώματος κατεχόμενον τόπος καλεῖται, τὸ δὲ μὴ
κατεχόμενον κενὸν ἂν εἴη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ὅτι δὲ ἔστι κενόν, διὰ βραχέων ὑπομνήσομεν. <lb n="10"/>
Πᾶν σῶμα ἔν τινι εἶναι ἀναγκαῖον. Τοῦτο δὲ ἐν
ἐστι, τοῦ κατέχοντος αὐτὸ καὶ πεπληρωκότος ἕτερον
εἶναι δεῖ, ἀσώματον ὂν καὶ οἷον ἀναφές. Τὴν οὖν
τοιαύτην ὑπόστασιν, οἵαν τε οὖσαν δέχεσθαι σῶμα
καὶ κατέχεσθαι, κενὸν εἶναί φαμεν. Ὅτι δὲ ἔν τινι <lb n="15"/>
τοιούτῳ τὰ σώματά ἐστι, μάλιστα ἐπὶ τῶν ὑδάτων καὶ
πάσης τῆς ὑγρᾶς οὐσίας πάρεστιν ὁρᾶν. Ὁπόταν γὰρ
ἐκ σκεύους ὑγρὸν ἔχοντος καὶ στερεόν τι ἐν αὐτῷ
σῶμα ἄρωμεν τὸ στερεόν, συμπίπτει τὸ ὕδωρ ἐπὶ τὸν
τοῦ ἐξηρμένου τόπον, καὶ οὐκέτι ἡ αὐτὴ ἔξαρσις αὐτοῦ <lb n="20"/>
φαίνεται, ἀλλὰ τοσούτῳ ἐλάττων, ὅσον τὸ τοῦ
ἐξαρθέντος μέγεθος ἦν. Καὶ πάλιν, ἂν εἰς πεπληρωμένον
ὑγροῦ σκεῦος στερεόν τι ἐμβληθῇ, τοσοῦτον
ὑπερχεῖται τοῦ ὑγροῦ, ὅσος ἐστὶν ὁ τοῦ ἐμβληθέντος
στερεοῦ ὄγκος, οὐκ ἂν τούτου συμβαίνοντος, εἰ μὴ ἔν <lb n="25"/>
τινι τὸ ὑγρὸν ὑπῆρχε πεπληρωμένῳ ὑπʼ αὐτοῦ καὶ οἵῳ
τε ὄντι ὑπὸ σώματος κατέχεσθαι. Τ δὲ ὅμοιον καὶ
<note type="footnote">3 μεγαλοφελ M. 4 μέρους, non μέρος, ut Schmidt. —
ἐστιν om. L. 5 πεπεράτωται L. 10 post ὑπομνήσομεν se-
ouitur περὶ κενοῦ minio pictun N. 11 τοῦτο δὲ ἐστιν, ἐν
ᾧ ἐστι M. 13 ἀσώματον om. M. 14 οἵαν τʼ ἂν οὖσαν N.</note>

<pb n="6"/>
ἐπὶ τοῦ ἀέρος γίνεσθαι ὑποληπτέον. Καὶ γὰρ οὗτος
ἐξωθεῖται ἐκ τοῦ κατεχομένου ὑπʼ αὐτοῦ τόπου, ὁπόταν
<milestone unit="3"/> στερεόν τι καταλαμβάνῃ αὐτόν. Ὅταν γοῦν εἴς τι σκεῦος
ἐγχέωμέν τι, ἀντιλαμβανόμεθα ἐξιόντος τοῦ ἐν αὐτῷ
πνεύματος, καὶ μάλιστα, ὁπόταν στενὸν ἔχῃ τὸ στόμα. <lb n="5"/>
Καὶ μὴν καὶ τὸν κόσμον αὐτὸν δυνάμεθα ἐπινοῆσαι
κινούμενον ἐκ τοῦ τόπου, ὃν νῦν τυγχάνει κατειληφώς.
Ταύτῃ δὲ αὐτοῦ τῇ μεταβάσει συνεπινοήσομεν τόν τε
ἀπολειφθέντα τόπον κενὸν ὄντα, καὶ εἰς ὃν μετέστη,
κατειλημμένον καὶ κατεχόμενον ὑπʼ αὐτοῦ· οὗτος δʼ ἂν <lb n="10"/>
εἴη κενὸν πεπληρωμένον. Εἰ δὲ καὶ εἰς πῦρ ἀναλύεται
ἡ πᾶσα οὐσία, ὡς τοῖς χαριεστάτοις τῶν φυσικῶν δοκεῖ,
ἀνάγκη πλέον ἢ μυριοπλασίονα τόπον αὐτὴν καταλαμιβάνειν,
ὥσπερ καὶ τὰ εἰς ἀτμὸν ἐκθυμιώμενα τῶν στερεῶν
σωμάτων. Ὁ τοίνυν ἐν τῇ ἐκπυρώσει ὑπὸ τῆς <lb n="15"/>
οὐσίας χεομένης καταλαμβανόμενος τόπος νῦν κενός
ἐστιν, οὐδενός γε σώματος αὐτὸν πεπληρωκότος. Εἰ δὲ
φήσει τις, μὴ γίνεσθαι ἐκπύρωσιν, οὐδὲν πρὸς τὸ μὴ
εἶναι κενὸν ἐναντιοῦται τὸ τοιοῦτον. Καὶ γὰρ εἰ μόνον
ἐπινοήσαιμεν χεομένην τὴν οὐσίαν καὶ ἐπὶ πλέον <lb n="20"/>
ἐκτεινομένην, οὐθενὸς αὐτῇ πρὸς τὴν τοιαύτην ἔκτασιν
ἐμποδὼν γενέσθαι δυναμένου, αὐτὸ τοῦτο, εἰς ὃ τῇ
ἐπινοίᾳ χωροίη κατὰ τὴν ἔκτασιν, κενὸν ἂν εἴη· ὥσπερ
ἀμέλει καὶ τὸ νῦν κατεχόμενον ὑπʼ αὐτῆς κενόν ἐστι
πεπληρωμένον.</p><lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ὅθεν οἱ λέγοντες ἔξω τοῦ κόσμου μηδὲν εἶναι
φλυαροῦσιν. Αὐτὸ γὰρ τοῦτο, ὃ μηθὲν καλοῦσιν, οὐδήπου
χεομένῃ τῇ οὐσίᾳ ἐμποδὼν δύναται στῆναι·
<note type="footnote">1 τοῦ om. M. 3 γὰρ pro γοῦν L. 4 ἐγχέομεν M.
ἀντιλαμβανόμεθα τοῦ ἐν αὐτῷ πνεύματος διεξιόντος M. ἀντι-
λαβώμεθα L. 5 ὅταν στενὸν N. 7 νῦν om. L. 8 δʼ
</note>

<pb n="8"/>
<milestone unit="4"/> ὥστε ἐπιλήψεταί τινος χεομένη ἡ οὐσία, καὶ τὸ ἑκάστοτε
κατὰ τὴν χύσιν ἐπιλαμβανόμενον ὑπʼ αὐτῆς
πληρωθήσεται ὑπὸ τοῦ ἐπιλαμβάνοντος καὶ γενήσεται
τόπος αὐτοῦ, ὅπερ ἐστὶ κενὸν ὑπὸ σώματος κατεχόμενον
καὶ πεπληρωμένον. Τοῦτο οὖν, πάλιν συστελλομένης <lb n="5"/>
τῆς οὐσίας καὶ εἰς ἐλάττονα ὄγκον συναγομένης,
κενὸν γενήσεται. Ὥσπερ τοίνυν ἔστι τι τὸ σῶμα δεξάμενον,
οὕτω καὶ τὸ οἷόν τε δέξασθαι σῶμα. Τοῦτο δʼ
ὅπερ καὶ πληρωθῆναι καὶ ἀπολειφθῆναι ὑπὸ σώματος
οἷόν τε, κενόν ἐστιν. Ἀναγκαῖον τοίνυν εἶναί τινα <lb n="10"/>
ὑπόστασιν κενοῦ. Ἔστι δὲ ἁπλουστάτη αὐτοῦ ἡ ἐπίνοια,
ἀσωμάτου τε καὶ ἀναφοῦς ὄντος, καὶ οὔτε σχῆμα ἔχοντος
οὔτε σχηματιζομένου, καὶ οὔτε τι πάσχοντος οὔτε
ποιοῦντος, ἁπλῶς δὲ σῶμα δέχεσθαι οἵου τε ὄντος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τοιοῦτον δὲ ὑπάρχον τὸ κενὸν ἐν μὲν κόσμῳ οὐδʼ <lb n="15"/>
ὅλως ἔστι. Δῆλον δὲ ἐκ τῶν φαινομένων. Εἰ γὰρ
μὴ διʼ ὅλου συμφυὴς ὑπῆρχεν ἡ τῶν ὅλων οὐσία, οὔτʼ
ἂν ὑπὸ φύσεως οἷόν τʼ ἦν συνέχεσθαι καὶ διοικεῖσθαι
τὸν κόσμον, οὔτε τῶν μερῶν αὐτοῦ συμπάθειά τις ἂν
ἦν πρὸς ἄλληλα, οὔτε, μὴ ὑφʼ ἑνὸς τόπου συνεχομένου <lb n="20"/>
αὐτοῦ καὶ τοῦ πνεύματος μὴ διʼ ὅλου ὄντος συμφυοῦς,
οἷόν τʼ ἂν ἦν ἡμῖν ὁρᾶν ἢ ἀκούειν. Μεταξὺ γὰρ ὄντων
κενωμάτων ἐνεποδίζοντο ἂν ὑπʼ αὐτῶν αἱ αἰσθήσεις.
<milestone unit="5"/> Τά τε στενόστομα τῶν σκευῶν περιτρεπόμενα ἐν
τοῖς ὕδασιν ἐνεπίμπλατο ἄν, διὰ τῶν κενωμάτων τοῦ <lb n="25"/>
ὕδατος παρεμπίπτοντος. Νυνὶ δὲ οὐ γίνεται τοῦτο διὰ
<note type="footnote">1 τι pro τινος M. χεομένη om. L. καὶ τὸ ἐκαστοτοτη
οὒσία ἐπιλαμβ. αὐτῆς M. 2 φύσιν (Φ??) L. 3 καὶ γήσεται
τόπος αὐτοῦ, ὅπερ γενήσεται τόπος αὐτοῦ M. 4 Turbatus est
ordo foliorum in N, deest nihil; pergit codex pag. 7.
M. δεξάμενον om. M. ὥσπερ τονῦν ἔστι τι σῶμα, οὕτωος
</note>

<pb n="10"/>
τὸ πλήρη εἶναι ἀέρος αὐτά, καὶ τοῦτον μὴ δύνασθαι
ἐκθλιβῆναι διὰ τὸ ὑπὸ τοῦ ὕδατος περιέχεσθαι τὰ στόματα
αὐτῶν. Ἔστι δὲ μυρία ἕτερα, διʼ ὧν τοῦτο δείκνυται,
περὶ ὧν νῦν λέγειν οὐκ ἀναγκαῖον. Ἐν μὲν
οὖν κόσμῳ κενὸν εἶναι ἀδύνατον.</p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἀριστοτέλης δὲ καὶ οἱ ἀπὸ τῆς αἱρέσεως οὐδʼ ἔξω
τοῦ κόσμου κενὸν ἀπολείπουσι. Δεῖ γάρ, φασίν, τὸ
κενὸν ἀγγεῖον εἶναι σώματος· ἔξω δὲ τοῦ κόσμου σῶμα
οὐδὲν ἔστιν, ὥστε οὐδὲ κενόν. Τοῦτο δʼ ἐστὶν εὔηθες
καὶ ὁμοιότατον ὡς εἴ τις λέγοι, ἐπεὶ ἐν τοῖς ξηροῖς <lb n="10"/>
καὶ ἀνύδροις τῶν τόπων ὕδωρ εἶναι οὐχ οἷόν τε, ἁδύ.
νότον εἶναι καὶ σκεῦος ὕδωρ δέξασθαι δυνάμενον.
Εἰδέναι οὖν χρή, ὅτι ἀγγεῖον σώματος διχῶς λέγεται,
τὸ μὲν ἔχον σῶμα καὶ πεπληρωμένον ὑπʼ αὐτοῦ, τὸ
δʼ οἷόν τε δέξασθαι σῶμα. Ἀλλά, φασίν, εἰ ἦν ἔξω <lb n="15"/>
τοῦ κόσμου κενόν, ἐφέρετο ἂν διʼ αὐτοῦ ὁ κόσμος,
οὐδὲν ἔχων τὸ συνέχειν τε καὶ ὑπερείδειν αὐτὸν δυνάμενον.
Φήσομεν δέ, ὅτι ἀδύνατον αὐτῷ φέρεσθαι
διὰ τοῦ κενοῦ· νένευκε γὰρ ἐπὶ τὸ ἑαυτοῦ μέσον καὶ
τοῦτο ἔχει κάτω, ὅπου νένευκεν Εἰ γὰρ μὴ τὸ αὐτὸ <lb n="20"/>
μέσον εἶχεν ὁ κόσμος καὶ κάτω, ἐφέρετο ἂν ὁ κόσμος
κάτω διὰ τοῦ κενοῦ, ὡς δειχθήσεται ἐν τῷ λόγῳ τῷ
περὶ τῆς ἐπὶ τὸ μέσον φορᾶς.</p>
<milestone unit="6"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p> Λέγεται κἀκεῖνο ὑπʼ αὐτῶν, ὡς εἰ ἦν ἔξω τοῦ
κόσμου κενόν, χεομένη διʼ αὐτοῦ ἡ οὐσία ἐπʼ ἄπειρον <lb n="25"/>
διεσκεδάσθη ἂν καὶ διεσκορπίσθη. Ἀλλὰ φήσομεν, ὡς
μηδὲ τοῦτο δύναται παθεῖν· ἕξιν γὰρ ἔχει τὴν συνἐχουσαν
αὐτὴν καὶ συντηροῦσαν. Καὶ τὸ μὲν περιέχον
<note type="footnote">2 τοῦ om. L. 3 δὲ καὶ μύρια M. 6 οὐδὲ Ν. οὐδὲν
ἔξω L. 9 οὐδέν ἐστιν σῶμα ὥσπερ οὐδὲ κενὸν τοῦτο δὲ ἐστὶν
εὔηθες M. ὥσπερ pro ὥστε L. τὸ δʼ ἐστὶν L. 10 τις
</note>

<pb n="12"/>
αὐτὴν κενὸν οὐδὲν ποιεῖ· αὐτὴ δʼ ὑπερβαλλούσῃ δυνάμει
χρωμένη συντηρεῖ ἑαυτήν, συστελλομένη τε καὶ
πάλιν χεομένη ἐν αὐτῷ κατὰ τὰς φυσικὰς αὐτῆς μεταβολάς,
ἄλλοτε μὲν εἰς πῦρ χεομένη, ἄλλοτε δὲ καὶ ἐπὶ
κοσμογονίαν ὁρμῶσα.</p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Εὔηθες δὲ καὶ τὸ λέγειν αὐτούς, ὅτι, εἴπερ ἔξω
τοῦ κόσμου κενὸν ἔστι, τοῦτο ἄπειρον εἶναι δεήσει· εἰ
δὲ ἄπειρόν ἐστι τὸ ἔξω τοῦ κόσμου κενόν, καὶ σῶμα
ἄπειρον εἶναι δεήσει. Οὐ γὰρ ἀκολουθεῖ τῇ τοῦ κενοῦ
ἀπειρίᾳ καὶ σῶμα ἄπειρον εἶναι. μὲν γὰρ τοῦ κενοῦ <lb n="10"/>
ἐπίνοια οὐδαμοῦ καταλήγει· ἐν δὲ τῇ τοῦ σώματος
ἐπινοίᾳ εὐθύς καὶ τὸ πεπερασμένον περιέχεται.
Καὶ οὐδὲ δύναται ἕξεως ἀπείρου εἶναι. Πῶς γὰρ ἂν
δύναιτό τι ἄπειρον ὄν ὑπό τινος ἔχεσθαι; Λέγεται δὲ
καὶ ἕτερά τινα ὑπʼ αὐτῶν ὅμοια.</p><lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Ὅτι δὲ ἔξω τοῦ κόσμου κενὸν εἶναι ἀναγκαῖον,
γνώριμον διὰ τῶν προαποδεδειγμένων· ὅτι δὲ τοῦτο
ἀπὸ παντὸς μέρους αὐτοῦ εἰς ἄπειρον διήκειν ἀναγκαιότατόν
ἐστι, διὰ τούτων ἂν καταμάθοιμεν. Πᾶν τὸ
πεπερασμένον εἰς ἑτερογενὲς περατοῦται <del>καὶ ὅ ἐστιν <lb n="20"/>
<milestone unit="7"/> ἔτερον τοῦ πεπερασμένου</del>. Οἷον εὐθὺς ἐν τοῖς ὅλοις
ὁ ἀὴρ περατούμενος εἰς ἑτερογενῆ καταλήγει, τόν τε
αἰθέρα καὶ τὸ ὕδωρ· καὶ ὁμοίως ὁ αἰθὴρ εἴς τε τὸν
ἀέρα <del>καὶ τὸν οὐρανόν, καὶ ὁ οὐρανὸς εἴς τε τὸν αἰθέρα</del>
καὶ τὸ κενόν, καὶ τὸ ὕδωρ εἴς τε τὴν γῆν καὶ <lb n="25"/>
τὸν ἀέρα, καὶ ἡ γῆ εἰς τὸ ὕδωρ <add cause=" omitted">καὶ τὸν ἀέρα</add>. Καὶ
<note type="footnote">1 αὐτὴ pro αὕτη ex coni. Ma. 3 ἐν αὐτῷ om. M. 4
καὶ om. M. 5 τὴν κοσμογ. L. κοσμογενείαν M. 6 ὅτι-
περ M. διότι L. 7 τοῦτον M. 7—9 εἰ — δεήσει
om. M. 8 ἔσται L. σώματα ἄπειρα L. 12 ἐπινοίᾳ Ν.
alii ἐννοίᾳ. εὐθὺ L. 13 καὶ οὐδὲν δύναται ἕξις ἀπείρου
οὐ δύναται M. εἶναι om. L. ἂν om M. 14 ὢν M.
</note>

<pb n="14"/>
ὁμοίως τὰ ἡμέτερα σώματα εἰς ἑτερογενὲς περατοῦται,
τὴν ἐπιφάνειαν, οὖσαν ἀσώματον. Ἀναγκαῖον τοίνυν
καί, εἰ τὸ περίεχον τὸν κόσμον κενὸν περατοῦται, ἀλλὰ
μὴ ἄπειρόν ἐστιν, εἰς ἑτερογενὲς καταλήγειν αὐτό.
Οὐδὲν δὲ ἔνεστιν ἑτερογενὲς ἐπινοῆσαι τοῦ κενοῦ, εἰς <lb n="5"/>
ὅ καταλήγει· ἄπειρον ἄρα ἐστίν. Εἰ γὰρ καὶ ἐπινοήσαιμέν
τι ἑτερογενὲς τοῦ κενοῦ, εἰς ὃ περατωθήσεται,
δεήσει τοῦτο πεπληρωμένον εἶναι, καὶ τὸ πεπληρωκὸς
γενήσεται σῶμα. Καὶ οὕτως ἔξω τοῦ κόσμου σῶμα
εἶναι δεήσει· ὅπερ ὁ φυσικὸς οὐχ ὑπαγορεύει λόγος, <lb n="10"/>
πάντων γε σωμάτων ὑπὸ τοῦ κόσμου περιεχομένων.
Ἀφʼ ὧν γνώριμον, ὡς οὐκ ἐνδέχεταί που περατοῦσθαι
τὸ ἔξω κενόν· ἄπειρον ἄρα ἐστίν. Καὶ μὴν ὥσπερ
πᾶν τὸ πεπερασμένον ὑπό τινος περιεχόμενον ὑπονοεῖται,
εἰ δὲ μή, οὐδʼ ἂν εἴη πεπερασμένον, οὕτω καί, <lb n="15"/>
εἰ τὸ κενὸν πεπέρανται, ὑπό τινος αὐτὸ περιέχεσθαι
ἀναγκαῖον. Τί ἂν οὖνεἴη τοῦτο; Σῶμα; Οὐ δύναται· ἐπεὶ
<milestone unit="8"/> μηδὲν ἔξω τοῦ κόσμου σῶμα. Κἰ δὲ καὶ εἴη τι, πάλιν
τοῦτο πεπερασμένον ὑπὸ κενοῦ περιέχεσθαι δεήσει. Καὶ
τοῦτο πάλιν τὸ κενόν, εἰ μὴ ἔσται ἄπειρον, ὑπὸ ἑτέρου <lb n="20"/>
σώματος ἂν περιέχοιτο· ὅπερ καὶ αὐτὸ πάλιν ὑπὸ
ἑτέρου κενοῦ περιέχοιτο ἄν, καὶ αὐτό γε πέρατα ἔχειν
ὀφεῖλον. Καὶ τοῦτο μέχρις ἀπείρου. Καὶ οὕτω σώματα
γενήσεται καὶ κατὰ πλῆθος καὶ κατὰ μέγεθος
ἄπειρα· ὧν οὐδέν ἐστι δυνατόν. Ὥστε εἰ πεπέρανται <lb n="25"/>
τὸ ἔξω τοῦ κόσμου κενὸν καὶ πάντως ὑπό τινος περιέχεται,
<note type="footnote">2 ἀσώμ. οὖσαν N. 5 οὐδὲν δέ ἐστιν M. ἔστι N. τοῦ
κενοῦ ἐπινοῆσαι εἰς ὃ περατωθήσεται N. 6 εἰ γὰρ ἐπινοήσαι-
μεν M. ἐπινοοίημεν N. ἐπινοοῖμεν L. 10 δεήσει εἶναι N.
12 περατ. τὸ om. L. 13 ἄρα om. M. ὥσπερ om. L. 14 ἐπι-
νοεῖται L. 16 πεπέραται M. alii πεπέρασται. περιέχ. αὐτὸ Ν.
17 οὖν om. M. τί οὖν ἂν N. 18 καὶ om. M. πάλιν καὶ</note>

<pb n="16"/>
ὑπὸ σώματος δὲ οὐ περιέχεται, ὑπὸ ἀσωμάτου
ἂν περιέχοιτο. Τί ἄν οὖν εἴη τοῦτο; Χρόνος; Ἐπιφάνεια;
Δεκτέον ἕτερόν τι τῶν παραπλησίων; Ἀλλʼ
οὐκ εὔλογον ὑπό τινος τούτων περιέχεσθαι τὸ κενόν.
Δεήσει τοίνυν ἄλλο κενὸν εἶναι τὸ περιέχον αὐτό· καὶ <lb n="5"/>
τοῦτο ὑφʼ ἑτέρου περιέχεσθαι δεήσει, οὐκ ὂν ἄπειρον·
καὶ τοῦτο ὑφʼ ἑτέρου μέχρις ἀπείρου. Καὶ οὕτω μὴ
θέλοντες ἄπειρον ἀπολιπεῖν τὸ ἔξω τοῦ κόσμου κενόν,
εἰς ἀνάγκην περιστησόμεθα τοῦ ἀπείρους ἑτερότητας
ὑπολαβεῖν κενῶν· ὅπερ ἐσχάτης ἀτοπίας ἐχόμενόν ἐστιν. <lb n="10"/>
Ἀναγκαῖον τοίνυν ὁμολογεῖν ἡμᾶς, ἄπειρον εἶναι τὸ
ἔξω τοῦ κόσμου κενόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Ἄπειρον τοίνυν ἄμα καὶ ἀσώματον ὄν, οὔτε ἄνω
τι ἂν ἔχοι οὔτε κάτω, οὔτε ἔμπροσθεν οὔτε ὄπισθεν,
οὔτε ἐκ δεξιῶν οὔτε ἐξ εὐωνύμων οὔτε μέσον· αὗται <lb n="15"/>
γὰρ αἰ σχέσεις ἑπτὰ οὖσαι περὶ σώματα θεωροῦνται.
<milestone unit="9"/> Ὥστε περὶ μὲν τὸ κενὸν οὐδεμία αὐτῶν ὑπάρχει, αὐτὸς
δὲ ὁ κόσμος, σῶμα ὤν, ἔχει τι καὶ ἄνω καὶ κάτω,
καὶ τὰς λοιπὰς σχέσεις ἀναγκαίως. Ἐμπρόσθια μὲν
οὖν τὰ πρὸς τῇ δύσει φασὶν εἶναι αὐτοῦ, ἐπειδὴ ὡς <lb n="20"/>
ἐπὶ δύσιν ἔχει τὴν ὁρμήν, ὀπίσθια δὲ τὰ πρὸς τῇ
ἀνατολῇ· ἀπὸ τούτων γὰρ ἐπὶ τὰ ἔμπροσθεν πρόεισιν.
Ὅθεν δεξιὰ μὲν αὐτοῦ τὰ πρὸς ἄρκτον, εὐώνυμα δὲ
τὰ πρὸς μεσημβρίαν γενήσεται. Καὶ αὗται μὲν αἱ
σχέσεις αὐτοῦ οὐδὲν ἔχουσιν ἀσαφές. Αἱ δὲ λοιπαὶ <lb n="25"/>
σχέσεις πολλὴν παρέσχον ταραχὴν τοῖς παλαιοτέροις
<note type="footnote">1 τοῦ σώμ. L. 2 οὖν ἂν N. 3 Λεκτὸν L. 6 δεήσοι
M. 7 τοῦθʼ ὑφʼ M. 10 ὑπολαβεῖν pro ἀπολιπεῖν ex con-
iect. Ma. 13 Ἀπ. οὖν ἄμα M . τοίνυν L, ἄνω om.
ML. ἂν ἄνω τι N. 15 αυται γὰρ αἱ κινήσεις καὶ αἱ σχ. N.
16 αἱ om. M. 17 περὶ σῶμα M. περὶ τὰ τὸ κενὸν L. 18</note>

<pb n="18"/>
τῶν φυσικῶν, καὶ πλεῖστα γέγονε κατὰ τὸν τόπον
διαπτώματα, οὐ δυνηθέντων ἐπιστῆσαι, ὅτι ἐν τῷ
κόσμῳ, σφαιρικῷ τὸ σχῆμα ὄντι, κάτω μὲν ἀπὸ παντὸς
αὐτοῦ τὸ μεσαίτατον εἶναι ἀναγκαῖον, ἄνω δὲ τὸ
ἀπὸ παντὸς τοῦ μέσου ἐπὶ τὰ πέρατα καὶ τὴν ἐπιφάνειαν <lb n="5"/>
αὐτὴν τῆς σφαίρας διῆκον, συμπιπτουσῶν τῶν
δύο σχέσεων ἐν ταὐτῷ, καὶ τοῦ αὐτοῦ μέσου τε καὶ
κάτω ὑπάρχοντος, ἐπὶ μὲν τῶν ἀπομεμηκυσμένων κατὰ
τὸ σχῆμα σωμάτων διισταμένων τούτων, ἐπὶ δὲ τῶν
σφαιρικῶν οὐδαμῶς, ἀλλὰ συμπιπτουσῶν τῶν δύο σχέσεων. <lb n="10"/>
Νεύειν γὰρ ἀναγκαῖον ἀπὸ τῆς ἐπιφανείας ἐπὶ
τὸ ἑαυτῶν μέσον ταῖς σφαιρικαῖς τῶν ἕξεων, καὶ οὕτω
<milestone unit="10"/> κάτω αὐτὰς ἔχειν ταῦτα, εἰς ἃ νενεύκασι. Ταὐτὸν οὖν
καὶ τῷ κόσμῳ συμβέβηκε, σφαιρικῷ κατὰ τὸ σχῆμα
ὄντι· καὶ τὸ αὐτὸ γίνεται κάτω καὶ μέσον αὐτοῦ, εἰς <lb n="15"/>
ταὐτὸν τῶν σχέσεων τούτων συμπιπτουσῶν ἐν αὐτῷ.
Τοῦτο δὲ προηγουμένως μὲν ἐπιδειχθήσεται ἐν τῷ
περὶ τῆς ἐπὶ τὸ μέσον φορᾶς λόγῳ· νῦν δʼ ἀπʼ αὐτῶν
τῶν κατὰ τὴν αἴσθησιν φανταζομένων ἡμῖν ἁπλούστερον
ἐπιδείξομεν. Πάντες τοίνυν σαφῶς ὁρῶμεν, ἐν <lb n="20"/>
ἂν κλίματι ὦμεν τῆς γῆς, ὑπερκείμενον τῆς κορυφῆς
ἡμῶν τὸν οὐρανόν· τὰ δὲ κύκλῳ αὐτοῦ πάντα ἡμῖν
ἀποκεκλιμένα φαντάζεται. Ἔπειτα προϊοῦσιν ἐφʼ ὁποῖα
δηποτοῦν τῶν κλιμάτων τῆς γῆς τὰ τέως ἐν ἀποκλίσει
φανταζόμενα κατὰ κορυφὴν γίνεται ἡμῶν, οὐκ ἂν <lb n="25"/>
τούτου συμβαίνοντος, εἰ μὴ ἀπὸ παντὸς μέρους ὑπερἐκειτο
τῆς γῆς ὁ οὐρανός, καὶ αὐτὸ τὸ μεσαίτατον τοῦ
<note type="footnote">3 τῷ σχήματι ὄντι N. 4 δὲ om. L. 5 ἀπὸ παντὸς
αὐτοῦ τοῦ μέσου M. ἐπιφ. αὐτῆς N. 7 ἐν αὐτῷ NL. ἐπʼ
αὐτῷ M. 8 καὶ ἐπὶ N. ἀπομεμ. σωμ. κ. τὸ σχ. N. 10
συμπ. ἐν αὐτῷ N. 11 ἀναγκαῖον om. L. 12 μέσον καὶ</note>

<pb n="20"/>
κόσμου κάτω ἦν, τὸ δὲ ἀπὸ τούτου ὡς ἐπὶ τὸν οὐρανὸν
διῆκον ἄνω. Καὶ ὁπόταν πέλαγος πλέωμεν, ἐν
ᾧ οὐχ ὁρᾶται ἡ γῆ, κύκλῳ κατὰ τὸν ὁρίζοντα φαντάζεται
ἡμῖν ὁ οὐρανὸς ψαύων τοῦ ὕδατος. Ἐπὰν δὲ
παραγενώμεθα εἰς τὸν τόπον τοῦτον, ἔνθα ψαύων <lb n="5"/>
τῆς θαλάττης ὁ οὐρανὸς ἡμῖν φαντάζεται, πάλιν ὑπερκείμενος
ὁρᾶται. Καὶ προϊόντων ἑκάστοτε κατὰ τὸν
πλοῦν τοῦτο συμβαίνει. Ὥστε καὶ εἰ οἷόν τε ἦν κύκλῳ
πᾶσαν ἐκπεριπλεῦσαι ἢ ἄλλως περιελθεῖν τὴν γῆν,
μηθενὸς αὐτῆς ἀοικήτου ὄντος, κατεμάθομεν ἂν σαφῶς, <lb n="10"/>
<milestone unit="11"/> ὅτι παντὸς αὐτῆς μέρους ὑπέρκειται ὁ οὐρανός. Καὶ
οὕτω τὸ μέσον τοῦ κόσμου ἄμα καὶ κάτω καὶ μέσον
ἐστίν. Ἀλλὰ τοῦτο μὲν ἡ διδασκαλία τῆς ἐπὶ τὸ μέσον
φορᾶς τῶν βαρέων σωμάτων μᾶλλον παραστήσει.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>Κεφ. β΄.</head><lb n="15"/>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τῶν κύκλων τοῦ οὐρανοῦ καὶ τῶν τῆς γῆς μερῶν καὶ
οἰκήσεων.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Γράφονται δὲ ἐν τῷ οὐρανῷ κύκλοι παράλληλοι
πέντε, εἷς μὲν ὁ εἰς δύο ἴσα τέμνων τὸν οὐρανόν,
ὃν καλοῦμεν ἰσημερινόν, τούτου δὲ ἑκατέρωθεν δύο, <lb n="20"/>
αὐτοῦ μὲν μείονες, ἴσοι δʼ ἀλλήλοις· καλοῦνται δὲ τροπικοί,
ἐπεὶ διὰ τῶν τροπικῶν τοῦ ἡλίου σημείων γράφομεν
αὐτούς. Καθʼ ἑκάτερον δὲ τούτων πάλιν ἕτεροι
γράφονται δύο, ὧν ὁ μὲν βόρειος καλεῖται ἀρκτικός, ὁ
δὲ ἐναντίος αὐτῷ ἀνταρκτικός. Οὗτοι δὲ κατὰ τὰς <lb n="25"/>
τῶν κλιμάτων διαφορὰς ἄλλοι παρʼ ἄλλοις εἰσί, μείζους
καὶ ἐλάττους γινόμενοι καὶ τέλεον ἀφανιζόμενοι. Καὶ
<note type="footnote">2 διῆκον e codd. addidi. 4 ἐπειδὰν L. 5 παραγενό-
μεθα M. Verborum ordo turbatus in L. 6 φαντάζετο M.</note>

<pb n="22"/>
δεῖ, ἔνθα μὴ ἀφανίζονται, τὸν μὲν ἀόρατον αὐτῶν εἶναι,
τὸν δʼ ἀειφανῆ. Τούτοις τοίνυν τοῖς διαστήμασι
τοῦ οὐρανοῦ, ἃ τοῖς προειρημένοις διίσταται κύκλοις,
ὑπόκειται μέρη τῆς γῆς πέντε, ἓν μὲν τὸ περιεχόμενον
ὑπὸ τοῦ ἀρκτικοῦ, ἕτερον δὲ τὸ ὑποκείμενον τῷ διαστήματι <lb n="5"/>
τῷ μεταξὒ ἀρκτικοῦ καὶ θερινοῦ τροπικοῦ,
<milestone unit="12"/> τρίτον τὸ μεταξὒ τῶν δύο τροπικῶν, ὂ κατʼ αὐτὸ τὸ
μεσαίτατον ὑπερκείμενον ἔχει τὸν ἰσημερινόν, τέταρτον
τὸ μέσον χειμερινοῦ τροπικοῦ καὶ ἀνταρκτικοῦ,
καὶ τελευταῖον τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τοῦ ἀνταρκτικοῦ.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ταύτας τοίνυν τὰς μοίρας τῆς γῆς οἱ φυσικοὶ ζώνας
καλοῦσι· καὶ ἑκατέραν μὲν τῶν ἄκρων ἀοίκητον
ὑπὸ κρύους εἶναί φασι, τὴν δὲ μεσαιτάτην ὑπὸ φλογμοῦ·
τὰς δὲ ταύτης ἑκατέρωθεν εὐκράτους εἶναι, ἐπειδὴ
κέκραται αὐτῶν ἑκατέρα ὑπό τε τῆς διακεκαυμένης καὶ <lb n="15"/>
τῆς ἑκατέρᾳ αὐτῶν παρακειμένης κατεψυγμένης. Πά.
λιν οὖν τούτων τῶν εὐκράτων ἑκατέραν εἰς δύο διαιροῦντες
κατά τε τὸ ὑπὲρ γῆς καὶ ὑπὸ γῆς δοκοῦν ἡμισφαίριον,
τέσσαρας οἰκουμένας εἶναί φασιν, ὧν μίαν
μὲν ἔχειν ἡμᾶς τοὺς ἱστορουμένους ἀνθρώπους, μίαν <lb n="20"/>
δὲ τοὺς καλουμένους περιοίκους, οἳ ἐν τῇ αὐτῇ εὐκράτῳ
ὑπάρχοντες ἡμῖν τὸ δοκοῦν ὑπὸ γῆς οἰκοῦσι
κλίμα, τρίτην δὲ τοὺς ἀντοίκους, τετάρτην δὲ τοὺς ἀντίποδας
ἡμῖν, οἵτινες ἔχουσι μὲν τὴν ἀντεύκρατον, εἰσὶ
δὲ αὐτῶν οἱ μὲν τὸ ὑπὲρ γῆς ἔχοντες κλίμα ἄντοικοι <lb n="25"/>
ἡμῶν, οὓς καὶ ἀντώμους καλοῦσιν, οἱ δὲ τὸ ὑπὸ
<note type="footnote">1 δῆ pro δεῖ M. 2 ἀεὶ ἀφανῆ M. 3 περιέχεται κύ-
κλοις N. προισταμένοις διΐσταται κύκλοις M 4 τῷ περι-
εχομένῳ L. 5 τὸ ὑποκείμενον om. ML. 7 τῷ μεταξὺ L.
9 τῷ μέσῳ L. 10 πέμπτον pro καὶ τελευτ. N. τῷ περιεχο-
μένῳ L. 11 τοίνυν om. M. 12 μὲν om. M. 13 τὴν
δὲ κατὰ τὸ μεσαίτατον ὑπὸ τοῦ φλογμοῦ M. 14 ἐπειδὴ
</note>

<pb n="24"/>
γῆς ἀντίποδες. Πάντων γὰρ τῶν ἐπὶ γῆς βεβηκότων
ἐπὶ τὸ κέντρον καὶ αὐτὸ τὸ μεσαίτατον τῆς γῆς τὰ
ἴχνη βλέπειν ἀναγκαῖον. Καὶ γὰρ αὐτῆς σφαιρικῷ τῷ
<milestone unit="13"/> σχήματι κεχρημένης κάτω τὸ μεσαίτατόν ἐστιν. Ὅθεν
οὐχ οἱ περίοικοι ἡμῶν ἀντίποδες γίνονται, ἀλλʼ οἱ ἐν <lb n="5"/>
τῇ ἀντευκράτῳ τὸ ὑπὸ γῆς ἔχοντες κλίμα, οἱ κατὰ διάμετρον
κείμενοι ἡμῶν· τὰ γὰρ τούτων ἴχνη ἀντικρὺ
τῶν ἡμετέρων ἰχνῶν ἐστι. Τὰ δὲ τῶν ἡμετέρων περιοίκων
οὐ πρὸς τὰ ἡμέτερα ἴχνη ὁρᾷ <del>ὀρθά</del>, ἀλλὰ πρὸς
τὰ τῶν ἀντοίκων, ὥστε πάλιν οὗτοι ἀντίποδες γίνονται <lb n="10"/>
ἀλλήλων· οἱ δὲ ἡμέτεροι ἀντίποδες ἄντοικοι γίνονται
τῶν περιοίκων ἡμῶν, τῶν τοιούτων σχέσεων
ὁμοίων γενομένων ταῖς τῶν φίλων καὶ ἀδελφῶν, ἀλλʼ
οὐ ταῖς τῶν πατέρων καὶ παίδων, οὐδὲ ταῖς τῶν δούλων
καὶ δεσποτῶν· ἀντιστρέφονται γὰρ ἐκεῖναι. Καὶ <lb n="15"/>
γὰρ τῶν ἡμετέρων περιοίκων καὶ ἡμεῖς περίοικοι γινόμεθα,
καὶ τῶν ἀντιπόδων ἀντίποδες, καὶ ὁμοίως ἄντοικοι
τῶν ἀντοίκων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἔστι δὲ ἡμῖν καὶ κοινά τινα πρὸς ἑκάστους αὐτῶν
καὶ κεχωρισμένα. Πρὸς μὲν τοὺς περιοίκους κοινὰ <lb n="20"/>
ἡμῖν ἐστι, πρῶτον μὲν τὸ τὴν αὐτὴν οἰκεῖν εὔκρατον,
ἔπειτα τὸ κατὰ ταὐτὸν ἔχειν χειμῶνα καὶ θέρος καὶ
τὰς ἄλλας ὥρας καὶ αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν
τε καὶ νυκτῶν. Διαφέρομεν δὲ κατὰ τὰς ἡμέρας
καὶ τὰς νύκτας. Παρʼ ἡμῖν γὰρ ἡμέρας οὔσης παρʼ <lb n="25"/>
ἐκείνοις νύκτα εἶναι δεῖ καὶ ἔμπαλιν, πλατύτερον τούτου
λεγομένου· οὐ γὰρ ἀκριβεῖ λόγῳ, ὁπόταν καταδύηταί
<note type="footnote">1 ὑπὸ γῆν ἀντίπ. N. 2 ἐπὶ τὸ ἴσον καὶ L. 4 χρωμένης L.
6 τμῆμα pro κλίμα N. Post κατὰ διάμετρον inserit καὶ ἐν-
αντίον N. 7 ἀντικρὺ τῶν ποδῶν ἡμῶν ἐστιν eadem manus
corr. in margine M. 9 ὀρθὰ om. ML. 10 ἀντοίκων ἡμῖν N.
</note>

<pb n="26"/>
<milestone unit="14"/> παρʼ ἡμῖν ὁ ἥλιος, ἀρχὴν λαμβάνει τοῦ παρʼ ἐκείνοις
ἀνίσχειν, ἐπεὶ οὕτως ἄν, μακρᾶς οὔσης παρʼ ἡμῖν
τῆς ἡμέρας, ἡ νὺξ παρʼ ἐκείνοις μακρὰ ἐγίνετο, καὶ ἦν
ἂν ἐνηλλαγμένα ἡμῖν τὰ τῶν ὡρῶν καὶ τὰ κατὰ τὰς
αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν. Νυνὶ <lb n="5"/>
δὲ Φσφαιρικὴν οὖσαν τὴν γῆν περιιὼν καὶ κυκλεύων ὁ
ἥλιος, οἷς ἑκάστοτε ἐπιβάλλει τὰς ἀκτῖνας, ὑπερτιθέμενος
κατὰ τὴν πορείαν τὰ κυρτώματα τῆς γῆς, ταῦτα
λαμπρύνει τε καὶ φωτίζει. Ὅθεν ἔτι παρʼ ἡμῖν ὑπὲρ
γῆς ὁρώμενος, ἐκείνοις ἀνίσχων φαίνεται ἀναγκαίως, <lb n="10"/>
σφαιρικήν γε τῷ σχήματι ὑπάρχουσαν περιερχόμενος
τὴν γῆν καὶ κατὰ τὴν τῶν κυρτωμάτων ὑπέρθεσιν
ἄλλοτε παρʼ ἄλλοις ἀνίσχων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Πρὸς δὲ τοὺς ἀντοίκους κοινὰ ἡμῖν ἐστιν, ἓν μὲν
τὸ κἀκείνους καὶ ἡμᾶς τὸ ὑπὲρ γῆς ἔχειν ἡμισφαίριον, <lb n="15"/>
δεύτερον δὲ τὸ κατὰ ταὐτὸν ἔχειν ἡμᾶς τάς τε ἡμέρας
καὶ τὰς νύκτας, καὶ τούτου πλατύτερον λεγομένου·
παρʼ ἡμῖν γὰρ μεγίστης ἡμέρας οὔσης παρʼ ἐκείνοις
ἐλαχίστη ἐστὶ καὶ ἔμπαλιν· ἐνήλλακται γὰρ ἡμῖν πρὸς
αὐτοὺς τὰ κατὰ τὰς ὥρας καὶ <add cause="omitted">τὰ κατὰ τὰς</add> αὐξήσεις <lb n="20"/>
καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Πρὸς δὲ τοὺς ἀντίποδας οὐδὲν ἡμῖν κοινόν ἐστιν,
ἀλλὰ πάντα ἀντέστραπται. Καὶ γὰρ τὰ ὑπὸ γῆν ἀλλήλων
ἔχομεν κλίματα, καὶ τὰ κατὰ τὰς ὥρας ἡμῖν ἔμπαλιν
ἔχει, καὶ τὰ κατὰ τὰς ἡμέρας καὶ νύκτας καὶ τὰ <lb n="25"/>
κατὰ τὰς αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ
νυκτῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ὅτι δὲ εἶναι δεῖ καὶ περιοίκους καὶ ἀντίποδας καὶ
<note type="footnote">1 παρʼ αὐτοῖς M. 2 οὕτως om. M. 3 ἡ παρʼ ἡμῖν
νὺξ π. ἐκ. ἡμέρα μικρὰ ἐγίνετο N. μικρὰ ML. ἐγένετο M.
4 καὶ κατὰ ML. ἡμῖν ἐνηλλ L. 5 τε om. M. 7 ἑκάστοτʼ
</note>

<pb n="28"/>
<milestone unit="15"/> ἀντοίκους, φυσιολογία διδάσκει, ἐπεὶ οὐδέν γε τούτων
καθʼ ἱστορίαν λέγεται. Οὔτε γὰρ πρὸς τοὺς περιοίκους
ἡμῖν πορεύεσθαι δυνατὸν διὰ τὸ ἄπλωτον εἶναι καὶ
θηριώδη τὸν διείργοντα ἡμᾶς ἀπʼ αὐτῶν ὠκεανόν,
οὔτε πρὸς τοὺς ἔχοντας τὴν ἀντεύκρατον, ἐπεὶ ἀδύνατον <lb n="5"/>
ἡμῖν τὴν διακεκαυμένην ὑπερβῆναι. Τὰ δʼ ἐπίσης
εὔκρατα κλίματα τῆς γῆς καὶ οἰκεῖσθαι ἐπίσης
ἀναγκαῖον· φιλόζῳος γὰρ ἡ φύσις, καὶ ὅπου δυνατόν,
τῆς γῆς πάντα ἐμπεπλῆσθαι καὶ λογικῶν ζῴων καὶ
ἀλόγων, λόγος αἱρεῖ.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ἐξῆς ἐπιδεικτέον τὴν αἰτίαν, διʼ ἣν τὰ μὲν κατέψυκται,
τὰ δὲ διακέκαυται τῆς γῆς, τὰ δὲ εὐκράτως ἔχει·
καὶ διὰ τί ἀντέστραπται τὰ κατὰ τὰς ὥρας καὶ <add cause="omitted">τὰ
κατὰ</add> τὰς αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν <add cause="omitted">τε καὶ
νυκτῶν</add> τοῖς τὴν ἀντεύκρατον ἔχουσιν.</p><lb n="15"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>Κεφ. γ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τῆς τῶν ἄστρων κινήσεως καὶ περὶ πλανήτων.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὀ τοίνυν οὐρανός, κύκλῳ εἰλούμενος ὑπὲρ τὸν ἀέρα
καὶ τὴν γῆν καὶ ταύτην τὴν κίνησιν προνοητικὴν οὖσαν
ἐπὶ σωτηρίᾳ καὶ διαμονῇ τῶν ὅλων ποιούμενος, <lb n="20"/>
ἀναγκαίως καὶ πάντα τὰ ἐμπεριεχόμενα αὐτῷ τῶν
ἄστρων περιάγει. Τούτων τοίνυν τὰ μὲν ἁπλουστάτην
<milestone unit="16"/> ἔχει τὴν κίνησιν, ὑπὸ τοῦ κόσμου στρεφόμενα καὶ διὰ
παντὸς τοὺς αὐτοὺς τόπους τοῦ οὐρανοῦ ·κατέχοντα· τὰ
δὲ κινεῖται μὲν καὶ τὴν σύν τῷ κόσμῳ κίνησιν ἀναγκαίως, <lb n="25"/>
περιαγόμενά γε ὑπʼ αὐτοῦ διὰ τὴν ἐμπεριοχήν,
<note type="footnote">1 οὐδὲν τῶν τοιούτων L. 2 κατὰ ἱστ. N. 5 τὴν εὔ-
κρατον M. 6 δὲ LV. 9 ἐμπεπλῆσθαι πάντα λογικῶν καὶ
ἀλόγων ζῴων N. καὶ λογ κ. ἀλ. ζ. L. 11 ἑξῆς δʼ ἐπιδ. N.</note>

<pb n="30"/>
κινεῖται δὲ καὶ ἑτέραν προαιρετικήν, καθʼ ἣν <del>καὶ</del> ἄλλοτε
ἄλλα μέρη τοῦ οὐρανοῦ καταλαμβάνει. Αὕτη δὲ
ἡ κίνησις αὐτῶν σχολαιοτέρα ἐστὶ τῆς τοῦ κόσμου
κινήσεως· δοκεῖ δὲ καὶ τὴν ἐναντίαν κινεῖσθαι τῷ
οὐρανῷ, ὡς ἀπὸ τῆς δύσεως ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν φερόμενα. <lb n="5"/>
Τὰ μὲν οὖν πρῶτα αὐτῶν καλεῖται ἀπλανῆ,
ταῦτα δὲ πλανώμενα, ἐπειδὴ ἄλλοτε ἐν ἄλλοις μέρεσι
τοῦ κόσμου φαντάζεται. Τὰ μὲν οὖν ἀπλανῆ ἀπεικάσειεν
ἄν τις ἐπιβάταις ἐπὶ νεὼς φερομένοις, ἐν τόποις
οἰκείοις κατὰ χώραν μένουσι, τὰ δὲ πλανώμενα τὴν <lb n="10"/>
ἐναντίαν τῇ νηῒ φερομένοις ὡς ἐπὶ τὴν πρύμναν ἀπὸ
τῶν κατὰ τὴν πρώραν τόπων, ταύτης τῆς κινήσεως
σχολαιοτέρας γινομένης. Κἰκασθείη δʼ ἂν καὶ μύρμηξιν
ἐπὶ κεραμεικοῦ τροχοῦ τὴν ἐναντίαν τῷ τροχῷ
προαιρετικῶς ἕρπουσιν.</p><lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Τὸ μὲν οὖν τῶν ἀπλανῶν πλῆθος ἄπλετόν ἐστι·
τὰ δὲ πλανώμενα ἄδηλον μὲν εἰ καὶ πλείω ἐστίν, ἑπτὰ
δὲ ὑπὸ τὴν ἡμετέραν γνῶσιν ἐλήλυθεν. Ὧν ὑψηλότατος
μὲν εἶναι δοκεῖ ὁ φαίνων καλούμενος, ὁ τοῦ Κρόνου
ἀστήρ, τριακονταετεῖ χρόνῳ τὸν οἰκεῖον κύκλον ἀπαρτίζων <lb n="20"/>
<milestone unit="17"/> κατὰ τὴν προαιρετικὴν τῶν κινήσεων. Ὑπὸ
τοῦτόν ἐστιν ὁ τοῦ Διός, καλεῖται δὲ φαέθων, δωδεκαετίᾳ
τὸν οἰκεῖον ἀμείβων κύκλον. Ὑπὸ τοῦτον πυρόεις,
ὁ τοῦ Ἄρεως, ἀτακτοτέραν μὲν τὴν κίνησιν
ἔχων, δοκεῖ δὲ καὶ οὗτος διετίᾳ καὶ πέντε μησὶ τὸν <lb n="25"/>
οἰκεῖον ἀνύειν κύκλον. Ὑπὸ τοῦτον ὁ ἥλιος ὑπονοεἴται,
μέσος ὑπάρχων τῶν ἄλλων. Οὗτος ἐνιαυτῷ
περιερχόμενος τὸν οἰκεῖον κύκλον κατὰ ταύτην μὲν
<note type="footnote">1 καὶ vel sine codicum auctoritate delendum. 2 δʼ ἡ N.
3 σχολαιτέρα ὑπάρχει L. 5 ἀπὸ δύσεως ἐπὶ ἀν.· κινούμενα,
καὶ τὰ μὲν M. 7 τὰ δὲ πλαν. L. 9 ὑπὸ νεὼς L; ὑπὸ ηὸς N.</note>

<pb n="32"/>
τὴν κίνησιν τὰς ὥρας ἀπαρτίζει, κατὰ δὲ τὴν σύν τῷ
κόσμῳ τὰς ἡμέρας ἀποτελεῖ. Ὑπὸ τοῦτον ὁ τῆς Ἀφροδίτης
ἐστί, καὶ αὐτὸς ἐνιαυσιαίαν τὴν περίοδον ἔχων.
Καλεῖται δέ, ὁπόταν μὲν ἐπικαταδύηται τῷ ἡλίῳ,
Ἕσπερος, ὁπόταν δὲ προανίσχῃ αὐτοῦ, Ἑωσφόρος· <lb n="5"/>
τινὲς δὲ τὸν αὐτὸν τοῦτον καὶ Φωσφόρον καλεῖν εἰώθασιν.
Ὑπὸ δὲ τὴν Ἀφροδίτην ἐστὶν ὁ τοῦ Ἑρμοῦ,
στίλβων καλούμενος· καὶ τοῦτον ἐνιαυτῷ περιιέναι
τὸν οἰκεῖον κύκλον φασίν. Ὑπὸ τοῦτόν ἐστιν ἡ σελήνη,
προσγειοτάτη πάντων τῶν ἄστρων ὑπάρχουσα. <lb n="10"/>
Κατὰ τὴν συναφὴν γὰρ τοῦ ἀέρος πρὸς τὸν αἰθέρα
εἶναι λέγεται. Ὅθεν καὶ ζοφῶδες αὐτῆς τὸ οἰκεῖον
ὁρᾶται σῶμια· τὸ δὲ λαμπρυνόμενον αὐτῆς ἀπὸ τοῦ
ἡλίου ἔχει τὴν λαμπηδόνα, ἀεὶ τοῦ πρὸς αὐτὸν τετραμμένου
αὐτῆς ἡμισφαιρίου καταλαμπομένου. Αὕτη τὸν <lb n="15"/>
ἴδιον ἀπαρτίζει κύκλον ἐν ἑπτὰ καὶ εἴκοσιν ἡμέραις
καὶ ἡμίσει· συνοδεύει δὲ τῷ ἡλίῳ διὰ τριάκοντα.</p>
<milestone unit="18"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p> Οὗτοι πάντες τὴν ἐναντίαν τῷ οὐρανῷ κινούμενοι
καὶ ἄλλοτε ἐν ἄλλοις ὁρώμενοι οὔτε ἄτακτον τὴν
πορείαν ποιοῦμται, οὔτε διʼ ὧν ἔτυχε τοῦ κόσμου μερῶν <lb n="20"/>
ἴασιν, ἀλὰ διὰ τοῦ καλουμένου ζῳδιακοῦ κινοῦνται,
μὴ ὑπερβαίνοντες αὐτόν.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>Κεφ δ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τοῦ ζῳδιακοῦ κύκλου, καὶ τίνων αἴτιος ὁ ἐν αὐτῷ
κινούμενος ἥλιος.</del></p><lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἔστι δὲ ὁ ζῳδιακὸς κύκλος λοξός, διά τε τῶν τροπικῶν
καὶ τοῦ ἰσημερινοῦ βεβλημένος καὶ ἑκατέρου
<note type="footnote">2 παρὰ τὰς ἡμ. L. ἐπιτελεῖ ML. ὑπὸ δὲ τ N. 3 ἐνιαυ-
σίαν N. κίνησιν pro περίοδ. M. 5 ὁπο M. προ-
ανίσχει L. φωσφ. pro ἑωσφόρος N. 6 αὐτὸν καὶ φωσ. M.</note>

<pb n="34"/>
μὲν τῶν τροπικῶν καθʼ ἓν ψαύων σημεῖον, τὸν δὲ ἰσημερινὸν
εἰς δύο ἴσα τέμνων. Τούτου δὴ τοῦ ζῳδιακοῦ
πλάτος ἀξιόλογον ἔχοντος τὰ μὲν βόρειά ἐστι, τὰ δὲ
νότια, τὰ δὲ τούτων μέσα. Διόπερ καὶ τρισὶ γράφεται
κύκλοις, ὧν ὁ μὲν μέσος ἡλιακὸς καλεῖται, οἱ δὲ <lb n="5"/>
ἑκατέρωθεν ὁ μὲν βόρειος, ὁ δὲ νότιος. Διὰ τούτου
δὴ τοῦ ζῳδιακοῦ οἱ μὲν ἄλλοι \πλάνητες κατὰ τὴν
προαιρετικὴν κίνησιν ἄλλοτε μὲν τῷ βορείῳ, ἄλλοτε
δὲ τῷ νοτίῳ προσπελάζουσι, μόνος δʼ ὁ ἥλιος διὰ μόνου
τοῦ μέσου κινεῖται, οὔτε τῷ βορείῳ οὔτε τῷ νοτίῳ <lb n="10"/>
πελάζων. Τοῦ μὲν γὰρ κόσμου αὐτοῦ καὶ τοῖς
βορείοις καὶ τοῖς νοτίοις προσέρχεται μέρεσιν, ἀπὸ
τροπῶν ἐπὶ τροπὰς ἰών, αὐτοῦ δὲ τοῦ ζῳδιακοῦ οὐδετέροις,
ἀλλὰ τὸν μεσαίτατον αὐτοῦ τέμνει κύκλον
κατὰ τὴν πορείαν, ὅθεν καὶ ἡλιακὸς οὗτος κέκληται. <lb n="15"/>
<milestone unit="19"/> Οἱ δὲ λοιποὶ πλάνητες καὶ τοῦ κόσμου προσέρχονται
τοῖς βορείοις τε καὶ νοτίοις μέρεσι, καὶ αὐτοῦ τοῦ
ζῳδιακοῦ, ἑλικοειδῶς ἐν αὐτῷ κινούμενοι. Κατιόντες
γὰρ ἀπὸ τοῦ βορείου ἐπὶ τὸν νότιον, κἀνθένδε πάλιν
ἐπὶ τὸν βόρειον ἀνατρέχοντες οὐκ εὐθεῖαν οὐδὲ ἀπλῆν, <lb n="20"/>
καθάπερ ὁ ἥλιος, ἀλλʼ ἑλικοειδῆ τὴν διʼ αὐτοῦ ποιοῦνται
κίνησιν. Καὶ ὁπότε μὲν ἀπὸ τοῦ βορείου ὡς
ἐπὶ τὸν διὰ μέσου φέρονται, λέγονται ὕψος ταπεινοῦσθαι·
ὁπότε δὲ τὸν διὰ μέσου διελθόντες τῷ νοτίῳ
προσχωροῦσι, λέγονται ταπείνωμα ταπεινοῦσθαι. Ἀνατρέχοντες <lb n="25"/>
δὲ πάλιν ἐντεῦθεν ἐπὶ τὸν διὰ μέσου, ταπείνωμα
ὑψοῦσθαι λέγονται· ἐπειδὰν δὲ ἀμείψαντες
<note type="footnote">1 ψαύων καθʼ ἓν L. 2 διὰ δὴ τούτου τοῦ ζ. N. 3
πλάτους M. 5 ὁ δὲ pro οἱ δὲ M. 6 διὰ δὴ τούτου M.
9 πελάζουσι LN. διὰ μέσου τοῦ μέσου L. διὰ τοῦ μέσου
μόνου M. 12 προέρχεται M. 13 τοῦ om. N. 15 κατὰ</note>

<pb n="36"/>
τὸν διὰ μέσου τῷ βορείῳ πελάζωσιν, ὕψος ὑψοῦσθαι.
Συμβέβηκε γάρ, τὰ μὲν βόρεια τοῦ ζῳδιακοῦ ἐπὶ πολύ
τοῦ ὁρίζοντος ἐξῆρθαι, τὰ δὲ νότια μᾶλλον τῷ ὁρίζοντι
πελάζειν διὰ τὸ ἐγκεκλίσθαι ἀπὸ τῶν βορείων
ἐπὶ τὰ νότια τὸν κόσμον ἐν τῇ καθʼ ἡμᾶς οἰκουμένῃ.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Οὕτω δὲ κινουμένων ἐν τῷ ζῳδιακῷ τῶν πλανήτων,
ὁ ἥλιος, τὸ μεταξὺ τῶν τροπικῶν πλάτος κινούμενος
ἐν τῷ κόσμῳ, ἀναγκαίως διακαίει τὸ ὑποκείμενον
πλάτος τῆς γῆς τῷ προειρημένῳ τῶν τροπικῶν διαστήματι.
Ἐπεὶ δὲ πάλιν οὔτε ἀπὸ τῶν νοτίων ὡς ἐπὶ τὰ <lb n="10"/>
<milestone unit="20"/> βόρεια ἰὼν τὸν θερινὸν τροπικὸν ὑπερβαίνει, οὔτε ἀπὸ
τούτου ὡς ἐπὶ τὰ νότια τὸν χειμερινὸν τροπικόν,
οὕτω συμβέβηκε, τὰς ὑπὸ ταῖς ἄρκτοις ζώνας κατεψῦχθαι
ὡς ποῤῥωτάτω τοῦ ἡλίου ἀφεστώσας, τὰς δὲ
τῷ μεταξὺ τροπικῶν τε καὶ ἀρκτικῶν πλάτει ὑποκειμένας <lb n="15"/>
εὐκράτους εἶναι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Καὶ αὕτη μέν ἐστιν ἡ αἰτία τοῦ τὰ μὲν κατεψῦχθαι,
τὰ δὲ διακεκαῦσθαι, τὰ δὲ εὔκρατα τῆς γῆς
εἶναι· τοῦ δὲ ἐνηλλάχθαι τὰ κατὰ τὰς ὥρας ἐν ταῖς
εὐκράτοις καὶ τὰ κατὰ τὰς αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν <lb n="20"/>
ἡμερῶν <add cause="omitted">τε καὶ νυκτῶν</add> τοιάδε τις αἰτία ἐστίν. Τῆς
γῆς σφαιρικῷ τῷ σχήματι κεχρημένης καὶ ἀπὸ παντὸς
μέρους τοῦ οὐρανοῦ κάτω ὑπαρχούσης συμβέβηκε, τὰ
κλίματα αὐτῆς μὴ ἔχειν τὴν αὐτὴν σχέσιν πρὸς τὸν
ζῳδιακόν. Ἄλλα γὰρ ἄλλοις μέρεσι τοῦ οὐρανοῦ ὑπόκειται· <lb n="25"/>
ὅθεν καὶ διάφορα ταῖς κράσεσίν ἐστιν, ὡς ἐπιδέδεικται.
Ἐν μὲν οὖν τῇ διακεκαυμένῃ, αὐτὸ τὸ
<note type="footnote">1 πελάζουσι M. προσπελάζωσιν N. 3 ἐξῆσθαι L. 8
τῷ om. L. διακάει M. 9 τῷ προειρημένῳ — διαστήματι
om. pergit καὶ ἐπεὶ δὲ πάλιν M. 11 τροπικὸν ύει (sic!) M.
ὑπερβαίνει — τροπικόν om. M. 13 ζώνας συμβέβηκε L. κατε-
</note>

<pb n="38"/>
μεσαίτατον τῆς γῆς ἐπεχούσῃ, οὔτε ἐπὶ τὰ βόρεια οὔτε
ἐπὶ τὰ νότια ἐγκέκλιται ὁ κόσμος, ἀλλʼ ἰσαιτάτην τὴν
θέσιν ἔχει, ἑκατέρου τῶν πόλων ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος
θεωρουμένου καὶ ἀρκτικῶν κύκλων ἐν τούτῳ τῷ κλίματι
οὐχ ὑπαρχόντων, ἀλλὰ πάντων τῶν ἄστρων καὶ <lb n="5"/>
καταδυομένων καὶ πάλιν ἀνισχόντων, μηδενὸς ἀπλῶς
ἀειφανοῦς ἐνταῦθα εἶναι δυναμένου. Ἀπὸ δὲ τοῦ κλίματος
τούτου ὡς ἐπὶ τὰς εὐκράτους ἰόντων ἀλλοιοτέρα
<milestone unit="21"/> φαντάζεται ἡ τοῦ κόσμου θέσις, τοῦ μὲν ἀποκρυπτομένου
τῶν πόλων, τοῦ δʼ ἐξαιρομένου καὶ ὑψουμένου <lb n="10"/>
ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος. Κἰ μὲν οὖν τις ἐκεῖθεν ὡς ἐπὶ
τὴν ἡμετέραν εὔκρατον ἴοι, ὁ μὲν νότιος ἂν αὐτῷ
πόλος ἀφανὴς γίνοιτο, ἐπιπροσθούμενος κατὰ τὴν πορείαν
ὑπὸ τοῦ περὶ τὴν γῆν κυρτώματος, ὁ δὲ βόρειος
εἰς ὕψος ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος ἐξαίροιτο. Κἰ δʼ ἐπὶ τὴν <lb n="15"/>
ἀντεύκρατον ἀπὸ τῆς διακεκαυμένης ὑποθοίμεθά τινα
πορευόμενον, τοὐναντίον ἂν γίνοιτο, ὑψουμένου μὲν
ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος τοῦ νοτίου πόλου, ἀφανοῦς δὲ τοῦ
βορείου γινομένου.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>Κεφ. ε΄.</head><lb n="20"/>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τοῦ ἐγκλίνεσθαι τὸν κόσμον, καὶ ὅτι ἐν ταῖς ἀντευκράτοις
τῶν αὐτῶν κύκλων παραλλήλων ἄνισα τμήματά ἐστι, καὶ ὅτι
αὕτη ἐστὶν ἡ αἰτία τοῦ ἀντεστράφθαι τὰ κατὰ τὰς ὥρας καὶ
αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὑποκείσθω τοίνυν τις ἐκ τῆς διακεκαυμένης εἰς τὴν <lb n="25"/>
ἡμετέραν εὔκρατον ἰών. Οὐκοῦν ἔτι μὲν ὄντι αὐτῷ
ὑπὸ τὸν ἰσημερινὸν ἑκάτερος τῶν πόλων ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος
<note type="footnote">1 οὐτʼ ἐπὶ bis N. 2 ἐπὶ τὰ ἐναντία M. ἴσην ταύτην
τὴν θέσιν edItiones. ἴσην τὴν θέσιν N. ἰσαιτάτην θέσιν M.
ατέρων et θεωρουμένων N. 5 τῶν ἄστρων καὶ om. MLN,</note>

<pb n="40"/>
ὀφθήσεται, καὶ οὔτε ἀφανές τι τῶν ἄστρων
αὐτῷ γενήσεται, οὔτε ἀειφανές, ὅθεν οὐδὲ κύκλοι
ἀρκτικοί. Ἀρκτικὸν γὰρ κύκλον εἶναι δεῖ καθʼ ἡμᾶς
τὸν τὰ ἀειφανῆ τῶν ἄστρων περιλαμβάνοντα, ἀνταρκτικὸν
δὲ τὸν τὰ ἀποκεκρυμμένα περιέχοντα. Ἐπειδὰν <lb n="5"/>
δὲ ἀρχὴν λάβῃ τοῦ ἐκεῖθεν ἐνταῦθα παραγίνεσθαι, ὁ
μὲν νότιος αὐτῷ πόλος ἀποκρυφθήσεται ἀναγκαίως ὑπὸ
τοῦ κατὰ τὴν γῆν κυρτώματος, ὁ δὲ βόρειος ἐκ τοῦ
<milestone unit="22"/> πρὸς λόγον εἰς ὕψος ἂν ἐξαίροιτο. Καὶ οὕτως ἂν
αὐτῷ ἔγκλιμα λαμβάνοι ὁ κόσμος ἀπὸ τῶν βορείων ὡς <lb n="10"/>
ἐπὶ τὰ νότια· καὶ τὰ μὲν ἀφανῆ, τὰ δʼ ἀειφανῆ γένοιτʼ
ἂν αὐτῷ τῶν περὶ τοὺς πόλους ἄστρων· καὶ οἱ
ταῦτα περιέχοντες ἀρκτικοὶ ὑφίσταιντʼ ἂν ἀναγκαίως
κατὰ τὴν προκοπὴν τῆς πορείας μετεγκλινόμενοι· καὶ
τοῦ κόσμου ἀεὶ μᾶλλον κατὰ τὴν πορείαν ἐγκλινομένην <lb n="15"/>
τὴν θέσιν λαμβάνοντος, τὰ μὲν βόρεια τοῦ ζῳδιακοῦ
ὑψηλὰ καὶ ἐπὶ πλεῖστον ἐξηρμένα ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος
ὀφθήσεται, τὰ δὲ νότια ταπεινὰ καὶ μᾶλλον τῷ ὁρίζοντι
πελάζοντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Καὶ ἂν τοῦτον τὸν τρόπον ἀπὸ μεσημβρίας πρὸς <lb n="20"/>
ἄρκτον ἰὼν εἰς τὸ Ἑλληνικὸν τῆς γῆς ἀφίκηται κλίμα,
πρὸς ὃ καὶ τὰ Φαινόμενα τῷ Ἀράτῳ πεποίηται, ἐφάψεται
αὐτῷ τοῦ ὁρίζοντος ἡ τοῦ δράκοντος κεφαλὴ
καὶ οἱ τῆς ἑλίκης πόδες. Καὶ τούτῳ τῷ μεγέθει τοῦ
ἀρκτικοῦ ἴσος γενήσεται ἀναγκαίως καὶ ὁ τὰ κεκρυμμένα <lb n="25"/>
περιέχων τῶν ἄστρων. Οὕτω δὲ τοῦ κόσμου
ἐγκεκλιμένου ἑξῆς νοῆσαι δεῖ, ὡς ἕκαστος τῶν ἀπλανῶν
ἀστέρων, σὺν τῷ κόσμῳ εἰλούμενος περὶ τὸ οἰκεῖον
κέντρον, κύκλον περιγράφει. Οὗτοι τοίνυν πάντες
<note type="footnote">2 ὅθεν om. M. 3 μὲν γὰρ L. 4 ἀρτακτικὸν L. 5
ἔχοντα M. 6 παραγενέσθαι M. 7 πόλος αὐτῷ ἀποκρυβήσεται
</note>

<pb n="42"/>
μέν εἰσι παράλληλοι· μεγίστου δʼ ἐν αὐτοῖς ὄντος
τοῦ ἰσημερινοῦ, ἐλάχιστοι οἱ περὶ τοὺς πόλους τοῦ
κόσμου εἰσίν· ὥστε οἱ μὲν ἀπὸ τούτων ἀεὶ πρὸς τὸν
ἰσημερινὸν ἰόντες <del>γραφόμενοι</del> μείζους πρὸς λόγον τῆς
ἀπὸ τῶν πόλων ἀποστάσεως γενήσονται, οἱ δʼ ἀπὸ τοῦ <lb n="5"/>
<milestone unit="23"/> ἰσημερινοῦ ὡς πρὸς τοὺς πόλους μικρότεροι πρὸς λόγον
τῆς ἀποστάσεως. Συμπάντων τοίνυν τούτων, καὶ
τοῦ μεγίστου καὶ τῶν ἐλαχίστων καὶ τῶν μεταξύ, ἐν
μὲν τῷ ὑπὸ τὸν ἰσημερινὸν κλίματι τὰ μὲν ἡμίσεα
τμήματα ὑπὲρ γῆς, τὰ δὲ ἡμίσεα ὑπὸ γῆς ἐστιν. ἐκεῖθεν <lb n="10"/>
δʼ ἐνταῦθα ἀφικνουμένῳ, ὥσπερ ὁ πόλος ἐξαίρεται
καὶ ὁ κόσμος ἐγκλίνεται, οὕτω καὶ οἱ κύκλοι
οὐκέτι τὴν αὐτὴν σχέσιν διατηροῦσιν, ἀλλὰ τοῦ μὲν
ἰσημερινοῦ, μεγίστου ὄντος καὶ εἰς δύο ἴσα τέμνοντος
τὸν κόσμον, μένει ἀκριβῶς τὸ ἥμισυ ὑπὲρ γῆς καὶ τὸ <lb n="15"/>
ἥμισυ ὑπὸ γῆς. Πᾶς γὰρ κύκλος εἰς δύο ἴσα τέμνων
τὸν κόσμον ἢ ὁρίζων ἐστίν, ἢ εἰς δύο ἴσα ὑπὸ τοῦ
ὁρίζοντος διαιρεῖται, ὡς τὸ μὲν ἥμισυ ἔχειν ὑπὲρ γῆς
φαινόμενον ἀεί, τὸ δὲ ἥμισυ κεκρυμμένον. Ὥστε καὶ
ὁ ἰσημερινός, μέγιστος ὤν, μένει τὴν αὐτὴν σχέσιν <lb n="20"/>
διαφυλάττων καὶ ἐν ταῖς εὐκράτοις, οἱ δὲ ἀπʼ αὐτοῦ
πρὸς τοὺς πόλους ἰόντες κύκλοι οὐκέτι· ἀλλʼ ὁπόσοι
μὲν αὐτῶν ὡς πρὸς τὸν βόρειον ἴασι πόλον, τούτων
τὰ μὲν μείζονα τμήματα ὑπὲρ γῆς γίνεται ἀναγκαίως,
τούτων ὑψηλοτέρων ὄντων ἐν τῇ ἡμετέρᾳ εὐκράτῳ, τὰ <lb n="25"/>
δὲ μείονα ὑπὸ γῆς· ὁπόσοι δὲ ὡς πρὸς τὸν νότιον,
<note type="footnote">2 οἱ περὶ τ. κ τοὺς κοιλούς M. 3 τὸ ἀπὸ τουτον M.
4 ἰόντων γραφόμενοι LN. εἰσιόντων γραφόμενα M. ἰόντες
γραφόμενοι] ex coniect. Ma. 5 ἀπὸ τῶν πόλ. om. N. πολ-
λῶν M. corr. muamus ead. in marg. 5—7 οἱ δʼ ἀπὸ τοῦ —
ἀποστάσεως om. L. 6 πρὸς τὸν πόλον M. 7 ἀποστάσεως
καὶ συμπ. M. 8 τοῦ ἐλαχίστου M. τοῦ μεταξὺ L. ἐν μὲν</note>

<pb n="44"/>
ἔμπαλιν τὰ μὲν μείζονα ὑπὸ γῆν ἴσχουσι τῶν τμημάτων,
τὰ δὲ ἐλάττονα ὑπὲρ γῆς. Ὑπὸ γῆς καὶ ὅλον τὸν
ἀνταρκτικὸν κεκρυμμένον εἶναι συμβαίνει, τῶν βορείων
κλιμάτων ἐχόντων ἀειφανῆ τὸν ἀρκτικόν.</p>
<milestone unit="24"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p> Καὶ κατὰ μὲν τὴν ἡμετέραν εὔκρατον οὕτως ἔχει, <lb n="5"/>
κατὰ δὲ τὴν ἀντεύκρατον ἀντεστραμμένως. Τὰ γὰρ ἡμῖν
ταπεινὰ ἐκείνοις ὑψηλὰ γίνεται, καὶ ἔμπαλιν, ὡς ἀπὸ
τῶν νοτίων ἐπὶ τὰ βόρεια τοῦ κόσμου ἐκείνοις ἐγκεκλιμένο.
Ἀπὸ γὰρ τῶν ὑπὸ τὸν ἰσημερινὸν ἐκεῖσε
πορευομένων ὁ μὲν βόρειος πόλος ἀφανὴς γίνεται, ὁ <lb n="10"/>
δὲ νότιος ἐξαίρεται· καὶ οὕτω τὰ ἐκείνοις ὑψηλὰ ἡμῖν
ταπεινὰ γίνεται, καὶ ἔμπαλιν· ὥστε καὶ ὁ ἀρκτικὸς
αὐτοῖς κέκρυπται κύκλος, ὁ δʼ ἐναντίος ἴσον ἐξῆρται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τούτων δὲ οὕτως ἐχόντων, ὁ ἥλιος, ἀπὸ τροπῶν
ἐπὶ τροπὰς τὴν διὰ τοῦ ζῳδιακοῦ πορείαν ποιούμενος <lb n="15"/>
φανερὸς ὤν, ἐφάπτεται τῶν κύκλων πάντων, οἳ μεταξὺ
τῶν τροπικῶν εἰσιν. Ὁπόταν μὲν οὖν ἀπὸ τῶν βορείων
ἐπὶ τὰ νότια ἰὼν τοῦ χειμερινοῦ τροπικοῦ ἐφάψηται,
βραχυτάτην ἡμῖν τὴν ἡμέραν ποιεῖ. Ὁ γὰρ κύκλος
οὗτος πάντων, ὧν ψαύει ὁ ἥλιος, ὑπὸ γῆς μὲν μέγιστον <lb n="20"/>
τμῆμα ἔχει, ἐλάχιστον δὲ ὑπὲρ γῆς, καὶ οὕτω
τὴν μὲν ἡμέραν ἐλαχίστην, μεγίστην δὲ τὴν νύκτα ποιεῖ
ἀναγκαίως ἐν τῇ ἡμετέρᾳ εὐκράτῳ. Ὁπότον δʼ ἐφαψάμενος
τοῦ χειμερινοῦ πρὸς ἡμᾶς πάλιν ὑποστρέφῃ,
ἐπὶ τὰ ὑψηλότερα τοῦ κόσμου ἀνατρέχων ἀεὶ κύκλοις <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 ἔχουσι N. 2 ὅπου γε καὶ ὅλον τὸν ἀνταρκτικὸν κε-
κρυμμένον ὁμοίως, καὶ τῶν βορείων τὸν ἀρκτικὸν ἐχόντων ἀει-
φανῆ ML. Pro ὅπου γε legendum statuit Ὑπὸ γῆς Ma. ln
τοῦ κόσμου
reliquis sequor V. 5 καὶ om MN. 8 ὡς ἐπὶ L. βόρεια L.
ἐγκεκλιμένα N. 9 τῶν ὑπὸ om. M. ἐκεῖ MLN. 10 πόλος
ἐκεῖ ἀφανὴς N. 12 Post ἀρκτικὸς erasum est πόλος M. 13 τὸ</note>

<pb n="46"/>
ἐντυγχάνει μείζονα τοῦ χειμερινοῦ τμήματα ὑπὲρ γῆς
ἔχουσι· καὶ οὕτως ἐκ τοῦ πρὸς λόγον αὐξομένην
παρέχεται τὴν ἡμέραν, μέχρι μὲν τῆς πρὸς τὸν ἰσημερινὸν
<milestone unit="25"/> πορείας ἔτι μικροτέραν τῆς νυκτὸς διαμένουσαν·
ἐπὰν δὲ τοῦ ἰσημερινοῦ ἐφάψηται, ἐφʼ οὗ ἴσον τὸ <lb n="5"/>
ὑπὲρ γῆς καὶ ὑπὸ γῆς ἐστιν, ἰσημερίαν ποιεῖ. Καὶ
λοιπόν, ἐντεῦθεν ἐπὶ τὸν θερινὸν ἀνατρέχων, ἐπεὶ κύκλοις
ἐντυγχάνει μείζονα τὰ ὑπὲρ γῆς ἔχουσι τμιήματα,
μείζους <del>ἀναγκαίως</del> καὶ τὰς ἡμέρας παρέχεται τῶν
νυκτῶν, τῆς τοιαύτης αὐξήσεως προιούσης, μέχρις ἂν <lb n="10"/>
πελάσῃ τῷ θερινῷ κύκλῳ, ὃς μέγιστον ὑπὲρ γῆς καθʼ
ἡμᾶς ἔχει τμῆμα πάντων ὧν ἐφάπτεται κύκλων ὁ
ἥλιος. Καὶ διὰ τοῦτο τὴν ἐν τῇ θερινῇ τροπῇ ἡμέραν
μεγίστην παρέχεται. Ἐντεῦθεν δʼ ὡς ἐπὶ τὰ νότια
κατιὼν ἐλάττονα τοῦ θερινοῦ ὑπὲρ γῆς τμήματα ἐκ <lb n="15"/>
τοῦ πρὸς λόγον ἔχουσι κύκλοις ἐντυγχάνων, μειουμένην
παρέχεται τὴν ἡμέραν, μείζονα μέντοι τῆς νυκτός,
μέχρι πελάσῃ τῷ ἰσημερινῷ, διαμένουσαν. Ἐπὰν δὲ
τούτου ἐφαψάμενος φθινοπωρινὴν ἰσημερίαν ποιήσῃ,
εὐθέως διελθὼν αὐτὸν ἐφάπτεται κύκλων, οἵ ἐλάττονα <lb n="20"/>
τὰ ὑπὲρ γῆς τμήματα ἔχουσι· καὶ οὕτως ἀπὸ φθινοπωρινῆς
ἰσημερίας μείζους αἱ νύκτες τῶν ἡμερῶν γίνονται.
Καὶ μένει μὲν ἡ ἡμέρα μειουμένη, μέχρις ἄν
πελάσῃ τῷ χειμερινῷ, ἡ δὲ νύξ τῆς ἡμέρας μένει μείζων,
μέχρις ὅτου κατὰ τὴν ἀπὸ τοῦ χειμερινοῦ τροπήν, <lb n="25"/>
<milestone unit="26"/> αὐξανομένην ἀπὸ τῆς ὑπὸ τούτου ὑποστροφῆς παρεχόμενος
τὴν ἡμέραν, πελάσῃ τῷ ἰσημερινῷ καὶ ἰσημερίαν
ἐαρινὴν ποιήσῃ.</p>
<note type="footnote">3 τὴν ἡμέραν om. N τοῆ pro τῆς M 5 ἐπεὶ τούτου
ἶσον ὑπὲρ γῆς L. 5—7 ἐφʼ οὗ ἴσον τὸ ἀνατρέχον med. om.
Μ. 6 ὑπὸ γῆν LΝ. ἐποίησε ML. 7 ἐπὶ κύκλοις L. 8</note>

<pb n="48"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Οὕτωο δὲ τῶν κατὰ τοὺς προειρημένους κύκλους
ἐχόντων, ἐπεὶ οἱ ἡμῖν ὄντες ταπεινοὶ τοῖς ἔχουσι τὴν
ἀντεύκρατον ὑψηλοὶ καὶ ἐξηρμένοι γίνονται, καὶ ἔμπαλιν,
οὕτω καὶ ὁ μὲν ἡμέτερος θερινὸς κύκλος ἐκείνοις
χειμερινὸς γίνεται, ἐλάχιστον ἔχων ὑπὲρ γῆς τμῆμα, <lb n="5"/>
ὁ δʼ ἐκείνων θερινὸς ἡμῖν χειμερινός ἐστι. Καὶ αὕτη
ἐστὶν ἡ αἰτία τοῦ ἀντεστράφθαι τὰ κατὰ τὰς ὥρας
καὶ αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν
ἐν ταῖς ἀντευκράτοις, καὶ τὸ σύνολον τῆς καθολικῆς
αὐξήσεως καὶ μειώσεως τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν, <lb n="10"/>
ἐν τῇ διακεκαυμένῃ οὐδενὸς τοιούτου γινομένου, ἀλλὰ
διὰ παντὸς ἰσημερίας οὔσης, ἐπεὶ πάντων τῶν παραλλήλων
ἴσα μέρη ὑπὲρ γῆς καὶ ὑπὸ γῆς ἐστι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Διὰ δὲ τοῦ ζῳδιακοῦ τὴν προαιρετικὴν κίνησιν
ποιούμενος ὁ ἥλιος καὶ ἄλλοτε ἄλλα μέρη αὐτοῦ καταλαμβάνων <lb n="15"/>
καὶ οὕτως τὰς ὥρας ἐπιτελῶν, τροπὴν μὲν
θερινὴν ποιεῖ, ὅταν ἔγγιστα τῆς οἰκήσεως ἡμῶν γενόμενος
βορειότατον κύκλον γράψῃ καὶ μεγίστην ἡμέραν
ποιήσῃ, ἐλαχίστην δὲ νύκτα· τροπὴν δὲ χειμερινὴν
ποιεῖ, ὅταν πορρωτάτω τῆς οἰκήσεως ἡμῶν γενόμενος <lb n="20"/>
καὶ ταπεινότατος ὡς πρὸς τὸν ὁρίζοντα νοτιώτατον
γράψῃ κύκλον, μεγίστην μὲν τῶν ἐν τῷ ἐνιαυτῷ νύκτα
<milestone unit="27"/> ποιῶν, ἡμέραν δὲ ἐλαχίστην. Ἰσημερίαν δὲ ἐαρινὴν
ποιεῖ, ὁπόταν ἀπὸ τῶν χειμερινῶν τροπῶν ἐπὶ τὰ βόρεια
καὶ τὸν θερινὸν τροπικὸν ἰὼν καὶ μέσος ἀμφοῖν <lb n="25"/>
κατὰ τὴν πορείαν γενόμενος, εἰς δύο ἴσα διαιροῦντα
<note type="footnote">1 τῶν om. M. 2 Pro ἡμῖν αὐτῶν legendum statuit ἡμῖν
ὄντες Ma. 3 ἐξῃρημένοι M. ἐπῃρμένοι . 4 μὲν om. N.
6 δὲ L. χειμερ. γίνεται N. χειμερινώτερος om. ἐστι M. 7
ἐστὶν om. M. ἀνεστράφθαι M. τὰ κοτᾷς N. ὥρας καὶ
om L. 8 μειώσεως καὶ αὐξήσεως N. τε καὶ νυκτῶν om. MΝ.
9 τῆς om. M. 12 παρʼ ἡλίων ἶσα M. παραλλήλων κύκλων L.</note>

<pb n="50"/>
τὸν κόσμον γράψῃ κύκλον καὶ οὕτως ἴσην τὴν ἡμέραν
τῇ νυκτὶ ποιήσῃ. ψθινοπωρινὴν δὲ ἰσημερίαν ποιεῖ,
ὁπόταν ἀπὸ τοῦ θερινοῦ τροπικοῦ ἐπὶ τὰ νότια καὶ
τὸν χειμερινὸν τροπικὸν ὑποστρέφων καὶ μεσαίτατος
ὁμοίως ἀμφοῖν γενόμενος, τὸν αὐτὸν ἰσημερινὸν γράψῃ <lb n="5"/>
κύκλον. Αὐξανομένας δὲ παρέχεται τὰς ἡμέρας, ἀπὸ
τοῦ χειμερινοῦ τροπικοῦ ἐπὶ τὰ βόρεια τοῦ κόσμου
ὑποστρέφων, μειουμένας δέ, ἐκ τῶν ἐναντίων ἀπὸ τοῦ
θερινοῦ τροπικοῦ ἐπὶ τὰ νότια κατιὼν καὶ τὸν χειμερινὸν
τροπικόν.</p><lb n="10"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>Κεφ. ς΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τῆς αὐξήσεως τῶν ἡμερῶν ἀνίσως γινομένης, καὶ διὰ τί
τὰ νυχθήμερα ἄνισά ἐστι ταῖς τοῦ κόσμου περιστροφαῖς, καὶ
περὶ τῆς διακεκαυμένης, εἰ οἰκήσιμός ἐστιν.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Αἱ δὲ αὐξήσεις <add cause="omitted">καὶ μειώσεις</add> τῶν ἡμερῶν τε καὶ <lb n="15"/>
νυκτῶν οὐ τὸ ἴσον ἑκάστης ἡμέρας προστιθέασι καὶ
ὑφαιροῦσιν, ἀλλʼ ὁπότε ἀρχὴν τοῦ αὔξεσθαι ἡ ἡμέρα
λαμβάνει, τῷ μὲν πρώτῳ μηνὶ δωδέκατον αὔξεται τῆς
ὅλης ὑπεροχῆς, ᾗ ὑπερέχει ἡ μεγίστη τὴν ἐλαχίστην
ἡμέραν, τῷ δὲ δευτέρῳ ἕκιον, τῷ δὲ τρίτῳ τέταρτον, <lb n="20"/>
καὶ τῷ τετάρτῳ ὁμοίως τέταρτον, τῷ δὲ πέμπτῳ ἕκιον,
τῷ δὲ ἕκτῳ δωδέκατον. Ὥστε εἰ ὥραις ἓξ ὑπερέχει ἡ
<milestone unit="28"/> μεγίστη τὴν ἐλαχίστην ἡμέραν, τῷ μὲν πρώτῳ μηνὶ
ἡμιώριον προστεθήσεται τῇ ἡμέρᾳ, τῷ δὲ δευτέρῳ ὥρα,
τῷ δὲ τρίτῳ ὥρα καὶ ἥμισυ, ὡς τῇ τριμήνῳ τριῶν <lb n="25"/>
ὡρῶν γίνεσθαι τὴν προσθήκην· καὶ τῷ τετάρτῳ ὁμοίως
ὥρα καὶ ἥμισυ προστεθήσεται, τῷ πέμπτῳ ὥρα, τῷ
<note type="footnote">1 ἴσην ἡμ. N. 2 ποιήσει M. 3 ὅταν L. τοῦ om.
LN. 4 τὸν om. N. 6 παρέχει L. 7 τοῦ ante χειμ. om. L.
11 De argum. cap. recent. manus pauca ad marg. adpinxit Μ.
</note>

<pb n="52"/>
ἐσχάτῳ ἡμιώριον. Καὶ οὕτως ἀναπληρωθήσονται αἱ ἕξ
ὧραι, καθʼ ἅς ὑπερέχει ἡ μεγίστη τὴν ἐλαχίστην ἡμέραν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἡ δὲ αἰτία τοῦ μὴ ἴσας γίνεσθαι τὰς προσθήκας
τοιάδε τίς ἐστιν. Ὁ ζῳδιακός, διʼ οὗ τὴν πορείαν
ποιεῖται ὁ ἥλιος, λοξὸς ὢν καὶ τέμνων τὸν ἰσημερινὸν <lb n="5"/>
κατὰ δύο σημεῖα, τῶν δὲ τροπικῶν ἑκατέρου καθʼ ἵν
σημεῖον ψαύων, τὸν μὲν ἰσημερινὸν καὶ τοὺς πλησίον
<del>αὐτοῦ</del> παραλλήλους ὀρθότερος τέμνει, καὶ ὀλίγου
δεῖν πρὸς ὀρθὰς γωνίας· τοῖς δὲ τροπικοῖς πλαγιώτερος
καὶ ἐπὶ πλέον ἐγκεκλιμένος παράκειται, καὶ οὕτως <lb n="10"/>
ὀξείας ποιῶν τὰς γωνίας αἴτιος γίνεται τοῦ σχολαιότερον
αὐτοῖς καὶ προσιέναι καὶ ἀφίστασθαι <add cause="omitted">τὸν ἥλιον</add>.
Διὰ γὰρ τοῦ ζῳδιακοῦ λοξοῦ ὄντος τὴν πορείαν ποιούμενος
σχολαιότερος ἀφίσταται τῶν τροπικῶν· κατὰ δὲ
τὸν ἰσημερινόν, ὀρθοτέρου αὐτοῦ ὄντος, ἀθρουστέρας <lb n="15"/>
καὶ τὰς προσόδους τὰς πρὸς αὐτὸν καὶ τὰς ἀπʼ αὐτοῦ
ἀναχωρήσεις ποιεῖται, δαιμονίως τῆς προνοίας τοιαύτην
τὴν σχέσιν τοῦ ζῳδιακοῦ πρὸς τοὺς τροπικοὺς
ἐργασαμένης ὑπὲρ τοῦ λεληθυίας, ἀλλὰ μὴ ἀθρόας
γίνεσθαι τὰς τῶν ὡρῶν μεταβολάς.</p><lb n="20"/>
<milestone unit="29"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p> Οὐδὲ οἱ μεταξὑ τῶν τροπικῶν καὶ ἰσημερινοῦ χρόνοι
ἱσοι εἰσίν. Ἀπὸ μὲν γὰρ ἐαρινῆς ἰσημερίας μέχρι
θερινῶν τροπῶν ἡμέραι εἰσὶν ??δʹ καὶ ἥμισυ, ἀπὸ δὲ
θερινῆς τροπῆς μέχρι φθινοπωρινῆς ἰσημερίας ἡμέραι
??βʹ καὶ ῆμισυ, ἀπὸ δὲ ταύτης τῆς ἰσημερίας ἄχρι χειμερινῆς <lb n="25"/>
τροπῆς πη, ἀπὸ δὲ χειμερινῆς τροπῆς ἐπὶ
ἐαρινὴν ἰσημερίαν ??ʹ καὶ τέταρτον.</p>
<note type="footnote">2 ἐλάττονα M. 3 δʼ αἰτία L μὴ om. M. 4 τίς om.
L. ζῳδ. κύκλος N. 6 δὲ om. M. 7 σημεῖον om. M.
8 αὐτοῦ om. M LN. 9 πρὸς τὰς ὀρθ. L. 11 σχολαίτερον
hic et semuper L. 12 τὸν λιον ex coniect. addit Balforeus.
13 πολλὴν τὴν πορείαν pro λοξὴν ML et omnes alii. λοξοῦ ὄν-
</note>

<pb n="54"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Ἐπιζητεῖται οὖν, πῶς ἴσων ὄντων τῶν τοῦ ζῳδιακοῦ
τεταρτημορίων οὐκ ἐν ἴσῳ χρόνῳ ὁ ἥλιος αὐτὰ
διέξεισι. Ῥητέον οὖν, ὅτι, εἰ διʼ αὐτοῦ τοῦ ζῳδιακοῦ
τὴν πορείαν ὁ ἥλιος ἐποιεῖτο, ἐν ἴσῳ ἄν χρόνῳ πάντα
τὰ μέρη αὐτοῦ διῄει· νῦν δὲ ὑπόκειται ὁ ἡλιακὸς κύκλος <lb n="5"/>
τῷ μέσῳ τοῦ ζῳδιακοῦ πολὑ προσγειότερος ὢν
αὐτοῦ. Ἀλλὰ εἰ καὶ ὑποκείμενος ὁ ἡλιακὸς τῷ ζῳδιακῷ
τὸ αὐτὸ εἶχεν αὐτῷ κέντρον, καὶ ὡς ἐν ἴσῳ ἂν
χρόνῳ τὰ τέσσαρα μέρη τοῦ οἰκείου κύκλου ὁ ῆλιος
διῄει· αἰ γὰρ ἀπὸ τῶν τροπικῶν τε καὶ ἰσημερινῶν <lb n="10"/>
ἑλκόμεναι διάμετροι εἰς ἴσα ἔτεμνον ἂν τέσσαρα καὶ
τὸν ἡλιακὸν κύκλον· νυνὶ δὲ οὐ τὸ αὐτὸ κέντρον ἔχειν
αὐτοὺς συμβέβηκεν, ἀλλʼ ἔκκεντρός ἐστιν ὁ ἡλιακὸς
κύκλος. Καὶ διὰ τοῦτο οὐ τέμνεται εἰς τέσσαρα ἴσα
ὑπὸ τῶν προειρημένων διαμέτρων, ἀλλʼ εἰσὶν ἄνισοι <lb n="15"/>
αὐτοῦ αἱ περιφέρειαι. Μόνοι γὰρ οἱ τοῖς αὐτοῖς κέντροις
κεχρημένοι κύκλοι εἰς ἴσα ἔχουσι τεμνομένας τὰς
περιφερείας ὑπὸ τῶν διαμέτρων, οἱ δὲ ἔκκεντροι οὐκέτι.
<milestone unit="30"/> Ἔκκεντρος οὖν ὢν ὁ ἡλιακὸς χύκλος ἄν εἰς δώδεκα
διαιρεθῇ παραπλησίωος τῷ ζῳδιακῷ, ἴσοις τμήμασι <lb n="20"/>
τοῦ ζῳδιακοῦ ἄνισα τμήματα ὑποκείσεται τοῦ
ἡλιακοῦ. Καὶ μέγιστον μὲν ἔσται αὐτοῦ τμῆμα τὸ
ὑποκείμενον τοῖς διδύμοις, ἐλάχιστον δὲ τὸ τῷ τοξότῃ.
Ὅθεν καὶ τοῦτον μὲν ἐν ἐλαχίστῳ διέρχεται χρόνῳ,
τοὺς δὲ διδύμους ἐν μηκίστῳ, ἐνταῦθα μὲν ὑψηλότατος <lb n="25"/>
ὤν, ἐν δὲ τῷ τοξότῃ προσγειότατος, ἐν δὲ τοῖς
ἄλλοις ἀναλόγως. <del>Ὅθεν καὶ τὸν κύκλον αὐτοῦ ἔκκεντρον</del>
<note type="footnote">2 ἐν ἴσοις χρόνοις ὁ ἥλ. αὐτὰ ἔξεισι M. 5 δʼ ὐπόκ. LN.
7 καὶ εἰ Ν. 8 αὐτῷ om. N. 10 διέξει M. 11 ἑλικό-
μεναι M. γινόμεναι edd. ἂν τὰ τέσο. M. ἔταμνον L. 13
ἀλλὰ L 15 εἰρημένων M. 16 τομαὶ pro περιφέρειαι M.
κέντροις om. L. 17 χρώμενοι Ν. 18 τομὰς pro περιφ. M.
</note>

<pb n="56"/>
<del>εἶναι συμβέβηκεν, οὐ κατὰ</del> τὸ αὐτὸ ὕψος ἀεὶ
κινουμένου, ἀλλὰ καὶ ὑψουμένου κατὰ τὴν πορείαν
<del>καὶ πάλιν ἐπὶ τὰ προσγειότερα φερομένου.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Οὐδὲ τὰ νυχθήμερα δὲ πάντα λόγῳ ἀκριβεῖ ἴσα
ἐστὶν ἀλλήλοις, ὡς ὑπονοεῖται, ἀλλὰ μόνον πρὸς αἴσθησιν. <lb n="5"/>
μὲν γὰρ αὐτοῦ τοῦ κόσμου περιφορὰ μείων
ἐστὶ παντὸς νυχθημέρου· ἀναγκαίως, παντὶ τῷ δρόμῳ
τοῦ κόσμου θᾶττον τοῦ νυχθημερινοῦ διαστήματος τὸν
ἑαυτοῦ κύκλον διεξάγοντος, ὅ τὴν ἐναντίαν ἰὼν τῷ
κόσμῳ ὁ ἥλιος πρόεισιν. Ἐκπεριελθόντος γὰρ τοῦ <lb n="10"/>
κόσμου ἐπὶ τὸ αὐτὸ σημεῖον, οὔπω ἐπὶ τῇ ἀνατολῇ ὁ
ῆλιος θεωρεῖται, ἀλλʼ ὁπόταν ἡ περιφέρεια τοῦ κύκλου
ἀνενεχθῇ, ἥν διήνυσε τῷ νυχθημέρῳ κατὰ τὴν προαιρετικὴν
κίνησιν ὁ ἥλιος, τότε καὶ αὐτὸς ἐπὶ τῇ ἀνατολῇ
<milestone unit="31"/> φαίνεται. Κί μὲν οὖν πάντα τὰ δωδεκατημόρια <lb n="15"/>
τοῦ ζῳδιακοῦ ἴσα ὄντα ἐν ἴσῳ καὶ ἀνέτελλε χρόνῳ,
συνέβαινεν ἂν καὶ τὰ νυχθήμερα πάντα ἴσα εἶναι·
νυνὶ δὲ τὰ μὲν θερινὰ ζῴδια ὀρθὰ μὲν ἀναφέρεται,
λοξὰ δὲ καταδύεται. Καὶ ὀρθίοις ἀναφερομένοις αὐτοῖς
μακρότερος ὁ τῆς ἀνατολῆς γίνεται χρόνος· καὶ <lb n="20"/>
τὰ μέρη οὖν αὐτῶν, ἅ τῷ νυχθημέρῳ διέρχεται ὁ ῆλιος,
ἀναλόγως βραδίονα τὴν ἀνατολὴν ποιεῖται. Τὸ δʼ
ἔμπαλιν τούτων ἐπὶ τῶν χειμερινῶν γίνεται ζῳδίων.
Καὶ οὕτως αἰ μὲν τοῦ αἰθέρος περιστροφαὶ ἴσαι εἰσί,
τὰ δὲ νυχθήμερα οὐκέτι, πρός γε τὸν ἀκριβέστατον <lb n="25"/>
λόγον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Σχολαιότερον δέ, καθάπερ ἔφαμεν, τοῦ ἡλίου προσιόντος
τοῖς τροπικοῖς καὶ ἀποχωροῦντος, καὶ διὰ τοῦτο
<note type="footnote">1 κατὰ om. ML, Ν. 3 ἔμπαλιν N. προσγειότατα L N.
4 δὲ πάντα om. M. τῷ λόγῳ M. 5 εἰσὶν M. ἔσται L.
8 τοῦ κόσμου om. pergit νυχθημερου διαστήματος θᾶσσον MM.
</note>

<pb n="58"/>
ἐπὶ πλέον περὶ αὐτοὺς ἐγχρονίζοντος, καὶ οὐκ ὄντων
ἀοικήτων τῶν ὑπʼ αὐτοῖς οὐδὲ τῶν ἔτι ἐνδοτέρω
(ἡ γὰρ Συήνη ὑπὸ τῷ θερινῷ κεῖται κύκλῳ, ἡ δʼ Αἰ.
θιοπία ἔτι ταύτης ἐνδοτέρω), ἀπὸ τούτων ὁ Ποσειδώνιος
τὸ ἐνδόσιμον λαβὼν καὶ πᾶν τὸ ὑπὸ τὸν ἰσημερινὸν <lb n="5"/>
κλίμα εὔκρατον εἶναι ὑπέλαβε. Καὶ πέντε
ζώνας εἶναι τῆς γῆς τῶν εὐδοκίμων φυσικῶν ἀποφηναμένων,
αὐτὸς τὴν ὑπʼ ἐκείνων διακεκαῦσθαι λεγομένην
οἰκουμένην καὶ εὔκρατον εἶναι ἀπεφήνατο. που
γάρ, φησίν, ἐπὶ πλέον τοῦ ἡλίου περὶ τοὺς τροπικοὺς <lb n="10"/>
διατρίβοντος, οὐκ ἔστιν ἀοίκητα τὰ ὑπʼ αὐτοῖς, οὐδὲ
<milestone unit="32"/> τὰ ἔτι τούτων ἐνδοτέρω, πῶς οὐκ ἂν πολὑ πλέον τὰ
ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ εὔκρατα εἴη, ταχέως τῷ κύκλῳ
τούτῳ καὶ προσιόντος τοῦ ἡλίου καὶ πάλιν ἴσῳ τάχει
ἀφισταμένου αὐτοῦ καὶ μὴ ἐγχρονίζοντος περὶ τὸ κλίμα, <lb n="15"/>
καὶ μὴν διὰ παντός, φησίν, ἴσης τῆς νυκτὸς τῇ ἡμέρᾳ
οὔσης ἐνταῦθα καὶ διὰ τοῦτο σύμμετρον ἐχούσης
πρὸς ἀνάψυξιν τὸ διάστημα; Καὶ τοῦ ἀέρος τούτου
ἐν τῷ μεσαιτάτῳ καὶ βαθυτάτῳ τῆς σκιᾶς ὄντος, καὶ
ὄμβροι γενήσονται καὶ πνεύματα δυνάμενα ἀναψύχειν <lb n="20"/>
τὸν ἀέρα· ἐπεὶ καὶ περὶ τὴν Αἰθιοπίαν ὄμβροι συνεχεῖς
καταφέρεσθαι ίστοροῦνται περὶ τὸ θέρος καὶ μάλιστα
τὴν ἀκμὴν αὐτοῦ· ἀφʼ ὡν καὶ ὁ Νεῖλος πληθύειν τοῦ
θέρους ὑπονοεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ὁ μὲν οὖν Ποσειδώνιος οὕτω φέρεται. Καὶ δεήσει, <lb n="25"/>
ἄν οὕτως ἔχῃ τὰ ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ, δὶς τοῦ ἔτους
γίνεσθαι τὰς ὥρας παρʼ αὐτοῖς, ἐπειδὴ καὶ ὁ ἥλιος
δὶς αὐτοῖς κατὰ κορυφὴν γίνεται, δύο γε ἰσημερίας
<note type="footnote">1 αὐτοῖς pro περὶ αὐτοὺς L. 2 ὑπʼ αὐτοὺς L. οὐδὲ
τῶν ἔτι ἐνδ om. N. 3 γοῦν pro γὰρ ML. ἐπὶ pro ὑπὸ
ML. 4 τούτων οὖν ὁ L. 5 ὑπὸ τὸ ἰσημ. M. 7 εἶναι τῆς
</note>

<pb n="60"/>
ποιῶν. Οἱ δὲ ἀντιλέγοντες τῇ δόξῃ ταύτῃ τοῦ Ποσειδωνίου
φασίν, ὅτι ἕνεκα μὲν τοῦ ἐπὶ πλέον πρὸς τοῖς
τροπικοῖς διατρίβειν τὸν ἤλιον οὐ δεῖ ὑγιῆ τὴν περὶ
τούτου δόξαν εἶναι τοῦ Ποσειδωνίου. Ἀλλʼ ἀπὸ μὲν
τῶν τροπικῶν πάλιν ἐπὶ πλέον ὁ ἥλιος ἀφίσταται, καὶ <lb n="5"/>
οὕτω καὶ ὁ ὑπʼ αὐτοῖς ἀὴρ ἐπὶ πλέον ἀναψύχεται, καὶ
δύναται ταῦτα τὰ κλίματα οἰκεῖσθαι· τοῦ δὲ ἰσημερινοῦ
μέσου τῶν τροπικῶν ὄντος καὶ πρὸς ὀλίγον ἀφίσταται
καὶ ταχεῖαν τὴν ἐπʼ αὐτὸν ὑποστροφὴν ποιεῖται.
<milestone unit="33"/> Καὶ τὰ μὲν ὑπὸ τοῖς τροπικοῖς καταδέχεται τὰ ἀπὸ <lb n="10"/>
τῶν κατεψυγμένων ζωνῶν ἐτήσια πνεύματα, καὶ παραμυθούμενα
τὸν ἀπὸ τοῦ ἡλίου φλογμὸν καὶ ἀναψύχοντα
τὸν ἀέρα· μέχρι δὲ τοῦ ἰσημερινοῦ ταῦτα οὐχ οἷά τε
διῖκνεῖσθαι· εἰ δὲ διίξεται, θερμὰ καὶ φλογώδη τῷ
μήκει τῆς πορείας ὑπὸ τοῦ ἡλίου γενήσεται. Τῳ τε <lb n="15"/>
ἴσην εἶναι τὴν νύκτα τῇ ἡμέρᾳ οὐδὲν ἂν καθʼ αὐτὸ
δύναιτο πρὸς ἀνάψυξιν τοῦ ἐκεῖ ἀέρος, ἀφάτῳ τε τῇ
δυνάμει τοῦ ἡλίου κεχρημένου καὶ ὀρθὴν καὶ ἔντονον
ἐπὶ τοῦτο τὸ κλίμα διὰ παντὸς ἀποπέμποντος τὴν
ἀκτῖνα, ἐπεί γε μὴ ἀξιόλογον ἀπʼ αὐτοῦ τὴν ἀπόκλισιν <lb n="20"/>
ποιεῖται. Τπονοεῖται δὲ ὑπὸ τῶν φυσικῶν, τὸ πλεῖστον
τῆς μεγάλης θαλάσσης κατὰ τοῦτο τὸ κλίμα ὑποβεβλῆσθαι,
εἰς τροφὴν τοῖς ἄστροις μεσαίτατον ὑπάρχον.
στε οὐκ ὀρθῶς ἔοικεν ἐνταῦθα φέρεσθαι ὁ
Ποσειδώνιος.</p><lb n="25"/>
<note type="footnote">3 Pro ἔδει leg. statuit οὐ δεῖ Ma. 5—8 ἐπὶ πλ. — ἰση-
μερινοῦ im textu om. in margine eadem man. adpinrit M. 7 ταῦτα</note>
</div></div>

<pb n="62"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>Κεφ. ζ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τῶν τῆς γῆς οἰκήσεων.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὅλης δὲ τῆς γῆς καθʼ ὑπόθεσιν οἰκουμένης, τῶν
οἰκήσεων αἱ μὲν περίσκιοι, αἰ δὲ ἑτερόσκιοι, αἱ δὲ ἀμφίσκιοι
γενήσονται. Περίσκιοι μὲν αἱ ὑπὸ τοῖς πόλοις, <lb n="5"/>
ἐν αἷς καὶ εἰς ἡμέραν καὶ νύκτα ὁ ἐνιαυτὸς διαιρεθήσεται,
ὁρίζοντος μὲν γινομένου παρʼ αὐτοῖς τοῦ
ἰσημερινοῦ, ζῳδίωον δὲ ἕξ διὰ παντὸς τῶν αὐτῶν ὑπὲρ
γῆς ὄντων καὶ ἕξ ὑπὸ γῆν. Κύκλον οὖν περιγράφουσαι
<milestone unit="34"/> παρʼ αὐτοῖς αἱ σκιαὶ περισκίους αὐτοὺς ποιοῦσι, <lb n="10"/>
παραπλησίως τοῖς μύλοις ἐν τοῖς ὑπὸ τοὺς πόλους κλίμασι
στρεφομένου τοῦ κόσμου. Ἑτερόσκιοι δέ εἰσιν αἱ
εὔκρατοι, ἐπεί, ὅταν περὶ μεσημβρίαν γένηται ὁ ῆλιος,
τῶν μὲν τὴν βορείαν ἐχόντων ζώνην πρὸς βοῤῥᾶν
ἀποκλίνουσιν αἱ σκιαί, τῶν δὲ τὴν ἀντεύκρατον ἡμῖν <lb n="15"/>
πρὸς νότον. Ἀμφίσκιοι δὲ οἱ ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ γενήσονται.
Πρὸς νότον μὲν γὰρ ἀπιόντος καὶ ὡς πρὸς
τὸν χειμερινὸν ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ κύκλου τοῦ ἡλίου,
πρὸς βορρᾶν ἀποκλίνουσιν αὐτῶν αἱ σκιαί, πρὸς δὲ
τὸν θερινὸν ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ πορευομένου, πρὸς <lb n="20"/>
νότον ἂν τρέποιντο. Καὶ τοιαύτη μέν ἐστιν ἡ περὶ
τὰς ζώνας τῆς γῆς διαφορά.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἔτι δὲ δεῖ κἀκεῖνο ἐγνωκέναι ἐνταῦθα, ὅτι κατἀ
ταὐτὸν αὔξεται ἡ νὑξ καὶ μειοῦται ἡ ἡμέρα πᾶσι τοῖς
ἔχουσι τὴν ἡμετέραν εὔκρατον· οὐ μὴν ἡ ἴση γε προσθήκη <lb n="25"/>
καὶ ὑφαίρεσις παρὰ πᾶσίν ἐστιν, ἀλλὰ πολλή
ἐστιν ἡ ἐν τούτοις παραλλαγή, τοῖς μὲν ἐλαχίστης
<note type="footnote">1 lnscr. cap. deest MN. 4 περίσκιοί εἰσιν, αἱ δὲ ἀμφ γ.,
αἱ δὲ ἑτερόσκιοί εἰσιν M. 6 ἐν οἷς καὶ εἰς ῆλιος καὶ νὺξ L.
διαιρεῖται M. 11 ἐν τοῖς μύλοις M. 14 βορρᾶν M. βορᾶν L.</note>

<pb n="64"/>
γινομένης προσθήκης καὶ ὑφαιρέσεως, τοῖς δὲ μεγίστης,
τοῖς δὲ μέσης. Τούτου δʼ σἴτίον ἐστι τὸ μὴ
ἐπίσης παρὰ πᾶσιν ἐγκεκλίσθαι τὸν κόσμον, μηδὲ τὸν
βόρειον τῶν πόλων τὰς ἴσας μοίρας ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος
ἐξῆρθαι, ἀλλὰ τοῖς μὲν πρὸς μεσημβρίαν οἰκοῦσιν ὀλίγον, <lb n="5"/>
<milestone unit="35"/> τοῖς δὲ πρὸς ἄρκτον ἐπὶ πλέον, τοῖς δὲ μέσοις
τούτων μέσως. Πρὸς μεσημβρίαν μὲν γὰρ ἀπʼ ἄρκτου
πορευομένοις ταπεινότερος ὁ πόλος γίνεται ἀναγκαίως,
καὶ μεῖον τὸ ἔγκλιμα τοῦ κόσμου, ἐκεῖθεν δὲ πρὸς
ἄρκτον ἰοῦσι τοὐναντίον. Ἐν μὲν γὰρ τῇ ὑπὸ τὸν <lb n="10"/>
ἰσημερινὸν γῇ ἑκάτερος τῶν πόλων ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος
θεωρεῖται, καὶ πάντων τῶν παραλλήλων ἴσα ὑπὲρ γῆν
καὶ ὑπὸ γῆν τμήματά ἐστιν, ὡς εἴρηται. Καὶ τοῦ
παρʼ αὐτοῖς ὁρίζοντος ὁ ἄξων διάμετρος γίνεται, καὶ
οὔτε ἀειφανὲς οὔτε ἀφανές τι τῶν ἄστρων παῤ αὐτοῖς <lb n="15"/>
ἐστιν. Ἐκεῖθεν δὲ πρὸς ἡμᾶς ἰοῦσιν ἐν σφαιρικῷ
σχήματι τῆς γῆς ὅ τε πόλος ἐξαίρεται ὁ παῤ ἡμῖν,
καὶ οἱ ὁρίζοντες μεταπίπτουσι, καὶ ὁ ἄξων οὐδενὸς ἔτι
διάμετρος γίνεται αὐτῶν διὰ τὴν γινομένην ἔγκλισιν,
τοῦ κόσμου ἀπὸ τοῦ ἐπιπέδου ἐξαιρομένου κατὰ τὸ <lb n="20"/>
τοῦ πόλου ὕψωμα, καὶ κύκλοι ἀρκτικοὶ ἄλλοι παῤ ἄλλοις
γίνονται κατὰ τὰς τῶν ὁριζόντων μεταπτώσεις.
Δεῖ γὰρ τοὺς ἀρκτικοὺς τὰ παῤ ἑκάστοις ἀειφανῆ τῶν
ἄστρων περιέχοντας γράφεσθαι πόλου διαστήματι ἀπὸ
τοῦ παῤ ἑκάστοις ὁρίζοντος. Τοῖς μὲν οὖν πλησίον <lb n="25"/>
τῆς διακεκαυμένης καὶ πρὸς μεσημβρίαν οἰκοῦσιν ἐλάχιστοι
γίνονται οἱ ἀρκτικοὶ διὰ τὸ καὶ τὴν ἔγκλισιν
<note type="footnote">1 καὶ ὑφαιρέσεως om. M. 5 πρὸς ὀλίγον N. 6 πρὸς
ἄρκτῳ M. 8 πόλλος M. 11 ὑπὸ τοῦ ὁρ. M. 12 πάντων
τῶν τροπικῶν M. ὑπὲρ et ὑπὸ transposuit L. ὑπὲρ γῆς κ.
ὑπὸ γῆν ἐστι τμήματα N. 14 γίνεται αὐτοῖς N. 15 οὔτε</note>

<pb n="66"/>
τοῦ κόσμου βραχεῖαν εἶναι καὶ τὸν πόλον ὀλίγον ἀπὸ
τοῦ ὁρίζοντος ἐξηρμένον φαίνεσθαι· τοῖς δὲ πρὸς
<milestone unit="36"/> ἄρκτον καὶ πλησίον τῆς κατεψυγμένης ἀνάγκη καὶ τοὺς
ἀρκτικοὺς μεγίστους εἶναι <add cause="omitted">διὰ τὸ</add> καὶ τὸν πόλον ἀξιόλογον
ἔχειν τὸ ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος ὕψωμα καὶ τὸν <lb n="5"/>
κόσμον ἀκολούθως ἐπὶ πλεῖστον ἐγκεκλίσθαι· ὅσοι δὲ
τὸ μεσαίτατον ἔχουσιν ἄρκτου καὶ μεσημβρίας, ὧν καὶ
οἱ Ἔλληνές εἰσι καὶ πάντες οἱ τὸν αὐτὸν ἔχοντες
παράλληλον <add cause="omitted">κύκλον</add>, τούτοις πάντα μέσως ἔχει τὰ προειρημένα.
Ὥστε καὶ τῶν παραλλήλων κύκλων οἱ ὑπὸ <lb n="10"/>
τῶν παῤ ἑκάστοις ὁριζόντων τεμνόμενοι ἐν μὲν τῇ
διακεκαυμένῃ εἰς ἴσα, ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις κλίμασιν εἰς
ἄνισα τέμνονται· σύμμετρα δὲ ἕξει παρὰ τούτοις τά τε
ὑπὲρ γῆν καὶ ὑπὸ γῆν μείζω καὶ ἐλάττω τμήματα.
Καὶ οὕτω καὶ τὰ κατὰ τὰς αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν <lb n="15"/>
ἡμερῶν <add cause="omitted">τε καὶ νυκτῶν</add> τῆς ἀναλογούσης ἕξεται συμμετρίας.
Οἱ δὲ πλησίον τῆς διακεκαυμένης οἰκοῦντες
οὐκ ἀξιολόγους ἔχουσι τὰς αὐξήσεις καὶ μειώσεις τῶν
ἡμερῶν <add cause="omitted">τε καὶ νυκτῶν</add> διὰ τὸ πρὸς ὀλίγον παῤ αὐτοῖς
τὸν κόσμον ἐγκεκλιμένον ὀλίγην ποιεῖν παραλλαγὴν <lb n="20"/>
τῆς περὶ τοὺς παραλλήλους τομῆς, καθʼ ἣν εἰς
ἄνισα ὑπὸ τῶν ὁριζόντων τέμνονται. Τοῖς δὲ τῇ
κατεψυγμένῃ τὸ κλίμα παρακείμενον ἔχουσι πάνυ πολλή
ἐστιν ἡ κατὰ τὰς αὐξήσεις τῶν ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν
παραλλαγή, τοῦ τε κόσμου ἐπὶ πλεῖστον παῤ αὐτοῖς <lb n="25"/>
ἐγκεκλιμένου καὶ τοῦ πόλου ἀξιόλογον ἔχοντος τὸ ἀπὸ
τοῦ ὁρίζοντος ὕψος καὶ διὰ τοῦτο μέγιστον τὸν παῤ
<milestone unit="37"/> αὐτοῖς ἀρκτικὸν ποιοῦντος, ὡς μὴ πολὺ τοῦ θερινοῦ
<note type="footnote">1 πρὸς ὀλίγ. LN. 4 διὰ τὸ in codd. omissum addendum
videbatur. 6 ἐπὶ πλεῖον ἐγκλίνεσθαι N. 9 παράλληλον τό-
πον M. κύκλον om. LN. 10 κύκλων om. pergit οἷοι ὑπὸ L.</note>

<pb n="68"/>
ἀφεστάναι αὐτὸν κύκλου. Οἷς ἀκολούθως οἱ παῤ αὐτοῖς
ὁρίζοντες ἀμετροτάτην τὴν εἰς ἄνισα τῶν παραλλήλων
ποιοῦνται τομήν. Ὅθεν καὶ τὰ κατὰ τὰς αὐξήσεις
καὶ μειώσεις τῶν ἡμερῶν <add cause="omitted">τε καὶ νυκτῶν</add> μεγίστης
παῤ αὐτοῖς ἔχεται παραλλαγῆς.</p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Λέγεται γοῦν ἐν Βρεττανίᾳ, περὶ καρκίνον τοῦ
ἡλίου γινομένου καὶ τὴν μεγίστην ἡμέραν ποιοῦντος,
ὡς ὀκτὼ καὶ δέκα ὡρῶν ἰσημερινῶν γίνεται ἡ ἡμέρα,
ἓξ δὲ ἡ νύξ. Ὅθεν καὶ φῶς εἶναι παῤ αὐτοῖς νυκτὸς
κατὰ τὸν χρόνον τοῦτον, αὐτοῦ παρὰ τὸν ὁρίζοντα τοῦ <lb n="10"/>
ἡλίου παρατρέχοντος καὶ ἀποπέμποντος τὰς αὐγὰς ὑπὲρ
γῆν· ὅπερ ἀμέλει καὶ παῤ ἡμῖν γίνεται, ὅταν πελάσῃ
τῷ ὁρίζοντι, πολὺ τοῦ φωτὸς τὴν ἀνατολὴν αὐτοῦ
προλαμβάνοντος· ὅθεν καὶ ἐν Βρεττανίᾳ νυκτὸς εἶναι
φῶς, ὡς καὶ ἀναγινώσκειν δύνασθαι. Καὶ γὰρ τοῦτό <lb n="15"/>
φασιν ἀναγκαιότατον εἶναι, παρὰ τὸν ὁρίζοντα τοῦ
ἡλίου τότε τὴν πορείαν ποιουμένου καὶ οὐ διὰ τῶν
βαθυτέρων τῆς γῆς ἰόντος, διὰ τὸ ἐλάχιστον εἶναι παῤ
αὐτοῖς τμῆμα ὑπὸ γῆν τοῦ θερινοῦ κύκλου. Περὶ δὲ
τὴν Θούλην καλουμένην νῆσον, ἐν γεγονέναι φασὶ <lb n="20"/>
Πυθέαν τὸν Μασσαλιώτην φιλόσοφον, ὅλον τὸν θερινὸν
ὑπὲρ γῆς εἶναι λόγος, αὐτὸν καὶ ἀρκτικὸν γινόμενον
αὐτοῖς. Παρὰ τούτοις, ὁπόταν ἐν καρκίνῳ ὁ
ἥλιος ᾖ, μηνιαία γενήσεται ἡ ἡμέρα, εἴγε καὶ τὰ μέρη
πάντα τοῦ καρκίνου ἀειφανῆ ἐστι παῤ αὐτοῖς· εἰ δὲ <lb n="25"/>
μή, ἐφʼ ὅσον ἐν τοῖς ἀειφανέσιν αὐτοῦ ὁ ἥλιός ἐστιν.
<milestone unit="38"/> Ἀπὸ δὲ ταύτης τῆς νήσου προϊοῦσιν ὡς ἐπὶ τὰ ἀρκτικὰ
<note type="footnote">2 τὴν om. L. τῶν τροπικῶν ποιοῦνται M. 3 ποιοῦντα
L. τὰ om. M. 6 Βρετανίᾳ hic et infra M. 7 καὶ τὴν ἡμ.
μεγ. ποιοῦντ. N. 8 ὡς om. M. γίνεσθαι M. 9 περὶ pro
παῤ N. 11 ὑπὲρ γῆς N. 12 ἀμέλει om. M. πελάζῃ LN.</note>

<pb n="70"/>
ἐκ τοῦ πρὸς λόγον καὶ ἕτερα μέρη πρὸς τῷ καρκίνῳ
γίνοιτ᾿ ἂν ἀειφανῆ τοῦ ζῳδιακοῦ. Καὶ οὕτως, ἐφʼ
ὅσον τὰ παῤ ἑκάστοις φαινόμενα ὑπὲρ γῆς αὐτοῦ
διέρχεται ὁ ἥλιος, ἡμέρα γενήσεται. Καὶ ἔστι κλίματα
τῆς γῆς ἀναγκαίως, ἐν οἷς καὶ διμηνιαία καὶ τριμηνιαία <lb n="5"/>
γίνεται ἡ ἡμέρα καὶ τεσσάρων καὶ πέντε μηνῶν. Ὑπὸ
δὲ τὸν πόλον αὐτὸν ἓξ ζῳδίων ὑπὲρ γῆς ὄντων, ἐφʼ
ὅσον ταῦτα διέρχεται ὁ ἥλιος ἀειφανῆ ὄντα, ἡμέρα
γενήσεται, τοῦ αὐτοῦ κύκλου καὶ ὁρίζοντος καὶ ἀρκτικοῦ
γινομένου αὐτοῖς καὶ ἰσημερινοῦ. Τοῖς μὲν γὰρ <lb n="10"/>
ἐν Θούλη συμπίπτει ὁ θερινὸς τροπικὸς τῷ ἀρκτικῷ,
τοῖς δὲ ἔτι ἐνδοτέρω ὑπερβαίνει ὁ ἀρκτικὸς τὸν θερινὸν
εἰς τὰ πρὸς τὸν ἰσημερινὸν μέρη, ἐκ τοῦ πρὸς
λόγον τούτου γινομένου· τοῖς δʼ ὑπʼ αὐτῷ τῷ πόλῳ
ὁ ἰσημερινὸς τὰς τρεῖς λαμβάνει σχέσεις, ἀρκτικὸς μὲν <lb n="15"/>
γινόμενος, ὅτι περιλαμβάνει τὰ ἀειφανῆ τῶν ἄστρων,
μηθενὸς ἀπλῶς παρὰ τούτοις ἢ δυομένου ἢ ἀνίσχοντος·
ὁρίζων δὲ γίνεται, ὅτι χωρίζει τὸ ὑπὲρ γῆς τοῦ κόσμου
ἡμισφαίριον ἀπὸ τοῦ ὑπὸ γῆν, ἰσημερινὸς δέ, ὅτι αὐτός
ἐστιν ὁ διαιρῶν αὐτοῖς εἰς ἴσα τὴν ἡμέραν καὶ <lb n="20"/>
τὴν νύκτα, ὅς καὶ τοῖς ἄλλοις μὲν πᾶσιν ἐπίσης ἰσημερινός
ἐστιν, οὐκέτι δὲ οὔτε ὁρίζων οὔτε ἀρκτικός.</p>
<milestone unit="39"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p> Καὶ τὰ μὲν κατὰ τὰς διαφορὰς τῶν κατὰ τὰς ἡμέρας
καὶ τὰς νύκτας αὐξήσεών τε καὶ μειώσεων τοιαῦτά
ἐστι, παρὰ πᾶσιν ἐπίσης ἐξισουμένων τῶν σκοτισμῶν <lb n="25"/>
τε καὶ φωτισμῶν τοῦ ἀέρος. Ἐν μὲν γὰρ τῇ διακεκαυμένῃ
ἴσαι διὰ παντὸς αἱ νύκτες ταῖς ἡμέραις, ἐν
<note type="footnote">1 ὡς λόγος pro ἐκ τοῦ πρ. λ. M. 2 γένοιτʼ ἂν N. γίνε-
ται ἂν L. ἀειφανῶν τοῦ ζ. καὶ ὅτως M. 4 Καὶ ἔσται N.
κλίμα L. 6 γενήσεται N. τῶν μηνῶν L. 7 ἓξ ζώδια L.
Post ὄντων inserit καὶ ἓξ ὑπὸ γῆν N. 12 τὸν θερ. ὁ ἀρκ. M.
14 δὲ L. 15 μὲν om. N. 17 μηδενὸς LN. 18 ὁρίζον M.</note>

<pb n="72"/>
δὲ τοῖς ἄλλοις κλίμασιν ἕτερον τρόπον ἐξισοῦται τὸ
τοιοῦτον, τῶν παῤ ἑκάστοις μεγίστων ἡμερῶν ταῖς
μεγίσταις νυξὶν ἐξισουμένων, μήτε τῶν σκοτισμῶν μήτε
τῶν φωτισμῶν τοῦ ἀέρος παρά τισι πλεονεκτουμένων,
ἀλλʼ εἰς ἴσα τοῦ ὅλου ἐνιαυτοῦ διαιροῦντος ταῦτα. <lb n="5"/>
Αἴτιον δὲ πάσης τῆς περὶ τὰ προειρημένα διαφορᾶς
ἐστι τὸ τῆς γῆς σχῆμα σφαιρικὸν ὑπάρχον καὶ αὐτὸς
πολὺ πρότερον ὁ σύμπας κόσμος. Ἐν ἑτέραις γὰρ σχημάτων
ἰδέαις οὐδὲν ἂν δύναιτο εἶναι τῶν προειρημένων.
Ἐπιδείξομεν δʼ ἐξῆς, ὅτι τούτῳ τῷ σχήματι <lb n="10"/>
καὶ ὁ σύμπας κέχρηται κόσμος καὶ τὰ ἀξιολογώτατα
τῶν μερῶν αὐτοῦ.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>Κεφ. η΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Ὅτι ὁ κόσμος σφαῖρα.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Δοκεῖ μὲν οὖν καὶ αὐτὴ ἡ ὄψις ὑπαγορεύειν, ὅτι <lb n="15"/>
σφαῖρά ἐστιν ὁ κόσμος. Οὐ μὴν τοῦτό γε κριτήριον
δεῖ ποιεῖσθαι τοῦ περὶ αὐτὸν σχήματος· οὐ γὰρ πάντα
ἡμῖν, ᾗ ἔχει, φαντάζεσθαι εἴωθεν. Ὅθεν ἀπὸ τῶν
<milestone unit="40"/> ἐναργέστερον καὶ καταληπτικῶς ἡμῖν φαινομένων ἐπὶ
τὰ μὴ αὐτόθεν ἐκφανῆ κατὰ τὴν φαινομένην ἀκολουθίαν <lb n="20"/>
παραγίνεσθαι προσήκει. Ἂν τοίνυν ἐπιδείξωμεν,
ὅτι τὸ στερεώτατον αὐτοῦ καὶ πυκνότατον μέρος, ἡ γῆ,
σφαιρικῷ κέχρηται τῷ σχήματι, ῥᾳδίως ἂν ἀπὸ τούτου
ἐπὶ τὰ λοιπὰ τῶν μερῶν αὐτοῦ προϊόντες καταμάθοιμεν,
ὅτι πάντα σφαιρικά ἐστι. Καὶ οὕτως καὶ ὁ σύμπας <lb n="25"/>
κόσμος τοιοῦτον ἔχει τὸ σχῆμα.</p>
<note type="footnote">1 τμήμασι pro κλίμασιν N. τὸ τοιοῦτο MN. 2 παῤ
ἑκάστης M. 5 ἀλλὰ LN. 6 φορᾶς M. 7 ὑπάρχον L.. 9
εἶναι δύναιτο L.N. 10 δὲ ἑξῆς M. 11 ὁ σύμπας κόσμος</note>

<pb n="74"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Πλείους τοίνυν διαφοραὶ περὶ τοῦ κατὰ τὴν γῆν
σχήματος παρὰ τοῖς παλαιοτέροις τῶν φυσικῶν γεγόνασιν.
Οί μὲν γὰρ αὐτῶν αὐτῇ τῇ κατὰ τὴν ὄψιν
φαντασίᾳ ἀκολουθήσαντες πλατεῖ καὶ ἐπιπέδῳ τῷ σχήματι
κεχρῆσθαι αὐτὴν ἀπεφήναντο. Ἕτεροι δὲ ὑπονοήσαντες, <lb n="5"/>
ὅτι μὴ ἄν διέμενε τὸ ὕδωρ ἐπʼ αὐτῆς, εἰ
μὴ βαθεῖα καὶ κοίλη τὸ σχῆμα ἦν, αὐτῷ τούτῳ κεχρῆσθαι
τῷ σχήματι ἔφασαν αὐτήν. Ἄλλοί δὲ κυβοειδῆ
καὶ τετράγωνον εἶναι αὐτὴν ἀπεφήναντο, τινὲς
δὲ πυραμοειδῆ. Οί δὲ ἡμέτεροι καὶ οἱ ἀπὸ τῶν μαθημάτων <lb n="10"/>
πάντες καὶ οἱ πλείους τῶν ἀπὸ τοῦ Σωκρατικοῦ
διδασκαλείου σφαιρικὸν εἶναι τὸ σχῆμα τῆς γῆς
ἀπεφήναντο. Κτέρου τοίνυν σχήματος παρὰ τὰ προειρημένα
οὐκ ἂν εὐφυῶς προσαφθέντος αὐτῇ, ἀναγκαίως
ἂν τὸ τοιοῦτον διεζευγμένον ἀληθὲς γένοιτο· <lb n="15"/>
ἤτοι πλατεῖα καὶ ἐπίπεδός ἐστιν ἡ γῆ, ἢ κοίλη καὶ
βαθεῖα, ἢ τετράγωνος ἢ πυραμοειδὴς ἢ σφαιρικὴ τὸ
σχῆμα.</p>
<milestone unit="41"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p> Τθέντες οὖν ὡς ἀληθὲς τοῦτο τὸ διεζευγμένον,
κατὰ τὸν καλούμενον παρὰ τοῖς διαλεκτικοῖς διὰ πλειόνων <lb n="20"/>
πέμπτον ἀναπόδεικτον προιόντες δείξομεν, ὅτι
σφαιρικὸν ἔχει τὸ σχῆμα ἡ γῆ. ἴήσομεν γάρ, ὅτι
ἀλλὰ μὴν οὔτε πλατεῖά ἐστιν οὔτε κοίλη, οὔτε τετράγωνος
οὔτε πυραμοειδής, ὡς δείξομεν ταῦτα· ἔπειτα
ἐποίσομεν, ὡς σφαιρικὴν εἶναι αὐτὴν ἀναγκαιότατᾷν <lb n="25"/>
ἐστιν. Ὅτι τοίνυν μή ἐστιν ἐπίπεδος, οὕτως ἄν καταμάθοιμεν.
Κἰ πλατεῖ καὶ ἐπιπέδῳ τῷ σχήματι ἐκέχρητο,
εἶς ἂν ἦν ὁρίζων παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις. Οὐ γὰρ
<note type="footnote">1 φοραὶ L. περὶ om. L. 2 αἱ τῶν φυσικῶν L. 4 κατακο-
λουθ. L. πλατὺ M. 6 ὅτι om. L. διέμενε M 8 κυβοειδῆ
glossema pro τετράγ. e.se videtur. 9 εἶναι αὐτ. ἀπ. om. M.</note>

<pb n="76"/>
ἔστιν ἐπινοῆσαι, πῶς ἂν ἐν τοιούτῳ τῆς γῆς σχήματι
μεταπίπτοιεν οἱ ὁρίζοντες. Ἔνος δὲ ὄντος ὁρίζοντος,
κατὰ ταὐτὸν ἂν παρὰ πᾶσιν αἰ ἀνατολαὶ καὶ αἱ δύσεις
ἐγίνοντο, ὥστε καὶ αἰ ἀρχαὶ τῶν ἡμερῶν καὶ νυκτῶν.
Μυνὶ δʼ οὐκ ἀπαντᾷ τοῦτο, ἀλλὰ πλείστη φαίνεται ἡ <lb n="5"/>
ἐν τοῖς εἰρημένοις παραλλαγὴ ἐν τοῖς κλίμασι τῆς γῆς,
ἄλλοτε παρʼ ἄλλοις καὶ δυομένου καὶ ἀνίσχοντος τοῦ
ἡλίου. Οί γοῦν Πέρσαι, πρὸς τῇ ἀνατολῇ οἰκοῦντες,
τέσσαρσιν ὥραις πρῶτοι λέγονται ἐντυγχάνειν τῇ ἐκβολῇ
τοῦ ἡλίου τῶν Ἰβήρων, πρὸς δυσμαῖς οἰκούντων. <lb n="10"/>
Ἐλέγχεται δὲ ταῦτα καὶ ἐξ ἑτέρων καὶ ἐκ τῶν περὶ
τὰ ἄστρα γινομένων ἐκλείψεων, κατὰ ταὐτὸν μὲν παρὰ
πᾶσιν ἐκλειπόντων, οὐ μὴν τῆς αὐτῆς ὥρας εὑρισκομένης·
<milestone unit="42"/> ἀλλὰ τὸ ἐν βηρσι πρώτης ὥρας ἐκλεῖπον
πέμπτης εὑρίσκεται ὥρας παρὰ τοῖς Πέρσαις τὴν ἔκλειψιν <lb n="15"/>
πεποιημένον, παρὰ δὲ τοῖς ἄλλοις ἀναλόγως. Καὶ
μὴν ἐν πλατεῖ καὶ ἐπιπέδῳ τῆς γῆς σχήματι τὸ ἴσον
ἂν παρὰ πᾶσιν ὁ πόλος τοῦ ὁρίζοντος ἐφαίνετο ἀφεστὼς
καὶ ὁ αὐτὸς κύκλος ἀρκτικός. Ὧν οὐδὲν ἐν τοῖς
φαινομένοις ἐστίν, ἀλλὰ παρὰ μὲν Συηνίταις καὶ Αἐθίοψψιν <lb n="20"/>
ἐλάχιστον φαίνεται τὸ τοῦ πόλου ὕψος, μέγιστον
δὲ ἐν Βρεττανοῖς, ἐν δὲ τοῖς διὰ μέσου κλίμασιν
ἀναλόγως. Ἀπιόντων τε ὡς πρὸς ἄρκτον ἀπὸ μεσημβρίας,
ἀποκρύπτεταί τινα τῶν ὁρωμένων πρὸς μεσημβρίᾳ
ἄστρων, καὶ πρὸς ἄρκτῳ τινὰ ὁρᾶται τέως ἀφανῆ <lb n="25"/>
ὄντα· καὶ εἴ τις ἀπʼ ἄρκτων ὡς πρὸς μεσημβρίαν ἴοι,
τὸ ἔμπαλιν γίνεται. Ὧν οὐδὲν ἂν συνέβαινε πλατεῖ
τῷ σχήματι τῆς γῆς κεχρημένης καὶ διὰ τοῦτο ἑνὸς
<note type="footnote">2 πίπτοιεν L. τοῦ ὁρ. L. 3 κατὰ τοῦτο ἂν M αἱ
post καὶ om. LN. 4 ἐγένοντο M. καὶ τῶν ἡμ. καὶ τῶν
νυκτῶν M. καὶ ἀρχαὶ τῶν ἡλίων L. 7 ἄλλοι τε M. 8 οἱ</note>

<pb n="78"/>
ὄντος τοῦ ὁρίζοντος. Οὐκ ἄρα τούτῳ τῷ σχήματι
κέχρηται ἡ γῆ. Συνέβαινε δʼ ἄν καὶ τὰς ἡμέρας παρὰ
πᾶσιν ἴσας εἶναι· ὧν πάντα τὰ ἐναντία ἐν τοῖς φαινομένοις
ἐστι. Καὶ μὴν εἰ πλατεῖ καὶ ἐπιπέδῳ τῷ
σχήματι ἐκέχρητο ἡ γῆ, δέκα μυριάδων σταδίων ἡ ὅλη <lb n="5"/>
ἂν τοῦ κόσμου διάμετρος ἦν. Τοῖς μὲν γὰρ ἐν Αυσιμαχίᾳ
κατὰ κορυφήν ἐστιν ἡ τοῦ δράκοντος κεφαλή,
τῶν δὲ ἐν Συήνῃ τόπων ὑπέρκειται ὁ καρκίνος. Τοῦ
δὲ διὰ Αυσιμαχίας καὶ Συήνης ἥκοντος μεσημβρινοῦ
πεντεκαιδέκατον μέρος ἐστὶν ἡ ἀπὸ τοῦ δράκοντος μέχρι <lb n="10"/>
<milestone unit="42"/> καρκίνου περιφέρεια, ὥς γε διὰ τῶν σκιοθηρικῶν δείκνυται.
Τὸ δὲ τοῦ ὅλου κύκλου πεντεκαιδέκατον πέμπτον
ἔγγιστα τῆς διαμέτρου γίνεται. Ἄν τοίνυν ἐπίπεδον
ὑποθέμενοι τὴν γῆν καθέτους ἐπʼ αὐτὴν ἀγάγωμεν
ἀπὸ τῶν ἄκρων τῆς περιφερείας τῆς ἀπὸ τοῦ δράκοντος <lb n="15"/>
ἐπὶ καρκίνον ἡκούσης, ἐφάψονται τῆς διαμέτρου,
ἢ διαμετρεῖ τὸν διὰ Συήνης καὶ Αυσιμαχίας μεσημβρινόν.
Ἐστιν οὖν τὸ μεταξὑ τῶν καθέτων μυριάδων
δύο· δισμύριοι γὰρ ἀπὸ Συήνης εἰς Αυσιμαχίαν στάδιοι.
Ἐπεὶ οὖν πέμπτον τῆς ὅλης διαμέτρου τοῦτο <lb n="20"/>
τὸ διάστημα, δέκα μυριάδων ἡ ὅλη τοῦ μεσημβρινοῦ
διάμετρος γενήσεται. Δέκα δὲ μυριάδων τὴν διάμετρον
ἔχων ὁ κόσμος τὸν μέγιστον ἔξει κύκλον μυριάδων λ΄.
Πρὸς ὅν ἡ γῆ μὲν στιγμιαία οὗσα πέντε καὶ εἴκοσι
μυριάδων ἐστίν· ὁ δὲ ἥλιος ταύτης πολυπλασίων ἐστίν, <lb n="25"/>
<note type="footnote">2 ἡ γῆ om. L. δὲ καὶ MV. 3 εἶναι ἴσας N. τἀναν-
τία N. ὧν om ἅπαντα ἐναντία τοῖς N. 4 πλατεῖα M.
5 σταδίων om. L edd. 6 ἂν διαμ. ἦν τ κ. N. 7 κατὰ
κορυφῆς M Ν. 9 διήκοντος M. 10 δωδέκατον μέρος Ml.
τοῦ om. L. 11 ἐμφέρεια M. ὥστε pro ὥς γε L 12 πέντε
καὶ δωδέκατον M. δωδέκατον πέμπτον L. 14 ἄγωμεν L.
15 τῆς οὐσίας τῆς ἀπὸ δρ. L. περιφορείας ἀπὸ τοῦ δρ. M.</note>

<pb n="80"/>
ἐλάχιστον τοῦ οὐρανοῦ μέρος ὑπάρχων. Πῶς οὖν οὐχὶ
καὶ ἀπὸ τούτων φανερόν, διότι μὴ οἷόν τε ἐπίπεδον
εἶναι τὴν γῆν;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Ὅτι δὲ οὐδὲ βαθεῖ καὶ κοίλῳ τῷ σχήματι κέχρηται,
ἀπὸ τούτων ἂν συνοφθείη. Εί γὰρ οὕτως εἶχε τὰ <lb n="5"/>
κατὰ τὸ σχῆμα αὐτῇ, πρώτοις ἂν τοῖς βηρσι τῶν Περσῶν
ἐγίνετο ἡμέρα, τῆς κατὰ τὴν γῆν ἐξοχῆς ἐπιπροσθούσης
τοῖς πλησιάζουσι, τοῖς δʼ ἀφεστῶσιν ἐπὶ πλέον
οὐδὲν ἐμποδιζούσης πρὸς τὴν ὄψιν. Καὶ γὰρ ὅταν κοῖλόν
τι ἐν ἡλίῳ ᾖ, τὸ μὲν πρὸς τῷ ἡλίῳ μέρος αὐτοῦ <lb n="10"/>
<milestone unit="44"/> σκιάζεται κατὰ τὴν ἀνατολὴν τοῦ ἡλίου, τὸ δὲ ἀντικρὺ
ἐλλάμπεται. Ἐπὶ τῶν ὅλων οὖν τὸ παραπλήσιον
ἂν συνέβαινε, κοίλου τοῦ περὶ τὴν γῆν σχήματος ὄντος.
Πρῶτοι γὰρ ἂν οἱ πρὸς τῇ δύσει ἐνετύγχανον ταῖς
ἀνατολαῖς. Νυνὶ δὲ τούτου τὸ ἔμπαλιν ἐν τοῖς φαινομένοις <lb n="15"/>
ἐστί. Καὶ μὴν καὶ ὁ πόλος ὁ ἀρκτικὸς πλέον
ἂν ἐφαίνετο τοῦ ὁρίζοντος ἀφεστὼς τοῖς πρὸς μεσημβρίαν
ἐν τοιούτῳ τῆς γῆς σχήματι, ἐπιπροσθούμενος
ὑπὸ τῆς ἐξοχῆς τῆς πρὸς ἄρκτοις. Καὶ ὁμοίως πλείονα
ἄστρα ἐφαίνετʼ ἂν ἀειφανῆ ἐν τῷδε τῷ σχήματι τοῖς <lb n="20"/>
πρὸς νότῳ, καὶ μείζων ὁ κύκλος ὁ ἀρκτικὸς ἀκολούθως·
ὡν πάντα τὰ ἐναντία ἐν τοῖς φαινομένοις ἐστίν.
Οἵ τε ἐν τῷ βαθυτάτῳ τοῦ κοιλώματος οἰκοῦντες οὐκ
ἄν οἷοί τε ἐγίνοντο τὰ ἓξ ζῴδια ὑπὲρ γῆς ὁρᾶν, ὅθεν
οὐδὲ τοῦ ἰσημερινοῦ τὸ ἥμισυ. Καὶ γὰρ ἡμεῖς, ὅταν <lb n="25"/>
εἰς βαθύτερόν τι κατελθόντες ἀπίδωμεν πρὸς τὸν οὐρανόν,
βραχὺ μέρος αὐτοῦ, ἀλλʼ οὐ τὸ πᾶν ἡμισφαίριον
<note type="footnote">1 ἐλάχ. μέρος τοῦ οὐρ. ὑπάρχ. N. 2 ὅτι M. 4 βαθεῖα L.
5 συναφθείη M. συναφθῇ L. 8 δὲ L N. 9 οὐδʼ ἐμπο-
δίζ M. 10 τῷ μὲν πρὸς M. 11 ἀντικρὺς L. 12 Καὶ ἐπὶ
LN. 13 περὶ γῆν M. 14 ἄνοι ἐτύχανον om πρ. τῇ δύσει M.</note>

<pb n="82"/>
ὁρῶμεν. Καὶ αἱ νύκτες διὰ παντὸς ἄν μείζους
τῶν ἡμερῶν ἐγίνοντο, τῆς ὑποκειμένης τῇ κυρτότητι
περιφερείας τοῦ οὐρανοῦ πολὺ μείζονος οὔσης τῆς
ὑπερκειμένης τῇ κοιλότητι περιφερείας, μεσαιτάτης γε
τῆς γῆς ἐν τῷ κόσμῳ ἱδρυμένης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Εί δὲ ἦν κυβοειδὴς καὶ τετράγωνος ἡ γῆ, συνέβαινεν
ἂν ἓξ μὲν ὡρῶν γίνεσθαι τὴν ἡμέραν, δέκα δὲ
καὶ ὀκτὼ τὴν νύκτα, ἑκάστης πλευρᾶς τοῦ κύβου ἓξ
<milestone unit="45"/> ὥρας καταλαμπομένης. Κί δὲ <del>καὶ</del> πυραμοειδὴς ἦν ἡ
γῆ, ὀκτὼ ἂν ὥρας ἑκάστη πλευρὰ κατελάμπετο αὐτῆς. <lb n="10"/>
Εί οὖν μηδὲν εἶναι τούτων τῶν σχημάτων περὶ
αὐτὴν τὰ φαινόμενα δείκνυσιν, ἀναγκαῖον σφαιροειδῆ
εἶναι αὐτὴν κατὰ τὸν διὰ πλειόνων πέμπτον
<add cause="omitted">ἀναπόδεικτον</add>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἔνεστι δὲ καὶ προηγουμένως δεῖξαι, ὅτι σφαιρική <lb n="15"/>
ἐστιν, ὁμοίως ἀπὸ τῶν φαινομένων ὁρμωμένους. Διʼ
ὧν γὰρ ἐδείκνυτο μηθὲν τῶν προειρημένων σχημάτων
εἶναι περὶ αὐτήν, διὰ τούτων δείκνυται, ὅτι σφαιρική
ἐστι. Πρῶτον μὲν γὰρ μεταπίπτουσιν ἐπʼ αὐτῆς οἱ
ὁρίζοντες, ἔπειτα οὐ τὰ αὐτὰ παρὰ πᾶσιν ὁρᾶται ἄστρα <lb n="20"/>
πρὸς ἄρκτῳ καὶ μεσημβρίᾳ, οὐδὲ τὸ τοῦ πόλου ὕψος
οὐδὲ τὸ μέγεθος τοῦ ἀρκτικοῦ οὐδὲ τὰ μεγέθη τῶν
ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν· ἅπερ ἅπόντα δείκνυσι σαφῶς,
ὅτι σφαιρικόν ἐστι τὸ περὶ τὴν γῆν σχῆμα. Ἐν ἑτέρῳ
γὰρ σχήματι οὐδὲν <add cause="omitted">τούτων</add> τῶν φαινομένων γίνεσθαι <lb n="25"/>
δυνατόν, ἀλλʼ ἐπὶ μόνης τῆς σφαίρας ἐπιφαίνεσθαι τὰ
τοιαῦτα τῶν συμπτωμάτων δυνατόν. Καὶ μὴν ὁπόταν
<note type="footnote">1 ἂν διὰ παντὸς M. μείζους ἂν N. 2 τῶν ἡμ. om. M.
ἐγένοντο M. κυριότητι εὐθείας M. τῆς κυρτότητι σφαίρας L.
4 τῆς κοιλότητος εὐθείας M. 5 ἴδρ. ἐν τῷ κόσμῳ Μ. 8 τοῦ
κύμου L. τοῦ κόσμου N. 9 ὥραις LN. Εἰ δὲ καὶ MLN
edd. πυραμὶς ἦν M. ἦν om L. 11 τῶν σχημ τούτ. LN.</note>

<pb n="84"/>
ἐν πελάγει γῇ πελάζειν μέλλωμεν, πρώταις ταῖς ἀκρωρείαις
ἡ ὄψις ἐντυγχάνει, τὰ δὲ ἄλλα ὑπὸ τῆς <add cause="omitted">περὶ τὸ
ὕδωρ</add> κυρτότητος ἐπιπροσθεῖται. Ἔπειτα κατὰ τὴν
πορείαν ὑπερτιθέμενοι τὰ κυρτώματα καὶ ταῖς λαγόσι
<milestone unit="46"/> τῶν ὀρῶν ἐντυγχάνομεν καὶ τοῖς πρόποσι. Καὶ ἐν <lb n="5"/>
αὐτοῖς δὲ τοῖς πλοίοις ὁπόσα μέρη οὐχ ὁρᾶται ἀπὸ
τῶν καταστρωμάτων καὶ ἐκ κοίλης νεῶς, ταῦτα ἐπὶ
τοῦ ἱστοῦ ἀνιόντες καὶ τὰ ἐπιπροσθοῦντα τῶν κυρτωμάτων
ὑπερτιθέμενοι πολλάκις ὁρᾶν εἰώθαμεν. Καὶ
νεὼς δὲ ἀπὸ γῆς ἰούσης πρῶτον τὰ σκάφη ἀποκρύπτεται, <lb n="10"/>
ἔτι τῶν περὶ τὸν ίστὸν ὁρωμένων· καὶ ὁπότε ἐκ
θαλάττης γῇ πελάζει, ὁμοίως πρῶτον ὁρᾶται τὰ ἱστία,
τὰ δὲ σκάφη ἔτι ἐπιπροσθεῖται ὑπὸ τῆς περὶ τὸ ὕδωρ
κυρτότητος. Ἅπερ ἀπόντα μονονοὺ γραμμικαῖς ἀποδείξεσιν
ἐμφαίνει, διότι σφαιρικόν ἐστι τὸ τῆς γῆς <lb n="15"/>
σχῆμα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ἀναγκαιότατον οὖν καὶ τὸν περιέχοντα αὐτὴν ἀέρα
σφαῖραν εἶναι, ἀπὸ ὅλης αὐτῆς τῶν ἀναθυμιάσεων
αἰρομένων καὶ ἐπισυβῥεουσῶν καὶ οὕτω καὶ τὸ τοῦ
ἀέρος σχῆμα ὅμοιον ἀπεργαζομένων. Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ <lb n="20"/>
τὰ στερεὰ τῶν σωμάτων οἷά τέ ἐστι πολλαχῶς σχηματίζεσθαι,
ἐπὶ δὲ πνευματικῆς ἢ πυρώδους οὐσίας, ὁπότε
καθʼ αὐτὰς εἶεν, οὐδὲν ἐγχωρεῖ τοιοῦτον γίνεσθαι.
Ἐπὶ τὸ οἰκεῖον οὖν τῇ φύσει αὐτῶν παραγίνονται
σχῆμα τετονωμέναι καὶ τὸ ἴσον ἀπὸ τοῦ μεσαιτάτου <lb n="25"/>
πάντη ἀποτεινόμεναι, μαλακῆς αὐτῶν τῆς οὐσίας οὔσης
καὶ μηδενὸς ὄντος στερεοῦ, ὅ ἄλλως σχηματίζοι ἂν
αὐτάς. Τοῦ δὲ ἀέρος ὄντος σφαιρικοῦ, οὕτω καὶ ὁ
αἰθήρ, πάλιν τούτου περιεκτικὸς ὢν καὶ οὔτε εἰς γωνίας
<note type="footnote">1 μέλλομεν L. 2 περὶ τὸ ὕδωρ coni addit Ma. 4 ὑπο-
τιθέμενοι L 5 ὡρῶν M L. 6 μὲν pro δὲ Ν. οὐχ ὁρᾶται</note>

<pb n="86"/>
ὑπό τινος στερεοῦ ἀποκλινόμενος οὔτε εἰς ἐπίμηκές
<milestone unit="47"/> τι σχηματίζεσθαι αὐτὸν τὸ βιαζόμενον ἔχων,
σφαῖρα καὶ αὐτὸς ἂν εἴη ἀναγκαίως. Ὅθεν πολλὴ
ἀνάγκη, καὶ τὸν σύμπαντα κόσμον τοιούτῳ τῷ σχήματι
κεχρῆσθαι. Καὶ μὴν κἀκεῖνο πιθανώτατον, τὸ <lb n="5"/>
τελεώτατον τῶν σωμάτων τῷ τελεωτάτῳ τῶν σχημάτων
κεχρῆσθαι. Καὶ ἔστι πάντων μὲν σωμάτων τελεώτατον
ὁ κόσμος, πάντων δὲ σχημάτων ἡ σφαῖρα.
Αὕτη μὲν γὰρ οἵα τέ ἐστι περιλαμβάνειν πάντα τὰ τῇ
αὐτῇ διαμέτρῳ κεχρημένα τῶν σχημάτων· τῶν δὲ ἄλλων <lb n="10"/>
σχημάτων οὐδὲν οἷόν τε περιλαμβάνειν τὴν σφαῖραν
τῇ ἴσῃ διαμέτρῳ κεχρημένην αὐτῷ. Ἀναγκαιότατον
τοιγαροῦν σφαῖραν εἶναι τὸν κόσμον.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>Κεφ. θ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Μέσον τοῦ κόσμου εἶναι τὴν γῆν.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὅτι δʼ ἡ γῆ ὑπὸ τοῦ κόσμου περιεχομένη αὐτὸ τὸ
μεσαίτατον ἐπέχει αὐτοῦ, πάλιν ἀπὸ τῆς ἐφόδου τῆς
κατὰ τὸν διὰ πλειόνων πέμπτον ἀναπόδεικτον ὁρμώμενοι
παραστήσομεν. Τὸ γὰρ τοιοῦτον διεζευγμένον
καὶ ἀληθὲς καὶ ἀναγκαῖον. Ἡ γῆ ἐμπεριεχομένη τῷ <lb n="20"/>
κόσμῳ ἤτοι πρὸς ἀνατολῇ ἐστιν ἢ πρὸς δύσει ἢ πρὸς
ἄρκτῳ ἢ πρὸς μεσημβρίᾳ, ἢ ὑψηλοτέρα ἢ ταπεινοτέρα
τοῦ μέσου, ἢ αὐτὸ τὸ μεσαίτατον ἐπέχει αὐτοῦ· οὐδὲν
δὲ τῶν πρώτων· τὸ τελευταῖον οὖν ἀληθές ἐστιν, ὡς
<milestone unit="48"/> δείξομεν· ἀναγκαῖον ἄρα τὸ μέσον τοῦ κόσμου ἐπέχειν <lb n="25"/>
αὐτήν.</p>
<note type="footnote">2 τι om. M. 5 καὶ μὴ L. 6 χρῆσθαι τῷ τελεωτάτῳ
τῶν σχημάτων M. τῶν σωμάτωον pro τῶν σχημάτων L. 7
ἔστι om. l 8 δὲ τῶν σχημ M. 9 πάντα περιλαμβάνειν M.</note>

<pb n="88"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ὅτι τοίνυν μή ἐστι πρὸς ἀνατολῇ, δῆλον ἐκ τούτων.
Κί γὰρ ἦν πρὸς ἀνατολῇ, ἀνίσχοντος μὲν τοῦ
ἡλίου βραχύτεραι ἂν ἐγίνοντο αἱ τῶν φωτιζομένων
σκιαί, δυομένου δὲ μείζους ἂν ἀπεπέμποντο. Πλησίον
μὲν γὰρ ὄντων τῶν φωτιζόντων, μικραὶ γίνονται <lb n="5"/>
αἱ σκιαί, ἀφισταμένων δὲ ἐπὶ πλέον, πρὸς λόγον τῆς
ἀποστάσεως μεγεθύνεσθαι εἰώθασι. Καὶ μὴν καὶ τὰ
ἀνατέλλοντα πάντα μείζονα ἐφαίνετʼ ἂν ἡμῖν πλησιαίτερον
τῆς ἀνατολῆς οὗσι, δυόμενα δὲ ἀεὶ ὡς προσωτάτω
ἀπόντα βραχύτερα. Αἵ τε πρῶται τῆς ἡμέρας <lb n="10"/>
ἕξ ὡραι βραχύταται ἄν ἐγίνοντο, ταχέως ἡμῖν κατὰ
κορυφὴν τοῦ ἡλίου γινομένου, αἱ δὲ ἀπὸ τῆς ἕκτης
μακραί, ἄτε τοῦ ἀπὸ κορυφῆς διαστήματος ὡς ἐπὶ τὴν
δύσιν μείζονος ὄντος. Ὧν οὐδὲν ἐν τοῖς φαινομένοις
ἐστίν· οὐκ ἄρα πρὸς ἀνατολῇ μᾶλλον ἡ γῆ ἐστιν. Ἀλλὰ <lb n="15"/>
μὴν οὐδὲ πρὸς δύσει μᾶλλον· πάντα γὰρ τἀναντία τοῖς
ῶροειρημένοις συνέβαινεν ἄν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Κί δὲ πρὸς ἄρκτῳ ἦν μᾶλλον ἡ γῆ, συνέβαινεν ἄν
κατὰ πάσας τὰς ἀνατολὰς πρὸς τοῦτο τὸ κλίμα ἀποκλίνειν
τὰς τῶν φωτιζομένων σκιάς. Καὶ εἰ πρὸς μεσημβρίᾳ <lb n="20"/>
ἦν, πρὸς μεσημβρίαν καὶ αἱ σκιαὶ ἀπέκλινον
ἂν καὶ ἀνίσχοντος καὶ δυομένου τοῦ ἡλίου. ἔυνὶ δὲ
οὐδὲν γίνεται τούτων· ἀλλʼ ἐν μὲν ταῖς ἰσημερίαις
ἀνατέλλοντος <add cause="omitted">μέν</add>, πρὸς ἰσημερινὴν δύσιν ἀποκλίνουσιν
αἰ σκιαί, δυομένου δέ, πρὸς ἰσημερινὴν ἀνατολήν, <lb n="25"/>
<milestone unit="49"/> ἐν δὲ χειμεριναῖς τροπαῖς ἀνατέλλοντος μέν, πρὸς θερινὰς
δύσεις, δυομένου δέ, πρὸς θερινὰς ἀνατολάς·
ὁπόταν δὲ πάλιν ἐνθένδε ἀνίσχῃ, <add cause="omitted">ἀνίσχοντος μέν,</add>
<note type="footnote">1 ἐντεῦθεν pro ἐκ τούτων M. 2 μὲν pro ἂν substitui.
τοῦ om. LN. 3 ἂν om. M. 4—6 δυομένου — σκιαί om. l.
5 μακραὶ M. 7 μεταστάσεωος L. 9 καὶ ἀεὶ ὡς προσωτάτωο</note>

<pb n="90"/>
πρὸς χειμερινὰς δύσεις ἡ ἀπόκλισις γίνεται τῶν σκιῶν,
δυομένου δέ, πρὸς χειμερινὰς ἀνατολάς, ὡς χιασμὸν
γίνεσθαι τῶν σκιῶν. Ὅθεν οὐδὲ πρὸς τούτων τινὶ τῶν
κλιμάτων ἐστὶν ἡ γῆ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Eἰ δὲ ἦν ὑψηλοτέρα τοῦ μέσου, οὔτʼ ἄν τὸ ἡμικόσμιον <lb n="5"/>
ὑπὲρ γῆς ἐφαίνετο οὔτε τὰ ἕξ ζῴδια καὶ αἱ
ρπ΄ μοῖραι οὔτε τὸ τοῦ ἰσημερινοῦ ἥμισυ, ἀλλὰ μείονα
τούτων πάντα. Ὅθεν καὶ τὰς ἡμέρας τῶν νυκτῶν
διὰ παντὸς ἂν συνέβαινε μείονας εἶναι. Κἐ δὲ ταπεινοτέρα
τοῦ μέσου ἦν, τἀναντία πάντα συνέβαινε <add cause="omitted">ἂν</add> <lb n="10"/>
τῶν προειρημένων, μείζονος ὄντος τοῦ ὑπὲρ γῆς ἡμισφαιρίου.
ἕστε οὔτʼ ἐν ὕψει οὔτʼ ἐν ταπεινώματί ἐστι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Δέδεικται δέ, ὅτι μηδὲ πρὸς τῶν τεσσάρων κλιμάτων
τινί· αὐτὸ ἄρα τὸ μεσαίτατον τοῦ κόσμου ἐπέχειν
αὐτὴν ἀναγκαῖον, <del>καὶ</del> πρὸς τούτοις καὶ βαρυτάτην <lb n="15"/>
τῶν ἐν τῷ κόσμῳ σωμάτων οὖσαν καὶ τὸ κατωτάτω
ἐπέχειν ὀφείλουσαν, ὅπερ ταὐτὸν τῷ μεσαιτάτῳ ἐστίν.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head>Κεφ. ι΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τοῦ μεγέθους τῆς γῆς.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Περὶ δὲ τοῦ μεγέθους τῆς γῆς πλείους μὲν γεγόνασι <lb n="20"/>
δόξαι παρὰ τοῖς φυσικοῖς, βελτίους δὲ τῶν ἄλλων
<lb n="50"/> εἰσὶν ἥ τε Ποσειδωνίου καὶ ἡ Ἐρατοσθένους, αὕτη
μὲν διὰ γεωμετρικῆς ἐφόδου δεικνύουσα τὸ μέγεθος
αὐτῆς· ἡ δὲ τοῦ Ποσειδωνίου ἐστὶν ἁπλουστέρα. Ἑκάτερος
δὲ αὐτῶν ὑποθέσεις τινὰς λαμβάνων διὰ τῶν <lb n="25"/>
<note type="footnote"> 2—3 δυομένου — σκιῶν om. L. 3 τινὶ om. M 6 καὶ
om. L. 7 πλείονα M. 8 τούτων πάντων N. τὰς νύκτας
τῶν ἡμερῶν ... μείζους εἶναι LN. 11 μείζων ὄντος M. ὑπὲρ
γῆν N. 12 οὔτε bis LN. 15—17 βαρυτάτην τῶν ἐν χομσ΄τω</note>

<pb n="92"/>
ἀκολούθων ταῖς ὑποθέσεσιν ἐπὶ τὰς ἀποδείξεις παραγίνεται.
Ἐροῦμεν δὲ περὶ προτέρας τῆς Ποσειδωνίου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Φησὶν ὑπὸ τῷ αὐτῷ μεσημβρινῷ κεῖσθαι Ῥύδον
καὶ Ἀλεξάνδρειαν. Mεσημβρινοὶ δὲ κύκλοι εἰσὶν οἱ
διά τε τῶν πόλων γραφόμενοι τοῦ κόσμου καὶ διὰ σημείου, <lb n="5"/>
ὅ ἑκάστου τῶν ἐπὶ γῆς βεβηκότων τῆς κορυφῆς
ὑπέρκειται. Πόλοι μὲν οὖν οἱ αὐτοὶ πάντων, τὸ δὲ
κατὰ κορυφὴν σημεῖον ἄλλο ἄλλων. Ὧθεν ἄπειροι
δύνανται γράφεσθαι μεσημβρινοί. οὖν Ῥόδος καὶ
ἡ Ἀλεξάνδρεια ὑπὸ τῷ αὐτῷ κεῖνται μεσημβρινῷ, καὶ <lb n="10"/>
τὸ διάστημα τὸ μεταξὑ τῶν πόλεων πεντακισχιλίων
σταδίων εἶναι δοκεῖ. Καὶ ὑποκείσθω οὕτως ἔχειν.
Κίσὶ δὲ καὶ πάντες οἱ μεσημβρινοὶ τῶν μεγίστων ἐν
κόσμῳ κύκλων, εἰς δύο ἴσα τέμνοντες αὐτὸν καὶ διἀ
τῶν πόλων αὐτοῦ γραφόμενοι. Τούτων τοίνυν οὕτως <lb n="15"/>
ἔχειν ὑποκειμένων ἐξῆς ὁ Ποσειδώνιος ἴσον ὄντα τὸν
ζῳδιακὸν τοῖς μεσημβρινοῖς, ἐπεὶ καὶ αὐτὸς εἰς δύο ἴσα
τέμνει τὸν κόσμον, εἰς ὀκτὼ καὶ τεσσαράκοντα μέρη
διαιρεῖ, ἕκαστον τῶν δωδεκατημορίων αὐτοῦ εἰς τέσσαρα
τέμνων. Ἄν τοίνυν καὶ ὁ διὰ Ῥύδου καὶ Ἀλεξανδρείας <lb n="20"/>
μεσημβρινὸς εἰς τὰ αὐτὰ τῷ ζῳδιακῷ τεσσαράκοντα
<milestone unit="51"/> καὶ ὀκτὼ μέρη διαιρεθῇ, ἴσα γίνεται αὐτοῦ τὰ
τμήματα τοῖς προειρημένοις τοῦ ζῳδιακοῦ τμήμασιν.
Ὅταν γὰρ ἴσα μεγέθη εἰς ἴσα διαιρεθῇ, ἀνάγκη καὶ
τὰ μέρη τοῖς μέρεσι τῶν διαιρεθέντων ἴσα γίνεσθαι. <lb n="25"/>
Τούτων οὕτως ἐχόντων ἐξῆς φησιν ὁ Ποσειδώνιος,
ὅτι <add cause="omitted">ὁ</add> Κάνωβος καλούμενος ἀστὴρ λαμπρότατός
ἐστι πρὸς μεσημβρίαν ὡς ἐπὶ τῷ πηδαλίῳ τῆς
<note type="footnote">1 παραγίνονται N. 2 περὶ τῆς πρ Ποο. M. 6 ὃ om L.
7 πολλοὶ V. 10 κινεῖται L. 14 εἰς om. M. 19 αὐτοῦ
om. L. 21 εἰς τὰ αὐτῷ τὰ ζωδιακὰ M. 24 εἰς om. M. εἰς</note>

<pb n="94"/>
Ἀργοῦς. Οὗτος ἐν Ἑλλάδι οὐδʼ ὅλῶς ὁρᾶται· ὅθεν
οὐδʼ ὁ Ἄρατὸς ἐν τοῖς ἴαινομένοις μιμνήσκεται αὐτοῦ.
Ἀπὸ δὲ τῶν ἀρκτικῶν ὡς πρὸς μεσημβρίαν ἰοῦσιν
ἀρχὴν τοῦ ὁρᾶσθαι ἐν Ῥόδῳ λαμβάνει καὶ ὀφθεὶς
ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος εὐθέως κατὰ τὴν στροφὴν τοῦ κόσμου <lb n="5"/>
καταδύεται. Ὀπόταν δὲ τοὺς ἀπὸ Ῥύδου πεντακισχιλίους
σταδίους διαπλεύσαντες ἐν Ἀλεξανδρείᾳ γενώμεθα,
εὑρίσκεται ὁ ἀστὴρ οὐτος ἐν Ἀλεξανδρείᾳ ὕψος
ἀπέχων τοῦ ὁρίζοντος, ἐπειδὰν ἀκριβῶς μεσουρανήσῃ,
τέταρτον ζῳδίου, ὅ ἐστι τεσσαρακοστὸν ὄγδοον τοῦ <lb n="10"/>
ζῳδιακοῦ. Ἀνάγκη τοίνυν καὶ τὸ ὑπερκείμενον τοῦ
αὐτοῦ μεσημβρινοῦ τμῆμα τοῦ διαστήματος τοῦ μεταξὑ
Ῥδου καὶ Ἀλεξανδρείας τεσσαρακοστὸν ὄγδοον μέρος
αὐτοῦ εἶναι διὰ τὸ καὶ τὸν ὁρίζοντα τῶν Ῥοδίων τοῦ
ὁρίζοντος τῶν Ἀλεξανδρέων ἀφίστασθαι τεσσαρακοστὸν <lb n="15"/>
ὄγδοον τοῦ ζῳδιακοῦ κύκλου. Ἐπεὶ οὖν τὸ τούτῳ τῷ
τμήματι ὑποκείμενον μέρος τῆς γῆς πεντακισχιλίων
<milestone unit="52"/> σταδίων εἶναι δοκεῖ, καὶ τὰ τοῖς ἄλλοις τμήμασιν ὑποκείμενα
πεντακισχιλίων σταδίωον ἐστί· καὶ οὕτως ὁ μέγιστος
τῆς γῆς κύκλος εὑρίσκεται μυριάδων τεσσάρων <lb n="20"/>
καὶ εἴκοσιν, ἐἀν ὦσιν οἱ ἀπὸ Ῥόδου εἰς Ἀλεξάνδρειαν
πεντακισχίλιοι· εἰ δὲ μή, πρὸς λόγον τοῦ διαστήματος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Καὶ ἡ μὲν τοῦ Ποσειδωνίου ἔφοδος περὶ τοῦ κατὰ
τὴν γῆν μεγέθους τοιαύτη, ἡ δὲ τοῦ Ἐρατοσθένους
γεωμετρικῆς ἐφόδου ἐχομένη, καὶ δοκοῦσά τι ἀσαφέστερον <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 et 2 οὐδὲ L. 2 ὁ ἀόρατος L. 5 ἐπὶ τὴν στροφὴν M.
6 ὁπότε M. τοῖς ἀπὸ Ῥ. πεντακισχιλίοις L. 7 σταδίους
om. L. 7 γινώμεθα M. 10 ὅ ἐστι τεσσαρακοστόγδοον τοῦ
μεσηβρινοῦ N. 11—16 Ἀνάγκη — κύκλου om. L Post ζω-
διακοῦ pergit τῶν μεσημβρινῶν τοῦ διὰ ῥόδ. καὶ ἀλεξ. τεσσαρα-
κοστὸν καὶ ὄγδ εἶναι μέρος αὐτοῦ 15 ἀφίστ. τεσσαρ καὶ ὄγδ.
μέρος εἶναι αὐτοῦ. Ἐπεὶ M 16 τῷ τούτῳ τῷ L. 17 τὸ</note>

<pb n="96"/>
ἔχειν. Ποιήσει δὲ σαφῆ τὰ λεγόμενα ὑπʼ αὐτοῦ
τάδε προϋποτιθεμένων ἡμῶν. Ὑποκέσθω ἡμῖν πρῶτον
μὲν κἀνταῦθα, ὑπὸ τῷ αὐτῷ μεσημβρινῷ κεῖσθαι
Συήνην καὶ Ἀλεξάνδρειαν, καὶ δεύτερον, τὸ διάστημα
τὸ μεταξὺ τῶν πόλεων πεντακισχιλίων σταδίων εἶναι, <lb n="5"/>
καὶ τρίτον, τὰς καταπεμπομένας ἀκτῖνας ἀπὸ διαφόρων
μερῶν τοῦ ἡλίου ἐπὶ διάφορα τῆς γῆς μέρη παραλλήλους
εἶναι· οὕτως γὰρ ἔχειν αὐτὰς οἱ γεωμέτραι ὑποτίθενται.
Τέταρτον ἐκεῖνο ὑποκείσθω, δεικνύμενον
παρὰ τοῖς γεωμέτραις, τὰς εἰς παραλλήλους ἐμπιπτούσας <lb n="10"/>
εὐθείας τὰς ἐναλλὰξ γωνίας ἴσας ποιεῖν, πέμπτον,
τὰς ἐπὶ ἴσων γωνιῶν βεβηκυίας περιφερείας ὁμοίας
εἶναι, τουτέστι τὴν αὐτὴν ἀναλογίαν καὶ τὸν αὐτὸν
λόγον ἔχειν πρὸς τοὺς οἰκείους κύκλους, δεικνυμένου
καὶ τούτου παρὰ τοῖς γεωμέτραις. Ὁπόταν γὰρ περιφέρειαι <lb n="15"/>
ἐπὶ ἴσων γωνιῶν ὦσι βεβηκυῖαι, ἂν μία ἡτισοῦν
<milestone unit="53"/> αὐτῶν δέκατον μέρος τοῦ οἰκείου κύκλου, καὶ
αἱ λοιπαὶ πᾶσαι δέκατα μέρη γενήσονται τῶν οἰκείων
κύκλων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τούτων ὁ κατακρατήσας οὐκ ἂν χαλεπῶς τὴν ἔφοδον <lb n="20"/>
τοῦ Ἐρατοσθένους καταμάθοι ἔχουσαν οὕτως. Ὑπὸ
τῷ αὐτῷ κεῖσθαι μεσημβρινῷ φησι Συήνην καὶ Ἀλεξάνδρειαν.
Ἐπεὶ οὖν μέγιστοι τῶν ἐν τῷ κόσμῳ οἱ
μεσημβρινοί, δεῖ καὶ τοὺς ὑποκειμένους τούτοις τῆς
γῆς κύκλους μεγίστους εἶναι ἀναγκαίως. Ὥστε ἡλίκον <lb n="25"/>
ἂν τὸν διὰ Συήνης καὶ Ἀλεξανδρείας ἥκοντα κύκλον
τῆς γῆς ἡ ἔφοδος ἀποδείξει αὕτη, τηλικοῦτος καὶ ὁ
μέγιστος ἔσται τῆς γῆς κύκλος. Φησὶ τοίνυν, καὶ ἔχει
οὕτως, τὴν Συήνην ὑπὸ τῷ θερινῷ τροπικῷ κεῖσθαι
<note type="footnote">2 προυποτεθέντα M. προαποθεμένων L. 3 μὲν om. M.
4 δεύτερον om. MLN. 6 ἀπὸ τῶν διαφ. M. 7 διάφ. μέρη</note>

<pb n="98"/>
κύκλῳ. Ὁπόταν οὖν ἐν καρκίνῳ γενόμενος ὁ ἥλιος
καὶ θερινὰς ποιῶν τροπὰς ἀκριβῶς μεσουρανήσῃ, ἄσκιοι
γίνονται οἱ τῶν ὡρολογίων γνώμονες ἀναγκαίως, κατὰ
κάθετον ἀκριβῆ τοῦ ἡλίου ὑπερκειμένου· καὶ τοῦτο γίνεσθαι
λόγος ἐπὶ σταδίους τριακοσίους τὴν διάμετρον. <lb n="5"/>
Ἐν Ἀλεξανδρείᾳ δὲ τῇ αὐτῇ ὥρᾳ ἀποβάλλουσιν οἱ τῶν
ὡρολογίων γνώμονες σκιάν, ἅτε πρὸς ἄρκτῳ μᾶλλον
τῆς Συήνης ταύτης τῆς πόλεως κειμένης. Ὑπὸ τῷ
αὐτῷ μεσημβρινῷ τοίνυν καὶ μεγίστῳ κύκλῳ τῶν πόλεων
κειμένων, ἂν περιαγάγωμεν περιφέρειαν ἀπὸ τοῦ <lb n="10"/>
ἄκρου τῆς τοῦ γνώμονος σκιᾶς ἐπὶ τὴν βάσιν αὐτὴν
τοῦ γνώμονος τοῦ ἐν Ἀλεξανδρείᾳ ὡρολογίου, αὕτη ἡ
<milestone unit="54"/> περιφέρεια τμῆμα γενήσεται τοῦ μεγίστου τῶν ἐν τῇ
σκάφῃ κύκλων, ἐπεὶ μεγίστῳ κύκλῳ ὑπόκειται ἡ τοῦ
ὡρολογίου σκάφη. Εἰ οὖν ἑξῆς νοήσαιμεν εὐθείας διὰ <lb n="15"/>
τῆς γῆς ἐκβαλλομένας ἀφʼ ἑκατέρου τῶν γνωμόνων,
πρὸς τῷ κέντρῳ τῆς γῆς συμπεσοῦνται. Ἐπεὶ οὖν τὸ
ἐν Συήνῃ ὡρολόγιον κατὰ κάθετον ὑπόκειται τῷ ἡλίῳ,
ἂν ἐπινοήσωμεν εὐθεῖαν ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἥκουσαν ἐπʼ
ἄκρον τὸν τοῦ ὡρολογίου γνώμονα, μία γενήσεται <lb n="20"/>
εὐθεῖα ἡ ἀπὸ τοῦ ἡλίου μέχρι τοῦ κέντρου τῆς γῆς
ἥκουσα. Ἐὰν οὖν ἑτέραν εὐθεῖαν νοήσωμεν ἀπὸ τοῦ
ἄκρου τῆς σκιᾶς τοῦ γνώμονος διʼ ἄκρου τοῦ γνώμονος
ἐπὶ τὸν ἥλιον ἀναγομένην ἀπὸ τῆς ἐν Ἀλεξανδρείᾳ
σκάφης, αὕτη καὶ ἡ προειρημένη εὐθεῖα παράλληλοι <lb n="25"/>
γενήσονται ἀπὸ διαφόρων γε τοῦ ἡλίου μερῶν ἐπὶ
<note type="footnote">2 θερ. τρ. π. N. 3 ὡρολογείων hic et semper LN. 4 γί-
νεται L. 5 σταδίους τοῖς τὴν L. 7 καὶ pro ἅτε L. πρὸς
τὼ (sic!) M. 8 Ὑπὸ τῷ μεσημβρ MN. Ὑπὸ μεσημβρ L.
Ὑπὸ τῷ αὐτῷ ex coniectura Letronni, Journ. des sav. 182
p. 714 sq. 10—12 τοῦ ἄκρου — αὕτη ἡ om. L. 13 περι-
φερείᾳ L. 18 τοῦ ἡλίου L. 19 ἐὰν M. ἐπʼ ἄκρον τοῦ</note>

<pb n="100"/>
διάφορα μέρη τῆς γῆς διήκουσαι. Είς ταύτας τοίνυν
παραλλήλους οὔσας ἐμπίπτει εὐθεῖα ἡ ἀπὸ τοῦ κέντρου
τῆς γῆς ἐπὶ τὸν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ γνώμονα ἥκουσα,
ὥστε τὰς ἐναλλὰξ γωνίας ἴσας ποιεῖν· ὧν ἡ μέν ἐστι
πρὸς τῷ κέντρῳ τῆς γῆς κατὰ σύμπτωσιν τῶν εὐθειῶν, <lb n="5"/>
αἳ ἀπὸ τῶν ὡρολογίων ἤχθησαν ἐπὶ τὸ κέντρον τῆς
γῆς, γινομένη, ἡ δὲ κατὰ σύμπτωσιν ἄκρου τοῦ ἐν Ἀλεξανδρείᾳ
γνώμονος καὶ τῆς ἀπʼ ἄκρου τῆς σκιᾶς αὐτοῦ
ἐπὶ τὸν ἥλιον διὰ τῆς πρὸς αὐτὸν ψαύσεως ἀναχθείσης
γεγενημένη. Καὶ ἐπὶ μὲν ταύτης βέβηκε περιφέρεια ἡ <lb n="10"/>
ἀπʼ ἄκρου τῆς σκιᾶς τοῦ γνώμονος ἐπὶ τὴν βάσιν
αὐτοῦ περιαχθεῖσα, ἐπὶ δὲ τῆς πρὸς τῷ κέντρῳ τῆς
<milestone unit="55"/> γῆς ἡ ἀπὸ Συήνης διήκουσα εἰς Ἀλεξάνδρειαν. Ὅμοιαι
τοίνυν αἱ περιφέρειαί εἰσιν ἀλλήλαις ἐπʼ ἴσων γε γωνιῶν
βεβηκυῖαι. Ὃν ἄρα λόγον ἔχει ἡ ἐν τῇ σκάφῃ <lb n="15"/>
πρὸς τὸν οἰκεῖον κύκλον, τοῦτον ἔχει τὸν λόγον καὶ ἡ
ἀπὸ Συήνης εἰς Ἀλεξάνδρειαν ἥκουσα. Ἡ δέ γε ἐν
τῇ σκάφῃ πεντηκοστὸν μέρος εὑρίσκεται τοῦ οἰκείου
κύκλου. Δεῖ οὖν ἀναγκαίως καὶ τὸ ἀπὸ Συήνης εἰς
Ἀλεξάνδρειαν διάστημα πεντηκοστὸν εἶναι μέρος τοῦ <lb n="20"/>
μεγίστου τῆς γῆς κύκλου· καὶ ἔστι τοῦτο σταδίων πεντακισχιλίων.
Ὁ ἄρα σύμπας κύκλος γίνεται μυριάδων
εἴκοσι πέντε. Καὶ ἡ μὲν Ἐρατοσθένους ἔφοδος τοιαύτη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Τίθεται δὲ καὶ χειμεριναῖς τροπαῖς ὡρολόγια εἰς
ἑκατέραν τῶν πόλεων, καὶ ἑκατέρων σκιὰς ἀποβαλλόντων <lb n="25"/>
μείζων μὲν ἡ ἐν Ἀλεξανδρείᾳ εὑρίσκεται ἀναγκαίως
διὰ τὸ πλέον ἀφεστάναι τοῦ χειμερινοῦ τροπικοῦ
τὴν πόλιν ταύτην. Λαμβάνοντες οὖν τὴν ὑπεροχὴν
<note type="footnote">1 τῆς γῆς μέρη N. διήκουσα M. οὖν pro τοίνυν N.
5 et 7 συμπίπτωσιν L. 8 τῆς ἀπʼ ἄκρας αὐτοῦ σκιᾶς M L.
τῆς ἀπ ἄκρων αὐτοῦ σκιᾶς N. Emendavit locum Ma. 10</note>

<pb n="102"/>
τῆς σκιᾶς, καθʼ ἣν ὑπερέχεται ἡ ἐν Συήνῃ ὑπὸ τῆς
ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, εὑρίσκουσι καὶ ταύτην μέρος πεντηκοστὸν
τοῦ μεγίστου τῶν ἐν τῷ ὡρολογίῳ κύκλων.
Καὶ οὕτω καὶ ἀπὸ τούτου γνώριμον γίνεται, ὅτι πέντε
καὶ εἴκοσι μυριάδων ἐστὶν ὁ μέγιστος τῆς γῆς κύκλος. <lb n="5"/>
Ἔσται οὖν ἡ διάμετρος τῆς γῆς ὑπὲρ τὰς ὀκτὼ μυριάδας,
τρίτον γε τοῦ μεγίστου τῶν ἐν αὐτῇ κύκλων
ἔχειν ὀφείλουσα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Οἱ οὖν λέγοντες, μὴ δύνασθαι τὴν γῆν σφαιρικὴν
<milestone unit="56"/> εἶναι διά τε τὰ τῆς θαλάσσης κοιλώματα καὶ τὰς τῶν <lb n="10"/>
ὀρῶν ἐξοχάς, πάνυ ἀλόγως τοῦτο δοξάζουσιν. Οὔτε
γὰρ ὄρος ὑψηλότερον πεντεκαίδεκα σταδίων κατὰ τὴν
κάθετον εὑρίσκεται οὔτε θαλάσσης βάθος. Τριάκοντα
δὲ στάδιοι πρὸς πλεῖον ἢ μυριάδας ὀκτὼ σταδίων οὐδένα
λόγον ἔχουσιν· ἀλλʼ ὅμοιόν ἐστι τοῦτο, ὡς εἰ καὶ <lb n="15"/>
κονιορτός τις ἐπὶ σφαίρας εἴη. Αἵ τε ἐξοχαὶ αἱ περὶ
τὰ σφαιρία τῶν πλατάνων οὐ κωλύουσιν αὐτὰ σφαιρία
εἶναι· καίτοι αὗται πλείονα λόγον ἔχουσι πρὸς τὰ ὅλα
τῶν σφαιρίων μεγέθη ἢ αἱ κοιλότητες τῆς θαλάσσης
καὶ αἱ τῶν ὁρῶν ὑπεροχαὶ πρὸς τὸ πᾶν τῆς γῆς μέγεθος.</p><lb n="20"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<head>Κεφ. ια΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Ὅτι ἡ γῆ σημείου λόγον ἐπέχει πρὸς τὸν οὐρανόν.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Οὖσα δὲ τὸ μέγεθος ἡ γῆ, ἡλίκη διὰ τῶν προειρημένων
ἐφόδων ἐπιδέδεικται, οὐ μόνον πρὸς τὸ σύμπαν
τοῦ κόσμου μέγεθος σημείου λόγον ἐπέχουσα διὰ πολλῶν <lb n="25"/>
ἐλέγχεται, ἀλλὰ καὶ πρὸς τὸ ἡλιακὸν ὕψος, οὗ
<note type="footnote">1 πρὸς pro ὑπὸ N. 2 εὑρίσκ. καὶ ταύτην bis M. 4 Καὶ
οὕτως ἀπὸ LN. ἀπὸ τούτων M. 7 κύκλων bis L. 9 λέγ.
τὴν γῆν μὴ δύν. N. 10 τὰ om. M. θαλάττης hic et infra</note>

<pb n="104"/>
κατὰ πολὺ μείζων ἐστὶν ἡ περιέχουσα τὰ ἀπλανῆ τῶν
ἄστρων σφαῖρα. Ὥσπερ οὖν εἰ καὶ ὕδατος ἀμφορέων
μυριάδες μύριαι καθʼ αὐτὰς μὲν θεωρούμεναι ἀξιόλογον
ἔχουσι τὸ πλῆθος, πρὸς δὲ τὴν θάλασσαν οὐδένα
λόγον ἔχουσιν, ἀλλʼ οὐδὲ πρὸς τὸν Νεῖλον ἢ <lb n="5"/>
<milestone unit="57"/> ἄλλον τινὰ τῶν ἀξιολόγων ποταμῶν, οὕτω καὶ ἡ γῆ
καθʼ αὐτὴν μὲν ἐξεταζομένη ἀξιόλογον φαίνεται τὸ
μέγεθος ἔχειν, ἧς γε ὑπὲρ τὰς ὀκτὼ μυριάδας ἡ διάμετρός
ἐστιν, οὔτε δὲ πρὸς τὸ ἡλιακὸν ὕψος λόγον
τινὰ ἔχουσα φαίνεται οὔτε πολὺ πλέον πρὸς τὸ σύμπαν <lb n="10"/>
τοῦ κόσμου μέγεθος. Λόγον γὰρ ὀφείλει ἔχειν
μέγεθος πρὸς μέγεθος, ὁπόταν τὸ μεῖζον ὑπὸ τοῦ ἐλάττονος
οἷόν τε καταμετρηθῆναι, ἢ δεκαπλάσιον, φέρε
εἰπεῖν, ἢ εἰ βούλει, καὶ μυριοπλάσιον ὄν. Ὁ δὲ τοῦ
ὕδατος ἀμφορεὺς οὐκ ἂν καταμετρήσειε τὴν θάλατταν, <lb n="15"/>
ἀλλʼ οὐδὲ τὸν Νεῖλον. Ὥσπερ οὖν ὁ ἀμφορεὺς οὐδένα
λόγον ἔχει πρὸς τὰ εἰρημένα, οὕτως οὐδὲ τὸ
μέγεθος τῆς γῆς λόγον τινὰ πρὸς τὸ τοῦ κόσμου μέγεθος
ἔχει. Τοῦτο δὲ ἐκ πάνυ πολλῶν ἐλέγχεται μονονουχὶ
γραμμικὰς ἐχόντων τὰς ἀποδείξεις. </p><lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Πρῶτον μὲν γὰρ ὁ ἥλιος κατὰ πολὺ μείζων ὢν
πάσης τῆς γῆς καὶ θαλάσσης, ὡς διὰ τῶν ἑξῆς ἐπιδειχθήσεται,
ὅσον ποδιαίου ἡμῖν φαντασίαν ἀποπέμπει,
καὶ ταῦτα λαμπρότατος ὤν. Πάρεστιν οὖν ἐννοεῖν, ὡς,
εἰ ἀπὸ τοῦ ἡλιακοῦ ὕψους ὁρῴημεν εἰς τὴν γῆν, ἤτοι <lb n="25"/>
οὐδʼ ὅλῶς ἂν ἡμῖν ὀφθείη ἢ <del>ὡς</del> ἀστέρος τοῦ βραχυτάτου
τὸ μέγεθος ἔχουσα. Εί δὲ ἐπὶ τὰ ὑψηλότερα <del>μέρη</del>
τοῦ ἡλίου μετεωρισθείημεν καθʼ ὑπόθεσιν καὶ ἐπʼ αὐτὴν
τὴν τῶν ἀπλανῶν σφαῖραν, οὐδʼ ὅλως ἂν ἡμῖν
<note type="footnote">5 ἔχουσι M. 10 φαίνεται ἔχουσα N. 13 φέῤ εἰπεῖν N.
16 ἀλλʼ om. M. 18 τῆς γῆς πρὸς τὸ τ. κ. μέγ. ἔχει λόγον τινὰ M.</note>

<pb n="106"/>
<milestone unit="58"/> ὀφθείη ἡ γῆ, οὐδʼ εἰ τὴν ἴσην τῷ ἡλίῳ λαμπρότητα
ἔχουσα ἐπινοηθείη. Ὅθεν καὶ τοὺς ἀστέρας αὐτῆς μείζονας
εἶναι ἀναγκαῖον, εἴ γε οὗτοι μὲν ἀπʼ αὐτῆς
ὁρῶνται, ἀπὸ δὲ τοῦ ὕψους τῆς σφαίρας τῶν ἀπλανῶν
οὐκ ἂν αὐτὴ ὀφθείη κατὰ πολύ γε τοῦ ἡλίου τὸ μέγεθος <lb n="5"/>
ἐλάττων ὑπάρχουσα· ἐπεὶ τάχα καὶ αὐτὸς ὁ ἥλιος
ἐν τῷ ὕψει τῶν ἀπλανῶν ἐπινοηθεὶς ἀστεριαῖος τὸ
μέγεθος φανήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ινώριμον δὲ καὶ ἀπὸ τῆς κατὰ τὰ ἄστρα θέας,
ὅτι ἡ γῆ στιγμιαία ἐστὶ πρὸς τὸ μέγεθος τοῦ κόσμου. <lb n="10"/>
Ἀπὸ παντὸς γὰρ μέρους αὐτῆς οὐ μόνον ἴσα ὁρᾶται,
ἀλλὰ καὶ ὅμοια τῷ σχήματι· ὧν οὐδέτερον ἂν συνέβαινεν,
εἰ μὴ αἰ προσπίπτουσαι εὐθεῖαι ἀπὸ παντὸς μέρους
αὐτῆς πρὸς πάντα τὰ μέρη τοῦ οὐρανοῦ ἴσαι
ἦσαν ἀλλήλαις. Ὅθεν κέντρου λόγον ἐπέχειν αὐτὴν <lb n="15"/>
πρὸς τὰ ὅλα ἀναγκαῖον. Τοῦτο δὲ καὶ τὰ τοῦ ζῳδιακοῦ
δωδεκατημόρια συνίστησι. Τὰ γὰρ ἓξ αὐτῶν ὑπὲρ
γῆς φαίνεται ἀκριβῶς, μηδεμίαν μοῖραν τοῦ κατὰ τὴν
γῆν βάθους ἀποκρύπτοντος, ἀλλὰ μηδὲ πολλοστὸν μοίρας.
Ἀεὶ γὰρ ἀκριβῶς αἱ π΄ καὶ ρ΄ μοῖραι ὑπὲρ γῆς <lb n="20"/>
εὑρίσκονται. Καὶ τὸ τοῦ ἰσημερινοῦ δὲ ἥμισυ μέρος
ἀεὶ ὑπὲρ γῆς ἐστιν, ὡς τοῦτο γνώριμον ἐκ τῶν ἰσημεριῶν, 
ὐδὲ ἀκαριαίῳ τῆς ἡμέρας ὑπὸ τῆς νυκτὸς
πλεονεκτουμένης. Ὅπερ οὐκ ἂν συνέβαινεν, εἰ τὸ βάθος
τῆς γῆς ἀπελάμβανέ τι τοῦ ἰσημερινοῦ κύκλου, <lb n="25"/>
<milestone unit="59"/> καὶ λόγον τινὰ πρὸς αὐτὸν εἶχον αἱ ὀκτὼ μυριάδες
τοῦ βάθους τῆς γῆς. Ὁρᾶται δὲ καὶ τοιοῦτόν τι ἐν
τοῖς φαινομένοις. Δύο εἰσὶν ἀστέρες, καὶ τὴν χρόαν
καὶ τὰ μεγέθη παραπλήσιοι, διαμετροῦντες ἀλλήλοις·
<note type="footnote">2 ἐπινοηθείη ἔχουσα M. 4 δὲ et τῆς σφαίρας om. N.
τούτων ἀπλανῶν M. 5 αὕτη MN. αὐτὴ Belf. 7 ἐπιγνω-</note>

<pb n="108"/>
ὁ μὲν γὰρ τοῦ σκορπίου, ὁ δὲ τοῦ ταύρου τὴν πεντεκαιδεκάτην
ἐπέχει μοῖραν, μέρος ὢν τῶν Ὑάδων. Οὗτοι
τῷ Ἄρει τὴν χρόαν ὅμοιοί εἰσιν οἱ ἀστέρες καὶ ἀεὶ
κατὰ ταὐτὸν ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος θεωροῦνται, ὁ μὲν
ἀνίσχων, ὁ δὲ καταδυόμενος. Ὅπερ οὐκ ἂν συνέβαινεν, <lb n="5"/>
εἰ μέρει τινὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τὸ βάθος τῆς γῆς ἐπιπροσθεῖν
οἷόν τʼ ἦν. Κατὰ ταὐτὸν γὰρ τοῦ μὲν ἀνατέλλοντος, 
οῦ δὲ καταδύνοντος, προελάμβανεν ἂν ἡ
τοῦ ἀνατέλλοντος δύσις τὴν τοῦ καταδύνοντος ἀνατολὴν
παντὶ τῷ χρόνῳ, τὸ ἐπιπροσθούμενον ὑπὸ τοῦ <lb n="10"/>
βάθους τῆς γῆς μέρος τοῦ οὐρανοῦ ἀναγκαῖον ἦν
αὐτῷ ἀνελθόντι ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος ὀφθῆναι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Οὐχ ἥκιστα δὲ καὶ ἀπὸ τῶν ὡρολογίων ἐλέγχεται.
ἡ γῆ κέντρου λόγον ἐπέχουσα πρὸς τὴν ἡλιακὴν σφαῖραν.
Συμπεριέρχεται μὲν γὰρ ἡ σκιὰ τῆς γῆς τῷ ἡλίῳ, <lb n="15"/>
ὡς καὶ Ὅμηρος ἐναργῶς δηλοῖ λέγων οὕτως·
<lg>
<l>Ἐν δʼ ἔπεσʼ ὠκεανῷ λαμπρὸν φάος ἠελίοιο,</l>
<l>Ἕλκον νύκτα μέλαιναν ἐπὶ ζείδωρον ἄρουραν.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Διαμετροῦσα δὲ ἀεὶ τὸν ἥλιον καὶ κωνοειδὴς ὑπάρχουσα
αὐτὸ τὸ ἄκρον τῆς σκιᾶς τὸ κέντρον τοῦ ἡλίου κατὰ <lb n="20"/>
<milestone unit="60"/> διάμετρον ἔχει ἀναγκαίως. Καταγράφεται τοίνυν τὰ
ὡρολόγια ἐπὶ τῆς γῆς ὑπὸ τῶν τεχνικῶν ἔχοντα τὰς
τῶν γνωμόνων σκιὰς συμπερινοστούσας τῇ σκιᾷ τῆς
γῆς. Καὶ δεῖ πάντα τὰ ἄκρα τῶν γνωμόνων κέντρου
λόγον ἐπέχειν πρὸς τὴν ἡλιακὴν σφαῖραν. Ἐπεὶ οὖν <lb n="25"/>
μηδέν ἐστιν ὡρολόγιον δυνάμενον καταγράφεσθαι ἐν
αὐτῷ τῷ μεσαιτάτῳ αὐτῆς, ἀλλʼ ἐν παντὶ μέρει αὐτῆς
δυνατὸν ὡρολόγιον καταγράφεσθαι, φανερὸν ὡς πᾶσα
ἡ γῆ κέντρου λόγον ἐπέχει πρὸς τὸ ἡλιακὸν ὕψος καὶ
<note type="footnote">2 μοῖραν ἐπέχει N. δυάδων M. 3 χροίαν MN. ἀεὶ
om. M. 8 δύνοντος M. 8 et 9 καταδύοντος N. 9 καταδύν-
</note>

<pb n="110"/>
τὴν ἀπὸ τούτου νοουμένην <del>ἡλιακὴν</del> σφαῖραν. Φανερὸν
γὰρ ὅτι μὴ δύναται μιᾶς σφαίρας πολλὰ εἶναι κέντρα.
Τοῦτον οὖν τὸν λόγον ἔχουσιν οἱ πάντων τῶν δυναμένων
ἐπὶ τῆς γῆς καταγράφεσθαι ὡρολογίων γνώμονες,
ἃν ἂν καὶ εἰς ἓν σημεῖον συναχθέντες σχοῖεν. <lb n="5"/>
Ἐπεὶ οὖν μηδὲν μέρος ἐστὶ τῆς γῆς, ἐν ᾧ οὐκ ἂν
ἐγχωροίη ὡρολόγιον ἱδρυθῆναι, ὅλη ἡ γῆ κέντρου λόγον
ἐπέχει πρὸς τὸ ἡλιακὸν ὕψος καὶ τὴν ἀπὸ τούτου
νοουμένην σφαῖραν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Οὐ χρὴ δὲ ἀπορεῖν ἐνταῦθα, πῶς ἡ γῆ στιγμιαία <lb n="10"/>
οὖσα πρὸς τὸ μέγεθος τοῦ κόσμου ἀναπέμπει τροφὴν
τῷ τε οὐρανῷ καὶ τοῖς ἐμπεριεχομένοις ἐν αὐτῷ ἄστροις,
τοσούτοις καὶ τὸ πλῆθος καὶ τὸ μέγεθος οὖσι. Τῷ
μὲν γὰρ ὄγκῳ βραχεῖά ἐστιν ἡ γῆ, τῇ δὲ δυνάμει μεγίστη,
σχεδὸν αὐτὴ τὸ πλεῖστον τῆς οὐσίας ὑπάρχουσα. <lb n="15"/>
<milestone unit="61"/> Εἰ γοῦν ἐπινοήσαιμεν αὐτὴν ἢ εἰς κάπνον ἢ εἰς ἀέρα
πᾶσαν ἀναλυομένην, κατὰ πολὺ ἂν γένοιτο μείζων
τῆς τοῦ κόσμου περιοχῆς, καὶ οὐ μόνον γε εἰ κάπνος
ἢ ἀὴρ ἢ πῦρ γένοιτο, ἀλλὰ καὶ εἰς κονιορτὸν ἀναλυθεῖσα.
Πάρεστι γοῦν ὁρᾶν, ὅτι καὶ τὰ εἰς κάπνον <lb n="20"/>
ἀναλυόμενα τῶν ξύλων σχεδὸν ἐπʼ ἄπειρον χεῖται, καὶ.
ὁ ἐκθυμιώμενος λιβανωτός, καὶ ὁπόσα ἕτερα τῶν στερεῶν
σωμάτων εἰς ἀτμὸν ἀναλύεται. Καὶ εἰ τὸν οὐρανὸν
δὲ σὺν τῷ ἀέρι καὶ τοῖς ἄστροις ἐπινοήσαιμεν
συναγόμενον εἰς τὸ τῆς γῆς πύκνωμα, εἰς ἐλάττονα <lb n="25"/>
ὄγκον αὐτῆς συσταλείη ἄν. Ὥστε τῷ μὲν ὄγκῳ ἡ γῆ
στιγμιαία ὡς πρὸς τὸν κόσμον οὖσα, ἀφάτῳ δὲ τῇ
δυνάμει κεχρημένη καὶ σχεδὸν ἐπʼ ἄπειρον χεῖσθαι
φύσιν ἔχουσα, οὐκ ἔστιν ἀδύνατος ἀναπέμπειν τροφὴν
<note type="footnote">1 ἡλιακὴν om. M. 4 τῆς om. M. 13 καὶ τὸ μέγεθος
καὶ τὸ πλῆθος M. 14 μὲν om. MN. 15 αὐτῆ M. αὕτη</note>

<pb n="112"/>
τῷ οὐρανῷ καὶ τοῖς ἐν αὐτῷ. Οὐδʼ ἂν ἐξαμβλωθείη
τούτου ἕνεκα, ἐν μέρει καὶ αὐτὴ ἀντιλαμβάνουσά τινα
ἔκ τε ἀέρος καὶ ἐξ οὐρανοῦ. Ὀδὸς γὰρ ἄνω κάτω,
φησὶν ὁ Ἡράκλειτος, διʼ ὅλης οὐσίας τρέπεσθαι καὶ
μεταβάλλειν πεφυκυίας, εἰς πᾶν τῷ δημιουργῷ ὑπεικούσης <lb n="5"/>
εἰς τὴν τῶν ὅλων διοίκησιν καὶ διαμονήν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Πρὸς μὲν οὖν τὸ ἡλιακὸν ὕψος σημείου λόγον ἐπέχει
ἡ γῆ· πρὸς δὲ τὴν σεληνιακὴν σφαῖραν ὅτι μὴ σημείου
λόγον ἐπέχει, κατασκευάζοντές τινες τοιούτοις χρῶνται
ἐπιχειρήμασιν. Οὐ φαίνεται, φασί, τὰ διαστήματα <lb n="10"/>
<milestone unit="62"/> αὐτῆς τὰ πρὸς τὰ ἄστρα ἴσα κατὰ πᾶν κλίμα, ἀλλὰ
τῇ αὐτῇ ὥρᾳ παῤ οἷς μὲν μείζω, παῤ οἷς δὲ ἐλάττω.
Ὅπερ οὐκ ἂν συνέβαινεν, εἰ αἰ προσπίπτουσαι ἀπὸ τῆς
γῆς εὐθεῖαι πρὸς τὸ σεληνιακὸν ὕψος ἴσαι ὑπῆρχον·
ἴσα γὰρ ἂν καὶ τὰ διαστήματα ἐφαίνετο. Τίθενται <lb n="15"/>
δὲ καὶ τὴν τοῦ ἡλίου ἔκλειψιν τούτου σημεῖον, οὐ
παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις ἐπίσης ἐκλείποντος αὐτοῦ, ἀλλὰ
πολλάκις παῤ οἷς μὲν ὅλου, παῤ οἷς δὲ ἀπὸ μέρους,
παῤ οἷς δὲ οὐδʼ ὅλως, οὐδὲ τούτου ἂν συμβαίνοντος,
εἰ στιγμιαία ἦν ἡ γῆ πρὸς τὸ ὕψος αὐτῆς, ἀλλὰ μὴ <lb n="20"/>
ἀξιόλογον εἶχε τὸ μέγεθος. Καὶ οὕτως οἷς μὲν τελέως,
οἷς δὲ ἀπὸ μέρους, οἷς δὲ οὐδʼ ὅλως ἐπισκοτεῖ
ἡ σελήνη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Ἔνιοι δὲ λέγοντες μὴ ἐπέχειν σημείου λόγον τὴν
γῆν, τοιούτοις χρῶνται ἐπιχειρήμασι. Φασὶ γάρ, ὅτι <lb n="25"/>
ἡ ὄψις εἰς ὕψος ἐπαιρομένη τὰ ἐν τοῖς ἐπιπέδοις οὐ
<note type="footnote">1 καὶ τοῖς ἐν τῷ οὐρανῷ N. ἐξαναλωθείη N edd. 2 τινὰ
ἀντιλαμβ. M. 3 καὶ om. M. 8 σφαῖραν κατασκευάζοντές
τινες, ὅτι μὴ N. 10 φησι M. 11 κλῆμα M. 12 μείζονα
et ἐλάττονα N. 19 δʼ οὐδʼ M. 20 εἰ στιγ. ἦν πρ. τὸ ὕψος
αὐτῆς ἡ γῆ N. 21 τὸ διάστημα MN. In marg. τὸ μέγε-
</note>

<pb n="114"/>
θεωρούμενα, ἀλλʼ ὑπὸ τὸν ὁρίζοντα κεκρυμμένα θεωρεῖ,
καὶ ὅσῳ ὑψηλότερον ἐπαίρεται, μᾶλλον· ὥστε οὐκ
ἀπὸ παντὸς μέρους τῆς γῆς εἰς <add cause="omitted">δύο</add> ἴσα διαιρεῖται ὁ
οὐρανός. Ὃ δοκεῖ τεκμήριον εἶναι τοῦ σημείου λόγον
μὴ ἐπέχειν τὴν γῆν. Ῥητέον οὖν πρὸς τοῦτο, ὅτι τὸ <lb n="5"/>
σχῆμα τῆς γῆς περιφερὲς ὂν τούτου αἴτιον γίνεται·
ὥστε καὶ εἰ σταδιαία τὸ μέγεθος ἦν ἡ γῆ, μέση κειμένη
ὁμοίως καὶ περιφερὴς οἦσα, τὸ ὅμοιον ἂν συνέβαινε.
<milestone unit="63"/> Καὶ οὐ δήπου ἐνεχώρει ἂν λέγειν, ὅτι μηδὲ ἡ
οὕτως βραχεῖα σημείου λόγον ἐπέχει πρὸς τὸν κόσμον. <lb n="10"/>
Τὸ σχῆμα οὖν τούτου αἴτιον ἡγητέον. Καὶ εἴ τις ἀπὸ
παντὸς σημείου τῆς γῆς ἐπίπεδον ἐκβάλοι τῇ ἐπινοίᾳ,
οὐκ ἂν πλέον καὶ ἔλαττον τοῦ κόσμου ὑπὲρ γῆς ὀφθείη,
ἀλλὰ τὸ ἴσον καὶ ἀπὸ τοῦ ὕψους καὶ ἀπὸ τῶν χθαμαλῶν·
τὰ μέντοι μεγέθη τῶν ἄστρων ἴσα φαίνεται καὶ <lb n="15"/>
ἀπὸ ὕψους καὶ ἐκ θαλάσσης. Τάχα δʼ ἄν τις κἀκεῖνο
φήσειεν ἐνταῦθα, διότι, ἐκ τῶν πεδίων καὶ τῆς θαλάσσης
εἰ μὴ ἐθεωρεῖτο τὸ ἡμικόσμιον ὑπὲρ γῆς, ἀπὸ
δὲ μόνων τῶν ὑψηλοτάτων, τάχʼ ἂν εἴχετό τινος λόγου
τὸ ὑπʼ αὐτῶν λεγόμενον, ἀπό γε τῶν ὑψηλοτάτων <lb n="20"/>
εἰς δύο ἴσα διαιρουμένου τοῦ κόσμου, ἐκ δὲ τῶν χθαμαλῶν
οὐκέτι, ἀλλὰ μείονος τοῦ ὑπὲρ γῆς φαινομένου.
Νυνὶ δὲ οὐδὲν πρὸς λόγον ἐστίν, εἰ ὑψουμένης τῆς
ὄψεως τὸ πλέον ὑπὲρ γῆς θεωρεῖται, ἐν σφαιροειδεῖ
τῆς γῆς σχήματι τούτου γινομένου ἀναγκαίως. Τεκμήριον <lb n="25"/>
γὰρ ποιεῖσθαι ἄρα δεῖ τοῦ μὴ εἶναι τὴν γῆν
πρὸς τὰ ὅλα στιγμιαίαν, οὐκ εἰ πλέον τοῦ κόσμου ἢ
τὸ ἥμισυ ἐπαιρομένης τῆς ὄψεως ὁρᾶσθαι δυνατόν,
<note type="footnote">2 καὶ om. M. ὑψηλότερα MN. 3 δύο addit Ma. 5
τὴν γῆν μὴ ἐπέχειν N. 7 καὶ om. M. 9 διότι N. 10 οὕτω
N. ἔχει N. 12 ἐκβάλλοι M. 13 οὐδὲν πλέον ἢ ἧττον M.</note>

<pb n="116"/>
ἀλλʼ εἰ μὴ ἐκ τῶν ἐπιπέδων τὸ ἴσον αὐτοῦ ὑπὲρ γῆς
ὁρᾶται, τῶν μὲν ἐκ τῶν χθαμαλῶν ὁριζόντων ἐπιπέδων
ὄντων, τῶν δὲ rξ ὕψους ὁρωμένων κωνοειδῶν καὶ
ὄντων καὶ καλουμένων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Φασὶ δὲ πρὸς τοῖς εἰρημένοις, ὅτι μηδʼ ἂν τὰ μὲν <lb n="5"/>
<milestone unit="64"/> κατέψυκτο, τὰ δὲ διεκέκαυτο, τὰ δʼ εὔκρατα μέρη τῆς
γῆς ὑπῆρχεν, εἰ μὴ ἀξιόλογα εἶχε τὰ διαστήματα πρὸς
τὴν ἡλιακὴν σφαῖραν· ἀλλʼ οὐδʼ ἂν ἐλέγετο προσιέναι
ἡμῖν καὶ πάλιν ἀποχωρεῖν ὁ ἥλιος, στιγμιαίας οὔσης
τῆς γῆς. Ῥητέον τοίνυν πρὸς ταῦτα, ὅτι καὶ τούτων <lb n="10"/>
πάντων τὸ σχῆμα τῆς γῆς αἴτιόν ἐστι. Παρὰ γὰρ τὸ
πῶς ἀποπέμπεσθαι τὰς ἡλιακὰς ἀκτῖνας ἐπὶ τὰ τῆς
γῆς κλίματα καὶ διακέκαυταί τινα καὶ κατέψυκται καὶ
εὐκρασίας ἐχόμενά ἐστι, τούτου καὶ ἐν τοῖς μερικωτέροις
καὶ πρὸς ὀλίγον ἀπʼ ἀλλήλων διεστῶσι θεωρουμένου. <lb n="15"/>
Τινὰ γοῦν τῶν περὶ τὴν Ἦλιν καυσώδη ἐστί,
τῆς παρακειμένης Ἀχαΐας οὐκέτι τὸ πνιγῶδες ἐχούσης.
Ὥστε καὶ εἰ βραχεῖα ἦν ἡ γῆ, τὸ παραπλήσιον ἂν
συνέβαινε, μὴ ὁμοίως ἐπὶ πάντα τὰ κλίματα αὐτῆς
τῶν ἀκτίνων καταπεμπομένων, ἀλλὰ ἐφʼ ὧν μὲν τὸ <lb n="20"/>
ὀρθὸν καὶ ἔντονον <del>ἀπὸ τῆς ἀκτῖνος</del> ἐχόντων, ἐφʼ
ὧν δὲ τὸ πλάγιον καὶ ἀνειμένον. Καὶ τὸ προσιέναι
δὲ ἡμῖν καὶ πάλιν ἀποχωρεῖν τὸν ἥλιον πρὸς τὴν
κατὰ κορυφὴν λέγεται σχέσιν· ἐπεὶ αἵ γε ἐκβαλλόμεναι
ἀπὸ τῆς γῆς εὐθεῖαι πρὸς καρκίνον καὶ αἰγόκερων ἴσαι <lb n="25"/>
εἰσὶν ἀλλήλαις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Καὶ ὅτι μὲν κέντρου λόγον ἐπέχει ἡ γῆ, διά τε
<milestone unit="65"/> τούτων καὶ ἑτέρων πολλῶν δείκνυται. Προειρηκότες δʼ
<note type="footnote">1 τὸ ἴσον αὐτοῦ ὁρᾶσθαι συμβαίνει ὑπὲρ γῆς M. 4 οὕτω
pro ὄντων καὶ M. 5 διότι οὐδʼ ἂν N. 6 δὲ εὔκρ. N. 10 τοί-
</note>

<pb n="118"/>
ἐν τῷ πρώτῳ τῶν ἐπιχειρημάτων, ὡς κατὰ πολὺ μείζων
ὁ ἥλιος ὢν αὐτῆς ὅσον ποδιαίου ἡμῖν φαντασίαν
ἀποπέμπει, ἐξῆς αὐτὸ τοῦτο ἐπιδεῖξαι ὀφείλομεν, ὅσα
ἐν τοιαύτῃ εἰσαγωγῇ αὐτάρκη ἐστί, προφερόμενοι ἴδιά
τινων περὶ μόνου τούτου συντάγματα πεποιηκότων· ὧν <lb n="5"/>
ἐστι καὶ Ποσειδώνιος.</p>
<note type="footnote">1 κατὰ πολὺ ὁ ἥλιος μείζων ὢν αὐτῆς M. 2 φαντασίαν
ἡμίν N.</note>
</div></div>
</div>

<pb n="120"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<head>ΚΛΕΟΜΗΔΟΥΣ
ΚΥΚΛΙΚΗΣ ΘΕΩΡΙΑΣ ΜΕΤΕΩΡΩΝ
ΔΕΥΤΕΡΟΝ.</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>Κεφ. α΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τοῦ μεγέθους τοῦ ἡλίου πρὸς Ἐπίκουρον, καὶ ὅτι ἐν <lb n="5"/>
τοιούτοις οὐ ταῖς φαντασίαις κατακολουθεῖν δεῖ.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἐπίκουρος δὲ καὶ οἱ πολλοὶ τῶν ἀπὸ τῆς αἱρέσεως
τηλικοῦτον εἶναι τὸν ἥλιον ἀπεφήναντο, ἡλίκος φαίνεται,
αὐτῇ τῇ διὰ τῆς ὄψεως φαντασίᾳ ἀκολουθήσαντες
καὶ ταύτην τοῦ μεγέθους αὐτοῦ κριτήριον ποιησάμενοι. <lb n="10"/>
Πάρεστιν οὖν ὁρᾶν τὸ ἀκόλουθον τῇ ἀποφάσει
αὐτῶν. Εἰ γὰρ τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος φαίνεται,
οὐκ ἄδηλον, ὡς πολλὰ ὁμοῦ μεγέθη περὶ αὐτὸν γενήσεται. 
νατέλλων μὲν γὰρ καὶ καταδυόμενος μείζων
φαίνεται, μεσουρανῶν δὲ μικρότερος· ἀπὸ δὲ τῶν ὑψηλοτάτων <lb n="15"/>
<milestone unit="66"/> ὁρῶν, ὁπόταν ἀνατέλλῃ, μέγιστος φαντάζεται.
Ἤ τοίνυν δεήσει λέγειν αὐτούς, ὅτι πολλὰ περὶ αὐτὸν
ὁμοῦ μεγέθη ἐστίν, ἢ εἰ τοῦτο ἐμφανῶς ἄτοπόν ἐστιν,
ἀναγκαιότατον ὁμολογεῖν αὐτούς, ὅτι μή ἐστι τηλικοῦτος,
ἡλίκος φαίνεται. Ἔνιοι δέ φασιν αὐτῶν, ὅτι <lb n="20"/>
μείζων ἡμῖν ἀνίσχων καὶ δυόμενος φαντάζεται, πλατυνομένου
τοῦ πυρὸς αὐτοῦ ὑπὸ τοῦ ἀέρος κατὰ τὴν τῆς
<note type="footnote">2 τῶν εἰς δύο pro μετεώρων δεύτερον M. Ambigua, quae</note>

<pb n="122"/>
ἀνόδου ῥύμην. Τοῦτο δὲ ἐσχάτης ἔχεται ἀπαιδευσίας.
Ἡ γὰρ γῆ μεσαιτάτη τοῦ κόσμου κειμένη καὶ κέντρου
λόγον ἐπέχουσα ἀπὸ παντὸς μέρους τὸ ἴσον ἀπέχει τῆς
ἡλιακῆς σφαίρας, καὶ οὔτε κατὰ τὴν ἀνατολὴν οὔτε
κατὰ τὴν δύσιν οὔτε κατὰ ἄλλο τι τῆς πορείας μέρος <lb n="5"/>
ὁ ἥλιος πελάζει τῷ ἀέρι. Ἀλλʼ οὐδὲ κατὰ ταὐτὸν παρὰ
πᾶσιν ἀνατέλλει, ἀλλὰ τῆς γῆς σφαιρικῷ τῷ σχήματι
κεχρημένης ἄλλοτε παρʼ ἄλλοις καὶ ἀνίσχει καὶ δύεται
καὶ μεσουρανεῖ. Ὥστε ἐπεὶ ἐγχωρεῖ παρʼ οἷς μὲν ἀνατέλλειν
αὐτόν, παῤ οἷς δὲ μεσουρανεῖν, ὁμοῦ καὶ μείζων <lb n="10"/>
καὶ μικρότερος γενήσεται, μείζων μέν, οἷς ἀνατέλλει,
μικρότερος δέ, οἷς μεσουρανεῖ κατὰ τὴν αὐτὴν
ὥραν· ὧν οὐδέν ἐστιν ἀλογώτερον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Τὰ μὲν οὖν τοιαῦτα τῶν ὑποφερομένων ἐσχάτως
ἐστὶ κενὰ καὶ κηφηνώδη. Μείζων δὲ ὁ ἥλιος ἡμῖν <lb n="15"/>
ἀνίσχων καὶ δυόμενος φαντάζεται, ἐλάττων δὲ κατὰ τὸ
μεσουράνημα, ἐπειδὴ πρὸς μὲν τῷ ὁρίζοντι ὁρῶμεν
αὐτὸν διὰ παχυτέρου τοῦ ἀέρος καὶ νοτερωτέρου
<milestone unit="67"/> μᾶλλον (τοιοῦτος γὰρ ὁ προσγειότερος ἀήρ), μεσουρανοῦντα
δὲ διὰ καθαρωτέρου. Καὶ οὕτως ἐνταῦθα <lb n="20"/>
μὲν ἡ ἀπὸ τῶν ὀφθαλμῶν ἀναπεμπομένη ἐπʼ αὐτὸν
ἀκτὶς οὐ περικλᾶται, ἡ δʼ ἐπὶ τὸν ὁρίζοντα ἐκπεμπομένη,
ὁπότε ἀνίσχοι ἢ δύοιτο, περικλᾶται ἀναγκαίως
παχυτέρῳ καὶ νοτερωτέρῳ τῷ ἀέρι ἐντυχάνουσα. Καὶ
οὕτως μείζων ἡμῖν φαντάζεται ὁ ἥλιος· ὥσπερ ἀμέλει <lb n="25"/>
καὶ τὰ καθʼ ὕδατος ὄντα ἀλλοιότερα ἢ ἔστι φαντάζεται
ἡμῖν διὰ τὸ μὴ κατʼ εὐθυωρίαν ὁρᾶσθαι. Πάντα
οὖν τὰ οὕτως ἔχοντα πάθη τῆς ἡμετέρας ὄψεως ἡγητέον,
ἀλλὰ μή, μὰ Δία, τῶν ὁρωμένων συμπτώματα.
<note type="footnote">1 δʼ N. 2 τοῦ κόσ. om. M. 3 ἶσον ἐπέχει M. 5 κατʼ
N. 6 παρὰ om. M. 9 Ὥστ᾿ N. 10 δὲ καὶ μεσ. M. 15 ἡμῖν</note>

<pb n="124"/>
Λέγεται δὲ καὶ ἐκ βαθέων θεωρούμενος φρεάτων ὁ
ἥλιος, ὅπου γε τοῦτο ἐγχωρεῖ, πολὺ μείζων φαντάζεσθαι,
ἅτε διὰ νοτεροῦ τοῦ ἐν τῷ φρέατι ἀέρος ὁρώμενος.
Καὶ οὐδήπου ἔνεστιν ἐνταῦθα εἰπεῖν, ὅτι τοῖς
μὲν ἐκ φρέατος ὁρῶσι μεγεθύνεται ὁ ἥλιος, τοῖς δὲ <lb n="5"/>
ἄνωθεν εἰς αὐτὸν ἀφορῶσι σμικρύνεται· ἀλλʼ εὔδηλον,
ὡς τὸ σκοτεινὸν καὶ ἰκμάδος ἐχόμενον τοῦ ἐν τῷ φρέατι
ἀέρος μείζονα ποιεῖ αὐτὸν φαντάζεσθαι τοῖς ὁρῶσι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Διάστημα δὲ αὐτοῦ μεῖζον καὶ ἔλαττον ἡμῖν φαντάζεται.
Μεσουρανῶν μὲν γὰρ ἔγγιστα φαντάζεται <lb n="10"/>
ἡμῖν, ἀνατέλλων δὲ καὶ καταδυόμενος ποῤῥωτέρω, ἀπὸ
δὲ τῶν ὑψηλοτάτων ὁρῶν ἔτι πλέον ἀφεστὼς φαίνεται.
<milestone unit="68"/> Καὶ ὅπου μὲν ἔγγιστα φαίνεται, καὶ σμικρότατος, ὅπου
δὲ πλέον ἡμῖν τὸ ἐπʼ αὐτὸν φαντάζεται διάστημα, καὶ
αὐτὸς μείζων εἶναι δοκεῖ, τῆς περὶ τὸν ἀέρα ποιότητος <lb n="15"/>
πάντων τῶν τοιούτων αἰτίας γινομένης. Διὰ μὲν
γὰρ νοτερωτέρου καὶ παχυτέρου τοῦ ἀέρος ὁρώμενος
μείζων ἡμῖν καὶ πλέον ἀφεστὼς φαίνεται, διὰ δὲ τοῦ
καθαροῦ ἐλάττων τῷ μεγέθει καὶ ἐγγίων κατὰ τὸ διάστημα.
Ὥστε εἰ δυνατὸν ἦν ἡμῖν, φησὶν ὁ Ποσειδώνιος, <lb n="20"/>
διά τε τοίχων στερεῶν καὶ τῶν ἄλλων σωμάτων
ὁρᾶν, ὡς ὁ Λυγκεὺς μυθεύεται, κατὰ πολὺ μείζων
ἂν ἡμῖν ἐφαντάζετο ὁ ἥλιος διὰ τούτων ὁρώμενος καὶ
πολὺ μεῖζον διάστημα ἀφεστώς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Μείζονος δὲ αὐτοῦ καὶ ἐλάττονος φαινομένου ἡμῖν, <lb n="25"/>
καὶ ὁμοίως τῶν κατʼ αὐτὸν διαστημάτων μειζόνων τε
καὶ μειόνων, ὁ κατὰ ἀλήθειαν ἐπιβάλλων αὐτῷ κῶνος
<note type="footnote">4 εἰπεῖν ἐνταῦθα N. 6 ἐφορῶσι N. 9 μείζων M. 10
μὲν om. N. 12 ἐπὶ πλέον MN edd. ἔτι melius. 13 ἐγγὺς N.
σμικρότερος edd. 14 διάστ. φαντ. N. 15 πιότητος M. 17
νοτεροῦ MN. τοῦ om. MN. 18 μείζων καὶ πλέον ἡμῖν N.</note>

<pb n="126"/>
ἀπὸ τῶν ἀποχεομένων ἀκτίνων τῆς ὄψεως μέγιστός
ἐστιν ἀναγκαίως. Συναγομένου δὲ καὶ τοῦ μεγέθους
αὐτοῦ καὶ τοῦ διαστήματος κατὰ φαντασίαν εἰς ἐλάχιστον,
δυνάμεθα δύο κώνους ἐπινοεῖν, ἕνα μὲν τὸν
κατὰ ἀλήθειαν αὐτῷ ἐπιβάλλοντα, ἕτερον δὲ τὸν κατὰ <lb n="5"/>
φαντασίαν· ὧν κορυφὴ μὲν γενήσεται μία τὸ πρὸς τῇ
κόρῃ τῆς ὄψεως, βάσεις δὲ ἡ μὲν κατὰ ἀλήθειαν, ἡ δὲ κατὰ
φαντασίαν. Ὡς οὖν ἕξει ἡ κατὰ ἀλήθειαν ἀπόστασις
πρὸς τὴν φαινομένην, οὕτως ἕξει καὶ τὸ κατὰ ἀλήθειαν
μέγεθος πρὸς τὸ φανταζόμενον ἡμῖν. Αἱ δὲ βάσεις <lb n="10"/>
τῶν κώνων ἴσαι ταῖς διαμέτροις εἰσίν, ἡ μὲν τῇ κατὰ
<milestone unit="69"/> ἀλήθειαν, ἡ δὲ τῇ κατὰ φαντασίαν. Ὡς οὖν ἔχει τὸ
κατὰ ἀλήθειαν διάστημα πρὸς τὸ κατὰ φαντασίαν, οὕτως
ἔχειν δεῖ καὶ τὸ κατὰ ἀλήθειαν μέγεθος πρὸς τὸ
φανταζόμενον. Τὸ δὲ κατὰ ἀλήθειαν διάστημα τοῦ <lb n="15"/>
κατὰ φαντασίαν σχεδὸν ἀπείρῳ μεῖζόν ἐστι, σημείου
λόγον ἐπεχούσης τῆς γῆς πρὸς τὸ ἡλιακὸν ὕψος καὶ
τὴν ἀπʼ αὐτοῦ νοουμένην σφαῖραν. Καὶ τὸ κατὰ ἀλήθειαν
ἄρα μέγεθος τοῦ κατὰ φαντασίαν μεγέθους ἀπείρῳ
μεῖζον εἶναι ἀναγκαιότατόν ἐστιν. Οὐκ ἄρα τηλικοῦτός <lb n="20"/>
ἐστιν ὁ ἥλιος, ἡλίκος φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Καὶ μὴν εἰ τηλικοῦτός ἐστιν ὁ ἥλιος, ἡλίκος φαίνεται,
ἂν ἐπινοήσωμεν αὐτὸν διπλασίονα γενόμενον,
εἰς δύο διαιρουμένου ἑκάτερον αὐτοῦ τῶν μερῶν ποδιαῖον
φανήσεται. Ὥστε εἰ καὶ ἐπὶ τοσοῦτον ἐπινοήσαιμεν <lb n="25"/>
αὐξόμενον αὐτὸν ὡς ἐπὶ μυριάδων ἑκατὸν σταδίων
διάστημα ἐκτείνεσθαι, ἕκαστον αὐτοῦ τῶν ποδιαίων
μερῶν, ἡλίκον ἐστί, φανήσεται. Εί δὲ τοῦτο, ἀκόλουθον
ἂν εἴη καὶ αὐτόν, ἡλίκος ἐστί, φαίνεσθαι, τούτου
<note type="footnote">1 ἐπιχεομ. M. 2 ἀναγομένου M. 4 ἐπινοῆσαι δύο
κώνους N. 7 βάσις M. 10 Αἱ γὰρ M. 11 τοῖς M. 16 et 19</note>

<pb n="128"/>
προδήλως ἀδυνάτου ὄντος. Οὐ γὰρ οἷόν τε ἐπὶ τοσοῦτον
ἐξικέσθαι δυνάμεως τὴν ἀνθρωπίνην ὄψιν, ὡς
τὰ ἐπὶ μυριάδας ἑκατὸν σταδίων ἐκτεταμένα τηλικαῦτα
ἡμῖν, ἡλίκα ἐστὶ κατὰ ἀλήθειαν, φαίνεσθαι. Ἐπεὶ καὶ
αὐτὸς ὁ κόσμος σχεδὸν ἀπειρομεγέθης ὢν ἐλάχιστος <lb n="5"/>
ἡμῖν φαντάζεται, δεήσειε ἂν καὶ τοῦτον τηλικοῦτον
εἶναι, ἡλίκος ἡμῖν φαντάζεται. Ἀλλὰ τοῦτο παντάπασίν
ἐστιν ἀλογώτατον. Οὐκ ἄρα οὔτε ὁ κόσμος αὐτὸς
οὔτε μὴν ὁ ἥλιος τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος ἡμῖν
φαντάζεται.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἐπεὶ τοίνυν τὰ ἀκολουθοῦντα τῷ ποδιαῖον εἶναι
<milestone unit="70"/> τὸν ἥλιον ἀδύνατά ἐστιν, ἀδύνατον ποδιαῖον εἶναι αὐτόν.
Οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνο ἔνεστιν εἰπεῖν, ὅτι τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοσοῦτον διάστημα ἐκτεταμένου, ἔνια μὲν αὐτοῦ
τῶν ποδιαίων μερῶν τηλικαῦτα φανήσεται, ἡλίκα ἐστίν, <lb n="15"/>
ἔνια δὲ οὐχ οὕτως ἕξει. Τὰ γὰρ ἀπὸ τῆς γῆς διαστήματα
πρὸς πάντα τὰ μέρη αὐτοῦ ἴσα γενήσεται, κέντρου
γε λόγον ἐχούσης πρὸς τὴν ἡλιακὴν σφαῖραν. Ὥστε
πάντα δεήσει τὰ ποδιαῖα μέρη αὐτοῦ, ἡλίκα ἐστί, φαίνεσθαι,
καὶ οὐδὲν μᾶλλον τάδε τινὰ τῶνδέ τινων. Ὥστε <lb n="20"/>
πάντων τῶν ποδιαίων μερῶν τηλικούτων φαινομένων,
ἡλίκα ἐστί, καὶ αὐτὸς ὅλος ἐπὶ τοσοῦτον ἐκταθείς, ἡλίκος
ἐστί, φανήσεται. Οὗ προδήλως ἀδυνάτου ὄντος
οὐδὲ τὰ ποδιαῖα μέρη αὐτοῦ, ἡλίκα ἐστί, φανήσεται,
ἀλλʼ οὐδʼ ὅλως φανήσεται. Ὅθεν οὐδὲ αὐτὸς ὁ ἥλιος <lb n="25"/>
ποδιαῖος ὢν φανήσεται· φαίνεται δέ γε, οὐκ ἄρα ποδιαῖός
ἐστι. Δῆλον οὖν ἀπὸ τούτων, οἶμαι, διότι, εἰ
<note type="footnote">1 προδήλου M. ὄντος ἀδυν. N. 6—10 δεήσειε — φαν-
τάζ. om. MN. 11 τὸ pro τῷ M. 13 εἰπεῖν ἐστι M. 15
ὁποῖά ἐστιν M. 16 δʼ οὐχ N. 18 γε om. N. 19 δεήσει
πρὸς τὰ ἡλιακὰ μέρη αὐτοῦ M. 21 ποδ. αὐτοῦ μερῶν N.</note>

<pb n="130"/>
τηλικοῦτος ἦν, ἡλίκος φαίνεται, οὐκ ἂν ἐφαίνετο· ἐπεὶ
δὲ φαίνεται, οὐκ ἔστι τηλικοῦτος, ἡλίκος φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Εί γε μὴν τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος φαίνεται, καὶ
αὕτη ἡ ἀπὸ τῆς ὄψεως φαντασία τοῦ κατʼ αὐτὸν μεγέθους
κριτήριόν ἐστιν, ἀκόλουθον ἂν εἴη λέγειν, διότι <lb n="5"/>
καὶ τῶν περὶ αὐτὸν φανταζομένων αὕτη ἂν ἡ φαντασία
κριτήριον γένοιτο. Ὅθεν εἰ τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος
<milestone unit="71"/> φαίνεται, καὶ τοιοῦτός ἐστιν, οἷος φαίνεται. Φαίνεται
δὲ κοῖλος καὶ μαρμαίρων οὐ τούτου τοῦ σχήματος περὶ
αὐτὸν ὑπάρχοντος. Ἄλλοτε γοῦν ὁρᾶται ὁμαλὸς καὶ <lb n="10"/>
σεληνοειδὴς καὶ μηδʼ ἡνωμένος· ἀδύνατον δὲ ταῦτα
πάντα περὶ αὐτὸν εἶναι Ψεῦδος οὖν καὶ ᾧ ταῦτα
ἀκολουθεῖ, τὸ ποδιαῖον εἶναι αὐτόν. Καὶ μὴν εἰ τηλικοῦτός
ἐστιν, ἡλίκος φαίνεται, καὶ τοιοῦτός ἐστιν, οἷος
φαίνεται, ἐπειδὴ καὶ ἑστὼς φαίνεται, εἴη ἂν ἀμετάβατος· <lb n="15"/>
οὐκ ἔστι δʼ ἀκίνητος οὐδὲ ἀμετάβατος· ὅθεν
οὐδὲ τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Ἐναργέστατα δʼ ἂν καὶ ἀπὸ τούτων ἡ ἀτοπία τοῦ
λόγου αὐτῶν ἐλέγχοιτο. Εἰ γὰρ ὁ ἥλιος τηλικοῦτός
ἐστιν, ἡλίκος φαίνεται, γνώριμον, οἶμαι, διότι καὶ ἡ <lb n="20"/>
σελήνη τηλικαύτη ἐστίν, ἡλίκη φαίνεται· εἰ δὲ αὐτή,
καὶ τὰ σχήματα αὐτῆς. Ὥστε καί, ὅτε μηνοειδής ἐστι,
τὸ ἀπὸ τοῦ κέρως ἐπὶ τὸ κέρας αὐτῆς διάστημα τηλικοῦτόν
ἐστιν, ἡλίκον φαίνεται. Ὧι πάλιν ἀκολουθεῖ,
καὶ τὰ πρὸς τούς πλησίον αὐτῆς τῶν ἀστέρων διαστήματα <lb n="25"/>
τηλικαῦτα εἶναι, ἡλίκα φαίνεται· τούτῳ δὲ πάλιν
τὸ καὶ πάντα ἀπλῶς τὰ διαστήματα τῶν ἀστέρων
τηλικαῦτα εἶναι, ἡλίκα φαντάζεται· ὅθεν καὶ ὅλον τὸ
<note type="footnote">7 γίνοιτο N. 10 οὖν M. 11 καὶ μήδε νονμένος M. καὶ
μὴ δινούμενος N. καὶ μηδʼ ἡνωμένος ex Hultschii coni. cf.
Fleckeis. Ann. 1877 pag. 840. ταῦτα περὶ αὐτὸν πάντα N.</note>

<pb n="132"/>
ὑπὲρ γῆς ἡμισφαίριον τοῦ κόσμου τηλικοῦτόν ἐστι,
ἡλίκον φαίνεται. Οὐ τοῦτο δέ· οὐκ ἄρα τηλικοῦτός
ἐστιν ὁ ἥλιος, ἡλίκος φαίνεται. Καὶ μὴν εἰ ἡ σελήνη
σὑν τοῖς σχήμασι τηλικαύτη ἐστί, ἡλίκη φαίνεται, καὶ
τὰ φαινόμενα ἐν αὐτῇ τῶν μελασμάτων τηλικαῦτά <lb n="5"/>
ἐστιν, ἡλίκα φαίνεται· εἰ δὲ τοῦτο, καὶ τὰ ὄρη δεήσει
<milestone unit="72"/> τηλικαῦτα εἶναι, ἡλίκα φαίνεται. Οὐκ ἔχει δὲ τοῦτο
οὕτως· ὥστε οὐδὲ ὁ ἥλιος τηλικοῦτός ἐστιν, ἡλίκος
φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Ὁπότε μὲν οὖν καθαρὸς καὶ κατὰ φύσιν ἔχων εἴη <lb n="10"/>
ὁ ἀήρ, οὐχ οἷόν τε ἡμῖν ἀντιβλέπειν τῷ ἡλίῳ· ὁπότε
δὲ παρέχοι ἡμῖν τὸ τοῦ ἀέρος κατάστημα ἀποβλέπειν
εἰς αὐτόν, ἄλλοτε ἀλλοῖος ἡμῖν φαντάζεται, ποτὲ μὲν
λευκός, ποτὲ δὲ ὠχριῶν, ἔστι δʼ ὅτε πυρωπός, πολλάκις
δὲ καὶ μίλτινος ἢ αἱματώδης ἢ ξανθὸς ὀφθῆναι, ἔστι <lb n="15"/>
δʼ ὅτε καὶ ποικίλος ἢ χλωρός. Καὶ αἱ περὶ αὐτὸν δὲ
φαινόμενοι πολλάκις οἷον κνηκίδες νεφώδεις, σχεδὸν
ἀπείρους μυριάδας σταδίων ἀπέχουσαι αὐτοῦ, δοκοῦσιν
ἡμῖν περὶ αὐτὸν εἶναι. Καὶ κατὰ κορυφὴν δʼ
ὄρους πολλάκις δυόμενος ἢ ἀνατέλλων φαντασίαν ἡμῖν <lb n="20"/>
ἀποπέμπει ὡς ψαύων τῆς κορυφῆς, τοσαύτας μυριάδας
ἀφεστὼς ἀπὸ παντὸς μέρους τῆς γῆς, ὅσας εἰκός
ἐστι, τῆς γῆς κέντρου λόγον ἐπεχούσης πρὸς τὸ ὕψος
αὐτοῦ. Πῶς οὖν οὐκ ἐσχάτως ἠλίθιον ταῖς τοιαύταις
τῶν φαντασιῶν κατακολουθεῖν, ἀλλὰ μὴ ἄλλο τι ποιεἴσθαι <lb n="25"/>
κριτήριον τῶν γε τηλικούτων τὸ μέγεθος, ἐνθυμουμένους,
ὡς ἡ περὶ αὐτὰ ἀπάτη οὐ τὴν ἐπιτυχοῦσαν
βλάβην ἐπιφέρειν εἴωθε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Σαφέστατα δὲ ἐλέγχεται τὸ ἄγαν ἀνόητον τοῦ λόγου
<note type="footnote">1 εἶναι pro ἐστι N. 2 οὐδʼ ἄρα N edd. 3 ἐστιν om.
M. ἡλίκος in marg. M. 7 τοῦτο om. M. 8 ὥστʼ οὐδʼ N.</note>

<pb n="134"/>
αὐτῶν καὶ ἀπὸ τῶν οὕτως ἐπικεχειρημένων. Εί ἐπινοήσαιμεν
<milestone unit="73"/> ἵππον ἀφιέμενον ἐν πεδινῇ χώρᾳ τρέχειν
ἅμα τῷ τὴν ἴτυν τοῦ ὁρίζοντος ἐκφῆναι τὸν ἥλιον,
μέχρις ὅτου πᾶς ἐκφανῇ, σχεδὸν εὔδηλόν ἐστι στοχαζομένοις,
ὡς οὐ μεῖον ἂν σταδίων δέκα προέλθοι, ὄρνις <lb n="5"/>
δὲ ὠκύτατος πολλαπλάσιον ἵππου, βέλος δὲ τῇ ὀξυτάτῃ
ῥύμῃ κεχρημένον πολὺ πλεῖον ὄρνιθος, ὡς μὴ
ἂν μείους διακοσίων ἀνύσαι σταδίων ἐν τοσούτῳ χρόνου
διαστήματι. Ἂν τοίνυν ἵππῳ ἰσοταχῆ τὴν τοῦ
κόσμου πορείαν ὑποθώμεθα, δέκα εὑρεθείη ἂν σταδίων <lb n="10"/>
ἡ τοῦ ἡλίου διάμετρος, ἐὰν δὲ ὄρνιθι ὠκυτάτῳ,
πολὺ μείζων, ἐἀν δὲ βέλει, οὐ μείων διακοσίων σταδίων.
Κατὰ δὲ ταῦτα πάντα οὐκ ἔσται ποδιαῖος οὐδὲ
ἡλίκος φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Ὅτι τοίνυν ἀπειράκις τοῦ βέλους ὠκυτέρα ἐστὶν ἡ <lb n="15"/>
τοῦ κόσμου φορά, ἀπὸ τῶν τοιούτων ἂν ἐφόδων ἐπινοήσαιμεν.
Ὁ Πέρσης ἡνίκα ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα ἐστράτευε,
λέγεται διαστῆσαι ἀνθρώπους ἀπὸ Σούσων μέχρις
Ἀθηνῶν, ὡς δύνασθαι διὰ φωνῆς δηλοῦσθαι τὰ γινόμενα
ὑπʼ αὐτοῦ ἐν Ἑλλάδι τοῖς <del>ἐν</del> Πέρσαις, διαδεχομένων <lb n="20"/>
τῶν διεστώτων τὰς παῤ ἀλλήλων φωνάς.
Καὶ ἱστορεῖται ἡ φωνὴ κατὰ τοιαύτην διαδοχὴν προιοῦσα
διὰ δύο νυχθημέρων ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος εἰς Πέρσας
ἀφικνεῖσθαι. Εί τοίνυν τοιαύτη κίνησις ἀέρος καὶ
πληγὴ ὠκυτάτη ὑπάρχουσα ἐλάχιστον μέρος τῆς γῆς <lb n="25"/>
δυσὶ νυχθημέροις διῄει, πάρεστιν, οἶμαι, ἐννοεῖν,
ποῖόν τι τὸ τάχος τοῦ κόσμου ἐστὶ καὶ ὡς ἀπειράκις
<milestone unit="74"/> τούτου ὠκύτερον· ὅς γε νυκτὶ καὶ ἡμέρᾳ ἀπειράκις
<note type="footnote">4 ἄδηλόν ἐστι M. 6 δʼ ἔτι ὀξ. N. 7 πολὺ πλῆθος ὄρ-
νιθος M. 8 ἐν τοσούτῳ χρόνω διάστημα M. ἐν τοσούτου
χρόνου διαστήματι N. 9 ἰσοταχεῖ M. 11 ἐὰν ὄρν. N. ταχυ-</note>

<pb n="136"/>
μεῖζον διάστημα τοῦ ἀφʼ Ἑλλάδος εἰς Πέρσας διέρχεται.
Εί δὲ καὶ βέλος ἐπινοήσαιμεν διερχόμενον τὸν μέγιστον
τῆς γῆς κύκλον, οὐδʼ ἂν τρισὶ νυχθημέροις τὰς
πέντε καὶ εἴκοσι μυριάδας διέλθοι· τὸ δὲ τοῦ κόσμου
μέγεθος ἀπειράκις μεῖζον τῆς γῆς ὑπάρχον νυχθημέρῳ <lb n="5"/>
ἑνὶ διέρχεται ὁ οὐρανός. Ὥστε οὐδὲ ἐννοῆσαι τὸ τάχος
αὐτοῦ καὶ τὴν ὠκύτητα οἷόν τε οὐδὲ λόγῳ τὸ τοιοῦτον
ἑρμηνεῦσαι. Ἐμφαίνει δʼ ὁ ποιητής, ὅσον ἐστὶ τὸ
τάχος τῆς κατὰ τὸν κόσμον πορείας, διὰ τούτων·
<lg>
<l>Ὅσσον δʼ ἠεροειδὲς ἀνὴρ ἴδεν ὀφθαλμοῖσιν </l><lb n="10"/>
<l>Ἥμενος ἐν σκοπιῇ, ὁρόων ἐπὶ οἴνοπα πόντον,</l>
<l>Τόσσον ἐπιθρώσκουσι θεῶν ὑψηχέες ἵπποι.</l>
</lg>
Ἀλλὰ μεγαλοφυῶς μὲν τοῦτο εἴρηται αὐτῷ καὶ κατὰ
θαυμαστὴν αὔξησιν, οὐ μόνον τῷ ἐπὶ πλεῖστον ἐξικνουμένῳ
τῆς ὄψεως ἀρκεσθέντι πρὸς τὸ δηλῶσαι τὸ <lb n="15"/>
τάχος τῆς κατʼ οὐρανὸν ὠκύτητος, ἀλλὰ καὶ ὕψος αὐτῷ
καὶ πέλαγος ὑποκείμενον προσθέντι· ἀπολείπεται δʼ
ὅμως καὶ οὗτος ὁ λόγος τοῦ ἀξίως δηλοῦν τὴν περὶ
τὸν οὐρανὸν ὠκύτητα. Ἀπεράντῳ δὲ καὶ ἀνεννοήτῳ
τῷ κατὰ τὴν ὠκύτητα τάχει κεχρημένου τοῦ κόσμου, <lb n="20"/>
<milestone unit="75"/> πῶς οὐκ ἠλίθιον ὑπολαβεῖν, ποδιαῖον αὐτοῦ μέρος τοσούτῳ
διαστήματι χρόνου ἀνέρχεσθαι;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Ἐλέγχεται δὲ καὶ διὰ τῶν ὑδρολογίων τὸ εὔηθες
τοῦ λόγου. Δείκνυται γὰρ διʼ αὐτῶν, ὅτι, ἂν ᾖ ποδιαῖος
ὁ ἥλιος, δεήσει τὸν μέγιστον τοῦ οὐρανοῦ κύκλον <lb n="25"/>
ἑπτακοσίων πεντήκοντα ποδῶν εἶναι. Διὰ γὰρ
τῶν ὑδρολογίων καταμετρούμενος εὑρίσκεται μέρος
ἑπτακοσιοστὸν καὶ πεντηκοστὸν τοῦ οἰκείου κύκλου.
<note type="footnote">3 τρισὶν M. 4 τὸ δέ γε τοῦ κ. M. e Ὥστ᾿ οὐδʼ ἐνν. N.
νοῆσαι M. 7 ταχυτῆτα M. λόγου N. 8 ἐστὶ om. N.</note>

<pb n="138"/>
Ἐὰν γάρ, ἐν αὐτὸς ἀνέρχεται πᾶς ἐκ τοῦ ὁρίζοντος
ὁ ἥλιος, κύαθος, φέρε εἰπεῖν, ῥεύσῃ, τὸ ὕδωρ ἀφεθὲν
ὅλῃ τῇ ἡμέρᾳ καὶ νυκτὶ ῥεῖν εὑρίσκεται κυάθους ἔχον
ἑπτακοσίους καὶ πεντήκοντα. Λέγεται δʼ ἡ τοιαύτη
ἔφοδος ὑπὸ πρώτων τῶν Αἰγυπτίων ἐπινοηθῆναι. </p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Ἐλέγχεται δὲ ἡ δόξα καὶ ἀπὸ τῶν πρὸς μεσημβρίαν
τετραμμένων στοῶν. Αἱ γὰρ τῶν κιόνων σκιαὶ
παράλληλοι ἀποπέμπονται· ὅπερ οὐκ ἂν ἐγίνετο, εἰ μὴ
εὐθεῖαι καὶ κατὰ κάθετον πρὸς ἕκαστον αὐτῶν αἱ
ἀκτῖνες ἀπεπέμποντο. Οὐδʼ ἂν αἱ ἀκτῖνες πάλιν κατὰ <lb n="10"/>
κάθετον ἀπεπέμποντο πρὸς ἕκαστον αὐτῶν, μὴ ὅλῃ τῇ
στοᾷ τῆς περὶ τὸν ἥλιον διαμέτρου συμπαρεκτεταμένης.
Λέγεται δʼ ὅτι καὶ τὰ ἐν πάσῃ τῇ οἰκουμένῃ ἐῤῥυμοτομημένα
ἄμφοδα πρὸς τὴν ἰσημερινὴν ἀνατολὴν ἄσκια
γίνεται ἐν ταῖς ἰσημεριναῖς τοῦ ἡλίου ἀνατολαῖς, οὐδʼ <lb n="15"/>
ἂν τούτου συμβαίνοντος, εἰ μὴ πάσῃ τῇ οἰκουμένῃ
συμπαρεκτεταμένον ἦν τὸ μέγεθος τοῦ ἡλίου, τουτέστι
<milestone unit="76"/> τῷ πλάτει αὐτῆς. Πάλιν δὲ κατὰ τὴν <del>ἰσημερινὴν</del>
μεσημβρίαν πάντα περιφωτίζεται τὰ ἐν ὅλῃ τῇ οἰκουμένῃ
<add cause="omitted">ἐρρυμοτομημένα</add> ἄμφοδα <add cause="omitted">πρὸς μεσημβρίαν</add>· <lb n="20"/>
ὥστε οὐ μόνον τῷ πλάτει, ἀλλὰ καὶ τῷ μήκει τῆς
ὅλης οἰκουμένης συμπαρεκτέταται τὸ μέγεθος τοῦ ἡλίου.
Μῆκος μὲν γὰρ τῆς ὅλης οἰκουμένης τὸ ἀπὸ ἀνατολῆς
πρὸς δύσιν ἐστί, πλάτος δὲ τὸ ἀπὸ τῶν ἀρκτικῶν ἐπὶ τὰ
μεσημβρινὰ διῆκον. Ὅθεν ἀνατέλλων μὲν ἐν ἰσημερίᾳ <lb n="25"/>
ὁ ἥλιος καὶ ἄσκια ποιῶν τὰ πρὸς αὐτὸν ὁρῶντα τῶν
<note type="footnote">1 ἐν ᾧ χρόνῳ ἀνέρχ. αὐτὸς N. 3 ἔχων M. 5 μέθο-
δος N. 6 Ἔλ. δʼ ἡ τοιαύτη δόξα N. 7 Post στοῶν addit αἱ
σκιαί M. στοῶν pro κιόνων M. 8 παράλλ. om. M. 9 et 10
κατὰ κάθετον αὐτῶν πρὸς ἕκ. N. κατὰ κάθετον — ἀκτῖνες πά-
λιν om. M. 12 συμπαρεκτεινομένης M. 13 ὅτι κατὰ τὰ
ῤέρυτομένα M. 15 γίνονται M. 17 συμπαρεκτεινόμενον N.</note>

<pb n="140"/>
ἀμφόδων τῷ πλάτει τῆς ὅλης οἰκουμένης συμπαρεκτεταμένην
ἔχει τὴν διάμετρον, μεσουρανήσας δὲ καὶ πάντα
περιφωτίσας τὰ <add cause="omitted">πρὸς αὐτὸν ὁρῶντα</add> ἄμφοδα, τῷ μήκει.
Ἀλλʼ οὐ κατὰ ταὐτόν, φασί, πᾶσι μεσουρανεῖ, μόνοις
δὲ τοῖς ὑπὸ τῷ αὐτῷ μεσημβρινῷ οἰκοῦσι. Ῥητέον οὖν, <lb n="5"/>
ὅτι πλατύτερον λέγεται τὸ τοιοῦτον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Καὶ τὸ ἐν Συήνῃ δὲ ἄσκια τὰ φωτιζόμενα γίνεσθαι,
περὶ καρκίνον γενομένου τοῦ ἡλίου, περὶ μεσημβρίαν
ἀτρεκῆ ἐπὶ τριακοσίους τὴν διάμετρον σταδίους μηνύει
σαφῶς, ὅτι μή ἐστι ποδιαῖος ὁ ἥλιος. Οὐδὲν δʼ <lb n="10"/>
ἂν τούτων συνέβαινεν, εἰ ποδιαῖος ἦν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Σημειοῦται δὲ καὶ ἀπὸ τῶν σκιῶν, μὴ εἶναι ποδιαῖον
τὸν ἥλιον. Ὁπότον μὲν γὰρ τὴν ἴτυν ἐκφάνῃ
τοῦ ὁρίζοντος, μήκισται ἀποπέμπονται αἱ σκιαί, ὁπόταν
δὲ ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα γένηται, εἰς πολὺ βραχύτερον <lb n="15"/>
συνάγονται μέγεθος, οὐκ ἂν τούτου συμβαίνοντος, εἰ
μὴ ὑψηλότεραι πάντων τῶν ἐπὶ γῆς σωμάτων αἱ ἀκτῖνες
αὐτοῦ ἐγίνοντο· ὅπερ οὐκ ἂν ποδιαίου αὐτοῦ ὄν
<milestone unit="77"/> τος συνέβαινε. Μείζονα ἄρα καὶ τῶν ὑψηλοτάτων
ὁρῶν τὴν διάμετρον ἔχει, ὑψηλοτέρας τε τῶν ἀκρωρειῶν <lb n="20"/>
καὶ ἐξ ὑπερτέρου ἀποπέμπων τὰς ἀκτῖνας, ἐπειδὰν
ὅλος ἐκφανῇ τοῦ ὁρίζοντος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Καὶ ἀπὸ τοιαύτης δὲ ἐφόδου δείκνυται ἀπʼ αὐτῶν
τῶν φαινομένων προϊούσης, οὐ μόνον ὅτι μή ἐστι ποδιαῖος
ὁ ἥλιος, ἀλλὰ καὶ ὅτι ὑπερφυεῖ κέχρηται τῷ <lb n="25"/>
μεγέθει. Ὁπόταν γὰρ κατὰ κορυφὴν ὄρους ἀνίσχῃ ἢ
δύηται, ὁρᾶται ἡ ἴτυς αὐτοῦ τοῖς ἐπὶ πλέον τῆς κορυφῆς
ἀφεστῶσιν ἑκατέρωθεν θεωρουμένη τῆς κορυφῆς.
Τοῦτο δʼ οὐκ ἂν ἐγίνετο, εἰ μὴ μείζων ἦν ἡ
<note type="footnote">2 τὴν διάμ. ἔχει N. 3 πρ. αὐτὸν ὁρ. addit Ma. 7 φαφω-
τισμένα M. 9 ἀτρικῆ M. 10 διότι N. δʼ ἂν om. M. 11 τοῦτο N.</note>

<pb n="142"/>
διάμετρος τοῦ ἡλίου τῆς ἐπιπροσθούσης αὐτῷ κορυφῆς·
ὥστʼ ἄν αὕτη σταδιαία ᾖ, μείζονα δεήσει σταδιαίας
εἶναι τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον. Τοῦτο δʼ οὐ μόνον
ἐπὶ κορυφῆς, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τῶν μεγίστων νήσων ἐν
τοῖς φαινομένοις λέγεται θεωρεῖσθαι. Ὁπόταν γὰρ ἐν <lb n="5"/>
ὕψει μάλιστα κειμένη ἡ ὄψις ἡμῶν ἐκ πολλοῦ διαστήματος
ἐπιβάλλῃ τινὶ τῶν μεγίστων νήσων, οὕτω βραχεῖα
φαντάζεται, ὥστε καὶ ἐπὶ τούτων ὁ ἥλιος, ὁπόταν
κατʼ αὐτὰς ἀνατέλλῃ ἢ καταδύηται, ἑκατέρωθεν αὐτοῦ
ἡ ἴτυς ἐκφαίνεται. Καὶ δῆλον ἐκ τούτου γίνεται, ὅτι <lb n="10"/>
ἡ διάμετρος ἡ τοῦ ἡλίου μείζων ἐστὶ καὶ τοῦ μήκους
τῶν μεγίστων νήσω. Τούτου δʼ ἐξ αὐτῶν τῶν φαινομένων
λαμβανομένου ἑξῆς ἐπιδείκνυται, διότι σχεδὸν
<milestone unit="78"/> ἀπείρῳ μείζονα εἶναι ἀναγκαῖον τὴν διάμετρον τοῦ
ἡλίου τῶν περὶ τὰς μεγίστας νήσους διαμέτρων. Ἡ δὲ <lb n="15"/>
ἔφοδος, διʼ ἧς τοῦτο κατασκευάζεται, ὧδε ἔχει. Ἂν
τρίγωνον ἰσοσκελὲς σταδιαίαν, φέρε εἰπεῖν, ἔχον τὴν
βάσιν, καὶ προσεκβληθῶσιν ἴσαι πλευραὶ ταῖς τὴν σταδιαίαν
βάσιν περιεχούσαις, ἔστι διπλασίων ἡ τοῦδε
τοῦ τριγώνου βάσις τῆς σταδιαίας. Καὶ λοιπὸν ἂν <lb n="20"/>
πάλιν ταῖς ὅλαις πλευραῖς ἴσας προσεκβάλωμεν, τετραπλασίων
ἡ βάσις γενήσεται τῆς βάσεως τοῦ πρώτου
ὑποτεθέντος τριγώνου· καὶ λοιπὸν ἡ αὐτὴ ἀναλογία
μέχρις ἀπείρου πρόεισιν. Ἔστω τοίνυν ὁρᾶν ἡμᾶς ἐκ
πάνυ πολλοῦ διαστήματος μίαν τῶν μεγίστων νήσων, <lb n="25"/>
ἀνίσχοντος ἢ καταδυομένου τοῦ ἡλίου κατʼ αὐτὴν καὶ
ἑκατέρωθεν τὴν ἴτυν ἐκφαίνοντος, μέσης τῆς νήσου
ἡμῶν τε καὶ τοῦ ἡλίου κειμένης. Ἐὰν τοίνυν ἡ ὄψις
<note type="footnote">1 κορυφῆς τοῦ ὄρους N. 4 κορυφῆς ὄρους N. 8 καὶ
om. M. 9 ἀνατέλλῃ κατʼ αὐτὰς M. 10—11 δῆλον — μήκους
om. M. 14 ἀπειρωμείζονα M. ἀπειρομείζονα N. cf. Kontos,</note>

<pb n="144"/>
ἡμῶν περιλαμβάνῃ τὴν νῆσον, βάσιν ἕξει ὁ κῶνος ὁ
ἀπὸ τῆς ὄψεως τὴν διάμετρον τῆς νήσου. Οὐκοῦν ἂν
χιλίων σταδίων ἡ διάμετρος αὐτῆς, ἔσται καὶ ἡ τοῦ
κώνου βάσις τοῦ αὐτοῦ μεγέθους. Καὶ ὑποθώμεθα
τὸν ἥλιον τοσοῦτον ἀφεστάναι τῆς νήσου, ὅσον καὶ <lb n="5"/>
ἡμῶν ἡ νῆσος ἀπέχει. Ἐπεὶ οὖν ἑκατέρωθεν τῆς νήσου
ἡ ἴτυς αὐτοῦ ἐκφαίνεται, αἱ ἀκτῖνες αἱ ἀπερχόμεναι
ἀπὸ τῶν ὀμμάτων πρὸς αὐτὸν διπλασίους εἰσὶ
<milestone unit="79"/> τῶν τῇ νήσῳ πελαζουσῶν, ὥστε καὶ ἡ βάσις ἡ τοῦδε
τοῦ τριγώνου διπλασίων γενήσεται τῆς περὶ τὴν νῆσον <lb n="10"/>
διαμέτρου· εἰ δὲ αὕτη χιλίων, ἡ διάμετρος τοῦ
ἡλίου δισχιλίων· αὕτη γὰρ βάσις ἐστὶ τοῦ μείζονος
τριγώνου. Τοσοῦτον μὲν οὖν ἀφεστῶτος τοῦ ἡλίου
τῆς νήσου, ὅσον καὶ ἡμεῖς κατὰ τὸ ἀντικρὺ ἀφεστήκαμεν
αὐτῆς, δισχιλίων γενήσεται σταδίων ἡ τοῦ ἡλίου <lb n="15"/>
διάμετρος. Οὐκ ὄντος δʼ ἴσου τοῦ ἀποστήματος, ἀλλʼ
ἡμῶν μὲν ὀλίγον ἀφεστώτων τῆς νήσου, τοῦ δʼ ἡλίου
ἀπειράκις πλειόνως ἢ ἡμεῖς ἀφεστήκαμεν, ἀπειράκις
σχεδὸν καὶ ἡ τοῦ ἡλίου διάμετρος μείζων γενήσεται τῆς
περὶ τὴν νῆσον διαμέτρου. Πῶς ἂν οὖν ἐπὶ τοσοῦτον <lb n="20"/>
ἐκτεταμένος ποδιαῖος εἴη τὸ μέγεθος;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Καὶ ἡ τοιαύτη ἔφοδος μάλιστα ἐκφαίνει τὸ ἀξίωμα
τοῦ κατʼ αὐτὸν μεγέθους. Ἡ Συήνη ὑπὸ τῷ καρκίνῳ
κεῖται. Ὁπόταν οὖν ὁ ἥλιος ἐν τούτῳ γενόμενος τῷ
ζῳδίῳ κατὰ ἀτρεκῆ μεσημβρίαν στῇ, ἄσκια γίνεται τὰ <lb n="25"/>
φωτιζόμενα ὑπʼ αὐτοῦ ἐν τῇδε τῇ χώρᾳ ἐπὶ σταδίους
τριακοσίους τὴν διάμετρον. Ὧν οὕτως ἐν τοῖς φαινομένοις
ἐχόντων ὁ Ποσειδώνιος ὑποθέμενος μυριοπλασίονα
<note type="footnote">1 ὁ κῶνος ἀπὸ M. 4 Ὑποθώμεθα τοίνυν N edd. 7
ἀπερχόμεναι αἱ ἀκτ. πρὸς αὐτὸν ἀπὸ τῶν ὀμμάτων διπλασίους
Μ. ἀποχεόμεναι N. 10 διπλασίαν M. 11 ἡ δὲ αὕτη M.</note>

<pb n="146"/>
εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον τοῦ τῆς γῆς κύκλου,
ἀπὸ τούτου ὁρμιώμενος δείκνυσιν, ὅτι μυριάδων τριακοσίων
εἶναι δεῖ τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον. Εἰ γὰρ ὁ
<add cause="omitted">ἡλιακὸς</add> κύκλος τοῦ <add cause="omitted">τῆς γῆς</add> κύκλου μυριοπλασίων,
<milestone unit="80"/> καὶ τὸ τμῆμα τοῦ <del>ἡλιακοῦ</del> κύκλου, ὅπερ ἐπέχει τὸ τοῦ <lb n="5"/>
ἡλίου μέγεθος, μυριοπλάσιον εἶναι δεῖ τούτου τοῦ τμήματος
τῆς γῆς, ὅπερ ὁ ἥλιος κατὰ κορυφὴν ὑπερκείμενος
ἄσκιον παρέχεται. Ἐπεὶ οὖν τοῦτο ἐπὶ τριακοσίους
τὴν διάμετρον ἐκτέταται σταδίους, τριακοσίων εἶναι
μυριάδων δεῖ, ὅπερ ἐπέχει ὁ ἥλιος ἑκάστοτε τοῦ οἰκείου <lb n="10"/>
κύκλου. Ἀλλὰ ταῦτα μὲν κατὰ τοιαύτην ὑπόθεσιν
εἴληπται· καὶ πιθανὸν μέν, μὴ ἐλάττονα ἢ μυριοπλασίονα
εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον τοῦ τῆς γῆς κύκλου
σημείου γε λόγον τῆς γῆς πρὸς αὐτὸν ἐχούσης· ἐνδέχεται
δὲ καὶ μείζονα αὐτὸν ὄντα ἢ πάλιν μείονα ἡμᾶς <lb n="15"/>
ἀγνοεῖν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Ἡ οὖν τοιαύτη ἔφοδος ἐναργεστέρου τινὸς μᾶλλον
ἔχεσθαι δοκεῖ. Λέγεται ἡ σελήνη δὶς καταμετρεῖν τὴν
σκιὰν τῆς γῆς ἐν ταῖς εἰλικρινέσι τῶν ἐκλείψεων. Ὅσῳ
γὰρ εἰσέρχεται εἰς τὴν σκιὰν χρόνῳ, τοσούτῳ καὶ ὑπὸ <lb n="20"/>
τῆς σκιᾶς ἄλλῳ κρύπτεται, ὡς τρεῖς χρόνους ἴσους
γίνεσθαι, ἕνα μέν, ἐν ᾧ εἰσέρχεται, δεύτερον δέ, ἐν ᾧ
κρύπτεται, τρίτον δέ, ἐν ᾧ ἐξέρχεται τῆς σκιᾶς τὴν
πρώτην ἴτυν μετὰ τὸν δεύτερον χρόνον εὐθὺς ὑποδείξασα.
Ἐπεὶ οὖν δὶς καταμετρεῖται ἡ σκιὰ τῆς γῆς ὑπὸ <lb n="25"/>
τοῦ σεληνιακοῦ μεγέθους, δοκεῖ πιθανὸν εἶναι, διπλασίονα
εἶναι τὴν γῆν τῆς σελήνης. Ἐπεὶ οὖν ἡ γῆ
πέντε καὶ εἴκοσι μυριάδων σταδίων κατὰ τὴν Ἐρατοσθένους
<note type="footnote">4 ἡλιακὸς et τῆς γῆς addit Ma. 5 ἡλιακοῦ om. M. ὅπερ
ἔχει τοῦ ἡλιακοῦ τμήματος τὸ μέγεθος M. 7 κατὰ κορυφῆς
MN. 9 σταδ. τὴν διάμ. ἐκτέταται N. σταδ. ἐκτ. τὴν διάμ.,
</note>

<pb n="148"/>
ἔφοδον τὸν μέγιστον ἔχει κύκλον, δεῖ τὴν
<milestone unit="81"/> διάμετρον αὐτῆς πλέον ἢ μυριάδων ὀκτὼ εἶναι. Ἡ οὖν
τῆς σελήνης διάμετρος γενήσεται μυριάδων τεσσάρων.
Ἐπεὶ οὖν ἑπτακοσιοστὸν καὶ πεντηκοστὸν μέρος καὶ ἡ
σελήνη τοῦ οἰκείου κύκλου ἐστὶ παραπλησίως τῷ ἡλίῳ, <lb n="5"/>
τούτου ἐκ τῶν ὑδρολογίων κατασκευαζομένου, ἕκτον
γίνεται τοῦ κύκλου μέρος αὐτῆς τὸ ἀπὸ τῆς γῆς διῆκον
πρὸς τὸ ὕψος αὐτῆς διάστημα· ἐστὶν ἄρα τοῦτο
ρκε΄ σεληνιακῶν μεγεθῶν· ἀλλὰ καὶ ἕκαστον αὐτῶν τεσσάρων
μυριάδων ἔχει τὴν διάμετρον· γίνονται οὖν <lb n="10"/>
μυριάδες σταδίων πεντακόσιαι κατά γε τὴν ἔφοδον
ταύτην πρὸς τὸ σεληνιακὸν ὕψος. Πάλιν κατὰ λόγον
ἁπλούστερον ὑποτιθεμένης τῆς προαιρετικῆς τῶν πλανήτων
κινήσεως ἰσοταχοῦς εἶναι, ἐπειδὴ ἡ μὲν σελήνη
ἑπτὰ καὶ εἴκοσιν ἡμέραις καὶ ἡμίσει διέρχεται τὸν <lb n="15"/>
οἰκεῖον κύκλον, ὁ δὲ ἥλιος ἐνιαυσιαίαν ἔχει τὴν περίοδον,
δεῖ τρισκαιδεκαπλασίονα εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον
τοῦ σεληνιακοῦ· ὥστε καὶ ὁ ἥλιος τῆς σελήνης
τρισκαιδεκαπλασίων γενήσεται, ἐπεὶ ἑκάτερος αὐτῶν
τοῦ οἰκείου κύκλου ἑπτακοσιοστὸν καὶ πεντηκοστὸν γίνεται <lb n="20"/>
μέρος. Εὑρίσκεται οὖν κατὰ τὰς τοιαύτας τῶν
ὑποθέσεων ἡ διάμετρος τοῦ ἡλίου μυριάδων β΄ καὶ ν΄
τοῦ δὲ κύκλου αὐτοῦ παραπλησίως τῷ ζῳδιακῷ εἰς
δώδεκα τεμνομένου ἔκαστον τῶν δωδεκατημορίων γενήσεται
σταδίων μυριάδων τρισχιλίων διακοσίων πεντήκοντα· <lb n="25"/>
<milestone unit="82"/> δύο δὲ δωδεκατημορίων τὸ ἀπὸ τῆς γῆς πρὸς
αὐτόν ἐστι διάστημα. Ὡς καὶ Ἄρατος ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ
φησι λέγων οὕτως·
<note type="footnote">2 ὀκτὼ μυρ. N edd. 4 μέρος τοῦ οἰκείου κύκλ. καὶ ἡ
σελ. N. 6 ἕκτον δὲ γίνεται M N edd. 8 ὕψος διάστημα
αὐτοῦ M. 11 γε om. N. 13 σεληνιακῆς pro προαιρ. M.
</note>

<pb n="150"/>
<lg>
<l>Ὅσσον δʼ ὀφθαλμοῖο βολῆς ἀποτείνεται αὐγή,</l>
<l>Ἑξάκις ἂν τόσσʼ ἧμιν ὑποδράμοι· αὐτὰρ ἑκάστη</l>
<l>Ἴση μετρηθεῖσα δύω περιτέλλεται ἄστρα.</l>
</lg>
Ἄστρα δὲ ἄρτι κέκληκε τὰ δύο δωδεκατημόρια τοῦ ζῳδιακοῦ.
Καὶ μηνύει διὰ τῶν εἰρημένων ἐπῶν, ὅτι τὸ <lb n="5"/>
ἀπὸ τῆς γῆς διάστημα πρὸς αὐτὸν ἕκτον τοῦ ὅλου
κύκλου γίνεται· τρίτον μὲν γὰρ ἡ ὅλη διάμετρος αὐτοῦ
γίνεται, ἕκτον δὲ τὸ ἀπὸ παντὸς μέρους τῆς γῆς
διῆκον πρὸς αὐτόν, ἐπειδὴ ὁ κύκλος κέντρον ἔχει τὴν
γῆν μεσαιτάτην αὐτοῦ κειμένην. Εὑρισκομένου οὖν <lb n="10"/>
τοῦ ἡλιακοῦ κύκλου κατὰ τὴν ἔφοδον ταύτην σταδίων
μυριάδων τρισμυρίων καὶ ἐνακισχιλίων, ἕκαστον αὐτοῦ
τῶν δωδεκατημορίων γίνεται μυριάδων <del>, καθάπερ
ἤδη ἔφαμεν,</del> τρισχιλίων διακοσίων πεντήκοντα. Ἐὰν
οὖν καὶ ταῦτα εἰς τριάκοντα μοίρας διαιρεθῇ παραπλησίως <lb n="15"/>
τοῖς τοῦ ζῳδιακοῦ δωδεκατημορίοις, ἑκάστη
γενήσεται μοῖρα μυριάδων ρη΄ τρίτου. Τὰ μὲν οὖν
ἡμιμοίρια τοῦ ὅλου κύκλου ἑπτακόσια εἴκοσιν· ὁ δὲ
ἥλιος ἑπτακοσιοστὸν καὶ πεντηκοστὸν μέρος αὐτοῦ,
ὥστε ἐλάττων ἡμιμοιρίου. Εἰκότως οὖν τοῦ ἡμιμοιρίου <lb n="20"/>
μυριάδων ὄντος πεντήκοντα τεσσάρων ἕκτου αὐτὸς
δύο καὶ πεντήκοντα μυριάδων τὴν διάμετρον ἔχων
εὑρίσκεται κατὰ τὰς ὑποκειμένας τῶν ὑποθέσεων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Οὐ μὴν πιθανόν γε εἶναι δοκεῖ ἰσοταχεῖς εἶναι
<milestone unit="83"/> τοὺς πλάνητας κατὰ τὴν προαιρετικὴν πορείαν, ἀλλὰ <lb n="25"/>
καὶ ὠκυτέραν εἶναι τὴν τῶν ὑψηλοτέρων ἅτε λεπτοτέρου
πυρὸς ὄντων. Πῶς γὰρ οὐκ ἀδύνατον, τὴν
σελήνην ἀερομιγὲς ἔχουσαν τὸ οἰκεῖον σῶμα ἰσοταχῆ
<note type="footnote">2 ὑποδράμη M. ὑπεκδράμοι (ultima in rasura) N. 3 με-
τρηθεια N. σ adscripsit manus rec. δύο M. 4 δύο om. M.
7 ὅλη ἡ διάμ. M. 9 ἐπὶ δὲ κέντρον pro ἐπειδὴ ὁ κ. κ. M.</note>

<pb n="152"/>
τὴν προαιρετικὴν πορείαν ἔχειν τοῖς ἐκ λεπτοῦ καὶ
κουφοτάτου πυρὸς ὑφεστῶσιν; Ὅθεν ἄλλοι ἄλλο μέγεθος
περὶ τὸν ἥλιον εἶναι ἀπεφήναντο, οὐδεὶς μέντοι
τῶν φυσικῶν καὶ ἀστρολόγων μείονα τῆς προειρημένης
τὴν διάμετρον ἔχειν αὐτὸν ἀπεφήνατο. Τὸν δὲ Ἵππαρχόν <lb n="5"/>
φασι καὶ χιλιοκαιπεντηκονταπλασίονα τῆς γῆς
ὄντα αὐτὸν ἐπιδεικνύναι. Πῶς ἂν οὖν ποδιαῖος εἴη
κατὰ πᾶσαν ἔφοδον σχεδὸν ἐμμεθόδως γινομένην ἀπειρομεγέθης
εὑρισκόμενος; Ἑκατὸν τοίνυν καὶ εἴκοσι
πέντε ἡλιακῶν μεγεθῶν ἀπὸ τοῦ ὕψους αὐτοῦ ἐπὶ τὴν <lb n="10"/>
γῆν εἶναι ὀφειλόντων, ἂν ποδιαῖος καὶ τηλικοῦτος,
ἡλίκος φαίνεται, δεήσει εἴκοσι πέντε καὶ ἑκατὸν ποδῶν
εἶναι τὸ πρὸς αὐτὸν διάστημα· ὥστε πολὺ ὑποκάτω
τῶν ὑψηλοτάτων ὀρῶν γενήσεται ἐνίων γε καὶ
ὑπὲρ δέκα στάδια τὴν κάθετον ἐχόντων. Καὶ οὕτως <lb n="15"/>
εὑρίσκεται κατὰ τὴν δόξαν αὐτῶν τοῦτο τὸ ὕψος, πρὸς
ὃ ἡ γῆ στιγμιαία ἐστὶ πέντε καὶ εἴκοσι μυριάδων οὖσα,
ἑκατὸν εἴκοσι πέντε πόδας ἀπέχον τῆς γῆς. Ταῦτα
γὰρ ἀκολουθεῖ τῇ δόξῃ τῆς ἱερᾶς κεφαλῆς τῆς μόνης
τὴν ἀλήθειαν εὑρούσης. Περὶ δὲ τοῦ κατὰ τὴν σελήνην <lb n="20"/>
ὕψους τί ἄν τις καὶ φαίη; Εἰ γὰρ ὁ ἥλιος ἑκατὸν
<milestone unit="84"/> εἴκοσι πέντε πόδας ἀφέστηκεν ἡμῶν καὶ κατὰ πολὺ
τῶν ὀρῶν ταπεινότερός ἐστι, πόσον δεῖ τῆς γῆς ἀφεστάναι
τὴν σελήνην, ἧς ὁ κύκλος ἐλαχίστῳ λόγῳ τρισκαιδέκατον
γίνεται τοῦ ἡλιακοῦ κύκλου;</p><lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>Ἀλλʼ εἰ καὶ μὴ τούτοις ἐπιστῆσαι οἷός τ᾿ ἐγένετο
μηδʼ ἀνευρεῖν ταῦτα, ὧν μείζων ἡ ζήτησις ἦν ἀνθρώπου
ἡδονὴν τετιμηκότος, αὐτῇ γε τῇ δυνάμει τοῦ ἡλίου
<note type="footnote">1 εἰς λεπτοῦ καὶ λεπτοτάτου M. 3 ἀπεφ. εἶναι M. 4
τε καὶ N edd. μείονα (τῆς πρὸς) τὴν διάμ M. 5 δʼ Ἵππ. N.
6 φασι om. M. εἶναι τῆς γῆς αὐτὸν N. 7 ἂν om. M.</note>

<pb n="154"/>
ἐπιστῆσαι αὐτὸν ἐχρῆν καὶ πρῶτον μὲν ἐνθυμηθῆναι,
διότι πάντα τὸν κόσμον φωτίζει σχεδὸν ἀπειρομεγέθη
ὄντα, ἔπειτα, ὅτι οὕτω διακαίει τὴν γῆν, ὡς ἔνια μέρη
αὐτῆς ὑπὸ φλογμοῦ ἀοίκητα εἶναι, καὶ ὑπὸ πολλῆς τῆς
δυνάμεως αὐτὸς ἔμπνουν παρέχεται τὴν γῆν, ὡς καὶ <lb n="5"/>
καρποφορεῖν αὐτὴν καὶ ζῳογονεῖν· καὶ ὅτι αὐτός ἐστιν
αἴτιος τοῦ καὶ τὰ ζῷα ὑφεστάναι καὶ τοὺς καρποὺς
τρέφεσθαι καὶ αὔξεσθαι καὶ τελεσφορεῖσθαι· καὶ διότι
μὴ μόνον τὰς ἡμέρας καὶ νύκτας, ἀλλὰ καὶ θέρος καὶ
χειμῶνα καὶ τὰς ἄλλας ὥρας αὐτός ἐστιν ὁ ποιῶν, καὶ <lb n="10"/>
μὴν καὶ τοῦ μέλανας εἶναι καὶ λευκοὺς ἀνθρώπους
καὶ ξανθοὺς καὶ κατὰ τὰς ἄλλας ἰδέας διαφέροντας
αὐτὸς αἴτιος γίνεται παρὰ τὸ πῶς ἀποπέμπειν τὰς
ἀκτῖνας ἐπὶ τὰ κλίματα τῆς γῆς· καὶ ὅτι οὐκ ἄλλη
τις εἰ μὴ ἡ τοῦ ἡλίου δύναμις τούς μὲν καθύγρους <lb n="15"/>
καὶ πληθύνοντας ποταμοῖς παρέχεται τῶν ἐπὶ γῆς τόπων,
τοὺς δὲ ξηροὺς καὶ ἀνύδρους, καὶ τοὺς μὲν
ἀκάρπους, τοὺς δὲ καρποφορεῖν ἱκανούς, καὶ τοὺς μὲν
<milestone unit="85"/> δριμεῖς καὶ δυσώδεις, ὡς τοὺς τῶν Ἰχθυοφάγων, τοὺς
δὲ εὐώδεις καὶ ἀρωματοφόρους, ὡς τοὺς περὶ τὴν <lb n="20"/>
Ἀραβίαν, καὶ τοὺς μὲν τοιούσδε καρπούς, τοὺς δὲ
τοιούσδε ἐκφέρειν δυναμένους.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Καὶ καθόλου σχεδὸν ἀπάσης τῆς περὶ τὰ ἐπίγεια
διαφορᾶς αὐτός ἐστιν αἴτιος πολλὴν τὴν παραλλαγὴν
κατʼ ἔνια τῶν κλιμάτων τῆς γῆς ἐχούσης. Πάρεστι <lb n="25"/>
γοῦν καταμανθάνειν τὴν διαφορὰν τῶν περὶ τὴν Λιβύην
ἱστορουμένων καὶ τὴν Σκυθικὴν χώραν καὶ τὴν
Μαιῶτιν λίμνην, καὶ ζῴων καὶ καρπῶν καὶ πάντων
ἁπλῶς πάμπολυ ἐξηλλαγμένων καὶ τῶν κατὰ τὸν ἀέρα
<note type="footnote">1 ἐχρῆν αὐτὸν M. 4 πολλῆς δυνάμ. N edd. 7 ὁ αἴτιος
N edd. 8 τελεσφορεῖν M N edd. 11 τοῦ μέλ. ἀνθρ. εἶναι</note>

<pb n="156"/>
κράσεων καὶ διαφορῶν· καὶ λοιπὸν τὰς ἐν πάσῃ τῇ
Ἀσίᾳ καὶ Εὐρώπῃ θεωρουμένας διαφορὰς καὶ πηγῶν
καὶ καρπῶν καὶ ζῴων καὶ μετάλλων καὶ ὑδάτων θερμῶν
καὶ ἀέρων παντοδαπῶν ἰδέας, ψυχροτάτων, φλογωδεστάτων,
εὐκράτων, λεπτῶν, παχέων, ὑγρῶν, ξηρῶν· <lb n="5"/>
καὶ λοιπὸν ὅσαι ἕτεραι παῤ ἑκάστοις διαφοραὶ καὶ
ἰδιότητες θεωροῦνται, τούτων πάντων ἡ τοῦ ἡλίου δύναμις
αἰτία ἐστί.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>Τοσαύτῃ δὲ πρὸς τοῖς εἰρημένοις κέχρηται περιουσίᾳ
δυνάμεως, ὥστε καὶ ἡ σελήνη ἀπ᾿ αὐτοῦ δεχομένη <lb n="10"/>
τὸ φῶς αὐτὸ τοῦτο πάσης τῆς περὶ αὐτὴν δυνάμεως
αἴτιον ἔχει κατὰ τὰς τῶν σχημάτων διαφοράς·
οὐ μόνον ἐν τῷ ἀέρι μεγάλας ἐργαζομένη τροπὰς καὶ
κατακρατοῦσα αὐτοῦ καὶ μυρία ἐπιτήδεια ἐργαζομένη,
<milestone unit="86"/> ἀλλὰ καὶ τῶν περὶ τὸν ὠκεανὸν πλημμυρίδων καὶ <lb n="15"/>
ἀμπώτεων αὕτη ἐστὶν αἰτία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="24"><p>Κἀκεῖνο δ᾿ ἔτι πρόσεστιν ὁρᾶν αὐτοῦ τῇ δυνάμει.
Ἀπὸ μὲν γὰρ τοῦ παῤ ἡμῖν πυρὸς οὐκ ἔνεστι κατὰ
ἀνάκλασιν πῦρ λαβεῖν, ἀπὸ δὲ τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων
ἐπιτεχνώμενοι λαμβάνομεν πῦρ κατὰ ἀνάκλασιν τοσαύτας <lb n="20"/>
μυριάδας ἀπὸ τῆς γῆς ἀφεστῶτος αὐτοῦ. Καὶ μὴν
διὰ τοῦ ζῳδιακοῦ ἰὼν καὶ τοιαύτην τὴν πορείαν ποιούμενος
αὐτὸς ὅλον ἁρμόζεται τὸν κόσμον καὶ συμφωνοτάτην
παρέχεται τὴν τῶν ὅλων διοίκησιν, αὐτὸς αἴτιος
γινόμενος τῆς περὶ τὴν διάταξιν τῶν ὅλων διαμονῆς. <lb n="25"/>
Καὶ τούτου μεταστάντος ἢ καὶ τὸν οἰκεῖον τόπον ἀπολιπόντος
ἢ καὶ τέλεον ἀφανισθέντος οὕτε φύσεταί τι
οὔτε αὐξήσεται, ἀλλ᾿ οὐδὲ τὸ σύνολον ὑποστήσεται,
ἀλλὰ καὶ πάντα τὰ ὄντα <del>τε</del> καὶ φαινόμενα συγχυθήσεται
καὶ διαφθαρήσεται.</p> <lb n="30"/>
<note type="footnote">1 et 6 καὶ λοιπὸν om. M. λοιπῶν N. 4 φλογοδ. M.</note>

<pb n="158"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="25"><p>Ἐχρῆν οὖν αὐτὸν πᾶσι τούτοις ἐπιστήσαντα ἐνθυμηθῆναι,
εἰ οἷόν τε ποδιαῖον πῦρ τοσαύτης καὶ τηλικαύτης
τὸ μέγεθος καὶ οὕτως ὑπερφυοῦς δυνάμεως μετειληφέναι.
Ἀλλὰ γὰρ οἷος ἐν ταῖς τῶν ὅλων ἀρχαῖς
καὶ τῷ περὶ τέλους λόγῳ καὶ τὸ σύνολον ἐν τοῖς ἠθικοῖς, <lb n="5"/>
τοιοῦτος καὶ ἐν τοῖς ἀστρολογουμένοις καὶ ἐν
τῷ κατὰ τὰς φαντασίας τόπῳ καὶ τὸ σύνολον ἐν παντὶ
σκέμματι κατὰ πολὺ τῶν σπαλάκων τυφλότερος. Καὶ
οὐδέν γε θαυμαστόν· οὐ γάρ, μὰ Δία, φιληδόνων
ἀνθρώπων ἐστὶν εὑρεῖν τὴν ἐν τοῖς οὖσιν ἀλήθειαν, <lb n="10"/>
<milestone unit="87"/> ἀλλʼ ἀνδρῶν πρὸς ἀρετὴν πεφυκότων καὶ μηδὲν ταύτης
ἐπίπροσθεν ποιουμένων, ἀλλʼ οὐχὶ σαρκὸς εὐσταθὲς
κατάστημα ἀγαπώντων καὶ τὸ περὶ ταύτης πιστὸν
ἔλπισμα. Οἱ μὲν γὰρ παλαιότεροι ἐξεκήρυσσον ἐκ τῶν
πόλεων καὶ τοὺς ἀπὸ τῆς αἱρέσεως καὶ τὰ τοιαῦτα τῶν <lb n="15"/>
συγγραμμάτων, λύμην καὶ διαφθορὰν τῶν ἀνθρώπων
εἶναι ὑπολαμβάνοντες τὰ ἐπὶ τοσοῦτον καὶ τυφλότητος
καὶ κιναιδείας ἥκοντα τῶν δογμάτων. Οἱ δὲ νῦν, ἅτε,
οἶμαι, ὑπὸ τρυφῆς καὶ μαλακίας ἐκλελυμένοι, ἐπὶ τοσοῦτον
ἐκτετιμήκασι τοὺς ἀπὸ τῆς αἱρέσεως καὶ αὐτὰ <lb n="20"/>
τὰ συγγράμματα, ὥστε <del>καὶ</del> κινδυνεύουσι μᾶλλον Ἐπίκουρον
καὶ τοὺς ἀπὸ τῆς αἱρέσεως ἀληθῆ λέγειν βούλεσθαι
ἢ θεοὺς καὶ πρόνοιαν ἐν τοῖς ὅλοις εἶναι. Καὶ
ἔνιοί γε κἂν εὔξαιντο αὐτῶν μᾶλλον ἀπολέσθαι τὴν
πρόνοιαν ἢ Ἐπίκουρον ψευδῆ λέγοντα ἐλεγχθῆναι· <lb n="25"/>
οὕτως ἀθλίως διάκεινται καὶ ἐπὶ τοσοῦτον ἐξήρτηνται
τῆς ἡδονῆς, ὡς καὶ τὸν συνήγορον αὐτῆς ὑπὲρ πάντα
τὰ κατὰ τὸν βίον μᾶλλον ἀσπάζεσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>Καίτοι πρὸς ἅπασι τοῖς εἰρημένοις ἀτοπωτάτοις
οὖσιν ἔτι καὶ τὰ ἄστρα ἀπεφήνατο ἀνατέλλοντα μὲν <lb n="30"/>
<note type="footnote">4 τῶν λόγων M. 5 σύνολον τῆς ἠθικῆς καὶ τοῖς ἄλλοις</note>

<pb n="160"/>
ἐξάπτεσθαι, δυόμενα δὲ σβέννυσθαι. Ὅπερ ὁμοιότατόν
ἐστιν, ὡς εἴ τις ὁρωμένους μὲν τοὺς ἀνθρώπους
εἶναι λέγοι, μὴ ὁρωμένους δὲ ἀποθνήσκειν, καὶ ἐπὶ
τῶν ἄλλων, ὁπόσα ἐστὶν ὁρατά, τὸν ὅμοιον λόγον
ποιοῖτο. Οὕτω δὲ ἄρα συνετὸς καὶ δαιμόνιος ὁ ἀνήρ <lb n="5"/>
<milestone unit="88"/> ἐστιν, ὥστʼ οὐδ᾿ ἐκεῖνο ὑπῄει αὐτῷ, ὅτι τῆς γῆς σφαιρικῷ
τῷ σχήματι κεχρημένης ἄλλοτε παῤ ἄλλοις ἕκαστα
αὐτῶν καὶ δύεται καὶ ἀνατέλλει καὶ τούτου ἕνεκα
δεήσει ἅμα καὶ σβέννυσθαι αὐτὰ καὶ ἐξάπτεσθαι, καὶ
κατὰ πάσας τὰς τῶν ὁριζόντων μεταπτώσεις ἐν παραπλησίοις <lb n="10"/>
ἀναλογίαις γίνεσθαι ἀπλέτους φθορὰς φθειρομένων
τε καὶ πάλιν <add cause="omitted">ἐξάψεις</add> ἐξαπτομένων, κατὰ πᾶσαν
μετάπτωσιν ὁρίζοντος τούτου συμβαίνοντος. Πάρεστι
δὲ καὶ ἀφ᾿ ἑτέρων μὲν μυρίων τὰς τῶν ὁριζόντων
μεταπτώσεις καταμανθάνειν, διαφερόντως δὲ καὶ ἐκ <lb n="15"/>
τῶν κατὰ τὰ ἔθνη ἱστορουμένων περὶ τῶν ἐν ταῖς
τροπαῖς ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν. Κατὰ μὲν γὰρ Μερόην
τῆς Αἰθιοπίας ἕνδεκα ὡρῶν εἶναι ἡ θερινὴ νὺξ
ἱστορεῖται, κατὰ δὲ Ἀλεξάνδρειαν δέκα, κατὰ δὲ τὸν Ἑλλήσποντον
ἐννέα, κατὰ δὲ τὴν Ῥώμην ἐλάττων ἢ ἐννέα, <lb n="20"/>
κατὰ δὲ τὴν Μασσαλίαν ὀκτὼ ἡμίσους, παρὰ δὲ Κελτοῖς
ὀκτώ, κατὰ δὲ τὴν Μαιῶτιν ἑπτά, ἐν δὲ τῇ Βρεττανίᾳ
ἕξ. Ἀφ᾿ ὧν δὴ καταφανές, ὡς ἄλλοτε παῤ ἄλλοις
δύεται καὶ ἀνατέλλει ὁ ἥλιος, καὶ <add cause="omitted">οὐ μόνον τοῖς κατὰ
κλίμα διεστῶσιν, ἀλλὰ καὶ</add> τοῖς ὑπὸ τοῖς αὐτοῖς παραλλήλοις <lb n="25"/>
οὖσι καὶ ἴσας τὰς ὥρας ἔχουσι τούτου συμβαίνοντος
παρὰ τὸ ἢ πρὸς τῇ ἀνατολῇ μᾶλλον κεῖσθαι
καὶ τάχιον τῇ τοῦ ἡλίου ἐκβολῇ ἐντυγχάνειν ἢ πρὸς
τῇ δύσει καὶ βράδιον. Ὥστε μυρίων οὐσῶν τῶν κατὰ
<note type="footnote">3 ζῆν pro εἶναι N. λέγει M N edd. λέγοι melius. ἢ ἐπὶ M.
4 τῶν ἀλλήλων δὲ N. 5 ποιεῖται N. ὁ om. M N. 6 αὐτόν M.</note>

<pb n="162"/>
τοὺς ὁρίζοντας μεταβολῶν, κατὰ πᾶν κλίμα τῆς γῆς
ἄλλου καὶ ἄλλου γινομένου, δεήσει καὶ τὰς σβέσεις
<milestone unit="89"/> καὶ τὰς ἐξάψεις τῶν ἄστρων ἀπλέτους γίνεσθαι. Ὧν
οὐδ᾿ ἂν ἐπινοηθείη μόνον ἀνοητότερα καὶ πᾶσαν ἰδέαν
καὶ προπετείας καὶ ἀμαθίας ἐμφανίζοντα. Οὕς γε οὐδὲ <lb n="5"/>
οἱ τῆς σελήνης φωτισμοὶ φανερώτατοι ὄντες ἐπέχουσι
τοῦ μὴ οὕτως καταγέλαστα ἀποφαίνεσθαι. Πῶς γὰρ
σβεννυμένου τοῦ ἡλίου κατὰ τὴν δύσιν ἐλλάμπεται
καὶ φαίνει διὰ τῆς νυκτός; Ἢ πῶς ἐκλείπει περιπίπτουσα
τῇ σκιᾷ τῆς γῆς μηδ᾿ ἐλλαμπομένη τὴν <lb n="10"/>
ἀρχήν; πῶς ἐξιοῦσα τῆς σκιᾶς πάλιν λαμπρύνεται
μὴ ὄντος ὑπὸ γῆν τοῦ ἡλίου; πῶς αὐτὸς ὁ ἥλιος
σβεννύμενος πάλιν ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν παραγίνεται;
Ἀλλὰ γὰρ μυθαρίῳ γραώδει πιστεύσας, ὡς τῶν Ἰβήρων
ἱστορούντων ἐμπίπτοντα τὸν ἥλιον τῷ ὠκεανῷ <lb n="15"/>
ψόφον ποιεῖν σβεννύμενον ὡς διάπυρον σίδηρον ἐν
ὕδατι, ἐπὶ ταύτην ἦλθε τὴν δόξαν ὁ μόνος καὶ πρῶτος
ἀνθρώπων τὴν ἀλήθειαν ἐξευρών. Καὶ οὐδ᾿ ἐκεῖνο
συνῆκεν, ὅτι πᾶν μέρος τοῦ οὐρανοῦ τὸ ἴσον ἀπέχει
τῆς γῆς, ἀλλ᾿ εἰς τὴν <add cause="omitted">πρὸς τῇ δύσει</add> θάλασσαν αὐτὸν <lb n="20"/>
καταδύεσθαι ὑπέλαβε καὶ πάλιν ἐκ τῆς ἀνατολικῆς θαλάσσης
ἀνατέλλειν καὶ ἀπὸ μὲν τοῦ ἀνατολικοῦ ὕδατος
ἐξάπτεσθαι, ἀπὸ δὲ τοῦ πρὸς τῇ δύσει σβέννυσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>Ταῦτα ἡ ἱερὰ Ἐπικούρου σοφία ἐξεῦρεν. Ἀλλά,
νὴ Δία, τῷ Ὁμηρικῷ Θερσίτῃ ἔπεισί μοι αὐτὸν ἀπεικάζειν. <lb n="25"/>
Ὥσπερ γὰρ ἐκεῖνος κάκιστος ἐν τῷ στρατεύματι
τῶν Ἀχαιῶν γενόμενος, (ὡς καὶ αὐτός φησιν
<milestone unit="90"/> ὁ ποιητὴς καὶ τὸν Ὀδυσσέα λέγοντα πεποίηκεν, αὐτὸς
μὲν εἰπών·
<note type="footnote">5 καὶ ἀμαθ. καὶ προπ Nedd. ἐμφανίζοντας. ὥστε οὐδ᾿ οἱ M.
6 φανερώτεροι M. 7 οὕτω N. 8 τοῦ ἡλ. σβεννυμι M.
</note>

<pb n="164"/>
<lg>
<l>αἴσχιστος δὲ ἀνὴρ ὑπὸ Ἴλιον ἦλθε</l>
</lg>
καὶ τὰ ἑξῆς, τὸν δὲ Ὀδυσσέα ποιήσας λέγοντα πρὸς
αὐτόν·
<lg>
<l>Οὐ γὰρ ἐγὼ σέο φημὶ χερειότερον βροτὸν ἄλλον</l>
<l>Ἔμμεναι,</l><lb n="5"/>
</lg>
ἀλλ᾿ ὅμως καὶ τοιοῦτος ὢν οὐκ ἄγει τὴν ἡσυχίαν, ἀλλὰ
πρῶτον μὲν τοῖς βασιλεῦσι διαπληκτίζεται ἀλαζονευόμενος
ὡς δὴ καὶ αὐτὸς σεμνός τις ὤν, ἔπειτα καὶ ἐν
τοῖς ἀριστεῦσιν ἑαυτὸν κατατάσσειν τολμᾷ λέγων·
<lg>
<l>ἅς τοι Ἀχαιοὶ </l><lb n="10"/>
</lg>
Πρωτίστῳ δίδομεν, εὖτ᾿ ἂν πτολίεθρον ἕλωμεν,
καὶ
<lg>
<l>Ὅν κεν ἐγὼ δήσας ἀγάγω ἢ ἄλλος Ἀχαιῶν,)</l>
</lg>
οὕτω καὶ Ἐπίκουρος ὡς δή τις ὢν ἀλαζονεύεται,
ἑαυτόν γε ἐν τοῖς φιλοσόφοις καταριθμεῖν ἐπιχειρῶν· <lb n="15"/>
καὶ οὐ μόνον γε, ἀλλὰ καὶ τὰ πρωτεῖα φέρεσθαι διαβεβαιούμενος
καὶ ταύτῃ γε καὶ τοῦ Θερσίτου θρασύτερον
ἑαυτὸν ἀποφαίνων. Ἐκεῖνος μὲν γὰρ μόνον ὡς
ἀριστεὺς καὶ ἴσος τοῖς βασιλεῦσιν ἀλαζονεύεται, οὐκέτι
δὲ καὶ τὰ πρωτεῖα ἀπονέμει ἑαυτῷ, οὗτος δὲ ὑπὸ πολλῆς <lb n="20"/>
τῆς σοφίας καὶ ἐπιστήμης μόνος ἀνευρηκέναι τὴν
ἀλήθειαν διαβεβαιοῦται καὶ διὰ τοῦτο καὶ τὰ πρωτεῖα
φέρεσθαι ἀξιοῖ. Ὥστε πολὺ ἄν τις δικαιότερόν μοι
ἐδόκει πρὸς αὐτὸν εἰπεῖν·
<lg>
<milestone unit="91"/><l> Θερσῖτ᾿ ἀκριτόμυθε, λιγύς περ ἐὼν ἀγορητής, </l><lb n="25"/>
<l>Ἴσχέο·</l>
</lg>
οὐδὲ γὰρ λιγὺν ἔγωγε τοῦτον ἂν τὸν Θερσίτην, καθάπερ
Ὀδυσσεὺς ἐκεῖνον, εἴποιμι.</p>
<note type="footnote">1 δ᾿ ἀνὴρ M. 2 καὶ τὸν Ὀδυσσέα edd. 8 εἷτα ἐν M.
9 κατατάττειν M. 10 ἅς τι M. 12 καὶ om. M N. 13 ἢ om. M.
15 καταριθμεῖσθαι ἀξιῶν edd. 18 μέν γε M. μόνος N. 20 δ᾿
</note>

<pb n="166"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>Ἐπεί γε πρὸς τοῖς ἄλλοις καὶ τὰ κατὰ τὴν ἑρμηνείαν
αὐτῷ ποικίλως διεφθορότα ἐστί, σαρκὸς εὐσταθῆ
καταστήματα λέγοντι καὶ τὰ περὶ ταύτης
πιστὰ ἐλπίσματα καὶ λίπασμα ὀφθαλμῶν τὸ
δάκρυον ὀνομάζοντι καὶ ἱερὰ ἀνακραυγάσματα καὶ <lb n="5"/>
γαργαλισμοὺς σώματος καὶ ληκήματα καὶ ἄλλας
τοιαύτας κακὰς ἄτας· ὧν τὰ μὲν ἐκ χαμαιτυπείων ἄν
τις εἶναι φήσειε, τὰ δὲ ὅμοια τοῖς λεγομένοις ἐν τοῖς
Δημητρίοις ὑπὸ τῶν Θεσμοφοριαζουσῶν γυναικῶν, τὰ
δὲ ἀπὸ μέσης τῆς προσευχῆς καὶ τῶν ἐπ᾿ αὐλαῖς προσαιτούντων, <lb n="10"/>
Ἰουδαῖκά τινα καὶ παρακεχαραγμένα καὶ
κατὰ πολὺ τῶν ἑρπετῶν ταπεινότερα. Ἀλλ᾿ ὅμως τοιοῦτος
καὶ ἐν τοῖς λόγοις καὶ ἐν τοῖς δόγμασιν ὢν οὐκ
αἰσχύνεται ἑαυτὸν ἐντάσσειν εἰς τὴν Πυθαγόρου καὶ
Ἡρακλείτου καὶ Σωκράτους χώραν καὶ τὴν πρώτην ἐν <lb n="15"/>
αὐτοῖς τάξιν ἔχειν ἀξιοῦν ὁμοιότατον, ὡς εἰ ἐν τοῖς
ἱεροφάνταις καὶ ἀρχιερεῦσιν οἱ ἱερόσυλοι ἑαυτοὺς κατατάσσειν
ἐπιχειροῖεν τὴν πρώτην ἐν αὐτοῖς τάξιν ἔχειν
ἀξιοῦντες, ἢ εἴ τις τὸν Σαρδανάπαλον ἐπινοήσειε τῷ
<milestone unit="92"/> Ἡρακλεῖ περὶ καρτερίας συγκρίνεσθαι ἐπιχειροῦντα καὶ <lb n="20"/>
ἐφαπτόμενον τοῦ ῥοπάλου καὶ τῆς λεοντῆς καὶ λέγοντα
πρὸς αὐτόν, ὡς ἐγὼ τούτων ἀξιώτερος. Οὐκ ἀποφθερῇ,
κακὸν κάθαρμα, ἐπὶ τοὺς κροκωτοὺς καὶ τὰς παλλακίδας,
μεθ᾿ ὧν ἐπὶ ταῖς κλίναις διημερεύσεις, τοτὲ μὲν
πορφύραν ξαίνων, ἄλλοτε δὲ στεφάνοις ἀναδούμενος, <lb n="25"/>
ἔστι δ᾿ ὅτε τὰ ὄμματα ἐντριβόμενος ἢ καὶ ἐν πολλῇ
καὶ ἀσχήμονι μέθῃ καταυλούμενος καὶ λοιπὸν τὰ τούτοις
ἑπόμενα πράσσων, καθάπερ τις σκώληξ ἐν πάνυ
πονηρῷ τε καὶ κοπρώδει βορβόρῳ καλινδούμενος; Οὐ
<note type="footnote">1 γε om. M. 2 ποικίλως om. edd. 5 ὀνομάζοντος M.
6 λικήματα M. 7 χαμαιτυπίων, φήσειεν εἶναι M. 9 Δη-</note>

<pb n="168"/>
καὶ σὺ οὖν, ὦ θρασυτάτη καὶ ἀναισχυντοτάτη κεφαλή,
ἐκ φιλοσοφίας ἀποφθαρεὶς οἰχήσῃ ἐπὶ Λεόντιον καὶ
Φιλαινίδα καὶ τὰς ἄλλας ἑταίρας καὶ τὰ ἱερὰ ἀνακραυγάσματα
μετὰ Μινδυρίδου, μετὰ Εαρδαναπάλου
καὶ μετὰ πάντων τῶν σεαυτοῦ θιασωτῶν; Οὐκ οἶσθα, <lb n="5"/>
ὅτι ἡ φιλοσοφία Ἡρακλέα καὶ ἄνδρας Ἡρακλείους καλεῖ,
ἀλλ᾿ οὐχί, μὰ Δία, κιναίδους καὶ ἡδονήν; Ἀλλὰ
γὰρ ὅτι Ἐπικούρῳ μὲν οὔτε ἀστρολογίας οὔτε τῆς ἄλλης
φιλοσοφίας μέτεστί τι, γνώριμον, οἶμαι, τοῖς εὐφυέσι
τῶν ἀνθρώπων.</p><lb n="10"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>Κεφ. β΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Ὅτι μείζων τῆς γῆς ὁ ἥλιος.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡμεῖς δ᾿ ἐπιδείξαντες, διότι μὴ ποδιαῖός ἐστιν ὁ
<milestone unit="93"/> ἥλιος μηδέ, μὰ Δία, τηλικοῦτος, ἡλίκος φαίνεται, ἑξῆς
παραστῆσαι πειρασόμεθα, διότι μείζων τῆς γῆς ἐστι. <lb n="15"/>
Σχεδὸν μὲν οὖν καὶ ἤδη ἐπιδέδεικται τοῦτο· ἀλλὰ
ἕτερον ἦν τὸ ἐν τοῖς εἰρημένοις προηγουμένως κατασκευαζόμενον·
νῦν δὲ προσεχῶς περὶ αὐτοῦ τούτου
ἐροῦμεν ἀπ᾿ αὐτῶν τῶν φαινομένων ὁρμώμενοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἐπεδείχθη ἐν τῷ πρώτῳ τῶν σχολικῶν, ὅτι ἡ γῆ <lb n="20"/>
σημείου λόγον ἐπέχουσα οὐδεμίαν ἀποκρύπτει τῶν
τριακοσίων ἑξήκοντα μοιρῶν, ἀλλ᾿ οὐδὲ πολλοστὸν μοίρας,
ἐπεί γε ἀκριβῶς αἱ ὀγδοήκοντα καὶ ἑκατὸν μοῖραι
ὑπὲρ γῆς ἀεὶ δείκνυνται καὶ τὰ ἓξ ζῴδια καὶ τὸ τοῦ
ἰσημερινοῦ ἥμισυ, ὡς ἐκ τῶν ἰσημεριῶν δείκνυται <lb n="25"/>
τοῦτο. Ἐπεὶ οὖν ἡ γῆ μὲν οὐδὲ πολλοστὸν ἀποκρύπτει
<note type="footnote">2 φιλοσοφίας σου M. οἴσῃ M. 3 φιλονίδα M. Φιλω-
νίδαν N. 5 μετὰ om. M. 9 μετέστη τι M. 11 lnscr. cap
om. M N. 13 ὅτι μὲν ποδ. M. μηδὲ N edd. 15 παρα-</note>

<pb n="170"/>
μοίρας, ὁ δὲ ἥλιος ὀλίγου δεῖν ἡμιμοιριαῖον ἐπέχει
μέγεθος, μείζων ἂν εἴη τῆς γῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἔτι τοίνυν ἂν ὑποθώμεθα ἰσομέγεθές τι τῇ γῇ
ἀνατέλλον ἢ καταδυόμενον, οὐδένα χρόνον ἐφέξει ἐπὶ
τοῦ ὁρίζοντος. Ὥσπερ γὰρ μεσαιτάτη κειμένη ἡ γῆ <lb n="5"/>
οὐδὲ πολλοστὸν ἀποκρύπτει μοίρας, οὕτως οὐδὲ ἰσομέγεθές
τι αὐτῇ ἀνίσχον ἢ καταδυόμενον χρόνον τινὰ
ἐφέξει ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος. Ὁ δέ γε ἥλιος συχνῷ διαστήματι
χρόνου καὶ ἀνατέλλει καὶ καταδύεται, ὥστε
μείζων ἂν εἴη τῆς γῆς.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Καὶ μὴν ὅταν σῶμα ὑπὸ σώματος φωτίζηται σφαιροειδοῦς
σφαιροειδές, ἐὰν μὲν ἴσα ἀλλήλοις, κυλινδροειδὴς
<milestone unit="94"/> ἀποπέμπεται ἡ τοῦ φωτιζομένου σκιά, ὁπόταν
δὲ μεῖζον τὸ φωτιζόμενον, καλαθοειδής, ἀεὶ κατὰ
τὰ σκέλη μᾶλλον πλατυνομένη καὶ εἰς ἄπειρον προῖοῦσα. <lb n="15"/>
Ἐὰν δὲ μεῖζον ᾖ τὸ φωτίζον, ἀναγκαῖον τὴν
σκιὰν τοῦ φωτιζομένου κωνοειδῶς σχηματίζεσθαι. Ἐπεὶ
τοίνυν σφαιρικὰ σώματά ἐστιν ὅ τε ἥλιος καὶ ἡ γῆ,
καὶ ὁ μὲν φωτίζει, ἡ δὲ φωτίζεται, ἤτοι καλαθοειδῆ
ἢ κυλινδροειδῆ ἢ κωνοειδῆ ἀναγκαῖον ἀποπέμπεσθαι <lb n="20"/>
τὴν τῆς γῆς σκιάν· οὔτε δὲ κυλινδροειδὴς οὔτε καλαθοειδής
ἐστι· κωνοειδὴς ἄρα· εἰ δὲ τοῦτο, μεῖζον αὑτῆς
ἔχει τὸ φωτίζον, τὸν ἥλιον. Ὅτι δὲ μήτε κυλινδροειδὴς
μήτε καλαθοειδής ἐστιν, ἀλλὰ κωνοειδὴς ἡ τῆς
γῆς σκιά, ἐν τῷ περὶ τῆς σελήνης ἐπιδείξομεν λόγῳ. <lb n="25"/>
Καὶ περὶ μὲν τοῦ κατὰ τὸν ἥλιον μεγέθους ἐπὶ
τοσοῦτον.</p>
<note type="footnote">1 ἡμιμοραῖον M. 3 τι ἰσομεγεθὲς τῆς γῆς M. 4 ἐπὶ
τοῦ ὁρ. ἐφέξει N. 5 κειμένη μεσαιτάτη N. κειμένη om. edd.
6 ἀποκρύπτεται M. 6 —7 οὐδὲ — αὐτῇ om. M. 11 διὰ σώμα-
τος M. 12 κυλινδροειδεὶς M. 14 μείζων M. καλαθοειδές M.</note>
</div></div>

<pb n="172"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>Κεφ. γ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ μεγέθους τῆς τε σελήνης καὶ τῶν ἀστέρων.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὅτι δὲ μηδὲ ἡ σελήνη τηλικαύτη ἐστίν, ἡλίκη φαίνεται,
ἔνεστι μὲν καὶ ἐκ τῶν προειρημένωον περὶ τοῦ
ἡλίου ἐννοεῖν· τὰ γὰρ πλεῖστα τῶν εἰρημένων καὶ ἐπὶ <lb n="5"/>
ταύτης δύναται προφέρεσθαι. Μάλιστα δὲ καὶ ἡ περὶ
τὸν ἥλιον ἔκλειψις δείκνυσι τοῦτο. Ἐκλείπει μὲν γὰρ
οὐκ ἄλλως ἢ τῆς σελήνης ὑποθεούσης αὐτὸν καὶ ἐπιπροσθούσης
<milestone unit="95"/> ταῖς ὄψεσιν ἡμῶν. Οὐ γὰρ ἡλίου πάθος,
ἀλλὰ τῆς ἡμετέρας ὄψεως ἐστιν ἡ περὶ αὐτὸν ἔκλειψις. <lb n="10"/>
Ὁπόταν οὖν συνοδεύουσα τῷ ἡλίῳ ἡ σελήνη καὶ κατὰ
τὴν πρὸς αὐτὸν σύνοδον ἐν τῷ διὰ μέσου εὑρεθεῖσα
ὑποδράμῃ αὐτόν, ἀποπέμπει σκιὰν κωνοειδῆ ἐπὶ τὴν
γῆν ἀναγκαίως. Αὕτη ἡ σκιὰ ἐπὶ πλέον ἢ τετρακισχιλίους
σταδίους λέγεται διήκειν. Πᾶς γὰρ ὁ τόπος, <lb n="15"/>
ἐν ᾧ μὴ ὁρᾶται ὁ ἥλιος ὑποδραμούσης αὐτὸν τῆς σελήνης,
σκιὰ τῆς σελήνης ἐστίν. Εἰ οὖν ἐπὶ τοσοῦτον
τῆς γῆς ἢ καὶ ἐπὶ πλέον ἐκτέταται τὸ κωνοειδὲς αὐτῆς,
δῆλον ὅτι τὸ πρὸς τῇ βάσει, ὅπερ καὶ ἐξισοῦται
τῇ διαμέτρῳ αὐτῆς, πολλαπλάσιόν ἐστι. Γέγονε δὲ <lb n="20"/>
καὶ τοιάδε τις τήρησις ἐπὶ τῆς κατὰ τὸν ἥλιον ἐκλείψεως.
Ὅλος ποτὲ ἐν Ἑλλησπόντῳ ἐκλείπων ἐτηρήθη
ἐν Ἀλεξανδρείᾳ παρὰ τὸ πέμπτον τῆς ἰδίας ἐκλείπων
διαμέτρου, ὅπερ ἐστὶ κατὰ τὴν φαντασίαν παρὰ δακτύλους
δύο καὶ βραχύ· δοκεῖ γὰρ δωδεκαδάκτυλον <lb n="25"/>
εἶναι πρὸς φαντασίαν τὸ μέγεθος τοῦ ἡλίου καὶ τῆς
σελήνης ὁμοίως. Ἔστιν οὖν ἀπὸ τούτου δῆλον, ὅτι
<note type="footnote">1 lnscr. cap. om. M N. 4 ἐπὶ pro περὶ N. περὶ om. edd.
6 δύνασθαι προσφέρεσθαι M. 11 συνοδεύσασα M N edd 13 ἐπὶ</note>

<pb n="174"/>
διδάκτυλος φαντασία σεληνιακοῦ τε καὶ ἡλιακοῦ μεγέθους
τοσούτῳ διαστήματι συμπαρεκτέταται τῆς γῆς,
ὅσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ Ἀλεξανδρείας εἰς Ἑλλήσποντον διάστημα.
Κεῖται μὲν γὰρ ὑπὸ τῷ αὐτῷ μεσημβρινῷ
Ἑλλήσποντος καὶ Ἀλεξάνδρεια. Ἂν οὖν καθ᾿ ὑπόθεσιν <lb n="5"/>
<milestone unit="96"/> μένῃ τὸ κατὰ τὴν ἔκλειψιν, ἀρξαμένων ἀπὸ Ἀλεξανδρείας
εἰς Ἑλλήσποντον ἀπιέναι ἐκ τοῦ πρὸς λόγον
ἐλάττων ἂν γίνοιτο ἡ ὁρωμένη ἐν Ἀλεξανδρείᾳ διδακτυλιαία
τοῦ ἡλίου φάσις. Ἐπεὶ οὖν πεντακισχίλιοί
εἰσιν οἱ ἀπὸ Ἀλεξανδρείας εἰς Ῥόδον κἀκεῖθεν ἄλλοι <lb n="10"/>
πεντακισχίλιοι εἰς Ἑλλήσποντον, ἀναγκαίως ἐν Ῥόδῳ
δακτυλιαία γενήσεται ἡ ὁρωμένη τοῦ ἡλίου φάσις· καὶ
λοιπὸν ἐντεῦθεν εἰς Ἑλλήσποντον ἰοῦσιν ἐκ τοῦ πρὸς
λόγον καὶ αὕτη μειουμένη ἐν Ἑλλησπόντῳ γενομένοις
τέλεον ἀφανὴς ἔσται. Δῆλον οὖν ὅτι, εἰ διδακτυλιαία <lb n="15"/>
φάσις σεληνιακοῦ καὶ ἡλιακοῦ μεγέθους τοσούτῳ διαστήματι
γῆς συμπαρεκτέταται, ἀναγκαῖον ὅλα τὰ σώματα
αὐτῶν ἑξάκις τοσούτῳ διαστήματι γῆς
συμπαρεκτετάσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἀπὸ ταύτης τῆς ἐφόδου πάρεστιν ἐννοεῖν, ὡς καὶ <lb n="20"/>
οἱ ἀστέρες παμμεγέθεις εἰσίν, ἀλλ᾿ οὐχί, μὰ Δία,
τηλικοῦτοι, ἡλίκοι φαίνονται, καὶ μάλιστα οἱ ἀπλανεῖς
οἱ ὑψηλότατοι. Πολλῆς γὰρ τῆς ἐν τοῖς μεγέθεσιν
αὐτῶν διαφορᾶς θεωρουμένης οὐδεὶς δακτυλιαίου
ἐλάσσων φαντάζεται εἶναι. Ὁ δὲ φωσφόρος καὶ δύο <lb n="25"/>
δακτύλων ἀποπέμπει τὴν φαντασίαν, ὥστε ἡ τούτου
διάμετρος ἕκτον γίνεται τῆς περὶ τὸν ἥλιον διαμέτρου,
ἂν ταὐτὸν ἀπέχωσιν ἀπὸ τῆς γῆς διάστημα, εἰ δὲ μή,
<note type="footnote">2 παρεκτέταται M. 3 et 6 ἀπ᾿ Ἀλεξ. N edd. 4 Κείσθω
edd. 6 μέλῃ τις et ἀρξαμένην edd. 8 et 12 διδακτυλιαῖα M.</note>

<pb n="176"/>
πρὸς λόγον. Τὸ δὲ τῶν δακτυλιαίων φαινομένων μέγεθος
δωδέκατον γίνεται τῆς ἡλιακῆς διαμέτρου ταὐτὸν
<milestone unit="97"/> ἔχειν τῷ ἡλίῳ ὕψος ὑποτεθέντων, ὑψηλοτέρων δʼ
ὄντων τὸ ἀνάλογον ληφθήσεται τῆς ἀποστάσεως. Ὥστε
οὐ χρὴ ἀπογινώσκειν, εἰ καὶ τῷ ἡλιακῷ μεγέθει αὐτῶν <lb n="5"/>
τινὲς ἐξισοῦνται ἢ καὶ ὑπεραίρουσιν αὐτὸν τῷ μεγέθει.
Εἰ γάρ τις ἐπὶ τοσοῦτον ἐξῆρται αὐτῶν, ἐφ᾿
ὅσον καὶ ὁ ἥλιος ἐπινοηθεὶς ἐξαίρεσθαι ἀστεριαῖον
μέγεθος ἔχων ὀφθήσεται, ἴσος ἂν εἴη τῷ ἡλίῳ· εἰ δὲ
καὶ ἐπὶ πλέον εἴη ἐξηρμένος, μείζων πρὸς λόγον τοῦ <lb n="10"/>
ὕψους. Ἐπεὶ οὖν ὑψηλότατοι μέν <add cause="omitted">εἰσιν</add> οἱ ἐν τῇ ἐξωτάτῃ
τοῦ οὐρανοῦ περιοχῇ, οὐδεὶς δ᾿ αὐτῶν ἐλάσσων
δακτυλιαίου κατὰ τὴν φαντασίαν, πάντες ἂν μείζους
τῆς γῆς εἶεν. Καὶ μὴν ἡ γῆ στιγμιαία πρὸς τὸ ἡλιακὸν
ὕψος ὑπάρχουσα ἤτοι οὐδ᾿ ὅλως ἂν ὑπ᾿ ἀνθρώπου <lb n="15"/>
ὀφθείη ἀπὸ τοῦ ἡλιακοῦ ὕψους ὁρωμένη ἢ ὅσον
ἀστέρος βραχυτάτου τὸ μέγεθος ἔχουσα· ἀπὸ δέ γε
τῆς σφαίρας τῶν ἀπλανῶν οὐδ᾿ ἂν <del>ὅλως</del> ὀφθείη, οὐδ᾿
εἰ ἐπ᾿ ἴσης τῷ ἡλίῳ λαμπρὰ εἶναι ὑποτεθείη. Γνώριμον
οὖν ὅτι πάντες οἱ ἐν τούτῳ τῷ ὕψει ὁρώμενοι <lb n="20"/>
ἀπ᾿ αὐτῆς ἀστέρες μείζους εἰσὶν αὐτῆς, ὥσπερ ἀμέλει
καὶ αὐτὸς ὁ ἥλιος, ᾧ εἰκὸς ἐξισοῦσθαι κατὰ τὸ μέγεθος
πολλοὺς τῶν ἀπλανῶν ἀστέρων ἢ καὶ ὑπεραίρειν αὐτὸν
τῷ μεγέθει. Καὶ τοιοῦτος μὲν ὁ περὶ τούτων λόγος.
Τῆς δὲ σελήνης τὸ μέγεθος καὶ ὅτι μή ἐστι ποδιαία, <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 φαινόμενον M. 3 ὕψος τῷ ἡλίῳ N edd. 5 τινὲς αὐ-
τῶν N. 6 εἰ pro ἢ M. 7—11 Εἰ γὰρ ἐπὶ τοσοῦτον ἐξῆρτο
ὁ ἥλιος, ἐφ᾿ ὅσον καὶ οἱ ἀστέρες, ἀστεριαῖον μέγεθος ἂν ἔχων ὁ
ἥλιος ἐφάνη· εἰ δ᾿ αὐτῶν (haud dubie αὖ τῶν) ἀστέρων τινὲς
τῶν ὑψηλοτέρων συνεξισοῦντο τῷ ἡλίῳ κατὰ τὸ ὕψος καὶ τὸ
αὐτὸ διάστημα τῷ ἡλίῳ ἀπὸ γῆς διετέλουν ἀφεστηκότες, ἴσοι ἂν
τῷ ἡλίῳ ὤφθησαν edd. 9 ἦ pro εἴη M. 11 ἐν τῇ om. M. 12
ἐλάττων N edd. 13 τὴν om N edd. 14 εἷεν τῆς γῆς N edd.</note>

<pb n="178"/>
<milestone unit="98"/> ἔνεστι καὶ ἀπὸ τῆς δυνάμεως τεκμαίρεσθαι, οὐ
μόνον ὅλον αὐτῆς τὸν κόσμον φωτιζούσης καὶ μεγάλας
ἐν τῷ ἀέρι τροπὰς ἐργαζομένης καὶ πολλὰ τῶν ἐπὶ γῆς
συμπαθοῦντα ἐχούσης, ἀλλὰ καὶ τῶν περὶ τὸν κεανὸν
ἀμπώτεων καὶ πλημμυρίδων αὐτῆς αἰτίας γινομένης. <lb n="5"/>
Καὶ διότι μὲν οὔτε ὁ ἥλιος οὔτε ἡ σελήνη οὔτε τῶν
ἄλλων τι ἄστρων τηλικοῦτόν ἐστιν, ἡλίκον φαίνεται,
αὐταρκως προείρηται. Τῶν μὲν οὖν ἄλλων ἄστρων,
ὁπόσα γε φαίνεται ἡμῖν, οὐδὲν τῆς γῆς σμικρότερον
εἶναι δοκεῖ, τὴν δὲ σελήνην σμικροτέραν τῆς γῆς φασιν <lb n="10"/>
οἱ ἀστρολόγοι εἶναι, τεκμαιρόμενοι πρῶτον μέν,
ὅτι ἡ διάμετρος αὐτῆς δὶς καταμετρεῖ τὸ τῆς γῆς σκίασμα·
ἔπειτα ἐν ταῖς ἡλιακαῖς τῶν ἐκλείψεων τετήρηται,
καθάπερ ἔφαμεν, οὐ πᾶς ἐκλείπων ἐν Ἀλεξανδρείᾳ
ὁ ἥλιος ἐν Ἑλλησπόντῳ τελείας ἐκλείψεως γενομένης· <lb n="15"/>
ὅπερ οὐκ ἂν ἐγίνετο μὴ ἀξιόλογον τὸ μέγεθος τῆς
γῆς ὡς πρὸς τὴν σελήνην ἐχούσης. Ἐν γὰρ σταδίοις
μυρίοις τοσαύτης τῆς διαφορᾶς γινομένης γνώριμον
ὅτι μὴ πολὺ τῆς γῆς κατασκιάζει ἡ σελήνη. Εἰ δέ γε
ἴση ἦν ἡ σελήνη ἢ μείζων τῆς γῆς, πολὺ μέρος ἂν <lb n="20"/>
αὐτῆς κατεσκίαζεν ἐν ταῖς γινομέναις αὐτῆς ὑπὸ τὸν
ἥλιον ὑποδρομαῖς. Νῦν δὲ καὶ μέρη γενήσεται τῆς
γῆς, ἐν οἷς ὅλος φανήσεται ὁ ἥλιος ἐν ἑτέροις αὐτῆς
μέρεσιν ὅλος ἐκλείπων. Φαίνεται δ᾿ ἡ σελήνη μεγάλη καὶ
<milestone unit="99"/> τῷ ἡλίῳ ἰσομεγέθης καὶ τῶν ἀστέρων μείζων, ἐλάττων. <lb n="25"/>
κατὰ τὴν ἀλήθειαν αὐτῶν οὖσα, ἐπειδὴ πάντων τῶν
ἄστρων προσγειοτάτη ἐστί, κατὰ τὴν συναφὴν αὐτὴν
τοῦ ἀέρος καὶ αἰθέρος εἶναι ὑπονοουμένη. Καὶ ὅτι
γε πάντων προσγειοτάτη ἐστί, πρῶτον μὲν ἀπὸ τῆς
<note type="footnote">5 γενομένης M. 7 τοιοῦτόν ἐστιν M. 8 ἄστρων om. M.
9 et 10 μικρ. pro σμικρ. N edd. 11 εἶναι om. M. 16 τὸ μῆκος</note>

<pb n="180"/>
ὄψεως αὐτῆς δείκνυται τοῖς ἐπιμελέστερον ἀφορῶσιν·
ἐπεὶ ταύτην μὲν οὐδὲν ὑπέρχεται τῶν ἄλλων ἄστρων,
αὕτη δὲ πάντα τὰ πλανώμενα ὑποτρέχουσα ὁρᾶται.
Ἐξ οὗ δείκνυται ὑψηλότερα αὐτῆς ὄντα. Καὶ μὴν καὶ
τὸ οἰκεῖον αὐτῆς σῶμα ἀερομιγὲς καὶ ζοφωδέστερόν <lb n="5"/>
ἐστι διὰ τὸ μὴ εἶναι ἐν τῷ εἰλικρινεῖ τοῦ αἰθέρος,
καθάπερ τὰ λοιπὰ τῶν ἄστρων, ἀλλὰ κατὰ τὴν συναφὴν
τῶν δύο στοιχείων, ὡς εἴρηται. Πρὸς δὲ τούτοις
καὶ μόνη εἰς τὴν σκιὰν τῆς γῆς ἐμπίπτει, τῶν δὲ ἄλλων
οὐδέν. Εἰ δὲ μή, συνέβαινεν ἂν αὐτοῖς ποτὲ μὲν <lb n="10"/>
λαμπροτέροις, ποτὲ δ᾿ ἀμαυροτέροις φαίνεσθαι. Πᾶν
γὰρ πύρινον σῶμα λαμπρότερον μὲν ἐν σκιᾷ, ἀμαυρότερον
δὲ ὑπὸ τὰς αὐγὰς τοῦ ἡλίου φαίνεται. Καὶ τὴν
συμπάθειαν τὴν πρὸς τὰ ἐπίγεια αὕτη παρὰ τὰ ἄλλα
τῶν ἄστρων ἐξαίρετον ἔχει δι᾿ αὐτὸ τὸ προσγειοτέρα <lb n="15"/>
εἶναι. Τόν τε οἰκεῖον κύκλον αὕτη διέρχεται ἡμέραις
ἑπτὰ καὶ εἴκοσι καὶ ἡμίσει, οὐδ᾿ ἑνὸς τῶν ἄλλων ἐνιαυσιαίας
<milestone unit="100"/> ἐλάττονα τὴν περίοδον ἔχοντος. Καὶ ὅτι μὲν
προσγειοτάτη πάντων ἐστὶ τῶν ἄστρων, γνώριμον ἀπὸ
τούτων. </p><lb n="20"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>Κεφ δ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ τῶν τῆς σελήνης φωτισμῶν.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Περὶ δὲ τῶν φωτισμῶν αὐτῆς πλείους γεγόνασι
λόγοι. Βηρωσσὸς μὲν γὰρ ἡμίπυρον οὖσαν αὐτὴν πλείονας
κινήσεις κινεῖσθαι ἀπεφήνατο, μίαν μὲν τὴν κατὰ <lb n="25"/>
μῆκος, ἣν σὺν τῷ κόσμῳ κινεῖται, ἑτέραν δὲ τὴν κατὰ
<note type="footnote">2 ἔπειτα αὐτὴν M. 4 Καὶ μὴν τὸ αὐτῆς σῶμα M. 7 τὰ
λοιπὰ ἄστρα M. 8 ὡς εἴρηται om. M. Ἀλλὰ καὶ μόνη M.
10 ἂν om. M N. 11 λαμπρότερα, ποτὲ δ᾿ ἀμαυρότερα N edd.
12 πύρινον om. M. 13 Καὶ μὴν καὶ τὴν edd. 14 παρὰ
τῶν ἀστέρων M. 15 ἐξαίρετα N. προσγαιοτέραν N. 17</note>

<pb n="182"/>
πλάτος καὶ ὕψος καὶ ταπείνωμα, ὅπερ καὶ ἐπὶ τῶν
πέντε πλανήτων ὁρᾶται γινόμενον, ἄλλην δὲ τὴν περὶ
τὸ ἑαυτῆς κέντρον, καθ᾿ ἣν κίνησιν στρεφομένην αὐτὴν
ὑπολαμβάνει καὶ ἄλλοτε ἄλλα μέρη αὐτῆς ἐπιστρέφουσαν
πρὸς ἥλιον αὔξεσθαι καὶ μειοῦσθαι, καὶ ταύτην <lb n="5"/>
τὴν στροφὴν ἰσοχρόνιον αὐτῇ πρὸς τὴν σύνοδον
τοῦ ἡλίου γίνεσθαι. Ἐστὶ δ᾿ εὐέλεγκτος ἡ δόξα αὐτοῦ.
Πρῶτον μὲν γὰρ ἀδύνατόν ἐστι τὴν σελήνην ἐν τῷ
αἰθέρι οὖσαν ἡμίπυρον εἶναι, ἀλλὰ μὴ δι᾿ ὅλου ὁμοίαν
τῇ οὐσίᾳ, παραπλησίως τοῖς ἄλλοις τῶν ἄστρων. Ἔπειτα <lb n="10"/>
καὶ τὰ κατὰ τὴν ἔκλειψιν προδήλως ἀντιμαρτυρεῖ τῷ
λόγῳ τούτῳ. Πῶς γὰρ ἀφανίζεται αὐτῆς τὸ φῶς ἐμπιπτούσης
εἰς τὴν σκιὰν τῆς γῆς ὅλον <del>τὸ</del> πρὸς ἡμᾶς
τετραμμένον, οὐκ ἔνεστιν αὐτῷ ἐπιδεῖξαι. Ἐχρῆν γάρ,
εἰ οὕτως εἶχε, λαμπρότερον αὐτὸ γίνεσθαι περιπίπτον <lb n="15"/>
<milestone unit="101"/> τῇ σκιᾷ, ἀλλ᾿ οὐχί, μὰ Δία, ἀφανίζεσθαι. Ἕτεροι δέ
φασιν ὑπὸ τοῦ ἡλίου μὲν ἐλλάμπεσθαι αὐτήν, κατὰ
ἀνάκλασιν δὲ φωτίζειν τὸν ἀέρα· ὅπερ καὶ ἐπὶ τῶν
ἐσόπτρων ὁρᾶται γινόμενον καὶ τῶν λαμπρῶν ἀργυρωμάτων
καὶ ὅσα τούτοις ἔοικε. Τρίτη ἐστὶν αἵρεσις ἡ <lb n="20"/>
λέγουσα κιρνᾶσθαι αὐτῆς τὸ φῶς ἔκ τε τοῦ οἰκείου
καὶ τοῦ ἡλιακοῦ φωτὸς καὶ τοιοῦτον γίνεσθαι οὐκ
ἀπαθοῦς μενούσης αὐτῆς οὐδὲ παραπλησίως τοῖς στερεοῖς
τῶν λαμπρῶν σωμάτων ἀποπαλλομένας ἐχούσης
τὰς αὐγὰς καὶ κατὰ ἀνάκλασιν φωτιζούσης τὸν ἀέρα, <lb n="25"/>
κατ᾿ ἀνταύγειαν δεχομένης ἀπὸ τοῦ ἡλίου τὰς ἀκτῖνας
καὶ οὕτως ἀποπεμπούσης πρὸς ἡμᾶς, ἀλλ᾿ ἀλλοιουμένης
ὑπὸ τοῦ ἡλιακοῦ φωτὸς καὶ κατὰ τοιαύτην τὴν κρᾶσιν
<note type="footnote">2 ὁρᾶσθαι M. 4 στρέφουσαν N edd. 5 πρὸς ἡμᾶς M N edd.
πρὸς ἥλιον Ma. 6 ἀναστροφὴν edd. ὡς πρὸς N. 7 εὔελκτος
M. 8 ἐστι om. M. 12 τὸ φῶς αὐτῆς N. 13 τὸ om. M N.
</note>

<pb n="184"/>
ἴδίον ἰσχούσης τὸ φῶς, οὐ πρώτως, ἀλλὰ κατὰ μετοχήν,
ὡς διάπυρος σίδηρος κατὰ μετοχὴν ἴσχει τὸ φῶς οὐκ
ἀπαθὴς ὤν, ἀλλὰ τετραμμένος ὑπ᾿ αὐτοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Αὕτη ἡ αἵρεσις ὑγιεστέρα τῆς λεγούσης κατὰ ἀνάκλασιν
φωτίζειν τὴν σελήνην ἀποπαλλομένων ἀπ᾿ αὐτῆς <lb n="5"/>
τῶν αὐγῶν, ὅπερ ἐπὶ τῶν λαμπρῶν ὁρᾶται σωμάτων
γινόμενον, ὅταν στερεά. Ὅτι δὲ ἀδύνατόν ἐστιν
κατὰ ἀνάκλασιν ἀποπέμπειν τὸ φῶς τὴν σελήνην, ἀπὸ
τούτων ἂν μάλιστα συνοφθείη. Ἀπὸ μὲν τῶν στερεωτέρων
σωμάτων ἀνάκλασιν οὐκ ἀδύνατον γίνεσθαι· καὶ <lb n="10"/>
ἀπὸ ὕδατος δὲ ὁρῶνται γινόμεναι ἀνακλάσεις· ἔχει γάρ
<milestone unit="102"/> τι καὶ τὸ ὕδωρ πυκνότερον· ἀπὸ δὲ μανῶν σωμάτων
ἀδύνατον ἀνάκλασιν γίνεσθαι. Πῶς γὰρ ἂν ἀπὸ ἀέρος
ἢ πυρὸς γίνοιτο ἀνάκλασις, πεφυκότων γε τῶν τοιούτων
σωμάτων καταδέχεσθαι τὰς ἀκτῖνας, ἀλλὰ μὴ κατὰ <lb n="15"/>
μόνην τὴν ἐπιφάνειαν λαμπρύνεσθαι ὑπ᾿ αὐτῶν, ἀλλὰ
οὕτω δι᾿ ὅλων δεχομένων τὰ οὕτως αὐτοῖς ἐπιβάλλοντα,
ὡς οἱ σπόγγοι τὸ ὕδωρ δέχεσθαι εἰώθασι; Καὶ
μὴν τῶν κατὰ ἀνάκλασιν φωτιζόντων πρὸς ὀλίγον
ἀποπέμπεται τὸ φῶς, ἡ δὲ σελήνη οὐ μόνον μέχρι γῆς <lb n="20"/>
ἐκπέμπει τὴν ἀπ᾿ αὐτῆς λαμπηδόνα, ἀλλὰ καὶ τὸν
κόσμον ὅλον φωτίζει· τὰ δέ γε κατὰ ἀνάκλασιν φωτίζοντα
οὐδ᾿ ἐπὶ σταδίους δύο τὴν ἀκτῖνα ἐκπέμπει, ὡς
τοῦτο πάρεστιν ὁρᾶν ἐπί τε τῶν ἐσόπτρων γινόμενον
καὶ πάντων ἀπλῶς τῶν κατὰ ἀνάκλασιν φωτιζόντων. <lb n="25"/>
Εἰ δέ τις ὑποίσει, ὡς κατὰ ἀνάκλασιν ἡ σελήνη φωτίζουσα
διὰ τοῦτο ἐπὶ πλέον τῶν προειρημένων ἐκπέμπει
τὸ φῶς, ἐπεὶ μεγίστη ἐστί, φήσομεν πρὸς αὐτόν, ὅτι
<note type="footnote">1 ἴσχουσαν M. ἐχούσης N. ἔχουσαν edd. 2 ὡς ὁ διάπ.
N edd. 5 ἀπ᾿ om. M. 7 γινόμενον om. M. 8 ἀποπέμπειν
κατ᾿ ἀνάκλασιν φωτίζειν τὴν σελήνην N. 10 γίνεσθαι om. M.</note>

<pb n="186"/>
καὶ τὰ μικρὰ καὶ τὰ μέγιστα τῶν κατὰ ἀνάκλασιν φωτιζόντων
τῆς ὁμοίας ἔχεται ἀναλογίας. Πλέον μὲν γὰρ
φωτισθήσεται μέρος ὑπὸ τῶν μεγάλων σωμάτων κατὰ
μῆκος, οὐ μὴν ἐπὶ πλέον γε εἰς τὸ πρόσω ἀποπεμφθήσεται
<add cause="omitted">τὸ φῶς</add>, ἀλλ᾿ ἄν τε ποδιαῖον ἄν τε σταδιαῖον ᾖ <lb n="5"/>
τὸ κατὰ ἀνάκλασιν φωτίζον, ἐπὶ τὸ ἴσον διάστημα κατὰ
βάθος ἐκπέμψει τὸ φῶς. Πρὸς δὲ τούτοις σχεδὸν
<milestone unit="103"/> γνώριμόν ἐστι, διότι κατὰ ἀνάκλασιν ἡ σελήνη φωτίζουσα
οὔτε μηνοειδὴς οὔτε διχότομος οὖσα ἐφώτιζεν
ἂν τὴν γῆν. Τὰ γὰρ κατὰ ἀνάκλασιν φωτίζοντα πρὸς <lb n="10"/>
ὀρθὰς γωνίας ἐκπέμπει τὸ φῶς· καὶ οὕτως ἂν περιφεροῦς
οὔσης τῆς σελήνης πρὸς τὴν δύσιν καὶ ὡς ἐπ᾿
αὐτὸν τὸν ἥλιον ἀπεπέμπετο ἂν ἐν τοῖς προειρημένοις
σχήμασι τὸ φῶς. Καὶ μὴν οὐδ᾿ ἂν πλήρης ὑπάρχουσα
ὅλῳ ἂν τῷ κύκλῳ ἐφώτιζεν. Εἰ μὲν γὰρ ἐπίπεδος ἦν <lb n="15"/>
τῷ σχήματι, ὅλῳ ἂν τῷ κύκλῳ ἐφώτιζεν· ἐπεὶ δὲ
σφαῖρά ἐστι καὶ περικλινῆ τὰ τοῦ φανταζομένου ἡμῖν
κύκλου πέρατα ἔχει, πρὸς ἴσας καὶ ὀρθὰς γωνίας οἱ
ἀπὸ τῶν περικλινῶν ἀποπεμφθήσονται φωτισμοί· ὥστε
μόνον τὸ μεσαίτατον τῆς σελήνης φωτίζει τὴν γῆν, ὁ <lb n="20"/>
δὲ σύμπας αὐτῆς κύκλος οὐδαμῶς. Τὸ μὲν γὰρ ἀπὸ
τοῦ μεσαιτάτου αὐτῆς δύναται πρὸς ὀρθὰς γωνίας ἐπὶ
γῆν ἐκπέμπεσθαι φῶς, τὸ δὲ ἀπὸ τῶν περικλινῶν καὶ
μὴ ὁρώντων πρὸς τὴν γῆν οὐκέτι. Ὥστε οὐκ ἂν ὅλος
αὐτῆς ὁ κύκλος ἐφώτιζε τὴν γῆν κατὰ ἀνάκλασιν φωτιζούσης. <lb n="25"/>
Ὅτι δὲ ἀπὸ παντὸς τοῦ κύκλου αὐτῆς φωτίζεται
ἡ γῆ, γνώριμον. Εὐθέως γὰρ ἅμα τῷ τὴν
πρώτην ἴτυν ἀνασχεῖν ἐκ τοῦ ὁρίζοντος φωτίζει τὴν
γῆν, τούτων τῶν μερῶν αὐτῆς περικλινῶν ὄντων καὶ
<note type="footnote">5 ποδιαῖον ἄν τε om. M. 6 ἐπὶ ἴσον L N edd. 7 τὸ βά-
θος L N edd. 9 δεχότομος M. 13 ἀπεπέμπ. ἂν τὸ φῶς ἐν τοῖς</note>

<pb n="188"/>
πρὸς τὸν οὐρανόν, ἀλλ᾿ οὐχί, μὰ Δία, πρὸς τὴν γῆν
ὁρώντων. Ἐπεὶ οὖν οὐ μόνον τῷ μεσαιτάτῳ αὐτῆς
καὶ πρὸς τὴν γῆν ὁρῶντι, ἀλλὰ καὶ τοῖς περικλινέσι
καὶ μὴ πρὸς τὴν γῆν ἀποβλέπουσι φωτίζει, εὔδηλον
<milestone unit="104"/> ὡς οὐ κατὰ ἀνάκλασιν ἐκπέμπει τὸ φῶς, ἀλλὰ δι᾿ ὅλης <lb n="5"/>
ἀπὸ τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων λαμπρυνομένη καὶ κεκραμένον
ἔχουσα τὸ φῶς οὕτω λαμπρύνει τὸν ἀέρα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Τοῦτον τοίνυν τὸν τρόπον φωτιζούσης τῆς σελήνης
καὶ οὐ κατὰ ἀνάκλασιν, φανερὸν μέν ἐστιν, ὅτι κέκραται
αὐτῆς τὸ φῶς ἔκ τε τοῦ οἰκείου αὐτῆς σώματος καὶ <lb n="10"/>
τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων, ἄπορον δ᾿ εἶναι δοκεῖ, πῶς ἅμα
τῷ ἐμπίπτειν εἰς τὸ σκίασμα τῆς γῆς ἀφανίζεται τοῦτο,
καὶ πάλιν ἅμα τῷ ἐξελθεῖν τὸ ὅμοιον ὁρᾶται περὶ
αὐτήν. Οὐ χρὴ δὲ τοῦτο ἀπορεῖν οὐδὲ θαυμάζειν.
Καὶ γὰρ ἐπὶ τῶν τοῦ ἀέρος φωτισμῶν τὸ παραπλήσιον <lb n="15"/>
ὁρᾶται. Εἰ γοῦν εἰς σκοτεινὸν οἴκημα φῶς εἰσενεχθείη,
εὐθέως λαμπρύνεται ὁ ἐν αὐτῷ ἀήρ, καὶ εἰ σβεσθείη
τὸ φῶς τὸ φωτίζον αὐτόν, εὐθέως ἅμα τῇ σβέσει σκοτίζεται.
Τοῦτο δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ ἡλίου γινόμενον ὁρᾶται.
Ἀνατείλαντος μὲν γὰρ εὐθὺ λαμπρύνεται ὁ ἀήρ, <lb n="20"/>
ἅμα <add cause="omitted">δὲ</add> τῷ ὑπὸ τοῦ ὁρίζοντος κρυφθῆναι σκιάζεται.
Καὶ εἰ καθ᾿ ὑπόθεσιν ἐμπίπτων εἰς τὸν ὠκεανὸν ὁ
ἥλιος ἐσβέννυτο, οὐ μόνον ἂν ἐσκιάζετο ὁ ἀὴρ τούτου
σβεννυμένου, ἀλλὰ καὶ εὐθέως ἅμα τῇ σβέσει ἐσκοτίζετο.
Τὸ οὖν παραπλήσιον τούτῳ συμβαίνειν καὶ <lb n="25"/>
ἐπὶ τῆς σελήνης, ὁπότε ἐμπίπτει εἰς τὴν σκιὰν τῆς
γῆς, οὐδέν, οἶμαι, θαυμαστόν· τοιαύτη γὰρ ἡ τῶν
λεπτομερῶν σωμάτων φύσις.</p>
<note type="footnote">3 πρὸς γῆν M L. 4 καὶ πρὸς γῆν ὁρῶντ φωτίζει M. 5
ἐκπίπτει L. 6 τῶν om. N. 7 ἔχει L. 10 αὐτῆς ante τὸ
φῶς om. M L. 11 εἶναι δὲ M. 13 τὸ ἐξελθεῖν M. 17</note>

<pb n="190"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Ζητεῖται κἀκεῖνο κατὰ τὸν τόπον, πῶς ἐν ταῖς ἡλιακαῖς
<milestone unit="105"/> τῶν ἐκλείψεων οὐ δι᾿ ὅλης αὐτῆς αἱ τοῦ ἡλίου
ἀκτῖνες διικνούμεναι φῶς πέμπουσιν, ὥσπερ διὰ τῶν
νεφῶν παχυτέρων τῆς σελήνης ὄντων. Ὁ οὖν Ποσειδώνιός
φησιν, ὅτι οὐ μόνη ἡ ἐπιφάνεια τῆς σελήνης <lb n="5"/>
λαμπρύνεται ὑπὸ τοῦ ἡλίου, καθάπερ καὶ τὰ στερεὰ
τῶν σωμάτων μόνην τὴν ἐπιφάνειαν ἔχει λαμπρυνομένην,
ἀλλ᾿ ἐπὶ πλεῖστον ἔχει τὰς <del>ἀπὸ</del> τοῦ ἡλίου ἀκτῖνας
διικνουμένας ἅτε μανὸν σῶμα ὑπάρχουσα, οὐ μὴν
μέχρι γε παντός· καὶ γὰρ βαθυτάτη ἐστὶ πάνυ μεγάλην <lb n="10"/>
ἔχουσα τὴν διάμετρον, καὶ ὁ ἥλιος οὐκ ὀλίγον
ἀπ᾿ αὐτῆς διέστηκεν· ὁ δὲ νεφώδης ἀὴρ ῥᾳδίως διικνουμένας
ἔχει τὰς ἀκτῖνας ἅτε μηδὲν ἔχων βάθος.
Τάχα <del>δὲ</del> ἄν τις φαίη οὐκ ἀσκόπως, καὶ ἰδιοτροπίαν
τινὰ εἶναι τοῦ περὶ τὴν σελήνην πυκνώματος, δι᾿ οὗ οὐχ <lb n="15"/>
οἷόν τε τὰς ἡλιακὰς ἐκπίπτειν ἀκτῖνας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Κἀκεῖνο δὲ ζητεῖται, πῶς ἡ σελήνη σμικροτέρα οὖσα
ἐπισκοτεῖ τῷ ἡλίῳ παντὶ τῷ σώματι αὐτοῦ ἐπιπροσθοῦσα
καὶ τῇ ὅλῃ διαμέτρῳ συμπαρεκτεταμένη. Τῶν
μὲν οὖν παλαιοτέρων τινὲς ὑπέλαβον ἐν ταῖς τελείαις <lb n="20"/>
τῶν ἐκλεάψεων, ὅτε ἐπὶ μιᾶς εὐθείας γίνεται τὰ κέντρα
τῶν θεῶν, κύκλῳ περιφαίνεσθαι πάντοθεν ἐξέχουσαν
τὴν ἴτυν τοῦ ἡλίου. Τοῦτο δ᾿ οὐ τῶν εὑρημένων
ἐστίν· ἑωρᾶτο γὰρ ἂν ἡμῖν τὰ ἐξέχοντα λαμπρότατά
γε ὄντα καὶ μὴ βραχεῖαν ἐκφαίνοντα τὴν ἐξοχήν, ἐπεί <lb n="25"/>
<milestone unit="106"/> γε κατὰ πολὺ μείζων ὁ ἥλιος τῆς σελήνης. Ῥητέον
οὖν, ὅτι μικροτέρα μέν ἐστιν τοῦ ἡλίου ἡ σελήνη,
<note type="footnote">1 Ζητεῖται τοίνυν N. 3 φῶς om. M. ἐμπίπτουσιν pro
πέμπουσιν M. 5 ὅτι μὲν ἡ L. 8 πλεῖστον μὲν ἔχει L N edd.
ἀπὸ om. M. 12 ῥᾳδίως om. M. 13 ἄτε L. 14 δὲ om. M.
φαίη τις ἂν L N edd. 16 ἀκτ. ἐκπίπτειν L N edd. 17 μι-</note>

<pb n="192"/>
οὐδὲν δὲ κωλύεται ἐπισκοτεῖν ὅλῳ αὐτῷ πρὸς φαντασίαν
γε ἴση αὐτῷ οὗσα. Ὅτι δὲ ἴση πρὸς φαντασίαν
ἐστί, γνώριμον μὲν καὶ ἀπʼ αὐτῆς τῆς ἐκλείψεως· μάλιστα
δὲ τοῦτο ἐξελέγχεται ἐξ ἐφόδου τοιαύτης. Ὁπόταν
τι ἐκ συμμέτρου διαστήματος σῶμα κατατεθὲν <lb n="5"/>
πάσῃ τῇ διαμέτρῳ τῆς σελήνης ἐπισκοτήσῃ συμπαρεκταθὲν
τῷ ὅλῳ μεγέθει αὐτῆς, τοῦτο καὶ τῷ ἡλίῳ
ἐπισκοτεῖ. Καὶ ὅλως οὐδέν ἐστι τὸ κωλῦον μείζονα
σώματα ὑπὸ μικροτέρων ἐπισκοτεῖσθαι, κατὰ πολλὰς
αἰτίας τούτου γίνεσθαι δυναμένου· ἐπεὶ καὶ παρʼ ἡμῖν <lb n="10"/>
βραχύτατα σώματα ὄρεσι καὶ πελάγεσιν ὅλοις ἐπισκοτεῖ,
καὶ οὐ πάντως τὸ ἐπισκοτοῦν τινι ἢ μεῖζον τοῦ
ἐπισκοτουμένου ἢ καὶ ἴσον αὐτῷ εἶναι ὀφείλει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἐκλείπει μὲν οὖν ὁ ἥλιος ἐπιπροσθούσης τῆς σελήνης
αὐτῷ· ἐν γοῦν συνόδῳ μόνον γίνεται τοῦτο. <lb n="15"/>
Καὶ ἔστιν ἡ ἔκλειψις ἡ ἡλιακὴ οὐκ αὐτοῦ τοῦ θεοῦ
πάθος, ἀλλὰ τῆς ἡμετέρας ὄψεως. Μέσης γὰρ γινομένης
τῆς σελήνης ἡμῶν τε καὶ τοῦ ἡλίου, οὐ δύναται
ἡ ὄψις ἡμῶν ἐπιβάλλειν τῷ ἡλίῳ ὑπὸ τῆς σελήνης
ἐπιπροσθουμένῳ. δὲ σεληνιακὴ ἔκλειψις αὐτῆς τῆς <lb n="20"/>
θεοῦ πάθος ἐστίν. Ὁπόταν γὰρ περιπέσῃ τῇ σκιᾷ τῆς
γῆς, στέρεται τοῦ ἡλιακοῦ φωτὸς ὑπὸ τῆς γῆς ἐπισκοτουμένη.
Τοῦτο δὲ συμβαίνει, ὁπόταν ἐπὶ μιᾶς εὐθείας
<milestone unit="107"/> γένηται ὁ ἥλιος καὶ ἡ γῆ καὶ ἡ σελήνη. Ἐπιδειχθήσεται
δέ, ὅτι μόνως ἐκλείπει ἡ σελήνη εἰς τὴν <lb n="25"/>
σκιὰν τῆς γῆς ἐμπίπτουσα, ἐπειδὰν τὸν περὶ τῶν μειώσεων
καὶ αὐξήσεων αὐτῆς πρότερον ποιησώμεθα λόγον.</p>
<note type="footnote">2 γʼ ἴση Ned. δʼ L.Nedd. 3 ἐστί om. M. ἀπὸ τῆς
ἐκλείψεως M. 4 ἐλέγχεται L. 5 σώματα L. καταταθὲν N.
6 ἐπισκοτήσει M. 8—9 Καὶ — ἐπισκοτεῖσθαι om. M. 10 δυνα-
μένου γίνεσθαι M. 13 ἐπισκοτωομένου L. καὶ om. L. εἶναι</note>
</div></div>

<pb n="194"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>Κεφ. ε΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ φάσεων τῆς σελήνης καὶ τῶν πρὸς τὸν ἥλιον συνόδων.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Πάντων τοίνυν τῶν ἄστρων ἡ σελήνη προσγειοτάτη
οὖσα ἀερομιγὲς καὶ ζοφωδέστερον ἔχει σῶμα.
Καὶ τοῦτο μάλιστα γίνεται καταφανὲς ἐν ταῖς εἰλικρινέσι <lb n="5"/>
τῶν ἐκλείψεων αὐτῆς. Ὥσπερ οὖν καὶ τἄλλα
πάντα τῶν μὴ πάντη πυρίνων σωμάτων πέφυκεν ὁ
ἥλιος λαμπρύνειν, οὕτω καὶ τῇ σελήνῃ ἐπιβάλλων τὰς
ἀκτῖνας λαμπρύνει αὐτὴν ἅμα τε πεπιλημένην καὶ
ἀερομιγῆ ὑπάρχουσαν. Λαμπρύνεται οὖν αὐτῆς τὸ <lb n="10"/>
πρὸς τὸν ἥλιον τετραμμένον. Εἰ οὖν διὰ παντὸς τὴν
αὐτὴν σχέσιν πρὸς τὸν ἥλιον διεφύλαττεν, ἓν ἂν αὐτῆς
μέρος ἦν τὸ διὰ παντὸς ὑπ᾿ αὐτοῦ πεφωτισμένον.
Ἐπεὶ δὲ ποτὲ μὲν κατὰ τὴν προαιρετικὴν αὐτῆς πορείαν
προσέρχεται τῷ ἡλίῳ, ποτὲ δὲ ἀποχωρεῖ, ἀπὸ μὲν συνόδου <lb n="15"/>
ἐπὶ πανσέληνον ἰοῦσα, ἀπὸ δὲ πανσελήνου ἐπὶ
σύνοδον, οὕτω <del>πᾶσαν αὐτὴν</del> περιέρχεται περὶ <add cause="omitted">πᾶσαν</add>
<milestone unit="108"/> αὐτὴν κυκλεῦον τὸ ἀπὸ τοῦ ἡλίου φῶς ἔχουσα ἀεί. Ὅπερ
γὰρ ἡ γῆ πέπονθεν ἑστῶσα, τοῦτο <del>καὶ</del> ἡ σελήνη κινουμένη
πρὸς τὸν ἀπὸ τοῦ ἡλίου φωτισμόν. Ὥσπερ γὰρ ἡ <lb n="20"/>
γῆ τὸ ἴσον ἀπὸ τοῦ ἡλίου φῶς ἔχουσα ἀεὶ ἄλλοτε ἄλλα
μέρη ὑπ᾿ αὐτοῦ καταλαμπόμενα ἔχει κατὰ τὴν τοῦ ἡλίου
περίοδον, συμπερινοστούσης αὐτῷ καὶ τῆς λαμπηδόνος
καὶ τῆς κατὰ τὴν γῆν σκιᾶς διαμετροῦντος τοῦ κατ᾿
αὐτὴν ἄκρου τὸ τοῦ ἡλίου κέντρον, οὕτω καὶ ἡ σελήνη <lb n="25"/>
τὸ αὐτὸ μὲν φῶς ἔχει ἀεὶ ἀπὸ τοῦ ἡλίου, νὴ Δία, οὐ
ποτὲ μὲν πλείονος, ποτὲ δὲ μείονος ἐλλαμπομένου αὐτῆς,
<note type="footnote">1 lnscr. cap. om. M N. 3 ἀστέρων M. προσγ., κα-
θάπερ ἐδείχθη, ὑπάρχουσα L N edd. 4 ζοφοδέστερον M. ἔχει
τὸ σχῆμα N. 5 εἱλικρινέσι N. 6 τὰ ἄλλα Ν edd. 7 μὴ πάνυ L.</note>

<pb n="196"/>
ἄλλοτε δὲ ἄλλα μέρη αὐτῆς καταλάμπεται, προσϊούσης
τε τῷ ἡλίῳ καὶ πάλιν ἀποχωρούσης ἀπʼ αὐτοῦ καὶ
οὕτω περὶ πᾶν αὐτῆς τὸ σῶμα κυκλεῦον ἐχούσης τὸ
ἀπʼ αὐτοῦ φῶς. Ὁπότε μὲν οὖν σύνοδος εἴη, πεφώτισται
αὐτῆς τὸ πρὸς τὸν οὐρανὸν τετραμμένον ἡμισφαίριον· <lb n="5"/>
τοῦτο γὰρ αὐτῆς τότε πρὸς τὸν ἥλιον ἀφορᾷ.
Παραμειβούσης δὲ τὸν ἥλιον αὐτῆς καὶ ἐκ τοῦ πρὸς
λόγον τῆς ἀποχωρήσεως τὸ πρὸς τὴν γῆν αὐτῆς βλέπον
ἡμισφαίριον ἐπιστρεφούσης πρὸς αὐτόν, οὕτω
πρῶτον μὲν ἐκ τῶν πλαγίων φωτιζομένη μηνοειδὲς <lb n="10"/>
ποιεῖ τὸ σχῆμα, εἶτα ἐπὶ πλεῖον ἐπιστρεφομένη πρὸς
αὐτὸν διχότομον, εἶτα ἀμφίκυρτον καὶ μετὰ τοῦτο
πλῆρες, ὁπόταν διαμετρήσῃ αὐτόν. Ἐφʼ ὅσον μὲν οὖν
ἀπὸ συνόδου ἐπὶ διάμετρον παραγίνεται, ἐκ τοῦ πρὸς
<milestone unit="109"/> τὸν οὐρανὸν τετραμμένου ἡμισφαιρίου αὐτῆς εἰς τὸ <lb n="15"/>
πρὸς ἡμᾶς ὁρῶν κάτεισι τὸ ἀπὸ τοῦ ἡλίου φῶς· καὶ
οὕτω λέγεται αὔξεσθαι μέχρι πανσελήνου. Ἐπειδὰν δὲ
διαμετρήσασα παραμείψῃ τὴν διάμετρον, μειοῦται πάλιν
ἐκ τοῦ πρὸς ἡμᾶς αὐτῆς ὁρῶντος ἡμισφαιρίου εἰς
τὸ πρὸς τὸν οὐρανὸν ὁρῶν περιαγομένου τοῦ φωτὸς <lb n="20"/>
μέχρι συνόδου. Κἰ μὲν οὖν ἐπιπέδῳ τῷ σχήματι ἐκέχρητο,
εὐθέως ἂν ἅμα τῷ παρελθεῖν ἀπὸ συνόδου τὸν
ἥλιον ἐπληροῦτο καὶ ἔμενεν ἂν μέχρι συνόδου πλήρης.
Νυνὶ δὲ σφαιρικὸν ἔχουσα τὸ σχῆμα οὕτω τὰς τῶν
σχημάτων ἰδέας ἀποτελεῖ.</p><lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Μᾶλλον δὲ ἂν συνοφθείησαν ἡμῖν αἱ αἰτίαι τῶν
περὶ τὰ σχήματα διαφορῶν αὐτῆς, εἰ διὰ τῆσδε τῆς
ἐφόδου τὸ περὶ αὐτὴν συμβαῖνον καταμάθοιμεν. Δύο
<note type="footnote">1 δʼ L. προσιούσης πρὸς τῷ ἡλίῳ M. 2 ἀπʼ om. M.
5 τὸν om. L. τετρ. πεφωτισμένον ἡμισφαίριον M. 8 τὴν
om. L. 9 ἐπιστραφούσης M. 11 πλέον N edd. 15 αὐτῆς</note>

<pb n="198"/>
κύκλοι νοοῦνται ἐν τῇ σελήνῃ, εἷς μέν, ᾧ διακρίνεται
τὸ σκιερὸν αὐτῆς ἀπὸ τοῦ πεφωτισμένου, ἕτερος δέ,
χωρίζεται τὸ ὁρώμενον ὑφʼ ἡμῶν αὐτῆς <del>ἀπὸ</del> τοῦ μὴ
ὁρωμένου. Τούτων ἑκάτερος μείων ἐστὶ τοῦ εἰς δύο ἴσα
δυναμένου τέμνειν αὐτήν, ὃς μέγιστος ἂν εἴη τῶν ἐν <lb n="5"/>
αὐτῇ. τε γὰρ ἥλιος μείζων ὢν τῆς σελήνης πλέον
τοῦ ἡμίσους φωτίζει αὐτῆς, καὶ διὰ τοῦτο ὁ διείργων
τὸ σκιερὸν ἀπὸ τοῦ πεφωτισμένου κύκλος μείων τοῦ
μεγίστου τῶν ἐν τῇ σελήνῃ ἐστίν· ὅ τε ἀπὸ τῆς ἡμετέρας
ὄψεως ὁμοίως μικρότερος τοῦ μεγίστου ἐστὶ τῶν <lb n="10"/>
ἐν αὐτῇ ἀναγκαίως, ἐπεὶ ἔλασσον τοῦ ἡμίσεος ὁρῶμεν
<milestone unit="110"/> αὐτῆς. Ὁπόταν γὰρ σῶμα σφαιροειδὲς ὑπὸ δύο ὄψεων
ὁρᾶται, ὧν τὸ διάστημα ἔλασσόν ἐστι τῆς περὶ τὸ ὁρώμενον
διαμέτρου, τὸ ὁρώμενον αὐτοῦ μέρος ἔλασσον
γίνεται τοῦ ἡμίσεος. Ὥστε καὶ οὗτος ὁ κύκλος, οὐ <lb n="15"/>
τέμνων εἰς ἴσα, ἀλλʼ εἰς ἄνισα τὴν σελήνην, μείων τοῦ
μεγίστου τῶν ἐν αὐτῇ ἐστιν. Ὡς μέντοι πρὸς αἴσθησιν
ἀμφότεροι μέγιστοι φαντάζονται οὗτοι οἱ κύκλοι
καὶ ἀεὶ μὲν τὸ αὐτὸ μέγεθος ἔχουσιν, οὐ μὴν τὴν αὐτήν
γε διαφυλάττουσι στάσιν, ἀλλὰ πολλὰς ἐναλλαγὰς <lb n="20"/>
καὶ πολλὰ σχήματα πρὸς ἀλλήλους ποιοῦσι. Τοτὲ μὲν
γὰρ ἐφαρμόζουσιν ἀλλήλοις, ἄλλοτε δʼ εἰς τομὴν ἐγκλίνονται.
Καὶ τῶν τομῶν πλείους μέν εἰσιν, αἷς εἰς
βραχὺ παραλλαγαί· αἰ δὲ (οἷαι δὴ ἐν γένει πασῶν
δύο, ἥ τε πρὸς ὀρθὰς καὶ ἡ κατʼ ἔγκλισιν) τῆς πρὸς <lb n="25"/>
ἀλλήλους ἀποτομῆς. Γίνονται δὲ καὶ αἱ ἐφαρμογαὶ
<note type="footnote">3 ὑφʼ ἡμῶν om. L. ἡμῖν edd. ἀπὸ om. M. 6 Ὅτε
γὰρ ὁ ἥλ. edd. ὢν om. M. πλεῖον L. 7 αὐτὴν M. ὁ om.
M. 8 μείζων ὢν τοῦ L. μείων ἐστὶ τοῦ μεγ. τῶν ἐν τῇ σελ.
edd. 9 ὅτε αὖ ἀπὸ N. 10 τῶν om. ML. 11. 13. 14 ἔλατ-
τον LN. 11 et 15 ἡμίσους L. 15 οὐ τέμνων εἰς ἴσα cum
lacuna om. M. 16 ἀλλὰ N edd. μείων γε L. 19 καὶ</note>

<pb n="200"/>
αὐτῶν δύο μόνως, ἔν τε συνόδῳ καὶ πανσελήνῳ ἐφαρμοζομένων
αὐτῶν. Παραθεούσης τοίνυν ἀπὸ συνόδου
τὸν ἥλιον τῆς σελήνης, διίστανταί τε καὶ εἰς τομὴν
ἐγκλίνονται, ὡς ὀλίγον τὸ μεταξὺ τῆς περιφερείας ἀμφοῖν
ἀπολειπόμενον τοῦτο εἶναι μόνον, ὥς γε πρὸς <lb n="5"/>
ἡμᾶς, πεφωτισμένον. Καὶ ἡ τοιαύτη ἀπὸ τῆς ἐφαρμογῆς
τῶν κύκλων τῶνδε εἰς τομὴν παράβασις τὸ μηνοειδὲς
τῆς σελήνης σχῆμα ἀποτελεῖ. Ἐπεὶ δὲ ἀεὶ
προάγουσιν εἰς τὸ πρὸς ὀρθὰς τέμνειν ἀλλήλους, καὶ
τὴν τοῦ φωτισμοῦ φάσιν προσαύξουσιν ἀεὶ τοῦ μέσου <lb n="10"/>
<milestone unit="111"/> τῆς τομῆς τῶν κύκλων κατὰ τὴν τοιαύτην πρόοδον
φωτιζομένου. Ὁπόταν δὲ τὸ πρὸς ὀρθὰς γένηται τῆς
τομῆς σχῆμα, διχότομος ἡ σελήνη φαντάζεται. Ἀπὸ
δὲ τοῦ σχήματος τούτου πρὸς ἀμβλείας ἤδη γωνίας
προιόντες οἱ κύκλοι τὸ ἀμφίκυρτον τῆς θεοῦ σχῆμα <lb n="15"/>
ποιοῦσι, τῇ δὲ κατὰ τὴν διάμετρον πάλιν ἐφαρμογῇ
τὴν πανσέληνον ποιοῦσιν. Ἔπειτα ἀπὸ ταύτης ἐπὶ τὴν
ἑτέραν πάλιν ἐφαρμογὴν προϊόντες καὶ τὰ αὐτὰ σχήματα
κατὰ τὴν μείωσιν ἀποτελοῦντες μέχρις ἀφανισμοῦ
τῆς ὅλης λαμπηδόνος προΐασι τῇ ἀτρεκεῖ τῶν <lb n="20"/>
κύκλων εἰς τὸ πρὸς τὸν κόσμον μέρος ἐφαρμογῇ. Καὶ
τοιοῦτος ὁ περὶ τὰς αὐξήσεις τε καὶ μειώσεις τῆς σελήνης
λόγος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἤιδεσαν δὲ καὶ οἱ παλαιότατοι τῶν φυσικῶν τε
καὶ ἀστρολόγων, ὅτι ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἡ σελήνη τὸ φῶς <lb n="25"/>
ἔχει· ὡς δῆλόν ἐστι πρῶτον μὲν ἐκ τῆς ἐτυμολογίας
<note type="footnote">3 τε om. M. 4 πρὸς ὀλίγον L. τῆς εὐθείας ἀπολειπό-
μενον ἀμφοῖν M. 5 ἀπολιπόμενον τοῦ εἶναι L. μόνον om.
M. γε om. M. 9 προάγοντες MLN edd. προάγουσιν ex
coniectura Ms. καὶ τοῦ φωτισμοῦ πρὸς αὔξησιν τοῦ μέσου M.
11 κατὰ τοσαύτην N. τὴν τοσ edd. 12 δὲ om. ML. τῆς
τομῆς γένηται σχῆμα M. 14 τούτου τοῦ πρὸς ἀνίσους ἤδη γων. M.</note>

<pb n="202"/>
τοῦ ὀνόματος αὐτῆς, οὕτως ὠνομασμένης ἐκ τοῦ σέλας
αὐτὴν ἀεὶ νέον ἔχειν καὶ ἐκ τοῦ ἐπιδίδοσθαι δᾷδας
τοῖς εἰς τὰ Ἀρτεμίσια εἰσιοῦσι· τοῦτο γὰρ σύμβολόν
ἐστι τοῦ ἔξωθεν ἔχειν τὴν σελήνην τὸ φῶς.
Οἱ μὲν οὖν παλαιοὶ τρία εἶναι περὶ τὴν σελήνην σχήματα <lb n="5"/>
ἔφασαν, τὸ μηνοειδές, τὸ διχότομον, τὸ πεπληρωμένον,
ὅθεν καὶ τριπρόσωπον τὴν Ἄρτεμιν ποιεῖν
ἔθος ἐστίν. Οἱ δὲ νεώτεροι προσέθεσαν τοῖς τρισὶ τὸ
<milestone unit="112"/> νῦν καλούμενον ἀμφίκυρτον, ὃ μεῖζον μέν ἐστι τοῦ
διχοτόμου, μεῖον δὲ τοῦ πανσελήνου.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Μὴν δὲ καλεῖται κατὰ τέσσαρα σημαινόμενα. Καὶ
γὰρ ἡ θεός, ὁπόταν σιγμοειδὴς τῷ σχήματι, μὴν
καλεῖται, καὶ αὐτὸ τὸ κατάστημα τοῦ ἀέρος τὸ ἀπὸ
συνόδου ἐπὶ σύνοδον, ὡς εἰώθαμεν λέγειν, καυματώδης
γέγονεν ὁ μὴν ἢ εὔκρατος. Καλεῖται μὴν καὶ τὸ <lb n="15"/>
ἀπὸ συνόδου ἐπὶ σύνοδον χρονικὸν διάστημα καὶ λοιπὸν
ὁ τριακονθήμερος χρόνος, ὡς λέγομεν μῆνα ἀποδεδημηκέναι
ἢ ἐπιδημεῖν, οὐ πάντως τὸ ἀπὸ συνόδου
ἐπὶ σύνοδον λέγοντες, ἀλλʼ ἀπλῶς τὸν τῶν τριάκοντα
ἡμερῶν ἀριθμόν. Δύο μὲν οὖν τὰ πρῶτα σώματά <lb n="20"/>
ἐστιν, ἥ τε μηνοειδὴς θεὸς καὶ τὸ τοῦ ἀέρος κατάστημα,
τὰ δʼ ἐξῆς δύο ἀσώματα, ἐπεὶ καὶ αὐτὸς ὁ χρόνος
ἀσώματος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Αἱ δὲ πρὸς τὸν ἤλιον σύνοδοι τῆς σελήνης οὐκ
ἀεὶ τὸ ἴσον τοῦ χρόνου διάστημα φυλάττουσι διʼ αἰτίαν <lb n="25"/>
τοιαύτην. Ὁ ἥλιος, ὡς ἤδη εἴρηται, καὶ προσγειότερος
καὶ ὑψηλότερος κατὰ τὴν προαιρετικὴν γίνεται
<note type="footnote">1 ἐκ τοῦ σέλ. νέον ἔχει M. Additur αὐτὴν in marg. ἐκ
τοῦ τὸ σέλ. L. 2 αὐτὴν om. L. N. αὐτὴν νέον ἔχειν ἀεὶ edd.
3 γὰρ μὲν N edd. 12 ἡ σελήνη ὅταν M edd. 15 ἢ καὶ εὔ-
κρατος M. Καλεῖται δὲ M. ln margine μὴν. τὸ om. L.</note>

<pb n="204"/>
πορείαν. Ὁπόταν μὲν οὖν ταπεινότερος ῇ, τάχιον
διέρχεται τὸ ζῴδιον ἀναγκαίως, ὁπόταν δὲ ὑψηλότερος,
βράδιον. Ταπεινότερος μὲν γὰρ ὢν μείονα διέρχεται
περιφέρειαν, ὑψηλότερος δέ, μείζονα. Τοῦτο δὲ καταμάθοιμεν
ἂν καὶ ἐκ τῶν γινομένων κατὰ τοὺς κώνους <lb n="5"/>
<milestone unit="113"/> τομῶν. Αἱ μὲν γὰρ πρὸς ταῖς βάσεσιν αὐτῶν πλατύτεραί
εἰσιν, αἱ δὲ μᾶλλον τῇ κορυφῇ πελάζουσαι στενώτεραι.
Οἱ τοίνυν ἀπὸ τῆς ὄψεως ἀποχεόμενοι κῶνοι
πρὸς τὸν οὐρανὸν κορυφὴν μὲν ἔχουσι τὸ πρὸς αὐταῖς
ταῖς κόραις, βάσιν δὲ τὸ ὁρατόν, ᾧ ἐπερείδουσιν. Ἐπεὶ <lb n="10"/>
τοίνυν ἡ γῆ κέντρον ἐστίν, ἴσαι γενήσονται αἰ πρὸς
πάντα τὰ ζῴδια ἀποχεόμεναι βάσεις τῶν κώνων. Εἱ
τοίνυν συνέβαινε μήτε ταπεινότερον μήτε ὑψηλότερον
φέρεσθαι τὸν ἥλιον, ἀλλὰ διὰ παντὸς τὸ αὐτὸ ὕψος
ἀπέχειν τῆς γῆς, πάντʼ ἂν τὰ ζῴδια ἐν ἴσῳ διεξῄει <lb n="15"/>
χρόνῳ. Καὶ οὕτως ἂν αὐτῷ καὶ αἱ πρὸς τὴν σελήνην
σύνοδοι τὸ ἴσον τοῦ χρόνου διάστημα ἀπέσωζον. Ἐπεὶ
δὲ οὐχ οὕτως ἔχει, ἀλλʼ ἐν μὲν διδύμοις ὑψηλότατος,
ἐν δὲ τοξότῃ ταπεινότατος φέρεσθαι τετήρηται, οὕτως
ἐν μὲν διδύμοις τὴν τοῦ κώνου τῆς ὄψεως ἀποτομὴν <lb n="20"/>
πλατυτέραν οὖσαν, ἐπεὶ μᾶλλον τῇ βάσει πελάζει, βράδιον
διέξεισι, τάχιον δὲ τὴν τοῦ τοξότου, ἐπεὶ πάλιν
ἐνταῦθα ἡ ἀποτομὴ τοῦ κώνου τῇ κορυφῇ μᾶλλον πελάζουσα
στενωτέρα ἐστίν. Ὁπότον μὲν οὖν ἐν ἀρχῇ
διδύμων σύνοδος γένηται, ἐνταῦθα τῆς μὲν σελήνης <lb n="25"/>
προσγειοτέρας φερομένης, ὑψηλοτάτου δὲ τοῦ ἡλίου,
ἀναγκαίως σύντομος ὁ μὴν γενήσεται. Ἔτι γὰρ ἐν
διδύμοις ὄντα καταλήψεται τὸν ἥλιον δυσί γε καὶ
<milestone unit="114"/> τριάκοντα ἡμέραις τοῦτο τὸ ζῴδιον διερχόμενον. Eἰ
<note type="footnote">1 ὅταν M. ln margine ὁπόταν. 2 δʼ L. 3 διέρχεται
bis L. 5 κατὰ bis M. 7 στενότεραι hic et semper L.</note>

<pb n="206"/>
δὲ περὶ τὰς τοῦ τοξότου ἀρχὰς γένοιτο σύνοδος, οὐ
καταλήψεται ἔτι ἐν τούτῳ τῷ ζῳδίῳ τὸν ἤλιον ἡ σελήνη,
ἐν εἴκοσι καὶ ὀκτὼ ἡμέραις τοῦτο τὸ ζῴδιον
διιόντος τοῦ ἡλίου· μήκιστος οὖν πάντων οὗτος ὁ μὴν
γενήσεται καὶ τῆς σελήνης βράδιον τὸν τοξότην διερχομένης <lb n="5"/>
καὶ τοῦ ἡλίου ταχέως καὶ διὰ ταῦτα βραδέως
ὑπʼ αὐτῆς καταλαμβανομένου. Ἐν δὲ τοῖς μεταξὺ ζῳδίοις
τὸ ἀνάλογον συμβήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Οὕτω καὶ πάντων τῶν πλανήτων ἐν ἑκάστοις τῶν
ζῳδίων ὑψώματα καὶ ταπεινώματα ἐλέγχεται. Ὁπόταν <lb n="10"/>
γὰρ εἰς τριάκοντα μοίρας πάντων νενεμημένων τὰ μὲν
θᾶττον, τὰ δὲ βράδιον αὐτῶν διέρχωνται, εὔδηλον ὅτι,
ἔνθα μὲν ταπεινότεροί εἰσι, στενωτέραις ταῖς τῶν κώνων
ἀποτομαῖς ἐντυγχάνοντες θᾶττον διέρχονται αὐτά,
ἔνθα δὲ διὰ τὸ ὕψος πλατύτεραι αἱ τῶν κώνων ἀποτομαί, <lb n="15"/>
βράδιον καὶ ἡ διέξοδος αὐτῶν γίνεται. Ὑψουμένων
δὲ καὶ ταπεινουμένων πάντων τῶν πλανήτων
ἐπίσης ἔκκεντροι πάντων αὐτῶν εἰσὶν οἱ κύκλοι, ἐπεί
γε διὰ τὰ ὕψη καὶ τὰ ταπεινώματα μὴ πάντοθεν τὸ
ἴσον τῆς γῆς ἀφεστᾶσι. Τοιοῦτος οὖν καὶ ὁ τῆς σελήνης <lb n="20"/>
ὢν ὑποβέβληται τῷ ζῳδιακῷ παρʼ ὅλον αὐτὸν
ἐγκεκλιμένος. Καὶ γὰρ τοῦ βορείου ἐφάπτεται, ἐφʼ
ὅσον καὶ ἡ σελήνη αὐτὴ τοῖς βορείοις πελάζειν εἴωθε,
καὶ τοῦ νοτίου ὁμοίως. Ὥστε οὕτως ἔχων τὸν διὰ
<milestone unit="115"/> μέσου κατὰ δύο σημεῖα τέμνει ἀναγκαίως <del>ὃς ἡλιακός <lb n="25"/>
τε καὶ ἐκλειπτικὸς καλεῖται</del>. Ταύτας οὖν τὰς τομὰς
οἱ μὲν συναφάς, οἱ δὲ συνδέσμους καλοῦσιν.</p>
<note type="footnote">1 τοῦ om. L. 2 ἔτι om. L. 3 θ΄ καὶ κ΄ L. 5 καὶ
om. N. 9 καὶ τὰ πάντων L. 10 ὑψώματι καὶ ταπεινώματι
L. 12 διέρχεται MLN edd. διέρχωνται ex coni. Ma. 13
ταπεινώτ. M. ταῖς τῶν τῶν L. 14 ἐτυγχάνον L. αὐτάς</note>

<pb n="208"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ὥσπερ δʼ ὁ ἥλιος καλεῖται διχῶς, αὐτός τε καὶ τὸ
φέγγος αὐτοῦ, οὕτω καὶ τὴν σελήνην διχῶς καλεῖν
εἰώθαμεν. Τούτοις ἐξῆς τὸν περὶ τῆς ἐκλείψεως αὐτῆς
ποιησόμεθα λόγον, ὅπως μὴ παραπλησίως τοῖς γραϊδίοις
καὶ ἡμεῖς δοξάσωμεν, ὁπόταν ἐκλείπῃ ἡ σελήνη, <lb n="5"/>
ὅτι φαρμακίδες εἰσὶν αἱ καθαιροῦσαι αὐτήν.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>Κεφ. Ϛ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ σελήνης ἐκλείψεως.</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἐκλείπει δʼ ἡ σελήνη τῇ σκιᾷ τῆς γῆς περιπίπτουσα,
ὁπόταν ἐπὶ μιᾶς εὐθείας τὰ τρία γένηται σώματα, ἥλιος, <lb n="10"/>
γῆ, σελήνη, μέσης τῆς γῆς γινομένης· ὅπερ ἐν μόνῃ
τῇ πανσελήνῳ συμβαίνειν δυνατόν. Περιπίπτει δὲ τῇ
σκιᾷ τῆς γῆς τόνδε τὸν τρόπον. Ὁ ἥλιος τὴν κίνησιν
ποιεῖται, καθάπερ ἤδη ἔφαμεν, ὑπὸ τῷ μεσαιτάτῳ τοῦ
ζῳδιακοῦ τὸν οἰκεῖον κύκλον ἔχων ὑποκείμενον. Ἡ οὖν <lb n="15"/>
γῆ φωτιζομένη ὑπʼ αὐτοῦ σκιὰν ἀποπέμπει ἀναγκαίως,
καθάπερ καὶ ἄλλα, ὁπόσα φωτίζεται τῶν στερεῶν σωμάτων.
Αὕτη τοίνυν κωνοειδῶς σχηματιζομένη ὅλον
μὲν οὐκ ἐπιλαμβάνει τὸν ζῳδιακὸν οὐδὲ παντὶ τῷ
πλάτει αὐτοῦ συμπαρεκτείνεται διὰ τὸ εἰς ὀξὺ ἀποκορυφοῦσθαι· <lb n="20"/>
<milestone unit="116"/> διαμετροῦσα δʼ αὐτῷ τῷ μεσαιτάτῳ τῆς
κορυφῆς τὸ τοῦ ἡλίου κέντρον ἀναγκαίως καὶ αὐτὴ
αὐτῷ τῷ μεσαιτάτῳ τοῦ ζῳδιακοῦ ὑπόκειται. Αὕτη
μέχρι μὲν οὖν τῶν ἄλλων οὐκ ἀνέρχεται ἄστρων, τὸ
δὲ τῆς σελήνης ὕψος πολὺ ὑπεραίρει. Ὁπόταν μὲν οὖν <lb n="25"/>
ἡ σελήνη διαμετροῦσα τὸν ἥλιον ἢ ἐν τοῖς δεξιοῖς καὶ
βορείοις ἢ ἐν τοῖς ἐναντίοις τοῦ ζῳδιακοῦ εὑρεθῇ,
<note type="footnote">5 ὅταν N. 8 τῆς σελήνης N. 11 γῆ καὶ σελήνη M edd.
γενομένης ML. 12 τῇ ante πανσελήνῳ om. L. δὲ om. L.</note>

<pb n="210"/>
ἐκφεύγει τὴν σκιὰν τῆς γῆς καὶ διὰ τοῦτο οὐ κατὰ
πᾶσαν πανσέληνον ἐκλείπει. Ὁπόταν δὲ διαμετροῦσα
τὸν ἥλιον οὕτως ἔχουσα εὑρεθῇ, ὡς μίαν εὐθεῖαν
δύνασθαι διεκβάλλεσθαι διὰ τῶν κέντρων τοῦ τε ἡλίου
καὶ τῆς γῆς καὶ τῆς σελήνης, τότε ἀκριβῶς ἐμπίπτουσα <lb n="5"/>
τῇ σκιᾷ τῆς γῆς τελείαν ἔκλειψιν ποιεῖται. Φέρεται
μὲν γὰρ ἡ σκιὰ τῆς γῆς κατὰ διάμετρον τοῦ ἡλίου,
ἕλκεται δʼ ὥσπερ ὑπʼ αὐτοῦ· καθάπερ καὶ Ὅμηρός
φησιν·
<lg>
<l>Ἐν δʼ ἔπεσʼ ὠκεανῷ λαμπρὸν φάος ἠελίοιο, </l><lb n="10"/>
<l>Ἕλκον νύκτα μέλαιναν ἐπὶ ζείδωρον ἄρουραν.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>ὕτως δὲ συμπεριφερομένης αὐτῆς τῷ ἡλίῳ καὶ
αὐτῷ τῷ ἄκρῳ τὸ κέντρον αὐτοῦ διαμετρούσης, ἡ σελήνη
κατὰ τὴν προαιρετικὴν κίνησιν ἰοῦσα ἀπαντᾶ
αὐτῇ, ἐκείνης μὲν ἀπʼ ἀνατολῆς πρὸς δύσιν, τῆς δὲ <lb n="15"/>
σελήνης ἀπὸ τῶν δυτικῶν ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν φερομένης.
Καὶ οὕτως περιπίπτουσα αὐτῇ στέρεται τῶν ἀπὸ τοῦ
ἡλίου αὐγῶν, ὥσπερ καὶ ἡμεῖς, ὁπόταν τις ἡλιουμένοις
<milestone unit="117"/> ἡμῖν ἐπίπροσθεν στῇ. Οὐκ ἀεὶ δὲ ὅλη ἐπισκοτεῖται
ὑπὸ τῆς γῆς οὐδὲ πᾶσα ὑπὸ τῆς σκιᾶς καλύπτεται, <lb n="20"/>
ἀλλʼ ἔστιν ὅτε καὶ ἀπὸ μέρους. Τοῦτο δὲ συμβαίνει,
ὁπόταν διαμετροῦσα τὸν ἤλιον ἐφάπτηται τοῦ
διὰ μέσου, μὴ μέντοι δὲ κατʼ αὐτὸ τὸ μεσαίτατον αὐτοῦ
τὸ κέντρον ἔχουσα εὑρεθῇ. Οὕτω γὰρ μέρος τι
αὐτῆς, ἀλλʼ οὐ πᾶσα περιπίπτει τῇ σκιᾷ. </p><lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ὅτι δὲ τῇ σκιᾷ τῆς γῆς περιπίπτουσα, ἀλλʼ οὐχ
ἕτερον τρόπον ἐκλείπει, ἀπὸ τῶν φαινομένων αὐτῶν
πάρεστιν ὁρᾶν. Πρῶτον μὲν γὰρ ἐν μόνῃ <add cause="omitted">τῇ</add> πανσελήνῳ
ἐκλείπει, ὅτε δὴ καὶ μόνον οἷόν τε περιπίπτειν
<note type="footnote">2 πᾶσαν ℂ σήνοδον L. 5 τότʼ ἀκριβῶς ἐκπίπτουσα L.</note>

<pb n="212"/>
αὐτὴν τῇ σκιᾷ τῆς γῆς διαμετροῦσαν τὸν ἥλιον. Δεύτερον,
ὁπόταν τελείαν ἔκλειψιν ποιῆται, ὁρᾶται αὐτῆς
τὰ πρὸς ἀνατολὴν τετραμμένα πρῶτα ἀφανιζόμενα διὰ
τὸ ἀπαντᾶν αὐτὴν τῇ σκιᾷ, αὐτὴν μὲν ὡς πρὸς ἀνατολὴν
ἔχουσαν τὴν ὁρμὴν κατὰ τὴν ἐναντίαν τῷ οὐρανῷ <lb n="5"/>
κίνησιν, τῆς δὲ σκιᾶς ὡς ἀπʼ ἀνατολῆς ἐπὶ δύσιν
ἀεὶ φερομένης. Πάλιν τε ἀρχομένη ἐκφαίνεσθαι
μετὰ τὴν ἔκλειψιν πρῶτα ἔχει ἐκφαινόμενα τὰ πρὸς
ἀνατολὴν τετραμμένα. Ἀναγκαιότατον γὰρ ἀπαντώσης
αὐτῆς τῇ σκιᾷ τὰ πρῶτα ἐντυγχάνοντα μέρη τῆς <lb n="10"/>
σελήνης αὐτῇ καὶ κρυπτόμενα πάλιν πρῶτα μετὰ τὴν
κρύψιν ἐκφαίνεσθαι. Πάλιν, ὁπόταν ἀπὸ μέρους ἐκλείπῃ,
ἂν μὲν ἀπὸ τῶν βορείων ὡς ἐπὶ τὰ νότια κατιοῦσα
πάσχῃ τοῦτο, τὰ πρὸς μεσημβρίαν αὐτῆς τετραμμένα
<milestone unit="118"/> ἀφανίζεται ἀναγκαίως. Ταῦτα γὰρ ἐν τῇ <lb n="15"/>
καθόδῳ προηγούμενα περιπίπτει τῇ σκιᾷ, καὶ οὕτως
αὐτὰ κρύπτεται, τὰ δὲ πρὸς ἄρκτον τετραμμένα ἐκφεύγει
τὴν σκιάν. Ὁπόταν δὲ ἀπὸ τῶν νοτίων ὡς ἐπὶ
τὰ βόρεια ἀνερχομένη μερικὴν τὴν ἔκλειψιν ποιῆται,
διαμετρήσασα μὲν τὸν ἤλιον, οὔπω δὲ τὸ κέντρον <lb n="20"/>
ἔχουσα κατὰ τὸ μεσαίτατον τοῦ ζῳδιακοῦ καὶ τὸ τοῦ
ἡλίου κέντρον, τὰ πρὸς ἄρκτον ὁρῶντα μέρη αὐτῆς
ἐκλείπει, ἐπεὶ ταῦτα προηγούμενα περιπίπτει τῇ σκιᾷ,
τὰ δὲ πρὸς μεσημβρίαν μέρη αὐτῆς φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Ταῦτα οὖν πάντα σχεδὸν ὀφθαλμοφανῶς ἡμῖν παρίστησιν, <lb n="25"/>
ὅτι <del>καὶ</del> ἡ σελήνη μίαν ἔχει ταύτην τῆς ἐκλείψεως
αἰτίαν, τὴν περίπτωσιν, καθʼ ἣν περιπίπτουσα τῇ
σκιᾶ τῆς γῆς καὶ ἐπισκοτουμένη ὑπʼ αὐτῆς στέρεται τῆς
<note type="footnote">1 διαμετροῦσαν corr. in -οὔσῃ L. 2 ποιεῖται M. 3 τὰ
πρὸς αὐτὴν τὴν σκιὰν τετραμμένα πρῶτα ἀφανιζόμενα M. τὰ
πρὸς τὴν σκιὰν τετραμμ. N. ἀφανιζόμενα πρῶτα Nedd. 6 ἀπὸ</note>

<pb n="214"/>
ἀπὸ τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων ἐπιβολῆς, αἳ λαμπρύνουσι
τὸ ἀεὶ πρὸς τὸν ἥλιον αὐτῆς τετραμμένον. Καὶ μὴν
καὶ αἰ ἀποτομαὶ τῶν φωτισμῶν αὐτῆς, ὁπότε ἐκλείπει,
περιφερεῖς ὁρῶνται, ἀναγκαίως καὶ τούτου συμβαίνοντος.
Αὐτὴ γὰρ σφαιροειδὴς ὑπάρχουσα περιπίπτει <lb n="5"/>
σκιᾶς σχήματι κωνοειδεῖ, καὶ οὕτως αἱ ἀποτομαὶ αἰ
γινόμεναι τοῦ φωτὸς αὐτῆς περιφερεῖς ὁρῶνται. Χφαιρικὸν
γὰρ σχῆμα κωνοειδεῖ σχήματι ἐντυγχάνον καὶ
ἀφανιζόμενον ἴσχον τὸ ψαῦον ἀεὶ τοῦ κωνοειδοῦς
ἀναγκαίως τὸ ὑπολειπόμενον καὶ μηδέπω ἠφανισμένον <lb n="10"/>
περιφερὲς κατὰ τὴν ἀποτομὴν καὶ μηνοειδὲς ἴσχει τὸ
σχῆμα.</p>
<milestone unit="119"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p> Τετήρηται δὲ κἀκεῖνο ἐπὶ τῆς κατʼ αὐτὴν ἐκλείψεως·
<del>ὅτι</del> τελείαν ἔκλειψιν ποιεῖται καὶ ὑψηλοτάτη καὶ προσγειοτάτη
καὶ μέσως ἔχουσα. Καὶ ὑψηλοτάτη μὲν ἐκλείπουσα <lb n="15"/>
τάχιον ἐκφαίνεται, ταπεινοτάτη δέ, βραδέως,
μέση δέ, μέσον ἴσχει καὶ τὸν τῆς ἐκλείψεως χρόνον
τῶν προειρημένων. Τοῦτο δὲ σαφῶς καταμηνύει, ὅτι
μὴ ἄλλως ἢ τῇ σκιᾷ τῆς γῆς περιπίπτουσα ἐκλείπει.
Ὁπόταν μὲν γὰρ ὑψηλοτάτη ἐκλείπῃ, τῷ στενωτέρῳ <lb n="20"/>
τῆς σκιᾶς ἐντυγχάνουσα θᾶσσον ἐκφαίνεται· ὁπόταν δὲ
προσγειοτάτη, πλατύτερον διάστημα τῆς σκιᾶς διελθεῖν
αὐτῇ ἀναγκαῖον, καὶ οὕτω πλείων ὁ τῆς ἐκλείψεως αὐτῇ
γίνεται χρόνος· ὁπόταν δὲ μέσον ὕψος ἔχουσα, τὸ ἀνάλογον
ἀπαντᾷ, μέσον καὶ τὸν τῆς ἐκλείψεως χρόνον <lb n="25"/>
ἐχούσης αὐτῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἐκ τούτου δείκνυται, ὡς καὶ ἡ τῆς γῆς σκιὰ κωνοειδής
ἐστι. Ταῦτα γὰρ ὑπʼ ἀλλήλων, ᾗ ἔχει, ἐλέγχεται.
<note type="footnote">2 ἀεὶ om N. ἀνατετρ L. 3 αἱ om. M. ἐκλείποι L.
5 Αὕτη MLN edd. Αὐτὴ Ma. 6 σκιᾷ L. κωνοειδῆ L. 8 et
12 σῶμα pro σχῆμα L. 8 τυγχάνον M. ln marg. ἐντυγχάνον.</note>

<pb n="216"/>
Καὶ γὰρ ἡ ἔκλειψις τῆς σελήνης δείκνυται οὐκ
ἄλλως γίνεσθαι ἢ εἰς τὴν σκιὰν τῆς γῆς ἐμπιπτούσης
αὐτῆς, καὶ πάλιν αἱ περὶ τὰς ἐκλείψεις αὐτῆς διαφοραὶ
δεικνύουσιν, ὅτι κωνοειδής ἐστιν ἡ τῆς γῆς σκιά, χρονιζούσης
μὲν ἐν ταῖς προσγειοτέραις τῶν ἐκλείψεων, <lb n="5"/>
τάχιον δὲ ἐκφαινομένης, ἐπειδὰν ἐκλείπῃ ἐν ταῖς ἀπογειοτέραις,
ἐν δὲ ταῖς μεταξὺ καὶ τὸν χρόνον τῆς
ἐκλείψεως μέσον΄ ἐχούσης. Καὶ αἱ μερικαὶ δὲ τῶν
<milestone unit="120"/> ἐκλείψεων δηλοῦσιν, ὅτι κωνοειδής ἐστιν αὐτῆς ἡ σκιά,
τοιαύτας γε τὰς ἀποτομὰς τῶν φωτισμῶν ἐχούσης, ὡς <lb n="10"/>
μηνοειδὲς αὐτῆς τὸ σχῆμα γίνεσθαι, οὐκ ἂν τούτου
γινομένου, μὴ εἰς κωνοειδὲς σκίασμα ἐμπιπτούσης αὐτῆς.
Μάλιστα δʼ ἂν καὶ ἀπὸ τούτων ἐπιδειχθήσεται,
ὅτι κωνοειδής ἐστιν ἡ τῆς γῆς σκιά. Εἰ γὰρ ἦν κυλινδροειδὴς
ἢ καλαθοειδὴς ἡ σκιὰ αὐτῆς, ἴσον ἐχούσης <lb n="15"/>
ἢ μικρότερον τῆς γῆς τὸ φωτίζον αὐτήν, τὸν ἥλιον, ἡ
μὲν καλαθοειδὴς σκιὰ πλεῖστον ἂν κατελάμβανε τοῦ
οὐρανοῦ εἰς πλατύ γε ἀποτελευτῶσα· καὶ οὕτως ἂν
οὐ μόνον ἑκάστου μηνὸς τὴν σελήνην ἐκλείπειν συνέβαινεν,
ἀλλὰ καὶ διὰ πάσης τῆς νυκτὸς μένειν ἐν τῇ <lb n="20"/>
σκιᾷ. Εἰ δὲ κυλινδροειδὴς ἦν, ὅλον ἂν τὸ πλάτος
ἐπελάμβανε τοῦ ζῳδιακοῦ μὴ εἰς ὀξύ γε ἀποκορυφουμένη,
καὶ ὁμοίως ἑκάστου μηνὸς ἐμπίπτουσα ἂν ἡ σελήνη
εἰς αὐτὴν ἐξέλειπε. Νυνὶ δὲ διὰ τὸ κωνοειδῆ
εἶναι αὐτὴν καὶ εἰς στενὸν ἀποκορυφοῦσθαι οὕτως ἡ <lb n="25"/>
σελήνη ἐκφεύγει αὐτήν, ὁπόταν τὰ βόρεια ἢ τὰ νότια
ἐπέχουσα τοῦ ζῳδιακοῦ ἐν ταῖς πανσελήνοις εὑρίσκηται.
Προῄει δʼ ἂν καὶ μέχρι τῶν ἄστρων κυλινδροειδὴς
ἢ καλαθοειδὴς οὖσα· καὶ οὕτως ἂν τὰ ἄστρα συνέβαινε
<note type="footnote">2 δείκνυσθαι pro γίνεσθαι L. 4 δείκνυσιν L. 6 ἐμφαι-
νομένης M. δʼ ἐκφαιν. N. 8 μέσως M edd. 11 τούτῳ M.</note>

<pb n="218"/>
ποτὲ μὲν λαμπρότερα, ποτὲ δʼ ἀμαυρότερα φαίνεσθαι,
λαμπρότερα μὲν ἐν τῇ σκιᾷ (πᾶν γὰρ πύρινον σῶμα
<milestone unit="121"/> λαμπρότερον ἐν σκιᾷ καὶ σκότῳ γίνεται), ἀμαυρότερα δʼ
ἐν ταῖς αὐγαῖς τοῦ ἡλίου. Ὧν μηθενὸς ἐν τοῖς φαινομένοις
θεωρουμένου δῆλον κωνοειδῆ εἶναι ἀναγκαίως <lb n="5"/>
τὴν σκιὰν τῆς γῆς. Κἰ δὲ τοῦτο, γνώριμον ὡς μεῖζον
ἔχει τὸ φωτίζον αὐτήν, τὸν ἥλιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Τοιούτων δὲ τῶν περὶ τὴν ἔκλειψιν τῆς σελήνης
εἶναι ἐπιδεδειγμένων δοκεῖ ἐναντιοῦσθαι τῷ λόγῳ τῷ
κατασκευάζοντι ἐκλείπειν τὴν σελήνην εἰς τὴν σκιὰν <lb n="10"/>
ἐμπίπτουσαν τῆς γῆς τὰ λεγόμενα κατὰ τὰς παραδόξους
τῶν ἐκλείψεων. Φασὶ γάρ τινες, ὅτι γίνεται
σελήνης ἔκλειψις καὶ ἀμφοτέρων τῶν φωτῶν ὑπὲρ τὸν
ὁρίζοντα θεωρουμένων. Τοῦτο δὲ δῆλον ποιεῖ, διότι
μὴ ἐκλείπει ἡ σελήνη τῇ σκιᾷ τῆς γῆς περιπίπτουσα, <lb n="15"/>
ἀλλʼ ἕτερον τρόπον. Εἰ γὰρ ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα φαινομένων
τοῦ τε ἡλίου καὶ τῆς σελήνης ἔκλειψις γίνεται,
οὐ δύναται τότε ἡ σελήνη τῇ σκιᾷ τῆς γῆς περιπίπτουσα
ἐκλείπειν. Ἔτι γὰρ ἐλλάμπεται ὑπὸ τοῦ ἡλίου
ὁ τόπος, οὗ ἡ σελήνη ἐστὶν ἀμφοτέρων γε ὑπὲρ τὸν <lb n="20"/>
ὁρίζοντα φαινομένων καὶ μηδέπω τῆς σκιᾶς εἶναι δυναμένης,
ἔνθα ἡ σελήνη ἐκλελοιπυῖα φαντάζεται. Ὥστε
δεήσει ἡμᾶς, ἂν ταῦτα οὕτως ἔχῃ, ἑτέραν εἶναι τὴν
αἰτίαν τῆς περὶ τὴν σελήνην ἐκλείψεως ἀποφαίνεσθαι.
Τοιούτων δὲ λεγομένων οἱ παλαιότεροι τῶν μαθηματικῶν <lb n="25"/>
οὕτως ἐπεχείρουν λύειν τὴν ἀπορίαν ταύτην. Ἔφασαν
γάρ, ὅτι μή ἐστιν ἀδύνατον καὶ ἀμφοτέρων τῶν
<milestone unit="122"/> φωτῶν ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα θεωρουμένων ἐμπίπτειν εἰς
τὴν σκιὰν τῆς γῆς τὴν σελήνην καὶ ἀκριβῶς διαμετρεῖν
<note type="footnote">2 πυρινὸν ML edd. 4 ταῖς om. M edd. μηδενὸς LN edd.
5 δῆλον ὡς L. ἀγκαίως L. 9 ἐτοδεδειγμ. M. 12 γίνονται</note>

<pb n="220"/>
τὸν ἥλιον. Ἐν μὲν γὰρ πλατεῖ καὶ ἐπιπέδῳ τῆς γῆς
σχήματι τοῦτο μὴ δύνασθαι συμβῆναι· σφαιρικοῦ δʼ
ὄντος τοῦ περὶ αὐτὴν σχήματος οὐκ ἂν εἴη ἀδύνατον
ἀμφότερα τὰ σώματα τῶν θεῶν ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα
θεωρεῖσθαι ἀκριβῶς διαμετροῦντα ἄλληλα. Αὐτοὶ μὲν <lb n="5"/>
γὰρ οὐκ ὄψονται διαμετροῦντες ἀλλήλους διὰ τὰς
ἐξοχὰς τῶν περὶ τὴν γῆν κυρτωμάτων· οἱ δʼ ἐπὶ γῆς
ἑστῶτες οὐδὲν ἂν κωλύοιντο ὁρᾶν ἀμφοτέρους αὐτοὺς
ἐπὶ τοῖς κυρτώμασι τῆς γῆς ἑστῶτες, ἃ τοῖς μὲν ἐφεστῶσιν
οὐκ ἐμποδίζει πρὸς τὸ ἀμφότερα ὁρᾶν τὰ σώματα <lb n="10"/>
ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα, τοῖς δὲ διαμετροῦσιν ἀλλήλους
ἐπιπροσθήσει. Καὶ οὕτως ἐκεῖνοι μὲν οὐκ ὄψονται
ἀλλήλους· ἡμεῖς δʼ ἀμφοτέρους αὐτοὺς οὐ κωλυσόμεθα
ὁρᾶν τοῖς κυρτώμασι τῆς γῆς ἐφεστῶτες, ἃ ἐκείνοις
ἐπιπροσθεῖ ἐν ταπεινώμασι τοῖς περὶ τὸν ὁρίζοντα <lb n="15"/>
οὖσιν, ὑψηλοτέρων δὲ τῶν κυρτωμάτων ὄντων, ἐφʼ ὧν
ἡμεῖς ἐφεστήκαμεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Τοιαύτην μὲν οὖν οἱ παλαιότεροι τῶν μαθηματικῶν
τὴν τῆς προσαγομένης ἀπορίας λύσιν ἐποιήσαντο.
Μή ποτε δʼ οὐχ ὑγιῶς εἰσιν ἐνηνεγμένοι. Ἐφʼ ὕψους <lb n="20"/>
μὲν γὰρ ἡ ὄψις ἡμῶν γενομένη δύναιτʼ ἂν τοῦτο παθεῖν,
κωνοειδοῦς τοῦ ὁρίζοντος γινομένου πολὺ ἀπὸ
<milestone unit="123"/> τῆς γῆς εἰς τὸν ἀέρα ἡμῶν ἐξαρθέντων, ἐπὶ δὲ τῆς
γῆς ἑστώτων οὐδαμῶς. Εἰ γὰρ καὶ κύρτωμά ἐστιν,
ἐφʼ οὗ βεβήκαμεν, ἀφανίζεται ἡμῶν ἡ ὄψις ὑπὸ τοῦ <lb n="25"/>
μεγέθους τῆς γῆς. Ὥστε τοῦτο μὲν οὐ λεκτέον οὐδὲ
ὑποληπτέον δυνατὸν εἶναι τὸ σύνολον, ἀμφοτέρων τῶν
<note type="footnote">1 πλάτει ἐπιπέδῳ L. 2 τούτου L. 3 ἀδύνατον om. ML.
5 μὲν om. M. 7 προσοχὰς L. 12—13 ἐπιπροσθήσει—ἀλλή-
λους om. M. Additur eadem manu a calcem pag. 13 κω-
λυθησόμεθα L. 14—15 ἂν ἐκείνοις ἐπιπροσθεῖμεν ταπεινώ-</note>

<pb n="222"/>
σωμάτων ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα θεωρουμένων ὑφʼ ἡμῶν ἐπὶ
τῆς γῆς καὶ ἐν ταπεινώματι βεβηκότων σελήνης ἔκλειψιν
γενέσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Ἀλλὰ πρῶτον μὲν ἀπαντητέον λέγοντας, ὅτι πέπλασται
ὁ λόγος οὗτος ὑπό τινων ἀπορίαν βουλομένων <lb n="5"/>
ἐμποιῆσαι τοῖς περὶ ταῦτα καταγινομένοις τῶν ἀστρολόγων
καὶ φιλοσόφων. Πολλῶν γὰρ ἐκλείψεων σεληνιακῶν
γεγενημένων, καὶ τελείων καὶ ἀπὸ μέρους, καὶ
ἀναγεγραμμένων πασῶν, οὐδεὶς τοιαύτην ἔκλειψιν μέχρι
γε τοῦ καθʼ ἡμᾶς βίου ἱστορεῖται ἀναγεγραφώς, οὐ <lb n="10"/>
Χαλδαῖος, οὐκ Αἰγύπτιος, οὐχ ἕτερος μαθηματικὸς ἢ
φιλόσοφος, ἀλλὰ πλάσμα τὸ λεγόμενόν ἐστι. Δεύτερον,
εἰ ἕτερον τρόπον ἐξέλειπεν ἡ σελήνη, ἀλλὰ μὴ τῇ σκιᾷ
τῆς γῆς περιπίπτουσα, ἐξέλειπεν ἂν καὶ μὴ ἐν πανσελήνῳ
καὶ ὀλίγον καὶ πλέον προϊοῦσα ἀπὸ τοῦ ἡλίου, <lb n="15"/>
καὶ πάλιν μετὰ πανσέληνον προσιοῦσα αὐτῷ καὶ μειουμένη.
Νυνὶ δὲ πλείστων ἐκλείψεων περὶ αὐτὴν γεγενημένων
(καὶ γὰρ οὐδὲ σπανίως ἐκλείπει) οὐδέποτε
μὴ πεπληρωμένη καὶ μὴ διαμετροῦσα τὸν ἥλιον ἐξέλιπεν,
ἀλλὰ μόνον, ὅτε δυνατὸν αὐτὴν τῇ σκιᾷ τῆς γῆς <lb n="20"/>
<milestone unit="124"/> ἐντυγχάνειν. Καὶ ἤδη γε προλέγονται πᾶσαι αἱ ἐκλείψεις
αὐτῆς ὑπὸ τῶν κανονικῶν ἅτε γινωσκόντων,
ὁπότε συμπίπτει, ἐν πανσελήνῳ εὑρίσκεσθαι αὐτὴν
ὑπὸ τῷ μεσαιτάτῳ τοῦ ζῳδιακοῦ ἢ ὅλην ἢ ἀπὸ μέρους
καὶ οὕτως ἢ μερικὰς ἢ τελείας τὰς ἐκλείψεις ποιεῖσθαι. <lb n="25"/>
Ἀδύνατον οὖν ἀμφοτέρων τῶν φωτῶν ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα
ὁρωμένων σεληνιακὴν γενέσθαι ἔκλειψιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Πολλῶν δὲ καὶ παντοδαπῶν περὶ τὸν ἀέρα παθῶν
<note type="footnote">1 ὑπὲρ τοῦ ὁρ. MN N. 2 ἐνταπεινώματα M. ταπεινοτάτῳ L.
5 βουλομ. ἀπορίαν L edd. 11 καὶ pro ἢ edd. 13 et 14 ἰξέλι-</note>

<pb n="224"/>
συνίστασθαι πεφυκότων οὐκ ἂν εἴη ἀδύνατον, ἤδη
καταδεδυκότος τοῦ ἡλίου καὶ ὑπὸ τὸν ὁρίζοντα ὄντος
φαντασίαν ἡμῖν προσπεσεῖν ὡς μηδέπω καταδεδυκότος
αὐτοῦ, ἢ νέφους παχυτέρου πρὸς τῇ δύσει ὄντος καὶ
λαμπρυνομένου ὑπὸ τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων καὶ ἡλίου <lb n="5"/>
ἡμῖν φαντασίαν ἀποπέμποντος ἢ ἀνθηλίου γενομένου.
Καὶ γὰρ τοιαῦτα πολλὰ φαντάζεται ἐν τῷ ἀέρι, καὶ
μάλιστα περὶ τὸν Πόντον. Δύναιτο δʼ ἂν καὶ ἡ ἀπὸ
τῶν ὀμμάτων ἀπερχομένη ἀκτὶς ἐνίκμῳ καὶ νοτερῷ τῷ
ἀέρι ἐντυγχάνουσα κατακλᾶσθαι καὶ ἐντυγχάνειν τῷ <lb n="10"/>
ἡλίῳ ἤδη ὑπὸ τοῦ ὁρίζοντος κεκρυμμένῳ. Τούτῳ γάρ
τι ὅμοιον καὶ παρʼ ἡμῖν γίνεσθαι τετήρηται. Ἐὰν γὰρ
εἰς ποτήριον ἢ ἕτερόν τι σκεῦος χρυσοῦς δακτύλιος
ἐμβληθῇ, ἐὰν μὲν κενὸν τὸ σκεῦος, ἐκ συμμέτρου
διαστήματος οὐχ ὁρᾶται τὸ ἐγκείμενον ἅτε ἀκωλύτως <lb n="15"/>
<milestone unit="125"/> τοῦ ὁρατικοῦ πνεύματος κατὰ τὰ χείλη τοῦ σκεύους
διεκθέοντος ἐπʼ εὐθείας. Ὀπόταν μέντοι ὕδατος ἐμπλησθῇ,
ὡς γενέσθαι ἰσοχειλές, ὁρᾶται ἐκ τοῦ αὐτοῦ
διαστήματος ἐγκείμενος τῷ σκεύει ὁ δακτύλιος οὐκέτι
κατὰ τὰ χείλη διεκθέοντος τοῦ ὁρατικοῦ πνεύματος, <lb n="20"/>
ἀλλʼ ἐφαπτομένου τοῦ ὕδατος κατὰ τὰ χείλη τοῦ πεπλησμένου
καὶ οὕτω κατακλωμένου καὶ εἰς τὸ βάθος
τοῦ σκεύους ἰόντος καὶ τῷ δακτυλίῳ ἐντυγχάνοντος.
Δύναιτʼ ἂν οὖν τι καὶ ἐπὶ νοτεροῦ καὶ διύγρου ἀέρος
παραπλήσιον ἀπαντῆσαι, ὡς κατακλασθεῖσαν τὴν ἀπὸ <lb n="25"/>
τοῦ ὄμματος ἀκτῖνα ὑπὸ τὸν ὁρίζοντα νεῦσαι καὶ ἤδη
καταδεδυκότι τῷ ἡλίῳ ἐντυχεῖν, ὡς φαντασίαν ἐγγενέσθαι
ἔτι ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα εἶναι αὐτόν. Τάχα δʼ
<note type="footnote">1 ἤδη om. L. 2 καὶ om. L. 3 φαντασίαν προσπαθεῖν
M. 7 γὰρ om. M. τῷ om. L. 9 ἐπιχεομένη N. ἀποχεο-
μένη ML edd. Scripsi ἀπερχ., ut p. 144, 7. 10 κατακλᾶσθαι</note>

<pb n="226"/>
ἄν τι καὶ ἕτερον τούτοις ἐπεοικὸς δύναιτʼ ἂν ἡμῖν
ποτε φαντασίαν ἐμποιῆσαι, ὡς τῶν δύο σωμάτων ὑπὲρ
τὸν ὁρίζοντα ὄντων τοῦ ἡλίου ἤδη καταδεδυκότος. Τὸ
δὲ ἐκλείπειν τὴν σελήνην μὴ ἄλλως ἢ εἰς τὴν σκιὰν
τῆς γῆς ἐμπίπτουσαν ἐναργὲς ἐκ τῶν φαινομένων ἐστί. <lb n="5"/>
Καὶ περὶ μὲν ἐκλείψεως ἐπὶ τοσοῦτον.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>Κεφ. ζ΄.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p><del>Περὶ πλανήτων</del></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Λέγεται δʼ ἡ μὲν σελήνη πλέον ἀφίστασθαι ἐφʼ
ἑκάτερα τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων τῶν ἄλλων πλανήτων. <lb n="10"/>
Εἶτα μετʼ αὐτὴν ἡ Ἀφροδίτη, μοίρας πέντε
<milestone unit="126"/> ἐφʼ ἑκάτερον ἰοῦσα κατὰ τὴν πλανητικὴν κίνησιν, Ἑρμῆς
δʼ ἀνὰ τέτταρας, Ἄρης δὲ καὶ Ζεὺς ἀνὰ δύο καὶ
ἥμισυ μοίρας, Κρόνος ἀνὰ μίαν ἐκατέρωθεν. Τοῦ δὲ
ἡλίου Ἑρμῆς καὶ Ἀφροδίτη πᾶν διάστημα οὐκ ἀφίστανται, <lb n="15"/>
ἀλλʼ ὁ μὲν στίλβων τὰς πλείστας μοίρας εἴκοσιν,
ὁ δὲ Φωσφόρος τὰς πλείστας πεντήκοντα. Τρεῖς
δʼ οἱ ἄλλοι πᾶν διάστημα ἀφίστανται αὐτοῦ παραπλησίως
τῇ σελήνῃ. Σύνοδον δὲ πρὸς τὸν ἥλιον ποιεῖται
Ἑρμῆς μὲν διʼ ἡμερῶν ριϚ΄, μέσου τούτου γινομένου, <lb n="20"/>
Ἀφροδίτη δὲ εἰς ταὐτὸν ἀποκαθίσταται αὐτῷ διʼ ἡμερῶν
φπδ´, Ἄρης δὲ διʼ ἡμερῶν ψψπ´, Ζεὺς δὲ διʼ ἡμερῶντ??η´τ??η´, Κρόνος δὲ διὰ τοη´.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Καὶ περὶ μὲν τούτων ἐπὶ τοσοῦτον πρός γε τὸ
<note type="footnote">1 δύναιτο L. 2 φαντασίαν ποτὲ L. 7 Inscr. cap. om.
MLN. 9 δὲ ἡ σελήνη μὲν L. μὲν om. N. 10 πλανητῶν
M. 11 μετὰ ταύτην L. 12 προαιρετικὴν pro πλαν. desiderat
Ma. 13 δʼ om. L. δύο ἥμισυ M. 14 δʼ N. 16
et 17 τὰς πλήστας M. 16 μοίρας η´ L. 19 τὸν om. L.</note>

<pb n="228"/>
παρὸν εἰρήσθω. <del>Εἰσὶ δʼ αἱ σχολαὶ αὗται οὐ τοῦ
γράψαντος αὐτοῦ δόξας περιέχουσαι, ἀλλʼ ἐκ συγγραμμάτων
τινῶν ἠθροισμέναι καὶ παλαιῶν καὶ νεωτέρων.
Τὰ πολλὰ δὲ τῶν εἰρημένων ἐκ τῶν Ποσειδωνίου
εἴληπται.</del></p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Εἴληφε τέρμα Κλεομήδους βίβλος.</p>
<note type="footnote">1 δὲ N. 2 αὐτὰς MN. 4 ἐκ τῶν τοῦ Ποσειδωνίου N edd.</note>
</div></div>
</div>
	 </div>
</body>
</text>
</TEI>
