<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title>De Fasciis</title>
 <author>Soranus</author>
<editor>Johannes Ilberg</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg0565.tlg003.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Sorani Gynaeciorum Libri IV De signis Fracturarum De Fasciis Vita Hippocratis Secundum Soranum</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Johannes Ilberg</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0565">Soranus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1927</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">4</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="http://cmg.bbaw.de/epubl/online/cmg_04.html">Corpus Medicorum Graecorum/Latinorum</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
   <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0565.tlg003.1st1K-grc1">
<pb n="159"/>
<head>ϹΩΡΑΝΟΥ ΠΕΡΙ ΕΠΙΔΕϹΜΩΝ</head> <note type="marginal">XII 505 Chart.</note>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>1. ῷέντεϲ τὴν ἀρχὴν κατὰ μεϲοφρύου ὥϲτε ἀποκρέμαϲθαι ἄγομεν
〈τὴν〉 ἐπείληϲιν εὐθεῖαν κατὰ βρέγματοϲ ἄχρι ἰνίου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ
μετώπου. εἶτα διπλώϲαντεϲ ἐπὶ μεϲοφρύου εὐθεῖαν κατὰ βρέγματοϲ
<lb n="5"/> ἐπὶ ἰνίον προκαταλαμβάνομεν, ἱνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ βρέγμα ἐπιδῆϲαι
θέλομεν.</p>
<p>διάκριϲιϲ. (Tab. I 1)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>2. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν εὐθείαν
κατὰ βρέγματοϲ ἐπὶ μεϲόφρυον, 〈εἶτ’〉 ἀναδιπλώϲαντεϲ λοξὴν κατὰ
<lb n="10"/> βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον ὑπάγομεν κατὰ τὴν ἀρχήν. πάλιν λοξὴν κατὰ <lb n="506"/>
βρέγματοϲ ἐπὶ μεϲόφρυον ὑπάγοντεϲ τῇ ἀναδιπλώϲει ἄγομεν κατὰ τὰϲ
πρώταϲ, ἄχρι οὺ ὅλον ϲκεπαϲθῇ τὸ κεφάλιον, εἴτ’ ἐγκύκλιον μετω-
πιαίαν, ἱνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ὅλην τὴν κεφαλὴν ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>πιλίον. (Tab l 2)</p>
<lb n="15"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>3, Θέτεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν εὐθεῖαν
κατὰ βρέγματοϲ ἐπὶ μεϲόφρυον, εἶτα ἀναδιπλώϲαντεϲ παρ’ ἕν μέροϲ
τῆϲ πρώτηϲ ἐπὶ ἰνίον, εἶτα παρὰ τὸ ἕτερον ἐπὶ μέτωπον τοῦτο ποι-
οῦντεϲ, ἄχρι οὐ ϲκεπαϲθῇ ὅλον τὸ κεφάλιον, ἐγκύκλιόν τε κατὰ μετώ-
που καταλαμβανόμενοι τὰϲ ἀναδιπλώϲειϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ
<lb n="20"/> ϲκαφίον ϲκέπηϲ δεῖται.</p>
<p>ϲκαφίον. (Tab.I 3)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>4. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν ἐγκύκλιον
μὲν κατὰ τοῦ μετώπου, ἐπικάρϲιον δὲ κατὰ τοῦ βρέγματοϲ ἢ ὑπὸ
λοβοὺϲ ὠτὸϲ ἢ ἐπὶ τὸ οὑϲ καὶ παρὰ τὰϲ ἑτέραϲ λεγομέναϲ μετω-
<lb n="25"/> πιαίαϲ ἄνω νέμομεν καὶ 〈παρὰ〉 τὰϲ ἐπικαρϲίουϲ κάτω, ἄχρι οὐ ἐπι-
πληρωθῇ ὁ μέϲοϲ τόποϲ, ἱνα ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ μέτωπον ἐπιδῆϲαι
θέλομεν.</p>
<p>μίτρα. (Tab I 14)</p>
<note type="footnote">2 § 1] cf. Galen De fase. 18, XVIII A 790; vidus vidius tab. 28 XI
Omont 15 § 3] cf. Galen. De fase. 15, XVIII A 788; vid . tab. 28 VIII</note>
<note type="footnote">2 ἄγωμεν, ut solet 3 τὴν addidi ἐπίδηϲιν. correxi: ἐπίδεϲιν Ϲhar-
terius ἀχρη ἐνκυκλιον, ut solet 4 μετόπου, ut solet 6 θελωμεν, ut
solet 7 in mo. ϲξ΄ 8 επιδεϲιν: correxi 9 κἰτ’ addidi 10 ὑπάγοντεϲ:
correxi 12 ἄχρη μετοπιεαν, ut solet 14 in mg ϲξα′ 15 επιληϲιν,
ut solet 18 ἐγκύκλιον: fort. ἐγκυκλίῳ 21 in mg. ϲξβ’ 23sq. ὑπὸ τοοὐϲ:
corr. Charterius 24 καὶ scripsi: ἢ 25 παρὰ addidi ἄχρι του: ἄχριϲ οὺ
Ϲharterius 28 in mg. ᾶγ΄</note>

<pb n="160"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>5. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ μεϲόφρυον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν εὐθεῖαν
μὲν κατὰ βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον λοξήν τε ἐπὶ κρόταφον, εἶτα ἀναδιπλῶ.
ϲαντεϲ ἐπὶ ἰνίον τὸν αὐτὸν τρόπον ἐγκυκλίῳ μετωπιαίᾳ τὰϲ ἀγκύλαϲ
καταλαμβάνομεν, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν εὐπρεπῶϲ ϲὺν βρέγματι καὶ τὴν
κεφαλὴν ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>θaτc. (Tab. II 5)</p><lb n="5"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>6. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ.
βρέγματοϲ καὶ κροτάφου ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ ἐπὶ ἰνίον, εἰτα λοξὴν κατὰ
τοῦ ἑτέρου κροτάφου καὶ τοῦ βρέγματοϲ ὑπὸ τὸν ἕτερον λοβὸν ἐπὶ
ἰνίον, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ μετώπου, ῖνα ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ϲὺν τῷ βρέ <lb n="10"/>
γματι τοὺϲ κροτάφουϲ καὶ τὸ μέτωπον ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>ἡμίρομβοc. (Tab.ΙΙ 6)</p>
<lb n="507"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>7. Θέντεϲ κατὰ μεϲόφρυον τὸν χιεϲτὸν βρόχον κατὰ τῶν κροτά-
φων τὸν διάγκυλον ἐπιπλέκομεν τὴν προπαραδεδομένην ἡμίρομβον ἢ
λαγωὸν δίχα ῶτων ἐπίδεϲιν, ἵνα ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν καταϲχεῖν κεφαλὴν <lb n="15"/>
θέλομεν χειριζομένων.</p>
<p>λαγωὸϲ ϲὑν ὧτοιc. (Tab II 7)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>8. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν τοῦ ἐπιδέϲμου ἐπὶ μεϲόφρυον ὥϲτε ἀπο-
κρέμαϲθαι ἀνάγομεν τὴν ἐπείληϲιν εὐθεῖαν κατὰ βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον·
εἶτα ἐπιπλέξαντεϲ τὸν ἡμίρομβον πρὸ τῆϲ μετωπιαίαϲ τὴν ἀπὸ <lb n="20"/>
κρεμαμένην τρὶϲ κατὰ μεϲόφρυον ἀναδιπλοῦμεν, ὥϲτε τιάραϲ βαϲιλείου
ϲψζειν ἐμφέρειαν, ἵνα ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν εὐπρεπείαϲ ἢ βαϲιλικῆϲ, ὥϲ φαϲιν
οἱ ἀρχαῖοι, χρήζομεν ϲημαϲίαϲ.</p>
<p>βαϲιλίϲκοϲ. (Ταb. II 8)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>9. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν παρ’ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν <lb n="25"/>
μὲν κατὰ βρέγματοϲ καὶ ὀφθαλμοῦ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ ἄχρι ἰνίου, ἐγκύ-
κλιον δὲ κατὰ μετώπου. δυνατὸν δέ ἐϲτι 〈καὶ〉 κάτωθεν ἄνω νεμό-
μενον ἢ ἀπὸ δύο ἀρχῶν ἐπιδέοντα διάφορον ὠφέλειαν παραϲχέϲθαι.</p>
<p>μονομερὴϲ ὀμμάτωϲιϲ. (Tab. III 9)</p>
<note type="footnote">1 § § 5] tria tutius nominis genera ap. Galen. De fasc. 16, 17, 90, XVIII A.
789 sqq. Vid. tab. 28 IX, X, 25 XIII 7 § 6] cf. (Heliod. ap. Oribos. Collect
XLVIII 26 Galen. De fasc. 14. 30, XVIII A788, 795sq.: Vid.tab 27 VII,
31 XXIII 13 § 7] (cf. Heliod ap. 〈Oribas XLVIII 27; Galen. De fasc.
37. 38, XVIII A 797 sq.; Vid. (tab. 33 XXX, XXXI 13sq. τὸν χιεϲτὸν
βρόχον . . . τὸν διἀγκυλον] Heliod.ap Oribas XL VIII 16 18 § 8] cf. Galen.
De fasc. 22, XVIII A 792 sq.; Vid. tab. 29 XV 25 § 9] cf. Heliod. ap.
Oribas. XLVIII 29; Galen. De fasc. 39. 40. XVIII A 798; Vid. tab. 34
XXXIL XXXIII</note>
<note type="footnote">1 ἐιδεϲιν: corexi 3 τόπον: coitexi ἐγκύκλιον μετοπεαν: correx
4 καταλαμβανωμεν 6 in mg. ϲξδ’ 7 επιδεϲιν: correzi 8 κρότοφον:
correxi 9 κατατου βρ.: correxi 12 in mg. ϲξε’ 17 in mg. ϲξϛ′
20 πρὸϲ: corr. Chhrtetus 21 τρειϲ ἀναδιπλῶμεν: correxi τιναϲβαϲιλειου:
corr. Schoene et Kind 23 χρηζομεϲημαϲιαϲ 24 in mg. ϲξζ’ 27 καὶ ad.
didi 28 διαφέρον: corr . Charterius 29 in mg. ϲξη’</note>

<pb n="161"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>10. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν παρ᾿ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
μὲν κατὰ βρέγματοϲ καὶ ὀφθαλμοῦ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ ἄχρι ἰνίου, πάλιν
τε λοξὴν κατὰ βρέγματοϲ καὶ τοῦ ἑτέρου ὀφθαλμοῦ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ
μέχρι ἰνίου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ μετώπου. δυνατὸν δέ ἐϲτιν καὶ κάτω-
<lb n="5"/> θεν ἄνω νεμόμενον καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν ἐπιδεῖν, ἐὰν ἐπιτρέπῃ ἡ
διάθεϲιϲ.</p>
<p>διμερἡϲ ὀμμάτωϲιϲ. (Tab. Ill 10)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>11. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν κατὰ τοῦ ὑψώματοϲ τῆϲ ῥινόϲ, ὥϲτε ἀπο-
κρέμαϲθαι, ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν εὐθεῖαν κατὰ βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον,
<lb n="10"/> ἐγκύκλιον δὲ ἐπὶ λοβοὺϲ ὤτων κατὰ ϲφαιρίον ἄχρι ἰνίου· εἶτα ἀνα-
διπλώϲαντεϲ τὴν ἀποκρεμαμένην κατὰ βρέγματοϲ εὐθεῖαν ἄχρι ἰνίου
καταλαμβανόμεθα, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿ ὧν τὸ ὕψωμα τῆϲ ῥινὸϲ ἐπιδέϲεωϲ
χρῆζει.</p>
<p>ῥίν. (Tab. III 11)</p>
<lb n="15"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>12. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ <lb n="508"/>
βρέτματοϲ καὶ μεϲοφρύου ὑπὸ μυξωτῆραϲ ἀντίαν τε τῇ πρώτῃ λοξὴν
κατὰ μεϲοφρύου καὶ βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον εἴτ᾿ ἐγκύκλιον κατὰ ϲφαιρίου
καὶ μετώπου, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿ ὧν ϲὺν τοῖϲ μυξωτῆρϲιν καὶ τὸ μεϲό-
φρυον ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<lb n="20"/><p> ἱέραξ ἢ ἀετόϲ. (Tab.III 12)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>13. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατὰ βρέγματοϲ καὶ μήλου ὑπὸ μυξωτῆραϲ ἀντίαν τε λοξὴν κατὰ τοῦ
ἑτέρου μήλου καὶ βρέγματοϲ ἄχρι ἰνίου, εἶτα ἐγκύκλιον κατὰ ϲφαιρίου,
ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿ ὧν τοὺϲ μυξωτῆραϲ θέλομεν ἐπιδῆϲαι.</p>
<lb n="25"/><p> ἧμίρομβοϲ ἐπὶ ῥινόϲ. (Tab. IV 13)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>14. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν μὲν
κατὰ βρέγματοϲ, εὐθεῖαν δὲ κατὰ παρειᾶϲ, ϲιμὴν δὲ κατὰ γενείου
ἄχρι ἰνίου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ μετώπου. ὁμοίωϲ δὲ καὶ ταύτην κάτω-
θεν ἔϲτιν ἄνω νεμόμενον καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν ἐπιδεῖν, ἵνα ἁρμόϲῃ
<lb n="30"/> ἐφ᾿ ὧν παρ᾿ ἓν μέροϲ γένυν ἢ παρειὰν ἀπὸ μέρουϲ ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>μονομερὴϲ φoρβεά. (Tab. lV 14)</p>
<note type="footnote">1 § 10] cf. Heliod. ap. Orib. XLVIII 30; Galen. De fasc. 41, 42, 43,
XVIII A 799; Vid. tab. 34 XXXIV. 35 XXXV, XXXVI 8 § 11] cf.
Galen. De fasc. 52, XVIII A 803; Vid. tab. 35 XLV 15 § 12] cf Galea.
De fasc. 53, XVIII A 503: vid. tab. 38 XLVI 26 § 14] cf Heliod. ap.
Oribas. XLVIII 39; Galen. de fase. 23, XVIIII A 793; Vid. tab. 30 XVI</note>
<note type="footnote">4 ἐϲτιν ego: ταύτην Sehoene. ῆν 5 ἐπιδεῖν scripsi: δν ἴδιον 7 in
mq. ϲξθ΄ 8 ἀποκρεμναϲθαι: corr. Chartertius 11 ἀποκρεμναμενην: corr.
Chartertius 14 in mg. ϲο΄ 16 μυξωτωραν: correxi: μυξωτῆρα Char-
terius τὴν πρώτην: correxi 20 in mg. ϲοα΄ 22 μυξωτηρα : supplevi</note>
<note type="footnote">25 in mg. ϲοβ΄ 2 παριαϲ, ut solet ϲιυὴν γε: correxi
28 sq. καταθεντεϲ ἄνω νεμωμεν καὶ ἐπι: correxi 29 ἐπιδὴν: corr. Ϲhar-
terius 31 in mg ϲογ΄</note>

<pb n="162"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>15. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν παρ’ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατὰ βρέγματοϲ, εὐθεῖαν δὲ κατὰ παρειᾶϲ, ϲιμὴν δὲ κατ’ ἀνθερεῶνοϲ
ἄχρι ἰνίου· εἶτα λοξὴν μὲν κατὰ βρέγματοϲ, εὐθεῖαν δὲ κατὰ τῆϲ.
ἑτέραϲ παρειᾶϲ, ϲιμὴν δὲ κατ’ ἀνθερεῶνοϲ ἄχρι τοῦ ἰνίου, ἐγκύκλιον
δὲ κατὰ γενείου καὶ μετώπου. δυνατὸν δέ ἐϲτιν καὶ κάτωθεν ἄνω <lb n="5"/>
νεμόμενον καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν καὶ τήνδε ἐπιδεῖν, ἵνα ἁρμόϲη ἐφ’
ὧν ἐξιϲῶϲαι Θέλομεν τὴν γένυν ἢ ἀμφοτέραϲ τὰϲ παρειὰϲ ἐπιδῆϲαι
θέλομεν.</p>
<p>διμερὴϲ φορβεά. (Tαb IV 15)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>16. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίου ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ <lb n="10"/>
βρέγματοϲ, εὐθεῖαν δὲ κατ’ ὀφθαλμοῦ, εἶτα γενειάδα ἐγκύκλιον 〈κατ’〉.
ἀνθερεῶνοϲ· ἄχρι ἰνίου κυκλοτερῆ τε κατὰ μετώπου. δυνατὸν δέ ἐϲτιν
<lb n="509"/> καὶ κάτωθεν ἄνω νεμόμενον καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν ἐπιδεῖν ὁμοίωϲ μὲν
τῷ εἴδει, διαφόρωϲ δὲ τὴν ἐπαγγελίαν.</p>
<p>μονομερὴϲ ὀφθαλμόϲ. (Tab.IV 16)</p><lb n="15"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>17. Θὲντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίου ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ
βρέγματοϲ καὶ μεϲοφρύου ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ ἄχρι ἰνίου, εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν
τοῦ ἑτέρου ὠτὸϲ λοξὴν [μὲν] κατὰ βρέγματοϲ καὶ μεϲοφρύου ἐπὶ ἰνίον,
ἵνα ἁρμόϲη ἐφ’ ὡν τὸ μεϲόφρυον καὶ τὰ μῆλα ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>χάραξ. (Tab. V 17)</p><lb n="20"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>18. ἐπιδήϲαντεϲ τὸν χάρακα, ὡϲ προείρηται, ἐκ περιϲϲοῦ δίδο-
μεν ἐγκύκλιον περίβληϲιν κατὰ γενείου καὶ μετώπου, ἵνα ἁρμόϲη ἐπὶ
τῶν κατὰ τὸν αὐτὸν καιρὸν παϲχόντων μεϲόφρυον γένειόν τε καὶ
μέτωπον.</p>
<p>φάλαρα. (Imago corrupta)</p><lb n="25"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>19. ἐπιδήϲαντεϲ τὸν χάρακα ἐκ περιϲϲοῦ δίδομεν κυκλοτερῆ περί-
βληϲιν ἐπὶ τοῦ ἄνω χείλουϲ ὑπὸ λοβούϲ ὤτων, ἐγκύκλιον δὲ τὴν
γενειάδα ἄγοντεϲ ἐπὶ ἰνίον, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ μεϲόφρυον καὶ
μῆλα καὶ τὰ χείλη καὶ τὸ γένειον ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>ϲμμιτϲ. (Tab V 19)</p><lb n="25"/>
<note type="footnote">1 § 15] cf. Heliod. ap. Oribas. XLVIII 39; Galea. De fasc. 24—28,
XVIII A 794sq.; vid. tad. 30 XVII—XIX, 31 XX sq 10 § 16]cf. Galea.
D e fasc. 44, XVIII A 799 Vid. tab. 35 XXXVII 16 —30 § 17 —19] ef.
Heliod. ap Oribas XLVIII 31, 44; Galen. De fasc. 58sq., XVIIIA 805;
Vid. tab 39 LI sq</note>
<note type="footnote">1 post λοξὴν addid. μὲν Ϲharterius 3 λοξὴν μὲν correxi λοξην δὲ
ευθειαϲ: correxi 6 ἐππιδεϲιν: correxi 7 θέλομεν exprmxit Charterius
9 in mg. ϲοδ′ 11sq. ἐγκύκλιον 〈κατ’〉 ἀνθερεῶνοϲ scrpsi: ἔνιοι δὲ ἀν-
θερεῶναϲ 13 ἐπιδην 15 n mg. ϲοε′ 16 τ[ην α]ρχην (inclusae litterae
eulnidae) ἀγωμε[ν] κ[α]τα 17 ελτ΄ ῦπο 18 μὲν seclusi 20 ίν
mg. cos 21 ἐπιδήϲαντα: corr. Ϲhriterius περιϲου, ?? solet διδωμεν,
?? solet 23 γένειόν τε καὶ vocabula pessumdata restuit m. post. 25 φάλαρα.
in mg. vestit. m. post 26 ἐπιδήϲαντα: corr. Chartrius κυκλωτερην; corr.
Charterius 28 γενιαδα, ?? solet 30 in mg. ϲοη′</note>

<pb n="163"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>20. Ἐπιδήϲαντεϲ τὰ φάλαρα ἐκ περιϲϲοῦ ἐπιπλέκομεν τὴν εἰρη-
μένην φορβεάν, ὥϲτε ἐν μὲν τῷ προϲώπῳ ὁρᾶϲθαι τὰ φάλαρα, ἐν δὲ
τῷ βρέγματι τὸν ῥόμβον, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ϲὺν τοῖϲ προειρημένοιϲ
παρειαί τε καὶ βρέγμα ἀνατρηθὲν ἐπιδέϲεωϲ χρήζει.</p>
<lb n="5"/><p> ῥόμβοϲ φάλαρα. (Tab. V 20)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>21. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ ἰνίου ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ
βρέγματοϲ, εὐθϲῖαν δὲ κατ’ ὀφθαλμοῦ, ϲιμὴν δὲ κατὰ γενείου ἄχρι
ἰνίου· εἶτα λοξὴν μὲν κατὰ βρέγματοϲ, εὐθεῖαν δὲ κατὰ τοῦ ἑτέρϲυ
ὀφθαλμοῦ, ϲιμὴν δὲ κατὰ γενείου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ μετώπου. δυνατὸν
<lb n="10"/> δὲ καὶ ταύτην κάτωθεν ἄνω νεμόμενον ἐπιδῆϲαι καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν
ἐνεργοῦντα.</p>
<p>διμερὴϲ ὀφθαλμόϲ. (Tab. V 21)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>22. Ἐπιδήϲαντεϲ 7τὴν ἡμίρομβον ὥϲτε τὸ χίεϲμα κατὰ μετώπου <lb n="510"/>
ταγῆναι ἐπιπλέκομεν τόν τε χάρακα καὶ τὴν διμερῆ φορβεὰν δίχα
<lb n="15"/> γενειάδοϲ καὶ μετωπιαίαϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν πολυμερῶϲ καὶ κεφαλὴν
πάϲχουϲαν ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>πλήξ. (Tab VI 22)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>23. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν παρ’ ἰνίον ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατὰ βρέγματοϲ ἄχρι μήλου, εῖτα διπλώϲαντεϲ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸϲ ἐπὶ τὸ
<lb n="20"/> ἕτερον μῆλον. εἰτα διπλώϲαντεϲ λοξὴν κατὰ βρέγματοϲ ἄχρι ἰνίου
ἄγοντεϲ ἐπιπλέκομεν τὴν διμερῆ φορβεάν, ἱνα ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ἰατρικῆϲ
ἐπιδέϲεώϲ τιϲ χρῃζει.</p>
<p>πολύρομβοc. (Tab VI 23)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>24, θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ὑπ’ ἀνθερεῶνα ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν
<lb n="25"/> εὐθεῖαν κατὰ μυκτῆροϲ καὶ βρέγματοϲ ἐπὶ ἰνίον, εἶτ’ ἐγκύκλιον ὑπὸ
λοβοὺϲ ὤτων. καὶ ϲιμὴν κατὰ τοῦ ὑψώματοϲ τῆϲ ῥινὸϲ ἀγαγόντεϲ
ἐπιπλέκοντεϲ τὴν διμερῆ φορβεὰν καὶ παρ’ αὐτὰϲ νεμόμεθα ἄχρι τοῦ
ϲκεπαϲθῆναι ὅλην τὴν κεφαλὴν δίχα τῶν ὀφθαλμῶν. ἐπὶ πόϲιν δὲ
τρεῖϲ ἀναδιπλώϲειϲ ἐπαλλήλουϲ διαδίδομεν κατὰ βρέγματοϲ εὐθείαϲ
<lb n="30"/> μέχρι μεϲοφρύου, ἃϲ ὁμοειδῶϲ οὕτω ῥυθμίζομεν. ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν
καὶ ἡ πλήξ.</p>
<p>περικεφαλαία. (Τab. VI 24)</p>
<note type="footnote">1 § 20] cf Heliod. ap. Orbas XLVIII 45 6 § 21] cf. Galea. De
taec. 45 –47, XVIII A 800; vid. tab 35 XXXVIII, 36 XXXIX, XL</note>
<note type="footnote">4 ἐπιδηϲεωϲ 5 in mg. ϲοθ 6 ινιον: correxi post λοξὴν addid.
μὲν CharteritIs 7 οφθαλμουϲ: corr. Oharterius oἰ μὲν δὴ καταγένιον. cor-
rexi 9 ἡ μην δε καταγενιου: ϲorrexi δυνατὸν scripsi: δέχεται 10 καταυ-
την: corrcxi. coll. § 14 νεμομένην; correxi ἐπιδηνδε; correxi 11 ἐνερ-
γοῦντα scripse: ἐνεργούντοϲ 12 in mg. ϲπ’ 14 φορβαίαν 15 πολυμέροϲ</note>
<note type="footnote">17 mg. ϲπα′ 19 εἰτα διπλώϲαντεϲ scripsi: ἐπιδηπλώϲαντεϲ, et riursus 20</note>
<note type="footnote">21 φορβαίαν 22 ἐπιδηϲεωϲ 23 in mg. ϲπβ 25 μυκτηραϲ: corr.
Charterius 27 φορβαίαν 29 ἐυθειαν; corr. Charterus 30 ὁμοειδωϲτω:
tupplevi: ὀμ πωϲ Charteirus ρυθμι ζομε 32 in mg. ϲπγ′</note>

<pb n="164"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>25. Ἐπιϲχίϲαντεϲ τὴν ταινίαν ἐξ ἀμφοτέρων τῶν μερῶν, ὥϲτε
τὸν μέϲον ϲυνεχῆ ἀπολείπεϲθαι τόπον, τάξαντεϲ τὴν μεϲότητα κατὰ
παρειάϲ ἄγομεν τῶν ἀρχῶν τὰϲ μὲν ὐπιϲθίουϲ ἐπὶ κορυφήν, τὰϲ δὲ
ἐμπροϲθίουϲ ἐπὶ βρέγμα καὶ ταύταϲ προϲκαταλαμβανόμενοι πρὸϲ ἀλ-
λήλαϲ ἀποδεϲμεύομεν, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ἀνθερεῶνα ἐπιδῆϲαι θέλομεν. </p><lb n="5"/>
<p>παρειάϲ. (Tab VI 25)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>26. Ἐπιϲχίϲαντεϲ τὴν ταινίαν ἐξ ἀμφοτέρων τῶν μερῶν, ὥϲτε
τὸν μέϲον ϲυνεχῆ ἀπολείπεϲθαι τόπον, τούτων τάξαντεϲ τὴν μεϲότητα
κατὰ γενείου ἄγομεν τῶν ἀρχῶν τὰϲ μὲν κάτωθεν εὐθείαϲ κατὰ
παρειῶν ἐπὶ βρέγμα, τὰϲ 〈δὲ〉 ἄνωθεν ἐπικαρϲίουϲ κατὰ γένυοϲ ἐπὶ <lb n="10"/>
ἰνίον καὶ αὐτὰϲ προϲεπιλαμβανόμενοι 〈πρὸϲ ἀλλήλαϲ ἀποδεϲμεύομεν,〉
ἱνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ γένειον ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>τετειάc. (T Τab VII 26, XVI 26 a)</p>
<lb n="511"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>27. Ἐπιδήϲαντεϲ τήν ἡμίρομβον ἐπείληϲιν, ὥϲτε τὸ χίεϲμα κατὰ
τοῦ μεϲοφρύου ταγῆναι, ἐπιπλέκομεν τὴν διμερῆ φορβεὰν δίχα <lb n="15"/>
άδοϲ καὶ μετωπιαίαϲ, ῖνα άρρμόϲῃ ἐφ’ ὧν βρέγμα ἀνατρηθὲν δίχα
θλίψεωϲ ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>ῥόμβοc. (Tab. VII 27)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>28 [31]. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ὑπὸ τὴν ἀπαθῆ [ἐπὶ] μαϲχάλην ἄγο-
μεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ θώρακοϲ καὶ κλειδὸϲ ὑπὸ μαϲχάλην, <lb n="20"/>
εἴτ’ ἀντίαν κατὰ κλειδὸϲ καὶ νώτου ἄχρι τῆϲ ἀπαθοῦϲ μαϲχάληϲ, ῖνα
ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὧν κλεῖδα ἐπὶ μαϲχάληϲ ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>μονομερὴϲ ϲειρά. (Tab VII 28)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>29 [32] . Ἐπιδήϲαντεϲ τὴν μονομερῆ ϲειρὰν ἐκ περιϲϲοῦ ἄγομεν
τὴν ἐπείληϲιν, ἐγκύκλιον μὲν κατὰ τοῦ ϲτέρνου, λοξὴν δὲ κατὰ νώτου <lb n="25"/>
καὶ κλειδὸϲ ὑπὸ μαϲχάλην· ἔπειτα ἀντίαν λοξὴν μὲν κατὰ κλειδὸϲ καὶ
ϲτέρνου ἄχρι μαϲχάληϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν κλεῖδα ἡ μαϲχάλην ἐπι-
δῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>διμερηϲ ϲειρἀ. (Tab VII 29)</p>
<note type="footnote">7 § 26] ef Haliod. ap. Oribas. XLVIII 36 ; Galen. De fase. 76, XVIII
812 sq.; vid. 1ab. 44 LXX 14 § 27] cf. Heliod. ap. Oribas. XL VIII 24;
Galea. De fasc. 13 XVIII A 787; Vid, tab. 27 VI</note>
<note type="footnote">1 ἐπιχρίϲαντεϲ: corr. Charterius γενιαν: corr. Ϲhaiterius 2 ϲυνέχει
ἀπολιπεϲθαι: corr. Charterius 4 βρέγματοϲ: correxi προϲταὐταϲ κατα-
λαμβανόμενοϲ: correxi: (-μένοι Charterius) 6 in mg. ϲπδ’ επιϲχήϲαντε</note>
<note type="footnote">τενίαν, ?? solet 8 ϲυνεχειϲ: cοrr. Charterius ἀποτελειϲθαι: correxi
τοὐτὸν: corr. Charterius μεϲοτηταν: corr. Charterius 10 βρέγμα, τὰϲ δῳ
scripsi: βρέγματοϲ 11 προϲ ἀυταϲ ἐπιλαμβανόμενοι. correxi πρὸϲ ἀλλήλαϲ
ἀποδεϲμεύομεν restit ex paragrapho antecedents 13 im my. ϲπε 15 δια-
μερη. correxi φορβαίαν 16 τὸ βρέγμα Charterius 18 in my. ϲπϛ’
19 Turbato ordinc codice traduntur §§ 28, 29, 32 cin imaginibus; tians-
posui ὑπο την ϲπάθην ἐπι. correxi 22 κλειδαν: corr. Charterius
23 in mq. cc 24 μονομερην ϲιραν corr Charterius 29 δημερηϲ ϲιρα:
corr. Chτrterius in mg. ??</note>

<pb n="165"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>30[29]. Περιειλήϲαντεϲ τὴν ἀρχὴν ὑπὲρ τὸν ἀγκῶνα ἄγομεν
τὴν ἐπείληϲιν ἐγκύκλιον μὲν κατὰ θώρακοϲ, λοξὴν δὲ κατὰ νώτου
καὶ κλειδὸϲ καὶ θώρακοϲ μέχρι μαϲχάληϲ, ἵνα ἁρμόϲη ἐπὶ κλειδὸϲ
καταγείϲηϲ.</p>
<lb n="5"/><p>μονομερὴϲ γερανίϲ. (Tab. VIII 30)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>31 [30]. Περιειλήϲαντεϲ τὴν διμερῆ ϲειρὰν ἄγομεν ἐκ περιϲϲοῦ
τὴν ἐπείληϲιν ἐγκύκλιον κατὰ θώρακοϲ προϲκαταλαμβανόμενοι καὶ τοὺϲ
βραχίοναϲ παρατεταγμένουϲ ταῖϲ πλευραῖϲ, ἵνα ὰρμόϲῃ ἐπὶ κλειδῶν
καταγειϲῶν.</p>
<lb n="10"/><p> πρώτη διμερὴϲ τερανίϲ. (Tab. VIII 31)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>32 [28]. Περιειλήϲαντεϲ τὴν μονομερῆ γερανίδα ἄγομεν ἐκ περιϲ-
ϲοῦ τὴν ἐπείληϲιν, ἐγκύκλιον μὲν κατὰ ϲτέρνου, βραχίονοϲ καὶ νώτου,
λοξὴν 〈δὲ〉 κατὰ ϲτέρνου καὶ κλειδόϲ· εἶθ᾿ ὑπαγωγῇ ἐπικαρϲίῳ ἄγομεν
λοξὴν κατὰ κλειδὸϲ καὶ νώτου ἄχρι μαϲχάληϲ, ἱν᾿ ὀρμόϲη ἐπὶ κλειδῶν
<lb n="15"/> καταγειϲῦν.</p>
<p>〈ἐτέρα〉 διμερὴϲ γερανίϲ. (Tab VIII 32)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>33, θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ λαγόνα ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν <lb n="512"/>
κατὰ θώρακοϲ καὶ κλειδὸϲ ὑπὸ μαϲχάλην, ἀντίαν δὲ λοξὴν κατὰ κλει-
δὸϲ καὶ νώτου κατὰ λαγόνοϲ, ἐπεγκύκλιον δὲ κατ᾿ ἐπιγαϲτρίου, λοξὴν
<lb n="20"/> δὲ κατὰ νώτου ἐπὶ λαγόνα καὶ 〈κατὰ〉 τῆϲ ἑτέραϲ κλειδὸϲ ὑπὸ μαϲχά-
λην, ἀντί〈αν δὲ〉 λοξὴν καὶ κατὰ κλειδὸϲ καὶ θώρακοϲ ἐπὶ λαγόνα καὶ.
ἐγκύκλιον κατὰ ψοῶν, ἵνα ἁρμόϲη ἐφ᾿ ὧν ϲὺν κλειϲὶν καὶ μαϲχάλῃ
ὑποχόνδρια καὶ ψόαϲ ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>θῶραξ. (Tab. VIII 33)</p>
<lb n="25"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>34, Ἐπιδήϲαντεϲ θώρακα ἐκ περιϲϲοῦ ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν ἐγ-
κύκλιον ἐπικαρϲίαν κατὰ νώτου καὶ πλευρῶν, ὥϲτε κατὰ φανταϲίαν
διχοτομεῖϲθαι τὴν ἐπείληϲιν τῆϲ ἐχομένηϲ ἐγκυκλίου κάτω χιαϲμάτων,
ἴνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿ ὧν ϲὺν τοῖϲ εἰρημένοιϲ καὶ μέϲον θώρακα ἐπιδῆϲαι.
θέλομεν.</p>
<lb n="30"/><p> ἕτεροϲ θὠραξ. (Tab. lX 34)</p>
<note type="footnote">1 § 30] cf. Heliod. ap. Oribas. XLVIII 47; Galen. De fasc. 80, XVIII A
814; Vid. tab. 46 LXXIV. τὴν γερανίδα λεγομένην ἐπίδεϲιν e Sorano affert
Paul. VI 99, 4 17 § 33] cf. Galen. De fasc. 90, XVIII A 819, Vid. tab.
48 LXXXIV</note>
<note type="footnote">1 περιήλιϲαντέϲ, ut solet 5 in mg. ϲπη 6 διμερην: corr. Char-
tcrius 7 ὅϲοϲ καταλαμβανομενοι. correxi 9 καταγουϲων: corr. Charterius</note>
<note type="footnote">10 in mg. ϲπθ΄ 11 μονομερην: corr. Charterius 12 εγκυκλιον δὲ: corr-
τϲχί 13 δὲ addidi ὑπαγ τη: corr. Ϲharterius 15 κἀγουϲων: corr.
Ϲharterius 16 in mg. ϲπζ΄ ἑτέρα add Schoene 19 λαγωνα. correxi
20 λαγωνοϲ: correxi κατὰ addidi 21 ἀντιλοξὴν: supplcei 22 μαϲχαλην:
corr. Kind 23 ὑποχονδριαι (sine καὶ): correxi 24 in mg ϲϲβ΄ 27 διχοτο-
μιαϲθαι. correxi ἐϲομένηϲ: correxi κατοχιαϲματων. correxi: μετὰ χ. Char -
terius 28 ἐν τοῖϲ: correxi: ἐπὶ τοῖϲ Schoenc 30 in mg ϲ??γ΄</note>

<pb n="166"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>35. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν παρ’ ὀμφαλὸν ἀπὸ ψοῶν, ὥϲτε ἀποκρέ-
μαϲθαι, ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν κατὰ κλειδὸϲ ἐπὶ ὀϲφὺν ἢ ὀμφαλόν·
ἔτ’ ἐγκυκλίῳ ἐπειλήϲει, καταλαμβανόμενοι τὸν θώρακα καὶ τὰϲ ἀρχὰϲ
ἄγοντεϲ ἐπὶ τὴν ἑτέραν κλεῖδα, καταλαμβάνομεν, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὡν
θώρακα ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p><lb n="5"/>
<p>ὠραξ ἀνάλημπτοc. (Tab.lX 35)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>36. Δύο ταινιδίων κατ’ ἀμφότερα τὰ μέρη ἐπεϲχιϲμένων ἄχρι
μεϲότητοϲ τάξαντεϲ τὰ μὲν ϲυνεχῆ μέρη κατὰ κλειδῶν, τῶν δὲ ϲχιϲμά-
των ἃ μὲν εὐθέα, ἃ δὲ παρὰ πλευρά, τὰ δὲ ἀντίθετα λοξὰ κατὰ ϲτέρνου
τε καὶ νώτου, τὰϲ μὲν ἀρχὰϲ ὑπὲρ τὰϲ λαγόναϲ ἐγκυκλίῳ περιειλήϲει <lb n="10"/>
καταλαμβάνομεν, τὰ δὲ πέρατα ἀναδιπλώϲαντεϲ πρὸϲ τὰϲ ὑπερκειμέναϲ
καταλαμβανόμεθα.</p>
<p>θὠραξ μετὰ περιϲκελῶν. (Tab.lX 36)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>37, Κατὰ μέϲον ἐϲχιϲμένον τὸ ταινίδιον, ὥϲτε διελθεῖν τὴν κε-
φαλήν, περιθέντεϲ τῷ τραχήλῳ οὕτω περιειλήϲομεν· εὐθεῖαν μὲν κατὰ <lb n="15"/>
ϲτέρνου, λοξὴν δὲ κατὰ ῥάχεωϲ δόντεϲ 〈ἐπείληϲιν〉 ἐπιπλέκομεν τὸν
θώρακα καὶ πρόϲθεν πάλιν τὰϲ ἐκκρεμεῖϲ ἀρχὰϲ ἀναδιπλώϲαντεϲ πρὸϲ
τὰϲ ὑπερκειμέναϲ καταλαμβάνομεν.</p>
<p>κεραύνιοϲ. (Τab.lX 37)</p>
<lb n="513"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>38. Ἐξ ἀμφοτέρων 〈τῶν〉 μερῶν εἰλημμένου τοῦ ἐπιδέϲμου <lb n="20"/>
τάξαντεϲ τὴν μεϲότητα κατ’ αὐχένοϲ ἄγομεν τὰϲ ἐπειλήϲειϲ λοξὰϲ
κατὰ κλειδῶν ἐπὶ ϲτέρνον αὺταῖϲ ἀντεμπλεξαντεϲ ἐγκυκλίουϲ ὑπὺ
μαϲχάλαϲ ἐπὶ νῶτον, εἰτα ἀγαγόντεϲ ἐπὶ ϲτέρνον αὐτὰϲ ἀντεμπλέκο-
μεν, τὸ αὐτὸ ποιοῦντεϲ, ἄχρι ὅλοϲ ἐπιδεθῇ ὁ θώραξ.</p>
<p>μονομερὴϲ ἁρματηλατικόϲ. (Tab.X 38)</p><lb n="25"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>39. Ἐξ ἀμφοτέρων τῶν μερῶν εἰλημμένου τοῦ ἐπιδέϲμου τάξαν-
τεϲ τὴν μεϲότητα κατὰ αὐχένοϲ ἄγομεν τὰϲ ἐπειλήϲειϲ ἔμπροϲθεν κατά
κλειδῶν ἐπὶ ϲτέρνον αὑταῖϲ τε ἀντεμπλέξαντεϲ ἐγκυκλίουϲ ὑπὸ μαϲχά-
<note type="footnote">14 § 37] cf. Galen. De fasc 94, XVIII A 820 sq.; vid tab. 49
LXXXVIII 20 § 38] cf. Galen. De fasc 106, XVIIIA 824 sq.; vid.
tab. 51 C</note>
<note type="footnote">1 ἀποκρεμμαϲθαι 3 ενκυκλιον ἐπείληϲιν: corr. Kind 4 κλειδαν
6 αναλιμπτοϲ in mg. ϲ??δ′ 7 τενιδιων, ut solet επεϲχηϲμενων. corr.
(Charterius 8 χιεϲματων: correxi 9 ευθεια. correxi 10 τ. μ λατ. ὑπ.
τ. ἀρχ.: transpos Kind 11 ἀναπληρωϲαντεϲ: correxi 13 in mg. ϲ??ε’</note>
<note type="footnote">15 περιήλιϲεων: correxi 16 ἐπείληϲιν αddidi 17 καὶ πρόϲθεν πάλιν
proposui: κατα τα ὀϲτεα πολυ τουϲ ἐνκρεμηϲ: correxi 19 in mg. ϲ??ς΄</note>
<note type="footnote">20 τῶν addid Schoene (Jahr. d. Archaol. Inst XVIII 1903 P. 70)
ἡλιμεγου: corr. Sehoene 22 αυτεϲ αντεπλεξαντεϲ: corr. Schoene. 22sq. εν-
κυκλιον ὑπομαλαϲ: corr. Schoene 23 ἴνα. εἰτα ερo ἀγαγόντεϲ (sine ἀνά-
γόντεϲ) ego: ἀνάπαλιν proposuit Schoene. αναγην αὐτὰϲ ego: ἀγαγὸντεϲ
temptavit Schoene: αγωμεν ἀντεμπλέκωμεν Schoene 24 τῶ ἀυτω: corr.
Schoene 25 αρματιλατικοϲ, ut solet in mg ϲ??ζ′ 26 ἡλιμένων: εἰλη-
μένου Charterius 27 ἔμπροϲθεν scripsi collata paiagrapho 40. ἔχων
28 αυτεϲ τε αντεπλέξαντεϲ</note>

<pb n="167"/>
λαϲ ἐπὶ νῶτον, δμοίωϲ τὰϲ κατὰ ῥάχεωϲ ἀντεμπλέξαντεϲ 〈ταῖϲ〉
ἔμπροϲθεν, τὸ αὐτὸ ποιοῦντεϲ, ἄχρι ὅλοϲ ἐπιδεθῇ ὁ θώραξ.</p>
<p>διμερὴϲ ἁρματηλατικόϲ. (Tab X 39)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>40. Δὐο ταινιδίων ἐξ ἀμφοτέρων 〈τῶν〉 μερῶν εἰλημμένων τὰϲ
<lb n="5"/> μεϲότηταϲ ἀλλήλαιϲ ἐπεμβεβλημέναϲ τάξαντεϲ κατὰ αὐχένοϲ τῶν ἐπει-
λήϲεων δύο ἔμπροϲθεν ἀγαγόντεϲ καὶ ἀντεμπλέξαντεϲ ἀλλήλαιϲ κατὰ
ϲτέρνου ἄγομεν ὑπὸ μαϲχάλαϲ καὶ ταῖϲ ὀπιϲθίαιϲ ἀντεμπλέκομεν, τὰϲ
μὲν κατὰ ῥάχεωϲ ἀντιβάλλοντεϲ, τὰϲ δὲ κατὰ ϲτέρνου πάλιν κατὰ
πλευρὰν ἀντεμπλέκοντεϲ, ἄχρι ὅλοϲ ἐπιδεθῇ ὁ θώραξ.</p>
<lb n="10"/><p> τετραμερὴϲ ἁρματηλατικόϲ. (Tab. Χ 40)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>41. Μεϲότητι ταινίαϲ καθ’ ἕν μέροϲ ἐπὶ ὅληϲ ϲυνερραμμένηϲ,
κατὰ δὲ τὸ ϲτέρνον ἄλληϲ ἐπικαρϲίαϲ προϲερραμμένηϲ, ἐνδεθέντοϲ
τοῦ μαϲτοῦ 〈τὰϲ ἐπειλήϲειϲ〉 τὰϲ μὲν εὐθείαϲ ἀνάγοντεϲ ἐπ’ αὐχένα
ἀναλαμβάνομεν, τὰϲ δὲ ἐπικαρϲίαϲ ἐπὶ ῥάχιν, ἀμφοτέρων τὰ πέρατα
<lb n="15"/> πρὸϲ ἄλληλα, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν μαϲτὸν ἐπιδῆϲαι θἐλομεν.</p>
<p>ἀναλημπτρὶϲ τεττραϲκελήϲ. (Tab.X 41, XVII 41a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>42. Ταινίᾳ τετραϲκελεῖ περὶ τὴν ῥαφὴν τῆϲ μεϲότητοϲ ἑτέραν
ταινίαν ἐπικάρϲιον προϲράπτομεν· εἰτα τὰϲ ἀρχὰϲ μετὰ τὸ ἐπιδεθῆναι,
ὡϲ εἴρηται, ἐπὶ ῥάχιν καταλαμβάνομεν, 〈ὡϲ〉 μήτε ἀπορρεῖν μήτε
<lb n="20"/> ϲτολιδωθῆναι, ἵνα ἡ ἐπίδεϲιϲ ὰρμόϲῃ ἐφ’ ὡν καὶ ἡ προγεγραμμένη.</p>
<p>ἀναλημπτρὶϲ ἑξαϲκελῆc. (Tab X 42, XVI 42a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>43. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ λαγόνα ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν <lb n="514"/>
κατὰ βουβῶνοϲ ὑπὸ περίναιον, εἶτα ἀντιθέντεϲ λοξὴν κατὰ μηροῦ καὶ.
βουβῶνοϲ, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ λαγόνων καὶ ἰϲχίων, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν
<lb n="25"/> βουβῶνα ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>μονομερήϲ βουβ ωνιακόc. (Tab. XI 43, XVII 43a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>44. Τὸν ἁπλοῦν ἐπιδήϲαντεϲ βουβωνιακὸν ἐκ περιϲϲοῦ ἄγομεν τὴν
ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ 〈τοῦ〉 ἑτέρου βουβῶ νοϲ καὶ μηροῦ ὑπὸ περίναιον,
<note type="footnote">11 § 41] cf Vid. tad. 52 CIII 17 § 42] cf Vid. tab. 53 CIV
22 § 43] cf Heliod ap. Oribas. XLVIII 55; Galen. De fasc. 107, XVIII A.
825; Vid. tab. 53 CV 27 § 44] cf. Heliod. ap. Oribus XLVIII 56; Galen.
De fasc. 108, XVIII A 825; vid. tab. 53 CVI</note>
<note type="footnote">1 τεϲ: correxi ἀντενπλέξαντεϲ ταῖϲ addidi 2 ὀλωϲ 3 in
mg ϲ??ή 4 τῶν addidi ἡλιμένων: εἰλημένων Charterius 5 επεμβλη-
μεναϲ: corr). Charterius ἐπιδέϲεων: correxi 6 6 ἀντενπλϲξαντεϲ 7 μαϲχά-
λοϲ Charterius: χαλαϲη ἕ ράχιωϲ 9 9ἀντεμπλεκομεν: correxi ὅλωϲ
10 in mg. ϲ??θ 11 τενιαιϲ. corr. Charterius ολαιϲ ϲυνρεραμμενην. corr.
Cherterius 12sq. ἄλλη ἐπικαρϲίω προϲoεραμμενη εντεθεν τον μαϲτον: resuti-
tuebom 13 τὸϲ ἐπειλἡϲειϲ addidi τάϲ scripsi: τον 14 εἰϲ ραχην: cor-
rexi (cf 19) 16 αναλιμπριϲ in mg. τ’ 17 την τετραϲκελην: correx.</note>
<note type="footnote">18 εἰτα scripri: εἰϲ 19 είϲ addidi ἀποδύειν: correxi 19 sq. μετο-
ϲτολιδωθηναι: correxi 20 ἵνα post καταλαμβάνομεν. tronspos?? 21 ἀνα-
λιμπριϲ in mg. τα′ 23 αντιθεντοϲ: corr. Charterius 24 καὶϲχιων: corr.
XLVIII 55 sq. in mg- τβ΄ 28 τοῦ add Kind</note>

<pb n="168"/>
εἶτα ἀντίαν λοξὴν κατὰ βουβῶνοϲ ἐπὶ λαγόνα, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ
ἰϲχίων, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ ὧν βουβῶνα ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>διμερὴϲ βουβωνιακόϲ. (Tab. Xl 44)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>45. Ταινίαν ἑτέραν ἑτέραϲ μεϲότητι προϲράψαντεϲ, 〈ὥὁϲτε〉 ἐμ-
φερὲϲ γενέϲθαι ϲχῆμα τῷ ταῦ ϲτοιχείῳ, τῷ μὲν ἐπικαρϲίῳ περιζώννυ- <lb n="5"/>
μεν τὸν πάϲχοντα, τοῦ δὲ εὐθέοϲ κατὰ περιναίου καὶ ὀϲχέου ταγέντοϲ
ἐπ’ ὀλίγον διεϲχιϲμένου, ὥϲτε διελθεῖν τὸ αἰδοῖον, τὴν ἀρχὴν πρὸϲ
τὸ ζῶϲμα καταλαμβάνομεν, ἵνα ἁρμόϲῃ [ἐφ’ ὧν] ἐπὶ τῶν περὶ ὄϲχεον
διαθέεων.</p>
<p>κτεὶϲ τριϲκελήϲ (Tab. Xl 45)</p> <lb n="10"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>46. Ϲυρράψαντεϲ, ὡϲ προγέγραπται, τὰ δύο ταινίδια καὶ τῷ ἐπι-
καρϲίῳ περιζώϲαντεϲ τὸν πάϲχοντα, 〈τὸ〉 εὐθὺ ἀγαγόντεϲ κατὰ ἕδραϲ
ἀπ’ ἀρχῆϲ ἐπιϲχίζομεν, ὥϲτε μεϲολαβεῖϲθαι μὲν τὸ αἰδοῖον καὶ ὄϲχεον,
τὰϲ 〈δὲ〉 ἀρχὰϲ ἐπεμβεβλῆϲθαι ἐν 〈τῷ〉 ζώϲματι ἄνωθεν κάτω, ὥϲτε
κατ’ ἔξω πρὸϲ αὐτὰϲ καταλημφθῆναι, ἴνα ἁρμόϲῃ ἐπὶ τῶν περὶ ἕδραν <lb n="15"/>
διαθέϲεων.</p>
<p>κτεὶϲ τετραϲκελήϲ. (Tab XII 46)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>47. Τῇ εὐθείᾳ τῆϲ προειρημένηϲ ϲυρραφῆϲ ἑτέραϲ ταινίαϲ μεϲό-
τητα ϲυρράψαντεϲ μικρῷ τῆϲ πρώτηϲ ἀπέχουϲαν, ἐπιδήϲαντεϲ τὴν
τετραϲκελῆ, ὡϲ εἴρηται, ἐκ περιϲϲοῦ ἄγομεν τὰϲ μὲν ἐπειλήϲειϲ τῆϲ <lb n="20"/>
πρώτηϲ ταινίαϲ κατὰ τῶν μηρῶν, τὰϲ δὲ ἀρχὰϲ ἐπεμβαλλόμεθα τῷ
ζώϲματι 〈καὶ〉 πρὸϲ τὰϲ τῆϲ εὐθείαϲ καταλαμβάνομεν, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’
ὧν καὶ ἡ προγεγραμμένη.</p>
<p>κτεὶϲ ἐξαϲκελήc. (Tab.XII 47)</p>
<lb n="515"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>48, Περιζώϲαντεϲ ταινίᾳ τὸν πάϲχοντα καὶ ἑτέραν ταινίαν <lb n="25"/>
ἐπεμβαλόμενοι τῷ ζώϲματι ἄνωθεν κάτω, ὥϲτε πρὸϲ τοῖϲ δεξιοῖϲ
μέρεϲιν τετάχθαι, ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατ’ ἐφηβαίου ὑπὲρ
<note type="footnote">4 § 45] cf vid tab. 57 CXVIII</note>
<note type="footnote">2 ἱϲχιον: correxi 3 in mg τγ′ 4 πετρον ἑτεραϲ μεϲοτητοϲ: correxi</note>
<note type="footnote">ὡϲτε addidi ενφερεϲ 5 τωνταυτ’ οἴχετω: corr. Ϲharterius τῶν
μεν ἐππικαρϲιων: corr. Ϲharterius περιζώνυμεν (ων in ras.): corr. Charterius</note>
<note type="footnote">6 εὐθέωϲ: corr. Charterius (iure?) 7 διεϲχιϲμενοϲ. corr. Charterius διηλυν:
corr. Charterius το ἔδοιον: corr. Charterius 8 ζώϲμα (ωϲ in ras.)
ἐφων: sustulit Charterius ὁϲχεων 9 διαθεϲεωϲ: corr Charterius
10 κτιϲ τετραϲκελήϲ: corr. Charterius in mg. τδ΄ 11 ϲυνραψαντεϲ, ut
solet 12 τὸ addidi ἐυθοιϲ: correxi ἔδραν: cοrrexi 13 μεϲολαβεϲθαι:
corrext οϲχην: correxi 14 δὲ adaidi επεβλήϲαϲθαι: correxi τῷ addidi
ζυϲματιαν ἄνωθεν: corr. Charterius κάτω, ῶϲτε ego: κἀτω τᾦ
15 επι τον: corr. Charterius ἐπί ἔδραν: correxi 17 κτιϲ τετραϲκελήϲ:
κτεὶϲ τριϲκελήϲ Charterius in mg. τε΄ 18 ϲυνγραφηϲ: corr. Charterius</note>
<note type="footnote">μεϲοτηταϲ: correxi 19 μηκρα: correxi ἀπεχουϲα: supplevi
20 τετραϲκελην: corr. Charterius 21 καί των μερων. correxi 22 καὶ ad-
didi προϲτα: suppleci 24 κτιϲ in mg. τϛ΄ 25 τενιαν: corr. Char-
teius ετεραϲ τενιαϲ: correxi 26 επεμβαλλομενα: correxi 27 τεταχῶϲ:
corrcxi εφηβαιων: correxi</note>

<pb n="169"/>
τὸ αἰδοῖον·〈εῖτα περι〉άγοντεϲ τῷ καυλῷ ἄγομεν λοξὴν καταντίον
ἐπὶ τὰ εὐώνυμα μέρη καὶ διεμβάλλοντεϲ διὰ τοῦ ζώϲματοϲ ἄνωθεν
ἑξω τὰϲ ἀρχὰϲ ὑπὲρ τὸ ἐφήβαιον ἀφαμματίζομεν.</p>
<p>ϲφενδόνη ἐπὶ αἰδοίου. (Tab. XII 48)</p>
<lb n="5"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>49. θῶέντεϲ τὴν ἀρχὴν παῤ ἓν μέροϲ 〈ἐπὶ〉 τοῦ βραχίονοϲ ἄγομεν
τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν κατὰ φλεβοτομίαϲ τόπου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ
βραχίονοϲ, ἐπ᾿ ἀντίθετον μὲν λοξὴν κατὰ τοῦ τῆϲ φλεβοτομίαϲ τόπου,
ἐγκύκλιον δὲ κατὰ βραχίονοϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐπὶ τῶν κατὰ τὸν εἰρη-
μένον τόπον.</p>
<lb n="10"/><p> ϲφενδόνη χειρόϲ. (Tab. XIII 49)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>50. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ καρποῦ ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
μὲν κατὰ μετακαρπίου, ἐπικάρϲιον δὲ κατὰ τοῦ κοίλου τῆϲ χειρόϲ, εἶτα
〈ἐπ᾿ ἀντίθετον μὲν λοξὴν〉 κατὰ μετακαρπίου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ καρποῦ,
ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿ ὦν καρπὸν ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<lb n="15"/><p> καρπόδεϲμοϲ. (Tab XIII 50, XVII 50a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>51. Ἐπιδήϲαντεϲ τὸν ἀντικείμενον ἄγομεν ἐκ περιϲϲοῦ τὴν ἐπεί-
ληϲιν λοξὴν κατὰ μετακαρπίου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ λιχανοῦ· εἶτα ἀν-
τίαν λοξὴν μὲν κατὰ μετακαρπίου, τὸ δὲ αὐτὸ ποιοῦμεν κατὰ πάντων
τιῶν δακτύλων, ἱνα ἀρμόϲη ἐφ᾿ ὧν μετακόνδυλον καὶ μετακάρπιον
<lb n="20"/> ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>παλαιϲτρικὸϲ ἀ γόμενοϲ. (Tab XIll 51, XVIII 51 a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>52. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ καρποῦ ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατὰ μετακαρπίου περιειλήϲαντεϲ τῷ ἀντίχειρι τὴν μὲν λοξὴν κατ᾿
ἐμπρόϲθια μέρη τῆϲ χειρόϲ, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ καρποῦ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ᾿
<lb n="25"/> ὧν τὸν ἀντίχειρα ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>ἀντικείμενοϲ. (Tab XIII 52)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>53. Περιειλήϲαντεϲ τὴν ἀρχὴν τῷ κώλῳ ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν <lb n="516"/>
λοξὴν μὲν κατὰ μέϲου τοῦ ϲώματοϲ, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ τοῦ ὑποκει-
μένου. αὕτη ἡ ἐπείληϲιϲ γίνεται μὲν κατ᾿ ἀγκῶνοϲ καὶ γόνατοϲ,
<note type="footnote">11 § 50] Vid. tab. 59 CXXIII 16 § 51] cf. Vid tab. 59 CXXV</note>
<note type="footnote">27 § 53] cf. Hippocr. De offic. med. 7, II 34, 9 Kw.; Heliod. ap. Oribus.
XLVIII 64; Vid. tab. 61 CXXXI</note>
<note type="footnote">1 εἶτα περι supplevi 1sq. καταγένοϲ ἐπι: correxi 3 ἀφαμματιζμμεν:
ἐφαμματίζομεν Charterius, sed cf. supra p. 41, 2 4 in mg. τζ΄ 5 ἐπὶ add.
Kind 6 post λοξὴν add. μὲν Charterius 8 αρμωϲθη: correxi ἐπί τον:
corr. Charterius 9 post τόπον excidise videtur ex. gr. παϲχόντων sive διαθέ-
ϲεων 10 in mg. τη 12 κυλου 13 ἐπ᾿ ἀντίθετον μὲν λοξὴν addid.
15 in mg. τθ᾿ 17 post λοξὴν add μὲν Charterius λιχανον: corr Char-
tertius 18 τῶ δὲ ἀυτῶ: corr. Chaterius 21 παλεϲτρικοϲ αγυμενοϲ
in mg. τι΄ 22 καρπιου: corr. Charterius 24 μερί 25 in mg. τια</note>
<note type="footnote">27 κολω, ut solet</note>

<pb n="170"/>
ἁρμόζει δὲ ἐπὶ μεϲοκώλου τὴν αὐτὴν ἐπαγγελίαν τῇ προγεγραμμένῃ
ϲψζουϲα.</p>
<p>ϲκἐπαρνοc. (T b. XIV 53)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>54. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν κατὰ τοῦ κώλου ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν
ἐγκύκλιόν πωϲ λοξήν, κάτωθεν ἄνω ἐπάγοντεϲ αὐτήν, ἄχρι ϲυϲκεπαϲθῇ <lb n="5"/>
τὸ χρῇζον τῆϲ ἐπιδέϲεωϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν μεϲόκωλον ἁπλῶϲ ἐπι-
δῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>ἐγκύκλιοϲ. (Tab XIV 54)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>55. Θέντεϲ τὴν ἀρχὴν κατὰ τοῦ κώλου ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν
λοξὴν ἐγκύκλιον ἀντίαν τε τῇ πρώτη ἐκ τῶν ἑτέρων μερῶν ἐπεγ <lb n="10"/>
κύκλιον, ἴνα ἁρμόϲῃ ἐπὶ τῶν ϲύν τραύματι καταγμάτων.</p>
<p>ἐόμβοϲ ἐ πὶ μεϲοκώλου. (Tab.XIV 55, XVIII 55a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>56. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν ὑπὲρ γόνατοϲ ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατ’ ἐπιγονατίδοϲ, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ κνήμηϲ, ἀντίλοξον κατ’ ἐπι-
γονατίδοϲ, ἐγκύκλιον κατὰ κνήμηϲ ἢ ἰγνύαϲ καὶ ἐπιγονατίδοϲ, ἵνα <lb n="15"/>
ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν τὸ γόνυ ἁρμόϲαι θέλομεν.</p>
<p>χελώνη. (Tab.XIV 56)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>57. Περιειλήϲαντεϲ τὴν ἀρχὴν τῷ πέρατι τοῦ μονοκώλου ἄγομεν
τὴν ἐπείληϲιν ἐγκύκλιον λοξὴν ἐξ ἶϲου διαϲτήματοϲ ἄχρι τοῦ ἄκρου
ἐγκύκλιον δὲ δόντεϲ ἀντίθετον ταῖϲ προῦποκειμέναιϲ ἄγομεν ἐγκύκλιον <lb n="20"/>
καὶ λοξὴν τὰ διαϲτήματα τὰ ἴδια φυλάϲϲοντεϲ. ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν καὶ
ἡ ϲειρά.</p>
<p>πολύρομβοϲ ἐπὶ μονοκιῶλου. (Tab XV 57 XVIII 57a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>58. Περιειλήϲαντεϲ τὴν ἀρχὴν τῷ πέρατι τοῦ κώλου ἄγομεν τὴν
ἐπείληϲιν λοξὴν μὲν κατὰ τοῦ μέϲου τόπου, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ τοῦ <lb n="25"/>
<lb n="517"/> ὑποκειμένου, ἐπ’ ἀντίθετον δὲ τῇ πρώτῃ λοξὴν καὶ ἐγκύκλιον καθ’ ὑπό-
βαϲιν παρὰ τὰϲ αὐτὰϲ ὁμοίαϲ ἄγομεν ἐπειλήϲειϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐπὶ τῶν
προϲφάτωϲ πεπωρωμένων κώλων ἀϲφαλείαϲ χάριν.</p>
<p>φοίνιξ[ιρα] ϲειρά. (Τab. XV 58, XVIII 58a)</p>
<note type="footnote">4 § 54] cf. Heliod ap. oribas. XLVIII 61; Vid. tab 58 CXX</note>
<note type="footnote">9 § 55] cf. Vid. tab 59 CXXVI 13 § 56] cf. Heliod. ap. Oribus
XLVIII 66; Vid. tab. 61 CXXXIII 18 § 57] cf. vid. tab. 60 CXXVII</note>
<note type="footnote">24 § 58] cf Vid. tab. 60 CXXVII</note>
<note type="footnote">1 ἁρμόζει μὲν; corr. Charterius 1 sq. προϲγεγραμμενη ϲώζουϲαν: corr.
Charterius 3 in mg. τιβ΄ 8 in mg. τιγ’ 10 την πρωτήν: corr. Κind
12 in mg τιδ’ 13 γόνατα: correxi post λοξὴν add. μὲν Charterius 11sq. κατα
γονατιδοϲ: correxi 16 ἁρμόϲαι] ἐτπδῆϲαι Schoene 17 in mg. τιε’ 18 τῶ
μονωκόλω: corr. Charterius 21 sq καὶ ἡ ϲειρά temptavi: κοτιλειφωϲ 23 in.
mg. τις′ 26 ἐπ’ ἀν[αν]τίθετον tenptavi: ῆτων ἀντιθέτων τῇ πρώτῃ λοξὴν
scripsi: ποωτυ τῆ λοξή κάτυποβαϲιν 28 προϲφατοϲ: προϲφάτων Charterius</note>
<note type="footnote">επωρομενων: corr. Charterius 29 φοινιξιρα ϲίρα: ditttographiam sustui
in mq. τιζ</note>

<pb n="171"/>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>59. θέντεϲ τὴν ἀρχὴν κατὰ ϲφυρὸν ἀγομεν τὴν ἐπείληϲιν λοξὴν
κατὰ ϲφυροῦ· εἶθ’ ὑπάγοντεϲ τῷ κοίλῳ τοῦ ποδόϲ, ἀντίθετον μὲν
λοξὴν κατὰ ϲφυροῦ, ἐγκύκλιον δὲ κατὰ κνήμηϲ, ἵνα ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν
ϲφυρὸν ἐπιδέϲεωϲ δεῖται.</p>
<p>κρηπἰc. (tab XV 59, XVII 59a)</p>
</div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>60. θέτεϲ τὴν ἀρχὴν ὑπὸ τὸ ϲφυρὸν ἄγομεν τὴν ἐπείληϲιν
λοξὴν κατὰ ϲφυροῦ ὑπὸ τὸ κοῖλον τοῦ ποδὸϲ λοξήν τε κατὰ πτέρνηϲ
καὶ ἐγκύκλιον κατὰ ϲφυροῦ· εἶτα ἀντίαν λοξὴν κατὰ ϲφυροῦ ὑπὸ τὸ
κοῖλον τοῦ ποδὸϲ καὶ τῆϲ πτέρνηϲ καὶ ἐγκύκλιον κατὰ ϲφυροῦ, ἵνα
<lb n="10"/> ἁρμόϲῃ ἐφ’ ὧν ϲφυρὸν ϲὺν πτέρνῃ ἐπιδῆϲαι θέλομεν.</p>
<p>περιπτερνίϲ. (Τab. XV 60 XVII 60a)</p>
<note type="footnote">1 § 59] cf Heliod. ap. Oribas. XLVIII 67; Vid. tab. 62 CXXXVII</note>
<note type="footnote">6 § 60] cf Helied. ap. Oribas. XLVIII 68; Vid. tab 62 CXXXVIII</note>
<note type="footnote">2 κώλῳ : corr. Kind 4 επιδηϲεωϲ 5 in mg. τιη 8 ϲφυρον: corr.
Charterius 9 ἐιτα ϲφυρου; corr. Charterius 11 περὶ πτερνηϲ: corr. Char-
terius in mg. τιθ’</note>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
