<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Orationes XIII-XXX</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00513.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00513.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="7"/>

<head>XIII</head>

<head>Οἱ Ποτιδαιᾶται ἀλλήλων ἐγεύσαντο πολιορκού-

μενοι ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων. καὶ κρίνονται Ἀθη-

ναῖοι ὑπὸ τῶν Κορινθίων ἀσεβείας.</head>

<head>Κορινθίων λόγος.</head>

<p>Πόλλα ἐβουλευσάμεθα, ὦ ἄνδρες Ἕλληνες, <note type="marginal">RIV 348</note>

περὶ τῶν ἐν Ποτιδαία κακῶν εἴτ’ ἐπεξελθεῖν δεῖ τοῖς <lb n="6"/>

αἰτίοις αὐτῶν εἴτε καὶ καρτερήσαντας τὴν ἡσυχίαν

<lg>

<l>Cr = Codex Hierosolymitanus S. Crucis 57</l>

<l>H = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>Μ = Marcianus gr. 439</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Vi = Vindobonensis Philos. et Philol. IV 82</l>

<l>Ma = Matritensis 4679, olim N-49</l>

<l>Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</l></lg>

<note type="footnote">1 Τὸ παρὸν τῶν Ποτιδαιατῶν ζήτημα οἱ μέν φασιν εἷναι

ἀντέγκλημα, τοῖς δὲ ἔδοξεν εἰπεῖν μετάστασιν ὧς δῆθεν μεθιστα-

μένου τοῦ ἀσεβήματος εἰς τὸν πόλεμον. καὶ μεταστατικὸν ἐν τῇ

μελέτῃ ταύτῃ κεφάλαιον ἐκεῖνό φασιν εἷναι τὸ οὕτως οὕτω Μα)

λέγον ποῦ δ’ ἐγχωρεῖ τὸν πόλεμον προαλέσθαι; (=

p. 25, 18) πλὴν τῷ μετ᾿ ἐπιστήμης εἰδότι διαιρεῖν ἔνεστι μὴ σφαλῆ-

ναι τῆς ἀληθείας ante inscriptionem Μ et in marg Ma2</note>

<note type="footnote">1 Ἄλλη μελέτη Θεωρία ante Οἱ edd delevi | Ποτιδαιᾶται

scripsi ποτιδαιάται libri constanter Potideqatai eed 3 τῶν

inserui e MViMaCl om CrHVB edd | ἀσεβείας Vi sed αν

supra ας m2 4 Κορινθίων λόγος om CrHVBMaCl 5 ἕλλη

νες in ras Ma3 6 τοῖς Ma sed οῖς in ras m 3 7 inde ab

ἡσυχίαν ἄγειν plurima in Cr abrasa sunt</note>



<pb n="8"/>

ἄγειν. τοῦτο δ’ ἀπορεῖν ἡμῖν ἐπῆλθεν οὐχ ὡς ἐπὶ

μικροῖς καὶ φαύλοις τοῖς πεπραγμένοις, οὐδὲ γὰρ ἐφι-

κέσθαι τῷ λόγῳ δυνατὸν ὧν οἱ ταλαίπωροι Ποτιδαι-

ᾶται πεπόνθασι, τηλικαῦτά ἐστι τὸ μέγεθος, ἀλλ’ ὅτι

<note type="marginal">RIV 349</note> πρῶτον μὲν ἑωρῶμεν Ι οὐδὲν φροντίζοντας τοὺς

<lb n="6"/> Ἀθηναίους οὔτε ἡμῶν οὔτε τῶν ἄλλων Ἑλλήνων πε-

πεικότας ἑαυτοὺς ὡς οὐδὲν δεῖ τῶν δικαίων οἷς ἂν

ἐξῇ βιάζεσθαι. ἔπειτα δ’ οὐδ’ ὅσιον ἡμῖν ἐφαίνετο

οὕτως ἀπίστου καὶ ἀθέσμου πολιορκίας μνημονεύειν.

<lb n="10"/> ὧν γὰρ οὗτοι τὰ ἔργα ὑπέστησαν, τούτων οὐδὲ τοὺς

λόγους ἡμεῖς ἐφέρομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ταῦτα μέν ἐστι δι’ ἅπερ

ὠκνοῦμεν, ἐτολμήσαμεν δ’ ἐπεξελθεῖν μάλιστα μὲν δὴ

διὰ τοὺς θεούς, ὧν οὗτοι τὰς χάριτας συνέχεαν, ἔπειτα

δὲ καὶ δι’ αὐτὴν τὴν ὑποψίαν αὐτῶν, μὴ τῆς εἰς

<lb n="15"/> Ποτίδαιαν ἀσεβείας παροφθείσης τὴν βίαν ἐπὶ πᾶσαν

ἀγάγωσι τὴν Ἑλλάδα.</p>

<p>3. Τὰ μὲν οὖν πεπραγμένα τοῖς Ἀθηναίοις, ὦ

ἄνδρες Ἕλληνες, τοιαῦτά ἐστιν ὡς καἰ πάντας ἀνθρώ-

<note type="footnote">7 Thuc. I 77, 1</note>

<note type="footnote">1 ὡς inser Ma3

2 οὐδὲ scripsi auctore Gasda οὔτε libri

edd 4 τηλικαῦτα Vi sed τοιαῦτα in marg m 2 | γὰρ ante ἐστι

Vi 7 δ’ ante ἑαυτοὺς HV δὲ MViMaCl edd delevi Ι ἑαυ-

τοὺς scripsi ex HVVi αὑτοὺς Μ αὐτοὺς Ma ’ in 'corr m 3,

Cl edd Ι οὐδὲν — 8 βιάζεσθαι citat Macarius fol 87 v praemisso

titulo τῆς μελέτης ἐν ᾖ κρίνονται ἀθηναῖοι ὑπὸ κορινθίων ἀσε-

βείας διὰ τὸ τοὺς ποτιδαιάτας ἀλλήλων γεύσασθαι πολιορκουμέ-

νους ὑπὸ ἀθηναίων — μέλ’ λδ Ι ..post δικαίων videtur ποιεῖν

ἀθλίας

deesseu "Re | τῶν δικαίων δεῖ Μα 8 ἔπειτ’ οὐδ’ Vi

9 (??)υ Β 12 ὀκνοῦμεν HVB | ὅμως ante ἐπεξελθεῖν excidisse coni

Gasda | δὴ om V del Re

13 χάριτας Ma sed άριτ in ras m 3

συνέχεον VCl Mor scriptura in Cr parum certa 14 ὑποψίαν

scripsi ὑπεροψίαν libri edd 16 ἀγάγωσι Β sed σι in ras e

μὲν, ut videtur, corr ἀγάγωμεν ViMa sed σι suprascr Vi 2 Ma 3, Cl</note>



<pb n="9"/>

ποὺς ἐπὶ τὴν κατηγορίαν καλεῖν καὶ μηδένα ἀπολεί-

πεσθαι δεῖν τοῦ παρόντος ἀγῶνος μήτε τῶν Ἑλλήνων

μήτε τῶν βαρβάρων, τὰ γὰρ εἰς τὴν κοινὴν φύσιν

παρανομηθέντα κοινῆς, οἶμαι, δεῖται καὶ τῆς βοηθείας

καὶ τῆς κατηγορίας, ἡμεῖς δὲ οὐχ ὧς ἀναδεξάμενοι τὸν <lb n="5"/>

ὑπὲρ πάντων λόγον οὐδ’ ὧς δεινοὶ λέγειν ὄντες ἐπέ-

στημεν τῇ συγγραφῇ, συγγενεῖς δ’ ὄντες καὶ πατέρες

τῶν ἐν ἀλλήλοις ἀπολωλότων ἀλγοῦντές τε, ὧς εἰκός,

μᾶλλον ἑτέρων ἐφ’ οὕτως ἀσεβεῖ καὶ ἀπίστῳ πάθει.

ὅθεν ἡμῶν μὲν τὴν προθυμίαν ἀποδέχεσθε, αὐτοὶ δὲ <lb n="10"/>

ὡς πᾶσιν ἀνθρώποις δείξοντες οὕτω διανοεῖσθε. καὶ

γάρ, εἰ μία πόλις ἡ πεπονθυῖα ταῦτα, κοινὸν γοῦν

πάντων τὸ ἀτύχημα ἀνθρώπους τινὰς ὄντας οὕτω τρα-

φῆναι.</p>

<p>4. Ι Ποτιδαιάταις μὲν οὖν ὅσοι γε ὑπολείπου- <note type="marginal">RIV 350</note>

τᾶι, τὸ γὰρ πλεῖον αὐτῶν ἐξανάλωται, οὔθ’ ὅσιον εἰς 16

ὑμᾶς παρελθεῖν οὔτε κατηγορῆσαι, ἀλλὰ πρὸς τοῖς

ἄλλοις κακοῖς καὶ τοῦτο ἐκεῖνοι δυστυχοῦσι τὸ μηδ’

ὑπὲρ ὧν πεπόνθασι φωνὴν ἀφιέναι δύνασθαι, τίς γὰρ

&gt; ἀνθρώπων μεμιασμένων ἤ ὁρωμένων ἢ λεγόντων <lb n="20"/>

ἀνάσχοιτο; Ἀθηναίων δ’ ἄξιον θαυμάσαι πῶς μὲν εἰς

τὴν ἀμφικτυονίαν παρεληλύθασι, πῶς δὲ καθαρεύειν

<note type="footnote">11 cf. p. 18, 12. Plat. rep. I p. 327 E 22 Dem. p. 153,14</note>

<note type="footnote">1 μηδέν’ Vi μηδὲν BMaCl

6 οὐδ’ scripsi e V οὔθ᾿

reliqui libri edd

8 ἐν om Ma 9 (??) Β Ι οὕτω HV</note>



<note type="footnote">11 (??)οντες Β δείξοντες ὅπως διανοεῖσθε, οὕτως ἀκροᾶσθε

coni Re

13 πάντων scripsi e BViMaCl om HV scriptura

in Cr parum certa ἀπάντων Μ edd

15 ποτιδαιάται Μ | ὁ

σὸς ἁ | γ’ MViMaCl edd scriptura in Cr parum certa

16 πλεῖον scripsi e CrHVB πλέον MViMaCl edd

17 ἡμᾶς

ViMaCl

18 μὴ δ’ HBViMaCl μὴ δὲ V

20 ἂν inserui

om libri edd Ι ὁρωμένων in marg Ma3</note>



<pb n="10"/>

αὑτοὺς νομίζουσι μετὰ τοιαύτην πολιορκίαν. εἰ γὰρ

τοῖς παθοῦσιν οὐδ’ εἰπεῖν θέμις ὑπὲρ ὧν ἔπαθον,

πῶς εὐσεβοῦσιν οἱ τούτων αἴτιοι παριόντες;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τὸ μὲν

οὖν ἐφ’ ἡμῖν τοῖς Κορινθίοις, οὔτε Ποτίδαια ἀπόλωλεν

<lb n="5"/> οὔτε ἡ τῶν Ἀθηναίων πόλις ἠσέβηκεν, ἡ γὰρ ἐκπεμ-

φθεῖσα δύναμις ἐκ Κορίνθου μετὰ Ἀριστέως τοῖς μὲν

εἰς τὴν σωτηρίαν, τούτοις δὲ εἰς τὸ μὴ παρανομῆσαι

συνεμάχει· ἐπεὶ δὲ ἀσθενέστεροι κωλύσαι τὰ δεινὰ

ἐφάνημεν, τὸ τιμωρήσασθαι τῶν πεπραγμένων τοὺς

<lb n="10"/> αἰτίους ὑπολείπεται.</p>

<p>6. Ἐπιτρέψατε δ’ ἡμῖν πρὸ τῆς Ἀθηναίων κατη-

γορίας ὀλίγα πρὸς ὑμᾶς αὐτοὺς παρρησιάσασθαι. καὶ

γὰρ οὐδὲ ἄλλα ἐστὶ τὰ λυμήναντα τοῖς πράγμασιν ἢ

ταῦθ’ ἅπερ νῦν ἐροῦμεν. καὶ οὔτε Ποτίδαια οὕτως ἂν

<note type="footnote">4 cf. t. V 389, 9

6 cf. t. II 28, 14. Thuc. I 60, 2</note>

<note type="footnote">1 αὐτοὺς HVBMa sed in hoc ’ in ‘corr m 3, Cl

2 πᾶσιν

Vi sed παθοῦσιν in rnarg m3

3 παριόντες scripsi auctore

Re περ ὄντες libri edd ὑπάρχοντες Iacobs Ach Tat 778

4 οὖν inser Β

5 οὐδ’ HV

7 τὴν om Μ Ι τούτοις δὲ Β sed

τοῖς δ’ infrascr τοῖς δ’ HV et coni Mor Not f. VI v

8 κω-

λῦσαι Ma edd fortasse recte at cf. ad t. V 473, 8

10 ὑπαι-

τίους BViMaCl

11 'Epitrqecate — 18,1 Ποτιδαιάτας citat

Io. Sicel. Doxap. in commentario ad Hermogenis περὶ εὑρέσεως

II 5 codicis Barocciani gr. 175 fol. 66 (cf. t. II p. 86) 86) ad verba

ὅτι Ἀθηναῖοι ἀρχῆθεν ἀσεβεῖς (ed. Walz rhet. gr. III p. 89, 17)

praemissis verbis σημείωσαι ὅτι ὁ Λιβάνιος ἐν τῷ παρόντι ζη-

τήματι τὸν κατήγορον μελετῶν τῆς μὲν διηγήσεως ἐντεῦθεν ἄρ-

χεται ἔνθεν καὶ ὁ τεχνογράφος λέγει, ἐν δὲ τῇ προδιηγήσει οὐ

πάντα περιλαμβάνει ὧν ὁ τεχνογράφος τὰ νῦν μνημονεύει, οὔτε

γὰρ περὶ τῆς λύσεως τῶν τριακοντουτίδων σπονδῶν διέξεισιν

οὔτε περὶ τοῦ Κυλωνείου (λωνείου cod.) ἄγους, ἀλλὰ περὶ μόνου

τοῦ πόλεις Ἑλληνίδας ὐπ’ Ἀθηναίων ἀναστάτους γενέσθαι. καὶ

σκόπει πῶς ἔχει ταῦτα παρ’ ἐκείνῳ: [ἐκ τοῦ λιβανίου:] Ι δὲ

post πρὸ ras 1 — 2 litt Ma

12 αὐτοὺς ἡμᾶς Doxap

13 ,,ma-

lim τὰ λυμῃνάμενα“ Re

14 ταῦτα Doxap | ὁρῶμεν Doxap

ἂν inser Ma3 om BCl Doxap</note>



<pb n="11"/>

ἐτράφη, πόλις συγγενής, οὔτε τοσοῦτοι τῶν Ἑλλήνων

οἶ μὲν ἄρδην ἀνῄρηντο, οἱ δ’ ἐδούλευον οὔτ’ ἂν ὅλως

ἐν τοῖς Ἕλλησιν ἦν τύραννος πόλις, εἰ μὴ δι’ ὑμᾶς, ὦ

ἄνδρες Ἕλληνες, καὶ τὴν ὑμετέραν ὀλιγωρίαν, οἳ πολλά-

κις ἡμῶν ἠκούετε λεγόντων καὶ βοώντων ὡς ἐπιβου- <lb n="5"/>

λεύεσθε, ὡς περιστοιχίζεσθε, ὧς λήσει τὸ κακὸν

τοῦτο πορρωτέρω προελθὸν καὶ δύναμις ἐπι-

στήσεται ταῖς πόλεσι πρὸς ἣν οὐδ’ | ἀντι- <note type="marginal">RIV 351</note>

σχεῖν δυνησόμεθα, εἰ μή τις ὁ κωλύσων φανεῖ-

ται. ὑμεῖς δ’ οὐδέποτε ἐπεστράφητε οὐδ’ ἐπιστεύσατε, <lb n="10"/>

ἀλλὰ καὶ ἔχθρᾳ τινὲς ἰδίᾳ ταῦτα ἐνόμιζον ὑφ’ ἡμῶν λέ-

γεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>τοιγαροῦν ἐπὶ πολλῆς ἐρημίας καὶ σχολῆς

&lt;πᾶσαν&gt; μικροῦ τὴν Ἐλλάδα καὶ ὥσπερ τὴν Μυσῶν

<note type="footnote">5 sq. Thuc. I 68, 2 6 Dem. p. 43, 1 10 cf. t. V 250, 1.

Dem. p. 665, 5 13 cf. t. 1 476, 6; t. II 22, 12; 251, 2; t. III

91,19; ep. 194; 535; 673; 730</note>

<note type="footnote">1 ἀνεστράφη Doxap ἀνετράπη coni Mor at cf. p. 9,13</note>

<note type="footnote">2 οἱ δ’ scripsi cum Iacobsio Lect 112 οἵδ’ HVMMaOl

edd οἱδ’ Vi οἱ δὲ Β Ι δὲ Doxap

3 ὑμῶν Β sed ᾶς suprascr,

Ma sed ᾶς supra ῶν m3

4 ἡμετέραν Β sed ἡ in υ corr, Ma

sed ὒ suprascr m 3 Cl Doxap Ι ὀλιγωρίαν Ma sed ὀλι in ras m 3

| οἱ scripsi ex HVVi Doxap ut e Mon Iacobsius Ach Tat

928 εἰ BCl οὐ MMa sed in hoc οἳ suprascr, edd scriptura

in Cr evanuit

5 λεγόντων καὶ βοώντων scripsi e MBViMa

Cl Doxap βοώντων καὶ λεγόντων HV edd scriptura in Cr eva-

nuit Ι καὶ λεγόντων del Cobet Coll 292 Misc 479 Ι ἐπιβουλεύεσθε

Ma sed ε (4) in ras m3 ἐπιβουλεύεσθαι Vi sed ε supra αἰ m2 Cl

6 ὧς περιστοιχίζεσθε in marg add BVi 2 Ma 3 om Cl

7 περαιτέρω Ma sed γρ πορρωτέρω in marg Ι παρελθὸν

Doxap

8 πόλεσιν BMa | οὐδὲ Β

9 φανεῖται Ma sed εῖ in

ras m 3 φανήσεται Doxap

10 οὐδὲ πώποτε HV

11 ἔχθραι

Ma sed αἰ in ras m 3 ἔχθραι Cl ἔχθρα Doxap ἔχθρας Β |

τινὸς Β Ι ταῦτ’ HV | ὑφ’ Vi sed παρ’ in marg m2

13 πᾶσαν

inserui coll t. I 166,6 om libri edd sed ,,fortasse μικροῦ πᾶσαν“

Re ὅλην μικροῦ Iacobs Lect 112 | τὴν(2) om Par 3017 et deleri

vult Gasda at cf. ep. 730 et Dem. cor. § 72 p. 248, 23</note>



<pb n="12"/>

ἔχουσι τοὺς Ἴωνας, τοὺς νησιώτας, τὸν Ἑλλήσποντον, τὰ

ἐπὶ τῆς Θρᾴκης, Δωριέας, Αἰολέας, ὧν ἔνιοι καὶ συγγε-

νεῖς εἰσιν ἡμέτεροι. ταῦτα μὲν ἵξω, πρὸς δὲ τὴν Πελο-

πόννησον τίνα; Κέρκυραν, Κεφαλληνίαν, Ἀκαρνᾶνας, ἐν

<lb n="5"/> αὐτῇ τῇ Πελοποννήσῳ τοὺς πλείστους Ἀχαιῶν. ἐπιλείψει

ἡμᾶς ἡ ἡμέρα λέγοντας τῶν δουλευόντων τὰ ὀνόματα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>καὶ οὐ τοῦτό πω δεινὸν καίπερ ὄν δεινόν, εἰ τῶν

Ἑλλήνων τινὲς τὴν ἐλευθερίαν ἀπολωλέκασιν ὑπὲρ ἧς

καὶ πρὸς τὸν Μῆδον ἐκινδυνεύσαμεν, ἀλλ’ οὕτως ὠμὴν

<lb n="10"/> καὶ πικρὰν κατεστήσαντο τὴν ἀρχὴν ὡς σφόδρα εἶναι

τὰ τῶν βαρβάρων φιλάνθρωπα. τί γὰρ αὐτοῖς τῶν

ἀνηκέστων τε καὶ δεινῶν πρὸς τοὺς ὑπηκόους οὐ πέ-

πρακται; οὐ φόρους ἐπέβαλον; οὐ ναῦς παρείλοντο;

οὐ τὰς ἐν ταῖς πόλεσι δίκας εἰς αὑτοὺς μετέπεισαν; ὢ

<note type="footnote">1 Thuc. I 59

5 Dem. cor. p. 324, 17

7 Dem. Phil. III

p. 125, 2. Isid. Pel. ep. III 394

13 Her. Ι 106. Thuc. 1 96, 2</note>

<note type="footnote">1 ἰωνας Vi sed αἰῶνας in marg m 2 ἴοντας Doxap Ι τὰν

τα

Ἑλλήσποντον om Doxap Ι (??)ὺς Vi τοὺς BMaCl

2 τῆς om

ΗΒΜοn Doxap „non “ Re | καὶ om Doxap Ι συγγενῆς

Doxap

3 voce ἡμέτεροι des Cr fol. 96, sequentia usque ad

16, 16 ἔχουσι perierunt Ι δὲ om Doxap Ι Πελοπόννησον scripsi e

Ma coll 1. 1459,1; t. II 112,9; 134,18; 566,17; t. V 92,12; 132,3

πελοπόνησον reliqui libri Doxap edd Ι δὲ post πελοπόνησον

Doxap

4 καρνάνας V

5 τῇ inserui e Doxap om libri

edd | Πελοποννήσω scripsi ex HMa et(πελοπονήσῳ) Doxap

πονήσῳ VMBViCl edd

6 ἡμᾶς et λέγοντας scripsi ex HV

Doxap με et λέγοντα reliqui libri edd Ι ἡ om V

7 Πω scripsi e

BViMaCl Doxap cum Cobeto Coll 292 coll Dem. Isid. ll. 11. πως

HVM οὕτως Iacobs Add 339 Ι καίπερ] καὶ Doxap

8 ὑπὲρ —

9 ἐκινδυνεύσαμεν om Doxap

9 πρὸς om Μ Mor | δῆμον HV

et γρ in marg Β Ι ὠμὴ Doxap

10 κατεστήσατο Η κατέστησα·

Vi sed κατεστήσαντο in marg m 2, Ma sed in κατεστήσαντο corr

m 3, Cl

11 τὰ τῶν Οἶ’ sed in τὰ corr m 2 | τῶν(1) inser Β om Μ

Ma sed in hoc inser m 3, Mor

12 τε inserui e Doxap om libri

edd

13 ναοὺς MBViMaCl Doxap ναῦν V

14 ταῖς om M

Mor | αὐτοὺς scripsi αὐτοὺς Hbri edd | μετέθηκαν Doxap | ὢ πό-

σοὺς] οὐ πολλοὺς vel πλείστους — 13, 1 ἀπολωλέκασι; Iacobs Lect112</note>



<pb n="13"/>

πόσους ἀπολωλέκασι τοῖς μὲν ἔνδειαν φόρων, τοῖς δ’

ἔκλειψιν στρατιᾶς, τοῖς δ’ ἄλλοις ἄλλα ἐγκαλοῦντες.

τὰς κληρουχίας ἀφίημι, τὰ τῶν στρατηγῶν ἴδια κέρδη

οἷς ἄλλοι δίδονται φόροι.</p>

<p>9. Τὰ μὲν δὴ πρῶτα τῶν χρηστῶν τούτων ἀδική-

<lb n="5"/>

μάτα ταῦτά ἐστι, μᾶλλον δὲ ἀσεβήματα, τὸ γὰρ εἰς

πόλεις Ἑλληνίδας καὶ θεοὺς Ἑλληνίους παρανομῆσαι

τίνος ἔλαττον ἀσέβημα ἡγεῖσθε; ἀλλ’ ἐπειδὴ ταῦτα

αὐτοῖς συγκεχώρηται, θεάσασθε οἵα ἐπενεανιεύσαντο.

ἀλλὰ Ποτίδαιαν ἡμεῖς Ι ἀπῳκίσαμεν ἐπὶ τοῖς ἴσοις <note type="marginal">RIV 352</note>

καὶ ὁμοίοις τά τε αὑτῶν νόμιμα δόντες καὶ καθ’ <lb n="11"/>

ἕκαστον ἔτος τοὺς ἐπιδημιουργοὺς ἐκ Κορίνθου πέμ-

ποντες. καὶ γάρ, εἰ τῷ τόπῳ διήλλαττον, ἀλλ’ ἕν ἦσαν

γένος. καίτοι καὶ τὸ χωρίον ἀτεχνῶς ἀπείκαστο πρὸς

τὴν Κόρινθον. ὥσπερ γὰρ ἡμεῖς τῆς Πελοποννήσου <lb n="15"/>

τὸν ἰσθμὸν ἔχομεν. οὕτω τῆς Παλλήνης ἐκεῖνοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ἐπὶ

<note type="footnote">2 Xen. Hell. V 2, 22

7 cf. p. 19, 12. t. III 283, 21

9 cf. p. 42, 11. Plut. de comm. not. p. 1079 D

10 sq. Thuc. V

79,1

12 cf. p. 14,18. Gregor. Cypr. antil. § 7 p. 55,24 cum

schol. Thuc. I 56 cum schol. (Suid s. v. δημιουργοί)

16 Thuc. I 56</note>

<note type="footnote">1 δὲ Doxap | ἔκλειψιν Β sed κ e λ corr, Vi sed ἔλλειψιν

in marg m 2 ἔλλειψιν HV ληψιν Doxap

3 κληρουχίας Ma

sed χί in ras m3

5 ἀδικήματα μᾶλλον δὲ ἀσεβήματα ταῦτά

ἐστι Β

6 ταῦτ’ H

7 καὶ θεοὺς in ras Mas 3 Ι ἑλληνικοὺς

παρανομίσαι Doxap

8 inter ἡγεῖσθε et ἀλλ’ verba μέχρις ὧδε

τὰ τῆς ποτιδαίας, εἶτα ὁ περὶ αὐτῆς εἰσβάλλει λόγος inser Doxap

9 θεάσασθε om Doxap

11 αὐτῶν HVViMaCl Doxap |

διδόντες Doxap

12 ἔθος Η Mor

13 καὶ om Doxap Ι εἰ γὰρ

Doxap | ἑνὸς et 14 γένους Doxap

14 γένος ἦσαν Μ Mor Ι καὶ

om Vi | ἀτεχνῶς scripsi ex HV Doxap ἀκριβῶς MVi sed in hoc

ἀτεχνῶς in marg m 2, MaCl edd

15 Πελοποννήσου scripsi ex

HBMa Doxap πελοπονήσου VMViCl edd cf. p. 12, 3 et 5

16 πἁλλήνης Β πελλήνης HVM sed in hoc α supra ε, Vi

πελοποννήσου Doxap</note>



<pb n="14"/>

τούτοις μὲν ἐξεπέμψαμεν Ποτίδαιαν, οὗτοι δὲ βίᾳ

λαβόντες κατέσχον. ἦν τοῦτο οὐ μικρὸν ἀδίκημα πόλιν

συγγενῆ καὶ φίλην δουλεύειν Ἀθηναίοις φρουράν τε

παρὰ τούτων δέχεσθαι. καὶ τὸ πρᾶγμα οὐδὲν διέφερεν

<lb n="5"/> ἢ εἰ παρ’ ἡμῶν αὐτῶν τῶν Κορινθίων φόρους ἐπράτ-

τοντο. ἡ γὰρ εἰς τοὺς ἀποίκους ὕβρις ἐπὶ τοὺς ἐκ-

πέμψαντας εἶχε τὴν ἀναφοράν. ἀλλ’ ὅμως οἱ τοιαῦτα

ὑβριζόμενοι καὶ προπηλακιζόμενοι τὴν ἡσυχίαν ἤγομεν,

ἦγον δὲ καὶ οἱ Ποτιδαιᾶται παρὰ τὴν αὑτῶν ἀξίαν

10 δεδουλωμένοι. τοὺς φόρους ἀπέφερον, ἐκρίνοντο παρὰ

τούτοις [οἱ Κορίνθιοι], τὰς ἐπιβαλλομένας

ἐστρατεύοντο. ἀλλ’ ἔνα μὴ καθ’ ἕκαστον λέγω, προθύ-

μως ἠτύχουν.</p>

<p>11. Πόθεν οὖν ἀφόρητοι καὶ ἡμῖν τοῖς Κορινθίοις

<lb n="15"/> καὶ τοῖς Ποτιδαιάταις ἐγένοντο οὗτοι; καὶ τί τοὺς

ἀνθρώπους αὐτῶν ἀπέστησε; τὸ μηκέτι μηδ’ ὡς τοῖς

ἄλλοις ὑπηκόοις ἐθέλειν αὐτοῖς χρῆσθαι, περιττότερα

δ’ ἐξευρίσκειν ἐπιτάγματα. ταῦτα δ’ ἦν τίνα; τοὺς ἐπι-

δημιουργοὺς μὴ δέχεσθαι, τὰ τείχη καθαιρεῖν, ὅλως

<note type="footnote">2 Thuc. I 59

3 Thuc. I 64, 1

7 Dem. p. 704, 8

18 cf. t. IV 133,5

19 Thuc. I 56</note>

<note type="footnote">1 ἐξεπέμψαμεν scripsi auctore Re coll 1. 6 et p. 16,8. Thuc.

II 27, 1; VI6,3 ἐπέμψαμεν libri edd | εἰς Ποτίδαιαν coni

Mor 3 καὶ om Doxap

4 παρὰ Vi sed περὶ in marg m 2

περὶ BMaCl

5 φόρον Doxap

7 οἱ om Doxap

9 ἦγον

δὲ] ἡ γὰρ δὴ Doxap | περὶ BCl | αὐτῶν scripsi αὐτῶν libri edd</note>

<note type="footnote">10 καὶ ante παρὰ Doxap | παρὰ Vi sed περὶ in marg m 2</note>

<note type="footnote">11 οἱ Κορίνθιοι post 8 ἤγομεν transponendum censet Gasda

cancellavi ut glossam ad ἤγομεν in margine positam postea-

que huc delatam

12 καθ’ ἕκαστον scripsi e BViMaCl Doxap

καθέκαστον HVM edd

14 ὑμῖν BMa sed in hoc η supra

ὒ m 3, Cl | καὶ ante τοῖς Β

16 μὴ δ’ ΗΜΒ ViMaCl Doxap

18 ἐξευρίσκει περὶ τὰ πράγματα Doxap | ἐπιδημιουργοὺς scripsi

e Β coll p. 13,12 et Thuc. 1. 1. δημιουργοὺς reliqui libri Doxap edd</note>



<pb n="15"/>

ἀνηρῆσθαι. πῶς γὰρ | ἂν οἰκοῖτο πόλις ἡ μήτε <note type="marginal">RIV 353</note>

ἄρχουσι, τοῖς ἑρμηνεῦσι τῶν νόμων, χρωμένη γυμνή τε

οὖσα τειχῶν καὶ ταῦτα ἐν Θρᾴκῃ; καθ’ ἑκάστην γὰρ

δήπουθεν ἡμέραν ἐξῆν ἂν τοῖς Θρᾳξὶ βαδίζειν ἐπὶ

τὴν πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>καὶ ταῦτα ἐπέταττον ὅλως ἔγκλημα μὲν <lb n="5"/>

οὐδὲν φανερὸν ἐπάγειν ἔχοντες, εἴγε μὴ ἔγκλημά

ἐστιν ἐλευθερίας ἐπιθυμεῖν τοὺς ἐξ ἀρχῆς ἐλευθέρους

ὑποψίας δέ τινας καὶ ὑπονοίας λέγοντες. ἀφ’ ὧν γὰρ

περὶ Κέρκυραν ἀδικήσασιν αὑτοῖς συνῄδεσαν, οὐδὲ τὴν

Ποτίδαιαν ἀσφαλῶς ἔχειν ἡγοῦντο. ἐβούλοντο δὲ καὶ <lb n="10"/>

ἡμᾶς τοὺς Κορινθίους λυπεῖν, ὅτι Κερκυραίων ἡμᾶς

ἀπεστερήκεσαν, ἄλλων ἀποίκων. τοῦτο γὰρ δὴ καὶ τὸ

καινότατόν ἐστιν· ὧν ἠδίκουν αὐτοὶ δίκας ἀπῄτουν ὡς

ἀδικούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>διὰ μὲν δὴ ταῦτα ἀδίκως καὶ βιαίως

τοῖς Ποτιδαιάταις προσεφέροντο, οἱ δὲ τὰ μὲν πρῶτα <lb n="15"/>

ἱκέτευον &lt;καὶ&gt; ἐδέοντο μηδὲν νεωτερίζειν περὶ

πόλιν, ἐᾶν &lt;δὲ&gt; τὸν ἐνόντα κόσμον τῆς πολιτείας. ὡς

<note type="footnote">8 Thuc. 156,1. 57,4 11 Thuc. I 44,2 16 Thuc. 158,1</note>

<note type="footnote">1 ἀναιρεῖσθαι Doxap | ἂν om Doxap | μήτ’ Doxap | ἐρμη-

νεῦσι scripsi coll Plat. leg. X p. 907 D ἕλλησι libri Doxap edd

„num μήτε ἄρχουσιν ἑλληνικοῖς μήτε νόμοις χρωμένη?“ Re

3 οὖσα om Mor | ταῦτ’ BViMaCI

4 ἡμέραν om HV | αὐτοῖς

Doxap

5 ταῦτ’ Doxap | ἐπέλαττον Vi ἐπ’ ἔλαττον Cl ἐπέ-

λαττόν ἐστιν Doxap ἐπ’ ἔλαττόν ἐστιν ΗΒΜa sed in hoc ἐστιν

inser m 3 | ὅμως Β

6 φανερὸν οὐδὲν MViMaCl Mor φανερὸν

οὐδενὶ Β | οὐδὲν om et φανερὸν post ἐπάγειν Doxap | ἐπάγειν

Ma sed σ supra π m 3 | εἴγε — 8 λέγοντες praemisso κείμενον in

marg Ma 3 om Cl | μὴ scripsi ὅλως libri edd at „num εἰ μή

nisi si“ Re

7 ἐλευθερίας — 8 λέγοντες in marg Β | τὰς et

ρας Doxap

8 τινες καὶ ὑποψίας λέγονται Vi | καὶ om Doxap</note>

<note type="footnote">9 ἀδικήσασιν scripsi ἄδικε ἱν libri Doxap edd | αὐτοῖς scripsi

e Μ αὐτοῖς VMa sed in hoc ῖς in ὺς corr m 3, Cl Doxap edd

αὐτοὺς HBVi

11 Κερκυραίοις Doxap

12 ἀπεστερήκεσαν Ma

sed γρ ἀπεστερήκασιν suprascr m 3 ἀπεστερήκασιν Μ Doxap Mor</note>

<note type="footnote">13 καινότερον Doxap

15 τάμεν Β

16 καὶ et 17 δὲ inserui

om libri Doxap edd | δὲ post ἐδέοντο ViMaCl Mor del Re

17 „malim ὄντα simphx" Re δ'] οὐδ’ Doxap</note>



<pb n="16"/>

οὐδὲν εὑρέσθαι χρηστὸν οἷοί τ’ ἦσαν, ἀλλ’ ἔπλεον ἐξ

Ἀθηνῶν τριήρεις καὶ οἱ τὰς ἀρχὰς καὶ τὰ τείχη κατα-

λύσοντες καὶ ἠπειλοῦντο ἀπειλὰς τὰς φρικωδεστάτας,

ὅτι δὴ μὴ παραχρῆμα μηδ’ εὐθὺς ἐπείσθησαν αὐτοῖς

<lb n="5"/> κελεύουσιν, ὁ δὲ κίνδυνος ἦν αὐτοῖς περὶ ἀνδραποδι-

σμοῦ καὶ ἀναστάσεως τῆς πατρίδος, τότε δὴ προσβια-

σθέντες οἱ δυστυχεῖς ἐφ’ ἡμᾶς τοὺς πατέρας κατέφυ-

γον, ἐπὶ τὴν ἐκπέμψασαν αὐτοὺς πόλιν, ὡς μόνην

ταύτην σωτηρίαν ἕξοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>καὶ ἡμεῖς ἐδεξάμεθα,

<lb n="10"/> ὁμολογοῦμεν. ἢ τί πράττειν ἐχρῆν; παῖδας ἱκέτας μὴ

δέχεσθαι; βίαν δ’ οὕτως ὠμὴν ἐᾶν; πολιορκίαν δ’

ἄπορον καὶ τροφὰς ἀπανθρώπους οὐ προσεδοκῶμεν

<note type="marginal">RIV 354</note> ἔσεσθαι. ἀλλ’ οὐκ εἰς | μακρὰν ταῦτα πάντα ἧκεν

ἀθρόως τὰ δεινά. καὶ οὕτως ἠγανάκτησαν οἱ χρηστοὶ

<lb n="15"/> ὧς οὐδ’ ὅτε ἡ πόλις αὐτοῖς ὑπὸ τῶν βαρβάρων ἐνε-

πρήσθη. οὔκουν ἔχουσί τινα εἰπεῖν τότε τοιαύτην

πολιορκίαν. ἀλλὰ καθαρὰ μὲν ἡ βασιλέως γῆ τοιούτων

<note type="footnote">1 sq. Thuc. Ι 58, 1

3 ΙΙ. ν 220; π 200

6 Thuc. Ι 106

12 Timc. IV 32, 3 sq. 15 Her. VIII 53</note>

<note type="footnote">1 εὕρασθαι Η εὑρέσθαι V | οἷοίτε Η Doxap

2 ἀθη-

ναίων Doxap | καταλύσαντες HV Doxap

3 καὶ om HV

Doxap

4 δὲ Doxap | παρὰ χρῆμα Η | μὴ δ’ HBViMaCl

Doxap

5 ἦν om Ma

6 προσβιασθέντες Ma sed γρ προ-

βιβασθέντες in marg m3

7 καὶ ante τοὺς Doxap

8 αὺ-

τοῖς Η

10 πράττειν ἐχρῆν scripsi ex HVB Doxap ut e Par

3017 Gasda ἐχρῆν πράττειν MViMaCl Mor ἐχρῆν om Re</note>

<note type="footnote">11 μίαν Doxap | δ’ om Doxap | δ’ inserui ex HVBVi

MaCl Doxap cum Iacobsio Lect 112 om Μ edd

12 διά-

πυρον coni Re ἀπόρρητον Iacobs Add 153 Lect 112

13 πάντα ταῦτα Ma πάντα om Doxap

15 ὡς δ’ οὐδ’

Doxap | ἡ πόλις post βαρβάρων Doxap

16 καὶ ante οὔκουν

inser ma 3 | voce ἔχουσι rursus inc Cr fol 66 v ἔχουσίν Μ

17 βασίλισσα Doxap</note>



<pb n="17"/>

μυσῶν, ἐμπέπλησται δὲ ἡ Ἑλλὰς κακῶν καὶ μεμίανται.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἐπειδὴ γὰρ ἐπύθοντο βουλομένους σώζεσθαι τοὺς

ἀνθρώπους, εὐθὺς ἐπέστησαν καὶ καθεῖρξαν περιστάν-

τες ἐκ γῆς, ἐκ θαλάττης, ὁ ναυτικὸς ὄχλος, οἶ πεζοί,

οὐδὲ στῆναι πρὸς ὀλίγον οὐδὲ ἀναπνεῦσαι τοῖς τα- <lb n="5"/>

λαιπώροις παρέσχον, ἀλλ’ ὥσπερ θηρία, οὐκ ἀνθρώ-

πους ἀπολαβόντες οὕτως ἀκριβῶς παρεφύλαττον τὰς

ἀφορμάς, τἀς κατάρσεις, μηδὲν ἐκπλεῦσαι, μηδὲν εἰσ-

πλεῦσαι, ἕως αὐτῶν τὰς τροφὰς ὁ χρόνος ἐξανάλωσε

καὶ ἦν ὑπόλοιπον οὐδὲν ἄλλο ἢ οἶ τῶν τροφῶν δεό- <lb n="10"/>

μένοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τότε τοίνυν ἐλεῆσαι δέον, ἐξαγαγεῖν τοὺς

ἀνθρώπους, ἀλλήλων ἐξαρπάσαι, οὐδὲν γὰρ τῶν ἔνδον

νεωτεριζομένων ἠγνόουν οἱ προσκαθήμενοι καὶ προσ-

εδρεύοντες καὶ ὀδυρομένων τὴν χρείαν ἀκούοντες, οἱ

δὲ τοὺς ἀνθρώπους ἐπαφῆκαν ἀλλήλοις καὶ τὸ ἐν τοῖς <lb n="15"/>

μύθοις δεῖπνον ἀνέμειναν γενέσθαι καὶ ἀναλωθῆναι

<note type="footnote">2 Thuc. II 102,4

3 Thuc. II 58,1

6 cf. Greg. Cypr.

p. 67,10

16 cf. p. 42, 6 sq.</note>

<note type="footnote">1 δ’ Η | μεμίασται Doxap

2 ἐπεὶ CrHBVi Vi Doxap | ἐπεἰ-

θοντο Doxap | βουλομένους Ma sed οὐλομένους in ras m 3

σώιζεσθαι Cr | τοὺς om Doxap

4 ἐκ(2) Vi sed καὶ in marg

m 2 καὶ CrHV Doxap | θαλάσσης Doxap

5 πρὸς ὀλίγον re-

posui e libris Doxap προσολίγον edd | ἀναπνεῦσαι Β sed νευ

in ras ἀναπαῦσαι MaCl | τοὺς ταλαιπώρους Doxap

7 ἀπο-

λαβόντες Β sed ἄπο ex ἐπὶ corr ἐπιλαβόντες MVi sed in hoc

ἐπελαύνοντες in marg m 2, MaCl παραλαβόντες Doxap | ἀπ’

ἀνθρώπως Doxap | παρεφυλάττοντο BViMaCl Mor

8 κατάρ-

σεις Ma sed καταρ in ras m 3 | ὧς vel ὥστε ante μηδὲν (1 et 2)

inserendum coni Gasda

9 ἐξηνάλωσε Ma sed ἁ supra ἡ et

ἡ supra ἁ m 3 ὢ ἐξανήλωσε Doxap

11 ἐξάγειν Doxap

12 ἔνδον inser Mas

13 προκαθήμενοι Doxap | μαὶ προσε-

δρεύοντες vidcntur, ut scholium, delenda esseu Re

15 τὸ ἐν

τοῖς μύθοις δεῖπνον scripsi cum Gasda τὸν ἐν τοῖς μύθοις

δεῖπνον Vi sed δείπνοις μῦθον in marg, MaCl τὸν ἐν τοῖς

δείπνοις μῦθον CrllVMB Doxap edd

16 ὡς ante ἀναλωθῆναι

HV</note>



<pb n="18"/>

περὶ αὑτὴν τὴν πόλιν καὶ ἐμπλησθῆναι Ποτιδαιάτας

κακῶν.</p>

<p>17. Ἀπὸ τοιοῦτ’ ὢν ὑμῖν ἔργων ὁ τῶν Ἀθηναίων

δῆμος παρέστηκεν ἐρήμην μὲν ἀνδρῶν ποιήσας τὴν

<lb n="5"/> Ποτίδαιαν πόλιν, πλήρη δὲ ἀσεβείας, καὶ τοὺς μὲν

ταῖς τραπέζαις παραδούς, τὸ πλέον μέρος, ὀλίγους δὲ

ἀνθ’ ώπους ἐξελάσας δυστυχεστέρους τῶν ἀναλωθέν-

των καὶ μᾶλλον οἰκτροὺς τὰ δεινὰ ἐν ἑαυτοῖς φέρον-

<note type="marginal">RIV 355</note> τὰς, πολιορκουμένους ἐπὶ ταῖς συμφοραῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>κα-

<lb n="10"/> θαροί γε. οὐ γὰρ οὗτοι φέρουσιν ἢ τὰ σώματα οἶς

προσήδρευσαν ἢ τὰς ψυχὰς αἷς περὶ τῆς πολιορκίας

διενοήθησαν; ἀλλ’ οὐκ ἐναγεῖς; οὐκ ἀκάθαρτοι; οὐ τῇ

κοινῇ φύσει πολέμιοι; οὐ πᾶν ὅ τι ἂν εἴποι τις; ἀλλ’

ἂν μὲν εἷς ἄνθρωπος ὁ τυχὼν τῶν πρὸς τὴν εὐσέβειαν

<lb n="15"/> κατολιγωρήσῃ ἢ θυσίαν τινὰ οὐ καθαρὰν θύσας ἡ

βωμὸν μιάνας ἢ μιαρὸς ὢν αὐτὸς εἰς τὰ εἴσω τῶν

περιρραντηρίων βιάσηται, οὐδὲ φωνὴν ἀνέξεσθε οὐδ’

<note type="footnote">1 cf. p. 37,7

7 Thuc. II 70,2

17 Aesch. Tim. p. 4,2;

79, 2 | Thuc. VII 69, 4. Xen. Cyr. III 3, 69</note>

<note type="footnote">1 αὐτὴν scripsi cum Gasda coll p. 37, 7 αὐτὴν libri edd

| αὐτὴν τὴν] τὴν αὐτὴν Μ | „fortasse ἀνηκέστων vel tale quod

epifhetum κακῶν“ Re | voce Ποτιδαιάτας desin Doxap addens

οὕτω μὲν οὖν ἐν τούτῳ τῷ ζητήματι ὁ σοφιστὴς διηγήσατο

3 ἡμῖν VBMaCl

4 δῆμος παρέστηκεν scripsi e CrHVBVi

MaCl παρέστηκε δῆμος Μ edd

5 τοὺς om CrHV | μὲν

ταῖς] ταῖς μὲν CrHV Re

6 δὶ om CrH inser V2

7 ἀν-

θρώπων Vi

9 πολιορκουμέναις ὑπὸ Mci sed αἷς in οὑς corr

m 3 Cl | ἐπὶ ex ὑπὸ corr Β ἔτι coni Iacobs Lect 113 | Í δὲ

ἁγνόν; τί λεκτέοι; καθαροί γε; οὐ γάρ· τί γὰρ οὗτοι φέρουσιν

ἁγνόν; ἤ τὰ σώματα coni Iacobs locum corruptum habet Gasda</note>

<note type="footnote">10 ἢ in ras Μα3

11 προσήδρευσαν scripsi e CrHVBVi

MaCl προσήδρευον M edd

12 post διενοήθησαν signum in-

terrogationis posui punctum libri edd | δὲ post οὐ inser Β

13 ὅ τι in ras Cl 2 ὅτι Vi | ἂν in ras Cl 2 | εἴπῃ ΜΒ | τίς HVi

Cl

16 τὰ reposui e libris τὸ edd | ἔσω Vi ἶσα Ma sed

ἴσω corr m 3, Cl</note>



<pb n="19"/>

ἔσται τις οὕτως ὀλίγωρος οὔτε γέρων οὔτε νεώτερος

ὃς οὐκ ἐπέξεισιν εὐθὺς αὐτῷ καὶ τιμωρεῖ τοῖς θεοῖς·

πόλιν δὲ τὴν ἀξιοῦσαν προεστάναι τῆς Ἑλλάδος καὶ

τὰ δίκαια τοῖς ἄλλοις βραβεύειν τοιαῦτα ἱερεῖα ὲν

Ποτιδαίᾳ κατασκευάσασαν καὶ μιάνασαν ἅπαντας μὲν <lb n="5"/>

τοὺς ἐκεῖ βωμούς, ἅπαντα δὲ τὰ ἕδη τῶν θεῶν, ἄβα-

τον δὲ τὸν τόπον ποιήσασαν πᾶσι, δι’ ἢν οὔτε οἰκίαι

καθαραὶ οὔτε ἀγοραὶ καὶ στενωποί, πάντα δ’ ἀκάθαρτα

καὶ μύσους μεστά, ὅ τε χῶρος ἐν ᾧ ταῦτα ἐγίγνετο

ὅ τε τὴν πόλιν περιέχων ἀήρ, οἱ τρέφοντες, οἱ τρεφό- <lb n="10"/>

μένοι, ὁ σίδηρος, τὸ πῦρ, αἱ τράπεζαι, τὴν δὴ τοι-

αύτην, εἰπέ μοι, πόλιν περιόψεταί τις Ἑλληνίοις προσ-

ιοῦσαν θεοῖς καὶ κοινωνοῦσαν ἡμῖν σπονδῶν, πανη-

γύρεων; τὸν δὲ αὐτὸν κρατῆρα στησόμεθα ἡμεῖς τε

καὶ οὗτοι; στέγην δὲ τὴν αὐτὴν | ἢ θέατρον <note type="marginal">RIV 356</note>

Ἑλληνικὸν τίς ἂν τολμήσειεν εἰσελθεῖν, περιαγγεῖλαι <lb n="16"/>

δὲ Ὀλυμπικὰς ἢ Πυθικὰς ἐκεχειρίας; ἐμοὶ μὲν γὰρ

<note type="footnote">4 Dem. p. 36,7

10 sq. cf. p. 27,18

12 cf. p. 13,7

13 Arist. Lys. 1129 sq.

14 II. ζ 528 Οδ. β 431. Dem. p. 531,10;

1072,21. cf. Boeckh ad Pind. Isth. II 29

16 Thuc. IV 122, 1

17 Paus. V 4, 5; 20,1</note>

<note type="footnote">1 τίς CrHBViMaCl

2 αὐτῶ inserui post εὐθὺς αὐτοῖς

ante εὐθὺς CrH om reliqui libri edd

5 κατασκευάσασαν

Ma sed γρ΄ κατασκευάσασαν ἅπαντας καὶ μιάνασαν in marg m 3

πάντας μιάνασαν Μ Mor | ἅπαντας om Β

6 ἅπαντα scripsi

ex HVBViMaCl scriptura in Cr parum certa πάντα Μ edd

| τὰ ἴδη τὰ CrHV

7 πᾶσιν MaCl

9 μίσους CrHMaCl

ἐγίνετο Μ edd

10 περιέχων scripsi auctore Cobeto Coll 292

ὑπερέχων libri edd

11 δὴ scripsi e Par 3017 cum Gasda

ὑπερέχων libri sed ἑ in ἡ corr Ma s

12 μοι om BViCl

inser Mas 3 | θεοῖς προσιοῦσαν CrHV Re

13 σπονδῶν Ma sed

ὂν ex οὐ corr m 3 | πανηγύρεως Vi

16 περιαγγεῖλαι scripsi

auctore Re περιαγγείλας libri sed περὶ ἁμίλλας in marg Vi 2,

edd

17 δὲ inserui e CrHV sed in hoc eras, BViMaCl om

M edd | ὀλυμπιακὰς Β sed α(1) suprascr, Vi | δὴ post γὰρ

BMaCl</note>



<pb n="20"/>

οὐδ’ ὁ πρὸς αὐτοὺς πόλεμος καθαρὸς εἶναι δοκεῖ, ἀλλὰ

καὶ τοῦτο μίασμά ἐστι τούτοις εἰς χεῖρας ἰέναι. τοσαύ-

τῆς ἀρᾶς εἰσι καὶ ποινῆς μεστοί.</p>

<p>19. Εἶτα εὐσεβείας οὗτοι μνημονεύουσι, καὶ ποῦ

<lb n="5"/> θέμις; θυσιῶν τε καὶ μυστηρίων. οἴχεται ταῦθ’ ὑμῖν

καὶ ἀνατέτραπται. ἐπειδὴ δὲ μυστηρίων ἐμνημόνευσα,

βούλομαί τι τῶν ἐκεῖθεν εἰπεῖν, ἔστι δ’ οὐ τῶν ἀρρή-

των ὃ μέλλω λέγειν. οὗτοι γὰρ τά τ’ ἄλλα καθαροῖς

εἶναι τοῖς μύσταις ἐν κοινῷ προαγορεύουσιν, οἶον τὰς

<lb n="10"/> χεῖρας, τὴν ψυχήν, τὴν φωνὴν Ἕλληνας εἶναι, καὶ

ἰδίᾳ πάλιν τὸ εἰ τοῦ καὶ τοῦ σίτου ἐγεύσω, οὐ

καθαρὸς πάρει. καὶ πολλὴ τούτων παρὰ τοῖς μυστα-

γωγοῖς ἐπιμέλεια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>εἶτα, ὦ πάντων

τὰ μὲν ἐπὶ τῷ σιτεῖσθαι φύντα καὶ νομισθέντα ἐξ

<lb n="15"/> ἀρχῆς οὐ πάντα δίδοτε οὐδὲ συγχωρεῖτε, ἀλλὰ καὶ

τούτων ἐξέτασις καὶ κρίσις γίγνεται ὧν ἥ τε γῆ καὶ

θάλαττα τοῖς ἀνθρώποις δίδωσιν, ἃ δὲ μήτε ἡ φύσις

<note type="footnote">8 cf. p. 39, 18 sq. Luc. de sacrif. § 13. Lob. Agl. p. 15</note>

<note type="footnote">11 Porphyr. abst. IV 16</note>

<note type="footnote">2 ἐστιν Η ἐπὶ Vi sed ἐστι in marg m 2 | τοιούτοις coni

Iacobs Lect 113

3 ἀρᾶς καὶ ποινῆς εἰσι Μ Mor

4 μνη-

μονεύσουσι V et „malim“ Re

6 ἐπειδὴ scripsi e CrHVB sed in

hoc δὴ inser, cum Iacobsio Lect 113 ἐπεὶ MViMaCl edd | ἐμνη-

μονεύσαμεν BViMaCl

7 δὲ Β

8 μέλλων Re | τά τε ἄλλα

Μ τἆλλα CrH τἄλλα V

9 προσαγορεύουσιν CrHVViMaCl</note>

<note type="footnote">10 ἔλληνος Β sed ὁ in ἁ corr, ViMa sed in hoc ὁ in ἁ

corr m 3, Cl

11 εἰ τοῦ καὶ τοῦ σίτου scripsi σίτου καὶ τὸ

μὴ σίτου δὲ (del Ma 3 δ’ Vi) libri edd sed verba corrupta esse

vidit Re σίτου εἰ τοῦ μέν, ἢ τοῦδε Iacobs App Pors Adv 292

Lect 113 εἰ τοῦ καὶ τοῦ ἢ εἰ τοῦδε Lobeck Agi 191 εἰ σίτου

καὶ τὸ εἰ μὴ σίτου Gasda εἰ τοῦ καὶ τοῦ Cobet Misc 165

12 παρὰ Vi sed περὶ in marg m2

13 εὐσεβέστατοι scripsi

ἀσεβέστατοι libri edd

14 τὸ CrHVBViMaCl | ἐξαρχῆς Μ

15 δίδοτε et συγχωρεῖτε scripsi auctore Re δίδοται (sed δέδοται

Β sed ε in ι corr, Vi sed ι supra ε, MaCl) et συγχωρεῖται libri

edd

16 κρίσεις Mor sed κρίσις in marg | γίνεται BViCl | ἡ

ante θάλαττα BViMa

17 δὲ in ras Ma3</note>



<pb n="21"/>

μήτε ὁ κοινὸς νόμος ὑπέδειξε, ταῦτα Ποτιδαιάταις

σιτηθῆναι παραθέντες, ἀνθρώποις μυηθεῖσι καὶ ἁγνεύ-

σασι μέχρι πρὸς ἐκείνας τὰς τροφάς, ὧς εὐσεβεῖς ἡμῖν

διαλέγεσθε, ὅμοιον ὧς ἂν εἰ μηδὲ τοὺς γευσαμένους

τις αὐτῶν τῶν ἀθέσμων τροφῶν μεμιάνθαι λέγοι; ἀλλ’ <lb n="5"/>

οὔτ’ ἐκείνοις ἔστιν εἰπεῖν οὔθ’ ὑμῖν ὡς καθαροί.

| πόθεν; οὐδέποτε ἐκνίψεσθε τὰ ἐκεῖ. τοσοῦτον <note type="marginal">RIV 357</note>

γὰρ πλεονεκτεῖτε τοῦ μιάσματος τοὺς γευσαμένους,

ὅσον τὴν γνώμην ἀφελόντες τὴν ἀνάγκην ἔχουσιν αἰτι-

άσασθαι, ὑμεῖς δ’ ἐβιάσασθε. <lb n="10"/></p>

<p>21. Πολεμοῦντες, ἴσως ἐροῦσι, καὶ μετὰ τῶν

ὅπλων, ὥσπερ ἡμῶν οὐκ αὐτὸ τοῦτο αἰτιωμένων

πρῶτον ὅτι τὴν Ἑλλάδα καλῶς ἡσυχάζουσαν ἐπὶ

<note type="footnote">7 Dera. cor. p. 274,23</note>

<note type="footnote">1 ἐπέδειξε MBViCl Mor ἀπέδειξε inser Ma3

2 σιτισθῆ-

ναι BVi sed in hoc σιτηθῆναι in marg m 2, Ma sed θῆ supra

σθῆ m 3 ὢ | καὶ ἁγνεύσασι scripsi ἁγνεύσασι καὶ libri edd

3 μέχρι inserui ἄχρι Iacobs App Pors Adv 292 Lect 113 | τὰς

inser Ma 3 | ὑμῖν Mor sed ἡμῖν coni Not f VI v

4 μὴ δὲ HBVi

MaCl

5 τίς CrHBViMaCl

6 οὔτ’ reposui e libris οὐδ᾿

Mor om Re | ὑμεῖς CrHMBViMaCl Mor qui ὑμῖν coni

7 οὐ-

δέποτ’ CrH

8 τῶν γευσαμένων Vi sed οὑς et οὑς suprascr m2

12 ὧσπερ — 22,10 ἐπιπέμποντες citat Io. Sic. Doxap. ad Hermog.

de inv. II 5 οἷον κρίνονται Ἀθηναῖοι ἀσεβείας p. 89, 17 ed. Walz cod.

Barocc. gr. 175 fol 65 65v praeniissis verbis ὁ μέντοι Λιβάνιος

κατήγορον ὧς ἀπὸ προσώπου τῶν Κορινθίων μελετῶν ἐν τῷ παρόντι

προβλήματι ἀντιληπτικὴν ἐποιήσατο τὴν διαίρεσιν μετὰ τὴν διήγη-

σιν καὶ τὴν ἐπὶ τῇ διηγήσει ἀξίωσιν εὐθὺς τὴν τῶν Ἀθηναίων

ἀντίληψιν κατὰ ἀντίθεσιν θεὶς καὶ ταύτην λελυκὼς διᾶτ τοῦ βιαίου

βίου cod.) ἐν τῷ φάναι· ἴσως τοίνυν ἐροῦσιν ἐροῦμεν ἐροῦμεν cod.)

ὅτι μετὰ τῶν ὅπλων καὶ πολέμου νόμῳ τοὺς Ποτιδαι-

άτας ἐβιασάμεθα. ὥσπερ κατὰ ἀντίθεσιν ἀντίληψις. εἶτα ἡ

λύσις κατὰ τὸ βίαιον· ὥσπερ κτλ. | αὐτὸς Μα sed ς eras, Cl

13 ὅτι sq.] „Graecus Cod. R. unicus hic mendis scatebatu Mor

(cf. p. 6) vdeest aliquod participium e. c. παραλαβόντες Ἑλλά-

δα “Re verbum ut ταράττουσιν post ὅτι inserendum coni Iacobs

ὅτι 114 at anacoluthiam qualis Libanio perquam grata fuit (cf.

t. II 281, 6 sq., 297, 5 sq., 343, 6 sq. t. III 184, 18Sq.) statuere

malo</note>



<pb n="22"/>

πολλῆς τε εἰρήνης οἰκεῖσθαι καὶ πολιτεύεσθαι δυ-

ναμένην, εἰ τὰ δίκαια πράττειν οὗτοι ἐβούλοντο

καὶ μὴ λωποδυτεῖν μηδὲ λῃστεύειν τὰς πόλεις, οἶ

δὲ ἀφ’ ὧν ἐργάζονται καὶ περιεργάζονται περικό-

<lb n="5"/> πτοντες ἐν κύκλῳ πάντας καὶ τῶν μὲν ἤδη δεσπό-

ζοντες, τοὺς δ’ εἰς εὐλάβειαν ὑπὲρ τῶν αὐτῶν καθ-

ιστάντες τὴν μὲν εἰρήνην ἀνῃρήκασι, πόλεμον δὲ

καινὸν ἐξάψαντες πάντα ἄνω καὶ κάτω ποιοῦσιν ἐπι-

πλέοντες ταῖς ναυσί, δυνάμεις ἄλλας ἐπ’ ἄλλαις ἐπι-

<lb n="10"/> πέμποντες.</p>

<p>22. Ταῦθ’ ὑμῶν τὰ πρῶτα ἀσεβήματα, πλεονεξίαι

τὸ τῶν ἴσων ἄρχειν ἐθέλειν, αἶ περιτειχίσεις, αἱ πο·-

λιορκίαι, ἐπὶ δὲ τούτοις πᾶσιν ἄθεσμοι τροφαὶ καὶ

βρώσεις ἀλλήλων. καὶ ἃ νῦν δὴ πέπρακται, πρὸς θεῶν,

<lb n="15"/> τί ταῦτ’ ἂν εἴποι τις; ἔτι συνήθη πόλεμον καὶ φιλοτιμίαν

<note type="footnote">3 Dem. Phil. III p. 116, 19

4 Dem. Phil. IV p. 150, 24</note>

<note type="footnote">8 Dem. Phil. III p. 120, 19

11 Thuc. VI 27

12 Thuc.

II 77,1; IV 131,1; Μ 100,1</note>

<note type="footnote">1 τε] τῆς Μ Mor

2 εἶτα Doxap | οὗτοι πράττειν ΜΒ

Mor

3 μὴ δὲ CrHBMaCl | πόλεις Οἶ’ sed εἰς in ras m2

4 καὶ περιεργάζονται om Doxap

6 τούσδ’ Β | δὲ Doxap |

ἀσέβειαν Doxap | τῶν om CrHNB Doxap | αὐτῶν Οἶ’ sed αὖ in

αν

ras m2

7 καθιστῶντες Cr | ἀνῃρήκασι scripsi e Doxap ut

coni Re cui frustra obloquitur Iacobs Lect 114, postquam adsti-

pulatus est Add 47 εἰρήκασι libri edd | δὲ om V δὲ ἀεὶ coni

Iacobs 11. 11.

8 ποιοῦντες Doxap

9 ἄλλοις Ma

11 πρῶτ’

Β | δὲ post πλεονεξία Β

12 τὸ] τῶ ViMa

13 δὲ om VM</note>

<note type="footnote">14 βρῶσις BViMaCl | ἃ inserui auctore Re om libri edd

| θεῶν scripsi auctore Re qui πέπρακται πρὸς θεῶν, inter-

punxit γενῶν libri edd συγγενῶν coni Mor | τε post γενῶν Β

ViCl

15 ταῦτ’ ἂν scripsi cum Iacobsio Lect 114 ταῦτα libri

edd | εἴπῃ MVi sed in hoc ἡ ex οἱ corr, οἱ cf. p. 45,6 | τις;

ἔτι συνήθη scripsi τίς ἔτι συνήθη CrHVBViMa sed in hoc

ἄρτι in marg m 3, Οἶ’ τις ἔτι· ἆρα συνήθη Μ Mor τις ἔτι; ἆρα

τιμι

συνήθη Re qui τις; ἔτι ἆρα coni, et Iacobs | φιλο(??)ίαν CrHV</note>



<pb n="23"/>

Ἑλληνικὴν ἢ φύσεως ἀνθρωπίνης ἀνατροπὴν καὶ γνώ-

μης ἀγριότητα καὶ πρὸς θεοὺς ὑπεροψίαν; ἐμοὶ μὲν

γὰρ ταῦτα δοκεῖ καὶ πολλῷ τούτων δεινότερα, ἐπεὶ

πολεμεῖν γε οὗτοι βουλόμενοι συνήθως καὶ κατὰ τὸν

Ἑλλήνων τρόπον οὐχ ὅπως ἂν Ποτιδαιάτας οὕτως <lb n="5"/>

ἔθρεψαν, ἀλλ’ οὐδὲ τἄλλ’ ἂν ἦσαν ὠμοὶ καὶ βίαιοι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>Παράδειγμα | δὲ τούτων ἔξεστιν ὑμῖν ἐναρ- "<note type="marginal">RIV 358</note>

γὲς ποιήσασθαι καὶ ὅ πάντες ἴστε. ὁρᾶτε τοὺς Λακε-

δαιμονίους οὔτε ἀρχομένους πολέμου οὔτε σπεύδοντας,

ἀλλ’ ἐπὶ πλεῖστον βουλευομένους τε καὶ σκεπτομένους, <lb n="10"/>

ἐφ’ ὅσον νῦν ἐμέλλησαν. κρατήσαντες γὰρ ἐν ἴσῳ

τοῖς φεύγουσιν ἀνεχώρουν τὸ μὲν τρέψασθαι νίκην

νομίσαντες, τὸ δ’ ἐπακολουθεῖν ἀπανθρωπίαν. τοῦτον

εἶναι τοῖς Ἕλλησι τῶν πολέμων ὅρον, τοῦτον κανόνα

δεῖ τὰς πρὸς ἀλλήλους διαφορὰς μετρίως καὶ δημοτικῶς <lb n="15"/>

τίθεσθαι, εἰσβάλλειν, τοὺς προσμίξαντας κρατῆσαι,

κατασημήνασθαι τὴν νίκην τροπαίῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ταῦτ’ ἔστιν

ἀνθρώπων Ἑλλήνων τοῦ γένους αἰσθανομένων, πολλὰ

ἐχόντων ἀντιθεῖναι τῷ πολέμῳ, πανηγύρεις κοινάς,

<note type="footnote">9 Thuc. Ι 69,3

13 Thuc. IV 127 et 128

15 Dem. p. 707, 23

19 Arist. Lys. 1129 sq.</note>

<note type="footnote">4 τε B | τὸν τῶν BVi τῶν Cl

6 τἆλλ’ H | εἴησαν CrHV

Β

7 ἔξεστι ποιήσασθαι ὑμῖν (ἡμῖν V) ἐναργὲς HV | ὑμῖν Β

Ma sed in hoc ὒ in ras m 3 ἡμῖν V Re

8 τοὺς scripsi e

CrHVBViMaCl καὶ Μ edd sed „malim καὶ aut prorsus tolli

aut cum τοὺς auctore B(avarico) mutari“ Re γὰρ coui

Add 39, γὰρ τοὺς Lect 114

10 βουλομένους Ma sed εὑ inser

m 3, Cl

11 τὸ γὰρ ante ἐφ’ CrHVVi | ἐφόσον BMa | καὶ

νῦν? | νῦν ἐμέλλησαν] ἠμέλησαν Vi | ἐμέλησαν Ma sed λ se-

cundum inser m 3 Οἶ’ | post ἐμέλλησαν lac 20 fere litt in Cr

12 τρέψασθαι Ma sed ασθαι in ras m3

16 εἰσβάλλειν, τοὺς

scripsi auctore Re qui adnotat „post εἰσβάλλειν uidetur εἰς τὴν

τῶν πολεμίων deesseu εἰσβάλλειν τούς Vi εἰσβάλλειν τοὺς reliqui

libri edd | προσμiξοντας CrH προμίξοντας Vi</note>



<pb n="24"/>

ἆθλα Ἀμφικτυονικά, τὸν Δία, τὸν Ποσειδῶ, τὰς θυσίας,

τὰ μυστήρια. ὧν δεῖ πλείονα ποιεῖσθαι λόγον τούς γε

εὐσεβοῦντας τῆς εἰς τὸ παρὸν φιλονεικίας. τὰ μὲν γάρ,

ἀφ’ οὗ τὴν Ἑλλάδα οἰκοῦμεν, ἔστι τε καὶ ἔσται καὶ κα-

<lb n="5"/> λῶς γίγνεται, πόλεμος δέ, κἂν ἐπὶ πλεῖστον προχωρήσῃ,

καταλύεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>οὐ δεῖ δὴ τὴν ἑνὸς καιροῦ διαφορὰν

μακρᾶς συγγενείας καὶ φιλίας προκρίνειν, ἀλλ’ οὔτ’ ὢ

πολεμεῖν ὧς, εἰ τύχοι ποτέ, καὶ φίλους ἐσομένους. ὡς

ἔστι δεινὸν τὸν μὲν ἐκ Σούσων καὶ Ἐκβατάνων ἐπὶ

<lb n="10"/> τοὺς Ἓλληνας στρατεύσαντα, τὸν αἰτήσαντα ἡμᾶς γῆν

καὶ ὕδωρ, τὸν ἀνασπάστους οὐκ ἄνδρας μόνον, ἀλλὰ

καὶ πόλεις ποιήσαντα μήτε, ὁπηνίκα ἦλθε πολεμήσων,

<note type="marginal">R IV 359</note> τοιαύτῃ συμφορᾷ περιπεσεῖν νῦν τ’ ἔνσπονδον \

ἤδη γεγονέναι, Ποτίδαιαν δέ, Ποτίδαιαν, οἴμοι, τὴν

<lb n="15"/> Δωριέων ἄποικον, τὴν ἐκ Κορίνθου, παντάπασιν ἐκτε-

τρίφθαι καὶ ὑπὸ Ἀττικοῦ πολέμου δεδαπανῆσθαι.</p>

<p>26. Πολιορκία μὲν ἦν, ἀλλ’ Ἕλληνες οἶ κατα-

κεκλεισμένοι, εἰ δὲ μηδὲ τοῦτο βούλεσθε, ἄνθρωποι.

ὅταν δὲ τοῦτο εἴπω, ἔλεον λέγω, φιλανθρωπίαν λέγω.

<lb n="20"/> τὸ δὲ δεινῶς τραφῆναι ἀνθρώπους ἐῶ τοὺς πολιορ-

<note type="footnote">9 Dem. Phil. IV p. 140, 12

11 cf. Her. III 93 cum nota

Kruegeri

13 Dem. fals. leg. p. 428, 28 sq. Lyc. Leocr. § 73

p. 157, 7 | cf. t. II 273,11

16 Thuc. IV 3,3</note>

<note type="footnote">2 τούς ἁ sed οὐ ex f) corr m2

3 τάμεν Β 5. γίνεται

ΒΜaα

5 ἐπιπλεῖον χωρήση Β

6 δὴ δεῖ Ο·Β Mor | δια-

φορὰν scripsi cum Gasda φορὰν libri edd φθορὰν coni Re</note>

<note type="footnote">9 ἐκβατανῶν Ma ἐμβατανῶν Cl

10 ἡμᾶς scripsi e CrH

VBViMaCl ὑμᾶς Μ edd

11 καὶ om Μ Ι ἀνασπάστους scripsi

e CrHBVi sed in hoc ρπ supra σπ, ΜaΟἰ ἀναστάτους VM edd</note>

<note type="footnote">12 μήτ’ CrH μήποτε Vi sed μήθ’ in marg m2 Ι πολεμήσων

om ΜΒΜaCἰ Mor

14 ποτἰδαιαν(2) in mar’ Vi2

15 num

ἐκτετρῖφθαι? at cf. t. II 339,9; IV 125,9; 263,19

18 δὲ

om CrHVBViMaCl | μὴ δὲ CrHVBViMaCl μὴ Μ edd sed

nnum εἰ δὲ μηδὲ τοῦτο aut ἢ. εἰ μηδὲ τοῦτομ Re

20 „for-tasse τὸ δὲ δεινὸν οὕτω τραφῆναι ἀνθρώπους aut τὸ δὲ δεινὸν

ἀλλήλοις τραφῆναι ἀνθρώπους“ Re τὸ δὲ δεινῶς τραφῆναι —

ἀνθρώπους ἐῶ — τοὺς πολιορκουμένους coni Iacobs Lect 114</note>



<pb n="25"/>

κουμένους, ἀλλ’ ὑμεῖς εἰ μὲν Σκυθῶν στρατόπεδον

ἦτε καὶ νομάδων βαρβάρων, Ταῦροί τινες ἢ Μελάγχλαι-

νοι, δίκην θηρίων φερόμενοι καὶ μήτε θεσμοὺς ἀνθρω-

πίνους εἰδότες μήθ’ ὁμονοοῦντες τῇ φύσει, συζῶντες

δ’ ἀγρίῳ τρόπῳ καὶ βιαίῳ, εἰ μὲν ὄντες τοιοῦτοι περι- <lb n="5"/>

ἔστητε τὴν Ποτίδαιαν, οὐδὲν &lt;ἄν&gt; ἀνήκεστον

ἐσώθησαν μὲν ἤδη καὶ παρὰ Σκυθῶν Ἕλληνες ξένοι

καὶ Σκύθαις μὲν αὐτοῖς τοιαῦτα ἐμαρτύρουν δεῖπνα,

αὐτοὶ δ’ Ἑλληνικὴν παρέθεντο καὶ παρ’ ἐκείνοις τρά-

πεζαν. ἀλλ’ ὅμως οὐ ζητῶ τὴν Ποτίδαιαν, ἀφίημι <lb n="10"/>

πολυπραγμονεῖν τὰς τροφάς, ἔστω ὅμοια πάντα τοῖς

περιεστηκόσι, ξένα σιτία, τροφαὶ ἐναγεῖς, παραιτεῖται

τὴν συμφορὰν τὸ βαρβάρους εἶναι τοὺς ταῦτα βιαζο-

μένους, οἶς οὐδ’ ἄλλο τι τῶν καλῶν γνώριμον. εἰ δὲ

ἡ τῶν Ἀθηναίων πόλις ταῦτα εἴργασται ἀεὶ σεμνυνο- <lb n="15"/>

μένη πρεσβείᾳ γένους, νόμων θέσει, θεῶν εὐσεβείᾳ,

αὐταῖς ταῖς τροφαῖς, πῶς ἐστι ταῦτα ἢ τοῖς παθοῦσιν ἢ

τοῖς ἄλλοις ἡμῖν ἀνεκτά;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ποῦ δ’ ἐγχωρεῖ τὸν πόλε-

μον προβάλλεσθαι φιλανθρωπίας μὲν Ἑλληνικῆς ἀναι-



<note type="footnote">2 Her IV 102 et 107 8 Her. IV 106 19 Thuc. I 37,2</note>

<note type="footnote">2 καὶ scripsi e CrHVB ἢ ViMaCl edd om Μ | Ταῦροί scripsi

Mus.Rhen. XXXII 91 ταῦροι edd 4 ὁμοιοῦντες Vi sed ὀμονο-

οῦντες in marg m 3 5 βίαι· Cr βία Η βίῳ BViMa sed in hoc

ᾦ in ἁ corr m 2, ἁ 6 τὴν om Β | ἂν inserui ἂν ἴσως Gasda

om libri edd 7 περὶ ἁ sed in παρὰ corr m 2 8 τοιαῦτ’ Vi</note>

<note type="footnote">13 τὰ τοιαῦτα Ma | βιασαμένους Β 14 δ’ Μ edd

15 ἀθηνῶν Vi | τοιαῦτα ΒVi 16 πρεσβείᾳ scripsi e CrHBCl

πρεσβεῖα VMViMa edd | θέσει scripsi ex HVB θέσεις MVi

MaCl edd scriptura in Cr parum certa | εὐσεβείᾳ scripsi ex

HB εὐσέβειαν CrVMViMa sed in hoc σεβείας suprascr m 3, Οἶ’

edd 17 αὐταῖς ταῖς τροφαῖς scripsi e CrHVB αὐτὰς τἀς τρο-

φὰς MViMaCl edd | ταῦτα om Β 19 προβάλλεσθαι scripsi e

CrHNB προβαλέσθαι MViMaCl schol. p. 7, 1 edd</note>



<pb n="26"/>

ρουμένης, ἀντεισαγομένων δὲ τοιούτων κακῶν; οὐ γὰρ

ἔστιν, οὐκ ἐστιν ἀσεβοῦντας οὐδὲ βιαζομένους τὴν

φύσιν ἀντιτιθέναι τῷ πολέμῳ τὸν αὑτῶν τρόπον οὐδὲ

<note type="marginal">RIV 360</note> τοῖς ἐχθρῶν νόμῳ | πραττομένοις τὴν εἰς τοὺς

<lb n="5"/> θεοὺς εὐσέβειαν Παραγράφεσθαι. τὸ γὰρ πρᾶγμα τοι-

οῦτόν ἐστι. πάντες οἱ πολεμοῦντες πρὸς μὲν ἀλλήλους

ἐγκλήματα ἔχουσι καὶ διαφοράς, οἱ μὲν ἐπὶ μικροτέροις,

οἱ δ’ ἐπὶ μείζοσι, τοὺς δὲ θεοὺς οὐδὲν οὔτε μικρὸν

οὔτε μεῖζον ἔχουσιν αἰτιάσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>πρὸς τί δὲ τοῦτο

<lb n="10"/> εἶπον; ὅτι δεῖ τοὺς πολεμοῦντας μηδαμῶς τὴν ἀνθρω-

πίνην ἔχθραν ὑπερβαίνειν, ἀλλ’ ἐπὶ μὲν τοὺς ἀντιπά-

λους καὶ στρατιώτας τρέφειν καὶ τριήρεις πληροῦν,

ὅπου δὲ ἤδη τὸ πραττόμενον τοῖς θεοῖς διαφέρει, μη-

κέτι τῷ πολέμῳ καταχρήσασθαι, ἀλλὰ κἂν ἔλαττόν τι

<lb n="15"/> μέλλωσιν ἕξειν, ἐνδιδόναι. πολλῷ γὰρ βέλτιον φείσα-

σθαι τῶν ἐχθρῶν ἐπὶ τῇ προφάσει τῶν θεῶν ἤ διὰ

τοὺς ἐχθροὺς εἰς τοὺς θεοὺς ἀσεβῆσαι.</p>

<p>29. Οὕτω μὲν τοίνυν ἡ τοῦ πολέμου πρόφασις

τούτοις τοῖς λογισμοῖς ἀνῄρηται, καὶ γὰρ οὐχ ὑπὲρ

<note type="footnote">3 cf. t. II 96,20 5 Dem. cor. p.263,20 Aesch. Ctes. p.82,27</note>

<note type="footnote">2 οὐκ ἐστιν om MaCl | οὐδὲ] ἢ Β 3 ἀντιτιθέναι scripsi

coll p. 23,19 ἀντιθέναι Cl ἀνατιθέναι reliqui libri sed α(2)

in ras Ma 3. edd | αὑτῶν scripsi e Μ αὐτῶνCr HV edd

αὐτὸν BViMaCl ἀνθρώπων coni Gasda | δὲ ante τρόπον

ViMaCl 4 ἐγχώρων Οι·ΗV ἐγχωρίοΚ BVi sed in hoc ὢν

supra ὄις m 3 et ἐχθρῶν in marg m 2, Πα sed ἐχθρῶν in marg

m 3, Cl | νόμῳ scripsi ut coui Ke et Gasda νόμοις libri edd</note>

<note type="footnote">5 ἀσέβειαν coni Re | περιγράφεσθαι Vi 7 ἔγκλημα Vi</note>

<note type="footnote">8 οἱ δὲ Η οἱδ’ Ma | οὐδὲν inser Maa | οὔτε μεῖζον οὔτε

μικρὸν Β 9 αἰτιάσασθαι scripsi e CrHVBViMaCl αἰτιᾶσθαι

Μ edd 12 στρέφειν Ma sed τ supra στ M 3, Cl 15 πολλῷ

— 17 ἀσεβῆσαι omissa γὰρ particula citat Macarius fol. ν</note>

<note type="footnote">16 τῇ inserui e CrHV om MBViMaCl Macar edd | φίλων

Macar 17 εἰς τοὺς θεοὺς ἀσεβῆσαι] καὶ τῆς φιλίας ἀμνημο-

νῆσαι Macar 19 λογισμοῖς Ma sed γρ καὶ λόγοις suprascr m3</note>



<pb n="27"/>

Ποτιδαιατῶν, ἀλλ’ ὑπὲρ εὐσεβείας ἡ γραφὴ γέγονε,

σκεπτέον δ’ ἡμῖν τὸ ἐντεῦθεν, εἰ μὴ λόγος ἐστὶν

ἄλλως ἡ κατηγορία, δεινὰ δ’ οὐχ ἧττον πρὸς τοὺς

θεοὺς ἢ πρὸς ἀνθρΧπους τὰ πεπραγμένα. λέγω τοίνυν

ἄντικρυς μηδένα εἶναι τῶν θεῶν ὅς οὐκ ἠσέβηται καὶ <lb n="5"/>

πεπαρῳfνηται τῇ τοιαύτῃ πολιορκίᾳ.</p>

<p>30. Καὶ πρώτην γε ἀπάντων τὴν Φύσιν, πρεσβυ-

τιτην καὶ ἰσχυροτάτην δαίμονα, σκεψώμεθα. ἡμᾶς γὰρ

τοὺς ἀνθρώπους ἐδημιούργησεν ἐπὶ τοῖς καλλίστοις

καὶ ἡμερωτάτοις καὶ φιλανθρωποτάτοις ἔργοις, τὰ δ’ <lb n="10"/>

ἄλλα ζῷα καὶ θηρία τὰ μὲν δηλητήρια ἀνέστειλε καὶ

ἀπῴκισε πόρρω που πρὸς τὰς ἐρημίας ἀπαγαγοῦσα, τὰ

δὲ χρήσιμα ἡμῖν ὑπέβαλε τὰ μὲν συνεργὰ ἔχειν, τὰ δὲ

σιτεῖσθαι καὶ ἀποθανόντα ἐσθίεσθαι, ἄνθρωπον δ’

ἀνθρώπου συνεργάτην μὲν εἶναι καὶ βίου κοινωνὸν <lb n="15"/>

ἀπέδειξε, τροφὴν δ’ οὔ. ταῦτα μὲν ἡ Φύσις, Ἀθηναῖοι

δὲ τί; συγκεχύσθαι τὸν νόμον τοῦτον παρεσκεύασαν,

τοὺς | αὐτοὺς εἶναι τοὺς τρέφοντας, τοὺς τρεφο- <note type="marginal">RIV 361</note>

<note type="footnote">5 cf. p. 29, 1. [Lys.] epit. § 7 p. 191, 10 13 Her. | 200</note>

<note type="footnote">1 ἀσεβείας V Re scriptura in Cr parum certa 2 ὑμῖν Cr

ΗΒ | τοὐντεῦθεν Β | ἐστὶν om Β 3 ἄλλως Mor sed γρ ἀλλ’

ὧς in marg ὅλως in ἄλως corr Ma | γὰρ CrHVB 4 πρὸς

om CrHVB | τὰ om ViMaCl 5 ἄντικρυς reposui e libris

ἄντικρύς edd cf. p. 28,4 6 τῇ inserui e libris cum Iacobsio App

Pors Adv 283 Lect 114 om edd 7 πρώτην Vi eed πρῶτα in

marg m 2 | γε inser Mas om ViCl | Φύσιν scripsi coll t. V

p. 518, 5 φύσιν edd 8 ἰσχυροτάτην Vi sed δικαιοτάτην in

marg m 2 9 ἐπὶ Vi sed ἐν in marg m 2 ἐν CrHVB

10 φιλανθρωποτέροις MViMa sed in hoc γρ φιλανθρώποις in

marg m 3, Cl φιλανθρώποις Β 12 καὶ ante πρὸς CrHVB |

τὰς om CrHVB | ἐρημίαν Β 13 τὰ μὲν et τὰ δὲ Β

14 καὶ ἀποθανόντα ἐσθίεσθαι delenda censet Gasda 17 τοῦ-

τον om CrHV</note>



<pb n="28"/>

μένους, τὰ σιτία, τοὺς σιτουμένους, πάντα αὐτὸν τὸν

ἄνθρωπον.</p>

<p>31. Καὶ αὕτη μέν ἐστιν ἡ πρώτη θεὸς ἣν μετὰ

Ποτιδαιατῶν ἐξεῖλον ἐκ Ποτιδαίας, ἐξέβαλον ἄντικρυς

<lb n="5"/> καὶ ὧς πολεμίαν ἐξεπολιόρκησαν. δευτέρα δὲ ἡ Γῆ,

ἐφ’ ἧς εἱστήκεσαν οἱ μιαροί, μήτηρ καὶ αὕτη τοῦ τῶν

ἀνθρώπων γένους καὶ οὖσα καὶ νομιζομένη. αὕτη μέν-

τοι καὶ δέχεται πρώτη γινομένους ἡμᾶς καὶ τελευτή-

σαντας κρύπτει τὴν ἀκοσμίαν τοῦ θανάτου καλύπτουσα

<lb n="10"/> εὐσχημόνως. ἀλλ’ οἴχεται διὰ τούτους καὶ ἡ τῆς Γῆς

χάρις. ἐν τοῖς σώμασι κατέθεντο τὰ σώματα καὶ κενὴ

μὲν ἡ Γῆ, μεστοὶ δ’ οἶ ζῶντες τῶν ἀποθανόντων.</p>

<p>32. Τὰς δὲ Δήμητρος χάριτας καὶ Κόρης εἰ λέγοιμι,

τί πρὸς ταῦτα φήσουσιν οἱ τῆς Δήμητρος ξένοι; ποῦ

<lb n="15"/> δὲ ὁ Κελεὸς ὑμῖν; ποῦ δὲ ὁ Τριπτόλεμος; ἀντιθῶμεν

τὰς παρ’ ὑμῖν ἐκείνων ταῖς παρ’ ὑμῶν τροφαῖς. τί

οὖν ἔτι βωμοὶ τῶν θεῶν τούτων; τί δὲ ἑκατόμβαι καὶ

τελεταί; οὐ ταῦτα πάντα ἀνήρηται νῦν ἐν Ποτιδαίᾳ;

ὧν γὰρ οὐκ ἐτήρησαν τὰς χάριτας ἐφ’ αἷς αἱ τιμαί,

<lb n="20"/> τούτων οὐδὲ τὰς τιμὰς αὐτάς.</p>

<note type="footnote">5 Thuc. Ι 131,1; 134,2 6 Aesch. Prom. 90</note>

<note type="footnote">3 ἡ πρώτη ἡ θεὸς Μ 4 καὶ ante ἐξέβαλον inserendum

coni Gasda | ἄντικρυς reposui e libris ἄντικρύς edd cf. p. 27,5</note>

<note type="footnote">5 ἐπολιόρκησαν CrHVB | ἡ Γῆ — 10 εὐσχημόνως citat Ma-

carius fol. 87 v 6 ἐφ’ — μιαροί om Macar | ἦς in lac 2 Ktt

om Β οἷς ViCl | εἱστήκεσαν scripsi e VViMa εἱστήκεισαν H

MBCl edd scriptura in Cr parum certa cf. t. IV 371, 19 | μήτηρ

καὶ αὕτη] μήτηρ δὲ καὶ αὐτὴ e Par Gasda δὲ καὶ αὐτὴ μήτηρ

Macar | αὐτὴ HV scriptura in Cr parum certa 7 ἔστι et

νομίζεται Macar 8 πρώτους Β | γενομένους B γεινομένους

Macar 13 κόρης Ma sed ἡ in ras m 3 | εἰ inser Ma 3 om Cl

| λέγοιμι Vi sed μὲν suprascr m 2 15 „ὑμῖν videtur delendum"

υ

Re ὑμῶν Β 16 (??)μῶν Ma ἡμῶν Οἶ’ 17 ἑκατόμβοι’ Ma

sed αἰ suprascr m 3 18 πάντα ταῦτα ἀνῄρηνται Β</note>



<pb n="29"/>

<p>33. Ἀλλά, νὴ Δία, οὗτοι τῶν θεῶν ἠσέβηνται. τί

δὲ οἱ λοιποὶ θεοὶ καὶ οἱ δαίμονες &lt;οἱ&gt;

γεωργοῖς φίλοι; ὁ δὲ ταῦτα ἐπιδὼν Ἥλιος, ἡ δὲ λαμ-

προτάτη τῶν θεῶν Ἡμέρα καὶ Νὺξ μετὰ ταύτην &lt;καὶ&gt;

Καιρὸς ὁμιλίαν ἔχων δαιμόνων καὶ θεῶν, ὁ δὲ Ἀπόλ- <lb n="5"/>

λῶν οὗ χρήσαντος τὴν ἀποικίαν ἀπεστείλαμεν; Ἑστίας

δὲ τὰς Ποτιδαιατῶν ἀφίημι καὶ θεοὺς παρ’ ἐκείνοις

πατρῴους καὶ γενεθλίους παρ’ οἶς τις καὶ τοῦ γένους

ἥψατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>ποῖα μὲν ἀγάλματα ὑμῖν ἐστιν ἃ μὴ με-

μίανται, τίνες δὲ ἄχραντοι βωμοὶ τῶν ἐκεῖ; οὐδ’ ὁ <lb n="10"/>

παρ’ ὑμῖν ἔτι βωμὸς ἔστιν ὃν Ἐλέου καλεῖτε. τὸ γὰρ

ἔργον ἀπόλωλεν. | ἀνθ’ ὧν νῦν ἱδρύεσθε βωμοὺς <note type="marginal">R IV 362</note>

‘4πανθρωπίας, Ὠμότητος, Ἀσεβείας, τῶν δεινοτάτων

ἀπάντων. ὡς τά γε ἐπὶ τοῖς χρηστοῖς καὶ φιλανθρώποις

ὑπομνήματα ἀνατέτραπται καὶ παντάπασιν ἐξαλήλιπται. <lb n="15"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>πολλὰ δ’ ἔχων ἔτι περὶ τῆς ἀσεβείας λέγειν παρα-

<note type="footnote">11 cf. ad t. V 528, 1 15 Dem. Aristog. I p. 791, 12</note>

<note type="footnote">1 ὧν οὐκ ἐτήρησαν τἀς χάριτας post ἠσέβηνται repetit V (et

Mon) 2 καὶ οἱ] οἱ καὶ CrH καὶ V | οἱ et καὶ inserui om

libri edd | γεωργίᾳ scripsi γεωργία γεώργια CrH) libri edd</note>

<note type="footnote">3 φίλοι scripsi e CrHV φίλη MBViMa secl in hoc οι

suprascr m 3, Cl edd | πάντα coni Re et Gasda 4 νῦν VBVi

sed in hoc μὴν in marg m 2, MaCl | καὶ inserui cum Gasda

om libri edd 5 θεῶν καὶ δαιμόνων B 6 ἀπεστείλαμεν

scripsi e CrHVViMaCl ἐστείλαμεν ΜΒ edd ὑμίν scripsi ex

HVB scriptura in Cr parum certa ἡμῖν MViMaCl edd |

οὐ Β 11 ἔλεον Ma ἔλσον Οἶ’ 12 ἀνθ’ ὧν νῦν scripsi

cum Gasda ὧν ἂν νῦν CrHVViMa sed in hoc γρ ἦν in marg

m 3, Cl ὧν ἂν Β ὧν ἂν ἦν Μ edd ἐν ᾦ τῶν ἐναντίων coni

Re ἀνθ’ ὧν ἤδη Iacobs Add 25 Lect 114 ὧν ἀντὶ νῦν Bois-

sonade Philostr. ep. 160 | ἱδρύεσθαι MMa sed in hoc αἰ in ε

corr 15 ἐξαλήλιπται scripsi e BV.MaOl coll t. II 490,8 et

III 157, 19 cum Cobeto Coll 292 ἐξαλήλειπται Cr sed η parum

certum ἐξήλειπται HV et e Mon Iacobs Lect 114 ἐξηφάνισται

Μ edd 16 λέγειν inser Ma 3 καταλέγειν Β</note>



<pb n="30"/>

λείπω, τοὺς χθονίους δαίμονας, οἷς οὐδὲν τῶν νομι-

ζομένων ἐγένετο, τὰς ψυχὰς τῶν ἀποθανόντων μηδενὸς

ὧν δεῖ τυχούσας, τοὺς ἐν ἀπάσαις ταῖς πόλεσι θεούς,

οἷς οὗτοι μετὰ ταῦτα προσίασιν ἐναγεῖς γεγονότες, ἣν

<lb n="5"/> πλέουσι θάλατταν, ἥτις οὐδέποτ’ ἂν αὐτοὺς ἐκκαθά-

ρειεν, αὐτὸν τὸν Ποσειδῶ οὗ τὴν λῆξιν μιαίνουσιν.</p>

<p>36. Ἀλλ’ ὡς μὲν οὐκ ἀσεβῆ καὶ δεινὰ ταῦτα,

εἰ καὶ σφόδρα εἰσὶ δεινοὶ λέγειν, οὐκ ἂν ἀντείποιεν.

’ίσως δ’ αὐτοὺς τοὺς ταλαιπώρους Ποτιδαιάτας αἰτιά-

<lb n="10"/> σονται καὶ παρ’ ἐκείνους φήσουσιν εἶναι τὰ μι-

άσματα τοὺς ἁψαμένους αὑτῶν. τοῦτο γὰρ λοιπὸν τὸ

πρὸς οἶς πεπόνθασι καὶ τὴν αἰτίαν αὐτῶν ἐνέγκα-

σθαι. ἐγὼ δ’ ὡς μὲν οὐχὶ κἀκεῖνοι γεγόνασι καὶ εἰσὶν

ἐναγεῖς μετὰ τοιαύτας τροφάς, οὐκ ἀντιλέγω. λέγω

<lb n="15"/> μέντοι τοῦτο αὐτὸ μείζονα ἔλεγχον εἶναι τῆς Ἀθηναίων

ἀσεβείας. εἰ γὰρ μηδὲ οἱ βιασθέντες εἰσὶ καθαροί,

πῶς οἱ καταναγκάσαντες; καὶ εἰ τοὺς ἐλεηθέντας ἂν

δικαίως ὑπὸ πάντων ἐφ’ οἷς ἠτύχησαν ἀναγκαῖον μι-

σεῖν, πῶς οὐ τούτους πλέον οἴ κἀκείνους εἰς τὸ μία-

<lb n="20"/> σμᾶ προσήγαγον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ὥσπερ δέ, οἶμαι, τοῖς μανεῖσι,

κἂν τὰ μέγιστα ἐξαμαρτεῖν προαχθῶσιν, οὐκ αὐτοῖς,

ἀλλὰ τῇ μανίᾳ τὰς ἁμαρτίας προφέρομεν, οὕτω μηδὲ

<note type="footnote">4 Xen. comm. III 8, 10 5 Din. or. II § 5 11 Dem.

Neaer. p. 1374, 11 22 Dem. p. 576, 13</note>

<note type="footnote">3 δὲ post τοὺς CrH δ’ BViMaCl 4 οὓς HV | μεταταῦτα

BMa | προσίασίν BViCl 7 οὖν Mor 8 ἀπείποιεν HV

10 παρ’] γὰρ coni Sintenis | ἐκείνοις coni Gasda at cf. t. III

438, 14; IV 59, 2 | τὸ μίασμα ViMa μίασμα Οἶ’ 11 τοὺς ἁΨα-

μένους Vi sed οἶς et ὄις suprascr m 2 | αὐτῶν HVViMaCl

12 οἶς in ras Μιυ 15 εἷναι ἔλεγχον Β 16 μὴ δὲ HMBVi

MaCl 19 τούτοις Vi 21 ταμέγιστα Β 22

scripsi e CrHVViMaCl προσφέρομεν ΜΒ edd | μὴ δὲ HMBVi

MaCl</note>



<pb n="31"/>

Ποτιδαιάταις, ἀλλὰ τοῖς αἰτίοις τὴν ἀσέβειαν λογιζώ-

μεθα. παρὰ τούτων γὰρ καὶ διὰ τούτους παρελθοῦσα

εἰς τὴν πόλιν ἡ μανία ἀγνοῆσαί τε ἀλλήλους ἐποίησε

καὶ τὰ δεινὰ ταῦτα ἐξεργάσασθαι. ἤ πῶς ἐδύναντο

ἐκεῖνοι σωφρονῆσαι, τίνα δ’ ἀποστροφὴν εὑρεῖν τῶν <lb n="5"/>

κακῶν φρουρούμενοι μὲν οὕτως ἀκριβῶς, | ὁρῶν- <note type="marginal">RIV 363</note>

τες δ’ ὑμᾶς περιεστηκότας φιλοπόνως, τὰς ναῦς ἐφορ-

μούσας, ἄλλους ἐπ’ ἄλλοις στρατηγοὺς πλέοντας, οὐδὲν

τῶν εἰς σωτηρίαν φερόντων, τὰ ἔνδον πάντα ἐξανηλω-

μένα; πόθεν οὖν εἶχον τραφῆναι; ἐκ τοῦ οὐρανοῦ; <lb n="10"/>

γέλως ταῦτα καὶ χλεύη πρὸς οἷς ἠτυχήκασιν.</p>

<p>38. Ἀλλ᾿ ἐξῆν, φησι, παραδοῦναι τὴν πόλιν.

καὶ γὰρ τοῦτο ἐροῦσι σφόδρα γε λόγον λέγοντες φιλ-

άνθρωπον ἢ μέτριον. οὑτωσὶ δὲ σκοπεῖτε. Ποτιδαιᾶται

μάλιστα μὲν εἰ καὶ] τῆς ἐλευθερίας ἐπεθύμουν πεμ- <lb n="15"/>

φθέντες εἰς Θρᾴκην οὐδὲν θαυμαστὸν ἦν, ἀλλὰ

γνώμη πολλή. ἐκεῖνοί τε γὰρ ἀήθεις ἑτέρων ὑπακούειν

οὗτοί τε ὑβρισταί. πάντες δ’ οἱ παρὰ τὴν ἀξίαν δου-

λεύοντες κἂν ἀποστῶσι νεωτερίζουσι κἂν δουλεύοντες

ἀνέχωνται. καὶ ὅτι γε πρᾶγμα εἰκὸς ἐποίουν εἰς τὴν <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 cf. t. III 214, 5 10 Dem. p. 96, 16. cf. t. V p. 85, 6 sq.</note>

<note type="footnote">1 τοῖς ante Ποτιδαιάταις Μ edd delevi | λογιζώμεθα scripsi

e CrHVVi λογιζόμεθα MBMaCl edd 2 περὶ Vi 7 ἐφορ-

μούσας Ma sed οὐ in ras m 3 ἐφορμώσας ViCl 8 οὐ τινων

coni Mor 9 φαινόμενον vel simile participium post φερόν-

των inserendum coni Gasda | ἐξανηλωμένα scripsi e CrHNBVi

MaCl ἐξαναλωμένα Μ edd 14 ἢ] καὶ coni Gasda | καὶ ante

μέτριον inser Vi 2 | ante Ποτιδαιᾶται lacunam maiorem statuit

Gasda 15 καὶ cancellavi 17 ὑπακούειν ἑτέρων CrHV Re</note>

<note type="footnote">18 οὐ τὲ Ma sed οὐ in οὔτοι corr m 3 οὔτε ἁ 19 κἂν]

οὐκ ἂν CrHV et in marg Vi 2 | ἀπιστῶσι Μ Mor ἀπιστοῦσι

coni Gasda | νεωτερίζοντες Β 20 καὶ om Re | γε om Β</note>



<pb n="32"/>

ἐξ ἀρχῆς τάξιν αὑτοὺς ἐπανάγοντες, ἡ τοῦ πολέμου

πρόφασις μαρτυρεῖ. διὰ τί γὰρ οἱ Λακεδαιμόνιοι πολε-

μοῦσιν ἢ μετ’ ἐκείνων ἡμεῖς; οὐχ ἔνα οἶ νῦν δεδου-

λωμένοι τὴν ἐλευθερίαν ἀπολάβωσι; πάντας ἂν οἶμαι

<lb n="5"/> τοῦθ’ ὁμολογῆσαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>μὴ τοίνυν νομίζετε τοὺς μὲν

ἔξω τῆς συμφορᾶς ὄντας καὶ πολεμεῖν καὶ πᾶν ὁτιοῦν

ὑπομένειν, ἴνα οἱ δουλεύοντες τῶν δικαίων τυγχάνω-

σιν, αὐτοὺς δὲ τοὺς δουλεύοντας οὕτως ἀναισθήτους

ὑπάρχειν ὡς μηδέποτε ἀπαλλαγῆναι βούλεσθαι τῶν

<lb n="10"/> κρατούντων, μηδὲ τὰ μὲν ἀργυρώνητα ταῦτα ἀνδρά-

ποδα ὧν τὰ πολλὰ ἐκ Καρίας καὶ Φρυγίας τὴν τιμὴν

καταθέντες ἄγομεν, τοὺς Καρίωνας καὶ Ξανθίας, οὕτως

εἶναι μεγαλοψύχους ὥστε ἀεὶ τὴν ἐλευθερίαν ὀνειρο-

πολεῖν καὶ εὔχεσθαι, τοὺς δ’ ἐκ μέσης τῆς Ἑλλάδος,

<lb n="15"/> τοὺς Κορινθίων παῖδας, τὸ τῶν Βακχιαδῶν γένος, τὸ

<note type="marginal">RIV 364</note> τῶν Ἡρακλειδῶν, οὕτω ταπεινῶς | πράττειν ὥστε

δουλεύοντας ἀνέχεσθαι. καὶ τίνα ταῦτα λόγον ἔχει;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>οὔκουν ἐχρῆν οὕτως ἀγνώμονας καὶ πικροὺς τοὺς

<note type="footnote">10 cf. ad t. IV 137, 15 12 Aeschin. fals. leg. § 157 p. 49, 16.

cf. Kretschmer Jahr. Oest. Arch. Inst. IV 142 sq. 15 Her. V 92</note>

<note type="footnote">1 ἐξαρχῆς ΜΒ | αὑτοὺς scripsi e Μ cum Gasda αὐτοὺς Cr

HVBViMa ’ in ’corr Vi 2Ma 3, Cl edd 2 διατί HBViMa

Οἶ’ 4 ἀπολάβωσι Ma sed φρ' ἀπολαμβάνωσι in marg m 3

ἀπολάβωσιν Cr ἀπολαύω σ’ ἴ’ Β | οὗν CrHV 5 νομίζετε scripsi

e CrHVBViMaCl cum Iacobsio Anth Pal III 735 et Gasda

νομίζητε Μ edd 6 ὅτι νῦν ViCl 7 ὑπομένειν Ma sed ὒ

in ras m 3 | οἱ om Μ | τύχωσιν CrHVB et in marg Vi 2

8 ἀναισθήτως Vi 10 μὴ δὲ HBViMa 11 ὧν τὰ] ὄντα Μ

ViMaCl Mor | ἐκκαρίας Η | τὴν scripsi ὧν libri edd ὧν τὴν

τιμὴν Gasda 12 ἄγωμεν Β | καρύωνας Β | Ξανθίας scripsi

coll Aeschin. 1. 1. (Mus. Rhen. XXXII 90) cum Gasda et Cobeto

Coll 292 ξανθίωνας libri edd Σαννίωνας coni Re 14 δὲ

GrMMa edd 15 Κορινθίους Ma | βακχειαδῶν CrHVB βακ-

χειάδων Vi βακχείδων Ma sed γρ βακχειαδῶν in marg m 3, Cl</note>

<note type="footnote">16 οὕτως HV | ὥστε] οὕτως CrHV 17 ἔχειν CrH</note>



<pb n="33"/>

ἄρχοντας εἶναι ὥστ’ ἐπὶ πᾶν ἐξελθεῖν, εἴ τις ἐπεθύ-

μησεν ὧν ἐξ ἀρχῆς εἶχεν ἀγαθῶν. τὸ γὰρ ἔγκλημα ἦν

οὐ καταστροφὴ τῆς Ἑλλάδος οὐδ’ ἐπιβουλὴ τοῖς μικρο-

τέροις οὐδ’ ὅλως ὕβρις καὶ βία οὐδ’ ἃ νῦν Ἀθηναῖοι

πράττουσιν, ἀλλ’ ἐλευθερίας ἐπιθυμία καὶ τοῦ τῶν ἴσων <lb n="5"/>

μετέχειν, ὑπὲρ ὧν καὶ τοῖς βαρβάροις ἐπολεμοῦμεν.

δεῖ δέ, οἶμαι, καὶ τοὺς ἡγεμόνας, ἄν γε ὦσι μέτριοι,

οὐ τῷ βιάζεσθαι προσάγεσθαι τοὺς συμμάχους, ἀλλὰ

πείθοντας. καὶ πολλῷ βέλτιον μὴ φρουραῖς φυλάττειν,

ἀλλὰ τῷ ταὐτὰ συμφέρειν ἀμφοτέροις. βία μὲν γὰρ <lb n="10"/>

ἀπιστίαν, εὔνοια δὲ πίστιν ἐργάζεται.</p>

<p>41. Ταῦτα μὲν ἦν, ὦ Ἕλληνες, καὶ πολλῷ πλείω

τούτων λέγειν, εἰ τῆς ἐλευθερίας ἡττηθέντες καὶ καλὴν

ἐλπίδα ἐλπίσαντες καθ’ αὑτοὺς ἐπεχείρησαν γενέσθαι.

οὐ μὴν ὑπὲρ ταύτης γ’ ἐφιλονείκουν, ἀλλ’ ἑώρων <lb n="15"/>

αὑτοῖς τὸν ἀγῶνα ὑπὲρ ἀνδραποδισμοῦ καὶ ἀναστάσεως

καὶ πάντων τῶν δεινοτάτων ὑπάρχοντα καὶ μηδὲν

τούτους μέτριον καὶ φιλάνθρωπον μήτε διανοουμένους

μήτε πράξοντας. τοὺς γὰρ καὶ πρὶν ἀποστῆναι τοιαῦτα

ἐπιτάττοντας, οἷον τὰ τείχη κατασκάπτειν καὶ μετα- <lb n="20"/>

βάλλειν τὴν πολιτείαν, τί προσδοκᾶν ἔδει πράξειν

ἀποστάντων; οὐκ ἐξανδραποδιεῖν τὴν πόλιν; οὐκ ἀνα-

<note type="footnote">22 cf. t. V 544, 12</note>

<note type="footnote">2 ἐξαρχῆς ΜΒ 5 τοῦ scripsi τὸ libri edd 7 γε post

δέ Β 8 οὐχ οὕτω τὸ Vi sed οὐ τᾷ in marg m 2 οὐχ οὕτω

MaCl 9 καὶ τὸ πολλῶ coni Re 10 ταῦτα CrHVBViMaCl

βία — 11 ἐργάζεται omissa γὰρ particula citat Macarius fol 87 r

in Cr male legi possunt 12 ὡς VVi sed in hoc co in marg m 2,

ὢ 15 γ’ post ταύτης posui e VBViMa, ante ὑπὲρ Μ edd om

Ἠοῖ scriptura in Cr parum perspicua | ταῦτα CrH 16 αὐτοῖς

scripsi αὐτοῖς libri edd 18 τούτοις BVi 19 πράξαντας Β

ViMaCl | καὶ inserui e libris om edd 20 καὶ inserui e CrH

V om MBViMaCl edd | μεταβάλλειν Vi sed κα supra με m 2

καὶ μεταβάλλειν Β 22 ἀνδραποδιεῖν Ma sed ἐξ antepos m3</note>



<pb n="34"/>

στήσειν παῖδας καὶ γυναῖκας; οὐκ αὐτοὺς τὴν χώραν

καθέξειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>καὶ ὅτι ταῦτ’ εὐλόγως ἐφοβοῦντο, αὐτὰ

μαρτυρεῖ τὰ πραχθέντα. οὐ γὰρ ἔφθησαν παραδοῦναι

τὴν πόλιν καὶ παραχρῆμα ἐξηλαύνοντο ἄποροι, γυμνοί,

<lb n="5"/> πάντων ἀποστερηθέντες, πολιτείας, πατρίδος, κτημάτων,

οἰκτρὸν τοῖς ἐντυχοῦσι θέαμα, πλανώμενοι μετὰ τῶν

ὑπολοίπων παίδων καὶ γυναικῶν. οὐδ’ ἂν εἷς ἐφίκοιτο

τῷ λόγῳ τῶν ἐκείνοις κακῶν πολλῶν ὄντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>καίτοι

<note type="marginal">RIV 365</note> γε | οἱ μηδὲ δυστυχήσαντας αὐτοὺς οὕτως ἐν τῇ

<lb n="10"/> πολιορκίᾳ ἐλεήσαντες τί οὐκ ἂν διἐθεσαν, εἴ γ’ εὐτυ-

χοῦντας παρέλαβον; πῶς δ’ ἂν ἐφείσαντο τῶν σωμά-

τῶν τότε οἱ μηδ’ ὅτε ἐτράφησαν οὕτως; οὐκ ἦν ἱκανὸν

ἐξανηλῶσθαι τοσούτους καὶ τὸ πλεῖστον τοῦ δήμου

μέρος ἐν τῷ δήμῳ δεδαπανῆσθαι; οὐκ ἦν ἱκανὸν θη-

<lb n="15"/> ῥίων δίκην τοὺς ἀνθρώπους σεσιτῆσθαι; ἀλλ’ ἔδει

τούτους πρὸς τούτοις τοῖς καλοῖς καὶ ἄλλα προσνεανι-

εύσασθαι, φυγήν, ἀπορίαν, πάντα ἃ νῦν ὑπομένουσιν·

ἆρα ὁρᾶτε καὶ λογίζεσθε, ὑπὲρ ὅσων καὶ οἴων ἀντεῖχον

οἱ δυστυχεῖς; μεῖζόν τι &lt;σημεῖον&gt; τῆς τούτων

<note type="footnote">4 Thuc. II 70,2. Diod. S. XII 46 7 Dem. fals. leg. p. 361,25</note>

<note type="footnote">2 ταῦτα Β | ταὐτὰ Vi sed αὐτὰ in marg m 2 3 πράγματα

post πραχθέντα CrHVB 5 χρημάτων V 6 ἐντυχοῦσι scripsi

ex ΗΒ εὐτυχοῦσι CrVMVi sed in hoc ἐν supra εὑ m 2, Macl

edd 7 οὐδ’ Ma sed κ’ supra δ’ m 3 | οὐκ ἄν τις CrHVB et in

marg Vi 2 8 πολλῶν om CrHV Re | ὄντων om Re 9 γ' Vi

MaCl | εἰ HV | μὴ δὲ HBViMaCl 10 γ’ scripsi e CrHBVi

MaCl γε VM edd | εὐτυχοῦντες Οἶ’ 12 οἱ coni Re | μὴ δ’

HBViMaCl | ἐτράγησαν; coni Mor | signum interrogationis post

οὕτως posui, post ἐτράφησαν edd 15 σεσιτῆσθαι scripsi e CrH

VB σεσιτ(??)σθαι MaCl σεσιτίσθαι MVi edd 16 κακοῖς VB |

νεανιεύσασθαι CrHVB 19 τι om BViCl τί CrH et inser

Ma 3 | σημεῖον inserui, τεκμήριον Iacobs Lect 115 om libri edd sed „uidetur hic aliquid deesse" Re | τούτου Μ Mor το(??)

Ma sed ὢν supra τ m3</note>



<pb n="35"/>

θρωπίας; ἀνεκτοτέραν τῆς Ἀθηναίων τυραννίδος τὴν

πολιορκίαν ἐπῄνεσαν. ἀλλήλων ἐγεύσαντο. ἐμπλῆσαι

γὰρ τὴν τούτων ὠμότητα ἁλόντες οὐκ ἐδύναντο.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>ἐδήλωσε δὲ ταῦτα ὁ χρηστὸς δῆμος. οὐ γὰρ ὅπως

ἢ τοὺς παθόντας ὧν ἔπαθον ᾤκτειρεν ἢ τοὺς ταῦτα <lb n="5"/>

βιασαμένους στρατηγοὺς κατεμέμψατο. πόθεν; ὅς γε

τοὐναντίον ὧς φιλανθρώπων κατέγνωκεν. αἰτίαν ἔσχον

Ἑστιόδωρος καὶ Φανόμαχος καὶ Ξενοφῶν οὐκ ἐπὶ τοῖς

δείπνοις οὐδ’ ἐπὶ ταῖς τραπέζαις, ἀλλ’ ὅτι τοὺς λοι-

ποὺς ὑποσπόνδους ἀφῆκαν ἐξελθεῖν. διόπερ οὐδ’ <lb n="10"/>

ἄγνοιαν ἔστιν αὐτοῖς προφασίσασθαι τῶν πραχθέντων.

ἡ γὰρ μετὰ ταῦτα ἀπανθρωπία τὸ κἀκεῖνα εἰδέναι

μαρτυρεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>τί οὖν ἐβούλεσθε; τί δὲ ἔδει χρήσασθαι

τοῖς περιττοῖς; ἀναγκάζομαι γὰρ καὶ ὑπὲρ τῶν στρα-

τηγῶν λέγειν, ἀποκρίνασθε, ὦ φιλάνθρωποι, πάλιν εἰς <lb n="15"/>

Ποτίδαιαν καθεῖρξαι καθάπερ θηρία καὶ τοὺς ὑπολει-

πομένους ἀλλήλοις προβαλεῖν καὶ ὅσον ἦν λείψανον

τοῦ γένους ἐν αὑτῷ δαπανῆσαι, μηδένα δ’ | ἐξ- <note type="marginal">RIV 366</note>

ἐλθεῖν Ποτιδαίας μηδὲ τῆς συμφορᾶς ἄγγελον, ἀλλὰ

<note type="footnote">7 Thuc. II 70, 3 8 Thuc. II 70, 1 10 Thuc. II 70, 2</note>

<note type="footnote">6 ὅγε Vi 7 φιλανθρώπου Β 8 Ἑστιόδωρος scripsi e

CrHV coll Thuc. 1. 1. cum Blomfieldo ad Thuc. 1. 1. Gasda Co-

beto Mnem. N. S. II 407 Roggio Lib. apol. Socr. 81 αἰτιόδωρος

MBVi sed in hoc ἑστιό in marg m 2, MaCl edd | φιλόμαχος Vi

sed φανό in marg m 2 9 ταῖς τραπέζαις Vi sed Vi et ἦς

suprascr m 2 10 οὐκ CrHVMa 11 αὐτοῖς Vi sed τοὺς

suprascr m2 αὐτοὺς CrHV | προφασίσασθαι scripsi e CrHVB

ViMa προφασίσεσθαι Cl προφασίζεσθαι Μ edd 12 μετα-

ταῦτα BMa 13 δὲ] γὰρ CrHV 17 προβαλεῖν scripsi auc-

tore Iacobsio Lect 115 προσβαλεῖν libri edd | καὶ om Μ | ἦν

om CrHVB | λειψάνων Mor 18 αὐτῶ HVViMaCl αὐτὴ Β |

μὴ δ’ ἴνα ViCl 19 μὴ δὲ CrHBViMaCl</note>



<pb n="36"/>

διανείμασθαι πάντας ἑαυτούς, ἕως ἂν ὑπολειφθῇ τὰ

οἰκοδομήματα, ἢ τοῦτο μὲν οὐχί, διασπασθέντας δ’

ὑφ’ ὑμῶν αὐτῶν καὶ τῶν ὑμετέρων χειρῶν ἀπολέσθαι;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>ἐμοὶ μὲν γὰρ δοκεῖτε κἂν αὐτοὶ γεύσασθαι τῶν

<lb n="5"/> σωμάτων ἡδέως. καὶ τοῦτο ἂν ἴσως ἐνέπλησεν ὑμᾶς

μόνον, ὧς τά γε νῦν ταῦτα μικρὰ ἦν, δῆμος ἐν ἑαυτῷ

τρεφόμενος καὶ πάντα αὐτὸς αὑτῷ, οἶ σιτούμενοι, τὰ

σιτούμενα, οἱ πεινῶντες, αἱ ἑστιάσεις, πρὸς ταῖς τρα-

πέζαις τὰ σιτία, ἕκαστος πρὸς ταῖς τραπέζαις τροφὴν

<lb n="10"/> αἰτῶν καὶ διδόμενος, νεῖμον κἀμοί, λέγων, ὧν

ἡ νομή. τοιαῦτα γὰρ τῶν ἐν Ποτιδαίᾳ δείπνων

τὰ αἰνίγματα. ἑαυτοὺς οἶ δυστυχεῖς διεδέχοντο καὶ

ὥσπερ ἐν ταῖς τῶν ἐράνων εἰσφοραῖς ἔρανον ἐποι-

οῦντο τῶν σωμάτων κόπτοντες αὐτὰ καὶ διαιροῦν-

<lb n="15"/> τες, ὁ παρατυχὼν τρέφων τὸν φθάσαντα, εἶτ’ ἄλλον

ὁ τραφείς, εἶτ’ ἐκεῖνος ἕτερον, ἐγκύκλιόν τινα ταύτην

εὐωχίαν περιάγοντες, ἕως οἱ πλείους ὑπεδέξαντο ἀλ-

λήλους.</p>

<p>47. Οἱ δὲ τὰ δεῖπνα ταῦτα σκευάσαντες καὶ παρα-

<lb n="20"/> θέντες εἰσὶν οὗτοι καὶ τὸ τούτων στρατόπεδον. οἱ γὰρ

τὰς ἔξωθεν τροφὰς ἐμποδίζοντες τοῖς ἔνδον εἰσιέναι

οὗτοι καὶ δι’ ἀλλήλων ἠνάγκαζον χρήσασθαι ταῖς τρο-

<note type="footnote">1 πάντα Ma | ἑαυτούς Vi sed αὐτούς in inarg m 2 | ἂν inser

Ma 3 om Οἶ’ 2 διασπασθέντες Vi sed τὰς infra τες m 2, MaCl

| δὲ ViMaCl 3 ἡμῶν Μ et γρ in marg Mor | ἡμετέρων MVi

Cl et γρ in marg Mor | ἀπόλλυσθαι Vi ἀπόλυσθαι Ma sed

ἀπολέσθαι suprascr m 3, ὢ 4 δοκεῖται V sed αἰ in ἑ corr

m 2 | γεύσησθε Vi sed ασθαι supra ἦσθε m 2, Ma sed ἦσθε in

ασθαι corr m 3, Cl 5 ὑμᾶς Ma sed ὒ in ras m 3 7 αὐτῷ

scripsi e Β αὐτῷ reliqui libri ’ in ’ corr Ma 3, edd 10 νεἰ-

μων CrHVB | καἰ μοι CrHet in marg Vi 2 | ὧ Ma sed ὢν in marg

m 3 11 τοιαῦτα Vi sed ταῦτα in marg m 2 12 αἰνίγματα

scripsi e CrHVMBViCl cum Iacobsio Lect 115 αἰτήματα Ma

edd 15 εἴτ’ V 16 ἄνθρωπος post τραφεὶς Β | εἶτα VB

MaCl 17 καὶ ante ὑπεδέξαντο ViMaCl 22 διαλλήλων Cl</note>



<pb n="37"/>

φαῖς. τοιούτων ἔτυχεν ἑστιατόρων Ποτίδαια. ἡμεῖς δ’

ἠλεοῦμεν κατακληρουχηθεῖσαν Εὔβοιαν καὶ τὴν Σαμίων

φυγὴν καὶ τῶν νήσων τἀς βεβιασμένας. οὗτοι δὲ λοι-

πὸν ἤδη διαιροῦσι καὶ διανέμουσι τὰ σώματα καὶ τὰς

μὲν ἀνθρώπων τροφὰς ἐκ τῶν πόλεων ἐξορίζουσιν, <lb n="5"/>

ἀντεισάγουσι δὲ δεῖπνα ἐναγῆ καὶ τοὺς Ἕλληνας ἀνη-

λῶσθαι περὶ αὑτοὺς βιάζονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>ἐτράφη πόλις, 00

Δήμητερ, ἄνευ τροφῶν καὶ σιτία ἄνευ σιτίων εὑρέθη

καὶ ἱερεῖα ἐτύθη ἱερείων μὴ παρεστηκότων. ποία γὰρ

ἦν ἔνδον ἀγέλη; τίς προβατεία; | μόνους εἶχον <note type="marginal">RIV 367</note>

ἀλλήλους οἱ δυστυχεῖς. ὡς βελτίους ἂν ἦτε κενὴν τῶν <lb n="11"/>

ἀνδρῶν πρότερον ἢ τῶν τροφῶν τὴν πόλιν ποιήσαντες.

νῦν δὲ αἱ μὲν οὐκ ἦσαν, οἱ δὲ ἀλλήλοις περιέπιπτον

καὶ ζητοῦντες σωτηρίαν ἀπώλλυντο. τὸ γὰρ ἴαμα τοῦ

λιμοῦ τοιοῦτον ἦν, ἡ συμφορά. καὶ ταῦτα ἔπασχον <lb n="15"/>

ἐγγὺς ὄντων Ἀθηναίων καὶ τρυφώντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>πόσαι μὲν

εἰσέπλεον τούτοις τροφῶν ὁλκάδες, πόσα δ’ ἱερεῖα ἐκ

τῆς Θρᾴκης συνηλαύνετο. αὐτὴν τὴν ἐκείνων Παλλή-

<note type="footnote">2 Thuc. I 114 | Thue. 1 117 3 Thuc. | 98</note>

<note type="footnote">18 Ποτίδαιά ἐστιν ἡ ἐν Παλλήνῃ πόλις ἤγουν ἐστιν — ἤγουν</note>

<note type="footnote">2 ἐλεοῦμεν ViMaCl | τὴν om Β | σαλαμίων Vi sed σαμίων

in marg m 2 3 οὔτοι scripsi auctore Re αὗται CrHVBViMa

Cl αὐτοὶ Μ edd | δὲ om CrHVB ViMaCl 6 ἀνηλῶσθαι scripsi

e CrHVB ἀναλοῦσθαι MMa sed in hoc ὢ supra ov m 3, Cl

edd ἀναλᾶσθαι Vi sed οὐ supra ἁ m 2 7 αὐτοὺς scripsi e

Μ αὐτὰ Vi sed αὐτοὺς in marg m 2 αὐτοὺς CrHVBMaCl edd</note>

<note type="footnote">9 παρεστηκότων scripsi e CrHVBViMaCl παρεστώτων M

edd 10 προβατεία Ma sed εἰ in ras m 3 προβάτιά BVi sed

in hoc τεῖ supra τι m 2, Οἶ’ 13 αἱ] οἱ Β 15 λοιμοῦ V | ἡ

συμφορά om CrHV et abesse vult Re 16 ἐγγελώντων coni

Iacobs App Pors 326 Lect 115 | οὖν post μὲν Μ edd in suspi-

cionem vocavit Gasda delevi 17 vpost τούτοις videtur γέ-

μουσαι deesse" Re | δὲ MMaCl edd 18 συνηλαύνοντο Μ |

Παλλήνην Ma sed ν(1) in ras m3</note>



<pb n="38"/>

νῆν καὶ γῆν ἐκαρποῦντο, οἱ δ’ ἔνδον ἀπέθνησκον

οὐδενὶ κόσμῳ δαπανώμενοι μερίζοντες καὶ μεριζόμενοι,

θεούς, οἶμαι, καλοῦντες, Δήμητραν αὐτὴν καὶ Κόρην,

Ἐλευσῖνα καὶ Κελεόν, Ἴακχον καὶ μυστήρια. ἀλλ’ οὐκ

<lb n="5"/> ἠλέουν οἱ μυσταγωγοί. εἶθ’ ὑμεῖς ἔτι πυρῶν καὶ κρι-

θῶν μνημονεύετε καὶ τὴν προηροσίαν ὑπὲρ τῆς Ἑλλά-

δος θύετε γεωργίαν ἀνθρώπων ἀνελόντες καὶ τὴν γῆν,

ὡς ἂν εἴποι τις, ἐκτρίψαντες αὐτήν. ἰδοὺ γάρ, παρα-

βάλωμεν τῇ Δήμητρι τὴν Ποτίδαιαν, τῷ Τριπτολέμῳ

<lb n="10"/> τὴν πολιορκίαν. οὐκ αὖθις ἡμῖν ἄκαρπος ἡ γῆ δοκεῖ

γεγονέναι, οὐ πάλιν ὁ πρὸ Δήμητρος εἶναι βίος;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>καίτοι καὶ πρὸ Δήμητρος αἶ γεωργίαι μὲν οὐκ

ἦσαν οὐδὲ ἄροτοι, αὐτόφυτοι δὲ βοτάναι καὶ πόαι, καὶ

πολλὰ εἶχεν εἰς σωτηρίαν ἀνθρώπων αὐτοσχέδια ἄνθη

<lb n="15"/> ἡ Γῆ ὠδίνουσα καὶ κύουσα πρὸ τῶν ἡμέρων τὰ ἄγρια.

ἐπλανῶντο μέν, ἀλλ’ οὐκ ἐπ’ ἀλλήλους. ἄλση καὶ ὄρη

περιῄεσαν ζητοῦντες αὐτόματον τροφήν. καὶ τὴν ἐρη-

μίαν οὐκ εἶχον αἰτιάσασθαι οὐδ’ ἐνομοθέτησέ τι τοι-

<note type="footnote">2 Thuc. II 52,1 cum nota Kruegeri 3 cf. 1. 1 292,13

6 of. t. V 118, 7 8 Her. IY 120, 1 15 Iul. or. II p. 56 D

om Ma Mor) ἡ Κασάνδρεια, Παλλήνη δέ ἐστιν ἐστιν om Ma

Mor) ἡ ὅλη Κασανδρείας Κασανδρείας om Ma Mor) νῆσος Μ

Ma3 Mor</note>

<note type="footnote">1 οἴ δ’ VMMaCl edd 3 θεοῖς Ma sed ig in ὗς corr ms,

Cl 4 καὶ ante ἴακχον Μ et (inser) Ma 3 edd delevi 5 κρι-

θῶν καὶ πυρῶν Μ ViMaCl edd 6 ἀπαρχὴν κροσσίαν Vi sed

ηροσι

προηροσίαν in marg m2 προ(??)ίαν Β 7 ἀνελόντες scripsi

auctore Gasda qui ἐξελόντες vel simile coni ἔχοντες libri edd</note>

<note type="footnote">8 παραβάλωμεν scripsi ex HVBViCl παραβάλλωμεν Cr

παραβάλλομεν MMa sed in hoc λ(2) inser m 3, edd 10 ὑμῖν

Β 11 πρὸ in ras Ma 3 | βίος Ma sed γρ΄ βίαιος in marg m3</note>

<note type="footnote">12 καὶ om ViMaCl 15 ἡ om ViMaCl 16 ἐπαλλήλους

Vi 17 ἠρεμίαν CrHV</note>



<pb n="39"/>

οῦτον αὐτοῖς ἐκείνη, ἀλλὰ τὰ ἄγρια φύουσα ἥμερον

ζῶον τὸν ἄνθρωπον εἶχε καὶ ἀμίαντός τε ἦν αὐτὴ

κἀκείνους καθαροὺς ὄντας ἔτρεφε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>ταῦτα μέν, ὅτε

οὔτε πόλεις ἦσαν οὔθ’ ἡ παροῦσα αὕτη διακόσμησις

καὶ οἰκονομία τοῦ βίου· νῦν δ’ ὅτε ἤδη πάντα διατέ- <lb n="5"/>

τακταὶ καὶ μεστὴ μὲν ὤρας ποικίλης ἡ | γῆ, φυ- <note type="marginal">RIV 368</note>

τεῖαι δὲ καὶ ἄροτοι πεδίων τε καὶ ὀρέων; γεωργοῦσι

δ’ οὐκ ἄνθρωποι μόνον, ἀλλὰ καὶ ζῷα ὅσα ἐζευξάμεθα

εἰς κοινωνίαν τῶν πόνων, ὥστε μηδ’ ἡ πολλὴ τῆς

ἀλόγου φύσεως ἄγριος καὶ θηριώδης, τότε ἡμῖν αὐτοῖς <lb n="10"/>

θηριώδη βίον Ἀθηναῖοι νομοθετοῦσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>καὶ τὰ μὲν

τρόφιμα τῆς ἐρημίας τῶν ὁμοφύλων συνίησι καὶ ἀσφα-

λῶς λέοντες μὲν λέουσι, λύκοι δὲ λύκοις συναγελάζον

τᾶι, οἱ δὲ Ποτίδαιαν οἰκοῦντες ἄνθρωποι ταύτῃ οὐκ

ἔσχον ὁμοίαν τὴν ἀσφάλειαν, ἀλλὰ διέσπων καὶ διε- <lb n="15"/>

σπαράττον ἀλλήλους προτιθέντων αὐτοῖς τὴν δίαιταν

ταύτην Εὐμολπιδῶν καὶ Κηρύκων τῶν ἀπὸ τῆς Ἐλευ-

σῖνος οἱ καθαροῖς ἥκειν τὰς χεῖρας τοῖς μύσταις προ-

<note type="footnote">12 Her. IV 114, 1. Thuc. I 3, 4 17 cf. decl. Alcib. ed.

Mel. Graux p. 637,41. Thuc. VIII 53,2. Isocr. paneg. § 167

p. 73 d. Aesch. or. III 18</note>

<note type="footnote">4 πόλις οὖσα Vi sed πόλεις ἤσαν in marg m 2, MaCl

5 δ’ ots Vi sed δὲ in marg m 2 | ὅτε post ἤδη inser Vi | τέ-

τακται CrHV 8 δὲ ViMaCl | ζῶια Cr 9 ὥστε Vi sed ὅτε

in marg m 2 | μὴ δ’ CrHBViMaCl 10 ante τότε lac 10 litt

Vi | τότε inser Ma 3 om ἁ 11 ἀθηναῖοι θηριώδη βίον Πα

| τὰ τότε μὲν τρόφιμα Ma sed γρ τὰ μὲν τρόφιμα in marg m 3,

Cl 14 ταύτῃ scripsi ut coni Mor ταύτην libri edd | „fort.

οὐ; ἔσχον, οὐδ’ ómoqian“ Re 15 διεσπάρασσον CrHB

16 προστιθέντων Ma 17 εὐμολπίδων ViMa sed in hoc ἰδὼν

in ἰδών corr m 3, Cl | Κηρύκων scripsi κηρύκων edd 18 οἱ

et προαγορεύοντες scripsi coll p. 20, 9, ut coni Iacobs Lect 115

οἱ et προσαγορεύοντες CrHBViMaCl οἱ et προσαγορεύοντες

V οὖ et προαγορεύουσιν M edd | ἥκειν Vi sed ἡκὸν in mari m2</note>



<pb n="40"/>

ἀγορεύοντες. αὐτοῖς ἤδη τὸ κήρυγμα τοῦτο κήρυττε·

ὅστις τὰς χεῖρας μὴ καθαρός. Ἀθηναίων λέγε.

ὅστις Ἑλλήνων φωνῆς ἀξύνετος. τίνες αὐτῶν

μᾶλλον βάρβαροι; μή μοι τοὺς μυησομένους δοκίμαζε,

<lb n="5"/> ἀλλὰ τοὺς μυήσοντας, εἴ γε καὶ μυήσουσιν ἐπὶ ταῖς

τοιαύταις τροφαῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ἀναγνώτω τις τὸ κατὰ Μεγα-

ρέων πινάκιον· εἰργέσθωσαν Μεγαρεῖς λιμένων

Ἀττικῶν καὶ γῆς. εἶτα ἡ αἰτία προσγέγραπται, ὅτι

τῆς ἱερᾶς χώρας ὀλίγον μέρος ἐπεξῆλθον καὶ

<lb n="10"/> ἐπειργάσαντο. εἶτα, ὦ πρὸς αὐτῆς τῆς Ἐλευσῖνος, οὐ

πάσης οὗτοι τῆς γῆς καὶ θαλάττης ὑπερορισθῆναι δί-

<note type="marginal">RIV 369</note> καίοι; οὐχ ὅπου μήτε πόλεις | μήτε ἄνθρωποι;

οὐ γῆν ἱεράν, ἀλλὰ φύσιν ἀνθρωπίνην ὑπερβάντες

<note type="footnote">4 cf. t. | 93, 16 7 Thuc. | 67 et 139, 1. Plut. Per. 30, 1</note>

<note type="footnote">1 κήρυττε scripsi κηρύττεται libri edd κηρύττετε coni Ia-

cobs 1. 1. 2 καθαρός. Ἀθηναίων λέγε scripsi auctore Re

καθαρὸς (καθαρὰς V) ἀθηναίων λέγε libri edd καθαρός, Ἀθη-

ναίων λέγε Ἀθηναίων ὅστις φωνῆς ξυνετός coni Iacobs 1. 1.

3 Ἑλλήνων φωνῆς scripsi coll p. 20, 10 ἐφ’ ὧν CrHV σφῶν

BMViMaCl edd Ἑλλήνων coni Re φωνῆς Iacobs App Pors

326 Lect 115 Lobeck Agl. 16 Cobet Misc. 165 | αὐτῶν Vi sed

τούτων in marg m 2 τούτων CrHVB Re 4 βάρβαροι μᾶλλον

Μ Mor | μυησαμένους CrHBMaCl μυήσαντας Vi sed μυησομέ-

νους in marg m 2 | δοκίμαζε — 5 τούς in marg inser Vi 2

5 μυήσαντας CrHVBMaCl om Vi | εἴ γε scripsi e Β, ut e Mon

scribendum coni Iacobs Lect 115 Ach Tat 946, e Par. 3017 Gasda

εἰ τε reliqui libri sed οἴ γε in marg m 2, edd | ταῖς inserui e

CrHV, ut e Mon inserendum coni Iacobs Lect 1. 1. App Pors

Adv 283 om BMViMaCl edd 6 τρτυφαῖς Vi | τίς CrHB</note>

<note type="footnote">8 εἶτα καὶ τί προσγέγραπται Β 9 μέρος ἐπεξῆλθον scripsi

e CrHVB ἐπεξῆλθον μέρος MMaCl edd ἐξῆλθον μέρος Vi

10 ὢ H scriptura in Cr parum perspicua | αὐτῆς Vi sed ταύ-

της in marg m 2 ταύτης CrHV 11 οὔτοι scripsi e CrHVB

αὐτοὶ MVi sed in hoc οὔτοι in marg m 2, MaCl edd | τῆς

inserui e CrHVB om MViMaCl edd | θαλάσσης BVi 12 μή-

ποτε(1) ViMaCl 13 ὑπερβάντες Ma sed πρὸ supra ὕπερ m3</note>



<pb n="41"/>

καὶ τοῦτο δὴ τὸ δεινότατον ἔργον ἐξειργασμένοι ῇτι-

ᾶσθε τοὺς Μεγαρέας ὧς οὐκ εὐσεβῶς ἐκ τῆς Ἐλευ-

σῖνος τρεφομένους. πῶς οὖν ὑμεῖς Ποτίδαιαν ἐθρέ-

ψατε; εὐσεβῶς; ὁσίως; εἶτα οὐκ εἰρωνεύεσθαι μετὰ

τῶν ἄλλων καὶ τὰ πρὸς τοὺς θεοὺς ὑμῖν δοκοῦσιν; <lb n="5"/></p>

<p>54. Ἀλλὰ καὶ κλαῦσαί ποτε Μίλητον οὗτοι λέγουσι

καὶ τὴν ἐπὶ τῇ πολιορκίᾳ τραγῳδίαν ἐκβαλεῖν. τί τοι-

οῦτον ἢ Δαρεῖος ἐτόλμησεν ἢ Φρύνιχος ἐδίδαξεν;

ἅλωσις ἦν Μιλήτου καὶ ὁ πόλεμος καὶ τὸ δρᾶμα, καθα-

ροὶ δὲ ἑάλωσαν ἐκεῖνοι ἔχοντες ἀποδεῖξαι τοὺς τῶν <lb n="10"/>

ἀποθανόντων τάφους. νῦν δ’ ἔδει κλαῦσαι, νῦν ἐλεῆ-

σαι Ποτίδαιαν, τοῦτο μὴ ποιῆσαι τὸ δρᾶμα.</p>

<p>55. Οἰκτρὸν ἦν καὶ τὸ εἰς Σοῦσα καὶ Βάκτρα τὰς

νήσους ἀναστῆναι, ἀλλὰ κἀκείνους ὧς ἀνθρώπους οἱ

σαγηνεύσαντες ἀπήγαγον, καὶ νέμονται μὲν τὴν βάρ- <lb n="15"/>

βᾶρον, ἀλλὰ γῆν. οἶ δ’ ἐν Ποτιδαίᾳ ἔτι τὴν πατρίδα

ἔχοντες ἔνδον ὄντες ἐπενείμαντο ἑαυτοὺς οἱ ταλαίπω-

<note type="footnote">2 Thuc. I 139 c. schol. 6 Her. VI 21 cf. t. IV 247, 25 et

454,21R 13 Her VI 31 sq.</note>

<note type="footnote">1 δεινότατον Vi sed δεινὸν in marg m 2 δεινὸν ΦΗVΒ Ι

εἰργασμένοι MaCl 2 voce μεγαρέας desinit Cr fol

3 οὖν om HV | signum interrogationis post ἐθρέψατε om MVi

punctum HMaCl 4 εὐσεβῶς; ὁσίως; scripsi ex Η εὐσεβῶς

ὁσίως; V εὐσεβῶς· ὁσίως Β ὁσίως; εὐσεβῶς MViMaCl edd |

εἰρωνεύεσθε MaCl 5 τοὺς om VB 6 καὶ om V 7 καὶ

inser Vi 2 om MaCl | ἐκβάλλειν Vi sed ἀλεῖν supra άλλειν m 2,

Ma sed in ἐκβαλεῖν corr m 3, ἁ 8 φρύνοιχος ViMa φρύ-

βοιχος Οἶ’ 9 ἡ V | καθαροὶ — 12 δρᾶμα om HV 10 ἑάλω-

σαν Vi sed ἁλώκεσαν in marg m 2 11 δ’ inserui e ViMaCl

δὲ Β om M edd 13 τὸ εἰς] εἰς τὸ Μ | σοῦσαν BViMaCl

| Βάκτραν BMaCl Βάκτραν Vi βάτρα Μ 14 ἀναστῆναι Ma

sed σ’ supra ’ν m a ἀναστῆσαι coni Gasda 16 ἀλλὰ Vi sed

ἄλλην infrascr m 2 ἄλλοι Μ Mor | ὅτι Μ 17 σχόντες MMa

ἁ Mor | ἄσην οἵτινες post σχόντες inser Mas | ἔνδον ὄντες in

marg inser Vi 2 om MaCl ἔνδον] ἔτι Β</note>



<pb n="42"/>

ροι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>ποῖος πόλεμος ἄλλος ταῦτα ἤνεγκε; ποία

πολιορκία βάρβαρος; μῦθος ἦν τὰ Κυκλώπων, τῶν

ποιητῶν κόμπος τὰ Λαιστρυγόνων. οὐδὲ Καμβύσης εἰς

τοσοῦτον ἧκεν, ἀλλ’ ἐκεῖνον ἐξ Αἰθιόπων ἐπανήγαγεν

<lb n="5"/> ἀρχόμενον τοιοῦτον κακόν. μίαν πιστεύω γενέσθαι

τοιαύτην τράπεζαν, κἀκείνην ἐν Θρᾴκῃ κἀκείνην παρ’

ὑμῶν. καὶ τὸ ἔργον τὸ περὶ τὸν Ἴτυν αἱ γυναῖκες ὰλη-

θῶς ἔδρασαν αἱ Ἀττικαί. καλῶς ἄρα οἱ τραγῳδοὶ

<note type="marginal">RIV 370</note> | ταῦτα ἐδίδασκον, τὸν Τηρέα, τὴν Πρόκνην, οὐχ

<lb n="10"/> ἔνα φυλάττοισθε, ἀλλ’ ἔν ἔχοιτε μιμεῖσθαι. ἀλλ’ ὑμεῖς

ἐπενεανιεύσασθε πόλιν ὅλην καὶ ταύτην Ἑλλήνων, ὡς

τὸν Θρᾷκα ἐκεῖναι, δειπνίσαντες. πόσων δραμάτων

ταῦτα ἱστορίαι; τίνες ἀρκέσουσι τραγῳδίαι τῷ πάθει;

πόσαι σκηναὶ Ποτίδαια;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p>καὶ ταῦθ’ ὑμεῖς εἰδότες

<lb n="15"/> οὐκ ἐξηρπάσατε τοὺς ἀνθρώπους, οὐκ ἀπεσπάσατε

ἀλλήλων, ἀλλ’ ἄλλοι μὲν ἤδη καὶ κύνας καὶ ὄρνιθας

<note type="footnote">2 Od. ι 291 3 Od. κ 116 4 Her. III 25 7 Thuc. II

29, 3. [Dem.] epitaph. p. 1397, 27 sq. 9 Soph. Ter. fr. 523 sq.

ed. Nauck 2 11 cf. p. 13, 9</note>

<note type="footnote">1 ἄλλος inser Vi 2 Ma 3 om Cl 2 πολιορκία βάρβαρος;

scripsi πολιορκία βάρβαρος· HMVi πολιορκία βάρβαρος MaCl

πολιορκία; βάρβαρος VB edd 4 ἧκεν, ἀλλ’ ἐκεῖνον scripsi

ἢ κἀκεῖνον Μ edd ἢ κἀκείνων HVBMa sed in hoc εῖνον

supra είνων, Cl ἢ κἀκεῖνα Vi sed ὂν supra ἁ m 2 ἧκεν. ἐκεῖ-

νον γὰρ coni Re ἤλασεν, ὃν coni Iacobs App Pors 327 Lect 115

| ἀπήγαγεν Ma 5 στρατὸν ἀρχόμενον coni Mor | τοιούτων

κακῶν ΜΒ Mor 6 τοιαύτην τράπεζαν γενέσθαι MBViMaCl

Mor 7 αἱ γυναῖκες ἀληθῶς scripsi ex HVB coll Thuc. 1. 1.

ἀληθῶς αἱ γυναῖκες Ma ἀληθῶς γυναῖκες MViCl edd 8 αἱ

inserui ex HVBViMaCl cum Iacobsio Lect 115 om Μ edd</note>

<note type="footnote">10 ἴνα Vi | ἔχοιτε scripsi ex HVBViMaCl. ut e Mon scri-

benduin coni Iacobs Anth Pal III 292 ἔχητε Μ edd 11 ταύ-

κ

τὴν scripsi ταῦτα libri edd 12 τὴν θρά Cl | δειπνήσαντες

BViMaCl 13 ἀρέσκουσι Οἶ’ 14 πᾶσαι HVB | ποτίδαια

inser Ma 3 om Cl ποτίδαιαν in marg Vi 2 16 ἤδη καὶ om

HV</note>



<pb n="43"/>

νεκρῶν ἀπεσόβησαν ὁλόκληρα τὰ σώματα τοῖς τάφοις

φυλάττοντες, ὑμεῖς δὲ τοῖς κειμένοις τοὺς ἀνθρώπους

ἐπεβάλετε. οὐ γὰρ Ποτιδαιατῶν τὸ ἔργον οὐδὲ οἱ

δασάμενοι τὰς τροφὰς ἐπενόησαν, ἀλλ’ ἡ τούτων ὰπό-

νοια καὶ ἡ τυραννὶς τοὺς ἀνθρώπους &lt;ἐπὶ&gt; τοῖς ἀνθρώ- <lb n="5"/>

ποις ἔδειξεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>ἐγένοντο δὲ καὶ ἄλλαι τυραννίδες ὠμαὶ

καὶ πικραί, Ἔχετοι καὶ Φαλαρίδες, ἄνθρωποι περι-

κόπτοντες καὶ ἀκρωτηριάζοντες, εἴ τινας ἄρα βούλοιντο

κολάσαι. ἀλλ’ οὐδ’ ἐκεῖνοι τοιαύτας ἑστιάσεις εἱστίων

οὐδὲ τὸν θεσμὸν τῶν τάφων ὑπερέβαινον, ἀλλὰ κύνες <lb n="10"/>

μὲν ἴσως ἐγεύοντο τῶν ἀκρωτηρίων, ἀνθρώπων δὲ

οὐδεὶς οὐδὲ λόγῳ τὸ δεινὸν ἠπίστατο. κἀκεῖνοι μὲν

ὀλίγοις κακούργοις ἴσως τὰς λύμας προσῆγον, Ἀθη-

ναῖοι δ’ ὅλας πόλεις ἀκρωτηριάζουσιν οὐ μέρη σωμά-

των περικόπτοντες οὐδὲ ζῶσιν ἔτι λυμαινόμενοι, ἀλλὰ <lb n="15"/>

καὶ μετὰ θάνατον, ὅτ’ ἤδη τῆς γῆς ἐστιν ὁ κείμενος,

προσῆλθέ τις οὐχ ὡς πενθήσων οὐδ’ ὡς θάψων τὸν

ἀποθανόντα, ἀλλ’ ἐβούλετο μὲν ταῦτα ὁ δυστυχής, ὁ

<note type="footnote">7 Od. σ’ 85. | Luc. bis acc. § 8 10 Od σ’ 87</note>

<note type="footnote">3 ἐπεβάλετε scripsi ex HVBViMa sed in hoc ε(1) in ras

m 3 et γρ΄ παρεβάλλετε in marg m 3, Οἶ’ ἀπεβάλετε Μ ἀπεβάλ-

λετε edd 4 δαισάμενοι MMa sed in hoc αἰ in ras m 3, Mor</note>

<note type="footnote">5 τοῖς ἀνθρώποις τοὺς ἀνθρώπους HV Ι ἐπὶ inserui om libri

edd 6 ἔδειξεν scripsi cum Gasda ἔδερξεν HV HV ἔθηξεν ΜΒ

ViMa sed in hoc ’δει supra θη m 3, Cl edd ἐφῆκεν coni Re | γὰρ

ΗVVi „malim μὲν“ Re 8 τινες Β 9 οὐδὲ Μ οὔτ’ coni Re

| ἑστιῶν ὢ σιτίων HV εἱστιῶντο coni Re cui obloquitur Iacobs

Lect 116 οὐδὲ scripsi e VBMa sed in hoc in ras

m 3 οὔτε ΗΜ edd ὅσαι Vi sed οὐδὲ in marg m 2, Cl | τάφων

scripsi τροφῶν libri edd 13 ἐπεισήγαγον Vi sed προσῆ-

γον in marg m 2 ἐπήγαγον Ma sed γρ΄ προσήγαγον in marg

m 3, Cl 14 δὲ VMMa edd | ὅλας Ma sed γρ΄ ἄλας in marg

m 3 16 μετὰ Ma sed με in ras m 3 17 προσῆλθε τίς BMa

ὢ | θάψαι MMa sed in hoc αἰ in ὢν corr m 3, Cl Mor

18 ἠβούλετο Ma | ὁ(1) om Mor</note>



<pb n="44"/>

λιμὸς δ’ ἄλλα ἐδίδασκε, μὴ κατορύττειν μηδ’ εἰς γῆν

<note type="marginal">RIV 371</note> | φέρειν, ἀλλ’ εἰς αὑτόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>καὶ τὰ μὲν σώματα

ἠφανίζετο, τάφος δ’ οὐδεὶς ἐχώσθη, καὶ ἐδάκρυον μὲν

ὡς ἐλεοῦντες, εὐωχία δ’ ἦν αὐτοῖς τὰ δάκρυα. οὐδὲν

<lb n="5"/> δ’ ἄλλων ἔδει περιδείπνων. πάντα γὰρ ἕν ἦν, ὁ τάφος,

τὸ δεῖπνον. ἐν ταῖς τροφαῖς τὰ νομιζόμενα. ἀνέστραπτο

δὲ ὁσία πᾶσα ἐν τῷ κακῷ. οἱ μὲν γὰρ ἄλλοι τοῖς

ἀποθανοῦσιν ἀπαρχὰς τῶν ὡραίων ἐπιφέρουσιν έναγί-

ζοντές τε ἀφ’ ὧν ἔχουσι καὶ ἱερὰ ἐπικατακαίουσιν, οἱ

<lb n="10"/> δὲ αὐτὰ τὰ σώματα ὥσπερ ὡραῖα εἶχον καὶ ἑαυτῶν

ἱερεῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>οὕτως ὁ ταλαίπωρος Ποτιδαιατῶν δῆμος

κατατέθαπται. πόλεις δ’ ἄλλαι λέγονται αἱ μὲν κατα-

κλυσμοῖς, αἱ δὲ βίαις θαλάττης ἀφανισθῆναι, καὶ ὄρη

δὲ ποιηταὶ δήμοις ἐπαφῆκαν. ἀλλ’ οὗτοι πάντες εἰσὶ

<lb n="15"/> μῦθοι καθαροί, καὶ τὰ σώματα ὁσίως κέκρυπται. ὤφειλε

τοιαύτης γενέσθαι καὶ ἡ Ποτίδαια συμφορᾶς. νῦν δ’

<note type="footnote">5 Dem. cor. p. 321, 25 8 Thuc. III 58, 3 9 cf. t. III

praef. p. XI 13 II. π 213. ψ 713</note>

<note type="footnote">1 ἐδίδασκεν Β | μὴ δ’ ΗΒ ViMaCl 2 αὐτὸν HMa sed in

’ in ’ corr m 3, Cl ἑαυτὸν Β 4 ἐν ante εὐωχία Β

5 ἄλλων et περιδείπνων scripsi auctore Iacobsio Add 153 Lect

116 ἁλῶν et περὶ δεῖπνον libri sed ἄλλων in marg Vi 2, edd |

ἓν ἦν] ἦν ἕν Β ἐνῆν Vi sed ἓν ἦν in marg m 2, MaCl

ῳν

8 τῶν om Vi | ὡραίων Cl | ἐρανίζοντες MVi sed in hoc ἐναγί-

ζοντες in marg m 2, Ma sed ἐναγίζοντες suprascr m 3, Cl Mor

9 ἐφ’ HV 10 τε post αὐτά MViMaCl edd delevi | εἶχον

scripsi εἶδον libri edd 11 οὗτος Vi 12 κατἐθαπται VM

BMa sed in hoc θ e ν corr m 3, Cl καὶ τέθαπται H | σεισμοῖς

coni Gasda at cf. t. V 542, 10 sq. 13 βίαις Vi sed βιαίαις in

marg m 2 βιαίαις VB | θαλάτταις HV 15 μῦθοι Vi sed γρ

δῆμοι in marg, Ma sed γρ΄ δῆμοι καθαροί καὶ in marg m 2 |

δὲ post καθαροὶ MViMa sed in hoc om γρ in marg m 2, Cl edd

delevi | ὁσίως Ma sed αἷς supra ὡς m 2 ὁσίαις HVB | ὤφειλε

scripsi ex HViMaCl coll t. II 97, 10 ὤφελε VM edd ὄφελε Β</note>

<note type="footnote">16 τοιαύτης Ma sed ύτης in ras m 3 ταύτης Β | καὶ inser

Ma 2 om Cl</note>



<pb n="45"/>

οὐδὲν μέρος ἔχει τοὺς ἀποθανόντας, οὐ θάλαττα, οὐ

γῆ, ἀλλά, τοῦτο δὴ τὸ δεινότατον, ἐπὶ γῆς πεσόντες

οὐκ εἰσὶν ἐν γῇ, οὐδ’ ἡ δεξαμένη πόλις τὰ σώματα

κατέσχεν, ἀλλὰ πάντα ἀναμέμικται, οἱ ζῶντες, οἱ τελευ-

τήσαντες. <lb n="5"/></p>

<p>61. Τίνας &lt;ἂν&gt; οὖν ἀθλιωτέρους εἴποι τις, τοὺς

λωθέντας ἢ τοὺς ἀναλώσαντας; ποίους τῶν παίδων

ὀδυρώμεθα, τοὺς τραφέντας ἢ τὰς τροφάς; τῶν μὲν

τὴν ἀπώλειαν ἐλεοῦμεν, τῶν δὲ τὴν σωτηρίαν. οἱ μὲν

οὔκ εἰσιν οὐδαμοῦ, οἶ δὲ οὐδαμοῦ στῆναι δύνανται. <lb n="10"/>

τίς γὰρ ἂν ὑποδέξαιτο ἰδιώτης ἢ πόλις τοὺς τοιούτων

μιασμάτων μεστούς; τίς δ’ ἂν ἀλῶν καὶ τραπέζης κοι-

νωνήσειε μετὰ τὰς Ἀθηναίων τραπέζας; ἐμοὶ μὲν γὰρ

οὐδ’ ἂν θάψαι τις δοκεῖ μηδένα εἰδὼς ἐν Ποτιδαίᾳ

τραφέντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>καὶ ταῦτα πάσχουσιν οἱ δυστυχεῖς ἀδι- <lb n="15"/>

κήσαντες μὲν οὐδέν, τὰς δὲ τούτων παρανομίας καὶ

βίας ὑπομένοντες. ἐπεὶ πόσα | πρὸ ταύτης τῆς <note type="marginal">RIV 372</note>

συμφορᾶς αὐτοὺς μηχανήσασθαι πυνθανόμεθα; πόσα

δὲ τῶν εἰς σωτηρίαν εὑρεῖν ἂν ἐρήμους βιαίως παρα-

τηροῦντας εἴ πως ἄρα ἐκπλεῦσαι λάθοιεν, ναυαγίαν <lb n="20"/>

γὰρ μᾶλλον ἢ πολιορκίαν ἐβούλοντο, τὰ σιτία οὐ

<note type="footnote">2 τῆς γῆς e Mon Iacobs Lect 116 3 κόνις coni Iacobs

1. 1. 6 ἂν inserui cum Gasda om libri edd | ἀθλιωτέρα ἁ

| εἴπῃ MViMaCl | τίς HVi 8 ὀδυρόμεθα V 9 ἀπώ-

λειαν Ma sed αν in ras m 2 | οἱ — 10 δύνανται om Β

11 ἂν inser Ma 2 | ἰδιωτικὸς Vi sed ἰδιώτης iu marg m 2 m 2

πόλις Vi sed πολίτης in marg m 2 | τῶν ante τοιούτων Β

12 δ’ ἂν Vi sed δὲ in marg m 2 | voce ἂν des H 14 τίς Vi

δοκεῖ scripsi e V sed ἡ supra ει, Β sed ει ex η corr, cum Ia-

cobsio Lect 116 δοκῆ MViMaCl edd δοκοῖ coni Gasda | τῇ

ante Ποτιδαίᾳ Μ edd delevi 15 τραφέντα Vi sed ταφέντα

in marg m 2 ταφέντα in ras V 16 τῆς V 18 μηχανή-

σασθαι αὐτοὺς Β 19 ἂν delendum? | βιαίους ViMa sed in

hoc ου in ras m 3, Cl</note>



<pb n="46"/>

μέχρι τῆς χρείας, ἀλλ’ ὥστε ἀποζῆν διαμετροῦντας,

διερευνωμένους τοὺς πολλοὺς τὰς τῶν δυνατωτέρων

οἰκίας, εἴ τῴ τι πλέον ἦν, ἰσομοιρίαν τούτου ποιοῦντας;

τὰ γὰρ ἴδια ἑκάστου συμφερόντως οὕτω διῃροῦντο.

<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p>τοτὲ μὲν οὖν καλῶς ἔIρεφον ἀλλήλους, ἐπειδὴ δὲ

ἅπαντα ἤδη ἐδήδεστο, τὰ ἴδια, τὰ δημόσια, καὶ ἦν οὐ

σῖτος, οὐχ ἱερεῖα, ἀλλὰ σαφῶς ἐξανήλωτο οὐ τὰ θύ-

σιμα μόνον, ἀλλὰ καὶ ὅσα ἄθυτα, πᾶν γὰρ τὸ ἔμψυχον

ἐκτείνετο, καὶ ὅ τι ζῶον παραφανείη, τοῦτο ἦν αὐτοῖς

<lb n="10"/> ἀποστροφὴ τοῦ κακοῦ, καὶ ἔλεον μέν τινα καὶ ταῦτα

εἶχε καὶ πολλοὶ τῶν γευσαμένων ὧς ἐπ’ ἀνθρώποις

ὠλοφύροντο, ἐτολμήθη γοῦν ταῦτα πρῶτον, ἀλλ’ ἐπεὶ

πάντων ἐπίλειψις ἦν καὶ ὁ λιμὸς εἶχεν αὐτοὺς μόνος,

σωτηρία δ’ οὐκ ἦν οὔτε παρὰ τούτων οὔτε ἔνδον, ἀλλ’

<lb n="15"/> οἱ μὲν προσήδρευον, οἱ δὲ ἠπόρουν, πολλοὶ δ’ ἀπο-

ψύχοντες εἰς γῆν ἔπιπτον, τότε δὴ καὶ ταύταις ταῖς

τροφαῖς ἐπετίθεντο, οἱ μὲν ἐπὶ τοὺς κειμένους ὡς

ἑτοίμους τρεπόμενοι, οἱ δ’ ὅπως δύναιντο λοιπὸν ἐπι-

χειροῦντες ἀλλήλοις, οἶ μᾶλλόν τι δυνάμεως ἔχοντες

<note type="footnote">3 Thuc. VII 75, 6 8 Aeschin. Ctes. p. 72,16; p. 75,12

15 Thuc. I 134,3</note>

<note type="footnote">2 δυνατῶν Β 3 εἶτα ViMa sed in hoc γρ΄ εἷτω suprascr

ms, Οἶ’ | τι BViMaCl | τούτου Vi sed τὼ supra του m 2, Ma sed

οὐ in ras m 3 | ποθοῦντας Β 4 „malim ἕκαστοί“ Re

5 τοτὲ scripsi coll Plat. Phaedr. p. 261 C τότε libri edd |

ἐπειδὴ scripsi e VB ἐπεὶ MViMaCl edd 6 ἐδήδεστο scripsi

ἐδήδοτο VB διεδίδοτο ViMaCl κατεδήδοτο Μ edd κατε-

δήδεστο Cobet Coll 292 7 ἱερεῖον VB | ἐξανήλωτο scripsi e

VBViMaCl ἐξανάλωτο Μ edd 9 ὅτι ViCl 10 τοῦ om

MaCl 12 γοῦν] δὲ Β | „malim πρὸ τοῦ, uel ταῦτα καὶ πρό-

τερον, uel ταῦτα οὐ τότε πρῶτον. non tunc primum“

13 μόνους BViMaCl 14 οὔτ’ Β 16 πίπτοντες ἦσαν Μ

Mor ἐμπίπτοντες ἤσαν Vi sed ἔπιπτον in marg m 2, ὢ ἐμπί-

πτοντες Ma sed in ἔπιπτον corr m 2 et ἦσαν inser m 3 18 τρα-

πόμενοι BViMaCl | οἱδ’ BViMa sed in hoc ἰδ’ in ras m 3, Mor

οὐδῷ | ἐπεχείρουν Β 19 τί Β</note>



<pb n="47"/>

τοῖς ἀσθενεστέροις. καὶ ὅντινα πρῶτον ὁ λιμὸς παρο-

ξύνειεν, οὗτος ἐτόλμα τὴν τροφήν. καὶ ὁ προλαβὼν

τὸν μέλλοντα εἶχεν. αὐτοκράτωρ γὰρ οὖσα ἡ συμφορὰ

πρὸς τὴν ἀπόνοιαν ἤγειρε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>καὶ οὐκ ἦν ἅλις τοῦ

κακοῦ οὐδ’ ἐπέλειπον ἀλλήλους. πᾶν γὰρ τὸ σωζόμενον <lb n="5"/>

καὶ διαφεῦγον τῷ αὐτῷ κατελείπετο, καὶ οἱ τραφέντες

ἐπὶ τῷ | θρέψαι προελάμβανον τὴν χάριν, καὶ <note type="marginal">RIV 373</note>

σιτούμενός τις αὑτὸν ὠδύρετο. διάγνωσις δ’ οὐκ ἦν

οὐκ ὰλλοτρ ἴων οὐδὲ φίλων, ἀλλ’ ὅστις οἰκειότητι προσ-

προσέλθοι τῷ πλησίον, ἐγγύθεν μᾶλλον ἡλίσκετο, ὁ πατὴρ <lb n="10"/>

τῷ παιδί, παῖς τῷ πατρί, καὶ ἀδελφοὶ δ’ &lt;ἀλλήλων&gt;

ἐνέμοντο φαγόντες τῶν μητέρων, οἷα ἔθρεψαν καὶ οἷα

ἐτράφησαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>πόσαι μὲν ὀλοφύρσεις ἐγένοντο, πόσα δ’

ἐπιφημίσματα τῶν Ἀνάγκην ποτνιωμένων, προτεινομέ-

νων, πενδούντων πενθούντων τὰ δεῖπνα. ὧν ἤκουον οὗτοι παρα- <lb n="15"/>

καθήμενοι τῷ πάθει, καὶ ὁ καπνὸς ὑπὲρ τὰ τείχη

φερόμενος Ἀθηναίοις ἐνετύγχανε, πλησίον δὲ αἱ τού-

<note type="footnote">13 cf. ad t. III 457, 9 14 Thuc. VII 75, 7</note>

<note type="footnote">1 ὅντινα scripsi e VB εἰτ́ινα MViMa sed in hoc ὅν supra

εἴ m 3, Cl edd | λοιμὸς V 2 λαβὼν V 3 „aut εἷλεν necavit

aut εἶδεν comedit" Re 4 ἤγειρεν Cl 5 ἐπέλειπον scripsi

e V ἐπέλιπον Β ἔλιπον MViMaCl edd 6 τῷ αὐτῷ ὀλέθρῳ

coni Re 7 „malim θρέψειν“ Re | παρελάμβανον Vi sed

supra παρε m 2 8 τίς BVi | αὐτὸν V αὐτῶν ViMaCl

9 οὐδὲ scripsi e VB cum Iacobsio Lect 116 οὐ MViMaCl edd

| οἰκειότητι reposui e libris οἰκειότατος edd sed „aut οἰκειο-

τάτως leg. aut οἰκειότατα“ Re 10 μᾶλλον om VB 11 ὁ

ante παῖς Μ edd delevi | δὲ VB | ἀλλήλων inserui om libri

edd 12 διενέμοντο coni Mor ἐνέμοντο ἀλλήλων φεῦ τῶν μη-

τέρων coni Re | φαγόντες scripsi auctore Iacobsio Ach Τ 888

φεύγοντες MBVi sed in hoc φευγόντων in marg m 2, Ma sed in

φευγόντων corr m 3, Οἶ’ edd καἲ φευγόντων V | τῶν inserui e

BViMaCl om VM edd ἴ’ μητέρων Vi sed πρῶν’ in marg m 2

ἀπὸ μητέρων coni Mor 13 πόσαι Vi sed ας supra αι m 2

14 τῶν scripsi τὴν libri edd τῶν τὴν coni Gasda 17 ἐν-

ετύγχανεν Cl</note>



<pb n="48"/>

τῶν τράπεζαι τῶν ἔνδον τραπεζῶν. τὸ δ’ ἐντεῦθεν

ὁμωρόφιοι τοῖς ὑπολειφθεῖσιν ἐγένοντο. παρῆλθον εἰς

Ποτίδαιαν μετὰ τὰ δεῖπνα, μᾶλλον δ’ ἔτι σιτουμένους

κατέλαβον. περιῆλθον ἐν κύκλῳ τὴν πόλιν ἀκριβῶς

<lb n="5"/> ἀναπυνθανόμενοι· πόσοι μὲν οἶ δαπανήσαντες,

πόσοι δ’ οἱ δαπανηθέντες ἦσαν; μὴ φαύλους

μηδ’ ὀλίγους εἱστίασαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>εἶτα ἐπὶ τούτοις αἶ

σπονδαί, ἐπὶ καλοῖς γε τοῖς ἱερείοις. καὶ οἶ μὲν ἐξε-

πέμποντο, οἱ δ’ ἔνδον ἦσαν θύοντες ὡς ἐπὶ νίκῃ,

<lb n="10"/> εὐωχούμενοι μετὰ τὰς ἐκείνων εὐωχίας, παρατιθέμενοι

τὰς αὐτὰς τραπέζας. καὶ νῦν οἱ μὲν ἐξελήλανται καὶ

πλανῶνται ἄλλος ἀλλαχοῦ διεσπαρμένοι, οὗτοι δ’ ἐπ-

οίκους πέμπειν διανοοῦνται καὶ ἔχειν δι’ ἑαυτῶν τὴν

πόλιν τοῦτο μὲν ὀρθῶς ποιοῦντες. ἀξία γὰρ Ἀθηναίων

<lb n="15"/> ἡ νῦν Ποτίδαια.</p>

<note type="footnote">11 Thuc. II 70, 2 12 Thuc. II 70,3</note>

<note type="footnote">2 ὀμορόφιοι BVi ὁμορόφοις V cf. ad t. V 213,6 3 δ’

ἔτι Ma sed δ’ ἑ in ras m 2 δέ τι Οἶ’ δέ τισι Vi | τοῦ μένους

Vi 4 κατέλαβον Vi sed βάλον supra ’λαβον m 2 5 δαπανή-

σαντες Ma ’ ’σαν in ras m 2 6 πόσοι δ’ οἱ δαπανηθέντες

in marg Ma 2 | φαύλως VViMa sed in hoc ὢ in οὐ corr m 2, Cl</note>

<note type="footnote">7 μὴ δ’ BViMa 9 οἵδ’ libri edd 12 ἐπ’ οἴκους ὢ

ἀποίκους Vi 13 αὐτῶν Β</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
