<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De affectionibus</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg025.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="208" to="270">208-270</biblScope>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg025.1st1K-grc1">
                <pb n="208"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΠΑΘΩΝ.</head>
                    <p>1. Ἄνδρα χρὴ, ὅστις ἐστὶ συνετὸς, λογισάμενον ὅτὶ τοῖσιν ἀνθρώποισι
                        <lb/>πλείστου ἄξιόν ἐστιν ἡ ὑγιείη, ἐπίστασθαι ἀπὸ τῆς ἑωυτοῦ <lb/>γνώμης ἐν
                        τῇσι νούσοισιν ὠφελέεσθαι· ἐπίστασθαι δὲ τὰ ὑπὸ τῶν <lb/>ἰητρῶν καὶ λεγόμενα
                        καὶ προσφερόμενα πρὸς τὸ σῶμα τὸ ἑωυτοῦ <lb/>καὶ διαγινώσκειν· ἐπίστασθαι δὲ
                        τούτων ἕκαστα, ἐς ὅσον εἰκὸς <lb/>ἰδιώτην. Ταῦτ’ οὖν ἐπίσταιτο ἄν τις
                        μάλιστα εἰδὼς καὶ ἐπιτηδεύων <lb/>τάδε· νουσήματα τοῖσιν ἀνθρώποισι γίνεται
                        ἅπαντα ὑπὸ χολῆς καὶ <lb/>φλέγματος· ἡ δὲ χολὴ καὶ τὸ φλέγμα τὰς νούσους
                        παρέχει, ὅταν ἐν <lb/>τῷ σώματι ἢ ὑπερξηραίνηται, ἢ ὑπερυγραίνηται, ἢ
                        ὑπερθερμαίνη· <lb/>ται, ἢ ὑπερψύχηται. Πάσχει δὲ ταῦτα τὸ φλέγμα καὶ ἡ χολὴ
                        καὶ <lb/>ἀπὸ σιτίων καὶ ποτῶν, καὶ ἀπὸ πόνων καὶ τρωμάτων, καὶ ἀπὸ
                        <lb/>ὀσμῆς καὶ ἀκοῆς καὶ ὄψιος καὶ λαγνείης, καὶ ἀπὸ τοῦ θερμοῦ τε <lb/>καὶ
                        ψυχροῦ· πάσχει δὲ, ὅταν τούτων ἕκαστα τῶν εἰρημένων ἢ μὴ <lb/>ἐν τῷ δέοντι
                        προσφέρηται τῷ σώματι, ἢ μὴ τὰ εἰωθότα, ἢ πλείω <lb/>τε καὶ ἰσχυρότερα, ἢ
                        ἐλάσσω τε καὶ ἀσθενέστερα. Τὰ μὲν οὖν νουσήματα <lb/>γίνεται τοῖσιν
                        ἀνθρώποισιν ἅπαντα ἀπὸ τουτέων. Δεῖ δὲ <lb/>πρὸς ταῦτα τὸν ἰδιώτην
                        ἐπίστασθαι, ὁκόσα εἰκὸς γινώσκειν ἰδιώτην· <lb/>ὅσα δὲ τοὺς χειροτέχνας
                        εἰκὸς ἐπίστασθαι καὶ προσφέρειν καὶ <lb/>διαχειρίζειν, περὶ δὲ τούτων καὶ
                        τῶν λεγομένων καὶ τῶν ποιευμένων <lb/>οἷόν τε εἶναι τὸν ἰδιώτην γνώμῃ τινὶ
                        ξυμβάλλεσθαι. Ἤδη οὖν <lb/>τούτων ὁπόθεν ἕκαστα δεῖ τὸν ἰδιώτην ἐπίστασθαι,
                        ἐγὼ φράσω. </p>
                </div>
                <pb n="210"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Ἢν ἐς τὴν κεφαλὴν ὀδύναι ἐμπέσωσι, τούτου τὴν κεφαλὴν <lb/>ξυμφέρει
                        διαθερμαίνειν λούοντα πολλῷ θερμῷ, καὶ πταρμὸν <lb/>ποιέοντα φλέγμα καὶ
                        μύξας ὑπεξάγειν· καὶ ἢν μὲν πρὸς ταῦτα <lb/>ἀπαλλάσσηται τῆς ὀδύνης, ἀρκεῖ
                        ταῦτα· ἢν δὲ μὴ ἀπαλλάσσηται, <lb/>καθῆραι τὴν κεφαλὴν φλέγμα, διαιτᾷν δὲ
                        ῥοφήματι καὶ ποτῷ ὕδατι, <lb/>οἶνον δὲ μὴ προσφέρειν, ἔστ’ ἂν ἡ περιωδυνίη
                        παύσηται· τὸν γὰρ <lb/>οἶνον ὅταν θερμὴ ἐοῦσα ἡ κεφαλὴ σπάσῃ, ἡ περιωδυνίη
                        ἰσχυροτέρη <lb/>γίνεται. Τὰ δὲ ἀλγήματα ἐσπίπτει ὑπὸ τοῦ φλέγματος, ὅταν ἐν
                        τῇ <lb/>κεφαλῇ κινηθὲν ἀθροισθῇ· ἢν δὲ ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε ὀδύνη καὶ
                        σκοτοδινίη <lb/>ἐμπίπτῃ ἐς τὴν κεφαλὴν, ὠφελέει μὲν καὶ ταῦτα προσφερόμενα·
                        <lb/>ὠφελέει δὲ, καὶ ἢν αἷμα ἀφαιρεθῇ ἀπὸ τῶν μυκτήρων, ἢ ἀπὸ <lb/>τῆς
                        φλεβὸς τῆς ἐν τῷ μετώπῳ· ἢν δὲ πουλυχρόνιον καὶ ἰσχυρὸν τὸ <lb/>νούσημα ἐν
                        τῇ κεφαλῇ γίνηται, καὶ μὴ ἀπαλλάσσηται, καθαρθείσης <lb/>τῆς κεφαλῆς, ἢ
                        σχάσαι δεῖ τούτου τὴν κεφαλὴν, ἢ τὰς φλέβας κύκλῳ <lb/>ἀποκαῦσαι· τῶν γὰρ
                        λοιπῶν ἀπὸ τούτων μοῦνον ἐλπὶς ὑγιέα γενέσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Τοὺς νοσέοντας χρὴ σκοπεῖν εὐθὺς ἀρχομένους ἐν τῇ καταστάσει <lb/>τῶν
                        νουσημάτων, ὅτου ἂν δέωνται, καὶ οἵους τε ὄντας φαρμακευθῆναι, <lb/>καὶ ἄλλο
                        ὅπερ ἄν τις θέλῃ προσενέγκαι· ἢν δὲ, τὴν ἀρχὴν <lb/>παρεὶς, τελευτώσης τῆς
                        νούσου προσφέρῃς, ἐν ἀπειρηκότι ἤδη τῷ <lb/>σώματι, εἰ δεῖ ἓν ἰσχυρόν τι
                        προσενέγκαι, κίνδυνος ἁμαρτάνειν <lb/>μᾶλλον ἢ ἐπιτυγχάνειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Ἢν ἐς τὰ ὦτα ὀδύνη ἐμπέσῃ, λούειν ξυμφέρει πολλῷ θερμῷ, <lb/>καὶ πυριῇν τὰ
                        ὦτα· καὶ ἢν μὲν πρὸς ταῦτα περιίστηται τὸ φλέγμα <lb/>λεπτυνόμενον ἀπὸ τῆς
                        κεφαλῆς, καὶ ἡ ὀδύνη ἀπολείπῃ, ἀρκέει <pb n="212"/> ταῦτα· ἢν δὲ μὴ, τῶν
                        λοιπῶν ἄριστον φάρμακον πῖσαι ἄνω, ὅ τι <lb/>φλέγμα καθαίρει, ἢ τὴν κεφαλὴν
                        καθῆραι, ᾧ καθαίρεται τὸ τῆς κεφαλῆς <lb/>φλέγμα· τὸ δὲ ἄλγημα καὶ τοῦτο
                        γίνεται, ὅταν ἔσωθεν πρὸς <lb/>τὴν ἀκοὴν φλέγμα ἐκ τῆς κεφαλῆς προσπέσῃ. Ἢν
                        δὲ τὰ παρὰ <lb/>τὴν φάρυγγα φλεγμήνῃ, ἀναγαργαρίζειν χρή· γίνεται δὲ καὶ
                        ταῦτα <lb/>ἀπὸ φλέγματος· ἢν δὲ τὰ οὖλα ἤ τι τῶν ὑπὸ τῇ γλώσσῃ φλεγμαίνῃ,
                        <lb/>διαμασσητοῖσι χρῆσθαι· ἀπὸ φλέγματος δὲ καὶ ταῦτα γίνεται. Ἢν <lb/>δὲ ἡ
                        σταφυλὴ κατακρεμασθῇ καὶ πνίγῃ, ἔνιοι δὲ τοῦτο καλέουσι γαργαρεῶνα,
                        <lb/>παραχρῆμα μὲν τοῖσιν ἀναγαργαλίκτοισι χρῆσθαι, σκευάζων <lb/>ὡς
                        γέγραπται ἐν τοῖσι φαρμάκοισιν· ἢν δὲ πρὸς ταῦτα μὴ <lb/>ἰσχνὴ γένηται,
                        ὄπισθεν ξυρήσαντα τὴν κεφαλὴν, σικύας προσβάλλειν <lb/>δύο, καὶ τοῦ αἵματος
                        ἀφαιρέειν ὡς πλεῖστον, καὶ ἀνασπάσαι ὀπίσω <lb/>τὸ ῥεῦμα τοῦ φλέγματος· ἢν
                        δὲ μηδὲ τούτοισι καθίστηται, σχάσαντα <lb/>μαχαιρίῳ τὸ ὕδωρ ἐξαγαγεῖν,
                        σχάζειν δὲ, ὅταν τὸ ἄκρον <lb/>ὑπέρυθρον γένηται· ἢν δὲ μὴ τοιοῦτον
                        γενόμενον τμηθῇ, φλεγμαίνειν <lb/>ἐθέλει, καὶ ἔστιν ὅτε ἐξάπινον ἔπνιξε·
                        γίνεται δὲ καὶ τοῦτο <lb/>ὑπὸ φλέγματος, ὅταν ἐκ τῆς κεφαλῆς θαλφθείσης
                        ἀθρόον καταῤῥυῇ. <lb/>Ὅσα δὲ περὶ ὀδόντας γίνεται ἀλγήματα, ἢν μὲν
                        βεβρωμένος ᾖ καὶ <lb/>κινέηται, ἐξαιρέειν· ἢν δὲ μὴ βέβρωται, μηδὲ κινέηται,
                        ὀδύνην δὲ <lb/>παρέχῃ, καύσαντα ἀποξηρῆναι· ὠφελέει δὲ καὶ τὰ διαμασσήματα·
                        <lb/>αἱ δὲ ὀδύναι γίνονται, ὅταν φλέγμα ὑπέλθῃ ὑπὸ τὰς ῥίζας τῶν ὀδόντων·
                        <lb/>ἐσθίονται δὲ καὶ βιβρώσκονται οἱ μὲν ὑπὸ φλέγματος, οἱ δὲ <lb/>ὑπὸ
                        σιτίων, ἢν φύσει ἀσθενέες ἔωσι, καὶ κοιλίην ἔχοντες, καὶ πεπηγότες <lb/>ἐν
                        τοῖσιν οὔλοισι κακῶς. </p>
                </div>
                <pb n="214"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Ἢν δὲ ἐν τῇ ῥινὶ πόλυπος γένηται, οἷον πρῆγμα πνέεται, <lb/>καὶ ἀπογκέει
                        ἐκ τοῦ μυκτῆρος ἐς τὸ πλάγιον· ἐξαιρέεται δὲ βρόχῳ <lb/>διελκόμενος ἐς τὸ
                        στόμα ἐκ τῆς ῥινός· οἱ δὲ καὶ φαρμάκοισιν ἐκσήπονται· <lb/>φύεται δὲ ὑπὸ
                        φλέγματος. Ταῦτα μὲν ὅσα ἀπὸ τῆς κεφαλῆς <lb/>φύεται νουσήματα, πλὴν
                        ὀφθαλμῶν· ταῦτα δὲ ἰδίως γεγράψεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Περὶ δὲ τῶν κατὰ κοιλίην νουσημάτων ἐνθυμέεσθαι χρὴ τάδε· <lb/>πλευρῖτις,
                        περιπλευμονίη, καῦσος, φρενῖτις, αὗται καλέονται <lb/>ὀξεῖαι, καὶ γίνονται
                        μὲν μάλιστα καὶ ἰσχυρόταται τοῦ χειμῶνος, <lb/>γίνονται δὲ καὶ τοῦ θέρεος,
                        ἧσσον δὲ καὶ μαλακώτεραι· ἢν δὲ παρατυγχάνῃς, <lb/>ταῦτα ἂν καὶ ποιέων καὶ
                        ξυμβουλεύων τυγχάνοις μάλιστα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Πλευρῖτις· πυρετὸς ἴσχει, καὶ τοῦ πλευροῦ ὀδύνη, καὶ ὀρθοπνοίη, <lb/>καὶ
                        βήξ· καὶ τὸ σίελον κατ’ ἀρχὰς μὲν ὑπόχολον πτύει, ἐπειδὰν <lb/>δὲ πεμπταῖος
                        γένηται ἢ ἑκταῖος, καὶ ὑπόπυον. Τούτῳ τοῦ μὲν <lb/>πλευροῦ τῆς ὀδύνης
                        διδόναι, ὅ τι ἀποστήσει ἀπὸ τοῦ πλευροῦ τό τε <lb/>φλέγμα καὶ τὴν χολήν· ἡ
                        γὰρ ὀδύνη οὕτως ἂν εἴη μαλακωτάτη· τὴν <lb/>δὲ κοιλίην θεραπεύειν ὑπάγοντι
                        καὶ ψύχοντι κλύσματι· οὕτω γὰρ τῇ <lb/>νούσῳ τῇ ξυμπάσῃ ξυμφορώτατα·
                        προσφέρειν δὲ ποτόν τε καὶ ῥόφημα, <lb/>καὶ τὰ πόματα διδόναι ὀξύτερα, ὡς τὸ
                        σίελον ἀνακαθαίρηται <lb/>ἀπὸ τοῦ πλευροῦ· ὅταν δὲ καθαίρεσθαι ἄρξηται τὸ
                        πῦον, θερμαίνοντα <lb/>ξυμφέρει τὸ πλευρὸν ἔξωθεν πεπαίνειν τὰ πρὸς τὸ
                        πλευρόν· πρόσθεν <lb/>δὲ οὐ ξυμφέρει· ξηραίνεται γάρ. Γίνεται δὲ ἡ νοῦσος
                        αὕτη μάλιστα <lb/>μὲν ἐκ ποσίων, ὅταν τις, ὑγράζοντος τοῦ σώματος, ἢ μεθύων
                        <lb/>ἢ νήφων ῥιγώσῃ· γίνεται δὲ καὶ ἄλλως. Κρίνεται δὲ ἡ νοῦσος, ἡ μὲν <pb n="216"/> βραχυτάτη ἑβδόμῃ, ἡ δὲ μακροτάτη τετάρτῃ καὶ δεκάτῃ· καὶ ἢν
                        <lb/>μὲν ἐν ταύτῃ πτυσθῇ καὶ καθαρθῇ τὸ πῦον ἀπὸ τοῦ πλευροῦ, ὑγιὴς
                        <lb/>γίνεται· ἢν δὲ μὴ πτυσθῇ, ἔμπυος γίνεται, καὶ ἡ νοῦσος μακρή. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Κρίνεσθαι δέ ἐστιν ἐν τῇσι νούσοισιν, ὅταν αὔξωνται αἱ νοῦσοι, <lb/>ἢ
                        μαραίνωνται, ἢ μεταπίπτωσιν ἐς ἕτερον νούσημα, ἢ τελευτῶσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Περιπλευμονίη· πυρετὸς ἴσχει καὶ βήξ· καὶ ἀποχρέμπτεται τὸ <lb/>μὲν πρῶτον
                        φλέγμα παχὺ καὶ καθαρὸν, ἕκτῃ δὲ καὶ ἑβδόμῃ ὑπόχολον <lb/>καὶ ὑποπέλιον,
                        ὀγδόῃ δὲ καὶ ἐνάτῃ ὑπόπυον. Τούτῳ ἢν μὲν <lb/>ὀδύνη ἐγγίνηται ἢ τοῦ νώτου ἢ
                        τῶν πλευρέων, διδόναι ὅπερ ἐν τῇ <lb/>πλευρίτιδι τοῦ πλευροῦ τῆς ὀδύνης ἐν
                        τῇ φαρμακίτιδι γέγραπται· <lb/>ποτοῖσι δὲ καὶ ῥοφήμασι καὶ τῆς κοιλίης ἐς
                        τὴν ὑποχώρησιν καὶ <lb/>ψύξιν κατὰ ταὐτὰ θεραπεύειν τῇ πλευρίτιδι· ὅκως δὲ
                        τὸ σίαλον ἐκ <lb/>τοῦ πλεύμονος ἀνακαθαρεῖται καὶ τὸ πῦον, διδόναι φάρμακα
                        ποτὰ, <lb/>οἷσιν ὁ πλεύμων ὑγραίνεται, καὶ καθαίρεται τὸ πῦον ἄνω. Ἡ δὲ
                        νοῦσος <lb/>αὕτη γίνεται, ὅταν ἐκ τῆς κεφαλῆς φλέγμα ἀθρόον ῥυῇ ἐς τὸν
                        <lb/>πλεύμονα· ἔστι δ’ ὅτε καὶ ἐκ πλευρίτιδος μεθίσταται ἐς περιπλευμονίην,
                        <lb/>καὶ ἐκ καύσου· κρίνεται δὲ ἐν ἡμέρῃσιν, ἡ μὲν βραχυτάτη ἐν
                        <lb/>τεσσαρεσκαίδεκα, ἡ δὲ μακροτάτη ἐν δυοῖν δεούσαιν εἴκοσι· διαφεύγουσι
                        <lb/>δὲ ταύτην ὀλίγοι· γίνονται δὲ καὶ ἔμπυοι ἐκ ταύτης τῆς <lb/>νούσου, ἢν
                        μὴ ἐν τῇσι κυρίῃσιν ὁ πλεύμων καθαρθῇ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Φρενῖτις ὅταν λάβῃ, πυρετὸς ἴσχει βληχρὸς τὸ πρῶτον, καὶ <lb/>ὀδύνη πρὸς
                        τὰ ὑποχόνδρια, μᾶλλον δὲ πρὸς τὰ δεξιὰ ἐς τὸ ἧπαρ· <lb/>ὅταν δὲ τεταρταῖος
                        γένηται καὶ πεμπταῖος, ὅ τε πυρετὸς ἰσχυρότερος <lb/>γίνεται, καὶ αἱ ὀδύναι,
                        καὶ τὸ χρῶμα ὑπόχολον γίνεται, καὶ τοῦ νοῦ <lb/>παρακοπή. Τούτῳ, τῆς μὲν
                        ὀδύνης, ἅπερ ἐν τῇ πλευρίτιδι, διδόναι, <pb n="218"/> καὶ χλιαίνειν, ἵν’ ἡ
                        ὀδύνη ἔχει· τὴν κοιλίην δὲ θεραπεύειν, καὶ <lb/>τἄλλα ποιέειν τὰ αὐτὰ, πλὴν
                        τοῦ ποτοῦ· ποτῷ δὲ χρῆσθαι τῶν ἄλλων <lb/>ὅτῳ ἂν ἐθέλῃς, πλὴν οἴνου, ἢ ὄξος
                        καὶ μέλι καὶ ὕδωρ διδόναι· οἶνος <lb/>δὲ οὐ ξυμφέρει τοῦ νοῦ παρακόπτοντος,
                        οὔτε ἐν ταύτῃ τῇ νούσῳ, <lb/>οὔτε ἐν τῇσιν ἄλλῃσι· λούειν δὲ πολλῷ καὶ θερμῷ
                        κατὰ τὴν κεφαλὴν <lb/>ἐν ταύτῃ τῇ νούσῳ ξυμφέρει· μαλασσομένου γὰρ τοῦ
                        σώματος, <lb/>καὶ ἱδρὼς μᾶλλον γίνεται, καὶ ἡ κοιλίη καὶ τὸ οὖρον διαχωρέει,
                        καὶ <lb/>αὐτὸς ἑαυτοῦ ἐγκρατέστερος γίνεται. Ἡ δὲ νοῦσος γίνεται ὑπὸ χολῆς,
                        <lb/>ὅταν κινηθεῖσα πρὸς τὰ σπλάγχνα καὶ τὰς φρένας προσίζῃ· κρίνεται
                        <lb/>δὲ ἡ μὲν βραχυτάτη ἑβδομαίη, ἡ δὲ μακροτάτη ἑνδεκαταίη·
                        <lb/>διαφεύγουσι δὲ καὶ ταύτην ὀλίγοι· μεθίσταται δὲ καὶ αὕτη ἐς
                        περιπλευμονίην, <lb/>καὶ ἢν μεταστῇ, ὀλίγοι διαφεύγουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. Καῦσος δὲ ὅταν ἔχῃ, πυρετὸς ἴσχει καὶ δίψα ἰσχυρή· καὶ ἡ <lb/>γλῶσσα
                        τρηχέη καὶ μέλαινα γίνεται τοῦ πνεύματος ὑπό γε θερμότητος, <lb/>καὶ τὸ
                        χρῶμα ὑπόχολον γίνεται, καὶ τὰ ὑπιόντα χολώδεα, <lb/>καὶ τὰ μὲν ἔξω ψυχρὸς
                        γίνεται, τὰ δ’ ἔσω θερμός. Τούτῳ ξυμφέρει <lb/>ψύγματα προσφέρειν, καὶ πρὸς
                        τὴν κοιλίην, καὶ ἔξωθεν πρὸς τὸ σῶμα, <lb/>φυλασσόμενον μὴ φρίξῃ· καὶ τά τε
                        πόματα καὶ τὰ ῥοφήματα διδόναι <lb/>πυκνὰ καὶ κατ’ ὀλίγον ὡς ψυχρότατα, τὴν
                        δὲ κοιλίην θεραπεύειν, <lb/>κἢν μὲν μὴ ὑποχωρέῃ τὰ ἐνεόντα, κλύσαι· ψύχειν
                        δὲ κλύσμασιν ὡς <lb/>ψυχροτάτοισιν ἢ ὁσημέραι ἢ διὰ τρίτης. Ἡ δὲ νοῦσος αὕτη
                        γίνεται <lb/>ὑπὸ χολῆς, ὅταν κινηθεῖσα ἐντὸς τοῦ σώματος καταστηρίξῃ· φιλέει
                        <lb/>δὲ καὶ ἐς περιπλευμονίην μεθίστασθαι· κρίνεται δὲ ἡ μὲν βραχυτάτη <pb n="220"/> ἐνάτῃ, ἡ δὲ μακροτάτη τεσσαρεσκαιδεκάτῃ· καὶ ἢν μὲν μεταστῇ
                        <lb/>ἐς περιπλευμονίην, ὀλίγοι διαφεύγουσιν· ἢν δὲ μὴ μεταστῇ, διαφεύγουσι
                        <lb/>πολλοί· αὗται μὲν οὖν ὀξεῖαι καλέονται, καὶ δεῖ ταύτας οὕτω
                        <lb/>θεραπεύειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Ὁκόσοι δὲ ἄλλοι τοῦ χειμῶνος πυρετοὶ γίνονται, εἴτε ἐξ <lb/>οἴνου, εἴτε
                        ἐκ κόπου, εἴτε ἐξ ἄλλου τινὸς, φυλάσσεσθαι χρή· μεθίστανται <lb/>γὰρ ἐνίοτε
                        ἐς τὰς ὀξείας νούσους. Ἡ δὲ μετάστασις αὐτῶν <lb/>τοιαύτη γίνεται· ὅταν, τῶν
                        δύο κεκινημένων τοῦ φλέγματός τε καὶ <lb/>τῆς χολῆς, μὴ τὰ ξυμφέροντα
                        προσφέρηται τῷ σώματι, συστρεφόμενα <lb/>αὐτὰ πρὸς, ἑωυτὰ τό τε φλέγμα καὶ ἡ
                        χολὴ προσπίπτει τοῦ σώματος <lb/>ᾗ ἂν τύχῃ, καὶ γίνεται ἢ πλευρῖτις, ἢ
                        φρενῖτις, ἢ περιπλευμονίη· <lb/>φυλάσσεσθαι οὖν χρὴ τοὺς πυρετοὺς τοὺς ἐν τῷ
                        χειμῶνι· ἡ δὲ <lb/>φυλακὴ ἔστω ἡσυχίη καὶ ἰσχνασίη καὶ τῆς κοιλίης κένωσις·
                        ῥοφήμασι <lb/>δὲ καὶ πόμασι διάγειν, ἕως ἂν ὁ πυρετὸς μειωθῇ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Τῶν νούσων σχεδόν τι μάλιστα αἱ ὀξεῖαι καὶ ἀποκτείνουσι καὶ
                        <lb/>ἐπιπονώταταί εἰσι, καὶ δεῖ πρὸς αὐτὰς φυλακῆς τε πλείστης καὶ θεραπείης
                        <lb/>ἀκριβεστάτης, καὶ ἀπὸ τοῦ θεραπεύοντος κακὸν μὲν μηδὲν
                        <lb/>προσγίνεσθαι, ἀλλ’ ἀρκέειν τὰ ἀπ’ αὐτῶν τῶν νουσημάτων ὑπάρχοντα,
                        <lb/>ἀγαθὸν δὲ ὅ τι ἂν οἷός τε ᾖ· καὶ ἢν μὲν, ὀρθῶς θεραπεύοντος <lb/>τοῦ
                        ἰητροῦ, ὑπὸ μεγέθεος τῆς νούσου κρατέηται ὁ κάμνων, οὐχὶ τοῦ <lb/>ἰητροῦ
                        αὕτη ἡ ἁμαρτίη ἐστίν· ἢν δὲ, μὴ θεραπεύοντος ὀρθῶς ἢ μὴ <lb/>γινώσκοντος,
                        ὑπὸ τῆς νούσου κρατέηται, τοῦ ἰητροῦ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Τοῦ δὲ θέρεος τάδε γίνεται· πυρετὸς ἴσχει ἰσχυρὸς καὶ δίψα, <lb/>καὶ
                        ἐμέουσιν ἔνιοι χολήν· ἐνίοισι δὲ καὶ κάτω διαχωρέει· τούτοισι <lb/>δὲ πίνειν
                        διδόναι καὶ ῥοφεῖν, ὅ τι ἄν σοι δοκέῃ ἐπιτήδειον εἶναι· ἢν <pb n="222"/> δὲ
                        προσίστηται πρὸς τὴν καρδίην χολὴ ἢ φλέγμα, ἐπιπίνοντες ὕδωρ <lb/>ψυχρὸν ἢ
                        μελίκρητον, ἐμούντων· ἢν δὲ ἡ γαστὴρ μὴ ὑποχωρέῃ, <lb/>κλύσματι χρῆσθαι ἢ
                        βαλάνῳ. Ἡ δὲ νοῦσος γίνεται ὑπὸ χολῆς· ἀπαλλάσσονται <lb/>δὲ μάλιστα
                        ἑβδομαῖοι ἢ ἐναταῖοι. Ἢν δὲ τοῦ πυρετοῦ <lb/>ἔχοντος μὴ καθαίρωνται μήτε
                        κάτω μήτε ἄνω, πόνος δὲ ἐνῇ καθ’ <lb/>ἅπαν τὸ σῶμα, ὅταν ᾖ τριταῖος ἢ
                        τεταρταῖος, φαρμάκῳ ὑποκαθῆραι <lb/>ἐλαφρῷ κάτω, ἢ πόματι· ποιέειν δὲ ῥόφημα
                        ἀπὸ κέγχρου ἢ ἀλήτου, <lb/>καὶ πόμασι τοῖσιν αὐτοῖσι θεραπεύειν· πάσχουσι δὲ
                        καὶ ταῦτα <lb/>ὑπὸ χολῆς. Ἢν δὲ τὰ μὲν ἔξω μὴ πυρώδης ᾖ σφόδρα, τὰ δ’ ἔσω,
                        <lb/>καὶ ἡ γλῶσσα τρηχέη καὶ μέλαινα γίνηται, καὶ οἱ πόδες καὶ αἱ χεῖρες
                        <lb/>ἄκραι ψυχραὶ, τούτῳ φάρμακον μὲν μὴ διδόναι, θεραπεύειν δὲ
                        <lb/>προσφέρων ψύγματα καὶ πρὸς τὴν κοιλίην καὶ πρὸς τὸ ἄλλο σῶμα.
                        <lb/>Καλέεται δὲ καυσώδης ὁ πυρετὸς οὗτος· κρίνεται δὲ μάλιστα δεκαταῖος,
                        <lb/>καὶ ἑνδεκαταῖος, καὶ τεσσαρεσκαιδεκαταῖος. Ἢν δὲ τὸ πῦρ <lb/>λαμβάνῃ
                        καὶ μεθίῃ, τοῦ δὲ σώματος βάρος αὐτὸν ἔχῃ, τοῦτον, ἕως <lb/>μὲν ἂν τὸ πῦρ
                        ἔχῃ, ῥοφήμασι καὶ πόμασι θεραπεύειν· ὅταν δὲ μὴ <lb/>ἔχῃ, διδόναι καὶ σιτία·
                        καθῆραι δὲ ὡς τάχιστα φαρμάκῳ, ἤν τε <lb/>ἄνω δοκέῃ σοι δεῖσθαι, ἤν τε κάτω.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Ἢν δὲ πυρετὸς μὲν μὴ ἔχῃ, τὸ δὲ στόμα πικρὸν ἔχῃ, καὶ τὸ <lb/>σῶμα
                        βαρύνηται, καὶ ἀσιτέῃ, φάρμακον διδόναι· πάσχει δὲ ταῦτα <lb/>ὑπὸ χολῆς,
                        ὅταν ἐς τὰς φλέβας καὶ τὰ ἄρθρα καταστηρίξῃ. Ὁκόσαι <lb/>δὲ ἄλλαι ὀδύναι ἐν
                        τῷ θέρει κατὰ τὴν κοιλίην γίνονται, ὁκόσαι μὲν <lb/>πρὸς τὰ ὑποχόνδρια καὶ
                        τὴν καρδίην, μελίκρητον ὑδαρὲς ποιέων, ὅσον <pb n="224"/> τρεῖς κοτύλας,
                        ὄξος παραχέας, δὸς πιεῖν χλιερόν· καὶ ἐπισχὼν ὀλίγον <lb/>χρόνον, καὶ
                        ξυνθαλφθεὶς πυρὶ καὶ ἱματίοισιν, ἐμείτω· ἢν δὲ <lb/>ἀπεμέσαντι αὖθις
                        προσιστῆται καὶ πνίγῃ, αὖθις ἔμετον ποιείσθω· ἢ <lb/>λούσας αὐτὸν πολλῷ καὶ
                        θερμῷ, ὑποκλύσαι, καὶ χλιάσματα προστιθέναι, <lb/>ἐὰν ἡ ὀδύνη ἔχῃ· πάσχουσι
                        δὲ ταῦτα μάλιστα ὑπὸ τοῦ φλέγματος, <lb/>ὅταν κινηθὲν προσπέσῃ πρὸς τὴν
                        καρδίην· δίδοναι δὲ τοῖσι <lb/>τὰ τοιαῦτα ἀλγήματα ἀλγέουσι, καὶ τῶν
                        φαρμάκων ἃ γέγραπται <lb/>τῆς ὀδυνης παύοντα ἐν τῇ φαρμακίτιδι. Ἢν δὲ
                        μεθιστῆται ἡ ὀδύνη <lb/>ἄλλοτε ἄλλῃ τῆς κοιλίης, καὶ ἀπύρετος ᾖ, λούειν
                        πολλῷ καὶ θερμῷ, <lb/>καὶ πίνειν διδόναι τῆς ὀδύνης εἵνεκα, ἃ ἐν τῇ
                        πλευρίτιδι γέγραπται, <lb/>ἢ τῶν ἄλλων ὅ τι ἄν σοι δοκέῃ· ἢν δὲ μὴ
                        ἀπαλλάσσηται τῆς ὀδύνης, <lb/>ὑποκαθῆραι φαρμάκῳ κάτω, σιτίων δὲ ἀπέχεσθαι,
                        ἕως ἂν ἡ ὀδύνη <lb/>ἔχῃ· τὰ δὲ τοιαῦτα ἀλγήματα ὅσα οὕτως πλανᾶται, ὑπὸ
                        χολῆς <lb/>γίνεται. Ὅσαι δὲ κάτωθεν τοῦ ὀμφαλοῦ ὀδύναι γίνονται, ὑποκλύσαι
                        <lb/>μαλακῷ κλύσματι· ἢν δὲ μὴ παύηται, φάρμακον δοῦναι <lb/>κάτω. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Ὁκόσαι δὲ ὀδύναι ἐξαπίνης γίνονται ἐν τῷ σώματι ἄνευ πυρετοῦ,
                        <lb/>ξυμφέρει λούειν πολλῷ καὶ θερμῷ, καὶ χλιαίνειν· τὸ γὰρ <lb/>φλέγμα καὶ
                        ἡ χολὴ ξυνεστηκότα μὲν ἰσχυρά ἐστι, καὶ κρατέει καθ’ <lb/>ὁκοῖον ἂν τοῦ
                        σώματος στῇ, καὶ πόνον τε καὶ ὀδύνην ἰσχυρὴν παρέχει, <lb/>διακεχυμένα δὲ
                        ἀσθενέστερά ἐστι καθ’ ὃ ἂν εὔδηλα ᾖ τοῦ σώματος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Τὰ δὲ νουσήματα, ὅσα τοῦ θέρεος γίνεται, εἴωθε γίνεσθαι <lb/>οὕτως· ὅταν
                        τὸ σῶμα ὑπὸ τοῦ ἡλίου θαλφθῇ, ὑγραίνεται· ὑγραινόμενον <pb n="226"/> δὲ
                        νοσέει, ἢ πᾶν, ἢ ἐς ὅ τι ἂν καταστηρίξῃ τὸ φλέγμα καὶ <lb/>ἡ χολή. Ἢν μὲν
                        οὖν τις αὐτὰ ἀρχόμενα θεραπεύῃ, οὔτε μακρὰ γίνεται, <lb/>οὔτε ἐπικίνδυνα· ἢν
                        δὲ μὴ θεραπεύῃ, ἢ κακῶς θεραπεύῃ, <lb/>φιλέει καὶ μακρότερα γίνεσθαι,
                        πολλάκις δὲ καὶ κτείνει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Καὶ τριταῖοι δὲ καὶ τεταρταῖοι πυρετοὶ ἐκ τῶν αὐτῶν γίνεσθαι
                        <lb/>πεφύκασιν· αὕτη ἡ κατάστασις τῶν νουσημάτων μάλιστα <lb/>μὲν τοῦ θέρεος
                        γίνεται, ἐνίοισι δὲ καὶ τοῦ χειμῶνος. Τριταῖος δὲ <lb/>πυρετὸς ὅταν ἔχῃ, ἢν
                        μέν σοι δοκέῃ ἀκάθαρτος εἶναι, τῇ τετάρτῃ <lb/>φάρμακον δοῦναι· ἢν δὲ μή σοι
                        δοκέῃ φαρμάκου δεῖσθαι, διδόναι <lb/>φάρμακα ποτὰ, οἷσιν μεταστήσεται ὁ
                        πυρετὸς ἢ ἀπολείψει, διδόναι <lb/>δὲ ὥσπερ γέγραπται ἐν τοῖσι φαρμάκοισι·
                        καὶ τῇ μὲν λήψει ῥοφήματι <lb/>καὶ ποτῷ διαιτᾷν, ταῖς δὲ διὰ μέσου, σιτίοισι
                        διαχωρητικοῖσι. <lb/>Λαμβάνει δ’ ὡς ἐπὶ τὸ πουλὺ οὐκ ἐπὶ πλεῖστον· ἢν δὲ μὴ
                        <lb/>θεραπεύηται, ἐθέλει μεθίστασθαι ἐς τεταρταῖον καὶ γίνεσθαι
                        πουλυχρόνιος. <lb/>Ἢν δὲ τεταρταῖος λαμβάνῃ, ἢν μὲν ἀκάθαρτος ᾖ, καθαίρειν
                        <lb/>πρῶτον μὲν τὴν κεφαλήν· καὶ διαλιπὼν τρεῖς ἢ τέσσαρας <lb/>ἡμέρας,
                        φάρμακον διδόναι ἄνω κατ’ αὐτὴν τὴν λῆψιν· διαλιπὼν δὲ <lb/>κάτω δοῦναι
                        ἕτερον ἐν αὐτῇ τῇ λήψει· ἢν δὲ πρὸς ταῦτα μὴ παύηται, <lb/>διαλιπὼν πάλιν,
                        λούσας πολλῷ καὶ θερμῷ, δοῦναι τῶν φαρμάκων <lb/>ἃ γέγραπται· ποτήμασι δὲ
                        καὶ ῥοφήμασι καὶ τῇ ἄλλῃ διαίτῃ <lb/>χρῆσθαι, ὥσπερ ἐπὶ τοῦ τριταίου·
                        λαμβάνει δὲ οὗτος ὁ πυρετὸς τοὺς <lb/>μὲν πλείστους πουλὺν χρόνον, τοὺς δὲ
                        καὶ ὀλίγον· καὶ γίνεται μὲν ὁ <lb/>τριταῖος καὶ ὁ τεταρταῖος ὑπὸ χολῆς καὶ
                        φλέγματος· διότι δὲ ὁ τριταῖος <pb n="228"/> καὶ ὁ τεταρταῖος ἑτέρωθί μοι
                        γέγραπται. Δύναμιν δὲ ἔχει <lb/>τούτων τῶν πυρετῶν τὰ φάρμακα πινόμενα, ὥστε
                        τὸ σῶμα κατὰ <lb/>χώρην εἶναι ἐν τῇ ἐωθυίῃ θερμότητί τε καὶ ψυχρότητι, καὶ
                        μήτε <lb/>θερμαίνεσθαι παρὰ φύσιν μήτε ψύχεσθαι· διδόναι δὲ, ὡς ἐν τῇ
                        φαρμακίτιδι <lb/>γέγραπται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Φλέγμα λευκὸν ὅταν ἔχῃ, τὸ σῶμα οἰδέει πᾶν λευκῷ οἰδήματι, <lb/>καὶ τῆς
                        αὐτῆς ἡμέρης τοτὲ μὲν δοκέει ῥᾴων εἶναι, τοτὲ δὲ <lb/>φλαυρότερος, καὶ τὸ
                        οἴδημα ἄλλοτε ἄλλῃ τοῦ σώματος μέζον τε καὶ <lb/>ἔλασσον γίνεται· τούτῳ
                        φάρμακα διδόναι κάτω, ὑφ’ ὧν ὕδωρ ἢ φλέγμα <lb/>καθαίρεται· διαιτᾷν δὲ
                        σιτίοισι καὶ ποτοῖσι καὶ πόνοισιν, ὑφ’ ὧν ὡς <lb/>ξηρότατος ἔσται καὶ
                        ἰσχνότατος. Ἡ δὲ νοῦσος αὕτη γίνεται ἀπὸ <lb/>φλέγματος, ὅταν τις ἐκ πυρετῶν
                        πολυχρονίων φλεγματώδης ὢν ἀκάθαρτος <lb/>γένηται, τρέπηταί τε τὸ φλέγμα
                        αὐτοῦ ἀνὰ τὰς σάρκας· καὶ <lb/>λευκότερον μὲν οὐδὲν τοῦτο τοῦ ἄλλου
                        φλέγματος, ὁ δὲ χρὼς φαίνεται <lb/>λευκότερος· τὸ γὰρ αἷμα ὑπὸ πλήθους τοῦ
                        φλέγματος ὑδαρέστερον <lb/>γίνεται, καὶ οὐκ ἔνι ὁμοίως ἐν αὐτῷ τὸ εὔχροον,
                        καὶ διὰ τοῦτο <lb/>λευκότεροί τε φαίνονται, καὶ καλέεται ἡ νοῦσος φλέγμα
                        λευκόν. Ἢν <lb/>μὲν οὖν θεραπευθῇ ἀρχομένης τῆς νούσου, ὑγιὴς γίνεται· ἢν δὲ
                        μὴ, <lb/>ἐς ὕδρωπα μεθίσταται ἡ νοῦσος, καὶ διέφθειρε τὸν ἄνθρωπον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>20. Ὁκόσοι δὲ σπλῆνα ἔχουσι μέγαν, ὅσοι μέν εἰσι χολώδεες, <lb/>κακόχροοί τε
                        γίνονται καὶ κακελκέες καὶ δυσώδεες ἐκ τοῦ στόματος <lb/>καὶ λεπτοί· καὶ ὁ
                        σπλὴν σκληρὸς, καὶ αἰεὶ παραπλήσιος τὸ μέγεθος· <lb/>καὶ τὰ σιτία οὐ
                        διαχωρέει· ὁκόσοι δὲ φλεγματίαι, ταῦτά τε ἧσσον <pb n="230"/> πάσχουσι, καὶ
                        ὁ σπλὴν ἄλλοτε μέζων γίνεται, ἄλλοτε δὲ ἐλάσσων. <lb/>Τούτοισι δὲ ξυμφέρει,
                        ἢν μὲν ἀκάθαρτοι φαίνωνται, καθαίρειν καὶ <lb/>τὴν κεφαλὴν καὶ τὸ ἄλλο σῶμα·
                        ἢν δὲ μὴ δέωνται φαρμακείης, διαιτᾷν, <lb/>τοῖσι μὲν φλεγματώδεσι ξηραίνοντα
                        τὸ σῶμα καὶ ἰσχναίνοντα <lb/>σιτίοισι καὶ ποτοῖσι καὶ ἐμέτοισι καὶ
                        γυμνασίοισιν ὡς πλείστοισι καὶ <lb/>περιπάτοισι· καὶ τοῦ ἦρος ἐλλεβόρῳ
                        καθαίρειν ἄνω· ὁκόσοι δὲ χολώδεες, <lb/>ξυμφέρει διυγραίνοντα τῇ διαίτῃ
                        ὑπάγειν τὴν κοιλίην καὶ τὴν <lb/>κύστιν, καὶ τὴν φλέβα τὴν σπληνῖτιν ἀφιέναι
                        πυκνά· καὶ τοῖσι διουρητικοῖσι <lb/>φαρμάκοισι χρῆσθαι, ἃ γέγραπται
                        μαλθάσσειν τὸν <lb/>σπλῆνα, καὶ καθαίρειν ἔτεος ὥρῃ, καὶ τοῦτο χολήν. Ἔνιοι
                        δὲ τῶν <lb/>σπληνιώντων ὑπὸ μὲν τῶν φαρμάκων πίνοντες οὐκ ὠφελέονται, οὐδ’
                        <lb/>ὑπὸ τῆς ἄλλης θεραπείης, οὐδὲ ἰσχνότερος οὐδὲν γίνεται αὐτῶν ὁ
                        <lb/>σπλὴν, ἀλλὰ κρατέεται τὰ προσφερόμενα ὑπὸ τοῦ μεγέθεος τῆς νούσου·
                        <lb/>προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου ἐνίοισι μὲν ἐς ὕδρωπα περιίσταται ἡ
                        <lb/>νοῦσος, καὶ διεφθάρησαν· ἐνίοισι δὲ ἐκπυΐσκεται, καὶ καυθέντες
                        <lb/>ὑγιέες γίνονται· ἐνίοισι δὲ καὶ ξυγκαταγηράσκει σκληρός τε ἐὼν καὶ
                        <lb/>μέγας. Τὸ δὲ νούσημα γίνεται, ὅταν ἐκ πυρετῶν καὶ κακοθεραπείης
                        <lb/>χολὴ ἢ φλέγμα ἢ καὶ ἀμφότερα ἐς τὸν σπλῆνα καταστηρίξῃ, καὶ
                        <lb/>πολυχρόνιον μέν ἐστι τὸ πάθος, θανατῶδες δὲ οὔ. Τῶν δὲ φαρμάκων
                        <lb/>ὅσα δίδοται τοῦ σπληνὸς, τὰ μὲν διὰ τῆς κύστιος καθαίρει καὶ ποιέει
                        <lb/>λαπαρώτερον, τὰ δὲ καθαίρει μὲν οὔτε διὰ τῆς κύστιος οὐδὲν ὅ τι καὶ
                        <lb/>φανερὸν οὔτ’ ἄλλῃ οὐδαμῆ, λαπάσσει δὲ τὸν σπλῆνα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>21. Εἰλεὸς ὅταν λάβῃ, ἡ γαστὴρ σκληρὴ γίνεται, καὶ διαχωρέει <lb/>οὐδέν· καὶ
                        ὀδύνη κατὰ πᾶσαν τὴν κοιλίην ἔχει, καὶ πυρετὸς, καὶ <lb/>δίψα· ἐνίοτε δὲ ὑπὸ
                        πόνου καὶ ἐμέει χολήν. Τοῦτον χρὴ διυγραίνειν <pb n="232"/> καὶ ἔσωθεν καὶ
                        ἔξωθεν, καὶ λούειν πολλῳ καὶ θερμῷ, καὶ πίνειν <lb/>ὅσα τήν τε κοιλίην
                        κινέει καὶ τὸ οὖρον ὑπάγει, καὶ ὑποκλύζειν ἢν <lb/>δέχηται· ἢν δὲ μὴ δέχηται
                        τὸ κλύσμα, αὐλίσκον προσδήσας πρὸς <lb/>ποδεῶνα ἀσκίου, φυσήσας, ἐνιέναι τὴν
                        φῦσαν πολλήν· καὶ ἐπειδὰν <lb/>ἀρθῇ τὸ ἔντερον ὑπὸ τῆς φύσης καὶ ἡ γαστὴρ,
                        ἐξελὼν τὸν αὐλίσκον, <lb/>ἐνιέναι παραχρῆμα κλύσμα· καὶ ἢν δέξηται,
                        ὑποχωρήσει καὶ ὑγιὴς <lb/>ἔσται· ἢν δὲ μηδ’ οὕτω δέξηται τὸ κλύσμα,
                        ἀποθνήσκει μάλιστα <lb/>ἑβδομαῖος. Ἡ δὲ τοιαύτη νοῦσος γίνεται, ὅταν τῆς
                        κόπρου ξυγκαυθῇ <lb/>ἀθρόον ἐν τῷ ἐντέρῳ· περὶ τοῦτο περιίσταται φλέγμα, καὶ
                        τὸ <lb/>ἔντερον, ἅτε τούτων ἀθρόων ἐνεσκληκότων, περιοιδέει· καὶ οὔτε τῶν
                        <lb/>ἄνωθεν πινομένων φαρμάκων δέχεται, ἀλλὰ ἀνεμέει, οὔτε τῶν κάτωθεν
                        <lb/>προσφερομένων κλυσμάτων δέχεται· ἔστι δὲ τὸ νούσημα ὀξὺ καὶ
                        <lb/>ἐπικίνδυνον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Ὕδερος δὲ γίνεται τὰ μὲν πλεῖστα, ὅταν τις ἐκ νούσου μακρῆς
                        <lb/>ἀκάθαρτος διαφέρηται πολὺν χρόνον· φθείρονται γὰρ αἱ σάρκες, <lb/>καὶ
                        τήκονται, καὶ γίνονται ὕδωρ· γίνεται δὲ ὕδρωψ καὶ ἀπὸ τοῦ <lb/>σπληνὸς, ὅταν
                        νοσήσῃ, καὶ ἀπὸ τοῦ ἥπατος, καὶ ἀπὸ λευκοῦ φλέγματος, <lb/>καὶ ἀπὸ
                        δυσεντερίης καὶ λειεντερίης. Καὶ ἢν μὲν ἐξ ἀκαθαρσίης <lb/>γένηται ὕδρωψ, ἡ
                        μὲν γαστὴρ ὕδατος πίμπλαται, οἱ δὲ πόδες καὶ αἱ <lb/>κνῆμαι ἐπαίρονται, οἱ
                        δὲ ὦμοι καὶ αἱ κληβδες καὶ τὰ στήθεα καὶ οἱ <lb/>μηροὶ τήκονται. Τοῦτον ἢν
                        ἀρχόμενον λάβῃς πρὸ τοῦ ὑπέρυδρον γενέσθαι, <lb/>φάρμακα πιπίσκειν κάτω, ὑφ’
                        ὧν ὕδωρ ἢ φλέγμα καθαίρεται, <lb/>χολὴν δὲ μὴ κινέειν, σιτίοισι δὲ καὶ
                        ποτοῖσι καὶ πόνοισι καὶ περιπάτοισι <lb/>διαιτᾷν, ὑφ’ ὧν ἰσχνὸς καὶ ξηρὸς
                        ἔσται, καὶ αἱ σάρκες ὡς ἰσχυρόταται· <lb/>ἡ δὲ νοῦσος θανατώδης, ἄλλως τε
                        καὶ ἢν φθῇ ἡ γαστὴρ <pb n="234"/> μεστωθεῖσα ὕδατος. Ὅταν δὲ ἀπὸ σπληνὸς, ἢ
                        ἥπατος, ἢ λευκοῦ <lb/>φλέγματος, ἢ δυσεντερίης ἐς ὕδρωπα μεταστῇ, θεραπεύειν
                        μὲν τοῖσιν <lb/>αὐτοῖσι ξυμφέρει· διαφεύγουσι δὲ οὐ μάλα· τῶν γὰρ νουσημάτων
                        ὅ <lb/>τι ἂν ἕτερον ἐφ’ ἑτέρῳ γένηται, ὡς τὰ πολλὰ ἀποκτείνει· ὅταν γὰρ
                        <lb/>ἀσθενεῖ τῷ σώματι ὄντι ὑπὸ τῆς παρούσης νούσου ἑτέρην νοῦσος
                        ἐπιγένηται, <lb/>προαπόλλυται ὑπὸ ἀσθενείης, πρὶν ἢ τὴν ἑτέρην νοῦσον τὴν
                        <lb/>ὑστέρην γενομένην τελευτῆσαι. Τὸ δὲ ὕδωρ γίνεται οὕτως· ἐπειδὰν <lb/>αἱ
                        σάρκες ὑπὸ φλέγματος καὶ χρόνου καὶ νούσου καὶ ἀκαθαρσίης <lb/>καὶ
                        κακοθεραπείης καὶ πυρετῶν διαφθαρῶσι, τήκονται καὶ γίνονται <lb/>ὕδωρ· καὶ ἡ
                        μὲν κοιλίη οὐ διαδιδοῖ τὸ ὕδωρ ἐς ἑωυτὴν, κύκλῳ δὲ <lb/>περὶ αὐτὴν γίνεται.
                        Ἢν μὲν οὖν ὑπὸ τῶν φαρμάκων καὶ τῆς ἄλλης <lb/>διαίτης ὠφελέηται, καὶ ἡ
                        γαστὴρ λαπάσσεται αὐτοῦ· ἢν δὲ μὴ, ταμὼν <lb/>ἀφεῖναι τοῦ ὕδατος· τάμνεται
                        δὲ ἢ παρὰ τὸν ὀμφαλὸν, ἢ ὄπισθεν <lb/>κατὰ τὴν λαγόνα· διαφεύγουσι δὲ καὶ
                        ἐντεῦθεν ὀλίγοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>23. Δυσεντερίη ὅταν ἔχῃ, ὀδύνη ἔχει κατὰ πᾶσαν τὴν κοιλίην, <lb/>καὶ στρόφος,
                        καὶ διαχωρέει χολήν τε καὶ φλέγμα, καὶ αἷμα ξυγκεκαυμένον. <lb/>Τούτου
                        καθήρας τὴν κεφαλὴν, φάρμακον πῖσαι ἄνω, ὅ <lb/>τι φλέγμα καθαίρει, καὶ τὴν
                        κοιλίην γάλακτι ἑφθῷ διανίψας, τὸ ἄλλο <lb/>σῶμα θεραπεύειν· καὶ ἢν μὲν
                        ἄπυρος ᾖ, τὴν μὲν κοιλίην λιπαροῖσι <lb/>καὶ πίοσι καὶ γλυκέσι καὶ ὑγροῖσιν
                        ὑπάγειν αἰεὶ τὰ ἐνεόντα, καὶ λούειν <lb/>πολλῷ καὶ θερμῷ τὰ κάτω τοῦ
                        ὀμφαλοῦ, ἢν ὀδύνη ἔχῃ· τὰ δὲ πόματα <lb/>καὶ τὰ ῥοφήματα καὶ τὰ σιτία
                        προσφέρειν κατὰ τὰ γεγραμμένα ἐν <lb/>τῇ φαρμακίτιδι. Ἡ δὲ νοῦσος γίνεται,
                        ἐπειδὰν χολὴ καὶ φλέγμα καταστηρίξῃ <lb/>ἐς τὰς φλέβας καὶ τὴν κοιλίην·
                        νοσέει μὲν τὸ αἷμα καὶ <lb/>διαχωρέει ἐφθαρμένον, νοσέει δὲ καὶ τὸ ἔντερον
                        καὶ ξύεται καὶ ἑλκοῦται. <lb/>Γίνεται δὲ αὕτη ἡ νοῦσος καὶ μακρὴ καὶ
                        πολύπονος καὶ θανατώδης· <lb/>καὶ ἢν μὲν ἔτι τοῦ σώματος ἰσχύοντος
                        θεραπεύηται, ἐλπὶς <pb n="236"/> διαφυγεῖν· ἢν δὲ ἤδη ἐκτετηκότος καὶ τῆς
                        κοιλίης παντάπασιν ἡλκωμένης, <lb/>ζωῆς οὐδεμία ἐλπίς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. Λειεντερίη· τὰ σιτία διαχωρέει ἄσηπτα, ὑγρά· ὀδύνη δὲ οὐκ <lb/>ἔνι·
                        λεπτύνεται δὲ τὸ σῶμα· τοῦτον θεραπεύειν τοῖσιν αὐτοῖσιν, οἷσι <lb/>τοὺς ὑπὸ
                        δυσεντερίης ἐχομένους. Ἡ δὲ νοῦσος γίνεται, ὅταν ἐκ τῆς κεφαλῆς <lb/>καὶ τῆς
                        ἄνω κοιλίης κατάῤῥοος γένηται τοῦ φλέγματος ἐς τὴν <lb/>κάτω κοιλίην· ὅταν
                        δὲ τοῦτο ᾖ, τὰ σιτία ὑπ’ αὐτοῦ ψύχεται, καὶ <lb/>ὑγραίνεται, καὶ ἡ ἄφοδος
                        αὐτῶν ἀσήπτων ταχείη γίνεται, καὶ τὸ <lb/>σῶμα τήκεται, ἅμα μὲν οὐ
                        πεσσομένων τῶν σιτίων ἐν τῇ κοιλίῃ χρόνον <lb/>ἱκανὸν, ἅμα δὲ ὑπὸ τῆς
                        κοιλίης θερμῆς ἐούσης παρὰ φύσιν θερμαινομένων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Διάῤῥοια δὲ ἡ μακρὴ ὅταν ἔχῃ, διαχωρέει πρῶτον μὲν τὰ <lb/>ἐσιόντα ὑγρὰ,
                        ἔπειτα φλέγμα· καὶ ἐσθίει μὲν ἐπιεικῶς, ὑπὸ δὲ τῆς <lb/>πολλῆς διαχωρήσιος
                        ἀσθενὴς καὶ λεπτὸς γίνεται. Τοῦτον ἄνω ἀποξηραίνειν <lb/>ἐλλέβορον πιπίσκων
                        καὶ τὴν κεφαλὴν καθαίρων φλέγμα, <lb/>διανίψαι δὲ καὶ τὴν κοιλίην γάλακτι
                        ἑφθῷ, ἔπειτα τἄλλα σιτίοισι <lb/>καὶ ποτοῖσι θεραπεύειν, ὑφ’ ὧν ξηρανεῖται ἥ
                        τε κοιλίη καὶ τὸ σῶμα <lb/>πᾶν· ἡ δὲ νοῦσος ἀπὸ τῶν αὐτῶν γίνεται, ἀφ’ ὧν
                        καὶ ἡ λειεντερίη. <lb/>Αὗται αἱ νοῦσοι, ἥ τε δυσεντερίη καὶ ἡ λειεντερίη καὶ
                        διάῤῥοια, <lb/>παραπλήσιαί εἰσι, καὶ δεῖ αὐτὰς οὕτως ἰῆσθαι· τὸν μὲν
                        κατάῤῥοον ἀπολαμβάνειν <lb/>τὸν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς καὶ τῆς ἄνω κοιλίης, ἢ
                        ἀποτρέπειν· <lb/>τοῦ γὰρ νουσήματος ἡ φύσις ἐντεῦθεν γίνεται, καὶ οὐδεὶς
                        οὐδέν σου <lb/>μέμψεται τὴν διάνοιαν· σχεδὸν δὲ καὶ τἄλλα νουσήματα ὧδε δεῖ
                        σκοπεῖν, <lb/>ὁκόθεν ἑκάστῳ ἡ φύσις γίνεται· καὶ οὕτω σκοπῶν καὶ λαμβάνων
                        <lb/>τὴν ἀρχὴν τῶν νουσημάτων ἥκιστ’ ἂν ἁμαρτάνοις. </p>
                </div>
                <pb n="238"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Τεινεσμὸς ὅταν λάβῃ, διαχωρέει αἷμα μέλαν καὶ μύξα, καὶ <lb/>πόνος ἐν τῇ
                        κάτω κοιλίῃ γίνεται, καὶ μάλιστα ὅταν ἐς ἄφοδον ἵζῃ· <lb/>τούτου ξυμφέρει
                        τὴν κοιλίην διυγραίνειν καὶ λιπαίνειν καὶ ἀλεαίνειν, <lb/>καὶ ὑπάγειν τὰ
                        ἐνεόντα, καὶ λούειν θερμῷ, πλὴν τῆς κεφαλῆς. Φιλέει <lb/>δὲ ἡ νοῦσος αὕτη τὰ
                        σιτία πλείω τελέειν· οἱ γὰρ στρόφοι κενουμένης <lb/>τῆς κοιλίης ὑπὸ τοῦ
                        αἵματος διεξιόντος καὶ τῆς μύξης καὶ προσπιπτόντων <lb/>πρὸς τὸ ἔντερον
                        γίνονται· ἐνόντων δὲ τῶν σιτίων, ἧσσον δῆξιν <lb/>παρέχει τῷ ἐντέρῳ. Καὶ
                        γίνεται μὲν ἀπὸ τῶν αὐτῶν, ὧν καὶ ἡ δυσεντερίη, <lb/>ἀσθενεστέρη δὲ καὶ
                        ὀλιγοχρονίη, καὶ οὐ θανατώδης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>27. Ὅταν δὲ ἐξ οἴνου ἢ εὐωχίης χολέρη λάβῃ ἢ διάῤῥοια, τῇ <lb/>μὲν διαῤῥοίῃ
                        ξυμφέρει διανηστεύειν, καὶ ἢν δίψος ἔχῃ, οἶνον διδόναι <lb/>γλυκὺν, ἢ
                        στέμφυλα γλυκέα, ἐς ἑσπέρην δὲ διδόναι ταῦτα, ἃ καὶ <lb/>τοῖσιν ὑπὸ φαρμάκου
                        κεκαθαρμένοισιν· ἢν δὲ μὴ παύηται, ἐθέλῃς δὲ <lb/>παῦσαι, ἔμετον ἀπὸ σιτίου
                        ἢ φακίου ποιῆσαι· καὶ παραχρῆμα ἀνέσπασται <lb/>ἄνω ἡ κάτω ἄφοδος· καὶ ἢν
                        διακλύσῃς χυλῷ φακῶν ἢ ἐρεβίνθων, <lb/>καὶ οὕτω πεπαύσεται. Τῇ δὲ χολέρῃ
                        ξυμφέρει, ἢν μὲν ὀδύνη <lb/>ἔχῃ, διδόναι ἃ γέγραπται ἐν τοῖσι φαρμάκοισι
                        παύοντα τὴν ὀδύνην, <lb/>τὴν δὲ κοιλίην θεραπεύειν τήν τε ἄνω καὶ τὴν κάτω,
                        διυγραίνοντα <lb/>πόμασι, καὶ μαλάσσοντα τὸ σῶμα λουτροῖσι θερμοῖσι, πλὴν
                        τῆς κεφαλῆς· <lb/>καὶ ὅ τε ἔμετος οὕτως εὐπετέστερος γίνεται, ἢν ἐσίῃ τι
                        ὑγρὸν, <lb/>καὶ τὰ προσεστηκότα ἄνω ἀπεμέεται, καὶ ἡ κάτω ὑποχώρησις μᾶλλον
                        <lb/>διαχωρέει· ἢν δὲ κενὸς ᾖ, ἐμέεται βιαίως, καὶ ὑποχωρέει βιαιότερον·
                        <lb/>ἐς ἑσπέρην δὲ διδόναι καὶ τούτῳ, ὅσαπερ τῷ φαρμακοποτέοντι. <pb n="240"/> Γίνεται δὲ ταῦτα τὰ ἀλγήματα, ὅσα ἐκ ποσίων γίνεται ἢ ἐξ <lb/>εὐωχίης,
                        ὅταν τὰ σιτία καὶ τὰ ποτὰ πλέω τοῦ εἰωθότος ἐς τὴν κοιλίην <lb/>ἐσέλθῃ, καὶ
                        τὰ ἔξωθεν εἰωθότα ὑπερθερμαίνειν τὸ σῶμα κινέῃ χολὴν <lb/>καὶ φλέγμα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. Στραγγουρίης τρόποι μὲν πολλοὶ καὶ παντοῖοι· ξυμφέρει δὲ <lb/>ἔξωθεν μὲν
                        τὸ σῶμα μαλάσσειν λουτροῖσι θερμοῖσιν, ἔσωθεν δὲ διυγραίνειν <lb/>τὴν μὲν
                        κοιλίην σιτίοισιν ὑφ’ ὧν εὔροος ἔσται, τὴν δὲ κύστιν <lb/>ποτοῖσιν ὑφ’ ὧν τὸ
                        οὖρον ὡς πλεῖστον διαχεῖται· διδόναι δὲ καὶ τῶν <lb/>διουρητικῶν φαρμάκων, ἃ
                        γέγραπται ἐν τῇ φαρμακίτιδι παύοντα τῆς <lb/>ὀδύνης. Ἡ δὲ νοῦσος ὑπὸ τοῦ
                        φλέγματος γίνεται· καὶ ὅταν μὲν ἡ <lb/>κύστις ξηρανθῇ, ἢ ψυχθῇ, ἢ κενωθῇ,
                        ὀδύνην παρέχει· ὅταν δὲ ὑγρή <lb/>τε καὶ πλήρης ᾖ καὶ κεχυμένη, ἧσσον· ἡ δὲ
                        νοῦσος τοῖσι μὲν παλαιοτέροισι <lb/>μακροτέρη γίνεται, τοῖσι δὲ νεωτέροισι
                        βραχυτέρη, θανατώδης <lb/>δὲ οὐδετέροισιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>29. Ἰσχιὰς δὲ ὅταν γένηται, ὀδύνη λαμβάνει ἐς τὴν πρόσφυσιν <lb/>τοῦ ἰσχίου
                        καὶ ἐς ἄκρον τὸ πυγαῖον καὶ ἐς τὸν γλουτόν· τέλος δὲ καὶ <lb/>διὰ παντὸς τοῦ
                        σκέλεος πλανᾶται ἡ ὀδύνη. Τούτῳ ξυμφέρει, ὅταν ἡ <lb/>ὀδύνη ἔχῃ, μαλάσσειν
                        καθ’ ὁκοῖον ἂν τυγχάνῃ τοῦ σκέλεος στηρίζουσα <lb/>ἡ ὀδύνη, ἐν λουτροῖσι καὶ
                        χλιάσμασι καὶ πυρίῃσι, καὶ τὴν <lb/>κοιλίην ὑπάγειν· ὅταν δὲ λωφήσῃ ἡ ὀδύνη,
                        φάρμακον δοῦναι κάτω· <lb/>καὶ μετὰ ταῦτα πιεῖν γάλα ὄνου ἑφθόν· διδόναι δὲ
                        τῆς ὀδύνης ἃ <lb/>γέγραπται παρὰ τοῖσι φαρμάκοισιν. Ἡ δὲ νοῦσος γίνεται,
                        ἐπειδὰν <lb/>χολὴ καὶ φλέγμα ἐς τὴν αἱμόῤῥοον φλέβα καταστηρίξῃ, ἢ ἐξ ἑτέρης
                        <lb/>νούσου, ἢ ἄλλως, ὁκόσον ἂν τοῦ αἵματος ὑπὸ φλέγματος καὶ χολῆς
                        <lb/>νοσήσῃ ξυνεστηκός· τοῦτο γὰρ πλανᾶται ἀνὰ τὸ σκέλος διὰ τῆς <pb n="242"/> φλεβὸς τῆς αἱμοῤῥόου καὶ ὅκου ἂν στῇ, ἡ ὀδύνη κατὰ τοῦτο ἔνδηλος
                        <lb/>μάλιστα γίνεται, ἡ δὲ νοῦσος μακρὴ γίνεται καὶ ἐπίπονος, θανατώδης
                        <lb/>δὲ οὔ· ἢν δὲ ἐς ἕν τι χωρίον καταστηρίξῃ ἡ ὀδύνη καὶ στῇ, <lb/>καὶ
                        τοῖσι φαρμάκοισι μὴ ἐξελαύνηται, καῦσαι καθ’ ὁκοῖον ἂν τόπον <lb/>τυγχάνῃ
                        ἐοῦσα ἡ ὀδύνη, καίειν δὲ τῷ ὠμολίνῳ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>30. Ἀρθρῖτις νοῦσος ὅταν ἔχῃ, λαμβάνει πῦρ, καὶ ὀδύνη τὰ ἄρθρα <lb/>τοῦ
                        σώματος λαμβάνει ὀξείη, καὶ ἐς ἄλλο τε καὶ ἄλλο τῶν ἄρθρων <lb/>ὀξύτεραί τε
                        καὶ μαλακώτεραι καταστηρίζουσιν αἱ ὀδύναι. Τούτῳ <lb/>ξυμφέρει προσφέρειν, ᾗ
                        ἂν ἡ ὀδύνη ἔχῃ, ψύγματα, καὶ ἐκ τῆς κοιλίης <lb/>ὑπάγειν τὰ ἐνεόντα
                        κλύσμασιν ἢ βαλάνῳ, καὶ ῥοφᾶν διδόναι καὶ <lb/>πιεῖν ὅ τι ἂν δοκέῃ σοι
                        ξυνοῖσον· ὅταν δὲ ἡ ὀδύνη ἀνῇ, φάρμακον <lb/>κάτω πίσαι, καὶ μετὰ τοῦτο
                        πίνειν ὀῤῥὸν ἑφθὸν ἢ ὄνου γάλα. Ἡ δὲ <lb/>νοῦσος γίνεται ὑπὸ χολῆς καὶ
                        φλέγματος, ὅταν κινηθέντα ἐς τὰ ἄρθρα <lb/>καταστηρίξῃ· καὶ ὀλιγοχρονίη μὲν
                        γίνεται καὶ ὀξείη, θανατώδης δὲ <lb/>οὔ· νεωτέροισι δὲ εἴωθε μᾶλλον ἢ
                        γεραιτέροισι γίνεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>31. Ποδάγρη δὲ βιαιότατον μὲν τῶν τοιούτων ἁπάντων ὁκόσα <lb/>περὶ τὰ ἄρθρα,
                        καὶ πολυχρονιώτατον, καὶ δυσαπαλλακτότατον· καὶ <lb/>ἔστι μὲν ἡ νοῦσος αὕτη,
                        τοῦ αἵματος ἐφθαρμένου τοῦ ἐν τοῖσι φλεβίοισιν <lb/>ὑπὸ χολῆς καὶ φλέγματος·
                        ὅσῳ δὲ ἐν λεπτοτάτοισί τε φλεβίοισι <lb/>καὶ ἐν ἀνάγκῃ πεφυκόσι πλείστῃ τοῦ
                        σώματος καὶ ἐν νεύροισι <lb/>καὶ ὀστέοισι πολλοῖσί τε καὶ πυκνοῖσι, τοσούτῳ
                        παραμονιμώτατόν <lb/>τέ εστι τὸ νούσημα καὶ δυσαπαλλακτότατον. Ξυμφέρει δὲ
                        καὶ ταύτῃ <lb/>τὰ αὐτὰ, ἃ καὶ τῇ ἀρθρίτιδι· καὶ μακρὴ μὲν καὶ αὕτη ἡ νοῦσος
                        καὶ <pb n="244"/> ἐπίπονος, θανατώδης δὲ οὔ. Ἢν δὲ τοῖσι δακτύλοισι τοῖσι
                        μεγάλοισιν <lb/>ἡ ὀδύνη ἐγκαταλείπηται, καῦσαι τὰς φλέβας τοῦ δακτύλου ὑπὲρ
                        <lb/>τοῦ κονδύλου ὀλίγον, καίειν δὲ ὠμολίνῳ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>32. Ἴκτερον δὲ ὧδε χρὴ θεραπεύειν· ἔξωθεν μὲν τὸ σῶμα μαλθάσσειν
                        <lb/>λουτροῖσι θερμοῖσι, τὴν δὲ κοιλίην διυγραίνειν καὶ τὴν κύστιν, <lb/>καὶ
                        τῶν διουρητικῶν διδόναι, ἃ προγέγραπται· ἢν δὲ ἰσχυρὸς <lb/>ᾖ, καθήρας τὴν
                        κεφαλὴν, φάρμακον πίσαι κάτω, ὅ τι χολὴν καθαίρει, <lb/>ἔπειτα δὲ τοῖσι
                        διουρητικοῖσι χρῆσθαι· ἡ δὲ νοῦσος γίνεται, <lb/>ὅταν χολὴ κινηθεῖσα ὑπὸ τὸ
                        δέρμα τράπηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33. Ταῦτα δὲ ἐπιστάμενος ἀνὴρ ἰδιώτης οὐκ ἂν ὁμοίως ἐμπίπτοι <lb/>ἐς ἀνήκεστα
                        νουσήματα· καὶ γὰρ νουσήματα εἴωθεν ἀπὸ σμικρῶν <lb/>προφασίων μεγάλα καὶ
                        πολυχρόνια γίνεσθαι. Καὶ ὅσα μὲν σιτίων ἢ <lb/>ποτῶν ἐχόμενά ἐστιν ἢ
                        ῥοφημάτων ἢ φαρμάκων, ὅσα ὀδύνης εἵνεκα <lb/>δίδοται, ἀκίνδυνά ἐστιν ἅπαντα
                        προσφέρειν ἀεὶ, ἐὰν κατὰ τὰ γεγραμμένα <lb/>προσφέρῃς· ὅσα δὲ καθαίρει τῶν
                        φαρμάκων χολὴν ἢ φλέγμα, <lb/>ἐν τούτοισιν οἱ κίνδυνοι γίνονται καὶ αἱ
                        αἰτίαι τοῖσι θεραπεύουσι· <lb/>φυλάσσεσθαι οὖν χρὴ ταῦτα μάλιστα. Ταῦτα μὲν
                        ὅσα κατὰ κοιλίην <lb/>γίνεται νουσήματα πλὴν περὶ ἐμπύων καὶ φθινόντων καὶ
                        τῶν <lb/>γυναικείων, ταῦτα δὲ χωρὶς γεγράψεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>34. Φύματα ὅσα φύεται, πάντα ὑπὸ φλέγματος ἢ αἵματος φύεται· <lb/>ὅταν δὲ ὑπὸ
                        τρώματος ἢ πτώματος ἀθροισθῇ, ξυμφέρει δὴ τούτων, <lb/>τὰ μὲν καταπλάσσοντα
                        καὶ φάρμακα πιπίσκοντα διαχεῖν, τὰ δὲ <lb/>καταπλάσσοντα πεπαίνειν· καὶ
                        διαχέει μὲν τῶν καταπλασμάτων <lb/>ὅσα θερμὰ ἐόντα ὑγραίνει, καὶ μὴ σπᾷ ἐς
                        ἑωυτά· πεπαίνει δὲ ὅσα <pb n="246"/> θερμαίνοντα ξυνάγει· ὅταν δὲ τμηθῇ, ἢ
                        αὐτόματον ῥαγῇ, φαρμάκῳ <lb/>ἀνακαθαίρειν τὸ ὑγρόν· ὅταν δὲ πυοῤῥοοῦντα
                        παύσηται, ὡς ἕλκος <lb/>ἰῆσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>35. Λέπρη καὶ κνησμὸς καὶ ψώρη καὶ λειχῆνες καὶ ἀλφὸς καὶ <lb/>ἀλώπεκες ὑπὸ
                        φλέγματος γίνονται· ἔστι δὲ τὰ τοιαῦτα αἶσχος μᾶλλον <lb/>ἢ νουσήματα·
                        κηρίον καὶ χοιράδες καὶ φύγεθλα καὶ δοθιῆνες καὶ <lb/>ἄνθραξ ὑπὸ φλέγματος
                        φύεταί. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>36. Τούτοισι τοῖσι φαρμάκοισιν ἀποκαθαίροντα ὧδε χρῆσθαι· <lb/>ὅσοι μὲν
                        χολώδεές εἰσι, διδόναι τὰ ὑφ’ ὧν χολὴ καθαίρεται· ὅσοι δὲ <lb/>φλεγματώδεες,
                        τὰ ὑφ’ ὧν φλέγμα· ὅσοι δὲ μελαγχολῶσι, τὰ ὑφ’ ὧν <lb/>μέλαινα χολή τοῖσι δὲ
                        ὑδρωπιῶσι τὰ ὑφ’ ὧν ὕδωρ. Ὅσα δε δίδοται <lb/>φάρμακα ποτὰ καὶ μὴ καθαίρει
                        μήτε χολὴν μήτε φλέγμα, ὅταν ἐς τὸ <lb/>σῶμα ἐσέλθῃ, τὴν δύναμιν αὐτὰ
                        παρέχεσθαι δεῖ ἢ ψύχοντα ἢ θερμαίνοντα <lb/>ἢ ξηραίνοντα ἢ ὑγραίνοντα ἢ
                        ξυνάγοντα ἢ διαχέοντα· ὅσα δὲ <lb/>ὕπνον ποιέει, ἀτρεμίην δεῖ τῷ σώματι
                        παρέχειν τὸ φάρμακον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>37. Ὅταν δὲ ἐπὶ νοσέοντα ἀφίκῃ, ἐπανερωτᾷν χρὴ ἃ πάσχει, <lb/>καὶ ἐξ ὅτου,
                        καὶ ποσταῖος, καὶ τὴν κοιλίην εἰ διαχωρέει, καὶ δίαιταν <lb/>ἥντινα
                        διαιτᾶται, καὶ ἐνθυμέεσθαι πρῶτα μὲν τὸ νούσημα πότερον <lb/>ἀπὸ χολῆς ἢ
                        φλέγματος γεγένηται ἢ ἀμφότερα, καὶ τοῦτο εὖ εἰδέναι <lb/>ὅτι ἀνάγκην ἔχει
                        ὥστε ὑπὸ τούτων τοῦ ἑτέρου ἢ ἀμφοτέρων γίνεσθαι, <lb/>ἔπειτα πότερον
                        ξηρασίης ἢ ὑγρασίης χρήζει, ἢ τὰ μὲν τοῦ <lb/>σώματος ξηρασίης, τὰ δὲ
                        ὑγρασίης· ἔπειτα τὴν νοῦσον, εἴτε ἄνω δεῖ <lb/>θεραπεύειν, εἴτε κάτω, εἴτε
                        διὰ τῆς κύστιος, καὶ εἴτε αὔξεται ἡ νοῦσος, <lb/>εἶτε μαραίνεται, εἴτε
                        λύεται, εἴτε μεταπίπτει εἰς ἑτέρην <lb/>νοῦσον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                    <p>38. Τοὺς τρωματίας λιμοκτονέειν, καὶ ἐκ τῆς κοιλίης ὑπάγειν τὰ <lb/>ἐνεόντα,
                        ἢ ὑποκλύζοντα, ἢ φάρμακον κάτω διδόντα, καὶ πίνειν <pb n="248"/> ὕδωρ καὶ
                        ὄξος, καὶ ῥοφεῖν. Τὰ φλεγμαίνοντα ψύχειν καταπλάσμασι· <lb/>τὰ δὲ τοιαῦτα
                        καταπλάσματα εἶναι ἢ τεῦτλα ἑφθὰ ἐν ὕδατι, ἢ σέλινον, <lb/>ἢ ἐλαίης φύλλα, ἢ
                        συκῆς φύλλα, ἢ ἀκτῆς φύλλα, ἢ βάτου, ἢ <lb/>ῥοιῆς γλυκείης, ἑφθοῖσι μὲν
                        τούτοισι χρῆσθαι· ὠμοῖσι δὲ ῥάμνου <lb/>φύλλοισιν, ἢ ἄγνου, ἢ ἐλελισφάκου, ἢ
                        τιθυμάλλου, ἢ γλήχωνα χλωρὴν, <lb/>ἢ πράσα, ἢ σέλινα, ἢ κορίανον, ἢ ἰσάτιος
                        φύλλα· ἢν δὲ μηδὲν <lb/>τούτων ἔχῃς μήτε ἄλλο τι μηδὲν κατάπλασμα, ἄλφιτον
                        φυρήσας <lb/>ὕδατι ἢ οἴνῳ κατάπλασαι. Τοσοῦτον δὲ χρόνον καταπλάσματα τάδ’
                        <lb/>ὠφελέει, ὁκόσον ἂν ψυχρότερα ᾖ ἢ τὸ ἕλκος· ὅταν δὲ ᾖ θερμότερα <lb/>ἢ
                        ὁμοίως θερμὰ, βλάπτει. Τὰ λιπαρὰ πρὸς τὰ φλεγμαίνοντα οὐ <lb/>ξυμφέρει, οὐδὲ
                        πρὸς τὸ ἀκάθαρτα, οὐδὲ πρὸς τὰ σηπόμενα· ἀλλὰ <lb/>πρὸς μὲν τὰ φλεγμαίνοντα
                        ξυμφέρει τὰ ψυχρὰ, πρὸς δὲ τὰ ἀκάθαρτα <lb/>καὶ τὰ σηπόμενα τὰ δριμέα καὶ
                        ὅσα δῆξίν τινα παρεχόμενα καθαίρει· <lb/>ὅταν δὲ σαρκοφυῆσαι βούλῃ, τὰ
                        λιπαρὰ καὶ τὰ θερμὰ μᾶλλον <lb/>ξυμφέρει, πρὸς ταῦτα γὰρ ἡ σὰρξ θάλλει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                    <p>39. Ὁκόσοισιν ἄνθρωποι σιτίοισιν ἢ ποτοῖσιν ὑγιαίνοντες ἐς δίαιταν
                        <lb/>χρῶνται, ἐκ τούτων χρὴ τῶν παρεόντων χρῆσθαι πρὸς τοὺς νοσέοντας
                        <lb/>σκευάζοντα θερμὰ καὶ ψυχρὰ καὶ ὑγρὰ καὶ ξηρά· ἐκ μὲν ψυχρῶν <lb/>θερμὰ,
                        ἐκ δὲ θερμῶν μὴ θερμὰ, καὶ ξηρὰ ἐκ μὴ ξηρῶν, καὶ <lb/>τὰ λοιπὰ κατὰ τὸν
                        αὐτὸν τρόπον. Ἀπορέειν δὲ οὐ χρὴ, οὐδὲ τοῖσι <pb n="250"/> παρεοῦσι μὲν μὴ
                        δύνασθαι, τὰ ἀπόντα δὲ ζητεῦντα μηδὲν ὠφελέειν <lb/>τὸν κάμνοντα οἷόν τε
                        εἶναι· εὑρήσεις δὲ, ἢν ὀρθῶς σκοπέῃς ἔξω τουτέων, <lb/>οἷσι πρὸς τὸν
                        νοσέοντα χρῶνται, ὀλίγα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                    <p>40. Ῥοφήματα δὲ ἐν τῇσι νούσοισιν ἁπάσῃσι διδόναι ἢ πτισάνην <lb/>ἢ κέγχρον ἢ
                        ἄλητον ἢ χόνδρον· τούτων ὁκόσα μὲν δίδως ἐς διαχώρησιν, <lb/>λεπτὰ διδόναι
                        καὶ διεφθότερα, καὶ γλυκύτερα ἢ ἁλυκώτερα <lb/>ἢ θερμότερα· ὁκόσα δὲ ἐς
                        ἰσχὺν ἢ ἀνακομιδὴν, παχύτερα καὶ λιπαρώτερα <lb/>καὶ μετρίως ἑφθά. Ποτοῖσι
                        δὲ χρῆσθαι, ἢν μὲν ὑπάγειν ἐθέλῃς <lb/>τὴν κοιλίην καὶ τὴν κύστιν, γλυκὺν
                        οἶνον ἢ μελίκρητον· ἢν δὲ <lb/>στύφειν, αὐστηρὸν, λευκὸν, λεπτὸν, ὑδαρέα ἢν
                        δὲ ἐς ἰσχὺν, αὐστηρὸν, <lb/>μέλανα· ὁκόσοι τὸν οἶνον πίνουσιν ἀνηλεῶς,
                        τούτοισι διδόναι, ἃ <lb/>γέγραπται ἐν τῇ φαρμακίτιδι ποτὰ σκευαζόμενα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                    <p>41. Τοῖσι φαρμακοποτέουσι διδόναι μετὰ τὴν κάθαρσιν, τοῖσι <lb/>μὲν
                        πυρέσσουσιν, ἢ φακὸν ἢ κέγχρον λεπτὸν ἢ πτισάνης χυλόν· διδόναι <lb/>δὲ
                        πτισάνην μὲν καὶ κέγχρον ὡς κοῦφα ἐόντα, χόνδρον δὲ ὡς <lb/>ἰσχυρότερον
                        τούτων, καὶ ἄλητον ὡς ἰσχυρότατον πάντων· φακὸν δὲ <lb/>εὐώδεα σκευάσαι, καὶ
                        ὀλίγον δεύτερον διδόναι ὡς καὶ κοῦφον ὂν ῥόφημα <lb/>καὶ εὐκάρδιον ἄνω·
                        παραμίσγειν δὲ ἢ ἅλας ἢ μέλι καὶ κύμινον <lb/>καὶ ἔλαιον τῷ φακῷ, ἢ χλόης
                        γλήχωνος καὶ ὄξους ὀλίγον· τοῖσι <lb/>δὲ ἀπύροισιν ἄρτου καθαροῦ τὸ ἔσωθεν
                        ἐνθρύψας ἐν ζωμῷ, ἢ μᾶζαν <lb/>καὶ τέμαχος ἑφθὸν, ἢ κρέας ὀϊὸς ὡς νεωτάτης,
                        ἢ ὄρνιθος, ἢ σκύλακος <lb/>ἑφθὸν, ἢ τεῦτλον ἢ κολοκύντην ἢ βλῆτον, καὶ μετὰ
                        τὸ σιτίον <lb/>πίνειν οἶνον εὐώδεα, παλαιὸν, λευκὸν, ὑδαρέα. </p>
                </div>
                <pb n="252"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                    <p>42. Οἷσι λούεσθαι μὴ ξυμφέρει, ἀλείφειν οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ θερμῷ, <lb/>καὶ
                        ἐκμάσσειν διὰ τρίτης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                    <p>43. Ὅταν κοιλίην ὑγραίνειν ἀπὸ σιτίων ἀσθενέοντος ἐθέλῃς, διδόναι <lb/>μᾶζαν
                        καὶ ὄψα, θαλασσίων μὲν τεμάχεα ἑφθὰ ἐν ὑποτρίμματι, <lb/>κρέα δὲ ὀϊὸς ὡς
                        νεωτάτης, ἢ ἐρίφου, ἢ σκύλακος, ἢ ὄρνιθος <lb/>ἑφθὰ, καὶ τεῦτλα ἢ βλῆτα ἢ
                        λάπαθα ἢ κολοκύντην, ἢν ἡ ὥρη ᾖ· <lb/>λάχανα δὲ, σέλινα καὶ ἄνηθα καὶ ὤκιμα·
                        καὶ τὸν οἶνον μελιχρὸν, <lb/>παλαιὸν, λευκὸν, ὑδαρέα. Ὅταν δὲ ξηραίνῃς τὸ
                        σῶμα, διδόναι ἄρτον, <lb/>καὶ ὄψα ὀπτὰ καὶ ξηρὰ, καὶ θερμότερα ταῦτα πάντα,
                        καὶ κρεῶν <lb/>τὰ μέλεα, ὅσα σαρκώδεα, ἰχθύων τοὺς πετραίους, λάχανα πήγανον
                        <lb/>ἢ θύμον ἢ ὀρίγανον, τὸν δὲ οἶνον μέλανα αὐστηρόν· σκευάζειν δὲ τὰ
                        <lb/>ὄψα ἁλσὶ καὶ κυμίνῳ, καὶ τοῖσιν ἄλλοισιν ἀρτύμασιν ὡς ἐλαχίστοισι
                        <lb/>χρῆσθαι. Ὅταν δὲ ἀνακομίσαι ἐκ νούσου ἐθέλῃς, διδόναι τὰ μὲν <lb/>ἄλλα
                        ταὐτὰ, ἃ καὶ ὅταν διυγραίνῃς τὴν κοιλίην, τὰ δὲ κρέα ἀντὶ τῶν <lb/>γαλαθηνῶν
                        ἰσχυρότερα, καὶ ἀντὶ τῶν κυνείων ὀρνίθεια καὶ λάγεια, <lb/>καὶ τούτων ἔνια
                        ὀπτὰ καὶ τῶν κρεῶν καὶ τῶν ἰχθύων καὶ ἐσκευασμένα <lb/>ὡς ἄριστα. Ὁκόσοισι
                        τῶν νουσημάτων ξηρασίη ξυμφέρει, <lb/>μονοσιτίη ξυμφέρει, καὶ τὰ σιτία καὶ
                        τὰ ποτὰ ἐλάσσω τελέειν ἢ <lb/>ὥστε πλήρη εἶναι, καὶ ταῦτα ἐκπονέειν, καὶ
                        περιπατεῖν, καὶ κοιμᾶσθαι <lb/>ὡς ἐλάχιστα. Ὁκόσοισι δ’ αὖ ὑγρασίη ξυμφέρει,
                        μὴ ἀσιτέειν, <lb/>καὶ τοῦ σιτίου καὶ τοῦ ποτοῦ μὴ ἐνδεᾶ εἶναι, μηδὲ πονέειν,
                        καὶ κοιμᾶσθαι <lb/>ὁκόσα ἂν ἐθέλῃ. </p>
                </div>
                <pb n="254"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                    <p>44. Ὁκόσων ἐπιθυμέουσιν οἱ κάμνοντες ἢ σιτίων ἢ ὄψων ἢ ποτῶν, <lb/>ὑπαρχέτω
                        ταῦτα, ἢν μή τι μέλλῃ τῷ σώματι βλάβος ἔσεσθαι. <lb/>Ὁκόταν ἢ σιτίων ἢ ποτῶν
                        προστιθέναι ἄρξῃ ἢ ἀφαιρέειν, κατ’ ὀλίγον <lb/>χρὴ καὶ τὰς προσθέσιας
                        ποιέεσθαι καὶ τὰς ἀφαιρέσιας. Ὁκόσοι <lb/>σιτία ἱκανὰ οἷοί τέ εἰσι τελέειν,
                        ῥοφήματα μὴ διδόναι· ἀποκλείει γὰρ <lb/>τοῦ σιτίου· ὁκόσοι δὲ μὴ οἷοί τε,
                        τούτοισι διδόναι. Ἢν δέ τι διδόναι <lb/>θέλῃς κομιδῆς ἕνεκα, διδόναι χόνδρον
                        ἢ πτισάνην πυρίνην· ταῦτα <lb/>γὰρ τῶν ῥοφημάτων ἰσχυρότερα· διδόναι δὲ μετὰ
                        δεῖπνον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                    <p>45. Τὰ φάρμακα ὅσα ποτὰ, καὶ ὅσα πρὸς τὰ τρώματα προσφέρεται, <lb/>μανθάνειν
                        χρὴ, ἄξιον γὰρ ἅπαντος· οὐ γὰρ ἀπὸ γνώμης ταῦτα <lb/>εὑρίσκουσιν οἱ
                        ἄνθρωποι, ἀλλὰ μᾶλλον ἀπὸ τύχης, οὐδέ τι οἱ χειροτέχναι <lb/>μᾶλλον ἢ οἱ
                        ἰδιῶται· ὅσα δὲ ἐν τῇ τέχνῃ τῇ ἰητρικῇ γνώμῃ <lb/>εὑρίσκεται ἢ περὶ σιτίων ἢ
                        περὶ φαρμάκων, παρὰ τῶν οἵων τε διαγινώσκειν <lb/>τὰ ἐν τῇ τέχνῃ μανθάνειν
                        χρὴ, ἤν τι θέλῃς μανθάνειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                    <p>46. Μετὰ τὰ ῥοφήματα διδόναι τὸ σιτίον τοῖσιν ἀσθενέουσιν· <lb/>ἐπιπίνειν δὲ
                        οἶνον εὐώδεα· πρὸ δὲ τῶν σιτίων καὶ ποτῶν ἢ ῥοφημάτων, <lb/>ὅ τι ἄν σοι
                        δοκέῃ, τοῖσιν ἀσθενέουσιν ἐσορῶν τὸ σῶμα καὶ τὴν <lb/>ψυχὴν προσφέρειν καὶ
                        τὸ σιτίον καὶ τὸ ποτόν· μάλιστα γὰρ ἂν οὕτως <lb/>ὠφελέοις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                    <p>47. Τῶν σιτίων ἃ δύναμιν ἕκαστα ἔχει, τεκμαίρεσθαι χρὴ ἀπὸ <lb/>τῶν φανερὴν
                        τὴν δύναμιν ἐχόντων, ὁκόσα ἢ φῦσαν ἢ δῆξιν ἢ πλησμονὴν <pb n="256"/> ἢ
                        ἐρευγμὸν παρέχει ἢ στρόφον, ἢ διαχωρέει, ἢ μὴ διαχωρέει, <lb/>καὶ φανερά
                        ἐστιν ὅτι ταῦτα ἐργάζεται, καὶ ἀπὸ τούτων χρὴ τὰ ἄλλα <lb/>σκοπεῖν· ἔχει γὰρ
                        τὰ ἕκαστα τῶν ἐδεσμάτων, διότι καὶ ὠφελέει καὶ <lb/>βλάπτει· ἀλλὰ τὰ μὲν
                        φανερώτερά ἐστιν ἐργαζόμενα ἃ ἐργάζεται, τὰ <lb/>δὲ ἀμυδρότερα. Τὰ σιτία καὶ
                        τὰ ὄψα σκευάζειν καὶ διδόναι τοῖσιν <lb/>ἀσθενέουσιν, ὑφ’ ὧν μήτε φῦσα
                        ἔσται, μήτε ὀξυρεγμίη, μήτε στρόφος, <lb/>μήτε λίην διαχωρέει, μήτε λίην
                        ξηραίνεται· ταῦτα δὲ γίνεται <lb/>ὧδε· ὅσα μὲν ἡ κοιλίη κρατέει, καὶ τὸ σῶμα
                        αὐτὰ ἀναδέχεται, ταῦτα <lb/>μὲν οὔτε φῦσαν παρέχεται οὔτε στρόφον· ἢν δὲ μὴ
                        ἡ κοιλίη κρατέῃ, <lb/>ἀπὸ τούτων καὶ φῦσα καὶ στρόφος καὶ τἄλλα τὰ τοιαῦτα
                        γίνεται. <lb/>Κουφότατα τῶν σιτίων καὶ τῶν ὄψων καὶ τῶν ποτῶν, ὅσα μέτρια
                        <lb/>ἐσίοντα ἐς τὸ σῶμα ἢ ὀλίγῳ πλέω τῶν μετρίων, μήτε πλήρωσιν παρέχει,
                        <lb/>μήτε στρόφον, μήτε φῦσαν, μήτε ἄλλο τῶν τοιούτων μηδὲν, καὶ
                        <lb/>πέσσεταί τε τάχιστα, καὶ πεσσόμενα διαχωρέει, καὶ ἀνὰ πᾶσάν τε
                        <lb/>ἡμέρην ἐσιόντα ἐς τὴν κοιλίην ἀλυπότατά ἐστι, καὶ ὅταν διὰ παλαιοῦ
                        <lb/>ἐσέλθῃ. Βαρέα δὲ, ὅσα μέτρια τελεύμενα ἢ ἐλάσσω τῶν μετρίων,
                        <lb/>πλήρωσιν καὶ πόνον παρέχει· καθ’ ἡμέρην δὲ μηδὲ οἷόν τε ἐσθίειν
                        <lb/>αὐτὰ μηδὲ πίνειν, ἀλλὰ πόνον παρέχει· διὰ χρόνου δὲ ἄν τις αὐτὰ <lb/>ἢ
                        πίνῃ ἢ ἐσθίῃ, καὶ οὕτω πόνον παρέχει, καὶ οὐ διαχωρέει ἀνὰ λόγον. <lb/>Ἐς
                        ὑγιείην ἄριστα, ὅσα ὀλίγιστα ἐσιόντα αὐτάρκεά ἐστι καὶ λιμοῦ <lb/>καὶ δίψης
                        ἄκος εἶναι, καὶ πλεῖστον χρόνον τὸ σῶμα αὐτὰ δέχεται, <pb n="258"/> καὶ
                        διαχωρέει κατὰ λόγον. Ἐς ἰσχὺν δὲ ἄριστα, ὅσα σάρκα φύει <lb/>πλείστην καὶ
                        πυκνοτάτην, καὶ τὸ αἷμα παχύνει, καὶ διαχωρέει κατὰ <lb/>λόγον τῶν ἐσιόντων,
                        καὶ τὸ σῶμα πλεῖστον χρόνον ἀναδέχεται. Τὰ <lb/>λιπαρὰ καὶ τὰ πίονα, καὶ τὰ
                        τυρώδεα καὶ μελιτώδεα, καὶ τὰ σησαμόεντα <lb/>ὀξυρεγμίην μάλιστα παρέχει καὶ
                        χολέρην καὶ στρόφον καὶ <lb/>φῦσαν καὶ πλησμονήν· ποιέει δὲ τοῦτο αὐτὸ καὶ
                        ὅταν πλείω τις <lb/>φάγῃ ἢ πίῃ ἢ ὅσα οἵη τε πέψαι ἡ κοιλίη. Τοῖσιν
                        ἀσθενέουσιν ἢν μὲν <lb/>κατὰ λόγον τῆς νούσου καὶ τοῦ σώματος διδῷς ἃ ἂν
                        διδῷς, ὑπαναλίσκει <lb/>ταῦτα τὸ σῶμα, καὶ οὔτε ἐνδεές ἐστιν οὔτε πλῆρες· ἢν
                        δὲ ἁμαρτάνῃς <lb/>τοῦ καιροῦ ἢ ἐπὶ τὰ ἢ ἐπὶ τὰ, βλάβος ἐπ’ ἀμφότερα. Ὅσα
                        <lb/>τῶν σιτίων ἢ τῶν ὄψων ἢ τῶν ποτῶν τὸ σῶμα ἀναδέχεται μάλιστα, <lb/>ἀπὸ
                        τουτέων οὔτε στρόφος γίνεται οὔτε φῦσα οὔτε ὀξυρεγμίη· ὅταν <lb/>γὰρ ἐς τὴν
                        κοιλίην ἐσέλθῃ, ἀπ’ αὐτοῦ σπᾷ τὸ σῶμα τὸ αὐτῷ ἐπιτήδειον, <lb/>καὶ
                        ἀσθενέστερον ἤδη τὸ λοιπὸν ἀνάγκη εἶναι, ὥστε στρόφον <lb/>ἢ φῦσαν ἢ ἄλλο τι
                        τῶν τοιούτων ἐν τῇ κοιλίῃ μὴ ποιῆσαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                    <p>48. Τῶν οἴνων καὶ οἱ γλυκέες καὶ οἱ αὐστηροὶ καὶ οἱ μελιχροὶ <lb/>παλαιοὶ τὴν
                        κοιλίην ὑπάγουσι μάλιστα καὶ διουρέονται καὶ <lb/>τρέφουσι, καὶ οὔτε φῦσαν
                        παρέχουσιν οὔτε στρόφον οὔτε πλησμονήν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                    <p>49. Κρεῶν τὰ δίεφθα καὶ τὰ ἔξοπτα ἀσθενέα μὲν πρὸς τὴν ἰσχὺν <lb/>ἀμφότερα,
                        ἐς δὲ τὴν διαχώρησιν τὰ μὲν δίεφθα ἐπιτήδεια, τὰ δὲ <lb/>ὀπτὰ στασιμώτερα·
                        τὰ δὲ μετρίως ἔχοντα καὶ ἑψήσιος καὶ ὀπτήσιος <lb/>μετρίως καὶ ἐς τὴν ἰσχὺν
                        ἔχει καὶ ἐς τὴν διαχώρησιν, τὰ δὲ <lb/>ἐνωμότερα πρὸς μὲν τὴν ἰσχὺν
                        ἐπιτήδεια, πρὸς δὲ τὴν διαχώρησιν <lb/>οὔ. </p>
                </div>
                <pb n="260"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                    <p>50. Τῶν σιτίων καὶ τῶν ποτῶν ἃ προσφορώτατα τῷ σώματι καὶ <lb/>μάλιστα
                        αὐτάρκεα καὶ ἐς τροφὴν καὶ ἐς ὑγιείην, ἀπὸ τούτων αὐτῶν, <lb/>ὅταν τις
                        αὐτοῖσι μὴ ἐν τῷ καιρῷ χρῆται ἢ πλέοσι τοῦ καιροῦ, αἵ τε <lb/>νοῦσοι καὶ ἐκ
                        τῶν νούσων οἱ θάνατοι γίνονται· τὰ δ’ ἄλλα σιτία καὶ <lb/>ποτὰ ὅσα μὴ
                        τοιαύτην δύναμιν ἔχει, σμικρὸν μέν τι ὠφελέει, ἤν τις <lb/>καὶ πάντα
                        αὐτοῖσιν ἐν καιρῷ χρέηται, σμικρὰ δὲ καὶ βλάπτει, ἐπ’ <lb/>ἀμφότερα δέ ἐστιν
                        ἀσθενέα, ὥστε ἀγαθόν τι ποιῆσαι καὶ ὥστε κακόν· <lb/>ἔστι δὲ τῶν σιτίων καὶ
                        τῶν ποτῶν ἃ τὴν δύναμιν ἔχει ταύτην, τάδε, <lb/>ἄρτος, μᾶζα, κρέα, ἰχθύες,
                        οἶνος, τούτων μέντοι τὰ μὲν μᾶλλον, τὰ δὲ <lb/>ἧσσον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                    <p>51. Ὁκόσοι ξηρὴν δίαιταν διαιτῶνται, τούτοισι μὴ ξὺν τῷ σιτίῳ <lb/>τὸ ποτὸν
                        διδόναι, ἀλλὰ μετὰ τὸ σιτίον, διαλιπὼν πουλὺν χρόνον· καὶ <lb/>οὕτω μὲν ξηρὴ
                        ἡ ἰκμὰς ἀπὸ ξηρῶν τῶν σιτίων γενομένη τὸ σῶμα <lb/>ξηραίνει· ἢν δὲ ἅμα τῷ
                        σιτίῳ πίνῃ, νοτερωτέρη ἡ τροφὴ γινομένη <lb/>ὑγρότερον τὸ σῶμα ποιέει. Ἄρτος
                        ὁ θερμὸς καὶ τὰ κρέα τὰ θερμὰ <lb/>αὐτὰ ἐφ’ ἑωυτῶν ἐσθιόμενα ξηραίνει· ἢν δὲ
                        ξὺν ὑγρῷ διδῷς ἢ ἐπιπίνειν <lb/>παραχρῆμα ἐπὶ τῷ σιτίῳ, οὐ ξηραίνει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                    <p>52. Ὁ ἄρτος ὁ καθαρῶν τῶν ἀλεύρων ἐς ἰσχὺν καὶ κομιδὴν ξυμφορώτερος <lb/>ἢ ὁ
                        ἀνερεικτὸς, καὶ πρόσφατος ἢ ἕωλος, καὶ τῶν ἀλεύρων <lb/>προσφάτων ἢ
                        παλαιοτέρων. Τὰ ἄλφιτα ἀβρέκτων τῶν κριθέων <lb/>περίχυδα ἐπτισμένων
                        ἰσχυρότερα ἢ βεβρεγμένων, καὶ πρόσφατα ἢ <lb/>παλαιότερα, καὶ ἡ μᾶζα
                        προπεφυρημένη ἰσχυροτέρη ἢ μὴ προπεφυρημένη. <pb n="262"/> Ὁ οἶνος
                        διαχεόμενος καὶ ἀποψυχόμενος καὶ διηθεόμενος <lb/>λεπτότερος γίνεται καὶ
                        ἀσθενέστερος. Τὰ κρέα τὰ μὲν ἑφθὰ, ἢν μὲν <lb/>δίεφθα ποιήσῃς, ἀσθενέστερα
                        καὶ ἐλαφρότερα, τὰ δὲ ὀπτὰ, ἢν ἔξοπτα, <lb/>καὶ τὰ παλαιὰ ἐξ ὄξους ἢ ἁλῶν,
                        ἀσθενέστερα καὶ ἐλαφρότερα <lb/>τῶν προσφάτων. Τὰ ἀσθενέα τῶν σιτίων καὶ τὰ
                        κοῦφα τὴν μὲν κοιλίην <lb/>οὐ λυπέει οὐδὲ τὸ σῶμα, διότι οὐκ ἀνοιδέει
                        θερμαινόμενα οὐδὲ <lb/>πληροῖ, ἀλλὰ πέσσεται ταχὺ καὶ πεσσόμενα διαχωρέει· ἡ
                        δὲ ἰκμὰς <lb/>ἀπ’ αὐτῶν τῷ σώματι ἀσθενὴς γίνεται, καὶ οὔτε αὔξην οὔτε ἰσχὺν
                        <lb/>ἀξίην λόγου παρέχει. Τὰ δὲ ἰσχυρὰ τῶν σιτίων ἀνοιδέει τε ὅταν ἐς
                        <lb/>τὴν κοιλίην ἐσέλθῃ, καὶ πλήρωσιν παρέχει, καὶ πέσσεται μὲν σχολαίτερον
                        <lb/>καὶ διαχωρέει· ἡ δὲ ἰκμὰς ἀπ’ αὐτῶν ἰσχυρὴ καὶ ἀκήρατος
                        <lb/>προσγινομένη ἰσχύν τε παρέχει τῷ σώματι πολλὴν καὶ αὔξην. Κρεῶν
                        <lb/>κουφότατα ἐς τὸ σῶμα κύνεια καὶ ὀρνίθεια καὶ λαγῷα τὰ δίεφθα·
                        <lb/>βαρέα δὲ τὰ βόεια καὶ τὰ χοίρεια, μετριώτατα δὲ πρὸς τὴν φύσιν καὶ
                        <lb/>ἑφθὰ καὶ ὀπτὰ καὶ ὑγιαίνουσι καὶ ἀσθενέουσι τὰ μήλεια· τὰ δὲ ὕεια
                        <lb/>ἐς εὐεξίην μὲν καὶ ἰσχὺν πονέουσι καὶ γυμναζομένοισιν ἀγαθὰ, ἀσθενέουσι
                        <lb/>δὲ καὶ ἰδιώτῃσιν ἰσχυρότερα· καὶ τὰ θήρεια τῶν ἡμέρων κουφότερά
                        <lb/>ἐστι, διότι καρπὸν οὐχ ὅμοιον ἐσθίει· διαφέρει δὲ τὰ κρέα τῶν
                        <lb/>κτηνέων καὶ ὁκόσα καρπὸν ἐσθίει καὶ ὁκόσα μὴ ἐσθίει· καὶ ὁ καρπὸς
                        <lb/>οὐ τωὐτὸ ἅπασι ποίεει, ἀλλὰ ὁ μὲν πυκνήν τε τὴν σάρκα τοῦ ἱερείου
                        <lb/>παρέχει καὶ ἰσχυρὴν, ὁ δὲ ἀραιήν τε καὶ ὑγρὴν καὶ ἀσθενέα. Ὡς <pb n="264"/> μὲν τὸ ξύμπαν εἰρῆσθαι, ἰχθύες κοῦφον ἔδεσμα καὶ ἑφθοὶ καὶ
                        ὀπτοὶ, <lb/>καὶ αὐτοὶ ἐφ’ ἑωυτῶν καὶ μεθ’ ἑτέρων σιτίων· αὐτοὶ δὲ ἑωυτῶν
                        διαφέρουσιν <lb/>ὧδε· καὶ οἱ μὲν λιμναῖοι καὶ πίονες καὶ ποτάμιοι βαρύτεροι,
                        <lb/>οἱ δὲ ἀκταῖοι κουφότεροι, καὶ ἑφθοὶ ὀπτῶν κουφότεροι. Τουτέων <lb/>τὰ
                        μὲν ἰσχυρὰ διδόναι, ὅταν ἀνακομίσαι τινὰ βούλῃ, τὰ δὲ κοῦφα, ὅταν
                        <lb/>ἰσχνὸν δέῃ καὶ λεπτὸν ποιῆσαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
                    <p>53. Τὸ λουτρὸν τὸ θερμὸν, τὸ μὲν μέτριον μαλάσσει τὸ σῶμα καὶ <lb/>αὔξει· τὸ
                        δὲ πλεῖον τοῦ καιροῦ τὰ μὲν ξηρὰ τοῦ σώματος διυγραίνει, <lb/>τὰ δὲ ὑγρὰ
                        ἀποξηραίνει, καὶ τὰ μὲν ξηρὰ ὑγραινόμενα ἀσθενείην καὶ <lb/>λειποθυμίην
                        παρέχει, τὰ δὲ ὑγρὰ ξηραινόμενα ξηρασίην καὶ δίψος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
                    <p>54. Λαχάνων δὲ τὰ σκόροδα καὶ ἑφθὰ καὶ ὀπτὰ καὶ διουρητικὰ <lb/>καὶ
                        ὑποχωρητικὰ καὶ πρὸς τὰ γυναικεῖα ξύμφορα. Κρόμμυα ἐς τὰ <lb/>οὖρα
                        ἐπιτήδεια· ὁ γὰρ ὀπὸς δριμύτητά τινα παρέχει ὥστε διαχωρέειν· <lb/>τούτοισιν
                        ὧδε χρῆσθαι, ἀλλὰ τοῖσιν ἀσθενέουσι μὴ προσφέρειν. Σέλινα <lb/>καὶ ἑφθὰ καὶ
                        ὠμὰ διουρητικὰ, καὶ τῶν σελίνων τὰ ἕλεια τῶν <lb/>ἡμέρων πλέονα ἔχει
                        δύναμιν. Κορίανον εὐκάρδιον καὶ διαχωρητικὸν, <lb/>καὶ ἑφθὸν καὶ ὠμόν.
                        Ὤκιμον καὶ ὑγρὸν καὶ ψυχρὸν καὶ εὐκάρδιον. <lb/>Πράσα τὰ μὲν ἑφθὰ διουρητικὰ
                        καὶ διαχωρητικὰ, τὰ δὲ ὠμὰ <lb/>καυματώδεα καὶ φλεγματώδεα. Ῥοιὴ κομιστικὸν
                        καὶ φλεγματῶδες, <lb/>καὶ ξὺν μὲν τῷ πυρῆνι στάσιμον, ἄνευ δὲ τοῦ πυρῆνος
                        διαχωρητικόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
                    <p>55. Τὰ θερμὰ τῶν σιτίων ξηρὰ μὲν ἵστησι, τὸ γὰρ ὑγρὸν τὸ ἐν <lb/>τῇ κοιλίῃ
                        ἀναξηραίνει, ὑγρὰ δὲ ὄντα, διυγραίνοντα τῇ θερμότητι <lb/>ὑπάγει· τὰ στρυφνὰ
                        ξηραίνει καὶ ξυνάγει τὸ σῶμα, εἰσὶ δὲ καὶ στάσιμα· <pb n="266"/> τὰ ὀξέα
                        λεπτύνει, δῆξιν ἐμποιέοντα· τὰ ἁλμυρὰ διαχωρέει <lb/>καὶ διουρέεται· τὰ
                        λιπαρὰ καὶ τὰ πίονα καὶ τὰ γλυκέα ὑγρασίην μὲν <lb/>καὶ φλέγμα παρέχει,
                        κομιστικὰ δέ· κολοκύντη καὶ τεῦτλα καὶ <lb/>βλῆτα καὶ λάπαθα τῇ ὑγρότητι
                        διαχωρητικά· κράμβη δὲ ἔχει τινὰ <lb/>δριμύτητα ἐς τὸ διαχωρέειν, καὶ ἅμα
                        εὔχυμος· τυρὸς καὶ σήσαμα <lb/>καὶ σταφὶς, κομιστικὰ καὶ φλεγματώδεα·
                        γλυκεῖς οἶνοι καὶ μελιειδεῖς <lb/>καὶ κομιστικοὶ καὶ διουρητικοὶ καὶ
                        φλεγματώδεες, οἱ δὲ αὐστηροὶ <lb/>ἐς ἰσχὺν καὶ ξηρασίην ἐπιτήδειοι,
                        οὐρητικοὶ δὲ καὶ τῶν ἀυστηρῶν <lb/>ὅσοι λεπτοί τε καὶ παλαιοὶ καὶ λευκοί.
                        Ἔλαιον καὶ ὅσα τοιαῦτα, <lb/>κομιστικὰ καὶ φλεγματώδεα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
                    <p>56. Λαχάνων τῶν ἑφθῶν διαχωρέει, ὅσα φύσει ὑγρότατά ἐστιν <lb/>ἢ δριμύτητα ἢ
                        θερμότητα ἔχει, διδόναι δὲ ταῦτα χλιερώτερα καὶ <lb/>τακερώτερα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
                    <p>57. Σίκυος πέπων καὶ διουρητικὸν καὶ διαχωρητικὸν καὶ κοῦφον· <lb/>ὁ δὲ
                        ἕτερος πέπων ψύξιν τινὰ παρέχει καὶ δίψαν παύει· τροφὴ δὲ <lb/>ἀπὸ οὐδετέρου
                        αὐτῶν γίνεται εἰ μὴ λεπτή τις, ἀλλ’ οὐδὲ φλαῦρον <lb/>ἀπ’ οὐδετέρου οὐδὲν
                        ἄξιον λόγου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
                    <p>58. Τὸ μέλι ξὺν μὲν ἑτέροις ἐσθιόμενον καὶ τρέφει καὶ εὔχροιαν <lb/>παρέχει,
                        αὐτὸ δὲ ἐφ’ ἑωυτοῦ λεπτύνει μᾶλλον ἢ κομίζει, καὶ γὰρ <lb/>διουρέεται καὶ
                        διακαθαίρεται μᾶλλον τοῦ μετρίου. </p>
                </div>
                <pb n="268"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
                    <p>59. Τὰ διαχωρητικὰ ἐν τῇ κοιλίῃ θερμαίνεται ταχὺ, καὶ θερμαινόμενα
                        <lb/>μαραίνεται καὶ τήκεται, καὶ τὴν διαχώρησιν διὰ τοῦτο ταχείην
                        <lb/>παρέχει· ὅσα δὲ στάσιμα τῶν σιτίων, καὶ θερμαίνεται βραδέως, <lb/>καὶ
                        θερμαινόμενα ξηραίνεται καὶ ξυνίσταται, καὶ διὰ τοῦτο <lb/>περίσκληρα
                        γινόμενα οὐ διαχωρέει. Τὰ διαχωρητικὰ ἔγχυλά ἐστι <lb/>καὶ φύσει θερμὰ, τὰ
                        δὲ οὐρητικὰ ξηρὰ καὶ ψυχρά. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
                    <p>60. Ὁ σῖτος καὶ ὁ οἶνος διαφέρουσι μὲν καὶ αὐτοὶ ἑωυτῶν φύσει <lb/>ἐς ἰσχὺν
                        καὶ ἀσθενείην καὶ κουφότητα καὶ βαρύτητα· διαφέρει δὲ καὶ <lb/>χώρη χώρης ἐξ
                        ὁκοίης ἂν ᾖ, καὶ εὔυδρος ἐοῦσα καὶ ἄνυδρος, καὶ <lb/>εὐήλιος καὶ πολύσκιος,
                        καὶ ἀγαθὴ καὶ φλαύρη, ὥστε ἅπαντα ταῦτα <lb/>ξυμβάλλεται ἐς τὸ ἰσχυρότερα
                        ἕκαστα τῶν σιτίων εἶναι καὶ ἀσθενέστερα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
                    <p>61. Ὁκόσοι ὑγιαίνοντες ἀρτοφαγέειν εἰώθασι, ταῦτα διδόναι <lb/>τούτοισι καὶ
                        ἐν τῇσι νούσοισιν. Ὅταν ἢ σιτία ἢ ποτὰ πλέω τοῦ εἰωθότος <lb/>τις λάβῃ, ἢ μὴ
                        τὰ εἰωθότα τελέσῃ, ἀπεμέσαι παραχρῆμα ἄριστον. <lb/>Ὀπώρη καὶ ἀκρόδρυα διὰ
                        τόδε μετὰ τὸ σιτίον λυπηρότερά <lb/>ἐστι καὶ ὑγιαίνοντι καὶ ἀσθενέοντι, ὅτι
                        βεβρωκότος μὲν ὐλίγην ἀπ’ <lb/>αὐτῶν ἰκμάδα σπᾷ τὸ σῶμα· ἢν δὲ νῆστις ἐσθίῃ,
                        πλείω. Ὅσα τῶν <lb/>σιτίων ἢ φῦσαν ἢ καῦμα ἢ δῆξιν παρέχει ἢ πλησμονὴν ἢ
                        στρόφον, <lb/>οἶνος ἐπιπινόμενος ἄκρητος ἀπαλλάσσει τῶν τοιούτων· τὸ γὰρ
                        σῶμα <lb/>διαθερμαινόμενον ὑπὸ τοῦ οἶνου ἀπαλλάσσεται τὰ ἐνεόντα τῇ
                        θερμότητι. <lb/>Ἀπὸ τῶν σιτίων καὶ τῶν ποτῶν [καὶ] τῶν ὁμοίων ἐνίοτε <pb n="270"/> μὲν διαταράσσεται ἡ κοιλίη, ἐνίοτε δὲ ἵσταται, ἐνίοτε δὲ κατὰ
                        λόγον <lb/>διαχωρέει· διότι δὲ ταῦτα οὕτως ἔχει; πρῶτον μὲν ἡ κοιλίη,
                        <lb/>ὅταν ὑγροτέρη ἐοῦσα καὶ ὅταν ξηροτέρη ὑποδέχηται τὸ σιτίον, [οὐ]
                        <lb/>διαφθείρει· ἔπειτα ὅταν μεταβολὴ γένηται εἴτε ἐκ ψύχεος ἐς θάλπος,
                        <lb/>εἴτε ἐκ θάλπεος ἐς ψῦχος, διαφθείρει· ὥστε ἀνάγκη τὴν κοιλίην <lb/>ἀπὸ
                        τῶν σιτίων τῶν αὐτῶν καὶ ποτῶν δι’ αὐτὰ ταῦτα καὶ μαλακωτέρην <lb/>γίνεσθαι
                        καὶ σκληροτέρην. Τῶν σιτίων καὶ τῶν ποτῶν καὶ <lb/>τῶν ὄψων, πλὴν ἄρτου καὶ
                        μάζης καὶ κρεῶν καὶ ἰχθύων καὶ οἴνου <lb/>καὶ ὕδατος, τἄλλα πάντα λεπτὰς μὲν
                        καὶ ἀσθενέας τὰς ὠφελείας <lb/>παρέχει ἐς τὴν αὔξησιν καὶ ἐς τὴν ἰσχὺν καὶ
                        ἐς τὴν ὑγιείην· λεπτὰ <lb/>καὶ ἀσθενέα καὶ τὰ κακὰ ἀπ’ αὐτέων γίνεται.
                        Ὁκόσους τῶν νοσεόντων <lb/>μὴ ξυνεχέως οἱ πυρετοὶ ἔχουσιν, ἀλλὰ διαλείποντες
                        λαμβάνουσι, <lb/>τουτέοισι τὰ σιτία διδόναι μετὰ τὴν λῆψιν, τεκμαιρόμενος
                        ὅπως μὴ <lb/>ἔτι νεοβρῶτι ὁ πυρετὸς ἐπιπεσεῖται, ἀλλ’ ἤδη πεπεμμένων τῶν
                        σιτίων. <lb/>Οἶνος καὶ μέλι κάλλιστα κέκρηται ἀνθρώποισιν, ἢν πρὸς τὴν
                        <lb/>φύσιν καὶ ὑγιαίνουσι καὶ ἀσθενέουσι σὺν καιρῷ καὶ μετριότητι
                        προσφέροιντο· <lb/>καὶ ἀγαθὰ μὲν αὐτὰ ἐφ’ ἑωυτῶν, ἀγαθὰ δὲ καὶ συμμισγόμενα,
                        <lb/>τά τε ἄλλα ὅσα γε καὶ ἀξίην λόγου ὠφελείην ἔχει. Ὅσα <lb/>ὑγιαίνουσι
                        ξύμφορα, ταῦτα καὶ νοσέουσι προσφερόμενα ἰσχυρότερά <lb/>ἐστι, καὶ δεῖ
                        αὐτέων ἀφαιρέοντα τὴν ἀκμὴν διδόναι· ἢ οὐ φέρει <lb/>αὐτὰ τὸ σῶμα, ἀλλὰ
                        μᾶλλον βλάπτει ἢ ὠφελέει. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
