<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Vitae Euripidis</title>
                <editor>Wilhelm Dindorf</editor>
                <author xml:lang="lat">Scholia in Euripidem</author>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg5023.tlg010.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Scholia Graeca in Euripidis tragoedias</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Wilhelm Dindorf</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg5023" xml:lang="lat">Scholia in Euripidem</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <date>1863</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/scholiagraecaine01dind/page/16/mode/2up">Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg5023.tlg010.1st1K-grc1">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <pb n="1"/>
                        <head>I.</head>
                        <head>Γένος Εὐριπίδου καὶ βίος.</head>
                        <p>ΕΥΡΠΠΔΗΣ ὁ ποιητὴς υίὸς ἐγένετο Μνησάρχου καπήλου καὶ Κλειτοῦς <note
                                type="footnote">1. Γένος Εὐριπίδου καὶ βίρς] Excerpta scholasticis
                                a. 1828 II. n. 2. Similia de Vita Euripidis in codici. de vita
                                Euripidis excerpta edidit, bus aliis vel simpliciter βίος Εὑριπίδου
                                qualia etiam in codice Havniensi vel Εὐριπίδου γένος vel γένος
                                Εὐριπίδου 3549. (chartaceo seculi inscribuntur. “Nunc primum, quarti
                                quintive decimi) reperiuntur, ni fallor, in lucem prodit quae O. D.
                                Blochius in Friedemanni haec Euripidis Vita e bibliotheca et
                                Seebodii Miscell. crit. Collegii Ambrosiani. quod Mediolani 1822. I.
                                p. 394—396. edidit. Tribus est. Codicis nota est A. 104. aliis usus
                                est Kirchhoffius, Vaticano Leguntur in eo primæ tres Euripidis 1345.
                                (ex bibliotheca Fulvii tragoediae a recentiore manu Ursini)
                                chartaceo, qui Oppianum satis mendose scriptae. Unde venerit
                                continet cum tribus primis tragoediis in Ambrosianam bibliothecam,
                                Euripidis; Palatino inter Vaticanos prima pagina declarat his n.
                                98., Urbinate 140. Quibus verbis: Hic codex optimae notae fuit uit
                                ex libris ego, omissis quisquiliis, emptus Pisisa Gratia Maria
                                Gratia V. ea tantum annotabo quae memorata Cl. nomine Ill. mi Card.
                                Federici Borromaei morata digna sunt. In Havniensi Ambros. ac
                                Bibliot. ae fundatoris nonnulla bis scripta sunt, quae ubi anno M.
                                D. I. X. C. (1591.) Vita differunt siglis Havn. a. et Havn.
                                Euripidis ex eodem fonte derivata b. designabo. Et hic quidem est,
                                ex quo illam, quae in Aldina Havn. loco priore μνησαρ . . ., altero
                                editione legitur, hausit Thomas μνησάρχου. In Vat. 1345. est
                                μνησαρχίδου, Magister. Sed utraque nonnulla quae fortasse vera
                                nominis sibi propria habet, quibus altera scriptura est habenda, si
                                quid careat.” ELMSL. in Appendice Μνησαρχίδου nepotis nomini, quod
                                ad Euripidis Bacchas p. 192. Est infra memoratur, tribuendum est.
                                haec Vita ab grammatico scripta et Nam nepotes saepissime avorum
                                antiquiore et doctiore quam reliqua nominibus appellatos fuisse
                                constat. omnia de vita Euripidis excerpta per codices sparsa. Ea
                                ipsa ib. Κλειτοῦς] κλυτοῦς Ambr. Nomen vel simili aliqua de vita
                                Euripidis recte scriptum apud reliquos commentatione usus est vetus
                                Diogenis biographos, Suidam s. v. Εὐριπίδης Laertii interpolator, ut
                                mox et schol. Arist. Thesm. ad v. I. a dicetur. quo Euripides
                                Κλειτοῦς υἱωνός dicitur 2. Μνησάρχου] μνηστάρχου Ambr. ad v. 910.
                                quum υἱός dicendus ut infra μνησταρχίδης pro μνησαρχίδης. esset:
                                nisi hic librarii error est. Notavit Elmsleius. Recte Κλειτοῦς
                                nominis exempla alia attuli scriptum in cod. Vindob. 119. ex in
                                Thesauro vol 4. p. 1614. quo E. Zimmermannus Diariis</note>
                            <pb n="2"/> λαχανοπώλιδος, Ἀθηναῖος μὲν, ἐγεννήθη δὲ ἐν Σαλαμῖνι ἐπὶ
                            Καλλιάδου ἄρχοντος κατὰ τὴν οε΄ ὀλυμπιάδα, ὅτε ἐναυμάχησαν τοῖς Πέρσαις
                            οἱ Ἕλληνες. ἤσκησε δὲ κατʼ ἀρχὰς μὲν παγκράτιον ἢ πυγμὴν, τοῦ πατρὸς
                            αὐτοῦ χρησμὸν λαβόντος ὅτι στεφανηφόρους ἀγῶνας <lb n="5"/> νικήσει. καί
                            φασιν αὐτὸν Ἀθήνησι νικῆσαι. ἀναγνοὺς δὲ ἐπὶ τραγῳδίαν ἐτράπη, καὶ
                            πολλοὺς προσεξεῦρε λόγους, φυσιολογίας, ῥητορείας, ἀναγνωρισμοὺς, ὡς δὴ
                            ἀκουστὴς γενόμενος Ἀναξαγόρου καὶ Προδίκου καὶ Πρωταγόρου καὶ Σωκράτους
                            ἑταῖρος. δοκεῖ δὲ αὐτῷ καὶ Σωκράτης ὁ φιλόσοφος καὶ Μνησίλοχος
                            συμπεποιηκέναι τινὰ, <lb n="10"/> ὥς φησι Τηλεκλείδης <lg>
                                <l>Μνησίλοχός ἐστʼ ἐκεῖνος, ὃς φρύγει τι δρᾶμα καινὸν</l>
                                <l>Εὑριπίδῃ, καὶ Σωκράτης τὰ φρύγανʼ ὑποτίθησιν.</l>
                            </lg>
                            <note type="footnote">1. λαχανοπώλιδος] λαχανοπωλητρίας in Thesauro vol.
                                1. part. 2. 9. 319. dixit Arist. Thesm. 387. omisso collatis Io.
                                Malalae exemplis 9. 92 Κλειτοῦς nomine. Eodem redit 12. ἔμεινεν ὁ
                                Πάρις ἀνατρεφόμενος καὶ quod σκάνδικας vendidisse dicitur, ἐν αὐτῷ
                                διάγων καὶ ἀναγινώσκων. ad quod alludit Arist. Ach. 478. p. 352, 9.
                                ἀνεγίνωσκεν ἔσω εἰς τὸ παλάτιον. Eq. 19. ubi videndae scholiastarum
                                p. 383, 6. ἐν Κωνσταντινουπόλει annotationes. ἀνατραφεὶς καὶ
                                ἀναγνούς. quibus ib. Σαλαμῖνι] Phlyensium demo in Praefat. ad
                                Xenophontis Memor. adscribitur apud Photium (ex eoque ed. Oxon.
                                addidit glossam Hesychii apud Suidam) p. 651, 21. Φλυεία παραμείνας
                                (codex παραμήνας): (Φλυεῖς vel forma Attica Φλυῆς παραναγνούς. Non
                                intellexit scribere debebat): δῆμος τῆς Κεκροπίδος. Thomas M. qui in
                                Vita Euripidis ἐκ τούτου δὲ τοῦ δήμου ἦν Εὐριπίδης infra p. 11, 16.
                                aliud quid substituit, ὁ τῆς τραγῳδίας ποιητής. ἀγχίνους δὲ ὢν,
                                εἴπερ τις, καὶ τῷ πονεῖν ib. Καλλιάδου] καλλίου Ambr. in ἑαυτὸν
                                ἐκδεδωκὼς εἰς τραγῳδίαν ἐτράπη. qua scriptura codices omnes qui 6.
                                προσεξεῦρε] προεξεῦρε Ambr. excerpta de Vita Euripidis continent ib.
                                λόγους—ὡς δὴ om. Vind. In consentire videntur. Correctum Havn. est
                                προλόγους καὶ φυσιολογίας ex aliorum scriptorum locis, . . .
                                ῥητορείας γενόμενος. In λόγους ab Clintono indicatis Fast. cum Ambr.
                                consentit Vat. 1345. Hell. vol. 2. p. 28. Nauckius conjecit πολλὰ
                                προσεξεῦρε, 2. οε΄] ἑβδομηκοστοπέμπτην Ambr. προλόγους—. Anni notam
                                omittunt Vindob. 7. δὴ om. Vaticani tres. Havn. a.: in Havn. b.
                                corrupte 8. Πρωταγόρου] πρωταγόρα Vat. Urb. κατὰ τὴν εἰκοστὴν
                                ὀλυμπιάδα. ib. ἑταῖρος. δοκεῖ δὲ αὐτῷ] ἑταῖρος 3. μὲν om. Havn.,
                                proximum δὲ δοκεῖ αὐτῷ Ambr. Correxi ex αὐτοῦ om. idem et Vind.
                                Vind. Havn. 4. αὐτοῦ om. Vind. Havn. 9. ὁ φιλόσοφος om. Vind. Havn.
                                ib. στεφανηφόρους] νικηφόρους Vind. ib. καὶ Μνησίλοχος ex
                                sequentibus Havn. irrepsisse videbatur Elmsleio. 5. ἀναγνοὺς]
                                ἀναγινώσκειν a Byzantinis 10. ὡς φησι—Τιμοκράτην Ἀργεῖον dicuntur
                                qui literis operam omissa in Vind. et Havn. dant: de quo dixit L.
                                Dindorfius 11. Μνησίλοχος—ὑποτίθησιν] Sic</note>
                            <pb n="3"/> οἱ δὲ τὰ μέλη φασὶ Κηφισοφῶντα ποιεῖν ἢ Τιμοκράτην Ἀργεῖον.
                            φασὶ δὲ αὐτὸν καὶ ζωγράφον γενέσθαι καὶ δείκνυσθαι αὐτοῦ πινάκια ἐν
                            Μεγάροις· γενέσθαι δὲ αὐτὸν καὶ πυρφόρον τοῦ Ζωστηρίου Ἀπόλλωνος,
                            γεννηθῆναι δὲ τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ καὶ Ἑλλάνικον ἐν ᾗ ἐνίκων τὴν περὶ Σαλαμῖνα
                            ναυμαχίαν οἱ Ἕλληνες, ἄρξασθαι δὲ ἀγωνίζεσθαι <lb n="5"/>
                            <note type="footnote">correxi quod in Ambr. est μνησίλοχος σεμνὴ καὶ
                                φρονεῖς οὕτω μέγα; | Β. ἔξεστι δὲ ἐκεῖνος φρυγικόντι δρᾶμα καινὸν
                                γάρ μοι· Σωκράτης γὰρ αἴτιος.” εὐριπίδῃ καὶ σωκράτης ὑποτίθησιν
                                (εὑριπίδου Videntur autem omnia illa “ἐδόκει καὶ σωκράτου τὰ φρύγανα
                                δὲ συμποιεῖν—τὰς σοφάς,” quae loco ὑποτἴθησιν Vat. 1345.) Comparanda
                                parum apto illata sunt, non Diogenis cum his quae apud Diog. esse,
                                sed interpolatoris, qui L. in initio ViIae Socratis leguntur ea
                                margini adscripsit, ex Vita Euripidis 2, 18. Σωκράτης Σωφρονίσκου
                                μὲν ἦν sumta, qua integriore usus υἱὸς λιθουργοῦ καὶ Φαιναρέτης
                                μαίας, ὡς est quam nunc in codice Ambrosiano καὶ Πλάτων ἐν Θεαιτήτῳ
                                φησὶν, Ἀθηναῖος, legitur. De quo monuit L. τῶν δήμων Ἀλωπεκῆθεν.
                                ἐδόκει Dindorfius in Praefat. ad Xenoph. δὲ συμποιεῖν Εὐρικίδῃ. ὅθεν
                                Μνησίλοχος Memor. p. xix. ed. Oxon. Lemma οὕτω φησὶ “Φρύγες ἐστὶ
                                καινὸν δρᾶμα Ἀριστοφάνης Νεφέλαις ex § 20. huc τοῦτʼ Εὐριπίδου, ᾧ
                                καὶ Σωκράτης τὰ illatum esse conjecit Roeperus in φρύγανα
                                ὑποτίθησι.” καὶ πάλιν “Εὐριπίδης Schneidewini Philologo vol. 3. p.
                                σωκρατογόμφους.” καὶ Καλλίας 51. Πεδήταις “ἤδη σὺ σεμνὴ καταφρονεῖς
                                1. οἱ δὲ τὰ μέλη—] Hic incipit (καὶ φρονεῖς Menagius) οὕτω μέγα.
                                codex Paris. bibliothecae S. Genovevae, ἔξεστι γάρ μοι· Σωκράτης γὰρ
                                αἴτιος.” ex quo haec edidit I. P. Ἀριστοφάνης Νεφέλαις “Εὐριπίδης δʼ
                                ὁ Rossignolius in Journal des Savans τὰς τραγῳδίας ποιῶν τὰς
                                περιλαλούσας 1832. p. 240—1244. οὖτός ἐστι τὰς σοφάς.” ἀκούσας δὲ
                                ib. φασὶ Κηφισοφῶντα] φασὶν ἱοφῶντα Ἀναξαγόρου etc. Quorum media
                                Ambr. Correxit Welckerus ego ad Arisoph. Fragmenta p. in Museo Rhen.
                                (a. 1833.) vol. 1. 511. ed. Oxon. sic esse in ordinem p. 300.
                                collatis quae infra ex codice redigenda ostendi, collata Vita
                                Euripidis, Paris. sumta leguntur, ubi nomen ἔθεν Τηλεκλείδης (in
                                Ἡσιόδων in σιοφῶντα est corruptum. fabula, ut videtur, in qua alium
                                2. αὐτὸν] τινὲς τὸν εὐριπίδην Urb. quoque poetam tragicum,
                                Philoclem, et omisso τινὲς Vind. Havn. exagitatum fuisse cognovimus
                                ib. γενέσθαι] γεγονέναι iidem tres ex scholio lacero libri
                                Ravennatis codices. ad Arist. Thesm. 168.) “Μνησίλαχός ib. πινάκια]
                                πίνακα Vind. πινάκιον ἐστʼ ἐκεῖνος, ὃς φρύγει τι δρᾶμα Havn. καινὸν
                                | Εὐριπίδῃ, καὶ Σωκράτης τὰ 3. γενέσθαι—Ἕλληνες om. Vind. φρύγανʼ
                                ὑποτίθησι.” καὶ πάλιν “Εὐριπίδης Havn. Multo plura (καὶ δείκνυσθαι
                                δʼ ὁ τὰς τραγῳδίας ποιῶν |τὰς —ἐσχηκέναι, γυναῖκα) om. Urb.
                                σωκρατογόμφους οὗτός ἐστι, τὰς σοφάς.” 4. καὶ Ἑλλάνικον (ἐλλανικὸν
                                Ambr.) καὶ Καλλίας Πεδήταις (in qua comoedia ex margine illata esse
                                conjecit Callias plures tragicos in scenam Welckerus. nam produxisse
                                videtur: v. schol. 5. ἀγωνίζεσθαι] ἀγωνίσασθαι Vat. Arist. Av. 31.
                                151.) “A. τί δὴ σὺ</note>
                            <pb n="4"/> γενόμενον ἐτῶν κϚ΄. μετέστη δὲ ἐν Μαγνησίᾳ καὶ προξενίᾳ
                            ἐτιμήθη καὶ ἀτελείᾳ. ἐκεῖθεν δὲ εἰς Μακεδονίαν περὶ Ἀρχέλαον γενόμενος
                            διέτριψε καὶ χαριζόμενος αὐτῷ δρᾶμα ὁμωνύμως ἔγραψε, καὶ μάλα ἔπραττε
                            παῤ αὐτῷ, ὅτε καὶ ἐπὶ τῶν διοικήσεων ἐγένετο. ἐλέγετο δὲ <lb n="5"/> καὶ
                            βαθὺν πώγωνα θρέψαι καὶ ἐπὶ τῆς ὄψεως φακοὺς ἐσχηκέναι, γυναῖκα δὲ γῆμαι
                            πρώτην Μελιτὼ, δευτέραν δὲ Χοιρίλην. καὶ υἱοὺς κατέλιπε τρεῖς,
                            Μνησαρχίδην πρεσβύτερον, ἔμπορον, δεύτερον δὲ Μνησίλοχον, ὑποκριτὴν,
                            νεώτερον δὲ. Εὐριπίδην, ὃς ἐδίδαξε τοῦ πατρὸς ἔνια δράματα. ἤρξατο δὲ
                            διδάσκειν ἐπὶ Καλλίου ἄρχοντος <lb n="10"/> κατὰ ὀλυμπιάδα πά΄ ἔτει α΄,
                            πρῶτον δὲ ἐδίδαξε τὰς Πελιάδας, ὅτε καὶ τρίτος ἐγένετο. τὰ πάντα δʼ ἦν
                            αὐτῷ δράματα Ϟβ΄, σώζεται δὲ οη΄. τούτων νοθεύεται τρία, Τέννης,
                            Ῥαδάμανθυς, Πειρίθους. ἐτελεύτησε δὲ, ὥς φησι Φιλόχορος, ὑπὲρ τὰ ο΄ ἔτη
                            γεγονὼς, ὡς δὲ Ἐρατοσθένης, οε΄, καὶ ἐν Μακεδονίᾳ ἐτάφη. κενοτάφιον δὲ
                            αὐτοῦ ἐν <note type="footnote">1. κϚ΄] εἰκοσιὲξ Ambr. πέντε καὶ
                                Probabilius πρεσβύτατον Kirchhoffius, εἴκοσι infra ap. Thomam M. ut
                                νεώτατον pro νεώτερον Nauckius. ib. μετέστη—διοικήσεων ἐγένετο om.
                                8. ὃς ἐδίδαξε] οἳ ἐδίδαξαν Vind. Vind. Havn. ib. Μαγνησί. Elmsl.
                                μαγνησίῳ Havn. et Pal. 9. ἤρξατο — -ἐγένετο om. Vind. Ambr. ib.
                                προξενίᾳ Elmsl. προξένῳ Ambr. Havn. Pal. Urb. Paris. Vat. 10. κατὰ
                                om. Ambr. Vat.: habet 2. ἀτελείᾳ] ἀτελίᾳ Ambr. Par. ib. δὲ om. Vat.
                                ib. ἔτει α΄ huc transposuit Elmsl.: ib. Μακεδονίαν] μακεδόνα Vat. in
                                Ambr. post πελειάδας (nam sic 3. μάλα] Neque εὖ, λαμπρῶς vel codex:
                                πλειάδας Paris.). Πελιάδας simile quid excidit, quod opinabatur est
                                in Vat. Elmsleius, neque μάλα in μεγάλα 11. αὐτῷ] αὐτοῦ Havn. In
                                Pal. mutandum, quod aliis placuit. est τὰ . . αὐ . . δράματα πάντα
                                ἐνενήκοντα 6. γυναῖκα] γυναῖκας Havn. καὶ ὀκτὼ ὡς φανερόν. ib.
                                πρώτην—δευτέραν] πρῶτον—δεύτερον ib. σώζεται—Πειρίθους om. Urb.
                                Havn. 12. οη΄] οκ Vind. οζ Suidas. ib. δευτέραν δὲ] δὲ om. Havn.
                                Urb. ib. τούτων] καὶ τούτων Pal. Havn. ib. Χοιρίλην] χοιρίλλην Havn.
                                χοιρίλλαν ib. νοθεύεται] νοθεύονται Vat. Vind. χοιρίλλου Urb.
                                χοιρίνην ib. Τέννης—Πειρίθους om. Pal. Vind. Vat. Χοιρίνη ap. schol.
                                Arist. Havn. Thesm. init. et alibi. Videnda de ib. Τέννης Elmsl.
                                γέννης Ambr. et hoc nomine quae ex Philochoro Par. attulit schol.
                                Hecubae v. 1. 13. ὥς om. Ambr.: habent reliqui. 7. Μνησαρχίδην]
                                μνησταρχίδην Ambr. ib. ο΄] ἑβδομήκοντα Ambr. Correctum ex aliis. 14.
                                καὶ ἐν Μακεδονίᾳ ἐτάφη] καὶ ib. πρεσβύτερον] μὲν πρεσβύτερον ἐτάφη
                                ἐν μακεδονίᾳ Vat. Pal. Urb. Vind. Havn. μὲν πρῶτον Vat. Par. ἐτάφη
                                δὲ ἐν μακεδονίᾳ Havn.</note>
                            <pb n="5"/> Ἀθήνησιν ἐγένετο, καὶ ἐπίγραμμα ἐπεγέγραπτο Θουκυδίδου τοῦ
                            ἱστοριογράφου ποιήσαντος ἢ Τιμοθέου τοῦ μελοποιοῦ· <lg>
                                <l>μνῆμα μὲν Ἑλλὰς ἅπασ᾿  Εὐριπίδου, ὀστέα δʼ ἴσχει</l>
                                <l>γῆ Μακεδών· τῇ γὰρ δέξατο τέρμα βίου.</l>
                                <l>πατρὶς δʼ Ἑλάδος Ἑλλὰς, Ἀθῆναι. πλεῖστα δὲ Μούσας</l>
                                <lb n="5"/>
                                <l>τέρψας ἐκ πολλῶν καὶ τὸν ἔπαινον ἔχει.</l>
                            </lg>
                        </p>
                        <p>Φασὶ δὲ καὶ κεραυνωθῆναι ἀμφότερα μνημεῖα. λέγουσι δὲ καὶ Σοφοκλέα,
                            ἀκούσαντα ὅτι ἐτελεύτησε, αὐτὸν μὲν ἱματίῳ φαιῷ προελθεῖν, τὸν δὲ χορὸν
                            καὶ τοὺς ὑποκριτὰς ἀστεφανώτους εἰσαγαγεῖν ἐν τῷ προαγῶνι καὶ δακρῦσαι
                            τὸν δῆμον. ἐτελεύτησε δὲ τὸν τρόπον τοῦτον. <lb n="10"/> ἐν τῇ Μακεδονίᾳ
                            κώμη ἐστὶ καλουμένη Θρᾳκῶν διὰ τό ποτε κατῳκηκέναι ἐνταῦθα Θρᾷκας. ἐν
                            ταύτῃ ποτὲ τοῦ Ἀρχελάου Μολοττικὴ <note type="footnote">1. ἐπίγραμμα] δὲ
                                add. Vat. fuit priore ex cod. Paris. edidit ib. ἐπεγέγραπτο Par.
                                γέγραπτο Rossignolius. Est etiam in Havn. Ambr. Vat. αὐτῶ
                                ἐπιγέγραπται Vind. et Vat. 1345. In Vat. titulus περὶ Havn. Urb.
                                Epigramma Θουκυδίδου τῆς τελευτῆς εὐριπίδου. nomine inscriptum
                                legitur Anth. 8. φαιῷ] ἤτοι πορφυρῷ scholion in Pal. 7, 45. inepte
                                illata forma Dorica marg. habet Vat., in textu Par. μνᾶμα. 10.
                                προαγῶνι] προγῶνι Vat. ἀγῶνι 4. Μακεδὼν] μακεδόνων libri. Correctum
                                Rossignolius. ex Anthol. ib. ἐτελεύτησε—] Hic usque ad κυνὸς ib. τῇ
                                γὰρ δέξατο] περ (vel ἧπερ) δίκη p. 6, 14. in Havn. praemissa ἐδέξατο
                                Ambr. et, nisi quod δέξατο, quae supra p. 1.—2, 3. leguntur Pal.
                                Vind. ἥπερ δέξατο Urb. Havn. εὐριπίδης υἱὸς μὲν ἐγένετο—τοῖς πέρσαις
                                ᾗ πούπερ δέξατο Par. Vat. Correctum οἱ ἕλληνες verbis leviter
                                mutatis. Sic ex Anthol. ubi ἢ (ᾗ editores) etiam codex Venetus 515.
                                et Vat. γὰρ δέξατο, quod τῇ—scribendum 1363. apud Kirchhoffium. In
                                Urb. esse monuit Meinekius. haec leguntur post ἀναθεῖναι p. ib.
                                τέρμα βίου Vind. Havn. Anthol. 9, 4. τὸ τέρμα τοῦ βίου Ambr. et, ib.
                                τὸν τρόπον τοῦτον] τοιουτοτρόπως omisso τὸ, Vat. Par. Havn. Ven.
                                515. et Vat. 1363. In 5. πατρὶς Vind. et Anth. πατέρες Urb. est φασὶ
                                δὲ τοῦτον τελευτῆσαι Ambr. πάτρη Par. πάτη Vat. πάτρα τὸν τρόπον τὸν
                                εὐριπίδην. Havn. 11. ἐστὶ] δέ ἐστι Havn. Vat. 1363. ib. Ἑλλὰς om.
                                Ambr. Vind. Havn. ib. Θρᾳκῶν] θράκις Havn. b. (i. e. Urb. Θρᾷκις, ut
                                Rossignolius conjecerat). ib. πλεῖστα δὲ Μούσας (Μούσαις Βορμίσκον
                                memorat Steph. Byz. Antb.) τέρψας] πολλὰ δὲ γράψας μούσαις
                                Βορμίσκος· χωρίον Μακεδονίας, ἐν ᾧ κυνοσπάρακτος Par. Vat.
                                νοσπάρακτος γέγονεν Εὐριπίδης. 6. πολλῶν] πλείστων Par. ib. ποτε om.
                                Havn. ib. ἔχει] ἔχειν Ambr. qui hic desinit, 12. ἐνταῦθα Vat. ἐν
                                ταύτῃ Par. Reliquam hujus Vitae partem, αὐτόθι Havn. Ven. 515. Vat.
                                1363. ab alio adjectam grammatico, ib. ἐν ταύτῃ ποτὲ] εἰς ταύτην
                                ποτὲ qui tempore et doctrina inferior Urb.</note>
                            <pb n="6"/> κύων ἦλθεν ἀποπλανηθεῖσα. ταύτην Θρᾷκες, ὡς ἔθος, θύσαντες
                            ἔφαγον. καὶ δὴ ὁ Ἀρχέλαος ἐζημίωσεν αὐτοὺς ταλάντῳ. ἐπεὶ οὖν οὐκ εἶχον,
                            Εὐριπίδου ἐδεήθησαν ἀπολύσεως τυχεῖν, δεηθέντος τοῦ βασιλέως. χρόνῳ δὲ
                            ὕστερον Εὐριπίδου ἐν ἄλσει τινὶ πρὸ τῆς <lb n="5"/> πόλεως ἠρεμοῦντος,
                            Ἀρχελάου δὲ ἐπὶ κυνηγέσιον ἐξελθόντος, τῶν σκυλάκων ἀπολυθέντων ὑπὸ τῶν
                            κυνηγῶν καὶ περιτυχόντων Εὐριπίδῃ, διεσπαράχθη καταβρωθεὶς ὁ ποιητής.
                            ἦσαν δὲ ἔκγονοι οἱ σκύλακες τῆς ὑπὸ Θρᾳκῶν ἀναιρεθείσης κυνὸς, ὅθεν καὶ
                            ἡ παροιμία ἐστὶ παρὰ τοῖς Μακεδόσι, κυνὸς δίκη. ἔσκωπτε δὲ τὰς γυναῖκας
                            διὰ ποιημάτων <lb n="10"/> διʼ αἰτίαν τοιαύτην. εἶχεν οἰκογενὲς
                            μειράκιον ὀνόματι Κηφισοφῶντα. πρὸς τοῦτον ἐφώρασε τὴν οἰκείαν γυναῖκα
                            ἀτακτοῦσαν. τὸ μὲν οὖν πρῶτον ἀπέτροπεν ἁμαρτάνειν· ἐπεὶ δʼ οὐκ ἔπειθε,
                            κατέλιπεν αὐτῷ τὴν γυναῖκα, βουλομένου αὐτὴν ἔχειν τοῦ Κηφισοφῶντος.
                            λέγει οὖν καὶ ὁ Ἀριστοφάνης <lg>
                                <lb n="15"/>
                                <l>Κηφισοφῶν ἄριστε καὶ μελάντατε,</l>
                                <l>σὒ δὴ συνέζης ὡς τὰ πόλλʼ Εὐριπίδῃ</l>
                            </lg>
                            <note type="footnote">1. κύων] αὐτόμολος κύων Urb. αὐτόμολος ib.
                                Εὐριπίδῃ] εὐριπίδου Ven. 515. ἡ κύων Ven. 515. Vat. 1363. ib.
                                ταύτην] δὲ addit Havn. Ven. 7. διεσπαράχθη] διεταράχθη Vat. 515.
                                Vat. 1363. ἐσπαράχθη Havn. Urb. Ven. 515. 2. ἐζημίωσεν αὐτοὺς
                                ταλάντῳ Vat. Vat. 1363. Par. ἐζημίωσεν αὖτοὺς ταλάντου Havn. ib. ὁ
                                ποιητής om. Urb., sed addit ἐζημίωσεν αὐτοῖς τάλαντον Vat. 1363. καὶ
                                ἀπέθανεν. ζημίαν ἐπήγαγεν αὐτοῖς ταλάντου Urb. ib. ἔκγονοι om. Havn.
                                Ven. 515. Vt. 1363. 3. εἶχον] δοῦναι addit Ven. 515. 8. ἡ om. iidem
                                et Urb. ib. Εὐριπίδου—ἀπολύσεως] εὐριπίδου ib. ἐστὶ] ἐπὶ Havn. Par.
                                ἔτι Rossignolius. (εὐριπίδην Havn.) ἐδεήθησαν τυχεῖν ἀπολύσεως Havn.
                                Urb. Ven. 515. ib. παρὰ τοῖς M.] ἐν μ. Urb. τοῖς Vt. 1363. μ. Havn.
                                Ven. 515, Vat. 1363. ib. δεηθέντος] δεηθέντα Havn. 10. Κηφισοφῶντα]
                                κισιφῶντα P. hic 4. Εὐριπίδου—ἠρεμοῦντος Par. εὐριπίδης— et infra
                                κισιφῶντος et κισιφῶν. ἠρέμει ceteri. 14. Ἀριστοφάνης] In Gerytade
                                5. κυνηγέσιον] τὸ κυνηγέσιον Urb. fabula, ut videtur: de quo dixi ad
                                Vat. 1363. κυνηγεσίου Havn. Fragm. p. 594. ib. ἐξελθόντος] ἐλθόντος
                                Havn. Ven. 15. μελάντατε] ταλάντατε Seidlerus, 515. Var. 1363. parum
                                probabiliter, ostendi ib. τῶν] καὶ τῶν Urb. l. c. p. 595. 6.
                                ἀπολυθέντων ὑπὸ τῶν κυνηγῶν καὶ 16. δὴ συνέζης] δὲ συνέζης Par.
                                Illud om. Havn. Urb. Ven. 515. Vat. malui quam δὲ ξυνέζης. ib. ὡς
                                Fixius pro εἰς. ib. περιτυχόντων] ἐπιτυχόντων Havn. ib. Εὐριπίδῃ
                                Rossignolius pro εὐριπίδου. Ven. 515. Vat. 1363.</note>
                            <pb n="7"/>
                            <lg>
                                <l>καὶ συνεποίεις ὡς φησὶ καὶ τὴν μελῳδίαν.</l>
                            </lg> λέγουσι δὲ καὶ ὅτι αἱ γυναῖκες διὰ τοὺς ψόγους, οὓς ἐποίει εἰς
                            αὐτὰς διὰ τῶν ποιημάτων, τοῖς θεσμοφορίοις ἐπέστησαν αὐτῷ βουλόμεναι
                            ἀνελεῖν, ἐφείσαντο δʼ αὐτοῦ πρῶτον μὲν διὰ τὰς Μούσας, ἔπειτα δὲ
                            βεβαιωσαμένου μηκέτι αὐτὰς κακῶς ἐρεῖν. ἐν γοῦν τῇ Μελανίππῃ <lb n="5"/>
                            περὶ αὐτῶν τάδε φησὶ <lg>
                                <l>μάτην ἄῤ ἐς γυναῖκας ἐξ ἀνδρῶν ψόγος</l>
                                <l>ψάλλει κενὸν τόξευμα καὶ κακῶς λέγει·</l>
                                <l>αἱ δʼ εἴσʼ ἀμείνους ἀρσένων. ἐγὼ λέγω</l>
                            </lg> καὶ τὰ ἑξῆς. οὕτω δʼ αὐτὸν Φιλήμων ἠγάπησεν ὡς τολμῆσαι περὶ <lb
                                n="10"/> αὐτοῦ θανόντος εἰπεῖν <lg>
                                <l>εἰ ταῖς ἀληθείαισιν οἱ τεθνηκότες</l>
                                <l>αἴσθησιν εἶχον, ἄνδρες ὥς φασίν τινες,</l>
                                <l>ἀπηγξάμην ἂν, ὥστ᾿ ἰδεῖν Εὐριπίδην.</l>
                            </lg></p>
                        <note type="footnote">1. ὡς φησὶ καὶ τὴν] ὥς φασι, τὴν 1345. addunt haec
                            loco prorsus Rossignolius parum apte. ὦ φθισικὲ, alieno illata, περὶ
                            τραγῳδίας ἔνιοι τὴν Nauckius, conjectura ingeniosa, ταῦτά φασι, τοῖς
                            πρῶτον νικήσασι quam certam dicerem, τρύγα δοθῆναι κατʼ ἀρχὰς ἆθλον καὶ
                            si de usu adjectivi, φθισικὸς apud ἀπὸ τούτου κληθῆναι τρυγῳδίας (τραγ.
                            Atticos veteres constaret. Par.). τρύγα δὲ ἐκάλουν οἱ παλαιοὶ τὸν 2. αἱ
                            addidit Kirchhoffius. νέον οἶνον. ἦν δὲ τὸ (τὸ om. Par.) ὄνομα 3. τοῖς
                            θεσμοφορίοις] Haec ex Aristophanis κοινὸν καὶ πρὸς τὴν τραγῳδίαν καὶ
                            Thesmophor. ficta: ubi πρὸς τὴν (τὴν om. Par.) κωμῳδίαν, vide v. 181
                            seqq. ἐπεὶ οὔπω διεκέκριτο τὰ τῆς ποιήσεως ib. διὰ τὰς μούσας Vat. Urb.
                            διʼ ἑκάτερα. ἔνιοι δὲ οὐ τρυγῳδίας ἀπὸ τῆς αὐτὰς μούσας Par. τρυγὸς,
                            ἀλλὰ τραγῳδίαν ὠνομάσθαι λέγουσι 5. αὐτὰς Meinekius. αὐταῖς Par. τράγος
                            καὶ (scribe τράγος γὰρ, ib Μελανίππῃ scripsi pro μεναλίππῃ vel ἐπειδὴ
                            τράγος, deleto καὶ) ὡρίσθη quod etiam alibi ab librariis τοῖς νικήσασιν.
                            ὕστερον δὲ τὸ μὲν κοινὸν illatum. ὄνομα μόνη ἔσχεν ἡ τραγῳδία, ἡ δὲ
                            κωμῳδία 7. ἐς] εἰς Par. (κωμῳδία δὲ Par., omissis 9. εἴσ᾿ Rossignolius
                            pro εἰς. praecedentibus ἔνιοι δὲ οὐ—ἔσχεν ἡ ib. ἐγὰ] ᾗ ᾿γὼ Nauckius,
                            collato τραγῳδία) ὠνομάσθη, ἐπειδὴ πρότερον Soph. El. 338. κατὰ κώμας
                            ἔλεγον αὐτὴν ἐν ταῖς ἑορταῖς 11. θανόντος Rossignolius pro τοῦ τοῦ Διὸς
                            καὶ τῆς Δήμητρος ἢ ἀπὸ ὄντος. 14. Post Εὐριπίδην Par. et Vatic. τοῦ
                            κωμάζειν.</note>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <pb n="8"/>
                        <head>II.</head>
                        <p>Φασὶ δʼ αὐτὸν ἐν Σαλαμῖνι σπήλαιον κατασκευάσαντα ἀναπνοὴν ἔχον εἰς τὴν
                            θάλασσαν ἐκεῖσε διημερεύειν φεύγοντα τὸν ὄχλον· ὅθεν καὶ ἐκ θαλάσσης
                            λαμβάνει τὰς πλείστας τῶν ὁμοιώσεων. σκυθρωπὸς <lb n="5"/> δὲ καὶ
                            σύννους καὶ αὐστηρὸς ἐφαίνετο καὶ μισόγελως καὶ μισογύνης, καθὰ καὶ
                            Ἀριστοφάνης αὐτὸν αἰτιᾶται, “στρυφνὸς ἔμοιγε προσειπεῖν Εὐριπίδης.”
                            λέγουσι δὲ αὐτὸν γήμαντα τὴν Μνησιλόχου θυγατέρα Χοιρίλην καὶ νοήσαντα
                            τὴν ἀκολασίαν αὐτῆς γράψαι πρῶτον δρᾶμα τὸν Ἱππόλυτον, ἐν ᾧ τὴν
                            ἀναισχυντίαν ἐθριάμβευε τῶν γυναικῶν, <lb n="10"/> ἔπειτα δὲ αὐτὴν
                            ἀποπέμψασθαι. λέγοντος δὲ τοῦ γήμαντος αὐτὴν “σωφρονεῖ παῤ ἐμοί,
                            “δύστηνος εἶ” έφη “εἰ γυναῖκα δοκεῖς παῤ ᾧ μὲν αὐτὴν σωφρονεῖν, παῤ ᾧ δὲ
                            μή·” ἐπιγῆμαι δὲ αὐτὸν δευτέραν, ἣν εὑρὼν ἀκολαστοτέραν προχειροτέρως
                            εἰς τὴν κατὰ τῶν γυναικῶν βλασφημίαν ἐθρασύνετο. αἱ δὲ γυναῖκες
                            ἐβουλήθησαν <lb n="15"/> αὐτὸν κτεῖναι εἰσελθοῦσαι εἰς τὸ σπήλαιον, ἐν
                            γράφων διετέλει. διαβάλλεται δὲ ὑπὸ φθόνου ὡς τὸν Κηφισοφῶντα εἶχε
                            συμποιοῦντα αὐτῷ τὰς τραγῳδίας. λέγει δὲ καὶ Ἕρμιππος Διονύσιον τὸν
                            Σικελίας <note type="footnote">2. Haec usque ad finem hujus 7. λέγουσι]
                                φασὶ Urb. excerpti sunt in Vind. et Havn. 8. Χοιρίλην] χοιρίλλην
                                Havn. χοιρίλλην φασὶ δʼ αὐτὸν usque ad στόμα (p. 9, Vind. χοιρίλλου
                                Urb. 8.) om. Vat. et Par. ib. πρῶτον (πρώτων Havn.) δρᾶμα] ib. Φασὶ]
                                Conf. Philochorus ap. τὸ δρᾶμα πρὸς Vind. In Urb. γράψαι Gellium 15,
                                20. πρότερον τὸ δρᾶμα τὸν ἱππόλυτον. Urb. ib. κατασκευάσαντα]
                                ἀνασκευάσαντα Recte habet πρῶτον, cui respondet Vind. ἔπειτα δέ. 3.
                                ἐκεῖσε διημερεύειν φεύγοντα] ἐκεῖ 9. ἐθριάμβευε] ἐθριάβευε Havn.
                                διημερεύοντα φεύγειν Urb. ἐθριαβεύει Urb. θριαμβεύει Vind. 4. τὰς
                                πλείστας] τοὺς (voluit τὰς, 10. αὐτὴν om. Vind. ut Urb.) πλείους
                                Havn. ib. ἀποπέμψασθαι] ἀποπέμπεσθαι 5. δὲ καὶ] δὲ ἢ Havn. Vind. ib.
                                ἐφαίνετο] κατεφαίνετο Urb. ib. λέγοντος—διετέλει om. Urb. ib.
                                μισογύνης om. Urb. In ἰσογροίης 11. σωφρονεῖ] σωφρονεῖν Vind.
                                corruptum in Havn. Havn. Ficta autem haec ex Eurip. 6. Ἀριστοφάνης]
                                Immo Alexander El. 923. ut vidit Nauckius, ubi Aetolus, cujus versum
                                integrum legitur, δύστηνός ἐστιν, εἰ δοκεῖ τὸ σωφρονεῖν (ὁ δʼ
                                Ἀναξαγόρου τρόφιμος χαιοῦ φρονεῖν ἐκεῖ μὲν αὐτὴν οὐκ ἔχειν, παῤ οἷ
                                στρυφνὸς μὲν ἔμοιγε προσειπεῖν) cum δʼ ἔχειν. duobus versibus
                                proximis servavit 16. συμποιοῦντα] συμπονοῦντα Havn. Gellius 15, 20:
                                de quibus dixit 17. λέγει—τὸν] λέγουσι δὲ καὶ ἕρμιππον Meinekius in
                                Anal. Alex. p. 247. τὸν Vind. Urb. ib. αὐτὸν om. Havn.</note>
                            <pb n="9"/> τύραννον μετὰ τὴν τελευτὴν τοῦ Εὐριπίδου τάλαντον τοῖς
                            κληρονόμοις αὐτοῦ πέμψαντα λαβεῖν τὸ ψαλτήριον καὶ τὴν δέλτον καὶ τὸ
                            γραφεῖον, ἅπερ ἰδόντα κελεῦσαι τοὺς φέροντας ἐν τῷ Μουσῶν ἱερῷ
                            ἀναθεῖναι, ἐπιγράψαντα τοῖς αὐτοῦ Εὐριπίδου ὀνόμασιν. διὸ καὶ
                            ξενοφιλώτατον κεκλῆσθαί φησι διὰ τὸ μάλιστα ὑπὸ ξένων φιλεῖσθαι· <lb
                                n="5"/> ὑπὸ γὰρ Ἀθηναίων ἐφθονεῖτο. μειρακίου δέ τινος
                            ἀπαιδευτοτέρου στόμα δυσῶδες ἔχειν ὑπὸ φθόνου αὐτὸν εἰπόντος “εὐφήμει”
                            ἔφη “μέλιτος καὶ Σειρήνων γλυκύτερον στόμα.” ἔσκωπτε δὲ τὰς γυναῖκας διὰ
                            τῶν ποιημάτων διʼ αἰτίαν τοιάνδε. εἶχεν οἰκογενὲς μειράκιον ὀνόματι
                            Κηφισοφῶντα. πρὸς τοῦτον ἐφώρα τὴν ἰδίαν γυναῖκα ἀτακτοῦσαν· <lb n="10"
                            /> καὶ τὸ μὲν πρῶτον ἀπέτρεπεν ἁμαρτάνειν, ἐπεὶ δʼ οὐκ ἔπειθε, κατέλιπεν
                            αὐτῷ τὴν γυναῖκα, βουλομένου αὐτὴν ἔχειν τοῦ Κηφισοφῶντος. οὕτω δʼ αὐτὸν
                            Φιλήμων ἠγάπησεν ὡς καὶ τάδε περὶ αὐτοῦ τολμῆσαι εἰπεῖν <note
                                type="footnote">1. τοῦ om. Urb. διὰ τὸ πεφωρᾶσθαι τὸν Κηφισοφῶντα
                                ib. τάλαντον] τάλαντα Vind. Urb. (κισιφῶντα a m. pr., κιφησοφῶντα a
                                2. αὐτοῦ om. Havn. m. sec.), οἰκογενῆ ὄντα συνελθεῖν τῇ ib.
                                πέμψαντα] ἐκπέμψαντα Havn. οἰκείᾳ γυναικί· αἳ τὰ σκώμματα μὴ ib. τὸ
                                ψαλτήριον om. Vind. spatio φέρουσαι ἀνελεῖν αὐτὸν ἔγνωσαν. ἔπειτα
                                relicto. ἐφείσαντο αὐτοῦ πρῶτα μὲν διὰ τὰς ib. τὴν δέλτον] Similem
                                de Aeschyli Μούσας, ἔπειτα δὲ διὰ τὸ συνθέσθαι pugillaribus (πυξίῳ)
                                narrationem (sic Kirchhoffius pro σὸν θέσθαι) apud Lucian. Adv.
                                indoctum μηκέτι αὐταῖς πεφωρᾶσθαι κακῶς ἐροῦντα. c. 15. comparavit
                                Westermannus: ἐν τοῖς ἀμοιβαίοις φασὶ περιττὸν de quo v. Meinek.
                                Hist. com. καὶ φορτικὸν (codex φορτίον) εἶναι, ἐν p. 362. τοῖς
                                προλόγοις ὀχληρὸν, ῥητορικώτατον 3. ἰδόντα] ἰδὼν Havn. τῇ κατασκευῇ
                                καὶ ποικίλον τῇ φράσει ib. τοὺς om. Havn. Urb. καὶ ἱκανὸν
                                ἀνασκευάσαι τὰ εἰρημένα. ib. Μουσῶν] τῶν Μουσῶν Westerm. Cum
                                postremis ἐν τοῖς ἀμοιβαίοις — 4. ἐπιγράψαντα] ἐπιγράψαι Vind.
                                εἰρημένα comparanda quae ex codice ib. Εὐριπίδου] καὶ Εὐριπίδου
                                Kirchh. Vaticano 1345. infra posuimus ib. διὸ—στόμα om. Urb. sub
                                III. 5. φησι] φασι Havn. 8.—p. 10, 4. Eadem fere, aliis 6.
                                ἐφθονεῖτο] φθονεῖται Vind. interpositis, supra p. 6, 9.—7, 14. ib.
                                ἀπαιδευτοτέρου] ἀπαιδεύτου Vind. 10. Κηφισοφῶντα] κισσιφῶντα Vat. 7.
                                δυσῶδες ἔχειν] δυσωδεῖν Vind. et infra κισσιφῶντος. κτησιφῶντα hic
                                ib. εὐφήμει] ἡ φήμη Vind. et infra κτησιφῶντος Vind. 8. Σειρήνων
                                γλυκύτερον] σειρῆνος γλυκὺ ib. τοῦτον] τούτῳ Havn. Vind. ib.
                                ἐφώρασε] ἐφώρα Vind. Havn. ib. στόμα] Sequuntur in Urb. ib. ἰδίαν
                                om. Havn. ἐτελεύτησε—κυνὸς δίκη (quae supra 12. αὐτῷ] αὐτὸς Havn.
                                leguntur p. 5, 10. — 6, 9. post 13. Φιλήμων] καὶ φιλήμων Havn. quae
                                sic pergit, ἐν τοῖς ποιήμασι δὲ ib. καὶ—εἰπεῖν] τολμήσαντα αὐτὸν
                                αὐτοῦ ὡς εἴρηται, τὰς γυναῖκας ἔσκωπτε τοῦτο Havn., omissis reliquis
                                εἰ ταῖς</note>
                            <pb n="10"/>
                            <lg>
                                <l>εἰ ταῖς ἀληθείαισιν οἱ τεθνηκότες</l>
                                <l>αἴσθησιν εἶχον, ἄνδρες ὥς φασίν τινες,</l>
                                <l>ἀπηγξάμην ἂν, ὥστ᾿ ἰδεῖν Εὐριπίδην.</l>
                            </lg> οὕτως ἡγοῦντο πολλοῦ τινος ἄξιον.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <lb n="5"/>
                        <head>III.</head>
                        <p>Εὐριπίδης Μνησαρχίδου Ἀθηναῖος.</p>
                        <p>Τοῦτον οἱ τῆς ἀρχαίας κωμῳδίας ποιηταὶ ὡς λαχανοπώλιδος κωμῳδοῦσι.
                            γενέσθαι δὲ κατʼ ἀρχὰς μὲν αὐτόν φασι ζωγράφον, σχολάσαντα δὲ Ἀρχελάῳ τῷ
                            φυσικῷ καὶ Ἀναξαγόρᾳ ἐπὶ τραγῳδίαν <lb n="10"/> ὁρμῆσαι. ὅθεν καὶ πλέον
                            τι φρονήσας εἰκότως περιίστατο τῶν πολλῶν οὐδεμίαν φιλοτιμίαν περὶ τὰ
                            θέατρα ποιούμενος. διὸ τοσοῦτον αὐτὸν ἔβλαπτε τοῦτο ὅσον ὠφέλει τὸν
                            Σοφοκλέα. ἐπέκειντο δὲ καὶ οἱ κωμικοὶ φθόνῳ αὐτὸν διασύροντες. ὑπεριδὼν
                            δὲ πάντα εἰς Μακεδονίαν ἀπῆρε πρὸς Ἀρχέλαον τὸν βασιλέα, κἀνταῦθα
                            ὀψιαίτερον <lb n="15"/> ἀναλύων ὑπὸ βασιλικῶν ἐφθάρη κυνῶν. ἤρξατο δὲ
                            διδάσκειν κατὰ τὴν πα ὀλυμπιάδα ἐπὶ ἄρχοντος Καλλίου. πλάσματι δὲ μέσῳ
                            χρησάμενος περιγέγονε τῇ ἑρμηνείᾳ ἄκρως εἰς ἀμφότερον χρώμενος ταῖς
                            ἐπιχειρήσεσι. καὶ τοῖς μέλεσίν ἐστιν ἀμίμητος παραγκωνιζόμενος τοὺς
                            μελοποιοὺς σχεδὸν πάντας, ἐν δὲ τοῖς ἀμοιβαίοις περισσὸς καὶ <note
                                type="footnote">— ἄξιον. In Vat. est ὡς τολμῆσαι Vat. quasi
                                ἐκωμῴδουν vel, quod περὶ αὐτοῦ τοιοῦτον εἰπεῖν, in Vind. ὡς Nauckius
                                conjecit, ἐκκωμῳδοῦσι scribere καὶ τάδε περὶ αὐτοῦ τολμῆσαι εἰπεῖν,
                                ut voluerit librarius. est ap. Thomam M. 9. τῷ addidit Kirchh. 1.
                                ἀληθείαισιν] ἀληθείησιν Vat. ib. τραγῳδίαν Kirchh. τραγωδίας 4.
                                οὕτως — ἄξιον] Haec omissa Vat. supra post p. 7, 14. in Vat. Par. et
                                11. τοσοῦτον Nauckius. τοῦτον Havn.: habent Vind. et Thomas Vat. M.
                                13. φθόνῳ Kirchh. φόνω Vat. 6. Εὐριπίδης—] Hoc excerptum ex ib.
                                πάντα] πάντας Kirchh. cod. Vat. 1345. chartaceo, qui olim 14.
                                Μακεδονίαν Kirchh. μακεδόνα Fulvii Ursini fuit, primum edidit Vat.
                                Kirchhoffius. Legitur autem in 16. μέσῳ—τῇ ἑρμηνείᾳ Meinekius.
                                codice supra p. 5. 6. inter ἔχει et μέσον—τῆς ἑρμηνείας Vat. φασί
                                loco alieno illatum. 19. ἐν δὲ τοῖς ἀμοιβαίοις—εἰρημένα] ib.
                                Μνησαρχίδου Kirchh. μνησαρχίδης Eadem fere leguntur in alio alius
                                Vat. codicis excerpto quod attulimus ad 8. κωμῳδοῦσι Kirchh.
                                ἐκωμωδοῦσι p. 9, 8.</note>
                            <pb n="11"/> φορτικὸς, καὶ ἐν τοῖς προλόγοις δὲ ὀχληρὸς, ῥητορικώτατος
                            δὲ τῇ κατασκευῇ καὶ ποικίλος τῇ φράσει καὶ ἱκανὸς ἀνασκευάσαι τὰ
                            εἰρημένα. τὰ πάντα δʼ ἦν αὐτῷ δράματα Ϟη΄. σώζεται δὲ αὐτοῦ δράματα ξζ΄,
                            καὶ γ΄ πρὸς τούτοις τὰ ἀντιλεγόμενα, σατυρικὰ δὲ η΄. ἀντιλέγεται δὲ καὶ
                            τούτων τὸ α΄. νίκας δὲ ἔσχε ε΄. </p>
                        <lb n="5"/>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <head>IV.</head>
                        <p>Θωμᾶ τοῦ Μαγίστρου σύνοψις τοῦ βίου τοῦ Εὑριπίδου.</p>
                        <p>Εὐριπίδῃ τῷ ποιητῇ πατρὶς μὲν Ἀθῆναι, πατέρες δὲ Μνήσαρχος κάπηλος καὶ
                            Κλειτὼ λαχανόπωλις. γεννηθεὶς δὲ ἐν Σαλαμῖνι τῇ πρὸ τῆς Ἀττικῆς νήσῳ ἐπὶ
                            Καλλιάδου ἄρχοντος κατὰ τὴν οε΄ ὀλυμπιάδα, <lb n="10"/> ὅτε καὶ τὸ τοῦ
                            Ξέρξου ναυτικὸν κατεναυμάχησαν Ἀθηναῖοι, πρῶτον μὲν ἤσκησε παγκράτιον
                            καὶ πυγμὴν, τοῦ πατρὸς αὐτῷ χρησμὸν λαβόντος ὅτι στεφανηφόρους ἀγῶνας ὁ
                            παῖς αὐτῷ νικήσει. ὃ δὴ καὶ εἰς ἔργον προύβη· ἐνίκησε γὰρ ταῦτα
                            Ἀθήνησιν. ἔπειτα εἰς λόγους ὡρμηκὼς ἐφοίτησε παρὰ Ἀναξαγόρᾳ καὶ Προδίκῳ
                            καί τισιν <lb n="15"/> ἄλλοις. ἀγχίνους δὲ ὢν, εἴπερ τις, καὶ τῷ πονεῖν
                            ἑαυτὸν ἐκδεδωκὼς εἰς τραγῳδίαν ἐτράπη καὶ ἔλαμψεν ἐπὶ ταύτῃ σεμνῶς·
                            πολλὰ γὰρ <note type="footnote">4. τούτοις Kirchh. τούτους Vat. ἀθηναῖος
                                B. 5. ἀντιλέγεται Kirchh. ἀντιλέγει 10. Καλλιάδου] καλλίου B. AId.
                                Vat Correxi cum Meursio, etsi non ib. ε΄ Kirchh. ῑε Vat. librarii
                                esse error videtur, sed ipsius 7. Θωμᾶ] Hanc Vitam, quam Thomae, qui
                                scripturam vitiosam Thomas Magister ex antiquiorum in codice suo
                                invenerat, ut grammaticorum, quae supra proposuimus, est in
                                Ambrosiano, de quo supra excerptis composuit su. dicebam ad p. 2, 1.
                                isque additamentis exornavit, primum ib. οε΄] πέμπτην καὶ
                                ἑβδομηκοστὴν edidit Aldus. Ego codice B. Ald. Parisino 2713. (P.)
                                usus sum, a 11. κατεναυμάχησαν] κατεναυμαχήσθησαν quo leviter tantum
                                discrepat Monacensis (sic, B. (60. chartaceus seculi 12. αὐτῷ]
                                Rectius αὐτοῦ supra sexti decimi, quem memoravi ubi p. 2, 4. ubi
                                pronomen in duobus operae pretium erat. codicibus omissum. ib. Θωμᾶ—
                                Εὐριπίδου] σύνοψις τοῦ 14. Ἀθήνησιν] ἀθήνῃσιν B. Ald. τε βίου τοῦ
                                ποιητοῦ καὶ τῆς τοῦ δράματος hic et infra. (i. e. Hecubae) ὑποθέσεως
                                B. fol. 16. ἀγχίνους] Vid. ad p. 2, 5. 3 b. et Ald. in quibus haec
                                cum ib. ἑαυτὸν om. B. Hecubae ὑποθέσει sunt conjuncta. 17. σεμνῶς
                                Ald. σεμνόν B. Mon. 8. πατρὶς μὲν Ἀθῆναι] γένος μὲν</note>
                            <pb n="12"/>
                            <pb n="13"/>
                            <lg>
                                <l>μνῆμα μὲν Ἑ΅λλὰς ἅπασ᾿ Εὑριπίδου, ὀστέα δʼ ἴσχει</l>
                                <l>γῆ Μακεδών· ἥπερ δέξατο τέρμα βίου.</l>
                                <l>πάτρη δʼ Ἑλλάδος Ἑλλὰς, Ἀθῆναι. πλεῖστα δὲ Μούσας</l>
                                <l>τέρψας ἐκ πολλῶν παὶ τὸν ἔπαινον ἔχει.</l>
                            </lg> φασὶ δὲ ἐπὶ τῷ ἀκούσματι τῆς Εὐριπίδου τελευτῆς τοὺς μὲν Ἀθηναίους
                                <lb n="5"/> πάντας πενθῆσαι, Σοφοκλέα δὲ αὐτὸν μὲν καὶ φαιὸν
                            ἐνδεδύσθαι χιτῶνα, τοὺς δὲ ὑποκριτὰς αὐτοῦ ἀστεφανώτους τῷ τότε
                            εἰσαγαγεῖν πρὸς τὸν ἀγῶνα. οὕτω δʼ αὐτὸν Φιλήμων ἠγάπησεν ὡς καὶ τάδε
                            περὶ αὐτοῦ τολμῆσαι εἰπεῖν <lg>
                                <l>εἰ ταῖς ἀληθείαισιν οἱ τεθνηκότες</l>
                                <lb n="10"/>
                                <l>αἴσθησιν εἶχον, ἄνδρες ὥς φασίν τινες,</l>
                                <l>ἀπηγξάμην ἂν, ὥστʼ ἰδεῖν Εὐριπίδην.</l>
                                <l>οὕτως ἡγοῦντο πολλοῦ τινος ἄξιον.</l>
                            </lg></p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <head>V.</head>
                        <p>Μανουὴλ τοῦ Μοσχοπούλου σύνοψις τοῦ βίου τοῦ <lb n="15"/> Εὐριπίδου.</p>
                        <p>Εὐριπίδης Μνησάρχου ἢ Μνησαρχίδου καὶ Κλειτοῦς, οἳ φεύγοντες εἰς Βοιωτίαν
                            μετῴκησαν, εἶτα ἐν τῇ Ἀττικῇ. οὐκ ἀληθὲς δὲ ὡς λαχανόπωλις ἦν ἡ μήτηρ
                            αὐτοῦ· καὶ γὰρ τῶν σφόδρα εὐγενῶν <note type="footnote">1. μνῆμα] μνᾶμα
                                Ald. eodem 11. φασίν] φασὶ B. errore quo in Anthol. codex Palatinus,
                                12. ἰδεῖν] εἰδεῖν B. tinus. ut notavi ad p. 5, 1. 15.
                                Μανουὴ—Εὐριπίδου] Haec inscriptio 2. Μακεδών] μακεδόνων B. pr., sad
                                est in Ald., fortasse editoris correctum μακεδών, et Mon. arbitrio.
                                Γένος Εὐριπίδου inscriptum ib. ἥπερ B. Mon. ἣ γὰρ Ald. ab manu
                                seculi 15. exeuntis, quod corrector ex Anthol. Pal. ut videtur, in
                                Guelf. fol. 1. intulisse videtur: v. ad p. 5, 4. σύνοψις τοῦ βίου
                                τοῦ ποιητοῦ. αἱ δὲ τῶν ib. τέρμα] τέρμα B., sed deleto δραμάτων
                                ὑποθέσεις εἴσθησαν (sic). αἱ τοῦ τέρμα γε Mon. φερόμεναι γὰρ ἦσαν
                                ἀπαραποιήτως ἐν τοῖς παλαιοῖς βιβλίοις in B. fol. 2 b. 3. πάτρη B.
                                Mon. πατρὶς Ald. ut Neque in codicibus Venetis Marcianis in Anthol.
                                ib. Ἑλλάδος supra versum additum 470. et 614. aliisque Moschopuli ab
                                alia manu B. nomen praescriptum. Neque 4. πολλῶν] πολλῶν πάνυ B.,
                                sed eo opus erat, quum haec Vita deleto πάνυ, et Mon. tota ex Suida
                                sit transcripta. ib. ἔχει] σὺν δίκη addit B., sed deletum. 17.
                                Κλειτοῦς] κλητοῦς B. Habet etiam Mon.</note>
                            <pb n="14"/> ἐτύγχανεν οὖσα, ὡς Φιλόχορος ἀποδείκνυσιν. ἐν δὲ τῇ
                            διαβάσει Ξέρξου ἐκυοφορεῖτο ὑπὸ τῆς μητρὸς, ἐτέχθη δὲ καθʼ ἢν ἡμέραν
                            Ἕλληνες ἐτρέψαντο τοὺς Πέρσας. γέγονε δὲ τὰ πρῶτα ζωγράφος, εἶτα μαθητὴς
                            Προδίκου ἐν τοῖς ῥητορικοῖς, Σωκράτους δὲ ἐν τοῖς <lb n="5"/> ἠθικοῖς
                            καὶ φιλοσόφοις. διήκουσε δὲ καὶ Ἀναξαγόρου τοῦ Κλαζομενίου. ἐπὶ
                            τραγῳδίαν δὲ ἐτράπη τὸν Ἀναξαγόραν ἰδὼν ὑποστάντα κινδύνους διʼ ἅπερ
                            εἰσῆξε δόγματα. σκυθρωπὸς δὲ τὸ εἶδος ἦν καὶ ἀμειδὴς καὶ φεύγων τὰς
                            συνουσίας, ὅθεν καὶ μισογύνης ἐδοξάσθη· ἔγημε δὲ ὅμως πρώτην μὲν
                            Χοιρίλην, θυγατέρα Μνησιλόχου, ἐξ ἧς <lb n="10"/> ἔσχε Μνησίλοχον καὶ
                            Μνησαρχίδην καὶ Εὐριπίδην. ἀπωσάμενος δὲ ταύτην ἔσχε καὶ δευτέραν, καὶ
                            ταύτης ὁμοίως ἀκολάστου πειραθεὶς, μεταναστὰς ἀπʼ Ἀθηνῶν ἦλθε πρὸς
                            Ἀρχέλαον τὸν βασιλέα τῶν Μακεδόνων, παῤ ᾧ διῆγεν ἄκρας ἀπολαύων τιμῆς.
                            ἐτελεύτησε δὲ ἐξ ἐπιβουλῆς Ἀρριβαίου τοῦ Μακεδόνος καὶ Κρατεύα τοῦ
                            Θετταλοῦ, <lb n="15"/> ποιητῶν ὄντων καὶ φθονησάντων αὐτῷ καὶ πεισάντων
                            τὸν βασιλέως οἰκέτην, ὄνομα Λυσίμαχον, δέκα μνῶν ἀγορασθέντα, τοὺς
                            βασιλικοὺς σὓς αὐτὸς ἔτρεφε κύνας ἐπαφεῖναι τῷ Εὐριπίδῃ. ἕτεροι δὲ
                            ἱστόρησαν οὐχ ὑπὸ κυνῶν, ἀλλʼ ὑπὸ γυναικῶν αὐτὸν διασπασθῆναι
                            πορευόμενον ἀωρὶ πρὸς Κρατερὸν τὸν ἐρώμενον Ἀρχελάου (καὶ γὰρ <lb n="20"
                            /> σχεῖν αὐτὸν καὶ περὶ τοὺς τοιούτους ἔρωτας), οἱ δὲ πρὸς τὴν γαμετὴν
                            Νικοδίκου τοῦ Ἀρεθουσίου. ἔτη δὲ βεβιωκέναι φασὶν αὐτὸν οε΄, καὶ τὰ ὀστᾶ
                            αὐτοῦ ἐν Πέλλῃ μετακομίσαι τὸν βασιλέα. δράματα δὲ αὐτοῦ κατὰ μέν τινας
                            οε΄, κατὰ δὲ ἄλλους Ϟβ. σώζονται δὲ οζ΄. <note type="footnote">1. οὖσα
                                om. Suidas. 15. καὶ πεισάντων] πεισάντων τε 3. γέγονε Guelf. et
                                Suidas. ἐγένετο Suidas. B. Ald. 17. τῷ Εὐριπίδη] αὐτῷ Suidas. 7.
                                κινδύνους om. Guelf. ib. ἕτεροι] οἱ Suidas. ib. τὸ εἶδος ἦν] ἦν τὸ
                                ἦθος apud 19. καὶ γὰρ — Ἀρεθουσίου om. B. Suidam in cod. Paris. A.:
                                nam et Guelf. ceteri libri τὸ ἦθος omittunt. 21. βεβιωκέναι] βιῶναι
                                Suidas, 9. Χοιρίλην] Χοιρίνην ap. Suidam, omisso φασίν. nisi quod in
                                cod. Bruxell. χοιρίλλην. 21. 23. οε΄] ἑβδομήκοντα πέντε B. et 12.
                                μεταναστὰς] ἀπάρας δʼ Suidas. priore loco Guelf. ib. τὸν ex Suida
                                addidi. 22. καὶ τὰ ὀστᾶ—οε΄ om. Suidae 13. διῆγεν—ἐξ] διῆγε τῆς —
                                ὑπὸ codex Par. A. ib. Πέλλῃ] πέλη B. Suidas. 14. Ἀρριβαίου ex Suida.
                                ἀριβαίου 23. Ϟβ΄] ἐννενήκοντα δύο B. B. Guelf. Ald. ib. σώζονται δὲ
                                οζ΄ om. B. Guelf. ib. Κρατεύα] κρατέα Guelf. κραταίως et Suidae
                                codex Leidensis. B.</note>
                            <pb n="15"/> νίκας δὲ εἵλετο πέντε, τὰς μὲν τέσσαρας περιὼν, τὴν δὲ μίαν
                            μετὰ τὴν τελευτὴν, ἐπιδειξαμένου τὸ δρᾶμα τοῦ ἀδελφιδοῦ αὐτοῦ Εὐριπίδου.
                            ἐπεδείξατο δʼ ὅλους ἐνιαυτοὺς κβ΄. τελευτᾶ δὲ ἐπὶ τῆς Ϟγ΄
                            ὀλυμπιάδος.</p>
                        <note type="footnote">1. εἵλετο] ἀνείλετο Suidae codex libris κϚ scriptum,
                            vitiosum esse Paris. A. animadvertit Bernhardyus, qui μβ΄ ib. τὴν om. B.
                            propius ab vero abesse monet. 2. ἐπιδειξαμένου — κβ΄ om. B. 3. Ϟγ΄]
                            ἐννενηκοστῆς τρίτης] B. Guelf. Guelf. Ald., habet Suidas. Numerum Ald.
                            κβ΄, in deterioribus Suidae</note>
                    </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
