<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
<titleStmt xml:lang="lat"><title>Apocalypsis Enochi</title>
<author xml:lang="lat">Liber Enoch</author>
 <editor>Johann Flemming</editor>
<editor>Ludwig Radermacher</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
 <idno type="filename">tlg1463.tlg001.opp-ger1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
  License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
  <monogr>
   <title xml:lang="deu">Das Buch Henoch</title>
   <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="lat">Johannes Flemming</name>
	</persName>
   </editor>
	  <editor>
	<persName>
	 <name>Ludwig Radermacher</name>
	</persName>
   </editor>
   <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1463" xml:lang="lat">Liber Enoch</author>
   <imprint>
	<publisher xml:lang="deu">J.C.Hinrichs'sche Buchhandlung</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1901</date>
   </imprint>
  </monogr>
   <ref target="https://archive.org/stream/dasbuchhenochhrs00flemuoft">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
  <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="verse" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="translation" xml:lang="deu" n="urn:cts:greekLit:tlg1463.tlg001.opp-ger1">
<pb n="62"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und von da ging ich bis an die Enden der Erde und
sah daselbst grosse Tiere, und jedes war vom andern verschieden, und
ebenso Vögel, verschiedenartig nach Gestalt, Schönheit und Stimme,
der eine anders als der andere.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und östlich von diesen Tieren sah
<lb n="5"/> ich die Enden der Erde, worauf der Himmel ruht, und die Thore des
Himmels offen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich sah, wie die Sterne des Himmels heraus-
kamen, und ich zählte die Thore, aus denen sie hervorkamen, und schrieb
alle ihre Ausgänge auf für einen jeden einzelnen besonders, nach ihrer
Zahl und ihren Namen, nach ihrer Verbindung, ihrer Stellung, ihrer
<lb n="10"/> Zeit und ihren Monaten, wie (es) mir Uriel, der Engel, der mit mir
war, zeigte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Alles zeigte er mir und schrieb es mir auf, und auch
ihre Namen schrieb er mir auf, ihre Gesetze und ihre Vereinigungen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und von da ging ich gegen Norden an den Enden
der Erde und sah daselbst eine grossartige und herrliche weise Veranstaltung
<lb n="15"/> an den Enden der ganzen Erde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich sah daselbst
drei Himmelsthore geóffnet am Himmel, aus einem jeden kamen Nord-
winde heraus; wenn sie wehen, da giebt es Kälte, Hagel, Reif, Schnee,
Tau und Regen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und aus dem einen Thore blasen sie zum Guten,
wenn sie aber durch die beiden anderen Thore blasen, dann geschieht
<lb n="20"/> es mit Gewalt und unheilbringend über die Erde hin, und sie blasen
mit Gewalt.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und von da ging ich gegen Westen an den Enden der
Erde und sah daselbst drei offene Himmelsthore, wie ich im Osten ge-
sehen hatte, ebenso viel Thore und ebenso viel Ausgänge.</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und von da ging ich nach Süden an den Enden der
Erde und sah daselbst drei offene Himmelsthore, und es kamen da heraus
der Südwind und Tau und Regen und Wind.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und von da ging
ich nach Osten an den Enden des Himmels und sah daselbst die drei
östlichen Himmelsthore offen und über ihnen kleine Thore.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Durch
<lb n="30"/> jedes jener kleinen Thore gingen die Sterne des Himmels durch und
zogen westwärts auf der Bahn, die ihnen gezeigt war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und so oft
ich das sah, habe ich jedesmal den Herrn der Herrlichkeit gepriesen
imd werde ihn preisen, der die grossen und herrlichen Wunder voll-
bracht hat, um seinen Engeln, den Seelen und den Menschen die Grösse
<note type="footnote">7 »und die Zahl der Thore« GT1 Ι 10 »mit mir war, der Heilige« I Ι 12 Ver-
einigungen] »Verrichtungen« T2, II 14/15 weise Veranstaltung (mekra)] »Wunder«
(mankera) MT2, II Ι 20 »mit Gewalt und Stärke« Q Ι »blasen mit Gewalt, geschieht
Unheil auf Erden« V Ι 24 »Eingänge und Ausgänge« U Ι 26 »kamen aus dem
Süden Tau . . . « U; »kamen heraus Tau . . .« Q Ι 28 des Himmels] 34, 1. 35, 1.
36,1 »der Erde«! Ι 29 »und über ihnen gingen die kleinen Sterne des Himmels
durch« M Ι 32/33 »habe ich gepriesen und werde jedesmal preisen« Τ2, II excl.
DY Ι 34 »den Engeln und den Seelen der Menschen« MT u. U (corr.), IL</note>

<pb n="63"/>
seines Werkes zu zeigen, dass sie sein Werk, seine ganze Schöpfung
preisen, auf dass sie das Werk seiner Macht sehen und das grosse
Werk seiner Hände rühmen und ihn in Ewigkeit preisen.</p>
</div>
</div>
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
 
<head>Teil II.</head>
<p>Das Buch der prophetischen Offenbarungen und Mahnreden.</p> <lb n="5"/>
<p>Cap. 37—71.</p>

<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Das zweite Gesicht, welches er sah, das Gesicht der
Weisheit, welches Henoch, der Sohn ’s, Sohn ’s, Sohn
Kainan s, Sohn ’, Sohn ’s, Sohn ’s sah.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und das ist der
Anfang der Weisheitsrede, da ich (meine Stimme) erhob, zu reden (und) <lb n="10"/>
zu sprechen zu denen, die auf der Erde wohnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Höret ihr
und sehet ihr Nachgekommenen die heiligen Worte, die ich vor dem
Herrn der Greister vortragen will. Was diese Alten betrifft, so wäre
es am besten (nur zu ihnen) zu reden, doch auch den Nachgekommenen
wollen wir den Anfang der Weisheit nicht vorenthalten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Bis jetzt <lb n="15"/>
ist vor dem Herrn der Geister noch nie die Weisheit verliehen worden,
die ich empfangen habe, gemäss meiner Einsicht nach dem
des Herrn der Geister, von dem mir das Los des ewigen Lebens zuerteilt
erteilt worden ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und es wurden mir zu teil drei Mahnreden, und
ich erhob meine Stimme und sprach zu denen, die auf der Erde wohnen.</p> <lb n="20"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Erste Mahnrede. Wann die Gemeinde der Gerechten
erscheinen wird, und die Sünder wegen ihrer Sünden gerichtet
Angesicht der Erde vertrieben werden,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>und wann die Gerechtigkeit erscheinen
wird vor den Augen der Gerechten, deren, als der Auserwählten,
Thun dem Herrn der Geister anhängt, und wann das Licht den Gerechten
und Auserwählten, die auf der Erde wohnen, erscheinen
— wo wird dann die Wohnung der Sünder und der Aufenthalt
sein, die den Herrn der Geister verleugnet haben? Es wäre besser
sie, sie wären nie geboren!</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Wann die Geheimnisse der
werden offenbart werden, da werden die Sünder gerichtet, und die Gottlosen
losen aus den Augen der Gerechten und Auserwählten vertrieben
<note type="footnote">1 Schöpfung] »und alle seine Geschöpfe (Nom.), dass sie . . . « TU,
21 Gemeinde (mahbara)] »Wohnung« (mahdara) D | 23 »der Gerechte erscheinen
wird« Μ, II excl. A Ι 25 »Hoffen und Thun« Q Ι 28 »beleidigt</note>

<pb n="64"/>
den.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>und von nun an werden nicht mehr mächtig und erhaben
die, welche die Erde besitzen, und sie werden nicht im stande sein, das
Antlitz der Heiligen zu schauen, denn das Licht des Herrn der Geister
ist erschienen auf dem Antlitz der Heiligen, Gerechten und Auserwählten.
<lb n="5"/> Und die Könige und Mächtigen werden dann zu
und in die Hand der Gerechten und Heiligen gegeben werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und
von da an wird keiner mehr für sie zum Herrn der Geister um
flehen, denn mit ihrem Leben ist es zu Ende.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> [Und es wird in diesen Tagen geschehen, dass die
<lb n="10"/> Kinder der Auservwählten und Heiligen aus dem hohen Himmel
und ihr Same eins werden wird mit den Menschenkindern.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und in jenen Tagen erhielt Henoch Bücher des Eifers und
und Bücher der Unruhe und Verwirrung.] Und Barmherzigkeit
ihnen nicht widerfahren, sprach der Herr der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und in jenen
<lb n="15"/> Tagen riss mich ein Sturmwind von der Erde hinweg und setzte mich
nieder an dem Ende der Himmel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und daselbst sahe ich ein anderes
Gesicht: die Wohnungen der Heiligen und die Ruheplätze der</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Hier sahen meine Augen ihre Wohnungen bei den Engeln seiner
Gerechtigkeit und ihre Ruheplätze bei den Heiligen, und sie
<lb n="20"/> flehten und beteten für die Menschenkinder, und Gerechtigkeit floss
Wasser vor ihnen, und Barmherzigkeit wie Tau auf der Erde: so ist
es unter ihnen in alle Ewigkeit,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und an jenem Orte sahen meine
Augen den Auserwählten der Gerechtigkeit und Treue, und
keit wird in seinen Tagen herrschen, und zahllos wird (die Menge) der
<lb n="25"/> Gerechten und Auserwählten vor ihm sein in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>ich sah seine Wohnung unter den Fittichen des Herrn der Geister, und
alle Gerechten und Auserwählten strahlten vor ihm wie der Glanz
Feuers, und ihr Mund war des Lobes voll, und ihre Lippen priesen den
Namen des Herrn der Geister; und die Gerechtigkeit vergeht nicht vor
<lb n="30"/> ihm, und das Recht hört nicht auf vor ihm.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Dort wünschte
wohnen, und mein Geist trug Verlangen nach jener Wohnung, daselbst
<note type="footnote">Cap. 39, 5. Arnos 5, 24.
3 »Antlitz der Gerechten und Heiligen« Q Ι GQU, D lassen la vor
weg, also »der Herr der Geister«, Nom. Dann wäre tare'eja berhânû
zu ändern »hat sein Licht erscheinen « Ch. 371 Ι 5 »die mächtigen
T2, 11 Ι 7 »für sie« &lt; II excl. CV Ι 10 »die auserwählten und
MTS n Ι aus den hohen « II Ι 15 »riss mich eine Wolke und ein Sturmwind«
T2, II Ι 17 »Gerechten... Heiligen« II Ι 18/19 »seiner « &lt; II
22 »in jenen Tagen sahen meine Augen den Ort der Auserwählten der
und Treue« T2, II Ι 23 »die Auserwählten« Q Ι 24 »ihren « Τ2, II Ι
Wohnung« II excl. WY Ι 27 strahlten ȗ)] »waren mächtig vor
GQT 1 U Ι 30 »und das Recht — « &lt; ABDW Ι 31 »meine Seele« Q,</note>

<pb n="65"/>
ist mir ein Anteil (schon) zuvor ausgemacht worden, denn so war es
über mich bestimmt vor dem Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und in jenen Tagen
pries und erhob ich den Namen des Herrn mit Lob und Preis, weil er
zu Segnen und Rühmen mich verpflichtet hat, nach dem
des Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und lange schauten meine Augen auf jenen <lb n="5"/>
Ort, und ich pries und lobte ihn, indem ich sprach: »Preis ihm, und
gepriesen sei er von Anfang bis in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Vor ihm giebt es
kein Aufhören, er weiss, was ewig ist, bevor die Welt
wurde, und was sein wird von Geschlecht zu Geschlecht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Dich
preisen die, welche nicht schlafen, und sie stehen vor deiner Herrlichkeit, <lb n="10"/>
keit, preisen, lobsingen und erheben, indem sie sprechen: Heilig, heilig,
heilig ist der Herr der Geister, er erfüllt die Erde mit
<lb n="13"/> Und hier sahen meine Augen alle die, welche nicht schlafen, wie
sie vor ihm standen, lobsangen und sprachen: »Gepriesen seist du, und
gepriesen sei der Name des Herrn in alle Ewigkeit.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und mein Gesicht<lb n="15"/>
wendete sich ab, weil ich nicht mehr sehen konnte.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und danach sah ich tausend mal tausend und zehntausend mal zehntausend, unzählige und unberechenbar viele, die
dem Herrn der Geister standen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Ich sah und erblickte zu den vier
Seiten des Herrn der Geister vier Gesichter, verschieden von denen, <lb n="20"/>
die nicht schlafen, und ich erfuhr ihre Namen, denn der Engel, der
mit mir gekommen war, that mir ihre Namen kund und zeigte mir alle
Geheimnisse.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich hörte die Stimme dieser vier Gesichter,
sie vor dem Herrn der Herrlichkeit lobsangen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Die erste Stimme
verkündet den Preis des Herrn der Geister immerdar.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und die<lb n="25"/>
zweite Stimme hörte ich den Auserwählten und
preisen, die dem Herrn der Geister anhängen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und die dritte
hörte ich bitten und beten für die, welche auf Erden
flehen im Namen des Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und die vierte Stimme
hörte ich, wie sie die Satane fortwies und ihnen niht erlaubte, zum<lb n="30"/>
Herrn der Geister heranzutreten, um die, welche auf Erden wohnen,
zu verklagen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und danach fragte ich den Engel des Friedens, der
mit mir ging, der mir alles Verborgene gezeigt hatte: »Wer sind diese
vier Gesichter, die ich gesehen habe, deren Rede ich vernommen und
<note type="footnote">Cap. 40, 1 Dan. 7, 10.
5 lange] »deutlich« T 1 Ι 6 »und lobte « &lt; ABD Ι 8 »was die Welt «.
GT2, II Ι 16 zu »wendete sich« vgl. Dn. Chrest. S. 246 Ι »bis ich nicht mehr
konnte« T2, II Ι 18/19 »vor der Herrlichkeit des Herrn der Geister«
21"»welche schlafen« Μ; »welche stehen« T im Text, II FHLNO;
unter denen, die nicht schlafen« V Ι 24 »Herrn der Geister« DY Ι 25"Herrlichkeit« E Ι 30 »die Dämonen« V Ι 33 gezeigt hatte] + »und sprach
II ausser P VW.
Henoch. 5</note>

<pb n="66"/>
niedergeschrieben habe?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und er sprach zu mir: »Der erste da
Michael, der barmherzige und langmütige, der zweite, der über
Krankheiten und über alle Wunden der Menschenkinder gesetzt ist, ist
Rafael, und der dritte, der über alle Mächte waltet, ist Gabriel,
<lb n="5"/> der vierte, der über die Reue, zur Hoffnung derer, die das ewige Leben
erben sollen, gesetzt ist, heisst Fanuel«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und das sind die
Engel des Herrn der Geister, und die vier Stimmen horte ich in jenen
Tagen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und danach sah ich alle Geheimnisse der Himmel,
<lb n="10"/> und wie das Reich verteilt wird, und wie die Thaten der Menschen
auf der Wage gewogen werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Daselbst sah ich die Wohnungen
der Auserwählten und die Wohnungen der Heiligen, und meine
sahen dort, wie alle Sünder von da vertrieben und weggeschleppt
die den Namen des Herrn der Geister verleugnen, und ihres Bleibens
<lb n="15"/> nicht ist infolge der Strafe, die vom Herrn der Geister ausgeht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und
daselbst sahen meine Augen die Geheimnisse der Blitze und des Don-
ners und die Geheimnisse der Winde, wie sie verteilt werden, um über
die Erde zu wehen, und die Geheimnisse der Wolken und des Taus,
und daselbst sah ich, von wo sie ausgehen an selbigem Orte, und wie
<lb n="20"/> von da aus der Staub der Erde gesättigt wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Daselbst sah
verschlossene Kammern, und aus ihnen werden die Winde verteilt: die
Schatzkammer des Hagels und Windes, und die Schatzkammer des
Nebels und der Wolken, und eine Wolke daraus lagert über der Erde
von der Urzeit an.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und ich sah die Kammern der Sonne und des
<lb n="25"/> Mondes, von wo sie ausgehen und wohin sie zurückkehren, und
ist ihre Rückkehr, und wie das eine prächtiger ist als
und stattlich ihre Bahn, und wie sie nicht aus ihrer Bahn weichen,
weder (etwas) hinzufügen, noch (etwas) weglassen von ihrer
und einander die Treue bewahren, indem sie bei ihrem Schwur bleiben.
<lb n="30"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und zuerst geht die Sonne hervor und macht ihren Weg auf den Be-
fehl des Herrn der Geister, und sein Name wird dauern in alle Ewig-
keit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und danach (beginnt) der unsichtbare und der sichtbare Weg
des Mondes: er legt den Lauf seines Weges an jenem Orte bei Tag
<note type="footnote">Cap. 41, 4 Hiob 38, 22.
2 »der heilige Michael» und 4 »der heilige Gabriel« II FHKLNO Ι
heilige Rafael« A | 5 »über die Reue und die Hoffnung« 11 excl. DVW;
Reue, die (oder: zur) Reue derer, die die Hoffnung des ewigen Lebens erben
sollen« Q | 7 »des höchsten « II Ι 14 »die den Herrn d. G. «
22"»und die Schatzk. des Hagels und die Schatzk. des Nebels und der «
II fexcl. V) FHLN Ι 23 »und der Wolken« &lt; G Ι 30 »kehrt zurück ihren Weg«</note>

<pb n="67"/>
und bei Nacht zurück. Eins steht dem andern gegenüber
Herrn der Geister, und sie danken und preisen ohne zu ruhen, denn
ihr Danken ist für sie Ruhe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Denn die Sonne macht viele
zum Segen und zum Fluche, und der Weg des Mondlaufes ist Licht
für die Gerechten und Finsternis für die Sünder in dem Namen des <lb n="5"/>
Herrn, der eine Scheidung gemacht hat zwischen Licht und Finsternis,
und die Geister der Menschen geteilt und die Geister der Gerechten
fest gegründet hat in den Namen seiner Gerechtigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Denn
Engel hindert (sie), und keine Macht vermag (sie) aufzuhalten, weil der
Lenker auf alle sieht und sie alle lenkt vor seinem Angesicht. </p><lb n="10"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Die Weisheit fand keinen Platz, wo sie wohnen konnte,
da ward ihr eine Wohnung in den Himmeln zu teil.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Die Weisheit
ging aus, um bei den Menschenkindern Wohnung zu nehmen, aber sie
fand keine Wohnung; da kehrte die Weisheit zurück an ihren Ort
nahm ihren Sitz bei den Engeln.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und die Ungerechtigkeit kam hervor <lb n="15"/>
aus ihren Kammern, fand, die sie nicht gesucht hatte, und wohnte
bei ihnen, wie der Regen in der Wüste und der Tau auf
Erdreich.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah abermals Blitze und die Sterne des Himmels,
und ich sah, wie er sie bei Namen rief, und sie ihn hörten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und<lb n="20"/>
ich sah die gerechte Wage, wie sie (darauf) gewogen werden, nach
ihren Lichtmengen, der Weite ihrer Räume und dem Tage ihres
gangs, und wie ihr Umlauf den Blitz erzeugt, und (ich sah) ihren Umlauf
nach der Zahl der Engel, und wie sie sich unter einander die
Treue halten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich fragte den Engel, der mit mir ging, der mir <lb n="25"/>
das Verborgene gezeigt hatte: »Was sind diese?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und er sprach
mir: »Ein Gleichnis hat der Herr der Geister dir mit ihnen gezeigt;
das sind die Namen der Heiligen, die auf Erden wohnen und an den
Namen des Herrn der Geister immerdar glauben.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und noch anderes sah ich in betreff der Blitze, wie <lb n="30"/>
einige von den Sternen sich erheben und zu Blitzen werden und nun
ihre (neue) Gestalt nicht mehr zu verlassen vermögen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und das ist die zweite Mahnrede über die, welche den
<note type="footnote">Cap. 43, 1. Jes. 40, 26. Psal. 147, 4.
2 »vor der Herrlichkeit des Herrn, der Geister« MT 1 U Ι 3 »leuchtende
MT 2, n excl. PY Ι 10 sieht (jerê'î)] G liest jerêsî »bestimmt, macht«
Beer übersetzen, indem sie makuannen (Nom.) in makuannena ändern: »weil er
einen Richter für sie alle bestimmt, und er richtet sie alle vor ihm« Ι 13
»kam« (mas'at st. waz'at) II excl. PVW Ι 20 »sie alle . . . rief« TU, II
Aufgangs und Umlaufs, und wie ein Blitz den andern « Τ2, II Ι 27 mit
ihnen] wörtl.: »von ihnen« Ι 28 »der
5</note>

<pb n="68"/>
Namen der Wohnung der Heiligen und den Herrn der Geister ver-
leugnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Sie werden weder zum Himmel aufsteigen noch auf die
Erde kommen. So wird das Los der Sünder sein, die den
des Herrn der Geister verleugnet haben, die also für den Tag
<lb n="5"/> Leidens und der Trübsal aufbewahrt werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>An jenem Tage
mein Ausewählter auf dem Throne sitzen und Auswahl treffen
ihren Werken, und ihre Wohnungen werden zahllos sein; und ihre
Seele wird in ihrem Innern erstarken, wenn sie meine Auserwählten
sehen werden, und die, welche meinen herrlichen Namen angefleht
<lb n="10"/> haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>An jenem Tage werde ich meinen Auserwählten unter
wohnen lassen, und werde den Himmel umwandeln und zum Segen und
Licht auf ewig machen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und ich werde die Erde umwandeln und
werde sie zum Segen machen und werde meine Auserwählten auf
wohnen lassen, aber die, welche Sünde und Missethat begehen, sollen
<lb n="15"/> nicht betreten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Denn ich habe meine Gerechten gesehen und mit
Heil gesättigt und habe ihnen vor mir Wohnung gegeben; für
Sünder aber steht bei mir das Gericht bevor, dass ich sie vom
der Erde vertilge.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und daselbst sah ich einen, der hatte ein Haupt der
<lb n="20"/> Tage (betagtes Haupt), und sein Haupt war weiss wie Wolle, und bei
ihm war ein anderer, dessen Gestalt hatte das Aussehen eines Menschen,
und sein Antlitz war voll Anmut gleich (dem) eines heiligen Engels.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich fragte einen der Engel (r. den Engel), der mit mir ging
und mir alle Geheimnisse zeigte, nach jenem Menschensohne, wer er
<lb n="25"/> wäre und woher er wäre, warum er mit dem betagten</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und er antwortete und sprach zu mir: »Dies ist der Menschensohn,
der die Gerechtigkeit hat, und bei dem die Gerechtigkeit wohnt, und
der alle Schätze des Verborgenen offenbart, weil der Herr der
ihn auserwählt hat, und dessen Los vor dem Herrn der Geister
<lb n="30"/> Sieg davongetragen hat durch Gerechtigkeit in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und dieser
Menschensohn, den du gesehen hast, wird die Könige und die
aufscheuchen von ihren Lagern und die Gewaltigen von ihren
Sitzen, und er wird die Zäume der Gewaltigen lösen und die
<note type="footnote">Cap. 46, 1 Dan. 7, 9. 13. — 4 ff. Jes. 14, 9. 11. Psal. 3, 8. 58, 7.
1 »Namen« &lt; M Ι »der Versammlung der H.« Τ2 Ι »und des Herrn«
6"»der Auserwählte« MTU2, II FHLN Ι 8 »ihr Geist« T2, II Ι
Μ, II (excl. DEWY) FHO Ι 9 »meinen heiligen und herrlichen Namen«
Τ2, II, nur W hat »seinen . . . « Ι 10 »ich ihn wohnen lassen unter meinen
Auserwählten« Q, CY und gewissermassen auch G | 11 »zum ewigen Segen und
T2, II Ι 23 »einen der « durch den vorhergehenden gleichlautenden Ausdruck
veranlasst Ι 29 dessen Los] »der« CDY Ι 30 »alles besiegt « T2, II excl. E; die
Stelle &lt; Q ob hom.</note>

<pb n="69"/>
Sünder zermalmen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und er wird die Köngige von ihren
aus ihren Reichen stossen, weil sie ihn nicht erheben und ihn nicht
preisen, noch dankbaren Sinnes anerkennen, woher ihnen das Reich
verliehen worden ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Das Angesicht der Gewaltigen wird er verstossen,
und Scham wird sie erfüllen, Finsternis wird ihre Wohnung<lb n="5"/>
sein, und Würmer werden ihnen zum Lager dienen, und sie
nicht hoffen dürfen, von ihrem Lager aufzustehen, weil sie den
des Herrn der Geister nicht erheben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und das sind die, welche die
Sterne des Himmels richten und ihre Hand gegen den Höchsten
und die Erde niedertreten und darauf wohnen, und all ihre Handlungen<lb n="10"/> 
tragen Ungerechtigkeit zur Schau [und all ihre Handlungen
sind Ungerechtigkeit], und ihre Macht beruht auf ihrem Reichtum, und
ihr Glaube gehört den Göttern, die sie mit Händen
sie verleugnen den Namen des Herrn der Geister,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>und verfolgen seine
Versammlungs-Häuser und die Gläubigen, die dem Namen des
der Geister anhängen.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen wird das Gebet der Gerechten und
das Blut des Gerechten von der Erde aufgestiegen sein vor den Herrn
der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>In diesen Tagen werden die Heiligen, die hoch in den
Himmeln wohnen, vereint mit einer Stimme flehen, beten, rühmen, danken<lb n="20"/>
und preisen den Namen des Herrn der Geister wegen des Blutes der
Gerechten, das vergossen worden ist, und wegen des Gebetes der Gerechten, dass es nicht vergeblich sein möge, vor dem Herrn der
dass ihnen Recht geschajfft werde, und sie nicht ewig sich zu gedulden
haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>In jenen Tagen sah ich das betagte Haupt, als es sich auf <lb n="25"/>
den Thron seiner Herrlichkeit setzte, und die Bücher der
vor ihm aufgeschlagen wurden, und sein ganzes Heer, das hoch oben
in den Himmeln ist, und seine Rats Versammlung vor ihm standen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und das Herz der Heiligen wurde voll Freude, dass die Zahl der
Gerechtigkeit bald erreicht, das Gebet der Gerechten erhört, und das<lb n="30"/>
Blut der Gerechten vor dem Herrn der Geister gerächt worden sei.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und an jenem Orte sah ich die Quelle der Gerechtigkeit, die war unerschöpflich, und rings herum umgaben sie viele
   <note type="footnote">Cap. 47, 3 Psal. 69, 29.
1"»die Könige verstossen, Thron über Thron« GM; beide
mit einander T Ι 11/12 [ ] &lt; bei QU, E und ausserdem bei Q das Verb, »tragen
zur Schau« Ι »ihre Handlungen sind Ungerechtigkeit und ihre Handlungen
Ungerechtigkeit« T2, ABCPVW Ι 14 »sie haben verleugnet« ABC Ι
ausgetrieben aus den Häusern seiner Versammlung . . . und der
QT2, II I 18 »der « Μ, V Ι 28 »und« &lt; vor »seine « MT2U, AB
30 bald erreicht] wörtl. »nahe</note>

<pb n="70"/>
der Weisheit, und alle Durstigen tranken aus ihnen und wurden voll
Weisheit, und sie hatten ihre Wohnungen bei den Gerechten und Heiligen und Auserwählten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und in jener Stunde wurde jener
in Gegenwart des Herrn der Geister genannt, und sein Name
<lb n="5"/> vor dem betagten Haupte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und bevor die Sonne und die Zeichen
geschaffen wurden, bevor die Sterne des Himmels gemacht waren, ist
sein Name vor dem Herrn der Geister genannt worden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Er wird für
die Gerechten ein Stab sein, dass sie sich auf ihn stútzen und
fallen; er wird das Licht der Völker sein und die Hoffnung derer,
<lb n="10"/> Kummer in ihrem Herzen tragen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Es werden niederfallen und anbeten
vor ihm alle, die auf Erden wohnen, und sie werden preisen,
rühmen und lobsingen dem Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und darum ist
auserwählt und verborgen worden vor ihm, ehe die Welt
wurde und bis in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und die Weisheit des Herrn der Geister
<lb n="15"/> bat ihn den Heiligen und Gerechten offenbart, denn er hat das Los
der Gerechten bewahrt, weil sie diese Welt der Ungerechtigkeit gehasst
und verachtet haben und all ihr Werk und ihre Wege im Namen des
Herrn der Geister gehasst haben, denn in seinem Namen werden sie
errettet, und er wird der Rächer für ihr Leben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und in
<lb n="20"/> werden die Könige der Erde und die Mächtigen, die das
zu solchen geworden sein, die den Blick zu Boden schlagen um
des Werkes ihrer Hände willen, denn am Tage ihrer Angst und
werden sie nicht ihre Seele retten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und ich werde sie in die Hand
meiner Auserwählten geben, wie Stroh im Feuer und wie Blei
<lb n="25"/> Wasser, so werden sie vor dem Angesicht der Heiligen brennen und
vor dem Angesicht der Gerechten untersinken, und keine Spur mehr
wird von ihnen zu finden sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und an dem Tage ihrer Not wird
auf Erden Ruhe werden, und sie werden vor ihnen fallen und sich
nicht wieder erheben, und niemand wird da sein, der sie mit seiner
<lb n="30"/> Hand erfasste und sie aufhöbe, denn sie haben den Herrn der
und seinen Gesalbten verleugnet. Und der Name des Herrn der Geister
sei gepriesen.</p>
<note type="footnote">Cap. 48, 4. Jes. 42, 6. 49, 6. — 9. Exod. 15, 7. 10. — 10. Psal. 2, 2.
8 »für die Gerechten und « Τ2, II Ι 12 »dem Namen des Herrn der
Geister« MQ, II Ι 13 »vor ihm von Anfang der Welt her.« Q Ι 14 Ewigkeit]
ihm« ABCDY L. Lücke im Text? Ι 19 Rächer (faqqâdê)]
gefallen (ba-faqâdû) ist zu teil geworden ihrem Leben« G, »sein
zu teil gew.« WY Ι »Und in jenen« (wa-ba-we'etû) &lt; GQU,
»umsonst, aus Gnaden«. Der äth. Text ist hier sicher verderbt | 2526. . . Heiligen« II Ι 28 »vor ihm«</note>

<pb n="71"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Denn Weisheit ist ausgegossen wie Wasser, und Herrlichkeit
hört vor ihm nicht auf in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Denn er
in allen Geheimnissen der Gerechtigkeit, und Ungerechtigkeit wird wie
ein Schatten vergehen und keinen Bestand haben; denn der Auserwähte
ist aufgestanden vor dem Herrn der Geister, und seine Herrlichkeit <lb n="5"/>
Währt von Ewigkeit zu Ewigkeit, und seine Macht von
Geschlecht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und in ihm wohnt der Geist der Weisheit, und der
Geist, der Einsicht verleiht, der Geist der Lehre und Kraft, und der
Geist derer, die in Gerechtigkeit entschlafen sind.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und er wird das
Verborgene richten, und niemand wird unnütze znnütze Reden
können, denn er ist der Auserwählte vor dem
seinem Wohlgefallen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen wird eine Wandelung stattfinden für
die Heiligen und Auserwählten: das Licht der Tage wird über
wohnen, und Herrlichkeit und Ehre wird den Heiligen sich zukehren. <lb n="15"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und an dem Tage der Not, da das Unheil auf die Sünder gehäuft
sein wird, werden die Gerechten den Sieg davontragen im Namen des
Herrn der Geister, und er wird (es) den anderen zeigen, dass sie Busse
thun und von dem Thun ihrer Hände lassen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und sie
Ehre haben im Namen des Herrn der Geister, aber in seinem Namen <lb n="20"/>
werden sie errettet werden, und der Herr der Geister wird sich ihrer
erbarmen, denn seine Barmherzigkeit ist gross.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und er ist gerecht
in seinem Gericht, und angesichts seiner Herrlichkeit wird auch die
Ungerechtigkeit nicht in seinem Gericht bestehen: wer nicht Busse thut
vor ihm, wird untergehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und von nun an will ich kein Erbarmen <lb n="25"/>
mehr mit ihnen haben, spricht der Herr der Geister.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen wird auch die Erde das ihr Anvertraute
wiedergeben, und die Unterwelt wird zurückgeben,
<note type="footnote">Cap. 49, 2 Hiob 14, 2. — 3. Jes. 11, 2. — 51, 1. IV Esra 7, 32.
1 »der Geist der Weisheit« BC | 3 Geheimnissen] «Wegen« Μ |
dessen, der Einsicht verleiht« Μ, II excl. W; »der Geist der Weisheit, der
sicht verleiht« A | 11 »er ist der Geweihte«, erûm f.
Tage« Τ | 16 »ist das Unheil . . . gehäuft« QU; »wird
gehäuft werden, und . . .« T2, Τ2, II; »da er den Sündern
f. za-tazagba) Τ1; »da das Böse auf die Sünder zurückgekehrt ist«
20"im Namen] »vor« T2, II | 27/28 Anvertraute] »die in ihr geborgen
(Glosse) G. Der Text ist in den HSS in ziemlicher Unordnung: »wird die Erde
und die Unterwelt das ihr Anvertraute, das sie empfangen hat, zurückgeben« M;
»in jen. Tagen wird die Unterwelt (+ und auch die Erde T2) das ihr Anvertraute,
das sie empfangen hat, zurückgeben« TU; »und die Unterwelt wird das
(von dem ihr A. Q), das sie empfangen hat, zurückgeben« Q, II </note>

<pb n="72"/>
empfangen hat, und die Hölle wird herausgeben, was sie schuldig</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und er wird die Gerechten und Heiligen unter ihnen auswählen,
denn der Tag ist herangekommen, dass sie gerettet werden sollen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und der Auserwählte wird in jenen Tagen auf meinem Throne
<lb n="5"/> und alle Geheimnisse der Weisheit werden den Gedanken seines Mundes
entströmen, denn der Herr der Geister hat es ihm gegeben und hat
Terherrlicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>In jenen Tagen werden die Berge wie Böcke
und die Hügel wie Lämmer hüpfen, die mit Milch
alle werden zu Engeln im Himmel werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und ihr Antlitz wird vor
<lb n="10"/> Freude leuchten, weil in jenen Tagen der Auserwählte aufgestanden
und die Erde wird sich freuen, und die Gerechten werden auf ihr wohnen,
und die Auserwählten auf ihr gehen und wandeln.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nach jenen Tagen, an jenem Orte, wo ich alle Gesichte
dessen, was im Verborgenen ist, gesehen hatte, — ich ward nämlich
<lb n="15"/> Wirbelwind hinweggerissen und man brachte mich nach Westen —</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>dort sahen meine Augen alle verborgenen Dinge des Himmels, die
noch sein werden, einen Berg von Eisen und einen von Kupfer und
einen von Silber und einen von Gold, einen von Zinn und einen von
Blei.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich fragte den Engel, der mit mir ging, indem ich sprach:
<lb n="20"/> »Was sind das für Dinge da, die ich im Verborgenen gesehen</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und er sprach zu mir: »Dies alles, was du gesehen hast, dient der
Herrschaft seines Gesalbten, auf dass er stark und mächtig auf Erden</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und es antwortete jener Engel des Friedens, indem er zu mir sprach:
»Warte ein wenig, so wird dir alles Verborgene, was der Herr der
<lb n="25"/> Geister umschlossen häht, offenbart werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und jene Berge,
deine Augen gesehen haben, der Berg von Eisen und der von Kupfer,
der von Silber und der von Gold, der von Zinn und der von Blei, diese
alle werden vor dem Auserwählten wie Wachs vor dem Feuer sein
wie Wasser, welches von oben her über jene Berge herabläuft; und
<lb n="30"/> werden schwach sein vor seinen Füssen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und in jenen Tagen
keiner sich retten, weder durch Gold noch durch Silber, und keiner wird
entfliehen können.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und es wird kein Eisen mehr für den
und kein Zeug zum Brustpanzer, Erz wird nutzlos sein, und Zinn wird
nutzlos sein und nichts gelten, und Blei nicht begehrt werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Alle
<note type="footnote">Cap. 51, 4. Psal. 114, 4. 6. — 5 Psal. 37, 29. — 52, 6 Micha 1, 4. — 7 Zephan. 1, 18.
4 »mein Auserwählter« QT 1| »seinem Throne« Τ2, II | 12 »gehen«</note>

<pb n="73"/>
diese Dinge werden verschwinden und vom Antlitz der Erde vertilgt
werden, wann der Auserwählte vor dem Angesicht des Herrn der
erscheinen wird.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und daselbst sahen meine Augen ein tiefes Thal mit weitgeöffneten
Schlünden, und alle, die auf der Erde, auf dem Meere und<lb n="5"/>
auf den Inseln wohnen, werden ihm Gaben, Geschenke und Huldigungszeichen
bringen, aber dieses tiefe Thal wird nicht voll werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und
ihre Hände begehen Frevel, und alles, worum die Gerechten sich
das fressen die Sünder in frevelhafter Weise auf, und so werden
Sünder vor dem Angesicht des Herrn der Geister vertilgt und von seiner<lb n="10"/>
Erde hinweggetrieben werden unaufhörlich, immer und ewig.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ich sah alle Strafengel sich niederlassen und alle Werkzeuge des Satans
in Bereitschaft setzen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und ich fragte den Engel des Friedens, der
mit mir ging: »Für wen machen sie diese Werkzeuge bereit?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>er sprach zu mir: »Die machen sie zurecht für die Könige und
dieser Erde, dass sie damit vernichtet werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und darnach wird der
Gerechte und Auserwählte das Haus seiner Gemeindeversammlung
lassen; von nun an wird sie nicht mehr gehindert werden im
(Schutze des) Namens des Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und diese Berge werden
vor seiner Gerechtigkeit nicht (fest) wie die Erde sein, und die Hügel<lb n="20"/>
werden wie ein Wasserquell sein, und die Gerechten werden Ruhe haben
vor der Bedrückung der Sünder.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich blickte auf und wandte mich nach einer anderen
Seite der Erde, und ich sah daselbst ein tiefes Thal mit einem flammenden
Feuer.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und man brachte die Könige und Mächtigen und warf sie in <lb n="25"/>
dieses tiefe Thal.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und daselbst sahen meine Augen, wie man verfertigte,
was zu ihren Folterwerkzeugen gehört: eiserne Ketten von
lichem Gewicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und ich fragte den Engel des Friedens, der mit mir
ging, indem ich sprach: »Für wen werden diese Folterketten bereitet?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und er sprach zu mir: »Diese werden für das Heer Azazels bereitet,
um sie zu nehmen und in die äusserste Verdammnis zu werfen, und
mit rauhen Steinen ihre Kinnbacken zu bedecken, wie der Herr der
Geister befohlen hat.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und Michael, Gabriel, Rafael und Fanuel, die
werden sie an jenem grossen Tage packen und sie an jenem Tage in
<note type="footnote">12 »die Strafengel« II | sich niederlassen] »gehen« BCDPY  FLN |
Satan« Τ2, II | 15 »die« &lt; QU | »machen sie zurecht« &lt; I,
zu ergänzen wegen des Accus, ellonta | 16 »dieser« &lt; G | 20 »nicht«</note>

<pb n="74"/>
den brennenden Ofen werfen, damit der Herr der Geister an ihnen
Rache nehme für ihre Ungerechtigkeit, dafür dass sie
geworden sind und die Erdenbewohner verführt haben«.</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und in jenen Tagen wird das Strafgericht des Herrn der Geister
<lb n="5"/> anbrechen und wird alle Behälter der Wasser öffnen, die oben in
Himmeln sind, und der Quellen, [die unter den Himmeln und derer,]
die unter der Erde sind.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und alles wird sich vereinigen, Wasser
mit Wasser; das welches oben in den Himmeln ist, ist männlich,
und das Wasser, welches unter der Erde ist, ist weiblich.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und alle,
<lb n="10"/> die auf Erden wohnen und unter den Enden des Himmels hausen, werden
vernichtet werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und dadurch werden sie (dann) ihr Unrecht erkennen,
das sie auf Erden begangen haben, und durch dasselbe werden
sie zu Grunde gehen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und darnach reute es das betagte Haupt und es sprach:
<lb n="15"/> »Umsonst habe ich alle vernichtet, die auf der Erde wohnen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>er schwur bei seinem grossen Namen: »Von nun an werde ich nicht
(wieder) allen, die auf Erden wohnen also thun, und ich will ein Zeichen
an die Himmel setzen, und es soll zwischen mir und zwischen euch
ein Unterpfand der Treue sein auf ewig, so lange der Himmel über der
<lb n="20"/> Erde ist.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>»Und dies geschieht auf meinen Befehl; wenn ich gewünscht
sie durch die Hand der Engel zu packen am Tage der Not und Trübsal
angesichts dieses meines Zornes und meines Strafgerichts, so werde ich
(auch) meinen Zorn und mein Strafgericht auf ihnen bleiben lassen«,
<lb n="25"/> spricht Gott, der Herr der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>»Ihr mächtigen Könige, die
Erden wohnet, ihr sollt meinen Auserwählten sehen, wie er auf
Throne der Herrlichkeit sitzt und den Azazel und seine ganze Sippschaft
und sein ganzes Heer richtet im Namen des Herrn der Geister.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah daselbst die Heerscharen der Strafengel, wie sie
<lb n="30"/> gingen und Ruten und Fesseln von Erz und Eisen hielten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich
fragte den Engel des Friedens, der mit mir ging, indem ich sprach: »Zu
<note type="footnote">1 »in das brennende Feuer« Q, Y; »in den Ofen des brennenden ( 25.</note>

<pb n="75"/>
wem gehen die, welche die Ruten halten?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und er sprach zu mir:
»Zu ihren Auserwählten und ihren Geliebten, dass sie in die tiefe Kluft
des Thales geworfen werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und dann wird jenes Thai sich füllen
mit ihren Auserwählten und Geliebten, und der Tag ihres Lebens wird
zu Ende sein, und der Tag ihrer Verirrung wird von nun an nicht mehr <lb n="5"/>
gezählt werden.«</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und in jenen Tagen werden die En gel sich wenden und sich gen
Osten auf die Parther und Meder stürzen; die Könige werden sie erregen,
so dass der Geist des Aufruhrs iiber sie kommt, und werden sie aufjagen
von ihren Thronen, dass sie wie Löwen aus ihren Lagern hervorbrechen <lb n="10"/>
und wie hungrige Wölfe mitten unter ihre Herde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und sie
werden heraufziehen und das Land seiner Auserwählten niedertreten,
und das Land seiner Auserwählten wird vor ihnen zur Dreschtenne und
zur Landstrasse werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Aber die Stadt meiner Gerechten wird ein
Hindernis für ihre Rosse sein, und sie werden untereinander Kampf <lb n="15"/>
erheben, und ihre Rechte wird gegen sie selbst gewaltthätig sein, nicht
wird einer seinen Bruder kennen, noch der Sohn seinen Vater und seine
Mutter, bis die Zahl der Leichen (voll) ist infolge ihres Sterbens, und
das Strafgericht über sie soll nicht vergeblich sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und in jenen
Tagen wird das Totenreich seinen Rachen öffnen, so dass sie in dasselbe <lb n="20"/>
hinabsinken, und ihrer Vernichtung ist freier Lauf gelassen (?);
das Totenreich wird die Sünder verschlingen vor dem Angesicht der
Auserwählten.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und es geschah darnach, dass ich ein anderes Heer von
Wagen sah, auf denen Menschen fuhren und (wie) auf Windes(flügeln) <lb n="25"/>
von Osten nach Westen zum Süden kamen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und man hörte das
Rollen ihrer Wagen, und als dieses Getümmel sich erhob, bemerkten
es die Heiligen vom Himmel, und die Säulen der Erde bewegten sich
<note type="footnote">Cap. 56, 8 Jes. 5, 14.
1 »die Ruten« nur bei G | 2 »ein jeder zu seinen Auserwählten« Τ2, II | 7 »sich
versammeln« alle HSS excl. GQ, vielleicht auch urspr. Μ | 13 »ihrer Auserwählten«
MT2U, II | 17 »seinen Nächsten und s. Br.« Τ2, II (excl. D, wo die ganze Stelle fehlt) |
»seinen Vater und« &lt; MT1U | 18 »bis die Leichen zahllos sind« Τ2 | »infolge ihres
Sterbens« &lt; G | 18/19 »infolge ihres Sterbens und ihres Strafgerichtes(Strafgericht
&lt; DY), und es wird nicht vergebens sein« II; »denn ihre Zahl wird infolge
ihres Sterbens und ihres Strafgerichtes zu Leichen« Q | 21 »freier Lauf gelassen«
&lt; II, die HSS von I bieten lauter verschiedene Lesarten, von denen keine
einen befriedigenden Sinn giebt, die Übersetzung beruht auf G mit Änderung von
tahadeg Act. in tahadga Pass. | ihre Vernichtung unterlässt nicht die Unterwelt,
und die Sünder werden verschlungen werden vor . . .« Q.</note>

<pb n="76"/>
von ihrem Platze, und man hörte es von einem Ende des Himmels bis
zum andern während eines Tages.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und sie werden alle niederfallen
und den Herrn der Geister anbeten.</p>
<p>Und das ist das Ende der zweiten Mahnrede.</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich begann die dritte Mahnrede zu halten über die
Gerechten und die Auserwählten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Selig seid ihr Gerechten und Auserwählten,
denn herrlich wird euer Los sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und die Gerechten
werden im Lichte der Sonne, und die Auserwählten im Lichte des
ewigen Lebens sein; und die Tage ihres Lebens haben kein Ende, und
<lb n="10"/> die Tage der Heiligen sind ohne Zahl.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und sie werden das Licht
suchen und Gerechtigkeit finden bei dem Herrn der Geister. Heil den
Gerechten im Namen des Herrn der Welt!</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und darnach wird den
Heiligen im Himmel aufgetragen werden, dass sie die Geheimnisse der
Gerechtigkeit, das Los der Treue, suchen sollen, denn es ist sonnenhell
<lb n="15"/> geworden auf Erden, und die Finsternis ist vergangen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und unaufhörliches
Licht wird sein, und bis zu einer Grenze der Tage werden sie nicht
kommen, denn zuvor ist die Finsternis vernichtet worden, und das Licht
wird bleiben vor dem Herrn der Geister, und das Licht der
Rechtschaffenheit wird in Ewigkeit bleiben vor dem Herrn der Geister.</p>
<lb n="20"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> In jenen Tagen sahen meine Augen die Geheimnisse der
Blitze und Lichter und ihre Rechtsordnung; sie blitzen zum Segen oder
zum Fluch, wie der Herr der Geister es will.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und daselbst sah ich
die Geheimnisse der Donner, und (wie es ist,) wenn es hoch oben im
Himmel schmettert, und ihr Schall sich hören lässt; und die Wohnplätze
<lb n="25"/> der Erde liess er mir erscheinen samt dem Schall des Donners, sei es
zum Heil und Segen, sei es zum Fluche, nach dem Worte des Herrn
der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und darnach wurden mir alle Geheimnisse der Lichter
und der Blitze gezeigt, wie sie zum Segen und zur Sättigung blitzen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Im Jahre fünfhundert, im siebenten Monat am vierzehnten
<lb n="30"/> Tage des Monats im Leben Henochs (r. Noahs). In jenem Bilde sah
ich, wie ein gewaltiges Beben den Himmel der Himmel erbeben liess,
und wie das Heer des Höchsten und die Engel, tausend mal tausend
und zehntausend mal zehntausend, erschiittert wurden in heftiger Erschutterung.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und wie das betagte Haupt auf dem Throne seiner
<lb n="35"/> Herrlichkeit sass, und die Engel und Gerechten im Kreise um ihn herum
<note type="footnote">1 »von den Enden der Erde bis zu den Enden des Himmels» II | 12 im
Namen] »bei dem Herrn « MT2, II | 12/13 »den Heil. aufgetragen w., dass sie im Himmel
suchen« Q, II | 21 »und die Lichter« II excl. EV | »sie blitzen« &lt; Β | 23 »Geheimnisse«
&lt; Β | 25 »liessen sie mir erscheinen» ABDV | 26 »vor dem Herrn d. G.« G |
31 »wie der Himmel . . . erbebte in gewaltigem Beben« Τ, II | 34 »Und alsobald
sah ich das Haupt .. . sitzen« Τ2, II; »Alsobald sah ich und das Haupt sass . . .« Q.</note>

<pb n="77"/>
standen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und mich erfasste ein gewaltiges Zittern, und Furcht ergriff
mich, meine Hüften lösten sich, und meine Nieren schmolzen dahin.
und ich fiel auf mein Antlitz.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Da sandte Michael einen andern Engel
aus (der Zahl) der Heiligen, und er hob mich auf, und als er mich aufgerichtet
hatte, kehrte meiu Geist zurück, denn ich hatte nicht vermocht <lb n="5"/>
den Anblick dieses Heeres und diese Erschiitterung und das Beben des
Himmels zu ertragen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und Michael sprach zu mir: »Warum erschüttert
dich der Anblick solcher Dinge? Bis heute hat der Tag seiner Barmherzigkeit
gewährt, und (bis heute) ist er barmherzig und langmütig gewesen gegen die,
welche auf Erden wohnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Aber wenn der Tag und die Maclit und die <lb n="10"/>
Strafe und das Gericht kommen wird, das der Herr der Geister für die
bereitet hat, welche dem gerechten Gericht sich nicht unterwerfen und
welche das gerechte Gericht leugnen und seinen Namen umsonst tragen
— und jener Tag ist bereitet für die Auserwählten zum Bunde und für
die Sünder zur Untersuchung — (24 c da wird er die Kleinen mit ihren <lb n="15"/>
Müttern und die Söhne mit ihren Vätern töten usw.«)</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und an jenem Tage werden zwei Ungeheuer ihren Platz zugewiesen
erhalten (wörtl. verteilt werden), ein weibliches, mit Namen Leviathan,
um im Abgrunde des Meeres zu wohnen, über den Quellen der Wasser;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>das männliche aber heisst Behemot, das mit seiner Brust die öde <lb n="20"/>
Wüste einnimmt, genannt Dendain, im Osten des Gartens, wo die Auserwählten
und Gerechten wohnen, wo mein Ahn aufgenommen worden
ist, der siebente seit Adam, dem ersten Menschen, den der Herr der
Geister erschaffen hat.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und ich bat einen andern Engel, dass er mir
die Macht jener Ungeheuer zeigen möchte, wie sie an einem Tage getrennt <lb n="25"/>
und dahin geworfen wurden, das eine in den Abgrund des Meeres und das
andere in die Dürre der Wüste.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und er sprach zu mir: »Du Mensclienkind,
du begehrst hier zu wissen, was verborgen ist. (24 b Diese beiden Ungeheuer,
bereitet gemäss der GrösseGottes,werden gefüttert, damit * * * *«)</p>
<note type="footnote">Cap. 60, 3 u. 4 Dan. 8,17. 18; 10, 9. 10. — 10. Ezech. 2, 1. 2 u. öfter.
2 »meine Hüften krümmten und lösten sich« TU, II | »mein ganzes Wesen«
(kuellantâja st. kuelejâteja) alle Codd. ausser MQ, W | 3 »der heilige Michael« II | »Und
es wurde Michael gesandt, der heilige Engel, einer von den Heiligen« Q; »Da
sandte der heilige Michael einen andern heiligen Engel, einen von den heiligen
Engeln« II (Engeln &lt; AY) | 4 »und als er mich aufgerichtet hatte« &lt; I; »als ich
mich erhoben hatte« Ε | 5 »meine Seele« Q | 7 erschüttert dich] st. tahawka GT1
resp. tahawaka QU l. tahawekaka; »solcher Anblick« Q; »warum wirst du (durch)
solchen Anblick erschüttert?« M; »um welches Anblicks willen solche Erschütterung?«
Τ2, II; »was hast du gesehen, das dich so erschüttert?« Τ1 | 10 »Tag des
Zornes und Gerichtes kommen wird« U | 15 Untersuchung] »Hoffnung« Μ | Fortsetzung
d. Satzes V. 24c. Verbalformen ebenfalls i. d. 3. fem. | 17 »riesige Ungeheuer«
GM | 23 »das ist der siebente« QT2, II | 24 »jenen andern Engel« Q, II.</note>

<pb n="78"/>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und es sprach zu mir der andere Engel, der mit mir ging, und
mir zeigte, was im Verborgenen ist, das Erste und das Letzte, im
Himmel hoch oben und unter der Erde in der Tiefe, an den Enden des
Hiramels und an den Grundfesten des Himmels: und zwar die Schatzkammern
<lb n="5"/> der Winde,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>und wie die Winde verteilt und wie sie gewogen
werden, und wie die Quellen der Winde verteilt und gezählt
werden nach der Kraft des Windes, und die Kraft des Mondlichtes, und
wie es eine Kraft der Gleiclimässigkeit (giebt), und die Abteilungen der
Sterne nach ihren Namen, und wie jede Abteilung abgeteilt wird;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>und
<lb n="10"/> die Donner nach den Orten ihres Falles, und all die Abteilungen, die
bei den Blitzen gemacht werden, dass es blitze, und ihre Scliaren, damit
sie sofort gehorchen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Denn der Donner hat Pausen in der Dauer,
die seinem Schall verliehen worden ist; und Donner und Blitz sind
nicht zutrennen, auch nicht in einem einzigenPunkte; durch Vermittelung
<lb n="15"/> des Geistes gehen sie beide zusammen und trennen sich nicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Denn
wenn der Blitz blitzt, erhebt der Donner seine Stimme, und alsbald lässt
der Geist Ruhe eintreten und verteilt in gleicher Weise zwischen
ihnen. denn der Vorrat ihrer Schläge ist wie Sand, und jeder einzelne
derselben wird mit einem Zaume festgehalten und durch die Kraft des
<lb n="20"/> Geistes zurückgewendet und ebenso vorwärts getrieben nach der Menge
der Gegenden der Erde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und der Geist des Meeres ist männlich und
stark und gemäss der Gewalt seiner Stärke zieht er es mit dem Zaume
zurück, und ebenso wird es vorwarts getrieben und in alien Bergen der
Erde zerstreut.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und der Geist des Reifs ist sein Engel, und der
<lb n="25"/> Geist des Hagels ist ein guter Engel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Und der Geist des Schnees
hat (die Kammer) verlassen wegen seiner Kraft, und ein besonderer Geist (?)
<note type="footnote">3 »auf der Erde« alle HSS ausser GM | 4 »Grundfesten der Erde« Ε | »und
in den Schatzkammern« alle HSS ausser G | 5/6 »wie man sie wägt» GT, II, doch ist
jedalû wohl nur Schreibfehler für jeddalô QU, Sing, statt des Plur. jeddalawû
6 »verteilt und« 2° &lt; Q, II excl. V | 6 »die Quellen und die Winde« U, II, bei U
lautet die ganze Stelle: V. 12 »und wie verteilt, gewogen und gezählt werden
die Quellen und Winde«; GMT, V deren Text zu Grunde gelegt ist, lesen nach »verteilt
werden« 2° nochmals manfasât »Winde«, eine irrtümliche Wiederholung aus dem
ersten Versteile. »Quellen der Winde« (anqe‘ta manfasât) ist möglicherweise Verderbnis
für anqaza oder anâqeza manfasat »Thore der Winde«. Vielleicht sind
auch die beiden folgenden Satzglieder umzustellen mit Änderung von wakama
in wa-ba-kama, also: »wie die Thore der Winde verteilt und gezahlt werden nach der
Kraft des Windes und nach [der Kraft] der Gleiclimässigkeit (wörtl. Gerechtigkeit),
und die Kraft des Mondlichtes und die Abteilungen der Sterne . . .« Windstärke
und Windmenge sind also unter die 12 Thore des Windes (vgl. Cap. 76)
gleichmässig verteilt. Haila »Kraft« vor »Gleichmassigkeit« ist wahrscheinlich
auch nur eine äthiop. Verbesserung | 19 wird] + »bei seinem Schlage« Q, II |
»nach alien Enden der Erde« V.</note>

<pb n="79"/>
ist darin; und was daraus aufsteigt, ist wie Rauch und sein Name ist
Frost. 19. Und der Geist des Nebels ist nicht mit ihnen vereint in ihren
Kammern, sondern hat seine Kammer besonders, denn sein Lauf zeigt Klarheit(?)
in Lichtund Finsternis, im Winter und Sommer, und in seiner Kammer
ist ein Engel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Und der Geist des Taus hat seine Wohnung an den <lb n="5"/>
Enden des Himmels, und sie hängt mit den Kammern des Regens zusammen,
und sein Lauf geht im Winter und Sommer, und seine Wolken und
die Wolken des Nebels sind (miteinander) verbunden, und einer giebt
dem andern.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Und wenn der Geist des Regens sich aus seiner Kammer
herausbewegt, da kommen die Engel, thun die Kammer auf und führen <lb n="10"/>
ihn heraus, und wann er uber das ganze Festland sich verbreitet, vereint
er sich mit dem Wasser, das auf dem Festlande ist, [und jedesmal
wenn er sich mit dem Wasser vereint, das auf dem Festlande ist * * *]</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Denn die Wasser sind für die Erdbewohner da, denn sie sind die
Nahrung der Erde vom Höchsten, der im Himmel ist. Darum hat der <lb n="15"/>
Regen ein Mass und die Engel nehmen ihn in Empfang.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Dies alles sah
ich bis zum Garten der Gerechten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Und der Engel des Friedens, der
bei mir war, sprach zu mir:</p>
<p>»Diese beiden Ungeheuer, bereitet gemass der Grösse Gottes, werden
gefüttert, damit * * * [das Strafgericht des Herrn der Geister vergebens].</p> <lb n="20"/>
<p>Da wird er die Kleinen mit ihren Müttern und die Söhne mit ihren
Vätern töten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Wann das Strafgericht des Herrn der Geister über
ihnen ruhen wird, wird es ruhen bleiben, damit das Strafgericht des
Herrn der Geister nicht vergebens über jene gekommen sei; darnach
wird das Gericht stattfinden nach seiner Barmherzigkeit und seiner
Geuld.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah in jenen Tagen, wie jenen Engeln lange
Schnüre gegeben wurden, und sie nahmen sich Flügel, flogen und eilten
davon gen Norden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich fragte den Engel, indem ich zu ihm
sprach: »Wozu haben jene die Schnüre genommen und sind fortge- <lb n="30"/>
<note type="footnote">3/4 »ist in Klarheit« G, II | 5 in Τ ist »Engel« getilgt und dafür »Licht« am
Rande eingesetzt; »und seine Kammer ist Licht, und (er ist) sein Engel« II |
11/13 der Nachsatz: »vereint er — ist« &lt; CEV; die eingeklammerten Worte
finden sich in alien HSS ausser Q, ADY, scheinen aber nur irrtümliche Wiederholung
dieses Nachsatzes zu sein | 20 die eingekl. Worte »Strafgericht — vergebens«
sind aus V. 25 irrtümlich an diese Stelle gekommen, die meisten Codd.
haben kein Verbum, ein Beweis für die rein mechanische Entlehung, nur BCVW
haben am Ende ein î-jekûn »nicht sei« und Ε î-jemsâ’ aus V. 25 angehängt. V. 24 b
schliesst sich an V. 10, V. 24c an V. 6 an | Herrn der Geister] »Gottes« II |
21 Müttern] »Herren« Q | »werden d. Kl . . . . getötet werden« Μ, II | 25/26 »u. seiner
Geduld« &lt; U | 27 »zwei Engeln« Q | 29 Engel] + »der bei mir war« Μ | 30 »langen
Schnüre« Τ2, II | »und sind fortgegangen« &lt; U.</note>

<pb n="80"/>
gangen?« Und er sprach zu mir: »Sie sind gegangen, um zu messen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und der Engel der mit mir ging, sprach zu mir: » Diese bringen die
Masse der Gerechten und die Schnüre der Gerechten zu den Gerechten,
dass sie sich auf den Namen des Herrn der Geister stützen in Ewigkeit.
<lb n="5"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Die Auserwählten werden anfangen bei den Auserwählten zu
wohnen, und das sind die Masse, die der Treue gegeben werden, und
die die Gerechtigkeit stärken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und diese Masse werden alle Geheimnisse
der Tiefe der Erde enthüllen und welche von der Wüste verschlungen,
und welche von den Fischen des Meeres und den wilden Tieren gefressen
<lb n="10"/> worden sind, dass sie zurückkehren und sich auf den Tag des
Auserwählten stützen; denn niemand wird vernichtet werden vor dem
Herrn der Geister, und niemand kann vernichtet werden.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und alle,
die oben im Himmel sind, empfingen Befehl und Macht, ein Wort und ein
Licht wie Feuer.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und sie priesen jenen mit dem ersten Laut (?) und
<lb n="15"/> erhoben und lobten ihn mit Weisheit, und sie waren (selbst) weise in
der Rede und in dem Geiste des Lebens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und der Herr der Geister
hat seinen Auserwählten auf den Thron der Herrlichkeit gesetzt, und
er wird alle Werke der Heiligen oben im Himmel rich ten und ihre
Thaten werden auf der Wage gewogen werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und wenn er sein
<lb n="20"/> Antlitz erheben wird, um ihre verborgenen Wege nachder
Rede des Namens des Herrn der Geister, und ihren Pfad nach dem Wege
der gerechten Grerichte des Herrn der Geister zu richten, da werden sie alle
mit einer Stimme reden und preisen, rühmen, erheben und heiligen den
Namen des Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und es wird rufen das ganze Heer der
<lb n="25"/> Himmel, und alle Heiligen droben, und das Heer Gottes, die Cherubim,
Seraphim und Ophanim und alle Engel der Macht und alle Engel
der Herrschaften nnd der Auserwählte nnd die anderen Mächte,
welche auf dem Festland &lt;und&gt; über dem Wasser sind,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>werden an
jenem Tage eine Stimme erheben und preisen, rühmen und erheben im
<lb n="30"/> Geiste des Glaubens und im Geiste der Weisheit und im (Geiste der)
<note type="footnote">1 »und er sprach — messen« &lt; Q, ΕΥ | »sie sind gegangen« &lt; MU, D |
1/3 »um zu messen die Masse der Gerechten, und die Schnüre der Gerechten bringen
sie . . .« U | 2/3 »Diese (sind da), um die Masse . . . zu messen, und die Schnüre...
bringen sie« Q | 3 » Masse der gerechten Väter« Μ | »zu den Gerechten« &lt; Μ, II &amp;
die Lond. Mss. excl. Ν | 7 »das Wort der Gerechtigkeit« II j 8 verschlungen] +
»und welche von den Schatzkammern (mazâgebt, vielleicht Fehler für ‘anâbert
Ungeheuern) verschlungen worden sind« GM | 13 »eine Macht« BCY | 14 Feuer]
+ »ist ihnen gegeben worden« BCV | 1 7 »seiner Herrlichkeit« II | 19 »wird
man wägen« G, doch vielleicht ist jedalewû nur Schreibfehler für jeddalawû; »wird
er wägen« Τ1, II | 22 »des höchsten Gottes« II | 23 heiligen] »loben« II | 25 »alle
Heiligen» &lt; Q | »vom Heere« Μ | 29 »und erheben« &lt; GM; rühmen] + »loben« II.</note>

<pb n="81"/>
Geduld, im Geiste der Barmherzigkeit und im Geiste des Rechtes und
des Friedens und im Geiste der Güte und werden alle mit einer
Stimme rufen: »Gepriesen sei er, und gepriesen sei der Name des
Herrn der Geister immerdar und bis in Ewigkeit!«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Es werden ihn
preisen alle, die nicht schlafen, oben im Himmel, es werden ihn preisen <lb n="5"/>
alle Heiligen, die im Himmel sind, und alle Auserwählten, die im Garten
des Leben wohnen, und jeder Geist des Lichtes, der zu preisen, zu
rühmen, zu erheben und zu heiligen vermag deinen gepriesenen Namen,
und alles Fleisch, das deinen Namen uberschwenglich riihmen und
preisen wird in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Denn gross ist die Barmherzigkeit des <lb n="10"/>
Herrn der Geister, und er ist langmütig; und alle seine Werke und den
ganzen Umfang seiner Werke hat er den Gerechten und Auserwahlten
offenbart im Namen des Herrn der Geister.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und also gebot der Herr den Königen, den Mächtigen
und Hohen und denen, die die Erde bewohnen, und sprach:  »Öffnet <lb n="15"/>
eure Augen und erhebt eure Horner, wenn ihr den Auserwahlten zu erkennen
vermöget.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und der Herr der Geister sass auf dem Throne
seiner Herrlichkeit, und der Geist der Gerechtigkeit wurde über ihn (den
Auserwählten) ausgegossen: und die Rede seines Mundes tötet alle
Sunder, und alle Ungerechten werden vor seinem Antlitz vernichtet. <lb n="20"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>An jenem Tage werden alle Könige und Machtigen und Hohen und
die, welche die Erde besitzen, aufstehen und sie werden ihn sehen und
erkennen, dass er auf dem Throne seiner Herrlichkeit sitzt, und Gerechtigkeit
vor ihm gerichtet wird, und ein unnutzes Wort vor ihm nicht gesprochen
wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Da wird Schmerz iiber sie kommen, wie (über) ein <lb n="25"/>
Weib, das in den Wehen liegt und Not hat zu gebären, wenn ihr
Kind in den Muttermund tritt, und es ihr hart ankommt, zu gebaren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und ein Teil von ihnen wird den anderen ansehen, und sie werden er-
<note type="footnote">Cap. 62, 1 Psal. 75, 5. —2 Jes. 11, 4.</note>
<note type="footnote">1 »und Geduld« BCEVY | 5 »oben im Himmel« &lt;U | 6 «seine Heiligen*
II excl. BWY | 8 «heiligen Namen « II | 11 »des Herrn der Herren und Geister« D
«Werke und alle seine Macht, so viel er geschaffen hat« QT2, II | «langmütig und
hat den Auserwählten alles oftenbart.« U | 15 «Erde besitzen« W | 10 «erhebet
eure Horner« &lt; U | 17 sass] Dn. Ch. Beer vermuten «setzte ihn« | 20 «Ungerechten
(Accus.), und vor seinem Antlitz werden sie vernichtet« II excl. DY, ebenso lesen
M, DY, nur »und« &lt;| j 24 «gerichtet wird« &lt; U, man könnte den Text von U » Gerechtigkeit
vor ihm ist« übersetzen; »Gerechtigkeit. · . nicht authört« T; »und die
Gerechten werden in Gerechtigkeit (i. Ger. &lt; NO) vor ihm gerichtet werden«
II &amp; FHJLNO | »es kein unützes Wort giebt« U | 26 »Weib, der das Kind Not
macht, wenn es . . « U | 28 »ansehen und sie werden ihr Antlitz zu Boden schlagen
und werden . . . sitzen sehen« U.
</note>

<pb n="82"/>
schrecken und ihr Antlitz zu Boden schlagen, und Schmerz wird sie
ergreifen, wenn sie jenen Mannessohn auf dem Throne seiner Herrlichkeit
sitzen sehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und die Könige und die Mächtigen und alle, die
die Erde besitzen, werden rühmen, preisen und erheben den, der alles
<lb n="5"/> Verborgene beherrselit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Denn von Aufang an ist der Menschensohn
verborgen gewesen, und der Höchste hat ihn bewahrt angesichts seiner
Macht und den Auserwählten offenbart.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und die Gemeinde der Auserwahlten
und Heiligen wird gesat werden, und alle Auserwählten
werden an jenem Tage vor ihm stehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und alle Könige und Mäch-
<lb n="10"/> tigen und Hohen und die, welche die Erde beherrschen, werden vor
ihm niederfallen auf ihr Antlitz, sich beugen und auf jenen Menschensohn
ihre Hoffnung setzen, und sie werden ihn anflehen und Bamherzigkeit
von ihm erbitten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Aber jener Herr der Geister wird sie drängen,
dass sie eilig fortgehen von seinem Angesicht, und ihr Antlitz wird
<lb n="15"/> voll Scham werden, und Finsternis wird auf ihr Antlitz
gehauft werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und er wird sie den Engeln zum Strafvollzug überliefern, damit
sie Vergeltung an ihnen üben dafur, dass sie seine Kinder und Auserwahlten
bedrückt haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und sie werden ein Schauspiel fur die Gerechten
und seine Auserwählten sein; sie werden sich über sie freuen,
<lb n="20"/> weil der Zorn des Herrn der Geister auf ihnen ruht, und sein Schwert
von ihnen trunken wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und die Gerechten und Auserwahlten werden
an jenem Tage gerettet werden und werden von nun an das Antlitz der Sunder und Ungerechten nicht mehr sehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und der Herr der Geister wird iiber ihnen wohnen, und mit jenem Menschensohne
<lb n="25"/> werden sie essen und sich niederlegen und aufstehen in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und die Gerechten und Auserwahlten werden sich erhoben haben von der Erde und werden aufhören das Antlitz zu Boden zu schlagen und werden mit dem Kleide der Herrlichkeit angethan sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und das soll euer Kleid sein, das Kleid des Lebens von dem Herrn der Geister; und
<note type="footnote">Cap. 62, 12. Jes. 34, 5. 6. — 16. Deut. S, 4. 29, 4.</note>
<note type="footnote">2 «Weibessohn« Μ, II | 3 «mächtigen Könige« II; «mächtigen Konige. welche
. . . besitzen« U | 7 «Auserwahlten, die im Gefangnis sind« Μ | 9 machtigen
Konige U, II (excl. W) &amp; FJLO | 14/15 «er wird Scham in ihr Antlitz füllen* M;
«und sie werden voll Scham sein« U | 16 «Und die Strafengel werden sie in
Empfang nehmen«  MT2, II, die Stelle &lt;U | 17/18 Vers 11 «Und sie werden Vergeltung
üben im Zorn dafür, class sie seine Auserwählten bedriickt haben.« U | 19 «und
seine Auserwählten« &lt; U | 20 «das Schwert des Herrn der Geister« Q, II (excl. V) &amp;
FHJLO | 21 «von ihnen« &lt; QU | «und Auserwahlten» &lt; U | 23 «und Ungerechten»
&lt; U | 25 »werden sie wohnen und essen usw.« II &amp; FHJLO u. Ν corr. |
28 Herrlichkeit] »des Lebens« Q, II (JN = I) | 28/29 »das wird sein ein Kleid des
Lebens« Q? II | »bei dem Herrn» II.</note>

<pb n="83"/>
eure Kleider werden nicht alt werden, und eure Herrlichheit wird nicht
vergehen vor dem Herrn der Geister.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> In jenen Tagen werden die Mächtigen und die Konige, die
die Erde besitzen, seine Strafengel, denen sie überliefert sind, anflehen,
dass sie ihnen etwas Ruhe lassen möchten, damit sie niederfallen und <lb n="5"/>
sich beugen vor dem Herrn der Geister und ihre Sünden vor ihm bekennen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und sie werden preisen und rühmen den Herrn der Geister
und sprechen: »Gepriesen sei der Herr der Geister und der Herr der
Könige, der Herr der Mächtigen und der Herr der Reichen, der Herr
der Herrlichkeit und der Herr der Weisheit, und es wird Licht in alles <lb n="10"/>
Verborgene kommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Deine Macht währt von Geschlecht zu Geschlecht,
und deine Herrlichkeit in alle Ewigkeit, tief und ohne Zahl sind deine Geheimnisse,
und deine Gerechtigkeit ergrundet keine Rechnung.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Jetzt
haben wir eingesehen, dass wir riihmen und preisen sollen den Herrn
der Könige, und den König über alle Könige.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und sie werden sagen: <lb n="15"/>
»O dass uns jemand Ruhe gäbe! dass wir rühmen, danken und bekennen
könnten vor deiner Herrlichkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Jetzt begehren wir ein wenig
Ruhe, aber erlangen sie nicht; wir werden weggetrieben und erhalten
sie nicht; das Licht ist vor uns verschwunden, und Finsternis ist unser
Wohnsitz in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Denn wir haben vor ihm kein Bekenntnis <lb n="20"/>
abgelegt und den Namen des Herrn der Geister nicht gerühmt,
und ihn nicht als unsern Herrn geriihmt, sondern unsere Hoffnung
gründete sich auf das Scepter unseres Reiches und auf unsere Herrlichkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>An dem Tage unserer Not und unserer Trübsal wird er
uns nicht erretten, und wir werden keine Ruhe finden, um zu bekennen, <lb n="25"/>
dass unser Herr wahrhaftig ist in all seinem Thun, seinem Gericht
und seiner Gererechtigkeit, und dass seine Gerichte die Person nicht an sehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und wir werden vergehen vor seinem Angesicht um unserer
<note type="footnote">Cap. 63, 8. vgl. Syr. Baruch-Apok. 13, 8: Judicium excelsi non respicit per-sonas.</note>
<note type="footnote">2 die Fortsetzung von Cap. 62 haben wir allem Anschein nach Cap. 69, 26—29
 3 «mächtigen Könige« BCDPY &amp; FJLO; »die Mächtigen und« &lt; AEVW &amp; HKN
5/7 «damit sie ihre Siinden bekenne«, alles andere &lt; U | »und dass sie niederfallen
... bekennen dürfen. Μ,ΙΙ | 9 Reichen] »Hohen« U, le‘ulân f. be‘ûlân | 10/11 »es
wird licht werden dürch seine Macht von Geschlecht . . .« U; «und es wird licht
sein jedes Geheimnis. Und deine Macht wahrt . . .« II | 16 danken] + »und
preisen« II | 17 «seiner Herrlichkeit» Μ,ΙΙ | 18/19 «wir werden weggetrieben — nicht«
&lt; U | 20/21 »Denn wir haben vor ihm nicht gerühmt den Herrn d. Geister und seinen
Namen« Q | 21 »Herrn der Könige« TU, II (excl. EV1) &amp; HJLNO, »Herrn der
Herren« Μ | 22 »und nicht den Herrn in all seinem Thun« Τ2, II | 23 Scepter] »Thron«
TU, V, und neben »Scepter« DY; &lt;BC | 26 »in alien seinen Gerichten« Q,Il.</note>

<pb n="84"/>
Werke willen, und alle unsere Sünden sind richtig gezahlt.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Jetzt
werden sie zu ihuen sagen: »Unsere Seele ist gesattigt mit ungerechtem
Gut, aber sie wird nicht verhindern, dass wir mitten heraus hinabfahren
in die Höllenpein.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und danach wird ihr Antlitz voll Finsternis
<lb n="5"/> und Scham werden vor jenem Menschensohne, und sie werden vor
seinem Angesicht verstossen werden, und das Schwert wird unter ihnen
vor seinem Angesicht hausen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und also sprach der Herr der Geister:
»Das ist die Verordnung und das Gericht über die Machtigen und die
Könige und die Hohen und die, welche die Erde besitzen, vor dem
<lb n="10"/> Herrn der Geister.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah (noch) andere Gestalten an jenem Orte im Verborgenen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>lch hörte die Stimme des Engels, wie er sprach: »Das sind
die Engel, die auf die Erde herabgekommen sind und den Menschenkindern 
offenbart haben, was im Verborgenen war, und die Menschen-
<lb n="15"/> kinder verführt haben, Sünde zu thun.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> In jenen Tagen sah Noah, wie die Erde sich neigte und
wie ihr Untergang nahe war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Da brach er auf von da und ging
bis an die Enden der Erde und schrie zu seinem Grossvater Henoch,
und Noah rief mit betrübter Stimme dreimal: »Höre mich, höre mich,
<lb n="20"/> hore mich!«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich sprach zu ihm: »Sage mir, was ist das, was
auf der Erde vorgeht, dass die Erde so elend ist und bebt? Dass ich nur
nicht etwa mit ihr zu Grunde gehe!«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und alsbald fand eine
gewaltige Erschütterung auf Erden statt, und eine Stimme vom
Himmel liess sich vernehmen, und ich fiel auf mein Angesicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Da kam
<lb n="25"/> Henoch, mein Grossvater, trat zu mir und sprach: »Warum hast du
nach mir mit so betrübter und thränenvoller Stimme geschrieen?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Ein
Befehl ist vom Angesicht des Herrn über die, welche auf Erden wohnen, ausgegangen, dass dies ihr Ende sein soll, denn sie kennen alle Geheimnisse
der Engel und alle Gewaltthätigkeit der Satane und alle
<lb n="30"/> verborgenen Kräfte und alle Kraft derer, die Zauberei treiben, und die
Kraft der Besprechungen und die Kraft derer, die die Gnssbilder der
ganzen Erde giessen;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>und wie das Silber erzeugt wird aus dem Staube
der Erde, und wie das Gussmetall auf der Erde entsteht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Denn Blei und
Zinn wird nicht aus der Erde erzeugt, wie ersteres; eine Quelle
<lb n="35"/> ist es, die sie hervorbringt, und ein Engel steht darin, und jener Engel
<note type="footnote">3 4 alle HSS ausser GU lesen f. em-lebbâ: em-lâhbâ, was aber nur «aus ihrer
Flamme« resp. «aus der Flamme d. Hollenpein« übersetzt werden kann, nicht aber,
wie Dn. Ch. Beer wollen «in die Flamme« | 9 «die Hohen« &lt; U | 13 «Engel, die
vom Himmel auf usw.« Τ, II | 14/15 «die Menschenkinder« &lt; U | 16 «sah ich,
Noah», Τ und so stets die 1. Pers. statt der 3. in Vers 1 u. 2 | Erde] «Land Kantian« D 20 »er sprach« Τ2, II excl. V.</note>
<pb n="85"/>
ist behend«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und darnach fasste mich mein Grossvater Henoch bei
meiner Hand, hob mich auf und sprach zu mir: »Geh, denn ich habe
den Herrn der Geister nach dieser Erschütterung auf Erden gefragt.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und er sprach (weiter) zu mir: »Wegen ihrer Ungerechtigkeit wird das
Gericht iiber sie endgiltig vollzogen, aber vor mir wird keine Berechnung <lb n="5"/> angestellt werden nach den Monaten, da, wie sie erforscht und erfahren
haben, die Erde und ihre Bewohner untergehen sollen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und diese
&lt;sind es, die&gt; keine Umkehr kennen bis in Ewigkeit, weil sie (die Engel)
ihnen das Yerborgene gezeigt haben, und sie sind die Verdammten. Aber
was dich betrifft, mein Sohn, so weiss der Herr der Geister, dass du <lb n="10"/>
rein und frei bist von diesem Vorwurf wegen der Geheimnisse.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und
er hat deinen Namen fest gegründet unter den Heiligen und wird dich
bewahren unter alien, die auf Erden wohnen; und er hat deinen Samen
in Gerechtigkeit zu Königen und zu grossen Ehren bestimmt, und aus
deinem Samen wird eine Quelle von Gerechten und Heiligen ohne <lb n="15"/>
Zahl in Ewigkeit hervorbrechen.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und darnach zeigte er mir die Strafengel, die bereit sind,
zu kommen und alle Kräfte des Wassers, das unter der Erde ist,
loszulassen, dass es zum Gericht und zum Verderben werde fur alle,
die auf dem Festland Sitz und Wohnung haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und der Herr der <lb n="20"/>
Geister gab den Engeln, die ausgingen, Befehl, dass sie nicht die Hände
erheben, sondern acht geben sollten, denn jene Engel waren über die
Krafte des Wassers (gesetzt).</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich ging hinweg aus dem Angesicht
Henochs.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen erging das Wort Gottes an mich, <lb n="25"/>
und er sprach zu mir: »Noah, dein Los ist heraufgekommen vor
mich, ein Los ohne Tadel, ein Los der Liebe und Rechtschaffenheit.
2	 Und jetzt bearbeiten die Engel Hölzer, und wenn sie jenen Auftrag
ausgeführt haben werden, so werde ich meine Hand darauf legen, und
es bewahren; und der Same des Lebens soll daraus hervorgehen und <lb n="30"/>
soil in den neuen Zustand eintreten, damit die Erde nicht leer bleibe.
3	Und ich werde deinen Samen vor mir fest gründen in Ewigkeit und
<note type="footnote">1 »ist behend«, das ist die gewöhnlichste Bedeutung des äth. jebader, die
andere »ist vorzüglich« Dn. Ch. u. auch Hal. S. 373 ist durchaus fraglich. Hal.
bietet als Rückübersetzung in das Hebr. ABBREV und sieht darin einen Fehler für
ursprüngliches ABBREV »fait couler, c'est-à-dire leur donne une forme liquide«. Beer
denkt an eine Verwechselung mit jâbared »kühlt ab« | 1/2 »mit seiner Hand« alle
HSS excl. GQ | 6 Τn V. 10 sind Text u. Zusammenhang unklar, Hal. S. 374 vermutet,
dass das ursprüngliche ABBREV »Zaubereien« zu ABBREV »Monate« verlesen
worden sei | 9/10 »Nicht so du . . . es weiss usw.« Μ, II | 14 »der Gerechtigkeit«
MTU | »zur Konigsherrschaft« QT | 26 Noah] +· »siehe« T2, II | 29 ausgeführt] «ausgegangen
sind zu jenem Auftrag* (waz'u f. wad'û) II.</note>

<pb n="86"/>
werde die, welche bei dir wohnen, aufs Geratewohl über die Oberfläche
der Erde hin ausbreiten, und er wird gesegnet sein und sich
mehren angesichts der Erde im Namen des Herrn.«</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und er wird jene Engel, die die Ungerechtigkeit gezeigt haben,
<lb n="5"/> in jenes brennende Thai einschliessen, welches mir zuvor mein Grossvater
Henoch gezeigt hatte, im Westen bei den Bergen des Goldes
und Silbers, des Eisens und des Gussmetalls und des Zinns.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und
ich sah jenes Thai, in dem eine gewaltige Bewegung war, und ein
Hin- und Herwogen der Wasser.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und als dieses alles geschah, entstand
<lb n="10"/> aus jenem feurigen Metallguss und der Bewegung, die sie (die Wasser)
hin und her schaukelte, an jenem Orte ein Schwefelgeruch, und er verband
sich mit jenen Wassern; und jenes Thai der Engel, die die
Menschen verführt haben, brennt immerzu unter der Erde dort.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und
durch die Thaler derselben (Erde) kommen Feuerströme, da wo jene
<lb n="15"/> Engel gestraft werden, welche die Bewohner der Erde verfuhrt
haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und jene Wasser werden in jenen Tagen den Königen und
Mächtigen und Hohen und denen, die auf Erden wohnen, zur Heilung
des Leibes, aber zur Marter des Geistes dienen; ihr Geist ist ja voll
Wollust, so dass ihr Leib gestraft wird, weil sie den Namen des Herrn
<lb n="20"/> der Geister verleugnet haben. Sie sehen ihre tägliche Strafe, und
glauben doch nicht an seinen Namen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und je ärger ihr Leib brennt,
um so mehr werden sie eine Veränderung am Geiste spüren auf immer
und ewig, denn niemand darf vor dem Herrn der Geister unnütze
Reden führen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Denn das Gericht kommt über sie, weil sie an
<lb n="25"/> die Wollust ihres Fleisches glauben und den Geist des Herrn verleugnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und jene Wasser selbst werden in jenen Tagen eine Veränderung
erleiclen: denn wenn jene Engel in jenen Wassern gestraft werden,
so ändern sich jene Wasserquellen in betreff ihrer Hitze, und
wenn die Engel aufsteigen, so wird jenes Wasser der Quellen sich ändern
<lb n="30"/> und kalt werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und ich horte Michael anheben und sprechen:
»Dieses Gericht, mit dem die Engel gerichtet werden, ist ein Zeugnis
für die Könige und Mächtigen, welche die Erde besitzen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Denn
diese Wasser des Gerichts dienen zur Heilung des Leibes der Fürsten
<note type="footnote">1 »aufs Geratewohl« &lt; BDY | 5 »sie werden einschliessen« II | 17/18 »Heilung
der Seele und des Leibes« MT, II ] 19 »ihre Leiber gestraft w erden « od. »sie gestraft
werden an ihren Leibern« QT, II | 21 »nicht« &lt; G | 27 in jenen Wassern] »in
jenen Tagen« II | 30 »den heiligen Michael« II | 32 Mächtigen] + »und die«
II excl. AE | 33 »zu ihrer, der Fiirsten (&lt; B), Heilung« BCV. Das äth. mal'ak bedeutet
auch »Fürst« = ἄρχων vgl. 6, 3. 7, nicht nur » Engel«, somit ist die Annahme
einer Verwechselung von ABBREV und ABBREV 	nicht absolut notwendig. Gegen Hal.
S. 366, Ch., Beer.</note>

<pb n="87"/>
und zur Wollust ihres Fleisches; aber sie sehen nicht und glauben
nicht,dass jene Wasser sich andern und ein ewig brennendes Feuer
werden werden«.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und danach gab mir mein Grossvater Henoch in einem
Buche die Zeichen aller Geheimnisse und die Mahnreden, die ihm gegeben <lb n="5"/>
worden waren, und stellte sie fur mich in den Worten des Buches der
Mahnreden zusammen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und an jenem Tage antwortete Michael dem
Rafael, indem er sprach: »Die Kraft des Geistes reisst mich hin und
bringt mich in Erregung über die Schwere des Gerichtes der Geheimnisse,
des Gerichtes * * *, wer kann die Härte des vollzogenen Gerichts ertragen, <lb n="10"/>
vor dem sie dahinschmelzen?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und abermals antwortete Michael
und sprach zu Rafael: »Wer ist es, dessen Herz sich dabei nicht schuldig
fühlte, und dessen Nieren nicht erschüttert würden von diesem Worte
des Gerichts, (das) iiber sie ausgegangen ist von denen, die sie so herausgeführt
haben?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und es geschah, als er vor dem Herrn der Geister</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>stand, sprach Michael also zu Rafael: »Ich werde nicht für sie sein unter
den Augen des Herrn, denn der Herr ist erzürnt auf sie, weil sie thun,
als wären sie der Herr.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Darum wird über sie alles Verborgene
kommen für alle Ewigkeit, denn weder Engel noch Mensch wird seinen
Anteil erhalten, sondern sie allein werden ihr Gericht für alle Ewigkeit</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>empfangen haben.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nach diesem Gericht werden sie ihnen Schrecken
und Angst einjagen, weil sie dies denen, die auf Erden wohnen, gezeigt haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und siehe da die Namen jener Engel, [und das sind ihre Namen: der erste von ihnen Semjaza, der zweite Arestiqifa, der dritte <lb n="25"/>
Armen, der vierte Kokabiel, der fünfte Turiel, der sechste Ramiel, der
siebente Daniel, der achte Neqeel, der neunte Baraqiel. der zehnte Azazel,
der elfte Armaros, der zwölfte Batariel, der dreizehnte Basasael, der
 <note type="footnote">1 zur Wollust] »zum Tode« II &amp; FHJKLN | 7 «der heilige Michael« II | 10 Gerichtes]
+ «über die Engel« Q,II. Lücke? | »vollzogenen und bleibenden« II | 11 »ohne dahinzuschmelzen« Β nach spat. Corr. | »der heilige Michael« II | 12 »dessen Herz
nicht erweicht wiirde« T2; «der nicht sein Herz erweichte« II | 13 »Worte? das
Gericht ist« usw. alle HSS ausser GQ | 16 »der heilige Michael« II | ich werde nicht
für sie sein] »es wird ihnen keine Barmherzigkeit zu teil werden« EV | 18 alles]
«das Gericht« II | 23 «sie dieses Gericht den Menschen . . . gezeigt haben« Q | Angst]
wörtl. »Zorn«, sicher ungenaue Übers. des griech. oder vielleicht schon des aram.
Ausdrucks, der nach Halevy ABBREV lautete. Vgl. 68, 2 | 25 Das Engelverzeichnis
hier ist ungenauer und verderbter als das in Cap. 6, «Turiel* komnit (mit geringen
Änderungen in einigen HSS) dreimal (No. 5, 15, 10), «Ramiel* zweimal (No. 6, 20)
vor. Das Verzeichnis Cap. 6 hat folgende Varianten resp. Abweichungen: 2. Ara-
kiel, 3. Aramiel, 5. Tamiel, 8. Ezeqiel, 10. Asael, 15. Raqiel, 17. Satariel, 18. Θωνιηλ,
20. Jomiel, 21. Araziel.</note>

<pb n="88"/>
vierzehnte Ananiel, der fünfzehnte Turiel, der sechzehnte Sampsiel, der
siebzehnte Jetariel, der achtzehnte Tumael, der neunzehnte Turiel, der
zwanzigste Rumael, der einundzwanzigste Azazeel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und das sind
die Obersten ihrer Anführer und die Namen ihrer Hauptleute über
<lb n="5"/> hundert, über füinfzig und über zehn.] 4. Der Name des ersten ist Jeqon,
das ist der, welcher alle die Kinder der Engel verführt hat: er brachte
sie herab auf die Erde und verführte sie durch die Töchter der Menschen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und der zweite heisst Asbiel; der gab den Kindern der Engel bösen
Rat ein und verfiihrte sie, ihre Leiber mit den Tochtern der Menschen
<lb n="10"/> zu verderben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und der dritte heisst Gadriel, das ist der, der den
Mensclienkindern alle tödtlichen Schlage zeigte. Er hat auch die Eva verführt
und hat die Mordwerkzeuge den Menschenkindern gezeigt: Schild,
Panzer und Schwert zum Kampfe, und alle Mordwerkzeuge für die
Menschenkinder.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und aus seiner Hand sind sie ausgegangen zu
<lb n="15"/> alien, die auf Erden wohnen. von jener Stunde an bis in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und der vierte heisst Penemuê; der hat den Menschenkindern das
Bittere und Süsse gezeigt, und hat ihnen alle Geheimnisse ihrer Weisheit
kundgethan.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Er hat die Menschen das Schreiben mit Tinte und
Papier gelehrt, und dadurch versündigen sich viele von Ewigkeit zu
<lb n="20"/> Ewigkeit und bis auf den heutigen Tag.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Denn die Menschen sind
nicht zu derartigem geschaffen: mit Feder und Tinte ihre Treue zu bekräftigen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Denn die Menschen sind (zu) nichts anderem als die
Engel geschaffen, (nämlich) gerecht und rein zu bleiben, und der Tod,
der alles vernichtet, hätte sie nicht angerührt; vielmehr durch diese
<lb n="25"/> ihre Erkenntnis gehen sie zu Grunde, und durch diese Kraft verzehrt er
mich. (?)</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und der fünfte heisst Kasdeja, das ist der, der den Men
schenkindern alle bosen Schläge der Geister und Damonen gezeigt hat:
[und] den Schlag des Embryo im Mutterleib, dass er abgehe, und den
Schlag der Seele, den Biss der Schlange und den Schlag, der durch
<lb n="30"/> die Mittags(hitze) entsteht, den Sohn der Schlange, Tabat mit Namen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und das ist die Zahl (?) des Kasbiel, der Hauptschwur, den er den Heiligen
zeigte, als er droben in der Herrlichkeit wohnte, und sein Name ist Beqa.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Dieser sagte zu Michael, dass er ihm den verborgenen
<note type="footnote">Cap 69, 12. Psal. 91, 6.</note>
<note type="footnote">5 » Jeqûn« ACEPW, »Jâqûn« B, »Jequan« DY | 6 »der heiligen Engel« T,
BCDPY | 8 »der heiligen Engel« lesen hier alle HSS | 28 im Mutterleib (ba-mahzan)]
»und des Säuglings« (wa-hezân) G, wahrscheinlich ist aber wa-hezan nur Schreibfehler
fiir mahzan ohne ba, welches MQTU, bieten? indem sie ursprüngl. zâ’zâ’a
mahzan »Embryo des Mutterleibes« lasen | 33 »dem heiligen Michael« II | ihm] »ihnen« II.</note>

<pb n="89"/>
Namen zeigen möchte, damit sie ihn beim Schwure aussprechen könnten,
so dass vor diesem Namen und Schwur diejenigen erzitterten, die den
Menschenkindern alles Verborgene gezeigt hatten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und das ist die
Kraft dieses Schwures, denn er ist kräftig und stark; und er hat diesen
Schwur Akae in die hand Michaels niedergelegt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und das sind die Geheimnisse <lb n="5"/>
dieses Schwures: * * * und ist fest gegründet durch seinen
Schwur, der Himmel ist aufgehängt worden, ehe die Welt geschaffen wurde
und bis in Ewigkeit durch ihn;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>und die Erde ist über dem wasser
gegründet worden, und asus dem Verborgenen der Berge kommen köstliche
Wasser hervor von der Schöpfung der Welt bis in Ewigkeit. <lb n="10"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Durch jenen Schwur ist das Meer geschaffen, und als seinen Grund
hat er ihm für die Zeit der Wut den Sand Gelegt; und es farf nicht
darüberhinaus schreiten von Schöpfung der Welt bis in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und durch den Schwur sind die Abgründe gefestigt, sie stehen und
rühren sich nicht von iherer Stelle von Ewigkeit zu Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Durch <lb n="15"/>
den Schwur vollenden Sonne und Mond ihren Lauf aund weichen nicht
ab von ihrer Vorschrift von Ewigkeit zu Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Und durch
jenen Schwur vollenden die Sterne ihren Lauf; er ruft ihre Namen und
sie antworten ihm von Ewigkeit zu Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Und ebenso (vollenden)
die Geister des wassers, der Lüfte und aller Winde [und] ihre Wege aus <lb n="20"/>
allen Richtungen der Wind(rose) her. [23 Und daselbt werden die Stimme
des Donners und das Leuchten des Blitzes aufbewahrt, und daselbst
werden die Vorräte des Hagels und die Vorräte des Reifs, die Vorräte
des Nebels, die Vorräte des Regens und Taus aufbewahrt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Sie
alle bekennen und danken vor dem Herrn der geister und rühmen nit <lb n="25"/>
aller ihrer Kraft; und ihre Speise besteht aus lauter Danken, und sie
danken, rühmen und ereben im Namen des Herrn der Geister in alle
Ewigkeit.]</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Und dieser Schwur ist mächtig über sie, und sie werden
<note type="footnote">cap. 69, 17 Psal. 24, 2. 136, 6. — 18 Jerem. 5, 22. — 21 Jes. 40, 26. Psal.
147, 4.
1 ihn] »jenen verborgenen Namen« T, »damit sie jenen bösen und verborgenen
Namen aussprächen, damit sie ihn aussprächen beim Schwur« MU, »damit sie jenen
verborgenen Namen sähen und damit sie ihn beim Schwur …« II | 5 »des heiligen
Michael« II | 6 das Subjeckt des Satzes und das erste Prädiket fehlen. Man möchte
ergänzen: »Alles ist geschaffen . . . « | 8 »und durch ihn ist die Erde usw.« Q, II
9/10 »köstliche« &lt;  U, Y | 10 Wasser] + »für die Lebendigen« U, BCDY | 11 »Durch
jenen Schwur ist dem Meere der Grund gelegt für die Zeit seiner Schranke (so!),
und er hat ihm zur Schranke den Sand gesetzt, und nicht überschreitet es seine
Grenze in Ewigkeit« Q. diese Lesart befriedigt ebensowenig wie die in den Text
aufgenommene der übrigen HSS, vielleicht lässt sich der ursprüngliche Text so
reconstruieren: »Durch jenen Schwur ist das Meer geschaffen und sein Grund gelegt
worden, und für die Zeit der Wut hat er ihm den Sand als Schranke gesetzt;
nicht (darf) es seine Grenze überschreiten von Ewigkeit und bis in Ewigkeit«.</note>

<pb n="90"/>
durch ihn bewahrt, und ihre Pfade werden bewahrt, und ihre Bahn wird
nicht gestört.</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Und es herrschte unter ihnen eine grosse Freude, udn sie priesen,
rühmten und erhoben darum, dass ihnen der Name jenes Menschensohnes
<lb n="5"/> offenbart worden war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>Und er setzte sich auf den Thron seiner Herrlichkeit
und die Summe des Gerichts ward ihm, dem Menschensohne,
übergeben, und er lässt verschwinden und vertilgt die Sünde vom Antlitz
der Erde, und die, welche die Welt verführt hanben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Mit
Ketten werden sie gebunden und an ihrem dem Verderben geweihten
<lb n="10"/> Versammlungsorte eingeschlossen werden, und all ihr Werk wird verschwinden
vom Antlitz der Erde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Und won nun an wird es nichts
Verderbtes mehr geben;  denn jener Mannessohn ist erschienen und
hat sich auf den Thron seiner herrilichkeit gesetzt, und alles Böse
wird vor seinem Angesicht verschwinden und dahingehen, aber das
<lb n="15"/> Wort jenes Mannessohnes wird fest stehen vor dem Herrn der geister.
Das ist die dritte Manhrede henochs.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und danach geschah es, (dass) sien Name bei seinen Lebzeiten
zu jenem Menschensohne und zu dem Herrn der Geister erhöht
wurde, hinweg von denen, die auf Erden leben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und er wurde auf
<lb n="20"/> Wagen des Geistes erhoben, und (sogar) der Name ging unter ihnen
verloren,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>und von jenen Tage an wurde ich nicht mehr zu ihnen
gezählt, und er setzte mich zwischen zwei Himmelsgegenden, zwischen
Norden und Westen, wo die Engel die Schnüre nahmen, um für mich
den Ort der Auserwählten und Gerechten zu messen,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und daselbst
<lb n="25"/> sah ich die Erzväter und die Gerechten, die von uralter Zeit an jenem
Orts wohnen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und darnach geschah es, dass mein Geist entrückt wurde
und aufstieg in die Himmel; da sah ich die Söhne der heiligen Engel
auf Feuerflammen treten, und ihre Kleider weiss und ihr gewand, und
<lb n="30"/> ihr Antlitz licht wie Schnee;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>und ich sah zwei Feuerströme, und das
Licht jenes Feuers strahlte wie Hyachinth. Da fiel ich auf mein Angesicht
vor dem Herrn der Geister.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und der Engel Michael, einer von
den Erzengeln, fasste mich bei meiner rechten Hand, erhob mich und
führte mich hinaus zu all den Geheimnissen, und er zeigte mir alle Ge-
<note type="footnote">3 Vers 26—29 bilden höchst wahrscheinlich die Fortsetzung zu Cap. 62, 16 |
15 Wort (nagaru)] »sie werden reden (jenageru) zu jenem Mannessohne« I excl.
T, ADPYW &amp; FJNO | »Weibessohne« G | »und er wird stark sein« MQTU, ADEY
18 »und« &lt; alle HSS excl. GQT | 22 gezählt (tahasabku)] »gezogen« (tasehebku) M, II |
28 »heiligen« &lt; BCDY | 30 »das Licht ihres Angesichts wie« alle HSS ausser
GU, CDY &amp; LO | 33 »mit seiner rechten Hand« M | 34 »und zeigte — Barmherzigkeit«
&lt; U | » zu allen geheimnissen der barmherzigkeit und Geheimnissen der
Gerechtigkeit. Und er zeigte mir alle Geheimnisse der Enden . . .« II.</note>

<pb n="91"/>
heimnisse der Barmherzigkeit und zeigte mir alle Geheimnisse der Gerechtigkeit,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>und zeigte mire alle Geheimnisse der Enden des Himmels
und alle Kammern der Sterne und lichter, aus denen sie hervorgehen
vor das Antlitz der Heiligen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und er entrückte meinen Geist, und
ich, Henoch, war in dem Himmel der Himmel, und sah dort inmitten <lb n="5"/>
jenes lichtes etwas, das aus Hangelsteinen erbaut schien, und zwischen
jenen Steinen züngelnde Flammen lebendigen Feuers.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und mein
Geist sah einen feurigen Kreis, der jenes Haus umgab, aus sienen vier
Seiten (kamen) Ströme lebendigen Feuers, und sie umringten jenes
Haus.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und um dasselbe herum Seraphim, Cherubim und Ophanim; <lb n="10"/>
das sind die, welche nicht schlafen und den Thron seiner Herrlichkeit
bewachen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und ich sah unzählige Engel, tausend mal tausend und
zehntausend mal zehntausend, jenes Haus umgeben, und Michael, Rafael,
Gabriel und Fanuel und die heiligen Engel, die oben im Himmel sind,
in jenem Hause ein- und ausgehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und es traten heraus aus jenem <lb n="15"/>
Hause Michael, Gabriel, Rafael und Fanuel und viele heilige Engel
ohne Zahl,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>und mit ihnen das betagte Haupt; sein Haupt war weiss
und rein wie Wolle, und sien Kleid unbeschreiblich.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Da fiel ich
auf mein Angesicht, und mein ganzer Leib schmolz dahin, und mein
Geist wurde verwandelt, und ich schrie mit lauter Stimme mit dem <lb n="20"/>
Geiste der Kraft und pries und rühmte und erhob (ihn).</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und diese
Lobpreisungen, die aus meinem Munde ausgingen, waren wohlgefällig
vor jenem betagten Haupte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und es kam jenes betagte haupt mit
Michael, Gabriel, Rafael und Fanuel und Tausenden und Zehntausenden
von Engeln ohne Zahl.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und jener kam zu mir, grüsste mich mit <lb n="25"/>
seiner Stimme und sprach: »Du bist der Mannessohn, der zur Gerechtigkeit
geboren ist; und Gerechtigkeit wohnt über dir, und die gerechtigkeit
des betagten hauptes verlässt dich nicht.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und er sagte
zu mir: »ruft dir Heil zu im Namen der künftigen Wilt, denn von
dort aus ist das heil ausgegangen seit erschaffung der Welt, und so <lb n="30"/>
wird es auch dir zu teil werden immerdar und in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und alle werden auf deinem Wege wandeln, da die Gerechtigkeit dich
nimmermehr verlässt; bei dir wird ihre Wohnung sein und bei dir hir
Los, und von dir weden sie sich nie und in alle Ewigkeit nicht mohr
trennen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und so wird langes Leben sein bei jenem Manschensohne, <lb n="35"/>
<note type="footnote">Cap. 71, 6 Dan. 7, 10. — 15 Test. Dan 5: βοῶν ὑμῖν εἰρήνην.
&lt; I, A | 25 »jener Engel« Q, II | 29 »künftiges Heil zu, denn . . .« U | 32 »Und
alle, die in Zukunft . . . wandeln werden« A.</note>

<pb n="92"/>
und es wird Frieden geben für die Gerechten und einen ebenen Weg
für die Gerechten im Namen des Herrn der Geister immer und ewiglich.</p>
</div>
</div>
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<head>Teil III.</head>
<lb n="5"/> <p>Das Buch vom Umlauf der himmelslichter.</p>
<p>Cap. 72—82.</p>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Das Buch über den Umlauf der Himmelslichter, wie es
sich mit den einzelnen verhält nach Klassen, nach  ihrer Herrschaft
und ihrer Zeit, nach ihrem Namen und ihren Ursprungsorten und
<lb n="10"/> ihren Monaten, die mir Uriel, der heilige Engel, der bei mire war (und)
der ihr Führer ist, zeigte; und er zeigte mire die ganze beschreibung,
wie es sich damit verhält, und wie es sich mit allen Jahren der Welt
verhält bis in Ewigkeit, bis die neue Schöpfung, die in Ewigkeit
währt, geschaffen wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und das ist das erste Gesetz der Lichter:
<lb n="15"/> das Licht »Sonne« hat seinen Aufgang in den Thoren des Himmels, die
nach osten zu liegen, und seinen Untergang in den westlichen Thoren
des Himmels.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich sah sechs Thore, aus denen die Sonne hervorgeht,
und sechs Thore, wo die Sonne untergeht; auch der Mond geht in
jenen Thoren auf und uter, und die Führer der Sterne samt denen,
<lb n="20"/> die sie führen. Sechs sind im Osten und sechs im Westen, und alle
eins genau nach dem andern gerichtet, und viele Fenster sind rechts
und links von jenen Thoren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Zuerst geht das grosse Licht hrvor,
Sonne genannt, und sein Umkreis ist wie der Umkreis das Himmels,
und es ist ganz mit Feuer angefüllt, welches Licht und Wärme
<lb n="25"/> spendet.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und die Wagen, in denen es aufsteigt, treibt der und
wendet um in nördlicher Richtung, um ihren Weg gen Osten zu
nehemen; und sie wird (so) geführt, dass sie zu dem betrefenden Thore
kommt und leuchtet (wieder) am Himmel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>In dieser Weise geht
<lb n="30"/> sie im ersten Monat in dem grossen Thore auf, und zwar geht sie gerade
in dem vierten Thore von jenen sechs östlichen Thoren auf.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und an eben jenem vierten Thore, aus welchem die Sonne im ersten
Monat hervorgeht, sind zwölf Fensteröffnungen, aus denen, wann sie
zu ihrer Zeit geöffnet werden, Flammen hervorbrechen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Wenn die
<note type="footnote">1 »seinen ebenen Weg« II; das zweite »f. d. Ger.« ist überflüssig, man erwartet:
»sie werden auf ebenem Wege andeln« | 2 ewiglich] + »Amen« U |
33 Fensteröffnungen] wörtl. »offene Fenster«, resp, »Fenster, die sich öffnen lassen«.</note>

<pb n="93"/>
Sonne am Himrnel aufsteigt, kommt sie durch jenes vierte Thor dreissig
Morgen lang hervor und genau durch das vierte Thor irn Westen geht
sie unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und in dieser Zeit wird ein Tag immer länger als der
andere und eine Nacht immer kürzer als die andere bis zum dreissigsten
Morgen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und an jenem Tage ist der Tag um das Doppelte <lb n="5"/>
eines Neuntels länger als die Nacht, und der Tag umfasst gerade
zehn Teile und die Nacht gerade acht Teile.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und die Sonne
geht aus jenem vierten Thore hervor und geht im vierten unter
und kehrt zurück zum fünften Thore im Osten dreissig Morgen lang
und geht aus diesem auf und geht im fünften Thore unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Dann <lb n="10"/>
wird der Tag um zwei Teile länger, und der Tag enthält elf Teile,
und die Nacht wird kürzer und besteht aus sieben Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und
die Sonne kehrt nach Osten zurück und tritt in das sechste Thor
ein, und sie geht im sechsten Thore auf und unter einunddreissig
Morgen lang wegen seines Zeichens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und an jenem Tage wird der <lb n="15"/>
Tag länger als die Nacht, so dass der Tag das Doppelte der Nacht
beträgt und aus zwölf Teilen besteht, und die Nacht wird kürzer und
besteht aus sechs Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und es erhebt sich die Sonne, so dass
(nun) der Tag kürzer und die Nacht länger wird; und die Sonne kehrt
nach Osten zurück und tritt in das sechste Thor ein und geht darin <lb n="20"/>
dreissig Morgen lang auf und unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und wenn die dreissig
Morgen um sind, ist der Tag gerade um ein Teil kürzer und besteht
aus elf Teilen und die Nacht aus sieben Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und die Sonne
tritt im Westen aus jenem sechsten Thor und geht nach Osten und
geht im fünften Thore dreissig Morgen lang auf und geht im Westen <lb n="25"/>
wieder im fünften westlichen Thore unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>An jenem Tage wird
der Tag um zwei Teile kürzer und besteht aus zehn Teilen und die
Nacht aus acht Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und die Sonne kommt aus jenem fünften
Thore hervor und geht im fünften westlichen Thore unter; und sie geht
im vierten Thore seines Zeichens wegen einunddreissig Morgen auf <lb n="30"/>
und geht im Westen unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>An jenem Tage gleicht sich der Tag mit
der Nacht aus und wird ebenso (lang), und es umfasst die Nacht neun
Teile und der Tag neun Teile.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Und die Sonne geht aus eben
jenem Thore hervor und geht im Westen unter und kehrt nach Osten
zurück und geht im dritten Thore dreissig Morgen lang auf und geht <lb n="35"/>
im Westen im dritten Thore unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Und an jenem Tage wird die
<note type="footnote">6 Neuntels] insofern die Tag- und die Nachteinteilung für sich berechnet wird;
»um ein Doppelteil« alle HSS ausser GQU | 9/10 »dreissig Morgen lang« gehört richtiger
an den Schluss des Verses | 14 »dreissig« GQTU | 30 seines Zeichens wegen]
+ »im vierten Thore im Osten« I.</note>

<pb n="94"/>
Nacht länger als der Tag, und eine Nacht wird langer als die andere,
und ein Tag wird kürzer als der andere bis zum dreissigsten Morgen;
und die Nacht umfasst genau zehn Teile, und der Tag acht Teile.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Und die Sonne geht aus jenem dritten Thore hervor und geht im
<lb n="5"/> dritten Thore im Westen unter und kehrt nach Osten zurück und geht
im zweiten Thore im Osten dreissig Morgen lang auf und geht ebenso
im zweiten Thore im Westen des Himmels unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Und an jenem
Tage besteht die Nacht aus elf Teilen und der Tag aus sieben Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Und an jenem Tage geht die Sonne aus jenem zweiten Thore hervor
<lb n="10"/> und im Westen im zweiten Thore unter, und kehrt nach Osten zurück
in das erste Thor einunddreissig Morgen lang, und im ersten
Thore geht sie im Westen des Himmels unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Und an jenem Tage
ist die Nacht am längsten und betragt das Doppelte des Tages, die
Nacht umfasst genau zwölf Teile und der Tag sechs Teile.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>Hiermit
<lb n="15"/> hat die Sonne ihre Bahnabschnitte durchlaufen und lenkt wieder um
auf diesen Abschnitten und tritt in alle ihre Thore ein dreissig Morgen
lang und geht auch gegenüber im Westen unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Und an jenem
Tage hat die Nacht an Lange um ein Neuntel abgenommen [das ist
ein Teil] und beteht aus elf Theilen und der Tag aus sieben Teilen.
<lb n="20"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Und die Sonne ist umgekehrt und in das zweite östliche Thor eingetreten
und kehrt (nun) auf diesen ihren Bahnabschnitten zurück
dreissig Morgen lang, auf- und untergehend.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>Und an jenem Tage
nimmt die Nacht an Länge ab und besteht aus zehn Teilen und der
Tag aus acht Teilen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>Und an jenem Tage geht die Sonne aus
<lb n="25"/> jenem zweiten Thore hervor und geht im Westen unter und kehrt
nach Osten zurück und geht im dritten Thore auf einunddreissig Morgen
lang und geht im Westen des Himmes unter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>Und an jenem Tage
nimmt die Nacht (wiederum) ab und besteht aus neun Teilen, und
der Tag besteht aus neun Teilen, somit gleicht sich die Nacht mit
<lb n="30"/> dem Tage aus, und das Jahr umfasst genau dreihundert und vierundsechzig
Tage.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>Und die Lange des Tages und der Nacht und die
Kürze des Tages und der Nacht — infolge des Laufs der Sonne
fallen sie verschieden aus.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>Und so kommt es, dass ihr Lauf von Tag
zu Tag länger und von Nacht zu Nacht kiirzer wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>Und das
<lb n="35"/> ist das Gesetz und der Lauf der Sonne und ihre Riickkehr, so oft —
<note type="footnote">1 »länger als der Tag bis zum dreissigsten Morgen und der Tag wird täglich
kürzer bis zum dreissigsten Tage« II; »wird die Nacht länger und ein Tag kürzer
als der andere« Μ | 16 »alle Thore « QTU, »jene Thore« M, »jenes Thor« II | 18 »in
jener Nacht« GQ &amp; F | »um ein -tel (’ed, die bei Bruchzahlen übliche Bezeichnung
aber mit 1 statt 9), das ist ein Teil« alle HSS ausser GQU, was eigentlich keiner
Glosse bedurft hätte | 25 »zweiten« &lt; I excl. T.</note>

<pb n="95"/>
sechzigmal — zurück kommt und aufgeht jenes grosse Licht, welches
Sonne genannt wird immer und ewiglich.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>Und das, was (so) aufgeht,
ist das grosse Licht und wird nach seiner Erscheinung genannt,
wie der Herr befohlen hat.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>Wie sie aufgeht, so geht sie unter, sie
nimmt nicht ab und ruht nicht, sondern läuft Tag und Nacht, und ihr <lb n="5"/>
Licht ist siebenmal heller als das des Mondes; aber an Grösse sind die
beiden gleich.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nach diesern Gesetz sah ich ein anderes Gesetz für
das kleine Licht, welches Mond genannt wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und sein Umkreis
ist wie der Umkreis des Himmels, und seinen Wagen, auf dem es <lb n="10"/>
fährt, treibt der Wind, und nach Mass wird ihm das Licht gegeben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und in jedem Monat verandert sich sein Auf- und Untergang, und
seine Tage sind wie die Tage der Sonne, und wenn sein Licht
gleichmässig (voll) geworden ist, dann beträgt es den siebenten Teil
des Lichtes der Sonne.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und so geht er auf. Die erste Sichel <lb n="15"/>
(wörtl. sein Anfang) im Osten tritt am dreissigsten Morgen hervor, am
jenem Tage wird er sichtbar und wird für euch zum Mondesanfang am
dreissigsten Tage zu gleich mit der Sonne in dem Thore, in welchem die
Sonne aufgeht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und die eine Hälfte von ihm ist mit einem Siebentel
sichtbar, und sein ganzer (übriger) Umkreis ist leer, und hat kein Licht <lb n="20"/>
bis auf das Siebentel, (das ist) ein Vierzehntel seines (ganzen) Lichtes.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Wann er aber ein Siebentel und ein halbes (Siebentel) von seinem
Lichte annimmt, so macht sein Licht ein Dreizehntel (des Ganzen) und
<note type="footnote">Cap. 72, 36 Jes. 30, 26.
1 »sechzigmal« &lt; MQTU, im übrigen Μ wie II, nämlich: »Rückkehr, so
oft sie zurückkehrt, sechzigmal kehrt sie zurück und geht auf, namlich das
grosse Licht« | grosse] + »ewige« II | 4 «So geht sie auf und so geht sie unter«
QT; U hat nur: »so geht sie unter«; »Und so geht sie auf und unter « Μ, II |
5 »sondern läuft« &lt; U | Nacht] + »in dem Wagen« Τ2, II | 10 »Umkreis der
Sonne« M, AEPW | 17 »sichtbar« ist die einzig sinngemässe Übersetzung von
rehûq, welches der Text bietet. Dn. und die andern deuten es als »ragt liervor«.
Die Vermutung liegt nahe, dass der äth. Übersetzer ὁρατός in seiner Vorlage
fand und es durch das wenig oder gar ungebräuchliche re’ûj wiedergab, welches
die Abschreiber in das ihnen wohlbekannte rehûq verlasen | 21 Zwischen »vierzehn«
und ’ed = »Teil« (-tel) liest G noch manfaqa «Hälfte», was höchstwahrscheinlicli durch
Versehen eines Schreibers aus V. 6 oder 7 hierhergekommen ist. Auf dieses manfaqa
gründet Charles unter Zuhülfenahme von Ergänzung und rmstellung von
Worten seine Übersetzung und Erklärung der Stelle | 23 »Dreizehntel« so T, welches
bei den Zahlen der allein sichere Führer ist, da es alle Zalilwörter ausschreibt, während
die andern HSS die leicht zu verwechselnden Ziffern h.il)en: »7« GMQU, E,
»14« II. «Sein Licht macht ein Dreizehntel und ein halbes aus« ist ein uugeschickter
Ausdruck dafür, dass in dem vorliegenden Falle das Mondlicht nicht bis 14 sondern
nur bis zu 13 1/2 Vierzehnteln wächst. Ob der Verfasser hier den Unterschied</note>

<pb n="96"/>
Ein habes dazu</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und er geht mit der Sonne unter, und wenn
Die some aufgeht, geht er mit ihr auf und nimmt die Hälfte eines
Lichtteiles an, und in jener Nacht, bei Beginn seines Morgens, am Anfang
Seines Tages, geht der Mond mit der Sonne unter ist unsichtbar
<lb n="5"/> in jener Nacht mit seinen dreizehn Teilen und der Hälfte von
Einem.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und er wird an jenem Tag emit genau einem Siebentel
Sichtbar und geht auf und weicht ab vom Aufgang der Sonne
Und an seinen übrigen Tagen leuchtet er den (andern) dreizehn
Teilen.</p>
<lb n="10"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und eine andere Bahn und (ein anderes) Gesetz sah ich
Für ihn, indem er nach jenem Gesetz seinen monatlichen Lauf zu stande
Bringt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und dies alles zeigte mir Uriel, der heilige Engel, welcher
Der Führer von ihnen ist, und ich schrieb ihre Stellungen auf,
Wie er sie mir zeigte, und schrieb ihre Monate nieder, so wie sie sind,
<lb n="15"/> und die Erscheinung ihres Lichtes, bis fünfzehn Tage um sind.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>In
Einzelnen Siebenteln macht er sein ganzes Licht im Osten voll, und
In Siebenteln macht er seine ganze Finsternis im Westen voll.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>In
Bestimmten Monaten ändert er seinen Untergang, und in bestimmten
Monaten geht er seine besondere Bahn.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>In zwei Monaten geht er (der
<lb n="20"/> Mond) mit der Sonne unter in jenen beiden mittleren Thoren, nämlich
Dem dritten und vierten Thore.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Er geht sieben Tage lang hervor,
Macht seinen Umlauf und kehrt wieder zu dem Thore zurück, wo die
Sonne aufgeht, da macht er sein ganzes Licht voll, lenkt ab von der
Sonne und tritt im Verlauf von tritt im Verlauf von acht Tagen in das sechste Thor ein,
<lb n="25"/> aus dem die Sonne hervozugehen pflegt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und wenn die Sonne aus
Dem vierten Thore hervorgeht, geht er siehen Tage (daselbst) hervor,
Bis era us dem fünften hervorgeht, und kehrt wiederum in sieben Tagen
In das vierte Thor zurück und macht sein ganzes Licht voll, weicht
<note type="footnote">Des 14 tägigen und des 15 tägigen Anwachsens des Mondlichtes hat darstellen
Wollen, wie in Cap. 78, last sich nicht mit Bestimmtheit behaupten, den er giebt
Gar keine sicheren Andeutungen dafür. Es ist überhaupt am besten, seine verschiedenen
Theorien jede für sich zu behandeln, den ohne Rest geht keine in der
Andern auf. Hier scheint es sich nur um die 14 tägige Periode zu handeln, und
Zwar geht V.5 auf den Fall, wo die conjunction am Abend, V.6 auf den, wo sie
Am Morgen eintritt. Tritt die Conjunction am Abend ein, so zeigt der Mond nach
24 Stunden (1. Tag) 1/14 seines Lichtes und so weiter bis zu 14/14 am 14. Tage.
Tritt die Conjunction am Morgen ein, so hat am Abend nach 12 Stunden der
Mond 1/28 seines Lichtes. Aber diese feine Sichel ist noch nicht zu bemerken,
Sondern erst am 2. Tage, wenn er 1/28 +1/14 Licht hat, wird er sichtbar und
Wächst bis zu 13/14 +1/14+1/28 am 14. Tage. Auf diese Weise entgeht man auch der
Schwierigkeit, dem Mond schliesslich eine Grösse von 14/14+1/28 geben zu müssen |
5 drezehn] »sideben« G, in Ziffern VW; »vierzehn« in Ziffern U, II excl. VW |
8 dreizehn] »vierzehn« in Ziffern II &amp; FHJLO.</note>

<pb n="97"/>
Ab und tritt im Verlauf von acht Tagen in das erste Thor ein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und
Wiederum kehrt er in sieben Tagen in das vierte Thor zurück, aus dem
Die Sonne hervorgeht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>So sah ich ihre Stellungen, wie die  Monde
Aufgehen und die Sonne untergeht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>In jenen Tagen hat, wenn man
Fünf Jahre zusammenaddiert, die Sonne dreissig Tage Übrschuss. Aber <lb n="5"/>
Alle Tage, die ihr für eins von jenen fünf Jahren zukommen, betragen,
Wenn sie voll sind, 364 Tage.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und der Überschuss der Sonne und
Der Sterne beläuft sich auf sechs Tage, für fünf Jahre (je) sechs macht
Dreissig Tage: der Mond bleibt also hinter der Sonne und den Sternen um
Dreissig Tage zurück.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Aber der Mond führt lauter genaue Jahre <lb n="10"/>
Herbei, so dass ihre Stellung nie vorauseilt oder zurückbleit (auch nur)
Um einen Tag, sondern sie (die Monde) vollziehen den Jahreswechesl
Richtig in genau 364" Tagen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Drei Jahre haben 1092 Tage, und
Fünf Jahre 1820 Tage, so dess für acht Jahre 2912 Tage herauskommen.
14a Für den Mond allein belaufen sich die Tage in drei Jahren auf <lb n="15"/>
1062, und in fünf Jahren bleibt er um fünfzig Tage zurück.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Somit
Ergeben sich für Jahre 1770 Tage, so dass für den Mond bei
Acht Jahren 2832 Tage herauskommmen. 14b [Den zu der obigen
Summe (d. i. 1770) müssen (1000+) 62 hinzugefügt warden].</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>[Es
Sind nämlich in acht Jahren seine Tage um achtzig zurückgeblieben.] <lb n="20"/>
Die Gesamtzahl der Tage (also), die er hinter acht (Sonnen-) Jahren
Zurück geblieben ist, beträgt achtzig.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und das Jahr wird richtig zum
Schluss gehreacht nach ihren (der Monde) Weltstationen und den Stationen
Der Sonne, sofern sie (Sonne und Mond) aus den Thoren aufgehen, in
Denen sie (die Sonne) dreissig Tage auf- und untergeht.</p> <lb n="25"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und  die Führer der Häupter der Tausende (Chiliarchen),
Die über die ganze Sechörfung und über alle Sterne gesetzt sind,
Sind mit jenen vier eigeschalteten (Tagen), als unzertrennlich von
Ihrem Amt, nach der Berechnung des Jahres 9verbunden), und sie thun
Ihren Dienst an den vier Tagen, die in der in der Berechnung des Jahres <lb n="30"/>
Nicht mitgerechnet warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ihretwegen sind die Menschen im
Irrtum über sie, den jene Lichter leisten in Wahrheit Dienste an den
Weltstationen eins im ersten und eins im dritten, eins im vierten
<note type="footnote">3 »Stellungen, nach der Ordnung ihrer Monate die Sonne auf- und untergehen«
QT2, II | 9 »der Mond« &lt; I excl. T2 | 10 »dreissig Tage« &lt; MQU | 18/20 V. 14 b
Ist wahrscheinlich eine Glosse, die an ihrer jetzigen Stelle im Texte als Schluss
Von V. 14 gar keinen, am Schluss von V. 15 wenigstens einen erträglichen Sinn
Giebt. V. 16a scheint ebenfalls Glosse zu sein, und da man somit zwei nebeneinander
Hatte, so ist es leicht erklärlich, dass die eine an die talsche Stelle geriet
| 23 nur »Stationen« M, II | 29 »von ihrer Stelle« QT2, II | »ganzen Berechnung« II.
Henoch.</note>

<pb n="98"/>
Und eins im sechsten Thore, und die Harmonie des Weltlaufes wird in
Dreihundertvierundsechzig einzelnen Weltstationen zu stande gebracht,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Denn die Zeichen und Zeiten, die die Jahre und Tage zeigte mir der
Engel Uriel, den der Herrr der Herrlichkeit auf ewig über alle himmlischen
<lb n="5"/> Lichter am Himmel und in der Welt gesetzt hat, damit sie
An der Oberfläche des Himmels regieren und auf Erden sichtbar seien und
Führer würden für Tag und Nacht, (nämlich) Sonne, Mond und Nacht, (nämilch) Sonne, Mond und Sterne
Und alle dienenden Geschöpfe, die in allen Wagen des Himmels ihre
Umfahrt machen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Ebenso zeigte mir Uriel zwölf Thüröffnungen in dem
<lb n="10"/> Rund des Sonnenwagens am Himmel, aus denen die Sonnenstahlen
Hervorbrechen, und aus denen die Wärme über die Erde hin hervorgeht,
Wenn
sie zu den Zeten, die für sie hestimmt sind, geöffent
warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>[Und (solche) für die Winde und den Geist des Taus,
wenn sie geöffnet warden, offenstehend am Himmel an den Enden.]
<lb n="15"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Zwölf Thore sah am Himmel über Enden der Erde, aus
Denen Sonne, Moud und Sterne und alle Himmelskörper im Psten und
Westen hervorgehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und viele Fensteröffnungen zur Rechten und
Zur Linken, aber ein Fenster spendet zu seiner Zeit die Wärme, entsprchend
Jenen Thoren, aus denen die Sterne hervorgehen, so wie er
<lb n="20"/> ihnen befohlen hat, und in denen sie untergehen nach ihrer Zabl.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und ich sah Wagen am Himmel durch den Weltraum laufen oberhalb
Jener Thore, in denen die nie untergehenden Sterne kreisen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und einer ist grosser als sie alle, und der ist es, der den ganzen
Weltraum umkreist.</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und an den Enden der sah ich nach allen Richtungen
Hin zwölf Thore geöffnet, aus denen die Winde hervorgehen und über die
Erde hinwehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Drei davon sind offen an der Vorderseite des Himmels
Und drei an der Abendseite, drei auf der rechten Seite des Himmels
Und drei auf der linken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und die drei ersten sind die nach Osten
<lb n="30"/> zu, und drei nach Norden, und drei hinter denen zur Linken, nach
Süden zu, und drei im Westen</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Durch vier von ihnen kommen
Winde des Segens und des Heils, und aus jenen acht kommen Winde
Des Unheils; wenn sie entsendet warden, bringen sie Verheerung über
Die ganze Erde und das Wasser auf ihr und über alle, die sie bewohnen,
<lb n="35"/> und über alles, was im Wasser und auf dem Trocknen ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und der erste Wind aus Jenen Thoren, welcher der östliche heisst,
<note type="footnote">1 Harmonie d. Weltlaufs] »Genauigkeit des Jahres« Q| 2 »bringt er zu
Stande« QTU »der ewige Herr der Herrlichkeit« II | 8 »die mit allen Heeren des
Himmels« Q | 9 »zeigte mir Urieil« &lt; G| 14 Enden] + nochmals »wenn sie geöffnet
Warden« I excl. M | 15 »sah ich« &lt; GQT1U | 21/22 oberhalb] + »und unterhalb«
BCDPWY | 34 »über die ganze Erde und ihre Bewohner«, das übr. &lt; U.</note>

<pb n="99"/>
Kommt durch das erste Thor, das im Osten liegt mit einer Wendung
Nach Süden zu, aus ihm kommen Verwüstung, Trockenheit, Hitze und
Verderben hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>und durch das zweite mittlere Thor geht die
Gerade Richtlinie hindurch, und es kommen daraus hervor Regen.
Fruchtbarkeit, Wohlsein und Tau. Und durch das dritte Thor, das gegen <lb n="5"/>
Norden zu liegt, kommen Kälte und Trockenheit hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>und nach
Diesen kommen die südlichen Winde als erster
Kommt durch das erste derselben, das dem Osten zugekehrt ist, der
Glutwind hervor;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>und durch das mittlere Thor das daneben liegt,
Kommen Wohlgerüche, Tau, Regen, Wohlsein und Gesundheit hervor. <lb n="10"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und durch das dritte Thor, das nach Westen zu fiegt, kommen Tau,
Regen, Heuschrecken und Verwüstung hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und darnach die
Winde aus Norden [der auch Meer heist, ein Name, der jedoch verschwiunden
Ist]: aus dm siebenten Thore, das nach Osten zu liegt,
[mit einer Wendung nach Süden] gehen Tau, Regen, Heuschrecken <lb n="15"/>
Und Verwüstung hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und aus dem mittleren Thor emit gerader
Richtung gehen Gesundheit, Regen, Tau und Wohlsein hervor, und
Aus dem dritten Thore noch Westen zu [mit einer Wendung nach
Norden] gehen Nebel, Reif, Schnee, Regen, Tau und Heuschrecken hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und darnach [viertens] die Westwinde: durch das erste Thor, das <lb n="20"/>
Dem Norden zugekehrt ist, gehen Tan, Reif, Kälte, Schnee und Frost
Hervor,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>und aus dem mittleren Thore kommen Tau, Regen, Wohlsein
Und Segen, und aus dem letzten Thore, das dem Süden zugekehrt
Ist, kommen Trockenheit, Verwüstung, Brand und Verderben hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Damit sind die zwölf Thore der vier Himmelsgegenden zu Ende: <lb n="25"/>
Und alle ihre Gesetze, ihr Unheil und ihr Heil habe ich dir, mein Sohn
Methusala, gezeigt.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und die erste Weltgegend nennt man die östliche, den
Sie ist die vorderste;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>und die zweite nennt man Süden, den daselbst
Steigt der Höchste herab, und ganz besonders kommt da herab der, <lb n="30"/>
Welcher in Ewigkeit gepriesen ist. Und die Westgegend heist die
Abnehmende, weil daselbst alle Lichter des Himmels abnehmen und
Herniedergehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und die vierte Weltgegend. Norden heist,
Wird in drei Teile egteilt; der erste davon ist die Wohnung für die
<note type="footnote">4 »gerade Richtlinie«, das scheint hier der Sinn von rete zu sein; der Verfasser
Will sagen, dass das mittlere Thor ganz genau von Osten nach Westen
Orientiert ist und keine Wendung nach Süden oder Norden zu macht | 7 »durch
Drei Thore, als erster= &lt; Q, »als erster« &lt; U | 9 »das daneben liegt« &lt; U |
13/14 [] Glosse; »Name — verschwunden ist« &lt; II | 15 [] sinnloser Zusatz,
Ebenso 18 | 21 Tau] + »Regen« II.</note>

<pb n="100"/>
Menschen, der zweite ist mit AVassermeeren und Thalern, Waldern
und Fliissen, Finsternis und Nebel ausgestattet; und der dritte mit dem
Garten der Gerechtigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Sieben hohe Berge sah ich, die hölier
als alle Berge auf Erden waren, und aus ihnen kommt der Reif hervor.
<lb n="5"/> Und es sclnvinden dahin die Tage, Zeiten und Jahre.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Sieben Ströme
sah ich auf der Erde, grosser als alle anderen; einer davon aus dem
Westen kommend, ergiesst seiu Wasser in das grosse Meer,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>und
jene zwei kommen vom Norden her zum Meere und ergiessen ihr
Wasser in das erythraische Meer im Osten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und die iibrigen vier
<lb n="10"/> kommen auf der Nordseite hervor (und stromen) bis zu ihrem Meere,
(zwei) bis zum erythraischen Meere, und zwei ergiessen sich in das
grosse Meer daselbst [— einige sagen in die Wiiste].</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Sieben grosse
lnseln sah ich im Meere und am Lande, zwei am Lande und fiinf im
grossen Meere.</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und die Namen der Sonne sind folgende: der erste
Orjares und der zweite Tomas.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und der Mond hat vier Namen:
der erste Asonja, der zweite Ebla, der dritte Benase, der vierte Era'e.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Das sind die beiden grossen Lichter; ihr Umkreis ist wie der Um-kreis
des Himmels, und die Grosse des Umkreises der beiden ist gleich.
<lb n="20"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>In dem Rund der Sonne sind sieben Lichtteile, um welche sie reiclier
ist als der Mond, und nach bestimmtem Masse wird (davon) hinein (in
den Mond) gethan, bis der siebente Teil der Sonne zu Ende ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und sie gehen unter und treten in die Thore des Westens ein, und
beschreiben ihren Kreislauf iiber den Norden und treten durch die ost-
<lb n="25"/> lichen Thore an die Oberflache des Himmels hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und wenn der
Mond sich erhebt, wird er am Himmel sichtbar, indem die Halfte
eines Siebentels Licht in ihm ist, und in vierzehn Tagen macht
er sein ganzes Licht voll.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Auch dreimal fiinf Teile Licht werden in
ihn hinein gethan, (sodass) bis zum fiinfzelinten Tage sein Licht voll
<lb n="30"/> wird nach dem Zeichen des Jahres, und er wird zu dreimal fiinf Teilen.
Der Mond entsteht also durch die Halften eines Siebentels.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>LTnd bei
seiner Abnahme verringert er sich am ersten Tage bis zu vierzehn
seiner Lichtteile, am zweiten bis zu dreizehn, am dritten zu zwolf, am
vierten zu elf, am fiinffcen zu zehn, am sechsten zu neun, am siebenten
<note type="footnote">Cap. 77, 5 Num. 34, 6. 7.
5 schwinden] + »und gehen dahin« Q, II | »Sieben« &lt; I | 13 »im Meere, und
am Lande sieben, und zwei im erythraischen Meere« GQTU, » erythraischen « auch Μ |
16 »Orjares* = ΟΊΗ «ν χ, »Tomas« aus ΠΕΗ entstellt | 17 Die Mondnamen sind:
(??). yrcha,	Dn. Hal. | "l9 «die Grosse beider ist gleich« II
20 »sieben« nacli Τ Cardinalzahl, also nicht 1/7!</note>

<pb n="101"/>
zu acht, am achten zu sieben, am neunten zu sechs, am zehnten zu
fünf, am elften zu vier, am zwolften zu drei, am dreizehnten zu zwei,
am vierzehnten bis zur Hälfte eines Siebentels seines ganzen Lichtes,
und am fünfzehnten verschwindet der Rest vom Ganzen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und in
bestimmten Monaten hat der Mond je neunundzwanzig Tage, und einmal <lb n="5"/>
achtundzwanzig.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und noch eine andere Anordnung zeigte mir
Uriel, (nämlich darüber) wann dem Monde Licht zugeteilt wird, und auf
welcher Seite es ihm von der Sonne zuerteilt wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Die ganze
Zeit, da der Mond in seinem Lichte fortschreitet, thut er (solches in
sich) hinein der Sonne gegeniiber (stehend); binnen vierzehn Tagen <lb n="10"/> 
  wird sein Licht voll, aber (erst) wenn er ganz in Flammen steht, ist
sein Licht am Himmel voll.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Am ersten Tage wird er Neumond
genannt, denn an diesem Tage tritt das Licht an ihm hervor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und
er wird genau an dem Tage voll, da die Sonne im Westen hinabsinkt und
er vom Osten her nachts emporsteigt; und der Mond leuchtet die <lb n="15"/>
ganze Nacht, bis die Sonne ihm gegeniiber aufgeht, und er der Sonne
gegeniiber gesehen wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und da wo das Licht des Mondes hervor-tritt,
da nimmt es auch wieder ab, bis sein gauzes Licht verschwindet,
und die Tage des Monats zu Ende gehen, und sein Rund leer bleibt
ohne Licht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und drei Monate lang bringt er es auf je dreissig <lb n="20"/>
Tage, und zu seiner Zeit drei Monate lang auf je neunundzwanzig
Tage, in denen er seine Abnahme bewerkstelligt in der ersten Zeithalfte
und im ersten Thore in einhundert und siebenundsiebzig Tagen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und
in der Zeit seines Ausgangs erscheint er drei Monate lang je dreissig
Tage und drei Monate lang je neunundzwanzig Tage.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Bei Nacht <lb n="25"/>
erscheint er je zwanzig Tage lang wie ein Mann, und bei Tage wie
der Himmel, denn etwas anderes als sein Licht ist nicht in ihm.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun, mein Sohn, babe ich dir alles gezeigt, und zu
Ende ist das Gesetz aller Sterne der Himmel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und er zeigte mir
das ganze Gesetz derselben ftir jeden Tag, fur jede Zeit, die gerade die <lb n="30"/>
Herrschaft fiihrt, und fur jedes Jahr und seinen Ausgang, und nach den
<note type="footnote">2 zu zwei] »zur Hälfte« GMQU | 3 »bis zur Hälfte und einem Siebentel« GMQU,
hier kann vor »und« eine zweite 7 ausgefallen sein: »bis zur Halfte von einem
Sieben + Siebentel» = 1/28, das andere 1/28 ist dann »der Rest». So entgingen wir
ebenfalls der Vorstellung, class der Mond aus 14/14 + 1/28 bestehen soil | »und sein
ganzes Licht: am 15. verschwindet der Rest vom Ganzen» II | 9 »in seinem Lichte»
Accus. loci I excl. Q. Mit einer kleinen Änderung, man setzt ba-qedma zahaj gleich
hinfcer warh, wiirde sich aber folgender Sinn ergeben: »Die ganze Zeit, da der
Mond der Sonne gegeniiber wandelt, thut sie ihr Licht hinein« | 21 Zeit] + »wenn
er namlich seine Abnahme bewerkstelligt« GMT, Glosse | 28 mein Sohn] + »Me-
thusala« Τ, II | 29 »alle Gesetze der Sterne« U, »das ganze Gesetz der Sterne« II |
30/31 »die ganze Herrschaft* Π | 31 »jedes Jahr und jeden Monat usw·«, das übr. &lt; U.</note>

<pb n="102"/>
Vorschriften für jeden Monat und alle Wochen,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>und die Abnahme
des Mondes, die im sechsten Thore stattfindet, denn in diesem sechsten
Thore wird sein Licht voll, und darnach tritt der Anfang der Abnahme
ein,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>(und die Abnahme) die im ersten Thore stattfindet zu seiner
<lb n="5"/> Zeit, bis einhundert und siebenundsiebzig Tage zu Ende sind, und in
der Rechnung nach Wochen funfundzwanzig (Wochen) und zwei
Tage;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>und wie er hinter der Sonne und nach der Ordnung der Sterne
genau funf Tage in einem Zeit(abschnitt) zuriickbleibt und wann
dieser Standort, den du jetzt siehst, abgethan ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Das ist das Bild 
<lb n="10"/> und die Skizze eines jeden Lichtes, wie der grosse Engel Uriel, ihr
Führer, sie mir zeigte.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen antwortete mir der Engel Uriel
und sprach zu mir: »Siehe, ich habe dir alles gezeigt, ο Henoch, und
habe dir alles offenbart, dass du sehen solltest diese Sonne und
<lb n="15"/> diesen Mond, und diejenigen, welche die Sterne des Himmels führen,
und alle, die sie wenden, ihre Art und Weise, ihre Zeiten und ihre
Ausgange.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und in den Tagen der Sunder werden die Jahre kürzer
werden, und ihre Saat wird sich auf ihrem Lande und auf ihrem
Ackerfelde verspaten, und alle Dinge auf Erclen werden sich ändern
<lb n="20"/> und werden nicht zum Vorschein kommen zu ihrer Zeit, und der Regen
wird zuriickgehalten werden, und der Himmel wird (ihn) festhalten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und in jenen Zeiten werden die Fruchte der Erde sich verspaten und werden
nicht schwellen zu ihrer Zeit, und die Fruchte der Baume werden aufgehalten
werden in ihrer Zeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und der Mond wird seine Ordnung
<lb n="25"/> andern und wird nicht erscheinen zu seiner Zeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und in jenen
Tagen wird am Himmel eine grosse Unfruchtbarkeit gesehen werden,
kommend auf dem aussersten Wagen nach Westen, und er wird heller
erscheinen, als es die Ordnung des Lichtes bestimmt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und viele
<note type="footnote">Cap. 80, 2 Jerem. 3, 3. vgl. Lactantius, Instit. VII, 16,10: Tunc annus breviabitur.
 1 »seinen Vorschriften« II 3/4 der Text von I &amp; N, der der IJbersetzung zu Grunde
liegt, lautet: resa tahsasit za-jetgabar, ( ) fehlt; der von II: resa warh wa-tahsasit
za-jetgabar »tritt Mondesanfang ein, und die Abnahme ...« Gegen II spricht
aber, dass jetfesam berhan »geht sein Licht zu Ende« ubersetzt werden musste,
also das gerade Gegenteil von dem, was es sonst (74, 3. 6. 78, 11. 13) bedeutet.
Wahrscheinlich ist ein tahsasit durch Yersehen ausgefallen, und die abess. Ge-
lehrten haben die Corruptel durch Erganzung von warh, hinter resa zu heilen ge-
sucht | 21 festhalten (taqawein)] »feststehen« (teqawem) GQT1!! | 26 »am« &lt; vor
»Himmel« MQ, II. Moglicherweise ist der Text verderbt. Hal· (S. 389) ver-
mutet, dass ursprungl. (??)mit (??)und is? mit verwechselt sei, also:
»wird die Sonne am Abend gesehen werden«. Beer folgt ihm.</note>

<pb n="103"/>
Häupter der Ordnungssterne (?) warden in der Irre gehen, und diese warden
ihre Bahnen und ihr Thun ändern, und warden nicht zu den
Zeiten, die für sie festgesetzt waren, erscheinen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und die ganze Ordnung
der Sterne wird den Sündern verschlossen sein, und die Gedanken
derer, die auf Erden wohnen, warden in der Irre sein über sie, sie <lb n="5"/>
warden von allen ihren Wegen abweichen und sie warden im Irrtum
sein und sie für Götter halten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und das Unglück, das sie trifft,
wird viefältig sein, und das Strafgericht wird über sie kommen, um
alle zu vernichten.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und er sprach zu mir: »Betrachte, o Henoch, diese <lb n="10"/>
himmlischen Tafeln und lies, was darauf geschrieben ist, und merke
dir alles einzelnes«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich betrachtete die himmlischen Tafeln,
und las alles, was darauf geschrieben war, und merkte mir alles und
las das Buch aller Werke der Menschen und aller Fleischgeborenen
auf Erden bis in die fernsten Geschlechter.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und darnach pries ich <lb n="15"/>
den grossen Herrn. den König der Herrlichkeit für alle Zeit, dass er
die ganze Schöpfung der Welt gemacht hat, und ich rühmte den Herrn
wegen seiner Geduld und pries ihn wegen der shone Adams.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Darauf
sagte ich: »Selig der Mann, der als ein Gerechter und Guter stirbt,
über den gar keine Schrift der Ungerechtigkeit niedergeschrieben ist, <lb n="20"/>
noch am Tage des Gerichts vorgefunden wird.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und jene sieben
Heiligen brachten mich und setzten mich auf die Erde vor die Thür
meines Hauses und sprachen zu mir: »Thue alles deinem Sohne Methusala
kund und zeige allen deinen Kindern, das skein Sterblicher vor
dem Herrn gerecht ist, den er ist ihr Schöpfer,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Ein Jahr wollen <lb n="25"/>
wir dich bei deinem Sohne lassen, bis du wieder gekräftigt bist, damit
du deine Kinder helehrst, und (es) für sie niederschreibst und (es) allen
deinen Kindern bezeugst; aber im andern Jahre wird man dich wegnehmen
aus ihrer Mitte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Sei guten Mutes, den die Guten warden
den Guten die Gerechtigkeit kund thun, der Gerechte wird mit dem <lb n="30"/>
Gerechten sich freuen, und sie warden sich untereinander beglückwünschen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Der Sünder aber wird mit dem Sünder sterben und der
<note type="footnote">1 Ordnungssterne] Beer emendiert: »viele Häupter der Sterne warden von der
Ordnung abweichen« | 1/3 »und diese —ändern« &lt; U, dann: »die nicht erscheinen«
10/11 »die Schrift der himmlischen Tafeln« 11/12 »alle h. Tafeln« GM, »alles an (za
für la) denhimml. Tafeln« 11/14 »Buch und alles was darin geschrieben war, alle
Werke…«Q, 11/16 »grossen« &lt;II| »den ewigen König d.H.« II, (BC&lt; »ewig«)|
18 Söhne Adams] »Kinder der Welt« II excl. WY | darauf] »zu jener Stunde«
T2, II | 20 »niedergeschrieben ist, und gegen den keine Schuld gefunden ist«. Q, II
21 sieben]  »drei« II | 26 »bis du —bist« &lt;U; te’zaz bei G ist wohl nur Schreibfehler
für te’ezez, bedeutet aber nicht: »bis zum Befehl wiederum«, ebenso ist
tenazez Q Schreibfehler.</note>

<pb n="104"/>
Abtrünnige mit dem Abtrünnigen versinken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und die, welche Gerechtigkeit
üben, warden um der Thaten der Menschen willen sterben
und warden eingesammelt warden wegen des Thuns der Gottlosen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und in jenen Tagen hörten sie auf mit mir zu redden, und ich kam
<lb n="5"/> zu meinen Leuten, indem ich den Herrn der Welt pries.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun, mein Sohn Methusala, erzähle ich dir alle
diese Dinge und schreibe sie für dich auf, und alles habe ich dir
offenbart und habe dir die Sochriften über dies alles gegeben; so bewahre
den, mein Sohn, das Buch von der Hand deines Vaters
<lb n="10"/> und (gibe acht), dass du es den Geschlechtern der Welt überlieferst.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Weisheit habe ich dir und deinen Kindern und deinen künftigen
Nachkomen gegeben, dass sie ihren Kindern auf Geschlechter hinaus
diese Weisheit überliefern, die ihr Verständnis übersteigt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und
welche Verstand haben warden nicht schlafen, sondern mit ihren Ohren
<lb n="15"/> aufhorchen, um diese Weisheit zu lernen, und sie wird sie wird denen, die davon
essen, mehr gefallen als treffliche Speisen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Selig sind alle Gerechten,
selig sind alle, die auf dem Wege der Gerechtigkeit
wandeln und nicht sündigen wie die Sünder in der Zählung aller ihrer
Tage, an denen die Sonne am Himmel wandelt, in den Thoren ein- und
<lb n="20"/> ausgehend dreissig Tage lang mit den Häuptern über Tausend (Chiliarchen)
aus der Ordnung der Sterne samt den vier eingeschalteten,
welche zwischen den vier Jahresteilen scheiden, die sie führen und mit
denen sie an vier Tagen eintreten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Ihretwegen verfallen die
Menschen in Irrtum und rechnen sie nicht in der Rechnung des ganzen
<lb n="25"/> Weltlaufs, weil die Menschen nichts von ihnen wissen und sie nicht
genau kennen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Denn sie gehören in die Rechnung des Jahres
und sind der Wahrheit gemäss (darin) aufgezeichnet für immer, einer
im ersten Thore, einer im dritten, einer im vieten und einer im sechsten,
und das Jahr wird vollständig in dreihundert und die aufgezeichnete Berechnung
<lb n="30"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Der Bericht darüber ist wahrhafting und die aufgezeichnete Berechnung
genau, den die Lichter und die Monate und die Feste, Jahre
und Tage hat mir Uriel gezeigt und eingegeben, dem der Herr der
ganzen Weltschöpfung für mich Befehl gegeben hatte über das Heer
des Himmels.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und er hat die Macht über Nacht und Tag am
<note type="footnote">Cap. 81, 9 Jes. 57, 1 —82, 1. Tertullianus, de cultu fem. 1, 3: cum Enoch filio
suo Matusalae nihil aliud mandaverit, quam ut notitiam eorum posteris suis
traderet.
5 »der Welten« Q. II | 12 hinaus] + » bis in die Ewigkeit« Q, II | 14 Verstand
haben] »sie verstehen« BCP | 15/16 »wird ihnen mehr gefallen« U || 22 scheiden
(jelelejy] »geschieden warden« (jetlelaju), divide nicht partiri! GMU &amp; O.</note>

<pb n="105"/>
Himmel, um das Licht über die Menschen scheinen zu lassen: Sonne
Mond und Sterne und alle Himmelsmächte, die umlaufen in ihren
Kreisen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und das ist die Ordung der Sterne, die an ihren Orten,
zu ihren Zeiten an ihren Festen und Monaten untergehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und
das sind die Namen ihrer Führer, welche acht gebenm dass sie eintreten <lb n="5"/>
zu ihren Fristen, die sie führen an ihren Orten. nach ihren Ordnungen,
zu ihren Zeiten, in ihren Monaten, in ihren Herrschaftsgebieten
und Stellungen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Ihre vier Führer (Toparchen), die die vier Jahresteile
scheiden, treten zuerst auf. und nach ihnen die zwölf Führer der
 Ordnungen (Taxiarchen), die die Monate scheiden, und für die dreihundertundsechzig <lb n="10"/>
sin des die Häupter über Tausend (Chiliarchen), welche
die Tage scheiden, und für die vier Schalttage sind dieienigen die
Führer, welche die vier Jahresteile scheiden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und von jenen Häuptern
über Tausend wird je eins zwischen Führer und Geführtem hinter der
Stelle eingeschoben, und ihre Führer vollziehen die Scheidung.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und <lb n="15"/>
das sind die Namen der Führer, welche die vier festgesetzten Jahresteile
scheiden: Malkiel, Elimelech, Melejal und Narel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und die
Namen derer, welche sie führen; Adnarel, Ijasuael und Ijelumiel; diese
drei folgen den Taxiarchen, und einer folgt den drei Taxiarchen, die jenen
Toparchen folgen, welche die vier Jahreszeiten scheiden,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Im Anfang <lb n="20"/>
des Jahres geht zuerst Malkeil auf und herrscht. der Tama‘ani
und Sonne genannt wird, und die ganze Zeit seiner Herrschaft, in der
er regiert, sind einunndneunzig Tage.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und das sind die Kennzeichen
der Tage, die sich auf Erden zeigen müssen in den Tagen
seiner Herrschaft: Schweiss, Hitze und Windstille; alle Bäume treiben <lb n="25"/>
Früchte, die Blätter kommen zum Vorschein an allen Bäumen, Weizenernte
und Rosenblüte, allerlei Blumen, sprossend auf dem Felde, und
die Winterbäume warden dürr.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und das sind die Namen der untergeordneten
Führer: Barkiel, Zalbeasael und ein anderer, der hinzugefügt
wird, ein Chiliarch, heist Helojaseph: damit sind die Tage der Herrschaft <lb n="30"/>
derselben zu Ende.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Der andere Führer, der nach ihnen
kommt, ist Elimelech, den man leuchtende Sonne nennt; und alle Tage
seines Lichtes betragen einundneunzig Tage.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und das sind die
Kennzeichen (seiner) Tage auf Erden: Glut und Trockenheit und die
<note type="footnote">6 »die sie führen an ihren Orten« &lt;II, ist aber vielleicht nur Glosse | 10/11 »die
Monate scheiden und die 364 nebst den Häuptern« T; »die Monate und das Jahr in 364
trennen nebst den Häupter« II | 14 und Geführtem] »und Führer« GMU, &lt;T1Q|
21 »des Jahres« &lt;I excl. M | »Tama’aini« GTU, »Tama’ajani« Q; von Goldschmidt
(8.89) u. Beer als ABBREV gedeutet | 25 » Windstille« (zahn) nur U, alle andern HSS
hazen = »Bangigkeit« | 27 »Blumen blühen auf dem Felde« II | 30 ABBREV| 34 » Tage
seines Zeichens« GMQT, »In seinem Zeichen (sind) Glut…« U.</note>

<pb n="106"/>
Bäume bringen ihre Früchte zur Reife und bieten alle ihre Früchte ausgereift
und gezeitig dar; und die Schafe paaren sich und warden trächtig;
und man sammelt alle Früchte der Erde und alles, was auf den Feldern
ist, und Weinkelterung; das geschieht in den Tagen seiner Herrschaft.
<lb n="5"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Und das sind die Namen und Ordnungen und Führer dieser Chiliarchen:
Gedael, Keel und Heel, und der Name des Chiliarchen, der noch
zu ihnen hinzu kommt, ist Asfael; damit sind die Tage seiner Herrschaft
zu ende.</p>
</div>
</div>
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<head>Teil IV.</head>
<lb n="10"/> <p>Das Buch der Traumgesichte.</p>
<p>Cap. 83—90.</p>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun, mein Sohn Methusala, will ich dir alle meine
Gesichte zeigen, die ich gesehen habe, sie vor dir erzählend.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Zwei
Gesichte habe ich gesechen, ehe ich ein Weib nahm, und das eine davon
<lb n="15"/> hat keine Ähnlichkeit mit dem andern. Zuerst, als ich das Schreiben
erlernte, und zum andern Mal, bevor ich deine Mutter nahm, hatte ich
ein schreckliches Gesicht, und flehte um derselben willen zum Herrn.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Ich hatte mich niedergelegt im Hause meines Grossvaters Malaleel,
da sah ich im Gesicht den Himmel zusammenstürzen, schwinden und
<lb n="20"/> auf die Erde fallen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und als er auf die Erde fiel, sah ich, wie
die Erde in einem tiefen Abgrunde verschlungen wurde, wie die Berge
über den Bergen hingen, und Hügel über Hügel versanken, und hohe
Bäume von ihren Stämmen abgeknickt, (und) hingeschleudert wurden
und in den Abgrund versanken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und dabei fiel eine Rede in meinen
<lb n="25"/> Mund, und ich erhob (meine Stimme), um zu schreien, und sprach:
»Die Erde ist untergegangen!«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Da weckte mich mein Grossvater,
Malaleel, während ich neben ihm lag, und sprach zu mir: »Was schreist
du so, mein Sohn, und warum erhebst du solchen Wehruf?«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Da erzahlte
ich ihm das ganze Gesicht, das ich gesehen hatte, und er sprach
<lb n="30"/> zu mir: »Schreckliches hast du gesehen, mein Sohn, und schwer-
<note type="footnote">1 »bringen ihre Früchte zur Reife und Zeitigung; und die Schafe« U; »bringen
ihre Früchte zur Reife und Zeitigung und bieten ihre Früchte trocken dar« II |
5 »Ordnungen die jenen Chiliarchen untergeordnet sind« T; »Ordnungen und
untergeordneten Führer jener Chiliarchen« II; U alles stark verkürzt, ohne Sinn |
6 »Heel« &lt;I excl. T | 7 ABBREV (?) | 12 mit Cap. 83 beginnt die Kürzung von U |
12/ 13 »alle Gesichte« T, II | 19 »schwinden« &lt;U, AV | 25 »ich erhob mich, um« G.</note>

<pb n="107"/>
wiegend ist dein Traumgesicht: (es betrifft) die Geheimnisse aller Sünden
der Erde, und sie muss in die Abgründe versinken und untergehen
in gewaltigem Untergange.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und nun, mein Sohn, erhebe dich, und
flehe zu dem Herrn der Herrlichkeit, den du bist ein Gläubiger, dass
ein Rest auf Erden übrig bleibe, und er nicht die ganze Erde vertilge, <lb n="5"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Mein Sohn, vom Himmel wird das alles über die Erde kommen, und
auf Erden wird eine gewaltige vernichtung stattfinden.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Darnach
stand ich auf, betete, flehte und bat und schrieb mein Gebet nieder für
die Geschlechter der Welt, und ich werde dir alles zeigen, mein Sohn
Methusala.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und als ich unten hinaus getreten war und den Himmel <lb n="10"/>
sah und die Sonne im Osten hervorgehen und den Mond im Westen
untergehen und einige Sterne und die ganze Erde und alles, wie er
es im Anfang erkannt hatte (r. erschaffen hatte), da pries ich den
Herrn der Gerichts und gab ihm Ehre, dass er die Sonne aus den
Fenstern des Ostens hatte hervorgehen lassen, dass sie aufgestigen <lb n="15"/>
und aufgegangen war an der Oberfläche des Himmels, ihren Weg nahm
und die Bahn, die ihr gezeigt war, weiter ging.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich erhob meine Hände in Gerechtigkeit und pries
den Heiligen und Grossen und redete mit dem Hauche meines Mundes
und mit der Fleischeszunge, die Gott den Gleischgeborenen Menschen <lb n="20"/>
geschaffen hat, dass sie damit redden, und er gab ihnen den Odem, die
Zunge und den Mund, dass sie damit redden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>»Gepriesen seist du,
o Herr, König, gross und mächtig in deiner Majestät, Herr der ganzen
Schöpfung des Himmels, König der Könige und Gott der ganzen
Welt! Deine Gotheit, dein Königtum, deine Majestät bleibt fort und <lb n="25"/>
fort und in alle Ewigkeit und deine Herrschaft durch alle Geschlechter,
alle Himmel sind dein Thron auf ewig, und die ganze Erde der schemel
deiner Füsse for und fort und in alle Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Denn du hast
(alles) geschaffen und regierst alles, und nichts ist dir zu schwer, auch
gar nichts: keinerlei Weisheit entgeht dir, noch wendet sie sich ab von <lb n="30"/>
<note type="footnote">Cap. 84, 2 Jes. 66. 1.
1 »die Sünde aller Sünde« G, doch ist hati’ata wohl nur Schreibfehler für
hebu’ata; »die Sünde der ganzen Erde« Q | 4 »Herrn d. Geister« E | 5 » und er
—vertilge« &lt;GM ob hom. | »und er —auf Erden« &lt;Q ob hom. | 8 » und bat«
&lt; Q, II| 12 »und die ganze Erde« &lt;TU, ABEVW; bei U fehlt auch das Folgende
bis »erkannt hatte« | 13 erkannt] Margoliouth bei Ch. meint, dass bereits der
Grieche ABBREV und ABBREV verwechselt habe; es kann auch eine Verwechslung von
ἐνόησεν und ἐποίησεν vorliegen | 16 ihren Weg nahm] &lt;U, »sich erhob« T, DVY
20 fleischgeboren] wörtl. »den Kindern des Gleisches der Menschen«; »den Menschenkindern«
U, DEPY &amp; LO; »den Menschenkindern des Fleisches« Q | 23 »und gross« II.</note>

<pb n="108"/>
ihrem Lebensgrunde, deinem Throne, und von deinem Angesicht; du
weisst und siehst und horst alles, und es giebt nichts, was dir verborgen
wäre, den du siehst alles.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und nun sündigen die Engel
deiner HImmel, und auf dem Gleisch der Menschen ruht dein Zorn bis
<lb n="5"/> auf den grossen Tag des Gerichtes.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und nun, Gott und Herr und
grosser König, flehe und bitte ich, mir meine Bitte zu gewähren, dass
du mir eine Nachkommenshaft auf Erden übrig lässt, nicht alles
Fleisch der Menschen vertilgst, und die Erde nicht entvölkerst, so dass
ewig Vernichtung herrsche.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und nun, mein Herr, vertilge von der
<lb n="10"/> Erde das Fleisch, das dich erzürnt hat, aber das Fleisch der Gerechtigkeit
und Rechtschaffenheit stele hin al seine Samen tragende Pflanze
für ewig und verbirg nicht dein Antlitz vor der Bitte deines Knechtes,
o Herr.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und darnach sah ich einen andern Traum, und ich werde
<lb n="15"/> dir den ganzen Traum vorführen, mein Sohn.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und Henoch erhob
(seine Stimme) und sprach zu seinem Sohne Methusala: »Zu dir will
ich sprechen, mein Sohn; höre meine Rede und neige dein Ohr dem
Traumgesicht deines Vaters.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Ehe ich deine Mutter Edna nahm,
schaute ich im Gesicht auf meinem Lager, und siehe es kame in Stier
<lb n="20"/> aus der Erde hervor, und jener Stier war weisse; und darnach kame in
junges weibliches Rind hervor, und mit ihm kamen zwei Farren, der
eine von ihnen war Schwarz und der andere rot.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und jener schwarze
Farre sties den roten und verfolgte ihn über die Erde hin; und ich
konnte von da an jenen roten Farren nicht mehr sehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und Jener
<lb n="25"/> schwarze Farre wuchs heran, und es kam zu ihm eine Färse, und ich
sah, wie viele Rinder von ihm kamen, ihm gleichend und ihnen nachtolgend.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Jene Kuh aber, jene erste, ging weg von dem Angesichte
jenes ersten Stieres, um jenen roten Farren zu suchen, doch sie fand
ihn nicht; da erhob sie ein grosses Wehgeschrei nach ihm und
<lb n="30"/> suchte (weiter).</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und ich sah zu, bis jener erste Stier zu ihr kam
und sie beruhigte, und von jener Stunde an schrie sie nicht mehr.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und darauf gebar sie einen anderen weissen Stier, und nach ihm gebar
sie (noch) viele schwarze Stiere und Kühe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und ich sah in meinem
Schlafe Jenen weissen Stier, wie er ebenfalls wuchs und ein grosser weisser
<lb n="35"/> Stier wurde, und wie viele weisse Rinder von ihm ausgingen und ihm
<note type="footnote">1 »Lebensgrund« habe ich manbart = vita, victus übersetzt, die Übersetzung
»Thron« (manbar), Dn. Ch. Beer ist direct falsch | siehst] + »selbst unsichtbar«
G, V | 15 »Traum« &lt; alle HSS excl. G | 19 »im Gesicht« &lt;U| 21 zwei Farren]
»andere Farren« alle HSS ausser G, N | 29 nach ihm] alle HSS ausser G lessen statt
habehu: sobeha »alsbald erhob sie….«| 32 einen andern] »zwei« GQU.</note>

<pb n="109"/>
glichen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und sie fingen an, viele weisse ihnen gleichende Rinder
zu zeugen, und es folgte eins dem andern.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und weiter schaute ich mit meinen Augen, während ich
schlief, und ich sah den Himmel oben, und siehe ein Stern fiel vom
Himmel, erhob sich, frass und weidete u nter jenen Rindern.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und <lb n="5"/>
danach sah ich grosse und schwarze Stiere, und siehe sie wechselten
alle ihre Hürde, ihre Weide und ihre Färsen und fingen an einer nach
dem andern hin zu schreien.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Undabermals schaute ich im Gesicht
und blickte den Himmel an, und siehe ich sah viele Sterne herabfallen
und vom Himmel stürzen zu jenem ersten stern, und unter jenen <lb n="10"/>
Färsen wurden sie zu Stieren und weideten bei ihnen in ihrer Mitte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und ich blickte sie an und schaute hin, und siehe, sie alle streckten
ihre Schamteile heraus wie Jengste und begannen auf die Kühe der
Garren zu steigen, und sie wurden alle trächtig und gebaren Elefanten,
Kamels und Esel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und alle die Stiere fürchteten sich und erschraken <lb n="15"/>
vor ihnen; und sie fingen an mit ihren Zähnen zu beissen
und zu verschlingen und mit ihren Hörnern zu stossen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und sie begannen
sogar jene Stiere aufzufressen, und siehe siehe alle Kinder der Erde
fingen an zu zittern und vor ihnen zu beben und zu fliehen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und weiter sah ich sie, wie sie anfingen einander zu <lb n="20"/>
stossen und einander zu verschlingen, und die Erde began zu schreien.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich erhob meine Augen abermals gen Himmel und schaute im
Gesicht, und siehe es kam aus dem Himmel hervor wie die Gestalten
von weissen Menschen, und vier traten hervor aus jenem Ort und drei
mit ihnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und jene drei, die zuletzt herausgetreten warenm fasten <lb n="25"/>
mich bei der Hand, hoben mich auf fort von den Geschlechtern der
Erde, brachten mich hinauf an einen hohen Ort und zeigten mir einen
Turm hochrafend über die Erde hin, und alle Hügel waren klein (dagegen)</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und sie sprachen zu mir: »Bleibe hier, bis dass du alles
siehst, was über diese Elefanten, Kamele und Esel und über die Sterne, <lb n="30"/>
über die Stiere, kurz über alle kommen wird.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah einen von jenen vier, die zuerst hervorgetreten
waren, wie er jenen ersten Stern, der vom Himmel gefallen war,
ergriff, ihn an Händen und Füssen band und in die Tiefe legte; und
jene Tiefe war eng und tief, schaurig und finster.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und einer von <lb n="35"/>
<note type="footnote">8 »mit dem andern« II | jahajewy »zu leben« G ist nur Schreibfehler für
ja‘aujewu »zu schreine«, zudem wäre die Indikativform hier direct falsch | 10 »unter
jene Färsen und Stiere hinein; da waren sie mit ihnen weidend …« II | 24 vier]
»einer« G, II; die Ziffern 1 u. 4 sind im Äthiop. sehr leicht zu verwechseln | 28 f.
hesysa » klein« lessen GMQU henysa »gebaut« | Hügel] »Städte« G |31 »über alle
Stiere kommen wird.« U, II.</note>

<pb n="110"/>
ihnen zog das Schwert und gab es jenen Elefanten, Kamelen und Eseln,
und sie fingen an einander zu schlagen, dass die ganze Erde ihretwegen
erbebte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und als ich im Gesicht (weiter) schaute, siehe, da warf
einer von jenen vier, die hervorgekommen waren, (sie) vom Himmel
<lb n="5"/> herab, und man sammelte und nahm alle die grossen Sterne, deren
Scham wie die Scham der Rosse war, und er band sie alle an Händen
und Füssen und legte sie in eine Kluft der Erde.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und einer von jenen vier ging zu jenem weissen Stier
und belehrte ihn über ein Geheimnis, ohne dass er zitterte; jener war
<lb n="10"/> als Stier geboren und wurde (nun) zu einem Menschen, und er zimmerte
sich eine grosses Fahrzeug und wohnte darauf, und drei Stiere wohnten
mit ihm auf jenem Fahrzeug, und es wurde über ihnen zugedeckt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und ich erhob abermals meine Augen gen Himmel und sahe ein hohes
Dach und sieben Wasserläufe auf ihm, und diese Wasserläufe ergossen
<lb n="15"/> sich mit gewaltiger Wassermasse in eine Umfriedigung.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und ich
schaute abermals, und siehe die Quellen am Boden öffneten sich in
jener grossen Umfriedigung, und das Wasser fing an aufzusprudeln und
sich über den Boden zu erheben, und ich sah (immerfort) nach jener
Umfriedigund, bis (schliesslich) die ganze Bodenfläche mit Wasser bedeck
<lb n="20"/> war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und das Wasser, die Finsternis und der Nebel nahmen
über ihr zu; und ich sah nach der Höhe jenes Wassers, da hatte sich
jenes Wasser bis zur Höhe jener Umfriedigung erhoben und strömte
über jene Umfriedigung und blieb auf der Erde stehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und alle
Rinder jener Umfriedigung waren zusammengeschart, bis ich sah, wie
<lb n="25"/> sie untersanken, verschlungen wurden und in jenem wasser umkamen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und jenes Fahrzeug schwamm auf dem Wasser, alle Rinder, Elefanten,
Kamele und Esel aber sanken zu Boden, samt allem Vieh, so dass
ich sie nicht mehr sehen konnte, und waren nicht im stande herauszukommen,
sondern gingen zu Grunde und versanken in die Tiefe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und
<lb n="30"/> ich schaute weiter im Gesicht, bis jene Wasserbäche von jenem hohen
Dache sich verlaufen, die Spalten der Erde sich ausgeglichen, und
andere Tiefen sich aufgethan hatten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Da fing das Wasser an in sie
hinabzulaufen, bis die Erde sichtbar wurde, und jenes Fahrzeug setzte
sich auf der Erde fest, und die Finsternis entwich, und das Licht erschien.
<lb n="35"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und eben der weisse Stier, der ein Mann geworden war, trat
heraus aus jenem Fahrzeug und die drei Stiere mit ihm, und einer von
den Stieren war Weiss, gleich jenem Stier, und einer von ihnen war
<note type="footnote">1 »Kamelen« &lt;GMQU | 5 »er sammelte« TU. II| »er nahm« TM, II, &lt; U|
8 »jenen weissen Stieren« alles HSS ausser M, V | 9 »während er zitterte« Mt, II |
14/ 15 »ergosen …. eine gewaltige Wassermasse« M, II| 18/19 »und es liess jene
Umfriedigung nicht (mehr) zum Vorschein kommen« II.</note>

<pb n="111"/>
rot wie Blut, und einer schwarz; und eben jener weisse Stier ging fort
von ihnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und sie fingen an Tiere des Feldes und Vögel zu
zeugen, und es entstanden durch sie Arten von allerlei Gestalt: Löwen,
Panther, Hunde, Wölfe, Hyänen, Wildschweine, Füchse, Kaninchen,
Schweine, Falken, Geier, Weihen, Adler und Raben; auch ein weisser <lb n="5"/>
Stier wurde unter ihnen geboren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und sie fingen an einander zu
beissen. Jener weisse Stier aber, der mitten unter ihnen geboren war,
erzeugte einen Wildesel und einen weissen Stier daneben, und der
Wildesel mehrte sich.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Jener Stier aber, der von ihm gezeugt
war, zeugte ein schwarzes Wildschwein und ein weisses Schaf, und <lb n="10"/>
jenes zeugte viele Schweine, das Schaf aber zeugte zwölf Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und als jene zwölf Schafe herangewachsen waren, überlieferten sie
eins von ihnen den Eseln, und diese Esel wiederum überlieferten jenes
Schaf den Wölfen, und jenes Schaf wuchs unter den Wölfen auf.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und der Herr brachte die elf Schafe herbei, bei ihm zu wohnen <lb n="15"/>
und mit ihm zu weiden unter den Wölfen, und sie vermehrten sich
und wurden zu vielen Schafherden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und die Wölfe fingen an sie
zu fürchten und bedrückten sie so weit, dass sie ihre Jungen umbrachten,
und sie warfen ihre Jungen in einen Fluss mit vielem Wasser;
und jene Schafe fingen an zu schreien über ihre Jungen und zum <lb n="20"/>
Herrn zu klagen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und ein Schaf, das vor den Wölfen gerettet
worden war, floh und entrann zu den Wildeseln; und ich sah die
Schafe, wie sie wehklagten und schrieen und den Herrn baten aus aller
Kraft, bis jener Herr der Schafe auf das Rufen der Schafe aus seinem
hohen Gemach herabstieg, zu ihnen kam und sie weidete.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und er <lb n="25"/>
rief jenes Schaf, das den Wölfen entronnen war, und redete mit ihm
über die Wölfe, dass es sie ermahnen sollte, die Schafe nicht anzurühren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Und das Schaf ging zu den Wölfen auf das Geheiss des
Herrn, und ein anderes Schaf begegnete ihm und ging mit ihm, und
sie gingen und traten beide zusammen in die Versammlung jener Wölfe, <lb n="30"/>
und sie redeten mit ihnen und ermahnten sie, von nun an die Schafe
nicht mehr anzurühren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und darnach sah ich die Wölfe, und wie
sie die Schafe noch härter behandelten mi taller Gewalt, und die
Schafe schrieen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Da kam ihr Herr zu den Schafen und fing an,
<note type="footnote">1 »und einer Schwarz« &lt; I | 3 Arten von allerlei Aussehen resp. Gestalt]
za-em-kuellu hebr ahzab. Hebr gehört zu dem Dn. Lex. 102 besprochenen Stamme
habara und bedeutet varietas colorum, species, forma, nicht zu habara Lex. 598.
Die Bedeutung »Schar«, die ihm Dn. auf Grund von Cap. 69. 22 und dieser Stelle
hier giebt, ist unerweisbar. Der Text von II mit hebra ist unverständlich | 9 »die
Wildesel mehrten sich« GQTU, W | 11 »und jenes zeugte viele Schweine« &lt; G ob
hom. | 29/30 »und sie gingen« &lt; TU, II | 34 »und sie fingen an« GMTU.</note>

<pb n="112"/>
jene Wölfe zu schlagen; und die Wölfe erhoben ein Wehgeheul, die
Schafe aber waren still und schrieen von da an nicht mehr.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Und
ich sah die Schafe, bis sie von den Wölfen weggingen, den Wölfen
aber waren die Augen geblendet; und jene Wölfe zogen aus, um die
<lb n="5"/> Schafe zu verfolgen mi taller ihrer Macht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Und der herr der Schafe
zog mit ihnen, indem er sie führte, und alle Schafe folgten ihm; und
sein Antlitz war glänzend, hehr und furchtbar anzuschauen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Die
Wölfe aber begannen jene Schafe zu verfolgen, bis dass sie dieselben
an einem Wasserbecken einholten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Und jenes Wasserbecken teilte
<lb n="10"/> sich, und das Wasser stand zu beiden Seiten vor ihnen; und ihr Herr,
der sie führte, stellate sich zeischen sie und die Wölfe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Und da
jene Wölfe die Schafe noch nicht zu Gesicht bekamen, so zogen
sie mitten in jenes Wasserbecken hinein, und die Wölfe verfolgten
die Schafe und eilten hinter jenen Schafen her in jenes Wasserbecken
<lb n="15"/> hinein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Und als sie den Herrn der Schafe erbleickten, kehrten sie
um, vor seinem Angesicht zu fliehen, aber das  Wasser jenes Beckens
strömte wieder zusammen und nahm plötzlich seine Natur wieder an,
und das Wasser schwoll an und stieg, bis es jene Wölfe bedeckte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>Und
ich sah zu, bis alle die Wölfe, die jene Schafe verfolgt hatten, umgekommen
<lb n="20"/> und versunken waren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Die Schafe aber entkamen aus
jenem Wasser und zogen hinaus in die Wüste, woe s weder Wasser
noch Gras gab; und sie fingen an ihre Augen aufzuthun und zu sehen,
und ich sah den Herrn der Schafe, wie er sie weidete und ihnen
Wasser und Gras gab, und jenes Schaf, wie es ging und sie führte.
<lb n="25"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Und jenes Schaf stieg auf die Spitze jenes hohen Felsens, und der
Herr der Schafe sandte es (darauf wieder) zu ihnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>Und darnach
sah ich den Herrn der Schafe vor ihnen stehen, und sein Aussehn war
majestätisch, furchtbar und hehr, und alle jene Schafe sahen ihn
und fürchteten sich vor seinem Angesicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>Und sie waren alle in
<lb n="30"/> Furcht und Zittern vor ihm und riefen hinter jenem Schafe her, das bei
ihnen war, [ nämlich dem andern Schafe,] welches siech in ihrer Mitte
befand: »Wir können nicht standhalten vor unserm Herrn und vermögen
nicht ihn anzublicken«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>Und jenes Schaf, das sie führte, kehrte um
und stieg auf die Spitze jenes Felsens; die Schafe aber begannen verblendet
<lb n="35"/> zu weden und vom Wege abzuirren, den es ihnen gezeigt hatte,
ohne dass jenes Schaf etwas danvon wusste.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>Da ergrimmte der Herr
der Schafe über sie in gewaltigem Zorne, und jenes Schaf erfuhr es und
<note type="footnote">7» furchtbar sein Aussehn und herrlich« II | 28 » majestätisch« &lt; II excl. V|
31 »das bei ihm war« T, II, das Folgende ist dann nach diesen HSS zu übersetzen:
hinter dem Schafe in ihrer Mitte her« U.</note>

<pb n="113"/>
stieg herab von der Spitze des Felsens und kam zu den Schafen und
fand den grössten Teil von ihnen verblendet und in der Irre.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>Und
als sie es eblickten, fürchteten sie sich und zitterten vor seinem Angesicht
und wünschten zurückzukehren zu ihrer Hürde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>Und jenes
Schaf nahm andere Schafe mit sich und kam zu jenen Schafen, die abgewichen <lb n="5"/>
waren, und darnach fing es an sie zu töten, da fürchteten sich
die Schafe vor seinem Angesicht, und jenes Schaf brachte die abgewichenen
Schafe zurück, und sie kehrten wieder zu ihren Hürden
zurúck.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>Und ich schaute in diesem Gesicht, bis dass jenes Schaf ein
Mann wurde und dem Herrn der Schafe ein Haus baute und alle Schafe <lb n="10"/>
in jenem Hause unterbrachte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>Und ich sah, bis dass eben das Schaf,
welches mit jenem Schafe, das sie führte, zusammengetroffen war,
entschlief; und ich schaute, bis all die grossen Schafe umgekommen
waren, und kleine an ihrer Stelle sich erhoben, und sie kamen zu einem
Weideplatz und näherten sich einem Wasserstrome.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p>Und jenes Schaf, <lb n="15"/>
ihr Anführer, das ein Mann geworden war, trennte sich von ihnen
und entschlief; und alle Schafe suchten es und erhoben seinetwegen ein
grosses Geschrei.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p>Und ich sah, bis sie verstummten mit ihrem Geschrei
um jenes Schaf, und sie überschritten jenen Wasserlauf, und es
traten andere Schafe als Fúhrer auf an Stelle derer, die entschlafen <lb n="20"/>
waren, und führten sie.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="40"><p>Und ich sah die Schafe, bis sie an einen
vortrefflichen Ort und in ein liebliches und herrliches Land Kamen,
und ich sah, bis jene Schafe satt wurden, und jenes Haus stand mitten
unter ihnen in dem lieblichen Lande.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>Und bald waren ihre Augen
offen, bald waren sie geblendet, bis sich ein anderes Schaf erhob, sie <lb n="25"/>
führte und sie alle zurückbrachte, und ihre Augen aufgethan wurden. 2 in der Irre] + »von seinem Wege ab« II | 9 »dort das Gesicht« II.
Henoch.

<pb n="114"/>
<lg><l>Ἐχ τοῦ τοῦ Ἐνὼχ βιβλίου χρῆσις.</l></lg></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p>Καὶ οἱ κύνες ἤρξαντο κατεσθίειν τὰ πρόβατα καὶ οἱ ὕες καὶ
οἱ ἀλώπεκες κατήσθιον αὐτά, μέχρι οὗ ἤγειρεν ὁ κύριος τῶν προβάτων
κριὸν ἕνα ἐκ τῶν προβάτων.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="43"><p>καὶ ὁ κριὸς ςὗτος ἤρξατο
<lb n="5"/> κερατίζειν καὶ ἐπιδιώκειν ἐν τοῖς κέρασειν καὶ ἐνετίνασσεν εἰς τοὺς
ἀλώπεκας καὶ μετ᾿ αὐτοὺς εἰς τοὺς ὕας καὶ ἀπώλεσεν ὕας πολλοὺς
καὶ μετ᾿ αὐτοὺς * * * * * το τοὺς κύνας.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="44"><p>καὶ τὰ πρόβατα, ὧν
οἱ ὀφθαλμοὺ ἠνοίηγσαν, ἐθεάσαντο τὸν κριὸν τὸν ἐν τοῖς προβάτοις,
ἕως οὗ ἀφῆκεν τὴν ὁδὸν αὐτοῦ καὶ ἤρφατο πορεύεσθαι ἀνοδίᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="45"><p>καὶ
<lb n="10"/> ὁ κύριος τῶν προβάτων ἀπέστειλεν τὸν ἄρνα τοῦτον ἐπὶ ἄρνα
ἕτερον τοῦ στῆσαι αὐτὸν εἰς κριὸν ἐν ἀρχῇ τῶν προβάτων ἀντὶ τοῦ
κριοῦ τοῦ ἀφέντος τὴν ὁδὸν αὐτοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="46"><p>καὶ ἐπορεύθη πρὸς αὐτὸν καὶ
ἐλάλησεν αὐτῷ σιγῇ κατὰ μόνας καὶ ἤγειρεν αὐτὸν εἰς κριὸν καὶ εἰς
ἄρχοντα καὶ εἰς ἡγούμενον τῶν προβάτων. καὶ οἱ κύνες ἐπὶ πᾶσι
<lb n="15"/> τούτοις ἔθλιβον τὰ πρόβατα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47"><p>ἑξῆς δὲ τούτοις γέγραπται, ὅτι ὁ κριὸς ὁ πρῶτος τὸν κριὸν
τὸν δεύτερον ἐπδίωκεν. καὶ ἔφυγεν ἀπὸ προςώπου αὐτοῦ. εἶτ᾿
ἐθεώρουν, φηςίν, τὸν κριὸν τὸν πρῶντον, ἕως οὗ ἔπεσεν ἔμπροσθεν
τῶν κυνῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="48"><p>καὶ ὁ κριὸς ὁ δεύτερος ἀναπηδήσας ἀφηγήσατο τῶν
<lb n="20"/> προβάτων,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="49"><p>καὶ τὰ πρόβατα ηὐξήθησαν καὶ ἐπληθύνθησαν. καὶ
πάντες οἱ κύνες καὶ αἰ ἀλώπεκες ἔφυγον ἀπ᾿ αὐτοῦ καὶ ἐφοβοῦντο
αὐτόν.</p></div>
<note type="footnote">7 &lt;ἐλυμήνα&gt; το Kirkpatrick.</note>

<pb n="115"/>
  <div type="textpart" subtype="verse" n="42a"><p>Und die Hunde, Füchse und wilden Schweine fingen an jene Schafe
zu fressen, bis der Herr der Schafe [ein anderes Schaf,] einen Weidder
aus ihrer Mitte erweckte, der sie führte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="43a"><p>Und iener Widder fing an
nach hierhin und dorthin jene Hunde, Füchse und wilden Schweine zu
stossen, bis dass er sie alle vernichtet hatte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="44a"><p>Und jenem Schaf <lb n="5"/>
wurden die Augen geöffnet, und dasselbe sah jenen Widder, der undter
den Schafen war, wie er seine Würde vergass und anfing jene Schafe
zu stossen und sie niedertrat und unziemlich wandelte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="45a"><p>Und der
Her der Schafe sandte das Schaf zu einem andern Schafe, und es erhob
dasselbe, Widder zu sein und die Schafe zu führen an Stelle jenes Widders, <lb n="10"/>
der seine Würde von sich geworfen hatte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="46a"><p>Und es ging zu ihm
und redete mit ihm allein und erhob es zum Widder und machte es zum
Fürsten und Führer der Schafe; und bei alledem bedrängten die Hunde
die Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="47a"><p>Und der erste Widder verfolgte jenen zweiten Widder,
und jener weite Widder machte sich auf und floh vor seinem Angesicht; <lb n="15"/>
und ich schaute, bis jene Hunde den ersten Widder niederwarfen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="48a"><p>Aber jener andere Widder erhob sich und führte die
[kleinen] Schafe, und jener zweite Widder zeugte viele Schafe und
entschlief; und ein kleines Schaf wurde Widder an seiner Stelle und
wurde Fürst und Führer jener Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="49a"><p>Und jene Schafe wuchsen <lb n="20"/>
heran und mehrten sich; aber alle jene Hunde, Füchse und wilden
Schweine fürchteten sich und flohen vor ihm. Und jener Widder
stiess und tötete alle wilden Tiere, und jene wilden Tiere vermochten
nichts mehr unter den Schafen und raubten gar nichts mehr von ihnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="50"><p>Und jenes Haus war gross und weit und es war für jene Schafe <lb n="25"/>
gebaut, und ein hoher und grosser Turm war auf dem Hause für den
Herrn der Schafe gebaut; und jenes Haus war niedrig, aber der Turm
ragte empor und war hoch, und der Herr der Schafe stand auf jenem
<note type="footnote">Cap. 89, 50 vgl. Test. Levi 10.
2 ein anderes Schaf] nominat. nicht Accus. in allen HSS, ist, wie der griech.
Text lehrt, Glosse, vielleicht veranlasst durch die fehlerhafte Verbalform tanse’a
»sich erhob«, welche sämtliche HSS ausser G statt des richtigen anse’a »erweckte«
bieten in Wiederholung von V. 41. Trotz der richtigen Verbalform hat auch
G die Glosse | 5 jenem Schaf] im Griech. der Plur. | 10 »Widders« (harge bage) wie
d. Grieche nar D, alle and. HSS »Schaf« (bag’e.) | 18 »kleinen« &lt; beim Griech. |
25/27 der Text ist hier in Unordnung, die Übersetzung folgt G mit Einschub eines
»und« vor »Turm«. ». . . Schafe gebaut, indem ein hoher Turm auf dem Hause war;
und der grosse und hohe Turm war auf jenem hause für den Herrn der Schafe gebaut«
MT, Y &amp; JLNO. Es ist aber auch folgende Fassung möglich: »weit, und ein hoher
Turm war für jene Schafe auf jenem Hause gebaut; und ein hoher und grosser Turm
war für den herrn der Schafe auf jenem Hause gebaut«. »und es war für jene
Schafe ein hoher Turm auf jenem hause für den herrn der schafe erbaut« II excl. Y.
Die beiden letzten Fassungen geben keinen rechten Sinn. QU kürzer als G.</note>

<pb n="116"/>
Turm, und man setzte ihm einen vollen Tisch vor.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="51"><p>Und ich sah
fernerhin jene Schafe, wie sie abermals in der Irre gingen und auf
vielerlei Wegen wandelten und jenes ihr Haus verliesen, und der Herr
der Schafe berief (einige) Schafe aus ihrer Mitte und sandte sie zu den
<lb n="5"/> (andern) Schafen, und die Schafe fingen an sie zu töten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="52"><p>Und eins
von ihnen wurde errettet und nicht getötet, und es entsprang und schrie
über die Schafe, und sie wollten es töten; aber der Herr der Schafe
rettete es aus der Hand der Schafe und brachte es  herauf  zu mir und
gab ihm seinen Platz.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="53"><p>Und viele andere Schafe sandte er zu jenen
<lb n="10"/> Schafen, um Zeugnis abulegen und Wehklage zu erheben über sie.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="54"><p>Und darnach sah ich, wie sie, nachdem sie das Haus des Herrn und
seinen Turm verlassen hatten, ganz und gar in der Irre gingen und ihre
Augen geblendet waren; und ich sah, wie der Herr der Schafe viel
Blutvergiessen unter ihnen und in ihren Herden anrichtete, bis sogar
<lb n="15"/> jene Schafe dieses Blutvergiessen herbeiriefen und seinen Ort preisgaben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="55"><p>Und er überliess sie den Klauen der Löwen, Panther, Wölfe und
Hyänen und den Klauen der Füchse und aller wilden Tiere; und jene
wilden Tiere des Feldes fingen an jene Schafe zu zerreissen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="56"><p>Und
ich sah, dass er jenes ihr Haus und ihren Turm verliess und sie alle in
<lb n="20"/> die Gewalt der Löwen gab, damit dieselben sie zerrissen und frässen, in
die Gewalt aller wilden Tiere.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="57"><p>Da began ich zu schreien aus aller
meiner Kraft und den Herrn der Schafe zu rufen und ihm Vorhaltungen
zu machen in Betreff der Schafe, dass sie von all den wilden Tieren
gefressen würden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="58"><p>Er aber blieb ruhig, als er (es) sah, und freute
<lb n="25"/> sich, dass sie gefressen und verschlungen und geraubt würden, und er
überliess sie der Gewalt aller wilden Tiere zum Frasse.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="59"><p>Und er berief
siebzig hirten und verstiess eben jene Schafe, dass sie sie weideten,
und sprach zu den Hirten und ihren Gesellen: »Ein jeder einzelne von
euch soll von nun an die Schafe weiden, und alles, was ich euch befehlen
<lb n="30"/> werde, das thut.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="60"><p>Und ich werde sie euch übergeben nach
der Zahl und werde euch angeben, wer von ihnen umkommen soll,
—und diese bringt um«. Da übergab er ihnen jene Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="61"><p>Und er
rief einen andern und sprach zu ihm: »Gieb acht und sieh auf alles,
was die Hirten an diesen Schafen thum werden; den sie warden von
<lb n="35"/> ihnen mehr umbringen, als ich ihnen befohlen habe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="62"><p>Und jeden
Übergriff und jede Vernichtung, die von den Hirten ausgehen wird,
schreibe auf; wieviel sie auf meinen Befehl vernichten und wieviel sie
nach eigenem Gutdünken vernichten, (kurz) jedem einzelnen hirten schreibe
<note type="footnote">11 »des herrn der Schafe« II | 22 »Herrn der Löwen« GMQ | 27 »sieben
Hirten« GMQU.</note>

<pb n="117"/>
alles auf, was er vernichtet.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="63"><p>Und lies es mir der Zahl nach vor,
wieviel sie vernichteten, und wieviel man ihnen zur Vernichtung überlieferte,
dass mir dies zum Zeugnis diene über sie, auf dass ich alles
Thun der Hirten kenne, um ihnen nachzurechnen, und sehe, was sie
treiben, ob sie bei meinem Befehle, den ich ihnen gegebe, habe, bleiben <lb n="5"/>
oder nicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="64"><p>Aber sie sollen es nicht wissen, und du sollst es ihnen
nicht zeigen und sie nicht zurechtweisen, sondern alles, was er vernichtet,
schreibe bei jedem einzelnen Hirten jederzeit auf und bringe alles herauf
vor mich.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="65"><p>Und ich schaute, bis dass jene Hirten weideten zu ihrer
Zeit, und sie begannen zu töten und zu Grunde zu richten mehr, als <lb n="10"/>
ihnen geheissen war, und sie überliessen jene Schafe der Gewalt der
Löwen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="66"><p>Und die Löwen und Panther frassen und vrschlangen den
grössten Teil jener Schafe, und die wilden Schweine frassen mit ihnen,
und sie verbrannten jenen Turm und untergruben jenes Haus.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="67"><p>Und
ich ward sehr traurig wegen des Turmes, weil jenes Haus der Schafe <lb n="15"/>
untergraben war, und darnach vermochte ich nicht mehr zu sehen, ob
jene Schafe in jenes haus hineingingen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="68"><p>Und die Hirten und ihre
Geselen überlieferten jene Schafe allen wilden Tieren des Feldes, sie
zufressen, und jeder einzelne von ihnen empfing zu seiner Zeit eine bestimmte
Zahl, indem bei jedem einzelnen von ihnen von dem andern in <lb n="20"/>
ein Buch eingeschrieben wurde, wie viele er davon vernichtete.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="69"><p>Und
viel mehr als in Ordnung war, tötete jeder einzelne und brachte um;
Da began ich zu weinen und zu wehklagen über jene Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="70"><p>Und
ebenso sah ich im Gesicht jenen Schreiber, wie er jedes einzelne aufschrieb,
das von jenen Hirten umgebracht wurde, Tag für Tag, und das <lb n="25"/>
ganze Buch dem Herrn der Schafe hinaufbrachte, es vorlegte und alles
zeigte, was sie gethan hatten, und alle, die jeder einzelne von ihnen beseitigt
hatte, und alle, die man zur Vernichtung hingegeben hatte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="71"><p>Und
das Buch wurde vor dem Herrn der Schafe vorgelesen, und er nahm
das Buch aus seiner hand, lase s und versiegelte es und legte es hin. <lb n="30"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="72"><p>Und danach sah ich, wie die Hirten zwölf Stunden lang weideten,
<note type="footnote">2 vernichteten] + »nach eigenem Gutdünken« BCEPV | 4 nachzurechnen]
»um sie zu überliefern« (emattewomu) alle HSS ausser GQ, diese beiden lessen
ewattenomu, was keinen Sinn giebt, und sicher nu rein Schreibfehler fürematenomu
ist | 20\21 wörtl. »indem jeder einzelne . . . eingeschrieben wurde« (jessahaf, so U);
d. andern HSS bieten die Activform jesehef, G jeshaf: »indem jeder einzelne dem
andern in ein Buch schrieb«, was einen falschen Sinn giebt. Dn. u. Ch. streichen
la vor kale’u »der andere« und machen kale’u zum Subjekt, aber das la ist durch
die überflüssige Wiederholung von la-kale’u ba-mashaf »von dem andern in ein
Buch« (alle HSS ausser U) am Ende des Verses geschützt | 23 »und über die
Massen zu wehklagen über . . .«II | 30 »in seine Hand« II, &lt; U; »von einem« Q.</note>

<pb n="118"/>
unsiehe, drei von juenen Schafen kehrten zurück, kamen und traten 
heran und begannen alles, was von jenem Hause eingfallen war, zu
bauen; aber die wilden Schweine hinderten sie, und sie vermochten
nichts (auszuführen).73 Und sie begannen wiederum zu bauen wie
<lb n="5"/> zuvor und führten jenne Turm auf, und er wurde der hohe Turm
genannt; und sie fingen wieder an, einen Tisch vor jenen Turm zu stellen,
aberf alles Brot darauf war besudelt und nicht rein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="74"><p>Und zu alledem
waren jenen Schafen die Augen geblendet, dass sie nicht sahen,
und ihren Hirten ebenfalls, und man überlieferte sie den Hirten zur
<lb n="10"/> Vernichtung I n (noch) grösserer Zahl, und sie traten die Schafe mit
ihren Füssen nieder und verschlangen sie</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="75"><p>Und der Herr der Schafe
blieb ruhig, bis alle Schafe sich über das Feld zerstreut und mit ihnen
vermischt hatten, und sie (die Hirten) retteten sie nicht aus der Hand
der wilden Tiere.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="76"><p>Und jener, der das Buch schrieb, brachte es hinnauf,
<lb n="15"/> zeigte es und las (es) vor dem Herrn der Schafe und flehte ihn an
um igrewillen und bat ihn, indem er ihm alles Thun ihrer Hirten
zeigte und vor ihm Zeugnis ablegtet wider alle Hirten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="77"><p>Dann nahm
er das Buch, legte es neben ihm nieder und ging hinweg.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah so lange, bis arf diese Weise siebenunddreissig
<lb n="20"/> Hirten das Weiden übernahmen, und sie alle führten (es) zu Ende
zu ihrer Zeit, wie die ersten, und andere bekamen sie in ihre Hand, sie
zu weiden, zu ihrer Zeit, ein jeder Hirt zu seiner Zeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und darnach
schaute ich im Gesicht, wie alle Vögel des Himmels kamen: die Adler,
die Geier, die Weihen, die Raben, und die Adler führten alle Vögel
<lb n="25"/> an; und sie fingen an jene Schafe zu fressen und ihnen die Augen auszuhacken
und ihr Fleisch zu verzehren.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und die Schafe schrieen,
weil ihr Fleisch von den Vogeln verzehrt wurde, und ich sah (es) und
wehklagte in meinem Schlafe übe jenen Hirten, der die Schafe weidete.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und ich sah zu, bis dass jene Schafe von den Hunden und Adlern
<lb n="30"/> und Weihen gefressen waren, und sie liessen an ihnen nicht das Geringste
von Fleisch, Haut und Sehnen übrig, bis nur noch ihr Gerippe
dastand, und auch ihr Gerippe fiel zur Erde, und die Schafe wurden
(immer) weniger.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und ich sah eine Zeitlang zu, bis dreiundzwanzig
Hirten das Weiden übernahmen, und sie vollendeten in ihren Zeitabschnitten
<lb n="35"/> achtundfünfzig Zeiten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und siehe es wurden Lämmer
<note type="footnote">Cap. 89, 73. Mal. 1, 7.
15 vor (ba-haba G) dem Herrn] MQU lessen abjeâta, T 2, II haba abjâta » in den
Woihnungen des Herrn«. T 1 hat ‘ abîj6ata » las die grossen Dinge dem Herrn dedr
Schafe vor«, das  ist vielleicht das Richtige | 19 » 37« nicht 36 nach T | 27 sah es]
» schrie«  T, II | 34 » Hirten« &lt;#x0026;GMQU | 35 » Es wurden aber kleine Lämmer gegoren« II.</note>

<pb n="119"/>
geboren von jenen weissen Schafen, und sie fingen an die Augen zu
öffnen und zu sehen und nach den Schafen zu schreien.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Die Schafe
abert schrieen nicht nach ihnen und hörten nicht ihren Ruf, sondern
waren genz taub, und ihre Augen waren ganz und gar geblendet und
schwerföllig.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und ich schaute im Gesicht, wie die Raben auf jene <lb n="5"/>
Lämmer lfogen und eins von jenen Lämmern ergriffen und die Schafe
zerstückelten und frassen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und ich sah, bis jenen Lämmern Hörner
wuchsen, und die Raben ihre Hörner zu Boden warfen, und ich sah,
bis ein grosses Horn einem jener Schafe hervorsprosste und ihre Augen
aufgethan wurden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und es sah nach ihnen, und ihre Augen öffneten <lb n="10"/>
sich, und es schrie nach den Schafen; da sahen es die Böckchen und
liefen alle zu ihm.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und trotz alledem zerrissen jene Adler und
Geier, Raben und Weihen immerzu die Schafe und flogen auf sie und
frassen sie; und die Schafe schwiegen still, aber die Böckchen wehklagten
und schrieen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und jene Raben stritten und kämpften mit <lb n="15"/>
ihm und suchten sein Horn wegzubringen, aber sie gewannen nicht die
Oberhand über es.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und ich sah sie, bis die Hirten und Adler und
jene Geier und Weihen kamen, und sie riefen den Raben zu, sie möchten
das Horn jenes Böckchens zerbrechen; und sie kämpften und stritten mit
ihm, und es kämpfte mit ihnen und schrie, dass ihm Hilfe kommen <lb n="20"/>
möchte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und ich sah, bis jener Mann kam, der die Namen der
Hirten aufschrieb und hinauf vor den Herrn der Schafe brachte, der
half ihm und errettete es und zeigte ihm alles, (dass) er herabgekommen
sei zur Hilfe jenes Böckchens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und ich sahe, bis jener Herr der Schafe
zu ihnen kam im Zorn und alle, die ihn erblickten, flohen und verfielen <lb n="25"/>
alle in den Zustand des Geblendetseins vor seinem Antlitz.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Alle
die Adleer und Geier, Raben und Weihen scharten sich zusammen und
brachten mit sich alle die Schafe des Feldes, und sie kamen alle zusammen
und halffen einander, jenes Horn des Böckchens zu zerbrechen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und ich sah jenen Mann, der das Buch auf dasa Geheiss des Herrn <lb n="30"/>
schrieb, bis er jenes Buch des verderbens aufschlug, das jene letzten
zwölf Hirten angerichtet hatten, und vor dem Herrn der Schafe bewies,
dass sie mehr als ihre Vorgänger umgebracht hatten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Und ich sah,
<note type="footnote">4  »ganz und gar und mit Gewalt geblendet« T, II | 9 einem] so nur G, alle
 andern HSS bieten den Nom. als Appos. zu »Horn« | 11 » sie schrieen« G &amp; JN
23 » und errettete es« &lt;#x0026; alle HSS ausser G | » alles«  (kuellô) wohl nur Schreibfehler
für kama » dass« | 24 » gekommen sei die Hilfe« alle HSS ausser G, C
28 brachten (amse’û) ] » kamen« (mas’û) G ist vielleicht nur Schreibfehler, veranlasst
durch mas’ û in derselben Zeile | 30 » wie er das Buch schrieb auf Geheiss des
Herrn, dass Gericht gehalten sei auf Geheiss (des Herrn) wwegen jenes Verderbens,
das jene letzten . . . « G.</note>

<pb n="120"/>
bis der Herr der Schafe zu ihnen kam und den Stab seines Zornes in
seine Hand nahm und die Erde schlug, dass sie auseinanderklaffte, und
alle die wilden Tiere un Vögel des Himmels fielen herab von jenen
Schafen und versanken in die Erde, und sie deckte sich über dieselben.
<lb n="5"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und ich sh, bis den Schafen ein grosses Schwert gegeben wurde,
und die Shcafe zogen aus gegen alle wilden Tiere des Feldes, sie zu
töten, und alle wilden Tiere und Vögel des Himmels flohen vor ihrem
A ngesicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Und ich sah, bis ein Thron in dem lieblichen Lande errichtet
wurde, und der Herr der schafe setzte sich darauf, und der andere
<lb n="10"/> nahm die versiegelten Bücher und öffnete jene Búcher vor dem
Herrn der Schafe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>Und der Her bewrief jene Mä nner, die sieben ersten
Weissen, und befahl, dass sie (alles) vor ihn brächten (anheben) vom
ersten Stern, der allen jenen Sternen, deren Scham wie die Scham der
Rosse war, voranging [ und den ersten stern, der zuerst herabgefallen
<lb n="15"/> war], und sie brachten sie alle vor ihn.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Und er sprach zu jenem
manne, der vor ihm: » Ergreif diese siebzig Hirten, denen ich die
Schafe überliefert habe und welche, nachdem sie dieselben in Empfang
genommen, mehr tötetten, als ich ihnen befohlen hatte, auf eigene Faust.«
<lb n="20"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Und siehe, ich sah sie alle gebunden, und sie standen alle vor ihm.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Und das Gwericht fand zuerst über die Sterne statt, und sie wurden
gerichtet und für schuldig erklärt und kamen an den Ort der Verdammnis,
und man warf sie in einen tiefen Ort, voll von flammendem
Feuer und voll Feuersäulen.,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Und jene siebzig Hirten wurden
<lb n="25"/> gerichtet und f"ur shculdig befunden und (auch) sie wurden in jene feurige
Tiefe geworfen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Und ich sah zu jener Stunde, wie eine ähnliche
Tiefe sich aufthat mitten in der Erde, voll Feuer, und sie brachten jene
verblendeten Schafe, und sie wurden alle gerichtet, für shculdig befunden
und in jene feurige Tiefe geworfen, dass sie brannten; und diese Tiefe
<lb n="30"/> war zur Rechten jenes Hauses.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>Und ich sah, wie jene Schafe
brannten und ihr Gebein in Flammen stand.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>Und ich stand auf,
um zu sehen, bis er jenes alte Haus zusammenpackte, und man schaffte
alle Säulen hinaus, und alle Balken und Zapfen jenes Hauses wurden
mit ihm zusammengepackt, und man schaffte es hinaus und legte es an
<lb n="35"/> einen Ort im Süden des Landes.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>Und ich sah, bis der Herr der
Schafe ein neues Haus brachte,, grösser und höher las jenes erste, und2 
<note type="footnote">2 » des Zornes« AEY | 9/10 »der andere« kâle'^u wird man statt kyellô d. HSS
 »und hahm alle versiegelten Bücher« lesen müssen, Ch. | 11 »Männer«  &lt;#x0026; U,II |
 13 »den ersten Stern« G | 14 [ ] Glosse | 17 » ergreifet« GQ | » siebzig« &lt;#x0026;G |
20 » und siehe, sie waren alle gebunden vor ihm« G | 24 » flammend in Feuersäulen«
G:für wa-jeleheb d. HSS l. za-jeleheb | 33 Zapfen| wörtl. » Zähne«.</note>

<pb n="121"/>
es an der Stelle des ersten, welches eingepackt worden war, aufstellte.
alle siene Säulen waren neu, seine Zapfen waren neu und alle grösser als
bei jenem ersten alten, welches er hinausgeschafft hatte, und alle Schafe
(fanden Platz) darin.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>Und ich sah alle Schafe, die übrig geblieben
waren, ind alle tiere auf der Erde und alle Vögel des Himmels, wie <lb n="5"/>
sie niederfielen und jenen Schafen Huldigung erwiesen und sie anflehten
und ihnen auf jedes Wort gehorchten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>Und darnach brachten mich
jene drei, die in Weiss gekleidet waren und mich bei meiner Hand
hielten — sei, die (schon) zuvor mich hinaufgebracht hatten — währen
die hand jenes Böckchens mich hielt, (wieder) hinauf und setzten mich <lb n="10"/>
mitten unter jene Schafe nieder, ehe das Gericht stattfand.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>Und
jene Schafe waren alle weiss, und ihre Wolle stark und rein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>Und
alle die umgekommen und versprengt waren, und alle wilden Tiere des
Feldea und alle Vögel des Himmels kamen in jenem Hause zusammen.
und der Herr der Schafe freute sich sehr darüber, denn sie alle waren <lb n="15"/>
gut und waren zu seinem Hause wieder zurückgekehrt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>Und ich
sah, bis sie jenes Schwert, das den Schafen gegeben war, neiderlegten
und es in das Haus zurückbrackten, und man versiegelte es vor dem
Angesicht des Herrn; und alle Shcafe waren einberufen nach jenem
Hause, aber es fasste sie nicht.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>Und ihnen allen waren die Augen <lb n="20"/>
geöffnet, dass sie gut sahen, und es war keines unter ihnen, das nicht
hätte sehen können.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>Und ich sah, dass jenes Haus gross, weit und
sehr voll war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>Und ich sah, wie ein weisser Stier mit grossen
Hörnern geborren wurde, und alle wilden Tiere des Feldes und alle
Vögel des Himmels fürchteten ihn und flehten zu ihm fortwährend. <lb n="25"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p>Und ich sah, bis alle ihre Arten verwandelt und sie alle weissen
Stiere wurden; und der erste unter ihnen war das Wort (r. ein Wildochs)
[ und selbiges Wort (Wildochs) war ein grosses Tier] mit grossen
schwarzen Hörnern auf seinem Kopfe, und der Herr der Schafe freute
sich über sie und über alle die Stiere.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p>Und ich hatte mich shclafen <lb n="30"/>
gelegt in (eben) das Gesicht, das ich sah, als ich schlief. Und ich
wachte auf und pries den Herrn der Gerechtigkeit und gab ihm Ruhm.
 <note type="footnote">3 » alten« &lt; G | »der Herr der Schafe« M, BEPV &amp; FHN | 7 »und ihnen« u. »gehorchten«
&lt;G |18 » sein Haus« alle HSS ausser G| 19 »einberufen« (tsawweû) ] alle
HSS ausser G haben » eingeschlossen« 0ta‘aswû) | 27 »Wildochs« ABBREV resp. ABBREV,
als (??) in den griech. Text übergegangen und vom Äthiop. durch nagar »Wort« 
wiedergegeben; nach Goldschmidt (S. 91) lautete der hebr. Text » und der erste unter
ihnen war ein Lamm« ABBREV, und dann sei ABBREV mit ABBREV verwechselt worden | war
(kôna mit Nom.) das Wort] » wurde (koôna mit Acc.) das Wort« II excl. W | 
29 Her der Schafe] » die fetten Schafe« G | 30 »über ihn« ?</note>

<pb n="122"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>Und darnach weinte ich gar sehr, und meine Thranen standen nicht
still, bis ich es nicht mehr aushalten konnte; so oft ich hinsah, flossen
sie herab um deswillen, was ich sah, denn alles wird (so) kommen und
sich erfüllen, und alle Thaten der Menschen sind mir der Reihe
<lb n="5"/> nach gezeigt worden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p>Und in jener Nacht gedachte ich des ersten
Traumes und weinte um seinetwegen, und war erschuttert, weil ich
jenes Gesicht gesehen hatte.«</p>
</div>
</div>
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<head>Teil V.</head>
<p>Das Bucli der Lelir- und Strafreden.</p>
<lb n="10"/> <p>Cap. 91—105.</p>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun, raein Sohn Methusala, rufe rnir alle deine
Brüder und versammele rnir alle Söhne deiner Mutter, denn eine Stimme
ruft mich, und der Geist ist über mich ausgegossen, dass ich euch alles
zeige, was über euch bis in Ewigkeit kommen wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Darnach ging
<lb n="15"/> Methusala hin, rief alle seine Bruder zu sich und versammelte seine Verwandten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und er (Henoch) redete zu allen Kindern der Gerechtigkeit
und sprach: »Höret, ihr Kinder Henochs, alle Worte eures Vaters und
horchet recht auf die Stimme meines Mundes, denn ich ermahne euch
und sage euch: Ihr Lieben, liebet die Rechtschaffenheit und wandelt in
<lb n="20"/> ihr.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und nahet euch nicht der Rechtschaffenheit mit zwiespältigem
Herzen und habt keine Gemeinschaft. mit denen, die zwiespältigen
Herzens sind, sondern wandelt in Gerechtigkeit, meine Kinder, und sie
wird euch auf guten Wegen führen, und die Gerechtigkeit wird eure Genossin
sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Denn ich weiss, dass der Zustand der Gewaltthätigkeit
<lb n="25"/> auf Erden überhand nehmen, und ein grosses Strafgericht auf Erden
<note type="footnote">Cap. 91, 4 Psal. 12, 3.
2 »aushalten konnte, so oft ich hinsah; denn sie flossen . . .« G, wenn nicht
etwa »denn« an falscher Stelle steht und eigentlich vor »so oft« zu setzen ist; »aushalten konnte, welche herabflossen« MT | 5/6 »meines ersten Traumes« II |
11/12 »deine Brüder« und »Söhne deiner Mutter« (??) G | 16 »redete zu allen (über) seine Gerechtigkeit« MTU (T: alien seinen Kindern); »redete zu alien seinen Kindern Gerechtigkeit« II ausser Υ | 17 »rneine Kinder« II | 19 »meine Lieben« IT ι
22 »Rechtschaffenheit und Gerechtigkeit« G | »meine Kinder« &lt; G.</note>

<pb n="123"/>
vollzogen werden wird, und es wird ein Ende gemacht werden mit aller
Ungerechtigkeit, und sie wird abgeschnitten werden von ihren Wurzeln,
und ihr ganzer Bau wird untergehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und abermals wird die Ungerechtigkeit
auf die Spitze getrieben werden auf Erden, und sie (die
Erde) wird alle Thaten der Ungerechtigkeit und der Gewaltthätigkeit <lb n="5"/>
und des Frevels in doppeltem Masse enthalten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und wenn Ungegerechtigkeit,
Sünde, Lästerung und Gewaltthätigkeit bei jeglichem Thun
wachsen, und wenn Abfall, Frevel and Unreinigkeit zunehmen werden,
so wird ein grosses Strafgericht vom Himmel über sie alle kommen,
und der heilige Herr wird mit Zorn und Strafe hervortreten, um Gericht auf <lb n="10"/>
Erden zu halten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>In jenen Tagen wird die Gewaltthätigkeit abgeschnitten
werden von ihren Wurzeln, und die Wurzeln der Ungerechtigkeit samt
dem Betrug, und sie werden unter dem Himmel (weg) vernichtet werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und alles wird dahingegeben werden in das flammende Feuer: Götterbild
der Heiden und Turm, und man wird sie fortschaffen yon der ganzen <lb n="15"/>
Erde; und sie (die Heiden) werden in die Verdammnis des Feuers geworfen
werden und werden im Zorn und in der gewaltigen ewigen Verdammnis
umkommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und der Gerechte wird aufstehen von seinem Schlafe,
und die Weisheit wird sich erheben und wird ihnen gegeben werden.
[11 Und darnach werden die Wurzeln der Ungerechtigkeit abgeschnitten, <lb n="20"/>
und die Sünder mit dem Schwert vertilgt werden; den Lästerern werden
sie abgeschnitten werden an jedem Orte, und diejenigen, welche auf
Gewaltthätigkeit sinnen und Spötterei treiben, werden durch das Schwert
umkommen.]</p>
</div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Und nun meine Kinder, sage ich euch, und zeige euch die Wege <lb n="25"/>
der Gerechtigkeit und die Wege der Gewaltthätigkeit und werde (sie)
euch wiederum zeigen, auf dass ihr wisst, was kommen wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und
nun höret auf mich, meine Kinder, und wandelt auf den Wegen der
Gerechtigkeit und wandelt nicht auf den Wegen der Gewaltthätigkeit;
denn alle, die auf den Wegen der Ungerechtigkeit wandeln, werden <lb n="30"/>
für ewig umkommen.«</p>
<note type="footnote">5 »und Thaten der Gewaltthätigkeit» II | G wird enthalten (te'ehez)] so QT
und im Grunde auch G, denn te'zaz ist nur Schreibfehler dafür; die übrigen HSS ausser U haben die Passivform tet'ahaz, die in Dn.'s Ausgabe fehlt. Im Lex. Sp.
768 setzt er dafür ad hoc die Bed. »sich behaupten« an| 6/9 »Und darnach werden... wachsen und . . . zunehmen, und ein Strafgericht wird kommen» MT, V | 7 »und
jegliches Thun» Q, II | 8 «Frevel» &lt; G | 9 »vom(??)Himmel» &lt; G | 10 hervortreten |
+ »auf die Erde» G | 12 «Wurzeln der» &lt; GQ | 13 »und sie werden vernichtet
werden» &lt; GQ | 18 »dem Schlafe» TU, II | 20 »werden sie abgeschnitten von der
Wurzel« G | 24 V. 12—17 gehören an den Schluss von Cap. 93 | »alle Wege der
Gerechtigkeit» G | 26 »habe sie euch wiederum  gezeigt» GQT, doch wirdar'ajkûkemmû
nur Schreibfehler für âre'ejakemmû sein | 28 »horet auf mich» &lt; G.</note>

<pb n="124"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Das von Henoch verfasste Buch — es schrieb also Henoch
diese ganze Weisheitslehre, die Preis verdient bei alien Menschen und
Richterin der ganzen Erde ist — für alle meine Kinder, die auf Erden
wohnen, und für künftige Geschlechter, die Rechtschaffenheit und Frieden
<lb n="5"/> üben werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Euer Geist sei nicht betrübt wegen der Zeiten, denn
der Heilige und Grosse hat für alles Tage bestimmt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und der Gerechte
wird vom Schlafe aufstehen, er wird aufstehen und auf dem Wege der
Gerechtigkeit wandeln, und sein ganzer Weg und Wandel wird in ewiger
Güte und Gnade sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Er wird dem Gerechten gnadig sein und
<lb n="10"/> wird ihm ewige Rechtschaffenheit geben und ihm Herrschaft verleihen;
und er wird in Güte und Gerechtigkeit leben und in ewigem Lichte
wandeln.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Die Sünde aber wird in der Finsternis untergehen auf ewig
und nicht mehr erscheinen von jenem Tage an bis in Ewigkeit.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und darnach übergab Henoch (die Bücher) und begann
<lb n="15"/> auch aus den Büchern zu erzählen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und Henoch sprach: »Über die
Kinder der Gerechtigkeit und über die Auserwählten der Welt und über
die Pflanze der Rechtschaffenheit will ich euch dieses erzählen und kund
thun, meine Kinder, ich Henoch, nach dem, was mir in dem himmlischen
Gesichte erschienen ist, und was ich durch das Wort der heiligen
<lb n="20"/> Engel erfahren und was ich aus den himmlischen Tafeln erkannt
habe«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und Henoch begann also aus den Büchern zu erzahlen
und sprach: »Ich bin als der siebente geboren in der ersten
Woche, während Gericht und Gerechtigkeit noch zurückhielten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und
nach mir in der zweiten Woche wird grosse Bosheit aufkommen und
<lb n="25"/> Betrug aufgesprosst sein; in ihr wird das erste Ende sein, und ein Mann
wird in ihr errettet werden. Und nachdem es vollendet ist, wird die
Ungerechtigkeit (wieder) wachsen, und er wird ein Gesetz für die Sünder
erlassen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und darauf in der dritten Woche, am Schluss derselben,
wird ein Mann zur Pflanze des gerechten Gerichts erwählt werden, und
<lb n="30"/> darnach wird er sich zur Pflanze der Gerechtigkeit auf ewig entfalten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und darnach in der vierten Woche, am Schluss derselben, werden
<note type="footnote">1 »Geschrieben von Henoch, dem Schreiber, (ist) diese ganze Weisheitslehre«
alle HSS ausser G, aber der Accus. za-kuellô vor temherta bei MQTU beweist, dass
auch hier sahafa »er schrieb« und nicht sahhâfî »der Schreiber « das Ursprüngliche
ist | 6 «Heilige, Grosse« MT, II ausser Υ | der Gerechte] »die Gerechtigkeit« M |
6/8 »die Weisheit· wird ... aufstehen, und die Gerechtigkeit wandeln, und . . G | 
9 dem Gerechten] »der Gerechtigkeit« GMQ | 14 »übergab« nur GQU, die übrigen
HSS haben dafür das Verbum kôna »war« | »begann« &lt; MQT | 17 «Pflanze der
Gerechtigkeit« Q, »der Gerechtigkeit und Rechtschaffenheit» II | 18 »habe es kund
gethan« MTU | 24 aufkommen] »kommen und aufstehen« G | 30 sich entfalten]
wörtl. »hervortreten«; »und darnach wird die Pflanze der Gerechtigkeit auf ewig
kommen« II; &lt; G ob hom.</note>

<pb n="125"/>
die Gerichte der Heiligen und Gerechten gesehen werden, und ein Gesetz
für alle künftigen Geschlechter und eine Umfriedigung für sie wird gemacht
werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und darnach in der fünften Woche, am Ende derselben,
wird das Haus der Herrlichkeit und der Herrschaft erbaut werden
für die Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und darnach in der sechsten Woche werden die, <lb n="5"/>
welche in ihr leben, alle geblendet sein, und über aller Herzen wird das
Vergessen der Weisheit kommen; und in ihr wird ein Mann aufwärts
fahren, und an ihrem Ende wird das Haus der Herrschaft mit Feuer
verbrannt werden, und es wird in ihr das ganze Geschlecht der Wurzel
der Kraft zerstreut werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und darnach in der siebenten Woche <lb n="10"/>
wird sich ein abtrünniges Geschlecht erheben; zahlreich werden seine
Thaten sein, aber alle seine Thaten werden Abfall sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und am
Ende derselben werden die auserwählten Gerechten yon der ewigen
Pflanze der Gerechtigkeit auserwählt werden, dass ihnen siebenfache
Belehrung zu teil werde über seine ganze Schópfung.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Denn wo ist <lb n="15"/>
irgend ein Menschenkind, das die Stimme des Heiligen zu hören vermochte,
ohne zu erbeben, und wer ist es, der seine Gedanken denken könnte,
und wer ist es, der alle Werke des Himmels sehen könnte?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und wie gäbe
es jemand, der den Himmel schauen könnte; und wo wäre der, der die Dinge
des Himmels zu erkennen und eine Seele oder einen Geist zu sehen und <lb n="20"/>
davon zu erzählen vermöchte, oder hinaufsteigen könnte und ( nun) alle ihre
Enden sähe und sie begriffe oder es ihnen gleich thäte?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und wo wäre
irgend ein Mann, der wissen könnte, wie die Breite und Länge der Erde ist,
und wem wären alle ihre Masse gezeigt worden?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Oder giebt es etwa
irgend jemand, der die Länge des Himmels erkennen könnte, und wie <lb n="25"/>
(viel) seine Höhe beträgt, und worauf er gegründet ist, und wie gross die
Zahl der Sterne ist, und wo alle Lichter ruhen?
CAP. 91.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12a"><p>Und darnach wird eine andere Woche, die achte, die
der Gerechtigkeit sein, und es wird ihr ein Schwert gegeben werden,
damit Gericht und Gerechtigkeit geübt werde an denjenigen, welche Gewaltthätigkeiten <lb n="30"/>
begehen, und die Sünder werden in die Hände der Gerechten
ausgeliefert werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13a"><p>Und am Ende derselben werden sie
Háuser erwerben infolge ihrer Gerechtigkeit, und es wird ein Haus geder
<note type="footnote">8 Herrschaft] »des Heiligtums» Ε | 9 »der auserwählten Wurzel» G, II
 11 »abtriinniges» &lt; C! GM I 13 «Auserwáhlten der Gerechtigkeit» G, DY &amp; LO
14 auserwählt] »belohnt« BDPY | 15 Schöpfung] «Besitz« GQ | 19 »der den Himmel
— ware der« &lt;  QU, II | 20 »seine Seele . . . seinen Geist« Ί, ACDKP | »die Gedanken
seiner Seele ... seinen Geist« W | zu sehen] »sichtbar zu machen« GMQU, nur Schreibfehler
| davon zu erzählen] »zu machen* GMQ | 24 alle ihre Masse (amtânâ)] »die
Masse (amtâna) von ihnen alien* alle HSS ausser Τ | 30 »das Gericht der Gerechtigkeit« G.</note>

<pb n="126"/>
baut wrden für den grossen König in Herrlichkeit bis in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14a"><p>Und darnach in der neunten Woche wird das gerechte Gericht der
ganzen Welf offenbart warden, und alle Werke der Gottlosen warden
verschwinden von der Erde; und die Welt wird für den Untergang aufgeschrieben
<lb n="5"/> wrden, und alle Menschen wrden schauen nach dem
Wege der Rechtschaffenheit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und darnach in der zehnten Woche
im siebenten Teile findet das grosse ewige Gericht statt, in dem er Vergeltung
üben wird unter den Engeln.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und der erste Himmel wird
verschwinden und vergehen, und ein neuer Himmel wird erscheinen, und
<lb n="10"/> alle Kräfte der Himmel warden siebenfach leuchten in Ewigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Und
darnach warden viele Wochen, ohne Zahl, bis in Ewigkeit in Güte und
Gerechtigkeit sein, und die Sünde wird von da an nicht mehr erwähnt
wrden bis in Ewigkeit.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun sage ich euch, meine Kinder: Liebet die Gewert,
dass man sie annehme, und die Wege der Ungerechtigkeit vergehen
und schwinden plötzlich dahin.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und gewissen Leuten vom
(künftigen) Geschlecht wrden die Wege der Gewaltthätigkeit und des
Todes offenbart warden, und sie warden sich von ihnen fernhalten und
<lb n="20"/> ihnen nicht folgen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und nun sage ich euch, den Gerechten: Wandelt
nicht auf bösen Wegen noch auf den Pfaden des Todes, und nahet euch
ihnen nicht, dass ihr nicht umkommt,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>sondern suchet und wählet
euch die Gerechtigkeit und ein wohlgefälliges Leben und wandelf auf
den Wegen des Friedens, dass ihr lebet und es euch wohl gehe.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und
<lb n="25"/> haltet meine Rede fest in den Gedanken eures Herzens und lasset (sie)
nicht austilgen aus eurem Herzen, den ich Weiss, dass die Sünder die
Menschen verführen warden, die Weisheit zu einer schlechten zu machen
—aber es wird kein Platz dafür gefunden wrden — und (dass) Versuchungen
aller Art nicht abnehmen warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Wehe denjenigen, welche
<lb n="30"/> Ungerechtigkeit und Gewaltthätigkeit aufbauen und Betrug als Grund
legen, den plötzlich warden sie vernichtet warden und warden keinen
<note type="footnote">Cap. 91, 16. Jes. 65, 17. 66, 22. 30, 26. — 94, 1. Psal. 1, 6. — 2. Prov. 14, 12.
 1 »zur Verherrlichung« alle HSS ausser GM | 3 »Werke« &lt;#x0026;G | 4/5 wird aufgeschrieben
warden (jessahaf)] jeshaf GQ nur Schreibfehler; »er wird aufschreiben
zum Untergang für ewig« T; »und für alle Ewigkeit soll die Vernichtung aufgeschrieben
wrden« Y | 7 Gericht statt] + »und es wird vollstreckt an den Wächtern
und der ewige Himmel, der Vergeltung . . . « T, II (Wächtern d. ewigen Himmels
T2 &amp; JN). Urspr. Glosse | 7/8 Vergeltung üben (jetbêqal)] so MU, die Lesart von Y
jebaque »nützen« und von den übrigen HSS jebaquel »sprossen« ist sinnlos | »an
allen Engeln« T | 10 » in Ewigkeit« &lt;#x0026;G, A | 11 »und alle in Güte« G | 21 bösen
Wegen] + »und Gewaltthätigkeit« II | 22 sondern suchet] » umkommt, wie die,
welche Böses suchen« G.</note>

<pb n="127"/>
Frieden haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Wehe denen, die ihre Häuser mit Sünde bauen, den
sie warden ganz von grund aus ausgerottet wrden und durch das
Schwert fallen; und werlche Gold und Silber erwerben, wrden im Gericht
bald zu Grunde gehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Wehe euch, ihr Reichen, den auf euren
Reichtum habt ihr vertraut, und von eurem Reichtum werdet ihr fort <lb n="5"/>
müssen, weil ihr nicht an den Höchsten gedacht habt in den Tagen
eures Reichtums.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Ihr habt Lästerung und Ungerechtigkeit verübt
und seid reif geworden für den Tag des Blutvergiessens und für den
Tag der Finsternis und für den Tag des grossen Gerichts.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Solches
rede ich und thue es euch kund, dass euch vernichten wird, der euch <lb n="10"/>
geschaffen hat; und über euren Sturz wird kein Mitleid herrschen, und
euer Schöpfer wird sich über euren Untergang freuen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und eure
Gerechten warden in jenen Tagen ein Vorwurf sein für Sünder und
Gottlose.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> O dass meine Augen eine Wasserwolke wären, und ich <lb n="15"/>
über euch weinen und meine Thränen vergiessen könnte wie eine Wasserwolke,
damit ich Ruhe became vor dem Kummer meines Herzens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Wer
hat euch erlaubt, Lästerung und Bosheit zu verüben? So wird euch Sünder
das Gericht treffen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Fürchtet euch nicht, ihr Gerechten, vor den
Sündern, den der Herr wird sie wieder in eure Hand überliefern, dass <lb n="20"/>
ihr Gericht an ihnen übet, wie es euch wohlgefällt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Wehe euch, die
ihr Bannflüche schleudert, die &lt;nicht&gt; sind: Heilung soll fern
von euch sein um eurer Sünde willen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Wehe euch, die ihr eurem
Nächsten mit Bösem vergeltet, den es wird euch vergolten wrden
nach eurem Thun.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Wehe euch Lügenzungen, und denen, die Unrecht <lb n="25"/>
darwägen, den ihr werdet eilends zu Grunde gehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Wehe euch, ihr
Sünder, dass ihr die Gerechten verfolget, den ihr werdet dahingegeben
und vom Unrecht vefolgt warden, und sein Joch wird schwer auf euch
lasten.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Hoffet, ihr Gerechten, den bald warden die Sünder vor <lb n="30"/>
euch vernichtet warden, und ihr werdet dit Herrschaft über sie bekommen,
<note type="footnote">Cap. 94, 7. Jerem. 22, 13. — 8. Psal. 49, 7. 52, 9. Prov. 11, 28. — 95, 1. Jerem. 23.
9 »und für den Tag der Finsternis« &lt; G | 13 deine Gerechten I (deine &lt; U) |
15 »O dass ich Wasser hätte für meine Augen, auf dass sie eine Wasserwolke
würdne« G; »O dass meine Augen eine Wasserwolke hätten« M; auch die andern
HSS haben hier niel kleine Abweichungen, der Sinn ist aber immer derselbe | 18 » zu
verüben« &lt; G | 18/19 »möge. . . treffen« II | 22 » incht« &lt; vor »zu lösen« GQ und
urspr. auch M; jetfatehû verbesserten T, II dann zu î-teftehû »dass ihr sie nicht
löset«. Der Passus &lt; U | »ist fern« MQ, V | 28 »vom Unrecht« (ba- resp. em- ammazâ)]
»ihr Leute des Unrechts« (ella- ammazâ) T, II excl. Y | » ihr Joch« T, II | 30 Hoffet]
» Freut euch« T.</note>

<pb n="128"/>
wie es euch gefällt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und am Tage der Not der Sünder warden eure
Jungen sich erheben und auffahren wie Adler, und höher als der Geier
(nistetI) wird euer Nest sein, und ihr werdet hinaufsteigen und wie das
Kaninchen in die Klüfte der Erde und in die Spalten der Felsen eindringen
<lb n="5"/> für alle Zeit vor den Ungerechten; und sie warden euretwegen
seufzen und weinen wie Sirenen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und fürchtet euch nicht, ihr Leidenden,
den Heilung wird euch zu teil warden, und ein helles Licht
wird euch leuchten, und die Stimme der Ruhe werdet ihr vom Himmel
her hören.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Wehe euch, ihr Sünder! euer Reichtum zwar last euch
<lb n="10"/> als Gerechte erscheinen, aber euer Herz überführt euch, dass ihr Sünder
seid; und diese Rede wird euch gegenüber ein Zeugnis sein zur Erinnerung
an die Übelthaten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Wehe euch, die ihr das Beste des Weizens
verzehrt und die kraft des Ursprungs der Quelle trinkt und die Niedrigen
mit eurer Kraft zu Boden tretet.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Wehe euch, die ihr jederzeit
<lb n="15"/> Wasser trinket, den es wird euch bald vergolten warden: es wird mit
euch zu Ende gehen und ihr wrdet vertrocknen, weil ihr die Quelle des
Lebens verlassen habt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Wehe euch, die ihr Ungerechtigkeit, Betrug
und Lästerung verübt, es wird ein Darangedenken geben euch gegenüber
zum Bösen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Wehe euch, ihr Mächtigen, die ihr mit Gewalt den
<lb n="20"/> Gerechten zu Boden schlagt, den es wird der Tag eures Verderbens
kommen; in jener Zeit warden für die Gerechten viele und gute Tage
kommen, am Tage eures Gerichtes.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Glaubt, ihr Gerechten, dass die Sünder warden zu Schanden
warden und umkommen am Tage der Ungerechtigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Kund wird
<lb n="25"/> es euch warden, dass der Höchste an euren Untergang denkt, und die
Engel des Himmels sich über eure Vernichtung freuen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Was wollt
ihr (dann) thun, ihr Sünder, und wohin wollt ihr an jenem Tage des
Gerichtes flierhen, wenn ihr die Stimme des Gebets der Gerechten hören
werdet?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Es wird euch aber gehen wie jenen, gegen die jenes Wort
<lb n="30"/> ein Zeugnis sein wird: »Ihr seid Genossen der Sünder gewesen«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und
in jenen Tagen wird das Gebet der Gerechten zum Herrn dringen, und
für euch warden die Tage eures Gerichts kommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und alle eure
ungerechten Reden warden vorgelesen werden vor dem Grossen und
Heiligen, und euer Antlitz wird vor Scham erröten, und jedes Werk,
<note type="footnote">Cap. 96, 2. Jerem. 49, 16. Jes. 2, 19. — 5. Psal. 81, 17. 147, 14.
15 »es wird euch vergolten warden« &lt; MQT wegen Ähnlichkeit mit dem
folgenden Wort; die Stelle &lt; U | 26 »des Himmels« &lt; II | 29 »es wird euch nicht
so gehen wie jenen, ihr, gegen die . . . « MT, II (« wie jenen, den gegen euch« T) | 
31 »kommen und dringen« G | 33 unger. Reden] »ungerechtigkeit« G | 33 »und«
&lt; vor »Heiligen« GGaMQ. Für Cap. 97, 6 b—108, tritt noch Ga hinzu.</note>

<pb n="129"/>
das auf Ungerechtigkeit gegründet ist, wird er verdwerfen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Wehe euch,
ihr Sünder, mitten im Meere und auf dem Festlande, deren Gedenken
euch verderblich ist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Wehe euch, die ihr Silber und Gold in unrechtmässiger
Weise erwerbt und sagt: »Wir sind reich geworden, haben
Hab und Gut und besitzen alles, was wir wünshcen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und nun wollen <lb n="5"/>
wir ausführen, was wir ersonnen haben, den wir haben Silber zusammengebracht
und unsere Vorratshäuser gefüllt wie mit Wasser, und zahlreich
sind die Ackerleute unserer Häuser«.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und wie Wasser wird
(auch) eure Lüge zerrinnen; den der Reichtum wird euch nicht bleiben,
sondern eilends von euch hinauffahren, weil ihr alles mit Unrecht erworben <lb n="10"/>
habt, und ihr wrdet dem grossen Fluche verfallen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun schwöre ich euch, den Weisen und den Thoren,
ihr werdet auf Erden viel zu Gesicht bekommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Denn Schmuck
werdet ihr Männer euch mehr anlagen als ein Weib und Buntes mehr
als ein junges Mädchen; in königswürde, Hoheit und Machtfülle, in Silber <lb n="15"/>
und Gold und Purpur, in Ehre und Speisen gehen sie auf wie (zerfliessendes)
Wasser.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Darum haben sie keine Lehre und Weisheit, und infolgedessen
warden sie zu Grunde gehen mitsamt ihren Reichtümern und
mit aller ihrer Herrlichkeit und Ehre, und in Schande, Todesnot und
grosser Armut wird ihr Geist in den feurigen Ofen geworfen warden. <lb n="20"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Ich schwöre euch, ihr Sünder, wie ein Berg nicht zu einem Sklaven
geworden ist noch warden wird, und eine Anhöhe nicht zur Magd für
ein Weib, also ist auch die Súnde nicht auf die Erde geschickt worden,
sondern die Menschen haben sie aus ihrem eigenen Selbst erschaffen,
und grosser Verdammnis warden die verfallen, welche sie begehen. <lb n="25"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und Unfruchtbarkeit ist dem Weibe nicht (von Natur aus) gegeben
worden, sondern um des Thuns ihrer Hände willen stirbt sie ohne Kinder.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Ich schwöre euch, ihr Sünder, be idem Heiligen und Grossen, dass
all euer böses Thun offenbar ist in den Himmeln, und dass e skein
Werk der Gewaltthätigkeit bei euch giebt, welches bedeck und verborgen <lb n="30"/>
wäre.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und wähnet nicht in eurem Geiste und saget nicht in
eurem Herzen, ihr wüsstet nicht und sähet nicht, dass jede Sünde im
HImmel vor dem Höchsten täglich aufgeschrieben wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Von nun an
wissr ihr, dass alle eure Gewaltthätigkeit, die ihr begehet, aufgeschrieben
wird an jedem Tage bis zum Tage eures Gerichts.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Wehe euch, ihr <lb n="35"/>
<note type="footnote">1 »wird verworfen warden« MU, II; »wird nachlassen« Ga | 7/8 »und wie
Wasser zahlreich sind die . . .« MQT, II, bei U fehlt der Passus | 10 »alles« &lt; GaQ |
12 »und nicht den Thoren« GGaQT | 16 »gehen sie auf« wört. »ergiessen sie sich« |
20 »in den feurigen Ofen« &lt; MQT | 21 »ich schwöre euch« &lt;  26 Unfruchtbarkeit
(meknat)] »Vorwände« (maknejât) GGaMQ | 28 »und» &lt;  vor »Grossen« GTU | 
30 »Werk der« &lt; Ga | 35 « das Gerichts« Ga; »eures Todes und eures Gerichts« M
Henoch.</note>

<pb n="130"/>
Thoren, den ihr wrdet durch eure Thorheit umkommen; und um die
Weisen kümmert ihr euch incht, somit wird Gutes nicht zu euch kommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und nun wisest, dass ihr reif seid für den Tag des Verderbens, und
hoffet nicht, dass ihr am Leben bleiben werdet, ihr Sünder; ihr werdet
<lb n="5"/> vielmehr dahingehen und sterben, weil ihr kein Lösegeld kennt. Denn
ihr seid reif für den Tag des grossen Gerichts und für den Tag der
Trübsal und grossen Schmach für euren Geist.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Wehe euch, ihr Herzverstockten,
ihr euch so vortrefflich? Doch von all dem Guten, das der Herr,
<lb n="10"/> der Höchste, in Fülle auf Erden gegeben hat: (darum) sollt ihr keinen
frieden haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Wehe euch, die ihr ungerechtes Thun liebt, warum
erhoffet ihr Gutes für euch? Wisset, dass ihr in die Hände der Gerechten
werdet gegeben warden, und sie warden euch den Hals durchschneiden
und warden euch töten ohne Erbarmen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Wehe euch, die
<lb n="15"/> ihr euch freut über die Not der Gerechten, den für euch wird kein
Grab gegraben warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Wehe euch,  die ihr die Worte der Gerechten
für eitel erklärt, ihr wrdet keine Hoffnung auf das Leben haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Wehe euch, die ihr Lügenworte niederschreibt und Reden der Gottlosen,
den die schreiben ihre Lüge nieder, dass man sie höre und das
<lb n="20"/> andere vergesse; sie warden keinen Frienden haben, sondern eines plötzlichen
Todes sterben.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Wehe denen, welche Gottlosigkeiten begehen und Lügenreden
loben und verherrlichen; ihr werdet zu Grunde gehen und kein
gutes Leben haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Wehe denen, welche die Worte der Warheit verkehren
<lb n="25"/> das ewige Gesetz übertreten, und sich selbst zu dem machen,
was sie (vordem) nicht waren, zu Sündern; auf Erden sollen sie niedergetreten
warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>In jenen Tagen macht euch bereit, ihr Gerechten,
eure Gebete ins Gedächtnis zu bringen, und legt sie als Zeugnis den
Engeln vor, dass sie die Sünde der Súnder dem Höchsten zur Erinnerung
<lb n="30"/> vorlegen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und in jenen Tagen warden die Völker in Aufruhr
kommnen, und die Geschlechter der Völker warden sich erheben
am Tage des Verderbens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und in jenen Tagen warden die, welche
in Not sind, hingehen und ihre Kinder zerreissen und sie von sich
werfen; ihre Kinder wrden ihnen entgleiten, und während sie an der
<note type="footnote">2 »kennt  ihr nicht« M, »seht ihr nicht« Q, »hört ihr nicht« T, II | 9 »unser
Herr« M, II | 16 gegraben warden] »zu sehen sein« GGaQ | 20 das andere vergesse]
»die Thorheit nicht vergesse« II | 22 »Wehe euch« GMQT, dann aber
folgen Verba in der 3. Person; dieselbe Erscheinung wiederholt sich V. 2 bei den
HSS II | 28 »ihr habt sie vorgelegt« II | 31 sich erheben (jetnase’û)] » erheben«
(jenase’û) GGaQ vielleicht nur Flüchtigkeit; »wrden ihr Antlitz nicht erheben« M |
33/34 »ihre Kinder von sich werfen« II.</note>

<pb n="131"/>
Brust liegen, warden sie ihre Kleinen dahinwerfen und wrden nicht
zu ihnen zurückkehren und sich nicht ihrer Lieben erbarmen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Abermals
schwöre ich euch Sündern, dass die Sünde reif ist für den Tag
unaufhörlichen Blutvergiessens.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und sie warden Steine anbeten, und
andere warden Bilder von Gold und Silber, Holz und Thon bilden, und <lb n="5"/>
andere warden böse Geister und Dämonen und allerlei Idole anbeten
[und das] im Unverstand, aber es wird keine Hilfe von ihnen zu Erlangen
sein.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und sie warden in Gottlosigkeit versinken wegen der Thorheit
ihres Herzens, und ihre Augen warden geblendet sein durch die Furcht
ihres Herzens und die Gesaichte ihrer  Träume.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Durch sie warden sie <lb n="10"/>
gottlos und voll Furcht warden, den alle ihre Werke thun sie in Lüge
und beten Steine an; so wrden sie in einem Augenblick umkommen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Selig sind in jenen Tagen alle diejenigen, welche die Worte der
WEisheit annehmen und verstehen und den Wegen des Höchsten folgen
sind mit den Gottlosen, den sie warden gerettet warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Wehe
euch, die ihr die Bosheit bis zu eurem Nächsten ausdehnt, ihr
werdet in der Hölle getötet warden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Wehe euch, die ihr ein falsches
und betrügerisches Mass führt und auf Erden Erbitterung hervorruft,
den dadurch wird es mit ihnen ein Ende nehmen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Wehe euch, <lb n="20"/>
die ihr eure Häuser mit der Fronarbeit anderer baut, und deren Baumaterial
keinen Frieden haben!</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Wehe denen, die das Mass und das
ewige Erbteil ihrer Väter verwerfen und deren Seels den Götzen folgt;
sie warden keine Ruhe hanen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Wehe denen, welche Ungerechtigkeit <lb n="25"/>
begehen und die Gewalttätigkeit unterstützen und ihren Nächsten töten
bis auf den Tag des grossen Gerichts.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Denn er wird eure Herrlichkeit
zu Boden stürzen und Kummer in euer Herz bringen, und er wird seinen
<note type="footnote">Cap. 99, 6. 7 vgl. Tertullianus de idolol. IV, 22–28: Et rursus juro vobis peccatores,
quod in diem sanguinis perditionis tristitia (Var. paenitentia) parata est. qui
servitis lapidibus et qui imagines facitis aureas et argenteas et ligneas et lapideas et
fictiles et servitis phantasmatibus et daemoniis et spiritibus infamibus (HSS infamis)
et omnibus erroribus non secundum scientiam, nullum ab iis invernietis auxilium.
1 »ihre Kleinen« &lt; II | 6 böse] »unreine« II | 7 und im Unverstand = non
secundum scientiam Tert.] »und in Götzentempeln« M (noch mit î »nicht«), II &amp;
FHJLNO | 15 »der Gerechtigkeit« U, II | 17 ausdehnt (tesafehewâ)] »Böses erhofft
für« (tessaffawewâ oder tessefawewâ?) Ga, aber mit grammat. unrichtiger Form
18 »betrügerisch« &lt;&gt;  Ga | Mass (masfarta)] »den Grund (masarrata) der Sünde und
des Betruges legt« T, II; »Strafe« (maqsafta) M | Erbitterung hervorruft (jâmarenû)]
»ratet« (jâmakerû) Ga — nicht »versucht« (Charles, Beer), das müsste jâmêkerû
heissen, zudem fehlt das Objekt und der Zusatz »auf Erden« ist überflüssig — »kennt«
(jâ’amerû) GQ. Sollte das ein Schreibfehler für jâ’êmerû »kennen elhrt« sein?
24 »ihre Seele . . . folgen lassen« II.</note>

<pb n="132"/>
Zorn erregen, und dessen Hauch wird euch all emit dem Schwert umbringen;
und all die Gerechten und Heiligen warden eurer Sünde gedenken.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in jenen Tagen warden die Väter mit ihren Söhnen
an einem Orte erschlagen wrden, und Brüder miteinander im Tode
<lb n="5"/> fallen, bis es einem Strome gleich von ihrem Blute strömt,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Denn
ein Mann wird seine Hand nicht zurückhalten von seinen Söhnen und
Enkeln, sie zu töten und der Sünder wird seine Hand nicht zurückhalten
von seinem hochgeehrten Bruder; vom Morgengrauen bis die
Sonne sinkt warden sie einander morden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und das Ross wird bis an
<lb n="10"/> die Brust im Blute der Sünder waten, und der Wagen bis zu seiner
Höhe einsinken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und in jenen Tagen wrden die Engel herabkommen
in die Verstecke und alle, welche die Sünde zu halten.
<lb n="15"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und zu Wächtern wird er über alle Gerechten und Heiligen heilige
Engel setzen, dass sie sie behüten wie einen Augapgfel, bis dass er allem
Bösen und aller Sünde ein Ende machen wird; und wenn auch die Gerechten
einen langen Schlaf schlafen, so haben sie doch nichts zu fürchten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und die weisen Menschen warden die Wahrheit sehen, und die Kinder
<lb n="20"/> der Erde warden alle Worte dieses Buches verstehen und erkennen, dass
ihr Reichtum sie nicht retten kann beim Zusammensturz ihrer Sünde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Wehe euch, ihr Sünder, wenn ihr die Gerechten peiniget am Tage der
agren Drangsal und sie mit Feuer verbrennt; es wird euch vergolten
warden nach euren Thaten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Wehe euch, ihr Herzverstockten, die ihr
<lb n="25"/> wachet, um Böses auszuzinnen: Furcht soll über euch kommen, und
keener wird euch helfen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Wehe euch, ihr Sünder, wegen der Rede
eures Mundes und der Werke eurer Hände, die Werke eures gottlosen
Sinnes sind: ihr wrdet in einem Brande lodernden Feuers brennen.
<note type="footnote">Cap. 100, 5. Deut. 32, 10. Psal. 17, 8.
1 »und den Geist seines Zornes erregen, dass er euch alle . . . umbringe«
Ga, II, &lt; U. Auch diese Lesart ist eine Verbesserung d. abbess. Gelehrten für das
sinnlose »seinen Zorn und seinen Hauch« (manfasô) GMQ, nur T hat richtig den
Nom. manfasû | 5 »als Strom . . . strömt« GMT1 einfache Apposition | »eurem
Blute« Ga 6 »mitleidsvoll zurückhalten« T, II | 12 »der Sünde halfen« T, II |
14 »des Gerichts« &lt; TU, II excl. V | »an allen Sündern« T, II | 17 »ein Ende
gemacht wird« TU, II | 24 »Herzverkehrten« II | 26 »den wegen . . . werdet
ihr . . .« Ga, II | Rede] »Worte« Ga, II | 27/28 gottlosen Sinnes (res‘ânîkemmû]
rasî‘ânîkemmû GGaMQ ist nur Schreibfehler; rasâ ‘kemmû II last sich höchstens
übersetzen: »die ihr gottlos waret in Wrken« | »in Folge der Werke eures gottlosen
Sinnes werdet ihr . . .« T | 28 »werdet — brennen« scheint nicht der urspr.
Text zu sein, GQT und zum Teil auch M und U lessen nämlich: ba-wâ‘ja lâhb
em-esât jewe‘î »in einem lodernden Brande, (der ärger als Feuer brennt, (werdet
ihr brennen)«.</note>

<pb n="133"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und nun wisest, dass er bei den Engeln im Himmel nach euren
Thaten forschen wird, und bei Sonne, Mond und Sternen nach eurer
Sünde, weil ihr auf Erden an den Gerechten Gericht übt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und er
wird gegen euch zu Zeugen zufrufen jede Wolke, Nebel, Tau und
Regen, den sie alle wrden vor euch zurückgehalten warden, dass sie <lb n="5"/>
nicht auf euch herabkommen können, und sie warden eurer Sünde gedenken.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und nun gebt dem Regen GEschenke, dass er sich nicht
weigere, auf euch herabzukommen, und dass der Tau, wenn er von euch
Gold und Silber empfangen hat, herniederkomme.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Wann Reif und
Schnee mit ihrer Kälte und alle Schneestürme mit allen ihren Plagen <lb n="10"/>
auf euch fallen warden, in jenen Tagen werdet ihr nicht vor ihnen bestehen
können.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Betrachtet den Himmel, ihr Kinder des Himmels, und
jedes Werk des Höchsten; fürchtet euch vor ihm und thut nichts Böses
vor ihm.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Wenn er die Fenster des Himmels schliesst und REgen und <lb n="15"/>
Tau zurückhält, dass sie euretwegen nicht auf die Erde herabkommen,
was wollt ihr da thun?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und wenn er seinen Zorn über euch schickt,
um aller eurer Thaten willen, so könnt ihr ihn nicht anflehen, weil ihr
hochmütige und freche Reden gegen seine Gerechtigkeit fúhrt; und so
werdet ihr keinen Frieden haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und sheet ihr nicht die Könige (r. Matrosen) <lb n="20"/>
der Schiffe, wie ihre Schiffe von den Wogen hin und hergeworfen
und von den Winden geschaukelt warden und in Bedrängnis kommen,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>und (wie) sie deshalb in Furcht greaten, weil all ihre beste Habe mit
ihnen auf die See hinausging, und sie nichts Gutes ahnen in ihrem
Herzen, nämlich dass das Meer sie verschlingen, und sie in ihm untergehen <lb n="25"/>
möchten?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Ist nicht das ganze Meer und alle seine Wasser
und all seine Bewegung ein Werk des Höchsten, und hat er nicht all
sein Thun versiegelt, und hat er es nicht ganz mit Sand umschlossen?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Bei seinem Schelten fürchtet es sich und trocknet aus, und alle seine
Fische sterben und alles, was darin ist; ihr Sünder aber, die ihr auf der <lb n="30"/>
Erde seid, fürchtet ihn nicht!</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Hat er nicht Himmel und Erde und
<note type="footnote">1/2 »dass die Engel . . . nachspüren von der sonne . . . (aus)« II | 4 »jede« &lt; Ga |
6 »dass sie herabkommen auf euch und eure Sünde« Ga (sinnlos), die übrigen HSS
ausser GQU, Y haben »nicht« vor gedenken; für »gedenken« )jehêlejû) lessen T. B
jehêlelwû »sein« | 9 »nicht herniederkomme« MQ; &lt; überhaupt bei U und II
(excl. BPY) &amp; FHN | 13 »all ihr Kinder« T2, II | 18 »und über alle eure Thaten« T, II
20 Könige] so der äth. Text infolge eines Übersetzungsfehlers der griech. Vorlage,
die ABBREV »Matrosen« mit ABBREV verwechselt hatte | 28 versiegelt (hatama)] »verschlossen«
E; für hatama liest gruppe I wamâja »und das Wasser«, vielleicht eine
Verderbnis für wâhaja »behält er nicht all sein Thun im Auge«; Y bietet wamâjâ
‘aqama »und sein Wasser eingeschlossen« | 29 »fürchtet sich« &lt; Ga, »trocknet aus
und fürchtet sich« II &amp; FHJLNO.</note>

<pb n="134"/>
alles, was darauf ist, gemacht? Und wer hat Belehrung und Weisheit
allem, was sich auf Erden und im Meere regt, gegeben?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Fürchten
nicht jene Könige (r.Matrosen) der Schiffe das Meer? Die Sünder aber
fürchten den Höchsten nicht!</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Wohin wollt ihr in jenen Tagen, wenn er euch mit
schmerzbringendem Feuer überschüttet, fliehen, und wo eure Rettung
suchen? Und wenn er sein Wort gegen euch schleudert, werdet ihr 
nicht erschrecken und in Furcht geraten?</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und alle Lichter werden
in grosser Furcht beben, und die ganze Erde wird erschrecken, und sich
zu verbergen suchen vor der grossen Herrlichkeit, und die Kinder der 
Erde werden zittern und beben, und ihr Sünder, seid verflucht auf
ewig und werdet keinen Frieden haben.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Fürchtet euch nicht, ihr
Seelen der  Gerechten, und hoffet, die ihr in Gerechtigkeit gestorben seid.
<lb n="15"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Und seid nicht traurig, wenn eure Seele mit Kummer in das Totenreich
hinabfährt und euer Leib bei euren Lebzeiten nicht gefunden hat,
was eure Vortrefflichkeit verdiente, sondern (seid veilmehr traurig) über
den Tag, da ihr zu Sündern wurdet, und über den Tag des Fluches
und des Strafgerichts.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und wenn ihr sterbt, sprechen die Sünder
<lb n="20"/> über euch: »Wie wir sterben, Sterben die Gerechte, und was für einen
Nutzen haben sie von ihren Thaten gehabt? 7Siehe, wie wir, so sterben
sie in Kummer und Finsternis; und was ist ihr Vorzug vor uns? Von
nun an sind wir gleich.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und was werden sie erhalten und was werden
sie schauen in Ewigkeit? Denn siehe, auch sie sind tot, und von nun
<lb n="25"/> an bis in Ewigkeit werden sie das Licht nicht mehr sehen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Ich
sage euch, ihr Sünder, euch genügt es, zu essen und zu trinken, die
Menschen nacktk auszuziehen, zu rauben und zu sündigen, Besitz zu erwerben 
und gute Tage zu sehen.10 »Habt ihr die Gerechten gesehen,
wie ihr Ende war? Irgend welche Gewaltthätigkeit war ja bei ihnen
<lb n="30"/> nicht zu finden bis auf den Tag ihres Todes;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>und (doch) sind sie
untergegangen und sind geworden, als wären sie nie gewesen, und ihre
Seelen sind in Trübsal in das Totenreich hinabgefahren.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und nun schwöre ich euch, den Gerechten, bei der Herrlichkeit
dessen, der gross und ruhmreich und mächtig an Herrschaft ist,
<lb n="35"/> und bei seiner Majestät shcwöre ich euch:</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Ich kenne das Geheimnis und
<note type="footnote">11 »Grossen an Herrlichkeit« II | »Kinder der Erde« &lt;Ga | 14 »hoffet ihr
Seelen der in Gerechtigkeit Verstorbenen« Ga; »hoffet auf den Tag eures Todes«
ABDE &amp; O | 15 »Seele in grosse Trübsal, Jammer und Seufzen und mit Kummer.. . «
T,II| 22 Finsternis] + »und Angst« Ga| 29 »ihr Ende Friede war« II | 34 «und
mächtig« &lt;MQT, »bit seiner grossen Herrlichkeit und Ehre und bei seinem ruhmwördigen
Reiche« II &amp; FHJLNO | 35 »dieses Geheimnis« T, II.</note>

<pb n="135"/>
habe es auf den himmlischen Tafeln gelesen und habe das Buch der
Heiligen gesehen und darin geschrieben und eingezeichnet gefunden
über sie,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>dass alles Gute und Ehre und Freude bereitet und aufgeschrieben
ist für die Geister derer, die in Gerechtigkeit gestorben
sind, und dass euch viel Gutes gegeben wrden wird als Vergeltung für <lb n="5"/>
eure Mühe, und dass eure Los besser ist, als das Los der Lebendigen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und die Geister von euch, die ihr in Gerechtigkeit gestorben seid,
werden leben, und sie werden sich freuen und frohlicken; und ihre Geister
wrden nicht untergehen, noch ihr Gedächtnis vor dem Angesicht des
Grossen bis auf alle Geschlechter der Weilt; und jetzt fürchtet euch nicht <lb n="10"/>
vor ihrer Schmähug.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Wehe euch, ihr Sünder, nach dem Tode, wenn
ihr in dem Reichtum eurer Sünde sterbt, und euresgleichen von euch
sagen: »Selig sind die Sünder, alle ihre Tage haben sie gesehen;</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>und
jetzt sind sie gestorben in Glück und Reichtum, Trübsal und Todesnot
haben sie nicht gesehen in ihrem Leben. In Herrlichkeit sind sie gestorben, <lb n="15"/>
und ein Gericht wurde an ihnen zu ihren Lebzeiten nicht vollzogen.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Ihr sollt wissen, dass man ihre Seelen in das Totenreich
wird hinabfahren lassen, und dass es ihnen schlecht geben und ihre
Trübsal gross sein wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>In Finsternis, Fesselung und lodernde
Flammen, da, wo das grosse Gericht stattfindet, wird euer Geist geraten, <lb n="20"/>
und das Gericht wird dauern für alle Geschlechter der Welt;
wehe euch, ihr werdet keinen Frienden haben!</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Sagt nicht im
Sinne der Gerechten und Guten, die (einst) am leben waren: »In den
Tagen unserer Not haben wir uns mit mühseliger Arbeit abgquält
und haben alle Not zu sehen bekommen und haben viel Böses ertragen <lb n="25"/>
müssen. Wir sind aufgerieben worden, unsere Zahl ist zusammengeschmolzen
und unser Geist ist Klein(mütig) geworden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Wir sind
umgekommen und haben niemand gefunden, der uns auch nur mit einem
Wort geholfen hätte; wir sind geplagt worden und zu Grunde gegangen
und haben nicht gehofft, das Leben zu sehen von einem Tage zum <lb n="30"/>
andern.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Wir hofften das Haupt zuk sein und sind der Schwanz ge-
<note type="footnote">3 »Freude für sie bereitet ist« GaT2,II | 3/4 »aufgeschrieben sind die Namen
derer« Ga | 9 » und werden nicht untergehen« &lt;II, »ihre Geister« gehört zum
Vorhergehenden| »und ihr Gedächtnis« (wird bleiben) GaT2, II | 11 »nach dem
Tode« &lt;II | 12 »in euren Sünden« Q, II ausser V | 13 »haben sie Gutes gesehen« Ga|
17 »wisset ihr. . . ?« M, BCV | 21 »für alle Geschlechter bis in Ewigkeit« II ausser V|
24 Not] »Lebens« Ga. In V.9–15 bietet Ga immer die 3. Pers. Statt der 1., nur
in v. 14 und 15 hat es an 7 Stellen auch die 1. In V. 9 haben GQT1U bei dem
ersten in Betracht kommenden Worte ebenfalls die 3. pers., dann aber immer die
erste | 26 aufgerieben (tawadâ'na)] »hingeworfen worden« (tawadjna) Q, »sie sind
krank geworden« (dawejȗ so!) Ga | 28 »umgekommen und niemand half uns mit
Wort und That; wir vermochten und erreichten nicht das Geringste« T, II.</note>

<pb n="136"/>
Worden; wir mühten uns ab mit Arbeiten und genossen nicht den Ertrag
unserer Mühe; wir wurden zum Frass für die Sünder, und die Ungerechten 
liessen ihr Joch schwer auf uns lasten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Es wurden zu
Herrschern über uns diejenigen, welche von Hass gegen uns erfüllt
<lb n="5"/> waren und uns schlugen; und denen, die uns hassten, beugten wir
unsern Nacken, und sie hatten kein Erbarmen mit uns.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und wir
suchten ihnen zu entgehen, um zu entgehen, um zu flüchten und Ruhe zu haben, aber
wir fanden keinen Ort, wohin wir unsere Zuflucht nehmen und uns
vor ihnen retten konnten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und wir klagten über sie bei den Herrschern
<lb n="10"/> in unserer Not und schieen über die, die uns verszehrten, aber
sie achteten nicht auf unser Geschrei und wollten unsere Stimme nicht
hören.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Sie halfen vielmehr denen, die uns beraubten und aufzehrten
und unsere Zahl verringerten, und sie verheimlichten ihre Bedrückung
und nahmen nicht von uns das Joch derer, die uns aufzehrten, auseinandersprengteh
<lb n="15"/> und mordeten; und sie verheimlichten unserer Ermordung
und dachten nicht daran, dass sie (die Bedrücker) die Hände gegen uns
erhoben hatten.«</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Ich schwöre euch, dass im Himmel die Engel eurer gedenken 
wrden zum Guten vor der Herrlichkeit des Grossen; eure Namen
<lb n="20"/> werden aufgeschrieben werden vor der Herrlichkeit des Grossen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Hoffet!
denn zuerst hattet ihr Schmach zu erdulden in Unglück und Not, jetzt
aber werdet ihr leuchten wie die Lichter des Himmels, ihr werdet
leuchten und gesehen werden, und die Pforte des Himmels wird
euch aufgethan werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und refet mit eurem Geschrei das Gericht
<lb n="25"/> herbei, so wird es euch erscheinen; denn für alle eure Drangsale
wird er von den Fürsten Rechensechaft forden und von all den
Helfern derer, die euch beraubten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Hoffet und lasset nicht von eurer
Hoffnung, denn euch wird grosse Freude zu teil werden, wir (die) der Engel
im Himmel.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Was werdet ihr dann thun müssen? Ihr werdet euch
<lb n="30"/> nicht zu verbergen brauchen am Tage des grossen gerichts, und werdet
nicht als Sünder erfundenwerden; und das ewige Gericht wird euch
fern bleiben für alle Geschlechter der Welt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und nun fürchtet euch
nicht, ihr Gerechten, wenn ihr die Sünder erstarken und vorwärts
kommen seht auf ihren Wegen; und habt keine Gemeinschaft mit ihnen,
<lb n="35"/> sondern haltet euch fern von ihrer Gewaltthätigkeit, denn Genossen der
<note type="footnote">Cap. 104,2. Dan. 12,3.
14 derer die (ella)] »sondern« (allâ) QT, II | 18 euch, ihr Gerechten« T2, II |
»im Himmel« &lt;Ga | 22/23 »ihr werdet leuchten« &lt;II | 25 »denn« &lt;Ga| 26 »wird
man fordern«fordern« Plur. CDY, »wird gefordert werden« T | 29 was (menta)] »was das
betriftt (enta), dass ihr. . . « T, II ausser EW | 34 Wegen und] + »und werdet
nicht wie sie « Ga| Wegen] »Lust« II.</note>

<pb n="137"/>
Guten(r.Engel) des Himmels sollt ihr werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Denn ihr Sünder sprechet
zwar: »Ihr sollt es nicht erforschen, und alle unsere Sünden werden
nicht aufgeschrieben!« — sie schreiben doch alle eure Sünden auf, jeden
Tag.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und nun werde ich euch zeigen, dass Licht und Finsternis, Tag
und Nacht alle eure Sünden sehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Seid nicht gottlos in eurem <lb n="5"/>
Herzen und lüget nicht, verkehret nicht das Wort der Wahrheit und
zeihet das Wort des Heiligen und Grossen nicht der Lüge. und achtet
nicht eure Götzen, denn alle eure Lüge und Gottlosigkeit dient nicht zur
Gerechtigkeit, sondern zu grosser Sünde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und nun weiss ich dieses
Geheimnis, dass die Sünder das Wort der Wahrheit vielfach ändern <lb n="10"/>
und verdrehen werden, und dass sie schlimme Reden führen, führen, lügen und
grosse Betrügereien erfinden werden und dass sie Bücher über ihre
Reden schreiben werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Wenn sie aber alle Reden richtig niederschreiben
in ihren Sprachen und nichts ändern und Kürzen an meinen
Reden, sondernl alles richtig niederschreiben, alles, was ich zuvor über <lb n="15"/>
sie bezeugt habe:</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>so weiss ich ein anderes Geheimnis, dass nämlich
den Gerechten und Weisen die Bücher werden gegeben werden zur
Freude, zur Rechtschaffenheit und zu viefältiger Weisheit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und
ihnen werden die Bücher gegeben werden, und sie werden daran glauben
und sich darüber freuen, und alle Gerechten, die aus ihnen alle Pfade <lb n="20"/>
der Rechtschaffendeit kennen lernten, werden ihren Lohn empfangen.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und in Jenen Tagen, Spricht der Herr, sollen sie die
Söhne der Erde rufen und Zeugnis ablegen von der Weisheit derselben;
zeiget (sie) ihnen, denn ihr seid ihre Führer, und die Belohnungen,(die)
über die ganze Erde (kommen sollen).</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Denn ich und mein Sohn <lb n="25"/>
werden uns mit ihnen auf ewif auf den Pfaden der Rechtschaffenheif
währen ihres Lebens vereinigen, und Friede wird euch werden. Freuet
euch, ihr Kinder der Rechtschaffenheit. Amen.«</p>
<note type="footnote">1 »der Guten des Himmels« beruht auf einer Verwechselung von ἀγαθῶν und
ἀγγέλων im griech. Text; in Ga, II ist hêrâna nicht (î-tehsebewô)] »preiset nicht«
(î-tesabbehewô) MT, II | 8 Lüge] »Sünde« BC | 10 Sünder. . . vielfach] »viele
Sünder« II | 11 »und verdrehen« &lt;Ga | 13 »alle meine Reden« T, II | 21 Lohn
empfangen] »sich freuen« DE | 25 »ich, der Vater« M | 28 Amen] + »Halleluja« Q,
»in Wahrheit« (ba-amân) MT, II.</note>
</div>
</div>
  
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="106">

<pb n="139"/>
<p>Anhang.</p>
<p>Cap. 106—108.</p>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Und nach einiger Zeit nahm mein Sohn Methusala
seinem Sohne Lamech ein Weib, und sie ward von ihm schwanger und
gebar einen Sohn.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und sein Leib war weiss wie Schnee und rot <lb n="5"/>
wie Rosenblüte, und das Haar seines Hauptes und sein Scheitel weiss
wie Wolle, und seine Augen schön; und wenn er seine Augen aufschlug, 
erhellten sie das ganze Haus wie die Sonne, so dass das ganze Haus 
sehr hell war.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und darnach richtete er sich unter den Häden der
Wehemutter auf, öffnete seinen Mund und redete mit dem Herru der <lb n="10"/>
Gerechtigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und sein Vater Lamech fürchtete sich vor ihm, floh
und kam zu seinem Vater Methusala</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>und sprach zu ihm: »Ich habe
einen sonderbaren Sohn gezeugt, er ist nicht wie ein Mensch, sondern 
gleicht den Kindern der Engel des Himmels, und seine Natur ist eine 
andere, und er ist nicht wie wir; seine Augen sind wie die Strahlen <lb n="15"/>
der Sonne, sein Antlitz leuchtend.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und es scheint mir, als ob er 
nicht von mir, sondern von Engeln stamme, und ich fürchte, es möchte
in seinen Tagen ein Wunder auf Erden geschehen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Und nun, mein
Vater, bin ich hier, dich flehentlich zu bitten, du möchtest zu unserem
Vater Henoch gehen, um von ihm die Wahrheit zu erfahren, denn er hat <lb n="20"/>
seinen Wohnsitz bei den Engeln.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>Und als Methusala die Rede
seines Sohnes gehört hatte, kam er zu mir an die Enden der Erde, denn er
hatte vernommen, dass ich daselbst wäre; und er schrie, und ich hörte
seine Stimme, kam zu ihm und sprach zu ihm: »Sieh, da bin ich, mein 
Sohn, denn du bist zu mir gekommen.« (r. warum bist du zu mir gekommen?) <lb n="25"/></p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>Und er antwortete mir und sprach: »Um einer grossen 
Sorge willen bin ich zu dir gekommen, und wegen einer beunruhigenden
Erscheinung habe ich mich (dir) genähert.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und nun hore mich,
mein Vater: Meinem Sohne Lamech ist ein Sohn geboren worden, dessen 
Gleichen es nicht giebt und dessen Natur nicht wie die Natur eines <lb n="30"/>
Menschen ist. Seine Farbe ist weisser als Schnee und röter als Rosenblüte,
das Haar seines Hauptes ist weisser als weisse Wolle, und seine 
Augen wie Strahlen der Sonne; und als er seine Augen aufschlug, erhellten 
sie das ganze Haus.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und er richtete sich unter den Händen 
der Wehemutter auf, öffnete seinen Mund und pries den Herrn des <lb n="35"/>
<note type="footnote">9 darnach (sôbêhâ)] »Und als (sôba) er sich aufgerichtet hatte« alle HSS
ausser GGa | 11 Gerechtigkeit] + »und pries den Herrn des Himmels« Q | 25 Lat.
»quid est quod venisti«, also Verwechselung von διὰ τί und διότι. Ch. | 27 Sorge]
»Sache« II | 31 »die Farbe seines Leibes« Ga.</note>


<pb n="141"/>
Himmels.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Da fürchtete sich sein Vater Lamech und floh zu mir,
und er glaubt nicht, dass er von ihm stamme, sondern das Ebenbild
der Engel im Himmel sei; und siehe, ich bin zu dir gekommen,
dass du mir die Wahrheit kund thust.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und ich, Henoch, antwortete und 
sprach zu ihm: »Der Herr will Neues auf Erden schaffen; und das habe <lb n="5 "/>
ich bereits im Gesicht gesehen und dir kundgethan, dass im Zeitalter 
meines Vaters Jared (einige) aus der Höhe des Himmels das Wort des
Herrn übertraten.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Und siehe, sie thaten Sünde und übertraten das
Gesetz, und sie vereinigten sich mit den Weibern, und sündigten mit
ihnen, und sie heirateten (einige) von ihnen und zeugten Kinder mit <lb n="10"/>
ihnen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Und ein grosses Verderben wird über die ganze Erde kommen, 
und eine Wasserflut und grosses Verderben wird ein Jahr lang herrschen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Und es wird geschehen, dass eben dieser Sohn, der euch geboren 
wurde, auf Erden übrig bleiben wird, und seine drei Söhne werden mit
ihm gerettet werden; wenn alle Menschen, die auf Erden sind, sterben, <lb n="15"/>
wird er mit seinen Söhnen gerettet werden.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Sie zeugten Riesen
auf Erden nicht dem Geiste, sondern dem Fleische nach. Und ein
grosses Strafgericht wird über die Erde kommen, und die Erde rein-gewaschen 
werden von aller Unreinigkeit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>Und nun thue deinem 
Sohne Lamech kund, dass der, der geboren worden ist, in Wahrheit <lb n="20"/>
Sohn ist, und nenne seinen Νamen Noah; denn er wird euch ein Rest
sein, und er und seine Kinder werden errettet werden aus der Vernich-tung, 
die über die Erde kommen wird wegen all der Sünde und all 
der Ungerechtigkeit, die in seinen Tagen auf Erden vollbracht werden
wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>Und darnach wird die Ungerechtigkeit noch viel grösser werden <lb n="25 "/>
als die, welche zuvor vollbracht worden ist; denn ich kenne die Geheim-nisse 
der Heiligen, weil er, der Herr, sie mir gezeigt und kundgethan
hat, und ich (sie) auf den himmlischen Tafeln gelesen habe.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Und ich sah darauf geschrieben, dass Geschlecht für
Geschlecht freveln wird, bis ein gerechtes Geschlecht aufsteht und der <lb n="30 "/>
Frevel ausgetilgt wird, und die Sünde von der Erde verschwindet und 
alles Gute auf ihr (hervor)kommen wird.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Und nun mein Sohn, geh
hin, thue deinem Sohn Lamech kund, dass dieser Sohn, der geboren
worden ist, wahrhaftig sein Sohn ist und dass (dies) keine Lüge ist.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Und als Methusala die Worte seines Vaters Henoch gehört hatteer <lb n="35"/>
er hatte ihm namlich alle verborgenen Dinge gezeigt — da kehrte er 
zurück und zeigte (sie) ihm; und nannte den Namen jenes Sohnes Noah,
denn er wird der Erde Freude bringen nach allem Verderben.</p>
<note type="footnote">1 »seinVater« &lt; Ga | 6 »bereits« &lt; Ga |7 aus der Höhe] »die Engel« Ν 16 V.17
gehört eigentlich zwischen V.14 u. 15, wahrscheinlich ist er eine Glosse | 30 bis (eska)] 
»dass« (esma) GGaMQ 36/87 »kehrte er zurück und zeigte ihm« &lt; GaQ;«kehrte er zuriick,
da er ihn gesehen«  Τ, II &amp; FHLNO138 »Erde erretten und ihr Freude bringen« Ga.</note>

<pb n="142"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Ein anderes buch,, das Henoch für seinen Sohn
Methusala schrieb und für die, welche nach ihm kmmen und das Gesetz
halten werden in den letzten Tagen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Ihr, die ihr gutes gethan habt,
werdet auf diese Tage warten bis mit denen, die Böses thun, ein Ende
<lb n="5"/> Gemacht wird, und die macht der Übelthäter ein Ende aminnt.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>Wartet
ihr nur, his die Sünde vergeht; denn ihr Name soll aus dem Buche
des Lebens und aus den heiligen Bücher n ausgetilt werden, und ihr
Same sol auf ewig untergehen, und ihre Geister werden getötet
werden, und sie werden schreien und wehklagen an einem wüsten
<lb n="10"/> und unkenntlichen Orte und im feuer brennen, denn daselbst giebt
es keine Erde.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>Und ich sah dort etwas etwas einer Wolke Ähnliches,
was nicht zui erkennen war, denn wegen seiner Riege vernochte
ich nicht es zu überschauen, und ich sah eine Feuerflamme lodern
mit hellem Schein, und es kriesten dort (gestalten) wie hellleuchtende
<lb n="15"/> Berge, und sie wurden hierhin und dorthin getrieben</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Da
fragte ich einen von den heiligen Engeln, welche bei mire waren, und
sprach zu ihm: »Was ist dieses Helllechende? Denn es ist kein
Himmel, sondern nur die flamme eines brennenden Feuers, dazu die
Laute von Geschrei, Weinen, Hehklagen und heftigem Schmerz.«</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>Und
<lb n="20"/> er sprach zu mir: »Deinen, ort, den du siehst, — da werden die Geister
der Sünder und Lästerer hingeworfen, und derer, die Böses thun und
die alles umkehren, was Gott durch den Mund der Propheten als in
Zukunft geschehend verkündet hat.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Denn es giebt darüber oben im
Himmel Schriften und Aufzeichnungen, damit die Engel sie lesen und
<lb n="25"/> wissen, was den Sündern  widerfahren wird, und den Geistern der Demütigen
und derer, die ihren Leib kasteieten und dafür von Gott belohnt wurden,
wurnden, undd derer, welche von bösen Menschen beschimpft wurden,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>die Gott liebten, aber Silber und Gold nicht lieb hatten noch ale
Güter in der Welt, sondern ihren Leib der Qual himgaben,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>und die,
<lb n="30"/> seit sie ins leben traten, nicht irdische speise begehrten, sondern sich
für einen vergänglichen Hauch hielten und darnach lebten; und vielfach
prüfte sie der herr, aber sie wurden in Rienhet befunden, seinen Namen
zu preisen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>Und alle segnungen, die ihnen bestimmt sind, habe ich
in den Büchern aufgezält; und er hat ihnen ihren Lohn bestimmt, weil
<note type="footnote">3 »Gutes« &lt; in allen HSS ausser GGa | 4 »und... wartet« T, II | » in diesen
Tagen« QT^, II | 7 »des Labense« &lt; MT, »aus dem Buche des Heiligen« &lt; II; »aus
den Büchern der Lebendigen« Q | »aus dem Buche des Heiligen« G, »aus den
Búchern der Heiligen« II | 8 Geister] »Seelen« Ga | 12 »war wegen seiner Tiefe,
und ich vernochte ...«  Ga | 13 »seine Feuerframe« alle HSS aussser GGaU | 23 verk:undet
hat]  »gethan hat« GGaQ | 23 lessen (janbebewomu)]  »niedergen« (janderwomu)
GGaQU | 30 sich] »ihren Beib« (nafestomu) Ga, videlleicht nur Fehler für
nafsomu »sich«.</note>

<pb n="143"/>
sie als soche befunden wurden, die den Himmel hehr leibten als ihr
Leben in der Welt, und, während sie von bösen Menschen zu Boden
getreten wurden und von ihnen Schmähungen und Lästerungen zu hören
bekamen und beschimpft wurden, (nichts destoweninger) nich priesen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>Und nun werde ich die Geiste rder Guten aus dem Geschlechte des <lb n="5"/>
Lichtes rufen, undd werde die in Finsternis Geborenen verklären, welche
in ihren Fleische nicht mit der Ehre gelohnt wurden, wie sie ihrer Treue Gebührte.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Und der Ehre geloht wurden, wie sie ihrer
herausführen, welche meinen heiligen Namen liebten, und will jeden
eizelen auf den Thron siner Ehre Setzen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Und sie werden glänzen <lb n="10"/>
Zeiten ohne Zahl hindurch, denn gerechtigkeit ist das Gericht Gottes;
denn den Treuen wird er Treue halten in der Wohnung der Pfade der
Rechtschaffenheit.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>Un sie werden shen, sie die in Finsternis
Geborenen in die Finsternis gestossen werden, währen die Gerechten
glänzen.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Die Sünder aber werden schreien und jene sehen, wie sie <lb n="15"/>
glänzen, und auch sie werden dahin gehen, wo ihnen Tage und Zeitn
bestimmt sind.</p>
<note type="footnote">3 »Schmähungen, Läserungen und Beschimpfungen zu hören bekamen« QT
4 »und beschimpft wurden« &lt; QT | 7 »nicht Ehre suchten« G | 10 »Thron der Ehre,
seiner Ehre« II, doch scheint das erste kebr nur Schreibfehler für kebur »erhaben«
zu sein.</note>
</div>
	 </div>
    </div>
</body>
  </text>
</TEI>
