<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="grc">Περὶ τῶν στάσεων</title>
 <author xml:lang="lat">Hermogenes</author>
<editor>Hugo Rabe</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0592.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Hermogenis Opera</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Hugo Rabe</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0592" xml:lang="lat">Hermogenes</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1913</date>
  </imprint>
 </monogr>
  <series>
   <title xml:lang="lat">Rhaetores Graeci</title>
   <biblScope unit="volume">6</biblScope>
  </series>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002968520">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="paragraph" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0592.tlg002.1st1K-grc1">
<pb n="28"/>
<note type="marginal">W. 1</note> <head>ΕΡΜΟΓΕΝΟΥΣ ΤΕΧΝΗΣ ΡΗΤΟΡΙΚΗΣ</head> <note type="marginal">8p. 133</note>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<head>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΣΤΑΣΕΝΩ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Πολλῶν ὄντων καὶ μεγάλων, ἃ τὴν ῥητορικὴν συνίστησι
καὶ τέχνην ποιεῖ, καταληφθέντα τε ἐξ ἀρχῆς δηλαδὴ
καὶ συγγυμνασθέντα τῷ χρόνῳ σαφῆ τε τὴν ὠφέλειαν <lb n="5"/>
παρεχόμενα τῷ βίῳ κἀν ταῖς βουλαῖς κἀν τοῖς
δικαστηρίοις καὶ πανταχοῦ, μέγιστον εἶναί μοι δοκεῖ τὸ
περὶ διαιρέσεως αὐτῶν καὶ ἀποδείξεως, λέγω δὲ οὐ τῆς
ἀπὸ τῶν γενῶν εἰς εἴδη καὶ ἀπὸ τῶν ὅλων εἰς μέρη·
μικρὸν μὲν γὰρ οὐδὲ τοῦτο μέρος ῥητορικῆς· ἀλλʼ οὐ <lb n="10"/>
περὶ τούτων νυνί, περὶ δὲ τῆς τῶν πολιτικῶν ζητημάτων
διαιρέσεως εἰς τὰ λεγόμενα κεφάλαια ὁ λόγος γινέσθω·
<note type="marginal">2</note> ἔστι δὲ σχεδὸν ὁ αὐτὸς τῷ περὶ εὑρέσεως, πλὴν
ὅσον οὐ πάντα ἔχει τὰ περὶ εὑρέσεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Καὶ πρῶτόν γε, ὅ τι ἔστι πολιτικὸν ζήτημα, ῥητέον· <lb n="15"/>
<note type="footnote">P = Pa Pc</note>
<note type="footnote">V = Vc Ac Ba</note>
<note type="footnote">Ph, Py</note>
<note type="footnote">1 de titulo v. Praef. 4 sq. cf J. ab Arnim, Stoic vet. fragn l
p 21. lI p 30. 31 5 | συγ m. po.] γυμνασθέντα Ba; συγ supr. Ph
8—1 cf. Π εὑρ. 205 206. 201 Sp. 8 τῆς διαιρέσεως Vc Ba Ph
δὴ Vc Ba, Sop. 9 schol. Wc (Glöckner, Über den Kommmentar des
Joh. Doxapatres, l 31): πρὸς τὸν Ἑρμαγόραν . . καὶ τὸν Μινου-
κιανὸν . ἀποτεινόμενος κτλ ; cf Marc. (sic) lV 63, 10 W, de Her-
magora, 63, 14 de Lolliano οὔτε (pro καὶ) Sop. 10 μὲν om.
Ac | ῥητορικῆς μέρος Ac Phy, Syr 13 σχεδὸν ὁ αὐτὸς V Phy,
Syr.; ὁ αὐτὸς σχεδὸν P: ὁ αὐτὸς λόγος Sop 14 περὶ τῆς εὑ-
ρέσεως Ph 15 Sop W V 26, 24 (9, 15): Μινουκιανοῦ ἐπιλαμ-
βάνεται |γε om. Vc Ac; μὲν Marc IV 69, 9 W. |ὅ τί ποτέ Ac</note>

<pb n="29"/>
ἔστι τοίνυν ἀμφισβήτησις λογικὴ ἐπὶ μέρους ἐκ τῶν
παρʼ ἑκάστοις κειμένων νόμων ἢ ἐθῶν περὶ τοῦ νομισθέντος
δικαίου ἢ τοῦ καλοῦ ἢ τοῦ συμφέροντος ἢ
καὶ πάντων ἅμα ἢ τινῶν· τὸ γὰρ ὡς ἀληθῶς τε καὶ
<lb n="5"/> καθόλου καλὸν ἢ συμφέρον ἢ τὰ τοιαῦτα ζητεῖν οὐ
ῥητορικῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Τὴν δὲ ἀμφισβήτησιν ταύτην ἀνάγκη περί τε πρόσωπα
γίνεσθαι καὶ πράγματα· ὧν πλείστη δήπου διαφορά,
ἣν τοῖς ἐπιγνοῦσι ῥᾴδιον ἤδη τὰς διαιρέσεις
<lb n="10"/> συνιδεῖν τὰς εἰς τὰ κεφάλαια τῶν ζητημάτων καὶ ὅσα
ὅλως διαιρεῖσθαι δύναται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Τῶν οὖν προσώπων τὰ μέν ἐστιν οἷα καὶ δύνασθαι
ἐξετάζεσθαι, τὰ δὲ οὔ, τόπον δὲ ἄλλως ἐπέχει προσώπου.
τῶν δʼ αὖ ἐξεταζομένων ἰσχυροτάτην μὲν ἔχει δύναμιν
<note type="marginal">134</note> τὰ ὡρισμένα καὶ κύρια, οἷον ὁ Περικλῆς, ὁ Δημοσθένης
<lb n="16"/> καὶ τὰ τοιαῦτα· δευτέραν δὲ τὰ πρός τι, οἷον πατήρ,
υἱός, δοῦλος, δεσπότης· τρίτην τὰ διαβεβλημένα, οἷον <note type="marginal">3</note>
ἄσωτοι, μοιχοί, κόλακες· τετάρτην τὰ ἠθικά, οἷον γεωργοί,
λίχνοι καὶ τὰ ὅμοια· πέμπτην τὰ κατὰ συμπλοκὴν
<lb n="20"/> δύο προσηγοριῶν, οἷον νέος πλούσιος, τούτων γὰρ ἑκάτερον
ἰδίᾳ μὲν σμικρὸν ἢ οὐδὲν ἰσχύει, συμπλακέντα
δὲ εἰς ἓν ἄμφω δύναται κρίσιν ἀναδέξασθαι· ἕκτην τὰ
<note type="footnote">1 γὰρ (pro τοίνυν) Syr. 3 τοῦ (ante καλοῦ et συμφ.) om.
Syr. 2 p. 15, 7 16, 22 Sοp. V 27. 30 W. Marc IV 80, 23 81, 7
W. 4 ἢ καὶ τινῶν Sop. 5 ἢ συμφέρον PV Ph; om. Py, Syr. 2
p, 17, 22 (at 35, 14) 5 σκοπεῖν Py 7 schol. P (W VII 117, 7)
τὸ δὲ ῾ ἀνάγκηʼ προσθεὶς πρὸς Μινουκιανὸν ἀποτείνεται, cf
Sop. IV 82, 20 W 8 καὶ πράγματα εἶναι (om γίνεσθαι) Py
9 ῥᾶιον Vc 10. 11 καὶ ὅλως εἰ (om ὅσα) Marc. IV 85, 8. Sop.
V 38, 19 W, 12 μὲν etian ante οὖν Ba | μέν οἶά τέ ἐστι
Sop. | δύνασθαι Pc h Sr, Syr., (τ supr.) Vc; δύναται Pa y Ac Ba
13 ἐπέχει Pa h y Ac Ba, Syr., Sop ; ἔχει Pc, (ἐπ m 2 supr.) Vc
16 τοιαῦτα Pc h V, cf. Sop.; ὅμοια Pa 17 δὲ τὰ Vo Py; δὲ
τάξιν ἔχουσι τὰ Sr 18 δὲ τὰ Pγ 19 καὶ λίχνοι Ph 22 καὶ
mo.2 supr. ante κρίσιν Vc</note>

<pb n="30"/>
κατὰ συμπλοκὴν προσώπου καὶ πράγματος, οἷον μειράκιον
καλλωπιζόμενον φεύγει πορνείας· ἑβδόμην τὰ
ἁπλᾶ προσηγορικά, οἷον στρατηγός, ῥήτωρ. ταυτὶ δὲ
δῆλον μὲν ὡς καὶ καθʼ ἓν ἐμπίπτει τοῖς ζητήμασι καὶ
κατὰ πλείονα. αὐτίκα ὁ Δημοσθένης καὶ πατὴρ ἦν δήπου <lb n="5"/>
καὶ ῥήτωρ καὶ πρεσβευτής, ἤδη δὲ καὶ στρατιώτης·
ὅθεν καὶ μείζονα ἔχει δύναμιν τὰ ὡρισμένα καὶ
κύρια· ἀλλὰ δεῖ περὶ ἑκάστου τῆς δυνάμεως ἰδίᾳ γνόντα
χρῆσθαι, ὡς ἂν ὁ καιρὸς διδῷ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τὰ μὲν οὖν ἐξεταζόμενα τῶν προσώπων ταῦτα, καὶ <lb n="10"/>
δεῖ τοῖς ἐγκωμιαστικοῖς ἀκολουθοῦντα τόποις χρῆσθαι
τοῖς ἐμπίπτουσιν. οὐκ ἐπιδέχεται δὲ ἐξέτασιν τά τε
ἀόριστα, οἷον τὸ τίς, καὶ τὰ ἱσάζοντα διόλου, οἷον δύο
νέοι πλούσιοι εἰ ἐπί τῳ κρίνοιεν ἀλλήλους· ὃ γὰρ ἄν
τις εἴπῃ κατὰ τοῦ ἑτέρου, ἔσται τοῦτο καὶ κατὰ τοῦ <lb n="15"/>
ἑτέρου.</p>
<note type="marginal">4</note> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ὥσπερ δὲ τῶν προσώπων, οὕτω καὶ τῶν πραγμιάτων
ἔστι διαφορά. καὶ ἰσχυροτάτην μὲν ἐξέτασιν ἐπιδέχεται
ταῦτα, ἐφʼ οἷς τις αὐτὸς ὡς ποιήσας κρίνεται, ὡς ὁ θάπτων
τὸ νεοσφαγὲς σῶμα ἐπʼ ἐρημίας καὶ φωραθεὶς καὶ <lb n="20"/>
φόνου φεύγων· δευτέραν δέ, ὅταν ἑτέρου πράξαντος
ἄντικρυς εἰς αὐτὸν ἀναφέρηται τὸ κρινόμενον, οἷον
τρισαριστέως εἰκόνα ἔστησαν οἱ πολέμιοι καὶ κρίνεται
<note type="footnote">1 cf. 48, 18. Arist. Rhet. B 24 p. 1401 b 24 Soph. el. 5 p. 167 b
10 3 ἡ ῥήτωρ· ταῦτα Pb 6 στρατηγός Sop. 9 χρήσασθαι
Sop. | χρῆσθαι αὐτοῖς ὡς Py 11 ἀκολουθοῦντας Ph 12 ἐπι-
δέχονται Pc 13 cf. 32, 14 15 εἴπηι Pc; εἴποι Pa hy
ἔσται post τοῦτο Pc: post 16 ἑτέρου Py 17 ὥσπερ δὲ καὶ
Vc | οὕτως δὲ καὶ Ph, (οὕτω) Sop. V 51, 22 W.: οὑτωσὶ καὶ
Ba 18 πλείστη (pro ἔστι) Sop μὲν ἔχει δύναμιν ταῦτα Syr.
(ex p. 29, 14?) 19 cf. 36, 12 20 τὸ om Pc h |ἐπʼ ἐρημίας
post φωραθεὶς Ph 22 εἰς τοῦτον Ba | τὸν Ph: τὸ [l] Ac
23. 31, 1 προδοσίας κρίνεται V Ph : φεύγει προδοσίας Py, Syr. 2
p. 67, 26, v. l. P. cf. 44, 7</note>

<pb n="31"/>
προδοσίας· τρίτην, ἃ μεταξὺ τούτων ἐστίν, οἷον ἔγραψεν
ὁ Περικλῆς εἰς δέον ἀνηλωκέναι πεντήκοντα τάλαντα,
<note type="marginal">135</note> καὶ Ἀρχίδαμος δώρων φεύγει· τὸ γὰρ τῶν πεντήκοντα
ταλάντων ἀναφέρεται μὲν ἄντικρυς εἰς αὐτὸν οὐδαμῶς,
<lb n="5"/> διὰ δὲ τὰ ἄλλα καὶ τοῦτο ἐνδέχεται ἐξετασθῆναι ὡς ἀναφερόμενον.
ἀπέοικε δὲ οὐδὲν τοῦ ζητήματος τούτου καὶ
ὁ ἄσωτος ὁ ἐπὶ τῷ πατρὶ ἀφανεῖ γενομένῳ φόνου φεύγων·
καὶ οὐκ ἀγνοῶ γε, ὡς ῷήθησαν τινὲς μὴ εἶναι τὸ
πρᾶγμα ἐνταῦθα κρινόμενον, θαυμάζω δέ, εἰ μὴ κρινομένου
<lb n="10"/> πράγματος αἰτίαν τις ἀποδώσει καὶ τὸ λεγόμενον <note type="marginal">5</note>
χρῶμα, ἀπολογήσεται δὲ οἶμαι ὁ ἄσωτος καὶ ἐρεῖ τι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Πρᾶγμα δὲ οὐ κρίνεται κατά γε ἐμὲ τὸ ἐξισάζον μόνον,
οἷον πένης καὶ πλούσιος ἑκάτεροι ὡραίας ἔχοντες
γυναῖκας κατὰ ταὐτὸν ἄμφω πεφωράκασιν ἀλλήλους
<lb n="15"/> ἐξιόντας ἐκ τῶν ἀλλήλων οἰκιῶν καὶ μοιχείας ἀλλήλοις
ἀντεγκαλοῦσιν· ἐνταῦθα γὰρ αὖ πάλιν τὰ μὲν πρόσωπα
διαλλάττοντα ἐπιδέχεται ἐξέτασιν, τὰ πράγματα δὲ οὐ
διὰ τὸ ἰσάζειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Μετὰ ταῦτα τοίνυν ἔστιν ἐξ αὐτῶν ἐπιγνῶναι τά τε
<note type="footnote">1 ἃ PVPy; ἣ| Ι?] Ρh; Sοp V 53, 1 Marc. IV 129. 16 W. τρίτην
ἐξ ὑπονοίας (vel ὑποψίας) ἢ legerunt | Sop. V 55, 17 W.: πρὸς τὸν
Μινουκιανὸν (cf Christoph f. 25 r, Rhein. Museum 50, 243) φι-
λονικῶν τοῦτο ἐπινενόηκεν 2 περικλῆς ἐν τοῖς λογισμοῖς P βlLc,
cf. 55, 7 | ἀνηλωκέναι Ac Ba Phy, (αη) P: ἀναλωκέναι, η m. 2, Vc
3 γρ καὶ ἀρχίδαμος παρὰ λακεδαιμονίοις δώρων φεύγει P | φεύγει
δώρων Vc 5 καὶ τοῦτο post ἐνδέχεται Ac; om Py 7 cf. 54, 14
44, 2 | alt. ὁ om. Py 8 schol. P (W VII 135, 17, cf. 133 ann. 351
ann.): πρὸς Μδινουκιανὸν ἀποτείνεται; Sop. 55, 27 W. 8. 9 τὸ
πρᾶγμα ἐνταῦθα P ch Vc Ba, Syr. (cod. V); ἐνταῦθα τὸ πρᾶγμα
Pa Ac; πρᾶγμα ἐνταυθοῖ τὸ Py; τὸ πρᾶγμα ἐνταῦθα τὸ Pg, Syr.
(cod S) Sop ; τὸ πρᾶγμα τὸ κρινόμενον ἐνταῦθα 10 τοῦ πράγ-
ματος Py 11 δὲ om. m 1 Vc 12 ἐξισάζον μόνον Pa h Ac Ba; ἐξισα-
ζόμενον Pc Vc 12. 13 schol. P (W VII 135, 27): πρὸς Μινουκιανὸν
ἀντιλέγει 14 κατὰ ταυτὸν post 15 ἐξιόντας Ph: κατὰ ταὐτὸν ἄμφω
om. Py 15 ἀπὸ (pro ἐκ) Ba Py; cf. 32, 16 17 δὲ πράγματα Vc</note>

<pb n="32"/>
συνεστῶτα καὶ διαιρεῖσθαι δυνάμενα τῶν ζητημάτων
καὶ ὅσα μὴ συνέστηκε. τὰ μὲν γὰρ ἤτοι ἄμφω καὶ πρόσωπον
ἔχοντα καὶ πρᾶγμα κρινόμενον ἢ τὸ ἕτερόν γε
πάντως καὶ τοὺς ἐξ ἑκατέρου μέρους λόγους σὺν τῷ
πιθανῷ διαφόρους τε καὶ ταῖς πίστεσιν ἰσχυρούς, ἔτι <lb n="5"/>
τε — ὅπερ ἐστὶ παρὰ τοῖς δικασταῖς — τὸ τῆς κρίσεως
ἀφανὲς καὶ μὴ προειλημμένον δυνάμενόν τε πέρας λαβεῖν
συνέστηκε· τὰ δʼ οὑτινοσοῦν τούτων ἐνδεᾶ ταῦτα
ἀσύστατά ἐστιν. εἰρήσεται δὲ καὶ κατʼ εἶδος.</p>
<note type="marginal">6</note> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Καὶ πρῶτόν γε ἀσυστάτων εἶδος τὸ μονομερές, ᾧ τὰ <lb n="10"/>
τῶν λόγων μὴ ἑκατέρωθεν ἰσχυρά, οἷον πορνοβοσκὸς
δέκα νέους κωμάζοντας ἐπὶ τὴν οἰκίαν αὐτοῦ ὄρυγμα
ποιήσας ὑποδεξάμενος ἀπέκτεινε καὶ φεύγει φόνου. —
Δεύτερον τὸ ἰσάζον διόλου, οἷον δύο νέοι πλούσιοι
ὡραίας ἔχοντες γυναῖκας κατὰ ταὐτὸν ἄμφω πεφωράκασιν <lb n="15"/>
ἀλλήλους ἐξιόντας ἀπὸ τῶν ἀλλήλων οἰκιῶν καὶ <note type="marginal">136</note>
μοιχείας ἀλλήλοις ἀντεγκαλοῦσι. — Τρίτον κατὰ τὸ
ἀντιστρέφον, οἷον ἀπῄτει τις δάνειον καὶ τόκους, ὃ δὲ
παρακαταθήκην φάσκων ἔχειν οὐκ ὀφείλειν ἔλεγε τόκους·
μεταξὺ πεποίηται χρεῶν ἀποκοπὰς ὁ δῆμος, καὶ <lb n="20"/>
ὃ μὲν ὡς παρακαταθήκην ἀπαιτεῖ, ὃ δὲ ὡς χρέος οὐκ
<note type="footnote">4 Christophorus (Rhein. Μuseum 50, 243): ἀποτείνεται πρὸς
Μινουκιανὸν κτλ. 7 ἀλλὰ (pro καὶ) Sop. |μὴ προειλημμένον
P Vc, Sop., (προσ-) Ph; μὴ προειλημμένον τῆ κρίσει Ba Py, v.l.
P; βτ | ῆι] κρίσει μαὴ προειλημμένον Ac |δυνάμενά? (Syr. 2 p. 37,
13: ὥστε . . δύνασθαι τὸ ζητούμενον ἐπιδέξασθαι πέρας) |δὲ (pro
τε) Ph, Marc IV 146, 4 W. 8 δʼ οὖν τινὸς τούτων Ac Py, v. l.
Pa, Marc. IV 177, 25 W |ἐνδι P 9 καὶ om. Ba 10 γε om.
Sr, Syr ; μὲν Py |ὧι καὶ τὰ Py: ἐν ὧι τὰ schol. P (W VII149, 15)
13 φόνου φεύγει Py 14 cf. 30, 13 15 ἑκάτεροι ante ὡραίας
add. Ba Py, post γυναῖκας v. l. P, cf. 31, 13; γυναῖκας ἔχοντες
ὡραίας Ac | ἄμφω γυναίκας ἔχοντες ὡραίας κατὰ ταυτὸν Ph
ἄμφω om. Py 16 ἐξιόντας ἀλλήλους ἐκ P 17 κατὰ om. Ac,
Syr, Sop. 21 παραθήκην Ph | ἀπαιτεῖ Ph; ἀπήτει PV Py</note>

<pb n="33"/>
ὀφείλειν ἔτι φησίν. ἐνταῦθα γὰρ οὔτε διάφορα οὔτε
ἰσχυρὰ τὰ τῶν πίστεων αὐτοῖς· περιπετεῖς γὰρ τοῖς
ἑαυτῶν ἄμφω γίνονται λόγοις. — Τέταρτον κατὰ τὸ
ἄπορον, οὗ μὴ ἔστι λύσιν λαβεῖν μηδὲ πέρας, οἷον Ἀλέξανδρος
<lb n="5"/> ὄναρ εἶδεν ὀνείροις μὴ πιστεύειν καὶ βουλεύεται·
ὅ τι γὰρ ἂν συμβουλεύῃ τις ἐνταῦθα, τὸ ἐναντίον <note type="marginal">7</note>
αὐτοῦ περανεῖ. — Πέμπτον κατὰ τὸ ἀπίθανον, οἷον
εἰ Σωκράτην τις πλάττει πορνοβοσκοῦντα ἢ Ἀριστείδην
ἀδικοῦντα. — Ἕκτον κατὰ τὸ ἀδύνατον, οἷον εἰ
<lb n="10"/> Σιφνίους ἢ Μαρωνείτας λέγει τις περὶ ἀρχῆς τῶν Ἑλλήνων
βουλεύεσθαι ἢ τὸν Πύθιον ψεύδεσθαι. — Ἕβδο.
μον κατὰ τὸ ἄδοξον, οἷον ἐκμισθώσας τις τὴν ἑαυτοῦ
γυναῖκα τὸν μισθὸν οὐκ ἀπολαμβάνων δικάζεται τῷ
μισθωσαμένῳ. — Ὄγδοον κατὰ τὸ ἀπερίστατον, οἷον
<lb n="15"/> ἀποκηρύσσει τις τὸν υἱὸν ἐπʼ οὐδεμιᾷ αἰτίᾳ. Τʹαῦτα
γὰρ οὐκ ἂν εἴη ζητήματα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Παρὰ δὲ ταῦτα εἴδη ἔστιν ἕτερα ἐγγὺς μὲν ἀσυστάτων,
μελετώμενα δὲ ὅμως. πρῶτον μὲν τὸ ἑτερορρεπές,
οἷον καταφυγόντος Κριτίου ἐπὶ τὰς Ἁρμοδίου καὶ
<lb n="20"/> Ἀριστογείτονος εἰκόνας βουλεύονται Ἀθηναῖοι, εἰ δεῖ
<note type="footnote">1 ἔλεγεν (om. ἔτι) Py 2 3 ἄμφω τοῖς ἑαυτῶν Pc Ac 3 γεγόνασι
Pγ |λόγοις om. Ph |κατὰ om Syr., Sop 4 λαβεῖν P Vc
εὑρεῖν Ac Ba Phy, schol Ph f. 131v, Marc. IV 156, 12 W | ἀλέξ-
ανδρος ὁ βασιλεὺς Py 6 συμβουλεύσηι Ac, v. l. Pa 7 αὐτῶ
Phy; om Wc | κατὰ om Syr., Sop. 8 πλάττοι Ac Ph 9 κατὰ
om Syr.; δὲ Sop. 10 cf Demosth 13, 34; 17, 23 10. 11
Py | περὶ ἀρχῆς τῶν ἑλλήνων βουλεύεσθαί τις λέγοι Ac Ba
Ph, (λέγειοι, οι m 2) Vc 11 cf. Plat Apol 21 B 12 κατὰ om.
Syr., Sop. |ἐμισθώσατό Ph 13 ἀπολαμβάνων V Ph y, v. l.
ἀπολαβὼν P 14 κατὰ om. Syr., Sop. 15 ἀποκηρύττει τίς
τὸν ἑαυτοῦ υἱὸν Ac Py 17 εἴδη τῶν ἀσυστάτων ἐστιν ἕτερα·
Pb, (εἰσὶν) Py | ἕτερα om. Sop. 19 τοῦ κριτίου Ac Ph 20 οἱ
ἀθηναῖοι Ph |δεῖ PV: χρὴ Ph; χρὴ αὐτὸν Py</note>

<pb n="34"/>
ἀποσπᾶν· τουτὶ γὰρ μονομερὲς μὲν οὐκ ἔστιν, ἑτερορρεπὲς
<note type="marginal">8</note> δὲ. — Εἶτα τὸ κακόπλαστον, οἷον μετὰ τὴν Νικίου
ἐπιστολὴν γράφει τις Κλέωνα στρατηγεῖν, ἢ πάλιν
πρόκειται Μαρδονίῳ ἀναχωρήσαντι μετὰ τὴν ἧτταν
ἀπολογία παρὰ βασιλεῖ· ἡ πλάσις γὰρ ἡμάρτηται παραπλησίως <lb n="5"/>
ἐπʼ ἀμφοῖν, ἐπεὶ τεθνᾶσί γε δήπου Κλέων
τε πρὸ τῶν Σκελικῶν καὶ Μαρδόνιος πρὶν ἢ ἐπανελθεῖν
τοὺς διαφυγόντας τῶν Περσῶν.— Ἔστιν ἐν τούτοις <note type="marginal">137</note>
καὶ τὸ προειλημμένον τῇ κρίσει, οἷον μηδενὸς ἐπιγνῶναι
δυναμένου τὴν ἄνοδον τὴν ἐπὶ τὸν τύραννον ἔδειξε <lb n="10"/>
γυνή τις τῷ ἑαυτῆς ἀνδρί, ὃ δὲ ἀνελθὼν ἀπέκτεινεν
ἐκεῖνον καὶ μοιχείας αὐτῇ ἐγκαλεῖ· θαυμάζω γάρ, εἴ
τις αὐτῆς καταψηφιεῖται, κἂν ἐλεγχθῇ μεμοιχευμένη,
διʼ ἣν ὁ τύραννος ἀνῄρηται. — Τάχα δʼ ἂν καὶ παρὰ
ταῦτα εἴδη τινὰ εὑρεθείη ἄλλα τοιαῦτα.</p><lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Ἀλλὰ περί γε τῆς τῶν συνεστώτων διαιρέσεως ἤδη
λεκτέον. εἴδους γὰρ ἕνεκα προβλημάτων καὶ τρόπου
περίεργον ἂν εἴη λέγειν ἐν τῷ παρόντι· τὰ μὲν γὰρ
εἴδη καὶ τοὺς τρόπους διὰ τοῦτο μανθάνομεν δήπου,
<note type="marginal">9</note> ἵνα ταῖς οἰκείαις ἰδέαις τῶν λόγων χρώμενοι τὰ προβλήματα <lb n="20"/>
μελετῶμεν, οἷον δικανικῶς τὸ δικανικὸν καὶ
συμβουλευτικῶς τὸ συμβουλευτικὸν καὶ ἐπιδεικτικῶς
<note type="footnote">1 τοῦτο Ba 2 εἶτα V Py, Sop., v. P; δεύτερον P: ἐῖτα δεύτερον
Ph 8 cf. Thuc. 7, 10 |τις | cr. VII κλέωνα στρατηγεῖν Vc; τις πέμ-
πειν κλέωνα στρατηγεῖν Phy; τις κλέωνα στρατηγὸν πέμπειν Sr
5 γὰρ αὕτη ἡμάρτηται Vc 6 7 ἐπεὶ τεθνάσι γὰρ δήπου κλέων
τε καὶ μαρδόνιος, ὁ μὲν πρὸ Py 7 μαρδόνιος ἐν πλατεαῖς
πρινὴ Ph 10 ὁδὸν Pc 18 ταύτης Ph, (post καταψηφ.) Py
15 post τοιαῦτα add Pl, m po Ba: καὶ περὶ μὲν τῶν ἀσυστά-
των τοσαῦτα 16 γε περὶ Vc Ba Py 17 εἴνεκα Ph |τρόπων
Ac Ba Py; τρόπων οὐ Ph |Syr. 2 p. 42, 13: εἰς Μινουκιανὸν
αἰνίττεται κτλ. 20. 21 τὰ προβλήματα μελετῶμεν om Pc (init.
fol..) 22 ἐπιδεικτικῶς τὸ ἐπιδεικτικόν Vc Py, (τὰ ἐπιδεικτικά)
Ac; πανηγυρικῶς τὸ ἐπιδεικτικόν P; ἐπιδεικτικῶς τὸ πανηγυρι-</note>

<pb n="35"/>
τὸ ἐπιδεικτικὸν καὶ ἕκαστον ὡς προσήκει προσφόρως
τοῖς ὑποκειμένοις· τοὺς δὲ μήπω περὶ ψιλῆς διαιρέσεως
τῆς εἰς τὰ λεγόμενα κεφάλαια τῶν ζητημάτων ἐπεσκεμμένους
μηδʼ αὐτὸ τοῦτο δὴ τὰς λεγομένας στάσεις
<lb n="5"/> τῶν προβλημάτων εἰδότας ἀμήχανον δήπου τῶν προειρημένων
τι καλῶς γινώσκειν. διδάσκειν οὖν πρό γε
ἐκείνων τὸν περὶ ἰδεῶν λόγον καὶ πάντῃ ἀνόητον, ἄλλως
τε κἂν ἐπιχειρήσωμέν τι λέγειν περὶ αὐτῶν νυνί, πλείων
ἂν ἡμῖν ὁ τοῦ παρέργου λόγος ἢ ὁ τοῦ ἔργου γένοιτο·
<lb n="10"/> πραγματείας γὰρ ἰδίας καὶ οὐ σμικρᾶς, εἰ μὴ καὶ τῆς
μεγίστης καὶ τελεωτάτης, ἐστὶν ὁ περί τε τῶν ἰδεῶν
τοῦ λόγου καὶ τῆς χρήσεως αὐτῶν ἑκάστης λόγος. νῦν
οὖν περὶ ἐκείνης τῆς διαιρέσεως λεκτέον τῆς εἰς τὰ
κεφάλαια.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Διαιρήσει τοίνυν ὀρθῶς ὁ τήν τε διαφορὰν καὶ τὴν
δύναμιν τῶν τε προσώπων καὶ τῶν πραγμάτων καὶ ἔτι <note type="marginal">10</note>
τὴν λεγομένην στάσιν ἐπιγνοὺς τοῦ ζητήματος ὅθεν
μὲν γὰρ εἴρηται στάσις, εἴτε ἀπὸ τοῦ στασιάζειν τοὺς
<note type="marginal">138</note> ἀγωνιζομένους εἴτε ὁθενοῦν, ἑτέροις ἐξετάζειν παρίημι·
<lb n="20"/> ὄνομα δὲ ἀφεὶς εἶναι τοῦτο κοινὸν ἢ καὶ συμβεβηκὸς
<note type="footnote">κόν Pg Vk; πανηγυρικῶς τὸ πανηγυρικόν Wc, ( |πανηγυρ m. po. |
ικῶς) Ba, cf W VII 167, 7, Marc. IV 193, 26 W.: πανηγυρικῶς
τὰ ἔνδοξα Sοp., (add καὶ ἐπιδεικτικῶς τὰ ἐπιδεικτικά) Ph: om
Syr.; Vk mg.: ἐπιδεικτικῶς. πανηγυρικῶς ἔν τισι δὲ τῶν βι-
βλίων ἀποδεικτικῶς γράφεται, ἀντὶ τοῦ ἀγωνιστικῶς κτλ.</note>
<note type="footnote">2 διαιρέσεως ante 3 τῶν Ac Ba Phy, cf. Sr, Syr 4 δὴ
τοῦτο Sop.; δὴ om. Vc Ac Py 6 γ᾿ ὀῦν Ph 7 καὶ om. Pab
8 τι λέγειν ἐπιχειρήσωμεν Pc | περὶ αὐτῶν λέγειν Vc Ba Pb
νῦν Py 9 Agathon. fr. 11 N. 2 | alt ὁ om. Vc Ac Phy | ἂν etiam
post γένοιτʼ Ba Py 10 μικρᾶς Pcy | alt καὶ om. Ac 11 τε
om. Syr. 17 εἰδὼς Syr 2 p. 46, 25 (at 47, 6) | schol P (W VII
170, 13; cf. ann. 58): ἀποτείνεται δὲ πρὸς Μινουκιανὸν ἐτυμο-
λογήσαντα; cf. Marc. W IV 195, 16 Sop. IV 199. 4 W 18.19
τοὺς ἀγωνιζομένους om. Syr. 2 p. 47, 12 (at 47, 17)</note>

<pb n="36"/>
τῶν ζητημάτων ἁπάντων, ὅπως τοῦτο ἐπιγνωσόμεθα
τὴν μέθοδον ἐνταυθοῖ προθεὶς ποιήσομαι τὴν ἀρχὴν
τῆς διαιρέσεως τῶν κεφαλαίων ἀπὸ στοχασμοῦ, ἀναγκαίως,
ὡς αὐτὸ δηλώσει· ἐφεξῆς δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων
λελέξεται. Ἡ δʼ οὖν μέθοδός ἐστιν ἥδε.</p><lb n="5"/>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<head>ΜΕΘΟΔΟΣ ΤΩΝ ΣΤAΣΕΩΝ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Παντὸς οὑτινοσοῦν προτεθέντος ζητήματος, εἰ συνεστήκοι,
ἐπισκοπεῖν δεῖ τὸ κρινόμενον, εἰ ἀφανές ἐστιν
ἢ φανερόν. κἂν μὲν ἀφανὲς ᾖ, στοχασμὸς ἔσται· ἔστι
γὰρ στοχασμὸς ἀδήλου πράγματος ἔλεγχος οὐσιώδης <lb n="10"/>
ἀπό τινος φανεροῦ σημείου <del>ἢ ἀπὸ τῆς περὶ τὸ πρόσωπον
ὑποψίας</del>, οἷον πεφώραται τις θάπτων νεοσφαγὲς
σῶμα ἐπʼ ἐρημίας καὶ φόνου φεύγει· ἀπὸ γὰρ τοῦ
θάπτειν φανεροῦ ὄντος ἀφανές τι πρᾶγμα ζητοῦμεν
οὐσιωδῶς τὸ τίς ὁ φονεύσας.</p><lb n="15"/>
<note type="footnote">1 καὶ ante ὅπως add. Ba Ph, (supr.; m. 2?) Vc | τοῦτο P Ph, m.2
Vc (p 43, 9: τὰς στάσεις; W VII 174, 10: τὴν μέθοδον . . . διʼ ἧς
ἑκάστην τῶν στάσεων ἐπιγνωσόμεθα); τούτων Vc Ba Py; τοῦτοων
Ac 2 μέθοδος: l. 6 — p. 43, 8 (cf. Sop. V 78, 28 W.): διαίρεσις;
p. 43, 15 sq. 3 τοῦ στοχασμοῦ Phy Sr, Syr. 4 αὐτὸ Vc Pγ; τὸ
πρᾶγμα αὐτὸ Syr. (cf. Herm. p. 425, 14 Sp); αὐτὸς P Ac Ba Ph.
m. 2 Vc | πάντων τῶν ἄλλων Ph: τῶν ἄλλων ἀπάντων Py 5 λέ-
ξεται Pc | δʼ om Ph 6 sic mg. Ba Pg Wc, (ἡ μέθοδος) Vδ; δι-
αίρεσις τῆς μεθόδου τῶν στάσεων P Ρπ διαίρεσις τῶν στάσεων
Py ; περὶ στάσεων (ante 5 ἡ) Ph; μέθοδος διαγνώσεως τῶν στά-
σεων DLz; om. Vc Ac ; Syr. 2 p. 53, 24: ἡ δὲ μέθοδος τῆς διαι-
ρέσεως τῶν στάσεων; cf. Glöckner l. l (p. 28, 9 ann.) l 28 7 προ-
τιθέντος Pc | συνέστη ιει Pa | mg. Vc: ῾ εἰ συνεστήκοιʼ . . πρὸς
. . Μινουκιανόν 8 ἠ pro εἰ m. 1 Vc 10 οὐσιωδῶς Ba Sr, m.1 Ac,
W VΙΙ]) 179, 24, Sop. 11 ἢ — 12 ὑποψίας om. Ph; deleverat
Glöckner, Quaest. rhet, dissertationis thes 2 (collatis Syr. 2 p. 61,
21. Marc. IV 214, 18 W. Sοp. V 85, 8 86, 28 W. adde Sr) | καὶ
m. po. supr ante ἢ Ac 12 cf 30, 19. 49, 16. 54, 5. Auct. ad Her.
I 11, 18. Quin IV 2, 13 Cic. de inv I 8. 11 14 ζητοῦμεν om
m. 1 Vc</note>

<pb n="37"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἂν δὲ φανερὸν τὸ κρινόμενον, πάλιν ἐπισκεπτέον,
εἰ τέλειόν ἔστιν ἢ ἀτελές· λέγω δὲ ἀτελές, ᾧ προστεθέντος
τινὸς ὡς λείποντος ὄνομά τε εὐθύς γίνεται καὶ
οὐκέτι ἔχει ζήτησιν οὐδεμίαν τὸ πρᾶγμα· ἂν γὰρ ᾖ
<lb n="5"/> τοιοῦτον, ὁρικὴν ποιήσει τὴν στάσιν· ἔστι γὰρ στάσις
ὁρικὴ ὀνόματος ζήτησις περὶ πράγματος, οὗ τὸ μὲν πέπρακται,
τὸ δὲ λείπει πρὸς αὐτοτέλειαν τοῦ ὀνόματος·
οἷον ἐξ ἱεροῦ ἰδιωτικά τις ὑφείλετο χρήματα, νόμου
κελεύοντος τὸν μὲν ἱερόσυλον τεθνάναι, τὸν δὲ κλέπτην
<lb n="10"/> διπλᾶ διδόναι, ὡς ἱερόσυλος ὑπάγεται, ὃ δὲ κλέπτης
εἶναι λέγει· ἐὰν γὰρ προστεθῇ τὸ καὶ ἱερὰ εἶναι τὰ
χρήματα, σαφής γε οὗτος ἱερόσυλος καὶ οὐκέτι ἔχει τὸ
πρᾶγμα ζήτησιν.</p>
<note type="marginal">139</note> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἂν μέντοι φανερὸν καὶ τέλειον τὸ κρινόμενον, ἡ
<lb n="15"/> ζήτησις περὶ τὴν ποιότητα τοῦ πράγματος ἵσταται, οἷον
εἰ δίκαιον, εἰ νόμιμον, εἰ συμφέρον ἤ τι τῶν τούτοις
ἐναντίων. καὶ ὄνομα μὲν γενικὸν τούτῳ ποιότης, ἤτοι
δὲ περί τι πρᾶγμα ἔχει τὴν ζήτησιν ἢ περὶ ῥητόν· κἂν
μὲν περὶ ῥητόν, νομικὴν ποιεῖ τὴν στάσιν, περὶ ὧν <note type="marginal">12</note>
<lb n="20"/> ὕστερον ἐροῦμεν, ἂν δὲ περὶ πρᾶγμα, λογικήν. —
<note type="footnote">2 ἢ (pro εἰ), om. πάλιν ἐπισκεπτέον, Sr | μὲν ante ὧι add. Pc
3 τι γίγνεται Vc, (γίν.) Ba | μετὰ ταῦτα post καὶ add. Phy 4 τὸ
πρᾶγμια om Ph (signum ascriptum est) 5 ὁριστικὴν Ph |ποι-
εῖται Vc; ποιεῖ Sr 6 ὁριστικὴ Ph | περὶ πρᾶγμα Marc IV
220, 13 W 7 τοῦ ζητουμένου ὀνόματος Syr. 2 p. 97, 25 8 cf
62, 3: Arist. Rhet A 13 p. 1374 a 4. Cic. de inv l 8, 11 Quint
III 6, 41. V 10, 39 10 11 εἶναι κλέπτης V Phy 11 προστεθῆ
P Ph: προσθῆις V Py, v. l. Pc 12 γε P Phy ; τε V 13 ζήτησιν
οὐδεμίαν Py (cf. l. 4) 16 εἰ συμφέρον εἰ νόμιμον (mg εἰ ἔν-
νομον) Ph: εἰ (ἢ Vc) συμφέρον εἰ (ἢ Vc, Sοp.) ἔννομον V Py,
Sop., cf Marc. IV 224, 8 17 W 17 ὡς γενικὸν Sop. V 90,18.
20. 97, 6. 9 W., Nilus | τούτων Nilus | κοινὸν Sr | W IV 223, 4:
τοὺς περὶ Ἑρμαγόραν ἐλέγχει κτλ. 18 περί τι ῥητόν Ph 19 ῥη-
τὸν ᾖ Of, Marc. IV 224, 30 W. | ποιήσει Ph: ποιεῖται Py</note>

<pb n="38"/>
Διαιρήσεις δὲ καὶ τοῦτο δίχα· ἢ γὰρ περὶ μέλλοντος
πράγματος ἔχει τὴν ζήτησιν ἢ περί τινος ἤδη γεγονότος·
κἂν μὲν περὶ μέλλοντος, ἔσται πραγματική·
πραγματικὴ γάρ ἐστιν ἀμφισβήτησις περὶ πράγματος
μέλλοντος, εἰ δεῖ γενέσθαι τόδε τι ἢ μὴ γενέσθαι, <lb n="5"/>
δοῦναι ἢ μὴ δοῦναι, οἷον βουλεύονται Ἀθηναῖοι, εἰ
χρὴ θάπτειν τοὺς ἐν Μαραθῶνι πεσόντας τῶν βαρβάρων.
— Ἂν μέντοι πεπραγμένον ᾖ περὶ οὗ ἡ κρίσις
ἤδη, κοινὸν μὲν ὄνομα τούτῳ δικαιολογία, ὥσπερ
ἐκείνῳ ποιότης. πάλιν δʼ αὖ καὶ τοῦτο διαιρήσεις δίχα· <lb n="10"/>
ἢ γὰρ ἐρεῖ τι πεποιηκέναι ὡς ἀδίκημα ὁ φεύγων καὶ
κατά τι κεκωλυμένον ἢ οὔ· κἂν μὲν μηδαμῶς φάσκῃ
κεκωλῦσθαι τὸ πεπραγμένον, ἀντίληψιν ποιεῖ· ἔστι
γὰρ ἀντίλχψις ἀνευθύνου πράγματος εἶναι δοκοῦντος
ὡς ὑπευθύνου κατηγορία, οἷον γεωργὸς φιλοσοφοῦντα <lb n="15"/>
τὸν υἱὸν ἀποκηρύσσει. — Ἐὰν δὲ ὁμολογῇ τι πεποιηκέναι
ὡς ἀδίκημα, ὄνομα μὲν πάλιν γενικὸν τούτῳ ἀντίθε
σις, διαιρήσομεν δὲ οὕτω καὶ τοῦτο· ἤτοι γὰρ εἰς
ἑαυτὸν ἀναδέχεται πᾶν ὁ φεύγων τὸ γεγονὸς ἢ εἴς τι
τῶν ἔξωθεν αὐτὸ μεθίστησι· κἂν μὲν εἰς ἑαυτὸν ἀναδέχηται, <lb n="20"/>
ποιεῖ ἀντίστασιν· γίνεται γὰρ ἀντίστασις,
ὅταν ὁμολογῶν ὁ φεύγων πεποιηκέναι τι ὡς ἀδίκημα
<note type="marginal">13</note> ἀνθιστᾷ ἕτερόν τι εὐεργέτημα διʼ αὐτοῦ τοῦ ἀδικήματος
<note type="footnote">1—9 cf. Arist Rhet. A 3 p.1358 b 3 sq. 2 πράγματος ante
μέλλοντος Pf: om. Vδ Pq, Marc. IV 225, 28. 226, 3 W. 4. 5 μέλ-
λοντος πράγματος Ac Py 6 δοῦναι ἢ P: ἢ δοῦναι τόδε τι ἢ V Ph,
Nilus, (om. τόδε) Py, (om. τι) Pf, (om. τόδε τι) schol. P W VII
192, 18—26 | ἀθηναῖοι post 7 θάπτειν Ph 1 δεῖ Pγ |[III] τῶν
Vc 9 cf. p. 37, 17 11 γὰρ om. Ac 12 οὐχί Vc Phy 14 γὰρ PV
Py ; δὲ Ph 18 οὕτω sc δίχα, p. 37, 18. 38, 1; 10 | καὶ τοῦτο ante
οὕτως Ba; om. Pf |ἢ γὰρ Ac 21 ἀντίστασιν ποιεῖ Pf, Marc.
IV 240, 2 W. | γὰρ PV Py ; δὲ Ph 28 ἀνθιστῆ Ac Ba ; ἀνθί-
στησιν Vc Ph y, Nilus ; ἀντεισάγῃ Pf Syr. 2 p 139, 3: ἀντιτιθῇ
εὐεργέτημα PPh, cf Syr.; εὐεργέτημα μεῖζον V Pγ, v. l. P; μεῖζον
εὐεργέτημα Nilus, Syr. l l 12; p. 73, 14. 83, 15</note>

<pb n="39"/>
πεπραγμένον. ἂν δὲ εἴς τι τῶν ἔξωθεν, ἤτοι εἰς
αὐτὸν τὸν παθόντα ἢ εἰς ἄλλο τι· κἂν μὲν εἰς τὸν
παθόντα, ποιεῖ ἀντέγκλημα· γίνεται γὰρ ἀντέγκλημα,
<note type="marginal">140</note> ὅταν ὁμολογῶν ὁ φεύγων πεποιηκέναι τι ὡς ἀδίκημα
<lb n="5"/> ἀντεγκαλῇ τῷ πεπονθότι ὡς ἀξίῳ παθεῖν, ἃ πέπονθεν.
ἂν δὲ εἰς ἕτερόν τι μεθιστᾷ, πάλιν διαιρετέον· ἢ γὰρ
εἰς ὑπεύθυνόν τι δυνάμενον γενέσθαι πρᾶγμα ἢ πρόσωπον
μεθίστησι τὸ ἔγκλημα ὁμολογῶν τι πεποιηκέναι
ὡς ἀδίκημα καὶ ποιεῖ μετάστασιν, ἢ εἰς οὐ δυνάμενον
<lb n="10"/> ὑπεύθυνον γενέσθαι, ἀνεύθυνον δὲ πάντῃ, καὶ πεποίηκε
συγγνώμη ν. μεταστάσεως μὲν παράδειγμα ὁ
πρεσβευτής, ὃν εἴσω τριάκοντα ἡμερῶν δέον ἐξιέναι
λαβόντα παρὰ τοῦ ταμίου χιλίας δραχμὰς εἰς ἐφόδιον,
μὴ λαβὼν καὶ διὰ τοῦτο μὴ ἐξελθών, εἶτα κρινόμενος·
<lb n="15"/> συγγνώμης δὲ παράδειγμα οἱ δέκα στρατηγοὶ οἱ διὰ
τὸν χειμῶνα μὴ ἀνελόμενοι τὰ σώματα καὶ κρινόμενοι.
εἰ δέ τις ἡμῖν τι περὶ τούτων ἀμφισβητεῖ, συγγνώμης
λέγω καί μεταστάσεως, ἀκριβέστερον ἐν τῷ περὶ ἀντιθέσεως
λελέξεται.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Τὰς μὲν οὖν λογικὰς τῶν στάσεων ἐκ τούτων ἐπιγνωσόμεθα·
τὰς δʼ αὖ νομικὰς οὕτω. πρῶτον μὲν περὶ
ῥητὰ ἀνάγκη τὴν ζήτησιν ἐνταῦθα γίνεσθαι· ῥητὰ δὲ
λέγω οἷον νόμους, διαθήκας, ψηφίσματα, ἐπιστολάς, <note type="marginal">14</note>
<note type="footnote">2 ἢ — 3 παθόντα om. Pc |ἕτερον γίγνεται post τι add. Ph
ἂν μὲν γὰρ εἰς Ph |αὐτὸν τὸν Ac 6 τι om. Sop |μεθιστῆι Vc, Sop.,
Nilus; μεθίστησι Ac Phy 7 τι om Nilus; τι καὶ Pc 8 τὸ (pro
τι) Pc | πεποιηκέναι τι Ba 11 μὲν P Ba Py; δὲ Vc Ph ; om.
Ac | cf. Cic. de inv lI 29, 87. 42, 124 12 ὃ|ν er.] Pa; ὁ Pf Vk
14 δὲ καὶ Py 15 δὲ om. Ac | παράδειγμα om. Pf | alt οἱ
om. Py 17 schol. P (W VII 206, 15): πρὸς Μινουκιανὸν κτλ
τι Pa h Ac Ba; om Pc γ Vc ; ἡμῖν τι om Vγ, schol. P 18 μετα-
στάσεως ἕνεκα Vc Ph | p. 75, 11 20 οὕτως (pro ἐκ τούτων) Ba
21 μὲν οὖν Ph 22 ῥητὸν Pγ, Marc. IV 254, 20 W. al. | ἐν-
ταυθοῖ Py</note>

<pb n="40"/>
κηρύγματα ὡρισμένα, πάντα ἁπλῶς τὰ ἐν ῥητοῖς. ταύτην
δὲ τὴν ζήτησιν ἤτοι περὶ ἓν ἢ καὶ πλείονα γίγνεσθαι
συμβαίνει ῥητά· λέγω δὲ πλείονα, κἂν ἕν τι ῥητὸν
εἰς δύο μέρη διαιρῆται καὶ μέρει μὲν ὁ ἕτερος,
μέρει δὲ ὁ ἕτερος τῶν δικαζομένων χρώμενοι φαίνωνται. <lb n="5"/>
ἂν μὲν οὖν ᾖ περὶ ἓν ῥητὸν ἡ ζήτησις, ἤτοι περὶ
τὰς τούτου διανοίας καὶ μόνας ἢ καθʼ αὑτὸ θάτερον
τῶν μερῶν, ῥητὸν καὶ διάνοια γίνεται· γίγνεται γὰρ
ῥητὸν καὶ διάνοια, ὅταν, τοῦ ἑτέρου τὸ ῥητὸν προβαλλομένου
καὶ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστόν γε τοῦ διώκοντος, <lb n="10"/>
θάτερον μέρος χρῆται ταῖς διανοίαις· οἷον ξένος ἐπὶ
τὸ τεῖχος εἰ ἀνέλθοι, τεθνάτω, πολιορκίας οὔσης ἀνελθών
τις ἡρίστευσε καὶ ὑπάγεται τῷ νόμῳ. ἢ τοῦτο
μὲν οὐχί, τῷ ῥητῷ δὲ παρατίθησί τι πρᾶγμα εἰς ταὐτὸν <note type="marginal">141</note>
ἄγων τὸ ἄγραφον τῷ ἐγγράφῳ καὶ ποιεῖ συλλογισμόν· <lb n="15"/>
ἔστι γὰρ συλλογισμὸς ἀγράφου πράγματος πρὸς ἔγγραφον
παράθεσις εἰς ταὐτὸν συνάγοντός τινος τὸ ἄγραφον
τῷ ἐγγράφῳ· οἷον τὸν ἐξ ἑταίρας μὴ λέγειν, ἐκ
<note type="marginal">15</note> πόρνου τινὰ γεγονότα λέγειν κωλύει τις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Εἰ μέντοι περὶ δύο ῥητὰ ἢ καὶ πλείονα ἢ καὶ ἓν εἰς <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 κηρύγματα, ὡρισμένα πάντα Nilus, schol. P W VII 213, 6 (cf.
Sοp. V 103, 4 W.) 2 [ἢ] καὶ P W IV 255, 16, ἢ περὶ 256. 1: ἢ καὶ
περὶ Ah Oh Vg 2. 3 συμβαίνει γίνεσθαι Py 4 διήιρηται Ba Ph, m.1
Vc ὁ om. Ac 5 φαίνωνται χρώμενοι Py 7 τὰς ante 6 περὶ Ph
7 διανοίας τούτου Ac | καὶ post ἢ Pf: om. V Phy 8 ῥητὸν καὶ
διάνοια γίνεται PV γίγνεται καὶ ποιεῖ ῥητὸν καὶ διάνοιαν Ph, (om.
pr. καὶ) Sοp., (om. γίγνεται καὶ) Pf 10 τὸ P Vc Ba Py, schol.
Ph f. 142r; om. Ac Ph | schol. P (W VII 212, 15): ἵνα μὴ δόξῃ
πάντα ἐναντιοῦσθαι Μινουκιανῶ, διὰ τοῦτο προσέθηκε τὸ ῾ ὡς
ἐπὶ τὸ πλεῖστονʼ 12 εἰ ante 11 ξένος Ph: ante ἐπὶ Vc, cf. 82, 11
cf. Cic. de or. II 24, 100 Quint. VII 6, 6. Aps. 2 p. 273, 2 Sp. -H.
πολιορκίας — 13 νόμῳ om. m. 1 Py 14 τι om. Sr, Nilus | τἀυτὸ| συν
m. 1, ex ν] Pa; cf. l.17 15 ἄγον Vc, (ω, supr ο) P: συνάγον Py
τὸ ἔγγραφον τῶι ἀγράφωι Vc, Sοp. 17 συνάγοντος εἰς τἀυτόν
Ac Ba Ph | τινος om. Py 18 cf Quint VII 6, 3. Aps. l 2 p. 275, 5</note>

<pb n="41"/>
δύο διαιρούμενον ἡ ζήτησις εἴη, ἀντινομία γίνεται·
ἔστι γὰρ ἀντινομία δύο ἢ καὶ πλειόνων ῥητῶν ἢ καὶ
ἑνὸς διαιρουμένου μὴ φύσει ἐναντίων κατὰ περίστασιν
δὲ μάχη· καὶ ὅλως διπλῆ τίς ἐστι ζήτησις ῥητοῦ καὶ
<lb n="5"/> διανοίας· οἶον ὁ ἀποκήρυκτος μὴ μετεχέτω τῶν πατρῴων
καὶ ὁ ἐπιμείνας χειμαζομένῃ νηὶ δεσπότης ἔστω
τῆς νεώς, ἀποκήρυκτος ἐπέμεινε χειμαζομένῃ νηὶ καὶ
εἴργεται αὐτῆς ὡς πατρῴας. τοῦ δὲ κατὰ διαίρεσιν
ῥητοῦ ποιοῦντος ἀντινομίαν παράδειγμα τόδε· ἡ βιασθεῖσα
<lb n="10"/> ἢ γάμον ἢ θάνατον αἱρείσθω τοῦ βιασαμένου,
δύο τις κατὰ ταὐτὸν ἐβιάσατο κόρας, καὶ ἣ μὲν γάμον
αὐτοῦ, ἣ δὲ θάνατον αἱρεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἡ μέντοι ἀμιφιβολία καὶ ἀπʼ αὐτοῦ τοῦ ὀνόματός
ἐστι φανερά· ἔστι γὰρ ἀμφιβολία ἀμφισβήτησις περὶ
<lb n="15"/> ῥητὸν ἐκ προσῳδίας ἢ διαστάσεως συλλαβῶν γινομένη·
ἐκ μὲν προσῳδίας, οἷον ἑταίρα χρυσία εἰ φοροίη, δημοσια
ἔστω, πεφώραταί τις φοροῦσα, καὶ ἣ μὲν τὰ
χρυσία φησὶν εἶναι δημόσια, προπαροξυτόνως ἀναγινώσκουσα
τὸν νόμον, οἳ δὲ οὐ τὰ χρυσία ἀλλʼ αὐτὴν
<lb n="20"/> δημοσίαν εἶναι, παροξυτόνως ἀναγινώσκοντες περὶ δὲ
διάστασιν συλλαβῶν, οἷον δύο ἦσάν τῳ παῖδες, Λέων
<note type="footnote">Sp. -Η. 19 λέγειν post τις Ac 20 ἂν Py, ἐὰν Sop. l ῥητὰ
ἦ ἢ Nilus | ἢ καὶ πλείονα om. m. 1Py |pr καὶ om. Ph</note>
<note type="footnote">1 εἴη post 40, 20 ἓν (om. εἰς δύο) Ac 3 ἐναντίου Ph, m. 1Vc
4 δὲ om Ph 5 ὁ supr Ph: om Pcy ; cf 85, 1 6 cf. Auct
ad Her. I 11, 19. Cic. de inv. II 51, 153 7 τῆς νεώς Pc V Phy,
mg. Pa; αὐτῆς Pa | ἔμεινε Pc | πατρώαι ante νηὶ add. Vc Ph,
cf. 85, 3. Syr. 2 p 196, 8 8 ἀπείργεται Ph 9 cf. 87, 14. Senec.
controv. l 5 cet 10 ἢ θάνατον ἢ γάμον Ac 11 κόρας post
τις Syr 2 p. 196, 11 ; om. Vc Ba Phy 13 ἀπὸ τοῦ (om αὐτοῦ)
Vc Ba Ph Sr 15 διαστάσεων Ac | γενομένη Py 10 cf. Theon
II 129, 19 Sp. Cic. de inv. II 40, 118 | εἰ χρυσία Vc Pγ 10 18. 19
χρύσεια Ph: cf. 91, 2 17 τις om. V Ph 18 εἶναι Pcy; δεῖν
εἶναι Pah V, Syr.; cf. 91, 4 19 νόμον m. 1, τόνον m. 2, Vc
20 ἀνταναγινώσκοντες Phy, v. l. P 20. 21 περὶ δὲ διαστάσεως
Md Οh, (ἐκ pro περὶ) DLz 21 cf. Quint VII 9, 6</note>

<pb n="42"/>
καὶ Πανταλέων· διέθετο οὕτως ῾ ἐχέτω τὰ ἐμὰ πανταλεων’,
<note type="marginal">16</note> καὶ ἑκάτερος ἀντιποιεῖται πάντων, ὃ μὲν ὑφʼ
ἓν ἀναγινώσκων Πανταλέων, ὃ δὲ διιστὰς πάντα, εἶτα
Λέων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ταύτας μὲν οὖν οὕτως ἐπιγνωσόμεθα, τὴν δὲ μετάληψιν <lb n="5"/>
οὐκέθʼ ὁμοίως, ἀλλʼ ὅταν ἡ ζήτησις ᾖ περὶ τοῦ
εἰ δεῖ τὸν ἀγῶνα εἰσελθεῖν· ἐν γὰρ μεταλήψει οὔτε εἰ <note type="marginal">142</note>
ἔστι τι προηγουμένως ζητήσεις, καθάπερ ἐν στοχασμῷ,
οὔτε τί ἐστι, καθάπερ ἐν ὅρῳ, οὔτε ὁποῖόν τί ἐστιν,
ὡς ἐν τοῖς λοιποῖς, ἀλλʼ αὐτὸ τοῦτο, εἰ δεῖ ζητῆσαί τι <lb n="10"/>
τούτων· παραγραφὴ γάρ ἐστι. δύο δὲ αὐτῆς εἴδη· ἣ
μὲν γάρ ἐστιν ἔγγραφος. ἀπὸ ῥητοῦ τινος λαμβάνουσα
τὴν ζήτησιν, ἣ δὲ ἄγραφος. καὶ ἡ μὲν ἔγγραφός ἔστιν
ἀπαγωγὴ τῆς εὐθυδικίας κατὰ παραγραφὴν ἀπὸ ῥητοῦ
τινος, περὶ οὗ ἡ ζήτησις· οἷον δὶς περὶ τῶν αὐτῶν δίκας <lb n="15"/>
μὴ εἶναι, φόνου κρινόμενός τις ἀπέφυγεν, ὕστερον
αὐτῷ χρωμένῳ ἀνεῖλεν ὁ θεὸς ῾ ἀνδροφόνοις οὐ χρῶʼ
καὶ πάλιν φεύγει· κατὰ ῥητὸν καὶ διάνοιαν ἡ πρώτη
ἐξέτασις, εἶθʼ ἕπεται τὸ στοχαστικόν, εἰ ἐφόνευσέ πουἡ
δὲ ἄγραφος ἔστι μὲν ἀπαγωγὴ τῆς εὐθυδικίας καὶ <lb n="20"/>
<note type="marginal">17</note> αὐτὴ κατὰ παραγραφὴν ἀπὸ ῥητοῦ, τὴν ζήτησιν δὲ οὐ
περὶ τὸ ῥητὸν ἔχει, ἀλλὰ περί τι τῶν περὶ τὸ πρᾶγμα,
<note type="footnote">1 ante διέθετο: add καὶ La R Vu: add. τελευτῶν Px VIW Wa;
add καὶ τελευτῶν Ba, m. 2Vc; add καὶ τελευτῶν ὁ πατὴρ Pγ
2 καὶ om. V Phy γρ΄ ταύτην Pa | οὖν om. Py, Nilus | δέ γε
Ba 7 τῆι post γὰρ add. Phy, (er.) Vc 8 ἔσται Pc | τι om.
Ac, Nilus | ζήτησις Ph: ἡ ζήτησις Py; ζητοῦμεν Nilus 9 ποῖον
Ph, Nilus 10 ταῖς λοιπαῖς Py; ἐν λοιπαῖς Nilus (at 75, 1 cet.)
ζητῆσαί τι τούτων P Ba Ph, m. 2Vc: τὸν ἀγῶνα εἰσελθεῖν Vc Ac Py
14 τῆς εὐθείας Ph, v.l.Pa 15 περὶ ὃ Ac |cf. Demosth. 20, 147.
38, 16 Quint VII 6, 4 16 δὲ post ὕστερον add. Vc Phy: cf.
Syr. 2 p. 159, 7 19 mg. ἐν ἄλλοις τὸ εἰ ἐφόνευσέ πουʼ οὐκ
ἔστιν Pa; verba desunt Py 20 ἐστὶν ἀπαγωγὴ μὲν Vc | Phy
εὐθείας Ph 21 δὲ ζήτησιν Pγ</note>

<pb n="43"/>
τόπον ἢ χρόνον ἢ πρόσωπον ἢ αἰτίαν ἢ τρόπον, ὅταν
τὸ μὲν πρᾶγμα συγχωρῶμεν, ἓν δέ τι τούτων αἰτιώμεθα
μεταλαμβάνοντες· οἷον ἐξῆν ἀποκτιννύναι καὶ τὸν
μοιχὸν καὶ τὴν μοιχευομένην, τὸν μοιχὸν ἀποκτείνας
<lb n="5"/> τις μόνον χρόνῳ ὕστερον ἐπὶ τῷ τάφῳ τοῦ μοιχοῦ
δακρύουσαν εὑρὼν ἀπέκτεινε τὴν γυναῖκα καὶ φόνου
φεύγει· τὸν γὰρ τόπον ἐνταῦθα καὶ τὸν χρόνον αἰτιώμεθα
δήπουθεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Τὰς μὲν οὖν λεγομένας στάσεις οὕτως ἐπιγνωσόμεθα·
<lb n="10"/> περὶ δὲ τῆς καθʼ ἑκάστην διαιρέσεως ἤδη λεκτέον.
εἰδέναι μέντοι χρή, ὡς τὰ περὶ στοχασμοῦ λεχθησόμενα,
περὶ οὗ δὴ πρῶτον ἀναγκαίως λελέξεται,
σχεδὸν εἰς ἅπόντα συντελεῖ τὰ μετὰ ταῦτα· διὸ καὶ
εἰκότως μακρότερα ἔσται.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<note type="marginal">143</note> <head>ΔΙΑΙΡΕΣΙΣ ΤΩΝ ΣΤΑΣΕΩΝ.</head>
<lb n="16"/> <head>Περὶ στοχασμοῦ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ὁ στοχασμὸς τοίνυν διαιρεῖται, ὅτε καὶ πρόσωπα 
ἔχοι καὶ πράγματα κρινόμενα, παραγραφικῷ ἔστιν ὅτε,
ἐλέγχων ἀπαιτήσει, βουλήσει, δυνάμει, τοῖς ἀπʼ ἀρχῆς <note type="marginal">18</note>
<lb n="20"/> ἄχρι τέλους, ἀντιλήψει, μεταλήψει, μεταθέσει αἰτίας,
πιθανῇ ἀπολογίᾳ, ποιότητι κοινῇ.</p>
<note type="footnote">1 cf. 45, 22. 47, 10. Π. εὑρ. p. 212, 19. 28 Sp. |τόπον ἢ χρόνον
etiam post τρόπον add. P, m. 2Vc | ἢ ὅταν Py 3 λαμβάνοντες
Pa |cf. Senec. controv. l 4 lX 1. Quint. VII 1, 7 | ἀποκτεῖναι
Py | καὶ om. Py 4 μεμοιχευμένην Pc, cf. Syr. 2 p. 154,8 6. 7
φεύγει φόνου Vc Ba Phy 7 χρόνον. τόπον Pa 10 περὶ δὲ
ἑκάστης διαιρέσεως Ac, v. l. P | ἕκαστον Ph 13 τὰ om. Pcy
15 sic Vg; περὶ τῆς διαιρέσεως τῶν στάσεων P: om. V Phy; exsp.
διαίρεσις τῶν κεφαλαίων, cf. 36, 3 16 περὶ διαιρέσεως στοχασμοῦ
Ba; περὶ στοχασμοῦ διαίρεσις στοχασμοῦ Ph; περὶ στοχασμοῦ καὶ
τῶν κεφαλαίων αὐτοῦ Wc 17 καὶ om Py 18 ἔχει Py 20 τῆς
αἰτίας Py</note>

<pb n="44"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Τὸ παραγραφικὸν γίνεται κατὰ τρόπους τέσσαρας·
ἤτοι ἀπὸ τοῦ λείποντος, οἷον ἀσώτου πατὴρ ἀφανὴς
γέγονε, καὶ φόνου φεύγει· ἀξιώσει γὰρ δεικνύναι πρῶτον,
εἰ ἀνῄρηται. ἢ ἀπὸ τοῦ ὑπερβάλλοντος, οἷον δέκα
νέοι συνώμοσαν μὴ γῆμαι καὶ φεύγουσι κακοῦ βίου· <lb n="5"/>
ἕκαστος γὰρ αὐτῶν ἀξιώσει κρίνεσθαι ἰδίᾳ. ἢ ὅτι, ἀφʼ
ὧν ἕτεροι πεποιήκασιν, οὐ δεῖ κρίνεσθαι, ὡς ὁ τρισαριστεύς,
οὗ εἰκόνα ἔστησαν οἱ πολέμιοι, προδοσίας φεύγων.
ἢ κατὰ χρόνον, οἷον δειλοῦ παῖς ἠρίστευσε, καὶ
μοιχείας κρίνει τὴν γυναῖκα· τοσούτοις γάρ φησιν ὕστερον <lb n="10"/>
χρόνοις μὴ δεῖν κρίνεσθαι. — Τοῦτο δὲ ἀπὸ μὲν
ῥητοῦ τινος εἰ γίγνοιτο, ἰσχυρόν ἐστι καὶ τελεία γίνεται
παραγραφή· ἄλλως δὲ ἀσθενὲς μέν ἐστι, συλλαμβάνει
δʼ οὖν τι σμικρὸν τῷ χρωμένῳ. τοῦ δὲ ἀπὸ ῥητοῦ
παράδειγμα, ὃ δή φαμεν τελείαν εἶναι μετάληψιν <lb n="15"/>
καὶ παραγραφήν· κριθείς τις φόνου ἀπέφυγεν, ὕστερον
χρωμένῳ αὐτῷ ὁ θεὸς ἀνεῖλεν ῾ ἀνδροφόνοις οὐ χρῶʼ,
καὶ πάλιν φεύγει· ῾ δὶς γὰρ περὶ τῶν αὐτῶν, κωλύουσιν
οἱ νόμοι κρίνεσθαιʼ, παραγράφεται οὖν καὶ γίνεται τὸ
πρῶτον ζήτημα νομικὸν ἐκ παραγραφῆς.</p><lb n="20"/>
<note type="footnote">2 p. 31, 7 cf. Aps, l 2 p 223, 25. 276, 15 Sp. -H. |post
ὑπερβάλλοντος add. Ph : ὅτ᾿ ἂν πλέον τι συνάπτηται τῆι τοῦ κρι-
νομένου ὑπερθέσει ἐκ τῆς τοῦ πράγματος περιστάσεως, schol. P
(W VII 261,11) 6 ἀυτῶν ἁυτὸν Ph |ὅτι om. Ac 7 πεποιή-
κεισαν Py | cf. 30, 23. 50, 5 7. 8 ἀριστεὺς Pc 8 καὶ ante
προδοσίας add. PAc 10 ὕστερον post 11 χρόνοις Ac; om. Py
φήσει Spengel (at 63, 21 cet.) 12 ἰσχυρότερόν Py 13 τὸ παρα-
γραφικὸν post δὲ add Ba Ph, (er.) Vc 13.14 συμβάλλεται δʼ
οὖν τι καὶ σμικρὸν Vy 14 τι τῶι χρωμένωι καὶ σμικρόν Ph,
(om καὶ) Vδ |χρωμένωι· |cr. IV] τοῦ |δὲ m. po. supr.] ἀπὸ Vc
τοῦ ante ῥητοῦ add Pc h Ac, (er.) Vc 16 οἷον κριθείς Py | ὕστε-
ρον om Ph 16. 17 ὕστερον δὲ αὐτῶι χρωμένωι Py 17 ἀνεῖ-
λεν ὁ θεὸς Ac Py 18 cf. 42, 15 18. 19 οἱ νόμοι κωλύουσι
Py 19 νομοθέται Vc | παραγράφεται οὖν ante 18 δὶς transq. ? |
τὸ om. Py</note>

<pb n="45"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἡ τῶν ἐλέγχων ἀπαίτησις διπλῆ ἐστιν· ἢ γὰρ εἰσὶν
οἱ μάρτυρες ἢ οὔ· οἷον μνωμένῳ τινὶ κόρην ἡ μήτηρ <note type="marginal">19</note>
ἔφη τῆς κόρης θᾶττον τεθνήξεσθαι αὐτὴν ἢ ἐκείνῳ
δοθήσεσθαι, ἀπέθανεν ἐπὶ σημείοις φαρμάκων ἡ παῖς,
<lb n="5"/> εἶτα βασανίζων ὁ πατὴρ τὰς θεραπαινίδας περὶ μὲν
τῆς φαρμακείας ἀκήκοε πλέον οὐδέν, μοιχείαν δὲ τῆς
<note type="marginal">144</note> γυναικὸς πρὸς τὸν μνηστῆρα, καὶ φαρμακείας κρίνει τὴν
γυναῖκα. ἐνταῦθα γὰρ εἰσὶν οἱ μάρτυρες, αἱ θεραπαινίδες
δηλονότι· οὔκουν ἀπαιτήσει τούς μάρτυρας, ἀλλὰ
<lb n="10"/> διαβαλεῖ, ὅτι μὴ δεῖ πιστεύειν ῾ φύσει γὰρ ἐχθρὸν τὸ
δοῦλον τοῖς δεσπόταιςʼ, καὶ ὅτι ῾ οὐδὲ τοὺς ἐλευθέρους
πάντας ἀξιοπίστους ὑπολαμβάνοντες σχολῇ γʼ ἂν τοῖς
δούλοις πιστεύσαιμενʼ, καὶ πλείονα δʼ ἂν εὕροις. δεῖ
δὲ καὶ ἀντιτιθέναι τοῖς μάρτυσι τοὺς μάρτυρας, πότεροι
<lb n="15"/> μᾶλλον ἀξιοπιστότεροι, καὶ ἀντεξετάζειν, ὡς ἐν τῷ Κατὰ
Κόνωνος ὁ Δημοσθένης. τουτὶ γάρ σοι καθόλου περὶ
μαρτύρων ἔστω τεχνικὸν θεώρημα, ἢ διαβάλλειν αὐτούς,
ὅτι πρὸς χάριν ἢ διʼ ἔχθραν ἢ διά τινα οἰκειότητα αὐτοῦ
μαρτυροῦσιν ἢ διὰ κέρδος τι οἰκεῖον, ἢ διὰ τὸ μὴ
<lb n="20"/> εἶναι διʼ ἡλικίαν ἀξιοπίστους. — Εἰ δὲ μὴ εἶεν μάρτυρες,
ὁ μὲν φεύγων χρήσεται ἀπαιτῶν αὐτοὺς τοῖσδε·
προσώπῳ οἷον ῾τίς ὁ δούςʼ, πράγματι οἷον ῾ τί δούςʹ, <note type="marginal">20</note>
<note type="footnote">1 ἡ τῶν om. Pγ |διττή Ac Py Sr, Sοp.; διττή τίς Pγ 2 οἱ
om. Sop. W IV 329, 27: cf. l. 8 | cf Senec controv VI 6 3 αὐ-
τὴν om. Pγ 5 ὁ πατὴρ om Pa 6 τῆς om. Pγ | πλέον om.
Pγ; εἰδέναι πλέον Ph 8 οἱ om. Py 9. 10 ἀπαιτήσεις . . δια-
βαλεῖς Pc 10 ὅτι μὴ δεῖν Ac | cf. Senec. controv. VI 6 p.262,
15 M 12 σχολὴ γὰρ m.1Vc 13 πιστεύσαοιιμεν Pa 14 καὶ
om. Py, Sop. 15 μᾶλλον om Vc Ba Py, Sop. 16 ὁ om Ac
Dem. 54, 31 sq 17 τεχνικόν τι Phy | θεώρημα· τουτέστιν ἢ
Vc Ba Ph 17—19 ῾ aut ἢ ante διαβάλλειν del., aut διὰ τὸ
ante μὴ εἶναιʼ Spengel 18. 19 αὐτοῖς Pc; αὐτῶ Vγ 21 αὐ-
τοὺς om. Ac 22 cf. 43, 1 | πράγματι οἶον τί δούς post 46, 1
πῶς Ph: om. Py</note>

<pb n="46"/>
τόπῳ οἷον ῾ ποῦʼ, τρόπῳ οἷον ῾ πῶςʼ, χρόνῳ οἷον ῾ πότε᾿ .
αἰτίᾳ οἷον ῾ διὰ τί ᾿ , καὶ τούτοις χρήσεται πᾶσιν ἢ τοῖς
ἐμπίπτουσιν· ὁ δὲ κατηγορῶν ἀποφανεῖ τὸν διὰ τῶν
πραγμάτων ἔλεγχον ἀξιοπιστότερον τοῦ διὰ τῶν μαρτύρων
῾οὔτε γὰρ πεπεισμένα τὰ πράγματα οὔτε χαριζόμενά <lb n="5"/>
τῳ λέξει, ὥσπερ οἱ μάρτυρες πολλάκις, ἀλλʼ
οἷα ἔστι φύσει, τοιαῦτα καὶ ἐξεταζόμενα φαίνεταιʼ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἡ βούλησις καὶ ἡ δύναμις ἀπὸ τῶν παρακολουθούντων
τῷ προσώπῳ γίνεται, δηλονότι τῶν ἐγκωμιαστικῶν·
καὶ ὅτε μὲν εἴη τὸ πρόσωπον ὡρισμένον, πάντα <lb n="10"/>
σχεδὸν ἐμπεσεῖται, εἰ δέ τι τῶν ἄλλων, κατὰ τὰ εὑρισκόμενα
χρησόμεθα, οἷον νέος πλούσιος· ἔχεις γὰρ
ἐνταῦθα ἡλικίαν καὶ τύχην ἐξετάσαι καὶ τὰ παρακολουθοῦντα
τούτοις. τὰ δὲ ἐγκωμιαστικὰ δηλονότι ἐστὶ
τάδε· γένος, ἀγωγή, παίδευσις, ἡλικία, φύσις ψυχῆς <lb n="15"/>
καὶ σώματος, ἐπιτηδεύματα, πράξεις, ὃ καὶ ἰσχυρότατον
κεφάλαιον, τύχη οἷον πλούσιος ἢ πένης καὶ τὰ τοιαῦτα. <note type="marginal">145</note>
ταῦτα δὲ ἐπʼ ἀμφοῖν μὲν ἰσχύει ἀφʼ ἑκατέρου
μέρους ἐξεταζόμενα, καὶ ἐπὶ τῆς βουλήσεως καὶ ἐπὶ
τῆς δυνάμεως, μιᾶλλον δὲ τινὰ ἐν τῷ ἑτέρῳ· ὥσπερ <lb n="20"/>
γὰρ τὰ τῆς τύχης οἰκειότερά ἐστι τῆς δυνάμεως, οὕτω
<note type="marginal">21</note> καὶ τὰ τῆς ἡλικίας τῆς βουλήσεως. ὁρῶντα οὖν ταῦτα
δεῖ πλεονάζειν, ἔνθα ἂν μᾶλλον οἰκειούμενόν τι αὐτῶν
φαίνηται. — Βούλησιν δὲ καὶ δύναμιν ἐξετάζειν οὐχὶ
<note type="footnote">2 ἢ τοῖς πᾶσιν ἢ Vc Ba Phy; ἤτοι πᾶσιν ἢ Vb 3 ἀποφαίνει
Ph 4 τῶν om. Ac 5 πεπλασμένα Ph |cf Arist Rhet. A 15
p. 1376 a 19 5 6 χωριζόμενα τῆι λέξει Ph 7 ταῦτα Py; τὰ
τοιαῦτα Ph 10 τὸ om V Phy, Marc. IV 347, 22 W 11 ἄλλων
εἴη Vc Ba Phy, Marc IV 348, 24 W 12 ἔχεις Ph, Marc. IV
348, 27 W., (σ m 1 supr.) Ba: ἔχει P Vc Ac Py 15 cf. 15, 18 sq
16 τε καὶ Ac | cf. 16, 10 16. 17 πρᾶξις Vc Ba 17 πένης ἢ
πλούσιος Py | καὶ τὰ ὅμοια Ph 18 ἀφʼ P Pγ: ἐφʼ V Ph 21 γὰρ
om. Phy οὕτω om. Phyρ 22. 24 (ἂν om.) φαίνεται Pc
28 αὐτῶ Py</note>

<pb n="47"/>
τῶν κρινομένων μόνον προσώπων δεῖ, ἀλλʼ ὅσαπερ ἂν
ἔχῃ τὸ πρόβλημα· αὐτίκα τὸν τοὺς ἀποκηρύκτους τρέφοντα
νέον πλούσιον καὶ φεύγοντα τυραννίδος ἐπιθέσεως
ὁ κρίνων μάλιστα ἰσχύει τῆς ποιότητος τῶν
<lb n="5"/> ἀποκηρύκτων ἐξεταζομένης. διὸ δεῖ σκοπεῖν ἐν ἅπασι
τοῖς στοχασμοῖς περὶ πάντων τῶν προσώπων, ἃ ἐπιδέχεται
κρίσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους ἔστι μὲν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον
τοῦ κατηγόρου, γίνεται δὲ καὶ αὔξεται, ἀφʼ ὧνπερ καὶ
<lb n="10"/> ἡ τῶν ἐλέγχων ἀπαίτησις· ἔστι δὲ τάδε· τίς, τί, ποῦ,
πῶς, πότε, διὰ τί. — Κἂν μὲν ᾖ τοῦ κατηγόρου μόνου
ταῦτα, τὰ ἑξῆς ἔσται κεφάλαια πάντα πλὴν τῆς μεταλήψεως
τοῦ φεύγοντος, εἰ ἐγχωροίη πᾶσι χρῆσθαι. —
Ἐὰν δὲ κοινὰ ᾖ τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους — εὑρίσκεται
<lb n="15"/> γάρ ποτε καὶ οὕτως ἔχων στοχασμός —, ἔσται
καὶ τὰ λοιπὰ κεφάλαια κοινὰ ἀμφοῖν. παράδειγμα τοῦ
κοινὰ ἔχοντος τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους· ἀπέκειτο κατά
τινος γραφὴ τυραννίδος ἐπιθέσεως, ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ
ἀριστεύσας ᾔτησεν εἰς τὸ γέρας ἀναίρεσιν τῆς γραφῆς
<lb n="20"/> καὶ ἔλαβεν, ἐτυράννησεν ἐκεῖνος, καὶ καθελὼν αὐτὸν
οὗτος συνειδότος φεύγει· τῇ μὲν γὰρ ἀναιρέσει τῆς
γραφῆς καὶ τοῖς περὶ ταῦτα ὁ κατήγορος χρήσεται, <note type="marginal">22</note>
τῷ δὲ ἀπεκτονέναι καὶ τοῖς περὶ τοῦτο ὁ φεύγων, καὶ
<note type="footnote">1 μόνων Ba, (ο supr.) Pa Vc | ὅσωνπερ Pγ 1. 2 ἂν ⌊I-II⌉
⌊έ⌉χηι Pc 2 cf. 48, 7 4 τῶν προσώπων ante τῶν add. Pγ
4. 5 τῶν ἀποκηρύκτων post 4 τῆς Pc 5 ἐταζομένης Py 6 τοῖς
— 7 κρίσιν om. Py 9 αὐξάνεται P | alt. καὶ om. Pc 10 cf.
42, 22 11 κατηγορουμένου Ph, m.1VcPγ | μόνου om. Phy γ, m.1
Vc 12 τὰ om. Ph 13 χρῆσθαι PV Sr; χρήσασθαι Phy γ 15 ὁ
στοχασμός Py 16 κοινὰ om. Ac 18 μετεώρου τῆς δίκης οὔσης
ante ὁ add. Ac Ba, m.2 Vc, cf. Syr. 2 p. 77, 14 19 τὴν post
γέρας add. Pc; αὐτοῦ add. Ph 20 καὶ om. Vy | ἐτυράννησεν,
mg. νευ m.1, Ph 21 οὗτος om. VcBaPhy γ 22 αὐτὰ Ph,
m.2 Vc 23 ταῦτα Py, v.l. Vk</note>

<pb n="48"/>
δεῖ ἀμφοτέρους λῦσαι τὰ ἀλλήλων. — Μόνου δὲ τοῦ
φεύγοντος γενέσθαι τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους ἀδύνατον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἡ ἀντίληψις οὐκ ἀεὶ ἐμπίπτει, ἀλλʼ ἐὰν μὲν ἀφʼ ὧν <note type="marginal">146</note>
αὐτὸς πεποίηκε κρίνηταί τις, πάντως ἐμπεσεῖται καὶ ἡ
ἀντίληψις, ἐὰν δὲ ἀφʼ ὧν ἄλλοι, οὐκέτι. ἔστι δὲ τοιοῦτον, <lb n="5"/>
οἷον ὅτι ῾ ἔξεστι καὶ οὐ κεκώλυταιʼ. παράδειγμα
αὐτοῦ· νέος πλούσιος πάντας τοὺς ἀποκηρύκτους τρέφει
καὶ τυραννίδος ἐπιθέσεως φεύγει· ἐρεῖ γὰρ ὅτι
῾ἔξεστι τρέφειν, οὓς βούλεταί τιςʼ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἡ μετάληψις ἀεὶ ἐναντία ἐστὶ τῇ ἀντιλήψει, οὐκ <lb n="10"/>
στοχασμῷ μόνον, ἀλλʼ ὅλως ἔνθα ἂν εὑρίσκηται· καὶ
ἐὰν τὸ ἕτερον μέρος τῶν ἀντιδίκων ὁποτερῳοῦν τούτων
χρήσηται, τῇ ἀντιλήψει λέγω ἢ τῇ μεταλήψει, τῷ
ἑτέρῳ πάντως τὸ ἕτερον χρήσεται. — Γίγνεται δὲ ἡ
μετάληψις κατά τε ἔνστασιν καὶ ἀντιπαράστασιν. καὶ ἡ <lb n="15"/>
μὲν ἔνστασις βίαιόν τί ἐστι — φήσει γὰρ μηδὲ ἐξεῖναι
—· ἡ δὲ ἀντιπαράστασις κατασκευάζει, ὅτι, εἰ καὶ
ἔξεστιν, ἀλλʼ οὐχ οὕτως οὐδὲ ἐπὶ τούτοις, οἷον μειράκιον
καλλωπιζόμενον φεύγει πορνείας· βιάσεται ὁ διώκων
μὴ ἐξεῖναι καλλωπίζεσθαι ἀνδράσιν, εἶτα ὅτι, εἰ <lb n="20"/>
<note type="marginal">23</note> καὶ ἔξεστιν, οὐχ οὕτως οὐδὲ ἐπὶ τούτοις. ποτέρῳ δὲ
<note type="footnote">1 δήπου ante λῦσαι add. Vc Ba 7 τούτου Ph | πάντας post
ἀποκηρύκτους Vc Ba; om. Ac 7. 8 τρέφει τις τοὺς ἀποκηρύ-
κτους νέος πλούσιος καὶ Ph, (om. τις) Ac 8 φεύγει ante τυ-
ραννίδος 10 de Minuciano cf. Georg. p. 753 Schilling 11 τῶι
στοχασμῶι Pc 12 cf. 60, 13 | ὁποτέρωι Sop. 12. 13 τούτω Ac;
om. Pγ, Sop. 13 λέγω ἢ τῇ μεταλήψει om. Ph 15 τε om.
Ac Py 16 φησὶ Vc Ph 18 οὐκ, om. οὕτως οὐδὲ, V Phy | τ⌊οι
m. 2supr.⌉ούτοις Vc | cf. 30, 1. 51, 13 20 ὡς μὴ Vc Ba Phy
21 ἀλλʼ ante οὐχ add. Py, supr. Vc | τοιούτοις Ac Phy, m. 2Vc.
(m.1 ex τούτοις) Pa | ποτέρωι δὲ π⌊ρ postea add. m. 1 ⌉ότερον Pa;
ποτέρωι δὲ προτέρωι( ποτέρωι Ph) Vc BaPh; π⌊ρ m. po. add.⌉ότερον 
δὲ ποτέρω Pγ; πότερον δὲ προτέρωι Ac, Marc. IV 380,28 W.</note>

<pb n="49"/>
πρότερον χρηστέον, τῇ ἐνστάσει ἢ τῇ ἀντιπαραστάσει,
οὐ ῥᾴδιον εἰπεῖν· ἄλλοτε γὰρ ἄλλην διὰ τὰς φύσεις
τῶν πραγμάτων λαμβάνει τάξιν. δεῖ δὲ ὁρᾶν, μὴ σφόδρα
ἀναιδὲς ἔν τισιν ᾖ τὸ ἐξ ἀρχῆς φάσκειν μὴ ἐξεῖναι,
<lb n="5"/> δεύτερον δὲ τιθέμενον μᾶλλον ἰσχύειν δύναται,
καὶ ὡς ἂν ἡ χρεία μᾶλλον ἀπαιτῇ μεθοδεύειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ἡ μετάθεσις τῆς αἰτίας πρὸς τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους
γίγνεται· ἐκεῖνα δὲ ἤτοι ἐν λόγοις ἐστὶν ἢ ἐν
ἔργοις ἢ ἐν πάθεσι. κἂν μὲν ἐν λόγοις ᾖ, κατὰ ῥητὸν
<lb n="10"/> καὶ διάνοιαν ἡ μετάθεσις τῆς αἰτίας εἰσάγεται, οἷον
νέος πλούσιος νύκτωρ κωμάσας ἐπὶ τὸ δεσμωτήριον
ἐβόησε ῾ θαρρεῖτε, ὦ δεσμῶται· οὐκ εἰς μακρὰν λυθήσεσθεʼ
καὶ φεύγει τυραννίδος ἐπιθέσεως· ἐνταῦθα γάρ,
ὁμολογῶν εἰρηκέναι, τίνι διανοίᾳ εἶπε, σκοπεῖν ἀξιοῖ.
<note type="marginal">147</note> ─ Ἐὰν δὲ ἐν ἔργοις ᾖ τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους, ἡ
<lb n="16"/> μετάθεσις τῆς αἰτίας θετικῶς ἐξετάζεται, οἷον πεφώραταί
τις ἐπʼ ἐρημίας θάπτων νεοσφαγὲς σῶμα καὶ
φεύγει φόνου· θέσιν γὰρ περανεῖ, ἐρεῖ γὰρ ὅτι ῾ καλὸν
τὸ τοὺς ἀτάφους θάπτεινʼ. ─ Ἐὰν δὲ ἐν πάθεσι,
<lb n="20"/> συγγνωμονικῶς ἡ μετάθεσις τῆς αἰτίας γίνεται, οἷον
συνεχῶς εἰς τὴν ἀκρόπολιν νέος πλούσιος ἀφορῶν δακρύει
καὶ φεύγει τυραννίδος ἐπιθέσεως· ῾ ἐλεήσαςʼ γάρ
φησι ῾ τούς τυραννουμένους οὕτω διετέθην᾿ . Εἰδέναι <note type="marginal">24</note>
<note type="footnote">4 de Minuciano cf. P (W VII 315, 10) 5 δύναηται P 6 ἀπαι-
τῆι μᾶλλον Vc; μᾶλλον om. Py | ἀπαιτεῖ Ph | μεθοδεύοιμεν Ac Py
11 νύκτωρ post δεσμωτήριον Ac Ph | ἐπὶ Pc Vc Ba, (εἰς supr; m.1 ?)
Pa; εἰς Ac Phy 12 ὦ δεσμῶται PAc, cf. Syr.2 p.83, 29; om. Vc
Ba Phy | εἰσἀῦθις γὰρ καὶ ante οὐκ add. Ac 16 ἐξετασθήσε-
ται Ph, Sop. | cf. 36, 12 18 φόνου φεύγει Pc | ἐρεῖ γὰρ om.
V Phy | cf. Aps. l 2 p. 235, 10 Sp. -H. 20 τῆς αἰτίας om. Vc
Ba Phy | γίνεται P, εἰσάγεται V Phy | cf Aps. l 2 p. 243, 13.
273,12 Sp. -H. 22 mg. φήσει Ba</note>

<pb n="50"/>
δὲ δεῖ, ὅτι ταῦτα μὲν πάντα ἐν πᾶσι στοχασμοῖς εὑρίσκεται,
πλεονάζει δὲ ἕκαστον ἐν τῷ οἰκείῳ. ─ Ἔτι
ἡ μετάθεσις τῆς αἰτίας, ἂν μὲν ἀφʼ ὧν ἕτεροι πεποιήκασιν
ἡ κρίσις γίνηται, ἔσται καὶ πεπλανημένη καὶ
ἐναντία πως ἑαυτῇ, οἷον τρισαριστέως εἰκόνα ἔστησαν <lb n="5"/>
οἱ πολέμιοι, καὶ φεύγει προδοσίας· ἐρεῖ γὰρ θαυμάζοντας
αὐτὸν ἐκείνους στῆσαι ἢ προτρέποντας τοὺς
παρʼ αὐτοῖς ἢ ἐξιλεουμένους αὐτὸν ἢ ἄλλως φθόνον
κινῆσαι βουλομένους· ταῦτα γὰρ πάντα εἶναι ἀληθῆ
οὐ δύναται· διό φαμεν καὶ πεπλανημένα δεῖν χρώματα <lb n="10"/>
ἐν τῷ τοιούτῳ στοχασμῷ εὑρίσκεσθαι. ἐὰν δὲ ἀφʼ ὧν
αὐτὸς πεποίηκε κρίνηται τις, ἢ ἕν τι ἐρεῖ ἢ καὶ πλείονα,
ἀλλʼ ἀκόλουθά γε ἀλλήλοις, οἷον νύκτωρ τις μεταιτῶν
λῃστείας φεύγει· ἐρεῖ γὰρ διὰ τοῦτο νύκτωρ,
ὅτι αἰσχύνεται, καὶ ὅτι οὐ βούλεται δυσοιώνιστος εἶναι <lb n="15"/>
μεθʼ ἡμέραν προσαιτῶν τοῖς ἐντυγχάνουσι, καὶ ὅτι
μᾶλλον τηνικαῦτα διδόασιν οἱ ἄνθρωποι ἀνειμένοι ἤδη
τῇ γνώμῃ, καὶ εἴ τι τοιοῦτον· ταῦτα γὰρ πολλὰ ὄντα
οὐκ ἐναντιοῦνται ἀλλήλοις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Ἡ πιθανὴ ἀπολογία ἀναστρέφουσά ἐστι πρὸς τὰ ἀπʼ <lb n="20"/>
ἀρχῆς ἄχρι τέλους· οἷς γὰρ ὁ ἕτερος χρήσεται ὡς σημείοις
τοῦ εἶναί τι, τούτοις ὁ ἕτερος ὡς σημείοις χρήσεται
<note type="footnote">1 στοχασμοῖς om. Vc Ba Phy γ, Marc. IV 395, 9 13 W. 3 ἄλλοι
Ac Ph 4 γίνεται Ph: γενήσεται, om. ἔσται, Py | πεπλα|νη m.2
ex σ⌉μένη Vc Ba 5 cf. 44, 7 | ἀνέστησαν Vc Ba Ph 6 οἱ πολέ-
μιοι ante 5 εἰκόνα Vc 8 ὑπʼ (pro παρʼ) Ph | ἐξιλεούμενοι Pc
ἄλλως πῶς Vγ: πως m. 2 supr. Vc 10 δύναανται Pa δύνανται Pc
δεῖν post χρώματα Vc BaPhy; om. Ac Vγ 12 τις ante αὐτὸς
Ac Ph, ante πεποίηκε Vc Ba Py, Marc. IV 396, 21 W. |ἢ εἰ καὶ
Ph 17 οἱ supr. Pa; om. Ba Phy | ἀνειμένοι V Pc hy, (η supr.)
Pa; ἀνειμένη Va kδ | ἤδη om. Pa 19 ἐναντιοῦται V Ph 20 ἡ
προς περισσή mg m. 1Ba; cf. Va f. 46r, Sop. lV 402, 21 W. 21
χρῆται Vc Ba 22 χρήσεται ante ὡς Vγ, m. 2Vc: om. P</note>

<pb n="51"/>
τοῦ μὴ εἶναί τι, οἷον ῾ ὅπου ἀφορᾷς καὶ δακρύεις,
τυραννήσειςʼ· ῾ καὶ μὴν εἰ ἔμελλον τυραννεῖν, οὐκ
<note type="marginal">148</note> ἂν ἀφεώρων, ὥστε εἶναι καταφανήςʼ. ─ Τὸ δὲ κεφάλαιον
τοῦτο ἔστιν ὅτε ἐκλείπει· καὶ ἐκλείπει γε, ὅταν <note type="marginal">25</note>
<lb n="5"/> τὰ σημεῖα, ἀφʼ ὧν ἡ κρίσις, ἀναγκαίως ἑπόμενα ᾖ τῷ
πράγματι, ἐφʼ ᾧ ἡ κρίσις, οἷον τῷ ἐπιτιθεμένῳ τυραννίδι
ἀναγκαῖον ὅπλα παρασκευάσασθαι. σκέψαι τοίνυν·
σκηπτοῦ κατενεχθέντος εἰς τὴν Περικλέους οἰκίαν
εὕρηνται χίλιαι πανοπλίαι, καὶ φεύγει τυραννίδος ἐπιθέσεως·
<lb n="10"/> οὐ δύναται εἰπεῖν ἐνταῦθα τὸ ῾ εἰ ἔμελλον
τυραννεῖν, οὐκ ἂν ὅπλα παρεσκευασάμηνʼ. ἐν τοῖς τοιούτοις
τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους ὁ κατήγορος καὶ
ὁριστικῶς ἐξετάσει ἔστιν ὅτε, ὡς ἐπὶ τοῦ καλλωπιζομένου
μειρακίου καὶ πορνείας φεύγοντος· αὐτὸ γὰρ τὸ
<lb n="15"/> καλλωπίζεσθαι καθʼ ἑαυτὸ πορνείαν ἐρεῖ ὁ κατήγορος
βιαίως. ἡ μέντοι πιθανὴ ἀπολογία κἀνταῦθα ἐκλέλοιπεν,
ἀντεισενεκτέον δὲ εἰς τὸ κατʼ αὐτὴν κεφάλαιον
τὸ ῾ μὴ ἀντιστρέφειν τὸ πρᾶγμαʼ· τούτῳ γὰρ ἔστι καὶ
μόνῳ ἴσχυρίζεσθαι ἐνταῦθα οἷον ῾ οἱ μὲν μέλλοντες
<lb n="20"/> τυραννεῖν ὅπλα παρασκευάζονται, οὐ μὴν οἵ γε παρασκευαζόμενοι
καὶ τυραννίδι ἐπιτίθενται· ἔστι γὰρ καὶ
<note type="footnote">3 ἐφεώρων Ph 4 καὶ om., δὲ pro γε Vc BaPh 6 ἐφʼ
─ κρίσις om. Vc | ἐπιθεμένω Vδ k Wc, (τι m. po. supr.) Pa 7 προ-
παρασκευάζεσθαι Py, (om. προ) VcBa |cf. Π εὑρ. p. 179, 29 Sp.
10 οὐ γὰρ δύναται Vδ k; οὐκ ἂν δύναται Ph οὐ δύναται γὰρ Vc
Ba | ὅτι (pro τὸ) Vδ k 12 καὶ om. V 13 ὁρικῶς Ac, v.l. m. po. Pa
ἐξετάζει Py | cf. 30, 1. 48, 18 14 μοιχείας Ac Ph | τὸ m. po.
suppl. Ba 17 ἀντεισακτέον VcBaPy | εἰς αὐτὸ Py | κατʼ αὐ-
τὴν VPhy, v.l.P: καθʼ ἑαυτὴν Pa, (αὑτὴν) Pc 18 ἀντιστρέ-
φειν Pc, (ἀνα supr.) Pa; ἀναστρέφειν VcBaPh; ἀντιστρέφον Ac,
Marc. IV 408, 27; ἀναστρέφον Py | alt. τὸ om. Ac Py; τὸ πρᾶγμα
om. arc. IV 408, 27 (410, 13: τὸ μὴ ἀντίστρ|ο m.1 ex έ⌉φον τοῦτο)
19 μὲν supr. Ph, om. Vδ k 20 ἀναγκαίως add. ante ὅπλα Py
ὅπλα add. post γε Vδk</note>

<pb n="52"/>
ἄλλου τινὸς ἕνεκα παρασκευάσασθαι ὅπλαʼ, καὶ πάλιν
῾ οἱ μὲν πορνεύοντες καλλωπίζονται, οὐ μὴν οἵ γε καλλωπιζόμενοι
πάντως καὶ πορνεύουσιν· ἔστι γὰρ καὶ διʼ
ἄλλο τι καλλωπίζεσθαιʼ, καὶ ἐρεῖ δηλαδή, ὅσα κἀν τῇ
μεταθέσει τῆς αἰτίας.</p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Ἡ κοινὴ ποιότης οἱ ἐπίλογοί εἰσι καὶ αἱ δευτερολογίαι.
<note type="marginal">26</note> γίνονται δὲ ἐν παντὶ ζητήματι, οὐκ ἐν στοχασμῷ
μόνον, ὑπὸ μὲν τῶν κατηγόρων τοπικῶς μετὰ
τὰς ἀποδείξεις κατατρεχόντων τοῦ ἐγκλήματος, οἷον
κατὰ τυράννου ἢ πόρνου ἢ ὅ τι ἂν τὸ ἔγκλημα, καὶ <lb n="10"/>
ἐπανακεφαλαιουμένων γε ἕκαστα τῶν ἐπικαίρων, ὡς ὁ
Δημοσθένης, οἶον «συλλογίσασθαι δὴ βούλομαι τὰ
κατηγορημένα· ἀπέδειξα μηδὲν ἀληθὲς ἀπηγγελκότα α»
καὶ τὰ ἑξῆς· ὑπὸ δὲ τῶν φευγόντων ἀνακεφαλαιουμένων
μὲν καὶ αὐτῶν ὁμοίως τοῖς ἄλλοις, οὐχ ὁμοίως <note type="marginal">149</note>
δὲ χρωμένων, ἀλλʼ ἐλεεινολογουμένων τε καὶ πάθη <lb n="16"/>
κινούντων. ἐνταῦθα καὶ παραγωγαὶ χρήσιμοι τῶν παίδων
καὶ γυναικῶν καὶ φίλων καὶ ὅσα τοιαῦτα· ἃ ὁ
κατήγορος ἀναιρήσει δηλαδὴ τῷ συμφέροντι. κοινὰ δὲ
ἀμφοῖν τὰ τελικὰ λεγόμενα κεφάλαια ἐνταῦθα, τὸ νόμιμον, <lb n="20"/>
τὸ δίκαιον, τὸ συμφέρον, τὸ δυνατὸν καὶ ἔνδοξον.
<note type="footnote">1 ὅπλα παρασκευάσασθαι Ba, m.1 Vc | παρασκευάζεσθαι P
2 μὲν om. Ac | γε om. V | cf. Arist Rhet. B 24 p. 1401 b 24.
13 sq. 7 γίνοενται Pa; γίνεται Ac |ἀλλʼ οὐκ Ph 7. 8 γρ
οὐκ ἐν στοχασμῶ μόνον ἀλλʼ ἔνθʼ ἂν εὑρίσκηται Pa, (. . ἔνθα καὶ
εὑρίσκεται) Pc; mg. ἀλλʼ ὅλως ἔνθα ἂν εὑρίσκηται m. 2Vc 8 μό-
νω Ac 10 εἴη Vc Ba Py | καὶ om. Ba 11 ἀνακεφαλαιουμένων,
ἐπ m.2 add., Vc; ἐπανακεφαλαιούμενόν Ph 13 ἐπέδειξα οὐδὲν
Dem. 19,177 | αὐτὸν post ἀληθὲς add. Ac, m.2 supr. Vc | ἐπηγ-
γελκότα Pa 15 μὲν καὶ αὐτῶν ὁμοίως; καὶ αὐτῶν μὲν ὁμοίως
P: μὲν ὁμοίως καὶ αὐτῶν Ph: om. καὶ αὐτῶν Py, ῾ Metroph.
cet. IV 423. 9 W. 16 τε om. Pc 17 αἱ (pro καὶ) Py; καὶ αἱ
Vδ; γὰρ καὶ Ac; δὲ καὶ Wc | τῶν τε Vc Ba 21 καὶ τὸ δί-
καιον καὶ τὸ (τὸ om. Ac) συμφέρον καὶ δυνατὸν V Ph | καὶ τὸ
ἔνδοξον Py</note>

<pb n="53"/>
— Ὅλῶς τε οἱ ἐπίλογοι λαμβάνονται μέν, ἀφʼ
ὧνπερ καὶ τὰ προοίμια, καὶ ἰσχύουσί γε τὰ αὐτά·
πάθους γὰρ ψυχῆς ἕνεκα εἰσάγεται ἄμφω, οἷον φόβου
ἢ ὀργῆς ἢ ἐλέου ἢ φθόνου ἤ τινος τοιούτου. διαφέρει
<lb n="5"/> δὲ ἀλλήλων τῷ τὰ μὲν προοίμια παρασκευάζειν πρὸς
τὸ δέξασθαι ἢ ἀποθέσθαι τόδε τι πάθος τῆς ψυχῆς,
τοὺς δὲ ἐπιλόγους ἢ αὔξειν ἢ μειοῦν διὰ τῶν κεφαλαίων
τό τε ἤδη τέλεον ἐξαίρειν. καὶ ἔτι ἐν τούτῳ διαφέρουσιν
οἱ ἐπίλογοι καὶ τὰ προοίμια τῷ τοὺς ἐπιλόγους <note type="marginal">27</note>
<lb n="10"/> λελύσθαι τε ἤδη κατὰ τὸν ῥυθμὸν καὶ ἐπὶ πλεῖον
ἕκαστον προάγεσθαι τῶν εὑρισκομένων, ἀλλὰ μὴ διὰ
βραχέων ὥσπερ ἐν τοῖς προοιμίοις· ἀκριβέστερον δὲ
ἐν τῷ περὶ προοιμίου λελέξεται ταῦτα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Ἡ μὲν δὴ τοῦ τελείου τε καὶ ἁπλοῦ στοχασμοῦ διαίρεσις
<lb n="15"/> αὕτη. εἰσὶ δὲ καὶ ἀτελεῖς τινὲς τῶν στοχασμῶν,
<note type="footnote">1 τε PV Pγ (p.73,7); δὲ Ph, Marc. IV 421, 1 W., (τε supr.) Vδ
3 ἕνεκα ψυχῆς Ac |εἰσάγονται Vγ 3. 4 φόβου ὀργῆς ἐλέου
φθόνου, Py 6 δέξασθαί τι Pc | ἀπώσασθαι Nilus 7 δέον post
ἐπιλόγους add. Ph; non expedio | prius ἢ supr. Ac, om. Pc | γρ
τῶ διὰ τῶν κεφαλαίων Pa, (τὰ διὰ) Pc; num διὰ τῆς ἀνακε-
φαλαιώσεως? 8 τότε Vc Ph; τό,τε Py; τῶτε P, m. po.AcBa (?m.1);
τινὲς τὸτὲ γράφουσιν, ἀντὶ τοῦ ποτέ mg. P: τοτὲ δὲ Vγδ, m. 2Vc
τελέως V Phy, v.l.P | ἐξαίρειν τελέως Ba, (ἐξαιρεῖν cr, m. 2?) Vc |
καὶ ἔτι V Phy, v.l.Pa; καὶ ἔτι καὶ v.l.Pc; καὶ ὅλως P | ἐν τούτω
— 9 προοίμια suppl. m.2.Vc, (. . ἐπίλογοι τῶν προοιμίων) m.po.
Ba | ἐν τούτω Ac Phy, v. l.P; ἐν τούτοις P 9 καὶ τὰ προοίμια
P Phy; τῶν προοιμίων Ac, v.l.P (de VcBa: 1.8 ann.) 10 ἤδη καὶ
κατὰ Py |πλέον Ac 11 προσάγεσθαι Py 12 ὡς (om. περ)
Py δὲ ἡμῖν Syr. 2 p 3, 6 13 τῶι, οῖς supr., P | non est
Π. εὑρ. p. 187 Sp. |προοιμίων Ac |ταῦτα om. Py, m. 1Vc,
Athanasius (Rhein. Museum 64, 553 l 29), Syr. 2 p. 3, 7 15 αὕτη
ἐστίν Py | καὶ — στοχασμῶν Ac, (τινες ante καὶ; ἀτελεῖς in textu,
mg. m. po. ἁπλοῖ) Ba; καὶ ἀτελεῖς τινες αὐτῶν στοχασμοὶ Vδk,
(καὶ postea add., m.1?) Ph; τινες καὶ ἀτελεῖς αὐτῶν στοχασμοί
P; (καὶ ἀτελεῖς m. 2 suppl, post δέ) τινες ⌊lI—III⌉ τῶν στοχασμῶν
Vc; τινες αὐτῶν στοχασμοὶ (om. καὶ ἀτελεῖς) Py; καὶ ἁπλοῖ τινες
ἀτελεῖς στοχασμοὶ Sop. | τῶν 〈ἁπλῶν〉 στοχασμῶν?</note>

<pb n="54"/>
καὶ αὖ διπλοῖ τέλειοί τε καὶ ἀτελεῖς, ἐν οἷς διπλῇ καὶ
τῇ διαιρέσει χρώμεθα· περὶ ὧν λεκτέον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Ἀτελὴς ἐκ μόνων πραγμάτων συνεστώς ἐστιν, ὅταν
τὸ πρόσωπον μὴ κρινόμενον ἑνὸς ὄντος τοῦ πράγματος,
οἷον θάπτων τις νεοσφαγὲς σῶμα ἐπʼ ἐρημίας <lb n="5"/>
πεφώραται καὶ φόνου φεύγει. οὗτος βούλησιν μὲν καὶ
δύναμιν οὐκ ἔχει, τοῖς δὲ ἄλλοις διαιρεῖται πᾶσιν
ὁμοίως τῷ τελείῳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Ἀτελὴς δὲ ἐκ μόνων προσώπων ἁπλοῦς οὐ γίνεται
κατά γε ἐμὲ στοχασμός, καὶ τοῖς γε ἐπεσκεμμένοις τὰ <lb n="10"/>
εἰρημένα ὀλίγῳ πρότερον περὶ τῶν κρινομένων πραγμάτων
σαφέστατον εἶναι τοῦτο νομίζω. τεθείκασι δʼ οὖν
τινὲς ὡς ἀτελοῦς ἁπλοῦ παράδειγμα, λέγοντες μόνον <note type="marginal">150</note>
τὸ πρόσωπον κρίνεσθαι ἐνταῦθα· ἀσώτου πατὴρ ἀφανὴς
γέγονε, καὶ φεύγει φόνου. πρῶτον οὖν ἐρήσομαι <lb n="15"/>
<note type="marginal">28</note> αὐτούς, εἰ οὐκ ἔστιν ἐνταῦθα τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους.
καὶ μὴν ἔστι, τὸ ἐκποδὼν εἶναι τὸν πατέρα· τοῦτο
δὲ οὐ τοῦ προσώπου ἀλλὰ τοῦ πράγματός ἐστιν.
ἀλλὰ μετάθεσιν αὐτὸν τῆς αἰτίας οὐκ ἀπαιτήσομεν;
ἀλλὰ καὶ τοῦτο· εἰ δὲ μή, τίς ἔσται ἀπολογία; πῶς <lb n="20"/>
οὖν ἀγωνιεῖται μὴ ἔχων πρᾶγμα; τί δαί; τῇ πιθανῇ
ἀπολογίᾳ οὐ χρήσεται; οἶμαι καὶ τοῦτο. πῶς οὖν ἀτελὴς
<note type="footnote">4 τὸ om. Phy |ἦι post 3 ὅταν Py |εἴη Ph, Nilus 5 cf. 49, 16
6 ἐφωράθη VcBaPh 7 τοῖς πᾶσιν Pc 8 τοῖς τελείοις Ba Py,
m. 1Vc 10 στοχασμός om. Pγ | γε om. Pγ 10 sq. p. 31, 7 sq
12 γοῦν Ac 13. 14 τὸ πρόσωπον μόνον m. 2 Vc 14 οἷον ἀσώ-
του Ac Phy, m. 2Vc 15 φόνου φεύγει Py |οὖν P Ac; μὲν Vc
Ba Ph; μὲν οὖν Py γ 19 τῆς om. Ac, Marc. IV 437, 37 W. | τῆς
αἰτίας αὐτὸν Vc Ba Py, (om. τῆς) Sοp. 20 ἐστιν Py, Sοp. V
143, 8 W. | ἡ ἀπολογία Vc Ba Phy γ, Sop. 21 ἀγωνιεῖται om
Pγ Sr | μὴ ἔχων πρᾶγμα· τί δαὶ Pc Vc Ac, (δὲ) Ba, (δαί;) Pa; εἴ
γε μὴ ἔνι πρᾶγμα· τί δέ Py, (ἔστι pro ἔνι) Vδk; εἴ γε μη ἐνι
(ἑνὶ Sr) πράγματι τῆιδε (τῆ Sr) Pγ Sr; εἴ γε μὲν ἑνὶ πράγματι· τῆι
Ph 22 οὐ om. Py |τούτῳ Vδk; cf. Pγ Vγ: χρήσεται δὲ οἶμαι
καὶ τούτω |ἀτελὴς ὁ τοιοῦτος m. 2 (καὶ τοῦτο m. 1) Vc</note>

<pb n="55"/>
ὁ τοιοῦτος; ἀλλʼ ἧττον ἰσχύει τὰ πράγματα ἐνταῦθα
ἢ ἐν τῷ θάπτοντι τὸ νεοσφαγὲς σῶμα· καὶ γὰρ
ἐν πᾶσι στοχασμοῖς ἧττον ἰσχύει τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι
τέλους, ὅταν ἀφʼ ὧν ἄλλοι πεποιήκασι κρίνηταί τις,
<lb n="5"/> ἄλλως τε καὶ ὅταν μὴ εἰς αὐτὸν ἄντικρυς ἀναφέρηται,
ὡς ἐπὶ τοῦ Ἀρχιδάμου τοῦ κρινομένου δώρων, ἐπειδὴ
ἔγραψεν ὁ Περικλῆς ἐν τοῖς λογισμοῖς εἰς δέον ἀνηλωκέναι
πεντήκοντα τάλαντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Ἁπλοῦς μὲν οὖν στοχασμὸς ἐκ μόνων προσώπων
<lb n="10"/> οὐκ ἔστι κατά γε ἐμέ, διπλοῦς δὲ ἔστι. πρῶτον δὲ περὶ
τοῦ τελείου διπλοῦ λεκτέον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Διπλοῦς τέλειος γίνεται, ὅταν δύο πρόσωπα καὶ δύο
πράγματα κρινόμενα ἔχῃ, οἷον Αἰσχίνης καὶ Δημοσθένης
ἀπὸ τῆς παρὰ Φίλιππον ἥκοντες πρεσβείας ἀντεγκαλοῦσι
<lb n="15"/> δώρων ἀλλήλοις, ἐπειδὴ ὃ μὲν χρυσίον εὕρηται
κατορύττων, ὁ Δημοσθένης, ὃ δὲ ἀπολογίαν παραπρεσβείας
γεγραφώς, ὁ Αἰσχίνης. ἐνταῦθα ἡ μὲν τῶν <note type="marginal">29</note>
ἐλέγχων ἀπαίτησις, ἐπειδὴ ἰσάζει, ἐκλέλοιπε, τοῖς δὲ
λοιποῖς κεφαλαίοις ἐπʼ ἀμφοτέρων χρηστέον διττῶς,
<lb n="20"/> οἷον ῾ ἐγὼ μὲν οὐκ ἂν ἠβουλήθην παραπρεσβεῦσαι διὰ
τόδε, σὺ μέντοι ἐβουλήθης ἂν διὰ τόδε᾿, καὶ ἐπὶ τῶν
ἄλλων ὁμοίως ἓν πρὸς ἓν ἀντιτιθέντες ἐξετάσομεν· τὸ
γὰρ διελεῖν καὶ χωρὶς μὲν ἀπολογήσασθαι δι᾿ ὅλων
<note type="footnote">1 τὸ πρᾶγμα Nilus 5 καὶ om. AcBa | αὐτοὺς AcPh, m.2
Vc | τὸ κρινόμενον post ἀναφέρηται add. Vc, (m. 1 supr.) Ba; τὸ
πραχθὲν add. Nilus 6 ὡς καὶ AcPh γ | pr. τοῦ om. Ac 7 ἐν
τοῖς λογισμοῖς post 8 τάλαντα Pγ, om. Ac; cf. 31, 2 7. 8 ἀνηλω-
κέναι Pa,(α m.2) Vc 9 fort. ἀτελὴς pro στοχασμὸς | προσώπων
μόνων P 11 διπλοῦ τελείου Ac 12. 13 πράγματα . . πρόσωπα
V Ph y Sr, W VI 54, 18 19 ??μφοῖν Py | διχῶς Vc 20 ἐβουλή-
θην V Phy 21 ἠβουλήθης Ph |ἂν om. Vδ 22 ἐξετάσωμεν
VcBa; ἐξετάζομεν Ph</note>

<pb n="56"/>
τῶν κεφαλαίων, χωρὶς δὲ κατηγορῆσαι πάλιν τοῖς αὐτοῖς
κεφαλαίοις οὐκ ἀγωνιστικὸν ἀλλὰ σφόδρα ὕπτιον· <note type="marginal">151</note>
συμπλέκειν οὖν δεῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Διπλοῦς δὲ ἀτελὴς ἐκ μὲν τῶν πραγμάτων, ὅταν
τὰ πράγματα κρίνηται, οἷον δύο ῥήτορες πρεσβεύμόνα <lb n="5"/>
σαντες παρὰ τύραννον καὶ ἐπανήκοντες ἀλλήλοις ἀντεγκαλοῦσι
δώρων, ἐπειδὴ ὃ μὲν χρυσίον εὕρηται κατορύττων,
ὃ δὲ ἀπολογίαν παραπρεσβείας γεγραφώς·
ἐνταῦθα γὰρ τὰ μὲν πρόσωπα ἰσάζοντα οὐκ ἐπιδέχεται
ἐξέτασιν, τὰ δὲ πράγματα διαφέροντα ἐξετασθήσεται. <lb n="10"/>
πάλιν οὖν ἡ μὲν βούλησις καὶ ἡ δύναμις ἐκλέλοιπε,
τοῖς δὲ ἄλλοις ὁμοίως διαιρεθήσεται κεφαλαίοις, οἷσπερ
καὶ ὁ τέλειος διπλοῦς, κατὰ ἀντεξέτασιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Ἐκ δʼ αὖ μόνων προσώπων διπλοῦς γίνεται στοχασμός,
ὅταν μόνα τὰ πρόσωπα κρίνηται, οἷον ἐπὶ <lb n="15"/>
μείοις φαρμάκων ἀριστεὺς ἐτελεύτα μητρυιὰν ἔχων καὶ
αἰχμάλωτον παλλακίδα, καὶ ἀντεγκαλοῦσιν ἀλλήλαις·
ἐνταῦθα μόνη ἡ βούλησις καὶ ἡ δύναμις ἐξετάζεται, ἃ
<note type="marginal">30</note> δὴ καὶ φύσει τοῦ προσώπου ἐστὶν ἴδια, τὰ δὲ ἄλλα
πάντα ἰσάζει.</p><lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Ἔστι παρὰ ταῦτα ἕτερα εἴδη στοχασμῶν διπλῶν
τρία, οὓς καλοῦμεν συνεζευγμένους, ὅ τε ἐμπίπτων
καὶ ὁ προκατασκευαζόμενος καὶ ὁ συγκατασκευαζόμενος.
καὶ ὁ μὲν ἐμπίπτων γίνεται, ὅταν ἐν τῇ μεταθέσει τῆς
αἰτίας ὁλόκληρόν τι ζήτημα ἐμπέσῃ καὶ ἀναγκαῖον γένηται <lb n="25"/>
καὶ αὐτὸ διελεῖν τελείως, οἷον ἔδει τὸν ἁλόντα
<note type="footnote">1 τοῖς αὐτοῖς P Py, m. 2Vc; αὐτοῖς τοῖς Vc Ba Ph; αὐτοὺς τοῖς
αὐτοῖς Ac 2 ἀλλὰ καὶ Py 5 cf. 55, 14 6 ἐπανηκότες Ac
9 γὰρ τὰ om. Py 10 διάφορα ὄντα Ac 11 πάλιν: cf. 54, 6 |
alt. ἡ om Ba 13 cf. 55, 22 | ἐξέτασιν Pc 17 καὶ om. Vc
Ba 21 ἔστι καὶ Sr; ἔστι δὲ Vγ 25 τι om. Ac 26 cf Aps
Ι 2 p. 267, 6 Sp. -H.</note>

<pb n="57"/>
προδοσίας δεδέσθαι παρὰ τῷ στρατηγῷ, μέχρις ἂν εἴπῃ
τοὺς συνειδότας· ἁλούς τις προδοσίας στρατηγὸς
ἐδέδετο παρὰ τῷ συστρατήγῳ, ὃ δὲ ἀπέκτεινεν αὐτὸν
ὡς ἐπὶ τῇ γυναικὶ εὑρὼν καὶ συνειδότος φεύγει· ἐνταῦθα
<lb n="5"/> γὰρ μετὰ τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους χρωμένου
τῇ μεταθέσει τῆς αἰτίας τῇ ὅτι ῾ μοιχὸν ἀπέκτεινα᾿ τοῦ
φεύγοντος, εὕρηται ζήτημα ἕτερον τὸ εἰ ἐκεῖνον εἰκὸς
<note type="marginal">152</note> δεσμώτην ὄντα μοιχεῦσαι καὶ εἰ τὴν γυναῖκα εἰκὸς τῷ
τοιούτῳ ἑαυτὴν ἐπιδοῦναι, καὶ μετὰ τὴν τούτου διαίρεσιν
<lb n="10"/> πάλιν ἐπὶ τὴν τοῦ προτέρου στοχασμοῦ πιθανὴν
ἀπολογίαν ὁ φεύγων ἥξει. — Προκατασκευαζόμενος δὲ
γίνεται, ὅταν πρὸ τοῦ ζητήματος ἕτερον ἀναγκαῖον ᾖ
προκατασκευασθῆναί τι πρᾶγμα στοχαστικῶς ὡς ἂν ἢ
οὐκ ὄν, οἷον πλούσιος στρατηγὸς πένητος ἐχθροῦ παῖδας
<lb n="15"/> <add cause="omitted">τρεῖς</add> ὡς προδιδόντας συνέλαβε καὶ τοὺς μὲν
δύο μηδὲν ὁμολογήσαντας ἐν ταῖς βασάνοις ἀπέκτεινε, <note type="marginal">31</note>
τὸν δὲ τρίτον πρὸ τῶν βασάνων ὁμολογήσαντα προδιδόναι,
καὶ μὴ ἐπεξιόντα τὸν πατέρα κρίνει συνειδότος·
ὑφʼ ἑκατέρου γὰρ δεῖ πρότερον συσταθῆναι τοῦ μὲν
<lb n="20"/> πλουσίου τὸ εἶναι ἐκείνους προδότας, τοῦ δὲ πένητος
τὸ μὴ εἶναι, μεθʼ ὃ κατὰ συγχώρησιν δοὺς τὸ καὶ
<note type="footnote">1 συστρατήγῳ (συ er.) Vc, (συ m.1 supr.) Ba 1. 2 εἴποι Py:
ἐξείποι Pγ 2.3 στρατηγὸς προδοσίας ἐδέθη V Ph γ 4 γυναικὶ
ἀυτοῦ Ph | καταλαβών Pγ, Marc. IV 454, 20 W., Syr. 2 p. 93. 11
6 pr. τῆ P Ac Ph; om. Vc Ba Pγ | alt τῆι P Vc Ph, (mg : τῆ λε-
γούσῃ λείπει) Ba; om Ac Py 7 ἕτερον P Py ἄλλο V Ph 10 πά-
λιν PV Ph y; πᾶσαν Nilus, schol. P W VII 372, 11 | στοχασμοῦ
om. Py, Marc. IV 455, 7.16 W 12. 13 ἦι προκατασκευασθῆναί
τι πρᾶγμα Phy γ, v.l.Pa; ἢ προκατασκευασθῆαί ποτε πράγματι
v.l.Pc; ἦ ζητῆσαι P 14 στρατηγῶν Ph |παῖδας ἐχθροῦ πέ-
νητος Vc Ba 15 τρεῖς Phy, (ante παῖδας) m. po. Vc, cf. Syr. 2
p.93, 18; om. PV 16 μὴ Py |αὐταῖς post βασάνοις add. V Ph.
v. l.P, Nilus 18 ἀπέκτεινεν ante καὶ add. VcPy,(er.) Ba 19 πρῶ-
τον Py 21 pr. τὸ om. Py | καὶ om. Vγδ</note>

<pb n="58"/>
προδεδωκέναι ἐκείνους ὁ πένης τὸ καθʼ ἑαυτὸν ἀπολογήσεται.
— Συγκατασκευαζόμενος δὲ γίνεται, ὅταν
τὰ σημεῖα τοῦ πράγματος διʼ ἀλλήλων κατασκευάζηται,
οἷον ἔδει τοὺς δεσμώτας λελύσθαι τοῖς Θεσμοφορίοις·
μοιχείαν ὑπονοήσας τις πρὸς τὸν οἰκέτην τῆς γυναικὸς <lb n="5"/>
δήσας ἐκεῖνον ἀπεδήμησε, λυθεὶς τοῖς Θεσμοφορίοις
ὑπὸ τῆς γυναικὸς ἀπέδρα ὁ οἰκέτης, μετὰ ταῦτα εὕρηται
ὁ ἀνὴρ πεφονευμένος, καὶ συνειδότος ἡ γυνὴ φεύγει·
τό τε γὰρ ὑπὸ τοῦ οἰκέτου αὐτὸν πεφονεῦσθαι
διὰ τῆς μοιχείας κατασκευάζεται τό τε εἶναι τὴν μοιχείαν <lb n="10"/>
διὰ τοῦ ὑπʼ ἐκείνου αὐτὸν ἀνῃρῆσθαι καὶ ὅλως
διʼ ἀλλήλων, δῆλον δὲ ὅτι καὶ μετὰ τῶν ἄλλων, τῆς
τε ὑπονοίας τοῦ ἀνδρὸς καὶ τοῦ λῦσαι αὐτὸν τὴν γυναῖκα
καὶ εἴ τι εἴη ἕτερον. διαφέρει δὲ τοῦ προκατασκευαζομένου,
ὅτι ἐκεῖ μὲν κεχώρισται ἀλλήλων τὰ ζητήματα, <lb n="15"/>
<note type="marginal">32</note> ἐνταῦθα δὲ διʼ ἀλλήλων κατασκευάζεται πάντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Ὁ ἀπὸ γνώμης παρὰ τούτους ἐστὶ στοχασμός, ὃς
ψιλῇ τῇ γνώμῃ ἐξετάζεται, φανεροῦ ὄντος καὶ τοῦ
πράγματος καὶ τοῦ πράξαντος, οἷον ἐν δόξῃ μανίας
μητρυιὰ τὸν μὲν υἱὸν ἔτρωσε, τὸν δὲ πρόγονον ἀπέκτεινε, <note type="marginal">153</note>
καὶ ἀνενεγκοῦσα φεύγει φόνου. διαφέρει δὲ <lb n="21"/>
<note type="footnote">4 θεσμοφορ⌊ίοις m. po.; ex οις?⌉ Pa 5 ⌊ὑπὸ m.po.⌉νοήσας Pc
6—8 sic P; γρ καὶ οὕτως· ἔλυσε τοῖς θεσμοφορίοις ἀποδημοῦν-
τος τοῦ ἀνδρὸς ἡ γυνή· ἀπέδρα ὁ οἰκέτης· ἐπανιὼν ὁ ἀνὴρ εὕ-
ρηται πεφονευμένος· καὶ μετὰ ταῦτα ἡ γυνὴ συνειδότος φεύγει
mg. m. 1P, m. 2Vc, (ἔλυσεν αὐτὸν ἐν τοῖς; συνειδότος ἡ γυνὴ) in
textu Ac (cf. Syr. 2 p. 76, 17. Georgius 701 Schilling). Differunt
Vc Ba Phy ab editis: l. 7 παρὰ (pro ὑπὸ) Py; ὁ οἰκέτης post 6
θεσμοφορίοις Pγ, om. Vc Ba; ὁ ἀνὴρ (pro οἰκέτης) ἀπέδρα· μετὰ
Ph l. 8 πεφονευμένος ὁ ἀνὴρ καὶ μετὰ ταῦτα ἡ γυνὴ συνειδότος
Ph 9 ἀνηιρῆσθαι V Ph 10 καὶ τὸ (pro τό τε) Vc Ba 11 τὸ
Ph, m.1Py | αὐτὸν ante ὑπʼ Ac | δεδέσθαι Ac, (in ras. m. po.) Pa
12 ἐκ (pro μετὰ) Sop. 17 τούτους m. 2 ex ταῦτα Vc Ba 20 μὲν
om. VcBa 21 φόνου φεύγει V Ph γ</note>

<pb n="59"/>
συγγνώμης ὁ τοιοῦτος στοχασμός, ὅτι ἐκεῖ μὲν ἔφʼ ὃ
μεθίστησιν ὡμολόγηται, οἷον ἔλεος ἢ βάσανοι καὶ τὰ
τοιαῦτα, ἐνταῦθα δὲ εἰ μέμηνε ζητεῖται δήπου ἢ οὔ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Τάχα δʼ ἂν παρὰ ταῦτα καὶ ἄλλα εἴδη στοχασμῶν
<lb n="5"/> εὑρεθείη, περιττὸν δὲ εἰς ἄπειρον περιεργάζεσθαι· νομίζω
γάρ, ὁποῖον ἂν γένηται ἄλλο, διὰ τούτων πως
συμπλεκόμενον εὑρίσκεσθαι, καὶ δῆλον, ὡς τοῖς τὰ
τοιαῦτα ἐπεσκεμμένοις οὐ χαλεπὴ γενήσεται καὶ ἡ ἐν
ἐκείνοις διαίρεσις.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<lb n="10"/> <head>Περὶ ὅρου.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ὅ ὅρος διαιρεῖται προβολῇ, ὅρῳ, ἀνθορισμῷ, συλλογισμῷ, 
γνώμῃ νομοθέτου, πηλικότητι, πρός τι, μιᾷ
τῶν ἀντιθετικῶν ἔστιν ὅτε, ἥτις εἰ ἐμπέσοι, εὑρεθήσεται <note type="marginal">33</note>
καὶ μετάληψις καὶ ἀντίληψις εὐθὺς ἑπόμεναι, εἶτα
<lb n="15"/> ποιότητι καὶ γνώμῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡ προβολή ἐστιν αὐτὰ τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους·
ὁ ὅρος χωρίζει τὸ πρᾶγμα καὶ γίνεται ἐκ τῶν παρειμένων
τοῖς ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους· οἷον τύραννον
ἔπεισε φιλόσοφος ἀποθέσθαι τὴν τυραννίδα καὶ αἰτεῖ
<note type="footnote">1 ὁ τοιοῦτος P Ac Py; οὗτος ὁ Vc Ba Ph | mg. λείπει τὸ ἀκού-
σιον m.1Ba, (om. λείπει) Vc |⌊ὃ⌉ Pa; ὧι Ba, (ὃ m. 2 supr.) Vc
2 ὁμολογεῖται BaPh, v.l.P | ἢ om. Ac | ἢ αἱ Ph 3 εἰ καὶ μὴ
μέμηνεν Ph | ἢ οὐ P Ph; om. V, m. 1Py, v. I.P 4 στοχασμοῦ
Vc Ba 5 συσταίη Pγ, Nilus | de Minucianο: Marc. IV 472, 1.7 W.
6 ὅτι post γάρ add. P | τι post ἂν add. AcPγ | ἂν om. Ba, (ἄντι
m. 2 supr) Vc γίγνηται Vc Ba Ph, Nilus 7 συμπλεκόμένο P;
συμπλεκομένων Pγ | αὐτὸ post συμπλ. add. Ph, Nilus | εὑρίσκεσθαι
P 7.8 τὰ τοιαῦτα P Ph; ταῦτα V Py γ 8 καὶ om. Vc 11 ὁ om
Pγ γ 11. 12 συλλογισμῷ om. Ph (init. pag.) 15 ποιότητι κοινή
καὶ Ph 17 ὁ ὅρος — 18 τέλους om Vγ, (mg. suppl.; παρεπο-
μένων) Ac; cf. 60, 4 ann. 17.18 παρεπομένων Ph. cf. Ac (ann. 17)
18 ὁ⌊ῖον m. po.⌉ Pa |cf. Quint. VII 3, 7 19 ἀποθέσθαι PPy; κα-
ταθέσθαι V Phy Vγ, v. l.P, cf. Marc. IV 502, 12. Syr.2 p. 101, 25.
Anon. l 2 p.391, 9 Sp. -H.</note>

<pb n="60"/>
τὸ γέρας. ἡ προβολὴ ῾ ἔπαυσα τὴν τυραννίδα καὶ δεῖ
λαμβάνειν με τὴν δωρεάνʼ· τοῦτο δὲ δηλονότι αὔξων
ἀπὸ τῶν παρακολουθούντων τοῖς ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους
θήσει. — Ὁ ὅρος ἐκ τῶν παρειμένων ῾ οὐκ ἔστι
τοῦτο τυραννοκτονῆσαιʼ, ἀλλὰ ὁριεῖται τοῦτο εἶναι, ὃ <lb n="5"/>
παρεῖται, τὸ ἀποκτεῖναι αὐτόν. — Ὁ ἀνθορισμὸς πάλιν
ἐκ τῶν πεπραγμένων, οἷον ῾ οὐχί, ἀλλὰ τὸ παῦσαι τὴν
τυραννίδα᾿ . — Ὁ συλλογισμὸς συνάγει ἄμφω· μηδὲν
γὰρ ἀλλήλων διαφέρειν ταῦτα ἀγωνιεῖται ὁ τὴν δωρεὰν
δηλαδὴ αἰτῶν. καὶ καθόλου, ὃν τρόπον ἔφαμεν <lb n="10"/>
τὴν ἀντίληψιν τῇ μεταλήψει μάχεσθαι, τὸν αὐτὸν καὶ
ὁ συλλογισμὸς τῷ ὅρῳ πανταχοῦ, καὶ ἔνθα ἂν ὁποτέρῳ
γοῦν αὐτῶν ὁπότερον μέρος χρήσηται, τῷ λοιπῷ τὸ <note type="marginal">154</note>
ἕτερον χρήσεται πάντως. — Ἡ γνώμη τοῦ νομοθέτου ὑπʼ
ἀμφοῖν πρὸς τὸ οἰκεῖον συμφέρον ἐξετασθήσεται. — Ἡ <lb n="15"/>
πηλικότης ὅτι μέγα τὸ γεγονὸς ἀποδείξει. — Τὸ δʼ αὖ
πρός τι, ὅτι καὶ μεῖζον τὸ ἄνευ σφαγῶν καὶ θορύβου
καὶ ταραχῆς παῦσαι τὴν τυραννίδα τοῦ μετὰ τούτων.
<note type="marginal">34</note> ― Ἡ δὲ ἀντίθεσις ἐνταῦθα μὲν οὐκ ἐμπέπτωκεν, ἐπὶ δὲ
ἄλλων εὑρίσκεται ζητημάτων πολλάκις, οἷον εὐνοῦχόν <lb n="20"/>
τις εὑρὼν ἐπὶ τῇ γυναικὶ ὡς μοιχὸν ἀπέκτεινε καὶ φόνου
<note type="footnote">2 τὸ αὐτὸ Ph |αὔξων post δὲ Ph 4 ἐκ τῶν παραλελειμμένων
Ba, m. 1Vc; om. Phy |ὅρος χωρίζει — τέλους οὐκ (cf. 59,17. 18)
Vy, (παρειμένων, supr. παραλελειμμένων) Ac, m. po. Vc 5 6 8 ὃ
παραλελειπται Ph; om. Vγ 6 ὁ δὲ Ph 7 οἷον om. Ac 8 ὁ δὲ
Ph 9 ταῦτα ante διαφέρειν Ph, Nilus; om. Pγ Vγ 10 ἐφά-
σκομεν Ac | p. 48, 10 11 μάχεσθαι P Ac Phγ; ἕπεσθαι Vc
Ba Py | τὸν αὐτὸν τρόπον Py 12 ἔνθα ἂν P ἂν om. Py;
ἔνθα γε V; ἐνθάδε Ph 13 γοὖν P Pγ; ὀῦν V Ph 13 χρή-
σεται V Phy, Sop. 14 χρήσεται V Ph, v. l. P, cf. 48, 12; χρῆται
P Py | ἐπ Ph 17 καὶ om. Pγ Vγ | τὸ om. Ac | δίχα Ba, (ἄνευ
m. 2.) Vc | σφαγῆς Nilus | θορύβων Vc Ph 18 ταραχῶν Pγ Vγ
τούτων; ὅπλων P Phy; γρ τοῦ μετὰ τούτων καὶ ἐν ἄλλοις
μετὰ τοιούτων mg. P 19 pr. δὲ om. VcBa 20 τῶν ἄλλων Pc</note>

<pb n="61"/>
φεύγει· μετὰ γὰρ τὸ τίς ὁ μοιχὸς ζήτημα διὰ τῶν
προειρημένων περανθὲν ἀντεγκαλέσει ὡς ἀξίῳ παθεῖν,
ἃ πέπονθε. — Τούτῳ δὲ ἕπεται ἀναγκαίως ἡ μετάληώψις,
ἥτις ἐστίν, ὅτι κρίνειν ἔδει καὶ κατηγορεῖν. —
<lb n="5"/> Μεταλήψεως δὲ εὑρεθείσης πάντως τις ἔσται καὶ ἀντίληψις,
ὅτι ἐξῆν. — Ἡ ποιότης δὲ ἀπὸ τῶν παρακολουθούντων
τῷ προσώπῳ λαμβάνεται· κἂν μὲν ᾖ ὡρισμένον
τὸ πρόσωπον, ἀπὸ πάντων δηλαδὴ τῶν ἐγκωμιαστικῶν,
εἰ δὲ ἄλλως ἀόριστον, εἰ μὲν τῶν κρινομένων
<lb n="10"/> εἴη οἷον πατὴρ ἤ τι τῶν προειρημένων ἐν τοῖς περὶ
προσώπων, τὰ παρακολουθοῦντα σκεψάμενοι λέξομεν,
εἰ δὲ ἀόριστον πάντῃ, ἀπὸ τοῦ νῦν πεπραγμένου στοχαστικῶς
ἐξετάσομεν, τίς ἦν τὸν παρελθόντα χρόνον
καὶ τίς ἔσται μετὰ ταῦτα, εἰ ἀφεθείη εἴθʼ ἁλοίη· ἐπʼ
<lb n="15"/> ἀμφοῖν γὰρ τὴν ποιότητα ἐξετάζομεν. — Ἡ γνώμη ὡσαύτως
ὑπʼ ἀμφοῖν ἐξετασθήσεται, ποίᾳ γνώμῃ τόδε τι
ἔπραξε, καὶ ποίᾳ γνώμῃ κατηγορεῖ ἢ ἀντιλέγει καὶ τὰ
ὅμοια. ἡ μέντοι κοινὴ ποιότης συμπεπλεγμένως ἐνταῦθα
τῇ ποιότητι τοῦ προσώπου καὶ τῇ γνώμῃ
<lb n="20"/> ἐξετασθήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ὥσπερ δὲ στοχασμῶν εἴδη πλείονα ἔστιν, οὕτω καὶ <note type="marginal">35</note>
ὅρων· καὶ ἁπλοῦς μὲν ὁ προειρημένος, οἱ δὲ ἄλλοι
<note type="footnote">2 γρ καὶ περατωθέν P |ἀντεγκαλεῖ Py 3 τοῦτο VcBa 4 ὅτι
om. Ph | ἥτις ἐστὶν ὅτι om. V Pγ, Nilus; ἥτις ἐστὶ μὴδὲ (ὅτι m. po
supr.) Py; (ἥτις ἐστὶν om.) ὅτι οὐχ οὕτως Vγ | κρίνειν δὲ ἔδει Ph
καὶ κατηγορεῖν P VcPhy; om. Pγ Vγ, v. P, Nilus, (mg. κατηγο-
ρεῖν, om. καὶ) Ba; Ac: κρίνειν καὶ κατηγορεῖν, οὐκ ἀναιρεῖν ἔδει
5 ἔσται τις Ac 7 παραλαμβάνεται Pc 7. 8 τὸ πρόσωπον
ὡρισμένον V Ph 9 μέν τι τῶν Ph |ἐξεταζομένων Ph, cf.
29, 13 sq. 11 λέξωμεν Vc Ba 13 ἐξετάσωμεν Vc Ba 14 μετὰ
ταῦτα om. |εἰ ἀφεθῇ Ac; εἰ δὲ ἀφεθείη Ph |εἴθ᾿ PV; καὶ
εἰ Phy 15 ἐξετάζομεν Ph: ἐξετάσομεν Py; ἐξετάζει PVcBa;
ἐξετάσει Ac |ἡ δὲ Ph 16 ὑπʼ P; ἐπ᾿ V Phy γ, v. l. Pa |ἀμφοῖν
P Py γ; ἀμφοτέρων V Ph, v. l.P 21 ἔστιν PahVSr, Nilus; εἰσιν Py;
om. Pcγ, Sop. 22 τῶν ὅρων Sr | εἰρημένος Ph | p. 59, 18 sq.</note>

<pb n="62"/>
διπλοῖ εἰσι. καὶ πρῶτός γέ ἐστιν ὁ ἀντονομάζων καλούμενος,
ὅταν ὄνομα ὀνόματι ὁ φεύγων ἀντιτιθῇ,
οἷον ὑφείλετό τις ἐξ ἱεροῦ Ἰδιωτικὰ χρήματα καὶ ὡς
ἱερόσυλος ὑπάγεται, ὃ δὲ κλέπτης εἶναι φάσκων διπλᾶ <note type="marginal">155</note>
καταθέσθαι ἀξιοῖ. τοῦτον ὁμοίως τοῖς διπλοῖς στοχασμοῖς <lb n="5"/>
διαιρήσεις διπλοῖς τοῖς κεφαλαίοις, ἀντιτιθεὶς κεφάλαιον
κεφαλαίῳ, οἷον ῾ ἱερόσυλος εἶ ἀλλʼ οὐ κλέπτης
κλέπτης μὲν γὰρ τόδε τί ἐστιν, ἱερόσυλος δὲ τόδε᾿,
καὶ τοῖς ἑξῆς ὁμοίως. καὶ ὁ φεύγων δὲ παραπλησίως
ἀναστρέψας χρήσεται τῷ λόγῳ.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Δεύτερος ὁ κατὰ σύλληψιν ὀνομαζόμενος, ὅταν τοῦ
φεύγοντος ἀντονομάζοντος ὁ διώκων καὶ τούτῳ κἀκείνῳ
ὑπεύθυνον αὐτὸν εἶναι λέγῃ τῷ ὀνόματι. πάνυ δὲ
οὗτος ἔοικε τῷ ἀντονομάζοντι· ὅπῃ δὲ διαφέρει, θέντες
τὸ παράδειγμα ὡς δεῖ λέξομεν. πρεσβεύων τις <lb n="15"/>
παρέθετο τῷ στρατηγῷ τὴν θυγατέρα, ἐβιάσατο αὐτὴν
ἐκεῖνος, καὶ δημοσίων μὲν ἀδικημάτων ὁ πατὴρ αὐτὸν
ἐπανελθὼν κρίνει, ὃ δὲ τὰς μυρίας κατατίθεσθαι ἀξιοῖ·
τοῦτο γὰρ ὥριστο τῷ βιαίῳ. ἐνταῦθα λέγοντος τοῦ
<note type="marginal">36</note> φεύγοντος ὅτι ῾ βίαιός εἰμι, ἀλλʼ οὐ δημοσίᾳ ἠδικηκώςʼ, <lb n="20"/>
ἀμφοτέροις ὑπεύθυνον αὐτὸν εἶναί φησιν ὁ διώκων,
<note type="footnote">1 ἐστιν om. Pγ Vγ 3 cf. 37, 8 |post χρήματα add. Vc Ba Py:
νόμου ὄντος τὸν μὲν ἱερόσυλον τεθνάναι τὸν δὲ κλέπτην διπλᾶ
διδόναι (om. καὶ) |εἶναι κλέπτης λέγει καὶ διπλᾶ Py 5 κατα-
τίθεσθαι V 6 διαιρήσεις στοχασμοῖς Pc ⌊τοῖς del.⌉ διπλοῖς κε-
φαλαίοις Ph; τοῖς om. V δk | cf. p. 55, 22 8 μὲν om. τί om. V
9 τοῖς PAcPh γ; τὰ Vc Ba | δὲ post ὁμοίως Ph 11 δὲ ὁ Ac Py
13 λέγει BaPh, (cr. η m. 1) Pa, (η m. 2) Vc 14 οὗτος ex οὕτως
Pc; οὕτως Py |ὅπη PVcBaPy; τίνι Ac; ὁτίνι, πῆι Ph 14. 15
τιθέντες VcBa 15 τὰ παραδείγματα Py Vγ | ὡς δεῖ Pc ⌊lI,lII⌉
Pa; om. V Phγ |λέξωμεν Ph | p. 63, 14 17 cf. Quint. V 10, 39 |
μὲν om. Py |αὐτὸν om. Pc 18 ἐπελθὼν Vc Ba | ὁ δὲ τιμωρίας
αὐτὸν κατατίθεσθαι Ph 19 γὰρ καὶ Ba | τῶκ βιαίωι P Ac;
κατὰ τοῦ βιασαμένου VcBaPhy 21 ⌊αὐτὸν del.⌉ ὑπεύθυνον
ἀυτὸν Ph |αὐτὸν om. Py | φήσει Pc; φησὶν, ει supr. m.1, Pa</note>

<pb n="63"/>
καὶ τῇ βίᾳ καὶ τῷ δημοσίῳ ἀδικήματι. ἂν γὰρ μὴ
φάσκῃ αὐτὸν βεβιάσθαι, δηλαδὴ ἀφίησι καὶ τοῦ δημοσίου
ἀδικήματος· εἰ γὰρ μὴ εἴη βία, δηλαδὴ οὐδὲ
δημόσιον ἀδίκημα. διὰ τοῦτο οὖν συμπλέκεται ἑκάτερον·
<lb n="5"/> ἄλλως γὰρ οὐ δύναται δημοσίων ἀδικημάτων
κατηγορεῖν, ἢν τῆς βίας αὐτὸν ἀνίῃ. τοῦτο καὶ Δημοσθένης
ἐν τῷ Κατὰ Μειδίου πεποίηκε· φάσκοντος γὰρ
τοῦ Μειδίου ὕβριν εἶναι καὶ ἰδιωτικόν, ἀλλʼ οὐ δημόσιον
ἀδίκημα περὶ τὴν ἑορτήν, συνάγει ἑκάτερα, καὶ
<lb n="10"/> τὸ τῆς ὕβρεως καὶ τὸ περὶ τὴν ἑορτὴν ἀδικεῖν, ἵνα μὴ
<del>τὸ</del> τῆς ὕβρεως ἀφεὶς ἀπολύσῃ καὶ τοῦ περὶ τὴν ἑορτὴν
ἀδικεῖν· μὴ γὰρ προϋφεστώσης τῆς ὕβρεως οὐδὲ
τὸ περὶ τὴν ἑορτὴν ἀδικεῖν συνίσταται. — Ἐν δὲ τῷ
ἀντονομάζοντι ἀναιρεῖ τὸ ἕτερον, οἷον ῾ οὐκ εἶ κλέπτης,
<lb n="15"/> ἀλλʼ ἱερόσυλοςʼ. καὶ ἡ διαφορά, ὅτι ἐκεῖ μὲν ἀκολουθεῖ
<note type="marginal">156</note> φύσει τὸ πρᾶγμα τῷ ἐγκλήματι, οἷον τῷ ἱεροσύλῳ
κλέπτῃ εἶναι ἀναγκαῖον, ὁ γὰρ ἱερόσυλος κλέπτης ἱερῶν
ἐστι δήπου χρημάτων· τῷ μέντοι δημοσίᾳ ἠδικηκότι
οὐχ ἕπεται τὸ βίαιον εἶναι, ἔστι γὰρ καὶ ἄλλως ἀδικῆσαι
<lb n="20"/> δημοσίᾳ. διόπερ ἐνταῦθα μὲν ὁ διώκων ἀμφότερα
συλλαμβάνων ἐρεῖ, ἐκεῖ δὲ τὸ ἕτερον χωρίζει.
<note type="footnote">1 μὴ post 2 αὐτὸν Phy 2 αὐτὸν om. Py | ἀφίησιν αὐτὸν
Vδk 4 γὰρ (pro οὖν) Ph 4.5 ἑκάτερα Py 6 εἰ Phy 7 Dem.
21, 25 cet. 9 τὸ ante περὶ add. PPy 10 τὸ τῆς — μὴ om.
Ph | ἀδικεῖν περὶ τὴν ἑορτήν Pγ | ἵνα — 12 ἀδικεῖν V Phy, v. l. P
om. P 11 delevi | ἀποδίδοσι (pro ἀπολύσῃ) Ph | τοῦ Spengel; τὸ
PV Ph 11.12 ἀδικεῖν περὶ τὴν ἑορτήν Phy 13 τὸ om. Ph
ἀδίκημα Py 16 τῶ ἐγκλήματι τὸ πρᾶγμα Ac | τὸ post ἱεροσύλῳ
add. P Phγ 17 κλέπτηι V, v.l. Pc; τὸ κλέπτην Pc, (ν er.) Pa;
τὸ κλαίπτην Ph: τὸ κλέπτης Py | cf. Arist. Rhet. A 7 p.1363 b
31 | καὶ κλέπτης P: κλέπτης Ph: καὶ om. V Py Pγ: ἱερῶν ἐστι
δήπου κλέπτης χρημάτων 18 δήπουθέν ἐστι VcBa 19 τ|ὸ ex
ωι⌉ Pa Vc | βίαιον VcBaPhy; βιαίῳ P Ac | post εἶναι add. Vc Ba:
ἀλλὰ τῶι βιασαμένωι δημοσία ἠδικηκέναι ἕπεται 21 συλλαβὼν Py</note>

<pb n="64"/>
τοῦτο οὖν πλέον ἔχει κεφάλαιον οὗτος ἐν τῇ διαιρέσει
<note type="marginal">37</note> τοῦ ἀντονομάζοντος, καὶ διαφέρουσα δηλαδὴ καὶ ἡ
διαίρεσις γίνεται διὰ τοῦτο πρὸς τὸν ἀντονομάζοντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τρίτος ὁ κατὰ πρόσωπα διπλοῦς· γίνεται δέ, ὅταν
πρᾶγμα ὁλόκληρον ὑπὸ δυοῖν ᾖ πεπραγμένον ἢ ἄλλως <lb n="5"/>
δύο προσώποις τισὶν ὑπάρχον, οἷον τὰς ἱερωσύνας
τοὺς παῖδας διαδέχεσθαι· παῖδα ἔχων ἠρίστευσέ τις καὶ
ᾔτησεν ἱερωσύνην τινὸς ἀφελέσθαι καὶ αὐτοῦ παῖδα
ἔχοντος, ἔλαβε, τεθνᾶσιν ἀμφότεροι, καὶ ἀμφισβητοῦσιν
οἱ παῖδες τῆς ἱερωσύνης· τίς γὰρ ὁ τοῦ ἱερέως παῖς <lb n="10"/>
οὔσης τῆς ζητήσεως, τῷ μὲν ἡ ἀρχὴ ὑπάρχει, τὸ γεγενῆσθαι
ἐν τῇ ἱερωσύνῃ, τῷ δὲ τὸ τέλος, τὸ ἱερέα ἔτι
ὄντα τεθνάναι αὐτῷ τὸν πατέρα. καὶ τοῦτον δὲ παραπλησίως
διαιρήσεις, κεφάλαιον ἀντιτιθεὶς κεφαλαίῳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Τέταρτος ὁ ἐμπίπτων, ὅταν ὥσπερ ἐν στοχασμῷ μεταξὺ <lb n="15"/>
τῶν κεφαλαίων ἄλλο ἐμπέσῃ ζήτημα ὁλόκληρον,
οἷον ἀμύητος ὄναρ ἰδὼν τὰ μυστήρια ἤρετό τινα, εἰπὼν
ἃ εἶδεν, εἰ οὕτως ἔχοι· συγκατέθετο ὁ ἐρωτηθεὶς
καὶ ὡς ἐξειπὼν ὑπάγεται· τι γὰρ τὸ ἐξειπεῖν οὔσης
τῆς ζητήσεως καὶ ταύτης μέχρι τοῦ πρός τι προϊούσης, <lb n="20"/>
ἐμπεσεῖται καὶ τίς ὁ ἀμύητος ἄλλο ζήτημα. καὶ διαιρήσεις
γε καὶ τοῦτο πᾶσι τοῖς ἑξῆς μέχρι τοῦ πρός τι,
εἶτα κοινὰ ποιήσεις τὰ λοιπὰ κεφάλαια.</p>
<note type="footnote">3 γίνεται ante 2 (alt.) καὶ Py, m. 1.c; post 3 ἀντονομάζοντα
Ac, m. 2Vc ἐστὶν ὁ Pγ Vγ | δὲ Pa hy γ, Nilus; om. Pc V 5 ἀνὰ
μέρος post πεπραγμένον add v. Pa, m. 2Vc; cf. (Marc. ?) IV 563,
19 W in textum v.l. irrepsit τι (sc τινὲς) προστιθέασιν ἀνὰ μέρος
Py | ἢ — 6 ἱερωσύνας absciss Py | ἄλλοις Ph 10 ἀμφότεροι etian
ante οἱ Py (voluitne ἀμφοτέρων?) 11 τὸ; τοῦ Py; τὸ δὲ Ph:
τῶι P 11 12 γεγεννῆσθαι Pa hy Ac 12 τῶι (pro alt. τὸ) Pc
ἔτι om. Ph: ἔτι ὄντα om. Vc Ba 13 αὐτοῦ Py | τοῦτο Pc 15
p. 56, 25 17 τινα μυηθέντα Py; Syr. 2 p. 119, 9: μεμυημένον
17. 18 εἰπεῖν Py; om Vδk | εἰπὼν ἃ εἶδεν om. Nilus 18 ἔχει Vγk
19 τὸ εἰπεῖν Pc 20 προσιούσης Phy 22 γε, m. 2 μὲν supr..
Vc; om. Py | ἐφεξῆς Pc 23 ποιήσεις κοινὰ, m.2 cr., Vc</note>

<pb n="65"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Πέμπτον εἶδος οἱ δύο καλούμενοι ὅροι, ὃ γίνεται,
ὅταν περὶ δύο ὀνομάτων ἐφʼ ἑνὸς προσώπου ἡ ζήτησις
οὐκ ἀντονομαζομένων, οἷον τὸν καθαρὸν καὶ ἐκ <note type="marginal">38</note>
<note type="marginal">157</note> καθαροῦ ἱερᾶσθαι· πατέρα τις μοιχὸν ἀποκτείνας εἴργεται
<lb n="5"/> ἱερᾶσθαι· ἡ γὰρ ζήτησις, τίς ὁ καθαρὸς καὶ τί
ὁ ἔκ καθαροῦ, καὶ χρὴ τὸ ἕτερον πρότερον τελείως ἐπελθόντα
τοῖς κεφαλαίοις αὖθις ἐπὶ τὸ ἕτερον ἐξ ἀρχῆς
ἰέναι. Ταῦτα περὶ ὅρου.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<head>Περὶ ἀντιλήψεως.</head>
<lb n="10"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ δὲ ἀντίληψις διαιρεῖται προβολῇ, μορίοις δικαίου, 
προσώπῳ, ὅρῳ καὶ τοῖς ἑπομένοις τῷ ὅρῳ μέχρι
τοῦ πρός τι, αὐτῇ τῇ ἀντιλήψει, μεταλήψει, ἀντιθέσει,
ἑτέρᾳ μεταλήψει, θέσει, ποιότητι καὶ γνώμῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡ προβολὴ γίνεται, ὡς καὶ ἐν τῷ ὅρῳ. — Τὸ δὲ
<lb n="15"/> μόριον τοῦ δικαίου ταὐτὸν μέν ἐστι τῇ ἀντιλήψει, διαφέρει
δέ, ὅτι ἐνταῦθα μὲν ἄνευ τε κατασκευῆς ἁπλῶς
κατʼ ἀρχὰς τίθεται καὶ ἐν παραγραφικοῦ μοίρᾳ, ἐκεῖ
δὲ ὡς ἑτέρως· οἷον ζωγράφος ναυάγια γράψας πρὸ τῶν
λιμένων ἀνέθηκε καὶ μηδενὸς καταίροντος δημοσίων
<lb n="20"/> ἀδικημάτων φεύγει· ἡ μὲν προβολὴ φανερά, τὸ δὲ μόριον
τοῦ δικαίου, εἰ μὴ δεῖ ἐπὶ τούτοις κρίνεσθαι, ἃ
μηδεὶς κεκώλυκε νόμος. — Τὸ πρόσωπον ῾ εἰ καὶ δεῖ,
<note type="footnote">4 τις post ἀποκτείνας Ph 5 τοῦ ἱερᾶσθαι P 8 το-
σαῦτα Pc | ταῦτα περὶ ὅρου om. Ac 10 δὲ om. Py 11 παρ-
επομένοις Ph 12 post πρός τι add. Phy: οἷον ἀνθορισμῶι
συλλογισμῶι γνώμηι νομοθέτου πηλικότητι πρός τι 13 καὶ om
Pcγ 14 ὥσπερ (om. καὶ) Sop. 16 τε om. Phy 17 καὶ
κατʼ Sop. | ἀρχὴν Vδk, Sop. 18 cf. 68, 12; Jaeneke, De sta-
tuum doctrina ab Hermogene tradita p 13 | ναυάγια Pcy, (ον
supr.) Pa; ναυάγιον W Ph 19 τῶν ἐμπόρων post καταίροντος
add. Vγ (cf. 66, 17) 21 οὐ δεῖ με ἐπὶ (om. εἰ) Sop. V 167,13 W.</note>

<pb n="66"/>
ἀλλὰ δημοσίων γε οὐ τοὺς ἰδιώτας, τοὺς δὲ ῥήτορας
<note type="marginal">39</note> ἢ τοὺς πρεσβευτὰς ἢ τοὺς στρατηγοὺς ἢ τὰ ὅμοια·
οὗτοι γὰρ καὶ δύναιντʼ ἂν ἀδικεῖν δημοσίᾳ, ὅτι καὶ
δημόσια πράττουσιν, οἱ δὲ ἰδιῶται οὐδένʼ. — Ὁ ὅρος
ὅτι ῾ ἐπʼ ἄλλοις αἱ τῶν δημοσίων ἀδικημάτων γραφαί, <lb n="5"/>
οἷον ναῦς προδοῦναι, τείχη, συμμάχους καὶ τὰ ὅμοιαʼ.
— Ἕπεται οὖν ἀναγκαίως ὁ συλλογισμὸς ῾ καὶ ταῦτα
κἀκεῖνα δημόσιον ἀδίκημα καὶ οὐδὲν διαφέρει· πλειόνων
γὰρ ὄντων τρόπων, καθʼ οὓς ἄν τις ἀδικήσειεν,
οὐκ, εἰ μὴ κατὰ πάντας τις ἀδικεῖ, διὰ τοῦτο ἀθῷος <lb n="10"/>
ἔσται, ἀλλʼ εἰ καὶ καθʼ ἕνα, δώσει δίκην᾿ , καὶ ἐπιχειρήσει
δηλαδή. — Γνώμῃ νομοθέτου, εἰ ἐμπίπτοι, χρήσεται
ἑκάτερος πρὸς τὸ λυσιτελοῦν. — Ἡ πηλικότης, ὅτι <note type="marginal">158</note>
μέγα τὸ γεγονός. — Τὸ πρός τι, ὅτι μεῖζον ἢ ἃ προβάλλεται,
οἷον τοῦ τὰς ναῦς ἢ τὰ τείχη προδοῦναι τὸ <lb n="15"/>
ἐν σπάνει πάντων καταστῆσαι τῶν ἀναγκαίων μηδενὸς
καταίροντος τῶν ἐμπόρων. — Ἐν δὲ τούτοις, λέγω τῇ
πηλικότητι καὶ τῷ πρός τι, τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι τέλους
<note type="footnote">1 τοὺς δὲ P Ac Phy; ἀλλὰ Ba. (v.l.m.2: τοὺς ῥήτορας δὲ Vc
1 pr. τοὺς om. V Pγ Vγ | alt. τοὺς om. Ac Pγ Vγ 3. καὶ om.
Py Vγ | δύνανται (om. ἂν) Py 3. 4 ἀδικεῖν |δημοσία οἱ καὶ m. 2
supr.] δημόσια Vc: οἱ τὰ δημόσια mg. suppl. m.2 Ba | ὅτι.
πράττουσιν Phy; οἱ καὶ δημόσια πράττοντες Ac, v.l.P; πράτ-
τοντες m.1Vc Ba 4 τὰ δημόσια Pcy 6 cf. Aps. l 2 p. 269, 12
Sp. -H. | post συμμάχους add. Phy: τὰ ἀπόρρητα (ἄρρητα Py)
ἐξειπεῖν 7 ἐπάγεται Sop. | δὴ οὖν Ac | εἰ καὶ ταῦτα Phys
8 κἀκεῖνο Nilus 9 τῶν τρόπων Ac; cf. 70, 3 10 πάντα Ac
τις om. Py | ἀδικῇ Ac 11 ἓν Py 12 γνώμη εἰ ἐμπίπτοι νο-
μοθέτου Ac Py γ, Nilus 13 λυσιτελές, mg.m.1 λοῦν, Ph 14 γε-
γονὸς ἀποδείξει Ac | ὅτι καὶ μεῖζον Ac 15 τὰ om. m1Vc, Nilus
16 τῶν ἀναγκαίων ante καταστῆσαι Vk Wc, sup1. m. 2 Vc; om.
Vc Ba Ph 17 ἐν P; ἐπὶ V Phy γ, v. l.P; Marc. IV 609, 21 W.:
τὸ ‘ἐπὶ τούτοις’ ἐξηγητέον ‘ἐν τούτοις’ | ὃ καὶ ἀληθέστερον post
τούτοις add. Pa, (er.) Pc, m. po. Py; fort. interpretationi vel v.l.
ἐν — ἐπί ascripta erant ut p. 71,8 ann. 17. 18 τῆι πηλικότητι
λέγω Vc Ba</note>

<pb n="67"/>
ἐμπίπτει ἀναγκαίως. — Πρὸς ἃ ἡ ἀντίληψις, ὡς ἐμάθομεν
ἐν στοχασμῷ, ὅτι ‘ἔξεστι καὶ οὐδεὶς κεκώλυκε νόμος’.
— Εἶθ᾿ ἡ μετάληψις, ἐνστάσει μέν, εἰ ἐγχωροίη, <note type="marginal">40</note>
ὅτι ‘οὐδὲ ἐξεστιν’ , ἀντιπαραστάσει δὲ ὅτι ‘εἰ καὶ ἔξεστιν,
<lb n="5"/> ἀλλ᾿ οὐκ ἐπὶ τούτοις οὐδὲ τοιαῦτα’ . — Ἡἀντίθεσις
ἐπὶ τούτου ἀντιστατικὴ γίνεται, οἷον ‘ὑπὲρ τῶν πλεόντων
πεποίηκα, ἵνα εἰδότες, οἵοις εἰκὸς αὐτοὺς περιπίπτειν
κακοῖς, εἰ παρὰ καιρὸν πλέοιεν, φυλάττοιντο’ .
— Ἑτέρα μετάληψις ‘ἄλλως ἔδει συμβουλεύειν’ . —
<lb n="10"/> Καὶ τοίνυν εἰ ὁ διώκων κέχρηται μεταλήψει, χρήσεται
καὶ ὁ φεύγων πάλιν ἀντιλήψει, οἷον ‘ἕκαστος, ὡς δύναται,
συμβουλεύει καὶ οὐ κεκώλυται, ὁ ῥήτωρ τοῖς
λόγοις, τῇ τέχνῃ ὁ ζωγράφος’ . — Καὶ γίνεται ἡ θέσις
ἀκόλουθος· ἡ γὰρ θέσις ἔστι νῦν ὅτι ‘ἕκαστον δεῖ, ὡς
<lb n="15"/> δύναται, χρήσιμον γίνεσθαι τῇ πόλει’ . καὶ ὁ κατήγορος
δὲ αὐτῇ χρήσεται ἔστιν ὅτε ἀναστρέψας, οἷον εἰ μὴ
δεῖ ταῖς τέχναις ἁπλῶς καταχρῆσθαι ἐπὶ λύμῃ τῶν
κοινῶν. — Ἡ ποιότης καὶ ἡ γνώμη ὡς ἐξετάζεται, ἐν ὅρῳ
μεμαθήκαμεν. Ταυτὶ δὲ οὐχ ὡς διαιροῦντες εἴπομεν
<lb n="20"/> — πολλὰ γὰρ παρεῖται —, ἀλλʼ ὅσον ἐνδείξασθαι τὴν
φύσιν τῶν κεφαλαίων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἔστι καὶ ἀντιλήψεων εἴδη πλείονα· καὶ ἁπλαῖ μὲν
αὐτῶν δύο, διπλαῖ δʼ αὖ προηγουμένως μὲν δύο, γίνονται
<note type="footnote">1 de Minuciano: Georgius 755 Schilling | ante ἡ add. ἀν-
αγκαίως Nilus; post ἀντίληψις add. ἡ οὖν ἀντίληψις Ph V Vγ k Sr,
m. 2 Vc | ὥσπερ Sr 1. 2 ἐν στοχασμῶι ἐμάθομεν Phy, cf. Sr
p. 48, 3 2 κεκώλυκε νόμος οὐδείς Py 5 οὐδʼ ἐπὶ τοιαῦτα
Ph: οὐδὲ ἐπὶ ταῦτα Py; cf. 48,18. 21 6 τούτου PPy, Nilus;
τούτοις V Ph. v. l.P, Sοp. 7 αὐτοὺς εἰκὸς Ac Ph 8 κακοῖς
om. Ph. Nilus 9 μεταλήψει Py 10 κέχρηται Pa b; V; χρήσεται
Pcy 12 συμβουλεύειν (om. καὶ) Py 13 ὁ ζωγράφος τῆι τέχνηι
V Ph |⌊ἀντί er.⌉ θεσις Pa 14 νῦν om. Py, Nilus 18 πῶς Py
18. 19 μεμαθήκαμεν ἐν (τῶι add Vc Ba) ὅρωι V Phy | p. 61, 6
19 ταῦτα Ph | εἴπομεν suppl. m. 2VcBa 22 δὲ καὶ Vγ Wc | ἀντι-
λήψεως Nilus, (ν supr.) Ac 23 αὐτῶν etiam ante alt. δύο Vc Ba</note>

<pb n="68"/>
δʼ αὖ καὶ ἐπιπλοκαί τινες, ὡς καὶ πλείους εὑρίσκεσθαι.
ἀλλὰ τὰ προειρημένα γε εἴδη μόνα μαθοῦσιν
ὑπάρχει μὴ σφάλλεσθαι τῆς ὀρθῆς διαιρέσεως μηδὲ
<note type="marginal">41</note> ἐν ἐκείνοις. διὸ καὶ περὶ τούτων λέξομεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Τῶν οὖν ἁπλῶν ἣ μὲν ἀπ᾿ αὐτοῦ τοῦ πεπραγμένου <lb n="5"/>
τὴν κρίσιν ἔχει, οἷον Ἀλκιβιάδης μετὰ τὰ κατὰ Κύζικον <note type="marginal">159</note>
κατελθών, εἶτα ἔχων ἐν ἐκπώμασι τὰ περὶ Σικελίαν
φεύγει δημοσίων ἀδικημάτων· αὕτη τοῖς προειρημένοις
μόνοις κεφαλαίοις τέμνεται κατὰ τὰ ἐμπίπτοντα.
— Ἣ δὲ ἀπʼ αὐτοῦ τε τοῦ πεπραγμένου καί τινος <lb n="10"/>
ἐπισυμβεβηκότος ἑτέρου τὴν κρίσιν ἔχει, ὡς ἐπὶ τοῦ
ζωγράφου τοῦ τὰ ναυάγια γράψαντος καί, ἐπεὶ μὴ
καταίρουσί τινες, κρινομένου· καὶ αὖ ἐπὶ τοῦδε· μετὰ
Χαιρώνειαν ἔπεμψε Φίλιππος διδοὺς αἵρεσιν ἢ τοὺς
δισχιλίους αἰχμαλώτους λαμβάνειν ἢ τοὺς χιλίους νεκρούς, <lb n="15"/>
ἔπεισε Δημοσθένης τοὺς χιλίους ἑλέσθαι νεκροὺς
καὶ ἀποκτείναντος Φιλίππου τοὺς αἰχμαλώτους
δημοσίων ἀδικημάτων φεύγει. — Ἐν τοίνυν ταῖς τοιαύταις
ἀντιλήψεσιν ἴδιον κεφάλαιον παρὰ τὰ προειρημένα
ἐστὶ τὸ παραγραφικόν, δυνάμενον καὶ πρὸ τῶν <lb n="20"/>
ἄλλων κεφαλαίων τίθεσθαι καὶ μεταξὺ δὲ αὐτῶν καὶ
ὅλως ὃν ἂν τρόπον λυσιτελῇ· ἔστι δὲ τόδε ῾ ἐπὶ τίσι
με κρίνεις; εἰ μὲν ἐπὶ τοῖς ὕστερον πραχθεῖσιν, οὐ
<note type="footnote">2 τοῖς τὰ Vk: τοῖς m. po.suppl. Pa | ⌊γ m. po.⌉ ε Pc | μόνα
om. AcPy 3 ⌊ὀρθ⌉ ῆς Pa 5 ⌊ἀπ supr.⌉ αὐτῶν τῶν πεπραγμένων
Ph 6 τὰ κατὰ om. Ac Phy, cf. 1 13 9 μόνοις V Phy, v.I.P.
(post κεφαλαίοις) Vγ, cf. l. 10 19; om. P 10 τε om. Vc Py | καί
om. Ph 12 ἐπεὶ P Ph; ἐπειδὴ V Py 13 τὰ κατὰ post μετὰ add.
Vy k Wc, m. 2.Vc (Syr 2 p. 159, 22) 14 ἔπεμψεν ὁ Ac Ph | διδοὺς
om. Ac 16.17 νεκροὺς om. Ac; del. Vc 18 ἀδικημάτων PV,
Syr. 2 p. 130, 1; om. Ph 19 ἀντιλήψεσιν om. Ph 20 ἐστι
ante 19 παρὰ Py | τὸ om. Vc Ba Phγ γ; ὡς Vγ | cf. Π εὑρ
251, 6 Sp. 23 κρίνεις με Ph</note>

<pb n="69"/>
δεῖ, ἐφʼ οἷς ἄλλοι ποιοῦσιν, ἕτερον εὐθύνεσθαι, οὐδ᾿
εἰ προσήκοντες εἶεν γένει, μήτι γε δὴ πολέμιοι καὶ
μηδὲν προσήκοντες· εἰ δέ, ἐφʼ οἷς ἐξ ἀρχῆς συνεβούλευσα
ἢ ἔπραξα, τότε ἔδει ἀντιλέγειν ἢ εἴργειν. καὶ εἰ
<lb n="5"/> μὲν ἀντειπὼν ἡττήθης, βιάζῃ νῦν καὶ οὐκ ἐμοῦ μόνον <note type="marginal">42</note>
ἀλλὰ καὶ τῶν ψηφισαμένων ἢ καὶ μὴ κωλυσάντων
κατηγορεῖς· εἰ δὲ οὐκ ἀντεῖπες ἢ οὐκ ἐκώλυσας, ἤτοι
ἔχων τι βέλτιον εἰπεῖν ἢ πρᾶξαι παρῆκας τοῦτο τότε
καὶ δύσνους ὢν ἐξελέγχῃ τοῖς κοινοῖς, ἢ οὐδὲν εἶχες
<lb n="10"/> ἀντιλέγειν καὶ τῆς αὐτῆς ἀγνοίας ὑπεύθυνος εἶ ὁμοίως
ἐμοὶ τῶν ὕστερον ἀποβεβηκότων καὶ ἃ μηδενὸς προσδοκήσαντος
γέγονε, καὶ ἄξιος εἶ δίκην ὑπέχειν, εἰ δὴ
κἀμὲ ἀξιοῖς᾿ . — Ἔτι ἐν ταῖς τοιαύταις ἀντιλήψεσι πρὸ
τοῦ ἀντιθετικοῦ τοῦ ἐμπίπτοντος συγγνωμονικῷ πάντως
<lb n="15"/> χρηστέον κεφαλαίῳ, οἷον ‘οὐδεὶς οἶδε τὸ μέλλον·
<note type="marginal">160</note> οὐκοῦν οὐδὲ ἐγὼ ἀγνοήσας ὑπεύθυνός εἰμι’ . μεταχειριεῖται
δὲ αὐτό, ὡς προσήκει, ὁ καὶ τῆς ὅλης τέχνης
τῆς ῥητορικῆς ἐπιστήμων· οὐ γὰρ ἱκανὸν τὸ διελεῖν
μόνον εἰδέναι, ὅπερ καὶ μόνον τουτὶ τὸ βιβλίον ἐπαγγέλλεται,
<lb n="20"/> ἀλλὰ καὶ τὸ εἰδέναι μεταχειρίζεσθαι. Καὶ
περὶ μὲν ἁπλῶν ἀντιλήψεων ταῦτα.</p>
<note type="footnote">1.2 Marc. IV 636, 5 W. refert οὐδεὶς ἐφʼ οἷς ἕτερος πεποίηκε
κρίνεται 2. 3 ⌊καὶ⌉ μη⌊δὲν supr.⌉, cr. m. 2, Vc: ἢ μηδὲν Ph: ἢ
μὴ Ba ἔδει σε Phy | ἢ εἴργειν om. Pb Va; Marc. IV 636,
13 W. 5 τί ante βιάζῃ add. m. po Va 6 alt. καὶ om. Phy
7 ἀντεῖπες οὐδὲ ⌊I—II⌉ ἐκώλυσας Ba; ἀντεῖπ⌊ας ἢ m. po.⌉ οὐκ
ἐκώλυσας Vc | οὐδὲ (pro ἢ οὐκ) Py 7. 8 ἤτοι μὴ ἔχων Dox.
(in Π. εὑρ p. 251, 6 Sp.) 8 τι om. Pa |τοῦτότε Ph 11 ἀπο-
βεβιωκότων Dox. 1. 1.; at rhetor sequitur Demosthenem, De cor.
18, 197. 199 cet. 12 καὶ om Ac Phy | δ⌊η?⌉ Pc: δέ γε Ph
15 cf. Π. εὑρ p. 250, 29 Sp. 17 αὐτὸ om. Vc Ba |καὶ ὁ Pc
20 ἀλλὰ καὶ τὸ εἰδέναι μεταχειρίζεσθαι P; om. Py; τὸ om. Ac;
τὸ et μεταχειρίζεσθαι om. Ph; τὸ εἰδέναι om. Ba, (ἀλλὰ καὶ με-
ταχ. punctis del., m. 2?) Vc 21 τοσαῦτα Vy Wc</note>

<pb n="70"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τῶν δʼ αὖ διπλῶν ἣ μέν ἐστι κατὰ συμπλοκήν, ἣ
δὲ κατὰ διαίρεσιν. καὶ κατὰ συμπλοκὴν μέν, ὅταν δυοῖν
ὄντοιν τοῖν ἐγκλημάτοιν μὴ δύνηται χωρὶς ἑκάτερον
αὐτῶν εἶναι ἔγκλημα, μετὰ δὲ τῆς τοῦ ἑτέρου συμπλοκῆς,
οἷον ταῖς πάντων γνώμαις ἀντιλέγων τις αὐτὸς <lb n="5"/>
οὐδὲν ἀποφαίνεται καὶ δημοσίων φεύγει ἐνταῦθα ὅτι
μὲν δύο ἀντιλήψεις, δῆλον — καὶ γὰρ λέγειν καὶ μὴ λέγειν
<note type="marginal">43</note> ἔξεστι —, καὶ αὖ ὅτι δύο ἀντιθέσεις ὁμοίως, οἷον
‘ἀντιλέγω· δεῖ γάρ, ἐφʼ οἷς ἁμαρτάνουσιν οἱ λέγοντες,
ἀντιλέγειν’ , πάλιν ‘οὐ λέγω· οὐδὲν γὰρ δεῖ περὶ τῶν <lb n="10"/>
μὴ κατεπειγόντων λέγειν’ . ἀλλʼ ἴδιον τοῦ εἴδους τούτου
τὸ δεῖν ἀπολογουμένους μὲν διαιρεῖν καὶ χωρὶς
περὶ ἑκατέρου ποιεῖσθαι τὸν λόγον, κατηγοροῦντας δὲ
συμπλέκειν. — Κατὰ διαίρεσιν δὲ διπλῆ ἀντίληψις
γίνεται, ὅταν δύο ἐγκλήματα ᾖ δυνάμενα καὶ χωρὶς <lb n="15"/>
ἀλλήλων κρίσιν ἐπιδέχεσθαι, οἷον πολλάς τις ἀμείβων
γυναῖκας καὶ πολλούς τιθέμενος παῖδας κακοῦ βίου
φεύγει. ἐνταῦθα ὁμοίως μὲν ὁ κατήγορος συμπλέξει, ὁ
δὲ φεύγων διαιρήσει, δῆλον μέντοι, ὡς καὶ καθʼ ἑαυτὸ
ἑκάτερον ἐπιδεχόμενον κρίσιν αὐξήσεως μὲν ἕνεκα <lb n="20"/>
συμπλέκεται ὑπὸ τοῦ κατηγόρου, μειώσεως δʼ αὖ χάριν
διαιρεῖται ὑπὸ τοῦ φεύγοντος· ἐν δὲ τῷ προτέρῳ
οὐκ αὐτὸ τοῦτο τῆς αὐξήσεως ἢ τῆς μειώσεως ἕνεκα
οὕτω γίνεται, ἀλλʼ ὅτι μηδὲ ἄλλως κρίσιν δύναται
<note type="footnote">2 καὶ om. Py γ 2. 3 δύο ὄντων ἐγκλημάτων 3 ὄντοιν
om. Ph |τοῖν om. Pγ τις ἀντιλέγων V Ph γ Vγ Syr. 2
αὖ ὅτι καὶ Py \9 ⌊καὶ⌉ del. ἐφʼ Ph 10 καὶ πάλιν Vγ |ὀῦν
(pro οὐ) Ph |οὐδὲ Vc Ba Py | οὐ δεῖ γὰρ Vγ 11 οὐ (pro μὴ)
Vc Ba 12 διελεῖν P 13 τὸν om. Vc Ba; del. Ph 10 δὲ διαί-
ρεσιν Ac Ph y, Nilus 17 τιθέμενος PVPy, Sop. V 171, 25 W.
θετοὺς ποιούμενος Ph, m.2Ac, cf. Syr. 2 p. 136, 23 21 δὲ (om.
αὖ) Ac</note>

<pb n="71"/>
ἐπιδέξασθαι τὸ πρᾶγμα ἢ τοῦτον εἰσαγόμενον τὸν
τρόπον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἔφην δύνασθαι εἶναι καὶ πλείονα εἴδη ἀντιλήψεων.
αὐτίκα τόδε τῶν προειρημένων διαφέρει, οἷον γραψάμενοί
<note type="marginal">161</note> τινες μοιχείας ἀλλήλους, καθυφέντες τὰς γραφὰς
<lb n="6"/> ἤμειψαν τὰς γυναῖκας καὶ φεύγουσι κακοῦ βίου. πρῶτον
μὲν γὰρ δύο πρόσωπά ἐστι τὰ κρινόμενα, ἔπειτα
τέσσαρες ἀντιλήψεις καὶ αὗται παῤ ἀμφοῖν, οἷον γράφεσθαί
τινα ἔξεστι καὶ πάλιν ἀναιρεῖσθαι τὰς γραφάς,
<lb n="10"/> ἔξεστι γαμεῖν, ὅθεν βούλεταί τις, καὶ ἀποβάλλεσθαι
τὴν οὖσαν γυναῖκα· ταῦτα πάντα οὐ κεκώλυται, καὶ <note type="marginal">44</note>
τούτων γε ἑκάστην ἀνάγκη λύειν τῷ κατηγόρῳ. φανερὰ
δὲ ἡ μέθοδος ἐπ᾿ ἀμφοῖν, ἐπί τε τοῦ κατηγόρου καὶ
ἐπὶ τοῦ φεύγοντος, ἀπὸ τῶν προειρημένων.</p>
<lb n="15"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Ἔστι δὲ καὶ ἄλλα εἴδη ἀντιλήψεων, ἃ περιττὸν ἂν
εἴη λέγειν νῦν· πᾶσαν γὰρ ἀντίληψιν τοῖς προειρημένοις
ἄν τις ὀρθῶς ἑπόμενος διαιροίη.</p>
<note type="footnote">3 p. 67, 22 | καὶ om. Py 5 μοιχείας τινὲς Ac Ba Ph, m.1Vc
καὶ καθυφέντες Pγ Vγ 7 τὰ om. Vγ 8 τέσσαρες Ba; τρεῖς P Vc
AcPy; γρ΄ καὶ τέσσαρας ὃ καὶ κρεῖττον m. 2Vc; σκόπει ⌊π er.⌉
ὅσαι (sic) Ph | καὶ αὗται παῤ ἀμφοῖν P Ac Ph; γρ καὶ ταῦτα
παρʼ ἀμιφοῖν m. 1P; δύο τοσαῦτα (-ται ?) παραγραφαὶ m. po. Pa;
καὶ τοσαῦται παραγραφαί Vc; γρ΄ καὶ αὗται παῤ ἀμφοῖν καὶ
m.2Vc; καὶ αὗται παρ᾿ ἀμφοῖν καὶ τοσαῦται παραγραφαί Ba;
καὶ αὖ τοσαῦται παραγραφαὶ παῤ ἀμφοῖν Py 9 καὶ om. V
Py;? Ph 10 γῆμαι Vc Ba | καὶ om. V Phγ | ἀποβαλέσθαι V
Py 11 κωλύεται Ph 12 ἑκάστην γε V Phy 15 ἀντιλήψεων
om. Ac Py; ?Ph 10 νυνί V Ph 17 sic P Py; ἑπόμενος ὀρθῶς
ἄν τις VPh, v.l.P</note>
</div></div>

<pb n="72"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<head>Περὶ τῶν ἀντιθετικῶν,
ἀντιστάσεως, ἀντεγκλήματος, μεταστάσεως, συγγνώμης.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Αἱ ἀντιθετικαὶ πᾶσαι διαιροῦνται προβολῇ, ὅρῳ
ἔστιν ὅτε καὶ τοῖς ἑπομένοις τῷ ὅρῳ μέχρι τοῦ πρός
τι, διανοίᾳ, αὐτῇ τῇ ἀντιθέσει, ἥ ἐστιν ὁμώνυμος τῇ <lb n="5"/>
στάσει αὐτῇ τοῦ ζητήματος, ἀντιστατικῇ ἢ ἀντεγκληματικῇ
ἢ μεταστατικῇ ἢ συγγνωμονικῇ, ἑτέρᾳ διανοίᾳ,
μεταλήψει, πρός τι, ὅρῳ βιαίῳ, θέσει, ἑτέρᾳ μεταλήψει,
ἀντιλήψει, ποιότητι καὶ γνώμῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡ προβολὴ φανερὰ ἀπὸ τῶν συμβεβηκότων. τῷ δὲ <lb n="10"/>
ὁρικῷ ὅτε ἐμπίπτοι ὁμοίως χρησόμεθα, καθάπερ καὶ
<note type="marginal">45</note> ἐν τῇ ἀντιλήψει προείρηται. καὶ μετὰ τὴν αὔξησιν δηλαδὴ
τὰ ἀπ᾿ ἀρχῆς ἄχρι τέλους ἐστί, πρὸς ἃ τῇ διανοίᾳ
ὁ φεύγων χρήσεται. — Παράδειγμα δὲ ἔστω τόδε·
ἀριστεὺς πορνεύοντα τὸν υἱὸν ἀπέκτεινε καὶ φεύγει <lb n="15"/>
φόνου. τὸ μὲν οὖν ὁρικὸν οὐκ ἐμπέπτωκε. μετὰ δὲ
τὴν προβολὴν θήσει ὁ κατήγορος τὰ ἀπʼ ἀρχῆς ἄχρι
τέλους, ἐπειδὴ μὴ ἐμπέπτωκε τὸ ὁρικόν. — Πρὸς ἃ ὁ
φεύγων τῇ διανοίᾳ χρήσεται ἀξιῶν μὴ τὸ γεγονὸς μόνον <note type="marginal">162</note>
ἐξετάζειν, ἀλλὰ καὶ μεθʼ ἧς γνώμης, πρῶτον μὲν <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 τῶν om. Ac, m. 1 supr. Ba 2 om. V Ph 3 πᾶσαι om. Py
5 post τι add. Ba, m. po. Pa; τοῖς ἀπ᾿ ἀρχῆς ἄχρι τέλους | ἥτις Pγ
6 αὐτῆι P Ac; αὐτοῦ Vc Ba Py; ? Ph | ἢ om. Pc 7 ἑτέραι P; πάλιν
V Phy, v.l. P, Nilus 8 πρός τι — 9 γνώμῃ non legit Sopater
nec norant eius auctores, V 177, 8. 14 W. 9 ποιότητι ⌊συγ in
ras., καί supr m 2⌉γνώμηι Vc 11 ὁριστικῶι P Vc Phy, Nilus;
γρ΄ τῶι δὲ ὁρικῶι· ὁμοίως δὲ γρ΄ καὶ ἐν τοῖς ἐφεξῆς δυσίν (1. 16.
18) P | ἐμπίπτει Py, Nilus 12 τῇ om. Ac Py | p. 66, 5 14 post
χρήσεται add. Vc Ba Py: ἀξιῶν μὴ τὸ γεγονὸς μόνον ἐξετάζειν
ἀλλὰ καὶ μεθʼ ἧς γνώμης, cf. 1. 19 15 cf. Aps. l 2 p. 235, 17
Sp. -H. | δὲ om. Py 15.16 φόνου φεύγει Pc Ba Py 16 et 18
ὁρικὸν ex cr. Pa Ac; ὁριστικὸν Pc hy Vc Ba; cf. 1. 11 19 ἄξιον
Pc | ἀξι ⌊VI—VII evan.⌉ ο γεγονὸς μὴ μόνον Ph</note>

<pb n="73"/>
ὅτι οὐ δύσνους ὢν οὐδὲ ἐπιβουλεύων τῷ παιδί, ἔπειτα
ὅτι ἄκων μὲν ἀναγκαίως δέ. — Εἶτα ἡ ἀντίθεσις,
ἐνταῦθα ἀντεγκλημιατικὴ ἐμπέπτωκεν, ὅτι ἄξιος ἦν, καὶ
τόπον ἐρεῖ κατὰ πόρνου· ἐν πάσῃ γὰρ ἀντεγκληματικῇ
<lb n="5"/> ἀντίθεσις τοπικὴ γίνεται. ἐρεῖ δέ τι καὶ ἀντιστατικόν,
ὡς καὶ ὑπὲρ αὐτοῦ πεποίηκε τοῦτο τοῦ παθόντος.
ὅλως τε πᾶσαι αἱ ἀντιθετικαὶ ἀλλήλαις ὡς ἐπὶ τὸ
πλεῖστον συμπλέκονται, καὶ οὐ μόνον ἀλλήλαις ἀλλὰ
καὶ ταῖς ἄλλαις στάσεσιν. — Ἡ ἑτέρα διάνοια τοῦ διώκοντός
<lb n="10"/> ἐστιν, ὅτι οὐ διὰ τοῦτο ἀλλὰ διʼ ἄλλο τι. χρὴ
δὲ γινώσκειν, ὅτι, εἰ καὶ μὴ ἐνταῦθα πάνυ οἰκεῖον τὸ
κεφάλαιον, ἀλλʼ ἐν ἑτέροις οἰκειότατόν τε ὁμοῦ καὶ <note type="marginal">46</note>
χρησιμώτατον εὑρίσκεται. — Ἡ μετάληψις, ὅτι ἄλλως, οὐχ
οὕτως ἐχρῆν. — Τὸ πρός τι ἀμφοῖν ἐστι πότερον μεῖζον
<lb n="15"/> ἀνταποδεικνύντων τὸ εὐεργέτημα ἢ τὸ ἀδίκημα.
— Ὁ βίαιος ὅρος ὁμοίως ἀμφοτέρων ἐστί. γνωριμιώτερον
δὲ ἔσται τὸ κεφάλαιον ἐπὶ τοῦδε τοῦ ζητήματος·
ἐν λιμῷ καὶ πολιορκίᾳ συμβουλεύων ὁ στρατηγὸς ἐξιέναι
καὶ μάχεσθαι οὐκ ἔπεισε, διέκοψε λαθὼν μέρος τι
<lb n="20"/> τοῦ τείχους, καὶ νενικήκασι μὲν ἐξελθόντες, δημοσίων
<note type="footnote">1 οὐ suppl. m.po.Pc 2 εἶτα P AcPγ; ἔπειτα VcBa;? (evan.?)Ph
8 ἐκ⌊ΙΙ evan⌉πτωκεν Ph 4. 5 ἐν πάσηι γὰρ ἀντιθέσει ἀντεγκλη-
ματικῆι ἀντίθεσις P; (ἀντιθέσει om.) V Py , v.l.P, Sop. V 178,17 W.
(ἡ ἀντίθεσις) Py; (ἐν πᾶσι γὰρ ἡ ἀντ᾿ ἐγκληματικὴ) Ph; ἐν πάση
γὰρ ἀντεγκληματικῆ ἀντιθέσει τοπικὴ καταδρομή Vγ; cf. 86, 19.
92, 1 5 τι om. VcBaPy 6 post ὡς add. P: ὅτι τοὺς τοιούτους οὐ
δεῖ ἐλεεῖν ἀλλὰ μᾶλλον ἀναιρεῖν; mg. P: γρ καὶ οὕτως ἐρεῖ δέ
τι καὶ ἀντιστατικὸν ὡς ὑπὲρ αὐτοῦ πεποίηκε τοῦτο τοῦ παθόν-
τος (πεπονθότος Pc) 9 ταῖς om. Marc. IV 676, 14 W., (στά-
σεσιν ἄλλαις) Py IV 673, 29 W. 11 καὶ om. Py, cf. W IV 678,
10 | πᾶν Ph 13 χρησιμώτερον P | ἀλλʼ post ἄλλως add. AcBa
Ph, v.l.Pa, Nilus, (καὶ pro ἀλλʼ) v.l.Pc 14. 15 ἐστιν post μεῖζόν
add. Phy 15 ἀνταποδεικνύμενον Ph 17 τούτου τοῦ VcBa
19 τι P Ph y, cf. Syr. 2 p. 140, 21. Aps. I 2 p. 232,17 Sp -H.;
om. V 20 μὲν om. Pc</note>

<pb n="74"/>
δὲ ὕστερον φεύγει. ὁ οὖν βίαιος ὅρος, εἰ μηδὲ νίκη
τοῦτο, ἀλλʼ ἅλωσις πόλεως καὶ κατασκαφή· καὶ πάλιν
ὑπὸ τοῦ φεύγοντος ὡς ἑτέρως, εἰ μηδὲ διακόψαι τεῖχος
τοῦτό ἐστιν, ἀλλὰ στῆσαι πεπτωκός.— Ἡ θέσις οὖν ἕπεται
ἀκολούθως ὅτι ‘δεῖ τὸν στρατηγόν, καθ’ ὃν ἂν <lb n="5"/>
ἐγχωρῇ τρόπον, εὖ ποιεῖν τὴν πόλιν καὶ ἀκόντων ἐνίοτε
τῶν πολιτῶν διʼ ἄγνοιαν τοῦ βελτίστου καὶ βλάπτειν
μικρὰ ἀντὶ μεγάλωνʼ· κοινὸν γὰρ τοῦτο ἐν πάσῃ
ἀντιθέσει. — Ἡ ἑτέρα μετάληψις πάλιν τοῦ διώκοντός
ἐστιν ‘ἐχρῆν αὐτὸ τοῦτο ἀνακοινοῦν τῷ δήμῳ, τοῖς <lb n="10"/>
ταξιάρχοις, τοῖς λοχαγοῖς’. ― Ἡ ἀντίληψις ‘στρατηγὸς
ἦν, καὶ ἐξῆν δήπου’ ἢ ὅτι ‘πατρί γε ὄντι ἐξὸν ἦν μοι <note type="marginal">163</note>
βουλεύσασθαι περὶ τοῦ παιδός’. καὶ ὅλως τοῖς ἐμπίπτουσι
χρησόμεθα, ὡς ἂν ὁ καιρὸς διδῷ. — Ἡ ποιότης
καὶ ἡ γνώμη ὡς γίνεται, ἐν ὅρῳ μεμαθήκαμεν.</p><lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἐπειράθησαν δὲ τινὲς τῶν ἐπιγραψαμένων Τέχνην
<note type="marginal">47</note> ῥητορικὴν τὸ περὶ διαιρέσεως μέρος αὐτῆς εἴδη τινὰ
εἰπεῖν ἀντιστάσεων καὶ νὴ Δία γε τῶν ἄλλων ἀντιθετικῶν
στάσεων, οὐχ ἵνα διάφορόν τινα οὖσαν τὴν διαίρεσιν
ἐν αὐταῖς διδάξωσιν ἡμᾶς, καθάπερ ἡμεῖς ἔν <lb n="20"/>
<note type="footnote">3 ὑπὸ om. Py | τὸ τεῖχος Pγ 5—7 cf. Herod. 8, 80 de
dolo Themistoclis 5 δεῖ [circ. IX⌉ τὸν Pc | καθʼ P; πάντα V
Phy; πᾶνθʼ v.l.Pc 5.6 ἂν ἐγχωροίη Ba; ἐγχωρεῖ Py 8 εἶναι
(pro ἐν) Ac, v.l.P | πάση⌊η m. po⌉ Pc 8. 9 πάσηι τῆι θέσει (ἀντϊ
m. po supr.) Vc 10 αὐτὸν Ph 11 ταξιάρχαις Pcy V 12 ἐξὸν
pro ἐξῆν Pγ | ἐξ⌊ὸ⌉ν ἦν Pa: ἐξῆν Vγ | μοι Vγ; μὴ PAc; om.
BaPhy γ, (μοι μὴ supr.; m. po.?) Vc 12. 13 ὄντι καλον εἰ μη
εξον ῆν βουλεύσασθαι Pγ, (κᾶλον, mg. μᾶλλον) Ph; W IV 683, 15
18 βουλεύσεασθαι, ε m. .1?, Vc | cf. Quint. V 10, 40 14 ἡ — 15
μεμαθήκαμεν m.po.suppl. Py 15 p. 61, 6. 15 16 τινὲς: Minu-
cianus apud Georgium 756 Schilling cet. | (δὲ om.) τινὲς τῶν
ἀντιγράφων Sr | ἐπιγραψάντων, μένων m.2 supr., Vc 17 καὶ
εἴδη Sop. 18 καὶ post γε add. Ph γ 19 τὴν om. Phy, v.l.P
20 καθάπερ καὶ VcBa, Marc. IV 684, 22 W.</note>

<pb n="75"/>
τε ἀντιλήψει καὶ ἄλλοις πεποιήκαμεν — ἡ γὰρ ἂν ἴσως
τινὸς ἦν ἄξιον —, ἀλλʼ ὅτι, φασίν, ἣ μὲν ἰδιωτική, ἣ
δὲ δημοσία, ἣ δὲ μικτή ἐστι, καὶ τοιαῦτά τινα. τὸ δὲ
αὐτὸ ἁμάρτημα κἀνταῦθα τῷ ἐν τοῖς περὶ ἰδεῶν καὶ
<lb n="5"/> τρόπων· τουτὶ γὰρ πάλιν τοῖς μὲν περὶ ἰδιωτικοῦ καὶ
δημοσίου λόγου ἐπεσκεμμένοις χρήσιμον, θαυμάζω δέ,
εἰ ἐγχωρεῖ τὸν περὶ διαιρέσεως ἔτι τοιαύτης ἀγνοοῦντα
ἐκεῖνα εἰδέναι· μὴ γινώσκοντι δὲ τί ἂν ὄφελος γένοιτο
τῆς διαφορᾶς τῶν ζητημάτων, ὅ τι ἰδιωτικὸν ἢ ὅ τι
<lb n="10"/> δημόσιόν ἐστιν;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἔτι τὴν συγγνώμην ἀπὸ τῆς μεταστάσεως οὐ τῷ
ἀνευθύνῳ καὶ ὑπευθύνῳ ἐχώρισαν τινές, ἀλλὰ ἀπλῶς
τὰ μὲν εἴς τι τῶν ἔξωθεν μεθιστάντα τὸ ἀδίκημα
πάντα μεταστατικὰ εἰρήκασιν εἶναι, ἐάν τε χειμὼν ἐάν
<lb n="15"/> τε βάσανοι ἐάν τε ἄλλο τι τοιουτότροπον ᾖ, τὰ δὲ εἰς
ἴδιόν τι πάθος ψυχῆς μόνα συγγνώμης εἶναι ὡρίσαντο,
οἷον ἔλεον ἢ ὕπνον ἢ εἴ τι τοιοῦτον. καὶ ἴσως ταῦτα
οὐ κακῶς· διαφέρει δὲ οὐδὲν πλὴν τοῦ ὀνόματος τῆς
συγγνώμης, ᾧ κἀν ταῖς μεταστάσεσι πολλάκις ἄν τις
<lb n="20"/> χρήσαιτο καλῶς, κἀν ταῖς ὁμολογουμέναις συγγνώμαις <note type="marginal">48</note>
πάλιν αὖ τῇ μεταστάσει τοὐναντίον χρήσεται. τουτὶ
<note type="footnote">1 τῆι (pro τε) Ph | p 67, 22. 61, 21. 53, 14 | ἄλλαις Py (at 42, 10
cet ; ἐν ἄλλοις Ph 4 τὸ Ph, m .1Vc | cf 34,19. 35,7 7 ἐγχωροίη
Ac, mg. Py |[περὶ] Ph | post ἔτι add. mg. τρόπον Ph 9 alt. ὅτι
om. Vγ 12 ἐχώρισάν, ἔγνώ m. 2 supr., Vc 13 ἔξω Minucianus
apud Georgium 758 Scbilling Sop. V 101,14 W 15 βάσανος
Pγ (ex Herm et Minuc.) 15 τι supr Ph; om Py γ 16 ψυ-
χῆς πάθος Vc Ba | γρ πάθος μόνον P at Minuc. l.l | συγγνώ-
μην VcBa; ? Ac; συγγνώμης Ph 17 οἷον om. Pγ | pr. ἢ om
Phy | ὕπνον Pahy γ Ac; |ὕπ m 2] νον Vc; ὄκνον, γρ ὕπνον mo. 1,
Ba; |οἶκτον m. po Pc | καὶ (pro alt. ἢ) Phy | εἴ om. Pγ 19 τις
ἂν VcAc, m. 2Ph (ὧι — τίς ἂν — 20 συγγνώμαις suppl. m.2Ba)
20 〈ὡς〉 κἀν? 21 αὖ τῆι PV: αὐτῆι v.l.P; αὐτῆ τῆ Vγ | πάλιν
αὖ τοὐναντίον μεταστάσει Py ; τῆι μεταστάσει πάλιν αὖ τοὐναν-</note>

<pb n="76"/>
δὲ οὐ τοῦ διαιρετικοῦ εἴδους οἶμαι, τοῦ δὲ τοῖς καιροῖς
εἰδέναι χρῆσθαι καὶ μεθοδεύειν ὀρθῶς τὰ νοήματα.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<head>Περὶ πραγματικῆς.</head> <note type="marginal">164</note>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ πραγματικὴ διαιρεῖται νομίμῳ, δικαίῳ, συμφέροντι,
δυνατῷ, ἐνδόξῳ, τῷ ἐκβησομένῳ.</p><lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἔστι δὲ ἣ μὲν ἔγγραφος, ἣ δὲ ἄγραφος· ἔγγραφος
μὲν ἡ ἀπὸ ῥητοῦ τὸ ζήτημα ἔχουσα, οἷον ἐν τρισὶν
ἡμέραις περὶ πολέμου βουλεύεσθαι νόμος ἐκέλευεν,
·Ἐλάτειαν ἔχοντος Φιλίππου γράφει Δημοσθένης αὐθημερὸν
ἐξιέναι· ἄγραφος δὲ ἡ μὴ ἀπὸ ῥητοῦ, οἷον ἀξιοῖ <lb n="10"/>
μετὰ τὰ κατὰ Πύλον Κλέων Πύθιος καλεῖσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Τὸ τοίνυν νόμιμον ἐν μὲν τῇ ἐγγράφῳ μιᾷ τῶν νομικῶν
ὑποπίπτει στάσεων καὶ κατʼ αὐτήν γε διαιρεθήσεται·
αὐτίκα δὲ περὶ τῶν νομικῶν στάσεων λέξομεν.
— Ἐν δὲ τῇ ἀγράφῳ τὸ ἔθος ὡς νόμιμον ἐξεταστέον, <lb n="15"/>
οἷον ὅτι ῾ καινὰ ἀξιοῖς καὶ οἷα καὶ ὅσα οὐδείς πω πρότερονʼ.
ταῦτα δὲ πάλιν· ἐνστάσει καὶ ἀντιπαραστάσει
μεθοδεύσομεν, ἀντιπαραστάσει μέν, οἷον Κλέων ἀξιοῖ
μετὰ τὰ ἐν Πύλῳ Πύθιος καλεῖσθαι· καινὰ ἀξιοῖςʼ·
<note type="marginal">49</note> καινὰ ἀξιῶ· καινὰ γὰρ καὶ τὰ πεπραγμένα᾿ . ἐνστάσει <lb n="20"/>
δὲ εἶτα μέντοι οὐδὲ καινά· καὶ γὰρ καὶ Περικλῆς
Ὀλύμπιος ἐκλήθη᾿ . ποτέρῳ δὲ πρότερον χρηστέον, τῇ
<note type="footnote">τίον Ph γ | τοὐναντίον [Il], m. 2 γρ ἀνάπαλιν, Vc; vix san |οὐ
ante χρήσεται add. AcBaPh, (er.) Vc |ταυτὶ V</note>
<note type="footnote">1 οὐ om. Ph |εἶναι, m.2 οἶμαι, Vc |τοῖσδε (pro τοῦ δὲ) Ph
5 τῷ om. Phy γ, Sop. 6 ἡ μὲν ἔγγραφος πραγματικὴ VPh y,
v.l P 7. 8 οἷον νόμου κελεύοντος ἐν ἡμέραις τρισὶ περὶ πο-
λέμου βουλεύεσθαι Py | cf Aps. l 2 p. 245, 4 Sp -H. 8 βουλεύ-
σασθαι Ph ἐκέλευσεν Ph, m 2Vc 9 αὐθημερὸν ante γράφει
VPh; Syr. 2 p. 164, 3 11 τὰ κατὰ P: om. VPhy 18 κατὰ
ταύτην Ph γ 14 p. 82, 4 sq. 10 ὅτι om. Py 19 τὸ Ph 21 alt.
καὶ om. 22 ποτέρω δὲ PPy; πότερον δὲ W Ph | πρότερον
Pcy; πότερον Pa; προτέρωι VcBa; ποτέρωι AcPh</note>

<pb n="77"/>
ἐνστάσει ἢ τῇ ἀντιπαραστάσει, οἱ καιροὶ διδάσκουσιν,
ὡς καὶ ἐν στοχασμῷ διωρισάμεθα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Τὸ δίκαιον μιᾷ τῶν δικαιολογικῶν ὑποπίπτει καὶ
κατʼ ἐκείνην γε διαιρεθήσεται, ὡς ἂν ἐγχωρῇ, τοῖς
<lb n="5"/> κεφαλαίοις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Τὸ συμφέρον διττόν ἐστιν, ὅτι χρήσιμον καὶ ὅτι
ἀναγκαῖον, οἷον χρήσιμον προσλαβεῖν Ὀλυνθίους, μᾶλλον
δὲ ἀναγκαῖον, ἵνα μὴ μέγας ὁ Φίλιππος ἑλὼν
ἐκείνους γένηται καθʼ ἡμῶν᾿ . τοῦτο δὲ διχῶς ἐξετάσεις,
<lb n="10"/> τί ποιοῦσιν ἡμῖν τόδε τι πρᾶγμα, περὶ οὗ ἡ βουλή,
συμβήσεται καὶ τί μὴ ποιοῦσιν, ἑκάτερον δὲ αὐτῶν
πάλιν τετραχῶς, οἷον εἰ μὲν ἑλοίμεθα αὐτό, τὰ μὲν
ὑπάρχοντα ἡμῖν ἀγαθὰ παραμενεῖ καὶ τὰ οὐκ ὄντα
<note type="marginal">65</note> προσέσται, τὰ δʼ αὖ ὑπάρχοντα φαῦλα ἀποτριψόμεθα
<lb n="15"/> καὶ τὰ οὐκ ὄντα οὐ προσληψόμεθα· εἰ δὲ μὴ ἑλοίμεθα,
τὰ μὲν ὑπάρχοντα ἀγαθὰ ἀπολεῖται, τὰ δʼ οὐκ ὄντα
μὲν προσγενησόμενα δʼ ἂν οὐ προσέσται, καὶ πάλιν τὰ
μὲν ὑπάρχοντα φαῦλα παραμενεῖ, τὰ δὲ οὐκ ὄντα <note type="marginal">50</note>
προσέσταιʼ.</p>
<lb n="20"/></div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Τὸ δʼ αὖ δυνατὸν ὑποδιαιρήσεις, πρῶτον μὲν ὅτι
οὐ χαλεπὸν δεικνύς, ἐνστάσει χρώμενος· εἶτα ἀντιπαραστάσει,
<note type="footnote">2 p. 49, 1 3 τὸ δὲ Ph, Nilus | δικολογικῶν m. 1VcBa 4 γε
om. Py e διπλοῦν Py | alt ὅτι om. Py 7 ὅτι post οἷον Py,
supr. m. 2Vc | οἶον ὅτι χρήσιμον προσλαβεῖν ὄλυνθον Py, v.l Pa,
(ὀλυνθίους) v.l Pc | προλαβεῖν Ac | ὄλυνθον VPhy 8 μέγας,
m. po. μέγα φρονῶν, Vc | ὁ om. P 8. 9 λαβὼν αὐτοὺς Py | cf
Demosth 1,12 10 τὸ (pro τι) AcPy 11 γενήσεται Ac 12 ἤδη
πάλιν Ph οἷον om Py | cf Anaxim p. 14, 6 Sp. -H. Aristid II
503, 29 Sp 13 περιέσται (pro παραμενεῖ) Ph | τὰ δὲ (pro καὶ
τὰ) Phy 14 ἀποτρεψόμεθα Py; cf. Dem. 1, 11 17 προσγενό-
μενα ? cf. 79, 5 20 δὲ, om αὖ, Py, Sop. | διαιρήσεις Sop.
20— p.78, 1 cf. Anaxim p. 13, 12 Sp .-H. 21 τῆ ἐνστάσει AcPy
21—p. 78, 1 δεικνύς· εἶτα ἐκτάσει χρώμενος ὁτι, om. cet., mg.
*ἀντιπαρα, Ph | τῆ ἀντιπαραστάσει AC</note>

<pb n="78"/>
ὅτι, εἰ καὶ χαλεπόν, ἀλλʼ ἀναγκαῖον, καὶ
ὅτι δεῖ ὑπὲρ τῶν χρηστῶν καὶ πόνους καὶ κινδύνους
ὑφίστασθαι, καὶ ὅτι ὑπὲρ τοῦ μὴ χαλεπωτέροις περιπεσεῖν·
εἶθʼ ὅτι καὶ ῥᾴδιον. ἐὰν δὲ περὶ πολέμου ἤ
τινος τοιούτου ᾖ, τὸ δυνατὸν ἀπὸ τῶν παρακολουθούντων <lb n="5"/>
τοῖς προσώποις σκόπει, ὡς ἐν Ὀλυνθιακῶν δευτέρῳ
ὁ Δημοσθένης, πῶς ἔχει Φίλιππος, ὅτι ἀθυμεῖ,
πῶς τὰ ἔξωθεν, οἷον Θετταλοί, Ἰλλυριοί, τὰ χρήματα,
τοὶ περὶ αὐτὸν ξένοι καὶ πεζέταιροι» καὶ τὰ ἑξῆς.
τούτῳ δὲ ἀντέκειτο μὲν ἡ περὶ τῆς Ἀθηναίων δυνάμεως <lb n="10"/>
ἐξέτασις, διότι δὲ παρῆκεν αὐτὴν ὁ ῥήτωρ, ὁ τὸν
λόγον ἐξετάζων κατὰ θεωρίαν δείξει δηλαδή· ἀλλʼ ἥ
γε διαίρεσις ἀπαιτεῖ, θαυμαστὸν δὲ οὐδέν, εἰ παρεῖται,
ἐπεὶ καὶ τῶν ἄλλων κεφαλαίων τινὰ ἐκεῖ τε παραλέλειπται
κατὰ φύσιν καὶ ἡμεῖς πολλάκις παρελίπομεν <lb n="15"/>
οὐκ ἐν πραγματικῇ μόνον ἀλλὰ καὶ πανταχοῦ. τὴν μὲν
γὰρ ὁδὸν ἡ τέχνη δείκνυσι τῆς διαιρέσεως, τῇ δὲ φύσει
τοῦ πράγματος τὴν τέχνην προσακτέον κατὰ τὸ
ἐγχωροῦν· τὸ μὲν γὰρ τῆς εὑρέσεώς ἐστι, τὸ δὲ τῆς
κρίσεως· ἄλλως τε οὐχ ὅσα δἂν εὕρωμεν, ἐροῦμεν, ἀλλʼ <lb n="20"/>
<note type="marginal">51</note> ὅσα δἂν κρίνωμεν εἶναι ῥητέα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Τὸ ἔνδοξον ὁμοίως τῷ συμφέροντι, οἷον ῾ τίς δόξα
ὑπάρχουσα ἡμῖν παραμενεῖ καὶ τίς οὐκ οὖσα περιέσται,
εἰ ποιοῖμεν ταῦτα, περὶ ὧν ἡ βουλή; καὶ τίνα ἀπωσόμεθα
<note type="footnote">1 ἀναγκαῖον ὄν Ph (Syr. 2 p.182,1 ἀλλʼ οὖν ἀναγκαῖον) 6 cf.
Dem. 1, 21 sq. | τῶ ὀλυνθιακῶ P 7 ψυχῆς post ἔχει add Ac
Ph, v P: supr. m. 2Ba et (ψυχῆς ὁ) Vc 8 πῶς Py; ἢ ὡς PV
Ph 9 Dem. 2, 17 10 τῶν ἀθηναίων Ph 11 ἡ etiam ante
ἐξέτασις Ac | δὲ om. VcBa 13 γε (pro δὲ) m. 1VcBa 14 ἐκεῖ
τε Ph; ἔγκειται καὶ PVPy 15 παρελείπομεν Ba, (ϊ m. 2 supr.)
Vc; παραλείπομεν Phy 17.18 φύσει δὲ 20 οὐ γὰρ (pro
ἄλλως τε οὐχ) Ph 20. 21 ὅσα ἂν ... ὅσα δἂν Vγ 21 κρίνομεν,
om. δἂν, Py 24 ποιοῦμεν Vγ, m. po.Ba</note>

<pb n="79"/>
ἀδοξίαν οὖσαν καὶ τίνα οὐ προσληψόμεθα μὴ
οὖσαν, προσδοκωμένην δέ; καὶ πάλιν εἰ μὴ ποιοῖμεν,
<note type="marginal">166</note> τίνα αἰσχύνην οὖσαν οὐκ ἀπωσόμεθα καὶ τίς οὐκ οὖσα
καταλήψεται ἡμᾶς; καὶ τίς ὑπάρχουσά τε ἡμῖν δόξα
<lb n="5"/> διαφεύξεται καὶ μὴ ὑπάρχουσα προσγενομένη δʼ ἂν οὐ
προσέσται;ʼ</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Τὸ δὲ ἐκβησόμενον καθʼ ὑπόθεσιν λαμβάνεται ἐφʼ
ἑκάτερα τῶν ἀποβαινόντων, οἷον ὅτι, ἐάν τε κρατήσωμεν
ἐάν τε μή, λυσιτελεῖ τὸ βοηθῆσαι, ἤδη δὲ καὶ τὸ
<lb n="10"/> ψηφίσασθαι μόνον· ὡς ἐν Φιλιππικοῖς οἷον «οὔτοι
παντελῶς, οὐδʼεἰ μὴ ποιήσετε, νὴ Δία, ὡς ἔγωγε κρίνω,
εὐκαταφρόνητον ἔσται, ἵνʼ ἢ διὰ τὸν φόβον εἰδὼς
εὐτρεπεῖς ὑμιᾶς ἀπόσχηται ἢ παριδὼν ταῦτα ἀφύλακτος
ληφθῇ», καὶ πάλιν ὅτι χωρὶς ἡμῶν ἐάν τε ἡττηθῶσιν
<lb n="15"/> οἱ δεόμενοι ἡμῶν σύμμαχοι ἐάν τε κρατήσωσι, βλαβεροὶ
ἐφʼ ἑκάτερα, ὡς ἐν τῷ Ὑπὲρ Μεγαλοπολιτῶν.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<head>Περὶ μεταλήψεως.</head> <note type="marginal">52</note>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ μετάληψις πάλιν ἣ μὲν ἔγγραφός ἐστιν, ἣ δὲ 
ἄγραφος. καὶ ἡ μὲν ἔγγραφος τελεία τέ ἐστι παραγραφὴ
<lb n="20"/> καὶ τὸ πρότερον ζήτημα περὶ μίαν εὑρίσκεται στάσιν
τῶν νομικῶν, περὶ ὧν αὐτίκα λέξομεν, ὡς εἴρηται·
<note type="footnote">2 οὖσαν, m. 2 supr. μὲν, Vc ποιοῖμεν P Ph; ποιοῦμεν
Py 3 ποῖαν (pro τίνα) Ph 4 τε om. Pcγ | δόξα om. Ac
5 post ὑπάρχουσα add. ἡμῖν Ph, μὲν m. 2 supr. Vc | cf. 77,17 |
δὲ (pro δʼ ἂν) Py, m. 2Vc; δὲ, mg. m.1 δἂν, Ph 8 | ἑκάτερα
m. po.] Pc | ὅτι om.Py 9 λυσιτελῆ Ba, m.1Vc 10 ἐν τοῖς Ph
Dem. 4,18 11 ποιήσετε Py, (αι supr.) P, (pr. ε ex η; m. 2?)
Vc; ποιήσητε AcBaPh | νὴ δία P; om. VPhy, v. .l.P ἂν τοῦτο
Dem. | ὡς ἐγὼ AcPy; ὡς τοῦτο ἔγωγε Ph 13 εὐπρεπεῖς Vc
Ba; m. 1Pc | ἠμᾶ Py 15 ὑμῶν Pc; cf. Dem 16, 30. 31
15. 16 βλαβερὸν ἐφʼ ἑκάτερον Ac 20 21 τῶν νομικῶν στάσεων
Py 21 p.82, 4. 76,14</note>

<pb n="80"/>
ἔστι δὲ ὅτε ὁρικῶς τέμνεται τὸ πρότερον ζήτημα· τὸ
δὲ μετὰ τὴν παραγραφὴν καθʼ ἑτέραν τινὰ διαιρεθήσεται
τῶν λογικῶν στάσεων. οἷον τὸν ἀντιλέγοντα
νόμῳ εἴσω τῶν τριάκοντα τοῦ κυρωθῆναι ἡμερῶν
ἀντιλέγειν, μετὰ ταῦτα δὲ μὴ ἐξέστω· πρεσβεύοντος <lb n="5"/>
τοῦ πένητος ὁ πλούσιος ἐχθρὸς ὢν εἰσήνεγκε νόμον
τὸν εἴσω πέντε ταλάντων οὐσίαν κεκτημένον μὴ πολιτεύεσθαι
μηδὲ λέγειν, ἐπανῆκε μετὰ τὰς τριάκοντα ὁ
πένης καὶ ἀντιλέγειν βούλεται τῷ νόμῳ. ἡ προτέρα
ζήτησις κατὰ ῥητὸν καὶ διάνοιαν γίνεται, πότε καὶ τίσιν <lb n="10"/>
εἴσω τῶν τριάκοντα ἡμερῶν προστάττει ἀντιλέγειν
ὁ νόμος, καὶ ὅτι οὐ τοῖς πρεσβεύουσιν οὐδὲ τοῖς ἀποῦσι
καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα· ἡ δευτέρα δὲ κατὰ τὴν <note type="marginal">167</note>
<note type="marginal">53</note> πραγματικήν, εἰ νόμιμον τὸ εἰσενεχθὲν γράμμα, εἰ δίκαιον
καὶ τὰ ἑξῆς. ἐμπέπτωκε δὲ ἐνταῦθα καὶ δεύτερόν <lb n="15"/>
τι ὡς παραγραφικόν, οἷον οὐκ ἔχων τὰ πέντε τάλαντα
οὐ δύνασαι λέγεινʼ· δῆλον δέ, ὡς καὶ πρὸς τοῦτο
ἀπαντήσεται τῇ φύσει τοῦ πράγματος· ἔτι γὰρ τῆς
ζητήσεως οὔσης περὶ τοῦ εἰ χρὴ δοκιμασθῆναι αὐτόν,
οὐχ οἷόν τε ἤδη ὡς κυρίῳ χρῆσθαι.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 καὶ m. po. add. post ὅτε Vc | ὁρικῶς ν .l.P; ὁρικῶι Ac; ὁριστι-
κῶς P Vc Phy,? m.1Ba, Sop., Nilus l πρῶτον Ph 3 στάσιν V.
v.l.P 4 ἔσω Py | τῶν om. Phy γ, Syr. 2 p.158, 25, (supr. m po )
Pc 4 5 sic V Ph, v. l.P, (ἀντιλέγειν ἡμερῶν) Pγ; τριάκοντα ἡμε-
ρῶν δέον ἀντιλέγειν πρὶν τοῦ κυρωθῆναι P, (δέον et πρὶν add
m. po.) Py 5 δὲ ταῦτα VcBa 7 ἥσσω m. po. ex εἴσω Pc Vc
8 τὰς λʹ ἡμέρας Py 8. 9 ὁ πένης ante 8 μετὰ Vc Ba Pγ; om.
Ac 9 ἡμέρας add. post πένης v.l.P, post τριάκοντα Phy 10 οἱον
πότε VcBa 11 τῶν om. Pcy | ἡμερῶν om. 12.13 sic Ac
Phy γ, (ἀ|ποῦ m po.|σι) Pc, (οὐδὲ etiam pro οὐ) Pa; οὐ τοῖς
ἀποῦσιν οὐδὲ τοῖς πρεσβεύουσιν Ba, (ἀπ[Ι]οῦσιν) Vc; aut οὐ τοῖς
πρεσβείας χάριν ἀποῦσιν scrib. (cf. Marc IV 782, 7 W.) aut alte-
rum del. 13 τοιαῦτα om. Phγ γ 14 ῥάμμα (sic) Ac; πρᾶγ-
μα Pγ 18 ἀπαντήσεται (ει m. 1?) Vc; ἀπαντήσει Ph 20 κυ-
ρίωι Ph: κυρίως Pγ</note>

<pb n="81"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡ δὲ ἄγραφος διαιρεῖται προβολῇ, παραγραφικῷ τῷ
ἀπὸ τοῦ ῥητοῦ, μεταλήψει, συλλογισμῷ, ὅρῳ, ἀντιθέσει,
ἑτέρᾳ μεταλήψει, ἀντιλήψει, θέσει, ποιότητι καὶ
γνώμῃ. οἷον ἀριστεύσας τις ᾔτησε πολίτου φόνον καὶ
<lb n="5"/> ἔλαβεν, εὕρηται προαπεκτονὼς αὐτὸν καὶ φεύγει φόνου.
ἡ προβολὴ ἀνδροφόνος εἶ᾿ . — Τὸ παραγραφικὸν
οὐ δώσω λόγον ὑπὲρ τοῦ παραδοθέντος μοι πρὸς ἀναίρεσιν
ὑπὸ τοῦ δήμουʼ. — μετάληψις ῾ οὐκ ἦν, ὅτε ἀνῃρεῖτο,
<del>οὔπω</del> παραδεδομένοςʼ· τὸ γὰρ κατὰ τὸν χρόνον
<lb n="10"/> μεταλαμβάνει δηλαδή, καὶ τὸ μὲν πρᾶγμα συγχωρεῖ,
τὸ δὲ περὶ τὸ πρᾶγμα κρίνει· ἐν ᾧ, ὅτι οὐδʼ ἂν ἔδωκεν
ὁ δῆμος, εἰ παρῆν καὶ ἀντέλεγεν. — Ὁ συλλογισμὸς
ὅτι οὐδὲν διαφέρει ἢ νῦν ἢ τότεʼ· λέγομεν δὲ
οὐχ ὡς διαιροῦντες, ἀλλʼ ὡς πρὸς ἔνδειξιν τῆς φύσεως
<lb n="15"/> τῶν κεφαλαίων, ἐπεὶ πολλὰ ἔστι τοῖς διαιροῦσιν ἐνταῦθα
εἰπεῖν. — Ὁ ὅρος ὅτι πάμπολυ διαφέρειʼ. —
ἀντίθεσις ῾ ὅπου καὶ ὁ δῆμος αὐτοῦ κατεψηφίσατο, ἄξιος
ἦν᾿ . — Ἑτέρα μετάληψις ὅτι ἐχρῆν αὐτὸ τοῦτο εἰπόντα <note type="marginal">54</note>
σε, ὡς ἀπέκτεινας καὶ ὅτι ἄξιος ἦν ἀποσφαγῆναι,
<lb n="20"/> <del>καὶ</del> αἰτεῖν ἄφεσιν. — Οἷς ἀκόλουθος ἡ ἀντίληψις
ὅτι ῾ ἐξῆν ὅπερ ἐβουλόμην αἰτεῖν, καὶ οὐχ ὑμιᾶς
ὁριστὰς δεῖ μοι εἶναι τοῦ τρόπου, καθʼ ὃν ἐχρῆν αἰτεῖνʼ.
<note type="footnote">1 δ’ αὖ Py | προβολῆι διαιρεῖται Ba, (tum cr.) Vc 2 τοῦ
om. Ac, Sop. 3 ἑτέρᾳ — θέσει om. Pc 4 ἀριστεὺς (om. τις)
V, v .l.P | καὶ om. VcBa 5 φόνου φεύγει PcVcBa 7 μοι
om. Pch, (m. po supr.) Py 8. 9 ἀνήιρητο VcBaPy, v.l.Pc
9 οὔπω P, m. 2VcBa, Nilus; τούτωι VcBa, (in ras.) Py; οὐδέπω Ph
om Ac, v.l.Pc 10 λαμβάνει Pc δηλαδὴ μεταλαμβάνει V, (παρα-
λαμβάνει, μετα m. 1 supr.) Ph 13 pr. ἢ om. Ba; |εί m. po] Pc
13. 14 δὲ ταῦτα οὐχ Pγ 15—22: folium intercidit Py 17 ὅπου
Ac, Nilus: εἰ ὅπου PPh; εἰ[Ι]που Ba; εἰ[Ι]ὅπου Vc 18 αὐτὸν
Ph 10 σε supr. Ph; om. Ac, Nilus | ὡς ὅτι Ph: ὅτι Nilus
ἀπέκτεινα AcPh; ἀπέκτονας Nilus 20 καὶ om. Vγ, m. 1Ph
22 δεῖ VcBaPh; ἔδει PAc, m. 2Vc</note>

<pb n="82"/>
— Ἡ θέσις, εἰ δεῖ ταῦτα ἐπιτρέπειν ἢ οὐ δεῖ τοὺς
ἀρίστους ἐπὶ τοῖς συκοφάνταις ποιεῖνʼ. — Ἡ ποιότης
καὶ ἡ γνώμη, ὡς ἐν τοῖς ἔμπροσθεν.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<head>Περὶ ῥητοῦ καὶ διανοίς.</head> <note type="marginal">168</note>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ κατὰ ῥητὸν καὶ διάνοιαν ζήτησις διαιρεῖται προβολῇ <lb n="5"/>
ῥητοῦ, τῇ διανοίᾳ, τῷ μὴ προσδιωρίσθαι, πάλιν
διανοίᾳ τοῦ νομοθέτου, συλλογισμῷ, ὅρῳ, ἀντιθέσει,
μεταλήψει, πρός τι, ὅρῳ βιαίῳ, θέσει, ἑτέρᾳ μεταλήψει,
ἀντιλήψει, ποιότητι καὶ γνώμῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἡ προβολή ἐστιν αὐτὸ τὸ παρὰ τὸ ἔγγραφον <lb n="10"/>
νός, οἷον ξένος εἰ ἀνέλθοι ἐπὶ τὸ τεῖχος, τεθνάτω,
πολέμου ὄντος ἀνελθών τις ἠρίστευσε καὶ ὑπάγεται
τῷ νόμῳ. ἡ τοίνυν προβολὴ ὅτι ῾ ἀνῆλθες᾿ . — Ἡ διάνοια
διττῶς ἐξετάζεται, τοῦ τε νομοθέτου καὶ τοῦ ὑπευθύνου·
<note type="marginal">55</note> τοῦ μὲν νομοθέτου, οἷον πότε λέγει τοὺς <lb n="15"/>
τας καὶ ἐπὶ τίνι καὶ διὰ τί, τοῦ δὲ ὑποκειμένου προσώπου
τῷ ῥητῷ, οἷον οὐκ εἰ ἀνῆλθον δεῖ σκοπεῖν
μόνον, ἀλλὰ καὶ μεθʼ ἧς γνώμης, καὶ ὅτι μὴ δυσνοίᾳʼ.
— Τὸ μὴ προσδιωρίσθαι τοῦ χρωμένου τῷ ῥητῷ ἔστιν,
<note type="footnote">1 τοιαῦτα? cf. Marc. IV 793, 18 W. | ἢ οὐ PcAc, Marc,(εἰ supr.)
Vc, ([ἢ]) Ba, ([οὐ] m. 1?) Py: ἢ εἰ οὐ Pa ἢ εἰ (οὐ m. 2 supr.) Ph
καὶ τοὺς Ac 2 ἀρίστους VcBaPhy; ἀριστέας PAc,m. 2Vc, Marc
ἐπὶ Phy; ὑπὸ Vγ, Marc., (ἐπὶ m.1 supr) P; [ἐπὶ], m.2 ὑπὸ supr,
Vc: ὑπὸ m. 2 ex ἐπὶ Ba | οὕτω ante ποιεῖν suppl. m. 2VcPh
2. 3 p. 74, 15 cet. 5. 6 προβολῆ τῆ ἀπὸ τοῦ ῥητοῦ Ac, v .l.Pc, (om
τοῦ) v .l Pa 6 τοῦ νομοθέτου etiam post τῇ add. Ba, ant τῷ (er.)
Vc | προσδιωρίσασθαι (sic) Ph 9 ἀντιλήψει om. Py | κοὶ om Pc
10 τὸ πρᾶγμα παρὰ Ph 11 ἐπὶ PPy, cf. 40, 11; εἰς Ph; εἰς
et ἐπὶ Syr. 2 p.194, 2. 3 sq 12 πολιορκίας οὔσης Py, 40, 12
14 διττῶς Pchy Ac, (χῶς m.1 supr.) Pa; διχῶς VcBa | τε om.
V | τοῦ τε (pro καὶ τοῦ) Pc 16 τίσι Va, (νι m.1 su r.) Pa,
cf. Marc. IV 806,5 W.: τίνι δὴ Ac 17 ἀνῆλθον P κνῆλθε
Ac; ἀνῆλθες Vγ 18 τὸν νόμον (pro μόνον) Py | alt. καὶ o ??. Phy</note>

<pb n="83"/>
οἷον οὐδὲν τούτων προσδιώρισεν ὁ νομιοθέτης, ἀλλʼ
ἀπλῶς εἶπε τὸν ξένον μὴ ἀνιέναι᾿ . — δὲ ἑτέρα διάνοια
κοινή ἐστιν ἀμφοῖν· ὁ μὲν γὰρ φεύγων πρὸς τὸ
μὴ προσδιωρίσθαι ἀπαντῶν χρήσεται αὐτῇ, οἷον ῾ οὐδὲν
<lb n="5"/> ιᾤετο δεῖν περὶ τῶν φανερῶν ὁ νομοθέτης διορίζειν
κελεύων τούς ἐπʼ εὐνοίᾳ μὴ κεκωλῦσθαιʼ· ὁ δʼ αὖ
διώκων ἐρεῖ ὅτι ῾ ἄτοπον ἡγήσατο ἀπλῶς ἐπιτρέπειν
ἀνιέναι τοὺς ξένουςʼ. — συλλογισμός, εἰ μηδὲν διαφέρει
τὸ προσδιωρίσθαι ἢ μὴ τῷ ἐγγράφῳ, ὃ καὶ ἄνευ
<lb n="10"/> ἐκείνου ἐστὶ φανερόν. — ὅρος, ὅτι πλεῖστον διαφέρει
καὶ πάντῃ. — Ἡ ἀντίθεσις αὐτό ἐστι τὸ γεγονός,
καὶ πλέον ἕξει γε ὁ φεύγων ἐν αὐτῇ. — Ἡ μετάληψις,
οἷον ὅτι ῾ ἑτέρως ἔδει᾿ , καὶ ὡς ἐξῆν σοι ποιεῖν
εὖ τὴν πόλιν, εἰ προῃροῦ, καὶ μὴ παρανομεῖνʼ. —
<lb n="15"/> Τὸ πρός τι, ὡς ἐν ταῖς ἀντιθετικαῖς, πότερον μεῖζον
τὸ εὐεργέτημα ἢ τὸ ἀδίκημα· καὶ ἔστι κοινὸν ἀμφοῖν. <note type="marginal">56</note>
Καὶ τὰ λοιπὰ δὲ κεφάλαια οὕτως ὡς ἐν ταῖς ἀντιθετικαῖς
ἐξετασθήσεται.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<note type="marginal">169</note> <head>Περὶ ἀκτινομίας.</head>
<lb n="20"/> <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ ἀντινομία ἔστι μὲν οἷον διπλοῦν τι ῥητὸν καὶ 
διάνοια. ὡς κἀν τῇ μεθόδῳ, καθʼ ἣν ἐπέγνωμεν τὰς
<note type="footnote">2 ἡ δευτέρα Py, Nilus | δὲ om. Ba 4 διωρίσασθαι v.lPa; διωρίσθαι
Py; διορεῖσθαι, ι mg., Ph 6 κωλύεσθαι V Phy 7 ἐρεῖ
om. VPhy, v.l.P ἐπιτρέπων Ph 8 τοῖς ξένοις AcPhy | οὐδὲν
Ph, Nilus 9 ἢ Ac Ba Phy; εἰ P, (m. 2?)Vc, v .l.Py 11 καὶ om. Ph
καὶ πάντῃ om Py 12 γε ante ἔξει Nilus; om Py γε ὁ φεύγων
ἕξει Pc 13 ὅτι om. Py: οἷον ὅτι om. VPh, Nilus | ἔδει καὶ ὡς
VcBaPhy, m. 2Pa, W IV 812, 27; καὶ δικαίως P, (om. καὶ) Ac;
m. 2Vc: γρ ἑτέρως ἐξῆν σοι δικαίως εὗ ποιεῖν τὴν 14 τῆι πόλει
Ph | καὶ om Ba 15 cf. 73,14 17 οὕτως om. VPh, Nilus
ὡς om. Pc | cf 73, 16sq. 20 διπλοῦν τι PaBa, (τι supr.; m 1?)
Vc: τι διπλοῦν PcAc; τι om Phy γ, Nilus 21 ἐπ[έ]γνωμεν Ba;
ἐπιγνωσόμεθα Phγ</note>

<pb n="84"/>
στάσεις, ὡρισάμην· καὶ τοῖς γε πλείστοις κεφαλαίοις
κοινωνεῖ τῇ στάσει ταύτῃ διπλοῖς δηλαδὴ γινομένοις,
ἔχει δέ τι καὶ ἴδιον, ὡς φανεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Οὑτωσὶ δὲ διαιρήσεις· προβολῇ ῥητοῦ, διανοίᾳ, ἑτέρᾳ
προβολῇ ῥητοῦ καὶ πάλιν ἑτέρᾳ διανοίᾳ. — Τῶν <lb n="5"/>
δὲ ἐφεξῆς κεφαλαίων τινὰ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἐκλείπει
διὰ τὸ ἰσάζειν, οἷον ἕπεται μὲν τούτοις ὥσπερ ἐν
τῷ ῥητῷ καὶ τῇ διανοίᾳ τὸ μὴ προσδιωρίσθαι καὶ ἡ
ἑτέρα διάνοια τοῦ νομοθέτου καὶ ὁ συλλογισμὸς καὶ
ὁ πρὸς αὐτὸν ὅρος· ἰσάζειν δέ πως δοκεῖ ταῦτα ἐπʼ <lb n="10"/>
ἀμφοῖν τοῖν μεροῖν παραπλησίως λέγεσθαι δυνάμενα,
καὶ χαλεπὸν αὐτοῖς χρῆσθαι δυνηθῆναι. — Τὰ μέντοι
μετὰ ταῦτα κεφάλαια δῆλά ἐστιν, οἷον ἀννίθεσις,
μετάληψις, πρός τι, ὁ βίαιος ὅρος, ἡ θέσις, ἑτέρα μετάληψις,
<note type="marginal">57</note> ἀντίληψις, εἶτα ποιότης καὶ γνώμη. — Ἴδιον <lb n="15"/>
δὲ ἀντινομίας κεφάλαιον παρὰ τὴν ἐν τῷ ῥητῷ καὶ τῇ
διανοίᾳ διαίρεσιν ἡ περὶ τοῦ πότερον περιέχει καὶ
πότερον περιέχεται τῶν ῥητῶν ζήτησις, οἷον ποτέρου
γενομένου μηδέτερον ἀναιρεθήσεται τῶν ῥητῶν· ὅπερ
κεφάλαιον μετὰ τὸ πρός τι τεθήσεται.</p><lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Ἀπὸ δὲ τοῦ παραδείγματος ἔσται φανερὰ πάντα,
<note type="footnote">1 p. 40, 20 |ὡρισάμην Pahy γ; ὡρισάμεθα, ην m.1 supr., Pc;
διωορισάμην | πλείστοις γε Py 3 l. 15 3. 4 ὡς φανεῖται
οὕτως· ἡ δὲ διαίρεσις Ph 4 τοῦ ῥητοῦ Py 7 ἰσάζειν AcPy,
(ον supr.) P: ἰσάζον VcBaPh ἐξισάζον Vγ 8 τῷ et τῇ om. Py
p. 82, 19 10 ταῦτα δοκεῖ VcBa 12 καὶ — δυνηθῆναι om. Pc
χρήσασθαι Py 13 οἷον om. VPy | δῆλα· ἔστιν δὲ ἀντίθεσις Ph
14 ὅρος βίαιος, om. ὁ, VPhy, Marc. IV 820, 24 W. | ἡ θέσις P,
(ἡ om.) Ac; om VoBaPhy, Marc.; θέσις post alt μετάληψις
Vγ, m. 2Ba 15 ἀντίληψις om. VcBaPhy, Marc. 16 τῷ om.
Pc | τῆ supr Pa; om. Phy 18 [Ι]τῶν Pa ἡ add. ante ζήτη-
σις Vc, (supr.; m. 1?) Py 19 γενομένου Pa; γινομένου Pc 21
cf. 87, 10 ἐστι VcBa | ad φανερὰ πάντα mg. γρ ταῦτα P</note>

<pb n="85"/>
οἷον ὁ ἀποκήρυκτος μὴ μετεχέτω τῶν πατρῴων καὶ ὁ
ἐπιμείνας χειμαζομένῃ νηὶ δεσπότης ἔστω τῆς νεώς,
ἀποκήρυκτος ἐπιμείνας πατρῴᾳ νηὶ χειμαζομένῃ κωλύεται
δεσπόζειν αὐτῆς. ἡ προβολὴ τοῦ ῥητοῦ ῾ ἀποκηρύκτῳ
<lb n="5"/> ὄντι σοι οὐ μέτεστι τῶν πατρῴωνʼ. — Ἡ διάνοια
῾τότε λέγει δήπουθεν, ὅταν ὡς κληρονομήσων,
ὅταν ὡς διαδεξόμενός τι τῶν τοῦ πατρὸς κατὰ τοὺς
περὶ τῶν παίδων νόμους ἀντιποιῆταί τις, οὐχ ὅταν ὡς
ἀλλότριος καὶ μηδὲν προσήκωνʼ. — Εἶτα ἕπεται ἡ
<lb n="10"/> ἑτέρα προβολὴ τοῦ νόμου, οἷον ῾ ἄλλως τε καὶ ὅταν
<note type="marginal">170</note> νόμος τοῦτο σαφῶς διδῷ τὸ κύριον εἶναι τὸν ἐπιμείναντα
τῆς νεώς᾿ . — Πρὸς ἣν ἡ ἑτέρα διάνοια ῾ ἀλλὰ
τηνικαῦτα δίδωσιν, ὅταν μὴ πατρῷον τὸ κτῆμια,
ὅταν ἀλλότριον, ὅταν μὴ ἀποκήρυκτός τις ᾖ, ὅταν μὴ
<lb n="15"/> νόμῳ εἰργόμενοςʼ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Εἶτά ἐστι τὸ μὴ προσδιωρίσθαι· ᾧ ὁπότερος ἂν χρήσηται,
καὶ τῷ ἑτέρῳ ἔστι χρήσασθαι, καὶ ἰσάζει. τάχα <note type="marginal">58</note>
δʼ ἄν τις αὐτὸ καὶ μεθοδεύσειε διαιρῶν· νῦν δὲ ἡμεῖς
<note type="footnote">1 ὁ om Phy; cf. 41, 5 2 ἔσται τῆς νηός Ph 3 ἐπέμεινε
.. καὶ κωλύεται Py | χειμαζομένη ante πατρώια VcBa; supr.
(m.1?) Py; om Ph 4 δεσπότης εἶναι Ac 4. 5 ἀποκήρυκτος
εἶ οἷον ὅτι οὐ μετέστην τῶν Ph 6 τότε VcBaPhy, Nilus,
Marc. IV 822,1 W.; τοῦτο PAc | δήπουθεν ὁ νόμος ὅταν VcBaPh,
(om. δήπουθεν) Nilus (cf. scholion P: ὁ νόμος δηλονότι) | κλη-
ρονόμος ὢν (om ὡς), mg. m. 1 ὡς κληρονομήσων, Py 7 δια-
δεξ[ό]μενος Pay; διαδεξάμενός, mg. ἐπιδικαζο, Ph |τῶν om Ba
Py, (m.2 supr.) Vc 8 περὶ om. Py 9 ἡ om Py 10 ῥητοῦ (pro
νόμου) Ac, Nilus | οἷον om Phy 11 ὁ νόμος VcBaPh | τοῦτο
σαφῶς mg. suppl. m.1Ph | σαφῶς ante τοῦτο Pc; om Py | δίδωσι
V 11 12 ἐπιμένοντα Ac, supr. Pa 12 ὃ (pro ἣν) Nilus | ἡ om.
Pc 14 τις om. Py 16.17 εἶτα ἔστι τὸ μὴ προσδιωρίσασθαι.
καὶ ἰσάζει εἶτα ἔστι τὸ μὴ διορίσθαι. ὧι ὁ πρότερος ἂν χρή-
σεται. καὶ Ph 16 ὧι ὁπότερος ἂν PPγ; ὡς ὁ ἕτερος ἂν Py;
καὶ οἷς ὁ ἕτερος ἂν Vc, (ὧ ex οἷς, m.2?) Ba; καὶ οἷς ἂν ὁ ἕτερος
Ac, v.l. Pa, (om ἂν) v.l Pc 18 νυνὶ Phy</note>

<pb n="86"/>
οὐ διαιροῦμεν, ἀλλὰ τὰ κεφάλαια δείκνυμεν, καὶ ἔστι
φανερά. ἀκολούθως δὲ τούτῳ τῷ κεφαλαίῳ καὶ ὁ ὅρος
καὶ ὁ συλλογισμὸς ἰσάζει. — Ἡ μέντοι ἑτέρα διάνοια,
ἐστι γνώμη τοῦ νομοθέτου, διαφόρως ὑφʼ ἑκατέρου
μέρους ἐξετάζεται ἐπʼ ἀμφοῖν τοῖν νόμοιν, οἷον ῾ διὰ <lb n="5"/>
τί τὸν ἀποκήρυκτον εἴργει ὁ νομοθέτης τῶν πατρῴων;ʼ
ὁ μὲν διώκων ἐρεῖ ὅτι νομίσας οὐκ ἄξιον εἶναι τὸν
ἀπηχθημένον τῷ πατρὶ τῶν ἐκείνου τινὸς μετέχεινʼ, ὁ
δὲ φεύγων ῾ οὐχί, ἀλλʼ ἵνα καὶ καθʼ ἑαυτοὺς πονοῦντες
καὶ παραβαλλόμενοι τοῖς κινδύνοις κτᾶσθαι ἀναγκάζωνται <lb n="10"/>
καὶ τὴν βλακείαν, διʼ ἣν ἀπεκηρύχθησαν, καὶ
τὴν τρυφὴν ἀποθῶνται· ὃ νῦν ἐγὼ πεποίηκα ἐπιμείνας
τῇ νηί᾿ . πάλιν ῾ διὰ τί δίδωσι τῷ ἐπιμείναντι τὴν
ναῦν;ʼ ῾ ἵνα δὴ καρτεροῖεν τοῖς κινδύνοις οἱ ἐμπλέοντεςʼ
ἢ ὅ τι ἂν εὑρίσκωσιν ἀμφότεροι. Πολλάκις δὲ διεμαρτυράμην, <lb n="15"/>
ὡς οὐ διαιρῶν λέγω νῦν, ὅσον δὲ πρὸς ἔνδειξιν
τῶν κεφαλαίων ταῦτα ἐκτίθεμαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Ἡ δὲ ἀντίθεσις διπλῆ παρʼ ἀμφοῖν, οἷον ῾ ἀλλὰ ἀποκήρυκτος
εἶʼ, καὶ καταδρομὴ ἐνταῦθα τοπική· ὃ δὲ
῾ἀλλʼ ἐπέμεινα τῇ νηίʼ, καὶ ἔστιν οἷον ἀντιστατικόν τι <lb n="20"/>
ἐνταῦθα καὶ ἔκφρασις τῶν περὶ τὸν χειμῶνα. — Ἡ
μετάληψις πάλιν διπλῆ· ὁ μὲν γὰρ ἀποκήρυκτος ἐρεῖ
<note type="marginal">59</note> ὅτι ῾ οὐ δικαίως ἂν εἰργοίμην τῆς νεώς, εἰ καὶ τοιοῦτος
<note type="footnote">6 νόμος, m.1, Pc 9 καὶ om. VPhy 12 ἀπωθῶνται, ό
m.2, Vc 18 πάλιν — 14 ἵνα mg. (m. 1?) Py | πάλιν διὰ τί V
Py, v. l.P; διὰ τί πάλιν Ph; πάλιν δὲ, om. διὰ τί, P 14 πρὸς
τοὺς κινδύνους Phy, (om πρὸς) Ac | πλέοντες Phy (ἐκπλέοντας
Marc. IV 825, 4 W.) 15 l. 1. p. 81, 14. 67, 19 16 ὅσον δὲ P Phy;
ἀλλʼ ὅσον V 19 τ|ρ er.]οπική Pc 20 οἱονεὶ Py, Marc. IV
827, 3 W. 20. 21 ἀντιστατική· ἐνταῦθα δὲ καὶ ἔκφρασις τοῦ
χειμῶνος Py 21 παρὰ Ba 23 οὐ P; κατʼ οὐδὲν μᾶλλον Ac,
v. I.Pc, (κατʼ om.) Vc Ba Phy, cf. schol. P (W VII 651, 24), Marc.
IV 827, 24 | ἂν om. Ph, Marc. | νηὸς Phy, Marc.</note>

<pb n="87"/>
εἴην· οὐ γὰρ νῦν καιρὸς ταῦτα κατηγορεῖνʼ, ὃ δὲ ῾ ἐφʼ
ἑτέροις ἔδει ἀνδρίζεσθαι καὶ μὴ ἐπὶ τούτοιςʹ. — Τὸ
<note type="marginal">171</note> πρός τι, πότερον φυλάξαι βέλτιον τῶν νόμων, εἰ ἐγχωροίη
λέγειν, ὅτι ὃ μὲν παλαιός, ὃ δὲ νέος, καὶ ὃ μὲν
<lb n="5"/> ὑπὸ Σόλωνος τεθείς, ἂν οὕτω τύχῃ, δὲ ὑπὸ τοῦδε,
καὶ ὃ μὲν κοινός, ὃ δὲ ἴδιος, καὶ ὃ μὲν περὶ τὰ μέγιστα
ἔχων, ὃ δὲ περὶ τὰ μικρά, καὶ ὅτι τούτου μὲν
λυθέντος μεγάλα ἡ πόλις βλαβήσεται, θάτερος δʼ εἰ
λυθείη, βραχέα ἢ οὐδέν. — Ἐπὶ τούτοις ἐστὶ καὶ τὸ
<lb n="10"/> ἴδιον μᾶλλον ἀντινομίας κεφάλαιον, πότερον τὸ περιέχον 
αὶ πότερον τὸ περιεχόμενον, οἷον ποτέρου γενομένου
οὐδέτερος ἀναιρεθήσεται τῶν νόμων. κἀνταῦθα
μὲν χαλεπῶς φανεῖται ἡ φύσις τοῦ κεφαλαίου, ἐπὶ δὲ
τοῦ ζητήματος τοῦδε σαφέστερον ἔσται· δύο τις κατὰ
<lb n="15"/> ταὐτὸν ἐβιάσατο κόρας, καὶ ἣ μὲν γάμον, ἣ δὲ θάνατον
αἱρεῖται τοῦ βιασαμένου· ἡ γὰρ ἀξιοῦσα αὐτὸν <note type="marginal">60</note>
τεθνάναι ἐρεῖ, ὅτι ἀμφοτέραις δώσει δίκην, εἰ τεθναίη,
εἰ δὲ δὴ γήμῃ τὴν ἑτέραν, θάτερον μέρος ἄκυρον ἔσται
τοῦ νόμου. — Ὁ βίαιος ὅρος ῾ εἰ μηδὲ τοῦ πατρός
<lb n="20"/> ἐστιν ἡ ναῦς, τοῦ δὲ κλύδωνοςʼ ἢ ῾ εἰ μηδὲ τοῦ πατρός,
<note type="footnote">1 ἦν Py | δὲ ὅτι ἐφʼ Ph 2 σε ἔδει V | ἐπὶ om. Ac; ἐν Ph,
Marc. 3 βέλτιον φυλάξαι VPhy, Nilus | τὸν νόμον V | εἰ —
4 νέος om. Pc 5 τύχοι Py 8 ἅτερος Py, (ἅ m. po.) Ba |ἂν
(pro εἰ) Ac 9 βραχὺ Py 10 cf. 84, 17 | πότερον Ph; ποῖον
V Py, v.l.Pc, cf. schol. Pa; οἷον πότερον P 11 ποῖον (pro πότε-
ρον) V Py, v.l.Pc, cf. schol. Pa 11. 12 γινομένου Pc 13 φαί-
νεται 14 τούτου Phy | cf. 41, 9 15 κόρας post 14 τις Ph
16 αἰτεῖ Py 16. 17 αὐτὸν τεθνάναι Pah, (τουτον) Pc; τεθνάναι
αὐτὸν VPy 17 τεθνήξει Ph 18 δὴ om VPy | ἔσται ἄκυρον
VPy 19 μὴδὲ PAcPh, Nilus; καὶ μὴ VcBa, (om. μὴ) W IV
830, 1 20 τοῦ δὲ κλύδωνος Pah; ἀλλὰ τοῦ κλύδωνος Pc, Sop.
IV 830, 2 W., Marc 830, 18; τοῦ κλύδωνος δὲ VPy | ἢ εἰ μὴδὲ
Pa, (δὲ om. ) Pc; ἢ, om. cet. , Ph; εἰ, om. cet. , Py: ὁ δὲ ὅτι
Ac; ὅτι οὐδʼ εἰ μὴ Ba; [ὁ δὲ m. 2 supr.] ὅτι [II—III] εἰ μη|δὲ m.2
supr.] Vc; ὁ δὲ εἰ μὴδὲ Vγ | πατρός ἐστιν V Py; πατρὸς εἴτε Ph</note>

<pb n="88"/>
ἀλλʼ οὐδʼ ἑτέρου τινός᾿ . — θέσις δὲ καὶ τὰ ἑξῆς,
εἰ ἐμπίπτοι, ἐξετασθήσεται ὡς ἐν ταῖς ἀντιθετικαῖς.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<head>Περὶ συλλογισμοῦ.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ὁ συλλογισμὸς διαιρεῖται προβολῇ πράγματος, τῷ
ῥητῷ, τῷ συλλογισμιῷ, ὅρῳ, γνώμῃ νομοθέτου, πηλικότητι, <lb n="5"/>
εἶτα ὅρῳ βιαίῳ, τῷ πρός τι, ἀντιθέσει ἔστιν ὅτε,
ἥτις εἰ ἐμπέσοι, εὑρεθήσεται καὶ μετάληψις, ᾗ ἕπεται
πάντως ἡ ἀντίληψις, εἶτα ποιότητι καὶ γνώμῃ· καὶ
ὅλως πλὴν τῆς ἐναλλαγῆς τῶν πρώτων κεφαλαίων ὁ
συλλογισμὸς κατὰ τὸν ὅρον διαιρεῖται.</p><lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἐπὶ δὲ τοῦ παραδείγματος ἔσται φανερώτερον, οἷον
ὀνομαστὶ κωμῳδεῖν ὁ νόμος ἐκώλυσεν, αὐτοπροσώπους
εἰσάγων τις τοὺς κωμῳδουμένους ὑπάγεται τῷ νόμῳ
ὡς ὀνομαστὶ κωμῳδῶν. — προβολὴ τοῦ πράγματος <note type="marginal">172</note>
῾παρὰ τὸν νόμον κωμῳδεῖς τοὺς πολίταςʼ. — Τὸ ῥητὸν <lb n="15"/>
<note type="marginal">61</note> ῾ καὶ μὴν οὐκ ὠνόμασα οὐδένα· τοῦτο γάρ ἐστι τὸ κωλυόμενονʼ.
— συλλογισμός, εἰ μηδὲν διαφέρει τοῦτο
ἐκείνου. — Ὁ ὅρος, ὅτι πλεῖστον διαφέρει. — Ἡ
γνώμη τοῦ νομοθέτου κοινή, τί βουλόμενος ἐκώλυσε
τοῦτο ὁ νομοθέτης· ὁ μὲν διώκων ἐρεῖ ὅτι ῾ ἀνελεῖν <lb n="20"/>
βουλόμενος τὸ ἁπλῶς καὶ ἀνευθύνως διαβάλλειν ὁντινασῦν
<note type="footnote">1 ἀλλʼ supr. Pc; καὶ Ac | οὐδετέρου P; ἑτέρου Vγ; οὐχ ἑτέρου
VPy, cf. Ph: ἄλλου ἑτέρου 2 mg. m. 1 ἀντιστατικαῖς Ph 5 τῶ
om. Ph, schol. P (W VII 668,8) | θέσει ante πηλικότητι add.
Ph (at l. 10 p. 59, 12) 7 ἐμπίπτοι Ph | ἧι — 8 ἀντίληψις mg.
suppl. m.1Ph; om. Pa (m. po. suppl.) 8 ἡ om. Py; καὶ vulg.
| ποιότης Ph 11 ἐστι VcBa | cf. Auct. ad. Her. l 14, 24 12 ἐκώ-
λυεν AcPy, schol P (W VII 668, 24) | αὐτοπροσώπως P 18 τίς
εἰσάγων Ph, Syr. | cf. Vit. Aristoph. p.156 Westermann 14 ἡ
om. V 16. 17 κεκωλυμένον Ph 17 εἰ, ὅτι m. po. supr., Vc;
ὅτι Py 18 ὅτι om. Vγ; εἰ Ph, Nilus, (ὅτι supr.) Pa | τὸ πλεῖστον
Ba 19. 20 τοῦτο ἐκώλυσεν V Phy 20 ὁ νομοθέτης om. Ph</note>

<pb n="89"/>
τῶν πολιτῶν, ἐφʼ ὅτῳ ἂν οὗτοι ἐθέλωσιν ἐγκλήματιʼ,
ὁ δʼ αὖ φεύγων ῾ οὐ διὰ τοῦτοʼ ἔρεῖ, ῾ ἀλλʼ ἐπιστρέφεσθαι
μὲν αὐτοὺς διὰ τῆς κωμῳδίας ἐβούλετο,
οὔκουν ἀνεῖλε παντάπασι τὴν κωμῳδίαν· ὑπομνήματα
<lb n="5"/> δὲ τοῖς μετὰ ταῦτα γενησομένοις ἢ τοῖς τότε οὖσιν
ἀνθρώποις λοιδορίαν περιέχοντα τῶν πολιτῶν τινος οὐκ
ἐβούλετο εἶναι. μὴ ὄντων δὲ τῶν ὀνομάτων ἡ μὲν ἐπιστροφὴ
γίνεται διὰ τῶν προσώπων, ἡ δὲ εἰς τὸν μετὰ
ταῦτα χρόνον μνήμη περιῄρηται καὶ ἡ πρὸς τοὺς ἄλλους
<lb n="10"/> ἀνθρώπους διαβολή᾿ . — Ἡ πηλικότης ὡς ἐν τῷ ὅρῳ,
ὅτι μέγα τὸ γινόμενον. — Ὁ δὲ βίαιος ὅρος, εἰ καὶ
ὀνομαστὶ κωμιῳδεῖν τοῦτό ἐστι. — Τὸ πρός τι καὶ τὰ
ἐξῆς πάντα καθάπερ καὶ ἐν τῷ ὅρῳ ἐξετασθήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Πλείονα δὲ εἴδη ἔστι συλλογισμῶν, ἃ δὴ πάντα ὁμοίως
<lb n="15"/> διαιρήσεις· ὅμωωος μέντοι ἐκκείσθω αὐτῶν παραδείγματα.
γίνονται γὰρ ἤτοι ἀπὸ τοῦ ἴσου ὡς ὁ προειρημένος,
ἢ ἀπὸ τοῦ μείζονος, οἷον ἐξῆν ἀποκτιννύναι
τοὺς κατιόντας φυγάδας, μαστίξας τινὰ κατιόντα
τις φεύγει παρανόμου τιμωρίας· ὁ γὰρ τὸ μεῖζον’,
<lb n="20"/> φησί, δοὺς καὶ τὸ ἔλαττον ἔδωκεν᾿ . ἢ ἀπὸ τοῦ ἐναντίου,
οἷον τῷ ἀριστεῖ γέρας εἶναι, λιπόντα τινὰ τὴν
τάξιν ἀπέκτεινεν ὁ στρατηγὸς καὶ φεύγει φόνου· οὐ <note type="marginal">62</note>
γὰρ ἀπλῶς τῷ ἀντεγκλήματι ἀλλὰ μετὰ τῶν προειρημένων
<note type="footnote">1 οὑτοι P; αὐτοὶ VPy; om. Ph | θέλωσιν Vc; θέλουσιν Ph
4 οὐκ ἀνεῖλεν δὲ παντάπασιν Phy, (m. 2 γρ οὔκουν ἀνεῖλε παντ.)
Vc, (om. δὲ; mg.m. po. οὔκουν) Ba 5 γε οὖσιν Ac 6 πε-
ριέχοντα VPhy, W IV 840, 2; ἔχοντα P 11 p. 60, 16 66, 14
τὸ γεγονός | δὲ om. Py 13 καθάπερ καὶ P, (καὶ om.) VPy; ὅσα
Ph 14 ἐστιν εἴδη Ph 15 ὁμοίως Ba 10 εἴτε (pro ἤτοι) Ac | τοῦ
om. VcBa 17 ἐξὸν Ac 17.18 ἀποκτεῖναι, ϊννύ m.2 supr., Vc;
ἀποκτεινύναι (sic) Ba 20 δέδωκεν Ph 21 τινὰ λιπόντα Ph;
τινὰ om. Vc Ba; ἀριστέα λιπόντα Ac 22 ἀπέκτεινεν ὁ |στρατη-
γὸς m.2; ex ἀριστεὺς?] Vc; ὁ ἀριστεὺς ἀπέκτεινε Py | φόνου
φεύγει Ac 28 ἀντεγκλήματι PPy, W IV 842, 17; ἐγκλήματι</note>

<pb n="90"/>
χρήσεται. ἢ ἀπὸ τοῦ ἐλάττονος κατὰ τὸ ἐξ αὐτοῦ
ἀποβαῖνον, οἷον ἔξεστι στίζειν τοὺς μοιχούς, στίζων
τις ἀπέκτεινε καὶ φόνου φεύγει· ῾ ὁ γὰρ τὸ πρότερονʼ, <note type="marginal">173</note>
φησί, δοὺς καὶ τὸ ἐξ αὐτοῦ ἀποβαῖνον ἔδωκεν᾿ .</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<head>Περὶ ἀμφιβολίας.</head> <lb n="5"/>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἡ ἀμφιβολία διαιρεῖται προβολῇ ῥητοῦ, ἑτέρᾳ τοῦ
αὐτοῦ ῥητοῦ προβολῇ κατὰ τὸ ἀμφίβολον, διανοίᾳ τοῦ
νομοθέτου, τῷ περιέχοντι καὶ περιεχομένῳ, ἀντιθέσει,
μεταλήψει, θέσει, ποιότητι καὶ γνώμῃ. — Εἰδέναι δὲ
χρή, ὅτι, εἰ μὲν αὐτοτελὲς ζήτημα ἡ ἀμφιβολία εἴη,<lb n="10"/>
γλίσχρον αὐτὸ ἀνάγκη εἶναι καὶ κατὰ τὴν διαίρεσιν
ὡσαύτως ὑπόψυχρον· μέρος δὲ εἰ γένοιτο ζητήματος,
χρήσιμον τὸ περὶ τὴν διαίρεσιν αὐτῆς γίγνεται. ἐν δὲ
τοῖς ἀπὸ χρησμῶν καὶ λογίων πλαττομένοις ζητήμασι
πᾶσι τοῦθʼ ὅπερ ἐστὶν εὑρίσκεται.</p> <lb n="15"/>
<note type="footnote">VPh, v.l.Pa | ἀλλὰ — προειρημένων suppl. m.po.Pc | τινα (pro
μετὰ) Ph</note>
<note type="footnote">2 οἷον ὅτι Py | ἐξ[ην m.2] [lI&#x7f;—III]στίζειν Vc | μαστίζειν τοὺς
*μοιχούς· μαστίζων, mg. m.1 *αὐτομόλους, Ph 3 μοιχοὺς etiam
post τις Py, cf. Syr. 2 p. 198, 18 | φεύγει φόνου VPhy 6 μὲν
ante διαιρεῖται Ba, (er.) Vc, post διαιρεῖται AcPh γ 8 καὶ τῶι
περιεχομένωι Pc 9 ἀντιλήψει add. post μιεταλήψει Ph, m. po.
Vc: at schol. P(W VII 689,23) | θέσει: monet Georgius VII 695,
13 W. ῾ παρῆκεν αὐτὴν ἐν τῇ ἐξετάσει 〈92, 7〉 ὁ τεχνικόςʼ 10
δεῖ Ph | περὶ post μὲν add. PAc, m. 2VcBa | ἡ om. Pγ |εἴη ἡ
ἀμφιβολία VcBa; ἡ ἀμφιβολία γίγνεται Vγ, v.l P, v. l.m 2Vc
11 γλίσχρον αὐτὸ PPγ, (ἀχρεῖον καὶ m. 2supr.) Vc; ἀχρεῖον καὶ
γλίσχρον αὐτὸ Ac Vγ, v.l.P; αἰσχρόν τε τὸ ζήτημα Ph; schol.
P (W VII 684, 24): εἰ μὲν αὐτὴ καθʼ ἑαυτὴν ἡ ἀμφιβολία εἴη,
ἀσθενὲς καὶ γλίσχρον ἀνάγκη εἶναι τὸ ζήτημα |εἶναι ἀνάγκη
Ac | τὴν om. Ac 12 εἰ Pc, (ὅτε m. 1 supr.) Pa; ὅτε VPγ Vγ sr;
ὅτλν Ph | γ[έ ex ί; m. 2]νται Ph; γένηται Ac 13 τὸ om. Ph
αὐτῆς om. Pγ 14 λόγων γιγνωμένοις Ph 15 [π]ᾶσιν τούτοις
ἑυρίσκεται Ph | ἐστιν m.1 supr. Pa | τοῦτο παρευρίσκεται v.l. Max.
Plan. IV 846, 10 W.; γρʹ παρευρίσκεται m.2Ba</note>

<pb n="91"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Πρὸς οὖν ἐπίσκεψιν τῶν κεφαλαίων ἔστω ζήτημα <note type="marginal">63</note>
τόδε· ἑταίρα χρυσία εἰ φοροίη, δημοσια ἔστω, πεφώραται
φοροῦσά τις ἑταίρα χρυσία καὶ δημοσίαν τίς φησιν
αὐτὴν εἶναι, ἣ δὲ οὐκ αὐτὴν εἶναι δημοσίαν φησί, τὰ
<lb n="5"/> χρυσία δέ. ἡ προβολὴ τοῦ ῥητοῦ ῾ δημοσίαν σε εἶναι
κελεύει ὁ νόμοςʼ. — Ἡ ἑτέρα προβολὴ κατὰ τὸ ἀμφίβολον
οὐκ ἐμὲ ἀλλὰ τὰ χρυσία᾿ . — Ἡ γνώμη τοῦ νομοθέτου
ὑπʼ ἀμφοῖν πρὸς τὸ λυσιτελοῦν ἐξετάζεται, οἷον
τιμωρίας ἄξιον τοῦτο ὑπέλαβεν ὁ νομοθέτηςʼ, καὶ ὃ
<lb n="10"/> μὲν ἐρεῖ ὅτι ῾ τῆς μεγίστηςʼ, ἣ δὲ ὅτι ῾ τιμωρίας μὲν
ἀλλὰ μετρίας, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἀδικημάτων
κατὰ λόγον τὰς τιμωρίας ἔταξε᾿ . — Τὸ περιέχον καὶ
περιεχόμενον, ὅτι τῆς μὲν ἑταίρας δημοσίας γενομένης
καὶ τὰ χρυσία ἔσται δημόσια, τῶν δὲ χρυσίων μόνων
<lb n="15"/> γενομένων δημοσίων ἡ ἑταίρα ἀφεῖται. — Ἡ ἀντίθεσις
<note type="footnote">90, 5 —92, 11: folia exciderunt Py</note>
<note type="footnote">2 cf. 41, 16 2 sq. χρύσεια Ph | δημόσια φησὶν εἶναι Ph 3 τις
om Vγ 3. 4 τίς φησιν αὐτὴν Pa Vc; τις αὐτήν φησιν BaPh,
(τις om.) Pc; φησί τις αὐτὴν Ac 4 εἶναι δημοσίαν φησὶ P
φησιν εἶναι δημοσίαν VcAcPh; φησι δημοσίαν εἶναι Ba 5 post
δὲ add. P: δημόσια· γέγονε γὰρ παρὰ τὸν τόνον ἡ ἀμφιβολία,
eadem (om. δημόσια) Ph, mg. (scholion enim est!) Ac; om.
Vγ, v. I.P; cf. 41, 15 sq | σε supr. (m. 2?) Ph 8 ὑπʼ P; ἐπʼ
V Ph; cf. 86, 4. 5 9 εἶναι post τοῦτο supr. m. 2Vc | ὁ νο-
μοθέτης om. Ph 10 διώκων ante ἐρεῖ add. Georgius W VII
693, 26 11 ἐπὶ — 12 λόγον v.l. P; κατὰ λόγον τῶν ἄλλων ἀδι-
κημάτων P; ἐπὶ τῶν ἄλλων κατα λόγον τῶν ἀδικημάτων Ph, (τὸν
ἄλλον κατάλογον) Ac; ἐπὶ τῶν ἄλλων [ἐλαττόνων del. ; τῶν supr.,
m.2?] ἀδικημάτων, mg. κατὰ λόγον m. 2, Vc; ἐπὶ τῶν ἄλλων ἁμαρ-
τημάτων, mg. κατὰ λόγον m. po., Ba 12 τὰς, supr. καὶ (m. 2?),
Vc 12. 13 τῶι περιέχοντι καὶ περιεχομένωι | καὶ περιεχόμενον
om. Ph 14 δημόσια ἔσται VPh 15 δημοσίων om. Ph | ἀφεῖ-
ται Pc, (ίε supr) Pa; ἀφίεται VPh</note>

<pb n="92"/>
εὐθύς ἕπεται· ἔστι γὰρ οἷον ἀντεγκληματική, κατὰ ἑταίρας
λόγον περαίνοντος τοπικῶς τοῦ κατηγόρου. — Ἧι
πάλιν ἕπεται ἡ μετάληψις, οἷον ῾ εἰ καὶ ἑταίρα, ἀλλʼ <note type="marginal">174</note>
<note type="marginal">64</note> ἰδίαν ἔχουσά γε τῆς προαιρέσεως ταύτης ἐπιτιμίαν τὸ
μὴ ὁμοίαν εἶναι ταῖς ἐλευθέραις μηδὲ τῶν αὐτῶν ἀξιοῦσθαιʼ, <lb n="5"/>
καὶ ἅμα ἐλεεινολογήσεται δηλαδὴ πενίαν προβαλλόμενος
ἤ τι τοιοῦτον ὁ λέγων ὑπὲρ αὐτῆς. — Ἡ
ποιότης καὶ ἡ γνώμη ὡς ἐν τοῖς ἔμπροσθεν. συμβέβηκε
δὲ ἐν τούτῳ τῷ ζητήματι καὶ πλείονά γε τὴν ἐξέτασιν
τῆς γνώμης εἶναι, εἰ καταφρονήσασα ἢ ἄλλως ἀγνοήσασα <lb n="10"/>
τὸν νόμον ἐφόρεσε τὰ χρυσία.</p>
<note type="footnote">1 εὐθὺς ἕπεται· ἔστι γὰρ οἷον ἀντεγκληματικὴ Ph, (om. ἔστι
γὰρ οἷον) Ac Vγ; ἀντεγκληματικὴ εὐθὺς ἕπεται (om. cet.) P; εὐθὺς
ἕπεται (om. 1 ἔστι — l. 3 ἕπεται) VcBa | κατὰ — l. 3 ἡ sic P,
(ἐυθὺς pro l. 3 πάλιν) Ph, (καὶ εὐθὺς pro l. 3 πάλιν) mg. m.2
Vc; καὶ τόπος κοινὸς κατὰ τῆς ἑταίρας· ἐν πάσηι γὰρ ἀντεγκλη-
ματικῆι ἀντίθεσις τοπικὴ γίνεται· ἡ Ac, v.l.Pa, (τῆς om.) v l.Pc,
(ἀντιθέσει καταδρομὴ τοπικὴ γίνεται) m.po.VcBa; cf. 73, 4. 86,19</note>
<note type="footnote">2 add. VcBa, Nilus (schol. P W VII 689, 16: ἕπεται ἀναγκαίως
ἡ μετάληψις) 4 ἰδία⌊ι⌉ Ph | ἔχουσάν VcBa; ἔχουσίν Ph | ἐπι-
|τιμί, m. 2]αν VcBa | τὸ Pc; supr Pa; om. VPh 5 ὁμοίαν
Pa; ὅμοιαι Ph | ἐλευθερίαις P, cr.m.po. 6 ἅμα P; ἅμα γε
Ph; ἄλλα δὲ V, Nilus 7 τοι (pro τι) Ph 8 ποιότης δὲ
Pc 10 ἢ (pro εἰ) Ph | εἰ (pro ἢ) Pc 11 subscr. τέλος τῶν
στάσεων P; ἑρμογένους τέχνη ῥητορική VcBa; ἔρρωσο ῥητὴρ τῆι
μελιρρύτωι τέχνη Ph; om Ac</note>
</div></div>
	 </div>
</body>
</text>
</TEI>
