<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De locis in homine</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg026.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="276" to="348">276-348</biblScope>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg026.1st1K-grc1">
                <pb n="276"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΤΟΠΩΝ ΤΩΝ ΚΑΤΑ ΑΝΘΡΩΠΟΝ.</head>
                    <p>1. Ἐμοὶ δοκέει ἀρχὴ μὲν οὖν οὐδεμία εἶναι τοῦ σώματος, ἀλλὰ <lb/>πάντα ὁμοίως
                        ἀρχὴ καὶ πάντα τελευτή· κύκλου γὰρ γραφέντος ἀρχὴ <lb/>οὐχ εὑρέθη· καὶ τῶν
                        νοσημάτων ἀπὸ παντὸς ὁμοίως τοῦ σώματος· τὸ <lb/>μὲν ξηρότερον, πεφυκὸς
                        νόσους λάζεσθαι καὶ μᾶλλον πονέειν, τὸ δὲ <lb/>ὑγρὸν ἧσσον· τὸ μὲν γὰρ ἐν τῷ
                        ξηρῷ νόσημα πήγνυταί τε καὶ οὐ <lb/>διαπαύει, τὸ δ’ ἐν τῷ ὑγρῷ διαῤῥεῖ, καὶ
                        τοῦ σώματος ἄλλοτε ἄλλο <lb/>μάλιστα ἔχει, καὶ αἰεὶ μεταλλάσσον ἀνάπαυσιν
                        ποιέει, καὶ θᾶσσον <lb/>παύεται, ὥστε οὐ πεπηγός, Τοῦ δὲ σώματος τὰ μέλεα
                        ἕκαστα τὸ <lb/>ἕτερον τῷ ἑτέρῳ, ὁπόταν ἔνθα ἢ ἔνθα ὁρμήσῃ, νοῦσον παραυτίκα
                        <lb/>ποιέει, ἡ κοιλίη τῇ κεφαλῇ, καὶ ἡ κεφαλὴ τῇσι σαρξὶ καὶ τῇ κοιλίῃ,
                        <lb/>καὶ τἄλλα ἅπαντα οὕτω κατὰ λόγον, ὥσπερ ἡ κοιλίη τῇ κεφαλῇ, καὶ <lb/>ἡ
                        κεφαλὴ τῇσι σαρξὶ καὶ τῇ κοιλίῃ. Ἡ γὰρ κοιλίη ὁκόταν ὑπεκχώρησιν <lb/>μὴ
                        ποιέῃ τὴν μετρίην, καὶ ἐσίῃ ἐς αὐτὴν, ἄρδει τῇ ὑγρότητι <lb/>τὸ σῶμα τῇ ἀπὸ
                        τῶν σιτίων τῶν προσφερομένων· αὕτη δὲ ἡ <lb/>ὑγρότης ἀπὸ τῆς κοιλίης
                        ἀποφρασσομένη ἐς τὴν κεφαλὴν ὡδοιπόρησεν <lb/>ἀθρόη· καὶ ἐς τὴν κεφαλὴν ἐπὴν
                        ἀφίκηται, οὐ χωρευμένη ὑπὸ <lb/>τῶν τευχέων τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ, ῥεῖ ᾗ ἂν τύχῃ,
                        καὶ πέριξ τῆς κεφαλῆς, <lb/>καὶ ἐς τὸν ἐγκέφαλον διὰ λεπτοῦ τοῦ ὀστέου· καὶ
                        ἡ μὲν ἐν τῷ ὀστέῳ <lb/>ἐνδέδυκεν, ἡ δὲ περὶ τὸν ἐγκέφαλον διὰ λεπτοῦ τοῦ
                        ὀστέου· καὶ ἢν μὲν <lb/>ἐς τὴν κοιλίην πάλιν ἀφίκηται, τῇ κοιλίῃ νοῦσον
                        ἐποίησεν· ἢν δ’ ἄλλῃ <lb/>πη τύχῃ, ἄλλῃ νοῦσον ποιέει, καὶ τἄλλα οὕτως,
                        ὥσπερ τοῦτο, τὸ <pb n="278"/> ἕτερον τῷ ἑτέρῳ νοῦσον ποιέει· καὶ κάλλιστον
                        οὕτως εὐτρεπίζειν τὰ <lb/>νοσεύμενα διὰ τῶν τὰς νούσους ποιεύντων· οὕτω γὰρ
                        ἂν κάλλιστα τὴν <lb/>ἀρχὴν τοῦ νοσευμένου τις ἰῷτο. Τὸ δὲ σῶμα αὐτὸ ἑωυτῷ
                        τωὐτόν <lb/>ἐστι καὶ ἐκ τῶν αὐτῶν σύγκειται, ὁμοίως δὲ οὐκ ἐχόντων, καὶ τὰ
                        <lb/>σμικρὰ αὐτοῦ καὶ τὰ μεγάλα καὶ τὰ κάτω καὶ τὰ ἄνω· καὶ εἴ τις
                        <lb/>βούλεται τοῦ σώματος ἀπολαβὼν μέρος κακῶς ποιέειν τὸ σμικρότατον,
                        <lb/>πᾶν τὸ σῶμα αἰσθήσεται τὴν πεῖσιν, ὁποίη ἄν τις ᾖ, διὰ τόδε <lb/>ὅτι
                        τοῦ σώματος τὸ σμικρότατον πάντα ἔχει, ὅσα περ καὶ τὸ μέγιστον· <lb/>τοῦτο
                        δ’ ὁποῖον ἄν τι πάθῃ, τὸ σμικρότατον ἐπαναφέρει πρὸς <lb/>τὴν ὁμοεθνίην
                        ἕκαστον πρὸς τὴν ἑωυτοῦ, ἤν τε κακὸν, ἤν τε ἀγαθὸν <lb/>ᾖ· καὶ ταῦτα καὶ
                        ἀλγέει καὶ ἥδεται ὑπὸ ἔθνεος τοῦ σμικροτάτου <lb/>τὸ σῶμα, ὅτι ἐν τῷ
                        σμικροτάτῳ πάντ’ ἔνι τὰ μέρεα, καὶ ταῦτα <lb/>ἐπαναφέρουσιν ἐς τὰ σφῶν αὐτῶν
                        ἕκαστα, καὶ ἐξαγγέλλουσι πάντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Φύσις δὲ τοῦ σώματος, ἀρχὴ τοῦ ἐν ἰητρικῇ λόγου· πρῶτον <lb/>διατέτρηται ᾗ
                        ἐσακούομεν· τὰ μὲν γὰρ περὶ τὰ ὦτα πέριξ κενεὰ, <lb/>οὐκ ἐσακούει ἄλλο ἢ
                        ψόφον καὶ ἰαχήν· ὅ τι δ’ ἂν διὰ τῆς μήνιγγος <lb/>ἐς τὸν ἐγκέφαλον ἐσέλθῃ,
                        τοῦτο διαφραδέως ἀκούεται ταύτῃ· καὶ μόνη <lb/>τρῆσις διὰ τῆς μήνιγγός ἐστι
                        τῆς περὶ τὸν ἐγκέφαλον περιτεταμένης. <lb/>Κατὰ δὲ τὰς ῥῖνας τρῆμα μὲν οὐκ
                        ἔνεστιν, σομφὸν δὲ, οἷον σπογγία· <lb/>καὶ διὰ τοῦτο διὰ πλέονος ἀκούει ἢ
                        ὀσφραίνεται· κατὰ πολὺ γὰρ σκίδναται <lb/>ἡ ὀδμὴ τῆς ὀσφρήσιος. Καὶ ἐς τοὺς
                        ὀφθαλμοὺς φλέβια λεπτὰ <lb/>ἐς τὴν ὄψιν ἐκ τοῦ ἐγκεφάλου διὰ τῆς μήνιγγος
                        τῆς περιεχούσης φέρονται· <lb/>ταῦτα δὲ τὰ φλέβια τὴν ὄψιν τρέφουσι τῷ ὑγρῷ
                        τῷ καθαρωτάτῳ <lb/>τῷ ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου, ἐς ὃ καὶ ἐμφαίνεται ἐν τοῖσιν <pb
                            n="280"/> ὀφθαλμοῖσιν· ταῦτα δὲ τὰ φλέβια καὶ ἀποσβεννύασι τὰς ὄψεις
                        ὅταν <lb/>ξηρανθῶσιν. Μήνιγγες δὲ τρεῖς εἰσιν αἱ τοὺς ὀφθαλμοὺς φυλάσσουσαι,
                        <lb/>ἡ μὲν ἐπάνω παχυτέρη, ἡ δὲ διὰ μέσου λεπτοτέρη, ἡ δὲ τρίτη λεπτὴ <lb/>ἡ
                        τὸ ὑγρὸν φυλάσσουσα· τούτων ἡ μὲν ἐπάνω καὶ παχυτέρη, νοῦσος, <lb/>ἢν
                        κωφωθῇ· ἡ δὲ διὰ μέσου ἐπικίνδυνος αὕτη, καὶ ὅταν ῥαγῇ, ἐξίσχει <lb/>οἷον
                        κύστις· ἡ δὲ τρίτη ἡ λεπτοτάτη πάμπαν ἐπικίνδυνος, ἡ τὸ <lb/>ὑγρὸν
                        φυλάσσουσα. Μήνιγγες δὲ δύο εἰσὶ τοῦ ἐγκεφάλου, ἡ μὲν ἐπάνω <lb/>παχυτέρη, ἡ
                        δὲ λεπτὴ τοῦ ἐγκεφάλου ἁπτομένη, οὐκ ἔτι ἡ αὐτὴ <lb/>ἐπὴν τρωθῇ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Φλέβες δὲ περαίνουσι μὲν ἐς τὴν κορυφὴν διὰ τῆς σαρκὸς <lb/>ἔχουσαι πρὸς
                        τὸ ὀστέον, φέρονται δὲ διὰ τῆς σαρκὸς, δύο μὲν ἐκ τῆς <lb/>κορυφῆς κατ’ ἰθὺ
                        ᾗ αἱ ὀφρύες συγκλείονται καὶ τελευτῶσιν ἐς τὼς <lb/>κανθοὺς τῶν ὀφθαλμῶν,
                        μία δὲ ἀπὸ τῆς κορυφῆς ἐς τὴν ῥῖνα φέρεται <lb/>καὶ σχίζεται ἐς τὸν χόνδρον
                        τῆς ῥινὸς ἑκάτερον· ἄλλαι δύο φλέβες <lb/>παρὰ τοὺς κροτάφους φέρονται ἐν
                        μέσῳ τῶν κροτάφων καὶ τῶν ὤτων, <lb/>αἳ πιέζουσι τὰς ὄψεις καὶ σφύζουσιν
                        αἰεί· μοῦναι γὰρ αὗται οὐκ ἄρδουσι <lb/>τῶν φλεβῶν, ἀλλ’ ἀποτρέπεται ἐξ
                        αὐτῶν τὸ αἷμα· τὸ δ’ ἀποτρεπόμενον <lb/>ἀποσυμβουλεύει τῷ ἐπιῤῥέοντι· καὶ τὸ
                        μὲν ἀποτρεπόμενον <lb/>βουλόμενον ἀποχωρέειν, τὸ δ’ ἄνωθεν ἐπιῤῥέον
                        βουλόμενον <lb/>κάτω χωρέειν, ἐνταῦθα ὠθεύμενά τε καὶ ἀναχεόμενα πρὸς ἄλληλα
                        <lb/>καὶ κυκλούμενα, σφυγμὸν παρέχουσι τοῖσι φλεβίοισιν. Ἡ δὲ ὄψις <lb/>τῷ
                        ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου ὑγρῷ τρέφεται· ὅταν δέ τι τοῦ ἀπὸ τῶν φλεβῶν <lb/>λάβῃ, τῇ
                        ῥύσει ταράσσεται, καὶ οὐκ ἐμφαίνεται ἐς αὐτὸ, καὶ <lb/>προκινέεσθαι δοκέει
                        ἐν αὐτῷ τοτὲ μὲν οἷον εἴδωλον ὀρνίθων, τοτὲ δὲ <lb/>οἷον φακοὶ μέλανες, καὶ
                        τἄλλα οὐδὲν ἀτρεκέως κατ’ ἀληθείην δύναται <lb/>ὁρᾷν. Ἄλλαι δύο φλέβες ἐν
                        μέσῳ τῶν τε ὤτων καὶ τῶν ἄλλων φλεβῶν, <pb n="282"/> αἳ φέρονται ἐς τὰ ὦτα,
                        καὶ πιέζουσι, τὰ ὦτα· ἄλλαι δύο φλέβες <lb/>ἐκ τῆς συγκλείσεως τοῦ ὀστέου ἐς
                        τὰς ἀκοὰς φέρονται. Αἱ δὲ κάτω <lb/>τοῦ σώματος τετραμμέναι, δύο μὲν φλέβες
                        παρὰ τοὺς τένοντας τοῦ <lb/>τραχήλου, φέρονται δὲ καὶ παρὰ τοὺς σπονδύλους,
                        καὶ τελευτῶσιν <lb/>ἐς τοὺς νεφρούς· αὗται δὲ καὶ ἐς τοὺς ὄρχιας
                        περαίνουσιν, καὶ ὅταν <lb/>αὗται πονέσωσιν, αἷμα οὐρέει ὥνθρωπος. Ἄλλαι δύο
                        φλέβες ἀπὸ τῆς <lb/>κορυφῆς φέρονται ἐς τοὺς ὤμους, καὶ δὴ καὶ ὠμιαῖαι
                        καλέονται. <lb/>Ἄλλαι δύο φλέβες ἀπὸ τῆς κορυφῆς παρὰ τὰ ὦτα ἐν τοῖς
                        ἔμπροσθεν <lb/>τοῦ τραχήλου ἑκατέρωθεν ἐς τὴν κοίλην φλέβα καλεομένην
                        φέρονται. <lb/>Ἡ δὲ κοίλη φλὲψ περαίνεται μὲν ὡς ὁ οἰσοφάγος, πέφυκε δὲ
                        μεταξὺ <lb/>τοῦ τε βρόγχου καὶ τοῦ οἰσοφάγου· φέρεται δὲ διὰ τῶν φρενῶν καὶ
                        <lb/>διὰ τῆς καρδίης καὶ μεταξὺ τῶν φρενῶν, καὶ σχίζεται ἐς τοὺς βουβῶνας
                        <lb/>καὶ ἐς τοὺς μηροὺς ἐντὸς, καὶ τὰς διασφαγὰς ἐν τοῖσι μηροῖσι
                        <lb/>ποιέεται, καὶ ἐς τὰς κνήμας φέρεται ἐντὸς παρὰ τὰ σφυρά· αὗται <lb/>καὶ
                        ἄκαρπον ποιέουσι τὸν ἄνθρωπον ὅταν ἀποτμηθῶσιν, αἳ καὶ ἐς <lb/>τοὺς μεγάλους
                        δακτύλους τελευτῶσιν. Ἐκ δὲ τῆς κοίλης φλεβὸς ἀποπέφυκεν <lb/>ἐς τὴν χεῖρα
                        τὴν ἀριστερήν· φέρεται δ’ ὑποκάτω τοῦ σπληνὸς <lb/>ἐς τὴν λαπάρην τὴν
                        ἀριστερὴν, ὅθεν ὁ σπλὴν ἀποπέφυκε διὰ τοῦ <lb/>ἐπιπλόου, καὶ τὴν
                        ἀποτελεύτησιν ἴσχει ἐς τὸν κίθαρον· ἀποπέφυκε <lb/>δὲ κατὰ τὰς φρένας, καὶ
                        ξυμβάλλει τῇ ὠμιαίῃ κάτω τοῦ ἄρθρου τοῦ <lb/>ἀγκῶνος, καὶ τοῦ σπληνὸς
                        τάμνεται αὕτη· καὶ ἄλλη ἐς τὴν δεξιὴν <lb/>τὸν αὐτὸν τρόπον ἀποπέφυκεν ἀπὸ
                        τῆς κοίλης. Κοινωνέουσι δὲ πᾶσαι <lb/>αἱ φλέβες καὶ διαῤῥέουσιν ἐς ἑωυτάς·
                        αἱ μὲν γὰρ σφίσιν ἑωυταῖς <lb/>ξυμβάλλουσιν, αἱ δὲ διὰ τῶν φλεβίων τῶν
                        διατεταμένων ἀπὸ τῶν φλεβῶν, <lb/>αἳ τρέφουσι τὰς σάρκας, ταύτῃ διαῤῥέουσι
                        πρὸς ἑωυτάς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Καὶ ἀπὸ τῶν φλεβῶν ὅ τι ἂν νόσημα γένηται, ῥᾷόν ἐστιν ἢ <lb/>ἀπὸ τῶν
                        νεύρων· διαῤῥεῖ γὰρ σὺν τῷ ὑγρῷ τῷ ἐνεόντι ἐν τῇσι φλεψὶ, <lb/>καὶ οὐκ
                        ἀτρεμίζει· καὶ ἡ φύσις τῇσι φλεψὶν ἐν ὑγρῷ ἐστιν ἐν τῇσι <pb n="284"/>
                        σαρξί. Τὰ δὲ νεῦρα ξηρά τέ ἐστι καὶ ἀκοίλια, καὶ πρὸς τῷ ὀστέῳ
                        <lb/>πεφύκασιν, καὶ τρέφονται δὲ τὸ πλεῖστον ἀπὸ τοῦ ὀστέου, τρέφονται
                        <lb/>δὲ καὶ ἀπὸ τῆς σαρκὸς, καὶ τὴν χροιὴν καὶ τὴν ἰσχὺν μεταξὺ τοῦ
                        <lb/>ὀστέου καὶ τῆς σαρκὸς πεφύκασι, καὶ ὑγρότερα μέν εἰσι τοῦ ὀστέου
                        <lb/>καὶ σαρκοειδέστερα, ξηρότερα δ’ εἰσὶν ἢ αἱ σάρκες καὶ ὀστοειδέστερα·
                        <lb/>νόσημα δ’ ὅ τι ἂν ἐς αὐτὰ ἔλθῃ, ῥώννυταί τε καὶ ἀτρεμίζει ἐν <lb/>τῷ
                        αὐτῷ, καὶ χαλεπόν ἐστιν ἐξάγειν· μάλιστα δ’ ἐσέρχονται τέτανοί <lb/>τε καὶ
                        ἄλλα, ἀφ’ ὧν τρόμος τὸ σῶμα λαμβάνει καὶ τρέμειν ποιέει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Τὰ δὲ νεῦρα πιέζουσι τὰ ἄρθρα, παρατεταμένα τέ εἰσι <lb/>παρ’ ὅλον τὸ
                        σῶμα· ἰσχύουσι δὲ μάλιστα ἐν ἐκείνοισι τοῦ σώματος <lb/>καὶ αἰεὶ παχύτατά
                        ἐστιν, ἐν οἷσι τοῦ σώματος αἱ σάρκες ἐλάχισταί <lb/>εἰσι. Καὶ τὸ μὲν σῶμα
                        πᾶν ἔμπλεον νεύρων· περὶ δὲ τὸ πρόσωπον <lb/>καὶ τὴν κεφαλὴν οὐκ ἔστι νεῦρα,
                        ἀλλὰ ἶνες παρόμοιαι νεύροις μεταξὺ <lb/>τοῦ τε ὀστέου καὶ τῆς σαρκὸς
                        λεπτότεραι καὶ στερεώτεραι, αἱ <lb/>δὲ νευροκοίλιοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Αἱ κεφαλαὶ ῥαφὰς ἔχουσιν, αἱ μὲν τρεῖς, αἱ δὲ τέσσαρας· αἱ <lb/>μὲν
                        τέσσαρας ἔχουσαι, κατὰ τὰ ὦτα ἑκατέρωθεν ῥαφὴ, ἄλλη ἔμπροσθεν, <lb/>ἄλλη
                        ἐξόπισθεν τῆς κεφαλῆς, οὕτω μὲν ἡ τὰς τέσσαρας <lb/>ἔχουσα· ἡ δὲ τὰς τρεῖς,
                        κατὰ τὰ ὦτα ἑκατέρωθεν, καὶ ἔμπροσθεν· <lb/>ὥσπερ δὲ ἡ τὰς τέσσαρας ἔχουσα,
                        οὐ διαπέφυκεν οὐδὲ ταύτῃ ῥαρή· <lb/>ὑγιεινότεροι δ’ εἰσὶ τὴν κεφαλὴν οἱ τὰς
                        πλέονας ῥαφὰς ἔχοντες. Ἐν <lb/>τῇσιν ὀφρύσι διπλόον τὸ ὀστέον, καὶ ἡ
                        σύγκλεισις τῶν γενύων ἔν τε <pb n="286"/> τῷ γενείῳ μέσῳ καὶ ἄνω πρὸς τῇ
                        κεφαλῇ. Σπονδύλους οἱ μὲν πλέονας, <lb/>οἱ δὲ ἐλάσσονας ἔχουσιν· καὶ οἱ μὲν
                        πλέονας ἔχοντες, δυοῖν <lb/>δεόντοιν εἴκοσίν εἰσιν, ὧν οἱ μὲν ἄνω πρὸς τῇ
                        κεφαλῇ, οἱ δὲ κάτω <lb/>πρὸς τῇ ἕδρῃ. Πλευραὶ ἑπτά· τὰ μὲν ὄπισθεν τοῦ
                        σώματος πρὸς τοὺς <lb/>σπονδύλους, τὰ δ’ ἔμπροσθεν ἐν τῷ στέρνῳ πρὸς ἑωυτάς.
                        Κλεῖδες <lb/>ἄρθρα ἔχουσι, τὰ μὲν ἐν μέσῳ τοῦ στέρνου κατὰ τὸν βρόγχον, κατὰ
                        <lb/>ταῦτα ἤρθρωνται· τὰ δὲ πρὸς ποὺς ὤμους κεκλιμένα πρὸς τὰς πλάτας,
                        <lb/>αἳ ἐπὶ τοῖς ὤμοις αἰεὶ πεφύκασιν. Αἱ δὲ πλάται πρὸς τὰ <lb/>γυῖα
                        ἤρθρωνται, ἐπιβάλλουσαι ἐπὶ τὸ ὀστέον τὸ ἐν τῷ γυίῳ. <lb/>Παρὰ δὲ τὸ ὀστέον
                        περόναι δύο παρήκουσιν, ἡ μὲν ἔνδοθεν, ἡ δὲ <lb/>ἐκτὸς, αἳ πρὸς τὰς πλάτας
                        τῷ ὀστέῳ προσπεφυκυῖαι ἤρθρωνται. <lb/>Κάτω δ’ ἐν τῷ ἀγκῶνι, κάτω μὲν περόνῃ
                        ἤρθρωνται κατὰ τὸ πεφυκὸς <lb/>κοιλανῶδες, ἄνω δὲ σμικρῷ τῆς περόνης ἐς τὸν
                        ἀγκῶνα τό τε <lb/>ὀστέον καὶ ἡ πέρονη ἐς τὸ αὐτὸ συμβάλλοντα ἄρθρον ἐν τῷ
                        κυβίτῳ <lb/>ποιέουσιν. Παρὰ δὲ τὸν πῆχυν περόναι παρήκουσι λεπταὶ πάνυ
                        τέσσαρες, <lb/>αἱ μὲν δύο ἄνω, αἱ δὲ δύο κάτω· καὶ πρὸς μὲν τὸν ἀγκῶνα
                        <lb/>δύο περόναι πεφυκυῖαι ἄνω ἐκ τοῦ ὀστέου πεφύκασιν, αὗται σὺν τῷ
                        <lb/>ὀστέῳ πεφυκυῖαι παρὰ τὸ τοῦ ὀστέου ἄρθρον ἤρθρωνται ἐς τὸ κύβιτον·
                        <lb/>αἱ δὲ κάτω κείμεναι καὶ ἐντὸς κεκλιμέναι, αὗται ἀμφότεραι
                        <lb/>ξυμβάλλουσαι πρὸς τὴν περόνην τὴν ἄνωθεν ἀπὸ τοῦ γυίου φερομένην, <pb
                            n="288"/> ἐντὸς τοῦ γυίου ἤρθρωνται, καὶ πέρονην καλευμένην ποιέουσιν,
                        <lb/>αὗται ἑωυταῖς ξυμβάλλουσαι ἐν τῷ κυβίτῳ ἐντός. Κάτω δὲ πρὸς τὴν
                        <lb/>χεῖρα τὸ ὀστέον ἄρθρον ἔχει· αἱ δὲ περόναι ταύτῃ ἁπαλῇ ἐούσῃ, αἱ
                        <lb/>μὲν δύο οὐκ ἐξήκουσιν ἐς τὸ ἄρθρον, ἡ δ’ ἄνω καὶ ἡ κάτω σὺν τῷ
                        <lb/>ὀστέῳ ἤρθρωνται πρὸς τὴν χεῖρα. Αἱ δὲ χεῖρες ἄρθρα ἔχουσι πολλά·
                        <lb/>ὅσα γὰρ ὀστέα πρὸς ἑωυτὰ συμβάλλουσι, πάντα ἄρθρα ποιέουσιν.
                        <lb/>Δάκτυλοι ἄρθρα ἔχουσι πολλὰ, ἕκαστος τρία, ἓν μὲν ὑπὸ τῷ ὄνυχι <lb/>ἐν
                        μέσῳ τοῦ τε ὄνυχος καὶ τοῦ κονδύλου, ἄλλο ἐν τῷ κονδύλῳ, ᾗ <lb/>καὶ
                        ξυγκάμπτουσι τοὺς δακτύλους, ἄλλο τρίτον, ᾗ ὁ δάκτυλος ἀπὸ <lb/>τῆς χειρὸς
                        ἀποπέφυκεν. Ἐν δὲ τοῖσιν ἰσχίοισιν ἄρθρα δύο εἰσὶν αἱ <lb/>κοτύλαι
                        καλεύμεναι, καὶ οἱ μηροὶ ἐς ταῦτα ἐνήρθρωνται· παρὰ δὲ <lb/>τοὺς μηροὺς
                        περόναι δύο παρήκουσιν, ἡ μὲν ἐντὸς, ἡ δ’ ἐκτὸς, καὶ ἐς <lb/>τὸ ἄρθρον
                        οὐδετέρη ἐξήκει οὐδ’ ἑτέρωθεν, ἀλλὰ πρὸς τῷ ὀστέῳ προσπεφύκασι <lb/>πρὸς τῷ
                        μηρῷ. Ὁ δὲ μηρὸς ἄνωθεν μὲν, ᾗ ἐς τὴν κοτύλην <lb/>ἐμβάλλει, δίκραιός ἐστι
                        τοιῇδε δικραιότητι· ἐπὶ μὲν τοῦ ἐντὸς κεκλιμένου <lb/>τῶν δικραίων ἐπὶ τοῦ
                        ἄκρου ἐπιπέφυκεν στρογγύλον καὶ λεῖον, <lb/>ὃ καὶ ἐς τὴν κοτύλην ἐμβάλλει,
                        τὸ δ’ ἕτερον τὸ ἔλασσον τῶν δικραίων <lb/>τὸ ἐκτὸς μᾶλλον ἔξω ἐξέχει, καὶ
                        φαίνεται ἐν τῷ πυγαίῳ κάτω, καὶ <lb/>ἰσχίον καλέεται. Πρὸς δὲ τὸ γόνυ τὸ
                        ὀστέον τοῦ μηροῦ τοιόνδ’ ἐστὶ <lb/>δίκραιον· τῷ δὲ δικραίῳ τούτῳ τὸ ὀστέον ἡ
                        κνήμη καλεομένη οἷον <lb/>ἐν γιγγλύμῳ ἐνήρμοσται· ἄνωθεν δὲ τοῦ ἐνηρμοσμένου
                        ἡ μύλη ἐπίκειται, <lb/>ἣ ἀποκωλύει ἐς τὸ ἄρθρον ἀναπεπτάμενον ἐσβῆναι τὴν
                        ὑγρότητα <lb/>τὴν ἀπὸ τῆς σαρκός. Παρὰ δὲ τὴν κνήμην περόναι δύο παρήκουσιν,
                        <lb/>αἳ κάτωθεν μὲν πρὸς τοῦ ποδὸς ἐς τὰ σφυρὰ τελευτῶσιν, <lb/>ἄνωθεν δὲ
                        πρὸς τοῦ γόνατος οὐκ ἐξήκουσι πρὸς τὸ ἄρθρον. Πρὸς δὲ <lb/>τὸν πόδα ἡ κνήμη
                        κατὰ τὰ σφυρὰ ἄρθρον ἔχει, καὶ ἄλλο κατώτερον <pb n="290"/> τῶν σφυρῶν, καὶ
                        ἐν τοῖσι ποσὶν ἄρθρα πολλὰ, ὥσπερ καὶ ἐν τῇσι <lb/>χερσίν· ὅσα γὰρ ὀστέα,
                        τοσαῦτα καὶ ἄρθρα, καὶ ἐν τοῖσι δακτύλοισι <lb/>τῶν ποδῶν τὸν ἀριθμὸν ἴσα
                        κατὰ τὰ αὐτά. Ἄρθρα δὲ πολλὰ <lb/>ἐν τῷ σώματι σμικρὰ, οὐχ ὁμοίως πᾶσιν,
                        ἀλλὰ ἄλλα ἄλλοις· ταῦτα <lb/>δὲ τὰ γεγραμμένα πᾶσιν ὁμοίως εἰσὶν, καὶ φλέβες
                        αἱ γεγραμμέναι <lb/>πᾶσιν ὁμοίως εἰσὶν, ἄλλα τε φλέβιά εἰσιν ἄλλοις, ἀλλ’
                        οὐκ ἄξια <lb/>λόγου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Μύξα πᾶσίν ἐστι φύσει, καὶ ὅταν αὕτη καθαρὴ ᾖ, ὑγιαίνουσι <lb/>τὰ ἄρθρα,
                        καὶ διὰ τοῦτο εὐκίνητά ἐστιν, ὥστε ὀλισθαίνοντα πρὸς <lb/>ἑωυτά. Πόνος δὲ
                        καὶ ὀδύνη γίνεται, ὅταν ἀπὸ τῆς σαρκὸς ὑγρασίη <lb/>ῥυῇ πονησάσης τι· πρῶτον
                        μὲν πήγνυται τὸ ἄρθρον, οὐ γὰρ ὀλισθηρὴ <lb/>ἡ ὑγρότης ἡ ἐπεῤῥυηκυῖα ἀπὸ τῆς
                        σαρκός· ἔπειτα, ὥστε πολλὴ λίην <lb/>γενομένη, καὶ οὐκ ἀρδομένη ἐκ τῆς
                        σαρκὸς αἰεὶ, ξηραίνεται, καὶ <lb/>ὥστε πολλὴ ἐοῦσα καὶ οὐ χωρεῦντος τοῦ
                        ἄρθρου ἐκρεῖ, κακῶς τε <lb/>πεπηγυῖα μετεωρίζει τὰ νεῦρα, οἷσι τὸ ἄρθρον
                        συνδέδεται, καὶ ἄδετα <lb/>ποιέει καὶ διαλελυμένα, καὶ διὰ τοῦτο χωλοὶ
                        γίνονται, καὶ ὅταν μὲν <lb/>τοῦτο μᾶλλον γίνηται, μᾶλλον, ὅταν δὲ ἧσσον,
                        ἧσσον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Ἐς δὲ τὴν κοιλίην καὶ τὰ ἐσθιόμενα καὶ τὰ πινόμενα χωρέουσιν, <lb/>ἐκ δὲ
                        τῆς κοιλίης ἶνες ἐς τὴν κύστιν, ἣ διηθεῖ τὸ ὑγρὸν, τεταμέναι <lb/>εἰσίν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Ῥόοι δὲ γίνονται καὶ διαψυχομένης τῆς σαρκὸς λίην, καὶ διαθερμαινομένης
                            <pb n="292"/> καὶ ὑποφλεγμαινούσης. Ῥόοι δὲ διὰ μὲν τὸ ψῦχος γίνονται,
                        <lb/>ὁπόταν τόδε γίνηται, ὅταν ἡ σὰρξ ἡ ἐν τῇ κεφαλῇ καὶ αἱ <lb/>φλέβες
                        τεταμέναι ἔωσιν· αὗται, φριξάσης τῆς σαρκὸς καὶ ἐς μικρὸν <lb/>ἀφικνουμένης
                        καὶ ἐκφλιψάσης, ἐκθλίβουσι τὴν ὑγρότητα, καὶ αἱ <lb/>σάρκες ἅμα αὗται
                        ἀντεκθλίβουσιν ἐς μικρὸν ἀφικνούμεναι, καὶ αἱ <lb/>τρίχες ἄνω ὀρθαὶ γίνονται
                        ὥστε πάντοθεν ἅμα ἰσχυρῶς πιεζόμεναι· <lb/>ἐντεῦθεν ὅ τι ἂν ἐκφλιβῇ, ῥεῖ ᾗ
                        ἂν τύχῃ. Ῥεῖ δὲ καὶ διὰ τὴν θερμότητα, <lb/>ὅταν αἱ σάρκες ἀραιαὶ γινόμεναι
                        διόδους ποιήσωσι, καὶ τὸ <lb/>ὑγρὸν θερμανθὲν λεπτότερον γένηται· πᾶν γὰρ τὸ
                        ὑγρὸν θερμαινόμενον <lb/>λεπτότερον γίνεται, καὶ πᾶν ἐς τὸ ὑπεῖκον ῥεῖ·
                        μάλιστα δ’ ὅταν <lb/>λίην ὑπερφλεγμήνῃ, διὰ τόδε ῥεῖ· αἱ σάρκες λίην ἔμπλεαι
                        γινόμεναι <lb/>ὅ τι ἂν μὴ δύνωνται χωρέειν, ῥεῖ τὸ ὑγρὸν τὸ μὴ δυνάμενον
                        <lb/>χωρέεσθαι, ῥεῖ δὲ ᾗ ἂν τύχῃ· ἐπὴν δὲ ἅπαξ εὔροοι αἱ ῥοιαὶ γένωνται,
                        <lb/>ῥεῖ ἐς τὸ χωρίον ᾗ ἂν τύχῃ, ἔστ’ ἂν συμπιεχθῶσιν αἱ δίοδοι <lb/>τοῦ
                        ῥόου δι’ ἰσχνότητα ὅταν τὸ σῶμα ξηρανθῇ· ὥστε γὰρ τὸ σῶμα <lb/>κοινωνέον
                        αὐτὸ ἑωυτῷ διαλαμβάνει καὶ ἄγει, καθ’ ὅ τι ἂν ὑγρὸν <lb/>ἐπιτύχῃ, ἐς ἑωυτὸ
                        τὸ ξηρόν· ἄγειν δὲ οὐ χαλεπὸν αὐτό ἐστιν, ὥστε <lb/>τοῦ σώματος κενοῦ τε καὶ
                        οὐ συνοιδέοντος ὑπὸ ἰσχνότητος. Ὅταν δὲ <lb/>τὰ κάτω ξηρὰ γένωνται, τὰ δ’
                        ἄνω ὑγρὰ (μᾶλλον δὲ τὰ ἄνω ὑγρά <lb/>ἐστι τεύχεα, αἱ γὰρ φλέβες ἄνω πλέονές
                        εἰσιν ἢ κάτω, καὶ αἱ σάρκες <lb/>ἐλάττονος ὑγρότητος δεόμεναι αἱ ἐν τῇ
                        κεφαλῇ), ἄγει δὴ τὸ ξηρὸν <lb/>τοῦ σώματος τὸ ἐκ τῆς κεφαλῆς ὑγρόν· καὶ ἅμα
                        καὶ δίοδοί εἰσι τῷ <lb/>ἄγοντι μᾶλλον, ἢ τῷ ἀγομένῳ· καὶ γὰρ αὗται
                        κερδαίνουσιν ὥστε ξηραὶ <lb/>ἐοῦσαι, καὶ ἅμα καὶ τὰ ὑγρὰ πέφυκε κάτω
                        χωρέειν, καὶ ἢν <lb/>βραχέη τις ἀνάγκη γένηται. </p>
                </div>
                <pb n="294"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Ῥόοι δὲ ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ἑπτά· ὁ μὲν κατὰ τὰς ῥῖνας, ὁ δὲ <lb/>κατὰ τὰ
                        ὦτα, ὁ δὲ κατὰ τοὺς ὀφθαλμούς· οὗτοι οἱ ῥόοι καταφανέες <lb/>ἐκ τῆς κεφαλῆς
                        τοῖσιν ὀφθαλμοῖσιν. Ἐπὴν δ’ ἐς τὸν κίθαρον ῥυῇ <lb/>ὑπὸ ψύχους, χολὴ
                        γίνεται, μᾶλλον δὲ ῥεῖ ἐς τὸν κίθαρον ὑπὸ ψύχους <lb/>διὰ τόδε, ὅτι εὔροον
                        γίνεται ἐς τὸν βρόγχον, ὥστε οὐδὲ ξυγκεκαλυμμένον· <lb/>ὑπὸ δὲ τοῦ ψύχους
                        καὶ κόπος ἔχει διὰ τοῦτο τοὺς ὑπὸ τῆς χολῆς <lb/>ἐχομένους, ὅτι αἱ σάρκες,
                        ὅταν χειμίη ᾖ, οὐκ ἀτρεμίζουσιν, <lb/>ἀλλὰ σείονται, καὶ σειόμεναι
                        μοχθέουσι, καὶ κοπιῶσιν, ὥστε σειόμεναι <lb/>ὥσπερ ἐν τῇσιν ὁδοιπορίῃσιν·
                        καὶ ἔμπυοι γίνονται, ὅταν ἐς <lb/>τὸν κίθαρον ῥέῃ, καὶ φθισιῶντες. Ὅταν δ’
                        ἐς τὸν μύελον ῥόος γένηται, <lb/>φθίσις ἀλαΐα γίνεται. Ὅταν δ’ ὄπισθεν ἐς
                        τοὺς σπονδύλους, καὶ <lb/>ἐς τὰς σάρκας ῥυῇ, ὕδρωψ γίνεται, καὶ τῷδ’ ἐστὶ
                        γιγνώσκειν, ξηρὰ <lb/>τὰ ἔμπροσθεν, ἡ κεφαλὴ καὶ αἱ ῥῖνες καὶ οἱ ὀφθαλμοί·
                        καὶ τοῖσιν <lb/>ὀφθαλμοῖσι γίνεται ἀμβλυώσσειν, καὶ χλωροὶ γίνονται καὶ τὸ
                        ἄλλο <lb/>σῶμα, καὶ οὐκ ἀποπτύει οὐδὲν, οὐδ’ ἤν πουλὺ ῥέῃ· ὅδε γὰρ ὁ ῥόος,
                        <lb/>διὰ τῆς σαρκὸς μέσης ῥέων, τῆς ὄπισθεν καὶ τῆς ἔμπροσθεν ἀπεστραμμένος,
                        <lb/>ξηρὰ τὰ ἔμπροσθεν ποιέει, τὴν δ’ ὄπισθεν ἄρδει σάρκα, καὶ <lb/>τὴν
                        ἐντὸς μᾶλλον πρὸς τὴν κοιλίην, ἢ ἐκτὸς πρὸς τὴν ῥινόν· διὰ <lb/>τοῦτο δὲ
                        ἐκτὸς μᾶλλον ἢ ἐντὸς στερεώτερον τὸ σῶμα, καὶ στενωτέρας <lb/>διατρήσιας
                        ἔχει· ὥστε δὲ λεπταὶ ἐοῦσαι ξυμπιλέονται, καὶ ἀκέουσιν <lb/>αὗται σφίσιν
                        ἑωυταῖς, καὶ ῥόος οὐ δύναται ταύτῃ ἰέναι οὐδείς· <lb/>αἱ δ’ εὐρύτεραί τέ
                        εἰσιν αἱ ἐντὸς καὶ λεπτότερα τὰ μεταξὺ ἔχουσαι. <pb n="296"/> Ὁ δὲ ῥόος,
                        ὥστε ἀφ’ ὑψηλοτέρων, καὶ λεπτὰ τὰ ἀντικωλύοντα ἔχων, <lb/>ῥεῖ καὶ πίμπλησιν
                        ὑγρότητος τὰς σάρκας· καὶ ἀπὸ τῶν σιτίων ἐς τὸ <lb/>αὐτὸ χωρέουσα ἡ ὑγρότης
                        διέφθαρται· διεφθαρμένη δ’ αὐτὴ ὑπὸ τῆς <lb/>συμμίξιος, καὶ τὸ ῥέον σὺν αὐτῇ
                        ἀπὸ τῆς κεφαλῆς, τρέφει τὸ σῶμα· <lb/>λίην δὲ πολλῷ ὑγρῷ αἱ σάρκες
                        τρεφόμεναι καὶ νοσηλῷ θάλλουσαί τε <lb/>λίην ὕδρωπος ἔμπλεαί εἰσιν. Ἢν δ’
                        ὀλίγον ῥεύσῃ, ἰσχιάδα καὶ κέδματα <lb/>ἐποίησεν, ἐπὴν ῥέον παύσηται· ὥστε
                        γὰρ ὀλίγον ἐῤῥυηκὸς, καὶ <lb/>πάντοθεν ὠθεύμενον, καὶ ὑπὸ παντὸς κρέσσονος
                        ἐόντος ὥστε ὀλίγον <lb/>ἐὸν, καὶ οὐκ ἔχον ἐπιῤῥοὴν [καὶ] ὥστε πάντοθεν
                        ὠθεύμενον, ἐς τὰ ἄρθρα <lb/>ἀποφυγὴν ποιέεται. Γίνεται δὲ κέδματα καὶ
                        ἰσχιάδες καὶ ἀπὸ <lb/>τοιούτων νοσημάτων ὑγιῶν γιγνομένων· ὅταν τὸ μὲν
                        νόσημα ποιέον <lb/>ὑγιὲς γένηται, καταλειφθῇ δέ τι ἐν τῇ σαρκὶ καὶ μὴ ᾖ αὐτῷ
                        ἡ ἔξοδος, <lb/>μήτ’ αὖ ἔσω μήτε ἐς τὸ δέρμα φῦμα ποιήσῃ ἐξιὸν, φεύγει ἐς τὸ
                        <lb/>ὑπεῖκον, ἐς τὰ ἄρθρα, καὶ ἢ κέδματα ἢ ἰσχιάδα ἐποίησεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. Ἢν δὲ συνοιδήσωσιν αἱ ῥῖνες, καὶ φλέγματος ἔμπλεαι ἔωσιν
                        <lb/>συμπεπηγότος, τοῦτο χρὴ τὸ φλέγμα τὸ συμπεπηγὸς λεπτύνειν ἢ
                        <lb/>πυρίῃσιν, ἢ φαρμάκῳ, καὶ μὴ ἀποτρέπειν· ἢν γὰρ ἀποτρεφθὲν ἄλλῃ <lb/>πη
                        ῥεύσῃ, πάντη τὸ ῥέον μέζονα νόσον ποιέοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Ὁπόταν δ’ ἐς τὰ ὦτα ῥέῃ, τὸ πρῶτον ὀδύνην παρέχει, βίῃ <lb/>γὰρ χωρέει·
                        πόνον δὲ παρέχει, ἔστ’ ἂν ἀποσυριγγωθῇ· ἐπὴν δὲ μάθῃ <lb/>ῥεῖν, οὐκέτι πόνον
                        ποιέει. Τῷ ὑπὸ τῆς ὀδύνης ἐχομένῳ φάρμακον <lb/>θερμὸν φύσει χλιαρὸν
                        ποιήσαντα, διέντα νετώπῳ, ἐγχεῖν, καὶ ὄπισθεν <lb/>σικύην προσβάλλειν, ἢν τὸ
                        ἀριστερὸν ἀλγέῃ, ἐς τὸ δεξιὸν, καὶ <pb n="298"/> ἢν τὸ δεξιὸν, ἐς τὸ σκαιόν·
                        μὴ κατακρούειν δὲ, ἀλλ’ ὡς ἂν ἕλκῃ <lb/>μοῦνον· ἢν δὲ μὴ πρὸς ταῦτα παύηται,
                        ψύχοντα ἐγχεῖν φύσει ψυχρὰ, <lb/>καὶ φάρμακον πίσαι ὅ τι ἂν κάτω ὑποχώρησιν
                        ποιέῃ, ἄνω δὲ μὴ, <lb/>ὥσπερ οὐδ’ ἀρήγει ἐμέειν, καὶ τὰ ἄλλα ψύχειν. Καὶ
                        αἰεὶ δὲ ἐκ τοῦ <lb/>ὑγιὲς μὴ ποιέοντος τρόπου μεταλλάσσειν· καὶ ἢν μὲν
                        κάκιον ποιέῃ, <lb/>ἔχον ἐς τὸ ὑπεναντίον· ἢν δὲ ῥέπῃ ἐς τὸ ὑγιὲς, τὸ πάμπαν
                        μὴ ἀφελεῖν <lb/>τι τῶν προσφερομένων, μηδ’ ἀποζευγῆσαι, μηδὲ προσθεῖναι
                        <lb/>ἄλλο τι. Ἢν δὲ σεσυριγγωμένον ἤδη ᾖ, καὶ πεπυωμένος ῥέῃ ἰχὼρ πουλὺς
                        <lb/>καὶ κακὸν ὀζόμενος, τοῦτο ὧδε ποιέειν· σπογγιὰν δεύων ξηραίνοντί
                        <lb/>τινι φαρμάκῳ [ξηρῷ] πρὸς τὴν ἀκοὴν ὡς πελαστάτω προσθεῖναι, <lb/>καὶ
                        πρὸς τὰς ῥῖνας καθαρτήριον, ὅπως, τοῦ ἐς τὰ ὦτα ῥέοντος, <lb/>πρόσθεν ἐς τὰς
                        ῥῖνας φέρηται, καὶ μὴ ἐς τὴν κεφαλὴν πάλιν ἀποχωρέῃ, <lb/>νοσηλὸν ἐόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Ὅταν δ’ ἐς ὀφθαλμοὺς ῥεῦμα ἴῃ, φλεγμαίνουσιν οἱ ὀφθαλμοὶ <lb/>καὶ
                        οἰδέουσιν· τοῦτον χρὴ φαρμάκῳ ἢ τῷ ὑγρῷ ἢ τῷ ξηρῷ ἐν παστῷ <lb/>ἰᾶσθαι· ἢν
                        δ’ εὐθέως φλεγμήνωσι, μὴ ἔγχριε μηδὲν, ἀλλ’ ἢ κλύσαι <lb/>κάτω τῷ
                        ἰσχυροτάτῳ, ἢ ἄλλῳ τινὶ ἀπισχνῆναι ὑποχωρητικῷ φαρμάκῳ, <lb/>φυλασσόμενος μὴ
                        ἔμετον ποίησῃς· ἢν δὲ οἷον λίθοι ὑποτρέχωσιν, <lb/>φάρμακον ἐγχρίειν ὅ τι
                        πλεῖστον ἄγειν δάκρυον μέλλει, <lb/>καὶ τὸ ἄλλο σῶμα ὑγραίνοντα καὶ
                        φλεγμαίνειν ποιέοντα, ὡς ὑγρότεροι <lb/>οἱ ὀφθαλμοὶ γένωνται καὶ
                        ἐκκεκλυσμένοι, ὡς τὸ δάκρυον συμπεπηγὸς <lb/>ὑποτρέχειν ποιέῃς. Ὅταν δ’ ἐς
                        τοὺς ὀφθαλμοὺς κατὰ σμικρὸν <pb n="300"/> ῥέῃ, καὶ κνιπότητα παρέχῃ, τοῦτον
                        ἐγχρίειν μαλθακώδει, ὅ τι <lb/>μέλλει ξηραίνειν ἅμα καὶ δάκρυον ὀλίγον
                        ἄγειν, καὶ πρὸς τὰς ῥῖνας <lb/>φάρμακον προσφέρειν ἢ ἑκάστης ἡμέρης, ἢ διὰ
                        τρίτης, γνώμῃ τῇ <lb/>αὐτῇ χρώμενος· τοιόνδε ἔστω τὸ φάρμακον, ὅ τι μὴ
                        πλεῖον ἢ ἐμβάφιον <lb/>ἀπάγειν μέλλει κατὰ τὰς ῥῖνας, ἀπάγειν δὲ κατὰ
                        σμικρὸν, τὸ <lb/>δὲ κατὰ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἀποξηραίνειν, ὡς ὅ τι ἂν τὸ τῶν
                        ὀφθαλμῶν <lb/>φάρμακον ἀποξηρήνῃ καὶ ἀποφράξῃ, κατὰ τὰς ῥῖνας ἀποτράπηται.
                        <lb/>Τὰ δὲ φάρμακα τὰ τῆς κεφαλῆς καθαρτήρια, ἃ μὲν αὐτῶν ἰσχυρά <lb/>ἐστιν,
                        ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ἄγουσιν ὅλης· ἅσσα δὲ ἀσθενέα, ἀπὸ τῶν <lb/>ὀφθαλμῶν, καὶ
                        αὐτόθεν ἀπὸ τῶν πέλας τῆς ῥινός. Ἢν δ’ ἀπὸ τῆς <lb/>σαρκὸς καὶ τοῦ ὀστέου,
                        μύξης ὑποστάσης μεταξὺ τοῦ ὀστέου καὶ τῆς <lb/>σαρκὸς, ῥεῦμα ἐς τοὺς
                        ὀφθαλμοὺς γένηται, τῷδε δῆλόν ἐστιν, ὅτι <lb/>ἐντεῦθεν ῥεῖ· τὸ δέρμα τὸ ἐπὶ
                        τῇ κεφαλῇ φλιβόμενον ὑπείκει, καὶ <lb/>ἕλκεα ἐς τὴν κεφαλὴν ἐκθύουσι, καὶ
                        κατὰ τοὺς ὀφθαλμοὺς δακρύουσι, <lb/>καὶ οὐχ ἑλκοῦνται τὰ βλέφαρα, οὐδὲ
                        δάκνει, οὐδ’ ἀμβλυώσσειν <lb/>ποιέει, ἀλλ’ ὀξὺ ὁρῶν γίνεται· τὸ γὰρ ῥεῦμα
                        οὐχ ἁλμυρόν ἐστιν, <lb/>ὡς οὐκ ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου, ἀλλὰ μυξῶδες μᾶλλον.
                        Τοῦτον ὧδε χρὴ <lb/>ἰᾶσθαι· φαρμάκῳ καθαίρειν χρὴ τὴν κεφαλὴν μὴ ἰσχυρῷ, καὶ
                        τὸ <lb/>σῶμα ἰσχναίνειν καὶ σιτίοισι καὶ φαρμάκοισι κάτω ὑπάγοντα, ὡς
                        <lb/>ἀποξηρανθῇ ἰσχναινομένου τοῦ σώματος, ἢ ἐκτρεφθῇ τῷ κατὰ τὰς <lb/>ῥῖνας
                        προστιθεμένῳ φαρμάκῳ· πρὸς δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς οὐδὲν δεῖ φάρμακον
                        <lb/>προσφέρειν. Ἢν δὲ δὴ μηδ’ οὕτως ὑγιὴς γίνηται, τὴν κεφαλὴν
                        <lb/>κατατάμνειν ἔστ’ ἂν πρὸς τὸ ὀστέον ἴῃς, μὴ μετεώρους μηδ’ ἐπικαρσίους
                        <lb/>τὰς τομὰς ποιέειν· τάμνειν δὲ ἄχρι τούτου, ἄχρις ἂν τοῦ ὀστέου
                        <lb/>θίγῃς· τάμνειν δὲ πυκνὰ, ὡς ἂν τὸ συνεστηκὸς ἐξέλθῃ θᾶσσον διὰ τῶν
                        <lb/>ἑλκέων ἀποῤῥέον, ἅμα δὲ αἱ τομαὶ πυκναὶ ἐοῦσαι πρόστασιν ποιέωσι <pb
                            n="302"/> τῇ σαρκὶ πρὸς τὸ ὀστέον. Οὕτως ἰᾶσθαι δεῖ· τούτῳ τοιάδε ἡ
                        ἀποτελεύτησις <lb/>γίνεται, ἢν μή τις εὐτρεπίσῃ· οὐκ ἐκκέκλυσται, ὥστ’
                        ἐκκλυσόμενον <lb/>ὀξὺ ὁρᾷν ποιέειν, αἰεὶ τῷ ἐφισταμένῳ μαρμαρυγώδης
                        <lb/>μᾶλλον γίνεται, καὶ τὸ ὀξὺ ὁρῶν τοῦ ἀνθρώπου ἀποσβέννυται. Ἢν <lb/>δ’
                        ἐς τὴν ὄψιν ἐς τὸ ὑγρὸν καθαρὸν αἱματῶδές τι ἐσέλθῃ ὑγρὸν, τούτῳ <lb/>ἡ ὄψις
                        ἔνδον ἐμφαίνεται τοῦ ὀφθαλμοῦ οὐ στρογγύλον ἐὸν διὰ τόδε· <lb/>ἐν ᾧ ἂν τὸ
                        αἱματῶδες ἐνῇ, τοῦτο οὐκ ἐμφαίνεται, τούτῳ δὴ ἐλλείπει <lb/>τὸ φαινόμενον
                        περιφερὲς εἶναι, καὶ προκινέεσθαι αὐτῷ δοκέει <lb/>πρὸ τῶν ὀφθαλμῶν, καὶ
                        οὐδὲν κατ’ ἀλήθειαν ὁρᾷ. Τούτου χρὴ τὰς <lb/>φλέβας ἀποκαίειν τὰς πιεζούσας
                        τὰς ὄψιας, αἳ σφύζουσιν αἰεὶ καὶ <lb/>μεταξὺ τοῦ τε ὠτὸς καὶ τοῦ κροτάφου
                        πεφύκασιν· καὶ ἐπειδὰν ταύτας <lb/>ἀποφράξῃς, πρὸς τοὺς ὀφθαλμοὺς φάρμακα,
                        ὅσα ὑγραίνει, πρόσφερε, <lb/>καὶ δάκρυον ἄπαγε ὡς πλεῖστον, ὅπως τὸ
                        συνεστηκὸς ἐν τοῖσιν <lb/>ὀφθαλμοῖσιν ἐκκλυσθῇ τὸ τὴν νοῦσον παρέχον. Ἢν δὲ
                        ὁ ὀφθαλμὸς <lb/>ῥαγῇ, μαλθακοῖσι φαρμάκοισι χρῆσθαι καὶ στρυφνοῖσιν, ὡς
                        στυφόμενον <lb/>τὸ ἕλκος ἐς σμικρὸν συνίῃ, καὶ ἡ οὐλὴ λεπτὴ ᾖ. Ὅταν δ’
                        ἄργεμον <lb/>ᾖ, δακρύειν τῷ ὀφθαλμῷ ἀρήγει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Ὁπόταν δὲ ἐς τὸν κίθαρον ῥέῃ καὶ χολὴ ᾖ, τῷδε δῆλόν ἐστιν· <lb/>ὀδύνη
                        ἔχει ἐς τὴν λαπάρην καὶ ἐς τὴν κληβδα τὴν ἐς τὴν λαπάρην, <lb/>καὶ πυρετὸς,
                        καὶ ἡ γλῶσσα τὰ ἄνω χλωρὴ γίνεται, καὶ ἀποχρέμπτεται <lb/>ξυμπεπηγότα·
                        ταύτης τῆς νούσου ἑβδομαίῳ ὁ κίνδυνός ἐστιν <lb/>ἢ ἐνναταίῳ. Ὁκόταν ἀμφότερα
                        τὰ πλευρὰ ἀλγέῃ, τὰ δ’ ἄλλα ὅμοια <lb/>ᾖ τῇ ἑτέρῃ, αὕτη μὲν περιπλευμονίη
                        ἐστὶν, ἡ δ’ ἑτέρη πλευρῖτις· <lb/>αὗται δὲ γίνονται διὰ τόδε· ὅταν ἐς τὸν
                        πλεύμονα ῥεύσῃ ἐκ τῆς κεφαλῆς <pb n="304"/> διὰ τοῦ βρόγχου καὶ τῶν
                        ἀρτηριῶν, ὁ πλεύμων, ἅτε ψαφαρὸς <lb/>ἐὼν καὶ ξηρὸς φύσει, ἕλκει ἐφ’ ἑωυτὸν
                        τὸ ὑγρὸν ὅ τι ἂν δύνηται· καὶ <lb/>ἐπὴν εἰρύσῃ, μέζων γίνεται, καὶ ὅταν μὲν
                        ἐς ὅλον ῥεύσῃ, μέζων ὁ <lb/>λοβὸς γενόμενος ἀμφοτέρων ἔψαυσε τῶν πλευρέων,
                        καὶ περιπλευμονίην <lb/>ἐποίησεν· ὅταν δὲ τῆς ἑτέρης μοῦνον, πλευρῖτιν. Ἡ
                        περιπλευμονίη <lb/>πολὺ ἐπικινδυνοτέρη ἐστὶ, καὶ ὀδύναι πολὺ ἰσχυρότεραί
                        εἰσιν <lb/>αἱ ἐς τὰς λαπάρας καὶ ἐς τὰς κλὴβδας, καὶ ἡ γλῶσσα πολὺ ὠχροτέρη,
                        <lb/>καὶ τὴν φάρυγγα ἀλγέει ὑπὸ τοῦ ῥεύματος, καὶ κόπος ἔχει ἰσχυρὸς,
                        <lb/>καὶ πνεῦμα ἑκταῖον ἢ ἑβδομαῖον λάζεται. Τοῦτον ἢν μὴ ἑβδομαῖον ὁ
                        <lb/>πυρετὸς ἀφῇ, ἀποθνήσκει, ἢ ἀποπυΐσκεται, ἢ ἀμφότερον· ἢν δ’ ἐναταῖον
                        <lb/>δύο ἡμέρας διαλιπὼν λάζηται, ὡς τὰ πολλὰ καὶ οὗτος ἢ ἀποθνήσκει, <lb/>ἢ
                        ἔμπυος διαφεύγει· ἢν δὲ δωδεκαταῖον, ἔμπυος γίνεται· <lb/>ἢν δὲ
                        τεσσαρεσκαιδεκαταῖον, ὑγιὴς γίνεται. Καὶ ἔμπυοι ὅσοι ὑπὸ <lb/>περιπλευμονίης
                        ἢ πλευρίτιδος γίνονται, οὐκ ἀποθνήσκουσιν, ἀλλ’ <lb/>ὑγιέες γίνονται· ὡς τὰ
                        πολλὰ ἔμπυοι γίνονται, ὅταν ῥεῦμα ἐς τὸ αὐτὸ <lb/>ὥσπερ ἐπὶ τῇσι χολῇσι
                        γένηται· ἀλλὰ τῇσι μὲν χολῇσι πολὺ ἀποῤῥεῖ, <lb/>καὶ ἀποῤῥεῦσαν παύεται·
                        τοῖσι δ’ ἐμπύοισιν ἔλασσόν τε ῥεῖ καὶ <lb/>οὐ παύεται, καὶ ἔμπυοι γίνονται,
                        ὅταν ἔλασσον ἀποχρέμπτωνται <lb/>ἢ ἐπιῤῥεῖ ἐς τὸν πλεύμονα. Τοῦτο γὰρ, τὸ ἐν
                        τῷ πλεύμονι συνιστάμενόν <lb/>τε καὶ ἐπιῤῥέον, πῦον γίνεται· τὸ δὲ πῦον
                        συνιστάμενον ἐν τῷ <lb/>πλεύμονι καὶ ἐν τῷ κιθάρῳ ἑλκοῖ καὶ σήπει· καὶ ἐπὴν
                        ἑλκωθῇ, ἀπὸ <lb/>τοῦ ἡλκωμένου ἐπιῤῥεῖ καὶ ἐπαναχρεμπτομένου· ἅμα μὲν ἡ
                        κεφαλὴ <lb/>μᾶλλον ῥεῖ σειομένη, ἅμα δὲ ἐκ τοῦ ἡλκωμένου ἐν τῷ κιθάρῳ καὶ
                            <pb n="306"/> τῷ πλεύμονι μᾶλλον ῥεῖ, καὶ τὰ ἕλκεα κινεύμενα
                        ἐπαναῤῥήγνυται, <lb/>ὥστε καὶ εἰ παύσαιτο τὸ ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ῥέον, τὸ ἀπ’
                        αὐτέων τῶν <lb/>ἑλκέων ἱκανὸν ἔσται νοῦσον παρασχεῖν. Γίνεται δὲ καὶ ἀπὸ
                        ἕλκους <lb/>ἔμπυος, καὶ ῥᾴων αὕτη ἡ νοῦσος· γίνεται δὲ καὶ ἐκτὸς τοῦ
                        πλεύμονος <lb/>μάλοστα μὲν ἀπὸ ῥήγματος, καὶ ὅταν ἡ σὰρξ φλασθῇ· κατὰ
                        <lb/>τοῦτο γὰρ πῦον ξυνίσταται, καὶ ξυνιστάμενον, εἴ τις σείοι τὸ σῶμα,
                        <lb/>κλυδάζεται, καὶ ψόφον παρέχει, καὶ καίονται ταῦτα. Φθίσις δὲ γίνεται,
                        <lb/>ὅταν ἐς τὸ αὐτὸ, ὥσπερ τῷ ἐμπύῳ, ὁ ῥόος γένηται διὰ τοῦ <lb/>βρόγχου
                        καὶ τῶν ἀορτρέων, αἳ ξυνέχουσι τὸν πλεύμονα καὶ τὸν <lb/>βρόγχον· ἐς δὲ τὸν
                        πλεύμονα ῥέει θαμινὰ κατ’ ὀλίγον, καὶ ὑγρότητα <lb/>ἐν τῷ πλεύμονι οὐ ποιέει
                        πολλήν· ξηραινόμενον γὰρ τὸ ἐπιῤῥέον ἐν <lb/>τῷ βρόγχῳ πεπηγὸς, ὥστε οὐκ
                        ἐκκλυζόμενον, ἀλλὰ κατ’ ὀλίγον <lb/>ἐπιῤῥέον καὶ ἐνεχόμενον βῆχα ποιέει· ἔν
                        τε τῇσιν ἀορτρῇσιν ἐνεχόμενον <lb/>τὸ ῥέον, ὥστε στενὰς διατρήσιας ἐχούσας
                        τὰς ἀορτρὰς, στενοχωρίην <lb/>τῷ πνεύματι παρέχει, καὶ τοῦτο ποιέει πνεῦμα
                        ἔχειν· <lb/>ὥστε γὰρ αἰεὶ λειπόμενον αἰεὶ ἐπιθυμέει ἀναπνεῖν, καὶ ἐν τῷ
                        πλεύμονι, <lb/>ὥστε οὐκ ἰσχυρῶς ὑγρῷ ἐόντι, ξυσμὸς ἐγγίνεται· ὅταν δὲ πολὺ
                        <lb/>ἀποῤῥυῇ τῆς κεφαλῆς, οὔτ’ ἐν τῷ πλεύμονι ξυσμὸς γίνεται· πολὺ γὰρ
                        <lb/>αὐτέῳ τὸ ἐπιῤῥέον ἐστὶ, καὶ ἔμπυοι ἐκ τῶν φθισίων τούτων γίνονται,
                        <lb/>ὅταν ὑγρότερον τὸ σῶμα γένηται· καὶ ὅταν ξηρότερον γένηται, <lb/>ἐκ τῶν
                        ἐμπύων φθισιῶντες. Ἔμπυοι τῷδε δῆλοι γίνονται· τὴν λαπάρην <lb/>ἀρχομένων
                        πόνος ἔχει· ἐπὴν δὲ πῦον ξυνεστήκῃ, ὅ τε πόνος <lb/>ὁμοίως ἔχει, βήξ τε
                        γίνεται, καὶ ἐπαναχρέμπτεται πῦον, καὶ πνεῦμα <pb n="308"/> ἔχει. Ἢν δὲ μήπω
                        ἐῤῥώγῃ, ἐν τῇ λαπάρῃ σείεται καὶ ψοφέει οἷον ἐν <lb/>ἀσκῷ· ἢν δὲ τούτων
                        μηδὲν προσημήνῃ, ἔμπυος δὲ ᾖ, τοισίδε χρὴ <lb/>τεκμαίρεσθαι· πνεῦμα πουλὺ
                        ἔχει, φθέγγεταί τε ὑποβραγχότερον, <lb/>καὶ οἱ πόδες οἰδέουσι καὶ τὰ
                        γούνατα, μᾶλλον δὲ κατὰ τὴν λαπάρην, <lb/>ἐν ᾗ τὸ πῦον ἔνεστι· καὶ ὁ κίθαρος
                        συγκεκαμμένος ἐστὶ, καὶ λυσιγυῖα <lb/>γίνεται, καὶ ἱδρὼς περιχεῖται ὅλον τὸ
                        σῶμα, καὶ τοτὲ μὲν δοκέει <lb/>θερμὸς αὐτὸς ἑωυτῷ εἶναι, τοτὲ δὲ ψυχρός· καὶ
                        οἱ ὄνυχες περιτέταμένοι <lb/>εἰσὶ, καὶ ἡ κοιλίη θερμὴ γίνεται· τούτοισι χρὴ
                        γινώσκειν τοὺς <lb/>ἐμπύους. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Ὅταν δ’ ὄπισθεν ῥεύσῃ ἐς τὴν ῥάχιν, φθίσις γίνεται τούτῳ <lb/>τοιάδε· τὴν
                        ὀσφὺν ἀλγέει, καὶ τὰ ἔμπροσθεν τῆς κεφαλῆς κενὰ δοκέουσιν <lb/>αὐτῷ εἶναι.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Χολῇ δὲ τάδ’ ἐστὶν ἐπικίνδυνα, ἴκτερος ἢν ἐπιγένηται, ἐν <lb/>τοῖσιν
                        ὀφθαλμοῖσι καὶ ἐν τοῖσιν ὄνυξι πελιδνὰ ὅταν γένωνται, καὶ ἐς <lb/>τὸ σῶμα
                        ὅταν ἔχῃ ἕλκεα καὶ τὰ περὶ τὰ ἕλκεα πελιδνὰ ᾖ, καὶ ὁ <lb/>ἱδρὼς ὁκόταν μὴ
                        κατ’ ὅλον τὸ σῶμα ἐκθύῃ, ἀλλὰ καθ’ ἓν μέρος τοῦ <lb/>σώματος, καὶ ὅταν τοῦ
                        πυρετοῦ ἔτι ὄντος ἐπαναχρέμπτηται χλωρὸν, <lb/>ἢ, ἐόντος ἐντὸς ἐν τῷ
                        πλεύμονι ἔτι τοῦ χλωροῦ, ἡ ἐπανάχρεμψις <lb/>παύσηται· τοῦτο δεῖ γινώσκειν
                        ὅταν ἐνῇ καὶ ὅταν μὴ ἐνῇ· ὅταν ἐνῇ, <lb/>ἐμψοφεῖ ἐν τῇ φάρυγγι ἀναπνέοντος,
                        καὶ πνεῦμα ἐπικίνδυνον, καὶ <lb/>λὺγξ, καὶ ὁ πυρετὸς ἔτι ὢν, ἀποχρέμματος
                        ἔτι ἐν τῷ πλεύμονι <lb/>ἐνεόντος, καὶ ἡ κοιλίη ἀσθενέος ἤδη ἐόντος
                        ὑποχωρέουσα· ταῦτα <lb/>πλευρίτιδος καὶ περιπλευμονίης ἐπικίνδυνα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Πλευρῖτιν ὧδε χρὴ ἰᾶσθαι· τὸν πυρετὸν μὴ παύειν ἑπτὰ <lb/>ἡμερέων, πότῳ
                        δὲ χρήσθω ἢ ὀξυμελικρήτῳ, ἢ ὄξει καὶ ὕδατι· ταῦτα <lb/>δὲ χρὴ προσφέρειν ὡς
                        πλεῖστα, ὡς ἐπίτεγξις γένηται καὶ γινομένη <pb n="310"/> ἐπανάχρεμψιν ποιέῃ·
                        καὶ τὴν ὀδύνην παύειν θερμαντηρίοισι φαρμάκοισι, <lb/>καὶ καταῤῥοφεῖν
                        διδόναι ὅ τι ἐπανάχρεμψιν ποιήσει, καὶ λουτροῖσι <lb/>χρῆσθαι τεταρταίοισιν·
                        τῇ δὲ πέμπτῃ καὶ τῇ ἕκτῃ χρίειν <lb/>ἐλαίῳ· τῇ δὲ ἑβδόμῃ λούειν, ἢν μὴ ὁ
                        πυρετὸς μέλλῃ ἀφιέναι, ὡς ὑπὸ <lb/>τοῦ λουτροῦ ὁ ἱδρὼς ἐγγένηται· καὶ ἔτι τῇ
                        πέμπτῃ καὶ τῇ ἕκτῃ ἰσχυροτάτοισι <lb/>χρῆσθαι τοῖσιν ἐπαναχρεμπτηρίοισι
                        φαρμάκοις, ὡς τὴν <lb/>ἑβδόμην ὅτι ῥήϊστα ἡμέρην ἀγάγῃ· ἢν δὲ μηδὲ τῇ ἑβδόμῃ
                        ἡμέρῃ <lb/>παύσηται, τῇ ἐννάτῃ παύσεται, ἢν μή τι ἄλλο τῶν ἐπικινδύνων
                        γένηται· <lb/>ἐπὴν δὲ ὁ πυρετὸς ἀφῇ, ῥοφήματα ὡς ἀσθενέστατα ποιέων
                        <lb/>προσφέρειν· ἢν δὲ ἰνηθμὸς ἐγγένηται, ἢν μὲν ἔτι θερμοῦ τοῦ σώματος
                        <lb/>ἐόντος, τῶν ποτῶν ἀφαιρέειν· ἢν δὲ τοῦ πυρετοῦ ἀφεικότος, <lb/>πυρίνοις
                        τοῖσι ῥοφήμασι χρῶ. Καὶ τὴν περιπλευμονίην τὸν αὐτὸν <lb/>τρόπον ἰῶ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Τοὺς ἐμπύους καθαίρειν τὴν κεφαλὴν μὴ ἰσχυροῖσι φρμάκοισιν, <lb/>ἀλλὰ
                        κατὰ μικρὸν ἀποτρέπειν ἐς τὰς ῥῖνας, καὶ ἅμα διαχωρητικοῖσι <lb/>σιτίοισι
                        χρῆσθαι· καὶ ἐπὴν ἡ ἀρχὴ τοῦ νοσήματος μηκέτι <lb/>ᾖ, ἀλλ’ ἐκτρέπηται ὁ
                        ῥόος, ἐπανάχρεμψιν ποιέεσθαι, καὶ βῆχα <lb/>ποιέειν, καὶ ἐγχύτοισι
                        φαρμάκοισι χρῆσθαι καὶ σιτίοισιν ἅμα· ὁπόταν <lb/>δὲ δέῃ ἀπόχρεμψιν
                        ποιέεσθαι, καὶ πλέοσι σιτίοισι καὶ ἁλυκοῖσι <lb/>χρῆσθαι καὶ λιπαροῖσι, καὶ
                        οἴνῳ αὐστηρῷ, καὶ βῆχα ποιέειν ὅταν <lb/>ὧδε ἔχῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Καὶ τοὺς ὑπὸ τῆς φθίσιος τὸν αὐτὸν τρόπον τἄλλα, πλὴν τὰ <lb/>σιτία μὴ
                        πολλὰ ἅμα, καὶ τὰ ὄψα μὴ πλέονα ἢ τὰ σιτία, καὶ τῷ <pb n="312"/> οἴνῳ ὑδαρεῖ
                        χρῷ ἐπὶ τῷ σιτίῳ, ὡς μὴ θερμαίνῃ, καὶ τῷ σώματι <lb/>ἀσθενεῖ ἐόντι θερμότητα
                        παρέχῃ, καὶ ἅμα ἀμφότερα θερμαίνωσιν ἐν <lb/>τῷ αὐτῷ χρόνῳ καὶ θερμωλὴν
                        ποιέωσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>20. Ῥεῦμα πουλὺ ὁπόταν διὰ τοῦ οἰσοφάγου ἐς τὴν κοιλίην <lb/>ῥεύσῃ, ἴνησις
                        γίνεται κάτω, ἔστι δ’ ὅτε καὶ ἄνω· τούτῳ ἢν μὲν <lb/>ὀδύνη ἐνῇ ἐν τῇ γαστρὶ,
                        ὑπεξάγειν πρῶτον φαρμάκῳ ἢ χυλῷ, ἔπειτα <lb/>φαρμάκῳ ἰσχητηρίῳ χρῆσθαι,
                        τοῖσι δὲ σιτίοισι διαχωρητικοῖσιν <lb/>ἕως ἂν ἡ ὀδύνη ἔχῃ· ἐπὴν δὲ παύσηται
                        ἡ ὀδύνη, καὶ τοῖσι σιτίοισιν <lb/>ἰσχητηρίοισι χρῆσθαι· τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον
                        καὶ ἐπὴν πολλὰς ἡμέρας <lb/>ἴνησις ἔχῃ, ἰᾶσθαι· ἢν δὲ ἀσθενὴς ᾖ καὶ μὴ
                        δύνηται προσφέρεσθαι <lb/>ὑπὸ ἀσθενείης, κλύζειν πρῶτον μὲν χρὴ χυλῷ
                        πτισάνης, ἔπειτα ἐπὴν <lb/>τούτῳ καθήρῃς, τῶν στυφόντων τινί. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>21. Ὁπότε δ’ ἐς τὴν σάρκα ὄπισθεν παρὰ τοὺς σπονδύλους ῥεῦσαν <lb/>ὕδρωπα
                        ποιήσῃ, ὧδε χρὴ ἰᾶσθαι· καίειν τὴν σάρκα τὴν ἐν τῷ τραχήλῳ <lb/>μεταξὺ τῶν
                        φλεβῶν ἐσχάρας τρεῖς, καὶ ἐπὴν καύσῃς, ξυνάγειν <lb/>καὶ ποιέειν ὡς
                        ἰσχνοτάτας οὐλάς· καὶ ἐπὴν ἀποφράξῃς, πρὸς τὰς <lb/>ῥῖνας φάρμακον πρόσφερε,
                        ὡς ἐκτρέπηται, καὶ ἀσθενὲς αὖθις καὶ <lb/>αὖθις, ἕως ἂν ἀποτρεφθῇ· καὶ τὰ
                        μὲν ἔμπροσθεν τῆς κεφαλῆς θέρμαινε, <lb/>τὰ δ’ ὄπισθεν ψῦχε· καὶ ἐπήν σοι
                        ἐκτεθερμασμένος ᾖ τὰ ἔμπροσθεν <lb/>τῆς κεφαλῆς, σιτία ἐσθίειν τὰ
                        φλεγματωδέστατα καὶ ἥκιστα <pb n="314"/> διαχωρητικὰ, ὡς ὅτι μάλιστα
                        διευρυνθῶσιν αἱ ῥοιαὶ αἱ ἔμπροσθεν <lb/>τῆς κεφαλῆς· ἔπειτα δ’ ἐπὴν
                        ἀποφράξῃς καὶ ἀποτρέψῃς τὴν ἐπίῤῥυσιν, <lb/>ἤν τι πρὶν ἢ εὐτρεπίζειν τὸ
                        ῥεῦμα ἐς τὸ σῶμα ἔλθῃ, ὧδε χρὴ <lb/>ἰᾶσθαι· ἢν μὲν μᾶλλον πρὸς τὸ δέρμα
                        ἐκκεχωρηκὸς ᾖ, τὰ ἔξωθεν <lb/>πυριῶντα· ἢν δ’ ἔνδον πρὸς τὴν κοιλίην, ἔξωθεν
                        δὲ μὴ δῆλον ᾖ, <lb/>φάρμακον πιπίσκοντα· ἢν δ’ ἐπ’ ἀμφότερα, ἀμφοτέρων
                        ἀφαιρέειν· <lb/>ἐπιτηδεύειν δὲ χρὴ ἐγγυτάτην ἔξοδον ποιέειν, ἤν τε κάτω, ἤν
                        τε ἄνω, <lb/>ἤν τε ἄλλῃ ὅπη τοῦ σώματος ἔξοδοί εἰσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Ὁπόταν ἰσχιὰς ἀπὸ ῥόου γένηται, σικύην χρὴ προσβάλλειν, <lb/>καὶ ἕλκειν
                        ἔξω, καὶ μὴ κατακρούειν, καὶ ἔνδοθεν θερμαντήρια φάρμακα <lb/>πιπίσκοντα
                        διαθερμαίνειν, ὅπως ἔξοδος ᾖ καὶ ἔξω ἐς, τὸ δέρμα <lb/>ὑπὸ τῆς ἑλκύσιος τῆς
                        σικύης, καὶ ἐντὸς πρὸς τὴν κοιλίην ὑπὸ τῆς <lb/>θερμασίης· ὁπόταν γὰρ
                        ἀποφραχθῇ καὶ μὴ ἔχῃ ὅπη ὁδοιπορέῃ, <lb/>ὁδοιπορέουσα ἐς τὰ ἄρθρα ῥέει ἐς τὸ
                        ὑπεῖκον, καὶ ἰσχίαδα ποιέει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>23. Ἡ ὄπισθεν φθίσις· τούτῳ τὴν κεφαλὴν καθαρτέον ἀσθενεῖ <lb/>φαρμάκῳ, ἕως
                        ἂν ἀποτρεφθῇ ὁ ῥόος, καὶ τῇ διαίτῃ ὥσπερ ἔμπροσθεν <lb/>χρῶ, φάρμακον δὲ
                        πίσον ἐλατήριον, καὶ κάτω γάλακτι κλύσον, <lb/>τὰ δ’ ἄλλα πυρίῃσιν ἰῶ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. Ἐπὴν ὁ σπλὴν ὑπὸ πυρετοῦ μέγας γένηται, γίνεται δὲ ὅταν <lb/>τὸ σῶμα
                        λεπτυνθῇ, τοῖσι γὰρ αὐτοῖσιν ὅ τε σπλὴν θάλλει καὶ τὸ <lb/>σῶμα φθίνει· ὅταν
                        δὲ τὸ σῶμα λεπτὸν ᾖ καὶ ὁ σπλὴν θάλλῃ καὶ τὸ <lb/>ἐπίπλοον ἅμα τῷ σώματι
                        λεπτυνθῇ, ἡ πιμελὴ ἡ ἐν τῷ ἐπιπλόῳ <lb/>ἐκτήκεται· ἐπὴν δὲ ταῦτά τε κενὰ
                        πιμελῆς γένηται καὶ ἀπὸ τοῦ <lb/>σπληνὸς θάλλοντος ἀποῤῥέῃ ἐς τὸ ἐπίπλοον,
                        ὡς ἐγγύτατα ἐὸν τὸ ἐπίπλοον, <lb/>ὥστε τεύχεα ἔχον καὶ ταῦτα κενεὰ,
                        ἐσδέχεται· καὶ ἐπὴν τὸ <pb n="316"/> νόσημα ἅπαξ ἐν τῷ σώματι γένηται, ἐς τὸ
                        νοσέον τρέπεται, ἢν μή <lb/>τις εὐτρεπίζῃ, ὡς καὶ τὸ εὐτρεπιζόμενον
                        ἐπικίνδυνον. Τοῦτον ὧδε <lb/>ἰᾶσθαι· φάρμακα πιπίσκειν ὑφ’ ὧν ὕδωρ
                        καθαιρεῖται, καὶ σιτία <lb/>τὰ φλεγματωδέστατα διδόναι· ἢν δὲ μηδ’ οὕτω ῥᾴων
                        γένηται, <lb/>καίειν ὡς λεπτότατα καὶ ὡς ἐπιπολαιότατα, ὅπως τὸ ὕδωρ ἴσχειν
                        <lb/>δύνῃ, πέριξ τοῦ ὀμφαλοῦ κύκλον, καὶ ἐς τὸν ὀμφαλὸν μὴ, <lb/>καὶ ἀφιέναι
                        ἑκάστης ἡμέρης. Τῶν νοσημάτων ὅ τι ἂν ἐπικινδυνότατόν <lb/>ἐστιν, ἐν
                        τούτοισι παρακινδυνεύειν χρή· ἐπιτυχὼν μὲν γὰρ <lb/>ὑγιᾶ ποιήσεις, ἀτυχήσας
                        δ’ ὅπερ καὶ ὡς ἔμελλε γίνεσθαι, τοῦτ’ <lb/>ἔπαθεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Παιδίῳ δὲ χρὴ ὕδρωπα ὧδε ἰᾶσθαι· τὰ οἰδέοντα καὶ ὕδατος <lb/>ἔμπλεα
                        ἐξοίγειν μαχαιρίῳ πυκνὰ καὶ σμικρὰ ἐξοίγοντα, ἐξοίγειν <lb/>δ’ ἐν μέρει
                        ἑκάστῳ τοῦ σώματος, καὶ πυρίῃσι χρήσασθαι, καὶ αἰεὶ <lb/>τὸ ἐξοιγόμενον
                        χρίειν θερμαντηρίῳ φαρμάκῳ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Πλευρῖτις ξηρὴ ἄνευ ῥόου γίνεται ὅταν ὁ πλεύμων λίην ξηρανθῇ <lb/>ὑπὸ
                        δίψης ἀναγκαίης· ὁ γὰρ πλεύμων, ἅτε ξηρὸς ἐὼν, ἐπήν τι <lb/>μᾶλλον ξηρανθῇ
                        τῆς φύσιος, ἰσχνὸς γίνεται, καὶ ἀκρατὴς γενόμενος, <lb/>κλιθεὶς ἐς τὸ
                        πλευρὸν ὑπ’ ἀκρασίης, ψαύει τοῦ πλευροῦ· καὶ ἐπὴν <lb/>θίγῃ ὑγροῦ ἐόντος,
                        ἅπτεται, καὶ πλευρῖτιν ποιέει· τότε δὲ καὶ ὀδύνη <lb/>γίνεται ἐς τὸ πλευρὸν
                        καὶ ἐς τὴν κληβδα, καὶ πυρετὸς, καὶ ἐπαναχρέμπτεται <lb/>λευκόν. Τοῦτον χρὴ
                        πολλοῖσι πότοισιν ἰᾶσθαι, καὶ λούειν, <lb/>καὶ τῆς ὀδύνης φάρμακον διδόναι
                        καὶ τἄλλα τὰ ἀνάχρεμψιν ποιεῦντα· <pb n="318"/> οὗτος ἐν ἡμέρῃσιν ἑπτὰ ὑγιὴς
                        γίνεται, καὶ τὸ νόσημα ἀκίνδυνόν <lb/>ἐστι, καὶ σιτία οὐ χρὴ διδόναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>27. Πυρετοὶ διὰ τόδε γίνονται, ὅταν τοῦ σώματος ὑπερφλεγμήναντος <lb/>αἱ
                        σάρκες ἀνοιδήσωσιν, καὶ τὸ φλέγμα καὶ ἡ χολὴ κατακλεισθέντα <lb/>ἀτρεμίζωσι,
                        καὶ μὴ ἀναψύχηται μηδὲν μήτ’ ἐξιὸν μήτε <lb/>κινεύμενον, μήτ’ ἄλλου
                        ὑπιόντος. Ὁπόταν κόπος ἔχῃ καὶ πυρετὸς <lb/>καὶ πλησμονὴ, λούειν χρὴ πολλῷ,
                        καὶ χρίειν ὑγρῷ, καὶ θερμαίνειν <lb/>ὡς μάλιστα, ὡς ἡ θερμωλὴ, ἀνοιχθέντος
                        τοῦ σώματος, ὑπὸ τοῦ <lb/>ἱδρῶτος ἐξέλθῃ· ἑξῆς δὲ ταῦτα ποιέειν καὶ τρεῖς
                        καὶ τέσσαρας ἡμέρας· <lb/>καὶ ἢν μὴ παύηται, φάρμακον πίσαι χοληγαγικὸν, καὶ
                        [μὴ] <lb/>ψύχειν τὸν πυρετὸν, πρὶν ἢ τεταρταῖος ᾖ, μηδ’ ὡς ἂν τὸ σῶμα θάλλῃ,
                        <lb/>πιπίσκειν φάρμακον· οὐ γὰρ ἰνῶνται εἰ μὴ σμικρὸν, ὥστε συνοιδέοντος
                        <lb/>τοῦ σώματος· ἐπὴν δὲ ἰσχνὸς ᾖ, πιπίσκειν, καὶ ἰνήσεται. Πυρετῷ
                        <lb/>σιτίον μὴ προσφέρειν, μηδὲ ῥοφήμασιν ὑπεξάγειν, καὶ ποτὸν <lb/>ὕδωρ
                        θερμὸν καὶ μελίκρητον καὶ ὄξος σὺν ὕδατι, ταῦτα δὲ πιπίσκειν <lb/>ὡς
                        πλεῖστα· ἢν γὰρ μὴ ψυχρὸν ἐσίῃ, τὸ ποτὸν θερμὸν ἐὸν καὶ μένον <lb/>ἐκ τοῦ
                        σώματος τοῦ νοσέοντος ἀφαιρέει, ἤν τε διουρήσῃ, ἤν τε <lb/>διιδρώσῃ· πάντη
                        δὲ ἀνοιγόμενόν τε καὶ ἀναπνέον καὶ κινεύμενον τὸ <lb/>σῶμα συμφέρον ποιήσει.
                        Ἐπὴν δὲ ἰσχνὸν ἐόντα καίῃ, δῆλον ὅτι οὐ <lb/>διὰ τὸ φλεγμαίνειν ὁ πυρετὸς
                        ἔχει· καὶ ἢν μὴ παύηται, τρέφειν, καὶ <lb/>φλεγμαίνειν ποιέειν· καὶ ἢν μηδ’
                        οὕτω ξυμέρῃ, δῆλον ὅτι οὐκ <lb/>ἐχρῆν τὸν πυρετὸν παρέχειν· τοῦτον χρὴ
                        φάρμακον πίσαι, ὡς ὑπεξάγῃ, <lb/>ὅπη ἂν μᾶλλον ὁ πυρετὸς ἔχῃ, ἤν τε κάτω, ἤν
                        τε ἄνω, ἢν <pb n="320"/> μὲν ἄνω, ἄνω, ἢν δὲ κάτω, κάτω. Οὐδὲν δ’ ἧσσον δεῖ
                        τοὺς ἀσθενέας <lb/>τῶν ἰσχυρῶν φάρμακον πιπίσκειν, ἀλλ’ ὁμοίως ἢ μοῦνον
                        οὕτω, <lb/>τοῖσι μὲν ἰσχυροῖς ἰσχυρὸν, τοῖσι δ’ ἀσθενέσιν ἀσθενές. Τὰς δὲ
                        πυρώσιας <lb/>ποτοῖσι καὶ ῥοφήμασιν, ὥστε τὸν πυρετὸν ψυκτηρίῳ φαρμάκῳ
                        <lb/>ἐκλύειν, καμμάρῳ ἢ ἄλλῳ τινὶ τοιούτῳ· καὶ ἐπὴν μὴ λύσῃς <lb/>τῷ
                        ψυκτηρίῳ, θερμαντηρίοισι χρῶ ἑξῆς· ἐπὴν δὲ μὴ παύηται, ψυκτηρίοισι
                        <lb/>πάλιν χρῆσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. Ἴκτερον ὧδε χρὴ ἰῆσθαι· ἐπὴν παραλάβῃς, τρέφε, καὶ λουτροῖσι <lb/>καὶ
                        πιαντηρίοισι καὶ ποτοῖσι καὶ σιτίοισι καθυγραίνειν τρεῖς <lb/>ἢ τέσσαρας
                        ἡμέρας· ἐπὴν δ’ ὑγρανθῇ τὸ σῶμα, καθαίρειν καὶ ξηραίνειν <lb/>τὸ σῶμα,
                        λιπαρά τε ἐξαίφνης ἐξαρύσαι, πάντη προσφέρων φάρμακον <lb/>ᾗ δυνατὸν
                        ὑγρότητα ἐξάγειν· πρὸς δὲ τὴν κεφαλὴν καθαρτηρίῳ <lb/>ἀσθενεῖ· καὶ οὐρητικὰ
                        πιπίσκειν· καὶ πρὸ τῶν σιτίων τοῦτον <lb/>τὸν χρόνον, ὃν καθαίρεις τὴν
                        τεταραγμένην ὑγρότητα, κατάποτον <lb/>δίδου, ὡς μὴ τρέφηται ἀπὸ τούτου τοῦ
                        χρόνου τὸ σῶμα· ὅταν δὲ <pb n="322"/> ἰσχναίνηται, καὶ λουτροῖσι κάθαιρε·
                        τοῦ δὲ σικύου τοῦ ἀγρίου τὴν <lb/>ῥίζαν κόψας, ἐς ὕδωρ ἐμβαλὼν, ἀπὸ τούτου
                        λοῦε· χοληγαγὰ δὲ φάρμακα <lb/>μὴ πίπισκε, ὡς μὴ ταράσσῃ μᾶλλον τὸ σῶμα
                        τοῦτον· ἐπὴν <lb/>δὲ ξηρὸν ᾖ τὸ τεταραγμένον, τρέφε, μηδενὶ ὑποχωρητικῷ
                        φαρμάκῳ, <lb/>μηδὲ διουρητικῷ, ἄλλ’ οἴνῳ οἰνώδει καὶ ἅσσα ἐρυθρότερον ποιέει
                        <lb/>τὸν ἄνθρωπον, τούτοισιν· ἢν δὲ χλωρὸς ᾖ, πάλιν ἐξαρύσαι, ξηραίνειν
                        <lb/>δὲ μηδαμᾶ, ὡς μὴ παγῇ χλωρὸς ἐών. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>29. Θηρίον ἐπέρχεται ἐπὶ τὸ σῶμα διὰ τόδε· ἐπὴν φλεγμαίνῃ <lb/>ἡ σὰρξ ἡ
                        πέριξ, καὶ οἱ κρημνοὶ μεγάλοι ἔωσι τοῦ ἕλκεος, καὶ τὸ ἕλκος <lb/>ὑγρὸν, καὶ
                        ἐπὶ τοῦ ἕλκεος ἐξηρασμένος ἐπῇ ἰχὼρ, ἢ τὸ ἕλκος <lb/>συμπεπηγὸς ᾖ ἢ
                        ξυνσεσηπὸς, ὁ ἰχὼρ ὁ ἀπὸ τοῦ ἕλκεος ἀποῤῥέων <lb/>κωλύεται ἔξω χωρέειν ὑπὸ
                        τοῦ ἐπιπεπηγότος ἐπὶ τοῦ ἕλκεος πρὸς <lb/>τὴν σάρκα· ἡ δὲ σὰρξ ὑποδέχεται,
                        ὥστε μετέωρός γ’ ἐοῦσα αὐτὴ <lb/>ὑπὸ φλεγμασίης, καὶ ὅταν ἀφίκηται ὁ ἰχὼρ
                        ὑποῤῥέων, σήπει καὶ <lb/>μετεωρίζει. Τοῦτον φαρμάκοισιν ὑγραίνοντας αὐτὸ τὸ
                        ἕλκος χρίειν, <lb/>ὡς ὑγραινομένου ἔξω τὸ ῥεῦμα ῥέῃ ἐκ τοῦ ἕλκεος, καὶ μὴ
                        ὑπὸ τὴν <lb/>σάρκα, καὶ τὰ κατάῤῥοα τὸν ἕλκεος ψύχουσι φαρμάκοισιν, ὡς
                        χειμιοῦσα <lb/>συμπιλῆται ἡ σὰρξ καὶ μὴ διαῤῥαγεῖσα ἀντεπιῤῥέῃ· καὶ
                        <lb/>τἄλλα δὲ ἕλκεα ψύχουσι περιχρίειν, καὶ ἐπ’ αὐτὰ τὰ ὑγραίνοντα
                        <lb/>ἐπιτιθέναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>30. Κύναγχος ἀπὸ αἷματος γίνεται, ὅταν τὸ αἷμα παγῇ τὸ ἐν <lb/>τῇσι φλεψὶ
                        τῇσιν ἐν τῷ τραχήλῳ· τούτων ἀπὸ τῶν ἐν τοῖσι γυίοισι <lb/>φλεβῶν αἷμα
                        ἀφαιρέειν, καὶ ἅμα κάτω ὑπεξάγειν, ὡς τὸ τὴν νοῦσον <lb/>παρέχον τοῦτο
                        κατασπασθῇ· καὶ γλῶσσαν, ὁπόταν ἕλκεα μεγάλα <lb/>σχῇ, ὡσαύτως εὐτρεπιστέον.
                    </p>
                </div>
                <pb n="324"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>31. Τὰ νοσήματα χρὴ ἀπ’ ἀρχῆς ἰᾶσθαι· ὅσα μὲν ἀπὸ <lb/>τῶν ῥόων γίνεται, τοὺς
                        ῥόους παύειν πρῶτον· ὅσα δ’ ἀπ’ ἄλλου, <lb/>παύειν τὴν ἀρχὴν τοῦ νοσήματος,
                        καὶ εὐτρεπίζειν· ἔπειτα τὸ συνεῤῥυηκὸς, <lb/>ἢν μὲν πολὺ ᾖ, ἐξάγειν· ἢν δὲ
                        ὀλίγον, διαιτῶν καθιστάναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>32. Κεφαλῆς κατάγματα· ἢν μὲν τὸ ὀστέον καταγῇ καὶ ξυντριβῇ, <lb/>ἀκίνδυνον·
                        καὶ ἰᾶσθαι χρὴ τοῦτον ὑγραίνουσι φαρμάκοισιν· ἢν δὲ ῥαγῇ <lb/>καὶ ῥωγμὴ
                        ἐγγένηται, ἐπικίνδυνον· τοῦτον πρίειν, ὡς μὴ κατὰ τὴν <lb/>ῥωγμὴν τοῦ ὀστέου
                        ἰχὼρ ῥέων τὴν μήνιγγα σήπῃ· ὥστε γὰρ κατὰ <lb/>στενὸν ἐσιὼν μὲν, ἐξιὼν δὲ
                        οὒ, λυπέει καὶ μαίνεσθαι ποιέει τὸν ἄνθρωπον· <lb/>τοῦτον χρὴ πρίειν, ὡς
                        ἔξοδος ᾖ τῷ ἰχῶρι, μὴ μοῦνον ἔσοδος, <lb/>εὐρέως διαπρισθέντος, καὶ
                        φαρμάκοισι χρῆσθαι, ἅσσα ἐφ’ <lb/>ἑωυτὰ τὸ ὑγρὸν ἕλκουσι, καὶ λούειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33. Πυρεταίνοντι κεφαλὴν μὴ κάθαιρε, ὡς μὴ μαίνηται· θερμαίνουσι <lb/>γὰρ τὰ
                        τὴν κεφαλὴν καθαίροντα φάρμακα· πρὸς δὴ τὸ ἀπὸ <lb/>τοῦ πυρετοῦ θερμὸν τὸ
                        ἀπὸ τοῦ φαρμάκου προσελθὸν μανίην ποιέει. <lb/>Θανάσιμα τρώματα· ἐφ’ ᾧ ἄν
                        τινι κακῶς ἔχοντι χολὴν μέλαιναν <lb/>ἀπεμέσῃ, ἀποθνήσκει ὁ τὸ τρῶμα ἔχων.
                        Καὶ ὑπὸ ἰνηθμοῦ ὃς ἂν <lb/>ἐχόμενος καὶ ἔχων ἀσθενέως καὶ λεπτὸς ἐὼν
                        ἐξαπίνης [ἐς] ξηρὸν <lb/>καθίζῃ, ἀποθνήσκει. Ἐπὴν ὑπὸ θερμωλῆς ἐχομένῳ
                        ἑλκύδρια ἐκθύωσιν <lb/>ἀσθενεῖ ἐόντι πέριξ πελιδνὰ, ἀποθνήσκει. Ἐπὴν ὑπό
                        τινος νοσήματος <lb/>ἐχομένῳ ἀσθενεῖ ἤδη ἐόντι πελιδνὰ ἐκθύῃ, θανάσιμον.
                        Ἐπὴν <lb/>φάρμακόν τις πιὼν ὑπέρινος ᾖ καὶ κάτω καὶ ἄνω ὑπεκχωρέῃ, οἶνον
                        <lb/>καταῤῥοφεῖν τὸ μὲν πρῶτον κεκρημένον, ἔπειτα ἄκρητον θαμινὰ διδόναι,
                            <pb n="326"/> καὶ παύεται. Φάρμακον δὲ μήτ’ ἰνηθμῷ μήτ’ ἐμετήριον,
                        <lb/>χολὴ δ’, ἐπὴν αὐτομάτη ῥαγῇ ἢ κάτω ἢ ἄνω, χαλεπωτέρα παύειν· ἡ <lb/>γὰρ
                        αὐτομάτη ὑπὸ βίης γινομένης τῷ σώματι βιᾶται· ἢν δ’ ὑπὸ <lb/>φαρμάκου ῥέῃ,
                        οὐχ ὑπὸ συγγενέος βιᾶται· ἐπὴν παραλάβῃς ἰνώμενόν <lb/>τε καὶ ἐμεῦντα, μὴ
                        παύειν τὸν ἔμετον· ὁ γὰρ ἔμετος τὸν ἰνηθμὸν <lb/>παύει· ῥᾴων δὲ ὁ ἔμετος
                        ὕστερον παύσαιτο ἄν· ἢν δ’ ἀσθενὴς <lb/>ᾖ ὁ ταῦτα πάσχων, ὕπνου φάρμακον
                        ἐμετηρίσας διδόναι. Τὸ μὲν <lb/>αἷμα ὁπόταν νοῦσον ποιέῃ, ὀδύνην παρέχει, τὸ
                        δὲ φλέγμα βάρος, ὡς <lb/>τὰ πολλά. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>34. Τῶν νοσημάτων ὧν μὴ ἐπίστηταί τις, φάρμακον πίσαι μὴ <lb/>ἰσχυρόν· ἢν δὲ
                        ῥᾴων γένηται, δέδεικται ὁδὸς, εὐτρεπιστέον ἐστὶν <lb/>ἰσχνήναντα· ἢν δὲ μὴ
                        ῥᾴων ᾖ, ἀλλὰ χαλεπώτερον ἔχῃ, τἀναντία. <lb/>Ἢν μὴ ἰσχναίνειν ξυμφέρῃ,
                        φλεγμαίνειν συνοίσει καὶ θαμινὰ μεταλλάσσειν, <lb/>ταύτῃ τῇ γνώμῃ χρώμενος.
                        Τῶν δὲ νοσημάτων ἤν τις, <lb/>ἰσχύοντος μὲν τοῦ ἀλγέοντος, παραλήψηται, τοῦ
                        δὲ νοσήματος ἀσθενέος, <lb/>ἐνταῦθα μὲν ἰσχυροτέρῳ θαρσεῦντα τῷ φαρμάκῳ τοῦ
                        νοσήματος <lb/>χρῆσθαι, ὥστε καὶ ἤν τι τοῦ ὑγιαίνοντος ᾖ ἀπάγειν σὺν τῷ
                        ἀσθενέοντι, <lb/>οὐδεμία βλάβη ἐστίν· ἐπὴν δὲ τὸ μὲν νόσημα ἰσχυρότερον,
                        <lb/>τὸν δὲ νοσέοντα ἀσθενέα λάβῃς, ἀσθενέσι τοῖσι φαρμάκοισιν εὐτρεπίζειν,
                        <lb/>ἅσσα αὐτοῦ τοῦ νοσήματος περιέσονται καὶ ἀπάξουσιν, ἀσθενέστερον
                        <lb/>δὲ μηδὲν ποιήσουσι τὸν ἀλγέοντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>35. Γυμναστικὴ δὲ καὶ ἰητρικὴ ὑπεναντία πέφυκεν, ἡ μὲν γὰρ <lb/>γυμναστικὴ οὐ
                        δεῖται μεταλλαγὰς ποιέειν, ἀλλ’ ἡ ἰητρική· τῷ μὲν <pb n="328"/> γὰρ
                        ὑγιαίνοντι οὐκ ἀρήγει ἐκ τοῦ παρεόντος μεταλλάσσειν, τῷ δὲ <lb/>ἀλγέοντι.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>36. Τῶν δὲ νοσημάτων ἅσσα μὲν ἕλκεα ἐόντα ὑπερέχοντα τοῦ <lb/>ἄλλου σώματός
                        εἰσιν, ἅμα τοῖσι φαρμάκοισι καὶ λιμῷ χρὴ ἰῆσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>37. Ῥόου ξυμφέρον ἐκ κεφαλῆς ῥέοντος, ἔμετος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                    <p>38. Τὰ παλαιὰ νοσήματα χαλεπώτερον ἰᾶσθαι τῶν νέων· ἀλλὰ <lb/>νοσήματα τὰ
                        παλαιὰ νέα πρῶτον ποιέειν· ἕλκος πεπωρωμένον, ἐκβάλλοντα <lb/>τὸ σκληρὸν
                        σηπτηρίῳ φαρμάκῳ, ἔπειτα συνάγειν. Τῶν <lb/>φαρμάκων ὅσα φλεγμαίνειν ποιέει
                        μάλιστα, ταῦτα συνάγουσι τὰ <lb/>καθαρά· τὰ δ’ ἰσχναίνοντα, ταῦτα δὲ
                        καθαίρουσιν. Ἢν δέ τις συνάγῃ <lb/>τὰ μήπω ὡραῖα ἐόντα, τὸ νοσέον τρέφει
                        σῶμα ὃ ἂν ἕλκος ἔχῃ· <lb/>καὶ ἢν μὲν συνάγειν δέῃ τὸ ἕλκος καὶ ἐμπλῆσαι,
                        φλεγμαίνειν ἀρήγει, <lb/>καὶ ἢν ἐν κεφαλῇ σάρκα βούλῃ· ἐπαναφερομένη γὰρ ἡ
                        σὰρξ ὑπὸ <lb/>τῶν σιτίων ὠθέει τὴν ὑπὸ τοῦ φαρμάκου σηπομένην καὶ ξυμμαχεῖ·
                        <lb/>ἢν δὲ μετέωρον ᾖ λίην, ἰσχναίνειν τοῖσι σιτίοισι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                    <p>39. Τοὺς ἀνιωμένους καὶ νοσέοντας καὶ ἀπάγχεσθαι βουλομένους,
                        <lb/>μανδραγόρου ῥίζαν πρωῒ πιπίσκειν ἔλασσον ἢ ὡς μαίνεσθαι. Σπασμὸν
                        <lb/>ὧδε χρὴ ἰᾶσθαι· πῦρ παρακαίειν ἑκατέρωθεν τῆς κλίνης, καὶ
                        <lb/>μανδραγόρου ῥίζαν πιπίσκειν ἔλασσον ἢ ὡς μαίνεσθαι, καὶ πρὸς τοὺς
                        <lb/>τένοντας τοὺς ὀπισθίους σακκία προστιθέναι θερμά. Ἀπὸ σπασμοῦ
                        <lb/>πυρετὸς ἢν ἐπιλάβῃ, παύεται αὐθημερὸν ἢ τῇ ὑστεραίῃ ἢ τῇ τρίτῃ <pb
                            n="330"/> ἡμέρῃ. Ἀπὸ ῥήγματος πυρετὸς οὐ λάζεται πλεῖον ἢ τρεῖς ἢ
                        τέσσαρας <lb/>ἡμέρας· ἢν δὲ λάζηται, οἰόμενος ἀπὸ ῥήγματος ἔχειν, ἀπ’ ἄλλου
                        <lb/>τινὸς λάζοιτο ἂν, καὶ οὐ χρὴ ὡς ἂν ἀπὸ ῥήγματος εὐτρεπίζειν. Ὁπόταν
                        <lb/>ἄνθρωπος συντεταμένος ᾖ τοὺς πόδας καὶ τὰς χεῖρας, μανίην <lb/>ἑωυτῷ
                        ποιέει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                    <p>40. Φλέβα δὲ ὧδε χρὴ καίειν ἐπιτήδειον, ὥστε τὸ νόσημα ὃ ἂν <lb/>καὶ ᾖ
                        νοσέων· ἢν κεκαυμένος ᾖ ὥνθρωπος, ῥέῃ δέ τι τοῦ αἵματος, <lb/>ὡς μὴ
                        ἐπικίνδυνον ᾖ τοῦτο αὐτῷ, ἀμφότερα ταῦτ’ ἐστὶ ποιέειν· ἢν <lb/>[μὴ]
                        διακαύσῃς, ταύτῃ ἐν τῷ πόνῳ, οὗ εἵνεκα ἐκαίετο, οὐ ξυμφύεται, <lb/>ὠφέλησε
                        δὲ τῷ ῥόῳ· ἢν γὰρ διακαῇ, οὐ ῥέει· ἐπὴν γὰρ διακαῇ, <lb/>τὸ ἄκρον ἑκάτερον
                        ἀνατρέχει τῆς φλεβὸς, ἣ διεκάη, καὶ συναυαίνεται· <lb/>ἢν δὲ καταλελειμμένον
                        ᾖ, ὑπὸ τοῦ καταλελειμμένου, διαῤῥέοντος <lb/>τοῦ αἵματος, ὑγραίνεται· ἢν δὲ
                        αἷμα ῥέῃ ἐκ φλεβὸς, διακαίειν <lb/>ἐπικαρσίην· ἢν δὲ μὴ παύηται πρὸς ταῦτα,
                        ἄνω καὶ κάτω ἑκατέρωθεν <lb/>διατάμνειν, ὡς ἀποτρεφθῇ τὸ αἷμα ῥέον·
                        διαλελαμμένον γὰρ <lb/>φαρμάκῳ ῥᾷον παύειν ἢ τὸ ἀθρόον. Ὀδύνης ἐν κεφαλῇ τοῦ
                        αἵματος <lb/>ἀφαιρέειν ἀπὸ τῶν φλεβῶν· ἢν δὲ μὴ παύηται, ἀλλὰ πολυχρόνιον ᾖ,
                        <lb/>διάκαιε τὰς φλέβας, καὶ ὑγιὴς γίνεται· ἢν δὲ κεφαλὴν καθήρῃς, μᾶλλον
                        <lb/>πονέεις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                    <p>41. Ἰητρικὴν οὐ δυνατόν ἐστι ταχὺ μαθεῖν διὰ τόδε, ὅτι ἀδύνατόν <lb/>ἐστι
                        καθεστηκός τι ἐν αὐτῇ σόφισμα γενέσθαι, οἷον ὁ τὸ γράφειν <lb/>ἕνα τρόπον
                        μαθὼν ὃν διδάσκουσι, πάντα ἐπίσταται· καὶ οἱ ἐπιστάμενοι <lb/>πάντες ὁμοίως
                        διὰ τόδε, ὅτι τὸ αὐτὸ καὶ ὁμοίως ποιεύμενον νῦν <lb/>τε καὶ οὐ νῦν οὐκ ἂν τὸ
                        ὑπεναντίον γένοιτο, ἀλλ’ αἰεὶ ἐνδυκέως <pb n="332"/> ὅμοιόν ἐστι, καὶ οὐ δεῖ
                        καιροῦ. Ἡ δὲ ἰητρικὴ νῦν τε καὶ αὐτίκα οὐ <lb/>τὸ αὐτὸ ποιέει, καὶ πρὸς τὸν
                        αὐτὸν ὑπεναντία ποιέει, καὶ ταῦτα ὑπεναντία <lb/>σφίσιν ἑωυτοῖσιν· πρῶτον
                        ὑπεκχώρησιν κοιλίης τὰ ὑπεκχωρητικὰ <lb/>οὐκ αἰεὶ ποιέουσι, καὶ τὰ
                        ὑπεκχωρητικὰ ἀμφότερα ποιέουσι, τάχα <lb/>δὲ οὐδ’ οὕτως ἔχουσι τὰ
                        ὑπεκχωρητικὰ τοῖσι στασίμοις ὡς ὑπεναντία. <lb/>Ἐπιστάσης τῆς κοιλίης, διὰ
                        τὴν λίην στάσιν φλεγμῆναν τὸ σῶμα, <lb/>ἐς τὴν κοιλίην φλέγματος ἀφικομένου,
                        οὕτως ἡ στάσις ὑπεκχώρησιν <lb/>ἐποίησεν· ἐπὴν γὰρ τὸ φλέγμα ἐς τὴν κοιλίην
                        ἐσέλθῃ, ἰνηθμὸς γίνεται· <lb/>ἐν τουτέῳ δὲ τὰ ὑπεκχωρητικὰ φύσει στάσιν
                        ποιέουσιν ἐν τῇ <lb/>κοιλίῃ· ἢν μὲν [μὴ] ὑπεκχωρητικὰ προσφέρῃς, ἐκλύηται δὲ
                        τὸ νοσεῖν <lb/>ποιέον καὶ ὑγραίνηται, ἐπὴν ἐκκλυσθῇ, γίνεται ὑγιής· καὶ οὕτω
                        <lb/>τά τε στάσιμα τοῖσιν ὑπεκχωρητικοῖσι ταὐτὸ ποιέουσι τῆς κοιλίης,
                        <lb/>καὶ τοῖσι στασίμοισι τὰ ὑπεκχωρητικά. Τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον καὶ <lb/>τοὺς
                        ἐρυθροὺς καὶ τοὺς χλωρούς· καὶ τὰ φλεγματώδεα χλωροὺς ποιέει <lb/>καὶ
                        ἀχρόους, καὶ τὰ ἰσχναίνοντα εὐχρόους· ἑκατέρου δ’ ἐστὶ φάρμακον <lb/>τὰ
                        ὑπεναντία τῷ ὑπεναντίῳ· αὐτίκα ὅταν φλεγμαίνῃ χλωρὸς ἐὼν, <lb/>ἐκλύεται, ἤν
                        τι ἰσχναίνῃ φάρμακον προσενεχθέν· ἐνθάδε τῷ φλεγμαίνοντι <lb/>τὸ ἰσχναῖνον
                        ὠφέλησεν· τούτων δὲ τό ποτε ὠφελεύμενον <lb/>τῷ ὠφελεῦντι νῦν ὠφελεῖ
                        ἐνταῦθα, ὁπόταν ὑπὸ ἰσχνότητος <lb/>ἄχροος καὶ χλωρὸς ᾖ· ἢν γάρ τις
                        φλεγματῶδες προσφέρῃ, παύεται <lb/>τὸ χλωρόν. </p>
                </div>
                <pb n="334"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                    <p>42. Ὀδύνη τε γίνεται καὶ διὰ τὸ ψυχρὸν καὶ διὰ τὸ θερμὸν, καὶ <lb/>διὰ τὸ
                        πλέον λίην καὶ διὰ τὸ ἔλασσον· καὶ ἐν μὲν τοῖσιν ἐψυγμένοισι <lb/>τοῦ
                        σώματος διὰ τὸ θερμαῖνον, ἐν δὲ τοῖσι τεθερμασμένοισι διὰ τὸ <lb/>ψυχραῖνον
                        ὀδύνη γίνεται· καὶ ἐν μὲν τοῖσι ψυχροῖσι φύσει διὰ τὸ θερμὸν, <lb/>ἐν δὲ
                        τοῖσι θερμοῖσι φύσει διὰ τὸ ψυχρόν· καὶ ἐν μὲν τοῖσι ξηροῖσι <lb/>φύσει
                        ὑγραινομένοισιν, ἐν δὲ τοῖσιν ὑγροῖσι φύσει ξηραινομένοισι· <lb/>τὴν γὰρ
                        φύσιν διαλλασσομένοις ἑκάστοισι καὶ διαφθειρομένοις <lb/>αἱ ὀδύναι γίνονται·
                        ὑγιαίνονταί τε αἱ ὀδύναι τοῖσιν ὑπεναντίοισιν· <lb/>ἴδιον ἑκάστῳ νοσήματί
                        ἐστι· τοῖσι θερμοῖσι φύσει, διὰ δὲ τὸ ψυχρὸν <lb/>νοσέουσι, θερμαῖνόν τε καὶ
                        τἄλλα τούτων κατὰ λόγον. Ἄλλος ὅδε <lb/>τρόπος· διὰ τὰ ὅμοια νοῦσος γίνεται,
                        καὶ διὰ τὰ ὅμοια προσφερόμενα <lb/>ἐκ νοσεύντων ὑγιαίνονται· οἷον
                        στραγγουρίην τὸ αὐτὸ ποιέει <lb/>οὐκ ἐοῦσαν, καὶ ἐοῦσαν τὸ αὐτὸ παύει· καὶ
                        βὴξ κατὰ τὸ αὐτὸ, ὥσπερ <lb/>καὶ στραγγουρίη, ὑπὸ τῶν αὐτῶν γίνεται καὶ
                        παύεται. Ἄλλος ὅδε <lb/>τρόπος· πυρετὸς ὁ διὰ φλεγμασίην γινόμενος, τοτὲ μὲν
                        ὑπὸ τῶν αὐτῶν <lb/>γίνεται καὶ παύεται, τοτὲ δὲ τοῖσιν ὑπεναντίοισιν ἢ
                        ἐγένετο· <lb/>τοῦτο μὲν γὰρ εἴ τις βούλεται λούειν ὕδατι θερμῷ καὶ ποτὰ
                        πολλὰ <lb/>διδόναι, ὑγιὴς γίνεται διὰ τὸ φλεγμαῖνον, τοῖσι φλεγμαίνειν
                        ποιέουσι <lb/>προσφερομένοισιν ὁ ὢν πυρετὸς γίνεται ὑγιής· καὶ εἴ τις
                        βούλεται <lb/>φάρμακον πίσαι ὑποχωρητικὸν καὶ ἐμετικὸν, τὸν αὐτὸν τρόπον
                        τοῖσί <pb n="336"/> τε ποιέουσι παύεται, καὶ τοῖσι παύουσι γίνεται. Τοῦτο
                        μὲν γὰρ εἴ τις <lb/>ἐμέοντι ἀνθρώπῳ βούλεται ὕδωρ δοῦναι πιεῖν πολὺ,
                        ἐκκλυσθήσεται <lb/>δι’ ἃ ἐμέει σὺν τῷ ἐμέτῳ· οὕτω μὲν διὰ τὸ ἐμέειν ὁ ἔμετος
                        παύεται· <lb/>ᾧ δὲ διὰ τὸ παύειν, ὅτι κάτω ποιήσει αὐτῷ ἐλθεῖν ἐξ ἐκείνου,
                        <lb/>ὃ ἐνεὸν ἔμετον ποιέει· ἀμφοτέροισι τοῖσιν ὑπεναντίοισι τρόποις ὑγιὴς
                        <lb/>γίνεται. Καὶ εἰ μὲν οὕτως εἶχε πᾶσι, καθεστήκει ἂν, οὕτω τὰ μὲν
                        <lb/>τοῖς ὑπεναντίοισιν εὐτρεπίζεσθαι οἷά τέ ἐστι καὶ ἀφ’ ὅτου ἐγένετο,
                        <lb/>τὰ δὲ τοῖσιν ὁμοίοισιν οἷά τέ ἐστι καὶ ἀφ’ ὅτου ἐγένετο. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                    <p>43. Τούτου δ’ αἴτιόν ἐστιν ἡ τοῦ σώματος ἀσθενείη· τὸ γὰρ σῶμα <lb/>ὑπὸ μὲν
                        τῶν σιτίων ἴσων ἴσως τρέφεται, ὑπὸ δὲ τοῦ σώματος τὰ σιτία <lb/>κρατέεται·
                        ἐπὴν δὲ πλέον ἢ ἔλασσον προσενέγκηται, ἢ ἀλλοίως <lb/>μεταλλάξας κρατέηται,
                        κρατέει τόδε καὶ τὰ σιτία· καὶ ὁπόταν κρατέηται <lb/>τὸ σῶμα ὑπὸ τῶν
                        προσοισμάτων, [ἃ] θάλλειν ποιέει ταὐτὰ <lb/>καὶ κρατέει ἅμα τοῦ σώματος τά
                        τε ὑπεναντία ποιέουσιν. Αὐτίκα τὸ <lb/>λοῦσθαι θερμῷ, ἕως μὲν ἂν τὸ σῶμα
                        κρατέῃ τοῦ προσοίσματος, θάλλει· <lb/>ἐπὴν δὲ κρατηθῇ, ἰσχνὸν ποιέει τὸ
                        σῶμα· καὶ τὸ εὐωχέεσθαι <lb/>ὁμοίως τοῦ λοῦσθαι ποιέει· ταῦτα μὲν γὰρ ἕως
                        μὲν ἂν κρατέωνται, <lb/>θάλλειν ποιέουσιν· ἐπὴν δὲ κρατέωσιν, ὑπεκχωρήσεις
                        τε ποιέουσιν <lb/>καὶ ἀλλοίας κακίας· ὁπότε δὲ τὸ προσφερόμενον
                        μεταλλάσσεται, <pb n="338"/> ἀνάγκη καὶ ᾧ προσφέρεται τοῦτο μετατρέπεσθαι·
                        τὸ γὰρ σῶμα μετατρεπόμενον <lb/>καὶ ὀλιγοεργὲς ὂν καὶ ὑπὸ παντὸς νικώμενον
                        τὰς παλιγκοτίας <lb/>παρέχει. Τοῦτο δὲ ποιέει καὶ τὰ ὑποχωρητικὰ, καὶ τὰ
                        <lb/>θάλλειν ποιέοντα, ἰσχναίνοντά τε, ταῦτα τὸ σῶμα ποιέουσι, καὶ
                        <lb/>τἄλλα πάντα τὰ ὑπεναντία τούτοισι πάσχοντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                    <p>44. Ἡ δὲ ἰητρικὴ ὀλιγόκαιρός ἐστιν· καὶ ὃς τοῦτο ἐπίσταται, <lb/>ἐκείνῳ
                        καθέστηκε, καὶ ἐπίσταται τὰ εἴδεα, ἅ ἐστιν <lb/>ἐν ἰητρικῇ ὁ καιρὸς γνῶναι·
                        ὅτι τὰ ὑποχωρητικὰ οὐχ ὑποχωρητικὰ <lb/>γίνεται, καὶ τἄλλα ὅτι ὑπεναντία
                        ἐστὶ, καὶ τὰ ὑπεναντιώτατα οὐχ <lb/>ὑπεναντιώτατα. Ὁ δὲ καιρὸς ὅδ’ ἐστί· τὰ
                        σιτία προσφέρειν, ὅσων <lb/>μέλλει τὸ σῶμα προσφερόμενον τὸ πλῆθος κρατέειν,
                        ὥστ’ ἢν μὲν <lb/>οὕτω ποιέῃ, πᾶσα ἀνάγκη τὸ ὑποχωρητικὸν σιτίον
                        προσφερόμενον <lb/>ὑποχωρητικὸν εἶναι, καὶ τὸ φλεγματῶδες φλεγματῶδες. Ἢν
                        κρατέῃ <lb/>οὖν τὸ σῶμα τῶν σιτίων, οὔτε νοῦσος οὔτε ὑπεναντίωσις γίνεται
                        <lb/>προσφερομένων, καὶ οὗτος ὁ καιρός ἐστιν ὃν δεῖ τὸν ἰητρὸν εἰδέναι·
                        <lb/>ἐπὴν δὲ τὸν καιρὸν ὑπερβάλλῃ, τὸ ὑπεναντίον γίνεται, καὶ οἳ πρὶν
                        <lb/>ὑπερπέσσειν οἴονται ἔχειν, καὶ τὸ θερμαίνεσθαι· ἕως μὲν γὰρ ἂν τὸ
                        <lb/>σῶμα τοῦ προσοίσματος κρατέῃ, τρέφεται τὸ σῶμα· ἐπὴν δὲ τοῦτον <lb/>τὸν
                        καιρὸν ὑπερβάλλῃ, τὸ ὑπεναντίον γίνεται, ἰσχναίνεται γάρ· καὶ <lb/>τἄλλα
                        πάντα δὲ τὰ φλεγμαίνειν ποιεῦντα, ἕως μὲν ἂν κρατέῃ τὸ <lb/>σῶμα, ἔτι τὰ
                        πρὸς τὸν καιρὸν καὶ τὰ κατὰ φύσιν ποιέουσιν ἕκαστον, <pb n="340"/> τὰ
                        φλεγματώδεα φλεγμαίνειν· ἐπὴν δὲ ὑπερβάλλῃ τὸν καιρὸν, τὰ <lb/>ὑπεναντία
                        γίνεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                    <p>45. Πάντα φάρμακά εἰσι τὰ μετακινέοντα τὸ παρεόν· πάντα δὲ <lb/>τὰ ἰσχυρότερα
                        μετακινέουσιν· ἔξεστι δὲ, ἢν μὲν βούλῃ, φαρμάκῳ <lb/>μετακινέειν· ἢν δὲ μὴ
                        βούλῃ, σιτίῳ· ἅπαντα δὲ νοσέοντι μετακινέειν <lb/>ἐκ τοῦ παρεόντος ἀρήγει·
                        ἢν γὰρ μὴ μετακινήσῃς τὸ νοσέον, αὔξεται. <lb/>Φάρμακα οὐ χρὴ τὰ ἰσχυρὰ
                        φύσει ἐπὶ τῶν ἀσθενέων νοσημάτων <lb/>διδόναι, ὀλιγότητι τοῦ φαρμάκου
                        ἀσθενὲς ποιεῦντα· ἀλλὰ τοῖσι <lb/>μὲν ἰσχυροῖσι φύσει φαρμάκοις ἰσχυροῖσι
                        χρῆσθαι, τοῖς δ’ ἀσθενέσι <lb/>φαρμάκοις μὴ ἰσχυροῖσι, μηδὲ μεταποιεῦντα τὸ
                        φάρμακον, <lb/>ἀλλὰ κατὰ φύσιν ἑκάστοισιν· τοῖσι μὲν ἀσθενέσι ἀσθενῆ φάρμακα
                        <lb/>φύσει, τοῖσι δὲ ἰσχυροῖσι νοσήμασιν ἰσχυρὰ φύσει τὰ φάρμακα. Τὰ <lb/>δὲ
                        νοσήματα ᾗ πελαστάτω πέφυκεν, ἐξάγειν, ταύτῃ δ’ ἐξάγειν ᾗ <lb/>ἑκάστῳ ἔξοδος
                        ἐγγυτάτω. Τὰ ὑποχωρητικὰ τοιάδε ἐστὶν, ὅσα ὀλισθηρὰ <lb/>καὶ τμηματώδεα, καὶ
                        ὅσα ἐν τοῖσι θερμοῖσι λεπτύνονται· ἡ γὰρ <lb/>κοιλίη θερμή ἐστι· καὶ τἄλλα
                        τὰ ἁλμυρὰ, καὶ ὅσα τῶν τοιούτων <lb/>πλεῖστον ἔχουσιν. Τὰ δ’ οὐ διαχωρητικὰ,
                        ἀλλὰ στάσιμα, ὅσα φῦσαν <lb/>παρέχουσιν· τὰ γὰρ ὑγρὰ ξηραινόμενα φῦσαν
                        ποιέουσι, καὶ τὰ στύφοντα, <lb/>καὶ τὰ ὑπὸ θερμοῦ πηγνύμενα, καὶ τὰ ψαθυρὰ,
                        καὶ τὰ ξηρά. <lb/>Πάντα δὲ τὰ ἐντὸς φλεγμαίνειν ποιέουσι προσφερόμενα, ἅσσα
                        τὰ <lb/>ἐκτὸς ἰσχναίνουσιν· ταῦτα δὲ καὶ ἰσχυτήριά ἐστι καὶ φλεγματώδεα.
                        <lb/>Καὶ τὰ ὑποχωρητικὰ ἰσχναίνοντα θερμαίνουσι τὰ τοιαῦτα· ἔτι δὲ τὰ
                        <lb/>ὀξέα καὶ φλεγματώδεα. Πάντα δὲ τὰ ψύχοντα τὰ ἐν τῇ κοιλίῃ· τὰ δὲ
                        <lb/>τοιαῦτα ὑποχωρητικά ἐστι· καὶ τὰ ψυχρὰ καὶ τὰ ὑγρά· ὁπόταν δὲ <lb/>μὴ
                        ὑποχωρητικὰ ἔωσι, θερμαίνουσιν. Ψύχουσι δὲ καὶ τὰ θερμὰ ἐς <lb/>τὴν κοιλίην
                        προσφερόμενα καὶ ταχὺ διαχώρησιν ποιεύμενα, διαχώρησιν <pb n="342"/> δὲ μὴ
                        ποιεύμενα θερμά ἐστιν ἐν τῇ κοιλίῃ. Τούτων ὅσα πλησμονὴν <lb/>ποιέει,
                        μάλιστα φλεγματώδεά ἐστιν· ἃ δὲ πλεῖστα προσφερόμενα, <lb/>οὐ ποιέει
                        πλησμονὴν, διαχωρητικά. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                    <p>46. Ἰητρικὴ δή μοι δοκέει ἤδη ἀνευρῆσθαι ὅλη, ἥτις οὕτως ἔχει, <lb/>ἥτις
                        διδάσκει ἕκαστα καὶ τὰ ἔθεα καὶ τοὺς καιρούς. Ὃς γὰρ οὕτως <lb/>ἰητρικὴν
                        ἐπίσταται, ἐλάχιστα τὴν τύχην ἐπιμένει, ἀλλὰ καὶ ἄνευ <lb/>τύχης καὶ ξὺν
                        τύχῃ εὐποιηθείη ἄν. Βέβηκε γὰρ ἰητρικὴ πᾶσα, καὶ <lb/>φαίνεται τῶν
                        σοφισμάτων τὰ κάλλιστα ἐν αὐτῇ συγκείμενα ἐλάχιστα <lb/>τύχης δεῖσθαι· ἡ γὰρ
                        τύχη αὐτοκρατὴς καὶ οὐκ ἄρχεται, οὐδ’ ἐπ’ <lb/>εὐχῇ ἐστιν αὐτὴν ἐλθεῖν· ἡ δ’
                        ἐπιστήμη ἄρχεταί τε καὶ εὐτυχής <lb/>ἐστιν, ὁπόταν βούληται ὁ ἐπιστάμενος
                        χρῆσθαι. Ἔπειτα τί καὶ δεῖται <lb/>ἰητρικὴ τύχης; εἰ μὲν γὰρ ἔστι τῶν
                        νοσημάτων φάρμακα σαφῆ, <lb/>οἶμαι, οὐκ ἐπιμένει τὴν τύχην τὰ φάρμακα ὑγιᾶ
                        ποιῆσαι τὰ νοσήματα, <lb/>εἴ πέρ ἐστι τὰ φάρμακα· εἰ δὲ σὺν τῇ τύχῃ διδόναι
                        ὠφελέει, <lb/>οὐδὲν μᾶλλον τὰ φάρμακα ἢ καὶ τὰ μὴ φάρμακα σύν γε τῇ τύχῃ
                        <lb/>ὑγιᾶ ποιέουσι προσφερόμενα τοῖσι νοσήμασιν. Ὅστις δὲ τὴν τύχην ἐξ
                        <lb/>ἰητρικῆς ἢ ἐξ ἄλλου τινὸς ἐξελάσει, φάμενος οὐ τοὺς καλῶς τι
                        <lb/>πρῆγμα ἐπισταμένους χρῆσθαι τύχῃ, τὸ ὑπεναντίον δοκέει μοι γινώσκειν·
                        <lb/>ἐμοὶ γὰρ δοκέουσι μοῦνοι καὶ ἐπιτυγχάνειν καὶ ἀτυχεῖν οἱ <lb/>καλῶς τι
                        καὶ κακῶς πρῆξαι ἐπιστάμενοι· ἐπιτυγχάνειν τε γὰρ τοῦτ’ <lb/>ἐστὶ τὸ καλῶς
                        ποιέειν, τοῦτο δὲ οἱ ἐπιστάμενοι ποιέουσιν· ἀτυχεῖν δὲ, <lb/>τοῦτ’ ἐστὶν, ὃ
                        ἤν τις μὴ ἐπίστηται, τοῦτο μὴ καλῶς ποιέει· ἀμαθὴς <lb/>δὲ ἐὼν, πῶς ἂν
                        ἐπιτύχοι; εἰ γάρ τι καὶ ἐπιτύχοι, οὐκ ἂν ἀξίως λόγου <pb n="344"/> τὴν
                        ἐπιτυχίην ποιήσαιτο· ὁ γὰρ μὴ καλῶς ποιέων οὐκ ἂν ἐπιτύχοι <lb/>τἄλλα τὰ
                        εἰκότα μὴ πράσσων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                    <p>47. Τὰ γυναικεῖα νοσεύματα καλεύμενα· αἱ ὑστέραι πάντων τῶν <lb/>νοσημάτων
                        αἴτιαί εἰσιν· αὗται γὰρ ὅπη ἂν ἐκ τῆς φύσιος μετακινηθέωσι, <lb/>νούσους
                        παρέχουσιν, ἤν τε προέλθωσιν, ἤν τε παραχωρήσωσιν. <lb/>Καὶ ὅταν μὲν μὴ
                        βάλλουσαι τὸ στόμα αἱ μῆτραι καὶ μὴ ψαύουσαι <lb/>τῶν κρημνῶν
                        μετακεκινημέναι ἔωσιν ἔξω, σμικροτάτη νοῦσός <lb/>ἐστιν· ἐπεὶ δὲ
                        προκινηθέωσιν ἐς τὸ ἔμπροσθεν καὶ ἐμβάλλωσι τὸ <lb/>στόμα ἐς τὸν κρημνὸν,
                        πρῶτον μὲν ψαύσασα πόνον παρέσχεν, εἶτα <lb/>ἀποφραχθεῖσα ἡ μήτρη καὶ
                        ἐπιπωμασθεῖσα ὑπὸ τῆς ἐμβλήσεως τῆς <lb/>ἐς τὸν κρημνὸν, οὐ γίνεται ῥόος τὰ
                        καταμήνια καλεύμενα· τοῦτο δὲ <lb/>συνιστάμενον οἶδός τε καὶ ὀδύνην παρέχει.
                        Καὶ ἢν μὲν κάτω κατελθοῦσα <lb/>καὶ ἀποστραφεῖσα ἐμβάλλῃ ἐς τὸν βουβῶνα,
                        ὀδύνην παρέξει· <lb/>ἢν δὲ ἄνω ἐπαναχωρήσασα ἀποστραφῇ καὶ ἀποφραχθῇ, καὶ
                        οὕτω <lb/>διὰ τὴν ἀραιότητα νοῦσον παρέχει· ὁπόταν δὲ διὰ τοῦτο νοσέῃ, ἐς τὰ
                        <lb/>ἰσχία καὶ τὴν κεφαλὴν ὀδύνην ποιέει. Ὁπόταν δὲ αἱ μῆτραι πρησθεῖσαι
                        <lb/>συνοιδήσωσιν, οὐ ῥεῖ οὐδὲν, καὶ πλέαι γίνονται· ἐπὴν δὲ πλέαι
                        <lb/>γίνωνται, ψαύουσι τῶν ἰσχίων· ἐπὴν δὲ πλησθεῖσαι αἱ μῆτραι
                        <lb/>ὑγρότητος διευρυνόμεναι οὐ χωρέωνται, ψαύωσι δὲ τῶν ἰσχίων, ὀδύνας
                        <lb/>παρέχουσι καὶ ἐς τὰ ἰσχία καὶ ἐς τὸν βουβῶνα, καὶ οἷον σφαῖραι <lb/>ἐν
                        τῇ γαστρὶ ὑποτρέχουσι, καὶ τὴν κεφαλὴν πονέουσι, τοτὲ μὲν ἐς τὸ <lb/>ἕτερον
                        μέρος, τοτὲ δὲ ὅλην, οἵη γίνεται καὶ ἡ νοῦσος. Ὧδε δὴ <lb/>ταῦτα
                        εὐτρεπιστέον· ἢν μὲν προέλθῃ μοῦνον καὶ ᾖ διαχρίειν, χρῶ ᾧ <pb n="346"/>
                        τινι βούλει τῶν κακόδμων, ἢ κέδρῳ, ἢ μυσσωτῷ, ἢ ἄλλῳ τινὶ τῶν <lb/>βαρυτέρων
                        καὶ κακὸν ὀζομένων, καὶ κάπνιζε, καὶ μὴ πυρία, μηδὲ <lb/>σιτίῳ μηδὲ πότῳ
                        οὐρητικῷ χρῶ τούτου τοῦ χρόνου, μηδὲ λοῦε <lb/>θερμῷ. Ἢν δὲ ἀνακεχωρήκῃ καὶ
                        μὴ ἀπεστραμμένη ᾖ, τοῖσιν εὐόδμοισι <lb/>προσθετοῖσι χρῶ, ὅσα
                        ἀναθερμαίνουσιν ἅμα· ταῦτα δὲ τοιάδε <lb/>εἰσί· σμύρνῃ, ἢ μύρῳ, εἴθ’ ἑνὶ
                        ἄλλῳ εὐόδμῳ καὶ θερμαίνοντι ἅμα· <lb/>τοιούτοισι προσθετοῖσι χρῶ· καὶ πυριᾷν
                        οἴνῳ κάτωθεν, καὶ θερμῷ <lb/>ὕδατι λούειν, καὶ διουρητικοῖσι χρῶ. Τὸ δὲ
                        δῆλόν ἐστιν, ἢν μὴ ἀποστραφῇ <lb/>ἀνακεχωρηκυῖα, ῥεῦμα γίνεται· ἢν δὲ
                        ἀπεστραμμένη ᾖ, <lb/>οὐ γίνεται ῥόος τὰ καταμηνία καλεύμενα· τοῦτο τὸ νόσημα
                        πυρίῃ <lb/>πρῶτον τοιῇδε χρὴ ἰᾶσθαι, ἐς οἶνον ἐρινέα ἐμβάλλοντα, θερμαίνοντα
                        <lb/>τοῦτον, περιθέντα σικυωνίην περὶ τὸ στόμα τοῦ τεύχεος, ἐν ᾧ ἂν
                        <lb/>θερμαίνηται, ὧδε ποιῆσαι· σικυωνίην μέσην διαταμὼν, ἐκκενώσας, <lb/>τὸ
                        ἄκρον ἀποταμὼν σμικρὸν, ὡς ἐπ’ ἀσκίων τοῦτο περιπωμάσαι, <lb/>ὅπως ἂν ἡ ὀδμὴ
                        διὰ τοῦ στενοῦ ἰεῖσα πρὸς τὴν μήτρην ἀφίκηται· καὶ <lb/>θερμῷ ὕδατι αἰονᾷν,
                        καὶ φαρμάκοισι θερμαίνουσι χρῆσθαι προσθετοῖσι. <lb/>Θερμαίνοντα δ’ ἐστὶ τὰ
                        ἄγοντα τῶν πρόσθεν, τὰ δὲ τοιάδε, <lb/>βόλβιτον, χολὴ βοὸς, σμύρνα,
                        στυπτηρίη, χαλβάνη, καὶ ἄλλο ὃ <lb/>τοιοῦτόν ἐστι, τούτων ὡς πλείστοισι, καὶ
                        ὑπεξάγειν ἐλατηρίοισι φαρμάκοισι <lb/>κάτω ὅσα ἔμετον οὐ ποιέουσιν,
                        ἀσθενέουσιν, ὅπως μὴ ἰνηθμὸς <lb/>γένηται ἐκ τῆς ὑπερινήσιος. Τὰ δὲ προσθετὰ
                        ὧδε χρὴ ποιέειν, <lb/>ἢν βούλῃ ἰσχυρὰ ποιέειν· μέλι ἡμίεφθον ποιέων,
                        ἐμβαλέων γεγραμμένων <lb/>προσθετῶν τῶν ἄγειν ποιούντων, καὶ ἐπὴν ἐμβάλλῃς,
                        ποίησον <lb/>ὥσπερ τὰς βαλάνους τὰς πρὸς τὴν ἕδρην προστιθεμένας, μακρὰς δὲ
                        <lb/>ποίει καὶ λεπτὰς ταύτας· τὴν δὲ γυναῖκα ὑπτίην κατακλίνας, ἄνω <pb
                            n="348"/> τοὺς πόδας ποιήσας τῆς κλίνης τοὺς πρὸς ποδῶν, ἔπειτα πρόσθες,
                        καὶ <lb/>θέρμαινε ἢ ἐν ἀμίδι ἢ ἄλλῳ τινὶ, ἕως ἂν κατατακῇ· ἢν δὲ
                        ἀσθενέστερον <lb/>βούλῃ τὸ προσθετὸν προστιθέναι, ἐς ὀθόνιον ἐνδέων. Καὶ ἢν
                        <lb/>ὑγρότητος ἔμπλεαι οὖσαι αἱ μῆτραι τὸ στόμα συνοιδήσωσιν καὶ ἀῤῥοίην
                        <lb/>παράσχωσι, ῥόον χρὴ ποιέοντα ἰᾶσθαι προσθετοῖσι φαρμάκοισι, <lb/>καὶ
                        πυριῶντα ὡς γέγραπται, οὕτω ποιεῦντα, ὥσπερ κατὰ <lb/>τὴν πρόσθεν ἀῤῥοίην·
                        καὶ εἰ ἐς τὸ πρόσθεν προσχωρέουσα ἀποστραφῇ, <lb/>ῥόον χρὴ ποιέειν ὥσπερ ἐπὶ
                        τῆς πρότερον ἀῤῥοίης. Ὅταν δὲ ῥόος ᾖ <lb/>λίην, οὔτε θερμαίνειν χρὴ θερμῷ
                        ὕδατι οὔτ’ ἄλλῳ οὐδενὶ, οὔτε οὐρητικοῖσι <lb/>χρῆσθαι οὔτε σιτίοισι
                        διαχωρητικοῖσι· τῆς γε κλίνης τὰ πρὸς <lb/>ποδῶν ὑψηλότερα εἶναι, ὡς μὴ ἡ
                        κατάκλισις εὔροος ᾖ· καὶ προσθετοῖσιν <lb/>ἅμα τοῖς στύφουσι χρῶ. Οἱ δὲ
                        ῥόοι, ὁπόταν μὲν εὐθέως ἵκηται <lb/>ἡ κάθαρσις, εὐθέως ὑφαίμονες γίνονται,
                        ὁπόταν δ’ ἧσσον ἴῃ, πυώδεες· <lb/>καὶ τῇσι νεωτέρῃσιν ὕφαιμα μᾶλλον, αἱ δὲ
                        πρεσβύτεραι μυξώδεα <lb/>μᾶλλον ἔχουσι τὰ καταμήνια καλεύμενα. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
