<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Epistulae interpolatae et epistulae suppositiciae (recensio longior) [Sp.]</title>
                <author>Ignatius of Antioch</author>
                <editor>Francis Xavier Funk</editor>
                <editor>Francis Diekamp</editor>
                <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
                    <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
                    <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
                    <persName role="principal">Bruce Robertson</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Panagiotis Androulakis</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>John-Carl Bennett</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Julia Deen</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kostis Galanopoulos</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Katerina GK</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Ella Hochstadt</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Evangelia Korou</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Mayara Kreiger</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Erin Wentzell</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Charlotte Houghton</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
                <idno type="filename">urn.cts.tlg1443.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date when="2022-02-07"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author><persName>Saint Ignatius</persName></author>
                        <title xml:lang="lat">Epistulae interpolatae et epistulae suppositiciae (recensio longior) [Sp.]</title>
                        <editor>Francis Xavier Funk</editor>
                        <editor>Francis Diekamp</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Tübingen</pubPlace>
                            <publisher>H. Laupp</publisher>
                            <date>1913</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015047659480?urlappend=%3Bseq=187%3Bownerid=13510798884053894-189">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction><p>Lace v. 0.6.21 copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. 
                    Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</p></correction>
                <normalization><p>Epistle 13 appears first, following print convention.</p></normalization>
            </editorialDecl>
            
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
            
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
                    <p>This pointer pattern extracts epistle, chapter, and section.</p></cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts epistle and chapter.</p></cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="epistle" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts epistle.</p></cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2022-08-22" who="Lisa Cerrato">Markup review and header review.</change>
            <change when="2022-02-21" who="Charlotte Houghton">initial markup of new file.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
      <div type="edition"  n="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" xml:lang="grc">          
       <pb facs="mdp-39015047659480_0185"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="13"> 
       <head rend="center">ΙΓΝΑΤΙΩΙ ΜΑΡΙΑ ΕΚ ΚΑΣΣΟΒΟΛΩΝ.</head>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.0" n="1"> 
          <p rend="indent(hang)"><note place="inline" resp="OGL">Note that this work follows the print edition convention, which places traditional epistle 13, Epistula Mariae ad Ignatium, before the other 12 epistles, so that nominal epistle 13 precedes nominal epistle 1 and does not appear after nominal epistle 12.</note> Μαρία προσήλυτος Ἰησοῦ Χριστοῦ Ἰγνατίῳ Θεοφόρῳ μακαριωτάτῳ ἐπισκόπῳ ἐκκλησίας ἀποστολικῆς τῆς κατὰ Ἀντιόχειαν ἐν θεῷ πατρὶ καὶ Ἰησοῦ ἠγαπημένῳ χαίρειν καὶ ἐρρῶσθαι. πάντοτέ σοι εὐχόμεθα τὴν ἐν αὐτῷ χαράν τε καὶ ὑγείαν.</p> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0186"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I</label>. Ἐπειδή, θαυμάσιε, καὶ παρ’ ἡμῖν ὁ Χριστὸς ἐγνωρίσθη υἱὸς εἶναι τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος καὶ ἐν ὑστέροις καιροῖς ἐνηνθρωπηκέναι διὰ παρθένου Μαρίας ἐκ σπέρματος Δαυὶδ καὶ Ἀβραὰμ κατὰ τὰς περὶ αὐτοῦ ὑπ’ αὐτοῦ προρρηθείσας φωνὰς παρὰ τοῦ τῶν προφητῶν χοροῦ, τούτου ἕνεκεν παρακαλοῦμεν ἀξιοῦντες ἀποσταλῆναι ἡμῖν παρὰ τῆς σῆς συνέσεως Μάριν τὸν ἑταῖρον ἡμῶν ἐπίσκοπον τῆς ἡμεδαπῆς Νέας πόλεως τῆς πρὸς τῷ Ζαρβῷ, καὶ Εὐλόγιον Κασσοβόλων πρεσβύτερον, ὅπως μὴ ὦμεν ἔρημοι τῶν προστατῶν <pb facs="mdp-39015047659480_0187"/> τοῦ θείου λόγου,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καθά που καὶ Μωσῆς λέγει· Ἐπισκεψάσθω κύριος ὁ θεὸς ἄνθρωπον, ὃς ὁδηγήσει τὸν λαὸν τοῦτον, καὶ οὐκ ἔσται ἡ συναγωγὴ κυρίου ὡσεὶ πρόβατα, οἷς οὐκ ἔστι ποιμήν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ὑπὲρ δὲ τοῦ νέους εἶναι τοὺς προγεγραμμένους δείσῃς μηδέν, ὦ μακάριε. γινώσκειν γάρ σε θέλω, ὡς ὑπερφρονοῦσι σαρκὸς καὶ τῶν ταύτης παθῶν ἀλογοῦσιν αὐτοὶ ἐν ἑαυτοῖς, προσφάτῳ νεότητι ἱερωσύνης ἀστράπτοντες πολιᾷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.2" n="2"> 
      <p>2. ἀνάσκαλον δὲ τὸν λογισμόν σου διὰ τοῦ δοθέντος σοι παρὰ θεοῦ διὰ Χριστοῦ πνεύματος αὐτοῦ, καὶ γνώσῃ, ὡς Σαμουὴλ μικρὸν παιδάριον ὢν ὁ βλέπων ἐκλήθη, καὶ τῷ χορῷ τῶν προφητῶν ἐγκαταλεχθεὶς τὸν πρεσβύτην Ἡλεὶ παρανομίας ἐξελέγχει, ὅτι παραπλῆγας υἱεῖς θεοῦ τοῦ πάντων αἰτίου προτετιμήκει καὶ παίζοντας εἰς τὴν ἱερωσύνην καὶ εἰς τὸν λαὸν ἀσελγαίνοντας εἴασεν ἀτιμωρήτους.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Δανιὴλ δὲ ὁ σοφὸς νέος ὢν ἔκρινεν ὠμογέροντάς τινας, δείξας ἐξώλεις αὐτοὺς καὶ οὐ πρεσβυτέρους εἶναι καὶ τῷ γένει Ἰουδαίους ὄντας τῷ τρόπῳ Χαναναίους ὑπάρχειν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ Ἱερεμίας <pb facs="mdp-39015047659480_0188"/> διὰ τὸ νέον παραιτούμενος τὴν ἐγχειριζομένην αὐτῷ πρὸς τοῦ θεοῦ προφητείαν ἀκούει· Μὴ λέγε, ὅτι νεώτερός εἰμι, διότι πρὸς πάντας, οὓς ἐὰν ἐξαποστελῶ σε, πορεύσῃ καὶ κατὰ πάντα, ὅσα ἂν ἐντείλωμαί σοι, λαλήσεις, ὅτι μετά σου ἐγώ εἰμι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> Σολομὼν δὲ ὁ σοφὸς δυοκαίδεκα τυγχάνων ἐτῶν συνῆκε τὸ μέγα τῆς ἀγνωσίας τῶν γυναικῶν ἐπὶ τοῖς σφετέροις τέκνοις ζήτημα, ὡς πάντα τὸν λαὸν ἐκστῆναι ἐπὶ τῇ τοσαύτῃ τοῦ παιδὸς σοφίᾳ καὶ φοβηθῆναι οὐχ ὡς μειράκιον, ἀλλ’ ὡς τέλειον ἄνδρα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.3" n="4"> 
      <p><label>4.</label> τὰ δὲ αἰνίγματα τῆς Αἰθιόπων βασιλίδος, φορὰν ἔχοντα ὥσπερ τὰ τοῦ Νείλου ῥεύματα, οὕτως ἐπελύσατο, ὡς ἔξω ἑαυτῆς γενέσθαι τὴν οὕτως σοφήν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ἰωσίας δὲ ὁ θεοφιλὴς ἄναρθρα σχεδὸν ἔτι φθεγγόμενος ἐλέχχει τοὺς τῷ πονηρῷ πνεύματι κατόχους, ὡς ψευδολόγοι καὶ λαοπλάνοι τυγχάνουσι, δαιμόνων τε ἐκκαλύπτει τὴν ἀπάτην καὶ τοὺς οὐκ ὄντας θεοὺς παραδειγματίζει καὶ τοὺς ἱερωμένους αὐτοῖς νηποινὶ κατασφάζει, βωμούς τε αὐτῶν ἀνατρέπει καὶ θυσιαστήρια νεκροῖς λειψάνοις μιαίνει τεμένη τε καθαιρεῖ καὶ τὰ ἄλση ἐκκόπτει καὶ τὰς στήλας συντρίβει καὶ τοὺς τῶν ἀσεβῶν τάφους <pb facs="mdp-39015047659480_0189"/>  ἀνορύττει, ἵνα μηδὲ σημεῖον ἔτι τῶν πονηρῶν ὑπάρχῃ· οὕτω τις ζηλωτὴς ἦν τῆς εὐσεβείας καὶ τῶν ἀσεβῶν τιμωρός, ἔτι ψελλίζων τῇ γλώττῃ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> Δαυὶδ δὲ ὁ προφήτης ὁμοῦ καὶ βασιλεύς, ἡ τοῦ σωτηρίου κατὰ σάρκα ῥίζα, μειράκιον χρίεται ὑπὸ Σαμουὴλ εἰς βασιλέα· φησὶν γάρ που αὐτός, ὅτι μικρὸς ἤμην ἐν τοῖς ἀδελφοῖς μου καὶ νεώτερος ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ πατρός μου.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Καὶ ἐπιλείψει με ὁ χρόνος, εἰ πάντας ἀνιχνεύειν βουλοίμην τοὺς ἐν νεότητι εὐαρεστήσαντας θεῷ προφητείαν τε καὶ ἱερωσύνην καὶ βασιλείαν ὑπὸ θεοῦ ἐγχειρισθέντας. ὑπομνήσεως δὲ ἕνεκα αὐτάρκη καὶ τὰ εἰρημένα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀλλά σε ἀντιβολῶ, μή σοί τις περιττὴ εἶναι δόξω καὶ φανητιῶσα· οὐ γὰρ διδάσκουσά σε, ἀλλ’ ὑπομιμνήκουσα τὸν ἐμὸν ἐν θεῷ πατέρα τούτους παρεθέμην τοὺς λόγους· γινώσκω γὰρ τὰ ἑαυτῆς μέτρα καὶ οὐ συμπαρεκτείνω ἑαυτὴν τοῖς τηλικούτοις ὑμῖν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:13.5" n="3"> 
          <p><label>3.</label> ἀσπάζομαί σου τὸν ἅγιον κλῆρον καὶ τὸν φιλόχριστόν σου λαὸν τὸν ὑπὸ τὴν σὴν κηδεμονίαν ποιμαινόμενον. πάντες οἱ παρ’ ἡμῖν πιστοὶ προσαγορεύουσίν σε. ὑγιαίνειν με κατὰ θεὸν προσεύχου, μακάριε ποιμήν. </p> </div> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0190"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="1"> 
         <head rend="center">ΠΡΟΣ ΜΑΡΙΑΝ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.0" n="1"> 
          <p rend="indent(hang)"><note place="inline" resp="OGL">Note that this work follows the print edition convention, which places traditional epistle 13, Epistula Mariae ad Ignatium, before the other 12 epistles, so that nominal epistle 13 precedes nominal epistle 1 and does not appear after nominal epistle 12.</note> Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ ἠλεημένῃ χάριτι θεοῦ πατρὸς ὑψίστου καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ ὑπὲρ ἡμῶν ἀποθανόντος πιστοτάτῃ, ἀξιοθέῳ, χριστοφόρῳ θυγατρὶ Μαρίᾳ πλεῖστα ἐν θεῷ χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Κρεῖττον μὲν γράμματος ὄψις, ὅσῳπερ μέρος οὖσα τοῦ χοροῦ τῶν αἰσθήσεων οὐ μόνον οἷς μεταδιδοῖ τὰ φιλικὰ τιμᾷ τὸν λαμβάνοντα, ἀλλὰ καὶ οἷς ἀντιδέχεται τὸν ἐπὶ τοῖς κρείττοσι πόθον πλουτεῖ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πλὴν δεύτερος, φασί, λιμὴν καὶ ὁ τῶν γραμμάτων τρόπος, ὃν ὥσπερ ἀγαθὸν ὅρμον δεδέγμεθα παρὰ τῆς σῆς πίστεως πόρρωθεν, ὥσπερ δι’ αὐτῶν ἰδόντες τὸ ἔν σοι καλόν.</p></div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> αἱ γὰρ τῶν ἀγαθῶν, ὦ πάνσοφε γύναι, ψυχαὶ ταῖς καθαρωτέραις ἐοίκασι πηγαῖς· ἐκεῖναί τε γὰρ τοὺς παριόντας, κἂν μὴ διψῶσιν, αὐτῷ τῷ εἴδει ἐφέλκονται αὐτοὺς ἀρύσασθαι τοῦ ποτοῦ, ἥ τε σὴ σύνεσις παρεγγυᾷ μετασχεῖν ἡμᾶς παρακελευομένη τῶν ἐν τῇ ψυχῇ σου βλυζόντων θείων ναμάτων.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0192"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ἐγὼ δέ, ὦ μακαρία, οὐκ ἐμαυτοῦ νῦν τοσοῦτον, ὅσον ἄλλων γενόμενος, ταῖς πολλῶν τῶν ἐναντίων γνώμαις ἐλαύνομαι, τὰ μὲν φυγαῖς, τὰ δὲ φρουραῖς, τὰ δὲ δεσμοῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀλλ’ οὐδενὸς τούτων ἐπιστρέφομαι· ἐν δὲ τοῖς ἀδικήμασιν αὐτῶν μᾶλλον μαθητεύομαι, ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὀναίμην τῶν δεινῶν τῶν ἐμοὶ ἡτοιμασμένων, ἐπειδὴ οὐκ ἄξια τὰ παθήματα τοῦ νῦν καιροῦ πρὸς τὴν μέλλουσαν δόξαν ἀποκαλύπτεσθαι εἰς ἡμᾶς.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Τὰ δὲ ὑπό σου διὰ τῆς ἐπιστολῆς κελευσθέντα ἀσμένως ἐπλήρωσα, ἐν οὐδενὶ ἀμφιβάλλων, ὧν αὐτὴ καλῶς ἔχειν δεδοκίμακας. ἔγνων γάρ σε κρίσει θεοῦ τὴν μαρτυρίαν τοῖν ἀνδροῖν πεποιῆσθαι, ἀλλ’ οὐ χάριτι σαρκικῇ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πάνυ δέ με ἧσαν καὶ αἱ συνεχεῖς σου τῶν γραφικῶν χωρίων μνῆμαι, ἃς ἀναγνοὺς οὐδὲ μέχρις ἐννοίας ἐνεδοίασα περὶ τὸ πρᾶγμα· οὐ γὰρ εἰχον τίσιν ὀφθαλμοῖς ἐκδραμεῖν, ὧν εἶχον ἀναντίρρητον ὑπό σου τὴν ἀπόδειξιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀντίψυχόν σου γενοίμην ἐγώ, ὅτι φιλεῖς Ἰησοῦν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος· διὸ καὶ αὐτὸς ἐρεῖ σοι· Ἐγὼ τοὺς ἐμὲ φιλοῦντας ἀγαπῶ, οἱ δὲ ἐμὲ ζητοῦντες εὑρήσουσιν εἰρήνην.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ἐπέρχεται δέ μοι λέγειν, ὅτι ἀληθινὸς ὁ λόγος, ὃν ἤκουον περί σου, ἔτι οὔσης σου ἐν τῇ Ῥώμῃ παρὰ τῷ μακαρίῳ πάπᾳ Ἀνεγκλήτῳ, ὃν διεδέξατο τὰ νῦν ὁ ἀξιομακάριστος Κλήμης, ὁ Πέτρου καὶ Παύλου ἀκουστής. καὶ νῦν προσέθηκας ἐπ’ αὐτῷ ἑκατονταπλασίως, καὶ προσθείης γε ἔτι, ὦ αὕτη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> σφόδρα ἐπεθύμουν <pb facs="mdp-39015047659480_0194"/> ἐλθεῖν πρὸς ὑμᾶς, ὥστε συναναπαύσασθαι ὑμῖν. ἀλλ’ οὐκ ἐν ἀνθρώπῳ ἡ ὁδὸς αὐτοῦ· ἐπέχει γάρ μου τὴν πρόθεσιν, οὐ συγχωροῦσα εἰς πέρας ἐλθεῖν ἡ στρατιωτικὴ φρουρά· ἀλλ’ οὔτε ἐν οἰς εἰμι δρᾶν τι ἢ παθεῖν οἷός τε ἐγώ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> διὸ δεύτερον τῆς ἐν φίλοις παραμυθίας τὸ γράμμα λογιζόμενος κατασπάζομαι τὴν ἱεράν σου ψυχήν, παρακαλῶν προσθεῖναι τῷ τόνῳ· ὁ γὰρ παρὼν πόνος ὀλίγος, ὁ δὲ προσδοκώμενος μισθὸς πολύς.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Φεύγετε τοὺς ἀρνουμένους τὸ πάθος Χριστοῦ καὶ τὴν κατὰ σάρκα γέννησιν. πολλοὶ δέ εἰσιν ἄρτι οἱ ταύτην νοσοῦντες τὴν ἀρρωστίαν. τὰ δὲ ἄλλα σοι παραινεῖν εὔηθες, κατηρτισμένῃ μὲν παντὶ ἔργῳ καὶ λόγῳ ἀγαθῷ, δυναμένῃ δὲ καὶ ἄλλους νουθετεῖν ἐν Χριστῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἄσπασαι πάντας τοὺς ὁμοίως σοι ἀντεχομένους τῆς ἑαυτῶν σωτηρίας ἐν Χριστῷ. ἀσπάζονταί σε οἱ πρεσβύτεροι καὶ οἱ διάκονοι καὶ πρὸ πάντων ὁ ἱερὸς Ἥρων. ἀσπάζεταί σε Κασσιανὸς ὁ ξένος μου καὶ ἡ ἀδελφή μου ἡ γαμετὴ αὐτοῦ καὶ τὰ φίλτατα αὐτῶν τέκνα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:1.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐρρωμένην σε σαρκικὴν καὶ πνευματικὴν ὑγείαν ὁ κύριος ἁγιάσοι ἀεί, καὶ ἴδοιμί σε ἐν Χριστῷ τυγχάνουσαν τοῦ στεφάνου.</p> </div> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0196"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="2"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΤΡΑΛΛΙΑΝΟΥΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ ἠγαπημένῃ παρὰ θεοῦ πατρὸς καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐκκλησίᾳ ἁγίᾳ, τῇ οὔσῃ ἐν Τράλλεσιν, ἐκλεκτῇ καὶ ἀξιοθέῳ, εἰρηνευούσῃ ἐν σαρκὶ καὶ πνεύματι Ἰησοῦ Χριστοῦ, τῆς ἐλπίδος ἡμῶν, ἐν πάθει τῷ διὰ σταυροῦ καὶ θανάτου καὶ ἀναστάσει, ἣν καὶ ἀσπάζομαι ἐν τῷ πληρώματι ἐν ἀποστολικῷ χαρακτῆρι καὶ εὔχομαι πλεῖστα χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label>Ι.</label> Ἄμωμον διάνοιαν καὶ ἀνυπόκριτον ἐν ὑπομονῇ ἔγνων ὑμᾶς ἔχοντας, οὐ κατὰ χρῆσιν, ἀλλὰ κατὰ κτῆσιν, καθὼς ἐδήλωσέν μοι Πολύβιος, ὁ ἐπίσκοπος ὑμῶν, ὃς παρεγένετο θελήματι θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ συνεργείᾳ πνεύματος ἐν Σμύρνῃ καὶ οὕτως μοι συνεχάρη δεδεμένῳ ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ὥστε με τὸ πᾶν πλῆθος ὑμῶν ἐν αὐτῷ θεωρῆσαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀποδεξάμενος οὖν τὴν κατὰ θεὸν ὑμῶν εὔνοιαν δι’ αὐτοῦ ἔδοξα, εὑρὼν ὑμᾶς μιμητὰς ὄντας Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ σωτῆρος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Τῷ ἐπισκόπῳ ὑποτάσσεσθε ὡς τῷ κυρίῳ· αὐτὸς γὰρ ἀγρυπνεῖ ὑπὲρ τῶν ψυχῶν ὑμῶν ὡς λόγον ἀποδώσων θεῷ. διὸ καὶ φαίνεσθέ μοι οὐ κατὰ ἄνθρωπον ζῶντες, ἀλλὰ κατὰ Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν δι’ ἡμᾶς ἀποθανόντα, ἵνα πιστεύοντες εἰς τὸν θάνατον αὐτοῦ διὰ τοῦ βαπτίσματος κοινωνοὶ τῆς ἀναστάσεως αὐτοῦ γένησθε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀναγκαῖον οὖν ἐστιν, ὅσαπερ ποιεῖτε, ἄνευ τοῦ ἐπισκόπου μηδὲν πράττειν ὑμᾶς, ἀλλ’ ὑποτάσσεσθαι καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ ὡς ἀποστόλοις Ἰησοῦ Χριστοῦ, τῆς ἐλπίδος ἡμῶν, ἐν ᾧ διάγοντες ἐν αὐτῷ εὑρεθησόμεθα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> δεῖ δὲ καὶ τοὺς διακόνους ὄντας μυστηρίων Ἰησοῦ Χριστοῦ κατὰ πάντα τρόπον ἀρέσκειν· οὐ γὰρ βρωτῶν καὶ ποτῶν εἰσι διάκονοι, ἀλλ’ ἐκκλησίας <pb facs="mdp-39015047659480_0198"/> θεοῦ ὑπηρέται· δέον οὖν αὐτοὺς τὰ ἐγκλήματα φυλάττεσθαι ὡς πῦρ φλέγον. αὐτοὶ μὲν οὖν ἔστωσαν τοιοῦτοι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Ὑμεῖς δὲ ἐντρέπεσθε αὐτοὺς ὡς Χριστὸν Ἰησοῦν, οὗ φύλακές εἰσιν τοῦ τόπου· ὡς καὶ ὁ ἐπίσκοπος τοῦ πατρὸς τῶν ὅλων τύπος ὑπάρχει, οἱ δὲ πρεσβύτεροι ὡς συνέδριον θεοῦ καὶ σύνδεσμος ἀποστόλων Χριστοῦ. χωρὶς τούτων ἐκκλησία ἐκλεκτὴ οὐκ ἔστιν, οὐ συνάθροισμα ἅγιον, οὐ συναγωγὴ ὁσίων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πέπεισμαι δὲ καὶ ὑμᾶς οὕτω διακεῖσθαι· τὸ γὰρ ἐξεμπλάριον τῆς ἀγάπης ὑμῶν ἔλαβον καὶ ἔχω μεθ’ ἑαυτοῦ ἐν τῷ ἐπισκόπῳ ὑμῶν, οὗ αὐτὸ τὸ κατάστημα μεγάλη μαθητεία, ἡ δὲ πραότης αὐτοῦ δύναμις· ὃν λογίζομαι καὶ τοὺς ἀθέους ἐντρέπεσθαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀγαπῶν ὑμᾶς φείδομαι συντονώτερον ἐπιστεῖλαι, ἵνα μὴ δόξω τισὶν εἶναι προσάντης ἢ ἐπιδεής. δέδεμαι μὲν διὰ Χριστόν, ἀλλ’ οὐδέπω Χριστοῦ ἄξιός εἰμι· ἐὰν δὲ τελειωθῶ, τάχα γενήσομαι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Οὐχ ὡς ἀπόστολος διατάσσομαι, ἀλλ’ ἐμαυτὸν μετρῶ, ἵνα μὴ ἐν καυχήσει ἀπόλωμαι. καλὸν δὲ τὸ ἐν κυρίῳ καυχᾶσθαι. κἂν ἐρρωμένος ὦ τὰ κατὰ θεόν, πλέον με δεῖ φοβεῖσθαι καὶ μὴ προσέχειν τοῖς εἰκῆ φυσιοῦσί με· οἱ γάρ με ἐπαινοῦντες μαστιγοῦσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀγαπῶ μὲν γὰρ τὸ παθεῖν, ἀλλ’ οὐκ οἶδα, εἰ ἄξιός εἰμι· τὸ γὰρ ζῆλος τοῦ ἐχθροῦ πολλοῖς μὲν οὐ φαίνεται, ἐμὲ δὲ πολεμεῖ. χρήζω οὖν πραότητος, ἐν ᾗ καταλύεται ὁ ἄρχων τοῦ αἰῶνος τούτου ὁ διάβολος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Μὴ γὰρ οὐκ ἐδυνάμην ὑμῖν μυστικώτερα γράφαι; ἀλλὰ φοβοῦμαι, μὴ νηπίοις οὖσιν ὑμῖν βλάβην παραθῶμαι καὶ σύγγνωτέ μοι, μὴ οὐ δυνηθέντες χωρῆσαι τὴν ἐνέργειαν στραγγαλωθῆτε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ γὰρ ἐγώ, οὐ καθότι δέδεμαι <pb facs="mdp-39015047659480_0200"/> καὶ δύναμαι νοεῖν τὰ ἐπουράνια καὶ τὰς ἀγγελικὰς τάξεις καὶ τὰς τῶν ἀρχαγγέλων καὶ στρατιῶν ἐξαλλαγάς, δυνάμεών τε καὶ κυριοτήτων διαφοράς, θρόνων τε καὶ ἐξουσιῶν παραλλαγὰς αἰώνων τε μεγαλότητας, τῶν τε Χερουβεὶμ καὶ Σεραφεὶμ τὰς ὑπεροχάς, τοῦ τε πνεύματος τὴν ὑψηλότητα καὶ τοῦ κυρίου τὴν βασιλείαν καὶ ἐπὶ πᾶσιν τὸ τοῦ παντοκράτορος θεοῦ ἀπαράθετον· ταῦτα γινώσκων ἐγὼ οὐ πάντως ἤδη τετελείωμαι ἢ μαθητῆς εἰμι, οἷς Παῦλος καὶ Πέτρος· πολλὰ γάρ μοι λείπει, ἵνα θεοῦ μὴ ἀπολειφθῶ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Παρακαλῶ οὖν ὑμᾶς οὐκ ἐγώ, ἀλλ’ ἡ ἀγάπη Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἵνα τὸ αὐτὸ λέγητε πάντες καὶ μὴ ᾖ ἐν ὑμῖν σχίσματα, ᾖτε δὲ κατηρτισμένοι τῇ αὐτῇ γνώμῃ καὶ τῷ αὐτῷ νοΐ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰσὶ γάρ τινες ματαιολόγοι καὶ φρεναπάται, οὐ Χριστιανοί, ἀλλὰ χριστέμποροι, ἀπάτῃ περιφέροντες τὸ ὄνομα Χριστοῦ καὶ καπηλεύοντες τὸν λόγον τοῦ εὐαγγελίου καὶ τὸν ἰὸν προσπλέκοντες τῆς πλάνης τῇ γλυκείᾳ προσηγορίᾳ, ὥσπερ οἰνομέλιτι κώνειον κεραννύντες, ἵνα ὁ πίνων τῇ γλυκυτάτῃ κλαπεὶς ποιότητι τὴν γευστικὴν αἴσθησιν ἀφυλάκτως τῷ θανάτῳ περιπαρῇ. παραινεῖ τις τῶν παλαιῶν· Μηδεὶς ἀγαθὸς λεγέσθω κακῷ τὸ ἀγαθὸν κεραννύς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> λέγουσι γὰρ Χριστόν, οὐχ ἵνα Χριστὸν κηρύξωσιν, ἀλλ’ ἵνα Χριστὸν ἀθετήσωσιν· καὶ οὐ νόμον προφέρουσιν, ἵνα νόμον συστήσωσιν, ἀλλ’ <pb facs="mdp-39015047659480_0202"/> ἵνα ἀνομίαν καταγγείλωσιν· τὸν μὲν γὰρ Χριστὸν ἀλλοτριοῦσι τοῦ πατρός, τὸν δὲ νόμον τοῦ Χριστοῦ. τὴν ἐκ παρθένου γέννησιν διαβάλλουσιν, ἐπαισχυνόμενοι τὸν σταυρὸν τὸ πάθος ἀρνοῦνται καὶ τὴν ἀνάστασιν οὐ πιστεύουσι· τὸν θεὸν ἄγνωστον εἰσηγοῦνται, τὸν Χριστὸν ἀγέννητον νομίζουσι, τὸ δὲ πνεῦμα οὐδὲ ὅτι ἔστιν ὁμολογοῦσι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.6" n="4"> 
      <p><label>4.</label> τινὲς δὲ αὐτῶν τὸν μὲν υἱὸν ψιλὸν ἄνθρωπον εἶναι λέγουσι, ταὐτὸν δὲ εἶναι πατέρα καὶ υἱὸν καὶ πνεῦμα ἅγιον, καὶ τὴν κτίσιν ἔργον θεοῦ, οὐ διὰ Χριστοῦ, ἀλλ’ ἑτέρου τινός, ἀλλοτρίας δυνάμεως.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Ἀσφαλίζεσθε οὖν τοὺς τοιούτους, ἵνα μὴ λάβητε βρόχον ταῖς ἑαυτῶν ψυχαῖς· καὶ τὸν βίον ὑμῶν ἀπρόσκοπον τίθεσθε πᾶσιν ἀνθρώποις, ἵνα μὴ γένησθε παγὶς τῇ σκοπιᾷ καὶ ὡς δίκτυον ἐκτεταμένον. ὁ μὴ ἰώμενος γὰρ ἑαυτὸν ἐν τοῖς ἔργοις ἑαυτοῦ ἀδελφός ἐστι τοῦ λυμαινομένου ἑαυτόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἐὰν οὖν καὶ ὑμεῖς ἀποθῆσθε φυσίωσιν, ἀλαζονείαν, τύφον, ὑπεροψίαν, δυνατὸν ὑμῖν ἐστιν εἶναι ἀχωρίστους θεοῦ· ἐγγὺς γάρ ἐστι τοῖς φοβουμένοις αὐτόν, καί· Ἐπὶ τίνα, φησίν, ἐπιβλέψω ἀλλ’ ἢ ἐπὶ τὸν ταπεινὸν καὶ ἡσύχιον καὶ τρέμοντά μου τοὺς λόγους;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.7" n="3"> 
      <p><label>3.</label> αἰδεῖσθε δὲ καὶ τὸν ἐπίσκοπον ὑμῶν ὡς Χριστόν, καθὰ ὑμῖν οἱ μακάριοι διετάξαντο ἀπόστολοι. ὁ ἐντὸς τοῦ θυσιαστηρίου ὢν καθαρός ἐστιν· διὸ καὶ ὑπακούει τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τοῖς πρεσβυτέροις· ὁ δὲ ἐκτὸς ὤν, οὗτός ἐστιν ὁ χωρὶς τοῦ ἐπισκόπου καὶ τῶν πρεσβυτέρων καὶ τῶν διακόνων τι πράσσων· ὁ τοιοῦτος μεμίανται τῇ συνειδήσει καὶ ἔστιν ἀπίστου χείρων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.7" n="4"> 
      <p><label>4.</label> τί γάρ ἐστιν ἐπίσκοπος ἀλλ’ ἢ πάσης ἀρχῆς καὶ ἐξουσίας ἐπέκεινα πάντων κρατῶν, ὡς οἷόν τε ἄνθρωπον κρατεῖν μιμητὴν γινόμενον κατὰ <pb facs="mdp-39015047659480_0204"/> δύναμιν Χριστοῦ τοῦ θεοῦ; τί δὲ πρεσβυτέριον ἀλλ’ ἢ σύστημα ἱερόν, σύμβουλοι καὶ συνεδρευταὶ τοῦ ἐπισκόπου; τί δὲ διάκονοι ἀλλ’ ἢ μιμηταὶ Χριστοῦ, διακονοῦντες τῷ ἐπισκόπῳ ὡς Χριστὸς τῷ πατρὶ καὶ λειτουργοῦντες αὐτῷ λειτουργίαν καθαρὰν καὶ ἄμωμον, ὡς Στέφανος ὁ ἅγιος Ἰακώβῳ τῷ μακαρίῳ καὶ Τιμόθεος καὶ Λῑνος Παύλῳ καὶ Ἀνέγκλητος καὶ Κλήμης Πέτρῳ;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.7" n="5"> 
      <p><label>5.</label> ὁ τοίνυν τούτων παρακούων ἄθεος πάμπαν εἴη ἂν καὶ δυσσεβής, ἀθετῶν Χριστὸν καὶ τὴν αὐτοῦ διάταξιν σμικρύνων.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Ἐγὼ δὲ ταῦτα ὑμῖν ἐπιστέλλω, οὐχ ὅτι ἔγνων τοιούτους τινὰς ἐν ὑμῖν (ἀλλὰ μηδὲ συγχωρήσειέν ποτε ὁ θεὸς τοιοῦτον εἰς ἀκοὰς ἐλθεῖν τὰς ἐμάς, ὁ μὴ φεισάμενος τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ διὰ τὴν ἁγίαν ἐκκλησίαν), ἀλλὰ προορῶν τὰς ἐνέδρας τοῦ πονηροῦ ταῖς παραγγελίαις προασφαλίζομαι ὑμᾶς ὡς τέκνα μου ἀγαπητὰ καὶ πιστὰ ἐν Χριστῷ, προποτίζων ὑμᾶς τὰ φυλακτικὰ τῆς λοιμικῆς τῶν ἀνυποτάκτων νόσου, ἧς ὑμεῖς ἀποφεύγετε τὴν νόσον εὐδοκίᾳ Χριστοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὑμεῖς οὖν ἀναλαβόντες πραότητα γίνεσθε μιμηταὶ παθημάτων Χριστοῦ καὶ ἀγάπης αὐτοῦ, ἣν ἠγάπησεν ἡμᾶς, δοὺς ἑαυτὸν ὑπὲρ ἡμῶν λύτρον, ἵνα τῷ αἵματι αὑτοῦ καθαρίσῃ ἡμᾶς παλαιᾶς δυσσεβείας καὶ ζωὴν ἡμῖν παράσχηται, μέλλοντας ὅσον οὐδέπω ἀπόλλυσθαι ὑπὸ τῆς ἐν ἡμῖν κακίας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> μηδεὶς οὖν ὑμῶν τι κατὰ τοῦ πλησίον ἐχέτω· ἄφετε γάρ, φησὶν ὁ κύριος ἡμῶν, καὶ ἀφεθήσεται ὑμῖν. μὴ ἀφορμὰς δίδοτε τοῖς ἔθνεσιν, ἵνα μὴ ὀλίγων τινῶν ἀφρόνων εἴνεκεν ὁ λόγος καὶ ἡ διδασκαλία βλασφημῆται. οὐαὶ γάρ, φησὶν ὁ προφήτης ὡς ἐκ προσώπου τοῦ θεοῦ, δι’ οὗ τὸ ὄνομά μου βλασφημεῖται ἐν τοῖς ἔθνεσιν.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0206"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Κωφώθητε οὖν, ὅταν ὑμῖν χωρὶς Ἰησοῦ Χριστοῦ λαλῇ τις, τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ τοῦ γενομένου ἐκ Δαυίδ, τοῦ ἐκ Μαρίας, ὃς ἀληθῶς ἐγεννήθη καὶ ἐκ θεοῦ καὶ ἐκ παρθένου, ἀλλ’ οὐχ ὡσαύτως· οὐδὲ γὰρ ταὐτὸν θεὸς καὶ ἄνθρωπος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀληθῶς ἀνέλαβεν σῶμα· ὁ λόγος γὰρ σὰρξ ἐγένετο· καὶ ἐπολιτεύσατο ἄνευ ἁμαρτίας· τίς γάρ, φησίν, ἐξ ὑμῶν ἐλέγχει με περὶ ἁμαρτίας;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἔφαγεν καὶ ἔπιεν ἀληθῶς, ἐσταυρώθη καὶ ἀπέθανεν ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου· ἀληθῶς δὲ καὶ οὐ δοκήσει ἐσταυρώθη καὶ ἀπέθανεν βλεπόντων οὐρανίων καὶ ἐπιγείων καὶ καταχθονίων, οὐρανίων μὲν ὡς τῶν ἀσωμάτων φύσεων, ἐπιγείων τε Ἰουδαίων καὶ Ῥωμαίων καὶ τῶν παρόντων κατ’ ἐκεῖνο καιροῦ ἀνθρώπων σταυρουμένου τοῦ κυρίου, καταχθονίων δὲ ὡς τοῦ πλήθους τοῦ συναναστάντος τῷ κυρίῳ· πολλὰ γάρ, φησίν, σώματα τῶν κεκοιμημένων ἁγίων ἠγέρθη τῶν μνημείων ἀνεῳχθέντων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> καὶ κατῆλθεν εἰς ᾅδην μόνος, ἀνῆλθεν δὲ μετὰ πλήθους καὶ ἔσχισεν τὸν ἀπ’ αἰῶνος φραγμὸν καὶ τὸ μεσότοιχον αὐτοῦ ἔλυσεν, καὶ ἀνέστη διὰ τριῶν ἡμερῶν ἐγείραντος αὐτὸν τοῦ πατρός, καὶ τεσσαράκοντα ἡμέρας συνδιατρίψας τοῖς ἀποστόλοις ἀνελήφθη πρὸς τὸν πατέρα καὶ ἐκάθισεν ἐκ δεξιῶν αὐτοῦ περιμένων, ἕως ἂν τεθῶσιν οἱ ἐχθροὶ αὐτοῦ ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="5"> 
      <p><label>5.</label> τῇ οὖν παρασκευῇ τρίτῃ ὥρᾳ ἀπόφασιν ἐδέξατο παρὰ τοῦ Πιλάτου συγχωρήσαντος τοῦ πατρός, ἕκτῃ ὥρᾳ ἐσταυρώθη, ἐννάτῃ ἀπέπνευσεν, πρὸ ἡλίου δύσεως ἐτάφη· τὸ σάββατον ὑπὸ γῆν μένει ἐν τῷ μνημείῳ, ᾧ ἀπέθετο αὐτὸν Ἰωσὴφ ὁ ἀπὸ Ἀριμαθείας· ἐπιφωσκούσης κυριακῆς <pb facs="mdp-39015047659480_0208"/> ἀνέστη ἐκ τῶν νεκρῶν κατὰ τὸ εἰρημένον ὑπ’ αὐτοῦ· Ὥσπερ ἦν Ἰωνᾶς ἐν τῇ κοιλίᾳ τοῦ κήτους τρεῖς ἡμέρας καὶ τρεῖς νύκτας, οὕτως ἔσται καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐν τῇ καρδία τῆς γῆς τρεῖς ἡμέρας καὶ τρεῖς νύκτας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.9" n="6"> 
      <p><label>6.</label> περιέχει οὖν ἡ μὲν παρασκευὴ τὸ πάθος, τὸ σάββατον τὴν ταφήν, ἡ κυριακὴ τὴν ἀνάστασιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Εἰ δέ, ὥσπερ τινὲς ἄθεοι ὄντες, τουτέστιν ἄπιστοι, λέγουσι, τὸ δοκήσει γεγενῆσθαι αὐτὸν ἄνθρωπον, οὐκ ἀληθῶς ἀνειληφέναι σῶμα, καὶ τὸ δοκεῖν τεθνηκέναι, πεπονθέναι οὐ τῷ ὄντι, τίνος ἕνεκεν ἐγὼ δέδεμαι καὶ εὔχομαι θηριομαχῆσαι;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> δωρεὰν οὖν ἀποθνήσκω, ἄρα καταψεύδομαι τοῦ σταυροῦ τοῦ κυρίου καὶ περιττὸς ὁ προφήτης· Ὄψονται εἰς ὃν ἐξεκέντησαν καὶ κόψονται ἐφ’ ἑαυτοῖς ὡς ἐπὶ ἀγαπητῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐκοῦν ἄπιστοι αὐτοὶ οὐχ ἧττον τῶν σταυρωσάντων αὐτόν. ἐγὼ δὲ οὐ τὸ δοκεῖν ἔχω τὰς ἐλπίδας ἐπὶ τῷ ὑπὲρ ἐμοῦ ἀποθανόντι, ἀλλὰ τῷ ὄντι· ἀληθείας γὰρ ἀλλότριον τὸ ψεῦδος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ἀληθῶς τοίνυν ἐγέννησεν Μαρία σῶμα θεὸν ἔνοικον ἔχον καὶ ἀληθῶς ἐγεννήθη ὁ θεὸς λόγος ἐκ τῆς παρθένου σῶμα ὁμοιοπαθὲς ἡμῖν ἠμφιεσμένος· ἀληθῶς γέγονεν ἐν μήτρᾳ ὁ πάντας ἀνθρώπους ἐν μήτρᾳ διαπλάττων, καὶ ἐποίησεν ἑαυτῷ σῶμα ἐκ τῶν τῆς παρθένου σπερμάτων, πλὴν ὅσον ἄνευ ὁμιλίας ἀνδρός. ἐκυοφορήθη ὡς καὶ ἡμεῖς χρόνων περιόδοις, καὶ ἀληθῶς ἐτέχθη ὡς καὶ ἡμεῖς, καὶ ἀληθῶς ἐγαλακτοτροφήθη καὶ τροφῆς κοινῆς καὶ ποτοῦ μετέσχεν ὡς καὶ ἡμεῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="5"> 
      <p><label>5.</label> καὶ τρεῖς δεκάδας ἐτῶν πολιτευσάμενος ἐβαπτίσθη ὑπὸ Ἰωάννου ἀληθῶς καὶ οὐ δοκήσει· καὶ τρεῖς ἐνιαυτοὺς κηρύξας τὸ εὐαγγέλιον καὶ ποιήσας σημεῖα καὶ τέρατα ὑπὸ τῶν Ψευδοϊουδαίων <pb facs="mdp-39015047659480_0210"/> καὶ Πιλάτου τοῦ ἡγεμόνος ὁ κριτὴς ἐκρίθη, ἐμαστιγώθη, ἐπὶ κόρρης ἐραπίσθη, ἐνεπτύσθη, ἀκάνθινον στέφανον καὶ πορφυροῦν ἱμάτιον ἐφόρησεν, κατεκρίθη, ἐσταυρώθη ἀληθῶς, οὐ δοκήσει, οὐ φαντασίᾳ, οὐκ ἀπάτῃ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="6"> 
      <p><label>6.</label> ἀπέθανεν ἀληθῶς καὶ ἐτάφη καὶ ἠγέρθη ἐκ τῶν νεκρῶν, καθώς που προσηύχετο λέγων· Σὺ δὲ κύριε ἀνάστησόν με, καὶ ἀνταποδώσω αὐτοῖς. καὶ ὁ πάντοτε ἐπακούων αὐτῷ πατὴρ ἀποκριθεὶς λέγει· Ἀνάστα, ὁ θεός, κρῖνον τὴν γῆν, ὅτι σὺ κατακληρονομήσεις ἐν πᾶσι τοῖς ἔθνεσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="7"> 
      <p><label>7.</label> ὁ τοίνυν ἀναστήσας αὐτὸν πατὴρ καὶ ἡμᾶς δι’ αὐτοῦ ἐγερεῖ, οὗ χωρὶς τὸ ἀληθινῶς ζῆν οὐχ ἕξει τις· λέγει γάρ, ὅτι Ἐγὼ εἰμι ἡ ζωή· ὁ πιστεύων εἰς ἐμέ, κἂν ἀποθάνῃ, ζήσεται, καὶ πᾶς ὁ ζῶν καὶ πιστεύων εἰς ἐμέ, κἂν ἀποθάνῃ, ζήσεται εἰς τὸν αἰῶνα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.10" n="8"> 
      <p><label>8.</label> φεύγετε οὖν τὰς ἀθέους αἱρέσεις· τοῦ διαβόλου γάρ εἰσιν ἐφευρέσεις, τοῦ ἀρχεκάκου ὄφεως τοῦ διὰ τῆς γυναικὸς ἀπατήσαντος Ἀδὰμ τὸν πατέρα τοῦ γένους ἡμῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Φεύγετε δὲ αὐτοῦ καὶ τὰς κακὰς παραφυάδας, Σίμωνα τὸν πρωτότοκον αὐτοῦ υἱὸν καὶ Μένανδρον καὶ Βασιλίδην καὶ ὅλον αὐτοῦ τὸν ὀρυγμαδὸν τῆς κακίας, τοὺς ἀνθρωπολάτρας, τοὺς Ἐβιωναίους, οὓς καὶ ἐπικαταράτους λέγει Ἱερεμίας ὁ προφήτης.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> φεύγετε καὶ τοὺς ἀκαθάρτους Νικολαΐτας, τοὺς ψευδωνύμους, <pb facs="mdp-39015047659480_0212"/> τοὺς φιληδόνους, τοὺς συκοφάντας· οὐ γὰρ ἦν τοιοῦτος ὁ τῶν ἀποστόλων Νικόλαος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="3"> 
      <p><label>3.</label> φεύγετε καὶ τὰ τοῦ πονηροῦ ἔγγονα Θεόδοτον καὶ Κλεόβουλον, τὰ γεννῶντα καρπὸν θανατηφόρον, οὗ ἐάν τις γεύσηται, παραυτίκα ἀποθνήσκει οὐ τὸν πρόσκαιρον θάνατον, ἀλλὰ τὸν αἰώνιον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="4"> 
      <p><label>4.</label> οὗτοι οὔκ εἰσι φυτεία πατρός, ἀλλ’ ἔγγονα κατηραμένα. πᾶσα δέ, φησὶν ὁ κύριος, φυτεία, ἣν οὐκ ἐφύτευσεν ὁ πατήρ μου ὁ ἐπουράνιος, ἐκριζωθήτω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="5"> 
      <p><label>5.</label> εἰ γὰρ ἦσαν τοῦ πατρὸς κλάδοι, οὐκ ἂν ἦσαν ἐχθροὶ τοῦ σταυροῦ τοῦ Χριστοῦ, ἀλλὰ τῶν ἀποκτεινάντων τὸν τῆς δόξης κύριον· νῦν δὲ τὸν σταυρὸν ἀρνούμενοι καὶ τὸ πάθος ἐπαισχυνόμενοι καλύπτουσι τὴν Ἰουδαίων παρανομίαν, τῶν θεομάχων, τῶν κυριοκτόνων· μικρὸν γὰρ εἰπεῖν προφητοκτόνων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.11" n="6"> 
      <p><label>6.</label> ὑμᾶς δὲ παρακαλεῖ Χριστὸς εἰς τὴν αὐτοῦ ἀφθαρσίαν διὰ τοῦ πάθους αὐτοῦ καὶ τῆς ἀναστάσεως, ὄντας μέλη αὐτοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Ἀσπάζομαι ὑμᾶς ἀπὸ Σμύρνης ἅμα ταῖς συμπαρούσαις μοι ἐκκλησίαις τοῦ θεοῦ, ὧν οἱ ἡγούμενοί με κατὰ πᾶν ἀνέπαυσαν σαρκί τε καὶ πνεύματι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> παρακαλεῖ ὑμᾶς τὰ δεσμά μου, ἃ ἕνεκεν Ἰησοῦ Χριστοῦ περιφέρω, αἰτούμενος θεοῦ ἐπιτυχεῖν· διαμένετε ἐν τῇ ὁμονοίᾳ τῇ πρὸς ἀλλήλους καὶ τῇ προσευχῇ· πρέπει γὰρ ὑμῖν τοῖς καθ’ ἕνα, ἐξαιρέτως καὶ τοῖς πρεσβυτέροις, ἀναψύχειν τὸν ἐπίσκοπον εἰς τιμὴν πατρὸς καὶ εἰς τιμὴν Ἰησοῦ Χριστοῦ <pb facs="mdp-39015047659480_0214"/> καὶ τῶν ἀποστόλων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.12" n="3"> 
      <p><label>3.</label> εὔχομαι ὑμᾶς ἐν ἀγάπῃ ἀκοῦσαί μου, ἵνα μὴ εἰς μαρτύριον ὦ ὑμῖν γράψας. καὶ περὶ ἐμοῦ δὲ προσεύχεσθε τῆς ἀφ’ ὑμῶν ἀγάπης χρῄζοντος ἐν τῷ ἐλέει τοῦ θεοῦ, εἰς τὸ καταξιωθῆναί με τοῦ κλήρου, οὗ περίκειμαι ἐπιτυχεῖν, ἵνα μὴ ἀδόκιμος εὑρεθῶ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Ἀσπάζεται ὑμᾶς ἡ ἀγάπη Σμυρναίων καὶ Ἐφεσίων. μνημονεύετε 〈ἐν ταῖς προσευχαῖς〉 ὑμῶν τῆς ἐν Συρίᾳ ἐκκλησίας, ὅθεν οὐκ ἄξιός εἰμι λέγεσθαι, ὢν ἔσχατος τῶν ἐκεῖ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἔρρωσθε ἐν κυρίῳ Ἰησοῦ Χριστῷ, ὑποτασσόμενοι τῷ ἐπισκόπῳ, ὁμοίως καὶ τοῖς πρεσβυτέροις καὶ τοῖς διακόνοις· καὶ οἱ κατὰ ἄνδρα ἀλλήλους ἀγαπᾶτε ἐν ἀμερίστῳ καρδίᾳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:2.13" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἁγνίζεται ὑμῶν τὸ ἐμὸν πνεῦμα οὐ μόνον νῦν, ἀλλὰ καὶ ὅταν θεοῦ ἐπιτύχω. ἔτι γὰρ ἐπικίνδυνός εἰμι, ἀλλὰ πιστὸς ὁ πατὴρ Ἰησοῦ Χριστοῦ πληρῶσαί μου τὴν αἴτησιν καὶ ὑμῶν, ἐν ᾧ εὑρεθείημεν ἄμωμοι. ὀναίμην ὑμῶν ἐν κυρίῳ.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="3"> 
          <head rend="center">ΠΡΩΣ ΜΑΓΝΗΣΙΟΥΣ</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ εὐλογημένῃ ἐν χάριτι θεοῦ πατρὸς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ σωτῆρι, ἐν ᾧ ἀσπάζομαι τὴν ἐκκλησίαν τὴν οὖσαν ἐν Μαγνησίᾳ τῇ πρὸς Μαιάνδρῳ, καὶ εὔχομαι ἐν θεῷ πατρὶ καὶ Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν· ἐν ᾧ πλεῖστα χαίρειν ὑμᾶς εἴη.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0216"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Γνοὺς ὑμῶν τὸ πολυεύτακτον τῆς κατὰ θεὸν ἀγάπης, ἀγαλλιώμενος προειλάμην ἐν πίστει Ἰησοῦ Χριστοῦ προσλαλῆσαι ὑμῖν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀξιωθεὶς γὰρ ὀνόματος θείου καὶ ποθεινοῦ, ἐν οἷς περιφέρω δεσμοῖς ᾄδω τὰς ἐκκλησίας, ἐν αἷς ἕνωσιν εὔχομαι σαρκὸς καὶ πνεύματος Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅς ἐστιν σωτὴρ πάντων ἀνθρώπων, μάλιστα δὲ πιστῶν, οὗ τῷ αἵματι ἐλυτρώθητε, δι’ οὗ ἔγνωτε θεόν, μᾶλλον δὲ ὑπ’ αὐτοῦ ἐγνώσθητε·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐν ᾧ ὑπομένοντες τὴν πᾶσαν ἐπήρειαν τοῦ αἰῶνος τούτου διαφεύξεσθε. πιστὸς γάρ, ὃς οὐκ ἐάσει ὑμᾶς πειρασθῆναι ὑπὲρ ὃ δύνασθε.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ἐπεὶ οὖν ἠξιώθην ἰδεῖν ὑμᾶς διὰ Δαμᾶ τοῦ ἀξιοθέου ὑμῶν ἐπισκόπου καὶ πρεσβυτέρων θεοῦ ἀξίων Βάσσου καὶ Ἀπολλωνίου καὶ τοῦ συμβιωτοῦ μου διακόνου Ζωτίωνος, οὗ ἐγὼ ὀναίμην, ὅτι ὑποτάσσεται τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ, χάριτι θεοῦ ἐν νόμῳ Ἰησοῦ Χριστοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Καὶ ὑμῖν δὲ πρέπει μὴ καταφρονεῖν τῆς ἡλικίας τοῦ ἐπισκόπου, ἀλλὰ κατὰ γνώμην θεοῦ πατρὸς πᾶσαν ἐντροπὴν αὐτῷ ἀπονέμειν, καθὼς ἔγνων καὶ τοὺς ἁγίους πρεσβυτέρους οὐ πρὸς τὴν φαινομένην ἀφορῶντας νεότητα, ἀλλὰ πρὸς τὴν ἐν θεῷ φρόνησιν· ἐπείπερ οὐχ οἱ πολυχρόνιοί εἰσι σοφοί, οὐδὲ οἱ γέροντες ἐπίστανται σύνεσιν, ἀλλὰ πνεῦμά ἐστιν ἐν βροτοῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> Δανιὴλ μὲν γὰρ ὁ σοφὸς δωδεκαετὴς γέγονε κάτοχος τῷ θείῳ πνεύματι καὶ τοὺς μάτην τὴν πολιὰν φέροντας πρεσβύτας συκοφάντας καὶ ἐπιθυμητὰς ἀλλοτρίου κάλλους ἀπήλεγξε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> Σαμουὴλ δέ, παιδάριον ὢν μικρόν, τὸν ἐνενηκονταετῆ Ἡλεὶ διελέγχει τοῦ θεοῦ προτετιμηκότα τοὺς ἑαυτοῦ παῖδας. ὡσαύτως καὶ Ἱερεμίας ἀκούει πρὸς τοῦ θεοῦ· Μὴ λέγε, ὅτι νεώτερός εἰμι.</p> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0218"/>
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="4"> 
      <p><label>4.</label> Σολομὼν δὲ καὶ Ἰωσίας, ὁ μὲν δωδεκαετὴς βασιλεύσας τὴν φοβερὰν ἐκείνην καὶ δυσερμήνευτον ἐπὶ ταῖς γυναιξὶν κρίσιν ἕνεκα τῶν παιδίων ἐποιήσατο, ὁ δὲ ὀκταετὴς ἄρξας τοὺς βωμοὺς καὶ τὰ τεμένη κατερρίπου καὶ τὰ ἄλση κατεπίμπρα (δαίμοσι γὰρ ἦν, ἀλλ’ οὐ θεῷ ἀνακείμενα) καὶ τοὺς ψευδιερεῖς κατασφάττει ὡσὰν φθορέας καὶ ἀπατεῶνας ἀνθρώπων, ἀλλ’ οὐ θειότητος λατρευτάς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="5"> 
      <p><label>5.</label> τοιγαροῦν οὐ τὸ νέον εὐκαταφρόνητον, ὅταν θεῷ ἀνακείμενον ᾖ, ἀλλὰ τὸ τὴν γνώμην μοχθηρόν, κἂν πεπαλαιωμένον ᾖ ἡμερῶν κακῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="6"> 
      <p><label>6.</label> νέος ἦν ὁ χριστοφόρος Τιμόθεος· ἀλλ’ ἀκούσατε, οἷα γράφει αὐτῷ ὁ διδάσκαλος· Μηδείς σου τῆς νεότητος καταφρονείτω, ἀλλὰ τύπος γίνου τῶν πιστῶν ἐν λόγῳ, ἐν ἀναστροφῇ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="7"> 
      <p><label>7.</label> πρέπον οὖν ἐστιν καὶ ὑμᾶς ὑπακούειν τῷ ἐπισκόπῳ ὑμῶν καὶ κατὰ μηδὲν αὐτῷ ἀντιλέγειν· φοβερὸν γάρ ἐστι τῷ τοιούτῳ ἀντιλέγειν, οὐ γὰρ τουτονί τὸν βλεπόμενον πλανᾷ τις, ἀλλὰ τὸν ἀόρατον παραλογίζεται τὸν μῆ δυνάμενον παρά τινος παραλογισθῆναι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="8"> 
      <p><label>8.</label> τὸ δὲ τοιοῦτο οὐ πρὸς ἄνθρωπον, ἀλλὰ πρὸς θεὸν ἔχει τὴν ἀναφοράν. τῷ γὰρ Σαμουὴλ λέγει ὁ θεός· Οὐ σὲ παρελογίσαντο, ἀλλ’ ἐμέ. καὶ ὁ Μωσῆς φησιν· Οὐ γὰρ καθ’ ἡμῶν ὁ γογγυσμός, ἀλλὰ κατὰ κυρίου τοῦ θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="9"> 
      <p><label>9.</label> οὐδεὶς ἔμεινεν ἀτιμώρητος, ἐπαρθεὶς κατὰ τῶν κρειττόνων· οὔτε γὰρ τῷ νόμῳ Δαθὰν καὶ Ἀβειρὼν ἀντεῖπαν, ἀλλὰ Μωσεῖ· καὶ ζῶντες εἰς ᾅδου κατηνέχθησαν. Κορὲ δὲ καὶ οἱ συμφρονήσαντες αὐτῷ κατὰ Ἀαρὼν διακόσιοι πεντήκοντα πυρίφλεκτοι γεγόνασιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.3" n="10"> 
      <p><label>10.</label> Ἀβεσσαλὼμ πατραλοίας γενόμενος, ἐκκρεμὴς ἐν <pb facs="mdp-39015047659480_0220"/> φυτῷ γέγονεν καὶ ἀκῖσιν ἐβλήθη τὴν κακόβουλον καρδίαν. Ἀβεδδαδὰν ὡσαύτως τῆς κεφαλῆς ἀφαιρεῖται δι’ ὁμοίαν αἰτίαν. Ὀζίας λεπροῦται, κατατολμήσας ἱερέων καὶ ἱερωσύνης. Σαοὺλ ἀτιμοῦται, μὴ περιμείνας τὸν ἀρχιερέα Σαμουήλ. χρὴ οὖν καὶ ὑμᾶς αἰδεῖσθαι τοὺς κρείττονας.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Καὶ πρέπον ἐστὶν μὴ μόνον καλεῖσθαι Χριστιανούς, ἀλλὰ καὶ εἶναι· οὐ γὰρ τὸ λέγεσθαι, ἀλλὰ τὸ εἶναι μακάριον ποιεῖ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἴ τινες ἐπίσκοπον μὲν λέγουσι, χωρὶς δὲ αὐτοῦ πάντα ποιοῦσι, τοῖς τοιούτοις ἐρεῖ καὶ αὐτός, ὃς καὶ ὁ ἀληθινὸς καὶ πρῶτος ἐπίσκοπος καὶ μόνος φύσει ἀρχιερεύς· Τί με καλεῖτε κύριε κύριε, καὶ οὐ ποιεῖτε, ἃ λέγω; οἱ γὰρ τοιοῦτοι οὐκ εὐσυνείδητοι, ἀλλ’ εἴρωνές τινες καὶ μόρφωνες εἶναί μοι φαίνονται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Ἐπεὶ οὖν τέλος τὰ πράγματα ἔχει καὶ πρόκειται ζωὴ ἡ ἐκ φυλακῆς καὶ θάνατος ὁ ἐκ παρακοῆς, καὶ ἕκαστος τῶν εἰρημένων εἰς τὸν τόπον τοῦ αἱρεθέντος μέλλει χωρεῖν, φύγωμεν τὸν θάνατον καὶ ἐκλεξώμεθα τὴν ζωήν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> δύο γὰρ λέγω χαρακτῆρας ἐν ἀνθρώποις εὑρίσκεσθαι, καὶ τὸν μὲν νομίσματος, τὸν δὲ παραχαράγματος. ὁ θεοσεβὴς ἄνθρωπος νόμισμά ἐστιν ὑπὸ θεοῦ χαραχθέν· ὁ ἀσεβῆς ψευδώνυμον νόμισμα, κίβδηλον, νόθον, παραχάραγμα, οὐχ ὑπὸ θεοῦ, ἀλλ’ ὑπὸ διαβόλου ἐνεργηθέν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐ δύο φύσεις ἀνθρώπων λέγω, ἀλλὰ τὸν ἕνα ἄνθρωπον ποτὲ μὲν θεοῦ, ποτὲ δὲ διαβόλου γίνεσθαι. ἐὰν εὐσεβῇ τις, ἄνθρωπος θεοῦ ἐστιν· ἐὰν δὲ ἀσεβῇ τις, ἄνθρωπος <pb facs="mdp-39015047659480_0222"/> τοῦ διαβόλου, οὐκ ἀπὸ τῆς φύσεως, ἀλλ’ ἀπὸ τῆς ἑαυτοῦ γνώμης γινόμενος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.5" n="4"> 
      <p><label>4.</label> οἱ ἄπιστοι εἰκόνα ἔχουσι τοῦ ἄρχοντος τῆς πονηρίας, οἱ πιστοὶ εἰκόνα ἔχουσι τοῦ ἄρχοντος θεοῦ πατρὸς καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ· δι’ οὗ ἐὰν μὴ αὐθαιρέτως ἔχωμεν τὸ ὑπὲρ ἀληθείας ἀποθανεῖν εἰς τὸ αὐτοῦ πάθος, τὸ ζῆν αὐτοῦ οὐκ ἔστιν ἐν ἡμῖν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Ἐπεὶ οὖν ἐν τοῖς προγεγραμμένοις προσώποις τὸ πᾶν πλῆθος ἐθεώρησα ἐν πίστει καὶ ἠγάπησα, παραινῶ· ἐν ὁμονοίᾳ θεοῦ σπουδάσατε πάντα πράττειν, προκαθημένου τοῦ ἐπισκόπου εἰς τόπον θεοῦ καὶ τῶν πρεσβυτέρων εἰς τόπον συνεδρίου τῶν ἀποστόλων καὶ τῶν διακόνων, τῶν ἐμοὶ γλυκυτάτων, πεπιστευμένων διακονίαν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὃς πρὸ αἰῶνος παρὰ τῷ πατρὶ γεννηθεὶς ἦν λόγος θεός, μονογενὴς υἱός, καὶ ἐπὶ συντελείᾳ τῶν αἰώνων ὁ αὐτὸς διαμένει· τῆς γὰρ βασιλείας αὐτοῦ οὐκ ἔσται τέλος, φησὶν Δανιὴλ ὁ προφήτης.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πάντες οὖν ἐν ὁμονοίᾳ ἀλλήλους ἀγαπήσωμεν, καὶ μηδεὶς κατὰ σάρκα βλεπέτω τὸν πλησίον, ἀλλ’ ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ. μηδὲν ἔστω ἐν ὑμῖν, ὃ δυνήσεται ὑμᾶς μερίσαι, ἀλλ’ ἑνώθητε τῷ ἐπισκόπῳ, ὑποτασσόμενοι τῷ θεῷ δι’ αὐτοῦ ἐν Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Ὥσπερ οὖν ὁ κύριος ἄνευ τοῦ πατρὸς οὐδὲν ποιεῖ (οὐ δύναμαι γάρ, φησίν, ποιεῖν ἀφ’ ἑαυτοῦ οὐδέν), οὕτω καὶ ὑμεῖς ἄνευ τοῦ ἐπισκόπου, μηδὲ πρεσβύτερος, μὴ διάκονος, μὴ λαϊκός. μηδέ τι φαινέσθω ὑμῖν εὔλογον παρὰ τὴν ἐκείνου γνώμην· τὸ γὰρ τοιοῦτον παράνομον καὶ θεοῦ ἐχθρόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πάντες ἐπὶ τὸ αὐτὸ ἐν τῇ προσευχῇ ἅμα συνέρχεσθε· μία δέησις ἔστω κοινή, εἷς νοῦς, μία ἐλπὶς ἐν ἀγάπῃ, ἐν πίστει τῇ ἀμώμῳ, τῇ εἰς Χριστὸν Ἰησοῦν, οὗ ἄμεινον οὐδέν ἐστιν. πάντες ὡς εἷς εἰς τὸν <pb facs="mdp-39015047659480_0224"/> ναὸν θεοῦ συντρέχετε, ὡς ἐπὶ ἓν θυσιαστήριον, ὡς ἐπὶ ἕνα Ἰησοῦν Χριστόν, τὸν ἀρχιερέα τοῦ ἀγεννήτου θεοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Μὴ πλανᾶσθε ταῖς ἑτεροδοξίαις μηδὲ μύθοις ἐνέχετε καὶ γενεαλογίαις ἀπεράντοις καὶ ἰουδαϊκοῖς τύφοις. τὰ ἀρχαῖα παρῆλθεν, ἰδού, γέγονε καινὰ τὰ πάντα. εἰ γὰρ μέχρι νῦν κατὰ νόμον ἱουδαϊκὸν καὶ περιτομὴν σαρκὸς ζῶμεν, ἀρνούμεθα τὴν χάριν εἰληφέναι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ γὰρ θειότατοι προφῆται κατὰ Ἰησοῦν Χριστὸν ἔζησαν· διὰ τοῦτο καὶ ἐδιώχθησαν, ἐμπνεόμενοι ἀπὸ τῆς χάριτος εἰς τὸ πληροφορηθῆναι τοὺς ἀπειθοῦντας, ὅτι εἷς θεός ἐστιν ὁ παντοκράτωρ, ὁ φανερώσας ἑαυτὸν διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ, ὅς ἐστιν αὐτοῦ λόγος, οὐ ῥητός, ἀλλ’ οὐσιώδης· οὐ γάρ ἐστιν λαλιᾶς ἐνάρθρου φώνημα, ἀλλ’ ἐνεργείας θεϊκῆς οὐσία γεννητή, ἐν πᾶσιν εὐάρεστος τῷ ὑποστήσαντι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Εἰ οὖν οἱ 〈ἐν〉 παλαιοῖς γράμμασιν ἀναστραφέντες εἰς καινότητα ἐλπίδος ἦλθον ἐκδεχόμενοι Χριστόν, ὡς ὁ κύριος διδάσκει λέγων· Εἰ ἐπιστεύετε Μωσεῖ, ἐπιστεύσατε ἂν ἐμοί· περὶ γὰρ ἐμοῦ ἐκεῖνος ἔγραψεν· καὶ Ἀβραὰμ ὁ πατὴρ ὑμῶν ἠγαλλιάσατο, ἵνα ἴδῃ <pb facs="mdp-39015047659480_0226"/> τὴν ἡμέραν τὴν ἐμήν, καὶ εἶδεν καὶ ἐχάρη· πρὶν γὰρ Ἀβραὰμ 〈γενέσθαι〉 ἐγώ εἰμι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πῶς ἡμεῖς δυνησόμεθα ζῆσαι χωρὶς αὐτοῦ, οὗ καὶ οἱ προφῆται ὄντες δοῦλοι τῷ πνεύματι προεώρων αὐτὸν καὶ ὡς διδάσκαλον ἀνέμενον καὶ προσεδόκων ὡς κύριον καὶ σωτῆρα λέγοντες· Αὐτὸς ἥξει καὶ σώσει ἡμᾶς;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> μηκέτι οὖν σαββατίζωμεν ἰουδαϊκῶς καὶ ἀργίαις χαίροντες· Ὁ μὴ ἐργαζόμενος γὰρ μὴ ἐσθιέτω· καὶ πάλιν· Ἐν ἱδρῶτι γὰρ τοῦ προσώπου σου φάγῃ τὸν ἄρτον σου, φασὶ τὰ λόγια. ἀλλ’ ἕκαστος ὑμῶν σαββατιζέτω πνευματικῶς, μελέτῃ νόμων χαίρων, οὐ σώματος ἀνέσει, δημιουργίαν θεοῦ θαυμάζων, οὐχ ἕωλα ἐσθίων καὶ χλιαρὰ πίνων καὶ μεμετρημένα βαδίζων καὶ ὀρχήσει καὶ κρότοις νοῦν οὐκ ἔχουσι χαίρων·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> καὶ μετὰ τὸ σαββατίσαι ἑορταζέτω πᾶς φιλόχριστος τὴν κυριακήν, τὴν ἀναστάσιμον, τὴν βασιλίδα, τὴν ὕπατον πασῶν τῶν ἡμερῶν, ἣν περιμένων ὁ προφήτης ἔλεγεν· Εἰς τὸ τέλος, ὑπὲρ τῆς ὀγδόης· ἐν ᾖ καὶ ἡ ζωὴ ἡμῶν ἀνέτειλεν, καὶ τοῦ θανάτου γέγονε νίκη ἐν Χριστῶ· </p> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0228"/>
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.9" n="5"> 
      <p><label>5.</label> ὃν τὰ τέκνα τῆς ἀπωλείας ἀρνοῦνται, οἱ ἐχθροὶ τοῦ σταυροῦ, ὧν ὁ θεὸς ἡ κοιλία, οἱ τὰ ἐπίγεια φρονοῦντες, οἱ φιλήδονοι καὶ οὐ φιλόθεοι, μόρφωσιν εὐσεβείας ἔχοντες, τὴν δὲ δύναμιν αὐτῆς ἠρνημένοι, οἱ χριστέμποροι, τὸν λόγον καπηλεύοντες καὶ τὸν Ἰησοῦν πωλοῦντες, οἱ τῶν γυναικῶν φθορεῖς καὶ τῶν ἀλλοτρίων ἐπιθυμηταί, οἱ χρηματολαίλαπες· ὧν ῥυσθείητε ἐλέει θεοῦ διὰ τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Μὴ οὖν ἀναίσθητοι ὦμεν τῆς χρηστότητος αὐτοῦ. ἐὰν μιμήσηται ἡμᾶς καθὰ πράσσομεν, οὐκέτι ἐσμεν· Ἐὰν γὰρ ἀνομίας παρατηρήσῃ, 10 κύριε, κύριε, τίς ὑποστήσεται;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> γενώμεθα οὖν ἄξιοι τῆς ἐπωνυμίας, ἧς εἰλήφαμεν. ὃς γὰρ ἂν ἄλλῳ ὀνόματι καλεῖται πλεῖον τούτου, οὗτος οὐκ ἔστιν τοὺ θεοῦ οὐδὲ δέδεκται τὴν προφητείαν τὴν λέγουσαν περὶ ἡμῶν, ὅτι κληθήσεται ὀνόματι καινῷ, ᾧ ὁ κύριος ὀνομάσει αὐτόν, καὶ ἔσται λαὸς ἅγιος. ὅπερ καὶ πεπλήρωται πρώτως ἐν Συρίᾳ· ἐν Ἀντιοχείᾳ γὰρ ἐχρημάτισαν οἱ μαθηταὶ Χριστιανοί, Παύλου καὶ Πέτρου θεμελιούντων τὴν ἐκκλησίαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.10" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὑπέρθεσθε οὖν τὴν κακὴν ζύμην, τὴν παλαιωθεῖσαν, τὴν σεσηπυῖαν, καὶ μεταβάλλεσθε εἰς νέαν ζύμην χάριτος. αὐλίσθητε ἐν Χριστῷ, ἵνα μὴ ὁ ἀλλότριος ὑμῶν κυριεύσῃ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.10" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ἄτοπόν ἐστιν Ἰησοῦν Χριστὸν λαλεῖν ἐπὶ γλώσσης, καὶ τὸν παυσθέντα Ἰουδαϊσμὸν ἐπὶ διανοίας ἔχειν· ὁ γὰρ Χριστιανισμὸς οὐκ εἰς τὸν Ἰουδαϊσμὸν ἐπίστευσεν, ἀλλ’ ὁ Ἰουδαϊσμὸς εἰς τὸν Χριστιανισμόν, εἰς ὃν πᾶν ἔθνος πιστεῦσαν καὶ πᾶσα γλῶσσα ἐξομολογησαμένη <pb facs="mdp-39015047659480_0230"/> εἰς θεὸν συνήχθη· καὶ γέγοναν οἱ λιθώδεις τῇ καρδίᾳ τέκνα τοῦ θεοῦ φίλου Ἀβραάμ· καὶ ἐν τῷ σπέρματι αὐτοῦ ἐνευλογήθησαν πάντες οἱ τεταγμένοι εἰς ζωὴν αἰώνιον ἐν Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Ταῦτα δέ, ἀγαπητοί μου, οὐκ ἐπέγνων τινὰς ἐξ ὑμῶν οὕτως ἔχοντας, ἀλλ’ ὡς μικρότερος ὑμῶν θέλω προφυλάσσεσθαι ὑμᾶς, μὴ ἐμπεσεῖν εἰς τὰ ἄγκιστρα τῆς κενοδοξίας, ἀλλὰ πεπληροφορῆσθαι ἐν Χριστῷ,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τῷ πρὸ πάντων μὲν αἰώνων γεννηθέντι παρὰ τοῦ πατρός, γεννωμένῳ δὲ ὕστερον ἐκ Μαρίας τῆς παρθένου δίχα ὁμιλίας ἀνδρός, καὶ πολιτευσαμένῳ ὁσίως καὶ πᾶσαν νόσον καὶ μαλακίαν θεραπεύσαντι ἐν τῷ λαῷ καὶ σημεῖα καὶ τέρατα ποιήσαντι ἐπ’ εὐεργεσίᾳ ἀνθρώπων, καὶ τοῖς ἐξοκείλασιν εἰς πολυθεΐαν τὸν ἕνα καὶ μόνον ἀληθινὸν θεὸν καταγγείλαντι, τὸν ἑαυτοῦ πατέρα,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.11" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ τὸ πάθος ὑποστάντι καὶ πρὸς τῶν χριστοκτόνων Ἰουδαίων ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου ἡγεμόνος καὶ Ἡρῴδου βασιλέως καὶ σταυρὸν ὑπομείναντι καὶ ἀποθανόντι καὶ ἀναστάντι καὶ ἀνελθόντι εἰς τοὺς οὐρανοὺς πρὸς τὸν ἀποστείλαντα καὶ καθεσθέντι ἐν δεξιᾷ αὐτοῦ καὶ ἐρχομένῳ ἐπὶ συντελείᾳ τῶν αἰώνων μετὰ δόξης πατρικῆς, κρῖναι ζῶντας καὶ νεκροὺς καὶ ἀποδοῦναι ἑκάστῳ κατὰ τὰ ἔργα αὐτοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.11" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ταῦτα ὁ γνοὺς ἐν πληροφορίᾳ καὶ πιστεύσας μακάριος· ὥσπερ οὖν καὶ ὑμεῖς φιλόθεοι καὶ φιλόχριστοί ἐστε ἐν πληροφορίᾳ τῆς ἐλπίδος ἡμῶν, ἧς ἐκτραπῆναι μηδενὶ ἡμῶν γένηται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Ὀναίμην ὑμῶν κατὰ πάντα, ἐάνπερ ἄξιος ὦ. εἰ γὰρ καὶ δέδεμαι, πρὸς ἕνα τῶν λελυμένων ὑμῶν οὐκ εἰμι. οἶδα, ὅτι οὐ φυσιοῦσθε· Ἰησοῦν γὰρ ἔχετε ἐν ἑαυτοῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ μᾶλλον ὅταν ἐπαινῶ ὑμᾶς, οἶδα, ὅτι ἐντρέπεσθε, ὡς γέγραπται· Δίκαιος ἑαυτοῦ κατήγορος, καὶ· Λέγε σὺ πρῶτος τὰς ἁμαρτίας <pb facs="mdp-39015047659480_0232"/> σου, ἵνα δικαιωθῇς, καί· Ὅταν ποιήσητε πάντα τὰ διατεταγμένα ὑμῖν, λέγετε, ὅτι δοῦλοί ἐσμεν ἀχρεῖοι· ὅτι τὸ ἐν ἀνθρώποις ὑψηλὸν βδέλυγμα παρὰ θεῷ· ὁ θεὸς γάρ, φησίν, ἱλάσθητί μοι τῷ ἁμαρτωλῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.12" n="3"> 
      <p><label>3.</label> διὰ τοῦτο οἱ μεγάλοι ἐκεῖνοι Ἀβραὰμ καὶ Ἰὼβ γῆν καὶ σποδὸν ἔμπροσθεν τοῦ θεοῦ ἑαυτοὺς ἴσον ὠνόμαζον. καὶ ὁ Δαυίδ· Τίς εἰμι ἐγὼ ἐναντίον σοῦ, κύριε, ὅτι ἐδόξασάς με ἕως τούτου; καὶ Μωσῆς, ὁ παρὰ πάντας ἀνθρώπους πραότατος, λέγει πρὸς θεόν· Ἰσχνόφωνος καὶ βραδύγλωσσός εἰμι ἐγώ. ταπεινοφρονεῖτε οὖν καὶ αὐτοί, ἵνα ὑψωθῆτε· ὁ ταπεινῶν γὰρ ἑαυτὸν ὑψωθήσεται, καὶ ὁ ὑψῶν ἑαυτὸν ταπεινωθήσεται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Σπουδάσατε οὖν βεβαιωθῆναι ἐν τοῖς δόγμασιν τοῦ κυρίου καὶ τῶν ἀποστόλων, ἵνα πάντα, ὅσα ποιεῖτε, κατευοδωθήσεται σαρκί τε καὶ πνεύματι, πίστει καὶ ἀγάπῃ, μετὰ τοῦ ἀξιοπρεπεστάτου ἐπισκόπου ὑμῶν καὶ ἀξιοπλόκου καὶ πνευματικοῦ στεφάνου τοῦ πρεσβυτερίου ὑμῶν καὶ τῶν κατὰ θεὸν διακόνων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὑποτάγητε τῷ ἐπισκόπῳ καὶ ἀλλήλοις, ὡς ὁ Χριστὸς τῷ πατρί, ἵνα ἕνωσις ᾖ κατὰ θεὸν ἐν ὑμῖν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="14"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.14" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIV.</label> Εἰδὼς ὑμᾶς πεπληρωμένους παντὸς ἀγαθοῦ, συντόμως παρεκάλεσα ὑμᾶς ἐν ἀγάπῃ Ἰησοῦ Χριστοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.14" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μνημονεύετέ μου ἐν ταῖς προσευχαῖς ὑμῶν, ἵνα θεοῦ ἐπιτύχω, καὶ τῆς ἐν Συρίᾳ ἐκκλησίας, ἧς οὐκ ἄξιός εἰμι καλεῖσθαι ἐπίσκοπος. ἐπιδέομαι γὰρ τῆς ἡνωμένης ὑμῶν ἐν θεῷ προσευχῆς <pb facs="mdp-39015047659480_0234"/> καὶ ἀγάπης, εἰς τὸ ἀξιωθῆναι τὴν ἐν Συρίᾳ ἐκκλησίαν διὰ τῆς εὐταξίας ὑμῶν ποιμανθῆναι ἐν Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3" n="15"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.15" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XV.</label> Ἀσπάζονται ὑμᾶς Ἐφέσιοι ἀπὸ Σμύρνης, ὅθεν καὶ γράφω ὑμῖν, παρόντες εἰς δόξαν θεοῦ ὥσπερ καὶ ὑμεῖς, οἳ κατὰ πάντα με ἀνεπαύσατε ἅμα Πολυκάρπῳ. καὶ αἱ λοιπαὶ δὲ ἐκκλησίαι ἐν τιμῇ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἀσπάζονται ὑμᾶς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:3.15" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἔρρωσθε ἐν ὁμονοίᾳ, πνεῦμα κεκτημένοι ἀδιάκριτον ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ διὰ θελήματος θεοῦ.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="4"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΕΝ ΤΑΡΣΩΙ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ σεσωσμένῃ ἐν Χριστῷ ἐκκλησίᾳ, ἀξιεπαίνῳ καὶ ἀξιομνημονεύτῳ καὶ ἀξιαγαπητῷ, τῇ οὔσῃ ἐν Ταρσῷ, ἔλεος, εἰρήνη ἀπὸ θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ πληθυνθείη διὰ παντός.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Ἀπὸ Συρίας μέχρι Ῥώμης θηριομαχῶ, οὐχ ὑπὸ ἀλόγων θηρίων βιβρωσκόμενος (ταῦτα γάρ, ὡς ἴστε, θεοῦ θελήσαντος ἐφείσαντο τοῦ Δανιήλ), ὑπὸ δὲ ἀνθρωπομόρφων, οἷς ὁ ἀνήμερος θὴρ ἐμφωλεύων νύττει με ὁσημέραι καὶ τιτρώσκει.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀλλ’ οὐδενὸς λόγον ποιοῦμαι τῶν δεινῶν, οὐδὲ ἔχω τὴν ψυχὴν τιμίαν ἐμαυτῷ, ὡς ἀγαπῶν αὐτὴν μᾶλλον ἢ τὸν κύριον. διὸ ἕτοιμός εἰμι πρὸς πῦρ, πρὸς θηρία, πρὸς ξίφος, πρὸς σταυρόν, μόνον ἵνα τὸν Χριστὸν <pb facs="mdp-39015047659480_0236"/> ἴδω τὸν σωτῆρά μου καὶ θεόν, τὸν ὑπὲρ ἐμοῦ ἀποθανόντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> παρακαλῶ οὖν ὑμᾶς ἐγὼ ὁ δέσμιος Χριστοῦ, ὁ διὰ γῆς καὶ θαλάσσης ἐλαυνόμενος· στήκετε ἐν τῇ πίστει ἑδραῖοι, ὅτι ὁ δίκαιος ἐκ πίστεως ζήσεται· γίνεσθε ἀκλινεῖς, ὅτι κύριος κατοικίζει μονοτρόπους ἐν οἴκῳ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ἔγνων, ὅτι τινὲς τῶν τοῦ Σατανᾶ ὑπηρετῶν ἐβουλήθησαν ὑμᾶς ταράξαι· οἱ μέν, ὅτι Ἰησοὺς δοκήσει ἐγεννήθη καὶ δοκήσει ἐσταυρώθη καὶ δοκήσει ἀπέθανεν· οἱ δέ, ὅτι οὐκ ἔστιν υἱὸς τοῦ δημιουργοῦ· οἱ δέ, ὅτι αὐτός ἐστιν ὁ ἐπὶ πάντων θεός· ἄλλοι δέ, ὅτι ψιλὸς ἄνθρωπός ἐστιν· ἕτεροι δέ, ὅτι ἡ σὰρξ αὕτη οὐκ ἐγείρεται καὶ δεῖ τὸν ἀπολαυστικὸν βίον ζῆν καὶ μετιέναι· τοῦτον γὰρ εἶναι πέρας τῶν ἀγαθῶν τοῖς μετ’ οὐ πολὺ φθαρησομένοις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τοσούτων κακῶν ἐσμὸς εἰσεκώμασεν· ἀλλ’ ὑμεῖς οὐδὲ πρὸς ὥραν εἴξατε τῇ ὑποταγῇ αὐτῶν. Παύλου γάρ ἐστε πολῖται καὶ μαθηταί, τοῦ ἀπὸ Ἱεροσολύμων καὶ κύκλῳ μέχρι τοῦ Ἰλλυρικοῦ πεπληρωκότος τὸ εὐαγγέλιον καὶ τὰ στίγματα τοῦ Χριστοῦ ἐν τῇ σαρκὶ περιφέροντος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Οὗ .μεμνημένοι πάντως γινώσκετε, ὅτι Ἰησοῦς ὁ κύριος ἀληθῶς ἐγεννήθη ἐκ Μαρίας, γενόμενος ἐκ γυναικός, καὶ ἀληθείᾳ ἐσταυρώθη. ἐμοὶ γάρ, φησί, μὴ γένοιτο καυχᾶσθαι, εἰ μὴ ἐν τῷ σταυρῷ τοῦ κυρίου Ἰησοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ ἀληθείᾳ ἀπέθανε καὶ ἀνέστη· εἰ παθητὸς γάρ, φησίν, ὁ Χριστός, εἰ πρῶτος ἐξ ἀναστάσεως νεκρῶν· καὶ ὃ ἀπέθανε, τῇ ἁμαρτίᾳ ἀπέθανεν <pb facs="mdp-39015047659480_0238"/> ἐφάπαξ· ὃ δὲ ζῇ, τῷ θεῷ ζῇ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐπεὶ τίς χρεία δεσμῶν, Χριστοῦ μὴ ἀποθανόντος; τίς χρεία ὑπομονῆς; τίς χρεία μαστίγων; τί δήποτε Πέτρος μὲν ἐσταυροῦτο, Παῦλος δὲ καὶ Ἰάκωβος μαχαίρᾳ ἐτέμνοντο, Ἰωάννης δὲ ἐφυγαδεύετο ἐν Πάτμῳ, Στέφανος δὲ ἐν λίθοις ἀνῃρεῖτο παρὰ τῶν κυριοκτόνων Ἰουδαίων; ἀλλ’ οὐδὲν τούτων εἰκῆ· ἀληθείᾳ γὰρ ἐσταυρώθη ὁ κύριος ὑπὸ τῶν δυσσεβῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Καὶ οὗτος ὁ γεννηθεὶς ἐκ γυναικὸς υἱός ἐστι τοῦ θεοῦ, καὶ ὁ σταυρωθεὶς πρωτότοκος πάσης κτίσεως καὶ θεὸς λόγος, καὶ αὐτὸς ἐποίησε τὰ πάντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> λέγει γὰρ ὁ ἀπόστολος· Εἷς θεὸς ὁ πατήρ, ἐξ οὗ τὰ πάντα, καὶ εἷς κύριος Ἰησοῦς Χριστός, δι’ οὗ τὰ πάντα. καὶ πάλιν· Εἷς γὰρ θεὸς καὶ εἷς μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος Ἰησοῦς Χριστός, καί· Ἐν αὐτῷ ἐκτίσθη τὰ πάντα, τὰ ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ γῆς, ὁρατὰ καὶ ἀόρατα· καὶ αὐτός ἐστι πρὸ πάντων, καὶ τὰ πάντα ἐν αὐτῷ συνέστηκεν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Καὶ ὅτι οὐκ αὐτός ἐστιν ὁ ἐπὶ πάντων θεός, ἀλλ’ υἱὸς ἐκείνου, λέγει· Ἀναβαίνω πρὸς τὸν πατέρα μου καὶ πατέρα ὑμῶν καὶ θεόν μου καὶ θεὸν ὑμῶν, καί· Ὅτε ὑποταγῇ αὐτῷ τὰ πάντα, τότε καὶ αὐτὸς ὑποταγήσεται τῷ ὑποτάξαντι αὐτῷ τὰ πάντα, ἵνα ᾖ ὁ θεὸς τὰ πάντα ἐν πᾶσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐκοῦν ἕτερός ἐστιν ὁ ὑποτάξας καὶ ὁ ὢν τὰ πάντα ἐν πᾶσιν, καὶ ἕτερος, ᾧ ὑπετάγη, ὃς καὶ μετὰ πάντων ὑποτάσσεται.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0242"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Καὶ οὔτε ψιλὸς ἄνθρωπος ὁ δι’ οὗ καὶ ἐν ᾧ γέγονε τὰ πάντα· πάντα γὰρ δι’ αὐτοῦ ἐγένετο. ἡνίκα ἐποίει τὸν οὐρανόν, συμπαρήμην αὐτῷ, καὶ ἐκεῖ ἤμην παρ’ αὐτῷ ἁρμόζουσα, καὶ προσέχαιρέν μοι καθ’ ἡμέραν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πῶς δ’ ἂν ὁ ψιλὸς ἄνθρωπος ἤκουσεν· Κάθου ἐκ δεξιῶν μου; πῶς δὲ καὶ ἔλεγεν· Πρὶν Ἀβραὰμ γενέσθαι ἐγώ εἰμι; καί· Δόξασόν με τῇ δόξῃ, ᾗ εἷχον πρὸ τοῦ τὸν κόσμον γενέσθαι; ποῖος δὲ ἄνθρωπος ἔλεγεν· Καταβέβηκα ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, οὐχ ἵνα ποιῶ τὸ θέλημα τὸ ἐμόν, ἀλλὰ τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός με;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> περὶ ποίου δὲ ἀνθρώπου ἔλεγεν τό· Ἦν τὸ φῶς τὸ ἀληθινόν, ὃ φωτίζει πάντα ἄνθρωπον ἐρχόμενον εἰς τὸν κόσμον· ἐν τῷ κόσμῳ ἧν, καὶ ὁ κόσμος δι’ αὐτοῦ ἐγένετο, καὶ ὁ κόσμος αὐτὸν οὐκ ἔγνω· εἰς τὰ ἴδια ἦλθεν, καὶ οἱ ἴδιοι αὐτὸν οὐ παρέλαβον;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.6" n="4"> 
      <p><label>4.</label> πῶς οὖν ὁ τοιοῦτος ψιλὸς ἄνθρωπος καὶ ἐκ Μαρίας ἔχων τὴν ἀρχὴν τοῦ εἶναι, ἀλλ’ οὐχὶ θεὸς λόγος καὶ υἱὸς μονογενής; ἐν ἀρχῇ γὰρ ἧν ὁ λόγος, καὶ ὁ λόγος ἧν πρὸς τὸν θεόν, καὶ θεὸς ἧν ὁ λόγος. καὶ ἐν ἄλλοις· Κύριος ἔκτισέ με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ· πρὸ τοῦ αἰῶνος ἐθεμελίωσέ με, πρὸ δὲ πάντων βουνῶν γεννᾷ με.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0244"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Ὅτι δὲ καὶ ἀνίσταται τὰ σώματα ἡμῶν, λέγει· Ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ὅτι ἔρχεται ὥρα, ἐν ἧ πάντες οἱ ἐν τοῖς μνημείοις ἀκούσονται τῆς φωνῆς τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ, καὶ οἱ ἀκούσαντες ζήσονται. καὶ ὁ ἀπόστολος· Δεῖ γὰρ τὸ φθαρτὸν τοῦτο ἐνδύσασθαι ἀφθαρσίαν, καὶ τὸ θνητὸν τοῦτο ἐνδύσασθαι ἀθανασίαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ ὅτι δεῖ σωφρόνως ζῆν καὶ δικαίως, πάλιν λέγει· Μὴ πλανᾶσθε· οὔτε μοιχοὶ οὔτε μαλακοὶ οὔτε ἀρσενοκοῖται οὔτε πόρνοι οὔτε λοίδοροι οὔτε μέθυσοι οὔτε κλέπται βασιλείαν θεοῦ κληρονομῆσαι δύνανται, καί· Εἰ νεκροὶ οὐκ ἐγείρονται, οὐδὲ Χριστὸς ἐγήγερται· κενὸν ἄρα τὸ κήρυγμα ἡμῶν, κενὴ δὲ καὶ ἡ πίστις ἡμῶν· ἔτι ἐστὲ ἐν ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν· ἄρα καὶ οἱ κοιμηθέντες ἐν Χριστῷ ἀπώλοντο. εἰ ἐν τῇ ζωῇ ταύτῃ ἠλπικότες ἐσμὲν ἐν Χριστῷ μόνον, ἐλεεινότεροι πάντων ἀνθρώπων ἐσμέν. εἰ νεκροὶ οὐκ ἐγείρονται, φάγωμεν καὶ πίωμεν· αὔριον γὰρ ἀποθνήσκομεν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.7" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὕτω δὲ διακείμενοι, τί διοίσομεν ὄνων καὶ κυνῶν, οἳ μηδὲν τοῦ μέλλοντος φροντίζοντες μόνου τοῦ φαγεῖν εἰσιν ὀρεκτικοὶ καὶ τῶν μετὰ τὸ φαγεῖν; ἀνεπιστάτητοι γάρ εἰσι τοῦ κινοῦντος ἔνδοθεν νοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Ὀναίμην ὑμῶν ἐν κυρίῳ. νήφετε· πᾶσαν ἕκαστος κακίαν ἀπόθεσθε καὶ τὸν θηριώδη θυμόν, καταλαλιάν, συκοφαντίαν, αἰσχρολογίαν, εὐτραπελίαν, ψιθυρισμόν, φυσίωσιν, μέθην, <pb facs="mdp-39015047659480_0246"/> λαγνείαν, φιλαργυρίαν, φιλοδοξίαν, φθόνον καὶ πᾶν τὸ τούτοις συνῳδόν. ἐνδύσασθε δὲ τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστόν, καὶ τῆς σαρκὸς πρόνοιαν μὴ ποιεῖσθε εἰς ἐπιθυμίας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ πρεσβύτεροι ὑποτάσσεσθε τῷ ἐπισκόπῳ, οἱ διάκονοι τοῖς πρεσβυτέροις, ὁ λαὸς τοῖς διακόνοις. ἀντίψυχον ἐγὼ τῶν φυλαττόντων ταύτην τὴν εὐταξίαν· καὶ ὁ κύριος εἴη μετ’ αὐτῶν διηνεκῶς.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Οἱ ἄνδρες στέργετε τὰς γαμετὰς ὑμῶν, αἱ γυναῖκες τοὺς ὁμοζύγους· οἱ παῖδες τοὺς γονεῖς προηγεῖσθε, οἱ γονεῖς τὰ τέκνα ἐκτρέφετε ἐν παιδείᾳ καὶ νουθεσίᾳ κυρίου· τὰς ἐν παρθενίᾳ τιμᾶτε ὡς ἱερείας Χριστοῦ, τὰς ἐν σεμνότητι χήρας ὡς θυσιαστήριον θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ κύριοι μετὰ φειδοῦς τοῖς δούλοις ἐπιτάσσετε· οἱ δοῦλοι μετὰ φόβου τοῖς κυρίοις ἐξυπηρετεῖτε. μηδεὶς ἐν ὑμῖν ἀργὸς ἔστω· μήτηρ γὰρ τῆς ἐνδείας ἡ ἀργία. ταῦτα οὐκ ἐπιτάττω ὡς ὤν τι, εἰ καὶ δέδεμαι, ἀλλ’ ὡς ἀδελφὸς ὑπομιμνήσκω. εἴη κύριος μεθ’ ὑμῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Ὀναίμην ὑμῶν τῶν προσευχῶν· προσεύχεσθε, ἵνα Ἰησοῦ ἐπιτύχω. παρατίθεμαι ὑμῖν τὴν ἐν Ἀντιοχείᾳ ἐκκλησίαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζονται ὑμᾶς αἱ ἐκκλησίαι τῆς Ἀσίας καὶ Πολύκαρπος ὁ ἄνθρωπος θεοῦ, ᾧ καὶ παραθήσομαι τὴν ἐκκλησίαν τῆς Συρίας. ἀσπάζεται ὑμᾶς ἡ ἐκκλησία Φιλιππησίων, ὅθεν καὶ γράφω ὑμῖν. ἀσπάζεται ὑμᾶς Φίλων ὁ διάκονος ὑμῶν, ᾧ καὶ ἐγὼ εὐχαριστῶ σπουδαίως ὑπηρετοῦντί μοι ἐν πᾶσιν. ἀσπάζεται ὑμᾶς Ἀγαθόπους ὁ διάκονος, ὃς ἐκ Συρίας ἀκολουθεῖ μοι ἐν Χριστῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:4.10" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀσπάσασθε <pb facs="mdp-39015047659480_0248"/> ἀλλήλους ἐν ἁγίῳ φιλήματι. ἀσπάζομαι πάντας καὶ πάσας τοὺς ἐν Χριστῷ. ἔρρωσθε σώματι καὶ ψυχῇ καὶ πνεύματι, καὶ ἐμοῦ μὴ ἐπιλάθησθε. ὁ κύριος μεθ’ ὑμῶν.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="5"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΦΙΛΙΠΠΗΣΙΟΥΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, ἐκκλησίᾳ θεοῦ ἠλεημένῃ ἐν πίστει καὶ ὑπομονῇ καὶ ἀγάπῃ ἀνυποκρίτῳ, τῇ οὔσῃ ἐν Φιλίπποις, ἔλεος, εἰρήνη ἀπὸ θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅς ἐστι σωτὴρ πάντων ἀνθρώπων, μάλιστα πιστῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Μεμνημένοι τῆς ἀγάπης ὑμῶν καὶ τῆς ἐν Χριστῷ σπουδῆς, ἧς ἐνεδείξασθε εἰς ἡμᾶς, πρέπον ἡγησάμεθα γράψαι πρὸς τὴν φιλάδελφον ὑμῶν κατὰ θεὸν ψυχικὴν ἀγάπην, ὑπομιμνήσκειν ὑμᾶς τοῦ ἐν Χριστῷ ὑμῶν δρόμου, ἵνα τὸ αὐτὸ λέγητε πάντες, σύμψυχοι, τὸ ἓν φρονοῦντες, τῷ αὐτῷ κανόνι τῆς πίστεως στοιχοῦντες, ὡς καὶ Παῦλος ὑμᾶς ἐνουθέτει.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰ γὰρ εἷς ἐστιν ὁ τῶν ὅλων θεὸς ὁ πατὴρ τοῦ Χριστοῦ, ἐξ οὗ τὰ πάντα, εἷς δὲ καὶ ὁ κύριος ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστός, ὁ μονογενὴς υἱὸς τοῦ θεοῦ, ὁ τῶν ὅλων κύριος, δι’ οὗ τὰ πάντα, ἓν δὲ καὶ πνεῦμα ἅγιον <pb facs="mdp-39015047659480_0250"/> τὸ ἐνεργῆσαν ἐν Μωσῇ καὶ προφήταις καὶ ἀποστόλοις, ἓν δὲ καὶ τὸ βάπτισμα τὸ εἰς τὸν θάνατον τοῦ κυρίου διδόμενον, μία δὲ καὶ ἡ ἐκλεκτὴ ἐκκλησία·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> μία ὀφείλει εἶναι καὶ ἡ κατὰ Χριστὸν πίστις. εἷς γὰρ κύριος, μία πίστις, ἓν βάπτισμα, εἷς θεὸς καὶ πατὴρ πάντων καὶ διὰ πάντων καὶ ἐν πᾶσιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Εἷς οὖν θεὸς καὶ πατήρ, καὶ οὐ δύο οὐδὲ τρεῖς· εἷς ὁ ὤν, καὶ οὐκ ἔστιν πλὴν αὐτοῦ, ὁ μόνος ἀληθινός. κύριος γάρ, φησίν, ὁ θεός σου, κύριος εἷς ἐστιν, καὶ πάλιν· Οὐχ εἷς θεὸς ἔκτισεν ἡμᾶς, οὐχ εἷς πατὴρ πάντων ἡμῶν;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰς δὲ καὶ υἱός, λόγος θεός. ὁ μονογενὴς γάρ, φησίν, ὁ ὢν εἰς τοὺς κόλπους τοῦ πατρός, καὶ πάλιν· Εἷς κύριος Ἰησοῦς Χριστός, καὶ ἐν ἄλλῳ· Τί ὄνομα αὐτῷ ἢ τί ὄνομα τῷ υἱῷ, ἵνα γνῶμεν;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> εἷς δὲ καὶ ὁ παράκλητος. ἓν γάρ, φησίν, καὶ πνεῦμα, ἐπειδὴ ἐκλήθημεν ἐν μιᾷ ἐλπίδι τῆς κλήσεως ἡμῶν, καὶ πάλιν· Ἓν πνεῦμα ἐποτίσθημεν καὶ τὰ ἑξῆς. πάντα δὲ ταῦτα, τὰ χαρίσματα δηλονότι, ἐνεργεῖ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ πνεῦμα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.2" n="4"> 
      <p><label>4.</label> οὔτε οὖν τρεῖς πατέρες οὔτε τρεῖς υἱοὶ οὔτε τρεῖς παράκλητοι, ἀλλ’ εἷς πατὴρ καὶ εἷς υἱὸς καὶ εἷς παράκλητος. διὸ καὶ ὁ κύριος ἀποστέλλων τοὺς ἀποστόλους μαθητεῦσαι πάντα τὰ ἔθνη, ἐνετείλατο αὐτοῖς βαπτίζειν εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος, οὔτε εἰς ἕνα τριώνυμον οὔτε εἰς τρεῖς ἐνανθρωπήσαντας, ἀλλ’ εἰς τρεῖς ὁμοτίμους.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0252"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Εἰς γὰρ ὁ ἐνανθρωπήσας, οὔτε ὁ πατὴρ οὔτε ὁ παράκλητος, ἀλλὰ μόνον ὁ υἱός, οὐ δοκήσει, οὐ φαντασίᾳ ἀλλ’ ἀληθείᾳ· ὁ λόγος γὰρ σὰρξ ἐγένετο, ἡ γὰρ σοφία ᾠκοδόμησεν ἑαυτῇ οἶκον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ ἐγεννήθη ὡς ἄνθρωπος ὁ θεὸς λόγος μετὰ σώματος ἐκ τῆς παρθένου ἄνευ ὁμιλίας ἀνδρός· ἡ παρθένος γὰρ ἐν γαστρὶ λήψεται καὶ τέξεται υἱόν. ἀληθῶς οὖν ἐγεννήθη, ἀληθῶς <pb facs="mdp-39015047659480_0254"/> ηὐξήθη, ἀληθῶς ἔφαγεν καὶ ἔπιεν, ἀληθῶς ἐσταυρώθη καὶ ἀπέθανεν καὶ ἀνέστη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ ταῦτα πιστεύσας, ὡς ἔχει, ὡς γεγένηται, μακάριος· ὁ ταῦτα μὴ πιστεύσας ἐναγής, οὐχ ἧττον τῶν τὸν κύριον σταυρωσάντων. ὁ γὰρ ἄρχων τοῦ κόσμου τούτου χαίρει, ὅταν τις ἀρνῆται τὸν σταυρόν· ὄλεθρον γὰρ ἑαυτοῦ γινώσκει τὴν ὁμολογίαν τοῦ σταυροῦ. τοῦτο γάρ ἐστιν τὸ τρόπαιον κατὰ τῆς αὐτοῦ δυνάμεως, ὅπερ ὁρῶν φρίττει καὶ ἀκούων φοβεῖται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Καὶ πρὶν μὲν γένηται ὁ σταυρός, ἔσπευδεν γενέσθαι τοῦτο, καὶ ἐνήργει ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας, ἐνήργει ἐν Ἰούδᾳ, ἐν Φαρισαίοις, ἐν Σαδδουκαίοις, ἐν πρεσβύταις, ἐν νέοις, ἐν ἱερεῦσιν. μέλλοντος δὲ γίνεσθαι θορυβεῖται καὶ μετάμελον ἐμβάλλει τῷ προδότῃ καὶ βρόχον αὐτῷ δείκνυσιν καὶ ἀγχόνην διδάσκει· φοβεῖ δὲ καὶ τὸ γύναιον, ἐν ὀνείροις αὐτὸ καταταράττων,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ παύειν πειρᾶται τὰ κατὰ τὸν σταυρόν, ὁ πάντα κάλων κινῶν εἰς τὴν αὐτοῦ κατασκευήν· οὐ μεταγινώσκων ἐπὶ τῷ τοσούτῳ κακῷ (εἰ γὰρ ἄν, οὐ πάντα ἦν πονηρός), ἀλλ’ ἐπῄσθετο τῆς ἑαυτοῦ ἀπωλείας· ἀρχὴ γὰρ αὐτῷ καταδίκης ὁ τοῦ Χριστοῦ σταυρός, ἀρχὴ θανάτου, ἀρχὴ ἀπωλείας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> διὸ καὶ ἔν τισιν ἐνεργεῖ ἀρνεῖσθαι τὸν σταυρόν, τὸ πάθος ἐπαισχύνεσθαι, τὸν θάνατον δόκησιν καλεῖν, τὴν ἐκ παρθένου γέννησιν περικόπτειν, τὴν φύσιν αὐτὴν διαβάλλειν ὡς μυσεράν. Ἰουδαίοις συμμαχεῖ εἰς ἄρνησιν τοῦ σταυροῦ, Ἕλλησιν εἰς συκοφαντίαν μαγείας, αἱρετικοῖς εἰς φαντασίαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.4" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ποικίλος γάρ ἐστιν ὁ τῆς κακίας στρατηγός, κλεψίνους, ἄστατος, ἑαυτῷ ἐναντίος καὶ ἄλλα μὲν προβαλλόμενος, ἕτερα δὲ δεικνύς· σοφὸς γάρ ἐστι τοῦ κακοποιῆσαι, τὸ δὲ καλὸν <pb facs="mdp-39015047659480_0256"/> ὁ τί ποτέ ἐστιν ἀγνοεῖ, ἀγνοίας πεπλήρωται δι’ ἑκούσιον παράνοιαν. πῶς γὰρ οὐκ ἔστιν τοιοῦτος, ὃς μηδὲ πρὸ ποδῶν τὸν ἑαυτοῦ λόγον βλέπει;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Εἰ γὰρ ψιλὸς ἄνθρωπος ὁ κύριος ἐκ ψυχῆς καὶ σώματος, τί περικόπτεις τὴν γέννησιν τῆς κοινῆς τῶν ἀνθρώπων φύσεως; τί δὲ ὡς παράδοξόν τι ἐπ’ ἀνθρώπου γενόμενον τὸ πάθος δόκησιν καλεῖς καὶ τὸν θάνατον τοῦ θνητοῦ δόξαν νομίζεις;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰ δὲ θεὸς καὶ ἄνθρωπος, τί παράνομον καλεῖς τὸν τῆς δόξης κύριον, τὸν τῇ φύσει ἄτρεπτον; τί παράνομον λέγεις τὸν νομοθέτην, τὸν <pb facs="mdp-39015047659480_0258"/> οὐκ ἀνθρωπείαν ψυχὴν ἔχοντα; ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο, ὁ λόγος ἄνθρωπος, οὐκ ἐν ἀνθρώπῳ κατοικήσας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> πῶς δὲ καὶ μάγος οὗτος, ὁ πάλαι μὲν πᾶσαν αἰσθητὴν καὶ νοητὴν φύσιν κατασκευάσας γνώμῃ πατρός, ἐν δὲ τῇ ἐνανθρωπήσει πᾶσαν νόσον καὶ μαλακίαν θεραπεύσας;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Πῶς δὲ οὐχ οὗτος θεός, ὁ νεκροὺς ἀνιστῶν, χωλοὺς ἀρτίους ἀποστέλλων, λεπροὺς καθαρίζων, τυφλοὺς ὀμματῶν, τὰ ὄντα ἢ αὔξων ἢ μεταβάλλων ὡς τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας καὶ τὸ ὕδωρ εἰς οἶνον, τὸν δὲ σὸν στρατὸν ῥήματι μόνον φυγαδεύων;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τί δὲ κακίζεις τὴν φύσιν τῆς παρθένου καὶ τὰ μόρια ἀποκαλεῖς αἰσχρά, πάλαι ταῦτα πομπεύων καὶ γυμνοῦσθαι κελεύων ἄρρενας μὲν εἰς ὄψιν θηλειῶν, θηλείας δὲ εἰς ἀκόλαστον ἐπιθυμίαν ἀρρένων;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> νῦν αἰσχρά σοι ταῦτα νενόμισται, καὶ σεμνὸς εἶναι προσποιῇ, σὺ τὸ τῆς πορνείας πνεῦμα, ἀγνοῶν, ὅτι τότε γίνεται αἰσχρόν τι, ὅταν παρανομίᾳ ῥυπανθῇ, ἁμαρτίας δὲ ἀπούσης οὐδὲν τῶν γενομένων αἰσχρόν, οὐδὲν φαῦλον, ἀλλὰ πάντα καλὰ λίαν· καὶ σὺ μὴ βλέπων κακίζεις αὐτά;</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0260"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Πῶς δὲ πάλιν οὐκέτι σοι δοκεῖ ὁ Χριστὸς εἶναι ἐκ τῆς παρθένου, ἀλλ’ ὁ ἐπὶ πάντων θεός, ὁ ὤν, ὁ παντοκράτωρ; τίς οὖν ὁ τοῦτον ἀποστείλας, εἰπέ· τίς ὁ τούτου κυριεύων, γνώμῃ δὲ τίνος οὗτος ἐπειθάρχησεν, νόμων δὲ ποίων πληρωτὴς γέγονεν, ὁ μήτε γνώμῃ τινὸς μήτε ἐξουσίᾳ εἴκων;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ τὸν Χριστὸν ἐξαιρῶν τῆς γεννήσεως, τὸν ἀγέννητον νομοθετεῖς γεγεννῆσθαι καὶ σταυρῷ προσηλῶσθαι τὸν ἄναρχον· τίνος συγχωρήσαντος, οὐκ ἔχω εἰπεῖν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.7" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀλλὰ γὰρ οὐ λέληθάς με τοῦ παλιμβόλου οὐδ’ ἀγνοῶ, ὅτι διάλοξα καὶ δίδυμα βαίνεις· ἀγνοεῖς δὲ σύ, τίς ὁ γεννηθείς, ὁ πᾶν εἰδέναι προσποιούμενος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Πολλὰ γάρ σε λανθάνει· ἡ παρθενία Μαρίας, ὁ παράδοξος τοκετός, ὅστις ὁ ἐν τῷ σώματι, ὁ ἡγούμενος ἀστὴρ τῶν ἐν ἀνατολῇ, τῶν τὰ δῶρα κομιζόντων μάγων, ἀρχαγγέλου ἀσπασμὸς πρὸς παρθένον, παρθένου παράδοξος σύλληψις μεμνηστευμένης, παιδὸς προδρόμου κηρυκεία ἐπὶ τῷ ἐκ τῆς παρθένου καὶ ἐν κοιλίᾳ σκίρτησις ἐκ τοῦ προθεωρουμένου,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀγγέλων ὕμνοι ἐπὶ τῷ τεχθέντι, ποιμένων εὐαγγελία, Ἡρῴδου φόβος ἐπὶ ἀφαιρέσει βασιλείας, νηπιοκτόνον πρόσταγμα, εἰς Αἴγυπτον μετανάστασις, ἐκεῖθεν ἐπὶ τὰ τῇδε ἐπάνοδος, σπάργανα παιδικά, ἀπογραφὴ ἀνθρωπίνη, γαλακτοτροφία, ὄνομα πατρὸς οὐ σπείραντος, φάτνη διὰ τὸ μὴ εἶναι τόπον, οὐδεμία παρασκευὴ ἀνθρωπίνη, αὐξήσεως προκοπή, ἀνθρώπινα ῥήματα, πεῖνα, δίψα, ὁδοιπορία, κόπος, θυσιῶν προσκομιδαί, <pb facs="mdp-39015047659480_0262"/> ἐπειδὴ καὶ περιτομή,</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> βάπτισμα, φωνὴ θεοῦ ἐπὶ τῷ βαπτιζομένῳ, ὅστις καὶ πόθεν, μαρτυρία πνεύματος καὶ θεοῦ ὑπεράνωθεν, φωνὴ Ἰωάννου προφήτου σημαίνουσα πάθος διὰ τῆς τοῦ ἀμνοῦ προσηγορίας, σημείων διαφόρων ἐνέργειαι, ἰάσεις ποικίλαι, ἐπιτίμησις δεσποτικὴ προστάττουσα θαλάττῃ καὶ ἀνέμοις, πνεύματα πονηρὰ φυγαδευόμενα, σεαυτὸν στρεβλούμενον, ἐκ τῆς τοῦ φαινομένου δυνάμεως αἰκιζόμενον, οὐκ ἔχοντα ὅ τι ποιήσῃς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.8" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ταῦθ’ ὁρῶν ἰλιγγιᾷς, καὶ ὅτι παρθένος ἡ τεκοῦσα, ἠγνόεις· ἀλλ’ ἐξέπληττέν σε ἡ τῶν ἀγγέλων ὑμνολογία, ἡ τῶν μάγων προσκύνησις, ἡ τοῦ ἀστέρος ἐπιτολή. εἰς ἄγνοιαν σὺ παλινδρομεῖς διὰ τὰ εὐτελῆ· μικρὰ γάρ σοι δοκεῖ σπάργανα, φάτνη, περιτομή, γαλακτοτροφία· ἀνάξιά σοι ταῦτα κατὰ θεοῦ καταφαίνεται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Πάλιν εἶδες ἄνθρωπον τεσσαράκοντα ἡμέρας καὶ νύκτας ἄγευστον μείναντα τροφῆς ἀνθρωπίνης, ἀγγέλους διακονοῦντας, οὓς καὶ ἔφριττες, ἰδὼν πρῶτον ὡς κοινὸν ἄνθρωπον βαπτιζόμενον καὶ τὴν αἰτίαν ἀγνοῶν· μετὰ δὲ τὴν νηστείαν πεινῶντι κατεθάρσεις πάλιν καὶ ἐπείραζες ὡς κοινὸν ἄνθρωπον, ἀγνοῶν, ὅστις εἴη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἔλεγες γάρ· Εἰ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ, εἰπέ, ἵνα οἱ λίθοι οὗτοι ἄρτοι γένωνται. τὸ γὰρ εἰ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ ἀγνοίας ἐστίν· εἰ γὰρ ὄντως ἐγίνωσκες, ἠπίστω, ὅτι δημιουργῷ καὶ τὸ μὴ ὂν ποιῆσαι καὶ τὸ ὂν μεταβαλεῖν ἐπ’ ἴσης δυνατόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ διὰ γαστρὸς πειράζεις τὸν τρέφοντα πάντας τοὺς τροφῆς δεομένους, καὶ πειράζεις τὸν τῆς δόξης κύριον, ἐπιλαθόμενος ἐκ κακονοίας, ὅτι οὐκ ἐπ’ ἄρτῳ μόνῳ ζήσεται ἄνθρωπος, ἀλλ’ ἐπὶ παντὶ ῥήματι <pb facs="mdp-39015047659480_0264"/> ἐκπορευομένῳ διὰ στόματος θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> εἰ γὰρ ᾔδεις, ὅτι υἱὸς θεοῦ ἦν, ἐγίνωσκες ἄν, ὅτι ὁ ἐν τεσσαράκοντα ἡμέραις καὶ ἰσαρίθμοις νυξὶν ἀνενδεὲς ποιήσας τὸ φθαρτὸν σῶμα καὶ εἰς τὸ διηνεκὲς ἐδύνατο τοῦτο ποιῆσαι. διὰ τί οὖν πεινᾷ; ἵνα δείξῃ, ὅτι κατ’ ἀλήθειαν ἀνέλαβε σῶμα ὁμοιοπαθὲς ἀνθρώποις. διὰ μὲν τοῦ πρώτου ἔδειξεν, ὅτι θεός, διὰ δὲ τοῦ δευτέρου, ὅτι καὶ ἄνθρωπος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Σὺ οὖν, ὁ ἐκπεσὼν ἐκ τῆς ὑψηλοτάτης δόξης ὡς ἀστραπή, τολμᾷς λέγειν τῷ κυρίῳ· Βάλε σεαυτὸν ἐντεῦθεν κάτω, ᾧ τὰ ἐνόντα λελόγισται ὡς μὴ ὄντα, καὶ εἰς κενοδοξίαν προκαλεῖσθαι τὸν οὐκ ἐπιδεικτιῶντα;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ προσποιῇ τὴν γραφὴν ἀναγινώσκειν περὶ αὐτοῦ· Ὅτι τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ ἐντελεῖται περί σου, καὶ ἐπὶ χειρῶν ἀροῦσί σε, τοῦ μὴ προσκόψαι πρὸς λίθον τὸν πόδα σου; καὶ τὰ λοιπὰ προσποιῇ ἀγνοεῖν κλέπτων, ἃ περί σου καὶ τῶν σῶν προπόλων προεφήτευσεν· Ἐπὶ ἀσπίδα καὶ βασιλίσκον ἐπιβήσῃ, καὶ καταπατήσεις λέοντα καὶ δράκοντα;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Εἰ τοίνυν σὺ πάτημα τῶν ποδῶν τοῦ κυρίου, πῶς πειράζεις τὸν ἀπείραστον, ἐπιλαθόμενος τοῦ νομοθέτου παρακελευομένου, ὅτι οὐκ ἐκπειράσεις κύριον τὸν θεόν σου, ἀλλὰ καὶ τολμᾷς, ἐναγέστατε, τὰ τοῦ θεοῦ ἔργα οἰκειοῦσθαι καί σοι παραδεδόσθαι λέγειν τὴν τούτων ἀρχήν· καὶ τὴν σὴν πτῶσιν προτείνεις τῷ κυρίῳ καὶ διδόναι τὰ αὐτοῦ αὐτῷ ἐπαγγέλλῃ, ἐὰν πεσὼν ἐπὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0266"/> τῆς γῆς προσκυνήσῃ σοι;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ πῶς οὐκ ἔφριξας τοιαύτην φωνὴν κατὰ τοῦ δεσπότου προήκασθαι, ὦ πάντων πονηρῶν πνευμάτων πονηρότερον ἐκ κακονοίας πνεῦμα; διὰ γαστρὸς ἡττήθης καὶ διὰ κενοδοξίας ἠτιμάσθης, διὰ φιλοχρηματίας καὶ φιλαρχίας εἰς ἀσέβειαν ἐφέλκῃ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.11" n="3"> 
      <p><label>3.</label> σὺ ὁ Βελίαρ, ὁ δράκων, ὁ ἀποστάτης, ὁ σκολιὸς ὄφις, ὁ τοῦ θεοῦ ἀποστάς, ὁ τοῦ Χριστοῦ χωρισθείς, ὁ τοῦ ἁγίου πνεύματος ἀλλοτριωθείς, ὁ τοῦ χοροῦ τῶν ἀγγέλων ἐξωσθείς, ὁ τῶν νόμων τοῦ θεοῦ ὑβριστής, ὁ τῶν νομίμων ἐχθρός, ὁ τοῖς πρωτοπλάστοις ἐπαναστὰς καὶ τῆς ἐντολῆς κινήσας τοὺς οὐδὲν ἀδικήσαντάς σε, ὁ τῷ Ἄβελ ἐπαναστήσας τὸν ἀνθρωποκτόνον Κάϊν, ὁ τῷ Ἰὼβ ἐπιστρατεύσας, λέγεις τῷ κυρίῳ· Ἐὰν πεσὼν προσκυνήσῃς μοι;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.11" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ὢ τῆς τόλμης, ὢ τῆς παραπληξίας· δοῦλος δραπέτης, δοῦλος μαστιγίας, ἀφηνιάσας τοῦ καλοῦ δεσπότου, δεσπότῃ τηλικούτῳ, θεῷ πάντων τῶν νοητῶν καὶ αἰσθητῶν λέγεις· Ἐὰν πεσὼν προσκυνήσῃς μοι;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Ὁ δὲ κύριος μακροθυμεῖ καὶ οὐκ εἰς τὸ μὴ ὂν ἀναιρεῖ τὸν ἀπὸ ἀγνοίας τοιαῦτα θρασυνόμενον, ἀλλὰ πράως ἀποκρίνεται· Ὕπαγε σατανᾶ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐκ εἶπεν· Ὕπαγε ὀπίσω μου (οὐ γὰρ ὑποστρέψαι οἷός τε), ἀλλ’· Ὕπαγε σατανᾶ, ἐν οἷς ἐπελέξω· ὕπαγε, ἐν οἷς ἠρεθίσθης ἐκ κακονοίας· ἐγὼ γὰρ ὅστις εἰμὶ γινώσκω <pb facs="mdp-39015047659480_0268"/> καὶ ὑπὸ τίνος ἀπέσταλμαι καὶ ὃν χρὴ προσκυνεῖν ἐπίσταμαι. κύριον γάρ, φησίν, τὸν θεόν σου προσκυνήσεις καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.12" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οἶδα τὸν ἕνα, ἐπίσταμαι τὸν μόνον, οὗ σὺ ἀποστάτης γέγονας. οὔκ εἰμι ἀντίθεος, ὁμολογῶ τὴν ὑπεροχήν, καὶ οὐ παραιτοῦμαι προσκυνεῖν ἐκείνῳ, ὃν ἐπίσταμαι τὸν τῆς ἐμῆς γεννήσεως αἴτιον καὶ κύριον καὶ ὑποστάσεως φύλακα· ἐγὼ γὰρ ζῶ διὰ τὸν πατέρα.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Ταῦτα, ἀδελφοί, ἀπὸ διαθέσεως τῆς πρὸς ὑμᾶς ἠναγκάσθην ἐπιστεῖλαι εἰς δόξαν θεοῦ παραινῶν, οὐκ ὤν τι, ἀλλ’ ὡς ἀδελφός. ὑποτάσσεσθε τῷ ἐπισκόπῳ, τοῖς πρεσβυτέροις, τοῖς διακόνοις· ἀγαπᾶτε ἀλλήλους ἐν κυρίῳ ὡς θεοῦ ἀγάλματα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὁρᾶτε οἱ ἄνδρες, ὡς ἴδια μέλη τὰς γαμετὰς στέργετε· αἱ γυναῖκες, ὡς ἓν οὖσαι τῇ συναφείᾳ, στέργετε τοὺς ἑαυτῶν ἄνδρας. εἴ τις ἁγνεύει ἢ ἐγκρατεύεται, μὴ ἐπαιρέσθω, ἵνα μὴ ἀπολέσῃ τὸν μισθόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.13" n="3"> 
      <p><label>3.</label> τὰς <pb facs="mdp-39015047659480_0270"/> ἑορτὰς μὴ ἀτιμάζετε· τὴν τεσσαρακοστὴν μὴ ἐξουθενεῖτε (μίμησιν γὰρ περιέχει τῆς τοῦ κυρίου πολιτείας) καὶ τὴν τοῦ πάθους ἑβδομάδα μὴ παρορᾶτε· τετράδα καὶ παρασκευὴν νηστεύετε, πένησιν ἐπιχορηγοῦντες τὴν περισσείαν. εἴ τις κυριακὴν ἢ σάββατον νηστεύει πλὴν ἑνὸς σαββάτου, οὗτος χριστοκτόνος ἐστίν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="14"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.14" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIV.</label> Αἱ προσευχαὶ ὑμῶν ἐκταθείησαν εἰς τὴν Ἀντιοχείας ἐκκλησίαν, ὅθεν καὶ δέσμιος ἀπάγομαι εἰς Ῥώμην. ἀσπάζομαι τὸν ἅγιον ἐπίσκοπον Πολύκαρπον, ἀσπάζομαι τὸν ἅγιον ἐπίσκοπον Βιτάλιον καὶ τὸ ἱερὸν πρεσβυτέριον καὶ τοὺς συνδούλους μου τοὺς διακόνους· ὧν ἐγὼ ἀντίψυχον γενοίμην.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.14" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἔτι συντάσσομαι τῷ <pb facs="mdp-39015047659480_0274"/> ἐπισκόπῳ καὶ τοῖς πρεσβυτέροις ἐν κυρίῳ· εἴ τις μετὰ Ἰουδαίων ἐπιτελεῖ τὸ πάσχα ἢ τὰ σύμβολα τῆς ἑορτῆς αὐτῶν δέχεται, κοινωνός ἐστι τῶν ἀποκτεινάντων τὸν κύριον καὶ τοὺς ἀποστόλους αὐτοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5" n="15"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.15" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XV.</label> Ἀσπάζονται ὑμᾶς Φίλων καὶ Ἀγαθόπους οἱ διάκονοι. ἀσπάζομαι τὸ σύστημα τῶν παρθένων, τὸ τάγμα τῶν χηρῶν· ὧν καὶ ὀναίμην. ἀσπάζομαι τὸν λαὸν κυρίου ἀπὸ μικροῦ ἕως μεγάλου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.15" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀπέστειλα ὑμῖν ταῦτά μου τὰ γράμματα διὰ Εὐφανίου τοῦ ἀναγνώστου, ἀνδρὸς θεοτιμήτου καὶ πιστοτάτου, συντυχὼν περὶ Ῥήγιον, ἀναγομένου ἐν πλοίῳ. μέμνησθέ μου τῶν δεσμῶν, ἵνα τελειωθῶ ἐν Χριστῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:5.15" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἔρρωσθε σαρκί, ψυχῇ, πνεύματι, τέλεια φρονοῦντες, ἀποστρεφόμενοι τοὺς ἐργάτας τῆς ἀνομίας καὶ τοῦ λόγου τῆς ἀληθείας φθορεῖς, ἐνδυναμούμενοι ἐν τῇ χάριτι τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="6"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΦΙΛΑΔΕΛΦΕΙΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, ἐκκλησίᾳ θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, τῇ οὔσῃ ἐν Φιλαδελφίᾳ, ἐν ἀγάπῃ ἠλεημένῃ καὶ ἡδρασμένῃ ἐν ὁμονοίᾳ θεοῦ καὶ ἀγαλλομένῃ ἐν τῷ πάθει τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ ἀδιακρίτως <pb facs="mdp-39015047659480_0276"/> καὶ ἐν τῇ ἀναστάσει αὐτοῦ πεπληροφορημένῃ ἐν παντὶ ἐλέει, ἣν ἀσπάζομαι ἐν αἵματι Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἥτις ἐστὶν χαρὰ αἰώνιος καὶ παράμονος·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.0" n="2"> 
      <p>2. μάλιστα ἐὰν ἐν ἑνὶ ὦσι σὺν τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τοῖς πρεσβυτέροις καὶ διακόνοις ἀποδεδειγμένοις ἐν θελήματι θεοῦ πατρὸς διὰ τοῦ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὃς κατὰ τὸ ἴδιον βούλημα ἐστήριξεν αὐτοῦ βεβαίως τὴν ἐκκλησίαν ἐπὶ τῇ πέτρᾳ, οἰκοδομῇ πνευματικῇ, ἀχειροποιήτῳ, ᾗ συγκλύσαντες οἱ ἄνεμοι καὶ οἱ ποταμοὶ οὐκ ἴσχυσαν αὐτὴν ἀνατρέψαι, ἀλλὰ μηδὲ ἰσχύσειάν ποτε τὰ πνευματικὰ τῆς πονηρίας, ἀλλ’ ἐξασθενήσειαν δυνάμει Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label>Ι.</label> Θεασάμενος ὑμῶν τὸν ἐπίσκοπον ἔγνων, ὅτι οὐκ ἀφ’ ἑαυτοῦ οὐδὲ δι’ ἀνθρώπων ἠξιώθη τὴν διακονίαν τὴν εἰς τὸ κοινὸν ἀνήκουσαν ἐγχειρισθῆναι οὐδὲ κατὰ κενοδοξίαν, ἀλλ’ ἐν ἀγάπῃ Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ θεοῦ πατρός, τοῦ ἐγείραντος αὐτὸν ἐκ νεκρῶν· οὗ καταπέπληγμαι τὴν ἐπιείκειαν, ὃς σιγῶν πλέον δύναται τῶν πλέον λαλούντων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> συνήρμοσται γὰρ ταῖς ἐντολαῖς κυρίου καὶ τοῖς δικαιώμασιν, ὡς χορδαὶ τῇ κιθάρᾳ, καὶ ἔστιν ἄμεμπτος οὐχ ἧττον Ζαχαρίου τοῦ ἱερέως. διὸ μακαρίζει μου ἡ ψυχὴ τὴν εἰς θεὸν αὐτοῦ γνώμην, ἐπιγνοὺς ἐνάρετον καὶ τελείαν οὖσαν, τὸ ἀκίνητον αὐτοῦ καὶ τὸ ἀόργητον ἐν πάσῃ ἐπιεικείᾳ θεοῦ ζῶντος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ὡς τέκνα οὖν φωτὸς ἀληθείας φεύγετε τὸν μερισμὸν τῆς ἑνότητος καὶ τὰς κακοδιδασκαλίας τῶν αἱρεσιωτῶν, ἐξ ὧν μολυσμὸς ἐξῆλθεν εἰς πᾶσαν τὴν γῆν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὅπου δὲ ὁ ποιμήν ἐστιν, ἐκεῖ ὡς πρόβατα ἀκολουθεῖτε· πολλοὶ γὰρ λύκοι κωδίοις ἠμφιεσμένοι ἡδονῇ κακῇ αἰχμαλωτίζουσι τοὺς θεοδρόμους· ἀλλ’ ἐν τῇ ἑνότητι ὑμῶν οὐχ ἕξουσι τόπον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Ἀπέχεσθε οὖν τῶν κακῶν βοτανῶν, ἅστινας Ἰησοῦς Χριστὸς οὐ γεωργεῖ, <pb facs="mdp-39015047659480_0278"/> ἀλλ’ ὁ ἀνθρωποκτόνος θήρ, διὰ τὸ μὴ εἶναι αὐτοὺς φυτείαν πατρός, ἀλλὰ σπέρμα τοῦ πονηροῦ. οὐχ ὅτι παρ’ ὑμῖν μερισμὸν εὗρον, ταῦτα γράφω, ἀλλὰ προασφαλίζομαι ὑμᾶς ὡς τέκνα θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὅσοι γὰρ Χριστοῦ εἰσιν, οὗτοι μετὰ τοῦ ἐπισκόπου εἰσίν· ὅσοι δ’ ἂν ἐκκλίνωσιν αὐτοῦ καὶ τὴν κοινωνίαν ἀσπάσωνται μετὰ τῶν κατηραμένων, οὗτοι σὺν αὐτοῖς ἐκκοπήσονται· οὐ γάρ εἰσιν γεώργιον Χριστοῦ, ἀλλ’ ἐχθροῦ σπορά· οὗ ῥυσθείητε πάντοτε εὐχαῖς τοῦ προκαθεζομένου ὑμῶν ποιμένος, τοῦ πιστοτάτου καὶ πραοτάτου. παρακαλῶ οὖν ὑμᾶς ἐν κυρίῳ· ὅσοι ἂν μετανοήσαντες ἔλθωσιν ἐπὶ τὴν ἑνότητα τῆς ἐκκλησίας, προσδέχεσθε αὐτοὺς μετὰ πάσης πραότητος, ἵνα διὰ τῆς χρηστότητος καὶ τῆς ἀνεξικακίας ἀνανήψαντες ἐκ τῆς τοῦ διαβόλου παγίδος, ἄξιοι Ἰησοῦ Χριστοῦ γενόμενοι, σωτηρίας αἰωνίου τύχωσιν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Χριστοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀδελφοί, μὴ πλανᾶσθε· εἴ τις σχίζοντι ἀπὸ τῆς ἀληθείας ἀκολουθεῖ, βασιλείαν θεοῦ οὐ κληρονομήσει· καὶ εἶ τις οὐκ ἀφίσταται τοῦ ψευδολόγου κήρυκος, εἰς γέενναν κατακριθήσεται· οὔτε γὰρ εὐσεβῶν ἀφίστασθαι χρή, οὔτε δυσσεβέσιν συγκεῖσθαι δεῖ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="4"> 
      <p><label>4.</label> εἴ τις ἐν ἀλλοτρίᾳ γνώμῃ περιπατεῖ, οὗτος οὐκ ἔστιν Χριστοῦ οὔτε τοῦ πάθους αὐτοῦ κοινωνός, ἀλλ’ ἔστιν ἀλώπηξ, φθορεὺς ἀμπελῶνος Χριστοῦ. τῷ τοιούτῳ μὴ συναναμίγνυσθε, ἵνα μὴ συναπόλησθε αὐτῷ, κἂν πατὴρ ᾖ κἂν υἱὸς κἂν ἀδελφὸς κἂν οἰκεῖος. οὐ φείσεται γάρ σου, φησίν, ὁ ὀφθαλμὸς ἐπ’ αὐτῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="5"> 
      <p><label>5.</label> τοὺς μισοῦντας οὖν τὸν θεὸν μισεῖν χρὴ καὶ ὑμᾶς καὶ ἐπὶ τοῖς ἐχθροῖς αὐτοῦ ἐκτήκεσθαι· οὐ μὴν καὶ τύπτειν αὐτοὺς ἢ διώκειν, καθὼς <pb facs="mdp-39015047659480_0280"/> τὰ ἔθνη τὰ μὴ εἰδότα τὸν κύριον καὶ θεόν, ἀλλ’ ἐχθροὺς μὲν ἡγεῖσθαι καὶ χωρίζεσθαι ἀπ’ αὐτῶν, νουθετεῖν δὲ αὐτοὺς καὶ ἐπὶ μετάνοιαν παρακαλεῖν, ἐὰν ἄρα ἀκούσωσιν, ἐὰν ἄρα ἐνδῶσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.3" n="6"> 
      <p><label>6.</label> φιλάνθρωπος γάρ ἐστιν ὁ θεὸς ἡμῶν, καὶ πάντας ἀνθρώπους θέλει σωθῆναι καὶ εἰς ἐπίγνωσιν ἀληθείας ἐλθεῖν. διὸ τὸν ἥλιον αὐτοῦ ἀνατέλλει ἐπὶ πονηροὺς καὶ ἀγαθοὺς καὶ βρέχει τὸν ὑετὸν ἐπὶ δικαίους καὶ ἀδίκους. οὗ τῆς χρηστότητος θέλων καὶ ἡμᾶς εἶναι μιμητὰς ὁ κύριος λέγει· Γίνεσθε τέλειοι, καθὼς καὶ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ οὐράνιος τέλειός ἐστιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ἐγὼ πέποιθα εἰς ὑμᾶς ἐν κυρίῳ, ὅτι οὐδὲν ἄλλο φρονήσετε. διὸ καὶ θαρρῶν γράφω τῇ ἀξιοθέῳ ἀγάπῃ ὑμῶν, παρακαλῶν ὑμᾶς μιᾷ πίστει καὶ ἑνὶ κηρύγματι καὶ μιᾷ εὐχαριστίᾳ χρῆσθαι· μία γάρ ἐστιν ἡ σὰρξ τοῦ κυρίου Ἰησοῦ καὶ ἓν αὐτοῦ τὸ αἷμα τὸ ὑπὲρ ἡμῶν ἐκχυθέν (εἷς γὰρ ἄρτος τοῖς πᾶσιν ἐθρύφθη καὶ ἕν ποτήριον τοῖς ὅλοις διενεμήθη), ἕν θυσιαστήριον πάσῃ τῇ ἐκκλησίᾳ καὶ εἷς ἐπίσκοπος ἅμα τῷ πρεσβυτερίῳ καὶ τοῖς διακόνοις, τοῖς συνδούλοις μου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἐπείπερ καὶ εἷς ἀγέννητος, ὁ θεὸς καὶ πατήρ, καὶ εἷς μονογενὴς υἱός, θεὸς λόγος καὶ ἄνθρωπος, καὶ εἷς ὁ παράκλητος, τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ἓν δὲ καὶ τὸ κήρυγμα καὶ ἡ πίστις μία καὶ τὸ βάπτισμα ἓν καὶ μία ἡ ἐκκλησία, ἣν ἱδρύσαντο οἱ ἅγιοι ἀπόστολοι ἀπὸ περάτων ἕως περάτων ἐν τῷ αἵματι τοῦ Χριστοῦ οἰκείοις ἱδρῶσι καὶ πόνοις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ ὑμᾶς οὖν χρὴ ὡς λαὸν περιούσιον καὶ ἔθνος ἅγιον ἐν ὁμονοίᾳ πάντα ἐν Χριστῷ ἐπιτελεῖν. αἱ γυναῖκες τοῖς ἀνδράσιν ὑποτάγητε ἐν φόβῳ θεοῦ· αἱ παρθένοι τῷ Χριστῷ ἐν ἀφθαρσίᾳ, οὐ βδελυσσόμεναι γάμον, ἀλλὰ τοῦ κρείσσονος ἐφιέμεναι, <pb facs="mdp-39015047659480_0282"/> οὐκ ἐπὶ διαβολῇ συναφείας, ἀλλ’ ἕνεκα τῆς τῶν νόμων μελέτης. τὰ τέκνα πειθαρχεῖτε τοῖς γονεῦσιν ὑμῶν καὶ στέργετε αὐτοὺς ὡς συνεργοὺς θεοῦ εἰς τὴν ὑμετέραν γέννησιν. οἱ δοῦλοι ὑποτάγητε τοῖς κυρίοις ἐν θεῷ, ἵνα Χριστοῦ ἀπελεύθεροι γένησθε. οἱ ἄνδρες ἀγαπᾶτε τὰς γυναῖκας ὑμῶν ὡς ὁμοδούλους θεῷ, ὡς οἰκεῖον σῶμα, ὡς κοινωνοὺς βίου καὶ συνεργοὺς τεκνογονίας. αἱ παρθένοι μόνον τὸν Χριστὸν πρὸ ὀφθαλμῶν ἔχετε καὶ τὸν αὐτοῦ πατέρα ἐν ταῖς ψυχαῖς φωτιζόμεναι ὑπὸ τοῦ πνεύματος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ὀναίμην ὑμῶν τῆς ἁγιωσύνης ὡς Ἠλία, ὡς Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ, ὡς Μελχισεδέκ, ὡς Ἐλισσαίου, ὡς Ἱερεμίου, ὡς τοῦ βαπτιστοῦ Ἰωάννου, ὡς τοῦ ἀγαπημένου μαθητοῦ, ὡς Τιμοθέου, ὡς Τίτου, ὡς Εὐοδίου, ὡς Κλήμεντος, τῶν ἐν ἁγνείᾳ ἐξελθόντων τὸν βίον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="5"> 
      <p><label>5.</label> οὐ ψέγων τοὺς λοιποὺς μακαρίους, ὅτι γάμοις προσωμίλησαν, τούτων ἐμήσθην ἄρτι (εὔχομαι γὰρ ἄξιος θεοῦ εὑρεθεὶς πρὸς τοῖς ἴχνεσιν αὐτῶν εὑρεθῆναι ἐν τῇ βασιλείᾳ ὡς Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ καὶ Ἰακώβ, ὡς Ἰωσὴφ καὶ Ἡσαΐου καὶ τῶν ἄλλων προφητῶν, ὡς Πέτρου καὶ Παύλου καὶ τῶν ἄλλων ἀποστόλων τῶν γάμοις <pb facs="mdp-39015047659480_0284"/> προσομιλησάντων), ἀλλ’ ὑπὸ προθυμίας τῆς περὶ τὸ πρᾶγμα ἐπ’ ἐννοίας αὐτὸς ἔσχον ἐκείνους.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="6"> 
      <p><label>6.</label> οἱ πατέρες ἐκτρέφετε τοὺς ἑαυτῶν παῖδας ἐν παιδείᾳ καὶ νουθεσίᾳ κυρίου, καὶ διδάσκετε αὐτοὺς τὰ ἱερὰ γράμματα καὶ τέχνας πρὸς τὸ μὴ ἀργίᾳ χαίρειν. καλῶς δέ, φησίν, ἐκτρέφει πατὴρ δίκαιος, ἐπὶ υἱῷ συνετῷ εὐφρανθήσεται ἡ καρδία αὐτοῦ. οἱ κύριοι εὐμενῶς τοῖς οἰκέταις προσέχετε, ὡς ὁ ἅγιος Ἰὼβ ἐδίδαξεν· μία γὰρ 〈ἡ〉 φύσις καὶ ἓν τὸ γένος τῆς ἀνθρωπότητος· ἐν γὰρ Χριστῷ οὔτε δοῦλος οὔτε ἐλεύθερος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="7"> 
      <p><label>7.</label> οἱ ἄρχοντες πειθαρχείτωσαν τῷ καίσαρι, οἱ στρατιῶται τοῖς ἄρχουσιν· οἱ διάκονοι τοῖς πρεσβυτέροις ὡς ἱερεῦσιν, οἱ πρεσβύτεροι καὶ οἱ διάκονοι καὶ ὁ λοιπὸς κλῆρος ἅμα παντὶ τῷ λαῷ καὶ τοῖς στρατιώταις καὶ τοῖς ἄρχουσι καὶ τῷ καίσαρι τῷ ἐπισκόπῳ, ὁ ἐπίσκοπος τῷ Χριστῷ, ὡς ὁ Χριστὸς τῷ πατρί· καὶ οὕτως ἡ ἑνότης διὰ πάντων σώζεται.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.4" n="8"> 
      <p><label>8.</label> ἔστωσαν δὲ καὶ αἱ χήραι μὴ ῥεμβοί, μὴ λίχνοι, μὴ περιτροχάδες, ἀλλ’ ὡς Ἰουδὶθ ἡ σεμνοτάτῃ, ὡς ἡ Ἄννα ἡ σωφρονεστάτη. ταῦτα οὐχ ὡς ἀπόστολος διατάσσομαι (τίς γάρ εἰμι ἐγώ, ἢ τίς ὁ οἶκος τοῦ πατρός μου, ἵνα ἰσότιμον ἑαυτὸν ἐκείνων εἴπω;), ἀλλ’ ὡς συστρατιώτης ὑμῶν ὑποφωνητοῦ τάξιν ἐπέχων.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Ἀδελφοί μου, λίαν ἐκκέχυμαι ἀγαπῶν ὑμᾶς καὶ ὑπεραγαλλόμενος ἀσφαλίζομαι ὑμᾶς· οὐκ ἐγὼ δέ, ἀλλὰ δι’ ἐμοῦ ὁ κύριος Ἰησοῦς, ἐν ᾧ δεδεμένος φοβοῦμαι μᾶλλον· ἔτι γάρ εἰμι ἀναπάρτιστος· ἀλλ’ ἡ προσευχὴ ὑμῶν εἰς θεόν με ἀπαρτίσει, ἵνα ἐν ᾧ ἐκλήθην ἐπιτύχω, προσφυγὼν τῷ εὐαγγελίῳ <pb facs="mdp-39015047659480_0286"/> ἡς πασα. Ἰησοῦ Χριστοῦ και τούς ἀποστόλους ὡς πεσσιτεσιν ἐκκλησίας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> και τους προφητας δε αγαπῶ ὡς Χριστον καταγγείλαντας. ὡς τοῦ αὐτοῦ πνεύματος μετασχόντας. οὗ καὶ οἱ ἀπόστολοι. ὡς γὰρ οἱ ψευδοπροφῆται καὶ οἱ ψευδαπόστολοι ἕν καὶ τὸ αὐτὸ εἴλαυσαν πονηρὸν καὶ ἀπατηλὸν καὶ λαοπλάνον πνεῦμα. οὔτω καὶ οἱ προφῆται καὶ οἱ ἁπόστολοι ἓν καὶ τὸ αὐτὸ ἅγιον πνεῦμα ἀγαθὸν καὶ ἡγεμονικὸν ἀληθές τε καὶ διδασκαλικὸν ἔλαβον παρὰ θεοῦ διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ εἰθὲς πνεῦμα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> εἷς γὰρ ὁ θεὸς παλαιᾶς καὶ καινῆς διαθήκης· εἷς ὁ μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων εἰς τε δημιουργίαν νοητῶν καὶ αισθητῶν καὶ πρόνοιαν πρόσφορον καὶ κατάλληλον· είς δὲ καὶ ὁ παράκλητος, ὁ ἐνεργήσας ἐν Μωσῇ, καὶ προφήταις καὶ ἀποστόλοις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.5" n="4"> 
      <p><label>4.</label> πάντες οὖν οἱ ἅγιοι ἐν Χριστῷ ἐποίησαν. ἐλπίσαντες εἰς αὐτον και αὐτον ἀναμείναντες. καὶ δι’ αὐτοῦ σωτηρίας ἐτυχον, ὄντες ἀξιαγάπητοι καὶ ἀξιοθαύμαστοι ἅγιοι. ὑπὸ Ἰησοῦ Χριστοῦ μεμαρτυρημένοι ἐν τῷ ευαγγελίῳ τῆς κοινῆς ἐλπίδος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Ἐάν τις θεὸν νόμου καὶ προφητῶν κηρύττῃ ἕνα, Χριστὸν δὲ ἀρνῆται υἱὸν εἶναι θεοῦ, ψεύστης ἐστίν. ὡς καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ ὁ διάβολος, καὶ ἔστιν ὁ τοιοῦτος τῆς κάτω περιτομῆς ψευδοϊουδαίος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἐάν τις ὁμολογῇ Χριστὸν Ἰησοῦν κύριον, ἀρνῆται δὲ τὸν θεὸν τοῦ νόμου καὶ τῶν προφητῶν, οὐκ εἶναι λέγων τὸν οὐρανοῦ καὶ γῆς ποιητὴν πατέρα τοῦ Χριστοῦ, ὁ τοιοῦτος ἐν τῇ ἀληθείᾳ οὐχ ἕστηκεν, ὡς καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ ὁ διάβολος, καὶ ἔστιν ὁ τοιοῦτος Σίμωνος τοῦ μάγου, ἀλλ’ οὐ τοῦ ἁγίου πνεύματος μαθητής.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐάν τις λέγῃ μὲν ἕνα θεόν, ὁμολογῇ δὲ καὶ Χρι στὸν Ἰησοῦν, ψιλὸν δὲ ἄνθρωπον εἶναι νομίζῃ τὸν κύριον, οὐχὶ θεὸν μονογενῆ καὶ σοφίαν καὶ λόγον θεοῦ, ἀλλ’ ἐκ ψυχῆς καὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0288"/> σώματος αὐτὸν εἶναι νομίζῃ, ὁ τοιοῦτος ὄφις ἐστίν, ἀπάτην καὶ πλάνην κηρύττων ἐπ’ ἀπωλείᾳ ἀνθρώπων, καὶ ἔστιν ὁ τοιοῦτος πένης τὴν διάνοιαν ὡς ἐπίκλην Ἐβίων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ἐάν τις ταῦτα μὲν ὁμολογῇ, φθορὰν δὲ καὶ μολυσμὸν καλῇ τὴν νόμιμον μίξιν καὶ τὴν τῶν παίδων γένεσιν ἡ τινα τῶν βρωμάτων βδελυκτά, ὁ τοιοῦτος ἔνοικον ἔχει τὸν δράκοντα τὸν ἀποστάτην.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="5"> 
      <p><label>5.</label> ἐάν τις πατέρα καὶ υἱὸν καὶ ἅγιον πνεῦμα ὁμολογῇ καὶ τὴν κτίσιν ἐπαινῇ, δόκησιν δὲ λέγῃ τὴν ἐνσωμάτωσιν καὶ τὸ πάθος ἐπαισχύνηται, ὁ τοιοῦτος ἤρνηται τὴν πίστιν οὐχ ἧττον τῶν χριστοφόνων Ἰουδαίων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="6"> 
      <p><label>6.</label> ἐάν τις ταῦτα μὲν ὁμολογῇ, καὶ ὅτι θεὸς λόγος ἐν ἀνθρωπίνῳ σώματι κατῴκει, ὢν ἐν ἑαυτῷ ὁ λόγος, ὡς ψυχὴ ἐν σώματι, διὰ τὸ ἔνοικον εἶναι θεόν, ἀλλ’ οὐχὶ ἀνθρωπείαν ψυχήν, λέγῃ δὲ τὰς παρανόμους μίξεις ἀγαθόν τι εἶναι καὶ τέλος εὐδαιμονίας <pb facs="mdp-39015047659480_0290"/> ἡδονὴν τίθηται, οἷος ὁ ψευδώνυμος Νικολαΐτης, οὗτος οὔτε φιλόθεος οὔτε φιλόχριστος εἶναι δύναται, ἀλλὰ φθορεὺς τῆς οἰκείας σαρκὸς καὶ διὰ τοῦτο τοῦ ἁγίου πνεύματος κενὸς καὶ τοῦ Χριστοῦ ἀλλότριος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="7"> 
      <p><label>7.</label> οἱ τοιοῦτοι πάντες στῆλαί εἰσιν καὶ τάφοι νεκρῶν, ἐφ’ οἷς γέγραπται μόνον ὀνόματα νεκρῶν ἀνθρώπων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="8"> 
      <p><label>8.</label> φεύγετε οὖν τὰς κακοτεχνίας καὶ ἐνέδρας τοῦ πνεύματος τοῦ νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τοῦ αἰῶνος τούτου, μήποτε οἱ θλιβέντες ἐξασθενήσητε ἐν τῇ ἀγάπῃ· ἀλλὰ πάντες ἐπὶ τὸ αὐτὸ γίνεσθε ἐν ἀμερίστῳ καρδίᾳ καὶ ψυχῇ θελούσῃ, σύμψυχοι, τὸ ἓν φρονοῦντες, πάντοτε τὰ αὐτὰ περὶ τῶν αὐτῶν δοξάζοντες, ἔν τε ἀνέσει καὶ κινδύνοις καὶ ἐν λύπαις καὶ ἐν χαρμοναῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.6" n="9"> 
      <p><label>9.</label> εὐχαριστῶ τῷ θεῷ διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅτι εὐσυνείδητός εἰμι ἐν ὑμῖν καὶ οὐκ ἔχει τις καυχήσασθαι οὔτε λάθρα οὔτε φανερῶς, ὅτι ἐβάρησά τινα ἢ ἐν μικρῷ ἢ ἐν μεγάλῳ. καὶ πᾶσιν, ἐν οἷς ἐλάλησα, εὔχομαι, ἵνα μὴ εἰς μαρτυρίαν αὐτὸ κτήσωνται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Εἰ γὰρ κατὰ σάρκα με ἠθέλησάν τινες πλανῆσαι, ἀλλὰ τὸ πνεῦμά μου οὐ πλανᾶται· παρὰ γὰρ θεοῦ αὐτὸ εἴληφα. οἶδε γὰρ, πόθεν ἔρχεται καὶ ποῦ ὑπάγει καὶ τὰ κρυπτὰ ἐλέγχει. ἐκραύγασα γὰρ μεταξὺ ὤν, ἐλάλουν μεγάλῃ φωνῇ (οὐκ ἐμὸς ὁ λόγος, ἀλλὰ θεοῦ)· Τῷ ἐπισκόπῳ προσέχετε καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ καὶ τοῖς διακόνοις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰ δὲ ὑποπτεύετέ με ὡς προμαθόντα τὸν μερισμόν τινων λέγειν ταῦτα, μάρτυς μοι, δι’ ὃν δέδεμαι, ὅτι ἀπὸ στόματος ἀνθρώπου οὐκ ἔγνων. τὸ δὲ πνεῦμα ἐκήρυξέ μοι λέγον τάδε· Χωρὶς ἐπισκόπου μηδὲν ποιεῖτε· τὴν σάρκα ὑμῶν ὡς ναὸν θεοῦ τηρεῖτε, τὴν ἕνωσιν ἀγαπᾶτε, τοὺς μερισμοὺς φεύγετε, μιμηταὶ γίνεσθε Παύλου καὶ τῶν ἄλλων ἀποστόλων, ὡς καὶ αὐτοὶ τοῦ Χριστοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Ἐγὼ μὲν οὖν τὸ ἴδιον ἐποίουν ὡς ἄνθρωπος εἰς ἕνωσιν κατηρτισμένος, ἐπιλέγων καὶ τοῦτο, ὅτι, οὗ διάστασις γνώμης καὶ ὀργὴ καὶ μῖσος, ἐκεῖ θεὸς οὐ κατοικεῖ. πᾶσιν οὖν τοῖς μετανοοῦσιν ἀφίει ὁ θεός, ἐὰν συνδράμωσιν εἰς ἑνότητα Χριστοῦ καὶ συνεδρείαν τοῦ ἐπισκόπου. πιστεύω τῇ <pb facs="mdp-39015047659480_0292"/> χάριτι Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅτι λύσει ἀφ’ ἡμῶν πάντα σύνδεσμον ἀδικίας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> παρακαλῶ οὖν ὑμᾶς· μηδὲν κατ’ ἐρίθειαν πράσσετε, ἀλλὰ κατὰ χριστομαθίαν· ἤκουσα γάρ τινων λεγόντων, ὅτι, ἐὰν μὴ ἐν τοῖς ἀρχείοις εὕρω τοῦ εὐαγγελίου, οὐ πιστεύω. τοῖς δὲ τοιούτοις ἐγὼ λέγω, ὅτι ἐμοὶ ἀρχεῖά ἐστιν Ἰησοῦς ὁ Χριστός, οὗ παρακοῦσαι πρόδηλος ὄλεθρος. ἄθικτόν μοί ἐστιν ἀρχεῖον ὁ σταυρὸς αὐτοῦ καὶ ὁ θάνατος καὶ ἡ ἀνάστασις αὐτοῦ καὶ ἡ πίστις ἡ περὶ τούτων· ἐν οἷς θέλω ἐν τῇ προσευχῇ ὑμῶν δικαιωθῆναι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ ἀπιστῶν τῷ εὐαγγελίῳ πᾶσιν ὁμοῦ ἀπιστεῖ· οὐ γὰρ πρόκειται τὰ ἀρχεῖα τοῦ πνεύματος. σκληρὸν τὸ πρὸς κέντρα λακτίζειν, σκληρὸν τὸ Χριστῷ ἀπιστεῖν, σκληρὸν τὸ ἀθετεῖν τὸ κήρυγμα τῶν ἀποστόλων.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Καλοὶ μὲν οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ τοῦ λόγου διάκονοι, κρείσσων δὲ ὁ ἀρχιερεὺς ὁ πεπιστευμένος τὰ ἅγια τῶν ἁγίων, ὃς μόνος πεπίστευται τὰ κρυπτὰ τοῦ θεοῦ. καλαὶ αἱ λειτουργικαὶ τοῦ θεοῦ δυνάμεις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καλὸν καὶ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, ὅ ἐστιν ὑπὲρ πάντα τὰ ἅγια ἁγιώτατον καὶ τοῦ λόγου διάκονος. ὑπὲρ πάντας δὲ τοὺς ἁγίους ὁ ἁγιώτατός ἐστιν ὁ ἀρχιερεύς, ὁ ὢν ἄγγελος καὶ διάκονος τοῦ πατρὸς καὶ ἄρχων τῶν λεγεώνων τῆς στρατιᾶς τῆς ἐπουρανίου, δι’ οὗ ὁ πατὴρ τὰ πάντα πεποίηκεν καὶ τῶν ὅλων προνοεῖ· οὗτός ἐστιν ἡ πρὸς τὸν πατέρα ἄγουσα ὁδός, ἡ πέτρα, ὁ φραγμός, ἡ κλείς, ὁ ποιμήν, τὸ ἱερεῖον, ἡ θύρα τῆς γνώσεως, δι’ ἧς εἰσῆλθον Ἀβραὰμ καὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0294"/> Ἱσαάκ καὶ Ἰακώβ, Μωσῆς καὶ ὁ σύμπας τῶν προφητῶν χορὸς καὶ οἱ στῦλοι τοῦ κόσμου, οἱ ἀπόστολοι, καὶ ἡ νύμφη τοῦ Χριστοῦ, ὑπὲρ ἧς φερνῆς λόγῳ ἐξέχεεν τὸ οἰκεῖον αἷμα, ἵνα αὐτὴν ἐξαγοράσῃ. πάντα ταῦτα εἰς ἑνότητα τοῦ ἑνὸς καὶ μόνου ἀληθινοῦ θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐξαίρετον δέ τι ἔχει τὸ εὐαγγέλιον, τήν παρουσίαν τοῦ σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, τὸ πάθος, αὐτὴν τὴν ἀνάστασιν. ἃ γὰρ οἱ προφῆται κατήγγελλον λέγοντες· Ἕως ἂν ἔλθῃ, ᾧ ἀπόκειται, καὶ αὐτὸς προσδοκία ἐθνῶν, ταῦτα ἐν τῷ εὐαγγελίῳ πεπλήρωται· Πορευθέντες μαθητεύσατε πάντα τὰ ἔθνη, βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος. πάντα οὖν ὁμοῦ καλά, ὁ νόμος, οἱ προφῆται, οἱ ἀπόστολοι, τὸ πᾶν συνάθροισμα τὸ δι’ αὐτῶν πιστεῦσαν· μόνον ἐὰν ἀγαπῶμεν ἀλλήλους.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Ἐπειδὴ κατὰ τὴν προσευχήν ὑμῶν καὶ τὰ σπλάγχνα, ἃ ἔχετε ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ἀπηγγέλη μοι εἰρηνεύειν τὴν ἐκκλησίαν τὴν ἐν Ἀντιοχείᾳ τῆς Συρίας, πρέπον ἐστὶν ὑμῖν ὡς ἐκκλησίᾳ θεοῦ, χειροτονῆσαι ἐπίσκοπον εἰς τὸ πρεσβεῦσαι ἐκεῖ θεοῦ πρεσβείαν, εἰς τὸ συγχωρηθῆναι αὐτοῖς ἐπὶ τὸ αὐτὸ γενομένοις καὶ δοξάσαι τὸ ὄνομα τοῦ θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μακάριος ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ὃς κατηξιώθη τῆς τοιαύτης διακονίας· καὶ ὑμεῖς δὲ σπουδάσαντες ἐν Χριστῷ δοξασθήσεσθε. θέλουσιν δὲ ὑμῖν οὐ πᾶσιν ἀδύνατον ὑπὲρ ὀνόματος θεοῦ, ὡς καὶ ἀεὶ αἱ ἔγγιστα ἐκκλησίαι ἔπεμψαν ἐπισκόπους, αἱ δὲ πρεσβυτέρους καὶ διακόνους.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Περὶ δὲ Φίλωνος τοῦ διακόνου, ἀνδρὸς ἀπὸ Κιλικίας μεμαρτυρημένου, ὃς καὶ νῦν ἐν λόγῳ ὑπηρετεῖ μοι ἅμα Γαΐῳ καὶ Ἀγαθόποδι, ἀνδρὶ ἐκλεκτῷ, ὃς ἀπὸ Συρίας μοι ἀκολουθεῖ, ἀποταξάμενοι. τῷ βίῳ, οἳ καὶ μαρτυροῦσιν ὑμῖν, κἀγὼ τῷ θεῷ εὐχαριστῶ περὶ ὑμῶν. ὑπὲρ ὧν ἐδέξασθε αὐτούς, προσδέξεται καὶ ὑμᾶς ὁ κύριος. οἱ δὲ ἀτιμάσαντες αὐτοὺς λυτρωθείησαν ἐν τῇ χάριτι Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ μὴ βουλομένου τὸν θάνατον τοῦ ἁμαρτωλοῦ, <pb facs="mdp-39015047659480_0296"/> ἀλλὰ τὴν μετάνοιαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:6.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζεται ὑμᾶς ἡ ἀγάπη τῶν ἀδελφῶν τῶν ἐν Τρωάδι, ὅθεν καὶ γράφω ὑμῖν διὰ Βούργου πεμφθέντος ἅμα ἀπὸ Ἐφεσίων καὶ Σμυρναίων εἰς λόγον τιμῆς· οὓς ἀμείψεται ὁ κύριος Ἰησοῦς Χριστός, εἰς ὃν ἐλπίζουσιν σαρκί, ψυχῇ, πνεύματι, πίστει, ἀγάπῃ, ὁμονοίᾳ. ἔρρωσθε ἐν κυρίῳ Ἰησοῦ Χριστῷ, τῇ κοινῇ ἐλπίδι ἡμῶν, ἐν ἁγίῳ πνεύματι.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="7"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΣΜΥΡΝΑΙΟΥΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, ἐκκλησίᾳ θεοῦ πατρὸς ὑψίστου καὶ τοῦ ἠγαπημένου υἱοῦ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἠλεημένῃ ἐν παντὶ χαρίσματι, πεπληρωμένῃ ἐν πίστει καὶ ἀγάπῃ, ἀνυστερήτῳ οὔσῃ παντὸς χαρίσματος, θεοπρεπεστάτῃ καὶ ἁγιοφόρῳ, τῇ οὔσῃ ἐν Σμύρνῃ τῆς Ἀσίας, ἐν ἀμώμῳ πνεύματι καὶ λόγῳ θεοῦ πλεῖστα χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Δοξάζω τὸν θεὸν καὶ πατέρα τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, τὸν δι’ αὐτοῦ οὕτως ὑμᾶς σοφίσαντα· ἐνόησα γὰρ ὑμᾶς κατηρτισμένους ἐν ἀκινήτῳ πίστει, ὥσπερ καθηλωμένους ἐν τῷ σταυρῷ τοῦ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ σαρκί τε καὶ πνεύματι καὶ ἡδρασμένους ἐν ἀγάπῃ ἐν τῷ αἵματι τοῦ Χριστοῦ· πεπληροφορημένους ὡς ἀληθῶς εἰς τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστόν, τὸν τοῦ θεοῦ υἱόν, τὸν πρωτότοκον πάσης κτίσεως, τὸν θεὸν λόγον, τὸν μονογενῆ υἱόν, ὄντα δὲ ἐκ γένους Δαυὶδ κατὰ σάρκα. ἐκ Μαρίας τῆς παρθένου, βεβαπτισμένον ὑπὸ Ἰωάννου, ἵνα πληρωθῇ πᾶσα δικαιοσύνη ὑπ’ αὐτοῦ·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πολιτευσάμενον ὁσίως ἄνευ ἁμαρτίας, καὶ ἐπὶ Ποντίου <pb facs="mdp-39015047659480_0298"/> Πιλάτου καὶ Ἡρῴδου τοῦ τετράρχου καθηλωμένον ὑπὲρ ἡμῶν ἐν σαρκὶ ἀληθῶς, ἀφ’ οὗ καὶ ἡμεῖς ἐσμεν, ἀπὸ τοῦ θεομακαρίστου αὐτοῦ πάθους, ἵνα ἄρῃ σύσσημον εἰς τοὺς αἰῶνας διὰ τῆς ἀναστάσεως εἰς τοὺς ἁγίους καὶ πιστοὺς αὐτοῦ, εἶτε ἐν Ἰουδαίοις εἴτε ἐν ἔθνεσιν, ἐν ἑνὶ σώματι τῆς ἐκκλησίας αὐτοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Ταῦτα γὰρ πάντα ἔπαθεν δι’ ἡμᾶς. καὶ ἀληθῶς ἔπαθεν καὶ οὐ δοκήσει, ὡς καὶ ἀληθῶς ἀνέστη· ἀλλ’ οὐχ ὥσπερ τινὲς τῶν ἀπίστων, ἐπαισχυνόμενοι τὴν τοῦ ἀνθρώπου πλάσιν καὶ τὸν σταυρὸν καὶ αὐτὸν τὸν θάνατον, λέγουσιν, ὅτι δοκήσει καὶ οὐκ ἀληθείᾳ ἀνείληφε τὸ ἐκ τῆς παρθένου σῶμα καὶ τὸ δοκεῖν πέπονθεν, ἐπιλαθόμενοι τοῦ εἰπόντος· Ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο, καί· Λύσατε τὸν ναὸν τοῦτον, καὶ διὰ τριῶν ἡμερῶν ἐγερῶ αὐτόν, καί· Ἐὰν ὑψωθῶ ἀπὸ τῆς γῆς, πάντας ἑλκύσω πρὸς ἐμαυτόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐκοῦν ὁ λόγος ἐν σαρκὶ ᾤκησεν· ἡ σοφία γὰρ ἑαυτῇ ᾠκοδόμησεν οἶκον. ὁ λόγος τὸν ἑαυτοῦ ναόν, λυθέντα ὑπὸ τῶν χριστομάχων Ἰουδαίων, ἀνέστησεν τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ. ὁ λόγος, ὑψωθείσης αὐτοῦ τῆς σαρκὸς κατὰ τὸν ἐν τῇ ἐρήμῳ χαλκοῦν ὄφιν, πάντας εἵλκυσεν πρὸς ἑαυτὸν εἰς σωτηρίαν αἰώνιον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Ἐγὼ δὲ οὐκ ἐν τῷ γεννᾶσθαι καὶ σταυροῦσθαι γινώσκω αὐτὸν ἐν σώματι γεγονέναι μόνον, ἀλλὰ καὶ μετὰ τὴν ἀνάστασιν ἐν σαρκὶ αὐτὸν οἶδα καὶ πιστεύω ὄντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ ὅτε πρὸς τοὺς περὶ Πέτρον ἦλθεν, ἔφη αὐτοῖς· Λάβετε, ψηλαφήσατέ με καὶ ἴδετε, ὅτι οὔκ εἰμι δαιμόνιον ἀσάματον· πνεῦμα γὰρ σάρκα καὶ ὀστέα οὐκ ἔχει, καθὼς ἐμὲ θεωρεῖτε ἔχοντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ τῷ Θωμᾷ λέγει· Φέρε τὸν δάκτυλόν σου εἰς τὸν τύπον τῶν ἥλων, καὶ φέρε τὴν χεῖρά σου καὶ βάλε εἰς τὴν πλευράν μου. καὶ εὐθὺς ἐπίστευσαν, ὡς αὐτὸς εἴη ὁ Χριστός. διὸ καὶ Θωμᾶς φησιν αὐτῷ· Ὁ κύριός μου καὶ ὁ θεός μου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="4"> 
      <p><label>4.</label> διὰ γὰρ τοῦτο καὶ θανάτου κατεφρόνησαν, μικρὸν γὰρ εἰπεῖν, ὕβρεων <pb facs="mdp-39015047659480_0300"/> καὶ πληγῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="5"> 
      <p><label>5.</label> οὐ μὴν δέ, ἀλλὰ καὶ μετὰ τὸ ἐπιδεῖξαι ἑαυτὸν αὐτοῖς, ὅτι ἀληθῶς, ἀλλ’ οὐ τὸ δοκεῖν ἐγήγερται, καὶ συνέφαγεν αὐτοῖς καὶ συνέπιεν ἄχρις ἡμερῶν ὅλων τεσσαράκοντα· καὶ οὕτω σὺν τῇ σαρκὶ βλεπόντων αὐτῶν ἀνελήφθη πρὸς τὸν ἀποστείλαντα αὐτόν, σὺν αὐτῇ πάλιν ἐρχόμενος μετὰ δόξης καὶ δυνάμεως. φασὶν γὰρ τὰ λόγια· Οὗτος ὁ Ἰησοῦς ὁ ἀναληφθεὶς ἀφ’ ὑμῶν εἰς τὸν οὐρανὸν οὕτως ἐλεύσεται, ὃν τρόπον ἐθεάσασθε αὐτὸν πορευόμενον εἰς τὸν οὐρανόν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.3" n="6"> 
      <p><label>6.</label> εἰ δὲ ἄνευ σώματός φασιν ἔρχεσθαι ἐπὶ συντελείᾳ τοῦ αἰῶνος, πῶς αὐτὸν καὶ ὄψονται οἱ ἐκκεντήσαντες καὶ ἐπιγνόντες κόψονται ἐφ’ ἑαυτοῖς; ἀσωμάτων γὰρ οὔτε εἶδος οὔτε χαρακτήρ ἐστιν ἤ τι μίμημα ζώου μορφὴν ἔχοντος, διὰ τὸ ἁπλοῦν τῆς φύσεως.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ταῦτα δὲ παραινῶ ὑμῖν, ἀγαπητοί, εἰδώς, ὅτι καὶ ὑμεῖς οὕτως ἔχετε. Προφυλάσσω δὲ ὑμᾶς ἀπὸ τῶν θηρίων τῶν ἀνθρωπομόρφων, οὓς οὐ μόνον ἀπο στρέφεσθαι χρή, ἀλλὰ καὶ φεύγειν, μόνον δὲ προσεύχεσθαι ὑπὲρ αὐτῶν, ἐάν πως μετανοήσωσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰ γὰρ τὸ δοκεῖν ἐν σώματι γέγονεν ὁ κύριος καὶ τὸ δοκεῖν ἐσταυρώθη, κἀγὼ τὸ δοκεῖν δέδεμαι. τί δὲ καὶ ἐμαυτὸν ἔκδοτον δέδωκα τῷ θανάτῳ πρὸς πῦρ, πρὸς μάχαιραν, πρὸς θηρία; ἀλλ’ οὐ τὸ δοκεῖν, ἀλλὰ τῷ ὄντι πάντα ὑπομένω διὰ Χριστὸν εἰς τὸ συμπαθεῖν αὐτῷ, αὐτοῦ με ἐνδυναμοῦντος· οὐ γάρ μοι τοσοῦτον σθένος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Ὅν τινες ἀγνοοῦντες ἠρνήσαντο καὶ συνηγοροῦσι τῷ ψεύδει μᾶλλον ἢ τῇ ἀληθείᾳ· οὓς οὐκ ἔπεισαν αἱ προφητεῖαι οὐδ’ ὁ νόμος ὁ Μωσέως, ἀλλ’ οὐδὲ μέχρι νῦν τὸ εὐαγγέλιον, ἀλλ’ οὐδὲ τὰ ἡμέτερα τῶν κατ’ ἄνδρα παθήματα.</p> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0302"/>
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ γὰρ περὶ ἡμῶν τὸ αὐτὸ φρονοῦσι. τί γὰρ ὠφελεῖ, εἰ ἐμὲ ἐπαινεῖ τις, τὸν δὲ κύριόν μου βλασφημεῖ, μὴ ὁμολογῶν αὐτὸν σαρκοφόρον θεόν; ὁ δὲ τοῦτο μὴ λέγων τελείως αὐτὸν ἀπήρνηται, ὢν νεκροφόρος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> τὰ δὲ ὀνόματα αὐτῶν, ὄντα ἄπιστα, νῦν οὐκ ἔδοξέ μοι ἐγγράψαι· μηδὲ γένοιτό μοι αὐτῶν μνημονεύειν, μέχρις οὗ μετανοήσωσιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Μηδεὶς πλανάσθω· ἐὰν μή τις πιστεύσῃ, Χριστὸν Ἰησοῦν ἐν σαρκὶ πεπολιτεῦσθαι, καὶ ὁμολογήσῃ τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ τὸ πάθος καὶ τὸ αἷμα, ὃ ἐξέχεεν ὑπὲρ τῆς τοῦ κόσμου σωτηρίας, οὗτος ζωῆς αἰωνίου οὐ τεύξεται, κἂν βασιλεὺς ᾖ κἂν ἱερεύς, κἂν ἄρχων κἂν ἰδιώτης, κἂν δεσπότης ἢ δοῦλος, κἂν ἀνὴρ ἢ γυνή. ὁ χωρῶν χωρείτω, ὁ ἀκούων ἀκουέτω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τόπος καὶ ἀξίωμα καὶ πλοῦτος μη- δένα φυσιούτω, ἀδοξία καὶ πενία μηδένα ταπεινούτω· τὸ γὰρ ὅλον ἐστὶν πίστις ἡ εἰς θεὸν καὶ ἡ εἰς Χριστὸν ἐλπίς, ἡ τῶν προσδοκωμένων ἀγαθῶν ἀπόλαυσις, ἀγάπη τε περὶ τὸν θεὸν καὶ τὸ ὁμόφυλον. ἀγαπήσεις γὰρ κύριον τὸν θεόν σου ἐξ ὅλης τῆς καρδίας σου καὶ τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν, καὶ ὁ κύριός φησιν· Αὕτη ἐστὶν ἡ αἰώνιος ζωή, τὸ γινώσκειν τὸν μόνον ἀληθινὸν θεὸν καὶ ὃν ἀπέστειλεν Ἰησοῦν Χριστόν, καί· Ἐντολὴν καινὴν δίδωμι ὑμῖν, ἵνα ἀγαπᾶτε ἀλλήλους· ἐν ταύταις ταῖς δυσὶν ἐντολαῖς ὅλος ὁ νόμος καὶ οἱ προφῆται κρέμανται.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καταμάθετε οὖν τοὺς ἑτεροδοξοῦντας, πῶς νομοθετοῦσιν ἄγνωστον εἶναι τὸν πατέρα τοῦ <pb facs="mdp-39015047659480_0304"/> Χριστοῦ, πῶς ἄπιστον ἔχθραν μετ’ ἀλλήλων ἔχουσιν· ἀγάπης αὐτοῖς οὐ μέλει, τῶν προσδοκωμένων ἀλογοῦσι, τὰ παρόντα ὡς ἑστῶτα λογίζονται, τὰς ἐντολὰς παρορῶσιν, χήραν καὶ ὀρφανὸν περιορῶσιν, θλιβόμενον διαπτύουσιν, δεδεμένον γελῶσιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Τὸν σταυρὸν ἐπαισχύνονται, τὸ πάθος χλευάζουσι, τὴν ἀνάστασιν κωμῳδοῦσιν. ἔγγονοί εἰσι τοῦ ἀρχεκάκου πνεύματος, τοῦ τὸν Ἀδὰμ διὰ τῆς γυναικὸς τῆς ἐντολῆς ἐξώσαντος, τοῦ τὸν Ἄβελ διὰ τοῦ Κάϊν ἀποκτείναντος, τοῦ τῷ Ἰὼβ ἐπιστρατεύσαντος, τοῦ κατηγοροῦντος Ἰησοῦ τοῦ τοῦ Ἰωσεδέκ, τοῦ ἐξαιτησαμένου σινιασθῆναι τῶν ἀποστόλων τὴν πίστιν, τοῦ τὸ ἰουδαϊκὸν πλῆθος ἐπεγείραντος τῷ κυρίῳ, τοῦ καὶ νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας, ὧν ῥύσεται ἡμᾶς ὁ κύριος Ἰησοῦς Χριστός, ὁ δεηθεὶς μὴ ἐκλείπειν τὴν πίστιν τῶν ἀποστόλων, οὐχ ὡς μὴ αὐταρκῶν φυλάξαι αὐτήν, ἀλλ’ ὡς χαίρων τῇ τοῦ πατρὸς ὑπεροχῇ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πρέπον οὖν ἐστιν ἀπέχεσθαι τῶν τοιούτων, καὶ μήτε κατ’ ἰδίαν περὶ αὐτῶν λαλεῖν μήτε κοινῇ, προσέχειν δὲ νόμῳ καὶ προφήταις καὶ τοῖς εὐαγγελισαμένοις ὑμῖν τὸν σωτήριον λόγον. τὰς δὲ δυσωνύμους αἱρέσεις καὶ τοὺς τὰ σχίσματα ποιοῦντας φεύγετε ὡς ἀρχὴν κακῶν</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Πάντες τῷ ἐπισκόπῳ ἀκολουθεῖτε, ὡς ὁ Χριστὸς Ἰησοῦς τῷ πατρί, καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ δὲ ὡς τοῖς ἀποστόλοις· τοὺς δὲ διακόνους ἐντρέπεσθε ὡς θεοῦ ἐντολὴν διακονοῦντας. μηδεὶς χωρὶς ἐπισκόπου τι πρασσέτω τῶν ἀνηκόντων εἰς τὴν ἐκκλησίαν. ἐκείνη βεβαία εὐχαριστία ἡγείσθω ἡ ὑπὸ τὸν ἐπίσκοπον οὖσα ἢ ᾧ ἂν αὐτὸς ἐπιτρέψῃ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὅπου ἂν φανῇ ὁ ἐπίσκοπος, ἐκεῖ τὸ πλῆθος ἔστω, ὥσπερ ὅπου ὁ Χριστὸς. πᾶσα ἡ οὐράνιος στρατιὰ παρέστηκεν <pb facs="mdp-39015047659480_0306"/> ὡς ἀρχιστρατήγῳ τῆς δυνάμεως κυρίου καὶ διανομεῖ πάσης νοητῆς φύσεως. οὐκ ἐξόν ἐστιν χωρὶς τοῦ ἐπισκόπου οὔτε βαπτίζειν οὔτε προσφέρειν οὔτε θυσίαν προσκομίζειν οὔτε δοχὴν ἐπιτελεῖν, ἀλλ’ ὃ ἂν ἐκείνῳ δοκῇ κατ’ εὐαρέστησιν θεοῦ, ἵνα ἀσφαλὲς ᾖ καὶ βέβαιον πᾶν, ὃ πράσσεται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Εὐλογόν ἐστι λοιπὸν ἀνανῆψαι ἡμᾶς, ὡς ἔτι καιρὸν ἔχομεν εἰς θεὸν μετανοεῖν. ἐν γὰρ τῷ ᾅδῃ οὐκ ἔστιν ὁ ἐξομολογούμενος. ἰδοὺ γὰρ ἄνθρωπος, καὶ τὸ ἔργον αὐτοῦ πρὸ προσώπου αὐτοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τίμα, φησίν, υἱὲ τὸν θεὸν καὶ βασιλέα. ἐγὼ δέ φημι· τίμα μὲν τὸν θεὸν ὡς αἴτιον τῶν ὅλων καὶ κύριον, ἐπίσκοπον δὲ ὡς ἀρχιερέα, θεοῦ εἰκόνα φοροῦντα κατὰ μὲν τὸ ἄρχειν θεοῦ, κατὰ δὲ τὸ ἱερατεύειν Χριστοῦ. καὶ μετὰ τοῦτον τιμᾶν χρὴ καὶ βασιλέα· οὔτε γὰρ θεοῦ τις κρείττων ἢ παραπλήσιος ἐν πᾶσι τοῖς οὖσιν, οὔτε δὲ ἐν ἐκκλησίᾳ ἐπισκόπου τις μείζων ἱερωμένου θεῷ ὑπὲρ τῆς τοῦ κόσμου παντὸς σωτηρίας, οὔτε βασιλέως τις παραπλήσιος ἐν ἄρχουσιν, εἰρήνην καὶ εὐνομίαν τοῖς ἀρχομένοις πρυτανεύοντος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ τιμῶν ἐπίσκοπον ὑπὸ θεοῦ τιμηθήσεται, ὥσπερ οὖν ὁ ἀτιμάζων αὐτὸν ὑπὸ θεοῦ κολασθήσεται. εἰ γὰρ ὁ βασιλεῦσιν ἐπεγειρόμενος κολάσεως ἄξιος δικαίως γενήσεται ὥς γε παραλύων τὴν κοινὴν εὐνομίαν, πόσῳ δοκεῖτε χείρονος ἀξιωθήσεται τιμωρίας ὁ ἄνευ ἐπισκόπου τι ποιεῖν προαιρούμενος καὶ τὴν ὁμόνοιαν διασπῶν καὶ τὴν εὐταξίαν συγχέων; ἱερωσύνη γάρ ἐστιν τὸ πάντων ἀγαθῶν ἐν ἀνθρώποις ἀναβεβηκός, <pb facs="mdp-39015047659480_0308"/> ἧς ὁ καταμανεὶς οὐκ ἄνθρωπον ἀτιμάζει, ἀλλὰ θεὸν καὶ Χριστὸν Ἰησοῦν, τὸν πρωτότοκον καὶ μόνον τῇ φύσει τοῦ πατρὸς ἀρχιερέα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> πάντα οὖν ὑμῖν μετ’ εὐταξίας ἐπιτελείσθω ἐν Χριστῷ· οἱ λαϊκοὶ τοῖς διακόνοις ὑποτασσέσθωσαν, οἱ διάκονοι τοῖς πρεσβυτέροις, οἱ πρεσβύτεροι τῷ ἐπισκόπῳ, ὁ ἐπίσκοπος τῷ Χριστῷ, ὡς αὐτὸς τῷ πατρί.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.9" n="5"> 
      <p><label>5.</label> καθά με ἀνεπαύσατε, ἀδελφοί, καὶ ὑμᾶς Ἰησοῦς ὁ Χριστός. ἀπόντα με καὶ παρόντα ἠγαπήσατε· ἀμείψεται ὑμᾶς ὁ θεός, δι’ ὃν ταῦτα εἰς τὸν δέσμιον αὐτοῦ ἐνδείξασθε. εἰ γὰρ καὶ μὴ εἰμι ἱκανός, ἀλλὰ τὸ τῆς προθυμίας ὑμῶν μέγα. ὁ τιμῶν γὰρ προφήτην εἰς ὄνομα προφήτου μισθὸν προφήτου λήψεται· δηλονότι καὶ ὁ τιμῶν δέσμιον Ἰησοῦ Χριστοῦ μαρτύρων λήψεται μισθόν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Φίλωνα καὶ Γάϊον καὶ Ἀγαθόποδα, οἳ ἐπηκολούθησάν μοι εἰς λόγον θεοῦ, διάκονοι Χριστοῦ ὄντες, καλῶς ἐποιήσατε ὑποδεξάμενοι ὡς διακόνους Χριστοῦ· οἳ καὶ σφόδρα εὐχαριστοῦσιν τῷ κυρίῳ ὑπὲρ ὑμῶν, ὅτι αὐτοὺς ἀνεπαύσατε κατὰ πάντα τρόπον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐδὲν ὑμῖν παραλογισθήσεται, ὧν εἰς αὐτοὺς ἐποιήσατε. δῴη ὑμῖν ὁ κύριος εὑρεῖν ἔλεος παρὰ κυρίου ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.10" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀντίψυχον ὑμῶν τὸ πνεῦμά μου καὶ τὰ δεσμά μου, ἃ οὐχ ὑπερηφανεύσατε οὐδὲ ἐπῃσχύνθητε· διὸ οὐδὲ ὑμᾶς ἐπαισχυνθήσεται ἡ τελεία ἐλπὶς, Ἰησοῦς Χριστός.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Αἱ προσευχαὶ ὑμῶν ἤγγισαν εἰς τὴν Ἀντιοχέων ἐκκλησίαν, καὶ εἰρηνεύεται· ὅθεν δεδεμένος πάντας ἀσπάζομαι. οὐκ ὢν ἄξιος ἐκεῖθεν, ἔσχατος αὐτῶν ὤν, κατὰ θέλημα κατηξιώθην, οὐκ ἐκ συνειδήσεως ἐμῆς, ἀλλ’ ἐκ χάριτος θεοῦ· ἣν εὔχομαι τελείαν μοι δοθῆναι, ἵνα ἐν ταῖς προσευχαῖς ὑμῶν θεοῦ ἐπιτύχω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὅπως οὖν ὑμῶν τὸ ἔργον τέλειον γένηται ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ἐν τῷ οὐρανῷ, πρέπει εἰς θεοῦ τιμὴν χειροτονῆσαι τὴν ἐκκλησίαν ὑμῶν θεοπρεσβύτην, εἰς τὸ γενόμενον ἐν Συρίᾳ συγχαρῆναι αὐτοῖς, ὅτι εἰρηνεύουσι καὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0310"/> ἀπέλαβον τὸ ἴδιον μέγεθος, καὶ ἀπεκατεστάθη αὐτοῖς τὸ ἴδιον σωμάτιον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.11" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὃ ἐφάνη μοι ἄξιον, τοῦτό ἐστιν, ὥστε πέμψαι τινὰ τῶν ὑμετέρων μετ’ ἐπιστολῆς, ἵνα συνδοξάσῃ τὴν κατὰ θεὸν αὐτοῖς γενομένην εὐδίαν, καὶ ὅτι λιμένος εὐόρμου τετύχηκα Χριστοῦ διὰ τῶν προσευχῶν ὑμῶν. τέλειοι ὄντες τέλεια καὶ φρονεῖτε· θέλουσι γὰρ ὑμῖν εὖ πράττειν καὶ θεὸς ἕτοιμος εἰς τὸ παρασχεῖν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Ἀσπάζεται ὑμᾶς ἡ ἀγάπη τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν τῶν ἐν Τρωάδι, ὅθεν καὶ γράφω ὑμῖν διὰ Βούργου, ὃν ἀπεστείλατε μετ’ ἐμοῦ ἅμα Ἐφεσίοις τοῖς συναδέλφοις ὑμῶν, ὃς κατὰ πάντα με ἀνέπαυσεν. καὶ ὄφελον πάντες αὐτὸν ἐμιμοῦντο, ὄντα ἐξεμπλάριον θεοῦ διακονίας. ἀμείψεται αὐτὸν ἡ χάρις τοῦ κυρίου κατὰ πάντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζομαι τὸν ἀξιόθεον ἐπίσκοπον ὑμῶν Πολύκαρπον καὶ τὸ θεοπρεπὲς πρεσβυτέριον καὶ τοὺς χριστοφόρους διακόνους τοὺς συνδούλους μου καὶ τοὺς κατὰ ἄνδρα καὶ κοινῇ πάντας ἐν ὀνόματι Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ τῇ σαρκὶ αὐτοῦ καὶ τῷ αἵματι, πάθει τε καὶ ἀναστάσει, σαρκικῇ τε καὶ πνευματικῇ ἐν ἑνότητι θεοῦ καὶ ὑμῶν. χάρις ὑμῖν, ἔλεος, εἰρήνη, ὑπομονὴ διὰ παντὸς ἐν Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Ἀσπάζομαι τοὺς οἴκους τῶν ἀδελφῶν μου σὺν γυναιξὶν καὶ τέκνοις καὶ ἀειπαρθένοις καὶ τὰς χήρας. ἔρρωσθέ μοι ἐν δυνάμει πνεύματος. ἀσπάζεται ὑμᾶς Φίλων ὁ συνδιάκονος, ὁ ὢν σὺν ἐμοί.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:7.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζομαι τὸν οἶκον Γαυΐας, ἥν εὔχομαι ἡδρᾶσθαι πίστει καὶ ἀγάπῃ σαρκικῇ τε καὶ πνευματικῇ. ἀσπάζομαι Ἄλκην, τὸ ποθητόν μοι ὄνομα, καὶ Δάφνον τὸν ἀσύγκριτον καὶ Εὔτεκνον καὶ πάντας κατ’ ὄνομα. ἔρρωσθε ἐν χάριτι θεοῦ καὶ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, πεπληρωμένοι πνεύματος ἁγίου καὶ σοφίας θείας καὶ ἱερᾶς.</p> </div> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0312"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="8"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΠΟΛΥΚΑΡΠΟΝ ΕΠΙΣΚΟΠΟΝ ΣΜΥΡΝΗΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ἐπίσκοπος Ἀντιοχείας, ὁ καὶ μάρτυς Ἰησοῦ Χριστοῦ, Πολυκάρπῳ ἐπισπόπῳ ἐκκλησίας Σμυρναίων, μᾶλλον ἐπισκοπημένῳ ὑπὸ θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, πλεῖστα χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Ἀποδεχόμενος τὴν ἐν θεῷ σου γνώμην ἡδρασμένην ὡς ἐπὶ πέτραν ἀκίνητον, ὑπερδοξάζω καταξιωθεὶς τοῦ προσώπου σου τοῦ ἀμώμου, οὗ ὀναίμην ἐν θεῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> παρακαλῶ σε ἐν χάριτι, ᾖ ἐνδέδυσαι, προσθεῖναι τῷ δρόμῳ σου καὶ πάντας παρακαλεῖν, ἵνα σώζωνται. ἐκδίκει σου τὸν τόπον ἐν πάσῃ ἐπιμελείᾳ σαρκικῇ τε καὶ πνευματικῇ. τῆς ἑνώσεως φρόντιζε, ἧς οὐδὲν ἄμεινον. πάντας βάσταζε, ὡς καὶ σὲ ὁ κύριος. πάντων ἀνέχου ἐν ἀγάπῃ, ὥσπερ καὶ ποιεῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> προσευχαῖς σχόλαζε ἀδιαλείπτοις, αἰτοῦ σύνεσιν πλείονα ἧς ἔχεις. γρηγόρει ἀκοίμητον πνεῦμα κεκτημένος. τοῖς κατὰ ἄνδρα κατὰ ὁμοήθειαν λάλει θεοῦ. πάντων τὰς νόσους βάσταζε ὡς τέλειος ἀθλητής, ὡς καὶ ὁ κύριος πάντων· αὐτὸς γάρ, φησί, τὰς ἀσθενείας ἡμῶν ἔλαβεν καὶ τὰς νόσους ἡμῶν ἐβάστασεν. ὅπου πλείων κόπος, πολὺ κέρδος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Καλοὺς μαθητὰς ἐὰν φιλῇς, χάρις σοι οὐκ ἔστιν· μᾶλλον δὲ τοὺς λοιμοτέρους ἐν πραΰτητι ὑπότασσε. οὐ πᾶν τραῦμα τῇ αὐτῇ ἐμπλάστρῳ θεραπεύεται· τοὺς παροξυσμοὺς ἐμβροχαῖς παῦε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> φρόνιμος γίνου ὡς ὁ ὄφις ἐν πᾶσιν καὶ ἀκέραιος εἰσαεὶ ὡς ἡ περιστερά. διὰ τοῦτο ἐκ ψυχῆς καὶ σώματος εἶ, σαρκικὸς καὶ πνευματικός, ἵνα τὰ φαινόμενά σοι εἰς πρόσωπον ἐπανορθώσῃς· τὰ δὲ ἀόρατα αἴτει ἵνα σοι φανερωθῇ, ἵνα μηδέν σοι λείπῃ, καὶ παντὸς χαρίσματος περισσεύῃς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ καιρὸς ἀπαιτεῖ σε εὔχεσθαι. ὥσπερ <pb facs="mdp-39015047659480_0314"/> γὰρ κυβερνήτῃ ἄνεμος συμβάλλεται καὶ ὡς νηῒ χειμαζομένῃ λιμένες εὔθετοι εἰς σωτηρίαν, οὕτω καὶ σοὶ τὸ ἐπιτυχεῖν θεοῦ. νῆφε ὡς θεοῦ ἀθλητής, οὗ τὸ θέλημα ἀφθαρσία καὶ ζωὴ αἰώνιος, περὶ ἧς καὶ σὺ πέπεισαι. κατὰ πάντα σου ἀντίψυχος ἐγὼ καὶ τὰ δεσμά μου, ἃ ἠγάπησας.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Οἱ δοκοῦντες ἀξιόπιστοι εἶναι καὶ ἑτεροδιδασκαλοῦντες μή σε καταπλησσέτωσαν· στῆθι δὲ ἑδραῖος ὡς ἄκμων τυπτόμενος. μεγάλου ἐστὶν ἀθλητοῦ δέρεσθαι καὶ νικᾶν. μάλιστα δὲ ἕνεκεν θεοῦ πάντα ὑπομένειν ἡμᾶς δεῖ, ἵνα καὶ αὐτὸς ἀναμείνῃ εἰς τὴν βασιλείαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πλεῖον πρόσθες τῇ σπουδῇ οὗ εἶ· συντονώτερον δράμε. τοὺς καιροὺς καταμάνθανε, ὡς ἐνταῦθα εἶ, νίκησον. ὧδε γάρ ἐστι τὸ στάδιον, ἐκεῖ δὲ οἱ στέφανοι. προσδόκα Χριστὸν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ, τὸν ἄχρονον ἐν χρόνῳ, τὸν ἀόρατον τῇ φύσει ὁρατὸν ἐν σαρκί, τὸν ἀφηλάφητον καὶ ἀναφῇ ὡς ἀσώματον, δι’ ἡμᾶς δὲ ἁπτὸν καὶ ψηλαφητὸν ἐν σώματι, τὸν ἀπαθῆ ὡς θεόν, δι’ ἡμᾶς δὲ παθητὸν ὡς ἄνθρωπον, τὸν κατὰ πάντα τρόπον δι’ ἡμᾶς ὑπομείναντα.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Αἱ χῆραι μὴ ἀμελείσθωσαν· μετὰ τὸν κύριον σὺ αὐτῶν φροντιστὴς ἔσο. μηδὲν ἄνευ τῆς γνώμης σου γινέσθω, μηδὲ σὺ ἄνευ θεοῦ γνώμης τι πρᾶσσε, ὅπερ οὐδὲ πράττεις· εὐστάθει.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πυκνότερον συναγωγαὶ γινέσθωσαν· ἐξ ὀνόματος πάντας ζήτει.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> δούλους καὶ δούλας μὴ ὑπερηφάνει· ἀλλὰ μηδὲ αὐτοὶ φυσιούσθωσαν, ἀλλ’ εἰς δόξαν θεοῦ πλείονα δουλευέτωσαν, ἵνα κρείττονος ἐλευθερίας τύχωσιν ἀπὸ θεοῦ. μὴ ἐράτωσαν ἀπὸ τοῦ κοινοῦ ἐλευθεροῦσθαι, ἵνα μὴ δοῦλοι εὑρεθῶσιν ἐπιθυμίας.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0316"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Τὰς κακοτεχνίας φεῦγε, μᾶλλον δὲ περὶ τούτων ὁμιλίαν ποιοῦ. ταῖς ἀδελφαῖς μου προσλάλει ἀγαπᾶν τὸν κύριον καὶ τοῖς συμβίοις ἀρκεῖσθαι σαρκὶ καὶ πνεύματι. ὁμοίως καὶ τοῖς ἀδελφοῖς μου παράγγελλε ἐν ὀνόματι Ἰησοῦ Χριστοῦ ἀγαπᾶν τὰς συμβίους, ὡς ὁ κύριος τὴν ἐκκλησίαν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἴ τις δύναται ἐν ἁγνείᾳ μένειν εἰς τιμὴν τῆς σαρκὸς τοῦ κυρίου, ἐν ἀκαυχησίᾳ μενέτω. ἐὰν καυχήσηται, ἀπώλετο, καὶ ἐὰν γνωσθῇ πλὴν τοῦ ἐπισκόπου, ἔφθαρται. πρέπει δὲ τοῖς γαμοῦσι καὶ ταῖς γαμούσαις μετὰ γνώμης τοῦ ἐπισκόπου τὴν ἕνωσιν ποιεῖσθαι, ἵνα ὁ γάμος ᾖ κατὰ κύριον καὶ μὴ κατ’ ἐπιθυμίαν. πάντα εἰς τιμὴν θεοῦ γινέσθω.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Τῷ ἐπισκόπῳ προσέχετε, ἵνα καὶ ὁ θεὸς ὑμῖν. ἀντίψυχον ἐγὼ τῶν ὑποτασσομένων ἐπισκόπῳ, πρεσβυτερίῳ, διακόνοις· μετ’ αὐτῶν μοι τὸ μέρος γένοιτο ἔχειν παρὰ θεῷ. συγκοπιᾶτε ἀλλήλοις, συναθλεῖτε, συντρέχετε, συμπάσχετε, συγκοιμᾶσθε, συνεγείρεσθε ὡς θεοῦ οἰκονόμοι καὶ πάρεδροι καὶ ὑπηρέται.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀρέσκετε ᾧ στρατεύεσθε, ἀφ’ οὗ καὶ τὰ ὀψώνια κομίσεσθε· μήτις ὑμῶν δεσέρτωρ εὑρεθῇ. τὸ βάπτισμα ὑμῶν μενέτω ὡς ὅπλα, ἡ πίστις ὡς περικεφαλαία, ἡ ἀγάπη ὡς δόρυ, ἡ ὑπομονὴ ὡς πανοπλία· τὰ δεπόσιτα ὑμῶν τὰ ἔργα ὑμῶν, ἵνα τὰ ἄκκεπτα ὑμῶν ἄξια θεοῦ κομίσησθε. μακροθυμεῖτε οὖν μετ’ ἀλλήλων ἐν πραΰτητι, καὶ ὁ θεὸς μεθ’ ὑμῶν. ὀναίμην ὑμῶν διὰ παντός.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Ἐπειδὴ ἡ ἐκκλησία ἡ ἐν Ἀντιοχείᾳ τῆς Συρίας εἰρηνεύει, ὡς ἐδηλώθη μοι, διὰ τῆς προσευχῆς ὑμῶν, κἀγὼ εὐθυμότερος ἐγενόμην ἐν ἀμεριμνίᾳ θεοῦ, ἐάνπερ διὰ τοῦ παθεῖν θεοῦ ἐπιτύχω, εἰς τὸ εὑρεθῆναί με ἐν τῇ αἰτήσει ὑμῶν μαθητήν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πρέπει, Πολύκαρπε θεομακαριστότατε, συμβούλιον ἀγαγεῖν θεοπρεπέστατον καὶ χειροτονῆσαι, εἴ τινα ἀγαπητὸν λίαν ἔχετε καὶ ἄοκνον, ὃς δυνήσεται θεόδρομος καλεῖσθαι· τοῦτον καταξιῶσαι πορευθῆναι εἰς Συρίαν, ἵνα πορευθεὶς εἰς Συρίαν δοξάσῃ ὑμῶν τὴν ἄοκνον ἀγάπην εἰς δόξαν θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.7" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ Χριστιανὸς ἐξουσίαν ἑαυτοῦ οὐκ ἔχει, ἀλλὰ θεῷ σχολάζει. τοῦτο τὸ ἔργον θεοῦ ἐστιν καὶ ὑμῶν, ὅταν αὐτὸ ἀπαρτίσητε. πιστεύω γὰρ τῇ χάριτι, ὅτι ἕτοιμοί ἐστε εἰς εὐποιΐαν θεῷ ἀνήκουσαν. εἰδὼς ὑμῶν τὸ σύντομον τῆς ἀληθείας, δι’ ὀλίγων ὑμᾶς γραμμάτων παρεκάλεσα.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0317"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Ἐπεὶ οὖν πάσαις ταῖς ἐκκλησίαις οὐκ ἠδυνήθην γράψαι διὰ τὸ ἐξαίφνης πλεῖν με ἀπὸ Τρωάδος εἰς Νεάπολιν, ὡς τὸ θέλημα προστάσσει, γράψεις ταῖς ἔμπροσθεν ἐκκλησίαις, ὡς θεοῦ γνώμην κεκτημένος, εἰς τὸ καὶ αὐτοὺς τοῦτο ποιῆσαι (οἱ μὲν δυνάμενοι πεζοὺς πέμψαι, οἱ δὲ ἐπιστολὰς διὰ τῶν ὑπό σου πεμπομένων, ἵνα δοξασθῆτε ἐν αἰωνίῳ ἔργῳ) ὡς ἄξιος ὤν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζομαι πάντας ἐξ ὀνόματος καὶ τὴν τοῦ Ἐπιτρόπου σὺν ὅλῳ τῷ οἴκῳ αὐτῆς καὶ τῶν τέκνων. ἀσπάζομαι Ἄτταλον τὸν ἀγαπητόν μου. ἀσπάζομαι τὸν μέλλοντα καταξιοῦσθαι εἰς Συρίαν πορεύεσθαι. ἔσται ἡ χάρις μετ’ αὐτοῦ διὰ παντὸς καὶ τοῦ πέμποντος αὐτὸν Πολυκάρπου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:8.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐρρῶσθαι ὑμᾶς διὰ παντὸς ἐν θεῷ ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστῷ εὔχομαι, ἐν ᾧ διαμείναιτε ἐν ἑνότητι θεοῦ καὶ ἐπισκοπῇ. ἀσπάζομαι Ἄλκην τὸ ποθητόν μοι ὄνομα. ἀμήν. ἡ χάρις. ἔρρωσθε ἐν κυρίῳ</p> </div> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0318"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="9"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΑΝΤΙΟΧΕΙΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, ἐκκλησίᾳ ἠλεημένῃ ὑπὸ θεοῦ, ἐκλελεγμένῃ ὑπὸ Χριστοῦ, παροικούσῃ ἐν Συρίᾳ καὶ πρώτῃ Χριστοῦ ἐπωνυμίαν λαβούσῃ, τῇ ἐν Ἀντιοχείᾳ, ἐν θεῷ πατρὶ καὶ κυρίῳ Ἰησοῦ Χριστῷ χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Ἐλαφρά μοι καὶ κοῦφα τὰ δεσμὰ ὁ κύριος πεποίηκεν μαθόντι εἰρηνεύειν ὑμᾶς καὶ ἐν πάσῃ ὁμονοίᾳ σαρκικῇ τε καὶ πνευματικῇ διάγειν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> παρακαλῶ οὖν ὑμᾶς, ἐγὼ ὁ δέσμιος ἐν κυρίῳ, ἀξίως περιπατῆσαι τῆς κλήσεως, ἧς ἐκλήθητε, φυλαττόμενοι τὰς εἰσκωμασάσας αἱρέσεις τοῦ πονηροῦ ἐπ’ ἀπάτῃ καὶ ἀπωλείᾳ τῶν πειθομένων αὐτῷ, προσέχειν δὲ τῇ τῶν ἀποστόλων διδαχῇ καὶ νόμῳ καὶ προφήταις πιστεύειν, πᾶσαν ἰουδαϊκὴν καὶ ἑλληνικὴν ἀπορρίψαι πλάνην καὶ μήτε πλῆθος θεῶν ἐπεισάγειν μήτε τὸν Χριστὸν ἀρνεῖσθαι προφάσει τοῦ ἑνὸς θεοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Μωσῆς τε γὰρ ὁ πιστὸς θεράπων τοῦ θεοῦ εἰπών· Κύριος ὁ θεός σου κύριος εἷς ἐστιν, καὶ τὸν ἕνα καὶ μόνον κηρύξας θεόν, ὡμολόγησεν εὐθέως καὶ τὸν κύριον ἡμῶν λέγων· Κύριος ἔβρεξεν ἐπὶ Σόδομα καὶ Γόμορρα παρὰ κυρίου πῦρ καὶ θεῖον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ πάλιν· Καὶ εἶπεν ὁ θεός· ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ’ εἰκόνα ἡμετέραν· καὶ ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν ἄνθρωπον, κατ’ <pb facs="mdp-39015047659480_0320"/> εἰκόνα θεοῦ ἐποίησεν αὐτόν, καὶ ἑξῆς· Ἐν εἰκόνι θεοῦ ἐποίησα τὸν ἄνθρωπον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ ὅτι γενήσεται ἄνθρωπος, φησίν· Προφήτην ὑμῖν ἀναστήσει κύριος ἐκ τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν ὡς ἐμέ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Οἵ τε προφῆται εἰπόντες ὡς ἐκ προσώπου τοῦ θεοῦ· Ἐγὼ θεὸς πρῶτος καὶ ἐγὼ μετὰ ταῦτα καὶ πλὴν ἐμοῦ οὐκ ἔστιν θεός, περὶ τοῦ πατρὸς τῶν ὅλων λέγουσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ περὶ τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ· Υἱός, φησίν, ἐδόθη ἡμῖν, οὗ ἡ ἀρχὴ ἄνωθεν, καὶ καλεῖται τὸ ὄνομα αὐτοῦ μεγάλης βουλῆς ἄγγελος, θαυμαστός, σύμβουλος, θεὸς ἰσχυρός, ἐξουσιαστής.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ περὶ τῆς ἐνανθρωπήσεως αὐτοῦ· Ἰδοὺ ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ λήψεται καὶ τέξεται υἱόν, καὶ καλέσουσι τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ. καὶ περὶ τοῦ πάθους· Ὡς πρόβατον ἐπὶ σφαγὴν ἤχθη καὶ ὡς ἀμνὸς ἐναντίον τοῦ κείραντος αὐτὸν ἄφωνος, καί· Ἐγὼ ὡς ἀρνίον ἄκακον ἀγόμενον τοῦ θύεσθαι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Οἵ τε εὐαγγελισταὶ εἰπόντες τὸν ἕνα πατέρα μόνον ἀληθινὸν θεόν, καὶ τὰ κατὰ τὸν κύριον ἡμῶν οὐ παρέλιπον, ἀλλ’ ἔγραψαν· Ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος, καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν θεόν καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος· οὗτος ἦν ἐν ἀρχῇ πρὸς τὸν θεόν· πάντα δι’ αὐτοῦ ἐγένετο, καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο οὐδὲ ἕν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ περὶ τῆς ἐνανθρωπήσεως· Ὁ λόγος, φησίν, σὰρξ ἐγένετο καὶ ἐσκήνωσεν ἐν ἡμῖν, καί· Βίβλος γενέσεως Ἰησοῦ Χριστοῦ υἱοῦ Δαυίδ, υἱοῦ Ἀβραάμ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οἱ δὲ ἀπόστολοι εἰπόντες, ὅτι θεὸς εἷς ἐστιν, εἶπον οἱ αὐτοί, ὅτι εἷς καὶ μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, καὶ τὴν ἐνσωμάτωσιν καὶ τὸ πάθος οὐκ ἐπῃσχύνθησαν· <pb facs="mdp-39015047659480_0322"/> τί γάρ φησιν· Ἄνθρωπος Ἰησοῦς Χριστός, ὁ δοὺς ἑαυτὸν ὑπὲρ τῆς τοῦ κόσμου ζωῆς;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Πᾶς οὖν, ὅστις ἕνα καταγγέλλει θεὸν ἐπ’ ἀναιρέσει τῆς τοῦ Χριστοῦ θεότητος, υἱός ἐστιν διαβόλου καὶ ἐχθρὸς πάσης δικαιοσύνης· ὅ τε ὁμολογῶν Χριστὸν οὐ τοῦ ποιήσαντος τὸν κόσμον υἱόν, ἀλλ’ ἑτέρου τινὸς ἀγνώστου, παρ’ ὃν ἐκήρυξεν ὁ νόμος καὶ οἱ προφῆται, οὗτος ὄργανόν ἐστιν αὐτοῦ τοῦ διαβόλου·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὅ τε τὴν ἐνανθρώπησιν παραιτούμενος καὶ τὸν σταυρὸν ἐπαισχυνόμενος, δι’ ὃν δέδεμαι, οὗτός ἐστιν ἀντίχριστος· ὅ τε ψιλὸν ἄνθρωπον λέγων τὸν Χριστὸν ἐπάρατός ἐστι κατὰ τὸν προφήτην, οὐκ ἐπὶ θεῷ πεποιθώς, ἀλλ’ ἐπὶ ἀνθρώπῳ· διὸ καὶ ἄκαρπός ἐστιν παραπλησίως τῇ ἀγριομυρίκῃ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Ταῦτα γράφω ὑμῖν, ὦ τοῦ Χριστοῦ νεολαία, οὐ συνειδὼς ὑμῖν τὸ τοιοῦτο φρόνημα, ἀλλὰ προφυλαττόμενος ὑμᾶς, ὡς πατὴρ τὰ ἑαυτοῦ τέκνα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> βλέπετε οὖν τοὺς κακεντρεχεῖς ἐργάτας, τοὺς ἐχθροὺς τοῦ σταυροῦ τοῦ Χριστοῦ, ὧν τὸ τέλος ἀπώλεια, ὧν ὁ θεὸς ἡ κοιλία, ὧν ἡ δόξα ἐν τῇ αἰσχύνῃ αὐτῶν· βλέπετε τοὺς κύνας τοὺς ἐνεούς, τοὺς ὄφεις τοὺς συρομένους, τὰ φολιδωτὰ δρακόντια, τὰς ἀσπίδας, τοὺς βασιλίσκους, τοὺς σκορπίους· οὗτοι γάρ εἰσι θῶες ἀλωποί, ἀνθρωπόμιμοι πίθηκοι.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0324"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Παύλου καὶ Πέτρου γεγόνατε μαθηταί· μὴ ἀπολέσητε τὴν παραθήκην. μνημονεύσατε Εὐοδίου τοῦ ἀξιομακαρίστου ποιμένος ὑμῶν, ὃς πρῶτος ἐνεχειρίσθη παρὰ τῶν ἀποστόλων τὴν ὑμετέραν προστασίαν. μὴ καταισχύνωμεν τὸν πατέρα, γενώμεθα γνήσιοι παῖδες, ἀλλὰ μὴ νόθοι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἴδατε, ὅπως συνανεστράφην μεθ’ ὑμῶν. ἃ παρὼν ἔλεγον ὑμῖν, ταῦτα καὶ ἀπὼν γράφω· Εἴ τις οὐ φιλεῖ τὸν κύριον Ἰησοῦν, ἤτω ἀνάθεμα. μιμηταί μου γίνεσθε. ἀντίψυχον ὑμῶν γενοίμην, ὅταν Ἰησοῦ ἐπιτύχω. μνημονεύετέ μου τῶν δεσμῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Οἱ πρεσβύτεροι, ποιμάνατε τὸ ἐν ὑμῖν ποίμνιον, ἕως ἀναδείξῃ ὁ θεὸς τὸν μέλλοντα ἄρχειν ὑμῶν· ἐγὼ γὰρ ἤδη σπένδομαι, ἵνα Χριστὸν κερδήσω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ διάκονοι γινωσκέτωσαν, οἵου εἰσὶν ἀξιώματος, καὶ σπουδαζέτωσαν ἄμεμπτοι εἶναι, ἵνα ὦσιν μιμηταί Χριστοῦ. ὁ λαὸς ὑποτασσέσθω τοῖς πρεσβυτέροις καὶ τοῖς διακόνοις. αἱ παρθένοι γινωσκέτωσαν, τίνι καθιέρωσαν ἑαυτάς.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Οἱ ἄνδρες στεργέτωσαν τὰς ὁμοζύγους, μνημονεύοντες, ὅτι μία ἑνί, οὐ πολλαὶ ἑνὶ ἐδόθησαν ἐν τῇ κτίσει. αἱ γυναῖκες τιμάτωσαν τοὺς ἄνδρας ὡς σάρκα ἰδίαν, μηδὲ ἐξ ὀνόματος αὐτοὺς τολμάτωσαν καλεῖν· σωφρονείτωσαν δέ, μόνους ἄνδρας τοὺς ὁμοζύγους <pb facs="mdp-39015047659480_0326"/> εἶναι νομίζουσαι, οἷς καὶ ἡνώθησαν κατὰ γνώμην θεοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ γονεῖς τὰ τέκνα παιδεύετε παιδείαν ἱεράν. τὰ τέκνα τιμᾶτε τοὺς γονεῖς, ἵνα εὖ ὑμῖν ᾖ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Οἱ δεσπόται μὴ ὑπερηφάνως τοῖς δούλοις προσέχετε, μιμούμενοι τὸν τλητικὸν Ἰὼβ εἰπόντα· Εἰ δὲ καὶ ἐφαύλισα κρῖμα θεράποντός μου ἢ θεραπαίνης μου, κρινομένων αὐτῶν πρός με· τί γὰρ ποιήσω, ἐὰν ἔτασίν μου ὁ κύριος ποιήσηται; καὶ τὰ ἑξῆς ἐπίστασθε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ δοῦλοι μὴ παροργίζετε τοὺς δεσπότας ἐν μηδενί, ἵνα μὴ κακῶν ἀνηκέστων ἑαυτοῖς αἴτιοι γένησθε.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Μηδεὶς ἀργὸς ἐσθιέτω, ἵνα μὴ ῥεμβὸς γένηται καὶ πορνοκόπος. μέθη, ὀργή, φθόνος, λοιδορία, κραυγή, βλασφημία μηδὲ ὀνομαζέσθω ἐν ὑμῖν. αἱ χῆραι μὴ σπαταλάτωσαν, ἵνα μὴ καταστρηνιάσωσι τοῦ λόγου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τῷ καίσαρι ὑποτάγητε, ἐν οἷς ἀκίνδυνος ἡ ὑποταγή. τοὺς ἄρχοντας μὴ ἐρεθίζετε εἰς παροξυσμόν, ἵνα μὴ δῶτε ἀφορμὴν τοῖς ζητοῦσι καθ’ ὑμῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.11" n="3"> 
      <p><label>3.</label> περὶ δὲ γοητείας ἢ παιδεραστίας ἢ φόνου περιττὸν τὸ γράφειν, ὁπότε ταῦτα καὶ τοῖς ἔθνεσιν ἀπηγόρευται πράττειν. ταῦτα οὐχ ὡς ἀπόστολος παρακελεύομαι, ἀλλ’ ὡς σύνδουλος ὑμῶν ὑπομιμνήσκω ὑμᾶς.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Ἀσπάζομαι τὸ ἅγιον πρεσβυτέριον. ἀσπάζομαι τοὺς ἱεροὺς διακόνους καὶ τὸ ποθεινόν μοι ὄνομα, ὃν ἐπίδοιμι ἀντὶ ἐμοῦ ἐν πνεύματι ἁγίῳ, ὅταν Χριστοῦ ἐπιτύχω· οὗ ἀντίψυχον γενοίμην.</p> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0328"/>
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζομαι ὑποδιακόνους, ἀναγνώστας, ψάλτας, πυλωροὺς, τοὺς κοπιῶντας, ἐπορκιστάς, ὁμολογητάς. ἀσπάζομαι τὰς φρουροὺς τῶν ἁγίων πυλώνων, τὰς ἐν Χριστῷ διακόνους.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.12" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀσπάζομαι τὰς χριστολήπτους παρθένους, ὧν ὀναίμην ἐν κυρίῳ Ἰησοῦ. ἀσπάζομαι τὰς σεμνοτάτας χήρας. ἀσπάζομαι τὸν λαὸν κυρίου ἀπὸ μικροῦ ἕως μεγάλου καὶ πάσας τὰς ἀδελφάς μου ἐν κυρίῳ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Ἀσπάζομαι Κασσιανὸν καὶ τὴν ὁμόζυγον αὐτοῦ καὶ τὰ φίλτατα αὐτοῦ τέκνα. ἀσπάζεται ὑμᾶς Πολύκαρπος ὁ ἀξιοπρεπὴς ἐπίσκοπος, ᾧ καὶ μέλει περὶ ὑμῶν, ᾧ καὶ παρεθέμην ὑμᾶς ἐν κυρίῳ· καὶ πᾶσα δὲ ἡ ἐκκλησία Σμυρναίων μνημονεύει ὑμῶν ἐν ταῖς προσευχαῖς ἐν κυρίῳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζεται ὑμᾶς Ὀνήσιμος ὁ Ἐφεσίων ποιμήν. ἀσπάζεται ὑμᾶς Δαμᾶς ὁ Μαγνησίας ἐπίσκοπος. ἀσπάζεται ὑμᾶς Πολύβιος ὁ Τραλλαίων. ἀσπάζεται ὑμᾶς Φίλων καὶ Ἀγαθόπους οἱ διάκονοι, οἱ συνακόλουθοί μου. ἀσπάσασθε ἀλλήλους ἐν ἁγίῳ φιλήματι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9" n="14"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.14" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIV.</label> Ταῦτα ἀπὸ Φιλίππων γράφω ὑμῖν. ἐρρωμένους ὑμᾶς ὁ ὢν μόνος ἀγέννητος διὰ τοῦ πρὸ αἰώνων γεγεννημένου διαφυλάξαι πνεύματι καὶ σαρκί, καὶ ἴδοιμι ὑμᾶς ἐν τῇ τοῦ Χριστοῦ βασιλείᾳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:9.14" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀσπάζομαι τὸν ἀντ’ ἐμοῦ μέλλοντα ἄρχειν ὑμῶν, οὗ καὶ ὀναίμην ἐν Χριστῷ. ἔρρωσθε θεῷ καὶ Χριστῷ, πεφωτισμένοι τῷ ἁγίῳ πνεύματι.</p> </div> </div> </div> 
          <pb facs="mdp-39015047659480_0330"/>
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="10"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΗΡΩΝΑ ΔΙΑΚΟΝΟΝ ΑΝΤΙΟΧΕΙΑΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῷ θεοτιμήτῳ καὶ ποθεινοτάτῳ, σεμνοτάτῳ, χριστοφόρῳ, πνευματοφόρῳ, γνησίῳ τέκνῳ ἐν πίστει καὶ ἀγάπῃ, Ἥρωνι διακόνῳ Χριστοῦ, ὑπηρέτῃ θεοῦ, χάρις, ἔλεος καὶ εἰρήνη ἀπὸ τοῦ παντοκράτορος θεοῦ καὶ Χριστοῦ Ἰησοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν, τοῦ μονογενοῦς αὐτοῦ υἱοῦ, τοῦ δόντος ἑαυτὸν ὑπὲρ τῶν ἁμαρτιῶν ἡμῶν, ὅπως ἐξέληται ἡμᾶς ἐκ τοῦ ἐνεστῶτος αἰῶνος πονηροῦ, καὶ σώσῃ εἰς τὴν βασιλείαν αὐτοῦ τὴν ἐπουράνιον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Παρακαλῶ σε ἐν θεῷ προσθεῖναι τῷ δρόμῳ σου καὶ ἐκδικεῖν σου τὸ ἀξίωμα. τῆς συμφωνίας τῆς πρὸς τοὺς ἁγίους φρόντιζε· τοὺς ἀσθενεστέρους βάσταζε, ἵνα πληρώσῃς τὸν νόμον Χριστοῦ. νηστείαις καὶ δεήσεσι σχόλαζε, ἀλλὰ μὴ ἀμέτρως, ἵνα μὴ σαυτὸν καταβάλῃς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἴνου καὶ κρεῶν μὴ πάντη ἀπέχου· οὐ γάρ ἐστι βδελυκτά· Τὰ γὰρ ἀγαθὰ τῆς γῆς, φησί, φάγεσθε, <pb facs="mdp-39015047659480_0332"/> καί· Ἔδεσθε κρέα ὡς λάχανα, καί· Οἶνος εὐφραίνει καρδίαν ἀνθρώπου καὶ ἔλαιον ἱλαρύνει καὶ ἄρτος στηρίζει· ἀλλὰ μεμετρημένως καὶ εὐτάκτως, ὡς θεοῦ χορηγοῦντος. τίς γὰρ φάγεται ἢ τίς πίεται παρὲξ αὐτοῦ; ὅτι εἴ τι καλόν, αὐτοῦ, καὶ εἴ τι ἀγαθόν, αὐτοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> τῇ ἀναγνώσει πρόσεχε, ἵνα μὴ μόνον αὐτὸς εἰδῇς τοὺς νόμους, ἀλλὰ καὶ ἄλλοις αὐτοὺς ἐξηγῇ. νῆφε ὡς θεοῦ ἀθλητής. οὐδεὶς στρατευόμενος ἐμπλέκεται ταῖς τοῦ βίου πραγματείαις, ἵνα τῷ στρατολογήσαντι ἀρέσῃ· ἐὰν δὲ καὶ ἀθλῇ τις, οὐ στεφανοῦται, ἐὰν μὴ νομίμως ἀθλήσῃ. ἀντίψυχόν σου ἐγὼ ὁ δέσμιος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Πᾶς ὁ λέγων παρὰ τὰ διατεταγμένα, κἂν ἀξιόπιστος ᾖ, κἂν νηστεύῃ, κἂν παρθενεύῃ, κἂν σημεῖα ποιῇ, κἂν προφητεύῃ, λύκος σοι φαινέσθω ἐν προβάτου δορᾷ, προβάτων φθορὰν κατεργαζόμενος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἴ τις ἀρνεῖται τὸν σταυρὸν καὶ τὸ πάθος ἐπαισχύνεται, ἔστω σοι ὡς αὐτὸς ὁ ἀντικείμενος· κἂν ψωμίσῃ τὰ ὑπάρχοντα πτωχοῖς, κἂν ὄρη μεθιστᾷ, κἂν παραδῷ τὸ σῶμα εἰς καῦσιν, ἔστω σοι βδελυκτός.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> εἴ τις φαυλίζει τὸν νόμον ἢ τοὺς προφήτας, οὓς ὁ Χριστὸς παρὼν ἐπλήρωσεν, ἔστω σοι ὡς ὁ ἀντίχριστος. εἴ τις ἄνθρωπον ψιλὸν λέγει τὸν κύριον, Ἰουδαῖός ἐστιν χριστοκτόνος.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Χήρας τίμα, τὰς ὄντως χήρας. ὀρφανῶν προΐστασο· ὁ θεὸς γάρ ἐστιν πατὴρ τῶν ὀρφανῶν καὶ κριτὴς τῶν χηρῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μηδὲν ἄνευ τῶν ἐπισκόπων πρᾶττε· ἱερεῖς γάρ εἰσιν, σὺ δὲ διάκονος τῶν ἱερέων. ἐκεῖνοι βαπτίζουσιν, ἱερουργοῦσιν, χειροτονοῦσιν, χειροθετοῦσιν· σὺ δὲ αὐτοῖς διακόνει, ὡς Στέφανος ὁ ἅγιος <pb facs="mdp-39015047659480_0334"/> ἐν Ἱεροσολύμοις Ἰακώβῳ καὶ τοῖς πρεσβυτέροις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> τῶν συνάξεων μὴ ἀμέλει· ἐξ ὀνόματος πάντας ἐπιζήτει. μηδείς σου τῆς νεότητος καταφρονείτω, ἀλλὰ τύπος γίνου τῶν πιστῶν ἐν λόγῳ καὶ ἀναστροφῇ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Οἰκέτας μὴ ἐπαισχύνου· κοινὴ γὰρ ἡμῖν καὶ αὐτοῖς ἡ φύσις. γυναῖκας μὴ βδελύττου· αὐταί σε γὰρ γεγεννήκασιν καὶ ἐξέθρεψαν. ἀγαπᾶν οὖν χρὴ τὰς αἰτίας τῆς γεννήσεως, μόνον δὲ ἐν κυρίῳ· ἄνευ δὲ γυναικὸς ἀνὴρ οὐ παιδοποιήσει· τιμᾶν οὖν χρὴ τὰς συνεργοὺς τῆς γεννήσεως.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὔτε ἀνὴρ χωρὶς γυναικὸς οὔτε γυνὴ χωρὶς ἀνδρός, εἰ μὴ ἐπὶ τῶν πρωτοπλάστων· τοῦ γὰρ Ἀδὰμ τὸ σῶμα ἐκ τῶν τεσσάρων στοιχείων, τῆς δὲ Εὔας ἐκ τῆς πλευρᾶς τοῦ Ἀδάμ·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ ὁ παράδοξος δὲ τοκετὸς τοῦ κυρίου ἐκ μόνης τῆς παρθένου, οὐ βδελυκτῆς οὔσης τῆς νομίμου μίξεως, ἀλλὰ θεοπρεποῦς τῆς γεννήσεως· ἔπρεπε γὰρ τῷ δημιουργῷ μὴ τῇ συνήθει ἀποχρήσασθαι γενήσει, ἀλλὰ τῇ παραδόξῳ καὶ ξένῃ, ὡς δημιουργῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Ὑπερηφανίαν φεῦγε· ὑπερηφάνοις γὰρ ἀντιτάσσεται κύριος. ψευδολογίαν βδελύττου· ἀπολεῖς γὰρ πάντας τοὺς λα- λοῦντας τὸ ψεῦδος. φθόνον φυλάττου· ἀρχηγὸς γὰρ αὐτοῦ ἐστιν ὁ διάβολος καὶ διάδοχος ὁ Κάϊν, ἀδελφῷ βασκάνας καὶ ἐκ φθόνου φόνον κατεργασάμενος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ταῖς ἀδελφαῖς μου παραίνει ἀγαπᾶν τὸν θεὸν καὶ μόνον ἀρκεῖσθαι τοῖς ἰδίοις ἀνδράσιν· ὁμοίως καὶ τοῖς ἀδελφοῖς μου παραίνει ἀρκεῖσθαι ταῖς ὁμοζύγοις. παρθένους φύλαττε ὡς Χριστοῦ κειμήλια. μακρόθυμος ἔσο, ἵνα ᾖς πολὺς <pb facs="mdp-39015047659480_0336"/> ἐν φρονήσει. τῶν πενήτων μὴ ἀμέλει, ἐν οἷς ἂν εὐπορῇς· ἐλεημοσύναις γὰρ καὶ πίστεσιν ἀποκαθαίρονται ἁμαρτίαι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Σεαυτὸν ἁγνὸν τήρει ὡς θεοῦ οἰκητήριον· ναὸς Χριστοῦ ὑπάρχεις, ὄργανον εἰ τοῦ πνεύματος. οἶδας, ὅπως σε ἀνέθρεψα· εἰ καὶ ἐλάχιστός εἰμι, ζηλωτής μου γενοῦ· μίμησαί μου τὴν ἀναστροφήν. οὐ καυχῶμαι ἐν κόσμῳ, ἀλλ’ ἐν κυρίῳ. Ἥρωνι τῷ ἐμῷ τέκνῳ παραινῶ· Ὁ δὲ καυχώμενος ἐν κυρίῳ καυχάσθω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὀναίμην σου, παιδίον ποθεινόν, οὗ φύλαξ γένηται ὁ μόνος ἀγέννητος θεὸς καὶ ὁ κύριος Ἰησοῦς Χριστός. μὴ πᾶσιν πίστευε, μὴ πᾶσιν θάρρει, μηδ’ ἐάν τις ὑποκορίζηταί σε· πολλοὶ γάρ εἰσιν ὑπηρέται τοῦ σατανᾶ, καὶ ὁ ταχὺ ἐμπιστεύων κοῦφος τῇ καρδίᾳ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Μέμνησο τοῦ θεοῦ, καὶ οὐχ ἀμαρτήσεις ποτέ. μὴ γίνου δίψυχος ἐν προσευχῇ σου· μακάριος γὰρ ὁ μὴ διστάσας. πιστεύω γὰρ εἰς τὸν πατέρα τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ εἰς τὸν μονογενῆ αὐτοῦ υἱόν, ὅτι δείξει μοι ὁ θεὸς Ἥρωνα ἐπὶ τοῦ θρόνου μου· πρόσθες οὖν ἐπὶ τῷ δρόμῳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> παραγγέλλω σοι ἐπὶ τοῦ θεοῦ τῶν ὅλων καὶ ἐπὶ τοῦ Χριστοῦ, παρόντος καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος καὶ τῶν λειτουργικῶν ταγμάτων· φύλαξόν μου τὴν παραθήκην, ἣν ἐγὼ καὶ ὁ Χριστὸς παρεθέμεθά σοι, καὶ μὴ ἑαυτὸν ἀνάξιον κρίνῃς τῶν δοχθέντων περί σου θεῷ. παρατίθημί σοι τὴν ἐκκλησίαν Ἀντιοχέων. Πολυκάρπῳ παρεθέμην ὑμᾶς ἐν κυρίῳ Ἰησοῦ Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Ἀσπάζονταί σε οἱ ἐπίσκοποι Ὀνήσιμος, Βίτος, Δαμᾶς, <pb facs="mdp-39015047659480_0338"/> Πολύβιος καὶ πάντες οἱ ἀπὸ Φιλίππων ἐν Χριστῷ, ὅθεν καὶ ἐπέστειλά σοι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἄσπασαι τὸ θεοπρεπὲς πρεσβυτέριον, ἄσπασαι τοὺς ἁγίους συνδιακόνους σου, ὧν ἐγὼ ὀναίμην ἐν Χριστῷ σαρκί τε καὶ πνεύματι. ἄσπασαι τὸν λαὸν κυρίου ἀπὸ μικροῦ ἕως μεγάλου κατ’ ὄνομα, οὓς παρατίθημί σοι, ὡς Μωσῆς Ἰησοῦ τῷ μετ’ αὐτὸν στρατηγῷ. καὶ μή σοι φανῇ βαρὺ τὸ λεχθέν· εἰ γὰρ καὶ μή ἐσμεν τοιοῦτοι, οἷοι ἐκεῖνοι, ἀλλ’ οὖν γε εὐχόμεθα γενέσθαι, ἐπειδὴ καὶ τοῦ Ἀβραάμ ἐσμεν παῖδες.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἴσχυε οὖν, ὦ Ἥρων, ἡρωϊκῶς καὶ ἀνδρικῶς· σὺ γὰρ εἰσάξεις ἀπὸ τοῦ νῦν καὶ ἐξάξεις τὸν λαὸν κυρίου τὸν ἐν Ἀντιοχείᾳ, καὶ οὐκ ἔσται ἡ συναγωγὴ κυρίου ὡς πρόβατα, οἷς οὐκ ἔστιν ποιμήν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Ἄσπασαι Κασσιανὸν τὸν ξένον μου καὶ τὴν σεμνοτάτην αὐτοῦ ὁμόζυγον καὶ τὰ φίλτατα αὐτῶν παιδία· οἷς δώσει ὁ θεὸς εὑρεῖν ἔλεον παρὰ κυρίου ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ὑπὲρ τῆς εἰς ἡμᾶς διακονίας· οὓς καὶ παρατίθημί σοι ἐν Χριστῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἄσπασαι τοὺς ἐν Λαοδικείᾳ πιστοὺς ἅπαντας κατ’ ὄνομα ἐν Χριστῷ. τῶν ἐν Ταρσῷ μὴ ἀμέλει, ἀλλὰ συνεχέστερον αὐτοὺς ἐπίβλεπε, ἐπιστηρίζων αὐτοὺς τῷ εὐαγγελίῳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> Μάριν τὸν ἐν Νεαπόλει τῇ πρὸς τῷ Ζαρβῷ ἐπίσκοπον προσαγορεύω ἐν κυρίῳ. πρόσειπε δὲ καὶ τὴν σεμνοτάτην Μαρίαν τὴν θυγατέρα μου τὴν πολυμαθεστάτην καὶ τὴν κατ’ οἶκον αὐτῆς ἐκκλησίαν, ἧς ἀντίψυχον γενοίμην, τὸ ἐξεμπλάριον τῶν εὐσεβῶν γυναικῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:10.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> ὑγιαίνοντά σε καὶ ἐν πᾶσιν εὐδοκιμοῦντα ὁ πατὴρ τοῦ Χριστοῦ δι’ αὐτοῦ τοῦ μονογενοῦς <pb facs="mdp-39015047659480_0340"/> φυλάττοι ἐπὶ μήκιστον βίου χρόνον εἰς ὠφέλειαν τῆς τοῦ θεοῦ ἐκκλησίας. ἔρρωσο ἐν κυρίῳ καὶ προσεύχου, ἵνα τελειωθῶ.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="11"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΕΦΕΣΙΟΥΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ εὐλογημένῃ ἐν μεγέθει θεοῦ πατρὸς πληρώματι, τῇ καὶ προωρισμένῃ πρὸ αἰώνων εἶναι διὰ παντὸς εἰς δόξαν παράμονον, ἄτρεπτον ἡνωμένην καὶ ἐκλελεγμένην ἐν πάθει ἀληθινῷ, ἐν θελήματι θεοῦ πατρὸς καὶ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ σωτῆρος ἡμῶν, τῇ ἐκκλησίᾳ τῇ ἀξιομακαρίστῳ, τῇ οὔσῃ ἐν Ἐφέσῳ τῆς Ἀσίας, πλεῖστα ἐν Ἰησοῦ Χριστῷ καὶ ἐν ἀμώμῳ χαρᾷ χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Ἀποδεξάμενος ὑμῶν ἐν θεῷ τὸ πολυπόθητον ὄνομα, ὃ κέκτησθε φύσει δικαίᾳ κατὰ πίστιν καὶ ἀγάπην ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ σωτῆρι ἡμῶν, μιμηταὶ ὄντες θεοῦ φιλανθρωπίας, ἀναζωπυρήσαντες ἐν αἵματι Χριστοῦ τὸ συγγενικὸν ἔργον τελείως ἀπηρτίσατε·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀκούσαντες γάρ μὲ δεδεμένον ἀπὸ Συρίας ὑπὲρ Χριστοῦ, τῆς κοινῆς ἐλπίδος, πεποιθότα τῇ προσευχῇ ὑμῶν ἐπιτυχεῖν ἐν Ῥώμῃ θηριομαχῆσαι, ἵνα διὰ τοῦ μαρτυρίου δυνηθῶ μαθητὴς εἶναι τοῦ ὑπὲρ ἡμῶν ἑαυτὸν ἀνενεγκόντος θεῷ προσφορὰν καὶ θυσίαν εἰς ὀσμὴν εὐωδίας·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.1" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐπεὶ οὖν τὴν πολυπλήθειαν ὑμῶν ἐν ὀνόματι θεοῦ <pb facs="mdp-39015047659480_0342"/> ἀπείληφα ἐν Ὀνησίμῳ, τῷ ἐπ’ ἀγάπῃ ἀδιηγήτῳ, ὑμῶν δὲ ἐπισκόπῳ, ὃν εὔχομαι κατὰ Χριστὸν Ἰησοῦν ὑμᾶς ἀγαπᾶν καὶ πάντας ὑμᾶς ἐν ὁμοιώματι αὐτοῦ εἶναι. εὐλογητὸς γὰρ ὁ θεὸς ὁ χαρισάμενος ὑμῖν τοιούτοις οὖσιν τοιοῦτον ἐπίσκοπον κεκτῆσθαι ἐν Χριστῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Περὶ δὲ τοῦ συνδούλου ἡμῶν Βούρρου, τοῦ κατὰ θεὸν διακόνου ὑμῶν καὶ ἐν πᾶσιν εὐλογημένου, εὔχομαι παραμεῖναι αὐτὸν ἄμωμον εἰς τιμὴν τῆς ἐκκλησίας καὶ τοῦ ἐπισκόπου ὑμῶν τοῦ μακαριωτάτου.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> Κρόκος δέ, ὁ θεοῦ ἄξιος καὶ ὑμῶν, ὃν ὡς ἐξεμπλάριον τῆς ἀφ’ ὑμῶν ἀγάπης ἀπελάβομεν, κατὰ πάντα με ἀνέπαυσεν καὶ τὴν ἅλυσίν μου οὐκ ἐπῃσχύνθη, ὡς καὶ αὐτὸν ὁ πατὴρ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἀναψύξαι ἅμα Ὀνησίμῳ καὶ Βούρρῳ καὶ Εὔπλοϊ καὶ Φρόντωνι, δι’ ὧν πάντας ὑμᾶς κατὰ ἀγάπην εἶδον.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.2" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὀναίμην ὑμῶν διὰ παντός, ἐάνπερ ἄξιος ὦ. πρέπον οὖν ὑμᾶς ἐστιν κατὰ πάντα τρόπον δοξάζειν Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν δοξάσαντα ὑμᾶς, ἵνα ἐν μιᾷ ὑποταγῇ ἦτε κατηρτισμένοι τῷ αὐτῷ νοῒ καὶ τῇ αὐτῇ γνώμῃ καὶ τὸ αὐτὸ λέγητε πάντες περὶ τοῦ αὐτοῦ, ἵνα ὑποτασσόμενοι τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ κατὰ πάντα ἦτε ἡγιασμένοι.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Οὐ διατάσσομαι ὑμῖν ὡς ὤν τι. εἰ γὰρ καὶ δέδεμαι διὰ τὸ ὄνομα, οὔπω ἀπήρτισμαι ἐν Ἰησοῦ Χριστῷ. νῦν γὰρ ἀρχὴν ἔχω τοῦ μαθητεύεσθαι καὶ προσλαλῶ ὑμῖν ὡς ὁμοδούλοις· ἐμὲ γὰρ ἔδει παρ’ ὑμῶν ὑπομνησθῆναι πίστει, νουθεσίᾳ, ὑπομονῇ, μακροθυμίᾳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀλλ’ ἐπειδὴ ἡ ἀγάπη οὐκ ἐᾷ με σιωπᾶν περὶ ὑμῶν, διὰ τοῦτο προέλαβον παρακαλεῖν ὑμᾶς, ὅπως συντρέχητε τῇ γνώμῃ τοῦ θεοῦ. καὶ γὰρ Ἰησοῦς Χριστὸς πάντα κατὰ γνώμην πράττει τοῦ πατρός, ὡς αὐτός που λέγει· Ἐγὼ τὰ ἀρεστὰ αὐτοῦ ποιῶ πάντοτε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐκ <pb facs="mdp-39015047659480_0344"/> οῦν καὶ ἡμᾶς χρὴ ζῆν κατὰ γνώμην θεοῦ ἐν Χριστῷ καὶ ζηλοῦν ὡς Παῦλος· μιμηταὶ γάρ μου, φησί, γίνεσθε, καθὼς κἀγὼ Χριστοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ὅθεν καὶ ὑμῖν πρέπει συντρέχειν τῇ τοῦ ἐπισκόπου γνώμῃ, τοῦ κατὰ θεὸν ποιμαίνοντος ὑμᾶς· ὅπερ καὶ ποιεῖτε, αὐτοὶ σοφισθέντες ὑπὸ τοῦ πνεύματος. τὸ γὰρ ἀξιονόμαστον πρεσβυτέριον, ἄξιον ὃν τοῦ θεοῦ, οὕτως συνήρμοσται τῷ ἐπισκόπῳ, ὡς χορδαὶ κιθάρᾳ, συνδεδεμένοι οὕτω τῇ ὁμονοίᾳ καὶ συμφώνῳ ἀγάπῃ, ἧς ἐστιν ἀρχηγὸς καὶ φύλαξ Ἰησοῦς ὁ Χριστός.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> καὶ οἱ κατ’ ἄνδρα δὲ χορὸς γένεσθε εἷς, ἵνα σύμφωνοι ὄντες ἐν ὁμονοίᾳ, συνάφειαν θεοῦ λαβόντες ἐν ἑνότητι, ἓν γένησθε τῇ συμφωνίᾳ τῷ θεῷ πατρὶ καὶ τῷ ἠγαπημένῳ υἱῷ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστῷ τῷ κυρίῳ ἡμῶν· δὸς γὰρ αὐτοῖς, φησί, πάτερ ἅγιε, ἵνα, ὡς ἐγὼ καὶ σὺ ἕν ἐσμεν, καὶ αὐτοὶ ἐν ἡμῖν ἓν ὤσιν. χρήσιμον οὖν ἐστιν ὑμᾶς ἐν ἀμώμῳ ἑνότητι συνημμένους θεῷ μιμητὰς εἶναι Χριστοῦ, οὗ καὶ μέλη ὑπάρχετε.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Εἰ γὰρ ἐγὼ ἐν μικρῷ χρόνῳ τοιαύτην συνήθειαν ἔσχον πρὸς τὸν ἐπίσκοπον ὑμῶν, οὐκ ἀνθρωπίνην οὖσαν, ἀλλὰ πνευματικήν, πόσῳ μᾶλλον ὑμᾶς μακαρίζω τοὺς ἀνακεκραμένους αὐτῷ, ὡς ἡ ἐκκλησία τῷ κυρίῳ Ἰησοῦ καὶ ὁ κύριος τῷ θεῷ καὶ πατρὶ αὐτοῦ, ἵνα πάντα ἐν ἑνότητι σύμφωνα ᾖ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μηδεὶς πλανάσθω· ἐὰν μή τις ἐντὸς ᾖ τοῦ θυσιαστηρίου, ὑστερεῖται τοῦ ἄρτου τοῦ θεοῦ. εἰ γὰρ ἑνὸς καὶ δευτέρου προσευχὴ τοσαύτην ἰσχὺν ἔχει, ὥστε τὸν Χριστὸν ἐν αὐτοῖς ἑστάναι, πόσῳ μᾶλλον ἥ τε τοῦ ἐπισκόπου καὶ πάσης τῆς ἐκκλησίας προσευχὴ συμφώνως ἀνιοῦσα πρὸς θεὸν πιστοῖ παρασχεθῆναι αὐτοῖς πάντα τὰ ἐν Χριστῷ αἰτήματα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁ οὖν τῶν τοιούτων χωριζόμενος καὶ μὴ συνερχόμενος ἐν βουλῇ θυσιῶν καὶ ἐκκλησίᾳ πρωτοτόκων ἀπογεγραμμένων ἐν οὐρανῷ, λύκος ἐστὶν <pb facs="mdp-39015047659480_0346"/> ἐν προβάτου δορᾷ ἥμερον ἐπιδεικνὺς μορφήν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.5" n="4"> 
      <p><label>4.</label> σπουδάσατε, ἀγαπητοί, ὑποταγῆναι τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τοῖς πρεσβυτέροις καὶ τοῖς διακόνοις· ὁ γὰρ τούτοις ὑποτασσόμενος ὑπακούει Χριστῷ τῷ προχειρισαμένῳ αὐτούς, ὁ δὲ ἀπειθῶν αὐτοῖς ἀπειθεῖ Χριστῷ Ἰησοῦ, ὁ δὲ ἀπειθῶν τῷ υἱῷ οὐκ ὄψεται τὴν ζωήν, ἀλλ’ ἡ ὀργὴ τοῦ θεοῦ μένει ἐπ’ αὐτόν· αὐθάδης γάρ ἐστιν καὶ δύσερις ὑπερήφανος, ὁ μὴ πειθαρχῶν τοῖς κρείττοσιν,. Ὑπερηφάνοις δέ, φησίν, ὁ θεὸς ἀντιτάσσεται, ταπεινοῖς δὲ δίδωσι χάριν, καί· Ὑπερήφανοι παρηνόμουν ἕως σφόδρα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.5" n="5"> 
      <p><label>5.</label> λέγει δὲ καὶ ὁ κύριος πρὸς τοὺς ἱερεῖς· Ὁ ὑμῶν ἀκούων ἐμοῦ ἀκούει, καὶ ὁ ἐμοῦ ἀκούων ἀκούει τοῦ πέμψαντός με πατρός· ὁ ὑμᾶς ἀθετῶν ἐμὲ ἀθετεῖ, ὁ δὲ ἐμὲ ἀθετῶν ἀθετεῖ τὸν πέμψαντά με.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Ὅσῳ οὖν βλέπετε σιωπῶντα τὸν ἐπίσκοπον, πλεῖον αὐτὸν φοβεῖσθε· πάντα γὰρ ὃν πέμπει ὁ οἰκοδεσπότης εἰς ἰδίαν οἰκονομίαν, οὕτως αὐτὸν δεῖ ἡμᾶς δέχεσθαι, ὡς αὐτὸν τὸν πέμψαντα. τὸν οὖν ἐπίσκοπον δηλονότι ὡς αὐτὸν τὸν κύριον δεῖ προσβλέπειν, τῷ κυρίῳ παρεστῶτα. δρατικὸν δὲ ἄνδρα καὶ ὀξὺν τοῖς ἔργοις βασιλεῦσι δεῖ παρεστάναι, καὶ μὴ παρεστάναι ἀνθρώποις νωθροῖς.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> αὐτὸς μέντοι Ὀνήσιμος ὑπερεπαινεῖ ὑμῶν τὴν ἐν θεῷ εὐταξίαν, ὅτι πάντες κατὰ ἀλήθειαν ζῆτε καὶ ὅτι ἐν ὑμῖν οὐδεμία αἵρεσις κατοικεῖ. ἀλλ’ οὐδὲ ἀκούετέ τινος ἢ μόνου Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ ἀληθινοῦ ποιμένος καὶ διδασκάλου, καί ἐστε, ὡς Παῦλος ὑμῖν ἔγραφεν, ἓν σῶμα καὶ ἓν πνεῦμα, διὰ τὸ ἐν μιᾷ ἐλπίδι κεκλῆσθαι τῆς πίστεως· ἐπείπερ καὶ εἷς κύριος, μία πίστις, ἓν βάπτισμα, εἷς θεὸς καὶ πατὴρ πάντων, ὁ ἐπὶ πάντων καὶ διὰ πάντων καὶ ἐν πᾶσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὑμεῖς μὲν οὖν ἐστε τοιοῦτοι, ὑπὸ τοιῶνδε παιδευτῶν στοιχειωθέντες, Παύλου τοῦ χριστοφόρου καὶ Τιμοθέου τοῦ πιστοτάτου.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0348"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Τινὲς δὲ φαυλότατοι εἰώθασιν δόλῳ πονηρῷ τὸ ὄνομα περιφέρειν, ἄλλα τινὰ πράσσοντες ἀνάξια θεοῦ καὶ φρονοῦντες ἐναντία τῆς τοῦ Χριστοῦ διδασκαλίας ἐπ’ ὀλέθρῳ ἑαυτῶν καὶ τῶν πειθομένων αὐτοῖς· οὓς δεῖ ὑμᾶς ὡς θηρία ἐκκλίνειν. δίκαιος γὰρ ἐκκλίνας σώζεται εἰς τὸν αἰῶνα, πρόχειρος δὲ γίνεται καὶ ἐπίχαρτος ἀσεβῶν ἀπώλεια· εἰσὶ γὰρ κύνες ἐνεοί, οὐ δυνάμενοι ὑλακτεῖν, λυσσῶντες, λαθροδῆκτοι, οὓς φυλάσσεσθαι χρή· ἀνίατα γὰρ νοσοῦσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἰατρὸς δὲ ἡμῶν ἐστιν ὁ μόνος ἀληθινὸς θεός, ὁ ἀγέννητος καὶ ἀπρόσιτος, ὁ τῶν ὅλων κύριος, τοῦ δὲ μονογενοῦς πατὴρ καὶ γεννήτωρ. ἔχομεν ἰατρὸν καὶ τὸν κύριον ἡμῶν θεὸν Ἰησοῦν τὸν Χριστόν, τὸν πρὸ αἰώνων υἱὸν μονογενῆ καὶ λόγον, ὕστερον δὲ καὶ ἄνθρωπον ἐκ Μαρίας τῆς παρθένου· ὁ λόγος γὰρ σὰρξ ἐγένετο, ὁ ἀσώματος ἐν σώματι, ὁ ἀπαθὴς ἐν παθητῷ σώματι, ὁ ἀθάνατος ἐν θνητῷ σώματι, ἡ ζωὴ ἐν φθορᾷ, ὅπως θανάτου καὶ φθορᾶς ἐλευθερώσῃ καὶ ἰατρεύσῃ τὰς ψυχὰς ἡμῶν καὶ ἰάσηται αὐτὰς νοσηλευθείσας ἐν ἀσεβείᾳ καὶ πονηραῖς ἐπιθυμίαις.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Μὴ οὖν τις ὑμᾶς ἐξαπατάτω, ὥσπερ οὐδὲ ἐξαπατᾶσθε· ὅλοι γὰρ ἐστε θεοῦ. ὅταν γὰρ μηδεμία ἐπιθυμία ἐν ὑμῖν ὑπάρχῃ δυναμένη ὑμᾶς ῥυπάναι καὶ βάσανον ἐπαγαγεῖν, ἄρα κατὰ θεὸν ζῆτε καί ἐστε Χριστοῦ. περίφημα ὑμῶν καὶ τῆς ἁγνοτάτης Ἐφεσίων ἐκκλησίας, τῆς διαβοήτου καὶ πολυϋμνήτου τοῖς αἰῶσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οἱ σαρκικοὶ τὰ πνευματικὰ πράττειν οὐ δύνανται οὐδὲ οἱ πνευματικοὶ τὰ σαρκικά, ὥστε οὐδὲ ἡ πίστις τὰ τῆς ἀπιστίας οὐδὲ ἡ ἀπιστία τὰ τῆς πίστεως. ὑμεῖς δέ, πλήρεις ὄντες τοῦ ἁγίου πνεύματος, οὐδὲν σαρκικόν, ἀλλὰ πνευματικὰ πάντα πράσσετε. ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τελειοῦσθε, ὅς ἐστιν σωτὴρ πάντων ἀνθρώπων, μάλιστα πιστῶν.</p> </div> </div> 
<pb facs="mdp-39015047659480_0350"/>
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Ἔγνων δέ τινας παροδεύσαντας δι’ ὑμῶν, ἔχοντας κακὴν διδαχὴν ἀλλοκότου καὶ πονηροῦ πνεύματος, οἷς οὐκ ἐδώκατε πάροδον σπεῖραι τὰ ζιζάνια, βύσαντες τὰ ὦτα, εἰς τὸ μὴ παραδέξασθαι τὴν ὑπ’ αὐτῶν καταγγελλομένην πλάνην, πεπεισμένοι τὸ λαοπλάνον πνεῦμα οὐ τὰ Χριστοῦ, ἀλλὰ τὰ ἴδια λαλεῖν· ψευδολόγον γάρ ἐστιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα οὐ τὰ ἴδια, ἀλλὰ τὰ τοῦ Χριστοῦ, καὶ οὐκ ἀφ’ ἑαυτοῦ. ἀλλὰ ἀπὸ τοῦ κυρίου, ὡς καὶ ὁ κύριος τὰ παρὰ τοῦ πατρὸς ἡμῖν κατήγγελλεν. ὁ λόγος γάρ, φησίν, ὃν ἀκούετε, οὐκ ἔστιν ἐμός, ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός με πατρός.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ περὶ τοῦ πνεύματος τοῦ ἁγίου· Οὐ λαλήσει, φησίν, ἀφ’ ἑαυτοῦ, ἀλλ’ ὅσα ἂν ἀκούσῃ παρ’ ἐμοῦ. καὶ περὶ ἑαυτοῦ φησι πρὸς τὸν πατέρα· Ἐγώ σε, φησίν, ἐδόξασα ἐπὶ τῆς γῆς· τὸ ἔργον, ὃ ἔδωκάς μοι, ἐτελείωσα· ἐφανέρωσά σου τὸ ὄνομα τοῖς ἀνθρώποις. καὶ περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος· Ἐκεῖνος ἐμὲ δοξάσει, ὅτι ἐκ τοῦ ἐμοῦ λαμβάνει καὶ ἀναγγελεῖ ὑμῖν. οὐκοῦν ἑκάτερος αὐτὸν δοξάζει, παρ’ οὗ καὶ ἔλαβεν, ὃ ποιήσει· καὶ αὐτὸν κηρύττει καὶ αὐτοῦ τὰ ῥήματα καταγγέλλει.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="4"> 
      <p><label>4.</label> τὸ δὲ πλάνον πνεῦμα ἑαυτὸ κηρύττει, τὰ ἴδια λαλεῖ, αὐτάρεσκον γάρ ἐστιν· ἑαυτὸ δοξάζει, τύφου γάρ ἐστι μεστόν· ψευδολόγον ὑπάρχει, ἀπατηλόν, θωπευτικόν, κολακευτικόν, ὕπουλον, ῥαψωδόν, φλύαρον, ἀσύμφωνον, ἀμετροεπές, γλίσχρον, ψοφοδεές, οὗ τῆς ἐνεργείας ῥύσεται ἡμᾶς Ἰησοῦς ὁ Χριστός, ὁ θεμελιώσας ἡμᾶς ἐπὶ τὴν πέτραν, ὡς λίθους ἐκλεκτοὺς, εὐαρμολογουμένους εἰς οἰκοδομὴν θεοῦ πατρός, ἀναφερομένους εἰς τὰ ὕψη διὰ Χριστοῦ τοῦ ὑπὲρ ἡμῶν σταυρωθέντος, <pb facs="mdp-39015047659480_0352"/> σχοίνῳ χρωμένους τῷ ἁγίῳ πνεύματι, πίστει δὲ ἀναγομένους καὶ ἀγάπῃ κουφιζομένους ἐκ γῆς πρὸς οὐρανόν, συνοδοιποροῦντας ἅμα ἀμώμοις.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="5"> 
      <p><label>5.</label> μακάριοι γάρ, φησίν, οἱ ἄμωμοι ἐν ὁδῷ, οἱ πορευόμενοι ἐν νόμῳ κυρίου. ὁδὸς δέ ἐστιν ἀπλανὴς Ἰησοῦς ὁ Χριστός· ἐγὼ γάρ, φησίν, εἰμὶ ἡ ὁδὸς καὶ ἡ ζωή. ὁδηγεῖ δὲ ἡ ὁδὸς πρὸς τὸν πατέρα· οὐδεὶς γάρ, φησίν, ἔρχεται πρὸς τὸν πατέρα, εἰ μὴ δι’ ἐμοῦ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.9" n="6"> 
      <p><label>6.</label> μακάριοι οὖν ἐστε ὑμεῖς οἱ θεοφόροι, πνευματοφόροι, ναοφόροι, ἁγιοφόροι, κατὰ πάντα κεκοσμημένοι ἐν ταῖς ἐντολαῖς Ἰησοῦ Χριστοῦ, βασίλειον ἱεράτευμα, ἔθνος ἅγιον, λαὸς εἰς περιποίησιν· δι’ οὓς ἀγαλλιώμενος ἠξιώθην, δι’ ὧν γράφω προσομιλῆσαι τοῖς ἁγίοις τοῖς οὖσιν ἐν Ἐφέσῳ, τοῖς πιστοῖς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ. χαίρω οὖν ἐφ’ ὑμῖν, ὅτι μὴ τῇ ματαιότητι προσέχετε οὐδὲ κατὰ σάρκα ἀγαπᾶτε, ἀλλὰ κατὰ θεόν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Καὶ ὑπὲρ τῶν ἄλλων δὲ ἀνθρώπων ἀδιαλείπτως προσεύχεσθε· ἔστιν γὰρ αὐτοῖς ἐλπὶς μετανοίας, ἵνα θεοῦ τύχωσιν. μὴ ὁ πίπτων γὰρ οὐκ ἀνίσταται, ἢ ὁ ἀποστρέφων οὐκ ἐπιστρέφει; ἐπιτρέψατε οὖν αὐτοῖς μαθητευθῆναι ὑμῖν. γίνεσθε οὖν διάκονοι θεοῦ καὶ στόμα Χριστοῦ· λέγει γὰρ ὁ κύριος· Ἐὰν ἐξαγάγητε ἐξ ἀναξίου τίμιον, ὡς στόμα μου ἔσεσθε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> γίνεσθε πρὸς τὰς ὀργὰς αὐτῶν ὑμεῖς ταπεινόφρονες. ἀντιτάξατε πρὸς τὰς βλασφημίας αὐτῶν ὑμεῖς τὰς ἐκτενεῖς εὐχᾶς, αὐτῶν πλανωμένων στήκετε ὑμεῖς ἐν τῇ πίστει ἑδραῖοι, νικήσατε τὸ ἄγριον ἦθος ἐν ἡμερότητι, τὸ ὀργίλον ἐν πραότητι. μακάριοι γὰρ οἱ πραεῖς, καὶ Μωσῆς πρᾶος παρὰ πάντας ἀνθρώπους, καὶ Δαυὶδ πρᾶος σφόδρα· διὸ παραινεῖ Παῦλος, δοῦλον λέγων κυρίου οὐ δεῖ μάχεσθαι, ἀλλ’ <pb facs="mdp-39015047659480_0354"/> ἤπιον εἶναι πρὸς πάντας, διδακτικόν, ἀνεξίκακον, ἐν πραότητι παιδεύοντα τοὺς ἀντιδιατιθεμένους.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.10" n="3"> 
      <p><label>3.</label> μὴ σπουδάζοντες ἀμύνεσθαι τοὺς ἀδικοῦντας ὑμᾶς (εἰ ἀνταπέδωκα γάρ, φησί, τοῖς ἀνταποδιδοῦσί μοι κακά), ἀδελφοὺς αὐτοὺς ποιήσωμεν τῇ ἐπιεικείᾳ. εἴπατε γὰρ τοῖς μισοῦσιν ὑμᾶς· Ἀδελφοὶ ἡμῶν ἐστε, ἵνα τὸ ὄνομα τοῦ κυρίου δοξασθῇ. καὶ μιμησώμεθα τὸν κύριον, ὃς λοιδορούμενος οὐκ ἀντελοιδόρει, σταυρούμενος οὐκ ἀντέτεινε, πάσχων οὐκ ἠπείλει, ἀλλ’ ὑπὲρ τῶν ἐχθρῶν προσηύχετο· Πάτερ ἄφες αὐτοῖς, οὐκ οἴδασιν, ὃ ποιοῦσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.10" n="4"> 
      <p><label>4.</label> εἴ τις πλέον ἀδικηθεὶς πλείονα ὑπομείνῃ, οὗτος μακάριος· εἴ τις ἀποστερηθῇ, εἴ τις ἀθετηθῇ διὰ τὸ ὄνομα τοῦ κυρίου, οὗτος ὄντως Χριστοῦ ἐστιν. βλέπετε, μὴ τοῦ διαβόλου βοτάνη εὑρεθῇ ἐν ὑμῖν· πικρὰ γάρ ἐστιν καὶ ἁλμυρά τις αὕτη. νήψατε, σωφρονήσατε ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="11"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.11" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XI.</label> Ἔσχατοι καιροὶ λοιπόν εἰσιν. αἰσχυνθῶμεν, φοβηθῶμεν τὴν μακροθυμίαν τοῦ θεοῦ. μὴ τοῦ πλούτου τῆς χρηστότητος αὐτοῦ καὶ τῆς ἀνοχῆς καταφρονήσωμεν· ἢ γὰρ τὴν μέλλουσαν ὀργὴν φοβηθῶμεν, ἢ τὴν ἐνεστῶσαν χάριν ἀγαπήσωμεν ἐν τῷ νῦν βίῳ· μόνον ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ εὑρεθῆναι εἰς τὸ ἀληθινῶς ζῆν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.11" n="2"> 
      <p><label>2.</label> χωρὶς τούτου μηδ’ ἂν ἀναπνεῦσαί ποτε ἕλησθε· οὗτος γάρ μου ἡ ἐλπίς, οὗτος τὸ καύχημα, οὗτος ἀνελλιπὴς πλοῦτος, ἐν ᾧ τὰ δεσμὰ ἀπὸ Συρίας μέχρι Ῥώμης περιφέρω, τοὺς πνευματικοὺς μαργαρίτας, ἐν οἷς γένοιτό μοι τελειωθῆναι τῇ προσευχῇ ὑμῶν μέτοχον τῶν παθημάτων Χριστοῦ καὶ κοινωνὸν τοῦ θανάτου αὐτοῦ γενέσθαι καὶ τῆς ἐκ νεκρῶν ἀναστάσεως καὶ τῆς ἀνεκλιποῦς ζωῆς, ἧς γένοιτό μοι ἐπιτυχεῖν, ἵνα ἐν κλήρῳ Ἐφεσίων εὑρεθῶ τῶν Χριστιανῶν, οἳ καὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0356"/>  τοῖς ἀποστόλοις πάντοτε συνῆσαν ἐν δυνάμει Ἰησοῦ Χριστοῦ, Παύλῳ, Ἰωάννῃ, Τιμοθέῳ τῷ πιστοτάτῳ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="12"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.12" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XII.</label> Οἶδα, τῖς εἰμι καὶ τίσιν γράφω. ἐγὼ ὁ ἐλάχιστος Ἰγνάτιος καὶ τοῖς ὑπὸ κίνδυνον καὶ κρίσιν παρόμοιος· ὑμεῖς δὲ ἠλεημένοι, ἐστηριγμένοι ἐν Χριστῷ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.12" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πάροδός ἐστε τῶν διὰ Χριστὸν ἀναιρουμένων ἀπὸ τοῦ αἵματος Ἄβελ τοῦ δικαίου ἕως τοῦ αἵματος Ἰγνατίου τοῦ ἐλαχίστου. Παύλου συμμύσται ἐστέ, ἡγιασμένου, μεμαρτυρημένου, ὅτι σκεῦός ἐστιν ἐκλογῆς, οὗ γένοιτό μοι ὑπὸ τὰ ἴχνη εὑρεθῆναι καὶ τῶν λοιπῶν ἁγίων, ὅταν Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω, ὃς πάντοτε ἐν ταῖς δεήσεσιν αὐτοῦ μνημονεύει ἡμῶν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="13"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.13" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIII.</label> Σπουδάζετε οὖν πυκνότερον συνέρχεσθαι εἰς εὐχαριστίαν θεοῦ καὶ δόξαν. ὅταν γὰρ συνεχῶς ἐπὶ τὸ αὐτὸ γένησθε, καθαιροῦνται αἱ δυνάμεις τοῦ σατανᾶ, καὶ ἄπρακτα· αὐτοῦ ἐπιστρέφει τὰ πεπυρωμένα βέλη πρὸς ἁμαρτίαν· ἡ γὰρ ὑμετέρα ὁμόνοια καὶ σύμφωνος πίστις αὐτοῦ μέν ἐστιν ὄλεθρος, τῶν δὲ ὑπασπιστῶν αὐτοῦ βάσανος.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.13" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐδὲν ἄμεινον τῆς κατὰ Χριστὸν εἰρήνης, ἐν ᾗ πᾶς πόλεμος καταργεῖται ἀερίων καὶ ἐπιγείων πνευμάτων. οὐ γάρ ἐστιν ἡμῖν ἡ πάλη πρὸς αἷμα καὶ σάρκα, ἀλλὰ πρὸς τὰς ἀρχὰς καὶ πρὸς ἐξουσίας καὶ πρὸς τοὺς κοσμοκράτορας τοῦ σκότους, πρὸς τὰ πνευματικὰ τῆς πονηρίας ἐν τοῖς ἐπουρανίοις.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="14"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.14" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIV.</label> Οὐκοῦν οὐ λήσεται ὑμᾶς τι τῶν νοημάτων τοῦ διαβόλου, ἐὰν ὡς Παῦλος τελείως εἰς Χριστὸν ἔχητε τὴν πίστιν καὶ τὴν ἀγάπην, ἥτις ἐστὶν ἀρχὴ ζωῆς καὶ τέλος. ἀρχὴ ζωῆς πίστις, τέλος δὲ ἀγάπη· τὰ δὲ δύο ἐν ἑνότητι γενόμενα θεοῦ ἄνθρωπον ἀποτελεῖ. τὰ δὲ ἄλλα πάντα εἰς καλοκἀγαθίαν <pb facs="mdp-39015047659480_0358"/> ἀκόλουθά ἐστιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.14" n="2"> 
      <p><label>2.</label> οὐδεὶς πίστιν ἐπαγγελλόμενος ὀφείλει ἁμαρτάνειν, οὐδὲ ἀγάπην κεκτημένος μισεῖν τὸν ἀδελφόν. ὁ γὰρ εἰπών· Ἀγαπήσεις κύριον τὸν θεόν σου, εἶπεν· Καὶ τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν. οἱ ἐπαγγελλόμενοι Χριστοῦ εἶναι οὐκ ἐξ ὧν λέγουσι μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐξ ὧν πράττουσι γνωρίζονται· ἐκ γὰρ τοῦ καρποῦ τὸ δένδρον γινώσκεται.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="15"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.15" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XV.</label> Ἄμεινόν ἐστι σιωπᾶν καὶ εἶναι, ἢ λαλεῖν καὶ μῆ εἶναι. οὐκ ἐν λόγῳ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ, ἀλλ’ ἐν δυνάμει· καρδίᾳ πιστεύεται, στόματι δὲ ὁμολογεῖναι, τῇ μὲν εἰς δικαιοσύνην, τῷ δὲ εἰς σωτηρίαν καλὸν τὸ διδάσκειν, ἐὰν ὁ λέγων ποιῇ. ὃς γὰρ ἂν ποιήσῃ καὶ διδάξῃ, οὗτος μέγας ἐν τῇ βασιλείᾳ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.15" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὁ κύριος ἡμῶν καὶ θεὸς Ἰησοῦς ὁ Χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος πρῶτον ἐποίησεν, καὶ τότε ἐδίδαξεν, ὡς μαρτυρεῖ Λουκᾶς, οὗ ὁ ἔπαινος ἐν τῷ εὐαγγελίῳ διὰ πασῶν τῶν ἐκκλησιῶν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.15" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐδὲν λανθάνει τὸν κύριον, ἀλλὰ καὶ τὰ κρυπτὰ ἡμῶν ἐγγὺς αὐτῷ ἐστιν. πάντα οὖν ποιῶμεν ὡς αὐτοῦ ἐν ἡμῖν κατοικοῦντος, ἵνα ὧμεν αὐτοῦ ναοὶ καὶ αὐτὸς ἐν ἡμῖν θεός. Χριστὸς ἐν ἡμῖν λαλείτω, ὡς καὶ ἐν Παύλῳ. τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον διδασκέτω ἡμᾶς τὰ Χριστοῦ φθέγγεσθαι παραπλησίως αὐτῷ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="16"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.16" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XVI.</label> Μὴ πλανᾶσθε, ἀδελφοί μου· οἱ οἰκοφθόροι βασιλείαν θεοῦ οὐ κληρονομήσουσιν.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.16" n="2"> 
      <p><label>2.</label> εἰ δὲ οἱ τοὺς ἀνθρωπίνους οἴκους διαφθείροντες θανάτῳ καταδικάζονται, πόσῳ μᾶλλον οἱ τὴν Χριστοῦ διδασκαλίαν νοθεύειν ἐπιχειροῦννίαν τίσουσι δίκην, ὑπὲρ ἧς σταυρὸν καὶ θάνατον ὑπέμεινεν ὁ κύριος Ἰησοῦς ὁ τοῦ θεοῦ μονογενής υἱός, οὗ τὴν διδασκαλίαν ὁ ἀθετήσας <pb facs="mdp-39015047659480_0360"/> λιπανθεὶς καὶ παχυνθεὶς εἰς γέενναν χωρήσει;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.16" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ὁμοίως δὲ καὶ πᾶς ἄνθρωπος ὁ τὸ διακρίνειν παρὰ θεοῦ εἰληφὼς κολασθήσεται, ἀπείρῳ ποιμένι ἐξακολουθήσας καὶ ψευδῆ δόξαν ὡς ἀληθῆ δεξάμενος. τίς κοινωνία φωτὶ πρὸς σκότος ἢ Χριστῷ πρὸς Βελίαρ, ἢ τίς μερὶς πιστοῦ πρὸς ἄπιστον ἢ ναῷ θεοῦ μετὰ εἰδώλων; φημὶ δὲ κἀγώ· τίς κοινωνία ἀληθείας πρὸς ψεῦδος ἢ δικαιοσύνης πρὸς ἀδικίαν ἢ δόξης πρὸς ψευδοδοξίαν;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="17"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.17" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XVII.</label> Διὰ τοῦτο μύρον ἔλαβεν ὁ κύριος ἐπὶ τῆς κεφαλῆς, ἵνα ἡ ἐκκλησία πνέῃ τὴν ἀφθαρσίαν. μύρον γάρ, φησίν, ἐκκενωθὲν ὄνομά σοι· διὰ τοῦτο νεάνιδες ἠγάπησάν σε, εἵλκυσάν σε· ὀπίσω εἰς ὀσμὴν μύρων σου δραμούμεθα. μὴ ἀλειφέσθω δυσωδίαν διδασκαλίας τοῦ αἰῶνος τούτου ἡ ἁγία τοῦ θεοῦ ἐκκλησία· μὴ αἰχμαλωτισθῇ ὑπὸ τῆς πανουργίας αὐτοῦ, ὡς ἡ πρώτη γυνή.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.17" n="2"> 
      <p><label>2.</label> διὰ τί λογικοὶ ὄντες οὐ γινόμεθα φρονιμοι; διὰ τί ἔμφυτον τὸ περὶ θεοῦ παρὰ Χριστοῦ λαβόντες κριτήριον εἰς ἄγνοιαν καταπίπτομεν, ἐξ ἀμελείας ἀγνοοῦντες τὸ χάρισμα, ὃ εἰλήφαμεν, ἀνοήτως ἀπολλύμεθα;</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="18"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.18" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XVIII.</label> Ὁ σταυρὸς τοῦ Χριστοῦ τοῖς μὲν ἀπίστοις σκάνδαλόν ἐστιν, τοῖς δὲ πιστοῖς σωτηρία καὶ ζωὴ αἰώνιος. ποῦ σοφός; ποῦ συζητητής; ποῦ καύχησις τῶν λεγομένων δυνατῶν;</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.18" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὁ γὰρ τοῦ θεοῦ υἱός, ὁ πρὸ αἰώνων γεννηθεὶς καὶ τὰ πάντα γνώμῃ τοῦ πατρὸς συστησάμενος, οὗτος ἐκυοφορήθη ἐκ Μαρίας κατ’ οἰκονομίαν, ἐκ σπέρματος μὲν Δαυίδ, πνεύματος δὲ ἁγίου. ἰδοὺ γάρ, φησίν, ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ λήψεται καὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0362"/> τέξεται υἱόν, καὶ κληθήσεται Ἐμμανουήλ. οὗτος ἐγεννήθη, ἐβαπτίσθη ὑπὸ Ἰωάννου, ἵνα πιστοποιήσηται τὴν διάταξιν τὴν ἐγχειρισθεῖσαν τῷ προφήτῃ.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="19"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.19" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XIX.</label> Καὶ ἔλαθεν τὸν ἄρχοντα τοῦ αἰῶνος τούτου ἡ παρθενία Μαρίας καὶ ὁ τοκετὸς αὐτῆς, ὁμοίως καὶ ὁ θάνατος τοῦ κυρίου· τρία μυστήρια κραυγῆς, ἅτινα ἐν ἡσυχίᾳ ἐπράχθη, ἡμῖν δὲ ἐφανερώθη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.19" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἀστὴρ ἐν οὐρανῷ ἔλαμψεν ὑπὲρ πάντας τοὺς πρὸ αὐτοῦ, καὶ τὸ φῶς αὐτοῦ ἀνεκλάλητον ἦν καὶ ξενισμὸν παρεῖχεν ἡ καινότης αὐτοῦ τοῖς ὁρῶσιν αὐτόν. τὰ δὲ λοιπὰ πάντα ἄστρα ἅμα ἡλίῳ καὶ σελήνῃ χορὸς ἐγίνοντο τῷ ἀστέρι, αὐτὸς δὲ ἦν ὑπερβάλλων αὐτοὺς τῷ φανῷ· ταραχή τε ἦν, πόθεν ἡ καινότης ἡ φαινομένη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.19" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἔνθεν ἐμωραίνετο σοφία κοσμική, γοητεία ὕθλος ἦν καὶ γέλως ἡ μαγεία· πᾶς θεσμὸς κακίας ἠφανίζετο, ἀγνοίας ζόφος διεσκεδάννυτο καὶ τυραννικὴ ἀρχὴ καθῃρεῖτο, θεοῦ ὡς ἀνθρώπου φαινομένου καὶ ἀνθρώπου ὡς θεοῦ ἐνεργοῦντος· ἀλλ’ οὔτε τὸ πρότερον δόξα οὔτε τὸ δεύτερον ψιλότης, ἀλλὰ τὸ μὲν ἀλήθεια, τὸ δὲ οἰκονομία. ἀρχὴν δὲ ἐλάμβανεν τὸ παρὰ θεῷ ἀπηρτισμένον· ἔνθεν τὰ πάντα συνεκινεῖτο διὰ τὸ μελετᾶσθαι θανάτου κατάλυσιν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="20"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.20" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XX.</label> Στήκετε, ἀδελφοί, ἑδραῖοι ἐν τῇ πίστει Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἐν τῇ αὐτοῦ ἀγάπῃ, ἐν πάθει αὐτοῦ καὶ ἀναστάσει. πάντες ἐν χάριτι ἐξ ὀνόματος συναθροίζεσθε κοινῇ, ἐν μιᾷ πίστει θεοῦ πατρὸς καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ. τοῦ μονογενοῦς αὐτοῦ υἱοῦ τοῦ καὶ πρωτοτόκου πάσης κτίσεως, κατὰ σάρκα δὲ ἐκ γένους Δαυίδ, ἐφοδηγούμενοι ὑπὸ τοῦ παρακλήτου·</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.20" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὑπακούοντες τῷ ἐπισκόπῳ καὶ τῷ πρεσβυτερίῳ ἀπερισπάστῳ διανοίᾳ, ἕνα <pb facs="mdp-39015047659480_0364"/> ἄρτον κλῶντες, ὁ ἐστιν φάρμακον ἀθανασίας, ἀντίδοτος τοῦ μὴ ἀποθανεῖν, ἀλλὰ ζῆν ἐν θεῷ διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ, καθαρτήριον ἀλεξίκακον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11" n="21"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.21" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">XXI.</label> Εἴην ὑμῶν ἀντίψυχον καὶ ὧν ἐπέμψατε εἰς θεοῦ τιμὴν εἰς Σμύρναν, ὅθεν καὶ γράφω ὑμῖν, εὐχαριστῶν τῷ κυρίῳ, ἀγαπῶν Πολύκαρπον ὡς καὶ ὑμᾶς. μνημονεύετέ μου, ὡς καὶ ὑμῶν Ἰησοῦς ὁ Χριστὸς, ὁ εὐλογητὸς εἰς τοὺς αἰῶνας.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:11.21" n="2"> 
      <p><label>2.</label> προσεύχεσθε ὑπὲρ τῆς ἐκκλησίας Ἀντιοχέων τῆς ἐν Συρίᾳ, ὅθεν δεδεμένος εἰς Ῥώμην ἀπάγομαι, ἔσχατος ὢν τῶν ἐκεῖ πιστῶν, ὥσπερ ἠξιώθην εἰς θεοῦ τιμὴν φορέσαι ταυτασὶ τὰς ἁλύσεις. ἔρρωσθε ἐν θεῷ πατρὶ καὶ κυρίῳ Ἰησοῦ Χριστῷ, τῇ κοινῇ ἐλπίδι ἡμῶν, ἐν πνεύματι ἁγίῳ. ἔρρωσθε. ἀμήν. ἡ χάρις.</p> </div> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="epistle" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1" n="12"> 
          <head rend="center">ΠΡΟΣ ΡΩΜΑΙΟΥΣ.</head> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="0"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.0" n="1"> 
      <p rend="indent(hang)">Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ ἠλεημένῃ ἐν μεγαλειότητι ὑψίστου θεοῦ πατρὸς καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ μονογενοῦς αὐτοῦ υἱοῦ ἐκκλησίᾳ ἡγιασμένῃ καὶ πεφωτισμένῃ ἐν θελήματι θεοῦ τοῦ ποιήσαντος τὰ πάντα, ἃ ἔστιν, κατὰ πίστιν καὶ ἀγάπην Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ θεοῦ καὶ σωτῆρος ἡμῶν, ἥτις καὶ προκάθηται ἐν τόπῳ χωρίου Ῥωμαίων, ἀξιόθεος, ἀξιοπρεπής, ἀξιομακάριστος, ἀξιέπαινος, ἀξιοεπίτευκτος, ἀξίαγνος καὶ προκαθημένη τῆς ἀγάπης, χριστόνομος, πατρώνυμος, πνευματοφόρος, ἣν καὶ ἀσπάζομαι ἐν ὀνόματι θεοῦ παντοκράτορος καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ· τοῖς κατὰ σάρκα καὶ πνεῦμα ἡνωμένοις πάσῃ ἐντολῇ αὐτοῦ, πεπληρωμένοις <pb facs="mdp-39015047659480_0366"/> πάσης χάριτος θεοῦ ἀδιακρίτως καὶ ἀποδιϋλισμένοις ἀπὸ παντὸς ἀλλοτρίου χρώματος, πλεῖστα ἐν θεῷ καὶ πατρὶ καὶ κυρίῳ ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστῷ ἀμώμως χαίρειν.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="1"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.1" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">I.</label> Ἐπεὶ εὐξάμενος τῷ θεῷ ἐπέτυχον ἰδεῖν ὑμῶν τὰ ἀξιόθεα πρόσωπα, ὡς καὶ πλέον ᾐτούμην λαβεῖν· δεδεμένος γὰρ ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἐλπίζω ὑμᾶς ἀσπάσασθαι, ἐάνπερ θέλημα ᾗ τοῦ ἀξιωθῆναί με εἰς τέλος εἶναι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.1" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἡ μὲν γὰρ ἀρχὴ εὐοικονόμητός ἐστιν, ἐάνπερ χάριτος ἐπιτύχω εἰς τὸ τὸν κλῆρόν μου εἰς πέρας ἀνεμποδίστως ἀπολαβεῖν. φοβοῦμαι γὰρ τὴν ἀγάπην ὑμῶν, μὴ αὐτή με ἀδικήσῃ· ὑμῖν γὰρ εὐχερές ἐστιν, ὃ θέλετε ποιῆσαι, ἐμοὶ δὲ δύσκολόν ἐστιν τοῦ θεοῦ ἐπιτυχεῖν, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ φείσησθέ μου προφάσει φιλίας σαρκίνης.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="2"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.2" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">II.</label> Οὐ θέλω γὰρ ὑμᾶς ἀνθρωπαρεσκῆσαι, ἀλλὰ θεῷ ἀρέσαι, ὥσπερ καὶ ἀρέσκετε· οὔτε γὰρ ἐγὼ ἕξω ποτὲ καιρὸν τοιοῦτον, ὥστε θεοῦ ἐπιτυχεῖν, οὔτε ὑμεῖς, ἐὰν σιωπήσητε, κρείττονι ἔργῳ ἔχετε ἐπιγραφῆναι. ἐάν τε γὰρ σιωπήσητε ἀπ’ ἐμοῦ, ἐγὼ γενήσομαι θεοῦ· ἐὰν δὲ ἐρασθῆτε τῆς σαρκός μου, πάλιν ἔσομαι τρέχων.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.2" n="2"> 
      <p><label>2.</label> πλεῖον δέ μοι παρέχεσθε τοῦ σπονδισθῆναι θεῷ, ὡς ἔτι θυσιαστήριον ἕτοιμόν ἐστιν, ἵνα ἐν ἀγάπῃ χορὸς γενόμενοι ᾄσητε τῷ πατρὶ ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ὅτι τὸν ἐπίσκοπον Συρίας κατηξίωσεν ὁ θεὸς εὑρεθῆναι εἰς δύσιν, ἀπὸ ἀνατολῆς μεταπεμψάμενος τῶν ἑαυτοῦ παθημάτων μάρτυρα. καλὸν τὸ διαλυθῆναι ἀπὸ κόσμου πρὸς θεόν, ἵνα εἰς αὐτὸν ἀνατείλω.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="3"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.3" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">III.</label> Οὐδέποτε ἐβασκάνατε οὐδενί, ἄλλους ἐδιδάξατε. ἐγὼ δὲ θέλω, ἵνα κἀκεῖνα βέβαια ᾗ, ἃ μαθητεύοντες ἐντέλλεσθε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.3" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μόνον δύναμιν αἰτεῖσθέ μοι ἔσωθέν τε καὶ ἔξωθεν, ἵνα μὴ μόνον λέγω, ἀλλὰ καὶ θέλω, ὅπως μὴ μόνον λέγωμαι Χριστιανός, ἀλλὰ καὶ εὑρεθῶ· ἐὰν γὰρ εὑρεθῶ, καὶ λέγεσθαι δύναμαι καὶ τότε πιστὸς εἶναι, ὅταν κόσμῳ μὴ φαίνωμαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.3" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐδὲν φαινόμενον αἰώνιον· <pb facs="mdp-39015047659480_0368"/> τὰ γὰρ βλεπόμενα πρόσκαιρα, τὰ δὲ μὴ βλεπόμενα αἰώνια. οὐ πεισμονῆς τὸ ἔργον, ἀλλὰ μεγέθους ἐστὶν ὁ Χριστιανισμός· ὅταν μισῆται ὑπὸ κόσμου, φιλεῖται παρὰ θεοῦ. εἰ ἐκ τοῦ κόσμου γάρ, φησί, τούτου ἦτε, ὁ κόσμος ἂν ἐφίλει τὸ ἴδιον· νυνὶ δὲ οὔκ ἐστε ἐκ τοῦ κόσμου, ἀλλ’ ἐγὼ ἐξελεξάμην ὑμᾶς· μείνατε παρ’ ἐμοί.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="4"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.4" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IV.</label> Ἐγὼ γράφω πάσαις ταῖς ἐκκλησίαις καὶ ἐντέλλομαι πᾶσιν, ὅτι ἑκὼν ὑπὲρ θεοῦ ἀποθνήσκω, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ κωλύσητε. παρακαλῶ ὑμᾶς, μὴ εὔνοια ἄκαιρος γένησθέ μοι. ἄφετέ με θηρίων εἶναι βρῶμα, δι’ ὧν ἔστιν θεοῦ ἐπιτυχεῖν. σῖτός εἰμι τοῦ θεοῦ καὶ δι’ ὀδόντων θηρίων ἀλήθομαι, ἵνα καθαρὸς ἄρτος θεοῦ εὑρεθῶ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.4" n="2"> 
      <p><label>2.</label> μᾶλλον κολακεύσατε τὰ θηρία, ἵνα μοι τάφος γένωνται καὶ μηθὲν καταλίπωσι τῶν τοῦ σώματός μου, ἵνα μὴ κοιμηθεὶς βαρὺς τινι εὑρεθήσωμαι· τότε δὲ ἔσομαι μαθητὴς ἀληθὴς Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅτε οὐδὲ τὸ σῶμά μου ὁ κόσμος ὄψεται. λιτανεύσατε τὸν κύριον ὑπὲρ ἐμοῦ, ἵνα διὰ τῶν ὀργάνων τούτων θεῷ θυσία εὑρεθῶ.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.4" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐχ ὡς Πέτρος καὶ Παῦλος διατάσσομαι ὑμῖν· ἐκεῖνοι ἀπόστολοι Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἐγὼ δὲ ἐλάχιστος· ἐκεῖνοι ἐλεύθεροι ὡς δοῦλοι θεοῦ, ἐγὼ δὲ μέχρι νῦν δοῦλος. ἀλλ’ ἐὰν πάθω, ἀπελεύθερος γενήσομαι Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἀναστήσομαι ἐν αὐτῷ ἐλεύθερος. νῦν μανθάνω, ἐν αὐτῷ δεδεμένος, μηδὲν ἐπιθυμεῖν κοσμικὸν ἢ μάταιον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="5"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.5" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">V.</label> Ἀπὸ Συρίας μέχρι Ῥώμης θηριομαχῶ διὰ γῆς καὶ θαλάσσης, νυκτὸς καὶ ἡμέρας ἐνδεδεμένος δέκα λεοπάρδοις, ὃ ἐστιν στρατιωτικὸν τάγμα, οἳ καὶ εὐεργετούμενοι χείρους γίνονται. ἐν δὲ τοῖς ἀδικήμασιν αὐτῶν μᾶλλον μαθητεύομαι, ἀλλ’ οὐ παρὰ τοῦτο δεδικαίωμαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.5" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ὀναίμην τῶν θηρίων τῶν ἐμοὶ <pb facs="mdp-39015047659480_0370"/> ἡτοιμασμένων, ἃ καὶ εὔχομαι σύντομά μοι εὑρεθῆναι· ἃ καὶ κολακεύσω συντόμως με καταφαγεῖν, οὐχ ὥσπερ τινῶν δειλαινόμενα οὐχ ἥψαντο. κἂν αὐτὰ δὲ ἑκόντα μὴ θέλῃ, ἐγὼ προσβιάσομαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.5" n="3"> 
      <p><label>3.</label> συγγνώμην μοι ἔχετε· τί μοι συμφέρει, ἐγὼ γινώσκω. νῦν ἄρχομαι μαθητὴς εἶναι. μηθέν με ζηλώσαι τῶν ὁρατῶν καὶ τῶν ἀοράτων, ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω. πῦρ καὶ σταυρὸς θηρίων τε συστάσεις, ἀνατομαί, διαιρέσεις, σκορπισμοὶ ὀστέων, συγκοπαὶ μελῶν, ἀλεσμοὶ ὅλου τοῦ σώματος καὶ κόλασις τοῦ διαβόλου ἐπ’ ἐμὲ ἐρχέσθω, μόνον ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="6"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.6" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VI.</label> Οὐδέν με ὠφελήσει τὰ πέρατα τοῦ κόσμου οὐδὲ αἱ βασιλεῖαι τοῦ αἰῶνος τούτου. καλὸν ἐμοὶ ἀποθανεῖν διὰ Χριστὸν Ἰησοῦν, ἢ βασιλεύειν τῶν περάτων τῆς γῆς. τί γὰρ ὠφελεῖται ἄνθρωπος, ἐὰν τὸν κόσμον ὅλον κερδήσῃ, τὴν δὲ ψυχὴν αὐτοῦ ἀπολέσῃ; τὸν κύριον ποθῶ, τὸν υἱὸν τοῦ ἀληθινοῦ θεοῦ καὶ πατρός, Ἰησοῦν τὸν Χριστόν. ἐκεῖνον ζητῶ τὸν ὑπὲρ ἡμῶν ἀποθανόντα καὶ ἀναστάντα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.6" n="2"> 
      <p><label>2.</label> συγγνωμονεῖτέ μοι, ἀδελφοί· μὴ ἐμποδίσητέ μοι εἰς ζωὴν φθάσαι, Ἰησοῦς γάρ ἐστιν ἡ ζωὴ τῶν πιστῶν· μὴ θελήσητέ με ἀποθανεῖν, θάνατος γάρ ἐστιν ἡ ἄνευ Χριστοῦ ζωή. τοῦ θεοῦ θέλοντά με εἶναι κόσμῳ μὴ χαρίσησθε. ἄφετέ με καθαρὸν φῶς λαβεῖν· ἐκεῖ παραγενόμενος ἄνθρωπος θεοῦ ἔσομαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.6" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἐπιτρέψατέ μοι μιμητὴν εἶναι πάθους Χριστοῦ τοῦ θεοῦ μου. εἴ τις αὐτὸν ἐν ἑαυτῷ ἔχει, νοησάτω, ὃ θέλω, καὶ συμπαθείτω μοι, εἰδὼς τὰ συνέχοντά με.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="7"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.7" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VII.</label> Ὁ ἄρχων τοῦ αἰῶνος τούτου διαρπάσαι με βούλεται καὶ τὴν εἰς τὸν θεόν μου γνώμην διαφθεῖραι. μηδεὶς οὖν τῶν παρόντων ὑμῶν βοηθείτω αὐτῷ· μᾶλλον ἐμοὶ γένεσθε, τουτέστι τοῦ θεοῦ. μὴ λαλεῖτε Ἰησοῦν Χριστόν, κόσμον δὲ προτιμᾶτε.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.7" n="2"> 
      <p><label>2.</label> βασκανία ἐν ὑμῖν μὴ κατοικείτω. μηδὲ ἐὰν ἐγὼ ὑμᾶς παρὼν παρακαλῶ, πείσθητε· τούτοις δὲ μᾶλλον πιστεύσατε, οἷς γράφω ὑμῖν. ζῶν γὰρ <pb facs="mdp-39015047659480_0372"/> γράφω ὑμῖν, ἐρῶν τοῦ διὰ Χριστὸν ἀποθανεῖν. ὁ ἐμὸς ἔρως ἐσταύρωται, καὶ οὐκ ἔστιν ἐν ἐμοὶ πῦρ φιλόϋλον· ὕδωρ δὲ ζῶν, ἁλλόμενον ἐν ἐμοί, ἔσωθέν μοι λέγει· Δεῦρο πρὸς τὸν πατέρα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.7" n="3"> 
      <p><label>3.</label> οὐχ ἥδομαι τροφῇ φθορᾶς οὐδὲ ἡδοναῖς τοῦ βίου τούτου. ἄρτον τοῦ θεοῦ θέλω, ἄρτον οὐράνιον, ἄρτον ζωῆς, ὅ ἐστιν σὰρξ Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ, τοῦ γενομένου ἐν ὑστέρῳ ἐκ σπέρματος Δαυὶδ καὶ Ἀβραάμ· καὶ πόμα θέλω τὸ αἷμα αὐτοῦ, ὁ ἐστιν ἀγάπη ἄφθαρτος καὶ ἀένναος ζωή.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="8"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.8" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">VIII.</label> Οὐκέτι θέλω κατὰ ἀνθρώπους ζῆν. τοῦτο δὲ ἔσται, ἐὰν ὑμεῖς θέλητε. Χριστῷ συνεσταύρωμαι· ζῷ δὲ οὐκέτι ἐγώ, ἐπειδήπερ ζῇ ἐν ἐμοὶ ὁ Χριστός.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.8" n="2"> 
      <p><label>2.</label> δι’ ὀλίγων γραμμάτων αἰτοῦμαι ὑμᾶς· μὴ παραιτήσησθέ με· πιστεύσατέ μοι, ὅτι τὸν Ἰησοῦν φιλῶ τὸν ὑπὲρ ἐμοῦ παραδοθέντα. τί ἀνταποδώσω τῷ κυρίῳ περὶ πάντων ὧν ἀνταπέδωκέ μοι; αὐτὸς δὲ ὁ θεὸς καὶ πατὴρ καὶ ὁ κύριος Ἰησοῦς ὁ Χριστὸς φανερώσει ὑμῖν ταῦτα, ὅτι ἀληθῶς λέγω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.8" n="3"> 
      <p><label>3.</label> καὶ ὑμεῖς συνεύξασθέ μοι, ἵνα τοῦ σκοποῦ τύχω ἐν πνεύματι ἁγίῳ. οὐ κατὰ σάρκα ὑμῖν ἔγραψα, ἀλλὰ κατὰ γνώμην θεοῦ. ἐὰν πάθω, ἠγαπήσατε· ἐὰν ἀποδοκιμασθῶ, ἐμισήσατε.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="9"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.9" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">IX.</label> Μνημονεύετε ἐν τῇ εὐχῇ ὑμῶν τῆς ἐν Συρίᾳ ἐκκλησίας, ἥτις ἀντ’ ἐμοῦ ποιμένι χρῆται τῷ κυρίῳ τῷ εἰπόντι· Ἐγὼ εἰμι ὁ ποιμὴν ὁ καλός· καὶ μόνος αὐτὴν ἐπισκοπήσει καὶ ἡ ὑμῶν εἰς αὐτὸν ἀγάπη.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.9" n="2"> 
      <p><label>2.</label> ἐγὼ δὲ καὶ αἰσχύνομαι ἐξ αὐτῶν λέγεσθαι· οὐ γάρ εἰμι ἄξιος, ὢν ἔσχατος αὐτῶν καὶ ἔκτρωμα. ἀλλ’ ἠλέημαί τις εἶναι, ἐὰν θεοῦ ἐπιτύχω.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.9" n="3"> 
      <p><label>3.</label> ἀσπάζεται ὑμᾶς τὸ <pb facs="mdp-39015047659480_0374"/> ἐμὸν πνεῦμα καὶ ἡ ἀγάπη τῶν ἐκκλησιῶν τῶν δεξαμένων με εἰς ὄνομα Ἰησοῦ Χριστοῦ, οὐχ ὡς παροδεύοντα· καὶ γὰρ αἱ μὴ προσήκουσαί μοι τῇ ὁδῷ κατὰ πόλιν με προήγαγον.</p> </div> </div> 
      <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12" n="10"> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.10" n="1"> 
      <p rend="indent"><label xml:lang="lat">X.</label> Γράφω δὲ ὑμῖν ταῦτα ἀπὸ Σμύρνης διὰ Ἐφεσίων τῶν ἀξιομακαρίστων. ἔστι δὲ ἅμα ἐμοὶ σὺν πολλοῖς καὶ ἄλλοις Κρόκος, τὸ ποθητὸν ὄνομα.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.10" n="2"> 
      <p><label>2.</label> περὶ τῶν προσελθόντων ἀπὸ Συρίας εἰς Ῥώμην εἰς δόξαν θεοῦ πιστεύω ὑμᾶς ἐπεγνωκέναι· οἷς καὶ δηλώσετε ἐγγὺς με ὄντα· πάντες γάρ εἰσιν ἄξιοι θεοῦ καὶ ὑμῶν· οὓς πρέπον ἐστὶν ὑμῖν κατὰ πάντα ἀναπαῦσαι.</p> </div> 
      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg002.1st1K-grc1:12.10" n="3"> 
          <p><label>3.</label> ἔγραψα δὲ ὑμῖν ταῦτα τῇ πρὸ ἐννέα καλανδῶν Σεπτεμβρίων. ἔρρωσθε εἰς τέλος ἐν ὑπομονῇ Ιησοῦ Χριστοῦ.<note place="inline" resp="OGL">Note that this work follows the print edition convention, which places traditional epistle 13, Epistula Mariae ad Ignatium, before the other 12 epistles, so that nominal epistle 13 precedes nominal epistle 1 and does not appear after nominal epistle 12.</note></p> </div>
                </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>