<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De superfoetatione</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg038.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">8</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="476" to="508">476-508</biblScope>
                            <date>1853</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg038.1st1K-grc1">
                <pb n="476"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΕΠΙΚΥΗΣΙΟΣ.</head>
                    <p>1. Ὁκόταν ἐπικυΐσκηται γυνὴ, ἢν μὲν ἐν τῷ μέσῳ τῆς μήτρης <lb/>τὸ πρῶτον ἔχῃ
                        παιδίον, τὸ ἐπικύημα προσπίπτει ὑπὸ τοῦ ἀρχαίου <lb/>ἐξωθεύμενον· ἢν δὲ ἐν
                        τῷ κέρατι τῷ ἑτέρῳ τὸ κύημα ἔχῃ, ἐπιτίκτει <lb/>ὕστερον οὐ γόνιμον, ἐπὴν
                        χαλάσῃ ἡ μήτρη καὶ ὑγρανθῇ, τοῦ γονίμου <lb/>ἀπολυθεῖσα. Ἢν δὲ μὴ αὐτίκα
                        ἀποχωρέῃ τὸ ἐπικύημα, ὀδύνας <lb/>τε παρέχει καὶ ῥεῦμα δυσῶδες καὶ πυρετὸν,
                        καὶ οἰδεῖ τὸ πρόσωπον <lb/>καὶ τὰς κνήμας καὶ τοὺς πόδας καὶ τὴν νηδὺν, καὶ
                        ἀσιτέει ἕως ἂν <lb/>ἐκπέσῃ. Ἐπικυΐσκονται δὲ τῶν γυναικῶν ὧν ἂν ὁ στόμαχος
                        μετὰ τὸ <lb/>πρῶτον κύημα ξυμμεμύκῃ οὐ κάρτα ἢ μὴ ἐπιφαινομένων τῶν
                        <lb/>σημηΐων ξυμμεμύκῃ. Τὰ δὲ ἐπικυήματα τὰ ἐπιτικτόμενα ὕστερον, <lb/>ἢν
                        μήπω διάκρισιν ἔχῃ, ἀλλὰ σὰρξ ᾖ, οἰδέει μὲν οὒ, ἀλλὰ κατασήπεται <lb/>μέχρι
                        ἂν ἐξέλθῃ τῆς μήτρης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. ᾟ τινι ἂν ἐκδύῃ τὸ παιδίον τοῦ χορίου ἐν τῇσι μήτρῃσι, <lb/>πρὶν ἔξω
                        ἄρχεσθαι χωρέειν τὸ παιδίον, δυστοκέει μᾶλλον καὶ ἐπικινδύνως, <lb/>ἢν μὴ ἡ
                        κεφαλὴ ἡγέηται. ᾟ τινι δὲ ἂν χωρέῃ ἔξω σὺν τῷ <lb/>χορίῳ τὸ παιδίον καὶ
                        προχωρῆσαν ἐς τὸν στόμαχον ἐκδύῃ τοῦ χορίου <lb/>ῥαγέντος, εὐτοκέει μᾶλλον·
                        καὶ τὸ μὲν παιδίον θύρῃφι χωρέει· τὸ <lb/>δὲ χόριον ἴσχεται καὶ ἀνασπᾷ ἑωυτὸ
                        καὶ μένει αὐτοῦ. </p>
                </div>
                <pb n="478"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Ὁκόταν [οὐ] γόνιμον γένηται τὸ παιδίον, τουτέου ἡ σὰρξ <lb/>ὑπερέχει τῶν
                        ὀνύχων, οἱ δὲ ὄνυχες ἐλλείπουσι τῶν χειρῶν καὶ τῶν <lb/>ποδῶν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Ὁκόταν γονίμου γενομένου τοῦ παιδίου χεὶρ ὑπερέχῃ, πρῶτον <lb/>ἀνωθέειν
                        ὀπίσω μέχρις ἂν ἀπώσῃς· καὶ ἢν ἀμφότεραι, ἀμφοτέρας <lb/>ἀνῶσαι· καὶ ἢν τὸ
                        σκέλος ὑπερέχῃ, ἀνωθεῖν καὶ τοῦτο· ὁκόταν δὲ <lb/>ἀμφότερα τὰ σκέλεα
                        προφανέντα μείνῃ καὶ μηδετέρωσε προχωρέῃ, <lb/>πυριήματι δέον χρῆσθαι, ἀπὸ
                        τεῦ ὑγροτάτη ἔσται ἡ ὑστέρη· ὀδμὴν <lb/>δὲ ἐχέτω τὸ πυρίημα. Καὶ ὁκόταν ἡ
                        μὲν κεφαλὴ προφανῇ, τὸ δ’ ἄλλο <lb/>σῶμα ἐνῇ, καὶ ὧδε πυριῇν· καὶ ὁκόταν τὸ
                        μὲν ἐν τῇσι μήτρῃσι τοῦ <lb/>σώματος ᾖ, τὸ δὲ ἐν τοῖσιν αἰδοίοισι, τὸ δὲ ἔξω
                        τῶν αἰδοίων οἰδέῃ <lb/>καὶ μείνῃ, καὶ οὕτως πυριῇν· καὶ ἢν μὲν ἀπὸ τῆς
                        πυριήσιος ἀποχωρήσῃ· <lb/>εἰ δὲ μὴ, περιαλείψας τὸ στόμα τῆς μήτρης ἐλατηρίῳ
                        <lb/>παχεῖ, διεὶς ὕδατι, ὅκως ὠδῖνα ἐμποιήσῃ· καὶ ἀπὸ τῶν ποτῶν καὶ
                        <lb/>ἐδεστῶν ὠδῖνα ἐμποιέειν· καὶ τὰ αἰδοῖα αὐτὰ ἀλείφειν κηρωτῇ, ἤν
                        <lb/>σοι δοκέῃ ξηροτέρη εἶναι τοῦ καιροῦ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Ὁκόταν τοῦ παιδίου τῆς κεφαλῆς προφανείσης ἐκ τοῦ <lb/>στομάχου μηκέτι
                        ἐθέλῃ τὸ ἄλλο σῶμα προχωρεῖν, τὸ δὲ παιδίον <lb/>τεθνήκῃ, τοὺς δακτύλους
                        βρέξας ὕδατι, μεταξὺ τοῦ στομάχου καὶ <lb/>τῆς κεφαλῆς παραβύσας τὸν
                        δάκτυλον, ἐν κύκλῳ περιάγειν· εἶθ’ <lb/>ὑποβάλλων τὸν δάκτυλον ὑπὸ τὸ
                        γένειον, διαβύσας ἐς τὸ στόμα, ἔξω <lb/>ἕλκειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Ὁκόταν δὲ τὸ μὲν ἄλλο σῶμα θύρῃφι ᾖ τῶν αἰδοίων, ἡ δὲ <lb/>κεφαλὴ εἴσω,
                        ἐπὶ πόδας φερομένου τοῦ ἐμβρύου, ἐπὴν περιάγῃς τὸν <lb/>δάκτυλον ἐν κύκλῳ,
                        ἀμφοτέρας τὰς χεῖρας παρεὶς μεταξὺ τοῦ στομάχου <lb/>καὶ τῆς κεφαλῆς, βρέξας
                        ὕδατι, ἐξελκύσαι. Ἢν δὲ τοῦ στομάχου <pb n="480"/> ἔξω ᾖ, τῶν δὲ αἰδοίων
                        εἴσω, παρεὶς τὰς χεῖρας, περιλαβὼν τὴν <lb/>κεφαλὴν, ἐξέλκειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Ἢν δὲ τὸ ἔμβρυον ἔνδον μένῃ τετελευτηκὸς καὶ μὴ δύνηται <lb/>μήτε
                        αὐτόματον μήτε διὰ φαρμάκων ἐκπεσεῖν κατὰ φύσιν, χρίσας <lb/>τὴν χεῖρα
                        κηρωτῇ, ἥτις ὀλισθητικὴ μάλιστα, ἔπειτα ἐνείρας ἐς τὴν <lb/>μήτρην, διελεῖν
                        τοὺς ὤμους ἀπὸ τοῦ τραχήλου ἐπερείσαντα τῷ μεγάλῳ <lb/>δακτύλῳ· ἔχειν δὲ χρὴ
                        πρὸς τὰ τοιαῦτα καὶ ὄνυχα ἐπὶ τῷ <lb/>δακτύλῳ τῷ μεγάλῳ· καὶ διελόντα
                        ἐξενεγκεῖν τὰς χεῖρας, ἔπειτα <lb/>πάλιν ἐσείραντα τὴν κοιλίην ἀνασχίσαι,
                        καὶ ἀνασχίσαντα ἡσυχῇ <lb/>ἐξελεῖν τὰ ἐντοσθίδια, ἔπειτα ἐξελόντα συντρῖψαι
                        τὰ πλευρία, ὅκως <lb/>ξυμπεσὸν τὸ σωμάτιον εὐσταλέστερον γένηται καὶ ῥᾷον
                        ἐξίῃ, μὴ <lb/>ὀγκῶδες ἐόν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Τὸ δὲ χόριον ἢν μὴ ῥηϊδίως ἐκπίπτῃ, μάλιστα μὲν ἐᾷν πρὸς τὸ <lb/>ἔμβρυον
                        προσκέμασθαι, καὶ τὴν λεχὼ προσκαθῆσθαι ὥσπερ ἐπὶ <lb/>λασάνου· ἔστω δὲ
                        κατεσκευασμένον ὑψηλόν τι, ἵνα τὸ ἔμβρυον <lb/>ἐκκρεμάμενον συνεπισπᾶται τῷ
                        βάρει ἔξω· ἡσυχῇ δὲ τοῦτο ποιέειν, <lb/>μὴ πρὸς βίην, ὅκως μὴ ἀποσπασθέν τι
                        παρὰ φύσιν φλεγμονὴν <lb/>ἐμποιήσῃ· ὑποκεῖσθαι οὖν δεῖ τῷ ἐμβρύῳ εἴρια ὡς
                        ὀγκωδέστατα <lb/>νεόξαντα, ἵνα κατὰ μικρὸν ἐνδιδοίη ἀσκία δύο ἐζευγμένα
                        ὕδατος <lb/>μεστά· ἐπάνω δὲ τῶν ἀσκίων εἴρια· ἐπάνω δὲ τούτων τὸ ἔμβρυον·
                        <lb/>ἔπειτα τρυπῆσαι ἑκάτερον τῶν ἀσκίων ῥαφίῳ, ὅκως ῥυῇ κατὰ <lb/>σμικρὸν
                        τὸ ὕδωρ· ἐκρέοντος δὲ τοῦ ὕδατος ἐνδιδόασιν οἱ ἀσκοί· <lb/>ἐνδιδόντων δὲ
                        ἐπισπᾶται τὸ ἔμβρυον τὸν ὀμφαλὸν, ὁ δὲ ὀμφαλὸς <lb/>ἐφέλκει τὸ χόριον. Ἢν δὲ
                        μὴ δύνηται καθῆσθαι ἐπὶ τοῦ λασάνου, <pb n="482"/> ἐπ’ ἀνακλίτου δίφρου
                        τετρυπημένου καθήσθω. Ἢν δὲ ἀσθενέῃ τὸ <lb/>σύνολον καθῆσθαι, τὴν κλίνην ὡς
                        ὀρθοτάτην ἀπὸ τῶν πρὸς τῆς κεφαλῆς <lb/>μερῶν ἀείραντας, ἵνα κάτω ῥέπῃ ὡς
                        μάλιστα καὶ ξυνεπισπᾶται <lb/>τὸ κάτω βάρος, ὑπὸ τὰς μασχάλας δῆσαι τὴν λεχὼ
                        ἔξωθεν τῶν <lb/>ἱματίων πρὸς τῇ κλίνῃ ἢ κηρίῃ ἢ ἱμάντι πλατεῖ καὶ μαλθακῷ,
                        <lb/>ὅκως μὴ ὀρθῆς ἐούσης τῆς κλίνης κάτω τὸ σῶμα φέρηται. <lb/>Τὸν αὐτὸν δὲ
                        τρόπον κἢν ἀποῤῥαγῇ ὁ ὀμφαλὸς, κἢν ἀποτάμῃ τις <lb/>πρὸ τοῦ καιροῦ, βάρεα
                        ξύμμετρα ἐκκρεμανῦντα, τὴν ἐξαγωγὴν <lb/>τοῦ χορίου ποιέεσθαι· βελτίστη γὰρ
                        αὕτη ἡ θεραπείη τῶν τοιῶνδε <lb/>γίνεται καὶ ἥκιστα βλάπτει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Ἢν δέ τινι ἐναποθάνῃ τὸ παιδίον ἐν τῇ μήτρῃ καὶ μὴ ἐξέλθῃ, <lb/>ὑγρῆς
                        ἐούσης τῆς μήτρης καὶ μὴ ἐχούσης ἔτι τὸ ὑποκείμενον, ἀλλὰ <lb/>ξηρανθῇ ἡ
                        μήτρη, πρῶτον μὲν οἰδίσκεται αὐτό· ἔπειτα τήκεται <lb/>καὶ σήπεται τὰς
                        σάρκας, καὶ ῥέει θύρῃφι· ὕστατα δὲ τὰ ὀστέα <lb/>χωρέει· καὶ ῥόος ἐνίοτε
                        λαμβάνει, ἢν μὴ πρότερον ἀποθάνῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Ὁκόταν τὸ παιδίον ἐντεθνήκῃ, καὶ τοῖς ἄλλοισι τεκμαίρεσθαι <lb/>σημηΐοις,
                        καὶ κελεύειν τοτὲ μὲν ἐπὶ δεξιὰ κεῖσθαι, τοτὲ δὲ ἐπ’ <lb/>ἀριστερὰ
                        μεταβάλλειν· μεταπίπτει γὰρ ἐν τῇ μήτρῃ τὸ παιδίον <lb/>ὁποτέρωθι ἂν καὶ ἡ
                        γυνὴ, ὥσπερ λίθος ἢ ἄλλο τι, ἢν τεθνήκῃ, καὶ <lb/>τὸ ἦτρον ψυχρὸν ἔχει· ἢν
                        δὲ ζώῃ, τό τε ἦτρον θερμὸν ἔχει, καὶ ἡ <lb/>μὲν γαστὴρ ὅλη μεταπίπτει
                        τεταμένη μετὰ τοῦ ἄλλου σώματος, <lb/>ἐν αὐτέῃ δὲ οὐδὲν μεταπίπτει χωρὶς τοῦ
                        ἄλλου σώματος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. ᾟ τινι ἂν ὠδινούσῃ πρὸ τοῦ παιδίου ῥοὸς πολλὸς αἱματώδης <pb n="484"/>
                        γένηται ἀνώδυνος, κίνδυνος τὸ παιδίον τεθνηκὸς ἀπολυθῆναι, ἢ οὐ
                        <lb/>βιώσιμον γενέσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Κυουσέων τῶν γυναικῶν ὁ στόμαχος τῶν πλείστων ἐγγὺς <lb/>τυγχάνει ἐὼν πρὸ
                        τοῦ τόκου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Κυέουσα ἡ γυνὴ, ἢν μὴ λαγνεύηται, ῥηΐτερον ἀπολυθήσεται <lb/>τοῦ τόκου.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Ἡ τὰ δίδυμα κυέουσα τίκτει τῇ αὐτῇ ὡς καὶ συνέλαβεν· ἔχει <lb/>δὲ ἑνὶ
                        χορίῳ τὰ παιδία ἀμφότερα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Γυναικὶ δυστοκεούσῃ, ἢν τὸ παιδίον ἐν τῇσι γονῇσιν ἐνέχηται <lb/>καὶ μὴ
                        εὐπόρως ἐξέλθῃ, ἀλλὰ ξὺν πόνῳ καὶ μηχανῇσιν ἰητροῦ, ταῦτα <lb/>τὰ παιδία
                        ἀρτίζωα. Τουτέων οὐ χρὴ τὸν ὀμφαλὸν ἀποτάμνειν, πρὶν <lb/>ἂν οὐρήσῃ, ἢ
                        πτάρῃ, ἢ φωνήσῃ, ἀλλὰ ἐᾷν, προσχωρῆσαι δὲ τὴν <lb/>γυναῖκα ὡς ἐγγυτάτω τοῦ
                        παιδίου, καὶ ἢν διψῇ, πινέτω μελίκρητον. <lb/>Καὶ ἢν ὁ ὀμφαλὸς ἐμφυσῆται
                        ὥσπερ στόμαχος, κινηθήσεται, ἢ <lb/>πταρεῖ τε τὸ παιδίον καὶ φωνὴν ῥήξει,
                        καὶ τότε ἀποτάμνειν ἀναπνέοντος <lb/>τοῦ παιδίου. Ἢν δὲ μὴ φυσῆται ὁ ὀμφαλὸς
                        μηδὲ κινῆται, <lb/>χρόνου ἐγγενομένου, οὐ βιώσεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Κυέουσαν γυναῖκα, ἢν μὴ ἄλλως γινώσκῃς, ἀλλ’ οἱ ὀφθαλμοὶ <lb/>εἱλκυσμένοι
                        καὶ κοιλότεροι γίνονται, καὶ τὰ λευκὰ τῶν ὀφθαλμῶν <lb/>οὐκ ἔχει τὴν φύσιν
                        τῆς λευκότητος, ἀλλὰ πελιδνότερα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Ἤν τις ἐπίτοκος ἐοῦσα κοιλοιδιᾷ τοὺς ὀφθαλμοὺς, καὶ <lb/>ὑποιδέῃ τὸ
                        πρόσωπον καὶ ὅλη αὐτὴ, καὶ τοὺς πόδας οἰδέῃ, καὶ <lb/>ὥσπερ ὑπὸ φλέγματος
                        λευκοῦ ἐχομένη φαίνηται, καὶ τὰ ὦτα λευκὰ <pb n="486"/> καὶ ἡ ῥὶς ἀκρὴ λευκὴ
                        καὶ τὰ χείλεα πελιδνὰ αὐτέῃ ᾖ, τεθνηκότα <lb/>τίκτουσιν, ἢ ζῶντα πονηρὰ καὶ
                        οὐ βιώσιμα καὶ ἄναιμα ὡς νοσηλεύοντα, <lb/>ἢ προέτεκον οὐ γόνιμα. Ταύτῃσι τὸ
                        αἷμα ἐξυδατώθη· δεῖ <lb/>οὖν αὐτῇσι μετὰ τὸν τόκον τὰ εὐώδεα προστιθέναι,
                        καὶ πίνειν τὰ <lb/>εὐώδεα, καὶ σιτίοισιν ἀνατρέφειν. Καὶ πρῶτον τοῦ προσώπου
                        ἡ ρὶς <lb/>ἔνσημος γίνεται ἄκρη, καὶ χρῶμα λαμβάνει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Ἤν τις κυϊσκομένη γῆν ἐπιθυμέῃ ἐσθίειν ἢ ἄνθρακας καὶ <lb/>ἐσθίῃ, ἐπὶ τῆς
                        κεφαλῆς τοῦ παιδίου φαίνεται, ὁκόταν τεχθῇ, σημεῖον <lb/>ἀπὸ τῶν τοιούτων.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Γυναικὶ χρὴ εἰδέναι τῶν μαζῶν ὁκότερός ἐστιν αὐτέῃ μέζων, <lb/>κεῖθι γὰρ
                        τὸ ἔμβρυον· ὁμοίως δὲ καὶ τὸν ὀφθαλμόν· ἔσται γὰρ μέζων <lb/>καὶ λαμπρότερος
                        τὸ πᾶν εἴσω τοῦ βλεφάρου, ὁκοτέρωθι καὶ μαζὸς <lb/>μέζων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>20. ᾟ τινι ἂν ἀπὸ προσθέτων μὴ λίην ἰσχυρῶν ὀδύναι ἐς τὰ <lb/>ἄρθρα
                        ἀφικνέωνται καὶ βρυγμὸς ἔχῃ, καὶ σκορδινέηται, καὶ χασμᾶται, <lb/>ἐλπὶς
                        ταύτην κυῆσαι μᾶλλον ἢ ἥ τις ἂν τουτέων μηδὲν πάσχῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>21. Γυνὴ ἥτις παχέα παρὰ φύσιν ἐγένετο καὶ πίειρα καὶ φλέγματος <pb n="488"/>
                        ἐπλήσθη, οὐ κυΐσκεται τούτου τοῦ χρόνου· ἥτις δὲ φύσει <lb/>τοιαύτη ἐστὶ,
                        κυΐσκεται τουτέων ἕνεκεν, ἢν μή τι ἄλλο κωλύῃ <lb/>αὐτήν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Τῶν γυναικῶν τῇσι πλείστῃσιν ὅταν τὰ ἐπιμήνια μέλλῃ <lb/>φαίνεσθαι, ὁ
                        στόμαχος αὐτὸς ἑωυτὸν ἀνέσπακε μᾶλλον ἢ ἄλλοτε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>23. Γυνὴ ἥτις ἀρικύμων ἐοῦσα πέπαυται κυϊσκομένη, φλεβοτομείσθω <lb/>δὶς τοῦ
                        ἐνιαυτοῦ ἀπὸ τῶν χειρέων καὶ τῶν σκελέων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. ᾟ τινι ὀδύναι ἐν ἰσχίῳ ἢ ἐν κεφαλῇ ἢ ἐν χερσὶν, ἢ ἄλλοθί <lb/>που τοῦ
                        σώματος, ὅταν δὲ κύῃ, ἐκλείπουσιν, ὁκόταν δ’ ἀπολυθῇ <lb/>ἀπὸ τῶν μητρέων,
                        ἔνεισι, ξυμφέρει τὰ εὐώδεα καὶ πίνειν καὶ προστίθεσθαι <lb/>πρὸς τὸ στόμα
                        τῆς μήτρης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Ὅταν τινὰ ἰητρεύῃς γυναῖκα κυήσιος ἕνεκεν, ὁκόταν δοκέῃ <lb/>κεκαθάρθαι,
                        καὶ τὸ στόμα καλῶς ἔχῃ τῆς μήτρης, λουσάσθω, καὶ <lb/>σμηξάσθω τὴν κεφαλήν·
                        μὴ ἀλειψάσθω δὲ μηδενί· ἔπειτα ὀθόνιον <lb/>ἄνοδμον περιθεῖσα περὶ αὐτὰς τὰς
                        τρίχας πεπλυμένον, κεκρυφάλῳ <lb/>πεπλυμένῳ ἢ μηδενὸς ὄζοντι καταδησάσθω τὸ
                        ὀθόνιον ἐπιθεῖσα <lb/>πρῶτον· ἔπειτα ἀναπαυέσθω προσθεμένη χαλβάνην πρὸς τὸν
                        στόμαχον, <lb/>ἑψήσασα καὶ μαλθάξασα πρὸς πῦρ καὶ μὴ ἥλιον· ἔπειτα πρωῒ
                        <lb/>ἀπολυσαμένη τὸν κεκρύφαλον μετὰ τοῦ ὀθονίου, ὀσφρανθῆναι <lb/>παρεχέτω
                        τινὶ τὴν αὐτῆς κορυφήν· καὶ ἢν μὲν ὀζέσῃ, καλῶς <lb/>ἔχει τῆς καθάρσιος· ἢν
                        δὲ μὴ, κακῶς· ἄσιτος δὲ ταῦτα ποιείτω. <lb/>Καὶ ἢν μὴ τεκνοῦσα ἦ, οὐδέποτε
                        ὀζέσει, , οὔτε καθαιρομένη <lb/>οὔτ’ ἄλλως· οὐδ’ ἢν κυέουσα προσθῇ, οὐδ’
                        οὕτως ὀζέσει· ἥτις δὲ <pb n="490"/> κυΐσκεται θαμέως καὶ ἀρικύμων ἐστὶ καὶ
                        ὑγιαίνει, ἢν προσθῇς <lb/>μηδὲ καθῆρας, ὀζέσει αὐτῆς ἡ κορυφὴ, ἄλλο δὲ
                        οὐδέν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Ὅταν δὲ δοκέῃ καλῶς ἔχειν καὶ δέῃ παρὰ τὸν ἄνδρα ἐλθεῖν, <lb/>ἡ μὲν γυνὴ
                        ἄσιτος ἔστω, ὁ δὲ ἀνὴρ ἀθώρηκτος, ψυχρῷ λελουμένος <lb/>καὶ σιτηθεὶς τὰ
                        ξύμφορα· καὶ ἢν γνῷ ξυλλαβοῦσα τὴν γονὴν, μὴ <lb/>ἔλθῃ τοῦ πρώτου χρόνου
                        πρὸς τὸν ἄνδρα, ἀλλ’ ἡσυχαζέτω· γνώσεται <lb/>δὲ ἢν μὲν ὁ ἀνὴρ φῇ ἀφιέναι, ἡ
                        δὲ γυνὴ ἀγνοῇ ὑπὸ ξηρότητος· <lb/>ἢν δὲ ἀποδῷ πάλιν ἡ μήτρη τὴν γονὴν ἐς τὰ
                        αἰδοῖα καὶ γένηται <lb/>ὑγρὴ, πάλιν ξυμμιγέσθω μέχρις ἂν συλλάβῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>27. Γυνὴ ἢν κυΐσκηται μὲν, διαφθείρῃ δὲ δίμηνα τὰ παιδία <lb/>ἀκριβῶς ἐς τὸν
                        αὐτὸν χρόνον καὶ μήτε πρότερον μήθ’ ὕστερον, καὶ <lb/>τοῦτο πάθῃ δὶς ἢ τρὶς
                        κατὰ ταὐτὰ, καὶ πλέονα ἤν τε τρίμηνα <lb/>ἤν τε τετράμηνα ἤν τε πλέονα
                        χρόνον γεγονότα διαφθείρῃ κατὰ <lb/>τὸν αὐτὸν τοῦτον τρόπον, ταύτῃσιν αἱ
                        μῆτραι οὐκ ἐπιδιδόασιν ἐπὶ <lb/>τὸ μέζον, τοῦ παιδίου αὐξανομένου καὶ
                        ὑπερβάλλοντος ἐκ τοῦ διμήνου <lb/>ἢ τριμήνου ἢ ὁπηλίκου δήποτ’ οὖν· ἀλλὰ τὸ
                        μὲν αὐξάνεται, <lb/>αἱ δὲ μῆτραι οὐκέτι εἰσὶν ἱκαναὶ, ἀλλὰ κατὰ τοῦτο
                        διαφθείρεται ἐς <lb/>τὸν αὐτὸν χρόνον. Ταύτῃ χρὴ κλύσαι τὴν μήτρην, καὶ
                        φυσῆσαι ὡς <lb/>μάλιστα προσθέτοισι φαρμάκοις τοῖσιδε τῆς σικύης τὴν
                        ἐντεριώνην <pb n="492"/> κόψαντα διασῆσαι· ἔπειτα ἐν μέλιτι ἑφθῷ μῖξαι
                        ὀλίγην πλείονι ὄντι <lb/>τῷ μέλιτι καὶ σιλφίου ὀλίγον· τὸ δὲ μέλι κάθεφθον
                        ἔστω· τοῦτο <lb/>περιπλάσαι περὶ μήλην, τὸ πάχος ποιέοντα ὁκόσον παραδέξεται
                        ὁ <lb/>στόμαχος· προστιθέναι δὲ πρὸς τὸ στόμα τῆς μήτρης καὶ ὦσαι ὅκως
                        <lb/>ἂν περήσῃ ἐς τὸ εἴσω τῆς μήτρης· ὅταν δὲ ἀποτακῇ τὸ φάρμακον,
                        <lb/>ἐξελεῖν τὴν μήλην. Καὶ τὸ ἐλατήριον ὧδε ποιέων προστιθέναι, καὶ
                        <lb/>τῆς κολοκυνθίδος τῆς ἀγρίης ὡσαύτως. Καὶ ἐσθιέτω τοῦτον τὸν χρόνον
                        <lb/>σκόροδα ὡς πλεῖστα καὶ καυλὸν σιλφίου καὶ ὅτι φῦσαν ἐμποιέει ἐν <lb/>τῇ
                        κοιλίῃ. Προστιθέσθω δὲ τὸ προσθετὸν διὰ τρίτης ἡμέρης, ἕως <lb/>ἂν δοκέῃ
                        καλῶς ἔχειν, καὶ πλῆθος ὁκόσον προσίεται· τὰς δὲ μεταξὺ <lb/>μαλθακτηρίοισι
                        χρῆσθαι. Ἐπειδὰν δὲ καταστῇ τοῖσι μαλθακτηρίοισι <lb/>τὸ στόμα τῆς μήτρης,
                        μετὰ τὸ ἐπιφανῆναι ἐπιμείνασαν, ὁκόταν ἤδη <lb/>ξηρὴ ᾖ, μίγνυσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. ᾟ τινι ἂν ἡ μήτρη ἔμπυος γένηται ἢ μετὰ τόκον ἢ ἐκ <lb/>διαφθορῆς ἢ ἄλλως
                        πως, καὶ μὴ ἐν τεύχει ἑτέρῳ καὶ χιτῶνι τὸ πῦον <lb/>ὥσπερ ἐπὶ φύματος ᾖ,
                        ξυμφέρει ταύτῃ μήλην ὑπαλειπτρίδα καθιέναι <lb/>ἐς τὸ στόμα τῆς μήτρης·
                        ἧσσον γὰρ δεήσεται κλύσιος, εἰ χωρήσειε <lb/>πρὸς τὴν μήλην· ἔπειτα κάμπας
                        τὰς ἀπὸ τῆς τιθυμαλίδος <lb/>ξυλλέξας, αἳ δὴ κέντρα ἔχουσιν, αὐτὰς
                        ἀποτάμνειν ἡσυχῇ, ὅκως <lb/>ἂν ἡ φορβὴ μὴ ἐκρυῇ· ἔπειτα ξηραίνειν αὐτὰς ἐν
                        ἡλίῳ καὶ τρίβειν· <lb/>καὶ τοὺς σκώληκας δὲ τοὺς κοπρίνους ὡσαύτως ξηραίνειν
                        ἐν τῷ ἡλίῳ, <lb/>ἔπειτα τρίβειν· καὶ τῆς μὲν κάμπης δύο ὀβολοὺς σταθμῷ
                        αἰγιναίους, <lb/>τῶν δὲ σκωλήκων διπλάσιον, καὶ ἀννήσου ὀλίγον παραμῖξαι, ἢ
                        τῶν <pb n="494"/> τοιουτοτρόπων τινός· κακῶδες γὰρ γίνεται· ταῦτα δὲ τρίψας
                        λεῖα, δίες <lb/>οἴνῳ λευκῷ εὐώδει· καὶ ἐπὴν πίῃ, βάρος ἐπιγίνεται καὶ νάρκη
                        ἐμπίπτει <lb/>ἐν τῇ γαστρί· ἢν οὖν ἐπιγένηται, μελίκρητον ἐπιπινέτω ὀλίγον.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>29. Κυήσιος δὲ καὶ παιδοποιΐης ἥτις δεῖται καὶ ἄτεκνος ἐοῦσα <lb/>καὶ ἤδη
                        κυήσασα, ἐοῦσα δὲ τεκνοῦσα, ὅταν ὁ στόμαχος σκληρὸς ᾖ, <lb/>ἄκρος ἢ ὅλος, ἢ
                        ξυμμεμύκῃ, καὶ μὴ ὀρθὸς ᾖ, ἀλλὰ πρὸς τὸ ἰσχίον <lb/>ἀπεστραμμένος τὸ ἕτερον,
                        ἢ ἐς τὸν ἀρχὸν κεκύφῃ ἢ ἀνεσπάκῃ <lb/>ἑωυτὸν, ἢ τὸ χείλος ἐπιβάλλῃ τοῦ
                        στομάχου ἐφ’ ἑωυτὸ, ὁκόθεν οὖν <lb/>ἢ τρηχὺς καὶ πεπωρωμένος ᾖ, σκληρὸς δὲ
                        γίνεται καὶ ἀπὸ συμμύσιος <lb/>καὶ ἀπὸ πωρώσιος, ταύτῃσι τὰ ἐπιμήνια οὐ
                        φαίνεται, ἢ <lb/>ἐλάσσονα τοῦ δέοντος, καὶ διὰ πλέονος χρόνου ἐπιφαίνεται.
                        Ἔστι <lb/>δὲ ἐν ᾗσι τὰ ἐπιμήνια κατὰ ὑγιείην τοῦ σώματος καὶ τῶν μητρέων
                        <lb/>τὴν ἔξοδον εὑρίσκεται· καὶ κατά γε τὸ ξύμφυτον καὶ δίκαιον, καὶ
                        <lb/>ὑπὸ θερμότητος καὶ ὑγρότητος τῶν ἐπιμηνίων τοῦ στομάχου μὴ <lb/>κάρτα
                        βεβλαμμένου· τὴν δὲ γονὴν διὰ τοῦτο οὐ δέχεται κατὰ τὴν <lb/>βλάβην, ἥτις ἂν
                        κωλύῃ ἀπὸ τοῦ στομάχου μὴ καλῶς ἔχοντος τοῦ <lb/>δέχεσθαι. Ταύτῃ χρὴ,
                        πυριήσαντα τὸ σῶμα ὅλον, δοῦναι πιεῖν φάρμακον, <lb/>καὶ καθαρὴν ποιήσασθαι
                        τοῦ σώματος πρῶτον, ἤν τε ἄνω <lb/>καὶ κάτω δέηται, ἤν τε ἄνω μοῦνον· καὶ ἢν
                        μὲν ἄνω διδῷς τὸ φάρμακον, <lb/>μὴ πυριῇν πρότερον τῆς καθάρσιος· πυριήσας
                        δὲ μεταπῖσαι <pb n="496"/> κάτω· ἢν δὲ μὴ δοκέῃ δεῖσθαι ἀνωτερικοῦ,
                        προπυριήσας, κάτω <lb/>πῖσαι. Ὅταν δὲ δοκέῃ καλῶς ἔχειν καθάρσιος τὸ σῶμα,
                        μετὰ τοῦτο <lb/>πυριῇν τὰς μήτρας, ἐγκαθίζοντα αὐτὰς πυκνὰ ἐν ὅτῳ ἂν δοκέῃ
                        ξυμφέρειν· <lb/>ἐπιβάλλειν δὲ ἐς τὸ πυρίημα κυπαρίσσου ῥινήματα καὶ
                        <lb/>δάφνης φύλλα κόψας· καὶ λούειν πολλῷ καὶ θερμῷ. Ὅταν δὲ νεόλουτος
                        <lb/>ᾖ καὶ νεοπυρίητος, ἀνευρύνειν τὸ στόμα τῆς μήτρης τῇ μήλῃ τῇ
                        <lb/>κασσιτερίνῃ, καὶ ἀνορθοῦν ὅπη ἂν δέηται, ἢ μολιβδίνῃ, ἀρξάμενος ἐκ
                        <lb/>λεπτῆς, εἶτα παχυτέρῃ, ἢν παραδέχηται, ἕως ἂν δοκέῃ καλῶς <lb/>ἔχειν·
                        βάπτειν δὲ τὰς μήλας ἐν ἑνὶ τῶν μαλθακτηρίων διειμένῳ ὅ τι <lb/>ἂν δοκέῃ
                        ξυμφέρειν, ὑγρὸν ποιήσας· τὰς δὲ μήλας ποιέειν ὄπισθεν <lb/>κοίλας, εἶτα
                        περὶ ξύλοισι μακροτέροισιν ἁρμόσαι, καὶ οὕτω χρῆσθαι. <lb/>Τὸν δὲ χρόνον
                        τοῦτον πινέτω, καθεψοῦσα ἐν οἴνῳ εὐώδει λευκῷ καὶ <lb/>ὡς ἡδίστῳ γλυκεί,
                        δαῖδα ὡς πιοτάτην κατασχίσασα λεπτὰ, καὶ σελίνου <lb/>καρπὸν κόψασα καὶ
                        κυμίνου αἰθιοπικοῦ καρπὸν καὶ λιβανωτὸν <lb/>ὡς κάλλιστον· τουτέου πινέτω
                        νῆστις ὁκόσον ἂν δοκέῃ μέτριον εἶναι <lb/>πλῆθος, ἡμέρας ὁκόσας ἂν δοκέῃ
                        ἅλις ἔχειν καὶ ἐσθιέτω σκυλάκια <lb/>ἑφθὰ καὶ πουλύποδα ἐν οἴνῳ ἑφθὸν ἢ
                        γλυκεῖ· καὶ τοῦ ζῶμοῦ πινέτω, <lb/>καὶ κράμβην ἑφθὴν, καὶ οἶνον λευκὸν
                        ἐπιπινέτω, καὶ μὴ διψήτω· <lb/>καὶ λουέσθω θερμῷ δὶς τῆς ἡμέρης· σιτίων δὲ
                        ἀπεχέσθω τοῦτον τὸν <lb/>χρόνον. Μετὰ δὲ τοῦτο, ἢν μὲν χωρέῃ κατὰ τὸν
                        στόμαχον καὶ φαίνηταί <lb/>τι ἔξω καθάρσιος, πίνειν τε ἔτι τοῦ πόματος
                        ἡμέρην μίην καὶ δύο, καὶ <lb/>τῇσι μήλῃσι παύεσθαι χρεομένους, καὶ πειρῆσθαι
                        καθαίρειν τὰς μήτρας <lb/>προσθέτοισι φαρμάκοισιν. ᾟτινὶ δὲ τοῦ στομάχου
                        ὀρθοῦ καὶ μαλθακοῦ <pb n="498"/> καὶ ὑγιέος ἐόντος καὶ καλῶς ἔχοντος καὶ ἐν
                        τῷ δέοντι κειμένου <lb/>τὰ ἐπιμήνια μὴ φαίνεται πάμπαν ἢ ἐλάσσονα καὶ διὰ
                        πλείονος χρόνου <lb/>καὶ μὴ ὑγιεινὰ, τὴν νοῦσον ἀνευρὼν ἥν τινα ἔχουσιν αἱ
                        μῆτραι, ἤν τε <lb/>καὶ τὸ σῶμα ξυμβάλληταί τι, ἐξευρὼν τὸ αἴτιον ἀφ’ οὗπερ
                        οὐ κυΐσκεται· <lb/>καὶ ὅτε οὕτως ἔχει, τὴν ἴησιν ποιέεσθαι προσφέρων ἥν
                        δέχεται <lb/>θεραπηΐην, ἀρχόμενος ἐξ ἰσχυρῶν, ὅκως ἂν δοκέῃ καιρὸς εἶναι,
                        <lb/>τελευτᾷν δὲ ἐς μαλθακώτερα, ἕως ἂν δοκέῃ καλῶς ἔχειν καθάρσιος <lb/>ἡ
                        μήτρη καὶ ὁ στόμαχος καθεστηκέναι ὀρθῶς ἔχων καὶ ἐν τῷ ἐξαρκέοντι
                        <lb/>κείμενος. Ἢν δὲ ἀπὸ τοῦ ποτοῦ καὶ φαρμάκου μὴ προχωρήσῃ, <lb/>μηδὲ
                        πινούσης χρόνον τὸν μέτριον, τουτέου μὴ παύεσθαι τοῦ πόματος· <lb/>ὅταν δὲ
                        καλῶς ἔχῃ τοῦ ἀπὸ τῶν μηλέων ἔργου, μαλθάξαι τὸ <lb/>στόμα τοῦ στομάχου, καὶ
                        ποιῆσαι ὅκως ἀναχανεῖται ἐς ὁδὸν τῷ <lb/>προσθέτῳ, ἀπὸ θυμιητῶν τε φαρμάκων
                        καὶ μαλθακτηρίων. Ὅταν δὲ <lb/>δοκέῃ καλῶς ἔχειν μαλθάξιος καὶ θυμιήσιος,
                        προστιθεὶς φάρμακον, <lb/>κάθαρσιν ποιέεσθαι τῆς μήτρης ὡς ἂν δοκέῃ καλῶς
                        ἔχειν, ἀρχόμενος <lb/>ἐκ μαλθακῶν ἐπὶ ἰσχυρότερα, τελευτῶν δὲ αὖθις ἐς
                        μαλθακὰ <lb/>εὐώδεα· τῶν γὰρ ἰσχυρῶν φαρμάκων τὰ πλεῖστα ἑλκοῖ τὸν στόμαχον
                        <lb/>καὶ δάκνει· ἔπειτα τόν τε στόμαχον καθιστᾷν ἐς ὀρθὸν καὶ ὑγιέα <lb/>καὶ
                        καλῶς ἔχοντα πρὸς τὴν δέξιν τῆς γονῆς, καὶ τὴν μήτρην ξηρὴν <lb/>ποιέειν καὶ
                        φῦσαν ἐμποιέειν. Ἢν γυνὴ δοκέῃ ὑπὸ πιμελῆς τὰς μήτρας <lb/>βεβλάφθαι ἐς τὴν
                        κύησιν, λεπτύνειν ὡς μάλιστα καὶ ἰσχναίνειν πρὸς <lb/>τοῖσιν ἄλλοισιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>30. Ὥρη δὲ ἐαρινὴ ἀρίστη κυήσιος· ὁ δὲ ἀνὴρ μὴ μεθυσκέσθω, <pb n="500"/> μηδὲ
                        οἶνον λευκὸν πινέτω, ἀλλ’ ὅστις ἰσχυρότατος καὶ ἀκρητέστατος· <lb/>καὶ σιτία
                        ὡς ἰσχυρότατα· καὶ μὴ θερμολουτείτω· ἰσχυέτω <lb/>δὲ καὶ ὑγιαινέτω· καὶ
                        σιτίων ἀπεχέσθω τῶν μὴ ξυμφερόντων τῷ <lb/>πρήγματι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>31. Ὅταν βούληται ἄρσεν φυτεύειν, τῶν ἐπιμηνίων ἀποληγόντων <lb/>ἢ
                        ἐκλελοιπότων μίγνυσθαι· καὶ ὠθέειν ὡς μάλιστα ἕως ἂν ἐκμιαίνηται· <lb/>ὅταν
                        δὲ θῆλυ βούληται γενέσθαι, ὅταν πλεῖστα ἐπιμήνια ἔῃ <lb/>τῇ γυναικὶ, καὶ ἔτι
                        δ’ ἐόντων, τὸν δὲ ὄρχιν τὸν δεξιὸν ἀποδῆσαι ὡς <lb/>ἂν μάλιστα καὶ ἀνέχεσθαι
                        δύνηται· ἐπὴν δὲ ἄρσεν βούληται φυτεύειν, <lb/>τὸν ἀριστερὸν ἀποδῆσαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>32. Στόμαχος μήτρης ἀπὸ μὲν θυμιημάτων ξυμμεμυκὼς ἀναχάσκει· <lb/>ἀπὸ δὲ τῶν
                        μαλθακτηρίων μαλθάσσεται. Θυμιῇν δὲ λωτοῦ <lb/>φλοιὸν, σπέρμα δάφνης καὶ
                        φύλλα χλωρὰ κεκομμένα, λιβανωτὸν, <lb/>σμύρναν, ἀρτερμισίης καρπὸν ἢ φύλλα·
                        καὶ ἄννησον κόψας ἢ στέαρ <lb/>καὶ κηρὸν καὶ θεῖον καὶ κυπαρίσσου σπέρμα,
                        πευκεδάνου ῥίζαν, <lb/>μυρσίνης φύλλα χλωρὰ κεκομμένα, κάστορος ὄρχιν,
                        ὀνίδας ἄρσενος <lb/>ὄνου, σκόροδα, στύρακα, ὑὸς στέαρ· κἂν ἀπεστραμμένον ᾖ
                        τὸ <lb/>στόμα, τουτέοισι θυμιῇν· ἀναχάσκει μὲν οὖν οὕτως καὶ στρέφεται.
                        <lb/>Μαλθάσσειν δὲ ἀπὸ τουτέων τὸ στόμα τῆς μήτρης· σανδαράκην, <lb/>στέαρ
                        αἶγὸς, ὀπὸν συκέης, ὀπὸν σιλφίου, κυκλαμίνου χυλὸν, <lb/>θαψίην, ὀπὸν
                        τιθυμάλου, καρδάμου καρπὸν, ποίην ἣ καλεῖται πέπλος, <lb/>κάστορος ὄρχιν,
                        λίνου καρπὸν, λίτρον, ἄρου ῥίζαν, σταφίδα <lb/>ἀγρίην, καλαμίνθης φύλλα
                        χλωρὰ, στρουθίου καρπὸν, σκίλλης τὸ <lb/>ἐκ τοῦ μέσου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33. Φάρμακα μαλθακτήρια, καὶ πρὸς τὸ ἰσχυρὴν κάθαρσιν γενέσθαι
                        <lb/>ἀνακινῆσαι· θαψίης ῥίζαν, μυελὸν βοὸς, χήνειον στέαρ, <pb n="502"/>
                        ῥόδινον· ταῦτα τρίψασα καὶ ἀναζέσασα πρόστιθέσθω ἡμέρας τέσσαρας· <lb/>καὶ
                        πινέτω πράσου χυλὸν, καὶ οἶνον γλυκὺν λευκόν· καὶ ῥητίνην, <lb/>καὶ ἔλαιον
                        χλιερὸν, καὶ κύμινον, λίτρον, μέλι ἐν ῥυπαρῷ <lb/>εἰρίῳ χρήσθω ἡμέρας
                        τέσσαρας, πίνουσα σελίνου καρπὸν, καὶ λιβανωτοῦ <lb/>πυρίνας πέντε, καὶ
                        κύμινον αἰθιοπικὸν ἐν οἴνῳ λευκῷ ἀκρήτῳ <lb/>γλυκεῖ καὶ λουέσθω δὶς τῆς
                        ἡμέρῆς. Σμύρνα, λίβανος, βοὸς χολὴ, <lb/>ῥητίνη τερεβινθίνη ἢ νέτωπον
                        τουτέων ἴσον ἑκάστου μίξασα προστιθέσθω <lb/>ἐν εἰρίῳ καθαρῷ ἢ ῥάκει λεπτῷ
                        βάψασα δὲ τὸ ῥάκος ἐν μύρῳ <lb/>λευκῷ αἰγυπτίῳ εὐώδεὶ καὶ ἀποδήσασα λίνῳ,
                        λουσαμένη, προστιθέσθω. <lb/>Καὶ πώλυπον φλάσασα ἐσθιέτω, καὶ πινέτω σελίνου
                        καρπὸν <lb/>καὶ ἀσπαράγου, καὶ οἷνον λευκὸν τρὶς τῆς ἡμέρης νῆστις ἐοῦσα.
                        <lb/>Σμύρνα; κασίη, λιβανωτος, κιννάμωμον, νέτωπον· τουτέων ἑκάστου
                        <lb/>ἴσον· ἐν εἰρίῳ ἢ βαλάνους ποιέουσα προστιθέσθω. Ἄλλο κολοκύνθης
                        <lb/>ἀγρίης τὸ ἔνδον; κύμινον πεφρυγμένον, ἅνήθου καρπὸν, <lb/>κυπαρίσσου
                        ῥίζαν, ταῦτα τρίψας λεῖα, μέλὶτι ἑφθῷ φυρήσας, βαλάνους <lb/>ποιέων, δίδου
                        προστιθέναι· καὶ πινέτω γλυκυσίδης ῥίζαν, σελίνου <lb/>καρπὸν; ὀπὸν σιλφίου,
                        οἶνον. Τὸ βόλβιον δὲ καὶ αὐτὸ καθαίρει <lb/>προστιθέμενον. Καὶ σμύρναν
                        πρώτην, ἄνθος ὀλίγον ἐν οἴνῳ λευκῷ <lb/>εὐώδει προστίθει. Φάρμᾶκα προσθετὰ
                        εἰς τὸ μήτρην καθῆραι ἐπιτηδειότατα· <lb/>λαβὼν ἄνθος χαλκοῦ καὶ λίτρου
                        τρίτον μέρος, μέλιτι <lb/>ἑφθῷ φυρήσας, βαλάνους ποιῆσαι, ὁκόσαὶ ἂν δοκέωσι
                        μέτριαι <lb/>εἶναι μέγεθος καὶ πάχος, οὕτω προστίθει πρὸς τὸ στόμα τῆς
                        μήτρης· <lb/>ἢν δὲ βούλῃ ἰσχυρότερον εἶναι, ἐλατήριον πᾶραμῖξαι καὶ τὸ ἄνθος
                        <lb/>μοῦνον, καὶ οὕτω ποιέων δίδου προστίθεσθαι· καὶ κράδης παραμιγνύναι
                        <lb/>φλοιον ξύων καὶ τρίβων λεῖον, ὅταν τὸ στόμα δοκέῃ ξηρότερον <pb n="504"/> εἶναι τῆς μήτρης, τὸ ἥμισυ ὡσαύτως. Ἄλλο· τρίψας ἐλατήριον <lb/>καὶ ἄνθος
                        χαλκοῦ λεῖα, δύο μοίρας ἄνθους, ἐλατηρίου δὲ μίαν, <lb/>ταῦτα δίεσθαι·
                        κυκλαμίνου τρίψας, ταύτῃ ἀναμῖξαι, ὅκως ἂν δοκέῃ <lb/>καιρὸς εἶναι· καὶ
                        ποιησαμένην προσθετὰ προστίθεσθαι ἐν εἰρίῳ. <lb/>Προσθετὸν λευκὰ καθαῖρον·
                        ἀρτεμισίην τὴν ποίην, λίτρον, κυκλάμινον <lb/>ἡμίξηρον, κύμινον. Ἕτερον, τὰ
                        αὐτὰ καθαίρει· ἀρτεμισίην <lb/>ποίην χλωρὴν τρίψας καὶ σμύρνης τρίτον μέρος,
                        οἴνου ἀναμίξας <lb/>εὐώδεος, εἰρίῳ λευκῷ περιελίξας αὐτὸ, ἐν οἴνῳ τε βρέξας,
                        δὸς προστίθεσθαι. <lb/>Ὅταν δὲ χαλῶσιν αἱ μῆτραι, λίτρον, σικύης ἐντεριώνην,
                        <lb/>κυκλάμινον ἡμίξηρον ἐν εἰρίῳ προστίθει. Προσθετὰ παντοῖα καθαίρειν
                        <lb/>δυνάμενα· σταφίδα ἀγρίην τρίψας χλωρὴν, περιπλάσας, ἀρτεμισίης
                        <lb/>ποίης τρίψας τὰ φύλλα, ἐν μέλιτι ἑφθῷ πλάσας, καὶ ξηρήνας <lb/>ἐν σκιῇ,
                        ἀπὸ τουτέου ποιέει προσθετὰ, καὶ δίδου τῇ γυναικὶ προστίθεσθαι. <lb/>Ἄλλο·
                        ἄνθος μιγνὺς χαλκοῦ ἢ στυπτηρίην αἰγυπτίην, διεὶς <lb/>τῇ κυκλαμίνῳ, ὥσπερ
                        τὰ πρότερα ἐν μέλιτι ἑφθῷ πλάσας, ἠ ἐν <lb/>ἰσχάδι ποιήσας, καὶ σμύρνην
                        ὀλίγην. Ἄλλο· τὴν κυκλάμινον τρίψας, <lb/>λευκῷ οἴνῳ εὐώδει παραμίξας, ἐν
                        ῥάκει δήσας ὡς λεπτοτάτῳ <lb/>καθαρῷ, δίδου προστίθεσθαι. Ἄλλο· κυκλάμινον
                        ἡμίξηρον, λίτρον, <lb/>κανθαρίδας, στέαρ, σανδαράκην. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>34. Περὶ παρθένου· παρθένῳ ὁκόταν, τὰ ὡραῖα μὴ γένηται, <lb/>χολᾷ καὶ
                        πυρεταίνει καὶ ὀδυνᾶται, διψῇ καὶ πεινῇ, καὶ ἐξεμεῖ, καὶ <lb/>μαίνεται καὶ
                        πάλιν σωφρονέει, κινέονται αἱ μῆτραι, καὶ ὁκόταν <lb/>μὲν πρὸς τὰ σπλάγχνα
                        τράπωνται, ἐξεμεῖν καὶ πυρέσσειν καὶ παραφρονεῖν <pb n="506"/> αὐτῇ ἔρχεται
                        ὅταν δὲ ἀπολίπωσιν, πεινῇ καὶ διψῇ, <lb/>καὶ ἠπίαλος πυρετὸς ἔχει. Χρὴ
                        ταύτῃσιν ἀρνακίδας προστιθέναι <lb/>θερμὰς πρὸς τὴν γαστέρα, καὶ
                        ὑποκαπνίζειν ἐς αὐτὰ τὰ αἰδοῖα ὅτι <lb/>μάλιστα ἐπ’ ἀμφορέως αὐχένι καθίσας·
                        σμύρνης ὅσον κύαμον, λιβανωτὸν <lb/>δὶς ὅσον, τοῦτο μίξας καὶ ζέας
                        ἐρηριγμένας, ὁμοῦ θυμιῇν, <lb/>καὶ ἐπὶ τὸ πῦρ ἐπιβάλλων, νῆστις ὡς μάλιστα,
                        καὶ λούειν πολλῷ <lb/>θερμῷ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>35. Προσθετόν· αἰγυπτίην στυπτηρίην μαλθακῷ εἰρίῳ περιειλήσασα
                        <lb/>προστιθέσθω. Ἄλλο· ἀρτεμισίην τρίψας ἔν οἴνῳ τε λευκῷ <lb/>δεύσας δίδου
                        προστιθέναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>36. Νεοτόκῳ γυναικί· ῥόδινον, σμύρναν, κηρὸν μίξαντά ἐν εἰρίῳ <lb/>δοῦναι
                        προστίθεσθαι· ὅταν δέ οἱ προσπέσωσιν αἲ μῆτραι, τὰ <lb/>ξηρὰ καὶ στρυφνὰ
                        προσφέρειν καὶ πίνειν καὶ προσέχειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>37. Σῦκον μέλαν, σκόροδον, λίτρον, κύμινον, ταῦτα πάντα τρίψας <lb/>λεῖα, ἔν
                        εἰρίῳ δοῦναι προστίθεσθαι. Ἕτερον· σηπίης ὅστρακον <lb/>κόψας λεῖον, ἐς
                        οἶνον δεύσας, ἐν λαγωοῦ θριξὶ καὶ εἰρίῳ προστίθεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                    <p>38. Ἢν δὲ μετὰ τόκον τὰς ὑστέρας ἀλγέῃ, πτισάνην καὶ <lb/>πράσα καὶ στέαρ
                        αἵγειον ἑψήσασα, ῥοφείτω τούτου ὡς ὄλίγιστον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                    <p>39. Προσθετόν· λίτρον, κύμινον, σύκου τὸ ἴσον. Καθαρτήριον <lb/>προσθετὸν καὶ
                        μαλθακτήριον· νέτωπον, ῥόδινον μύρον, χηνὸς ἄλειφαρ, <lb/>ἐς ὀθόνια λεπτά.
                    </p>
                </div>
                <pb n="508"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                    <p>40. Ἢν τὰ ἐπιμήνια πολλὰ γένηται, γλυκυσίδης κόκκους τοὺς <lb/>μέλανας δὶς
                        ἑπτὰ πίνειν ἐν οἴνῳ δυσὶ κυάθοις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                    <p>41. Ἢν δὲ ἐξέρχωνται αἱ μῆτραι πυκνὰ, βρέξας ὕδατι χλιερῷ <lb/>τὰς μήτρας,
                        ὑπτίην ἀνακλίνας, μίξας σίδιον, κηκίδα, ῥοῦν τὴν ἐρυθρὴν, <lb/>ἐν οἴνῳ λευκῷ
                        διατρίψας, τούτῳ χρίσας, ἐντιθέναι· ἔπειτα <lb/>πῖσαι δάφνης φύλλα ἐν οἴνῳ
                        αὐστηρῷ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                    <p>42. Ὅταν γυνὴ κύουσα προσρέηται, ὀνίδα ξηρὴν καὶ μίλτον καὶ <lb/>ὄστρακον
                        σηπίης τρίψασα λεῖα, ἐν ῥάκει ἀποδήσασα, προστιθέναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                    <p>43. Ἢν δὲ μὴ καθαρθῇ, ἐλατήριον ἐν οἴνῳ λευκῷ ὅσον κυάθῳ <lb/>τρίψας ὀβολὸν
                        ἀττικὸν, διδόναι πίνειν, καὶ καθαριεῖται. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
