<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">Ad Eratosthenem methodus</title>
    <author xml:lang="fre">Archimède</author>
    <editor>Charles Mugler</editor>
    <funder>Harvard Library</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0552.tlg010.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
    </availability>
    <date>2018</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title xml:lang="fre">Archimède</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>Charles Mugler</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0552">Archimedes</author>
       <imprint>
        <publisher xml:lang="fre">Belles Lettres</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date>1971</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">3</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="http://digital.slub-dresden.de/werkansicht/dlf/106436/1/0/">SLUB Dresden</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
    <language ident="fre">French</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0552.tlg010.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr1">
<pb n="82"/>
<head>ΠΡΟΣ ΕΡΑΤΟΣΘΕΝΗΝ ΕΦΟΔΟΣ </head>
<p>Ἀρχιμήδους Περὶ τῶν μηχανικῶν θεωρημάτων
<lg>
<l rend="indent">πρὸς Ἐρατοσθένην ἔφοδος</l>
</lg></p>
<p>Ἀρχιμήδης Ἐρατοσθένει εὖ πράττειν.</p>
<p>Ἀπέστειλά σοι πρότερον τῶν εὑρημένων θεωρημάτων
<lb n="5"/> ἀναγράψας αὐτῶν τὰς προτάσεις φάμενος εὑρίσκειν
ταύτας τὰς ἀποδείξεις, ἃς οὐκ εἶπον ἐπὶ τοῦ παρόντος
ἦσαν δὲ τῶν ἀπεσταλμένων θεωρημάτων αἱ προτάσεις
αἵδε · τοῦ μὲν πρώτου· ἐὰν εἰς πρίσμα ὀρθὸν παραλληλόγραμμον
ἔχον βάσιν κύλινδρος ἐγγραφῇ τὰς μὲν
<lb n="10"/> βάσεις ἔχων ἐν τοῖς ἀπεναντίον παραλληλογράμμοις,
τὰς δὲ πλευρὰς ἐπὶ τῶν λοιπῶν τοῦ πρίσματος ἐπιπέδων,
καὶ διά τε <add cause="omitted">τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου,</add> ὅς ἐστι βάσις τοῦ
κυλίνδρου, καὶ μιᾶς πλευρᾶς τοῦ τετραγώνου τοῦ ἐν τῷ
κατεναντίον ἐπιπέδῳ ἀχθῇ ἐπίπεδον, τὸ ἀχθὲν ἐπιπίπεδον
<lb n="15"/> ἀποτεμεῖ τμῆμα ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου, ὅ ἐστι περιεχόμενον
ὑπὸ δύο ἐπιπέδων καὶ ἐπιφανείας κυλίνδρου, ἑνὸς μὲν
τοῦ ἀχθέντος, ἑτέρου δὲ ἐν ᾧ ἡ βάσις ἐστὶν τοῦ κυλίνδρου,
τῆς δὲ ἐπιφανείας τῆς μεταξὺ τῶν εἰρημένων ἐπιπέδων,
τὸ δὲ ἀποτμηθὲν ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου τμῆμα ἕκτον μέρος
<lb n="20"/> ἐστὶ τοῦ ὅλου πρίσματος. Τοῦ δὲ ἑτέρου θεωρήματος ἡ
πρότασις ἥδε ἐὰν εἰς κύβον κύλινδρος ἐγγραφῇ τὰς
μὲν βάσεις ἔχων πρὸς τοῖς κατεναντίον παραλληλογράμμοις,

<pb n="83"/>
τὴν δὲ ἐπιφάνειαν τῶν λοιπῶν τεσσάρων ἐπιπέδων
ἐφαπτομένην, ἐγγραφῇ δὲ καὶ ἄλλος κύλινδρος εἰς τὸν
αὐτὸν κύβον τὰς μὲν βάσεις ἔχων ἐν ἄλλοις παραλληλογράμμοις,
τὴν δὲ ἐπιφάνειαν τῶν λοιπῶν τεσσάρων
<lb n="5"/> ἐπιπέδων ἐφαπτομένην, τὸ περιληφθὲν σχῆμα ὑπὸ τῶν
ἐπιφανειῶν τῶν κυλίνδρων, ὅ ἐστιν ἐν ἀμφοτέροις τοῖς
κυλίνδροις, δίμοιρόν ἐστι τοῦ ὅλου κύβου. Συμβαίνει δὲ
ταῦτα τὰ θεωρήματα διαφέρειν τῶν πρότερον εὑρημένων
ἐκεῖνα μὲν γὰρ τὰ σχήματα, τά τε κωνοειδῆ καὶ σφαιροειδῆ
<lb n="10"/> καὶ τὰ τμήματα <add cause="omitted">αὐτῶν, τῷ μεγέθει σχήμασι</add> κώνων
καὶ κυλίνδρων συνεκρίναμεν, ἐπιπέδοις δὲ περιεχομένῳ
στερεῷ σχήματι οὐδὲν αὐτῶν ἴσον ἐὸν εὕρηται, τούτων
δὲ τῶν σχημάτων τῶν δυσὶν ἐπιπέδοις καὶ ἐπιφανείαις
κυλίνδρων ἕκαστον ἑνὶ τῶν ἐπιπέδοις περιεχομένων
<lb n="15"/> στερεῶν σχημάτων ἴσον εὑρίσκεται.</p>
<p>Τούτων δὴ τῶν θεωρημάτων τὰς ἀποδείξεις ἐν τῷδε
τῷ βιβλίῳ γράψας ἀποστελῶ σοι.</p>
<p>Ὁρῶν δέ σε, καθάπερ λέγω, σπουδαῖον καὶ φιλοσοφίας
προεστῶτα ἀξιολόγως καὶ τὴν ἐν τοῖς μαθήμασιν κατὰ
<lb n="20"/> τὸ ὑποπίπτον θεωρίαν τετιμηκότα ἐδοκίμασα γράψαι
σοι καὶ εἰς τὸ αὐτὸ βιβλίον ἐξορίσαι τρόπου τινὸς ἰδιότητα,
καθʼ ὅν σοι παρεχόμενον ἔσται λαμβάνειν ἀφορμὰς εἰς τὸ
δύνασθαί τινα τῶν ἐν τοῖς μαθήμασι θεωρεῖν διὰ τῶν
μηχανικῶν. Τοῦτο δὲ πέπεισμαι χρήσιμον εἶναι οὐδὲν
<lb n="25"/> ἦσσον καὶ εἰς τὴν ἀπόδειξιν αὐτῶν τῶν θεωρημάτων.
Καὶ γάρ τινα τῶν πρότερόν μοι φανέντων μηχανικῶς
ὕστερον γεωμετρικῶς ἀπεδείχθη διὰ τὸ χωρὶς ἀποδείξεως
εἶναι τὴν διὰ τούτου τοῦ τρόπου θεωρίαν ἑτοιμότερον

<pb n="84"/>
γάρ ἐστι προλαβόντα διὰ τοῦ τρόπου γνῶσίν τινα τῶν
ζητημάτων πορίσασθαι τὴν ἀπόδειξιν μᾶλλον ἢ μηδενὸς
ἐγνωσμένου ζητεῖν. <add cause="omitted"><gap reason="omitted"/> Διόπερ καὶ τῶν θεωρη</add>μάτων
τούτων, ὧν Εὔδοξος ἐξηύρηκεν πρῶτος τὴν ἀπόδειξιν,
<lb n="5"/> περὶ τοῦ κώνου καὶ τῆς πυραμίδος, ὅτι τρίτον μέρος
ὁ μὲν κῶνος τοῦ κυλίνδρου, ἡ δὲ πυραμὶς τοῦ πρίσματος,
τῶν βάσιν ἐχόντων τὴν αὐτὴν καὶ ὕψος ἴσον, οὐ μικρὰν
ἀπονείμαι ἄν τις Δημοκρίτῳ μερίδα πρώτῳ τὴν ἀπόφασιν
τὴν περὶ τοῦ εἰρημένου σχήματος χωρὶς ἀποδείξεως
<lb n="10"/> ἀποφηναμένῳ. Ἡμῖν δὲ συμβαίνει καὶ τοῦ νῦν ἐκδιδομένου
θεωρήματος τὴν εὕρεσιν ὁμοίαν ταῖς πρότερον γεγενῆσθαι
ἠβουλήθην δὲ τὸν τρόπον ἀναγράψας ἐξενεγκεῖν ἅμα
μὲν καὶ διὰ τὸ προειρηκέναι ὑπὲρ αὐτοῦ, μή τισιν δοκῶμεν
κενὴν φωνὴν καταβεβλῆσθαι, ἅμα δὲ καὶ πεπεισμένος
<lb n="15"/> εἰς τὸ μάθημα οὐ μικρὰν ἂν συμβαλέσθαι χρείαν ὑπολαμβάνω
γάρ τινας ἢ τῶν ὄντων ἢ ἐπιγινομένων διὰ
τοῦ ἀποδειχθέντος τρόπου καὶ ἄλλα θεωρήματα οὔπω
ἡμῖν συνπαραπεπτωκότα εὑρήσειν.</p>
<p>Γράφομεν οὖν πρῶτον τὸ καὶ πρῶτον φανὲν διὰ τῶν
<lb n="20"/> μηχανικῶν, ὅτι πᾶν τμῆμα ὀρθογωνίου κώνου τομῆς
ἐπίτριτόν ἐστιν τριγώνου τοῦ βάσιν ἔχοντος τὴν αὐτὴν
καὶ ὕψος ἴσον, μετὰ δὲ τοῦτο ἕκαστον τῶν διὰ τοῦ αὐτοῦ
τρόπου θεωρηθέντων ἐπὶ τέλει δὲ τοῦ βιβλίου γράφομεν
τὰς γεωμετρι <add cause="omitted">κὰς ἀποδείξεις ἐκείνων τῶν θεωρημάτων,
<lb n="25"/> ὧν τὰς προ</add>τάσεις ἀπεστείλαμέν <add cause="omitted">σοι πρότερον</add>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr2">
<head>ΠΡΟΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΑ</head>
<p>Ἐὰν ἀπὸ μεγέθους μέγεθος ἀφαιρεθῇ, <add cause="omitted">τὸ δὲ αὐτὸ
σημεῖον κέν</add>τρον τοῦ βάρους <add cause="omitted">ᾖ τοῦ τε ὅλου</add> καὶ

<pb n="85"/>
τοῦ ἀφαιρουμένου, <add cause="omitted">τοῦ</add> λοιποῦ τὸ αὐτὸ σημεῖον <add cause="omitted">κέντρον</add>
ἐστὶ τοῦ βάρους.</p>
<p><add cause="omitted">Ἐὰν ἀπὸ μεγέ</add>θους μέγεθο<add cause="omitted">ς ἀφαιρεθῇ, ἦ δὲ</add> μὴ τὸ
αὐτὸ σημεῖον κέντρον τοῦ βάρους τοῦ τε ὅλου μεγέθους
<lb n="5"/> καὶ τοῦ ἀφαιρουμένου μεγέθους, τὸ κέντρον ἐστὶ τοῦ
βάρους τοῦ λοιποῦ μεγέθους ἐπὶ τῆς <add cause="omitted">εὐθείας</add> τῆς
ἐπιζευγνυούσης τὰ κέντρα τοῦ βάρους τοῦ τε ὅλου <add cause="omitted">καὶ
τοῦ ἀφαιρουμέ</add>νου ἐκβεβλημένης καὶ ἀφαιρεθείσης
ἀπʼ αὐτῆς πρὸς τὴν μεταξὺ τῶν εἰρημένων κέντρων τοῦ
<lb n="10"/> βάρους τοῦτον ἐχούσης τὸν λόγον, ὃν ἔχει τὸ βάρος
τοῦ ἀφαιρουμένου μεγέθους πρὸς τὸ <del>λοιπὸν</del> βάρος
τοῦ λοιποῦ μεγέθους.</p>
<p>Ἐὰν ὁποσωνοῦν μεγεθέων τὸ κέντρον τοῦ βάρους
ἐπὶ τῆς αὐτῆς εὐθείας ᾖ, καὶ τοῦ ἐκ πάντων συγκειμένου
<lb n="15"/> μεγέθους τὸ κέντρον ἔσται ἐπὶ τῆς αὐτῆς εὐθείας.</p>
<p>Πάσης εὐθείας τὸ κέντρον ἐστὶ τοῦ βάρους ἡ διχοτομία
τῆς εὐθείας.</p>
<p>Παντὸς τριγώνου τὸ κέντρον ἐστὶν τοῦ βάρους τὸ
σημεῖον, καθʼ ὃ αἱ ἐκ τῶν γωνιῶν τοῦ τριγώνου ἐπὶ μέσας
<lb n="20"/> τὰς πλευρὰς ἀγόμεναι εὐθεῖαι τέμνουσιν ἀλλήλας.</p>
<p>Παντὸς παραλληλογράμμου τὸ κέντρον ἐστὶν <add cause="omitted">τοῦ</add>
βάρους τὸ σημεῖον, καθʼ ὃ αἱ διάμετροι συμπίπτουσιν.</p>
<p><add cause="omitted">Κύκλου</add> τὸ κέντρον τοῦ βάρους ἐστὶν ὃ καὶ <add cause="omitted">τοῦ
κύκλου</add> ἐστὶ κέντρον.</p>
<lb n="25"/><p> Παντὸς κυλίνδρου τὸ κέντρον τοῦ βάρους ἐστὶν ἡ
διχοτομία τοῦ ἄξονος.</p>
<p>Παντὸς πρίσματος τὸ κέντρον ἐστὶ τοῦ βάρους ἡ διχοτομία
τοῦ ἄξονος.</p>
<p>Παντὸς κώνου τὸ κέντρον ἐστὶν τοῦ βάρους ἐπὶ τοῦ
<lb n="30"/> ἄξονος διαιρεθέντος οὕτως, ὥστε τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ
τμῆμα τριπλάσιον εἶναι τοῦ λοιποῦ.</p>

<pb n="86"/>
<p>Χρησόμεθα δὲ καὶ <del>ἐν τῷ προγεγραμμένῳ Κωνοειδῶν</del>
τῷδε τῷ θεωρήματι· Ἐὰν ὁποσαοῦν μεγέθη ἄλλοις
μεγέθεσιν ἴσοις τὸ πλῆθος κατὰ δύο τὸν αὐτὸν ἔχῃ λόγον
τὰ ὁμοίως τεταγμένα, ᾖ δὲ τὰ πρῶτα μεγέθη πρὸς ἄλλα
<lb n="5"/> μεγέθη ἐν λόγοις ὁποιοισοῦν, ἢ τὰ πάντα ἤ τινα αὐτῶν,
καὶ τὰ ὕστερον μεγέθη πρὸς ἄλλα μεγέθη τὰ ὁμόλογα
ἐν τοῖς αὐτοῖς λόγοις ᾖ, πάντα τὰ πρῶτα μεγέθη πρὸς
πάντα τὰ λεγόμενα τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον, ὃν ἔχει πάντα
τὰ ὕστερον πρὸς πάντα τὰ λεγόμενα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<lb n="10"/> <head>α΄.</head>
<p>Ἔστω τμῆμα τὸ ΑΒΓ περιεχόμενον ὑπὸ εὐθείας τῆς
ΑΓ καὶ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς τῆς ΑΒΓ, καὶ τετμήσθω
δίχα ἡ ΑΓ τῷ &#9651;, καὶ παρὰ τὴν διάμετρον ἤχθω ἡ &#9651;ΒΕ,
καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΒ, ΒΓ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="15"/><p> Λέγω ὅτι ἐπίτριτόν ἐστιν τὸ ΑΒΓ τμῆμα τοῦ ΑΒΓ
τριγώνου.</p>

<pb n="87"/>
<p>Ἤχθωσαν ἀπὸ τῶν Α, Γ σημείων ἡ μὲν ΑΖ παρὰ τὴν
&#9651;ΒΕ, ἡ δὲ ΓΖ ἐπιψαύουσα τῆς τομῆς, καὶ ἐκβεβλήσ<add cause="omitted">θω
ἡ ΓΒ ἐπὶ τὸ Κ, καὶ κείσθω τῇ ΓΚ ἴση ἡ ΚΘ</add>. Νοείσθω
ζυγὸς ὁ ΓΘ καὶ μέσον αὐτοῦ τὸ Κ καὶ τῇ Ε&#9651; παράλληλος
<lb n="5"/> τυχοῦσα ἡ ΜΞ.</p>
<p>Ἐπεὶ οὖν παραβολή ἐστιν ἡ ΓΒΑ, καὶ ἐφάπτεται ἡ
ΓΖ, καὶ τεταγμένως ἡ Γ&#9651;, ἴση ἐστὶν ἡ ΕΒ τῇ Β&#9651; τοῦτο
γὰρ ἐν τοῖς στοιχείοις δείκνυται · διὰ δὴ τοῦτο, καὶ
διότι παράλληλοί εἰσιν αἱ ΖΑ, ΜΞ τῇ Ε&#9651;, ἴση ἐστὶν καὶ
<lb n="10"/> ἡ μὲν ΜΝ τῇ ΝΞ, ἡ δὲ ΖΚ τῇ ΚΑ. Καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ
ΓΑ πρὸς ΑΞ, οὕτως ἡ ΜΞ πρὸς ΞΟ <del>τοῦτο γὰρ ἐν λήμματι
δείκνυται</del>, ὡς δὲ ἡ ΓΑ πρὸς ΑΞ, οὕτως ἡ ΓΚ πρὸς ΚΝ,
καὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΓΚ τῇ ΚΘ, ὡς ἄρα ἡ ΘΚ πρὸς ΚΝ. οὕτως
ἡ ΜΞ πρὸς ΞΟ. Καὶ ἐπεὶ τὸ Ν σημεῖον κέντρον τοῦ βάρους
<lb n="15"/> τῆς ΜΞ εὐθείας ἐστίν, ἐπείπερ ἴση ἐστὶν ἡ ΜΝ τῇ ΝΞ,
ἐὰν ἄρα τῇ ΞΟ ἴσην θῶμεν τὴν ΤΗ καὶ κέντρον τοῦ βάρους
αὐτῆς τὸ Θ, ὅπως ἴση ᾖ ἡ ΤΘ τῇ ΘΗ, ἰσορροπήσει ἡ
ΤΘΗ τῇ ΜΞ αὐτοῦ μενούσῃ διὰ τὸ ἀντιπεπονθότως
τετμῆσθαι τὴν ΘΝ τοῖς ΤΗ, ΜΞ βάρεσιν, καὶ ὡς τὴν ΘΚ
<lb n="20"/> πρὸς ΚΝ, οὕτως τὴν ΜΞ πρὸς τὴν ΗΤ ὥστε τοῦ ἐξ
ἀμφοτέρων βάρους κέντρον ἐστὶν τοῦ βάρους τὸ Κ.
Ὁμοίως δὲ καὶ ὅσαι ἂν ἀχθῶσιν ἐν τῷ ΖΑΓ τριγώνῳ
παράλληλοι τῇ Ε&#9651; ἰσορροπήσουσιν αὐτοῦ μένουσαι
ταῖς ἀπολαμβανομέναις ἀπʼ αὐτῶν ὑπὸ τῆς τομῆς
<lb n="25"/> μετενεχθείσαις ἐπὶ τὸ <add cause="omitted">Θ, ὥστε εἶναι τοῦ ἐξ ἀμφοτέ</add>ρων
κέντρον τοῦ βάρους τὸ Κ. Καὶ ἐπεὶ ἐκ μὲν τῶν ἐν τῷ ΓΖΑ
τριγώνῳ τὸ ΓΖΑ τρίγωνον συνέστηκεν, ἐκ δὲ τῶν ἐν τῇ
τομῇ ὁμοίως τῇ ΞΟ λαμβανομένων συνέστηκε τὸ ΑΒΓ
τμῆμα, ἰσορροπήσει ἄρα τὸ ΖΑΓ τρίγωνον αὐτοῦ μένον
<lb n="30"/> τῷ τμήματι τῆς τομῆς τεθέντι περὶ κέντρον τοῦ βάρους

<pb n="88"/>
τὸ Θ κατὰ τὸ Κ σημεῖον, ὥστε τοῦ ἐξ ἀμφοτέρων κέντρον
εἶναι τοῦ βάρους τὸ Κ. Τετμήσθω δὴ ἡ ΓΚ τῷ Χ, ὥστε
τριπλασίαν εἶναι τὴν ΓΚ τῆς ΚΧ ἔσται ἄρα τὸ Χ σημεῖον
κέντρον βάρους τοῦ ΑΖΓ τριγώνου δέδεικται γὰρ ἐν
<lb n="5"/> τοῖς Ἰσορροπικοῖς. Ἐπεὶ οὖν ἰσόρροπον τὸ ΖΑΓ τρίγωνον
αὐτοῦ μένον τῷ ΒΑΓ τμήματι κατὰ τὸ Κ τεθέντι περὶ τὸ
Θ κέντρον τοῦ βάρους, καί ἐστιν τοῦ ΖΑΓ τριγώνου
κέντρον βάρους τὸ Χ, ἔστιν ἄρα ὡς τὸ ΑΖΓ τρίγωνον πρὸς
τὸ ΑΒΓ τμῆμα κείμενον περὶ τὸ Θ κέντρον, οὕτως ἡ ΘΚ
<lb n="10"/> πρὸς ΧΚ. Τριπλασία δὲ ἐστιν ἡ ΘΚ τῆς ΚΧ τριπλάσιον
ἄρα καὶ τὸ ΑΖΓ τρίγωνον τοῦ ΑΒΓ τμήματος Ἔστι δὲ
καὶ τὸ ΖΑΓ τρίγωνον τετραπλάσιον τοῦ ΑΒΓ τριγώνου
διὰ τὸ ἴσην εἶναι τὴν μὲν ΖΚ τῇ ΚΑ, τὴν δὲ Α&#9651; τῇ &#9651;Γ
ἐπίτριτον ἄρα ἐστὶν τὸ ΑΒΓ τμῆμα τοῦ ΑΒΓ τριγώνου.
<lb n="15"/> <del>Τοῦτο οὖν φανερόν ἐστιν</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β΄.</head>
<p>Τοῦτο δὴ διὰ μὲν τῶν νῦν εἰρημένων οὐκ ἀποδέδεικται,
ἔμφασιν δὲ τινα πεποίηκε τὸ συμπέρασμα ἀληθὲς εἶναι
διόπερ ἡμεῖς ὁρῶντες μὲν οὐκ ἀποδεδειγμένον, ὑπονοοῦντες
<lb n="20"/> δὲ τὸ συμπέρασμα ἀλτηθὲς εἶναι, τάξομεν τὴν
γεωμετρουμένην ἀπόδειξιν ἐξευρόντες αὐτοὶ τὴν ἐκδοθεῖσαν
πρότερον.</p>
<p>Ὅτι δὲ πᾶσα σφαῖρα τετραπλασία ἐστὶν τοῦ κώνου
τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος ἴσην τῷ μεγίστῳ κύκλῳ τῶν
<lb n="25"/> ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας,
καὶ ὁ κύλινδρος ὁ βάσιν μὲν ἔχων ἴσην τῷ μεγίστῳ κύκλῳ
τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ, ὕψος δὲ ἴσον τῇ διαμέτρῳ τῆς σφαίρας,
ἡμιόλιος τῆς σφαίρας ἐστίν, ὧδε θεωρεῖται κατὰ τρόπον
τόνδε·</p>

<pb n="89"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω γάρ τις σφαῖρα, ἐν ᾗ μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;,
διάμετροι δὲ αἱ ΑΓ, Β&#9651; πρὸς ὀρθὰς ἀλλήλαις οὖσαι,
ἔστω δὲ κύκλος ἐν τῇ σφαίρᾳ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651;
ὀρθὸς πρὸς τὸν ΑΒΓ&#9651; κύκλον, καὶ ἀπὸ τοῦ ὀρθοῦ κύκλου
<lb n="5"/> τούτου κῶνος ἀναγεγράφθω κορυφὴν ἔχων τὸ Α σημεῖον,
καὶ ἐκβληθείσης τῆς ἐπιφανείας αὐτοῦ τετμήσθω ὁ κῶνος
ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ Γ παρὰ τὴν βάσιν <add cause="omitted">ποιήσει δὴ κύκλον
ὀρθὸν πρὸς</add> τὴν ΑΓ, καὶ διάμετρος αὐτοῦ ἡ ΕΖ. Ἀπὸ
δὲ τοῦ κύκλου τούτου κύλινδρος ἀναγεγράφθω ἄξονα
<lb n="10"/> ἔχων τῇ ΑΓ ἴσον, πλευραὶ δὲ ἔστωσαν τοῦ κυλίνδρου
αἱ ΕΛ, ΖΗ· καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ ΓΑ, καὶ κείσθω αὐτῇ ἴση
ἡ ΑΘ, καὶ νοείσθω ζυγὸς ὁ ΓΘ, μέσον δὲ αὐτοῦ τὸ Α, καὶ
ἤχθω τις παράλληλος ὑπάρχουσα τῇ Β&#9651; ἡ ΜΝ, τεμνέτω
δὲ αὕτη τὸν μὲν ΑΒΓ&#9651; κύκλον κατὰ τὰ Ξ, Ο, τὴν δὲ ΑΓ
<lb n="15"/> διάμετρον κατὰ τὸ Σ, τὴν δὲ ΑΕ εὐθεῖαν κατὰ τὸ Π, τὴν
δὲ ΑΖ κατὰ τὸ Ρ, καὶ ἀπὸ τῆς ΜΝ εὐθείας ἐπίπεδον
ἀνεστάτω ὀρθὸν πρὸς τὴν ΑΓ · ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν
τῷ κυλίνδρῳ τομὴν <add cause="omitted">κύκλον,</add> οὗ ἔσται διάμετρος ἡ ΜΝ,

<pb n="90"/>
ἐν δὲ τῇ ΑΒΓ&#9651; <add cause="omitted">σφαίρᾳ</add> κύκλον, οὗ ἔσται διάμετρος
ἡ ΞΟ, ἐν δὲ τῷ ΑΕΖ κώνῳ κύκλον, οὗ ἔσται διάμετρος ἡ
ΠΡ.</p>
<p>Καὶ ἐπεὶ ἴσον ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΓΑ, ΑΣ τῷ ὑπὸ ΜΣ, ΣΠ,
<lb n="5"/> ἴση γὰρ ἡ μὲν ΑΓ τῇ ΣΜ, ἡ δὲ ΑΣ τῇ ΠΣ, τῷ δὲ ὑπὸ ΓΑ,
ΑΣ ἴσον ἐστὶν τὸ ἀπὸ ΑΞ, τουτέστιν τὰ ἀπὸ ΞΣ, ΣΠ,
ἴσον ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΜΣ, ΣΠ τοῖς ἀπὸ τῶν ΞΣ, ΣΠ, Καὶ
ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ ΓΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ἡ ΜΣ πρὸς ΣΠ, ἴση
δὲ ἡ ΓΑ τῇ ΑΘ, ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, ἡ ΜΣ πρὸς ΣΠ,
<lb n="10"/> τουτέστι τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὸ ὑπὸ ΜΣ, ΣΠ. Τῷ δὲ ὑπὸ ΜΣ,
ΣΠ ἴσα ἐδείχθη τὰ ἀπὸ ΞΣ, ΣΠ· ὡς ἄρα ἡ ΑΘ πρὸς ΑΣ,
οὕτως τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὰ ἀπὸ ΞΣ, ΣΠ. Ὡς δὲ τὸ ἀπὸ
ΜΣ πρὸς τὰ ἀπὸ ΞΣ, ΣΠ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΜΝ πρὸς τὰ ἀπὸ
ΞΟ, ΠΡ, ὡς δὲ τὸ ἀπὸ ΜΝ πρὸς τὰ ἀπὸ ΞΟ, ΠΡ, οὕτως
<lb n="15"/> ὁ κύκλος ὁ ἐν τῷ κυλίνδρῳ, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, πρὸς
<add cause="omitted">ἀμφοτέρους τοὺς κύκλους τόν τε ἐν τῷ κώνῳ, οὗ διάμετρος
ἡ ΠΡ,</add> καὶ τὸν ἐν τῇ σφαίρᾳ, οὗ ἐστιν διάμετρος ἡ
ΞΟ ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ὁ κύκλος ὁ ἐν τῷ
κυλίνδρῳ πρὸς τοὺς κύκλους τόν τε ἐν τῇ σφαίρᾳ καὶ
<lb n="20"/> τὸν ἐν τῷ κώνῳ. Ἐπεὶ οὖν ὡς ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως
αὐτὸς ὁ κύκλος ὁ ἐν τῷ κυλίνδρῳ αὐτοῦ μένων ἀμφοτέροις
τοῖς κύκλοις, ὧν εἰσιν διάμετροι αἱ ΞΟ, ΠΡ, μετενεχθεῖσιν
καὶ τεθεῖσιν οὕτως ἐπὶ τὸ Θ, ὥστε ἑκατέρου αὐτῶν κέντρον
εἶναι τοῦ βάρους τὸ Θ, ἰσορροπήσουσι κατὰ τὸ Α σημεῖον.
<lb n="25"/> Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται, καὶ ἐὰν ἄλλη ἀχθῇ ἐν τῷ ΛΖ
παραλληλογράμμῳ παρὰ τὴν ΕΖ, καὶ ἀπὸ τῆς ἀχθείσης
ἐπίπεδον ἀνασταθῇ ὀρθὸν πρὸς τὴν ΑΓ, ὅτι ὁ γενόμενος
κύκλος ἐν τῷ κυλίνδρῳ ἰσορροπήσει περὶ τὸ Α σημεῖον

<pb n="91"/>
αὐτοῦ μένων ἀμφοτέροις τοῖς κύκλοις τῷ τε ἐν τῇ σφαίρᾳ
γινομένῳ καὶ τῷ ἐν τῷ κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσιν
ἐπὶ τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε ἑκατέρου αὐτῶν
κέντρον εἶναι τοῦ βάρους τὸ Θ. Συμπληρωθέντος οὖν
<lb n="5"/> τοῦ κυλίνδρου ὑπὸ τῶν ληφθέντων κύκλων καὶ τῆς
σφαίρας καὶ τοῦ κώνου ἰσορροπήσει ὁ κύλινδρος περὶ τὸ
Α σημεῖον αὐτοῦ μένων συναμφοτέροις τῇ τε σφαίρᾳ
καὶ τῷ κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσιν ἐπὶ τοῦ ζυγοῦ
κατὰ τὸ Θ, ὥστε ἑκατέρου αὐτῶν κέντρον εἶναι τοῦ βάρους
<lb n="10"/> τὸ Θ. Ἐπεὶ οὖν ἰσορροπεῖ τὰ εἰρημένα στερεὰ κατὰ τὸ
Α σημεῖον τοῦ μὲν κυλίνδρου μένοντος περὶ κέντρον τοῦ
βάρους τὸ Κ, τῆς δὲ σφαίρας καὶ τοῦ κώνου μετενηνεγμένων,
ὡς εἴρηται, περὶ κέντρον βάρους τὸ Θ, ἔσται ὡς ἡ
ΘΑ πρὸς ΑΚ, οὕτως ὁ κύλινδρος πρὸς τὴν σφαῖραν καὶ
<lb n="15"/> τὸν κῶνον. Διπλασία δὲ ἡ ΘΑ τῆς ΑΚ διπλασίων ἄρα
καὶ ὁ κύλινδρος συναμφοτέρου τῆς τε σφαίρας καὶ τοῦ
κώνου. Αὐτοῦ δὲ τοῦ κώνου τριπλασίων ἐστί τρεῖς
ἄρα κῶνοι ἴσοι εἰσὶ δυσὶ κώνοις τοῖς αὐτοῖς καὶ δυσὶ
σφαίραις. Κοινοὶ ἀφῃρήσθωσαν δύο κῶνοι εἷς ἄρα κῶνος
<lb n="20"/> ὁ ἔχων τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΕΖ ἴσος ἐστὶ
ταῖς εἰρημέναις δυσὶ σφαίραις. Ὁ δὲ κῶνος, οὗ τὸ διὰ
τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΕΖ, ἴσος ἐστὶν ὀκτὼ κώνοις,
ὧν ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΒ&#9651;, διὰ τὸ
διπλῆν εἶναι τὴν ΕΖ τῆς Β&#9651;. Οἱ ἄρα ὀκτὼ κῶνοι οἱ εἰρημένοι
<lb n="25"/> ἴσοι εἰσὶ δυσὶ σφαίραις. Τετραπλασίων ἄρα ἐστὶν ἡ
σφαῖρα, ἧς μέγιστος κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;, τοῦ κώνου, οὗ
κορυφὴ μὲν ἐστι τὸ Α σημεῖον, βάσις δὲ ὁ περὶ διάμετρον
τὴν Β&#9651; κύκλος ὀρθὸς ὧν πρὸς τὴν ΑΓ.</p>
<p>Ἤχθωσαν δὴ διὰ τῶν Β, &#9651; σημείων ἐν τῷ ΛΖ παραλληλογράμμῳ

<pb n="92"/>
τῇ ΑΓ παράλληλοι αἱ ΦΒΧ, Ψ&#9651;Ω, καὶ νοείσθω
κύλινδρος, οὗ βάσεις μὲν οἱ περὶ διαμέτρους τὰς ΦΨ,
ΧΩ κύκλοι, ἄξων δὲ ὁ ΑΓ. Ἐπεὶ οὖν διπλάσιός ἐστιν
ὁ κύλινδρος, οὗ ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος παραλληλόγραμμον
 <lb n="5"/> τὸ ΦΩ, τοῦ κυλίνδρου, <add cause="omitted">οὗ ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος
παραλ</add>ληλόγραμμον τὸ Φ&#9651;, αὐτὸς δὲ οὗτος τριπλασίων
ἐστὶν τοῦ κώνου, οὗ ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ
ΑΒ&#9651;, ὡς ἐν τοῖς Στοιχείοις, ἑξαπλασίων ἄρα ὁ κύλινδρος,
οὗ ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος παραλληλόγραμμον τὸ ΦΩ,
<lb n="10"/> τοῦ κώνου, οὗ τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΒ&#9651;.
Ἐδείχθη δὲ τοῦ αὐτοῦ κώνου τετραπλασία οὖσα ἡ σφαῖρα,
ἧς μέγιστός ἐστιν κύκλος ὁ ΑΒΓ&#9651;· ἡμιόλιος ἄρα ὁ
κύλινδρος τῆς σφαίρας ὅπερ ἔδει δειχθῆναι.</p>
<p>Τούτου τεθεωρημένου, διότι πᾶσα σφαῖρα τετραπλασία
<lb n="15"/> ἐστὶ τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν ἔχοντος τὸν μέγιστον
κύκλον, ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας, ἡ
ἔννοια ἐγένετο ὅτι πάσης σφαίρας ἡ ἐπιφάνεια τετραπλασία
ἐστὶ τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ· ὑπόληψις
γὰρ ἦν καὶ διότι πᾶς κύκλος ἴσος ἐστὶ τριγώνῳ τῷ βάσιν
<lb n="20"/> μὲν ἔχοντι τὴν τοῦ κύκλου περιφέρειαν, ὕψος δὲ ἴσον τῇ
ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου, καὶ διότι πᾶσα σφαῖρα ἴση
ἐστὶ κώνῳ τῷ βάσιν μὲν ἔχοντι τὴν ἐπιφάνειαν τῆς σφαίρας,
ὕψος δὲ ἴσον τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<lb n="25"/><p> Θεωρεῖται δὲ διὰ τοῦ τρόπου τούτου <add cause="omitted">καὶ ὅτι ὁ κύλινδρος
ὁ τὴν μὲν βάσιν</add> ἔχων ἴσην τῷ μεγίστῳ κύκλῳ τῶν ἐν τῷ
σφαιροειδεῖ, ὕψος δὲ ἴσον τῷ ἄξονι τοῦ σφαιροειδοῦς,

<pb n="93"/>
ἡμιόλιός ἐστι τοῦ σφαιροειδοῦς· τούτου δὲ θεωρηθέντος
φανερὸν ὅτι παντὸς σφαιροειδοῦς ἐπιπέδῳ τμηθέντος
διὰ τοῦ κέντρου ὀρθῷ πρὸς τὸν ἄξονα τὸ ἥμισυ τοῦ
σφαιροειδοῦς διπλάσιόν ἐστι τοῦ κώνου τοῦ βάσιν μὲν
<lb n="5"/> ἔχοντος τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι καὶ ἄξονα τὸν αὐτόν.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω γάρ τι σφαιροειδὲς καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ διὰ
τοῦ ἄξονος, καὶ γινέσθω ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ αὐτοῦ ὀξυγωνίου
κώνου τομὴ ἡ ΑΒΓ&#9651;, διάμετροι δὲ αὐτῆς ἔστωσαν αἱ
ΑΓ, Β&#9651;, κέντρον δὲ τὸ Κ, ἔστω δὲ κύκλος ἐν τῷ σφαιροειδεῖ
<lb n="10"/> περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; ὀρθὸς πρὸς τὴν ΑΓ, νοείσθω
δὲ κῶνος βάσιν ἔχων τὸν εἰρημένον κύκλον, κορυφὴν
δὲ τὸ Α σημεῖον, καὶ ἐκβληθείσης τῆς ἐπιφανείας αὐτοῦ
τετμήσθω ὁ κῶνος ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ Γ παρὰ τὴν βάσιν
ἔσται δὴ ἡ τομὴ αὐτοῦ κύκλος ὀρθὸς πρὸς τὴν ΑΓ,
<lb n="15"/> διάμετρος δὲ αὐτοῦ ἡ ΕΖ. Ἔστω δὲ καὶ κύλινδρος βάσιν
μὲν ἔχων τὸν αὐτὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΕΖ, ἄξονα
δὲ τὴν ΑΓ εὐθεῖαν, καὶ ἐκβληθείσης τῆς ΓΑ κείσθω αὐτῇ
ἴση ἡ ΑΘ, καὶ νοείσθω ζυγὸς ὁ ΘΓ, μέσον δὲ αὐτοῦ τὸ Α,

<pb n="94"/>
ἤχθω δέ τις ἐν τῷ ΛΖ παραλληλογράμμῳ παρὰ τὴν ΕΖ
ἡ ΜΝ, καὶ ἀπὸ τῆς ΜΝ ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρ<add cause="omitted">θὸν πρὸς
τὴν ΑΓ ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν</add> μὲν τῷ κυλίνδρῳ τομὴν
κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, ἐν δὲ τῷ σφαιροειδεῖ τομὴν
<lb n="5"/> κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ τομὴν κύκλον,
οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ.</p>
<p>Καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ ΓΑ πρὸς τὴν ΑΣ, οὕτως ἡ ΕΑ πρὸς
ΑΠ, τουτέστιν ἡ ΜΣ πρὸς τὴν ΣΠ, ἴση δὲ ἡ ΓΑ τῇ ΑΘ,
ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ἡ ΜΣ πρὸς ΣΠ. Ὡς δὲ ἡ
<lb n="10"/> ΜΣ πρὸς ΣΠ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὸ ὑπὸ ΜΣ, ΣΠ· τῷ
δὲ ὑπὸ ΜΣ, ΣΠ ἴσα τὰ ἀπὸ τῶν ΠΣ, ΣΞ. Ἐπεὶ γάρ ἐστιν
ὡς τὸ ὑπὸ ΑΣ, ΣΓ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΞ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΑΚ,
ΚΓ, τουτέστιν τὸ ἀπὸ ΑΚ, πρὸς τὸ ἀπὸ ΚΒ <del>ἀμφότεροι
γὰρ οἱ λόγοι ἐν τῷ τῆς πλαγίας πρὸς τὴν ὀρθίαν εἰσίν</del>,
<lb n="15"/> ὡς δὲ τὸ ἀπὸ ΑΚ πρὸς τὸ ἀπὸ ΚΒ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΑΣ
πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΠ, ἐναλλὰξ ἄρα ἔσται ὡς τὸ ἀπὸ ΑΣ πρὸς
τὸ ὑπὸ ΑΣΓ, τὸ ἀπὸ ΠΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΞ. Ὡς δὲ τὸ ἀπὸ
ΑΣ πρὸς τὸ ὑπὸ ΑΣΓ, τὸ ἀπὸ ΣΠ πρὸς τὸ ὑπὸ ΣΠ, ΠΜ·
ἴσον ἄρα τὸ ὑπὸ ΜΠ, ΠΣ τῷ ἀπὸ ΞΣ. Κοινὸν προσκείσθω
<lb n="20"/> τὸ ἀπὸ ΠΣ· τὸ ἄρα ὑπὸ ΜΣ, ΣΠ τοῖς ἀπὸ ΠΣ, ΣΞ ἴσον.
Ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὰ ἀπὸ ΠΣ,
ΣΞ. Ὡς δὲ τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὰ ἀπὸ ΣΞ, ΣΠ, οὕτως ὁ ἐν
τῷ κυλίνδρῳ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, πρὸς ἀμφοτέρους
τοὺς κύκλους, ὧν διάμετροι αἱ ΞΟ, ΠΡ ὥστε ἰσορροπήσει
<lb n="25"/> περὶ τὸ Α σημεῖον ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, αὐτοῦ
μένων ἀμφοτέροις τοῖς κύκλοις, ὧν διάμετροι αἱ ΞΟ,
ΠΡ, μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσιν τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ,
ὥστε ἑκατέρου αὐτῶν κέντρον εἶναι τοῦ βάρους τὸ Θ.

<pb n="95"/>
Συναμφοτέρων δὲ τῶν κύκλων, ὧν εἰσι διάμετροι αἱ ΞΟ,
ΠΡ, μετενηνεγμένων κέντρον τοῦ βάρους τὸ Θ καὶ ὡς
ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ
ΜΝ, πρὸς ἀμφοτέρους τοὺς κύκλους, ὧν διάμετροι αἱ
<lb n="5"/> ΞΟ, ΠΡ. Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται, καὶ ἐὰν ἄλλη τις ἀχθῇ
ἐν τῷ ΛΖ παραλληλογράμμῳ παρὰ τὴν ΕΖ, καὶ ἀπὸ
τῆς ἀχθείσης ἐπίπεδον ἀνασταθῇ ὀρθὸν πρὸς τὴν ΑΓ,
ὅτι ὁ γενόμενος κύκλος ἐν τῷ κυλίνδρῳ ἰσορροπήσει
περὶ τὸ Α σημεῖον αὐτοῦ μένων συναμφοτέροις τοῖς
<lb n="10"/> κύκλοις τῷ τε ἐν τῷ σφαιροειδεῖ γινομένῳ καὶ τῷ ἐν τῷ
κώνῳ μετενεχθεῖσιν τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε
ἑκατέρου αὐτῶν κέντρον εἶναι τοῦ βάρους τὸ Θ. Συμπληρωθέντος
οὖν τοῦ κυλίνδρου ὑπὸ τῶν ληφθέντων κύκλων
καὶ τοῦ σφαιροειδοῦς καὶ τοῦ κώνου ἰσόρροπος ὁ κύλινδρος
<lb n="15"/> ἔσται περὶ τὸ Α σημεῖον αὐτοῦ μένων τῷ τε σφαιροειδεῖ
καὶ τῷ κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσιν ἐπὶ τοῦ ζυγοῦ
κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε ἑκατέρου αὐτῶν κέντρον εἶναι
τοῦ βάρους τὸ Θ. Καί ἐστι τοῦ μὲν κυλίνδρου κέντρον
τοῦ βάρους τὸ Κ, τοῦ δὲ σφαιροειδοῦς καὶ τοῦ κώνου
<lb n="20"/> συναμφοτέρων, ὡς ἐρρέθη, κέντρον τοῦ βάρους τὸ Θ·
ἔστιν οὖν ὡς ἡ ΘΑ πρὸς ΑΚ, ὁ κύλινδρος πρὸς ἀμφότερα
τό τε σφαιρο<add cause="omitted">ειδὲς καὶ τὸν κῶνον</add>. &#9651;<add cause="omitted">ιπλα</add>σία δὲ ἡ
ΑΘ τῆς ΑΚ· διπλάσιος ἄρα καὶ ὁ κύλινδρος ἀμφοτέρων
τοῦ τε σφαιροειδοῦς καὶ τοῦ κώνου· εἷς ἄρα κύλινδρος
<lb n="25"/> ἴσος δυσὶν κώνοις καὶ δυσὶ σφαιροειδέσιν, Εἷς δὲ κύλινδρος
ἴσος ἐστὶ τρισὶ κώνοις τοῖς αὐτοῖς· τρεῖς ἄρα κῶνοι ἴσοι
εἰσὶ δυσὶ κώνοις καὶ δυσὶ σφαιροειδέσι. Κοινοὶ ἀφῃρήσθωσαν
δύο κῶνοι· λοιπὸς ἄρα εἶς κῶνος, οὗ ἐστι τὸ διὰ
τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΕΖ, ἴσος ἐστὶ δυσὶ σφαιροειδέσιν.
<lb n="30"/> Εἷς δὲ κῶνος ὁ αὐτὸς ἴσος ἐστὶν ὀκτὼ κώνοις, ὧν ἐστι

<pb n="96"/>
τὸ διὰ τοῦ ἄξονος τρίγωνον τὸ ΑΒ&#9651; ὀκτὼ ἄρα κῶνοι
οἱ εἰρημένοι ἴσοι εἰσὶ δυσὶ σφαιροειδέσιν· καὶ τέσσαρες
ἄρα κῶνοι ἴσοι ἑνὶ σφαιροειδεῖ· τετραπλάσιον ἄρα ἐστὶ
τὸ σφαιροειδὲς τοῦ κώνου, οὗ κορυφὴ μέν ἐστι τὸ Α
<lb n="5"/> σημεῖον, βάσις δὲ ὁ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; κύκλος
ὀρθὸς ὢν πρὸς τὴν ΑΓ, καὶ τὸ ἥμισυ τοῦ σφαιροειδοῦς
διπλάσιόν ἐστι τοῦ εἰρημένου κώνου.</p>
<p>Ἤχθωσαν δὲ διὰ τῶν Β, &#9651; σημείων ἐν τῷ ΛΖ παραλληλογράμμῳ
τῇ ΑΓ παράλληλοι αἱ ΦΧ, ΨΩ, καὶ νοείσθω
<lb n="10"/> κύλινδρος, οὗ βάσεις μὲν οἱ περὶ διαμέτρους τὰς ΦΨ,
ΧΩ κύκλοι. ἄξων δὲ ἡ ΑΓ εὐθεῖα.</p>
<p>Ἐπεὶ οὖν διπλάσιός ἐστιν ὁ κύλινδρος, οὗ ἐστι τὸ
διὰ τοῦ ἄξονος παραλληλόγραμμον τὸ ΦΩ, τοῦ κυλίνδρου,
οὗ τὸ διὰ τοῦ ἄξονος παραλληλόγραμμον τὸ Φ&#9651;, διὰ
<lb n="15"/> τὸ ἴσας αὐτῶν εἶναι τὰς βάσεις, τὸν δὲ ἄξονα τοῦ ἄξονος
διπλάσιον, αὐτὸς δὲ ὁ κύλινδρος, οὗ τὸ διὰ τοῦ ἄξονος
παραλληλόγραμμον τὸ Φ&#9651;, τριπλασίων ἐστὶ τοῦ κώνου,
οὗ κορυφὴ μὲν τὸ Α σημεῖον, βάσις δὲ ὁ περὶ διάμετρον
τὴν Β&#9651; κύκλος ὀρθὸς ὧν πρὸς τὴν ΑΓ, ἑξαπλάσιος ἄρα
<lb n="20"/> ὁ κύλινδρος, οὗ ἐστι τὸ διὰ τοῦ ἄξονος παραλληλόγραμμον
τὸ ΦΩ, τοῦ εἰρημένου κώνου. Ἐδείχθη δὲ τοῦ αὐτοῦ
κώνου τετραπλάσιον τὸ σφαιροειδές· ἡμιόλιος ἄρα
ἐστὶν ὁ κύλινδρος τοῦ σφαιροειδοῦς· οι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ΄.</head>
<lb n="25"/><p> Ὅτι δὲ πᾶν τμῆμα ὀρθογωνίου κωνοειδοῦς ἐπιπέδῳ
ἀποτεμνόμενον ὀρθῷ πρὸς τὸν ἄξονα ἡμιόλιόν ἐστι τοῦ
κώνου τοῦ βάσιν ἔχοντος τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι καὶ τὸν
ἄξονα τὸν αὐτόν, ὧδε διὰ τοῦ τρόπου τούτου θεωρεῖται.</p>

<pb n="97"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω γὰρ ὀρθογώνιον κωνοειδὲς καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ
διὰ τοῦ ἄξονος, καὶ ποιείτω τομὴν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ
ὀρθογωνίου κώνου τομὴν τὴν ΑΒΓ, τετμήσθω δὲ καὶ
ἑτέρῳ ἐπιπέδῳ ὀρθῷ πρὸς τὸν ἄξονα, καὶ ἔστω αὐτῶν
<lb n="5"/> κοινὴ τομὴ ἡ ΒΓ, ἄξων δὲ ἔστω τοῦ τμήματος ἡ &#9651;Α, καὶ
ἐκβεβλήσθω ἡ &#9651;Α ἐπὶ τὸ Θ, καὶ κείσθω αὐτῇ ἴση ἡ ΑΘ,
καὶ νοείσθω ζυγὸς ὁ &#9651;Θ, μέσον δὲ αὐτοῦ τὸ Α, ἔστω δὲ
ἡ τοῦ τμήματος βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΒΓ κύκλος
ὀρθὸς ὢν πρὸς <add cause="omitted">τὴν Α&#9651;, νοείσθω δὲ κῶνος βάσιν</add> μὲν
<lb n="10"/> ἔχων τὸν κύκλον, οὗ ἐστι διάμετρος ἡ ΒΓ, κορυφὴν δὲ
τὸ Α σημεῖον, ἔστω δὲ καὶ κύλινδρος βάσιν μὲν ἔχων
τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΒΓ, ἄξονα δὲ τὸν Α&#9651;, καὶ
ἤχθω τις ἐν τῷ παραλληλογράμμῳ ἡ ΜΝ παράλληλος
οὖσα τῇ ΒΓ, καὶ ἀπὸ τῆς ΜΝ ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρθὸν
<lb n="15"/> πρὸς τὴν Α&#9651;· ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν τῷ κυλίνδρῳ
τομὴν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, ἐν δὲ τῷ τμήματι τοῦ
ὀρθογωνίου κωνοειδοῦς τομὴν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ
ΞΟ.</p>
<p>Καὶ ἐπεὶ ὀρθογωνίου κώνου τομή ἐστιν ἡ ΒΑΓ, διάμετρος
<lb n="20"/> δὲ αὐτῆς ἡ Α&#9651;, καὶ τεταγμένως κατηγμέναι

<pb n="98"/>
εἰσὶν αἱ ΞΣ, Β&#9651;, ἔστιν ὡς ἡ &#9651;Α πρὸς ΑΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ
Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ ΞΣ. Ἴση δὲ ἡ &#9651;Α τῇ ΑΘ· ὡς ἄρα ἡ ΘΑ
πρὸς ΑΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΞ. Ὡς δὲ τὸ
ἀπὸ ΜΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΞ, οὕτως ὁ κύκλος ὁ ἐν τῷ κυλίνδρῳ,
<lb n="5"/> οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, πρὸς τὸν κύκλον τὸν ἐν τῷ τμήματι
τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδοῦς, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ· ἔστιν
ἄρα ὡς ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος
ἡ ΜΝ, πρὸς τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ. Ἰσόρροπος
ἄρα ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, ὁ ἐν τῷ κυλίνδρῳ περὶ
<lb n="10"/> τὸ Α σημεῖον αὐτοῦ μένων τῷ κύκλῳ, οὗ διάμετρος ἡ
ΞΟ, μετενεχθέντι καὶ τεθέντι ἐπὶ τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ,
ὥστε κέντρον αὐτοῦ <add cause="omitted">εἶναι τοῦ βάρους τὸ</add> Θ· <add cause="omitted">καί ἐστι
τοῦ</add> μὲν <add cause="omitted">κύκλου, οὗ διάμετρός ἐστιν ἡ</add> ΜΝ, κέντρον
τοῦ βάρους τὸ Σ, τοῦ δὲ κύκλου, οὗ ἐστι διάμετρος ἡ
<lb n="15"/> ΞΟ, μετενηνεγμένου κέντρον τοῦ βάρους τὸ Θ, καὶ ἀντιπεπονθότως
τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ ὃν ὁ
κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, πρὸς τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος
ἡ ΞΟ. Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται, καὶ ἐὰν ἄλλη τις ἀχθῇ ἐν
τῷ ΕΓ παραλληλογράμμῳ παρὰ τὴν ΒΓ, καὶ ἀπὸ τῆς
<lb n="20"/> ἀχθείσης ἐπίπεδον ἀνασταθῇ ὀρθὸν πρὸς τὴν ΑΘ, ὅτι
ἰσορροπήσει πρὸς τῷ Α σημείῳ ὁ γενόμενος κύκλος
ἐν τῷ κυλίνδρῳ αὐτοῦ μένων τῷ γενομένῳ ἐν τῷ τμήματι
τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος μετενεχθέντι ἐπὶ τοῦ ζυγοῦ
κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους
<lb n="25"/> τὸ Θ. Συμπληρωθέντος οὖν τοῦ κυλίνδρου καὶ τοῦ τμήματος
τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδοῦς ἰσορροπήσει περὶ τὸ Α σημεῖον
ὁ κύλινδρος αὐτοῦ μένων τῷ τμήματι τοῦ ὀρθογωνίου
κωνοειδέος μετενεχθέντι καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ
Θ οὕτως, ὥστε τὸ κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Θ.
<lb n="30"/> Ἐπεὶ δὲ ἰσορροπεῖ περὶ τὸ Α σημεῖον τὰ εἰρημένα μεγέθη,
καί ἐστι τοῦ μὲν κυλίνδρου κέντρον βάρους τὸ Κ σημεῖον

<pb n="99"/>
δίχα τεμνομένης τῆς Α&#9651; κατὰ τὸ Κ σημεῖον, τοῦ δὲ
τμήματος μετενηνεγμένου κέντρον ἐστὶ τοῦ βάρεος τὸ Θ,
ἀντιπεπονθότως τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον <add cause="omitted">ἡ ΘΑ πρὸς τὴν
ΑΚ, ὃν ὁ</add> κύλινδρος πρὸς τὸ τμῆμα. Διπλασία δὲ ἡ ΘΑ
<lb n="5"/> τῆς ΑΚ· διπλάσιος ἄρα καὶ ὁ κύλινδρος τοῦ τμήματος.
Ὁ δὲ αὐτὸς κύλινδρος τριπλάσιός ἐστι τοῦ κώνου τοῦ
βάσιν ἔχοντος τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΒΓ, κορυφὴν
δὲ τὸ Α σημεῖον· δῆλον οὖν ὅτι τὸ τμῆμα ἡμιόλιόν ἐστιν
τοῦ αὐτοῦ κώνου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<lb n="10"/><head> ε΄.</head>
<p>Ὅτι δὲ τοῦ τμήματος τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος
τοῦ ἀποτεμνομένου ἐπιπέδῳ ὀρθῷ πρὸς τὸν ἄξονα τὸ
κέντρον τοῦ βάρους ἐστὶν ἐπὶ τῆς εὐθείας, ἥ ἐστιν ἄξων
τοῦ τμήματος, τμηθείσης οὕτως τῆς εἰρημένης εὐθείας,
<lb n="15"/> ὥστε διπλάσιον εἶναι τὸ μέρος αὐτοῦ τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ
τοῦ λοιποῦ τμήματος, ὧδε διὰ τοῦ τρόπου θεωρεῖται·</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="100"/>
<p>Ἔστω τμῆμα ὀρθογωνίου κωνοειδοῦς ἀποτεμνόμενον
ἐπιπέδῳ ὀρθῷ πρὸς τὸν ἄξονα καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ
ἑτέρῳ διὰ τοῦ ἄξονος, καὶ ποιείτω τομὴν ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ
τὴν ΑΒΓ ὀρθογωνίου κώνου τομήν, τοῦ δὲ ἀποτετμηκότος
<lb n="5"/> τὸ τμῆμα ἐπιπέδου καὶ τοῦ τέμνοντος κοινὴ τομὴ ἔστω
ἡ ΒΓ, ἄξων δὲ ἔστω τοῦ τμήματος καὶ διάμετρος τῆς
ΑΒΓ τομῆς ἡ Α&#9651; εὐθεῖα, καὶ τῆς <add cause="omitted">&#9651;Α ἐκβληθείσης ἴση
αὐτῇ κείσθω ἡ ΑΘ, καὶ</add> νοείσθω ζυγὸς ὁ &#9651;Θ, μέσον
δὲ αὐτοῦ τὸ Α, ἔστω δὲ καὶ κῶνος ἐγγεγραμμένος ἐν τῷ
<lb n="10"/> τμήματι, πλευραὶ δὲ αὐτοῦ αἱ ΒΑ, ΑΓ, ἤχθω δέ τις ἐν τῇ
τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῇ ἡ ΞΟ παράλληλος οὖσα
τῇ ΒΓ, τεμνέτω δὲ αὕτη τὴν μὲν τοῦ ὀρθογωνίου κώνου
τομὴν κατὰ τὰ Ξ, Ο, τὰς δὲ τοῦ κώνου πλευρὰς κατὰ τὰ
Π, Ρ σημεῖα.</p>
<lb n="15"/><p> Ἐπεὶ οὖν ἐν ὀρθογωνίου κώνου τομῇ κάθετοι ἠγμέναι
εἰσὶν ἐπὶ τὴν διάμετρον αἱ ΞΣ, Β&#9651;, ἔστιν ὡς ἡ &#9651;Α πρὸς
ΑΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ ΞΣ. Ὡς δὲ ἡ &#9651;Α πρὸς
ΑΣ, οὕτως ἡ Β&#9651; πρὸς ΠΣ, ὡς δὲ· ἡ Β&#9651; πρὸς ΠΣ, οὕτως
τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν Β&#9651;, ΠΣ· ἔσται ἄρα καὶ ὡς
<lb n="20"/> τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ ἀπὸ ΞΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ Β&#9651; πρὸς τὸ
ὑπὸ Β&#9651;, ΠΣ. Ἴσον ἄρα τὸ ἀπὸ ΞΣ τῷ ὑπὸ Β&#9651;, ΠΣ·
ἀνάλογον ἄρα εἰσὶν αἱ Β&#9651;, ΣΞ, ΣΠ, καὶ διὰ τοῦτό ἐστιν
ὡς ἡ Β&#9651; πρὸς ΠΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΞΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΠ.
Ὡς δὲ ἡ Β&#9651; πρὸς ΠΣ, οὕτως ἡ &#9651;Α πρὸς ΑΣ, τουτέστιν
<lb n="25"/> ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ· καὶ ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ
ΞΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΠ. Ἀνεστάτω δὴ ἀπὸ τῆς ΞΟ ἐπίπεδον
ὀρθὸν πρὸς τὴν Α&#9651;· ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν τῷ τμήματι
τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ,
ἐν δὲ τῷ κώνῳ κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ. Καὶ ἐπεί ἐστιν

<pb n="101"/>
ὡς ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΞΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΠ, ὡς
δὲ τὸ ἀπὸ ΞΣ πρὸς τὸ ἀπὸ ΣΠ, οὕτως ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος
ἡ ΞΟ, πρὸς τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ, ὡς ἄρα
ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, οὕτως ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ,
<lb n="5"/> πρὸς τὸν κύκλον, οὗ διάμε<add cause="omitted">τρος ἡ ΠΡ. Ἰσορροπήσει ἄρα
πε</add>ρὶ τὸ Α σημεῖον ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ, αὐτοῦ
μένων τῷ κύκλῳ, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ, μετενεχθέντι τοῦ
ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε κέντρον εἶναι τοῦ βάρους
τὸ Θ. Ἐπεὶ οὖν τοῦ μὲν κύκλου, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ,
<lb n="10"/> αὐτοῦ μένοντος κέντρον ἐστὶν τοῦ βάρους τὸ Σ, τοῦ δὲ
κύκλου, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ, μετενεχθέντος ὡς ἐρρέθη
κέντρον τοῦ βάρους τὸ Θ, καὶ ἀντιπεπονθότως τὸν αὐτὸν
ἔχει λόγον ἡ ΘΑ πρὸς ΑΣ, ὃν ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος
ἡ ΞΟ, πρὸς τὸν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ, ἰσορροπήσουσιν
<lb n="15"/> ἄρα πρὸς τῷ Α σημείῳ, Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται,
καὶ ἐὰν ἄλλη τις ἀχθῇ ἐν τῇ τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῇ
παράλληλος τῇ ΒΓ, καὶ ἀπὸ τῆς ἀχθείσης ἐπίπεδον
ἀνασταθῇ ὀρθὸν πρὸς τὴν Α&#9651;, ὅτι ὁ γενόμενος κύκλος
ἐν τῷ τμήματι τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος αὐτοῦ μένων
<lb n="20"/> ἰσορροπήσει περὶ τὸ Α σημεῖον τῷ γενομένῳ κύκλῳ ἐν
τῷ κώνῳ μετενεχθέντι καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ,
ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Θ. Συμπληρωθέντων
οὖν ὑπὸ τῶν κύκλων τοῦ τε τμήματος καὶ τοῦ
κώνου ἰσορροπήσουσι περὶ τὸ Α σημεῖον τεθέντες πάντες
<lb n="25"/> οἱ κύκλοι οἱ ἐν τῷ τμήματι αὐτοῦ μένοντες πᾶσι τοῖς
κύκλοις τοῖς ἐν τῷ κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσι τοῦ
ζυγοῦ <add cause="omitted">κατὰ τὸ Θ σημεῖον οὕτως, ὥστε</add> αὐτῶν κέντρον
εἶναι τοῦ βάρους τὸ Θ· ἰσόρροπον οὖν καὶ τὸ τμῆμα τοῦ
ὀρθογωνίου κωνοειδέος περὶ τὸ Α σημεῖον αὐτοῦ μένον
<lb n="30"/> τῷ κώνῳ μετενεχθέντι καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ

<pb n="102"/>
οὕτως, ὥστε κέντρον εἶναι τοῦ βάρους αὐτοῦ τὸ Θ. Ἐπεὶ
οὖν συναμφστέρων τῶν μεγεθῶν ὡς ἑνὸς λεγομένων κέντρον
ἐστὶν τοῦ βάρους τὸ Α, αὐτοῦ δὲ τοῦ κώνου τοῦ μετενηνεγμένου
κέντρον τοῦ βάρους τὸ Θ, τοῦ λοιποῦ ἄρα μεγέθους
<lb n="5"/> τὸ κέντρον ἐστὶ τοῦ βάρους ἐπὶ τῆς ΑΘ εὐθείας ἐκβεβλημένης
ἐπὶ τὸ Α καὶ ἀποληφθείσης ἀπʼ αὐτῆς τῆς ΑΚ
τηλικαύτης, <add cause="omitted">ὥστε τὴν ΑΘ</add> πρὸς αὐτὴν τοῦτον ἔχειν
τὸν λόγον, ὃν ἔχει τὸ τμῆμα πρὸς τὸν κῶνον. Ἡμιόλιον
δέ ἐστιν τὸ τμῆμα τοῦ κώνου ἡμιόλιος ἄρα ἐστὶ καὶ ἡ ΘΑ
<lb n="10"/> τῆς ΑΚ, καί ἐστιν τὸ Κ κέντρον τοῦ βάρους τοῦ ὀρθογωνίου
κωνοειδέος τῆς Α&#9651; τετμημένης οὕτως, ὥστε διπλάσιον
εἶναι τὸ μέρος αὐτῆς τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ τοῦ τμήματος
τοῦ λοιποῦ τμήματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>ς΄.</head>
<lb n="15"/><p> Παντὸς ἡμισφαιρίου τὸ κέντρον <add cause="omitted">τοῦ βάρους ἐπὶ τῆς
εὐθείας ἐστίν, ἥ</add> ἐστιν ἄξων αὐτοῦ, τμηθείσης οὕτως,
ὥστε τὸ τμῆμα αὐτῆς τὸ πρὸς τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ ἡμισφαιρίου
πρὸς τὸ λοιπὸν τμῆμα τοῦτον ἔχειν τὸν λόγον,
ὃν ἔχει τὰ πέντε πρὸς τὰ τρία.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="103"/>
<p>Ἔστω σφαῖρα καὶ τετμήσθω ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ κέντρου,
καὶ γενέσθω ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ τομὴ ὁ ΑΒΓ&#9651; κύκλος,
διάμετροι δὲ ἔστωσαν τοῦ κύκλου πρὸς ὀρθὰς ἀλλήλαις
αἱ ΑΓ, Β&#9651;, ἀπὸ δὲ τῆς Β&#9651; ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρθὸν πρὸς
<lb n="5"/> τὴν ΑΓ, καὶ ἔστω κῶνος βάσιν μὲν ἔχων τὸν περὶ διάμετρον
τὴν Β&#9651; κύκλον, κορυφὴν δὲ τὸ Α σημεῖον, πλευραὶ δὲ
ἔστωσαν τοῦ κώνου αἱ ΒΑ, Α&#9651;, καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ ΓΑ,
καὶ κείσθω τῇ ΓΑ ἴση ἡ ΑΘ, καὶ νοείσθω ζυγὸς ἡ ΘΓ
εὐθεῖα, μέσον δὲ αὐτοῦ τὸ Α, καὶ ἤχθω τις ἐν τῷ ΒΑ&#9651;
<lb n="10"/> ἡμικυκλίῳ ἡ ΞΟ παράλληλος οὖσα τῇ Β&#9651;, τεμνέτω δὲ
αὕτη τὴν μὲν τοῦ ἡμικυκλίου περιφέρειαν κατὰ τὰ Ξ, Ο,
τὰς δὲ τοῦ κώνου πλευρὰς κατὰ τὰ Π, Ρ σημεῖα, τὴν δὲ
ΑΓ κατὰ τὸ Ε, καὶ ἀπὸ τῆς ΞΟ ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρθὸν
πρὸς τὴν ΑΕ· ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν τῷ ἡμισφαιρίῳ
<lb n="15"/> τομὴν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ τομὴν
κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ.</p>
<p>Καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ ΑΓ πρὸς ΑΕ, τὸ ἀπὸ ΞΑ πρὸς τὸ
ἀπὸ ΑΕ, τῷ δὲ ἀπὸ ΞΑ ἴσα τὰ ἀπὸ <add cause="omitted">ΑΕ, EΞ, τῇ δὲ ΑΕ
ἴση ἡ ΕΠ, ὡς ἄρα ἡ ΑΓ</add> πρὸς ΑΕ, οὕτως τὰ ἀπὸ ΞΕ, EΠ
<lb n="20"/> πρὸς τὸ ἀπὸ ΕΠ. Ὡς δὲ τὰ ἀπὸ ΞΕ, ΕΠ πρὸς τὸ ἀπὸ ΕΠ,
οὕτως ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΞΟ καὶ ὁ κύκλος
ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΠΡ πρὸς τὸν κύκλον τὸν περὶ διάμετρον
τὴν ΠΡ, καί ἐστιν ἡ ΓΑ τῇ ΑΘ ἴση ὡς ἄρα ἡ
ΘΑ πρὸς ΑΕ, οὕτως ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΞΟ
<lb n="25"/> καὶ ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΠΡ πρὸς τὸν κύκλον
τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΠΡ. Ἰσορροπήσουσιν ἄρα περὶ τὸ
Α σημεῖον ἀμφότεροι οἱ κύκλοι, ὧν εἰσι διάμετροι αἱ
ΞΟ, ΠΡ, αὐτοῦ μένοντες τῷ κύκλῳ, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ,
μετενεχθέντι καὶ τεθέντι κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε κέντρον

<pb n="104"/>
εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Θ. Ἐπεὶ οὖν ἀμφοτέρων μὲν
τῶν κύκλων, ὧν εἰσι διάμετροι αἱ ΞΟ, ΠΡ, αὐτοῦ μενόντων
κέντρον τοῦ βάρους ἐστὶν <add cause="omitted">τὸ Ε, τοῦ δὲ κύκλου, οὗ ἐστι
διάμετρος ἡ ΠΡ, μετενεχθέντος τὸ Θ, ἔστιν ὡς ἡ ΕΑ πρὸς
<lb n="5"/> ΑΘ, οὕτως ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΠΡ, πρὸς τοὺς
κύκλους, ὧν διάμετροι αἱ</add> ΞΟ, <add cause="omitted">ΠΡ. Ὁμοίως δὲ καὶ ἐὰν
ἄλλη τις ἀχθῇ ἐν τῇ τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῇ παράλληλος
τῇ</add> Β<add cause="omitted">Η</add>&#9651;, καὶ <add cause="omitted">ἀπὸ τῆς ἀχθείσης ἐπίπεδον
ἀναστα</add>θῇ ὀρθὸν πρὸς <add cause="omitted">τὴν ΑΓ</add>, ἰσορροπ<add cause="omitted">ήσουσιν</add>
<lb n="10"/> περὶ τὸ Α <add cause="omitted">σημεῖον</add> ἀμφότερ<add cause="omitted">οι οἱ κύκλοι ὅ τε ἐν τῷ
ἡμισφαιρίῳ γενό</add>μεν<add cause="omitted">ος</add> κ<add cause="omitted">αὶ ὁ ἐν τῷ κών</add>ῳ αὐ<add cause="omitted">τοῦ
μένοντες τῷ γ</add>ενομένῳ <add cause="omitted">κύκλῳ ἐν τῷ κώνῳ</add> μετενεχθέντι
<add cause="omitted">καὶ</add> τε<add cause="omitted">θέντι τοῦ</add> ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ. <add cause="omitted">Συμπληρωθέντων
οὖν ὑπὸ τῶν κύκλων τοῦ τε</add> ἡμισφαιρίου καὶ τοῦ κώ<add cause="omitted">νου</add>
<lb n="15"/> ἰσορ<add cause="omitted">ροπήσουσι περὶ τὸ Α σημεῖον πάντες οἱ κύκλο
οἱ ἐν τῷ ἡμισφαι</add>ρίῳ καὶ οἱ <add cause="omitted">ἐν τῷ κώνῳ αὐτοῦ</add> μένοντες
<add cause="omitted">πᾶσι τοῖς κύκλοις τοῖς ἐν</add> τῷ κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ
τεθεῖσι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ οὕτως, ὥστε κέντρον <add cause="omitted">εἶναι
αὐτῶν</add> τοῦ βάρους τὸ Θ <add cause="omitted">ὥστε ἰσορροπήσουσι περὶ
<lb n="20"/> τὸ Α σημεῖον τό τε ἡμισφαίριον καὶ ὁ κῶνος αὐτοῦ</add>
μένοντα τῷ κώνῳ μετενεχθέντι καὶ τεθέντι <add cause="omitted">τοῦ ζυγοῦ
κατὰ τὸ Θ</add> οὕτως, ὥστε κέν<add cause="omitted">τρον</add> αὐτοῦ <add cause="omitted">εἶναι τοῦ
βάρους</add> τὸ Θ σημεῖον <gap reason="omitted"/> δ <gap reason="omitted"/> ἔλασσον
<gap reason="omitted"/>
<lb n="25"/> <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τῶν δὲ <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">ἰσορροπ</add>ού<add cause="omitted">ντ</add>ων κατὰ
τὸ <add cause="omitted">Α</add><gap reason="omitted"/>τρ <gap reason="omitted"/> τὸ <gap reason="omitted"/><add cause="omitted">καὶ ἐπεί</add> ἐστιν,

<pb n="105"/>
ὡς ἡ Θ<add cause="omitted">Α πρὸς</add>ΑΧ, <gap reason="omitted"/> ἄξων ὁ ΑΗ <gap reason="omitted"/>
τά <gap reason="omitted"/> μον <gap reason="omitted"/>
<add cause="omitted">ση</add>μεῖ<add cause="omitted">ον</add><gap reason="omitted"/> κῶνον τοῖ<add cause="omitted">ς</add><gap reason="omitted"/> τοῦ κώνου
<gap reason="omitted"/> καὶ ἐπεὶ τετρα<add cause="omitted">πλασία ἐστὶν</add> ἡ σφαῖρα τοῦ
<lb n="5"/> <add cause="omitted">κώνου, οὗ βάσις ὁ</add> περὶ <add cause="omitted">διάμετρον τὴν Β&#9651; κύκλος,
ἄξων δὲ ἡ ΑΗ</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ΄.</head>
<lb n="10"/><p> Θεωρεῖται <add cause="omitted">δὲ</add> διὰ τοῦ <add cause="omitted">τρόπου πού</add>του καὶ ὅτι
π<add cause="omitted">ᾶν τμᾶμα</add> σφαίρας πρὸς τὸν κῶνον <add cause="omitted">τὸν βάσιν</add>
ἔχοντα τὴν αὐ<add cause="omitted">τὴν τῷ τμήματι</add> καὶ ἄξονα <add cause="omitted">τὸν</add> αὐτὸν
τοῦτον ἔχει τὸν λόγον, ὃν ἔχει συναμφότερος ἥ τε ἐκ
τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας καὶ τὸ ὕψος τοῦ λοιποῦ τμήματος
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="106"/>
πρὸς τὸ ὕψος τοῦ λοιποῦ <add cause="omitted">τμήματος</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τω <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> ὀρθὴ <gap reason="omitted"/> τὸ αὐτὸ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>
<lb n="5"/> <gap reason="omitted"/> παρὰ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">καὶ ἀπὸ τῆς</add> ΜΝ ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρθὸν πρὸς
τὴν ΑΓ ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν τῷ κυλίνδρῳ τομὴν
κύκλον, οὗ ἐστι διάμετρος ἡ ΜΝ, ἐν δὲ τῷ τμήματι τῆς
σφαίρας τομὴν κύκλον, οὗ διάμετρος ἡ ΞΟ, ἐν δὲ τῷ
<lb n="10"/> κώνῳ, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΕΖ κύκλος, κορυφὴ
δὲ τὸ Α σημεῖον, κύκλον, οὗ διάμετρός ἐστιν ἡ ΠΡ.
Ὁμοίως δὴ τοῖς πρότερον δειχθήσεται ἰσόρροπος περὶ
τὸ Α σημεῖον ὁ κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΜΝ, αὐτοῦ μένων
ἀμφοτέροις τοῖς κύ<add cause="omitted">κλοις, ὧν διάμετροι αἱ ΞΟ, ΠΡ,
<lb n="15"/> μετεν</add>εχθεῖσι τοῦ ζυγοῦ <add cause="omitted">κατὰ τὸ Θ,</add> ὥστε ἑκατέρου
αὐτῶν κέντρον <add cause="omitted">τοῦ βάρους εἶναι τὸ Θ· ὁμοίως</add> δὲ <add cause="omitted">ἐπὶ
πάντων</add>. Συμπληρωθέντων οὖν καὶ τοῦ κυλίνδρου καὶ
τοῦ <add cause="omitted">κώνου καὶ τοῦ</add> τμήματος <add cause="omitted">τῆς σφαίρας ὑπὸ τῶν
κύκλων ἰσορροπήσει καὶ</add> ὁ κύλινδρος αὐτοῦ μένων

<pb n="107"/>
συναμφοτέροις τῷ τε κώνῳ καὶ τῷ τμήματι τῆς σφαίρας
μετενηνεγμένοις καὶ κειμένοις τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ.
Τεμνέσθω δὲ ἡ ΑΗ κατὰ τὰ Φ, Χ σημεῖα οὕτως ὥστε τὴν
μὲν ΑΧ εἶναι ἴσην τῇ ΧΗ, τὴν δὲ ΗΦ τρίτον μέρος τῆς
<lb n="5"/> ΑΗ ἔσται δὴ τοῦ μὲν κυλίνδρου κέντρον τοῦ βάρους
τὸ Χ διὰ τὸ διχοτομίαν εἶναι τοῦ ΑΗ ἄξονος. Ἐπεὶ οὖν
ἰσορροπεῖ περὶ τὸ Α σημεῖον τὰ εἰρημένα μεγέθη, ἔσται
ὡς ὁ κύλινδρος πρὸς ἀμφότερον τόν τε κῶνον, οὗ διάμετρος
τῆς βάσεως ἡ ΕΖ, καὶ τὸ τμῆμα τῆς σφαίρας τὸ ΒΑ&#9651;,
<lb n="10"/> οὕτως ἡ ΘΑ πρὸς ΑΧ. Καὶ ἐπεὶ <add cause="omitted">τριπλ</add>ασία ἐστὶν ἡ
ΗΑ τῆς ΗΦ, τρίτον μέρος ἐστὶν <add cause="omitted">τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΗΦ τοῦ ὑπὸ
ΑΗ, ΗΓ. Ἴσον δὲ</add> τῷ ὑπὸ ΑΗ, ΗΓ τὸ ἀπὸ ΗΒ ἔσται δὴ
καὶ τοῦ ἀπὸ τῆς ΒΗ τρίτον μέρος τὸ ὑπὸ ΓΗ, <add cause="omitted">ΗΦ</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> ὑπὸ ΗΓ <gap reason="omitted"/> τὸ δὲ ἀπὸ ΑΗ <gap reason="omitted"/>
<lb n="15"/> ὑπὸ ΗΓ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>τῆς<gap reason="omitted"/>ΚΛ<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τρον<gap reason="omitted"/>οὕτως <add cause="omitted">ὁ κύλινδρος, οὗ
βάσις ὁ περὶ</add> διάμετρον <add cause="omitted">τὴν. . κύκλος</add> πρὸς τὸν<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/><add cause="omitted">ὁ κύλινδρος, οὗ</add> βάσις <add cause="omitted"><gap reason="omitted"/>ὁ περὶ</add> διάμετρον
<lb n="20"/> τὴν ΚΛ κύκλος πρὸς τὸν ΑΕΖ κῶνον. Ὡς δὲ τὸ ἀπὸ ΘΑ
πρὸς <gap reason="omitted"/> ἄρα ἡ <gap reason="omitted"/> πρὸς τὸν
κῶνον. Ἐδείχθη δὲ καὶ <add cause="omitted">ὡς ἡ ΘΑ</add> πρὸς ΑΧ, οὕτως ὁ
κύλινδρος, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρ<add cause="omitted">ον</add> τὴν ΚΛ κύκλος
<add cause="omitted">πρὸς τὸ</add> τμῆμα <add cause="omitted">τῆς σφαίρας τὸ ΑΒ&#9651; καὶ τὸν</add> κῶνον·
<lb n="25"/> καὶ ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς συναμφοτέρας τὰς <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τὸ ΑΒ&#9651; <add cause="omitted">τμῆμα τῆς σ</add>φαίρ<add cause="omitted">ας</add>
τα <gap reason="omitted"/>καὶ <gap reason="omitted"/>ὅ τε <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>ὡς τὸ
ΑΒ&#9651; τμῆμα πρὸς τὸν κύλινδρον, οὗ ἐστι βάσις ὁ περὶ
<lb n="30"/> διάμετρον τὴν<gap reason="omitted"/>κύκ<add cause="omitted">λος</add>, ἄξων <add cause="omitted">δὲ ὁ</add> α<add cause="omitted">ὑτός, οὕτως</add>

<pb n="108"/>
<gap reason="omitted"/> Χ πρὸς <gap reason="omitted"/> ὡ<add cause="omitted">ς δὲ ὁ</add> κύλινδρος, οὗ βάσις
<add cause="omitted">ὁ περὶ διάμετρον</add> τὴν Κ<add cause="omitted">Λ κύκλος, πρὸς τὸν</add> ΑΒ&#9651;
κῶνον, <add cause="omitted">οὕτως</add><gap reason="omitted"/>τω <gap reason="omitted"/> πρὸς <gap reason="omitted"/>Β <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> η . Φ <gap reason="omitted"/> ὡς ἡ <gap reason="omitted"/>
<lb n="5"/> ἡ Α. Τῇ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> καὶ ἡ ΗΓ καὶ <gap reason="omitted"/>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>η΄.</head>
<p><add cause="omitted">Ὁμοίως δὲ θεωρεῖτ</add>αι διὰ τοῦ <add cause="omitted">αὐτοῦ τρόπου καὶ ὅτι</add>
πᾶν τμῆμα <add cause="omitted">σφαιροειδέος</add> ἀποτετμημένον ἐπιπέδῳ ὀρθῷ
<lb n="10"/> πρὸς τὸν κῶνον τὸν βάσιν ἔχοντα τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι
καὶ ἄξονα τὸν αὐτὸν τοῦτον ἔχει τὸν λόγον, ὃν ἔχει
συναμφότερος ἥ τε ἡμίσεια τοῦ ἄξονος τοῦ <add cause="omitted">σ</add>φαιρο<add cause="omitted">ειδέος</add>
καὶ <add cause="omitted">τοῦ ἄξονος</add> τοῦ <add cause="omitted">ἀντι</add>κειμένου <add cause="omitted">τμήματος</add>
πρὸ<add cause="omitted">ς τὸν ἄξονα τοῦ ἀντικειμένου τμήματος</add>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<lb n="15"/><head>θ΄.</head>
<p><add cause="omitted">Παντὸς</add> τμήματος σφαίρας τὸ κέντρον τοῦ βάρους
ἐστὶν ἐπὶ τῆς εὐθείας, ἥ ἐστιν ἄξων τοῦ τμήματος, διῃρημένης

<pb n="109"/>
οὕτως ὥστε τὸ μέρος αὐτῆς τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ
τοῦ τμήματος πρὸς τὸ λοιπὸν τοῦτον ἔχειν τὸν λόγον,
ὃν ἔχει συναμφότερον ὅ τε ἄξων τοῦ τμήματος καὶ ἡ
τετραπλασία τοῦ ἄξονος τοῦ ἐν τῷ ἀντικειμένῳ τμήματι
<lb n="5"/> πρὸς συναμφότερον τόν τε ἄξονα τοῦ τμήματος καὶ τὴν
διπλασίαν τοῦ ἄξονος τοῦ ἐν τῷ ἀντικειμένῳ τμήματι
<add cause="omitted">ἐμπεριεχομένου.</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/><add cause="omitted">τοῦ δὲ
ἀποτε</add>τμηκότος <add cause="omitted">τὸ τμῆμα ἐπιπέδου ἡ Β&#9651;, ἡ δὲ</add> ΓΑ
<lb n="10"/> εὐθεῖα διά<add cause="omitted">με</add>τρ<add cause="omitted">ος ἔστω ὀρθὴ πρὸς τὴν</add> Β&#9651; καὶ
τετμή<add cause="omitted">σθω κ</add>ατ<add cause="omitted">ὰ τὸ Η σημεῖον ὥ</add>στε τοῦ τμήμ<add cause="omitted">ατος,
οὗ κορυ</add>φὴ τὸ Α σημεῖον, ἄξων <add cause="omitted">ἔσται ἡ ΑΗ,</add> τ<add cause="omitted">οῦ δ</add>ὲ
ἀντικειμέν <add cause="omitted">ου ἄξων ἡ Η</add>Γ. Τετμήσθω δὲ ἡ ΑΗ κατὰ
<add cause="omitted">τὸ Χ, ὥστε</add> εἶναι ὡς τὴν <add cause="omitted">Α</add>Χ πρὸς ΧΗ, <add cause="omitted">οὕτως τήν
<lb n="15"/> τε ΑΗ καὶ τὴν</add> τετρα<add cause="omitted">πλασί</add>αν τῆς ΗΓ πρὸς τὴν ΑΗ
καὶ τὴν διπλασίαν <add cause="omitted">τῆς ΗΓ. Λ</add>έγω ὅτι <add cause="omitted">τοῦ τ</add>μ<add cause="omitted">ήματος,
οὗ</add> κορυφὴ τὸ Α σημεῖον, <add cause="omitted">κ</add>έντρ<add cause="omitted">ον τοῦ βάρους ἐστὶ
τὸ</add> Χ<gap reason="omitted"/> φοτέροις <gap reason="omitted"/> τμημ<gap reason="omitted"/>, οὗ
κορυ<add cause="omitted">φὴ</add><gap reason="omitted"/> σημεῖον <gap reason="omitted"/> ΗΑ <gap reason="omitted"/> ἐχ <gap reason="omitted"/>
<lb n="20"/><gap reason="omitted"/> τὴν Η. Λόγον<gap reason="omitted"/> κέντρον<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> Χ. εἰ <gap reason="omitted"/> τμήθη <gap reason="omitted"/> ρ <gap reason="omitted"/> χηματ <gap reason="omitted"/>
μει<gap reason="omitted"/> ω <gap reason="omitted"/> ἐν δὴ <gap reason="omitted"/> τερ <gap reason="omitted"/> καὶ ἐκβεβλήσθω
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="110"/>
ἡ ΑΓ, καὶ κείσθω αὐτῇ ἴση ἡ ΑΘ καὶ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου
τῆς σφαίρας ἴση ἡ ΓΞ, καὶ νοείσθω ζυγὸς ἡ ΓΘ, μέσον
δὲ αὐτοῦ τὸ Α, γεγράφθω δὲ καὶ κύκλος ἐν τῷ ἐπιπέδῳ
τῷ ἀποτέμνοντι τὸ τμῆμα κέντρῳ μὲν τῷ Η, διαστήματι
<lb n="5"/> δὲ τῷ ἴσῳ τῇ ΑΗ, καὶ ἀπὸ τοῦ κύκλου τούτου <add cause="omitted">γεγράφθω
κῶνος κορυφὴν ἔχων τὸ Α σημεῖον,</add> πλευραὶ δὲ ἔστωσαν
τοῦ κώνου αἱ ΑΕ, ΑΖ, καὶ ἤχθω τις τῇ ΕΖ παράλληλος
ἡ ΚΛ καὶ συμβαλλέτω τῇ μὲν περιφερείᾳ τοῦ τμήματος
κατὰ τὰ Κ, Λ, ταῖς δὲ τοῦ ΑΕΖ κώνου πλευραῖς κατὰ τὰ
<lb n="10"/> Ρ, Ο, τῇ δὲ ΑΓ κατὰ τὸ Π. Ἐπεὶ δή ἐστιν ὡς ἡ ΑΓ πρὸς
ΑΠ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΚΑ πρὸς τὸ ἀπὸ ΑΠ, καί ἐστι τῷ μὲν
ἀπὸ ΚΑ ἴσα τὰ ἀπὸ τῶν ΑΠ, ΠΚ, τῷ δὲ ἀπὸ τῆς ΑΠ τὸ
ἀπὸ ΠΟ, ἐπεὶ καὶ τῷ ἀπὸ ΑΗ τὸ ἀπὸ τῆς ΕΗ ἐστὶν ἴσον,
ὡς ἄρα ἡ ΓΑ πρὸς ΑΠ, οὕτως τὰ ἀπὸ ΚΠ, ΠΟ πρὸς τὸ
<lb n="15"/> ἀπὸ ΟΠ. Ὡς δὲ τὰ ἀπὸ ΚΠ, ΠΟ πρὸς τὸ ἀπὸ ΠΟ, οὕτως
ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΚΛ καὶ ὁ περὶ διάμετρον
τὴν ΟΡ πρὸς τὸν κύκλον τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΟΡ,
καὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΓΑ τῇ ΑΘ ὡς ἄρα ἡ ΘΑ πρὸς ΑΠ, οὕτως
ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΚΛ καὶ ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΟΡ
<lb n="20"/> κύκλος πρὸς τὸν περὶ τὴν ΟΡ. Ἐπεὶ οὖν ὡς οἱ περὶ
διαμέτρους τὰς ΚΛ, ΟΡ κύκλοι πρὸς τὸν περὶ διάμετρον
τὴν ΟΡ, οὕτως ἡ ΑΘ πρὸς ΠΑ, μετακείσθω ὁ περὶ διάμετρον
τὴν ΟΡ κύκλος καὶ κείσθω τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ, ὥστε
κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Θ ὡς ἄρα ἡ ΘΑ
<lb n="25"/> πρὸς ΑΠ, οὕτως ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΚΛ καὶ
ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΟΡ αὐτοῦ μένοντες πρὸς τὸν κύκλον
τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΟΡ μετενεχθέντα καὶ τεθέντα τοῦ
ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ, ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους
τὸ Θ· ἰσόρροποι ἄρα οἱ κύκλοι ὅ τε ἐν τῷ τμήματι τῷ
<lb n="30"/> ΒΑ&#9651; καὶ ὁ ἐν τῷ ΑΕΖ <add cause="omitted">κώνῳ τῷ ἐν τῷ ΑΕΖ κώνῳ περὶ</add>

<pb n="111"/>
τὸ Α. Ὁμοίως δὲ καὶ πάντες οἱ κύκλοι οἱ ἐν τῷ ΒΑ&#9651;
τμήματι καὶ ἐν τῷ ΑΕΖ κώνῳ αὐτοῦ μένοντες κατὰ τὸ
Α σημεῖον ἰσόρροποι πᾶσι τοῖς κύκλοις τοῖς ἐν τῷ ΑΕΖ
κώνῳ μετενεχθεῖσι καὶ τεθεῖσι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ,
<lb n="5"/> ὥστε κέντρον εἶναι αὐτῶν τοῦ βάρους τὸ Θ· ὥστε καὶ τὸ
ΑΒ&#9651; τμῆμα τῆς σφαίρας καὶ ὁ ΑΕΖ κῶνος ἰσορροπεῖ
περὶ τὸ Α σημεῖον αὐτοῦ μένοντα τῷ ΕΑΖ κώνῳ μετενεχθέντι
καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ, ὥστε κέντρον
εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Θ. Ἔστω δὲ τῷ κώνῳ τῷ
<lb n="10"/> βάσιν μὲν ἔχοντι τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΕΖ κύκλον,
κορυφὴν δὲ τὸ Α σημεῖον, ἴσος κύλινδρος ὁ ΜΝ, καὶ
τετμήσθω ἡ ΑΗ κατὰ τὸ Φ, ὥστε τετραπλασίαν εἶναι
τὴν ΑΗ τῆς ΦΗ· τὸ Φ ἄρα σημεῖον κέντρον ἐστὶ τοῦ
βάρους τοῦ ΕΑΖ κώνου· τοῦτο γὰρ προγράφεται. Καὶ
<lb n="15"/> τετμήσθω ἔτι ὁ ΜΝ κύλινδρος ἐπιπέδῳ τέμνοντι πρὸς
ὀρθάς, <add cause="omitted">ὥστε τὸν Μ κύλιν</add>δρον ἰσορροπεῖν τῷ ΕΑΖ
κώνῳ. Ἐπεὶ οὖν ἰσόρροπος ὁ ΕΑΖ κῶνος καὶ τὸ ΑΒ&#9651;
τμῆμα αὐτοῦ μένοντα τῷ ΕΑΖ κώνῳ μετενεχθέντι καὶ
τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Θ, ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ
<lb n="20"/> τοῦ βάρους τὸ Θ, καί ἐστιν τῷ ΕΑΖ κώνῳ ἴσος ὁ ΜΝ
κύλινδρος, καὶ κεῖται ἑκάτερος τῶν Μ, Ν κυλίνδρων κατὰ
τὸ Θ, καὶ ἰσόρροπος ὁ ΜΝ κύλινδρος ἑκατέροις, ἰσόρροπος
καὶ ὁ Ν τῷ τμήματι τῆς σφαίρας κατὰ τὸ Α σημεῖον.
Καὶ <del>ἐπεί</del> ἐστιν ὡς τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα τῆς σφαίρας πρὸς
<lb n="25"/> τὸν κῶνον, οὗ βάσις ὁ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; κύκλος,
κορυφὴ δὲ τὸ Α σημεῖον, οὕτως ἡ ΞΗ πρὸς ΗΓ· τοῦτο
γὰρ προγράφεται. Ὡς δὲ ὁ ΒΑ&#9651; κῶνος πρὸς τὸν ΕΑΖ
κῶνον, οὕτως ὁ κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; πρὸς
τὸν κύκλον τὸν περὶ διάμετρον τὴν ΕΖ, ὡς δὲ ὁ κύκλος
<lb n="30"/> πρὸς τὸν κύκλον, οὕτως τὸ ἀπὸ ΒΗ πρὸς τὸ ἀπὸ ΗΕ,

<pb n="112"/>
καί ἐστι τῷ μὲν ἀπὸ ΒΗ ἴσον τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΗΑ, τῷ δὲ ἀπὸ
ΗΕ ἴσον τὸ ἀπὸ ΗΑ, ὡς δὲ τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΗΑ πρὸς τὸ ἀπὸ
ΗΑ, οὕτως ἡ ΓΗ πρὸς ΗΑ· ὡς ἄρα ὁ ΒΑ&#9651; κῶνος πρὸς
τὸν ΕΑΖ κῶνον, οὕτως ἡ ΓΗ πρὸς ΗΑ. Ἐδείχθη δὲ καὶ
<lb n="5"/> ὡς ὁ ΒΑ&#9651; κῶνος πρὸς τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα, οὕτως ἡ ΓΗ πρὸς
ΗΞ· διʼ ἴσου ἄρα ὡς τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα πρὸς τὸν ΕΑΖ κῶνον,
οὕτως ἡ ΞΗ πρὸς ΗΑ. Καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ ΑΧ πρὸς ΧΗ,
οὕτως ἡ ΗΑ καὶ ἡ τετραπλασία τῆς ΗΓ πρὸς τὴν ΑΗ καὶ
τὴν διπλασίαν τῆς ΗΓ, ἀνάπαλιν ἔσται ὡς ἡ ΗΧ πρὸς
<lb n="10"/> ΧΑ, οὕτως ἡ διπλασία τῆς ΓΗ καὶ ἡ ΗΑ πρὸς τὴν τετραπλῆν
τῆς ΓΗ καὶ τὴν ΗΑ. Συνθέντι ὡς ἡ ΗΑ πρὸς ΑΧ, οὕτως
ἡ ἑξαπλασία τῆς ΓΗ καὶ διπλασία τῆς ΗΑ πρὸς τὴν ΗΑ
καὶ τετραπλῆν τῆς ΗΓ. Καὶ τῆς μὲν ἑξαπλασίας τῆς
ΗΓ καὶ διπλασίας τῆς ΗΑ ἡ ΗΞ, τῆς δὲ τετραπλασίας
<lb n="15"/> τῆς ΗΓ καὶ τῆς ΗΑ τέταρτον μέρος ἡ ΓΦ· τοῦτο γὰρ
φανερόν· ὡς ἄρα ἡ ΗΑ πρὸς ΑΧ, οὕτως ἡ ΞΗ πρὸς ΓΦ·
ὥστε καὶ ὡς ἡ ΞΗ πρὸς ΗΑ, οὕτως ἡ ΓΦ πρὸς ΧΑ. Ἐδείχθη
δὲ καὶ ὡς ἡ ΞΗ πρὸς ΗΑ, οὕτως τὸ τμῆμα, οὗ ἐστι κορυφὴ
τὸ Α σημεῖον, βάσις δὲ ὁ περὶ διάμετρον τὴν Β&#9651; κύκλος,
<lb n="20"/> πρὸς τὸν κῶνον, οὗ ἐστι κορυφὴ τὸ Α σημεῖον, βάσις
δὲ ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΕΖ κύκλος· ὡς ἄρα τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα
πρὸς τὸν ΕΑΖ κῶνον, οὕτως ἡ ΓΦ πρὸς ΧΑ. Καὶ ἐπεὶ
ἰσόρροπος ὁ Μ κύλινδρος τῷ ΕΑΖ κώνῳ κατὰ τὸ Α, καί
ἐστι τοῦ μὲν κυλίνδρου κέντρον βάρους τὸ Θ, τοῦ δὲ ΕΑΖ
<lb n="25"/> κώνου τὸ Φ, ἔσται ἄρα ὡς ὁ ΕΑΖ κῶνος πρὸς τὸν Μ
κύλινδρον, οὕτως ἡ ΘΑ πρὸς ΑΦ, τουτέστιν ἡ ΓΑ πρὸς
ΑΦ. Καί ἐστι τῷ ΕΑΖ κώνῳ ἴσος ὁ ΜΝ κύλινδρος· διελόντι
ἄρα ὡς ὁ ΜΝ κύλινδρος πρὸς τὸν Ν κύλινδρον, οὕτως ἡ
ΑΓ πρὸς ΓΦ. Καί ἐστιν ἴσος ὁ ΜΝ κύλινδρος τῷ ΕΑΖ

<pb n="113"/>
κώνῳ· ὡς ἄρα ὁ ΕΑΖ κῶνος πρὸς τὸν Ν κύλινδρον, οὕτως
ἡ ΓΑ πρὸς ΓΦ, τουτέστιν ἡ ΘΑ πρὸς ΓΦ. Ἐδείχθη δὲ
καὶ ὡς τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα πρὸς τὸν ΕΑΖ κῶνον, οὕτως ἡ
ΓΦ πρὸς ΧΑ· διʼ ἴσου ἄρα ἔσται ὡς τὸ ΑΒ&#9651; τμῆμα πρὸς
<lb n="5"/> τὸν Ν κύλινδρον, οὕτως ἡ ΘΑ πρὸς ΑΧ. Καὶ ἐδείχθη
ἰσόρροπον τὸ ΒΑ&#9651; τμῆμα τῷ Ν κυλίνδρῳ κατὰ τὸ Α, καί
ἐστι τοῦ Ν κυλίνδρου κέντρον βάρους τὸ Θ· καὶ τοῦ
ΒΑ&#9651; ἄρα τμήματος κέντρον τὸ Χ σημεῖον. <del>τὸ σχῆμα</del>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head>ι΄.</head>
<lb n="10"/><p> Ὁμοίως δὲ τούτοις θεωρεῖται καὶ ὅτι παντὸς τμήματος
σφαιροειδέος τὸ κέντρον ἐστὶν τοῦ βάρους ἐπὶ τῆς εὐθείας,
ἥ ἐστιν ἄξων τοῦ τμήματος, διῃρημένης τῆς εὐθείας,
ὥστε τὸ μέρος αὐτῆς τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ τοῦ τμήματος
πρὸς τὸ λοιπὸν τοῦτον ἔχειν τὸν λόγον, ὃν ἔχει συναμφότερον
<lb n="15"/> ὅ τε ἄξων τοῦ τμήματος καὶ ἡ τετραπλασία
τοῦ ἄξονος τοῦ ἐν τῷ ἀντικειμένῳ τμήματι πρὸς συναμφότερον
τόν τε ἄξονα τοῦ τμήματος καὶ τὴν διπλασίαν
τοῦ ἄξονος τοῦ ἐν τῷ ἀντικειμένῳ τμήματι ἐμπεριεχομένου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<head>ια΄.</head>
<lb n="20"/><p> Θεωρεῖται δὲ διὰ τοῦ τρόπου <add cause="omitted">καὶ ὅτι πᾶν τμῆμα
ἀμβλυγωνίου κωνοειδέος</add> πρὸς τὸν κῶνον τὸν βάσιν
ἔχοντα τὴν αὐτὴν τῷ τμήματι καὶ ἄξονα τὸν αὐτὸν
τοῦτον ἔχει τὸν λόγον, ὃν ἔχει συναμφότερος ὅ τε ἄξων
τοῦ τμήματος καὶ ἡ τριπλασία τῆς προσούσης τῷ ἄξονι
<lb n="25"/> πρὸς συναμφότερον τὸν τε ἄξονα τοῦ τμήματος τοῦ
κωνοειδέος καὶ τὴν διπλασίαν τῆς προσούσης τῷ ἄξονι,
κέντρον δὲ τοῦ βάρους τοῦ ἀμβλυγωνίου κωνοειδέος

<pb n="114"/>
τμηθέντος τοῦ ἄξονος, <add cause="omitted">ὥστε</add> τὸ πρὸς τῇ κορυφῇ τμῆμα
πρὸς τὸ λοιπὸν λόγον ἔχειν, ὃν ἔχει ὅ τε τριπλάσιος τοῦ
ἄξονος <add cause="omitted">καὶ ἡ ὀκταπλασία</add> τῆς προσκειμένης πρὸς τὸν
ἄξονα αὐτοῦ τοῦ κωνοειδέος καὶ τὴν τετραπλασίαν αὐτῆς
<lb n="5"/> τῆς προσκειμένης πρὸς αὐτόν· καὶ ἄλλων πλειόνων ἁ
<gap reason="omitted"/> θεωρουμένων τὰ <gap reason="omitted"/> περιλήψομεν ῥη <gap reason="omitted"/>
τως, ἐπεὶ ὁ τρόπος ὑποδέδεικται διὰ τῶν προειρημένων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<head>ιβ΄.</head>
<p>Ἐὰν εἰς πρίσμα ὀρθὸν τετραγώνους ἔχον βάσεις κύλινδρος
<lb n="10"/> ἐγγραφῇ τὰς μὲν βάσεις ἔχων ἐν τοῖς ἀπεναντίον
τετραγώνοις, τὴν δὲ ἐπιφάνειαν τῶν λοιπῶν <del>παραλληλογράμμων</del>
τεσσάρων ἐπιπέδων ἐφαπτομένην, διὰ δὲ
τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου, ὅς ἐστι βάσις τοῦ κυλίνδρου,
καὶ μιᾶς πλευ<add cause="omitted">ρᾶς τοῦ ἀπεναντίον τετραγώνου ἐπίπ</add>δεον
<lb n="15"/> ἀχθῇ, ὅτι τὸ ἀποτμηθὲν σχῆμα ὑπὸ τοῦ ἀχθέντος ἐπιπέδου
<add cause="omitted">ἕκτον</add> ἐστὶ μέρος τοῦ ὅλου πρίσματος, διὰ τοῦ τρόπου
τούτου θεωρεῖται. Δείξαντες δὲ ἀναχωρήσομεν ἐπὶ τὴν
διὰ τῶν γεωμετρουμένων ἀπόδειξιν αὐτοῦ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="115"/>
<p>Νοείσθω πρίσμα ὀρθὸν τετραγώνους ἔχον βάσεις καὶ
ἐν τῷ πρίσματι κύλινδρος ἐγγεγραμμένος ὡς εἴρηται,
τμηθέντος δὲ τοῦ πρίσματος διὰ τοῦ ἄξονος ἐπιπέδῳ
ὀρθῷ πρὸς τὸ ἐπίπεδον τὸ ἀποτετμηκὸς τὸ τμῆμα τοῦ
<lb n="5"/> κυλίνδρου τοῦ μὲν πρίσματος τοῦ τὸν κύλινδρον ἔχοντος
τομὴ ἔστω τὸ ΑΒ παραλληλόγραμμον, τοῦ δὲ ἐπιπέδου
τοῦ ἀποτετμηκότος τὸ τμῆμα ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου καὶ
τοῦ διὰ τοῦ ἄξονος ἠγμένου ἐπιπέδου ὀρθοῦ πρὸς τὸ
ἐπίπεδον τὸ ἀποτετμηκὸς τὸ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου τμῆμα
<lb n="10"/> κοινὴ τομὴ ἔστω ἡ ΒΓ εὐθεῖα, ἄξων δὲ ἔστω τοῦ πρίσματος
καὶ τοῦ κυλίνδρου ἡ Γ&#9651; εὐθεῖα, καὶ τεμνέτω αὐτὴν ἡ
ΕΖ δίχα καὶ πρὸς ὀρθάς, καὶ διὰ τῆς ΕΖ ἐπίπεδον ἀνεστάτω
ὀρθὸν πρὸς τὴν Γ&#9651;· ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν μὲν τῷ πρίσματι
τομὴν τετράγωνον, ἐν δὲ τῷ κυλίνδρῳ τομὴν κύκλον.
<lb n="15"/> Ἔστω οὖν τοῦ μὲν πρίσματος τομὴ τὸ ΜΝ τετράγωνον,
τοῦ δὲ κυλίνδρου ὁ ΞΟΠΡ <add cause="omitted">κύκλος, καὶ ἐφαπτέσθω ὁ
κύκλος</add> τῶν τοῦ τετραγώνου πλευρῶν κατὰ τὰ Ξ, Ο, Π, Ρ
σημεῖα, τοῦ δὲ ἐπιπέδου τοῦ ἀποτετμηκότος τὸ τμῆμα
ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου καὶ τοῦ διὰ τῆς ΕΖ ἀχθέντος ἐπιπέδου
<lb n="20"/> ὀρθοῦ πρὸς τὸν ἄξονα τοῦ κυλίνδρου κοινὴ τομὴ ἔστω
ἡ ΚΛ εὐθεῖα τέμνει δὲ αὐτὴν δίχα ἡ ΠΘΞ. Ἤχθω δέ τις
εὐθεῖα ἐν τῷ ΟΠΡ ἡμικυκλίῳ ἡ ΣΤ πρὸς ὀρθὰς οὖσα τῇ
ΠΧ, καὶ ἀπὸ τῆς ΣΤ ἐπίπεδον ἀνασταθὲν ὀρθὸν πρὸς τὴν
ΞΠ ἐκβεβλήσθω ἐφʼ ἑκάτερα τοῦ ἐπιπέδου, ἐν ᾧ ἐστιν
<lb n="25"/> ὁ ΞΟΠΡ κύκλος ποιήσει δὴ τοῦτο ἐν τῷ ἡμικυλίνδρῳ,
οὗ ἐστι βάσις τὸ ΟΠΡ ἡμικύκλιον, ὕψος δὲ ὁ ἄξων τοῦ
πρίσματος, τομὴν παραλληλόγραμμον, οὗ ἔσται μία
μὲν πλευρὰ ἡ ἴση τῇ ΣΤ, ἡ δὲ ἑτέρα τῇ τοῦ κυλίνδρου
πλευρᾷ, ποιήσει δὲ καὶ ἐν τῷ τμήματι τῷ ἀποτετμημένῳ
<lb n="30"/> ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου τομὴν παραλληλόγραμμον, οὗ ἐστιν

<pb n="116"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
ἡ μὲν ἑτέρα πλευρὰ ἴση τῇ ΣΤ, ἡ δὲ ἑτέρα τῇ ΝΥ· ἔστω
δὲ οὕτως ἡ ΝΥ ἠγμένη ἐν τῷ &#9651;Ε παραλληλογράμμῳ
παράλληλος οὖσα τῇ ΒΩ ἴσην ἀπολαμβάνουσα τὴν ΕΙ
τῇ ΠΧ. Καὶ ἐπεὶ παραλληλόγραμμόν ἐστι τὸ ΕΓ, καὶ
<lb n="5"/> παράλληλος ἡ ΝΙ τῇ ΘΓ, καὶ διηγμέναι εἰσὶν αἱ ΕΘ, ΓΒ,
ἔστιν ὡς ἡ ΕΘ πρὸς ΘΙ, οὕτως ἡ ΩΓ πρὸς ΓΝ, τουτέστιν
ἡ ΒΩ πρὸς ΥΝ. Ὡς δὲ ἡ ΒΩ πρὸς ΥΝ, οὕτως τὸ παραλληλόγραμμον
τὸ γενόμενον <add cause="omitted">ἐν τῷ ἡμικυλινδρίῳ πρὸς τὸ
γε</add>νόμενον ἐν τῷ ἀποτμήματι τῷ ἀποτμηθέντι ἀπὸ τοῦ
<lb n="10"/> κυλίνδρου· ἀμφοτέρων γὰρ τῶν παραλληλογράμμων
ἡ αὐτὴ πλευρά ἐστιν ἡ ΣΤ· καὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΕΘ τῇ ΘΠ,
ἡ δὲ ΙΘ τῇ ΧΘ· καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΠΘ τῇ ΘΞ, ὡς ἄρα
ἡ ΘΞ πρὸς ΘΧ, οὕτως τὸ γενόμενον παραλληλόγραμμον
ἐν τῷ ἡμικυλινδρίῳ πρὸς τὸ γενόμενον ἐν τῷ ἀποτμήματι
<lb n="15"/> τῷ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου.</p>
<p>Νοείσθω μετακείμενον τὸ ἐν τῷ τμήματι παραλληλόγραμμον
καὶ κείμενον κατὰ τὸ Ξ, ὥστε κέντρον εἶναι
αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Ξ, καὶ ἔτι νοείσθω ζυγὸς ἡ ΠΞ,
μέσον δὲ αὐτοῦ τὸ Θ· ἰσορροπεῖ δὴ περὶ τὸ Θ σημεῖον
<lb n="20"/> τὸ παραλληλόγραμμον τὸ ἐν τῷ ἡμικυλινδρίῳ αὐτοῦ
μένον τῷ παραλληλογράμμῳ τῷ γενομένῳ ἐν τῷ ἀποτμήματι

<pb n="117"/>
τῷ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου μετενεχθέντι καὶ τεθέντι
τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Ξ οὕτως, ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ
τοῦ βάρους τὸ Ξ σημεῖον. Καὶ ἐπεί ἐστι τοῦ μὲν παραλληλογράμμου
τοῦ γενομένου ἐν τῷ ἡμικυλινδρίῳ κέντρον
<lb n="5"/> τοῦ βάρους τὸ Χ, τοῦ δὲ παραλληλογράμμου τοῦ γενομένου
ἐν τῷ τμήματι τῷ ἀποτμηθέντι μετενηνεγμένου κέντρον
τοῦ βάρους τὸ Ξ, καὶ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ἡ ΞΘ πρὸς
ΘΧ, ὃν τὸ παραλληλόγραμμον, οὗ εἴπομεν κέντρον
εἶναι τοῦ βάρους τὸ Χ, πρὸς τὸ παραλληλόγραμμον,
<lb n="10"/> οὗ εἴπομεν κέντρον εἶναι τοῦ βάρους τὸ Ξ, ἰσορροπήσει
ἄρα περὶ τὸ Θ τὸ παραλληλόγραμμον, οὗ κέντρον τοῦ
βάρους τὸ Χ, τῷ παραλληλογράμμῳ, οὗ κέντρον τοῦ
βάρους τὸ Ξ. Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται ὅτι καὶ ὅταν ἄλλη
τις ἀχθῇ ἐν τῷ ΟΠΡ ἡμικυκλίῳ πρὸς ὀρθὰς τῇ ΠΘ, καὶ
<lb n="15"/> ἀπὸ τῆς ἀχθείσης ἐπίπεδον ἀνασταθῇ ὀρθὸν πρὸς τὴν
ΠΘ καὶ ἐκβληθῇ ἐφʼ ἑκάτερα τοῦ ἐπιπέδου τοῦ ἐν ᾧ
ἐστιν ὁ ΞΟΠΡ κύκλος, <del>ὅτι</del> τὸ γινόμενον παραλληλόγραμμον
ἐν τῷ ἡμικυλινδρίῳ ἰσόρροπον περὶ τὸ Θ
σημεῖον αὐτοῦ μένον τῷ παραλληλογράμμῳ τῷ γενομένῳ
<lb n="20"/> ἐν τῷ τμήματι τῷ ἀποτμηθέντι ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου
μενενεχθέντι καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Ξ οὕτως,
ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Ξ σημεῖον. Καὶ
πάντα ἄρα τὰ παραλληλόγραμμα τὰ γενόμενα ἐν τῷ
ἡμικυλινδρίῳ αὐτοῦ μένοντα ἰσορροπήσει περὶ τὸ Θ
<lb n="25"/> σημεῖον πᾶσι τοῖς παραλληλογράμμοις τοῖς γενομένοις
ἐν τῷ τμήματι τῷ ἀποτμηθέντι ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου
μετενηνεγμένοις καὶ κειμένοις τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Ξ
σημεῖον· ὥστε ἰσορροπεῖν καὶ τὸ ἡμικυλίνδριον αὐτοῦ
μένον περὶ τὸ Θ σημεῖον τῷ τμήματι τῷ ἀποτμηθέντι

<pb n="118"/>
μετενεχθέντι καὶ τεθέντι τοῦ ζυγοῦ κατὰ τὸ Ξ οὕτως,
ὥστε κέντρον εἶναι αὐτοῦ τοῦ βάρους τὸ Ξ σημεῖον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<head>ιγ΄.</head>
<p>Ἔστω δὴ πάλιν τὸ <add cause="omitted">ὀρθὸν πρὸς</add> τὸν ἄξονα παραλληλόγραμμον
<lb n="5"/> τὸ ΜΝ καὶ ὁ κύκλος <add cause="omitted">ὁ</add> ΞΟ<add cause="omitted">ΠΡ</add>, καὶ
ἐπεζ<add cause="omitted">εύχθω</add>σαν αἱ ΘΜ, ΘΗ, καὶ ἀνεστάτω ἀπʼ αὐτῶν
ἐπίπεδα ὀρθὰ πρὸς τὸ ἐπίπεδον, ἐν ᾧ ἐστι τὸ ΟΠΡ ἡμικύκλιον,
καὶ ἐκβεβλήσθω ἐφʼ ἑκάτερα τὰ εἰρημένα ἐπίπεδα·
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
ἔσται δή τι πρίσμα βάσιν μὲν ἔχον τηλικαύτην, ἡλίκη
<lb n="10"/> ἐστὶ τὸ ΘΜΗ τρίγωνον, ὕψος δὲ ἴσον τῷ ἄξονι τοῦ κυλίνδρου,
καί ἐστι τὸ πρίσμα τοῦτο τέταρτον μέρος τοῦ ὅλου
πρίσματος τοῦ περιέχοντος τὸν κύλινδρον. Ἤχθωσαν
δέ τινες εὐθεῖαι ἐν τῷ ΟΠΡ ἡμικυκλίῳ καὶ ἐν τῷ ΜΝ
τετραγώνῳ αἱ ΚΛ, ΤΥ ἴσον ἀπέχουσαι τῆς ΠΞ· τέμνουσιν
<lb n="15"/> δὴ αὗται τὴν μὲν τοῦ ΟΠΡ ἡμικυκλίου περιφέρειαν κατὰ
τὰ Κ, Τ σημεῖα, τὴν δὲ ΟΡ διάμετρον κατὰ τὰ Σ, Ζ, τὰς
δὲ ΘΗ, ΘΜ κατὰ τὰ Φ, Χ, καὶ ἀνεστάτω ἀπὸ τῶν ΚΛ, ΤΥ
ἐπίπεδα ὀρθὰ πρὸς τὴν ΟΡ καὶ ἐκβεβλήσθω ἐφʼ ἑκάτερα
τοῦ ἐπιπέδου, ἐν ᾧ ἐστιν ὁ <add cause="omitted">ΞΟΠΡ</add> κύκλος· ποιήσει δὴ

<pb n="119"/>
τὸ ἕτερον <add cause="omitted">ἐν</add> μὲν τῷ ἡμικυλινδρίῳ, οὗ βάσις μέν ἐστιν
τὸ ΟΠΡ ἡμικύκλιον, ὕψος δὲ τὸ αὐτὸ τῷ κυλίνδρῳ, τομὴν
παραλληλόγραμμον, οὗ ἐστιν μία μὲν πλευρὰ ἴση τῇ
ΚΣ, ἡ δὲ ἑτέρα ἴση τῷ ἄξονι τοῦ κυλίνδρου, ἐν δὲ τῷ
<lb n="5"/> πρίσματι τῷ ΘΗΜ ὁμοίως παραλληλόγραμμον, οὗ ἔσται
μία μὲν ἴση τῇ ΛΧ, ἡ δὲ ἑτέρα ἴση τῷ ἄξονι· διὰ δὲ τὰ
αὐτὰ ἐν τῷ αὐτῷ ἡμικυλινδρίῳ ἔσται τι παραλληλόγραμμον,
οὗ ἐστι μία μὲν πλευρὰ ἴση τῇ ΤΖ, ἡ δὲ ἑτέρα ἴση
τῷ ἄξονι <add cause="omitted">τοῦ κυλίνδρου, ἐν δὲ τῷ πρίσματι παραλληλόγραμμον,
<lb n="10"/> οὗ ἐστιν ἡ μὲν μία</add> πλευρὰ ἴση τῇ ΥΦ,
ἡ δὲ ἑτέρα ἴση τῷ ἄξονι τοῦ κυλίνδρου <gap reason="omitted"/>.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<head>ιδ΄.</head>
<p>Ἔστω πρίσμα ὀρθὸν τετραγώνους ἔχον βάσεις, καὶ
ἔστω αὐτοῦ μία τῶν βάσεων τὸ ΑΒΓ&#9651; τετράγωνον, καὶ
<lb n="15"/> ἐγγεγράφθω εἰς τὸ πρίσμα κύλινδρος, καὶ ἔστω τοῦ
κυλίνδρου βάσις ὁ ΕΖΗΘ κύκλος ἐφαπτόμενος τῶν τοῦ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
ΑΒΓ&#9651; πλευρῶν κατὰ τὰ Ε, Ζ, Η, Θ, διὰ δὲ τοῦ κέντρου
αὐτοῦ καὶ τῆς τοῦ τετραγώνου πλευρᾶς τῆς ἐν τῷ κατεναντίον

<pb n="120"/>
ἐπιπέδῳ τοῦ ΑΒΓ&#9651; τῆς κατὰ τὴν Γ&#9651; ἐπίπεδον
ἤχθω· ἀποτεμεῖ δὴ τοῦτο ἀπὸ τοῦ ὅλου πρίσματος ἄλλο
πρίσμα, ὃ ἔσται τέταρτον μέρος τοῦ ὅλου πρίσματος,
αὐτὸ δὲ τοῦτο ἔσται περιεχόμενον ὑπὸ τριῶν παραλληλογράμμων
<lb n="5"/> καὶ δύο τριγώνων κατεναντίον ἀλλήλοις.
Γεγράφθω δὴ ἐν τῷ ΕΖΗ ἡμικυκλίῳ ὀρθογωνίου κώνου
τομή, ἔστω <add cause="omitted">δὲ</add><gap reason="omitted"/> ἐν τῇ τομῇ <gap reason="omitted"/> τῆς
ἡ ΖΚ, καὶ ἤχθω τις ἐν τῷ  &#9651;Η παραλληλογράμμῳ ἡ ΜΝ
παράλληλος οὖσα τῇ ΚΖ· τεμεῖ δὴ αὕτη τὴν μὲν τοῦ
<lb n="10"/> ἡμικυκλίου περιφέρειαν κατὰ τὸ Ξ, τὴν δὲ τοῦ κώνου
τομὴν κατὰ τὸ Λ. Καί ἐστιν ἴσον τὸ ὑπὸ ΜΝΛ τῷ ἀπὸ τῆς
ΝΖ· τοῦτο γάρ ἐστι σαφές· διὰ τοῦτο δὴ ἔσται ὡς ἡ
ΜΝ πρὸς ΝΛ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΚΗ πρὸς τὸ ἀπὸ ΛΣ. Καὶ
ἀπὸ τῆς ΜΝ ἐπίπεδον ἀνεστάτω ὀρθὸν πρὸς τὴν ΕΗ·
<lb n="15"/> ποιήσει δὴ τὸ ἐπίπεδον ἐν τῷ πρίσματι τῷ ἀποτμηθέντι
ἀπὸ τοῦ ὅλου πρίσματος τομὴν τρίγωνον ὀρθογώνιον,
οὗ ἔσται μία τῶν περὶ τὴν ὀρθὴν γωνίαν ἡ ΜΝ, ἡ δὲ ἑτέρα
ἐν τῷ ἐπιπέδῳ τῷ ἀπὸ τῆς Γ&#9651; ὀρθὴ πρὸς τὴν Γ&#9651; ἀναγομένη
ἀπὸ τοῦ Ν ἴση τῷ ἄξονι τοῦ κυλίνδρου, ἡ δὲ ὑποτείνουσα
<lb n="20"/> ἐν αὐτῷ τῷ τέμνοντι ἐπιπέδῳ· ποιήσει δὲ καὶ ἐν τῷ
τμήματι τῷ ἀποτμηθέντι ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου ὑπὸ τοῦ
ἐπιπέδου τοῦ ἀχθέντος διὰ τῆς ΕΗ καὶ τῆς τοῦ τετραγώνου
πλευρᾶς τῆς κατεναντίον τῇ Γ&#9651; τομὴν τρίγωνον ὀρθογώνιον,
οὗ ἔσται μία τῶν περὶ τὴν ὀρθὴν γωνίαν ἡ ΜΞ, ἡ δὲ
<lb n="25"/> ἑτερα ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ τοῦ κυλίνδρου <add cause="omitted">ἀν</add>ηγμένη <add cause="omitted">ἀπὸ
τοῦ Ξ</add> ὀρθὴ πρὸς τὸ ΚΝ ἐπίπεδον, <add cause="omitted">ἡ δὲ</add> ὑποτείνουσα
ἐν <add cause="omitted">τῷ τέμνοντι ἐπιπέδῳ</add>. Ὁμοίως οὖν, ἐπεὶ ἴσον ἐστὶν
τὸ ὑπὸ ΜΝ, ΜΛ τῷ ἀπὸ ΜΞ· <add cause="omitted">τοῦτο γὰρ φανε</add>ρόν <add cause="omitted">ἐστιν</add>·
ἔσται ὡς ἡ <add cause="omitted">ΜΝ</add> πρὸς τὴν <add cause="omitted">ΜΛ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΜΝ</add>
<lb n="30"/> πρὸς τὸ <add cause="omitted">ἀπὸ ΜΞ. Ὡς δὲ τὸ ἀπὸ</add> ΜΝ πρὸς τὸ ἀπὸ <add cause="omitted">ΜΞ</add>,

<pb n="121"/>
οὕτως τὸ ἀπὸ <add cause="omitted">τῆς</add> ΜΝ τρίγω<add cause="omitted">νον τὸ ἐν τῷ πρίσμα</add>τι
γε<add cause="omitted">νόμενον πρὸς τὸ ἀπὸ ΜΞ τρίγω</add>νον τὸ ἐν τῷ <add cause="omitted">τμήματι
ἀφῃρημένον</add> ὑπὸ τῆς τοῦ κυλίνδρου ἐπιφανείας· ὡς
ἄρα ἡ ΜΝ πρὸς ΜΛ, <add cause="omitted">οὕτως τὸ τρίγωνον</add> πρὸς τὸ
<lb n="5"/> τρίγωνον. Ὁμοίως δὲ <add cause="omitted">δ</add>εί<add cause="omitted">ξομεν καί</add>, ἐὰν <add cause="omitted">ἄλλ</add>η
τ<add cause="omitted">ις ἀχθῇ ἐν τῷ περὶ τὴν τομὴν πε</add>ριγραφ<add cause="omitted">ἐντι</add> παραλληλογράμμῳ
<add cause="omitted">παρὰ</add> τὴν ΚΖ, καὶ ἀπὸ τῆς ἀχθείσης
ἐπί<add cause="omitted">πεδον ἀνασταθῇ ὀρθὸν</add> πρὸς τὴν ΕΗ, ὅτι ἔσται
ὡς τὸ τρίγωνον τὸ γενόμενον ἐν τῷ πρίσματι πρὸς τὸ
<lb n="10"/>  <gap reason="omitted"/> τμήματι <gap reason="omitted"/> ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου, οὕτως
ἡ ἀχθεῖσα <add cause="omitted">ἐν</add> τῷ &#9651;Η παραλληλογράμμῳ παράλληλος
τῇ ΚΖ <add cause="omitted">πρὸς τὴν</add> ἀποληφθεῖσαν ὑπὸ τῆς ΕΗΖ τοῦ
ὀρθογωνίου κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ διαμέτρου. Συμπληρωθέντος
οὖν τοῦ &#9651;Η παραλληλογράμμου ὑπὸ τῶν
<lb n="15"/> ἡγμένων παρὰ τὴν ΚΖ καὶ τοῦ τμήματος τοῦ περιεχομένου
ὑπό τε τῆς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς καὶ τῆς διαμέτρου
ὑπὸ τῶν ἀπολαμβανομένων ἐν τῷ τμήματι συμπληρω
<gap reason="omitted"/> τοῦ τμήματος τοῦ <gap reason="omitted"/> ἐν τῷ ἀπὸ τοῦ
<gap reason="omitted"/> γινομ <gap reason="omitted"/> πων <gap reason="omitted"/> τά γ <gap reason="omitted"/> α καὶ
<lb n="20"/> <gap reason="omitted"/> τῷ &#9651;Η <gap reason="omitted"/> δὲ
ετι <gap reason="omitted"/> μα <gap reason="omitted"/> η
ετι <gap reason="omitted"/> ἀπ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> ἀγομένων παρὰ τὴν ΚΖ <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τομῆς καὶ <gap reason="omitted"/> ει ταῖς ἐν
<lb n="25"/> τῷ &#9651;Η παραλληλογράμμῳ ἠγμέναις παρὰ τὴν ΚΖ,
καὶ ἔσται ὡς πάντα τὰ τρίγωνα τὰ ἐν τῷ πρίσματι πρὸς
πάντα τὰ τρίγωνα τὰ ἐν τῷ ἀποτμηθέντι τμήματι τοῦ
κυλίνδρου ἀφῃρημένα, οὕτως πᾶσαι αἱ εὐθεῖαι αἱ ἐν τῷ
&#9651;Η παραλληλογράμμῳ πρὸς πάσας τὰς εὐθείας τὰς
<lb n="30"/> μεταξὺ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ

<pb n="122"/>
εὐθείας. Καὶ ἐκ μὲν τῶν ἐν τῷ πρίσματι τριγώνων σύγκειται
τὸ πρίσμα, ἐκ δὲ τῶν ἐν τῷ ἀποτμήματι τῷ <add cause="omitted">ἀποτμηθέντι</add>
ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου τὸ ἀπότμημα, ἐκ δὲ τῶν ἐν τῷ &#9651;Η
παραλληλογράμμῳ παραλλήλων τῇ ΚΖ τὸ &#9651;Η παραλληλόγραμμον,
<lb n="5"/> ἐκ δὲ τῶν <gap reason="omitted"/>  μεταξὺ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου
κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ <add cause="omitted">τὸ τμῆμα</add> <del>τῆς παραβολῆς</del>·
ὡς ἄρα τὸ πρίσμα πρὸς τὸ ἀπότμημα τὸ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου,
οὕτω τὸ &#9651;Η παραλληλόγραμμον πρὸς τὸ ΕΖΗ τμῆμα
τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς
<lb n="10"/> καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας. Ἡμιόλιον δὲ τὸ &#9651;Η παραλληλόγραμμον
τοῦ τμήματος τοῦ περιεχομένου ὑπὸ τῆς τοῦ
ὀρθογωνίου κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας· δέδεικται
γὰρ τοῦτο ἐν τοῖς πρότερον ἐκδεδομένοις· ἡμιόλιον
ἄρα ἐστὶ καὶ τὸ πρίσμα τοῦ ἀποτμήματος τοῦ ἀφῃρημένου
<lb n="15"/> ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου· οἵων ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπότμημα τοῦ
κυλίνδρου δύο, τοιούτων ἐστὶ τὸ πρίσμα τριῶν. Οἵων δὲ
τὸ πρίσμα τριῶν, τοιούτων ἐστὶν τὸ ὅλον πρίσμα τὸ
περιέχον τὸν κύλινδρον ιβ διὰ τὸ δ΄ εἶναι τὸ ἕτερον τοῦ
ἑτέρου οἵων ἄρα τὸ ἀπότμημα τοῦ κυλίνδρου δύο,
<lb n="20"/> τοιούτων ἐστὶν τὸ ὅλον πρίσμα ιβ ὥστε τὸ τμῆμα τὸ
ἀποτμηθὲν ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου ἕκτον μέρος ἐστὶ τοῦ
πρίσματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<head>ιε΄.</head>
<p>Ἔστω πρίσμα ὀρθὸν τετραγώνους ἔχον βάσεις, ὧν
<lb n="25"/> μία ἔστω τὸ ΑΒΓ&#9651; τετράγωνον, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς
τὸ πρίσμα κύλινδρος, οὗ βάσις ἔστω ὁ ΕΖΗ κύκλος·
<add cause="omitted">ἐφάπτεται</add> δὴ οὗτος τῶν τοῦ τετραγώνου πλευρῶν
κατὰ τὰ Ε, Ζ, Η, Θ σημεῖα· κέντρον δὲ <add cause="omitted">ἔστω</add> τὸ Κ, καὶ

<pb n="123"/>
διὰ <add cause="omitted">τῆς</add> ΕΗ διαμέτρου <add cause="omitted">καὶ μιᾶς πλευρᾶς</add><gap reason="omitted"/>
<add cause="omitted">ἐπίπεδον ἤχθω</add> τοῦτο δὴ τὸ ἐπίπεδον ἀποτέμνει
πρίσμα ἀπὸ τοῦ ὅλου πρίσματος καὶ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου
ἀπότμημα κυλίνδρου. <add cause="omitted">Λέγω δὴ ὅτι τοῦ</add>το <add cause="omitted">τὸ</add> τμῆμα
<lb n="5"/> τὸ ἀποτετμημένον ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου ὑπὸ τοῦ ἀχθέντος
ἐπιπέδου ἕκτον μέρος ὂν δειχθήσεται τοῦ ὅλου πρίσματος.</p>
<p>Πρῶτον δὲ δείξομεν ὅτι δυνατὸν ἔσται εἰς τὸ τμῆμα
τὸ ἀποτμηθὲν ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου σχῆμα στερεὸν ἐγγράψαι
καὶ ἄλλο περιγράψαι ἐκ πρισμάτων συγκείμενον ἴσον
<lb n="10"/> ὕψος ἐχόντων καὶ βάσεις τριγώνους ἐχόντων ὁμοίας,
ὥστε τὸ περιγραφὲν σχῆμα τοῦ ἐγγραφέντος ὑπερέχειν
ἐλάσσονι παντὸς τοῦ προτεθέντος μεγέθους <gap reason="omitted"/> γὰρ
τοῦ πρίσματος τοῦ κατὰ τὸ Β&#9651; παραλληλογράμμου
<gap reason="omitted"/> καὶ <gap reason="omitted"/> ω <gap reason="omitted"/> γραμμένου. ω <gap reason="omitted"/>
<lb n="15"/> το <gap reason="omitted"/> Ξ. ἐπιπέδῳ <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">σ</add>ημεῖα τοῦ <gap reason="omitted"/> ατος <gap reason="omitted"/> η <gap reason="omitted"/>
ρετό . πω <gap reason="omitted"/> νομεν <gap reason="omitted"/> εστ <gap reason="omitted"/> σων <gap reason="omitted"/> ἔστω
<gap reason="omitted"/> το <gap reason="omitted"/> λειπόμενον <gap reason="omitted"/> νι . μια ἐλασ <gap reason="omitted"/> ν <gap reason="omitted"/> τοῦ λείμματος.
στ <gap reason="omitted"/> ε <gap reason="omitted"/> ει <gap reason="omitted"/> καὶ <gap reason="omitted"/> ει <gap reason="omitted"/> α τω .
ει <gap reason="omitted"/> το <gap reason="omitted"/> ατα <gap reason="omitted"/>
<lb n="20"/> τω ἐκ <gap reason="omitted"/> τμῆμα τὸν το <gap reason="omitted"/>
ἀπο<add cause="omitted">τ</add>μ<add cause="omitted">η</add>θ <gap reason="omitted"/> ἀπὸ <gap reason="omitted"/> δι <gap reason="omitted"/> ε <gap reason="omitted"/> μάτων
<gap reason="omitted"/> μεν <gap reason="omitted"/> ων <gap reason="omitted"/> ται καὶ τῶν <gap reason="omitted"/> ἐγγεγραμμένω
<gap reason="omitted"/> δι <gap reason="omitted"/> των κει <gap reason="omitted"/> τα <gap reason="omitted"/> ΚΩ παραλληλόγραμμον
<gap reason="omitted"/> αμμον <gap reason="omitted"/> σχήματι
<lb n="25"/> πρίσμα <gap reason="omitted"/> ησ <gap reason="omitted"/> τὸ ἀπὸ
<gap reason="omitted"/> δρου . ἐγγεγράφθω <gap reason="omitted"/> μια <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> σχῆμα, τὸ εἰρ<add cause="omitted">ημένον</add> σχῆμα
τοῦ ἐγγεγραμμένου <gap reason="omitted"/> ἔχει <gap reason="omitted"/> τοῦ δοθέντος
<gap reason="omitted"/> ἐχέτω <gap reason="omitted"/> οσ <gap reason="omitted"/> τῶν πρισμὰτων <gap reason="omitted"/>
<lb n="30"/>  <gap reason="omitted"/> ἴσον αὐ <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">ση-</add>μεῖα
<gap reason="omitted"/> ἐγγεγρά<add cause="omitted">φθω</add> <gap reason="omitted"/> ν ἐσ <gap reason="omitted"/>

<pb n="124"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
δευτέρῳ <gap reason="omitted"/> γεγρ <gap reason="omitted"/> γει <gap reason="omitted"/> η <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">έτ-</add>
τμηται κατὰ τὸ αὐτὸ <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">ἐγγεγρ</add>αμμένον ἐν
<gap reason="omitted"/> κύκλ <gap reason="omitted"/> το<add cause="omitted">ῦ</add> τμήματος τη συνθε . τ <gap reason="omitted"/>
ἀπο <gap reason="omitted"/> μείζων ἐστὶν τοῦ ἐγγεγραμμένου <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">τμ</add>ήματος
<lb n="5"/> ἐν τῷ πρίσματι τῷ κατὰ τὸ <gap reason="omitted"/>ω
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="125"/>
<add cause="omitted"><gap reason="omitted"/> ἔλασσον ἄρα ἢ ἡμιό</add>λιον τὸ πρίσμα τὸ ἀποτετμημένον
ὑπὸ τοῦ λοξοῦ ἐπιπέδου τοῦ ἐγγεγραμμένου
εἰς τὸ ἀπότμημα τὸ ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου στερεοῦ. Ἐδείχθη
δὲ ὡς τὸ ὑπὸ τοῦ λοξοῦ ἐπιπέδου ἀφῃρημένον πρίσμα
<lb n="5"/> πρὸς τὸ ἐγγεγραμμένον στερεὸν εἰς τὸ ἀπότμημα τὸ
ἀπὸ τοῦ κυλίνδρου, οὕτως τὸ &#9651;Η παραλληλόγραμμον
πρὸς τὰ ἐγγεγραμμένα παραλληλόγραμμα εἰς τὸ τμῆμα
τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς
καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας ἔλασσον ἄρα ἢ ἡμιόλιον τὸ &#9651;Η
<lb n="10"/> παραλληλόγραμμον τῶν παραλληλογράμμων τῶν ἐν
τῷ τμήματι τῷ περιεχομένῳ ὑπὸ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου
κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας ὅπερ ἀδύνατον, ἐπεὶ
τοῦ τμήματος τοῦ περιεχομένου ὑπὸ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου
κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας ἡμιόλιον δέδεικται τὸ
<lb n="15"/> &#9651;Η παραλληλόγραμμον ἐν ἑτέροις. Οὐκ ἄρα μεῖ<add cause="omitted">ζον</add>

<pb n="126"/>
<gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">στε-</add>
ῥέον ἐτ<gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">ἀ</add>ποτεμν <gap reason="omitted"/>σχῆμ<add cause="omitted">α</add><gap reason="omitted"/>
τα ὀρθο <gap reason="omitted"/> περιγραφ <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">τοῦ ἐγγρα-</add>
φέντος ἐν <gap reason="omitted"/> ἐπεὶ <gap reason="omitted"/> τμήματ <gap reason="omitted"/>
<lb n="5"/> <gap reason="omitted"/> ἐγγεγράφ<add cause="omitted">θω <gap reason="omitted"/> ἐν τῷ τμή</add> ματι τῷ <add cause="omitted">περιεχομένῳ
ὑπό τε</add> τῆς τοῦ ὀρθ<add cause="omitted">ογωνίου κώνου τομῆς</add> καὶ τῆς
<add cause="omitted">ΕΗ εὐθείας</add> τεγράφθ<add cause="omitted">ω</add> <gap reason="omitted"/> τοῦ ὀρθ<add cause="omitted">ογωνίου
κώνου</add><gap reason="omitted"/> φὲν περι <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">ἐγγεγραμ</add>μένον
ἐν τ<add cause="omitted">ῷ</add><gap reason="omitted"/> τοῦ κυλίνδρ<add cause="omitted">ου</add><gap reason="omitted"/>τοῦ στερε<add cause="omitted">οῦ</add>
<lb n="10"/> <gap reason="omitted"/> τοῦ κυλίν<add cause="omitted">δρου</add><gap reason="omitted"/> τμήματ <gap reason="omitted"/> ἐστὶν
καὶ <gap reason="omitted"/> γραμμέν <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/>εχομεν <gap reason="omitted"/> νη
<lb n="15"/> <gap reason="omitted"/> Η <gap reason="omitted"/> τιν <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> πρὸς τὸ <gap reason="omitted"/> τὸ ἐν τ<add cause="omitted">ῷ</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">πε</add>ριεχομε <gap reason="omitted"/> γο <gap reason="omitted"/> τῆς ΕΗ
καὶ <gap reason="omitted"/> τοῖς λόγ<add cause="omitted">οις</add> <gap reason="omitted"/> αμμέν <gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> τιμήματος <gap reason="omitted"/> δρ <gap reason="omitted"/> νον ἀπὸ
<lb n="20"/> τῆς <gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">τ</add>ῆς πλευρ<add cause="omitted">ᾶς</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> ἐν τῷ <gap reason="omitted"/> τετμή<add cause="omitted">σθω</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> ἐχθήσ <gap reason="omitted"/> τὸ μεῖ<add cause="omitted">ζον</add><gap reason="omitted"/>
<gap reason="omitted"/> <add cause="omitted">εὐθ</add>είας
καὶ πάντα τὰ πρίσματα τὰ ἐν τῷ πρίσματι τῷ ἀποτετμημένῳ
<lb n="25"/> ὑπὸ τοῦ λοξοῦ ἐπιπέδου πρὸς πάντα τὰ πρίσματα
τὰ ἐν τῷ σχήματι τῷ περιγεγραμμένῳ περὶ τὸ ἀπότμημα
τοῦ κυλίνδρου τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον, ὃν πάντα τὰ παραλληλόγραμμα
τὰ ἐν τῷ &#9651;Η παραλληλογράμμῳ πρὸς
πάντα τὰ παραλληλόγραμμα τὰ ἐν τῷ σχήματι τῷ
<lb n="30"/> περιγεγραμμένῳ περὶ τὸ τμῆμα τὸ περιεχόμενον ὑπὸ
τῆς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας,

<pb n="127"/>
τουτέστιν τὸ πρίσμα τὸ ἀποτετμημένον ὑπὸ τοῦ λοξοῦ
ἐπιπέδου πρὸς τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον περὶ τὸ
τμῆμα τοῦ κυλίνδρου τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον, ὃν τὸ &#9651;Η
παραλληλόγραμμον πρὸς τὸ σχῆμα τὸ περιγεγραμμένον
<lb n="5"/> περὶ τὸ τμῆμα τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῆς τοῦ ὀρθογωνίου
κώνου τομῆς καὶ τῆς ΕΗ εὐθείας. Μεῖζον δέ ἐστι τὸ πρίσμα
τὸ ἀποτετμημένον ὑπὸ τοῦ λοξοῦ ἐπιπέδου ἢ ἡμιόλιον
τοῦ στερεοῦ σχήματος τοῦ περιγε<add cause="omitted">γραμμένου περὶ τὸ
τμῆμα τοῦ κυλίνδρου</add> <gap reason="omitted"/>.</p>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>