<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>DR. IVAR A. HEIKEL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="la">DR. IVAR A. HEIKEL</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">DR. IVAR A. HEIKEL</author>
<imprint>
<publisher>J.C.HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>1902</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2018.tlg020_1_1">
<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="76"/>
<p>O μὲν δὴ μισόκαλος φθόνος ὧδέ πη τοῖς τῆς ἐκκληςίας βασκαίνων
καλοῖς χειμῶνας αὐτῇ καὶ ταραχὰς ἐμφυλίους ἐιρήνης ἐν
καρῷ καὶ θυμηδίας εἰργάζετο. οὐ μὴν βασιλεὺς ὁ τῷ θεῷ φίλος τῶν
αὐτῷ πρεπόντων κατωλιγώρει, πάντα δὲ πράττων τἀναντία τοῖς
<lb n="5"/> μικτὸς ἦν ἐχθροῦ καὶ πολεμίου κρείττων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>αὐτίκα δ´ οὖν οἱ μὲν
θεοὺς τοὺς μὴὄντας παντοίαις ἀνάγκαις ἐβιάζοντο σέβειν τοῦ ὄντος
ἀφεστῶτες, ὁ δὲ τοὺς μὴ ὄντας ὅτι μὴ εἰσὶν ἔργοις καὶ λόγοις ἀπελέγχων
τὸν μόνον ὄντα περεκάλει γνωρίζειν. εἶτα οἱ μὲν βλασφήμοις
<lb n="10"/> τὸν Χριστὸν τοῦ θεοῦ διεχλεύαζον φωναὶς, ὀ δὲ ἐφ’ ᾧ μέλιστα
οἱ ἄθεοι τὰς βλασφημίας ἐκίνουν τοῦὸ νικητικὸν ἐπεγράφετο
φυλακτήριον, τῷ τοῦ πάθους σεμνυνόμενος τροπαίῳ. οἱ μὲν ἤλαυνον
ἀοίκους καὶ ἀνεστίους καθιστῶντες τοὺς θεραπευτὰς τοῦ θεοῦ,
ὁ δὲ ἀνεκαλεῖτο τοὺς πάντας καὶ ταὶς οἰκείαις ἀπεδίδου ἑστίαις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>οἱ
<lb n="15"/> μὲν ἀτιμίαις περιέβαλλον, ὁ δὲ ἐντίμους καὶ ζηλωτοὺς καθίστη τοῖς
ἅπασιν. οἰ μὲν ἐδήμευον ἀδίκως τῶν θεοσεβῶν ἀφαρπάζοντες τοὺς
βίους, ὁ δὲ ἀπεδίδου πλείστοις ἐπιδαψιλεύμενος χαρίσμασιν. οἱ μὲν
διατάμασιν ἐγγράφοις τὰς κατὰ τῶν προέδρων ἐδηοςίευον συκοφαντίας,
ὁ δὲ ἔμπαλιν ἐπαίρων καὶ ἀνυψῶν τῇ παρ’αὐτῷ τιμῇ τοὺς
<lb n="20"/> ἄνδρας προγράμμασι καὶ νόμοις διαφανεστέρους ἐποίει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>οἱ μὲν ἐκ
βάθρων τοὺς εὐκτηρίους οἴκους καθῄρουν, ἄνωθεν ἐξ ὕψους καταστρωννύντες
εἰς ἔδαφος, ὁ δὲ τὰς οὔσας ὑψοῦσθαι καὶ καινοτέρας
ἀνίστασθαι μεγαλοπρεπῶς ἐξ αὐτῶν τῶν βασιλικῶν θησαυρῶν ἐνο-
<note type="footnote">1 φθόνος V, δαίμων JMBA, vgl. S. 30, 22 | 2 ταραχοὺς J | 3 οὐ μὴν VJ,
καὶ μὴν BA, ὁ δὲ δὴ καὶ μὴν M | ὁ J, τῶ V,&lt;MBA | 4 πρεπόντων] προσηκόντων 
Α|  οὐ steht vor κατωλιγώρει in MB2A | δὲ &lt;MBA | 5 τολμημένοις ΜΒ| 6 μὲν
&lt;ΜΒΑ |7 nach ὅντας drei Buchst. Ausradiert in J|8 ὁ δὲ—ὄντας &lt;ΜΒΑ|
9 γνωρίζειν] χωρίζειν ΜΒ | 11 ἐκίνουν V, leerer Raum von ungef. 5  Buchst. in J,
ἐπέτεινον ΜΒΑ | τοῦτ’ αὐτὸ&lt;ΜΒΑ | νικητικὸν V, ποιητικὸν J, &lt;MBA | ἐπεγράφετο
VJ, ἐγράφετο ΜΒΑ | 13 θεραπεύοντας V | θεοῦ V, χριστοῦ JMBA | 15
ζηλωτὰς ΜΒ | 18 τὰς — συκοφντίας Val., ταῖς — συκοφαντιαις HSS | 23 τ’ +
vor ἀνιστ.  V.</note>

<pb n="77"/>
μοθέτει. οἱ μὲν τὰ θεόπνευστα λόγια ἀφανῆ ποιεῖσθαι πθρὶ φλεχθέντα
προςέταττον, ὁ δὲ καὶ ταῦτα πληθύνειν ἐκ βασιλικῶν θησαυρῶν μεγαλοπρεπεῖ
κατασκευῇ πολυπλασιαζόμενα διεκελεύετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰ μὲν συνόδους
ἐπισκόπων μηδαμῆ μηδαμῶς τολμᾶν προςέταττον ποιεῖσθαι, ὁ
<lb n="5"/> δὲ τοὺς ἐξ ἁπάντων τῶν ἐθνῶν παρ’ ἑαυτῷ συνεκρότει, βασιλείων
τ’ εἴσω παρεῖναι καὶ μέχρι τῶν ἐνδοτάτω χωρεῖν ἑστίας τε καὶ
τραπέζης βασιλικῆς κοινωνοὺς γενέσθαι ἡξέιου. οἱ μὲν ἐτίμων ἀναθήμασι
τοὺς δαίμονας, ὀ δὲ ἀπεγύμνου τὴν πλάνην, τὴν ἄχρηστον τῶν
ἀναθημάτων ὕλην τοῖς χρῆσθαι δυνατοῖς διηνεκῶς νέμων. οἱ μὲν
<lb n="10"/> τοὺς νεὼς φιλοτίμως κοσμεῖν ἐκέλευον, ὁ δὲ ἐκ βάιρωμ λαιῄρει τούτων
αὐτῶν τὰ μάλιστα παρὰ τοῖς δεισιδαίμοσι πολλοῦ ἄξια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>οἱ μὲν
τοὺς  ταῦτ θεοῦ μάρτυρας αἰσχίσταις ὑπέβαλλον τιμωρίαις, ὁ δὲ αὐτοὺς
μὲν τοὺς ταὺτα δεδρακότας μετῄει σωφρονίζων τῇ πρεπούσῃ τοῦ
θεοῦ κολάσει, τῶν δ’ ἀγίων μαρτύρων τοῦ θεροῦ τὰς μνήμας τιμῶν
<lb n="15"/> οὐ διελίμπανεν. οἱ μὲν τῶν βασιλικῶν οἴκων ἤλαυνον τοὺς θεοσεβεῖς
ἄνδρας, ὁ δ’ αὐτοῖς μάλιστα τούτοις διετέλει θαρρῶν, εὔνους αὐτῷ
καὶ πιστοὺς ἁπάντων μᾶλλον τούτους εἶναι γινώσκων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>οἱ μὲν χρημάτων
ἥττους ὑπῆρχον Τανταλείῳ πάθει τὴν ψυχὴν δεδουλωμένοι,
ὁ. δὲ βασιλικῇ μεγαλοπρεπείᾳ πάντας ἀναπτάσες θησαυροὺς   πλουςίᾳ
<lb n="20"/> καὶ μεγαλοφύχῳ δεξιᾷ τὰς μεταδόσεις ἐποιεῖτο. οἱ μὲν μυρίους κατειργάζοντο
φόνους ἐφ’ ἁρπαγῇ καὶ δημεύσει τῆς τῶν ἀναιρουμένων
οὐσίας, Κωνσταντίνου δ’ ἐπὶ τάσῃ τῇ βασιλείᾳ πᾶν ξίφος ὡς ἄχρηστον
τοῖς δικασταῖς ἀπῃώρητο, τῶν κατ’ ἔθνος δήμων τε καὶ πολιτευτῶν
ἀνδρῶν πατρονομουμένων μᾶλλον ἤ ἀπ’ ἀνάγκαις ἀρχομένων.
<lb n="25"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>εἰς ἃ δὴ ἀποβλέψας εἶπεν ἄν τις εἰκότως νεαρόν τινα καὶ νεοαγῆ
βίον ἄρτι τότε φανῆναι δοκεῖν, ξένου φωτὸς ἀθρόου ἐκ σκότους τῷ
θνητῷ καταλάμψαντος γένει, θεοῦ τε κτὸ πᾶν ἔρτγον εἶναι ὁμολογεῖν,
τῆς τῶν ἀθέων πληθύος ἀντίπαλον τὸν θεοφιλῆ βασιλέα προβεβλημένου.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπειδὴ γὰρ οἱ μὲν οἷοι μηδένες ἄλλοι πώποτ’ ὤφθησαν
<lb n="30"/> καὶ οἶνα μηδ’ ἐξ αἰῶνος ἀκοῇ παρείληπται κατὰ τῆς ἐκκληςίας τετολμήκασιν,
εἰκότως ὀ θεὸς αὐτὸς ξένον τι χρῆμα προστηςάμενος τὰ
μήτ’ ἀκοῇ γνωσθέντα μήτ’ ὄψει παραδοθέντα δι’ αὐτοῦ κατειργά-
<note type="footnote">1 οἱ μὲν —3 διεκελεύετο &lt;ΒΑ | φλεχθέντα V, φλεγέντα JM | 2 μέγελ.—
πολυπλ.&lt;Μ | 3 παρασκευῆ J | διεκελεύετο VJ, ἐνομοθέτει Μ | 6 ἐνδοτάτων JMB |
τε Val., δὲ ΗSS | 9 ὅλην V1, ὕλην V2| διηνεκῶς &lt;V | 10 καθαιρεῖ ΜΒ | 11 δαίμοσι
J | 12 μάρτυρας VJ, δούλους ΜΒΑ |ὑπέβαλον ΜΒ | 14 κολάσει — θεοῦ&lt;
Β | δὲ J | ἁγίων &lt;J | 15 oἴκων ἤλαυνον ~JMB | 16 τοὺς vor εὔνους J |18 πάθει
τὴν ψυχὴν ~ΜΒΑ | 20 δεξιᾶ V, δωρεᾶ JMBA | 22 ὡς Ηkl, εἰς HSS | 25 εἰπεν
auffällig statt εἴποι oder εἴπειεν, Diels, vgl. doch III, 15, 3 u. 49, 1 | 27 ὁμολοηρῖν
&lt;Hkl | 32 μήτε ἀκοῆ J.</note>


<pb n="78"/>
ζετο. καὶ τίνεώτερον ἦν &lt;ἤ&gt; τὸ θεαῦμα τῆς βασιλέως ἀρετῆς ἐκ θεοῦ
σοφίας τῷ θνητῷ γένει δεδωρημένον; τοιγάρτοι τὸν Χριστὸν τοῦ
θεοῦ σὺν παρρησίᾳ τῇ πάςῃ πρεσβεύων εἰς πάντας διετίλει, μηδ&lt;ἐν&gt;
ἐγκαλυπτόμενος τὴν σωτήριον ἐπηγορίαν, σεμνολογούμενος δ’ ἐπὶ
<lb n="5"/> τῷ πράγματι, φανερὸν δὲ αὐτὸ καθίστη, νῦν μὲν τὸ πρόσωπον τῷ
σωτηρίῳ κατασφραγιζόμενος σημείῳ, νῦν δ’ ἐναβρυνόμενος τῷ νικη-
τικῷ τροπαίῳ, </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ὅ [μὲν] δὴ καὶ ἐν [γραφῆς] ὑφηλοτάτῳ πίνκαι πρὸ
τῶν βασιλικῶν προθύρων ἀνακειμένῳ τοῖς πάντων ἀφθαλμοῖς ὁρᾶσθαι
προὐτίθει, τὸ μὲν σωτήριον &lt;σημεῖον&gt; ὑπερκείμενον τῆς αὐτοῦ κεφαλῆς
<lb n="10"/> τῇ γραφῇ παραδούς, τὸν δ’ ἐχθρὸν καὶ πολέμιον θῆρα τὸν τὴν ἐκ-
κλησίαν τοῦ θεοῦ κιὰ τῆς τῶν ἀθέων πολιορκήσαντα τυραννίδος
κατὰ βυθοῦ φερόμενον ποιήσας ἐν δράκοντος μορφῇ. δράκοντα γὰρ
αὐτὸν καὶ σκολεὸν ὄφιν ἐν προφητῶν θεοῦ βίβλοις ἀνηγόρευε τὰ
λόγια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>διὸ καὶ βασιλεὺς ὑπὸ τοῖς αὐτοῦ τε καὶ τῶν αὐτοῦ παίδων
<lb n="15"/> ποςὶ βέλει πεπαρμένον κατὰ μέσου τοῦ κύτους βυθοῖς τε θαλάττης
ἀπερριμμένον διὰ τῆς κηροχύτου γραφῆς ἐδείκνυ τοῖς πᾶσι τὸν δρά-
κοντα, ὧδέ πη τὸν ἀφανῆ τοῦ τῶν ἀνθρώπων γένους πολέμιον
αἰνιττόμενος, ὅν καὶ δυνάμει τοῦ ὑπὲρ κεφαλῆς ἀνακειμένου σωτηρίου
τροπαίου κατὰ βυθῶν ἀπωλείας κεχωρηκέναι ἐδήλου. 3ἀλλὰ ταῦτα
<lb n="20"/> μὲν ἄνθη χρωμάτων ᾐνίττετο διὰ τῆς εἰκόνος· ἐμὲ δὲ θαῦμα τῆς
βασιλέως κατεῖχε μεγαλονοίας, ὡς ἐμπνεύσει θείᾳ ταῦτα διετύπου ἅ
δὴ φωναὶ προφητῶν ὧδέ που περὶ τοῦδε τοῦ θηρὸς ἐβόων, ,,ἐπάξειν
τὸν θεόν’’ , λέγουσαι, ,,τὴν· μάχαιραν τὴν μεγάλην καὶ φοβερὰν ἐπὶ
τὸν δράκοντα ὄφιν τὸν σκολιόν, ἐπὶ τὸν φεύγοντα, καὶ ἀνελεῖν τὸν
<lb n="25"/> δράκοντα τὸν ἐν τῇ θαλάσςῃ.’’ εἰκόνας δὴ τούτων διετύπου βασι-
λεύς, ἀληθῶς ἐντιθεὶς μιμήματα τῇ σκιαγραφίᾳ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ταῦτα μὲν οὖν αὐτῷ καταθυμίως συνετελεῖτο, τὰ δέ γε τῆς
τοῦ φθόνου βασκανίας δεινῶς τὰς κατὰ τὴν Ἀλεξάνδρειαν ἀκκλησίας
τοῦ θεοῦ ἐκταράττοντα καὶ τὸ Θηβαίων τε καὶ Αἰγυπτίων σχισ-
<note type="footnote">13 u. 23 Jes. 27, 1.</note>
<note type="footnote">1 ἤ + Ηkl | 3 μηδὲν Wil., μήδ’ ΗSS | 5 δὲ αὐτὸ Wil., ἑαυτὸν HSS | 6 ἐναμ-
βρυνόμενος VMB | νῦν δ’ ἐναβρ. = ΜΒ | 7 δ’ [μὲν] Wil., ὁ μὲν ΗSS | δὴ, η auf Ras. J | 
γραφῆς &lt; Hkl, in γραφῆς steht ῆς auf Ras. J | 9 σημεῖον + Hkl | 10 παραδοὺς]
διδοὺς J | 14 τε &lt; JMBA | ποςὶ steht nach dem ersten αὐτοῦ in J | παίδων &lt;
ΜΒΑ | 15 πεπαρμένον, ο aus ω, ΜΒ | θαλάττης V, θαλάσσης JMBA | 17 τοῦ
τῶν] τούτων V | 19 βυθὸν V | 20 τοῦ βας. JMB2 | 22 ταῦτα &lt; V | 22 πη Hkl | 
23 ἐπὶ τὸν δράκοντα ὄφιν τὸν σκολιὸν ἐπὶ τὸν φεύγ. V, ἐπὶ τὸν δράκοντα τὸν
ὄφιν τὸν φεύγ. JMBA, ἐπὶ τὸν δράκοντα ὄφιν φεύγοντα, ἐπὶ τὸν δράκοντα ὄφιν
σκολιόν Vet. Test. | 24 ἀνελεῖ VMA | 27 οὖν &lt; V | 29 τοῦ θεοῦ &lt; V | συντα-
ράττοντα JMBA | σχισμ., ι auf Ras., J.</note>


<pb n="79"/>
ματικὸν κακὸν οὐ σμικρῶς αὐτὸν ἐκίνει, προσρηγνυμένων καθ’ ἑκά-
στην πόλιν ἐπισκόπων ἐπισκόποις, δήμων τε δήμοις ἐπανισταμένων
καὶ μόνον οὐχὶ συμπληγάσι κατακοπτόντων ἀλλήλους, ὥστ’ ἤδη φρε-
νῶν ἐκστάσει τοὺς ἀπεγνωσμένους ἀνοσίοις ἐγχειρεῖν καὶ ταῖς βασι-
<lb n="5"/> λέως τολμᾶν ἐνυβρίζειν εἰκόσιν, οὐ μὴν ὥστ’ εἰς ἰργὴν ἐγείρειν τὸν
βασιλέα μᾶλλον ἤ πρὸς πόνον ψυχῆς, ὑπεραλγοῦντα τῆς τῶν φρενο-
βλαβῶν ἀπονοίας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Προϋπῆρχε δ’ ἄρα καὶ ἄλλη τις τούτων προτέρα νόσος ἀργα-
λεωτάτη ἐκ μακροῦ διενοχλοῦσα, τῆς σωτηρίου ἑορτῆς διαφωωία, τῶν
<lb n="10"/> μὲν ἑπεσθαι δεῖν τῇ Ἰουδαίων συνηθείᾳ φασκόντων, τῶν δὲ προσήκειν
τὴν ἀδριβῆ τοῦ καιροῦ παραφυλάττειν ὥραν μηδὲ πλανωμένους
ἕπεσθαι τοῖς τῆς εὐαγγελικῆς ἀλλοτρίοις χάριτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>κἀν τούτῳ τοι-
γαροῦν μακροῖς ἤδη χρόνοις τῶν ἁπανταχοῦ λαῶν διενηνεγμένων
θεσμῶν τε θείων συγχεομένων, ὡς ἐπὶ μιᾶς καὶ τῆς αὐτῆς ἑορτῆς τὴν
<lb n="15"/> τοῦ καιροῦ παρατροπὴν μεγίστην διάστασιν ἐποιεῖν τοῖς τὴν ἑορτὴν
ἄγουσι, τῶν μὲν ἀσιτίαις καὶ κακοπαθείαις ἐνασκουμένων τῶν δ’
ἀνέσει τὴν σχολὴν ἀνατιθέντων, οὐδεὶς οἶός τ’ ἦν ἀνθρώπων θεραπείαν
εὕρασθαι τοῦ κακοῦ, ἰσοστασίου τῆς ἔριδος τοῦς διεστῶσιν ὑπαρχού-
σης, μόνῳ δ’ ἄρα τῷ παντοδυνάμῳ θεῷ καὶ ταῦτα ἰᾶσθαι ῥᾀδιον ἦν,
<lb n="20"/> ἀγαθῶν δ’ ὑπηρέτης αὐτῷ μόνος τῶν ἐπὶ γῆς κατεφαίνετο Κων-
σταντῖνος. 3ὅς ἐπειδὴ τὴν τῶν λεχθέντων διέγνω ἀκοὴν τό τε κατα-
πεμφθὲν αὐτῷ γράμμα τοῖς κατὰ τὴν Ἀλεξάνδρειαν ἄπρακτον ἑώρα,
τότε τὴν αὐτὸς ἑαυτοῦ διάνοιαν ἀνακινήσας, ἄλλον τουτονὶ καταγω-
ωιεῖσθαι [δεῖν] ἔφη τὸν κατὰ τοῦ ταράττοντος τὴν ἐκκλησίαν ἀφανοῦς
<lb n="25"/> ἐχθροῦ πόλεμον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εἶθ’ ὥσπερ ἐπιστρατεύων αὐτῷ φάλαγγα θεοῦ σύνοδον οἰ-
κουμενικὴν συνεκρότει, σπεύδειν ἁπανταχόθεν τοὺς ἐπισκόπους γράμ-
μασι τιμητικοῖς προκαλούμενος. οὐκ ἦν δ’ ἁπλοῦν τὸν ἐπίταγμα,
συνήργει δὲ καὶ αὐτῇ πράξει τὸ βασιλέως νεῦμα, οἷς μὲν ἐξουσίαν
<lb n="30"/> δημοσίου παρέχον δρόμου οἷς δὲ νωτοφόρων ὑπηρεσίας ἀφθόνους.
ὥριστο δὲ καὶ πόις ἐμπρέπουσα τῇ συνόδῳ, νίκης ἐπώνυμος, κατὰ
τὸ Βιθυνῶν ἔθνος ἡ Νίκαια. 2ὡς οὖν ἐφοίτα πανταχοῦ τὸ παράγ-
γελμα, οἷά τινος ἀπὸ νύσσης οἱ πάντες ἔθεον σὺν προθυμίᾳ τῇ πάςῃ.
<note type="footnote">26 ff.: vgl. Socr. H.E. I, 8 (18), Sozom. H.E. I, 17 (59).</note>
<note type="footnote">9 nach ἀργαλ. + τὰς ἐκκλησίας J | διενοχλοῦσα] δὴ ἐνοχλοῦσα Val. | ἡ τῆς
J | 10 δεῖ ΜΒ | προσήκειν — ὥραν &lt; Β1 |11 πλανωμένους Wil., πλανωμένοις HSS
12 τῆς u. ἀλλοτρίας Β1 | κἀν neues Cap. in VMB und am Rande die Inhaltsangabe:
ζ ὅπως σύνοδον ἐν Νικ. usw. V | 19 παντοδυνάτω V | 23 τὴν + vor αὐτὸς J,
&lt; VMBA | ἑαυτοῦ] αὐτοῦ gewöhnlich | τὴν + vor διάνοιαν ΜΒΑ | 24 δεῖν &lt; Wil.| 
26 φάλαγγα θεοῦ = JMBA | 28 δ’ Wil., θ’ HSS | 30 δημοσίου &lt; J | 32 ἡ &lt; J | 
33 ἀπὸ] ὑπὸ JB1 | τῇ &lt; vor πάςῃ JMBA.</note>

<pb n="80"/>
εἶλκεν γὰρ αὐτοὺς ἀγαθῶν ἐλπίς, ἥ τε τῆς εἰρήνης μετουσία, τοῦ τε
ξένου θαύματος τῆς τοῦ τοσοῦτου βασιλέως ὄψεως ἡ θέα. ἐπειδὴ
οὖν συνῆλθον οἱ πάντες, ἔργον ἤδη θεοῦ τὸ πραττόμενον ἐθεωρεῖτο.
οἱ γὰρ μὴ μόνον ψυχαῖς ἀλλὰ καὶ σώμασι καὶ χώραις καὶ τόποις καὶ
<lb n="5"/> ἔθνεσι πορρωτάτω διεστῶτες ἀλλήλων ὁμοῦ συνήγοντο, καὶ μία τοὺς
πάντας ὑπεδέχετο πόλις, ἦν θ' ὁρᾶν μέγιστον ἱερέων στέφανον ἐξ
ὡραίων ἀνθέων καταπεποικιλμένον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τῶν γοῦν ἐκκλησιῶν ἁπασῶν, αἳ τὴν Εὐρώπην ἅπασαν
Λιβύην τε καὶ τὴν Ἀσίαν ἐπλήρουν, ὁμοῦ συνῆκτο τῶν τοῦ θεοῦ
<lb n="10"/> λειτουργῶν τὰ ἀκρουίνια, εἶς τ' οἶκος εὐτήριος ὥσπερ ἐκ θεοῦ
πλατυνόμενος ἔνδον ἐχώρει κατὰ τὸ αὐτὸ Σύρους ἅμα καὶ Κιλικας,
Φοίνικάς τε καὶ Ἀραβίους καὶ Παλαιστινούς, καὶ ἐπὶ το΄'υτοις Αἰγυπτίους,
Θηβαίους, Αἰβυας, τοὺς τ' ἐκ μέσης τῶν ποταμῶν ὁρμωμένους·
ἤδη καὶ Πέρσης ἐπίσκοπος τῇ συνόδῳ παρῆν, οὐδὲ Σκύθης ἀπελιμπάνετο
<lb n="15"/> τῆς χορείας, Πόντος τε καὶ Γαλατία, Καππαδοκία τε καὶ
Ἀσία Φρυγία τε καὶ Παμφυλία τοὺς παρ' αὐτοῖς παρεῖχον ἐκκρίτους·
ἀλλὰ καὶ Θρᾷκες καὶ Μακεδόνες, Ἀχαιοί τε καὶ Ἠπειρῶται, τούτων
θ' οἱ ἔτι προσωτέρω οἰκοῦντες ἀπήντων, αὐτῶν τε Σπάνων ὁ πάνυ
βοώμενος εἶς ἦν τοῖς πολλοῖς ἅμα συνεδρεύων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τῆς δέ γε βασιλευούσης 
<lb n="20"/> πόλεως ὁ μὲν προεστὼς ὑστέρει διὰ γῆρας, πρεσβύτεροι δ' 
αὐτοῦ παρόντες τὴν αὐτοῦ τάξιν ἐπλήρουν. τοιοπυτον μόνος ἐξ αἰῶνος
εἶς βασιλεὺς Κωνσταντῖνος Χριστῷ στέφανον δεσμῷ συνάψας
εἰρήνης, τῷ αὐτοῦ σωτῇρι τῆς κατ' ἐχθρῶν καὶ πολεμίων νίκης θεοπρεπὲς 
ἀνετίθει χαριστήριον, εἰκόνα χορείας ἀποστολικῆς ταύτην καθ'
<lb n="25"/> ἡμᾶς συστησάμενος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπεὶ καὶ κατ' ἐκείνους συνῆχθαι λόγος ,,ἀπὸ παντὸς ἔθνους
ῶν ὑπὸ τὸν οὐρανὸν“ ,,ἄνδρας εὐλαβεῖς“, ἐν οἶς ἐτύγχανον ,,Πάρθοι καὶ
Μῆδοι καὶ Ἐλαμῖται, καὶ οἱ κατοικοπῦντες τὴν Μεσοποταμίαν Ἰουδαίαν 
τε καὶ Καππαδοκίαν, Πόντον καὶ τὴν Ἀσίαν, Φρυγίαν τε καὶ
<lb n="30"/> Παμφυλίαν, Αἴγυπτον καὶ τὰ μέρη τῆς Λιβύης τῆς κατὰ Κυρήνην,
οἵ τ' ἐπιδημοῦντες Ῥωμαῖοι, Ἰουδαῖοί τε καὶ προσήλυτοι, Κρῆτες καὶ
<note type="footnote">8 — S. 81,11 = socr. H.E. l, 8 (18), vgl. Gelas. Cyz. II, 5.–20 ff.: vgl.l Theodoret.
H.E. 1,7 (25). – 26ff. Act. 2,5 u. 9ff.</note>
<note type="footnote">1 ἥτε εἰ τε ΜΒ | 2 τοῦ &lt; vor τοσούτου ΜΒ | 6 ὑπεδέχετο VJ, διεδέχετο ΜΒΑ |
ἦν θ' ὁρᾶν V, ἦν οὖν ὁρᾶν J, οἶόν τινα ΜΒΑ | nach στέφανον + οἶα τίνα Β,
aber gestrichen | 10 εἶς τ'V, εἶτ' JMBA | 12 καὶ &lt; vor ἐπὶ V | 15 nach Γαλατία + τε
(ΜΒ) καὶ Παμφυλία JMBA | 16 Ἀσία καὶ Φρυγία (τε καὶ Παμφυλία &lt;) JMBA
αὐτοῖς V, Socr. αὐταῖς JMBA | 18 θ'] δὲ V | προσωτέρω Η kl, προσωτάτω ΗSS
ὁ &lt; Wil. |  20 ὑστερ. διὰ γῆρας ~ J | πρεσβυτέρου, aber οι über der Zeile, V | 
21 μόνον ΜΒΑ |26 ἀπὸ V, ὑπὸ JMBA.</note>

<pb n="81"/>
Ἄραβες“, πλὴν ὅσον ἐκείνοις ὑστέρει τὸ μὴ ἐκ θεοῦ λειτουργῶν συνεστάναι
τοὺς πάντας· ἐπὶ δὲ τῆς παρούσης χορείας ἐπισκόπων μὲν
πληθὺς ἦν πεντήκοντα καὶ διακοσίων τὸν ἀριθμὸν ὑπερακοντίζουσα,
ἑπομένων δὲ τούτοις πρεσβυτέρων καὶ διακόνων ἀκολούθων τε πλείστων
<lb n="5"/> ὅσων ἑτέρων οὐδ' ἦν ἀριθμὸς εἰς κατάληψιν. 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τῶν δὲ
τοῦ θεοῦ λειτουργῶν οἱ μὲν διέπρπον σοφίας λόγῳ, οἱ δὲ βίου
στερρότητι καὶ καρτερίας ὑπομονῇ, οἱ δὲ τῷ μέσῳ οἱ δὲ βίου
στερρότητι καὶ καρτερίας ὑπομονῇ, οἱ δὲ τῷ μέσῳ τρόπῳ κατεκοσμοῦντο. 
ἦσαν δὲ τούτων οἱ μὲν χρόνου μήκει τετιμημένοι, οἱ δὲ
νεότητι καὶ ψυχῆς ἀκμῇ ἀκμῇ διαλάμποντες, οἱ δ'ἄρτι παρελθόντες ἐπὶ
<lb n="10"/> τὸν τῆς λειτουργίας δρόμον· οἶς δὴ πᾶσι βασιλευούσηςὺς ἐφ' ἑκάστης ἡμέρας
τὰ σιτηρέσια δαψιλῶς χορηγεῖσθαι διετέτακτο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπεὶ δ' ἡμέρας ὁρισθείσης τῇ συνόδῳ, καθ' ἣν ἐχρῆν λύσιν
ἐπιθεῖναι τοῖς ἀμφισβητουμένοις, παρῆν ἑκάτερος ταύτην ἄγων, ἐν
αὐτῷ δὴ τῷ μεσαιτάτῳ οἴκῳ τῶν βασιλείων, ὃς δὴ καὶ ὑπερφέρειν
<lb n="15"/> ἐδόκει μεγέθει τοὺς πάντας, βάθρων [δ'] ἐν τάξει πλειόνων ἐφ' ἑκατέραις 
τοῦ οἴκου πλευραῖς διατεθέντων, εἴσω παρῆσαν οἱ κεκλημένοι
καὶ τὴν προσήκουσαν ἕδραν οἱ πάντες ἀπελάμβανον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἀλλ' ὅτε δὴ
σὺν κόσμῳ τῷ πρέποντι ἡ πᾶσα καθῆστο σύνοδος, σιγὴ μὲν τοὺς 
πάντας εἶχεν προσδοκίᾳ τῆς βασιλέως παρόδου, εἰσᾐει δέ τις πρῶτος
<lb n="20"/> κἄπειτα δεύτερος καὶ τρίτος τῶν ἀμφὶ βασιλέα. ἡγοῦντο δὲ καὶ
ἄλλοι οὐ τῶν συνήθων ὁπλιτῶν τε καὶ δορυφόρων μόνων δὲ τῶν πιστῶν φίλων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>πάντων δ' ἐξαναστάντων ἐπὶ συνθήματι, ὃ τὴν βασιλέως
εἴσοδον ἐδήλου, αὐτὸς δὴ λοιπὸν διέβαινε μέσος οἶα θεοῦ τις οὐράνιος
ἄγγελος, λαμπρᾷ μὲν ὥσπερ φωτὸς μαρμαρυγαῖς ἐξαστραπτούσῃ
<lb n="25"/> περιβολῇ ἁλουργίδος πυρωποῖς καταλαμπόμενος ἀκτῖσι, χρυσοῦ δὲ
καὶ λίθων πολυτελῶν διαυγέσι φέγγεσι κοσμούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ταῦτα μὲν οὖν
ἀμφὶ τὸ σῶμα. τὴν δὲ ψυχὴν θεοῦ φόβῳ καὶ εὐλαβείᾳ δῆλος ἦν
κεκαλωπισμένος· ὑπέφαινον δὲ καὶ ταῦτα ὀφθαλμοὶ κάτω νεύοντες,
ἐρύθημα προσώπου περιπάτου κίνησις, τό τ' ἄλλο εἶδος, τὸ μεγεθός
<note type="footnote">5 ff.: vgl. Sozom. H.E 1, 17 (60, 61), 19 (67), Gelas. II, 5.</note>
<note type="footnote">2 χορείας, ο aus ω, J | 3 πληθὺς ἦν πληθύς V | πεντήκοντα καὶ διακοσίων
JMBA, τριακοσίων δέκα καὶ ὄκτω V, τριακοσίων Socr., Gelas., aber derselbe Gelas.
II, 7: τριακόσιοι δὲ ἦσαν δέκα καὶ ὄκτω, und ὀκτωκίδεκα δὲ καὶ τριακόσιοι
Theod. | τὸν &lt; JMBA | 4 τε Val., δὲ ΗSS, corrupt! Von Diels wird hier eine Lücke angenommen. Für ἑκάτερος: ἕκαστος Val., vielleicht richtig? | 15 δ' V, τ' JMBA,
&lt; Hkl | 16 τοῦ &lt; J | παρήεσαν J | 18 σὺν &lt; V | 19 παρόδου V M, προόδου JB2A,
&lt; B1 | 24 Λαμπρᾷ — ἐξαστραπτούσῃ περιβολῇ Ηkl, λαμπρὰν JMBA, λαμπρὸν V,
ἐξαστράπτων περιβολὴν HSS vgl. 8, 1; 22, 8 | 25 πυρωπῆς, aber οι über ῆ V, δὲ
πυρωπῆς J, πυρωττοῖς Μ, πυρωτῆς Β1, πυρωποῖς Β2Α | δὲ Ηkl, τε ΗSS.</note>

<pb n="82"/>
τε ὑπερβάλλον μὲν τοὺς ἀμφ' αὐτὸν ἅπαντας . . . τῷ τε κάλλει τῆς
ὥρας καὶ τῷ μεγαλοπρεπεῖ τῆς τοῦ σώματος εὐπρεπείας ἀλκῇ τε
ῥώμης ἀμάχου, ἃ δὴ τρόπων ἐπιεικείᾳ πραότητί τε βασιλικῆς ἡμερότητος
ἐγκεκραμένα τὸ τῆς διανοίας ὑπερφυὲς παντὸς κρεῖττον ἀπέφαινον
<lb n="5"/> λόγου. 5ἐπεὶ δὲ παρελθὼν ἐπὶ τὴν πρώτην τῶν ταγμάτων
ἀρχὴν μέσος ἔστη, σμικροῦ τινος αὐτῷ καθίσματος &lt;ἐξ&gt; ὕλης χρυσοῦ
πεποιημένου προτεθέντος, οὐ πρότερον ἢ τοὺς ἐπισκόπους ἐπινεῦσαι
ἐκάθιζε. ταῦτὸν δ' ἔπραττον οἱ πάντες μετὰ βασιλέως.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τῶν δ' ἐπισκόπων ὁ τοῦ δεξιοῦ τάγματος πρωτεύων διτε
<lb n="10"/> μεμετρημένον ἀπεδίδου λόγον, προσφωνῶν τὸν βασιλέα τῷ
τε παντοκράτορι θεῷ χαριστήριον ἐπ' αὐτῷ ποιούμενος ὕμνον.ἐπειδὴ
δὲ καὶ αὐτὸς καθῆστο, σιγὴ μὲν ἐγίγνετο πάντων ἀτενὲς εὶς βασιλέα
βλεπόντων, ὁ δὲ φαιδροῖς ὄμμασι τοὺς πάντας γαληνῶς ἐμβλέψας
κἄπειτα συναγαγὼν αὐτὸς πρὸς ἑαυτὸν τὴν διάνοιαν ἡσύχῷ καὶ
<lb n="15"/> πραείαᾳ φωνῇ τοῖον ἀπέδωκε λόγον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>,,Εὐχῆς μὲν ἐμοὶ τέλος ἦν, ὦ φίλοι, τῆς ὑμετέρας ἀπολαῦσαι
χορείας, τούτου δὲ τυχὼν εἰδέναι τῷ βασιλεῖ τῶν ὅλων τὴν χάριν
ὁμολογῶ, ὅτι μοι πρὸς τοῖς ἄλλοις ἅπασι καὶ τοῦτο κρεῖττον ἀγαθοῦ
παντὸς ἰδεῖν ἐδωρήσατο, φημὶ δὴ τὸ συνηγμένουης ὁμοῦ πάντας
<lb n="20"/> ἀπολαβεῖν μίαν τε κοινὴν ἁπάντων ὁμόφρονα γνώμην θεάσασθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>μὴ δὴ οὖν βάσκανός τις ἐχθρὸς τοῖς ἦμετέροις λυμαινέσθω καλοῖς,
μηδὲ τῆς τῶν τυράννων θεομαχίας ἐκποδὼν ἀρθείσης θεοῦ σωτῆρος
δυνάμει ἑτέρως ὁ φιλοπόνηρος δαίμων τὸν θεῖον νόμον βλασφημίαις
περιβαλλέτω· ὡς ἔμοιγε παντὸς πολέμου καὶ μάχης δεινῆς καὶ χαλεπωτέρα
<lb n="25"/> πωτέρα ἡ τῆς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ ἐμφύλιος νενόμισται στάσις καὶ
μᾶλλον ταῦτα τῶν ἐξωθεν λυπηρὰ καταφαίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὅτε γοῦν τὰς 
κατὰ τῶν πολεμίων νίκας νεύματι καὶ συνεργείᾳ τοῦ κρείττονος ἠράμηυν,
οὐδέν γε λείπειν ἐνόμιζον ἢ θεῷ μὲν γινώσκειν τὴν χάριν, συνχάιρειν
δὲ καὶ τοῖς ὑπ' αὐτοῦ δι' ἡμῶν ἠλευθερωμένοις. ἐπειδὴ δὲ
<lb n="30"/> τὴν ὑμετέραν διάστασιν παρ' ἐλπίδα πᾶσαν ἐπυθόμην, οὐκ ἐν δευτέρῳ
τὴν ἀκοὴν ἐθέμην, τυχεῖν δὲ καὶ τοῦτο θεραπείας δι' ἐμῆς εὐξάμενος
<note type="footnote">16 ff.: vgl. Sozom. H.E. I, 19 (67).</note>
<note type="footnote">1 τε ΗSS, δὲ Ηkl |nach ἅπαντας Lücke Hkl | 4 ἀπέμφαινον V | 6 nach
μέσος + πρῶτος JMBA | ἐξ + Ηkl, vgl. 94,20 | 8 οἱ &lt; JMBA| βασιλέως V, βαβασιλέα
JMBA |  10 τῷ βασιλεῖ JMBA |  12 αὐτὸς ΗSS, οὖτος Ηkl | 13 τοὺς πάντας
γαληνῶς V, τοῖς πᾶσι γαληνὸν JMBA| 14 συνάγων V |  16 τῆς ὑμετέρας εὐχῆς
ἀπολαπυσαι καὶ V | 19 δὴ JMBA, δὲ V |  20 ὁμόφρονα &lt; Ηkl | 21 μὴ δὴ V, μὴδ' 
JMBA| λυμανέσθω καλοῖς ~ ΜΒΑ | λυμαίνεσθαι V | κακοῖς Β1 | 22 τῶν &lt;
ΜΒΑJ | 24 δεινὴ ΗSS, δεινῆς Diels, καὶ = vel, &lt; Wil. | 27 συνεργία ΗSS | 28 γε
Ηein., ἐμοίγε Val., τε ΗSS | γινώσκειν V, νομίζειν JMBA| 29 ὑπ' Ηkl, ὑπὲρ ΗSS |
ἐπειδὴ δὲ V, ἐπεὶ δὲ J, ἐπειδὴ ΜΒΑ.</note>

<pb n="83"/>
ὑπηρεσίας τοὺς πάντας ἀμελλήτως μετεστειλάμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>καὶ χαίρω μὲν
ὁρῶν τὴν ὑμετέραν ὁμήγυριν, τότε δὲ μάλιστα κρίνω κατ' εὐχὰς 
ἐμαυτὸν πράξειν, ἐπειδὰν ταῖς ψυχαῖς ἀνακραθέντας ἴδοιμι τοὺς πάντας
μίαν τε κοινὴν βραβεύουσαν τοῖς πᾶσιν εἰρηνικὴν συμφωνίαν,
<lb n="5"/> ἣν καὶ ἑτέροις ὑμᾶς πρέπον ἃν εἴη πρεσβεύειν τοὺς τῷ θεῷ καθιερωμένους.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>μὴ δὴ οὖν μέλλετε, ὦ φίλοι δὴ λειτουργοὶ θεοῦ καὶ
τοῦ κοινοῦ πάντων ἡμῶν δεσπότου τε καὶ σωτῆρος ἀγαθοὶ θεράποντες,
τὰ τῆς ἐν ὑμῖν διαστάσεως αἴτια ἐντεῦθεν ἤδη φέρειν εἰς
μέσον ἀρξάμενοι πάντα σύνδεσμον ἀμφιλογίας νόμοις εἰρήνης ἐπιλύσασθαι.
<lb n="10"/> οὕτω γὰρ καὶ τῷ ὑμετέρῳ συνθεράποντι ὑπερβάλλουσαν δώσετε
τὴν χάριν.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ὁ μὲν δὴ ταῦτα εἰπὼν Ῥωμαίᾳ γλώττῃ, ὑφερμηνεύοντος
ἐτέρου, παρεδίδου τὸν λόγον τοῖςπ τῆς συνόδου προέδροις. ἐντεῦθεν
<lb n="15"/> δ' οἱ μὲν ἀρξάμενοι κατῃτιῶντο τοὺς πέλας, οἱ δ' ἀπελογοῦντό τε
καὶ ἀντεμέμφοντο. πλείστων δῆτα ὑφ' ἑκατέρου τάγματος προτεινομένων 
πολλῆς τ' ἀμφιλογίας τὰ πρῶτα συνισταμένης, ἀνεξικάκως
ἐπηκροᾶτο βασιλεὺς τῶν πάντων σχολῇ τε εὐτόνῳ τὰς προτάσεις
ὑπεδέχετο, ἐν μέρει τ' ἀντιλαμβανόμενος τῶν παρ' ἑκατέρου
<lb n="20"/> τάγματος λεγομένων,ἠρέμα συνήγαγε τοὺς φιλονείκως ἐνισταμένους
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>πράως τε ποιούμενος τὰς πρὸς ἕκαστον ὁμιλίας ἑλληνίζων τε τῇ
φωνῇ, ὅτι μηδὲ ταύτης ἀμαθῶς εἶχεν, γλυκερός τις ἦν καὶ ἡδύς, τοὺς
μὲν συμπείθων, τοὺς δὲ καταδυσωπῶν τῷ λόγῳ, τοὺς δ' εὖ λέγοντας
ἐπαινῶν, πάντας τ' εἰς ὁμόνοιαν ἐλαύνων, εἰσόθ' ὁμογνώμονας
<lb n="25"/> καὶ ὁμοδόξους αὐτοὺς ἐπὶ τοῖς ἀμφισβητουμένοις ἅπασι κατεστήσατο,
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ὡς ὁμόφωνον μὲν κρατῆσαι τὴν πίστιν, τῆς σωτηρίου δ' ἑορτῆς
τὸν αὐτὸν παρὰ τοῖς πᾶσιν ὁμολογηθῆναι καιρόν. ἐκυροῦτο δ'
ἤδη καὶ ἐν γραφῇ δι' ὑποσημειώσεως ἑκάστου τὰ κοινῇ δεδογμένα.
ὦν δὴ πραχθέντων, δευτέραν ταύτην νίκην ἄρασθαι εἰπὼν βασιλεὺς
<lb n="30"/> κατὰ τοῦ τῆς ἐκκλησίας ἐχθροῦ ἐπινίκιον ἑορτὴν τῷ θεῷ σννετέλει.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Κατὰ τὸ αὐτὸ δὲ αὐτῷ καὶ τῆς Βασιλείας εἰκοσαετὴς ἐπληροῦτο
χρόνος. ἐφ' ᾦ πάνδημοι μὲν ἤγοντο πανηγύρεις τοῖς λοιποῖς
<note type="footnote">16–28 = in Socr. H.E. I, 8, (20), schon von Z. 13 = in Theodoret. H.E.
I, 13 (41), vgl. Sozom. H.E. I, 20 (67). –31 ff. vgl. Sozom. H.E. I, 25.</note>
<note type="footnote">1 ἀμελλήτως V, ἀμελητὶ JM, ἀμελλητὶ ΒΑ |  μετεστειλάμην VJ, συμμετεστ.
Α, γοῦν μετεστ. Μ, Β2 auf Ras.|  4 nach Βραβεύουσαν + ἐν (vgl. Kol. 3,15) Wil. |
5 ὑμῶν J | πρέπον — μέλλετε &lt; Β1| 6 μὴ οὖν Μ| μὴ + vor dem zweiten δὴ 
Α |
8 εἶς μέσον &lt; JMBA| 9 ἐπιλύσασθαι V, ἐπιλύσσασθε JMBA| 12 τὴν &lt; JMBA|
16 κατεμέμφοντο Α | δῆτα Theod., δὴ ταῦθ' ΗSS | 18 εὐτόνως Α |20 συνῆγε Socr.,
Theod. |  23 συμπείθων Socr., Theod., γοῦν πείθων VMB, πείθων JA |  24 τ' ΗSS,
δὲ Socr., Theod. |  τ' εὶς] τοῖς ΜΒ1 | 31 αὐτῶ steht nach τῆς βασ. in J.</note>

<pb n="84"/>
ἔθνεσιν, τοῖς δέγε τοῦ θεοῦ λειτουργοῖς εὐωχίας αὐτὸς ἐξῆρχε βασιλεύς,
συμποσιάζων εἰρηνεύσασι καὶ οἱονεὶ θυσίαν ταύτην ἀποδιδοὺς ἐμπρέπουσαν
τῷ θεῷ δι' αὐτῶν· οὐδ' ἀπελείπετό τις ἐπισκόπων βασιλικῆς
ἑστιάσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>κρεῖττον δ' ἦν παντὸς λόγου τὸ γιγνόμενον· δορυφόροι
<lb n="5"/> μὲν γὰρ καὶ ὁπλῖται γυμναῖς ταῖς τῶν ξιφῶν ἀκμαῖς ἐν
κύκλῳ τὰ πρόθυρα τῶν βασιλείων ἐφρούρουν, μέσοι δὲ τούτων ἀδεεῖς
οἱ τοῦ θεοῦ διέβαινον ἄνθρωποι ἐνδοτάτω τε ἀνακτόρων ἐχώρουν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εῑτα οἱ μὲν αὐτῷ συνανεκλίνοντο, οἱ δ' ἀμφὶ  τὰς ἑκατέρων προσανεπαύοντο
καλινάδας. Χριστοῦ βασιλείας ἔδοξεν ἄν τις φαντασιοῦσθαι
<lb n="10"/> εἰκόνα, ὄναρ τ' εἶναι ἀλλ' οὐχ ὕπαρ τὸ γινόμενον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπεὶ δὲ λαμπρῶς τὰ τῆς εὐωχίας προύχώρει, ἔτι καὶ τοῦτο
βασιλεὺς δεξιούμενος τοὺς παρόντας προσετίθει, μεγαλοψύχως ἕκαστον
κατὰ τὴν πρέπουσαν ἀξίαν τοῖς παρ' αὐτοῦ τιμῶν ξενίοις. τῆς
δὲ συνόδου ταύτης καὶ τοῖς μὴ παροπῦσι τὴν μνήμην δι' οἰκείου παρεδι΄δου
<lb n="15"/> γράμματος, ὃ δὴ καὶ αὐτὸ ὥσπερ ἐν στήλῃ τῇδε τῇ περὶ αὐτοῦ
συνάψω διηγήσει, τοῦτον ἔχον τὸν τρόπον.</p>
<p>Ἐπιστολὴβασιλέωςπ περὶ τῆς σωτηρίου ἑορτῆς, ἣν ἔγραψε
ταῖς ἐκκλησίαις μετὰ τὴν ἐν Νικαίᾳ συγκροτηθεῖσαν σύνοδον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>,,Κωνσταντῖνος Νικητὴς Μέγιστοσ Σεβαστὸς ταῖς ἐκκλησίαις.
<lb n="20"/> Πεῖραν λαβών ἐκ τῆς τῶν κοινῶν εὐπραξίας, ὅση τῆς θείας δυνάμεως
πέφυκε χάρις, τοῦτον πρό γε πάντων ἔκρινα εἶναί μοι προσήκειν
σκοπόν, ὅπως παρὰ τοῖς μακαριωτάτοις τῆς καθολικῆς ἐκκλησίας
πλήθεσι πίστις μία καὶ εἰλικρινὴς ἀγάπη ὁμογνώμων τε
περὶ τὸν παγρατῆ θεὸν εὐσέβεια τηρῆται. 2ἀλλ' ἐπειδὴ τοῦτο οὐχ
<lb n="25"/> οἶόν τ' ἦν ἀκλινῃ καὶ βεβαίαν τάξιν λαβεῖν, εἰ μή, εἰς ταὐτὸν πάντων
ὁμοῦ ἢ τῶν γοῦν πλειόνων ἐπισκόπων συνελθόντων, ἑκάστου
τῶν προσηκόντων τῇ ἁγιωτάτῃ θρησκείᾳ διάκρισις γένοιτο, τούτου
ἕνεκεν πλείστων ὅσων συναθροισθέντων (καὶ αὐτὸς δὲ καθάπερ εἶς
ἐξ  ὑμῶν ἐτύγχανον συμπαρών· οὐ γὰρ ἀρνησαίμην ἄν, ἐφ' ᾦ μάλιστα
<lb n="30"/> χαίρω, συνθεράπων ὑμέτερος πεφυκέναι), ἄχρι τοσούτου ἅπαντα τῆς
προσηκούσης τετύχηκεν ἐξετάσεως, ἄχρις οὖ ἡ τῷ πάντων ἐφόρῳ
θεῷ ἀρέσκουσα γνώμη πρὸς τὴν τῆς ἑνότητος συμφωνίαν εἰς φῶς
<note type="footnote">10 Hom. Od. 19, 547. — 19 –87, 21 = in Socr. H.E. I, 9 (32), Theodoret. H.E.
I, 10 (34).</note>
<note type="footnote">1 αὐτὸς Α, αὐτοῖς VJMB|  4 γινόμενον J|8 αὐτῷ Val., αὐτῶν ΗSS | ἑκατέρωθεν
Diels, Wil., πλευρῶν + Ηkl, vgl. 81, 16 |  10 γιγν. Μ (γ nachher +) BA,
αὐτοῦ &lt;) συνάψω τῆ διηγήσει V |  17 Ἐπιστολὴ — σύνοδον nur in V |  19 νικητὴς
μέγιστος &lt; JMBA| 24 ἑτέρως + vor οὐκ Socr., Theod. |  25 ταυτὸν V, ταυτὸ JMBA| 
27 θρησκεία Socr., Theod., JMBA, vgl. 85, 17, ἐκκλησία V |  28 καὶ &lt; ΜΒΑ | 31
ἔτυχεν J, τέτυχεν ΜΒ | 32 πρὸς VJ, παρὰ ΜΒΑ.</note>


<pb n="85"/>
προήχθη. ὡς μηδὲν ἔτι πρὸς διχόνοιαν ἢ πίστεως ἀμφισβήτησιν ὑπολείπεσθαι.“.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>,Ἔνθα καὶ περὶ τῆς τοῦ πάχα ἁγιωτάτης ἡμέρας γενομένης 
ζητήσεως, ἔδοξε κοινῇ γνώμῃ καλῶς ἔχειν ἐπὶ μιᾶς ἡμέρας
<lb n="5"/> πάντας τοὺς ἁπανταχοῦ ἐπιτελεπῖν. τί γὰρ ἡμῖν κάλλιον, τί δὲ σεμνότερον
ὑπάρξαι δυνήσεται τοῦ τὴν ἑορτὴν ταύτην, παρ' ἦς τὴν τῆς
ἀθανασίας εἰλήφαμεν ἐλπίδα, μιᾷ τάξει καὶ φανερῷ λόγῳ παρὰ πᾶσιν
ἀδιαπτώτως φυλάττεσθαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ πρῶτον μὲν ἀνάξιον ἔδοξεν εἶναι τὴν
ἁγιωτάτην ἐκείνην ἑορτὴν τῇ τῶν Ἰουδαίων ἑπομένους συνηθείᾳ
<lb n="10"/> πληροπῦν, οἳ τὰς ἑαυτῶν χεῖρας ἀθεμίτῳ πλημμελήματι χράναντες
εἰκότως τὰς ψυχὰς οἱ μιαροὶ τυφλώττουσιν. ἔξεστι γὰρ τοῦ ἐκείνων
ἔθνους ἀποβληθέντος ἀληθεστέρᾳ τάξει, ἣν ἐκ πρώτης τοῦ πάθους
ἡμέρας ἄχρι τοῦ παρόντος ἐφυλάξαμεν, καὶ ἐπὶ τοὺς μέλλοντας αἰῶνας
τὴν τῆς ἐπιτηρήσεως ταύτης συμπλήρωσιν ἐκτείνεσθαι. μηδὲν
<lb n="15"/> ἔστω ἡμῖν κοινὸν μετὰ τοῦ ἐχθίστου τῶν Ἰουδαίων ὄχλου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἰλήφαμεν γὰρ παρὰ τοῦ σωτῆρος ἑτέραν ὁδόν, πρόκειται δρόμος
τ ἱερωτάτῃ ἡμῶν θρησκείᾳ καὶ νόμιμος καὶ πρέπων. τούτου συμφώνως
ἀντιλαμβανόμενοι τῃς αἰσχρᾶς ἐκείνης ἑαυτοὺς συνειδήσεως
ἀποσπάσωμεν, ἀδελφοὶ τιμιώτατοι. ἔστι γὰρ ὡς ἀληθῶς ἀτοπώτατον
<lb n="20"/> ἐκείνους αὐχεῖν, ὡς ἄρα παρεκτὸς τῆς αὐτῶν διδασκαλίας
ταῦτα φυλάττειν οὐκ ἦμεν ἱκανοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τί δὲ φρονεῖν ὀρθὸν ἐκεῖνοι δυνήσονται,
οἳ μετὰ τὴν κυριοκτονίαν τε καὶ πατροκτονίαν ἐκεῖνοι δυνήσονται,
οἳ μετὰ τὴν κυριοκτονίαν τε καὶ πατροκτονίαν ἐκείνην
ἐκστάντες τῶν φρενῶν ἄγονται οὐ λογιμῷ τινι ἀλλ' ὁρμῇ ἀκατασχέτῳ,
ὅπη δἂν αὐτοὺς ἡ ἔμφυτος αὐτῶν ἀγάγῃ μανία. ἐκεῖθεν τοίνυν
<lb n="25"/> κἀν τούτῳ τῷ μέρει τὴν ἀλήθειαν οὐχ ὁρῶσιν, ὡς δὴ κατὰ τὸ πλεῖστον
αὐτοὺς πλανωμένους ἀντὶ τῆς προσηκούσης ἐπανορθώσεως ἐν τῷ
αὐτῷ ἔτει δεύτερον τὸ πάσχα ἐπιτελεῖν. τίνος οὖν χάριν τούτοις
ἑπόμεθα, οὓς δεινὴν πλάνην νοσεῖν ὡμολόγηται; δεύτερον γὰρ τὸ
πάσχα ἐν ἑνὶ ἐνιαυτῷ οὐκ ἄν ποτε ποιεῖν ἀνεξόμεθα. ἀλλ' εἰ καὶ ταῦτα
<note type="footnote">6 τὴν τῆς Socr., Theod., V (?), τὰς τῆς JBA, τὰ τῆς Μ | 7 ἐλπίδα Socr., Theod.,
V, ἐλπίδας JMBA | φανερῶ λόγω, vgl. 87, 2, ἀκριβὴς λόγος, | 10 χεῖρας] χρείας
ΜΒ | 12 ἔθνους Socr. (Cod. FM), Theod., VMBA, ἔθους J| ἀποβληθέντος Socr.,
Theod., JMBA, καταβληθέντος V| 15 ὑμῖν Socr., VBA| 16 παρὰ] περὶ Β| ἑτέραν
ὁδὸν Socr., Theod., VJ, ~ MBA| 18 συνειδήσεως ΗSS, συνελεύσεως? Ηkl| 21 ἦμεν
Socr. (Theod.), J, εἴημεν VMBA| 24 ὅπη VJMB, ὅποι Α, Socr., (ὅπου Theod., Socr.
Cod. M| δ'ἂν VMBA, ἂν J, Socr., Theod.| nach ἐκεῖθεν + οὖν ΜΒΑ| 25 ὁρῶντας J| 
δὴ Α, δεῖ VMB, ἀεὶ Socr., Theod., J| πεῖστον] πάθος J| 26 ἀντὶ &lt; ΜΒΑ| ἐν
Socr., Theod., J, &lt; VMBA| 27 δεύτερον &lt; J| τίνος &lt; ΜΒ| οὖν Socr., Theod.,
V, &lt; JMBA| 28 οἱ — ὡμολόγηνται Socr., Theod., J (ω aus ο J)| τὸ πάσχα &lt;
ΜΒΑ|29 ἐν Socr., Theod., J, &lt;| VMBA| ἀνεξόμεθα VJA, Theod.: Cod. A, ἀνεξώμεθα
Socr., MB, ἀνεξοίμεθα Τheod.: Cod. B.</note>

<pb n="86"/>
μὴ προὔκειτο, τὴν ὑμετέραν ἀγχίνοιαν ἐχρῆν καὶ διὰ σπουδῆς καὶ δτ’
εὐχῆς ἔχειν πάντοτε, ἐν μηδεμιᾷ ὁμοιότητι τὸ καθαρὸν τῆς ὑμετέρας
ψυχῆς κοινωνεῖν δοκεῖν ἀνθρώπων ἔθεσι παγκάκων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>πρὸς τούτοις
κἀκεῖνο πάρεστι συνορᾶν, ὡς ἐν τηλικούτῳ πράγματι καὶ τοιαύτης
<lb n="5"/> θρησκείας ἑορτῇ διαφωνίαν ὑπάρχειν ἐστὶν ἀθέμιτον. μίαν γὰρ ἡμῖν
τὴν τῆς ἡμετέρας ἐλευθερίας ἡμέραν τουτέστιν τὴν τοῦ ἁυιωτάτου
πάθους ὁ ἡμέτερος παρέδωκε σωτήρ, μίαν εἶναι τὴν καθολικὴν
αὐτοῦ ἐκκλησίαν βεβοληται, ἧς εἰ καὶ τὰ μάλιστα εἰς πολλούς τε καὶ διαφόρους
τόπους τὰ μέρη διῄρηται, ἀλλ’ ὅμως ἑνὶ πνεύματι τουτέστι
<lb n="10"/> τῷ θείῳ βουλήματι θάλπεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>λογισάσθω δ’ ἡ τῆς ὑμετέρας ὁσιότητος
ἀγχίνοια, ὅπως ἐστὶ δεινόν τε καὶ ἀπρεπὲς κατὰ τὰς αὐτὰς
ἡμέρας ἑτέρους μὲν ταῖς νηστείαις σχολάζειν, ἑτέρους δὲ συμπόσια
συντελεῖν, καὶ μετὰ τοῦ πάσχα ἡμέρας ἄλλους μὲν ἐν ἑορταῖς καὶ
ἀνέσεσιν ἐξετάζεσθαι, ἄλλους δὲ ταῖς ὡρισμέναις ἐκδεδόσθαι νηστείαις.
<lb n="15"/> διὰ τοῦτο γοῦν τῆς προσηκούσης ἐπανορθώσεως τυχεῖν καὶ πρὸς μίαν
διατύπωνσιν ἄγεσθαι τοῦτο ἡ θεία πρόνοια βούλεται, ὡς ἔγωγε ἅπαντας
ἡγοῦμαι συνορᾶν.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>„Ὅθεν ἐπειδὴ τοῦδ’ οὕτως ἐπανορθσθαι προσῆκεν, ὡς
μηδὲν μετὰ τοῦ τῶν πατροκτόνων τε καὶ κυριοκτόνων ἐκείνων
<lb n="20"/> ἔθνους εἶναι κοινόν, ἔστι δὲ τάξις εὐπρεπής, ἥν πᾶσαι αἱ τῶν δυτικῶν
τε καὶ μεσημβρινῶν καὶ ἀρκτῴων τῆς οἰκουμένης μερῶν παραφυλάττουσιν
ἐκκλησίαι καί τινεσ τῶν κατὰ τὴν ἑῴαν τόπων, οὗ
ἕνεκεν ἐπὶ τοῦ παρόντος καλῶς ἔχειν ἅπαντες ἡγήσαντο, καὶ αὐτὸς
δὲ τῇ ὑμετέρᾳ ἀγχινοίᾳ ἀρέσειν ὑπεσχόμην, ἵν’ ὅπερ δἄν κατὰ τὴν
<lb n="25"/> Ῥωμαίων πόλιν Ἰταλίαν τε καὶ Ἀφρικὴν ἅπασαν, Αἴγυπτον, Σπανίας,
Γαλλίας, Βρεττανίας, Λιβύας, ὅλην Ἑλλάδα, Ἀσιανὴν τε διοίκησιν
καὶ Ποντικὴν καὶ Κιλικίαν μιᾷ καὶ συμφώνῳ φυλάττηται γνώμῃ,
ἀσμένως τοῦτο καὶ ἡ ὑμετέρα προσδέξηται σύνεσιν, λογιζομένη ὡς οὐ
μόνον πλείων ἐστὶν ὁ τῶν κατὰ τοὺς προειρημένους τόπους ἐκκλη-
<note type="footnote">1 προὔκειτο (υ über der Zeile) V | ἀλλα δὴ + vor τὴν (ὑμετ.) MBA | ὑμετέραν
&lt;ΜΒΑ |2 μηδεμία  VMBA, μαδενὸς Socr., Theod., J | ὁμοιότητι &lt;ΜΒΑ |3 ἤ δοκεῖν
ἕπεσθαι J | πρὸς Socr., Theod., &lt;HSS | 4 τοιαύτης Socr. (FM), Theod. (cod. A),
V, τοιαύτῃ JMBA | 5 ἄρχειν MBA | ἀθέμιτον] ἀθεώτατον J | ἡμῖν] ἑορτὴν MBA | 
6 ὑμετέρας ΒΑ |7 καὶ μίαν HSS καὶ &lt;Socr., Theod. | 8 τε + Socr., Theod.,&lt;
HSS | 9 διήρηνται J | ἑνὶ Socr., ἐν ἑνὶ Theod. (Cod. A), ἐν ΗSS | 12 ἑτέρους-
ἠμέρας &lt;V | 14 ταῖς νηστ. Α |16 ἅπαντας ἡγοῦμαι συνορᾶν] ἀπαθῶς συνορῶ J | 
18 προσῆκεν Socr., Theod., JMBA, προσήκει V | 19 τοῦ gestrichem in J, &lt;Socr.,
Theod. | 20 ἔθνους VMB, ἜΘΟΥς Α, &lt;Socr.(Cod. FM), Theod., J | ἅπασαι(αἱ |&lt;)
J, Socr., Theod. | 22 οὗ VMBA, ὧν Socr., Theod., J | 24 ἡμεντὶς MBA| τὴv
τῶν Ῥωμ. MBA | 25 τε καὶ Ἀφρ.Ἰταλίαν τε ἅπασαν MBA | Σπανίας VJ, Theod.
(Cod. B), Σπανίαν JBA, Ἰταλίαν Socr., Theod. (Cod. A) | 27 φυλάττητια Socr.,
φιλάττεται Theod., HSS | 29 πλεῖον JMB | ὁ κατὰ τῶν προειρημένους τόπους V.</note>


<pb n="87"/>
σιῶν ἀριθμός, ἀλλὰ καὶ ὡς τοῦτο μάλιστα κοινῇ πάντας ὁσιώτατόν
ἐστι βούλεσθαι, ὅπερ καὶ ὁ ἀκριβὴς λόγος ἀπαιτεῖν δοκεῖ καὶ αὐδεμίαν 
μετὰ τῆς Ἰουδαίων ἐπιορκίας ἔχει κοινωνίαν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἵνα δὴ τὸ κεφαλιωδέστατον 
συντόμως εἴπω, κοινῇ πάντων ἤρεσε κρίσει τὴν
<lb n="5"/> ἁγιωτδέστατον συντόμως εἴπω, μιᾷ καὶ τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ συντελεῖσθαι.
οὐδὲ γὰρ πρέπει ἐν τοσαύτῃ γνώμῃ ταύτῃ, ἐν ᾗ οὐδεμία ἔσται ἀλλοτρίας πλάνης
καὶ ἁμαρτήματος ἐπιμιξία.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>„Τούτων οὖν οὕτως ἐχόντων, ἀσμένως δέχεσθε τὴν τοῦ θεοῦ
<lb n="10"/> χάριν καὶ θείαν ὡς ἀλγθῶς ἐντολήν· πᾶν γὰρ ὅτι ἐν τοῖς ἁγίοις
τῶν ἐπισκόπων συνεδρίοις πράττηται, τοῦτο πρὸς τὴν θείαν βούλησιν
ἔχει τὴν ἀναφοράν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>διὸ πᾶσι τοῖς ἀγαπητοῖς ἡμῶν ἀδελφοῖς
ἐμφανίσαντες τὰ προγεγραμμένα, ἤδη καὶ τὸν προειρημένον λόγον
καὶ τὴν παρατήρησιν τῆς ἁγιωτάτης ἡμέρας ὑποδέχεσθαί τε καὶ
<lb n="15"/> διατάττειν ὀφείλετε, ἵνα ἐπειδὰν πρὸς τὴν πάλαι μοι ποθουμένην
τῆς ὑμετέρας διαθέσεως ὄψιν ἀφίκωμαι, ἐν μιᾷ καὶ τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ
τὴν ἁγίαν μεθ’ ὑμῶν ἑορτὴν ἐπιτελέσαι δυνηθῶ καὶ πάντων ἕνεκεν
μεθ’ ὑμῶν εὐδοκήσω, συνορῶν τὴν διαωβολικὴν ὠμότητα ὑπὸ τῆς
θείας δυνάμεως διὰ τῶν ἡμετέρων πράξεων ἀνῃρημένην, ἀκμαξούσης
<lb n="20"/> πανταχοῦ τῆς ὑμετέρας πίστεως καὶ εἰρήνης καὶ ὁμονοίας. ὁ
θεὸς ὑμᾶς διαφυλάξειν, ἀδελφοὶ ἀγαπητοί.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ταύτης βασιλεὺς τῆς
ἐπιστολῆς ἰσοδυναμοῦσαν γραφὴν ἐφ’ ἑκάστης ἐπαρχίας διεπέμπετο,
ἐνοπιρίζεσθαι τῆς αὐτοῦ διανοίας τὸ καθαρώτατον τῆς πρὸς τὸ
θεῖον ὁσίας παρέχων τοῖς ἐντυγχάνουσιν.</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπειδὴ δὲ λοιπὸν ἡ σύνοδος ἀναλύειν ἤμελλεν, συντατιμίαν
συγκαλέσας ἡμέραν, παροῦσι δὲ τὴν πρὸς φιλονείκους ἔριδας ἐκτρέπεσθαι,
μηδὲ βασκίνειν, εἴ τις εὐδοκιμῶν ἐν ἐπισκόποις φαινοιτο
τρέπεσθαι, μηδὲ βασκαίνειν, εἴ τις εὐδοκιμῶν ἐν ἐπισκόποις φαίνοιτο
<lb n="30"/> σοφίας ἐν λόγῳ, κοινὸν δ’ ἡγεῖσθαι τἀγαθὸν τῆς ἑνὸς ἀρετῆς, μηδὲ

<note type="footnote">3 ἔχει Socr. (M), Theod., ἔχειν HSS | ἵνα hier das neue Cap. (κ) in V | δὴ
Diels, δὲ HSS | κεφαλαιωδέστατον Socr., Theod., V, κεφαλαιωδέστερον JMBA | 
4 ἤρεσαι V | 6 ἁγιώτητι V, Socr., Theod. (Cod. A), ἐστιν Theod. (Cod. B),
ῇ—ἐπιμιξία &lt; MBA | ἁγιώτητι V, Socr., Theod. (Cod. A), ἐστι J, ἐστιν Τheod. (Cod.B),
MBA | 9 τούτων hier kein neues Cap. in V | οὕτω (οὕτως Τheod.Cod. A ) στοιχούντων 
των Socr., Theod. | τοῦ θεοῦ χάριν VMBA, οὐράνιον χάριν Τheod, οὐνίαν Socr., J | 
Socr., Theod. | τοῦ θεοῦ χάριν VMBA, οὐράνιον χάριν Τ
10 ὅτι Socr., Theod., εἴτι HSS | 11 πράττεται Α, πράττονται MB | 13 προγεγραμμένα
Socr., Theod., V, πεπραγμένα JMBA | 19 ἡμετέρων Socr. (Cod. FM),
Theod. (Cod. A), διαφυλάξειεν Τheod. (Cod. B), διαφυλάξοι JMBA | 23 καὶ + vor
τῆς πρὸς J | 24 παρέχων V, παρέχον JMBA | 25 ἐπειδὴ] ἐπεὶ J| 26 ὑπὸ ΗSS, ἐπὶ (?) 
Hk1 | 28 τὰς δὲ — ἐκτρέπεσθαι &lt;V.</note>


<pb n="88"/>
μὴν τῶν μετριωτέρων κατεπαίρεσθαι τοὺς κρείττονας, θεοῦ γὰρ εἶναι
τὸ κριτήριον τῶν ἀληθεὶ λόγῳ κρειττόνων, καὶ τοὶς ἀσθενεστέροις
δὲ δεῖν ὑποκατακλίνεθαι λόγῳ συγγνώμης, τῷ τὸ τέλειον ἁπανταχοῦ 
σπάνιον τυγχάνειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>διὸ καὶ ἀλλήλοις δεῖν τὰ σμικρὰ πταίουσι
<lb n="5"/> συγγνώμην νέμειν χαρίζεσθαιί τε καὶ συγχωρεῖν ὅσα ἀνθρώπινα, πάντων
περὶ πολλοῦ τιμωμένων τὴν σύμφωνον ἁρμονίαν, ὡς ἄν μὴ
πρὸς αλλήλους στασιαζόντων χλεύης αἰτία παρέχηται τοῖς τὸν θεῖον
βλασφημεῖν νόμον παρεσκευασμένοις, ὧν μάλιστα κήδεσθαι δεῖν τὰ
πάντα, σωθῆναι δυνμενων, εἰ τὰ καθ’ ἡμᾶς αὐτοῖς ζηλωτὰ φαίνοιντο,
<lb n="10"/> κακεῖνο δὲ μὴ ἀμφιγνοεῖν ὡς οὐ τοῖς πᾶσιν ἡ ἐκ λόγων
ὠφέλεια συντελεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>οἱ μὲν γὰρ τὰ πρὸς τροφὴν χαίρουσζιν ἐπικουρούμενοι,
οἱ δὲ τὰς προστασίας ὑποτρέχειν εἰώθασιν, ἄλλοι τοὺς
δεσιώσεσι φιλοφρονουμένους ἀσπάζονται, καὶ ξενίοις τιμώμενοι ἀγαπῶσιν
ἕτεροι, βραχεῖς δ’ οἱ λόμων ἀληθῶν ἐρασταί, καὶ σπάνιος
<lb n="15"/> αὖ ὁ τῆς ἀληθείας φίλος, διὸ πρὸς πάντας ἁρμόττεσθαι δεῖν,
ἰατροῦ δίκην ἑκάστῳ τὰ λυσιτελῆ πρὸς σωτηρίαν ποριξομένους,
ὥστ’ ἐξ ἅπαντος τὴν σωτήριον παρὰ τοῖς πᾶσι δοξάζεσθαι διδασκαλίαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τοιαῦτα μὲν ἐν πρώτοις παρῄνει, τέλος δ’ ἐπετίθει τὰς ὑπὲρ
αὐτοῦ πρὸς τὸν θεὸν ἱκετηρίας ἐσπουσδασμένως ποιεῖσθαι. οὕτω δὴ
<lb n="20"/> συνταξάμενος ἐπὶ τὰ σφῶν οἰκεῖα τοὺς πάντας ἐπανιέναι ἠφίει· οἱ
δ’ ἐπανῄεσαν σὺν εὐφροσύνῃ, ἐκράτει τε λοιπὸν παρὰ τοῖς πᾶσι μία
γνώμη παῥ αὐτῷ βασιλεῖ συμφωνηθεῖσα, συναπτομένων ὥσπερ ὑφ’
ἑνὶ σώματι τῶν ἐκ μακροῦ διῃρημένων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Χαίρων δῆτα
βασιλεὺς ἐπὶ τῷ κατορθώματι τοῖς μὴ παρατυχοῦσι τῇ συνόδῳ καρπὸν
<lb n="25"/> εὐθαλῆ δεδώρητο δι’ ἐπιστολῶν, λαοῖς θ’ ἅπασι τοῖς τε κατ’
ἀγροὺς καὶ τοῖς ἀμφὶ τὰς πόλεις χρημάτων ἀφθόνους διαδόσεις
ποιεῖσθαι παρεκελεύετο, ὧδέ πη γεραίρων τὴν ἑορτὴν τῆς εἰκοσαετοῦς
βασιλείας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀλλὰ γὰρ Ἀλλὰ γὰρ ἁπάντων εἰρηνευομένων μόνοις Αἰγυπτίοις
<lb n="30"/> ἄμικτο ἦν ἡ πρὸς ἀλλήλους φιλονεικία, ὡς καὶ αὖθις ἐνοχλεῖν βασιλέα,
οὐ μὴν καὶ πρὸς ὀργὴν ἐγείρειν. οἷα γοῦν πατέρας ἤ καὶ
μᾶλλον προφήτας θεοῦ πάσῃ περιέπων τιμῇ καὶ δεύτερον ἐκάλει
καὶ πάλιν ἐμεσίτευε τοῖς αὐτοῖς ἀνεξικάκως, καὶ δώροις ἐτίμα πάλιν,
ἐδήλου τε τὴν δίαιταν δι’ ἐπιστολῆς, καὶ τὰ τῆς συνόδου δόγματα

<note type="footnote">1 κρείττονατ V, κρείττους JMBA |4 δεῖν V, δεῖ JMBA | 5 πάντων &lt;ΜΒΑ |
6 περὶ HSS, πρὸ Wil. | 7 παρέχητε V | 8 βλασφημεῖν &lt;V | κήδεσθαι V,
κρίνειν J, &lt;MBA | δεῖ Β |δεῖν τὰ πάντα ∾ ΜΒΑ |9 εἰ τὰ] εἶτα V | κήδεσθαι V,
MB | 10 κακεῖνο δὲ &lt;ΜΒΑ |ἀμφιγνοεῖν] ἀμφ’ ἀγνοεῖν V | οὐ τοῖς] οὗτοι V | 
11 γὰρ &lt;ΜΒΑ | τὰ VJ, ὡς ΜΒΑ | ἐπικουρούμενοι V, ἐπικαιρούμενοι JMBA | 
12 τὰς VJ, τῆς ΜΒ, τοὺς Α |14 ἀληθεῖς Α |15 αὖ] οὖν Μ |δεῖν V, δεῖ JMBA | 
22 ὐφ’] ἐφ’ Α | 32 περιέπων] ἐπῶν ΜΒ.</note>

<pb n="89"/>
κυρῶν ἐπεσφραγίζετο, παρεκάλει τε συμφωνίας ἔχεσθαι ημδὲ διασπᾶν
καὶ κατατέμνειν τὴν ἐκκλησίαν, τῆς δὲ τοῦ θεοῦ κρίσεως ἐν
νῷ τὴν μνήμην λαμβάνειν. καὶ ταῦτα δὲ βασιλεὺς δι’ οἰκείας ἐπέστελλε γραφῆς.</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Καὶ ἄλα δὲ τούτοις ἔγραφεν ἀδεφὰ μυρία πλείστας θ’
ὅσας ἐπιστολὰς διετύπου, ἐν μέρει μὲν ἐπισκόποις ὑπὲρ τῶν ἐκκλησιῶν
τοῦ θεοῦ τὰ πρόσφορα διαταττόμενος, ἤδη δὲ καὶ αὐτοῖς προσεφώνει 
τοὺς πλήθεσιν, ἀδελφοὺς ἀποκαλῶν καὶ συνθεράποντας ἑαυτοῦ
τοὺς τῆς ἐκκλησίας λαοὺς ὁ τρισμακάριος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>σχολῆς δ’ἄν δέοιτο
<lb n="10"/> ταῦτα ἐπ’ οἰκείας ὑποθέσεως συναγαγεῖν, ὡς ἄν μὴ τὸ σῶμα τῆς παρούσης
ἡμῖν διακόπτιτο ἱστορίας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τούτων δ’ ὧδ’ ἐχόντων, μνῆμα ἄλλο τι μέγιστον ἐπὶ τοῦ
Παλαιστινῶν ἔθνους ὁ θεοφιλὴς εἰργάζετο. τί δ’ ἦν τοῦτ; τὸν
ἐν τοῖς Ἱεροσολύμοις τῆς σωτηρίου ἀναστάσεως μακαριστότατον
<lb n="15"/> τόπον ἐδόκει δεῖν αὐτῷ προφανῆ καὶ σεπτὸν ἀποφὴναι τοῖς πᾶσιν.
αὐτίκα δ’ οὖν οἶκον εὐκτήριον συστήσασθαι διεκελεύετο, οὐκ ἀθεεὶ
τοῦτο ἐν διανοίᾳ εὐκτήριον συστήσασθαι τοῦ σωτῆρος ἀνακινηθεὶς
τῷ πνεύματι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἄνδρες μὲν γάρ ποτε δυσσεβεῖς, μᾶλλον δὲ
πᾶν τὸ δαιμόνων διὰ τούτων γένος, σπουδὴν ἔθεντο σκότῳ καὶ
<lb n="20"/> λήθῃ παραδοῦναι τὸ θεσπέσιον ἐκεῖνο τῆς ἀθανασίας μνῆμα, παρ’
ᾧ φῶς ἐξαστράπτων ὁ καταβὰς οὐρανόθεν ἄγγελος ἀπεκύλισε τὸν
λίθον τῶν τὰς διανοίας λελιθωμένων καὶ τὸν ζῶντα μετὰ τῶν
νεκρῶν ἔθ’ ὑπάρχειν ὑπειληφότων, τὰς γυναῖκας εὐαγγελιζόμενος τὸν
τε τῆς ἀπιστίας λίθον τῆς αὐτῶν διανοίας ἐπὶ δόξῃ τῆς τοῦ ζητουμένου
<lb n="25"/> ζωῆς ἀφαιρούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τοῦτο μὲν οὖν τὸ σωτήριον ἄντρον
ἄθεοί τινες καὶ δυσσεβεῖς ἀφανὲς ἐξ ἀνθρώπων ποιῆσαι διανενόηντο,
ἄφρονι λογισμῷ τὴν ἀλήθειαν ταύτῃ πη κρύψαι λογισάμενοι. καὶ δὴ
πολὺν εἰσενεγκάμενοι μόχθον, γῆν ἔξωθέν ποθεν εἰσφρήσαντες τὸν
πάντα καλύπτουσι τόπον, κἄπειτα εἰς ὕψος αἰωρήσαντες λίφῳ τε
<lb n="30"/> καταστρώσαντες κάτω που τὸ θεῖον ἄντρον ὑπὸ πολλῷ χώματι
κατακρύπτουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἶθ’ ὡς οὐδενὸς αὐτοῖς λειπομένου, τῆς γῆς
ὕπερθε δεινὸν ὡς ἀληθῶς ταφεῶνα ψυχῶν ἐπισκευάζουσι [νεκρῶν
εἰδώλων], σκότιον Ἀφροδίτης ἀκολάστῳ δαίμονι μυχὸν οἰκοδομησάμενοι,
κἄπειτα μυσρὰς ἐνταυθοῖ θυσίας ἐπὶ βεβήλων καὶ ἐναγῶν
<note type="footnote">20 Matth. 28,2. — 22 Luk. 24,5.</note>
<note type="footnote">3 ἀπέστελλε ΜΒΑ | 9 σχολῆς V, σχολὴ JMBA |δέοιτο Hkl (vgl. IV, 27,3),
γένοιτο HSS |  12 μνῆμα Hkl, μνήμης HSS | 16 δ’ οὖν V, γοῦν JMBA | 25 ζωῆς &lt;
V | ὑφαιρούμενος V | 26 ἀφανὲς &lt;J | ποιήσασθαι JMBA | 28 μόχθων ΜΒ |εἰσφορήσαντες
JMBA | 32 ὕπερθε VMB, ὕπερθεν JA | νεκρῶν εἰδ. &lt;Hkl |
34 ἐνταῦθα V.</note>

<pb n="90"/>
βωμῶν ἐπισπένδοντες· ταύτῃ γὰρ μόνως καὶ οὐκ ἄλλως τὸ σπουδασθὲν
εἰς ἔργον ἄξειν ἐνόμιζον, εἰ διὰ τοιούτων ἐναγῶν μυσαγμάτων τὸ
σωτήριον ἄντρον κατακρύψειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>οὐ γὰρ οἷοί τε ἦσαν συνιέναι οἱ δείλαιοι,
ὡς οὐκ εἶχεν φύσιν τὸν κατὰ τοῦ θανάτου βραβεῖα ἀναδησάμεν
<lb n="5"/> μενον κρύφιον καταλιπεῖν τὸ κατόρθωμα, οὐδὲ τὴν σύμπασαν τῶν
ἀνθρώπων οἰκουμένην λαθεῖν λάμπων ὑπὲρ γῆς γενόμενος ὁ ἥλιος
καὶ τὸν οἰκεῖον ἐν οὐρανῷ διιππεύων δρόμον· τούτου γὰρ κρειττόνως
ψυχὰς ἀνθρώπων ἀλλ’ οὐ σώματα ἡ σωτήριος καταυγάζουσα
δύναμις τῶν οἰκείων τοῦ φωτὸς μαρμαρυγῶν τὸν σύμπαντα κατεπλήρου
<lb n="10"/> πλήρου κόσμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>πλὴν ἀλλὰ τῶν ἀθέων καὶ δυσσεβῶν ἀνδρῶν τὰ
κατὰ τῆς ἀληθείας μηχανήματα μακροῖς παρετείνετο χρόνοις, οὐδείς
τε τῶν πώποτε, οὐχ ἡγουμένων, οὐ στρατηγῶν, οὐκ αὐτῶν βασιλέων,
λέων, ἐπὶ καθαιρέσει τῶν τετολμημένων εὕρηται ἐπιτήδειος ἤ μόνος
εἷς ὁ τῷ παμβασιλεῖ θεῷ φίλος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>πνεύματι γοῦν κάτοχος θείῳ χῶρον
<lb n="15"/> αὐτὸν ἐκεῖνον τὸν δεδηλωμένον πάσαις οὐ καθαραῖς ὕλαις ἐχθρῶν
ἐπιβουλαῖς κατακεκρύφαι λήθῃ τε καὶ ἀγνοίᾳ παραδεδομένον οὐ
παριδών, οὐδὲ τῇ τῶν αἰτίων παραχωρήσας κακίᾳ, θεὸν τὸν αὐτοῦ
συνεργὸν ἐπικαλεσάμενος καθαίρεσθαι προστάττει, αὐτὴν δὴ μάλιστα
τὴν ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν μεμιασμένην ἀπολαῦσαι δεῖν οἰόμενος τῆς τοῦ
<lb n="20"/> παναγάθου δι’ αὐτοῦ μεγαλουργίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ἅμα δὲ προστάγματι τὰ τῆς ἀπάτης
μηχανήμαντα εἰς ἔδαφος ἄνωθεν ἀφ᾿ ὑψηλοῦ κατερρίπτετο, ἐλύετό τε 
καὶ κκαθῃρεῖτο αὐτοῖς ξοάνοις καὶ δαίμοσι τὰ τῆς πλάνης οἰκοδομήματα.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὐ μὴν ἐν τούτοις τὰ τῆς σπουδῆς ἵστατο, ἀλλὰ πάλιν
βασιλεὺς αἴρεσθαι καὶ πορρωτάτω τῆς χώρας ἀπορρίαπτεσθαι τῶν
<lb n="25"/> καθαιρουμένων τὴν ἐν λίθοις καὶ ξύλοις ὕλην προστάττει. ἔργον δὲ
καὶ τῷδε παρηκολούθει τῷ λόγῳ. ἀλλ᾿ οὐδ᾿ ἐπὶ τοῦτο μόνον προελθεῖν
ἀπήρκει, πάλιν δ᾿ ἐπιθειάσας βασιλεὺς τοὔδαφος αὐτό, τολὺ
τοῦ χώρου βάθος ἀνορύξαντας, αὐτῷ χοὶ πόρρω που καὶ ἐξωτάτω
λύθροις ἅτε δαιμονκοῖς ἐρρυπωμένον ἐκφορεῖσθαι παρακελεύεται.
<lb n="30"/> </p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Παραχρῆμα δ᾿ ἐπετελεῖτο καὶ τοῦτο. ὡς δ᾿ ἕτερον ἀνθ᾿
ἑτέρου στοιχεῖον ὁ κατὰ βάθους τῆς γῆς ἀνεφάνη χῶρος, αὐτὸ δὴ

<note type="footnote">2 εἰ]ἤ VMB | τοιούτων VJ, τούτων τῶν ΜΒΑ |4 εἶχον, ε über o geschrieben
V, εἶχε JMBA | 6 οἰκουμένην VJ, &lt;ΜΒΑ | λάμπων &lt;Ηkl, nicht Wil.; die
Construction hängt von οὐκ εἶχεν φύσιν = οὐκ ἐδυνήθη ab | 8 καταυγάζουσα VJ,
καταυγάσασα ΜΒΑ |10 πλὴν hier beg. das neue Cap. kζݲ(27) in V | 14 καὶ + vor
κνεύματι ΜΒΑ | 15 ἐκεῖνον αὐτὸν V | τὸν δὲ δεδηλ. VB | 16 παραδεδ. — 24 ἀπορριπτ.
τῶν &lt;Β 1 |22 καὶ + τὰ τῆς ΜΒΑ |23 οὐ hier kein nues Cap. in V | nach
μὴν + δ᾿ J | ἀλλὰ πάλιν V, πάλιν δὲ JMBA | 24 τῆς χώρας ἀπορ. τῶν &lt;M | 
ἀπορρίπτεσθαι VJ, ἀπορριπτεῖσθαι Α |25 καθαιρουμένων JMBA, καθαιρομένων V | 
26 ἀλλ᾿ hier beg. das Cap. κηݲ (28) in VMB | τοῦτο Ηkl, τούτω ΗSS | 28 ἀνωρύξαντος
Μ, ἀνορύξαντας, ο auf Ras., J | καὶ &lt;J | 30 παραχρῆμα hier kein neues Cap. in VMB.</note>

<pb n="91"/>
λοιπὸν τὸ σεμνὸν καὶ πανάγιον τῆς σωτηρίου ἀναστάσεως μαρτύριον
παρ’ ἐλπίδα πᾶσαν ἀνεφαίνετο, καὶ τό [τε] ἅγιον τῶν ἁγίων ἄντρον
τὴν ὁμοίαν τῆς τοῦ σωτῆρος ἀναβιώσεως ἀπελάμανεν εἰκόνα. διὸ
μετὰ τὴν ἐν σκότῳ κατάδυσιν αὖθις ἐπὶ τὸ φῶς προῄει καὶ τοῖς ἐπὶ
<lb n="5"/> θέαν ἀφικνουμένοις ἐναργῆ παρεῖχεν ὁρᾶν τῶν αὐτόθι πεπραγμένων
θαυμάτων τὴν ἱστορίαν, ἔργοις ἁπάσης γεγωνοτέροις φωνῆς τὴν τοῦ
σωτήρος ἀνάστασιν μαρτυρόμενον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τούτων δ’ ὧδε πραχθέντων, αὐτίκα βασιλεὺς νόμων εὐσεβῶν
διατάξεσι χορηγίαις τε ἀφθόνοις οἶκον εὐκτήριον θεοπερπῆ
<lb n="10"/> ἀμφὶ τὸ σωτήριον ἄντρον ἐγκελεύεται πλουσίᾳ καὶ βασιλικῇ δείμασθαι
πολυτελείᾳ, ὡς ἄν ἐκ μακροῦ τοῦτο προτεθειμίνος καὶ τὸ μέλλον
ἔσεσθαι κρείττονι προμηθείᾳ τεθεαμένους. τοῖς μὲν δὴ τῶν ἐθνῶν
ἐπὶ τὴς ἑῴας ἄρχουσιν ἀφθόνοις καὶ δαφιλέσι χορηγίαις ὑπερφυές τι
καὶ μέγα καὶ πλούσιον άποδεικνύναι τὸ ἔργον διεκελεύετο, τῷ δὲ τῆς
<lb n="15"/> ἐκκλησίας ἐπισκόπῳ τῷ τηνικαῦτα τῆς ἐν Ἱεροσολύμοις προεστῶτι
τοιάνδε κατέπεμπε γραφήν, δι’ ἧς τὸ φιλόθεον τῆς αὐτοῦ ψυχῆς τό
τε καθαρὸν τῆς εἰς τὸν σωτήριον λόγον πίστεως ἐναργέσι φωναῖς
παρίστη, τοῦτον γράφων τὸν πρόπον.</p>
<p>Ἑπιστολὴ βασιλέως πρὸς Μακάριον ἐπίσκοπον τῆς ἐν
<lb n="20"/> Ἱεροσολύμοις ἐκκλέως περὶ τῆς οἰκοδομῆς τοῦ μαρτυρίου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>„Νικητὴς Κωνσταντῖνος Μέγιστος Σεβαστὸς Μακαρίῳ.
Τοσαύτη τοῦ σωτῆρος ἡμῶν ἐστιν ἡ χάρις, ὡς μηδεμίαν λόγων
χορηγίαν τοῦ παρόντος θαύματος ἀξίαν εἶναι δοκεῖν· τὸ γὰρ γνώρισμα
τοῦ ἁγιωτάτου ἐκείονυ πάθους ὑπὸ τῇ γῇ πάλαι κρυπτόμενον
<lb n="25"/> τοσαύταις ἐτῶν περιόδοις λαθεῖν, ἄχρις οὗ διὰ τῆς τοῦ κοινοῦ
πάντων ἐχθροῦ ἀναιρέσεως ἐλευθερωθεῖσι τοῖς ἑαυτοῦ θεράπουσιν
ἀναλάμπειν ἔμελλε, πᾶσαν ἔκπληξιν ὡς ἀληθῶς ὑπερβαίνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>εἰ γὰρ
πάντες οἱ διὰ πάσης τῆς οἰκουμένης εἶναι δοκοῦντες σοφοὶ εἰς ἕν
καὶ τὸ αὐτὸ συνελθόντς ἔξιόν τι τοῦ πράγματος ἐθέλωσιν εἰπεῖν,
<lb n="30"/> οὐδ’ ἄν πρὸς τὸ βραχύτατον ἁμιλληθῆναι δυνήσονται, ἐπεὶ τοσούτῳ
πᾶσαν ἀνθρωπίνου λογισμοῦ χωρητικὴν φύσιν ἡ τοῦ θαύματος τούτου
πίστις ὑπερβαίνει, ὅσῳ τῶν ἀνθρωπίνων τὰ οὐράνια συνέστη-
<note type="footnote">21–93,7: = in Socr. H.E. I, 9 (36), Theodret. H.E. I, 17 (46).</note>

<note type="footnote">2 τε&lt;Diels | 6 γεγονωτέρας MB, γεγονωτέραν Α |7 μαρτυρούμενον ΗSS | 
12 προμηθεία VJ, προθυμία ΜΒΑ | 13 τι V, τε JΜΒΑ |14 διεκελεύετο &lt;ΜΒΑ |
16 τὸ φιλόθεον — τῆς εἰς &lt;ΜΒΑ | 17 τῆς πίστεως ΜΒΑ |19 Ἐπιστ. — μαρτ.
nur in V |  23 χορηγίαν Socr., Theod., V, θεραπείαν JMBA | 27 ὡς ἀληθῶς Socr.,
Theod., J, ὡς &lt;VMBA | 29 ἐθέλωσιν VJMB, ἔλθωσιν Socr., ἐθέλουσιν Theod.,
ἐθελήσουσιν Α | 30 δυνήσεται ΜΒ, δυνήσαιντο Α | ἐπεὶ τοσούτῳ Val., ἐπὶ τοσούτῳ
Socr., ἐπὶ τοσοῦτον Theod., HSS | 31 λογ. χωρ. ∾ Α |32 πίστις Socr., Theod.,
&lt;HSS | συνέστηκεν Wil., συνεστηκέναι ΗSS.</note>

<pb n="92"/>
κεν δυνατώτερα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>διὰ τοῦτο γοῦν οὗτος ἀεὶ καὶ πρῶτος καὶ μόνος
μοι σκοπός, ἵν’ ὥσπερ ἑαυτὴν ὁσημέραι καινοτέροις θανύμασιν ἡ
τῆς ἀληθείας πίστις ἐπιδείκνυσιν, οὕτω καὶ αἰ ὁμογνώμονι προθυμίᾳ
περὶ τὸν ἅγιον νόμον σωξροσύνῃ πάσῃ καὶ ὁμογνώμονι προθυμίᾳ
<lb n="5"/> σπουδαιότεραι γίγνωνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὅπερ δ’ οὖν πᾶσιν εἶναι νομίζω φανερόν,
ἐκεῖνο μάλιστά σε πεπεῖσθαι βούλομαι, ὡς ἄρα πάντων μοι μᾶλλον
μέλει, ὅπως τὸν ἱερὸν ἐκεῖνον τόπον,ὃν θεοῦ προστάγματι αἰσχίστης
εἰδώλου προσθήκης ὥσπέρ τινὸς ἐπικεμένου βάρους ἐκούφισα, ἅγιον
μὲν ἐξ ἀρχῆς θεοῦ κρίσει γεγενημένον ἁγιώτερον δ’ ἀποφανθέντα
<lb n="10"/> ἀφ’ οὗ τὴν τοῦ σωτηρίου πάθους πίστιν εἰς φὼς προήγαγεν, οἰκοδομημάτων
κάλλει κοσμήσωμεν. 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Προσήκει τοίνυν τὴν σὴν
ἀγχίνοιαν οὕτω διατάξαι τε καὶ ἑκάστου τῶν ἀναγκαίων ποιήσασθαι
πρόνοιαν, ὡς οὐ μόνον βασιλικὴν τῶν ἁπανταχοῦ βελτίονα ἀλλὰ καὶ
τὰ λοιπὰ τοιαῦτα γενέσθαι, ὡς πάντα τά ἐφ’ ἑκάστης καλλιστεύοντα
<lb n="15"/> πόλεως ὑπὸ τοῦ κτίσματος τούτου νικᾶσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ περὶ μὲν τῆς τῶν
τοίχων ἐγέρσεώς τε καὶ καλλιεργίας Δρακιλιανῷ τῷ ἡμετέρῳ φίλῳ,
τῷ διέποντι τὰ τῶν ἐπάρχων μέρη, καὶ τῷ τῆς ἐπαρχίας ἄρχοντι
παρ’ ἡμῶν ἐγκεχειρίσθαι τὴν φροντίδα γίνωσκε. κεκέλευσται γὰρ
ὑπὸ τῆς ἐμῆς εὐσεβείας καὶ τεχνίτας καὶ ἐργάτας καὶ πάνθ’ ὅσα περὶ
<lb n="20"/> εἰς οἰκοδομὴν ἀναγκαῖα τυγχάνειν παρὰ τῆς σῆς καταμάθοιεν
ἀγχινοίαςα, παραχρῆμα διὰ τῆς ἐκείνων προνοίας ἀποσταλῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>περὶ
δὲ τῶν κιόνων εἴτ’ οὖν μαρμάρων, ἃ δἂν νομίσειας εἶναι τιμιώτατά
τε καὶ χρησιμώτατα αὐτὸς συνόψεως γενομένης πρὸς ἡμᾶς γράψαι
τε καὶ χρησιμώτατα αὐτὸς συνόψεως γενομένης πρὸς ἡμᾶς γράψαι
σπούδασον, ἵν’ ὅσων δἂν καὶ ὁποίων χρείαν εἶναι διὰ τοῦ σοῦ γράμμαοτς
<lb n="25"/> ἐπιγνῶμεν, ταῦτα πανταχόθεν μετεχθᾶηναι δυνηθῇ· τὸν
γὰρ τοῦ κόσμου θαυμασιώτατον τόπον κατ’ ἀξίαν φαιδρύνεσθαι
δίκαιον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὴν δὲ τῆς  βασιλικῆς καμάραν πότερον λαδωναρίαν
ἢ δι’ ἑτέρας τινὸς ἐργασίας γενέσθαι σοι δοκεῖ, παρὰ
<note type="footnote">5 γίγνωνται VJBA, γίγνονται Μ, γίνοιντο Socr. (Cor. F.), γίνωνται Socr. (Cod.
M.), Theod. (Cod. B.), γίγνονται Theod. (cod. A.) | 6 σε Socr., Theod., &lt;HSS |
μᾶλλον &lt;VA | 7 μέλει ΑΒ, μέλλει VMJ (aber das zweite λ ausradiert in J) | ἐν]
ὃν J| αἰσχίστης — προσθήκης Socr., Theod., αἰσχίσταις — προσθήκαις HSS | 10 τὴν
&lt;ΜΒΑ |14 γενέσθαι Socr., Theod., γίνεσθαι VJ, γίγνεσθαι ΜΒΑ|16 δρακιλλιάνῳ
Socr., Theod., J | 17 λαμπροτάτων ἐπάρχων Socr., Theod., ἐπαρχιῶν HSS | 18 ἐγκεχειρίσθαι
τὴν φροντίδα Socr., Theod., J, ~ VMBA | γίγνωσκε ΜΒ |κεκέλευσται Socr.,
Theod., κεκέλευται JMBΑ, κεκέλευνται V | 19 εὐσεβείας Socr., Theod., JMBA,  ἐξουσίας
V | ὅσα περ V, ὅσα περὶ (εἰς&lt;) Socr., Theod., J, ἅπερ ΜΒΑ |20 τὴν &lt; ΜΒΑ |
μάθοιεν J | 22 εἴτ’ οὖν Theod., JMBA, ἤτουν V, ἢ τῶν Socr. | τιμιώτατα υ.
χρησιμώτατα (statt Compar.) Wil. Wortfolge εἶναι τιμ. τε Socr., Theod., JMBa,
τιμ. τε εἶναι V | 23 αὐτὸς Socr., VJ, αὐτοῖς Theod., αὐτῆς ΜΒΑ |24 ἂν JMBA,
25 τὸν γὰρ — δίκαιον &lt;ΜΒΑ|26 θαυμασιώταον (Diels?) Hkl, θαυμασιώτερον
HSS| 28 σοι &lt; Socr., Theod.</note>

<pb n="93"/>
σοῦ γνῶναι βούλομαι. εἰ γὰρ λακωναρία μέλλοι εἶναι, δυνήσεται
καὶ χρυσῷ καλλωπισθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τὸ λειπόμενον, ἵν’ ἡ σὴ ὁσιότης τοῖς
προειρημένοις δικασταῖς ᾗ τάχος γνωρισθῆναι ποιήσῃ, ὅσων τ’ ἐργατῶν
καὶ τεχνιτῶν καὶ ἀναλωμάτων χρεία, καὶ πρὸς ἐμὲ εὐθέως
<lb n="5"/> ἀνενεγκεῖν σπουσάσῃ οὐ μόνον περὶ τῶν μαρμάρων τε καὶ κιόνων,
ἀλλὰ καὶ περὶ τῶν λακωναριῶν, εἴγε τοῦτο κάλλιον ἐπικρίνειεν. Ὁ
θεὸς σε  διαφυλάξει, ἀδελφὲ ἀγαπητέ.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ταῦτα μὲν ἔγραφε βασιλεύς. ἅμα δὲ λόγῳ δι’ ἔργων
ἐχώρει τὰ προστεταγμένα, καὶ δὴ κατ’ αὐτὸ τὸ σωτήριον μαρτύριον
<lb n="10"/> ἡ νέα κατεσκευάζετο Ἱερουσαλήμ, ἀντιπρόσωπος τῇ πάλαι βοωμένῃ
ἣ μετὰ τὴν κυριοκτόνον μιαιφονίαν ἐρημίας ἐπ’ ἔσχατα περιτραπεῖσα
δίκην ἔτισε δυσσεβῶν οἰκητόρων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ταύτης δ’ οὖν ἄντικρυς βασιλεὺς
τὴν κατὰ τοῦ θανάτου σωτήριον νίκην πλουσίαις καὶ δαψιλέσιν
ἀνύψου φιλοτιμίαις, τάχα που ταύτην οὖσαν &lt;τὴν&gt; διὰ προφητικῶν
<lb n="15"/> θεσπισμάτων κεκιηρυγμένην καινὴν καὶ νέαν Ἱερουσαλήμ, ἧς πέρι
μακροὶ λόγοι μυρία δι’ ἐνθέου πνεύματος θεσπίζοντες ἀνυμνοῦσιν·
καὶ δὴ τοῦ παντὸς ὥσπερ τινὰ κεφαλὴν πρῶτον ἁπάντων τὸ ἱερὸν
ἄντρον ἐκόσμει· μνῆμα δ’ ἦν αίωνίου μηνήμης γέμον, τοῦ μεγάλου σωτῆρος
τὰ κατὰ τοῦ θανάτου περιέχον τρόπαια, μνῆμα θεσπέσιον,
<lb n="20"/> παρ’ ᾧ φῶς ἐξαστράπτων ποτὲ ἄγγελος τὴν διὰ τοῦ σωτῆρος ἐνδεικνυμένην
παλιγγενεσίαν τοῖς πᾶσιν εὐηγγελίζετο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τοῦτο μὲν οὖν πρῶτον ὡσανεὶτοῦ παντὸς κεφαλὴν
ἐξαιρέτοις κίοσι κόσμῳ τε πλείστῳ κατεποίκιλεν ἡ βασιλέως φιλοτιμία,
παντοίοις καλλωπίσμασι τὸ σεμνὸν ἄντρον φαιδρύνουσα.
<lb n="25"/> 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Διέβαινε δ’ ἑξῆς ἐπὶ παμμεγέθη χῶρον εἰς καθαρὸν αἴθριον
ἀναπεπταμένον, ὃν δὴ λίθος λαμπρὸς κατεστρωμένος ἐπ’ ἐδάφους
ἐκόσμει, μακροῖς περιδρόμοις στοῶν ἐκ τριπλε3 ύρου περιεχόμενον.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τῷ γὰρ καταντικρὺ πλευρῷ τοῦ ἄντρου, ὃ δὴ πρὸς ἀνίσχοντα
ἥλιον ἑώρα, ὁ βασίλειος συνῆπτο νεώς, ἔργον ἐξαίσιον εἰς
<lb n="30"/> ὕψος ἄπειρον ἠρμένον  μήκους τε καὶ πλάτους ἐπὶ πλεῖστον εὐρυνό-
<note type="footnote">15 Apok. Joh. 3, 12 u. 21,2 – 20 vgl. S. 89, 23.</note>
<note type="footnote">1 μέλλοι εἶναι Socr., Theod. J. ~VMBA| 3 ποιήσει ΜΒ, ποιήση (daszweite
η auf Ras.) J | 5 ἐνεγκεῖν J| σπουδάση VAJ (aber η auf Ras. J), σπουδάσει ΜΒ,
σπούδασον Socr., Theod. | 6 εἴτε τούτου wil. | ἐπικρίνειεν VMB, ἐπικρίνειαν Α,
ἐπικρίνειας J, Socr., Theod., (Cod. B),ἐπικρίνοις Theod.(Cod. A). Subjekt ist
ἡ σὴ ὁσιότης |7 διαφυλάξη V, Theod., (Cod. A), διαφυλάξει Theod. (Cod.B),
διαφυλάξοι JMBA, Socr. | 9 προστεταγμένα V, πράγματα JMBA | 11 ἐρημίας &lt; V |
12 ταύτης V, ταύτη JMBA| 13 νίκην, κ auf Ras. J | δαψιλεῦσιν V | 14 τὴν
Ν!|18 δ’ ἦν — μνῆμα &lt;MBA | 20 ἐξαστράπον ΜΒ |23 κατεποίκιλλεν JMBA|
24 τὸ σεμνὸν ἄντρον V, τὸ ἄντρον J, das Ganze &lt; MBA | φαιδρύνουσα VA, καταφαιδρύνουσα
J, καὶ φαιδρύνουσα ΜΒ |30 μήκους — εὐρυν. &lt;V.</note>

<pb n="94"/>
μενον· οὗ τὰ μὲν εἴσω τῆς οἰκοδομίας ὕλης μαρμάρου ποικίλης διεκάλυπτον 
πλακώσεις, ἡ δ’ ἐκτὸς τῶν τοίχων ὄψις ξεστῷ λίθῳ ταῖς
πρὸς ἕκαστον ἁρμογαῖς συνημμένῳ λαμπρυνομένη ὑπερφυές τι χρῆμα
κάλλους τῆς ἐκ μαρμάρου προσόψεως οὐδὲν ἀποδέον παρεῖχεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἄνω
<lb n="5"/> δὲ πρὸς αὐτοῖς ἀρόφοις τὰ μὲν ἐκτὸς δώματα μολίβου περιέφραττεν
ὕλη, ὄμβρων ἀσφαλὲς ἔρυμα χριμερίων, τὰ δὲ τῆς εἴσω στέγης γλυτοῦ
βασιλείου οἴκου συνεχέσι ταῖς πρὸς ἀλλήλας συμπλοκαῖς ἀνευρυνόμενα,
χρυσῷ τε διαυγεῖ δι’ ἅλου κεκαλλυμμένα, φωτὸς οἷα μαρμαρυγαῖς
<lb n="10"/> τὸν πάντα νεὼν ἐξαστράπτειν ἐποίει.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀμφὶ δ’ ἑκάτερα τὰ πλευρὰ διττῶν στοῶν, ἀναγείων
τε καὶ καταγείων, δίδυμοι παραστάδες τῷ μήκει τοῦ νεὼ συνεξετείνοντο,
χρυσῷ καὶ αὗται τοὺς ὀρόφους πεποικιλμέναι· ὧν αἱ μὲν ἐπὶ
προσώπου τοῦ οἴκου κίοσι παμμεγέθεσιν ἐπηρείδοντο, αἱ δ’ εἴσω τῶν
<lb n="15"/> ἔμπροσθεν ὑπὸ πεσσοῖς ἀνηγείροντο πολὺν τὸν ἔφωθεν περιβελημένοις
κόσμον. πύλαι δὲ τρεῖς πρὸς αὐτὸν ἀνίσχοντα ἥλιον εὖ διατάξαι
κείμεναι τὰ πλήθη τῶν εἴσω φερομένων ὑπεδέχοντο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τούτων
δ’ ἀντικρὺς τὸ κεφάλαιον τοῦ παντὸς ἡμισφαίριον ἦν ἐπ’ ἄκρου
τοῦ βασιλείου τεταγμένον, ὃ δὴ δυοκαίδεκα κίονες ἐστεφάνουν, τοῖς
<lb n="20"/> τοῦ σωτῆρος ἀποστόλοις ἰσάριθμοι, κρατῆρσι μεγίστοις ἐξ ἀργύρου
πεποιημένοις τὰς κορυφὰς κοσμούμενοι, οὓς δὴ βασιλεὺς αὐτὸς ἀνάθημα
κάλλιστον ἐδωρεῖτο τῷ αὐτοῦ θεῷ. 
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἔνθεν δὲ
προϊόντων ἐπὶτὰς πρὸ τοῦ νεὼ κειμένας εἰσόδους αἴθριον διελάμβανεν
ἄλλο. ἐξέδραι δ’ ἦσαν ἐνταυθοῖ παρ’ ἑκάτερα, καὶ αὐλὴ πρώτη
<lb n="25"/> στοαὶ τ’ ἐπὶ ταύτῃ, καὶ ἐπὶ πᾶσιν αἱ αὔλειοι πύλαι, μεθ’ ἃς ἐπ’ αὐτῆς
μέσης πλατείας [ἀγορᾶς] τὰ τοῦ παντὸς προπύλαια φιλοκάλως
ἠσκημένα τοῖς τὴν ἐκτὸς πορείαν ποιουμένοις καταπληκτικὴν παρεῖχον
τὴν τῶν ἔνδον ὁρωμένων θέαν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τόνδε μὲν οὖν τὸν νεὼν σωτηρίου ἀναστάσεως ἐναργὲς
<lb n="30"/> ἀνίστη μαρτύριον βασιλεύς, πλουσίᾳ καὶ βασιλικῇ κατασκευῇ τὸν σύμπαντα
καταφαιδρύνας, ἐκόσμει δ’ αὐτὸν ἀδιηγήτοις κάλλεσι πλείστων
ὅσων ἀναθημάτων, χρυσοῦ καὶ ἀργύρου καὶ λίθων πολυτελῶν ἐν
<note type="footnote">5 μολίβου VMB, μολύβου JA | 7 καὶ + vor ὥσπερ JMBA| 8 ἀλλήλαις J | 
ἀνερευνώμενα ΜΒ 1 |9 κεκαλλυμμένα Ηkl, κεκαλλυμένα V, κεκαλυμμένα JA, κεκαλυμμένοι
ΜΒ, vgl. 93,2 |10 ναὸν Α |15 ἔμπροσθεν]ἔσωθεν Α\ὑπὸ ΗSS, ἐπὶ Hkl|
πισσοῖς J | ἀνεγείροντο J 17 τὰ πλήθει V, τῶ πλήθει J | 18 ἡμισφαιρίου JMBA|
19 nach βασιλείου + οἴκου J | τεταγμένον VJ, ἐκτεταμένον ΜΒΑ |22 ἐδωρεῖτοV, ἐποιεῖτο JMBA|αὐτοῦ θεῷ ~ J 24 ἄλλο ἐξέδραι V, &lt; J in leerem Raume
von 7 Vuchstg., &lt; MBA| Wortfolgeἦσαν δὲ ΜΒΑ|25 αὔλειοι J, αὔλιοι VJBA| 
26 ἀγορᾶς &lt; Val. oder will es iin ἀγυιᾶς ändern | 28 ὁρωμένων Val., ὁρωμένην
HSS| 320 βασιλεύς steht nach κατασκευῇ in MB 1.</note>

<pb n="95"/>
διαλλαττούσαις ὕλαις, ὧν τὴν κατὰ μέρος ἐπισκευὴν φιλοτέχνως
εἰργασμένην μεγέθει τε καὶ πλήθει καὶ ποικιλίαις οὐ σχολὴ νῦν ἐπεξιέναι
τῷ λόγῳ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἀπολαβὼν δ’ ἐνταυθοῖ χώρας ἑτέρας δυσὶν ἄντροις μυστικοῖς
<lb n="5"/> τετιμημένας, πλουσίαις καὶ ταῦτα φιλοτιμίαις ἐκόσμει· τῷ μὲντῆς πρώτης τοῦ σωτῆρος θεοφανείας ἄντρῳ, ἔνθα δὴ καὶ τὰ τῆς
ἐνσάρκου γενέσως ὑπέστη, τὰς καταλλήλους νέμων τιμάς, τῷ δὲ τῆς
εἰς οὐρανοὺς ἀναλήψεως τὴν ἐπὶ τῆς ἀκρωρείας μνήμην σεμνύνων.
καὶ τὰῦτα δὲ φιλοκάλως ἐτίμα, τῆς αὐτοὺ μητρός, ἣ τοσοῦτον ἀγαθὸν
<lb n="10"/> τῷ τῶν ἀνθρώπων διηκονήσατο βίῳ, διαιωνίζων τὴν μνήμην.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπειδὴ γὰρ αὕτη τῷ παμβασιλεῖ θεῷ τὸ τῆς εὐσεβοῦς
διαθέσεως ἀποδοῦναι χρέος ἔργον ἐποιήσατο, ἐφ’ υἱῷ τε βασιλεῖ τοσούτῳ
παισί τε αὐτοῦ καίσαρσι θεοφιλετάτοις ἑαυτῆς ἐκγόνοις τὰ χαριστστήρια
δεῖν ᾤετο δι’ εὐχῶν ἀποπληρῶσαι, ἧκεν δὴ σπεύδουσα νεανικῶς
<lb n="15"/> ἡ πρέσβυς, ὑπερβαλλούσῃ φρονήσει τὴν ἀξιάγαστον ἀνιστορήσουσα
γῆν ἔθην τε τὰ ἑῷα καὶ δήμους ὁμοῦ καὶ λαοὺς βασιλικῇ
προμηθείᾳ ἐποψομένη. ὡς δὲ τοῖς βήμασι τοῖς σωτηρίοις τὴν πρέπουσαν
ἀπεδίδου προσκύνησιν, ἀκολούθως προφητικῷ λόγῳ, φάντι
„προσκυνήσωμεν εἰς τὸν τόπον, οὗ ἔστησαν οἱ πόδες αὐτοῦ“, τῆς
<lb n="20"/> οἰκείας εὐσεβείας καρπὸν καὶ τοῖς μετέπειτα παραχρῆμα κατελίμπανεν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Αὐτίκα δ’ οὖν τῷ προσκυνηθέντι θεῷ δύο νεὼς ἀφιέρου,
τὸν μὲν πρὸς τῷ τῆς γενέσεως ἄντρῳ, τὸν δ’ ἐπὶ τοῦ τῆς ἀναλήψεως
ὄρους. καὶ γὰρ καὶ γέν εσιν ὑπομεῖναι ὁ μεθ’ ἡμῶν θεὸς δι’ ἡμᾶς ἠνέσχετο,
καὶ τόπος αὐτοῦ τῆς ἐνσάρκου γενέσεως ὀνομαστὶ παρ’ Ἑβραίοις
<lb n="25"/> ἡ Βηθλεὲμ ἐκηρύττετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>διὸ δὴ βασιλὶς ἡ θεοσεβεστάτη τῆς
θεοτόκου τὴν κύησιν μνήμασι θαυμαστοῖς κατεκόσμει, παντοίως τὸ
τῇδε ἱερὸν ἄντρον φαιδρύνουσα, βασιλεὺς δὲ μικρὸν ὕστερον βασιλικοῖς
ἀναθήμασι καὶ ταύτην ἐτίμα, τοῖς ἐξ ἀργύρου καὶ χρυσοῦ κειμηλίοις
περιπετάσμασί τε ποικίλοις τὰς τῆς μητρὸς ἐπαύξων φιλοκαλίας.
<lb n="30"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>πάλιν δ’ ἡ μὲν βασιλέως μήτηρ τῆς εἰς οὐρανοὺς πορείας τοῦ
τῶν ὅλων σωτῆρος ἐπὶ τοῦ τῶν ἐλαιῶν ὅρους τὴν μνήμην ἐπηρμέναις
οιἰκοδομίαις ἀνύψου, ἄνω πρὸς ταῖς ἀκρωρείαις παρὰ τὴν τοῦ
<note type="footnote">4:vgl. Euseb. Laus Const. IX,17. – 19 Psal. 132,7. –21 ff.: vgl. Sozom.
H.E. II, 2.</note>
<note type="footnote">5 τετιμημένας V, τετμημένας JMBA| πλουσίαι, aber σ über der Zeile J|
7 ἐνσάρκα ΜΒ| νέμων, ε aus o, J | 8 τῆς aus τὴν J | 9 τῆς αὐτοῦ μητρὸς 
τῆ μητρὸς ἐπιμελεία J | 10 διηκονήσατο V, δίηκονηματο (so!) M, διηκόνητο
Β 1, διηκονεῖτο J | διαιωνίζον J| 12 ἐφ’ VJ, ὑφ’ ΜΒΑ|13 ἑαυτοῖς ΜΒ, ἑαυτῆς,
η auf Ras., J |15 ἀνιστορήσασα Β |22, 23 υ. 24 γενέσ.  V, vgl. Z. 7, γεννήσ.
JMBA| 23 ὑπομεῖναι VJ, ὑπὸ γῆν ΜΒΑ |24 αύτοῦ., οῦ ausradiert, A | 29 παραπετάσμασι Α</note>

<pb n="96"/>
παντὸς ὄρους κορυφὴν ἱερὸν οἶκον ἐκκλησίας ἀνεγείρασα, νεών τε
κἀνταῦθα προσευκτήριον τῷ τὰς αὐτόθι διατριβὰς ἑλομένῳ σωτῆρι
συστησαμένη, ἐπεὶ κἀνταῦθα λόγος ἀληθὴν κατέχει ἐν αὐτῷ ἄντρῳ
τοὺς αὐτοῦ θιασώτας μυεῖν τὰς ἀπορρήτους τελετὰς τὸν τῶν ὅλων
<lb n="5"/> σωψτῆρα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>βασιλεὺς δὲ κἀνταῦθα παντοίοις ἀναθήμασί τε καὶ κόσμοις
τὸν μέγαν ἐγέραιρε βασιλέα. καὶ δὴ δύο ταῦτα μνήμης ἐπάξια
αἰωνίου σεμνὰ καὶ περικαλλῆ καθιερώματα ἐπὶ δύο μυστικῶν ἄντρων
Ἑλένη αὐγούστα θεῷ τῷ αὐτῆς σωτῆρι, θεοφιλοῦς βασιλέως θοεφιλὴς
μήτηρ, εὐσεβοῦς τεκεμήρια διαθέσεως ἵδρυτο, δεξιὰν αὐτῇ βασιλικῆς
<lb n="10"/> ἐξουσίας τοῦ παιδὸς παρασχομένου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>καρπὸν δ’ ἐπάξιον ἡ πρέσβυς
οὐκ εἰς μακρὸν ἀπελάμβανεν, ἀγαθοῖς μὲν ἅπασι τὸν πάντα τῆς ζωῆς
χρόνον ἐπ’ αὐτῷ γήραος οὐδῶ διαπεραναμένη, λόγοις δὲ καῖ ἔργοις
τῶν σωτηρίων παραγγελμάτων εὐθαλεῖς παρασχομένη βλαστούς, κἄπειτα
οὕτω βίον εὐσταλῆ καὶ ἄλυπον σώματος ὁμοῦ καὶ ψυχῆς ἐν
<lb n="15"/> ἐρρωμένῳ φρονήματι διανύσασα, ἐφ’ οἷς καὶ τέλος εὐσεβείας ἐπάξιον
ἀγαθήν τε παρὰ θεοῦ ἀμοιβὴν κἀπὶ τοῦ παρόντος εὕρατο βίου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὴν γάρ τοι σύμπασαν ἑῲαν μεγαλοπρεπείᾳ βασιλικῆς 
ἐξουσίας ἐμπεριελθοῦσα, μυρία μὲν ἀθρόως τοῖς κατὰ πόλιν ἐδωρεῖτοδήμοις ἰδίᾳ τε τῶν προσιόντων ἑκάστῳ, πλεῖστά θ’ ὅσα πένησι
<lb n="20"/> τικοὶς τάγμασι δεξιᾷ μεγαλοπρεπεὶ διένεμεν, πλεπιστά θ’ ὅσα πένησι
γυμνοῖς καὶ ἀπεριστάτοις ἐδίδου, τοῖς μὲν χρημάτων δόσεις ποιουμένη
τοῖς δὲ τὰ πρὸς τὴν τοῦ σώματος σκέπην δαψιλῆς ἐπαρκοῦσα,
ἐτέρους &lt;δ’&gt; ἀπήλλαττε δεσμῶν μετάλλων τε κακοπαθείᾳ τελαιπωρουμένους,
ἠλευθέρου τε πλεονεκτουμένους, καὶ πάλιν ἄλλους ἐφορίας ἐνεκαλεῖτο.
<lb n="25"/> καλεῖτο.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τοιούτοις δῆτα λαμπρυνομένη οὐδὲ τῆς ἄλλης πρὸς
τὸν θεὸν ὁσίας κατωλιγώρει, φοιτῶσαν μὲν αὐτὴν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ τοῦ
θεοῦ διὰ παντὸς ὁρᾶσθαι παρέχουσα, λαμπροῖς δὲ κατακοσμοῦσα
κειμηλίοις τοὺς εὐκτηρίους οἴκους μηδὲ τοὺς ἐν ταῖς βραχυτάταις
πόλεσι παρορῶσα ναούς. ἦν γοῦν ὁρᾶν τὴν θαυμασίαν ἐν σεμνῇ
<lb n="30"/> καὶ εὐσταλεῖ περιβολῇ τῷ πλήθει συναγελαζομένην τήν τε πρὸς τὸν
θεῖον εὐλάβειαν διὰ πάσης θεοφιλοῦς πράξεως ἐπιδεικνυμένην.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Επεὶ δὲ λοιὸν τὰ τῆς αὐτάρκους διανύσασα ζωῆς ἐπὶ
τὴν κρείττονα λῆξιν ἐκλεῖτο, σχεδόν που τῆς ἡλικίας ἀμφὶ τοὺς
τὴν κρείττονα λῆξιν ἐκαλεῖτο, σχεδόν που τῆς ἡλικίας ἀμφὶ τοὺς
ὀγδοήκοντα ἐνιαυτοὺς διαρκέσασα, πρὸς αὐτῷ γενομένη τῷ τέλει
<note type="footnote">11 Hom. II. 22, 60.</note>
<note type="footnote">1 ἀνεγείρασα VJ, ἀνεγείρονσα ΜΒΑ |2 προσευκτ. — κἀνταῦθα &lt;ΜΒΑ |
11 μακὰν JMBA |παρεχομένη βλαστούς V παρασχομένη καρποὺς JMBA |
15 φρονήματι HSS,| καταστήματι HKl|16 ἀγαθὴν VJ ἀγαθῶν MBA|εὕρετο JA, 
εὕρα auf Ras., Β 2, 18 ἐδωρεῖτο, ω aus ο, J |20 πλεῖσθ’ ὅσα Α  23 δ’ +Wil. |24
πάλιν &lt; J |25 .ἄλλης&lt; |26 τοῦ θεοῦ — παρέχουσα &lt; V |29 γοῦν οὖν JMBA.</note>

<pb n="97"/>
συνετάττετο καὶ διετίθετο, ἐπὶ μονογενεῖ υἱῷ βασιλεῖ μονάρχῳ κοσμοκράτορι
παισί τε τούτου καίσαρσιν, ἑαυτῆς ἐκγόνοις, τὴν ὑστάτην
βουλὴν διοριζομένη, διανέμουσά τε τῶν ἐκγόνων ἑκάστῳ τῆς
οἱκείας ὑπάρξεως, ὅση τις αὐτῇ καθ’ ὅλης ὑπῆρξε τῆς οἰκουμένης.
<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ δὴ τοῦτον διαθεμένη τὸν τρόπον, λοιπὸν τὴν τοῦ βίου κατέλυε
τελευτήν, παρότος αὐτῇ καὶ παρεστῶτος υἱοῦ τοσούτου θεραπεύοντός
τε καὶτῶν χειρῶν ἐφαπτομένου, ὡς μὴ τεθνάναι εἰκότως τὴν
τρισμακαρίαν τοῖς φρονοῦσι δοκεῖν, μεταβολὴν δὲ καὶ μετάθεσιν
λόγῳ τῆς γεώδους ζωῆς ἐπὶ τὴν οὐράνιον ὐπομεῖναι. ἀνεστοιχειοῦτο
<lb n="10"/> γοῦν αὐτῇ ψυχῇ ἐπὶ τὴν ἄφθαρτον καὶ ἀγγελικὴν οὐσίαν,
πρὸς τὸν αὐτῆς ἀναλαμβανομένη σωτῆρα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Και τὸ σκῆνος δὲ τῆς μακαρίας οὐ τῆς τυχούσης ἠξιιοῦτο
πόλιν ἀνεκομίζετο, ἐνταυθοῖ τε ἠρίιοις βασιλικοῖς ἀπετίθετο. ὧδε
<lb n="15"/> μὲν οὖν ἡ βασιλέως ἐτελειοῦτο μήτηρ, ἀξία γε μνήμης ἀλήστου τῶν
τε αὐτῆς εἵνεκα θεοφιλῆν πράξεων τοῦ τ’ ἐξ αὐτῆς φύντος ὑπέρφυοῦς
καὶ παραδόξου φυτοῦ,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὃν πρὸς τοῖς ἅπασι καὶ τῆς εἰς τὴν  γειναμένην
ὁσίας μακαρίζειν ἄξιον, οὕτω μέν αὐτὴν θεοσεβῆ καταστήσαντα
οὐκ οὖσαν πρότερον, ὡς αὐτῷ δοκεῖν ἐκ πρώτης τῷ κοινῷ σωτῆρι
<lb n="20"/> μεμαθητεῦσθαι, οὕτω δὲ ἀξι8 ώματι βασιλικῷ τετιμηκότα, ὡς ἐν ἅπασιν
ἔθνεσι παρ’ αὐτοῖς τε τοῖς στρατιωτικοῖς τάγμασιν αὐτγούσταν
βασιλίδα ἀναγορεύεσθαι, χρυσοῖς τε νομίσμασι καὶ τὴν αὐτῆς ἐκτυποῦσθαι
εἰκόνα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἤδη δὲ καὶ βασιλικῶν θησαυρῶν παρεῖχε τὴν ἐξουσίαν,
ὡς χρῆσθαι κτὰ προαίρεσιν καὶ διοικεῖν κατὰ γνώμην, ὅπως
<lb n="25"/> ἂν ἐθέλοι καὶ ὡς ἂν εὖ ἔχειν αὐτῇ νομίζοιτο ἕκαστα, τοῦ παιδὸς
αὐτὴν κἀν τούτοις διαπρεπῆ καὶ ἀξιοζήλωτον πεποιημένου. διὸ τῶν
εἰς αὐτοῦ μνήμην ἀναφερομένων καὶ ταῦτα εἰκότως ἡμῖν ἀνείληπται,
ἃ δι’ εὐσεβείας ὑπερβολὴν μητέρα τιμῶν θεσμοὺς ἀπεπλήρου θείους
ἀμφὶ γονέων τιμῆς τὰ πρόποντα διαταττομένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τὰς μὲν οὖν
<lb n="30"/> λεχθείσας φιλοκαλίας βασιλεὺς πρὸς τῷ Παλαιστινῶν ἔθνει τόνδε
συνίστη τὸν τρόπον, καὶ κατὰ πάσας δὲ τὰς ἐπαρχίας νεοπαγεις
ἐκκλησίας ἐπισκευάζων μακρῷ τῶν προτέρων τιμιωτέρας ἀπέφαινεν.</p>
<note type="footnote">1 μονάρχ. — κοσμ. &lt;HKl |2 ἑαυτῆς, ῆ auf Ras.,|2 3 ἐγγόν |3 τὰ
τῆς JMBA|| 5 καὶ hier beg. das neue Car. μζ (47) in VMB |9 ἀληθῆ V|ἀνεστοιχ.
— σωτῆρα &lt; V,mit Recht? | 12 καὶ kein neues Cap. in VMB|13 τιμώμενον
&lt;MBA |14 τε V, δὲ JMBA |ἠρίοις]ἡρώοις V |ὧδε μὲν VJ, τοῦ μὲν MBA|
15 ἡ βασ. V, ἡ τοῦ βασ.J, βασ. MBA |ἡ μήτηρ Α|γε VJ γενομένη ΜΒΑ|
16 ὑπερφυῶς VMB |17 γεναμένην V |20 μεμαθητεῦθαι VM |21 αὐτγούσταν, α
auf Ras., J, αὐτγόστων Β 1, α über der Zeile von Β 2 |22 βασιλ. &lt; Wil. |23 βασιλ.
θησ. ~ JMBA |24 ὡς &lt; JMBA|25 εὖ &lt; J 26 καὶ &lt; V |27 φερομένων J|28 ἃς
='wie"|29 τὰς hier beg. das neue Cap. μη (48)in V  (nicht s. 98, Z. 1 Τὴν).</note>

<pb n="98"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τὴν δέ γ’ ἐπώνυμον αὐτοῦ πόλιν ἐξόχῳ τιμῇ γεραίρων
εὐκτηρίοις πλείοσιν ἐφαίδρυνεν μαρτυρίοις τε μεγίστοις καὶ περικαλλεστάτοις
οἴκοις, τοῖς μὲν πρὸ τοῦ ἄστεως τοῖς δ’ ἐν αὐτῷ τυγχάνουσι,
δι’ ὧν ὁμοῦ καὶ τὰς τῶν μαρτύρων μνήμας ἐτίμα καὶ τὴν
<lb n="5"/> αὐτοῦ πόλιν τῷ τῶν μαρτύρων καθιέρου θεῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὅλως δ’ἐμπνέων
θεοῦ σοφίας, ἣν τῆς ἐπηγορίας τῆς αὐτοῦ πόλιν ἐπώνυμον ἀποφῆναι
ἔκρινε, καθαρεύειν εἰδωλολατρείας ἁπάσης ἐδικαίου, ὡς μηδαμοῦ φαίνεσθαι
ἐν αὐτῇ τῶν δὴ νομιζομένων θεῶν ἀγάλματα ἐν ἱεροῖς θρησκευόμενα,
ἀλλ’ οὐδὲ βωμοὺς λύθροις αἱμάτων μιαινομένους, οὐ θυσίας
<lb n="10"/> ὁλοκαυτουμένας πυρί, οὐ δαιμονικὰς ἑορτάς, οὐδ’ ἕτερόν τι τῶν
συνήθων τοῖς δεισιδαίμοσιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εἶδες δ’ ἂν ἐπὶ μέσον ἀγορῶν κειμέναις κρήναις τὰ τοῦ
καλοῦ ποιμένος σύμβολα, τοῖς ἀπὸ τῶν θείων λογίων ὁρμωμένοις
γνώριμα, τόν τε Δανιὴλ σὺν αὐτοῖς λέουσιν ἐν χαλκῷ πεπλασμένον
<lb n="15"/> χρυσοῦ τε πετάλοις ἐκλάμποντα. τοσοῦτος δὲ θεῖος ἔρως τὴν βασιλέως
κατελήφει ψυχήν, ὡς ἐν αὐτοῖς τοῖς ἀνακτόροις τῶν βασιλείων,
κατὰ τὸν πάντων ἐξοχώτατον οἶκον τῆς πρὸς τῷ ὀρόφῳ κεχρυσωμένης
φατνώσεως κατὰ τὸ μεσαίτατον, μεγίστου πίνακος ἀνηπλωμένου
μέσον ἐμπεπῆχθαι τὸ τοῦ σωτηρίου πάθους σύμβολον ἐκ
<lb n="20"/> ποικίλων συγκείμενον καὶ πολυτελῶν λίθων ἐν χρυσῷ πολλῷ κατειργασμένων.
φυλακτήριον δὲ ἐδόκει τοῦτο αὐτῆς βασιλείας τῷ θεοφιλεῖ
πεποιῆσθαι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Τούτοις μὲν οὐν τὴν αὐτοῦ πόλιν ἐκαλλώπιζε. τὴν δὲ Βιθυνῶν
ἄρχουσαν ὁμοίως ἀναθήματι μεγίστης καὶ ὑπερφυοῦς ἐκκληςίας
<lb n="25"/> ἐτίμα, ἐξ οἰκείων θησαυρῶν κἀνταῦθα τῷ αὐτοῦ σωτῆρι τὰ κατ’
ἐχθρῶν καὶ θεομάχων ἀνυψῶν νικητήρια. καὶ τῶν λοιπῶν δ’ ἐθνῶν
τὰς μάλιστα κρατιστευούσας πόλεις ταῖς τῶν εὐκτηρίων φιλοκαλίαις
ἐκπρέπειν ἐποίει, <note>Cod. V να’</note> ὥσπερ οὖν καὶ ἐπὶ τῆς ἀνατολικῆς
μητροπόλεως, ἣ τὴν ἐπώνυμον εἴληχεν Ἀντιόχου προσηγορίαν· ἐφ’ ἧς
<lb n="30"/> ὡς ἐπὶ κεφαλῆς τῶν τῇδε ἐθνῶν μονογενές τι χρῆμα ἐκκληςίας μεγέθους
<note type="footnote">12 Joh. 10, 11.–14 Dan. 6.– 29–99, 6: mit ähnlichen Worten Laus
Const. IX, 15.</note>
<note type="footnote">1 δὲ &lt;V | ἐξόχω τιμῆ γερ. steht in V nach οἴκοις Z. 3 | 2 περικαλλεστάτοις
V, περιφανεστάτοις JMBA | 3 ἄστεως V, ἄστεος JMBA | nach αὐτῷ + ἄστει
Hkl | 5 ὅλως V, ὅλος JMBA | 6 ἣν] ἦν V | 7 nach καθαρεύειν + τ’ V | πάσης J |
8 δὴ &lt;MBA | 12 εἶδες –15 ἐκλαμπ. &lt;B 1 | μέσον Hkl, μέσων HSS | 14 τὸν]
J | πεπλασμένα MBA | 15 τε &lt;V | 16 ἐν αὐτοῖς &lt;MBA | τοῖς (vielleicht)
&lt;Hkl | 18 τὸ &lt;J | 20 κατειργασμένον JB 1 | 21 δὲ &lt;JMBA | 25 τὰ &lt;J | 27
κρατιστ.] στρατευόμενας V 1, στρα mit Punkten gestrichen u. über der Zeile κρατι
V 2 | 28 ἐποιεῖτο JMBA | ὥσπερ neues Cap. hier nach V(MB) nach οὖν καὶ +
τὴν VMB, + τὸν A | 29 εἴληχεν V, εἴληφεν JMBA.</note>

<pb n="99"/>
ἕνεκα καὶ κάλλους ἀφιέρου, μακροῖς μὲν ἔξωθεν περιβόλοις τὸν πάντα
νεὼν περιλαβών, εἴσω δὲ τὸν εὐκτήριος οἶκον εἰς ἀμήχανον ἐπάρας
ὕψος, ἐν ὀκταέδρου μὲν συνεστῶτα σχήματι, κύκλῳ δὲ ὑπερῴων τε
καὶ καταγείων χωρημάτων ἁπανταχόθεν περιεστοιχισμένον, ὃν καὶ
<lb n="5"/> χρυσοῦ πλείονος ἀφθονίᾳ χαλκοῦ τε καὶ τῆς λοιπῆς πολυτελοῦς ὕλης
ἐστεφάνου κάλλεσιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νβ’.</note> Τάδε μὲν οὖν τὰ ἐξοχώτατα βασιλέως ἐτύγχανεν
ἀφιερώματα. πυθόμενος δέ τοι ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν σωτῆρα τόν [τε]
ἔναγχος ἐπιφανέντα τῷ βίῳ καὶ πρόπαλαι θεοφανείας πεποιῆσθαι
<lb n="10"/> φιλοθέοις ἀνδράσιν τῆς Παλαιστίνης ἀμφὶ τὴν καλουμένην δρῆν
Μαμβρῆ, κἀνταῦθα οἶκον εὐκτήριον ἀνεγεῖραι τῷ ὀφθέντι θεῷ διακελεύεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τοῖς μὲν οὖν τῶν ἐθνῶν ἄρχουσιν αὐθεντία βασιλικὴ
διὰ τῶν πρὸς ἕκαστον ἐπισταλθέντων γραμμάτων ἐπεφοίτα, εἰς
πέρας ἀγαγεῖν τὸ προσταχθὲν διακελευομένη, ἡμῖν δὲ τοῖς τήνδε
<lb n="15"/> γράφουσι τὴν ἱστορίαν λογικωτέραν κατέπεμπε διδασκαλίαν, ἧς ἔμοιγε
δοκεῖ τὸ ἴσον γράμμα τῷ παρόντι συνάψαι λόγῳ εἰς ἀκριβῆ διάγνωσιν
τῆς τοῦ θεοφιλοῦς ἐπιμελείας. καταμεμψάμενος γοῦν ἡμῖν ἐφ’
οἷς ἐπύθετο πραττομένοις αὐτόθι τάδε κατὰ λέξιν ἔγραφε.
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νγ’.</note> Βασιλέως ἐπιστολὴ περὶ τοῦ κατὰ τὴν
<lb n="20"/> δρῦν τὴν καλουμένην Μαμβρῆ τόπου.
„Νικητὴς Κωνσταντῖνος Μέγιστος Σεβαστὸς Μακαρίῳ καὶ λοιποῖς
ἐπισκόποις Παλαιστίνης.
Ἕν καὶ τοῦτο μέγιστον τῆς ὁσιωτάτης μου κηδεστρίας γέγονεν
εἰς ἡμᾶς εὐεργέτημα τὸ λανθάνουσαν μέχρι νῦν παρ’ ὑμῖν ἐναγῶν
<lb n="25"/> ἀνθρώπων ἀπόνοιαν διὰ τῶν πρὸς ἡμᾶς γνωρίσαι γραμμάτων, ὡς
τῆς πρεπούσης ἐπανορθώσεως καὶ θεραπείας εἰ καὶ βραδέως ἀλλ’
ὅμως ἀναγκαίως δι’ ἡμῶν τὸ παροφθὲν ἁμάρτημα τυχεῖν. καὶ γάρ
ἐστιν ὡς ἀληθῶς δυσςέβημα παμμέγεθες τοὺς ἁγίους τόπους ὑπὸ
τῶν ἀνοσίων χραίνεσθαι μιασμάτων. τί οὖν ἐστιν, ἀδελφοὶ προσφιλέστατοι,
<lb n="30"/> ὃ τὴν ὑμετέραν παρελθὸν ἀγχίνοιαν ἡ προειρημένη διὰ
τὴν πρὸς τὸ θεῖον εὐλάβειαν οὐχ οἵα τε γέγονεν ἀποσιωπῆσαι;
</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νδ’.</note> Τὸ χωρίον, ὅπερ παρὰ τὴν δρῦν τὴν Μαμβρῆ προσαγορεύεται,
ἐν ᾧ τὸν Ἀβραὰμ τὴν ἑστίαν ἐσχηκέναι μανθάνομεν, 
<note type="footnote">8 ff.: vgl. Sozom. H.E. II, 4. –10 u. 30 Gen. 12, 6 ff.</note>
<note type="footnote">1 καὶ über der Zeile V | 3 nach σχήματι + οἴκοις τέ πλείοσιν ἐξέδραις (ἐξέδροις A)
τε MAB 2 wahrsch. nach Laus Const. | κύκλῳ (von einem Kreise) δὲ ὑπερ. Hkl.
ἐν κύκλω ὑπερ. HSS | 7 nach ἐξοχ. + τῶν VJMB (so Wil.), nicht A | 8 δέ Hkl,
γέ HSS | τε &lt;Hkl | 11 μαυρῆ JMB | ἐγεῖραι V | 12 βασιλικῆ J | 13 τῶν] τὸν V |
ἐφοίτα V | 15 ἦς ἔμοιγε] ἡμῖν δὲ B 1, ὡς ἐμοι B 2 | 16 δοκεῖν MB 2 | 19 Βασιλ.—
τόπου nur in V | 30 παρελθόν &lt;V, παρελθὼν M | 32 τὴν &lt;vor δρῦν JMBA.</note>

<pb n="100"/>
παντοίως ὐπό τινων δεισιδαιμόνων μιαίνεσθαί φησιν· εἴδωλά τε
γὰρ πάσης ἐξωλείας ἄξια παρ’ αὐτὴν ἱδρῦσθαι καὶ βωμὸν ἐδήλωσεν
πληςίον ἑστάναι καὶ θυςίας ἀκαθάρτους συνεχῶς ἐπιτελεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὅθεν
ἐπειδὴ καὶ τῶν καιρῶν τῶν ἡμετέρων ἀλλότριον καὶ τῆς τοῦ τόπου
<lb n="5"/> ἁγιότητος ἀνάξιον καταφαίνεται, γινώσκειν ὑμῶν τὴν σεμνότητα βούλομαι
δεδηλῶσθαι παρ’ ἡμῶν πρὸς Ἀκάκιον τὸν διασημότατον κόμητα
καὶ φίλον ἡμέτερον γράμματι, ἵν’ ἄνευ τινὸς ὑπερθέσεως καὶ
τὰ εἴδωλα ὅσα σἄν ἐπὶ τοῦ προειρημένου εὑρίσκοιτο τόπου πυρὶ
παραδοθῇ, καὶ ὁ βωμὸς ἐκ βάθρων ἀνατραπῇ, καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν,
<lb n="10"/> πάντων τῶν τοιούτων ἐκεῖθεν ἄρδην ἀφανισθέντων, παντὶ σθένει
καὶ τρόπῳ τὸ περιέχον ὅλον ἐκκαθᾶραι σπουδάσῃ, καὶ μετὰ ταῦτα,
καθὼς ἂν αὐτοὶ διατυπώσητε, ἀξίαν τῆς καθολικῆς καὶ ἀποστολικῆς
ἐκκληςίας βασιλικὴν ἀνοικοδομηθῆναι ἐπὶ τοῦ αὐτοῦ ποιήσῃ χωρίου.
λοιπὸν ἔσται τῆς ὑμετέρας συνέσεως τε καὶ εὐλαβείας, ἐπειδὰν πάντα
<lb n="15"/> ἐκεῖθεν τὰ μυσαρὰ παντελῶς ἀνῃρῆσθαι μάθητε, εἰς ταὐτὸ συνελθεῖν
ἅμα τοῖς ἐκ Φοινίκης ἐπισκόποις, οὓς προσκαλέσασθαι ἐξ αὐθεντίας
τοῦ γράμματος τούτου δυνήσεσθε, καὶ διαγράψαι βασιλικὴν τῆς
ἐμῆς φιλοτιμίας ἀξίαν, ὅπως τοῖς προσταχθεῖσιν ἀκολούθως μετὰ
πάσης ταχυτῆτος ἡ τοῦ ἔργου φαιδρότης κατ’ ἀξίαν τῆς τοῦ τόπου
<lb n="20"/> ἀρχαιότητός τε καὶ σεμνότητος προνοίᾳ τοῦ προειρημένου ἡμῶν κόμητος
τελεσιουργηθῆναι δυνηθῇ. ἐκεῖνο δὲ πρό γε ἁπάντων παραφυλάξαι
ὑμᾶς βούλομαι, ὥπως μηδεὶς πρὸς τοὐπιὸν τῶν ἐναγῶν ἐκείνων
καὶ μυσαρῶν ἀνθρώπων τῷ τόπῳ πλησιάσαι τολμήσῃ· ἔστι γὰρ ὡς
ἀληθῶς ἡμῖν ἀφόρητον καὶ πᾶσι τοῖς τολμῶσι τιμωρίας ἄξιον
<lb n="25"/> μετὰ τὴν ἡμετέραν κέλευσιν ἀσεβές τι ἐν τῷ τοιούτῳ τόπῳ πραχθῆναι,
ὃν καθαρῷ βασιλικῆς οἰκοδομήματι κοσμεῖσθαι διετάξαμεν,
ὅπως ἁγίων ἀνθρώπων ἄξιον συνέδριον ἀποδειχθῇ. εἰ δέ τι παρὰ
τὸ προσταχθὲν γενέσθαι συμβαίη, χωρίς τινος μελλήσεως τῇ ἡμετέρᾳ
ἡμερότητι δι’ ὑμετέρων δηλαδὴ γραμμάτων γνωρισθῆναι πρέπει, ἵνα
<lb n="30"/> τὸν ἁλισκόμενον ὡς παρανομήσαντα τὴν ἀνωτάτω κόλασιν ὑποστῆναι
προστάξωμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>οὐ γὰρ ἀγνοεῖτε ἐκεῖ πρῶτον τὸν τῶν ὅλων
δεσπότην θεὸν καὶ ὦφθαι τῷ Ἀβραὰμ καὶ διειλέχθαι. ἐκεῖ μὲν οὖν
πρῶτον ἡ τοῦ ἁγίου νόμου θρησκεία τὴν καταρχὴν εἴληφεν, ἐκεῖ
<note type="footnote">30 ff. Gen. 18, 1 ff.</note>
<note type="footnote">1 μαίνεσθαι AB 1. | 2 πάσης V, παντοίας JMBA | αὐτὸν J, αὐτῶν M | 4 τῶν
καιρῶν τῶν ἡμετέρων V, τῶ κράτει τῶ ἡμετέρω JMBA; B 2 am Rande: καιρῶν u.
wahrsch. mehr, aber der Rand ist abgeschnitten worden | 7 ἡμῶν A | γράμματι A,
γράμμα VJMB | ὑποθέσεως JB 1 | 9 ἁπλῶς bis 24 ἀφόρητον καὶ &lt;MBA | 10 τῶν
τοι. ἐκεῖθεν ~ J | 11 σπουδάσοι J | 12 αὐτὴ διατυπώσηται J | 13 ποιήσῃ Hkl,
ποιῆσαι VJ | 20 προν. —κόμητος &lt;J | 21 πάντων J | 22 ἐναργῶν V | 23 μνσερῶν
V | 28 προσταχθὲν] πραχθὲν V | 31 ἀγνοεῖται VM.</note>

<pb n="101"/>
πρῶτον ὁ σωτὴρ αὐτὸς μετὰ τῶν δύο ἀγγέλων τὴν ἑαυτοῦ ἐπιφάνειαν
τῷ Ἀβραὰμ ἐπεδαψιλεύσατο, ἐκεῖ τοῖς ἀνθρώποις ὁ θεὸς ἤρξατο
φαίνεσθαι, ἐκεῖ τῷ Ἀβραὰμ περὶ τοῦ μέλλοντος αὐτῷ σπέρματος προηγόρευσεν
καὶ παραχρῆμά γε τὴν ἐπαγγελίαν ἐπλήρωσεν, ἐκεῖ πλείστων
<lb n="5"/> ὅσων ἐθνῶν ἔσεσθαι αὐτὸν πατέρα προεκήρυξεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὧν οὕτως ἐχόντων,
ἄξιόν ἐστιν, ὥς γ’ ἐμοί καταφαίνεται, διὰ τῆς ἡμετέρας φροντίδος καὶ
καθαρὸν ἀπὸ παντὸς μιάσματος τὸν τόπον τοῦτον φυλάττεσθαι καὶ
πρὸς τὴν ἀρχαίαν ἁγιότητα ἀνακαλέσασθαι, ὡς μηδὲν ἕτερον ἐπ’
αὐτοῦ πράττεσθαι, ἢ τὴν πρέπουσαν τῷ παντοκράτορι καὶ σωτῆρι
<lb n="10"/> ἡμῶν καὶ τῶν ὅλων δεσπότῃ θεῷ τελεῖσθαι θρησκείαν· ὅπερ μετὰ
τῆς δεούσης προσήκει φυλάττειν ὑμᾶς φροντίδος, εἴ γέ μοι τὰ καταθύμια
τῆς θεοσεβείας ἐξαιρέτως ἠρτημένα, ὥσπερ οὖν πέπεισμαι, ἡ
ὑμετέρα σεμνότης πληροῦσθαι βούλεται. ὁ θεὸς ὑμᾶς διαφυλάξει,
ἀδελφοὶ ἀγαπητοί.“</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νε’.</note> Πάντα μὲν δὴ ταῦτα συντελῶν εἰς δόξαν τῆς
σωτηρίου δυνάμεως βασιλεὺς διεπράττετο. καὶ τὸν μὲν αὐτοῦ σωτῆρα
θεὸν ὧδέ πη διετέλει γεραίρων, τὴν δέ γε τῶν ἐθνῶν δεισιδαίμονα
πλάνην παντοίοις ἐξήλεγχε τρόποις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἔνθεν εἰκότως ἐγυμνοῦτο
μὲν αὐτοῖς τῶν κατὰ πόλεις νεῶν τὰ προπύλαια θυρῶν ἔρημα
<lb n="20"/> γιγνόμενα βασιλέως προστάγματι, ἑτέρων δ’ ἡ ἐπὶ τοῖς ὀρόφοις στέγη
τῶν καλυπτήρων ἀφαιρουμένων ἐφθείρετο, ἄλλων τὰ σεμνὰ χαλκουργήματα,
ἐφ’ οἷς ἡ τῶν παλαιῶν ἀπάτη μακροῖς ἐσεμνύνετο χρόνοις,
ἔκδηλα τοῖς πᾶσιν ἐν ἀγοραῖς πάσαις τῆς βασιλέως πόλεως
προὐτίθετο, ὡς εἰς ἀσχήμονα θέαν προκεῖσθαι τοῖς ὁρῶσιν ὧδε μὲν
<lb n="25"/> τὸν Πύθιον, ἑτέρωθι δὲ τὸν Σμίνθιον, ἐν αὐτῷ δ’ ἱπποδρομίῳ τοὺς
ἐν Δελφοῖς τρίποδας, τὰς δ’ Ἑλικωνίδας Μούσας ἐν παλατίῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἐπληροῦτο
δὲ δι’ ὅλου πᾶσα ἡ βασιλέως ἐπώνυμος πόλις τῶν κατὰ πᾶν
ἔθνος ἐντέχνοις χαλκοῦ φιλοκαλίαις ἀφιερωμένων, 0ἷς θεῶν ὀνόματι
πλείστας ὅσας ἑκατόμβας ὁλοκαύτους τε θυςίας εἰς μάταιον ἀποδόντες
<lb n="30"/> μακροῖς αἰῶσιν οἱ τὴν πλάνην νενοσηκότες ὀψέ ποτε φρονεῖν
ἔγνωσαν, τούτοις αὐτοῖς ἀθύρμασιν ἐπὶ γέλωτι καὶ παιδιᾷ τῶν ὁρώντων
βασιλέως κεχρημένου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τὰ δέ γε χρύσεα τῶν ἀγαλμάτων ἄλλῃ
<note type="footnote">14 ff.: vgl. Sozom. H.E. II, 5.</note>
<note type="footnote">3 αὐτοῦ V | 5 προεκ.] προηγόρευσεν A | 6 ὡς] ὃς V | ὑμετέρας J | 7 ἀπὸ
παντὸς &lt;V | τοῦτον &lt;J | 11 τὴν δέουσαν, aber –ς u. ης über der Zeile, V |
προςήκει Hkl, προςῆκεν HSS | φυλάττειν ὑμᾶς ~ JMBA | φροντίδα V | 13 διαφνλάξη
V, διαφυλάξοι JMBA | 15 μὲν &lt; V | 16 διεπράττετο V, διεπραγματεύετο
JMBA | 18 ἐξήλλεγχαι V | 19 πόλεις V, πόλιν JMBA | 20 γινόμενα JMBA | δ’ ἡ
MBA, δὴ V, (δ’&lt;) ἡ J | τοῖς] τῆς J | 21 ἀφαιρ.] ἀπορουμένων V | 22 ἡ τῶν —
χρόνοις am Rande von erster Hand V | ἐσεμνολογεῖτο JMBA | 27 τῶν] τῆς MB.</note>

<pb n="102"/>
πη μετήρχετο. ἐπειδὴ γὰρ συνεῖδεν μάτην δειμαίνοντα νηπίων δίκην
ἀφρόνων τὰ πλήθη τῆς πλάνης τὰ μορμολύκεια ὕλῃ χρυσοῦ καὶ
ἀργύρου πεπλασμένα, καὶ ταῦτα ἐκποδὼν ᾤετο δεῖν ἄρασθαι ὥσπερ
τινὰ λίθων ἐγκόμματα τοῖς ἐν σκότῳ βαδίζουσι πρὸ τῶν ποδῶν
<lb n="5"/> ἐρριμμένα, λείαν τε καὶ ὁμαλὴν τοῦ λοιποῦ τὴν βασιλικὴν τοῖς πᾶσιν
ἀναπετάσας πορείαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ταῦτα δ’ οὖν διανοηθεὶς οὐχ ὁπλιτῶν αὐτῷ
καὶ πλήθους στρατοπεδείας ἡγήσατο δεῖν πρὸς τὸν τούτων ἔλεγχον,
εἷς δὲ μόνος αὐτῷ καὶ δεύτερος τῶν αὐτοῦ γνωρίμων πρὸς τὴν
ὑπηρεσίαν ἀπήρκουν, οὓς ἑνὶ νεύματι κατὰ πᾶν ἔθνος διεπέμπετο.
<lb n="10"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>οἱ δὲ τῇ βασιλέως ἐπιθαρροῦντες εὐσεβείᾳ σφῶν τε αὐτῶν τῇ περὶ
τὸ θεῖον εὐλαβείᾳ, μυριάνδρων δήμων τε καὶ λαῶν μέσοι παριόντες
ἀνὰ πάσας πόλεις τε καὶ χώρας πολυχρονίου πλάνης ἐποιοῦντο
φωράν, αὐτοὺς τοὺς ἱερωμένους σὺν πολλῷ γέλωτι καὶ σὺν αἰσχύνῃ
παράγειν εἰς φῶς ἐκ σκοτίων μυχῶν τοὺς αὐτῶν θεοὺς ἐγκελευόμενοι,
<lb n="15"/> κἄπειτ’ ἀπογυμνοῦντες τοῦ φάσματος καὶ τὴν εἴσω τῆς ἐπικεχρωσμένης
μορφῆς ἀμορφίαν τοῖς πάντων ὀφθαλμοῖς ἐνδεικνύμενοι.
εἶτ’ ἀποξέοντες τὸ δοκοῦν χρήσιμον τῆς ὕλης, χωνείᾳ τε καὶ πυρὶ
δοκιμάζοντες, τὸ μὲν λυσιτελὲς ὅσον αὐτοῖς ἀναγκαῖον ἐνομίζετο ἐν
ἀσφαλεῖ τιθέμενοι συνεῖχον, τὸ δ’ ἄλλως περιττὸν καὶ ἄχρηστον εἰς
<lb n="20"/> μνήμην αἰσχύνης παρεχώρουν τοῖς δεισιδαίμοσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>οἷον δὲ καὶ τόδ’
ἔρεξε βασιλεὺς ὁ θαυμάσιος· ὡς γὰρ τῶν νεκρῶν εἰδώλων τὰ τῆς
πολυτελοῦς ὕλης τὸν ἀποδοθέντα τρόπον ἐσκυλεύετο, τὰ λοιπὰ
μετῄει ἀνδρείκελα χαλκοῦ πεποιημένα. δέσμιοι δῆτα καὶ οἵδε μύθων
θεοὶ γεγηρακότων τριχῶν ὑφάσμασιν ἤγοντο περιβληθέντες.</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νς’.</note> Ἐπὶ τούτοις βασιλεὺς ὥσπερ τινὰ πολυφεγγῆ
πυρςὸν ἐξάψας, μή πη λανθάνοι κρύφιόν τι πλάνης λείψανον, ὄμματι
βασιλικῷ περιεσκόπει· οἷα δέ τις οὐρανοπετὴς ἀετῶν ὀξυωπέστατος
ἄνωθεν ἀφ’ ὑψηλοῦ τὰ πορρωτάτω διεστῶτα κατὰ γῆς ἴδοι, ὧδε
καὶ οὗτος τῆς αὐτοῦ καλλιπόλεως τὴν βασιλικὴν ἀμφιπολεύων
<lb n="30"/> ἑστίαν δεινόν τι ψυχῶν θήρατρον ἐπὶ τοῦ Φοινίκων λανθάνον ἔθνους
ἐξ ἀπόπτου σννεῖδεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἄλσος δὲ τοῦτο ἦν καὶ τέμενος, οὐκ ἐν
<note type="footnote">1 –103, 18: fast in derselben Weise Laus Const. VIII, 1–7. –21 vgl.
Hom. Od. 4, 242.</note>
<note type="footnote">4 πρὸ JA, πρὸς VMB | 6 ἀναπετάσας Laus C., ἀναπετάσαι HSS | ταῦτα δ’ bis
20 δεισιδ. &lt;MBA | 11 μέσον Laus C. | 13 φθωρὰν V, φθορὰν J, φωρὰν vgl.
Laus C. VIII, 3 | τε + vor τοὺς ἱερ. J | das zweite σὺν &lt;J | 14 παρακελευόμενοι
Laus C. | 15 ἐπικεχρωσμένης V, Laus C., κεχρωσμένης J | 20 δὲ VJ, δὴ MBA |
τόδ’ J, Laus C., τόδε V, &lt;MBA | 21 ἔρεξε Laus C., ἔρρεξε VJ, &lt;MBA |
23 ἀνδρείκελα A, Laus C., ἀνδροείκελα VJMB | 25 Ἐπὶ τούτοις: das neue Cap. beg.
in VMB erst mit ἄλσος, Ζ. 31 |26 λανθάνοι V, Laus C, τυγχάνη JMBA | ὑψηλῶν A |
30 τι + zwei Buchst. ausradiert J, τινα MB.</note>

<pb n="103"/>
μέσαις πόλεσιν οὐδ’ ἐν ἀγοραῖς καὶ πλατείαις, ὁποῖς τὰ πολλὰ κόσμου
χάριν ταῖς πόλεσι φιλοτιμεῖται, τὸ δ’ ἦν ἔξω πάτου τριόδων τε
καὶ λεωφόρων ἐκτὸς αἰσχρῷ δαίμονι Ἀφροδίτης ἐπ’ ἀκρωρείας μέρει
τοῦ Λιβάνου τῆς ἐν Ἀφάκοις ἱδρυμένον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>σχολή τις ἦν αὕτη κακοεργίας
<lb n="5"/> πᾶσιν ἀκολάστοις πολλῇ τε ῥᾳστώνῃ διεφθορόσι τὰ σώματα.
γύννιδες γοῦν τινες ἄνδρες οὐκ ἄνδρες τὸ σεμνὸν τῆς φύσεως ἀπαρνηςάμενοι
θηλεέᾳ νόσῳ τὴν δαίμονα ἱλεοῦντο, γυναικῶν τ’ αὖ
παράνομοι ὁμιλίαι κλεψίγαμοί τε φθοραί, ἄρρητοί τε καὶ ἐπίρρητοι
πράξεις ὡς ἐν ἀνόμῳ καὶ ἀπροστάτῃ χώρῳ κατὰ τόνδε τὸν νεὼν
<lb n="10"/> ἐπεχειροῦντο. φώρ τ’ οὐδεὶς ἦν τῶν πραττομένων, τῷ μηδένα
σεμνῶν ἀνδρῶν αὐτόθι τολμᾶν παριέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἀλλ’ οὐχὶ καὶ βασιλέα τὸν
μέγαν οἷά τ’ ἦν τὰ τῇδε δρώμενα λανθάνειν, αὐτοπτήσας δὲ καὶ
ταῦτα βασιλικῇ προμηθείᾳ οὐκ ἄξιον εἶναι ἡλίου αὐγῶν τὸν τοιόνδε
νεὼν ἔκρινεν, αὐτοῖς δ’ ἀφιερώμασιν ἐκ βάθρων τὸ πᾶν ἀφανισθῆναι
<lb n="15"/> κελεύει·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἐλύετο δῆτα αὐτίκα βασιλικῷ νεύματι τὰ τῆς ἀκολάστου πλάνης
μηχανήματα, χείρ τε στρατιωτικὴ τῇ τοῦ τόπου καθάρσει διηκονεῖτο,
σωφρονεῖν δ’ ἐμάνθανον ἀπειλῇ βασιλέως οἱ μέχρι τοῦδ’
ἀκόλαστοι, ὥσπερ οὖν καὶ τῶν δοκησιςόφων Ἑλλήνων οἱ δεισιδαίμονες,
οἳ καὶ αὐτοὶ τῆς σφῶν ματαιότητος ἔργῳ τὴν πεῖραν
<lb n="20"/> ἐμάνθανον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ως’.</note> Ἐπειδὴ γὰρ πολὺς ἦν ὁ τῶν δοκησιςόφων
περὶ τὸν Κιλίκων δαίμονα πλάνος, μυρίων ἐπτοημένων ἐπ’ αὐτῷ ὡς
ἂν ἐπὶ σωτῆρι καὶ ἰατρῷ ποτὲ μὲν ἐπιφαινομένῳ τοῖς ἐγκαθεύδουσι
ποτὲ δὲ τῶν τὰ σώματα καμνόντων ἰωμένῳ τὰς νόσους· ψυχῶν δ’
<lb n="25"/> ἦν ὀλετὴρ ἄντικρυς οὗτος, τοῦ μὲν ἀληθοῦς ἀφέλκων σωτῆρος ἐπὶ δὲ
τὴν ἄθεον πλάνην κατασπῶν τοὺς πρὸς ἀπάτην εὐχερεῖς· εἰκότα δὴ
πράττων, θεὸν ζηλωτὴν ἀληθῶς σωτῆρα προβεβλημένος καὶ τοῦτον
<note type="footnote">27 Exod. 20, 5.</note>
<note type="footnote">1 μέσοις M, μέσαις, αι auf Ras., J | 3 ἐκτὸς &lt;J | ἐπ’ Laus C., ἐν HSS | μέρη J |
4 τῆς &lt;A, τῆς aus τοῖς M | 5 διεφθορόσι A, διεφθωρόσι V, διεφθορώσι MB,
διεφθορόσι, aber ό auf Ras., J | τὰ σώματα V, Laus C., τὸ σῶμα JMBA | 6 γύννιδες
Wil., γύνιδες HSS | 8 τε φθοραί V, Laus C., θ’ ὁμιλίαι JMBA | ἐπίρρητοι, η au
Ras., J | 9 ἀποστάτη B, ὑποστάτη M | 10 φώρ τ’ οὐδεὶς V, Laus C.: Cod. H (vgl.
Hesychius u. Suidas), ἔφορός τ’ οὐδεὶς JM, φόρτου δ’ εἴσι AB 1 | ἦν &lt;AB 1 | τῶ
MJB 2, aber ω auf Ras. in J, τὸ VAB 2 | 11 σεμνὸν V | παριέναι JMA, Laus C.,
παρεῖναι VB | 15 δῆτα Laus C., δὲ VMBA, δὴ J | βασιλ. ωευμ. steht nach μηχαν.
in A | 16 καθάρσει, σ auf Ras., J| 17 σωφρονεῖν V, Laus C., σωφροςύνην JMBA |
18 u. 21 δοκησιςόφων Wil., δοκήσει σοφῶν HSS | 21 πολλὴ J | ὁ] ἡ A | 22 τὸν, ο
auf Ras., J, B 2 | 22 πλάνη JMBA | μνρίων, ν auf Ras., J | 24 Wortfolge τὰ σώματα
τῶν V | 25 ἄναντικρυς V | 27 θεὸν ζηλωτὴν JMBA, θῶ ζηλωτὸν V.</note>


<pb n="104"/>
ωβεἰς ἔδαφος φέρεσθαι τὸν νεὼν ἐκέλευσεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἑνὶ δὲ νεύμσατι κατὰ γῆς
ἡπλοῦτο δεξιᾷ καταρριπτόμενον στρατιωτικῇ τὸ τῶν γενναίων φιλοσόφων 
βοώμενον θαῦμα καὶ ὁ τῇδε ἐνδομυχῶν οὐ δαίμων οὐδέ
γε θεός, πλάνος δέ τις ψυχῶν μακροῖς καὶ μυρίοις ἐξαπατήσας χρόνοις.
<lb n="5"/> εἶθ' ὁ κακῶν ἑτέρους ἀπαλλάξειν καὶ συμφορᾶς προισχόμενος
οὐδὲν αὐτὸς ἑαυτῷ πρὸς ἄμυναν εὔρατο φάρμακον μᾶλλον ἤ ὄτε
κεραυνῷ βληθῆναι μυθεύεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἀλλ' οὐκ ἐν μύθοις ἦν τὰ τοῦ ἡμεδαποῦ 
βασιλέωβς θεῷ κεχαρισμένα κατορθώματα, δι' ἐναργοῦς δέ γε
ἀρετῆς τοῦ αὐτοῦ σωτῆρος αὐτόρριζος καὶ ὁ τῇδε νεὼς ἀνετρέπετο,
<lb n="10"/> ὡς μηδὲ ἴχνος αὐτόθι τῆς ἔμπροσθεν περιλελεῖξθαι μανόιας.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νη΄.</note> Πάντες δ' οἱ πρὶν δεισιδαίμονες, τὸν ἔλεγχον
τῆς αὐτῶν πλάνης αὐταῖς ὄψεσιν ὁρῶντες τῶν θ' ἁπανταχοῦ νεῶν
τε καὶ ἱδερυμάτων ἔργῳ θεώμενοι τὴν ἐρημίαν, οἱ μὲν τῷ σωτηρίῳ
προσέφευγον λόγῳ, οἱ δὲ εἰ καὶ τοῦτο μὴ ἔπραττον, τῆς γοῦν πατρῴας
<lb n="15"/> κατεγίνωσκον ματαιοτητος ἐγέλων τε καὶ κατεγέλων τῶν 
πάλαι νομιζομένων αὐτοῖς θεῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ πῶς γὰρ οὐκ ἔμελλον οὔτω
φρονεῖν, τῆς ἔξωθεν τῶν ξοάνων φαντασσίας πλείστην ὄσην μιαρίαν
εἴσω κεκρυμμένην ὁρῶντες; ἥ γὰρ νεκρῶν σωμάτων ὑπῆν ὀστέα ξηρά
τε κρανία γοήτων περιεργασίαις ἐσκευωρημένα, ἤ ῥυπῶντα ῥάκη
<lb n="20"/> βδευρίας αἰσχρᾶς ἔμπλεα, ἤ χόρτου καὶ καλάμης φορυτός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἄ δὴ
τῶν ἀψύχων ἐντὸς σεσωρευμένα θεώμενοι αὐτοῖς τε καὶ τοῖς αὐτῶν
παατράσιν πολλὴν λογισμοῦ κατεμέμφοντο ἀφροσύνην, ὄτε μάλιστ'
ἐνενόουν ὡς οὐδεὶς ἄρα ἦν ἐν τοῖς ἀδύτοις αὐτῶν μυχοῖς οὐδ' ἐν
αὐτοῖς ἀγάλμασιν ἔνοικος οὐ δαίμων οὐ χρησμῳδὸς οὐ θεὸς οὐ μάντις,
<lb n="25"/> οἶα δὴ τὸ πρὶν ὑπελάμβανον, ἀλλ' οὐδ' ἀμυδρόν τι ἤ σκιῶδες
φάντασμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>διὸ δὴ προχείρως τοῖς ἐκ βασιλέως καταπεμφθεῖσι πᾶν
σκοτεινὸν ἄντρον καὶ πᾶς ἀπόρρητος μυχὸς βατὸς ἦν, ἄβατά ττε καὶ
ἄδυτα ἱερῶν τε τὰ ἐνδοτάτω στρατιωτικοῖς κατεπατεῖτο βήμασιν,
ὥστ' ἐναργῆ τοῖς πᾶσιν ἐκ τῶνδε &lt;καὶ&gt; κατάφωρον γεγονέναι τὴν
<lb n="30"/> ἐξ αἰῶνος μακροῦ τῶν ἐθνῶν ἁπάντων κατακρατήσασαν διανοίας
πήρωσιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V νθ΄.</note> Καὶ ταῦτα δ' ἄν τις τοῖς βασιλέως εἰκότως
<note type="footnote">1 φέρεσθαι nur in V | nach ἐκέλυθσεν + κατασπᾶν J, + καταβληθῆναι Α |
2 καταριπτόμενον V, καταρριπτούμενος J, καταρριπτόμενος ΜΒΑ | ὁ τῇδε] ὅτι
δὲ ΑΒ1 | 6 εὔρατο V, εὔρετο JMBA | φάρμακον &lt;J | μᾶλλον &lt;Α | 9 αὐτόριζος
V | 10 περιλελειφθῆναι J | 13 ἔργῳ] ἔργα ΜΒ, &lt; Α | 17 μιαρίαν JMBA, μανίαν
V | 19 περιεργασίαις V, περιεργίαις JMBA | ἐσκευωρημένα Ηein, ἐσκεωρημέν
VMB, ἐσκαιωρημένα JA | 20 φωρυτός V, φορητὸς J | 22 κατεμέμφ. ἀφροσ.
∾ ΜΒΑ, κατε**μέμφοντο V | 29 καὶ + Μigne (nicht Wil.) | 30 ἐθνῶν VJ,
ἐλλήνων ΜΒΑ | 32 καὶ ταῦτα —ς. 105, Ζ. 2 ἐφ' ἦς &lt;ΜΒΑ | τοῦτο J | τοῖς τοῦ βασ.,
τοῖς auf Ras., J.</note>


<pb n="105"/>
ἀναθείη κατορθώμασιν, ὤσπερ οὖν καὶ τὰ μερικῶς καθ' ἔκαστον
ἔθνος αὐτῷ διαταχθέντα· οἶον ἐπὶ τῆς Φοινίκων Ἡλιουπόλεως, ἐφ'
ἦς οἱ μὲν τὴν ἀκόλαστον ἡδονὴν τιμῶντες Ἀφροδίτης προσρήματι
γαμεταῖς καὶ θυγατράσιν ἀνέδην ἐκπορνεύειν συνεχώρουν πρότγερον.
<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>νυνὶ δὲ νόμος ἐφοίτα νέος τε καὶ σώφρων παρὰ βασιλέως μηδὲν
τῶν πάλαι συνήθων τολμὰν διαγορεύων, καὶ τούτοις δ' ἐγγράφους
πάλιν παρέθετο διδασκαλίας, ὡς ἄν έπ' αὐτῷ τούτῳ πρὸς τοῦ θεοῦ
προηγμένος ἐφ' ᾦ πάντας ἀνθρώπους νόμοις σωφροσύνης παιδεύειν.
διὸ οὐκ ἀπηξίου καὶ τούτοις δι' οἰκείου προσομιλεῖν γράμματος,
<lb n="10"/> προὔτρεπέ τε σπεύδειν ἐπὶ τὴν τοῦ κρείττονος γνῶσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>κάνταῦθα
δέ τὰ ἔργα ἐπῆγεν τοῖς λόγοις ἀδελφά, οἶκον εὐκτήριον ἐκκλησίας
[τε] μέγιστον καὶ παρὰ τοῖσδε καταβαλλόμενος, ὡς τὸ μὴ ἐκ τοῦ παντός
πω αἰῶνος ἀκοῇ γνωσθὲν νῦν τοῦτο πρῶτον ἔργου τυχεῖν, καὶ
τὴν τῶν δεισιδαιμόνων πόλιν ἐκκλησίας θεοῦ πρεσβυτέρων τε καὶ
<lb n="15"/> διακόνων ἠξιῶσθαι τῷ τ' ἐπὶ πάντων θεῷ ἱερωμένον ἐπίσκοπον τῶν
τῇδε προκαθέζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>προνοῶν δὲ κἀνταῦθα βασιλεὺς ὅπως ἄν
πλείους προσίοιςν τῷ λόγῳ, τὰ πρὸς ἐπικουρίαν τῶν πενήτων ἔμπλεα
παρεῖχεν, καὶ ταύτῃ προτρέπων ἐπὶ τὴν σωτήριον σπεύδειν διδασκαλίαν,
μόνον οὐχὶ τῷ φάντι παραπλησίως εἰπὼν ἄν καὶ αὐτός·
<lb n="20"/> ,,εἴτε προφάσει εἴτ' ἀληθείᾳ Χριστὸς καταγγελλέσθω.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξ΄.</note> Ἀλλὰ γὰρ ἐπὶ τούτοις ἁπάντων ἐν θυμηδίαις
τὴν ζωὴν διαγόντων τῆς τ' ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ πανταχοῦ κατὰ πάντα
τρόπον καὶ παρὰ πᾶσιν ἔθνεσιν ὑψουμένης, αὖθις ὁ τοῖς καλοῖς ἐφεδρεύων
φθόνος ἐπηλείφετο τῇ τῶν τοσούτων ἀγαθῶν εὐπραγίᾳ,
<lb n="25"/> τάχα ποτὲ καὶ αὐτὸν ἀλλοῖον ἔσεσθαι βασιλέα περὶ ἡμᾶς ἀποκναίσαντα
ταῖς ἡμετέραις ταραχαῖς ττε καὶ ἀκοσμίαις ἐλπίσας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>μέγιστον
δ' οὖν ἐξάψας πυρσὸν τὴν Ἀντιοχέων ἐκκλησίαν τραγικαῖς διελάμβανε
συμφοραῖς, ὡς μικροῦ τὴν πᾶσαν ἐκ βάθρων ἀνατραπῆναι πόλιν.
εἰς δύο μὲν γὰρ τμήματα διαιρεθέντων τῶν τῆς ἐκκλησίας λαῆν, τοῦ 
<lb n="30"/> δὲ κοινοῦ τῆς πόλεως αὐτοῖς ἄρχουσι καὶ στρατιωτικοῖς πολεμίων
<note type="footnote">20 Phil. 1, 18. — 26ff.: vgl. Socr. H.E. I, 24 (59), Sozom. II, 19 (16).
2 οἶον &lt; J|3 Ἀφροδίτης &lt; ΜΒΑ | 4 ἀνέδην Hein, ἀναίδην ΗSS | πρότερον
&lt; JMBA | 6 ἐγγράφους πάλιν ∾ ΜΒΑ | ἐγγράφως ΜΒ | 7 αὐτὸ τοῦτο J |
8 προηγμένος J, προηγουμένως VMBA | 12 τε VMBA, &lt;HkI | τε μέγιστον &lt; J |
13 πω V, που JMBA | ἕργον JMB | 17 ἕκπλεα JMBA | 20 καταγγελέσθω ΜΒ |
22 πανταχοῦ &lt;V |25 ἀποκναίσαντα (ἀποκνέσαντα V) HSS, ἀποκναισθέντα HKI(?),
Wil. | 26 ἐλπίσας &lt; ΜΒΑ | 29 γὰρ nur in J | διαιρεθέντων VJ, διαρεῖσθαι ΜΒΑ |
τῶν] τὸν Α | λαὸν Α | τοῦ δὲ τοῦ κοινοῦ V.</note>


<pb n="106"/>
τρόπον ἀνακινηθέντων, ὡς καὶ ξιφῶν μέλλειν ἄπτεσθαι, εἰ μὴ θεοῦ
τις ἐπισκοπὴ ὄ τε παρὰ βασιλέως φόβος τὰς τοῦ πλήθους ἀνέστειλεν 
ὁρμάς,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>πάλιν [θ'] ἡ βασιλέως ἀνεξικακία δίκην σητῆρος καὶ ψυχῶν
ἰατροῦ τὰς διὰ λόγων θεραπείας προσῆγε τοῖς νενοσηκόσιν.</p>
<lb n="5"/> <p>(COd. V ξά). Διεπρεσβεύετο δῆτα τοῖς λαοῖς ἡμερωτάτως, τῶν
παρ' αὐτῷ δοκίμων καὶ τῇ τῶν κομήτων ἀξίᾳ τετιμημένων ἀνδρῶν
τὸν πιστότατον ἐκπέμψας, φρονεῖν τε τὰ πρὸς εἰρήνην ἐπαλλήλοις
παρῄνει γράμμασιν, ἐδίδασκέ τε πράττειν θεοσεβείᾳ πρεπόντως, ἔπειθέ
τε καὶ ἀπελογεῖτο δι' ὧν πρὸς αὐτοὺς ἔγραφεν, ὡς τοῦ τῆς στάσεως
<lb n="10"/> αἰτίου διακηκοὼς αὐτὸς εἴη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>καὶ ταύτας δ' αὐτοῦ τὰς ἐπιστολὰς
οὐ τῆς τυχούσης παιδεύσεώς ττε καὶ ὠφελείας πλήρεις παρεθέμην ἄν
ἐπὶ τοῦ παρόντος, εἰ μὴ διαβολὴν ἐπῆγον τοῖς κατηγορουμένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>διὸ
ταύτας μὲν ἀναθήσομαι, κρίνας μὴ ἀνανεοῦσθαι κακῶν μνήμην, μόνας 
δὲ συνάψω τῷ λόγῳ ἄς ἐπὶ συναφείᾳ καὶ είρήῃ τῶν λαῶν εὐθυμούμενος
<lb n="15"/> συννέγραψε, δι' ὦν παρῄνει ἀλλοτρίου μὲν ἄρχοντος, ἐφ' ᾦ τὴν
εἰρήνην πεποίηντο, μηδαμῶς ἐθέλειν μεταποιεῖσθαι, θεσμῷ δ' ἐκκλησίας
τοῦτον αἱρεῖσθαι ποιμένα, ὅν αὐτὸς &lt;ἄν&gt; ἀναδείξειεν ὁ κοινὸς τῶν
ὄλων σωτήρ. γράφει δὲ αὐτῷ τε τῷ λαῷ καὶ τοῖς ἐπισκόποις διαφόρως
τὰ ὑποτεταγμένα.</p>
<lb n="20"/>  </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξβ΄.</note> Βασιλέως ἐπιστολὴ πρὸς Ἀντιοχέας ἐπὶ
τῇ ἑνώσει τοῦ λαοῦ καὶ τοῦ μὴ δεῖν ἀλλοτρίου ἐφίεσθαι 
ἐπισκόπου.</p>
<p>„Νικητὴς κωνσταντῖνος Μέγιστος Σεβαστὸς τῷ λαῷ Ἀντιοχέων.</p>
<p>Ὠς κεχαρισμένη γε τῇ τοῦ κόσμου συνέσει τε καὶ σοφίᾳ ἡ παρ'
<lb n="25"/> ὑμῶν ὁμόνοια, καὶ ἔγωγε ὑμᾶς, ἀδελφοί, ἀθάνατον φιλίαν φιλεῖν
ἔγνωκα, προκληθεὶς τῷ τε νόμῳ καὶ τῷ βίῳ καὶ ταῖς σπουδεῖς ταῖς
ὑμετέραις. τοῦτο οὖν ἐστιν ὡς ἀληθῶς ὀρθῶς τὰ καλὰ καρποῦσθαι
τὸ ὀρθῇ τε καὶ ὑγιεῖ κεχρῆσθαι διανοίᾳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τί γὰρ ἅν οὔτως ὑμῖν ἁρμόσειεν ;
οήκοῦν θαυμάσαιμι ἄν, εἰ τὴν ἀλήθειαν σωτηρίας μᾶλλον 
<lb n="30"/> ὑμῖν ἥ μίσους αἰτίαν φήσαιμι. ἐν οὖν τοῖς ἀδελφοῖς, οὔς μίς τε καὶ ἡ
<note type="footnote">3 θ' &lt;Wil. | 4 τοῖς zwei Mal V | 5 ἡμερωτέρως JMBA | 6 ἀξίᾳ] ἐξουσία V |
8 παρῄνει &lt;Α | 9 τοῦ &lt;J | 10 αἴτιος J | διακηκ. &lt;J |αὐτὸς] αὐτοῦ V | 13 ἀναθήσομαι]
παραιτήσομαι J | nach κρίνας μὴ + δεῖν ΗΚΙ | 14 τῆ συναφεία V |
ἐνθυμούμενος ΜΒΑ | λαῶν Wil., ἄλλων ΗSS | 15 ἐφ' ᾦ ΗSS (οb richtig ?), ὑφ'
ᾦ (?) ΗΚΙ | 17 ἄν + ΗΚΙ | 20 Βασιλέως — ἐπισκόπου &lt;JMBA |23,, Ich trage kein
Bedenken zu behaupten, dass dieser Brief das allerschwerste Stück in dem historischen
Schriften des Eusebius sey“ Stroth | 24 κόσμου,,Himmels“ Wil. | 29 θαυμάσαιμι 
V, θαυμάσαιμ’ JMBA, θαυμαστὸν ἄν &lt;εἴη&gt; ΗΚΙ | 30 τε &lt; J | 30—107,1
verdorben! Der Sinn wird folgender sein: ἡ αὐτὴ διάθεσις ὀρθῆς καὶ δικαίας ὁδοιποιρίας
(Wil.) τῷ θεῷ &lt;καταγειν + Stroth&gt; κατεπαγγέλλεται &lt;καὶ + ΗΚΙ&gt;εἰς
ἁγνὴν usw. Die Ergänzungen nach Wil. unnötig.</note>


<pb n="107"/>
αὐτὴ διάθεσις ὀρθῆς καὶ δικαίας ὁδοῦ πορείαν τῷ θεῷ κατεπαγγέλλεται
εἰς ἁγνήν τε καὶ ὁσίαν ἑστίαν ἐγγράφειν, τί ἄν τιμιώτερον γένοιτο
τοῦ μετ' εὐτυχίας τοῖς πάντων καλοῖς ὁμογνμονεῖν; μόλιστα ὄπου τὴν
πρόθεσιν ὑμῶν ἡ ἐκ τοῦ νόμου παίδευσις εἰς καλλίω διόρθωσιν φέρει,
<lb n="5"/> καὶ τὴν ἡμετέραν κρίσιν βεβαιοῦσθαι τοῖς ἀγαθοῖς ἐπιθυμοῦμεν δόγμασι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>θαυμαστὸν τοῦτο ἴσως ὑμῖν καταφαίνεται, τί δή ποτε τὸ
προοίμιόν μοι τοῦ λόγου βούλεται. οὐ δὴ παραιτήσομαι οὐδ' ἀρνήσομαι
τὴν αἰτίαν εἰπεῖν. ὁμολογῶ γὰρ ἀνεγνωκέναι τὰ ὑπομνήματα, ἐν οἶς
λαμπραῖς εὐξφημίαις τε καὶ μαρτυρίαις, αἶς εἰς Εὐσέβιον εἰσηνέγκασθε
<lb n="10"/> ἐπίσκοπον ἤδη Καισαρέων ὄντα, ὄν καὶ αὐτὸς παιδεύσεώς τε καὶ
ἐπιεικείας ἔνεκεν καλῶς γε ἐκ πολλοῦ γινώσκω, ἑώρων ὑμᾶς ἐγκειμένως
αὐτὸν σφετεριζομένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τί οὖν ἡμεῖσθέ με πρὸς ἀκριβῆ τοῦ
καλῶς ἔχοντος ἐπιζήτησιν ἐπειγόμενον διεντεθυμῆσθαι, τίαν δὲ ἐκ
τῆς ὑμετέρας σπουσδῆς ἀνειληφέναι φροντίδα; ὦ πίστις ἁγία, ἤ διὰ 
<lb n="15"/> τοῦ λόγου καὶ τῆς γνώμης τοῦ σωτῆρος ἡμῶν εἰκόνα ὤσπερ ἡμῖν
τοῦ βίου δίδως, ὡς δυσχερῶς ἄν καὶ αὐτὴ τοῖς ἁμαρτήμασιν ἀντιβαίης,
τῆς νίκης περιγενέσθαι ὁ τῆς δἐρήνης μᾶλλον ἀντιποιούμενος· ὡς
ὅπου γέ τοί τινι τὸ πρέπον ἔξεστιν, οὐδεὶς ὁ μὴ τερπόμενος
<lb n="20"/> εὑρεθείη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἀξιῶ τοίνυν, ἀδελφοί· τοῦ χάριν οὔτω διαγινώσκομεν,
ὤσθ' ἑτέροις ὕβριν δι' ὦν αἱρούμεθα προστρίψεως ἡμῶν καθαιρήσει;
ἐγώ μὲν οὖν ἐπαινῶ τὸν ἄνδρα, ὄς καὶ ὑμῖν τιμῆς τε καὶ διαθέσεως
ἄξιος δοκιμάζεται, οὐ μὴν οὔτω γ' ἐξησθενηκέναι τὸ παρ' ἑκάστοις 
<lb n="25"/> κύριόν τε και βέβαιον ὀφεῖλον μένειν χρή, ὡς μὴ ταῖς ἰδίαις γνώμαις
ἕκαστον ἀρκεῖσθαι καὶ τῶν οἰκείων πάντας ἀπολαύειν ἔν τε ἐφαμίλλῳ
διασκέψει εἰς τὴν τοῦδε τοῦ ἀνδρὸς σύγκρισιν οὐχ ἔνα μόνον ἀλλὰ
καὶ πλείους ἐκφῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>διὸ δὴ οὐδὲν οὔτ' ἐκπλήγξεως οὔτε τραχύτητος
ἐνοχλήσει, εἰ τὰς περὶ τὴν ἐκκληγσίαν τιμὰς ὁμοίας τε καὶ διὰ πάντων
<lb n="30"/> ἐπ' ἴσης ἀγαπητὰς εἶναι συμβαίη. συμβαίη. οὐδὲ γὰρ εὔλογον εἰς ἑτέρων
<note type="footnote">1 vgl. s. 106, 30 | καταγγέλλεται Α, καταγγέλεται ΜΒ | 2 ἐστιν so V1, verändert 
in ἑστίαν von V2 | 3 μετ' VJ, δι' ΜΒΑ | 4 ἐκ &lt;ΜΒΑ | 5 βεβαιοῦσθαι
&lt;ΜΒΑ | 9 nach λαμπραῖς + ταῖς V, τ' JMBA, &lt; HKI | τε &lt; ΜΒΑ | εἰσηνέγκασθε
V, εἰσενέγκασθε J, &lt; MBA | 10 ἤδη &lt; ΜΒΑ | τῶν (τὸν Α) Καισαρέων ἐπίσκοπον
ΜΒΑ | αὐτοὺς V | 11 γε ΗΚΙ, τε ΗSS | ἐγκειμένους ΜΒΑ | 12 σφετερίζεσθαι J |
13 καλῶς ἔχοντος V, κρείττονος JMBA |ἐπιζήτησιν zwei Mel J | ἐπειγόμ.] ἐπιγινόμενον
ΜΒΑ | διενττεθυμεῖσθαι V, δὴ ἐντεθυμῆσθαι JMBA | 14 ἥ V, εἰ JMBA |
15 ὤσπερ εἰκόνα (?) WIl. | 21 ὑμῖν + vor ὕβριν V | 25 hier will Wil. vor κύριον
viel hinzufügen | γνώμαις, ob χώραις ? ΗΚΙ | 26 ἔκαστον V, .ἔκαστος JMBA |
29 ἐνοχλήσει εἰ V, ἐνοχλούσης JMBA |τὰς — τιμὰς ΗΚΙ, τὰ τιμὰς V, ταῖς —
τιμαῖς JMBA | 30 συμβαίη V, συμβαίνει JMBA | ἑτέρων V, ἕτερον JMBA.</note>


<pb n="108"/>
πλεονέκτημα ποιεῖσθαι τὴν περὶ τούτων ἐπίσκεψιν, τῆς πάντων
διανοίας ἐπ' ἴσης, ἄν τ' ἐλάττους ἄν τε μείζους εἶναι δοκοῖεν, τὰ
θεῖα δόγματα ὑποδεχομένης τε καὶ φυλαττούσης, ὡς κατὰ μηδὲν τοὺς
ἑτέρους τῶν ἑτέρων εἰς τὸν κοινὸν νόμον ἐλαττοῦσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>εἰ δὴ τἀληθὲς
<lb n="5"/> λοιπὸν γνώριμον διαρρήδην ἀποφαινόμεθα, [ὡς] οὐ κάθεξιν
ἀλλ' ἀφαίρεσιν μᾶλλον ἅν εἴποι τις ἔσεσθαι τἀνδρός καὶ βίας ἔργα
οὐ δικαιοσύνης γενήσεσθαι τὸ γινόμενον, ἄν θ' οὔτως ἄν θ' ἑτέρως
τὰ πλήθη φρονῇ· ὡς ἔγωγε διαρρήδην καὶ εὐτόλμως ἀποφαίνομαι
ἐγκλήματος ὑπόθεσιν εἶναι τοῦτο προκαλούμενον οὐ τῆς τυχούσης
<lb n="10"/> στάσεως ταραχήν. ἐπισημαίνουσι γοῦν τὴν τῶν ὀδόντων φύσιν τε
καὶ δύναμιν καὶ ἀρνειοί, ὄταν τοῦ ποιμένος τῆς συνηθείας τε καὶ
θεραπείας ὑπολισθξούσης ἐπὶ τὰ χείρω τῆς πρὶν διαγωγῆς ἀποστερηθῶσιν. 
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>εἰ δὴ ταῦθ' οὔτως ἐχει καὶ οὐ σφαλλόμεθα, τοῦτο πρῶτον
θεάσασθε, ἀδελφοί (πολλὰ γὰρ ὑμῖν καὶ μεγάλα ἐκ πρώτης ἀπαντήσεται),
<lb n="15"/> πρῶτον αὑτῆς ἐλαττγωθὲν αἰσθήσεται· εἶθ' ὄτι καὶ δι' ὀρθὴν
συμβουλὴν ἀφικόμενος τὸ κατ' ἀξίαν ἐκ τῆς θείας κρίσεως καρποῦται,
οὐ τὴν τυχοῦσαν χάριν εἰληφώς, τῷ περὶ αὐτοῦ τοσαύτην ὑμᾶς ἐπιεικείας 
ψῆφον ἐνέγκασθαι. ἐπὶ τούτοις, ὄ τὴς ὑμετέρας συνηθείας ἐστίν,
<lb n="20"/> ἀγαθῇ γνώμῃ σπουδὴν τὴν πρέπουσαν εἰσενέγκασθε εἰς ἐπιζήτησιν
ἀνδρὸς οὖ χρῄζετε, ἀποκλείσαντες πᾶσαν στασιώδη καὶ ἄτακτον βοήν·
ἀεὶ γὰρ ἄδικος ἡ τοιαύτη, κἀκ τῆς τῶν διαφορῶν συγκρούσεως σπινθῆρές 
τε καὶ φλόγες ἐξανίστανται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>οὔτως οὖν τῷ θεῷ τ' ἀρέσαιμι
καὶ ὑμῖν κατ' εὐχάς τε τὰς ὑμετέρας διαζήσαιμι, ὡς ὑμᾶς ἀγαπῶ καὶ
<lb n="25"/> τὸν ὄρμον τῆς ὑμετέρας πραότητος· ἐξ οὖ τὸν ῥύπον ἐκεῖνον ἀπωσάμενοι 
ἀντεισηνέγκατε ἤθει ἀγαθῷ τὴν ὁμόνοιαν, βέβαιον τὸ σημεῖον
ἐνθέμενοι, δρόμον τε οὐράνιον εἰς φῶς δραμόντες, πηδαλίοις θ' ὡ
ἄν εἴποι τις σιδηροῖς. διόπερ καὶ τὸν ἄφθαρτον φόρτον ᾔρησθε·
πᾶν γὰρ τὸ τὴν ναῦν λυμαινόμενον ὤσπερ ἐξ ἀντλίας ἀνάλωται. διὸ
<lb n="30"/> δεῖ νῦν προνοήσασθαι τὴν ἀπόλαυσιν τούτων ἁπάντων οὔτως ἔχειν,
ὡς ἄν μὴ δεύτερον ἀβούλῳ καὶ ἀλυσιτελεῖ σπουδῇ καθόλου τι
<note type="footnote">1 τούτου JMBA | πάντως Α | 4 τῶν ἑτέρων &lt; ΜΒΑ | 5 λοιπὸν &lt; JMBA |
ὡς &lt; ΗΚΙ | 6 ἔργω Α | 7 γενέσθαι V | 9 ἐγκλήσεως JMBA | προκαλούμενον Wil.,
προκαλουμένην ΗSS | Wortfolge οὐ τῆς τυχούσης προκαλ. J | 10 προσημαίνουσι J |
12 nach θεραπ. + τε ΜΒ | 13 τοῦτον V | 14 θεάσασθαι V | ἡμὶν VB | 17 ἀφικόμενος
ΗSS, ἀφιστάμενος (?) Wil. | 20 εἰσενέγκασθαι VM | 22 συγκρούσεως Val,
συγκρόσεως ΗSS | 23 καὶ φλόγες &lt; J | 26 ἀντεισενέγκατε JMA | 27 οὐράνιον] οὔριον
Val. | 28 nach σιδηρ. + ein Particip | τὸν ἄφθαρτον φόρτον ᾔρησθε Wil., ἄφθαρτον
φόρτον ἄγετε Val., τὸν ἄφθαρτον φθαρτὸν ἡγεῖσθε (ἡγεῖσθαι V) HSS | 29 τὸ
&lt; ΜΒΑ | 30 δεῖ V, δὴ JMBA | προνοήσασθαι V, προνοήσασθε JMBA.</note>


<pb n="109"/>
πήξασθαι ἤ τὴν ἀρχὴν ἐπιχειρῆσαι μὴ συμφέρον δοκοίημεν. ὁ θεὸς
ὑμᾶς διαφυλάξει, ἀδελφοὶ ἀγαπητοί.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξγ΄.</note> Βασιλέως ἐπιστολὴ πρὸς ἡμᾶς ἐπὶ τῇ
παραιτήσει τῆς Αντιοχέων ἐπισκοπῆς.</p>
<lb n="5"/> <p>,,Νικητὴς Κωνσταντῖνος Μέγιστος Σεβαστὸς Εὐσεβίῳ.</p>
<p>Ἀνέγνων ἤδιστα τὴν ἐπιστολὴν ἥν ἡ σὴ σύνεσις ἐποιήσατο,
καὶ τὸν κανόνα τῆς ἐκκλησιαστικῆς ἐπιστήμης εἰς ἀκρίβειαν φυλαχθένατ
κατενόησα· ἐμμένοις γοῦν τούτοις ἄπερ ἀρεστά τε τῷ θεῷ καὶ 
τῇ ἀποστολικῇ παραδόσει σύμφωνα φαίνεται. μακάριον δὴ σαυτὸν
<lb n="10"/> καὶ ἐν αὐτῷ τούτῳ νόμιζε, ὡς τῇ τοῦ κόσμου παντὸς ὡς ἔπος εἰπεῖν
μαρτυρίᾳ ἄξιος ἐκρίθης πάσης ἐκκλησίας ἐπίσκοπος εἶναι· εἰ γὰρ
ποθοῦσιν ἄπαντες εἶναί σε παρ' αὐθτοῖς, ταύτην σοι τὴν εὐδαιμονίαν
ἀναμφισβητήτως συναύξουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἀλλ' ἡ σὴ σύνεσις, ἤ τάς τε ἐντολὰς
τοῦ θεοῦ καὶ τὸν ἀποστολικὸν κανόνα καὶ &lt;τὸν&gt; τῆς ἐκκλησίας φυλάττειν
<lb n="15"/> ἔγνωκεν, ὑπέρευγε πεποίηκε παραιτουμένη τὴν ἐπισκοπίαν τῆς κατὰ
τὴν Ἀντιόχειαν ἐκκλησίας, ἐν ταύτῃ δὲ διαμεῖναι σπουδάζουσα, εἰς ἤν
ἐκ πρώτης θεοῦ βουλήσει τὴν ἐπισκοπίαν ὑπεδέξατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>περὶ δὴ τούτου 
πρὸς τὸν λαὸν ἐποιησάμην ἐπιστολήν, πρός τε τοὺς ἄλλους σου συλλειτουργούς,
οἴ καὶ αὐτοὶ περὶ τούτων ἐτύγχανόν μοι γεγραφότες
<lb n="20"/> ἄπερ ἡ σὴ καθαρότης ἀναγνοῦσα ῥᾳδίως ἐπιγνώσεται, τῆς δικαιοσύνης
ἀντιφθεγγομένης αὐτοῖς προτροπῇ τοῦ θείου [πρὸς αύτοὺς]ἔγραψα, ὦν
τῷ συμβουλίῳ καὶ τὴν σὴν σύνεσιν παρεῖναι δεήσει, ὡς ἄν τοῦτο ἐπὶ
τῆς Ἀντιοχέων ἐκκλησίας τυπωθείη ὁ καὶ αὐτῷ τῷ θεῷ καὶ τῇ ἐκκλησίᾳ
πρεπωδέστατον νομισθείη. ὁ θεός σε διαφυλάξει, ἀδελφὲ ἀγαπητέ.“</p>
<lb n="25"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξδ΄.</note> Βασιλέως ἐπιστολὴ πρὸς τὴν Ἀντιοχέων
σύνοδον.</p>
<p>,,Νικητὴς Κωνσταντὶνος Μέγιστος Σεβαστὸς Θεοδότῳ, Θεοδώρῳ,
Ναρκίσσῳ Ἀετίῳ, Ἀλφειῷ καὶ τοῖς λοιποῖς ἐπισκόποις τοῖς οὖσιν ἐν
Ἀντιοχείᾳ.</p>
<lb n="30"/> <p>Ἀνέγνων τὰ γραφέντα παρὰ τῆς ὑμετέρας συνέσεως, Εὐσεβίου
<note type="footnote">6 vgl. Canon Nicaen. XV. — 9 ff.: vgl. Socr. H.E. I, 24 (59), Sozom. H.E. II,
19 (16ff.) — 14 vgl. Canon Apostol. XIII.</note>
<note type="footnote">1 ἐπιχειρῆσαι μ] ἐπιχειρήσαιμι ΜΒ | μὴ σύμφερον &lt;Α | 2 διαφυλάξοι
JMBA | 6 ἤδιστα Wil., πληρέστα V, πληρέστατα JMBA | ἐπισκοπὴν Α | ἥν —
ἐποιήσατο &lt; ΜΒΑ | 8 ἐμμένοις οὖν J, ἐμμένεις γοῦν V, ἐμμένειν γοῦν ΜΒΑ |
9 σύμφρων ΑΒ1, σύμφρονα ΜΒ 2 | 12 τὴν zwei Mal J | 13 nach ἤ + γοῦν ΜΒΑ | 
14 καὶ &lt; vor τῆς J | τὸν + Wil. | 16 τὴν &lt; J | 18 ἐποιησάμην ἐπιστ.
∾ JMBA | σου #x003C;Α | 19 γεγραφότες V, γεγραφηκότες JMBA | 20 ἅπερ = “ wie ” |
ὅτι + vor τῆς δικαιοσ. Α | 21 ἄ + vor προτροπῇ JM, ἄ + über der Zeile B2 | πρὸς
αὐτοὺς #x003C; Wil. | 23 ὁ καὶ — νομισθείη #x003C; JMBA | 24 θεὸς] κݲςݲ V | διαφυλάξει VB,
διαφυλάξοι JMA | 25 Bασιλ. — σύνοδον nur in V.</note>


<pb n="110"/>
τε τοῦ ἅμα ὑμῖν ἱερωμένου τὴν ἔμφρονα πρόθεσιν ἀπεδεξάμην, ἐπιγνούς
τε τὰ πεπραγμένα σύμπαντα τοῦτο μὲν τοῖς ὑμετέροις γράμμασιν
τοῦτο δὲ τοῖς Ἀκακίου καὶ Στρατηγίου τῶν διασημοτάτων
κομήτων, διάσκεψίν τε τὴν δέουσαν ποιησάμενος, πρὸς τὸν Ἀντιοχέων
<lb n="5"/> λαὸν ἔργαψα ὅπερ ἀρεστόν τε τῷ θεῷ ἦν καὶ ἁρμόζον τῇ ἐκκλησίᾳ,
ἀντίγραφόν τε τῆς ἐπιστολῆς ὑποταχθῆναι τοῖς γράμμασι τούτοις ἐνετειλάμην,
ὡς ἂν καὶ αὐοὶ γινώσκοιτε ὅ τί ποτε τῷ τοῦ δικαίου
λόγῳ προκληθεὶς πρὸς τὸν λαὸν γράψαι προειλόμην, ἐπειδὴ τοῦτο
τοῖς γράμμασιν ὑμῶν περιείχετο, ὥστε κατά γε τὴν τοῦ λαοῦ καὶ
<lb n="10"/> τὴν τῆς ὑμετέρας προσιρέσεως σύνεσίν τε καὶ βούλησιν Εὐσέβιον τὸν
ἱερώτατον ἐπίσκοπον τῆς Καισαρέων ἐκκλησίας ἐπὶ τῆς Ἀντιοχέων προκαθέζεσθαι 
καὶ τὴν ὑπὲρ ταύτης ἀναδέξασθαι φροντίδα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τά γε μὴν
Εὐσεβίου γράμματα, ἃ τὸν θεσμὸν τῆς ἐκκλησίας μάλιστα φυλάττοντα
ἐφαίνετο, τὴν ἐναντίαν εἰσηγεῖτο γνώμην, μησαμῶς αὐτὸν τὴν ὑπὸ τοῦ
<lb n="15"/> θεοῦ ἐμπιστευθεῖσαν ἐκκλησίαν &lt;ἂν&gt; ἀπολιπεῖν· ἔδοξεν οὖν τὴν οὕτω
δικαίαν πρόθεσιν καὶ πᾶσιν ὑμῖν φυλακτέαν κυρίαν μᾶλλον ποιήσασθαι
μήδ᾿ ἀποσπάσαι αὐτὸν τῆς ἰδίας ἐκκλησίας. ἐχρῆν δ᾿ ὑμῶν τῇ συνέσει
καὶ τὴν ἐμὴν γνώμην ἐμφανῆ γενέσθαι. ἀφῖκται γὰρ εἰς ἐμὲ Εὐφρόνιόν
τε τὸν πρεσβύτερον πολίτην ὄντα τῆς κατὰ Καππαδοκίαν Καισαρείας
<lb n="20"/> καὶ Γεώργιον τὸν Ἀρεθούσιον πρεσβύτερον ὡσαύτως, ὃν
ἐπὶ τῆς τάξεως ταύτης Ἀλέξανδρος ἐν Ἀλεξανδρείᾳ κατεστήσατο,
εἶναι τὴν πίστιν δοκιμωτάτους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καλῶς οὖν εἶχεν δηλῶσαι τῇ συνέσει
ὑμῶν τούσδε προχειρισαμένους καὶ ἑτέρους, οὕς ἂν ἀξίους ἡγήσησθε
πρὸς τὸ τῆς ἐπισκοπῆς ἀξίωμα, ὁρίσαι ταῦτα ἃ τῇ τῶν ἀποστόλων
<lb n="25"/> παραδόσει σύμφων ἂν εἴη. τῶν γὰρ τοιούτων εὐτρεπισθέντων
δυνήσεται ὑμῶν ἡ σύνεσις κατὰ τὸν τῆς ἐκκλησίας κανόνα καὶ τὴν
ἀποστολικὴν παράδοσιν οὕτω ῥυθμίσαι τὴν χειροτονίαν, ὡς ἂν ὁ τῆς
ἐκκλησιαστικῆς ἐπιστήμης ὑφηγῆται λόγος. ὁ θεὸς ὑμᾶς διαφυλάξει,
ἀδελφοὶ ἀγαπητοί.“</p>
<lb n="30"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξέ</note> Τοιαῦτα τοῖς τῶν ἐκκλησιῶν ἄρχουσι διαταττόμενος
βασιλεὺς πάντα πράττειν ἐπ᾿ εὐφημίᾳ τοῦ θείου λόγου
παρῄνει. ἐπεὶ δὲ τὰς διαστάσεις ἐκποδὼν ποιησάμενος ὑπὸ σύμφω-
<note type="footnote">1 ἐπιγνοὺς ἅτε VB2, ἐπιγνοῦσά τε JMBA | 2 ἡμετέροις V | 4 Ἀντιοχέων
λαὸν VJ, λαὸν τῶν Ἀντιοχέων MBA | 5 τε &lt; V |8 προκληθεὶς V, προσκληθεὶς
JMBA| 9 γράμμασιν] πράγμασιν AB1 | 12 ταύτην V | τὰ] τὴν MBA | τὰ τοῦ Εὐσεβίου
Α, τὰ τοῦ βίου MB |  13 ἃ &lt; Α | τῆς &lt; MBA | 14 τὴν ἐναντ. —17 ἰδίας
ἐκκλησίας &lt; MBA | ἐναντίαν]ἐν τούτοις οὐκ J | 15 ἄν +HKl | ἀπολιπέσθαι J |
ἔδοξεν V, ἡμεῖς J | 16 φυλακταίαν V | ποιήσομεν J | 17 μήδ᾿  V, μὴ J | 20 Ἀρεθούσιον
Wil., Ἀρεθουσίων HSS | 21 καὶ +vor ἐπὶ V | ταύτης &lt; J | 23 τούσδε]
τούς τε JMBA | προχειρησαμένους VM | 25 παραδόσει, ο auf Ras., J | 26 ἡμῶν J |
29 ὑφηγοῖτο V |διαφυλάξη V, διαφυλάξοι JMBA | 31 θείου im Text &lt;, am Rande + J.</note>


<pb n="111"/>
νον ἁρμονίαν τὴν ἐκκλησίαν τοῦ θεοῦ κατεστήσατο, ἔνθεν μεταβὰς
ἄλλο τι γένος ἀθέων ἀνδρῶν ᾠήθη δεῖν ὥσπερ δηλητήριον τοῦ τῶν
ἀνθρώπων ἀφανὲς καταστῆσαι βίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>φθόροι δέ τινες ὑπῆρχον οὗτοι,
ρποσχήματι σεμνῷ λυμαινόμενοι τὰς πόλεις· ψευδοπροφήτας αὐτοὺς
<lb n="5"/> ἢ λύκους ἅρπαγας σωτήριος ἀπεκάλει ὧδέ πη θεσπίζουσα φωνή·
„προσέχετε ἀπὸ τῶν ψευδοπροφητῶν, οἵτινες ἐλεύσονται πρὸς ὑμᾶς
ἐν ἐνδύμασι προβάτων, ἔσωθεν δ᾿ εἰδὶ λύκοι ἅρπαγες· ἀπὸ τῶν
καρπῶν αὐτῶν ἐπιγνωσεσθε αὐτούς.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καταπεμφθὲν δέ τι τοῖς κατ᾿
ἔθνος ἡγεμόι &lt;πρόσταγμα&gt; πᾶν τὸ τῶν τοιούτων δύσφημον φῦλον
<lb n="10"/> ἄλαυνεν, πρὸς δὲ τῲ νόμῳ καὶ ζωοποιὸν διδασκαλίαν εἰς αὐτῶν
πρόσωπον διετύπου, σπεύδειν ἐπὶ μετάνοιαν παρορμῶν τοὺς ἄνδρας·
σωτηρίας γὰρ ὅρμον αὐτοῖς ἔσεσθαι τὴν ἐκκλησίαν τοῦ θεοῦ. ἐπάκουσον
δ᾿ ὅπως καὶ τούτοις διὰ τοῦ πρὸς αὐτοὺς ὡμίλει γράμματος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξϛ'.</note> Βασιλέως ἐπιστολὴ πρὸς τοὺς ἀθέους
<lb n="15"/> αἱρεσιώτας.</p>
<p>„Νικητὴς Κωνσταντιῖνος Μέγιστος Σεβαστὸς αἱρετικοῖς.</p>
<p>Ἐπίγνωτε νῦν διὰ τῆς νομοθεσίας ταύτης, ὦ Νοουατιανοί, Οὐαλεντῖνοι, 
αρκιωνισταί, Παυλιανοί, οἵ τε κατὰ φρύγας ἐπικεκλημένοι,
καὶ πάντες ἁπλῶς εἰπεῖν οἱ τὰς αἱρέσεις διὰ τῶν οἰκείων πληροῦντες
<lb n="20"/> συστημάτων, ὅσοις ψεύσεσιν ἡ παρ᾿  ἡμῖν ματαιότης ἐμπέπλεκται, καὶ
ὁπως ἰοβόλοις τιδὶ φαρμάκοις  ἡ ὑμετέρα συνέχεται διδασκαλία, ὡς
τοὺς μὲν ὑγιαίνοντας εἰς ἀσθένειαν τοὺς δὲ ζῶντας εἰς διηνεκῆ θάνατον
ἀπάγεσθαι δι᾿ ὑμῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὦ τῆς μὲν ἀληθείας ἐχθροί, τῆς δὲ
ζωῆς πολέμιοι καὶ ἀπωλείας σύμβουλοι· πάντα παρ᾿ ὑμῖν τῆς ἀληθείας
<lb n="25"/> ἐστὶν ἐναντία, αἰσχροῖς πονηρεύμασι συνᾴδοντα, ἀτοπίαις καὶ
δράμασι χρήσιμα, δι᾿ ὧν ὑμεῖς τὰ μὲν ψευδῆ κατασκευάζετα, τοὺς δ᾿ 
ἀναμαρτήτους θλίβετε, τὸ φῶς τοῖς πιστεύουσιν ἀρνεῖσθε. ἐπὶ
προσχήματι γοῦν θειότητος ἀεὶ πλημμελοῦντες, πάντα μιαίνετε, τὰς
ἀθώους καὶ καθαρὰς συνειδήσεις θανατηφόροις πληγαῖς τραυματίζετε,
<lb n="30"/> αὐτὴν δὲ σχεδὸν εἰπεῖν τὴν ἠμέραν τῶν ἀνθρωπείων ὀφθαλμῶν
καθαρπάζετε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ τί δεῖ καθ᾿ ἕκαστον λέγειν, ὅπου γε περὶ τῶν
ὑμετέρων κακὼν εἰπεῖν τι κατ᾿ ἀξίαν οὔτε βραχέος ἐστὶ χρόνου οὔτε
τῶν ἡμετέρων ἀσχολιῶν. οὕτω γάρ ἐστι μακρὰ καὶ ἄμετρα τὰ παρ᾿ 
ὑμῖν ἀτοπήματα, οὕτως εἰδχθῆ καὶ πάσης ἀπηνείας πλήρη, ὡς μηδ᾿ 
<note type="footnote">6 Matth. 7, 15, 16. —15 ff: vgl. Sozon. H. E. II, 32.</note>
<note type="footnote">5 πη V, που JMBA | 8 δέ τι VMB, δέστι J, δὴ Α |κέλευσμα + vor τοῖς
κατ᾿ J | 9 πρόσταγμα nur in A | δυσφήμων Hkl, vgl. 113, 17, (-μον Wil.), δίφυλον
VM, &lt;JBA | 11 διετύπου VJ, διετίθετο MBA | 12 ἔσεσθαι] ἔχεσθαι MB | 14 βασιλέως
–αἱρεσιώτας &lt; JMBA |17 Νοουατιανί Wil., so oder Νοουτ. V ναυατιανοὶ
JMBA | 19 εἰπεῖν &lt; JMBA | 25 ἀτοπίαις, ις auf Ras., V | 26 χρήσιμα (auf Ras.)
V, J, χρῆμα MBA | 28 μιαίνεσθε V | 30 ἀνθρωπ. ὀφθ. ˜ J | 31 δεῖ] δὴ VM.</note>


<pb n="112"/>
ὁλόκληρον ἠμέραν πρὸς ἔκφρασιν τούτων ἀρκεῖν· ἄλλως τε καὶ ἐκκλίνειν
τῶν τοιούτων προσήκει τὰς ἀκοὰς τούς τ᾿ ὀφθαλμοὺς ἀποστρέφειν,
ὑπὲρ τοῦ μὴ χραίενσθαι τῇ καθ᾿ ἕκαστον διηγήσει τὴν τὴς
ἡμετέρας πίστεως εἰλικρινῆ καὶ καθαρὰν προθυμίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τί οὖν ἀνεξόμεθα
<lb n="5"/> περαιτέρω τῶν τοιούτων κακῶν; ἀλλ᾿ ἡ μακρὰ παρεπιθύμησις
ὥσπερ λοιμικῷ νοσήμαται καὶ τοὺς ὑγιαίνοντας χραίνεσθαι ποιεῖ.
τίνος οὖν ἕνεκεν τὴν ταχίστην τὰς ῥίζας ὡς εἰπεῖν τῆς τοσαύτης
κακίας οὐ διὰ δημοσίας ἐπιστρεφείας ἐκκόπτομεν;“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξϛ'.</note> „Τοιγάρτοι ἐπειδὴ τὸν ἄλεθρον τοῦτον τῆς
<lb n="10"/> ὑμετέρας ἐξωλείας ἐπὶ πλεῖον φέρειν οὔκ ἐστιν οἷόν τε, διὰ τοῦ νόμου
τούτου προαγορεύομεν, μή τις ὑμῶν συνάγειν ἐκ τοῦ λοιποῦ τολμήσῃ.
διὸ καὶ πάντας ὑμῶν τοὺς οἴκους, ἐν οἷς τὰ συνέδρια ταῦτα πληροῦτε,
ἀφαιρεθῆναι προστετάχαμεν, μέχρι τοσούτου τῆς φροντίδος ταύτης
προχωρούσης, ὡς μὴ ἐν τῷ δημοσίῳ μόνον, ἀλλὰ μηδ᾿ ἐν οἰκίᾳ ἰδιωτικῇ
<lb n="15"/> ἢ τόποις τιδὶν ἰδιάζουσι τὰ τῆς δειδιδαίμονος ὐμῶν ἀνοίας
συστήματα συντρέχειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>πλὴν ὅπερ ἔστι κάλλιον, ὅσοι τὴς ἀληθινῆς
καὶ καθαρᾶς ἐπιμέλεσθε θρησκείας, εἰς τὴν καθολικὴν ἐκκλησίαν
ἔλθετε καὶ τῇ ταύτης ἀγότητι κοινωνεῖτε, δἰ ἧς καὶ τῆς ἀληθείας
ἐφικέσθαι δυνήσεσθε, κεχωρίσθω δὲ παντελῶς τῆς τῶν ἠμετέρων
<lb n="20"/> καιρῶν εὐκληρίας ἡ τῆς διεστραμμένης διδασαλίας ὑμῶν ἀπάτη,
λέγω δὲ ἡ τῶν αἱρετικῶν καὶ σχισματικῶν ἐναγής τε καὶ ἐξώλης
διχόνοια. πρέπει γὰρ τῇ ἡμετέρᾳ μακαριότητι, ᾗς ἀπολαύομεν
σὺν θεῷ, τὸ τοὺς ἐπ᾿ ἐλπίσιν ἀγαθαῖς βιοῦντας ἀπὸ πάσης
ἀτάκτου πλάνης εἰς τὴν εὐθεῖαν ὁδόν, ἀπὸ τοῦ σκότους ἐπὶ τὸ
<lb n="25"/> φῶς, ἀπὸ ματαιότητος εἰς τὴν ἀλήθειαν, ἀπὸ θ ανάτου πρὸς σωτηρίαν
ἄγεσθαι. 3ὑπὲρ δὲ τοῦ τῆς θεραπείας ταύτης καὶ ἀναγκαίαν
γενέσθαι τὴν ἰσχὺν προσετάζαμεν, καθὼς προείρηται, ἅπαντα τὰ τῆς
δειδιδαιμονίας ὑμῶν συνέδρια, πάντων φημὶ τῶν αἱρετικῶν τοὺςεὐκτηρίους,  εἴ γε εὐκτηρίους ὀνομάζειν οἴκους προσήκει, ἀφαιρεθέντας
<lb n="30"/> ἀναντρρήτως τῇ κααθολικῇ ἐκκλησίᾳ χωρίς τινος ὑπερθέσεως παραδοθῆναι,
τοὺς δὲ πολποὺς τόπους τοῖς δημοσίοις προσκριθῆναι, καὶ
μηδεμίαν ὑμῖν εἰς τὸ ἐξῆς τοῦ συνάτγειν εὐμάρειαν περιλειφθῆναι,
<note type="footnote">5 παρενθύμησις Val. | 6 λοιμικῶ, οι auf Ras., J | 8 οὐ &lt; V | ἐπιστρεφίας V,
ἐπιστροφίας JA, ἐπιτροφίας M, ἐπιστρεφείας (B?) 9 Τοιγάρτιοι das neue Cap. beg.
erst 22 πρέπει in VMB | 11 προσαγορευόμενοι VM | ἐκ &lt; BA, besser | τολμήσει
V | 12 πληροῦται V | 13 προστετάχαμεν V, prosetqajamen JMBA | 14 ημδ᾿ ἐν]
μηδὲ Α, μὴ ἐν BM | 16 ὅπερ V, ὅσονπερ JMBA | 17 ἐπιμέλεσθε V, ἐπιμελεῖσθαι
M | 18 ἐπθατε V |19 ἐφικέσθαι, ε auf Ras., J | 20 διδασκαλίας
V, διανοίας JMBA | 21 αἱρ. ε καὶ J | ἐξώλης καὶ ἐναγής J | 22 διχόνοια]
διάνοια Α | πρέπει hier beg. ein neues Cap. (ξζ) in VMB | 27ἅπαντα Hkl,
ἅπαντας V, ὑπὸ πάντα MBA, ὑπὸ τοῦ πάντα J | 32 συνάγειν VJ, συναγαγεῖν MBA.</note>


<pb n="113"/>
ὅπως ἐκ τῆς ἐνεστώσης ἡμέρας ἐν μηδενὶ τόπῳ μήτε δημοσίῳ μήτ᾿
ἰδιωτικῷ τὰ ἀθέμιτα ὑμῶν συστήματα ἀθροισθῆναι τολμήσῃ. προτεθήτω.“</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p><note>Cod. V ξή.</note> Οὕτω μὲν τὰ τῶν ἑτεροδόξων ἐγκρύμματα
<lb n="5"/> βασιλικῷ προστάγματι διελύοντο, ἡμαύνοντό τε οἱ θῆρες οἱ [τε] τῆς
τούτων δυσσεβείας ἔξαρχοι. τῶν δ᾿ ὑπὸ τούτων ἡπατημένων οἱ μὲν
νόθῳ φρονήματι βασιλικῆς ἀπειλῆς φόβῳ τὴν ἐκκλησίαν ὑπεδύοντο,
τὸν καιρὸν κατειρωνευόμενοι ἐπεὶ  καὶ διερευνᾶσθαι τῶν ἀνδρῶν τὰς
βίβλους διηγόρευεν ὁ νόμος, ἡλίσκοντό τ᾿ ἀπεργμένας κακοτεχνίας
<lb n="10"/> μετιόντες, οὗ δὴ χάριν πάντα ἔπραττον εἰρωνείᾳ τὴν σωτηρίαν ποριζόμενοι,
οἱ δὲ καὶ σὺν ἀληθεῖ τάχα που λογισμῷ ηὐτομόλουν ἐπὶ
τὴν τοῦ κρείττονος ἐλπίδα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>τούτων δὲ τὴν διάκρισιν οἱ τῶν ἐκκλησιῶν
πρόεδροι σὺν ἀκριβείᾳ ποιούμενοι, τοὺς μὲν επιπλάστως προσιέναι
πειρωμένους μακρὰν εἶργον τῆς τοῦ θεοῦ ποίμνης οἷα λύκους κωδίοις
<lb n="15"/> ἐγκρυπτομένους προβάτων, τοὺς δὲ ψυχῇ καθαρᾷ τοτῦτο πράττοντας
δοκιμάζοντες χρόνῳ μετὰ τὴν αὐτάρκη διάπειραν τῷ πλήθει
&lt;τῶν&gt; εἰσαγομένων κατέλεγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ταῦτα μὲν οὖν ἐπὶ τῶν δυσφήμων
ἑτεροδόξων ἐπράττετο. τοὺς δέ γε μηδὲν δυσσεβὲς ἐν δογμάτων διδασκαλίᾳ
φέροντας, ἄλλως δὲ τῆς κοινῆς ὁμηγύρεως ἀνδρῶν δχισματικῶν
<lb n="20"/>  αἰτίᾳ διεστῶτας, ἀμελλήτως εἰσεδέχοντο. οἱ δ᾿ ἀγεληὸν ὥσπερ
ἐξ ἀποικίας ἐπανιόντες τὴν αὐτῶν ἀπελάμβανον πατρίδα, καὶ τὴν
μητέρα, τὴν ἐκκλησίαν, ἐπεγίνωσκον, ἧς ἀποπλανηθέντες χρόνιοι σὺν
εὐφροσύνῃ καὶ χαρᾷ τὴν εἰς αὐτὴν ἐπάνοδον ἐποιοῦντο, ἡνοὐτό τε τὰ
τοῦ κοινοῦ σώματος μέλη καὶ ἁρμονίᾳ, συνήπτετο μιᾷ, μόνη τε ἡ
<lb n="25"/> καθολικὴ τοῦ θεοῦ ἐκκλησία εἰς ἑαυτὴν συνεστραμμένη διέλαμπεν,
μησαμοῦ γῆς αἱρετικοῦ συστήματος μησὲ σχισματικοῦ λειπομένου. καὶ
τούτους δὲ μόνου τοῦ μεγάλου κατορθώματος μόνος τῶν πώποτε τὴν
αἰτίαν &lt;τοὺ θεὸν&gt; ὁ τῷ θεῷ μεμελημένος βασιλεὺς ἐπεγράφετο.</p>
<note type="footnote">14 vgl. Matth. 7 ,15.</note>
<note type="footnote">1 ἐν, n über der Zeile, J | 2 τολμήσει MBA | διελύετο J | τε &lt; Wil. |
6 τούτοις V | 7 ἀπεδύοντο V | 8 lieber κατὰ τὸν καιρὸν εἰρωνευόμενοι Hkl. |
ἐπεὶ δὲ διερ. J | 9 τ᾿ ]τότ᾿J| οἱ +vor κακοτ. MBA | 8—10 die Verbindung schlecht!
14 εἶργον—λύκους&lt;MBA | τοῖς κωδίοις MBA | 15 nach προβ. + ἀπέπεμπον BA |
17 τῶν + Val | εἰσαγομένων] συναγομένων vermutet Val | 19 ἄλλους Α |σχισμ.,
ι auf Ras., σ über der Zeile J1 | 20 ἀμελλήτως V, ἀμελήτως JMBA | 23 ἑαυτὴν
BA | 25 διεστραμμένη V | 26 σχισμ., ι auf Ras., J | λειπ., ει auf Ras., J, λιπομένου
M | 27 μόνου &lt;(?) Wil., μόνον Ηkl | τοῦ κατορθ. τοῦ μεγάλου Α |28 τὸν
θεὸν + Hkl, vgl. 124, 10 | ἐπεγράφετο V, ἐγράφετο JMBA. Dann λόγος γ in V.</note>
</div>
</div>
</div>
</div>


</body></text></TEI>
