<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title>Vita Hippocratis Secvndvm Soranvm</title>
 <author>Soranus</author>
<editor>Johannes Ilberg</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
 <idno type="filename">tlg0565.tlg004.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Sorani Gynaeciorvm Libri IV De signis Fractvrarvm De Fasciis Vita Hippocratis Secvndvm Soranvm</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Johannes Ilberg</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0565">Soranus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1927</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">4</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="http://cmg.bbaw.de/epubl/online/cmg_04.html">Corpus Medicorum Graecorum/Latinorum</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0565.tlg004.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="175"/>
<head>ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥϹ ΓΕΝΟϹ ΓΕΝΟϹ ΚΑΙ ΒΙΟϹ
ΚΑΤΑ ϹΩΡΑΝΟΝ</head>
<p>Ἱπποκράτηϲ γένει μὲν ἦν Κῷοϲ, υἱὸϲ Ἠρακλείδα καὶ Φαιναρέτηϲ, <lb n="1"/>
εἰϲ Ἠρακλέα καὶ Ἀϲκληπιὸν τὸ γένοϲ ἀναφέρων, ἀφ’ οὖ μὲν εἰκοϲτόϲ,
<lb n="5"/> ἀφ’ οὐ δὲ ἐννεακαιδέκατοϲ. μνημονεύει δὲ τῆϲ γενεαλογίαϲ αὐτοῦ
Ἐρατοϲθἐνηϲ καὶ Φερεκύδηϲ καὶ Ἀ π ολλόδωροϲ καὶ Ἄρειοϲ
ὁ Τ αρϲεύϲ. μαθητὴϲ δὲ γέγονεν Ἡρακλείδα τοῦ [ἰδίου] πατρόϲ, εἶτα <lb n="2"/>
Ἡροδίκου, κατὰ δέ τιναϲ καὶ Γοργίου τοῦ Λεοντίνου ῥήτοροϲ, φιλο-
ϲόφου δὲ Δημοκρίτου Ἀβδηρίτου. κατὰ δὲ τοὺϲ Πελοποννηϲιακοὺϲ <lb n="3"/>
<lb n="10"/> ῆκμαϲε χρόνουϲ γεννηθείϲ, ὥϲ φηϲιν Ἰϲχόμαχοϲ ἐν τῷ πρωίω Περὶ
τῆϲ Ἱπποκράτουϲ αἱρἐϲεωϲ, κατὰ τὸ πρῶτον ἔτοϲ τῆϲ ὀγδοηκοϲτῆϲ
ὀλυμπιάδοϲ, ὡϲ δὲ Ϲωρανὸϲ ὁ Κῷοϲ ἐρευνήϲαϲ τὰ ἐν Κῷ γραμμα-
τοψυλακεῖα προϲτίθηϲι, μοναρχοῦντοϲ Ἀβριάδα, μηνὸϲ Ἀλγριανίου ἑβδόμη
καὶ εἰκοϲτῇ, παρ’ ὄ καὶ ἐναγίζειν ἐν αὐτῇ μέχρι νῦν Ἱπποκράτει φηὶ
<lb n="15"/> τοῦϲ Κώουϲ. ϲυναϲκηθεὶϲ δὲ ἐν τῇ ἰατρικῇ καὶ τοῖϲ ἐγκυκλίοιϲ μαθή- <lb n="4"/>
μαϲι τῶν γονέων αὐτοῦ τελευτηϲάντων μετέϲτη τῆϲ [ἰδίαϲ] πατρίδοϲ,
ὡϲ μὲν κακοήθωϲ Ἀνδρέαϲ φηϲὶν ἐν τῷ Περἱ τῆϲ ἰατρικῆϲ
γενεαλογίαϲ, διὰ τὸ ἐμπρῆϲαι τὸ ἐν Κνίδω γραμματοφυλακεῖον·
<note type="footnote">1 Siepan. Byz. s. v. Κῶϲ; Suid. s.u Ἱπποκράτηϲ; ?? Cl?? VII 155 sqq.;
῾Yppocratis genus tita dogma' in cod. Bruxellensi 1342–1350 (ed. Schoene,
Rh. Mus. LVIII 56 sqq.) 4 ἀφ οῦ μὲν εἰκοϲτόϲ] ab Hercxle per Phaenare-
?? matrem a Praxithea ut tidetur Therpiade ortam (Epist. 2. IX 314 L.
Praxthea nuncupatutr ipsius Hippocratis mater) 6 Ἐρατοϲθένηϲ καὶ Φερεκύ-
δηϲ καὶ Ἀπολλόδωροϲ] cf. Iacobn, Apollodors Chromik p. 295 sqq.; F Gr Hist I
F 59 p. 409 6 sq. Αρειοϲ ὁ Ταρϲεύϲ] Αpclepiadeus cui Dioscurides Matexiam
medicam dedicauit (cf. Diels, Doxogr. Gr. p. 87, 3) 8 Ἡροδίκου] Cnidium vide-
tur dicere, non Selymirianum (cf. Diels, Anongm. Londin. p. 115) 17 Ἀνδρέαϲ]
cf. Soran. Gyn. IV 1,6; Galea. Submgur,cmp.53, 11 Bounet 18 ἐμπρῆϲαι . . .
υρομη.] idem de temple Coo ex Varroxe Plin. Nat. hist. XXXVI 4; cf. Tietses,
Chit. VII l. c.</note>
<note type="footnote">1 Γἐνοϲ καὶ Βίοϲ Ἱπποκράτουϲ κ. c U E: ιπποκρατουϲ βιοϲ κ ϲ. β 3 τῶ
γι HFIJ: τὸ γένοϲ RUEβ ἡρακλείδα superscript. M φαινερέτηϲ β</note>
<note type="footnote">5 ιθ Μ : ἐννακαιδϲκαταῖοϲ RUEβ (ἐνεακ.) in mg. τὸ λεγόμενον πολύϲτυ-
λον R (τ. λ. π.εἰϲ [?] τὴν ϲιταρᾶ ad υ.10 man. rec. F) spectant fort. ad 18
7 ἡρακλείδα superscript M ιδίου adiec Μ 2 in mg. et ceteri ex ?? posteriorum:
sustuli 8 Γοργ[ν]ου erasa ν littera Μ : γοργίνου l: γοργί?? (in ras.) F
9 〈τοῦ 〉 Ἄβδηρ. Westerwann 10 ιϲτόμαχοϲ libri: corr C. Keil, Zs. f. Aw. LII
265; cf. Sehoene. Rh. Mus. LVIII 58 sq. 12 ἀνερευνήϲνϲα HIJ 13 ἀγπιάδο β</note>
<note type="footnote">Ἀγριανίου C. F. Hermann (cf. Real -Encycl. I 892, X 1550): Ἀγριανοῦ libri
Z καὶ k libri, Wesermann: ἕκτῃ καὶ εἰκοϲτῇ editt. ceterae 14 θυϲιάζειν suprα
ἐναγίζειν F 2 ἐν αὐτῇ om. β 16 ἰδίαϲ adiec. M 4 in mg. εἰ ceteri: sustuli</note>
<note type="footnote">18 τὸ om. β</note>

<pb n="176"/>
ἄλλοι δέ φαϲιν, ὅτι προθέϲει τοῦ κατὰ τόπουϲ τὰ ἀποτελούμενα
θεάϲαϲθαι καὶ ϲυγγυμναϲθῆναι ποικιλώτερον· ὡϲ δὲ Ϲωρανὸϲ ὁ Κῷοϲ
ἱϲτορεῖ, ὄνειροϲ αὐτῷ παρέϲτη κελεύων τὴν Θεϲϲαλῶν γῆν κατοικεῖν.
<lb n="5"/> τὴν δὲ ϲύμπαϲαν Ἑλλάδα θεραπεύων ἐθαυμάϲθη, ὥὑϲτε καὶ ὑπὸ Περ-
δίκκα τοῦ Μακεδόνων βαϲιλέωϲ φθιϲικοῦ νομιϲθέντοϲ παρακληθέντα <lb n="5"/>
δημοϲίᾳ πρὸϲ αὐτὸν ἐλθεῖν μετ᾿ εὐρυφῶντοϲ, ὅϲ καθ᾿ ἡλικίαν πρεϲβύ-
τεροϲ ἦν αὐτοῦ, καὶ ϲημειώϲαϲθαι ψυχῆϲ εἶναι τὸ πάθοϲ. ἥρα γὰρ
μετὰ τὸν τοῦ πατρὸϲ Ἀλεξάνδρου θάνατον φίλαϲ τῆϲ παλλακίδοϲ
αὐτοῦ, πρὸϲ ἣν δηλώϲαντα τὸ γεγονόϲ, ἐπειδὴ παρεφύλαξεν ταύτηϲ
βλεπομένηϲ παντελῶϲ ἐκεῖνον τρέπεϲθαι, λῦϲαι μὲν τὴν νόϲον, ἄνα- <lb n="10"/>
<lb n="6"/> κτήϲαϲθαι δὲ τὸν βαϲιλέα. παρεκλήθη δὲ ὑπὸ [τῶν] Ἀβδηριτῶν πρὸϲ
αὐτοὺϲ ἀπελθεῖν καὶ Δημόκριτον μὲν ὡϲ ἐν μανίᾳ θεραπεῦϲαι, ῥύϲαϲθαι
<lb n="7"/> δὲ λοιμοῦ τὴν πόλιν ὅλην. ἀλλὰ καὶ εἰϲ τὴν Ἰλλυριῶν καὶ Παιόνων
βαρβάρων γῆν λοιμοῦ καταϲκήψαντοϲ καὶ δεομένων τῶν ἐκεῖ βαϲιλέων
πρὸϲ αὐτοὺϲ ἐλθεῖν, παρὰ τῶν πρέϲβεων τίνα ἦν ἐκεῖ τὰ πολλὰ τῶν <lb n="15"/>
πνευμάτων μαθὼν ἐκείνουϲ μὲν ἀπράκτουϲ ἀπέπεμψε, ϲυλλογιϲάμενοϲ
δὲ τὴν νόϲον ἐπὶ τὴν Ἀττικὴν ἥξειν, προειπών τὸ γενηϲόμενον καὶ
<lb n="8"/> τῶν πόλεων καὶ τῶν μαθητῶν ἐπεμελήθη. τοϲοῦτον δὲ φιλέλλην
ὑπῆρξεν, ὥϲτε τῆϲ δόξηϲ αὐτοῦ μέχρι Περϲῶν διαπύϲτου γενομένηϲ
καὶ διὰ τοῦτο καὶ τοῦ Ἀλρταξέρξου διὰ Ὑϲτάνουϲ τοῦ Ἐλληϲποντίων <lb n="20"/>
ὑπάρχου ἐπὶ μεγάλαιϲ δωρεαῖϲ δεομένου πρὸϲ αὐτὸν ἐλθεῖν, διὰ τὸ
ϲεμνὸν καὶ ἀφιλάργυρον καὶ φιλοίκειον ἀρνήϲαϲθαι, ὡϲ καὶ τοῦτο διὰ
<lb n="9"/> τῆϲ πρὸϲ αὐτὸν ἐπιϲτολῆϲ δηλοῦται. ἐρρύϲατο δὲ τὴν ἑαυτοῦ πατρίδα
πολεμεῖϲθαι μέλλουϲαν ὑπὸ Ἀθηναίων, Θεϲϲαλῶν δεηθεὶϲ ἐπιβοηθῆϲαι.
<lb n="10"/> διὸ καὶ λαμπρῶν ἔτυχε τιμῶν παρὰ ἰνψοιϲ, ἀλλὰ καὶ Θεϲϲαλοῖϲ καὶ <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 ὑπὸ Περδίκκα] similia narrnatur de Cleommbroto sive Erasistrato An-
tiochum sanantihum Plin Nat. hist. VII 123, XXIX 5 (cf. Welimann, Herm.
XXXV 380 sq.; Mesk, Rh Mus. LXVIII 366 sqq.) 11—13] cf. Abderitarum
epistula (10) IX 320 sqq. L. 13 —18] ex oratione Thessali (Πρεϲβευτικὸϲ)
IX 418 sqq. L. 13 Ἰλλυριῶν] Plin. Nat hist. VII 123 18 —23] cf. Eptstulae
1 — 9 IX 312 sqq. L.; 400 sq (Δόγμα Ἀθην.) 23 ἐπιϲτολῆϲ] scil. Epi n="5
(IX 316 sq. L.) 23 —24] cf. oratio Hippocratis ad Thessalos (Ἐπιβιώμιοϲ.
IX 402 sq L.), item Thessali filii ad Athenienses (Πρεϲβευτικόϲ, IX 404 sqq, 426)</note>
<note type="footnote">1 ὅτι om. β κατὰ τόπουϲ τὸ libri (τὰ om HJ2): τὰ κατὰ τόπουϲ
editt. 2 θεάϲαϲθαι ante ἀποτελούμενα J: θεάϲαϲθαι ante τὰ κατὰ τόπουϲ
ἀπ. β ποικιλώτερον MR: ποικιλότερον ceteri, sed τελεὠτερον J (γρ ποικιλό-
τερον J2) 3 θετταλῶν J 5 φθίϲιϲ νόϲοϲ καὶ φθίϲω τὸ φθείρω F in mg.</note>
<note type="footnote">παρακληθέντα M: παρακληθέντοϲ ceteri (corr. F): ante παρακλ. add. καὶ R</note>
<note type="footnote">6 δημοϲίωϲ β 8 om τοῦ 8 φίλαϲ U E β J 9 αὐτοῦ] ἐκείνου J.</note>
<note type="footnote">δηλώϲαϲ H γεγονὸϲ M 2. τένοϲ (libri ἔπειτα R E H β1 (corr. β2) I J
παραφυλάϲϲω τὸ προϲδοκῶ F mg. 10 τέρπεϲθαι R1 E2 β καὶ λῦϲαι R
11 τῶν add. M et ceteri πρὸϲ ὡϲ ceteri (suprascr. εἰϲ Η) 13 λοιμο
om. β Παιόνων editi.: πλειόνων libri 14 ϲκῆψιϲ ἡ πρόφαϲιϲ ἢ φροντί
ἡ ἀναβολή in mg. F 17 ἐπὶ] εἰϲ J 18 τοϲοῦτο H I J 19 ὑπῆρξεν M.
ὑπῆρχεν ceteri διαπτὐϲτου M: πύϲτιϲ ἡ φήμη in mg. P 20 καὶ τοῦ in ras. F
editt.: παρὰ libri (del. β) Ὑϲτἀνουϲ scripsi coll. Hippocr. IX 316, 315 L.:
ὑϲτάνιδοϲ libri 21 δεομένου post δωρεοῖϲ M, post ὑπάρχου ceteri 23 ἑαυτοῦ
M: ἰδίαν ceteri 24 ὑπό τῶν β 25 〈οὐ〉 παρὰ Κῴοιϲ 〈μόνον〉 Westernn</note>

<pb n="177"/>
Ἀργείοιϲ καὶ Ἀθηναίοιϲ, οἷτινεϲ καὶ δεύτερον αὐτὸν ἀφ᾿ Ἡρακλέουϲ
δημοϲίᾳ τοῖϲ Ἐλευϲινίοιϲ ἐμύηϲαν καὶ πολίτην ἔγραψαν καὶ τὴν ἐν
πρυτανείῳ ϲίτηϲιν ἔδοϲαν εἰϲ ἐκγόνουϲ. ἀφθόνωϲ δὲ τοὺϲ ἐπιτηδείουϲ
ἐδίδαϲκε τὴν τέχνην μετὰ τοῦ προϲήκοντοϲ Ὅρκου. ἐτελεύτα δὲ παρὰ <lb n="11."/>
<lb n="5"/> Λαριϲϲαίοιϲ. ὅτε καὶ Δημόκριτοϲ φέρεται τελευτήϲαϲ, καὶ οἱ μὲν ἐνενή-
κοντα ἐτῶν, οἱ δὲ ὀγδοήκοντα πέντε φαϲίν, ἄλλοι ἑκατὸν τεϲϲάρων,
τινὲϲ ἑκατὸν ἐννέα. τέθαπται δὲ μεταξὺ Γυρτῶνοϲ καὶ Λαρίϲϲηϲ, καὶ.
δείκνυται ἄχρι δεῦρο τὸ μνῆμα. ἐν ?? μέχρι πολλοῦ ϲμῆνοϲ ἦν ἐργα-
ζόμενον μέλι, ἀφ᾿ οὐ τὰ ἀφθῶντα παιδάρια χρίουϲαι παρὰ τῷ τάφῳ
<lb n="10"/> ῥᾳδίωϲ ἀπήλλαττον αἱ τιτθαί. ἐν δὲ ταῖϲ πολλαῖϲ εἰκόϲιν ἐϲκεπαϲμέ- <lb n="12"/>
νοϲ τὴν κεφαλὴν γράφεται, ὡϲ μέν τινεϲ λέγουϲι πίλῳ, παράϲημον
εὐγενείαϲ, καθάπερ Ὁδυϲϲεύϲ, ἄλλοι δὲ τῷ ἱματίῳ· καὶ τούτων οἱ μὲν
δι᾿ εὐπρέπειαν, ἐπεὶ φαλακρὸϲ ἦν, οἱ δὲ διὰ τὸ ἀϲθενὲϲ τῆϲ κεφαλῆϲ,
οἱ δὲ δι᾿ ἔμφαϲιν τοῦ δεῖν τὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ χωρίον φρουρεῖν, οἱ
<lb n="15"/> δὲ τοῦ φιλαποδήμου τεκμήριον, οἱ δὲ τῆϲ ἐν τοῖϲ ϲυγγράμμαϲιν
ἀϲαφείαϲ, οἱ δὲ πρὸϲ παράϲταϲιν τοῦ δεῖν κἀν τῶ ὑγιαίνειν φυλάϲ-
ϲεϲθαι τὰ βλάπτοντα, τινὲϲ δὲ ὅτι χειρίζων πρὸϲ τὸ τῶν χειρῶν
ἀπαραπόδιϲτον ϲυμπεριλαμβάνων τὸ τοῦ ἱματίου περικεχυμένον ἐπετί-
θει τῇ κεφαλῇ. περὶ δὲ τῶν ϲυγγραμμάτων αὐτοῦ πολλὴ γέγονε δια- <lb n="13"/>
<lb n="20"/> φωνία ἄλλων ἄλλα δοξαϲάντων. ὅθεν οὐκ εὐμαρὲϲ τὸ περὶ αὐτῶν
ἀποφήναϲθαι, διὰ τὸ πολλὰϲ αἰτίαϲ ἐπιϲκοτεῖν τῇ κρίϲει, πρῶτον τὴν
ἐπωνυμίαν, δεύτερον τὸ δύναϲθαι τὸν χαρακτῆρα τῆϲ φράϲεωϲ τηρῆϲαι,
τρίτον διὰ τὸ ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν ποτὲ μὲν ῥωμαλεώτερον, ἄλλοτε
ἀϲθενέϲτερον διὰ τὴν ἡλικίαν ϲυγγράφειν. καὶ ἄλλαϲ δὲ [μετὰ τούτων]
<lb n="25"/> αἰτίαϲ ἔϲτιν εἰπεῖν. [ἀφιλάργυροϲ δὲ καὶ τοῖϲ τρόποιϲ ϲεμνὸϲ καὶ <lb n="14"/>
<note type="footnote">1—3] cf. IX 402 L. (Δόγμα Ἀθην) 42 (Πρεϲβευτικόϲ; Phin. Nat. hist.
VII 123 4 Ὅρκου] IV 628 — 632 L.</note>
<note type="footnote">1 αὐτὸν om. υ, in mg. add. U2 ὑφ᾿ ἡρακλ. UE 2 ἐμύηϲαν]
supraser. ἐδίδα??αν F2 3 πρυτανεῖον οἰκίϲκοϲ δημόϲιοϲ, ἔνθα ἐϲιτοῦντο δημοϲίᾳ
οἱ τιμῆϲ παρὰ τοῖϲ ἀθηναίοιϲ τυχόντεϲ in mg. FJ 5 ὅτε καὶ δημόκριτοϲ 5 M:
καὶ om. ceteri τελευτῆκαι β 6 γενέϲθαι φαϲὶν J ὁγδ. καὶ π., item ἑκ.
καὶ τεϲϲ. et ἐκ. καὶ ἐνν. β 7 τινἑϲ] καὶ ἕτεροι J ἄλλοι β 8 ϲμῆνοϲ ἦν Μ:
ϲμ. ἢν μελιϲϲῶν ceteri ἐργαζομένων J 9 οῦ] ὧν β 10 αἰ τιτθαί post
ἀπήλλαττον M, ante χρίουϲαι ceteri 11 αὐτοῦ in mg. M?? sine signo, post
εἰκόϲιν additum in ceteris, iterum post κεφαλὴν in J λέγουϲιν ἐν ?? (ἐν
M3 supra λέγουϲι) 12 ὁ ὁδυϲϲεὐϲ H: ὀδυϲϲεὺϲ Ι ἄλλοι] ἔτεροι J
13 εὐπρεπείηϲ M 14 φρουρεῖν M R: τηρεῖν ceteri. ζητεῖν J (in mg. manu rec.
γρ τηρεῖν) 16 παράταϲιν Ι φυλάττεϲθαι βJ 17 χρήζων H 18 τοὐ
ἱματίου] ἱμάτιον β 20 ad εὐμαρέϲ in mg. F εὐμάρεια ἡ εὐκολία καὶ ἡ εὐκοϲμία,
in J εὐμαρία ἡ εὐκοϲμία καὶ ἡ εὐκολία ὡϲ ἐνταῦθα τὸ βJ: τι Ermerins
21 τὸ om. Ι, add HF1 ἐπιϲκοτεῖν UEβR2F2J2: ἐπιϲκοπεῖν MR1HF1IJ1??
supra ἐμπποδζειν P post πρῶτον add μὲν β 22 τὸ δύναϲθαι add J2
τηρῆϲαι Ml2J1: τηρεῖϲθαι RU EH β F1I1J2: τηρεῖν F1 23 διὰ τὸ τὸν βJ</note>
<note type="footnote">ποτὲ] ἄλλοτε J ἄλλοτε δ᾿ οῦ J: ποτε δὲ 8 β: ὅλλοτε δὲ Westermann.
24 μετὰ τούτων om. M 25 ἔϲτιν om. libri: add. M1F2. ἔϲτιν αἰτ. εἰπ. β</note>
<note type="footnote">§ 14 ex superioribus §§ 6 — 10 coflata redactort debetur, posteriori
fortasse καθάπερ εἴρηται p. 178, 2 καὶ ante τ. τρόπ. om. U τοῖϲ τρόποιϲ M:
τὸν τρόπον ceteri</note>

<pb n="178"/>
φιλέλλην ὑπῆρχεν, ὅτι καὶ τοὺϲ ὁμοεθνεῖϲ ἐθεράπευε ϲυμπάϲῃ ϲπουδῇ,
ὡϲ καὶ λοιμῶν ὅλαϲ ῥύϲαϲθαι πόλειϲ, καθάπερ εἴρηται. ὅθεν καὶ λαμ-
πρῶν ἔτυχε τιμῶν οὐ παρὰ Κῴοιϲ μόνον, ἀλλὰ καὶ Ἀργείοιϲ καὶ
<lb n="15"/> Ἀθηναίοιϲ.] παῖδαϲ δὲ κατέλιπε [θανὼν] δύο, Θεϲϲαλὸν καὶ Δράκοντα,
καὶ μαθητὰϲ παμπληθεῖϲ, ἐπιφανεϲτάτουϲ δὲ τοὺϲ ἑαυτοῦ παῖδαϲ <lb n="5"/>
[λέγεται γενέϲθαι].</p>
<note type="footnote">1 ὅθεν β πάϲη β 2 καθάπερ εἴρηται libri: om. M, add. in mg. M2</note>
<note type="footnote">ὅθεν] διὸ β 3 τῶν τιμῶν β post ἀλλὰ add. μὴν libri praeter M.
4 κατέλιπεν ἀποθανὼν β θανὼν ceteri, om. M, add in mg. M2 δύο om.
RUEβ 6 λέγεται γενέϲθαι libri: praeter M, add. M2: λέγεται καταλιπών editt.
(καταλιπεῖν Ermerins) in fine Ἱπποκράτουϲ Γένοϲ καὶ Βίοϲ κατὰ Ϲωρανόν MI</note>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>