<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">

    <fileDesc>
<titleStmt><title xml:lang="lat">De aeternitate mundi</title>
  <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
<editor>Sigofried Reiter</editor>
  <editor>Leopold Cohn</editor>
  <funder>European Social Fund Saxony</funder>
  <principal>Gregory Crane</principal>
  <respStmt>
    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Gregory Crane</persName>
    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Matt Munson</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Annette Geßner</persName>
    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Thibault Clérice</persName>
    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Bruce Robertson</persName>
    <resp>Technical Advisor</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Greta Franzini</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
    <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
    <persName>Simona Stoyanova</persName>
    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
  </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">tlg0018.tlg029.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</licence>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>
 <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
<editor>
<persName>
  <name>Leopold Cohn</name>
</persName>
</editor>
  <editor>
<persName>
  <name>Sigofried Reiter</name>
</persName>
</editor>
 <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
<imprint>
<publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
<pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
<date>1915</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">6</biblScope>
</monogr>
  <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054757570;view=2up;seq=582">Hathi Trust</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014) </p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
 <abstract>
  <p>
   There are few complex symbols which do not have a Unicode equivalent. We used <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
  </p>
 </abstract>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" xml:lang="grc">


<pb n="v.6p.72"/>
<head>ΦΙΛΩNΟΣ</head>
<head>ΠΕΡΙ ΑΦΘΑΡΣΙΑΣ ΚΟΣΜΟΥ</head>
<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="1">
<p><milestone unit="altref" n="1"/> Ἐπὶ μὲν παντὸς ἀδήλου καὶ σπουδαίου πράγματος θεὸν καλεῖν <note xml:lang="mul" type="marginal">ΙΙ p. 487 M.</note>
ἄξιον, διότι ἀγαθός ἐστι γεννητὴς καὶ οὐδὲν ἄδηλον παρ’ αὐτῷ τὴν τῶν
ὅλων ἀκριβεστάτην ἐπιστήμην εἰληχότι, πρὸς δὲ τὸν ὑπὲρ ἀφθαρσίας τοῦ
κόσμου λόγον ἀναγκαιότατον· οὔτε γὰρ ἐν αἰσθητοῖς παντελέστερόν τι
τοῦ κόσμου οὔτε ἐν νοητοῖς θεοῦ τελεώτερον, αἰεὶ δ’ αἰσθήσεως ἡγεμὼν <lb n="5"/>
νοῦς καὶ νοητὸν αἰσθητοῦ, τὰ δὲ τῶν ὑπηκόων παρ’ ἡγεμόνος τε καὶ
 ἐπιστάτου νόμος φιλοπευστεῖν, οἷς ἐμπέφυκε πόθος ἀληθείας πλείων.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="2">
<p>εἰ
μὲν οὖν ἐνασκηθέντες τοῖς φρονήσεως καὶ σωφροσύνης καὶ πάσης ἀρετῆς
δόγμασιν ἀπερρυψάμεθα τὰς ἐκ παθῶν καὶ νοσημάτων κηλῖδας, οὐκ ἂν
ἴσως ἀπηξίωσεν ὁ θεὸς ἄκρως κεκαθαρμέναις καὶ φαιδρυναμέναις αὐγοειδῶς <lb n="10"/>
ψυχαῖς ἐπιστήμην τῶν οὐρανίων ἢ δι’ ὀνειράτων ἢ διὰ χρησμῶν
ἢ διὰ σημείων ἢ τεράτων ὑφηγεῖσθαι· ἐπεὶ δὲ τοὺς ἀφροσύνης καὶ ἀδικίας
καὶ τῶν ἄλλων κακιῶν ἀναμαξάμενοι [στοχασμοὺς καὶ] τύπους
<note xml:lang="mul" type="footnote">Tit. Φίλωνος ἰουδαίου περὶ ἀφθαρσίας κόσμου UH. τοῦ αὐτοῦ περὶ ἀφθαρσίας κόσμου P, φίλωνος περὶ τῆς τοῦ κόσμου γενέσεως Μ</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">1.
<lb/>2 θεὸν καλεῖν ἄξιον HP: ἐγκαλεῖν ἄξιον MU (έγκαλεῖν ἄξιον θεόν Bernays) 
<lb/>2 γεννητὴς] γενετῆς mg Η2Ρ2 (γενέτης v)
<lb/>5 αἰεὶ MHP: εἰ U
<lb/>7 νόμος Bernays: πόνος codd.: πόνος vel φθόνος coni. Mang. πλείων v (Turn.): πλέον codd. (cf. de vita cout. § 35)
<lb/>8 οὖν om. P1 τοῖς M: τῆς UHP πάσης MU: πᾶσιν HP (Turn.)
<lb/>9 ἀπερρυψάμεθα P (coni. Mang.): ἀπερυψάμεθα U. ἀπερρϊψάμεθα Η (v), ἀπεριψάμεθα M
<lb/>10 ἴσως om. HP (Turn.) φαιδρυναμέναις MUH2: φαιδρυνομέναις Η1Ρ 10.
<lb/>11 αὐγοειδῶς Mang.: αὐτοειδῶς codd. 
<lb/>11 ψυχαῖς M: εὐχαῖς UHP (Turn.) χρησμῶν scripsi: χρήσεων codd. 
<lb/>12 δ·ὲ MU: δέ καὶ ΗΡ (v)
<lb/>13 στοχασμοὺς καὶ seclusi; μολυσμοὺς (pro στοχασμοὺς) Bernays, τὰ ἐγκαύματα vel τἀς εἰκόνας (pro τοὺς στοχασμοὺς) coni. Mang.</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 cf. Plat. Tim.
<lb/>27 c ὅσοι καὶ κατὰ βραχὺ σωφροσύνης μετέχουσιν. ἐπὶ παντὸς ὁρμῇ καὶ σμικροῦ καὶ μεγάλου πράγματος θεὸν ἀεί που καλοῦσιν, ἡμᾶς δέ τοὺς περὶ παντὸς λόγους ποιεῖσθαί πῃ μέλλοντας ᾗ γέγονεν ἢ καὶ ἀγεννές ἐστιν . . . ἀνάγκη θεούς τε καὶ θεὰς ἐπικαλουμένους εὔχεσθαι πάντα κατὰ νοῦν ἐκείνοις μὲν μάλιστα ἑπομένως δὲ ἡμίν εἰπεῖν.</note>  

<pb n="v.6p.73"/>
 δυσεκπλύτους  <milestone unit="altpage2" n="p. 488 M."/> ἔχομεν, ἀγαπᾶν χρή, κἂν εἰκόσι &lt;στοχασμοῖς&gt; δι’ αὑτῶν
μίμημά τι τῆς ἀληθείας ἀνευρίσκωμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="3">
<p>Ἄξιον οὖν τοὺς ζητοῦντας εἰ ἄφθαρτος ὁ κόσμος, ἐπειδὴ καὶ „φθορὰ“ καὶ „κόσμος“ τῶν πολλαχῶς λεγομένων ἐστὶν ἑκάτερον, πρῶτον ἐρευνῆσαι
<lb n="5"/> περὶ τῶν ὀνομάτων, ἵνα καθ’ ὃ σημαινόμενον νυνὶ [καὶ] τέτακται
διαγνῶμεν· ἀλλ’ οὐχ ὅσα δηλοῦται &lt;πάντᾱγτ; καταριθμητέον, ἀλλ’ ὅσα
πρὸς τὴν παροῦσαν διδασκαλίαν χρήσιμα. </p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="4">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> λέγεται τοίνυν ὁ κόσμος καθ’ ἓν μὲν [πρῶτον] σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ ἄστρων κατὰ περιοχὴν
&lt;καὶ&gt; γῆς καὶ τῶν ἐπ’ αὐτῆς ζῴων καὶ φυτῶν, καθ’ ἕτερον δὲ μόνος
<lb n="10"/> οὐρανός, εἰς ὃν ἀπιδὼν Ἀναξαγόρας πρὸς τὸν πυθόμενον, ἧς ἕνεκα αἰτίας
ταλαιπωρεῖται διανυκτερεύων ὕπαιθρος, ἀπεκρίνατο ’τοῦ τὸν κόσμον θεάσασθαι,’
τὰς χορείας καὶ περιφορὰς τῶν ἀστέρων αἰνιττόμενος, κατὰ δὲ
τρίτον, ὡς δοκεῖ τοῖς Στωικοῖς, διῆκον ἄχρι τῆς ἐκπυρώσεως, οὐσία τις
ἢ διακεκοσμημένη ἢ ἀδιακόσμητος, οὗ τῆς κινήσεώς φασιν εἶναι τὸν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 κἀν MHP: ἄν U (κἀν Bernays Cumont) στοχασμοῖς addidi; κἂν εἰκόνισμα καὶ μίμημά τι coni. Mang. δι’ αὐτῶν Bernays: δι’ αὐτῶν codd.
<lb/>2 μίμημά τι MHP: μιμήματα U ἀνευρίσκωμεν HP, εὑρίσκωμεν U: ἀνευρίσκειν ἡμᾶς M (Βernays Cumout) 3.
<lb/>4 ἐπειδὴ—κόσμος om. HP (Turn.)
<lb/>4 πολλαχῶς MU(P?): πολλαχοῦ Η (v)
<lb/>5 περὶ τῶν ὀνομάτων M: περὶ om. UHP (v) τῶν νοημάτων Turn. σημαινόμενον Bernays (cf. 74, 2): σημαίνεται codd. τέτακται scripsi: καὶ τέτακται codd. (v) ; κατατέτακται Bernays
<lb/>6 ἀλλ’ οὐχ MU: καὶ οὐχ HP (v) δηλοῦται Wendl. et ego: δηλοῦνται codd. πάντα addidi 
<lb/>8 πρῶτον seclusi
<lb/>9 καὶ ante γῆς add. Mang. (cf. 74, 2)
<lb/>10 πυθόμενον M: πυνθανόμενον UHP (v)
<lb/>11 ταλαιπωρεῖται διανυκτερεύων Bernays (coll. Thuc. I 134, 2): τὰ πολλά πειρᾶται διανυκτερεύειν codd. τοῦ] τοῦτον U
<lb/>13 διῆκον Jessen: διήκων codd. (διήκουσα v)
<lb/>14 οὗ codd.: ἧς v</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 cf. Plat. Tim.
<lb/>29 c ἀλλ’ ἐὰν ἄρα μηδενός ἧττον παρεχώμεθα εἰκότας (λόγους), ἀγαπᾶν χρή.
<lb/>7 sqri. cf. Chrysipp. frg. 527 (Arnim) κόσμον δ’ εἶναί φησιν ὁ Χρύσιππος σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ γῆς καὶ τῶν ἐν τούτοις φύσεων. [Arist.] de mundo
<lb/>2 κόσμος μὲν οὖν ἐστι σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ γῆς καὶ τῶν ἐν τούτοις περιεχομένων φύσεων. Ocell. Lucan.
<lb/>17 τὸ δέ γε ὅλον καὶ τό πᾶν ὀνομάζω τόν σύμπαντα κόσμον· . . . σύστημα γάρ ἐστι τῶν ὅλων φύσεων αὐτοτελὲς καὶ τέλειον Diog. La. VII 137 λέγουσι δὲ (Stoici) κόσμον τριχῶς, αὐτόν τε τὸν θεόν τόν ἐκ τῆς πάσης οὐσίας ἰδίως ποιόν . . . (138) καὶ αὐτὴν δέ τὴν διακόσμησιν τῶν ἀστέρων κόσμον εἶναι λέγουσι, καὶ τρίτον τὸ‘ συνεστηκός ἐξ ἀμφοῖν. καὶ ἔστι κόσμος ὁ ἰδίως ποιός τῆς τῶν ὅλων οὐσίας ἤ, ὤς φησι Ποσειδώνιος ἐν τῇ Μετεωρολογικῇ Στοιχειώσει, σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ γῆς καὶ τῶν ἐν τούτοις φύσεων· Doxogr. p. 464,
<lb/>18 (Arius Didymus) λέγεσθαι δὲ κόσμον σύστημα ἐξ οὐρανοῦ καὶ ἀέρος καὶ γῆς καὶ θαλάττης καὶ τῶν έν αὐτοῖς φύσεων
<lb/>9 sq. Doxogr. p. 337, 13 (Φιλόλαος) τὸ δὲ ὑπό τὴν τοῦ Ὀλύμπου φοράν, ἐν ᾧ τοὺς πέντε πλανήτας μεθ᾿ ἡλίου καὶ σελήνης τετάχθαι, κόσμον (καλεῖ). de Anaxagora cf. Arist. Eth. Eud. I
<lb/>5 p. 1216a 11. Iamblich. Protr.
<lb/>9 p. .51,
<lb/>11 (Pistelli).
<lb/>14 sq. cf. Doxogr. p. 461. Sext. Emp. Pyrrh. Hypot. III 136. Diog. La. VII 141.</note>  

<pb n="v.6p.74"/>
χρόνον διάστημα. νῦν δ’ ἐστὶν ἡ σκέψις περὶ κόσμου τοῦ κατὰ τὸ
πρῶτον σημαινόμενον, ὃς ἐξ οὐρανοῦ καὶ γῆς καὶ τῶν ἐν αὐτοῖς ζῴων
 συνέστηκε.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="5">
<p>λέγεται μέντοι καὶ φθορὰ ἥ τε πρὸς τὸ χεῖρον μεταβολὴ
[λέγεται δὲ] καὶ ἡ ἐκ τοῦ ὄντος ἀναίρεσις παντελής, ἣν καὶ ἀνύπαρκτον
ἀναγκαῖον λέγειν· ὥσπερ γὰρ ἐκ τοῦ μὴ ὄντος οὐδὲν γίνεται, οὐδ’ εἰς <lb n="5"/>
τὸ μὴ ὂν φθείρεται·
<lg>
<l>„ἔκ τε γὰρ οὐδάμ’ ἐόντος ἀμήχανόν ἐστι γενέσθαι [τι]</l>
<l>καί τ’ ἐὸν ἐξαπολέσθαι ἀνήνυστον καὶ ἄπυστον.“</l>
</lg>
καὶ ὁ τραγικός·
<lg>
<l>„θνῄσκει δ’ οὐδὲν τῶν γιγνομένων,</l> <lb n="10"/>
<l>διακρινόμενον δ’ ἄλλο πρὸς ἄλλο</l>
<l>μορφὴν ἑτέραν ἀπέδειξεν."</l>
</lg>
 οὐδέν γε οὕτως ἐστὶν εὔηθες ὡς τὸ ἀπορεῖν,</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="6">
<p>εἰ ὁ κόσμος εἰς τὸ μὴ ὂν
φθείρεται, ἀλλ’ εἰ δέχεται τὴν ἐκ τῆς διακοσμήσεως μεταβολήν, τὰς
ποικίλας μορφὰς στοιχείων τε καὶ συγκριμάτων εἰς μίαν καὶ τὴν αὐτὴν <lb n="15"/>
ἰδέαν ἀναλυθεὶς ἢ ὥσπερ ἐν τοῖς θλάσμασι καὶ τοῖς κατάγμασι δεξάμενος
παντελῆ σύγχυσιν.</p>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 δέ ἐστιν Μ ἡ] ὁ U περὶ κόσμου ΜU: περὶ τοῦ κόσμου HP (v) 
<lb/>2 ζῴων Bernays: ἐξ ὧν codd.; εἷς ὢν coni. Mang.
<lb/>3 συνέστηκεν M 
<lb/>4 λέγεται δὲ seclusit Diels ἐκ τοῦ ὄντος MU: ἐκ oin. HP (v)
<lb/>6 φθείρεταί Cumont, φθείρεται ipse conieceram; sed nihil mutandum 
<lb/>7 ἔκ τε Diels: ἐκ τοῦ codd. οὐδάμ’ ἐόντος Diels: οὐδαμῆ ὄντος codd. ἐστι om. M γενέσθαι τι codd., τι seclusit Diels
<lb/>8 καί τ’ ἐόν Diels: τό τε ὂν codd. ἐξαπολέσθαι U (coni. Diels): ἐξαπολεῖσθαι MHP (v) ἀνήνυστον] ἀνήνυτον Μ; ἀνήκουστον coni. Mang. ἄπυστον Mang.: ἄπαυστον codd.: cf. Parmenid. frg. 8,
<lb/>21 (Diels) ἄπυστος ὄλεθρος
<lb/>10 γινομένων codd. (v) 
<lb/>11 κρινόμενον codd. (cf. § 144) δὲ M πρός ἄλλο codd.: πρὸς ἄλλου Nauck, πρὸς ἄλλῳ Bernays
<lb/>13 οὐδέ (οὐδέν scripsi) γε οὕτως ἐστὶν εὔηθες codd.: οὐδεὶς γοῦν οὕτως ἐστὶν εὐήθης Bernays, οὐδεὶς οὕτως ἐστὶν εὐήθης Cumont ὡς τὸ scripsi: ὥστε MHP (Bernays Cumont), τὸ U (v)
<lb/>14 τῆς om. H 
<lb/>15 μίαν καὶ MU: μίαν τε καὶ HP (v)
<lb/>16 ἐν] πάν Η τοῖς ante κατάγμασι om. U</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>4 ἀνύπαρκτον: cf. Doxogr. p. 462,
<lb/>13 Ποσειδώνιος δὲ φθοράς καὶ γενέσεις τέτταρας εἶναί φησιν ἐκ τῶν ὄντων εἰς τὰ ὄντα γιγνομένας. τὴν μὲν γάρ ἐκ τῶν οὐκ ὄντων καὶ τὴν εἰς τὰ οὐ·κ ὄντα . . . ἀπέγνωσαν ἀνύπαρκτον οὖσαν.
<lb/>5 sq. cf. Doxogr. p. 279a
<lb/>3 (de Anaxagora) ἐδόκει γὰρ αὐτῷ ἀπορώτατον εἶναι, πῶς ἐκ τοῦ μὴ ὄντος δύναταί τι γίνεσθαι ἢ φθείρεσθαι εἰς τὸ μὴ ὄν. 7.
<lb/>8 Empedocl. frg.
<lb/>12 Diels; cf. [Arist.] de Melisso
<lb/>2 p. 975 b 1 . . . ὡς καὶ Ἐμπεδοκλῆς λέγει· ἅπαντα γὰρ κἀκεῖνα ταῦτα ὁμολογήσας, ὅτι ἔκ τε τοῦ μὴ ὄντος ἀμήχανόν ἐστι γενέσθαι, τό τε ὂν ἐξόλλυσθαι ἀνήνυστον καὶ ἄπρηκτον, ἀεὶ γὰρ ἔσεσθαι, ὅπῃ κέ τις αἰὲν ἐρείδῃ. 10—12 Eurip. frg. 839.</note>  

<pb n="v.6p.75"/>
 </div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="7">
<p><milestone unit="altref" n="3"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 489 M."/> Τριτταὶ δὲ περὶ τοῦ ζητουμένου γεγόνασι δόξαι, τῶν μὲν ἀίδιον τὸν κόσμον φαμένων, ἀγένητόν τε καὶ ἀνώλεθρον, τῶν δὲ ἐξ ἐναντίας
γενητόν τε καὶ φθαρτόν· εἰσὶ δ’ οἳ παρ’ ἑκατέρων ἐκλαβόντες, τὸ μὲν
γενητὸν παρὰ τῶν ὑστέρων παρὰ δὲ τῶν προτέρων τὸ ἄφθαρτον, μικτὴν
<lb n="5"/> δόξαν ἀπέλιπον, γενητὸν καὶ ἄφθαρτον οἰηθέντες αὐτὸν εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="8">
<p>Δημόκριτος μὲν οὖν καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὁ πολὺς ὅμιλος τῶν ἀπὸ τῆς Στοᾶς φιλοσόφων
γένεσιν καὶ φθορὰν ἀπολείπουσι τοῦ κόσμου, πλὴν οὐχ ὁμοίως·
οἱ μὲν γὰρ πολλοὺς κόσμους ὑπογράφουσιν, ὧν τὴν μὲν γένεσιν ἀλληλοτυπίαις
καὶ ἐπιπλοκαῖς ἀτόμων ἀνατιθέασι, τὴν δὲ φθορὰν ἀντικοπαῖς
<lb n="10"/> καὶ προσράξεσι τῶν γεγονότων· οἱ δὲ Στωικοὶ κόσμον μὲν ἕνα, γενέσεως
δ’ αὐτοῦ θεὸν αἴτιον, φθορᾶς δὲ μηκέτι θεόν, ἀλλὰ τὴν ὑπάρχουσαν ἐν
τοῖς οὖσι πυρὸς ἀκαμάτου δύναμιν χρόνων μακραῖς περιόδοις ἀναλύουσαν
τὰ πάντα εἰς ἑαυτήν, ἐξ ἧς πάλιν ἀναγέννησιν κόσμου συνίστασθαι προμηθείᾳ
τοῦ τεχνίτου.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="9">
<p>δύναται δὲ κατὰ τούτους ὁ μέν τις κόσμος ἀίδιος,
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 περὶ] παρά HP γεγόνασιν Η
<lb/>2 ἀγένητον E: ἀγέννητον codd. 
<lb/>3 γενητόν E: γεννητόν codd. δὲ M
<lb/>4 γενητόν E: γεννητόν codd. παρὰ] ἀπὸ E ὑστέρων UE: ὕστερον MHP (v) προτέρων codd.: πρότερον v ἄφθαρτον] φθαρτὸν H μικτὴν] μικρὴν H, μικρὰν L
<lb/>5 γενητὸν E: γεννητὸν codd, αὐτὸν εἶναι MUE: εἶναι αὐτόν HP (v)
<lb/>7 γενέσεις καὶ φθορὰς Turn. τοῦ κόσμου MUE: τόν κόσμον HP (τῶν κόσμων Turn., sed corr. in append.)
<lb/>10 προσράξεσι] ἀποστάσεσι Turn. (sed corr. in append.) μὲν ἕνα MUE: μὲν om. HP (v) γενέσεως] γενέσθαι M
<lb/>11 δὲ MP τὸν θεὸν αἴτιον E
<lb/>12 πυρός ἀκαμάτου] πρὸς ἀκαμάστου U, πρός ἀκαμάτων Ε (Turn. in append.) ἀναλύουσαν MHP: ἀναλέγουσαν UE; ἀναλίσκουσαν coni. Mang. 
<lb/>13 ἀναγέννησιν Ε: ἀναγέννησιν νῦν U, νῦν ἀναγέννησιν M (Cumont), αὖ ἀναγέννησιν HP (v) ; αὗ νέαν γένεσιν coni. Dieis, τιν’ ἀναγέννησιν coni. Buecheler κόσμου συνίστασθαι MPE: συνίστασθαι κόσμου U, κόσμου ἵστασθαι Η (Τurn.)
<lb/>14 δύναται —ληγούσαις (76, 3) om. Ε</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 incipit E: Τριτταὶ τοίνυν δόξι παρά τοῖς φιλοσόφοις περὶ τούτου γεγόνασι, τῶν μὲν ἀίδιον φαμένων, ἀγένητόν τε καὶ ἀνώλεθρον κτλ.
<lb/>2 ἀγένητόν τε καὶ ἀνώλεθρον: Parmenid. frg. 8,3 Diels. Plat. Tim. 52a.
<lb/>5 sqq. Dionys. ap. Euseb. Pr. Ev. XIV 23,
<lb/>2 (Diels, Fragm. d. Vorsokr. Ι2 360, 30) . . . ταύτας δή φασι τὰς ἀτόμους ὡς ἔτυχεν ἐν τῷ κενῶ φερομένας αὐτομάτως τε συμπιπτούσας ἀλλήλαις διὰ ῥύμην ἄτακτον καὶ συμπλεκομένας διὰ τὸ πολυσχήμονας οὔσας ἀλλήλων ἐπιλαμβάνεσθαι, καὶ οὕτω τόν τε κόσμον καὶ τὰ ἐν αὐτῷ, μᾶλλον δὲ κόσμους ἀπείρους, ἀποτελεῖν. ταύτης δὲ τῆς δόξης Ἐπίκουρος γεγόνασι καὶ Δημόκριτος.
<lb/>10 sqq. Diog. La. VII 137 . . . λέγουσι δὲ κόσμον τριχῶς· αὐτόν τε τὸν θεὸν τὸν ἐκ τῆς πάσης οὐσίας ἰδίως ποιόν, ὃς δὴ ἄφθαρτός ἐστι καὶ ἀγένητος, δημιουργὸς ὤν τῆς διακοσμήσεως, κατὰ χρόνων ποιὰς περιόδους ἀναλίσκων εἰς ἑαυτόν τὴν ἅπασαν οὐσίαν καὶ πάλιν ἐξ ἑαυτοῦ γεννῶν.
<lb/>12 πυρὸς ἀκαμάτου: Hom. ΙΙ. Ε
<lb/>4 al.</note>  

<pb n="v.6p.76"/>
ὁ δέ τις φθαρτὸς λέγεσθαι, φθαρτὸς μὲν ὁ κατὰ τὴν διακόσμησιν, ἀίδιος
δὲ ὁ κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν παλιγγενεσίαις καὶ περιόδοις ἀθανατιζόμενος
 οὐδέποτε ληγούσαις.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="10">
<p>Ἀριστοτέλης δὲ μήποτ’ εὐσεβῶς καὶ ὁσίως ἐνιστάμενος
ἀγένητον καὶ ἄφθαρτον ἔφη τὸν κόσμον εἶναι, δεινὴν δὲ ἀθεότητα
κατεγίνωσκε τῶν τἀναντία διεξιόντων, οἳ τῶν χειροκμήτων οὐδὲν ᾠήθησαν <lb n="5"/>
διαφέρειν τοσοῦτον ὁρατὸν θεόν, ἥλιον καὶ σελήνην καὶ τὸ ἄλλο τῶν
 πλανήτων καὶ ἀπλανῶν ὡς ἀληθῶς περιέχοντα πάνθειον·</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="11">
<p>ἔλεγέ τε, ὡς
ἔστιν ἀκούειν, κατακερτομῶν, ὅτι πάλαι μὲν ἐδεδίει περὶ τῆς οἰκίας, μὴ
βιαίοις πνεύμασιν ἢ χειμῶσιν ἐξαισίοις ἢ χρόνῳ ἢ ῥᾳθυμίᾳ τῆς ἁρμοττούσης
ἐπιμελείας ἀνατραπῇ, νυνὶ δὲ φόβον ἐπικρέμασθαι μείζονα πρὸς <lb n="10"/>
 τῶν τὸν ἅπαντα κόσμον τῷ λόγῳ καθαιρούντων.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="12">
<p>ἔνιοι δ’ οὐκ Ἀριστοτέλην
τῆς δόξης εὑρετὴν λέγουσιν ἀλλὰ τῶν Πυθαγορείων τινάς. ἐγὼ
δὲ καὶ Ὀκέλλου συγγράμματι, Λευκανοῦ γένος, ἐπιγραφομένῳ ’Περὶ τῆς
τοῦ παντὸς φύσεως’ ἐνέτυχον, ἐν ᾧ ἀγένητόν τε καὶ ἄφθαρτον οὐκ ἀπεφαίνετο
μόνον ἀλλὰ καὶ δι’ ἀποδείξεων <milestone unit="altpage1" n="p. 490 M."/>  κατεσκεύαζε τὸν κόσμον εἶναι.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="13">
<p> <milestone unit="altref" n="4"/> γενητὸν δὲ καὶ ἄφθαρτόν φασιν ὑπὸ Πλάτωνος ἐν Τιμαίῳ δηλοῦσθαι <lb n="16"/>
διὰ τῆς θεοπρεποῦς ἐκκλησίας, ἐν ᾗ λέγεται πρὸς τοὺς νεωτέρους θεοὺς
ὑπὸ τοῦ πρεσβυτάτου καὶ ἡγεμόνος· „θεοὶ θεῶν, &lt;ὧν&gt; ἐγὼ δημιουργὸς
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τις post ὁ δέ om. M τὴν διακόσμησιν MU: τ·ὴν om. HP (v)
<lb/>2 κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν M: κατὰ τῆς ἐκπυρώσεως UHP (μετὰ τῆς ἐκπυρώσεως Turn.) 
<lb/>3 μήποτ᾿—ἐνιστάμενος om. Ε μήποτ’ HP, μήποτε U: μηδέποτε M 3.
<lb/>4 ἐνιστάμενος Bernays: ἐπιστάμενος codd.
<lb/>4 ἀγένητον ME: ἀγέννητον UHP 
<lb/>5 καταγίνωσκε E χειροτηήτων HP
<lb/>6 τοσοῦτον ὁρατὸν θεόν] τό τοσοῦτον ἔργον θεοῦ E (Turn. in append.) 6—15 ἥλιον καὶ σελήνην—τὸν κόσμον εἶναι om. E
<lb/>7 πάνθειον Mang.: πάν θεῖον codd. ἔλεγεν M 
<lb/>8 κατακερτομῶν codd.: καὶ κατακερτομῶν v
<lb/>9 πνεύμασιν] ῥεύμασιν Bernays 
<lb/>10 ἐπικρέμασθαι Diels: ἐπικρεμάσαι U, ἐπικεκρεμάσθαι ΜΗΡ (v)
<lb/>11 τῶν om. MU δὲ M 11.
<lb/>12 ἀριστοτέλην codd.: ᾿Αριστοτέλη v
<lb/>12 ἀλλὰ codd.: ἀλλὰ καὶ ν πυθαγορείων U, πυθαγορίων Μ
<lb/>13 συγγράμματι] γράμ(ματι) M (Bernays) ἐπιγραφομένου M περὶ] παρὰ ΗΡ1
<lb/>14 ἀγένητον M: ἀγέννητον ceteri 
<lb/>15 μόνον V (Turn.): μὲν οὑν codd. ἀποδείξεων MU: ἀποδείξεως HP (Turn.) 
<lb/>16 γενητόν ME: γεννητὸν UHP δὲ] τε M ἐν Τιμαίω in marg. M, om. in textu 17—77,
<lb/>6 διά τῆς θεοπρεποῦς ἐκκλησίας—ὅτε ἐγίγνεσθε συνεδεῖσθε om. E 
<lb/>18 θεοὶ θεῶν Plato (Turn.): θεὸς θεῶν codd. ὧν Plato (Turn.): om. codd.</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>3 sqq. Arist. frg.
<lb/>18 (ed. Rose, Lips. 1886). J. Rernays, Dialoge d. Aristoteles p. 101.
<lb/>13 Ocell. Luc. I
<lb/>2 δοκεῖ γάρ μοι τὸ πᾶν ἀνώλεθρον εἶναι καὶ ἀγένητον· ἀεί τε γάρ ἢν καὶ ἔσται.
<lb/>16 sqq. Plat. Tim. 41a (cf. Rawack, De Platonis Timaeo, Berolini 1888 p.
<lb/>15 ss.).</note>  

<pb n="v.6p.77"/>
πατήρ τε ἔργων, ἄλυτα ἐμοῦ γε μὴ θέλοντος. τὸ μὲν οὖν δὴ δεθὲν πᾶν
λυτόν, τό γε μὴν καλῶς ἁρμοσθὲν καὶ ἔχον εὖ λύειν ἐθέλειν κακοῦ.
δι’ ἃ καὶ ἐπείπερ γεγένησθε, ἀθάνατοι μὲν οὔκ ἐστε οὐδ’ ἄλυτοι τὸ πάμπαν,
οὔτι γε μὴν λυθήσεσθέ γε, οὐδὲ τεύξεσθε θανάτου μοίρας, τῆς ἐμῆς
<lb n="5"/> βουλήσεως μείζονος ἔτι δεσμοῦ καὶ κυριωτέρου λαχόντες ἐκείνων, οἷς
ὅτε ἐγίγνεσθε συνεδεῖσθε.“</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="14">
<p>τινὲς δὲ οἴονται σοφιζόμενοι κατὰ Πλάτωνα γενητὸν λέγεσθαι τὸν κόσμον οὐ τῷ λαβεῖν γενέσεως ἀρχήν, ἀλλὰ τῷ,
εἴπερ ἐγίγνετο, μὴ ἂν ἑτέρως ἢ τὸν εἰρημένον συστῆναι τρόπον, ἢ διὰ
τὸ ἐν γενέσει καὶ μεταβολῇ τὰ μέρη θεωρεῖσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="15">
<p>βέλτιον δὲ καὶ ἀληθέστερον <lb n="10"/> ὑπονοεῖν τὸ πρότερον, οὐ μόνον ὅτι διὰ παντὸς τοῦ συγγράμματος
πατέρα μὲν καὶ ποιητὴν καὶ δημιουργὸν τὸν θεοπλάστην ἐκεῖνον
καλεῖ, ἔργον δὲ καὶ ἔγγονον τουτονὶ τὸν κόσμον, ἀπ’ ἀρχετύπου &lt;καὶ&gt;
νοητοῦ παραδείγματος μίμημα αἰσθητόν, πάνθ’ ὅσα ἐν ἐκείνῳ νοητὰ
περιέχοντα αἰσθητὰ ἐν αὑτῷ, τελειοτάτου πρὸς νοῦν τελειότατον ἐκμαγεῖον
<lb n="15"/> πρὸς αἴσθησιν,</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="16">
<p>ἀλλ’ ὅτι καὶ Ἀριστοτέλης ταῦτα μαρτυρεῖ περὶ Πλάτωνος, διὰ τὴν τῆς φιλοσοφίας αἰδῶ μηδὲν ἂν ψευσάμενος, καὶ διότι
πιστότερος οὐδεὶς ὑφηγητῇ γνωρίμου μαρτυρεῖν καὶ μάλιστα τοιούτου,
ὃς οὐ πάρεργον ἔθετο παιδείαν ἁψικόρῳ ῥᾳθυμίᾳ, προσυπερβαλεῖν δὲ
σπουδάσας τὰς τῶν παλαιῶν εὑρέσεις ἔνια τῶν ἀναγκαιοτάτων εἰς ἕκαστον
<lb n="20"/> φιλοσοφίας μέρος καινοτομήσας προσεξεύρετο. </p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="17">
<p><milestone unit="altref" n="5"/> πατέρα δὲ τοῦ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἐμοῦ γε μὴ θέλοντος scripsi (sic etiam Platonis cod. Paris. Α): ἐμοῦ μὴ θέλοντος MHP, ἐμοῦ γε θέλοντος U (Mang.) δὴ δεθέν Plato (Turn.): μὴ δεθὲν codd. 1,
<lb/>2 πάνλυτον U
<lb/>2 τό γε] τότε U
<lb/>3 δι’ ἁ· U Plato): διὸ MHP (v) 3.
<lb/>4 τὸ πάμπαν] τῶν πάμπαν M
<lb/>4 73 μὴν] μὲν δὴ Plato λυθήσεσθαι M 
<lb/>5 ἐκείνων MU: ἐκείνω Η, ἐκείνου P
<lb/>6 ὅτε HP: ὄντες MU συνεδεῖσθε ἑ Plato (Turn.): συνέδησθε HP, συνεδῆσθαι U, συνδέδεσθε M (Beniays) δὲ MUE: δ’ HP
<lb/>7 γενητὸν ME: γεννητόν UHP τόν ante κόσμον om. U οὐ τό λαβεῖν γενέσεως ἀρχόν M
<lb/>8 ἢ aute διὰ om. P
<lb/>12 καλεῖ, ἔργον Bernays: καλλίεργον MUE, φησιν καλλίεργον HP (Turn. Mang.) τουτονὶ] τουτουὶ Bernays καὶ add. Mang., om. codd.
<lb/>13 ἐν ἐκείνω MU: ἐκείνω HPE (ἐκεῖνο V)
<lb/>14 αἰσθητὰ om. Η (Turu.) αὑτῷ] ἑαυτῶ P, αὐτῶ ceteri τελειοτάτου UHP: τελειότατον ME πρὸς νοῦν HP: πρός νοῦ MUE (Bernays) τελειότατον] τελειότητα E
<lb/>15 ταῦτα] ταὐτά coni. Mang. περὶ] παρὰ HP 
<lb/>16 ψευσάμενος om. in lac. M 16—20 καὶ διότι—προσεξεύρετο om. E
<lb/>17 ὑφηγητῇ Bernays: ὑφηγητὴς codd. (v) γνωρίμων M (Bernays)
<lb/>18 προσυπερβαλεῖν codd.: προσυπερβάλλειν v
<lb/>19 ἔνια τῶν] ἑνὶ αὐτῶν U, καὶ ἐνιαυτῶν mg U 
<lb/>20 προσεξεύρατο U</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>6 cf. Doxogr. p. 485, 17.
<lb/>15 cf. Arist. de coelo I
<lb/>10 p. 280a 28. Phys. VIII 1 p. 251 b 17.</note>  

<pb n="v.6p.78"/>
Πλατωνείου δόγματος ἔνιοι νομίζουσι τὸν ποιητὴν Ἡσίοδον, γενητὸν καὶ
ἄφθαρτον. οἰόμενοι τὸν κόσμον ὑπ’ ἐκείνου λέγεσθαι, γενητὸν μέν, ὅτι φησὶν
„ἤτοι μὲν πρώτιστα χάος γένετ’, αὐτὰρ ἔπειτα
γαῖ’ εὐρύστερνος, πάντων ἕδος ἀσφαλὲς αἰεί,“
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="18">
<p> ἄφθαρτον δέ, ὅτι διάλυσιν καὶ φθορὰν οὐ μεμήνυκεν αὐτοῦ. <milestone unit="altref" n="6"/> χάος δὲ <lb n="5"/>
ὁ μὲν Ἀριστοτέλης τόπον οἴεται εἶναι, ὅτι τὸ δεξόμενον ἀνάγκη προϋποκεῖσθαι σώματι, τῶν δὲ Στωικῶν ἔνιοι τὸ ὕδωρ παρὰ τὴν χύσιν τοὔνομα
πεποιῆσθαι νομίζοντες. ὁποτέρως δ’ ἂν ἔχοι, τὸ γενητὸν εἶναι τὸν
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="19">
<p> κόσμον ἐναργέστατα παρ’ Ἡσιόδῳ μεμήνυται. <milestone unit="altref" n="7"/> μακροῖς δὲ χρόνοις πρότερον ὁ τῶν Ἰουδαίων νομοθέτης Μωϋσῆς γενητὸν καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 491 M."/>  ἄφθαρτον ἔφη τὸν
κόσμον ἐν ἱεραῖς βίβλοις· εἰσὶ δὲ πέντε, ὧν τὴν πρώτην ἐπέγραψε Γένεσιν, <lb n="11"/>
ἐν ᾗ ἄρχεται τὸν τρόπον τοῦτον· „Ἐν ἀρχῇ ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν οὐρανὸν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 πλατωνείου MU: πλατωνικοῦ HPE (v) ποιητὴν om. HP (Turn.) γεννητὸν UHP γενητόν τε καὶ Μ (Bernaye Cumont)
<lb/>2 ἐπ᾿ ἐκείνου Μ γεννητὸν UHP
<lb/>3 γένετ᾿ Ε: ἐγένετο MUH, γένετο Ρ
<lb/>4 γαῖ᾿ Ε: γαῖα MUHP εὐρύσθενος U ἕδος] εἶδος Η
<lb/>5 μεμύνηκεν Η 5.6 δὲ ὁ UΕ: δ’ ὁ ΜΗΡ 7.
<lb/>8 τῶν δὲ Στωικῶν—ὁποτέρως δ’ ἂν ἕχοι om. E1M 
<lb/>8 τὸ γενητὸν] τὸ τοίνυν γενητὸν Ε γεννητὸν UΗΡ
<lb/>9 παρ᾿ ῾Ησιόδου Ε μεμύνηται Η
<lb/>10 τῶν Ἰουδαίων] τοῦ Ἰουδαίων ἔθνους Ε μωυσῆς UΗΡ: Μωσῆς Ε, om. M γεννητὸν UΗΡ ἔφη corr. (ex εἶναι vel ἔγων?) Μ 
<lb/>11 ὧν om. MU (Bernays)</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 Πλατωνείου: cf. schol. Dionys. Thrac. r. 224,
<lb/>1 Hilg. Φααὶ δέ τινες (Ἅβρων καὶ Φρύνιχος) ὡς οὐ δεῖ λέγειν Πλατωνικὸν βιβλίον, ἀλλὰ Πλατώνειον· Πλατωνικὸν γὰρ βιβλίον λέγεται τὸ περιέχον περὶ Πλάτωνος, ὥσπερ καὶ Φιλιππικοὶ λόγοι λέγονται οἱ περὶ Φιλίππου περιέχοντες καὶ Τυρσηνικαὶ ἱστορίαι αἱ περὶ Τυρσηνῶν περιέχουσαι. 3.
<lb/>4 Hesiod. Theogon. 116. 117.
<lb/>5 sqq. Arist. Phys. IV
<lb/>1 p.208b
<lb/>29 δόξειε δ’ ἂν καὶ ῾Ησίοδος ὀρθῶς λέγειν ποιήας πρῶτον τὸ χάος· λέγει ὑπάρξαι χώραν τοῖς οὖσι, χάος γένετ᾿, αὐτὰρ ἔπειτα γαῖ᾿ εὐρύστερνος“, ὡς δέον πρῶτον ὑπάρξαι χώραν τοῖς οὖσι, διὰ τὸ νομίζειν, ὥσπερ οἱ πολλοί, πάντα εἶναί που καὶ ἐν τόπῳ. cf. [Arist.] de Melisso 20 p. 976b
<lb/>15 (συνδοκεῖ) εἶναί τι κενόν, οὐ μέντοι τοῦτό γέ τι σῶμα εἶναι, ἀλλ’ οἷον καὶ ὁ ῾Ησίοδος ἐν τῇ γενέσει πρῶτον τὸ χάος φησὶ γενέσθαι, ὡς δέον χώραν πρῶτον ὑπάρχειν τοῖς οὖσομ. τοιοῦτον δέ τι καὶ τὸ κενόν, οἶον ἀγγεῖόν τι ἀνὰ μέσον εἶναι ζητοῦμεν. Sext. Emp. adv. Mathem. X
<lb/>11 οἵ τε παλαιοὶ καὶ τὰ ὅλα διακοσμήσαντες ἀρχὴν τῶν πάντων ὑπέθεντο τόπον, κἀντεῦθεν ὁρμηθεὶς ὁ ῾Ησίοδος ἀνεφώνησεν· „ἤτοι—ἀσφαλὲς αἰεί“, χάος λέγων τὸν χωρητικὸν τῶν ὅλων τόπον· μὴ ὑποκειμένου γὰρ τούτου, οὔτε γῆ οὔτε ὕδωρ οὕτε τὰ λοιπὰ τῶν στοιχείων, οὐχ ὁ σύμπας κόσμος ἐδύνατο συστῆναι. Pyrrh. Hypotyp. III 121 . . . ἔτι καὶ τῶν ἀρχαίων ἀκούων λεγόντων „ἤτοι μὲν γὰρ πρῶτα χάος ἐγένετο“. εἶναι γάρ φασι χάος τὸν τόπον ἀπὸ τοῦ χωρητικὸν αὐτὸν εἶναι τῶν ἐν αὐτῷ γινομένων. εἴ γε μὴν ἔστι τι σῶμα, φασίν, ἔστι καὶ ὁ τόπος· ἄνευ γὰρ τούτου οὐκ ἂν εἵη τὸ σῶμα. 
<lb/>7 cf. Cornut. Theol. c.
<lb/>17 (p. 28,
<lb/>7 Lang) ἔστι δὲ χάος μὲν τὸ πρὸ τῆς διακοσμήσεως γενόμενον ὑγρόν, ἀπὸ τῆς χύσεως οὕτως ὠνομασμένον. Schol. Apollon. Rh. I 498 καὶ Ζήνων δὲ τὸ παρ᾿ ῾Ησιόδῳ χάος ὕδωρ εἶναί φησιν (Zeno frg. 103. 104 Arnim).</note>  

<pb n="v.6p.79"/>
καὶ τὴν γῆν· ἡ δὲ γῆ ἦν ἀόρατος καὶ ἀκατασκεύαστος“ (Gen. 1,1.2.),
εἶτα προελθὼν ἐν τοῖς ἔπειτα μηνύει πάλιν, ὅτι ἡμέραι καὶ νύκτες καὶ
ὧραι καὶ ἐνιαυτοὶ σελήνη τε καὶ ἥλιος, οἳ χρόνου μετρήσεως φύσιν
ἔδειξαν, μετὰ τοῦ παντὸς οὐρανοῦ μοίρας ἀθανάτου λαχόντες διατελοῦσιν
<lb n="5"/> ἄφθαρτοι (cf. Gen. 1,14. 8,22).</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="20">
<p><milestone unit="altref" n="8"/> Τοὺς δὲ ἀγένητον καὶ ἄφθαρτον κατασκευάζοντας λόγους ἕνεκα τῆς πρὸς τὸν ὁρατὸν &lt;θεὸν&gt; αἰδοῦς προτέρους τακτέον οἰκείαν ἀρχὴν λαβόντας.
ἅπασι τοῖς φθορὰν ἐνδεχομένοις αἰτίαι διτταὶ τῆς ἀπωλείας, ἡ μὲν ἐντός,
ἡ δὲ ἐκτός, προϋπόκεινται· σίδηρον γοῦν καὶ χαλκὸν καὶ τὰς τοιουτοτρόπους
<lb n="10"/> οὐσίας εὕροις ἂν ἀφανιζομένας ἐξ ἑαυτῶν μέν, ὅταν ἑρπηνώδους
νοσήματος τρόπον ἰὸς ἐπιδραμὼν διαφάγῃ, πρὸς δὲ τῶν ἐκτός, ὅταν
ἐμπιπραμένης οἰκίας ἢ πόλεως συναναφλεχθεῖσαι τῇ πυρὸς βιαίῳ ῥιπῇ
διαλυθῶσιν· ὁμοιοτρόπως δὲ καὶ ζῴοις ἐπιγίνεται τελευτὴ νοσήσασι μὲν
ἐξ ἑαυτῶν, ὑπὸ δὲ τῶν ἐκτὸς σφαττομένοις ἢ καταλευομένοις ἢ ἐμπιπραμένοις
<lb n="15"/> ἢ θάνατον οὐ καθαρὸν τὸν δι’ ἀγχόνης ὑπομένουσιν. </p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="21">
<p><milestone unit="altref" n="9"/> εἰ δὴ φθείρεται καὶ κόσμος, ἐξ ἀνάγκης ἤτοι ὑπό τινος τῶν ἐκτὸς ἢ πρός
τινος τῶν ἐν αὐτῷ διαφθαρήσεται δυνάμεων· ἀμήχανον δ’ ἑκάτερον·
ἐκτὸς μὲν γὰρ οὐδέν ἐστι τοῦ κόσμου, πάντων εἰς τὴν συμπλήρωσιν
<note xml:lang="mul" type="footnote">1—5 ἡ δὲ γῆ—διατελοῦσιν ἄφθαρτοι om. E
<lb/>4 ἔδειξαν scripsi: ἐδέξαντο codd.; ἐδείξαντο coni. Mang. (v. infra p. 89, 4. de opif. mundi § 60. leg. alleg. I § 2. de spec. leg. I § 90)
<lb/>6 ἀγέννητον UHP κατασκευάζοντας λόγους om. U ἕνεκα—αἰδοῦς (7) om. Ε τῆς] τοῦ U
<lb/>7 τὸν ὁρατόν U: τύ ὁρατόν MHP (v) δεὸν add. Bernays αἰδοῦς HP: ἀειδοῦς MU προτέρους τακτέον ME: τακτέον προτέρους UHP (v) οἰκείαν] ὁσίαν coni. Cumont
<lb/>8 ἅπασι δὲ Ε αἴτιαι H
<lb/>9 γοῦν MUE: οὑν HP (v) χαλκοῦν H
<lb/>10 ἑρπινώδους UE 
<lb/>11 νοσήματα M διαφάγοι E τῶν ἐκτός] τὸν ἐκτός M
<lb/>12 ῥιπὴ Μ: ῥοπῆ UHPE
<lb/>13 διαλυθῶσιν] διαλάθωσιν Turn. νοσήσασι] νοσήμασι UE 
<lb/>14 ἢ καταλευομένοις om. HP (om. Turn. in textu, add. in append.) καταλευομένοις Turn. (Mang. in Corrig.): καὶ λευομένοις UE, καὶ κελευομένοις M 15.
<lb/>16 εἰ δὴ φθείρεται U: εἰ δὲ φθείρεται ME (Mang. Bernays Cumont), εἰ διαφθείρεται HP, εἰ διαφθαρήσεται L (Turn.)
<lb/>16 κόσμος]
<lb/>6 κόσμος Ε
<lb/>17 διαφθαρήσεται MUE: φθαρήσεται HP (v) δέ M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>6 sqq. Arist. frg.
<lb/>19 (ed. Rose, Lips. 1886). losqq. Ocell. Luc. I
<lb/>11 εἰ δὲ καὶ δοξάζοι τις αὐτὸ (τὸ πᾶν) φθείρεσθαι, ἤτοι ὑπό τινος τῶν ἔξω τοῦ παντὸς φθαρήσεται δυναστευόμενον ἢ ὑπό τινος τῶν ἔπος. οὔτε δ’ ὑπό τινος τῶν ἔξωθεν — ἐκτὸς γὰρ τοῦ παντὸς οὐδέν· τὰ γὰρ ἄλλα πάντα ἐν τῷ παντὶ καὶ τὸ ὅλον καὶ τό πᾶν ὁ κόσμος — οὔτε ὑπὸ τῶν ἐν αὐτῷ· δεήσει γάρ ταῦτα μείζονά τε καὶ δυναμικώτερα εἶναι τοῦ παντός· τοῦτο δὲ οὐκ ἀληθές ἄγεται γὰρ τὰ ἄλλα πάντα ὑπὸ τοῦ παντός, καὶ κατὰ τοῦτο καὶ σῴζεται καὶ συνήρμοσται καὶ βίον ἔχει καὶ ψυχήν. εἰ δὲ οὔτε ὑπό τινος τῶν ἔξωθεν οὔτε ὑπό τινος τῶν ἔνδοθεν φθαρήσεται τό πᾶν, ἄφθαρτος ἄρα καὶ ἀνώλεθρος ὁ κόσμος.</note>  

<pb n="v.6p.80"/>
αὐτοῦ συνερανισθέντων· οὕτως γὰρ εἷς τε ἔσται καὶ ὅλος καὶ ἀγήρως,
εἷς μὲν διὰ τὸ ἀπολειφθέντων τινῶν ἕτερον ἂν τῷ νῦν ὄντι γενέσθαι
ὅμοιον, ὅλος δὲ ἕνεκα τοῦ σύμπασαν τὴν οὐσίαν εἰς αὐτὸν ἐξανηλῶσθαι,
ἀγήρως δὲ καὶ ἄνοσος, ἐπειδὴ τὰ νόσοις καὶ γήρᾳ σώματα ἁλωτὰ θερμότησι
καὶ ψύξεσι καὶ ταῖς ἄλλαις ἐναντιότησι προσεμπιπτούσαις ἔξωθεν <lb n="5"/>
ἰσχυρῶς ἀνατρέπεται, ὧν οὐδεμία δύναμις ἀποδρᾶσα κυκλοῦται καὶ ἐπιτίθεται,
πασῶν, μηδενὸς ἀποστατοῦντος μέρους, ὁλοκλήρων ἐγκατειλημμένων
εἴσω. εἰ δ’ ἄρα τί ἐστιν ἐκτός, πάντως ἂν εἴη κενόν, ἡ ἀπαθὴς
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="22">
<p> φύσις, ἣν ἀδύνατον παθεῖν τι ἢ δρᾶσαι. <milestone unit="altref" n="10"/> καὶ μὴν οὐδὲ ὑπό τινος αἰτίας
διαλυθήσεται τῶν ἐντὸς αὐτοῦ· πρῶτον μέν, ἐπειδὴ τοῦ ὅλου τὸ μέρος <lb n="10"/>
καὶ μεῖζον ἔσται καὶ κραταιότερον, ὅπερ ἐστὶν ἀτοπώτατον· ὁ γὰρ κόσμος
ἀνυπερβλήτῳ κράτει <milestone unit="altpage1" n="p. 492 M."/>  χρώμενος ἄγει τὰ πάντα μέρη, πρὸς μηδενὸς αὐτῶν
ἀγόμενος· ἔπειτα δέ, ὅτι διττῶν οὐσῶν φθορᾶς αἰτιῶν, τῆς μὲν ἐντὸς
τῆς δὲ ἐκτός, ἃ τὴν ἑτέραν οἷά τε ὑπομένειν. δεκτικὰ καὶ τῆς ἑτέρας
 ἐστὶ πάντως.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="23">
<p>σημεῖον δέ· βοῦς καὶ ἵππος καὶ ἄνθρωπος καὶ τὰ παραπλήσια <lb n="15"/>
ζῷα, διότι πέφυκεν ἀναιρεῖσθαι ὑπὸ σιδήρου, καὶ νόσῳ τελευτήσει·
χαλεπὸν γὰρ μᾶλλον δὲ ἀδύνατον εὑρεῖν, ὅ τι τὴν ἔξωθεν αἰτίαν πεφυκὸς
 ὑπομένειν τῆς φθορᾶς ἄδεκτον ἔσται <milestone unit="altpage1" n="p. 497,8 M."/>  κατὰ τὸ παντελὲς τῆς ἔνδοθεν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="24">
<p>ἐπειδὴ
τοίνυν ὑπ’ οὐδενὸς τῶν ἐκτὸς φθαρησόμενος ἐδείχθη ὁ κόσμος, τῷ μηδὲν
ἔξω καταλελεῖφθαι πάντως, οὐδ’ ὑπό τινος τῶν ἐν αὐτῷ, διὰ τὴν <lb n="20"/>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 οὕτως MU: οὕτω HPE τε E: τοι MUHP ἔσται] ἐστι E καὶ ante ἀγήρως om. M 2—3 εἷς μὲν—ἐξανηλῶσθαι] εἷς μὲν καὶ ὅλος διὰ τὴν προειρημένην αἰτίαν E
<lb/>3 ὅλος] ὅλως H εἰς αὐτὸν] εἰς ἑαυτὸν MHP, εἰς αὐτοῦ U 
<lb/>4 τὰ νόσοις om. U
<lb/>5 ψύξεσι MHPE: ψυχρότησι U (Mang.) ἐναντιότησι μ MHP: ἐναντιώσεσι UE προσεμπιπτούσαις HP, προσεπιπτούσαις U: προσεπιπιπτούσαις M (Bernays Cumont), πρὸς ἐπιπιπτούσαις E
<lb/>6 ἀποδρᾶσα E: ἀποδράσασα MUHP (Cumont)
<lb/>7 πασῶν Mang.: παθῶν codd. μηδενὸς coni. Mang. ἀποστατοῦντος] ἀποστάντος HP ὁλοκλήρων] ἀλλ’ ὁλοκλήρων E
<lb/>8 τί] τίς P πάντως] παντὸς M κενόν] κενός E ἡ ἀπαθὴς MU: ἡ ἀπαθής PE, ἢ ἡ ἀπαθὴς Η (v)
<lb/>10 πρῶτον Mang. (sic iam E cod. b): πρότερον codd. τὸ ὅλον τοῦ μέρους M
<lb/>12 τὰ πάντα μέρη UE: πάντα om. MHP (Turn.) 
<lb/>13 ἔπειτα δέ, ὅτι scripsi: ἔπειτα διότι codd. φθορᾶς αἰτιῶν MHP: τῶν φθορᾶς αἰτιῶν E, αὖ τῶν φθορᾶς αἰτιῶν U
<lb/>14 τῆς δ’ U οἷά τε Mang.: οἴεται codd.; εἴωθεν coni. Turn. in append.
<lb/>15 βοῦς, ἵππος, ἄνθρωπος E 
<lb/>17 χαλεπὸν γὰρ—τῆς ἔνδοθεν (18) om. E γὰρ] μὲν γάρ U μᾶλλον δ’ U ὅ τι τὴν Buecheler: νοητὴν MU, ὃ τὴν νοητὴν HP (ν): ὃ τὴν Beruays 18—89,
<lb/>11 κατὰ τό παντελές—τὸ μηδὲ χρόνον post 97,
<lb/>3 συνεπιγραψάμενος tradunt codd., huc reduxit Bernays
<lb/>18 τῆς ἔνδοθεν] τοῖς ἔνδοθεν H (v)
<lb/>19 post τοίνυν add. ἡ σύνταξις· ἅτε μηδενὸς ὑπολειφθέντος μέρους ὡς βιασθῆναι HP (v): est scholion qoud pertinet ad p. 95, 20. 21</note>  

<pb n="v.6p.81"/>
προεπιλογισθεῖσαν ἀπόδειξιν, καθ’ ἣν τὸ ἁλωτὸν τῇ ἑτέρᾳ τῶν αἰτιῶν
καὶ τὴν ἑτέραν ἐπεφύκει δέχεσθαι. </p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="25">
<p><milestone unit="altref" n="11"/> μαρτύρια δὲ καὶ τὰ ἐν Τιμαίῳ περὶ τοῦ τὸν κόσμον ἄνοσον εἶναι καὶ μὴ φθαρησόμενον τάδε·
„τῶν δὲ δὴ τεττάρων ἓν ὅλον ἕκαστον εἴληφεν ἡ τοῦ κόσμου σύστασις·
<lb n="5"/> ἐκ γὰρ πυρὸς παντὸς ὕδατός τε καὶ ἀέρος καὶ γῆς συνέστησεν αὐτὸν ὁ
συνιστάς, μέρος οὐδὲν οὐδενὸς οὐδὲ δύναμιν ἔξωθεν ὑπολιπών, τάδε
διανοηθείς·</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="26">
<p>πρῶτον μέν, ἵνα ὅλον ὅτι μάλιστα ζῷον, τέλειον ἐκ τελείων μερῶν, εἴη· πρὸς δὲ τούτοις ἕν, ἅτε οὐχ ὑπολελειμμένων ἐξ ὧν ἄλλο
τοιοῦτον γένοιτ’ ἄν· ἔτι δέ, ἵνα ἀγήρων καὶ ἄνοσον ᾖ, κατανοῶν ὡς
<lb n="10"/> συστάτῳ σώματι θερμὰ καὶ ψυχρὰ καὶ πάνθ’ ὅσα δυνάμεις ἰσχυρὰς ἔχει
περιιστάμενα ἔξωθεν καὶ προσπίπτοντα ἀκαίρως λυπεῖ καὶ νόσους καὶ
γῆρας ἐπάγοντα φθίνειν ποιεῖ. διὰ τὴν αἰτίαν καὶ τὸν λογισμὸν τόνδε
θεὸς ὅλον ἐξ ὅλων ἁπάντων τέλειον καὶ ἀγήρων καὶ ἄνοσον αὐτὸν
ἐτεκτήνατο.“</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="27">
<p>τοῦτο μὲν δὴ παρὰ Πλάτωνος πρὸς τὴν ἀφθαρσίαν τοῦ <lb n="15"/> κόσμου μαρτύριον εἰλήφθω, τὸ δ’ ἀγένητον παρὰ τῆς φυσικῆς ἀκολουθίας·
ἕπεται μὲν γὰρ τῷ γενομένῳ διάλυσις, ἀφθαρσία δὲ τῷ ἀγενήτῳ· ἐπεὶ
καὶ ὁ τὸ τρίμετρον ἐκεῖνο ποιήσας
<lg>
<l>„τό τοι γενόμενον κατθανεῖν ὀφείλεται"</l>
</lg>
δοκεῖ μὴ ἀπὸ σκοποῦ, συνεὶς ἀκολουθίαν τῶν αἰτιῶν τῆς &lt;γενέσεως καὶ
<lb n="20"/> τῆς&gt; φθορᾶς, * * * ὧδ’ ἔχει.</p>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 καὶ τὴν ἑτέραν] καὶ τῆ ἑτέρα M μαρτυρία Μ (Bernays)
<lb/>3 τάδε] εῖναι H (Turn.)
<lb/>4 δὴ om. U ἕκαστον om. M ἕκαστον εἴληφεν ὅλον transp. UE
<lb/>6 ἀπολιπών Ε
<lb/>8 ὑπολελειμένων M, ὑπολελειμμένον UE 
<lb/>9 τοιοῦτον CE (Plato): τοιοῦτο MHP ἀγήρων ΗΡ: ἀγήρω MUE 9.
<lb/>10 ὡς συστατῷ Plato (συστατῷ Bernays): ὡς τά τῶ codd.
<lb/>10 ἔχει ἰσχυρὰς transp. UE 
<lb/>11 ante περιιστάμενα add. καὶ E λυπεῖ codd.: λύει v (Plato) 11.
<lb/>12 καὶ γῆρας] γῆράς τε Plato
<lb/>12 διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν Ε (διὰ δὴ τὴν αἰτίαν Plato) 
<lb/>13 ὅλον] ἓν ὅλον Plato ἐξ ὅλων ἀπάντων] ὅλων ἐξ ἁπάντων Plato ἀπάντων om. HP (Turn.) ἀγήρων P, ἀγείρων H: ἀγήρω MUE
<lb/>14 παρὰ] περὶ U ἀφθαρσίαν] ἁμαρτίαν U
<lb/>15 εἰλῆφθαι M ἀγέννητον UHP ἀκολουθίας Mang.: ἀληθείας codd.
<lb/>16 ἀγενήτω E: ἀγεννήτω MUHP
<lb/>17 τρίμερον M 
<lb/>18 τό τοι γενόμενον] τῷ τοι γενομένῳ coui. Mang. κατθανεῖν MPE: καταθανεῖν Η, κατακτανεῖν U
<lb/>19 μὴ] μὲν Ε συνεὶς Bernays: συνθεὶς codd. ἀλλ’ ἀκολουθίαν E τῶν αἰτιῶν MU: om. HPE 19.20 γενέσεως καὶ τῆς add. Bernays
<lb/>20 ὧδ’ ἔχει ΗΕ, ὧδε ἔχει MP: ὧδε ἔχη U (ὦδ’ ἔχειν v): ὧδ’ ἔχει conicio; ὦδ’ ἔχει coni. Bernays, ὅτι&gt; ὧδ’ ἔχει Buecheler, ὧδ’ εἰπεῖν Cumont</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>4 sqq. Piat. Tim. 32c.
<lb/>18 versus ignoti poetae: cf. Eur. Alc. 419 ὡς πᾶσιν ἡμῖν κατθανεῖν ὀφείλεται et 782 βροτοῖς ἅπασιν κατθανεῖν ὀφείλεται.</note>  

<pb n="v.6p.82"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="28">
 <p>Ἑτέρως δέ ἐστι τοιόνδε· <milestone unit="altpage1" n="p. 498 M."/>  πάνθ’ ὅσα τῶν συνθέτων φθείρεται, διάλυσιν εἰς τὰ ἐξ ὧν συνετέθη λαμβάνει· διάλυσις δ’ οὐδὲν ἦν ἄρα ἢ πρὸς
τὸ κατὰ φύσιν ἑκάστων ἐπάνοδος, ὥστε κατὰ τοὐναντίον ἡ σύνθεσις εἰς
τὸ παρὰ φύσιν τὰ συνελθόντα βεβίασται. καὶ δὴ τάδ’ οὕτως ἔοικεν ἀψευδέστατα
 ἔχειν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="29">
<p>ἄνθρωποι γὰρ ἀπὸ τῶν τεττάρων στοιχείων, ἃ δὴ ὅλα <lb n="5"/>
τοῦ παντός ἐστιν οὐρανοῦ, γῆς, &lt;ὕδατοσ&gt;, ἀέρος τε καὶ πυρός, βραχέα τὰ
μέρη δανεισάμενοι συνεκράθημεν· τὰ δ’ ἀνακραθέντα τῆς κατὰ φύσιν
θέσεως ἐστέρηται, θερμότητος μὲν τῆς ἀνωφοίτου κατω&lt;σθείσησ&gt;, τῆς δὲ
γεώδους καὶ βάρος ἐχούσης οὐσίας ἐπελαφρισθείσης καὶ τὸν ἄνω τόπον
 ἀντιλαβούσης,</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="30">
<p>ὃν τὸ γεωδέστατον τῶν ἐν ἡμῖν ἐπέσχηκε κεφαλή. δεσμῶν <lb n="10"/>
δὲ φαυλότατος ὃν ἔσφιγξε βία, βαιὸς καὶ ὀλιγοχρόνιος· ῥήγνυται γὰρ
θᾶττον ὑπὸ τῶν δεθέντων, ἅτε ἀπαυχενιζόντων διὰ πόθον [ὑπὸ] τῆς
κατὰ φύσιν κινήσεως, πρὸς ἣν σπεύδοντα μετανίσταται· κατὰ γὰρ τὸν
τραγικὸν
<lg>
<l>„χωρεῖ δ’ ὀπίσω <lb n="15"/></l>
<l>τὰ μὲν ἐκ γαίας φύντ’ εἰς γαῖαν</l>
</lg>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἑτέρως] ἑτέρω Ε δέ ἐστι ME: δ’ ἐστὶ UHP πάνθ’ om. Turn. 
<lb/>2 δὲ E 2. 3. πρὸς τό Buecheler: πρὸς τὰ HP (v), πρὸς τὴν MDE
<lb/>3 ὥστε om. in lac. M; ὥσπερ coni. Buecheler ἡ σύνθεσις codd.: ἢ σύνθεσις Diels (Cumont), ᾖ σύνθεσις Rose, ἡ σύνθεσις tamquam glossema secludit Gomperz 
<lb/>4 βεβίαται Η καὶ δὴ τάδ’ Buecheler: καὶ δῆτα codd. (καὶ δῆλα L Turu.) 
<lb/>5 τεσσάρων E
<lb/>6 ἐστι M οὐρανοῦ seclusit Cumont: sed cf. p. 87, 13. 89, 5 ὕδατος add. Bernays 6.
<lb/>7 τά μέρη MUHP: τὰ om. E (L Turn.)
<lb/>7 συνεκράθημεν MUHP: συνεκράθησαν E 7.8 τῆς κατὰ φύσιν θέσεως ΜUE: τῆς κατὰ φύσεως HP, τῆς κινήσεως L (v, τῆς κατὰ φύσιν κινήσεως Mang. in Corrig.)
<lb/>8 θερμότητος M: θερμότης UHE (v), evan. in P 8. κατ, τῆς δὲ γεώδους Diels (Cumout): κάτω δὲ τῆς γεώδους codd.: κάτω, τῆς δὲ γεώδους Bernays: κάτω &lt;βιασθείσης&gt;, τῆς δὲ γεώδους Rose alteram Bernaysii coniecturam secutus; ψυχρότης δὲ τῆς γεώδους Turn., ψυχρότης δὲ ἰῆς κάτω· γεώδους Mang.
<lb/>10 ἀντιλαβούσης ἐπιλαβούσης M (Beruays) ὃν U: ὦν MHPE; ὥστε Cumout ἐπέσχηκε U. ἐπέσχηκεν M: ἐπέσχημεν Η, ἐπέσχομεν P, ἐπέσχε E κεφαλὴ P: έν κεφαλῇ Cumont δεσμῶν] θεσμῶν HP, δεσμὸς E
<lb/>11 δὲ om. P βαιός Mang.: βίαιος MUHP. βίαιός ἐστι E γὰρ] μὲν γάρ HP (Turn.)
<lb/>12 ἀπαυχενιζόντων DE: ἐπαυχενιζόντων MHP ὑπὸ seclusit Mang.
<lb/>13 σπεύδοντα MUE: σπεύδοντες HP (Turn.)
<lb/>16 γαίας DE: γαίης Μ. τῆς ΗΡ φύντες γαῖν M εἰς] ἐς codd. (v)</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 sqq. Arist. frg.
<lb/>20 (ed. Rose, Lips. 1886).
<lb/>7 δανεισάμενοι: Plato Tim.
<lb/>42 e . . . πυρὸς καὶ γῆς ὕδατός τε καὶ ἀέρος ἀπὸ τοῦ κόσμου δανειζόμενοι μόρια. 
<lb/>15 sqq. Eur. frg. 839, 8—14 Nauck2; cf. Heraclit. Allcg. Hom. c. 22. Mnrc. Antouin. VII 50. Plut. de plac. philos. V
<lb/>19 p. 908 d.</note>  

<pb n="v.6p.83"/>
<lg>
<l>τὰ δ’ ἀπ’ αἰθερίου βλαστόντα γονῆς</l>
<l>εἰς οὐράνιον πόλον ἦλθε πάλιν·</l>
<l>θνῄσκει δ’ οὐδὲν τῶν γιγνομένων,</l>
<l>διακρινόμενον δ’ ἄλλο πρὸς ἄλλο</l>
<lb n="5"/> <l>μορφὴν ἰδίαν ἀπέδειξεν.“</l>
</lg>
τοῖς μὲν δὴ φθειρομένοις ἅπασι νόμος ἀναγέγραπται καὶ θεσμὸς οὗτος,</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="31">
<p>ὁπότε μὲν ὑφέστηκε τὰ συνεληλυθότα ἐν τῇ κράσει, πρὸ τῆς κατὰ φύσιν
τάξεως ἀταξίας ἀντιμετειληφέναι καὶ πρὸς τοὺς ἐναντίους τόπους μετανίστασθαι,
ὡς τρόπον τινὰ ξενιτεύειν δοκεῖν, ὁπότε δὲ διαλύοιτο, πρὸς τὴν
<lb n="10"/> οἰκείαν τῆς φύσεως λῆξιν ἀνακάμπτειν. </p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="32">
<p><milestone unit="altref" n="12"/> ὁ δὲ κόσμος ἀμέτοχος τῆς ἐν τοῖς λεχθεῖσιν ἀταξίας ἐστίν. ἐπεί, φέρε, θεασώμεθα· φθειρομένου
τὰ μέρη νυνὶ μὲν ἀνάγκη τετάχθαι τὴν παρὰ φύσιν ἕκαστα χώραν·
τοῦτο δὲ ὑπονοεῖν οὐκ εὐαγές· ἀρίστην γὰρ θέσιν καὶ τάξιν ἐναρμόνιον
τὰ τοῦ κόσμου μέρη πάντα εἴληχεν, ὡς ἕκαστον καθάπερ πατρίδι φιλοχωροῦν
<lb n="15"/> μὴ ζητεῖν ἀμείνω μεταβολήν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="33">
<p>διὰ τοῦτο γῇ μὲν ὁ μεσαίτατος ἀπενεμήθη τόπος, ἐφ’ ἣν πάντα τὰ γεώδη, κἂν ἀναρρίψῃς, καταφέρεται—
 τὸ δ’ ἐστὶ  <milestone unit="altpage2" n="p. 499 M."/> σημεῖον χώρας τῆς κατὰ φύσιν· ἔνθα γὰρ μὴ ὑπὸ βίας
ὁτιοῦν ἐνεχθὲν ἵσταται καὶ ἠρεμεῖ, τὸν οἰκεῖον εἴληχε χῶρον —· ὕδωρ
δὲ ἐπὶ γῆν ἀνακέχυται [δεύτερον], ἀὴρ δὲ καὶ πῦρ ἀπὸ τοῦ μέσου πρὸς
<lb n="20"/> τὸν ἄνω κεχώρηκεν, ἀὴρ μὲν τὸν μεθόριον ὕδατος καὶ πυρὸς κληρωσάμενος
τόπον, πῦρ δὲ τὸν ἀνωτάτω· διὸ κἂν ἀναψάμενος δᾷδα πρὸς γῆν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἀπ’ αἰθερίου V (Turn.): ἀπ’ αἰθρίου UHPE, ἀπ’ . . θρίου (αι om. in lac.) M βλαστόντα] βλαστάνοντα codd. (v) γοτῆς Mang.: γῆς MUHP, om. E 
<lb/>3 γιγνομένων Ε: γινομένων MUHP
<lb/>4 δὲ M πρὸς ἄλλο codd.: πρός ἄλλου Nauck, πρός ἄλλῳ Bernays
<lb/>5 ἰδίαν] ἑτέραν Philo aliis locis ἀπέδειξεν M: ἀπέδειξε CHPE
<lb/>6 φθειρομένοις] γινομένοις coni. Mang. θεσμὸς] δεσμὸς Ε 
<lb/>8 αντιμετειληφέναι MUE: μετειληφέναι HP (v)
<lb/>11 ἐπεί] ἐπεὶ δὲ M φέρε ex φθεῖρε corr.
<lb/>31 12 τὴν HP: om. MUE παρὰ] περὶ M
<lb/>13 δ’ U· εὐαγές] ἀγεννές E
<lb/>14 εἴληχε πάντα transp. M (Bernays), πάντα om. Ε 14.
<lb/>15 φιλοχωροῦν] ἐμφιλοχωροῦν coni. Mang.
<lb/>15 ἀμείνω μεταβολήν] τὴν εἰς ἄμεινον μεταβολή coni. Mang., ἀμείνω μεταβολῇ Buecheler. εἰς ἀμείνω μεταβολήν Rose: sed cf. Curaontii indicem s. v. μταβολή γῇ μὲν] γῆν Μ
<lb/>16 ἐφ’ ἣν ν Turn.): ἐφ’ ἧ codd. τά γεώδη UHE: τὰ om. MP (Beruays) κἂν ἀναρρέψης M, κἄν ·ἀναρρίψῃς τι τῶν γεωδῶν Ε καταφέρεται] κάτω φέρεται Ε 
<lb/>17 τό δ’ ἐστὶ MUE: τότε δ’ ἐστὶ HP (τόδε δ’ ἐστὶ v) μὴ om. U 
<lb/>18 ὁτοιοῦν M ἐνεχθέν] ἀνεχθέν M εἴληχε χῶρον MUE: εἴληφε τόπον ΗΡ (Turn.)
<lb/>19 δεύτερον seclusi πῦρ] τῆ U
<lb/>20 τὸν ἄνω MUE: τὸ ἄνω HP (Turn.) τὸ μεθόριον Η
<lb/>21 τόπον fortasse post κεχώρηκεν (1. 20) Transponendum putat Cumont τὸν ἀνωτάτω MP: τῶν ἀνωτάτω Η, τὸν ἀνώτατον UE κἄν ἀναψάμενος H: καὶ ἀναψάμενος M. κἄν ἁψάμενος UPE</note>  

<pb n="v.6p.84"/>
καταφέρῃς, ἡ φλὸξ οὐδὲν ἧττον ἀντιβιάσεται καὶ πρὸς τὴν φυσικὴν τοῦ
 πυρὸς κίνησιν ἐπικουφίσασα αὑτὴν ἀναδραμεῖται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="34">
<p>εἰ δὴ φθορᾶς μὲν αἴτιον
ἡ παρὰ φύσιν τάξις τῶν ἄλλων [ἔχει] ζῴων, ἐν δὲ τῷ κόσμῳ κατὰ
φύσιν ἕκαστα τῶν μερῶν διατέτακται τὰς οἰκείας διακληρωσάμενα
χώρας, ἐνδίκως ἂν λέγοιτο ὁ κόσμος ἄφθαρτος.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="35">
 <p>Ἔτι τοίνυν ἐκεῖνο παντί τῳ δῆλον, ὅτι φύσις ἑκάστη διατηρεῖν καὶ
διασῴζειν, εἰ δ’ οἷόν τε εἴη, καὶ ἀθανατίζειν ἕκαστα ὧν φύσις ἐστὶν ἐσπούδακεν,
ἡ μὲν ἐν τοῖς δένδρεσι τὰ δένδρα, ἡ δ’ ἐν τοῖς ζῴοις τῶν ζῴων
 ἕκαστον.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="36">
<p>ἐξασθενεῖ δὲ ἡ ἐπὶ μέρους ἀναγκαίως ἄγειν πρὸς ἀιδιότητα·
ἢ γὰρ ἔνδεια ἢ φλογμὸς ἢ κρυμὸς ἢ μυρία ἄλλα τῶν εἰωθότων ἐπισυνίστασθαι <lb n="10"/>
κατασκήψαντα διέσεισε καὶ διέλυσε τὸν συνέχοντα δεσμὸν καὶ
τέλος κατέρρηξε· τοιοῦτον δ’ εἰ μηδὲν ἐφήδρευεν ἔξω, κἂν ὅσον ἐφ’
 ἑαυτῇ πάντα μικρά τε αὖ καὶ μεγάλα ἀγήρω διεφύλαττεν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="37">
<p>ἀναγκαῖον
οὖν καὶ τὴν τοῦ κόσμου φύσιν γλίχεσθαι τῆς τοῦ ὅλου διαμονῆς· οὐ γὰρ
δὴ τῶν ἐπὶ μέρους ἐστὶ χείρων, ὡς ἀποδιδράσκουσα καὶ λιποτακτοῦσα <lb n="15"/>
νόσον ἀνθ’ ὑγιείας καὶ φθορὰν ἀντὶ σωτηρίας παντελοῦς ἐπιχειρεῖν
τεχνάζειν, ἐπειδὴ
<lg>
<l>"πασάων ὑπὲρ ἥ γε κάρη ἔχει ἠδὲ μέτωπα,</l>
<l>ῥεῖά τ’ ἀριγνώτη πέλεται, καλαὶ δέ τε πᾶσαι.“</l>
</lg>
ἀλλ’ εἰ τοῦτ’ ἀληθές ἐστι, φθορὰν ὁ κόσμος οὐ δέξεται. διὰ τί; ὅτι <lb n="20"/>
ἡ συνέχουσα φύσις αὐτὸν ἀήττητός ἐστι κατὰ πολλὴν ἰσχύος ῥώμην,
 τῶν ἄλλων ὅσα βλάπτειν ἔμελλεν ἁπαξαπάντων ἐπικρατοῦσα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="38">
<p>διὸ καὶ
Πλάτων εὖ „ἀπῄει τε γὰρ“ φησίν „οὐδὲν οὐδὲ προσῄει αὐτῷ ποθεν·
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καταφέρῃς ex καταφέροις (vel καταφέρεις) corr. M, καταφερὴς U
<lb/>2 ἐπικουφίσασαν M αὐτὴν codd.
<lb/>3 τάξις mg U2: κατὰ codd., κίνησις v (Turn.) ἔχει seclusi ἔχη
<lb/>11 4 διακληρωσάμενοι Η
<lb/>6 παντί τὼ MUPE: παντὶ τῶ H (τῳ om. Turn.)
<lb/>7 εἴη] ἦν E ἡ φύσις Turn. 
<lb/>8 ἡ δ’] εἰ δ’ M
<lb/>9 δὲ ἡ M: δ’ ἡ HP, δὴ UE infinitivus ἄγειν post ἐξασθενεῖν, qoud absolute poni solet, suspectus
<lb/>11 διέλυσε] διεκώλυσε L (Turn.) 
<lb/>12 κατέρρηξεν U τοιοῦτον—πάντα (13) om. UE δ’ εἰ HP: δεῖ M ἀφήδρευεν M 12.
<lb/>13 ἐφ’ αὐτὴ M
<lb/>13 πάντα om. v αὖ] οὖν M διεφύλαττεν V (Turn.): διαφυλάττειν codd.
<lb/>14 καὶ post οὑν om. Ε γλίχεσθε P τὴν ὅλου διαμονήν Ε
<lb/>15 ἐπὶ μέρη E λειποτακτοῦσα codd. (v)
<lb/>16 ὑγιείας M: ὑγείας UHPE
<lb/>18 πασῶν Turn. (sed corr. in append.) ἥ γε] ἥδε E
<lb/>19 ῥεῖά τ’ Mang. (ex Homero): ῥεῖα δ’ codd. 
<lb/>20 τοῦτο U
<lb/>22 ἁπαξαπάντων MUE: ἁπάντων HP (v)
<lb/>23 εὑ ἀπῄει τε γάρ om. E ἀπῄει ἴε M: ἀπίητε H, ἄπιτε U, evan. in P οὐδὲν οὐδέ M: οὐδέν οὔτε UHPE προσῄει M: προσείη UPE, προσίῃ Η</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>18 sq. Hom. Od. ζ 107. 108.
<lb/>23 Plat. Tim. 33c.</note>  

<pb n="v.6p.85"/>
οὐδὲν γὰρ ἦν. αὐτὸ γὰρ ἑαυτῷ τροφὴν τὴν ἑαυτοῦ φθίσιν παρέχον καὶ
πάντ’ ἐν ἑαυτῷ καὶ ὑφ’ ἑαυτοῦ πάσχον καὶ δρῶν ἐκ τέχνης γέγονεν·
ἡγήσατο γὰρ αὐτὸ ὁ συνθεὶς αὔταρκες ὂν ἄμεινον ἔσεσθαι μᾶλλον ἢ
προσδεὲς &lt;ἄλλων&gt;.“</p>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="39">
<p><milestone unit="altref" n="13"/> Ἀποδεικτικώτατός γε μὴν κἀκεῖνος ὁ λόγος ἐστίν, ἐφ’ ᾧ μυρίους οἶδα σεμνυνομένους ὡς ἠκριβωμένῳ καὶ πάνυ ἀνεξελέγκτῳ.
 πυνθάνονται γάρ· τίνος ἕνεκα τὸν κόσμον φθερεῖ ὁ θεός; ἤτοι γὰρ  <milestone unit="altpage2" n="p. 500 M."/>
ὑπὲρ τοῦ μηκέτι κοσμοποιῆσαι ἢ ὑπὲρ τοῦ ἕτερον κατασκευάσαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="40">
<p>τὸ μὲν δὴ πρότερον ἀλλότριον θεοῦ· πρὸς τάξιν γὰρ ἀταξίαν μεταβάλλειν δέον,
<lb n="10"/> οὐ πρὸς ἀταξίαν τάξιν· εἶτα δ’ ὅτι καὶ μετάνοιαν πάθος καὶ νόσημα
δέξεται ψυχῆς· ἔδει γὰρ ἢ μὴ κοσμοποιῆσαι τὸ παράπαν ἢ κρίνοντα
πρέπον αὑτῷ τὸ ἔργον χαίρειν τῷ γενομένῳ.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="41">
<p>τὸ δὲ δεύτερον ἄξιον οὐ βραχείας ἐρεύνης. εἰ γὰρ ἕτερον ἀντὶ τοῦ νῦν ὄντος κατασκευάσει,
πάντως ὁ γενόμενος ἢ χείρων ἢ ὅμοιος ἢ κρείττων ἀποτελεσθήσεται·
<lb n="15"/> ὧν ἕκαστον ἐπίληπτον. εἰ μὲν γὰρ χείρων ὁ κόσμος, χείρων καὶ ὁ
δημιουργός. ἀμώμητα δὲ καὶ ἀνεξέλεγκτα καὶ ἀνεπανόρθωτα τὰ τοῦ
θεοῦ τελειοτάτῃ τέχνῃ καὶ ἐπιστήμῃ δημιουργηθέντα·
<lg>
<l>„οὐδὲ“ γὰρ „γυνὴ“ φασί „τοσσόνδε νόου ἐπιδεύεται ἐσθλοῦ,</l>
<l>ὥστε χερείον’ ἑλέσθαι ἀμεινοτέρων &lt;παρεόντων&gt;.“</l>
</lg>
<lb n="20"/> ἐμπρεπὲς δὲ θεῷ τὰ ἄμορφα μορφοῦν καὶ τοῖς αἰσχίστοις
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 οὐδὲν γάρ ἦν om. UE αὐτό Plato: αὐτὸς codd. (Turn. Mang.) γὰρ om. L (Turn.) φθίσιν] φύσιν Ε παρέχον Plato: παρέχων codd. (Turn. Mang.) 
<lb/>2 πάντ’ M: πάντα UHPE πάσχον Plato: πάσχων codd. (Turn. Mang.) γέγονεν ἀρίστης E
<lb/>3 αὐτὸ HPE, ex αὐτῶ ut videtur corr. Μ: αὐτὸς U ὂν] ἦν HP
<lb/>4 ἄλλων add. Mang. (ex Platone): om. codd.
<lb/>6 ἠκριβωμένων καὶ πάνυ ἀνεξελέγκτων M
<lb/>7 ἕνεκε M φθερεῖ Gomperz (sic etiam E cod. b): φθείρει codd.
<lb/>9 μεταβαλεῖν coni. Diels
<lb/>11 ἢ μὴ Ε (cod. a): ἢ om. MUHP 
<lb/>12 αὐτῶ codd. ἄξιον οὐ] ἄξιόν που Gumont
<lb/>13 καὶ ἕτερον U 
<lb/>14 ὁ γινόμενος coni. Buecheler ἢ κρείττων ἢ ὅμοιος transp. E
<lb/>17 ante τελειοτάτῃ add. τὰ M; &lt;ἅτε&gt; τελειοτάτῃ Beruays 18.
<lb/>19 οὐδὲ—ἀμεινοτέρων παρεόντων om. Ε
<lb/>18 τοσσόνδε M: τοσόνδε UHP ἐπιδεύεται UP: ἐπιτηδεύεται H, ἐπιλείπεται M
<lb/>19 χερείον᾿ U (coni. Meineke): χέρειον MHP (v) παρεόντων add. Mang. (Bergk)
<lb/>20 ἐμπρεπὲς MH (et P ut vid.): εὐπρεπὲς UE τῶ θεῶ U αἰσχί(στοις) in ras. M</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>5 sqq. Arist. frg.
<lb/>21 (ed. Rose, Lips. 1886).
<lb/>10 cf. Arist. ap. Cic. Acad. pr. II 119 (frg.
<lb/>22 Rose). 18.
<lb/>19 versus ignoti poetae (Bergk, Poetae lyr, gr. II4 73). emendandus hinc Philodem. Rhet. p. 324 (Sudh.). cf. Theogn. v. 21.</note>  

<pb n="v.6p.86"/>
περιτιθέναι θαυμαστὰ κάλλη.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="42">
<p>εἰ δ’ ὅμοιος, ματαιοπόνος ὁ τεχνίτης, οὐδὲν κομιδῇ
νηπίων παίδων διαφέρων, οἳ πολλάκις παρ’ αἰγιαλοῖς ἀθύροντες ψάμμου
γεωλόφους ἀνιστᾶσι κἄπειθ’ ὑφαιροῦντες ταῖς χερσὶ πάλιν ἐρείπουσι· πολὺ
γὰρ ἄμεινον τοῦ κατασκευάζειν ὅμοιον μηδὲν μήτε ἀφαιροῦντα μήτε προστιθέντα
μηδ’ αὖ πρὸς τὸ ἄμεινον ἢ χεῖρον μεταβάλλοντα τὸν ἐξ ἀρχῆς <lb n="5"/>
 ἅπαξ γενόμενον κατὰ χώραν ἐᾶν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="43">
<p>εἰ δὲ κρείττονα δημιουργήσει, γενήσεται
τότε κρείττων καὶ ὁ δημιουργός, ὥσθ’ ἡνίκα τὸν πρότερον κατεσκεύαζε
καὶ τὴν τέχνην καὶ τὴν διάνοιαν ἦν ἀτελέστερος, ὅπερ οὐδὲ θέμις ὑπονοεῖν
ἐστιν· ἴσος γὰρ αὐτὸς ἑαυτῷ καὶ ὅμοιος ὁ θεός, μήτε ἄνεσιν πρὸς τὸ
χεῖρον μήτ’ ἐπίτασιν πρὸς τὸ βέλτιον δεχόμενος. ἐπὶ δὲ τὰς τοιαύτας <lb n="10"/>
ἀνωμαλίας ἄνθρωποι κεχωρήκασι, πρὸς ἑκάτερον τό τε εὖ καὶ τὸ χεῖρον
πεφυκότες μεταβάλλειν, αὐξήσεσι καὶ προκοπαῖς καὶ βελτιώσεσι καὶ πᾶσι
 τοῖς ἐναντίοις εἰωθότες χρῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="44">
<p>πρὸς δὲ τούτοις τὰ μὲν τῶν θνητῶν
ἔργα ἡμῶν φθαρτὰ δεόντως ἂν γένοιτο, τὰ δὲ τοῦ ἀθανάτου κατὰ τὸν
εἰκότα λόγον ἄφθαρτα δήπου· τῇ γὰρ φύσει τῶν τεχνιτῶν εὔλογον τὰ δημιουργηθέντα <lb n="15"/>
ἐξομοιοῦσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="45">
 <p><milestone unit="altref" n="14"/> Καὶ μὴν ἅπαντί τῳ κἀκεῖνο δῆλον, ὅτι φθειρομένης μὲν τῆς
γῆς ἀνάγκη καὶ τὰ χερσαῖα τῶν ζῴων καθ’ ὅλον τὸ γένος ἀπόλλυσθαι.
φθειρομένου δὲ ὕδατος τὰ ἔνυδρα, καὶ ἀέρος μέντοι καὶ πυρὸς τὰ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ματαιοπόνος HP: ματαιοπονῶ M, μάταιος U, om. E οὑδὲ Η et P ut vid. (Turn.) κομιδὴν U
<lb/>2 ψάμμου P: ψάμμους UHE, ψάμους Μ
<lb/>3 ἀνιστᾶσι MUE: διανιστᾶσι ΗP (v)
<lb/>5 μηδ’ αὗ MHP: μήτε UE (μήτ' αὗ v)
<lb/>6 γενόμενον ἅπαξ transp. UE εἰ δὲ] εἰδὸς U
<lb/>7 τόν πρότερον om. E (τὸ πρότερον. ν) 
<lb/>8 οὐδὲ] οὑ U (et E cod. a)
<lb/>9 ἐστιν om. E ἴσος γὰρ—χρῆσθαι (13) om. E ὅμοιός ἐστιν ὁ θεός U
<lb/>10 βέλτιον M: βέλτιστον UHP
<lb/>12 πᾶσι] πάλιν coni. Wendl.
<lb/>13 δέ om. HP
<lb/>14 τοῦ θανάτου M
<lb/>15 εἰκότα Ε (conieceram): ἐοικότα MUHP (v)
<lb/>17 Καὶ μὴν—97,
<lb/>6 καὶ ἀκραιφνέστατος νοῦς om. E ἅπαντί τῳ scripsi: ἅπαντί που codd.
<lb/>19 δὲ om. U</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>1 sqq. cf. Hom. II. O 362 sqq. <lg> <l>ὡς ὅτε τις ψάμαθον παῖς ἄγχι θαλάσσης,</l> <l>ὅς τ’ ἐπεὶ οὑν ποιήσῃ ἀθύρματα νηπιέῃσιν</l> <l>ἄψ᾿ αὖτις συνέχευε ποσὶν καὶ χερσὶν ἀθύρων.</l> </lg> Nemesius de natura hominis cap.
<lb/>2 p. 107 (Matthaei) κομιδῇ γὰρ νηπίων παίδων ὁ τρόπος οὗτος (scil. τὸ διαφθείρεσθαι τὸν κόσμον) ἐν ψάμμῳ τῆς παιδιᾶς εὐθὺς μετὰ τὸ πληρῶσαι συγχεόντων τὰ γενόμενα. Zachar. Mityl. de mundi opif. p.
<lb/>89 (Boissonade) ὅτου χάριν ἀπόλλυσι τό ἄριστον τῶν γεγονότων; ἤτοι γὰρ καλλίονα ποιήσων, καὶ οὐ δυνατόν ἢ χείρονα; καὶ οὐ θέμις. ἢ ὅμοιον; ἀλλὰ παιδικὸν ἄθυρμα τοῦτό γε παρ’ ἠϊόνα παίζοντων καὶ ἐκ ψάμμου οἴκους συντιθέντων καὶ λυόντων. τίς γὰρ οὕτω ματαιοπόνος τεχνίτης· ὁ ἐναλλάττειν ἑαυτοῦ τὰ καλῶς τῶν ἔργων γεγονότα.</note>  

<pb n="v.6p.87"/>
ἀεροπόρα καὶ πυρίγονα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="46">
<p>κατ’ ἀνάλογον οὖν εἰ φθείρεται ὁ οὐρανός, φθαρήσεται μὲν ἥλιος καὶ σελήνη, φθαρήσονται δ’ οἱ λοιποὶ πλάνητες, φθαρήσονται
 δ’ οἱ ἀπλανεῖς ἀστέρες, ὁ τοσοῦτος  <milestone unit="altpage2" n="p.501 Μ."/> αἰσθητῶν θεῶν εὐδαίμων τὸ πάλαι
νομισθεὶς στρατός. ὃ δὴ [εἰ] γένοιτ’ ἂν οὐδὲν ἕτερον ἢ θεοὺς φθειρομένους
<lb n="5"/> ὑπονοεῖν· ἴσον γάρ ἐστι τῷ καὶ ἀνθρώπους ἀθανάτους ὑπονοεῖν.
καίτοι τις ἐν ἀτίμων συγκρίσει τοῦτ’ ἂν εὕροι σκοπῶν εὐλογώτερον ἐκείνου·
χάριτι μὲν γὰρ θεοῦ θνητὸν ἀθανασίας μεταλαχεῖν εἰκός ἐστιν,
ἀφθαρσίαν δὲ θεοὺς ἀποβαλεῖν ἀδύνατον, κἂν αἱ ἀνθρώπων σοφίαι
κακομανῶσι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="47">
<p>καὶ μὴν οἵ γε τὰς ἐκπυρώσεις καὶ τὰς παλιγγενεσίας εἰσηγούμενοι <lb n="10"/> τοῦ κόσμου νομίζουσι καὶ ὁμολογοῦσι τοὺς ἀστέρας θεοὺς εἶναι,
οὓς τῷ λόγῳ διαφθείρειν οὐκ ἐρυθριῶσιν. ἔδει γὰρ ἢ μύδρους διαπύρους
ἀποφήνασθαι, καθάπερ ἔνιοι τῶν οἷα περὶ δεσμωτηρίου φλυαρούντων τοῦ
σύμπαντος οὐρανοῦ, ἢ θείας ἢ δαιμονίας φύσεις νομίζοντας τὴν ἁρμόττουσαν
θεοῖς ἀφθαρσίαν προσομολογῆσαι. νυνὶ δὲ τοσοῦτον δόξης ἀληθοῦς
<lb n="15"/> διήμαρτον, ὥστε λελήθασιν αὑτοὺς καὶ τῇ προνοίᾳ — ψυχὴ δ’ ἐστὶ
τοῦ κόσμου — φθορὰν ἐπιφέροντες ἐξ ὧν ἀνακόλουθα φιλοσοφοῦσι.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="48">
<p>Χρύσιππος γοῦν ὁ δοκιμώτατος τῶν παρ’ αὐτοῖς ἐν τοῖς Περὶ αὐξανομένου τερατεύεταί τι τοιοῦτον· προκατασκευάσας ὅτι "δύο ἰδίως ποιὰ ἐπὶ τῆς
αὐτῆς οὐσίας ἀμήχανον συστῆναι“, φησίν· „ἔστω θεωρίας ἕνεκα τὸν μέν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 κατ᾿ ἀνάλογον MU: κατά λόγον ΗΡ (Turn.)
<lb/>2 μὲν om. L (Turn.) ἥλιος] καὶ ἥλιος Mang. πλανῆται, συμφθαρήσονται U
<lb/>3 θεῶν v (Turu.): θεοῦ codd.
<lb/>4 ὃ δὴ V (Turn.): ὃ δὴ εἰ codd.; verba ἢ θεοὺς φθειρομένους ὑπονοεῖν a librario addita et Philonem tantum οὗ δὴ τί γένοιτ’ ἂν αἰδοιότερον; vel simile qnid scripsisse putavit Cumout; οὖ δὴ τί γένοιτ᾿ ἂν εὐηθέστερον ἢ κτλ. coni. Weudl.
<lb/>5 τῷ UHP: τὸ M; ἴσον δ’ ἐστὶ τὸ Bernays
<lb/>6 καίτοι τις Wendi.: καὶ τοῖς 31, τοῖς (om. καὶ) U, καίτοι HP (v) ; καί τις coni. Buecheler ἀτίμω M εὕροι M: εὕροις HP (v), εὐρεῖ U 6.
<lb/>7 ἐκείνους U
<lb/>7 χάριτι μὲν γάρ θεοῦ θνητὸν Buecheler: χάριτι μὲν θεοῦ ὄν· θνητόν γὰρ MU, χάριτι μὲν θεοῦ ὄν· θνητὸν μέν γὰρ HP (χάριτι θεοῦ ὄν· θνητὸν μὲν γὰρ v) θεοῦ] θεῶν Diels (Cuinont) κο εἰκός ἐστιν] εἰ πρόσεστι U
<lb/>9 καταμανῶσι L οἵ γε Buecheler: οἵ τε codd. 
<lb/>11 τοῦ λόγου M μύδρους] μύλους coni. Mang., sed cf. de somn. I § 22 
<lb/>12 ἀποφήνεσθαι M περὶ] ὑπὸ U
<lb/>13 νομίζοντας HP: νομίζουσαν MU 13.
<lb/>14 ἁρμόζουσαν U
<lb/>15 ὥστε om. in lac. M αὐτοὺς codd. 
<lb/>16 φιλοσοφοῦσιν M
<lb/>17 γοῦν MU: οὖν HP (v)
<lb/>18 ante προκατασκευάσας add. καὶ V (Turn.), om. codd. δύο ἰδίως ποιά Cumont: δύο εἰδοποιοὺς codd. δύο ἰδίως ποιοὺς hic et infra Arnim)</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>11 Diog. La. II
<lb/>8 οὗτος (Ἀναξαγόρας) ἔλεγε τὸν ἥλιον μύδρον εἶναι διάπυρον. Aet. Plac. II 13,
<lb/>6 (Doxogr. p. 342, 1) Ἀρχέλαος μύδρους ἔφησεν εἶναι τοὺς ἀστέρας, διαπύρους δέ. 
<lb/>17 Chrys. frg. 397 (Arnim). cf. Doxogr. p. 462,
<lb/>22 (de Posidonio) ἐπὶ τῶν ἰδίως ποιῶν οἷον Δίωνος καὶ Θέωνος καὶ αὐξήσεις καὶ μειώσεις γίνεσθαι.</note>  

<pb n="v.6p.88"/>
τινα ὁλόκληρον, τὸν δὲ χωρὶς ἐπινοεῖσθαι τοῦ ἑτέρου ποδός, καλεῖσθαι
δὲ τὸν μὲν ὁλόκληρον Δίωνα, τὸν δὲ ἀτελῆ Θέωνα, κἄπειτα ἀποτέμνεσθαι
Δίωνος τὸν ἕτερον τοῖν ποδοῖν“. ζητουμένου δή, πότερος ἔφθαρται,
τὸν Θέωνα φάσκειν οἰκειότερον εἶναι. τοῦτο δὲ παραδοξολογοῦντος μᾶλλόν
 ἐστιν ἢ ἀληθεύοντος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="49">
<p>πῶς γὰρ ὁ μὲν οὐδὲν ἀκρωτηριασθεὶς μέρος, ὁ <lb n="5"/>
Θέων, ἀνήρπασται, ὁ δ’ ἀποκοπεὶς τὸν πόδα Δίων οὐχὶ διέφθαρται;
„δεόντως“ φησίν· „ἀναδεδράμηκε γὰρ ὁ ἐκτμηθεὶς τὸν πόδα Δίων ἐπὶ
τὴν ἀτελῆ τοῦ Θέωνος οὐσίαν, καὶ δύο ἰδίως ποιὰ περὶ τὸ αὐτὸ ὑποκείμενον
οὐ δύνατ’ εἶναι. τοιγαροῦν τὸν μὲν Δίωνα μένειν ἀναγκαῖον, τὸν
δὲ Θέωνα διεφθάρθαι.“ <lb n="10"/>
<lg>
<l>„τὰ δ’ οὐχ ὑπ’ ἄλλων ἀλλὰ τοῖς αὑτῶν πτεροῖς</l>
<l>ἁλισκόμενα“</l>
</lg>
φησὶν ὁ τραγικός· ἀπομαξάμενος γάρ τις τὸν <milestone unit="altpage1" n="p. 502 M."/>  τύπον τοῦ λόγου καὶ
ἐφαρμόσας τῷ παντὶ κόσμῳ δείξει σαφέστατα καὶ αὐτὴν φθειρομένην
 τὴν πρόνοιαν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="50">
<p>σκόπει δ’ ὧδε· ὑποκείσθω τὸ μὲν ὡσανεὶ Δίων ὁ κόσμος <lb n="15"/>
— τέλειος γάρ —, τὸ δὲ ὡσανεὶ Θέων ἡ τοῦ κόσμου ψυχή, διότι τοῦ
ὅλου τὸ μέρος ἔλαττον, καὶ ἀφαιρείσθω, ὥσπερ ἀπὸ τοῦ Δίωνος ὁ πούς,
 οὕτως καὶ ἀπὸ τοῦ κόσμου ὅσον αὐτοῦ σωματοειδές.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="51">
<p>οὐκοῦν ἀνάγκη
λέγειν ὅτι ὁ μὲν κόσμος οὐκ ἔφθαρται ὁ τὸ σῶμα ἀφαιρεθείς, ὥσπερ οὐδὲ
ὁ ἀποκοπεὶς τὸν πόδα Δίων, ἀλλ’ ἡ τοῦ κόσμου ψυχή, ὥσπερ Θέων ὁ <lb n="20"/>
μηδὲν παθών. ὁ μὲν γὰρ κόσμος ἐπ’ ἐλάττονα οὐσίαν ἀνέδραμεν, ἀφαιρεθέντος
αὐτῷ τοῦ σωματοειδοῦς, ἐφθάρη δ’ ἡ ψυχὴ διὰ τὸ μὴ δύνασθαι
δύο ἰδίως ποιὰ εἶναι περὶ τὸ αὐτὸ ὑποκείμενον. ἔκθεσμον δὲ τὸ λέγειν
φθείρεσθαι τὴν πρόνοιαν· ἀφθάρτου δὲ ὑπαρχούσης, ἀνάγκη καὶ τὸν κόσμον
ἄφθαρτον εἶναι.</p> <lb n="25"/>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τοῦ ante ἑτέρου om. L (Turn.)
<lb/>2 κἄπειτα codd.: κἄπειτ’ Cumont 
<lb/>3 ζητημένου M
<lb/>4 τὸν ante Θέωνα om. U 4.5 ἐστὶ μᾶλλον transp. U 
<lb/>5 οὐδὲν om. M
<lb/>6 ἀνήρπασται] ἔφθαρται coni. Mang., πεπήρωται coni. Wendl, διέρφθαρται Μ: ἔφθαρται UHP (v)
<lb/>7 ὁ ἐκτμηθεὶς MU: οὐ τμηθεὶς H(P) ; οὑκτμηθεὶς Cumont
<lb/>8 ἰδίως ποιὰ Cumont: εἰδοποιοὶ codd. (ἰδίως ποιοὶ Arnim) περὶ ΜU: ἐπὶ HP (v) τὸ αὐτὸ ὑποκείμενον Bernays (cf. l. 23): τοῦ αὐτοῦ ὑποκειμένου codd.
<lb/>9 δύνατ’ HP: δύναται U, δύνανται M (δύναντ᾿ v)
<lb/>10 διεφθάρθαι M: ἐφθάρθαι UHP (v)
<lb/>11 ὑπ’ ἄλλην M αὐτῶν codd. 
<lb/>14 αὐτὴν MU: τὴν αὐτὴν ΗΡ (v)
<lb/>15 δὲ M τὸ μὲν Cumont: ὁ μὲν codd. 
<lb/>16 τὸ δὲ Cumout: ὁ δὲ codd.
<lb/>18 οὕτως MU: οὕτω HP ὅσον conicio, ὅσον coni. Cumont αὐτοῦ] αὐτῶ U 20.
<lb/>21 ὁ μηδὲν παθὼν MHP: μηδέν τι παθών U
<lb/>22 αὐτῷ] αὐτοῦ P
<lb/>23 ἰδίως ποιὰ Cumont: εἰδοποιοὺς codd.
<lb/>24 δὲ MHP: δ’ U</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>11 Aesch. frsm. 139,4.</note>  

<pb n="v.6p.89"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="52">
<p><milestone unit="altref" n="15"/> Μεγίστην μέντοι παρέχεται πίστιν εἰς ἀιδιότητα καὶ ὁ χρόνος. εἰ γὰρ ἀγένητος ὁ<sic>ὁ</sic> χρόνος, ἐξ ἀνάγκης καὶ ὁ<sic>ὁ</sic> κόσμος ἀγένητος. διὰ τί;
ὅτι, ᾗ φησιν ὁ μέγας Πλάτων, ἡμέραι καὶ νύκτες μῆνές τε καὶ ἐνιαυτῶν
περίοδοι χρόνον ἔδειξαν. ἀμήχανον δέ τι τούτων συστῆναι δίχα ἡλίου
<lb n="5"/> κινήσεως καὶ τῆς τοῦ παντὸς οὐρανοῦ περιφορᾶς· ὥστ’ εὐθυβόλως ἀποδεδόσθαι
πρὸς τῶν εἰωθότων τὰ πράγματα ὁρίζεσθαι χρόνον διάστημα τῆς τοῦ
κόσμου κινήσεως. ἐπεὶ δὲ τοῦθ’ ὑγιές ἐστι, γίνεται ὁ κόσμος ἰσῆλιξ
τοῦ χρόνου καὶ αἴτιος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="53">
<p>πάντων δ’ ἀτοπώτατον ὑπονοεῖν, ὅτι ἦν ποτε κόσμος, ἡνίκα οὐκ ἦν χρόνος· ἄναρχος γὰρ καὶ ἀτελεύτητος ἡ τούτου
<lb n="10"/> φύσις, ἐπεὶ καὶ αὐτὰ ταῦτα, τὸ ἦν, τὸ ποτέ, τὸ ἡνίκα, χρόνον συνεμφαίνει.
 τούτῳ δ’ ἀκόλουθον τὸ μηδὲ χρόνον  <milestone unit="altpage2" n="p. 492, 10 M."/> ὑποστῆναι καθ’ ἑαυτόν, ἡνίκα
κόσμος οὐκ ἦν· τὸ γὰρ μὴ ὑπάρχον οὐδὲ κινεῖται· διάστημα δὲ κοσμικῆς
κινήσεως ἐδείχθη ὁ χρόνος ὤν. ἀνάγκη τοίνυν ἑκάτερον ἐξ ἀιδίου ὑφεστάναι
γενέσεως ἀρχὴν μὴ λαβόντα· τὰ δ’ ἀίδια φθορᾶς ἀνεπίδεκτα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="54">
<p>τάχα <lb n="15"/> τις εὑρεσιλογῶν Στωικὸς ἐρεῖ, τὸν χρόνον ἀποδεδόσθαι διάστημα τῆς τοῦ
κόσμου κινήσεως οὐχὶ τοῦ νυνὶ διακεκοσμημένου μόνον ἀλλὰ καὶ τοῦ
κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν ὑπονοουμένου. πρὸς ὃν λεκτέον· τὴν ἀκοσμίαν, ὦ
γενναῖε, μετατιθεὶς τὰ ὀνόματα κόσμον καλεῖς· εἰ γὰρ οὗτος ὃν ὁρῶμεν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 πίστιν ss. M
<lb/>2 ἀγένητος (utrumque) M: ἀγέννητος UHP
<lb/>4 δέ τι τούτων Μ: δ’ ἐπὶ τούτων U, δέ πη τοῦτον HP (v) ἡλίου δίχα transp. M
<lb/>5 καὶ τῆς UHP: καὶ ἐπὶ τῆς M: καὶ ἔτι τῆς Bernays
<lb/>7 τοῦ aute κόσμου om. HP ἐπεὶ δὲ M: ἐπειδὴ δὲ U, ἔπειτα δέ HP (ἔπειτ᾿ οὐδέ Turn.) ἐστιν H 
<lb/>6 γὰρ κόσμος Turu. ἰσήληξ M, ἀπῆλιξ Η (ἀφῆλιξ Turn.)
<lb/>8 δὲ M 
<lb/>9 κόσμος Bernays: χρόνος MUP, ὁ χρόνος Η χρόνος Beruays: κόσμος codd. γάρ καὶ] καὶ γὰρ U
<lb/>10 ὂν] ἧ H συνεμφαίνει ΜU: συνυφαίνει HP (Turn.) 
<lb/>11 δὲ M ἀκόλουθον codd.: ἀκολουθῶν v ὑποστῆναι—97,
<lb/>3 συνεπιγραψάμενος ante 80,
<lb/>18 κατὰ τὸ παντελὲς tradunt codd., huc reduxit Bernays 
<lb/>12 κοσμικῆς mg P, χρονικῆς in textu P
<lb/>14 τὰ δ’ ἀίδια φθοράς Bernays: τὰ δὲ διαφθορᾶς codd.
<lb/>15 εὑρεσιλογῶν] εὑρεσιλόγων U, εὑρησιλογῶν M, εὑρήσει λόγων HP 
<lb/>16 νυνὶ διακεκοσμημένου Bernays: νῦν ἰδία κεκοσμημένου codd. (νῦν διακεκοσμημένου coni. iam Mang.)
<lb/>17 ὑπονοουμένου M: ἐπινοουμένου UHP (v)</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>3 Plat. Tim.
<lb/>37 e ἡμέρας γὰρ καὶ νύκτας καὶ μῆνας καὶ ἐνιαυτοὺς οὐκ ὄντας, πρὶν οὐρανὸν γενέσθαι, τότε ἄμα ἐκείνῳ ξυνισταμένῳ τὴν γένεσιν αὐτῶν μηχανᾶται· ταῦτα δὲ πάντα μέρη χρόνου, καὶ τό τ’ ἢν τό τ’ ἔσται χρόνου γεγονότα εἴδη.
<lb/>6 sq. Doxogr. p. 461,4 Zήνων ἔφησε χρόνον εἶναι κινήσεως διάστημα (Zeno frg.
<lb/>93 Arnim) . . . Ἀπολλόδωρος δ’ ἐν τῇ Φυσικῇ Τέχνῃ οὕτως ὁρίζεται τὸν χρόνον· χρόνος δ’ ἐστὶ τῆς τοῦ κόσμου κινήσεως διάστημα. (idem traditur de Chrysippo et Posidonio ibid. 1. 23. 13.) Sext. Emp. Pyrrh. Hypot. HI 136 χρόνον γὰρ εἶναί φασιν οἱ μὲν διάστημα τῆς τοῦ ὅλου κινήσεως (ὅλον δέ λέγω τὸν κόσμον), οἱ δέ αὐτὴν τὴν κίνησιν τοῦ κόσμου. Diog. La. VII 141 ἔτι δὲ καὶ τόν χρόνον ἀσώματον, διάστημα ὄντα τῆς τοῦ κόσμου κινήσεως.</note>  

<pb n="v.6p.90"/>
ἐτύμως καὶ προσφυέστατα κόσμος κέκληται, διατεταγμένος καὶ διακεκοσμημένος
ἀνεπανορθώτου τέχνης ἀκρότητι, τὴν πρὸς τὸ πῦρ αὐτοῦ μεταβολὴν
δεόντως ἄν τις ἀκοσμίαν ὀνομάσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="55">
 <p><milestone unit="altref" n="6"/> Κριτόλαος δέ &lt;τις&gt; τῶν κεχορευκότων Μούσαις, τῆς Περιπατητικῆς
ἐραστὴς φιλοσοφίας, τῷ περὶ τῆς ἀιδιότητος κόσμου δόγματι
συνειπὼν ἐχρήσατο τοιαύταις πίστεσιν· εἰ γέγονεν ὁ κόσμος, ἀνάγκη καὶ
τὴν γῆν γεγονέναι· εἰ δὲ ἡ γῆ γενητή, πάντως καὶ τὸ ἀνθρώπων γένος·
ἄνθρωπος δὲ ἀγένητον, ἐξ ἀιδίου τοῦ γένους ὑφεστῶτος, ὥσπερ ἐπιδειχθήσεται·
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="56">
<p>ἀίδιος ἄρα καὶ ὁ κόσμος. τὸ δὲ ὑπερτεθὲν ἤδη κατασκευαστέον,
εἰ δεῖ καὶ ἀποδείξεως τοῖς οὕτως ἐμφανέσι· δεῖ δέ, ὡς ἔοικεν, <lb n="10"/>
ἕνεκα τῶν μυθοπλαστῶν, οἳ ψευσμάτων ἀναπλήσαντες τὸν βίον ἀλήθειαν
ὑπερόριον πεφυγαδεύκασιν, οὐ μόνον πόλεις καὶ οἴκους ἀλλὰ καὶ ἕνα
ἕκαστον τοῦ &lt;ἀρίστου&gt; κτήματος χηρεύειν βιασάμενοι καὶ πρὸς τὸ τῆς
φράσεως ὁλκὸν μέτρα καὶ ῥυθμοὺς δέλεαρ εἰς ἐνέδραν ἐπινοήσαντες, οἷς
ἀφρόνων ὦτα καταγοητεύουσι, καθάπερ ὀφθαλμοὺς αἱ ἄμορφοι καὶ εἰδεχθεῖς <lb n="15"/>
 ἑταῖραι περιάπτοις καὶ νόθῳ κόσμῳ χηρείᾳ γνησίου.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="57">
<p>λέγουσι γὰρ
ὅτι ἡ ἐξ ἀλλήλων γένεσις ἀνθρώπων νεώτερον φύσεως ἔργον, ἀρχεγονώτερον
δὲ καὶ πρεσβύτερον <milestone unit="altpage1" n="p. 493 M."/>  ἡ ἐκ γῆς, ἐπειδὴ πάντων μήτηρ ἐστί τε
καὶ νενόμισται· τοὺς δὲ ᾀδομένους παρ’ Ἕλλησι Σπαρτοὺς ἐκφῦναι.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="58">
<p>καθάπερ νῦν τὰ δένδρα, τελείους καὶ ἐνόπλους γῆς παῖδας. ὅτι δὲ <lb n="20"/>
μύθου πλάσμα τοῦτ’ ἐστί, συνιδεῖν ἐκ πολλῶν ῥᾴδιον. αὐτίκα τῷ πρώτῳ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἐτύμωνς] ἑτοίμως ΗΡ &lt;ἅτε&gt; διατεταγμένος Bernays
<lb/>2 ἀνεπανορθώτου Buecheler (cf. 85, 16): ἅτ’ ἐπ’ ἀνθρώπου codd. (ἅτ᾿ ἀπ’ ἀνθρώπου v) πρός τὸ πῦρ M: πρὸς πῦρ HP (Turn.), πῦρ (om. πρὸς τὸ) U
<lb/>4 τις addidi; εἷς add. Mang., post Μούσαις intercidisse κορυφαῖος vel aliquid huiusmodi putavit Buecheler κεχορευκότων] συγκεχορευκότων coui. Mang.: sed cf. qoud omn. prob. lib. § 62 4.
<lb/>5 περιπατητικῆς etiam M (non περιπατητικῶ)
<lb/>5 τῶ περὶ U: τῶν περὶ M, τῶ παρὰ HP
<lb/>6 πίστεσι M, πίστευσιν H εἰ om. M
<lb/>7 ἡ δὲ ἡ γῆ Η γεννητὴ UH
<lb/>8 ἀγέννητον UHP τοῦ γένους MHP: τὸ γένος U ὑφεστῶτος Cumont: ὑφεστώς UHP, ὑποστάς M 9.
<lb/>10 ἀίδιος—κατασκευαστέον om. ΗΡ (Turn.)
<lb/>10 καὶ ἀποδείξεως codd.: καὶ om. Cumont δέ MU: δ’ HP 
<lb/>11 ἕνεκα] ἕνα M
<lb/>12 πεφυγανεύκασιν Η
<lb/>13 ἀρίστου add. Wendl. κτήματα M πρός τό Mang.: πρὸς τὸν codd.
<lb/>14 φράσεως Bernays: ὁράσεως codd.: ῥήσεως coni. Mang.
<lb/>17 γένεσιν M 17.
<lb/>18 ἀρχεγονότερον M 
<lb/>18 ἐστί τε M: τε om. UHP (v)
<lb/>19 post ἐκφῦναι add. λέγουσι U (λέγουσιν ρ α ἐκφῦναι Mang.)
<lb/>20 νῦν] αὖ U
<lb/>21 ἐκ πολλῶν ῥᾴδιον M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>18 sqq. Sext. Emp. adv. Mathem. IX
<lb/>28 τῶν δὲ νεωτέρων Στωικῶν φασί τινες τοὺς πρώτους καὶ γηγενεῖς τῶν ἀνθρώπων κατὰ πολὺ τῶν νῦν συνέσει διαφέροντας γεγονέναι.</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>19 Σπαρτούς: cf. Schol. Pind. Isthm. VII 13. Schoi. Eur. Phoen. 670. Apollnd. Bihl. III 23.</note>  

<pb n="v.6p.91"/>
γενομένῳ ἔδει καθ’ ὡρισμένα μέτρα καὶ ἀριθμοὺς χρόνων αὐξήσεως·
βαθμοὺς γάρ τινας ἡ φύσις τὰς ἡλικίας ἐγέννησε, δι’ ὧν τρόπον τινὰ
ἀναβαίνει καὶ κάτεισιν ἄνθρωπος, ἀναβαίνει μὲν αὐξόμενος, κατέρχεται δ’
ἐν ταῖς μειώσεσιν· ὅρος δ’ ὁ τῶν ἀνωτάτω βαθμῶν ἀκμή, πρὸς ὃν φθάσας
<lb n="5"/> τις οὐκέτι πρόεισιν, ἀλλ’, ὥσπερ οἱ διαυλοδρομοῦντες ἀνακάμπτουσι
τὴν αὐτὴν ὁδόν, ὅσα παρ’ ἰσχυούσης νεότητος ἔλαβεν, ἀποδίδωσιν ἀσθενεῖ
γήρᾳ.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="59">
<p>τὸ δὲ γεννηθῆναί τινας οἴεσθαι τελείους ἐξ &lt;ἀρχῆς&gt; ἠγνοηκότων ἐστὶ νόμους φύσεως, θεσμοὺς ἀκινήτους. αἱ μὲν γὰρ ἡμέτεραι γνῶμαι
προσαναματτόμεναι τὸ πλημμελὲς ἐκ τοῦ συνεζευγμένου θνητοῦ τροπὰς
<lb n="10"/> καὶ μεταβολὰς εἰκότως ἐνδέχονται, ἄτρεπτα δὲ τὰ τῆς τῶν ὅλων ἐστὶ
φύσεως, ἅτε πάντων ἐπικρατούσης καὶ διὰ βεβαιότητα τῶν ἅπαξ γνωσθέντων
τοὺς ἐξ ἀρχῆς παγέντας ὅρους ἀκινήτους διαφυλαττούσης.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="60">
<p>εἴπερ οὖν ἁρμόττον ἐνόμιζεν ἀποτίκτεσθαι τελείους, καὶ νῦν ἂν ἐτελειογονεῖτο
ἄνθρωπος, μὴ βρέφος, μὴ παῖς, μὴ μειράκιον γινόμενος, ἀλλ’ ἀνὴρ εὐθὺς
<lb n="15"/> ὤν, ἴσως δὲ καὶ πρὸς ἅπαν ἀγήρως καὶ ἀθάνατος· ᾧ γὰρ μὴ αὔξησις,
μηδὲ μείωσις πρόσεστιν· αἱ μὲν γὰρ ἄχρι τῆς ἀνδρὸς ἡλικίας μεταβολαὶ
κατ’ αὔξησιν, αἱ δ’ ἀπὸ ταύτης ἄχρι γήρως καὶ τελευτῆς κατὰ μείωσιν
συνίστανται· τῷ δὲ μὴ κοινωνοῦντι τῶν προτέρων καὶ τὰς ἑπομένας
εὔλογον μὴ ἐπιγίγνεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="61">
<p>τί δ’ ἐμποδὼν ἦν ἀνθρώπους καθάπερ φασὶ <lb n="20"/> πρότερον καὶ νῦν βλαστάνειν; οὕτως καὶ ἡ γῆ γεγήρακεν, ὡς διὰ χρόνου
μῆκος ἐστειρῶσθαι δοκεῖν; ἀλλ’ ἐν ὁμοίῳ μένει νεάζουσα ἀεί, διότι τετάρτη
μοῖρα τοῦ παντός ἐστι καὶ ἕνεκα τῆς τοῦ ὅλου διαμονῆς ὀφείλει μὴ φθίνειν,
ἐπεὶ καὶ τὰ ἀδελφὰ στοιχεῖα αὐτῆς ὕδωρ ἀήρ τε καὶ πῦρ ἀγήρω
διατελεῖ.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="62">
<p>πίστις δὲ ἐναργὴς τῆς ἀδιαστάτου καὶ ἀιδίου περὶ γῆν ἀκμῆς τὰ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἕδει] εἴδει U καθωρισμένα U
<lb/>2 ἐγέννησεν M; ἐπενόησε coni. Mang. 
<lb/>3 δὲ M
<lb/>4 ταῖς] τοῖς Η δὲ M ἀνωτάτω] ἄνω conicio βαθμῶν MU: βαθμὸς HP (Turu.)
<lb/>6 παρισχυούσης M ἀποδίδωσιν ἀσθενεῖ Bernays: ἀποδιδοὺς ἐν ἀσθενεῖ MHP, ἀποδιδοὺς εὐσαθενεῖ U; ἀποδίδωσιν coni. iam Mang. 
<lb/>7 ἐξ ἀρχῆς ἠγνοηκότων scripsi: ἐξηγνοηκότων UHP (ἐξ ἠγνοηκότων Turn.), ἠγνοηκότων Μ; in ἐξ latere fortasse ἐκ γῆς putavit Diels
<lb/>10 δὲ om. U τῶν ὅλων M: τῶν om. UHP (Turn.)
<lb/>13 ἁρμόττον ἐνόμιζεν MU: ἐνόμιζεν ἐνόμιζεν HP (v) 
<lb/>14 γινόμενος HP: γενόμενος MU ἀλλ’ oni. L (Turn.)
<lb/>16 μηδὲ] οὐδέ conicio; μηδὲ μείωσιν προσεῖναι εὔλογον coni. Wendl. post πρόσεστι spat. c. <lb n="7"/> litt. in M; ἔμπαλιν suppl. Cumont, εἰκότως Bernays (Diels) μὲν γὰρ M (Mang. Bernays): μὲν οὗν UHP (Turn. Cumont) μέχρι (sed με in ras.) P
<lb/>17 ἄχρι γήρως MU: ἄχρι καὶ γήρως HP (v)
<lb/>19 ἐπιγίνεσθαι P
<lb/>20 οὕτως MU: οὕτω HP: οὔπω V (Turn.)
<lb/>21 μένε] μέμεινε Η
<lb/>22 ἐστιν Η 22.
<lb/>23 φθίνειν HP: φθάνειν MU
<lb/>24 δ’ U</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>7 sqq. cf. Bernays, Theophrastos Schrift uber Frommigkeit p. 43.</note>  

<pb n="v.6p.92"/>
φυόμενα· καθαρθεῖσα γὰρ ἢ ποταμῶν ἀναχύσεσιν, ὥσπερ φασὶν Αἴγυπτον,
ἢ τοῖς ἐτησίοις ὄμβροις τὸν ἐκ τῆς φορᾶς κάματον ὑπανίεται καὶ χαλᾶται,
κἄπειτα διαναπαυσαμένη τὴν οἰκείαν δύναμιν ἀνακτᾶται μέχρι παντελοῦς
ῥώμης, εἶτ’ ἄρχεται πάλιν τῆς τῶν ὁμοίων γενέσεως τροφὰς ἀφθόνους
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="63">
<p> ἁπάσαις ζῴων ἰδέαις ἀναδιδοῦσα. <milestone unit="altref" n="7"/> παρ’ ὅ μοι δοκοῦσιν <milestone unit="altpage1" n="p. 494 M."/>  οὐκ
ἀπὸ σκοποῦ ποιηταὶ Πανδώραν αὐτὴν ὀνομάσαι, πάντα δωρουμένην [καὶ] <lb n="6"/>
τὰ πρὸς ὠφέλειαν καὶ ἡδονῆς ἀπόλαυσιν οὐ τισὶν ἀλλὰ πᾶσιν ὅσα ψυχῆς
μεμοίραται. εἰ γοῦν τις ἔαρος ἀκμάσαντος πτερωθεὶς ἀρθείη μετάρσιος
καὶ κατίδοι τήν τε ὀρεινὴν καὶ πεδιάδα, τὴν μὲν εὔχορτον καὶ χλοηφόρον
πόας καὶ χιλὸν κριθάς τε καὶ πυροὺς καὶ μυρίας ἄλλας σπαρτῶν φύσεις <lb n="10"/>
ἀναδιδοῦσαν, ἅς τε γεωργοὶ κατεβάλοντο καὶ ἃς ἀπαυτοματίζουσα ἡ τοῦ
ἔτους ὥρα παρέχεται, τὴν δὲ κλάδοις καὶ φυλλάσι κατάσκιον, οἷς ἐπικοσμεῖται
τὰ δένδρα, καὶ καρπῶν περιπληθεστάτην, οὐχὶ τῶν πρὸς ἐδωδὴν
μόνον ἀλλὰ καὶ οἷς πόνους ἀκεῖσθαι συμβέβηκεν — ὁ μὲν γὰρ τῆς
ἐλαίας καρπὸς σώματος κάματον ἰᾶται, ὁ δὲ τῆς ἀμπέλου ποθεὶς μετρίως <lb n="15"/>
 ἐπιχαλᾷ τὰς σφοδρὰς ὀδύνας ψυχῆς —,</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="64">
<p>ἔτι δὲ τὰς ἀπὸ τῶν ἀνθέων
ἀναφερομένας εὐωδεστάτας αὔρας καὶ τὰς τῶν χρωμάτων ἀμυθήτους
ἰδιότητας τέχνῃ δαιμονίῳ πεποικιλμένας, τὴν δ’ ὄψιν ἀποκλίνας ἀπὸ
τῶν ἡμέρων ἐν μέρει πάλιν αἰγείρους, κέδρους, πεύκας, ἐλάτας, δρυῶν
ὕψη περιμηκέστατα, τὰς ἄλλας τῶν ἀγρίων συνεχεῖς καὶ βαθείας ὕλας <lb n="20"/>
περιαθρήσειεν, αἳ τὰ πλεῖστα καὶ μέγιστα τῶν ὀρῶν καὶ τὴν πολλὴν ὅση
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καθαρθεῖσα codd.: καταρθεῖσα (a κατάρδω irrigo) Mang. (Beruays Cumont) 
<lb/>2 φορᾶς Mang.: φθορᾶς codd.
<lb/>3 οἰκείαν] οἰκίαν M
<lb/>4 εἶτα M ἀφθόνας (sed ας in ους corr. ut vid.) U
<lb/>5 παρό H
<lb/>6 αὐτὴν mg, U, αὐτοὺς in textu U καὶ seclusit Bernays
<lb/>8 μεμοίραται v (Turu.): μεμοίρανται codd.
<lb/>9 τήν ante τε om. Η τε ss. H, om. L (v) ὀρινὴν M 
<lb/>10 χιλῶν Μ, χυλὸν L, (Turn.) πυροὺς] πυρὰς H
<lb/>11 ἀναδιδοῦσαν U: ἃς ἀναδιδούσαν (sic) Μ, ἀναδιδούσας HP κατεβάλοντο MU: κατεβάλλοντο HP ἀπαυματοματίζουσα U
<lb/>12 φυλλάδι P
<lb/>14 ἀκεῖσθαι πόνους transp. U 
<lb/>16 τῆς ψυχῆς U ἔτι δέ καὶ U ἀνθέων M: ἀνθῶν UHP (ν): cf. Phryn. p. 454 Lob.
<lb/>17 εὐωδεστάτας M: εὐοδεστάτας U, εὐωδεστέρας HP (v) χρωμάτων] ἀνθέων M (Bernays)
<lb/>18 δαιμονία M
<lb/>19 post πάλιν add. ὄψει U: κέδρους U: καὶ κέδρους MHP (v)
<lb/>20 τὰς ἄλλας codd. (Turn.): τὰς ἄλλων Maug.
<lb/>21 περιαθρήσειας M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καθαρθεῖσα: cf. Plat. Tim. 22d . . . ὅταν δ’ αὖ οἱ θεοὶ τὴν γῆν ὔδασι καθαίροντες κατακλύζωσιν.
<lb/>14 πόνους ἀκεῖσθαι: cf. Plat. Menex. 238 a ἐλαίου γένεσιν πόνων ἀρωγήν.</note>  

<pb n="v.6p.93"/>
βαθύγειος τῆς ὑπορείου συσκιάζουσι, γνώσεται τὴν ἀνένδοτον καὶ ἀκάματον
τῆς γῆς ἀεὶ νεαζούσης ἀκμήν·</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="65">
<p>ὥστ’ οὐδὲν ἐλαττωθεῖσα τῆς παλαιᾶς ἰσχύος καὶ νῦν ἄν, εἴ γε τὸ πρότερον, ἔτικτεν ἀνθρώπους, ὑπὲρ δυοῖν
τοῖν ἀναγκαιοτάτοιν, ἑνὸς μὲν τοῦ μὴ λιποτακτεῖν τάξιν οἰκείαν καὶ
<lb n="5"/> μάλιστα ἐν σπορᾷ καὶ γενέσει τοῦ χερσαίων ἁπάντων ἀρίστου καὶ ἡγεμόνος
ἀνθρώπου, δευτέρου δὲ γυναικῶν ἐπικουρίας, αἳ κύουσαι μὲν βαρυτάτοις
ἄχθεσι δέκα που μῆνας πιέζονται, μέλλουσαι δ’ ἀποτίκτειν πολλάκις
ὠδῖσιν αὐταῖς ἐναποθνῄσκουσιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="66">
<p>ὅλως τοῦτ’ οὐκ εὐήθεια δεινὴ μήτραν ὑπολαμβάνειν γῆν ἐγκεκολπίσθαι πρὸς ἀνθρώπων σποράν; τὸ γὰρ ζῳογονοῦν
<lb n="10"/> χωρίον ἐστὶ μήτρα, „φύσεως“, ὡς εἶπέ τις, „ἐργαστήριον“, ἐν ᾧ
ζῷα μόνον διαπλάττεται· τὸ δὲ οὐ γῆς μέρος ἐστίν, ἀλλὰ ζῴου θήλεος,
δημιουργηθὲν εἰς γένεσιν· ἐπεὶ καὶ μαζοὺς καθάπερ γυναικὶ γῇ φατέον
ἡνίκα ἠνθρωπογόνει προσγενέσθαι, τροφὴν ἵν’ ἔχωσιν οἰκείαν οἱ πρῶτον
ἀποκυηθέντες· ἀλλὰ γὰρ οὐ ποταμός, οὐ πηγή τις οὐδαμοῦ τῆς οἰκουμένης
<lb n="15"/> ἀνθ’ ὕδατος μνημονεύεταί ποτε ὀμβρῆσαι γάλα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="67">
<p>πρὸς δὲ δὴ τούτοις, ὥσπερ γαλακτοτροφεῖσθαι χρὴ τὸ ἀρτίγονον, οὕτως καὶ τῇ δι’
 ἀμπεχόνης σκέπῃ χρῆσθαι διὰ τὰς ἀπὸ κρυμοῦ  <milestone unit="altpage2" n="p. 495 M."/> καὶ θάλπους ἐγγινομένας
τοῖς σώμασι ζημίας, οὗ χάριν μαῖαι καὶ μητέρες, αἷς ἀναγκαία
φροντὶς εἰσέρχεται τῶν γεννωμένων, κατασπαργανοῦσι τὰ βρέφη. τοὺς
<lb n="20"/> δὲ γηγενεῖς φύντας πῶς οὐκ ἄν τις εὐθὺς διέφθειρε γυμνοὺς ἐαθέντας ἢ
ἀέρος κατάψυξις ἢ ἀφ’ ἡλίου φλογμός; κρυμοὶ γὰρ καὶ θάλπη κρατήσαντα
νόσους καὶ φθορὰς ἀπεργάζονται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="68">
<p>ἐπειδὴ δ’ ἅπαξ ἤρξαντο ἀλογεῖν ἀληθείας οἱ μυθοπλάσται, τοὺς Σπαρτοὺς ἐκείνους καὶ ἐνόπλους ἐτερατεύσαντο
<note xml:lang="lat" type="footnote"> 
<lb/>1 ὑπορείου U (coni. Mang.), ὑπορίου M: ὑπερορείου P, ὑπερορεία ut vid. Η: ὑπερορίας ν (Turn.) συσκιάζουσι MU: σκιάζουσι HP (Turn.)
<lb/>2 ἀκμῆς M 
<lb/>3 εἴ γε MU: ἧ γε HP, ἦγε L (Turn.) ἔτικ(τεν) in ras. M
<lb/>4 λειποτακτεῖν UHP (v), λιποτάκτην M
<lb/>6 δευτέρου MU: δεύτερον HP γυναικῶν Mang.: γυναικός codd.
<lb/>7 πιέζονται Mang.: βιάζονται codd. δέ M
<lb/>8 ἐναποθνήσκουσιν codd.: ἀποθνήσκουσιν v ὅλως] ὅσω U τοῦτ᾿ οὐκ εὐήθεια δεινὴ om. in lac. M τοῦτ’ U: τ’ HP (om. v)
<lb/>11 ζῷα codd.: ζῶον Turn. 
<lb/>12 γῇ om. HP (Turn.)
<lb/>13 ἀνθρωπογονεῖ (sic) H; ἀνθρωπογονεῖ Turn. ἵν’] ἣν M πρῶτον codd.: πρῶτοι v (Turn.)
<lb/>15 δέ om. U 
<lb/>16 χρὴ] δεῖ U ἀρτίγονον] ἀρχίγονον M οὕτως MU: οὕτω HP τῇ] τό U
<lb/>18 σώμασι MU: θάλπουσι HP; τρεφομένοις v (Turn.)
<lb/>19 εἰσέρχεται Cumont (coll. de sacrif. Ab. et Caini § 39): ἔρχεται codd. γεννωμένων M: γενομένων U, γινομένων HP (Turn.)
<lb/>21 ἀφ’ om. κρυμοὶ UHP: κρυμνοὶ M
<lb/>22 ἐπειδὴ codd.: ἐπεὶ v δέ M
<lb/>23 καὶ ἐνόπλους om. U</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>10 φύσεως ἐργαστήριον: cf. de spec. leg. III § 33. 109. Leg. ad Gai. II 554 M. dictum auctoris ignoti.</note>  

<pb n="v.6p.94"/>
ἐκφῦναι. τίς γὰρ ἦν κατὰ γῆς χαλκουργὸς ἢ τοσοῦτος Ἥφαιστος, ὡς
αὐτίκα παντευχίας εὐτρεπίζεσθαι; τίς δὲ τοῖς πρώτοις γενομένοις εἰς
ὅπλισιν οἰκειότης; ἡμερώτατον γὰρ ζῷον ὁ ἄνθρωπος, λόγον δωρησαμένης
φύσεως αὐτῷ γέρας, ᾧ καὶ τὰ ἐξηγριωμένα πάθη κατεπᾴδεται καὶ τιθασεύεται.
πολὺ βέλτιον ἦν ἀνθ’ ὅπλων κηρύκεια ἀναδῦναι, συμβατηρίων
σπονδῶν σύμβολα, λογικῇ φύσει, ὅπως εἰρήνην πρὸ πολέμου πᾶσι τοῖς
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="69">
<p> πανταχοῦ καταγγέλλῃ. <milestone unit="altref" n="8"/> τὰ μὲν οὖν τῶν ἐπιτειχιζόντων ψευδολογίαν
κατὰ τῆς ἀληθείας φλυαρήματα μετρίως ἐξελήλεγκται. χρὴ δ’ εὖ
εἰδέναι, ὅτι ἐξ ἀιδίου κατὰ διαδοχὰς ἐξ ἀνθρώπων βλαστάνουσιν ἄνθρωποι,
σπείροντος μὲν εἰς μήτραν ἀνδρὸς ὡς εἰς ἄρουραν, γυναικὸς δ’ ὑποδεχομένης
τὰ σπέρματα σωτηρίως, τῆς δὲ φύσεως ἀοράτως ἕκαστα καὶ τῶν τοῦ
σώματος καὶ τῶν τῆς ψυχῆς διαπλαττούσης μερῶν καὶ ὅπερ οὐκ ἴσχυσε
λαβεῖν ἡμῶν ἕκαστος τοῦθ’ ἅπαντι τῷ γένει δωρησαμένης, τὸ ἀθάνατον·
μένει γὰρ εἰς ἀεί, φθειρομένων τῶν ἐν εἴδει, τεράστιον ὡς ἀληθῶς καὶ
θεῖον ἔργον. εἰ δ’ ἀίδιον ἄνθρωπος, βραχεῖα μοῖρα τοῦ παντός, ἀγένητος
δήπου καὶ ὁ κόσμος, ὥστε ἄφθαρτος.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="70">
 <p><milestone unit="altref" n="9"/> Ἐπαγωνιζόμενος δ’ ὁ Κριτόλαος ἐχρῆτο καὶ τοιούτῳ λόγῳ· τὸ
αἴτιον αὑτῷ τοῦ ὑγιαίνειν ἄνοσόν ἐστιν· ἀλλὰ καὶ τὸ αἴτιον αὑτῷ τοῦ
ἀγρυπνεῖν ἄγρυπνόν ἐστιν· εἰ δὲ τοῦτο, καὶ τὸ αἴτιον αὑτῷ τοῦ ὑπάρχειν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ὕφαιστος P
<lb/>2 πρώτοις ο ex α corr.) γενομέναις M 2.
<lb/>3 εἰς ὅπλισιν Diels: ἰσόπαις ἦν codd.; ὁπλίσεως ἣν Bernays, ὅπλων ἢν Buecheler
<lb/>3 ἡμερώτερον M (Bernays) ὁ ante ἄνθρωπος om. U 4.5 τιθασεύεται scripsi: τιθασσεύεται codd. 
<lb/>5 κηρύκεια scripsi (cf. Leg. ad Gai. p. 560,
<lb/>11 M.): κηρύκια M. κηρύκιον UH (v). oblitt. in P ἀναδῦναι MU: ἀναδοῦναι HP (v) συμβαντηρίων HP 
<lb/>6 σύμβολα] σύμβολον coni. Mang.
<lb/>7 καταγγέλλει H
<lb/>8 ἐξελήλεγκται U: ἐξελήλεκται MHP εὖ] αὖ coni. Mang.
<lb/>10 ὡς εἰς MU: ὡσεὶ ΗΡ (v)
<lb/>11 σωτηρίως] δαιμορίως (sic) U
<lb/>12 τῶν om. HP ἴσχυσε M(U): ἴσχυε HP (v) 12.
<lb/>13 ἴσχυσεν ἡμῶν λαβεῖν U
<lb/>14 τεράστιον] ἄφθαρτον coni. Mang.
<lb/>15 ἔργον] γένος coni. Mang. ἀγένητος M: ἀγέννητος UHP
<lb/>17 δὲ M
<lb/>18 αὐτῶ (bis) U: αὐτῶ MHP ἄνοσον] ἄνοσ (i. e. ἄνθρωπος?) M
<lb/>19 αὑτῶ U: αὐτῶ MHP</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>10 Plat. Tim. 19d ὡς εἰς ἄρουραν τὴν μήτραν ἀόρατα ὑπὸ σμικρότητος καὶ ἀδιάπλαστα ζῷα κατασπείραντες. cf. Aesch. Septem 737 ματρὸς ἁγνὰν σπείρας ἄρουραν. Eur. Orest. 553 τὸ σπέρμ’ ἄρουρα παραλαβοῦσ’ ἄλλου πάρα. 14.
<lb/>15 Plat. Symp. 206 c ἔστι δὲ τοῦτο θεῖον τὸ πρᾶγμα, καὶ τοῦτο ἐν θνητῷ ὄντι τῷ ζῴῳ ἀθάνατον ἔνεστιν, ἡ κύησις καὶ ἡ γέννησις.
<lb/>19 sqq. Ocell. Luc. I
<lb/>9 οὕτως οὑν καὶ τὸ τοῖς ἄλλοις αἴτιον γινόμενον τῆς αὐτοτελείας αὐτὸ ἐξ ἑαυτοῦ αὐτοτελές ἐστι, καὶ τὸ τοῖς ἄλλοις αἴτιον γινόμενον τῆς σωτηρίας καὶ διαμονῆς αὐτό ἐξ ἑαυτοῦ σῳζόμενον καὶ διαμένον ἐστί . . . ὁ δὲ γε κόσμος αἴτιός ἐστι τοῖς ἄλλοις καὶ τοῦ εἶναι καὶ τοῦ σῴζεσθαι καὶ τοῦ αὐτοτελῆ εἶναι· αὑτὸς ἄρα ἐξ ἑαυτοῦ ἀίδιός ἐστι καὶ αὐτοτελὴς καὶ διαμένων τὸν πάντα αἰῶνα, καὶ δι’ αὐτὸ τοῦτο τοῖς ἄλλοις παραίτιος γινόμενος τῆς διαμονῆς.</note>  

<pb n="v.6p.95"/>
ἀίδιόν ἐστιν· αἴτιος δ’ ὁ κόσμος αὑτῷ τοῦ ὑπάρχειν, εἴ γε καὶ τοῖς ἄλλοις
ἅπασιν· ἀίδιος ἄρα ὁ κόσμος ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="71">
<p>Οὐ μὴν ἀλλὰ κἀκεῖνο σκοπεῖν ἄξιον, ὅτι πᾶν τὸ γενόμενον ἐν ἀρχῇ μὲν δεῖ πάντως ἀτελὲς εἶναι, χρόνου δὲ προϊόντος αὔξεσθαι μέχρι
<lb n="5"/> παντελοῦς τελειώσεως· ὥστε, εἰ γέγονεν ὁ κόσμος, ἦν μέν ποθ’, ἵνα
κἀγὼ χρήσωμαι τοῖς ἡλικιῶν ὀνόμασι, κομιδῇ νήπιος, ἐπιβαίνων δ’ αὖθις
ἐνιαυτῶν περιόδοις καὶ μήκεσι χρόνων ὀψὲ καὶ μόλις ἐτελειώθη· τοῦ
 γὰρ μακροβιωτάτου βραδεῖα ἐξ ἀνάγκης ἀκμή.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="72">
<p>τὸν δὲ  <milestone unit="altpage2" n="p. 496 M."/> κόσμον εἴ τις νομίζει χρήσασθαί ποτε ταῖς τοιαύταις μεταβολαῖς, ἀθεραπεύτῳ μανία
<lb n="10"/> κεκρατημένος μὴ ἀγνοείτω· δῆλον γὰρ ὡς οὐ μόνον αὐτοῦ τὸ σωματοειδὲς
αὐξηθήσεται, λήψεται δὲ καὶ ὁ νοῦς ἐπίδοσιν, ἐπεὶ καὶ οἱ φθείροντες
αὐτὸν λογικὸν εἶναι ὑπονοοῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="73">
<p>οὐκοῦν ἀνθρώπου τρόπον ἐν ἀρχῇ μὲν τῆς γενέσεως ἄλογος ἔσται, περὶ δὲ τὴν ἀκμάζουσαν ἡλικίαν λογικός·
ἅπερ οὐ μόνον λέγειν ἀλλὰ καὶ ὑπονοεῖν ἀσεβές· τὸν γὰρ τελειότατον
<lb n="15"/> ὁρατῶν &lt;θεῶν&gt; περίβολον καὶ τοὺς ἐν μέρει περιέχοντα κληρούχους πῶς
οὐκ ἄξιον ὑπολαμβάνειν ἀεὶ τέλειον κατά τε σῶμα καὶ ψυχήν, ἀμέτοχον
κηρῶν, αἷς τὸ γενητὸν καὶ φθαρτὸν πᾶν συνέζευκται;</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="74">
<p><milestone unit="altref" n="10"/> Πρὸς δὲ τούτοις φησὶ τριττὰς αἰτίας δίχα τῶν ἔξωθεν ὑποβεβλῆσθαι ζῴοις τελευτῆς, νόσον, γῆρας, ἔνδειαν, ὧν οὐδεμιᾷ τὸν κόσμον
<lb n="20"/> ἁλωτὸν εἶναι· πεπηγέναι τε γὰρ ἐξ ὅλων τῶν στοιχείων, ὡς ὑπὸ μηδενὸς
ὑπολειφθέντος καὶ ἀπελευθεριάζοντος μέρους βιασθῆναι, κατακρατεῖν τε
τῶν δυνάμεων, ἐξ ὧν αἱ ἀσθένειαι, τὰς δ’ ὑπεικούσας ἄνοσον καὶ ἀγήρων
αὐτὸν διαφυλάττειν, αὐταρκέστατόν τε αὐτὸν αὑτῷ καὶ ἀνεπιδεᾶ παντὸς
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 αἴτιος δὲ HP αὑτῶ U: αὐτῶ MHP
<lb/>4 δεῖ πάντως Bernays: δὴ πάντως ΜU, πάντως δεῖ ΗP (Tuvn.) ; δὴ πάντως δεῖ Mang.
<lb/>5 ὥστε om. in lac. M 
<lb/>6 νηπίως M
<lb/>7 μήκεσι] μήκει coni. Mang.
<lb/>10 ἀγνοείτω v (Turn.): ἀγνοείσθω codd.
<lb/>13 περὶ δέ MU: παρὰ (om. δὲ) HP (Turn.)
<lb/>15 ὁρατῶν θεῶν Cumont: ὁρατ (sic) M, ορατὸν UHP (v) ; ὁρατῶν Bernays, τῶν ὁρατῶν Buecheler περιέχοντα HP: περιέχοντας MU κληρούχους vix sanum putavit Cumont. κλῃδούχους dubitanter coni. Diels
<lb/>17 γενητὸν M: γεννητόν UHP φθαρτὸν ΗΡ: ἄφθαρτον MU
<lb/>18 τρίτας Η
<lb/>20 τε MU: τὸ HP (εἶναι πεπηγέναι· τὸ γὰρ Turn.) ὡς] καὶ U; ὡς ante βιασθῆναι (21) transp. Mang. (Bernays) ex glossemate p. 80,
<lb/>19 ὑπὸ Buecheler: ἄτε codd.
<lb/>21 κατακρατῶν M τε codd.: τε καὶ v
<lb/>22 ἀγήρων Cumont: ἀγήρω MU, ἀγείρω HP
<lb/>23 prius αὐτόν] αὐτὴν M αὑτῶ U: αὐτῶ HP, αὐτῶν M παντὸς] πάντως coni. Buecheler: at cf. e. gr. de spec. leg. I § 204 πάντων ἀνεπιδεής</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">11.
<lb/>12 cf. adnot. ad p. 102, 2.</note>  

<pb n="v.6p.96"/>
γεγονέναι, μηδενὸς τῶν εἰς διαμονὴν ὑστερίζοντα, τὰς κενώσεως καὶ
πληρώσεως ἐν μέρει διαδοχὰς ἀπωσάμενον, αἷς διὰ τὴν ἄμουσον ἀπληστίαν
τὰ ζῷα χρῆσθαι, θάνατον ἀντὶ ζωῆς μνώμενα ἤ, τό γε ἀσφαλέστερον
εἰπεῖν, οἰκτρότερον βίον ἀπωλείας.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="75">
 <p>Ἔτι τοίνυν, εἰ μὲν μηδεμία φύσις ἀίδιος ἑωρᾶτο, ἧττον ἂν ἐδόκουν <lb n="5"/>
οἱ φθορὰν εἰσηγούμενοι τοῦ κόσμου, μηδὲν γὰρ ἔχοντες παράδειγμα
ἀιδιότητος, [ἐδόκουν οἱ φθορὰν εἰσηγούμενοι τοῦ κόσμου ἂν] εὐπροφάσιστα
ἀδικεῖν. ἐπεὶ δὲ εἱμαρμένη κατὰ τοὺς ἄριστα φυσιολογοῦντας ἄναρχος
καὶ ἀτελεύτητός ἐστιν, εἴρουσα τὰς ἑκάστων ἀνελλιπῶς καὶ ἀδιαστάτως
αἰτίας, τί δήποτ’ οὐχὶ καὶ τὴν τοῦ κόσμου φύσιν λεκτέον εἶναι μακραίωνα, <lb n="10"/>
τὴν τάξιν τῶν ἀτάκτων, τὴν ἁρμονίαν τῶν ἀναρμόστων, τὴν συμφωνίαν
τῶν ἀσυμφώνων, τὴν ἕνωσιν τῶν διεστηκότων, τὴν ξύλων μὲν καὶ λίθων
ἕξιν, σπαρτῶν δὲ καὶ δένδρων φύσιν, ψυχὴν δὲ ζῴων ἁπάντων, ἀνθρώπων
δὲ νοῦν καὶ λόγον, ἀρετὴν δὲ σπουδαίων τελειοτάτην; εἰ δ’ ἡ τοῦ κόσμου
φύσις ἀγένητός τε καὶ ἄφθαρτος, δῆλον ὅτι καὶ ὁ κόσμος, αἰωνίῳ συνεχόμενος <lb n="15"/>
καὶ διακρατούμενος δεσμῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="76">
 <p>Νικηθέντες δὲ ὑπὸ τῆς ἀληθείας καὶ τῶν ἀντιδοξούντων ἔνιοι μετεβάλοντο·
προσκλητικὴν γὰρ ἔχει δύναμιν τὸ κάλλος, τὸ δ’ ἀληθὲς <milestone unit="altpage1" n="p. 497 M."/>  δαιμονίως
ἐστὶ καλόν, ὡς τὸ ψεῦδος ἐκτόπως αἰσχρόν. Βοηθὸς γοῦν ὁ Σιδώνιος
καὶ Παναίτιος, ἄνδρες ἐν τοῖς Στωικοῖς δόγμασιν ἰσχυκότες, ἅτε  <lb n="20"/>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ὑστερίζοντα MU: ὑστερίζοντος HP (v)
<lb/>5 ἐδόκουν] ἠδίκουν Buecheler (Cumont) 
<lb/>6 γὰρ seclusit Turu.: sed cf. Thuc. I 25, 4. Vahlen ad Arist. Poet.3 131 6.
<lb/>7 παράδειγμα ἀιδιότητος HP: παράδειγμα ἰδιότητος MU; παράδειγμ’ ἀιδιότητος Bernays (Cumont)
<lb/>7 ἐδόκουν—κόσμου seclusit Bernays (ἐδόκουν—εἰσηγούμενοι Turn., ἐδόκουν retinet Cumont) ἂν εὐπροφάσιστα MU (ἂν seclusi): ἄν HP: ἄνευ προφάσεως v (Turn.)
<lb/>8 ἀδικεῖν] διδάσκειν Cumout, λέγειν Buecheler ἁ 
<lb/>9 τὰς] τοὺς P
<lb/>11 ἀναρμότων HP
<lb/>12 συμφώνων (sic) Η
<lb/>13 σπαρτῶν δὲ scripsi: σπαρτῶν τε codd.
<lb/>15 ἀγένητος M: ἀγέννητος UHP τε om. U δηλονότι M αἰωνίῳ V (Turn.): αἰῶνι MU, αἰώνιος HP
<lb/>17 δ’ U 
<lb/>18 προσκλητικὴν] προσελκτικὴν coni. Mang.
<lb/>19 ὁ σιδώνιος M: ὁ ἰδώνιος U, ἡ σιδώνιος HP; καὶ Ποσειδώνιος v (Turn.)
<lb/>20 Παναίτιος v (Turn.): πάνεπος codd.</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 ἄμουσον ἀπληστίαν: cf. Plat. Tim.
<lb/>73 a . . . ὅπως μὴ ταχὺ διεκπερῶσα ἡ τροφὴ ταχὺ πάλιν τροφῆς ἑτέρας δεῖσθαι τὸ σῶμα ἀναγκάζοι καὶ παρέχουσα ἀπληστίαν διὰ γαστριμαργίαν ἀφιλόσοφον καὶ ἄμουσον πᾶν ἀποτελοῖ τὸ γένος. 8.
<lb/>9 Aet. Plac. I 28, 4 (Doxogr. p. 324 a 1) οἱ Στωικοὶ (τὴν εἱμαρμένην) εἱρμὸν αἰτιῶν, τουτέστι τάξιν καὶ ἀπαράβατον. Diog. La. VII 149 ἔστι δ’ εἱμαρμένη αἰτία τῶν ὄντων εἰρομένη ἡ λόγος καθ’ ὃν ὁ κόσμος διεξάγεται. cf. Chrysippi frg. 913 sqq. (Arnim).
<lb/>20 Diog. La. VII 142 . . . Παναίτιος δ’ ἄφθαρτον ἀπεφήνατο τὸν κόσμον. Doxogr. p. 469 b 7 (Arius Didymus) Παναίτιος πιθανωτέραν εἰνὶ νομίζει καὶ μᾶλλον ἀρέσκουσαν αὑτῷ τὴν ἀιδιότητα τοῦ κόσμου ἢ τὴν τῶν ὅλων εἰς πῦρ μεταβολὴν.</note>  

<pb n="v.6p.97"/>
θεόληπτοι, τὰς ἐκπυρώσεις καὶ παλιγγενεσίας καταλιπόντες πρὸς ὁσιώτερον δόγμα
τὸ τῆς ἀφθαρσίας τοῦ κόσμου παντὸς ηὐτομόλησαν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="77">
<p>λέγεται δὲ καὶ  Διογένης ἡνίκα νέος ἦν συνεπιγραψάμενος  <milestone unit="altpage2" n="p. 502, 34. Μ."/> τῷ δόγματι τῆς ἐκπυρώσεως
ὀψὲ τῆς ἡλικίας ἐνδοιάσας ἐπισχεῖν· οὐ γὰρ νεότητος ἀλλὰ γήρως τὰ
<lb n="5"/> σεμνὰ καὶ περιμάχητα διιδεῖν, καὶ μάλισθ’ ὅσα μὴ δικάζει ἡ ἄλογος
καὶ ἀπατηλὸς αἴσθησις ἀλλ’ ὁ καθαρώτατος καὶ ἀκραιφνέστατος νοῦς.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="78">
<p><milestone unit="altref" n="16"/> ἀποδείξεσι δ’ οἱ περὶ τὸν Βοηθὸν κέχρηνται πιθανωτάταις, ἃς αὐτίκα λέξομεν· εἰ, φασί, γενητὸς καὶ φθαρτὸς ὁ κόσμος, ἐκ τοῦ μὴ
ὄντος τι γενήσεται, ὅπερ καὶ τοῖς Στωικοῖς ἀτοπώτατον εἶναι δοκεῖ.
 διὰ τί; ὅτι οὐδεμίαν φθοροποιὸν  <milestone unit="altpage2" n="p. 503 M."/> αἰτίαν εὑρεῖν ἔστιν, οὔτ’ ἐντὸς οὔτ’
<lb n="11"/> ἐκτός, ἣ τὸν κόσμον ἀνελεῖ· ἐκτὸς μὲν γὰρ οὐδέν ἐστιν ὅτι μὴ τάχα
που κενόν, τῶν στοιχείων ἀποκριθέντων εἰς αὐτὸν ὁλοκλήρων, εἴσω δ’
οὐδὲν νόσημα τοιοῦτον, ὃ γένοιτ’ ἂν αἴτιον θεῷ τοσούτῳ διαλύσεως.
εἰ δ’ ἀναιτίως φθείρεται, δῆλον ὅτι ἐκ τοῦ μὴ ὄντος ἔσται ἡ γένεσις
<lb n="15"/> τῆς φθορᾶς, ὅπερ οὐδ’ ἡ διάνοια παραδέξεται.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="79">
<p>Καὶ μήν φασιν, ὅτι γενικοὶ τρόποι φθορᾶς εἰσι τρεῖς· ὅ τε κατὰ διαίρεσιν καὶ ὁ κατὰ ἀναίρεσιν τῆς ἐπεχούσης ποιότητος καὶ ὁ κατὰ σύγχυσιν.
 τὰ μὲν οὖν ἐκ διεστηκότων, αἰπόλια, βουκόλια, χοροί, στρατεύματα,
ἢ πάλιν ἐκ συναπτομένων σώματα παγέντα διαστάσει καὶ διαιρέσει λύεται·
<lb n="20"/> κατὰ δὲ ἀναίρεσιν τῆς ἐπεχούσης ποιότητος ὁ μετασχηματιζόμενος κηρὸς
ἢ καταλεαινόμενος, ἵνα μηδὲ ἑτεροειδῆ τινα παράσχῃ τύπον μορφῆς·
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καὶ τὰς ἐκπυρώσεις U ὁσιώτερον Cumont: θειότερον codd.
<lb/>2 τὸ om. U παντὸς] πάντως Buecheler (Cumont) ; at cf. Arnim, Quellenstudien p. 18 
<lb/>4 ἐνδοιάσας ι ex u corr.) M: ἐνδυάσας UHP γὰρ νεότητος] γενναιότατος M 
<lb/>5 διιδεῖν δεῖ ἰδεῖν UP (Turn.), δεῖ εἴδειν Η
<lb/>6 ἀπατηλὸς codd.: ἀπατηλὴ v (Turn.)
<lb/>7 δὲ E πιθανοτάταις UHE ἅς ME: αἷς UHP 
<lb/>8 εἰ, φασι] φασὶ γὰρ εἰ E γεννγτὸς U
<lb/>9 δοκεῖ εἷναι E
<lb/>10 αἰτίαι εὑρεῖν MUE: εὑρεῖν αἰτίαν HP (v)
<lb/>13 θεῶ Cumont: τῶ codd.
<lb/>14 δῆλον ὅτι UE: δηλονότι MHP
<lb/>15 τῆς φθορᾶς] καὶ φθορά coni. Mang. οὐδ’ ἡ] οὐδὲ M (Bemays)
<lb/>16 φθοράς τρόποι E
<lb/>17 καὶ post διαίρεσιν om. HP (v) καὶ ὁ—ποιότητος om. E cod. b
<lb/>18 στρατεύματα, χοροί E
<lb/>19 συναπτομένων V (Turn.): συναπτομένου codd. σώματα UHP: σώματος ME τῆ διαστάσει HP (Turn.) λύεται UE: λύονται MHP (v) 20.
<lb/>21 κηρὸς ἢ καταλεαινόμενος om. UE
<lb/>21 καταλεαινόμενος Diels: καὶ λεαινόμενος ΜΗΡ παράσχῃ] περίσχῃ M τύπον παράσχῃ Ε</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 sqq. Diog. Babyl. frg.
<lb/>27 (Αrnim, Stoic. vet. fragm. III p. 215). idem de Zenone Tarsensi tradit Arius Didymus (Doxographi p. 469 a 3): τὸν μὲν γὰρ τούτου (Chrysippi) μαθητὴν καὶ διάδοχον τῆς σχολῆς Ζήνωνά φασιν ἐπισχεῖν περὶ τῆς ἐκπυρώσεως τῶν ὅλων. 
<lb/>16 cf. Doxogr. p. 462, losqq. (Arius Didym.). Zellor. Philos. d. Griech. III
<lb/>1 3, 95. 
<lb/>18 τά ἐκ διεστηκότων: Zeller III
<lb/>1 3, 97.</note>  

<pb n="v.6p.98"/>
κατὰ δὲ σύγχυσιν, ὡς ἡ παρὰ ἰατροῖς τετραφάρμακος· αἱ γὰρ δυνάμεις
τῶν συνενεχθέντων ἠφανίσθησαν εἰς ἐξαιρέτου μιᾶς γένεσιν ἀποτελεσθείσης.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="80">
<p>ποίῳ δὴ τούτων ἄξιον τὸν κόσμον φθείρεσθαι φάναι; τῷ κατὰ διαίρεσιν;
ἀλλ’ οὔτε ἐκ διεστηκότων ἐστίν, ὡς τὰ μέρη σκεδασθῆναι, οὔτε ἐκ συναπτομένων,
ὡς διαλυθῆναι, οὔτε τὸν αὐτὸν τρόπον τοῖς ἡμετέροις ἥνωται <lb n="5"/>
σώμασι· τὰ μὲν γὰρ ἐπικήρως τε ἐξ ἑαυτῶν ἔχει καὶ δυναστεύεται πρὸς
μυρίων ὑφ’ ὧν βλάπτεται, τοῦ δ’ ἀήττητος ἡ ῥώμη πολλῇ τινι περιουσίᾳ
 πάντων κατακρατοῦσα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="81">
<p>ἀλλ’ ἀναιρέσει παντελεῖ τῆς ποιότητος;
ἀλλ’ ἀμήχανον τοῦτό γε· μένει γὰρ κατὰ τοὺς τἀναντία αἱρουμένους ἡ
τῆς διακοσμήσεως ποιότης ἐπ’ ἐλάττονος οὐσίας τῆς τοῦ Διὸς σταλεῖσα <lb n="10"/>
 κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν. ἀλλὰ τῷ κατὰ σύγχυσιν;</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="82">
<p>ἄπαγε, δεήσει γὰρ πάλιν
εἰς τὸ μὴ ὂν γίνεσθαι τὴν φθορὰν παραδέχεσθαι. τοῦ χάριν; ὅτι εἰ μὲν
ἕκαστον ἐν μέρει τῶν στοιχείων ἐφθείρετο, μεταβολὴν ἐδύνατο τὴν εἰς
ἕτερον δέχεσθαι, πάντων δὲ συλλήβδην ἀθρόων κατὰ σύγχυσιν ἀναιρουμένων,
ἀναγκαῖον ὑπονοεῖν τὸ ἀδύνατον.</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="83">
 <p>Ἔτι πρὸς τούτοις, ἐὰν ἐκπυρωθῇ, φασί, τὰ πάντα, τί κατ’ ἐκεῖνον
ὁ θεὸς πράξει τὸν χρόνον; ἦ τὸ παράπαν οὐδέν; καὶ μήποτ’ εἰκότως·
νυνὶ μὲν γὰρ ἕκαστα ἐφορᾷ καὶ πάντων οἷα γνήσιος πατὴρ ἐπιτροπεύει
καί, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἡνιόχου καὶ κυβερνήτου τρόπον ἡνιοχεῖ
καὶ πηδαλιουχεῖ τὰ σύμπαντα, ἡλίῳ τε καὶ σελήνῃ καὶ τοῖς ἄλλοις <lb n="20"/>
πλάνησι καὶ ἀπλανέσιν ἔτι δ’ ἀέρι καὶ τοῖς &lt;ἄλλοις&gt; μέρεσι τοῦ κόσμου
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 παρὰ ἰητροὺς U
<lb/>2 ἐξαιρέτους E cod. r ἀποτελεσθεῖσαι Ε 
<lb/>3 τούτω M
<lb/>4 ἀλλ’ οὔτε ME, ἀλλ’ οὔτ’ U: ἀλλ’ οὐκ HP (Turn.) alt. οὔτε MPE: οὔτ’ UH ν)
<lb/>6 ἐξ ἑαυτῶν MUE: ἐξ αὐτῶν HP (ἐξ αὑτῶν v) 
<lb/>7 ἀφ’ ὧν E
<lb/>8 πάντων] πάντα M (Bernays) ἀλλὰ P παντελῆ Η 
<lb/>10 τῆς τοῦ Διὸς σταλεῖσα Bernays (in commentario): τῇ τούτου ἰδιοσταλεῖσα E, τῆ του . . . . (spat, c,
<lb/>4 litt.) σταλεῖσα M, τὸ τοῦ δι . . . (spat. c.
<lb/>7 litt.) HP, . . . (spat. c.
<lb/>10 litt.) σταλεῖσα U
<lb/>11 τῷ] τὸ H
<lb/>12 εἰς] ὡς E cod. r γίγνεσθαι Ε 
<lb/>13 μεταβολὴν &lt;ἂν&gt; ἐδύνατο Gomperz ἡδύνατο E
<lb/>14 δὲ om. E cod. ἀθρόων MU: ἀθρόον HPE (v)
<lb/>15 ἀναγκαῖον Reiter: ἀνάγκη codd.; ἀνάγκη τοῦτο ὑπονοεῖν ἀδύνατον Cumout
<lb/>16 ἔτι πρὸς τούτοις—99,
<lb/>6 θεός om. Ε φασί MU: φησι HP (Turn.)
<lb/>17 πράξει
<lb/>6 θεὸς transp. M (Bernays) ἡ] ἢ H (Turn.)
<lb/>18 οἷα v (Turn.): οἷος codd.
<lb/>20 πηδαληουχεῖ M ἡλίω τε M: τε om. UHP (v)
<lb/>21 ἀπλανέσι M ἄλλοις add. Cumont</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τετραφάρμακος: cf. de confus. lingu. § 187. Galen. in Hippocr. de nat. hom. t. XV p.
<lb/>32 (Kuehn).
<lb/>9 sq. Chrysippi frg. 611 (Arnim). cf. Plut. de commun. notit. 31 p. 1075 b ἀλλὰ χρύσιππος καὶ Κλεάνθης, ἐμπεπληκότες ὡς ἔπος εἰπεῖν τῴ λόγῳ θεῶν οὐρανόν, τὴν γῆν, τὸν ἀέρα, τὴν θάλατταν, οὐδένα ἰῶν τοσούτων ἄφθαρτον οὐδ’ ἀίδιον ἀπολελοίπασι, πλὴν μόνου τοῦ Διός, εἰς ὃν πάντας καταναλίσκουσι τοὺς ἄλλους.</note>  

<pb n="v.6p.99"/>
παριστάμενος καὶ συνδρῶν ὅσα πρὸς τὴν τοῦ ὅλου διαμονὴν καὶ τὴν κατ’
ὀρθὸν λόγον ἀνυπαίτιον διοίκησιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="84">
<p>πάντων δ’ ἀναιρεθέντων, ὑπ’ ἀργίας  καὶ ἀπραξίας  <milestone unit="altpage2" n="p. 504 M."/> δεινῆς ἀβιώτῳ βίῳ χρήσεται· οὗ τί γένοιτ’ ἂν ἀτοπώτερον;
ὀκνῶ λέγειν, ὃ μηδὲ θέμις ὑπονοεῖν, ὅτι ἀκολουθήσει θεῷ θάνατος, εἴ
<lb n="5"/> γε καὶ ἠρεμία· τὸ γὰρ ἀεικίνητον ἐὰν ἀνέλῃς ψυχῆς, καὶ αὐτὴν πάντως
συνανελεῖς· ψυχὴ δὲ τοῦ κόσμου· κατὰ τοὺς ἀντιδοξοῦντας ὁ θεός.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="85">
<p><milestone unit="altref" n="17"/> Ἐκεῖνο δ’ οὐκ ἀνάξιον διαπορῆσαι, τίνα τρόπον ἔσται παλιγγενεσία, πάντων εἰς πῦρ ἀναλυθέντων· ἐξαναλωθείσης γὰρ τῆς οὐσίας ὑπὸ
πυρός, ἀνάγκη καὶ τὸ πῦρ οὐκέτ’ ἔχον τροφὴν ἀποσβεσθῆναι. μένοντος
<lb n="10"/> μὲν οὖν, ὁ σπερματικὸς τῆς διακοσμήσεως ἐσῴζετ’ &lt;ἂν&gt; λόγος, ἀναιρεθέντος
δὲ συνανῄρηται. τὸ δ’ ἐστὶν ἔκθεσμον καὶ ἀσέβημα ἤδη διπλοῦν, μὴ
μόνον φθορὰν τοῦ κόσμου κατηγορεῖν ἀλλὰ καὶ παλιγγενεσίαν ἀναιρεῖν,
ὥσπερ ἐν ἀκοσμίᾳ καὶ ἀπραξίᾳ καὶ τοῖς πλημμελέσι πᾶσι χαίροντος θεοῦ.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="86">
<p>τὸν δὲ λόγον ἀκριβέστερον ὧδε διερευνητέον· πυρὸς τριττὸν εἶδος· τὸ <lb n="15"/> μὲν ἄνθραξ, τὸ δὲ φλόξ, τὸ δὲ αὐγή. ἄνθραξ μὲν οὖν ἐστι πῦρ ἐν
οὐσίᾳ γεώδει, ὃ τρόπον ἕξεως πνευματικῆς πεφώλευκε καὶ ἐλλοχᾷ δι’
ὅλης ἄχρι περάτων τεταμένον· φλὸξ δέ ἐστιν ὅπερ ἐκ τροφῆς αἴρεται
μετεωριζόμενον· αὐγὴ δὲ τὸ ἀποστελλόμενον ἐκ φλογός, συνεργὸν ὀφθαλμοῖς
εἰς τὴν τῶν ὁρατῶν ἀντίληψιν. μέσην δὲ χώραν αὐγῆς τε καὶ
<lb n="20"/> ἄνθρακος εἴληχε φλόξ· σβεσθεῖσα μὲν γὰρ εἰς ἄνθρακα τελευτᾷ, ζωπυρουμένη
δ’ ἔχει φέγγος, ὃ τὴν καυστικὴν ἀφῃρημένον δύναμιν ἀστράπτει.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="87">
<p>εἰ κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν οὖν τὸν κόσμον ἀναλύεσθαι φαῖμεν, ἄνθραξ μὲν οὐκ ἂν γένοιτο, διότι παμπληθὲς ὑπολείψεται τοῦ γεώδους, ᾧ τὸ πῦρ
ἐγκατειλῆφθαι συμβέβηκεν, ἀρέσκει δὲ μηδὲν τότε τῶν ἄλλων ὑφεστάναι
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 παριστάμενα Η (Tura.)
<lb/>3 βίῳ] βία M
<lb/>4 μηδὲ] μὴ U ὑπονοεῖν Cumont coll. 86, 8. 95, 14: εἰπεῖν codd.
<lb/>5 αὐτὴν MU: αὐτὸ ΗΡ
<lb/>6 ὁ ante θεός om. U
<lb/>7 οὐκ ἀνάξιον Βernays: οὐκ ἄξιον codd., ἄξιον E διαπορίσαι M υ 
<lb/>8 ἀναλωθέντων U ἐξαναλωθείσης HPE : ἐξαναλυθείσης MU
<lb/>10 τῇ διακοσμήσει Turn. ἐσῴζετ᾿ ἄν Diels: ἐσώζετο codd. ἐσώζετο λόγος τῆς διακοσμήσεως transp. E ἀναιρεθέντος MHP: ἀναλυθέντος UE
<lb/>11 τό δέ ἐστιν Η 
<lb/>13 ὥσπερ ἐν M: ἐν om. UHPE; ὥσπερ ἂν coni. Buecheler
<lb/>14 ὧδε] ἤδη H (Turn.) 
<lb/>15 ἐστιν H
<lb/>16 οὐσίᾳ om. UE ὃ] ὃν E πεφόλευκε Η 
<lb/>17 τεπαμένον (sic) H
<lb/>19 τῶν om. L (Turn.) τε om. U
<lb/>20 σβεθεῖσα U
<lb/>21 καυτικὴν P
<lb/>22 φαῖμεν Buecheler: φῶμεν codd. (φαμὲν U1) 
<lb/>23 ὑπολείψεται v (Turn.): ὑπολήψεται codd. τοῦ γεώδους] τὸ γεῶδες coni. Mang. ᾧ] ὡς UE
<lb/>24 ἐγκατειλῆφθαι E: ἐγκατειλεῖσθαι MUH, ἐγκἅ αλελεῖσθαι ut vid. P συμβέβηκε M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>5 Plat. Phaedr. 245 c ψυχὴ πᾶσα ἀθάνατος· τὸ γάρ ἀεικίνητον ἀθάνατον.
<lb/>6 κατὰ τοὺς ἀντιόοξοῦντας: cf. Zeller, Philos. d. Griech. III
<lb/>1 3, 554 sq.</note>  

<pb n="v.6p.100"/>
σωμάτων, ἀλλὰ γῆν καὶ ὕδωρ καὶ ἀέρα εἰς ἄκρατον πῦρ ἀναλελύσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="88">
<p>καὶ μὴν οὐδὲ φλόξ· ἅμμα γὰρ τροφῆς ἐστι, μηδενὸς δὲ καταλειφθέντος,
ἀτροφήσασα αὐτίκα ἀποσβεσθήσεται. τούτοις ἕπεται τὸ μηδ’ αὐγὴν
ἀποτελεῖσθαι· καθ’ ἑαυτὴν γὰρ ὑπόστασιν οὐκ ἔχει, ῥεῖ δὲ ἀπὸ τῶν
προτέρων, ἄνθρακος καὶ φλογός, ἀφ’ οὗ μὲν ἐλάττων, πολλὴ δ’ ἀπὸ
φλογός· χεῖται γὰρ ἐπὶ μήκιστον· ἐκείνων δ’, ὡς ἐδείχθη, κατὰ τὴν
ἐκπύρωσιν οὐκ ὄντων, οὐδ’ ἂν αὐγὴ γένοιτο· καὶ γὰρ ἡ μεθημερινὴ
πολλὴ καὶ βαθεῖα αὐγή, τὸν ὑπὸ γῆς ἡλίου δρόμον ἰόντος, εὐθὺς ἀφανίζεται
νυκτὶ καὶ μάλιστα ἀσελήνῳ. <milestone unit="altpage1" n="p. 505 M."/>  οὐ τοίνυν ἐκπυροῦται ὁ κόσμος, ἀλλ’
ἔστιν ἄφθαρτος· εἰ δ’ ἐκπυρωθήσεται, ἕτερος οὐκ ἂν γένοιτο.</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="89">
 <p><milestone unit="altref" n="18"/> Διὸ καί τινες τῶν ἀπὸ τῆς Στοᾶς ὀξυδερκέστερον ἐκ μακροῦ
θεασάμενοι τὸν ἐπιφερόμενον ἔλεγχον ἠξίωσαν ὥσπερ θανατῶντι κεφαλαίῳ
βοηθήματα προευτρεπίζεσθαι· τὰ δ’ οὐδὲν ἦν ὄφελος. ἐπειδὴ γὰρ αἴτιον
κινήσεώς ἐστι τὸ πῦρ, κίνησις δὲ γενέσεως ἀρχή, γενέσθαι δ’ ἄνευ κινήσεως
ὁτιοῦν ἀδύνατον, ἔφασαν ὅτι μετὰ τὴν ἐκπύρωσιν, ἐπειδὰν ὁ νέος <lb n="15"/>
κόσμος μέλλῃ δημιουργεῖσθαι, σύμπαν μὲν τὸ πῦρ οὐ σβέννυται, ποσὴ
δέ τις αὐτοῦ μοῖρα ὑπολείπεται· πάνυ γὰρ ηὐλαβήθησαν, μὴ σβεσθέντος
ἀθρόου μείνῃ τὰ πάντα ἡσυχάσαντα ἀδιακόσμητα, τοῦ τῆς κινήσεως
 αἰτίου μηκέτ’ ὄντος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="90">
<p>εὑρεσιλογούντων δὲ πλάσματα ταῦτ’ ἐστὶ καὶ κατὰ
τῆς ἀληθείας τεχναζόντων. τί δήποτε; ὅτι τὸν κόσμον ἐκπυρωθέντα <lb n="20"/>
γενέσθαι μὲν ἄνθρακι παραπλήσιον ἀμήχανον, ὡς δέδεικται, γεώδους
πολλῆς ἂν ὑπολειφθείσης οὐσίας, ᾗ δεήσει τὸ πῦρ ἐλλοχᾶν, ἴσως δ’ οὐδ’
ἐκπυρώσεως τότε κρατούσης, εἴ γε μένει τὸ στοιχείων βαρύτατον καὶ
δυσαναλωτότατον ἔτι, γῆ μὴ διαλυθεῖσα, μεταβάλλειν δὲ ἢ εἰς φλόγα ἢ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἀναλύεσθαι Ε
<lb/>2 ἅμμα PE, ἄμμα U: ἄμα ΜΗ (v) τροφῆς codd.: τροφή Turn., τροφῇ Mang. δὲ] γὰρ M
<lb/>3 ἀτροφήσασα MUE: ἀτροφήσας HP; ἀτροφήσασ᾿ Cumont, ἀτροφήσει Turn. ἕπεται] ἐπέσται U
<lb/>4 ῥεῖ δὲ MU: ῥεῖ δ’ HPE
<lb/>5 ἀφ’ οὖ—φλογός (6) om. M ἐλάττων U2HP: ἔλαττον U1E πολλὴ] πολὺ E
<lb/>6 χεῖται γὰρ ἐπὶ μήκιστον om. E
<lb/>7 καὶ γὰρ—101,
<lb/>13 καὶ αὐγή φλογί om. E ἡ μεθημερινὴ] ἡμερινὴ U
<lb/>8 πολλὴ καὶ] πολληκὴ M
<lb/>9 μάλιστα MU: μάλιστ’ HP
<lb/>11 τινες] τινος M μακροῦ] πολλοῦ M (Bernays)
<lb/>12 θανατῶντι] θανόντι L ν)
<lb/>13 εὐτρεπίζεσθαι M (Bernays) οὐδέν MU: οὐδ’ HP (Turn.) ὄφελος ἣν transp. U 
<lb/>14 γενέσεως] γενήσεως M
<lb/>15 μετὰ] κατὰ coni. Mang.
<lb/>16 μέλλει ΗΡ πόση ΜΗ
<lb/>18 μείνῃ codd.: μένῃ v (Turn.)
<lb/>19 εὑρεσιλογούντων UP: εὑρησιλογούντων MH
<lb/>21 ἀμήχανον] ἀδύνατον U
<lb/>22 ἄν ὑπολειφθείσης Buecheler: ἀνθυπολειφθείσης codd. (ἀνθ᾿ ὑπολειφθείσης P) ; ἄν ἀνθυπολειφθείσης οὐσίας] οὐσίους H οὐδ’ U (coni. Buecheler): οὐκ MHP
<lb/>23 στοιχείων MU: στοιχεῖον HP
<lb/>24 δυσαναλωτότατον MU: δυσαναλώτατον HP (v) μεταβάλλ (sic) M</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>24 sqq. Cleanthis frg. 711, Chrysippi frg. 611 (Arnim).</note>  

<pb n="v.6p.101"/>
εἰς αὐγὴν ἀναγκαῖον, εἰς μὲν φλόγα, ὡς ᾤετο Κλεάνθης, εἰς δ’ αὐγήν,
ὡς ὁ Χρύσιππος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="91">
<p>ἀλλ’ εἴ γε φλὸξ γίνεται, τραπομένη πρὸς σβέσιν ἅπαξ οὐκ ἐκ μέρους ἀλλ’ ἀθρόα σβεσθήσεται· συνυπάρχει γὰρ τῇ τροφῇ· διὸ
πολλῆς μὲν οὔσης ἐπιδίδωσι καὶ χεῖται, στελλομένης δὲ μειοῦται. τεκμηριώσαιτο
<lb n="5"/> δ’ ἄν τις ἀπὸ τῶν παρ’ ἡμῖν τὸ γινόμενον· ὁ λύχνος, ἕως
μέν τις ἔλαιον ἄρδει, περιφεγγεστάτην δίδωσι φλόγα, ἐπειδὰν δ’ ἐπίσχῃ,
δαπανήσας ὅσον τῆς τροφῆς λείψανον αὐτίκα κατεσβέσθη, μηδὲν μέρος
ταμιευσάμενος τῆς φλογός.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="92">
<p>εἰ δὲ μὴ τοῦτο ἀλλ’ αὐγὴ γίνεται, πάλιν ἀθρόα μεταβάλλει. διὰ τί; ὅτι ὑπόστασιν ἰδίαν οὐκ ἔχει, γεννᾶται δ’
<lb n="10"/> ἐκ φλογός, ἧς ὅλης δι’ ὅλων σβέσιν λαμβανούσης, ἀνάγκη καὶ τὴν αὐγὴν
μὴ κατὰ μέρος ἀλλ’ ἀθρόαν ἀναιρεῖσθαι· ὃ γὰρ πρὸς τροφὴν φλόξ,
τοῦτο αὐγὴ πρὸς φλόγα· καθάπερ οὖν τροφῇ συναναιρεῖται φλόξ, καὶ
αὐγὴ φλογί.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="93">
<p>ὥστ’ ἀμήχανον παλιγγενεσίαν τὸν κόσμον λαβεῖν, μηδενὸς ἐντυφομένου σπερματικοῦ λόγου, πάντων δὲ δαπανηθέντων, τῶν μὲν
<lb n="15"/> ἄλλων ὑπὸ πυρός, αὐτοῦ δ’ ὑπ’ ἐνδείας. ἐξ ὧν ἐστι δῆλον, ὅτι ἀγένητος
καὶ ἄφθαρτος ὢν διατελεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="94">
<p><milestone unit="altref" n="19"/> Φέρε δ’ οὖν, ὥς φησιν ὁ Χρύσιππος, τὸ ἀναστοιχειῶσαν τὴν διακόσμησιν εἰς αὑτὸ πῦρ τοῦ μέλλοντος ἀποτελεῖσθαι κόσμου σπέρμα
εἶναι καὶ ὧν ἐπ’ αὐτῷ πεφιλοσόφηκε μηδὲν ἐψεῦσθαι, πρῶτον μὲν ὅτι
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 εἴ γε Mang. (et ipse conieci): εἴτε codd. ἅπας] ἅπερ M
<lb/>3 ἀλλ’ ἀθρόα ν (Turn.): ἀλλά λάθρα codd. συνυπάρχῃ M τῇ τροφῇ Mang.: ἡ τροφὴ codd.
<lb/>4 πολῆς (sic) U στελλομένης UH et ut vid. P: συστελλομένης M 4.
<lb/>5 τεκμηριώσαντο H(P?)
<lb/>5 ἕως M: ὡς UH et ut vid. P (v)
<lb/>6 δίδωσι MU: ἀποδίδωσι HP ν) δ’ om. HP
<lb/>7 κατεσβέσθη M: κατέσβη U, ἔσβη ut vid. P. κατέσβησε H (κατέσβεσε Turn.) μηδὲ μέρος U
<lb/>8 ταμιεσάμενος ut vid. U
<lb/>9 ὅτι] διότι Η ὑπόστησιν H ἰδίαν om. H (om. Turn.) γεννᾶ τε δ’ M
<lb/>11 ὃ γὰρ] ἡ γάρ H
<lb/>12 τροφῆ UP: τροφὴ M, τροφῆς H συναναιρεῖται UP: συνανῃρεῖτο (η ex αι corr.) M, συνανηρεῖ τὲ Η
<lb/>13 ὕγη ὥστε P 13.
<lb/>14 μηδενὸς &lt;μὲν&gt; ἐντυφομένου fortasse scribendum putavit 
<lb/>14 ἐντυφωμένου Η (ἐντετυφωμένου Turn.) πάντων—ἐνδείας (15) om. 
<lb/>15 δηλονότι Η ἀγένητος Ε: ἀγέννητος MUHP
<lb/>17 φέρε δ’ οὖν—104, 13 ἀκολουθίαν πραγμάτων ἐκλογίζεσθαι om. E φέρε MU: φέρει HP (Turn.) φησιν ὁ χρύσιππος MU: φησι χρύσιππος HP (v)
<lb/>18 αὑτὸ v (Turn.): αὐτὸ codd. 
<lb/>19 πεφιλοσόφηκεν M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>17 Chrysippi frg, 618 (Arnim).
<lb/>18 Doxogr. p. 468a
<lb/>25 Αrius Didymus) ἀρέκσει γὰρ τοῖς Στωικοῖς φιλοσόφοις τὴν ὅλην οὐσίαν εἰς πῦρ μεταβάλλειν οἷον εἰς σπέρμα, καὶ πάλιν ἐκ τούτου αὐτὴν ἀποτελεῖσθαι τὴν διακόσμησιν, οἴα τὸ πρότερον ἦν καὶ τοῦτο τὸ δόγμα τῶν ἀπὸ τῆς αἱρέσεως οἱ πρῶτοι καὶ πρεσβύτατοι προσήκαντο, Ζήνων τε καὶ Κλεάνθης καὶ Χρύσιππος. Ζen. frg. 107, Cleanth. frg. 512, Chrys. frg. 596 (Arnim).</note>  

<pb n="v.6p.102"/>
καὶ ἐκ <milestone unit="altpage1" n="p. 506 M."/>  σπέρματος ἡ γένεσις καὶ εἰς σπέρμα ἡ ἀνάλυσις, ἔπειτα δ’ ὅτι
φυσιολογεῖται ὁ κόσμος καὶ φύσις λογική, οὐ μόνον ἔμψυχος ὢν ἀλλὰ
καὶ νοερός, πρὸς δὲ καὶ φρόνιμος, ἐκ τούτων τοὐναντίον οὗ βούλεται
 κατασκευάζεται, τὸ μηδέποτε φθαρήσεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="95">
<p>αἱ δὲ πίστεις προχειρόταται
τοῖς συνεξετάζειν μὴ ἀποκνοῦσιν. οὐκοῦν ὁ κόσμος ἢ φυτόν, &lt;ὡς&gt; ἔοικεν, <lb n="5"/>
ἢ ζῷον· ἀλλ’ εἴτε φυτόν ἐστιν εἴτε καὶ ζῷον, κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν
φθαρεὶς οὐδέποτε αὐτὸς αὑτοῦ γενήσεται σπέρμα. μαρτυρεῖ δὲ τὰ παρ’
ἡμῖν, ὧν οὐδὲν οὐκ ἔλαττον οὐ μεῖζόν ποτε φθαρὲν εἰς σπέρματος ἀπεκρίθη
 γένεσιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="96">
<p>οὐχ ὁρᾷς ὅσαι μὲν ἡμέρων φυτῶν ὗλαι, ὅσαι δὲ ἀγρίων
κατὰ πᾶν μέρος τῆς γῆς ἀνακέχυνται; τούτων τῶν δένδρων ἕκαστον, <lb n="10"/>
ἄχρι μὲν ὑγιαίνει τὸ στέλεχος, ἅμα τῷ καρπῷ καὶ τὸ ὄχευμα τίκτει,
μήκει δὲ χρόνων ἀφαυανθὲν &lt;ἢ&gt; καὶ ἄλλως αὐταῖς ῥίζαις φθαρὲν
οὐδέποτε τὴν ἀνάλυσιν εἰς σπέρμα ἔλαβεν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="97">
<p>τὸν αὐτὸν μέντοι τρόπον καὶ τὰ
γένη τῶν ζῴων, ἃ μηδὲ εἰπεῖν διὰ πλῆθος ῥᾴδιον, ἄχρι μὲν περίεστι
καὶ ἡβᾷ, σπέρμα προΐεται γόνιμον, τελευτήσαντα δ’ οὐδαμῆ οὐδαμῶς <lb n="15"/>
γίνεται σπέρμα· καὶ γὰρ εὔηθες ἄνθρωπον ζῶντα μὲν ὀγδόῳ μέρει
ψυχῆς, ὃ καλεῖται γόνιμον, πρὸς τὴν τοῦ ὁμοίου σπορὰν χρῆσθαι, τελευτήσαντα
 δὲ ὅλῳ ἑαυτῷ· θάνατος γὰρ οὔτι ζωῆς ἀνυσιμώτερος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="98">
<p>ἄλλως
τε τῶν ὄντων οὐδὲν ἐκ μόνου σπέρματος δίχα τῆς οἰκείας τροφῆς ἀποτελεῖται·
σπέρμα γὰρ ἔοικεν ἀρχῇ, ἀρχὴ δὲ καθ’ αὑτὴν οὐ τελειογονεῖ. <lb n="20"/>
μὴ γὰρ αὖ νομίσῃς τὸν στάχυν ἐκ μόνου τοῦ καταβληθέντος ὑπὸ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 ἀνάλωσις M
<lb/>5 φυτόν, ὡς ἔοικεν Diels: φυτῶ ἔοικεν codd.
<lb/>6 ἢ ζῶον M: ἢ ζώω UP, ἢ κόσμω H καὶ post εἴτε om. U
<lb/>8 σπέρματος MU: σώματος HP (Turn.)
<lb/>9 γέννησιν L (Turn.) ἡμέρων HP: ἡμερῶν U, ἡμέραι M
<lb/>10 τῆς ante γῆς om. Turn.
<lb/>11 τὸ ὄχευμα Bernays: τὸ ὄχημα UHP, τῶ ὄχημα M: τό σπέρμα coni. Mang.
<lb/>12 ἀφαυανθὲν Mang.: ἀφ . . ανθὲν M, ἀφαανθὲν U, ἀφανισθὲν HP ἢ add. Cumont
<lb/>13 εἰς σπέρματα U ἔλαβε ν
<lb/>15 τελευτήσει U οὐδαμῶς οὐδαμῶς U
<lb/>16 σπέρμα] σπόριμα coni. Mang.
<lb/>17 τῆς ψυχῆς U 17.
<lb/>18 τελευτήσαντα UP: τελευτῆσαν MH (Turn.)
<lb/>18 ὅλῳ v (Turn.): ὅλον codd. (Cumont) οὔτι ζωῆς MU: ζωῆς οὔτι HP (v) ἄλλως] ὅλως coni. Diels
<lb/>20 ἀρχῇ] ἡ ἀρχὴ U καθ’ αὑτὴν ΜΗΡ: καθ’ ἑαυτὴν U ν)
<lb/>21 αὖ] σὺ coni. Mang.</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 Ocell. Luc. I
<lb/>13 . . . οἱ δὲ καρποὶ καὶ τὰ πλείστα τῶν ῥιζοφύτων ἀπὸ σπερμάτων ἀνέλαβον τὴν ἀρχὴν τῆς γενέσεως, καρπωθέντα δὲ καὶ τελεσφορήσαντα πάλιν ἐπὶ τὸ σπέρμα τὴν ἀνάλυσιν ποιεῖται.
<lb/>2 sq. Diog. La. VII 142 . . . ὅτι δὲ καὶ ζῷον ὁ κόσμος καὶ λογικὸν καὶ ἔμψυχον καὶ νοερόν, καὶ Χρύσιππός φησιν ἐν πρώτῳ Περὶ προνοίας καὶ Ἀπολλόδωρος ἐν τῇ Φυσικῇ καὶ Ποσεδώνιος (Chrysippi frg. 633 Arnim).</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>16 cf. Doxogr. p. 390. 5. 410, 25. Diog. La. VII 157.</note>  

<pb n="v.6p.103"/>
γεωργῶν εἰς τὰς ἀρούρας βλαστάνειν πυροῦ, τὸ δὲ πλεῖστον εἰς αὔξησιν αὐτοῦ
συνεργεῖν ὑγράν τε καὶ ξηρὰν διττὴν ἐκ γῆς τροφήν· καὶ τὰ ἐν μήτραις
μέντοι διαπλαττόμενα πέφυκεν οὐκ ἐκ μόνου ζῳογονεῖσθαι σπέρματος
ἀλλὰ καὶ τῆς ἔξωθεν ἀρδομένης τροφῆς, ἣν ἡ κύουσα προσφέρεται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="99">
<p>πρὸς <lb n="5"/> δὴ τί ταῦτα λέγω; ὅτι κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν σπέρμα μόνον ὑπολειφθήσεται,
τροφῆς μὴ ὑπαρχούσης, ἁπάντων ὅσα τρέφειν ἔμελλεν εἰς πῦρ
ἀναλυθέντων, ὥσθ’ ὁ κατὰ τὴν παλιγγενεσίαν ἀποτελούμενος κόσμος
χωλὴν καὶ ἀτελῆ γένεσιν ἕξει, τοῦ μάλιστα πρὸς τελείωσιν συνεργοῦντος,
ᾧ καθάπερ βάκτρῳ τινὶ τὴν σπερματικὴν ἀρχὴν ἐφιδρύεσθαι συμβέβηκεν,
<lb n="10"/> ἐφθαρμένου. τοῦτο δ’ ἦν ἄτοπον ἐξ αὐτῆς ἐλεγχόμενον τῆς ἐναργείας.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="100">
<p>ἔτι τοίνυν ὅσα λαμβάνει τὴν γένεσιν ἐκ σπέρματος, μείζονα τὸν ὄγκον ἐστὶ τοῦ πεποιηκότος καὶ ἐν τόπῳ μείζονι θεωρεῖται· δένδρα γοῦν οὐρανομήκη πολλάκις ἀναβλαστάνει ἐκ βραχυτάτης κέγχρου καὶ ζῷα πιότατα
καὶ περιμηκέστατα ἐξ ὀλίγου τοῦ προεθέντος ὑγροῦ. ἀλλὰ καὶ τὸ μικρῷ
πρότερον εἰρημένον <milestone unit="altpage2" n="p. 507 M."/> συμβαίνει, κατὰ μὲν τὸν γειτνιῶντα τῇ γενέσει χρόνον
<lb n="16"/> βραχύτερα τὰ γεννηθέντα εἶναι, μεγεθύνεσθαι δ’ αὖθις ἄχρι παντελοῦς
τελειώσεως.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="101">
<p>ἐπὶ δὲ τοῦ παντὸς γενήσεται τοὐναντίον· τὸ μὲν γὰρ σπέρμα καὶ μεῖζον ἔσται καὶ πλείονα τόπον ἐφέξει, τὸ δ’ ἀποτέλεσμα βραχύτερον καὶ ἐν ἐλάττονι φανεῖται τόπῳ, καὶ ὁ κόσμος ἐκ σπέρματος συνιστάμενος
<lb n="20"/> οὐκ ἐκ τοῦ κατ’ ὀλίγον ἐπιδώσει πρὸς αὔξησιν, ἀλλ’ ἔμπαλιν ἐξ
ὄγκου μείζονος εἰς ἐλάττονα συναιρεθήσεται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="102">
<p>τὸ δὲ λεγόμενον ῥᾴδιον συνιδεῖν· ἅπαν σῶμα ἀναλυόμενον εἰς πῦρ ἀναλύεταί τε καὶ χεῖται, σβεννυμένης
δὲ τῆς ἐν αὐτῷ φλογός, στέλλεται καὶ συνάγεται· πίστεων δὲ τοῖς
οὕτως ἐμφανέσι πρὸς μαρτυρίαν ὡς ἀδηλουμένοις οὐδεμία χρεία. καὶ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 δὲ] δὴ Buecheler (Cumont) αὐτοῦ Mang. : αὐτῶν codd.; αὐτῷ Bernays (Cumont)
<lb/>2 διττὴν] δεῖ τὴν Buecheler (Cumont)
<lb/>4 καὶ] κἀκ Diels (Cumont) ἣν bis scripsit M
<lb/>5 δὴ] δὲ coni. Mang. λέγων HP 
<lb/>7 ἀναλωθέντων coni. Buecheler
<lb/>8 χωλὴν HP: χολὴν HP: χολὴν σχ. λὴν M; κωφὴ coni. Mang. ἀτελῆ καὶ transp. U
<lb/>9 ὧ HP: ὡς MU ἐφιδρύεσθαι H (et ut vid. P): ἐφυδρίεσθαι M, ἐφιδρῦσθαι U
<lb/>10 αὐτῆς U: ἑαυτῆς MHP ἐναργείας Mang.: ἐνεργείας codd.
<lb/>11 ἔτι MP: ἔτι ex ἔστι corr. U. ἔστι Η 13.
<lb/>14 περιμηκέστατα καὶ πιότατα transp. U
<lb/>15 τὸν ante γειτνιῶντα om. M 
<lb/>16 γενηθέντα M
<lb/>18 ἐφέξει P: ὑφέξει MUH
<lb/>21 συναναιρεθήσεται M; συναχθήσεται coni. Mang.
<lb/>22 ἀναλύεται corruptum: ἐλαύνεται conicio (cf. 104,6 ἐλάσεως) ; διαλύεται Bernays, ἀναδίδοται coni. Diels τε om. H (v) 
<lb/>23 πίστεων H: πίστεως P, πιστέον M, πειστέον U
<lb/>24 οὕτως] οὗ M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>17 sq. Plut. de commun. notit.
<lb/>35 p. 1077 a ἀλλά τῶν φυσικωτέρων λεγομένων ἀρ’ οὐ παρὰ τὴν ἔννοιάν ἐστι σπέρμα πλέον εἶναι καὶ μεῖζον ἢ τὸ γεννώμενον ἐξ αὐτοῦ;</note>  

<pb n="v.6p.104"/>
μὴν ὁ κόσμος ὁ πυρωθεὶς γενήσεται μείζων, ἅτε συμπάσης τῆς οὐσίας
εἰς τὸν λεπτότατον ἀναλυθείσης αἰθέρα. ὅ μοι δοκοῦσι καὶ οἱ Στωικοὶ
προϊδόμενοι κενὸν ἄπειρον ἐκτὸς τοῦ κόσμου τῷ λόγῳ καταλιπεῖν, ἵν’,
ἐπειδὴ χύσιν ἀπέραντόν τινα ἔμελλε λήψεσθαι, μὴ ἀπορῇ τοῦ δεξομένου
 χωρίου τὴν ἀνάχυσιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="103">
<p>ὅτε μὲν οὖν εἰς τοσοῦτον ἐπιδέδωκε καὶ <lb n="5"/>
συνηύξηται, ὡς μονονουχὶ τῇ ἀορίστῳ τοῦ κενοῦ φύσει τῷ τῆς ἐλάσεως
ἀπειρομεγέθει συνδραμεῖν, σπέρματος ἔχει καὶ τοῦτο λόγον, ὅτε δὲ κατὰ
τὴν παλιγγενεσίαν ἐκ τελείων τῶν μερῶν τῆς συμπάσης οὐσίας * * *,
στελλομένου μὲν κατὰ τὴν σβέσιν τοῦ πυρὸς εἰς παχὺν ἀέρα, στελλομένου δ’ ἀέρος εἰς ὕδωρ καὶ συνίζοντος, παχυνομένου δ’ ἔτι μᾶλλον <lb n="10"/>
ὕδατος κατὰ τὴν εἰς γῆν, τὸ πυκνότατον τῶν στοιχείων, μεταβολήν. ἔστι
δὲ ταῦτα παρὰ τὰς κοινὰς ἐννοίας τῶν δυναμένων ἀκολουθίαν πραγμάτων
ἐκλογίζεσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="104">
 <p><milestone unit="altref" n="20"/> Δίχα τοίνυν τῶν εἰρημένων κἀκείνῳ χρήσαιτ’ ἄν τις εἰς
πίστιν, ὃ καὶ τοὺς μὴ πέρα τοῦ μετρίου φιλονεικεῖν αἱρουμένους ἐπισπάσεται. <lb n="15"/>
τῶν ἐν ταῖς συζυγίαις ἐναντίων ἀμήχανον τὸ μὲν εἶναι, τὸ δὲ
μή· λευκοῦ γὰρ ὄντος ἀνάγκη καὶ μέλαν ὑπάρχειν καὶ μεγάλου βραχὺ
καὶ περιττοῦ ἄρτιον καὶ γλυκέος πικρὸν καὶ ἡμέρας νύκτα καὶ ὅσα τούτοις
ὁμοιότροπα. γενομένης δ’ ἐκπυρώσεως, ἀδύνατόν τι συμβήσεται· τὸ
μὲν γὰρ ἕτερον ὑπάρξει τῶν ἐν ταῖς συζυγίαις. τὸ δὲ ἕτερον οὐκ ἔσται. <lb n="20"/>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>3 προϊδόμενοι M: προειδόμενοι UHP (v)
<lb/>4 ἀπορῇ UP: ἀπορρῆ H, ἀπορεῖν M 
<lb/>5 ὅτε Η: ὅτι MUP τοσοῦτο U
<lb/>6 μονονουχὶ M: μονονουχὶ καὶ UHP (v) ἐλάσεως] ἔλα . . . (spat.
<lb/>3 —
<lb/>4 litt.) M
<lb/>7 ἀπειρομεγέθει codd.: ἀπείρῳ μεγέθει ἔχει καὶ τοῦτο M: ἔχει καὶ τοὺς Η ἔχει κατ’ αὐτοὺς v), oblitt. in P, τοὺς (om. ἔχει καὶ) U καὶ τοῦτο] κἀν τούτῳ conicio, κατὰ τοῦτο coni. Wendl. ὅτε δὲ M: ὅτε δὴ HP, ὅτι δὲ U N παλιγγενεσίαν MU: ἐπαγγελίαν ἐσίαν P. ἐπαγγελίαν αἰσίαν Η (Turn.) ἐκ τελείων τῶν μερῶν MHP: ἐκ τελείων μερῶν U: ἐκτελῆ τῶν μερῶν Mang., ἐκτελειοῦται μείων Cumont lacunam post οὐσίας indicavit Mang. (Bernays)
<lb/>10 δὲ M δ’ ἔτι] δέ τι Η 11.
<lb/>12 ἔστι δὲ] ἔστι δὴ Cumont
<lb/>12 δυναμένων UHP: δυνάμεων M (v, sed Mang. corr. in adnot.) πραγμάτων Diels: πράγματος codd.
<lb/>13 ἐκλογίσασθαι P
<lb/>14 χρήσαιτ’ M: χρήσαιτο UHPE
<lb/>15 ἰοὺς] τοῖς M πέρα] πέραν Mang. τοῦ μέτρου Ε φιλονικεῖν Cumont
<lb/>18 πικρὸν] πικνὸν P
<lb/>20 τὸ δ’ ἕτερον E</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>3 Aet. Plac. I 18,
<lb/>5 (Doxogr. p. 316 b 11) Ζήνων καὶ oi ἀπ’ αὐτοῦ ἐντὸς μὲν ἰοῦ κόσμου μηδὲν εἶναι κενόν, ἔξω δ’ αὐτοῦ ἄπειρον (Zen. frg.
<lb/>95 Arnim). Diog. La. VII 140 . . . ἔξωθεν δ’ αὐτοῦ τοῦ κόσμου) περικεχυμένον εἶναί τύ κενὸν ἄπειρον, ὅπερ ἀσώματον εἶναι. Aet. Plac. II 9,
<lb/>2 (Doxogr. p. 338, 1(1) οἱ Στωικοὶ (ἐκτὸς τοῦ κόσμου) εἶναι κενόν, εἰς κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν ἀναλύεται
<lb/>6 κόσμος ἄπειρος ὤν. Chrysippi frg. 535. 538. 543 (Arnim).</note>  

<pb n="v.6p.105"/>
φέρε δ’ οὑτωσὶ θεασώμεθα·</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="105">
<p>πάντων εἰς πῦρ ἀναλυθέντων, κοῦφον μὲν ἔσται τι καὶ μανὸν καὶ θερμόν — ἴδια γὰρ πυρὸς ταῦτα —, βαρὺ δ’
οὐδὲν ἢ πυκνὸν ἢ ψυχρόν, τὰ τοῖς λεχθεῖσιν ἐναντία. πῶς οὖν ἄν τις
ἐπιδείξαι μᾶλλον τὴν πεπλεγμένην ἐκ τῆς ἐκπυρώσεως ἀκοσμίαν ἢ τὰ
<lb n="5"/> φύσει συνυπάρχοντα δεικνὺς ἀπαρτώμενα τῆς συζυγίας; ἡ δ’ ἀλλοτρίωσις
 ἐπὶ τοσοῦτον κεχώρηκεν, ὡς τοῖς μὲν ἀιδιότητα  <milestone unit="altpage2" n="p. 508 M."/> προσομολογεῖν, τοῖς
δὲ τὸ ἀνύπαρκτον.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="106">
<p>Ἔτι τοίνυν κἀκεῖνό μοι δοκεῖ μὴ ἀπὸ σκοποῦ τοῖς ἰχνηλατοῦσι τἀληθὲς εἰρῆσθαι· φθειρόμενος ὁ κόσμος ἤτοι ὑπό τινος ἑτέρας φθαρήσεται
<lb n="10"/> αἰτίας ἢ ὑπὸ θεοῦ. ὑπ’ ἄλλου μὲν οὐδενὸς τὸ παράπαν δέξεται
διάλυσιν· οὐδὲν γάρ ἐστιν ὃ μὴ περιέχει· τὸ δὲ περιεχόμενον καὶ κατακρατούμενον ἀσθενέστερον δήπου τοῦ περιέχοντος, ὑφ’ οὗ καὶ κατακρατεῖται. ὑπὸ δὲ θεοῦ φθείρεσθαι λέγειν αὐτὸν πάντων ἀνοσιώτατον· ὁ
γὰρ θεὸς οὐκ ἀταξίας καὶ ἀκοσμίας καὶ φθορᾶς ἀλλὰ τάξεως καὶ
<lb n="15"/> εὐκοσμίας καὶ ζωῆς καὶ παντὸς αἴτιος ἀνωμολόγηται τοῦ ἀρίστου παρὰ
τοῖς τἀληθῆ δοξάζουσι.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="107">
<p><milestone unit="altref" n="21"/> Θαυμάσαι δ’ ἄν τις τοὺς τὰς ἐκπυρώσεις καὶ παλιγγενεσίας θρυλοῦντας οὐ μόνον ἕνεκα τῶν εἰρημένων, οἷς ἀπελέγχονται ψευδοδοξοῦντες,
ἀλλὰ καὶ δι’ ἐκεῖνο μάλιστα. τεττάρων γὰρ ὄντων στοιχείων, ἐξ ὧν
<lb n="20"/> ὁ κόσμος συνέστηκε, γῆς, ὕδατος, ἀέρος, πυρός, τίνος ἕνεκα πάντων ἀποκληρωσάμενοι
τὸ πῦρ τὰ ἄλλα φασὶν εἰς τοῦτο μόνον ἀναλυθήσεσθαι; δέον
γάρ, εἴποι τις ἄν, — πῶς οὔκ; — εἰς ἀέρα ἢ ὕδωρ ἢ γῆν· ὑπερβάλλουσαι
γὰρ καὶ ἐν τούτοις εἰσὶ δυνάμεις. ἀλλ’ οὐδεὶς ἐξαεροῦσθαι ἢ ἐξυδατοῦσθαι
ἢ ἀπογεοῦσθαι τὸν κόσμον εἶπεν, ὥστ’ εἰκὸς ἦν μηδὲ ἐκπυροῦσθαι φάναι.</p>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 φέρε δὲ M πάντων γὰρ E
<lb/>2 ἔστι Ε. ἐστι MUHP (v) τι om. UE ῥοία γὰρ E: γὰρ om. MUHP
<lb/>3 πικνὸν (e πικρὸν corr.) M ψυχρὸν ἢ πυκνὸν transp. HP
<lb/>4 ἐπιδείξαι Diels: ἐπιχῆται MUHP, ἐπίσχηται LE ἐπίσχηται δήπου E cod. a) ; ἐπίσχοι v; ἐπιφήναι conieceram, ἐπισημῆναι coni. Wendl. ἐκπυρώσεως E (Cumont) : πυρώσεως MUHP (v)
<lb/>5 ἀλλωτρίωσις M
<lb/>6 ὡς τοῖς] αὐτοῖς L (Turn.)
<lb/>9 ἑτέρας om. Ε
<lb/>10 μὲν] δὲ E; μὲν 003E; coni. Wendl. 11.
<lb/>12 κατακρατούμενον Mang. (Diels): κρατούμενον codd. 
<lb/>12 ἀστενέστερον P καὶ post ὑφ’ οὗ seclusit Cumont
<lb/>14 εὐταξίας H καὶ ante φθορᾶς om. l
<lb/>15 ἀνωμολόγηται τοῦ ἀρίστου] ἀγαθοῦ ἀνωμολόγηται E παρὰ] περὶ M
<lb/>16 τοῖς om. HP (v) τἀληθῆ H(P?)E: ἀληθῆ MU 
<lb/>17 θαυμάσαι δ’ ἄν τις— 107,5 συνηρτημένην ἀκολουθίαν om. E
<lb/>18 θρυλλοῦντας U (v)
<lb/>20 συνέστηκεν MU ἕνεκα codd.: ἕνεκεν v
<lb/>21 τά ἄλλα UHP: τἄλλα M ἀναλυθήσεσθαι ex ἀναλυστήσεσθαι corr. M, ἀναληθήσεσθαι U 21.
<lb/>22 δέον γάρ] δεόντως coni. Cumont: γάρ post πῶς transponendum censuit Mang. 
<lb/>22 εἴποι τις ἄν MU: εἰπόντες ἄν HP; εἰπέ τις ἄν Turn. ὑπερβάλλουσαι—εἶπεν (24) repet. U post θάνατον (106. 2)
<lb/>24 μηδὲ UV: μηδ’ U, μὴν δὲ M</note>  

<pb n="v.6p.106"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="108">
 <p>Χρὴ μέντοι καὶ τὴν ἐνυπάρχουσαν ἰσονομίαν τῷ κόσμῳ κατανοήσαντας
ἢ δεῖσαι ἢ αἰδεσθῆναι τοσούτου θεοῦ κατηγορεῖν θάνατον·
ὑπερβάλλουσα γάρ τις τῶν τεττάρων ἀντέκτισις δυνάμεων ἰσότητος κανόσι
 καὶ δικαιοσύνης ὅροις σταθμωμένων τὰς ἀμοιβάς.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="109">
<p>καθάπερ γὰρ αἱ ἐτήσιοι
ὧραι κύκλον ἀμείβουσιν ἀλλήλας ἀντιπαραδεχόμεναι πρὸς τὰς ἐνιαυτῶν <lb n="5"/>
οὐδέποτε ληγόντων περιόδους, [εἰς] τὸν αὐτὸν τρόπον [τίθησι] καὶ τὰ
στοιχεῖα τοῦ κόσμου ταῖς εἰς ἄλληλα μεταβολαῖς, τὸ παραδοξότατον.
θνῄσκειν δοκοῦντα ἀθανατίζεται δολιχεύοντα ἀεὶ καὶ τὴν αὐτὴν ὁδὸν ἄνω
 καὶ κάτω συνεχῶς ἀμείβοντα.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="110">
<p>ἡ μὲν οὖν προσάντης ὁδὸς ἀπὸ γῆς
ἄρχεται· τηκομένη γὰρ εἰς ὕδωρ [μετα]λαμβάνει τὴν μεταβολήν, τὸ δ’ <lb n="10"/>
ὕδωρ ἐξατμιζόμενον εἰς ἀέρα, ὁ δ’ ἀὴρ λεπτυνόμενος εἰς πῦρ· ἡ δὲ
κατάντης ἀπὸ κεφαλῆς, συνίζοντος μὲν πυρὸς κατὰ τὴν σβέσιν εἰς ἀέρα,
συνίζοντος δ’ ὁπότε συνθλίβοιτο εἰς ὕδωρ ἀέρος, ὕδατος δὲ [τὴν πολλὴν <milestone unit="altpage1" n="p. 509 M."/>
 ἀνάχυσιν] κατὰ τὴν εἰς γῆν πυκνουμένου μεταβολήν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="111">
<p>εὖ καὶ ὁ Ἡράκλειτος
ἐν οἷς φησι· „ψυχῇσι θάνατος ὕδωρ γενέσθαι, ὕδατι θάνατος γῆν γενέσθαι“· <lb n="15"/>
ψυχὴν γὰρ οἰόμενος εἶναι τὸ πνεῦμα τὴν μὲν ἀέρος τελευτὴν γένεσιν
ὕδατος, τὴν δὲ ὕδατος γῆς πάλιν γένεσιν αἰνίττεται, θάνατον οὐ τὴν εἰς
ἅπαν ἀναίρεσιν ὀνομάζων, ἀλλὰ τὴν εἰς ἕτερον στοιχεῖον μεταβολήν.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="112">
<p>ἀπαραβάτου δὴ καὶ συνεχοῦς τῆς αὐτοκρατοῦς ἰσονομίας ταύτης ἀεὶ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 ἢ δεῖσαι PL: ἢ δῆσαι H, εἰδῆσαι M, αἰδεῖσθαι U θεοῦ Mang.: θείου codd. 
<lb/>4 αἰ] καὶ U
<lb/>5 ἀλλήλας ἀντιπαραδεχόμεναι Mang.: ἀλλήλαις ἀντιπαραδέχεσθαι codd. τὰς] τοὺς M
<lb/>6 εἰς seclusi; ἀεί Diels (Cumont) τίθησι seclusi: τίθεσο coni. Mang., φησί Bernays, τιθεῖσαι Buecheler, περιθέουσι Diels, περιθέει Cumont
<lb/>7 post μεταβολαῖς add. καὶ Cumont
<lb/>8 ἀπαθανατίζεται L (Turn.) 
<lb/>9 ἀμοίβοντα M προσάντις H
<lb/>10 λαμβάνει scripsi: μεταλαμβάνει codd.: μεταλαμβάνει τῆς μεταβολῆς coni. Mang. τὸ δὲ U
<lb/>11 6 δέ U 
<lb/>13 συνίζοντος δὲ V συνθλίβοιτο V: συνθλίβοιντο HP, θλίβοιτο M (Bernays) 13.
<lb/>14 τὴν πολλὴν ἀνάχυσιν seclusi: τῇ πολλὴ ἀναχύσει Bernays, &lt;κατὰ&gt; τὴν πολλὴν ἀνάχυσιν (deleto μεταβολήν) Buecheler
<lb/>14 πυκνουμένου v (Turn.): πυκνουμένην MHP, πηγνυμένου U
<lb/>15 ψυχῇσι UHP: ψυχῆς M (Mang. Bernays) ὕδατι—γενέσθαι om. U ὕδατι HP: ὕδατος M (Mang. Bernays)
<lb/>17 ἣν δὲ MP: τὴν δ’ UH πάλιν γένεσιν] παλιγγενεσίαν U 17.
<lb/>18 verba εἰς ἄταν ἀναίρεσιν ὀνομάζων ἀλλὰ τὴν bis scripsit Η εἰς ἅπασαν H priore loco 
<lb/>19 ἀπαραβάτου Mang.: ἀπαραβλήτου UP, ἀπαραβλήτους H, ἀπεριβλήτου M</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>4 sqq. Ocell. Luc. I
<lb/>12 ... τὰ μὲν γάρ πρῶτα κινούμενα κατὰ τὰ αὐτὰ καὶ ὡσαύτως κύκλον ἀμείβοντα, διέξοδον οὐκ ἐπιδεχόμενα τῆς οὐσίας· τὰ δὲ δεύτερα, πῦρ καὶ ὕδωρ καὶ γῆ καὶ ἀήρ, ὅρον ἀμείβουσιν ἐφεξῆς καὶ συνεχῶς, οὐ μὴν τὸν κατά τόπον, ἀλλὰ τόν κατὰ μεταβολήν. (13) πῦρ μὲν γὰρ εἰς ἓν συνερχόμενον ἀέρα ἀπογεννᾷ, ἀὴρ δὲ ὕδωρ, ὕδωρ δὲ γῆν· ἀπὸ γῆς δὲ ἡ αὐτὴ περίοδος τῆς μεταβολῆς μέχρι πυρός, ὅθεν ἤρξατο μεταβάλλειν. 
<lb/>14 Heracl. frg.
<lb/>36 (Diels).</note>  

<pb n="v.6p.107"/>
φυλαττομένης, ὥσπερ οὐκ εἰκὸς μόνον ἀλλὰ καὶ ἀναγκαῖον, ἐπεὶ τὸ μὲν
ἄνισον ἄδικον, τὸ δ’ ἄδικον κακίας ἔγγονον, κακία δ’ ἐξ οἴκου τῆς ἀθανασίας
πεφυγάδευται, θεῖον δέ τι &lt;διὰ τὸ&gt; μέγεθος ὁ κόσμος καὶ οἶκος
θεῶν αἰσθητῶν ἀποδέδεικται, τὸ δὴ φάσκειν ὅτι φθείρεται μὴ συνορώντων
<lb n="5"/> ἐστὶ φύσεως εἱρμὸν καὶ πραγμάτων συνηρτημένην ἀκολουθίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="113">
<p><milestone unit="altref" n="22"/> Προσφιλοτεχνοῦντες δέ τινες τῶν ἀίδιον ὑπολαμβανόντων τὸν κόσμον εἶναι καὶ τοιούτῳ πρὸς κατασκευὴν λόγῳ χρῶνται· φθορᾶς τέτταρας
εἶναι τρόπους τοὺς ἀνωτάτω συμβέβηκε, πρόσθεσιν ἀφαίρεσιν μετάθεσιν
ἀλλοίωσιν. δυὰς μὲν οὖν προσθέσει μονάδος εἰς τριάδα φθείρεται μηκέτι
<lb n="10"/> μένουσα δυάς, τετρὰς δ’ ἀφαιρέσει μονάδος εἰς τριάδα, μεταθέσει δὲ
τὸ Ι στοιχεῖον εἰς Η, ὅταν αἱ μὲν ἐγκάρσιοι παράλληλοι πρὸς ὀρθὰς διαναστῶσιν,
ἡ δὲ πρὸς ὀρθὰς ἐπεζευγμένη πλαγιασθεῖσα συνάψῃ τὰς παρ’
ἑκάτερα, κατ’ ἀλλοίωσιν δὲ μεταβάλλων οἶνος εἰς ὄξος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="114">
<p>τῶν δὲ κατειλεγμένων τρόπων οὐδεὶς ἐφάπτεται τοῦ κόσμου τὸ παράπαν. ἐπεὶ καὶ
<lb n="15"/> τί φῶμεν; προστίθεσθαί τι τῷ κόσμῳ πρὸς ἀναίρεσιν; ἀλλ’ οὐδέν ἐστιν
ἐκτός, ὃ μὴ μέρος γέγονεν αὐτοῦ &lt;τοῦ&gt; ὅλου· περιέχεται γὰρ καὶ
κατακρατεῖται. ἀλλ’ ἀφαιρεῖσθαι; πρῶτον μὲν τὸ ἀφαιρεθὲν πάλιν κόσμος ἔσται,
τοῦ νῦν βραχύτερος· ἔπειτα &lt;δ’&gt; ἀμήχανον ἔξω τι σῶμα τοῦ ὅλου
διαρτηθὲν τῆς συμφυίας σκεδασθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="115">
<p>ἀλλὰ τὰ μέρη μετατίθεσθαι; <lb n="20"/> μενεῖ μὲν οὖν ἐν ὁμοίῳ τοὺς τόπους οὐκ ἐναλλάττοντα· οὐ γὰρ ἐποχήσεταί
ποτε οὔτε ὕδατι πᾶσα γῆ οὔθ’ ὕδωρ ἀέρι οὔτε ἀὴρ πυρί, ἀλλὰ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>2 τὸ δὲ HP
<lb/>3 θεῖον δέ τι διά τὸ μέγεθος scripsi: θεῖον δέ τι μέγεθος codd.: θεῖον δέ τι τέμενος Bernays, θεῖον δέ τι μέγαρον Buecheler, θεῖος δὲ τὸ μέγεθος coni. Cumonet, θεῖον δέ τι, &lt;μᾶλλον δέ&gt; μέγας θεὸς coni. Wendl.
<lb/>4 θεῶν Mang.: codd. τὸ δὴ Bernays: τὸ δὲ codd. φθείρ . . . (spat. —3 litt.) M 
<lb/>8 τρόπους] τόπους M συμβέβηκεν M πρόθεσιν U
<lb/>9 ἀλοίωσιν H, καὶ ἀλλοίωσιν Ε προθέσει V
<lb/>11 τό I Cumont: τὸ ζ HPE, τὸ ζῆτα U, τοῦ ζῆτα M εἰς H Cumont: εἰς η HPE, εἰς ἦτα MU καὶ τὸ ἡ L (Turn. in textu) ; οὕτω τὸ ζ στοιχεῖον παρὰ τοῖς ἀρχαίοις ἐτυπώθη mg Η αἱ om. H παράλληλοι HPE: παραλλήλαις M, παραλλήλους U 12.
<lb/>13 παρ᾿ ἑκάτερον M 
<lb/>13 μεταβάλλον U
<lb/>15 προστίθεσθαι v (Turn.): προστίθεται MUHP, προστιθέναι E 
<lb/>16 αὐτοῦ τοῦ ὅλου scripsi: αὐτοῦ ὅλου codd. (v) ; αὖ τοῦ ὅλου coni. Mang., αὐτοῦ ὅλον Hernays, αὐγοῦ· ὅλον Cumont; fortasse ὅλου tamquam glossema secludendum καὶ κρατεῖται HP (Turn.)
<lb/>17 κόσμος πάλιν E cod. a
<lb/>18 δ’ post ἔπειτα addidi
<lb/>20 μενεῖ Bernays: μένει codd. ἐναλλάττοντα UE: ἐναλάττοντα MHP 20.21 ἐποχηθήσεται E
<lb/>21 οὔτε ὕδατι Buecheler: ἔτι ὕδατι codd. πᾶσα ἡ γῆ E οὔτ’ ἀὴρ U, καὶ οὗτος Ε</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">3.
<lb/>4 Doxogr. p. 464,
<lb/>19 (Arius Didynnis) λέγεσθαι δὲ κόσμον καὶ τὸ οἰκητήριον θεῶν καὶ ἀνθοώπων.</note>  

<pb n="v.6p.108"/>
τὰ μὲν φύσει βαρέα, γῆ καὶ ὕδωρ, τὸν μέσον ἐφέξει τόπον, γῆς μὲν
θεμελίου τρόπον ὑπερειδούσης, ὕδατος δ’ ἐπιπολάζοντος, ἀὴρ δὲ καὶ πῦρ,
τὰ φύσει κοῦφα, <milestone unit="altpage1" n="p. 510 M."/>  τὸν ἄνω, πλὴν οὐχ ὁμοίως· ἀὴρ γὰρ πυρὸς ὄχημα
 γέγονε, τὸ δ’ ἐποχούμενον ἐξ ἀνάγκης ὑπερφέρεται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="116">
<p>καὶ μὴν οὐδὲ κατ’
ἀλλοίωσιν φθείρεσθαι νομιστέον· ἰσοκρατὴς γὰρ ἡ τῶν στοιχείων μεταβολή, <lb n="5"/>
τὸ δ’ ἰσοκρατὲς ἀκλινοῦς βεβαιότητος καὶ ἀσαλεύτου μονῆς αἴτιον.
ἅτε μήτε πλεονεκτοῦν μήτε πλεονεκτούμενον· ὥσθ’ ἡ ἀντίδοσις καὶ ἡ
ἀντέκτισις τῶν δυνάμεων ἀναλογίας ἐξισουμένη κανόσιν ὑγιείας καὶ ἀτελευτήτου
σωτηρίας δημιουργός. ἐξ ὧν ἀίδιος ὁ κόσμος ἀποδείκνυται.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="117">
 <p><milestone unit="altref" n="23"/> Θεόφραστος μέντοι φησὶ τοὺς γένεσιν καὶ φθορὰν τοῦ κόσμου <lb n="10"/>
κατηγοροῦντας ὑπὸ τεττάρων ἀπατηθῆναι τῶν μεγίστων, γῆς ἀνωμαλίας,
θαλάττης ἀναχωρήσεως, ἑκάστου τῶν τοῦ ὅλου μερῶν διαλύσεως, χερσαίων
 φθορᾶς κατὰ γένη ζῴων.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="118">
<p>κατασκευάζειν δὲ τὸ μὲν πρῶτον οὕτως·
εἰ μὴ γενέσεως ἀρχὴν ἔλαβεν ἡ γῆ, μέρος ὑπανεστὸς οὐδὲν ἂν ἔτι αὐτῆς
ἑωρᾶτο, χθαμαλὰ δ’ ἤδη τὰ ὄρη πάντα ἐγεγένητο καὶ οἱ γεώλοφοι πάντες <lb n="15"/>
ἰσόπεδοι τῇ πεδιάδι· τοσούτων γὰρ καθ’ ἕκαστον ἐνιαυτὸν ὄμβρων ἐξ
ἀιδίου φερομένων, εἰκὸς ἦν τῶν διηρμένων πρὸς ὕψος τὰ μὲν χειμάρροις
ἀπερρῆχθαι, τὰ δ’ ὑπονοστήσαντα κεχαλάσθαι, πάντα δὲ διὰ πάντων
 ἤδη λελειάνθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="119">
<p>νυνὶ δὲ συνεχεῖς ἀνωμαλίαι καὶ παμπόλλων ὁρῶν αἱ
πρὸς αἰθέριον ὕψος ὑπερβολαὶ μηνύματ’ ἐστὶ τοῦ τὴν γῆν μὴ ἀίδιον <lb n="20"/>
εἶναι. πάλαι γάρ, ὡς ἔφην, ἐν ἀπείρῳ χρόνῳ ταῖς ἐπομβρίαις ἀπὸ
περάτων ἐπὶ πέρατα πᾶς’ ἂν λεωφόρος ἐγεγένητο· πέφυκε γὰρ ἡ ὕδατος
φύσις καὶ μάλιστα ἀπὸ ὑψηλοτάτων καταράττουσα τὰ μὲν ἐξωθεῖν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 γῆ Mang : ἐν γῆ codd. ἐφέξει M: ὑφέξει UE, ἀφέξει HP
<lb/>2 ἐπιπολλάζοντος M
<lb/>3 τὸν ἄνω Ε: τὸ ἄνω MUHP
<lb/>4 καὶ μὴν δ’ οὐδὲ U 4.
<lb/>5 κατ᾿ ἀλοίωσιν Η, κατά ἀλλοίωσιν E
<lb/>7 ἅτε υήτε Wendl.: ἅτε μὴ codd. πλεονεκτοῦν μήτε om. UE ὥστε E
<lb/>8 ἀντέκτησις MH τῶν δυναμένων E ἀναλογίας v (Turn.): ἀναλογίαις codd. ὑγείας PE 
<lb/>9 ἀποδείκνυται Ε: ... δείκνυται ἄπο om. in lac.) M, ἐπιδείκνυται UHP 
<lb/>11 γῆς UE: τῆς MHP (Turn.)
<lb/>12 ἑκάστων E cod. r
<lb/>13 κατὰ 003E; γένη Cumont coll. 86,
<lb/>18 κατασκευάζειν Usener (Cumont): κατασκευάζει codd.: κατασκευάζουσι coni. Mang.
<lb/>14 ὑπανεστὸς UHP: ὑπανεστὼς E, ὑπανέστη M ὑπανεστηκὸς Bevnays) οὐδ’ ἓν U αὐτῆς UE: αὖ M, αὐτὴ H P?) 
<lb/>15 πάντα τὰ ὄρη transp. P
<lb/>16 τοσοῦτον U ἐνιαυτῶν Μ
<lb/>17 διῃρημένων M πρὸς ὕψος] εἰς ὕψος UE
<lb/>19 παμπόλων UE
<lb/>20 αἰθέριον om. E
<lb/>22 πᾶσ᾿ ἂν Buecheler: πᾶσα codd. ἐγεγένητο] ἐγένετο Μ
<lb/>23 καταρράττουσα MP</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>10 sqq. Doxogr. p. 486,
<lb/>3 sqq. Zeno frg. 106 (Arnim).</note>  

<pb n="v.6p.109"/>
τῇ βίᾳ, τὰ δὲ τῷ συνεχεῖ τῶν ψεκάδων κολάπτουσα κοιλαίνειν ὑπεργάζεσθαί
τε τὴν σκληρόγεω καὶ λιθωδεστάτην ὀρυκτήρων οὐκ ἔλαττον.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="120">
<p>Καὶ μὴν ἥ γε θάλασσα, φασίν, ἤδη μεμείωται. μάρτυρες δ’ αἱ νήσων εὐδοκιμώταται Ῥόδος τε καὶ Δῆλος· αὗται γὰρ τὸ μὲν παλαιὸν
<lb n="5"/> ἠφανισμέναι κατὰ τῆς θαλάττης ἐδεδύκεσαν ἐπικλυζόμεναι, χρόνῳ δ’
ὕστερον ἐλαττουμένης ἠρέμα, κατ’ ὀλίγον ἀνίσχουσαι διεφάνησαν, ὡς αἱ
περὶ αὐτῶν ἀναγραφεῖσαι μηνύουσιν ἱστορίαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="121">
<p>τὴν δὲ Δῆλον καὶ Ἀνάφην ὠνόμασαν δι’ ἀμφοτέρων ὀνομάτων πιστούμενοι τὸ λεγόμενον, ἐπειδὴ γὰρ
ἀναφανεῖσα δήλη ἐγένετο, ἀδηλουμένη καὶ ἀφανὴς οὖσα τὸ πάλαι. διὸ
<lb n="10"/> καὶ Πίνδαρος ἐπὶ τῆς Δήλου φησί·
<lg>
<l>"Χαῖρ’, ὦ θεοδμάτα, λιπαροπλοκάμου</l>
<l>παίδεσσι Λατοῦς ἱμεροέστατον ἔρνος,</l>
<l>πόντου θύγατερ, χθονὸς εὐρείας ἀκίνητον τέρας, ἅν τε βροτοὶ</l>
<l>Δᾶλον κικλῄσκουσιν, μάκαρες δ’ ἐν Ὀλύμπῳ τηλέφαντον κυανέας χθονὸς</l>
<l>ἄστρον.“</l>
</lg>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τῆ συνεχεῖ M: τῇ συνεχείᾳ coni. Buecheler κολάπτουσα κλάπτουσα E cod. r, βαλάπτουσα E cod. a, καλύπτουσα U
<lb/>2 σκληρόγεω scripsi: σκληρόγεων codd. λιθοδεστάτην H
<lb/>3 ἡ γε] εἴ γε IIP θάλαττα Cumont δὲ Ε 
<lb/>5 θαλάττης ME: θαλάσσης UHP
<lb/>6 διεφάνισαν M
<lb/>7 γραφεῖσαι E τὴν δέ Δῆλον—110,
<lb/>1 αἰνιττόμενος om. E Ἀνάφην v (Turn.): ἀναγραφὴν UHP ἀναγράφειν M S ἐπειδὴ γὰρ M: ἐπειδὴ UH(P?) ; cf. Vahlen ad Arist. Poet. p. 131 3 
<lb/>9 δήλη codd.: δῆλος Diels coll. Eur. Med. 1197 (Cumont) 9.
<lb/>10 verba διὸ καὶ Πίνδαρας—110,
<lb/>1 αἰνιττόμενος post εἴωθεν ἀποβράττεσθαι (110, 6) exhibent codd., huc transponenda esse vidit Buecheler
<lb/>11 χαῖρ’ ὦ] U θεοδμάτα Boeckh: θεόδμητα M (Mang.), θεότμητα U, θεοτίμητε HP (Turn.)
<lb/>12 παίδεσσι Boeckh: παῖδ’ οἱ M, παῖδες οἱ UHP παῖδες ᾖ Turn., παιδὸς Mang.)
<lb/>13 ἀκίνητον] ἄκμητον U ἅ ἄν Η
<lb/>14 Δαλὸν] δ’ ἄλλον Η κικλήσκοισιν Bergk μάκαρες] μάκαρ M τηλέφαντον Bergk: τηλέφατον codd. κυανέας v (Turn.): κυαναίας UH(P?), κυανοίας M: κρανάας coni. Mang.</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>4 sqq. Plin. N. H. II 202 nascuutur et alio modo terrae ac repente in ajiquo mari emergunt, velut paria secum faciente natura quaeque hauserit hiatus alio loco reddente. clarae iam pridem insulae Delos et Rhodos memoriae produntur; et natae postea minofes ultra Melon Anaphe . . . Amm. Marcell. XVII 7,
<lb/>13 fiunt autem terrarum motus uiodis quattuor: aut enira brasmatiae sunt, qui humum intus susciTantes sursum propellunt immanissimas moles, ut in Asia Delos emersit et Hiera et Anaphe et Rhodos.
<lb/>7 sqq. Apoll. Rhod. IV 1709 sqq. Apollod. Bibl. I 139 (Argonautae) πλέοντες δέ νυκτὸς σφοδρῷ περιπίπτουσι χειμῶνι. Ἀπόλλων δὲ στὰς ἐπὶ τὰς Μελαντίους δειράς τοξεύσας Ttjji βέλει εἰς τὴν θάλασσαν κατήστραψεν. οἱ δέ πλησίον ἐθεάσαντο νῆσον, τῴ δὲ παρὰ προσδοκίαν ἀναφανῆναι προσορμισθέντες Ἀνάφην ἐκάλεσαν. errat Philo, cum Delum et Anaphen eandem esse insulam dicit.
<lb/>9 Callim. Ilymn. IV 53. Orac. Sihyll. III 363 ἐσεῖται Δῆλος ἄδηλος.
<lb/>10 Pind. frg.
<lb/>87 (Bergk).</note>  

<pb n="v.6p.110"/>
 θυγατέρα γὰρ πόντου τὴν Δῆλον εἴρηκε τὸ λεχθὲν αἰνιττόμενος.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="122">
<p>πρὸς
δὲ τούτοις μεγάλων <milestone unit="altpage1" n="p. 511 M."/>  πελαγῶν μεγάλους κόλπους καὶ βαθεῖς ἀναξηρανθέντας
ἠπειρῶσθαι καὶ γεγενῆσθαι τῆς παρακειμένης χώρας μοῖραν οὐ
λυπρὰν σπειρομένους καὶ φυτευομένους, οἷς σημεῖ’ ἄττα τῆς παλαιᾶς ἐναπολελεῖφθαι
θαλαττώσεως ψηφῖδάς τε καὶ κόγχας καὶ ὅσα ὁμοιότροπα <lb n="5"/>
 πρὸς αἰγιαλοὺς εἴωθεν ἀποβράττεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="123">
<p>εἰ δὴ μειοῦται ἡ θάλαττα, μειωθήσεται μὲν καὶ ἡ γῆ, μακραῖς δ’ ἐνιαυτῶν περιόδοις καὶ εἰς ἅπαν
ἑκάτερον στοιχεῖον ἀναλωθήσεται, δαπανηθήσεται δὲ καὶ ὁ σύμπας ἀὴρ
ἐκ τοῦ κατ’ ὀλίγον ἐλαττούμενος, ἀποκριθήσεται δὲ τὰ πάντα εἰς μίαν
οὐσίαν τὴν πυρός.</p> <lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="124">
 <p><milestone unit="altref" n="24"/> Πρὸς δὲ τὴν τοῦ τρίτου κεφαλαίου κατασκευὴν χρῶνται λόγῳ
τοιῷδε· φθείρεται πάντως ἐκεῖνο, οὗ πάντα τὰ μέρη φθαρτά ἐστι, τοῦ
δὲ κόσμου πάντα τὰ μέρη φθαρτά ἐστι, φθαρτὸς ἄρα ὁ κόσμος ἐστίν.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="125">
<p>ὃ δ’ ὑπερεθέμεθα, νῦν ἐπισκεπτέον. ποῖον μέρος τῆς γῆς, ἵνα ἀπὸ ταύτης
ἀρξώμεθα, μεῖζον ἢ ἔλαττον, οὐ χρόνῳ διαλύεται; λίθων οἱ κραταιότατοι
ἆρ’ οὐ μυδῶσι καὶ σήπονται &lt;καὶ&gt; κατὰ τὴν ἕξεως ἀσθένειαν — ἡ δ’
ἐστὶ πνευματικὸς τόνος, δεσμὸς οὐκ ἄρρηκτος ἀλλὰ μόνον δυσδιάλυτος —
θρυπτόμενοι καὶ ῥέοντες εἰς λεπτὴν τὸ πρῶτον ἀναλύονται κόνιν, εἶθ’
ὕστερον δαπανηθέντες ἐξαναλοῦνται; τί δ’, εἰ μὴ πρὸς ἀνέμων ῥιπίζοιτο
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τὴν Δῆλον] τὴν δ’ Η
<lb/>2 μεγάλων] μεγάλην M: μεταλλαγῇ coui. Diels 
<lb/>4 σημεῖ’ ἄττα Bernays: σημεῖα τά codd. G εἴωθεν MUE: εἰώθασιν HP (Turn.) εἰ δὴ M: εἰ δὲ UHPE (v) 6.
<lb/>7 μειωθήσεται μὲν καὶ scripsi: μειωθήσεται μὲν MUE, μειωθήσεται καὶ HP (Turn.)
<lb/>7 περιοδικοῖς ut vid. P καὶ aute εἰς ἅπαν seclusit Cumont
<lb/>8 ἀναλυθήσεται UE δαπανηθήσεται etiam P δὲ καὶ HP:
<lb/>61 om. MUE
<lb/>9 τὰ ante πάντα om. M
<lb/>10 τὴν πυρός] τοῦ πυρός Beruays, errore ut vid.
<lb/>11 δὲ om. H (Turn.) κεφαλαίου κατασκευὴν M: κατασκευὴν κεφαλαίου Ε, κατασκευὴν τοῦ κεφαλαίου UHP (Turn.) χρῶνται UE: χρᾶται M χρῆται Bernays), χρήσεται HP (Turn.; χρήσονται Mang.)
<lb/>12 πάντα τὰ μἐρη Ε: τὰ om. MUHP (v)
<lb/>13 ἄρα καὶ E ἐστίν om. E 
<lb/>14 δὲ Ε ταύτης] ταὐτοῦ Ε
<lb/>15 μεῖζον ἢ ἔλαττον MUE: μεῖον δὲ ἢ ἔλαττον HP μειοῦται, εἰ ἔλαττον Turn.) οὐ] ὃν Turn. διαλύεται Mang.: διαλύσεται MUHP (Turn.), διαλυθήσεται Ε (Bernays) οἱ κράτιστοι M
<lb/>16 μυδῶδι καὶ σήπονται MUE: μυδῶσιν ὡς σήπονται P, δῶσιν ὡς σήπονται HL μυδῶσιν; οὐ σήπονται Turn.) καὶ add. Weudl. 16.
<lb/>17 ἡ δ’ ἐστὶ] ἥδ’ ἔστι codd. ἡδ’ ἐστὶ Turn., ἥδ’ ἐστι Mang., ἢ δ’ ἐστὶ Beruays, ἡ δ’ ἔστι Cumont)
<lb/>17 ἄρηκτος H 
<lb/>18 θρυπτόμενος HP 18.
<lb/>19 εἶθ᾿ ὕστερον δαπανηθέντες ἐξαναλοῦνται om. M 
<lb/>19 ἐξαναλοῦνται Beruays: ἐξαναλύονται UHPE; ἐξανήλωνται coni. Mang. τί δ’ codd.: ἔτι δ’ V (Turn.) ἀνέμων MHP: ἀνέμω U. ἀνέμου Ε ῥιπίζοντα H</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>12 sq. Diog. La. VII 141 ... ἀρέσκει δ’ αὐτοῖς καὶ φθαρτὸν εἶναι τὸν κόσμον, ἅτε γενητὸν τῷ λόγῳ τῶν δι’ αἰσθήσεως νοουμένων, οὖ τά τε μέρη φθαρτά ἐστι καὶ τὸ ὅλον. τὰ δέ μέρη τοῦ κόσμου φθαρτά, εἰς ἄλληλα γὰρ μεταβάλλει· φθαρτὸς ἄρα
<lb/>6 κόσμος.</note>  

<pb n="v.6p.111"/>
τὸ ὕδωρ, ἀκίνητον ἐαθὲν οὐχ ὑφ’ ἡσυχίας νεκροῦται; μεταβάλλει γοῦν
καὶ δυσωδέστατον γίνεται, οἷα ψυχὴν ἀφῃρημένον ζῷον.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="126">
<p>ἥ γε μὴν ἀέρος φθορὰ παντί τῳ δῆλον· νοσεῖν γὰρ καὶ φθίνειν καὶ τρόπον τινὰ ἀποθνῄσκειν
πέφυκεν. ἐπεὶ τί ἄν τις μὴ στοχασάμενος ὀνομάτων εὐπρεπείας ἀλλὰ
<lb n="5"/> τἀληθοῦς εἴποι λοιμὸν εἶναι πλὴν ἀέρος θάνατον τὸ οἰκεῖον πάθος ἀναχέοντος ἐπὶ φθορᾷ πάντων ὅσα ψυχῆς μεμοίραται;</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="127">
<p>τί χρὴ μακρηγορεῖν  περὶ πυρός; ἀτροφῆσαν γὰρ αὐτίκα σβέννυται, χωλόν,  <milestone unit="altpage2" n="p. 512 M."/> ᾗ φασιν οἱ ποιηταί,
γεγονὸς ἐξ ἑαυτοῦ· διὸ σκηριπτόμενον ὀρθοῦται κατὰ τὴν τῆς ἀναφθείσης
ὕλης μονήν, ἐξαναλωθείσης δ’ ἀφανίζεται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="128">
<p>τὸ παραπλήσιον μέντοι καὶ <lb n="10"/> τοὺς κατὰ τὴν Ἰνδικὴν δράκοντάς φασι πάσχειν· ἀνέρποντας γὰρ ἐπὶ τὰ
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 οὐκ ἀκίνητον Ε οὐχ om. UHE νεκροῦται] νεκροῖτα᾿ ἄν Cumont 
<lb/>2 δυσωδέστατον MUE: τὸ δυσωδέστατον HP (v) γίγνεται E 2.3 ἥ γε μὴν ἀέρος φθορὰ scripsi: ἇί γε μὴν ἀέρος φθοραὶ codd.
<lb/>3 δῆλον codd.: δῆλαι Bernays; δῆλοι coni. Cumont ἀποθνήσκων M
<lb/>4 στοχασάμενος M: στοχαζόμενος UHPE (v) εὐπρεπείαις U(E cod. b)
<lb/>5 τάκληθοῦς E: τοῦ ἀληθοῦς MUHP εἴποιμι εἴποιμι HP (Turn.)
<lb/>6 πάντων MUPE: ἁπάντων H (v) μεμοίρανται H(P?)
<lb/>7 χωλόν—112
<lb/>16 πνιγῇ τελευτῶσιν om. E χωλόν] χωλὸς &lt;Ἥφαιστος&gt; Cumont οἱ om. U
<lb/>8 γεγονὸς ἐξ ἑαυτοῦ· 016 σκηριπτόμενον] γεγονὼς ἐξ αὐτοῦ Διός σκηριπτόμενος Cumout: post Διός add. ὅτι Comperz κατὰ τὴν] κάτα τὸν M 
<lb/>9 ὕλης μονὴν ἐξαναλωθείσης om. U ὕλην H μονήν] νομὴν Useuer (Cumont)</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>7 sqq. Heraclit. Alleg. Hoin. c.
<lb/>26 (= schol. Β ad Hom. H. A 591) . . . ἐπεὶ ἡ πυρὸς οὐσία διπλὴ, καὶ τὸ μέν αἰθέριον . . . οὐδὲν ὑστεροῦν ἔχει πρός τελειότητα, τοῦ δὲ παρ’ ἡμῖν πυρὸς ἡ ὅλη οὐσία?), πρόσγειος οὔσα, φθαρτὴ καὶ διὰ τῆς ὑποτρεφούσης &lt;ὕλης&gt; ἕκαστα ζωπυρουμένη, διὰ τοῦτο τὴν μὲν ὀξυτάτην φλόγα συνεχῶς συνεχῶς Ἥλιόν τε καὶ Δία προσαγορεύει, τὸ δ’ ἐπὶ γῆς πῦρ Ἥφαιστον, ἑτοίμως ἁπτόμενόν τε καὶ σβεννύμενον· ὅθεν εἰκότως κατὰ σύγκρισιν ἐκείνου τοῦ ὁλοκλήρου τοῦτο νενόμισται χωλόν εἶναι τὸ πῦρ ἄλλως τε καὶ πάσα ποδῶν πήρωσις ἀεὶ τοῦ διαστηρίζοντος ἐπιδεῖται βάκτρου· τὸ δὴ παρ’ ἡμῖν πῦρ, ἄνευ τῆς τῶν ξύλων ἐπιθέσεως οὐ δυνηθὲν ἄν ἐπὶ πλέον παραμεῖναι, συμβολικῶς χωλὸν εἴρηται. Plut. de facie in orbe lunae
<lb/>5 p. 922 a ὅτι μέντοι πῦρ ἀνθρακῶδες . . . οὐκ ἔχει διαμονὴν οὐδὲ σύστασιν ὅλως, ἐὰν μὴ στερεᾶς ὕλης καὶ στεγούσης ἄμα κοὶ τρεφούσης ἐπιλάβηται, βέλτιον οἶμαι συνορᾶν ἐνίων φιλοσόφων τοὺς ἐν παιδιὰ λέγοντας τὸν Ἥφαιστον εἰρῆσθαι χωλόν, ὅτι τὸ πῦρ ξύλων χωρὶς ὥσπερ οἱ χωλοὶ βακτηρίας οὐ πρόεισιν. Cornut. Tlieol. c.
<lb/>19 p. 33,
<lb/>14 (Lang) τὸ δ’ ἐν χρήσει καὶ ἀερομιγές (πῦρ) Ἥφαιστος . . . χωλὸς δέ παραδέδοται . . . τάχα δὲ ἀπό τοῦ μὴ δύνασθαι προβαίνειν δίχα ξυλώδους τινὸς ὡσὰν βάκτρου.
<lb/>10 sqq. Plin. N. H. VIII
<lb/>32 elephantos fert Africa . . . sed maximos India bellantesque cum iis perpetua discordia dracones tantae magnitudinis et ipsos, ut circuraplexu facili ambiant nexuque nodi praestriugant. commoritur ea dimicatio, victusque conruens conplexum elidit pondere. Ambro-s. Hexam. III 9,
<lb/>40 ... draco elephantum ligat, cuius ruina mors victoris est. et ideo summa vi utrimque certatur, ille ut pedem alliget, in quo casus vincti sibi nocere non possit, iste ne posteriore extremus pede aut calle capiatur angusto, ubi vel ipse se non queat retorquere et draconera gravi proterere vestigio vel sequentis elephanti auxilium non habere. cf. Aelian. Nat. anira. VI 21.</note>  

<pb n="v.6p.112"/>
μέγιστα τῶν ζῴων, ἐλέφαντας, περὶ νῶτα καὶ νηδὺν ἅπασαν εἱλεῖσθαι,
φλέβα δ’ ἣν ἂν τύχῃ διελόντας ἐμπίνειν τοῦ αἵματος, ἀπλήστως ἐπισπωμένους
βιαίῳ πνεύματι καὶ συντόνῳ ῥοίζῳ· μέχρι μὲν οὖν τινος ἐξαναλουμένους
ἐκείνους ἀντέχειν ὑπ’ ἀμηχανίας ἀνασκιρτῶντας καὶ τῇ προνομαίᾳ
τὴν πλευρὰν τύπτοντας ὡς καθιξομένους τῶν δρακόντων, εἶτα ἀεὶ <lb n="5"/>
κενουμένου τοῦ ζωτικοῦ, πηδᾶν μὲν μηκέτι δύνασθαι, κραδαινομένους δ’
ἑστάναι, μικρὸν δ’ ὕστερον καὶ τῶν σκελῶν ἐξασθενησάντων, κατασεισθέντας
ὑπὸ λιφαιμίας ἀποψύχειν, πεσόντας δὲ τοὺς αἰτίους τοῦ θανάτου
 συναπολλύναι τρόπῳ τοιῷδε·</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="129">
<p>μηκέτ’ ἔχοντες τροφὴν οἱ δράκοντες ὃν
περιέθεσαν δεσμὸν ἐπιχειροῦσιν ἐκλύειν ἀπαλλαγὴν ἤδη ποθοῦντες, ὑπὸ <lb n="10"/>
δὲ τοῦ βάρους τῶν ἐλεφάντων θλιβόμενοι πιέζονται, καὶ πολὺ μᾶλλον
ἐπειδὰν τύχῃ στέριφον καὶ λιθῶδες τὸ ἔδαφος· ἰλυσπώμενοι γὰρ καὶ
πάντα ποιοῦντες εἰς διάλυσιν, ὑπὸ τῆς τοῦ πιέσαντος βίας πεδηθέντες,
ἑαυτοὺς πολυτρόπως ἐν ἀμηχάνοις καὶ ἀπόροις γυμνάσαντες ἐξασθενοῦσι
&lt;καὶ&gt; καθάπερ οἱ καταλευσθέντες ἢ τείχους αἰφνίδιον ἐπενεχθέντος προκαταληφθέντες,<lb n="15"/>
οὐδ’ ὅσον ἀνακύψαι δυνάμενοι. πνιγῇ τελευτῶσιν. εἰ δὴ
τῶν μερῶν ἕκαστον τοῦ κόσμου φθορὰν ὑπομένει, δῆλον ὅτι καὶ ὁ ἐξ
αὐτῶν παγεὶς κόσμος ἄφθαρτος οὐκ ἔσται.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="130">
 <p>Τὸν δὲ τέταρτον καὶ λοιπὸν λόγον ἀκριβωτέον ὧδε, φασίν· εἰ ὁ
κόσμος ἀίδιος ἦν, ἦν ἂν καὶ τὰ ζῷα ἀίδια καὶπολύ γε μᾶλλον τὸ τῶν <lb n="20"/>
ἀνθρώπων γένος, ὅσῳ καὶ τῶν ἄλλων ἄμεινον. ἀλλὰ καὶ ὀψίγονον
φανῆναι τοῖς βουλομένοις ἐρευνᾶν τὰ φύσεως· εἰκὸς γὰρ μᾶλλον δ’
ἀναγκαῖον ἀνθρώποις συνυπάρξαι τὰς τέχνας ὡς ἂν ἰσήλικας, οὐ μόνον
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τῶν ζώων codd.: τῶν om. v περὶ νῶτα MU: περὶ δὲ νῶτα HP (περὶ τά νῶτά Turn.) εἰλεῖσθαι codd. 3.
<lb/>4 ἐξαναλουμένους MP: ἐξαναλωμἐνους U, ἐξαναλουμένης H (Turn.) 4.
<lb/>5 προνομαία H, προνομιαία U
<lb/>5 καθιξομένους U: καθεξομένους M, καθιζομένους HP
<lb/>6 κενουμένου M: κινουμένου UHP 
<lb/>7 ἑστάναι] εὐτάναι Η
<lb/>8 ὑπὸ λιφαιμίας om. in lac. HP (Turn.) λειφαιμίας MU ἀποψύχειν MHP: ἀποθνήσκειν U (Mang.)
<lb/>9 συναπολὐναι HP 
<lb/>10 δεσμῶν P
<lb/>11 πιέζονται U: πιεζοῦνται MHP (Bernays)
<lb/>12 τύχοι P τὸ ἔδαφος M: τὸ om. UHP (Turn.)
<lb/>13 ὑπὸ in ὑπέρ corr. U2
<lb/>14 γυμνάσαντες V (Turn.): γυμνώσαντες codd.
<lb/>15 καὶ ante καθάπερ add. Bernays, om. codd. ἢ] οἲ L (Turn.) ἐπενεχθέντος MU: υιπενεχθέντος HP (v) 
<lb/>16 πνιγῇ] τῆ γῆ M
<lb/>17 ὑπομένει MHP: ἐπιμένει UE δῆλον ὅτι] δηλονότι codd.
<lb/>19 ἀκριβωτέον MH(P?): ἀκριβὡτερον U, ἀκριβέστερον Ε ἀκριβωτέον ὦδε, φασίν· distinxi: ἀκριβωτέον ὦδέ φασιν Turn., ἀκριβωτέον ὧδέ φασιν· Mang. (Diels Cumont), ἀκριβωτέον ὧδε· φασὶν Bernays 19.
<lb/>20 εἰ ὁ κόσμος E: εἰ om. M, ὁ om. UH(P?)
<lb/>20 τὸ τῶν Ε: τό om. M, τῶν om. UΗP (v) 
<lb/>22 φανῆναι] φανήσεται coni. Usener τὰ φύσεως] τὰς φύσεις E; τά φύσεως &lt;φυσικῶς&gt; Bernays
<lb/>23 ἀνθρώπους E συνυπάρξας M</note>  

<pb n="v.6p.113"/>
ὅτι λογικῇ φύσει τὸ ἐμμέθοδον οἰκεῖον, ἀλλὰ καὶ ὅτι ζῆν ἄνευ τούτων
οὐκ ἔστιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="131">
<p>ἴδωμεν οὖν τοὺς ἑκάστων χρόνους ἀλογήσαντες τῶν ἐπιτραγῳδουμένων θεοῖς μύθων * * * εἰ &lt;δὲ&gt; μὴ ἀίδιος ἄνθρωπος, οὐδ’ ἄλλο
τι ζῷον, ὥστ’ οὐδ’ αἱ δεδεγμέναι ταῦτα χῶραι, γῆ καὶ ὕδωρ καὶ ἀήρ·
<lb n="5"/> ἐξ ὧν τὸ φθαρτὸν εἶναι τὸν κόσμον δῆλόν ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="132">
<p><milestone unit="altref" n="25"/> Ἀναγκαῖον δὲ πρὸς τὴν τοσαύτην εὑρεσιλογίαν ἀπαντῆσαι, μή τις τῶν ἀπειροτέρων ἐνδοὺς ὑπαχθῇ· καὶ ἀρκτέον γε τῆς ἀντιρρήσεως
 ἀφ’ οὗ καὶ τῆς ἀπάτης <milestone unit="altpage1" n="p. 513 M."/> οἱ  σοφισταί. τὰς ἀνωμαλίας οὐκέτ’ ἐχρῆν εἶναι
τῆς γῆς, εἴπερ ἀίδιος ἦν ὁ κόσμος; διὰ τί, ὦ γενναῖοι; φήσουσι γὰρ
<lb n="10"/> ἕτεροι παρελθόντες, ὅτι δένδρων οὐδὲν αἱ φύσεις τῶν ὀρῶν διαφέρουσιν,
ἀλλὰ καθάπερ ἐκεῖνα καιροῖς μέν τισι φυλλορροεῖ καιροῖς δὲ πάλιν ἀνηβᾷ
— διὸ καὶ τὸ ποιητικὸν εὖ εἴρηται
<lg>
<l>„φύλλα τὰ μέν τ’ ἄνεμος χαμάδις χέει, ἄλλα δέ θ’ ὕλη</l>
<l>τηλεθόωσα φύει, ἔαρος δ’ ἐπιγίγνεται ὥρη“ —, </l>
</lg>
<lb n="15"/> τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τῶν ὀρῶν τὰ μὲν ἀποθραύεται μέρη, τὰ δὲ
προσφύεται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="133">
<p>μακροῖς δὲ χρόνοις ἡ πρόσφυσις καθίσταται γνώριμος, διότι τὰ μὲν δένδρα ὠκυτέρᾳ χρώμενα τῇ φύσει θᾶττον καταλαμβανομένην
ἔχει τὴν ἐπίδοσιν, τὰ δ’ ὄρη βραδυτέρᾳ, διὸ καὶ τὰς ἐκφύσεις αὐτῶν
αἰσθητὰς ὅτι μὴ χρόνῳ μακρῷ μόλις εἶναι συμβέβηκεν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="134">
<p>ἐοίκασί γε τὸν <lb n="20"/> τρόπον τῆς γενέσεως αὐτῶν ἀγνοεῖν, ἐπεὶ κἂν ἴσως αἰδεσθέντες ἡσύχασαν.
φθόνος δ’ οὐδεὶς ἀναδιδάσκειν· ἔστι δ’ οὔτε νέον τὸ λεγόμενον
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 τὸ ἐμμέθοδον UHP: τε ἐμμέθοδον M, ἐμμέθοδον τὸ E
<lb/>2 οὐκ ἔστιν ME: οὐκ ἔνεστιν UHP (v) ἀλογήσαντες HP: ἀναλογίσαντες UE, ἀμελήσαντες M 
<lb/>3 post μύθων aliquid deesse videri monuit Mang. εἰ δὲ μὴ Zeller: εἰ μὴ MUE, μὴ HP (Turn.)
<lb/>4 ὥστε οὐδὲ E ὥστ᾿] ὅτ’ L (Turn.) οὐδ’] οὐ M oi om. M δεδεγμέναι MEH2: δέγμεναι H1P, δεδειγμέναι U
<lb/>5 τὸ φθαρτὸν HPE: τὸν φθαρτὸν MU τόν κόσμον E: τὸν om. MUHP
<lb/>6 εὑρεσιλογίαν PE: εὑρησιλογίαν MUH
<lb/>7 ἐνδοὺς om. E ὑπαχθῇ] ἀπαχθῇ coni. Mang. 
<lb/>8 τὰς ante ἀνωμαλίας om. M (Bernays)
<lb/>9 ἀίδιος ἣν] ἀίδιον εἶναι HP ὦ γενναῖε Ε
<lb/>11 φυλλοροεῖ U
<lb/>12 διὸ—14 ὥρη om. Ε
<lb/>13 χαμαδεσχέει H
<lb/>14 ἔαρος] ἀέρος H ἦρος Turn.) ἐπιγίγνεται U: ἐπιγίνεται MHP 
<lb/>15 ἀποθραύεται] ἐπιθράβεται M
<lb/>16 γνώριμος] γνωρίμη coni. Jessen 
<lb/>17 φύσει] προσφύσει coni. Mang. καταλαμβάνειν Ε (καταλμβάνει cod. r) 
<lb/>18 βραδυτέρα v (Turn.): βραχύτερα codd., βραδύτερα Bernays
<lb/>19 μόγις M (Bernays) γε] τε Ε (sed γε cod. a)
<lb/>20 κἄν MUPE: καὶ H (v) 
<lb/>21 οὔτε νέον codd.: οὔτε τι νέον Turn. τὸ λεγόμενον Ε (coni. Mang.): τῶν λεγομένων MUHP</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>2 cf. Bernays, Theophrastos Schrift über ömmighkeit p. 47.
<lb/>13 sq. Hom. II. Z 147. 148.
<lb/>21 sq. cf. Eur. frg. 484 κοὐκ ἐμὸς
<lb/>6 μῦθος.</note>  

<pb n="v.6p.114"/>
οὔτε ῥήμαθ’ ἡμῶν, ἀλλὰ παλαιὰ σοφῶν ἀνδρῶν, οἷς οὐδὲν ἀδιερεύνητον τῶν
 εἰς ἐπιστήμην ἀναγκαίων ἀπολέλειπται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="135">
<p>ὅταν τὸ κατακεκλεισμένον ἐν τῇ
γῇ πυρῶδες ἄνω τῇ τοῦ πυρὸς ἐλαύνηται φυσικῇ δυνάμει, πρὸς τὸν
οἰκεῖον τόπον στείχει, κἄν τινος λάβηται βραχείας ἀναπνοῆς, ἄνω μὲν
συνανασπᾷ πολλὴν τῆς γεώδους οὐσίας, ὅσην ἂν οἷόν τε ᾖ, ἔξω δ’ ἐπιγενόμενον <lb n="5"/>
φέρεται βραδύτερον, [ἢ] καὶ μέχρι πολλοῦ συμπαρελθεῖν
βιασθεῖσα, πρὸς μήκιστον ἀρθεῖσα ὕψος, στέλλεται κορυφουμένη καὶ πρὸς
 ὀξεῖαν ἀποτελευτᾷ κορυφὴν τὸ πυρὸς σχῆμα μιμουμένη.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="136">
<p>γίνεται γὰρ
τοῦ κουφοτάτου καὶ βαρυτάτου τότε, τῶν φύσει ἀντιπάλων, ἀναγκαία
συρραξάντων διαμάχη, πρὸς τὴν οἰκείαν ἑκατέρου χώραν ἐπειγομένου <lb n="10"/>
καὶ &lt;πρὸς&gt; τὸ βιαζόμενον ἀντιτείνοντος· τὸ μὲν δὴ πῦρ συνανέλκον γῆν
ὑπὸ τοῦ περὶ αὐτὴν νευστικοῦ βρίθειν ἀναγκάζεται, ἡ δὲ γῆ κατωτάτω
ταλαντεύουσα τῷ τοῦ πυρὸς ἀνωφοίτῳ συνεπελαφρισθεῖσα μετέωρος
ἐξαίρεται καὶ κρατηθεῖσα μόλις ὑπὸ δυνατωτέρας τῆς ἐπικουφιζούσης
 ἰσχύος ἄνω πρὸς τὴν τοῦ πυρὸς ἕδραν ὠθεῖται κἀνίσταται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="137">
<p>τί οὖν θαυμαστόν, <lb n="15"/>
εἰ μὴ τὰ ὄρη ταῖς τῶν ὑετῶν φοραῖς ἐξανήλωται, τῆς συνεχούσης
αὐτὰ δυνάμεως, ὑφ’ ἧς καὶ διανίσταται, μάλα παγίως καὶ κραταιῶς
ἐνειλημμένης; λυθέντος γὰρ δεσμοῦ τοῦ συνέχοντος, εἰκὸς ἦν διαλυθῆναι
καὶ πρὸς ὕδατος σκεδασθῆναι, δυνάμει δὲ σφιγγόμενα τῇ τοῦ πυρὸς <lb n="19"/>
στεγανώτερον πρὸς τὰς τῶν ὑετῶν φορὰς ἀντέχει. <milestone unit="altref" n="26"/> <milestone unit="altpage1" n="p. 514 M."/>  ταῦτα μὲν οὖν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 οὔτε ῥήμαθ᾿ ἡμῶν H(P?): οὐ ῥήμαθ’ ἡμῶν MU, οὔθ’ ἡμέτερον ῥῆμα E (fortasse recte) παλαιὰ σοφῶν] παλαιῶν καὶ σοφῶν E (fortasse recte)
<lb/>3 ἐλαύνηται ME: ἐλαυνεται UHP
<lb/>4 στείχει] ἔχει U, στείχῃ Η ἄνω E: ἄνωθεν MUHP 
<lb/>5 πολλὴν codd.: πολὺ v (Turn.) ὅσην M: ὅσον UHPE (v) οἷόν τε HPE: οἷόν τ’ U, εἰ οἷόν τε M; ἀεὶ οἷόν τε Bernays ᾖ] ἣν M 5.
<lb/>6 ἕξω δ’ ἐπιγενόμενον ἐπιγινόμενον E) corrnptum; ἡ δ’ ἔξωθεν ἐπιγενομένη Bernays, ἔξω δ’ ἐπιγενομένου Buecheler, ἔξω δ’ ἐπειγόμενον coni. Wendle.
<lb/>6 φέρεται βραδύτερον Mang. (Bernays): φέρεσθαι βραχυτέραν codd. φέρεσθαι βραδύτερον Cumont) καὶ Bernays: ἡ καὶ MUHP, ἢ καὶ Ε; ἡ δὲ Diels (Cumont)
<lb/>7 στέλλεται] συστέλλεται Ε κορυφουμένη] ἀποκορυφουμένη v (Turn.)
<lb/>8 τὸ aute πυρός om. UE 
<lb/>10 συρραξάντων codd.: συρρηξάντων v (Turn.) τὴν οἰκίαν P
<lb/>11 πρὸς add. Turn. in append., om. codd. ἀντιτείνοντος MUE: ἐπιτείνοντος HP (Turn.) πῦρ] πυρῶν E (sed πῦρ cod. a) γῆν om. Cumont, errore ut vid.; &lt;τὴν&gt; Diels
<lb/>13 τ τοῦ πυρὸς (sic) M ἀνωφοίτῳ· ME: ἄνω φοιτῶσα U, οὐρανοφοίω HP (Turn.) ἐπελαφρισθεῖσα E 13.
<lb/>14 verba μετέωρος ἐξαίρεται καὶ κρατηθεῖσα om. UE
<lb/>14 post δυνατωτέρας add. βίας Cumont
<lb/>15 κἀνίσταται Diels: καὶ ἵσταται codd.; καὶ διανίσταται coni. Mang.
<lb/>16 ταῖς om. M συνεχούσης] ἐχούσης PL (Turn.)
<lb/>18 γρ. ἐνειλημένης Turn. in append. λυθέντος UE: λυθέντα MHP (Turn.)
<lb/>19 ὕδατα E
<lb/>20 στεγανώτερον Ε: στεγανώτερα MUHP (v)</note>  

<pb n="v.6p.115"/>
ἡμῖν λελέχθω περὶ τοῦ τὴν ἀνωμαλίαν τῆς γῆς πίστιν οὐκ εἶναι γενέσεως
καὶ φθορᾶς κόσμου.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="138">
<p>Πρὸς δὲ τὸ ἀπὸ τῆς μειώσεως τῆς θαλάττης ἐπιχειρηθὲν ἐκεῖνο δεόντως ἂν λέγοιτο· μὴ τὰς ἀνασχούσας νήσους αὐτὸ μόνον ἀεὶ μηδ’ εἴ
<lb n="5"/> τινες ἀποτομαὶ κατακλυζόμεναι τὸ πάλαι χρόνοις αὖθις ἠπειρώθησαν
σκοπεῖτε — φυσιολογίας γὰρ ἀντίπαλον φιλονεικία τριπόθητον ἡγουμένης
ἀλήθειαν ἰχνηλατεῖν —, ἀλλὰ πολυπραγμονεῖτε καὶ τοὐναντίον, ὅσαι μὲν
ἐν ἠπείροις οὐ παράλιοι μόνον ἀλλὰ καὶ μεσόγειοι μοῖραι κατεπόθησαν,
ὅση δὲ χέρσος θαλαττωθεῖσα μυριοφόροις ναυσὶν ἐμπλεῖται.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="139">
<p>&lt;ἢ&gt; τὴν <lb n="10"/> περὶ τὸν ἱερώτατον Σικελικὸν πορθμὸν ᾀδομένην ἱστορίαν ἀγνοεῖτε;
&lt;ἦν μὲν γὰρ&gt; τὸ παλαιὸν ἠπείρῳ Ἰταλίᾳ Σικελία συνάπτουσα, μεγάλων
δὲ τῶν παρ’ ἑκάτερα πελαγῶν βιαίοις πνεύμασιν ἐξ ἐναντίας ἐπιδραμόντων,
ἡ μεθόριος ἐπεκλύσθη καὶ ἀνερράγη, παρ’ ἣν καὶ πόλις ἐπώνυμος
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 πίστιν ME: πιστὴν UHP (E cod. b)
<lb/>3 θαλάσσης Ε
<lb/>4 δεόντως] δὲ ὄντως Η ἄν om. Η (Turn.) ἀνισχούσας Ε ἀεὶ Bernays : εἰ MUHP (om. v), ἀλλὰ καὶ εἰ E
<lb/>5 τὸ πάλαι] τοῖς πάλαι E (Diels)
<lb/>6 σκοπεῖτε M : σκοπεῖται UH(P?), σκοπεῖν χρή E φιλονεικίας M; φιλονικία Cumont 
<lb/>7 ἀλήθεια Η ἰχνηλατήσειν UE πολυπραγμονεῖτε Mang.: πολυπραγμονεῖται UHPE, πολυπραγμονεῖν ἔστι M (Bernays)
<lb/>8 ἐν ante ἠπείροις om. Ε λα μοίρας M
<lb/>9 ὅση] ὅτι E θανατωθεῖσα U ἡ add. Diels ἢ scripsi) 9.
<lb/>10 τὴν—ἀγνοεῖτε] ἡ περὶ τὸν Σικελικὸν πορθμόν ᾀδομένη ἱστορία ἀγνοεῖται παρ’ οὐδενός τῶν ἐλλογίμων E
<lb/>10 ἱερώτατον] εὐρύτατον coni. Diels ἀγνοεῖτε MP: ἀγνοεῖται UH(E)
<lb/>11 ἢν μὲν γὰρ addidi τό μὲν) παλαιὸν Diels (Cumont) ἠπείρῳ] &lt;ἦν&gt; ἤπειρος Buecheler (Cumont) ἰταλίας U (v), ἰταλίαν Σικελία Buecheler (Cumont): σικελίαν codd. συνάπτουσα MH (P?): προσάπτουσα UE; συνάπτουσαν v
<lb/>13 ἐπεκλύθη E ἐπεκλύσθη cod. b) ἀνερράγη MUPE: ἐνερράγη H (v) παρ’ ἣν] παρῆν M καὶ πόλις] καὶ om. Turn., ἢ πόλις Man	g. in textu</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>10 sqq. Diodor. Sic. IV 85,
<lb/>3 φασὶ γάρ οἱ παλαιοὶ μυθογράφοι τὴν Σικελίαν τὸ πρὸ τοῦ χερρόνησον οὖσαν ὕστερον γενέσθαι νῆσον διά τοιαύτης αἰτίας. τὸν ἰσθμὸν κατὰ τὸ στενώτατον ὑπό δυοῖν πλευρῶν θαλάττῃ προσκλυζόμενον ἀναρραγῆανι καὶ τὸν τόπον ἀπὸ τούτου Ῥήγιον ὀνομασθῆναι καὶ τὴν ὕστερον πολλοῖς ἔτεσι κτισθεῖσαν πόλιν τυχεῖν τῆς ὁμωνύμου προσηγορίας. ἔνιοι δέ λέγουσι σεισμῶν μεγάλων γενομένων διαρραγῆναι τὸν αὐχένα τῆς ἠπείρου καὶ γενέσθαι τὸν πορθμὸν διειργούσης τῆς θαλάττης τὴν ἤπειρον ἀπὸ τῆς νήσου. Strab. VI
<lb/>6 p. 258 ὠνομάσθη δέ Ῥήγιον εἴθ’, ὥς φησιν Αἰσχύλος, διὰ τὸ συμβὰν πάθος τῇ χώρᾳ ταύτῃ· ἀπορραγῆναι γὰρ ἀπὸ τῆς ἠπείρου τὴν Σικελίαν ὑπό σεισμῶν ἄλλοι τε κἀκεῖνος εἴρηκεν „ἀγ᾿ οὐ δὴ Ῥήγιον κικλῄσκεται“ (Aesch. frg. 402 N.). Sen. Nat. Quaest. VI 30,
<lb/>3 . . . .sic per hanc inundationem, quam poetarum maximi celebrant, ab Italia Sicilia resecta est. Plin. N. H. III
<lb/>86 Siciiia . . . quondam Bruttio agro cohaerens, mox interfuso mari avulsa ...; ab hoc dehiscendi argumento Rhegium Graeci nomen dedere oppido in margine Italiae sito.</note>  

<pb n="v.6p.116"/>
τοῦ πάθους Ῥήγιον κτισθεῖσα ὠνομάσθη. καὶ τοὐναντίον οὗ προσεδόκησεν
ἄν τις ἀπέβη· συνεζεύχθη μὲν γὰρ τὰ τέως διεστῶτα πελάγη κατὰ τὴν
σύρρυσιν ἑνωθέντα, ἡ δὲ ἡνωμένη γῆ τῷ μεθορίῳ πορθμῷ διεζεύχθη,
 παρ’ ὃν ἤπειρος οὖσα Σικελία νῆσος ἐβιάσθη γενέσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="140">
<p>πολλὰς δὲ καὶ
ἄλλας λόγος τῆς θαλάττης ὑπερσχούσης ἠφανίσθαι πόλεις καταποθείσας, <lb n="5"/>
ἐπεὶ καὶ κατὰ Πελοπόννησόν φασι τρεῖς
<lg>
<l>"Αἴγειραν Βοῦράν τε καὶ ὑψηλὴν Ἑλίκειαν,</l>
<l>τείχεσιν ἣ τάχ’ ἔμελλε περὶ βρύα μυρία φύσειν“,</l>
</lg>
εὐδαίμονας τὸ πάλαι γενομένας πολλῇ τοῦ πελάγους ἐπικλυσθῆναι φορᾷ.
</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="141">
<p>ἡ δὲ Ἀτλαντὶς νῆσος, „ἅμα Λιβύης καὶ Ἀσίας μείζων“, ᾗ φησιν ἐν <lb n="10"/>
Τιμαίῳ Πλάτων, ἡμέρᾳ μιᾷ καὶ νυκτὶ „σεισμῶν ἐξαισίων καὶ κατακλυσμῶν
γενομένων δῦσα κατὰ τῆς θαλάττης ἐξαίφνης ἠφανίσθη“, γενομένη
 πέλαγος, οὐ πλωτόν, ἀλλὰ βαραθρῶδες.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="142">
<p>οὐδὲν οὖν εἰς τὸ φθείρεσθαι τὸν
κόσμον ἡ πλασθεῖσα τῷ λόγῳ μείωσις τῆς θαλάττης συνεργεῖ· φαίνεται
γὰρ ὧν μὲν ἐξαναχωροῦσα, τὰ δ’ ἐπικλύζουσα. ἐχρῆν δὲ μὴ θάτερον <lb n="15"/>
τῶν γινομένων ἀλλὰ συνάμφω θεωροῦντας ἐπικρίνειν, ἐπεὶ κἀν τοῖς περὶ
βίον ἀμφισβητήμασιν <milestone unit="altpage1" n="p. 515 M."/>  ὁ νόμιμος δικαστής, πρὶν [παρὰ] τῶν ἀντιδίκων
ἀκοῦσαι, γνώμην οὐκ ἀποφανεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="143">
 <p><milestone unit="altref" n="27"/> Καὶ μὴν ὁ τρίτος λόγος ἐξ ἑαυτοῦ διελέγχεται, μὴ ὑγιῶς
ἐρωτηθεὶς ἀπὸ τῆς εὐθὺς ἐν ἀρχῇ φάσεως. οὐ γὰρ δήπουθεν οὗ πάντα <lb n="20"/>
τὰ μέρη φθείρεται φθαρτόν ἐστιν ἐκεῖνο, ἀλλ’ οὗ πάντα τὰ μέρη ἅμα
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 οὐ] ἦ Turn. ἡ Turn. προσεδόκησαν Η
<lb/>2 ἐπέβη M συνεζεύγχθη M 
<lb/>3 σύρρυσιν MU: σύρρησιν HP, σύρρευσιν Ε ἡ δ’ ἡνωμένη E (Cumont) διεζεύγχθη M
<lb/>5 ὑπερσχούσης MU: ὑπερεχούσης HPE (v) ; ὑπερχεούσης coni. Scaliger ἠφανίσθη U πόλεις ποθήσας P, πολ .... ποθήσας (spat. 4—5 litt.) H 
<lb/>7 βούρράν M ἑλίκειαν MU: ἕλκειαν H ἐλύνειαν P, ἑλίκην Ε
<lb/>8 τείχεσιν—γενομένας (9) om. Ε ἢ HP: ἢ MU ἔμελλεν M περίβρυα ML (Turn.) μυρία om. Turn. φύσειν M: φύσιν HP (Turn.), φησίν U 
<lb/>9 πολλῇ] πολὺ M
<lb/>10 Ἀτλαντὶς] ἄντλα τις H ἀσίης M
<lb/>12 τῆς om. Turn. θαλάσσης Η (v)
<lb/>13 πλωτῶν P, πλωτῷ H
<lb/>14 τῇς θαλάττης E: MUHP θαλάττῃ MUHP (v)
<lb/>15 ὧν μὲν] τῶν μέν coni. Diels (Cumont) 
<lb/>17 βίων ἀμφισαντήμασιν (sic) M νόμιμος] νόμος Ε πρὶν παρὰ cofid. (etiam M) ; παρὰ seclusit Buecheler; πρὶν καὶ Diels, πρὶν ἑκατέρου coni. Usener 
<lb/>20 οὖ] οὐ H 20.21 πάντα Ε: πάντα MUHP (v)
<lb/>21 οὐ] οὐ H τὰ μέρη πάντα conicio; καὶ ἄμα pro ἅμα καὶ coni. Cumont</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">7.
<lb/>8 Versus ignoti poetae: Meineke, Anal. Alex. p. 46. non tres urbes demersas esse, ut dicit Philo, sed duas Buram et Helicen constat: cf. Polyb. II 41, 7. Amm. Marcell. XVII 7, 13. Sen. Nat. Quaest. VI 23, 4. VII 5, 3. 4. —12 Plat. Tim. 
<lb/>24 e.
<lb/>25 c d.</note>  

<pb n="v.6p.117"/>
καὶ ἐν ταὐτῷ &lt;καὶ&gt; ἀθρόα κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον, ἐπεὶ καὶ ἄκρον ἀποκοπείς
τις δάκτυλον ζῆν οὐ κεκώλυται, εἰ δὲ τὴν κοινωνίαν τῶν μερῶν
καὶ μελῶν πᾶσαν, αὐτίκα τελευτήσει.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="144">
<p>τὸν αὐτὸν οὖν τρόπον, εἰ μὲν συλλήβδην ἁπαξάπαντα τὰ στοιχεῖα ὑφ’ ἕνα καιρὸν ἠφανίζετο, φάσκειν
<lb n="5"/> ἐνδέχεσθαι τὸν κόσμον φθορὰν ἦν ἀναγκαῖον· εἰ δ’ ἕκαστον ἰδίᾳ πρὸς
τὴν τοῦ γείτονος μεταβάλλει φύσιν, ἀθανατίζεται μᾶλλον ἢ φθείρεται
κατὰ τὸ φιλοσοφηθὲν ὑπὸ τοῦ τραγικοῦ
<lg>
<l>„θνῄσκει δ’ οὐδὲν τῶν γιγνομένων,</l>
<l>διακρινόμενον δ’ ἄλλο πρὸς ἄλλο</l>
<lb n="10"/> <l>μορφὴν ἑτέραν ἀπέδειξεν.“</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="145">
<p>Παντελής γε μὴν εὐήθεια τὸ γένος τῶν ἀνθρώπων ἀπὸ τῶν τεχνῶν ἐξετάζεσθαι· τῇ γὰρ περὶ τὸν λόγον ἀτοπίᾳ τις ἀκολουθήσας νέον τὸν
κόσμον ἀποφανεῖ κομιδῇ μόλις πρὸ χιλίων παγέντα ἐνιαυτῶν, ἐπεὶ καὶ
οὓς παρειλήφαμεν τῶν ἐπιστημῶν εὑρετὰς τὸν λεχθέντα τῶν ἐνιαυτῶν
<lb n="15"/> ἀριθμὸν οὐχ ὑπερβάλλουσιν.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="146">
<p>εἰ δὲ δὴ καὶ λεκτέον τὰς τέχνας ἰσήλικας ἀνθρώπων γένει, μεθ’ ἱστορίας φυσικῆς ἀλλ’ οὐκ ἀπερισκέπτως καὶ
ῥᾳθύμως λεκτέον. ἡ δ’ ἱστορία τίς; φθοραὶ τῶν κατὰ γῆν, οὐκ ἀθρόων
ἁπάντων ἀλλὰ τῶν πλείστων, δυσὶ ταῖς μεγίσταις αἰτίαις ἀνατίθενται,
πυρὸς καὶ ὕδατος ἀλέκτοις φοραῖς· κατασκήπτειν δ’ ἑκατέραν ἐν μέρει
<lb n="20"/> φασὶν ἐν πάνυ μακραῖς ἐνιαυτῶν περιόδοις.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="147">
<p>ὅταν μὲν οὖν ἔμπρησις
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καὶ ἀθρόα scripsi (coni. Cumont) ; πάντ’ ἀθρόα coni. Reiter (Zeitschr. f. őst. Gymn. 1892 p. 19)
<lb/>2 οὐκ ἐκώλυται M
<lb/>4 ὑφ᾿ ἕνα καιρῶν Ε cod. a
<lb/>5 ἐνδέχεσθαι] δέχεσθαι Usener, μὲν δέ·χεσθαι· Gomperz
<lb/>6 γείτονος] γειτονοῦντος P μᾶλλον ἢ] μᾶλλον μᾶλλον M
<lb/>7 verba κατά τὸ φιλοσοφηθὲν—10 ἀπέδειξεν om. E καταφιλοσοφηθὲν HP
<lb/>8 γινομένων codd.
<lb/>9 πρὸς ἄλλο codd. : πρὸς ἄλλου Nauck (Cumont), πρὸς ἄλλῳ Bernays
<lb/>10 ἀπέδειξε HP
<lb/>12 τίς UH ἀκολοθήσας M
<lb/>14 εὑρεταὶ U τῶν ante ἐνιαυτῶν om. Ε
<lb/>16 ἀλλ’ om. HP (Turn.)
<lb/>17 τις H τί v) ἀθρόων UPE: ἀθρόον MH 
<lb/>19 ἀλήκτοις P (coni. Turn. in append.) 19.20 φασὶν ἐν μέρει transp. UE 
<lb/>20 μακραῖς UE: μικραῖς MH(P?) ὅταν] ὁτὲ E ἔμπρησις] ἐμπρησμοῖς E; ἐμπρησμὸς Diels</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">8—10 Eur. frg. 839.
<lb/>13 sqq. Plat. Legg. III 677 d ... χίλια ἀφ’ οὗ γέγονεν ἢ δὶς τοσαῦτα ἔτη, τὰ μὲν Δαιδάλῳ καταφανῆ γέγονε, τὰ δὲ Ὀρφεῖ, τὰ δέ Παλαμήδει . . .</note> <note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>17 sqq. Plat. Tim.
<lb/>22 c πολλαὶ καὶ κατὰ πολλὰ φθοραὶ γεγόνασιν ἀνθρώπων καὶ ἔσονται, πυρὶ μὲν καὶ ὕδατι μέγισται, μυρίοις δέ ἄλλοις ἕτεραι βραχύτεραι. . . . τὸ δ’ ἀληθές ἐστι τῶν περὶ γῆν καὶ κατ’ οὐρανὸν ἰόντων παράλλαξις καὶ διά μακρῶν χρόνων γιγνομένη τῶν ἐπὶ τῆς πυρὶ πολλῷ φθορά. τότε μὲν οὖν ὅσοι κατ’ ὄρη καὶ ἐν ὑφηλοῖς]τόποις καὶ ἐν ξηροῖς οἰκοῦσι μᾶλλον διόλλυνται τῶν ποταμοῖς καὶ θαλάττῃ προσοικούντων. . . . ὅταν δ’ αὖ οἱ θεοὶ τὴν γῆν ὕδασι καθαίροντες κατακλύζωσιν, οἱ μὲν ἐν τοῖς ὄρεσι διασῴζονται βουκόλοι νομεῖς τε, οἱ δ’ ἐν ταῖς παρ’ ἡμῖν πόλεσιν εἰς τὴν Θάλατταν ὑπὸ τῶν ποταμῶν φέρονται.</note>  

<pb n="v.6p.118"/>
καταλαμβάνῃ, ῥεῦμα αἰθερίου πυρὸς ἄνωθεν ἐκχεόμενον πολλαχῇ σκεδάννυσθαι,
μεγάλα κλίματα τῆς οἰκουμένης ἐπιτρέχον· ὅταν δὲ κατακλυσμός,
ἅπασαν τὴν ὕδατος [κατομβρίαν] κατασύρειν φύσιν, αὐθιγενῶν
καὶ χειμάρρων ποταμῶν οὐ πλημμυρούντων μόνον ἀλλὰ καὶ τὸ καθεστὸς
προσυπερβαλλόντων τῆς ἐπιβάσεως καὶ τὰς ὄχθας ἢ τῇ βίᾳ παραρρηγνύντων <lb n="5"/>
ἢ ὑπερπηδώντων ἀναβάσει τῇ πρὸς μήκιστον ὕψος· ὅθεν ὑπερβλύσαντας εἰς τὴν παρακειμένην ἀναχεῖσθαι πεδιάδα, τὴν δὲ τὸ μὲν
πρῶτον εἰς μεγάλας λίμνας διανέμεσθαι, πρὸς τὰ κοιλότερα ἀεὶ τοῦ
ὕδατος συνίζοντος, αὖθις δ’ ἐπιρρέοντος καὶ τοὺς μεθορίους ἰσθμοὺς <milestone unit="altpage1" n="p. 516 M."/>  κατακλύζοντος,
οἷς διεκρίνοντο αἱ λίμναι, εἰς μέγεθος ἀχανοῦς πελάγους κατὰ <lb n="10"/>
 τὴν πολλῶν ἕνωσιν ἀποκρίνεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="148">
<p>πρὸς δὲ μαχομένων δυνάμεων ἐν
μέρει τοὺς ἐν τοῖς ἐναντίοις οἰκοῦντας τόποις ἀπόλλυσθαι, πυρὶ μὲν τοὺς
ἐν ὄρεσι καὶ γεωλόφοις καὶ δυσύδροις χωρίοις, ἅτ’ οὐκ ἔχοντας φύσει
πυρὸς ἀμυντήριον ἄφθονον ὕδωρ, ἔμπαλιν δ’ ὕδατι τοὺς παρὰ ποταμοῖς
ἢ λίμναις ἢ θαλάττῃ· γειτόνων γὰρ ἅπτεσθαι φιλεῖ τὰ κακὰ πρώτων <lb n="15"/>
 ἢ καὶ μόνων.</p></div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="149">
<p>κατὰ δὴ τοὺς λεχθέντας τρόπους δίχα μυρίων ἄλλων βραχυτέρων
φθειρομένου τοῦ πλείστου μέρους ἀνθρώπων, ἐπιλείπειν ἐξ
ἀνάγκης καὶ τὰς τέχνας· δίχα γὰρ τοῦ μεθοδεύοντος οὐκ εἶναι καθ’
αὑτὴν ἰδεῖν ἐπιστήμην. ἐπειδὰν δὲ αἱ μὲν κοιναὶ νόσοι χαλάσωσιν,
ἄρξηται δὲ ἀνηβᾶν καὶ βλαστάνειν τὸ γένος ἐκ τῶν μὴ προκαταληφθέντων <lb n="20"/>
τοῖς ἐπιβρίσασι δεινοῖς, ἄρχεσθαι καὶ τὰς τέχνας πάλιν
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 καταλαμβάνῃ η ex ει corr.) M, καταλαμβάνει E αἰθερίου MUE: αἰθρίου HP 1.
<lb/>2 σκεδάννυται Ε
<lb/>2 ὅταν] ὁτὲ E
<lb/>3 κατομβρίαν om. E, seclusit Diels: ὕδατος ὀμβρίου κατασύρειν conicio κατασύρειν Buecheler: κατασύρει E, κατασύρη MUHP 3.
<lb/>4 αὐθιγενῶν ποταμῶν καὶ χειμάρρων Ε
<lb/>4 μόνων Η καθεστὸς Mang.: καθεστὼς codd.; cf. 108,
<lb/>14 5 προσεπιβαλλόντων M τῆς om. HP (v) καὶ τὰς ὄχθας—16 ἡ καὶ μόνων om. E 5.
<lb/>6 παραρηγνύντων U
<lb/>6 ὑπερποδώντων M 6.
<lb/>7 ὑπερβλύσαντες U, ὑπερβλήσαντες M
<lb/>10 πελάγη M; εἰς μεγέθους ἀχανοῦς πελάγη coni. Buecheler
<lb/>11 πολλῶν MU: τῶν πολλῶν HP (v) 
<lb/>12 ἐν τοῖς om. M ἐν ἐναντίοις Bernays) οἰκοῦντα M οἰκοῦντα M πυρὶ] περὶ Η
<lb/>13 οὐκ ἔχοντας] οὐ κατέχοντας U φύσει v (Turn): φησί codd. (Bernays) ; φυσικὸν coni. Buecheler
<lb/>14 ἔμπαλι M ὕδατι] ὕδωρ Η παρά etiam M (non περὶ)
<lb/>15 φιλεῖ MU: φιλεῖν HP (v) πρώτων M: πρὸ τῶν UHP
<lb/>16 ἡ καὶ μόνων Diels: ἡγεμόνων UHP, ἡγουμένων M; ἤ γε μόνων V (Turn.)
<lb/>17 ἐπειπεῖν Buecheler: ἐπιλιπεῖν codd.
<lb/>19 ἐπιστήμην MUE: τὴν ἐπιστήμην HP et E cod. r (v) κοινοὶ H 20.
<lb/>21 προκαταληφθέντων HP: προκαταλειγθέντων M, προσκαταλειφθέντων UE
<lb/>21 τἀς ante τέχνας om. Η (Turn.)</note> <note xml:lang="lat" type="footnote">
<lb/>11 sqq. cf. Plat. Legg. III 677 a.</note>  

<pb n="v.6p.119"/>
συνίστασθαι, οὐ τότε πρῶτον γενομένας, ἀλλὰ τῇ μειώσει τῶν ἐχόντων
ὑποσπανισθείσας.</p>
</div>

<div type="textpart" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg029.opp-grc1" subtype="section" n="150">
<p>Ἃ μὲν οὖν περὶ ἀφθαρσίας τοῦ κόσμου παρειλήφαμεν, εἴρηται κατὰ δύναμιν. τὰς δὲ πρὸς ἕκαστον ἐναντιώσεις ἐν τοῖς ἔπειτα δηλωτέον.</p>
<note xml:lang="mul" type="footnote">
<lb/>1 συνίστασθαι] ἀνίστασθαι E οὐ τότε Buecheler: οὕτε codd.; οὐ τὸ v (Turn.) γινομένας E
<lb/>3 ἃ μὲν οὖν περὶ κόσμου παρειλήφαμεν, εἴρηται κατὰ δύναμιν (cet. om.) E Subscr. φίλωνος ἰουδαίου περὶ ἀφθαρσίας κόσμου U</note> </div></div>  </body>   </text> </TEI>   