<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt><title>Orationes I-V</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">tlg2200.tlg00402.opp-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes I-V</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1.1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri01libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00402.opp-grc1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="239"/>
<head>ΠΡΟΣ ΤΟΤΣ ΒΑΡΥΝ ΑΥΤΟΝ ΚΑΛΕ R 171
ΣΑΝΤΑΣ.</head>
<p>Ὡς δὲ βαρύς, ὡς δὲ ἐπαχθής, εἴρηταί τισι
περὶ ἡμῶν. ὁ δ’ ἀπαγγέλλων Ἀνδρόμαχος ἦν ὀμνύς,
ἐπιστεύετο δ’ ἂν καὶ οὐκ ὀμνύων καλός τε ὢν κἀγα- <lb n="5"/>
θὸς καὶ ἡμῖν ἑταῖρος καὶ οὐχ ἡδέως τὰ τοιαῦτα ἀκού-
σας· οὕτω πλεῖστον ἀπεῖχε τοῦ | τὰ οὐκ εἰρημένα πλά- <note type="marginal">R 172</note>
σᾶι ἄν ποτε κατ’ ἐμοῦ. προκαλοῦμαι τοίνυν αὐτοὺς
εἰς ἔλεγχον καὶ ἀξιῶ δεῖξαι τοῖς εἰρημένοις ἀληθείας
τι μετόν· ἀλλ’ οὐχ ἕξουσι.</p> <lb n="10"/>
<lg><l>Α = codex Augustanus (Monacensis gr. 483)</l>
<l>C = codex Chisianus</l>
<l>Ρ = codex Palatinus 282</l>
<l>Β = codex Barberinus</l>
<l>Μ = codex Marcianus 437</l>
<l>V = Vindobonensis</l>
<l>U = Urbinas 126</l>
<l>Ι = Marcianus (olim S. Ioannis et Pauli) XCI 2</l>
<l>Mo = Monacensis 101</l>
<l>Fabr = editio Fabriciana</l>
<l>Re = Reiskius</l></lg>
<note type="footnote">4 καὶ δείκνυμι καὶ δεικνύω V</note>
<note type="footnote">4 ἀγγέλλων Α 7 ἀπεῖχεν, sed ν erasum A | τὰ] τ cum
rasura unius litterae U | οὐκ om U inser Ι2 10 τί ABVI
Μο | μετόν corr in μεστόν C s με τὸν Μο μεστὸν Fabr quod
corr Toupius, Emend. in Suidam et Hesych. t. IV 177</note>

<pb n="240"/>
<p>2. Καὶ πρῶτον μὲν ἐκεῖνο θαυμάσαι τις ἂν
δικαίως, πῶς εἰς τὸν παρελθόντα χρόνον οὕτως ὄντα
μακρὸν οὐκ ἦλθε ταυτὶ τὰ ἐγκλήματα. ἕτερα μὲν γὰρ
εἴρηται πολλὰ ψευδῆ μὲν καὶ αὐτὰ καὶ παρὰ ἀνθρώ-
<lb n="5"/> πων ἐχθρῶν, οἷς αἰσχύνεσθαί τε ὕστερον συνέβη καὶ
μόνον οὐκ εἰς γόνυ κατενεχθεῖσιν ἱκετεύειν συγγνώμην
ἔχειν αὐτοῖς μωράνασι, καὶ ἔσχον, τουτὶ δὲ νῦν εἰσῆλ-
θεν ἀναμεῖναν ἕβδομον καὶ ἑξηκοστὸν ἔτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>οὐ γὰρ
δὴ ἔστιν εἰπεῖν, ὡς λεγόμενον ἐλάνθανεν, ὥσπερ οὐδὲ
<lb n="10"/> τἄλλα. τῆς τε γὰρ τῶν λεγόντων ἀσελγείας ἦν μὴ
κρύπτειν, εὖνοί τε ἡμῖν πολλοί, παρ’ ὧν ἂν ἐπυνθα-
<note type="marginal">R 173</note> νομὴν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>| τὶ οὖν; χρὴ νομίζειν, ὅτι νεώτερος μὲν
ὤν ἠπιστάμην σωφρονεῖν, προιούσης δὲ τῆς ἡλικίας
διεφθάρην; ἀλλὰ τοὐναντίον εἰκὸς ἦν, λῆξαί με νῦν,
<lb n="15"/> εἰ καὶ πρότερον ἐπαχθὴς ἦν. δεινὸς γὰρ παιδεύειν
καὶ ἐπανορθοῦν ὁ χρόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἀλλ’, οἶμαι, τοιοῦτόν ἐστιν·
ἅπαντα τἄλλα διεξεληλυθότες, καθ’ ἕκαστον αὐτῶν ἐρυ-
θριάσαντες, ἐπειδὴ σιγᾶν οὐ δύνανται, φροντίσαντες
οὐδέν, εἰ μηδὲν ἐροῦσι πιθανόν, ἐπὶ τοῦτο ἐξηνέχθη-
<lb n="20"/> σὰν, ὅπως αὐτοῖς φεύγουσι τὰς ἐμὰς συνουσίας εἴη
λόγος.</p>
<p>6. Βαρὺς ἐγώ; τί οὖν ἔστιν ἀκούειν τῶν ἐπὶ τῶν
ἐργαστηρίων, ὁπότε παρίοιμι, λεγόντων; οὐχ ὁ μέ-
<note type="footnote">1 θαυμάσαι Α in marg αὐτοὺς ἔροιτο CAV et in marg
P3 et Μο Re | τίς ΡΜο 4 παρ’ ΒΜΙΜο edd 6 μόνον
ουκ eraso acuto et spiritu leni Α μονονοὺκ CB 7 ὢ in
μωράνασι in ras Ρ2 9 ἐλάνθανεν ἄν Monnier 10 τἆλλα C
et m. rec. in τἆλλα corr A 11 ante πολλοὶ duae litterae (sine
dubio quae in Vat. 82, οἱ) erasae inI 12 τί — 13 ἠπιστάμην
Μο2 in marg | τί οὖν χρὴ libri Fabr corr Re 14 με Μο in
marg et m. rec. corr e μὲν Α et P2 in ras μὲν VMo 17 καὶ
ante καθ. V et Fabr καθέκαστον V</note>

<pb n="241"/>
τριος; οὐχ ὁ κοινός; οὐχ ὁ καὶ τὰς τῶν πενεστά-
των προσρήσεις προσρήσεις ἀμειβόμενος τοῖς ἴσοις; ἔστιν
οὖν ὅστις ἂν ἐκείνοις αὑτὸν ἴσον ἐν οἷς ἔξεστι ποιῶν
τῶν ἐν τέλει καὶ δυνατῶν κρείττων ἂν ἀξιώσειεν εἶναι;
οἳ φιλοῦσι μέν μου καὶ ὀφθαλμοὺς καὶ κεφαλὴν καὶ <lb n="5"/>
χεῖρας, εἰ καὶ μὴ σφόδρα φιλοῦσιν αὐτόν, ἔχοντες δ’
οὐδὲν ἔλαττον ἀπέρχονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ποῦ τοίνυν ὁ βαρύς;
ἐν τοῖς πρὸς τοὺς ἄρχοντας; ἀλλ’ ἴσασιν ἅπαντες, οἷ
τε εἰσιὼν καθιζάνω παρὸν ἔς τι κάλλιον, καὶ μεθ’ ὧν
ἀπαντῶ καὶ προπέμπω, καὶ τίνων ἀποσχιζόμενος, ὧν <lb n="10"/>
ἑλκόντων με παρ’ | ἑαυτοὺς πολλάκις οὐδὲν μᾶλλον <note type="marginal">R 174</note>
ὑπακούσας φαίνομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>καὶ τί ταῦτα λέγω, λέγειν
ἔχων τὸ γραμματεῖον ἐκεῖνο, ὃ διεωσάμην, ὅπως μὴ
σεμνότερος γεγενῆσθαι δόξαιμι; καίτοι γε ὑπῆρχε λα-
βόντι δεινὰ πάσχειν λέγειν οὐχὶ βαδιζόντων παρ’ ἐμὲ <lb n="15"/>
τῶν τὰς ἀρχὰς ἐχόντων καὶ θορύβου γε ἐμπιπλάναι
τὰς τῶν ἀρχόντων καταγωγάς, ὁπότε παρ’ αὐτοὺς ἐρ-
χοίμην. ἀλλ’ οὐδέτερον ἐβουλήθην οὐδέ γε ἡγησάμην
μέγα οὐδὲ ταῖς διὰ τὸν τρόπον μου τιμαῖς | ἠξίωσα <note type="marginal">R 175</note>
προσθεῖναι τὰς ἀπ’ ἐκείνων τῶν γραμμάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἠθέ- <lb n="20"/>
λησεν Ἀρχέλαος ὁ γέρων ἐλθεῖν ὡς ἐμέ, διεκώλυσα·
Δομνίκος μετ’ ἐκεῖνον, καὶ τοῦτο ἐκώλυσα προαισθό-
<note type="footnote">13 Cf. Eun. vit. p. 7, 23 sq. cum nota 21 Ι 161, 5 sq.</note>
<note type="footnote">5 μ in μου in ras I2 οὐ cum rasura unius litterae ante o
U που ΒΜΜο Fabr 7 signum interrogationis posui auc-
tore Cobet Mnem. V 103 (= Coll. crit. 99) 8 ἅπαντες om
U, inser Ι2 | οἰός Fabr 9 παρ’ ὧν A (posteriore manu
aliquid de ω rasum est) CPBMV et in marg Μο παρὼν Fabr
ἔς τι] ἐστι CAPBMV εἴς UIMo Fabr 10 ἀπαντῶ Ι |
ὧν om Fabr ὡι U ὡς Ι 12 πάντα CAPV et in marg Μο
13 διεωσάμην e διεσωσάμην corr CAP2I2 διεσωσάμην Μο
in marg 22 Δομνῖνος Fabr</note>

<pb n="242"/>
μένος. ἦλθεν Ἀρχέλαος ὁ ἀδελφιδοῦς Ἀρχελάου λαθών
γε καὶ ἐλύπησεν ἐλθὼν καὶ τοῦτ’ ἤκουσεν αὐτὸ καὶ
εἶξε. Σαπῶραι δὲ καὶ Ἰούλιοι καὶ Βίκτωρες ἀρρω-
στοῦντος οὐκ ἔχοντος φυγεῖν ἧκον, ἐγὼ δὲ εἰς γῆν
<lb n="5"/> ὑπ’ αἰσχύνης ἔβλεπον, ἔργῳ δῆλον ποιῶν, ὅτι τῇ τιμῇ
βαρυνοίμην.</p>
<p>10. Ἀλλὰ βαρύς εἰμι τοῦ γένους μεμνημένος.
ἐμοὶ δὲ ὑπῆρχε μὲν πλὴν ὀλίγων κομιδῆ λέγειν πρὸς
ἅπαντας, ὡς ἕνεκα γένους οὐδ᾿ ἀντιβλέπειν ἔχοιεν ἂν
<lb n="10"/> πρὸς ἐμέ, εἶπον δὲ οὐδεπώποτε οὐδὲ ἐπήρθην ταῖς εἰκόσιν
αὐτῶν οὐδὲ ταῖς λειτουργίαις, ἀλλ’ ἀρκεῖν ἡγησάμην
τὸ ταῦτα ἡμῖν συνειδέναι τὴν πόλιν, τοῖς δ’ ἄλλοις
ὡς οὐδὲν φαυλοτέροις εἰς γένους λόγον ὁμιλῶν
τελῶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>πάππου δὲ καὶ ἐπιπάππου μνησθῆναι μὲν
<lb n="15"/> ὁμολογῶ καί πολλάκις, μνησθῆναι δὲ οὐκ ἐπὶ τούτοις,
ἀλλ’ ὅτι τῷ μὲν καὶ μαντικὴ γένοιτο τέχνη πρὸς ἐτἐ-
ροις ἀγαθοῖς, παρ’ ἦς προμάθοι τὸ βιαίως αὐτῷ τοὺς
<note type="marginal">R 176</note> υἱεῖς ἀποθανεῖσθαι | τοὺς καλούς, θατέρου δὲ τὴν
περὶ τοὺς παῖδας ἐπιμέλειαν πολλάκις διηγούμην· δι’
<lb n="20"/> ἣν ἦλθε μὲν εἰς Ἀπάμειαν αὐτός, ἤγαγε δὲ πολ-
λοῖς χρήμασι σοφιστοῦ σθένος, ἀπέφηνε δὲ θαυμαστοὺς
<note type="footnote">9 cf. p. 80, 10 sq. 16 cf. p. 81, 4 sq.</note>
<note type="footnote">2 αὐτὸς Μο (sed in marg αὐτὸ) edd | καὶ in marg Μο
ω
num ἤκουσε καὶ αὐτὸς? 3 Σαππῶραι Re βίκτορες Α
num Βίκτορες? | ος in ἀρρωστοῦντος Ρ5 in ras 4 εῖ in φυγεῖν
in ras I2 7 μεμνημένος; Re 8 μὲν om U inser I2 | κο-
μιδῆι AC 10 οὐδὲ πώποτε libri edd | οὐδὲ] δὲ Β 11 ι alte-
rum in λειτουργίαις ex ει corr I2 14 ἐπιπάππου γράφει
Λιβάνιος lex. Vindob. s. ν. p. 57, 3 15 καὶ om Re 16 τέχνη
om U 17 η in ἧς in ras Ρ2 18 υἱεῖς] ὡς εἰς Μο 21 σοφι-
στῶν σμῆνος MSchmidt Philol. Χ 409 at cf. 86, 12</note>

<pb n="243"/>
οὓς ἐγέννησε, τοὺς τῆς ἐμῆς μητρὸς ἀδελφούς. καὶ
ταῦτα διεξῄειν οὐ ψιλῆς χάριν εὐφημίας, ἀλλ’ ὅπως
πατὴρ τις ἀκούσας ζηλώσειεν.</p>
<p>12. Ἐν τοίνυν τῇ νεότητι διεφύγομεν ἃ μὴ πάνυ
ῥᾴδιον, καὶ τούτου μάρτυρες πρὸς τοῖς πάντα ἐπιστα- <lb n="5"/>
μένοις θεοῖς εἰσί μοι τῶν ἡλικιωτῶν οἱ ζῶντες ἔτι,
νῦν μὲν σαπροί, τότε δὲ ἠνθοῦμεν. ἠνώχλησα οὖν
ἐγὼ τῇ μνήμη τῆς σωφροσύνης; εἶπον ἄξιος εἶναι διὰ
τοῦτο τιμῶν; ἢ οὓς ἐξῆν μάρτυρας καλεῖν, ἐκάλεσα;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>εἰ δὲ μὴ τοῦτο, τῶν περὶ τοὺς λόγους ἐμνημόνευσα <lb n="10"/>
πόνων ἢ τῶν ἐνταῦθα ἢ τῶν ἑτέρωθι; ἢ ὡς ἀγόμενος
Ἀθήνησιν ὑπὸ τῆς ἀρχῆς ἐπὶ τὸν θρόνον ἔφυγον;
των οὐκ οὔσης ἀνάγκης ἐμνημόνευσα, λαμπρύνων
λως ἐμαυτόν; οὐκ ἔστι, παρακλήσεως δὲ εἵνεκα τοῖς
νέοις πολλάκις· ᾧ τοὔνομα τοῦτο ὁ βαρὺς ἥκιστα ἂν <lb n="15"/>
προσήκοι.</p>
<p>14. Ἀλλὰ τοὺς παρ’ ἑτέρων λόγους ὄντας ἢ
σπουδαίους ἢ οὐ τοιούτους ἐκβάλλω ταῖς εἰς
ἐμαυτὸν εὐφημίαις· ἐγὼ τὸν δεῖνα σοφιστὴν ἐνί-
<note type="footnote">12 or. Ι § 24 sq.</note>
<note type="footnote">14 ἕνεκα καὶ εἵνεκα Πλατῶν, Δημοσθένης καὶ οἱ ἄλλοι,
Θουκυδίδης δὲ ἀεὶ ἕνεκα Β2 (= Thom. Μ. s. ν. ἕνεκα p. 151, 4).
19 λέγων δηλονότι V</note>
<note type="footnote">2 διεξῄει Μο 4 διέφυγον μὲν Cobet Mnem. V 103 (Coll.
crit. 99) 8 ἄξιοσ 1, sed σ in ras ἄξιον BMU | διατοῦτο ΒΜΙ
Μο 9 καλεῖν μάρτυρας V 10 τῶν] rasura duarum lit-
terarum U | ημο in ἐμνημόνευσα in ras I2 12 Ἀθήνησεν Re |
τούτων Ι sed acutus et ω in ras m2 14 ἕνεκα Fabr
15 πολλάκις τοῖς νέοις V | ᾧ] ὥστε? | ἥκιστ’ V 17 ἑτέρους U |
ους οι
σπουδαίοις Μο 18 τοιούτους Μο 19 post εὐφημίαις signum
interrogationis delevi cum Gasda</note>

<pb n="244"/>
κησα καὶ τὸν δεῖνα ἐπεστόμισα καὶ τὸν δεῖνα
κατέβαλον καὶ τὸν δεῖνα κατεπάλαισα καὶ τὸν
δεῖνα φεύγειν ἠνάγκασα καὶ τοὺς ἐν Αἰγύπτῳ
τοὺς πολλοὺς καὶ τοὺς Ἀθήνησι τοὺς τρεῖς εἰς
<lb n="5"/> φόβον κατέστησα, καλούμενος ὑπὸ τῆς ἐν ἑκα-
τέρᾳ βουλῆς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>οὐχ ἑτέρων ταῦτα ἀπαγγελλόντων
μεμαθήκατε; εἰ δ’ οὐκ ἀπήγγελλον, ἠγνοεῖτ’ ἂν ἕνεκά γ
ἐμοῦ τὰς νίκας. ἐπεὶ καὶ περὶ τῶν εἰκόνων καὶ ὧν ὑπὲρ
<note type="marginal">9</note> αὐτῶν ἔγνωσαν οὐ μικραί τινες οὐδὲ ὀλίγαι πόλεις, οὔπω
<note type="marginal">R 177</note> μὲν | ἀκηκόατε, πεύσεσθε δ’ ἴσως, οὐ μὴν ἐμοῦ γε
γοντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>καίτοι τοιούτου γε οἷονπερ οἵδε φασὶν
ἀνθρώπου τί ποτ’ ἦν; πάντα τόπον καὶ καιρὸν ἐμπι-
πλάναι τῶν τοιούτων ῥημάτων καὶ ἡμέρας γε ἑκάστης,
τοτὲ πρὸ μεσημβρίας, τοτὲ μετ’ ἐκείνην.</p>
<lb n="15"/> <p>17. Καὶ μὴν καὶ ὅστις γε εὖ ποιήσας πολλάκις
μνημονεύει τῆς χάριτος, βαρύς, εἴπερ ἐγγὺς μὲν τοῦτο
τοῦ ὀνειδίζειν, λυπηρὸν δὲ ἐκεῖνο. σκοπῶμεν τοίνυν,
εἰ μὴ εὖ πεποίηκα τὴν ἐμαυτοῦ, δεσμὸν μὲν ἰσχυρὸν
ἀπορρήξας, ᾧ με κατέδησε βασιλέως ψῆφος οὗ πάντες
<note type="footnote">4 cf. or. Ι § 25 19 cf. p. 120, 5; 132, 5 sq.</note>
<note type="footnote">11 οὐ καλῶς ἔχει V</note>
<note type="footnote">1 ἀπεστόμισα Μο | κατέβαλλον UI 3 τῇ Διονύσου? i. e.
Nicaea cf. p. 107, 8 5 κατέστησαν eraso ν Μο 6 ταῦτ’ V |
ἐλλὸν
ἐπαγγελλόντων Μο 7 ἀπήγγειλον Μο | γέ μου A et in γε
ἐμοῦ corr P2 10 δὲ Re 11 τοιούτου scripsi τοῦτο libri Fabr
τοῦ Re | οἶδε V 12 loco vocis ἀνθρώπου rasura quattuor
litterarum in U | ἐμπιπλάναι in marg, ἐμπιμπλάναι in textu Μο
13 τοῖον in τοιούτων in ras P3 | γε om U inser Ι2 14 τοτὲ
scripsi bis cum ι τὸ τὲ U τό τε reliqui libri edd | ρο in πρὸ
in ras P3 15 μὴν καὶ om U καὶ in ras I2 16 βαρύς Fabr
Re βαρὺ libri 19 οὗ] οὐ Μο ὃν Ι Fabr</note>

<pb n="245"/>
ἴστε, δραμὼν δὲ ὡς ὑμᾶς οὐκ ἀκίνδυνον δρόμον δρό-
μον], ἐναντίον τῇ τοῦ βασιλέως ἐπιθυμίᾳ, ἐπίδοσιν δὲ
λαμπρὰν τοῖς λόγοις ἐνεργασάμενος. ταύτην οὖν προ-
φέρων τῇ πόλει τὴν εὐεργεσίαν οὐδοτιοῦν | ἀνῆκα; <note type="marginal">R 178</note>
καὶ τίς οὕτως ἀναιδής, ὅστις εἰπεῖν τολμήσειεν ἄν; <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>Ἀλλ᾿ ἡ βάδισις φορτική. ποία, πλὴν εἰ τὴν
παρὰ τοῦ νοσήματος λέγοι τις; ἀλλὰ τὸ βλέμμα, ἀλλ’
αἱ ὀφρύες, ἀλλ᾿ ἡ φωνή. οὐ τὸν ἐπίχαρίν με καλεῖν
εἰώθατε; ταῦτ’ οὖν οἷόν τε τὰ ὀνόματα συνελθεῖν,
ὥστε τὸν αὐτὸν τοῦτό τε καὶ βαρὺν ἐν δίκῃ καλεῖσθαι; <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>εἰσὶ τοίνυν τινές, οἳ τῷ τὸν γέλωτα καθάπαξ φυ-
γεῖν ταύτην ἠνέγκαντο τὴν προσηγορίαν. πότ’ οὖν ἢ
διεκώλυσα γελῶντας ἢ νέφος ἐπήγαγον εὐφροσύνῃ;
ποσάκις δὲ αὐτὸς ἡγεμὼν ἐγενόμην γέλωτος ἐν οἷς
ἐξῆν; ἐπεὶ σπουδῆς γε καὶ προνοίας πραγμάτων ἐπι- <lb n="15"/>
στρεφούσης πρὸς ἑαυτὴν πονηρὸν ἂν ἦν γελᾶν τε αὐτὸν
καὶ γελᾶν ἑτέρους ποιεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τοσοῦτον δὲ ἀπέχω
ταύτης τῆς αἰτίας, ὥστ’ οὐδὲ πρὸς τοὺς φοιτῶντας
τοιοῦτος γεγένημαι, ἀλλ’ ἡδονήν τινα τὴν ἀπὸ τῆς
ἡμερότητος καταμιγνύω τῷ πράγματι, δι’ ἣν οὐδὲν δέο- <lb n="20"/>
μαὶ πληγῶν ἑκόντων ἅπαντα ποιούντων, ἑτέρους δὲ
ἴσμεν μυρίας ῥάβδους ἀνηλωκότας, οἳ οὔτε τοσοῦτον
ἐδυνήθησαν οὔτ’ ἐκλήθησαν ὃ νῦν ἐγώ.</p>
<note type="footnote">1 εἰς ἡμᾶς Μ | δρόμον alterum cancelllavi 3 ἐνεργασά-
μενον Μο 4 οὐδ’ ὅτι οὖν acuto supra ὁ et spiritu leni supra
υ eraso Α οὐδ’ ὅτι οῦν C οὐδ’ ὁτιοῦν PBMUI | signum inter-
αἱ ύες
regationis om Re 6 εἰ] ἢ Μο 7 ἀπὸ Re 8 ἡ ὀφρὺς Μο
ἡ ὀφρὺς UI ὀφρὺς Fabr 10 τοῦτον Fabr 11 τῷ inser I2
15 ἐπὶ Mo | γε in ras I3 ante ε una littera erasa in U
δὲ Μο | πραγμάτων προνοίας ΒΜ 18 ὥστε ΒΜ | τοὺς om UI
22 τοσοῦτο edd 23 οὔτε Μο</note>

<pb n="246"/>
<p>21. Τί δ’; ἐν ταῖς ἀρρωστίαις ἔστιν εἰπεῖν, ὡς τοὺς
μὲν ἄλλους δι᾿ ἑκάστης ἡμέρας ἠξίουν παρ’ ἐμὲ βαδί-
ζειν, τοὺς δὲ καὶ νυκτός, ἐνίους δὲ μηδ’ ἀπαλλάττε-
σθαι τῆς κλίνης, αὐτὸς δὲ ταύτην ἐλλείπων τὴν φορὰν
<lb n="5"/> εἰκός τι ποιεῖν ἐνόμιζον; τοῖς μὲν τὰρ πρέπειν τὴν
λειτουργίαν, ἐμαυτῷ δὲ τὴν περὶ ταῦτα ἀτέλειαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>καὶ μὴν πάλαι μὲν ἑωρώμην θέων ἐπὶ τὰς θύρας
<note type="marginal">R 179</note> τῶν ἀσθενούντων καὶ κλίμακας, | νῦν δὲ φερόμενος,
τὰ μὲν ἵππῳ, τὰ δὲ χερσὶν οἰκετῶν. καίτοι τίς οὐκ
<lb n="10"/> ἂν ἱκανὴν ἔχειν ἀπολογίαν ἡγησάμενος τό τ’ ἐν τοῖς
ποσὶ κακὸν τό τε γῆρας ταύτης αὑτὸν ἀφῆκε τῆς τα-
λαιπωρίας; ἀλλ’ οὔτε τοῖς οὐκ ἐπισκεψαμένοις με κά-
μνοντα τοῦτο πώποτε ἐμεμψάμην αὐτός τε καὶ παρὰ
δύναμιν πολλάκις ἧκον ἐπισκεψόμενος.</p>
<lb n="15"/> <p>23. Τί λοιπόν; ἐν ταῖς ἐπιδείξεσιν εἰμὶ βαρύς, τὸν
μὲν ἀεὶ γιγνόμενον κρότον, κἂν ᾖ πολύς, ὡς ἐλάττω
τοῦ δέοντος αἰτιώμενος, ταῖς δ’ εἰωθυίαις φωναῖς προσ-
τιθέναι καινὰς ἀξιῶν, τὰς δὲ εὐφημίας, ὥσπερ λίθι-
νος, δεχόμενος καὶ οὔτε ὀφθαλμοῖς οὔτε χειρὶ τοὺς
<lb n="20"/> ἐπαινέτας οὔτε μειδιάματι τιμῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἐγὼ δὲ αὐτοὺς
οἶδα καὶ ῥήμασιν ἐπισχών, δεόμενος μὴ οὕτω λίαν
κόπτειν αὑτοὺς μηδ᾿ ἐν οἷς ἐμὲ κοσμοῦσι ταλαιπωρεῖν.
ἃ δ’ ἠγανάκτησα πολλάκις ὑπὲρ Πλάτωνος καὶ Δημο-
<note type="footnote">22 Dem. prooem. 29 p. 1439, 18 et 37 p. 1446, 15</note>
<note type="footnote">1 post δ’ signum interrogationis inser Re 3 μηδὲ ΒΜ
4 ἐλλείπων in marg, ἐκλιπὼν in textu Μο prius ε in ἐλ-
λείπων in ras P2 | 5 εἰκὸς τί Μο 6 ἐμαυτῶ τῶ δὲ Μο
7 μὴ Μο | acutus et ην in ἑωρώμην in ras P3 | τρέχων ΒΜ
8 φέρομαι? 9 καίτοι] καὶ ΒΜ 10 ἔχειν ἱκανὴν ΒΜ
12 οὐκ inser Fabr μὴ inser I2 13 ὑπὲρ? 15 εἰμὶ] εἰ μὴ
Μο 16 γινόμενον BMUV | ὡς om U inser I2 18 δ᾿ Re
21 οὔτε Μο 22 αὐτοὺς BMV | μηδὲ ΒΜ</note>

<pb n="247"/>
σθένους, ὁπότε ἀδικοῖντο ὑπὸ τοῦ θεάτρου, τά πολὺ
διεστηκότα συναγόντων ταῖς βοαῖς, οἶμαι πάντας εἰδέ-
ναι, καὶ γὰρ δὴ καὶ προλόγῳ ταῦτα ἔπαυσα, μᾶλλον
δὲ ἐβουλήθην μέν, ἔτι δὲ ταὐτὸν ἔστιν οὗ | τολ- <note type="marginal">R 180</note>
μάται.</p> <lb n="5"/>
<p>25. Αὐτὸ τοίνυν τὸ πλῆθος τῶν ἐπιδείξεων, ἐπειδή
τινας ᾐσθόμην δυσχεραίνοντας, ᾤμην δέ γε αὐτοῖς ὁ
ἠλίθιος χαρίζεσθαι τῇ πυκνότητι, κατέλυσα καὶ ὅ πρό-
τερον ἐν πλείοσι, ταῦτ’ ἐν τοῖς φοιτῶσι δεικνύω. οὕτω
πάνυ δέδοικα &lt;καὶ&gt; τὸ δοκεῖν εἶναι βαρύς.</p> <lb n="10"/>
<p>26. Νὴ Δί’, ἀλλὰ τούτων μὲν οὐδὲν οὐδεὶς αἰτιᾶ-
ται, ἐκεῖνο δὲ τὸ τὰ πάλαι μὲν ὄντα ποθεῖν τε καὶ
ἐπαινεῖν, τῶν παρόντων δὲ κατηγορεῖν, καὶ τότε μὲν
φάσκειν εὐδαίμονας εἶναι τὰς πόλεις, νυνὶ δὲ δυστυ-
χεῖν, καὶ τοῦτον ἀεί τε καὶ πανταχοῦ καὶ καθ’ ἡμέραν <lb n="15"/>
λέγεσθαί μοι τὸν λόγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>εἰσὶ δὲ οἱ ταῦτα μεμφό-
μενοι καὶ οἱ τοῖς λόγοις ἀνιώμενοι τούτοις, οἶς τὰ
παρόντα συνήνεγκεν· οἷς δ’ ἐλυμήνατο, τῶν ἐπαινούν-
των. γεγόνασι δὲ οὗτοι μὲν ἐξ ἐνδόξων ἄδοξοι καὶ
ἐξ εὐπόρων ἄποροι, ἐκεῖνοι δὲ τοὐναντίον ἐν δόξῃ καὶ <lb n="20"/>
πλούτῳ καὶ δυνάμει, ὧν τοσοῦτον ἀπεῖχον ταῖς ἐλπί-
σιν, ὅσονπερ τοῦ πτήσεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>οὐκοῦν τοῖς μὲν εὖ
<note type="footnote">22 ἤτοι πετάσειν V</note>
<note type="footnote">4 δὲ om U inser Ι2 | οὗ supra ὃ P3 γρ οὗ supra ὃ
Μ ὃ VUIMo Monnier γρ ὃ in marg Α 8 τῇ πυκνότητι
om U inser Ι2 9 ταῦτ’] ταῦτα νῦν Ι (νῦν tamen inser
m2) et Fabr 10 καὶ inserui e V 11 οὐδεὶς οὐδὲν V
οὐδὲν om Μο inser I2 οὐδ᾿ cum rasura duarum litterarum
U | οὐδεὶς om U 14 νῦν Μο 15 τε om BMV | καὶ καθ’
ἡμέραν om ΒΜ καὶ om UI Fabr καθ᾿ ἡμέραν e καθἠμεραν
corr Mo2, post λέγεσθαί μοι Fabr καθημέραν AV 17 οἱ
del? 18 οἷς] εἰς Μο | ἐλυμήναντο Μο 19 δ’ Re 20 ἐν
δόξῃ] ἔνδοξοι U 22 ὅσονπερ] ὅσονπερ καὶ Fabr ὅσον πῶς Mo</note>

<pb n="248"/>
πράττουσι παρὰ τὴν ἀξίαν ἀηδής εἰμι καὶ βαρὺς ταῦτα
<note type="marginal">R 181</note> λέγων, | τοῖς δ’ ἐξ εὐδαιμόνων κατενεχθεῖσι κεχα-
ρισμένος, οἷα δὴ συναχθόμενός τε καὶ πεπληγμένος
ταῖς ἐκείνων συμφοραῖς. διὰ τί οὖν, ὅταν με βαρὺν
<lb n="5"/> καλῶσιν, οὐ προσδιορίζουσι μικρόν τι προστιθέντες
τὸ σφίσιν· οὐ γὰρ ἅπασί γε ἐγὼ βαρύς, ἀλλ’ οἷς τὰ
κακὰ τῶν πολλῶν ἀγαθά. πᾶσι μὲν οὖν ὢν βαρὺς
ᾐσχυνόμην ἂν τοῖς λεγομένοις, εἰ δὲ τοῖς οὕτως εὐτυ-
χηκόσι, σεμνύνομαι·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>οὓς ἡδέως ἂν ἐροίμην, πό-
<lb n="10"/> τέρα με ψεύδεσθαί φασι τοῖς ἐπαίνοις τουτοισὶ καὶ
τοῖς ψόγοις ἢ οὔ. εἰ μὲν γὰρ ψεύδεσθαι, δειξάτωσαν,
ὡς οὐκ ἀμείνω ταῖς πόλεσι τὰ πρόσθεν· εἰ δ’ ἀληθεύ-
ειν, τί χαλεπαίνουσι; τί δ’ οὐχὶ τὴν ἀλήθειαν βαρεῖαν
καλοῦσιν, ἀλλὰ τὸν ἑπόμενον ἐκείνῃ βαρύν; οὐ γὰρ ὁ
<lb n="15"/> ἐμὸς λόγος τὰ πράγματα πεποίηκεν, ἀλλ’ ὑπὸ τῶν
μάτων οἱ λόγοι τοιοῦτοι γεγένηνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>εἶπον, ὅτι
πάλαι πολλαὶ θυσίαι καὶ μεστὰ τῶν θυόντων τὰ ἱερὰ
καὶ θαλίαι καὶ αὐλοὶ καὶ ᾠδαὶ καὶ στέφανοι καὶ πλοῦ-
τος ἐν ἑκάστῳ κοινή τις οὗτος τοῖς δεομένοις ἐπικου-
<lb n="20"/> ῥία. τί οὖν ἐψευσάμην; καὶ νῦν τοὺς νεὼς ἴδοι τις
ἂν τοιούτους; μᾶλλον δέ, ἴδοι τις ἂν πενίαν ἑτέρωθι
τοσαύτην;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>εἰσὶ μὲν οἳ ὡς ἥδιστ’ ἂν θεοὺς ἀναθήμασι
τιμήσαιεν, ἴσασι δ᾿, ὡς εἰ κομίσαιεν ἐκεῖσε, ταῦτα ἑτέρων
ἐστίν, ὅπου γε καὶ τὴν πολλὴν ἑκάστου τῶν θεῶν γῆν
<note type="footnote">2 δὲ ΒΜ 4 ὅτ᾿ ἂν A 7 βαρὺς ὢν UI Fabr 13 χα-
λεπαίνουσι· per ras e χαλεπαίνουσιν ΒΜ | δὲ ΒΜ 15 ἀλλὰ
ΒΜ 17 πολλαὶ &lt;αἱ&gt; Re Anim | ἔστα in μεστὰ in ras Ρ2 et
Ι2 μετὰ U et in marg Μο 20 signum interrogationis post
οὖν posuit Gasda post ἐψευσάμην delens 21 τίς Α τὶς
Μο 22 inter μὲν et οἳ habent οὖν ΒΜ γὰρ inser I2 |
ὡς om BMU inser I2 | ἥδιστα MoU et corr in ἥδιστ᾿ Ι2 |
ἀναθήματι Β 23 τιμήσαιεν ἄν ΒΜ | δ’ inser I2 24 γε
om Fabr</note>

<pb n="249"/>
ἕτεροι γεωργοῦσι καὶ τῆς προσόδου μέτεστι τοῖς βωμοῖς
οὐδοτιοῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>εἶπον, ὅτι τοῖς περὶ τὴν γῆν πονοῦσιν
ἦν καὶ κιβώτια πάλαι καὶ ἐσθὴς καὶ στατῆρες καὶ μετὰ
προικὸς οἱ γάμοι. νῦν δὲ διὰ πολλῶν μὲν ἐρήμων ἥξεις 4
ἀγρῶν, οὓς τὸ πιέζεσθαι | ταῖς εἰσπράξεσιν ἐκένωσε R 182
προστεθέντος ἑτέρου κακοῦ μείζονος, τῶν τὰ ἄντρα
σφῶν αὐτῶν ἐμπεπληκότων, τῶν μέχρι τῶν ἱματίων
σωφρόνων. ὅσοι δὲ καὶ μένουσιν ἐν ἀγροῖς, οὐδὲν
δέονται κλείειν θύρας· οὐδεὶς γὰρ φόβος ἀπὸ λῃστῶν
τῷ γε οὐδὲν ἔχοντι.</p> <lb n="10"/>
<p>33. Ἀλλὰ τὰς βουλὰς ἐρεῖς. ἀλλ’ εἰ καὶ μηδὲν ἄλλο
διέκειτο κακῶς, τοῦτό γ’ ἂν ἔπειθε μόνον λέγειν οἷά-
περ λέγω. ἀντὶ μὲν ἑξακοσίων τῶν τότε οὐδὲ ἑξή-
κοντα νῦν. ἐξήκοντα εἶπον; οὐδὲ μὲν οὖν ἒξ παρ’
ἐνίοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>ἀλλ’ εἰσὶ τῶν πόλεων, ἐν αἷς ὁ αὐτὸς <lb n="15"/>
εἰσπράττει, λούει καὶ πόλιν λούει. τί τοῦτό ἐστι τὸ
αἴνιγμα; λούει τε τῇ χορηγίᾳ τῶν ξύλων καὶ τὸν ἀμ-
φορίσκον λαβὼν βαλανεὺς ὁ λειτουργῶν γίγνεται. εἶθ’
ὁ μὲν θερμόν, ὁ δὲ ψυχρὸν ὕδωρ ἐζήτησε, τῷ δέ, οὐκ
ἔνι γὰρ μερισθῆναι, τὴν θατέρου φέρειν ὀργὴν ἀνάγκη. <lb n="20"/>
<note type="footnote">16 cf. or. L t. II 586, 12 sq.</note>
<note type="footnote">6 σὴ (om V) περὶ μοναχῶν τοῦτο λέγει (om A) AMV Mo qui addit: καθὼς καὶ ἡ (ἐν Re) τῷ ὑπὲρ ἱερῶν καταφέρεται μοναχῶν.</note>
<note type="footnote">2 οὐδ’ ὁτιοῦν CAPBMUI 3 καὶ om Ι (sed in rasura
2 litterarum) et Fabr inser P3 | μετὰ τῆς προικὸς Β 4 μὲν
om Re 5 ταῖς Fabr τε libri, sed in γε corr I2 6 προ-
τεθέντος Μο 7 μπε in ἐμπεπληκότων C v in ras 9 γρ ἐν
ἄλλω: κλεισὶ A in marg 11 ἐξαιρεῖς Gasda 12 διέκειντο Β |
ἂν om Re | μόνον ἔπειθε ΒΜ 14 νῦν — 15 τῶν Ι in marg,
postea inser U 17 λούειν Β 18 ὁ βαλανεὺς λειτουργῶν
Fabr | (??)ίνεται BMV 19 ὕδωρ om ΒΜ | ἐξῄτησε Fabr. | τὸν
V | δ᾿ Re</note>

<pb n="250"/>
<note type="marginal">R 183</note></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>ἀλλ᾿ οὐ παρ’ | ἡμῖν ταῦτα. μηδέ γε, ὦ Ζεῦ,
γένοιτο, ἀλλ᾿ οὐ τοῦτο δεῖ σκοπεῖν, οὗ ταῦτα οὐκ
ἔστιν, ἀλλ’ ὅτι, οὗ ταῦτα ἔστιν, ἔνι. καὶ μὴν αἷς μὲν
τῶν βουλῶν ἡ γῆ πονηρά, τῷ μεγέθει τῶν φορτίων
<lb n="5"/> ἀπολώλασιν οὐδενὸς τῆς τοιαύτης ἐρῶντος γῆς οὐδὲ
ὠνουμένου, παρ’ οἷς δὲ βελτίων, ἀντὶ τῶν κεκληρο-
νομηκότων ἔχουσι τοὺς πρίασθαι δυναμένους δεσπό-
τας. εἶθ’ οἱ μὲν πολιτευόμενοι ταπεινοὶ καὶ ὀλίγοι καὶ
οὐ πένητες μόνον, ἀλλ’ ἤδη καὶ πτωχοί, οἱ δ’ οὐκ οἶδ’
<lb n="10"/> ὁπόθεν εἰσπεσόντες, θέντες τιμήν, τὸ γὰρ ἀληθὲς εἰρή-
σεται, τρυφῶσιν ἐν τοῖς ἐκείνων, οἱ μὲν οἰκίας, οἱ δὲ
ἀγρούς, οἱ δὲ ἀμφότερα κεκτημένοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>καὶ τὸ μὲν
τῆς βουλῆς ἀξίωμα οὐδαμοῦ, σοβοῦσι δὲ οἱ ξένοι καὶ
γαμοῦσιν, ἡμεῖς δὲ ὁρῶμεν καὶ συνδειπνοῦμεν καὶ συν-
<lb n="15"/> εὐχόμεθα γῆρας, βουλεύοντι δὲ οὐδεὶς ἂν δοίη κόρην·
οὐχ οὕτω μισεῖ τὴν ἑαυτοῦ. μηνὸς ἂν δέοι τῷ γε δι᾿
ἀκριβείας εἰπεῖν β·ουλομένῳ τὰς τῶν ἐν ταῖς βουλαῖς
συμφοράς.</p>
<p>37. Οἶδα καὶ ὑπὲρ τῶν στρατιωτῶν, ὥσπερ ὑπὲρ
<lb n="20"/> τῶν βουλευόντων, στενάξας οὐδὲ τούτων ἴσως ἀδίκως,
πεινώντων καὶ ῥιγούντων καὶ οὐδ’ ὀβολὸν ἐχόντων
διὰ τὴν τῶν λοχαγῶν καὶ στρατηγῶν δικαιοσύνην, οἳ
τοὺς μὲν ἀθλιωτάτους ποιοῦσιν, αὑτοὺς δὲ πλουσιω-
τάτους. πεινῶσι δὲ καὶ οἱ τῶν ἰππέων ἵπποι, ὁ δὲ
<note type="footnote">13 Dem. c. Mid. § 158 p. 565, 29</note>
<note type="footnote">1 ἀλλὰ ΒΜ 2 δεῖ om ΒΜ 6 αἷς UIB et in marg
Μ Fabr 9 δὲ UIMo 10 εἰσπαίσαντες Cobet Mnem. V 103
(Coll. crit. 99) 11 et 12 δ᾿ Re 13 οὐδαμῆ U 16 ὅτω C | τῆς
Fabr | δ’ ἂν? 17 ἀκρίβειαν Fabr 19 ὡς UIMo Fabr | περὶ
Fabr 20 βουλευτῶν I | τούτων] περὶ τούτων Fabr τοῦτο Cobet
Mnem. V 104 (Coll. crit. 100) 21 ῥιγούντων bis Α prius e
ῥιγώντων corr ƒ, alterum erasum ῥιγώντων Μο et e ῥιγούντων
corr I2 | καὶ om U inser Ι2 23 αὐτοὺς Μο</note>

<pb n="251"/>
λιμὸς οὗτος χρυσὸς ἐκείνοις πρὸς τῷ | παρὰ τοῦ <note type="marginal">R 184</note>
βασιλέως, ὃς διὰ τῶν χειρῶν τῶν στρατιωτῶν εἰς τὰς
ἐκείνων ἔρχεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>καὶ καλὸν μὲν ἐμέσαι καὶ μεθυ-
σθῆναι καὶ συνάψαι τούτοις εὐιὺς ἐδωδὴν ἑτέραν καὶ
πόσιν, αἰσχρὸν δὲ αἱ μελέται καὶ τὸ ἐν τῷ πεδίῳ πρέ- <lb n="5"/>
πουσι πόνοις αὑτὸν γυμνάσαι. τοιγαροῦν ἐν ταῖς μά-
χαις ἀρκεῖ βοῆσαι τοῖς πολεμίοις, καὶ οἱ μὲν ᾤχοντο
ἀπιόντες, ὁ δὲ μένων πεισόμενος ἔμεινε. καὶ περιδε-
εῖς μὲν αὐτοῖς αἰ ψυχαί, σκιῶν δὲ οὐ πολὺ διαφέροντα
τὰ σώματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>πικρὰ δὲ καὶ ἡ γῆ τοῖς ποσὶν ὑπο- <lb n="10"/>
δημάτων ἀπορίᾳ· δεῖ γὰρ δὴ καὶ εἰς γύναιον ἀναλί-
σκειν καὶ παῖδας, ἔστι δὲ ἑκάτερον ἑκάστῳ καὶ οὔτε
τοὺς γάμους κωλύουσιν οὔθ’ ἥ τις ἂν γένοιτο τροφὴ
καὶ ταῖς τικτούσαις καὶ τοῖς τικτομένοις, σκοποῦσι.
τεμνομένου τοίνυν εἰς τοσαύτας τομὰς τοῦ σίτου τῷ <lb n="15"/>
στρατιώτῃ πόθεν ἐκείνῳ κόρος; ἡ δὲ ἀπὸ τούτου βλάβη
ζημία τῷ πολέμῳ καθίσταται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἀλλ’ οὐκ ἐν ἐκεί-
νοις τοῖς καιροῖς οὓς ἐπαινῶ, ταῦτα ἦν, ἀλλ’ εὐδοξίας
μὲν ἀντὶ χρημάτων ἤρων οἱ ἡγούμενοι, τὰ δὲ τῶν
στρατιωτῶν οὐδεὶς ἦν ὁ ἀφαιρησόμενος. οἱ δ’ αὐτοὶ <lb n="20"/>
καὶ ἰσχυροὶ καὶ ἀνδρεῖοι καὶ τεχνῖται πολέμων καὶ οὐκ
<note type="footnote">3 μεθυσθῆναι καὶ ἐμέσαι? 6 αὑτὸν ex αὐτὸν corr P2 |
αι in ταῖς et μάχαις in ras Ι2 τ μάχ ἀρκεῖ cum rasura sin-
gularum litterarum U 7 ἤρκει? | βοηθῆσαι Μο sed βοῆσαι in
marg | ᾤχοντο Mo, sed ω m2 corr ex ε, supra ο acutus itemque
aliquid post o erasum (ἐχόντων?) ἔσχοντο Fabr 8 ὡς οὐ-
δὲν χαλεπώτερον πεισόμενος Gasda | ἔμενε U οὐ] οὐδὲ. U
10 καὶ om V 11 γύναια Re perperam hanc lectionem in Α
esse asserens 12 δὲ] γὰρ UIMo edd 13 οὔτε ΒΜ οὔτ᾿
UMo Fabr | ἥ in ras I2, εἴ UMo Fabr 14 καὶ om V |
ταῖς inser P3 | τεκούσαις Re 15 τιμὰς V 11 ἐν om
UMo 18 οὓς ex οἷς corr I2 οἷς U 20 ᾔει Re Anim | ὁ
om Fabr</note>

<pb n="252"/>
ἐγάμουν, ἀλλ’ ὅπως μηδὲ δεήσονται γάμων, εὕρητο. οἱ δέ
γε ἵπποι φέροντες τοὺς ἱππέας ἥδιστον μὲν &lt;τοῖς&gt; οἰκείοις
<note type="marginal">R 185</note> θέαμα, φοβερὸν δὲ τοῖς ἀντιπάλοις, καὶ | ἦν εἰρήνη
παραινούντων ἑαυτοῖς τῶν βαρβάρων τὴν ἡσυχίαν
<lb n="5"/> ἄγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>εἰ δὲ δεῖ καὶ περὶ τῶν τὰ ἔθνη
των ἀρχόντων εἰπεῖν, ἦρχον μὲν οἱ βέλτιστοι κριθέν-
τες, τούτων δὲ οἱ μὲν ἐμμείναντες τῷ τρόπῳ κατεγή-
ρων ἐν τοῖς θρόνοις, οἱ δὲ ἐκπεσόντες ἑαυτῶν ἀπέ-
θνησκον, καὶ οὐκ ἦν παραίτησις. τοῦτ’ οὖν ἐποίει τοὺς
<lb n="10"/> νόμους κρατεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>ἀλλὰ νῦν τρέχει μὲν ἐπὶ τὴν
ἀρχὴν ὁ πρίασθαι δυνηθείς, μεταστρέφεται δὲ περι-
σκοπῶν, μὴ οὐ πολλοὺς ἀπέχει σταδίους ὁ διαδεξόμε-
νος. ὁμολογεῖ δὲ εὐθύς, ὡς ἧκε ληψόμενος, καὶ τοῦτο
τῆς ἀρχῆς τὸ προοίμιον, ἐν δὲ τοῖς ἁπάντων ὀφθαλμοῖς
<lb n="15"/> τὰ πρότερον ἐν σκότει γιγνόμενα τολμᾶται, κἂν ἐξέλθῃ
τῆς ἀρχῆς, μικρόν τι τοῦ παντὸς ἐξεμέσας τὸ πλέον
κατέπεψε. βαρὺς οὖν ὁ τὰ μὲν μισῶν, τὰ δὲ θαυμάζων;</p>
<p>43. Εἶεν· εἰ δὲ δὴ καὶ τἄλλα με πάντα φίλον
ἐποίει τοῖς παροῦσιν, οὐκ ἄν με καὶ μόνα τὰ περὶ
<lb n="20"/> τοὺς λόγους εἰκότως ἐξεπολέμωσεν; οἳ πάλαι μὲν
ἤστραπτον, νῦν δ’ εἰσὶ σκοτεινοί, καὶ πάλαι μὲν
<note type="footnote">16 Ar. Ach. 6. Eq. 1148</note>
<note type="footnote">1 μὴ cum rasura duarum litterarum I | δεήσωνται CA
ΡΒΜ Re 2 τοῖς inserui auctore Re Anim 6 ἀρχόντων
delere vult Cobet l. l. 7 δὲ om Fabr 8 αὑτῶν Ι ἀυτῶν U
10 τρέχει μὲν scripsi eVUI in quo τρέχει inser m2, Μο Fabr,
ut etiam Sintenis proposuit μὲν τρέχει CAPBM Re
μέτα
11 περιστρέφεται Μ 12 σκοπῶν BM | ἀπέχει Fabr et Cobet
l. l. ἀπέχῃ libri et Re 13 δ’ Re | ἥκει Gasda, fortasse recte
14 ἀρχῆς om Μο 15 πρότερον Mo, sed πρόσθεν in marg |
γινόμενα VUIMo 18 ε in εἶεν in ras C v 20 τοὺς om Fabr |
λαι in πάλαι in ras I2 πά cum rasura trium litterarum U</note>

<pb n="253"/>
εἷλκον τὴν πανταχόθεν νεότητα, νῦν δ’ οὐδὲν εἶναι
κέκρινται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>ἀλλ’ οἱ μὲν ἐοικέναι δοκοῦσι πέτραις,
εἰς ἃς ὁ σπείρων μαίνεται προσαπολλὺς τὴν σποράν.
καρποὶ δ’ ἑτέρωθεν ἀπὸ τῆς Ἰταλῶν φωνῆς, ὦ δέσποινα <note type="marginal">4</note>
Ἀθηνᾶ, καὶ τῶν νόμων. | οὓς ἔδει πρότερον φέρον- <note type="marginal">R 186</note>
τὰς τοὺς ἐπισταμένους ἑστάναι πρὸς τὸν ῥήτορα βλέ-
ποντας, ἀναμένοντας τό· ὦ οὗτος ἀναγίνωσκε. ἤδη
δὲ καὶ ὑπογραφεῖς ἐν ταῖς μεγίσταις ἀρχαῖς, ὁ δὲ τὸ
λέγειν ἀντ’ ἐκείνου μαθὼν ὑπ’ ἐκείνων τε καταγελᾶται
καὶ αὐτὸς ὀδύρεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>πολλοὶ δὲ πολλοῖς οὐσίας ἐκ <lb n="10"/>
συνηγοριῶν σεσωκότες ἐκπηδήσαντες ἐκ τῶν
ρίων ὁπλῖται γεγένηνται, οὐ τῆς ἐκ τῶν χειρῶν δόξης
ἐπιθυμοῦντες, ἀλλ’ εἰδότες, ὅτι δόρυ ἑλοῦσιν εὐθὺς
ὑπάρξει γαμεῖν καὶ τὰ τῆς γυναικὸς ἐσθίειν, πολεμίου
δὲ ἐπελθόντος ἐν ἀκμῇ μάχης ῥᾷστον ἀντὶ τῶν χειρῶν <lb n="15"/>
χρήσασθαι τοῖς ποσίν, ὡς οὐκ ἐσομένων εὐθυνῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>τῶν τοίνυν καλουμένων σημείων τρεψαμένων μὲν τὸν
Ἑρμῆν, | τρεψαμένων δὲ τὰς Μούσας, τὴν δ’ οὖσαν <note type="marginal">R 187</note>
τοῖς περὶ ἐκείνας εὐδαιμονίαν εἰς αὑτὰ μεταθέντων,
καὶ τῶν μὲν τεταπεινωμένων, τῶν δὲ τὰς γνάθους φυ- <lb n="20"/>
σώντων ἀγανακτεῖ τις, εἰ τῆς τέχνης ἀχρήστου μοι
γεγενημένης ἀλγῶ;</p>
<note type="footnote">4 p. 178, 6 sq. et 193, 6 20 Dem. or. 19 § 314 p. 442, 16.
Cf. IV 634, 24 R</note>
<note type="footnote">1 λκ in εἷλκον in ras Ι2, εἷ cum rasura trium litterarum
U (videtur fuisse εἷλον, ut in Vat. 82) | ἁπανταχόθεν V | δὲ
Re 5 φέροντας om Μο 8 ὑπογραφὴν Μο 9 ἐκείνου
Μο | τε om UI 10 πολλὰς Β 13 εἰδότες ὅτι δόρυ Ι, sed
ἐς ὅτι δο in rasura 5 litterarum m2 13 ὅτι om U | ἑλοῦσιν
scripsi λέγουσιν libri Re δορυλἐγουσιν Fabr δεῦρο ἥκουσιν
Gasda 15 δ’ Re 16 οὐκ om Β 18 δὲ ΒΜ 19 τοῖς]
τ cum rasura unius et lacuna trium litterarum Β | αὐτὰ ΒΜΜο
ἀυτὰ U 20 φυσσώντων UMo 21 τῆς om UI | μοι om Β</note>

<pb n="254"/>
<p>47. Ἀλλ᾿ οὐχ ὑπὲρ ταύτης, φησί, μόνον άλ-
γεῖς, ἀλλ’ ὅλως ἐπιλαμβάνῃ μὲν τῶν νῦν,
ὑμνεῖς δὲ τὰ πρότερα καὶ περιεργάζῃ. τίνα, ὦ
βέλτιστοι, παραβαίνων νόμον, τίνας ὑπερπηδῶν ὄρους
<lb n="5"/> τῇ περὶ ταῦτα λύπῃ ; πῶς ἀδίκημα γίγνεται τὸ τοῖς
πράττουσι κακῶς συνάχθεσθαι; ἐγὼ μὲν γὰρ χρηστό-
τητος εἶναι νομίζω τὸ μὴ μόνον ὑπὲρ τῶν οἰκείων
ἀνιᾶσθαι κακῶν, ἀλλὰ κἀν τοῖς ἑτέρῳ συμβαίνουσι
ταὐτὸ ποιεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>καὶ οἶδα πολλοὺς οὐ μόνον τοὺς
<lb n="10"/> καθ’ αὑτούς, εἰ ἀτυχοῖεν, ἐλεοῦντας, ἀλλὰ κἀν ταῖς τῶν
τραγῳδιῶν ἀναγνώσεσι δάκρυα κατὰ τῶν βιβλίων ἀφιέν-
τὰς. πῶς οὖν οὐχὶ καὶ τούτους κακίζετε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>ῥᾴδιόν
γέ τοι πρὸς αὐτοὺς λέγειν· τί δὲ ὑμῖν μέλει τῶν
Νιόβης τέκνων, ἢ ε ἴ τις Κάδμου θυγάτηρ τὸν
<lb n="15"/> αὑτῆς ἀπέκτεινε; Λάϊος δὲ ὑμῖν πατήρ; Οἰδί-
πους δὲ ἀδελφός; Ἑκάβη δὲ μήτηρ; Κρέων δὲ
ὁ Κορίνθιος θεῖος; Γλαυκὴ δὲ ἀνεψιά; πρῴην
Ἱππόλυτον τὸν Εὐριπίδου θρήνων οὐκ ἠξίωσα τοσού-
των, ὅσωνπερ ἄν, εἰ παρῆν καὶ ἑώρων τὸ πάθος; τί
<note type="footnote">1 φασι Fabr 2 ὅ ὡς cum rasura unius litterae U
3 ὑμεῖς Μο | περιεργάσῃ Μο | οὖν Fabr 4 βέλτιστε ΒΜ | νό-
ω ο
μον Α νόμων Ρ | νόμους Μο sed ὅρους in marg 5 γίνεται
ΒΜV 6 κακῶς πράττουσι Re πράγμασι κακοῖς Fabr | ἐγὼ —
9 ποιεῖν] fortasse ex hoc loco libavit auctor florilegii, quod
suum in usum convertit Maximus confessor serm. VI 550 Comb.
e quo hauserunt Antonius meliss. I 24, Michael Apostol. prov.
XV 81d. Arsen. viol. XLVII 14) Λιβανίου· Συγχαίρειν χρὴ τοῖς
φίλοις καλῶς πράττουσιν, ὡς καὶ συναλγεῖν λυπουμένοις | η alte-
rum in χρηστότητος in ras Ι2 χρηστότ τος cum rasura unius
litterae (α) U 8 ἀυτοῖς Μο sed κἀν τοῖς in marg 9 τὰ Fabr
10 αὐτοὺς Μο | τύχοιεν ΒΜ 11 ἀφέντας Β 13 μέλοι Β
16 ἀυτῆς U αὐτῆς I 16 Ἐπικάστη? 17 πρόην δὲ UI 18 ι
prius in εὐριπίδου in ras I2 | οὐκ om V et delere vult Gasda
19 ὅσων ΒΜ | εἰ παρῆν] εἴπερ ἦν U (sed ερ erasum) ΙΜο Fabr</note>

<pb n="255"/>
οὖν οὐκ ἐγκαλοῦμαι ταῖς | πρὸ τῶν Τρωικῶν συμ- <note type="marginal">R 188</note>
φοραῖς πληττόμενος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>ὑμεῖς δέ, ὦ πρὸς Διός, νέων
ἐκφερομένων καὶ πατέρων ἀκολουθούντων συνεκφέρον-
τες οὐ θρηνεῖτε, καὶ ταῦτα οὐδεμιᾶς ἀναγκαζούσης
συγγενείας; τοὺς ἐπιτιμῶντας οὖν εἰκότως ἂν ἔχοιτε. <lb n="5"/>
καὶ μὴν ἐν εὐεργέταις οἷς ταῦτα εἰσενηνόχατε γονεῦσιν
ἠρίθμησθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>εἰ δ’ οὐδὲν δεινὸν τὸν οὐ προσήκοντα
ἀποθανόντα δακρύειν, πῶς δεινὸν τοὺς ζῶντας ἐν ὁδύ-
ναις, ὃ πολὺ τοῦ θανάτου πικρότερον; εἰ δ’ ἄξιον
ἀθυμεῖν κακώς φερομένης πόλεως, διὰ τί μὴ καὶ <lb n="10"/>
ἔθνους; εἰ δὲ ἑνός, διὰ τί μὴ καὶ πλειόνων;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>ἀλλ’
ἐμοὶ μὲν τοὺς συναχθομένους, εἰ καὶ πλεῖστον ἀπέ-
χοιεν τῶν περὶ λόγους, φιλῶ, τοὺς δ’ ἐν ἑτέροις
τας εἰ μὴ τῶν αὐτῶν ἀξιοίην, οὐκ ἀδικήσω; οὐκ ἐσμὲν
Κύπριοι οὐδέ, σὺν Ἀδραστείᾳ δὲ εἰρήσεται, τῷ σεισμῷ <lb n="15"/>
κατενεχθεῖσαν ἐπείδομεν τὴν πόλιν, ἀλλ’ ὅμως οἰμω-
γαὶ | καὶ ὀδυρμοί, καὶ ὦ πόλεις, ποῦ ποτε ἄρ’ <note type="marginal">R 189</note>
ἐστέ; πολλῶν ἦν ἀκούειν λεγόντων, καὶ οὐδεὶς ἐπέ-
πληξεν, εἰ τοσαύτῃ τῆς νήσου διειργόμενοι τῇ θαλάσσῃ
μετέχειν τῆς συμφορᾶς ἐνομίζομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>τί οὖν αὐτοῖς <lb n="20"/>
<note type="footnote">8 Menand. monost. 296 Μ Philem. com. fr. IV 63 (109)
Μ. III 532 (202) Κ. 15 Zosim. IV 18 ?</note>
<note type="footnote">3 ἐκφερομένων] ἐπὶ ταφὴ ὅθεν καὶ ἐκφορά V</note>
<note type="footnote">1 συμφορῶν Fabr 6 μέν Μο 7 δὲ ΒΜ 9 δὲ ΒΜ
10 φυομένης Μο | τῆς πόλεως U 11 δ’ BM | διατί Β 13 δὲ
ΒΜ 14 οὐκ delere vult Re 15 οὐδέ om Fabr 16 επ
in ἐπείδομεν in ras Ι2 οὐκ ἐπ Fabr 17 ποτ’ Re | ἄρα
BUIMo Fabr 18 ἦν ἂν UI 19 τοσαύτης Fabr | διειργο-
μένης Fabr | τῇ om Β | θαλάττῃ ΙΜο Fabr 20 αὐτῶν Β</note>

<pb n="256"/>
ἡ περιεργία βούλεται; οὐκ εἰμὶ μὲν τῶν δυνάμεων
ἡγεμὼν οὐδὲ ἐκοινώνησα τῶν ἐν Θρᾴκῃ παρατάξεων
οὔτε ὡς στρατηγὸς οὔτε ὡς στρατιώτης, ἀλλ’ οὐδ’ ἂν
ἀπὸ δένδρου ποθὲν ὑψηλοῦ τὴν θέαν ἤνεγκα ἂν τῆς
<lb n="5"/> μεγάλης ἐκείνης μάχης, ἀλλ’ ὅμως ἀκούσας τῆς συμ-
βολῆς τὸ πέρας τό τε μέτωπον ἔπληξα καὶ τῶν τριχῶν
ἔτιλα καὶ τὰς αἰτίας πρὸς ἐμαυτὸν ἐξήτασα τῶν κακῶν,
ὧν τῆς ὑστεραίας καὶ πρὸς ἄλλους ἐμνήσθην. ἡμάρ-
τανον οὖν τούτοις; καὶ τίς ὁ τοῦτο φήσων;</p>
<lb n="10"/> <p>54. Οὐ βουλεύω μέν, ἀλλ’ ἀφεῖμαι ταῖς περὶ τοὺς
λόγους φροντίσιν, ἄχθεσθαι δὲ ἔξεστί μοι καὶ τῇ τῶν
βουλευόντων πενίᾳ καὶ τῷ τῶν τοῖς ἄρχουσιν
τούντων πλούτῳ, ὧν ἔνιοι πέρυσι κρέα πωλοῦντες, οἱ
δὲ ἄρτους, οἱ δὲ λάχανα ταῖς ἐκείνων οὐσίαις μεγάλοι
<lb n="15"/> γεγένηνται περὶ τιμῆς οὐδὲν διενεχθέντες· τοσοῦτος |
<note type="marginal">R 190</note> αὐτοῖς ἐστιν ὁ χρυσός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>οἱ δὲ καὶ τῷ μεγέθει
τῶν οἰκιῶν λυποῦσι τοὺς γείτονας οὐκ ἐῶντες τῆς
ρας ἀπολαύειν καθαρῶς. εἶτ’ ἐκεῖνοι μὲν οὐδὲν ἀδι-
κεῖν σοι δοκοῦσι τῇ μεταβολῇ καὶ ταῖς τῶν πραγμά-
<lb n="20"/> τῶν διορυχαῖς, εἰ δέ τις ἐπὶ τούτοις οὐ δύναται σιω-
πᾶν, φορτικὸς οὗτός ἐστι καὶ βαρύς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>ἀλλὰ σὺ
<note type="footnote">5 Amm. XXXI 13</note>
<note type="footnote">10 ἀφεῖμαι] τοῦ βουλεύειν ἔξωθεν νοουμένου V 20 διο-
ρυχαῖς] ἤτοι ζητήσεσι καὶ περινοίαις V</note>
<note type="footnote">1 περιαργία U (ε m2 supra α) Ι | δυναμένων V 3 οὐδὲ
UIMo Fabr | ἂν om UIMo Fabr 4 ποθὲν om UI 5 συμ-
λ
βουλῆς Μο 6 τε om Re 7 ἔτιλα V (λ suprascr. r | ἐξήτασα
scripsi e CAPBM ἐξῄτησα Μο ἐζήτησα VUI edd 8 ἄλ
λους cum rasura 1 vel 2 litterarum post λ prius A 11 δ’ Re
12 τῷ om U inser Ι2 | ἄρχουσι Ι 13 πέρυσιν CA πέρσην
Μο 16 ἔστιν ex ἐστι οογγ I2 18 καθαρῶς ἀπολαύειν
ΒΜ | εἶτα ΒΜ 21 u in σὺ ex οι corr V r</note>

<pb n="257"/>
μέν, εἴ σοί τις τῶν συγγενῶν ἴσος γένοιτο κατὰ πλοῦ-
τον, ἀποπνίγῃ, καὶ τὸ πρᾶγμα οὐκ ἀνεκτὸν καὶ ἥδιστ
ἂν δίκην ἔλαχες τῇ Τύχῃ, ἐμὲ δὲ αὐτὴν ὡς δίκαια
ποιοῦσαν ἐπαινεῖν ἠξίους, οὕτω πολλῇ περὶ τοὺς ἀν-
θρώπους ἀδικίᾳ κεχρημένην καθ’ ἑκάτερον, καθελοῦσαν <lb n="5"/>
μὲν οὓς εὖ ποιεῖν ἐχρῆν, δοῦσαν δὲ τὰ παρ’ αὑτῆς
τοῖς καθάρμασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p>ἢ καὶ τὸν τῶν ἡνιόχων πλοῦ-
τον ἐπαινεῖν με προσήκει καὶ ὅς ἐστιν ἑτέροις τισὶν
ἐπί τινι γέλωτι καὶ τὸ πρόχειρον εἶναι ζώνης τυχεῖν·
καὶ τὸ τοὺς νεανίσκους ἀναισχυντεῖν, καὶ τὸ τοὺς πα- <lb n="10"/>
τέρας ταῦτα ὁρῶντας ἀνέχεσθαι, καὶ τὸ τῆς μὲν ἡμέρας
τὸ πλέον καθεύδειν, τῆς δὲ νυκτὸς ἐν τῷ μέλλειν
λοῦσθαι δαπανᾶν; ἐν ᾧ δὲ μέλλουσιν, ὅ τι καὶ ὅπου
δρῶσιν, οὐ λέγω.</p>
<p>58. τέτταρες ἦσαν ὑπογραφεῖς ἐκείνῳ, περὶ οὗ <lb n="15"/>
λέγων τι καλὸν οἶδα λυπῶν, καὶ τὰς ἀγγελίας οἱ
ροντες ἑπτακαίδεκα, καὶ ὁ τούτοις ἐφεστηκὼς ἆθλον
εἶχε πολλῶν ἐτῶν τὴν περὶ τὸν χαλκὸν ἀρχήν, οἱ δ’
ἄλλοι | τὰς πόλεις ἐποίουν λαμπράς. τὰ δὲ νῦν, <note type="marginal">R 191</note>
οἱ μέν εἰσιν εἴκοσι καὶ πεντακόσιοι, οἱ δὲ τῶν μυ- <lb n="20"/>
ῥίων πλείους, ᾧ δὲ μέλει τούτων, ὁπότ’ αὐτῷ δόξειεν,
<note type="footnote">15 ἐκείνω] σὴ περὶ ἰουλιανοῦ Α cf. t. Ι 567, 8 — 569 4 R
(O. Hirschfeld, Act. Acad. Berol. 1893, 435)</note>
<note type="footnote">1 τίς ABVMo | (??) in ἴσος in ras Ρ3 | γένοιτο corr e γένηται
οιτο
U2I2 γένηται Μο | κατὰ πλοῦτον inser Ι2 2 post ἀνεκτὸν
inserendum ducat quispiam ἡγῇ, sed cf. or. VI p. 242, 20 R
δεινόν τι τοῦτο 3 δ’ Re 4 ἠξιοῦ Fabr num ἀξιοῖς?
5 κεχρημεμένην Μο 6 οὓς inser P3 | αὑτῆς corr ex αὐτῆς
P3I2 αὐτῆς AUMo αὐτοῖς Fabr 11 ταῦθ’ V | ταῖς Β |
ἡμέραις Β 12 τε Fabr 15 ἐκείνου ΒΜ 16 τὶ ΡΒΜ
VIMo 18 τῶν χαλκῶν ΒΜ | οἶδ’ Μο 20 ἤσαν Ι η σ ν
(singulis litteris erasis) U 21 αὐτοῦ Μο</note>

<pb n="258"/>
ὕπαρχος ἀνεφάνη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>τούτοις κεντοῦμαι τὴν ψυχήν,
περὶ τούτων οὐ δύναμαι μὴ τὰ δίκαια λέγειν καὶ
ἔχω γε τοὺς ἀποδεχομένους, ὥσπερ ὑμεῖς ἀλλήλους ἐν
τοῖς καλοῖς συμποσίοις, ἐν οἷς πολλὴ μὲν ἡ χιών, πολλὴ
<lb n="5"/> δὲ ὕβρις, αἰσχραὶ δὲ ἅμιλλαι, πονηραὶ δὲ νῖκαι,
ται δὲ ἀντὶ τῶν θεῶν οἱ τῶν κακῶν τῶν παρόντων
αἴτιοι.</p>
<p>60. Τῷ πολλάκις γάρ, φησί, τοῦτο ποιεῖν
βαρὺς εἶ. τὸ πολλάκις δὲ λέγειν ἃ καλῶς ἔχει
<lb n="10"/> γειν, τῷ λέγοντι μέμψιν ἂν] ἐνεγκεῖν δίκαιον; καὶ
πῶς; ἢ γὰρ οὐ λεκτέα, ἃ μὴ χρῆν, ἢ καὶ πολλάκις,
<note type="marginal">R 192</note> ἃ προσῆκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>| ὁρᾷς, ὡς τοῖς αὐτοῖς κατὰ τὴν ἡμέ-
ραν ἑκάστην ἀλλήλους προσαγορεύομεν καὶ οὐκ ἐσμὲν
βαρεῖς οὐδὲ λυποῦμεν τοῖς ῥήμασιν, ἀλλ’ ἡδίους ποι-
<lb n="15"/> οῦμεν, ὁ δ’ οὐ προσειπὼν ἠτίμασεν. οἱ δὲ περὶ τὰς
τραπέζας ὑμῖν ᾄδοντες νέοι καὶ ὑφ’ ὧν τοῖς ᾄσμασι
πίνετε, οὐ τοῖς αὐτοῖς ὑμῖν παραπέμπουσι τὰς κύλικας
καί εἰσιν ἡδίους αὐτοῦ τοῦ πόματος; πῶς οὖν ἐκεῖνο
μὲν οὐ βαρύ, τοῦτο δέ; εἰ γὰρ ἐκεῖνο τοῖς πότοις
<lb n="20"/> πρέπει, καὶ τοῦτο ταῖς συμφοραῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>οἶδα δὲ ἔγωγε
<note type="footnote">4 Plut. de tuend. san. p. 124 F</note>
<note type="footnote">6 τοὺς τὸν χριστιανισμὸν εἰσαγαγόντας ὑβρίζει C s</note>
<note type="footnote">1 τούτους Μο 4 τοῖς— ἐν om V 5 δὲ ἡ? 6 τῶν (3) om ΒΜ
9 τὸ m3 supra τῶ Ρ τωι C τῶι Α 10 ἂν om BMV et
cancellavi, ut fortasse ortum e syllaba ultima lectionis variae
δικαίαν | ἐνέγκῃ Μο | δίκαιον in marg, in textu δικαίαν Μο
ἐνέγκῃ δικαίαν Re 11 ἢ] καὶ Fabr Re, qui tamen coniecit
(quod etiam Sintenis proposuit) ἢ γὰρ οὐδ᾿ ἅπαξ (sc. δεῖ λέγειν)
λεκτέα scripsi δίκαια libri edd δίκαιον Gasda 12 καθ’ ἑκά-
στην ἡμέραν ΒΜ 15 ἠτίμασσεν Re | παρὰ Cobet Mnem. V
104 (Coll. crit. 100) 16 ὑμῶν UI Fabr 17 ἡμῖν V 20 δ’ ΒΜ</note>

<pb n="259"/>
πολλοὺς ἐπὶ δεινοῖς τισιν ἐν θρήνοις ἀποθανόντας,
ὧν οὐδεὶς κατηγόρησεν, ὅτι μὴ προεπαύσαντο, ἀλλὰ
καὶ καλῶς ἔδοξαν ᾐσθῆσθαι τῶν κακῶν αὐτῷ τῷ συν-
εκβεβιωκέναι τῇ λύπῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p>στῆσον τὴν λύμην τὴν
περὶ ἕκαστον καὶ στήσεις μοι τοὺς περὶ αὐτῆς λόγους. <lb n="5"/>
εἰ δὲ ἐκείνη χωρεῖ, τί μοι τὴν γλῶτταν ἀποφράττεις;
αὐτὰ γάρ με κινεῖ τὰ πράγματα πρὸς τὰ ῥήματα· σὺ
δ’ ὅμοιόν τι ποιεῖς, ὥσπερ ἂν εἴ τις ἰατρὸς οὐκ ἔχων
ἕλκος ἰάσασθαι τὸν ὀδυνώμενον ἐκέλευε μὴ στένειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>ἀπόδος τὴν παλαιὰν ἰσχύν τε καὶ ὥραν ταῖς πό- <lb n="10"/>
λεσι, καὶ τῆς παλινῳδίας ἀκούσῃ. κατάστησον εἰς τὴν
ἔμπροσθεν τάξιν τοὺς λόγους, καὶ τότ’ αὐτοὺς ἀπαίτει
τοῦ καιροῦ τὴν εὐλογίαν. εἰ δὲ ἡ νόσος βαδίζει καὶ
τὸ κακὸν ἀεὶ &lt;μεῖζον&gt; γίγνεται καὶ μικρὰ | τὰ πρὸ <note type="marginal">R 193</note>
τοῦ πρὸς τὰ νῦν καὶ τιμιώτερα τὰ φαυλότερα καὶ <lb n="15"/>
ἀτιμότερα τὰ κρείττω, τί με τὴν φθορὰν ἀναγκάζεις
ἐγκωμιάζειν;</p>
<p>65. Μάλιστα μὲν οὖν τὰ τῆς οἰκουμένης ἁπάσης
ἐμαυτοῦ νενόμικα, βελτίω τε καὶ χείρω, καὶ γίγνομαι
τοιοῦτος, οἷον ἄν με ποιῶσιν αἱ ἐκείνης τύχαι, μισεῖσθαι <lb n="20"/>
δὲ ὁ φιλῶν τὴν οἰκουμένην οὐκ ἄξιος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>εἰ δ’ οὖν
<note type="footnote">21 ταῦτα οὐ καλῶς ἔχει V</note>
<note type="footnote">1 τισιν e τι corr I2 | θανόντας UI 3 ᾐσθῆσθαι ex
ἠσθῆσθαι corr I2 ἡττῆσθαι Gasda, fortasse recte | συνεκ
in συνεκβεβιωκέναι in ras P3 συμβεβιωκέναι Α γρ in marg,
VUIMo Fabr 5 αὐτῆς Ρ sed ῆ ex οὺ corr m4 et Μ sed
αὐτ in ras m2 6 ἀποφράττεις scripsi ἀποστρέφεις libri edd
8 ἰατρῶν UI | ω in ἔχων in ras Ρ4 14 μεῖζον ego ante, Fabr
post γίγνεται, Gasda κάκιον ante ἀεὶ inser 16 ἐπαινεῖν ΒΜ
19 γίνομαι BMVUI 20 ποιοῦσιν ΒΜ 21 ου in οἰκουμέ-
νην ex ο corr Ρ3 | οὐκ in rasura quattuor vel quinque littera-
rum Ρ3 οὐκ ἂν BMV et Α γρ in marg | ἄξιος εἴη ΒΜ</note>

<pb n="260"/>
καὶ κατακλείοι μέ τις εἰς τὴν ὑπὲρ τῆς ἐνεγκούσης
πρόνοιαν, ἀτυχεῖν μοι δοκεῖ ταῖς μετοικίαις αὕτη πολ-
λῶν τινῶν, οἳ τὰς αὑτῶν καταλιπόντες πόλεις καὶ
<note type="marginal">4</note> οἴκους, εἰ δὴ καὶ οἴκους, καὶ οὐδ’ ἂν ὄναρ ἡδέως ἰδόν-
<note type="marginal">R 194</note> τες οὗπερ ἔφυσαν, | ξένοι πολιτῶν κρατεῖν οἴονται
δεῖν, τρέμοντες, μὴ νόμον θῇ βασιλεὺς εἶναι τῶν
παραδόξων πλούτων εὐθύνας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>οἷς οὐκ ἐξαρκεῖ
τὰ ἡμέτερα ἔχειν, ἀλλὰ κἂν αἰτιάσηταί τις τὴν Τύ-
χην, θυμοῦνται, καὶ βαρὺς ὁ μεμψάμενος· τὸ γὰρ εἰς
<lb n="10"/> τοῦθ’ ὑμᾶς ἥκειν παρρησίας, ὄντας οἷοίπερ ἐστέ, πῶς
οὐ πάνδεινον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>εἰ δὲ γεωργὸς ὢν ἀεὶ σπείρων οὐδὲν
κομιζόμενος κατεβόων τῶν ἐτῶν τῶν τὸ μὲν λαβόντων,
τὸ δὲ οὐ δεδωκότων, ὀχληρὸς ἂν ἦν τοῖς ταῦτα καθ’
ἕκαστον ἔτος ἀκούουσι; καὶ πῶς ἐνῆν μὴ θρηνεῖν ἐν
<lb n="15"/> αὐχμοῖς καὶ ἐπομβρίαις καὶ νοσήμασιν ἄλλοις καὶ τῇ
περὶ τὴν σπορὰν αὐτὴν ζημίᾳ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69"><p>ἀλλὰ μητρὸς μὲν
τηκομένης μήκεσι νόσων ἔδει κλάειν, πατρίδος δέ, ἣ
καὶ πρὸ τῆς μητρὸς ἂν εἴη, κακῶς διακειμένης ἑορτά-
ζειν ἐχρῆν; ᾔδειν ἀρέσκοντα ποιῶν τοῖς λαχοῦσιν αὐτὴν
<lb n="20"/> δαίμοσι, τοῦτο δὲ ἠπιστάμην δίκαιον ὄν. δίκαια τοίνυν
ποιῶν οὐκ ἠδίκουν.</p>
<note type="footnote">1 κατακλείει VI Fabr | μέ τις] μέμψις Β | ὑπὲρ om UI
2 ἀτυχίαις Fabr | αὐτὴ CAPBMV Re 3 οἱ edd | αὐτῶν
APBUMo Fabr 4 οἴκους, εἰ corr ex οἰκοῦσι C n οἰκοῦσι A
et Μο in marg γρ οἴκους Α in marg | δὴ corr in δεῖ C n et I2
δεῖ PV | οὑς ους οἴκους in ras Ρ4 6 οὐ ante τρέμοντες inser
edd 11 δὲ] δέ τις Fabr | post ὢν rasura quattuor litterarum
in Ι 12 κατεβόα Fabr | νειῶν M Schmidt Philol. Χ 590
13 καθ’ ἕκαστον ἰτὸς] κατ’ ἰτὸς Fabr 14 ἰτὸς om UI
16 τὴν σπορὰν] τὸν σῖτον Ι et U sed in hoc ῖτ eras | αὐτὴ
U αὐτὴ ΒΙΜο αὐτὴ Μ 17 κλαίειν Fabr κλᾴειν Re
18 πρὸς Μο | διακειμένην Β 20 δαίμοσιν CABM | δ’ Re
τ’ coni Monnier</note>

<pb n="261"/>
<p>70. Ἓν μὲν τοῦτο τοσοῦτον ἔπειθε λέγειν, ἕτερον
δὲ οὐκ ἔλαττον· ἤλπιζον δράσειν τι τὸν λόγον καὶ
ἰάσεσθαι καὶ ἐπανορθώσειν | ἑτέρων πρὸς ἑτέρους <note type="marginal">R 195</note>
αὐτὸν φερόντων, ἕως εἰς ὦτα τοῖς βασιλεῦσιν ἀφίκοιτο.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>δεδυστύχηται δέ μοι καὶ τοῦτο τὸ μάτην με ταῦτα <lb n="5"/>
ἐλπίσαι. περὶ παντὸς γὰρ μᾶλλον διαλέγονται τοῖς
βασιλεῦσιν οἶς τούτου μέτεστιν ἢ τῶν τηλικούτων, καὶ
τὰ συμφέροντα ὑπερβάντες ἀφ’ ὧν χαριοῦνται λέγουσι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>καὶ τί δεῖ τοῖς ἄλλοις ἐπιτιμᾶν; οὐδ’ αὐτόν ἐκί-
νησα τὸν ὕπαρχον εἰς φροντίδα τῶν βουλῶν εἰπών, <lb n="10"/>
ὃ τίνα οὐκ ἂν ἐπεσπάσατο;) ὅτι τὸ γένος τοῦτο
λείψει παίδων βουλευταῖς οὐκ ἐσομένων, γάμων αὐτοῖς
οὐ γιγνομένων, τοῦ βουλεύειν κακῶν εἶναι δοκοῦντος
ἐσχάτου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73"><p>ὁ δ’ ἐλέγχειν μὲν οὐκ εἶχέ μοι τὸν
γον, εἰπὼν δὲ κακῶς τρεῖς ἢ τέτταρας τῶν πολιτευο- <lb n="15"/>
μένων σὺν ὀργῇ μεγάλῃ πᾶν ὃ προσῆκεν ᾤετο πεπλη-
ρωκέναι καὶ τῷ τρυφᾶν πάλιν αὑτὸν ἔδωκε.</p>
<p>74. Τί οὖν λοιπόν; εὔχεσθαι τοῖς θεοῖς χεῖρα ὀρέ-
ξαι καὶ τοῖς ἱεροῖς καὶ τοῖς γεωργοῖς καὶ ταῖς βουλαῖς
καὶ τῇ τῶν Ἑλλήνων φωνῇ καὶ τὰ μὲν οὐ δικαίως <lb n="20"/>
<note type="footnote">20 cf. p. 178,7 sq.</note>
<note type="footnote">1. ὂν post τοσοῦτον inser Re Anim | ἔπαθε U | ον in ἕτερον
in ras P4 2 τι ΑΡΒΙ τὶ Μο 3 ἰάσεσθαι Ι sed ἰ et
σεσθαι in ras m2 et U sed ε in lacuna ἰάσασθαι Μ
ὸ
4 ἀφίκηται V 5 τῶι Α τῷ Re 7 τούτου in τοῦτ’ οὐ
corr I2 τούτων ? an | μέλει? 11 ἂν om Fabr 13 οὐ in
ras I2 ου U | γινομένων VUI | κακὸν U et in κακῶν corr
I2 | δοκοῦντες Μο 14 ἐσχάτου in marg, ἔσχατον in textu
Μο ἐσχάτου ex ἔσχατον corr I2 | μοι om UI Fabr 17 τρυ-
φᾶν scripsi auctore Re γράφειν libri edd | αὑτὸν ex αὐτὸν
corr I2 18 εὔχεσθε U et ι sed in hoc ε ultimum in ras
m2 | ὀρέξειν ΒΜ</note>

<pb n="262"/>
ηὐξημένα μικρὰ ποιῆσαι, τὰ δὲ ἀδίκως καταφρονούμενα
τὰ αὑτῶν κομίσασθαι δοῦναί τε ἀφορμὰς ἐμοὶ χαρᾶς
ἀντὶ τῆς νῦν ἀνίας.</p>
<note type="footnote">3 ἀλλ’ ἡ ἀνία οὐ νῦν μᾶλλον ἢ ἀπελθόντι τηρηθήσεται κἀπὶ
μεγίστοις τηρηθήσεται θεὸν μὴ γνόντι (καὶ inser ?) τὴν ὡς
θῶς πανήγυριν τῶν δηλαδὴ σεβόντων V</note>
<note type="footnote">2 αὐτῶν ΒΜΙ ἀυτῶν U | δὲ edd</note>
</div>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
