<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De habitu decenti</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg050.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">9</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="226" to="244">226-244</biblScope>
                            <date>1861</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg050.1st1K-grc1">
                <pb n="226"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΕΥΣΧΗΜΟΣΥΝΗΣ.</head>
                    <p>1. Οὐκ ἀλόγως οἱ προβαλλόμενοι τὴν σοφίην πρὸς πολλὰ εἶναι <lb/>χρησίμην,
                        ταύτην δὴ τὴν ἐν τῷ βίῳ. Αἱ γὰρ πολλαὶ πρὸς περιεργίην <lb/>φαίνονται
                        γεγενημέναι· λέγω δὲ, αὗται αἱ μηδὲν ἐς χρέος τῶν <lb/>πρὸς ἃ διαλέγονται·
                        ληφθείη δ’ ἂν τουτέων μέρεα ἐς ἐκεῖνο, ὅτι ὅπη <lb/>οὐκ ἀργίη, οὐδὲ μὴν
                        κακίη· τὸ γὰρ σχολάζον καὶ ἄπρηκτον ζητέει <lb/>ἐς κακίην καὶ ἀφέλκεσθαι· τὸ
                        δ’ ἐγρηγορὸς καὶ πρός τι τὴν διάνοιαν <lb/>ἐντετακὸς ἐφειλκύσατό τι τῶν πρὸς
                        καλλονὴν βίου τεινόντων. Ἐῶ <lb/>δὲ τουτέων τὰς μηδὲν ἐς χρέος πιπτούσας
                        διαλέξιας· χαριεστέρη γὰρ <lb/>ἡ πρὸς ἕτερον μέν τι ἐς τέχνην πεποιημένη,
                        τέχνην δὲ τὴν πρὸς <lb/>εὐσχημοσύνην καὶ δόξαν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Πᾶσαι γὰρ αἱ μὴ μετ’ αἰσχροκερδείης καὶ ἀσχημοσύνης καλαὶ, <lb/>ᾗσι
                        μέθοδός τις ἐοῦσα τεχνικὴ ἐργάζεται· ἀλλ’ εἴ γε μὴ, μὴ <lb/>πρὸς ἀναιτίην
                        δημευτέαι. Νέοι τε γὰρ αὐτέοισιν ἐμπίπτουσιν· <pb n="228"/> ἀκμάζοντες δὲ
                        δι’ ἐντροπίην ἱδρῶτας τίθενται βλέποντες· πρεσβῦται <lb/>δὲ διὰ πικρίην
                        νομοθεσίην τίθενται ἀναίρεσιν ἐκ τῶν πόλεων. Καὶ <lb/>γὰρ ἀγορὴν
                        ἐργαζόμενοι, οὔτοι μετὰ βαναυσίης ἀπατέοντες, καὶ ἐν <lb/>πόλεσιν
                        ἀνακυκλέοντες οἱ αὐτοί. Ἴδοι δέ τις ἂν καὶ ἐπ’ ἐσθῆτος <lb/>καὶ ἐν τῇσιν
                        ἄλλῃσι περιγραφῇσι· κἢν γὰρ ἔωσιν ὑπερηφανέως κεκοσμημένοι, <lb/>πουλὺ
                        μᾶλλον φευκτέοι καὶ μισητέοι τοῖσι θεωμένοισίν εἰσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Τὴν δὲ ἐναντίην χρὴ ὧδε σκοπέειν· οἷς οὐ διδακτὴ κατασκευὴ, <lb/>οὐδὲ
                        περιεργίη· ἔκ τε γὰρ περιβολῆς καὶ τῆς ἐν ταύτῃ εὐσχημοσύνης <lb/>καὶ
                        ἀφελείης, οὐ πρὸς περιεργίην πεφυκυίης, ἀλλὰ μᾶλλον πρὸς <lb/>εὐδοξίην, τό
                        τε σύννουν, καὶ τὸ ἐν νῷ πρὸς ἑωυτοὺς διακεῖσθαι, <lb/>πρός τε τὴν πορείην.
                        Οἷοι ἕκαστοι σχήματι, τοιοῦτοι· ἀδιάχυτοι, <lb/>ἀπερίεργοι, πικροὶ πρὸς τὰς
                        συναντήσιας, εὔθετοι πρὸς τὰς ἀποκρίσιας, <lb/>χαλεποὶ πρὸς τὰς ἀντιπτώσιας,
                        πρὸς τὰς ὁμοιότητας <lb/>εὔστοχοι καὶ ὁμιλητικοὶ, εὔκρητοι πρὸς ἅπαντας,
                        πρὸς τὰς ἀναστάσιας <lb/>σιγητικοὶ, πρὸς τὰς ἀποσιγήσιας ἐνθυμηματικοὶ καὶ
                        καρτερικοὶ, <lb/>πρὸς τὸν καιρὸν εὔθετοι καὶ λημματικοὶ, πρὸς τὰς τροφὰς
                        <lb/>εὔχρηστοι καὶ αὐτάρκεες, ὑπομονητικοὶ πρὸς καιροῦ τὴν ὑπομονὴν,
                        <lb/>πρὸς λόγους ἀνυστοὺς πᾶν τὸ ὑποδειχθὲν ἐκφέροντες, εὐεπίῃ χρώμενοι,
                        <lb/>χάριτι διατιθέμενοι, δόξῃ τῇ ἐκ τουτέων διισχυριζόμενοι, ἐς
                        <lb/>ἀληθείην πρὸς τὸ ὑποδειχθὲν ἀποτερματιζόμενοι. </p>
                </div>
                <pb n="230"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Ἡγεμονικωτατον μὲν οὖν τουτέων ἁπάντων τῶν προειρημένων <lb/>ἡ φύσις· καὶ
                        γὰρ οἱ ἐν τέχναισιν, ἢν προσῇ αὐτέοισι τοῦτο, διὰ <lb/>πάντων τουτέων
                        πεπόρευνται τῶν προειρημένων. Ἀδίδακτον γὰρ <lb/>τὸ χρέος ἔν τε τῇ σοφίῃ καὶ
                        ἐν τῇ τέχνῃ· πρόσθε μὲν ἢ διδαχθῇ, <lb/>ἐς τὸ ἀρχὴν λαβεῖν ἡ φύσις κατεῤῥύη
                        καὶ κέχυται, ἡ δὲ σοφίη <lb/>ἐς τὸ εἰδῆσαι τὰ ἀπ’ αὐτέης τῆς φύσιος
                        ποιεύμενα. Καὶ γὰρ ἐν ἀμφοτέροισι <lb/>τοῖσι λόγοισι πολλοὶ κρατηθέντες
                        οὐδαμῆ συναμφοτέροισιν <lb/>ἐχρήσαντο τοῖσι πρήγμασιν ἐς δεῖξιν· ἐπὴν οὖν
                        τις αὐτέων ἐξετάζῃ <lb/>τι πρὸς ἀληθείην τῶν ἐν ῥήσει τιθεμένων, οὐδαμῆ τὰ
                        πρὸς φύσιν <lb/>αὐτέοισι χωρήσει. Εὑρίσκονται γοῦν οὗτοι παραπλησίην ὁδὸν
                        <lb/>ἐκείνοισι πεπορευμένοι. Διόπερ ἀπογυμνούμενοι τὴν πᾶσαν ἀμφιέννυνται
                        <lb/>κακίην καὶ ἀτιμίην. Καλὸν γὰρ ἐκ τοῦ διδαχθέντος ἔργου <lb/>λόγος· πᾶν
                        γὰρ τὸ ποιηθὲν τεχνικῶς ἐκ λόγου ἀνηνέχθη· τὸ δὲ ῥηθὲν <lb/>τεχνικῶς, μὴ
                        ποιηθὲν δὲ, μεθόδου ἀτέχνου δεικτικὸν ἐγενήθη· τὸ <lb/>γὰρ οἴεσθαι μὲν, μὴ
                        πρήσσειν δὲ, ἀμαθίης καὶ ἀτεχνίης σημεῖόν <lb/>ἐστιν· οἴησις γὰρ μάλιστα ἐν
                        ἰητρικῇ αἰτίην μὲν τοῖσι κεχρημένοισιν, <pb n="232"/> ὄλεθρον δὲ τοῖσι
                        χρεομένοισιν ἐπιφέρει· καὶ γὰρ ἢν ἑωυτοὺς <lb/>ἐν λόγοισι πείσαντες οἰηθῶσιν
                        εἰδέναι ἔργον τὸ ἐκ μαθήσιος, καθάπερ <lb/>χρυσὸς φαῦλος ἐν πυρὶ κριθεὶς
                        τοιούτους αὐτοὺς ἀπέδειξεν. Καίτοι γε <lb/>τοιαύτη ἡ πρόῤῥησις ἀπαρηγόρητος.
                        ᾟ σύνεσις ὁμογενής ἐστιν, <lb/>εὐθὺ τὸ πέρας ἐδήλωσε γνῶσις· τῶν δ’ ὁ χρόνος
                        τὴν τέχνην εὐοδέα <lb/>κατέστησεν, ἢ τοῖσιν ἐς τὴν παραπλησίην οἶμον
                        ἐμπίπτουσι τὰς <lb/>ἀφορμὰς δήλους ἐποίησε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Διὸ δεῖ ἀναλαμβάνοντα τουτέων τῶν προειρημένων ἕκαστα, <lb/>μετάγειν τὴν
                        σοφίην ἐς τὴν ἰητρικὴν καὶ τὴν ἰητρικὴν ἐς τὴν σοφίην. <lb/>Ἰητρὸς γὰρ
                        φιλόσοφος ἰσόθεος· οὐ πολλὴ γὰρ διαφορὴ ἐπὶ τὰ ἕτερα· <lb/>καὶ γὰρ ἔνι τὰ
                        πρὸς σοφίην ἐν ἰητρικῇ πάντα, ἀφιλαργυρίη, ἐντροπὴ, <lb/>ἐρυθρίησις,
                        καταστολὴ, δόξα, κρίσις, ἡσυχίη, ἀπάντησις, καθαριότης, <lb/>γνωμολογίη,
                        εἴδησις τῶν πρὸς βίου χρηστῶν καὶ ἀναγκαίων, <pb n="234"/> ἀκαθαρσίης
                        ἀπεμπόλησις, ἀδεισιδαιμονίη, ὑπεροχὴ θεία. Ἔχουσι <lb/>γὰρ ἃ ἔχουσι πρὸς
                        ἀκολασίην, πρὸς βαναυσίην, πρὸς ἀπληστίην, πρὸς <lb/>ἐπιθυμίην, πρὸς
                        ἀφαίρεσιν, πρὸς ἀναιδείην. Αὕτη γὰρ ἡ γνῶσις <lb/>τῶν προσιόντων καὶ χρῆσις
                        τῶν πρὸς φιλίην, καὶ ὡς καὶ ὁκοίως τὰ <lb/>πρὸς τέκνα, πρὸς χρήματα. Ταύτῃ
                        μὲν οὖν ἐπικοινωνὸς σοφίη τις, <lb/>ὅτι καὶ ταῦτα τὰ πλεῖστα ὁ ἰητρὸς ἔχει.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Καὶ γὰρ μάλιστα ἡ περὶ θεῶν εἴδησις ἐν νόῳ αὐτὴ ἐμπλέκεται· <lb/>ἐν γὰρ
                        τοῖσιν ἄλλοισι πάθεσι καὶ ἐν συμπτώμασιν εὑρίσκεται <lb/>τὰ πολλὰ πρὸς θεῶν
                        ἐντίμως κειμένη ἡ ἰητρική. Οἱ δὲ ἰητροὶ θεοῖσι <lb/>παρακεχωρήκασιν· οὐ γὰρ
                        ἔνι περιττὸν ἐν αὐτέῃ τὸ δυναστεῦον. Καὶ <lb/>γὰρ οὗτοι πολλὰ μὲν
                        μεταχειρέονται, πολλὰ δὲ καὶ κεκράτηται αὐτέοισι <lb/>δι’ ἑωυτέων. Ἃ δὲ
                        καταπλεονεκτεῖ νῦν ἡ ἰητρικὴ, ἐντεῦθεν <lb/>παρέξει. Ἔστι γὰρ ὁδός τις ἐν
                        σοφίῃ ὧδε καὶ αὐτέοισιν ἐκείνοισιν· <lb/>οὕτω δ’ οὐκ οἴονται, ὁμολογέουσι δὲ
                        τὰ περὶ σώματα παραγενόμενα, <lb/>ἃ δὴ διὰ πάσης αὐτῆς πεπόρευται,
                        μετασχηματιζόμενα ἢ μεταποιούμενα, <lb/>ἃ δὲ μετὰ χειρουργίης ἰώμενα, ἃ δὲ
                        βοηθούμενα, θεραπευόμενα <pb n="236"/> ἢ διαιτώμενα. Τὸ δὲ κεφαλαιωδέστατον
                        ἔστω ἐς τὴν <lb/>τουτέων εἴδησιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Ὄντων οὖν τοιουτέων τῶν προειρημένων ἁπάντων, χρὴ τὸν <lb/>ἰητρὸν ἔχειν
                        τινὰ εὐτραπελίην παρακειμένην· τὸ γὰρ αὐστηρὸν δυσπρόσιτον <lb/>καὶ τοῖσιν
                        ὑγιαίνουσι καὶ τοῖσι νοσέουσιν. Τηρεῖν δὲ χρὴ <lb/>ἑωυτὸν ὅτι μάλιστα, μὴ
                        πολλὰ φαίνοντα τῶν τοῦ σώματος μερέων, <lb/>μηδὲ πολλὰ λεσχηνευόμενον τοῖσιν
                        ἰδιώτῃσιν, ἀλλὰ τἀναγκαῖα· νομίζειν <lb/>γὰρ τωὐτὸ βίῃ εἶναι ἐς πρόκλησιν
                        θεραπηΐης. Ποιέειν δὲ κάρτα <lb/>μηδὲν περιέργως αὐτέων, μηδὲ μετὰ
                        φαντασίης· ἐσκέφθω δὲ ταῦτα <lb/>πάντα, ὅκως ᾖ σοι προκατηρτισμένα ἐς τὴν
                        εὐπορίην, ὡς δέοι· εἰ <lb/>δὲ μὴ, ἐπὶ τοῦ χρέους ἀπορίη ἀηδής. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Μελετᾷν δὲ χρὴ ἐν ἰητρικῇ ταῦτα μετὰ πάσης καταστολῆς, <lb/>περὶ ψηλαφίης,
                        καὶ ἐγχρίσιος, καὶ ἐγκαταντλήσιος, πρὸς τὴν εὐρυθμίην <lb/>τῶν χειρέων, περὶ
                        τιλμάτων, περὶ σπληνῶν, περὶ ἐπιδέσμων, <lb/>περὶ τῶν ἐκ καταστάσιος, περὶ
                        φαρμάκων, ἐς τραύματα καὶ ὀφθαλμικὰ, <lb/>καὶ τουτέων τὰ πρὸς τὰ γένεα, ἵν’
                        ᾖ σοι προκατηρτισμένα <lb/>ὄργανά τε καὶ μηχαναὶ καὶ σίδηρος καὶ τὰ ἑξῆς· ἡ
                        γὰρ ἐν <lb/>τουτέοισιν ἀπορίη ἀμηχανίη καὶ βλάβη ἐστίν. Ἔστω δέ σοι ἑτέρη
                        <lb/>παρέξοδος ἡ λιτοτέρη πρὸς τὰς ἀποδημίας ἡ διὰ χειρέων· ἡ δ’ <pb n="238"/> εὐχερεστάτη διὰ μεθόδων· οὐ γὰρ οἷόν τε διέρχεσθαι πάντα τὸν <lb/>ἰητρόν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Ἔστω δέ σοι εὐμνημόνευτα φάρμακά τε καὶ δυνάμιες ἁπλαϊ <lb/>καὶ
                        ἀναγεγραμμέναι, εἴπερ ἄρα ἐστὶν ἐν νόῳ καὶ τὰ περὶ νούσων <lb/>ἰήσιος, καὶ
                        οἱ τουτέων τρόποι, καὶ ὁσαχῶς καὶ ὃν τρόπον περὶ <lb/>ἑκάστων ἔχουσιν· αὕτη
                        γὰρ ἡ ἀρχὴ ἐν ἰητρικῇ καὶ μέσα καὶ τέλος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Προκατασκευάσθω δέ σοι καὶ μαλαγμάτων γένεα πρὸς τὰς <lb/>ἑκάστων
                        χρήσιας, ποτήματα τέμνειν δυνάμενα ἐξ ἀναγραφῆς ἐσκευασμένα <lb/>πρὸς τὰ
                        γένεα. Προητοιμάσθω δὲ καὶ τὰ πρὸς φαρμακίην <lb/>[ἐς τὰς καθάρσιας],
                        εἰλημμένα ἀπὸ τόπων τῶν καθηκόντων, ἐσκευασμένα <lb/>εἰς ὃν δεῖ τρόπον, πρὸς
                        τὰ γένεα καὶ τὰ μεγέθεα ἐς παλαίωσιν <lb/>μεμελετημένα, τὰ δὲ πρόσφατα ὑπὸ
                        τὸν καιρὸν, καὶ τἄλλα κατὰ <lb/>λόγον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. Ἐπὴν δὲ ἐσίῃς πρὸς τὸν νοσέοντα, τουτέων σοι ἀπηρτισμένων, <lb/>ἵνα μὴ
                        ἀπορῇς, εὐθέτως ἔχων ἕκαστα πρὸς τὸ ποιησόμενον, <lb/>ἴσθι γινώσκων, ὃ χρὴ
                        ποιέειν πρὶν ἐσελθεῖν· πολλὰ γὰρ οὐδὲ συλλογισμοῦ, <lb/>ἀλλὰ βοηθείης δεῖται
                        τῶν πραγμάτων. Προδιαστέλλεσθαι <lb/>οὖν χρὴ τὸ ἐκβησόμενον ἐκ τῆς
                        ἐμπειρίης· ἔνδοξον γὰρ καὶ εὐμαθές. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Ἐν δὲ τῇ εἰσόδῳ μεμνῆσθαι καὶ καθέδρης, καὶ καταστολῆς, <lb/>περιστολῆς,
                        ἀνακυριώσιος, βραχυλογίης, προσεδρίης, <lb/>ἐπιμελείης, ἀντιλέξιος πρὸς τὰ
                        ἀπαντώμενα, πρὸς τοὺς <pb n="240"/> ὄχλους τοὺς ἐπιγινομένους εὐσταθείης τῆς
                        ἐν ἑωυτῷ, πρὸς τοὺς θορύβους <lb/>ἐπιπλήξιος, πρὸς τὰς ὑπουργίας ἑτοιμασίης.
                        Ἐπὶ τουτέοισι <lb/>μέμνησο παρασκευῆς τῆς πρώτης· εἰ δὲ μὴ, τὰ κατ’ ἄλλα
                        ἀδιάπτωτον, <lb/>ἐξ ὧν παραγγέλλεται εἰς ἑτοιμασίην. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Ἐσόδῳ χρέο πυκνῶς, ἐπισκέπτεο ἐπιμελέστερον, τοῖσιν ἀπατεωμένοισιν
                        <lb/>ἐπὶ τὰς μεταβολὰς ἀπαντῶν· ῥᾷον γὰρ εἴσῃ, ἅμα δὲ καὶ <lb/>εὐμαρέστερος
                        ἔσῃ· ἄστατα γὰρ τὰ ἐν ὑγροῖσι· διὸ καὶ εὐμεταποίητα <lb/>ὑπὸ φύσιος καὶ ὑπὸ
                        τύχης· ἀβλεπτηθέντα γὰρ τὰ κατὰ τὸν καιρὸν <lb/>τῆς ὑπουργίης ἔφθασαν
                        ὁρμήσαντα καὶ ἀνελόντα· οὐ γὰρ ἦν τὸ ἐπικουρῆσον. <lb/>Πολλὰ γὰρ ἅμα τὰ
                        προσιόντα τι χαλεπόν· τὸ γὰρ καθ’ <lb/>ἓν κατ’ ἐπακολούθησιν εὐθετώτερον καὶ
                        ἐμπειρότερον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Ἐπιτηρεῖν δὲ δεῖ καὶ τὰς ἁμαρτίας τῶν καμνόντων, δι’ ὧν <lb/>πολλοὶ
                        πολλάκις διεψεύσαντο ἐν τοῖσι προσάρμασι τῶν προσφερομένων· <lb/>ἐπεὶ τὰ
                        μισητὰ ποτήματα οὐ λαμβάνοντες, ἢ φαρμακευόμενοι <lb/>ἢ θεραπευόμενοι,
                        ἀνῃρέθησαν· καὶ αὐτῶν μὲν οὐχ ὡς ὁμολογίην <lb/>τρέπεται τὸ ποιηθὲν, τῷ δὲ
                        ἰητρῷ τὴν αἰτίην προσῆψαν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Ἐσκέφθαι δὲ χρὴ καὶ τὰ περὶ ἀνακλίσεων, ἃ μὲν αὐτέων <lb/>πρὸς τὴν ὥρην,
                        ἃ δὲ καὶ πρὸς τὰ γένεα· οἱ μὲν γὰρ αὐτέων ἐς <lb/>ὑψηλοὺς, οἱ δὲ ἐς μὴ
                        ὑψηλοὺς, οἱ δὲ ἐς καταγείους καὶ σκοτεινοὺς <lb/>τόπους· τά τε ἀπὸ ψόφων καὶ
                        ὀσμῶν, μάλιστα δ’ ἀπὸ οἴνου, χειροτέρη <lb/>γὰρ αὕτη, φυγεῖν δὲ καὶ
                        μετατιθέναι. </p>
                </div>
                <pb n="242"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Πρήσσειν δ’ ἅπαντα ταῦτα ἡσύχως, εὐσταλέως, μεθ’ ὑπουργίης <lb/>τὰ πολλὰ
                        τὸν νοσέοντα ὑποκρυπτόμενον· ἃ δὲ χρὴ, παρακελεύοντα <lb/>ἱλαρῶς καὶ
                        εὐδιεινῶς, σφέτερα δὲ ἀποτρεπόμενον, ἅμα μὲν <lb/>ἐπιπλήσσειν μετὰ πικρίης
                        καὶ ἐντάσεων, ἅμα δὲ παραμυθέεσθαι <lb/>μετ’ ἐπιστροφῆς καὶ ὑποδέξιος, μηδὲν
                        ὑποδεικνύντα τῶν ἐσομένων <lb/>ἢ ἐνεστώτων αὐτέοισι· πολλοὶ γὰρ δι’ αἰτίην
                        ταύτην ἐφ’ ἑκάτερα <lb/>ἀπεώσθησαν, διὰ τὴν πρόῤῥησιν τὴν προειρημένην τῶν
                        ἐνεστώτων <lb/>ἢ ἐπεσομένων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Τῶν δὲ μανθανόντων ἔστω τὶς ὁ ἐφεστὼς, ὅκως τοῖσι παραγγέλμασιν <lb/>οὐκ
                        ἀκαίρως χρήσεται, ποιήσει δὲ ὑπουργίην τὸ προσταχθέν· <lb/>ἐκλέγεσθαι δὲ
                        αὐτέων ἤδη τοὺς ἐς τὰ τῆς τέχνης εἰλημμένους, <lb/>προσδοῦναί τι τῶν ἐς τὸ
                        χρέος, ἢ ἀσφαλέως προσενεγκεῖν· <lb/>ὅκως τε ἐν διαστήμασι μηδὲν λανθάνῃ σε·
                        ἐπιτροπὴν δὲ τοῖσιν ἰδιώτῃσι <lb/>μηδέποτε διδοὺς περὶ μηδενός· εἰ δὲ μὴ, τὸ
                        κακῶς πρηχθὲν εἰς <lb/>σὲ χωρῆσαι τὸν ψόγον ἐᾷ· μήποτ’ ἀμφιβόλως ἔχῃ, ἐξ ὧν
                        τὸ μεθοδευθὲν <lb/>χωρήσει, καὶ οὐ σοὶ τὸν. ψόγον περιάψει, καὶ τευχθὲν δὲ
                        πρὸς τὸ <lb/>κλέος ἔσται· πρόλεγε οὖν ταῦτα πάντα ἐπὶ τῶν ποιευμένων, οἷς
                        <lb/>καὶ τὸ ἐπεγνῶσθαι πρόκειται. </p>
                </div>
                <pb n="244"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Τοιουτέων οὖν ἐόντων τῶν πρὸς εὐδοξίην καὶ εὐσχημοσύνην <lb/>τῶν ἐν τῇ
                        σοφίῃ καὶ ἰητρικῇ καὶ ἐν τῇσιν ἄλλῃσι τέχνῃσι, χρὴ τὸν <lb/>ἰητρὸν
                        διειληφότα τὰ μέρεα περὶ ὧν εἰρήκαμεν, περιεννύμενον πάντοτε <lb/>τὴν ἑτέρην
                        διατηρέοντα φυλάσσειν, καὶ παραδιδόντα ποιέεσθαι· <lb/>εὐκλεᾶ γὰρ ἐόντα
                        πᾶσιν ἀνθρώποισι διαφυλάσσεται· οἵ τε δι’ αὐτέων <lb/>ὁδεύσαντες δοξασταὶ
                        πρὸς γονέων καὶ τέκνων· κἤν τινες αὐτέων <lb/>μὴ πολλὰ γινώσκωσιν, ὑπ’
                        αὐτέων τῶν πρηγμάτων ἐς σύνεσιν <lb/>καθίστανται. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
