<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>COMENTARIA IN ARISTOTELEM GRAECA</title>
<editor>ADOLFUS BUSSE</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
 <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
 <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Greta Franzini</persName>
 <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Simona Stoyanova</persName>
 <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Bruce Robertson</persName>
 <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
 <p>
  <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</ref></p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
 <biblStruct>
 <monogr>
 <title>COMENTARIA IN ARISTOTELEM GRAECA</title>
 <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="la">ADOLFUS BUSSE</name>
	</persName>
 </editor>
 <author ref="urn:tmp">ADOLFUS BUSSE</author>
 <imprint>
	<publisher>TYPIS ET IMPENSIS GEORGII REIMERI</publisher>
	<pubPlace>BEROLINI</pubPlace>
	<date>MDCCCLXXXVII.</date>
 </imprint>
 <biblScope n="volume">vol. iv.</biblScope>
 </monogr>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2034.tlg006">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>PORPHYRII ISAGOGE ET
IN ARISTOTELIS CATEGORIAS
COMMEiNTARIUM</head>

<pb n="1"/>
<head>ΠΟΡΦΥΡΙΟΥ ΕΙΣΑΓΩΓΗ ΤΟΥ ΦΟΙΝΙΚΟΣ
ΤΟΥ ΜΑΘΗΤΟΥ ΠΛΩΤΙΝΟΥ ΤΟΥ ΛΥΚΟΠΟΛΙΤΟΥ</head>
<p>Ὄντος ἀναγκαίου, Χρυσαόριε, καὶ εἰς τὴν τῶν παρὰ Ἀριστοτέλει κατηγοριῶν <note type="marginal">1a Brand.</note>
διδασκαλίαν τοῦ γνῶναι τί γένος καὶ τί διαφορὰ τί τε εἶδος καὶ τί
<lb n="5"/> ἴδιον καὶ τί συμβεβηκός, εἴς τε τὴν τῶν ὁρισμῶν ἀπόδοσιν καὶ ὅλως εἰς
τὰ περὶ διαιρέσεως καὶ ἀποδείξεως χρησίμης οὔσης τῆς τούτων θεωρίας, <lb n="5"/>
σύντομόν σοι παράδοσιν ποιούμενος πειράσομαι διὰ βραχέων ὥσπερ ἐν
εἰσαγωγῆς τρόπῳ τὰ παρὰ τοῖς πρεσβυτέροις ἐπελθεῖν, τῶν μὲν βαθυτέρων
ἀπεχόμενος ζητημάτων, τῶν δ᾿ ἁπλουστέρων συμμέτρως στοχαζόμενος. αὐτίκα
<lb n="10"/> περὶ τῶν γενῶν τε καὶ εἰδῶν τὸ μὲν εἴτε ὑψέστηκεν εἴτε καὶ ἐν μόναις
ψιλαῖς ἐπινοίαις κεῖται εἴτε καὶ ὑφεστηκότα σώματά ἐστιν ἢ ἀσώματα καὶ <lb n="10"/>
πότερον χωριστὰ ἢ ἐν τοῖς αἰσθητοῖς καὶ περὶ ταῦτα ὑφεστῶτα, παραιτήσομαι
λέγειν βαθυτάτης οὔσης τῆς τοιαύτης πραγματείας καὶ ἄλλης μείζονος
δεομένης ἐξετάσεως· τὸ δ᾿ ὅπως περὶ αὐτῶν καὶ τῶν προκειμένων
<lb n="15"/> λογικώτερον οἱ καλαιοὶ διέλαβον καὶ τούτων μάλιστα οἱ ἐκ τοῦ περιπάτου, <lb n="15"/>
νῦν σοι πειράσομαι δεικνύναι.</p>
<p>Περὶ γένους.</p>
<p>Ἔοικεν δὲ μήτε τὸ γένος μήτε τὸ εἶδος ἁπλῶς λέγεσθαι. γένος γὰρ
λέγεται καὶ ἡ τινῶν ἐχόντων πως πρὸς ἕν τι καὶ πρὸς ἀλλήλους ἄθροισις,
<lb n="20"/> καθ᾿ ὃ σημαινόμενον τὸ Ἡρακλειδῶν λέγεται γένος ἐκ τῆς ἀφ᾿ ἑνὸς σχέσεως,
λέγω δὴ τοῦ Ἡρακλέους, καὶ τοῦ πλήθους τῶν ἐχόντων πως πρὸς <lb n="20"/>
ἀλλήλους τὴν ἀπ᾿ ἐκείνου οἰκειότητα, κατὰ ἀποτομὴν τὴν ἀπὸ τῶν ἄλλων
γενῶν κεκλημένου. λέγεται δὲ καὶ ἄλλως πάλιν γένος ἡ ἑκάστου τῆς γενέσεως
<note type="footnote">1 Titulum totum exhibeut ABL, comprobat David in prolegomenis Brand. 18a43: Πορφυρίου
εἰσαγωγή (ceteris oni.) CMa: ad titulum add Χριστὲ ὁ θεὸς ἡμῶν σύμπραττε A
4 τί τε εἶδος ABLMa Amm.: καὶ τί εἶδος C Dav. 8 πρεσβυτέροις iter. B 10 περὶ
τῶν τί τε εἶδος ABLMa Amm.: καὶ τί εἶδος C Dav. 8 περεσβυτέροις iter. B 10 περὶ
15 λογικώτερον] probabiliter Boeth. 17 tit. exhibeut libri omnes 19 ἡ in ras.
alia m. B. τινῶν om. M (suppl. m.1 in mrg.) aute πρὸς ἀλλήλους add. ἡ BM:
om. ACLa 21 δὴ ACLMa: δὲ B Boeth. 22 τὴν ἀπὸ (aute τῶν ἄλλωv) om. El.
23 κεκλημένου AB Amm. Dav. (lemm. et comment.) Boeth.: κεκλημένον CLMa</note>

<pb n="2"/>

ἀρχὴ εἴτε ἀπὸ τοῦ τεκόντος εἴτε ἀπὸ τοῦ τόπου ἐν ᾧ τις γέγονεν. <note type="marginal">1a</note>
οὕτως γὰρ Ὀρέστην μὲν ἀπὸ Ταντάλου φαμὲν ἔχειν τὸ γένος, Ὕλλον δὲ
ἀφ’ Ἡρακλέους, καὶ πάλιν Πίνδαρον μὲν Θηβαῖον εἷναι τὸ γένος, Πλάτωνα <lb n="25"/>
δὲ Ἀθηναῖον· καὶ γὰρ ἡ πατρὶς ἀρχή τίς ἐστι τῆς ἑκάστου γενέσεως,
<lb n="5"/> ὥσπερ καὶ ὁ πατήp. τοῦτο δὲ ἔοικε πρόχειρον εἶναι τὸ σημαινόμενον·
Ἡρακλεῖδαι γὰρ λέγονται οἱ ἐκ γένους κατάγοντες ἡρακλέους καὶ Κεκροπίδαι
αἱ ἀπὸ Κέκροπος καὶ οἱ τούτων ἀγχιστεῖς. καὶ πρότερόν γε ὠνομάσθη
γένος ἡ ἑκάστου τῆς γενέσεως ἀρχή, μετὰ δὲ ταῦτα καὶ τὸ πλῆθος τῶν <lb n="30"/>
ἀπὸ μιᾶς ἀρχῆς οἷον ἡρακλέους, ὃ ἀφορίζοντες καὶ ἀπὸ τῶν ἄλλων χωρίζοντες
<lb n="10"/> ἔφαμεν τὸ ὅλον ἄθροισμα Ἡρακλειδῶν γένος. ἄλλως δὲ πάλιν γένος
λέγεται, ᾧ ὑποτάσσεται τὸ εἶδος, καθ' ὁμοιότητα ἴσως τούτων εἰρημένον·
καὶ γὰρ ἀρχή τίς ἐστι τὸ τοιοῦτο γένος τῶν ὑφ' ἑαυτὸ καὶ δοκεῖ καὶ τὸ <lb n="35"/>
πλῆθος περιέχειν πᾶν τὸ ὑφ' ἑαυτό.</p>
<p>Τριχῶς οὖν τοῦ γένους λεγομένου περὶ τοῦ τρίτου παρὰ τοῖς φιλοσόφοις
<lb n="15"/> ὁ λόγος· ὃ καὶ ὑπογράφοντες ἀποδεδώκασι γένος εἶναι λέγοντες τὸ
κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων τῷ εἴδει ἐν τῷ τί ἐστι κατηγορούμενον
οἷον τὸ ζῷον. τῶν γὰρ κατηγορουμένων τὰ μὲν καθ' ἑνὸς λέγεται μόνου, <lb n="40"/>
ὡς τὰ ἄτομα οἷον Σωκράτης καὶ τὸ οὗτος καὶ τὸ τοῦτο, τὰ δὲ κατὰ πλειόνων,
ὡς τὰ γένη καὶ τὰ εἴδη καὶ αἱ διαφοραὶ καὶ τὰ Ι ἴδια καὶ τὰ συμβεβηκότα <note type="marginal">1b</note>
<lb n="20"/> κοινῶς ἀλλὰ μὴ ἰδάως τινό. ἔστι δὲ γένος μὲν οἷον τὸ ζῷον, εἶδος δὲ οἷον
ὁ ἄνθρωπος, διαφορὰ δὲ οἷον τὸ λογικόν, ἴδιον δὲ οἷον τὸ γελαστικόν, συμβεβηκὸς
δὲ οἷον τὸ λευκόν, τὸ μέλαν, τὸ καθέζεσθαι. τῶν μὲν καθ'
ἑνὸς μόνου κατηγορουμένων διαφέρει τὰ γένη τῷ ταῦτα κατὰ πλειόνων <lb n="5"/>
ἀποδοθέντα κατηγορεῖσθαι, τῶν δὲ αὖ κατὰ πλειόνων τῶν μὲν εἰδῶν, ὅτι
<lb n="25"/> τὰ μὲν εἴδη εἰ καὶ κατὰ πλειόνων κατηγορεῖται ἀλλ' οὐ διαφερόντων τῷ εἴδει
ἀλλὰ τῷ ἀριθῷ· ὁ γὰρ ἄνθρωπος εἶδος ὣν Σωκράτους καὶ Πλάτωνος
κατηγορεῖται, οἳ οὐ τῷ εἴδει διαφέρουσιν ἀλλήλων ἀλλὰ τῷ ἀριθμῷ, τὸ δὲ
ζῷον γένος ὂν ἀνθρώπου καὶ βοὸς καὶ ἵππου κατηγορεῖται, οἳ διαφέρουσι <lb n="10"/>
<note type="footnote">1 εἴτε (utrobique) BCMa Boeth.: ἥ τε .AL: ἤτοι—ἢ Dav. 2 ante Ταντάλου add. τοῦ
C: om. ABLMa Dav. ὕλον Ma 3 μὲν .supra scr. M. 2 M 5 καὶ om. A 1B:
Boeth.: exhib. A 2CMa Dav. oomment. 6 κατάγοντες ABLM: καταγόμενοι a: om. C :
qui descendunt Boeth. 7 post Κέκροπος add. τὸ γένος κατάγοντες C: om. ABLMa Boeth.
10 ἔφαμεν BCLMa Boeth.: φαμὲν A 11 ἴσως post τούτων colloc. C 12 τοιοῦτον
Ca 12. ὑπ' αὐτὸ (utrobique) B (sed π m. 2): ὑπ' αὑτὸ pr. Μ καὶ (post
δοκεῖ) om. a 14 παρὰ om. BL 1 (supra scr. L 3) 15 λέγοντες erasum B 18 τὸ
(utrobique) exbibent BCLMa Amm. EL: om. A: καὶ τὸ οὗτος καὶ τοῦτο Dav. comm.
20 ἔστι δὲ — εἶδος om. B (suppl. m. 1 in mrg.) τὸ (ante ζῷογ) supra scr. m. 1 M 22 τὸ
λευκὸν om. C: exhib. ABLMa Boeth. post καθέζεσθαι add. τὸ καθεστάναι L: om.
ABCMa El. Boeth. 23 μόνου om. Dav. ταῦτ ACLM: ταὐτὰ B: om. Dav. Boeth.
24 ἀποδοθέντα κατηγορεῖσθαι BC et in rasura VIII litter. L 3, Boeth. et (ut videtur) M 1
nam ante κατηγ. litura: κατηγορεῖσθαι ἀποδοθέντα Dav. : καθηγορεῖσθαι a: λέγεσθαι A et (ut
videtur) L 1 αὖ om. A Boeth. : exhib. BCMa et in ras. L 3 25 εἰ om. a: add.
ABCLM Boeth. 26 post ἀριθμῷ add. μόνον c. Flor. Bad. 192 Paris. 2051 ante
Σωκράτους add. κατὰ Ma et in mrg. L3: om. ABCL1 27 ἀλλήλων om. ABLa: add.
CM Boeth. 28 καὶ ἵππου καὶ βοός oolloc. C</note>

<pb n="3"/>

καὶ τῷ εἴδει ἀλλήλων ἀλλ' οὐχὶ τῷ ἀριθμῷ μόνον. τοῦ δ' αὖ ἰδίου διαφέρει <note type="marginal">1b</note>
τὸ γένος, ὅτι τὸ μὲν ἴδιον καθ' ἕνὸς μόνου εἴδους, οὗ ἐστιν ἴδιον.
κατηγορεῖται καὶ τῶν ὑπὸ τὸ εἶδος ἀτόμων, ὡς τὸ γελαστικὸν ἀνθρώπου
μόνου καὶ τῶν κατὰ μέρος ἀνθρώπων, τὰ δὲ γένος οὐχ ἑνὸς εἴδους κατηγορεῖται
<lb n="5"/> ἀλλὰ πλειόνων τε καὶ διαφερόντων. ταῆς δ' αὖ διαφορᾶς καὶ τῶν <lb n="15"/>
κοινῇ συμβεβηκότων διαφέρει τὸ γένος, ὅτι εἰ καὶ κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων
τῷ εἴδει κατηγοροῦνται αἱ διαφοραὶ καὶ τὰ κοινῶς συμβεβηκότα,
ἀλλ' οὐκ ἐν τῷ τί ἐστι κατηγοροῦνται. ἐρωτησάντων γὰρ ἡμῶν ἐκεῖνο
καθ' οὗ κατηγορεῖται ταῦτα, οὐκ ἐν τῷ τί ἐστιν, φαμέν, κατηγορεῖται, <lb n="20"/>
<lb n="10"/> ἀλλὰ μᾶλλον ἐν τῷ ποῖόν τί ἐστιν. ἐν γὰρ τῷ ἐρωτᾶν ποῖόν τί ἐστιν
ὁ ἄνθρωπός φαμεν ὅτι λογικόν, καὶ ἐν τῷ ποῖόν τι ὁ κόραξ φαμὲν
ὅτι μέλαν· ἔστιν δὲ τὸ μὲν λογικὸν διαφορά, τὸ δὲ μέλαν συμβεβηκός· <lb n="25"/>
ὅταν δὲ τί ἐστιν ἄνθρωπος ἐρωτηθῶμεν, ζῷον ἀποκρινόμεθα· ἧν δὲ ἀνθρώπου
γένος τὸ ζῷον. ὥστε τὸ μὲν κατὰ πλειόνων λέγεσθαι τὸ γένος
<lb n="15"/> διαστέλλει αὐτὸ ἀπὸ τῶν καθ’ ἑνὸς μόνου τῶν ἀτόμων κατηγορουμένων,
τὸ δὲ διαφερόντων τῷ εἴδει διαστέλλει ἐπὸ τῶν ὡς εἰδῶν κατηγορουμένων
ἢ ὡς ἰδίων, τὸ δὲ ἐν τῷ τί ἐστι κατηγορεῖσθαι χωρίζει ἀπὸ τῶν διαφορῶν <lb n="30"/>
καὶ τῶν κοινῇ συμβεβηκότων, ὃ οὐκ ἐν τῷ τί ἐστιν ἀλλ' ἐν τῷ ποῖόν τί
ἐστιν ἢ πῶς ἔχον ἐστὶν κατηγορεῖται ἕκαστον ὧν κατηγορεῖται. οὐδὲν ἄρα
<lb n="20"/> περιττὸν οὐδὲ ἐλλεῖπον περιέχει ἡ τοῦ γένους ῥηθεῖσα ὑπογραφὴ τῆς ἐννοίας.</p>
<p>Περὶ εἴδους.</p>
<p>Τὸ δὲ εἶδος λέγεται μὲν καὶ ἐπὶ τῆς ἑκάστου μορφῆς, καθὸ εἴρηται <lb n="35"/>
<note type="footnote">1 καὶ τῷ εἴδει post ἀλλήλων transp. C οὐχὶ ABLMa El.: οὐ C 2 οὗ ἐστιν ἴδιον
post κατηγορεῖται transp. M 4 μόνου om. M : ex μόνον (?) corr. a 2 5 post ΔΙΑΦΕΡΌΝΤΩΝ
add. τῷ εἴδει c. Paris. 2051, supra scr. M 2A 3: om. ceteri omnes et Boeth. (?) 6 κοινῇ A
et (ut videtur) L 1 cf. v. 18: κοινῶς BCL 3Ma post πλειόνων add. τε A: om. BCLMa
8 κατηγοροῦνται BCL 3M Dav. : κατηγορεῖται AL 1a post κατηγοροῦνται add. ἀλλ' ἐν τῷ
ὁποῖόν τί ἐστιν L 2M 2a Boeth.: ἀλλὰ μᾶλλον ἐν τῷ ὁποῖόν τί ἐστιν ἢ πῶς ἔχον ἐστιν C: om.
ABL 1M 1 γὰρ om. A (suppl. m. 3) ἡμῶν ABL 1 Boeth. et (ut vidotur) M 1: τινῶν
CL 3M 2a post ἡμῶν add. τί ἐστιν A 2CL 3Ma: om. A 1BL 1 Boeth. 9 κατηγοροῦνται
L 3 post ταῦτα add. τὸ γένος ἀποκρινόμεθα, τὰς δὲ διαφορὰς καὶ τὰ συμβεβηκότα
οὐκ ἀποκρινόμεθα C: τὸ γένος ἀποκρινούμεθα, τὰς δὲ διαφορὰς καὶ τὰ συμβ. οὐκ ἀποκρινούμεθα
a: om. ABM Boeth. et haud dubie L 1, nam τὸ γένος ἀποκρινώμεθα (sic), τὰς δὲ διαφορὰς
καὶ τὰ κοτνῶς συμβεβηκότα οὐκ ἔτι· οὐ γὰρ ἐν τῷ τί ἐστιν κατηγοροῦνται in rasura
XL fere litter. L 3 οὐκ — κατηγορεῖται om. A οὐκ BM Boeth. et (ut videtur)
L 1: οὐ γὰρ CL 3a φαμὲν om. CL 3a: exhib. BM Boeth. er fort. L 1 κατηγορεῖται
BM 1L 1(??)a: κατηγοροῦνται CL 3 et supra scr. M 2 9 ante κατηγορεῖται (alterum) add. τοῦ
ὑποκειμένου C: post κατηγορεῖται a: om. BML 3 Boeth. 10 — ὰ μᾶλλον ἐν τῷ in ras.
VI fere litter. L 3 ποῖόν] ὁποῖόν Ca (ubique) ἐΜ om. B exhib. cxhib. ACLMa
11 ὁ (ante ἄνθρωπος) om. Μ οτι om BCL 1 Boeth.: exhib. AL 3Ma ἐν τῷ om. B:
exhib. ACLMa Booth. ante ὁ κόραξ add. ἐστιν CMa: om. ABL ὁ (ante κόραξ) om.
CLM: exhib. ABa 12 ὅτι om. B: exhib ACLMa Boeth. μὲν om. C: exhib ceteri
13 ἀποκρινούμεθα C 15 αὐτὸ om. Boeth. 16. 17 post διαστέλλει et χωρίζει add.
C: C: post διαστέλλει A 2: om. A 1BLMa Boeth. 19 κατηγορεῖται post τί ἐστιν (18)
transp. Ei. 20 τῆς ἐννοίας om. Boeth. 21 tit. exhib libri omnes</note>

<pb n="4"/>

πρῶτον μὲν εἶδος ἄξιον τυραννίδος. <note type="marginal">1b</note>
λέγεται δὲ εἶδος καὶ τὸ ὑπὸ τὸ ἀποδοθὲν γένος, καθὸ εἰώθαμεν λέγειν τὸν
μὲν ἄνθρωπον εἶδος τοῦ ζῴοὐ γένους ὄντος τοῦ ζῴου, τὸ δὲ λευκὸν τοῦ
χρώματος εἶδος, τὸ δὲ τρίγωνον τοῦ σχήματος εἶδος. εἰ δὲ καὶ τὸ γένος
<lb n="5"/> ἀποδιδόντες τοῦ εἴδους ἐμεμνήμεθα εἰπόντες τὸ κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων
τῷ εἴδει ἐν τῷ τί ἐστι κατηγορούμενον, καὶ τὸ εἶδός φαμεν τὸ <lb n="40"/>
ὑπὸ τὸ ἀποδοθὲν γένος, εἰδέναι χρὴ ὅτι, ἐπεὶ καὶ τὸ γένος τινός ἐστιν γένος
καὶ τὸ εἶδος τινός ἐστιν εἶδος ἑκάτερον ἑκατέρου, ἀνάγκη καὶ ἐν τοῖς ἀμφοτέρων
λόγοις κεχρῆσθαι ἀμφοτέροις. ἀποδιδόασιν οὖν τὸ εἶδος καὶ οὕτως·
<lb n="10"/> εἶδός ἐστι τὸ ταττόμενον ὑπὸ τὸ γένος καὶ οὗ τὸ γένος Ι ἐν τῷ τί ἐστι <note type="marginal">2a</note>
κατηγορεῖται. ἔτι δὲ καὶ οὕτως· εἶδός ἐστι τὸ κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων
τῷ ἀριθμῷ ἐν τῷ τί ἐστι κατηγορούμενον. ἀλλ' αὕτη μὲν ἡ ἀπόδοσις
τοῦ εεἰδικωτάτου ἂν εἴη καὶ ὅ ἐστι μόνον εἶδος, αἱ δὲ ἄλλαι εἶεν ἂν καὶ
τῶν μὴ εἰδικωτάτων. σαφὲς δ' ἂν εἴη τὸ λεγόμενον τοῦτον τὸν τρόπον. <lb n="5"/>
<lb n="15"/> καθ᾿ ἑκάστην κατηγορίαν ἐστίν τινα γενικώτατα καὶ πάλιν ἄλλα εἰδικώτατα
καὶ μεταξὴ τῶν γενικωτάτων καὶ τῶν εἰδικωτάτων ἄλλα. ἔστιν δὲ γενικώτατον
μέν, ὑπὲρ ὃ οὐκ ἂν εἴη ἄλλο ἐπαναβεβηκὸς γένος, εἰδικώτατον δέ,
μεθ' ὃ οὐκ ἂν εἴη αλλο ὑποβεβηκὸς εἶδος, μεταξὴ δὲ τοῦ γενικώτατου καὶ <lb n="10"/>
τοῦ εἰδικωτάτου ἄλλα, ἃ καὶ γένη καὶ εἴδη ἐστὶ τὰ αὐτά, πρὸς ἄλλο μέντοι
<lb n="20"/> καὶ ἄλλο λαμβανόμενα.</p>
<p>Γινέσθω δὲ ἐπὶ μιᾶς κατηγορίας σαφὲς τὸ λεγόμενον. ἡ οὐσία ἔστι
μὲν καὶ αὐτὴ γένος, ὑπὸ δὲ ταύτην ἐστὶν σῶμα, καὶ ὑπὸ τὸ σῶμα
ἔμψυχον σῶμα, ὑφ' ὃ τὸ ζῷον, ὑπὸ δὲ τὸ ζῷον λογικὸν ζῷον, ὑφ' ὃ ὁ <lb n="15"/>
ἄνθρωπος, ὑπὸ δὲ τὸν ἄνθρωπον Σωκράτης καὶ Πλάτων καὶ οἱ κατὰ μέρος
<lb n="25"/> ἄνθρωποι. ἀλλὰ τούτων ἡ μὲν οὐσία τὸ γενικώτατον καὶ ὃ μόνον γένος,
ὁ δὲ ἄνθρωπος τὸ εἰδικώτατον καὶ ὃ μόνον εἶδος, τὸ δὲ σῶμα εἶδος μὲν
τῆς οὐσίας, γένος δὲ τοῦ ἐμψύχου σώματος. ἀλλὰ καὶ τὸ ἔμψυχον σῶμα
εἶδος μὲν τοῦ σώματος, γένος δὲ τοῦ ζῴου, πάλιν δὲ τὸ ζῷον εἶδος μὲν <lb n="20"/>
τοῦ ἐμψύχου σώματος, γένος δὲ τοῦ λογικοῦ ζῴου, τὸ δὲ λογικὸν ζῷον
<lb n="30"/> εἶδος μὲν τοῦ ζῴου, γένος δὲ τοῦ ἀνθρώπου, ὁ δὲ ἄνθρωπος εἶδος μὲν
τοῦ λογικοῦ ζῴου, οὐκέτι δὲ καὶ γένος τῶν κατὰ μέρος ἀνθρώπων, ἀλλὰ
μόνον εἶδος· καὶ πᾶν τὸ πρὸ τῶν ἀτόμων προσεχῶς κατηγορούμενον εἶδος
<note type="footnote">1 πρῶτον μὲν εἶδος] Eurip. Aeolus 15,2 (Nauck Traiyicoruin Graec. fragm. p. 292) πρῶτον]
Priami Boelh. (?) 2 λέγεται δὲ εἶδος] — αι δὲ εἶδ — in ras. L 3 καθὸ] — ὀ in ras. L 3
6 εἴδει] —εἴ in ras. L 3 7 καὶ om. B: exhib. ACLMa Boeth. καὶ (post ἀνάγκη) om.
Brand.: exhib. libri omnes 9 καὶ om. C 13 ἰδικωτάτου semper A 1 post εἶδος
add. οὐκέτι δὲ καὶ γένος a: om. ABCLM Boeth. 16 post ἄλλα add. ὅ καὶ γένη καὶ
ειδη λέγεται τὰ αὐτά AC et in mrg. L 3M 2: ἃ γένη καὶ εἴδη λέγ. τὰ αὐτά a: om. BL 1M 1
Boetb. ἔστι oe ABLMa Boeth.: καὶ εστι C 17 post ἄλλο add. τι C: om. ABLMa
Boeth. ἐπαναβεναβεβηκός B 18 ἄλλο — μεταξὴ δὲ τοῦ om. B (suppl. m. 2 in mrg.)
19 τοῦ om. BLa: exhib. ACM ἄλλα, ἃ om. Boeth. ἐστὶ om. M 21 γινέσθω ALM
El. : γενέσθω BCa Amm. 22 ante σῶμα (prius) add. τὸ Brand. 22. 23 ἔμψυχον σῶμα
CMa Boeth.: τὸ σῶμα ἔμψυχον B: ἐστιν έμψυχον σῶμα AL 27 ἀλλὰ om. Boeth.
28 πάλιν om. Boeth. δὲ (post πάλιν) om. Ca: exbib. ABLM Boeth. 32 προσεχῶς
κατηγορούμενον] προσεχὲς Dav. : quod proximum est Boeth.</note>

<pb n="5"/>

ἂν εἴη μόνον, οὐκέτι δὲ καὶ γένος. ὥσπερ οὖν ἡ οὐσία ἀνωτάτω οὖσα τῷ <note type="marginal">2a</note>
μηδὲν εἶναι πρὸ αὐτῆς γένος ἦν τὸ γενικώτατον, οὕτως καὶ ὁ ἄνθρωπος <lb n="26"/>
εἶδος ὤν, μεθ’ ὃ οὐκ ἔστιν εἶδος οὐδέ τι τῶν τέμνεσθαι δυναμένων εἰς εἴδη,
ἀλλά τῶν ἄτομον γὰρ Σωκράτης καὶ Πλάτων καὶ τουτὶ τὸ λευκόν)
<lb n="5"/> μόνον ἂν εἴη εἶδος καὶ τὸ ἔσχατον εἶδος καὶ ὡς ἔφαμεν τὸ εἰδικώτατον· <lb n="30"/>
τὰ δὲ μέσα τῶν μὲν πρὸ αὐτῶν εἴη ἂν εἴδη, τῶν δὲ μετ᾿ αὐτὰ γένη.
ὥστε ταῦτα μὲν ἔχει δύο σχέσεις, τήν τε πρὸς τὰ πρὸ αὐτῶν, καθ᾿ ἣν
εἴδη αὐτῶν εἶναι λέγεται, τήν τε πρὸς τὰ μετ’ αὐτά, καθ᾿ ἣν γένη αὐτῶν
εἶναι λέγεται· τὰ δὲ ἄκρα μίαν ἔχει σχέσιν· τό τε γὰρ γενικώτατον τὴν
<lb n="10"/> μὲν ὡς πρὸς τὰ ὑφ᾿ ἑαυτὸ ἔχει σχέσιν, γένος ὂν πάντων τὸ ἀνωτάτω, <lb n="35"/>
τὴν δὲ ὡς πρὸς τὰ πρὸ ἑαυτοῦ οὐκέτι ἔχει, ἀνωτάτω ὂν καὶ ὡς τρώτη
ἀρχὴ καί, ὡς ἔφαμεν, ὑπὲρ ὃ οὐκ ἂν εἴη ἄλλο ἐπαναβεβηος γένος· καὶ
τὸ εἰδικώτατον δέ μίαν ἔχει σχέσιν τἠν μὲν ὡς πρὸς τὰ πρὸ αὐτοῦ, ὦν
ἐστιν εἶδος, τὴν δὲ ὡς πρὸς τὰ μετ᾿ αὐτὸ οὐκ ἀλλοίαν ἔχει, ἀλλὰ καὶ τῶν <lb n="40"/>
<lb n="15"/> ἀτόμων εἶδος λέγεται ἀλλ᾿ εἶδος μὲν λέγεται τῶν ἀτόμων ὡς περιέχον
αὐτά, εἶδος δὲ πάλιν τῶν πρὸ αὐτοῦ ὡς περιεχόμενον ὑπ᾿ αὐτῶν.</p>
<p>Ἀφορίζονται τοίνον τὸ μὲν γενικώτατον οὕτως, ὅ γένος ἂν οὐκ ἔστιν
εἶδος, καὶ πάλιν, ὑπὲρ ὃ οὐκ ἂν εἴη ἄλλο ἐπναβεβηκὸς γένος· τὸ δὲ εἰδικώτατον,
ὃ εἶδος ὂv οὐκ ἔστιν γένος καὶ ὃ εἶδος ὂν οὐκ ἂν διελοίμεθα <lb n="45"/>
<lb n="20"/> ἔτι εἰς εἴδη καὶ ὃν κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων τῷ ἀριθμῷ ἐν τῷ τί
ἐστι κατηγορεῖται. τὰ δὲ μέσα τῶ ἄκρων ὑπάλληλά τε καλοῦσι γένη
καὶ εἴδη, καὶ ἕκαστον αὐτῶν εἶδος εἶναι καὶ γένος τίθενται, πρὸς
ἄλλο μέντοι καὶ ἄλλο λαμβανόμ|μενον. τὰ δὴ πρὸ τῶν εἰδικωτάτων ἄχρι <note type="marginal">2b</note>
<note type="footnote">1 ἀνωτάτω BCLMa: ἀνωτάτη A 3 ante εἷδος alterum add. ἄλλο a: om. ABCLM:
alia inferior species Boeth., unde ἄλλο fort. recipiendum est εἰς εἴδη] ὡς εἴδη L:
om. Boeth. (?) 4 post add. add. λέγεται Ba: om. ACLM Boeth. Σωκράτης καὶ
Πλάτων ABLMa Boeth. comprobant Amm. el Dav. comment.: Σωκράτης καὶ Ἀλκιβιάδης
C: σωκράτης καὶ Πλάτων καὶ Ἀλκιβιάδης L3 καὶ τουτὶ τὸ λευκὸν om. Boeth.
5 καὶ (aute ὡς) om. M 6 εἴδη ἂν εἴη colloc. C 6 et 8 μετ᾿ αὐτὰ A3CL3Ma Boeth.:
μετὰ ταῦτα A1BL 7 ταῦτα ACLMa Boeth.: αὐτὰ B 10 ὑπ᾿ αὐτὸ C Dav. comm.
τῶ ἀνωτάτων B: τὸ ἀνώτατον ACLa: τὸ ἀνωτατωι M 11 ἑαυτοῦ A2CM: αὐτοῦ A1BLa Dav.
comm. ἀνωτάτω ABL1M: ἀνώτατον CL3a ὡς (ante πρώτη) om. BCLa Boeth.: exhibent
AM ἡ πρώτη C 12 γένος ἐπαναβεβηκός colloc. a 13 τὸ δὲ εἰδικώτατον μίαν
ἔχει καὶ αὐτὸ σςχέσιν a μὲν om. AC Boeth.: exhibent BLMa 14 ἀλλοίαν om. Boeth.
post ἔχει add. σχέσιν a 15 λέγεται (ante τῶν ἀτόμων) om. BCM Boeth.: exhibent ALa
16 πάλιν om. M Boeth. exhib. ABCLa 17 post γενικώτατον add. γένος Ca Amm.: om.
ABLM Boeth. οὕτως om. BL1: exhib. ACL2Ma Amm. Boeth. 18 ἄλλο om. BL1M:
exhib. ACL2 Boetb. 18. 19 post εἰδικώτατον add. εἶδος οὕτως a: om. ABCLM Boeth.
19. 20 οὐκ ἂν διελοίμεθα ἔτι εἰς εἴδη καὶ AL: mumquam dividitur in species et Boeth.: οὐκ
ἂν εἰς εἴδη διελοίμεθα ἔτι δὲ καὶ BM: οὐκ ἂν διελοίμεθα εἰς εἴδη ἔτι δὲ καὶ οὕτως C et οὕτως
omisso a 20.21 ὃ—κατηγορεῖται ABLMa Boeth.: τὸ — κατηγορούμενον C 21. 22 εἴδη καὶ
γένη colloc. a; post γένη inserenduin est xai γένη (cf. p. 6,1) quod quod El. Boeth. legisse
videntur, ὑπάλληλα εἴδη repudiantes; David autem haec praebet: τὸ ζῷον γὰρ καὶ τὸ ἔμψυχον
ὑπάλληλα γένη καλοῦσιν, ἔτι δὲ καὶ ὑπάλληλα εἴδη, καθὸ μέσα ὄντα δύναται καὶ γένη εἶναι
καὶ εἴδη post εἴδη add. τὰ αὐτά C: om. ABLMa Boeth. 23 λαμβανόμενον BL1Ma:
λαμβανόμενα BCL3 δὴ scripsi sec. El.: δὲ ALM Boeth. Dan.: γὰρ BCa</note>

<pb n="6"/>

τοῦ γενικωτάτου ἀνιόντα γένη τε λέγεται καὶ εἲδη καὶ ὑπάλληλα γένη ὡς <lb n="2"/>
ὁ Ἀγαμέμνων Ἀτρείδης καὶ Πελοπίδης καὶ Τανταλίδης καὶ τὸ τελευταῖον
Διός. ἀλλ' ἐπὶ μὲν τῶν γενεαλογιῶν εἰς ἓνα ἀνάγουσι, ψέρε εἰπεῖν τὸν
Δία, τὴν ἀρχὴν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον, ἐπὶ δὲ τῶν γενῶν καὶ τῶν εἰδῶν οὐκ <lb n="5"/>
<lb n="5"/> οὓτως ἒχει· οὐ γάρ ἐστι κοινὸν ἓν γένος πάντων τὸ ὂν οὐδὲ πάντα ὁμογενῆ
καθ' ἒν τὸ ἀνωτάτω γένος, ὣς φηδιν ὁ Ἀριστοτέλης. ἀλλὰ κείσθω,
ὣσπερ ἐν ταῖς Κατηγορίαις, τὰ πρῶτα δέκα γένη οἶον ἀρχαὶ δέκα πρῶται·
κἂν δὴ πάντα τις ὂντα καλῇ, ὁμωνύμως, φησί, καλέσει, ἀλλ' οὐ συνωνύμως.
εἰ μὲν γὰρ ἒν ἦν κοινὸν πάντων γένος τὸ ὂν, συνωνύμως ἂν πάντα <lb n="10"/>
<lb n="10"/> ὂντα ἐλέγετο· δέκα δὲ ὂντων τῶν πρώτων ἡ κοινωνία κατὰ τοὐνομα μόνον,
οὐκέτι μὴν καὶ κατὰ τὸν λόγον τὸν κατὰ τοὒνομα. δέκα μὲν οὖν τὰ γενικώτατα,
τὰ δὲ εἰδικώτατα ἐν ἀριθμῷ μέν τινι, οὐ μὴν ἀπείρῳ· τὰ δὲ
ἄτομα, ἃπερ ἐστὶ τὰ μετὰ τὰ εἰδικώτατα, ἂπειρα. διὸ ἂχρι τῶν εἰδικωτάτων <lb n="15"/>
ἀπὸ τῶν γενικωτάτων κατιόντας παρεκελεύετο ὁ Πλάτων παύεσθαι,
<lb n="15"/> κατιέναι δὲ διὰ τῶν διὰ μέσου διαιροῦντας ταῖς εἰδοποιοῖς δαφοραῖσ·
τὰ δὲ ἂπειρὰ φησιν ἐᾶν, μὴ γὰρ ἂν γενέσθαι τούτων ἐπιστήμην. κατιόντων
μὲν οὖν εἰς τὰ εἰδικώτατα ἀνάγκη διαιροῦντας διὰ πλήδους ἰέναι,
ἀνιόντων δὲ εἰς τὰ γενικώτατα ἀνάγκη συναιρεῖν τὸ πλῆδος εἰς ἒν· δυναγωγὸν <lb n="20"/>
γὰρ τῶν πολλῶν εἰς μίαν φύσιν τὸ εἶδος καὶ ἔτι μᾶλλον τὸ γένος,
<lb n="20"/> τὰ δὲ κατὰ μέρος καὶ καθ' ἒκαστα τοὐναντίον εἰς πλῆθος ἀεὶ διαιρεῖ τὸ
ἓν· τῇ γὰρ τοῦ εἲδους μετουσία οἱ πολλοὶ ἂνθρωποι εἶς, δὲ κατὰ
μέρος ὁ εἶς καὶ κοινὸς πλείους· διαιρετικὸν μὲν γὰρ ἀεὶ τὸ καθ' ἓκαστον, <lb n="25"/>
συλληπτικὸν δὲ καὶ ἐνοποιὸν τὸ κοτνόν.</p>
<p>Ἀποδεδομένοο δὲ τοῦ γένους καὶ τοῦ εἲδους τί ἐστιν ἐκάτερον αὐτῶν,
<note type="footnote">1 τοῦ γενικωτάτου ALMa Boeth. El. Dav. τῶν γενικωτάτων BC τε om. C Dav. εἶδη
καὶ ὑπάλληλα γένη ABCLM Boeth. El. Dav.: εἲδη ὑπάλληλα a 2 ὁ erasum L Πελωπίδης
L 4 post γενῶν rasura 12 litter. L τῶν (ante εἰδῶν) om. a 5 ἒν
om. a: add. ABCLM Boeth. ἁπάντων C 5. 6 ὁμονγενῆ B 6 ἀνώτατον
C ὣς φησιν ὁ Ἀριστ.] Metaph. II, 3 p. 998 b 22 ὁ om. a 7 δέκα post
γένη transp. M 8 ante ὂντα add. ὡς M: om. ABCLMa Boeth. καλῇ] καλέση
B φησί,—συνωνύμως om. B (suppl. mrg.2) ἀλλ' om. A: exhib. BCLMa
Boeth. 9 ἓν om. A: ἓν ἦν κοι— in ras. IV litt. L3 κοινόν] καλὸν B ἦν post
κοινὸν transp. a γένος πάντων colloc. CMa 10 τὴν κοινωνίαν B 10. 11 κατοὒ
νομα utrobique A: priore loco L: altero B 11 οὐκέτι] οὐ a 12 post τινι add. estiv M:
εἰσιν a: om. ABCL EI. μὴν CLMA EI.: μὴν δ' A: μὴν δι᾿ B: an μήν γ' ? 13 ἐστὶ τὰ
LMa: ἦν BC: ἐστὶ A El. ἂχρι ABCL EI. Dav.: μέχρι Ma 14 κατιόντας ACLMa: κατιόντα
B Boeth. EI. παρεκελεύετο ABLMa Dav.: παρακελεύεται B Boeth. ὁ om. C
ὁ Πλάτων cf. Phileb. p. 16 C, Polit. p. 262 A.B.C, Sophist. p. 266 A.B 15 διαιροῦντας
ACLMa El. Dav.: διαιροῦντα B Boeth. 16 μὴ ACLM Dav.: μηδὲ Ba
post ἂν add. ποτε C: om. ABLMa Boeth. 16 et 18 κατιόντων— ἀνιόντων ABCLM EI.
Dav.: κατιόντας—ἀνιόντας a Amm. 18 συναιρεῖν] διαιρεῖν Dav. (?) εἰς ἓν om. El.
Dav. Boeth. (?) 20 καθ' ABCLa: καθ' ἓκαστον M Dav. διαιρεῖται B
21 κατὰ γὰρ τὸ εἶδος οἱ πολλοὶ ἂνθρωποι εἶς εἰσιν, κατὰ δὲ τὰ ἄτομα ὁ εἶς πλειόγές εἰσιν
Dav. 22 post μέρος add. καὶ καθ' ἓκαστα a: om. ABCLM Boeth. κοινῶς B
ἀεὶ om. a 24 δὲ ABLMa Amm. Dav. Boeth.: τοίνυν C ἐστιν ἐκάτερον αὐτῶν
om. B ἐστιν om. CL: exhib. AMa αὐτῶν om. CM Boeth. exhib. ALa</note>

<pb n="7"/>

καὶ τοῦ μὲν γένους ἑνὸς ὄντος τῶν δὲ εἰδῶν πλειόνων ἀεὶ γὰρ εἰς πλείω <note type="marginal">2b</note>
εἴδη ἡ τομὴ τοῦ γένους) τὸ μὲν γένος ἀεὶ τοῦ εἴδους κατηγορεῖται καὶ
πάντα τὰ ἐπάνω τῶν ὑπποκάτω, τὸ δὲ εἶδος οὄτε τοῦ προσεχοῦς αὐτοῦ γένους
οὔτε τῶν ἐπάνω· οὐδὲ γὰρ ἀντιστρέφει. δεῖ γὰρ ἢ τὰ ἴσα τῶν ἴσων <lb n="30"/>
<lb n="5"/> κατηγορεῖσθαι ὡς τὸ χρεμετιστικὸν τοῦ ἵππου ἢ τὰ μείζω τῶν ἐλαττόνων
ὡς τὸ ζῷον τοῦ ἀνθρώπου, τὰ δὲ ἐλάττω τῶν μειζόνων οὐκέτι· οὐκέτι
γὰρ τὸ ζῷον εἴποις ἂν εἶναι ἄνθρωπον, ὥσπερ τὸν ἄνθρωπον εἴποις ἂν εσἶναι
ζῷον. καθ’ ὧν δ᾿ ἄν τὸ εἶδος κατηγορῆται, κατ’ ἐκείνων ἐξ ἂμἀγλξς καὶ <lb n="35"/>
τὸ τοῦ εἴδους γένος κατηγορηθήσεται καὶ τὸ τοῦ γένους γένος ἄχρι τοῦ
<lb n="10"/> γενικωτάτου· εἰ γὰρ ἀληθὲς τὸ τὸν Σωκράτην εἲπεῖν. ἄνθρωπον, τὸν δὲ
ἄνθρωπον ζῷον, τὸ δὲ ζῷον οὐσίαν· ἀληθὲς καὶ τὸν Σωκράτην ζῷον εἰπεῖν
καὶ οὐσίαν. ἀεὶ τῶν ἐπάνω κατηγορουμένων τῶν ὑποκάτω τὸ μὲν εἶδος
τοῦ ἀτόμου κατηγορηθήσεται, τὸ δὲ γένος καὶ κατὰ τοῦ εἴδους καὶ κατὰ <lb n="40"/>
τοῦ ἀτόμου, τὸ δὲ γενικώτατον καὶ κατὰ τοῦ γένους ἢ τῶν γενῶν, εἰ πλείω
<lb n="15"/> εἴη τὰ μέσα καὶ ὑπάλληλα, καὶ κατὰ τοῦ εἴδους καὶ κατὰ τοῦ ἀτόμου.
λέγεται γὰρ τὸ μὲν γενικώτατον κατὰ πάντων τῶν ὑφ᾿ ἑαυτὸ γενῶν τε
καὶ εἰδῶν καὶ ἀτόμων, τὸ δὲ γένος τὸ πρὸ τοῦ εἰδικωτάτου κατὰ πάντων
τῶν εἰδικωτάτων καὶ τῶν ἀτόμων, τὸ δὲ μόνον εἶδος κατὰ πάντων τῶν <lb n="45"/>
ἀτόμων, τὸ δὲ ἄτομον ἐφ᾿ ἑνὸς μόνου τῶν κατὰ μέρος. ἄτομον δὲ λέγεται
<lb n="20"/> ὁ Σωκράτης καὶ τουτὶ τὸ λευκὸν καὶ οὑτοσὶ ὁ προσιὼν Σωφρονίσκου
υἱός, εἰ μόνος αὐτῷ εἴη Σωκράτης υἱός. ἄτομα οὖν λέγεται τὰ τοιαῦτα,
ὅτι ἐξ ἰκιοτήτων συνέστηκεν | εκαστον, ὧν τὸ ἄθροισμα οὐκ ἂν ἐπ’ <note type="marginal">3a</note>
ἄλλου ποτὲ τὸ αὐτὸ γένοιτο· αἱ γὰρ Σωκράτους ἰδιότητες οὐκ ἂν ἐπἄλλου
τινὸς τῶν κατὰ μέρος γένοιντο ἂν αἱ αὐταί, αἱ μέντοι τοῦ ἀνθρώπου,
<lb n="25"/> λέγω δὴ τοῦ κοινοῦ, ἰδιότητες γένοιντ᾿ ἂν αἱ αὐταὶ ἐπὶ πλειόνων,
μᾶλλον δὲ ἐπὶ πὰντων τῶν κατὰ μέρος ἀνθρώπων, καθὸ ἄνθρωποι. <lb n="5"/>
περιέχεται οὖν τὸ μὲν ἄτομον ὑπὸ τοῦ εἴδους, τὸ δὲ εἶδος ὑπὺ τοῦ
<note type="footnote">2 post εἴδη add. διαιρεῖται L3 post μὲν add. γὰρ M: om. ABCLMa Boeth. ante
εἴδους ras. V fere litt. L 3 προσεχῶς a 4 οὔτε BCLMa: οὐδὲ A post ἀντιστρέφει
add. τὰ εἴδη L: om. ABCMa Boetli. 4. 5 δεῖ γὰρ — κατηγορεῖσθαι ABLMa
Boeth.: ἀεὶ δὲ — κατηγορεῖται C 4 ἢ om. M Boeth. 5 τι) om. AL: add.
BCMa 7 τὸ om. M εἴποι M1 8 δ᾿ ἂν libri: γὰρ Amm. κατηγορῆται
A3BCM2a: κατηγορεῖται A1LM1 Amm. 8. 9 ἐξ ἀνάγκης post γένος transp. a
9 τὸ (ante τοῦ γένους) iter. M 10 εἶπεῖν post ἄνθρωπον transp. CM 12 οὖν codd.
Boeth.: γὰρ a post εἶδος add. κατὰ Ma: om. ABCL 14 καὶ iter. B εἰ]
ἢ B 15 post ἀτόμου add. κατηγορηθήσεται C: om. ABLMa Boeth. 18 τῶν
(ante ἀτόμων) om. ACa: exhib. BLM 19 post ἀτόμων add. οἷον ἄνθρωπος C: om.
ABLMa Boeth. post μέρος add. ἀτόμων C: om. ABLMa Boeth. 20 ante Σωφρονίσκου
add. ὁ B: om. ACLMa 21 μόνος CL3Ma Boeth.: μόνῳ AB Dan. et
fort. L1 οὖν codd. Boeth.: δὲ a 22 ἐξ om. C (suppl. m.2) post ἄλλου
add. τινός ACM: om. BLa Boeth. 23 τὸ om. B post γένοιτο add τῶν κατὰ
μέρος AC: om. BLMa Boeth. 23. 24 ἐπ᾿ ἄλλου γένοιντο τῶν κατὰ μέρος τινὸς om.)
colloc. M 24 dv αἱ αὐταὶ om. M Boeth.: exhib. ABCLa Amm. comm.
25. 26 αἰ αὐταὶ posl πλειόνων transpos. M 27 ante οὖν add. μὲν B: om.
ACLMa</note>

<pb n="8"/>   

γένους· ὅλον γάρ τι τὸ γένος, τὸ δὲ ἄτομον μέρος, τὸ δὲ εἶδος καὶ <note type="marginal">3a</note>
καὶ μέρος, ἀλλὰ μέρος μὲν ἄλλου, ὅλον δὲ οὐκ ἄλλου ἀλλ᾿ ἐν ἄλλοις· ἐν
γὰρ τοῖς μέρεσι τὸ ὅλον.</p>
<p>Περὶ μὲν οὖν γένους καὶ εἴδους καὶ τί τὸ γενικώτατον καὶ τί τὸ εἰδικώτατον <lb n="10"/>
<lb n="5"/> καὶ τίνα καὶ γένη τὰ αὐτὰ καὶ εἴδη τίνα τε τὰ ἄτομα καὶ ποσαχῶς
τὸ γένος κaὶ τὸ εἶδος, εἴρηται.</p>
<p>Περὶ διαφορᾶς.</p>
<p>Διαφορὰ δὲ κοινῶς τε καὶ ἰδίως καὶ ἰδιαίτατα λεγέσθω. κοινῶς μὲν
γὰρ διαφέρειν ἕρτερον ἑτέρου γέγεται τὸ ἑτερότητι διαλλάττον ὁπωσοῦν ἢ
<lb n="10"/> πρὸς αὑτὸ ἢ πρὸς ἄλλο· διαφέρει γὰρ Σωκράτης Πλάτωνος τῇ ἑτερότητι <lb n="15"/>
καὶ αὐτὸς Τε ἑαυτοῦ παιδός τε ὄντος καὶ ἀνδρωθέντος καὶ ἐνεργοῦντός τι
ἢ παυσαμένου καὶ ἀεί γε ἐν ταῖς τοῦ πῶς ἔχεινκ ἑτερότησιν. ἰδίως δὲ διαφέρειν
λέγεται ἕτερον ἑτέρου, ὅταν ἀχωρίστῳ συμβεβηκότι τὸ ἕτερον τοῦ
ετέρου διαφέρῃ ἀχώριστον δὲ συμβεβηκὸς οἷον γλαυκότης ἢ γρυπότης ἢ
<lb n="15"/> καὶ οὐλὴ ἐκ τραύματος ἐνσκιρωθεῖσα. ιδιαίτατα δὲ διαφέρειν ἕτερον ἑτέρου <lb n="20"/>
λέγεται, ὅταν εἰδοποιῷ διαφορᾷ διαλλάττῃ, ὥσπερ ἄνθρωπος ἵππου εἰδοποιῷ
διαφορᾷ διενήνοχε τῇ τοῦ λογικοῦ ποιότητι. καθόλου μὲν οὖν πᾶσα
διαφορὰ ἑτεροῖον ποιεῖ προσγινομένη τινί· ἀλλ᾿ αἱ μὲν κοινῶς καὶ ἰδίως
ἀλλοῖον ποιοῦσιν, αἱ αἱ ἰόιαίτατα ἄλλο. τῶν γὰρ διαφορῶν αἱ μὲν ἀλλοῖον <lb n="25"/>
<lb n="20"/> ποιοῦσιν, αἱ δὲ ἄλλο. αἱ μὲν οὖν ποιοῦσάι ἄλλο εἰδοποοιὶ κέκληνται, αἱ δὲ
ἀλλοῖον ἁπλῶς διαφοραί. τῷ γὰρ ζῴῳ διαφορὰ προσελθοῦσα ἡ τοῦ λο-
<note type="footnote">1 τὸ δὲ ἄτομον BCLMa Boeth.: καὶ τὸ μὲν ἄτομον A καὶ τὸ εἶδος δὲ Dav. 2 ἐν
(ante ἄλλοις) om. Μ1 (suppl. in mrg. m.2) 2. 3 ἐν γὰρ τοῖς ACMa: ἐν τοῖς γὰρ BL Dav.
5 καὶ (ante γένη) om. CMa Boeth.: exhib. ABL τὰ αὐτὰ] τὰ τοιαῦτα a γενη καὶ
εἴκη τὰ αὐτὰ colloc. M τίνα τε] καὶ τίνα C τὰ (ante ἄτομα) om. a 6 aute
εἴρηται add. λέγεται C Boeth.: om. ABLMa 7 tit. Περὶ διαφορὰς om. C: exhib.
ABLMa 8 ante διαφορὰ add. Ἡ a 9 διαλλάττον ABCLa: διαφέρον M
10 αὐτὸ B 11 αὐτός γ BL: αὐτὸς ACMa Boeth. καὶ ανδρωθέντος om. B:
exhib. ACLMa Boeth. Dav. ἐνεργοῦντος ἢ καὶ παυσαμένου Dav. 12 καὶ ἀεί
γε supra lit. Μ2 ἔχειν ALMa: ἔχει BC post ἑτερότησιν add. θεωρεῖται a:
om. codd. Boeth. 13 λέγεται post ἑτέρου colloc. a ἀχωρίστῳ ACLMa: ἀχωρίστως
B 13. 14 τοῦ ἑτέρου διαφέρῃ τὸ ἕτερον colloc. C 14 οἷον om. ABL: exhib.
CMa Boeth. γλαυκότης ἢ γρυπότης BLa: ἡ γλαυκότης καὶ ἡ γρυπότης A: γρυπότης
γλαυκότης (sic colloc.) CM Boeth. 14. 15 ἢ καὶ οὐλὴ BL: καὶ οὐλὴ A: ἢ οὐλή Ca:
οὐλὴ Μ Boeth. 15 ἐνσκιρωθεῖσθα A1CL1M: ἐνσκιρρωθεῖσα A2BL3a 16 διαλλάττῃ ACa:
διαλάττῃ παραλλάξῃ B Dav.: distiterit Boeth. ante ἄνθρωπος add. ὁ C: om. ABLMa
18 ἑτεροῖον ποιεῖ post τινί transp. Ma προσγενομένη AM 18. 19 — ποιοῦσιν] —
facit Boeth., unde conicias ἡ — ποιεῖ 18 post μὲν add. οὗν C: om. ABLMa Boeth.
post κοινῶς add. τε L3a: om. ABCL1M 19. 20 αἱ δὲ ἰδιαίτατα— ποιοῦσιν om. a 19 αἱ
δὲ BCLM Dav.: ἡ δὲ A Boeth. (fort. recte) 19. 20 τῶν γὰρ διαφορῶν—ἄλλο om. Μ (suppl.
in mrg. m.2) 20 αἱ μὲν οὖν ACMa: καὶ αἱ μὲν BL: αἱ μὲν Boeth. ποιοῦσαι post ἄλλο
transp. M 21 διαφορὰ post proseluo[ysa trausp. C: post λογικοῦ a</note>

<pb n="9"/>

γικοῦ ἄλλο ἐποίησεν, ἡ δὲ τοῦ κινεῖσθαι ἀλλοῖον μόνον παρὰ τὸ ἠρεμοῦν <note type="marginal">3a</note>
ἐποίησεν, ὥστε ἡ μὲν ἄλλο, ἡ δὲ ἀλλοῖον μόνον ἐποίησεν. κατὰ μὲν
οὖν τὰς ἄλλο ποιούσας διαφορὰς αἵ τε διαιρέσεις γίνονται τῶν γενῶν εἰς τὰ <lb n="30"/>
εἴδη, οἵ τε ὅροι αποδίδονται ἐκ γένους ὄντες καὶ τῶν τοιούτων διαφορῶν,
<lb n="5"/> κατὰ δὲ τὰς μόνον ἀλλοῖον ποιούσας αἱ ἑτερότητες μόνον συνίστανται καὶ
αἱ τοῦ τῶς ἔχοντος μεταβολαί.</p>
<p>Ἄνωθεν οὖν πάλιν ἀρχομένῳ ῥητέον τῶν διαφορῶν τὰς μὲν χωριστὰς
εἶναι, τὰς δὲ ἀχωρίστους· τὸ μὲν γὰρ κινεὶσθαι τὸ ἠρεμεῖν καὶ τὸ <lb n="35"/>
ὑγιαίνειν καὶ τὸ νοσεῖν ὅσα τούτοις παραπλήσια χωριστά ἐστιν, τὸ δὲ
<lb n="10"/> γρυπὸν εῖναι ἢ σιμὸν ἢ λογικὸν ἢ ἄλογον ἀχώριστα. τῶν δὲ ἀχωρίστων
αἱ μὲν ὑπάρχουσι κιαθ᾿ αὑτάς, αἱ δὲ κατὰ συμβεβηκός· τὸ μὲν γὰρ λογικὸν
καθ᾿ αὑτὸ ὑπάρχει τῷ ἀνθρώπῳ καὶ τὸ θνητόν καὶ τὸ ἐπιστήμης
εἶναι δεκτικόν, τὸ δὲ γρυπὸν ἢ σιμὸν εἶναι κατὰ συμβεβηκὸς καὶ οὑ καθ᾿ <lb n="40"/>
αὑτό. αἱ μὲν οὖν καθ’ αὑτὰς προσοῦσαι ἐν τῷ τῆς οὐσίας λαμβάνονται
<lb n="15"/> λόγῳ καὶ ποιοῦσιν ἄλλο, αἱ δὲ κατὰ συμβεβηκὸς οὔτε ἐν τῷ τῆς οὐσίας
λόγῳ λαμβάνονται οὔτε ποιοῦσιν ἄλλο ἀλλὰ ἀλλοῖον. καὶ αἱ μὲν καθ᾿
αὑτὰς οὐκ ἐπιδέχονται τὸ μᾶλλον καὶ τὸ ἧττον, αἱ δὲ κατὰ συμβεβηκός,
κἂν ἀχώριστοι ὦσιν, ἐπίτασιν λαμβάνουσιξ καὶ ἄνεσιν· οὔτε γὰρ τὸ γένος <lb n="45"/>
μᾶλλον κακὶ ἧττον κατηγορεῖται οὗ ἂν ᾖ γένος οὔτε αἱ τοῦ γένους διαφοραί,
<lb n="20"/> καθ᾿ ἃς διαιρεῖται· αὗται μὲν γάρ εἰσιν αἱ τὸν ἑκάστου λόγον συμπληροῦσαι,
τὸ δὲ εἶναι ἑκάστῳ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ οὔτε ἄνεσιν οὔτε επίτασιν ἐπιδεχόμενόν
ἐστιν, | τὸ δὲ γρυπὸν ἢ σιμὸν εἶναι ἢ κεχρῶσθαί πως καὶ ἐπιτείνεται καὶ <note type="marginal">3b</note>
ἀνίεται.</p>
<p>Τριῶν οὖν εἰδῶν τῆς διαφορᾶς θεωρουμένων καὶ τῶν μὲν οὐσῶν χωριστῶν
<lb n="25"/> τῶν δὲ ἀχωρίστων κaὶ πάλιν τῶν ἀχωρίστων τῶν μὲν οὐσῶν καθ᾿
<note type="footnote">1 post ἐποίησεν add. ζῶον L: om. ABCMa Boeth. post ἐπποίησεν add. καὶ εἶδος τοῦ ζῴου
ἐποίησεν BCLM2 Eoethii lemma: om. ’a: neque vero Ammonium neque Davidem ac ne
Boethium quidem illa legisse ex commentariis eorum apparere mihi videlur 3 διαφορὰς
om. C Dav. Boeth. γίνονται post γενῶν transpos. BLa 4 ante τῶν add. ἐκ Dav.
5 μόνον ἀλλοῖον ποιούσας BL2Ma Boeth. quod tuentur commentatores: μόνον ἀλλοιούσας
L1: ἀλλοιούσας μόνον om.) A: ἀλλοῖον μόνον ποιούσας C αἱ om. AL: exhib. BCMa
ἑτερότητες — συνίστανται] alteratio — consistit Boeth. μόνον (alterum) ABLMa: μόναι
(ante ἑτερότητες transpos.) C 6 αἱ om. L: exhib. ABCMa ἔχοντες Μ 7 πάλιν
om. Amm. ἀρχομένοις Amm, χωριστὰς post εἶναι transp. CM 8. 9 καὶ τὸ
ωοσεῖν καὶ τὸ ὑγιαίνειν colloc. a 9 ἐστὶν] εἰσὶν B 10 γροπτὸν C ἢ ἢ λογικὸν
AMa Boeth.: ἢ γλαυκὸν L: ἢ λογικὸν BC 11 καθ᾿ αὑτὰς codd.: καθ᾿
αὑτὸ a 12 ante ὑπάρχει add. καὶ a: om. codd. Boeth. 18 γρυπὸν εἶναι ἢ σιμὸν
colloc. Ma 14 καθ᾿ αὑτὰς scripsi: καθκ᾿ αὑτὸ libri 14. 15 λόγῳ λαμβάνονται colloc. a
15 post συμβεβηκὸς rasura XLV fere litter. L 16 λόγῳ post λαμβάνονται transp.
CM λαμβάνονται BCLa: περαλμβάνονται AM: λέγονται Dav. Boeth. (fort. recte)
16. 17 καθ᾿ αὑτὰς Dav.: καθ᾿ αὑτὸ libri 18 λαμβάνουσι post ἄνεσιν transp. Ma
19 καὶ ἧττον ABCLa Dav.: ἢ ἧττον M Boeth. ἢ ACL Dav.: εἴη BMa 20 ante
διαιρεῖται add. καὶ M: om. ABCLa Boeth. post διαιρεῖται add. τὸ γένος εἰς τὰ εἴδη
C: om. ABLMa Boeth. 21 σὔτε ἐπίτασιν οὔτε ἄνεσιν colloc. Μ 22 εἶναι post
γρυπὸν transp. M</note>

<pb n="10"/>

αὑτὰς τῶν δὲ κατὰ συμβεβηκός, πάλιν τῶν καθ᾿ αὑτὰς διαφορῶν αἱ μέν<note type="marginal">3b</note>
εἰσι καθ᾿ ἃς διαιρούμεθα τὰ γένη εἰς τὰ εἴδη, αἱ δὲ καθ᾿ ἃς τὰ διαιρεθέντα <lb n="6"/>
εἰδοποιεῖται. οἷον τῶν καθ᾿ αὑτὰς διαφορῶν πασῶν τῶν τοιούτων
τοῦ ζῴου οὐσῶν ἐμψύχου καὶ αἰσθητικοῦ, λογικοῦ καὶ ἀλόγου, θνητοῦ καὶ
<lb n="5"/> ἀθανάτου, ἡ μὲν τοῦ ἐμψύχου καὶ αἰσθητικοῦ διαφορὰ συστατική ἐστι τῆς
τοῦ ζῴου οὐσίας, ἔστι γὰρ τὸ ζῷον οὐσία ἔμψυχος αἰσθητική, ἡ δὲ τοῦ <lb n="10"/>
θνητοῦ καὶ ἀθανάτου διαφορὰ καὶ ἡ τοῦ λογικοῦ τε καὶ ἀλόγου διαιρετικαί
εἰσι τοῦ ζωου διαφοραί· δι᾿ αὐτῶν γὰρ τὰ γένη εἰς τὰ εἴδη διαιρούμεθα.
ἀλλ᾿ αὗταί γε αἱ διαιρετικαὶ διαφοραὶ τῶν γενῶν συμπληρωτικαὶ γίνονται
<lb n="10"/> καὶ συστατικαὶ τῶν εἰδῶν· τέμνεται γὰρ τὸ ζῷον τῇ τε τοῦ λογικοῦ καὶ
τῇ τοῦ ἀλγόγου διαφορᾷ καὶ πάλιν τῇ τε τοῦ θνητοῦ καὶ τοῦ ἀθανάτου <lb n="15"/>
διαφορᾷ. ἀλλ᾿ αἱ μὲν τοῦ θνητοῦ καὶ τοῦ λογικοῦ διαφοραὶ συστατικαὶ γίνονται
τοῦ ἀνθρώπου, αἱ δὲ τοῦ λογικοῦ καὶ τοῦ ἀθανάτου τοῦ θεοῦ, αἱ
δὲ τοῦ ἀλόγου καὶ τοῦ θνητοῦ τῶν ἀλόγων ζῴων. οὕτω δὲ καὶ τῆς ἀνωτάτω
<lb n="15"/> οὐσίας διαιρετικῶν οὐσῶν τῆς τε ἐμψύχου καὶ ἀψύχου διαφορᾶς καὶ
τῆς αἰσθητικῆς καὶ ἀναισθήτου ἡ μὲν ἔμψυχος καὶ αἰσθητικὴ συλληφθεῖσαι <lb n="20"/>
τῇ οὐσίᾳ ἀπετέλεσαν τὸ ζῷον, ἡ δὲ ἔμψυχος καὶ ἀναίσθητος ἀπετέλεσαν τὸ
φυτόν. ἐπεὶ οὖν αἱ αὐταὶ πὼς μὲν ληφθεῖσαι γίνονται συστατικαί, πὼς δὲ
διαιρετικαί, εἰδοποιοὶ πᾶσαι κέκληνται. καὶ τούτων γε μάλιστα χρεία εἴς
<lb n="20"/> τε τὰς διαιρέσεις τῶν γενῶν καὶ εἰς τοὺς ὁρισμούς, ἀλλ᾿ οὐ τῶν κατὰ συμβεβηκὸς ἀχωρίστων οὐδ᾿ ἔτι μᾶλλον τῶν χωριστῶν.</p> <lb n="25"/>
<p>Ἃς δὴ καὶ ὁριζόμενοί φασιν· διαφορά ἐστιν ᾗ περισσεύει τὸ εἶδος τοῦ
<note type="footnote">2 διαιρούμεθα ABCL: διαιροῦμεν Ma 3 εἰδιοποιεῖται B καθ᾿ αὑτὰς codd.: καθ᾿
οὑτὸ a 4 ἐμψύχου καὶ αἰσθητιτοῦ ABCLM: ἐμψύχου τε καὶ αἰσθητιτοῦ a: animati et inanimati,
sensibilis et insensibilis Boeth. 4. 5 λογικοῦ καὶ ἀλόγου, θνητοῦ καὶ ἀθανάτου
AB Boeth.: λογικοῦ τε καὶ ἀλόγου, θνητοῦ τε καὶ ἀθανάτου a: καὶ λογικοῦ καὶ ἀλόγου καὶ
θνητοῦ καὶ ἀθανάτου C: καὶ θνητοῦ καὶ ἀθανάτου (λογ. καὶ ἀλόγ. om.) L: καὶ θνητοῦ καὶ
ἀθανάτου καὶ λογικοῦ καὶ ἀλόγου M 5 αἱ—διαφοραὶ Dav. Post μὲν add. oὖν B:
om. ACLMa Dav. Boeth. συστατική ἐστι ABCLa Boeth.: ὑποστατική ἐστι M: ὑποστατικαί
εἰσιν Dav. 7 τε om. B fort. recte: exhib. ACLMa 9 γε om. a
10 ante τέμνεται VII litter. eras. C post τέμνεται add. μὲν M: om. ABCLMa Boeth.
τε (ante τοῦ λογικοῦ) om. A: exhib. BCLMa 11 τῇ (ante τοῦ ἀλλόγου) om. Ba: exhib.
ACLM τῇ τε τοῦ θνητοῦ ACLMa: τῇ τοῦ θνητοῦ B τοῦ ἀθαν. CMa: ἀθαν.
ABL: an τῇ τοῦ ἀθαν.? 12 τοῦ λογικοῦ καὶ τοῦ θνητοῦ colloc. τοῦ
(ante λογικοῦ) om. C: exhib. ABLMa 13 τοῦ (ante ἀθανάτου) om. a θεοῦ AB
Boeth. et (ut videtur) L1M1: ἀγγέλου Ca et in lit. L3M2 14 τοῦ ἀλόγου καὶ τοῦ θνητοῦ
ABCL Boeth.: τοῦ θνητοῦ καὶ ἀλόγου (alt. τοῦ om.) colloc. Μα καὶ (ante τῆς) om.
Μ (suppl. m.2) 15 διαιρετικῶν οὐσῶν AL1: διαιρετικῆς οὔσης BCL3M Boeth.
16 αἰσθητικῆς—ἔμψυχος mutilata suppl. m.2 M post αἰσθητικῆς add. τε AM2 a:
om. BCL ante ἀναισθήτου add. τῆς C: om. ABLMa μὲν om. CL: exhib. ABMa
post ἔμψυχος add. τε Α: om. BCLMa συλληφθεῖσαι CM Boeth.: συλληφθεῖσα ABL:
προσληφθεῖσαι a 17 ἀπετέλεσαν BCLMa Boeth.: ἀπετέλεσεν A 17.18 ἡ δὲ ἔμψυχος–
τὸ φυτόν om. Boeth. 17 ἀπετέλεσαν BCMa: ἀπετέλεσεν L et iterat A 18 μὲν om. C
ante alterum πὼς add. καὶ B: om. ACLMa Boeth. 19 καὶ om. a 19. 20 γε et τε om.
Amm. 20 εἰς om. CM Boeth.: exhib. ABLa 22 δὴ] δὲ a 22. p. 11,1 τὸ γένος
τoῦ εἴδους Dav. in lemmat., sed in comment. recte τὸ εἶδος τοῦ γένους legitur</note>

<pb n="11"/>

γένους. ὁ γὰρ ἄνθρωπος τοῦ ζῴου πλέον ἔχει τὸ λογικον καὶ τὸ θνητόν· <note type="marginal">3b</note>
τὸ γὰρ ζῷον οὔτε οἰυδὲν τούτων ἐστίν, ἐπεὶ πόθεν ἂν τὰ εἴδη σχοῖεν διαφορας;
οὔτε δὲ πάσας τὰς ἀντικειμένας ἔχει, ἐπεὶ τὸ αὐτὸ ἅμα ἕξει τὰ
ἀντικείμενα, ἀλλ᾿ ὡς ἀξιοῦσι, δυνάμει μὲν πάσας ἔχει τὰς τῶν ὑφ᾿ αὑτὸ <lb n="30"/>
<lb n="5"/> διαφοράς, ἐνερφγείᾳ δὲ οὐδεμίαν. καὶ οὕτως οὔτε ἐξ οὐκ ὄντων τι γίνεται
ουτε τὰ ἀντικείμενα ἅμα περὶ τὸ αὐτὸ ἔσται.</p>
<p>Ὁρίζονται αὐτὴν αὐτὴν καὶ οὕτως· διαφορά ἐστι τὸ κατὰ πλειόνων καὶ
διαφερόντων τῷ εἴδει ἐν τῷ ποῖόν τί ἐστι κατηγορούμενον· τὸ γὰρ λογικὸν
καὶ τὸ θνητὸν τοῦ ἀνθρώπου κατηγορούμενον ἐν τῷ ποῖόν τί ἐστιν ὁ ἄνθρωπος <lb n="35"/>
<lb n="10"/> λέγεται αλλ᾿ οὐκ ἐν τῷ τί ἐστιν. τί μὲν γάρ ἐστιν ὁ ἄνθρωπος
ἐρωπωμένων ἡμῶν οἰκεῖον εἰπεῖν ζῷον, ποῖον δὲ ζῷον πυνθανομένων λογικὸν
καὶ θνητὸν οὐκείως ἀποδώσομεν. τῶν γὰρ πραγμάτων ἐξ ὕλης καὶ εἴδους
συνεστώτων ἢ ἀνάλογόν γε ὕλῃ καὶ εἴδει τὴv σύστασιν ἐχόντων, ὥσπερ ὁ <lb n="40"/>
ἀνδριὰς ἐξ ὕλης μὲν τοῦ χαλκοῦ, εἴδους δὲ τοῦ σχήματος, οὕτως καὶ ὁ ἄνθρωπος
<lb n="15"/> ὁ κοινός τε καὶ εἰδικὸς ἐξ ὕλης μὲν ἀναλόγου συνέστήκεν τοῦ γένους,
ἐκ μορφῆς δὲ τῆς διαφορᾶς, τὸ δὲ ὅλον τοῦτο, ζῷον λογικὸν θνητόν,
ὁ ἄνθρωπος, ὡς ἐκεῖ ὁ ἀνδριάς.</p>
<p>Ὑπογράφουσι δὲ τὰς τοιαύτας διαφορὰς καὶ οὕτως· διαφορά ἐστιν τὸ
χωρίζειν πεφυκὸς τὸ ὑπὸ τὸ αὐτὸ γένος· τὸ λογικὸν γὰρ κaὶ τὸ ἄλογον <lb n="45"/>
<lb n="20"/> τὸν ἄνθρωπον καὶ τὸν ἵππον ὅντα ὑπὸ τὸ αὐτὸ γένος τὸ ζῷον Χωρίζει.
ἀποδιδόασι δὲ καὶ οὕτως· διαφορά ἐστιν ὅτῳ διαφέρει ἕκαστα. ἄνθρωπος
γὰρ καὶ ἵππος κατὰ μὲν τὸ γένος οὐ διενήνοχεν· θνητὰ γὰρ ζῷα καὶ
ἡμεῖς καὶ τὰ αλογα, | ἀλλὰ τὸ λογικὸν προστεθὲν διέστησεν ἡμᾶς ἀπ᾿ <note type="marginal">4a</note>
ἐκείνων· καὶ λογιακά ἐσμεν καὶ ἡμεῖς καὶ οἱ θεοί, ἀλλά τὸ θνητὸν προστεθὲν
<note type="footnote">1 τοῦ ζῴου post ἔχει transpos. Ma ante θνητὸν ras. V litt. B 2 post ἐστίν ras.
V litt. C σχοῖεν ABCM: σχοίη La 2.3 ante διαφοράς add. τὰς Aa: om. BCLM
3 post ἔχει add. οὐκ ἐνεργείᾳ ἀλλὰ δυνάμει (punctis circumscript.) C 4 post ἀντικείμενα
add. εἴδη a: om. codd. Boeth. τῶν om. B: in litura Μ ὑφ᾿ αὑτὸ
ABa: ὑπ᾿ αὐτὸ CLM 5 οὐδὲ μίαν ALa οὔτε BCMa: in ras. A2: οὐδὲ L
6 post ἀντικείμενα add. εἴκη BCMa: om. AL Eoeth. ἅμα om. a: add. codd. Boeth.
7 δὲ αὐτῆν om. Amm. 8 ὁποῖόν C 9 καθηρορούμενα (sed α in ras. 2 litter.
m.3) L ὁποῖον B 10 ὁ om. C: exhib. ABLMa 11 ἐρωτωμένων ACMa Boeth.:
ἐπερωτωμένῳ B: ἐρωτώμενῳ L (sed ante ἐρωτ. ras. II litt., unde ἐπερωτωμένῳ conicere
licet) ἡμῶν om. A1BL: exhib. A2CMa Boeth. εἰπεῖν in mrg. A1 πυνθανομένων
ACMa: πυνθανομένῳ BL: inquisiti Boeth. ante λογικὸν add. φαμὲν ὅτι M: ὅτι
CL2a Boeth.: om. ABL1 12 ἀποδώσωμεν L1 13 ἀνάλογον ACLMa Dav. Boeth.:
ἀναγωγὸν B γε om BL: exhib. ACMa 15 ἰδικὸς BC ἀναλόγου] ἀλόγου L1
16 θνητὸν] θητὸν B: om. L1 17 ἐκεῖ ALMa boeth.: ἔχει BC Dav. comment.
18 post δὲ add. καὶ B τὰς τοιαύτας διαφορὰς om. a: exhib. ABCLM Dav. Boeth.
19 λογικὸν post γὰρ transpos. Μ post ἄλογον add. τοῦτο᾿ ἔστι B: om. ACLMa
Boeth. 20 ὄντα post αὐτὸ transpos. B ἕκαστα ABC El. commeut. Boeth.: ἕκαστον
LMa 21. 22 ἄνθρωπος γὰρ καὶ ἵππος om. Boeth. (?) 21 ἄνθρωπος γὰρ ABL1a:
ὁ γὰρ ἄνθρωπος CM: ὁ ἄνθρωπος γὰρ L3 22 ὁ ἵππος CML3a: ἵππος ABL1 μὲν
ACa et in ras. L3: γοῦν B: om. M τὸ om. M οὐ] οὐδὲν Μ θνητὰ γὰρ ζῷα
ABCLM Boeth.: ζῷα γὰρ a 23 τὰ ἄλογα ABCM Boeth.: τὰ ἄλλα L: οἱ ἵπποι a
24 λογικά AL: λογικοί BC1Ma Boeth. θεοί A2M1 Boeth.: ἄγγελοι BCLM2a</note>

<pb n="12"/>

διέστησεν ἡμᾶς ἀπ᾿ ἐκείνων. προσεξεργαζόμενοι δὲ τὰ περὶ τῆς διαφορᾶς <note type="marginal">4a</note>
μὴ τὸ τυχόν φασι τῶν χωριζόντων τὰ ὑπὸ τὸ αὐτὸ γένος εἶναι τὴν
διαφοράν, ἀλλ᾿ ὅπερ εἰς τὸ εἶναι συμβάλλεται καὶ ὃ τοῦ τί ἦν εἶναι <lb n="5"/>
τοῦ πράγματός ἐστι μέρος. οὐ γὰρ τὸ πεφυκέναι πλεῖν διαφορὰ ἀνθρώπου,
<lb n="5"/> εἰ καὶ ἴδιον ἀνθρώπου· εἴποιμεν γὰρ ἂν τῶν ζῴων τὰ μὲν πλεῖν
πεφυκέναι τὰ δὲ μή χωρίζοντες ἀπὸ τῶν ἄλλων, ἀλλὰ τὸ πεφυκέναι
πλεῖν οὐκ ἦν συμπληρωτικὸν τῆς οὐσίας οὐδὲ μέρος αὐτῆς, ἀλλ᾿ ἐπιτηδειότης <lb n="10"/>
μόνον αὐτῆς διὰ τὸ μὴ εἶναι οἷαι αἱ ἰδίως εἰδοποιοὶ λεγόμεναι διαφοραί.
εἶεν ἂν οὖν εἰδοποιοὶ διαφοραί, ὅσαι ἕτερον εἶδος ποιοῦσαιν, καὶ ὅσαι
<note type="marginal">10</note> ἐν τῷ τί ἦν εἶναι παραλαμβάνονται.</p>
<p>Kαὶ περὶ μὲν διαφορᾶς ἀρκεῖ τοσαῦτα.</p>
<p>Περὶ ἰδίου.</p>
<p>Τὸ δὲ ἴδιον διαιροῦσι τετραχῶς· καὶ γὰρ ὃ μόνῳ τινὶ εἴδει συμβέβηκεν, <lb n="15"/>
εἰ καὶ μὴ παντί, ὡς ἀνθρώπῳ τὸ ἰατρεύειν ἢ τὸ γεωμετρεῖν· καὶ ὃ παντὶ
<lb n="15"/> συμβέβηκεν τῷ εἴδει, εἰ καὶ μὴ μόνῳ, ὡς τῷ ἀνθρώπῳ τὸ εἶναι δίποδι·
καὶ ὃ μόνῳ καὶ παντὶ καὶ ποτέ, ὡς ἀνθρώπῳ παντὶ τὸ ἐν γήρᾳ πολιοῦσθαι.
τέταρτον δέ, ἐφ᾿ οὗ συνδεδράμηκεν τὸ μόνῳ καὶ παντὶ καὶ ἀεί, ὡς τῷ
ἀνθρώπῳ τὸ γελαστικόν· κἂν γὰρ μὴ γελᾷ ἀεί, ἀλλὰ γελαστικὸν λέγεται <lb n="20"/>
οὐ τῷ ἀεὶ γελᾶν ἀλλὰ τῷ πεφυκέναι· τοῦτο δὲ ἀεὶ αὐτῷ σύμφυτον ὑπάρχει,
<lb n="20"/> ὡς καὶ τῷ ἵππῳ τὸ χρεμετιστικόν. ταῦτα δὲ καὶ κυρίως ἴδιά φασιν,
ὅτι καὶ ἀντιστρέφει· εἰ γὰρ ἵππος, χρεμετιστικόν, καὶ εἴ χρεμετιστικόν,
ἵππος.</p>
<p>Περὶ συμβεβηκότος.</p>
<p>Συμβεβηκὸς δέ ἐστιν ὃ γίνεται καὶ ἀπογίνεται χωρὶς τῆς τοῦ ὑποκειμένου <lb n="25"/>
<lb n="25"/> μένου φθορᾶς. διαιρεῖται δὲ εἰς δύο· τὸ μὲν γὰρ αὐτοῦ χωριστόν ἐστιν, τὸ
δὲ ἀχώριστον. τὸ μὲν οὖν καθεύδειν χωριστὸν συμβεβηκός, τὸ δὲ μέλαν
<note type="footnote">1 τὰ] τὸ Β 3.4 ὃ τοῦ τί ἦν εἶναι τοῦ πράγματος Boeth., comprob. Amm. et Dav. comm.
ὃ τοῦ] τοῦ B: τὸ post ras. I litt. LM: τὸ ante ras. I litt. A: τὸ C: εἰς τὸ a post εἶναι
add. καὶ ὃ ABCLa supra scr. M2: om. M1 Boeth. post διαφορὰ add. ἐστιν a: om. codd.
5 ἂν om. A 6 post χωρίζοντες add. τὸν ἄνθρωπον BCLa: om. AM Boeth. 8 post εἶναι
add. διαφορὰν L3a: om. ABCL1M Boeth. οἷαι] αι in lit. M2 9 ἂν om. C ἂν οὖν
BLMa: οὖν ἂν A 12 tit. exhib. libri omnes 14 τὸ (ante γεωμετρεῖν) om. M 16 καὶ ὃ]
et quod Boeth.: καὶ τὸ ABCa: καὶ ὃ τὸ L: καὶ τῷ M παντὶ om. Boeth.(?) ante τὸ ἐν
γήρᾳ add. καὶ C: om. ABLMa Boeth. 17 ante τὸ μόνῳ add. καὶ BCa: om. ALM Boeth.
τῷ μόνῳ BL1 18 ἀλλὰ om. C: exhib. ABLMa Boeth. post ἀλλὰ add. δυνάμει A: om.
BCLMa Boeth. γελαστικὸν AMa Boeth.: γελαστικὸς BCL ἀεὶ ABCLa: ἤδη in lit. M2 Boeth.
(fort. recte) ἀεὶ post γελᾶν transpos a 19 ante πεφυκέναι add. ἀεὶ a: om. codd. Boeth.
αὐτῷ ἀεὶ colloc. C 20 ὡς om. A: exhib. BCLMa Boeth. καὶ (ante κυρίως) om. A
Boeth.: exhib. BCLMa 21 post εἰ utrobique add. τι a: om. codd.: quidquid Boeth.
23 tit. Περὶ συμβεβηκότος ACMa mrg.L: Περὶ τοῦ συμβ. Β 24 δὲ om. B Dav.: exhib.
ACLMa Boeth. 26 μὲν οὖν] nam Boeth. post χωριστὸν add. ἐστι a: om. codd.</note>

<pb n="13"/>

εἶναι ἀχωρίστως τῷ κόρακι καὶ τῷ Αἰθίοπι συμβέβηκεν, δύναται δὲ ἐπινοηθῆναι <note type="marginal">4a</note>
καὶ κόραξ λευκὸς καὶ Αἰθίοψ ἀποβαλὼν τὴν χροιὰν χωρὶς φθορᾶς
τοῦ ὑποκειμένου. ὁρίζονται δὲ καὶ οὕτως· συμβεβηκός ἐστιν ὃ ἐνδέχεται <lb n="30"/>
τῷ αὐτῷ ὑπάρχειν ἢ μὴ ὑπάρχειν, ἢ ὃ οὔτε γένος ἐστὶν οὔτε διαφορὰ
<lb n="5"/> οὔτε εἶδος οὔτε ἴδιον, ἀεὶ δέ ἐστιν ἐν ὑποκειμένῳ ὑφιστάμενον.</p>
<p>Ἀφορισθέντων δὲ πάντων τῶν προτεθέντων, λέγω δὴ γένους, εἴδους,
διαφορᾶς, ἰδίου, συμβεβηκότος, ῥητέον τίνα τε καοινὰ πρόσεστιν αὐτοῖς καὶ<lb n="35"/>
τίνα ἴδια.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τῶν πέντε φωνῶν.</p>
<lb n="10"/> <p>Κοινὸν μὲν δὴ πάντων τὸ κατὰ πλειόνων κατηγορεῖσθαι. ἀλλὰ τὸ μὲν
γένος τῶν εἰδῶν τε καὶ τῶν ἀτόμων, καὶ ἡ διαφορὰ ὡσαύτως, τὸ δὲ εἶδος
τῶν ὑπ᾿ αὐτὸ ἀτόμων, τὸ δὲ ἴδιον τοῦ τε εἴδους, οὗ ἐστιν ἴδιον, καὶ τῶν
ὑπὸ τὸ εἶδος ἀτόμων, τὸ δὲ συμβεβηκὸς καὶ εἰδῶν καὶ ἀτόμων. τό τε 
γὰρ ζῷον ἵππων τε καὶ βοῶν κατηγορεῖται εἰδῶν ὄντων καὶ τοῦδε τοῦ ἵππου <lb n="40"/>
<lb n="15"/> καὶ τοῦδε τοῦ βοὸς ἀτόμων ὄντων, τὸ δὲ ἄλογον ἵππων καὶ βοῶν κατηγορεῖται
καὶ τῶν κατὰ μέρος, τὸ μέντοι εἶδος οἷδος οἷον ὁ ἄνθρωπος τῶν κατὰ
μέρος μόνον, τὸ δὲ ἴδιον οἷον τὸ γελαστικὸν καὶ τοῦ ἀνθρώπου καὶ τῶν
κατὰ μέρος, τὸ δὲ μέλαν τοῦ τε εἴδους τῶν κοράκων καὶ τῶν κατὰ μέρος <lb n="45"/>
συμβεβηκὸς ὂν ἀχώριστον, καὶ τὸ κινεῖσθαι ἀνθρώπου τε καὶ ἵππου χωριστὸν
<lb n="20"/> ριστὸν ὂν συμβεβηκός, ἀλλὰ προηγουμένως μὲν τῶν ἀτόμων, κατὰ δεύτερον
δὲ λόγον καὶ τῶν περιεχόντων τὰ ἄτομα. |</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας γένους καὶ διαφορᾶς.</p> <note type="marginal">4b</note>
<p>Κοινὸν δὲ γένους καὶ διαφορᾶς τὸ περιεκτικὸν εἰδῶν εἰδῶν· περιέχει γὰρ καὶ
<note type="footnote">1 τῷ (utrobique) om. C: exhib. ABLMa 1. 2 ἐπινοηθεῖναι B 2 καὶ prius om.
Dav. χροιὰν ABL2Ma Dav.: χρόαν CL1 φθορᾶς τοῦ ὑποκειμένου ABLM: τῆς
τοῦ ὑποκειμένου φθορᾶς C Dav.: τῆς φθορᾶς τοῦ ὑποκειμένου a 3 post δὲ add. αὐτὸ
Aa: om. BCLM (definitur Boeth.) 4 τῷ αὐτῷ suppl. in mrg. L1 ἢ (ante μὴ) ABLa
Dav.: καὶ CM Boeth. 6 ante Ἀφορισθέντων superscr. titulum Περὶ κοινῶν καὶ διαφόρων τῶν
πέντε φωνῶν B: om. ACLMa Boeth. δὲ] igitur boeth. unde corrigas δὴ 9 titulum om.
B: Περὶ τῆς κοινωνίας τῶν πέντε φωνῶν AL: Περὶ τῆς κοινωνίας τῶν π. φ. περὶ τῶν προσόντων
κοινῶν καὶ ἰδίων C: Περὶ τῶν κοινῶν καὶ ἰδίων τῶν π. φ. M: Περὶ κοινωνιῶν καὶ διαφορῶν
τῶν π. φ. a: De communibus generis, speciei, differentiae, proprii et accidentis Boeth.
10 δὴ codd.: οὖν a: om. Boeth. ἁπάντων a post καθηγορεῖσθαι add. ὡς εἴρηται a
om. codd. Boeth. 11 ante εἰδῶν add. ὑπ᾿ αὐτὸ Aa: om. BCLM Boeth. τε (post εἰδῶν)
et τῶν (ante ἀτόμων) om. a 14 ἵππων τε καὶ βοῶν codd. Boeht.: ἵππου τε καὶ βοὸς a
15 τοῦ (ante βοὸς) om. M ἄλλογον Β τὸ δὲ] καὶ τὸ in ras. L3 ἵππων καὶ βοῶν codd.
Boeth.: ἵππου καὶ βοὸς a 16 ὁ om. A1: exhib. A2BCLMa 17 μόνον codd. Boeth.: μόνων a
post μόνον add. κατηγορεῖται a: om. codd. Boeth. post ἴδοιν add. τοῦ τε εἴδους οὗ ἐστιν
ἴδιον καὶ τῶν ὑπ᾿ αὐτὸ ἀτόμων A: τοῦ τε εἴδους οὗ ἐστιν ἴδιον καὶ τῶν ὑπὸ τὸ εἶδος ἀτόμων
a: om. BCLM Boeth. καὶ (post γελαστικὸν) om. Aa: exhib BCLM Boeth. τὰ supra
scr. Μ2 22 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας γ. καὶ δ. ABL: Περὶ κοινωνιῶν γ. καὶ δ. α: Περὶ τῶν
κοινῶν γ. καὶ δ. καὶ τίσιν ἀλλήλων διαφέρουσιν M: κοινὰ γ. καὶ δ C: De communibus generis
et differentiae Boeth. 23 Κοινὸν BCLa in lit. M2: Κοινὰ A et fort. M1 δὲ] τε B
ante εἰδῶν add. τῶν a γὰρ] δὲ Μ1</note>

<pb n="14"/>
ἡ διαφορὰ εἴδη, εἰ καὶ μὴ πάντα ὅσα τὰ γένη. τὸ γὰρ λογικὸν εἰ καὶ <note type="marginal">4b</note>
μὴ περιέχει τὰ ἄλογα ὥσπερ τὸ ζῷον, ἀλλὰ περιέχει ἄνθρωπον καὶ θεόν,
ἅπερ ἐστὶν εἴδη. ὅσα τε κατηγορεῖται τοῦ γένους ὡς γέ νους, καὶ τῶν ὑπ᾿ <lb n="5"/>
αὐτὸ εἰδῶν κατηγορεῖται, ὅσα τε τῆς διαφορᾶς ὡς διαφορᾶς, καὶ τοῦ ἐξ
<lb n="5"/> αὐτῆς εἴδους κατηγορηθήσεται. γένους τε γὰρ τοῦ ζῴου ὄντος ὡς γένους
κατηγορεῖται ἡ οὐσία καὶ τὸ ἔμψυχον, ἀλλὰ καὶ τῶν ὑπὸ τὸ ζῷον εἰδῶν
πάντων κατηγορεῖται ταῦτα ἄχρι καὶ τῶν ἀτόμων· διαφορᾶς τε οὔσης τῆς
τοῦ λογικοῦ κατηγορεῖται ὡς διαφορᾶς τὸ λόγῳ χρῆσθαι, οὐ μόνον δὲ τοῦ <lb n="10"/>
λογικοῦ ἀλλὰ καὶ τῶν ὑπὸ τὸ λογικὸν εἰδῶν κατηγορηθήσεται τὸ χρῆσθαι
<lb n="10"/> λόγῳ. κοινὸν δὲ καὶ τὸ ἀναιρεθέντος ἢ τοῦ γένους ἢ τῆς διαγορᾶς ἀναιρεῖσθαι
τὰ ὐπ᾿ αὐτά· ὡς γὰρ μὴ ὄντος ζῴον οὐκ ἔστιν ἵππος οὐδὲ ἄνθρωπος,
οὕτως μὴ ὄντος λογικοῦ οὐδὲν ἔσται ζῷον τὸ χρώμενον λόγῳ. </p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γένους καὶ τῆς διαφορᾶς.</p>
<p>Ἴδιον δὲ τοῦ γένους τὸ ἐπὶ πλειόνων κατηγορεῖσθαι, ἤπερ ἡ διαγορὰ <lb n="15"/>
<lb n="15"/> καὶ τὸ εἶδος καὶ τὸ ἴδιον καὶ ὄφεως, τὸ δὲ τετράπουν ἐπὶ μόνων τῶν
τέσσαρας πόδας ἐχόντων, ὁ δὲ ἄνθρωπος ἐπὶ μόνων τῶν ἀτόμων, καὶ τὸ
χρεμετιστικὸν ἐπὶ τοῦ ἵππου μόνον καὶ τῶν κατὰ μέρος, καὶ τὸ συμβεβηκὸς <lb n="20"/>
ὁμοίως ἐπ᾿ ἐλαττόνων. δεῖ δὲ διαφορὰς λαμβάνειν, αἷς τέμνεται τὸ γένος,
<lb n="20"/> οὐ τὰς συμπληρωτικὰς τῆς οὐσίας τοῦ γένους. ἔτι τὸ γένος περιέχει τὴν
διαφορὰν δυνάμει· τοῦ γὰρ ζῴου τὸ μὲν λογικὸν τὸ δὲ ἄλογον. ἔτι τὰ
μὲν γένη πρότερα τῶν ὑπ᾿ αὐτὰ διαφορῶν, διὸ συναναιρεῖ μὲν αὐτάς, οὐ <lb n="25"/>
συναναιρεῖται δέ· ἀναιρεθέντος γὰρ τοῦ ζῴου συναναιρεῖται τὸ λογικὸν καὶ
<note type="footnote">1 γὰρ] δὲ Μ1 2 περιέχει (ante τὰ ἄλογα) ACL3Ma: περιέχη L1: ἔχη Β θεὸν in ras. A1
Boeth.: ἄγγελον BCLMa ἄγγελον καὶ ἄνθρωπον colloc. Ca 3 ante ὅσα add. ἔτι C: om.
ABLMa: et quaecunque Boeth., unde καὶ recipias 3. 4 ὡς γένους et ὡς διαφορᾶς] cf. Boeth.
ὑπ᾿ αὐτὸ ΑBCLa: ὑπ᾿ αὐτὰ Μ 5 αὐτῆς ex αὐτοῦ corr. A3 τοῦ ζῴου post ὄντος
transpos. Ca 6 post ἔμψυχον add. καὶ τὸ αἰσθητικόν Α mrg. B2a El. et Dav. comment.:
om. B1CLM Boeth. lemma et comment. τῶν et τὸ om. B1 7 πάντων codd. Boeth.:
ὄντων a τῆς om. Ba: exhib. ACLM 8 τὸ ΑCa corr. L1 Boeth.: τῷ ΒΜ 9. 10 λόγῳ
χρῆσθαι colloc. a 10 ἢ (ante τοῦ γένους) om. Ma Boeth.: exhib. ABCL 10. 11 ἀναιρεῖσθαι
ΑLM Dav. comment.: συναναιρεῖσθαι BC Boeth. 11 ante τὰ ὑπ᾿ αὐτὰ add. καὶ a
Dav. comment.: om. ABCLM Boeth. 12 οὐδὲν] οὐδὲ ἓν Μ τὸ om. M: exhib. ABCLa
λόγῳ χρώμενον colloc. a 13 tit. Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γένους καὶ τῆς διαφορἆς ACL:
Περὶ τῶν ἰδίων τοῦ γ. καὶ τῆς δ. Β Boeth.: Περὶ τῶν ἰδίων γένους καὶ διαφορᾶς Μ: Περὶ
διαφορᾶς γένους καὶ διαφορᾶς a 15 γὰρ om. B: exhib. ACLMa Boeth. 16 μόνων ACLMa
Boeth.: μόνον Β 17 μόνων ΑCLa Boeth.: μόνον ΒΜ 18 τοῦ ἵππου post μόνον transpos.
M μόνον ΑBCL: μόνου Μa: om. Boeth. 19 post ἐλαττόνων add. μόνον τῶν ἀτόμων
C: om. ABLMa Boeth. 20 post συμπληρωτικὰς add. οὔσας BL: om. ACMa
post γένους add. ἀλλὰ τὰς διαιρετικάς ΒΜ2a: om. ACLM1 Boeth. post τὸ add. μὲν Μ:
om. ABCLa Amm. Boeth. 21 post ἄλογον add. αἱ δὲ διαφοραὶ οὐ περιέχουσι τὰ γένη
δέ add. ὑπ᾿ αὐτῶν a: om. codd. Boeth. συναναιρεῖται] aufertur (ἀναιρεῖται) Boeth.</note>

<pb n="15"/>

τὸ ἄλογον. αἱ δὲ διαφοραὶ οὐκέτι συνάναιροῦσι τὸ γένος· κἂν γὰρ πᾶσαι <note type="marginal">4b</note>
ἀναιρεθῶσιν, οὐσία ἔμψυχος αἰσθητικὴ ἐπινοεῖται, ἥτις ἦν τὸ ζῷον. ἔτι τὸ
μὲν γένος ἐν τῷ τί ἐστιν, ἡ δὲ διαφορὰ ἐν τῷ ποῖόν τί ἐστιν, ὡς εἴρηται,
κατηγορεῖται. ἔτι γένος μὲν ἓν καθ᾿ ἕκαστον εἶδος οἷον ἀνθρώπου τὸ <lb n="30"/>
<lb n="5"/> ζῷον, διφοραὶ δὲ πλείους πλείους λογικόν, θνητόν, νοῦ καὶ ἐπιστήμης δεκτικόν,
αἷς τῶν ἄλλων ζῴων διαφέρει. καὶ τὸ μὲν γένος ἔοικεν ὕλῃ, μορφῇ
δὲ ἡ διαφορά. προσόντων δὲ καὶ ἄλλων κοινῶν τε καὶ ἰδίων τῷ γένει κaὶ
τῇ διαφορᾷ ἀρκείτω ταῦτα.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γένους καὶ τοῦ εἴδους.</p>
<lb n="10"/> <p>Γένος δὲ καὶ εἶδος κοινὸν μὲν ἔχουσι τὸ κατὰ πλειόνων, ὡς εἴρηται, <lb n="35"/>
κατηγορεῖσθαι· εἰλήφθω δὲ τὸ εἶδος ὡς εἶδος, ἀλλ᾿ οὐχὶ καὶ ὡς γένος, ἄνπερ
ᾖ τὸ αὐτὸ καὶ εἶδος καὶ γένος. κοινὸν δέ αὐτοῖς καὶ τὸ προτέροις
εἶναι ὧν κατηγορεῖται καὶ τὸ ὅλον τι εἶναι ἐκάτερον.</p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γένους καὶ τοῦ εἴδους.</p>
<lb n="15"/> <p>Διαφέρει δὲ ᾗ τὸ μὲν γένος περιέχει τὰ εἴδη, τὰ δὲ εἴδη περιέχεται
καὶ οὐ περιέχει τὰ γένη· ἐπὶ πλεῖον γὰρ τὸ γένος τοῦ εἴδυς. ἔτι τὰ γένη <lb n="40"/>
προϋποκεῖσθαι δεῖ καὶ διαμορφωθέντα ταῖς εἰδοποιοὶς διαφοραῖς ἀποτελεῖν
τὰ εἴδη, ὅθεν καὶ πρότερα τῇ φύσει τὰ γένη. καὶ συνανιροῦντα, ἀλλ᾿ οὐ
συναναιρούμενα, καὶ εἴδους μὲν ὄντος πάντως ἔστι καὶ γένος, γένους δὲ
<lb n="20"/> ὄντος οὐ πάντως ἔστι καὶ τὸ εἶδος. καὶ τὰ μὲν γένη συνωνύμως κατηγορεῖται <lb n="45"/>
τῶν ὑφ᾿ ἐαυτὰ εἰδῶν, τὰ δὲ εἴδη τῶν γενῶν οὐκέτι. ἔτι τὰ μἐν
γένη πλεονάζει τῇ τῶν ὑπ᾿ αὐτὰ εἰδῶν περιοχῇ, τὰ δὲ εἴδη τῶν γενῶν
πλεονάζει ταῖς οἰκείαις διαφοραῖς. ἔτι οὔτε τὸ εἶδος γένοιτ᾿ ἄν γενικώτατον
οὔτε τὸ γένος εἰδικώτατο. |</p>
<note type="footnote">1 οὐκέτι συναναιροῦσι Aa: οὐκέτι ἀναιροῦσι B: οὐκ ἀναιροῦσι LM Boeth.: οὐκ ἀνταναιροῦσι C
γὰρ om. C 2 ἐπινο[ειται BCLMa: ἐπινενόηται A: subintellegi potest Boeth. 3 μὲν om.
B: exhib. ACLMa Boeth. 4 ante γένος add. Τὸ L3 μὲ in lit. L3 ἓν om. M: exhib.
ABCLa Boeth. post ἀνθρώπου add. γένος a: om. codd. Boeth. 5 πλείους] plurimae
Boeth. 6 supra αἷς add. διαφοραῖς L3 ἄλλων ABLMa Bothe.: ἀλόγων C 7 δὲ
(ante καὶ) om. C 7. 8 τῷ γένει καὶ τῇ διαφορᾷ ACLMa: γένει τε καὶ διαφορᾷ B
8 ἀρκείτω ταῦτα ACLM: ἀρκεῖ τοσαῦτα Ba: nunc ista sufficiant Boeth. 9 tit. om. M:
Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γ. καὶ τοῦ εἴδ. ABL: κοινὰ γένους καὶ εἴδους C: Περὶ κοινωνίας
γένους καὶ εἴδους a: De communibus generis et speciei Boeth. 12 post εἶδος add. μόνον
BCM2a: om ALM1 Dav. comment. Boeth. προτέροις CL Amm.: πρότερα ABa: πρότερ M
13 κατηγοροῦνται M 14 tit. om. M: Περὶ τῆς τῆς om. A) διαφορᾶς τοῦ γ. καὶ τοῦ εἴδ. ABCL:
Περὶ διαφορᾶς αὐτῶν a: De propriis generis et speciei Boeth. 15 ᾗ] ὅτι a περιέχει] continel
sub se Boeth. 16 post εἴδους add. κατηγορεῖται BCa: om. ALM Boeth. 17 post δεῖ
add. ἅ a: om. codd. Boeth. εἰδοποιοῖς om. M1 (suppl. m.2) 19. 20 καὶ εἴδους μὲν ὄντος —
ἐστὶ καὶ τὸ εἶδος] γένους μὲν γὰρ ὄντος πάντως ἐστὶ καὶ εἶδος, γένους δὲ μὴ ὄντος οὐ πάντως
ἐστὶν εἶὸος a, sed codicum et Boethii lectio compiobatur eliain commentariis Ammonii ct Eliae
19 et 20 ἔστι] ἔσται B 20 τὸ om. C: καὶ τὸ om. El.</note>

<pb n="16"/>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γένους καὶ τοῦ ἰδίου.</p> <note type="marginal">5a</note>
<p>Γένους δὲ καὶ ἰδίου κοινὸν μὲν τὸ ἕπεσθαι τοῖς εἴδεσιν· εἰ γὰρ ἄνθρωπος,
ζῷον, καὶ εἰ ἄνθρωπος, γελαστικόν. καί τὸ ἐπίσης κατηγορεῖσθαι
τὸ γένος τῶν εἰδῶν καὶ τὸ ἴδιον τῶν αὐτοῦ μετεχόντων ἀτόμων·
<lb n="5"/> ἐπίσης γὰρ καὶ ὁ ἄνθρωπος καὶ ὁ βοῦς ζῷον καί Ἄνυτος καὶ Μέλητος γελαστικόν.
κοινὸν δὲ καὶ τὸ συνωνύμως κατηγορεῖσθαι τὸ γένος τῶν οἰκείων <lb n="5"/>
εἰδῶν καὶ τὸ ἴδιον ὡν ἄν ᾖ ἴδιον.</p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γένους καὶ τοῦ ἰδίιου.</p>
<p>Διαφέρει δὲ ὅτι μὲν γένος πρότερον, ὕστερον δὲ τὸ ἴδιον· δεῖ γὰρ
<lb n="10"/> εἶναι ζῷον, εἶτα διαιρεῖσθαι διαφοραῖς καὶ ἰδίοις. καὶ τὸ μὲν γένος κατὰ
πλειόνων εἰδῶν κατηγορεῖται, τὸ δὲ ἴδιον ἑνὸς εἴδους, οὗ ἐστιν ἴδιον. καὶ
τὸ μὲν ἴδιον ἀξντικατηγορεῖται οὗ ἔστιν ἴδιον, τὸ δὲ γένος οὐκενὸς ἀντικατηγορεῖται· <lb n="10"/>
τηγορεῖται· οὔτε γὰρ εἰ ζῷον, ἄνθρωπος, οὔτε εἰ ζῷον, γελαστικόν· εἰ δὲ
ἄνθρωπος, γελαστικόν, καί ἔμπαλιν. ἔτι τὸ μὲν ἴδιον παντὶ τῷ εἴδει ὐπαρχει,
<lb n="15"/> οὗ ἐστιν ἴδιον, καὶ μόνῳ καὶ ἀεί, τὸ δὲ γένος παντὶ μὲν τῷ εἴδει, οὗ
ἂν ᾖ γένος, καὶ ἀεί, οὐ μέντοι καὶ μόνῳ. ἔτι τὰ μὲν ἴδια ἀναιρούμενα οὐ
συναναιρεῖ τὰ γένη, τὰ δὲ γένη ἀναιρούμενα συναναιρεῖ τὰ εἴδη, ὧν ἐστιν <lb n="15"/>
ἴδια, ὥστε καὶ ὧν ἐστιν ἴδια ἀναιρουμένων καὶ αὐτὰ συναναιρεῖται.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γένους καὶ τοῦ συμβεβηκότος.</p>
<lb n="20"/> <p>Γένους δὲ καὶ συμβεβηκότος κοινὸν τὸ κατὰ πλειόνων, ὡς εἴρηται,
κατηγορεῖσθαι, ἄν τε τῶν χωριστῶν ᾖ ἂν τε τῶν ἀχωρίστων· καὶ γὰρ τὸ
<note type="footnote">1 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γ. καὶ τοῦ ἰδ. ABL: κοινὰ γένους καὶ ἰδίου C: Περὶ τῶν
κοινῶν γένους καὶ ἰδίου Μ Boeth.: Περὶ κοινωνιῶν γένους καὶ ἰδίου a 2. 3 post εἰ add.
utrobique τι a: om. codd. Boeth. 3 εἰ (ante ἄνθρ.) om. M 3. 4 κατηγορεπισθαι
post γένος transpos. M 4 ἀτόμων om. B1C Boeth. (?): exhib. AB2LMa 5 καὶ (ante
ὁ ἄνθρωπος) om. a: exhib. codd. Boeth. Μέλητος ABL1a: Μέλιτος CML3 7 ᾖ
BL: εἴη ACMa 8 tit. Περὶ τῆς, διαφορᾶς τοῦ γ. καὶ τοῦ ἰδ. ABCL: Περὶ τῆς διαφορᾶς
αὐτῶν M: Περὶ διαφορᾶς γένους καὶ ἰδίου a: De propriis generis et proprii Boeth. 9 post
διαφέρει add. τὸ γένος τοῦ ἰδίου Amm. 11 post κατηγορεῖται add. ὧν ἐστι γένος AB:
om. CLMa Roeth. ante ἑνὸς add. καθ’ BM: om. ACLa post ἑνὸς add. μόνου C:
om. ABLMa Boeth. post εἴδους add. τινός a: om. codd. Boeth. καὶ codd. Boeth.
ἔτι a 12 οὐδενὸς BCLMa Boeth.: οὐκ A 13 ante ζῷον add. utrobique τι a supra
scr. B: om. ACLM Boeth. ἄνθρωπος οὔτε εἰ ζῷον om. L 13. 14 εἰ δὲ ἄνθp. codd.
Boeth.: ὁ δὲ ἄνθp. a 14 post ἔμπαλιν add. εἰ γελαστικόν, ἄνθρωπος C: om. ABLMa
Boeth. ἔτι om. M1 (suppl. in mrg. m.2) 16 ᾖ ABCLa: εἴη M τὰ μὲν ἴδια] species
quidem Boeth. 17 τὰ δὲ γένη] propria vero Boeth. (?) τὰ εἴδη om. Boeth. 18 ὥστε —
ἀναιρούμενων om. (ὧν ἀναιρουμένων superscr. m.2) B αὐτὰ ACLMa Boeth.: ταῦτα B
19 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ γένους καὶ τοῦ συμβεβηκότος ABCL: Περὶ τῶν κοινῶν γένους καὶ
συμβεβηκότων M : Περὶ κοινωνίας γένους καὶ συμβεβηκότος a: De communibus yeneris et accidentis
Boeth. 21 ᾖ ACLMa: εἴη B post γὰρ add. καὶ a: om. codd. Boeth.</note>

<pb n="17"/>
κινεῖσθαι κατὰ πλειόνων καὶ τὸ μέλαν κατὰ κοράκων καὶ Αἰθιόπων καί <note type="marginal">5a</note>
τινων ἀψύχων.</p> <lb n="20"/>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γένους καὶ τοῦ συμβεβηκότος.</p>
<p>Διαφέρει δὲ τὸ γένος τοῦ συμβεβηκότος, ὅτι τὸ μὲν γένος πρὸ τῶν
εἰδῶν, τὰ δὲ συμβεβηκότα τῶν εἰδῶν ὕστερα· κἂν γὰρ ἀχώριστον λαμβάνηται
<lb n="5"/> συμβεβηκός, ἀλλ᾿ οὖν πρότερόν ἐστι τὸ ᾦ συμβέβηκε τοῦ συμβεβηκότος.
καὶ τοῦ μὲν γένους ἐπίσης τὰ μετέχοντα μετέχει, τοῦ δὲ συμβεβηκότος
οὐκ ἐπίσης· ἐπίτασιν γὰρ καὶ ἄνεσιν ἐπιδέχεταιἡ τῶν συμβεβηκότων <lb n="25"/>
μέθεξις, ἡ δὲ τῶν γενῶν οὐκέτι. καὶ μὲν συμβεβηκότα
ἐπὶ τῶν ἀτόμων προηγουμένως ὑφίσταται, τὰ δὲ γένη καὶ τὰ εἴδη φύσει
<lb n="10"/>πρότερα τῶν ἀτόμων οὐσιῶν. καὶ τὰ μὲν γένη ἐν τῷ τί ἐστι κατηγορεῖται
τῶν ὑπ᾿ ἀυτά, τὰ δὲ συμβεβηκότα ἐν τῷ ποῖόν τι ἢ πῶς ἔχον ἕκαστον· 
ποῖος γὰρ Αἰθίοψ ἐρωτηθεὶς ἐρεῖς μέλας, καὶ πῶς ἔχει Σωκράτης ἐρεῖς <lb n="30"/>
κάθηται ἢ περιπατεῖ.</p>
<p>Τὸ μὲν οὖν γένος ᾗ τῶν ἄλλων τεττάρων διαφέρει εἴρηται, συμβέβηκεν
<lb n="15"/>δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον διαφέρειν τῶν τεττάρων, ὥστε πέντε μὲν
ὄντων, ἑνὸς δὲ ἑκάστου τῶν τεττάρων διαφέροντος, τετράκι τὰ πέντε, εἴκοσι <lb n="35"/>
γίνεσθαι τὰς πάσας διαφοράς. ἀλλ᾿ οὐχ οὕτως ἔχει, ἀλλ᾿ ἀεὶ τῶν ἐφεξῆς
καταριθμουμένων καὶ τῶν μὲν δύο μιᾷ λειπομένων διαφορᾷ διὰ τὸ ἤδη
εἰλῆφθαι, τῶν δὲ τριῶν δυσίν, τῶν δὲ τεττάρων τρισί, τῶν δὲ πέντε
<lb n="20"/> τέτρασι, δέκα αἱ πᾶσαι γίνονται διαφοραί, τέσσαρες, τρεῖς, δύο, μία. τὸ
μὲν γὰρ γένος διαφέρει τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ εἴδους καὶ τοῦ ἰδίου καὶ τοῦ <lb n="40"/>
συμβεβηκότος· τέσσαρες οὖν αἱ διαγοραί. ἡ διαφορὰ δὲ πῇ μὲν διενήνοχεν
τοῦ γένους εἴρηται, ὅτε πῇ διαφέρει τὸ γένος αὐτῆς ἐρρέθη· λοιπὸν δὲ
πῇ διαφέρει τοῦ εἴδους καὶ τοῦ ὶδίου καὶ τοῦ συμβεβηκότος ῥηθήσεται,
<lb n="25"/> καὶ γίνονται τρεῖς. πάλιν τὸ εἶδος πῇ μὲν διαφέρει τῆς διαφορᾶς ἐρρέθη,
ὅτε πῇ διαφέρει ἡ διαφορὰ τοῦ εἴδους ἐλέγετο· πῇ δὲ διαφέρει τὸ εἶδος <lb n="45"/>
<note type="footnote"> 3 Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ γ. καὶ τοῦ σ. ABL: Περὶ διαφορᾶς γένους καὶ σ. Ca: Περὶ διαφορᾶς
αὐτῶν Μ: De propriis generis et acc dentis Boeth. 4. 5 λαμβάνηται ACLMa Boeth.: λάβης ΒΜ
5 post οὖν add. γε Β post προτερόν ἐστι add. τῇ φύσει ΑΒ: om. CLMa Boeth. El. et Dav.
comment. 5. 6 τοῦ συμβεβηκότος ex τὸ συμβεβηκός corr. A1 6 post μετέχοντα add. ἀεὶ Α:
om. BCLMa Boeth. El. comment. 7 ἐπιδέχεται ΑΒLMa: δέχεται a 11 τι om M1: eras. A
post τι add. ἐστιν Ca Boeth.: om. ABLM ἔχον ΑΜ Εl. comment.: ἔχει CL Boeth.: ἔχον ἐστὶν CL
12 ante Αἰθίοψ add. ὁ ΑΜ: om. BCLa El. et Dav. comment. ante μέλας add. ὅτι a: om. codd.
Boeth. El. et Dav. comment. καὶ ACLM Boeth. El. et Dav. comment.: ἢ Ba ὅτι om. El.
et Dav. comment. 13 κάθηται ἢ περιπατεῖ codd. Boeth. El. comment.: νοσεῖ ἢ ὑγιαίνει aKhuiV
15 τῶν τεττάρων] ab aliis quattuor Boeth. 16 ante τεττάρων add. ἄλλων C Boeth.
ante τετράκι add. ὡς Β2 τετράκι ΑLM1: τετράκις BCM2a τὰ οm. B 16 γίνεσθαι
ΒCLMa: γενέσθαι Α διαφορὰς τὰς πάσας colloc. La ἀλλ᾿ οὐχ οὕτως ἔχει om. Boeth.
18 καταριθμουμένων ΑCLMa Boeth.: κατηγορουμένων Β δύο in ras. V fere litter. A1L3:
δεύτερον Μ1 λειπομένων CLa: ἀπολειπ. (sed ἀπὸ in ras.) A1: καταλειπ. BM 19 δυσίν
ΒCLMa: δύο Α 21 ᾖ (ante διαφέρει) et εἴρηται (post συμβεβηκότος) add. a: om. codd. Boeth.
22 δὲ ante διαφορὰ transpos. BM 23 ἐρέθη Μ1 δὲ] igitur Boeth., unde corrigas δὴ
25 post πάλιν add. δὲ Βa: om. ACLM Boeth. 26 τὸ εἷδος post γένους transpos. B</note>

<pb n="18"/>

τοῦ γένους ἐρρέθη, ὅτε πῇ διαφέρει τὸ γένος τοῦ εἴδους ἐλέγετο· λοιπὸν <note type="marginal">5a</note>
οὖν πῇ διαφέρει τοῦ ἰδίου καὶ τοῦ συμβεβηκότος ῥηθήσεται· δύο οὖν καὶ
αὗται αἱ διαφοραί. τὸ δὲ ἴδιον πῇ διαφέρει τοῦ συμβεβηκότος καταλειφθήσεται·
πῇ γὰρ Ι τοῦ εἴδους καὶ τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ γένους διαφέρει, <note type="marginal">5b</note>
<lb n="5"/> προειρημένον ἐστὶν ἐν τῇ ἐκείνων τρὸς αὐτὸ διαφορᾷ· τεσσάρων οὖν λαμβανομένων
τοῦ γένους πρὸς τὰ ἄλλα διαφορῶν, τριῶν δὲ τῆς διαφορᾶς, δύο
δὲ τοῦ εἴδους, μιᾶς δὲ τοῦ ἰδίου πρὸς τὸ συμβεβηκός, δέκα ἔσονται αἱ
πᾶσαι, ὧν τὰς τέσσαρας, αἳ ἦσαν τοῦ γένους πρὸς τὰ ἄλλα, φθάσαντες <lb n="5"/>
ἀπεδείξαμεν.</p>
<lb n="10"/> <p>Περὶ τῆς κοινωνίας τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ εἴδους.</p>
<p>Κοτνὸν τοίνυν διαφορᾶς καὶ εἴδους τὸ ἐπίσης μετέχεσθαι ἀνθρώπου
τε γὰρ ἐπίσης μετέχουσιν οἱ κατὰ μέρος ἄνθρωποι καὶ τῆς τοῦ λογικοῦ
διαφορᾶς. κοινὸν δὲ καὶ τὸ ἀεὶ παρεῖναι τοῖς μετέχουσιν· ἀεὶ γὰρ Σωκράτης <lb n="10"/>
λογικός, καὶ ἀεὶ Σωκράτης ἄνθρωπος.</p>
<lb n="15"/> <p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ εἴδους καὶ τῆς διαφορᾶς.</p>
<p>Ἴδιον δὲ διαφορᾶς μὲν τὸ ἐν τῷ ποῖόν τί ἐστι κατηγορεῖσθαι, εἴδους
δὲ τὸ ἐν τῷ τί ἐστιν· κἂν γὰρ ὁ ἄνθρωπος ὡς ποιὸν λαμβάνηται, οὐχ
ἁπλῶς ἂν εἴη ποιόν, ἀλλὰ καθο τῷ γένει προσελθοῦσαι αἱ διαφοραὶ ὑπέστησαν
αὐτό. ἔτι ἡ μὲν διαφορὰ ἐπὶ πλειόνων πολλάκις εἰδῶν θεωρεῖται, <lb n="15"/>
<lb n="20"/> ὡς τὸ τετράπουν ἐπὶ πλείστων ζῴων τῷ εἴδει διαφερόντων, τὸ δὲ εἶδος ἐπὶ
μόνων τῶν ὑπὸ τὸ εἶδος ἀτόμων ἐστίν. ἔτι ἡ διαφορὰ προτέρα τοῦ κατ'·
αὐτὴν εἴδους· συναναιρεῖ γὰρ τὸ λογικὸν ἀναιρεθὲν τὸν ἄνθρωπον, ὁ δὲ
ἄνθρωπος ἀναιρεθεὶς οὐκ ἀνῄρηκεν τὸ λογικόν, ὄντος θεοῦ. ἔτι διαφορὰ
μὲν συντίθεται μετὰ ἄλλης διαφορᾶς· τὸ λογικὸν γὰρ καὶ τὸ θνητὸν συνετέθη <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ὅτε — ἐλέγετο om. B 2 post διαφέρει add. τὸ εἶδος a : om. codd. Boeth. 3 αἱ om.
AM: add. BCLa 3. 4 καταλειφθήσεται] καταληφθήσεται Α 1 relinquitur Boeth.
4 Πῇ γὰρ om. B 5 πρὸς] πρὸ Μ αὐτὸ ABCL Boeth: αὑτὸ ex αὑτὰ corr. M 2: αὐτὰ a
7. 8 αἱ πᾶσαι ABCMa: ἁπᾶσαι L 8 τὰς om. M 10 tit. om. C: Περὶ τῆς κοινωνίας
τῆς ὁ. καὶ τοῦ εἰδ. ABL: Περὶ κοινῶν εἴδους καὶ διαφορᾶς Μ: Περὶ κοινωνίας καὶ
διαφορᾶς εἴδους καὶ διαφορᾶς a: De communibus differentiae el speciei Boeth. 11 Κοινὸν
BLa Boeth.: κοινὰ ACM τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ εἴδους a 12 γὰρ om. M: exhib.
ABCLa Boeth. 15 tit. om. Ba: Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ εἴδ. καὶ τῆς δ. ACL: Περὶ
τῶν ἰδίων εἴδους καὶ διαφορᾶς Μ : De propriis differentiae et speciei Boeth. 16 ἐστι om.
AM El. comm. (?): exhib. BCLa Boeth. 17 ἐν τῷ iter. B post ποιὸν add. τι a:
om. codd. Boeth. ante οὐχ add. ἀλλ' B: om. ACLMa Boeth. 19 αὐτὸ codd.
Boeth.: αὐτόν a 20 πλείστων ACLMa: πλειόνων B Boeth. διαφερόντων τῷ εἴδει
colloc. a 21 μόνον L 1 ὑπὸ τὸ εἶδος ABCLa Boeth.: ὑπ' αὐτὸ ·Μ ἀτόμων
om. B (suppl. in mrg. m. 2) ἐστίν om. M ante διαφορὰ add. μὲν a: om. codd.
Boeth. 22 αὐτὴν BCLMa Boeth. El. comm.: αὐτῆς A 23 θεοῦ Βοετη. ἀγγέλου
καὶ θεοῦ B: ἀγγέλου ACLMa: θεοῦ ἀγγέλου El. comment. 24 τὸ om. LMa: add. ABC
EI. comm. τὸ (ante θνητόν) om. ALMa: exhib. BC El. comm.</note>

<pb n="19"/>

εἰς ὑπόστασιν ἀνθρώπου· εἶδος δὲ εἴδει οὐ συντίθεται, ὥστε ἀπογεννῆσαι <note type="marginal">5b</note>
ἄλλο τι εἶδος· τὶς μὲν γὰρ ἵππος τινὶ ὄνῳ σύνεισιν εἰς ἡμιόνου γένεσιν,
ἵππος δὲ ἁπλῶς ὄνῳ οὐκ ἂν συντεθεὶς ἀποτελέσειεν ἡμίονον.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ ἰδίου.</p>
<lb n="5"/> <p>Διαφορὰ δὲ καὶ ἴδιον κοινὸν μὲν ἔχουσι τὸ ἐπίσης ἐπίσης μετέχεσθαι
ὑπὸ τῶν μετεχόντων· ἐπίσης γὰρ τὰ λογικὰ λογικὰ καὶ τὰ γελαστικὰ <lb n="25"/>
γελαστικά. καὶ τὸ ἀεὶ καὶ παντὶ παρεῖναι κοινὸν ἀμφοῖν· κἂν γὰρ κολοβωθῇ
ὁ δίπους, ἀλλὰ πρὸς τὸ πεφυκέναι τὸ ἀεὶ λέγεται, ἐπεὶ καὶ τὸ γελαστικὸν
τῷ πεφυκέναι ἔχει τὸ ἀεί, ἀλλ' οὐχὶ τῷ γελᾶν ἐί.</p>
<lb n="10"/> <p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ ἰδίου καὶ τῆς διαφορᾶς.</p>
<p>Ἴδιον δὲ διαφορᾶς ὅτι αὕτη μὲν ἐπὶ πλειόνων εἰδῶν λέγεται πολλάκις, <lb n="30"/>
οἰον τὸ λογικὸν καὶ ἐπὶ θεοῦ καὶ ἐπὶ ἀνθρώπου, τὸ δὲ ἴδιον ἐφ' ἑνὸς
εἴδους, οὗ ἐστιν ἴδιον. καὶ ἡ μὲν διαφορὰ ἕπεται ἐκείνοις, ὧν ἦν διαφορά,
οὐ μὴν καὶ ἀντιστρέφει· τὰ δὲ ἴδια ἀντικατηγορεῖται ὧν ἂν ᾖ ἴδια διὰ
<lb n="15"/> το αντιστρεφειν.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ συμβεβηκότος.</p>
<p>Διαφορᾷ δὲ καὶ συμβεβηκότι κοινὸν μὲν τὸ ἐπὶ πλειόνων λέγεσθαι, <lb n="35"/>
κοινὸν δὲ πρὸς τὰ ἀχώριστα συμβεβηκότα τὸ ἀεὶ καὶ παντὶ προσεῖναι· τό
τε γὰρ δίπουν ἀεὶ πρόσεστι πᾶσι κόραξι τό τε μέλαν ὁμοίως.</p>
<lb n="20"/> <p>Περὶ τῶν ἰδίων διαφορᾶς καὶ συμβεβηκότος.</p>
<p>Διαφέρουσι δὲ ὅτι ἡ μὲν διαφορὰ περιέχει, οὐ περιέχεται δέ·
<note type="footnote">1 ante ἀνθρώπου add. τοῦ Brand.: om. libri omnes 2 τι om. AL: add. BCMa Hoeth.
γένεσιν AB 1CL EI.: γέννησιν B 2Ma 3 ὄνῳ et συντεθεὶς eras. et in mrg. snppl B 2 οὐκ ἂν
post συντεθεὶς transpos. a 4 lit. Περὶ τῆς κοινωνίας τῆς. δ. καὶ τοῦ ἰδ. ABCL: Περὶ τῶν
κοινῶν διαφορᾶς καὶ ἰδίου Μ Boeth.: Περὶ κοινωνίας καὶ διαφορᾶς ἰδίου καὶ διαφορᾶς a
8 post δίπους add. non substantiam perimit Boeth. (?) τὸ (ante ἀεί) om. Μ: supra ser. L 1
καὶ τὸ supra scr. M 1 9 τῷ (ante πεφυκέναι) om. BL 1: add. ACL 3Ma 10 tit. om. a:
Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ ἰδ. καὶ τῆς δ. ABL: Περὶ διαφορᾶς τοῦ ἰδ. καὶ τῆς δ. C: Περὶ τῶν
κοινῶν διαφορᾶς καὶ ἰδίου M Boeth. 11 post πολλάκις add. ὡς εἴρηται C: om. ABLMa
Boeth. 12 καὶ (post λογικὸν) om. Ma Boeth.: add. ABCL ἐπὶ θεοῦ καὶ ἐπὶ ἀνθρώπου
scripsi: de homine et de deo Boeth.: ἐπὶ ἀγγέλου καὶ ἐπὶ ἀνθρώπου ABLMa : ἐπὶ ἀγγέλου καὶ
ἀνθρώπου C: ἐπὶ θεοῦ καὶ ἀγγέλου καὶ ἀνθρώπου El. comment. ἑνὸς] una sola Boeth.
13 ἧν ABLM: ἐστι a Bocth.: ή C: εἴη El. comm. corrigas ἂν ᾖ 14 post μὴν add. δὲ B
καὶ om. M Boetli.: exhib. ABCLa EI. comm. ἀντικατηγορεῖται ACMa Boeth. Ei. comin.:
κατηγορεῖται BL ἂν ᾖ scripsi: ἂν ἦν BL: ἂν εἴη C: ἦν Aa: ἐστιν Μ El. comm.
16 tit. tit. Περὶ τῆς κοινωνίας τῆς δ. καὶ τοῦ σ. ABCL: Περὶ κοινῶν διαφορᾶς καὶ συμβεβηκότος
M Boeth: Περὶ κοινωνίας καὶ διαφορᾶς συμβεβηκότος καὶ διαφορᾶς a 17 post δὲ add. καὶ a:
om. codd. Boetli. 19 ante πᾶσι supra scr. καὶ M 2: add. τῷ ἀνθρώπῳ καὶ a: m. ABCL Boeth.
post Μοι add. τοῖς C: om. ABLMa μέλαν AB 1CL: μέλαν εἶναι M: μέλασιν εἶναι B 2a
20 tit. om. A 1BCLa: exhib. M Boeth.: Περὶ διαφορᾶς τῶν αὐτῶν in mrg. Α 3 21 διαφέρει
a ἡ μὲν] εὶ μὲν B post περιέχει add. τὰ εἴδη ABCLa: om M Boeth. El. comm.</note>

<pb n="20"/>
περιέχει γὰρ τὸ λογικὸν τὸν ἄνθρωπον· τὰ δὲ συμβεβηκότα τρόπον μέν τινα <lb n="5"/>
περιέχει τῷ ἐν πλείοσιν εἶναι, τρόπον δέ  τινα περιέχεται τῷ μὴ ἑνὸς συμβεβηκότος <lb n="40"/>
εἶναι δεκτικὰ τὰ ὑποκείμενα, ἀλλὰ πλειόνων. καὶ ἡ μὲν διαφορὰ
ἀνεπίτατος καὶ ἀνάνετος, τὰ δὲ συμβεβηκότα τὸ μᾶλλον καὶ τὸ ἧττον
<lb n="5"/>ἐπιδέχεται. καὶ ἀμιγεῖς μὲν αἱ ἐναντίαι διαφοραί, μιγείη δ᾿ ἂν τὰ ἐνατία
συμβεβηκότα.</p>
<p>Τοιαῦται μὲν οὖν αἱ κοινότητες καὶ αἱ ἰδιότητες τῆς διαφορᾶς καὶ τῶν <lb n="45"/>
ἄλλων. τὸ δὲ εἶδος πῇ μὲν διαφέρει γένους καὶ διαφορᾶς, εἴρηται ἐν ᾧ ἐλέγομεν,
πῇ τὸ γένος διαφέρει τῶν ἄλλων καὶ πῇ ἡ διαφορὰ διαφέρει τῶν
<lb n="10"/> ἄλλων. |</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ εἴδους καὶ τοῦ ἰδίου.</p> <note type="marginal">6a</note>
<p>Eἴδους δὲ καὶ ἰδίου κοινὸν τὸ ἀλλήλων ἀντικατηγορεῖσθαι· εἰ γὰρ
ἄνθρωπος, γελαστικόν, καὶ εἰ γελαστικόν, ἄνθρωπος· τὸ γελαστικὸν δὲ ὅτι
κατὰ τὸ πεφυκέναι γελᾶν ληπτέον, πολλάκις εἴρηται· ἐπίσης τε γάρ ἐστι
<lb n="15"/> τὰ εἴδη τοῖς μετέχουσι καὶ τὰ ἴδια ὧν ἐστιν ἴδια.</p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ εἴδους καὶ τοῦ ἰδίου.</p><lb n="5"/>
<p>Διαφέρει δὲ τὸ εἶδος τοῦ ἰδίου, ὅτι τὸ μὲν εἶδος δύναται ἄλλων γένος
εἶναι, τὸ δὲ ἴδιον εἶναι ἄλλων ἴδιον ἀδύνατον. καὶ τὸ μὲν εἶδος προϋφέστηκεν
τοῦ ἰδίου, τὸ δὲ ἴδιον ἐπιγίνεται τῷ εἴδει·  δεῖ γὰρ ἄνθρωπον εἶναι,
<lb n="20"/> ἵνα καὶ γελαστικὸν ᾖ. ἔτι τὸ μὲν εἶδος ἀεὶ ἐνεργείᾳ πάρεστι τῷ ὑποκειμένῳ,
τὸ δὲ ἴδιόν ποτε καὶ δυνάμει· ἄνθρωπος μὲν γὰρ ἀεὶ ἐνεγείᾳ ὁ <lb n="10"/>
Σωκράτης ἐστίν, γελᾷ δὲ οὐκ ἀεί, καίπερ ἀεὶ πεφυκὼς εἶναι γελαστικός.
ἔτι ὧν οἱ ὅροι διάφοροι, καὶ αὐτὰ διάφορά ἐστιν· ἔστιν εἴδους μὲν τὸ
<note type="footnote">1 ante τὸν ἄνθρωπον add. τὸν ἄγγελον καὶ Ca: post τὸν ἄνθρωπον add. καὶ τὸν ἄγγελον
ABLM2: om. M1 Boeth. Amm. et El. comment. τὰ δὲ συμβεβηκότα BCLMa Boeth. El.
comment.: τὸ δὲ συμβεβηκὸς Α 2 τῷ utrobique ex τὸ corr. A1 ἐμπεριέχεται CL
3 εἶναι post δεκτικὰ transpos. M 4 post ἀνεπίτατος add. τε a καὶ ἀνάνετος, τὰ δὲ
συμβ. τὸ om. B1 (suppl. m.2 in mrg.) τὸ (ante ἧττον) om. a: exhib. ABCLM El.
comment. 5 post ἂν add. ποτε ABa: om. CLM Boeth. El. comment. οὖν om. a
ante κοινότητες et ante διαφορᾶς add. τε Β2 καὶ αἱ ἰδιότητες Α: καὶ ἰδιότητες B2CMa:
om. B1L 9 γένος — διαφορᾶς] διαφέρει τῶν ἄλλων om., καὶ πῇ ἡ διαφορὰ del. et καὶ ἡμῖν
διαφορὰ superscr. B1 10 post ἄλλων add. λοιπόν, πῇ διαφέρει τοῦ ἰδίου καὶ τοῦ συμβεβηκότος,
ῥηθήσεται a: om codd. Boeth. 11 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ εἴδ. καὶ τοῦ ἰδ.
ΑBCL: Περὶ κοινων εἵδους καὶ ἱδίου Μ Βοeth.: Περὶ κοινωνίας καὶ διαφορᾶς εἴδους καὶ
ἰδίου a 12 post κοινὸν add. μὲν Βa: om. ACLM Boeth. post εἰ add. utrobique τι a
om. codd. Boeth. El. comment. 13 ὅτι] quoniam et Boeth.  14 post εἴρηται add. κοινὸν
δὲ καὶ τὸ ἐπ᾿ ἴσης εἶναι a: om. codd. Boeth. γάρ ἐστι ΑΒ Βoeth. (cf. p. 22,8): πάρεστι
CL: γὰρ πάρεστι Μa 16 tit. om. a: Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ εἴδ. καὶ τοῦ ἰδ. ABL: Περὶ
διαφορᾶς τοῦ εἴδ. καὶ ἰδ. C: Περὶ τῶν ἰδίων εἴδους καὶ ἰδίου Μ Βοeth.  17 post δύναται
add. καὶ ΒΜ Boeth.: om ACLa El. comm. 18 εἶναι post ἄλλων transpos. BMa: post
ἴδιον (alterum) A 18. 19 προϋφέστηκεν] ν m.2 A 20 καὶ om. Ma Boeth. 21 ἐνεργείᾳ
post Σωκράτης transpos. BC 23 ἐστιν (post διαφορά) om. BMa: exhib. ACL Boeth.
εἴδους μὲν] speciei semper et Boeth. (?)</note>

<pb n="21"/>

ὑπὸ τὸ γένος εἶναι καὶ τὸ κατὰ πλειόνων καὶ διαφερόντων τῷ ἀριθμῷ ἐν <note type="marginal">6a</note>
τῷ τί ἐστιν κατηγορούμενον εἶναι καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἰδίου δὲ τὸ μόνῳ καὶ
ἀεὶ καὶ παντὶ προσεῖναι.</p>
<p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ εἴδους καὶ τοῦ συμβεβηκότος.</p>
<lb n="5"/> <p>Εἴδους δὲ καὶ συμβεβηκότος κοινὸν μὲν τὸ ἐπὶ πολλῶν κατηγορεῖσθαι, <lb n="15"/>
σπάνιοι δὲ αἱ ἄλλαι κοινότητες διὰ τὸ πλεῖστον ἀλλήλων διεστάναι τό τε
συμβεβηκὸς καὶ τὸ ᾧ συμβέβηκεν.</p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν αὐτῶν.</p>
<p>Ἴδια δὲ ἑκατέρου, τοῦ μὲν εἴδους τὸ ἐν τῷ τί ἔστι κατηγορεῖσθαι ὧν
<lb n="10"/> ἐστιν εἶδος, τοῦ δὲ συμβεβηκότος τὸ ἐν τῷ ποῖον ἢ πῶς ἔχον. καὶ τὸ
ἑκάστην οὐσίαν ἑνὸς μὲν εἴδους μετέχειν, συμβεβηκότων δὲ πλειόνων, τῶν <lb n="20"/>
τε χωριστῶν καὶ τῶν ἀζωρίστων. καὶ τὰ μὲν εἴδη προεπινοεῖται τῶν συμβεβηκότων,
Ι κἂν ἀχώριστα ᾖ δεῖ γὰρ εἶναι τὸ ὑποκείμενον, ἵνα ἐκείνῳ <note type="marginal">6b</note>
τι συμβῇ)· τὰ δὲ συμβεβηκότα ὑστερογενῆ πέφυκεν καὶ ἐπεισοδιώδη τὴν φύσιν
<lb n="15"/> ἔχει. καὶ τοῦ μὲν εἴδους ἡ μετοχὴ ἐπίσης, τοῦ δὲ συμβεβηκότος, κἂν ἀχώριστον
ᾖ, οὐκ ἐπίσης· καὶ γὰρ Αἰθίοψ Αἰθίοπος ἔχοι ἂν τὴν χροιὰν ἢ <lb n="5"/>
ἀνειμένην ἢ ἐπιτεταμένην κατὰ μελανίαν.</p>
<p>Λείπεται δὴ περὶ ἰδίου καὶ συμβεβηκότος εἰπεῖν· πῇ γὰρ τὸ ἴδιον τοῦ
τε εἴδους καὶ τῆς διαφορᾶς καὶ τοῦ γένους διενήνοχεν, εἴρηται.</p>
<lb n="20"/> <p>Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ ἰδίου καὶ τοῦ ἀχωρίστου συμβεβηκότος.</p>
<p>Κοινὸν δὴ τῷ ἰδίῳ καὶ τῷ ἀχωρίστῳ συμβεβηκότι τὸ ἄνευ αὐτῶν
μὴ ὑποστῆναι ἐκεῖνα, ἐφ’ ων θεωρεῖται· ὡς γὰρ ἄνευ τοῦ γελαστικοῦ οὐχ <lb n="10"/>
<note type="footnote">1 τὸ (ante γένος) om. B 1 2 εἶναι om. A: exhib. BCLMa: praedicari Boeth.
2. 3 καὶ παντὶ καὶ ἀεὶ colloc. Ma 4 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας τοῦ εἴδ. καὶ τοῦ συμβ.
ABCL: Περὶ τῶν κοινῶν εἴδους καὶ συμβ. M Boeth.: Περὶ κοινωνίας καὶ διαφορᾶς εἴδους
καὶ συμβ. a 5 πολλῶν ACL El. comment.: πλειόνων BMa Boeth. 8 tit. om. a:
Περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν αὐτῶν ACL: Περὶ τῆς διαφορᾶς τοῦ εἴδους καὶ τοῦ συμβεβηκότος B:
Περὶ τῶν ἰδίων εἴδους καὶ συμβ. Μ Boeth. 10 post ποῖον add. τι El. comment.: τί
ἐστιν BCa Boeth.: om. ALM post ἔχον add. ἐστιν a 12 τῶν (aute ἀχωρίστων)
om. Μ εἶναι om M 1 (suppl. m. 2 in mrg.) 14 post ὑστερογενῆ add. εἶναι B
post καὶ add. ἐν B πέφυκεν] ω m. 2 A ἐπεισοδιώδη AB 2L Boeth. (adrenticiae naturae):
ἐπουσιώδη B 1Ca supra litura M 2 15 ἔχει om. CM Boeth.: exhib. ABLa 16 aute
Αἰθίοψ add. ό AB 2M: om B 1CLa Αἰθίοπος] alio Aethiope Boeth. ἂν eras. B: ante
ἔχοι transpos. C χροιὰν ABMa: χρόαν CL ἢ om. B 18 δὴ A 2BCL Boeth.:
δὲ A 1Ma ante ἲδίου add. τοῦ A: om. BCLMa πῇ ex corr. B 2 19 τε
om. B καὶ τοῦ γένους om. BL: exhib. ACMa Boeth. 20 tit. Περὶ τῆς κοινωνίας
τοῦ ἰδ. καὶ τοῦ ἀχ. συμβ. ABL: Περὶ κοινωνίας τοῦ ἰδ. καὶ τοῦ ἀχ. συμβ. C: Περὶ τῶν
κοινῶν ἰδίου καὶ συμβ. M Boeth.: Περὶ κοινωνίας καὶ διαφορᾶς ἰδίου καὶ συμβ. a 22 post
μὴ add. ἂν B: om. ACLMa</note>

<pb n="22"/>
ὑφίσταται ἄνθρωπος, οὕτως οὐδὲ ἄνευ τοῦ μέλανος ὑποσταίη ἂν Αἰθίοψ. <note type="marginal">6b</note>
καὶ ὥσπερ παντὶ καὶ ἀεὶ πάρεστι τὸ ἴδιον, οὕτως καὶ τὸ ἀχώριστον
συμβεβηκός.</p>
<p>Περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν αὐτῶν.</p>
<lb n="5"/> <p>Διενήνοχεν δὲ ὅτι τὸ μὲν ἴδιον μόνῳ ἑνὶ εἴδει πάρεστιν ὡς τὸ γελαστικὸν
ἀνθρώπῳ, τὸ δὲ ἀχώριστον συμβεβηκὸς οἷον τὸ μέλαν οὐκ Αἰθίοπι
μόνον ἀλλὰ καὶ κόρακι πρόσεστι καὶ ἄνθρακι καὶ ἐβένῳ καὶ ἄλλοις τισίν. <lb n="15"/>
διὸ τὸ μὲν ἴδιον ἀντικατηγορεῖται οὗ ἐστὶν ἴδιον καὶ ἔστιν ἐπίσης, τὸ δὲ
ἀχώριστον συμβεβηκὸς οὐκ ἀντικατηγορεῖται. καὶ τῶν μὲν ἰδίων ἐπίσης
<lb n="10"/> ἡ μετοχή, τῶν δὲ συμβεβηκότων ἡ μὲν μᾶλλον ἡ δὲ ἧττον.</p>
<p>Εἰσὶν μὲν οὖν καὶ ἄλλαι κοινότητές τε καὶ ἰδιότητες τῶν εἰρημένων,
ἀλλ᾿ ἐξαρκοῦσι καὶ αὗται εἰς διάκρισίν τε αὐτῶν καὶ τῆς κοινωνίας 
παράστασιν.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἄωευ τοῦ μέλανος οὐκ ἂν ὑποσταίη Αἰθίοψ (οὐκ ἂν superscr. et ante Αἰθίοψ II litter
ras.) B ante Αἰθίοψ add. ὁ A: om BCLMa El. commet. 2 ante παντὶ add.
καὶ A: om. BCLMa Boeth. El. comment. semper et omni colloc Boeth. 4 tit.
Περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν αὐτῶν A: Περὶ διαφορᾶς τῶν αὐτῶν CLa: Περὶ διαφορᾶς τοῦ ἰδίου
καὶ τοῦ ἀχωρίστου συμβεβηκότος B: Περὶ τῶν ἰδίων ἰδίου καὶ συμβεβηκότος M Boeth.
5 ἑνὶ μόνῳ πάρεστιν εἴδει colloc. ’a πάρεστιν BCLMa: πρόσεστιν A 8 διὸ A Boeth.:
ἔτι CMa: καὶ ὅτι in ras. B2L3 11 Εἰσὶν] ν m.2 A 12. 13 ante παράστασιν add.
τὴν B2M 13 post παράστασιν add. τέλος τῆς πορφυρίου εἰσαγωγῆς ἥτις παραδίδωσιν
ἡμῖν τί ποτέ ἐστι γένος καὶ τί εἶδος καὶ τί ἴδιον καὶ τί συμβεβηκὸς καὶ τί τὸ ἐν αὐτοῖς κοινὸν
τί τε τὸ διάφορον AL</note>
</div>


<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<pb n="23"/>
<head>PORPHYRII
INTRODUCTIO
IN ARISTOTELIS CATEGORIAS
A BOETHIO TRANSLATA</head>

<pb n="24"/>
<p>SIGLA</p>
<p>A = Parisinus 11129</p>
<p>B = Monacenis 4621</p>
<p>C = Monacensis 6403</p>
<p>L = Laurentianus 89,80</p>
<p>P = Laurentianus 11,5</p>
<p>Q = Laurentianus 89,76</p>

<pb n="25"/>
<p>LXCIPIT ISAGOGE PORPHYHII.</p>
<note type="marginal">ed. gr. P. l,1</note>
<p>Cum sit necessarium, Chrysaori, et ad eam quae est apud Aristotelem
praedicamentorum doctrinam nosse, quid genus sit ct quid
difterentia quidque species et quid proprium et quid accideus. et ad
<lb n="5"/> diffinitionum adsignationem et omnino ad ea, quae in divisione vel
demonstratione sunt, utili hac istarum rerum speculatione, compendiosam
tibi traditionem faciens temptabo breviter velut iutroductionis
modo ea, quae ab antiquis dicta sunt, aggredi altioribus quidem
quaestionibus abstinens, simpliciores vero vero mediocriter conjectans.
<lb n="10"/> mox de generibus ac speciebus illud quidem sive subsistunt sive in
solis nudisque intellectibus posita sunt, sive subsistentia corporalia
sunt an incorporalia, et utrum separata a sensibilibus an in sensibilibus
posita et circa ea constantia, dicere recusabo, altissimum enim
est huiusmodi negotium et maioris egens inquisitionis; illud vero
<lb n="15"/> quemadmodum de his ac de propositis probabiliter antiqui tractaverunt
et horum maxime Peripatetici, tibi nunc temptabo monstrare.</p>
<note type="footnote">1 Titulum praemittit Incipit Hysagoga Porfirii L: Incipiunt ysagoge por ad cathegorias
ar P: Incipiunt ysagoge por . . . (ceter. absciss.) Q: om. ABC 2 chrisaori A:
crisaori B: chrissaori C: Chrysaori L: gris P: grisaori Q ante et add. te B: om.
ACLPQ 3 genus sit colloc. ACLQ: sit genus BP 4 anie differentia add.
sit P post species om. et P 5. 6 in divisione vel demonstratione sunt BCL:
ad divisionem et ad demonstrationem sunt A : iu divisione sunt vel demonstatione P: in
div. vel in demonstr. sunt Q 6 utili scripsi: utilia codd. hac A: banc BCLPQ
specuiatione ACLPQ: speculationem B 6. 7 compendiosa (litt. m eras.) B
7 traditione B temtabo BP 7. 8 modo introductionis colloc. Q 10 post
mox add. inquit AC: om. BLPQ ac ACL: et BPQ bubsistunt BCLQ1: subsistant
APQ 2 11 solis nudisque AC: puris nudisque L: nudis purisciue BPQ
sunt ABCL: siut PQ 2 12 sunt an incorporalia om. Q: sunt ABCL: sint P
12: 13 an in sensilibus posita om. AB (nisi quod an in lit. B) 13 et om. B dicere]
ducere P 13. 14 enim est huiusmodi negotium colloc. AP: est enim huiusm. neg.
BQ: enim neg. est huiusm. LC 16 temtabo P</note>

<pb n="26"/>
<p>De genere.</p>
<p>Videtur autem neque genus neque species simpliciter dici. genus <note type="marginal">1, 18</note>
enim dicitur et aliquorum quodammodo se habentium ad unum aliquid
et ad se invicem collectio, secundum quam significationem Romanorum
<lb n="5"/> dicitur genus ab unius scilicet habitudine, dico autem Romuli,
et multitudinis habentium aliquo modo ad se invicem eam quae
ab illo est cognationcm secundum divisiouem ab aliis generibus dictae.
dicitur autcm et aliter rursus genus, quod est uniuscuiusque
generationis principium vel ab co qui gcnuit vel a loco in quo
<lb n="10"/> quis genitus est. sic enim Orestem quidem dicimus a Tantalo habere
genus. Hyllum autem ab Hercule, et rursus Pindarum quidem Thebanum
esse genere, Platonem vero Atheniensem; etenim patria principium
est uniuscuiusque generationis, quemadmodum pater. haec
autem videtur promptissima esse significatio; Romani enim sunt, qui ex
<lb n="15"/> genere descendunt Romuli, ct Cecropidae, qui a Cecrope et horum proximi.
et prius quidem appellatum est genus uniuscuiusque generationis
principium, dehinc etiam multitudo eorum qui sunt ab uno principio,
ut a Romulo: quam dividentes et ab aliis separantes dicebamus
omnem illam collectionem esse Romanorum genus. aliter autem rursus
<lb n="20"/> genus dicitur, cui supponitur species, ad horum fortasse similitudinem
dictum. etenim principium quoddam est huiusmodi genus earum
quae sub ipso sunt specierum, videturque etiam multitudinem continere
omnem quae sub eo est.</p>
<p>Tripliciter igitur cum genus dicatur, de tertio apud philosophos <note type="marginal">2, 14</note>
<lb n="25"/> sermo est. quod etiara describentes adsignaverunt genus esse dicentes,
<note type="footnote">1 titulum exhibent De genere ALP: De geuere primo Q: om. BC 2 dici simpliciter
colloc. P 3 enim ABCLQ: autem P 3. 4 aliquid BC 1LP: aliquod A: aliquem
C 2 4. 5 Romanorum om. P: Romanum C 1 (corr. m. 2) 6 aliquo modo ABCLQ:
quodammodo P se ow. codd. omnes * 7. 8 dictae BLPQ: dictam AC: dictae
comment. 8 uniuscuiusque] utriusque P 9 generationis om. B a loco
ABPQ: ab eo loco CL .10 euim in litura m. 2 C 11 Hyllum] illum ABCL: filium
P: ylum (y m lit.) Q 12 est enim patria principium P 13 uniuscuiuscumque Q
ante pater add. et Q: om. ABCLP 14 autem ABCLQ: enim P promptissima
ante videtur transp. Q sunt ACPQ: om. BL 15 a Cecrope AC: ex genere descendunt
Cecropis BLPQ (nisi quod dissedunt P): a Cecrope probare videtur comment.
horum ACP: eorum BLQ 16 uniuscuiuscumque Q 16. 17 generationis BLPQ
et in litura m. 2C generis A 17 eorum] horum P 18 quam AB : namque CLPQ:
nam supcrscr. m.1 B 19 esse collectionem colloc. A: collationem L rursus post genus
transpos. B 20 genus post dicitur transp. Q subponuntur B ad horum fort.
similitudiuem ACPQ: ab eorum fort. similitudine BL 22 ipso ACP: se BLQ
videtur codd. etiam ACLP: autem B: quoque Q 23 omnem quae sub eo est
BL: omnium earum quae sunt eo sub specierum A: omnium quae sunt sub eo specierum C
mrg. L: omnium quae sub eo sunt specierum P : omnem quae sub se sunt specierum Q
24 igitur ABCLP : ergo Q 25 esse genus colloc. A</note>

<pb n="27"/>

quod de pluribus et differentibus specie in eo quod quid sit praedicatur
ut animal. corum enim, quae pracdicantur, alia quidem dc
uno dicuntur solo. sicut individua ut Socrates et hic et lioc, alia
vero de pluribus, quemadmodum genera et species et differentiae et
<lb n="5"/> propria ct accdentia communiter sed non proprie alicui. est autem
genus quidem ut animal, species vero ut homo, differentia autem ut
rationale, proprium ut risibile. accidens ut album, nigrum, scdcre.
ab his ergo, quae de uno solo praedicantur. differunt genera co quod
de pluribus adsignata praedicantur, ab his autem quae de pluribus,
<lb n="10"/> a speciebus quidem quoniam species etsi de pluribus preedicantur,
sed non de differentibus spccie sed numcro; homo enim cum sit species,
de Socrate ct Platone praedicatur, qui non specie differunt a se
invicem sed mumero, animal vero cum genus sit, de himine et bove
et equo praedicatur, qui differunt a se invicem et specie quoque. non
<lb n="15"/> numero solo. a proprio vero differt genus, quoniam proprium quidem
de una sola specie, cuius est proprium. praedicatur et de his
quae sub una specie sunt individuis, quemadmodum risibilc de homine
solo et de particularibus hominibus, genus autem non de una
specie praedicatur sed de pluribus et differentibus specie. a differentia
<lb n="20"/> vero ct ab his quae communiter sunt accidentibus differt genus,
quoniam etsi de pluribus et specie differentibus praedicantur
differentiae et communiter accidentia, sed non in eo quod quid
<note type="footnote">1 quod quid BCLPQ: quodquod A 2 ut animal om. BQ: exhib. ACLT 2 enim
om. Q quidem om. Q 3 dicuntur solo ABCLP: praedicantur Q
individuum C ut — hoc om. AC et hic et hoc B: et hic et haec L: et hic et hic
et hoc PQ 4 vero om. A 4. 7 quem admodum — risibile om. AC 5 et propria
BLP: proprie Q sedj et B proprie Q: propria BLP 6 quidem om.
L (supra scr. quiddam): ante genus transpos. P vero om. Q 7 post proprium
om. ut Q (add. m. 2) ante accidens udd. ut C ut album LBPQ : id est album
AC 8 ab om. A ergo ACPQ in litura B: igitur L quod] qui C
9 praedicantur APQ: praedicentur BCL 9. p. 28,6 ab his — accidens om. AC
posi autem add. speciebus P 9 posi pluribus add. praedicantur differt quidem genus
P 10 a (ante speciebus) om. L: exhib. BPQ post quidem add. primiim L:
om. BPQ etsi BPQ: si L praedicatur B (corr. m. 1) Q II sed non L: non
B: tamen non P: non tamen Q: an sed tamen non? (cf. 44,20) 12 post Platone
add. et ceteris L: om. BPQ: exstat in comment. 12 et 14 a se BLQ: ad
se P 13 post invicem add. ex comment. sicut homo atque equus L: om. BPQ
sit genus colloc. Q 13. 14 equo et bove colloc. Q 14 post equo add. et
asino B ante differunt add. omnes Q et {ante specie) om. PQ quoque
BLP: quidem Q 16 sola post specic transp. Q 17 his BLQ: iis P
18 de (post et) om. L post hominibus add. praedicatur P 19 praedicatur
supra non scr. Q post una add. sola P : supra scr. Q et differentibus
specie om. L: add. BPQ specie in comm. repudiatur, itaque inducendum est
20 accidontibus BLP: accidentia Q etsi BP: etiamsi L- si Q et specie
differentibus om. Q: exhib. BLP: tuetur comment. 22 sed B: tamen LPQ: an
sed tamen?</note>

<pb n="28"/>

sit praeflicanfur sed in co qiiod quale quid sit. interrogantibus enim
nobis illud, de quo praedicantur haec, non in eo quod quid sit dicimus
praedicari. sed magis eo quod quale quid sit. interroganti enim,
qualis est homo, dicimus rationalis, et in eo quod qualis est corvus
<lb n="5"/> dicimus quouiam niger; est autem rationale quidem differentia, nigrum
vero accidens. quando auteni quid est homo interrogamur, animal
respondemus; erat autem hominis genus animal. quare de pluribus
praedicari dividit genus ab his, quae de uno solo eorum quae
sunt individua praedicantur, difterentibus vero. specie separat ab his
<lb n="10"/> quae sicut species praedicantur vel sicut propria, in eo autem quod
quid sit praedicari dividit a dilferentiis et communiter accidentibus,
quae non in co quod quid sit. seil in eo quod quale sit vel quomodo
se habens pracdicantur, de quibus praedicautur. nihil igitur superfluum
neque minus continet generis dicta descriptio.</p>
<lb n="15"/> <p>De specie.</p> <note type="marginal">3,21</note>
<p>Species autem dicitur quidem et de uniuscuiusque forma, secundum
dum quam dictum est: „Priami quidem species digna est imperio";
dicitur autem species et ea, quae est sub adsignato genere, secundum
quam solemus dicere hominem quidem speciem animalis, cum sit
<lb n="20"/> genus animal, album autem coloris speciem, triangulum vero figurae
speciem. Quodsi etiam genus adsignantes speciei meminimus dicentes,
quod de pluribus et differentibus specie in eo quod quid sit praedicatur,
et speciem dicimus id quod sub genere est, nosse autem
oportet, quoniam et genus alicuius est genus et species alicuius est
<note type="footnote">1 praedicantur om L: exhib. BPQ sed in eo qiiod quale quid sit om. comm. (recte)
quid om. LQ: add. BF sit om. Q 2 nobis L: nos BP: om. Q praedicantur haec
BLP: ista praedicantur Q 2. 3 dicimus ante non transp. Q dicimus praedicari
BLP: praedicari om. Q 3 quid om.B: exhib. LPQ interroganti BP: interrogati L :
interrogantibus Q 4 est BLQ: sit P in eo quod om Q: exhib. BLP 5 dicimus
P: om. Q: dicitur BL comm. quidem ante ration. transp. P 6 interrogamus A
7 respondetur Q erat B: erit ACL: est PQ genus ante hominis transp. Q 8 praedicari
ex preditur (sic) corr. A soloque B 8. 11 eorum — accidentibus om. AC 8. 9 eorum
quae sunt individua LP: sicut individua BQ 9 ante differentibus add. de Q: om BLP
post separat add. genus Q: om. BLP 10 autem om. Q: exhib BLP 11 post dividit
add. genus P: supra scr. Q: s. genus ab his glossa interlin. 12 ante quae add. et AC:
om. BLPQ quale sit P: quale est ABCLQ quomodo L 1PQ: quemadmodum AL2:
quod admodum C: quodammodo B 13 habens ABC: habent LPQ de quibus praedicantur
BL (nisi quod ante quibus add. his B): om. ACPQ nil A post igitur add.
neque AC: om. LBPQ 15 tit. om. C: exhib. ABLPQ 17 priami codd.: secundum quam
dicimus, quemlibet illum imperio esse aptum propter formae eximiam dignitatem comm.
quidem om. Q est om. C 20 autem ABCL: vero Q: om. P 21 Quodsi L-PQ:
quod C: sic BL1: quid sit A post dicentes add. illud esse genus Q: om. ABCLPQ
22 ante differ. add. de P 21 et (post quouiam) om. PQ: exhib. ABCL</note>

<pb n="29"/>

spercies, idcirco necesse est et in utrorumque rationibus utrisque uti.
adsiunant ergo et sic speciem: species est, quod ponitur sub genere
et de quo genus in eo quod quid sit praedicatur. amplius autem sic
quoque: species est, quod de pluribus et diflerentibus numero in eo
<lb n="5"/> quod quid sit praedicatur; sed haec quidem adsignatio specialissimae
est et quae solum specics est, aliae vero eruut etiam uon specialissimarum.
planum autcm crit quod dicitur hoc modo. in unoquoque
praedicamento sunt quaedam generalissima et rursus alia specialissima,
et inter generalissima et specialissima sunt alia. est autem
<lb n="10"/> generalissimum quidem, super quod nullum ultra aliud sit superveniens
genus, specialissimum autem, post quod nou erit alia inferior species,
inter generalissimum autem et specialissimum et genera et species
sunt eadem, ad aliud quidem et ad aliud sumpta.</p>
<p>Sit autem in uno praedicamento manifestum quod dicitur. substantia <note type="marginal">4,21</note>
<lb n="15"/> est quidcm et ipsa genus, sub hac autem est corpus, sub corpore
vero animatum corpus, sub quo auimal, sub animali rationalc
animal. sub quo homo. sub homine Socrates et Plato et qui sunt
particulares homincs. sed hurum substantia quidcm gcneralissimum
est et quod genus sit solum, homo vero spccialissimum et quod species
<lb n="20"/> solum sit, corpus vero species quidem et substantiae, genus vero
corporis animati, et animatum corpus specics quideni est corporis,
geuus vero animalis, animal autem species quidem est corporis animati,
genus vero animalis rationalis, sed rationale animal species
quidem est animalis, genus autem hominis, homo vero species quidem
<lb n="25"/> est rationalis animalis, non autem etiam genus particularium homi-
<note type="footnote">1 et (post est) om. BPQ: exhib. ACL 2 ergo BCLPQ: vero A quod AL1:
quae BCL 2PQ ponitur post genere trdnsp. P sub om. LQ: exhib. ABCP
supra genere add. assignato Q 2 3 de quo AL: de qua BCPQ genus post sit
transp. V autem om. L 4 quoque post est transp. Q ot ABCPQ: ac L
5 post praedicatur add. ut hoino, equus, bos et asimis et cetera C: om. ABLPQ
post adsignatio ddd. speciei Q: om. ABCLP spccialissimae scripsi: specialissime P:
specialissima ABCLQ 6 et om. A: exhib. BCLPQ etiam ABCP: et Q: om. L
7. p. 30,1 in unoquoque — solum species on. AC 8 alia post specialissima transp. Q
9 specialissima et generalissima colloc. Q autem BPQ : enim L 10 super
BLP: supra Q nullum ultra aliud sit superv. BLP: nullum supcrv. est Q
11 autem om. P post autem add. est BP: om. LQ 12 inter speciaiissimum autem
et seneralissimum colloc. Q 13 alterum ad ow. BQ: exhib. LP 14 uno uno
quidem P: unoquoque Q 13 quidem] quiddam codd. post ipsa add. est Q : om.
BLP est (post autem) om. LQ: exhib. BP 17 post homine add. vero PQ:
om. BL et (ante Plato) om. Q: exhib. BLP . 18 generalissima B 19. 20 species
post sit transp. Q 21 ante corporis add. est Q: om. BLP est quidem
colloc. B 22 animalis BQ: animatum L (corr. m. 2): animablis P (sed punctiws suppos.
corr.) autem BLP : vero Q 23 vero animalis om. Β ratioualis animalis
colloc. PQ 24 autem (post genus) BPQ: vero L 25 autem om. Q
etiam om. P: post genus transp. L</note>

<pb n="30"/>

num, sed solum species; et omne quod aute individua proximum est,
spccies eritsolum, non etiam genus. quemadmodum igitur sulistantia
cum suprema sit eo quod nihil sit supra eam. genus est generalissimum,
sic et homo cum sit species, post quam non sit alia inferior
<lb n="5"/> species neque aliquid eorum quae possunt dividi, sed solum individuorum
(individuum enim est Socrates et Plato), species erit sola et
ultima species et, ut dictum est, specialissima. quae vero sunt in
medio, corum quidem, quae supra ipsa sunt, erunt species, eorum
vero, quae post ipsa sunt, genera. quare haec quidem duas habent
<lb n="10"/> habitudines, eam quae est ad superiora, secundum quam species ipsorum
esse dicuntur, et eam quae est ad posteriora, secundum quam
genera ipsorum esse discuntur. extrema vero unam habent habitudinem,
nam et generalissimum ad ea quidem quae posteriora sunt habet
habitudinem, cum genus sit omnium id quod est supremum, eam
<lb n="15"/> vero quae est ad superiora non habet, cum sit supremum et primum
principium; et specialissimum autem unam habet habitudinem, eam
quae est ad superiora, quorum est species, eam vero quae est ad
posteriora non habet, sed etiam individuorum species dicitur, scd
species quidem individuorum velut ea continens, species autem superiorum,
<lb n="20"/> velut qiuie ab eis contineatur.</p>
<p>Determinant ergo generalissimum ita, quod cum genus sit non <note type="marginal">5,17</note>
est species, et rursus, supra quod non erit aliud supervenieus genus;
specialissimum vero, quod cum sit species non est genus et quod cum
sit species nunquam dividitur inspecies et quod de pluribus et differ-
<note type="footnote">1 et BLPQ: ad A : om. C omne om. Q quod BCLPQ: quac A individuum
P cst ABLPQ: crit C 2 erit ABLPQ: est C 3 anle cum add.
quae ABCLP: om. Q nihil sit supra eam ACQ: supra eam nibil sit P: nibil
supra eam est BL est (post geuus) BCLPQ: sit A 5. 18 sic — habet om.
AC 4 quam L2PQ: quod L1B sit (ante alia) LPQ: erit B 5 post aliquid
add. sit L: om. BPQ post dividi add. .1. (sic) in partes subjectivas P: nescio an in
species uddendum sit, quod comnieniario postulari videtur 5. 6 sola individua Q
5 post solum add. aliqifid P 6 enim om. P 7 et om. PQ: exhib. BL post
ut add. vero Q 8 species ante erunt transp. L d ipsa B: ipsam LPQ
habent ante duas iransp. L 11. 12 et eam — dicuntur om. Q (suppl. in mrg.)
12 extrema PQ: extiemae BL vero supra scr. Q 13 nam et generalissimum BL:
nam generalissimum P: nam id quod generalissimum quod Q 14 geuus sit BP:
sit. genus LQ est post supremum transp. Q 15 cum summum sit primum Q
(corr. m. 2) 16 et om. B: exhib. LPQ autem BLQ: vera P 18 posteriora
BLQ: inferiora P post sed add. dicitur L2Q: post quidem C: om. ABLP
ly veluti P 19. 20 post superiorum add. est P: dicitur Q: om. ABCL 20 vehit
BCLPQ: ut A coutinetur Q 21 ergo om. C ante generalis. add. philosophi
C ita om. A 22 est post species transp. L 22. p. 31,6 et rursus —
genera om. AC 22 erit L: est BPQ genus unte aliud transp. Q superveniens
BL: supravenies PQ 23 quod (post et) om. Q: supru scr. P 23. 24 cum sit
species nunquam dividitur in species et quod om. BL: exhibent L 2PQ 24 et (post
pluribus) om. Q</note>

<pb n="31"/>

rentibus numero in eo quod quid sit pracdicatur. ea vero quae in
medio sunt extremorum, subalterna vocantur genera et species, et
unumquodquc ipsorum species esse et genus ponunt, ad aliud quidem
et ad aliud sumpta. ea vero quae sunt ante specialissima usque ad
<lb n="5"/> generalissimum ascendentia et genera dicuntur et species et subalterna
geuera. ut Agamemnon Atrides et Pelopides et Tantalides et ultimum
Jovis. sed in familiis quidem plerumque ad unum reducuntur principium,
verbi gratia ad Jovem, in generibus autem et speciebus non
se sic habet, neque enim est commune unum genus omnium ens neque
<lb n="10"/> omnia eiusdem generis sunt secundum unum supremum genus,
quemadmodum dicit Aristoteles. sed sint posita, quemadmodum in
praedicamentis, prima decem genera, quasi prima decem principia:
vel si omnia quis eulia vocet, aequivoce, inquit, nuncupabit, non
univoce. si enim unum esset commune genus omnium ens, univoce
<lb n="15"/> entia dicerentur, cum vero deccm sint prima, communio secundum
nomen est solum, non etiam secundum rationem, quae secundum
nomen est. decem quidem generalissima sunt, specialissima vero
in numero quidem quodam sunt, non tamen infinito, individua
autem, quae sunt post specialissima, sunt infinita. quapropter usque
<lb n="20"/> ad specialissima a generalissimis descendentem jubet Plato quiescere,
descendere autem per media dividentem specificis differentiis;
infinita, inquit, relinquenda sunt, neque enim eorum posse fieri dis-
<note type="footnote">2 (ante extremorum add. ef Q: om. BLP species post esse transp. Q 3 ponunt
scripsi possunt BLP: potest Q quidem] quidam Q 4 post sumpta rasura II feve
litt. L 5 et geuera dicuntur et species BLP: et species dicuntur Q et (ante
subalt.) LPQ: vel B 6 ut BLPQ: ad A: om. C Agamemomnon C ante
Atrides add. et Q et (ante Pelopides) om. CQ : add. ABLP et (ante Tantalides)
ABPQ: ut L: om. C 7. 8 sed — lovem om. AC 7 ad unum post reducuntur
transp. Q reducuntur] an reducunt? post reducuntur add. omnes L: om. BPQ
9 se post sic trausp. Q 9. 15 neque — dicerentur om. AC 9 omnium om. L: exhib.
BPQ post ens add. generalissimum P: om. BLQ 10 supreinum LPQ : summum
B 12 post praedicamentis add. dictum est PQ: om. BL quasi LP: sic B:
sient Q 13 aequivoce BLQ: aequoce P post inquit add. Aristoteles L: om.
BPQ 14 commune post genus transp. P: post omnium B genus om. Q (post ens
suppl. m. 2) 15 ante entia add. omnia Q: om. BLP vero AC: enim BLPQ
sint ABCPQ: sunt L post prima actd. geuera A: principia LPQ: om. BC
1() non etiam ABCLP : et non (corr. ea: et nomina) Q ante rationem add. delinitionis
BLPQ: om. AC 17 ante nomen add. entis C: om. ABLPQ quidem supra ser. Q
post sunt adil. scilicet substantia qualitas quantitas relatio ubi quando situm habere agere
etpati; nam quicquid est, his decem generalissimis continetur P 18 quidem om. Q
quodam BCLPQ: quaedam A tamen ABLPQ: tam C infinito B: indefinito
ALPQ: indefinitio C (corr. m. 2) 18.19 individua quiescere om. AC 19 infinita
sunt colloc. BQ 20 a generaiissimis om. Q (suppl. in mrg.) descendentem LPQ:
descendentes B 21 ante descendere add. ad id AC: om. BLPQ supra autem
add. oportet Q 22 enim om. Q eorum ACLQ: et horum B: horum P esse
posse secundum (?) disciplinam Q 22. p. 31, 1 disciplina C (corr. m. 2)</note>

<pb n="32"/>
ciplinam. descendentibus igitur ad specialissima necesse est dividentem
per multitudinem ire, ascendentibus vero ad generalissima necesse
est colligere multitudinem. collectivum enim multorum in unam naturam
species est et magis id quod genus est, particularia vero et
<lb n="5"/> singularia semper in raultitudinem e contrario dividunt quod unum
est: participatione enim specici plures liominos unus, particularibus
autem unus et communis plures; divisivum enim est semper quod
singulare est, collectivum antem et adunativum quod commune est.</p>
<p>Adsignato autem genere et specie quod est utrumque et genere <note type="marginal">6, 24</note>
<lb n="10"/> quidem uno, speciebus vero pluribus, semper enim in pluros species
divisio generis est, genus quidem semper de specie praedicatur et
omnia superiora de inferioribus, species autem neque de proximo sibi
genere neque de superioribus, nequeenim convertitur. oportot autem
aequa de aoquis praedicari, ut hinnibile de equo, aut maiora de minoribus,
<lb n="15"/> ut animal de hominc; minora vero de maioribus minime,
neque enim auimal dicis esse hominem, quemadmodum hominem dicis
esse animal. de quibus autem species praedicatur, de his necessario
et speciei genus praedicabitur et generis genus usque ad generalissimum:
si enim verum est Socratem hominem dicere, hominem autem
<lb n="20"/> animal. animal vero substantiam, verum est et Socratem animal dicere
atque substantiam. semper igitur superioribus de inferioribus praedicatis
species quidem de individuo praedicabitur, genus autom et de
specie et de individuo, generalissimum autem et de genere et de generibus,
si plura sint media et subalterna, ct de specie et de individuo.
<lb n="25"/> dicitur enim gencralissimum quidem de omnibus sub se
generibus speciebusque et de individuis, genus autem, quod ante spe-
<note type="footnote">2. 7 ascendentibus — plures om. AC 3 post multitudinem requiritur commentario in unum
4 est (post genus) supra scr. Q 5 posi contrario add. modo Q ante quod add. id BQ:
om. LP 6 post homines supra scr. sunt P 2Q 2 7 autem om. B: exhib. LPQ enim
om. CL: exhib. ABPQ est post semper transp. P 8 autem ABCLP: enim Q et
om. L post adunativum add. est P 9 assignato ex assignati corr. A 2: an adsignatis?
quod ABL: quid L 2PQ: quidem C est AB: sit PQ: om. CL et (ante genere) om. Ρ
(suppl. m. 2) 9. 10 et genere — pluribus] quodque sit genus unum, species vero plurimae L
10 vero supra scr. Q 11 divisio post generis transp. Q 11. p. 33,1 genus — individuis
om. AC 11 semper om. Q; exhib. BLP 12 de (ante inferior.) supra scr. Q autem
LPQ: enim Β sibi supra scr. Q 13 post autem add. aut Q: om. BLP 14 ut BLQ:
sicut P 17 autem LP: vero Q: om. B 18. 19 generalissimum P: generalissima BLQ
19 dicpre ante Socratem transp. Q post Socratem add. esse Q autem BLP: vero Q
20 et Socratem animal P: Socratem animal Q: hominem et animal L: Socratem hominem
animal B 21 igitur L: enim BPQ superioribus B: superiori (hitt bus eras.) L: superiora
PQ 21. 22 praedicatis B: praedicat (hitt. is eras.) L: praedicantur PQ
22 ante species add. et LQ: om. BP individuo Q: individuis BLP praedicabitur
BL: praedicatur PQ 23 speciebus P et (post autem) om. Q 24 sint LQ: sunt
BP et de specie om. P exhib. BLQ 25 enim BL: autem PQ post se add. positis
PQL 2: om BL 1 20 speciebusque BL : speciebus PQ 26. p. 33,1 genus — de individuis
om. L (suppl. in mrg. m. 2) 26 post autem add. quidem om. BL 2Q</note>

<pb n="33"/>

cialissimum est, de omnibus specialissimis et de individuis, solum
autem species de omuibus individuis, individuum autem de uno solo
particulari. individuum autem dicitur Socrates et hoc album et hic
veniens, ut Sophronisci filius, si solus ei Socrates sit filius. individua
<lb n="5"/> ergo dicuntur huiusmodi, quoniam ex proprietatibus consistit unumquodque
eorum, quarum collectio numquam in alio eadem erit. Socratis
enim proprietates nunquam in alio quolibet erunt particularium,
hae vero quae sunt hominis, dico autem eius qui est communis, proprietates
erunt eaedem in pluribus, magis autem in omnibus particularibus
<lb n="10"/> hominibus in eo quod homines sunt. continetur igitur individuum
quidem sub specie, species autem sub genere; totum enim
quiddam est genus, individuum auteni pars, species vero et toturn et
pars, sed pars quidem alterius, totum autem non alterius sed aliis;
partibus enim totum est.</p>
<lb n="15"/> <p>De genere quidem et specie, et quid generalissimum et quid
specialissimum et quae geuera eadem et species sunt, quae etiam individua
et quot modis genus et species dicitur, sufficienter dictum est.</p>
<p>De differentia.</p> <note type="marginal">8,8</note>
<p>Differentia vero communiter et proprie et magis proprie dicitur.
<lb n="20"/> communiter quidem differre alterum ab altero dicitur, quod alteritate
quadam differt quocunque modo vel a se ipso vel ab alio. dittert
enim Socrates a Platone alteritate et ipse a se vel puero vel iam viro
<note type="footnote">2. supra species add. praedicatur L 2 aiitem (alterum) ABCLQ: vero P solo
ABCL: supra scr. P 2: om. Q 3 autem ACL: enim BPQ 4 ut ACL: et BPQ
Sophronici PQ supra solus add. unicus L2 ei ABCPQ: eius L sit
ante Socrates Iransp. BP : ante ei Q 5 ergo ABCLQ: igitur (ut videtur) P
6. 9 quarum — pluribus om. AC 6 quarum PQ: quorum BL in alio post
eadem transp. B erit BPQ: est L 6. 7 Socrates B (sed man 1. corr.)
7 nunquam BPQ: non L 8 haec m. 2 L sunt post hominis transp. Q
post hominis supra scr. specics L2 est om. L: exhib. BPQ 8. 9 proprietates
inducit Q 9 erunt oui. L: exhib. BPQ post autem add. et B 9. 10 particularibus
BCLPQ: partibus A 10 post sunt add. continentur L continetur
igitur ABCLP : continentur Q (jorr. continetur) 11. 16 totum — individua
om. AC 12 post totum add. est BQ: om. LP 13 pars post quidem
transp. Q 14 enim BL: etenim P: om. Q 15 et (ante quid general.) om. P
echib. BLQ quid (utrobique) LPQ: quod B 16 ante species add. quae B
om. LPQ sunt LPQ: sint B: ante genera transp. Q 17 quot BCLPQ
tot A dicitur A: dicatur BLPQ: dicuntur C 18 tit. om. AC: exhib. BLPQ
19 et magis proprie om. C (sed in mrg. man 1. suppl.) 20. p. 34, 6 communiter
— distiterit om. AC 20 ab om. B : exhib. LPQ ante alteritate add.
ab Q: om. BLP 22 post alteritate add. quadam Q: om. BLP post ipse
add. plato L: om. BPQ post se add. ipso PQ: om. BL ante puero add. a B:
om. LPQ</note>

<pb n="34"/>

et faciente aliquid vel quiescente et semper in aliquo modo habendi
altentatibus. proprie autem differre alterum ab altero dicitur, quaudo
inseparabili accidenti abraltero differt. inseparabile vero accidens est
ut nasi curvitas, caecitas oculorum, cicatrix cum ex. vulnere occalluerit.
<lb n="5"/> magis proprie differre alterum ab altero dicitur, quando specifica
differentia distiterit, quemadmodum homo ab equo specitica differentia
differt rationali qualitate. universaliter ergo omnis differentia
alteratum facit cuilibet adveniens; sed ea quae est communiter et
proprie alteratum facit, illa autem quae est magis proprie aliud.
<lb n="10"/> differentiarum enim aliae quidem alteratum faciunt, aliae vero aliud.
illae quidem quae faciunt aliud specificae vocantur, illae vero quae
alteratum simpliciter differentiae. aniraali enim tlifferentia adveniens
rationalis aliud fecit, et speciem animalis fecit, illa vero quae est
movendi alteratum solum a quiescente fecit; quare haec quidem aliud,
<lb n="15"/> illa vero alteratum solum fecit. secundum igitur aliud facientes divisiones
fiunt a generibus in species et diffinitiones adsignantur, quae
sunt ex genere et huiusmodi differentiis; secundum autem eas, quae
solum alteratum faciunt, alteratio sola consistit et aliquo modo se
habendi permutationes.</p>
<lb n="20"/> <p>A superioribus ergo rursus inchoanti dicendum est, differentiarum <note type="marginal">9,7</note>
alias quidem esse separabiles, alias vero inseparabiles. moveri enim
<note type="footnote">1 et (ante faciente) BLP: vel Q ante habendi add. se Q: post habendi P: om. BL
2 alteritate P (ut videtur) ab om. B: exhib. LPQ quando LPQ: quoniam B
3 accidente P post accidenti supra scr. alterum L 2 ab altero om. P: exhib. BLQ,
vero om. BP: exhib. LQ 4 caecitas oculorum eras. P ante cicatrix supra scr.
et Q cum om. L2: exhib. BL2PQ 4. 5 occaluerit LQ 5 post magis add. autem
P: om. BLQ ab om. B: exhib. LPQ quando LPQ: quoniam B 6 diiferentia
distiterit om. Q (suppl. man 2.) distiterit P: destiterit BL 7 differt om. Q: exhib.
ABCLP post differt add. id est C: rasura IV litfer. L: om. ABPQ rationali BPQ:
rationabili ACL ante qualitate add. scilicet Q ergo ABL2PQ: vero C: om. L1
8 et 10 alteratum ex alterum corr. Q 8. 14 sed — fecit om. AC 8 posi quae add.
facit aliud Universaliter ergo Q (sed punci. suppos. del.) 9 propria utrobique P
alterum B post facit add. solum Q: om BLP 10 enim BL1: ergo L2PQ
11 specificae vocantur] specificantur L 1 {corr. m. 2) vero supra scr. Q 12 alteratum
BLP: faciunt alteratutn in rasura Q ante simpliciter add. vocantur Q: om. BLP
enim om. L: exhib. BPQ 13 fecit (utrobique) BL: facit PQ et spec. anim. fecit
delenda sunt (cf. p. 9,1) 13. 14 illa — quiescente fecit om. Q (suppl. in mrg.) 14 fecit
B: facit LPQ 15 illa ABCLQ: alia P vero ABCP: si L: om. Q ante alteratum
transpos. in rasura solum Q post solum add. modo A fecit B: facit CLPQ:
om. A post facientes add. differentias L 2 16. 18 quae sunt — faciunt om. AC
17 et BLQ: ex P post differentiis add. et punct. suppos. del. illa vero quae est movendi
alteratum solum a quiescente facit Q secundum autem iter. Q 18 ante alteratio add.
at C sola om. L et om. CQ in aliquo m. se hab. permutationibus C 19 supra
permutationes scr. fiunt L 2 20 rursus om. L 1 (suppl. m. 2) incoantes P differendarum
A (corr. m. 2) 21 alias post quidem transp. Q 21. p. 35,5 alias vero — perceptibile
om. C 21 vero om. BLQ: exhib. AP 21. p. 35,5 moveri — perceptibile om. A
21 enim BLQ: vero P</note>

<pb n="35"/>

et quiescere et sanum esse et aegrum et quaecunque his proxima sunt
separabilia sunt, at vero aquilum esse vel simum vel ratiouale vel
inrationale inseparabilia sunt inseparabilium autem aliae quidem
sunt per se, aliae vero per accidens, nam rationale per se inest homini
<lb n="5"/> et mortale et disciplinae esse perceptibile, at vero aquilum esse
vel simum secundum accidens et non per se. illae igitur quae per
se sunt, in substantiae rationg accipiunter et faciunt aliud, illae vero
quae secundum accidens, nec in substantiae ratione dicuntur nec faciunt
aliud, sed alteratum. et illae quidem quae per se sunt non
<lb n="10"/> suscipiunt magis et minus, illae vero quae per accidens, vel si inseparabiles
sunt, intentionem recipiunt et remissionem; nam neque genus
magis aut minus praedicatur de eo cuius fuerit genus, neque
generis differentiae, secundum quas dividitur; ipsae enim sunt, quae
uniuscuiusque rationem complent, esse autem unicuique unum et
<lb n="15"/> idem neque intentionem neque remissionem suscipiens est, aquilum
autem esse vel simum vel coloratum aliquo modo et inteuditur et
remittitur.</p>
<p>Cum igitur tres species differentiae considerentur et cum hae <note type="marginal">9,24</note>
quidem sint separabiles illae vero inseparabiles et rursus inseparabilium
<lb n="20"/> cum hae quidem sint per se illae vero per accidens, rursus
earum quae sunt per se differentiarum aliae quidem sunt secundum
quas dividimus genera in species, aliae vero secundum quas haec
quae divisa sunt specificantur. ut cum per se differentiae omnes
<note type="footnote">1 (ante quaecunque add. omnia Q: om. BLP his BLP: eis Q his post proxima
transp. B 2 aquilum BPQ: acylum L: os tortum supra scr. L 2 4 sunt om. L:
exhib BPQ 5 aquilum ABPQ: acylum CL 6 simum BCLPQ: simium A
et om. BQ 1 post se add est A: om. BCLPQ illae post igitur transp. C
quae supra scr. Q 7 in substantia rationali (??) Q 7. 15 illae vero — est om.
AC 7 vevo BLP: igitur Q 8 nec BLP : uon Q 9 quidem om. B: exhib. LPQ
10 et BL: neque PQ per BLP: secundum Q vel si BP: vel L: et Q 11 sunt
LPQ: sint B recipiunt BLP : suscipiunt Q 11. 12 neque post genus transp. P
12 aut BLP: et Q post eo add. id est de specie B : om. LPQ 13 sunt post quae
transp. L 14 uniuscuiusque rationem complent B: uniuscuiusque rationem definitionemque
complent L: definitionem uniusc. et rationem compl. P: uniusc. rationem compl.
et definitionem Q 15 ante intentionem add. enim B: om. LPQ neque (ante remissionem)
om. L: exhib. BPQ aquilum ABPQ: acylum CL K; autem BCPQ: vero
L: om. A esse post coloratum transp. B: om. P 18 considerentur ACLP: considerantur
BQ BQ sint ABCLQ: sunt P: post separabiles transp. B post sint add.
quod sit Q 19. 20 separabiles — sint om. L 19. p. 36,4 illae vero — sensibilis
om. C 19 vero om. B: exhib. APQ 19. p. 36,4 et rursus — sensibilis om. A
20 cum om. Q: exhib. BP sint BP: sunt (pest se transpos.) Q 21 sunt post
se transp. Q quidem PL2: vero Q: om. BL1 21. 22 secundum — vero om. Q
(suppl. m. 1 in mrg.) 22 post quas add. nos P: om. BL mrg.Q speciem P vero
om. L (suppl. m. 2) post vero add. sunt L 2 mrg. Q haec BL: hae Q: ea P
23 divisa BLP: divisivae Q specificatur Q 23. P. 26, 1 differ. omnes huiusmodi
BL: huiusmodi omnes differ. P: differ. huiusmodi omnes Q</note>

<pb n="36"/>

huiusmodi sint, animati et inanimati, sensibilis et insensibilis, rationalis
et inrationalis, mortalis et immortalis, ea quidem quae est animati
et sensiblis differentia constitutiva est substautiae auimalis, est
euim animal substautia animata et seusibilis, ea vero quae est mortalis
<lb n="5"/> et immortalis differentia et rationalis et inrationalis divisivae
sunt animalis differentiae; per eas enim genera in species dividimus.
sed hae quidem quae divisivae sunt differeutiae generum, completivae
fiunt et constitutivae specierum; dividitur enim animal rationali et
inrationali differentia, et rursus mortali et immortali differentia. sed
<lb n="10"/> ea quae est rationalis differentia et mortalis coustitutivae fiunt hominis,
rationalis vero et immortalis dei, illae vero quae sunt inrationalis
et mortalis inratiouabilium animalium. sic etiam et suprema
substantia cum divisiva sit auimati et inanimati differentia et sensibilis
et inseusibilis, animata et sensibilis congregatae ad substautiam
<lb n="15"/> animal perfecerunt. quoniam ergo eaedem aliquo modo quidem acceptae
fiunt coustitutivae, aliquo modo autem divisivae, specificae omnes vocantur.
et his maxime opus est ad divisiones. generum et diffinitiones,
sed non his quae secundum accidens inseparabiles sunt, nec magis
his quae sunt separabiles.</p>
<lb n="20"/> <p>Quas etiam determinantes dicunt: differentia est qua abundat <note type="marginal">10,22</note>
species a genere. homo enim ab auimali phis habet rationale et
mortale, animal enim neque ipsum nihil horum est, nam unde habe-
<note type="footnote">3 insensibilis P (sed in del.) 3. 4 animalis — animal in ras. Q 4 et om.
PQ: exhib. BL 5 differentia om. AC: exhib. BLPQ et (ante rationalis) om.
BCL: exhib. AP racionabilis et irracionabilis A divisae A 1P 6 animalis
post differentiae transp. P eas BCLPQ: has A genera in Q: genus in L:
animal in P: om. ABC dividimus post enim transp. L 7 hae ABLQ:
haec CP divise PQ 8. 14 divitur — insensibilis om. AC 8 ante
animal add. genus L: om. BPQ 9 et rursus om. BL: exhib. PQ 10 fiunt Q:
sunt P: definiunt BL 10. 11 hominis PQ: hominem BL 11 vero (post
ration.) om. PQ: exhib. dei BPQ: deum L 11. 12 inrationales P1: intrarationalis
Q 1 12 post mortalis add. et P inrationalium Q 1 (corr. m. 2)
post animalium add. sunt L: om. BPQ et (post etiam) om. Q: exhib. BLP
suprema BLP: generalissima Q 13 divisa P 14 animata BCL: adanimata
A: animati PQ 1.5 animal post perfecerunt transp. P perfecerunt] perfecte
Q (m. 2 corr.) post perfecerunt add. animata vero et insensibilis perfecerunt plantam
P: om. ABCLQ et repudiat comment. unte quoniam add. et Q ergo BCLQ:
igitur AP anle eaedem add. liae B quidem om. AC: exhib. BLPQ
16 fiunt ABCL: fuerunt P: sunt Q 16. 18 aliquo modo autem — inseparibiles sunt
om. AC 16 modo post autem transp. Q divisae P 16. 17 omnes post vocantur
transp. Q 17 maxime BLQ: magis P divisiones BLP: divisionem Q
post definitiones add. specienim L: specierum quia constitutivae sunt supra scr. B:
om. PQ 20 quas — dicunt] quae — dicuntur supra scr. L2 determinationes L1
22. p. 37,3 homo — nullam om. AC 21 ab animali post habet transp. B plus
supra scr. Q 22 enim LP: autem P: om. Q post ipsum add. per se L: om.
BPQ habebunt BPQ: habebit L</note>

<pb n="37"/>

bunt species differentias? neque enim omnes oppositas habet, nam in
eodem simul habebunt opposita, sed, quemadmodum probant, potestate
quidem omnes habet sub se differentias, actu vero nullam.
ac sic neque ex his quae non sunt aliquid fit neque opposita circa
<lb n="5"/> idem sunt.</p>
<p>Diffiniunt autem eam et hoc modo: differentia est, quod de pluribus <note type="marginal">11,7</note>
et differentibus specie in eo quod. quale sit praedicatur; rationale
enim et mortale de homine praedicatum in eo quod quale quiddam
est homo dicitur, sed non in eo quod quid est; quid est enim
<lb n="10"/> homo interrogatis nobis conveniens est dicere animal, quale autem
animal inquisiti, quoniam rationale et mortale est, convenienter adsignabimus.
rebus enim ex materia et forma constantibus vel ad similitudinem
materiae et formae constitutionem habentibus, quemadmodum
statua ex materia est aeris, ex forma autem figura: sic et
<lb n="15"/> homo communis et specialis ex materia quidem similiter consistit genere,
ex forma autem differentia; totum autem hoc animal rationale
mortale homo est, quemadmodum illic statua.</p>
<p>Describunt autem huiusmodi difterentias et hoc modo: differentia <note type="marginal">11,18</note>
est, quod aptum natum est dividere quae sub eodem sunt genere;
<lb n="20"/> rationale enim et inrationale hominem et equum, quae sub eodem
<note type="footnote">1 post differentias add. autem P: om. BLQ enim BPQ: om. L: an vero? habet]
habent codd. nam BPQ: num (interrog. signo post opposita add.) L 1. 2 in
eodem BL: genus in eodem Q: in eodem genere P 2 habebunt BL: habebit PQ
supra opposita add. genera L 2 3 habet] habent codd.: post sub se transp. Q
nullam BLP: ullam Q 4 sic ABCLP : sicut Q fit om. P: exhib. ABCLQ
6 autem ABLPQ: enim Q et BLP : om. ACQ quod BC: quae ALPQ de
om. C 7 et om. CLQ: exhib. ABF ante quale add. quid L: post quale P: om.
ABCQ praedicatur post specie transp. Q 7. 10 rationale — animal om. AC
8 praedicatum BL: praedicantur PQ 8. 9 quiddam om. Q: exhib. BLP 9 est
(post quid) om. Q enim anle est transp. L 10 homo om. BP: exhib. LQ
post interrogatis add. autem P nobis om. P post nobis signum interrog. pon. L
est om. P 11 post animal add. sit C: om. ABLPQ et om. CL: exhib. ABPQ
est om. CL: exhib. ABPQ 12 constancibus ex constancia corr. A post vel add.
si B: om. ACLPQ 12. 13 post similitudinem add. proportionemque BLPQ: om.
AC comment. 13 et formae PQ: et speciei AC: specieique BL 13. 16 qvicm-
admodum — differentia om. AC 14 post statua add. Achillis L: om. BPQ est
post statua transp. P ex (ante forma) om. Q: exhib. BLP post figura add.
proportionale autem dicitur, quod proportiouem omnium specierum tencat (tenet P),
i. e. communionem omnium partium vel specierum, quae dividi ex ea (eo L) contingunt
per differentiam BLP : om. Q 15 quidem in ras. Q post similiter add. proportionaliter
BL: (post consistit) consistit) proportionabiliterque P : proportionabiliter Q 15. 16
genere add. in L1: ex L 2Q: om. BP 16 hoc om. Q: exhib. BLP posl hoc add.
scilicet (?) P 17 ante mortalo add. et ACQ: om. BLP 18 differentias AB:
differentiam CLPQ et ante huiusmodi transp. L: om. C 19 quod ABLPQ:
qua C natum om. AC: exhib. BLPQ ante quae add. ea CQ sunt post
genere transp. LQ 20. 38,1 rationale — genere om. Q (suppl. in mrg. m. 2)
20 et equum ABLPQ: equumque Q</note>

<pb n="38"/>

sunt genere, quod est animal, dividunt. adsignant autem etiam hoc
modo: differentia est, qua differunt a se singula, nam secundum genus
non differunt. sumus enim mortalia animalia et nos et inrationabilia,
sed additum rationabile separavit nos ab illis, et rationabiles
<lb n="5"/> sumus et nos et dei, sed mortale appositum disiunxit nos ab illis.
interius autem perscrutantes difterentiam dicunt non quodlibet eorum
quae sub eodem sunt genere dividentium esse dittereutiam, sed quod
ad esse conducit et quod eius quod est esse rei pars est; neque enim
quod aptum natum est navigare erit hominis difterentia, etsi proprium
<lb n="10"/> sit hominis. dicimus enim animalium haec quidem apta nata
sunt ad navigandum, illa vero minime, dividentes ab aliis; sed aptum
natum esse ad navigandum non erat completivum substantiae
neque eius pars, sed aptitudo quaedam eius est idcirco quoniam
non est talis, quales sunt quae specificae dicuntur differentiae. erunt
<lb n="15"/> igitur specificae differentiae, quaecunque alteram faciunt speciem et
quaecunque in eo quod quale est accipiuntur.</p>
<p>Et de differentiis quidem ista sufficiunt.</p>
<p>Be proprio.</p> <note type="marginal">12,12</note>
<p>Proprium vero quadrifariam dividunt; nam et id quod soli alicui
<lb n="20"/> speciei accidit, et si non omni, ut homini medicum esse vel geo-
<note type="footnote">1 sunt post genere transp. Q autem om. B: exhib. ACLPQ etiam om. Q
(superscr. m. 2) 2 est om. B: exhib. ACLPQ qua] an quo? 2. 4 nam —
illis om. AC 2 unte secundum ex comment. suppleas homo atque equus 3 et
(post nos) om. B: exhib. LP: supra scr. Q 4 aditum Q rationabile BL: rationale
PQ separavit BLQ: separat P ab illis BPQ: ab aliis L 4. 5 et
rationales — illis om. Q (suppl. in mrg. m. 2) et om. BLP: exhib. AC rationabiles
BL: rationales PQ2: rationale AC 5 sumus om. AC: exhib. BLPQ 2
disiunxit ABC: disiungit P: divisit LQ 2 6 post perscrutantes add. et speculantes
BCLQ: (ante perscr.) speculantes et P: om. A differentiam ABLPQ: de differentia
C quodlibet ACPQ: quod babet BL 7 ante quae add. ea Q: supra
scr. L dividentium esse differentiam AC: divideutium esse om. BL (divid. posreorum
supra scr. L 2): esse dividentium (differentiam om.) P: differentiam esse (dividentium post
eorum colloc.) Q 7. 14 sed quod — differentiae om. AC 8 rei orn. B: exhib.
LPQ 9 natum post est transp. L navigare BLP: ad navigandum Q
etsi B 1L 1PQ: etiamsi B 2: quamvis L 2 10 animalium LP: animalia B: animalium
haec om. Q (suppl. in mrg. m. 1) vero om. BP: exhib. LQ aliis LPQ: illis B
12 natum om. Q: exhib. BLP esse eras. L erat BL 1P: erit QL 2 13 est
om. PQ 1: add. BLQ2 quoniam Νυ. LQ: exhib. BP 14. 15 quaecunque ante
errunt transp. P 15 igitur BLQ: ergo P 15. 17 alteram — differentiis iterat.
del. P post quale add. quid Q: om. ABCLP est om. P: exhib. ABCLQ
16 et om. AC: exhib. BLPQ 17 quidem om. Q: exhib. ABCLP sufficiunt
ABL: sufficiant CPQ 18 tit. om. BQ: exhib. ACLP 10 et om. P: exhib.
ABCLQ post id add. proprium esse dicunt B: om. ACLPQ 20 speciei pot
accidit transp. P post omni add. proprium dicitur P: om. ABCLQ ut ras. L
homini ACLPQ: hominem (in ras.) B medicum ABCLP : musicum Q esse
om. Q: exhib. ABCLP</note>

<pb n="39"/>

metram, et quod omni accidit, et si non soli. quemadmodum homini
esse bipedem, et quod soli et omni et aliquando, ut homini in senectute
canescere. quartum vero, in quo coucurrit et soli et omni et
semper, quemadmodum homini esse risibile; nam. etsi semper non
<lb n="5"/> rideat, risibile tamen dicitur, non quod iam rideat, sed quod
aptus natus sit; hoc autem ei semper est uaturale ut et equo
hinnibile. haec autem proprie propria perhibent esse, quoniam
etiam convertuntur; quicquid enim equus, hinnibile, et quicquid hinnibile,
nibile, equus.</p>
<lb n="10"/> <p>De accidenti.</p> <note type="marginal">12,23</note>
<p>Accidens vero est, quod adest et abest praeter subiecti corruptionem.
dividitur autem in duo, in separabile et in inseparabile.
nam dormire separabile accidens est, nigrum vero esse inseparabiliter
corvo et Aethiopi accidit, potest autem subintellegi et corvus albus
<lb n="15"/> et Aethiops nitens colore praeter subiecti corruptionem. diffinitur
autem sic quoque: accidens est, quod contingit eidem esse et non
esse, vel quod neque geuus neque species neque differentia neque
proprium, semper autem est in subiecto subsistens.</p>
<p>Omnibus igitur determinatis quae proposita sunt, dico autem genere,
<lb n="20"/> specie, differentia, proprio, accidenti, dicendum est, quae his
communia adsint et quae propria.</p>
<note type="footnote">1. 7 et quod — perhiberit om. AC 1 homini BLP: hominem Q 2 eses om. Q:
exhib. BLP et (ante aliquando) BP: sed Q: om. L an homini omni? 3 in
quo concurrit et om. Q: exhib. BLP concurrit B: occurrit L et in ras. P P omni
et soli colloc. Q 4 semper L: om. BQ: supra scr. M. 2 P 5 rideat BL: ridet
PQ quod jam BLP: quoniam Q anfe rideat add. non L: semper Q: om.
.BP 6 post sit add. ad ridendum PQ: om. BL autem BLP: enim Q ei om.
LQ: exhib. BP est — equo om. Q (suppl. m. 2 in mrg.) post est add. homini
Q 2: om. BLP ut B: om. BLQ 2 7 hinnibile BLP: ignibile Q (sic etiam 8 utrobique)
7 proprie BQ: supra er. P 2: propria L: vere P 1 propria post perhibent
transp. PQ perhibent L: perhibentur B: dicuntur PQ: dicunt L2 esse L:
om. BPQ 8 post equus prius add. est et LPQ: est B: om. AC post quicquid
alterum add. est PQ: om. ABCL 10 tit. om. BQ: exhib. ACLP 11 vero om. BPQ:
exhib. ACL 12. 18 dividitur — subsistens om. AC in duo BPQ: in duobus L
in utrobique om. Q: exhib. BP: in alterum om. L in insepar. et in separ. colloc. P
13 nam BLP: namque Q vero BPQ: autem L esse om. Q: exhib. BLP
14 et (ante corvus) BLP: om. Q 15 subiecti post corrupt. transp. L diffinitur
BLQ: diffiniunt P 16 autem om. B: exhil. LPQ esse (prius) BLP: inesse Q
(sed m. 2 corr.) 17 vel BLP: ct Q differentia neque species colloc. L 18 post
protrium add. sit L: est P: om. BQ ante sempor add. scd Q: om. BLP
subsistens LPQ: consistens B 20 ante accidenti add. et BLPQ : om. AC accidente
P his AC : eis BLPQ 21 adsint AC: sunt BLPQ</note>

<pb n="40"/>

<p>De communibus generis, speciei, differentiae, proprii et accidentis.</p> <note type="marginal">13,9</note>
<p>Commune quidem omuibus est de pluribus praedicavi , sed genus
quidem de speciebus et de individius, et differentia similiter,
species autem de his quae sub ipsa sunt individiis, at vero proprium
<lb n="5"/> et de specie cuius est proprium et de his quae sub specie sunt individuis,
accideus autem et de speciebus et de individuis. namque
animal de equis et de bubus et canibus praedicatur, quae sunt species,
et de hoc equo et de hoc bove, quae sunt individua, inrationale
vero et de equis et de bubus praedicatur et de his qui sunt particulares,
<lb n="10"/> species autem, ut homo, solum de his qui sunt particulares
homines praedicatur, proprium autem, quod est risibile, de homine et
de his qui sunt particulares, nigrum autem de specie corvorum et de
his qui sunt particulares , quod est accidens inseparabile, et moveri
de homioe et de equo, quod est accideus separabile, sed principaliter
<lb n="15"/> quidem de individuis, secundum posterionem vero rationem de his
quae contincnt individua.</p>
<p>De communibus generis et differentiae.</p> <note type="marginal">13,22</note>
<p>Commune autem generi et differentiae continentia specierum.
continet enim et differentia species, etsi non omnes quot geuera. rationale
<lb n="20"/> enim etiamsi non continet ea quae sunt inrationabilia, ut genus,
quemadmodum animal, sed continet hominem et deum, quae
sunt species. et quaecunque praedicantur de genere ut genus, et de
<note type="footnote">1 inscripsi ex L: de communitate sq. P: tit. om. ABCQ 2 omnibus post est transp. P:
post praedicari Q 2. 14 sed — separabile om. A 3 post similiter add. praedicatur
P: om. BCLQ 4. 14 at vero — separabile om. C 5 est post proprium transp.Q
specie (alterum) BLP: ipso Q sunt om. Q: exhib. BLP 6 namque BLP: nam Q
7 de (ante bubus) om. BLQ (cf. Ρ. 9) 7. 9 bubus BL 1: bobus L 2PQ et canibus
deleas, repudiat comment. 8 hoc (utrobique) om. Q: exhib. BLP de (ante hoc
bove) om. L: exhib. BPQ 9 de (ante bubus) om. P: exhib. BLQ praedicatur
post particulares transp. BQ qui BQ: quae LP 10. 11 species — praedicatur
post particulares (12) transp. Q 10 autem BLQ: vero P qui BLQ: quae P
10. 11 particulares homines BLQ : particularia P : homines inducendum est 11 post proprium
add. quod P: om. BLQ autem LPQ: vero B post homine add. hoc P: om. BLQ
13 insepar. occidens colloc. P post moveri add. enim P: om. BLQ 15 secundum
posteriorem vero rat. A: secundum vero posteriorem rat. CL: secundo vero (om. rat.) B:
secundario vero (om. rat.) P: secundo vero loco Q 17 in tit. communibus ABCL:
communitate P: tit. om. Q 18 post commune add. est AC: post autem LP: om. BQ
19. p. 41,10 continet — sunt om. AC 19 et supra scr. Q omnes BLQ: tot et P
20 etiamsi BL: etsi PQ continet BLP: contineat Q inrationabilia BLQ: inrationalia
P 20. 21 ut genus inducendum est 21 post sed add. tamen P: supra scr. Q:
om. BL ante deum add. angelum et L: om. BPQ ut genus] ut genera oomment.
(cf. p. 41,4)</note>

<pb n="41"/>

his quae sub ipso sunt speciebus praedicantur, quaecuuque de differentia
praedicautur ut differentiae, et de ea quae ex ipsa est specie
pracdicalnintur. nam cum geniis sit animal, non solum de eo praedicantur
ut genera substantia et animatum, sed etiam de his quae
<lb n="5"/> sunt sub animali speciebus omnibus praedicantur haec usque ad individua.
cumque sit differentia rationale, praedicatur de ea ut differentia
id quod est ratione uti: non solum autem de eo quod est rationale,
sed etiam de his quae sunt sub rationali speciebus praedicabitur
id quod est ratione uti. comnune autem est et perempto genere
<lb n="10"/> vel differentia simul perimi quae sub ipsis sunt; quemadmodum
enim si non sit animal, non est equus neque homo, ita si non sit rationale,
nullum enit animal quod utatur ratione.</p>
<p>De proiyriis generis et diferentiae.</p> <note type="marginal">14,13</note>
<p>Proprium autem generis est de pluribus praedicari, quam differentia
<lb n="15"/> et species et proprium et accideus; animal enim de homine et
equo et ave et serpente, quadrupes vero de solis quattuor pedes habentibus,
homo vero de solis individuis et hinnibile de equo et de
his qui sunt particulares et accidens similiter de paucioribus. oportet
autem differentias accipere quibus dividitur genus. non eas quae complent
<lb n="20"/> substantiam generis. amplius genus continet diflerentiam po-
<note type="footnote">1 quaecunque B2PQ: quaeque B1L 1. 2 de differentia B2PQ: differentiae B1L
2 praedicantur pobt differentia transp. B differentiae BL, tuetur comment.: differentia
PQ ea BLQ: his P ex BL: sub PQ est BLQ: sunt P specie BLQ:
speciebus P 2. 3 specie post praedicabuntur transp. Q 3 genus post sit
transp. L 4 genera LP: genus BQ et supra scr. Q 5 praedicantur haec
BL: praedicatur hoc genus P: om. Q 6 differ. post rationale transp. Q rationale
LPQ: rationalis B de eo scribendum est 7. 9 non solum—uti om. L (suppl.
in mrg. L 2) 7 autem om. BL2Q: exhib P 7. 8 rationale BP: ratione
8 ante rationali add. animali Q (sed punctis suppos. del.) rationali BL2Q: ipsis P
8. 9 praedicabitur BL2Q: praedicatur P 9 id quod est Q: id quod potest B: hoc
est P: om. L2 est et BL: est illis ut P: est Q ante perempto add. hoc B: om.
LPQ perempto LP: peremo B: percepto Q 10 ante quae add. ea P: om.
BLQ 11 enim om. codd.: tuetur commentarius sit BLPQ: est AC est in ras.
m.2 P ita ACPQ: ac BL 13 tit. om. Q: De propriis generis et differentiae L:
De propriis eorum A: De propriis generibus et differentiae B: De proprio generis et differentiae
C: Temperamentum philosophicum de .... generis et . . . . . (post de atque et
ras.) P 14 est supra scr. B ante quam add. magis L: om. ABCPQ
14. 15 differentiae A (corr. m.2) 15. p. 42,3 et species — differentia om.
15 de homine et equo LP: de equo et de homine BQ 16 ante et ave add. et bove Q:
om BLP serpente BLQ: serpentibus P post seipente add. praedicatur P: om.
BLQ post vero add. videtur L: om. BPQ 17 ignibile Q de (post et) om.
L: exhib. BPQ 18 et accidens post similiter transp. P post paucioribus add.
praedicatur quam diffcrentia P: om. BLQ 20 differentiam BLP: differentias Q
20. p. 42,1 potestate BLP: potante enim Q</note>

<pb n="42"/>

testate: animalis enim hoc quidem rationale est illud vero inrationale.
amplius genera quidem priora sunt his quae sunt sub se positae
differentiis, propter quod simul quidem eas auferunt, non autem
simul auferuutur; sublato enim animali aufertur rationale et inrationale.
<lb n="5"/> diiferentiae vero non auferunt genus, nam si omnes interimantur,
tur, tamen substantia auimata sensibilis subintellegi potest, quod est
animal. amplius genus quidem in eo quod quid est, differentia vero
in eo quod quale quiddam est, quemadmodum est dictum, praedicatur.
tur. amplius genus quidem unum est secuudum unamquamque speciem,
<lb n="10"/> ut est hominis id quod est animal, differentiae vero plurimae
sunt, ut rationale, mortale, mentis et disciplinae perceptibile, quibus
ab aliis differt. et genus quidem consimile est materiae, formae vero
differentia. cum autem sint et alia communia et propria generis et
differentiae, nunc ista sufficiant.</p>
<lb n="15"/> <p>De communibus generis et speciei.</p> <note type="marginal">15,9</note>
<p>Genus autem et species commune quldem habeut de pluribus,
quemadmodum dictum est, praedicari, sumatur autem species ut species
et non etiam ut genus, si fuerit idem species et genus. commune
autem his est et priora esse eorum de quibus praedicantur, et
<lb n="20"/> totum quiddam esse utrumque.</p>
<p>De propriis generis et speciei.</p> <note type="marginal">15,14</note>
<p>Differt autem eo quod genus quidem continet species sub se,
<note type="footnote">1 animalis BLQ: animalium P enim om. BL: exhib. PQ rationale post est
transp.P 2 genera quidem priora sunt BL: quidem genus prius est P: genera quidem
ampliora sunt Q sunt (alterum) om. Q: exhib. BLP 2. 3 positae BPQ: positis L
3 quidem om. L: exhib BPQ eas supra scr. P: post auferunt transp. Q auferunt]
aufert codd. 4 auferuntur LPQ: aufertur B 5 non auferunt post genus
transp. P post omnes add. differentiae P: om. BLQ 5. 6 interminantur ante
corr. L 6 tamen om. L: exhib. BPQ sensibilis BLP: sensibus Q quod LP:
quae Q: ex quod corr. B1 7 post est add. praedicatur P: supru ser. m.2 Q: om. BL
8 quiddam om. Q: exhib. BLP est (post quiddam) om. BL: exhib. PQ est post
dictum transp. PQ 9 genus post quidem transp. B unum post est transp. P
10 post hominis add. rationalis Q: om. BLP id om. Q: exhib. BLP 11 sunt
om. PQ: exhib. BL 12 post aliis add. speciebus P: om. BLQ post differt add.
homo P: om. BLQ ante formae add. et Q: om. BLP 12. 13 differentia vero formae
colloc. P 13 autem ex hac corr. C et (ante alia) om. PQ: exhib. ABCL propria
BCLPQ: proprii A et (post generis) BCLPQ: ac A 14 nunc—sufficiant in ras. L
15 tit. om. PQ: exhib. ABCL et speciei ABL: specieique C 16 habent supra scr. P
17. 19 sumatur—praedicantur om. AC 17 autem PQ: et L: autem et B 18 et
BL: sed P: om. Q ut supra scr. B species et genus BPQ: et genus et species L
19 est om. Q: exhib. BLP et (ante priora) BL: etiam Q: om. P esse post eorum
transp. B 21 tit. om. PQ: exhib. ABCL De propriis ABL: De differentiis
22 post autem add. genus a specie P: om. ABCLQ eo om. BL: exhib. ABPQ
sub se continet species colloc P: species continet sub se Q</note>

<pb n="43"/>

species vero continentur et non coutinent genera, in pluribus enim
genus quam species est. genera enim praeiacere oportet et formata
speciflcis differentiis perficere species, unde et priora sunt naturaliter
genera; et simul interimentia, sed quae non simul interimautur, et
<lb n="5"/> species quidem cum sit, est et genus, genus vero cum sit, non omnino
erit species. et genera quidem univoce de speciebus praedicantur,
species vero de generibus minime. amplius quidem genera abundant
earum quae sub ipsis sunt specierum contiuenfia, species vero
a generibus abuudaut propriis differentiis. amplius neque species
<lb n="10"/> fiet unquam generalissimum, neque genus specialissimum.</p>
<p>De communibus generis et proprii.</p> <note type="marginal">16,1</note>
<p>Generis autem et proprii commune quidem est sequi species;
nam si homo est, animal est, et si homo est, risibile est. et aequaliter
praedicari genus de speciebus et proprium de his quae illo participant;
<lb n="15"/> aequaliter enim et homo et bos animal et Cato et Cicero
risibile. commune autem et univoce praedicari genus de propriis
speciebus et proprium quorum est proprium.</p>
<p>De propriis generis et proprii.</p> <note type="marginal">16,8</note>
<p>Differt autem, quoniam genus quidem prius est, posterius vero
<lb n="20"/> proprium; oportet enim esse animal, dehinc dividi differentiis et pro-
<note type="footnote">1 vero ABCLP: autem Q coutinentur L: continetur ABCPQ post continentur
add. a genere P: om. ABCLQ continent ALP: continet BCQ L 9 pluribus—differentiis
om. AC 2 est post genus transp. P 2. 3 et post differentiis
transp. BL 3 et om. BL: exhib. PQ 4 ante quae add. genera L: om. BPQ
quae post non transp. P et (post interim.) om. Q: exhib. BLP 5 et om. LQ:
exhib. BP vero BPQ: enim L non post omnino tiansp.B 6 post species
add. nam si homo est, animal est, et si animal est, non omnino homo estQ: om. BLP
genere primitus L quidem post univoce irqnsp. B 7 post minime add. praedicantur
P: om. BLQ quidem post genera transp. P: post abundant Q
8. 10 eanxm — specialissimum om Q 8 sunt om. L: exhib. BP specierum BL:
species P 9 a om. B: exhib. LP abundant post differentiis transp. P
10 post genus add. unquam L: fiet unquam BP: unquam fiet C: om. A 11 tit. om.
Q: exhib. ABCLP De communibus ABCL: De communitate P 12. 16 generis
—risibile om. Q 12 sequi BCLP: consequi A sequi post species transp. P
13. 16 nam—risibile om. AC 14 illo BP: illa L (corr. m.1) 15. 16 post
et post risibile add. est P: om. BL 16 post autem add. est his P: de his Q: om.
ABCL et om. ACP: exhib. BLQ propriis om. Q 17 post speciebus add. et
individuis Q et proprium ABCLQ: proprium vero P post proprium add: de illis
L: de his PQ: om. ABC 18 tit. om. PQ: exhib. ABCL generis ct proprii BCL:
eorum A 19 post autem add. genus et proprium LQ: om. ABCP postorius om. Q:
exhib. ABCLP 20. p. 44,9 oportet—interimunt genera om. AC 20 ante esse add
prius Q: om. BLP et om. Q</note>

<pb n="44"/>

priis. et genus quidem de pluribus speciebus praedicari, proprium vero
de una sola specie, cuius est proprium. et proprium quidem conversim
praedicatur de eo cuius est proprium, genus vero de nullo
conversim praedicatur; nam neque si animal est, homo est, neque si
<lb n="5"/> animal est, risibile est; sin vero homo, et risibile est, et econverso.
amplius proprium omni speciei inest, cuius est proprium, et soli et
semper, genus vero omni quidem speciei inest, cuius fuerit genus, et
semper, non autem soli. amplius species quidem interemptae non
simul interimunt genera, propria vero interompta simul interimunt
<lb n="10"/> ea, quorum sunt propria, et his quorum sunt propria interemptis et
ipsa simul interimuntur.</p>
<p>De communibus generis et accidentis.</p> <note type="marginal">16,18</note>
<p>Generis vero et accidentis commune est de pluribus, quemadmodum
dictum est, praedicari, sive separabilium sit sive inseparabilium;
<lb n="15"/> etenim moveri de pluribus et nigrum de corvis et de hominibus
Aethiopibus ct aliquibus inanimatis.</p>
<p>De propriis generis et accidentis.</p> <note type="marginal">17,3</note>
<p>Differt autem genus ab accidenti, quoniam genus ante species
est, accidentia vcro speciebus posteriora sunt; nam si etiam inseparabile
<lb n="20"/> sumatur accidens, sed tamen prius est illud, cui accidit, quam
accidens. et genere quidem quae participant, aequaliter participant,
<note type="footnote">1 praedicari BLP: praedicatur Q 2. 4 conversim (utrobique) BLQ: conversum P
3 de eo BLP: in eo Q 5 sin BL: si PQ post homo add. est PQ: om: BL
econverso B: converso LPQ 6 post omni add. semper Q: om. BLP speciei om.
Q: exhib. BLP 6. 7 et uni et semper B: et uni et soli et semper LP: et omni soli
semper Q 7 quidem om. Q: exhib. BLP inest om. B: exhib. LPQ 9 interimunt
(prius) BPQ: interimantur L post genera add. quorum sunt species BP: om. LQ
propria] corrigas genera vero ABCLQ: autem P 9. 10 interempta — propria, et
om. P 9 interimunt (alter.) BCQ: interimuntur AL 10 et his — propria om. Q
interemptis ante et his transp. AC et (post interemptis) om. Q 11 simul post
interimuntur transp. CL 12 tit. om. PQ: exhib. ABCL 13 generi (ex genus
corr.) Q vero ABCQ: quidem L: om.P 14 dictum est om. Q: exhib. ABCLP
14. 15 sive — pluribus om. AC 14 post sit add. accidens P: om. BLQ 15 etenim
BLQ: est enim P 15. 16 de hominibus ACL: omnibus BQ hominibus et
P: fortasse delendum est Aethiopis Q aliquibus ABCPQ: aliquid L
inanimatis ABCLQ: animatis P post inanim. add. naturis C: om. ABLPQ
17 tit. om. PQ: exhib. ABCL De propriis ABL: de differentia C 18 autem
ACLPQ: etiam B accidente codd. 19 posteriora AC: inferiora BLPQ
19. p. 45,7 nam—unumquodque om. AC 20 sed BP: eras. L: om. Q 21. p. 45,1 genere
et accidenti correxi: genera et accidentia codd. 21 post aequaliter add. de his
quae Q: om. BLP</note>

<pb n="45"/>

accidenti vero non aequaliter; intentionom enim et remissionem
suscipit accidentium participatio, generum vero minime. et accidentia
quidem individuis principaliter subsistunt, genera vero et
species naturaliter priora sunt individuis substantiis. et genera
<lb n="5"/> quidem in eo quod quid sit praedicantur de his quae sub ipsis
sunt, accidentia vero in eo quod quale aliquid sit vel quomodo se
habeat unumquodque; qualis est enim Aethiops interrogatus dicis
niger, et quemadmodum se Socrates habeat dicis quoniam sedet vel
ambulat.</p>
<lb n="10"/> <p>Geuus vero quo ab aliis quattuor differat dictum est. contingit <note type="marginal">17,14</note>
autem etiam unumquodque aliorum differre ab aliis quattuor, ut cum
quinque sint, unumquodque autem ab aliis quattuor differat, quater
quinque, viginti flant omnes differentiae. sed semper posteriobus
enumeratis et secundis quidem una differentia superatis propterea
<lb n="15"/> quoniam iam sumpta est, tertiis vero duabus, quartis vero tribus,
quintis vero quattuor, decem omnes fiunt differentiaie, quattuor, tres,
duae, una. genus enim differt a differentia et specie et proprio et
accidenti, quattuor igitur sunt omnes differentiae. differentia vero
quo difterat a genere dictum est, quando quid differret genus ab ea
<lb n="20"/> dicebatur; relinquitur igitur, quo difterat a specie et proprio et accidenti
dicere, et fiunt tres difterentiae. rursus species quo quidem difterat
a differentia dictum est, quaudo quid differret a specie difterentia
<note type="footnote">2 post suscipit add. et P: om. BLQ generum post vero transp. Q
et om. Q: exhib. BLP 3 posf individuis add. substantiis Q: om. BLP
principaliter post subsistunt transp. Q 4 post naturaliter add. non principaliter
BL: principaliter P: om. Q 5 quidem om. P: exhib. BLQ in eo BLQ
de eo P sit BLQ: est P 6 sit Q: est BLP 7 habeat BL
habet PQ 7. 8 unumquodque — habeat om. Q 7 qualis cst enim AC
qualis enim est BP om. enim om. L 8 habeat ante Socrates transp. B dicis
ACPQ: dices B: om. L 10 vero LPQ: ex venus corr. A: enim B: ergo C
quo BCL: quod A: quomodo P: in quo Q ab aliis BP: aliis AC: ab his L:
om. Q 10. p. 46,8 contingit — accidens om. AC 11 autem om. P: exhib. BLQ
unum quod aliorum L cum om. P: exhib. BLQ 12 post quinque add. quidem
P: om. BLQ sint BLQ: sunt P post sint add. res L: om. BPQ unumquodque
autem scripsi: una autem BL: una quaeque P: et unum autem Q quater
BLP: quattuor Q post quater add. vero L: om. BPQ 13 fiant BL: fiunt P:
fient Q 15 iam om. L: exhib. BPQ vero BPQ: autem L duabus BLQ:
duobus P 16 differentiae om. BQ: exhib. LP 17 enim BLQ: vero P
18 igitur post sunt transp. P sunt post omnes transp. Q post differentiae add.
generis PQ: om. BL vero om. P: exhib. BLQ 19 differat L: differt BPQ
quid BLQ: quo P differret scripsi: differt B: differre L: differet PQ 20 post
quo add. differentia Q: om. BLP a om. P: exhib. BLQ et proprio] proprio
BL: et a proprio Q: om. P accidente B 21 differentiae om. Q: post rursus
transp. L post species add. vero (om. quo) L quidcm om. Q: exhib. BLP
differat LPQ: differt B 22 quid BL: quo PQ differret BL: differet PQ differet
post quando transp. Q a specie differentia BQ: species a differentia LP</note>

<pb n="46"/>

dicebatur; quo autem difterat species a genere dictum est, quando
quid diflferret genus a specie dicebatur; reliquum est igitur, ut quo
differat a proprio et accidenti dicatur. duae igitur etiam istae sunt
differentiae. proprium autem quo differat ab accidenti reliuquitur;
<lb n="5"/> nam quo a specie et differentia et genere differat  praedictum est in
illorum ad ipsum differentia. quattuor igitur sumptis generis ad alia
differentiis, tribus vero differentiae, duabus autem speciei, una autem
proprii ad accidens, decem erunt omnes, quarum quattuor, quae erant
generis ad reliqua, superius demonstravimus.</p>
<lb n="10"/> <p>De communibus differentiae et speciei.</p> <note type="marginal">18,10</note>
<p>Commune ergo differentiae et speciei est aequaliter participari; homine enim aequaliter participant particulares homines et rationali
differentia. commune vero est et semper adesse his quae participant;
semper enim Socrates rationabilis et semper Socrates homo.</p>
<lb n="15"/> <p>De propriis differentiae et speciei.</p> <note type="marginal">18,15</note>
<p>Proprium autem differentiae quidem est in eo quod quale sit
praedicari, speciei autem in eo quod quid est; nam et si homo velut
qualitas accipiatur, non hic simpliciter erit qualitas sed secundum
id quod generi advenientes differentiae eam constituerunt. amplius
<note type="footnote">1. 2 quo—dicebatur om. Q l differat L: differt B: differet P 2 quando ex
quoniam m.2 corr. B differret BL: differet P quo BLQ: quid P
3 post differat add species Q: supra scr. L2 a om. P : exhib. BLQ (itite accidenti
add. ab Q: om. BLP accidente codd. duae istae igitur diff. sunt (om.
etiam) colloc. P: duae igitur sunt diff istae (om. etiam Q 4.5 proprium.— est
om. P 4 accidenti Q: accidente BL relinquitur BL: relinquatur Q
5 post quo add. accidens Q: om. BLP a Q: om. BL differat L: differret
B: differt Q 6 differentia BLP: differentiis Q quattor Q sumptis
om. L: exhib. BPQ 7 autem (post duabus) BQ: vero P: om. L 8 ad om. L:
exhib. BPQ erunt post omnes transp. B reliqua Q: reliquas ABCLP
demonstravimus ABCL: demostravimus P: demostratum est Q 10 tit. om.PQ:exhib.
ABCL 11 ergo ABCLP: igitur Q ante differ. add. et Q: om. ABCLP
11. 12 homine — participant om. AC 12 homine et rationali differentia PQ: bominem
et rationalem differentiam BL 13 adesse post his transp. L post quae
add. eorum PQ: om. BL 14 rationabilis AC: rationalis BLPQ ante ration.
add. est B: post ration. ACP: om. LQ post homo add. est PQ: om. ABCL
15 tit. om. PQ: exhib. ABCL differ. et speciei BCL: eorum A 16 autem ABLPQ:
vero C differentiae post est transp. P est om. Q 16. 17 eo (utrohique)
supra scr.B 16 quod ex quid corr. C 17 speciei BCLP: species AQ est
ABCLP: sit Q post est add. praedicari Q: om. ABCLP 12. p. 47, 10 nam —
generationem om. AC 17 et B : om. LPQ 18 ante non add. hic L: post non
BP: om Q erit post qualitas transp. L</note>

<pb n="47"/>

differentia quidem in pluribus saepe speciebus considratur, quemadmodum
quadrupes in phuibus animalibus specie differentibus, species
vero in solis his quae sub specie sunt individuis est. amplius
differentia prima est ab ea specie quae est secundum ipsam; simul
<lb n="5"/> enim ablatum rationale interimit hominem, homo vero interemptus
non aufert rationale, cum sit deus. amplius differentia quidem componitur
cum alia differentia, rationale enim et mortale compositum
est in substantia hominis; species vero speciei non componitur, ut
gignat aliam aliquam speciem; quidam enim equus cuidam asino permiscetur
<lb n="10"/> ad muli generationem, equus autem simpliciter asino nonquam
conveniens perficiet mulum.</p>
<p>De communibus differentiae et proprii.</p> <note type="marginal">19,4</note>
<p>Differentia vero et proprium commune quidem habent aequaliter
participari ab his quae eorum participant; aequaliter enim rationabilia
<lb n="15"/> rationabilia sunt et risibilia risibilia. et semper et omni adesse commune
utriusque est; si enim curtetur qui est bipes, non substantiam
perimit, sed ad quod natum est semper dicitur; nam et risibile in
eo quod natum est habet id quod est semper, sed non in eo quod
semper rideat.</p>
<note type="footnote">1 saepe BLP: sese Q 1. 2 quemadmodum BLP: velut Q 2 quadrupes B:
quadrupedes LPQ post animalibus add. et punct. supp. del. diflferentia Q 3 in —
sub om. P 3 ante specie add. una BP: ipsa Q: om. L est om PQ: exhib. BL
4 post differ. add. quidem Q: om. BLP differ. post prima transp. B ante prima
add. in Q: om. BLP ab ea BLP: et ab ipsa Q post ipsam add. differentiam B:
om. LPQ 5 interimit hom. BLP: hom. intendit (?) Q vero BLP: enim Q
interemptus BLP: intentus Q 6 deus BPQ: angelus L differ. post quidem
transp. BP 7. 8 compositum est BLP: appositum (om. est) Q 9 gignat BL:
gignet P: generet Q aliam post aliquam transp. BQ 9. 10 quaedam et equa
(utrobique) P asinae (utrpbique) Q 10 asinae ex asino m.2 corr. A 11 perficiet
ABCLQ: perficeret P mulum ABCLQ: nullum P 12 tit. om. PQ: exbib.
ABCL 13 vero ABCLQ: quidem P quidem om. Q: exhib. ABCLP
14 participari ABCPQ: praedicari L 14. 17 ab his — dicitur om. AC ab om. BP:
exhib. LQ. 14 participant BLQ: participat P post enim add. et Q: om. BLP
14. 15 rationabilia rationabilia sunt] rationabilia sunt L (in mrg. rationalia): rationalia sunt
B: rationabilia P: rationalia sunt inrationalia Q 15 risibilia risibilia] risibilia L (alterum
risibilia supra scr.): risibilia risibilia sunt BP: risibilia sunt risibilia Q et (ante omni) om. P:
exhib. BLQ 16 curtetur BL: contetur P: currentium Q qui est LPQ: quidem B
16. 17 non subst. perimit deleas secundum comment.: non om. Q: exhib. BLP: substantiam
perimit L: substantia perimit B: substantia perimitur Q: om. P 17 ante quod add. id
Q: om. BLP post est add. habet et id quod est LP: om. BQ: fortasse id quod est recipiendum
post semper add. esse Q: om. BLP 17. 18 nam — semper om. Q in
eo B: eo L: id A: ad CP 18 id quod est BL: supra scr. m.1 C: id quod quod est
P: om. A post semper add. m.2 dicitur L in om. C: exhib. ABLPQ</note>

<pb n="48"/>

<p>De propriis differentiae et proprii.</p> <note type="marginal">19,10</note>
<p>Proprium autem differentiae est, quoniam haec quidem de pluribus
speciebus dicitur saepe. ut rationale de homine et de deo, proprium
vero de una sola specie, cuius est proprium. et ditferentia
<lb n="5"/> quidem illis est consequens, quorum est differentia, sed non convertitur;
propria vero conversim praedicantur quorum sunt propria, idcirco
quoniam couvertuntur.</p>
<p>De comimmibus differentiae et accidentis.</p> <note type="marginal">19,16</note>
<p>Differentiae autem et accidenti commune quidem est de pluribus
<lb n="10"/> dici; commune vero est ad ea quae sunt inseparabilia accidentia semper
et omnibus adesse; bipes enim semper adest omnibus corvis et
nignim similiter.</p>
<p>De propriis differentiae et accidentis.</p> <note type="marginal">19,20</note>
<p>Differunt autem quoniam differentia quidem continet et non continetur,
<lb n="15"/> continet enim rationabilitas hominem, accidentia vero quodam
quidem modo continent eo quod in pluribus sunt, quodam vero modo
continentur eo quod non unius accidentis susceptibilia sunt subiecta,
sed plurimorum. et differentia quidem intentibilis est et inremissibilis,
accidentia vero magis et minus recipiunt. et inpermixtae quidem
<lb n="20"/> sunt contrariae differentiae, mixta vero contraria accidentia.</p>
<note type="footnote">1 tit. om. PQ: exhib. ABCL 3 saepe dicitur colloc. Q 3. 5 saepe—conveititur om. AC
3 saepe supra scr. L2 de (ante deo) om. L: exhib. BPQ post deo add. et angelo L:
om. BPQ 4 de una LQ: in una BP post specie add. est P: om. BLQ 5 illis post
est transp. PQ inter est et di differentia ras. L 6 conversim ABCLQ: conversum P
ante quorum add. de his Q: om. ABCLP 6. 7 idcirco — convertuntur om. Q
7 quoniam supra scr. B 8 tit. om. PQ: exhib ABCL et BCL: vel A 9 accidenti
ABLPQ: accidentis C quidem om. Q: exhib. ABCLP 10 vero est ABC:
est vero Q: est om. LP 10. 11 posi semper add. in eodem genere A: om. BCLPQ
11 enim BCLPQ: etenim A post omnibus add. hominibus LPQ: om. ABC
11. 12 corvis et nigrum similiter ABC: corvis et nigr. esse sim. P: et corvis nigredo
sim. L: nigrum vero sim. corvis Q 13 tit. om. PQ: exhib. ABCL differ. et
accid. ABL: earundem C 14 Differunt A: ea; different corr. C: differt BLPQ
et om. A 14. 15 post continetur add. ab eo quod continet Q: om. ABCLP
14. p. 49,2 continet — sunt om. AC 1.5 enim BPQ: autem L rationabilitas BLQ:
rationalitas P vero om Q: exhib. BLP quodam quidem modo L: quidem quodammodo
BQ: quodammodo P 16 in supra scr. L sunt LP: sint BQ
17 subiecta BLP: subsistentia Q 18 et BPQ: sed L intentibilis BL: intensibilis
PQ est om. P: exhib. BLQ 18. 19 post in remissibilis add. est LP: om. BQ
19 recipiunt BLQ: suscipiunt P 19. 20 quidem om.Q: exhib. BhP 20 post vero
add. sunt B: post accid. supra scr. L: om. PQ contraria post accid. transp. Q</note>

<pb n="49"/>

<p>Huiusmodi quidem communiones et proprietates difterentiae et
ceterorum sunt. species vero quo quidem differat a genere et differentia,
dictum est in eo quod dicebamus, quo genus differret a ceteris
et quo differentia differret a ceteris.</p>
<lb n="5"/> <p>De communibus speciei et proprii.</p> <note type="marginal">20,11</note>
<p>Speciei autem et proprii commune est de se invicem praedicari:
nam si homo, risibile est, et si risibile, homo est; risibile vero quoniam
et secundum id quod natum est sumi oportet, saepe iam dictum
est; aequaliter enim sunt species his quae eorum participant
<lb n="10"/> et propria quorum sunt propria.</p>
<p>De propriis speciei et proprii.</p> <note type="marginal">20,16</note>
<p>Differt autem species a proprio, quoniam species quidem potest
et aliis genus csse, proprium vero et aliarum specierum esse inpossibile
est. et species quidem ante subsistit quam proprium, proprium
<lb n="15"/> vero postea fit in specie; oportet enim hominem esse. ut sit risibile.
amplius species quidem semper actu adest subiecto, proprium vero
aliquando potestate; homo enim semper actu est Socrates, non vero
semper ridet, quamvis sit natus semper risibilis. amplius quorum
termini differentes, et ipsa sunt differentia; est autem speciei
<lb n="20"/> semper et sub genere esse et de pluribus et differentibus numero in
<note type="footnote">1 quidem om. Q: exhib. BLP et (post differ.) om. P: exhib BLQ 3 est
om. C: exhib. ABLPQ differret BL: differt ACPQ differret post ceteris
colloc. Q a om. A 4 et qno differentia iter. A differret C: differt AP:
differat BLQ 5 tit. exhib. codd. omnes Ci speciei ABCLP: speciem Q se om.
Q; exhib. ABCLP 7. 8 nam — dictum est om. AC 7 posi homo (prius) add. est
P: supra scr. B: om. LQ si (ante risib.) om. BLQ: exhib. P post risibile add.
est P: om. BLQ 8 et om. Q: exhib. BLP sumi oportet L: dicitur BPQ
9 sunt post species transp. A eorum ABCLQ: horum P 10 et propria ABCLP:
propria vero Q 11 tit. om. PQ: exhib. ABCL De propriis ABL: De differentia C
12 a supru scr. AL species post quidem transp. Q 13. p. 50,1 proprium—praedicari
om. A: proprium—huiusmodi om. C 13 ante proprium add. subalternum ante specialissima
Q: om. BLP 14 post est add. esse nisi illarum quarum est proprium Q: om.
BLP et om. Q 15 ante hominem acW. prius Q: om. BLP 16 post amplius
add. autem Q: om. BLP adest post subiecto transp. Q ante subiecto add. in P:
om. BLQ 17 post aliquando add actu PQ : supra scr. ’-: om. ’ post poteslate
add. vero semper P: autem semper Q: om. BL homo enim BLP: Socrates vero Q
Socrates BLP: homo Q uon vero semper ridet, quamvis BPQ: semper autem non
ridet, quamquam L 18 sit nalus semper LP: sit natura semper B: natura semper
sit Q 19 termini BPQ: diffinitiones L ante differentes add. sunt Q: post diff. P:
om. BL post autem add proprium Q: om. BLP post speciei add. esse L: diffinitio
BP: om. Q semper] an quidem? 20 et post semper) om. PQ: exhib. BL sub
genere esse BLP: adesse subalterne Q et (ante different.) om. Q: exhib. BLP</note>

<pb n="50"/>

eo quod quid est praedicari et cetera huiusmodi. proprii vero quod
est soli et semper et omni adesse.</p>
<p>De communibus speciei et accidentis.</p> <note type="marginal">21,4</note>
<p>Speciei vero et accidentis commune quidem est de pluribus pracdicari;
<lb n="5"/> rarae vero aliae sunt communitates, propterea quoniam quam
plurimum a se distant accidens et id cui accidit.</p>
<p>De propriis speciei et accidentis.</p> <note type="marginal">21,8</note>
<p>Propria vero utriusque sunt, speciei quidem in eo quod quid est
praedicari de his quorum est, accidentis autem in eo quod
<lb n="10"/> quale quiddam est vel aliquo modo se habens. et unamquamque
substantiam una quidem specie participare. pluribus autem accidentibus
et separabilibus et inseparabilibus. et species quidem sane
anto subintellegi quam acciddentia, vel si sint inseparabilia (oportet
enim esse subiectum, ut illi aliquid accidat), accidentia vero posterioris
<lb n="15"/> generis sunt et adventiciae naturae. et speciei quidem participatio
aequaliter est, accidentis vero. vel si inseparabile sit, non aequalitor:
Aethiops enim alio Aethiope habebit colorem vcl intentum amplius
vel remissum secundum nigredinem.</p>
<p>Restat igitur de proprio ot accidenti dicere: quo enim proprium
<lb n="20"/> a specie et differentia et genere differt, dictum est.</p>
<note type="footnote">1 quid in ras. L est BLP: sit Q proprii ABCPQ: proprium L quod
est om. BPQ: exhib. ACL 2 post est add. et P: om. ABCLQ 2 soli et seinper
et omni AC: soli et omui et semper B: soli et omni (om. et semper) LP: semper et
omni et soli Q adesse mutatum in adest L 3 tit. om. Q: exhib. ABCLP
communiVjus ABCL: communitate et differentia P 4 accidentis ACLPQ: accidenti B
quidem post est transp.C 5 aliae sunt colloc. P quoniara om. L: eahib. ABCPQ
a se post distant transp. BPQ 6 distant ABCQ: distat LP id om. A: supra
scr. ’ accidit BCLPQ: accidunt A 7 tit. om. PQ: exhib. ABCL 8 ante speciei
add. et P: om. ABCLQ post quidem add. est Q: om. ABCLP in eo ABLPQ: et
60 C quid om. P 9 praedicare A 10 quiddam ABLQ: quid (corr. ex quiddam)
P: quidem C quiddam est quale colloc. Q 10. 18 vel — nigredinera
om.C 10 habens ABLP: liabet Q 10. 18 et— nigredinem om. A 10. 11 unamq.
speciem quidem substantiam specie Q 11 participare PQ : participari BL 12 et
(ante separab.) om. P: exhib. BLQ sane BLP: autem Q 13 ante subintel-
legi add. potest Q: om. BLP 14 enim in ras. P illi aliquid accidat BLP: ei
accidat aliquid Q 1.5 generis post sunt iransp. P Ifi aequaliter LPQ: aequa-
bilis B arcidentis BPQ: accidens L vel si Q: vel B: si LP 17 et int.
ampl. et rem. ’ intentum BL: iutensum PQ 18 nigredinem BP: nigritudi-
nem LQ 11) dicere et accidente P enim om. P: exhib. BLQ 20 a om.
ABCLP: exhib. Q et (ante differ.) om. AP: eras. C: exhib. BLQ</note>

<pb n="51"/>

<p>De communibus proprii et accidentis.</p> <note type="marginal">21,20</note>
<p>Commune autem proprii et inseparabilis accidentis est, quod
praeter ea nunquam constant illa, in quibus considerantur; quemadmodum
enim praeter risibile non subsistit homo, ita nec praeter nigredinem
<lb n="5"/> subsistit Aethiops, et quemadmodum semper et omni adest
proprium, sic et inseparabile accidens.</p>
<p>De propnis proprii et accidentis.</p> <note type="marginal">22,4</note>
<p>Differt autem quoniam proprium uni soli speciei adest, quemadmodum
risibile. homini; inseparabile vero accidens, ut nigrum, non
<lb n="10"/> solum Aethiopi sed etiam corvo adest et carboni et ebeno et quibusdam
dam aliis. quare proprium conversim praedicatur de eo cuius est
proprium et aequaliter, inseparabile vero accidens conversim non
praedicatur. et propriorum quidem aequalis est participatio, accidentium
dentium vero haec quidem magis, illa vero minus.</p>
<lb n="15"/> <p>Sunt quidem etiam aliae communitates vel proprietates eorum
quae dicta sunt, sed sufficiunt etiam haec ad discretionem eorum
conimunitatisque traditionem.</p>
<note type="footnote">1 tit. om. Q: exhib. ABCLP communibus ABCL: communitate et differentia P post
accidentis add. inseparabilis P: om ABCL 2 inseparab. post accidentis transp. BQ
est ante autem transp. L: ante accid. P 3 ea] ipsa P1 (ea supra scr. m.2)
constant C: consistant ABL: exstant P: consistunt Q (cf. p. 25, 13) illa ABCLP:
ea Q consideratur P 3. 5 quemadmodum — Aethiops om. AC 4 subsistit
(utrobique) BL: consistit PQ nec om. Q: exhib. BLP 4. 5 post nigred. add.
non BQ: om. LP 6 sic BLPQ: sicut C: om. A post accidens add. nigrum
omni Aethiopi adest P: om. ABCLQ 7 tit. om. PQ: exhib. ABCL proprii et
accidentis colloc. L 8 differt ABL2P: differtur L1: differunt CQ 9. 14 inseparabile—minus
om. AC 9. 12 ut nigrum — accidens om. L (suppl. m.2) 9 ut nigrum
om. Q: exhib. BL2P 10 solum PQ: soli BL 2 corvo om. Q: exhib. L2BP adest
post carboni transp. P ebeno BL2: ebano PQ 12 ct BPQ: cuius est L conversim
post non transp. L 13 ante et iterat. del. quare proprium conversim praedicatur P
propriorum LP: proprii BQ aequalis] an aequaliter? (cf. p. 50,16) 13. 14
BLP: accidentis Q 15 etiam ABCLP: et Q aliae om. P: exhib. ABCLQ
vel ACLQ: et BP earum quae dictae C 16 etiam haec ABCLP: haec et Q
post eorum add. quae dicta sunt Q: om. ABCLP 17 tradiditionem B</note>
</div>
</div>
</body></text></TEI>
