<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
<titleStmt>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>DR. IVAR A. HEIKEL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="lat">
<biblStruct>
<monogr>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="lat">DR. IVAR A. HEIKEL</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">DR. IVAR A. HEIKEL</author>
<imprint>
<publisher>J.C.HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>1902</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
  <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2018.tlg020a.opp-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="2"/>
<head>ΕΙΣ TON BION
TOY MAKAPIOY ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΥ
ΒΑΣΙΔΕΩΣ</head>

<pb n="3"/>
<p>Kεφίλαια τοῦ κατὰ θεὸν
βίου τοῦ μακαρίου Κωνσταντίνου βασιλέως.
λόγος ᾱ.</p>
<p>ά. Προοίμιον περὶ τῆς Κωνσταντίνου τελευτῆς.</p>
<lb n="5"/> <p>β΄. Περὶ υἱῶν αὐτοῦ βασιλευσάντων. Ἔτι προοίμιον.</p>
<p>γ΄. Περὶ θεοῦ τιμῶντος εὐσεβεῖς βασιλεῖς καὶ ἀπολλύντος τυράννους.</p>
<p>δ΄. Ὅτι ὁ θεὸς Κωνσταντῖνον ἐτίμησεν.</p>
<p>έ. Ὅτι δὲ ὑπὲρ τὰ ἑξήκοντα.</p>
<lb n="10"/> <p>ς΄. Ὅτι θεοῦ μὲν δοῦλος ἦν ἐθνῶν δὲ νικητής.</p>
<p>ς΄. Πρὸς Κῦρον τὸν Περςῶν βασιλέα καὶ Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνων σύγκρισις.</p>
<p>ή. Ὅτι τῆς οἰκουμενης πάσης σχεδὸν ἐκράτησεν.</p>
<p>θ΄. Ὅτι υἱὸς βασιλέως εὐσεβὴς καὶ υὐοῖς βασιλεῦσι κατέλιπε τὴν
<lb n="15"/> ἀρχήν.</p>
<p>ί. Περὶ τοῦ καὶ ἀναγκαίαν εἶναι καὶ ψυχωφελῆ τὴν ἱστορίαν ταύτην.</p>
<p>ιά. Ὅτι μόνας τὰς Κωνσταντίνου νῦν ἱστόρησε θεοφιλεῖς πράξεις.</p>
<p>ιβ΄. Ὅτι ὡς Μωϋςῆς ἐν οἵκοις τυράννων ἀνετάφη Κωνσταντῖνος.</p>
<p>ιγ΄. Περὶ Κωνσιταντίου τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μὴ ἀνασχομένου τῶν περὶ</p>
<note type="footnote">2 Wortfolge βασιλέως Κωνσταντίνου J, μακαρίου Κωυσταντίνου βασιλέως ΜΒ
(die Buchstaben über der Zeile von M1, B2) | λόγος ᾱ &lt;Α | 4 Die Zahlzeichen
ά, β΄ u. s. w. finden sich nur in V |  Προοίμιον — τελευτῆς findet sich in diesem
Inhaltsverzeichnisse, aber im Texte selbst (im Folgenden = im T.) fehlen diese
Worte in allen HSs | 5 Περὶ — βασιλευσάντων hier in allen HSS, im T.: nur in
V| Ἔτι προοίμιον &lt;Β im T. | Im T.: das Zeichen γ΄steht vor Ἔτι προοίμιον,
δ΄vor Περὶ θεοῦ . . . u s. w. bis zum Ende des ersten Buches  V. | 6 Im T.: Περὶ
θεοῦ . . . und alle folgenden Inhaltsangaben fehlen in JMBA | Wortfolge εὐσεβεῖς
βασιλεῖς V sowohl hier als im T., βασιλεῖς εὐσεβεῖς JMBA | 8 εὐσεβῶς nur in V,
im T. steht es nach ἔτη | 10 nach ἦν + Κωνσταντῖνος im T.V | 11 τῶν περςῶν
ΜΒ | τῶν μακεδόνων ΜΒ u. im T. V| 14 εὐσεβὴς V hier u. im T., J, εὐσεβῆς
ΜΒ, εὐσεβοῦς Α | κατέλειπε V hier u. im T. | 16 ψυχωφελῆ] ἐπωφελῆ V hier u.
im T. | 17 μόνος V 1, aber über ος steht aς von V 2, im T.: μόνος εὐσέβιος V | νῦν
&lt;im T. V | 19 αὐτοῦ] αωνσταντίνου im T. V  | τῶν] τὸν ΜΒ.</note>

<pb n="4"/>
<p>Διοκλητιανὸν καὶ Μαξιμιανὸν καὶ Μαξέντιον διῶξαι τοὺς Χριστιανους.</p>
<p>ιδ'. Ὅπως Κωνστάντιος ὁ πατὴρ ὁνειδισθεὶς πενίαν ὑπὸ Διοκλητιανοῦ
καὶ] τοὺς θησαυροὺς πλήσας ἀπέδωκε πάλιν τοῖς προσενέγκασι
<lb n="5"/> τὰ χρήματα.</p>
<p>ιέ. Περὶ τοῦ ὑπὸ τῶν ἄλλων διωγμοῦ.</p>
<p>ις΄. “Οπως Κωνστάντιος ὁ πατὴρ εἰδωλολατρείαν σχηματισάμενος
τοὺς μὲν θύειν θελήσαντας ἐξέβαλε, τοὺς δὲ ὁμολογῆσαι προθε-
μένους εἷχεν ἐν τῷ παλατίῳ.</p>
<lb n="10"/> <p>ις΄. Περὶ τῆς φιλοχρίστου προαιρέσεως τοῦ αὐτοῦ.</p>
<p>τή. “Οτι Διοκλητιανοῦ καὶ Μαξιμιανοῦ ἀποδυσαμένων πρῶτος ἦν
λοιπὸν αὒγοθστος ὁ Κωνστάντιος, ἐν εὐτεκνίᾳ κομῶν.</p>
<p>ιθ΄. Περὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ Κωνσταντίνου νεανίου ἃμα Διοκλητιανῷ
τὸ πρὶν εἰς Παλαιστίνην παραγενομένου.</p>
<lb n="15"/> <p>κ΄. Κωνσταντίνου πρὸς τὸν πατέρα διὰ τὰς ἐπιβουλὰς Διοκλητιανοῦ
αναχωρησις.</p>
<p>κα κά. Τελευτὴ Κωνσταντίου τὸν υἱὸν Κωνσταντῖνον βασιλέα καταλιποντος.</p>
<p>κβ΄. Ὅπως Κωνσταντίου προκομισθέντος τὰ στρατεύματα Κωνσταντῖνον
<lb n="20"/> αὒγοθστον ἀνηγόρευσεν.</p>
<p>κγ΄. Καταστροφὴ τῶν τυράννων δί ὑπομνήσεως ὁλίγης.</p>
<p>κδ΄. Ὅτι βουλήσει θεοῦ Κωνσταντῖνος ἔσχε τὸ βασιλεύειν.</p>
<p>κέ. Κωνσταντίνου κατà βαρβάρων καὶ Βρεττανῶν νίκαι.</p>
<p>κς΄. Ὅπως Ῥώμην ἐλευθερῶσαι Μαξεντίου προέθετο.</p>
<lb n="25"/> <p>κς΄. Ὅτι τàς τῶν εἰδωλολατρησάντων καταστροφὰς ἐνθυμηδεὶς μᾶλλον
τὸν χριστιανισμὸν ἐξελέξατο.</p>
<p>κη. Ὅπως εὐξαμένῳ τὴν ὁπτασίαν ὁ θεὸς παρέσχε, σταυρὸν ἐκ φωτὸς
ἐν οὐρανῷ μεσημβρίᾳ καὶ γραφὴν τούτῳ νικᾶν παραινοῦσαν.</p>
<p>κθ΄. Ὅπως ὁ Χριστὸς τοῦ Θεοῦ καθ’ ὕπνους αὐτῷ φανεὶς ὁμοιοπατὴρ</p>
<note type="footnote">3 nach + κωνσταντίνου im T. V Ι 4 καὶ Hkl Ι 7 wie 3. Ι 8 δελήσαντας
hier u. im Τ. V, θέλοντας JMBA Ι ὁμολογῆς ἁπροθεμένους hier V (nicht
im T.) Ι 9 ἔχειν MB Ι τῶ VJ, MBA u. im T. V Ι 10 τοῦ αὐτοῦ hierher versetzt von
Hkl, steht vor περὶ τῆς ... in V (hier) JMBA, περὶ τῆς φιλ. προαιρ. κωνσταντίου im
T. V Ι 11 ναξιμινοῦ im Τ. V Ι ὑποδυσ. V, aber ἁ über ὑ V2 Ι 13 νεανία MBA, αὐτὸν διδάσκαλον πᾶσιν ἔθνεσι κατεστήσατο. μεγάλῃ
25 βοῇ ταῖς πάντων ἀκοαῖς μαρτυρόμενον τὸν ὄντα θεὸν εἰδέναι, τὴν δὲ
τῶν οὐδαμῶς ὄντων ἀποστρέφεσθαι πλάνην. VI. Καὶ ὁ μὲν οἶα
πιστὸς καὶ ἀγαθὸς θεράπων τοῦτ' ἔπραττε καὶ ἐκήρυττε, δοῦλον
ἄντικρυς ἀποκαλῶν καὶ θεράποντα τοῦ παμβασιλέως ὁμολογῶν ἐαυτόν,
θεὸς δ' αὐτὸν ἐγγύθεν ἀμειβόμενος κύριον καθίστησι καὶ δεσπότην
30 νικητ·ήν τε μόνον τῶν ἐξ αἰῶνος αὐτοκρατόρων ἄμαχον καὶ ἀήττηπαντοίοις
1 V Ι 2 ταῦτα hier fangt das neue Cap. in V an. Ι H ὄντα V. εἶναι
JMBA Ι 5 ἐναργὴς MBA Ι 7 ταῦτα hier nicht neues Cap. in V | 8 αὐτῶ J, αὐτοῦ
VMBA Ι δεξιὸς Val., δεξιῶς HSS Ι 9 διδάσκαλον Zimm., vgl. Ζ. 24; διδασκαλίαν
HSS Ι 10 γοῦν V, οὖν JMBA Ι 13 προστησάμενος — θεοσεβ. V, JMBA HA
14 χρόνον Val., χρόνων HSS Ι 15 καὶ προσέτι λῷον ändlich! Wil.; wahrtoh.
Olossem, vgl. 10, 14 Ι 16 τοῦ — βίου Hkl Ι aixCo V, JMBA Ι 18 νικητὴν VJ,
νοητὸν MBA Ι 20 ὡς Hkl, ὅσον HSS Ι 21 τε Hkl Ι 22 πανοπλία um ftande V-
im Texte wird mit einem Zeichen darauf hingewiesen), πανοπλία παντευχία (S0!)
JMBA, vgl. Laus Const. IX, 9 Ι 23 δἰ V, δ’ JMBA Ι θνητὸν VA, θνητῶν JMB | 2
αὐτὸν (vgl. z. B. I, 13,3 1, 39,3) oder ἀληθοῦς Hkl, αὐτοῦ HSS Ι 25 ἀκοαῖς V,
ἀρεταῖς JMBA Ι μαρτυρούμενον HSS Ι τὴν] τῆς V Ι 26 τὴν πλάνην V Ι 20 καθίστησι
V, καθίστη JBA, καθέστη M.</note>

<pb n="5"/>
<p>τρλιοῳ τοῦ σαυροῦ σημείῳ κεχρπγσυαθ κατὰ τοὺς πολέμους προςέταξεν.</p>
<p>λ΄. Κατασκευὴ τοῦ αὐτοῦ σταυρικοῦ σημείου.</p>
<p>λα΄. Ἔκφρασις σταυροειδοῦς σημείου, ὅπερ νῦν οἱ Ῥωμαῖοι λάβαρον
καλοῦσιν.</p>
<lb n="5"/>  <p>καλοῦσιν.</p>
<p>λβ΄. Ὅπως κατηχηθεὶς Κωνσταντῖνος τὰς θείας γραὰς ἀνεγίνωσκε.</p>
<p>λγ΄. Περὶ τῶν Μαξεντίου μοιχειῶν τῶν ἐν Ῥώμῃ.</p>
<p>λδ΄. Ὅπως ἡ τοῦ ἐπάρχου διὰ σωφροσύν ἑαυτὴν ἀνεῖλεν.</p>
<p>λέ. Άναίρεσις δήμου Ῥωμαίων ὑπὸ Μαξεντίου</p>
<lb n="10"/> <p>λς΄.Μαγεῖαι Μαξεντίου καὶ ἔνδεια τροφῶν ἐν Ῥώμῃ.</p>
<p>λς΄. Ἧττα ἐν Ἰταλίᾳ Μαξεντίου στρατευμάτων.</p>
<p>λή. Μαξεντίου θάνατος ἐν γεφύρᾳ ποταμοῦ Τιβέριδος.</p>
<p>λθ΄. Εἵσοδος ἐν Ῥώμῃ Κωνσταντίνου.</p>
<p>μ΄. Περὶ ἀνδριάντος αὐτοῦ σταυρὸν κατέχοντος καὶ τῆς ἐπιγραφῆς.</p>
<lb n="15"/> <p>μά. Εὐφροσύναι κατὰ τὰς ἐπαρχίας καὶ δωρεαὶ Κωνσταντίνου.</p>
<p>μβ΄.Ἐπισκόπων τιμαὶ καὶ ἐκκλησιῶν οἰκοδομαί.</p>
<p>μγ΄.Περὶ τῶν εἰς τοὺς πένητας καὶ δεομένους εὐεργεσιῶν Κωνσταν
τίνου.</p>
<p>μδ΄. Ὅπως ταῖς συνόδοις τῶν ἐπισκόπων συμπαρῆν.</p>
<lb n="20"/> <p>μέ. Ὅπως καὶ τῶν ἀφρόνων ἠνείχετο.</p>
<p>μς΄. Νίκαι κατὰ βαρβάρων.</p>
<p>μς΄. Μαξιμίνου θελήσαντος ἐπιβουλεῦσαι θάνατος καὶ ἄλλων, οὓς ἐξ
ἀποκαλύψεως Κωνσταντῖνος εὖρεν.</p>
<p>μή. Δεκαετηρίδος Κωνσταντίνου πανήγουρις.</p>
<lb n="25"/> <p>μθ΄. Ὅπως τὴν ἀνατολὴν ἐκακούχει Δικίνιος.</p>
<p>ν΄. Ὅπως καὶ Κωνσταντίνῳ Δικίνιος ἐπιβουλεύειν ἤθελεν.</p>
<p>νά. Δικινίου κατ’ἐπισκόπων συσκευαὶ καὶ συνόδων κωλύσεις</p>
<p>νβ΄.Ἐξορισμοὶ καὶ δημεύσεις κατὰ Χριστιανῶν.</p>
<note type="footnote">1 προσέταττεν im T.V | 3 αὐτοῦ &lt;im T. V | 4 σημείου, ε über der Zeile,
V | λάβορον, aber über das erste o steht α von V2, λάβορον im T. V | 8 ὅπως τοῦ
ἐπάρχου ἡ γυνὴ im T. V | 9 μαξεντίου, μαξεν auf Ras., A, κωνσταντίνου Β1, in
μαξεντίου verändert von B2 | 11 nach ἦττα steht τῶν in V, aber gestrichen von
V 2| ἐν] ἰν v | nach στρατευμάτων + ὑπὸ κωνσταντίνου hier V, ἐν κωνσταντ(so!)
nachher hinzugefüge im T. V | 14 ἀνδρείας V, αντος über der Zeiler V2, ἀνδρειάντος
Μ |αὐτοῦ]κωνσταντίνου im T. V | ὐπογραφῆς V1, ἐπι über der Zeile V2,
ὑπογραφῆς im T.V | 15 εὐφροσύνη im T. V | 16 τιμὴ im T.V | 17 καὶ δεομένους 
nur in V, hier u. im T. | nach βαρβ. + αωνσταντίνου im T.V | 22 ὅπως +νοr
Μαςιμ. Α 2, nach oὕς + δὲ Α 2 |ἄλλο ΜΒ | Wortfolge καὶ ἄλλων θάνατος im T. V | 
25 ἐκακούχει, κα auf Ras. B, ἐκακούχη im T. V | λικίννοις JA; auf den moisten 
Münzen u. Inschr. mit einem v geschrieben. | 26 καὶ &lt;V | κωνσταντίνω
auf Ras. J | λικίννοις wie 25 | 27 λικιννίου wie 25, λικιου V, νι über der Z.</note>

<pb n="6"/>
<p>νγ΄. Γυναῖκας εἰς ἐκκλησίας μὴ συνάγεσθαιπρόσταγμα καὶ πρὸ τῶν
πυλῶν εὔχεσθαι λαούς.</p>
<p>νδ΄. Τοὺς μὴ θύοντας ἀποστρατεύεσθαι, καὶ τοὺς ἐν φυλακαῖς μὴ 
τρέφεσθαι.</p>
<lb n="5"/> <p>νέ. Περὶ τῶν Δικινίου παρανομιῶν καὶ πλεονεξιῶν καὶ αἰσχρουργιῶν.</p>
<p>νς΄. Ὅτι διωγμὸν ποιῆσαι λοιπὸν ἐπεχείρει.</p>
<p>νζ΄.Ὅτι Μαξιμιανὸς σύριγγι καὶ σκώληκι δαμασθεὶς ὑπὲρ Χριστιανῶν
ἔγραψεν.</p>
<p>νή. Ὅτι Μαξιμῖνος διώξας Χριστιανοὺς καὶ φυγὼν ὡς οἰκέτης ἐκρύπτετο.</p>
<lb n="10"/> <p>νθ΄.Ὅτι ἐν νόςῳ τυφλωθεὶς Μαξιμῖνος ὑπὲρ χριστιανῶν ἔγραψεν.</p>
<p>Κεφάλαια τοῦ πρώτου λόγου.</p>
<lb n="15"/><p>Δόγος ᾱ.</p>
<note type="footnote">1 ἐκκλησίας μὴ V, ἐκκλησίαν μὴ im T.V, ἐκκλήμενον ΜΒΑ, dies stand auch
wahrsch. in J, aber durch Rasur so verändert, dass man ἐκκλησίας μὴ lessen
kann | καὶ πρὸ—λαούς nur in  V, hier u. im T. | τοὺς λαούς im T. V | 5 λικιννίου
wie 5,25 | das erste καὶ&lt;im T.V| αἰσχρουργιῶν nur in V, hier u. im T.| 7 μαξιμῖνος
J | 8 ἔγραφεν JMBA | 9 μαξιμιανὸς VMBA | Wortfolge χριστιανοὺς διώξας
im T.V | καὶ ψ&lt;ΗΚ 1 |12 κεφάλ. — λόγου &lt; JA | 13–15 εὐσεβίου — λόγος
ᾱ &lt;Α |14 τοῦ +νοr βασιλέως ΜΒ |15 ᾱ V, πρῶτος ΜΒ |λόγος ᾱ &lt;J.</note>
</div>
  <div type="textpart" subtype="book" n="2">
    
    
    <pb n="36"/>
    <head>Τοῦ δευτέρου βιβλίου τὰ κεφάλαια.</head>
    <p>ά. Λικινίου διωγμὸς λαθραῖος ἐπισκόπους ἀναιροῦντος ἐν Ἀμασείᾳ
      τοῦ Πόντου.</p>
    <p>β΄, Καθαιρέσεις ἐκκλησιῶν καὶ ἐπισκόπων κρεουργίαι.</p>
    <lb n="5"/><p> γ΄. Ὅπως Κωνσταντῖνος ὑπὲρ Χριστιανῶν διώκεσθαι μελλόντων
      ἐκινήθη.</p>
    <p>δ΄. Ὅτι Κωνσταντῖνος μὲν παρεσκευάζετο μετ’ εὐχῶν Λικίνιος δὲ
      μετà μαντειῶν εἰς πόλεμον.</p>
    <p>έ. Ὅσα Λικίνιος ἐν τῷ ἄλσει θύων εἶπεν περὶ τῶν εἰδώλων καὶ
      <lb n="10"/> τοῦ Χριστοῦ.</p>
    <p>ς΄. Φαντασίαι κατὰ τὰς ὑπὸ Λικίνιον πόλεις, ὡς τῶν Κωνσταντίνου
      στρατευμάτων διιόντων.</p>
    <p>ζ΄. Ὅτι ἐν πολέμοις ὅπου σταυροειδὲς σημεῖον παρῆν, ἐκεῖ τὰ τῆς
      νίκης ἐγίνετο.</p>
    <lb n="15"/> <p>ή. Οτι πεντήκοντα τὸν σταυρὸν φέρειν ἐξελέχθησαν.</p>
    <p>θ΄. Ὅτι τῶν σταυροφόρων ἀνῃρέθη μὲν ὁ φυγών, ὁ δὲ πίστει παραμείνας
      ἐσώθη.</p>
    <p>ί. Συμβολαὶ Συμβολαὶ καὶ Κωνσταντίνου νίκαι.</p>
    <p>ιά. Φυγὴ Λικινίου καὶ γοητεῖαι.</p>
    <lb n="20"/> <p>ιβ΄. Ὅπως Κωνσταντῖνος ἐν σκηνῇ προσευχόμενος ἐνίκα.</p>
    <p>ιγ'. Φιλανθρωπία περὶ τοὺς συλλαμβανομένους στρατιώτας.</p>
    <p>ιδ΄. Ἕτι περὶ τῶν ἐν τῇ σκηνῇ προσευχῶν.</p>
    <p>ιέ. Λικινίου περὶ φιλίας δόλος καὶ εἰδωλολατρεία.</p>
    <p>ις΄. Ὅπως μὴ ἀντιπολεμεῖν τῷ σταυρῷ Λικίνιος παρῄνει τοῖς στρα
      <lb n="25"/> τιωταις.</p>
    <p>ιζ΄. Νίκη Κωνσταντίνου.</p>
    <note type="footnote">In A ἄρχη τοῦ δευτέρου λόγου und dann folgt, ohne Inhaltsverzeichnis, der
      Text selbst Ι Die Zahlzeichen ά, β΄, γ΄ usw. nur in VJ Ι Im Texte — im T.) feh-
      len alle überschriften in JM (ausser bei dem ersten Cap.!) BA, aber finden
      sich in V Ι 2 λικιννίου hier und überall mit zwei ν J, vgl. S. 5,25 Ι 9 εἰπεν so V,
      εἶπεν im Τ. V Ι 15 ἐξελέγησαν, aber γη auf Ras., J | 22 τῆ V hier u. im T.,</note>
    
    
    <pb n="37"/>
    <p>ιή. Λικινίου θάνατος, καὶ ἐπινίκια περὶ τούτου.</p>
    <p>ιθ΄. Φαιδρότης καὶ πανηγύρεις.</p>
    <p>κ'. Ὅπως ὑπὲρ ὁμολογητῶν ἐνομοθέτει Κωνσταντῖνος.</p>
    <p>κα. Ὅπως καὶ περὶ μαρτύρων καὶ ἐκκλησιαστικῶν κτημάτων.</p>
    <lb n="5"/> <p>κα. Ὅπως καὶ τοὺς δήμους ἀνεκτήσατο.</p>
    <p>χγ΄. Ὅτι θεὸν τῶν ἀγαθῶν αἴτιον ἐκήρυττεν, καὶ περὶ ἀντιγράφων
      νομων.</p>
    <p>κδ΄. Νόμος Κωνσταντίνου περὶ τῆς εἰς θεὸν εὐσεβείας καὶ τοῦ χριστιανισμου,
      ἐν ῳ ἐστι ταυτα.</p>
    <lb n="10"/> <p>κε . Ὑπόδειγμα ἐκ παλαιῶν χρόνων.</p>
    <p>κς΄. Περὶ διωχθέντων καὶ διωκτῶν.</p>
    <p>κζ΄. Ὅσων ὁ διωγμὸς αἴτιος κακῶν τοῖς τολμήσασι κατέστη.</p>
    <p>κη . Ὅτι θεὸς τῶν καλῶν ὑπηρέτην Κωνσταντῖνον ἐξελέξατο.</p>
    <p>κθ΄ . Εὐσεβεῖς εἰς θεὸν Κωνσταντίνου φωναὶ καὶ ὁμολογητῶν ἔπαινος.</p>
    <lb n="15"/> <p>λ΄. Νόμος ἀπολύων ἐξορισμοῦ καὶ βουλῆς καὶ δημεύσεως.</p>
    <p>λά. Τοὺς ἐν νήσοις ὁμοίως.</p>
    <p>λβ΄. Τοὺς ἐν μετάλλοις καὶ δημοσίοις ἀτιμωθέντας.</p>
    <p>λγ΄. Περὶ ὁμολογητῶν στρατευσαμένων.</p>
    <p>λδ΄. Ἀπολύσεις τῶν ἐν γυναικείοις ἢ εἰς δουλείαν δοθέντων ἐλευθέρων.</p>
    <lb n="20"/>
    <p>λέ . Περὶ κληρονομίας οὐσιῶν τῶν μαρτύρων καὶ ὁμολογητῶν καὶ
      μετοικισθέτων καὶ ταμιευθέντων.</p>
    <p>λς΄. Τῶν μὴ ἐχόντων συγγενεῖς κληρονόμον εἶναι τὴν ἐκκλησίαν καὶ
      τὰ ὑπ' αὐτῶν δοθέντα τισὶ βέβαια μένειν.</p>
    <lb n="25"/> <p>λζ΄. Ἀποδιδόναι τοὺς κατέχοντας τὰ τοιαῦτα χωρία καὶ κήπους καὶ
      οἰκίας χωρὶς ὡν ἐκαρπώσαντο.</p>
    <p>λή. Ποίῳ τρόπῳ χρὴ περὶ τούτων ἐπιδιδόναι δεήσεις.</p>
    <p>λθ΄. Ταῖς ἐκκλησίαις ἀποδοῦναι τὸ ταμεῖον χωρία καὶ κήπους καὶ
      οἰκίας καὶ λοιπά.</p>
    <lb n="30"/> <p>μ΄ . Τὰ μαρτύρια καὶ τὰ κοιμητήρια ταῖς ἐκκλησίαις ἀποδοθῆναι.</p>
    <note type="footnote">2 φαιδρότης V hier u. im Τ., φαιδρότις MB, φαιδρότητες J Ι 4 ὑπὲρ V hier,
      (im Texte: περὶ) | κτημάτων] πραγμάτων ἐνομοθέτει im T. V Ι 8 περὶ εὐσε-
      βείας εἰς θεὸν καὶ χριστιανισμοῦ im T. V Ι 10 ὑποδείγματα ἐκ τῶν V hier Ι
      11 τῶν + vor διωχθ. über der Zeile V1 hier Ι 12 ὅσων hier u. im Τ. V, ὅπως
      JMB | τολμήσασι V hier u. im T., πολεμήσασι JMB | 13 ὑπηρέτην τῶν καλῶν
      im Τ. V | τῶν &lt; J Ι 16 νήσοις] νόσοις J Ι τοὺς — ὁμοίως] ἀνάκλησις τῶν
      νήσοις im T. V Ι 17 καὶ + vor ἀτιμ. V hier Ι ἀτιμασθέντας MB Ι τοὺς—ἀτιμ.]
      ἀνάκλησις τῶν ἐν μετάλλοις καὶ δημοσίοις ἔργοις ἀτιμασθέντων im T. V Ι 21 καὶ
      μετ. καὶ ταμ. &lt; im T. V Ι 24 δοθέντα τίσι(ν) V, δωρηθέντα JMB Ι μένων MB
      25 τοὺς κατέχοντας τὰ τοιαῦτα V hier, τοὺς τοιαῦτα κατέχοντας V im Τ, τοῖς
      κατἐχουσι JMB Ι 27 χρὴ V hier u. im Τ, δεῖ JMB Ι 29 καὶ λοιπὰ V hier u. im
      Τ., &lt; JMB Ι 30 ἀποδοῦναι</note>
    
    
    <pb n="38"/>
    <p>μά. Τοὺς ἀγοράσαντας ἐκκλησιαστικὰ ἢ κατὰ δωρεὰν λαβόντας ἀποδοῦναι.</p>
    <p>μβ΄. Σέβειν τὸν θεὸν σπουδαίως παραίνεσις.</p>
    <p>μγ΄. Ὅπως τὰ νομοθετηθέντα ὑπὸ Κωνσταντίνου δἰ ἔργων
      <lb n="5"/> πληροῦτο.</p>
    <p>μδ΄. Ὅτι τοὺς ἄρχοντας Χριστιανοὺς προῆγεν· εἰ δὲ καὶ Ἕλληνες
      ἦσαν, τὸ θύειν αὐτοῖς ἀπηγόρευτο.</p>
    <p>μέ. Περὶ νόμων κωλυόντων μὲν θυσίας οἰκοδομεῖν δὲ ἐκκλησίας
      προσταττόντων.</p>
    <lb n="10"/> <p>μς΄ . Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον καὶ λοιποὺς ἐπιοκόπους περὶ τῆς
      τῶν ἐκκλησιῶν οἰκοδομῆς, καὶ ὥστε τὰς παλαιὰς ἐπισκευάζεῖν
      καὶ μείζονας οἰκοδομεῖν διὰ τῶν ἀρχόντων.</p>
    <p>μζ΄. Ὅτι κατὰ εἰδωλολατρείας ἔγραφεν.</p>
    <p>μή. Κωνσταντίνου πρὸς τὰς ἐπαρχίας περὶ τῆς πολυθέου πλάνης
      <lb n="15"/> διάταγμα ἐν ᾧ προοίμιον περὶ κακίας καὶ ἀρετῆς.</p>
    <p>μθ΄. Περὶ τοῦ πατρὸς τοῦ φιλοθέου Κωνσταντίνου καὶ περὶ Διοκλλητιανοῦ
      καὶ Μαξιμιανοῦ τῶν διωκτῶν.</p>
    <p>ν΄. Ὅτι διὰ τὴν τοῦ Ἀπόλλωνος μαντείαν, ὡς μὴ δυναμένου μαντεύεσθαι 
      διὰ τοὺς δικαίους, ὁ διωγμὸς ἀνεκινήθη.</p>
    <lb n="20"/> <p>νά. Ὅτι νέος ὢν ἔτι Κωνσταντῖνος αὐτήκοος γέγονε Διοκλητιανοῦ
      διὰ τὸ ἀκοῦσαι τοὺς δικαίους εἶναι Χριστιανοὺς τὰ περὶ διωγμοῦ
      γράψαντος.</p>
    <p>νβ΄. Ὅσα εἴδη βασάνων καὶ τιμωριῶν κατὰ Χριστιανῶν ἐτολμήθη.</p>
    <p>νγ΄. Ὅτι βάρβαροι Χριοτιανοὺς ὑπεδέξαντο.</p>
    <lb n="25"/> <p>νδ΄. Οἴα μετῆλθε δίκη τοὺς διὰ τὴν μαντείαν διώκτας.</p>
    <p>νέ. Δοξολογία Κωνσταντίνου εἰς θεὸν καὶ ὁμολογία περὶ τοῦ σημείου
      τοῦ σταυροῦ καὶ εὐχὴ περὶ ἐκκλησιῶν καὶ λαῶν.</p>
    <p>νς΄. Ὅτι προσεύχεται μὲν Χριστιανοὺς εἶναι πάντας, οὐκ ἀναγκάζει δέ.</p>
    <p>νζ΄. Δοξολογία εἰς θεὸν δι᾿ υἱοῦ φωτίσαντος τοὺς πλανωμένους.</p>
    <lb n="30"/> <p>νή. Δοξολογία πάλιν ἐκ τῆς τοῦ κόσμου λειτουργίας.</p>
    <p>νθ΄. Δοζολογία εἰς θεὸν ἀεὶ διδάσκοντα τὰ καλά.</p>
    <p>ξ΄. Παραινέσεις ἐπὶ τἐλει τοῦ διατάγματος μηδένα μηδενὶ ἐνοχλεῖν.</p>
    <note type="footnote">3 σπουδαία JMB | 4 ἐπληροῦτο V hier u. im Τ., ἐτελειοῦτο JMB | 7 αὐτοὺς
      im T V | ἀπηγορεύετο V hier | 11 ὥστε καὶ im Τ. V | 13 ἔγραψε κωνσταντῖνος
      im Τ. V | 15 ἐν ᾧ] καὶ MB | Wortfolge ἀρετῆς καὶ κακίας MB | 16 κωνσταντίου
      V hier | περὶ τοῦ πατρὸς Κωνσταντίνου ὅτι φιλοθέου im Τ. V | 17 μαξιμίνου VMB |
      20 αὐτήκοος γέγονε V hier u. im T, &lt; JMB Ι Διοκλ. διὰ τὸ ἀκονῦσαι &lt; MB |
      23 χριστιανοὺς V hier | 24 ἀπεδέξαντο V hier | 27 λαοῦ im T. V | 28 προσευχαὶ
      V hier | κωνσταντῖνος + vor χρ. im Τ. V | 29 φωτίσαντα, ος über der Zeile,
      V hier.</note>
    
    <pb n="39"/>
    <p>ξά. Ὅπως ἀπὸ τῆς Ἀλεξανδρέων διὰ τὸ κατὰ Ἄρειον ἐκινοῦντο
      ζητήσεις.</p>
    <p>ξβ΄. Περὶ τοῦ αὐτοῦ καὶ περὶ Μελιτιανῶν.</p>
    <p>ξγ΄. Ὅπως περὶ εἰρήνης πέμψας Κωνσταντῖνος ἔγραψεν.</p>
    <lb n="5"/> <p>ξδ΄. Κωνσταντίνου πρὸς Ἀλέξανόρον τὸν ἐπίσκοπον καὶ Ἄρειον τὸν
      πρεσβύτερον.</p>
    <p>ξέ. Ὅτι περὶ τῆς εἰρήνης ἐμερίμνα συνήθως.</p>
    <p>ξς΄. Ὅτι καὶ τὰς έν Ἀφρικῇ ζητήσεις διωρθώσατο.</p>
    <p>ξζ΄. Ὅτι ἐκ τῆς ἀνατολῆς τὰ τῆς εὐσεβείας ἤρξατο.</p>
    <lb n="10"/> <p>ξή. Ὅτι λυπηθεὶς διὰ τὴν στάσιν τὰ περὶ εἰρήνης συμβουλεύει.</p>
    <p>ξθ΄. Πόθεν ἡ Ἀλεξάνδρου καὶ Ἀρείου ζήτησις ἤρξατο, καὶ ὅτι μὴ
      ἐχρῆν συζητεῖν ταῦτα.</p>
    <p>ό. Παραινέσεις περὶ ὁμονοίας.</p>
    <p>οά. Μὴ διὰ μικρὰς λέζεις φιλονεικεῖν περὶ τοῦ αὐτοῦ.</p>
    <p>οβ΄. Ὅτι δι’ εὐλάβειαν ὑπεραλγῶν δακρύειν ἠναγκάζετο καὶ μέλλων
      εἰς τὴν ἀνατολὴν ἐπέσχε διὰ ταῦτα.</p>
    <p>ογ΄. Ἐπίμονος καὶ μετὰ τὸ γράμμα τοῦτο ταραχὴ τῶν ζητήσεων.</p>
    <p>Κεφάλαια τοῦ δευτέρου λόγου.</p>
    <note type="footnote">1 τὰ im T. V Ι 3 τοῦ αὐτοῦ] ἀρείου im T. V | 4 Wortfolge ἔγραψε πέμψας
      κωνσταντῖνος im Τ. V. Ι 5 βασιλέως κωνσταντίνου ἐπιστολὴ im T. V Ι 6 πρεσβύ-
      την MB Ι 7 συννήθως J | post συνήθως + κωνσταντῖνος im T. V Ι 8 nach διωρθ.
      + κωνσταντῖνος im Τ. V Ι 10 τὰ &lt; Y hier Ι 13 παραινέσις im T. V Ι 16
      ἀνατομὴν + διαβαίνειν im Τ. V, (hier) am Rande + ὁρμᾶν B2 | 17 καὶ vor ταραχὴ
      im Τ. V | 18 κεφ. — λόγου &lt; J, aber das zweite Buch ängt mit
      Worten an: Εὐσεβίου τοῦ παμφίλου εἰς τὸν βίον τοῦ μακαρίου κωνσταντίνου βι-
      βλίον β J.</note>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="book" n="3">
    <pb n="72"/>
    <head>Τοῦ τρίτου λόγου τὰ κεφάλαια.</head>
    <p>α΄. Σύγκρισις εὐσεβείας Κωνσταντίνου καὶ τῆς τῶν διωκτῶν
      παρανομίας.</p>
    <p>β΄. Ἔτι περὶ τῆς εὐσεβείας Κωνσταντίνου ἐμπαρρησιαζομένου τῷ
      <lb n="5"/> τοῦ σταυροῦ σημείῳ.</p>
    <p>γ΄. Περὶ εἰκόνος αὐτοῦ, ἐν ᾗ ὑπερέκειτο μὲν ὁ σταυρὸς πέπληκτο δὲ
      κάτω ὁ δράκων.</p>
    <p>δ΄. Ἔτι περὶ τῶν διὰ Ἄρειον ἐν Αἰγύπτῳ ζητημάτων.</p>
    <p>ε΄. Περὶ τῆς διὰ τὸ πάσχα διχονοίας.</p>
    <lb n="10"/> <p>ς΄. Ὅπως σύνοδον ἐν Νικαίᾳ γενέσθαι προςέταξεν.</p>
    <p>ζ΄. Περὶ οἰκουμενικῆς συνόδου, καὶ ὁπόσων ἐθνῶν παρῆσαν
      ἐπίσκοποι.</p>
    <p>η΄. Ὅτι, ὡς ἐν ταῖς πράξεσι τῶν ἀποστόλων, ἐκ διαφόρων συνῆλθον ἐθνῶν.</p>
    <lb n="15"/> <p>θ΄. Περὶ ἀρετῆς καὶ ἡλικίας τῶν διακοσίων πεντήκοντα ἐπισκόπων.</p>
    <p>ι΄. Σύνοδος ἐν παλατίῳ, οἷς ὁ Κωνσταντῖνος εἰσελθὼν
      συνεκαθέσθη.</p>
    <p>ια΄. Ἡσυχία συνόδου μετὰ τὸ εἰπεῖν τι Εὐσέβιον τὸν ἐπίσκοπον.</p>
    <p>ιβ΄. Κωνσταντίνου πρὸς τὴν σύνοδον περὶ εἰρήνης.</p>
    <lb n="20"/> <p>ιγ΄. Ὅπως τοὺς ἀμφισβητοῦντας τῶν ἐπισκόπων εἰς ὁμόνοιαν
      συνῆψεν.</p>
    <p>ιδ΄. Περὶ πίστεως καὶ τοῦ πάσχα τῆς συνόδου σύμφωνος ἔκθεσις.</p>
    <p>ιε΄. Ὅπως τοῖς ἐπισκόποις συνειστιάθη Κωνσταντῖνος τῆς εἰκοσαετηρίδος
      οὔσης.</p>
    <lb n="25"/> <p>ις΄. Χαρίσματα ἐπισκόποις καὶ γράμματα πρὸς τοὺς πάντας.</p>
    <note type="footnote">Τοῦ—κεφάλαια VMBJ, &lt;A | Das Inhaltsverzeichnis fehlt ganz in A | Die
      Zeichen α΄, β΄ usw. nur in V n. J | Im T. (= im Texte selbst) fehlen alle inhaltsangaben
      in JMBA, aber finden sich in V | S τῶν] τὸν V hier | 10 γενέσθαι
      &lt;MB | 11 καὶ ὁπόσων im T. V, εἰς ἣν ἐκ πασῶν (so) VJMB | 15 τῶν διακοςίων π.
      VMB, ΣΗ J, im T. V τῶν TIH πρῶν τῶν ἐν τῆ συνόδω |18 προειπεῖν V hier |
      23 συνεστιάθη im T. V.</note>
    
    <pb n="73"/>
    <p>ιζ΄. Κωνσταντίνου πρὸς τὰς ἐκκλησίας περὶ τῆς ἐν Νικαίᾳ
      συνόδου.</p>
    <p>ιη΄. Τοῦ αὐτοῦ περὶ συμφωνίας τῆς τοῦ πάσχα ἑορτῆς καὶ κατὰ
      Ἰουδαίων.</p>
    <lb n="5"/> <p>ιθ΄. Παραίνεσις ἐξακολουθεῖν μᾶλλον τῷ πλείστῳ τῇς οἰκουμένης
      μέρει.</p>
    <p>κ΄. Παραίνεσις τοῖς ὑπὸ τῆς συνόδου γραφεῖσι πεισθῆναι.</p>
    <p>κα΄. Συμβουλία πρὸς τοὺς ἐπισκόπους ὑποστρέφοντας περὶ
      ὁμονοίας.</p>
    <lb n="10"/> <p>κβ΄. Ὅπως οὓς μὲν προέπεμψεν, οἷς δὲ ἔγραψε, καὶ χρημάτων 
      διαδόσεις.</p>
    <p>κγ΄. Αἰγυπτίοις ὑπὲρ εἰρήνης ὅπως ἔγραψε τε καὶ καρῄνεσεν.</p>
    <p>κδ΄. Ὅτι καὶ ἐπισκόποις καὶ λαοῖς εὐλαβῶς πολλάκις ἔγραψεν.</p>
    <p>κε΄. Ὅπως ἐν Ἱεροσολύμοις ἐπὶ τῷ ἁγίῳ τόπῳ τῆς τοῦ σωτῆρος
      <lb n="15"/> ἡμῶν ἀναστάσεως ναὸν προσευκτήριον οἰκοδομεῖσθαι
      προςέταξεν.</p>
    <p>κς΄. Ὅτι τὸ θεῖον μνῆμα χώμασι καὶ εἰδώλοις ἀπέκρυψαν οἱ ἄθεοι.</p>
    <p>κζ΄. Ὅπως Κωνσταντῖνος τοῦ εἰδωλείου τὰς ὕλας καὶ τὰ χώματα
      μακράν που ῥιφῆναι προςέταξεν.</p>
    <lb n="20"/> <p>κη΄. Φανέρωσις τοῦ ἁγίου [τῶν ἁγίων] μνήματος.
      κθ΄. ὅπως περὶ τῆς οἰκοδομῆς καὶ πρὸς ἄρχοντας καὶ πρὸς Μακάριον
      τὸν ἐπίσκοπον ἔγραψεν.</p>
    <p>λ΄. Κωνσταντίνου πρὸς Μακάριον περὶ τῆς τοῦ μαρτυρίου τοῦ σωτῆρος οἰκοδομῆς</p>
    <lb n="25"/> <p>λα΄. τῶν ἐν τῇ οἰκουμένῃ κασῶν ἐκκλησιῶν οἰκοδομηθῆναι καλλίονα
      τοίχοις καὶ κίοσι καὶ μαρμάροις.</p>
    <p>λβ΄. ἔτι καὶ περὶ τοῦ κάλλους τῆς κόγχης καὶ ἐργατῶν καὶ ὑλῶν
      δηλῶσαι τοῖς ἄρχουσι.</p>
    <p>λγ΄. Ὅπως ἡ προφητευθεῖσα καινὴ Ἱερουσαλὴμ ἐκκλησία τοῦ σωτῆρος
      <lb n="30"/> ᾠκοδόμητο.</p>
    <p>λδ΄. Ἔκφρασις οἰκοδομῆς τοῦ παναγίου μνήματος.</p>
    <p>λε΄. Ἔκφρασις αἰθρίου καὶ στοῶν.</p>
    <note type="footnote">7 πεισθῆναι τοῖς γραφεῖσι V im T. | 8 ἐπιστρέφοντας J | 12 αἰγ. ὑπὲρ εἰρήνης
      ὅπως V hier u. im T., ὅπως περὶ εἰρήνης αἰγ. JMB | τε &lt; V hier | 13 ὅτι V
      hier u. im T., ὅπως JMB | καὶ &lt;MB u. V im T. | εὐσεβῶς V hier | 14 ἐν ἱερος.
      &lt;V im T. | 15 προσευκτ. &lt;V im T., εὐκτήριον J | 19 ῥιφθῆναι J | 20 τῶ ἁγίων
      &lt;J u. V im T. | nach μνήματος + καὶ ὁ τοῦ σταυροῦ τόπος V hier | 22 τὸν
      ἐπίσκοπον ἱερὸς ὑμῶν (soll wohl ἱεροσολύμων sein) ἔγραψεν V im T. | 25 τῶν
      + vor ἐκκλ. V hier | 27 ἔτι — ἄρχουσι &lt;J, u. λβ steht vor Ὅπως ἡ προφητ...
      u. dann λγ, λδ | ἔτι V, ὅτι MB | καὶ &lt; vor περὶ V im T | 32 vgl. 74, l.</note>
    
    <pb n="74"/>
    <p>λϛ’.  Ἔκφρασις τοῦ ναοῦ τῆς ἐκκληςίας τοίχων καὶ δωματουργίας κάλλους
      τε καὶ χρυςώσεως.</p>
    <p>λζ’. Ἔκφρασις διπλῶν στοῶν ἑκατέρωθεν καὶ πυλῶν ἀνατολικῶν
      τριῶν.</p>
    <lb n="5"/> <p>λη’. Ἔκφρασις ἡμισφαιρίου καὶ κιόνων δώδεκα καὶ κρατήρων.</p>
    <p>λθ’. Ἔκφρασις μεσαυλίου καὶ ἐξεδρῶν καὶ προπύλων.</p>
    <p>μ’. Περὶ πλήθους ἀναθημάτων.</p>
    <p>μα’. Περὶ οἰκοδομῆς ἐκκλησιῶν ἐν Βηθλεὲμ καὶ τῷ ὄρει τῶν έλαιῶν.</p>
    <p>μβ΄. Ὅτι Ἑλένη βασιλὶς ἡ Κωνσταντίνου μήτηρ εἰς εὐχὴν παραγενομένη
      <lb n="10"/> ταύτας ᾠκοδόμησεν.</p>
    <p>μγ’. Ἔτι περὶ ἐκκληςίας ἐν Βηθλεέμ.</p>
    <p>μδ΄. Περὶ μεγαβῶς ἐν ταῖς ἐκκληςίαις συνήγετο Ἑλένη.</p>
    <p>με’. Ὅπως εὐλαβῶς ἐν ταῖς ἐκκληςίαις συνήγετο Ἑλένη.</p>
    <p>μϛ’. Ὅπως ὀγδοηκοντοῦτις οὖσα καὶ διαθεμένη ἐτελεύτα.</p>
    <lb n="15"/> <p>μζ’. Ὅπως τὴν μητέρα Κωνσταντῖνος κατέρθετο, καὶ πρὸ τούτου δὲ
      ζῶσαν ἐτίμησεν.</p>
    <p>μη΄. Ὅπως ἐν Κωνσταντίνου πόλει μαρτύρια μὲν  ᾠκοδόμησε, πᾶσαν
      δὲ εἰδωλολατρείαν περιεῖλεν.</p>
    <p>μθ’. Σταυροῦ σημεῖον ἐν παλατίῳ καὶ Δανιὴλ ἐν κρήναις.</p>
    <lb n="20"/> <p>ν’. Ὅτι καὶ ἐν Νικομηδείᾳ καὶ ἐν ἄλλαις πόλεσιν  ᾠκιδόμησεν ἐκκληςίας.</p>
    <p>να’. Περὶ τῆς ἐν Ἀντιοχείᾳ  ᾠκοδομηθείσης κἐκκληςίας.</p>
    <p>νβ’. Ὅτι καὶ ἐν τῇ Μαμβρῇ προςέταξεν ἐκκληςίαν γενέσθαι.</p>
    <p>νγ΄. Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον περὶ τῆς Μαμβρῆ.</p>
    <lb n="25"/> <p>νδ’. Ὅτι ὁ σωτὴρ ὤφθη αὐτόθι τῷ Ἀβραάμ.</p>
    <p>νε’. Εἰδωλείων καὶ ξοάνων πανταχοῦ κατάλυσις.</p>
    <note type="footnote">1 Ἔκφρασις — χρυςώσεως] ἔκφρασις οἰκοδομῆς τοῦ παναγίου ναοῦ V. im T. |
      in J: λδ ἔκφρασις αἰθρίου καὶ στοῶν τοῦ ναοῦ τῆς ἐκκλ. — χρυςώσεως u. dann λε
      vor ἔκφρασις διπλῶν . . . |5 ἔκφρασις auf Ras. V. hier | in J: λϛ ἔκφρασις ἡμισφ.
      —καρατήρων μεσαυλίου τε καὶ ἐξεδρῶν καὶ προπύλων, u. dann λζ vor περὶ πλήθους
      ἀναθ. | 6 ἐξεδρῶν, ἐξ über der Zeile, V | 9 ἐλένη M, V hier u. im T., auch nachher
      | ἡ + νοr βασιλὶ MB | βαςίλισσα V, hier, &lt;V im T. | παραγινομένη MB |
      13 συνήγετο HSS, vielleicht συνηγελάζετο (vgl. den Text) H kl | ἡ Ἑλ. J | 14 nach
      οὖσα + ἐλένη V im T. | ἐτελεύτησεν V hier,  τελευτᾶ V im T., ἐτελεύτα JMB | 
      15 δὲ ζῶσαν V hier u. im T, καὶ ζ. JMB | 17 ὤκοδόμησεν V hier | 18 nach περιεῖλεν +
      κωνσταντῖνος V im T. | 20 πόλεσιν &lt;JMB | in J: μζ ὅτι καὶ ἐν νικ. — ἐκκληςίας
      καὶ ἐν τῇ μαυρῇ — γενέσθαι υ. dann μη vor κωνσταντίνου πρὸς . . . |in T.):
      να περὶ τῆς ἐν ἐντιοχ. ὤκοδ. ἐκκληςίας, was in JMB erst nach (Zeile 26) εἰδωλ.
      —κατάλυσις folgt; deschalb haben wir die früheren να, νβ, νγ, νδ, gegen ωβ, νγ, νδ,
      νε aussgetauscht | 23 μαυρῆ JMB | 24 μαυρῆς JMB | in J: μη κωνστ. —μαυρῆς ὅτι
      ὁ σωτὴρ —ἀβραὰμ, u.  dann μθ vor εἰδωλ. — κατάλυσις.</note>
    
    <pb n="75"/>
    <p>νϛ΄. Τοῦ ἐν Ἀφάκοις τῆς Φοινίκης εἰδωλείου καὶ τῆς ἀκολαςίας περιαίρεσις.</p>
    <p>νζ΄. Ἀσκληπιοῦ τοῦ ἐν Αἰγαῖς κατάλυσις.</p>
    <p>νη΄. Πῶς οἱ Ἕλληνες κααγνόντες τῶν εἰδώλων ἐπέστρεφον εἰς
      <lb n="5"/> θεογνωςίαν.</p>
    <p>νθ’. Ὅπως ἐν Ἡλίου πόλει τὴν Ἀφροδίτην καθελὼν ᾠκοδόμησε
      πρῶτος ἐκκληςίαν.</p>
    <p>ξ’. Περὶ τῆς ἐν Ἀντιοχείᾳ δι’ Εὐστάθιον ταραχῆς.</p>
    <p>ξα’. Ὅπως εἰρηνεύων Δωνσταντῖνος ἔγραψε περὶ τούτων.</p>
    <lb n="10"/> <p>ξβ’. Κωνσταντίνου πρὸς Ἀντιοχέας μὴ ἀποσπᾶν Εὐσέβιον Καισαρείας
      ἀλλ’ ἕτερον ζητῆσαι.</p>
    <p>ξγ’. Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον ἐπαινοῦντος τὴν παραίτησιν Ἀντιοχείας.</p>
    <p>ξδ΄. Κωνσταντίνου πρὸς τὴν σύνοδον, μὴ ἀποσπάσθαι Καισαρείας
      <lb n="15"/> Εὐσέβιον.</p>
    <p>ξε΄. Ὅπως τὰς αἰρέσεις ἐκτεμεῖν ἐσπούδασεν.</p>
    <p>ξϛ΄. Κωνσταντίνου διάταγμα πρὸς τοὺς αἱρετικούς.</p>
    <p>ξζ΄. Περὶ ἀφαιρέσεως τόπων συνάξεων τῶν αἱρετικῶν.</p>
    <p>ξη΄. Ὅπως βιβλίων ἀθεμίτων παρ’ αὐτοῖς εὑρεθέντων πολλοὶ τῶν
      <lb n="20"/> αἰρετικῶν εἰς τὴν καθολικὴν ἐκκληςίαν ἐπέστρεψαν.</p>
    <p>Λόγος γݲ.</p>
    <note type="footnote">1 περιαιρέσεις V hier | 4 πῶς]ὅπως V im T. | 6 ὠκοδόμησεν V hier | 7 πρῶτος
      ἐκκλησίαν V hier u. im T., πρὼτον ἐκεῖσε ναόν J, πρῶτος MB | 8 ταραχῆς]
      συνόδου V im T. | 9 ὅπως—τούτων &lt;ΜΒ ἔγραψε περὶ τούτων] ἔγραψεν ἀντιοχεῦσι V im T | 18 καὶ + vor συνάξεων J | 20 ὑπέστρεψαν JMB | 21 λόγος γ
      V, λόγος τρίτος ΜΒ, &lt; J.</note>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="book" n="4">
    <pb n="114"/>
    <head>Τοῦ τετάρτου λόγου τὰ κεφάλαια.</head>
    <p>α΄. Οπως δωρεαις καὶ προκοπαῖς ἀφιωμάτων ἐτίμα τοὺς πλείστους.</p>
    <p>β΄. Συγχώρησις τοῦ τετάρτου μέρους τῶν κήνσων.</p>
    <p>γ΄. Ἐξισώσεις καὶ τῶν βεβαρημένων κήνσων.</p>
    <lb n="5"/> <p>δ΄. Ὅτι τοῖς ἐν χρηματικαῖς δίκαις ἡττηθεῖσιν ἀυτὸς ἐξ οἰκείων
      ἐχαρίζετο.</p>
    <p>ε΄. Σκυθῶν ὑποταγὴ διὰ τοῦ σημείου τοῦ σωτῆρος ἡμῶν νικηθέντων.</p>
    <p>ϛ΄. Σαυροματῶν ὑποταγὴ προφάσει τῆς τῶν δούλων
      <lb n="10"/> ἐπαναστάσεως.</p>
    <p>ϛ΄. Βαρβάρων διαφόρων πρεσβεῖαι καἰ δωρεαὶ παρ᾿ αὐτοῦ.</p>
    <p>η΄. Ὅτι καὶ πρεσωευσαμένῳ τῷ Περσῶν βασιλεῖ περιὶ περὶ τῶν ἐκεῖ Χριστιανῶν
      ἔγραψεν.</p>
    <p>θ΄. Κωνσταντίνου Αύγούστου πρὸς Σαπώρην τὸν βασιλέα Περσῶν
      <lb n="15"/> ὁμολογοῦντος εἰς θεὸν καὶ χριστὸν εὐσεβέστατα.</p>
    <p>ι΄. Ἕτι κατὰ εἰδώλων καὶ περὶ θεοῦ δοξολογίας.</p>
    <p>ια΄. Ἔτι κατὰ τυράννων καὶ διωκτῶν καὶ περὶ Οὐαλεριανοῦ τοῦ
      αἰχμαλωτισθέντος.</p>
    <p>ιβ΄. Ὁτι τῶν μὲν διωκτῶν εἶδεν τὰς πτώσεις, εὐθυμεῖ δὲ νῦν διὰ
      <lb n="20"/> τὴν τῶν Χριστιανῶν εἰρήνην.</p>
    <p>ιγ΄. παρακλήσεις ὥστε τοὺς παρ᾿ αὐτῷ Χριστιανοὺς ἀγαπᾶν.</p>
    <p>ιδ΄. Ὅπως χριστιανοῖς μὲν ἦν εἰρήνη σπουδῇ τῶν κωνσταντίνου
      προσευχῶν.</p>
    <note type="footnote">1 τοῦ τετάρτου — κεφάλαια VJMB, ἀρχὴ τοῦ τετάρτου λόγου, dann folgt
      ohne Inhaltsverzeichnis der Text A |α΄, β΄, γ΄ &lt;MB | 4 καὶ &lt; V im T. | 5 χρηματικ
      (so!) V hier, χρηματικοῖς V im T. | διὰ τοῦ bis 9 ὑποτάγη &lt; M | 11 αὐτοῦ]
      κωνσταντίνου V im T. | 12 τῶ VMB, τῶν J u. V im T. | 14 Κωνστ. — εὐσεβέστατα
      &lt; V im T. | 15 ὀμολογοῦντος V (hier), ὁμολογοῦντα JMB | 16 ἔτι J, aber ἔ
      auf Ras., ὅτι VMB | δοξολογία J | 17 ἔτι V hier u. im T., ἔτι J, aber ε auf Ras.,
      ὅτι MB | τοῦ V hier u. im T., &lt; | 19 διωκτῶν, κ über der Zeile, J | 22 nach
      σπουδῇ + δὲ V hier.</note>
    
    
    <pb n="115"/>
    <p>ιε΄. Ὅτι καὶ ἐν νομίσμασι καὶ ἐν εἰκόσιν ὡς εὐχόμενον ἑαυτὸν
      ἐχάραττεν.</p>
    <p>ιϛ΄. Ὅτι καὶ ἐν εἰδωλείοις εἰκόνας αὐτοῦ θεῖναι νόμῳ διεκώλυσεν.</p>
    <p>ιϛ΄. Ἐν παλατίῳ προσευχαὶ καὶ θείων γραφῶν ἀναγνώσεις.</p>
    <lb n="5"/> <p>ιη΄. Τῆς κυριακῆς τὴν ἡμέραν καὶ παρασκευῆς νομοθεσία τιμᾶν.</p>
    <p>ιθ΄. Ὅπως καὶ τοὺς ἐθνικοὺς στρατιώτας ἐν κυριασκαῖς εὔχεσθαι
      προσέταξεν.</p>
    <p>κ΄. Εὐχῆς ῥήματα στρατιώταις ὑπὸ Κωνσταντίνου δοθείσης.</p>
    <p>κα΄. Ἐν τοῖς τῶν στρατιωτῶν ὅλοις σημεῖα τοῦ σταυροῦ τοῦ σωτῆρος.</p>
    <p>κβ΄. Σπουδὴ προσευχῆς καὶ τιμὴ τῆς τοῦ πάσχα ἑορτῆς.</p>
    <p>κγ΄. Ὅπως εἰδωλολατρείαν μὲν ἐκώλυσε, μάρτυρας δὲ καὶ ἑορτὰς
      ἐτίμα.</p>
    <p>κδ΄. Ὅτι τῶν ἔξω πραγμάτων ὥσπερ ἐπίσκοπον ἑαυτὸν εἶπεν εἶναι.</p>
    <lb n="15"/> <p>κε΄. Ἕτι περὶ κωλύσεως θυσιῶν καὶ τελετῶν καὶ μονομαχιῶν καὶ τῶν
      τὸ πρὶν ἀκολάστων τοῦ Νείλου.</p>
    <p>κϛ΄. Νόμου τοῦ κατὰ τῶν ἀτέκνων ὄντος διόρθωσις, ἔτι δὲ καὶ τοῦ
      περὶ διαθηκῶν ὁμοίως διόρθωσις.</p>
    <p>χζ΄. Ὅτι Χριστιανὸν μὲν Ἰουδαίοις μὴ δουλεύειν, τῶν δὲ συνόδων
      <lb n="20"/> βεβαίους εἶναι τοὺς ὅρους ἐνομοθέτει καὶ λοιπὰ.</p>
    <p>κη΄. Ἐκκλησίαις δωρεαὶ παρθένοις τε καὶ πένησι διαδόσεις.</p>
    <p>κθ΄. Λογογραφίαι καὶ ἐπιδείξεις ὑπὸ Κωνσταντίνου.</p>
    <p>λ΄. Ὅτι τῶν πλεονεκτῶν ἑνὶ μνημείου μέτρον ὑπέδειξε πρὸς δυσώπησιν.</p>
    <lb n="25"/> <p>λα΄. Ὅτι διὰ τὴν πλείονα φιλανθρωπίαν ἐχλευάζετο.</p>
    <p>λβ΄. Περὶ συγγάμματος Κωνσταντίνου, ὃ πρὸς τὸν τῶν ἁγίων αύλλογον
      ἔγραψεν.</p>
    <p>λγ΄. Ὅπως τῶν Εὐσεβίου περὶ τοῦ μνήματος τοῦ σωτῆρος ἐπιδείξεων
      ἑστὼς ἤκουσεν.</p>
    <lb n="30"/> <p>λδ΄. Ὅτι περὶ τοῦ πάσχα καὶ θείων |βιβλίων πρὸς Εὐσέβιον ἔγραψεν.</p>
    <p>λε΄. Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον τὸν τοῦ πάσχα λόγον ἐπαινοῦντος.</p>
    <note type="footnote">1 εὐχόμενον, ν später hinzugefügt, J | 3 τὸ + vor ἐν V hier | εἰδώλοις VJ,
      εἰδωλίοις M, εἰδωλείοις auf Ras. B2 | 8 δουήσεις V im T. | 12 ἐκώλυσεν V hier |
      15 ἐιτ Β, V hier, ὅτι V im T., ἔτι &lt; J |μοναχιῶν MB, aber am Rande B1 μονομαχ.
      |16 τὸ &lt; vor πρὶν J | 17 περὶ vor νόμου V im T. | τῶν &lt; JMB | 20 εἶναι
      τοὺς ὅρους ~ MB | τὰ + vor λοιπᾶ V hier | 26 Die Zeichen λβ΄, λγ΄ fehlen in J,
      u. λδ΄ steht vor περὶ συγγρ. u dann λε΄ usw. | ὃ über der Zeile V im T. | 27 ἔγραψε
      V hier | 30 ὅτι περὶ — ἔγραψεν nachher eingefügt von V1.</note>
    
    
    <pb n="116"/>
    <p>Λζ΄. Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον περὶ κατασκευῆς βιβλίων θείων.</p>
    <p>Λζ΄. Ὅπως αἱ βίβλοι κατεσκευάσθησαν.</p>
    <p>Λη΄. ὅπως τὸ Γαζαίων ἐμπόριον ὁιὰ τὸν χριστιανισμὸν ἐπολίσθη καὶ
      Κωνστάντα προσηγορεύθη.</p>
    <lb n="5"/> <p>λθ΄. Ὅτι ἐπὶ τῆς Φοινίκης ἐπολίσθη μέν τις, ἐν δὲ ταῖς ἅλλαις
      Πόλεσιν εἰδωλείων μὲν ην καθαίρεσις ἐκκλησιῶν δὲ κατασκευαί.</p>
    <p>Μ΄. ὅτι ἐν τριςὶ δεκαετηρίσι τρεῖς υἱοὺς βασιλέας ἀναγορεύσας, τὰ
      ἐγκαίνια τοῦ ἐν Ἱεροσολύμοις μαρτυρίου ἀγαγεῖν προὔθετο.</p>
    <lb n="10"/> <p>Μα΄. ὅτι διὰ τὰ πατ᾿ Αἴγυπτον ζητήματα σύνοδον εἰς Τύρον ἐν τῷ
      Μεταξὺ γενέσθαι προςέταξεν.</p>
    <p>Μγ΄. Ἐγκαινίων τῶν ἐν Ἱερισικ;τνιθς ε΄θς τὴν ἑορτὴν ἐκ παςῶν ἐπαρχιῶν
      ἠσαν ἐπίσκοποι.</p>
    <p>Μδ΄. Περὶ τῆς διὰ Μαριανοῦ τοῦ νοταρίου δεξιώσεως αὐτῶν καὶ τῶν
      <lb n="15"/> εἰς πτωχοὺς διαδόσεων ἐν συνάξεσι προσομιλίαι ποικίλαι καὶ Εὐσεβίου
      Τοῦ ταῦτα συγγράψαντος.</p>
    <p>Μζ΄. Ὅτι καὶ τὴν ἔκφρασιν τοῦ μαρτυρίου τοῦ σωτῆρος καὶ τριακονταετηρικὸν
      Εἶπεν ὕστερον ἐπ᾿ αὐτοῦ Κωνσταντίνου.</p>
    <lb n="20"/> <p>μζ΄. Ὅτι ἡ μὲν ἐν Νικαίᾳ σύνοδος τῇ εἰκοσαετηρίδι, τὰ ἐγκαίνια δὲ
      Τὰ ἐν Ἱεροσολύμοις τῇ τριακονταετηρίδι Κωνσταντίνου γέγονεν.</p>
    <p>Μη΄. ὅπως τινὸς ἄγαν ἐπαινοῦντος οὐκ ἠνέσχετο Κωνσταντῖνος.</p>
    <p>Μθ΄. Γάμοι Κωνσταντίου υἱοῦ αὐτοῦ καίσαρος.</p>
    <p>Ν΄. Ἰνδῶν πρεσβεἱα καὶ δῶρα.</p>
    <lb n="25"/> <p>να΄. Ὅπως τοῖς τριςὶν υἱοῖς Κωνσταντῖνος διελὼν τὴν ἀρχήν, τὰ
      Βασιλικὰ μετ᾿ εὐσεβείας διηγεῖτο.</p>
    <p>Νβ΄. ὅπως καὶ ἀνδρωθέντας αὐτοὺς εἰς εὐσέβειαν ἤγαγεν.</p>
    <p>Νγ΄. Ὅτι ἀμφὶ τὰ τρακονταδύο ἔτη βασιλεύσας καὶ ὑπὲρ τὰ ἑξήκοντα
      Ζήσας σῶον εἶχε τὸ σῶμα.</p>
    <lb n="30"/> <p>νδ΄. Περὶ τῶν τῆ ἄγαν αὐτοῦ φιλανθρωπίᾳ συγκεχρημένων εἰς ἀπληστίαν καὶ ὑποκρίσεις.</p>
    <p>Νε΄. Ὅπως μέχρι τελευτῆς ἐλογογράφει Κωνσταντινος.</p>
    <p>Νζ΄. Ὅπως ἐπὶ Πέρσας στρατεύων συμπαρέλαβεν ἐπισκόπους καὶ σκηνὴν
      ὡς σχῆμα τῆς ἐκκληςίας.</p>
    <note type="footnote">1 βιβλίων θείων ~ J | θείων &lt; V im T. | 3 χριστινιανισμὸν, νι auf Ras.,
      J | 4 Κωνστάντεια JMB | 6 εἰδωλείων V hier u. im T., εἰδώλων JMB | 8 ἀγαγεῖν
      &lt; JMB | 12 πάσης V hier | 15 διαδόσεως JB | 19 εἶπεν &lt; V im T. | 27 καὶ &lt; JMB |
      29 σῶμα] ὄμμα MB, V hier u. im T. σῶμα J, aber σω auf Ras. | 30 αὐτοῦ &lt; V
      Hier | ἀπληστίαν V hier, ἀπληστείαν V im T., ἀπληστίας JMB | 34 σχῆμα τῆς Cod.
      N, σχήματος V hier u. im T., MB, Accent auf Ras., J.</note>
    
    
    <pb n="117"/>
    <p>νζ΄. Ὅπως Περςῶν πρεσβείας δεξάμενος, ἐν τῇ τοῦ πάσχα ἑορτῇ
      Συνδιενυκτέρευσε τοῖς ἄλλοις.</p>
    <p>νη΄. Περὶ οἰκοδομῆς τοῦ ἐπικαλουμένου τῶν ἀποστόλων ἐν Κωνσταντινουπόλει
      Μαρτυρίου.</p>
    <lb n="5"/> <p>νθ΄. Ἔκφρασις ἔτι τοῦ αὐτοῦ μαρτυρίου.</p>
    <p>ξ΄. Ὅτι ἐν τούτῳ καὶ μνημεῖον εἰς ταφὴν ἑαυτῷ προςῳκοδόμησεν.</p>
    <p>ξα΄. Ἀνωμαλία σώματος ἐν Ἑλενοπόλει καὶ προσευχαὶ περὶ βαπτίσματος.</p>
    <p>ξβ΄. Κωνσταντίνου πρὸς ἐπισκόπους περὶ μεταδόσεως τοῦ λουτροῦ
      <lb n="10"/> παράκλησις.</p>
    <p>ξγ΄. Τὸ λουτρὸν λαβὼν ὅπως ἀνύμνει τὸν θεόν.</p>
    <p>ξδ΄.Κωνσταντίνου τελλευτὴ ἐν τῇ τῆς πεντηκοστῆς ἑορτῇ μεσημβρίας.
      ξε΄.Στρατιωτῶν καὶ ταξιαρχῶν ὀδυρμοί</p>
    <lb n="15"/> <p>ξζ΄. Μετακομιδὴ τοῦ σκήνους ἀπὸ Νικομηδείας ἐν Κωνσταντινουπόλει
      ἐν παλατίῳ.</p>
    <p>ξζ΄. Ὅπως καὶ μετὰ θάνατον ὑπὸ κομήτων καὶ λοιπῶν καθὼς καὶ
      ἐν τῷ ζῆν ἐτιμᾶτο.</p>
    <p>ξη΄. Ὅπως αὐγούστους εἶναι λοιπὸν τοὺς υἱοὺς αὐτοῦ τὸ στρατόπεδον
      <lb n="20"/> ἔκρινεν.</p>
    <p>ξθ΄. ῾Ρώμης ἐπὶ Κωνσταντίνῳ πένθος καὶ διὰ τῶν εἰκόνων τιμὴ μετὰ
      Θάνατον.</p>
    <p>Ο΄. Κατάθεσις τοῦ σκηνώματος ὑπὸ Κωνσταντίου παιδὸς ἐν Κωνσταντινουπόλει.</p>
    <lb n="25"/> <p>οα΄. Σύναξις ἐν τῷ καλουμένῳ μαρτυρίῳ τῶν ἀποστόλων ἐπὶ τῇ
      Κωνσταντίνου τελευτῇ.</p>
    <p>Οβ΄. Περὶ φοίνικος ὀρνέου.</p>
    <p>Ογ΄. Ὅπως ἐν νομίσμενσιν ὡς εἰς οὐρανὸν ἀνιόντα Κωνσταντῖνον</p>
    <lb n="30"/> <p>οδ΄. Ὅτι τιμηθεὶς ὑπ᾿ αὐτοῦ θεὸς δικαίως αὐτὸν ἀντετίμησεν.</p>
    <p>Οε΄. Ὅτι τῶν προγενομένων ῾Ρωμαίων βασιλέων εὐεβέστερος Κωνσταντῖνος.</p>
    <p>Τοῦ τετάρτου λόγου τὰ κεφάλαια.</p>
    <note type="footnote">2 συνδιενυκτ., κ über der Zeile, J | 3 καλουμένου V hier | ἁγἰων + vor ἀποστ,
      V hier | ἐπικαλ. Τῶν ἀποστ. ~ J | 6 nach ἑαυτῷ + εἰς ταφὴν V hier | προωκοδ.
      V hier | 9 Κωνσταντίνου — παράκλησις &lt; V im T. | τοῦ &lt; J | 11 λαμβάνων V
      hier | 15 εἰς Κωνσταντινουπόλιν V im T. | 25 ἁγίων + vor ἀποστ. V hier | ἐπὶ]
      ἐν V hier | 27 φοίνικος ὀρνέου ~ V im T. | 33 τοῦ — κεφαλ. VMB, Εὐσεβίου
      τοῦ παμφίλου εἰς τὸν βίον κωνσταντίνου τοῦ μεγάλου λόγος δ J.</note>
  </div>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
