<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="lat">De magnitudinibus et distantiis solis et lunae</title>
<author>Aristarchus of Samos</author>
<editor>Sir Thomas Heath</editor>
 <funder>Harvard Library</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg1181.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2018</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Aristarchus of Samon</title>
  <title type="subtitle">The Ancient Copernicus</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Sir Thomas Heath</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1181">Aristarchus</author>
  <imprint>
	<publisher>Clarendon Press</publisher>
	<pubPlace>Oxford</pubPlace>
	<date>1913</date>
  </imprint>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/aristarchusofsam00heatuoft">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1181.tlg001.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
<pb n="352"/>
<head>ΑΡΙΣΤΑΡΧΟΥ ΠΕΡΙ ΜΕΓΕΘΩΝ ΚΑΙ
ΑΠΟΣΤΗΜΑΤΩΝ ΗΛΙΟΥ ΚΑΙ ΣΕΛΗΝΗΣ
<add cause="omitted">ΥΠΟΘΕΣΕΙΣ</add></head>
<p>σ΄. Τὴν σελήνην παρὰ τοῦ ἡλίου τὸ φῶς λαμβάνειν.</p>
<lb n="5"/> <p>β΄. Τὴν γῆν σημείου τε καὶ κέντρου λόγον ἔχειν πρὸς τὴν
τῆς σελήνης σφαῖραν.</p>
<p>γ΄.  Ὅταν ἡ σελήνη διχότομος ἡμῖν φαίνηται, νεύειν εἰς
τὴν ἡμετέραν ὄψιν τὸν διορίζοντα τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
λαμπρὸν τῆς σελήνης μέγιστον κύκλον.</p>
<lb n="10"/> <p>δ΄. Ὅταν ἡ σελήνη διχότομος ἡμῖν φαίνηται, τότε αὐτὴν
ἀπέχειν τοῦ ἡλίου ἔλασσον τεταρτημορίου τῷ τοῦ τεταρτημορίου
τριακοστῷ.</p>
<p>ε΄. Τὸ τῆς σκιᾶς πλάτος σεληνῶν εἶναι δύο.</p>
<p>ϛ΄. Τὴν σελήνην ὑποτείνειν ὑπὸ πεντεκαιδέκατον μέρος
<lb n="15"/> ζῳδίου.</p>
<p>Ἐπιλογίζεται οὖν τὸ τοῦ ἡλίου ἀπόστημα ἀπὸ τῆς γῆς τοῦ τῆς
σελήνης ἀποστήματος μεῖζον μὲν ἢ ὀκτωκαιδεκαπλάσιον, ἔλασσον
δὲ ἢ εἰκοσαπλάσιον, διὰ τῆς περὶ τὴν διχοτομίαν ὑποθέσεως· τὸν
<del>W ═ Wallis. F ═ Fortia dʼUrban. Vat. ═ Cod. Vaticanus Graecus 204.</del>
<note type="footnote">1. ΑΡΙΣΤΑΡΧΟΥ] ΑΡΙΣΤΑΡΧΟΥ ΣΑΜΙΟΥ W 3. 〈ΥΠΟΘΕΣΕΙΣ〉 addidi
(cf. ὑποθέσεως 1. 18 infra; ὑποτίθεται Pappus): ΘΕΣΕΙΣ W 4. τὸ] om. Pappus
8. τε] om. Pappus 12. τριακοστῷ] τριακοστημορίῳ Pappus 16. οὖν] δὴ Pappus
16, 17. τὸ τοῦ ἡλίου . . . ἀποστήματος] τὸ τοῦ ἡλίου ἀπόστημα τοῦ τῆς σελήνης ἀποστήματος
πρὸς τὴν γῆν Pappus 18. εἰκοσαπλάσιον] εἰκοσιπλάσιον W διὰ τῆς
. . . ὑποθέσεως] τοῦτο δὲ διὰ τῆς περὶ τὴν διχότομον ὑποθέσεως post l. 1, p. 354
σελήνης διάμετρον posuit Pappus</note>

<pb n="354"/>
αὐτὸν δὲ λόγον ἔχειν τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον πρὸς τὴν τῆς σελήνης
διάμετρον· τὴν δὲ τοῦ ἡλίου διάμετρον πρὸς τὴν τῆς γῆς διάμετρον
μείζονα μὲν λόγον ἔχειν ἢ ὃν τὰ ιθ πρὸς γ, ἐλάσσονα δὲ ὃν μγ
πρὸς ϛ, διὰ τοῦ εὑρεθέντος περὶ τὰ ἀποστήματα λόγου, τῆς <add cause="omitted">τε</add>
<lb n="5"/> περὶ τὴν σκιὰν ὑποθέσεως, καὶ τοῦ τὴν σελήνην ὑπὸ πεντεκαιδέκατον
μέρος ζῳδίου ὑποτείνειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>α΄.</head>
<p>Δύο σφαίρας ἴσας μὲν ὁ αὐτὸς κύλινδρος περιλαμβάνει,
ἀνίσους δὲ ὁ αὐτὸς κῶνος τὴν κορυφὴν ἔχων πρὸς τῇ
<lb n="10"/> ἐλάσσονι σφαίρᾳ· καὶ ἡ διὰ τῶν κέντρων αὐτῶν ἀγομένη
εὐθεῖα ὀρθή ἐστιν πρὸς ἑκάτερον τῶν κύκλων, καθ᾿ ὦν
ἐφάπτεται ἡ τοῦ κυλίνδρου ἢ ἡ τοῦ κώνου ἑπιφάνεια τῶν
σφαιρῶν.</p>
<p>Ἔστωσαν ἴσαι σφαῖραι, ὦν κέντρα ἔστω τὰ Α, Β σημεῖα, καὶ
<lb n="15"/> ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΑΒ ἐκβεβλήσθω, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τοῦ ΑΒ
ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ τομὰς ἐν ταῖς σφαίραις μεγίστους κύκλους.
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
ποιείτω οὖν τοὺς Γ&#8736;Ε, ΖΗΘ κύκλους, καὶ ἤχθωσαν ἀπὸ τῶν Α, Β
τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς αἱ ΓΑΕ, ΖΒΘ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΓΖ. καὶ ἐπεὶ
<note type="footnote">1. ἔχειν τὴν] ἔχει καὶ ἡ Pappus διάμετρον] διάμετρος Pappus 3. μείζονα
μὲν λόγον ἔχειν] ἐν μείζονι λόγῳ Pappus τὰ] om. Pappus ἐλάσσονα δὲ] ἐν
ἐλάσσονι δὲ λόγῳ Pappus μγ] τὰ μγ Pappus 4. τῆς 〈τε〉] 〈τε〉 addidi: καὶ τῆς
Pappus 6. ὑποτείνειν ante ὑπὸ posuit Pappus 16. δὴ] δὲ W</note>

<pb n="356"/>
αἱ ΓΑ, ΖΒ ἴσαι τε καὶ παράλληλοί εἰσιν, καὶ αἱ ΓΖ, ΑΒ ἄρα ἴσαι
τε καὶ παράλληλοί εἰσιν. παραλληλόγραμμον ἄρα ἐστὶν τὸ ΓΖΑΒ,
καὶ αἱ πρὸς τοῖς Γ, Ζ γωνίαι ὀρθαὶ ἔσονται· ὥστε ἡ ΓΖ τῶν Γ&#8736;Ε,
ΖΗΘ κύκλων ἐφάπτεται. ἐὰν δὴ μενούσης τῆς ΑΒ τὸ ΑΖ παραλληλόγραμμον
<lb n="5"/> καὶ τὰ ΚΓ&#8736;, ΗΖΛ ἡμικύκλια περιενεχθέντα εἰς τὸ
αὐτὸ πάλιν ἀποκατασταθῇ ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, τὰ μὲν ΚΓ&#8736;,
ΗΖΛ ἡμικύκλια ἐνεχθήσεται κατὰ τῶν σφαιρῶν, τὸ δὲ ΑΖ παραλληλόγραμμον
γεννήσει κύλινδρον, οὗ βάσεις ἔσονται οἱ περὶ διαμέτρους
τὰς ΓΕ, ΖΘ κύκλοι, ὀρθοὶ ὄντες πρὸς τὴν ΑΒ, διὰ τὸ ἐν
<lb n="10"/> πάσῃ μετακινήσει διαμένειν τὰς ΓΕ, ΘΖ ὀρθὰς τῇ ΑΒ. καὶ
φανερὸν ὅτι ἡ ἐπιφάνεια αὐτοῦ ἐφάπτεται τῶν σφαιρῶν, ἐπειδὴ ἡ ΓΖ
κατὰ πᾶσαν μετακίνησιν ἐφάπτεται τῶν ΚΓ&#8736; ΗΖΛ ἡμικυκλίων.</p>
<p>Ἔστωσαν δὴ αἱ σφαῖραι πάλιν, ὦν κέντρα ἔστω τὰ Α, Β, ἄνισοι,
καὶ μείζων ἧς κέντρον τὸ Α λέγω ὅτι τὰς σφαίρας ὁ αὐτὸς κῶνος
<lb n="15"/> περιλαμβάνει τὴν κορυφὴν ἔχων πρὸς τῇ ἐλάσσονι σφαίρᾳ.</p>
<p>Ἐπεζεύχθω ἡ ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς ΑΒ ἐπίπεδον
ποιήσει δὴ τομὰς ἐν ταῖς σφαίραις κύκλους. ποιείτω τοὺς Γ&#8736;Ε,
ΖΗΘ· μείζων ἄρα ὁ Γ&#8736;.Ε κύκλος τοῦ ΗΖΘ κύκλου· ὥστε καὶ ἡ
ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Γ&#8736;Ε κύκλου μείζων ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου
<lb n="20"/> τοῦ ΖΗΘ κύκλου. δυνατὸν δή ἐστι λαβεῖν τι σημεῖον, ὡς τὸ Κ, ἵν᾿
ᾖ, ὡς ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Γ&#8736;Ε κύκλου πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
τοῦ ΖΗΘ κύκλου, οὕτως ἡ ΑΚ πρὸς τὴν ΚΒ. ἔστω οὖν εἰλημμένον
τὸ Κ σημεῖον, καὶ ἤχθω ἡ ΚΖ ἐφαπτομένη τοῦ ΖΗΘ κύκλου, καὶ
ἐπεζεύχθω ἡ ΖΒ, καὶ διὰ τοῦ Α τῇ ΒΖ παράλληλος ἤχθω ἡ ΑΓ,
<note type="footnote">6. ἀποκατασταθῇ] ἀποκαταστῇ W 10. ΘΖ] ΖΘ W 11. ἐφάπτεται] ἐφάπτηται W
13. B ad init. Vat. et codd. Paris. δὴ] δὲ W 17. τομὰς] corr. W: τομὴν
Vat. 18. κύκλος] om. W ΗΖΘ] ΖΗΘ W 20. τὸ Κ] τό ΚΘ Vat.</note>

<pb n="358"/>
καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΓΖ. καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΑΚ. πρὸς τὴν ΚΒ, ἡ
Α&#8736;. πρὸς τὴν ΒΝ, ἴση δὲ ἡ μὲν Α&#8736; τῇ ΑΓ, ἡ δὲ ΒΝ τῇ ΒΖ,
ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΑΚ πρὸς τὴν ΚB, ἡ ΑΓ πρὸς τὴν ΒΖ. καὶ ἔστιν
παράλληλος ἡ ΑΓ τῇ ΒΖ· εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ ΓΖΚ. καὶ ἔστιν
<lb n="5"/> ὀρθὴ ἡ ὑπὸ τῶν ΚΖΒ· ὀρθὴ ἄρα καὶ ἡ ὑπὸ τῶν ΚΓΑ. ἐφάπτεται
ἄρα ἡ ΚΓ τοῦ Γ&#8736;Ε κύκλου. ἤχθωσαν δὴ αἱ ΓΛ, ΖΜ ἐπὶ τὴν
ΑΒ κάθετοι. ἐὰν δὴ μενούσης τῆς ΚΞ τά τε ΞΓ&#8736;, ΗΖΝ
ἡμικύκλια καὶ τὰ ΚΓΛ, ΚΖΜ. τρίγωνα περιενεχθέντα εἰς τὸ αὐτὸ
πάλιν ἀποκατασταθῇ ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, τὰ μὲν ΞΓ&#8736;, ΗΖΝ
<lb n="10"/> ἡμικύκλια ἐνεχθήσεται κατὰ τῶν σφαιρῶν, τὸ δὲ ΞΓΛ. τρίγωνον καὶ
τὸ ΚΖΜ. γεννήσει κώνους, ὦν βάσεις εἰσὶν οἱ περὶ διαμέτρους τὰς
ΓΕ, ΖΘ κύκλοι, ὀρθοὶ ὄντες πρὸς τὸν ΚΛ. ἄξονα· κέντρα δὲ αὐτῶν
τὰ Λ, Μ· καὶ ὁ κῶνος τῶν σφαιρῶν ἐφάψεται κατὰ τὴν ἐπιφάνειαν,
ἐπειδὴ καὶ ἡ ΚΖΓ. ἐφάπτεται τῶν ΞΓ&#8736;, ΗΖΝ ἡμικυκλίων κατὰ
<lb n="15"/> πᾶσαν μετακίνησιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β΄.</head>
<p>Ἐὰν σφαῖρα ὑπὸ μείζονος ἑαυτῆς σφαίρας φωτίζηται,
μεῖζον ἡ μισφαιρίου φωτισθήσεται.</p>
<p>Σφαῖρα γάρ, ἧς κέντρον τὸ Β, ὑπὸ μείζονος ἑαυτῆς σφαίρας
<lb n="20"/> φωτιζέσθω, ἧς κέντρον τὸ Α· λέγω ὅτι τὸ φωτιζόμενον μέρος τῆς
σφαίρας, ἧς κέντρον τὸ Β, μεῖζόν ἐστιν ἡμισφαιρίου.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
<p>Ἐπεὶ γὰρ δύο ἀνίσους σφαίρας ὁ αὐτὸς κῶνος περιλαμβάνει τὴν
κορυφὴν ἔχων πρὸς τῇ ἐλάσσονι σφαίρᾳ, ἔστω ὁ περιλαμβάνων τὰς
σφαίρας κῶνος, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τοῦ ἄξονος ἐπίπεδον· ποιήσει
<lb n="25"/> δὴ τομὰς ἐν μὲν ταῖς σφαίραις κύκλους, ἐν δὲ τῷ κώνῳ τρίγωνον.
<note type="footnote">8. ΚΓΛ] ΚΓ&#8736; Vat. 9. ἀποκατασταθῇ] ἀποκαταστῇ W 14. ΞΓ&#8736;] ΖΓ&#8736; Vat.</note>
<note type="footnote">16.β΄] Γ Vat. 17. φωτίζηται] φωτίζεται W 22. κῶνος] κόνος Vat.</note>

<pb n="360"/>
ποιείτω οὖν ἐν μὲν ταῖς σφαίραις κύκλους τοὺς Γ&#8736;Ε, ΖΗΘ, ἐν δὲ
τῷ κώνῳ τρίγωνον τὸ ΓΕΚ. φανερὸν δὴ ὅτι τὸ κατὰ τὴν ΖΗΘ
περιφέρειαν τμῆμα τῆς σφαίρας, οὗ βάσις ἐστὶν ὁ περὶ διάμετρον
τὴν ΖΘ κύκλος, φωτιζόμενον μέρος ἐστὶν ὑπὸ τοῦ τμήματος τοῦ
<lb n="5"/> κατὰ τὴν Γ&#8736;Ε. περιφέρειαν, οὗ βάσις ἐστὶν ὁ περὶ διάμετρον τὴν
ΓΕ κύκλος, ὀρθὸς ὢν πρὸς τὴν ΑΒ εὐθεῖαν· καὶ γὰρ ἡ ΖΗΘ
περιφέρεια φωτίζεται ὑπὸ τῆς Γ&#8736;Ε περιφερείας· ἔσχαται γὰρ
ἀκτῖνές εἰσιν αἰ ΓΖ, ΕΘ· καὶ ἔστιν ἐν τῷ ΖΗΘ τμήματι τὸ
κέντρον τῆς σφαίρας τὸ Β· ὥστε τὸ φωτιζόμενον μέρος τῆς σφαίρας
<lb n="10"/> μεῖζόν ἐστιν ἡμισφαιρίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<p>Ἐν τῇ σελήνῃ ἐλάχιστος κύκλος διορίζει τό τε σκιερὸν
καὶ τὸ λαμπρόν, ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον
καὶ τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει.</p>
<lb n="15"/> <p>Ἔστω γὰρ ἡ μὲν ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α, ἡλίου δὲ κέντρον τὸ
Β, σελήνης δὲ κέντρον, ὅταν μὲν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε
ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει, τὸ Γ,
ὅταν δὲ μή, τὸ &#8736;· φανερὸν δὴ ὅτι τὰ Α, Γ, Β ἐπ᾿  εὐθείας ἐστίν.
ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς ΑΒ καὶ τοῦ &#8736; σημείου ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ
<lb n="20"/> τομάς, ἐν μὲν ταῖς σφαίραις κύκλους, ἐν δὲ τοῖς κώνοις εὐθείας.
ποιείτω δὲ καὶ ἐν τῇ σφαίρᾳ, καθ᾿ ἧς φέρεται τὸ κέντρον τῆς σελήνης,
κύκλον τὸν Γ&#8736;· τὸ Α ἄρα κέντρον ἐστὶν αὐτοῦ· τοῦτο γὰρ ὑπόκειται·
ἐν δὲ τῷ ἡλίῳ τὸν ΕΖΡ. κύκλον, ἐν δὲ τῇ σελήνῃ, ὅταν μὲν ὁ
περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχῃ
<lb n="25"/> πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει, κύκλον τὸν ΚΘΛ, ὅταν δὲ μή, τὸν ΜΝΞ,
ἐν δὲ τοῖς κώνοις εὐθείας τὰς ΕΑ, ΑΗ, ΠΟ, ΟΡ, ἄξονας δὲ τοὺς
ΑΒ, ΒΟ. καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΕΖΗ κύκλου
πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΘΚΛ, οὕτως ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΕΖΗ
κύκλου πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΜΝΞ· ἀλλ᾿ ὡς ἡ ἐκ τοῦ
<note type="footnote">4. τὴν ΖΘ] ΖΘ W 11. γ΄] &#8736; Vat. 15. ἡλίου δὲ] ἡλίου W
16. μὲν] om. W 21. δὲ] δὴ W 25. ΚΘΛ] ΘΚΛ W 26. τοὺς] om. W
27. κύκλου] om. W</note>

<pb n="362"/>
κέντρου τοῦ ΕΖΗ κύκλου πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΘΛΚ κύκλου,
οὕτως ἡ Β πρὸς τὴν ΑΓ· ὡς δὲ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΕΖ κύκλου
πρὸς τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ΜΝΞ κύκλου, οὕτως ἐστὶν ἡ ΒΟ πρὸς
τὴν Ο&#8736;· καὶ ὡς ἄρα ἡ ΒΑ. πρὸς τὴν ΑΓ, οὕτως ἡ ΒΟ πρὸς τὴν
<lb n="5"/> Ο&#8736;. καὶ διελόντι, ὡς ἡ ΒΓ. πρὸς τὴν ΓΑ, οὕτως ἡ Β&#8736; πρὸς τὴν
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
&#8736;Ο, καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΒΓ. πρὸς τὴν Β&#8736;, οὕτως ἡ ΓΑ πρὸς τὴν &#8736;Ο.
καὶ ἔστιν ἐλάσσων ἡ ΒΓ. τῆς Β&#8736;· κέντρον γάρ ἐστι τὸ Α τοῦ Γ&#8736;.
κύκλου· ἐλάσσων ἄρα καὶ ἡ ΑΓ. τῆς &#8736;Ο. καὶ ἔστιν ἴσος ὁ ΘΚΛ.
κύκλος τῷ ΜΝΞ κύκλῳ· ἐλάσσων ἄρα ἐστὶν καὶ ἡ ΘΛ. τῆς ΜΞ<del>,
<lb n="10"/> διὰ τὸ λῆμμα</del>· ὥστε καὶ ὁ περὶ διάμετρον τὴν ΘΛ. κύκλος
γραφόμενος, ὀρθὸς ὢν πρὸς τὴν ΑΒ, ἐλάσσων ἐστὶν τοῦ περὶ διάμετρον
τὴν ΜΞ κύκλου γραφομένου, ὀρθοῦ πρὸς τὴν ΒΟ. ἀλλ᾿ ὁ
μὲν περὶ διάμετρον τὴν ΘΛ. κύκλος γραφόμενος, ὀρθὸς ὢν πρὸς τὴν
ΑΒ, ὁ διορίζων ἐστὶν ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν,
<lb n="15"/> ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν
<note type="footnote">1. τοῦ ΕΖΗ] ΕΖΗ W τοῦ ΘΛΚ] ΘΚΛ W 5. διελόντι] διαιρεθέντι
W, qui lacunam post καί ope versionis Commandini expleverat</note>

<pb n="364"/>
κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει· ὁ δὲ περὶ διάμετρον τὴν ΜΞ
κύκλος, ὀρθὸς ὢν πρὸς τὴν ΒΟ, ὁ διορίζων ἐστὶν ἐν τῇ σελήνῃ τό τε
σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν, ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον
καὶ τὴν σελήνην μὴ ἔχῃ τὴν κορυφὴν πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει· ὥστε
<lb n="5"/> ἐλάσσων κύκλος διορίζει ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν,
ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν
κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ΄.</head>
<p>Ὁ διορίζων κύκλος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
<lb n="10"/> λαμπρὸν ἀδιάφορός ἐστι τῷ ἐν τῇ σελήνῃ μεγίστῳ κύκλῳ
πρὸς αἴσθησιν.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡ μὲν ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α,  σελήνης δὲ κέντρον τὸ
Β, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς ΑΒ. ἐπίπεδον·
ποιήσει δὴ τομὴν ἐν τῇ σφαίρᾳ μέγιστον κύκλον. ποιείτω τὸν
<lb n="15"/> ΕΓ&#8736;Ζ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας τὰς ΑΓ, Α&#8736;, ὁ ἄρα περὶ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
διάμετρον τὴν Γ&#8736;, πρὸς ὀρθὰς ὢν τῇ ΑΒ, ὁ διορίζων ἐστὶν ἐν τῇ
σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν. λέγω δὴ ὅτι ἀδιάφορός ἐστι
τῷ μεγίστῳ πρὸς τὴν αἴσθησιν.</p>
<p>Ἤχθω γὰρ διὰ τοῦ Β τῇ Γ&#8736; παράλληλος ἡ ΕΖ, καὶ κείσθω
<lb n="20"/> τῆς &#8736;Ζ. ἡμίσεια ἐκατέρα τῶν ΗΚ, ΗΘ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἰ ΚΒ,
ΒΘ, ΚΑ, ΑΘ, Β&#8736;. καὶ ἐπεὶ ὑπόκειται ἡ σελήνη ὑπὸ ιέ μέρος
<note type="footnote">1. τὴν] τὸν Vat. 2. τὴν] τὸν Vat. 3, 4. τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην] om. W
8. δ᾿] ∈ Vat. 12. τῷ] τὸ W</note>

<pb n="366"/>
ζῳδίου ὑποτείνουσα, ἡ ἄρα ὑπὸ ΓΑ&#8736; γωνία βέβηκεν ἐπὶ ιέ μέρος
ζῳδίου. τὸ δὲ ιέ τοῦ ζῳδίου τοῦ τῶν ζῳδίων ὅλου κύκλου ἐστὶν ρπ΄,
ὥστε ἡ ὑπὸ τῶν ΓΑ&#8736; γωνία βέβηκεν ἐπὶ ρπ΄ ὅλου τοῦ κύκλου·
τεσσάρων ἄρα ὀρθῶν ἐστιν ἡ <add cause="omitted">ὑπὸ</add> ΓΑ&#8736; ρπ΄. διὰ δὴ τοῦτο ἡ ὑπὸ
<lb n="5"/> ΓΑ&#8736;. γωνία ἐστὶν με΄ ὀρθῆς· καὶ ἔστιν αὐτῆς ἡμίσεια ἡ ὑπὸ ΒΑ&#8736;
γωνία· ἡ ἄρα ὑπὸ τῶν ΒΑ&#8736; ἡμισείας ὀρθῆς ἐστι <add cause="omitted">μέ</add> μέρος. καὶ
ἐπεὶ ὀρθή ἐστιν ἡ ὑπὸ τῶν Α&#8736;Β, ἡ ἄρα ὑπὸ τῶν ΒΑ&#8736; γωνία πρὸς
ἥμισυ ὀρθῆς μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ Β&#8736;. πρὸς τὴν &#8736;Α, ὥστε ἡ
Β&#8736;. τῆς &#8736;Α ἐλάσσων ἐστὶν ἢ με΄ μέρος, ὥστε καὶ ἡ ΒΗ τῆς ΒΑ.
<lb n="10"/> πολλῷ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ με΄ μέρος. διελόντι ἡ ΒΗ τῆς ΗΑ
ἐλάσσων ἐστὶν ἢ μδ΄ μέρος, ὥστε καὶ ἡ ΒΘ τῆς ΑΘ πολλῷ
<note type="footnote">6. ἡμισείας] corr. e μιᾶς, ut videtur, Vat. et Paris. 2342: μιᾶς F Paris. 2366,
2472 (?), 2488 〈μέ〉 om. Vat. et alii codd. μέρος] με Paris. 2342 erasis
litteris ρος 10. διελόντι] καὶ διαιρεθέντι W, qui lacunam post 10 ἢ ope
versionis Commandini expleverat</note>

<pb n="368"/>
ἐλάσσων ἐστὶν ἢ μδ΄ μέρος. καὶ ἔχει ἡ ΒΘ πρὸς τὴν ΘΑ. μείζονα
λόγον ἤπερ ἡ ὑπὸ τῶν ΒΑΘ πρὸς τὴν ὑπὸ τῶν ΑΒΘ· ἡ ἄρα ὑπὸ
τῶν ΒΑΘ τῆς ὑπὸ τῶν ΑΒΘ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ μδ΄ μέρος. καὶ ἔστιν
τῆς μὲν ὑπὸ τῶν ΒΑΘ διπλῆ ἡ ὑπὸ τῶν ΚΑΘ, τῆς δὲ ὑπὸ τῶν
<lb n="5"/> ΑΒΘ διπλῆ ἡ ὑπὸ τῶν ΚΒΘ· ἐλάσσων ἄρα ἐστὶν καὶ ἡ ὑπὸ τῶν
ΚΑΘ τῆς ὑπὸ τῶν ΚΒΘ ἢ τεσσαρακοστοτέταρτον μέρος. ἀλλὰ ἡ
ὑπὸ τῶν ΚΒΘ ἴση ἐστὶν τῇ ὑπὸ τῶν &#8736;ΒΖ, τουτέστιν τῇ ὑπὸ τῶν
Γ&#8736;Β, τουτέστιν τῇ ὑπὸ τῶν ΒΑ&#8736;· ἡ ἄρα ὑπὸ τῶν ΚΑΘ τῆς ὑπὸ
τῶν ΒΑ&#8736; ἐλάσσων ἐστὶν ἢ μδ΄ μέρος. ἡ δὲ ὑπὸ τῶν ΒΑ&#8736; <add cause="omitted">ἡμισείας</add>
<lb n="10"/> ὀρθῆς ἐστιν <add cause="omitted">με΄</add> μέρος, ὥστε ἡ ὑπὸ τῶν ΚΑΘ ὀρθῆς ἐστιν ἐλάσσων
<note type="footnote">5, 6. ἐλάσσων . . .  ἢ] 〈ὥστε ΚΑΘ γωνία τῆς ΚΒΘ γωνίας ἐλάσσων ἐστὶν ἢ〉 W
9. 〈ἡμισείας〉, 10. 〈μέ〉, supplevit W 10. 〈τουτέστι τῆς ὀρθῆς (??)΄ μέρος〉 post μέρος
addidit W</note>

<pb n="370"/>
ἢ γϠξ΄. τὸ δὲ ὑπὸ τηλικαύτης γωνίας ὁρώμενον μέγεθος ἀνεπαίσθητόν
ἐστιν τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει· καὶ ἔστιν ἴση ἡ ΚΘ περιφέρεια τῇ
&#8736;Ζ περιφερείᾳ· ἔτι ἄρα μᾶλλον ἡ &#8736;Ζ περιφέρεια ἀνεπαίσθητός
ἐστι τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει. ἐὰν γὰρ ἐπιζευχθῇ ἡ ΑΖ, ἡ ὑπὸ τῶν ΖΑ&#8736;
<lb n="5"/> γωνία ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ὑπὸ τῶν ΚΑΘ. τὸ ἄρα τῷ Ζ τὸ αὐτὸ
δόξει εἶναι. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ τὸ τῷ Ε δόξει τὸ αὐτὸ εἶναι·
ὥστε καὶ ἡ Γ&#8736; τῇ ΕΖ. ἀνεπαίσθητός ἐστιν. καὶ ὁ διορίζων ἄρα ἐν
τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρὸν ἀνεπαίσθητός ἐστι τῷ
μεγίστῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<lb n="10"/> <head>ε΄.</head>
<p>Ὅταν ἡ σελήνη διχότομος ἡμῖν φαίνηται, τότε ὁ
μέγιστος κύκλος ὁ παρὰ τὸν διορίζοντα ἐν τῇ σελήνῃ τό
τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρὸν νεύει εἰς τὴν ἡμετέραν ὄψιν,
τουτέστιν, ὁ παρὰ τὸν διορίζοντα μέγιστος κύκλος καὶ ἡ
<lb n="15"/> ἡμετέρα ὄψις ἐν ἐνί εἰσιν ἐπιπέδῳ.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ διχοτόμου οὔσης τῆς σελήνης φαίνεται ὁ διορίζων τό τε
λαμπρὸν καὶ τὸ σκιερὸν τῆς σελήνης κύκλος νεύων εἰς τὴν ἡμετέραν
ὄψιν, καὶ αὐτῷ ἀδιάφορος ὁ παρὰ τὸν διορίζοντα μέγιστος κύκλος,
ὅταν ἄρα ἡ σελήνη διχότομος ἡμῖν φαίνηται, τότε ὁ μέγιστος κύκλος
<lb n="20"/> ὁ παρὰ τὸν διορίζοντα νεύει εἰς τὴν ἡμετέραν ὅψιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>ς΄.</head>
<p>Ἡ σελήνη κατώτερον φέρεται τοῦ ἡλίου, καὶ διχίτομος
οὖσα ἔλασσον τεταρτη μορίου ἀπέχει ἀπὸ τοῦ ἡλίου.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡ ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α, ἡλίου δὲ κέντρον τὸ Β, καὶ
<lb n="25"/> ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΑΒ. ἐκβεβλήσθω, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς ΑΒ καὶ
τοῦ κέντρου τῆς σελήνης διχοτόμου οὔσης ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ
τομὴν ἐν τῇ σφαίρᾳ, καθ᾿ ἧς φέρεται τὸ κέντρον τοῦ ἡλίου, κύκλον
<note type="footnote">1. γϠξ΄] Γ΄ρ΄ξ΄ Vat.: ,γϠξ΄ μέρος W 7. ἀνεπαίσθητός] sic Vat. 7,8. καὶ
ὁ διορίζων ἄρα ἐν . . . ἀνεπαίσθοτός ἐστι] 〈ὀ ἄρα διορίζων κύκλος ἐν . . . ἀδιάφορός
ἐστι πρὸς αἴσθησιν〉 supplevit W, qui lacunam in suo codice animadverterat</note>
<note type="footnote">10. ε΄] ς Vat. 13. λαμπρὸν] λαμπρὸν αὐτοῦ W: λαμπρὸν αὐτῆς Nizze</note>
<note type="footnote">18. ἀδιάφορος] ἀδιάφορός ἐστιν W 19. φαίνηται] W F: φανῆται Vat.</note>
<note type="footnote">21. ς΄] om. Vat. 22. φέρεται] W F Paris. 2364, 2472 (?): φαίνεται Vat. (in
ras. sed ν quasi in ρ mutato) Paris. 2366. 24. τῷ] τὸ W</note>

<pb n="372"/>
μέγιστον. ποιείτω οὖν τὸν ΓΒ&#8736; κύκλον, καὶ ἀπὸ τοῦ Α τῇ ΑΒ
πρὸς ὀρθὰς ἤχθω ΓΑ&#8736;· τεταρτημορίου ἄρα ἐστὶν ἡ Β&#8736; περιφέρεια.
λέγω ὅτι ἡ σελήνη κατώτερον φέρεται τοῦ ἡλίου, καὶ
διχότομος οὖσα ἔλασσον τεταρτημορίου ἀπέχει ἀπὸ τοῦ ἡλίου, τουτέστιν,
<lb n="5"/> ὅτι τὸ κέντρον ἐστὶν αὐτῆς μεταξὺ τῶν ΒΑ, Α&#8736; εὐθειῶν
καὶ τῆς &#8736;ΕΒ περιφερείας.</p>
<p>Εἰ γὰρ μή, ἔστω τὸ κέντρον αὐτῆς τὸ μεταξὺ τῶν &#8736;Α, ΑΛ
εὐθειῶν, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΒΖ. ἡ ΒΖ. ἄρα ἄξων ἐστὶν τοῦ περιλαμβάνοντος
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
κώνου τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην, καὶ γίνεται ἡ
<lb n="10"/> ΒΖ ὀρθὴ πρὸς τὸν διορίζοντα ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
λαμπρὸν μέγιστον κύκλον. ἔστω οὖν ὁ μέγιστος κύκλος ἐν τῇ
σελήνῃ ὁ παρὰ τὸν διορίζοντα τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρὸν ὁ ΗΘΚ.
καὶ ἐπεὶ διχοτόμου οὔσης τῆς σελήνης ὁ μέγιστος κύκλος ὁ παρὰ
τὸν διορίζοντα ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρὸν καὶ ἡ
<lb n="15"/> μετέρα ὄψις ἐν ἐνί εἰσιν ἐπιπέδῳ, ἐπεζεύχθω ἡ ΑΖ·  ἡ ΑΖ. ἄρα ἐν
<note type="footnote">1. τὸν] τὸ Vat. 4. ἔλασσον] ἔλαττον Vat.</note>

<pb n="374"/>
τῷ τοῦ ΚΗΘ κύκλου ἐστὶν ἐπιπέδῳ. καὶ ἔστιν ἡ ΒΖ τῷ ΚΘΗ
κύκλῳ πρὸς ὀρθάς, ὥστε καὶ τῇ ΑΖ· ὀρθὴ ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΒΖΑ
γωνία. ἀλλὰ καὶ ἀμβλεῖα ἡ ὑπὸ τῶν ΒΑΖ· ὅπερ ἀδύνατον. οὐκ
ἄρα τὸ Ζ σημεῖον ἐν τῷ ὑπὸ τὴν &#8736;ΑΛ γωνίαν τόπῳ ἐστίν.</p>
<lb n="5"/> <p>Λέγω ὅτι οὐδὲ ἐπὶ τῆς Α&#8736;. εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω τὸ Μ, καὶ
πάλιν ἐπεζεύχθω ἡ ΒΜ, καὶ ἔστω μέγιστος κύκλος ὁ παρὰ τὸν
διορίζοντα, οὗ κέντρον τὸ Μ. κατὰ τὰ αὐτὰ δὴ δειχθήσεται ἡ ὑπὸ
ΒΜΑ γωνία ὀρθὴ πρὸς τὸν μέγιστον κύκλον· ἀλλὰ καὶ ἡ ὑπὸ τῶν
ΒΑΜ · ὅπερ ἀδύατον. οὐκ ἄρα ἐπὶ τῆς Α&#8736; τὸ κέντρον ἐστὶ τῆς
<lb n="10"/> σελήνης διχοτόμου οὔσης· μεταξὺ ἄρα τῶν ΑΒ, Α&#8736; ἐστίν.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι καὶ ἐντὸς τῆς Β&#8736; περιφερείας. εἰ γὰρ δυνατόν,
ἔστω ἐκτὸς κατὰ τὸ Ν, καὶ τὰ αὐτὰ κατεσκευάσθω. δειχθήσεται δὴ
ἡ ὑπὸ τῶν ΒΝ γωνία ὀρθή· μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ ΒΑ. τῆς ΑΝ.
ἴση δὲ ἡ ΒΑ τῇ ΑΕ· μείζων ἄρα ἐστὶν καὶ ἡ ΑΕ τῆς ΑΝ· ὅπερ
<lb n="15"/> ἀδύνατον. οὐκ ἄρα τὸ κέντρον τῆς σελήνης διχοτόμου οὔσης ἐκτὸς
ἔσται τῆς ΒΕ&#8736; περιφερείας. ὁμοίως δειχθήσεται ὅτι οὐδὲ ἐπ΄
αὐτῆς τῆς ΒΕ&#8736; περιφερείας· ἐντὸς ἄρα. ἡ ἄρα σελήνη κατώτερον
φέρεται τοῦ ἡλία, καὶ διχότομος οὖσα ἔλασσον τεταρτημορίου
ἀπέχει ἀπὸ τοῦ ἡλίου.</p>
<note type="footnote">1. ΚΘΗ] ΚΗΘ W 2. ὐπὸ] ὑπὸ 〈τῶν〉 W 4. τὴν &#8736;ΑΛ γωνίαν]
inusitato sane dicendi more: τὴν 〈ὑπὸ τῶν〉 &#8736;ΑΛ γωνίαν W, sed dubito an ipse
Aristarchus ὑπὸ τὴν ὑπὸ τῶν scripserit 11. Β&#8736;.] ΒΕ&#8736;. W 12. κατεσκευάσθω]
κατασκευάσθω Vat. 13. γωνία] om. W 14. καὶ] om. W
17. ἐντὸς] W F Paris. 2364, 2472 (?): ἐκτὸς Vat. in ras., Paris. 2363</note>
</div>

<pb n="376"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ΄.</head>
<p>Τὸ ἀπόστημα ὃ ἀπέχει ὁ ἥλιος ἀπὸ τῆς γῆς τοῦ ἀποστήματος
οὗ ἀπέχει ἡ σελήνη ἀπὸ τῆς γῆς μεῖζον μέν
ἐστιν ἢ ὀ κτωκαιδεκαπλάσιον, ἔλασσον δὲ ἢ εἰκοσαπλάσιον.</p>
<lb n="5"/> <p>Ἔστω γὰρ ἡλίου μὲν κέντρον τὸ Α, γῆς δὲ τὸ Β, καὶ ἐπιζευχθεῖσα
ἡ ΑΒ ἐκβεβλήσθω, σελήνης δὲ κέντρον διχοτόμου οὔσης τὸ Γ, καὶ
ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς ΑΒ. καὶ τοῦ ἐπίπεδον, καὶ ποιείτω τομὴν ἐν
τῇ σφαίρᾳ, καθ᾿ ἧς φέρεται τὸ κέντρον τοῦ ἡλίου, μέγιστον κύκλον
τὸν Α&#8736;Ε, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΓ, ΓΒ, καὶ ἐκβεβελήσθω ἡ ΒΓ
<lb n="10"/> ἐπὶ τὸ &#8736;. ἔσται δή, διὰ τὸ τὸ Γ σημεῖον κέντρον εἶναι τῆς σελήνης
διχοτόμου οὔσης, ὀρθὴ ἡ ὑπὸ τῶν ΑΓΒ. ἤχθω δὴ ἀπὸ τοῦ Β τῇ
ΒΑ. πρὸς ὀρθὰς ἡ ΒΕ. ἔσται δὴ ἡ Ε&#8736;. περιφέρεια τῆς Ε&#8736;Α
περιφερείας λ΄· ὑπόκειται γάρ, ὅταν ἡ σελήνη διχότομος ἡμῖν φαίνηται,
ἀπέχειν ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἔλασσον τεταρτημορίου τῷ τοῦ
<lb n="15"/> τεταρτημορίου λ΄· ὥστε καὶ ἡ ὑπὸ τῶν ΕΒΓ γωνία ὀρθῆς ἐστι λ΄.
συμπεπληρώσθω δὴ τὸ ΑΕ. παραλληλόγραμμον, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ
ΒΖ. ἔσται δὴ ἡ ὑπὸ τῶν ΖΒΕ γωνία ἡμίσεια ὀρθῆς. τετμήσθω
ἡ ὑπὸ τῶν ΖΒΕ. γωνία δίχα τῇ Β εὐθείᾳ· ἡ ἄρα ὑπὸ τῶν ΗΒΕ.
γωνία τέταρτον μέρος ἐστὶν ὀρθῆς. ἀλλὰ καὶ ἡ ὑπὸ τῶν &#8736;ΒΕ
<lb n="20"/> γωνία λ΄ ἐστι μέρος ὀρθῆς· λόγος ἄρα τῆς ὑπὸ τῶν ΗΒΕ γονίας
πρὸς τὴν ὑπὸ τῶν &#8736;ΒΕ γωνίαν <add cause="omitted">ἐστὶν</add> ὃν <add cause="omitted">ἔχει</add> τὰ ιε πρὸς τὰ δύο·
οἵων γάρ ἐστιν ὀρθὴ γωνία ξ, τοιούτων ἐστὶν ἡ μὲν ὑπὸ τῶν ΗΒΕ ιε,
ἡ δὲ ὑπὸ τῶν &#8736;ΒΕ δύο. καὶ ἐπεὶ ἡ ΗΕ πρὸς τὴν ΕΘ μείζονα
λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ὑπὸ τῶν ΗΒΕ γωνία πρὸς τὴν ὑπὸ τῶν &#8736;ΒΕ
<note type="footnote">3. οὖ] ὃ W F Nizze, sed nihil mutandum 4. εἰκοσαπλάσιον] εἰκοσιπλάσιον
W 6. τὸ Γ] 〈ἔστω〉 τὸ Γ Nizze 9. ΒΓ] Γ W 12. ΒΕ] add.
καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ ΒΓ ἐπὶ τὸ &#8736; Vat. Paris. 2364, 2366, 2472 (?) 13. λ΄] τριακοστόν
W 14. τῷ] om. W 15. λ΄] τριακοστῷ W τῶν] τὴν Vat.
λ΄] τριακοστόν W 18. ὑπὸ τῶν (ad init.)] ὑπὸ W 20. λ΄] τριακοστόν W
21. γωνίαν] γωνίαν 〈ἐστὶν〉 Nizze ἔχει] om. Vat. 23. ἡ δὲ ὑπὸ τῶν] ἡ δὲ W</note>

<pb n="378"/>
γωνίαν, ἡ ἄρα ΗΕ πρὸς τὴν ΕΘ μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ τὰ ιε
πρὸς τὰ β. καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΒΕ τῇ ΕΖ, καὶ ἔστιν ὀρθὴ ἡ
πρὸς τῷ Ε, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς ΖΒ τοῦ ἀπὸ ΒΕ. διπλάσιόν ἐστιν·
ὡς δὲ τὸ ἀπὸ ΖΒ πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΕ, οὕτως ἐστὶ τὸ ἀπὸ ΖΗ πρὸς τὸ
<lb n="5"/> ἀπὸ ΗΕ· τὸ ἄρα ἀπὸ ΖΗ τοῦ ἀπὸ διπλάσιόν ἐστι. τὰ δὲ μθ
τῶν κε ἐλάσσονά ἐστιν ἢ διπλάσια, ὥστε τὸ ἀπὸ ΖΗ πρὸς τὸ ἀπὸ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
ΗΕ μείζονα λόγον ἔχει ἢ <add cause="omitted">ὃν τὰ</add> μθ πρὸς κε· καὶ ἡ ΖΗ
ἄρα πρὸς τὴν ΗΕ μείζονα λόγον ἔχει ἢ <add cause="omitted">ὃν</add> τὰ ζ πρὸς τὰ ε· καὶ
συνθέντι ἡ ΖΕ ἄρα πρὸς τὴν ΕΗ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ιβ
<lb n="10"/> πρὸς τὰ ε, τουτέστιν, ἢ ὃν <add cause="omitted">τὰ</add> λϛ πρὸς τὰ ιε. ἐδείχθη δὲ καὶ ἡ
<note type="footnote">2. β] δύο W 3. ΒΕ] τῆς Β W 7. 〈 ὃν τὰ〉] om. Vat. κε] τὰ
κε W 8. 〈ὃν〉 om. Vat 9. ἔχει] ἔχουσα W  10. 〈τὰ〉]
om. Vat. δὲ] δὴ W</note>

<pb n="380"/>
ΗΕ πρὸς τὴν ΕΘ μείζονα λόγον ἔχουσα ἢ ὃν τὰ ιε πρὸς τὰ δύο·
δι᾿  ἴσου ἄρα ἡ ΖΕ πρὸς τὴν ΕΘ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ λς
πρὸς τὰ δύο, τουτέστιν, ὃν τὰ ιη πρὸς α· ἡ ἄρα ΖΕ τῆς ΕΘ
μείζων ἐστὶν ἢ ιη. ἡ δὲ ΖΕ ἴση ἐστὶν τῇ ΒΕ·  καὶ ἡ ΒΕ ἄρα τῆς
<lb n="5"/> ΕΘ μείζων ἐστὶν ἢ ιτ πολλῷ ἄρα ἡ ΒΘ τῆς ΘΕ μείζων ἐστὶν ἢ
ιη. ἀλλʼ ὡς ἡ ΒΘ πρὸς τὴν ΘΕ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΑΒ. πρὸς τὴν ΒΓ,
διὰ τὴν ὁμοιότητα τῶν τριγώνων· καὶ ἡ ΑΒ ἄρα τῆς ΒΓ μείζων
ἐστὶν ιη. καὶ ἔστιν ἡ μὲν ΑΒ. τὸ ἀπόστημα ὃ ἀπέχει ὁ ἥλιος ἀπὸ
τῆς γῆς, ἡ δὲ ΓΒ τὸ ἀπόστημα ὃ ἀπέχει ἡ σελήνη ἀπὸ τῆς γῆς· τὸ
<lb n="10"/> ἄρα ἀπόστημα ὃ ἀπέχει ὁ ἥλιος ἀπὸ τῆς γῆς τοῦ ἀποστήματος, οὗ
ἀπέχει ἡ σελήνη ἀπὸ τῆς γῆς, μεῖζόν ἐστιν ἢ ιη.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι καὶ ἔλασσον ἢ κ. ἤχθω γὰρ διὰ τοῦ &#8736; τῇ ΕΒ
παράλληλος ἡ &#8736;Κ, καὶ περὶ τὸ &#8736;ΚΒ τρίγωνον κύκλος γεγράφθω ὁ
&#8736;ΚΒ· ἔσται δὴ αὐτοῦ διάμετρος ἡ &#8736;Β, διὰ τὸ ὀρθὴν εἶναι τὴν πρὸς
<lb n="15"/> τῷ Κ γωνίαν. καὶ ἐνηρμόσθω ἡ ΒΛ ἑξαγώνου. καὶ ἐπεὶ ἡ ὑπὸ
τῶν &#8736;ΒΕ γωνία λ΄ ἐστιν ὀρθῆς, καὶ ἡ ὑπὸ τῶν Β&#8736;Κ ἄρα λ΄ ἐστιν
ὀρθῆς· ἡ ἄρα ΒΚ περιφέρεια ξ΄ ἐστιν τοῦ ὅλου κύκλου. ἔστιν δὲ
καὶ ΒΛ ἕκτον μέρος τοῦ ὅλου κύκλου· ἡ ἄρα ΒΛ. περιφέρεια τῆς
ΒΚ περιφερείας ι ἐστίν. καὶ ἔχει ἡ ΒΛ. περιφέρεια πρὸς τὴν ΒΚ
<lb n="20"/> περιφέρειαν μείζονα λόγον ἤπερ ἡ ΒΛ. εὐθεῖα πρὸς τὴν ΒΚ εὐθεῖαν·
ἡ ἄρα ΒΛ εὐθεῖα τῆς ΒΚ εὐθείας ἐλάσσων ἐστὶν ἢ ι. καὶ ἔστιν
αὐτῆς διπλῆ ἡ Β&#8736;· ἡ ἄρα Β&#8736; τῆς ΒΚ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ κ. ὡς δὲ
ἡ Β&#8736; πρὸς τὴν ΒΚ, ἡ ΑΒ πρὸς <add cause="omitted">τὴν</add> ΒΓ, ὥστε καὶ ἡ ΑΒ τῆς
ΒΓ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ κ. καὶ ἔστιν ἡ μὲν ΑΒ τὸ ἀπόστημα
<lb n="25"/> ἀπέχει ὁ ἥλιος ἀπὸ τῆς γῆς, ἡ δὲ ΒΓ τὸ ἀπόστημα ὃ ἀπέχει
ἡ σελήνη ἀπὸ τῆς γῆς· τὸ ἄρα ἀπόστημα ὃ ἀπέχει ὁ ἥλιος ἀπὸ τῆς
γῆς τοῦ ἀποστήματος, οὗ ἀπέχει ἡ σελήνη ἀπὸ τῆς γῆς, ἔλασσόν
ἐστιν ἢ κ. ἐδείχθη δὲ καὶ μεῖζον ἢ  ιη.</p>
<note type="footnote">1. ΗΕ] ΕΗ W 4. 5, 6. 8. ιη] ὀκτωκαιδεκαπλασίων W 8. τὸ] om. W
10. οὖ] ὃ W F Nizze, sed cf. l 3, p. 376 11. μεῖζον] μείζων W ιη] ὀκτωκαιδεκαπλάσιον
W 12. κ] εἰκοσιπλάσιον W τοῦ] 〈τὸ〉 W 13. &#8736;ΚΒ]
&#8736;ΒΚ W 15. τῷ] τὸ W Κ] Γ Vat. 16. λ΄ (bis)] τριακοστόν W 17. ξ΄]
ἐξακοστόν W 19, 21. ι] δεκαπλασίων W 22, 24. κ] εἰκοσιπλασίων W
22. ὡς] ὥστε W 23. ΑΕ (prius)] οὔτως ἡ ΑΒ. W 〈τὴν〉] om. Vat. Paris.
2366, leg. Paris. 2364, 2488 27. οὖ] ὃ W F Nizze, sed cf. l. 3, p. 376
28. κ] εἰκοσιπλάσιον W μεῖζον] μείζων W Vat. ιη] ὀκτωκαιδεκαπλάσιον W</note>
</div>

<pb n="382"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>η΄.</head>
<p>Ὅταν ὁ ἥλιος ἐκλείπῃ ὅλος, τότε ὁ οὐ τὸς κῶνος περιλαμβάνει
τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην, τὴν κορυφὴν
ἔχων πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει.</p>
<lb n="5"/> <p>Ἐπεὶ γάρ, ἐὰν ἐκλείπῃ ὁ ἥλιος, δι᾿  ἐπιπρόσθεσιν τῆς σελήνης
ἐκλείπει, ἐμπίπτοι ἂν ὁ ἥλιος εἰς τὸν κῶνον τὸν περιλαμβάνοντα τὴν
σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχοντα πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει. ἐμπίπτων δὲ
ἤτοι ἐναρμόσει εἰς αὐτόν, ἢ ὑπεραίροι, ἢ ἐλλείποι· εἰ μὲν οὖν
ὑπεραίροι, οὐκ <add cause="omitted">ἂν</add> ἐκλείποι ὅλος, ἀλλὰ παραλλάττοι αὐτοῦ τὸ
<lb n="10"/> ὑπεραῖρον. εἰ δὲ ἐλλείποι, διαμένοι ἂν ἐκλελοιπὼς ἐν ὅσῳ διεξέρχεται
τὸ ἐλλεῖπον. ὅλος δὲ ἐκλείπει καὶ οὐ διαμένει ἐκλελοιπώς·
τοῦτο γὰρ ἐκ τῆς τηρήσεως φανερόν. ὥστε οὔτ᾿ ἂν ὑπεραίροι, οὔτε
ἐλλείποι. ἐναρμόσει ἄρα εἰς τὸν κῶνον, καὶ περιληφθήσεται ὑπὸ
τού κώνου τοῦ περιλαμβάνοντος τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχοντος
<lb n="15"/> πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>θ΄.</head>
<p>Ἡ τοῦ ἡλίου διάμετρος τῆς διαμέτρου τῆς σελήνης
μείζων μέν ἐστιν ἢ ιη, ἐλάσσων δὲ ἢ κ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡ μὲν ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α, ἡλίου δὲ κέντρον τὸ
<lb n="20"/> Β, σελήνης δὲ κέντρον τὸ Γ, ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε
ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει,
τουτέστιν, ὅταν τὰ Α, Γ, Β σημεῖα ἐπ᾿  εὐθείας ᾖ, καὶ ἐκβεβλήσθω
διὰ τῆς ΑΓΒ ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ τομάς, ἐν μὲν ταῖς σφαίραις
<note type="footnote">1. η΄] om. Vat. 7. πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει] πρὸς τὴν ἡμετέραν ὄψιν Vat.
8. ἐναρμόσει] ἐναρμώσει Vat. ἐλλείποι] ἐλλείπει Paris. 2364: ἐκλείποι F Paris.
2488 9. οὐκ 〈ἄν〉 ἐκλείποι] συνεκλείποι Vat. p.m. : οὐκ ἐκλείποι Vat. corr.
(οὐκ supra lineam scripto) F Paris. 2488: οὐσυνεκλείποι Paris. 2366: οὐκ ἐκλείπει
Paris. 2342, 2364: οὐκ ἐλλείπει W 10. ἐλλείποι] ἐλλείπει W Paris. 2364;
ἐκλείποι F Paris. 2342, 2488 13. ἐλλείποι] ἐκλείποι F Paris. 2488: ἐλλείπει
Paris. 2364</note>
<note type="footnote">16. θ΄] Η Vat. 18. ιη] ὀκτωκαιδεκαπλασίων W κ] εἰκοσιπλασίων W
21. ἔχῃ] ἔχει Vat.</note>

<pb n="384"/>
μεγίστους κύκλους, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας. ποιείτω οὖν ἐν μὲν ταῖς
σφαίραις μεγίστους κύκλους τοὺς ΖΗ, ΚΛΘ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ
εὐθείας τὰς ΑΖΘ, ΑΗΚ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΓΗ, ΒΚ. ἔσται
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
δή, ὡς ἡ ΒΑ πρὸς τὴν ΑΓ, ἡ ΒΚ. πρὸς ΓΗ. ἡ δὲ ΒΑ τῆς ΑΓ
<lb n="5"/> ἐδείχθη μείζων μὲν ιη, ἐλάσσων δὲ κ. καὶ ἡ ΒΚ ἄρα τῆς Γ.
μείζων μέν ἐστιν ἢ ιη, ἐλάσσων δὲ ἢ κ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head>ι΄.</head>
<p>Ὁ ἥλιος πρὸς τὴν σελήνην μείζονα μὲν λόγον ἔχει ἢ
ὃν τὰ εωλβ πρὸς α, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν τὰ πρὸς α.</p>
<lb n="10"/> <p>Εστω ἡ μὲν τοῦ ἡλίου διάμετρος ἡ Α, ἡ δὲ τῆς σελήνης ἡ Β.
ἡ Α ἄρα πρὸς τὴν Β μείζονα λόγον ἔχει ἡ ὃν τὰ ιη πρὸς α,
ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν τὰ κ πρὸς α. καὶ ἐπειδὴ ὁ ἀπὸ τῆς Α κύβος πρὸς
τὸν ἀπὸ τῆς Β κύβον γ λόγον ἔχει ἤπερ ἡ πρὸς τὴν Β, ἔχει δὲ
καὶ ἡ περὶ διάμετρον τὴν Α σφαῖρα πρὸς τὴν περὶ διάμετρον τὴν Β
<lb n="15"/> σφαῖραν γ λόγον ἤπερ ἡ Α πρὸς τὴν Β, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ περὶ
διάμετρον τὴν Α σφαῖρα πρὸς τὴν περὶ διάμετρον τὴν Β σφαῖραν,
οὕτως ὁ ἀπὸ τῆς Α κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς Β κύβον. ὁ δὲ ἀπὸ τῆς
Α κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς Β κύβον μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ
εωλβ πρὸς α, ἐλάσσονα δὲ ὃν τὰ η πρὸς α, ἐπειδὴ ἡ Α πρὸς τὴν
<lb n="20"/> Β μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ιη πρὸς α, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν τὰ κ
πρὸς ἕν· ὅστε ὁ ἥλιος πρὸς τὴν σελήνην μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ τὰ
εωλβ πρὸς α, ἐλάσσονα δὲ ὃν τὰ η πρὸς α.</p>
<note type="footnote">1. εὐθείας] W Paris. 2364: εὐθεῖαν F Vat. Paris. 2366, 2488 μὲν] om. W
2. τῷ κώνῳ] τοῖς κώνοις Vat. Paris. 2366, 2488 4. ἡ ΒΚ] 〈οὕτως〉 ἡ Β Nizze
ΓΗ] τὴν Γ W 5. ἢ ιη] ηι Vat 6. ἢ ιη Vat.</note>
<note type="footnote">7. ι΄] Θ Vat. 13, 15. γ] sic Vat. pro τριπλασίονα: τριπλασίονα W
14. πρὸς τὴν] πρὸς τὴν Vat 21. ἕν] α W</note>
</div>

<pb n="386"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<head>ια΄.</head>
<p>Ἡ τῆς σελήνης διάμετρος τοῦ ἀποστήματος, οὗ ἀπέχει
τὸ κέντρον τῆς σελήνης ἀπὸ τῆς ἡμετέρας ὄψεως, ἐλάσσων
μέν ἐστιν δύο μέ, μείζων δὲ ἢ λ΄.</p>
<lb n="5"/> <p>Ἔστω γὰρ ἡ μὲν ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α, σελήνης δὲ κέντρον
τὸ Β, ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν
κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει. λέγω ὅτι γίγνεται τὰ διὰ τῆς
προτάσεως.</p>
<p>Ἐπεζεύχθω γὰρ ἡ ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω τὸ διὰ τῆς ΑΒ ἐπίνεδον·
<lb n="10"/> ποιήσει δὴ τομὴν ἐν μὲν τῇ σφαίρᾳ κύκλον, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας.
ποιείτω οὖν ἐν μὲν τῇ σφαίρᾳ κύκλον τὸν ΓΕ&#8736;, ἐν δὲ τῷ κώνῳ
εὐθείας τὰς Α&#8736;, ΑΓ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΒΓ, καὶ διήχθω ἐπὶ τὸ Ε.
φανερὸν δὴ ἐκ τοῦ προδεδειγμένου ὅτι ἡ ὑπὸ τῶν ΒΑΓ. γωνία
ἡμισείας ὀρθῆς ἐστι με΄· καὶ κατὰ τὰ αὐτὰ ΒΓ. τῆς ΓΑ ἐλάσσων
<lb n="15"/> ἐστὶν ἢ μέ. πολλῷ ἄρα ἡ ΒΓ τῆς ΒΑ. ἐλάσσων ἐστὶν ἢ με΄
μέρος. καὶ ἔστι τῆς ΒΓ διπλῆ ἡ ΓΕ· ἡ Γ ἄρα τῆς ΑΒ ἐλάσσων
ἐστὶν δύο μέ. καὶ ἔστιν ἡ μὲν ΓΕ ἡ τῆς σελήνης διάμετρος, ἡ
δὲ ΒΑ τὸ ἀπόστημα ὃ ἀπέχει τὸ κέντρον τῆς σελήνης ἀπὸ τῆς
ἡμετέρας ὄψεως· ἡ ἄρα διάμετρος τῆς σελήνης τοῦ ἀποστήματος, οὖ
<lb n="20"/> ἀπέχει τὸ κέντρον τῆς σελήνης ἀπὸ τῆς ἡμετέρας ὄψεως, ἐλάσσων
ἐστὶν δύο με΄.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι καὶ μείζων ἐστὶν ἡ Γ τῆς ΒΑ λ΄ μέρος.
ἐπεζεύχθω γὰρ ἡ &#8736;Ε καὶ ἡ &#8736;Γ, καὶ κέντρῳ μὲν τῷ Α, διαστήματι
δὲ τῷ ΑΓ, κύκλος γεγράφθω ὁ Γ&#8736;Ζ, καὶ ἐνηρμόσθω εἰς τὸν Γ&#8736;Ζ
<lb n="25"/> κύκλον τῇ ΑΓ ἴση ἡ &#8736;Ζ. καὶ ἐπεὶ ὀρθὴ ἡ ὑπὸ τῶν Ε&#8736;Γ ὀρθῇ τῇ
<note type="footnote">1. ια΄] Ι Vat. 2. οὖ] ὃ W F Nizze, sed nihil mutandum 4. με΄] τεσσαρα-
κοστόπεμπτα W λ΄] τριακοστόν W 6. περιλαμβάνων] παραλαμβάνων W
7. ἔχῃ] ἔχει Vat. γίγνεται] γίνεται W διὰ] om. W 13. ὑπὸ]
ἀπὸ W 14, 15. με΄] τεσσαρακοστόπεμπτον W 14. ΓΑ] ΒΑ W 15-16.
πολλῷ ἄρα . . . μέ μέρος] om. W Paris. 2366 17. με΄] τεσσαρακοστόπεμπτα W
19. οὖ] W F Nizze, sed cf. l. 2 supra 21. με΄] τεσσαρακοστόπεμπτα W</note>

<pb n="388"/>
ὑπὸ τῶν ΒΓΑ ἐστὶν ἴση, ἀλλὰ καὶ ἡ ὑπὸ τῶν ΒΑΓ τῇ ὑπὸ τῶν
ΘΓΒ ἐστὶν ἴση, λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ τῶν &#8736;ΕΓ λοιπῇ τῇ ὑπὸ τῶν
ΘΒΓ ἐστὶν ἴση· ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶν τὸ Γ&#8736;Ε τρίγωνον τῷ ΑΒΓ
τριγώνῳ. ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΒΑ. πρὸς ΑΓ, οὕτως ἡ ΕΓ πρὸς Γ&#8736;·
<lb n="5"/> καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς ΓΕ, οὕτως ἡ ΑΓ πρὸς Γ&#8736;, τουτέστιν
ἡ &#8736;Ζ. πρὸς Γ&#8736;. ἀλλ᾿ ἐπεὶ πάλιν ἡ ὑπὸ τῶν &#8736;ΑΓ γωνία με΄ μέρος
ἐστὶν ὀρθῆς, ἡ Γ&#8736; ἄρα περιφέρεια ρπ΄ μέρος ἐστὶ τοῦ κύκλου· ἡ δὲ
&#8736;Ζ περιφέρεια ἕκτον μέρος ἐστὶν τοῦ ὅλου κύκλου· ὥστε ἡ Γ&#8736;
περιφέρεια τῆς &#8736;Ζ περιφερείας λ΄ μέρος ἐστίν. καὶ ἔχει ἡ Γ&#8736;
<lb n="10"/> περιφέρεια, ἐλάσσων οὖσα τῆς &#8736;Ζ περιφερείας, πρὸς αὐτὴν τὴν &#8736;Ζ
περιφέρειαν ἐλάσσονα λόγον ἤπερ ἡ Γ&#8736; εὐθεῖα πρὸς τὴν Ζ&#8736;
εὐθεῖαν· ἡ ἄρα Γ&#8736; εὐθεῖα τῆς &#8736;Ζ μείζων ἐστὶν ἢ λ΄. ἴση δὲ ἡ
Ζ&#8736; τῇ ΑΓ ἡ ἄρα &#8736;Γ τῆς ΓΑ μείζων ἐστὶν ἢ λ΄, ἐστε καὶ ἡ ΓΕ
τῆς ΒΑ μείζων ἐστὶν λ΄. ἐδείχθη δὲ καὶ ἐλάσσων οὖσα ἢ δύο με΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<lb n="15"/> <head>ιβ΄.</head>
<p>Ἡ διάμετρος τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε
σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρὸν τῆς διαμέτρου τῆς σελήνῆς
ἐλάσσων μέν ἐστι, μείζονα δὲ λόγον ἔχει πρὸς αὐτὴν ἢ
ὃν τὰ πθ πρὸς (??).</p>
<lb n="20"/> <p>Ἔστω γὰρ ἡ μὲν ἡμετέρα ὄψις πρὸς τῷ Α, σελήνης δὲ κέντρον
τὸ Β, ὅταν ὁ περιλαμβάνων κῶνος τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν
κορυφὴν ἔχῃ πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΑΒ, καὶ
ἐκβεβλήσθω διὰ τῆς Α ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ τομὰς ἐν μὲν τῇ
σφαίρᾳ κύκλον, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας. ποιείτω <add cause="omitted">ἐν μὲν τῇ σφαίρᾳ
<lb n="25"/> κύκλον τὸν &#8736;ΕΓ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας</add> τὰς Α&#8736;, ΑΓ, Γ&#8736;.
<note type="footnote">2. ΘΓΒ] ΕΓ&#8736; W 6. με΄] τεσσαρακοστόπεμπτον W 9. λ΄] τριακοστὸν W
10. περιφέρεια] add. πρὸς τὴν &#8736;Ζ περιφέρειαν Vat. 11. λόγον] λόγον ἔχει Vat.
12, 14. λ΄] τριακοστόν W 12—13. ἴση δὲ ἡ . . . ᾒ λ΄] om. W 14. με΄] τεσ-
σαρακοστόππεμππτα W</note>
<note type="footnote">15. ιβ΄] ΙΑ Vat. 21. περιλαμβάνων] παραλαμβάνων W 24—25. 〈ἐν μὲν . . .
εὐθείας〉 supplevit W: om. codd.</note>

<pb n="390"/>
ἡ Γ&#8736; ἄρα διάμετρός ἐστι τοῦ κύκλου τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ
τὸ σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν. λέγω δὴ ὅτι ἡ Γ&#8736; τῆς διαμέτρου τῆς
σελήνης ἐλάσσων μέν ἐστι, μείζονα δὲ λόγον ἔχει <add cause="omitted">πρὸς αὐτὴν</add> ἢ ὃν
τὰ πθ πρὸς (??).</p>
<lb n="5"/> <p>Ὅτι μὲν οὖν ἡ Γ&#8736; ἐλάσσων ἐστὶ τῆς διαμέτρου τῆς σελήνης,
φανερόν. λέγω δὴ ὅτι καὶ μείζονα λόγον ἔχει <add cause="omitted">πρὸς αὐτὴν</add> ἢ ὃν
τὰ πθ πρὸς (??).</p>
<p>Ἤχθω γὰρ διὰ τοῦ Β τῇ Γ&#8736; παράλληλος ἡ ΖΗ, καὶ ἐπεζεύχθω
ἡ ΒΓ. ἔσται δὴ πάλιν κατὰ τὰ αὐτὰ ἡ ὑπὸ τῶν &#8736;ΑΓ
<lb n="10"/> γωνία ὀρθῆς με΄ μέρος, ἡ δὲ ὑπὸ τῶν ΒΑΓ. ὀρθῆς (??)΄ μέρος. καὶ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
ἔστιν ἡ ὑπὸ τῶν ΒΑ. γωνία ἴση τῇ ὑπὸ τῶν ΓΒΖ· καὶ ἡ ὑπὸ τῶν
ΓΒΖ. ἄρα γωνία ὀρθῆς ἐστιν (??)΄ τουτέστιν, τῆς ὑπὸ τῶν ΖΒΕ
γωνίας (??)΄, ὥστε καὶ ἡ ΓΖ περιφέρεια τῆς ΖΓΕ περιφερείας ἐστὶν
(??)΄· ἡ ΓΕ ἄρα περιφέρεια πρὸς τὴν ΕΓΖ περιφέρειαν λόγον ἔχει
<lb n="15"/> ὃν τὰ πθ πρὸς (??) καὶ ἔστι τῆς ΓΕ β ἡ &#8736;ΕΓ, τῆς δὲ ΕΓΖ β ἡ
ΗΕΖ· ἡ ἄρα &#8736;ΕΓ περιφέρεια πρὸς τὴν ΗΕΖ περιφέρειαν λόγον
ἔχει ὃν τὰ πθ πρὸς (??) καὶ ἔχει ἡ &#8736;Γ εὐθεῖα πρὸς <add cause="omitted">τὴν</add> ΗΖ
εὐθεῖαν μείζονα λόγον ἤπερ ἡ &#8736;ΕΓ περιφέρεια πρὸς τὴν ΗΕΖ
περιφέρειαν· καὶ ἡ &#8736;Γ ἄρα εὐθεῖα πρὸς τὴν ΗΖ εὐθεῖαν μείζονα
<lb n="20"/> λόγον ἔχει ὃν τὰ πθ πρὸς (??).</p>
<note type="footnote">2. δὴ] δὲ W 3, 6. 〈πρὸς αὐτὴν〉] addidi 10. με΄] τεσσαρακοστό-
πεμπτον W τῶν] τὸν Vat. 10, 12, 14. (??)΄] ἐννενηκοστόν W 13. γωνίας] γωνίας,
γωνίας W 15. β bis] διπλ W 17. καὶ ἔχει] ἔχει post λόγον (l. 18) posuit W</note>
</div>

<pb n="392"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<head>ιγ΄.</head>
<p>Ἡ ὑποτείνουσα εὐθεῖα ὑπὸ τὴν ἀπολαμβανομένην ἐν
τῷ σκιάσματι τῆς γῆς περιφέρειαν τοῦ κύκλου, καθ᾿ οὗ
φέρεται τὰ ἄκρα τῆς διαμέτρου τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ
<lb n="5"/> σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν, τῆς μὲν διαμέτρου
τῆς σελήνης ἐλάσσων ἐστὶν διπλῆ, μείζονα δὲ λόγον
ἔχει πρὸς αὐτὴν ἢ ὃν τὰ πη πρὸς με, τῆς δὲ τοῦ ἡλίου
διαμέτρου ἐλάσσῶν μέν ἐστιν ἔνατον μέρος, μείζονα
δὲ λόγον ἔχει πρὸς αὐτὴν ἢ ὃν κβ πρὸς σκε, πρὸς δὲ τὴν
<lb n="10"/> ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ ἡλίου ἠγμένην πρὸς ὀρθὰς τῷ ἄξονι,
συμβάλλουσαν δὲ ταῖς τοῦ κώνου πλευραῖς, μείζονα λόγον
ἔχει ἢ ὃν τὰ Ϡοθ πρὸς Μρκε.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡλίου μὲν κέντρον πρὸς τῷ Α, γῆς δὲ κέντρον τὸ Β,
σελήνης δὲ τὸ Γ, τελείας οὔσης τῆς ἐκλείψεως καὶ πρώτως ὅλης
<lb n="15"/> ἐμπεπτωκυίας εἰς τὸ τῆς γῆς σκίασμα, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τῶν Α,
Β, Γ ἐπίπεδον· ποιήσει δὴ τομὰς ἐν μὲν ταῖς σφαίραις κύκλους, ἐν
δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας τῷ περιλαμβάνοντι τόν τε ἥλιον καὶ τὴν γῆν.
ποιείτω ἐν μὲν ταῖς σφαίραις μεγίστους κύκλους τοὺς &#8736;ΕΖ, ΗΘΚ,
ΛΜΝ, ἐν δὲ τῷ σκιάσματι τῆς γῆς κύκλον, καθʼ οὗ φέρεται τὰ ἄκρα
<lb n="20"/> τῆς διαμέτρου τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
λαμπρόν, τὸν ΞΛΝ, ἐν δὲ τῷ κώνῳ εὐθείας τὰς &#8736;ΗΞ, ΖΚΝ.
ἄξων δὲ ἔστω ὁ ΑΒΛ. φανερὸν δὴ ὅτι ὁ ΑΒΛ. ἄξων ἐφάπτεται
τοῦ ΛΜΝ κύκλου, διὰ τὸ τὸ σκίασμα τῆς γῆς σεληνῶν εἶναι δύο, καὶ
δίχα διαιρεῖσθαι τὴν ΝΛΞ περιφέρειαν ὑπὸ τοῦ ΑΒΛ ἄξονος, καὶ
<lb n="25"/> ἔτι τὴν σελήνην πρώτως ἐμπεπτωκέναι εἰς τὸ τῆς γῆς σκίασμα.
ἐπεζεύχθωσαν δὴ αἱ ΞΝ, ΝΛ, ΒΝ, ΛΞ. ἡ ΛΝ ἄρα ἐστὶν ἡ
διάμετρος τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
λαμπρόν, καὶ ἡ Β ἐφάπτεται τοῦ ΛΝΟΜ κύκλου, διὰ τὸ εἶναι τὸ
Β πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει, καὶ τὴν Λ διάμετρον τοῦ διορίζοντος ἐν
<lb n="30"/> τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν. καὶ ἐπεὶ αἱ ΞΛ, ΛΝ
<note type="footnote">1. ιγ΄] ΙΒ Vat. 2. τὴν] om. W 7. με] τὰ με W 8. ἔνατον] ἔννατον W
14. ἐκλείψεως] ἐκλίψεως Vat. 16. δὴ] δὲ W 18. τοὺς] om. W 19. κύκλον]
κύκλων Vat. 22. ὁ 20] ἠ W ἐφάπτεται] ἐφάπτηται W 25. πρώτως] πρώτως
〈ὅλην〉 Nizze 28—30. καὶ ἡ ΒΝ ἐφάπτεται . . . λαμπρόν] om. soli, ut videtur, codd.
Savilianus et Paris. 2342 28. ἐφάπτεται] εὐθεῖα ἐφάπτεται W ΛΝΟΜ] F
Paris. 2364, 2488: ΛΝ ΟΝ Vat: ΛΜΝ W 28—9. εἷναι τὸ Β] τὸ Β σημεῖον
εἶναι W, qui lacunam post l. 28 λαμπρόν ope versionis Commandini expleverat
29 δάμετρον] τὴν διάμετρον εἶναι W</note>

<pb n="394"/>
ἴσαι εἰσίν, διπλασίονες ἄρα εἰσὶ τῆς ΛΝ, ὥστε ἡ ΞΝ τῆς ΛΝ
ἐλάσσων ἐστὶν ἢ διπλῆ.
ἐπεζεύχθωσαν
δὴ αἱ ΛΓ, ΓΝ, καὶ
<lb n="5"/> διήχθω ἡ Λ ἐπὶ τὸ
Ο·  πολλῷ ἄρα ἡ ΞΝ
τῆς ΛΟ ἐλάσσων ἐστὶν
β. καὶ ἐπεὶ ἡ
ΓΛ κάθετός ἐστιν ἐπὶ
<lb n="10"/> τὴν ΒΛ, παράλληλος
ἄρα ἐστὶν τῇ ΞΝ· ἴση
ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ τῶν
ΛΞΝ τῇ ὑπὸ τῶν
ΓΛΝ γωνίᾳ. καὶ ἔστιν
<lb n="15"/> ἴση μὲν ἡ ΝΛ. τῇ
ΛΞ, ἡ  δὲ ΛΓτῇ ΓΝ· 
ὅμοιον ἄρα ἐστὶν τὸ
ΞΝΛ. τρίγωνον τῷ
ΛΝΓ τριγώνῳ· ἔστιν
<lb n="20"/> ἄρα, ὡςὴ ΞΝ πρὸς τὴν
ΝΛ, οὕτωςὴ ΝΛ. πρὸς
τὴν ΛΓ. ἀλλ᾿ ἡ ΝΛ
πρὸς τὴν ΛΓ μείζονα
λόγον ἔχει ὃν τὰ πθ
<lb n="25"/> πρὸς τὰ με, τουτέστι,
τὸ ἀπὸ ΝΛ πρὸς τὸ
ἀπὸ ΛΓ μείζονα λόγον
ἔχει ἤπερ τὰ
 ,ζϠκα πρὸς τὰ ,βκε·
<lb n="30"/> καὶ τὸ ἀπὸ ΞΝ ἄρα
πρὸς τὸ ἀπὸ ΝΛ. μείζονα
λόγον ἔχει ἤπερ
τὰ ζϠκαπρὸς τὰ βκε,
καίἡ ΞΝ πρὸςτὴν ΛΟ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
<note type="footnote">8. β] διπλῆ W 30. ΞΝ] τῆς ΞΝ W 31. ΝΛ] τῆς ΝΑ W</note>

<pb n="396"/>
μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ τὰ ,ζϠκα πρὸς ,δν. ἔχει δὲ καὶ τὰ ,ζϠκα
πρὸς ,δν μείζονα λόγον ἤπερ τὰ πη πρὸς με· ἡ ΝΞ ἄρα πρὸς ΛΟ
μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ πη πρὸς τὰ με. ἡ ἄρα ὑποτείνουσα ὑπὸ
τὴν ἀπολαμβανομένην ἐν τῷ σκιάσματι τῆς γῆς περιφέρειαν τοῦ
<lb n="5"/> κύκλου, καθ᾿ οὗ φέρεται τὰ ἄκρα τῆς διαμέτρου τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ
σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν, τῆς διαμέτρου τῆς σελήνης
ἐλάσσων μέν ἐστιν ἢ β, μείζονα δὲ λόγον ἔχει <add cause="omitted">πρὸς αὐτὴν</add> ἢ ὃν τὰ
πη πρὸς με.</p>
<p>Τῶν αὐτῶν ὑποκειμένων, ἤχθω ἀπὸ τοῦ Α τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς
<lb n="10"/> ἡ ΠΑΡ· λέγω ὅτι ἡ ΞΝ τῆς διαμέτρου τοῦ ἡλίου ἐλάσσων μέν
ἐστιν θ΄ μέρος, μείζονα δὲ λόγον ἔχει πρὸς αὐτὴν ἢ ὃν τὰ κβ πρὸς
τὰ σκε, πρὸς δὲ τὴν ΠΡ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ Ϡοθ πρὸς
Μρκε. ἐπεὶ γὰρ ἐδείχθη ΞΝ τῆς διαμέτρου τῆς σελήνης ἐλάσσων
οὖσα ἢ β, ἡ δὲ διάμετρος τῆς σελήνης τῆς διαμέτρου τοῦ ἡλίου
<lb n="15"/> ἐλάσσων ἐστὶν ἢ ιη΄ μέρος, ἡ ἄρα ΞΝ τῆς διαμέτρου τοῦ ἡλίου
ἐλάσσων ἐστὶν θ΄ μέρος. πάλιν ἐπεὶ ἡ ΞΝ πρὸς τὴν διάμετρον
τῆς σελήνης μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ πη πρὸς τὰ με, ἡ δὲ
διάμετρος τῆς σελήνης πρὸς τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον μείζονα λόγον
ἔχει ἢ ὃν τὰ με πρὸς Ϡ· ἐπεὶ γὰρ ἡ τῆς σελήνης διάμετρος πρὸς
<lb n="20"/> τὴν τοῦ ἡλίου μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν α πρὸς κ, καὶ πάντα
τεσσαρακοντάκις καὶ πεντάκις· ἕξει ἄρα ἡ ΞΝ πρὸς τὴν διάμετρον
τοῦ ἡλίου μείζονα λόγον ἢ ὃν τὰ πη πρὸς τὰ Ϡ, τουτέστιν, ἢ ὃν
τὰ κβ πρὸς τὰ σκε. ἤχθωσαν δὴ ἀπὸ τοῦ Β τοῦ &#8736;Ε κύκλου
ἐφαπτόμεναι αἱ ΒΥΣ, ΒΦΤ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΥΦ καὶ ἡ ΥΑ.
<lb n="25"/> ἔσται δή, ὡς ἡ διάμετρος τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν
καὶ τὸ λαμπρὸν πρὸς τὴν διάμετρον τῆς σελήνης, οὕτως ἡ ΥΦ πρὸς
τὴν διάμετρον τοῦ ἡλίου, διὰ τὸ τὸν αὐτὸν κῶνον περιλαμβάνειν τόν
<note type="footnote">2. Ν ἄρα] ἄρα ἡ ΝΞ Vat. 3. τὰ με] με W ὑποτείνουσα]
ἀποτείνουσα Vat. 7. β] δικλῆ W ⟨πρὸς αὐτὴν⟩] addidi 11, 16. θ΄]
ἔννατον W 12. σκε] κε Vat. ἔχει] ἔχει πρὸς αὐτὴν W 14. β]
διπλασίων W 15. ἢ ιη΄] ιη΄ Vat. 17. τὰ με] με W 20. α] τὸ α W
21. τεσσαρακοντάκις καὶ πεντάκις] τεσσαρακοντακαιπεντάκις W 22. τὰ Ϡ]
Ϡ w 23. &#8736;Ε] &#8736;ΕΖ W</note>

<pb n="398"/>
τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τὴν κορυφὴν ἔχοντα πρὸς τῇ ἡμετέρᾳ ὄψει.
ἡ δὲ διάμετρος τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ
λαμπρὸν πρὸς τὴν διάμετρον τῆς σελήνης μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ
πθ πρὸς τὰ (??) καὶ ΥΦ ἄρα πρὸς τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον μείζονα
<lb n="5"/> λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ πθ πρὸς (??) καὶ ἡ ΧΥ ἄρα πρὸς τὴν ΥΑ μείζονα
λόγον ἔχει ὃν τὰ πθ πρὸς (??) ὡς δὲ ἡ ΧΥ πρὸς τὴν ΥΑ, οὕτως ἡ
ΥΑ πρὸς τὴν ΑΣ, διὰ τὸ παραλλήλους εἶναι τὰς ΣΑ, ΥΧ· καὶ ἡ
ΥΑ ἄρα πρὸς τὴν Α μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ πθ πρὸς τὰ (??)
πολλῷ ἄρα ἡ ΥΑ. πρὸς τὴν ΑΡ μείζονα λόγον ἔχει ὃν τὰ πθ πρὸς
<lb n="10"/> τὰ (??) καὶ τὰ β ἡ ἄρα διάμετρος τοῦ ἡλίου πρὸς τὴν ΠΡ μείζονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ πθ πρὸς τὰ (??) ἐδείχθη δὲ καὶ ἡ ΞΝ πρὸς τὴν
διάμετρον τοῦ ἡλίου μείζονα λόγον ἔχουσα ἢ ὃν τὰ κβ πρὸς τὰ σκε.
δι᾿  ἴσου πολλῷ ἄρα ἡ ΞΝ πρὸς τὴν ΠΡ μείζονα λόγον ἔχει ἤ <add cause="omitted">ὃν</add>
ὁ συνηγμένος ἔκ τε τῶν κβ καὶ πθ πρὸς τὸν ἐκ τῶν (??) καὶ σκε,
<lb n="15"/> τουτέστιν, τὰ α Ϡνη πρὸς τὰ Μσν· καὶ τὰ ἡμίση, τουτέστιν, τὰ
Ϡοθ πρὸς τὰ Μρκε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<head>ιδ΄.</head>
<p>Ἡ ἀπὸ τοῦ κέντρου τῆς γῆς ἐπὶ τὸ κέντρον τῆς σελήνης
ἐπιζευγνυμένη εὐθεῖα πρὸς τὴν εὐθεῖαν, ἣν ἀπολαμβάνει
<lb n="20"/> ἀπὸ τοῦ ἄξονος πρὸς τῷ κέντρῳ τῆς σελήνης ἡ ὑπὸ τὴν
ἐν τῷ σκιάσματι τῆς γῆς ὑποτείνουσα εὐθεῖα, μείζονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ χοε πρὸς α.</p>
<p>Ἔστω τὸ αὐτὸ σχῆμα τῷ πρότερον, καὶ ἡ σελήνη οὕτως ἕστω
ὥστε τὸ κέντρον αὐτῆς εἶναι ἐπὶ τοῦ ἄξονος τοῦ κώνου τοῦ περιλαμβάνοντος
<note type="footnote">4. τὰ (??)] (??) W 10. β] διπλάσια W 12. τὰ σκε] σκε W</note>
<note type="footnote">15. Μσν] Μβ.σν W 16. τὰ Μρκε] Mα.ρκε W 17. ιδ΄] ΙΓ Vat.</note>

<pb n="400"/>
τόν τε ἥλιον καὶ τὴν γῆν, καὶ ἔστω τὸ Γ, μέγιστος δὲ
τῶν ἐν τῇ σφαίρᾳ κύκλος ὁ ΠΟM ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ ὢν αὐτοῖς,
καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΜΟ· ἡ ΜΟ ἄρα διάμετρός ἐστι τοῦ διορίζοντος ἐν
τῇ σελήνῃ τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν. ἐπεζεύχθωσαν δὴ αἱ
<lb n="5"/> ΜΒ, BΟ, ΜΞ, ΞΒ, ΜΓ· ἐφάπτονται ἄρα τοῦ ΜΟΠ κύκλου αἱ
ΜΒ, ΒΟ, διὰ τὸ τὴν ΟΜ διάμετρον εἶναι τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
σελήνῃ τὸ σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν. καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΞΛ τῇ
ΜΟ·  ἑκατέρα γὰρ αὐτῶν διάμετρός ἐστι τοῦ διορίζοντος ἐν τῇ σελήνῃ
τό τε σκιερὸν καὶ τὸ λαμπρόν· ἴση ἄρα καὶ ἡ ΞΜΛ περιφέρεια τῇ
<lb n="10"/> ΜΛΟ περιφερείᾳ, καὶ ἡ ΞΜ ἄρα ἴσηη ἐστὶν τῇ ΛΟ. ἀλλ᾿ ἡ ΛΟ
τῇ ΛΜ ἴση ἐστίν· καὶ ἡ ΞΜ ἄρα ἴση ἐστὶν τῇ ΛM. ἔστι δὲ καὶ
ἡ ΞΒ ἴση τῇ ΒΛ, διὰ τὸ τὸ Β σημεῖον κέντρον εἶναι τῆς γῆς, καὶ
<note type="footnote">2. ἐν τῇ σφαίρᾳ] ἐν τῇ τῆς σελήνης σφαίρᾳ Nizze, suadente F, qui lectionem
cod. Parisiensis 2488 σελήνῃ ante σφαίρᾳ in σελήνης correxit; mallem ἐν τῇ σελήνῃ
pro ἐν τῇ σφαίρᾳ, sed cf. 1. 14. p. 364; l. 10, p. 386; 1 24, p.388 4. δὴ] δὲ W
7. τὸ σκιερὸν] τό τε σκιερὸν W ἐστὶν] om. W</note>

<pb n="402"/>
<add cause="omitted">τὴν γῆν</add> σημείου καὶ κέντρον λόγον ἔχειν πρὸς τὴν τῆς σελήνης
σφαῖραν, καὶ τὸν ΜΟ κύκλον ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ εἶναι· ἡ ἄρα
ΒΜ κάθετός ἐστιν ἐπὶ τὴν ΞΛ. ἔστιν δὲ καὶ ἡ ΓΜ κάθετος ἐπὶ
τὴν ΒΜ· παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΓΜ τῇ ΞΛ. ἔστι δὲ καὶ ἡ
<lb n="5"/> ΣΞ τῇ ΜΡ παράλληλος· ὅμοιον ἄρα ἐστὶ τὸ ΛΞΣ. τρίγωνον τῷ
ΜΡΓ τριγώνῳ· ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΣΞ πρὸς τὴν ΜΡ, οὕτως ἡ ΣΛ. πρὸς
τὴν ΡΓ. ἀλλ᾿ ἡ ΣΞ τῆς ΜΡ ἐστὶν ἐλάσσων ἢ β, ἐπεὶ καὶ ἡ ΞΝ
τῆς ΜΟ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ β καὶ ἡ ΣΛ ἄρα τῆς ΓΡ ἐλάσσων
ἐστὶν β ὥστε ἡ ΣΡ τῆς ΡΓ πολλῷ ἐλάσσων ἐστὶν ἢ β. ἡ ΣΓ
<lb n="10"/> ἄρα τῆς ΓΡ. ἐλάσσων ἐστὶν ἡ τριπλασίων· ἡ ΓΡ ἄρα πρὸς τὴν ΓΣ
μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν α πρὸς γ. καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΒΓ. πρὸς
ΓΜ, οὕτως ἡ ΓΜ πρὸς τὴν ΓΡ, ἡ δὲ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΜ μείονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν με πρὸς α, καὶ ἡ ΓΜ ἄρα πρὸς ΓΡ μείζονα λόγον
ἔχει ἢ ὃν με πρὸς α. ἔχει δὲ καὶ ἡ ΓΡ πρὸς τὴν ΓΣ μείζονα
<lb n="15"/> λόγον ἢ ὃν α πρὸς γ δἰ ἴσου ἄρα ἡ ΓΜ πρὸς τὴν ΓΣ μείζονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν με πρὸς γ, τουτέστιν, <add cause="omitted">ἢ</add> ὃν ιε πρὸς α. ἐδείχθη δὲ
καὶ ἡ ΒΓ. πρὸς τὴν ΓΜ μείζονα λόγον ἔχουσα ἢ ὃν με πρὸς α·
δι᾿  ἴσου ἄρα ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΣ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ χοε
πρὸς α.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<lb n="20"/> <head>ιε΄.</head>
<p>Ἡ τοῦ ἡλίου διάμετρος πρὸς τὴν τῆς γῆς διάμετρον
μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ιθ πρὸς γ, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν
τὰ μγ πρὸς τὰ ϛ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡλίου μὲν κέντρον τὸ Α, γῆς δὲ κέντρον τὸ Β, σελήνης
<lb n="25"/> δὲ κέντρον τὸ Γ, τελείας οὔσης τῆς ἐκλείψεως, τουτέστιν, ἵνα τὰ
Α, Β, Γ ἐπ᾿  εὐθείας ᾖ, καὶ ἐκβεβλήσθω διὰ τοῦ ἄξονος ἐπίπεδον,
<note type="footnote">1. ⟨τὴν γῆν⟩] haec verba prorsus necessaria solus habet Paris. 2364
5. ΛΞΣ] ΛΣΞ W 7,8,9. β] διπλασίων W 12. τὴν ΓΡ] ΓΡ W 13. α]
μίαν Vat. Paris. 2366, 2488: ἕν Paris. 2342, 2364 15. ΓΜ] ΜΓ W τὴν]
om. W 16. δὲ] δὴ W</note>
<note type="footnote">20. ιε΄] Ι&#8736; Vat. 23. τὰ ϛ] ϛ W</note>

<pb n="404"/>
καὶ ποιείτω τομὰς ἐν μὲν τῷ ἡλίῳ τὸν &#8736;ΕΖ. κύκλον, ἐν δὲ τῇ γῇ τὸν
ΗΘΚ, ἐν δὲ τῷ σκιάσματι τὴν ΝΞ περιφέρειαν, ἐν δὲ τῷ κώνῳ
εὐθείας τὰς &#8736;M, ΖΜ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΝΞ, καὶ ἀπὸ τοῦ Α τῇ ΑΜ
πρὸς ὀρθὰς ἤχθω ἡ ΟΑΠ. καὶ
<lb n="5"/> ἐπεὶ ἡ ΝΞ τῆς διαμέτρου τοῦ
ἡλίου ἐλάσσων ἐστὶν ἢ θ΄ μέρος,
ἡ ΟΠ ἄρα πρὸς τὴν ΝΞ πολλῷ
μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ θ
πρὸς α· καὶ ἡ Α ἄρα πρὸς
<lb n="10"/> τὴν ΜΡ μείζονα λόγον ἔχει ἢ
ὃν τὰ θ πρὸς α. καὶ ἀναστρέψαντι
ἡ ΜΑ πρὸς ΑΡ.
ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ
θ πρὸς η. πάλιν ἐπεὶ ἡ ΑΒ
<lb n="15"/> τῆς ΒΓ μείζων ἐστὶν ἢ ιη,
πολλῷ ἄρα τῆς ΒΡ μείζων
ἐστὶν ἢ ιη· ἡ ΑΒ ἄρα πρὸς τὴν
ΒΡ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν
τὰ ιη πρὸς α. ἀνάπαλιν ἄρα
<lb n="20"/> ἡ ΒΡ. πρὸς τὴν ΒΑ ἐλάσσονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν α πρὸς ιη.
καὶ συνθέντι ἡ ΡΑ ἄρα πρὸς
τὴν ΑΒ ἐλάσσονα λόγον ἔχει
ἢ ὃν τὰ ιθ πρὸς τὰ ιη. ἐδείχθη
<lb n="25"/> δὲ καὶ ἡ ΜΑ πρὸς τὴν ΑΡ
ἐλάσσονα λόγον ἔχουσα ἢ ὃν τὰ
θ πρὸς τὰ η· ἕξει ἄρα δἰ ἴσου
ἡ ΜΑ πρὸς τὴν ΑΒ ἐλάσσονα
λόγον ἢ ὃν τὰ ροα πρὸς ρμδ,
<lb n="30"/> καὶ ὃν τὰ ιθ πρὸς ιϛ· τὰ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12830331"/></figure>
γὰρ μέρη τοῖς ὡσαύτως πολλαπλασίοις τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον·
<note type="footnote">6. θ΄] ἔννατον W μέρος] ἡ ἄρα διάμετρος τοῦ ἡλίου μείζονα λόγον ἔχει πρὸς τὴν
ΝΞ ἢ ὃν τὰ θ πρὸς α· καὶ add. W 9. πρὸς α] ἀλλʼ ὡς ἡ ΟΠ πρὸς τὴν ΝΞ,τουτεστιν,
ὡς ἡ ΑΟ πρὸς τὴν ΡΝ, οὕτως ἡ ΑΜ πρὸς τὴν ΡΜ, δι᾿ ὁμοιότητα τριγώνων add. W
καί] om. W 10. ΜΡ] ΡΜ W μείζονα] πολλῷ μείζονα W 14. η] τὰ η W
15, 17. ιη] ὀκτωκαιδεκαπλασίων W 31. ὡσαύτως] ὡσαυτῶι Vat.</note>

<pb n="406"/>
ἀναστρέψαντι ἄρα ἡ ΑΜ πρὸς ΒΜ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ιθ
πρὸς τὰ γ. ὡς δὲ ἡ ΑΜ πρὸς ΜΒ, οὕτως ἡ διάμετρος τοῦ &#8736;ΕΖ
κύκλου πρὸς τὴν διάμετρον τοῦ ΗΘΚ κύκλου· ἡ ἄρα τοῦ ἡλίου
διάμετρος πρὸς τὴν τῆς γῆς διάμετρον μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ιθ
<lb n="5"/> πρὸς γ.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι ἐλάσσονα λόγον ἔχει <add cause="omitted">πρὸς αὐτὴν</add> ἢ ὃν τὰ μγ πρὸς
ϛ. ἐπεὶ γὰρ ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΡ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ χοε πρὸς
α, ἀναστρέψαντι ἄρα ἡ ΓB πρὸς τὴν ΒΡ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὃν
τὰ χοε πρὸς τὰ χοδ. ἔχει δὲ καὶ ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ ἐλάσσονα
<lb n="10"/> λόγον ἢ ὃν τὰ κ πρὸς α· ἕξει ἄρα δι᾿ ἴσου ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΡ
ἐλάσσονα λόγον ἢ ὃν τὰ Μ γφ πρὸς τὰ χοδ, τουτέστιν, ἢ ὃν τὰ
ϛψν πρὸς τὰ τλζ· ἀνάπαλιν ἄρα καὶ συνθέντι ἡ ΡΑ πρὸς τὴν ΑΒ
μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ζπζ πρὸς ϛψν. καὶ ἐπεὶ ἡ ΝΞ πρὸς
τὴν ΟΠ μείζονα λόγον ἔχει ἡ <add cause="omitted">ὃν τὰ</add> Ϡοθ πρὸς Μρκε, ἀνάπαλιν
<lb n="15"/> ἄρα ἡ ΟΠ πρὸς ΝΞ, ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ <add cause="omitted">ὃν τὰ</add> Μρκε πρὸς
Ϡοθ· ὡς δὲ ἡ ΟΠ πρὸς ΝΞ, οὕτως ἡ ΑΜ πρὸς ΜΡ· καὶ ἡ ΑΜ
ἄρα πρὸς ΜΡ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ <add cause="omitted">ὃν τὰ</add> Μρκε πρὸς Ϡοθ·
ἀναστρέψαντι ἡ ΜΑ ἄρα πρὸς τὴν ΑΡ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ
Μρκε πρὸς τὰ θρμϛ. ἔχει δὲ καὶ ἡ ΡΑ πρὸς ΑΒ μείζονα λόγον ἢ
<lb n="20"/> ὃν τὰ ζπζ πρὸς τὰ ϛψν· δἰ ἴσου ἄρα ἕξει ἡ ΜΑ πρὸς τὴν ΑΒ
μείζονα λόγον ἢ ὃν ὁ περιεχόμενος ἀριθμὸς ὑπὸ τῶν Μρκε καὶ τῶν
ζπζ πρὸς τὸν περιεχόμενον ἀριθμὸν ὑπό τε τῶν θρμϛ καὶ τῶν
,ϛψν, τουτέστιν, ὁ Μ εωοε πρὸς Μ εφ. ἔχει δὲ καὶ ὁ Μ εωοε
πρὸς Μ εφ μείζονα λόγον ἢ ὃν τὰ μγ πρὸς λζ· καὶ ἡ ΜΑ ἄρα πρὸς
<lb n="25"/> τὴν ΑΒ μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν μγ πρὸς λζ· ἀναστρέψαντι ἄρα ἡ
<note type="footnote">1. ΑΜ] ΑΒ W 6. δὴ] δὲ W 〈πρὸς αὐτὴν〉 addidi 8. ἄρα] ἔξει ἄρα W,
qui lacunam post l. 7 χοε expleverat ἔχει] om. W 11. Μγφ] Μα.γφ W
12. τλζ] τλν Vat. 13. ϛψν] τὰ ϛψν W 14, 15, 17, 19, 21. Μρκε] Μα.ρκε W
16. Ϡοθ] τὰ Ϡοθ W 17. Ϡοθ] τὰ Ϡοθ W 21—2. τῶν ζπζ] τὸν ζπζ Vat.
23, 24. Μεωοε] Μζροε καὶ εωοε W, bis Μεφ] Μϛρογ καὶ εφ W, bis (haud recte)</note>

<pb n="408"/>
ΑΜ πρὸς τὴν ΜΒ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ μγ πρὸς ϛ. ὡς δὲ
ἡ ΑΜ πρὸς τὴν ΒΜ, οὕτως ἐστὶν ἡ διάμετρος τοῦ ἡλίου πρὸς τὴν
διάμετρον τῆς γῆς· ἡ ἄρα διάμετρος τοῦ ἡλίου πρὸς τὴν διάμετρον
τῆς γῆς ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὃν μγ πρὸς ϛ. ἐδείχθη δὲ καὶ
<lb n="5"/> μείζονα λόγον ἔχουσα ἢ ὃν τὰ ιθ πρὸς τὰ γ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<head>ιϛ΄.</head>
<p>Ὁ ἥλιος πρὸς τὴν γῆν μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν ϛωνθ
πρὸς κζ, ἐλάσσονα δὲ ὃν Μθφς πρὸς σιϛ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ ἡλίου μὲν διάμετρος ἡ Α, γῆς δὲ ἡ Β. ἀποδείκνυται
<lb n="10"/> δὲ ὅτι ἐστίν, ὡς ἡ τοῦ ἡλίου σφαῖρα πρὸς τὴν τῆς γῆς σφαῖραν,
οὕτως ὁ ἀπὸ τῆς διαμέτρου τοῦ ἡλίου κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς
διαμέτρου τῆς γῆς κύβον, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῆς σελήνης, ὥστε ἐπεί
ἐστιν, ὡς ὁ ἀπὸ τῆς Α κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς Β κύβον, οὕτως
ὁ ἥλιος πρὸς τὴν γῆν, ὁ δὲ ἀπὸ τῆς Α κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς
<lb n="15"/> Β <add cause="omitted">κύβον</add> μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ϛ ωνθ πρὸς κζ, ἐλάσσονα δὲ
ἢ ὃν Μθφζ πρὸς σιϛ· καὶ γὰρ ἡ Α πρὸς τὴν Β μείζονα λόγον ἔχει
ὃν ιθ πρὸς γ, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν μγ πρὸς ϛ· ὥστε ὁ ἥλιος πρὸς
τὴν γῆν μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν ϛωνθ πρὸς κζ, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὃν
Μθφζ πρὸς σιϛ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<lb n="20"/> <head>ιζ΄.</head>
<p>Ἡ διάμετρος τῆς γῆς πρὸς τὴν διάμετρον τῆς σελήνης
ἐν μείζονι μὲν λόγῳ ἐστὶν ὃν <add cause="omitted">ἔχει</add> ρη πρὸς μγ, ἐν
ἐλάσσονι δὲ ἢ ὃν ξ πρὸς ιθ.</p>
<note type="footnote">1. τὴν ΜΒ] ΜΒ W 2. ἡ ΑΜ] ΑΜ W</note>
<note type="footnote">6. ιϛ΄] ΙΕ Vat. 8. κζ] τὰ κζ W Μθφζ] μυριάδεν ζ καὶ θφζ W σιϛ] ιϛ Vat.
et codd. Paris., excepto 2364 9. γῆς δὲ] γῆς W 11. διαμέτρου] διαμέτρου
τῆς W 14. τὸν] τὴν Vat. 15. 〈κύβον〉] om. Vat. et codd. Paris. 16. Μθφζ]
Μζ.θφζ W σιϛ] ιϛ Vat. 17. ὥστε] apodosis hic desideratur; exspectaveris
διὰ ταῦτα δὴ ὁ ἥλιος vel ὁ ἥλιος ἄρα 19. Μθφζ] μυριάδες ζ καὶ θφζ W</note>
<note type="footnote">20. ιζ] Ιϛ Vat. 22. ρη] τὰ ρη W</note>

<pb n="410"/>
<p>Ἔστω γὰρ ἡλίου μὲν διάμετρος ἡ Α, σελήνης δὲ ἡ Β, γῆς δὲ
ἡ Γ. καὶ ἐπεὶ ἡ Α πρὸς τὴν Γ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ μγ
πρὸς ϛ, ἀνάπαλιν ἄρα ἡ Γ πρὸς τὴν Α μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν ϛ
πρὸς μγ. ἔχει δὲ καὶ ἡ Α πρὸς τὴν Β μείζονα λόγον ὃν τὰ
<lb n="5"/> ιη πρὸς α· δι᾿ ἴσου ἄρα ἡ Γ πρὸς τὴν Β μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν
τὰ ρη πρὸς τὰ μγ. πάλιν ἐπεὶ ἡ Α πρὸς τὴν Γ μείζονα λόγον ἔχει
ὃν τὰ ιθ πρὸς τὰ γ, ἀνάπαλιν ἄρα ἡ Γ πρὸς τὴν Α ἐλάσσονα
λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ γ πρὸς τὰ ιθ. ἔχει δὲ ἡ Α πρὸς τὴν Β ἐλάσσονα
λόγον ἢ ὃν τὰ κ πρὸς α· δι᾿ ἴσου ἄρα ἡ Γ πρὸς τὴν Β ἐλάσσονα λόγον
<lb n="10"/> ἔχει ἢ ὃν ξ πρὸς ιθ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<head>ιη΄.</head>
<p>Ἡ γῆ πρὸς τὴν σελήνην ἐν μείζονι μὲν λόγῳ ἐστὶν
ἢ ὃν <add cause="omitted">ἔχει</add> Μθψιβ πρὸς Μθφζ, ἐν ἐλάσσονι δὲ ἢ ὃν
Μϛ πρὸς ϛωνθ.</p>
<lb n="15"/> <p>Ἔστω γὰρ γῆς μὲν διάμετρος ἡ Α, σελήνης δὲ ἡ Β· ἡ Α ἄρα
πρὸς τὴν Β μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν τὰ ρη πρὸς τὰ μγ, ἐλάσσονα
δὲ ὃν τὰ ξ πρὸς ιθ καὶ ὁ ἀπὸ τῆς Α ἄρα κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ τῆς
Β κύβον μείζονα λόγον ἔχει ἢ ὃν Μθψιβ πρὸς Μθφζ, ἐλάσσονα
δὲ ἢ ὃν Μϛ πρὸς ϛωνθ. ὡς δὲ ὁ ἀπὸ τῆς Α κύβος πρὸς τὸν ἀπὸ
<lb n="20"/> τῆς Β κύβον, οὕτως ἐστὶν ἡ γῆ πρὸς τὴν σελήνην· ἡ γῆ ἄρα πρὸς
τὴν σελήνην μείζονα μὲν λόγον ἔχει ἢ ὃν Μθψιβ πρὸς Μθοζ,
ἐλάσσονα δὲ ὃν Μ,ϛ πρὸς ,ϛωνθ.</p>
<note type="footnote">1 σελήνης δὲ ἡ Β] σελήνης W 5. ὄρα] γὰρ Vat. 8. ιθ] θ Vat.
ἡ] καὶ ἡ W</note>
<note type="footnote">11. ιη΄] ΙΖ Vat. 13. 〈ἔχει〉 Μθψιβ] ἔχουσι μυριάδες ρκε καὶ θψιβ W
13, 18, 21. Μθφζ] Μζ.θφζ W 14, 19. 22. Μϛ] Μκα,ϛ W 16. τὰ μγ]
μγ W 18, 21. Μθψιβ] Μρκε.θψιβ W 21. πρὸς] πρὸς μὲν W</note>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
