<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Physiognomonica</title>
                <author xml:lang="lat">Adamantius Judaeus</author>
                <editor>Richard Foerster</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0731.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title>Scriptores physiognomonici Graeci et Latini</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Richard Foerster</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0731">Adamantius Judaeus</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1893</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951p000664493">Hathi Trust</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0731.tlg001.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="297"/>
<head>ΑΔΑΜΑΝΤΙΟΥ ΣΟΦΙΣΤΟΥ</head>
<p>ΦΥΣΙΟΓΝΩΜΟΝΙΚΩΝ Α.</p>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>Τὴν φυσιογνωμονικὴν μέθοδον ἀπό τε Ἀριστο-
τέλους ἀναλεξάμενος καὶ ταύτην 〈ἐκ Πολέμωνος〉 ἐπὶ
<lb n="5"/> πλέον ἢ ἐξ ἄλλων ἐρανισάμενος αὐτοῖς τε τοῖς ἔργοις
ἐπιτυγχάνων τῶν ἀνθρώπων ἐγγυμνασάμενος ἔγνων
χρῆναι καθάπερ σηκοῖς ἱεροῖς ὡς ἄγαλμα σεμνὸν ἐνι-
δρῦσαι τοῖς γράμμασι μέγα τοῖς μεθʼ ἡμᾶς ἐσόμενον
ὄφελος· ἐπεὶ σιγώντων μέν ἐστιν ἀπόκρισις, λαλεῖ δὲ
<lb n="10"/> οἷον τοῖς σημείοις ἡ φύσις τοὺς τρόπους ἑκάστου
κηρύττουσα. διὸ παραφράσαι μὲν τὰ Πολέμωνος εἱλό-
μην τῷ κοινῷ τῆς λέξεως κέρδος κοινὸν τοῖς ἐντευξο-
μένοις περιποιούμενος προσθεῖναί τε καὶ τὰ πρὸς ἡμῶν
γνωσθέντα τῇ διδασκαλίᾳ, τῷ χρόνῳ δὲ ταῦτα γράψας
<lb n="15"/> ἐτήρουν τὴν ἔκδοσιν μετὰ τὸν ἡμέτερον βίον τοῖς φιλο-
λόγοις χρήματα καλὰ παιδείας θησαυριζόμενος· οὔτε
γὰρ τῶν ἄλλων τι τῶν ἐκπονηθέντων ἡμῖν προῃρούμην
ἀγαγεῖν εἰς τὸ μέσον τὴν κατὰ τῶν ζώντων ἐπιβουλὴν
ὑφορώμενος ἀπὸ φθόνου μὲν φυομένην, οὐχ ἥκιστα
<note type="footnote">2 ΦΥΣΙΟΓΝΩΜΟΝΙΚΩΝ] Φυσιογνωμικά S Α] αον M
om. S 3. φυσιογνωμονικὴν] Φυσιογνωμικήν S 4. 〈ἐκ Πο-
λέμωνος〉 inserui ἐπὶ πλέον] ἐπιπλέον S 11. μὲν om. S
13. τε] δὲ H Ba 16. οὔτε] οὐδὲ? 17. ἐκπονηθέντων H Ba
ἐκποιηθέντων Χ 18. κατά] ,,παρά seu ἀπὐ“ Sylburg 19.
ἀπὸ] ὑπὸ H οὐχ ἥκιστα] οὐχήκιστα V</note>

<pb n="298"/>
δὲ κατὰ τῶν σπουδαίων ἀκολουθεῖν εἰθισμένην. ἐπεὶ
δέ, φίλτατε Κωνστάντιε, παρασχεῖν σοι τοῦθʼ ἡμᾶς
προεκαλέσω τὸ σύγγραμμα, τῷ πόθῳ σου παρακληθεὶς
δέδωκα τὴν συγγραφὴν μὴ μελλήσας ἑκὼν ἀέκοντί γε
θυμῷ κατὰ τὸν Ὅμηρὸν εἰπεῖν. τοσοῦτον ἄρα φιλικὴ <lb n="5"/>
χάρις οἶδε μεταθεῖναι κρίσιν βουλήσεως.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p> Θείων δὲ ἀνδρῶν εἴπερ ἄλλο τι καὶ τὸ φυσιογνω-
μονεῖν εὕρημα πλεῖστα καὶ μέγιστα τοὺς μαθόντας
δυνάμενον ὠφελεῖν· οὔτε γὰρ παρακαταθήκην δοίη τις
ἂν οὔτε τι κειμήλιον, ἢ γαμετὴν ἢ παῖδας πιστεύσειεν, <lb n="10"/>
ἢ καὶ φιλίας ἀπλῶς ἡστινοσοῦν κοινωνήσειε τοῖς ἀπι-
στίας ἢ ἀσελγείας ἢ τινος κακουργίας ἐπὶ τῆς μορφῆς
σημεῖα προλάμποντα φέρουσι. πάντων γὰρ ὡς ἔπος
εἰπεῖν ἀνθρώπων καθάπερ ἀπό τινος θεοπέμπτου καὶ
<note type="footnote">Αdam. 4. μελλήσας] μελήσας x corr. Sylburg 11. τοῖς
C(η supra οι m pos.) Ro τῆς xx 14. καὶ om. inserui e V</note>


<pb n="299"/>
ἀπλανοῦς μαντείας ἦθος καὶ πρόθεσιν βίων ὁ φυσιο-
γνώμων ἐπίσταται, ὡς τὰς μὲν τῶν χρηστῶν φιλίας
μόνων αἱρεῖσθαι, τὰς δὲ τῶν πονηρῶν κακίας πρὸ πείρας
φυλάττεσθαι. διόπερ τοῖς σώφροσι προσήκει πάσῃ σπουδῇ
<lb n="5"/> ταύτης τῆς τέχνης ἐκπονεῖν τὴν σημείωσιν. φυσιο-
γνωμονεῖν δὲ 〈EδεῖU+003 μάλιστα σκοποῦντα τὸ ἐξηλλαγμέ-
νον παρά τε τὴν ἡλικίαν καὶ τὸ χωρίον εἶδος. πολλοῖς
γὰρ ἀπᾴδοντα τῆς τε ἡλικίας καὶ τοῦ ἔθνους σημεῖα
πρόσεστιν, ἅτινα πρόδηλον ἔχει τὴν τοῦ εἴδους κατά-
<lb n="10"/> ληψιν, προδηλοτέραν δὲ τὰ κατὰ πόλιν καὶ ἔθνη προσ-
<note type="footnote">Adam. 3. μόνων scripsi e VV μόνον γ 6. 〈δεῖ〉 inserui
7 χωρίον restitui e x χωρίου Pa</note>

<pb n="300"/>
όντα σημεῖα. ῥᾴδιον γὰρ ὅλου γένους κατὰ φῦλα
τῶν ἀνθρώπων ἐπιγνῶναι τοὺς τρόπους, αὐτῶν δὲ
τῶν ἐθνῶν τὰ μὲν ἐπίκοινα σημεῖα πάνυ ὀλίγα, κατ’
ἄνδρα δὲ μάλα διαφέρει τὰ σημεῖα. Αἰγυπτίοις μὲν
γὰρ τοῖς πᾶσιν ἔπεστι κοινὰ σημεῖα, ἐξ ὦν τὸ γένος <lb n="5"/>
ἅπαν φυσιογνωμονεῖται, καὶ Αἰθίοψιν, ἀλλὰ καὶ Σκύ.
θαις καὶ τοῖς ἄλλοις ἀνθρώποις κατὰ γένος, ὡς καὶ ἐν
ὑστέρῳ λεχθήσεται, ἰδίᾳ δὲ ἀνδρὶ ἑκάστῳ μεγάλα τὰ
διάφορα τῶν σημείων. καὶ γὰρ δεῖ γνῶναι μᾶλλον κατʼ
<note type="footnote">Adam. 1. φῦλα] φῦλλα V 2. δὲ] δὲ γὰρ Ba</note>

<pb n="301"/>
ἄνδρα, ὠςς ἰδίᾳ διαφέρουσιν, ἢ κατὰ ἔθνη. οὕτω τὸ
κατʼ ἄνδρα φυσιογνωμονεῖν ἀτρεκέστατόν ἐστι.</p></div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="3"><p> Τῶν δὲ σημείων αἱροῦ τὰ μέγιστα καὶ δοκιμώ-
τατα καὶ ἄλλοις ἄλλων μᾶλλον πείθου· ἄλλα γὰρ ἄλλων
<lb n="5"/> δυνάμει προέχει. μέγιστον δὲ αἱ μίξεις τῶν σημείων
τὸ διάφορον ἀπεργάζονται ἐν τῇ τέχνῃ· τὰ γὰρ πολλὰ
ἤθη καὶ βουλεύματα τῶν ἀνθρώπων ἐκ τῆς μίξεως
τῶν σημείων κατανοεῖται. συμβαίνει δὲ 〈καὶ〉 ἐκστά-
σεις τινὰς γίνεσθαι τοῦ εἴδους παρὰ τὸ καθεστηκὸς
<note type="footnote">Adam. 2. ἀτρεκέστατόν ] ἐντρεχέστατον x correxi e Po 4.
πείθου Sylo. πειρῶ x 5. δὲ inserui cum Ba δʼ V om. γ
8. 〈καὶ〉 inserui e Po ἐκστάσεις Schneider ἐνστάσεις x</note>

<pb n="302"/>
χαρέντων ἢ λυπουμένων ἢ θυμωθέντων ἢ φοβουμένων
ἢ ἐπὶ νηστείᾳ ἢ ἐπὶ πλησμονῇ ἢ τινι ἐπιθυμίᾳ ἢ
σκεπτομένων ἢ ὁρώντων ἢ ἀκουόντων. καὶ πᾶν μὲν
ἐν ταῖς τοιαύταις συντυχίαις οὐ τρέπεται τὸ εἶδος,
ἀλλʼ ἔστιν ἃ καὶ ἀκίνητα μένει τῶν σημείων. ὁπόσα <lb n="5"/>
δὲ καὶ μεθίσταται, οὐκ ἴσον πᾶσι μεταστήσεται, ἀλλὰ
τῆς οἰκείας φύσεως ἑκάστῳ ἐγγύς. χρὴ δὲ ἐννοεῖν,
ὡς ὁποῖα ἐν πάθει ἑκάστῳ σημεῖα ἐπιγίνεται, τοι-
αῦτα εἴ τις ἔχει, μάλιστα τὸ πάθος αὐτῷ ἐνίδρυται,
<note type="footnote">Adam. 1. χαρέντων restitui e V χαρὰν ἐσχηκότων y, quod
e χαραν 〈έσχηκό〉των ortum puto λυπουμένων restitui e VS
et Po λυπηθέντων M λυπηθέντων ἢ λυπουμένων Sylb. φο-
βουμένων correxi e Po θυμουμένων x 2. ἤ τινι scripsi e
Po τινι ἢ x, sed fortasse τινι delendum, ut in H abest 6.
πᾶσι] ἐν πᾶσι? 9. ἔχει] ἔχοι M αὐτῷ V et S in marg.
αὐτὸ γ</note>

<pb n="303"/>
ὅπερ ὑπὸ τῶν σημείων δηλοῦται. οἷον ἐὰν σημεῖα
ἔχῃ, ὁποῖα τοῦ βουλευομένου ἐστί, φροντιστικὸν καὶ
εὔβουλον τοῦτον λέγε. ἕτερος ἐὰν ἔχῃ σημεῖά τινα
τοῦ δόλον ἢ ἀπάτην τινὰ τυρεύοντος, κἄν μὴ παρʼ ὃν
<lb n="5"/> καιρὸν αὐτὸν ὁρᾶς δόλον τότε ἀρτύῃ τινά, τοῦτον ἀπο-
φαίνου δολερόν. τὸν αὐτὸν τρόπον κἂν 〈εἰ〉 θυμου-
μένου τις ἔχων σημεῖα [κἄν] μηδεμιᾷ τότε συνέχοιτο
ὀργῇ, ὀργίλον αὐτὸν ἐρεῖς. καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων παθῶν
παραφυλάξεις ὁμοίως.</p></div>
<note type="footnote">Adam. 1. ἐὰν] ἐάν τις? 3. τινα del. Schneider 4.
δόλον] δόλου Pa 5. δόλον| δόλου SPa ἀρτύῃ] ἀρτύνῃ
Schneider τινά correxi τινὸς x τινὶ Sylb. et Schneider 6.
κἂν 〈εἰ〉 correxi καὶ x 7. κἂν uncis inclusi, ut emen-
dationem antecedentis καὶ in margine positam συνέχοιτο]
συνέχηται Schneider at cf. § 6 p. 309, 3 ἐὰν — ἀποσχίζοιτο
</note>

<pb n="304"/>
    <div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>πόσοις γε μὴν γυναικεῖον εἶδος ἐπιπρέπει ἔν
τε τοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ τοῖς ἄλλοις, τὰ μὲν εἰς ἡδυπά-
θειαν καὶ ἀφροδίτην εἰσὶ γυναικεῖοι, τολμηροὶ δὲ καὶ
ἀναιδεῖς καὶ πανουργίαις καὶ ἀπάταις καὶ ἀπιστίαις
χαίροντες· καὶ γὰρ ταῦτα γυναικεῖα. ὅσοι δὲ νέοι ὄντες <lb n="5"/>
εἶδος ἔχουσι γηραιόν, οὗτοι δειλοὶ καὶ δύσκολοι καὶ
ὕποπτοι καὶ φειδωλοὶ καὶ εὐλαβεῖς καὶ εὔβουλοι καὶ</p>
<p>ὅσα ἄλλα ἀγαθὰ ἢ κακὰ τῷ γήρᾳ πρόσεστιν, ἔχουσιν.
ὅσοι δὲ αὖ εἰς γῆρας εἴδη διαφυλάττουσι παιδικά,
οὗτοί εἰσι φιλοπαῖκται φιλογέλωτες κακῶν ἀπαθεῖς <lb n="10"/>
ἁπλοῖ καὶ συνελόντα εἰπεῖν κατὰ τὸ εἶδος ὅ τι κέκτηνται.
γίνεται δὲ ἐν ἀνθρώποις 〈καὶ〉 εἴδη ὀρνιθοειδῆ τε καὶ
θηριοειδῆ, οὐ παντελῶς, ἀλλὰ τρόποις ἐξεικασμένα τοῦ
<note type="footnote">Adam. 1. ἐπιπρέπει correxi e Po ἐπιτρέχει x 7, ὕπ-
οπτοι] ,,rectius ὑπόπται· Sylb. at cf. II § 42 ὕποπτον 8.
γήρᾳ Sylb. e S γήρα M V γήρατι F 10. ἀπαθεῖς scripsi ἀμα-
θεῖς x 11. ὅ τι scripsi οὗ x 12. 〈καὶ〉 inserui ὀρνι-
θοειδῆ τε καὶ θηριοειδῆ] ,,forsan rectius ὀρνιθώδη τε καὶ θη-
ριώδη- Sylb. at cf. p. 305, 1 θηριοειδοῦς et θυμοειδεῖς frequens
</note>

<pb n="305"/>
μὲν πλέον, τοῦ δὲ ἔλασσον τοῦ θηριοειδοῦς ἔχοντος.
εἰς ὅ τι οὖν τοῦ θηρίου ἡ μορφὴ τοῦ ἀνθρώπου φέρει
καὶ εἰς ὅσον, κατὰ τοῦτο χρὴ φυσιογνωμονεῖν αὐτόν.
καὶ εἰ πολλῶν δὲ θηρίων συντρέχοιεν εἰς τὸν αὐτὸν
<lb n="5"/> ἄνθρωπον τύποι, ἀπὸ πάντων τούτων χρὴ φυσιογνω-
μονεῖν αὐτόν· ὅσα γὰρ εἴδη οἱ ἄνθρωποι, τοσαῦτα καὶ
ἤθη κέκτηνται. σημεῖά τέ ἐστι παντὶ τῷ τοῦ ἀνθρώ-
που σώματι, καὶ φωνὴ δὲ καὶ πνεῦμα καὶ χρόα εἰς τὸ
φυσιογνωμονεῖν συντελεῖ· τὰ δὲ πολλὰ τῶν σημείων
<lb n="10"/> καὶ τὰ σύνολα τοῖς ὀφθαλμοῖς ἐνίδρυται, καὶ ὥσπερ
διὰ πυλῶν, τούτων ἡ ψυχὴ διαφαίνεται. δεῖ δὲ ἀκρι-
βῶς τε καὶ λεπτῶς ὁρᾶν τε καὶ καταμετρεῖν τὰ ὄντα
ἐν αὐτοῖς σημεῖα· μικρὰ γὰρ ὄντα μεγάλας ἔχει τὰς
διαφοράς. χρὴ μέντοι μὴ προλέγειν τοῦτον ὃν μέλλεις
<lb n="15"/> φυσιογνωμονεῖν, ἵνα μὴ κατασκευάσῃ ἑαυτὸν μετα-
σχηματίζων καὶ ταράξῃ τὰ σημεῖα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ λάμποντες ὡς λιβάδες ἤθη
χρηστὰ φαίνουσι· παίδων 〈γὰρ〉 ὀφθαλμοὶ τοιοῦτοι.
<note type="footnote">Adam. 1. ἔλασσον] ἔλαττον Μ 2. ὅ τι οὖν] ὁτιοῦν S τοῦ
θηρίου] τῶν θηρίων? 3. καὶ om. Μ ὅσον| ὅσοι V
τέ] δέ Schneider, recte ut videtur τοῦ om. M 12. καὶ
om. V ὁρᾶν] φωρᾶν? 14. μέντοι] δὲ M μὴ om. S
15. φυσιογνωμονεῖν] φυσιογνομονεῖν V ἑαυτὸν scripsi
cum Struvio opusc. II, 185 τοῦτον Χ, quod Schneider delet
16. ταράξῃ] καταράξη S V 17. ante Ὀφθαλμοὶ titulus
περὶ ὀφθαλμῶν in x Ὀφθαλμοὶ — 18 φαίνουσι] cf. anonym.
cod. Bodl. Clark. 11 fol. 77 ὀφθαλμοὶ γάρ, φησιν ὁ Πολέμων,
ὑγροὶ λάμποντες ὡς λιβάδες ἤθη χρηστὰ ἐκφαίνουσιν (Cramer
Anecd. 0x. IV, 255. cf. de Pol. phys. p. 1 et Prolegomena)
18. 〈γὰρ〉 inserui
</note>

<pb n="36"/>
εὐρύτης κορῶν ἠλίθιον , μικρότης δὲ κακομηχανίαν
κατηγορεῖ, ἐπεὶ καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις ζώοις ὄφεις μὲν
καὶ ἰχνεύμονες πίθηκοί 〈τε〉 καὶ ἀλώπεκες καὶ ὅσα
ἄλλα κακομήχανα λεπτὸν δέδορκε, πρόβατα δὲ καὶ βόες
καὶ ὅσα εὐήθη πλατὺ δέδορκεν. ὅσα δὲ φρενῶν εὖ <lb n="5"/>
ἔχει, τούτων αἱ κόραι κατὰ λόγον τῶν ὀφθαλμῶν εἰσιν.
ὅσοι δὲ ἀνίσους τοὺς τροχοὺς τῶν κορῶν ἔχουσιν,
ἀθέμιτοι, οἱ δὲ ἴσους ἔχοντες φίλοι δίκης. καὶ οἱ
περιδεδινημένους ταῖς κόραις τοὺς κύκλους ἔχοντες
<note type="footnote">Adam. 1. ἠλίθιον aut in ἠλιθιότητα mutandum aut δηλοῖ
inserendum est μικρότης| μακρότης Schneider 3. 〈τε〉
inserui e Po 4. δέδορκε scripsi εκδέδορκε x</note>

<pb n="307"/>
καθάπερ ἐλαυνομένους ἀθέμιτοι. εἰ δὲ 〈πρὸς〉 τὸ ση-
μεῖον τοῦτο ἐφίζοιτο αὐτῶν τῷ μετώπῳ οἷον νέφη
χλωρὰ ἢ κυανᾶ ἢ ἑτερόχροα ἢ ἀχλυώδη ὑπὲρ τῶν
ὐφρύων φανταζόμενα, τούτων εἰς τὰ οἰκεῖα δαίμων
<lb n="5"/> κατασκήψας παντοίαις ἄταις αὐτοὺς ἐλαύνει. εἰ δὲ τὰ
μὲν νέφη μὴ ἐφίζοιτο ταῖς ὀφρύσιν, οἱ δὲ κύκλοι τὰς
κόρας περιθέοιεν, δεῖ ἐπισκέψασθαι, εἰ κατὰ τὸ αὐτὸ
ἀεὶ περιθέουσιν, ὅπερ ἐστὶ δεῖγμα τοῦ ἀθέμιτα αὐτοὺς
ἐργάζεσθαι, ἤ τινας φόνους συγγενῶν ἢ μίξεις ἢ βρώ-
<note type="footnote">Adam. 1. 〈πρὸς〉 inserui cum Ba cf. I § 19 p. 340, 1 πρὸς
τὸ συγκλείεσθαι et II § 61 πρὸς ἄλλο πρὸς τῷ σημείῳ τούτῳ
Schneider 2. αὐτῶν Pa αὐτοῦ x νέφη Pa νεφέλη x 4.
φανταζόμενα] φαντασόμενα M τούτων Ba τοῦτον M V τοῦτο
Pa δαίμων] δαίμονα M V 7. κόρας] κοραίας M κεραίας V
8. αὐτοὺς Pa αὐτὸν x
</note>

<pb n="308"/>
σεις ἀθεμίτους καὶ Θυεστείους . . εἰ δὲ ἐν τῇ
κινήσει οἱ κύκλοι ἀναστρέφονται καὶ μεταξὺ στάσιν
τινὰ ἢ κίνησιν λαμβάνουσι, τούτοις δέδραται μὲν οὐδέν,
καταθύμια δέ ἐστιν αὐτοῖς ἔργα ἀθέμιτα, καί ποτε μὲν
ὀρέγονται τοῦ ποιῆσαι, ἄλλοτε δὲ ὑπὸ φόβου ἢ ὄκνου <lb n="5"/>
κωλύονται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Πεπηγότες ὀφθαλμοὶ πάντες ἄτοποι· οἱ μὲν γὰρ
ὑγρότεροι δειλούς, οἱ δὲ ξηρότεροι μάργους, οἱ δὲ
ὠχρότεροι ἐμβροντήτους σημαίνουσιν. ὅσοι δὲ καὶ τὰς
ὀφρῦς ἐπαίρουσι καὶ τὸ πνεῦμα ἀνασπῶσι, δύσβουλοι, <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1. laeunam indicavi 3. λαμβάνουσι] λαμβάνει
V δέδραται scripsi δρᾶται x 5. ὑπὸ scripsi ἀπὸ x 7.
ante Πεπηγότες titulus περὶ ὀφθαλμῶν ἑστηκότων in M V, περὶ
ὀφθαλμῶν πεπηγότων in S 10. ἐπαίρουσι scripsi ἐγείρουσι x
</note>

<pb n="309"/>
ὠμόφρονες, κακοφραδέες, [κενεόφρονες,] παλίγκοτοι.
ὀφθαλμοὶ ἑστηκότες ὑπέρυθροι μεγάλοι γαστριμαργίας
καὶ λαγνείας μάρτυρες. ἐὰν δὲ τῶν τοιούτων καὶ τὰ
κάτω τῶν ὀφθαλμῶν ἀποσχίζοιτο, ταῦτά τε κατηγορεῖ
<lb n="5"/> καὶ ἀναίδειαν, ἀδικίαν, ἀπληστίαν, ἀμηχανίαν. ὀφθαλ-
μοὶ μικροὶ ἑστῶτες φαίνουσι φιλοχρήματον καὶ πάν-
τοθεν κέρδη περινοοῦντα. εἰ δὲ καὶ τὸ μέτωπον ἅμα
ταῖς ὀφρύσι σπῴη εἰς τὸ μέσον, κερδαλεώτερός ἐστιν
ὁ ἀνήρ. εἰ δὲ καὶ τὸ πᾶν σῶμα ἄμα τοῖς σημείοις
<lb n="10"/> τούτοις καθέλκοιτο, πρόσεστι καὶ τὸ ὀργίλον αὐτὸν
<note type="footnote">Adam. 1. κενεόφρονες, ut lectio varia antecedentis κακο-
φραδέες, delendum videtur 3. δὲ] δὲ καὶ y 4. ἀποσχίζοιτο
scripsi ἀποσχίζοιντο x ἀποσχίζωνται Henrych. ταῦτά] τὰ
αὐτά? τε inserui e M V cf. phys. lat. § 22 cum libidine
iniquitatem 7. περινοοῦντα scripsi e V περιπονοῦντα περι-
ποιοῦντα SPa 10. πρόσεστι] προσέσται? cf. p. 343, 3
</note>

<pb n="310"/>
εἶναι καὶ βοητήν. γλαυκοὺς ὀφθαλμοὺς πεπηγότας
ἀλαμπεῖς ἔχοντι μήποτε φιλίαν συνάψῃς μηδὲ γείτονα
σχεῖν ἢ συνοδίτην εὔξῃ· δολερὸς γὰρ οὗτος καὶ εἰς
τὰ δεινὰ ἀγρυπνῶν ἐπὶ συμφοραῖς ἑταίρων. ὀφθαλμοὶ
ἑστῶτες μικροὶ ὑγροί, μέτωπον ἀνειμένον, βλέφαρα <lb n="5"/>
κινούμενα δεικνύουσιν ἄνδρα φροντιστήν, φιλολόγον,
φιλομαθῆ. τοῦτο μόνον πεπηγότων ὀφθαλμῶν σχῆμα
βέλτιστον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ὀφθαλμοὶ κινούμενοι ταχέως ταραχώδη, ὑπο-
νοητήν, ἄπιστον, μελλητὴν μᾶλλον ἢ δραστήριον δη- <lb n="10"/>
λοῦσι. καὶ οἱ μὲν μετὰ τῶν ὀφθαλμῶν κινοῦντες τὰ
βλέφαρα ἐπιπλεῖστον 〈δειλοὶ〉 καὶ ἀνάλκιδές εἰσι τὴν
<note type="footnote">Adam. 1. βοητήν] βίαιον Henrych. 2. μηδὲ] μὴ δὲ
4. ἑταίρων scripsi e M V ἑταιρων P ἑτέρων H APa 9. ante
Ὀφθαλμοὶ titulus περὶ ὀφθαλμῶν κινουμένων in x ταχέως
ταραχώδη] ταχύ, ὡς ταραχώδεις Henrvch. 10 μελλητὴν Sylb.
μελητὴν x 12. ἐπιπλεῖστον| ἐπὶ πλεῖστον 〈δειλοὶ〉 in-
serui cf. phys. lat. § 23 timidi ac sine virtute sunt et p. 313, 6
</note>

<pb n="311"/>
ψυχήν, οἱ δὲ τοὺς μὲν ὀφθαλμοὺς ταχὺ κινοῦντες, τὰ
δὲ βλέφαρα οὐχ ὁμοίως θαρσαλέοι οὗτοί εἰσι καὶ τολ-
μητίαι ἐν τοῖς δεινοῖς. οἱ δὲ βραδυκίνητοι νωθεῖς,
ἀργοί , δυσαίσθητοι , χαλεπῶς ἀρχόμενοι , δυσκατά-
<lb n="5"/> παυστοι. τὸ δὲ μέσον τῆς κινήσεως μέσα πάντων ὧν
εἶπον σημαίνει. ὀφθαλμοὶ πάντη περιθέοντες ἀχλυώ-
δεις μαργοσύνης κατήγοροι. ὀφθαλμοῖς μεγάλοις τρέ-
μουσιν ἀποπληξίαν καὶ μαργοσύνην καὶ γαστριμαργίαν
καὶ οἰνοφλυγίαν καὶ λαγνείαν τεκμαίρου. ὀφθαλμοὶ
<lb n="10"/> μικροὶ ὑπότρομοι γλαυκοὶ ἀναιδεῖς, ἄπιστοι, ἄδικοι, τὰ
ἀλλότρια πράσσοντες κακά , ζῶντες ἀπὸ συμφορῶν.
<note type="footnote">Adam. 2. οὗτοί εἰσι καὶ scripsi οὔτοι· εἰσὶ δὲ x 3. οἱ
Ba et Ro εἰ x 5. πάντων] πάντως V 7. ὀφθαλμοῖς με-
γάλοις τρέμουσιν - 9 τεκμαίρου scripsi e ὀφθαλμοὶ μεγάλοι
εἰ τρέμουσι - τεκμαίρονται Pa 9. λαγνείαν scripsi ἀργίαν x
11. συμφορῶν| συμφορῶν ἑτέρων ? cf. phys. lat. § 23 aluntur
autem malis alienis
</note>

<pb n="312"/>
ὀφθαλμοὶ μικροὶ ὑπότρομοι χαροποὶ ἢ μέλανες τὰ αὐτὰ
σημαίνουσι, παρόσον οἱ μὲν χαροποὶ ἐμπληκτότεροι καὶ
ἀβουλότεροι, οἱ δὲ μέλανες δυσοργητότεροι καὶ ἀν-
αίσχυντοι. ὀφθαλμοὶ κλυζόμενοι κυμαίνοντες ἐν αὐτοῖς
εἰς ἀφροδίσια καὶ εὐπάθειαν ἐπτόηνται, οὔτε δὲ ἄδικοι <lb n="5"/>
οὔτε κακοῦργοι οὕτε φύσεως φαύλης οὔτε ἄμουσοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Ὁπότε γλαυκοὶ ὔντες μικρὰς τὰς κόρας ἔχουσιν
οἱ ὀφθαλμοί, ἀνελεύθεροι καὶ πανοῦργοι καὶ φιλοχρή-
ματοι μᾶλλον ἢ ἄλλοι εὑρίσκονται. γλαυκοὶ ὀφθαλμοὶ
ξηρότεροι ἄγρια καὶ ἄνομα ἤθη τίκτουσι· χολῇ γὰρ <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1. χαροποὶ| χαροποιοὶ M 2. χαροποὶ] χαροποιοὶ M
4. αὑτοῖς] αὐτοῖς M 7. ante Ὁπότε titulus περὶ ὀφθαλμῶν
γλαυκῶν in x μικρὰς τάς scripsi μικροτάτας x 10. ἄνομα
Ro ἀνώμαλα x τίκτουσι scripsi e x κατηγοροῦσι Ro
</note>

<pb n="313"/>
βεβαμμένοι εἰσίν, ἀλλʼ οὐ κυανῇ. οἱ δὲ κυανοῖ ἐπί-
παν ὑγρότεροί εἰσι, καί εἰσιν οὗτοι πολὺ κρείσσονες
τῶν ἑτέρων. ὅσοι δὲ ὑγροὶ ὄντες εὐσταθεῖς εἰσι καὶ
εὐλαμπεῖς καὶ μεγάλοι, ἤθη ἄριστα ὀφθαλμῶν παρ-
<lb n="5"/> έχονται, θυμοειδεῖς δὲ καὶ οὗτοί εἰσιν. ὅσοι δὲ ἀσθενῆ
τὰ γλαυκὰ ἔχοντες ὑπολευκότεροί εἰσιν, ἀνάλκιδες καὶ
δειλοὶ πάντων μάλιστά εἰσιν ὧν εἶπον. τὰ δὲ ἄλλα
ὡς τοῖς ἄλλοις σημείοις χρῶ καὶ ἐπὶ τούτων. ὀφθαλμοὶ
αἰόλοι μᾶλλον γίνονται ἐν τοῖς χαροποῖς ἢ ἐν τοῖς
<lb n="10"/> γλαυκοῖς. τέως δὲ περὶ τῶν γλαυκῶν αἰόλων λέγω.
ψεκάδες εἰσὶ κυαναῖ περὶ τὰς κόρας κατὰ μέγεθος
<note type="footnote">Adam. 1. ἀλλʼ οὐ κυανῷ del. Schneider κυανῇ scripsi
κυανῷ x κυανοῖ ] κυανοὶ M 2. κρείσσονες scripsi e M V
κρείττονες Pa 4. εὐλαμπεῖς scripsi e M V ἀλαμπεῖς Pa ἤθη]
εἴδη? cf. phys.lat. § 24 optima species glaucorum ὀφθαλμῶν|
τῶν ἀνδρῶν? Schneider, at cf. p. 314, 3 sq. 6. τὰ γλαυκὰ]
τὴν γλαυκότητα? 9. χαροποῖς| χαροποιοῖς M 11. ψεκάδες
scripsi ψηφίδες x ψηφῖδες Henrych.
</note>


<pb n="314"/>
κέγχρου, ἕτεραι δὲ ξανθαὶ ἴσαι ταῖς ἄλλαις· τούτων
ἐν στοίχῳ οὐσῶν παραλλήλων ὡς ὅρμος περιθέει τὴν
κόρην. οἱ τοιοῦτοι τοίνυν ὀφθαλμοὶ δολερὰ ἤθη καὶ
ἐπίκλοπα μάλιστα ὀφθαλμῶν κέκτηνται, ἀγχινοίας δὲ καὶ
συνέσεως ἱκανῶς αὐτοῖς μέτεστιν, ἄτολμοι δέ εἰσιν. οἷς <lb n="5"/>
δὲ αἰόλοι ὀφθαλμοὶ καὶ μικροί εἰσιν, οὗτοι κερδαλεώ-
τεροι καὶ δουλοπρεπεῖς καὶ θῶπες τῶν ἐν δυνάμει καὶ
φιλοχρήματοι καὶ πράττοντές τι κρύφα χαίρουσι κἂν εἰ
μηδὲν εἴη τὸ διάφορον κρύφα ἢ ἐκ τοῦ φανεροῦ εἰπεῖν
ἢ ποιῆσαι, κακά τε πάντα ἐπὶ κέρδει ποιεῖν ὀρέγονται, <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 2. στοίχῳ| στίχω V περιθέει H( et Sylb ) παρα-
θέει x 5. ἄτολμοι δέ εἰσιν in marg. V οἷς scripsi οἱ x
6. εἰσιν, οὗτοι scripsi οὗτοι εἷεν x 8. καὶ πράττοντές τι
κρύφα] ἕτερα λέγοντες καὶ ἕτερα πράττοντες καὶ ἐν τούτοις
κρυφῇ Ro καὶ 〈λέγοντές τε〉 καὶ πράττοντες? κἂν scripsi
coll. 303, 6 καὶ x 10. κακά τε scripsi καὶ τὰ τε M V καὶ
τὰ Pa ἐπὶ κέρδει Sylb. ἐπικερδῆ x ἐπὶ κέρδεῖ Pa
</note>

<pb n="315"/>
πλὴν ὅσα ὑπὸ δειλίας κωλύονται· ἀνάλκιδες γάρ εἰσι κατὰ
τοὺς λαγωούς, οἷς τὸ εἶδός ἐστι τῶν ὀφθαλμῶν ὅμοιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Ὀρθὴ στάσις ὀφθαλμῶν ἀρίστη. ὀφθαλμοὶ ἄνω
ἐσταλμένοι μαργοσύνης καὶ ἀποπληξίας σημεῖον ἢ νό-
<lb n="5"/> σου τῆς ἱερᾶς καλουμένης λαγνείας τε καὶ γαστριμαρ-
γίας καὶ οἰνοφλυγίας. εἰ δὲ καὶ πρὸς τούτοις τρόμος
ἐνείη, οὐ πόρρω ἥκουσιν ἐπιληψίας. εἰ δὲ ὠχροί εἰσιν,
ὠμόφρονες, φιλόφονοι, μιαιφόνοι, ὑπέρυθροι δὲ μᾶλλον
ὄντες καὶ μεγάλοι φιλοπόται, φιλόκυβοι, φιλογύναιοι,
<note type="footnote">Adam. 1. ὅσα] ὅσον Ro et Henrych. 2. λαγωούς, οἷς]
λαγωοὺς οἱ τοιοῦτοι ἄνδρες. οἷς δὲ Ro 3. Ὀρθὴ] καὶ ὀρθὴ
Ro ὀφθαλμῶν ἀρίστη] ὀφθαλμῶν, ἄριστοι Ro 4. μαργο-
σύνης] ματαιοσύνης Ro (et Struvius) 8. φιλόφονοι] φιλό-
φρονοι V ἀπάνθρωποι καὶ δειλόφθονοι καὶ Ro μιαιφόνοι]
μητροφόνοι? 9. φιλοπόται scripsi γίνονται x γίνονται φιλο-
πόται Ro φιλογύναιοι] φιλογύναιοι, φιλόκυνοι Ro
</note>

<pb n="316"/>
ἄκοσμα φθεγγόμενοι, κεκράκται, μάργοι δὲ μάλιστα.
ὸφθαλμοὶ κάτω ἐστραμμένοι 〈ὡς〉 δυόμενοι τὰ αὐτὰ
τοῖς ἄνω ἐστραμμένοις δηλοῦσι, περιττότερον δέ, ὅτι
ἔγκοτοί εἰσι καὶ μῆνιν ἀγρίαν καὶ ἀμείλικτον ἔχουσιν.
ἐὰν δὲ ὁ μὲν τῶν ὀφθαλμῶν ἄνω χωρῇ, ὁ δὲ κάτω <lb n="5"/>
καθέλκηται καὶ τρόμος ἐν αὐτοῖς ἐνῇ αἵ τε ὀφρύες
σπῶνται καὶ 〈τὸ〉 ἆσθμα τραχὺ καὶ πυκνὸν ἀναφέρηται,
οὗτος εἰς τέλος ἐλήλακεν ἐπιληψίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Ὀφθαλμοὶ παρατετραμμένοι εἰ μὲν εἰς τὰ δεξιὰ
χωροῖεν, μωρίαν, εἰ δὲ εἰς τὰ ἀριστερά, μαχλοσύνην <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1. κεκράκται Sylb. καὶ κράκται V καὶ κράτοι S
ἀκράται M ἀκρατεῖς Schneider cf. II § 24 2. 〈ὡς〉 in-
serui cf. phys. lat. § 29 tanquam occidentes ὥσπερ Schnei-
der δυόμενοι om. S ἢ δεόμενοι Ro 6. ἐνῇ Sylb. εἴη x
7. 〈τὸ〉 inserui 8. εἰς τέλος om. S 9. ante Ὀφθαλμοὶ
titulus περὶ ὀφθαλμῶν παρατετραμμένων in
</note>

<pb n="317"/>
κατηγοροῦσιν· εἰ δὲ παραβλῶπες ὄντες εἰς τὸ ἐντὸς
ὡς ἐπὶ τὴν ῥῖνα νεύοιεν, χάρισι καὶ ἀφροδίτῃ καὶ
ἔρωσίν εἰσι φίλοι. ἐὰν δὲ ξηρότεροι ὦσι καὶ ἀναπεπτα-
μένοι μὴ ἐνόντος τρόμου, κακοὶ καὶ πονηροί, οὐ μέντοι
κεχαρισμένοι χάρισιν ἢ ἔρωσιν, αἰδὼς δὲ σφᾶς προλέ-
λοιπε καὶ δίκη· εἰ δὲ τρόμος ἐνείη, κακοῦργοι καὶ
πάντολμοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Οἱ χαροποὶ ὀφθαλμοὶ ἀπὸ τῶν μελάνων χωρί-
ζονται τῷ αἰόλῳ· πολλὰ γὰρ αὐτῶν τὰ εἴδη. καὶ οἱ
<lb n="10"/> μὲν μέλανες ὀφθαλμοὶ ἄνανδρα ἤθη καὶ φιλοκερδῆ καὶ
<note type="footnote">Adam. 3. ἔρωσιν| ἔρωτι Pa 5. προλέλοιπε scripsi περι-
λέλοιπε x προείληφε Ro 8. ante Οἱ titulus περὶ αἰόλων
ὀφθαλμῶν in x μελάνων| μελαίνων M
</note>

<pb n="318"/>
ἄπιστα δηλοῦσιν, οἱ δὲ χαροποὶ τοιοίδε εἰσίν. ἡ μὲν
χροιὰ ἐπιπρέπει αὐτοῖς μέλαινα ὡς ἀπλῶς ἰδεῖν, ἐσα-
θροῦντι δὲ κέγχροι ἔνεισιν 〈αἱ μὲν〉 πυρραὶ οὐ σφό-
δρα, αἱ δὲ λευκαὶ καὶ ἐπιλευκότεραι, ἄλλαι δὲ ὠχραὶ
καὶ ἄλλαι 〈κυαναῖ〉 τοῦ ὠχροῦ τῷ πυρρῷ μεμιγμένου <lb n="5"/>
ἢ τοῦ μέλανος τούτοις· εἰσὶ δὲ καὶ αἱματώδεις κέγχροι
ἐν τοῖς μέλασιν. ἄλλοι δὲ κεγχρωτὰ μὲν οὐ φέρουσι
τὰ εἴδη τῶν ὀφθαλμῶν, παντὸς δὲ τοῦ τροχοῦ τὴν
ἔξω ἴτυν μέλαιναν φοροῦντες, τὴν ἐπὶ ταύτῃ πυρράν.
<note type="footnote">Adam. 1. ἡ scripsi secundum HA cum Henrych. εἰ x 2.
ἐπιπρέπει] ἐπιτρέπει M fortasse scrib. ἐπιπρεπὴς ἰδεῖν| εἰπεῖν
Sylb. et Henrycb. 3. ἔνεισιν αἱ μὲν scripsi ἔνεισι x 4.
ἐπιλευκότεραι scripsi ἔτι λευκότεραι 5. 〈κυαναῖ〉 inserui
μεμιγμένου scripsi e M V μεμιγμέναι Pa 9. μέλαιναν]
μέλαινα M τὴν| καὶ τὴν Ba ταύτῃ Ro ταύτης x πυρράν|
πυρράνἔχουσιν?
</note>

<pb n="319"/>
ἕτεροι δὲ ὑπολευκότερα ἔχουσι τὰ πυρρά. ἐν τοῖς
μέλασι τὰ μὴ πάνυ πυρρά, ὁπόσοις πόρρωθεν τὸ μέλαν
μόνον ἐπιπρέπει, γενναῖα τὰ ἤθη, συνετά, δίκαια, εὐφυῆ,
μεγαλόνοα σημαίνει. ὅσοις δὲ τὰ πυρρὰ ταῦτα πάνυ
πυρρά, τετράγωνα καὶ μὴ κεγχρωτὰ ἔνι καὶ ὑπολάμπει
ἔσω ὥσπερ πῦρ καὶ πρὸς τούτοις κέγχροι ὠχραὶ ταῖς
πυρώδεσι μεμιγμέναι εἰσὶ καὶ ἕτεραι γλαυκαί, ἴτυες δὲ
<note type="footnote">Adam. 1. πυρρά. ἐν scripsi cum Κ ἐν] καὶ ἐν Ba 2. τὰ]
καὶ? Schneider πυρρά, ὁπόσοις scripsi auctore Hoffmanno
p. 126 πυρρά. ὁπόσοις x τὸ μέλαν μόνον| μόνον τὸ μέλαν V
3. ἐπιπρέπει] ἐπιτρέπει M 4. μεγαλόνοα scripsi coll. 322, 5
μεγάλα x 5. ἔνι] ἐστι? ἐνίοτε phys. lat. § 27 interdum
6. ὠχροὶ] ὠχροὶ M V ταῖς scripsi τοῖς xx 7. πυρώδεσι
scripsi πυρρώδεσι x
</note>

<pb n="320"/>
αἱματώδεις ἢ κυαναῖ περιθέουσι τὰς κόρας, [ οὗτοι
κάκιστοι· ] μεγάλοι δὲ ὀφθαλμοὶ καὶ στίλβοντες κινού-
μενοι δεδορκότες, οἷον θυμούμενοι δεδόρκασιν ἄνθρω-
ποι, καὶ τὰ βλέφαρα σφέων ἀναπέπταται, πάντων οὗτοι
χείριστοι· λύκων γὰρ καὶ ὑῶν ἀγρίων τοιαῦτα εἴδη, <lb n="5"/>
οἱ δὲ καὶ τούτων ὠμότεροι, ἀγριώτεροι, ἁρπακτικώτεροι.
<note type="footnote">Adam. 1. οὗτοι κάκιστοι cancellis inclusi 4. σφέων
scripsi e V σφῶν γ 5. γάρ] δὲ S
</note>

<pb n="321"/>
ἐν δὲ τοῖς χαροποῖς ὀφθαλμοῖς ὅσον ἂν αἱ κέγχροι
〈πυρρότεραι〉 ὦσιν, ἀγριώτερα τὰ ἤθη, δυσοργητότερα
καὶ ὑβριστικώτερα καὶ μοιχιδιώτερα ἀποτελοῦσι· μείζους
δὲ οὖσαι ἢ ἐλάσσους ἠπιώτερα σημαίνουσιν. αἱ δὲ
<lb n="5"/> αἱματώδεις τῶν κέγχρων ἐν τοῖς μέλασι φαρμακεῖς ἀν-
θρώπους μηνύουσιν, ὥσπερ αἱ ὠχραὶ μαγγανείας καὶ
φαρμάκων ἐπιστήμονας. οἱ μὲν οὖν ὠχροὶ δολερώτεροι,
οἱ δὲ αἱματώδεις ἀβουλότεροι καὶ θερμότεροι. ὅσοις
<note type="footnote">Adam. 1. ὅσον scripsi e x ἴσαι Pa 2. 〈πυρρότεραι〉 in-
serui coll. Pol. arab. p 134, 1 sq. 3. ἀποτελοῦσι] ἀποδηλοῦσι?
4. σημαίνουσιν] σημαίνει M V αἱ | οἱ S 5. φαρμακεῖς scripsi
φαρμακώδεις x 6. μαγγανείας] μαγκανίας M 7. οἱ | aἱ V
δολερώτεροι scripsi δειλότεροι x 8. οἱ | αἱ V δὲ| δʼ V
καὶ inser. Ro
</note>

<pb n="322"/>
δὲ οὐ κέγχροι εἰσὶ χαροποῖς, ἀλλʼ ἴτυς ἔνεστι πεποι-
κιλμένη, τῆς ἴτυος τὸ μέγεθος καὶ τὴν χροιὰν ἐπισκέ-
πτου. ἴτυς μέλαινα στενή, ἑτέρα δὲ ἐπὶ ταύτῃ πυρρὰ
ἐν ὑγροῖς ὀφθαλμοῖς, εἰ γε μηδὲν ἄλλο ἄτοπον φαί-
νοιτο, ἄνδρα δηλοῦσι μεγαλόνουν, συνετόν, δίκαιον,
εὐφυῆ, παιδεραστὴν 〈δὲ〉 πέρα τοῦ μετρίου, ἡ δὲ
χλωρὰ ἴτυς ἐπὶ τῇ μελαίνῃ δολερόν, ἄδικον, κλῶπα
<note type="footnote">Adam. 1. χαροποῖς scripsi χαροποὶ x post πεποικιλ-
μένη x δολερώτεροι, οἱ δὲ (δʼ S) αἱματώδεις, quae delevi, ut
e p. 321, 7 sq. repetita, in δολερώτεροι· εἰ δὲ αἱματώδης, mutavit
Henrvch. 3. ἴτυς] εἰ ἴτυς? ταύτῃ Schneider ταύτης x 6.
〈δὲ〉 inserui ἡ| εἰ?
</note>

<pb n="323"/>
ἀργυρίου, γυναιξὶν αἰσχρῶς ὁμιλοῦντα. ἴτυες αἰόλαι
τὴν χροιὰν ταῖς ἴρισιν ἐμφερεῖς ἐν μὲν ξηροτέροις 〈τοῖς〉
ὀφθαλμοῖς μαργοσύνην δηλοῦσιν, ἐν δὲ ὑγροῖς μεγα-
λόνοιαν καὶ εὐθυέπειαν καὶ ἀνδρίαν καὶ ὀρθοβουλίαν,
ταχύτεροι δὲ εἰς ὀργὴν καὶ εἰς τὰ ἀφροδίσια ἔργα
πάντα ἐπτοημένοι.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. αἰόλαι scripsi αἰόλοι x αἴόλαι Pa 2. 〈τοῖς〉
inserui e M V 4. εὐθυέπειαν| εὐέπειαν Pa ἀνδρίαν
scripsi e S V ἀνδρείαν M 5. ταχύτεροι Franz τραχύτεροι x
6. πάντα om. Pa
</note>

<pb n="324"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Κοῖλοι πάνυ ὀφθαλμοὶ οὐκ ἐπαινετοί· ὁπόσοι
δὲ κοῖλοι ὄντες ὥσπερ ὕδωρ ἐν ἀγγείῳ 〈ἡμιδεεῖ〉 ὑπο-
κινοῦνται, εἰ καὶ μεγάλοι εἶεν, οὐ πονηροί, εἰ μή τι
ἄλλο σημεῖον κατηγοροίη· τὴν γὰρ κοιλότητα ἥ τε ἰκμὰς
καὶ τὸ μέγεθος παραμυθοῦνται· κοίλων γὰρ καὶ μι- <lb n="5"/>
κρῶν ἤθη δόλια, ἐπίβουλα ἀνθρώποις, ζήλῳ καὶ φθόνῳ
<note type="footnote">Adam. 1. ante Κοῖλοι titulus περὶ ὀφθαλμῶν κοίλων in x
2. ἡμιδεεῖ inserui coll. p. 136, 5 et phys.lat § 31 semipleno 5.
μικρῶν scripsi, qua forma Adam. constanter usus est σμικρῶν Χ
</note>

<pb n="325"/>
τετηκότα, ξηρότεροι δὲ ὄντες πρὸς τοῖς εἰρημένοις κακοῖς
ἀπιστίαν, προδοσίαν, 〈ἱεροσυλίαν〉 σημαίνουσιν . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . οἱ δὲ ὑπορρέοντες δολερώτερα, εἰ
μέντοι ἅμα ὑγρότητι ὑπορρέοιεν, μωρότερα.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Τῶν ἐξεχόντων ὀφθαλμῶν, οἳ οὔκ εἰσιν ἐπαι-
νετοί, τοῖς μὲν οἴδημα περίκειται κύκλῳ, τοῖς δὲ ὡς
<note type="footnote">Adam. 2. προδοσίαν] καὶ προδοσίαν Pa ἱεροσυλίαν inserui
post σημαίνουσιν sententia (1. 8. 14 sq.) excidit nullo in x lacunae
signo 4. ὑγρότητι] cave scribas ἀμαυρότητι collata phys. lat.
§ 31 qui in obscuritate diffluunt cf. p. 337, 1 et 5 ἅμα ὑγρότητι
5. ante Τῶν titulus περὶ ἐξεχόντων ὀφθαλμῶν in MV περὶ
ὀφθαλμῶν ἐξεχόντων Sylb. οἳ del. Schneider sequentibus τοῖς
in οἷς mutatis
</note>

<pb n="326"/>
τάφρος βαθεῖα καὶ στενὴ περιθέει· δολεροὶ τὸ ἦθος·
οἱ δὲ 〈πάντη〉 ἀνεστηκότες μαργοσύνην κατηγοροῦσι.
προπετεῖς ὀφθαλμοὶ αἱματώδεις οἰνοφλύγων καὶ γαστρι-
μάργων. εἰ δὲ γλαυκοὶ οὗτοι εἶεν, ἀδίκους μέν, ἀσυνέ-
τους δὲ ἴσθι. εἰ δὲ καὶ τὰ βλέφαρα αὐτοὺς βαρύνει, <lb n="5"/>
πλείων ἡ ἄνοια. εἰ δὲ οἰδοῦντες εἶεν ξηροί, πατρο-
<note type="footnote">Adam. 1. δολεροὶ| οὗτοι δολεροὶ ? 2. 〈πάντη〉 inserui
6. ξηροί scripsi μικροὶ x πατροφόνται καὶ μητροφόνται]
πατροκτόνοι καὶ μητροκτόνοι Ro
</note>

<pb n="327"/>
φόνιαι καὶ μητροφόνται παιδοκτόνοι τε καὶ φαρμακεῖς.
εἰ δὲ ὑψηλοὶ ὄντες ὀφθαλμοὶ μεγάλοι τε καὶ λαμπροὶ
καὶ εὐαγεῖς εἶεν καὶ ὑγρὸν βλέποντες, δίκαιοι, συνετοί,
φιλομαθεῖς, ἔρωτος πλήρεις, οἷος ἦν ὁ φιλόσοφος Σω-
<lb n="5"/> κράτης. ὀφθαλμοὶ τοῦ προσώπου πολὺ ἐξέχοντες μικροὶ
πάνυ καὶ πυρροὶ οὐ φρενήρη, ἀλλὰ παρειμένον καὶ τὸ
σῶμα καὶ τὴν γλῶτταν εἶναί φασιν.</p>

<pb n="328"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Ὀφθαλμοὶ μικροὶ παλλόμενοι κακομηχάνους καὶ
δολίους, μεγάλοι δὲ ἀνοήτους καὶ μάργους ἐλέγχουσιν.
ὅσοι δὲ ὥσπερ ἐκθρώσκοντες πάλλονται, κακοὶ οὗτοι,
ἐὰν μὴ μεγέθους εὖ ἔχωσι καὶ ὑγρὸν καὶ λαμπρὸν βλέ-
πωσιν· οἱ γὰρ τοιοῦτοι ὀφθαλμοὶ νοήματα ἁδρά, ὑψηλά, <lb n="5"/>
δραστήρια ἔργων μεγάλων παρέχονται, τόλμης καὶ
μεγαλονοίας εἰς ἄκρον ἥκοντες, ὀργῆς δὲ ἀκρατεῖς καὶ
μέθης, μεγάλαυχοι, κουφόνους, οὐ πόρρω ἐπιληψίας,
κλέος δὲ ἔχειν ὀρέγονται μεῖζον ἢ κατʼ ἀνθρώπους,
ὥσπερ ὁ Μακεδὼν Ἀλέξανδρος. περιοιδοῦντες φθαλ- <lb n="10"/>
μοὶ ἀστεργεῖς, ὠμόφρονες , γαστρίμαργοι, λάγνοι, κι-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ὀφθαλμοὶ titulus περὶ ὀφθαλμῶν παλλο-
μένων in x 5. νοήματα om. M ἤθη Ba 6. δραστήρια]
καὶ δραστήρια Pa 8. κουφόνους scripsi e S V κουφόνοι M
cf. κρυψίνους p. 333, 1 cf. Bekker Anecd. p. 1196, 23 sq. Et.
M. p. 606, 25. Iacobs ad Auth. Pal. I, 106, 13. 9. δὲ| δ᾿ V
</note>

<pb n="329"/>
θάρας καὶ αὐλοῦ καὶ μουσικῆς ἥττους. τὰ δὲ ἄλλα
ἐκ τῶν ἄλλων σημείων τεκμαίρου. ὀφθαλμοὶ περι-
πελιδνοί, εἰ καὶ τὰ ἐντὸς σημεῖα ὁμολογοίη, ἄπιστοι,
ἄδικοι, πάντολμοι.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Ὀφθαλμοῖς σκοτίοις ἄτη ἐνοικεῖ, ξηρότεροι δὲ
ὄντες ἀπιστότεροι· εἰ δὲ καὶ μικροὶ εἶεν, δολεροί, ἐπί-
βουλοι, κακότεχνοι, παλίμβουλοι. ὀφθαλμοὶ σκότιοι
<note type="footnote">Adam. 2. περιπελιδνοί scripsi πελιδνοὶ x cf. phys. lat.
§ 33 livore circumdati 4. πάντολμοι scripsi auctore Schneidero
coll. p. 317, 7 et 343, 5 παντολμίαι x 5. ante Ὀφθαλμοῖς ti-
tulus περὶ ὀφθαλμῶν σκοτίων in x Ὀφθαλμοῖς σκοτίοις] σκο-
τίοις ὀφθαλμοῖς V 7. παλίμβουλοι] παλίμβολοι sed cf. II
§ 24 et § 55
</note>

<pb n="330"/>
ὑγροὶ 〈κοῖλοι〉 αὐτάρκως μεγέθους ἔχοντες εὐσταθεῖς
φροντιστήν, πολυθεάμονα, εὐμαθῆ, εὐλαβῆ, δειλὸν καὶ
ἐγγὺς φειδωλίας δηλοῦσιν, οἱ δὲ ἀχλυώδεις αὐτῶν
δολεροί, ἄπιστοι, ἀκόλαστοι.</p>
<p>Οἱ δὲ ἐναντίοι τούτοις εὐφεγγεῖς ἄριστοι ὀφθαλ- <lb n="5"/>
μῶν, εἰ μή τι ἄλλο ἀντιλέγει σημεῖον· πάντα γὰρ
ἀκριβῶς ἐπισκέπτεσθαι δεῖ.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. 〈κοῖλοι〉 inserui cf. phys. lat. § 34 cavus et
Pol. Arab. p. 146, 17 εὐσταθεῖς scripsi εὐσταθῆ x 5. ante
Οἱ titulus περὶ εὐφεγγῶν ὀφθαλμῶν in x 6. ἀντιλέγει]
ἀντιλέγοι M</note>

<pb n="331"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Ἐὰν μαρμαρύσσωσιν οἱ ὀφθαλμοὶ κἂν φῶς ἐν
αὐτοῖς ᾖ, οὐκ ἀγαθοί· μαρμαρυγὴ γὰρ εἰ ἐν γλαυκοῖς
καὶ αἱματώδεσιν ὀφθαλμοῖς εἴη, θερμουργίαν καὶ παν-
τολμίαν δηλοῖ, ὡς ἐγγὺς μανίας ἥκειν, εἰ δὲ ἐν χαρο-
5 ποῖς εἴη, δειλίαν· πᾶν γὰρ χρῆμα οὗτοι φοβοῦνται
καὶ πτώσσουσι καὶ πάντα ὑπονοοῦσι· μέλανες δὲ ὀφθαλ-
μοὶ μαρμαρύσσοντες κάκιστοι καὶ δειλοὶ καὶ κακο-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ἐὰν titulus περὶ μαρμαρυσσόντων (μαρμα-
ρισσόντων V) ὀφθαλμῶν in x οἱ om. Pa 6. πτώσσουσι M,
sed σ primum erasum πτώσουσι V
</note>

<pb n="332"/>
μήχανοι σφόδρα. εἰ δὲ οἱ τοιούτους ὀφθαλμοὺς ἔχοντες
καὶ γελῷεν, εἰς ἀκρότητα 〈πάσης〉 κακίας ἥκουσιν.
ὀφθαλμοὶ γοργὸν βλέποντες δεινοί· οἱ μὲν γὰρ ὑγρὸν
βλέποντες θυμοειδεῖς, ἄλκιμοι, ἀρειμανέες, εὐθυεπεῖς,
ταχύεργοι, ἀπρονόητοι, ἄκομψοι, ἄκακοι, οἱ δὲ ξηρὸν<lb n="5"/>
κάκιστοι, ἀθέμιστοι. εἰ δὲ καὶ μικρότεροι εἶεν καὶ
<note type="footnote">Adam. 2. ἀκρότητα in marg. V ἀκρότατα ,,possis etiam
legere εἰς ἀκρότητα Sylb. 〈πάσης〉 inserui 3. γὰρ
inserui e V εἰ μὲν ὑγροὶ deleto βλέποντες Schneider οἱ μὲν
ὑγροὶ deleto βλέποντες Henrych. fortasse scrib. γὰρ γοργὸν βλέ-
ποντες ὑγροὶ 4. ἀρειμανέες] ἀριμανέες Pa 5. οἱ scripsi
e V εἰ γ ξηρὸν] ξηροὶ S, fortasse recte
</note>

<pb n="333"/>
κοῖλοι, χείρους , ὠμόφρονες, ἐπίβουλοι, κρυψίνους,
παντορέκται. εἰ δὲ ἐπὶ τοιούτοις ὀφθαλμοῖς ἐπισκύνιον
βαρὺ νεύει καὶ ὀφρύες εἰσὶ τραχυνόμεναι βλέφαρά τε
ὀρθά, 〈θυμὸν〉 σημαίνει καὶ ἀλκὴν μετʼ ἀβουλίας...
<note type="footnote">Adam. 1. κρυψίνους scripsi e x (corr. in κρυψίνοι M) κρυ-
ψίνοι Pa 3. νεύει scripsi θέει x 4. 〈θυμὸν〉 inserui
μετʼ ἀβουλίας scrpsi e x μετὰ εὐβουλίας Pa post ἀβουλίας
lacunam indicavi: exciderunt καὶ ἀκακίαν καὶ εὐτολμίαν
</note>

<pb n="334"/>
ὅσοι δὲ τὸ μὲν ἐπισκύνιον καὶ τὰς ὀφρῦς τά τε βλέφαρα
μὴ οὕτως ἔχουσι, τὸ δὲ βλέμμα τραχὺ καὶ πικρόν,
χείριστοί εἰσιν οὗτοι πάντων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Ὀφθαλμοὶ οἷς ἡδονὴ καὶ γέλως ἐνοικεῖ οὐ
πάντες ἐπαινετοί· εἰσὶ γὰρ καὶ ἐν τούτοις δολεροί, <lb n="5"/>
κρυψίνοοι, κακομήχανοι, κακοῦργοι. ὁπόσοι δὲ ἅμα
<note type="footnote">Adam. 1. τά τε scripsi cum Schneidero τὰ δὲ x 2. μὴ
del. Schneider et Henrych. 4. ante Ὀφθαλμοὶ titulus περὶ
ὀφθαλμῶν γελών;των in x 5. πάντες ἐπαινετοί scripsi πάντη
ἀναίτιοι x cf. phys. lat. § 37 non omnes laudabiles 6. κρυ-
ψίνοοι scripsi e VS cum Ba κρυψίνοι M
</note>

<pb n="335"/>
τῷ γελῶντι ὑποβλέπουσι καὶ ξηροί εἰσι, κάκιστοι
ὀφθαλμῶν. καὶ οἱ κοῖλοι δὲ ὀφθαλμοὶ γέλωτα ἔχοντες
ὥσπερ λοχῶντες κακόν τι τυρεύουσι. καὶ εἰ τὰ ἐκτὸς
τῶν ὀφθαλμῶν κινοῖτο, οἷον μέτωπον καὶ παρειαὶ καὶ
ὀφρύες καὶ χείλη, κακὸς γέλως οὗτος. βουλὴν γὰρ
ἐπί τινι πονηρὰν ἢ πρᾶξιν ἄδικον σημαίνει. κἂν μὲν
πρὸς τῷ σεσηρότι μύωσί τε καὶ ὁρῶσιν ἀτενές, βου-
<note type="footnote">Adam. 1. γελῶντι scripsi e VM cf. lin. 7 πρὸς τῷ σεση-
ρότι γέλωτι Pa 3. τυρεύουσι H Pa τυρσεύουσι x ἐκτὸς]
ἐντὸς S 6. ἐπί τινι scripsi cf. p. 343, 7 ἐπιβουλεύουσί τινι
et p. 324, 6 ἐπίβουλα ἀνθρώποις ἐπιτείνει x 7. τε scripsi
cum Henrych. γε x καὶ] ἢ? Vulcan.
</note>

<pb n="336"/>
λεύονται ἔργα ἄδικα, εἰ δὲ ἀναπεπταμένους καὶ σεση-
ρότας ἔχοιεν, πέπρακται αὐτοῖς ἀθέμιτα ἔργα. τοὺς
δὲ καὶ μάλα γελῶντας ἐπιβουλοτέρους καὶ κακουργο-
τέρους μαντεύου, εἰ ξηροὶ εἴησαν· εἰ δὲ ὑγροί εἰσιν,
ἄκακα μὲν ἤθη, μάταια δὲ παρέχονται, κακῶν ἀπαθῆ, <lb n="5"/>
ἀνόητα, ἄστοργα, ἀκόλαστα. ὀφθαλμοὶ μειδιῶντες ἅμα
<note type="footnote">Adam. 1. καὶ] ἢ? Vulcan. 3. μάλα] μεγάλα Pa 4.
μαντεύου scripsi μαντεύουσιν x εἰσιν scripsi cum Henrych.
ὦσιν X
</note>

<pb n="337"/>
ὑγρότητι, βλέφαρα ἀνειμένα, μέτωπον μαλακόν, τὰ
ἀμφὶ τὰ βλέφαρα λαγαρὰ ἤθη δηλοῦσι μεγαλοπρεπῆ,
δίκαια, ἥμερα, εὐσεβῆ, φιλόξενα, συνετά, εὔβουλα,
〈εὐμαθῆ,〉 ἔρωτος πλέα.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Ὀφθαλμοὶ σκυθρωπάζοντες ἅμα ὑγρότητι φρον-
τίζουσιν 〈ἢ〉 φιλοτεχνοῦσιν· ἐὰν δὲ συμμύωσι 〈καὶ〉
<note type="footnote">Adam. 1. ἀνειμένα] ἐνειμένα S μαλακόν] μαιακὸν V μα-
κρὸν et in marg. γρ. μαλακὸν M 2. βλέφαρα om. Pa inser.
Sylb. ὦτα Ba 4. 〈εὐμαθῆ〉 inserui 5. ante Ὀφθαλμοὶ
titulus περὶ ὀφθαλμῶν σκυθρωπῶν in x φροντίζουσιν 〈ἢ〉
scripsi φροντίζουσι x φροντίζουσι καὶ Pa 6. συμμύωσι 〈καὶ〉
αἱ ὀφρύες ὦσι scripsi συμμύωσιν (συννεύωσι S) αἱ ὀφρύες ὡς x
</note>

<pb n="338"/>
αἱ ὀφρύες ὦσι χαλαραὶ καὶ τὸ μέτωπον χαλαρὸν ἅμα
τῇ σκυθρωπότητι, πιστὰ τούτων ἤθη, βέβαια, χρηστά,
εὔβουλα, πινυτά. ξηροὶ δὲ ὀφθαλμοὶ λυπηρὸν βλέ-
ποντες ἄτης εἰσὶ πλήρεις· εἰ δὲ καὶ μέτωπον εἴη τραχὺ
καὶ βλέμμα ἀτενὲς βλέφαρά 〈τε〉 ὀρθά, ἄγρια βουλεύ- <lb n="5"/>
<note type="footnote">Adam. 1. χαλαρὸν| μαλακὸν in litura V 3. εὔβουλα,
πινυτά] πινυτὰ εὔβουλα V 5 βλέφαρά 〈τε〉 scripsi coll.
p. 333, 3 βλέφαρα x καὶ βλέφαρα Pa
</note>

<pb n="339"/>
ματα τούτοις πᾶν τε ἔργον οὗτοι ποιήσειαν ἄν, καὶ
οὐδὲν κακὸν ἀτέλεστον αὐτοῖς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Ὁπόσο[ι δὲ ὀφθαλμοὶ πυκνὰ συγκλείονται καὶ
αὖθις ὑπανοίγονται, ἐπίβουλοι οὗτοι καὶ ἐπίκλοποι· εἰ
<lb n="5"/> μέντοι ὑγροὶ εἶεν, φροντισταὶ καὶ φιλότεχνοι. εἰ δὲ
τρόμος αὐτοῖς ἐνείη καὶ ἅμα χρόιης, μαργοσύνην ἢ
ἐπιληψίαν δηλοῖ. ὁπόσοις δὲ ἡ αὐτὴ στάσις ἀεί ἐστιν,
<note type="footnote">Adam. 1. τε om. S ποιήσειαν scri psi e x ποιήσαιεν
in marg. M ποιήσοιεν Pa 3. ante Ὀπόσοι titulus περὶ ὀφθαλ-
μῶν συγκλειόντων καὶ μυόντων in X (συγκλειόντων καὶ μυόντων
in marg. V καὶ μυόντων om. Pa et Ba quae habet συγκλειομένων)
6. μαργοσύνην ἢ ἐπιληψίαν| μαργοσύνη ἢ ἐπιληψία V 7.
δηλοῖ scripsi ex γ δηλοῦται V, in marg. γρ. δειλοί δηλοῦσι
Pa cf. σημαίνει p. 333, 4
</note>

<pb n="340"/>
εἰ μὲν πρὸς τὸ συγκλείεσθαι ὑπορρέοιεν καὶ εἰς τὸ
ἄνω χωροῖεν, μαχλοσύνην καὶ μαργοσύνην κατηγο-
ροῦσιν. εἰ δὲ ὀρθοὶ ὄντες συγκλείοιντο, εἰ μὲν ὑγροὶ
εἶεν μετὰ μεγέθους καὶ τοῦ εὐλαμποῦς καὶ μετώπου
λείου, εὐλαβεῖς, εὔβουλοι, φιλομαθεῖς καὶ γλυκύθυμοι <lb n="5"/>
καὶ ἐρωτικοί, εἰ δὲ ξηροὶ εἶεν, θρασεῖς, κακομήχανοι,
<note type="footnote">Adam. 1. τὸ] cf. ad p. 307, 1 τῷ Schneider ὑπορρέοιεν
Schneider cf. p. 325, 3 et 4 ἀπορρέοιεν x εἰς scripsi, ut
constanter dixit Adamantius ἐς x 2. καὶ μαργοσύνην om. S
3. δὲ scripsi δʼ x συγκλείοιντο] συγκλείνοιντο S
</note>

<pb n="341"/>
ἄδικοι. ὁ δὲ πρὸς τούτῳ μέτωπον ἔχων τραχύ, ὀφρῦς
συνεστραμμένας, βλέφαρα σκληρὰ πεπηγότα, ἀγριώτερος
τὸν θυμόν, τολμᾶν ἑτοιμότερος, χαυνούμενος μέντοι
[τοῖς] ἐπαίνοις καὶ τιμαῖς, πειθόμενος δὲ καὶ δώροις.
<lb n="5"/> ὅσοι δὲ οὐχ οἷοί τέ εἰσι τὰ βλέφαρα ἔχειν ὀρθὰ
οὐδὲ τὰς ὀφρῦς ἀκλινεῖς, ἀλλὰ τρόμος αὐτοῖς ἔνεστι
καὶ ἅμα τὸ βλέμμα ὑποκινεῖται, οὗτοι ἀνδρόγυνοι ὄντες
ἄνδρες εἶναι βιάζονται.</p>
<note type="footnote">Adam. 4. τοῖς cancellis inclusi δὲ scripsi secundum C,
qui in marg. m habet ἄλλ: μέντοι μέντοι x quod falso repe
titum videtur
</note>

<pb n="342"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Ὀφθαλμοὶ πυκνὰ ἀνοιγόμενοι ἐπὶ μέγα καὶ ἅμα
ἱστάμενοι ἤ τι νοοῦντες ἢ μετανοοῦντες, τὴν γὰρ ἔν-
νοιαν αὐτῶν ὁποία ἐστὶ σημαίνει καὶ ἀναγορεύει σοι
τὸ ξηρόν, τὸ ὑγρόν, τὸ σκότιον, τὸ λαμπρόν, τὸ μικρόν,
τὸ μέγα, κοῖλον, ὑψηλόν, μαλθακόν, ἀτενές, τἄλλα ἐπὶ <lb n="5"/>
τούτοις ἃ πολλάκις εἴρηται. ταῦτα μνημονεύων δυ-
νήσῃ καὶ περὶ ὧν μὴ εἴρηται ἐξ αὐτοῦ κρίνων φυσιο-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ὀφθαλμοὶ titulus περὶ ὀφθαλμῶν ἀνα-
πεπταμένων in x 2. ἢ τι] εἰσί τι? νοοῦντες| νοσοῦντες M
3. σημαίνει] σημαίνουσιν Henrych. καὶ ἀναγορεύει σοι
scripsi ἀπαγορευτέοι x, fortasse tamen futura σημανεῖ et ἀνα-
γορεύσει praeferenda sunt 5. κοῖλον| τὸ κοῖλον Pa fortasse
recte τἄλλα] καὶ τἄλλο Pa 7. ἐξ αὐτοῦ scripsi e V ἐξ
αὐτοῦ y ἐκ σαυτοῦ Ro κρίνων| νοῶν Pa
</note>

<pb n="343"/>
γνωμονεῖν. ὅσοι οὖν ὀφθαλμοὶ ἀεὶ ἀνεῳγμένοι εἰσὶ σκό-
τιοι μὲν ὄντες καὶ ὑγροί, φροντισταί· εἰ δὲ πρὸς τῷδε
ἤπιον βλέποιεν, προσέσται καὶ χρηστοῖς εἶναι. ὀφθαλμοὶ
ἐκπεπετασμένοι ξήροὶ μαρμαρύσσοντες ἱλαρὸν καὶ λαμ-
<lb n="5"/> πρὸν δεδορκότες ἀναισχύντους καὶ παντόλμους δηλοῦσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Ὀφθαλμοὶ σκαρδαμύττοντες δειλίας κατήγοροι·
εἰ δὲ καὶ ξηροὶ εἶεν, ἐπιβουλεύουσί τινι ἢ δόλον κρύ-
<note type="footnote">Adam. 2. μὲν ὄντες scripsi μένοντες x 5. δηλοῦσιν]
δηλοῦσι V 6. ante Ὀφθαλμοὶ titulus περὶ ὀφθαλμῶν σκαρδα-
μυττόντων καὶ ἀσκαρδαμύκτων in X
</note>

<pb n="344"/>
πτουσιν ἢ κακόν τι λαθραῖον ἀρτύουσιν. οἱ δὲ αὐτοὶ
οὗτοι διάστροφοι ἢ ὕπωχροι ὄντες μωρίαν μαρτυροῦσιν.
ὀφθαλμοὶ ἀσκαρδάμυκτοι δεινὸν δεδορκότες κακόν τι
ἐοίκασι μηχανᾶσθαι. πρᾶοι δὲ ἑστῶτες ἢ καὶ νοτίδος
ἐνούσης φροντιστάς, φιλομαθεῖς, ἥμερα ἤθη κεκτη- <lb n="5"/>
μένους, ἐρωτικοὺς δηλοῦσιν. εἰ δὲ ἀσκαρδάμυκτοι
ὄντες χροὶ ἢ φοινικοῖ φαίνονται ἅμα ξηρότητι, ἄτην
<note type="footnote">Adam. 4. ἢ videtur delendum
</note>

<pb n="345"/>
καὶ μνήμην κακῶν καὶ μῆνιν καὶ φθόνου προσβολὴν
ἢ ἄλλην δή τινα δαιμονίαν κακότητα ἐμφαίνουσιν. εἰ
δὲ τοιοῦτοι ὄντες αὐτοὶ ἐν ἑαυτοῖς περιδινοῖντο, μανίᾳ
κρατερᾷ συνέχονται.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Κύστις ὀφθαλμοῖς κάτωθεν προσκειμένη οἰνό-
φλυγας, ἄνω δέ, ὑπνηλούς, ἄμφω δὲ οὖσαι καὶ ἀμ-
φότερα σημαίνουσιν.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. κακῶν scripsi σκαιῶν x σκαιὰν Ro μνησι-
κακίαν Franz et Schneider, fortasse recte προσβολὴν]
προβολὴν Pa 3. ἑαυτοῖς scrips e V αὑτοῖς S αὐτοῖς M
μανίᾳ κρατερᾷ] μανία κρατερὰ M 5. ante Κύστις titulus
περὶ τῶν ἐν ὀφθαλμοῖς κύστεων in x ὀφθαλμοῖς — προσ-
κειμένη] ὀφθαλμῶν — προκειμένη? 6. ἄνω] ἄνωθεν? καὶ
inserui e V
</note>

<pb n="346"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Οἱ ὀξεῖς ὀφθαλμοὶ ταραχώδεις ἄρπαγες· οἱ
δὲ ἰλλώπτοντες καὶ τὰ βλέφαρα ἐπιβάλλοντες ἀν-
δρόγυνοι. οἱ δὲ τὸ ἕτερον τῶν βλεφάρων ἐπιβάλ-
λοντες καὶ ἀνατρεπόμενοι ἄμα ὑγρότητι πράως τε καὶ
μαλθακῶς βλέποντες ἁβρυνταί, καλλωπισταί, μοιχικοί. <lb n="5"/>
ἔνιοι δὲ τὰ μέσα τῶν βλεφάρων καθέλκουσι, τὰ δὲ
<note type="footnote">Adam. 1. ante Οἱ titulus περὶ ὀφθαλμῶν ὀξέων in x 2.
〈 δὲ〉 inserui ἰλλώπτοντες Pa ἰλλώττοντες xx καὶ τὰ βλέ-
φαρα ἐπιβάλλοντες inserui e V 6. δὲ (alt.)] δʼ V
</note>

<pb n="347"/>
ἑκατέρωθεν ἀνασπῶσι καὶ ἅμα ἰλλώπτουσιν· οὕς καὶ
αὐτοὺς μοιχικοὺς λέγων οὐκ ἂν ἁμάρτοις· ὁμοίως καὶ
τοὺς τὰ μέσα τῶν βλεφάρων ἀνασπῶντας, τὰ δὲ ἑκα-
τέρωθεν συγκλείοντας.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. ἰλλώπτουσιν Pa ἰλλώττουσιν x 2. ἁμάρτοις
scripsi e V cum Henrych. ἁμάρτῃς y καὶ ] δὲ καὶ Pa
μέσα] μέσα μὲν Pa
</note>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<pb n="348"/>
<head>ΣΟΦΙΣΤΟΥ</head>
<p>ΦΥΣΙΟΓΝΩΜΟΝΙΚΩΝ B.</p>
    <div type="textpart" subtype="section" n="1"><p> Φυσιογνωμονεῖν δεῖ καὶ κατὰ μέρη καὶ μέλη
ἕκαστα καὶ χροιὰν ἑκάστην καὶ κινήσεις καὶ πνεύματα
καὶ φωνὰς καὶ ὅσα ἄλλα ἐστὶ μετὰ τούτων. χρὴ δὲ <lb n="5"/>
εἰδέναι, ὡς ἀφʼ ἑνὸς σημείου καθʼ αὐτὸ καὶ ἀπὸ δύο
οὐ χρὴ βεβαίως δοκεῖν ἀποφαίνεσθαι, ἀλλʼ ἀπὸ πλειό-
νων καὶ μειζόνων τῶν ἀλλήλοις ὁμολογούντων [πάν-
των], πάντα δὲ τὰ ἄλλα σημεῖα πρὸς τὰ ἐν τοῖς
ὀφθαλμοῖς ἀνακρίνεσθαι. ταῦτα γὰρ ἐπικρατεῖ· εἰ γὰρ <lb n="10"/>
τὰ ἐκτὸς τούτοις ὁμολογοίη, ἀψευδὴς ἔσται ἡ φυσιο-
γνωμονία. τῶν δὲ ἄλλων σημείων δυνατώτερα μὲν τὰ
πλησίον τῶν ὀφθαλμῶν, οἷον μέτωπον, ῥίς, στόμα,
παρειαί, κεφαλή· δεύτερα δὲ τὰ ἀμφὶ τράχηλον
καὶ στέρνα, τρίτα δὲ τὰ ἀμφὶ ὤμους καὶ χεῖρας <lb n="15"/>
καὶ σκέλη καὶ πόδας, ὕστατα δὲ τὰ περὶ γαστέρα.
μεγίστη δὲ εἰς ἐπίκρισιν ἡ παντὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπι-
πρέπεια ἐπὶ πᾶσι τούτοις φανταζομένη, ἥν ἐπὶ πᾶσι
<note type="footnote">1. ΑΔΑΜΑΝΤΙΟΥ ΣΟΦΙΣΤΟΥ om. S V 2. ΦΥΣΙΟ-
ΓΝΩΜΟΝΙΚΩΝ Β ] φυσιογνωμονικῶν β ον M φυσιογνωμονία
δευτέρα S V 3. dυσιογνωμονεῖν δεῖ ] Δεῖ φυσιογνωμονεῖν
7. ἀλλʼ] ἀλλὰ Pa 8. τῶν] τινῶν? πάντων delendum
videtur 9. πάντα δὲ τὰ ἄλλα scripsi e V τὰ δὲ τὰ ἄλλα
M τὰ δὲ ἄλλα S Pa 14. παρειαί ] παρειά S 15. δὲ inser.
Pa 17. μεγίστη] μέγιστα Pa μέγιστον Ba 18. verba ἣν
— 349, 1 ἐφορᾶν labem contraxerunt, quae καὶ voce ante
πάντων inserta et ἐφορᾶν in ἔφορον εἶναι mutata nondum
sanata videtur
</note>

<pb n="349"/>
σφραγῖδα πάντων χρὴ ἐφορᾶν. τοῦτο δὲ λόγον μὲν
οὐκ ἔχει ἐφʼ ἑαυτοῦ, ἀλλὰ τὰ καθʼ ἕκαστα σημεῖα, τά
τε ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ τὰ ἄλλα ὁμοῦ συντίθησι τὸ
πᾶν εἶδος τοῦ ἀνθρώπου. πάντων γὰρ ἀθροισθέντων
<lb n="5"/> ἤδη τὸ πιστὸν φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Τὰ δὲ μέγιστα τῆς διακρίσεως τῆς ἐπιπρεπείας
καὶ φανερώτατα τὸ τῷ ἄρρενι ἐοικὸς ἢ τῷ θήλει καὶ
τῶν ζώων τῶν ἄλλων. ἕκαστα γὰρ ἤθη τῶν θηρίων
ἑκάστου καταφανῆ ἐστι τοῖς εἴδεσιν ἤθεσι τοῖς ἐκείνοις †
<lb n="10"/> ἕκαστα ἐοικότα, οἷον λέοντος ἦθος θυμικὸν καὶ ἄλκι-
μον καὶ τὸ εἶδος τοιοῦτον, παρδάλεως δὲ 〈ἦθος〉
ἁβρὸν καὶ ὀργίλον καὶ λοχητικὸν καὶ ἐπίβουλον, δειλὸν
ἅμα καὶ θρασί, καὶ ἡ μορφὴ τούτοις ἔοικεν· ἄρκος δὲ
ὠμόφρων, δολία, σκαιά. καὶ τοῖς ἄλλοις δὲ ζώοις κατὰ
<lb n="15"/> τὰ αὐτὰ ἐπιφαίνεται τὸ οἰκεῖον ἦθος· συὶ ἀγρίῳ ὀργὴ
ἀπρονόητος, βοὶ σεμνότης, ἀκακία, ἵππῳ μεγαλαυχία,
φιλοτιμία, ἀλώπεκι τὸ δολερὸν καὶ ἐπίβουλον, πιθήκῳ
τὸ βωμολοχικὸν καὶ εἰρωνικόν, προβάτῳ τὸ εὔηθες,
τράγῳ τὸ μάργον, ὑὶ τὸ μιαρὸν καὶ γαστρίμαργον, καὶ
<lb n="20"/> τῶν ἄλλων ὁμοίως ἑρπετῶν τε καὶ πετεινῶν τὰ εἴδη
<note type="footnote">1. σφραγῖδα — 2 ἑαυτοῦ, ἀλλὰ om. S 2. ἐφʼ] αὐτὸ ἐφʼ?
καθʼ ἕκαστα] καθέκαστα M V 6. ante τῆς ἐπιπρεπείας
fortasse excidit praepositio velut ἔξω, post φανερώτατα verbum
quale παρέχεται 7. ἄρρενι] ἄρσενι V S τὸ ἄρρεν τῷ ἄρρενι
ἐοικὸς καὶ τὸ θῆλυ τῷ θήλει καὶ ἐπὶ τῶν ζώων Ba ἢ om.
Pa 8. post ἄλλων non solum dativus τινὶ, sed etiam plura
excidisse videntur 9. verba ἤθεσι — 10 ἕκαστα labem con-
traxerunt, quae cum Schneidero ἤθεσι et ἕκαστα vocibus de-
letis et ἐκείνοις in ἐκείνων mutato nondum sanata videtur.
fortasse verba omnia delenda sunt τοῖς ἐκείνοις] τοῖς ἐκεί-
νων vel τοῖς οἰκείοις “Sylb. 10. θυμικὸν Ba et Ro” θυμία x
11. 〈ἦθος〉 inserui 13. ἄρκος scripsi e x, ut § 42 ἄρκτος
Pa 15. ἦθος scripsi κέρδος x εἶδος Sylb. fortasse etiam
οἷον ante συὶ excidit
</note>

<pb n="350"/>
τοῖς ἤθεσιν ἔοικεν. εἰ τοίνυν ἄνθρωπος μέρος τι ἢ
μέλος θηρίῳ ἢ ὄρνιθι ἐοικότα ἔχει, ἀπὸ τούτων χρὴ
αὐτὸν φυσιογνωμονεῖσθαι. χαροποὺς καὶ κοίλους με-
τρίως ὀφθαλμοὺς εἴπερ ἴδοις, λέοντος μέμνησο· εἰ πάνυ
κοῖλοι, κακοήθεις εἰσί, καὶ πίθηκον ἐννόει· εἰ ἐπίπεδοί <lb n="5"/>
εἰσι, βοῶν ὀφθαλμοὺς τοιούτους λέγε· εἰ προπαλεῖς
εἶεν ὀφθαλμοί, ἀνοήτου καὶ ὑβριστοῦ, ὥσπερ ὔνου.
βελτίω δὲ τὰ ἄρρενα τῶν θηλειῶν· ὡς γὰρ ἐπιπλεῖστον
τὸ μὲν ἄρρεν γενναῖον, ἄδολον, δίκαιον, θυμοειδές,
φιλότιμον, ἄκακον· τὸ δὲ θῆλυ ἀγεννές, πικρόν, δο- <lb n="10"/>
λερόν, κουφόνουν, ἄδικον, φιλόνεικον, θρασύδειλον·
τὸ θῆλυ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ἔχει τοῦ ἄρρενος κεφαλὴν
μικροτέραν, σῶμα ἔλαττον, τρίχας μαλακωτέρας μελαν-
τέρας, πρόσωπον στενώτερον, ὀφθαλμοὺς στίλβοντας
καὶ μαρμαρύσσοντας, τράχηλον λεπτότερον, στήθη ἀσθε- <lb n="15"/>
νέστερα, ἄπλευρον, ἰσχία καὶ μηροὺς περισαρκότερα,
λεπτοκνημότερον, γονύκροτον, χειρῶν καὶ ποδῶν ἄκρα
κομψότερα, τὴν πᾶσαν ὄψιν τοῦ σώματος μαλακωτέραν,
ἁμαλωτέραν, ἁβροτέραν, σαρκὶ ὑγρᾷ κεχρημένην, ἀναρ-
<note type="footnote">2. ἐοικότα scripsi e V ἐοικός τι M ἐοικός S Pa ἔχει]
ἔχειν M 6. προπαλεῖς] num προπαγεῖς, ut V praebet, vel
προπετεῖς, ut Ba et Vulcan. (cf. p. 326, 3; 373, 5)? 8. θη-
λειῶν scripsi e V θηλειῶν γ ἐπιπλεῖστον] ἐπὶ πλεῖστον M
9. ἄδολον Ba ἄδειλον x num ἀνδρεῖον? cf. Pseudarist.
phγs. 5 p. 46, 3 et 48, 12 11. φιλόνεικον] φιλόνικον Pa
θρασύδειλον] θρασύδειλον V 12. ἐπὶ τὸ πολὺ| ἐπιτοπολὺ V
13. μελαντέρας om. Pa 15. καὶ inser. Pa 16. ἄπλευρον
scripsi e x ἄπλευρα Pa περισαρκότερα Sylb. σαρκότερα x
σαρκοδέστερα Ba περισαρκότερον? 17. λεπτοκνημότερον
scripsi e M V λεπτοκνημότερα S Pa γονύκροτον Sylb. γόνυ
ἄκρον M γόνυ ἄκρον S γόνυ ἁβρὸν V γόνυ μακρὸν? Vulcan.
19. ἁμαλωτέραν scripsi ἀμαλεστέραν M ἀμελεστέραν S Pa
ἀμαλεστέραν V ὀμαλεστέραν εὐμελεστέραν Sylb.
</note>

<pb n="351"/>
θροτέραν τε καὶ λεπτονευροτέραν , φωνὴν ἰσχνοτέραν,
τὸ βάδισμα μικρότερον καὶ πυκνότερον, τὰ μέλη καμ-
πτόμενα μᾶλλον, ἡ κίνησις ὑγροτέρα. τὸ δὲ ἄρρεν τὰ
ἐναντία τούτων φέρεται. τοίνυν τῶν θηρίων πάντων
<lb n="5"/> ὁ λέων ἐπιπλεῖστον τοῦ ἄρρενος εἴδους ἐστὶ μετέχων,
ἡ δὲ πάρδαλις θηλυμορφότατον, τῶν δὲ ὀρνίθων ἀετὸς
ἀρρενωπότατον, πέρδιξ δὲ θηλυμορφότατον, τῶν γε
μὴν ἑρπετῶν ὁ μὲν δράκων ἀρρενικώτατον, ἡ δὲ ἔχιδνα
θηλυμορφότατον.</p>
<lb n="10"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Εὐνούχοις τοῖς ἐκ φύσεως κακίω σημεῖά ἐστιν
ἢ τοῖς ἄλλοις ἀνθρώποις, καὶ ὡς τὸ πολύ εἰσιν ὡμό-
<note type="footnote">Adam 1. λεπτονευροτέραν Sylb. λεπτὸν εὐρυτέραν x λε-
πτοτέραν C (in marg. γρ΄ λεπτὸν εὐρυτέραν) λεπτῶν εὐρυτέραν
Pa 3. ἄρρεν] ἄρσεν S V 6. θηλυμορφότατον scripsi ex y
θηλυμορφάώτατον V θηλυμορφοτάτη Pa ἀετὸς scripsi e V
ἀετοὶ y 7 ἀρρενωπότατον scripsi ἀρρενωπόν x ἀρρενωποί
Pa θηλυμορφότατον scripsi e S θηλύμορφον M V θηλύ-
μορφος Pa 8. ἀρρενικώτατον scripsi ἀρρενικώτατος M ἀρ-
σενικάώτερος S ἀρρενικώτερος V ἀρρενικότατος Pa 9. θηλυ-
μορφότατον scripsi θηλύμορφον x θηλύμορφος Pa 10. ante
Εὐνούχοις titulus περὶ τῶν ἐκ γενετῆς εὐνούχων in x cf. ad
hoc caput Ras. phγs. c. LVII
</note>

<pb n="352"/>
φρονες, δολεροί, κακοῦργοι, ἕτεροι δὲ ἑτέρων μᾶλλον.
τῶν δὲ τομιῶν εὐνούχων ἔνια μεταβάλλει ἄμα τῇ
τομῇ σημεῖα, 〈τὸ〉 δὲ πλεῖον τῆς συγγενοῦς φύσεως
ἐμμένει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Ὄνυχες πλατέες λευκοὶ ὑπόξανθοι εὐφυοῦς ἀν- <lb n="5"/>
δρός, οἱ δὲ στενοὶ καὶ προμήκεις καὶ κυρτοὶ ἀναισθήτου
<note type="footnote">Adam. 1. δὲ] δʼ V 2. τομιῶν] τομεῶν M V ἅμα τῇ
τομῇ σημεῖα, 〈 τὸ〉 δὲ πλεῖον τῆς scripsi ἅμα τῇ τομῇ. σημεῖα
δὲ τῷ πλείονι τῆς x 5. ante Ὄνυχες titulus περὶ ὀνύχων in x
</note>

<pb n="353"/>
καὶ θηριώδους, οἱ δὲ σκολιοὶ σφόδρα ἀναιδοῦς, ἅρ-
παγος, οἱ δὲ προσφυεῖς τῇ σαρκὶ ἐπιπλεῖον ἀναισθήτου
καὶ θηριώδους. μικροὶ πάνυ ὄνυχες πανουργίας ση-
μεῖον· ὁμοίως δὲ καὶ ὠχροὶ καὶ μέλανες καὶ τραχεῖς.
<lb n="5"/> εἰ δὲ στρογγύλοι πάνυ εἶεν, λάγνων τὸ σημεῖον. ὡς
προείρηται μέντοι, οὐδὲ τῶν ἄλλων σημείων τὰ πολλὰ
<note type="footnote">Adam. 1. σκολιοὶ σφόδρα] σκολιοὶ, σφόδρα S ἀναιδοῦς,
ἅρπαγος scripsi cum u ἀναιδεῖς, ἅρπαγες x 2. ἐπιπλεῖον]
ἐπὶ πλεῖον Ro 5. σημεῖον. ὡς] σημεῖον, ὡς M V
</note>

<pb n="354"/>
ἀξιόλογα, εἰ μόνον τι καθʼ ἕκαστον ἐφʼ ἑαυτοῦ σκο-
ποῖτο, ἥκιστα δὲ ὄνυχες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ὁπόσοι δακτύλους ἔχουσι συμφυεῖς, ὑώδεις καὶ
μιαροί εἰσιν· εἰ δὲ συνεστραμμένους ἔχοιεν, πανοῦργοι,
κακοήθεις, φιλοχρήματοι. μικροὶ δὲ πάνυ ὄντες καὶ <lb n="5"/>
λεπτοὶ ἀνοητοτέρους δηλοῦσι. δάκτυλοι κολοβοὶ καὶ
<note type="footnote">Adam. 1. τι] τις x ἕκαστον Schneider ἑαυτὸν x ,,τι
καθʼ ἑαυτὸ vel τις καθʼ ἕκαστον“ Sylb. quorum prius Henry ch.
commendavit 3. ante Ὁπόσοι titulus περὶ δακτύλων in x
</note>

<pb n="355"/>
παχεῖς τολμητήν, ἀπρονόητον, θηριώδη, καὶ οἱ πάνυ
μακροὶ καὶ λεπτοὶ ἀνοητότερον, 〈 ὑποχαυνότερον καὶ
φλυαρότερον,〉, οἱ δὲ εὖ μεγέθους καὶ συμμετρίας
ἔχοντες ἄριστοι.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Πέδες νευρώδεις ἀρθρώδεις γενναῖα ἤθη 〈καὶ〉
ἀνδρεῖα, ἀπαλοὶ δὲ καὶ σαρκωδέστεροι μαλακώτερα καὶ...
<note type="footnote">Adam. 1. ἀπρονόητον scripsi ἀπρόιτον x ἀπροιδῆ Pa
2. 〈ὑποχαυνότερον καὶ φλυαρότερον〉 inserui coll. p. 370, 3
3. εὖ μεγέθους Pa εὐμεγέθεις x 5. ante Πόδες titulus
περὶ ποδῶν in x 〈 καὶ〉 inserui 6. post καὶ (alt.) vox
γυναικεῖα (cf. pbys. lat. § 72 molle ingenium et femininum) vel
similis excidit
</note>

<pb n="356"/>
τὰ ἤθη παρέχονται. πόδες κολοβοὶ καὶ παχεῖς θηριώ-
δους φύσεως σημεῖον , οἱ δὲ μακροὶ πάνυ πολυ-
πράγμονος, κακομηχάνου, οἱ δὲ μικροὶ 〈καὶ λεπτοὶ〉
πανούργου. πόδες κυρτοὶ κάτωθεν κοῖλοι κακοί· ὁμοίως
καὶ οἱ τὰ κάτω ὁμαλὰ ἔχοντες καὶ ὡς τοῖς σφυροῖς <lb n="5"/>
βαίνοντες πανοῦργοι.</p>
<note type="footnote">Adam. 2. φύσεως] ψυχῆς? 3. 〈καὶ λεπτοὶ〉 inserui 4.
κάτωθεν] καὶ κάτωθεν? cf. pbys. lat. l. l. curui pedes et qui
plantam longe cauam habent
</note>

<pb n="357"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Σφυρὰ διηκριβωμένα 〈στερεὰ〉 γενναίου ἀνδρός,
τὰ δὲ μαλακὰ καὶ λεῖα ἀνανδροτέρου, λεπτὰ δὲ πάνυ
δειλοῦ καὶ ἀκολάστου. παχέα δὲ σφυρὰ καὶ πτέρνας
παχείας καὶ πόδας σαρκώδεις καὶ κολοβοὺς δακτύλους
<lb n="5"/> καὶ κνήμας παχείας ὅσοι φοροῦσιν, ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον
μωραίνουσιν ἢ μεμήνασι.</p></div>
<note type="footnote">Adam. 1. ante Σφυρὰ titulus περὶ σφυρῶν in x 〈 στε-
ρεά〉 inserui 3. παχέα] παχεῖα M 4. παχείας Sylb. τρα-
χείας x 5. κνήμας παχείας] κνήμας πλατ S ἐπὶ τὸ πλεῖστον]
ἐπιπλεῖστον V 6. μωραίνουσιν ἢ μεμήνασι scripsi e VS με-
μήνασιν ἢ μωραίνουσι M Pa
</note>

<pb n="358"/>
    <div type="textpart" subtype="section" n="8"><p> Κνῆμαι εὖ μεγέθους ἔχουσαι διηρθρωμέναι στε-
ρεαὶ γενναίου ἀνδρὸς καὶ εὐφυοῦς, ἁπαλαὶ δὲ καὶ
ἄναρθροι δειλοτέρου καὶ ἀνανδροτέρου· αἱ δὲ λεπταὶ
πάνυ δειλοῦ καὶ κακοήθους, αἱ δὲ πρὸς τούτῳ νευ-
ρώδεις καὶ ἀκολασίας πολλῆς μετέχοντος. ὅσαι δὲ τῶν <lb n="5"/>
κνημῶν κατὰ τὸ μέσον πλήρεις εἰσὶν ὡς κύουσαι, βδε-
λυροὺς καὶ ἀκολάστους καὶ ἀναιδεῖς δηλοῦσιν· ὡς τὸ
<note type="footnote">Adam. 1. ante Κνῆμαι titulus περὶ κνημῶν καὶ μηρῶν in
M V, περὶ κνημῶν S διηρθρωμέναι Schneider ἠρθρωμέναι x
4. τούτῳ scripsi e VS τούτων M τούτοις Pa 6. βδελυ-
ροὺς] βδελυροὺς Ma
</note>

<pb n="359"/>
πολὺ δὲ κνημῶν καὶ πτερνῶν παχύτης δουλοπρεπές,
ἀμαθές. ὅμοια δὲ ταῖς κνήμαις καὶ περὶ τῶν μηρῶν
λέγε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Οἱ τὰ γόνατα ἔσω νεύοντες ὥστε συγκρούειν,
<lb n="5"/> γυναικεῖοι καὶ θηλυδρίαι.
Ισχία παχέα γυναικεῖα, ὁστώδη δὲ ἀνδρεῖα, λεπτὰ
<note type="footnote">Adam. 2. τῶν Pa om. x 4. ante Οἱ titulus περὶ
γονάτων καὶ ἰσχίων (ἰσχύων M) in M V, περὶ γονάτων iu S
ὥστε Sylb. ὥσπερ x περ ὥστε Η συγκρούειν] cf. Hesych.
s. v. γονύκροτοι et Eustath. ad Il. N 281 (Syll. loc. pbvsiogn. 5)
6. Ἰσχία παχέα] ἰσχεῖα παχεῖα M
</note>

<pb n="360"/>
δὲ ὀλιγόσαρκα ῥικνά, ὥσπερ ἐκτετηκότα, πανούργου
πρὸς ἀνδρός. τοιαῦτα γὰρ καὶ τὰ πιθήκων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Ὀσφὺς ὀστώδης 〈καὶ〉 καρτερὰ ἀνδρεία, σαρ-
κώδης δὲ καὶ μαλακὴ γυναικεία· ἡ δὲ εἰς ὀξὺ ἀπηγμένη
ἀκολασίαν καὶ δειλίαν κατηγορεῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Νῶτον πλατὺ στερεὸν ἄνδρα γενναῖον, θυ-
μοειδῆ ποιεῖ, τὸ δὲ ἐναντίον τὰ ἐναντία λέγει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Κυφὸς ἀνὴρ οὐκ ἀγαθός, εἰ μὴ ὑγρομέλεια
αὐτῷ καὶ τὰ ἄλλα σημεῖα ἀστεῖα προσείη, τὸν δὲ εὔ-
ζωνον φιλόθηρον νόει.</p>
<note type="footnote">Adam. 3. ante Ὀσφὺς titulus περὶ ὀσφύος καὶ νώτου in
M V, περὶ ὀσφύος in S 〈 καὶ〉 inserui 4. ἀπηγμένη scripsi
ἀφιγμένη x post ἀπηγμένη videtur ὀσφὺς λαγνείαν excidisse
6. ante Νῶτον titulus περὶ νώτου in S, περὶ νώτων in M 8.
ante Κυφὸς titulus περὶ κυφότητος in x ὑγρομέλεια] ὑγρο-
μελεία M 9. τὸν] τὸ V 10. φιλόθηρον Struv. φιλόθηρα x
νόει scripsi ἐννόει x
</note>

<pb n="361"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Πλευραὶ λεπταὶ καὶ ἀσθενεῖς ἀνανδρίαν, δει-
λίαν, αἱ δὲ πάνυ σκληραὶ καὶ σαρκώδεις ἀμαθίαν, αἱ
δὲ περιφερεῖς καὶ πλήρεις, ὡς οἰδοῦσαι, φλυαρίαν καὶ
κακοήθειαν δημαίνουσιν.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Γαστέρες λαγαραὶ εὐρωστίαν ψυχῆς καὶ μεγαλο-
φροσύνην σημαίνουσιν, αἱ δὲ ἰσχναὶ πάνυ καὶ κεναὶ
δειλίαν καὶ κακοήθειαν καὶ γαστριμαργίαν σημαίνουσι.
γαστέρες μεγάλαι σαρκώδεις, εἰ μὲν μαλθακαὶ εἶεν καὶ
ἐκκρεμεῖς, ἀναισθησίαν, οἰνοφλυγίαν, ἀκολασίαν, εἰ δὲ
<note type="footnote">Adam. 1. ante Πλευραὶ titulus περὶ πλευρῶν καὶ γαστρός
in x δειλίαν] δηλοῦσιν Sylb., fοrtnsse recte. cf. phys. lat.
§ 65 timiditatis arguunt 3. καὶ (alt.) Pa om. x 4. κακο-
ήθειαν] κακοηθίαν S 5. Γαστέρες — μεγαλοφροσύνην σημαί-
νουσιν ante 6 αἱ δὲ ἰσχναὶ — γαστριμαργίαν σημαίνουσι posui
e VS
</note>

<pb n="362"/>
σκληραῖς σαρξὶ συμπεπηγυῖαι, γαστριμαργίαν καὶ παν-
ουργίαν ἐμφαίνουσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Ὁπόσοις τὸ ἀπὸ τοῦ ὀμφαλοῦ χωρίον ἄχρις
ἄκρου στήθους καταμετρούμενον μεῖζον εὑρίσκεται ἢ
τὸ ἐντεῦθεν ἄχρις ἐκφύσεως τοῦ τραχήλου, βοροὶ καὶ <lb n="5"/>
γαστρίμαργοι γίνονται. στήθη μεγάλα ἀρθρώδη ἐπαίνει,
λεπτὰ δὲ καὶ ἀσθενῆ μικροψυχίαν καὶ ἀνανδρίαν δηλοῖ,
πολύσαρκα δὲ ἀμαθίαν καὶ σκαιότητα. ὅσοις δὲ οἴ
<note type="footnote">Alam. 1. σκληραῖς Schneider σκληραὶ x 3. ante Οπό-
σοις titulus περὶ στηθῶν καὶ μαστῶν καὶ μεταφρένου (φρένων
Pa μεταφρένων Bh) in xx 8. ἀμαθίαν scripsi ἀσυμπά-
θειαν x ἀμάθειαν Schneider
</note>

<pb n="363"/>
μαστοὶ ἐκκρεμεῖς εἰσι καὶ τὸ πᾶν στέρνον 〈μέγα καὶ〉
ἀμφιλαφὲς σαρκὶ λαγαρᾷ, λάγνοι καὶ οἰνόφλυγες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Μετάφρενον κρατερὸν ἄριστον· τὸ δὲ ἀσθενὲς
καὶ λεπτὸν δειλίᾳ καὶ μικροψυχίᾳ πρέπει· σὰρξ δὲ ἐπί-
<lb n="5"/> πεφυκυῖα μεταφρένοις ἀμφιλαφὴς ἀναισθησίαν κατη-
γορεῖ, καὶ ἡ στενότης μωρίαν. μετάφρενον εὐρὺ μεγα-
λονοίας, τὸ δὲ πράως στρογγύλον ἀγχινοίας καὶ χαρίτων
σημεῖον. κυρτὸν ὁ φέρων μετάφρενον καὶ ὤμους εἰς
τὸ στῆθος ἐπικεκλασμένους κακοήθης ἐστὶ καὶ βάσκα-
<note type="footnote">Adam. 1. 〈μέγα καὶ〉 inserui e Po et Arab. p, 212, 9 sq,
6. ἡ στενότης scrpsi e x στενὴ Pa
</note>

<pb n="364"/>
νος· εἰ δὲ καὶ τὸ σῶμα ἐπικεκλασμένον, φειδωλὸς καὶ
φιλάργυρος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Κλεῖδες συμπεφραγμέναι οὐκ εὐαίσθητον οὐδὲ
ἐνεργὸν σημαίνουσιν, αἱ δὲ διεστηκυῖαι ἄνανδρον, τὸ δὲ
σύμμετρον τῆς ἀνοίξεως αὐτῶν συνετὸν καὶ ἀνδρεῖον.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Ὦμοι παχεῖς οὐκ ἐπαινετοί, οἱ δὲ καρτεροὶ ἀν-
δρείων ἠθῶν εἰσι, λαγαροὶ δὲ ἀνάνδρων καὶ δειλῶν,
οἱ δὲ λεπτοὶ καὶ ὀξεῖς τὰς κορυφὰς κακοηθῶν, εἰ δὲ
παντελῶς ἄναρθροι εἶεν, μωρῶν.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. καὶ (pr.) om. Pa ἐπικεκλασαένον Ρa ἐπικεκλα-
σμένος x 3. ante Κλεῖδες titulus περὶ κλειδῶν καὶ ὤμων in x
Κλεῖδες] Κλεῖς δὴ Pa 4. ἐνεργὸν] εὕεργον Schneider 5.
ἀνοίξεως] num scribendum est ἀνέσεως secundum Pseudarist.
phys § 41 p. 50, 8 τὰ περὶ τὰς κλεῖδας εὐλυτώτερα μᾶλλον ἢ
συμπεφραγμένα 7. καὶ] τε καὶ Pa 8. κακοηθῶν Sylb.
κακοηθῶν M V
</note>

<pb n="365"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Ἐὰν ἐπιμήκεις ὦσιν αἱ ὠλέναι, ὡς κατακρε-
μασθείσας τὰς χεῖρας ἄχρι τῶν γονάτων ἐξικνεῖσθαι,
εὐπραξίας καὶ ἰσχύος τὸ σημεῖον· κολοβοὶ δὲ οὖσαι,
ὡς μὴ ἀφικνεῖσθαι εἰς γόνατα καὶ ἐν τῷ ἐσθίειν συν-
<lb n="5"/> αντᾶν ταῖς χερσὶ τὴν κεφαλὴν ἀναγκάζεσθαι, κακοθελεῖς
καὶ ἐπιχαιρεκάκους καὶ φθονεροὺς δηλοῦσι. καρτερὰς
εἶναι ὠλένας καὶ πήχεις ἀγκῶνάς τε ἀρθρώδεις ἄριστον·
τὰ γὰρ ἐξίτηλα ἄνανδρα, τὰ δὲ πάνυ σαρκώδη ἀμαθῆ
καὶ ἀναίσθητα.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ἐᾶν titulus περὶ ὠλενῶν καὶ πήχεων καὶ
χειρῶν καὶ (om. M) ἄκρων in x 3. εὐπραξίας] ἀπραξίας Pa
ἀταραξίας Struv. 4. εἰς] ἐς ,,malim εἰς τὰ“ Sylb. 8.
δὲ scripsi τε x 9. καὶ inser. Pa
</note>

<pb n="366"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Χεῖρες ἁπαλαὶ καὶ μαλθακαὶ εὐφυοῦς πρὸς
ἀνδρός· αἰ δὲ σκληραὶ ἅμα μεγέθει ἀνδρεῖον μέν,
δυσααθῆ δὲ εἶναι δηλοῦσι. χεῖρες πάνυ κολοβοὶ μω-
ρίας σημεῖον, εἰ δὲ εἶεν παχεῖαι, καὶ μιαρίας· στεναὶ
δὲ καὶ λεπταὶ ἁρπακτικώταται. παχεῖαι χεῖρες κοντοὺς <lb n="5"/>
ἔχουσαι τοὺς δακτύλους κλεπτίσταται. μικραὶ δὲ πάνυ
χεῖρες πανουργίας καὶ κλεπτοσύνης σημεῖον. λεπταῖς
δὲ καὶ σκολιαῖς χερσὶ φλυαρίαν καὶ γαστριμαργίαν
τεκμαίρου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Τράχηλος ὁ μὲν πάνυ μακρὸς καὶ λεπτὸς δειλῶν <lb n="10"/>
καὶ κακοήθων, ὁ δὲ παχὺς ἅμα μήκει θυμικῶν καὶ
<note type="footnote">Adam. 5. καὶ om. y κοντοὺς] καμπτοὺς Ba et Vulcan.
10. ante Τράχηλος titulus περὶ τραχήλου in x
</note>

<pb n="367"/>
μεγαλαύχων αὐθαδῶν τε, ὁ δὲ μετρίως μήκους ἔχων
καὶ πάχους εὐπαγής τε καὶ ῥωμαλέος ἀλκίμων, εὐμαθῶν,
εὐφυῶν πρὸς ἀρετήν, λαγαρὸς δὲ καὶ ἀσθενὴς παν-
ούργων, κακομηχάνων. ὁπόσοις ὁ τράχηλος νεύροις
<lb n="5"/> κατατείνεται, σκαιοὶ οὗτοι· εἰ δὲ καὶ ἄλλα σημεῖα συμ-
βαίνει, [καὶ] μωραίνουσι καὶ μανίᾳ ἐπιλαμβάνονται.
καὶ οἱ μεγάλα 〈δὲ〉 ἀγγεῖα περὶ τῷ τραχήλῳ πεπλεγ-
μένα ἔχοντες ἐμφανῆ σκαιοί· οἱ δὲ ὑπερφυῶς παχυ-
τράχηλοι δυσόργητοι, σκαιοί, ἀμαθεῖς, ὑώδεις· οἱ δὲ
<note type="footnote">Adam. 4. ὁπόσοις] ὁπόσοι M 6.[καὶ] nncisinclusi μανίᾳ
scripsi coll. p. 345, 3 μανίας x μανίαις Sylb. 7. 〈δὲ〉 inserui
e Po et pbys. lat. § 53 sed et περὶ scripsi e x ἐπὶ Pa
</note>

<pb n="368"/>
κολοβοτράχηλοι θρασύδειλοι. ὅσοις δὲ τῶν ἐπαυχενίων
σπονδύλων τραχέων ὄντων ἐξέχει πολὺ τῶν ἄλλων ὁ
κατὰ τὴν συμβολὴν τῶν ὠμοπλατῶν, ὅθεν ἐκφύεται
τράχηλος, οὗτοι ὑβρισταί· οἱ δὲ σκληροτράχηλοι ἀμα-
θεῖς, 〈οῖ δὲ ὑγροτράχηλοι εὐμαθεῖς〉. τραχὺς αὐχὴν
ὥσπερ λοφιὰ ἀμαθοῦς σὺν ὓβρει. τράχηλον πεπηγότα
ἀκλινῆ σκαιὸν καὶ αὐθάδη 〈λέγε〉 καὶ ἀμαθίαν δὲ ἀνα-
τίθει. τισὶ δὲ διὰ μωρίαν γίνονται ἀκλινεῖς τράχηλοι,
οἷς καὶ τὰ ἄλλα σημεῖα συμβαίνει ἄλλοι δὲ ἀκλινεῖς
<note type="footnote">Adam. 1. post θρασύδειλοι M praebet σκαιοὶ, quod Sylb.
recepit, ego removi ἐπαυχενίων Porta p. 213 et Schneider
ὑπαυχενίων x, quod defendit Struvius coll. Heliod. Aeth. IlI, 4
κόμη ὑπαυχένιος 5. 〈οἱ δὲ ὑγροτράχηλοι εὐμαθεῖςU+00AE inserui
7. σκαιὸν — ἀμαθίαν] σκαιῷ καὶ αὐθάδει καὶ ἀμαθεῖ Sylb.
〈λέγε〉 inserui
</note>

<pb n="369"/>
τραχήλους ἔχοντες οἰακίζουσιν ἑαυτοὺς καὶ τείνουσι
τέχναις καὶ πόνοις μεγάλοις μάλα κεκλασμένους ὄντας.
οὗτοι δὲ ἀνδρόγυνοι ὄντες εἶτα ὀρθοῦντες αὐτοὺς
οἴονται τὴν μαχλοσύνην ἐπικρύπτειν, κατηγοροῦσι δὲ
<lb n="5"/> αὐτῶν χειλῶν σπασμὸς καὶ ὀφθαλμῶν παρατροπὴ καὶ
ποδῶν παραφορὰ καὶ ὀσφύος κίνησις καὶ χειρῶν ἄλυς
καὶ φωνῆς κραυγή. καὶ γὰρ οἱ τράχηλοι αὐτῶν οὐ
διαρκῶς πεπηγέναι δύνανται, ἀλλʼ ὑποτρέμουσιν ἅτε
τῆς τάσεως βιαζομένης. ἡ δὲ τραχήλου κλάσις ὡς ἐπὶ
<lb n="10"/> τὸ πλεῖστον ἀνδρογύνου, εἰ καὶ τὰ ἄλλα σημεῖα συν-
<note type="footnote">Adam. 3. αὐτοὺς] αὐτούς V 5. χειλῶν] χείλους V παρα-
τροπὴ Schneider τροπὴ x 9. τάσεως scripsi στάσεως x ἐπὶ
τὸ πλεῖστον| ἐπιτοπλεῖστον V
</note>

<pb n="370"/>
τρέχει, τὸ δὲ αὔταρκες τῆς τάσεως καὶ τῆς εὐπηξίας
ἄριστον. ἄνω ἐστραμμένος τράχηλος ὑβριστοῦ καὶ
ἀνοήτου καὶ ὑποχαύνου, εἰ μὴ ἄρα διὰ μανίαν αὐτὸ
ποιεῖ· ὁ δὲ ἐπικεκυφὼς τράχηλος δύναται μὲν μωρόν,
δύναται δὲ ἔπθʼ ὅτε καὶ φροντιστὴν καὶ φειδωλὸν καὶ <lb n="5"/>
κακοήθη καὶ ἔξω ἁπλότητος καὶ εὐθυμίας καὶ πραότη-
τος σημαίνειν. τράχηλος εἰς τὰ δεξιὰ βλέπων κοσμίου
καὶ φροντιστοῦ καὶ σώφρονος, εἰς δὲ τὰ λαιὰ μάχλου
καὶ ἀνοήτου. εἰς ὁπότερον δὲ ἂν ᾖ μέρος ἄλλο κεκλι-
μένος, οὐκ ἀγαθός· βεβλάφθαι γὰρ τὰς φρένας δηλοῖ.</p> <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1. τάσεως scripsi στάσεως 3. μανίαν scripsi
μαλακίαν x 4. μωρόν scripsi μωρίαν x 6. ἁπλότητος]
ἀπότητος Pa πραότητος scripsi coll. phys. lat. § 55 remis-
sum ἁβρότητος xx 7. σημαίνειν] σημαίνει M τράχηλος]
τράχηλος δὲ Sylb. e S εἰς] εἰς μὲν Pa 9. ὁπότερον] ὁτι-
ποτοῦν vel ὁποῖον? δὲ scripsi δʼ x
</note>

<pb n="371"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Φάρυγξ τραχεῖα κουφονόου ἀνδρός, φλυάρου,
λαβραγόρου· εἰ δὲ εἷς τῶν τοῦ βρόγχου σπονδύλων
ἐξέχει, κουφονόου μέν, οὐ μὴν θρασέος εἰς γλῶσσαν
. . . . . . . . . . μετέωρα δὲ φρονοῦσι νοήματα, οἰνωθέντες
<lb n="5"/> μέντοι ὀδύρται, καχύποπτοι, δυσόργητοι, ἀνιαροὶ συμ-
πόται ἐγνώσθησαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Μακρογένυες οὐ πάνυ κακοί, λαλίστεροι δὲ
πέρα τοῦ δέοντος καὶ ὑποχαυνότεροι· οἱ δὲ μικρογένυες
<note type="footnote">Adam. 1. κουφονόου scripsi e V κουφόνου y 2. εἷς
om. Pa τὰ Ba βρόγχου Pa βρόχου x 3. κουφονόου scripsi
e VS κουφόνου M post γλῶσσαν lacunam indicavi; num καὶ
μετέωρα δὲ φρονοῦσιν οἱ τοιοῦτοι ? 4. φρονοῦσι] φοροῦσι
Sylb. 7. ante Μακρογένυες titulus περὶ γενύων (γενύων M V)
καὶ χειλῶν (χειλέων V) in x Μακρογένυες] μακρογέννυες M V
8. μικρογένυες] μικρογέννυες V
</note>

<pb n="372"/>
κακοὶ τὰ πάντα, μάλιστα δὲ ὠμοὶ καὶ ἐπίβουλοι· καὶ
γὰρ οἱ ὄφεις τοιοῦτοι. γένυι τῇ κάτω εἰ πάνυ στρογ-
γύλον σχῆμα περιγράφει, ἄνανδρόν ἐστι καὶ γυναικεῖον,
τὸ δὲ ὑποτετράγωνον ἀνδρεῖον. γένυος τῆς κάτω τὸ
ἄκρον ἐσχισμένον ὥστε δικόρυφον γίνεσθαι, εἰ μὲν ἐπὶ <lb n="5"/>
πολὺ τὸ σχίσμα εἴη, δολεροὺς σημαίνει· εἰ δὲ αὐταρ-
κως ἡ διαίρεσις ἔχοι, εἰς ἀφροδίτην καὶ χάριτας ἔχει
τὸ σημεῖον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Χείλη δὲ λεπτὰ ἐπὶ στόμασι μείζοσιν ἐπὶ
<note type="footnote">Adam 2. γένυι τῇ κάτω γένυς ἡ κάτω ? γένυι] γέννυι V
3. περιγράφει] περιγράφῃ Ρa περιτρέχει Sylb. si γένυι τῇ
κάτω sanum est, fortasse περιγραφή scribendum erit 4.
γένυος] γέννυος V 5. ἐπὶ πολὺ scripsi e V ἐπίπολυ γ 7.
ἔχει] φέρει? 9. στόμασι μείζοσιν scripsi, e V στόματι μεί-
ζονι y
</note>

<pb n="373"/>
τῇ συγχειλίᾳ χαλαρά, ὡς ἐπιβεβλῆσθαι τοῖς κάτω τὰ
ἄνω, μεγαλόνοιαν καὶ ἀνδρίαν δηλοῖ, λεόντων γὰρ ταῦτα,
χείλη δὲ ἐπὶ μικροῖς στόμασι λεπτὰ δειλὸν δηλοῖ καὶ
ἄνανδρον καὶ δολερόν. στόμα μήτε ἐπίπεδον πάνυ
<lb n="5"/> μήτε προπετὲς ἐπαίνει· τὸ μὲν γὰρ προπετὲς ἀνοίας
καὶ ματαιολογίας καὶ θρασύτητος, τὸ δὲ χθαμαλὸν δει-
λίας καὶ παλιμβουλίας σημεῖον. μικρὸν στόμα γυναι-
κείοις ἤθεσι καὶ εἴδεσιν ἔοικε, τὸ δὲ μεῖζον ἀνδρεῖον.
ἡ δὲ ἐπὶ πολὺ ἀνατομὴ στόματος πάνυ βορόν, ὠμό-
<note type="footnote">Adam. 1. τῇ συγχειλίᾳ χαλαρά] τῇ ἀχειλίᾳ χώρᾳ Pa ταῖς
συγχειλίαις ἄκραις ex Pseudaristot. phys. p. 64, 7 Gesner de
animal. I, 224 τὰ om. Pa 2. ἀνδρίαν scripsi e V ἀν-
δρείαν y δηλοῖ ] δηλοῦσι V ταῦτα scripsi e VS τὰ τοι-
αῦτα M at fortasse scrib. λεόντων γὰρ τοιαῦτα τὰ χείλη, 〈 τὰ〉 δὲ
3. λεπτὰ δειλὸν δηλοῖ καὶ scripsi λεπτόχειλα δεινῶς x λεπτότερα
δεινῶς Pa 5. ἐπαίνει· τὸ μὲν γὰρ προπετὲς om. V 8. ἀν-
δρεῖον] ἀνδρείοις? cf. phys.lat. § 48 uirilibus animis et vultibus
conuenit 9. δὲ scripsi e V δʼ y ἐπὶ πολὺ] ἐπιπολὺ V
</note>

<pb n="374"/>
φρονα, ἀνόητον, ἀνόσιον· τοιαῦτα γὰρ τὰ τῶν κητῶν
στόματα. ὅσοις κατὰ τοὺς κυνόδοντας κορυφοῦται τὰ
χείλη, κακόθυμοι, ὑβρισταί, κράκται, ἐπεσβόλοι· τοιαῦτα
γὰρ τὰ τῶν κυνῶν στόματα. ὅσοις δὲ τὸ πᾶν στόμα
πρόκειται ἐπὶ πολὺ τά τε χείλη ἐστὶ παχέα καὶ στρογ- <lb n="5"/>
γύλα καὶ ἀνεστραμμένα εἰς τὸ ἔξω, ὑώδεις οὗτοι τὰ
ἤθη καὶ τὰ ἔργα. τὸ ἄνω χεῖλος τῷ κάτω ἐπιβεβλῆ-
σθαι ἐμφρονέστερον· εἰ δὲ τὸ κάτω χεῖλος προέχοι,
ἄκακα μὲν τὰ ἤθη, ματαιόφρονα δὲ ὡς ἐπιπολὺ καὶ
ἠλιθιώτερα. στόμα μικρὸν προέχον ἔξω κακοήθους καὶ <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1 κητῶν Rose de Arist. libr ord. p. 225 et
Anecd. I, 133 κυνῶν x 2. κυνόδοντας] κυνώδοντας M V 3.
ἐπεσβόλοι] ἐπεκβολη M 5. ἐπὶ πολὺ] ἐπιπολὺ SV 9. ἐπι-
πολὺ] ἐπιτοπολὺ M
</note>

<pb n="375"/>
ἐπιβούλου. στόμα κοῖλον ὡς ἐμβοθρευόμενον φθονε-
ρῶν καὶ κακοηθῶν, μάλιστα δὲ ἀκολάστων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Ρινὸς τὸ ἄκρον λεπτὸν ἐπιζέειν τὴν ὀργὴν
μηνύει, παχὺ δὲ πάνυ καὶ χθαμαλὸν μιαρίαν ἤθους
<lb n="5"/> κατηγορεῖ. ῥινὸς τὸ ἄκρον ἁδρὸν καὶ ἀμβλὺ καὶ
στρογγύλον καὶ κρατερὸν εἰ θεάσαιο, τοῖς ἔχουσιν ἀν-
δρίαν καὶ μεγαλοψυχίαν μαρτύρει εἰς λέοντα ὁρῶν καὶ
κυνῶν τοὺς γενναίους. ῥὶς μακρὰ καὶ λεπτὴ πάνυ
ὀρνιθῶδες. τοιαῦτα οὖν καὶ τὰ ἤθη προσδόκα. τῆς
<lb n="10"/> ῥινὸς τὸ πρὸς τὸ μέτωπον διηρθρῶσθαι καλόν, ἀν-
<note type="footnote">Adam. 2. κακοηθῶν Pa κακοηθῶν V καήθων M 3.
ante Ῥινὸς titulus περὶ ῥινὸς in x ἐπιζέειν Schneider ἐπ-
αύξειν x ,,ἐπιζεῖν vel ὑποζεῖν“ Sylb. 6. ἀνδρίαν scripsi
e V ἀνδρείαν y 7. μεγαλοψυχίαν scripsi μεγαλαυχίαν x
μαρτύρει] μαρτυρεῖ M εἰς] ἐς SV 8. πάνυ] πάλιν S
10. μέτωπον reposui e Ba πρόσωπον Χ
</note>

<pb n="376"/>
δρεῖον καὶ συνετόν· τὸ δὲ ἐναντίον τούτου θῆλυ καὶ
ἀμαθέστερον. ἰθύτης ῥινὸς γλώσσης ἀκράτειαν κατη-
γορεῖ. ῥὶς ἡ μείζων ἀμείνων, ἡ δὲ πάνυ μικρὰ κλεπτο
σύνης καὶ παλιμβουλίας κατήγορος. γρυποῖς μεγαλόνοια
πρέπει, σιμοῖς δὲ λαγνεία. μυκτῆρας ἀναπεπταμένους <lb n="5"/>
θυμοῦ καὶ ἀλκῆς μάρτυρας τίθεσο, στενοὺς δὲ ὄντας
καὶ στρογγύλους καὶ πεφραγμένους μωρίας. σκολιαῖς
δὲ πάνυ ῥισὶ σκολιὰ καὶ τὰ νοήματα ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ
ἕπεται.</p>
<note type="footnote">Adam. 8. σκολιὰ] πάνυ σκολιὰ Pa ἐπὶ τὸ πολὺ scripsi
e M ἐπιτοπολὺ SV
</note>

<pb n="377"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Μέτωπον στενὸν οὐκ ἐλάχιστον σημεῖον ἀμα-
θίας, καὶ τὸ λίαν δὲ μέγα νωθείας ὡς τὸ πολύ. μέ-
τωπον μακρὸν εὐαισθησίαν καὶ εὐμάθειαν δείκνυσι.
μήτε πάνυ χθαμαλὸν ἐπαίνει μέτωπον, ἄνανδρον γάρ,
<lb n="5"/> μήτε κυρτὸν καὶ ὑψηλὸν καὶ περιφερές, ἀναισχυντίαν
γὰρ καὶ ἀναισθησίαν σημαίνει. μηδὲ μὴν τραχεῖ με-
τώπῳ χαῖρε μηδὲ ὥσπερ λόφους καὶ ὀρύγματα ἔχοντι
ἐν ἑαυτῷ· πανουργίας γὰρ καὶ ἀπιστίας κατήγορα πάντα
τὰ τοιαῦτα, ἔσθʼ ὅτε δὲ καὶ μωρίας καὶ μανίας συν-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Μέτωπον titulus περὶ μετώπου in x 2.
λίαν δὲ μέγα scripsi λεῖον δὲ μετὰ x ὡς τὸ πολύ] ὡςτο-
πολύ S 3. εὐμάθειαν scripsi e M V εὐμαθίαν SPe 5.
ἀναισχυντίαν γὰρ καὶ ἀναισθησίαν scripsi e V coll. Arab. p. 230, 10.
ἀναισθησίαν γὰρ καὶ ἀναισχυντίαν y 6. μηδὲ μὴν scripsi
μὴ δὲ μὴν x μηδαμὴ Pa μηδαμῇ Sylp. 8. ἑαυτῷ scripsi
e M V αὐτῷ Pa αὐτῷ Sylb.
</note>

<pb n="378"/>
τρεχόντων καὶ τῶν ἄλλων σημείων. μέτωπον τετρά-
γωνον μεγέθους εὖ ἔχον καὶ κατὰ λόγον τοῦ ἄλλου
εἴδους ἄριστον εἴς τε ἀνδρίαν καὶ σύνεσιν καὶ μεγα-
λόνοιαν κέκριται. οἱ κατηρεφῆ μέτωπα ἔχοντες αὐθά.
δεις, οἱ δὲ πάνυ τεταμένα ἀμέριμνοι, οἱ δὲ ῥυσσὰ <lb n="5"/>
φροντισταί.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Παρειαῖς σαρκώδεσι ῥᾳθυμίαν καὶ οἰνοφλυγίαν
παρεῖναι λέγε, ταῖς δὲ ἄγαν λεπταῖς κακοήθειαν καὶ
πανουργίαν. βάσκανοι δὲ καὶ ὅσοις παχεῖαι οὖσαι αἱ
<note type="footnote">Adam. 3. ἀνδρίαν scripsi e VS ἀνδρείαν M 4. κατη-
ρεφῆ] κατηρρεφῆ M ,,forte συννεφῆ“ Gesner de anim. I, 185
5. τεταμένα x (et Ba et Vulcan.) τετραμμένα Pa τετριμμένα
Schneider 7. ante Παρειαῖς titulus περὶ παρειῶν καὶ προσ-
ώπου in x 9. post καὶ fortasse excidit φλύαροι cf. Arab.
p. 232, 6 eis invidiam protervitatem tribue
</note>

<pb n="379"/>
γνάθοι διεστήκασι τῶν ὀφθαλμῶν. στρογγύλαι παρειαὶ
δολίων, αἱ δὲ λίαν μακραὶ φλυάρων καὶ ματαιολόγων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Πρόσωπον τὸ πᾶν ἀνθρώπου σαρκῶδες μὲν ὂν
εὐπαθοῦς καὶ ἡβῶντος ἀνδρός, ἄσαρκον δὲ φροντιστοῦ
<lb n="5"/> καὶ ἐπιβούλου. μικρὰ δὲ πρόσωπα μικρὰ καὶ ἤθη
λέγει. τὰ δὲ λίαν μεγάλα νωθείαν καὶ ἀμαθίαν κατη-
γορεῖ. προσώπῳ δὲ μάλιστα ἐπιφαίνεται μεγαλοπρέπεια
καὶ ἀνελευθερία καὶ 〈εὐήθεια καὶ〉 κακοήθεια. ἔστι
γὰρ καὶ ἀνιαρὸν πρόσωπον καὶ σπουδῆς πλῆρες καὶ
<note type="footnote">Adam. 6. νωθείαν scripsi (ut p. 377, 2) coll. Pseudarist.
phys. p. 70, 10, Arab. p. 232, 14 difficilem mobilitatem phys. lat.
§ 50 ignaniam μωρίαν x 8. 〈εὐήθεια καὶ〉 inserui e Po 9.
γὰρ] δὲ καὶ ἱλαρὸν?
</note>

<pb n="380"/>
παιδιᾶς καὶ εὐμειδές τε καὶ ἀμειδὲς καὶ ὀδυρτικὸν καὶ
ὑπνηλὸν καὶ ἐγρήγορον, καὶ τὰ ἄλλα ὡς ἔχει φύσεως
εὖ μάλα φαίνεται. ὁποίῳ οὖν πάθει ἔοικε, κατὰ τοῦτο
χρὴ φυσιογνωμονεῖν. σπασμοὶ προσώπου καὶ παρειῶν,
εἰ μὲν ἐπὶ στυγναῖς προσόψεσιν εἶεν, μανίαν ἢ μωρίαν, <lb n="5"/>
εἰ δὲ ἐπὶ φαιδραῖς, μαχλοσύνην δηλοῦσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Ὦτα μεγάλα φοροῦσιν ἀναίσθητοι, μικρὰ δὲ
κακοήθεις καὶ πανοῦργοι· ὦτα δὲ λίαν μικρὰ καὶ ὥσπερ
περιτετμημένα μωροί, τετράγωνα δὲ ὦτα μεγέθους
<note type="footnote">Adam. 1. παιδιᾶς Sylb. παιδείας x εὐμειδές τε καὶ
ἀμειδὲς] ἀμειδές τε καὶ εὐμειδές S καὶ ἀμειδὲς deleverim cum
Struvio 2. ὑπνηλὸν] ὑπνηλόν τε Struv. ὡς] ὡς ἕκαστα?
3. φαίνεται] ἐπιφαίνεται? 4. σπασμοὶ] σπασμοῖς M 6.
δὲ] δʼ S V 7. ante Ὦτα titulus περὶ ὤτων in x φοροῦσιν]
num οἳ φοροῦσιν? ἀναίσθητοι] οἱ ἀναίσθητοι S 8. ὦτα
scripsi ἑστῶτα x
</note>

<pb n="381"/>
αὐτάρκως ἔχοντα εὐαίσθητοι καὶ ἀνδρεῖοι. καὶ τὰ δια-
γεγλυμμένα δὲ οἱ ἔχοντες εὐμαθεῖς καὶ συνετοί, τὰ
δὲ ἀδιάγλυφα 〈καὶ στρογγύλα λίαν〉 ἀμαθεῖς. . . . . . .</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>Κεφαλὴ μικρὰ πάνυ ἀναίσθητον καὶ ἀσύνετον
<lb n="5"/> σημαίνει, ἡ δὲ μείζων τῆς συμμέτρου εὐαίσθητον καὶ
ἀνδρεῖον καὶ μεγαλοπρεπῆ, ἡ δὲ σύμμετρος εὐαίσθητον
μέν, ἄνανδρον δὲ καὶ ἀνελεύθερον πάνυ, ἡ δὲ μεγάλη
πάνυ δυσαίσθητον καὶ ἀμαθῆ. λοξοὶ δὲ τὰς κεφαλὰς
ἄνδρες ἀναιδεῖς, οἱ δὲ πάνυ ὑψηλοὶ αὐθάδεις· οἱ τὰ
<note type="footnote">Adam. 2. δὲ] μὲν Pa 3. 〈καὶ στρυγγύλα λίαν〉 inserui
e Po post ἀμαθεῖς exciderunt verba qualia sunt apud Po:
τὰ δὲ στενὰ καὶ ὑπόμακρα βάσκανοι καὶ κακοήθεις 4. ante
Κεφαλὴ titulus περὶ κεφαλῆς in x 6. δὲ] δʼ y σύμμετρος
scripsi ἀσύμμετρος x cf. Arab. p. 234, 16 pulcra praeditum
proportione et phys. lat. § 16 7. πάνυ deleverim 8. λοξοὶ]
φοξοὶ Sylb. at cf. ὀρθότητος p. 382, 4
</note>

<pb n="382"/>
ὄπισθεν τῶν κεφαλῶν χθαμαλὰ ἔχοντες ἄψυχοι. ὅσοι
δὲ τὰ παρʼ ἑκάτερα τῆς κεφαλῆς κοῖλα ἔχουσι, δολεροὶ
καὶ παλίγκοτοι. κεφαλὴ μέση χθαμαλὴ ἠρέμα εὖ μεγέ-
θους τε καὶ ὀρθότητος ἔχουσα ἀρίστη πασῶν εἴς τε
εὐαισθησίαν καὶ μεγαλόνοιαν κέκριται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Οὐκ αὐτοτελῆ εἰς τὸ φυσιογνωμονῆσαι τὰ ἀπὸ
τῶν χροιῶν καὶ τριχῶν σημεῖα, ὅθεν οὐδὲ κατὰ ἔθνη
ῥᾴδιον ἀποφήνασθαι, ὅστις ἀπὸ τοῦδε τοῦ ἔθνους,
ἄλλως τε καὶ διὰ τὸ ἐπιμεμῖχθαι ἀλλήλοις τοὺς ἀπὸ
<note type="footnote">Adam. 1. ἄψυχοι scripsi cum Henrvch. e S coll. Arab.
p. 236, 1 εὔψυχοι M V 2. παρʼ ἑκάτερα] παρεκάτερα V 5.
κέκριται inserui e V om. y, sed fortasse κριτέα praeferendum
6. ante Oὐκ titulus περὶ χροιῶν καὶ τριχῶν in x 7. χροιῶν
καὶ τριχῶν scripsi secundum H τριχῶν καὶ χροιῶν x 8.
τοῦδε] τοῦ δὲ M
</note>

<pb n="383"/>
τῶν ἐθνῶν καὶ Σύρους μὲν ἐν Ἰταλίᾳ, Λίβυας δὲ ἐν
Θρᾴκῃ καὶ ἄλλους ἀλλαχοῦ διεσπάρθαι. ὡς δὲ 〈ἐπὶ
τὸ〉 πολὺ οἱ μὲν ὑπὸ τῇ ἄρκτῳ οἰκοῦντες εὐμήκεις
εἰσί, ξανθοί, λευκοὶ τὰς κόμας, ἁπαλότριχες, γλαυκοί,
<lb n="5"/> σιμοί, παχυσκελεῖς, περιπληθεῖς σαρκὶ λαγαρᾷ, προ-
γάστορες, ἁπλοῖ, θυμοειδεῖς, ὀλιγόβουλοι, θερμόβουλοι,
δυσμαθεῖς, οἱ δὲ ὑπὸ τῇ μεσημβρίᾳ μελανότριχες, οὐλό-
ριχες, μελανόφθαλμοι, λεπτοσκελεῖς, εὐμαθεῖς, πολυ-
γνώμονες, κουφόνοοι, ψεῦσται, κερδαλέοι, ἐπίκλοπα νοή-
<lb n="10"/> ματα ἔχοντες. ἧσσον δὲ καὶ μᾶλλον ἑκάτεροι αὐτῶν
<note type="footnote">Adam. 1. Ἰταλίᾳ] τῇ Ἰταλίᾳ Pa τῇ uncis inclusit Sylb.
2. δὲ] ἐπὶ u 〈ἐπὶ τὸ〉 inserui e Po 3. ὑπὸ] ἐπὶ M 5.
σαρκὶ λαγαρᾷ Pa σάρκες λαγαραὶ x 8. εὐμαθεῖς] ἀμαθεῖς
Pa 9. κουφόνοοι scripsi e V κουφόνοι y
</note>

<pb n="384"/>
ἕκαστα τούτων ἔχουσιν, ὅσῳ προσεχεῖς μᾶλλόν εἰσιν
ἢ πάλιν διαστήματι πλείονι κεχωρισμένοι τῆς μεσημ-
βρίας ἢ τῆς ἄρκτου. τὰ δὲ μέσα τῆς οἰκήσεως μέσην
ἔχει τὴν ἰδέαν καὶ συμμιγῆ 〈τά τε〉 σημεῖα καὶ τὰς
γνώμας. οἱ δὲ ἑῷοι καὶ ἑσπέριοι, καθὸ μεσημβρινώ- <lb n="5"/>
τεροι καὶ ἀρκτικώτεροί εἰσιν, αὐτοὶ ἑαυτῶν διαφέρουσιν.
ἔχουσι γὰρ διαφορὰν Λιβύων οἱ τὰ ἄκρα τῆς Λιβύης
τὰ ἑσπέρια νεμόμενοι καὶ Ἰβήρων οἱ εἰς τὴν ἔξω θά-
λασσαν καθήκοντες, καίτοι ἀμφότεροι ἑσπέριοί εἰσιν·
ἀλλὰ οἱ μὲν Λίβυες Αἰθίοψιν ὅμοιοι, οἱ δὲ Ἴβηρες <lb n="10"/>
<note type="footnote">Adam. 1. μᾶλλόν scripsi ἀλλήλων x 4. 〈τά τε〉 in-
serui 7. Λιβύων scripsi τινῶν x τινα Sylb. et Vulcan.
</note>

<pb n="385"/>
Κελτοῖς. ὡς γὰρ ἐν βραχεῖ δηλῶσαι, ἡ μὲν μεσημ-
βρία ξηρότητι καὶ θερμότητι ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον κέ-
κραται, ἡ δὲ ἄρκτος ὑγρότητι καὶ ψυχρότητι· τὰ δὲ
ἄλλα χωρία, καθόσον τούτων ἑκατέρᾳ πλησιάζει, καὶ
<lb n="5"/> τῆς κράσεως 〈μεταλαμβάνει καὶ φύει τά τε ἄλλα καὶ
ἀνθρώπους κατὰ λόγον τῆς οἰκείας κράσεως〉 τά τε
εἴδη καὶ τὰ ἤθη παρεχομένους, πλὴν αἴτιον τοῦ ποικίλους
εἶναι γεγένηται τὸ πολλοὺς ἀπὸ ἄλλων ἐθνῶν εἰς ἕτερα
μετελθόντας κατῳκηκέναι.</p>
<lb n="10"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>Εἰ δέ τισι τὸ Ἑλληνικὸν καὶ Ἰωνικὸν γένος
ἐφυλάχθη καθαρῶς, οὗτοί εἰσιν αὐτάρκως μεγάλοι ἄν-
δρες, εὐρύτεροι, ὄρθιοι, εὐπαγεῖς, λευκότεροι τὴν χρόαν,
<note type="footnote">Adam. 2. ἐπὶ τὸ πλεῖστον| ἐπιτοπλεῖστον VS 4. ἑκατέρᾳ
Sylb. ἑκάτερα x 5. 〈μεταλαμβάνει — 6 κράσεως〉 e Po in-
serui auctore Schneidero 7. παρεχομένους scripsi e x παρ-
εχουμένους Pa παρεχομένης Ro παρέχουσι Ba τοῦ ποικίλους
εἶναι scripsi e Po πολλοῖς x 8. ἀπὸ scripsi e VM ἀπ’ Pa
10. ante Εἰ titulus περὶ εἴδους Ἑλληνικοῦ in x
</note>

<pb n="386"/>
ξανθοί, σαρκὸς κρᾶσιν ἔχοντες μετρίαν εὐπαγεστέραν,
σκέλη ὀρθά, ἄκρα εὐφυῆ, κεφαλὴν μέσην τὸ μέγεθος,
περιαγῆ, τράχηλον εὔρωστον, τρίχωμα ὑπόξανθον ἁπα-
λώτερον οὖλον πράως, πρόσωπον τετράγωνον, χείλη
λεπτά, ῥῖνα ὀρθήν, ὀφθαλμοὺς ὑγροὺς χαροποὺς γορ- <lb n="5"/>
γοὺς φῶς πολὺ ἔχοντας ἐν ἑαυτοῖς· εὐοφθαλμότατον
γὰρ πάντων 〈τῶν〉 ἐθνῶν τὸ Ἑλληνικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Δῆλον δὲ ἀπὸ τῶν προλελεγμένων, ὡς ἡ μὲν
μέλαινα χροιὰ δειλίαν καὶ πολυμηχανίαν μηνύει, ἡ δὲ
λευκὴ καὶ ὑπόξανθος ἀλκὴν καὶ θυμὸν λέγει, τὸ δὲ <lb n="10"/>
πάνυ λευκὸν ἄκρατον εἰς ἀνανδρίαν φέρει, πυρρὸν δὲ
<note type="footnote">Adam. 2. ἄκρα] μακρὰ? Vulcan. 6 ἑαυτοῖς scripsi e
VS αὑτοῖς M 7. 〈τῶν〉 inserui 8. ante Δῆλον titulus
περὶ χροιᾶς in x ὡς ἡ μὲν scripsi ὅσοις μὲν x ὅτι Pa 10.
λέγει] μηνύει M 11. ἀνανδρίαν Schneider ἀνδρίαν V ἀν-
δρείαν y
</note>

<pb n="387"/>
τὸ σῶμα πᾶν δολεροῦ καὶ πολυτρόπου ἀνδρός ἐστι
δεῖγμα. χροιὰ δὲ ἀνατετραμμένη ὑπόχλωρος δειλίας
ἅμα καὶ κακομηχανίας σημεῖον, εἰ μὴ ὑπὸ νόσου γε-
γένηται. τὸ δὲ μελάγχλωρον καλούμενον χρῶμα δειλόν,
γαστρίμαργον, λάλον, ὀργίλον, γλώσσαλγον, τὸ δὲ φλο-
γοειδὲς χρῶμα ἐμμανές, τὸ δὲ πράως ἐρυθρὸν εὐφυές,
<note type="footnote">Adam. 2. ἀνατετραμμένη] ἀνατεταραγμένη (cf. Pseudarist.
phys. p. 76, 18 sq. οἱ ὠχρόμματοι ἐντεταραγμένους ἔχοντες
τοὺς ὀφθαλμοὺς) vel ἀνακεκραμένη? 4. μελάγχλωρον Rose
Anecd. I, 151, 13 cf. phys. lat. § 79 μελίχλωρον VS μέλι
χλωρὸν M
</note>

<pb n="388"/>
    εὐμαθές, ὀξυκίνητον. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>ταῦτα μὲν περὶ παντὸς 〈τοῦ〉
σώματος· κατὰ μέρος δέ, τὰ στέρνα ὑπέρυθρα ὄντα
ζέειν ἔνδον τὴν ὀργὴν ἀπαγγέλλει, ὥσπερ εἴ τις καὶ
τὰς περὶ τὸν αὐχένα φλέβας καὶ τὰς ἐν τοῖς κροτάφοις
οἰδούσας ἔχει, ὡς ἐμφανεῖς εἶναι καὶ αἱματώδη ἔχειν
τὴν χρόαν.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. 〈τοῦ〉 inserui 3. εἴ τις καὶ] καὶ εἴ τις? 5.
καὶ] καὶ εἰ Vulcan. ἔχειν scripsi cum C et e Po et phys.
lat. § 79 coloris ἔχει x 6. χρόαν x χροιὰν Pa
</note>

<pb n="389"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Πρόσωπα αὐτὰ καθʼ ἑαυτὰ ἐρυθρὰ αἰσχυντη-
λοὺς δηλοῖ· εἰ δὲ μόναι αἱ παρειαὶ τοιαται εἶεν,
οἰνόφλυγας σφᾶς λέγε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>Περὶ δὲ τῶν ἐν ὀφθαλμοῖς χροιῶν εἴρηται μὲν
ἤδη, καὶ ἐνταῦθα δὲ ὅσα ἡ χρεία ἀπαιτεῖ λεχθήσεται.
ὅσοι ὀφθαλμοὶ ὑποφοινίσσουσιν, εἰ μὲν ἅμα ξηρότητι
<note type="footnote">Adam. 1. αἰσχυντηλοὺς Pa αἰσχυντηροὺς x 4. Περὶ δὲ
τῶν ἐν ὀφθαλμοῖς χροιῶν m. rubr. S χροιῶν] χρειῶν M 5.
δὲ] δ᾿ V
</note>

<pb n="390"/>
διακαεῖς εἶεν, ὀργίλους εἶναι λέγων οὐκ ἂν ἁμάρτοις·
εἰ δὲ ἅμα ὑγρότητι, οἰνόφλυγες. γλαυκότης ἐν ὀφθαλ-
μοῖς ἀγριώτερον, μελανότης ἡμερώτερον· γλαυκὰ γὰρ
τῶν ἀγρίων ζώων τὰ πλείω, τὰ δὲ ἥμερα μελανόμματά
πως εὑρήσεις. τῶν δὲ γλαυκῶν τὸ μὲν λίαν λευκὸν <lb n="5"/>
δειλόν, τὸ δὲ χολῶδες ἄγριον, τὸ δὲ ταῖς ἐλαίαις κατὰ
τὴν χροιὰν ὅμοιον ἄλκιμον· τοῦ γε μὴν μέλανος τὸ
<note type="footnote">Adam. 2. οἰνόφλυγες] οἰνόφλυγας? γλαυκότης — 3 ἡμε-
ρώτερον] μελανότης ἐν ὀφθαλμοῖς ἡμερώτερον, γλαυκότης ἀγρι-
ώτερον V 3. ἡμερώτερον] ἡμερώτερον δηλοῖ? 4. πλείω
voce desinit V δὲ om. M 5. λευκὸν scripsi e Ma Po et
Arab. p. 246, 15 et phys. lat. § 24 glauci et albidi timidum et
fugacem vehementer hominem nuntiant γλαυκὸν y
</note>

<pb n="391"/>
μὲν πάνυ μέλαν δειλόν τε καὶ δολερόν, τὸ δὲ ὑπό-
ξανθον καρτερόν τε καὶ μεγαλόψυχον. τὰ γὰρ μαρμα-
ρύσσοντα ὄμματα μαργοσύνην κατηγορεῖ, τοιοῦτον γὰρ
καὶ ἡ αἲξ βλέπει, τὰ δὲ πυρώδη ἀναισχυντίαν, κυνὸς
<lb n="5"/> γὰρ τοῦτο τοῖς ὀφθαλμοῖς τεκμαίρου. ὠχρὰ δὲ ὄμματα
καὶ ἀλλοχροίας ἔχοντα πτῶκα ἄνδρα καὶ ὑποπτευτὴν
σημαίνει. στίλβοντες ὀφθαλμοὶ ἀφροδίσιοι, οἵους ἔχου-
σιν οἱ ὄρνιθες.</p>
<note type="footnote">Adam. 4. πυρώδη] πυρρώδη Pa 6. ὑποπτευτὴν] ὑπό-
πτην?
</note>

<pb n="392"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>Ἄνδρα οὐλότριχα 〈πάνυ〉 δειλὸν καὶ κερδα-
λέον λέγε, τὸν δὲ ἰθύτριχα ἀγριώτερον καὶ ἀνοητότερον.
ἀρίστη δὲ κόμη ἡ τὸ μέσον τούτων ἔχουσα, ὥσπερ καὶ
πυκνότης τριχῶν ἄκρα θηριώδης καὶ ψεδνότης δὲ κακο-
ηθείας καὶ δόλου σημεῖον, τὸ δὲ τούτων μέσον ἐπαινε- <lb n="5"/>
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ἄνδρα titulus περὶ τριχῶν in MS 〈πάνυ〉
inserui 2. ἰθύτριχα] εὐθύτριχα, ut p. 411, 3? 3. ὥσπερ
scripsi ἐπεὶ MS καὶ om. M
</note>

<pb n="393"/>
τόν. μαλακαῖς δὲ πάνυ θριξὶ τετριχῶσθαι γυναικεῖον.
οὐ μὴν αἱ πάνυ σκληραὶ τρίχες ἀγαθαί, ἀγριότητος
γὰρ τὸ σημεῖον· τὸ δὲ μέσον καὶ ἐν τούτοις ἄριστον.
μέλαινα κόμη δειλίαν καὶ πολυκέρδειαν ἀγγέλλει, ἡ δὲ
<lb n="5"/> ἄγαν ξανθὴ καὶ ὑπόλευκος, ὁποία Σκυθῶν καὶ Κελτῶν,
ἀμαθίαν καὶ σκαιότητα καὶ ἀγριότητα, τὸ δὲ πράως
ὑπόξανθον εἰς εὐμαθίαν καὶ ἡμερότητα καὶ εὐτεχνίαν
<note type="footnote">Adam. 3. τὸ (pr.) om. Pa, at cf. p. 365, 3 4. πολυκέρδειαν
scripsi e S cum Struvio πολυκερδίαν M ἀγγέλλει scripsi
ex y ἀπαγγέλλει Pa
</note>

<pb n="394"/>
συντείνει. πυρρότης δὲ ἄκρατος κατὰ τὸ τῆς ῥοιᾶς
ἄνθος οὐκ ἀγαθόν, ὡς ἐπὶ πλεῖστον γάρ ἐστιν αὐτῶν
τὰ ἤθη θηριώδη καὶ ἀναίσχυντα καὶ φιλοκερδῆ. σκέλη
τετριχωμένα πάνυ θριξὶ πυκναῖς καὶ μεγάλαις δυσμα-
θίαν καὶ ἀγριότητα σημαίνει. ὅσοις δὲ ὀσφύες καὶ <lb n="5"/>
μηροὶ χωρὶς τῶν ἄλλων μερῶν πολύτριχές εἰσι, λαγνείας
εὐτυχοῦσι. γαστέρα καὶ στήθη ἐπὶ πολὺ κομῶντας κου-
<note type="footnote">Adam. 1. συντείνει] τείνει S πυρρότης Pa πυρότης
MS κατὰ Ba καὶ y 6. μερῶν] μελῶν? λαγνείας
εὐτυχοῦσι] λαγνείᾳ ἐντυχοῦσι Pa cf. p. 400, 3 ἀνδρίας εὖ
ἥκει
</note>

<pb n="395"/>
φόνους καὶ ἀλλοπροσάλλους καὶ ἀσελγεῖς λέγε. στέρνα
δὲ αὐτὰ καθʼ ἑαυτὰ τετριχωμένους θριξὶν ἀμφιλαφέσι
θερμοβούλους καὶ εὐψύχους λέγε. ὤμους δὲ καὶ μετά-
φρενα τετριχῶσθαι ὀρνίθιον ἄντικρυς· μετάρσια γὰρ
<lb n="5"/> νοήματα καὶ οὐ στερεὰ δείκνυται. τὸ δὲ πᾶν σῶμα
δεδασύνθαι τριχὶ στερεᾷ καὶ ἀμφιλαφεῖ βοῶδες. τοῦ
<note type="footnote">Adam. 1. ἀσελγεῖς] ἀσεβεῖς secundum Albertum Magnum
Schneider στέρνα — 3 εὐψύχους λέγε ante 3 ὤμους — 5 στερεὰ
δείκνυται posui 2. τετριχωμένους Sylb. τετριχωμένα y 3.
εὐψύχους Schneider διψύχους y 6. στερεᾷ] στεραιᾶ M
</note>

<pb n="396"/>
δὲ αὐχένος τὸ πρὸς τῇ κεφαλῇ δεδασύνθαι πρὸς ἀλκῆς
τε καὶ εὐψυχίας νόμιζε. καὶ τοῦ μετώπου δὲ εἰ εἰς
τὸ μέσον ἐπικαταβαίνοι ἡ χαίτη, εἰς δὲ τὰ ἑκατέρωθεν
ὑποχωροίη, μεγαλοψυχίας καὶ ἀλκῆς πλήρης ὁ τοιοῦτος.
τρίχες δὲ ὀρθαὶ ἑστῶσαι δειλίας καὶ κακομηχανίας <lb n="5"/>
μάρτυρες. ὅσοις τῶν ὀφρύων τὰ 〈μὲν〉 πρὸς τὴν ῥῖνα
<note type="footnote">Adam. 1. δεδασύνθαι scripsi δασύνεσθαι y 3. ἐπι-
καταβαίνοι Sylb. (e S?) ἐπικαταβαίνῃ Pa ἐπικαταβαίνει M
6. 〈μὲν〉 inserui τὴν ῥῖνα scripsi cum Henrych. τῇ ῥινὶ y
</note>

<pb n="397"/>
κάτω νεύει, τὰ δὲ ἐφʼ ἑκάτερα εἰς τοὺς κροτάφους
χωρεῖ, τούτους ὑσὶν εἴκαζε. οἱ δὲ σφόδρα συνόφρυες
ἀνιαροί· πρέπει γὰρ αὐτοῖς ἀνία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>Περὶ δὲ κινήσεως τάδε ἴσθι, ὡς τὸ μὲν αὐτὸ-
<lb n="5"/> φυὲς αὐτῆς καὶ ἀπρονόητον χρὴ διαγινώσκειν κατὰ τὸ
πρέπον. ὅσοι δὲ σχηματίζουσιν ἑαυτοὺς καὶ κινοῦνται
ἐπιτετηδευμένως, φυσιογνωμόνει καὶ τούτους. τριπλοῦν
δὲ τὸ γένος τούτων. οἱ μὲν γὰρ σεμνότητα περινοοῦσιν
ἀρχὰς καὶ δυνάμεις ἐν πόλει μνώμενοι καὶ γάμους ἐν-
<lb n="10"/> δόξους, ἐνίοτε δὲ εἰς εὐτέλειαν καὶ φειδωλίαν καὶ εἰς
περιχαρίαν καὶ εἰς στυγνότητα ἑαυτοὺς μετατυποῦσι,
διʼ οὗπερ ἂν ἀρέσειν τρόπου τούτοις νομίσωσιν οὓς
θεραπεύουσιν. ἕτεροι δὲ ἁβρύνονται αὐτῶν, οἱ μὲν
γὰρ παιδικοῖς ἀρέσαι βουλόμενοι, οἱ δὲ ἄνδρας ἐφʼ
<note type="footnote">Adam. 2 συνόφρυες scripsi auctore Schneidero coll.
Pseudarist. p. 80, 1 δασόφρυες δασυόφρυες Struv. 4.
ante Περὶ titulus περὶ κινήσεως in γ 7. ἐπιτετηδευμένως
scripsi collato τὸ ἐπιτηδευόμενον αὐτοῖς p. 398, 7 ἐπιτετευγμέ-
νους M ἐπιτεταγμένους S ἐπιτεταγμένως Wakefield (in Stephani
Thesauro s. v. et Struv. ἐπιτεταμένως C. B. Hase in Thes.
1. 1. 10. εἰς (alt.) inserui auctore Sylb. 11. εἰς delendum
14. γὰρ delendum, nisi verbum finitum excidit
</note>

<pb n="398"/>
ἑαυτοὺς ὥσπερ γυναῖκες προκαλούμενοι. τὸ δὲ τρίτον
εἶδός ἐστι τῶν ἀνδρογύνων μὲν ὄντων φύσει, πλατ-
τόντων δὲ ἑαυτοὺς εἰς τὸ ἀνδρεῖον· οἳ φωρῶνται ῥᾳ-
δίως. καὶ γὰρ βάδισμα καὶ φθέγμα καὶ βλέμμα μι-
μεῖσθαι σπουδάσαντες ἀνδρός, εἴπερ ἐξαίφνης φοβηθεῖεν <lb n="5"/>
ἢ καὶ ἀνιαθεῖεν, ταχὺ παλινδρομοῦσιν εἰς τὴν ἑαυτῶν
φύσιν. καὶ χωρὶς δὲ τούτου τὸ ἐπιτηδευόμενον αὐτοῖς
οὐ χαλεπῶς ἄν τις καταμάθοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>, Οἱ μακρὰ βαίνοντες τελεστικοὶ παντὸς πράγμα-
τος, μεγαλόνοι· οἱ μικρὰ βαίνοντες ἄπρακτοι, πικροί, <lb n="10"/>
ἔνιοι δὲ καὶ φειδωλοὶ καὶ ἐπίκλοποι τὰ ἤθη καὶ λα-
θραῖα βουλευόμενοι. ταχυτὴς δὲ ἐν κινήσει ἅμα μὲν
ὀρθότητι καὶ λαμπρότητι εἴδους θερμόβουλον, ἐγχειρη-
τήν, 〈οὐ〉 δράστην ἔφηνεν. εἰ δὲ ταχὺ βαίνων ὑφορῷτο
<note type="footnote">Adam. 3. ἑαυτοὺς scripsi αὐτοὺς SPa αὐτοὺς M οἳ
φωρῶνται scripsi διὸ ὑφορῶνται y 7. αὐτοῖς Ba αὐ-
τῷ y 8. οὐ χαλεπῶς Ba οὐχ ἀπλῶς γ 9. τελεστικοὶ]
τελικοὶ S 10. μεγαλόνοι] μεγαλόνοοι S 12. βουλευόμενοι]
,,βουλόμενοι et βουλευόμενοι" S 13. εἴδους scripsi εἶδος γ
ἐγχειρητήν scripsi ἐγχειριστὴν γ 14. οὐ inserui coll.
Pseudarist. phys. p. 82, 7 ἐπιθετικὸς οὐ τελεστικὸς μᾶλλον ἢ δρ.
Schneider coll. phys. lat. § 75 aggrediatur res agemdas magis
guam perficiendas cf. p. 310, 10 μελλητὴν μᾶλλον ἢ δραστήριον
δράστην Sylb. δραστὴν γ ὑφορῷτο] ὑφορῶ τε?
</note>

<pb n="399"/>
καὶ πτώσσοι καὶ τὸ πᾶν εἶδος καθέλκοι καὶ συνάγοι
ἑαυτόν, φειδωλίας καὶ δειλίας καὶ κακομηχανίας καὶ
ἀνελευθερίας πιστὰ παρέχει τεκμήρια. ἅμα δὲ κινήσει
ταχείᾳ τάραχος ἐν ὀφθαλμοῖς καὶ κεφαλῆς ἀστασία καὶ
<lb n="5"/> ἄσθυατα ταῦτʼ εἴδη κακορέκτου καὶ μεγαλορέκτου καὶ
φευκτέου ἀνδρός. ὁ δὲ ταχὺ μέν, μικρὰ δὲ βαίνων
φιλοκερδής, κακοῦργος δειλίας τε εἰς ἄκρον ἥκων. σχο-
λαία βάδισις αὐτοφυὴς μὲν νωθεστέρα, βαθυγνώμων
δὲ καὶ πραεῖα, εἰ μὴ ἀντιλέγοι τὰ μείζω σημεῖα. εἰ
<lb n="10"/> δὲ ἑκὼν βραδύνοι καὶ ἐφιστάμενός γε ἐν ταῖς ὁδοῖς
περιβλέποι ὑψαυχενῶν, ἴσθι ὑβριστὴν ὄντα καὶ ὑπερ-
ήφανον καὶ μοιχικόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>χεῖρας δὲ καὶ πόδας καλόν
<note type="footnote">Adam. 1. εἶδος] σῶμα Scineider 2. καὶ δειλίας om. S
5. ἄσθματα] ἆσθμα? ταῦτʼ] ταῦτα Pa κακορέκτου καὶ
μεγαλορέκτου] κακορέκτου καὶ μεγαλορρέκτου Struv. 7. δει-
λίας Pa δειλία M δειλίᾳ S 8. βαθυγνώμων| βραδυγνώ-
μων Schneider 9. ἀντιλέγοι Pa ἀντιλέγει S ἀντιλέγ ι era sa
vocali M 11. ὑβριστὴν] καὶ ὑβριστὴν Pa
</note>

<pb n="400"/>
ἐστι φορᾶς τε ἔχειν κατὰ ταὐτὸν τῷ παντὶ 〈σώματι〉
καὶ κινήσεως. ὁ δὲ ἐν τοῖς ὤμοις ὑποκινούμενος καὶ
ἅμα πράως κεκυφὼς μεγαλονοίας καὶ ἀνδρίας εὖ ἥκει·
οὕτω γὰρ καὶ λέων βαίνει. ὁ δὲ ἐν τοῖς ὤμοις ὑπο-
κινούμενος, ὀρθὸς δὲ ὢν καὶ ὑψαυχενῶν αὐθάδης τε <lb n="5"/>
καὶ 〈ἀπειθὴς καὶ〉 ὑβριστής· οὕτω γὰρ βαίνει ἵππος.
καὶ τὰ λοιπὰ δὲ ἀπὸ τούτων συμβαλεῖν ἂν δύναιο. οἱ
δὲ παντὶ τῷ σώματι κινούμενοι ὁμοῦ τε καὶ καθʼ ἕκαστον
τῶν μελῶν ἀνδρόγυνοί εἰσι, τοῦτο γὰρ ἄντικρυς γυναι-
κεῖον. ἀνδρόγυνοι δὲ καὶ οἱ κλίνοντες αὐτοὺς εἰς τὰ <lb n="10"/>
δεξιὰ 〈ἐν〉 τῇ κινήσει· οἱ δὲ εἰς τὰ ἀριστερὰ ἀπο-
<note type="footnote">Adam. 1. ἐστι φορᾶς τε scripsi ἐστι φωρᾶσθαι y ἐπι-
φορᾶσθαι Pa ἐπιφωρᾶσθαι Ro ἔχειν] ἔχει Ro 〈σώματι〉
inserui coll. phys. lat. 76 cum totius corporis consentiunt
motibus 2. καὶ (pr.) scripsi ἐπὶ γ 3. ἀνδρίας scripsi
e M ἀνδρείας S 5. ὀρθὸς] ὀρθῶς M 6. 〈ἀπειθὴς〉 καὶ〉
inserui ἵππος] ὁ ἵππος Pa 8. ὁμοῦ scripsi ὤμοις y 9.
γυναικεῖον Pa γυναικείου V 11. 〈ἐν〉 inserui ἀποκλί-
νοντες] ἀποκλίναντες M
</note>

<pb n="401"/>
κλίνοντες ἀνοητότεροι. ὅσοι δὲ κατακλῶσι σφᾶς αὐτοὺς
καὶ ἐγκλίνουσι, κόλακές εἰσι· τοῦτο γὰρ ποιεῖ ὁ κύων,
ὅταν σαίνῃ καὶ θωπεύῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>Πνεῦμα τὸ λίαν ἀτρεμοῦν, ὡς ἀπνόῳ ἐοικέναι,
<lb n="5"/> φροντιστοῦ ἀνδρός· ὁποία δὲ ἡ φροντίς, παρὰ τῶν
ὀφθαλμῶν μάνθανε. εἰ δὲ ἀτρεμὲς ἂν ἐπὶ πολὺ ἀθρόως
ἐπίοι ὤσπερ ἐκ παλιρροίας καὶ πλημμυρίδος, λύπῃ τινὶ
<note type="footnote">Adam. 4. ante Πνεῦμα titulus περὶ πνεύματος in γ 6.
ὂν Ba ἂν y 7. ἐπίοι] ἐμπνέοι?
</note>

<pb n="402"/>
συνέχεται. εἰ δὲ καὶ κεφαλὴν ἐπικινῶν ἅμα ἐπιστένει,
μετανοεῖν ἔοικε κακόν τι δράσας ἢ εἰπών. ἐὰν δὲ
δεδορκόσι τοῖς ὀφθαλμοῖς ταῦτα ποιῇ, προβουλεύει
κακὰ μᾶλλον ἢ μετανοεῖ. πνεῦμα λεῖον σχολῇ καὶ
ἀψοφητὶ χωροῦν τὴν γνώμην εὖ ἔχειν δηλοῖ. ὅταν δὲ <lb n="5"/>
ποβρυχᾶται καὶ μεγάλα ἀναπνέῃ, ἀγριότητα καὶ οἰνο-
<note type="footnote">Adam. 1. καὶ om. Pa 2. ἔοικε scripsi ἔοικεν γ
</note>

<pb n="403"/>
φλυγίαν κατηγορεῖ· οἱ δὲ ἀσθματίαι, ὁπόσοις καθάπερ
ἐκ δρόμου τὸ πνεῦμα ἐλαύνεται, ἄβουλοι, κακόθυμοι,
παντορέκται, παντοεπεῖς. ὅσοι δὲ μετάρσιον ἐμπνέουσι
καὶ αὐτοῖς πυκνόν τε καὶ ἐλαφρὸν τὸ πνεῦμα ἐν ταῖς
<lb n="5"/> ῥισὶν ἐμπνεῖ, δειλία καὶ ἀθυμία ἐν τούτοις ἐστί· γί-
νονται δὲ καὶ ἀνδρόγυνοι, ὅταν τὰ ἄλλα σημεῖα συμ-
μαρτυρῇ.</p>
<note type="footnote">Adam. 2. ἐκ δρόμου P. ἔκδρομον 6. συμμαρτυρῇ]
μαρτυρῇ Ro
</note>

<pb n="404"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>Φθέγγεσθαι βαρὺ πάνυ καὶ σαθρὸν ἀνοήτῳ
καὶ ὑβριστῇ καὶ γαστριμάργῳ πρέπει· ἠχὴ δὲ κακοηχε-
στέρα βληχωδεστέρα ἀναισθήτου. ὅσοι δὲ ἀπὸ βαρέος
ἀρξάμενοι φθόγγου εἰς ὀξὺν τελευτῶσιν, ὀδύρται, δύσ.
θυμοί· ὁξὺ δὲ καὶ αὐχμηρὸν φθέγγεσθαι ποικίλου <lb n="5"/>
<note type="footnote">Adam. 1. βαρὺ πάνυ καὶ σαθρὸν] βαρὺ καὶ πάνυ σαθρὸν S
2. κακοηχεστέρα Ba et Sylb. κακοηθεστέρα y 4. ὀξὺν
scripsi ὀξὺ γ ὀδύρται scripsi ex Pseudarist. phys. § 71
p. 84, 14 ὀργηταὶ γ cf. Michael. Scot. phison. part. III c. 71
cuius vox incipit a gravi et finit in altum, significat hominem
iracundum impetuosum audacem et tutum
</note>

<pb n="405"/>
ἀνδρός ἐστιν. ὁ δὲ ὁξὺ καὶ μαλακὸν καὶ εὐκαμπὲς
φθεγγόμενος ἀνδρόγυνον ἐπισημαίνει. ὅσοι δὲ κοῖλον
καὶ βαρὺ καὶ ἀκαμπὲς ἠχοῦσι, γενναῖα τούτοις τὰ ἤθη
καὶ μεγαλόνοια αὐτοὺς κοσμεῖ καὶ δικαιότης. ὅσοι δὲ
<lb n="5"/> μαλακόν τε καὶ βαρὺ φθέγγονται, ἤπια καὶ τούτοις τὰ
νοήματα. οἱ δὲ κλαγγηδὸν φθεγγόμενοι ὀξύ τε καὶ
ρνίθιον φθέγμα ἱέντες μάργοι καὶ χαῦνοι καὶ μετάρσια
<note type="footnote">Adam. 1. εὐκαμπὲς Sylb. et A. Schott. εὐλαμπὲς γ 3.
ἠχοῦσι] ἔχουσι M 5. τε scripsi τι γ καὶ (alt.) delendum?
</note>

<pb n="406"/>
νοοῦντες. ἀσθενὴς δὲ φωνὴ καὶ ἅμα γοερὰ φιλοκερδῆ
καὶ ἀνιαρὸν καὶ ὕποπτον ἐν πᾶσιν ἄνδρα σημαίνει.
ὁπόσοι δὲ ἐν ῥινὶ φθέγγονται, ψευδεῖς, κακοήθεις,
βάσκανοι, πήμασιν ἄλλων χαίροντες. σφοδρὸν φθέγ-
γεσθαι καὶ ὑπόσαθρον ὀργὴν καὶ βίαν καὶ ἀνομίαν <lb n="5"/>
καὶ μισανθρωπίαν σημαίνει. ὀξὺ δὲ καὶ ἀσθενὲς
φθέγγεσθαι ἀργίας καὶ δειλίας, ταχὺ δὲ ἀβουλίας καὶ
<note type="footnote">Adam. 2. ὕποπτον] ὑπόπτην? Schneider ἄνδρα scripsi
cum Vulcanio ἀνδράσι y 4. σφοδρὸν — 5 καὶ βίαν om. S
7. post φθέγγεσθαι num δειλίας καὶ βασκανίας, βραδὺ δὲ e
Ma et Po inserendum sit, valde dubito, immo vero βραχὺ
φθέγγεσθαι ἀργίας καὶ δειλίας σημεῖον in Ma et Po e varia
lectione ad sententiam ὀξὺ δὲ καὶ ἀσθενὲς φθέγγεσθαι δειλίας
καὶ βασκανίας σημεῖον adscripta ortum esse puto
</note>

<pb n="407"/>
ἀνοίας σημεῖον. οἱ χαλεπῶς φθεγγόμενοι κακοὶ καὶ
ἀνόητοι ὡς ἐπὶ τὸ πολύ. εἰ δέ τι ἄλλο, καὶ φωνὴν
τῶν ζώων πρὸς ἕκαστον, ὅτῳ ἄν τις ὅμοια φθέγγηται,
ἀναφέρειν τε χρὴ καὶ διαιρεῖν εἰς τὸ ὅμοιον ἦθος. οἱ
<lb n="5"/> μὲν γὰρ κυσίν, οἱ δὲ πιθήκοις, οἱ δὲ ὄνῳ, οἱ δὲ ἵπποις,
οἱ δὲ ἄρκῳ, ἄλλοι δὲ προβάτῳ καὶ ἄλλοις ζώοις ὁμοίαν
φθογγὴν ἀφιᾶσιν. εἰδέναι γε μὴν καθόλου προσήκει,
<note type="footnote">Adam. 2. ἐπὶ τὸ πολὺ scripsi e S ἐπιτοπολὺ MPa ἄλλο,
καὶ φωνὴν scripsi coll. p. 298, 7 καὶ ἄλλο φωνεῖ γ 3. τῶν
ζώων πρὸς ἕκαστον] πρὸς τῶν ζώων ἕκαστον ὅτῳ ἄν scripsi
auctore Sylb. (,,malim ἂν seu ὅτῳ ἂν") ὅταν γ 4. τε
om. S χρὴ καὶ διαιρεῖν scripsi e S καὶ διαιρεῖν χρὴ M 6.
ἄρκῳ scripsi ex y ἄρκτῳ Pa
</note>

<pb n="408"/>
ὡς ἐν κινήσει καὶ φωνῇ καὶ χροιᾷ καὶ μεγέθει καὶ
μελῶν ἁρμονίᾳ τὸ μέσον τῆς κράσεως χρηστὸν ὡς τὸ
πολύ, τὸ δὲ ἐναντίον κακόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>Ὅρους δὲ εἰδῶν ἀνθρώπων ὑποδεῖξαι ἀναγ-
καῖον οὐ πάντας, ἀλλʼ ὅσοι ἀξιόλογοι αὐτῶν· ἀπὸ γὰρ <lb n="5"/>
τούτων οὐ χαλεπὸν καὶ τὰ λοιπὰ γινώσκειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>Εἶδος οὖν ἀνδρείου ὄρθιον τὸ πᾶν σχῆμα,
πλευραὶ καὶ ἄρθρα πάντα καὶ τὰ ἄκρα τοῦ σώματος
<note type="footnote">Adam. 4. ante Ὅρους titulus περὶ εἰδῶν ἀνθρωπείων in y
7. ante Εἶδος titulus εἶδος ἀνδρείου in y ἀνδρείου Ro
ἀνδρεῖον y 8. πάντα καὶ τὰ] καὶ τὰ πάντα Pa
</note>

<pb n="409"/>
ἐρρωμένα, ὀστέα μεγάλα, κόμη σκληρά, κοιλία πλατεῖα
καὶ κοίλη, μοι καρτεροί, ὠμοπλάται εὐρεῖαι διεστη-
κυῖαι, στέρνα ῥωμαλέα καὶ μετάφρενα, ἰσχίον σκληρόν,
σκέλη σαρκώδη, περὶ τοῖς σφυροῖς καρτερία, πόδες
<lb n="5"/> ἀρθρώδεις, χρῶμα ὀξύτερον, βλέμμα ὑγρὸν γοργόν, οὐ
μεγάλοι ὀφθαλμοὶ οὐδὲ πάνυ ἀναπεπετασμένοι οὐ μὴν
οὐδὲ μύοντες, ὀφρύες οὐ τεταμέναι, μέτωπον οὔτε
<note type="footnote">Adam. 1. κόμη Porta p. 364, Meursius ad Theocr. id. spicil.
L. B. 1597 p. 170 et u καὶ μὴ y 2. κοίλη Meursius l. l. et u
κοῖλοι y ὦμοι καρτεροί Meursius l. l. et u μοι, καρτεραὶ y
εὐρεῖαι Meursius l. l. et u πλευραὶ y 3. ἰσχίον σκληρόν]
cf. Pseudarist. phys. p. 26, 13 num ἰσχία σκληρά 4. τοῖς
σφυροῖς] τὰς σφύρας Pa τὰ σφυρὰ Meursius et u καρτερία
scripsi cum Meursio et u καρτερά y 6. ἀναπεπετασμένοι]
ἀναπετασμένοι M
</note>

<pb n="410"/>
λεῖον οὔτε τραχύ, φωνὴ ἀπηνεστέρα ἰσχυρὰ μεγάλη,
πνεῦμα εὐσταθές. τοιοῦτος μὲν ὁ εὔψυχος καὶ ἰσχυρός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>δὲ δειλὸς τοιοῦτος· τρίχες μαλακαί, τὸ πᾶν
σχῆμα ἀνειμένον, τράχηλος μακρός, τὸ χρῶμα μελί-
χλωρον, τὸ ὄμμα ταραχῶδες, βλέφαρα ταχυκίνητα, <lb n="5"/>
ἆσθμα θορυβῶδες, σκέλη λεπτά, ὀσφὺς μακρά, στέρνα
ἀσθενῆ, μακρόχειρ, φωνὴ λιγυρὰ μαλακή.</p>
<note type="footnote">Adam. 3. ante Ὁ titulus εἶδος δειλοῦ in y 4. ἀνειμένον]
ἀνειμένος M μελίχλωρον scripsi μελανόχρουν y μέλαν ἢ
ὠχρὸν Schneider μελάνωχρον Rose Anecd. I, 157, 15 5. ταρα-
χῶδες] ταραχώδης M 6. μακρά pro μικρὰ Polemo apud Pseuda-
rist. phys. p. 28, 6 lepgisse videtur μικρὰ Schneider et Henrycb.
</note>

<pb n="411"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>Τὸν δὲ εὐφυῆ τοιοῦτον εἶναι χρή· μεγέθους
εὖ ἥκοντα, λευκὸν ὑπέρυθρον ξανθόν, οὐ πάνυ οὖλον
οὐδὲ εὐθύτριχα, τὸ πᾶν σῶμα ὄρθιον ὄντα, μέλη με-
γάλα, τὰ ἄρθρα ἀπολελυμένα ἀλλήλων, σὰρξ μετρία
<lb n="5"/> ἁπαλή, σκέλη καὶ μηροὶ εὐτραφεῖς, σφυρὰ καρτερά,
ποδῶν καὶ χειρῶν ἄρθρα γενναῖα, δάκτυλοι ἀπαλοὶ
εὐμήκεις διεστῶτες ἀλλήλων, πρόσωπα οὐ πάνυ σαρ-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Τὸν titulus εἶδος εὐφυοῦς in y τοιοῦτον
scripsi e S τοιόνδε M 2. ἥκοντα] ἔχοντα u 4. μετρία
scripsi μετρίως y 6. καὶ om. Pa
</note>

<pb n="412"/>
κώδη οὐδὲ μὴν λεπτά, ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ εὐλαμπεῖς
χαροποί, τὸ ἐν αὐτοῖς ἦθος γεγηθός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>Τὸν δὲ ἀναίσθητον τοιοῦτον εἶναι πρέπει·
λευκὸν πάνυ〉ἢ μέλανα πάνυ〉, σαρκώδη, προγάστορα,
παχυσκελῆ, τὰ δὲ ἄρθρα μικρὰ συνδεδεμένα, κλεῖδας
συμπεφυκυίας, τράχηλον κολοβὸν παχύν, ἄκρα ἀτελῆ,
παρειὰς σαρκώδεις, μέτωπον στρογγύλον, βλέμμα κωφὸν
ἀχανές.</p>
<note type="footnote">Adam. 3. ante Τὸν titulus εἶδος ἀναισθήτου in y 4.
〉ἢ μέλανα πάνυ〉 inserui 6. post παχὺν excidisse videtur
ἔχοντα
</note>

<pb n="413"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>Ἀναίσχυντον δὲ ἄνδρα οὕτω χρὴ πεφυκέναι·
ὀφθαλμοὶ ἀνεπτυγμένοι λαμπροί, βλέφαρα ἀναπεπε-
τασμένα παχέα, παχύπους, παχύρριν, ἀντίον ὁρῶν,
ἄνω τείνων ἑαυτόν, πυρρὸς τὴν χροιάν, τὴν φωνὴν
<lb n="5"/> ὀξύς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>δὲ κόσμιος βαρὺ φθέγγεται, βραδὺ βαίνει,
τὰ βλέφαρα κινεῖ μέσως, οὔτε συνεχῶς οὔτε διὰ χρόνου,
<note type="footnote">Adam. 1. ante Ἀναίσχυντον titulus εἶδος ἀναισχύντου in y
2. ἀνεπτυγμένοι Schneider ἀνιπτάμενοι y ἀνιστάμενοι Pa
ἀναπεπταμένοι Sylb. 3. παχύπους Sylb., Schott, u ταχύ-
πους y 4. πυρρὸς] πυρὸς M 6. ante titulus εἶδος
κοσμίου βαρὺ scripsi βραχὺ y βραδὺ scripsi βραχὺ y
</note>

<pb n="414"/>
χαροπὸς οὐ λαμπρόν, ὑγρὸν δὲ ὁρῶν, ἐρυθήματος ὑπό-
πλεώς ἐστιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>Σημεῖα εὐθύμου· μέτωπον σαρκῶδες λεῖον
χθαμαλὸν καὶ τὸ πᾶν πρόσωπον σαρκωδέστερον, τὸ
εἶδος ὑπνηλόν, ὀφθαλμοὶ ὑγροὶ εὐλαμπεῖς, οὐ δεδορ- <lb n="5"/>
κότες, κίνησις σχολαία, φωνὴ ἠπία.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. χαροπὸς scripsi χαροπὸν y cf. phys. lat. § 27
ὑγρὸν δὲ scripsi οὐδὲ ὑγρὸν y 3. ante Σημεῖα titulus
Εἶδος εὐθύμου in y Σημεῖα] σημεῖον S 5. οὐ] ὡς Schnei-
der peric. crit. p. 141 εὖ u
</note>

<pb n="415"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>Πρόσωπον ἀνιαροῦ ἰσχνόν, μέτωπον ῥυσσόν,
ὀφρύες ἀπεστραμμέναι, βλέφαρα ἐντεταμένα, κινεῖται
δὲ ὥσπερ οἱ ὑπέρινοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>Ὁ δὲ ἀνδρόγυνος ὑγρὸν βλέπει καὶ ἰταμόν,
<lb n="5"/> καὶ δονεῖται τὰ ὄμματα καὶ περιτρέχει, μέτωπον σπᾷ καὶ
παρειάς, αἱ ὀφρύες〉οὐ〉 μένουσι κατὰ χώραν, τράχη-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Πρόσωπον titulus εἶδος ἀνιαροῦ in y μέ-
τωπον ῥυσσόν Pa μέτωπα ῥυσσά y 3. ὑπέρινοι Pa ὑπέρινοιο
M ὑπέρρινοι S 4. ante Ὁ titulus εἶδος ἀνδρογύνου in y
6. 〉οὐ〉 inser. Schneider peric. crit. p. 136 μένουσι]
οἰδαίνουσι u
</note>

<pb n="416"/>
λος κέκλιται, ὀσφὺς οὐκ ἀτρεμεῖ, κινεῖται πάντα τὰ
μέλη, καὶ ἐπιθρώσκει, ἁλματίας ἐστί, γονύκροτος, χει-
ρῶν φοραὶ ὕπτιαι, περιβλέπει ἑαυτόν, φωνὴ λεπτὴ
ἐπικλάζουσα λιγυρὰ σχολαία πάνυ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>Πικρὸν δὲ ἄνδρα χρὴ σεσηρέναι, ὕπωχρον εἶναι, <lb n="5"/>
<note type="footnote">Adam. 2. μέλη, καὶ scripsi μέλη καὶ y ἁλματίας]
παλματίας? Schneider 3. φωνὴ λεπτὴ ἐπικλάζουσα] φωνεῖ
λεπτόν, ἐκκράζει? Schneider 4. λιγυρὰ Ro λιγυρὴ y σχο-
λαία] σκολιὰ Schneider peric. crit. p. 137 post πάνυ verba
καὶ ἔντρομος πάνυ e Ma et Po inserere dubito 5. ante
Πικρὸν titulus εἶδος πικροῦ in y
</note>

<pb n="417"/>
τραχὺ καὶ ξηρὸν βλέπειν, μέτωπον〉ἔχειν〉 ῥυσσόν,
φθέγγεσθαι σφοδρόν, ἀσθμαίνειν, χεῖρας συγκροτεῖν
ἢ ἀνατρίβειν πολλάκις, πόδας ἐπιρρήσσειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>Ὁ δὲ πρᾶος ὧδὲ πέφυκε· καρτερὸς τὸ πᾶν εἶδος,
<lb n="5"/> εὔσαρκος σαρκὶ ὑγρᾷ μαλθακῇ, τοῖς μέλεσι σύμμετρος,
<note type="footnote">Adam. 1.〉ἔχειν〉 inserui 2. φθέγγεσθαι σφοδρόν, ἀσθ-
μαίνειν] σφοδρὸν φθέγγεσθαι, σφοδρὸν ἀσθμ.? 3. πολλάκις,]
πολλάκις καὶ? ἐπιρρήσσειν Ba, Sylb., Vulcan. ἐπιρρύσσειν y
ἐπιρράσσειν? Sylb. 4. ante Ὁ titulus εἶδος πράου (πρᾴου S) in y
</note>

<pb n="418"/>
τὸ βλέμμα εὐσταθές, βραδυκίνητος, σχολαία φωνὴ μα-
λακή, τῶν τριχῶν ὁ περίδρομος ἄνω θρώσκων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>Ὁ δὲ εἴρων καὶ παλίμβουλος τὰ ἀμφὶ τοὺς
ὀφθαλμοὺς λαγαρὰ ἐχέτω, τὸ βλέμμα ὑπόκομψον, φω-
νὴν ὑφειμένην, βαινέτω εὔστροφον καὶ κινείσθω πάντη <lb n="5"/>
εὐρύθμως.</p>
<note type="footnote">Adam. 1. βραδυκίνητος S et Schneider peric. crit p. 139
βραδυκίνητον M φωνὴ] φωνὴ βαρεῖα? 3. ante Ὁ titulus
εἶδος εἴρωνος in y καὶ om. Pa παλίμβουλος Ro παλίμ-
βολος y
</note>

<pb n="419"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>Τὸν δὲ φιλάργυρον ἄνδρα τοιόνδε εἶναι λέγε·
μικρομελῆ, μικρόμματον, μικροπρόσωπον, ταχυβάδιστον,
ἐγκεκυφότα, ταχύφωνον, ὀξυβόην, τὴν χροιὰν ὑποφοι-
νίδδοντα.</p>
<lb n="5"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>Δασὺς ἀνὴρ θριξὶν ἰθυτενέσι μελαίναις, δα-
σεῖαν τὴν ὑπήνην ἔχων, κροτάφους δασεῖς, ὄμμα λι-
<note type="footnote">Adam. 1. ante Τὸν titulus εἶδος φιλαργύρου in y 5.
ante Δασὺς titulus εἶδος φιλοκύβου in y
</note>

<pb n="420"/>
παρὸν καὶ στίλβον καὶ ἀμαρύσσον. ὁ τοιοῦτος φιλό-
κυβος, φιλορχηστής, φίλοινος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>Γινώσκονται δὲ καὶ μωροπόνηροι ἔχοντες
μικτὰ σημεῖα μωρίας καὶ πονηρίας ...... κατὰ τοῦτο οὖν
εἰσι μωροπόνηροι, ὥσπερ τῶν θηρίων ὅσα τοῦ αὐτοῦ <lb n="5"/>
γένους ὄντα τὰ μὲν ἥμερα, τὰ δὲ ἄγριά ἐστι. τούτων
<note type="footnote">Adam. 1. ἀμαρύσσον] μαρμαρύσσον Ba 2. φίλοινος
scripsi φιλόπονος y φιλόκωμος Sylb. φιλόπινος Vulcan. 3.
ante Γινώσκονται titulus περὶ ἡμέρου καὶ ἀγρίου in y Γι.
νώσκονται scripsi cum u γίνονται y 4. post πονηρίας ex-
ciderunt qualia sunt in Ma 10 ἕτεροι δὲ — 11 ἀγριώτεροι πεποίηνται
= phys. lat. § 104 in quibusdam autem hominibus signa quidem
sunt stultitiae, verum eadem exasperata atque efferata τοῦτο]
τοὺτʼ Sylb. num ταὐτὸ? 5. ὅσα] num τὰ?
</note>

<pb n="421"/>
γὰρ τὰ καθʼ ἕκαστον ἐπισκοπῶν εἴσῃ, ὡς ἔοικε μὲν
ἀλλήλοις τὰ εἴδη ἐκατέρων, ὅμως δὲ τὰ μὲν τῶν ἡμέ-
ρων ἐστὶν εὐηθικώτερα, τὰ δὲ τῶν ἀγρίων τραχύτερα
καὶ σκαιότερα καὶ ταραχωδέστερα ὡς τὸ πολύ. ὅπερ
<lb n="5"/> ἂν ἐπισκέψαιο μάλιστα ἐπὶ αἰγῶν ἀγρίων καὶ προ-
βάτων καὶ ἵππων καὶ ὄνων καὶ ὅσα τοιαῦτα· ἐοικότα
γὰρ τοῖς εἴδεσιν ὅμως τὰ μὲν ἥμερα πραότερα καὶ
<note type="footnote">Adam. 4. ὅπερ Ba et Syyb. ὅθεν y 6. τοιαῦτα· ἐοι-
κότα] τοιαῦτα ἐοικότα u 7. 〈πραότερα καὶ λειότερα〉 inser.
Sylb.
</note>

<pb n="422"/>
λειότερα καὶ ἠπιώτερα, τὰ δὲ ἄγρια [καὶ] τραχύτερα
καὶ σκληρότερα καὶ σφοδρότερα καὶ ξηρότερα, καὶ τὰ
ἤθη οὖν αὐτῶν τοῖς εἴδεσιν ἀκολουθεῖ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>καὶ ἐπὶ
ἀνθρώπων τοίνυν οὕτω χρὴ διαιρεῖν. τὸ γὰρ διπλοῦν
τοῦτο τῆς ἰδέας καὶ ἐν ἀνθρώποις φαίνεται καθʼ ἕκαστα <lb n="5"/>
τῶν σημείων. δίκαιοι γὰρ ἀπὸ τῶν αὐτῶν σημείων
γινώσκονται, ἀλλʼ οἱ μὲν ἀγριώτερα τὰ ἤθη ἔχουσιν,
<note type="footnote">Adam. 1. [καὶ] uncis inclusi 2. σκληρότερα scripsi cum u
σκαιότερα καὶ ξηρότερα deleverim, ut lectionem variam
ad σκαιότερα, etsi legit phys. lat. (sicciora) 5. φαίνεται scripsi
φύεται ἕκαστα] ἕκαστον Pa 6. δίκαιοι] δίκαια Ro
δίκαιοι γὰρ] δίκαιοι γάρ καὶ ἄδικοι Schott 7 γινώσκονται
Sylb. et u γίνονται y ἀγριώτερα τὰ ἤθη u et Schneider
ἀγριώτερον ταῦτα V
</note>

<pb n="423"/>
οἱ δὲ ἡμερώτερα· καὶ σώφρονες ὑμοίως καὶ ἀνδρεῖοι.
τὸ δὲ διάφορον τῶν σημείων τραχύτητι καὶ λειότητι
καὶ τῷ ὑγρῷ τε καὶ ξηρῷ διαιρετέον. οὕτω δὴ καὶ
ἐπὶ ἀδικίας καὶ ἀκολασίας ἔχει. καὶ ἐν τούτοις γὰρ
<lb n="5"/> τοῖς σημείοις τοῖς αὐτοῖς οὖσι τὸ ἥμερόν τε καὶ ἄγριον
προσπεφυκὸς τὴν μὲν ἀγριωτέραν ἀδικίαν, τὴν δὲ ἠπιω-
<note type="footnote">Adam. 1. ἡμερώτερα Schneider ἡμερώτερον y ἡμερώ-
τεροι u 2. τραχύτητι Sylb., Vulcan., u (τραχυτῆτι Ba) ταχυ-
τῆτι y post λειότητι exciderunt verba qualia sunt in Ma 8
et Po 14: καὶ σκληρότητι καὶ μαλακίρᾳ καὶ ἀγωνίᾳ καὶ πραότητι
3. ὑγρῷ Ba, Sylp., Vulcan. ἀγρίῳ y δὴ] δὲ? Schneider
4. καὶ ἀκολασίας ἔχει] ἔχει καὶ ἀκολασίας u 6. ἠπιωτέραν
δείκνυσι] ἠπιωτέραν δικαιοσύνην δείκνυσι u et Schneider, qui
ἀποδείκνυσι scripsit
</note>

<pb n="424"/>
τέραν δείκνυσι· καὶ ἐν τοῖς ἀνδρογύνοις οἱ μὲν ἄγριοι,
ἕτεροι δὲ τιθασσοί εἰσι, καὶ τούτων αὐτῶν οὐκ ἄλλῳ
τῳ τὰ σημεῖα ἀλλʼ ἢ μόνοις οἷς εἴρηκα διαιρεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>Ὥσπερ καὶ τοῦ μωροπονήρου τετανόθριξ ἡ
κεφαλὴ στενὴ λοξή, ὦτα ὑπερμεγέθη ἐπικεκλασμένα, <lb n="5"/>
αὐχὴν καὶ τράχηλος σκληρός, 〈κρόταφοι στρογγύλοι
γλαφυροί, μέτωπον στενὸν τραχύ,〉 ὀφθαλμοὶ ξηροὶ
<note type="footnote">Adam. 1. post μὲν excidisse videtur πολλοὶ 2. ἄλλῳ
τῳ scripsi ἄλλώ τω M ἄλλῴ τῳ S ἄλλῳ τινὶ Pa 4. ante
Ὥσπερ titulus εἶδος μωροπονήρου in y μωροπονήρου τετα-
νόθριξ ἡ κεφαλὴ] μωροπονήρου εἶδος· τετανόθριξ, ἡ κεφαλὴ?
5. ὑπερμεγέθη scripsi ex y ἅμα μεγέθει Pa 6. σκληρός
scripsi coll. phys. lat. § 105 cervice dura στρογγύλος y, sed
fortasse αὐχὴν τραχὺς scribendum cf. p. 368, 5 sq. 〈κρό-
ταφοι — 7 τραχύ,〉 inserui e Po et phys. lat. l. l.
</note>

<pb n="425"/>
σκότιοι μικροὶ κοῖλοι ὑπορρέοντες ἀτενεῖς, παρειαὶ
στεναὶ ἐπιμήκεις, γένειον μακρόν, στόμα ἄθυρον περί-
μηκες ἄκλειστον, ὡς διεσχισμένα τὰ πρόσωπα φαί-
νεσθαι, κυρτός, προγάστωρ, παχυσκελής, ποδῶν καὶ
<lb n="5"/>χειρῶν ἄρθρα 〈περιμήκη〉 παχέα καὶ σκληρά, ὑπό-
χλωρος, κυλοιδιῶν ὥσπερ ἐξ ὕπνου καὶ κραιπάλης,
φωνὴ βληχώδης μικρὰ θρασεῖα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>Ταῦτα ὅσα εἴρηται καθάπερ ἐν γραφαῖς ἀχρόοις
γραμμῇ μόνῃ τύποι ἀνδρῶν εἰκασμένοι εἰσί· τὰ δὲ
<note type="footnote">Adam. 1. σκότιοι scripsi e S σκότειοι M σκοτεινοὶ Pa
2. ἄθυρον περίμηκες] περίμηκες ἄθυρον 5. ἄρθρα scripsi
cum u ἄκρα 〈περιμήκη〉 inserui 6. κυλοιδιῶν post
κραιπάλης Ro 7. post βληχώδης videtur excidisse ἀχρεία
8. ante Ταῦτα titulus ἐπίλογος in
</note>

<pb n="426"/>
πολλὰ καὶ παντοδαπὰ εἴδη ἀνθρώπων ἐκ τῶν πολλῶν
τῶν καθ᾿ ἕκαστον μέρος ὄντων σημείων ταῖς μίξεσιν
αὐτῶν καὶ ταῖς δυνάμεσιν ἄλλοις τε πρὸς ἄλλο πει-
θόμενός τε καὶ ἀπιστῶν τεκμαίρου.</p>
<note type="footnote">Adam. 3. ἄλλοις τε πρὸς ἄλλο] ἀλλήλοις τε πρὸς ἄλλο Pa
ἀλλήλοις τε πρὸς ἄλλα B, ἄλλοτε πρὸ ἄλλων? cf. p. 301, 4
</note>
</div>
            </div>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>