<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Scholia in Euclidis catoptrica (scholia vetera)</title>
                <author xml:lang="lat">Scholia in Euclidem</author>
                <editor>Johan Ludvig Heiberg</editor>
                <editor>H. Menge</editor>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg5022.tlg005.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2018</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Euclidis Opera Omnia</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>I. L. Heiberg</name>
                                </persName>
                                <persName>
                                    <name>H. Menge</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg5022" xml:lang="lat">Scholia in
                                Euclidem</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1895</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015025979074 ">Hathi
                            Trust</ref>
                        <ref target="http://www.archive.org/details/euclidisoperaomn07eucluoft"
                            >Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="section"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg5022.tlg005.1st1K-grc1">
                <pb n="347"/>
                <head>CHOLIA IN CATOPTRICA.</head>

                <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                    <p>1. Θεωρουμένου τινὸς ὕψους p. 286, <del status="error">4</del> ἢ πάλιν ἑτέρου
                        τινὸς σώματος πρὸς ὀρθὰς γωνίας ἱσταμένου τῷ ἐπιπέδῳ, ἐν ᾧ καὶ τὸ ἔνοπτρον
                        κεῖται.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <p>2. Τῆς σφαίρας p. 286, <del status="error">15</del> εἶπε δὲ τὸ κέντρον τῆς
                        σφαίρας καὶ οὐ τὸ κέντρον τοῦ ἐνόπτρου, ἐπειδὴ <lb n="5"/> σφαιροειδές ἐστι
                        τὸ κυρτὸν ἔνοπτρον. ὥσπερ οὖν ἐπὶ τῆς σφαίρας ἔχει, ὅτι, ὅθεν ἂν νοήσῃ τις
                        ἐπʼ αὐτὴν ἐκβαλλόμενόν τι βάρος ἀπὸ τῆς ἐπιφανείας τῆς σφαίρας, ἐκεῖνο τὸ
                        βάρος διὰ τοῦ κέντρου ἐλεύσεται· νεύσει γὰρ ἀεὶ φυσικῶς πρὸς τὸ μέσον, καθὰ
                        καὶ τῷ Θεοδοσίῳ <lb n="10"/> ἀποδέδεικται ἐν τοῖς Σφαιρικοῖς· οὕτω δὴ καὶ
                        ἐπὶ τοῦ σφαιροειδοῦς ἐνόπτρου ἐὰν πρὸς ὀρθὰς γωνίας ἀπό τινος ὁρωμένου ἀφεθῇ
                        τις εὐθεῖα, πρὸς τὸ κέντρον τοῦ ἐνόπτρου πεσεῖται.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <p>3. Οὐκέτι ὁρᾶται p. 286, <del status="error">12</del> οὐκοῦν ἐν τοῖς
                        ἐπιπέδοις <lb n="15"/> ἐνόπτροις ἕκαστον τῶν ὁρωμένων ὁρᾶται κατʼ ἐκεῖνο τὸ
                        μέρος, καθʼ ὃ σύμπτωσις γίνεται ἐκβαλλομένων τῆς τε ὄψεως καὶ τῆς ἀπὸ τοῦ
                        ὁρωμένου καθέτου, ὥσπερ ἐπὶ τοῦ ὑποκειμένου ὑποδείγματος τὸ &#8736; <note
                            type="footnote">1. p. 2. V1 p. 3. V pq.</note>
                        <note type="footnote">7. αὐτήν] p, αὐτόν V. 8. τι] p, om. V. 9. ἐκεῖνο] V,
                            ἐκεῖ p. νεύσει] dubium. in V in p. 12. σφαιροειδοῦς] V, σφαιρικοῦ p. 15.
                            σχόλιον add. m. 2 V. 19. ὑποκειμένου] u. nr. 4. &#8736; τό] V q, δέ
                            p.</note>
                        <pb n="348"/> τὸ ὁρώμενον ἔξω δοκεῖ ἔσω ὁρᾶσθαι ἐν τῷ ἐσόπτρῳ κατὰ τὴν
                        σύμπτωσιν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                    <p>4. Τοῦ Ε καταληφθέντοςοὐκέτι ὁρᾶται τὸ ὁρώμενον, <lb n="5"/> ὃ κατὰ μὲν τὸ
                        ἀληθὲς ἔξω ὁρᾶται τὸ &#8736;, δοκοῦν δὲ ὁρᾶσθαι πρὸς τῇ συμπτώσει.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                    <p>5. Τοῦ Ε καταληφθέντος οὐκέτι ὁρᾶται τὸ ὁρώμενον, ὅ ἐστι τὸ &#8736;, ὃ κατὰ
                        μὲν τὸ ἀληθὲς ὁρᾶται <lb n="10"/> πρὸς τῷ τόπῳ τῷ ἀντικρὺ τοῦ Β, φαινόμενον
                        δὲ πρὸς τῇ συμπτώσει.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                    <p>6. Οὐκέτι ὁρᾶται p. 286, <del status="error">15</del> οὐκοῦν ἐν τοῖς κυρτοῖς
                        ἐνόπτροις ἕκαστον τῶν ὁρωμένων ὁρᾶται κατʼ ἐκεῖνο τὸ μέρος, καθʼ ὃ σύμπτωσις
                        γίνεται ἐκβαλλομένων <lb n="15"/> τῆς τε ὄψεως καὶ τῆς ἀπὸ τοῦ ὁρωμένου ἐπὶ
                        τὸ κέντρον ἐπιζευγνυμένης εὐθείας.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                    <p>7. Ὁ δὲ Ἀρχιμήδης οὕτω λέγει, ὅτι ἡ γωνία τῇ Ε ἢ ἴση ἐστὶν ἢ ἐλάττων ἢ
                        μείζων. ἔστω πρότερον μείζων ἡ τῆς Ε ἐλάττων ἄρα ἡ Ε. ὑποκείσθω οὖν <lb
                            n="20"/> πάλιν ὄμμα τὸ &#8736;, καὶ ἀπὸ τοῦ ὄμματος πάλιν ἀνακεκλάσθω
                        ἐπὶ τὸ ὁρώμενον τὸ Β. ἔσται ἄρα ἡ Ε γωνία μείζων τῆς Ζ. ἦν δὲ καὶ ἐλάττων·
                        ὅπερ ἄτοπον.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                    <p>8. Ἀλλὰ καὶ ἡ Θ τῇ Λ p. 288, <del status="error">16</del> ἢ ὅτι ἡ κερατοειδὴς
                        γωνία ἀπάσης ὀξείας γωνίας ἐλάττων ἐστίν, ἢ <note type="footnote">4. V in
                            mg. inf., pq. 5. V in mg. inf., pq. 6. V pq. 7. Vp (ad prop. 1) (q). 8.
                            V p (q).</note>
                        <note type="footnote">5. ὅ] om. q. 12. σχόλιον p, m. 2 V. 18. ἤ (pr.)] m. 2
                            V. ἢ (sec.)] m. 2. V. ἢ μείζων] m. 2 V. 19. μεῖζον V. 24. ὀξείας] ὀξίας
                            postea ins. m. 1 V, om. p.</note>
                        <pb n="349"/> ἐὰν ἀπὸ τοῦ κέντρου ἐπιζεύξωμεν ἐπὶ τὴν ἁρήν, ὅλῃ τῇ ὑπὸ Κ, Λ
                        ἴση ἔσται ἡ τοῦ ἡμικυκλίου τῇ τοῦ ἡμικυκλίου ἴση ἐφαρμοζομένου. λοιπὴ ἄρα ἡ
                        Θ τῇ Λ ἴση.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                    <p>9. Ἀνίσους p. 290, <del status="error">17</del> ἤγουν ὀξεῖαν καὶ ἀμβλεῖαν,
                        ὅπερ γίνεται πλαγίως εἰσβαλλούσης τῆς ἀκτῖνος.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                    <p>10> Ἐπεὶ οὖν ἡ Θ τῆς Μ μείζων, κοινὴ προσκείσθω ἡ Κ, Λ. δύο ἄρα αἱ Θ, Κ, Λ
                        δύο τῶν Κ, Λ, Μ μείζους. αἱ δὲ Κ, Λ, Μ δύο ὀρθαῖς ἴσαι· αἱ Θ, Κ, Λ ἄρα δύο
                        ὀρθῶν μείζους. τὰς δὲ ἀπʼ ἐλαττόνων ἢ δυεῖν ὀρθῶν συμπίπτειν.</p>
                    <lb n="10"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                    <p>11> Σχόλιον. ἐπειδὴ γάρ, ὅση ἐστὶν ἡ ἀπὸ τοῦ ὄμματος ἐπὶ τὸ ἔνοπτρον εὐθεῖα,
                        τοσαύτη ἐστὶ καὶ ἡ ἀντανακλωμένη ἀπὸ τοῦ ἐνόπτρου πρὸς ἴσας γωνίας αὐτῇ διὰ
                        τὸν ὅρον, ἔστι διὰ τοῦτο ἡ μὲν ΒΓ τῇ Γ&#8736; ἴση, ἡ δὲ ΒΑ τῇ ΑΕ, ἐπειδὴ τὸ
                        ὄμμα πρὸς τῷ Β <lb n="15"/> ἐστιν. ἄνισος δὲ ἡ ΒΓ τῇ ΒΑ ἄνισος ἄρα καὶ ἡ
                        Γ&#8736; τῇ ΑΕ. οὐκ ἄρα συμπεσοῦνται διὰ τοῦτο διὰ τὸ τὴν μὲν μείζονα εἶναι,
                        τὴν δὲ ἐλάττονα. οὐδὲ ἐξέσται αὐξῆσαι τὴν Γ&#8736; καὶ ἀγαγεῖν ἕως τοῦ Ε·
                        τοσαύτη γὰρ εἶναι ὀφείλει, ὅσηπερ καὶ ἡ ΒΓ εὐθεῖα ἡ ἀκτίς, τοσαύτης <lb
                            n="20"/> δὲ αὐτῆς ὑποκειμένης πρὸς τὴν ΑΕ οὐ γενήσεται σύμπτωσις.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                    <p>12. Ἴσαι ἄρα εἰσίν p. 294, <del status="error">17</del> κατὰ τὸ ἐφαρμόζεσθαι
                        τὰ ἡμικύκλια.</p>
                    <note type="footnote">9. V1p. 10. V (ad prop. 4 part. pr) (q). 11. V1 (ad
                        eandem). 12 V  q1.</note>
                    <note type="footnote">2. Post ἔσται deest ἡ Κ, Θ ἀλλʼ. 5. πλαγίως] V, πάντως p.
                        6. Θ] e corr. m. 2 V. 11. ὅση] ἴση V? 16. Post ἐστιν del. μείζων δὲ ἡ B V
                        18. Ante οὐδέ add. αφ? V.</note>

                    <pb n="350"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                    <p>13. Μείζων ἡ Ζ γωνία p. 296, <del status="error">4</del> ἐπειδὴ παντὸς κύκλου
                        τμήματος αἱ γωνίαι ἴσαι εἰσίν· οἷον τμήματος τοῦ ΑΒΓ ἐὰν τέμνωμεν δίχα τὴν
                        ΑΒ οἷον κατὰ τὸ Ν καὶ πρὸς ὀρθὰς ἀναστήσωμεν <lb n="5"/> τὴν ΝΓ,
                        ἐφαρμόζουσιν αἱ πρὸς τοῖς Ζ, Β γωνίαι, καὶ κατὰ τὸν τῶν ἐφαρμοζόντων λόγον
                        καὶ ἴσαι ἔσονται, ἐπειδὴ καὶ τὸ ΓΝΒ ἐφαρμόζει τῷ ΓΝΑ. διὰ τὰ αὐτὰ καὶ αἱ τοῦ
                        ΓΒ <lb n="10"/> τμήματος γωνίαι ἴσαι εἰσίν. ἐπεὶ οὖν μείζων ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΖΒΓ
                        γωνία τῆς ὑπὸ ΓΒΡ, μείζων καὶ ἡ Ζ τῆς Θ· ἴση γὰρ ἡ μὲν Ζ τῇ ὑπὸ ΖΒΓ γωνίᾳ, ἡ
                        δὲ ὑπὸ ΓΒΡ τῇ πρὸς τῷ Γ. καὶ ταῦτα μὲν ὡς ἐπὶ τοῦ ῥητοῦ. ὅτι δὲ καθόλου ἡ
                        τοῦ μείζονος τμήματος γωνία οἷον ὡς <lb n="15"/> ἡ ὑπὸ Γ&#8736;Ζ μείζων
                        ἐστὶν τῆς τοῦ ἐλάττονος τμήματος γωνίας τῆς ὑπὸ ΕΖΘ, δείξωμεν οὕτως· ἔστω
                        γὰρ ἡ ὑποκειμένη καταγραφὴ κέντρου ὄντος τοῦ Η. ἐπεὶ οὖν αἱ τῶν ἡμικυκλίων
                        γωνίαι ἴσαι εἰσὶν <lb n="20"/> κατὰ τὸν τῶν ἐφαρμοζόντων λόγον, ἴση ἡ ὑπὸ
                        Κ&#8736;Θ τῇ ὑπὸ ΛΖΘ, ὧν ἡ ὑπὸ Κ&#8736;Γ ἐλάττων ἐστὶ τῆς ὑπὸ ΛΖΕ· ἐπὶ
                        ἐλάττονος γὰρ περιφερείας <lb n="25"/> βέβηκεν τῆς ΓΚ· λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ
                        Γ&#8736;Θ μείζων ἐστὶ τῆς ὑπὸ ΕΖΘ. ὅπου γίνεται γὰρ τὸ ἔλαττον, ἐκεῖ τὸ
                        μεῖζον. ο). ἔστι δὲ αὐτόθεν <note type="footnote">13. V (q). Fig. pr. om.
                            V.</note>
                        <note type="footnote">3. τήν] τόν V. 6. καί] om. V. 26. γίνεται] γ V. 27.
                            ο)] h. e. ὅπερ ἔδει δεῖξαι. ἔστι] sqq. om. q.</note>
                        <pb n="351"/> ἐκ τοῦ ἐν τῷ γʹ Εὐκλείδου· ἐν κύκλῳ ἡ μὲν ἐν τῷ ἡμικυκλίῳ καὶ
                        τὰ ἐξῆς <del>III, 31</del>.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                    <p>14. Τοῦ γὰρ μείζονος τμήματος ἡ γωνία. καὶ πάλιν ἐὰν τὴν ἀπὸ τοῦ κέντρου
                        ἐπιζεύξωμεν ἐπὶ τὰ Γ, Α, κατὰ τὰ αὐτὰ ἔσται.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                    <p>15. Αἱ ἄρα Ζ, p. 296, <del status="error">5</del>1) ἐὰν γὰρ ἀπὸ τοῦ κέντρου
                        ἐπὶ τὸ Α καὶ Γ ἐπιζεύξωμεν, αἱ γινόμεναι πρὸς τῷ Α τῶν ἡμικυκλίων δύο
                        γωνίαι, τουτέστιν αἱ γ ἅμα αἱ Η, Λ, Ζ, ταῖς γινομέναις πρὸς τῷ Γ τῶν
                        ἡμικυκλίων δύο γωνίαις, τουτέστιν ταῖς τρισὶν ἅμα <lb n="10"/> ταῖς Κ, Μ, Θ,
                        ἴσαι εἰσίν· ὧν αἱ Η, Ζ μείζονες ἐδείχθησαν τῶν Κ, Θ· λοιπὴ ἄρα ἡ Λ λοιπῆς
                        τῆς Μ ἐλάττων ἐστίν· ὅπου γὰρ τὸ μεῖζον, ἐκεῖ τὸ ἔλαττον.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                    <p>16. Ἡ δὲ Π τῆς Ο p. 298, <del status="error">7</del> ἐὰν ἐπιζεύξωμεν ἀπὸ τοῦ
                        κέντρου ἐπὶ τὰ Α, Γ, ὡς ἐν τῷ σχολίῳ τοῦ πρὸ <lb n="15"/> αὐτοῦ
                            <del>15</del>.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                    <p>17. Φανερὸν δέ p. 298, <del status="error">13</del> ἐπεὶ γὰρ ἴσης οὔσης τῆς
                        ΑΘ τῇ ΓΚ ἴση ἐδείχθη καὶ ἡ Π τῇ Ο, μείζονος δὲ οὔσης τῆς Α τῆς ΓΚ ἐλάσσων
                        ἐδείχθη ἡ Ο τῆς Π, ἐὰν ἡ σύμπτωσις ἐπὶ τῆς περιφερείας γένηται ὡς κατὰ <lb
                            n="20"/> τὸ Σ, ἴση ἔσται ἡ ΣΘ τῇ ΣΚ ἢ ἐλάττων ἡ ΣΘ τῆς <note
                            type="footnote">1) Huc refertur in V q, sed pertinet ad λοιπὴ ἄρα p.
                            296, 7.</note>
                        <note type="footnote">14. V (q1). 15. V (q). 16. V (q1). 17. V (q).</note>
                        <note type="footnote">1. ἡ] corr. ex εἰ m. 2 V. ἐν (tert.)] ε V. 5. μείζωνος
                            V. 4. κέντρου] ιε V, ε? m. 2. 7. γεινόμεναι V. 9. Λ] V. γεινομέναις
                            V.</note>
                        <pb n="352"/> ΕΚ· αἱ γὰρ γωνίαι τὸν αὐτὸν λόγον ἔχουσιν ταῖς περιφερείαις,
                        ὡς ἐν τῷ Ϛ΄ τῶν στοιχείων <del>33</del>· ὅπερ ἀδύνατον. πολλῷ δὲ πλέον οὐδὲ
                        ἐκτὸς συμπεσοῦνται ὡς ἐπὶ τῆς βʹ καταγραφῆς· πολλῷ γὰρ τὸ ἀδύνατον.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                    <p>18. Αὕτη ἡ καταγραφὴ οὐ κατὰ τὰ ἀποδειχθέντα ἐστὶν ἐκβαλλομένων τῶν ὄψεων καὶ
                        τῶν ὁρωμένων, οὐδὲ ἡ τοῦ βιβλίου, ἀλλὰ αὕτη κατὰ τὸ ἐν τοῖς ὅροις
                        ἐκβαλλομένων τῶν ὄψεων καὶ καθέτων ἀγομένων ἀπὸ τῶν ὁρωμένων καὶ
                        ἐκβαλλομένων, καθὸ ἡ σύμπτωσις <lb n="10"/> γίνεται, ὁρωμένων τῶν
                        ὁρωμένων.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                    <p>19. Δυνατὸν καί, ὡς ἔχει ἡ καταγραφή, προβῆναι τὴν δεῖξιν. ἐπειδὴ γὰρ ἀνωτέρα
                        ἐστὶν ἡ ΒΑ τῆς ΒΓ ἐὰν γὰρ ἄνωθεν διὰ αὐτῶν ἀγάγωμεν κάθετον, τὰ κατὰ τῆς Β Α
                        τὰ ἀνώτερά ἐστι τῆς καθέτου· τὸ ἀπὸ τῆς <lb n="15"/> ἀνωτέρας ὁρώμενον, ὅ
                        ἐστι τὸ &#8736;, τὸ ἀνώτερόν ἐστιν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                    <p>20. Καὶ τοῦτο ὁμοίως τῷ ἀνωτέραν εἶναι τὴν ΒΑ τῆς ΒΓ. ἐὰν δὲ κατὰ τὸ ἐν τοῖς
                        ὅροις ἐπὶ τῶν κυρτῶν, ὅτε ἕκαστον τῶν ὁρωμένων ἐν αὐτοῖς ὁρᾶται, <note
                            type="footnote">18. V (q); ad prop. 9. 19. V (q); ad schol. nr. 18. 20 V
                            (q); ad prop. 10.</note>
                        <note type="footnote">4. ἀδύνατον] sc. μεῖζον. 7. ἀλλά] om. q. 8. ἐκβαλλο
                            μένων] q, ἐβαλλομένων V. 12. ἀνωτέρα] ἀνωτερ V, ἀνωτέρω q 14. ἀνώτερα]
                            ἀνωτερ V, ἀνωτέρω q.</note>
                        <pb n="353"/> καθὸ ἡ σύμπτωσις γίνεται ἐκβαλλομένων τῆς ὄψεως καὶ τῆς ἐπὶ τὸ
                        κέντρον ἐπιζευγνυμένης, ἄλλως ἔσται ἡ καταγραφή· ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν
                        ἄλλων.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                    <p>21. Κατὰ τὸ σχόλιον τὸ ἐν τῷ αʹ <del>8</del>.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                    <p>22. φθήσεται ἄρα ἐπʼ εὐθείας p. 314, <del status="error">5</del> ἐπειδὴ <lb
                            n="5"/> τὸ Α αὐτὸ οὐχ ὁρᾶται ἐν τῷ ἐσόπτρῳ, ἀλλὰ τὸ εἴδωλον αὐτοῦ, ὃ ἔσω
                        που τῇ νοήσει τοῦ ἐσόπτρου ὁρώμενον κατὰ τὴν σύμπτωσιν ὁρᾶται κατὰ τὸ Ε,
                        ἐπειδή, εἰ ἐπʼ εὐθείας εἰσὶν αἱ ὁράσεις, τὸ Β ἔσω που τοῦ ἐνόπτρου ὄψεται,
                        εἰ δὲ ἔσω, ἀνάγκη ἀπὸ τοῦ ὁρωμένου <lb n="10"/> ἀχθεῖσαν εἰς σύμπτωσιν αὐτῆς
                        φθάσαι, ὡς ἔσται τόπος τοῦ ἔσω δοκοῦντος ἐν τῷ ἐνόπτρῳ φαίνεσθαι.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                    <p>23. Καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστίν p. 316, <del status="error">9</del> διὰ τὸ τὰς μὲν
                        ἀνακλωμένας ἴσας εἶναι, ἐκβληθείσης δὲ τῆς ΘΓ τὰς κατὰ κορυφὴν ἴσας
                        εἶναι.</p>
                    <lb n="15"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                    <p>24. Καὶ ἴσον τὸ ὁρώμενον p. 316, <del status="error">14</del> ἐὰν ἐπιζεύζωμεν
                        ἀπὸ τοῦ Κ καὶ Ε ἐπὶ τὸ Θ, δύο αἱ ΚΖΘ δυσὶν ταῖς ΕΖΘ ἴσαι, καὶ γωνία καὶ
                        γωνίᾳ, ὥστε καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΚΘΖ ἴση. ἐπεὶ οὖν ὅλη ἡ ὑπὸ ΛΘΖ ὅλῃ τῇ ὑπὸ
                        &#8736;ΘΖ ἴση· ὀρθὴ γὰρ ἐκατέρα· ἐξ ὧν αἱ <lb n="20"/> προρηθεῖσαι ἴσαι,
                        λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΕΘ&#8736; λοιπῇ τῇ ὑπὸ ΚΘΛ ἴση. ἐπεὶ οὖν δύο αἱ ΚΘΛ δυσὶν
                        ταῖς ΕΘΛ ἴσαι, καὶ γωνία γωνίᾳ, καὶ βάσις ἡ ΛΚ βάσει τῇ &#8736;Ε ἴση.</p>
                    <note type="footnote">21. V q1; ad p. 312, 2. 22. V (q). 23. V (q1). 24.
                        V(q).</note>
                    <note type="footnote">9. ἔσω] ἔσο V. 18. καί (sec)] ς` V; fort. ἴση. 19. ΚΘΖ]
                        scr. ΚΘΖ τῇ ὑπὸ ΕΘΖ. 20. &#8736;ΘΖ] &#8736; supra scr. m. 1 V.</note>
                    <note type="footnote">23. ἴσαι) ἴση V.</note>

                    <pb n="354"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                    <p>25. Δίχα ἄν εἴη τετμημένη p. 318, <del status="error">10</del> ἐπεὶ οὖν αἱ
                        διὰ τὴν ἀνάκλασιν ἴσαι, ἐξ ὧν αἱ ἀπολαμβανόμεναι πρὸς τῇ περιφερείᾳ ὑπὸ τῆς
                        ΚΡ ἴσαι διὰ τὸ σχόλιον τὸ ἐν τῷ αʹ <del status="error">8</del>, λοιπὴ ἄρα ἡ
                        ὑπὸ ΡΑΒ λοιπῇ τῇ ὑπὸ <lb n="5"/> ΚΑΟ ἴση. ἀλλʼ ἡ ὑπὸ ΡΑΒ τῇ ὑπὸ ΖΑΚ ἴση
                        ἐστίν· κατὰ κορυφὴν γάρ· καὶ ἡ ὑπὸ ΟΑΚ ἄρα ἴση τῇ ὑπὸ ΚΑΖ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                    <p>26. Μείζων ἄρα ἡ ΕΚ p. 318, <del status="error">11</del> ἔστω τρίγωνον τὸ
                        ΑΖΕ, καὶ δίχα τετμήσθω ἡ Α γωνία τῇ ΑΚ, καὶ <lb n="10"/> ἔστω ἀμβλεῖα ἡ ὑπὸ
                        ΑΚΕ. λέγω, ὅτι μείζων ἐστὶν ἡ ΕΚ τῆς ΚΖ. ἤχθω γὰρ κάθετος ἡ Α Λ, καὶ περὶ τὸ
                        τρίγωνον τὸ Α Ζ Ε κύκλος περιγεγράφθω, καὶ ἐκβεβλήσθωσαν <lb n="15"/> ἡ Α Λ
                        καὶ ἡ ΑΚ. εἴτε δὲ ὀξεῖα εἴη ἡ Ζ εἴτε ὀρθὴ εἴτε ἀμβλεῖα, προβαίνει. ἡ
                        ἀπόδειξις. εἰ γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΚΑΕ τῇ ὑπὸ ΚΑΖ, <lb n="20"/> ἴση καὶ ἡ ΕΝ
                        περιφέρεια· μείζων ἄρα ἡ ΕΜ τῆς ΜΖ. μεῖζον ἄρα καὶ τὸ ἀπὸ ΜΕ τοῦ ἀπὸ ΜΖ,
                        τουτέστι τὰ ἀπὸ Μ Λ, ΛΕ τῶν ἀπὸ Μ Λ, Λ Ζ. κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ ἀπὸ Μ Λ λοιπὸν
                        ἄρα τὸ ἀπὸ ΕΛ τοῦ ἀπὸ ΛΖ μεῖζόν ἐστιν. <lb n="25"/> κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ
                        ΛΑ· τὰ ἄρα ἀπὸ ΕΛ, ΛΑ, <note type="footnote">25. V (q). 26. V (q).</note>
                        <note type="footnote">2. ἴσαι] καί V. ἀπολαμβανόμεναι] ἀπολαμβανομένων αἱ
                            V.</note>
                        <note type="footnote">4.Post τό ras. 1 litt. V. 6. κορυφήν] κορυφ V. 7. Κ
                            ΑΖ] e corr. q, ΚΛΖ V. 9. τετμήσθω] τεαχθησθω V. 18 εἰ] scr. ἐπεί? 20. ἡ
                            ΕΝ] ΕΝ  V. Post περιφέρεια ad. dendum τῇ ΜΖ περιφερείᾳ</note>
                        <pb n="355"/> τουτέστι τὸ ἀπὸ ΑΕ, μείζονα τῶν ἀπὸ Λ, ΛΑ, τουτέστι τοῦ ἀπὸ
                        ΖΑ. μείζων ἄρα ἡ ΑΕ εὐθεῖα τῆς ΖΑ εὐθείας. καὶ τέτμηται ἡ Α δίχα τῇ ΑΚ ἐὰν
                        δὲ τριγώνου ἡ γωνία δίχα τμηθῇ, τὰ τῆς βάσεως τμήματα τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον
                        ταῖς τοῦ τριγώνου πλευραῖς· <lb n="5"/> μείζων ἄρα καὶ ἡ ΕΚ τῆς ΚΖ. ἐὰν δὲ
                        καὶ ὀρθὴ ἢ ἀμβλεῖα εἴη ἡ Ζ, αὐτόθεν ἡ ἀπόδειξις· ἐν τριγώνῳ γὰρ τῷ ΑΖΕ ὀρθὴν
                        ἢ ἀμβλεῖαν ἔχοντι τὴν μείζων ἔσται ἡ ΑΕ τῆς ΑΖ. καὶ τέτμηται ἡ Α δίχα τῇ ΑΚ,
                        ἐὰν δὲ τριγώνου γωνία δίχα τμηθῇ καὶ τὰ ἑξῆς· μείζων <lb n="10"/> ἄρα καὶ ἡ
                        ΕΚ τῆς ΚΖ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                    <p>27. Καὶ ἀμβλεῖά ἐστιν p. 318, <del status="error">11</del> ἐπειδὴ ἡ ἀπὸ τοῦ
                        κέντρου ἐπὶ τὴν ἁφὴν ἐπιζευγνυμένη ὀρθὴν ποιεῖ τὴν ὑπὸ ΘΑΚ, ὀξεῖα ἄρα ἡ ὑπὸ
                        ΘΚ Α ἀμβλεῖα ἄρα ἡ ὑπὸ ΑΚΕ.</p>
                    <lb n="15"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                    <p>28. Οὐκοῦν ἀπὸ τοῦ κυρτοῦ p. 318, <del status="error">19</del> ἐὰν γὰρ τὸ
                        κέντρον λαβόντες τῆς σφαίρας ἀπʼ αὐτοῦ ἐπιζεύξωμεν ἐπὶ τὸ ὁρώμενον καὶ
                        ἐκβάλωμεν ὡς ἐν τοῖς πρὸ αὐτοῦ, θεωρηθήσεται τὸ Ε&#8736; ἐν γωνίᾳ τῇ ὑπὸ
                        ΑΒΓ, ὥσπερ καὶ ἐν τοῖς προλαβοῦσιν· τὰ γὰρ ὁρώμενα πάντα ἐν <lb n="20"/>
                        γωνίᾳ ὁρᾶται.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                    <p>29. περ ἀδύνατον p. 320, <del status="error">10</del> ἐπεὶ γὰρ ἡ πρὸς τῷ Γ
                        ἴση ἐστὶ τῇ ὑπὸ ΧΑΕ διὰ τὴν ἀνάκλασιν, ἡ πρὸς τῷ Μ ἄρα ἐλάσσων ἐστὶν τῆς
                        πρὸς τῷ Ι· πολλῷ πλέον ἄρα τῆς ὑπὸ ΓΑΒ.</p>
                    <lb n="25"/>
                    <note type="footnote">27. V (q). 28. V (q). 29. V (q.) euan.).</note>
                    <note type="footnote">1. τό] τά V. 15. ΑΚΕ] V, ΚΑΕ p. 23. Ι] e corr. V. ΧΑΕ] Χ
                        ponendum in parte sinistra speculi.</note>

                    <pb n="356"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                    <p>30. Ὁ συλλογισμὸς οὕτω· τόδε τοῦδε ἔλασσον· τόδε τῷδε ἴσον· τόδε ἄρα τοῦδε
                        ἔλασσον.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                    <p>31. Δίχα δὴ τεμεῖ p. 322, <del status="error">13</del> ἐὰν γὰρ ἐφαπτομένην
                        ἀγάγωμεν διὰ τοῦ Γ, αἱ μὲν ὑπὸ τῆς ἐφαπτομένης <lb n="5"/> καὶ τῆς ΘΚ
                        γινόμεναι ἴσαι· ὀρθὴ γὰρ ἐκατέρα· ἐξ ὧν αἱ ἀπολαμβανόμεναι ὑπὸ τῶν
                        ἐφαπτομένων καὶ τῶν ἀνακλωμένων ἴσαι διὰ τὸ τὰς ἀνακλωμένας ἴσας εἶναι, ἐξ
                        ὧν τὰς κερατοειδεῖς ἴσας διὰ τὸ σχόλιον τὸ ἐν τῷ αʹ <del>8</del>. λοιπὴ ἄρα
                        ἡ ὑπὸ ΒΕ&#8736;1) δίχα τέμνεται.</p>
                    <lb n="10"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="32">
                    <p>32. Ἔστι δὲ καὶ ἐλάσσων p. 322, <del status="error">20</del> ἐπειδὴ ἡ μὲν ὑπὸ
                        ΒΓΚ ἴση τῇ ὑπὸ ΘΓΕ κατὰ κορυφὴν γάρ· ἡ δὲ ὑπὸ ΘΓΕ ἐλάσσων τῆς ἐκτὸς τριγώνου
                        τοῦ ΘΓΕ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                    <p>33. αὐτή p. 324, <del status="error">12</del> τουτέστιν ἡ ἀπὸ τῆς μείζονος
                        σφαίρας· δυνατὸν γὰρ καὶ κατὰ πλείονας ἀκτῖνας <lb n="15"/> ὁρᾶν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                    <p>34. Τοῦτο δὲ ἐπάνω p. 324, <del status="error">15</del> ἐν αὐτῷ ἄρα τῷ
                        θεωρήματι ἀπὸ τῶν διχοτομιῶν τῶν γωνιῶν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                    <p>35. Οὐκοῦν τῶν ὄψεων μέγισται p. 326, <del status="error">3</del> διὰ τὸ τοῦ
                        γʹ βιβλίου τῆς ἐπιπέδου <del>8</del>· ἡ ἐλαχίστη γὰρ ἡ <lb n="20"/> μεταξὺ
                        τοῦ τε σημείου καὶ τῆς διαμέτρου, τῶν δὲ πρὸς τὴν κυρτὴν περιφέρειαν ἀεὶ ἡ
                        ἔγγιον τῆς μεταξὺ τοῦ τε σημείου καὶ τῆς διαμέτρου τῆς ἀπώτερον ἐλάττων.</p>
                    <note type="footnote">1) Debuit dici ΒΓ&#8736;; sed in Β Ε&#8736; similiter
                        ratiocinandum est, et fortasse huius rei mentio excidit.</note>
                    <note type="footnote">30. V q (ad p. 320, 11 sq.). 31. V (q). 32. V (q1) 33.
                        Vq1. 34. Vq1. 35. V (q1).</note>
                    <note type="footnote">11. ΘΓΕ] Ε e corr. V. κορυφήν] κορυφ V. A p. 324, 20 in V
                        adscrbitur: ὡς κατὰ τὴν καταγραφὴν τὴν ὑπο κειμένην. 19. τό] om. q. βιβλίου]
                        om. q. Post ἐπιπέδο supra scr. Εὐκλείδου m. rec. V, m. 1 q.</note>

                    <pb n="357"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                    <p>36. Οὐκοῦν ἴση ἡ Ε p. 326, <del status="error">12</del> πᾶσαι γὰρ αἱ ἀπὸ τοῦ
                        κέντρου ἴσας ποιοῦσι γωνίας κατὰ τὴν ἐφαρμογὴν τῶν ἡμικυκλίων.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                    <p>37. Οὐκοῦν μείζων ἐστίν p. 326, <del status="error">22</del> ὡς μείζονος
                        τμήματος οὖσα κατὰ τὸ λγʹ τοῦ γʹ βιβλίου τῆς ἐπιπέδου.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="38">
                    <p>38. Ἀνακλώμεναι αἱ ὄψεις p. 328, <del>21</del> ἐὰν ἀπὸ τοῦ Κ ἐπιζεύξωμεν ἐπὶ
                        τὸ κέντρον, τουτέστι τὸ Ζ, ἔσονται αἱ τῶν ἡμικυκλίων ἴσαι κατὰ τὴν ἐφαρμογὴν
                        ἡ ὑπὸ &#8736;ΚΖ τῇ ὑπὸ ΖΚΑ. ὥστε ἡ ὑπὸ &#8736;ΚΘ ἐλάττων τῆς ὑπὸ <lb n="10"
                        /> ΖΚΑ, πολλῷ πλέον τῆς ὑπὸ ΘΚ Α. ὁμοίως καὶ ἐὰν ἀπὸ τοῦ Ν ἐπιζεύξωμεν ἐπὶ
                        τὸ Ζ. ὥστε ἀνακλώμεναι αἱ ψεῖς αἱ ΘΚ, ΜΝ ἥξουσιν ὡς αἱ ΚΛ, ΝΞ διὰ τὸ ε΄.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="39">
                    <p>39. Ἀνακλωμένη ἥξει p. 330, <del status="error">10</del> ἐπεὶ γὰρ δύο αἱ ΒΖΓ
                        δυσὶν ταῖς ΕΖΓ ἴσαι καὶ γωνία γωνίᾳ, καὶ <lb n="15"/> πάντα πᾶσιν· ὥστε καὶ
                        ἡ ὑπὸ ΒΓΖ ἴση τῇ ὑπὸ ΖΓΕ. ἐπεὶ οὖν ὅλη ἡ τοῦ ἡμικυκλίου ὑπὸ ΑΓΖ ὅλῃ τῇ ὑπὸ
                        ΖΓ&#8736; ἴση, ἐξ ὧν ἡ ὑπὸ ΒΓΖ ἴση τῇ ὑπὸ ΖΓΕ, λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΑΓΒ λοιπῇ τῇ
                        ὑπὸ ΕΓ&#8736; ἴση. ἥξει ἄρα ἡ ΒΓ ὄψις ἐπὶ τὸ Ε.</p>
                    <lb n="20"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="40">
                    <p>40. Δίχα ἄρα τμηθήσεται p. 330, <del status="error">13</del> ἐπεὶ γὰρ ἴση ἡ
                        τοῦ ἡμικυκλίου τῇ τοῦ ἡμικυκλίου, ἐξ ὧν αἱ ὑπὸ ΒΘΑ, &#8736;ΘΕ ἴσαι διὰ τὸ
                        πρῶτον, δίχα ἄρα τέτμηται.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="41">
                    <p>41. Καὶ ἀνάλογον ἔσται p. 330, <del status="error">14</del> διὰ τὸ γ΄ τοῦ ϛ΄
                        βιβλίου τῆς ἐπιπέδου.</p>
                    <lb n="25"/>
                    <note type="footnote">36. V (q1.) 37 V (q1). 38 V (q). 39 V (q). 40. (q). 41.
                        Vq1.</note>
                    <note type="footnote">4. ὡς] ὡς ἐν V. 11. ΘΚΑ] ΘΚ&#8736; V. 16. ΒΓΖ] Β supra
                        scr. m. 1 V. ΖΓΕ] ΖΓ V. 17 ἡμικυκλίου] ιμηκυκλιου V. 24. γʹ] q, ι΄ V.</note>

                    <pb n="358"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="42">
                    <p>42. Διὰ τοῦτο μία μόνη, ἐπειδή, εἰ ἦν καὶ ἄλλη, εἰκὸς ἦν αὐτὰς συμπεσεῖν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="43">
                    <p>43. Οὐ γὰρ συμπεσεῖται p. 330, <del status="error">19</del> ἐπειδὴ παντὸς
                        τριγώνου αἱ β γωνίαι δύο ὀρθῶν ἐλάττους.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="44">
                    <p>44. Καὶ ἐπεὶ μείζων ἐστίν ἡ ΒΓ p. 332, <del status="error">17</del> ἐπεὶ γὰρ
                        ἡ ΓΠ ἴση τῇ ΠΚ, ἡ ΓΝ μείζων τῆς ΝΚ. ὥστε καὶ τὸ ἀπὸ τοῦ. κοινὸν προσκείσθω
                        τὸ ἀπὸ ΝΒ· τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν ἀπὸ μείζονα. ἀλλὰ τοῖς μὲν ἀπὸ ΓΝΒ ἴσον τὸ ἀπὸ ΓΒ,
                        τοῖς δὲ ἀπὸ ΒΝΚ ἴσον τὸ ἀπὸ ΒΚ <lb n="10"/> ὥστε ἡ ΓΒ μείζων τῆς ΒΚ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="45">
                    <p>45. Ὥστε καὶ ἡ ὑπὸ ΓΒΘ μείζων p. 332, <del status="error">18</del> ἐπεὶ γὰρ
                        τριγώνου τοῦ ΓΒΝ αἱ γ γωνίαι ταῖς τρισὶν γωνίαις τριγώνου τοῦ ΒΝΚ ἴσαι, ἐξ
                        ὧν αἱ δύο ἡ πρὸς τῷ Ρ καὶ ἡ ὑπὸ ΒΝΚ μείζους τῶν δύο τῆς τε πρὸς <lb n="15"/>
                        τῷ Γ καὶ τῆς ὑπὸ ΓΝΒ, λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΚΒΝ λοιπῆς τῆς ὑπὸ ΓΒΝ ἐλάσσων· ὅπου
                        γὰρ τὸ μεῖζον, ἐκεῖ τὸ ἔλαττον.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="46">
                    <p>46. Τουτέστι τῆς ὑπὸ ΒΘΚ p. 332, <del status="error">19</del> ἴση γὰρ ἡ ΒΚ τῇ
                        ΚΘ, ἐπειδὴ δύο αἱ ΒΓΚ δυσὶν ταῖς ΘΓΚ <lb n="20"/> ἴσαι καὶ γωνία γωνίᾳ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="47">
                    <p>47. Οὐκ ἄρα συμπεσεῖται p. 332, <del status="error">19</del> ἐπεὶ γὰρ μείζων
                        ἡ ὑπὸ ΓΒΚ τῆς ὑπὸ ΒΘΚ, κοινὴ προσκείσθω ἡ ὑπὸ ΘΒΦ αἰ δύο ἄρα τῶν δύο
                        μείζους. ἀλλʼ αἱ δύο δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι· αἱ δύο ἄρα δύο ὀρθῶν ἐλάττους. <lb
                            n="25"/> ὥστε αἱ ὑπὸ ΓΒΘ, ΥΘΒ δύο ὀρθῶν μείζους.</p>
                    <note type="footnote">42. V (q): ad p. 330, 17 43. V (q1). 44. V (q). 45. V (q).
                        46. V (q1). 47. V (q).</note>
                    <note type="footnote">7. τοῦ] sc. τοῦ ἀπὸ. 23. ΘΒΦ] ΒΘΦ, Β e corr. m. 1.
                        V.</note>

                    <pb n="359"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="48">
                    <p>48. Μείζων ἐστὶν ἡ ΒΖ p. 334, <del status="error">15</del> διὰ τῶν ἀπὸ ὡς ἐν
                        τῷ λε΄.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="49">
                    <p>49. Συμπεσοῦνται ἄρα p. 334, <del status="error">17</del> κοινῆς προσκειμένης
                        τῆς ὑπὸ Ζ ΑΠ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="50">
                    <p>50. Παράλληλοι γάρ εἰσιν p. 334, <del status="error">22</del> ἐπεὶ γὰρ <lb
                            n="5"/> δύο αἱ ΒΛΖ δυσὶν ταῖς ΓΛΖ ἴσαι, ἀλλὰ καὶ γωνία ἴση· ὀρθὴ γὰρ
                        ἑκατέρα· καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΛΒΖ γωνίᾳ τῇ ὑπὸ ΛΓΖ ἴση. ἔστιν δὲ καὶ ἡ ὑπὸ ΑΒΛ
                        ἴση τῇ ὑπὸ ΑΓΛ ὥστε λοιπὴ ἡ ὑπὸ ΠΒΑ λοιπῇ τῇ ὑπὸ ΘΓΑ ἴση διὰ τὸ τέτρασιν
                        ὀρθαῖς ἴσας εἶναι τὰς ὑπὸ <lb n="10"/> Π Α Β ἴση τῇ κατὰ κορυφήν. ἐὰν δὲ δύο
                        τρίγωνα δύο γωνίας δύο γωνίαις ἴσας ἔχῃ καὶ τὰ ἑξῆς· ἴσον ἄρα τὸ ΒΑ Π
                        τρίγωνον τῷ ΘΑΓ τριγώνῳ. κοινὸν προσκείσθω τὸ ΒΑΓ τὸ ΠΓΒ ἄρα τῷ ΘΒ ἴσον. καί
                        εἰσιν ἐπὶ τῆς αὐτῆς βάσεως τῆς ΠΘ· παράλληλος ἄρα <lb n="15"/> ἡ ΒΓ τῇ
                        ΠΘ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="51">
                    <p>51. Μείζων γὰρ ἡ ΜΑ p. 336, <del status="error">2</del> ἐπεὶ ἰσογώνιόν ἐστι
                        τὸ Π ΑΜ τρίγωνον τῷ ΑΒΛ τριγώνῳ· αἱ μὲν ὀρθαὶ αὐτῶν ἴσαι, ἡ δὲ πρὸς τῷ Κ τῇ
                        ὑπὸ ΠΑΜ κατὰ τὰ ἤδη δειχθέντα· λοιπὴ ἄρα τῇ λοιπῇ ἴση· τῶν <lb n="20"/> δὲ
                        ἰσογωνίων ἀνάλογον αἱ πλευραὶ αἱ περὶ τὰς ἴσας γωνίας, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΠΜ
                        πρὸς ΜΑ, οὕτως ἡ ΒΛ πρὸς ΛΑ. καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΠΜ πρὸς ΒΛ, οὕτως ἡ ΜΑ πρὸς
                        ΑΛ. μείζων δὲ ἡ ΠΜ τῆς ΒΛ· ἐδείχθη γάρ· καὶ ἡ ΜΑ ἄρα τῆς ΑΛ.</p>
                    <note type="footnote">48. V q1. 49. V. 50. V (q). 51. V (q).</note>
                    <note type="footnote">4. ΖΑΠ] Ζ&#8736; Π  V. 7. ΛΒΖ] ΛΖΒ V. 8. ΛΓΖ] ΛΓΗ V. 10.
                        τάς] hic aliquid excidit (. . . . ἔστι δὲ καὶ ἡ).</note>
                    <note type="footnote">12. ἔχῃ] ἔχει V. 13. κοινὸν προσκείσθω] bis V 15. ΠΘ]
                        debuit ΒΓ 18. ΑΒΛ] ΑΒΓ V. 25. ΜΑ] ΜΑΛ V. τῆς Λ] τῇ ΓΑΛ V.</note>

                    <pb n="360"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="52">
                    <p>52. Μείζων δὲ ἡ ΜΑ τῆς ΑΛ οὕτως· ἐπεὶ παράλληλος ἡ ΒΛ τῇ ΠΜ, ἴση ἡ πρὸς τῷ Μ
                        γωνία τῇ πρὸς τῷ Λ, ἐπειδὴ ὀρθὴ ἡ πρὸς τῷ Λ. ἔστι δὲ καὶ ἡ πρὸς τῷ Κ ἴση τῇ
                        ὑπὸ ΠΑΜ διὰ τὸ τὴν μὲν πρὸς <lb n="5"/> τῷ Κ ἴσην εἶναι τῇ πρὸς τῷ &#8736;,
                        τὴν δὲ πρὸς τῷ &#8736; τῇ κατὰ κορυφήν· ἰσογώνιον ἄρα τὸ ΠΑ Μ τρίγωνον τῷ
                        ΒΑΛ. τῶν δὲ ἰσογωνίων ἀνάλογον αἱ πλευραὶ αἱ περὶ τὰς ἴσας γωνίας· ἔστιν
                        ἄρα, ὡς ἡ ΠΜ πρὸς τὴν ΜΑ, οὕτως ἡ ΒΛ πρὸς ΛΑ· καὶ ἐναλλάξ, ὡς ἡ ΠΜ <lb
                            n="10"/> πρὸς τὴν ΒΛ, οὕτως ἡ ΜΑ πρὸς ΛΑ. μείζων δὲ ἡ ΜΑ τῆς ΛΑ· μείζων
                        ἄρα καὶ ἡ ΠΜ τῆς ΒΛ.1) ὁμοίως καὶ ἡ ΜΘ τῆς ΛΓ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="53">
                    <p>53. Οὐκοῦν τὸ μὲν Β p. 336, <del status="error">12</del> ἐπειδὴ ἕκαστον τῶν
                        ὁρωμένων ὁρᾶται κατὰ τὴν σύμπτωσιν ἐκβαλλομένων <lb n="15"/> τῆς τε ὄψεως
                        καὶ τῆς ἀπὸ τοῦ ὁρωμένου ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζευγνυμένης, ὥστε τοῦ Β ὁρῶντος
                        τοῦ Γ ὁρωμένου καὶ τοῦ Γ ὁρῶντος τοῦ Β ὁρωμένου ταὐτὰ γίνεσθαι.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="54">
                    <p>54. Ἐλάσσων δὲ ἡ ΕΚ τῆς ΒΓ ἐκ τοῦ ἰσογώνιον <lb n="20"/> εἶναι τὸ &#8736;ΑΓ
                        τῷ &#8736;ΕΚ2) ἐκ τῆς κοινῆς γωνίας καὶ ἐκ τῶν ὀρθῶν διὰ τὸ παραλλήλους
                        εἶναι τὴν ΕΚ καὶ τὴν ΒΓ.</p>
                    <note type="footnote">1) Errore permutauit MΑ, ΛΑ et ΠΜ, ΒΛ.</note>
                    <note type="footnote">2) Debuit dici: dimidium &#8736;ΕΚ.</note>
                    <note type="footnote">52. V (q); eodem pertinet. 53. V (q) 54. V (q); pertine ad
                        p. 336, 14 sq.</note>
                    <note type="footnote">4. τῷ] corr. ex τό m. 1 V. 6. τῇ] τῆς V. κορυφήν κορυφῆς
                        V. ΠΑΜ] ΠΑΝ V. 9. ΜΑ] corr. ex ΜΑ m. 2 V. 10. ΜΑ] ΜΛ V. 11 ΜΑ] ΜΛ V. 16. τοῦ
                        Β τὸ Β V. 17 ταὐτά] ταυτα V.</note>

                    <pb n="361"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="55">
                    <p>55. Παράλληλος γάρ ἐστιν ἡ ΕΚ p. 336, <del status="error">15</del> πάλιν
                        ὁμοίως ἰσογωνίου δεικνυμένου τοῦ ΚΖΓ τριγώνου τῷ ΕΖΒ τριγώνῳ καὶ μιᾶς
                        πλευρᾶς μιᾷ πλευρᾷ ἴσης τῆς πρὸς ταῖς ἴσαις γωνίαις.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="56">
                    <p>56. Ἡ γὰρ γωνία ἡ πρὸς τῇ p. 34Ο, <del status="error">9</del> ἐὰν γὰρ <lb
                            n="5"/> ἐπιζεύξωμεν τὴν ἀπὸ τοῦ Γ ἐπὶ τὸ Θ, ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΗΓΘ τῇ ὑπὸ
                        ΘΓΒ· ἡμικυκλίων γάρ. οὐκοῦν ἡ ὑπὸ ΗΓ&#8736; ἐλάσσων τῆς ὑπὸ ΘΓΒ· πολλῷ πλέον
                        τῆς ὑπὸ &#8736;ΠΒ.</p>
                    <p>Διὰ τί δὲ ἡ ἀνακλωμένη μὴ ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζεύγνυται; <lb n="10"/> ἐπειδὴ αἱ
                        ὄψεις ἐν ἴσαις γωνίαις ἀνακλῶνται, ἐλάττων δὲ ἔμελλεν εἶναι ἡ πρὸς τῷ Π τῆς
                        ὑπὸ ΘΓΒ, ἀνάγκη οὖν τὴν ἴσην τῇ πρὸς τῷ Π ἀπὸ τῆς μείζονος ἀφαιρεθεῖσαν τῆς
                        ὑπὸ ΘΓΒ ἀνωτέρω που ποιῆσαι τὴν ἀνάκλασιν ὡς ἐπὶ τὸ Κ.</p>
                    <lb n="15"/>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="57">
                    <p>57. Φανερὸν οὖν, ὅτι p. 340, <del status="error">13</del> ἐὰν ἐπιζεύξωμεν ἀπὸ
                        τοῦ Θ ἐπὶ τὸ Γ καὶ ἐπὶ τὸ Α, ἔσται δῆλον οὕτως· ἐπεὶ δύο αἱ ΚΘΓ δυσὶν ταῖς
                        ΚΘΑ ἴσαι καὶ γωνία γωνίᾳ διὰ τὰς περιφερείας, πάντα πᾶσιν· ὥστε γωνία ἡ ὑπὸ
                        ΚΑΘ γωνίᾳ τῇ ὑπὸ ΚΓΘ ἴση. πάλιν ἐπεὶ ἡ <lb n="20"/> ὑπὸ ΑΘ&#8736; ἴση τῇ ὑπὸ
                        ΓΘ&#8736; διὰ τὸ τὰς ῥηθείσας ἴσας γωνίας ἐκ τῶν τεσσάρων ὀρθῶν τὰς
                        ὑπολοίπους δύο ἴσας καταλιμπάνειν, δύο αἱ ΓΘ&#8736; δυσὶν ταῖς ΑΘ&#8736;
                        ἴσαι καὶ γωνία γωνίᾳ· ἴση ἄρα ἡ ὑπὸ ΘΑ&#8736; τῇ ὑπὸ ΘΓ&#8736;. ἐπεὶ οὖν ὅλη
                        ἡ ὑπὸ ΘΑΒ ἴση τῇ ὑπὸ ΘΓΒ· <lb n="25"/> ἡμικυκλίων γὰρ ἐφαρμοζομένων· ἐξ ὧν ἡ
                        ὑπὸ ΚΑΘ ἴση τῇ ὑπὸ ΚΓΘ, λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΚΑΒ ἴση τῇ ὑπὸ ΚΓΒ. ἀλλʼ ἡ ὑπὸ ΚΓΒ
                        ἴση τῇ ὑπὸ &#8736;ΠΗ· ἡ ἄρα <note type="footnote">55. V (q1). 56. V (q). 57.
                            V (q).</note>
                        <pb n="362"/> ὑπὸ &#8736;ΓΗ ἴση τῇ ὑπὸ ΚΑΒ. ἀλλʼ ἡ ὑπὸ &#8736;ΓΗ ἴση τῇ ὑπὸ
                        &#8736;ΑΡ καὶ ἡ ὑπὸ ΚΑΒ ἄρα τῇ ὑπὸ &#8736;ΑΡ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="58">
                    <p>58. Ἐπὶ τὰς διὰ τοῦ κέντρου p. 342, <del status="error">7</del> τουτέστι κατὰ
                        τῆς ΒΘ πᾶσαι πρὸς ἄλλῳ καὶ ἄλλῳ σημείῳ, ἑνὶ <lb n="5"/> δὲ ἑκατέρωθεν ὥσπερ
                        αἱ ΓΚ Α.</p>
                    <note type="footnote">58. V(q).</note>
                    <note type="footnote">4. ἄλλῳ (pr.)] q, ἄλλο V.</note>

                </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
