<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>

		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Libanius Opera</title>
				<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
				<funder>European Social Fund Saxony</funder>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
					<resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Greta Franzini</persName>
					<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Frederik Baumgardt</persName>
					<resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Simona Stoyanova</persName>
					<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Bruce Robertson</persName>
					<resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Tabea Selle</persName>
					<resp>Student Assistant</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>

			<publicationStmt>
				<authority>University of Leipzig</authority>
				<idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
						Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
				<date>2014</date>
				<publisher>University of Leipzig</publisher>
				<pubPlace>Germany</pubPlace>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<listBibl xml:lang="la">
					<biblStruct>
						<monogr>
							<editor>
								<persName>
									<name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
									<addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
								</persName>
							</editor>
							<author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200"
								>Libanius</author>
							<title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005"
								>Declamationes XXXI-LI</title>
							<imprint>
								<publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
								<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
								<date>1913</date>
							</imprint>
							<biblScope unit="volume">7</biblScope>
						</monogr>
						<ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet
							Archive</ref>

					</biblStruct>
				</listBibl>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
				Architecture.</p>
			<refsDecl>
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
				<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"
				/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>

	</teiHeader>

	<text>
		<body>
			<div type="edition" n="tlg2200.tlg00546">

				<pb n="550"/>

				<head>XLVI.</head>

				<p>Ἔχων τις γυναῖκα καὶ ὢν ὑπὸ πατρὶ ἀπεδή- μησεν. ἐγένετο ὑπὸ λῃσταῖς. ἔγραψε πρὸς τὸν
					πατέρα λυθῆναι δεόμενος. ὁ δὲ οὐχ ὑπήκουσεν. ἡ γυνὴ ἀποδομένη τὰ ὄντα αὑτῇ ἔπλευσεν ἐπὶ
						<lb n="5"/> τῷ λύσασθαι. ναυαγίᾳ ἐχρήσατο. ἐξεβράσθη εἰς τὸν τόπον ἐν ᾧ ἦν ὁ ἀνήρ. ἰδὼν
					ἐκεῖνος τὸ σῶμα καὶ ἐπιγνοὺς ἐδάκρυσε. γνόντες οἱ λῃσταὶ τὴν αἰτίαν ἀφῆκαν αὐτόν.
					ἐπανελθὼν ἀναγκά- ζεται ὑπὸ τοῦ πατρὸς γαμεῖν καὶ μὴ βουλόμε- <lb n="10"/> νος
					ἀποκηρύσσεται.</p>

				<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

					<head>῾Η προθεωρία.</head>

					<div type="textpart" subtype="section" n="1">

						<note type="marginal">RIV 639</note>
						<p>οί πρὸς τὸ τάχος συντιθέμενοι τῶν λόγων ἀρετῇ μὲν ἀπολείπονται τῶν σχολῇ γραφομένων,
							δει- <note type="footnote">Η = Codex Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>
							<note type="footnote">V = Vaticanus gr. 940</note>
							<note type="footnote">Li = Lipsieusis bibliothecae universitatis gr. 38</note>
							<note type="footnote">La = Laurentianus LVII 44</note>
							<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>
							<note type="footnote">Ath = Athous Laurae S. Athanasii Ω 123</note>
							<note type="footnote">Ma = Matritensis 4679, olim N-49</note>
							<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</note>
							<note type="footnote">Β = Barberinus II 41, nunc Vaticanus Barb. 220</note>
							<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>
							<note type="footnote">5 cf. ad t. VI 402, 10</note>
							<note type="footnote">1 Σκέμμα ὃ ὁ Ma) Πομπηιανὸς προὔβαλεν ante Ἔχων κτλ. LaMaCl
								Marc. 445 11 πρότασις in marg Ath ἀντίληψις ἡ στάσις MMa 2 ἀντίληψις Ath</note>
							<note type="footnote">1 Ἄλλη μελέτη. Θεωρία ante Ἔχων Mor Re delevi | τίς libri edd I
								πατρὸς HLa 2 λῃσταῖς LiAthCl Ferr Ι ἔγραψε — 10 ἀπο- κηρύσσεται addVarubr 3 ὃν HV 4
								αὐτὴ scripsi αὐτὴ LiLa AthMaCl sed in hoc ~ ΄ corr m 2 αὐτῆς HVMBVa edd 5 τὸ LaVi I
								ναυαγίᾳ scripsi e LaMaCl sed in hoc α va ω corr m 2, coll p. 575,1 ναυαγίῳ
								HVLiMAthBVa edd 7 γνοὺς HVLi Ι δὲ post γνόντες MaClBVa edd delevi | λῃσταὶ libri
								Ferr Re</note>
							<pb n="551"/> καύτωσαν δὲ ὅμως τὸν χαρακτῆρα τοῦ ῥήτορος, ἐπεὶ καὶ Δημοσθένης οὐ
							πανταχοῦ μὲν ἴσος, πανταχοῦ δὲ γνωρίζεται.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p>τουτὶ δὲ τὸ ζητημάτιον ὅτι μὲν ἐν πάθει κεῖται παντὸς ἰδεῖν, πολλὰ γὰρ δυσχερῆ
							συμπεσόντα χορηγεῖ τῷ πάθει, ἐκεῖνο δὲ ἴσως οὐ πρόχειρον ἰδεῖν, <lb n="5"/> ὅτι δεῖ τὸ
							ὑφορμοῦν θεραπεῦσαι. ὑφορμεῖ δὲ τὸ δο- κεῖν κατεγνωκότα τὸν πατέρα τοῦ παιδὸς οὐ
							βουληθῆ- ναι λύσασθαι. εἰ γὰρ καὶ μὴ τὸ πλάσμα τὴν αἰτίαν δίδωσιν, ἀλλ’ ὑποπτεύεταί
							γε.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p>τοῦτο οὖν ἰασόμενος εἰ βούλοιτο καθάπτεσθαι τοῦ πατρός, εὐμεθόδως τοῦ- <lb n="10"/>
							τὸ δράτω, ὥστε Ι καὶ κερδαίνειν ἐκ τοῦ γιγνομέ- <note type="marginal">RIV 640</note>
							νοῦ καὶ μὴ τὸ ἦθος διαφθείρειν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p>τὰ δὲ κεφάλαια <note type="footnote">6 cf. p. 326, 11</note>
							<note type="footnote">6 τὸ ὑφορμοῦν] τὸ ὑποπτευόμενον, ὑπονοούμενον (om Ma) MmMa 2
								ὑποπτευόμενον καὶ ἀναφαινόμενον C ἤγουν τὸ ὑπο- πτευόμενον Thom</note>
							<note type="footnote">8 τὸ πᾶν HVLi I αὐτῶ HVLi 9 τοῦ om Va 10 ἀπο- κηρύττεται MaCl |
								τὸ ζήτημα ἀντίληψις post ἀποκηρύσσεται C, ἀντίληψις τὸ ζήτημα Mor Re delevi 11 Ἡ
								προθεωρία scripsi Q BruhrVarubr Ἡ θεωρία HVLaMaCl προθεωρία C Ἡ προ- θεωρία,
								ἀντίληψις τὸ ζήτημα Ferr ἀντίληψις τὸ ζήτημα προθεω- ρία Μ Mor Re om LiAth 12 Οἱ —
								552, 10 βεβίασμαι om Ath Ι τὸ om La 13 λείπονται BVa</note>
							<note type="footnote">2 ἶσος MaCl ἴσως Η 4 δυσχερῆ scripsi ex HLiLaMa ClB δυσχερῶς
								VMVa edd 6 δεῖ — θεραπεῦσαι praemissis verbis ἐντεῦθεν δοκεῖ παρῆχθαι καὶ τὸ ὑφορμῶ
								ἤγουν ὑπο- πτεύομαι ἐκ μεταφορᾶς τῶν ὑπὸ τοῖς ὅρμοις κρυπτομένων πε- τρῶν καὶ
								ὑπόπτων οὐσῶν τοῖς καταίρουσιν. Λιβάνιος ἐν προθεω- ρίᾳ μελέτης τῆς Ἔχων τις γυναῖκα
								καὶ ὧν ὑπὸ πατρὶ ἀπεδήμησε citat Thomas Mag. s. v. ὁρμίζω p. 265, 6 ed. R. 8 καὶ
								inserui ex HVLiLa om MMaClBVa edd | τὸ μὴ Va 9 ὑποπτεύ- ηται HV I γοῦν Ma Ι
								ἰασόμενος scripsi ἰασάμενος libri edd</note>
							<pb n="552"/> τὴν μὲν προσήκουσαν ἔχει τάξιν, τὴν δὲ τελευταίαν ἐξεργασίαν οὐκ ἔχει.
							τοῖς γὰρ τάχους ἐπιμελουμένοις ἔργον εὑρεῖν ὅ χρὴ παραλιπεῖν μᾶλλον ἢ ὅ τι χρὴ
							λέγειν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p>ἴσως δ’ ἄν τις φαίη βαθύτερον θεωρῶν καὶ <lb n="5"/> καιρὸν ἔχειν ἐνταῦθα τὸ μὴ
							μηκύνειν. οὐ γὰρ παθαι- νομένων μακρηγορεῖν. ἐκλύεται γὰρ τοῖς μήκεσι τὰ πάθη.
							γνώριμον δὲ χωρίον τῶν ἀρχαίων. Ἀριστείδης ἐν Καλλιξένῳ τοῦτο ποιεῖ λέγων οὑτωσί· οὐκ
							ἂν δυ- ναίμην πέρα λέγειν, μόλις τοι καὶ ταῦτα ἐμαυ- <lb n="10"/> τὸν βεβίασμαι.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
					<head>Ἡ μελέτη.</head>
					<div type="textpart" subtype="section" n="1">
						<p>1. Οὔπω κόρον ἔοικεν ὁ δαίμων, ὦ δικασταί, τῶν εἰς ἐμὲ κακῶν εἰληφέναι καὶ ταῦτα οὕτω
							συχνῶν καὶ <note type="footnote">1 cf. t. VI 416, 10 5 cf. p. 438, 8 8 Hermog. id. I 6
								ed. Rhet. gr. II 289,7 ed. Spengel.; Sopat. et Marcell. schol. in Hermog. stat. IV
								736, 5; 424, 13 ed. Walz.; Philostr. vit. soph. II 9 t. n 89, 14 K. Apsin. rhet. IX
								524, 19 ed. Walz. 12 cf. p. 409, 13; 531,6</note>
							<note type="footnote">12 προοίμιον ἐξ ὑπολήψεως Ath</note>
							<note type="footnote">1 μὲν om HV I τελείαν LiLa 2 ἐξεργασίαν scripsi ex HVLiLa
								ἐργασίαν MMaClBVa edd | ἐπιμελομένοις VCl έπιμελωμένοις Va ἐπιμενομένοις Li 3 μᾶλλον
								om Ma Ι ἢ om Ferr Ι ὅτι LiCl ὅτε HV ὃ Ferr 4 διαιρῶν Β | καὶ om HVLiLa 5 οὐδὲ Li 6
								τοῖς γὰρ Va 7 ἐκ ante χωρίου inser Μ m | χωρὶς V I ἀριστείδης inser Va 2 8 καλ-
								λιξείνω HV Ι λέγων οὑτωσὶ in marg inser Va 2 Ι οὕτως. εἰ La</note>
							<note type="footnote">9 μόλιςοι Η Ι τι Β et in marg Ferr τε γρ in marg Mor Ι „fort.
								καὶ πρὸς ταῦτα“ Re 11 Ἡ μελέτη scripsi ex HV LaMAthMaClVarubr sed ὁ ἀποκηρυττόμενος
								in marg MmMa 2 om LiB μελετῶμεν τὸν ἀποκηρυττόμενον C Ἡ μελέτη, μελε- τῶμεν τὸν
								ἀποκηρυττόμενον Wolf Ferr ἀποκηρυττομένου λόγος Mor Re 12 ἄνδρες LaAth et γρ in marg
								Mor 13 ἡμᾶς MaCl</note>
							<pb n="553"/> μεγάλων γεγενημένων. ἐγὼ μὲν γὰρ ᾤμην πέρας εἶναί μοι τῶν δυσχερῶν τὴν
							ἐπάνοδον, εὑρίσκω δὲ τὴν Τύ- χην, ἄμεινον γὰρ ἐκείνην ἀντὶ τοῦ πατρὸς λέγειν,
							ἐπηρεάζουσαν ἔτι. τὸ γὰρ μετὰ τὸν πλοῦν τὸν ἐπάρα- τον ἐκεῖνον καὶ τοὺς λῃστὰς καὶ
							τὴν τῆς ἀθλίας γυ- <lb n="5"/> ναικὸς τελευτὴν ἔτι καὶ τῶν οἴκοι πειρᾶσθαι δυσκό- λων
							οὐκ οἶδα εἴ τινι καταλείπει μείζω στενάξαι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="2">
						<p>ἀλλ’ εἰ μὲν οἱ δυστυχοῦντες ἀδικεῖν νομίζονται καί τινες ἀνθρώπων οὕτως ἀτόπως
							ἔχουσιν, ἀνάγκη μοι σιωπῇ φέρειν τὴν ζημίαν, | οὐδὲ γὰρ εἰπόντι πλέον οὐ- <note
								type="marginal">RIV 641</note> ’δεν· εἰ δὲ χωρὶς μὲν τὰ πονηρεύματα, καὶ τοὺς μὲν
								<lb n="11"/> μισοῦμεν, τοὺς δὲ ἐλεεῖν εἰώθαμεν, οἶμαι σὺν θεοῖς εἰπὼν τόν τε πατέρα
							τῆς ὀργῆς παύσειν ὑμᾶς τε δι- δάξειν ὡς οὐκ ἄξιός εἰμι ταῦτα παθεῖν ἐφ’ οἷς εἰσ-
							ῆγμαι.</p>
						<lb n="15"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="3">
						<p>3. τὸ μὲν οὖν προσῆκον ἦν, ὦ δικασταί, πενθεῖν <note type="footnote">7 ἀξίωσις Ath 16
								δεύτερον προοίμιον προοίμιον δεύτερον Μ) ἐξ ὑπολήψεως ἐξυπολήψεως Ma) τῶν δικαστῶν
								MrubrMa 2 δεύτερον προοίμιον ἐξ ὑπολήψεως C ἐξ ὑπολήψεως δεύτερον προοίμιον
								Ath</note>
							<note type="footnote">2 Τύχην scripsi τύχην libri edd 3 αὐτὴν MaCl sed in lioc in marg
								m 2 Ι ἀντὶ in ras Cl 2 4 γὰρ reposui e libris μὲν edd | ἐπέραστον Ferr et γρ in marg
								Mor 5 λῃστάς HAthCl Ferr 6 οἰκείων Li 7 οἷδ’ ἂν Cobet Mnem. N. S. III 155 Coll 298 Ι
								τινα HVLi | καταλείπει scripsi e LiLaMAthBVa καταλείποι HVCl καταλείπω Ma κατέ-
								λιπεν Ferr καταλίποι Mor sed γρ κατέλιπε in marg, Re Ι μείζω Ma sed ΄ et ω in ras m
								2 9 μοι inserui ex HVLiLa MaCl om MAthBVa edd 10 εἷπόν τι MAthVa εἴπω τὶ HVLLa 12
								τοῖς Re | σὺν scripsi ex HVLiLaAthMaCl ξὺν MBVa edd | θεῶ Μ 13 εἰπὼν scripsi e Li
								εἰπεῖν LaMAth MaClBVa Va edd om HV | ἡμᾶς HLi | δὲ La | διδάξαι LuMa sed in hoc ειν
								supra αι m 2, Cl 14 οὐκ ἄξιός Cl sed ξ in ras m 2 οὐ δίκαιος BVa | τοιαῦτα La 16 co
								om BVa | δικασταί scripsi ex HVLiMMa sed in hoc γρ ἄνδρες suprascr m 2, Cl ἄνδρες
								LaAth edd om BVa cf. p. 555,6; 556,13; 561,3</note>
							<pb n="554"/> με νῦν ἐγκεκαλυμμένον καὶ θρηνεῖν συνεχῶς τὸ γύ- ναιον καὶ τὸν πατέρα
							τουτονὶ τὸν χρηστόν, εἰ μὲν ἐβούλετο, κοινωνεῖν μοι τῶν δακρύων, εἰ δὲ μὴ τοῦτο,
							συγχωρεῖν ἐπ’ ἐμαυτοῦ με τὰς ἐμαυτοῦ συμφορὰς <lb n="5"/> ὀδύρεσθαι· ἐπεὶ δ’, οὐκ οἶδα
							τί γνούς, μελανειμο- νοῦντά με ἕλκει πρὸς τὸ δικαστήριον, τὸν δὲ τῶν θρήνων καιρὸν
							ἀγῶνος ποιεῖται, δέομαι ὑμῶν, ὦ δι- κασταί, καὶ ἱκετεύω μὴ συνδραμεῖν τῷ πάθει τῶν
							ἀδί- κως ἀγανακτούντων, ἀλλ’ εἰς ὅσον ἔξεστιν ἐπανορθώ- <lb n="10"/> σασθαι καὶ μὴ
							περιιδεῖν τοῦτον μὲν ἔρημον γιγνόμε- νον, ἐμὲ δὲ ἐξελαυνόμενον ἐπὶ τῷ δοκεῖν ἀδικεῖν,
							ὃ καὶ μάλιστα δέδοικα. ὡς τὸ μὲν παθεῖν τι δεινὸν μέ- τριον ἔμοιγε καὶ καινὸν οὐδέν,
							τὸ δὲ προσεῖναί τινα φαυλότητος αἰτίαν, τοῦτ’ ἂν εἴη τοῖς σωφρονοῦσιν <lb n="15"/>
							ἀφόρητον.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="4">
						<p>4. Πλεονεκτεῖ μὲν οὖν ὁ διώκων αὐτῷ τούτῳ πρώτῳ τῷ πατὴρ εἶναι, καὶ πᾶν ὅ τι ἂν
							φθέγξη- <note type="footnote">5 κατασκευὴ Ath 7 ἀξίωσις Ath 12 βάσις Ath 16 τρίτον
								προοίμιον προοίμιον τρίτον C) ἐξ ὑπολήψεως τοῦ διώ- κοντος CAth (et Wolf) προοίμιον
								γ΄ Μ</note>
							<note type="footnote">1 με om Μ Ι ἐγκεκαλυμμένον Cl sed μένον in ras m 2 | τὸ γύναιον
								συνεχῶς Li 4 καὶ ante συγχωρεῖν Β | ἐμαυτοῦ scripsi ex HVLiLaMMaCl ἐμαυτόν Ath sed ν
								in υ corr, edd sed „malim ἐμαυτῷ“ Re ἐμαυτῶ BVa | με] μετὰ HV Ι ἐμαυτοῦ scripsi e
								LaMMaCl ἐμὰς αὐτοῦ HVLi ἐμὰς AthBVa edd 5 ὀδύρεσθαι scripsi ex HVLiLaMAthMaClVa
								ὀδύρασθαι Β edd Ι δὲ MAthMaClBVa edd | μελανειμονοῦντα μὲν MaCl 6 πρὸς reposui e
								libris εἰς edd sed γρ πρὸς in marg Mor | τὸ inserui ex HVLaMAthMaBVa om LiCl edd sed
								γρ in marg Mor 7 ποιεῖται Ma sed γρ πεποίηται suprascr m 2 Ι ὦ δικα- σταί, inserui
								ex HVLiLaMaCl om MAthBVa edd 10 γινό- μενον LaM 12 τί HAthMaCl 13 εἰ ante καὶ Mor
								sed γρ γε· καὶ in marg Ι τινα om HV τινος Li 14 τοῦτ’ scripsi ex HVLiLa τοῦτο
								MAthMaClBVa edd Ι σώφροσιν La 15 ἀπόρρητον MAthMaClBVa edd 17 τρόπω Η πρῶτον La I
								πατρὶ La sed ρὶ in ἦρ corr f | ὅτι Cl Ι ἂν om Ferr</note>
							<pb n="555"/> τᾶι τῇ τῆς προσηγορίας προσθήκῃ δίκαιον φαίνεται· παῖς δὲ φεύγων καὶ
							κρινόμενος, ἂν μὲν ὑποστείληται καὶ τὸν ἐφεστηκότα κατήγορον αἰδεσθεὶς ὑπερβῇ τι τῶν
							ἰσχυρῶν, ἑάλωκεν· ἂν δ’ οἴηται δεῖν ἑαυτῷ βοηθεῖν αὐτῷ τῷ τὰ δίκαια λέγειν,
							θρασύνεσθαι δοκεῖ.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="5">
						<p>ἓν <lb n="5"/> μὲν οὖν, ὦ δικασταί, τοῦτο τοσοῦτον ἐλαττοῦμαι, ἕτε- ρον δ’ οὐ μικρόν.
							ἀνάγκη γὰρ | τῇ μνήμῃ τῶν <note type="marginal">RIV 642</note> γεγενημένων καὶ μάλιστα
							δὴ τῆς γυναικὸς εἰς ταραχὴν ἐμπίπτοντα τῶν λογισμῶν ἐκκρούεσθαι. ἂν οὖν τι τοι- οῦτον
							συμβαίνῃ, βοηθεῖτε τῷ κινδυνεύοντι καὶ παρ’ <lb n="10"/> ὑμῶν αὐτῶν πληροῦτε τὰ
							ἐλλείμματα. τὸ γὰρ τὰ εὔ- ορκα ψηφίζεσθαι τοῦτο ἔστι τὸ τοῖς πανταχόθεν φαι-
							νομένοις ἀκολουθεῖν, κἂν ὁ λέγων ἀδυνάτως ἔχῃ σώ- ζειν ἑαυτόν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="6">
						<p>6. Ἐγὼ μὲν οὖν ἐβουλόμην, ὦ πάτερ, ἐν ἡμῖν αὐ- <lb n="15"/>
							<note type="footnote">9 Chrysipp. apud Plut. de virt. mor. p. 450 C 12 Dem. Androt. p.
								605, 20</note>
							<note type="footnote">9 ἀπόδοσις Ath 11 βάσις Ath 15 προοίμιον τέταρτον ἐξ ὑπολήψεως
								ἐξ ὑπολήψεως τέταρτον Ath) CAth et Wolf προ- οίμιον δ’ Mrubr</note>
							<note type="footnote">3 ἐφεστηκότα Ma sed ε(1) in ras m 2 | τι om Re 6 αὐτῷ τῷ scripsi
								e LaMAthBVa αὐτῷ HV αὐτῶ Li αὐτῶ τούτω τῶ MaCl Ferr et γρ in marg Mor, Re τούτῳ τῷ
								Mor | δόξει θρασύνεσθαι MaCl 6 ἄνδρες MAthBVa | τοῦτο inserui ex HVLiLaMaCl om
								MAthBVa edd 7 δὲ MAthMaClBVa edd I τι post μικρόν edd delevi 8 καὶ — γυναικὸς in
								marg Ath 9 τῶν λογισμῶν Μ sed τὸν λογισμὸν suprascr rubr τὸν λογισμὸν MaCl | τι om
								HV 10 συμβαίνῃ scripsi ex HLiMaCl συμβαίη VAthBVa et γρ in marg Mor συμβῇ LaM edd 11
								ἐκπκηροῦτε Li Ι τὰ om Β | ἐλείμματα Ma sed λείψεις supra λείμματα et ὑστερήματα in
								marg m2 12 τοῦτό ἐστι libri edd Ι τὸ inserui e libris om edd 13 ἔχει Li I comma post
								ἔχη edd delevi 16 ἐγὼ μὲν οὖν V sed ’γὼ μὲν οὖν in ras m2 Ι οὖν om Η Ι ἠβουλόμην
								HVLi Ι ὑμῖν Li</note>
							<pb n="556"/> τοῖς ἑστάναι τὰ συμβεβηκότα μηδὲ ἀνάγκην προσεῖναι τοῦ ταῦτα φέρειν εἰς
							μέσον. διὰ τί; οὐ πάντες ἡμῖν ἔχουσιν οἶ κατὰ τὴν πόλιν ἐπιτηδείως, ἀλλ’ εἰσὶν οἳ καὶ
							μισοῦσιν. οὐδὲ γὰρ ἔνεστιν ἀνθρώπους ὄντας μὴ <lb n="5"/> καὶ δυσχεραίνεσθαι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="7">
						<p>τί οὖν τούτους εὐφραίνομεν τοῖς ἡμετέροις κακοῖς; τί τοῖς διαφόροις χαρίζῃ τὰ τι-
							μιώτατα τῶν σαυτοῦ περιελαύνων; πέπρακταί τινα χαλεπά. σιωπάσθω ταῦτα. κέρδος λαθεῖν
							τοὺς πολλοὺς συμφορὰς γεγενημένας. ἐπεὶ δὲ οὐ συγχωρεῖς ἡσυχάζειν <lb n="10"/>
							ἐθέλοντι, ἀλλ’ ἐν δικαστηρίῳ δεῖ με τραγῳδῆσαι τὰ πάθη τῆς οἰκίας, λέξω καὶ διηγήσομαι
							ἄκων μέν, ἄκων, νὴ τοὺς θεούς, ἐρῶ δ’ οὖν ὡς ἂν οἷός τε ὦ </p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="8">
						<p>Ἐγενόμην, ὦ δικασταί, τούτ’ ᾦ παῖς δυστυχὴς μὲν ἄγαν, πονηρὸς δ’ οὐδαμῶς. τεκμήριον
							δέ, οὐ γὰρ <lb n="15"/> ἀπεκήρυξε πρότερον οὐδ’ ἐπήνεγκεν αἰτίας, οὐ μικράς, οὐ
							μείζους, ἀλλ’ ἔστεργεν, ἐπαίδευεν, ἐπῄνει. πολλάκις <note type="footnote">6 cf. t. V
								437, 7</note>
							<note type="footnote">6 διαφόροις] ἐχθροῖς suprascr Ma 2 13 προκατάστασις ἢ ἤτοι Ma)
								καὶ (om MMa) προδιήγησις MrubrCMa 2 Wolf διή- γημα Ath</note>
							<note type="footnote">1 μὴ δὲ HLiLaAthClB Ferr 2 διατί HLiAthMaClB Va</note>
							<note type="footnote">4 οὐ δὲ HLiCl 7 τινα reposui e libris sed α ex ῶν corr Laf τινι
								edd sed γρ τινὰ in marg Mor 8 post χαλεπά comma libri, signum interrogationis Mor Re
								| λαβεῖν Η | πολλοὺς La sed οὑς in ras f 11 εἴπω Va 12 δ’ οὖν scripsi ex HV LiLa sed
								in hoc γρ δὲ in marg p, MaCl δ’ MAthBVa Va δὲ edd Ι ὧς scripsi ex HLi et γρ in marg
								LaP ὅσα VLaMAth MaClBVa edd 13 νὴ τοὺς θεούς ante ἐγενόμην AthBVa edd delevi cum
								lacobsio Lect 133 Ι ὦ δικασταί scripsi ex HVLi MaCl ὦδ La m ἄνδρες MAthBVa edd 14 δὲ
								MAthMa ClBVa edd | οὐδὲ MAthBVa 15 ἀπεκήρυξε Ma sed ε(2) in ras m2 | οὐδὲ MAthBVa
								edd Ι ὑπήνεγκεν V ἐπήνεγκα Ma 16 ἔτρεφεν ἐπεμέλετο post ἐπῄνει Li</note>
							<pb n="557"/> ηὔξατο τοῖς θεοῖς φυλάττειν αὑτῷ τὸν τοῦ κλήρου διάδοχον.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="9">
						<p>ἐπεὶ δὲ ἐδόκει καιρὸς εἶναι γάμου, πρὸς ἐμὲ μνημονεύει. καὶ διηγεῖτο τὸ γένος τῆς
							κόρης, τὴν σωφροσύνην τῶν τρόπων, τοῦ σώματος τὴν ὥραν, πάντα οἷς ἄν τις ἐπισπασθείη
							νοῦν ἔχων, καὶ τελευ- <lb n="5"/> τῶν προσέθηκεν | ὡς, εἰ μὴ τὸ παρὸν ἁρπάσαιμι, <note
								type="marginal">RIV 643</note> μηκέτι ζητήσει παραπλήσιον γάμον. ἐπείσθην. τέ γὰρ
							οὐκ ἔμελλον τοσαῦτα ἀγαθὰ προσίεσθαι; καί, νὴ Δία γε, τὸν πατέρα τῆς προνοίας
							ἐθαύμασα. τί δεῖ καθ’ ἕκαστον λέγειν ὅσα παρ’ ἡμέραν ἐξέφερε γυναικείας <lb n="10"/>
							ἀρετῆς ἐπιδείγματα; ἕν γὰρ τὸ εἰς ἐμὴν μετὰ χρημάτων ἀποπλεῦσαι ἐλευθερίαν, ὃ πᾶσιν
							ἐπέθηκε, γνώρισμα τῶν ὅλων γίγνεται.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="10">
						<p>ὄντων οὖν ἡμῶν ἐν ἅπασι χρηστοῖς καὶ κουφιζόντων τὰ λυπηρὰ καὶ συναυξόντων τὰ βελ-
								<note type="footnote">2 sq. cf. t. VI 616, 12 sq. 7 sq. cf. t. VI 518, 1 sq.</note>
							<note type="footnote">1 αὐτῶ libri edd 2 comma post εἶναι, non post γάμου HMaCl 3
								διηγεῖτο scripsi ex HVLiLa διηγεῖται MAthMa ClBVa edd 4 τὸν τρόπον La sed e τῶν
								τρόπων corr f, Ferr et γρ in marg Mor 5 τελευτῶν Ma sed mv in ras m 2 τελευτῶν AthB
								Ferr 6 κατὰ ante τὸ HVCl edd delevi ut delendum coni Re | ἁρπάσαιμι scripsi ex
								HLiLaMMaCl et γρ in marg Mor ut coni Re ἁρμόσαιμι VAthBVa sed in hoc γρ ἁρπάσαιμι in
								marg, edd εἰ μὴ κατὰ τὸ παρὸν ἁρμό- σαιό μοι coni lacobs Lect 7 ζητήσει παραπλήσιον
								γάμον scripsi ζητῆσαι παραπλήσιον γάμον HLiLa ζητήσης (sed ήσησ ex ria corr V 2)
								παραπλήσιον γάμον VMaCl παραπλήσιον γάμον ζητήσης MAthB sed in hoc ῃ ex ει corr, Va
								edd sed παραπλή- σιον γάμον ζητῶν εὕροιμι coni Re 9 γε inserui ex HLiLa MAthMaClVa
								om VB edd | καὶ ante τί Β | δὴ Η | καθέκα- στον HLaAthCl 10 ἡ γυνὴ post ἐξέφερεν Β
								11 ὑποδείγ- ματα Μ sed ἔπι suprascr rubr, Ma Ι ἐν Ath | μὲν post ἐν inser, Μa 2 I τὸ
								— 12 ἐλευθερίαν om HVLiLaMaCl Ι μετὰ scripsi auctoribus Re „num εἰς ἐμὴν, αὐτὴν νὴ
								Δί’ ἀχρήματον οὖσαν ἀποπλεῦσαι an εἰς ἐμὴν μετὰ χρημάτων“) et Sinteni διὰ libri edd
								γρ διὰ κυμάτων in marg Mor qui vertit: „per φλθψτθσ“ p. 561, 5; 562, 7; 574, 17 sq.
								13 γίνεται HVLiMAthVa edd</note>
							<pb n="558"/> τίω δαίμων πονηρὸς τῇ συζυγίᾳ φθονεῖ καὶ περιίστησι τοσαύτην ἀποδημίας
							ἀνάγκην ὅσην οὐκ ἦν διώσασθαι. καὶ γάρ τοι περὶ πολλοῦ μὲν ἐφαίνετο τὸ τῆς γυναι- κὸς
							ἀπολαύειν, ἔμπροσθεν δ’ ἐγίγνετο τῆς ἐπιθυμίας <lb n="5"/> ἡ χρεία. καὶ τούτοις οὐκ
							ἀντερεῖς, ὦ πάτερ. εἰ γὰρ ἄλλως περιειργαζόμην, ἐξῆν κωλύειν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="11">
						<p>οὔσης τοίνυν ἀνάγκης ἀπαίρειν ἐμβὰς εἰς ὁλκάδα καὶ παρὰ τοῦ Πο- σειδῶνος αἰτήσας
							ἰδεῖν ποθ’ ὕστερον τὸν πατέρα καὶ τὸ γύναιον ἀνηγόμην. ὡς δὲ γῆν ἀποκρύψαντες τὸ <lb
								n="10"/> πέλαγος διεβάλλομεν, ὁρῶ πλοῖον ἐπιφερόμενον λῃστρι- κόν, οἱ δὲ καὶ δὴ
							πλησίον ἦσαν καὶ παραχρῆμα μεστὸν τὸ κατάστρωμα τοξοτῶν, ὁπλιτῶν, ἀνδρῶν ἐκ κοίλης
							νηὸς ἀνιόντων, ὥστε μικρὸν ἦν αὐτοῖς ἔργον τὸ κρατεῖν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="12">
						<p>12. αἱ μὲν οὖν προσδοκίαι θάνατον ἠπείλουν, οἱ λῃσταὶ <lb n="15"/> δὲ κρείττους τῆς
							προσηγορίας ἐγένοντο, ἐφ’ οἷς τότε <note type="footnote">1 cf. adp. 532,4 9 cf. ad t.
								IV 284,1 12 Arist. vesp. 360</note>
							<note type="footnote">2 διώσασθαι] διῶξαι suprascr Ma 2 7 ἀπαίρειν] ἀποδη- μεῖν
								suprascr Ma2 10 διεβάλλομεν διεβάλομεν Μ)] διήλθο- μεν in marg Μm Mor, suprascr
								Ma2</note>
							<note type="footnote">1 ἐπιφυεὶς post συζυγίᾳ Li 2 τοσαύτης LiLa | ἀποδη- μίας om Re
								| ὅσον Va 3 τι HV | τὸ inserui ex HVLiLaMa ClB et inser Va om MAth edd 4 δὲ
								HVMAthMaClB Va edd Ι ἐγίνετο MAth edd 6 περιειργαζόμην La sed ras supra ε(2) et ι(2)
								corr f 7 ἀνάγκης τοίνυν HVLi Ι ἐμβὰς ὁλκάδι MaCl Ι περὶ La sed in παρὰ corr f 9 τὸ
								inserui e LiLaMa ὢ coU t. IV 487,3 om HVMAthBVa edd 10 διεβάλομεν MBVa I ὀρῶ scripsi
								ex HVLiLaAthMaClVa ὁρῶμεν ΜΒ edd | πλεῖον Η Ι λῃστρικόν HIALaMaCl 11 παραχρῆμα La
								sed ἄρα in ras f παρὰ χρῆμα Cl | ἦν post μεστὸν MaCl 12 ὀπλη- τῶν La 13 νεὼς Cl |
								τὸ om LaMaCl 14 οὖν om Va | οἳ LaAth I λῃσταὶ om HVLiLaMa sed in hoc γρ in marg m 2,
								Cl 15 δὴ in marg Ma 2 | προσηγορίας scripsi e La sed προσδοκίας in marg q, Μ sed γρ
								προσδοκίας in marg m, Ma sed προσδοκίας in marg m 2, Cl et γρ in marg Mor προσδοκίας
								HV sed in hoc προσηγορίας suprascr m 2, LiAthBVa sed in hoc γρ προσηγορίας in marg,
								edd | ἐφ’ οἷς) εὐθὺς Ma</note>
							<pb n="559"/> μὲν αὐτῶν ἠγάμην, νῦν δὲ κατηγορεῖν Ι προῆγμαι. <note type="marginal"
								>RIV 644</note> τί γάρ, ὦ κακῶς φιλανθρωπευσάμενοι, πρᾳότεροι τοῦ σχήματος
							ἐπεδείχθητε; τί με τοσαύταις ὑπέθεσθε συμ- φοραῖς, θρήνῳ γυναικός, πατρὸς ὀργῇ, ψήφῳ
							δικα- στῶν;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="13">
						<p>ἐπειδὴ τοίνυν ἀλοῦς ἤλγουν μὲν τοῖς συμ- <lb n="5"/> βᾶσι, δρασμὸν δ’ οὐκ ἐβούλευον
							οὐδὲ παρεῖχον ὑπο- πτεύειν οὐδὲ καθ’ ἕνα τρόπον, ἀλλ’ ἐφύλαττον καὶ παρὰ τὴν
							δυστυχίαν τὴν γνώμην, ἐπικάμπτω πρὸς ἔλεον τοὺς λῃστὰς λαμπρότερον καὶ τά τε ἄλλα
							πάντα φιλανθρώπως ἐκέχρηντό μοι καί ποτε ἤροντο εἰ πατὴρ <lb n="10"/> ἔστι μοι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="14">
						<p>ἔστιν, ἔφην, καὶ χρηστὸς καὶ βέλ- τιστος καὶ πάντα ἐλάττω τοῦ παιδὸς ἡγούμενος καὶ
							νῦν ἀγνοεῖν ἔοικε τὴν συμφοράν. εἰ δ’ ἐπι- στάμενος ἐτύγχανε, πάλαι ἂν ὑμᾶς ἱκέτευεν.
							ἀλλὰ παρέστω, φασί, λύτρα φέρων καὶ πρὸς τοὺς <lb n="15"/>
							<note type="footnote">1 αὐτῶν scripsi e LiMa sed in hoc οἶς supra ῶν m 2, Cl οὑς οὑς
								et γρ in marg Mor αὐτοῖς HLa edd αὐτῶν Μ αὐτῶν Ath αὐτοὺς V sed ὗς in ras m 2, BVa
								ἀστοὺς in marg La Ι ἡγά- μην reposui e libris ἠγασάμην edd sed γρ ἠγάμην in marg
								Mor 2 πραότεροι HLiAthCl 3 ἐπεδείχθητε scripsi ex HVLiLaAthMaClVa ἀπεδείχθητε ΜΒ edd
								Ι τοσαύταις Ma sed ταῖς in ras m 2 | ὑπέθεσθε scripsi e MaCl sed in hoc ὑ in ras m 3
								ἀπέθεσθε HVLiLaMAthBVa edd 4 θρήνῳ Ma sed ῳ in ras m 3 5 τοῖς Ma sed τ et ~ in ras m
								3 6 δὲ VMAthMaaBVa | ἐβούλευον scripsi e MAthMaClBVa et γρ in marg Mor ἐβουλευόμην
								La et coni lacobs Lect ἐβουλόμην HVLi edd 7 οὐδὲ om HVLi Ι καθένα AthCl et ω γρ in
								marg Mm | τρόπον scripsi ex HVLiLaMMaCl τὸν τρό- ω ὸν ον πον γρ in marg M m τῶν
								τρόπων AthVa τῶν τρόπων Β τὸν τρόπον edd sed „aut οὐδὲ καθ’ ἔνα τρόπον leg. aut οὐδὲ
								καθ’ ἐν τὸν τρόπον“ Re καθεῖλον (vel καθῆκα) τὸν τρόπον lacobs Lect 8 περὶ LiLaM 9
								λῃστάς HLiAth Ι πρότερον Li | πάντα om VAth 12 ἡγούμενος ἐλάττω τοῦ παιδὸς Li 13 δὲ
								VMAthMaClBVa edd 14 ἂν om La Ι ἧμας La 15 φησὶ LiLaAth</note>
							<pb n="560"/> οἰκείους ἀποσώζου. ἐκεῖνοι μὲν ταῦτα, τὰ δ’ ἐφεξῆς εἴπω καὶ διηγήσωμαι;
							καὶ οὐκ ὀργιῇ; δεῖξον, ὦ πάτερ, τοῖς δικασταῖς τὴν ἐπιστολήν. εἰπέ, τίς ἐκείνην
							ἔπεμψε; καὶ πόθεν; καὶ τοῦ δεόμενος;</p>

						<lb n="5"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="15">
						<p>15. Καὶ ταῦτα διῆλθον οὐ διαβάλλειν βουλόμενος, μήποτε οὕτω μανείην, ἀλλ’ ὑπὸ τῆς τῶν
							πραγμάτων ἀκολουθίας ἐνταῦθα ἐμπεπτωκώς, ἐπεὶ ὅτι γε κακο- ήθειαν οὐδεμίαν προσάγω
							τοῖς πεπραγμένοις δῆλον ἐγγύθεν· αὐτὸς ἀπολογοῦμαι περὶ τῶν ἐλλελειμμένων. <lb n="10"
							/> μηδεὶς λεγέτω τὸν πατέρα κακῶς. οὐκ ἀπερρᾳθύμησεν, οὐκ ὠλιγώρησε τοῦ παιδός, οὐ
							περιεῖδε τὴν φύσιν, ἀλλ’ οὐκ εὐπόρησεν ἴσως τρόπον τινὰ ἀργυρίου, οὐκ εὐπόρησεν
							ἐρανιστῶν, οὐκ ἦν ὅθεν ποιήσαιτο δάνεισμα. ταῦτα αὐτὸς ἐμαυτὸν πέπεικα, ταῦτα καὶ τοὺς
							ἄλλους <lb n="15"/> φρονεῖν ἀξιῶ.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="16">
						<p>16. Καὶ τὸν μὲν οὐ κακίζω, τὴν γυναῖκα δὲ ἐπαι- νῶ. πάντως δὲ καὶ τοῦτο σόν, ὦ
							πάτερ, γίνεται, δι’ ὃν ἐκείνῃ συνῴκηκα. πῶς οὖν τὸ γύναιον; τοῦτ’ ἐκεῖ- <note
								type="footnote">9 Luc. abdic. § 32</note>
							<note type="footnote">1 δὲ MAthMaCl edd Ι ἐξῆς MaCl 2 διηγήσωμαι scripsi διηγήσομαι
								libri edd | ὀργιεῖ La sed ῆ supra st q 4 ποῦ Li 5 πειρώμενος Ma 6 μήτε Ma 7
								ἐμπέπτωκα HVLi Ι καὶ post γε HV 8 οὐδὲ μίαν HCl Ferr 9 ἐγγύθεν Ma sed γγύ in ras m 2
								ἐκεῖθεν coni Mor at cf. t. IV 480,4 ubi ἐγγύθεν non cum ἐκεῖθεν mutandum erat |
								ἐλλελειμμένων re- posui e libris ἐληλεγμένων edd sed γρ ἐλλελειμένων in marg Mor 10
								οὐκ ἀπερρᾳθύμησεν scripsi ex HVLiLa οὐ κατερ- ραθύμησεν MAthMaClBVa edd cf. t. 11
								336, 15 12 ηὐπόρη- σεν HVMAthMaBVa edd Ι τινὸς Li 13 ηὐπόρησεν ΗVΜΒ Va edd |
								ἐραστῶν Li | ποιῆσαι τὸ LiLaBVa 17 πάντως δὲ inser Ath Ι δὲ om HVLi | γίγνεται ΜΒVa
								edd 18 συν- ῲκησα Li συνώκισα HV συνῴκησα Β συνώκησαι La συμ- βέβηκα ΜaCl sed
								συνῴκηκα in marg Ma2 et γρ Cl3</note>
							<pb n="561"/> νο τὸ πάθος με καταλαμβάνει καὶ συγχεῖ τὸν λογι- σμόν. πειρατέον δ’ οὖν
							διελθεῖν οὕτως Ι ὅπως ἂν <note type="marginal">RIV 645</note> ἐξῇ.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="17">
						<p>ἦν αὐτῇ κόσμος, ὦ δικασταί, ἱμάτια καὶ χρυσία, ἑλικτῆρες καὶ ἀμφιδέραια καὶ τοιαῦτά
							τινα. </p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="18">
						<p>ταῦτα ἀποδομένη καὶ τῶν λύτρων ἀγείρασα τὸ <lb n="5"/> μέτρον λαθοῦσα μὲν τὸν
							κηδεστήν, μεμψαμένη δὲ οὐ- δὲν ἐπιβαίνει νεὼς αὑτῇ προσήκειν ἡγησαμένη τὴν λύσιν. καὶ
							πάλιν ἡ Τύχη βουλεύει χαλεπώτερα. σκηπτοὶ γὰρ ἐξ οὐρανοῦ καὶ ζάλη θαλάττης, καὶ τὸ
							κλυδώνιον ὑπερέσχε καὶ τὸ σκάφος εὐθὺς ὑποβρύχιον.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="19">
						<p>ἔδει <lb n="10"/> δὲ ἄρα καὶ τελευτῆσαν τὸ γύναιον λύσασθαί μέ τινα τρόπον. πνεῦμα
							καὶ ῥοῦς ἐπιγενόμενος ἐκφέρει τὸ σΦω μὰ πρὸς τὴν ἠιόνα καὶ τὸν χῶρον ἐκεῖνον οὗ δου-
							λεύων ἐτύγχανον. ὧς δὲ κατεῖδον νεκρὸν ὑπὸ θαλάτ- της ἐκβεβλημένον, προσιὼν κατὰ
							μικρὸν γνωρίζω μὲν <lb n="15"/> τῆς μορφῆς τὸν τύπον, ἐνθυμοῦμαι δὲ τῆς συμφορᾶς τὴν
							αἰτίαν. ἔξω δ’ ἐμαυτοῦ γενόμενος ὑπὸ τοῦ κακοῦ περιχυθεὶς ἐκείμην καὶ τὸ κῦμα ἐπεξιὸν
							ἀμφοτέρους <note type="footnote">4 cf. ad t. III 131, 1 et supra p. 59, 6 10 cf. t. VI
								529, 13. Dem. Phil. III p. 128, 25</note>
							<note type="footnote">4 ἑλικτήρια] ἐνωτίων εἶδος suprascr Ma 2 10 ἐπιφώνημα M mMa2
								C</note>
							<note type="footnote">1 με τὸ πένθος La 2 δ’ inserui e LiLaMaCl om HV MAthBVa edd 3 co
								δικασταί in marg Ath om Va Ι ἄνδρες La Ι ὦ δικασταί post ἱμάτια Η, ras 9 — 10 fere
								litt V 4 ἑλικτῆρες LiLa edd Ι ἀμφιδέρραια LaAth ἀμφιδέρρεα Li cf. supra p. 59, 6 7
								αὐτῇ libri edd 8 βουλεύει in ras V 2 βούλει H I σκηπτὸς Li 9 ἐξ om HV Ι ζάλη La sed
								η in ras q θαλάσσης La 11 τρόπον τινὰ MaCl | τίνα HLi 12 ἐπι- γινόμενος Va 13 ᾐόνα
								Va 15 καταμικρὸν LiB 17 δὲ MAthMaClBVa edd 18 ἐπεξιὼν Β sed o supra ω m 2, Va
								ὑπεξιὸν MaCl</note>
							<pb n="562"/> ἔκλυζεν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="20">
						<p>ἐκεῖνο τὸ πάθος καὶ λῃστῶν ἐδάκρυσε φατρία καὶ κατηνέχθησαν εἰς οἰμωγὰς πρὸς τὴν ὄψιν
							τοῦ δράματος. καὶ τὸν οἶκτον ἔδειξαν ἔργοις αὐτοῖς. ἃ γὰρ περιοῦσαν ἐκείνην εὕρισκον
							βουλομένην, ταῦτα <lb n="5"/> ἔδωκαν καὶ κειμένῃ. καὶ πρὸς ἐμὲ ἀνίστω, φασίν, ὦ
							κακόδαιμον. ἐπείγου παρὰ τοὺς οἰκείους. οὐδέν σοι δεῖ χρημάτων. λύεταί σε τῆς γυναικὸς
							ἡ τύχη.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
						<p>τοιούτων ῥηθέντων λόγων ὥρμησα μὲν ἐμαυτὸν ἐπικατασφάξαι τῷ σώματι καὶ τὴν ἀμοιβὴν
								<lb n="10"/> ἀποδοῦναι πρέπουσαν, ἐννοήσας δὲ τὸν πατέρα καὶ τὴν ἡλικίαν ἥκω τοῦτον
							μὲν γηροτροφήσων, αὐτὸς δὲ βιωσόμενος ἐν δάκρυσιν. ὁ δὲ ἀντὶ τούτων οὐκ ἐσκέ- ψατο
							παραμυθίαν, οὐκ ἐν τῷ τὸ γύναιον συνεπαινέσαι τῆς λύπης ἀφεῖλεν, ἀλλ’ ἄρτι
							καταπεπλευκὼς σπαράτ- <note type="marginal">RIV 646</note> τομαὶ | καὶ φανεὶς
							ἀπροσδόκητος κρίνομαι. καὶ <lb n="16"/> διεδέξατο δουλείαν καὶ στέρησιν γυναικὸς
							δικαστηρίου φόβος.</p>

						<note type="footnote">2 cf. t. n 207, 5; 296, 17 7 cf. p. 570, 3</note>

						<note type="footnote">2 φατρία τὸ πλῆθος, κυρίως δὲ ἡ συγγένεια in marg Μa2 Wolf Mor cf.
							schol. ad t. II 207, 5 5 ἀνίστω ἀττικόν, οὐκ ἀνίστασο Β cf. Thom. M. l. l.</note>

						<note type="footnote">1. ἔκλυζεν scripsi ex HVLiLaMAth κατέκλυζεν MaClB Va edd Ι λῃστῶν
							HLiAthCl Ferr 2 πρὸς τὴν] εἰς Va 3 τούτου ante τοῦ HVLi | πράγματος Li 4 εὕρισκον
							ἐκεί- νην Li 5 δεδώκασι La | ἀνίστω — 6 κακόδαιμον prae- missis verbis ἀνίστω
							Ἀττικοί, οὐκ ἀνίστασο. Λιβάνιος ἐν με- λέτῃ τῇ Ἔχων τις γυναῖκα καὶ ὢν ὑπὸ πατρί citat
							Thomas Mag. s. V. ἀνίστω p. 12, 10 R | φησὶν HVLiLaAth 9 ἐμαυτὸν ἐπι- κατασφάξαι τῷ
							σώματι scripsi ex HLiLaMaCl ἐπικατασφάξαι τῷ σώματι V ἐπικατασφάξαι τῷ σώματι ἐμαυτὸν
							MAthBVa edd</note>

						<note type="footnote">11 τούτους V I γηρωτροφήσων Li 12 βιωσόμενος ἐν δά- κρυσιν
							scripsi ex HVLiLaMaCl ἐν δάκρυσι βιωσόμενος MAth BVa edd | οὐκ inser Cl 2 13 ἐπαινέσαι
							MAthBVa 14 παρ- άπτομαι Ferr 15 καὶ(2) om MaCl 16 καὶ om Μ</note>



						<pb n="563"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="22">
						<p>22. Ναί φησι, νόμος γὰρ ἔστι μοι διδοὺς τὴν ἀποκήρυξιν. ἐγὼ δὲ οὐκ ἐρῶ τὸ
							προχειρότατον, ὧς ὁ νόμος οὗτος ἀπειλὴν μὲν ἔχει ψιλήν, τὸ δὲ ἔργον οὐ προστίθησιν
							οὐδ’ ὧς ὁ θεὶς αὐτὸν ἀνασείει μὲν τοῖς νέοις τὴν τιμωρίαν προαναστέλλων τὴν θρασύτητα
							τῷ <lb n="5"/> δέει, τὴν δὲ φύσιν οὐκ ἀνέχεται πρὸς αὑτὴν ἐκπολε- μοῦν. τοῦτο γὰρ ἂν
							ἦν οὐκ ἀνδρὸς ὁμονοίᾳ τὴν πόλιν συνέχοντος, ἀλλ’ ἐχθροῦ κοινοῦ διασπᾶν τὰ γένη πει-
							ρωμένου.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="23">
						<p>ἀλλ’ ἔστω, δεδόσθω, τοῖς γράμμασι προσ- έχωμεν μόνοις, μηδὲν ἐξεταζέσθω πλέον. τί
							οὖν; ἐν <lb n="10"/> τῷ δοῦναι τὴν τῆς ἀποκηρύξεως ἐξουσίαν καὶ πάντας εὐθὺς
							ἀποκηρύττειν δέδωκεν; οὐκ ἔστιν. ἀλλ’ ὧν μὲν κατέγνωκε, τούτους μισεῖ, οἷς δὲ οὐδὲν
							ἐγκαλεῖ, τού- τοις οὐδὲ διείλεκται, ἐπεὶ καὶ τὸν ἀνδροφόνον κρίνειν ἔξεστιν, ἀλλ’ οὐ
							τόν γε τὴν χεῖρα καθαρὸν ἄξιον.</p>
						<lb n="15"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="24">
						<p>24. οὕτω δὴ καὶ περὶ τούτων. οὐχ ἡ τῆς ἀποκηρύξεως ἐξουσία βλάπτει τοὺς ἐπιεικεῖς τῶν
							νέων, ἀλλ’ οἱ <note type="footnote">1 Dem. Boeot. I p. 1006, 19 sq. Plat. leg. ΧΙ p.
								928 D. Luc. abdic. § 8. cf. Meier-Schoemann-Lipsius, Att. Process p. 635 sq.</note>
							<note type="footnote">4 Dem. Aristog. I p. 784, 22 5 cf. t. Y 356, 11; 389, 11</note>
							<note type="footnote">11 Luc. l. l. § 8 et 20</note>
							<note type="footnote">1 ἡ προβολὴ προσβολὴ Ath) κατὰ ἔνστασιν (om C Wolf) AthC Wolf 2
								λύσις Β ἡ λύσις κατὰ ἔνστασιν WoJf 9 ἀντιπαρά- στασις Ath C Wolf ἀντίθεσις Β 10 τὸ
								ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ πράγματος Ath C Wolf 16 ἐργασία ἀπὸ τῶν ὁμοίων Ath C Wolf</note>
							<note type="footnote">2 προχειρότερον Va sed τατὸν suprascr m 2 | ὁ om Ma 5 τῷ δέει τὸ
								πολὺ τῆς θρασύτητος Li 6 τὴν φύσιν δ’ HV Li Ι αὐτὴν HVLaMaClVa Ferr Mor 7 ἂν om Li Ι
								ὁμονοίᾳ scripsi ex HVLiLa ὁμονοοῦσαν MAthMaClBVa edd 8 (??)- έχοντος Ath ἀνέχοντος
								Va 9 προσέχομεν MaClBVa 10 μηδὲ La 12 ἔδωκεν Va 14 διήλεγκται Ferr Mor 15 καθαρὰν La
								Ι ἄξιον delendum censet Cobetus Misc 163 at cf. p. 537, 3 sq. et 592, 22 sq. et
								600,1 16 τούτου Li Ι οὐχὶ τῆς ἀποκηρύξεως ἡ ἐξουσία HV</note>
							<pb n="564"/> μοχθηροὶ τῶν παίδων ὑπὸ τὸν νόμον ἔρχονται. εἰπὲ δὴ τὰ πλημμελήματα
							παρελθών. μεθύοντα λαβὼν ἀγανα- κτεῖς; ἐκπεφορηκότα τι τῶν ἔνδον; κυβεύοντα; πόρ-
							νην ἔχοντα; ἀλλ’ εἰς σαυτόν τι πεπαρῴνηκα; κακῶς <lb n="5"/> εἶπον; ἀναιδὲς ὑπέβλεψα;
							πληγὰς ἠπείλησα; ᾐτιασάμην πρὸς τὸν πλησίον; σκαιὸν ἀπεκάλεσα καὶ τραχύν; ἀρ- <note
								type="marginal">RIV 647</note> ρωστοῦντος κατημέλησα; ταῦτα | ἐπίδειξον καὶ μικρὰν
							ἡγοῦμαι δίκην τὴν ἀποκήρυξιν. ἀλλὰ τούτων μὲν οὐδέν, ὠμότητα δὲ προήνεγκα τὰ περὶ τὴν
							ἐπι- <lb n="10"/> στολὴν διηγούμενος, ὡς ἐγὼ μὲν ἠντιβόλουν, σὺ δὲ διέπτυες; καὶ τίς
							τῶν πάντων ἀκήκοεν; οὐδὲ πρὸς τοὺς λῃστὰς ἐγὼ τοῦτό γε ἐξελάλησα.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="25">
						<p>εἶεν. ἀλλ’ ἔναγχος καταθάψας γυναῖκα χρηστὴν ἀναξίως ἀπολω- λυῖαν ἐπείγομαι πρὸς
							δεύτερον γάμον καὶ τοῦτο ἐγκα- <lb n="15"/> λῶν ἀπελαύνεις; μὴ σύ γε, μὴ μόνον
							ἀπέλαυνε. δημίου δεῖται τὸ πονήρευμα. ταῦτα οἴου παρὰ τοῦ νόμου νῦν <note
								type="footnote">2 Luc. 1. 1. § 21 3 Dem. Phaen. p. 1046, 28 4 Aeschin. fals. leg. ’ξ
								154 p. 49, 3</note>
							<note type="footnote">1 ἐπιχείρημα ἕτερον ἕτερον ἐπιχείρημα Wolf) ἀπὸ τοῦ πράγ- ματος
								καὶ τῆς αἰτίας Ath C Wolf 13 μόριον τοῦ δικαίου ἤτοι τὸ παραγραφικόν Ath C
								Wolf</note>
							<note type="footnote">1 παίδων reposui e libris νέων edd sed γρ παίδων in marg Mor 2
								πλημελήματα MMa 3 τί HLiMAthMaCl 4 σαυ- τόν scripsi σεαυτὸν LiMAthMa edd σὲ αὐτὸν
								HVCl ἑαυτὸν BVa σὲ La | τί HLiLa | πεπαρῴνηκα scripsi e VLiLa πεπαρῳνηκότα HMAthMa
								sed in hoc γρ πεπαρῴνηκα suprascr, ClBVa edd respexisse videtur auctor excerpt.
								Darmstad. cbd. 2773 fol. 162 v ἐπαρῴνησε, ὧς παρὰ Λιβανίῳ πεπαρῴνηκε 8 μικρὰν Cl sed
								αν ex ος corr m 3 9 προσήνεγκα La Ι τὰ om V 12 λῃστὰς HLiAthCl Ferr Ι ἐγὼ scripsi ex
								HVLiLaMAth BVa et γρ in marg Mor ἔγωγε MaCl edd Ι γε om MaCl | ἐλάλησα HV 13 ἔλεγχε
								Η 15 μόνον scripsi ex HV sed in hoc ν in σ corr m 2, LiLaMa sed in hoc ν m σ corr m
								2, Cl μόνος MAthBVa edd 16 τὰ πονηρεύματα LaB Ι παρὰ La sed αρὰ in ras p περὶ
								Li</note>
							<pb n="565"/> ἀπαιτεῖσθαι. τί πέπρακται; τί τετόλμηται; εἰ μὲν ἠδί- κησα, λάμβανε
							δίκην· εἰ δὲ οὐδὲν πέπονθας, παῦσαι φιλονεικῶν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="26">
						<p>26. Διὰ τοῦτο γάρ φησι καθίζω δικαστήριον ὑφορώμενος τὴν τῶν πατέρων ὀργὴν ἔξω πολ-
								<lb n="5"/> λακὶς τοῦ δικαίου φερομένην. ἐπειδὴ τοίνυν τι- μωρία τὸ γινόμενόν ἐστι,
							δειχθήτω πρὸ τῆς ζημίας τὰ κακουργήματα. οὐ γὰρ ἐθέλεις, φησί, γαμεῖν. καὶ τίς τοῦτο
							νόμος εὐθύνει; τίς οὐ γαμῶν ἀδικεῖ; τίς εἰσήχθη πώποτε; τίς ἔδωκε δίκην τοῦ τοιούτου
							βίου <lb n="10"/> ἢ νῦν ἢ πρότερον ἢ παρ’ ἡμῖν ἢ παρὰ τοῖς προσχώ- ροις ἢ τὸ κοινὸν
							δὴ τοῦτο παρ’ Ἕλλησιν;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="27">
						<p>ἐγὼ μόνος, εἰπέ μοι, ταύτην ᾕρημαι τὴν ὁδόν, παραδείγματα δὲ οὐκ ἂν ἔχοιμι λέγειν καὶ
							παλαιὰ καὶ νέα; πῶς οὖν οὐκ ἄτοπον τὰ μὲν αὐτὰ πολλοὺς ἐπιτηδεύειν, μόνον <lb n="15"/>
							δὲ ἐξ ἀπάντων ἐμὲ κινδυνεύειν καὶ τῶν ἔργων ἔχοντα <note type="footnote">6 τὰ ἀπ’
								ἀρχῆς ἀπαρχῆς cod) ἄχρι τέλους Ath λύσις τῶν ἀπ’ ἀρχῆς ἀπαρχῆς codd) ἄχρι τέλους
								καθ’ ὑποδιαίρεσιν δι’ ἐπι- χειρημάτων κατασκευαζομένη ἀπὸ τοῦ προσώπου καὶ ἀπὸ τῆς
								αἰ- τίας καὶ τοῦ πράγματος C Wolf 11 πρόσχωρος λέγε ἢ πλη- σιόχωρος Β 2 cf. Thom.
								M. p. 302,15 πρόσχωρος λέγε, οὐ πλη- σιόχωρος 13 ἐργασία ἀπὸ τῶν ὁμοίων Ath C Wolf
								14 ἐνθύ- μημα Ath C Wolf</note>
							<note type="footnote">1 ἠδίκησα scripsi ex HVLiLaAthMaClBVa ἠδίκησαι Μ edd 2 δ’ Li Ι
								παῦσαι La sed αι in ras q 4 διατοῦτο HLi AthMaClB 6 ἐπεὶ HVLi 7 γιγνόμενον MAthClBVa
								edd</note>
							<note type="footnote">9 τίς(1) om Mor sed „scribuntur in castigatiore Reg. Cod. τίς
								τοῦτο νόμος εὐθύνει· τίς οὐ γαμῶν ἀδικεῖ· τίς εἰσήχθη πώποτε. quae vides me sequutum
								in tralatione“ Not Ι τοῦτον Mor | εἰσήχθη Ferr Mor „ἀδικεῖν τὶς εἰσήχθη Wolf. unde
								efficio aut haec τίς οὐ γαμῶν ἀδικεῖ; τίς εἰσήχθη aut istaec potius τίς οὐ γαμῶν
								ἀδικεῖν ἐδόκει; τίς εἰσήχθη;“ Re 10 τοῦ om HVLi MMaCl 11 πέρι La sed παρὰ suprascr p
								13 παράδειγμα La sed in παραδείγματα corr n 16 δ’ LiB δέ μ’ AthVa δὲ ἐμὲ Ma sed ἐμὲ
								inser m 2 | ἐμὲ om HVLiLaAthMaClVa</note>
							<pb n="566"/> κοινωνοὺς τῆς ὀργῆς παρὰ τοῖς ἄλλοις κληρονομεῖν;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="28">
						<note type="marginal">RIV 648</note>
						<p>28. ἀλλ’ οὔτ’ ἐκείνοις | οὐδεὶς ἂν ἐγκαλέσειεν ὑγιαίνων, οἶμαι, ἐγώ τε τοῖς αὐτοῖς
							δικαίοις ἀφεῖμαι. ἀμφοτέρων γὰρ δήπου κύριοι καθεστήκαμεν, καὶ τοῦ <lb n="5"/> γαμεῖν,
							ὁπότε κρεῖττον, καὶ τοῦ μὴ τοῦτο ποιεῖν, ὁπότε ἄμεινον. ὥσπερ οὖν τοῖς ἐκεῖνο τιμῶσιν
							οὐκ ἔχει κίν- δυνον ἡ προαίρεσις, οὕτω καὶ τοῖς τοῦτο προαιρουμέ- νοις ἀθῷον εἶναι
							δεῖ τὴν γνώμην. ὅλως δὲ τά τε ἀδι- κήματα καὶ τὰ μὴ τῷ τὰ μὲν κεκωλῦσθαι, τὰ δὲ μὴ
								<lb n="10"/> δοκιμάζεται.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="29">
						<p>πρὸς ἐκεῖνο τοίνυν ἀναφέροντες κρί- νωμεν. οὐ γὰρ νομοθετήσοντες εἰσήλθομεν, ὦ
							πάτερ, τήμερον, ἀλλὰ τοῖς κειμένοις ἑψόμενοι. ἀπόκριναι δή μοι· διὰ τί τὸ κλέπτειν
							ἀδικεῖν νομίζομεν; ὅτι, φαίης ἄν, γέγραπται μὴ δεῖν ὑφαιρεῖσθαι. καὶ <lb n="15"/> περὶ
							τῶν προδοτῶν τοίνυν ὁ αὐτὸς λόγος καὶ τῶν ὑβριστῶν καὶ τῶν ἀνδροφόνων καὶ τῶν μοιχῶν
							καὶ τῶν ἐπὶ καταλύσει τοῦ δήμου συνιόντων.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="30">
						<p>πάλιν <note type="footnote">2 ἐπενθύμημα Ath C Wolf 4 ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ πράγμα- τος
								Ath 6 ἐργασία ἀπὸ τοῦ ἐναντίου ἢ καὶ ἐνθύμημα Ath C Wolf 12 ὄρος ἤτοι ὁριστικὸν
								ὁρικὸν Ath) ἢ (om Ath C) παρα- γραφικόν Ath C Wolf</note>
							<note type="footnote">1 παρὰ La sed ἀρὰ in ras p περὶ Va Ι τοῖς ἄλλοις scripsi τοὺς
								ἄλλους libri edd 2 οὔτε HVLaAthMaClVa 3 ὑγιαί- νων om La κινδυνεύων Ma sed γρ
								ὑγιαίνων suprascr m2 5 τοῦ e τὸ corr Ma 2Cl 2 Ι ὁπότ’ Μ 7 καὶ inser Ma 2 om Cl I μὴ
								ante προαιρουμένοις MaCl 8 δεῖν Re 9 τῷ τὰ] ταῦ- τα MaCl Ι κεκολάσθαι Ma sed γρ
								κεκωλῦσθαι in marg m2, Cl num κεκωλῦσθαι? at cf. ad t. IV 12,6 10 δοκιμάζεσθαι HLi
								LaMaClBVa | ἀναφέροντος Re Ι κρίνομεν HVLiLaMaClBVa κρίν(??)μεν Ath 12 σήμερον Μ 13
								διατί HLiAthMaClBVa I τῶ Va 14 μὴ δεῖν] μηδὲν V 15 τῶν(1) om LiBVa 16 ὑβριστικῶν Η Ι
								καὶ τῶν ἐπιόρκων post μοιχῶν in marg inser Αth 2 17 ἐπικαταλύσει LiCl | δήμου La sed
								η in ras f et su- prascr p | συνιόντων reposui e libris sed γρ εἰσιόντων suprascr
								Ma2 εἰσιόντων edd</note>
							<pb n="567"/> τοίνυν ἐρήσομαι· διὰ τί τὸ γεωργεῖν οὐκ ἀδίκημα οὐδέ γε τὸ ναυτίλλεσθαι
							καὶ φιλοσοφεῖν καὶ πολιτεύεσθαι; πᾶς ἂν εἴποι δήπουθεν, ὅτι μηδὲν τούτων ἐν τοῖς
							κυρίοις ἀπείρηται νόμοις. ὅ τοίνυν ἐκείνων ἕκαστον ἠλευθέρωσεν αἰτίας, τούτῳ καὶ τὸ
								<lb n="5"/> τὸν γάμον ἀποφεύγειν ἀνεύθυνον γίνεται. εἰ γὰρ τοὺς μὲν νόμους
							παραβαίνοντες δι’ αὐτὸ τοῦτο δίκην ὑφ- έξομεν, ἃ δ’ ἔξεστι δρῶντες μηδὲν ἧττον
							κολασθησό- μεθα, ταχέως τὴν πόλιν ἐκ δικαστηρίων κενώσομεν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="31">
						<p>31. ἀλλ’ οὔτε ἐγένετο τοῦτό πω πρότερον νῦν τε οὐκ <lb n="10"/> ἂν εἰκότως ἀρχὴν
							λάβοι. ἀλλ’ οὗτος κανὼν κρίσεως ἄριστος· ὁ μὲν ὑπερβὰς νόμον ζημιούσθω, ὁ δὲ μηδένα
							κεκινηκὼς ἀποφευγέτω. τίς τοίνυν ὑπ’ ἐμοῦ μὴ βου- λομένου γαμεῖν τῶν νόμων
							ὑπερπεπήδηται; οὐδείς. ἑκάστῳ γάρ, οἶμαι, τῶν πολιτῶν ἐν τοῖς τοιούτοις νό- <lb
								n="15"/> ’μὸς γίνεται τὸ βούλημα.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="32">
						<p>| ἐγάμουν πρότερον, <note type="marginal">RIV 649</note> ὦ πάτερ, ἐβουλόμην γάρ. νῦν
							οὐκ ἐθέλω. καὶ τοῦτο ἔξεστιν. ὥσπερ γάρ, οἶμαι, καὶ τρὶς καὶ πολλάκις ἐφεῖ- ται
							γαμεῖν καὶ περιττὸς ὁ διαβάλλων ἐνταῦθα τὸ πλῆ- <note type="footnote">4 ἐνθύμημα μετὰ
								ἐργασίας Ath C Wolf 14 ἀντίληψις Ath C Wolf ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ πράγματος add Ath 17
								ἐργασία ἀπὸ τοῦ ἐναντίου Ath C Wolf</note>
							<note type="footnote">1 διατί HLiAthClB Va Ferr 2 τὸ ναυτίλλεσθαι La sed τὸ ναυ e τὸν
								corr p 3 εἴπη HLi Ι μηδὲν La sed v add p 6 ἑκάστην V Ι αἰτίαν V | τὸ om Ferr 6
								γίγνεται Cl 7 διαυτὸ Cl 8 ἅ δ’ HLi ἃ δὲ MAthMaClB Va edd | δι’ αὐτὸ τοῦτο Ma sed
								μηδὲν ἦττον in marg m 2 | μηδὲ La 9 ἐκ om Β 10 πω V sed ου supra ω m 2 που Ath περ
								Ma sed πω suprascr m 2, Cl om Li 12 μηδὲν BVa 14 ὑπερ- βήσεται Li | οὐδείς inser Ma
								2 om Cl 15 νόμος om Va νό- μοις La Ferr 16 γίγνεται LaMaCl edd 17 ἠβουλόμην Η VIAB
								edd | καὶ om MaCl 18 τρεῖς Η | ἐφεῖται La sed ex ἐφεῖται corr p</note>
							<pb n="568"/> θος, οὕτω καὶ τὴν ἀρχὴν μὴ γαμεῖν καὶ τοῖς πρώτοις ἀρκεῖσθαι πάλιν
							δέδοται καλῶς καὶ προσηκόντως. ἐπει- δὴ γὰρ τοῖς μὲν συνήνεγκεν ἡ τοῦ πράγματος
							φύσις, τοῖς δὲ οὐκ ἐλυσιτέλησεν, ἡ πεῖρα τοὺς μὲν φοβεῖ, <lb n="5"/> τοὺς δὲ
							ἐφέλκεται.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="33">
						<p>μὴ τοίνυν ὁριστὴς ὁ δεῖνα γιγνέσθω περὶ τούτων ἐν οἷς καὶ τὸ βέλτιον καὶ τὸ χεῖρον
							ἑτέρῳ κινδυνεύεται. εἰ τοίνυν καὶ τὴν ἀρχὴν ἀπεστρεφόμην τὸν γάμον, οὐκ ἂν ἠπόρησα
							λόγων οἱ πείθουσιν οὕτω φρονεῖν. διῆλθον ἂν τὰς μοιχείας, <lb n="10"/> διῆλθον ἂν
							παίδων ἀποβολάς, μέθην γυναικῶν, ἀκρα- σίαν, λαλιάν, ἀλαζονείαν, πολλὰς τραγῳδίας ἐκ
							γάμων γεγενημένας.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="34">
						<p>34. Ἀλλὰ νῦν οὐ λέγω τούτων οὐδέν, οὐ ταῦτά μοι δοξάζειν περὶ τοῦ πράγματος ἔδωκεν ἡ
							δυστυχής, <lb n="15"/> ἀλλὰ τί φημι; λόγον ἁπλοῦν καὶ δίκαιον. σὺ δὲ πρᾴως ἄκουσον. μὴ
							καταναγκάσῃς ἄδικόν με γενέσθαι περὶ τὴν κειμένην, ὦ πάτερ, μηδὲ τὴν ἐκείνης
							μεγαλοψυχίαν ἀγνωμοσύνη τρόπων ἀμείψασθαι μηδὲ τὸν σαυτοῦ παῖδα <note type="footnote"
								>2 ἐπιχείρημα ἀπὸ τῆς αἰτίας CWolf 5 ἐνθύμημα Ath C Wolf 7 ἀντίθεσις μεταστατική Ath
								C Wolf 9 ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ πράγματος Ath C 16 ἀντιστατικόν Ath C Wolf 18 τὸ
								ἀμείβομαι ἀμείψασθαι Μa 2) ὅτε σημαίνει τὸ δεξιοῦ- μαι, ἔχει τὴν σύνταξιν ἀπὸ
								αἰτιατικῆς εἰς δοτικήν. ὧς κἀνταῦθα· ὅτε δὲ τὸ ἀνταλλάττω, ἀπὸ δοτικῆς εἰς
								αἰτιατικήν. ὡσαύτως καὶ τὸ δωροῦμαι, ὅτε σημαίνει τὸ δεξιοῦμαι, ἀπὸ αἰτιατι- κῆς
								εἰς δοτικὴν ἔχει σύνταξιν· ὅτε δὲ τὸ χαρίζομαι, ἀπὸ δο- τικῆς εἰς αἰτιατικήν C et in
								marg Ma 2 cf. t, I 161,3; 445, 11; n 139,18; IV 124,10</note>
							<note type="footnote">1 μὴ γαμεῖν τὴν ἀρχὴν ΜaCl Ι τηναρχὴν Β | μὴ inser Ath om VVa 3
								συνήνεγκε πράγματος MaCfl 4 post ἐλυσιτέ- λησεν comma posui ex HLi om reliqui libri
								edd | post πεῖρα comma AthCl Ferr, colon reliqui libri Mor Re delevi | ἐκφοβεῖ La
								sed ex ἐφόβει corr q 5 ὑφέλκεται Ma sed ὑ in ras m3</note>
							<note type="footnote">6 γινέσθω HVLi | τὸ χεῖρον καὶ τὸ βέλτιον LaMaCl 7 τηναρχὴν Β 8
								ἠπόρησα Cl sed ἡ ex ὑ corr m 2 10 ὑπο- βολὰς Cobet Coll 298 at παίδων ἀποβολάς
								convenit usui Libanii</note>
							<note type="footnote">14 περὶ τοῦ πράγματος δοξάζειν MaCl | δυστυχία MaCl 15 πράως
								libri edd 16 καταδοκάσης HV 17 et 18 μὴ δὲ HLiAthMaClB Ferr</note>
							<pb n="569"/> χείρω γυναικὸς εἰς ἀρετὴν ἀποφήνῃς.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="35">
						<p>οὐ τοὺς μὴ βουλομένους γαμεῖν οἶ νόμοι μισοῦσιν, ἀλλὰ τοὺς οὐκ ἐθέλοντας εὐεργέταις
							εἰδέναι χάριν. εὐεργεσίαν παρ’ ἐκείνης εἰλήφαμεν ἧς ἓν τοῦτο ἴσως ἄτοπον, ὅτι κρείττων
							ἐστὶν ἀμοιβῆς. ἐξετάσωμεν γάρ, εἰ δοκεῖ. <lb n="5"/> ἀπήγγειλέ τις ἡμᾶς, ὧς ἀκούω, τὰ
							πρῶτα τεθνάναι λῃσταῖς περιπεπτωκότας. ἡ δὲ ἠπίστησεν, ὃ γὰρ οὐκ ἐβούλετο, τοῦτο οὐκ
							ᾤετο. αὐτὸς ἐπέστελλον μετὰ ταῦ- τα τὴν Ι δουλείαν μηνύων. ἡ δὲ οὐ διελέχθη <note
								type="marginal">RIV 650</note> πρὸς αὑτὴν ὑπὲρ ἀνδρὸς δευτέρου. καίτοι πολλὰς ἴσμεν
								<lb n="10"/> ἀπὸ τῶν πρώτων προφάσεων μεταπηδᾶν ὡς ἑτέρους εἰθισμένας.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="36">
						<p>ἔμελλεν ὁ πατήρ μοι βοηθήσειν, ἡ δὲ ἴφθη τὴν τούτου προθυμίαν. ἀπέδοτο τὸν κόσμον, οὗ
							μάλιστα γυναῖκες ἐρῶσιν, ἐπέβη σκάφους ἀκούουσα μεστὴν εἶναι καταποντιστῶν τὴν
							θάλασσαν, ἤνεγκε <lb n="15"/> πνευμάτων καταιγίδας, ἤνεγκε κυμάτων προσβολάς, <note
								type="footnote">16 cf. t. IV 279, 1</note>
							<note type="footnote">5 διασκευή Ath Wolf</note>
							<note type="footnote">4 post ἦς ras 2 litt Va Ι ἐν MaClVa | ἴσως τοῦτο V Ι τοῦ- το
								scripsi ex HVLiLa τοῦτ’ ΜAthB edd τούτοις ClVa τοι- ούτοις Ma Ι ὧς MaClVa 5 κρεῖττον
								LiMaCl 6 τὰ πρῶτα om Β ταπρῶτα MAthMa 7 λῃσταῖς HLiAthMaCl Ferr 8 ἠβούλετο HLi Ι
								ἀπέστελλον HMa Ι μεταταῦτα AthMaB 9 διελέχθη scripsi ex HV ut coni RiB διειλέχθη
								LiMAthMa ClB edd διεἰλέγχθη La διηλέγχθη Va 10 αὐτὴν HVMa sed in hoc ’ in ῾ corr m
								2, ClVa edd | ὐπ’ HV sed in hoc ’ in ὲρ corr m 2 περὶ Β | μὲν post πολλὰς MMa 11 εἰς
								Μ 13 τὸν inserui ex HVLiLaMaCl om MAthBVa edd 14 ἀκού- σασα Μ 15 θάλατταν MaB 16
								καταιγίδας — κυμάτων om V | καταιγίδας LiM</note>
							<pb n="570"/> ἐπεῖδε βαπτιζομένην τὴν ναῦν, ἐπέδωκε τὴν ψυχὴν ὑπὲρ ἡμῶν, ἐξηνέχθη πρὸς
							τὴν γῆν ἐν οἰκτρῷ τῷ σχή- ματι, ἤρκεσεν ἡμῖν καὶ μετὰ τελευτὴν πρὸς λύσιν, ἐξεῖλε τὴν
							τῶν μύθων ἀπιστίαν βεβαιωσαμένη τοῖς <lb n="5"/> παρ’ αὑτῆς τὰ πάλαι θρυλλούμενα.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="37">
						<p>ἐπὶ τούτοις γάμου φροντίσαι με κελεύεις; ζῶν γὰρ ἔτι καὶ περιὼν καὶ βλέπων τοῦτον τὸν
							ἥλιον οὐκ &lt; ἄν&gt; ἀδικεῖν σοι καὶ τίς ἡμῖν διαλέξεται; τίς συμβαλεῖ; τίς
							κοινωνήσει πραγμάτων; τίς δημότης, τίς φυλέτης, τίς μέτοικος, <lb n="10"/> εἰ σὺ μὲν
							ἐπιτάττοις, ἐγὼ δὲ τοιαῦτα πειθοίμην; κα- Λάς γε ὁ δῆμος ἐν ἡμῖν προσδοκίας σχήσει καὶ
							δώσει τιμὰς ὁρῶν οὕτω περὶ τοὺς ἀναγκαίους διατεθέντας. ὁ γὰρ πρὸς τοὺς οἰκείους
							πονηρὸς οὐκ ἄν ποτε γέ- νοιτο περὶ τὰ κοινὰ βελτίων. τίς δ’ ἡμῖν ὅλως, ὦ πά- <note
								type="footnote">3 cf. p. 562,7 5 cf. t. IV 246, 13 13 Aeschin. Ctes. § 78</note>
							<note type="footnote">1 τὸ ἐπεῖδεν ὡς ἐπιτοπολὐ ἐπὶ συμφορᾶς τίθεται, ὧς καὶ ἐνταῦθα·
								ἐπεῖδε χειμαζομένην τὴν ναῦν, ἅπαξ δὲ καὶ ἐπὶ εὐθυμίας, Θουκυδίδης (VI 69, 5) καὶ
								τὴν ὑπάρχουσαν σφίσι πατρίδα νικήσαντες πάλιν ἐπιδεῖν in marg Β cf. Thom. M. s. V. 1
								ἐπεῖδε — ναῦν praemissis verbis τὸ ἐπεῖδεν ὡς ἐπιτο- πολὺ ἐπὶ συμφορᾶς τίθεται.
								Λιβάνιος ἐν μελέτη τῇ Ἔχων τις γυναῖκα καὶ ὢν ὑπὸ πατρί citat Thomas Mag. s. v.
								ἐπεῖδεν p. 151, 14 R Ι ἐπεὶ δὲ La sed 'et' eras | χειμαζομένην Thom. schol. Β Ι
								ἀπέδωκεν Β 3 τὴν ante τελευτὴν HVB Ι πρὸς scripsi ex HVLiLaMaCl εἰς MAthB Va edd 5
								αὑτῆς scripsi e LiAth αὐτῆς reliqui libri edd 6 γάμων HV | με φροντίσαι MaCl I num
								περιιὼν? at cf. p. 573, 4 et 11 7 ἂν inserui om libri edd Ι ἀδικεῖν σοι] ἀδικήσειν
								MAth 8 πῶς Ma sed τίς(1) suprascr m 2 Ι συμβάλῃ Cl Ferr 9 φυλέτης Ma sed ι supra m 2
								10 ἐπιτάττεις HVMaClBVa ἐπιτάττοιο Μ 11 οὐ γὰρ post γε LaMa sed in hoc del m 2, Cl
								12 οὕτως LiCl 13 ὁ — 14 βελτίων omissa particula γὰρ citat Planudes fol. 38 r | ποτε
								inserui ex HVLiLaMaCl Plan om MAthBVa edd | γένοιτο scripsi ex HVLiLaMaClBVa Plan
								γένηται MAth edd</note>
							<note type="footnote">14 πρὸς MaCl Plan Ι δὲ LaMAthMaClB Va edd | ὦ om Ma</note>
							<pb n="571"/> τερ, ἔνα καὶ τοῦτο εἴπω, κηδεῦσαι βουλήσεται; τίς δώσει θυγάτριον εἰς
							οὕτω προφανεῖς φάραγγας; οὐκ οἶσθα ὅτι πρὸς τὰ πρεσβύτερα βλέποντες τὰ δεύτερα
							κρίνουσιν ἄνθρωποι καὶ διδαχὴ γίνεται τῶν μελλόν- των τὰ φθάσαντα;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="38">
						<p>ἐγὼ δὲ ἐκείνους τοὺς λόγους <lb n="5"/> ἐζήτουν παρὰ τοῦ πατρός, εἴ μέ τις λογισμὸς
							εἰσῄει γάμου· ὦ παῖ, τῆς ἀνθρωπείας ἀπηυτομόληκας φύσεως; τὴν τῶν θηρίων ἐζήλωκας
							ἀγριότητα; ταχέως ἐπελάθου τῆς ναυαγίας ἐκείνης. γαμεῖν ἐθέλεις; οὐ γὰρ ὀκνεῖς γάμου
							καὶ τοὔνομα; καὶ <lb n="10"/> τίσιν ὀφθαλμοῖς ὄψει τοὺς συγγενεῖς τῆς προ- τέρας; ἢ
							τοὺς μὲν ἀξιοῖς θρηνεῖν, αὐτὸς δὲ κωμάζειν Ι καὶ τὴν μὲν ὑπὲρ σοῦ τὰ πάντα <note
								type="marginal">RIV 651</note> τολμᾶν, αὐτὸς δὲ μηδ’ ὅσον σωφρονεῖν ἐθέλειν ἐκείνῃ
							χαρίζεσθαι; ἤδη τις γενναῖον ἵππον ἀπο- <lb n="15"/> βαλὼν οὐκ ἐπρίατο δεύτερον τῇ
							περὶ τὸν ἐ̓μ- προσθεν λύπῃ, σὺ δὲ τῷ τῆς γυναικὸς θανάτῳ περιφανῶς σεσωσμένος κατ’
							ἐκείνης κέχρησαι τῇ σωτηρίᾳ;</p>

						<note type="footnote">7 Thuc. Vn 75, 6</note>

						<note type="footnote">2 πρὸς Li 4 κρίνουσιν Va sed κρίνου in ras m 2 6 ἐζήτουν τοὺς
							λόγους Li | περὶ BVa | με τίς La sed ς in ras n μοι τις AthBVa Ι λογισμὸς La sed λο in
							ras n λόγος HV</note>

						<note type="footnote">7 ἀπηυτομόληκας scripsi ex HVLaMAthVa ἀπηυτομολη- κὼς Ma sed γρ
							ἀπηυτομόλησας suprascr m 2, Cl ἀπηυτομόλησας Β edd αὐπηυτομόληκε Li 8 τῶν om MaCl |
							ἐζήλωσας Μ | signum interrogationis posui ex HAthCl punctum reliqui libri edd 9
							ἀπελάθου Va | signum interrogationis post ἐκείνης Η</note>

						<note type="footnote">10 θέλεις Li 12 ἀξιοῖς Ma sed ς add m 2 ἀξίους La | θρηνεῖν — δὲ
							om Li | αὐτοὺς Β sed υ eras 13 τὰ om VLi LaMaCl 14 μὴ δ’ HLiLaMaClB Ferr | ἐθέλειν Ma
							sed ειν in ras m 2 15 ἐκείνη scripsi e La ἐκείνη reliqui libri edd 1 δέ ante τις MaCl
							| τίς HLiLaBVa edd 16 παρὰ Ma 19 signum interrogationis posui ex HVi punctum reliqui
							libri edd</note>



						<pb n="572"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="39">
						<p>39. Οὗτοι πρέποντες οἱ λόγοι πρεσβύτῃ νουθε- τοῦντι νέον. ὁ δὲ πατὴρ σωφρονοῦσιν, ὧς
							ἔοικεν, ἄχθεται. παῖδας γάρ φησιν ἐκ σοῦ γενέσθαι βού- λομαι καὶ διαδόχους εἶναι τοῦ
							γένους. εἰπέ μοι, <lb n="5"/> πάτερ, ἕπεται γὰρ εὐθὺς ἡ παιδοποιία τῷ γάμῳ; πό- σους
							ἐπιδείξω σοι τῶν πολιτῶν γυναῖκας μὲν αὑτῶν ἔχοντας εἰπεῖν, πατέρας δὲ οὐ κεκλημένους,
							ἀνθρώ- πους εἰς ἔσχατον ἤδη γήρως ἥκοντας καὶ τὴν ἐλπίδα τοῦ πράγματος
							προσαφῃρημένους;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="40">
						<p>ἂν οὖν ἐγὼ μέν <lb n="10"/> σοι ταῦτα πείθωμαι, γύναιον δὲ ἔνδον ᾖ, παῖδες δὲ μηδαμῆ
							φαίνωνται, ἆρ’ οὐκ ἀνάγκη πονηρὸν μὲν εἶ- ναι, πατέρα δὲ μὴ γεγενῆσθαι, καὶ τὴν μὲν
							ἀγνωμο- σύνην ἐπιδεδεῖχθαι, τοὺς δὲ διαδόχους οὐκ ἔχειν; εἰ- κὸς δὲ δήπου καὶ τὸ
							δαιμόνιον ἐνταῦθα νεμεσήσειν <lb n="15"/> καὶ δίκην τῆς μόχθηρ’ ίας ἐπιθήσειν τὴν
							ἀπαιδίαν.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="41">
						<p>41. καὶ δὴ δῶμεν εὐθὺς ἔσεσθαι παῖδας· τίς οὖν ἐγ- γυᾶται θεῶν ὡς εἰς ἀκμὴν
							προβήσονται; βούλει σοι πάλιν ἐξαριθμήσω τοὺς ἐκ πολυπαιδίας εἰς ἐρημίαν λήξαντας καὶ
							τὰ μνήματα δεικνύντας ἀντὶ τῶν υἱέων; <lb n="20"/> ἂν οὖν ἡμεῖς νῦν μὲν θῶμεν
							γενέσθαι, μικρὸν δὲ <note type="footnote">1 οἱ om La | πρεσβύτῃ Ma sed τῇ corr m 2 2
								νέω HV Li νέω Va Ι σωφρονοῦσιν, ὧς ἔοικεν, scripsi ex HVLiLaMaCl ὡς ἔοικε
								σωφρονοῦσιν MAthBVa edd 4 εἷναι om MAthB Va 5 δὲ Ma Ι καὶ Ma 6 αὐτοὺς La sed οὑς in
								ras q αὐτῶν reliqui libri edd 7 ἔχοντας Ma sed ἔ in ras m 3 σχόντας Cl 8 γήρως Cl
								sed ἥρως in ras 9 μέν om H V 10 σοὶ μὲν MBVa | πάντα HVLiLaAthMaClBVa et γρ in marg
								Mor 11 μηδαμὴ Cl μηδαμοῦ Η μηδαμοῦ μὴ V μηδαμῶς Ma | φαίνωονται Va φαίνονται Ferr
								Mor | πονηρούς et πατέρας LaMa sed in hoc πονηρὸν suprascr m 2, Cl 13 διαδόχους δὲ
								HVLiLa Ι μὴ Li 14 δὲ om V 17 θεὸς Μ I ὡς om La Ι εἰς inser B 2 om Va | προβῆναι La
								18 ἐξ- αναριθμήσω HV 19 νέων Li 20 μὲν post νῦν posui ex HVLiLa post ἡμεῖς AthMaCl
								post ἂν MBVa edd Ι νῦν om MAthMaClBVa | θῶμεν scripsi e La cum lacobsio Add 199 Lect
								Sinteni coll p. 573, 14 θύωμεν reliqui libri edd sed „malim θύωμεν, ὑπὲρ τοῦ
								γενέσθαι“ Re</note>
							<pb n="573"/> ὕστερον θάπτωμεν, οὐκ οἴει μείζω τὴν ἀνίαν κατὰ τοῦτο γενήσεσθαι; λυπεῖ
							γὰρ οὐχ οὕτω τὸ μὴ γεύσασθαι τῶν χρηστῶν, ὡς ἡ μετὰ τὴν πεῖραν στέρησις.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="42">
						<p>42. Ἀλλ’ ἔσονται καὶ βιώσονται. καὶ τοῦτο οἱ μάντεις ὑπισχνοῦνται; καλῶς. τίς οὖν
							ἐγγυητὴς τοῦ τρό- <lb n="5"/> που; οὐχ ὁρᾷς τοὺς μὲν οἴνῳ, τοὺς δὲ ἑταίραις προσκει-
							μένους, τοὺς δὲ τοίχους διορύττοντας, τοὺς δὲ τοῖς ἀπαν- τῶσι Ι πληγὰς ἐντείνοντας,
							τοὺς δὲ μισθὸν τῆς <note type="marginal">RIV 652</note> ὥρας λαμβάνοντας; τούτους οὖν
							πότερον εἶναι βέλτιον ἢ τεθνάναι; καὶ πότερον εὐφραίνουσι ζῶντες ἢ καταισχύ- <lb
								n="10"/> νοῦσιν; ἐγὼ μὲν γὰρ οἶδα πολλοὺς πατέρας οἳ περιόντων μὲν τῶν παίδων
							καταδύονται, τετελευτηκότων δὲ ἀνακύ- πτουσι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="43">
						<p>χωρὶς δὲ τούτων ἄπαιδα μὲν διαμεῖναι δυσ- τυχίας ἂν εἴη, θῶμεν γάρ, ἀτιμάσαι δὲ τοὺς
							εὔνους πο- νηρίας. ὅσῳ δὴ μετριώτερον δυστυχῆ μᾶλλον εἶναι δοκεῖν <lb n="15"/> ἤ
							φαῦλον, τοσούτῳ κρεῖττον θαυμάσαι τὴν ἀπελθοῦσαν <note type="footnote">2 Proc. Gaz.
								ep. 4. Chor. fr. 60 Boiss. 4 cf. p. 602, 2</note>
							<note type="footnote">1 θάπτομεν Li | κατὰ τοῦτο τὴν ἀνίαν Ma 2 γενή- σεσθαι scripsi
								e MAthClBVa et γρ in marg Mor γεγενῆσθαι HVLiLa γενέσθαι Ma edd Ι οὐχ οὕτω scripsi
								auctore Re („aut λυπεῖ γὰρ οὐχ οὕτω τὸ aut paulo post leg. est ἀλλ’ ὡς“) οὐ libri
								edd οὐ τόσον μὴ lacobs Lect | γεύσασθαι Ma sed γρ γενέσθαι in marg m 2, Cl sed γ in
								ras m 2 3 ὡς ἡ in ras 2 litt Ma 2 | ὡς om Cl | δὲ post ἡ Cl 4 ἀλλ’ in ras Ma 2 5
								signum interrogationis posui ex HLiMaCl punctum reliqui libri edd Ι ἐγγυητὴς Cl sed
								υη in ras m2</note>
							<note type="footnote">6 ἑταίραις Cl sed ἑταί in ras m 2 7 τοὺς(2) — 8 ἐντεί- νοντας
								om MaCl 9 τούτους scripsi ex HLiLaMAthMaClB Va τούτοις V edd 10 εὐφραίνουσι Ma sed
								εὑ et σι in ras m 2 12 ἀναδύουσι Va sed γρ ἀνακύπτουσι in marg m 2 13 οὐ ante
								δυστυχίας La | δυστυχία HLi 14 πονηρία Η | ἂν post πονηρίας Β 15 δὲ LiMa sed in hoc
								δὴ suprascr m2</note>
							<note type="footnote">16 ἢ in ras 1 litt inser Ma 2 | τοσοῦτον Ma</note>
							<pb n="574"/> ἤ συνοικῆσαι δευτέρᾳ.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="44">
						<p>ἔπειτα τί καὶ δέδοικας; σὺ μὲν γὰρ ἔχεις τὸν θεραπεύσοντα καὶ κουφιοῦντα τὸ γῆρας
							τουτονὶ τὸν τῆς ἀποκηρύξεως ἄξιον, τὸ δὲ ἡμέ- τερον ἄφες. ἐμοὶ μεῖζον παίδων εἰς
							παραμυθίαν τὸ <lb n="5"/> μηδὲν ἐμαυτῷ δυσσεβὲς συνειδέναι. πολλῶν εὐπορήσο- μεν
							βοηθῶν ἀπὸ τῆς παρούσης γνώμης, τοὺς δ’ ἴσως καὶ παῖδας θησόμεθα. γάμου δὲ καὶ τὴν
							μνήμην, ὦ πάτερ, ἄνελε. οὐ γὰρ ἐν ὑμεναίοις ἐμοὶ τὰ πράγματα, πολλῶν εἰμι συμφορῶν
							ἀνάμεστος. ἔα με ταύτας ὀδύ- <lb n="10"/> ρεσθαι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="45">
						<p>45. Ὠ ψυχὴ γυναικὸς γενναίας, σύ μοι τῆς ἀπο- κηρύξεως αἰτία. τί γὰρ οὐκ ἔμενες κατὰ
							χώραν; τί δὲ οὐκ ἐμιμοῦ τὸν πατέρα; τί δὲ παρῄεις τοῖς ἔργοις τὴν φύσιν; ὦ θαλάττιοι
							δαίμονες, ἀντὶ ποίων ἀδικημάτων <lb n="15"/> κατεδύσατε τὸ σκάφος; τίνα καταγνόντες
							τῆς ἀναγω- γῆς ἀηδεστέραν αἰτίαν;</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="46">
						<p>ἤκουσεν ἡ δυστυχὴς τὴν ἐμὴν δουλείαν, ἐπλήγη πρὸς τὴν ἀκοήν, ἐμηχανήσατο πόρον,
							ἐξέπλευσεν ἀπαλλάξουσα τῶν δεινῶν. ὑμεῖς δὲ ἀντὶ τοῦ σῶσαι καὶ στορέσαι τὸ κλυδώνιον
							καὶ παρα- <lb n="20"/> πέμψαι πρὸς λιμένας ἀνετρέψατε καὶ διεφθείρατε καὶ <note
								type="footnote">1 δευτέρα συνοικῆσαι Li Ι δέδωκας Li 2 γὰρ om LaMa I θεραπεύσαντα Li
								| κουφιῶντα HV 4 παίδων om Li | εἰς παραμυθίαν παίδων La 5 ἐμαυτῷ δυσσεβὲς scripsi
								ex HV LiLaAthMaClBVa δυσσεβὲς ἐμαυτῷ Μ edd | εὐπορήσωμεν La</note>
							<note type="footnote">6 τούς ΗΜaCl | ἤδη post ἴσως inser Ma 2 7 κτησόμεθα Ferr et γρ
								in marg Mor Ι γάμον δὲ καὶ τῆς μνήμης MaCl sed in hoc τῆς μνήμης e tri μνήμη corr m
								2 8 οὐ γὰρ ἐν om Li | Ὑμεναίοις Mor Re 11 et 14 ὦ Β Ι γυναικὸς γενναίας scripsi ex
								HVLiLaMaCl γενναίας γυναικὸς MAthBVa edd 12 κατα- χώραν La καταῶραν Va 13 τοῖς
								ἔργοις τὴν φύσιν scripsi ex HVLiLa φύσιν τοῖς ἔργοις MAthMaClBVa edd 15 κατελύσατε
								MaCl 16 ἤκουσεν Ma sed ὲν in ras m 2 | δου- λείαν τὴν ἐμὴν Μ 18 ἀπαλλάσσουσα Li
								ἀπαλλάττουσα Ferr et γρ in marg Mor 19 στορέσαι Μ sed ρ e λ corr y 20 λιμένα Va et
								mavult Re Ι ἀνεστρέψατε HV Ι καὶ(2) om MaCl</note>
							<pb n="575"/> διενείματε τὴν ἡμετέραν συζυγίαν λῃσταῖς καὶ ναυα- γίοις.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="47">
						<p>τί οὖν, εἴπερ ἀναγκαῖον ἦν, οὐ μετηλλάξατε τὰς τύχας; ὤφελον ἐγὼ κεῖσθαι νῦν, ἡ δὲ
							ἐφ’ ἡμῖν δακρύειν. ἐπεὶ δὲ τοῦτο οὐχ ὑπῆρξε, δὸς ἡμῖν, ὦ πάτερ, χάριν μετρίαν·
							ἐπίτρεψον μέχρι τῆς τελευτῆς θρηνεῖν. <lb n="5"/> μηδὲ στεφανώσῃς μηδὲ προσείπῃς αὖθις
							| νυμ- <note type="marginal">RIV 653</note> φίον. αἰσχύνομαι τοὺς λῃστάς, εἰ πύθοιντο
							γάμους δευτέρους.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="48">
						<p>ὅλως δέ, εἰ καὶ σφόδρα βουλοίμην ὑπ- ακούειν, οὐχ ὁρῶ πῶς ἂν δυναίμην. φαιδρὸν εἷναι
							δεῖ τὸν νυμφίον, ἐγὼ δὲ κατηφής, ἀνειμένον, ἐγὼ δὲ συν- <lb n="10"/> ἐσταλμένος,
							ἐρωτικόν, ἐγὼ δὲ ἀπ’ ἐκείνης τῆς ἡμέρας ἀνέραστος. φοβοῦμαι μὴ τοῖς ὑμεναίοις ἀναμίξω
							τὰ δάκρυα, φοβοῦμαι μὴ ταῖς εὐχαῖς τὰς οἰμωγάς. κατεί- λημμαι τὴν ψυχὴν ἀκριβῶς ἐξ
							ἐκείνης. ὁμολογῶ βλέ- πειν τὸν τύπον, ἀκούειν μοι δοκῶ τῆς φωνῆς ἐκείνης. <lb n="15"
							/> δέδοικα μὴ τῇ δευτέρᾳ συγκατακείμενος ἐκείνην ἀνα- καλἐσωμαι.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="49">
						<p>καὶ μὴν τοῖς γε ποιηταῖς σύνηθες ᾄδειν ἐπὶ θύραις νυμφίων μέλη. ταῦτα δ’ ἐστὶν εὐ-
								<note type="footnote">1 cf. t. VI 516, 10 18 cf. De la Yille de Mirmont, Mé- langes
								L. Havet p. 571 sq.</note>
							<note type="footnote">1 λῃσταῖς HLiAthMa Ferr 2 οὐχὶ MaCl 3 ὄφελον HVM cf. t. VI 379,
								11 4 ὑπῆρξεν Ma Ι ὦ om HVLiLa AthMaCl I πάτερ om La 5 τὴν ante χάριν La 6 μὴ δὲ
								ΗLiLaMaClMBVa μὴ edd Ι μὴ δὲ HLiMaClBVa Ferr Ι προσείπῃς Cl sed σ inser m 3 7 λῃστάς
								HLiMa Ferr λο- γιστὰς BVa | εἰ in ras Ma 3 8 ὑπακούσειν BVa 10 ἀνει- μένον La sed
								ει eras et in ημ corr p 11 ἐρωτικόν — 12 ἀνέ- ραστος praemissis verbis ἀνέραστος
								καὶ ὁ μὴ ἐρῶν καὶ ὁ μὴ ἐρώμενος. Λιβάνιος ἐν μελέτη τῇ Ἔχων τις γυναῖκα καὶ ὢν ὑπὸ
								πατρὶ ἀπεδήμησεν citat Thomas Mag. s. v. ἀνέραστος p. 42, 8 R | ἐρωτικόν om Cl I δὲ
								om Ferr δ’ ΜΒ 12 ἀναμίξω scripsi ex HVLiLaM sed in hoc ω ex αι corr y, MaB ut coni
								Re ἀναμίξαι ClVa edd 13 οἰμωγάς Ma sed οἰμῶ in ras m2 14 καὶ post ὁμολογῶ La Ι
								βλέπειν — 15 ἐκείνης om HVLi 16 ἀνακαλέσομαι HVLiMaCl 11 γε om HV τε Ferr 18 δέ
								HLaMa δὲ ὢ δι’ Li | ἐστὶν om Li εἷναι Ma sed γρ ἐστὶν m marg m2 Ι εὐφημία scripsi ex
								HVLiLa εὐφημίαι MCl sed in hoc ι(2) in ν corr, BVa edd εὐφημίαν Ma</note>
							<pb n="576"/> φημία τῶν μιγνυμένων ἐπ’ ἄλλοις τε πολλοῖς καί, τὸ μέγιστον, τῷ δεξιῷ
							τῆς τύχης. τί βούλει δρᾶσαι τὸν ποιητὴν εἰς τὸ μέρος τοὐμόν; εἰπεῖν ὧς εὐδαίμων; ἀλλὰ
							ψεύσεται. ἀλλ’ ὡς ἄθλιος; ἀληθὴς μὲν ὁ λόγος, <lb n="5"/> ἀλλ’ οὐ συνᾴδων τοῖς
							γιγνομένοις.</p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="50">
						<p>50. Ἅνδρες δικασταί, ἐγὼ πάντα πλὴν ἑνὸς τούτου πείθομαι τῷ πατρί· μαστιγούτω,
							στρεβλούτω, τὰ τῶν οἰκοτρίβων ὑπουργεῖν ἐπιταττέτω, θαυμάσεται τὴν ἐν τοῖς ἄλλοις
							ἑτοιμότητα. τουτὶ δὲ μόνον σιωπάτω, τὸν <lb n="10"/> γάμον. δεινῶς μου στρέφει τοὔνομα
							τὴν ψυχήν. εἰ δὲ δεῖ δυοῖν θάτερον, ἢ γαμεῖν ἤ μεθεστάναι, ὅ τι μὲν ἀπολογήσεσθε ταῖς
							ὑμετέραις αὐτῶν γυναιξὶ ταύτην θέμενοι τὴν ψῆφον, οὐκ οἶδα, ἐγὼ δὲ ὑποχωρήσω μέν, οὐκ
							ἐπινεύσω δὲ ὅμως τὴν γνώμην κρείττω δεῖξαι τοῦ <lb n="15"/> σχήματος.</p>

						<note type="footnote">7 cf. t. VI 334, 15 12 cf. t. II 33, 4; VI 223, 14</note>



						<note type="footnote">1 ἐπάλλοις La | τοῖς Li 2 βούλῃ La Ι δρᾶσαι scripsi e La δράσαι
							reliqui libri edd 3 ὧς εὐδαίμων in ras Va 2 | εὔδαιμον La 4 μὲν om Li 5 συναδίοις Li Ι
							τοῖς om Li Ι γινομένοις HVClVa Mor Re γινόμ cum lac 4 litt Li | post γιγνομένοις
							punctum posui colon Li comma reliqui libri edd</note>

						<note type="footnote">6 post δικασταί comma posui cum Ferr, punctum libri sed om Cl, Mor
							Re 8 οἰκοτρίβων La sed ΄ del et βων in ras p I ποιεῖν Li 9 ἑτοιμότητα Ma sed ἑ in ras
							et τοι in marg m 2 I ταυτὶ MaCl 10 μοι MaCl 11 δεῖ inserui e LaM sed in hoc inser y,
							MaClB Va sed in hoc inser δοῖτε HV om Li edd Ι δυεῖν Va Ι μεθιστάναι HLi Ferr Mor Ι
							ὅτι Cl 12 ἡμε- τέραις Va Ι ταύτῃ an ταύτῃ perinde est“ Re Ma sed χω inser m 2 14 ἅμως
							reposui ex HVLiLaMMaCl Β ὥστε Va edd | δεῖξαι κρείττω HV | κρείττονα La sed e κρεῖττον
							corr p</note>



						<pb n="577"/>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="section" n="51">
						<p>51. Τίς οὖν ἐστι παραμυθία; κρότος ὁ παρὰ τῶν σωφρόνων, ἔπαινος ὁ τῶν ἐπιεικεστέρων,
							ῥήματα τὰ πολλῆς οὐσίας λαμπρότερα. πολλοὶ φιλονεικήσουσιν ὑπὲρ τῆς εἰς ἐμὲ προνοίας.
							εἰ δ’ οὖν πανταχόθεν ἐξειρ- γοίμην, ἀρκεῖ μοι τοῦτο πρὸς ἡδονήν· θρηνῶν τὴν 5 γυναῖκα
							τεθνήξομαι.</p>

						<note type="footnote">1 τί Li I ἐστιν Cl Ι κρότος om MaCl | ὁ in ras Cl 3 Ι περὶ LaMaCl
							sed in hoc in ras m 3 2 ῥημάτων HVLiMBVa et γρ in marg Mor 3 δὲ post πολλοὶ V Ι
							φιλονεικήσουσιν Ma sed ήσ inser m 2 4 περὶ Ma | δὲ Li</note>



						<pb n="578"/>

						<p>Sequitur par declamationum φιλαδέλφων·</p>

					</div>
				</div>

			</div>

		</body>
	</text>
</TEI>
