<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De Ortibus et Occasibus</title>
<author>Autolycus</author>
<editor>Friedrich Hultsch</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg1210.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United State</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Autolyci De sphaera quae movetur liber</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="lat">Fridericus Hultsch</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1210">Autolycus</author>
  <imprint>
	<publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
	<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
	<date>1885</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume"></biblScope>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/autolycidesphaer00autouoft">Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+).(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 
  <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1210.tlg002.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="48"/>
<head>ΑΥΤΟΛΥΚΟΥ
ΠΕΡΙ ΕΠΙΤΟΛΩΝ ΚΑΙ ΔΥΣΕΩΝ
ΤΟ Α.</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="definitiones">
<head>Ὅροι.</head>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>αʹ. Τῶν ἀπλανῶν ἄστρων αἱ ἐπιτολαί τε καὶ δύσεις <lb n="5"/>
αἱ μὲν λέγονται ἀληθιναί, αἱ δὲ φαινόμεναι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>βʹ. Τῶν δὲ ἀληθινῶν ἑῴα μέν ἐστιν ἐπιτολή,
ὅταν ἅμα τῷ ἡλίῳ ἀνατέλλοντι ἄστρον τι συνανατέλλῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>γ΄. Ἑῴα δὲ δύσις, ὅταν ἅμα τῷ ἡλίῳ ἀνατέλλοντι
ἄστρον τι δύνῃ.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>δʹ. Ἑσπερία δὲ ἀνατολή, ὅταν ἅμα τῷ ἡλίῳ δύνοντι
ἄστρον τι ἀνατέλλῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>εʹ. Ἑσπερία δὲ δύσις, ὅταν ἅμα τῷ ἡλίῳ δύνοντι
ἄστρον τι συνδύνῃ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ϛʹ. Τῶν δὲ φαινομένων ἑῴα μέν ἐστιν ἐπιτολή, <lb n="15"/>
<note type="marginal">(α)</note> ὅταν πρὶν τὸν ἥλιον ἀνατεῖλαι ἄστρον τι πρώτως
φανῇ ἀνατέλλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>ζ΄. Ἑῴα δὲ δύσις, ὅταν πρὶν τὸν ἥλιον ἀνατεῖλαι
<note type="marginal">(β)</note> ἄστρον τι πρώτως φανῇ δῦνον.</p>
<note type="footnote">(α) Ὥστε ὀφθὲν ἀνατέλλον μηκέτι ὀφθῆναι ἀνατέλλον.</note> <lb n="20"/>
<note type="footnote">(β) Οἷον ἐπὶ τῆς τοὺ κυνὸς ἐπιτολῆς, ὅτε πρῶτον φανῇ.</note>

<pb n="50"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ηʹ. Ἑσπερία δὲ ἐπιτολή, ὅταν μετὰ τὸ τὸν ἥλιον
δῦναι ἄστρον τι ἐσχάτως φανῇ ἀνατέλλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>θʹ. Ἐσπερία δὲ δύσις, ὅταν μετὰ τὸ τὸν ἥλιον
<note type="marginal">(γ)</note> δῦναι ἄστρον τι ἐσχάτως φανῇ δῦνον.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="propositiones">
<head>Προτάσεις.</head> <lb n="5"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>αʹ. Ἑκάστου τῶν ἀπλανῶν ἄστρων αἱ ἑῷαι ἐπιτολαί
τε καὶ δύσεις αἱ φαινόμεναι ὕστεραί εἰσιν τῶν
ἀληθινῶν, αἱ δὲ ἑσπέριαι ἐπιτολαί τε καὶ δύσεις αἰ
φαινόμεναι πρότεραί εἰσι τῶν ἀληθινῶν.</p>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ <lb n="10"/>
τοῦ ἡλίου κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓΖ,
καὶ ἔστω ἀνατολικὰ μὲν μέρη τὰ πρὸς τῷ &#8736;;, δυτικὰ
δὲ τὰ πρὸς τῷ Β, καὶ ἔστω ὑπὸ γῆν τὸ ΑΕΓ ἡμικύκλιον,
καί, τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α,
ἄστρον τι τῶν ἀπλανῶν συνανατελλέτω τὸ &#8736;· τοῦ <lb n="15"/>
ἄρα &#8736; ἄστρου ἡ ἀληθινή ἐστιν ἑῴα ἀνατολή· λέγω
ὅτι ἡ φαινομένη ἐπιτολὴ τοῦ &#8736; ἄστρου ὑστέρα ἐστὶν
τῆς ἀληθινῆς.</p>
<note type="marginal">(δ)</note> <p>Τοῦ μὲν οὖν ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, τὸ
<note type="marginal">(ε)</note> &#8736; ἄστρον οὐ φαίνεται ἀνατέλλον, οὐδὲ μὴν τοῦ ἡλίου <lb n="20"/>
τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορευομένου τὸ #8736; ἄστρον
φαίνεται ἀνατέλλον, ὡς δειχθήσεται ὕστερον· μετὰ
<note type="footnote">(γ) Ὡς μηκέτι ὀφθῆναι δὺνον.</note>
<note type="footnote">δ) Ἐπειδὴ γὰρ τὰ προηγούμενα σημεῖα πρότερον ἀνατέλλει,
ὅσα ἄν λάβωμεν ἐπὶ τῆς ΓΖA περιφερείας, καθὰ πρόεισιν ὁ <lb n="25"/>
ἣλιος, πρὸ τοὺ Α ἀνατέλλει, τουτέστι τοὺ #8736; (συνανατέλλει γὰρ
τοῦτο τῷ Α), ἀεὶ οὖν ὁ ἥλιος πρὸ τοὺ #8736; ἀνατέλλει· τὰ γὰρ
προηγούμενα πρότερον ἀνατέλλει καὶ πρότερον δύνει, προηγούμενον
δὲ τὸ Α.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">(ε) #8736;ιὰ τὸ καταυγάζεσθαι.
PΟPΟS. 1: conf. in appendice ad hunc librum schol. 2.</note>

<pb n="52"/>
ἄρα τινὰς ἡμέρας τὸ &#8736; ἄστρον φανήσεται ἀνατέλλον
τοῦ ἡλίου διελθόντος τηλικαύτην περιφέρειαν ὥστε τὸ
#8736; ἄστρον ἐκφεύγειν τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς. φαινέσθω
οὖν πρώτως τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε· τοῦ ἄρα
ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε΅, τοῦ &#8736; ἄστρου ἐστὶν ἡ φαινομένη <lb n="5"/>
ἑῴα ἀνατολή. καὶ ἐπεὶ ὁ ἥλιος πρότερον ἐπὶ
τὸ Α παραγίγνεται ἤπερ ἐπὶ τὸ Ε, ἀλλʼ ὅταν μὲν ἐπὶ
τὸ Α παραγένηται, τοῦ &#8736; ἄστρου ἐστὶν <add cause="fix">ἡ</add> ἑῴα ἀληθινὴ
ἐπιτολή, ὅταν δὲ ἐπὶ τὸ Ε, ἡ ἑῴα φαινομένη ἐπιτολή,
ἡ ἄρα φαινομένη ὕστερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p> <lb n="10"/>
<p>Πάλιν δή, τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α,
ἄστρον τι τῶν ἀπλανῶν δυνέτω τὸ Β· τοῦ ἄρα Β
ἄστρου ἡ ἀληθινὴ ἑῴα ἐστὶ δύσις· λέγω δὴ ὅτι ἡ
φαινομένη ὕστερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p>
<p>Τοῦ μὲν οὖν ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, τὸ <lb n="15"/>
<note type="marginal">(Ϛ)</note> Β ἄστρον οὐ φαίνεται δῦνον, οὐδὲ μὴν τοῦ ἡλίου τὴν
ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορευομένου, τὸ Β ἄστρον φαίνεται
<note type="marginal">(ζ)</note> δῦνον· μετὰ ἄρα τινὰς ἡμέρας τὸ Β ἄστρον
φανήσεται δῦνον, τοῦ ἡλίου διελθόντος τηλικαύτην
περιφέρειαν ὥστε τὸ Β ἐκφεύγειν τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς. <lb n="20"/>
ἐκφευγέτω οὖν τὸ Β ἄστρον τὰς τοῦ ἡλίου αὐγὰς
πρώτως τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε τοῦ ἄρα ἡλίου
ὄντος πρὸς τῷ Ε, τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ φαινομένη
ἑῴα δύσις. καὶ ἐπεὶ πρότερον ὁ λιος ἐπὶ τὸ Α παραγίγνεται
ἤπερ ἐπὶ τὸ Ε, ἀλλʼ ὅταν μὲν ἐπὶ τὸ Α παρα <lb n="25"/>
τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ ἀληθινὴ ἑῴα δύσις,
ὅταν δὲ ἐπὶ τὸ Ε, ἡ φαινομένη, ἡ ἄρα φαινομένη
στερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p>
<note type="footnote">(Ϛ) Ἐπειδὴ ὑπὲρ γῆν τὸ ΓΖ ἡμικύκλιον.</note>
<note type="footnote">(ζ) Τουτέστι πρὸ τούτου μὴ φαινόμενον δύνον, τότε πρῶ- <lb n="30"/>
τον φανῇ δύνον.</note>

<pb n="54"/>
<p>Πάλιν δή, τοῦ ἡλίου δύνοντος κατὰ τὸ Γ. ἄστρον
τι τῶν ἀπλανῶν ἀνατελλέτω τὸ &#8736;· τοῦ ἄρα &#8736; ἄστρου
ἐστὶν ἡ ἑσπερία ἀληθινὴ ἀνατολή· λέγω δὴ ὅτι ἡ
φαινομένη πρότερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p>
<p>Τοῦ μὲν οὗν ἡλίου δύνοντος κατὰ τὸ Γ τὸ &#8736; <lb n="5"/>
<note type="marginal">(η)</note> ἄστρον οὐ φαίνεται ἀνατέλλον, οὐδὲ μὴν τοῦ ἡλίου
μεταπεπτωκότος εἰς τὸ ΓΖΑ ἡμικύκλιον τὸ &#8736; ἄστρον
φαίνεται ἀνατέλλον· πρὶν ἄρα τὸν ἤλιον ἐπὶ τὸ Γ
παραγενέσθαι τὸ &#8736; ἄστρον φανήσεται ἀνατέλλον. φαινέσθω
οὖν ἐσχάτως τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Η· τοῦ <lb n="10"/>
ἄρα ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Η, τοῦ &#8736; ἄστρου ἐστὶν ἡ
φαινομένη ἑσπερία ἀνατολή. καὶ ἐπεὶ πρότερον ο
ἥλιος ἐπὶ τὸ Η παραγίγνεται ἤπερ ἐπὶ τὸ Γ ἀλλʼ
ὅταν μὲν ἐπὶ τὸ Η παραγένηται, τοῦ &#8736; ἄστρου ἐστὶν
ἡ ἑσπερία φαινομένη ἐπιτολή, ὅταν δὲ ἐπὶ τὸ Γ ἡ <lb n="15"/>
ἀληθινή, ἡ ἄρα φαινομένη πρότερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p>
<p>Πάλιν δή, τοῦ ἡλίου δύνοντος κατὰ τὸ Γ ἄστρον
τι τῶν ἀπλανῶν δυνέτω τὸ Β· τοῦ ἄρα Β ἄστρου
ἐστὶν ἡ ἑσπερία ἀληθινὴ δύσις· λέγω ὅτι ἡ φαινομένη <lb n="20"/>
πρότερόν ἐστι τῆς ἀληθινῆς.</p>
<p>Τοῦ μὲν οὖν ἡλίου δύνοντος κατὰ τὸ Γ τὸ Β
ἄστρον οὐ φαίνεται δῦνον, οὐδὲ μὴν τοῦ ἡλίου μεταπεπτωκότος
εἰς τὸ ΓΖΑ ἡμικύκλιον, τὸ Β ἄστρον
φαίνεται δῦνον· πρὶν ἄρα τὸν ἤλιον ἐπὶ τὸ Γ παραγενέσθαι <lb n="25"/>
τὸ Β ἄστρον φανήσεται δύνον. φαινέσθω
ἐσχάτως τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ τοῦ ἄρα ἡλίου
ὄντος πρὸς τῷ Η, τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑσπερία
φαινομένη δύσις. καὶ ἐπεὶ πρότερον ὁ ἥλιος ἐπὶ τὸ
<note type="footnote">(η) Ἐπειδὴ ἔτι αὐγαί εἰσιν ὑπὲρ γῆν.</note> <lb n="30"/>

<pb n="56"/>
H  παραγίγνεται ἤπερ ἐπὶ τὸ Γ, ἀλλʼ ὅταν μὲν ἐπὶ τὸ
H παραγένηται, τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑσπερία φαινομένη
δύσις, ὅταν δὲ ἐπὶ τὸ Γ, ἡ ἀληθινή, ἡ ἄρα
φαινομένη προτέρα ἐστὶν τῆς ἀληθινῆς.</p>
<note type="marginal">(θ)</note> <p>Ἔστω τὰ αὐτά· λέγω ὅτι οὐδὲ τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν <lb n="5"/>
διαπορευομένου τοῦ ἡλίου φανήσεται τὸ &#8736;
ἄστρον ἀνατέλλον.</p>
<p>Ἀνατελλέτω γὰρ ὁ ἥλιος κατὰ
<note type="marginal">(ι)</note> τὸ Η. καὶ ἐπεὶ τὸ Η πρότερον
ἀνατέλλει ἤπερ τὸ Α, τὸ δὲ Α <lb n="10"/>
τῷ &#8736; συνανατέλλει, πρότερον ἄρα
τὸ ἀνατέλλει ἤπερ τὸ &#8736; τὸ
&#8736; ἄρα οὐ φανήσεται. ὥστε, ὅταν
τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορεύηται
ὁ ἥλιος, οὐ φαίνεται τὸ &#8736; <lb n="15"/>
ἀνατέλλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>βʹ. Ἕκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ἀπὶ ἑῴας φαινομένης
ἐπιτολῆς ἑκάστης νυκτὸς ὁρᾶται ἐπιτέλλον
μέχρι τῆς ἑσπερίας φαινομένης ἐπιτολῆς, ἐν ἄλλῳ δὲ
χρόνῳ οὐθενί, καὶ ἔστιν ὁ χρόνος ἐν ᾧ ὁρᾶται τὸ <lb n="20"/>
ἄστρον ἐπιτέλλον ἐλάσσων ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p>
<p>Ἕστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736; ὁ δὲ
τοῦ ἡλίου κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓΖ, καί,
τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, ἄστρον τι τῶν
ἀπλανῶν συνανατελλέτω <del>κατὰ</del> τὸ &#8736;· τοῦ ἄρα &#8736;; ἄστρου <lb n="25"/>
ἐστὶν ἡ ἑῴα ἀληθινὴ ἐπιτολή. ὕστεραι δέ εἰσιν αἱ
<note type="footnote">(θ) Ἐν ὅσῳ γὰρ ὁ ἥλιος τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορεύ-
εται, τὸ &#8736;; οὐδέπω ἀνέτειλεν, ἐπειδὴ οὐδὲ τὸ Α· πάντα γὰρ τὰ
ἐπὶ τῆς ΓΖΑ περιφερείας πρὸ τοὺ Α ἀνατέλλει ὡς προηγούμενα,
ταῦτα δὲ διαπορεύεται ὁ ἥλιος.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">(ι) Καὶ προηγούμενον τὸ Η προανατέλλει.</note>

<pb n="58"/>
<note type="marginal">(ια)</note> φαινόμεναι τῶν ἀληθινῶν. ἔστω δὴ τοῦ &#8736; ἄστρου
ἡ φαινομένη ἑῴα ἐπιτολὴ τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε.
ὑποκείσθω δὴ πάλιν τοῦ &#8736; ἀνατέλλοντος ὁ ἥλιος δῦνων
κατὰ τὸ Γ τοῦ ἄρα &#8736; ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑσπερία
ἀληθινὴ ἐπιτολή. πρότεραι δέ εἰσιν αἰ φαινόμεναι <lb n="5"/>
τῶν ἀληθινῶν. ἔστω οὖν τοῦ &#8736; ἄστρου ἡ ἑσπερία
<note type="marginal">(ιβ)</note> φαινομένη ἐσχάτη ἐπιτολὴ τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ
<note type="marginal">(ιγ)</note> H. τοῦ μὲν οὖν ἡλίου διαπορευομένου τὰς ΑE ΗΓ
<note type="marginal">(ιδ)</note> περιφερείας οὐ φαίνεται τὸ &#8736; ἄστρον ἐπιτέλλον, οὐδὲ
<note type="marginal">(ιε)</note> μὴν τοῦ ἡλίου τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορευομένου <lb n="10"/>
φανήσεται τὸ &#8736; ἄστρον ἐπιτέλλον· μόνην ἄρα τὴν
Ε διαπορευομένου τοῦ ἡλίου φαίνεται τὸ &#8736; ἄστρον
ἀνατέλλον. καὶ ἔστιν ὁ χρόνος ἐν ὁ ἥλιος τὴν ΕΗ
περιφέρειαν διαπορεύεται ἐλάσσων ἡμίσους ἐνιαυτοῦ
(ἐλάσσων γάρ ἐστιν ἡ ΕΗ περιφέρεια ἡμικυκλίου).</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>γʹ. Ἐκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ἀπὸ ἑῴας φαινομένης
δύσεως ἑκάστης νυκτὸς ὁρᾶται δῦνον μέχρι
τῆς ἑσπερίας φαινομένης δύσεως, ἐν ἄλλῳ δὲ χρόνῳ
<note type="footnote">(ια) Τουτέστιν ἔστω τοῦ #8736; ἄστρου ἡ φαινομένη πρώτη ἐπι-
τολὴ τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε, ἵνα, τοῦ ἡλίου γενομένου πρὸς <lb n="20"/>
τῷ Ε, τότε πρώτως φανῇ τοὺ &#8736; ἄστρου ἡ ἑῴα φαινομένη ἐπιτολή·
μηδέ πω τοῦ ἡλίου παραγενομένου ἐπὶ τὸ Ε σημεῖον, ἀλλʼ
ἔτι ἐπὶ τῆς ΑΕ περιφερείας ὄντος μὴ φαίνεσθαι τοὺ &#8736; ἄστρου
τὴν ἑῴαν φαινομένην ἐπιτολήν.</note>
<note type="footnote">(ιβ) Ὡς προηγουμένη τοῦ H.</note> <lb n="25"/>
<note type="footnote">(ιγ) Ἐπειδὴ γὰρ ὁ ἥλιος, τὴν ΑΕ περιφέρειαν διελθών καὶ
ἐπὶ τὸ Ε σημεῖον παραγενόμενος, τότε πρώτως ποιεῖ τῷ &#8736;
ἄστρῳ τὴν ἑῴαν φαινομένην ἐπιτολήν, τοὺ ἄρα ἡλίου τὴν ΑΕ
περιφέρειαν διερχομένου καὶ μήπω κατὰ τὸ Ε σημεῖον γενορένου,
οὐ ποιεῖ τῷ &#8736; ἄστρῳ τὴν ἑῴαν φαινομένην ἀνατολήν <lb n="30"/>
ὥστε τὴν ΑΕ περιφέρειαν διερχομένου τοῦ ἡλίου οὐ φαίνεται
τὸ Α ἄστρον ἐπιτέλλον. ὁμοίως δὲ οὐδὲ τὴν ΓΗ διερχομένου
το ἡλίου φαίνεται τὸ &#8736; ἄστρον ἀνατέλλον διὰ τὰ αὐτά.</note>
<note type="footnote">(ιδ) λΩʼ ὅταν συμπληρώσῃ αὐτάς.</note>
<note type="footnote">(ιε) Ἐπειδὴ ὑπὲρ γῆν.</note> <lb n="35"/>

<pb n="60"/>
οὐθενί, καὶ ἔστιν ὁ χρόνος ἐν ᾧ τὸ ἄστρον ὁρᾶται
δύνον ἐλάσσων ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ&#8736;, ζῳδιακὸς δὲ ὁ
ΑΕΓ Ζ, καὶ ἔστω ὑπὸ γῆν τὸ ΑΕΓ ἡμικύκλιον, καί,
τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, ἄστρον τι τῶν <lb n="5"/>
ἀπλανῶν δυνέτω τὸ Β· τοῦ ἄρα Β ἄστρου ἐστὶν ἀληθινὴ
ἑῴα δύσις. ὕστεραι δέ εἰσιν αἰ φαινόμεναι τῶν
ἀληθινῶν. ἔστω οὑν τοῦ Β ἄστρου ἡ φαινομένη
πρώτως ἑῴα δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε. πάλιν
δὴ τοῦ Β ἄστρου δύνοντος ὑποκείσθω ὁ ἥλιος δύνων <lb n="10"/>
κατὰ τὸ Γ τοῦ Β ἄρα ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑσπερία ἀληθινὴ
<note type="marginal">(ιϚ)</note> δύσις. πρότεραι δέ εἰσιν αἱ φαινόμεναι τῶν
ἀληθινῶν. ἔστω οὗν τοῦ Β ἄστρου ἡ φαινομένη
ἐσχάτη ἑσπερία δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Η.
<note type="marginal">(ιζ)</note> τοῦ μὲν οὑν ἡλίου τὰς ΑΕ ΗΓ περιφερείας διαπορευομένου <lb n="15"/>
<note type="marginal">(ιη)</note> οὐ φαίνεται τὸ Β ἄστρον δύνον, οὐδὲ μὴν
τοῦ ἡλίου τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορευομένου τὸ
Β ἄστρον φαίνεται δῦνον· μόνηῃ ἄρα τὴν ΕΗ περιφέρειαν
τοῦ ἡλίου διαπορευομένου τὸ Β ἄστρον φανήσεται
δῦνον. καὶ ἔστιν ὁ χρόνος ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν <lb n="20"/>
EΗ περιφέρειαν διαπορεύεται ἐλάσσων ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>δʹ. Τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ὅσα μέν ἐστιν ἐπὶ τοῦ
ζῳδιακοῦ κύκλου ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἑῴαν
φαινομένην δύσιν ποιεῖται διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, τὰ <lb n="25"/>
δὲ πρὸς ἄρκτους διὰ πλείονος, τὰ δὲ πρὸς μεσημβρίαν
διʼ ἐλάσσονος.</p>
<note type="footnote">(ιϚ) &#8736;ιὰ τὸ αʹ.</note>
<note type="footnote">(ιζ) Ἔτι γὰρ αὐγαί εἰσιν, ἀλλʼ ὅταν πληρώσῃ αὐτάς.</note>
<note type="footnote">(ιη) Ἐπειδὴ ὑπὲρ γῆν.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">FIGURA non difert a superiore, ac similis exstat in ACE.</note>

<pb n="62"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ
τοῦ ἡλίου κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓ&#8736;, καὶ
ἔστω ὑπὸ γῆν τὸ ΑΕΓ ἡμικύκλιον, καὶ τοῦ ἡλίου
ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α ἄστρα τινὰ τῶν ἀπλανῶν
συνανατελλέτω τὰ Β Α &#8736;, τὸ μὲν Α ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ, <lb n="5"/>
<note type="marginal">(ι0)</note> τὸ δὲ Β πρὸς ἄρκτους, τὸ δὲ &#8736; πρὸς μεσημβρίαν·
λέγω ὅτι τῷ μὲν Α ἄστρῳ ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς
ἑῴα φαινομένη δύσις γίγνεται διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ,
τῷ δὲ Β διὰ πλείονος, τῷ δὲ &#8736; διʼ ἐλάσσονος.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τῷ ἡλίῳ ἀνατέλλοντι κατὰ τὸ Α ἄστρα <lb n="10"/>
τινὰ τῶν ἀπλανῶν συνανατέλλει τὰ Β Α &#8736;, τῶν ἄρα
Β Α &#8736; ἄστρων εἰσὶν αἱ ἑῷαι ἀληθιναὶ ἐπιτολαί. ὕστερον
δέ εἰσιν αἰ φαινόμεναι τῶν ἀληθινῶν. ἔστωσαν
οὑν τῶν Β Α &#8736; ἄστρων αἱ φαινόμεναι ἑῷαι ἐπιτολαὶ
τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε. καὶ ἐπεὶ τὰ ἐπὶ τοῦ <lb n="15"/>
τῶν ζῳδίων κύκλου ἄστρα τὰ κατὰ διάμετρον ὄντα
κατὰ συζυγίαν ἀνατέλλει τε καὶ δύνει, τοῦ ἄρα Α
δύνοντος τὸ κατὰ διάμετρον αὐτῷ τὸ Γ ἀνατέλλει,
<note type="marginal">(κ)</note> καὶ ἔσται τὸ μὲν ΑΕΓ ἡμικύκλιον ὑπὲρ γῆν τὸ
δὲ ΑΖΓ ὑπὸ γῆν. καὶ τοίνυν ὅταν τὸ Α δύνῃ <lb n="20"/>
καὶ τὸ Γ ἀνατέλλῃ καὶ ὁ ἥλιος πρὸς τῷ Γ γένηται
ἀνατέλλει καὶ], ἔσται τοῦ Α ἄστρου ἡ ἀληθινὴ
<note type="footnote">(ιθ) Τουτέστι βορειeτερον τοὺ Α τὸ Β. τουτέστι νοτιώτερον
τοὺ Α τὸ &#8736;.</note>
<note type="footnote">(κ) Ἐπειδὴ καὶ κατὰ παραλλήλων κύκλων, οὕς γράφουσι τὰ <lb n="25"/>
σημεῖα, τό τε Α ἀνατέλλον δύνει καὶ τὸ Γ δῦνον ἀνατέλλει, καὶ
ἐν ὅσῳ ἑκάτερον τὴν ἰδίαν περιφέρςιαν διαπορεύεται, ὁ ζῳδιακὸς
τὴν ἔμπαλιν θέσιν ἕξει, καὶ ὃ ἦν ὑπὸ γῆν ἡμικύκλιον ὺπὲρ
γῆν ἔσται.</note>
<note type="footnote">FIGURA prior similis exstat in codicibus AC; in E repetita
est figura propositionis 3, sed littera ζ propius α posita.</note>
<note type="footnote">1) Scilicet sit β borealius et δ meridionalius ipso α. AU.
RlA in marg. p. 10 (conf. σχόλιον ιθ).</note>

<pb n="64"/>
ἑῴα δύσις. ὕστεραι δέ εἰσιν αἱ φαινόμεναι τῶν ἀληθινῶν.
<note type="marginal">(κα)</note> ἔστω οὖν τοῦ Α ἄστρου ἡ φαινομένη ἑῴα
<note type="marginal">(κβ)</note> δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Z. καὶ ἐπεὶ τετήρηται
τὰ ἄστρα ἐν ἴσῳ χρόνῳ ἐκφεύγοντα τὰς τοῦ ἡλίου
αὐγάς, ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ΑΕ περιφέρεια τῇ ΓΖ περιφερείφ. <lb n="5"/>
κοινὴ δὲ ἡ ΓΕ ὅλη ἄρα ἡ ΑΕΓ ὅλῃ τῇ ΕΓΖ
ἐστὶν ἴση. ἡμικύκλιον δέ ἐστιν τὸ ΑΕΖ· ἡμικύκλιον
<note type="marginal">(κγ)</note> ἄρα ἐστὶ καὶ τὸ ΕΓΖ. καὶ διαπορεύεται ὁ ἥλιος τὸ
ΕΓΖ ἡμικύκλιον ἐν ἡμίσει ἐνιαυτοῦ (ἐπειδήπερ καὶ
τὸ ΑΕΓ) τῷ ἄρα Α ἄστρῳ ἀπὸ ἑῴας φαινομένης <lb n="10"/>
ἐπιτολῆς ἑῴα δύσις γίγνεται φαινομένη διὰ ἡμίσους
ἐνιαυτοῦ. καὶ ἐπεὶ τὰ Β Α &#8736; ἄστρα ἅμα ἀνατέλλει,
τὸ μὲν Β τοῦ Α ὕστερον δύνει, τὸ δὲ &#8736; τοῦ Α πρότερον
δύνει. διὰ δὴ τοῦτο φανερὸν ὅτι τῷ μὲν Β
διὰ πλείονος, τῷ δὲ &#8736; διʼ ἐλάσσονος.</p>
<note type="footnote">(κα) Σαφηνείας δὲ χάριν τοὺ Α δύνοντος κατὰ τὸ Θ, τὸ
Γ ἀνατελλέτω κατὰ τὸ Κ, καὶ ἐχέτω θέσιν ὁ ζῳδιακὸς τὴν
ΚΝΘ ἔσται δὴ τὸ μὲν ΑΕΓ ἡμικύκλιον, ὡς τὸ ΘΝΚ, ὑπὲρ
γῆς φαινὸμενον, ἡ δὲ AE ἔσται ὡς ἡ ΘΝ, ἡ δὲ λοιπὴ ἔσται
ὡς ἡ λοιπὴ ὑπὸ γῆν. καὶ τοίνυν τοὺ Α δύνοντος κατὰ τὸ Θ, <lb n="20"/>
τοῦ δλ Γ ἐπιτέλλοντος κατὰ τὸ Κ, καὶ γενομένου τοὺ ἡλίου
πρὸς τῷ Γ, τουτέστι πρὸς τῷ Κ (τὸ γὰρ Γ ἐπὶ τὸ Κ παραγενέσθω),
ἔσται τοῦ Θ ἄστρου ἡ ἐῴόα ἀληθινὴ δύσις, τουτέστι τοῦ
Α ἡ ἀληθινὴ δύσις· τὸ γὰρ Α ἐπὶ τὸ Ε παρεγένετο. ἔσται οὖν
τοῦ Θ, τουτέστι τοῦ Α, ἡ φαινομένη ἑῴα δύσις τοὺ ἡλίου ὄντος <lb n="25"/>
πρὸς τῷ M, τουτέστι πρὸς τῷ Ζ (ἡ γὰρ Κ Μ περιφέρεια ἡ ΓΖ
ἐστίν)· ὥστε τοὺ Α ἡ ἑῴα φαινομένη δύσις ἐστὶ τοῦ ἡλίου ὄντος
πρὸς τῷ Ζ.</note>
<note type="footnote">(κβ) Τοῦτο οὐκ ἀκριβῶς, ἀλλὰ κατὰ τὸ σύνεγγυς.</note>
<note type="footnote">(κγ) Διαπορευομένου δὲ αὐτοῦ τὴν EΓΖ , γίνεται τοῦ Α <lb n="30"/>
ἄστρου τε ἑῴα φαινομένη ἐπιτολὴ καὶ ἡ εῴα φαινομένη
δύσις, ὥστε ἐν ἡμίσει ἐνιαυτοὺ γίνεται.</note>
<note type="footnote">1) Autol. propos. 1 huius.</note>
<note type="footnote">2) Conf. σχόλιον κα et in appendice 8.</note>

<pb n="66"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, ζῳδιακὸς δὲ ὁ
ΑΕΓ, καὶ ἀνατελλέτω τινὰ ἅμα ἄστρα τὰ Β Α &#8736;,
ὧν τὸ μὲν Β πρὸς ἄρκτους, τὸ δὲ Α ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ,
τὸ δὲ &#8736; πρὸς μεσημβρίαν· λέγω ὅτι τὸ Β ἄστρον ἀπὸ
ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἐώαν φαινομένην ποιεῖται <lb n="5"/>
δύσιν διὰ πλείονος ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, τὸ δὲ &#8736; διʼ
ἐλάττονος.</p>
<p>Ἔστωσαν καθʼ ὧν φέρεται τὰ Β Α παράλληλοι
<note type="marginal">(κδ)</note> κύκλοι οἱ ΒΗ ΑΘ. καὶ ἐπεὶ τὸ Β τοῦ Α ὕστερον
δύνει, τοῦ Α ἄρα πρὸς τῇ δύσει ὄντος τὸ Β ὑπὲρ <lb n="10"/>
<note type="marginal">(κε)</note> γῆν ἔσται. ἀλλὰ τοῦ Α δύνοντος τὸ Γ ἀνατέλλει, καὶ
ὁ τῶν ζῳδίων κύκλος θέσιν ἕξει ὡς τὴν ΖΚΝΘ, τὸ
δὲ ΑΕΓ ἡμικύκλιον ἔσται τὸ ΘΝΚ, καὶ ἔσται ὑπὲρ
<note type="marginal">(κϚ)</note> γῆν, ἡ δὲ ΑΕ περιφέρεια ἔσται ἡ ΘΝ τοῦ Γ ἄρα
ἀνατέλλοντος τὸ Β ὑπὲρ γῆν ἐστιν· τὸ ἄρα συνανατέλλον <lb n="15"/>
ἄστρον τῷ Β δύνοντι ἐπὶ τῆς ΚΖΘ ἐστὶ περι-φερείας.
<note type="marginal">(κζ)</note> ἔστω τὸ Μ τοῦ ἄρα ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Μ,
τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑῴα ἀληθινὴ δύσις. ὕστεραι
δέ εἰσιν αἱ φαινόμεναι τῶν ἀληθινῶν· διελθόντος ἄρα
τοῦ ἡλίου περιφέρειάν τινα, ὥστε τὸ Β ἐκφεύγειν τὰς <lb n="20"/>
τοῦ ἡλίου αὐγάς, ἔσται τοῦ Β ἑῴα φαινομένη δύσις.
<note type="footnote">(κδ) &#8736;ιὰ τὸ θʹ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας.</note>
<note type="footnote">(κε) τις ἐγένετο διὰ τὴν φαινομένην αὐτῶν ἐπιτολήν.</note>
<note type="footnote">(κϛ) Ἐπειδὴ γὰρ τοῦ Α δύνοντος τὸ Β ὑπὲρ γῆν ἐστιν,
ἀλλὰ τοῦ Α δύνοντος τὸ Γ ἀνατέλλει, καὶ τοῦ Γ ἄρα ἀνατέλλοντος <lb n="25"/>
τὸ Β ὑπὲρ γῆν ἐστιν.</note>
<note type="footnote">(κζ) Τουτέστι τὸ ὀφεῖλον ἄστρον ἀνατεῖλαι τοῦ Β δύνοντος
τὸ Ε ἐπὶ τῆς ΚΖΘ περιφερείας ἐστίν, ἥτις ἐστὶν ὑπὸ γῆν,
ἐπειδὴ τὸ Β ὑπὲρ γῆν ἐστιν· ὥστε, ὅτε τὸ Β δύνει, ἐκεῖνο
ἀνατέλλει.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">FIGURAm secundum codices ACE delineavimus. Circumferentia
θα, ipsi ηβ parallela, non comuparet in AC. Notam ζ
eodem loco servavimnus, quo codices exhibent; sed tamen, ubi</note>

<pb n="68"/>
<note type="marginal">(κη)</note> διερχέσθω τὴν ΜΟ ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ΘΜ τῇ ΟΜ&#8736;
μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ ΟΚ τῆς ΘΝ. κοινὴ προσκείσθω
ἡ ΚΜ μείζων ἄρα ἡ ΟΚΜ τῆς ΚΝΘ. ἡμικυκλίου
<note type="marginal">(κθ)</note> δὲ ἡ ΘΝΚ μείζων ἄρα ἡμικυκλίου ἡ ΝΚΟ τὶ Β
ἄρα ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἑῴαν φαινομένην <lb n="5"/>
<note type="marginal">(λ)</note> δύσιν ποιεῖται διὰ πλείονος ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι τὸ &#8736; ἄστρον ἀπὸ ἑῴας φαινομένης
ἐπιτολῆς ἑῴαν φαινομένην δύσιν ποιεῖται διʼ ἐλάττονος
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τὸ &#8736; τοῦ Α πρότερον δύνει, τοῦ ἄρα Α <lb n="10"/>
δύνοντος τὸ &#8736; ὑπὸ γῆν ἐστιν. ἀλλὰ τοῦ Α δύνοντος
τὸ Γ ἀνατέλλει καὶ ὁ τῶν
ζῳδίων κύκλος θέσιν ἕξει
ὡς τὴν ΗΑΚΜ, ἡ δὲ ΑΕ
περιφέρεια θέσιν ὡς τὴνι <lb n="15"/>
ΗΞ τοῦ Ι ἄρα ἀνατέλλοντος
τὸ &#8736; ὑπὸ γῆν
ἐστιν· τὸ ἄρα συνανατέλ
λον ἄστρον τοῦ &#8736; δύνοντος
ἐπὶ τῆς ΗΜΚ περιφερείας <lb n="20"/>
ἐστίν. ἔστω τὸ Μ τοῦ ἄρα ἡλίου ὄντος
πρὸς τῷ Μ <del>καὶ ἀνατέλλοντος</del> τὸ &#8736; δύνει, καὶ ἔσται
τοῦ &#8736; ἄστρου ἑῴα ἀληθινὴ δύσις. προτέρα δέ ἐστιν
ἡ ἀληθινὴ τῆς φαινομένης· διελθόντος ἄρα τοῦ ἡλίου
<note type="footnote">(κη) Διὰ τὸ ἐν ἴσῳ χρόνῳ ἐκφεύγειν τὰ ἄστρα τας τοῦ <lb n="25"/>
ἡλίου αὐγάς.</note>
<note type="footnote">(κθ) Ὡς ὑπὲρ γῆν ὅν διὰ τὸ τὸ &#8736; ὑπὸ γῆ εἶναι, οὗ δύνοντος
αὐτὸ ἀνατέλλει.</note>
<note type="footnote">(λ) Τὴν γὰρ ΜΚΟ τοῦ ἡλίου διαπορευομένου τὸ Β ἀπὸ
ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἑῳαν φαινομένην δύσιν ποιεῖται, <lb n="30"/>
ἥτις μείζων ἐστὶν ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, ὡς ἡμίσους ἡμικυκλίου
μείζων.</note>

<pb n="70"/>
περιφέρειάν τινα, ὥστε τὸ &#8736; ἐκφεύγειν τὰς τοῦ
ἡλίου αὐγάς, ἔσται τοῦ Δ ἡ ἑῴα φαινομένη δύσις.
διερχέσθω τὴν ΜΚΟ. καὶ ἐπεὶ ἱση ἐστὶν ἡ ΟΚΜ
τῇ ΗΞ, ἐλάσσων ἡ ΟΚ τῆς ΗΞ κοινὴ δὲ προσκείσθω
ἡ ΚΣ ὅλη ἄρα ἡ ΣΚΟ ὅλης τῆς ΗΣΚ ἐλάσσων ἐστίν. <lb n="5"/>
<note type="marginal">(λα)</note> ἡμικυκλίου δὲ ἡ ΚΞΗ ἡ ΣΚΟ ἄρα ἐλάσσων ἐστὶν
ἡμικυκλίου· τὴν ΞΚΟ ἄρα περιφέρειαν διαπορεύεται
ὁ ἥλιος ἐν ἐλάσσονι χρόνῳ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, ὥστε
τὸ &#8736; ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἑῴαν φαινομένην
ποιεῖται δύσιν διʼ ἐλάττονος χρόνου ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</p> <lb n="10"/>
<note type="marginal">(λβ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>εʹ. Τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ὅσα μέν ἐστιν ἐπὶ τοῦ
τῶν ζῳδίων κύκλου ἀπὸ ἑσπερίας φαινομένης ἐπιτολῆς
ἑσπερίαν φαινομένην δύσιν ποιεῖται διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ,
τὰ δὲ πρὸς ἄρκτους διὰ πλείονος, τὰ δὲ πρὸς
μεσημβρίαν διʼ ἐλάττονος.</p> <lb n="15"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ
τοῦ ἡλίου κύκλος θέσιν ἐχέτω
ὡς τὴν ΑΕΓΖ, καὶ ἔστω ὑπὸ
γῆν τὸ ΑΕΓ ἡμικύκλιον, καὶ
τοῦ ἡλίου δύνοντος κατὰ τὶ Γ <lb n="20"/>
ἄστρα τινὰ τῶν ἀπλανῶν ἀνατελλέτω
τὰ Β Α &#8736;, τὸ μὲν Α
ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ, τὸ δὲ Β πρὸς ν
ἄρκτους, τὸ δὲ &#8736; πρὸς μεσημβρίαν·
λέγω ὅτι τῷ μὲν Α ἄστρῳ ἀπὸ ἑσπερίας φαινομένης <lb n="25"/>
ἐπιτολῆς ἑσπερία φαινομένη δύσις γίγνεται διὰ
<note type="footnote">(λα) &#8736;είκνυται δέ, κἂν τὴν ἀπόστασιν τοῦ ἡλίου τὴν μεταξὺ
τῆς ΝΚ ποιησώμεθα [ἡ ἀπὸ τοῦ Μ ἕως τοῦ Κ⌋· κοινῆς γὰρ
προστιθεμένης τῆς ΞΝ πάντως ἐλάττων ἡμικυκλίου δείκνυται.</note>
<note type="footnote">(λβ) Καὶ τοῦτο σαφέστερον νοεῖται, αν ὁμοίως τῷ πρὸ <lb n="30"/>
αὐτοῦ καταγρὰψαντες ἀκολουθήσωομιεν.</note>

<pb n="72"/>
ἡμίσους ἔνιαυτοῦ, τῷ δὲ Β διὰ πλείονος, τῷ δὲ &#8736;
διʼ λάττονος.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τοῦ ἡλίου δύνοντος κατὰ τὸ Γ ἄστρα
τινὰ τῶν ἀπλανῶν ἀνατέλλει τὰ Β Α &#8736;, τῶν ἄρα
Β Α &#8736; ἄστρων ἔστὶν ἡ ἑσπερία ἀληθινὴ ἔπιτολή. <lb n="5"/>
προτέρα δέ ἔστιν ἡ φαινομένη τῆς ἀληθινῆς. ἔστωσαν
οὑν τῶν Β Α &#8736; ἑσπέριαι φαινόμεναι ἔπιτολαὶ τοῦ
ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε. πάλιν ἔπεὶ τὰ ἔπὶ τοῦ τῶν
ζῳδίων κύκλου ἄστρα κατὰ διάμετρον ὄντα κατὰ συζυγίαν
ἀνατέλλει τε καὶ δύνει,
τοῦ Γ ἄρα ἀνατέλλοντος τὸ κατὰ
διάμετρον αὐτῷ τὸ Α δύνει,ῶστε
τοῦ Γ ἀνατέλλοντος ὁ λιος ὥν
πρὸς τῷ Α δύσεται. καὶ συνδύσεται
τῷ ἡλίῳ τὸ Α ἄστρον,
καὶ ἔσταιτοῦ Α ἄστρου ἡ ἑσπερία
ἀληθινὴ δύσις. προτέρα δέ ἔστιν
ἡ φαινομένη τῆς ἀληθινῆς. ἔστω οὖν τοῦ Α ἡ φαινομένη
ἑσπερία δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ζ· ἴση
ἄρα ἔστὶν ἡ ΓΕ περιφέρεια τῇ ΑΖ περιφερείᾳ. καὶ <lb n="20"/>
ἔσται κατὰ τὰ αὐτὰ τῷ Α ἄστρῳ ἀπὸ ἑσπερίας φαινομένης
ἐπιτολῆς ἑσπερία φαινομένη δύσις διὰ ἡμίσους
ἔνιαυτοῦ. καὶ φανερὸν ὅτι τῷ μὲν Β διὰ πλείονος,
τῷ δὲ &#8736; διʼ ἔλάττονος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ςʹ. Ἐκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων τῶν ἀνατολὰς <lb n="25"/>
<note type="marginal">(λγ)</note> καὶ δύσεις ποιουμένων συνανατέλλει τῷ ἡλίῳ διʼ ἐνιαυτοῦ
ἔγγιστα τὴν ἀληθινὴν ἑῴαν ἐπιτολὴν ποιούμενον,
ὁμοίως δὲ καὶ συνδύνει.</p>
<note type="footnote">(λγ) Ἵνᾷ ὑπεξέλῃ τὰ ἀεὶ φανερὰ καὶ τὰ ἀεὶ ἀφανῆ.</note>
<note type="footnote">FIGURAM codiectura nostra supplevimus.</note>

<pb n="74"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ τοῦ ἡλίου
κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν
ΑΕΓΖ, καὶ τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος
κατὰ τὸ Α ἄστρον τι τῶν
ἀπλανῶν συνανατελλέτω τὸ &#8736;· <lb n="5"/>
τοῦ ἄρα &#8736; ἄστρου ἐστὶν ἡ
ἀληθινὴ ἑῴα ἐπιτολή. λέγω δὴ
ὅτι τὸ &#8736; ἄστρον διʼ ἐνιαυτοῦ
ἔγγιστα συνανατέλλει τῷ ἡλίῳ.</p>
<p>Εί μὲν οὖν ὁ ἥλιος ἀνατείλας κατὰ τὸ Α ἐν ὅλαις <lb n="10"/>
περιφοραῖς τὸν ΑΕΓΖ κύκλον διαπορεύεται, δῆλον
ὡς τὸ &#8736; ἄστρον συνανατέλλει τῷ ἡλίῳ διʼ ἐνιαυτοῦ.
ἐπεὶ δὲ ἐλλείπει ἐφʼ ὅλαις περιφοραῖς καὶ μόριόν τι
περιφορὰς, μικρά τις ἂν γένοιτο παραλλαγὴ τοῦ μὴ
οὐχὶ τὸ &#8736; ἄστρον συνανατεῖλαι τῷ ἡλίῳ· τετήρηται <lb n="15"/>
γὰρ ἕκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων διὰ δεκαπέντε περιφορῶν ἐκφεῦγον τοῦ ἡλίου τὰς αὐγάς, ὁ δὲ ἐνιαυτὸς
<note type="marginal">(λδ)</note> γίγνεται τῷ ἡλίῳ ἐξ ὅλων περιφορῶν καὶ τετάρτου·
ἔγγιστα ἄρα ἔσται ἡ τοῦ &#8736; ἄστρου ἑῴα ἀληθινὴ ἐπιτολὴ
δ’ ἐνιαυτοῦ, ὥστε ἕκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων <lb n="20"/>
τῶν ἐπιτολάς τε καὶ δύσεις ποιουμένων συνανατέλλει
τῷ ἡλίῳ διʼ ἐνιαυτοῦ ἔγγιστα τὴν ἀληθινὴν ἑῴαν ἐπιτολὴν
ποιούμενον. ὁμοίως δὲ δειχθήσεται ὅτι καὶ
συνδύνει.</p>
</div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ζ. Ἐκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ἀπὸ ἑῴας ἀληθινῆς <lb n="25"/>
ἐπιτολῆς ἑσπερίαν ἀληθινὴν ἐπιτολὴν ποιεῖται
<note type="footnote">(λδ) &#8736;ιὰ τὸ τξεʹ νυχθημέρων εἶναι τὸν ἐνιαυτὸν καὶ τετάρτου· τὸ οὑν ἐλλεῖπον τὸ δʹ ἐστι, παρʹ ὅ συνανατέλλει αὐτῷ
τὸ ἄστρον.</note>
<note type="footnote">FIGΟHA similis exstat im codicibus AC. ln E intra circulum
adnotatum est σχῆμα τὸ αὐτὸ (scilicet illud quod nos
p. 70 edidimus).</note>

<pb n="76"/>
διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ ἔγγιστα, καὶ ἀπὸ ἑσπερίας ἀληθινῆς
δύσεως ἑῴαν ἀληθινὴν δύσιν.</p>
<p>Ἕστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ τοῦ ἡλίου
κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓΖ, καί, τοῦ ἡλίου
ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, ἄστρον τι τῶν ἀπλανῶν ἀνατελλέτω <lb n="5"/>
τὸ &#8736; τῷ ἄρα &#8736; ἄστρῳ ἀληθινή ἐστιν ἑῴα
ἐπιτολή· λέγω ὅτι τοῦ &#8736; ἄστρου ἀπὸ ἑῴας ἀληθινῆς
ἐπιτολῆς ἑσπερία ἀληθινὴ ἐπιτολὴ γίγνεται διὰ ἡμίσους
ἐνιαυτοῦ ἔγγιστα.</p>
<note type="marginal">(λε)</note> <p>Εί μὲν οὖν ὁ ἥλιος τὴν ΑΕΓ περιφέρειαν διέρχεται <lb n="10"/>
ἐν ὅλαις ἡμέραις, δῆλον ὡς δύσεται κατὰ τὸ Γ
καὶ ἔσται τοῦ &#8736; ἄστρου ἡ ἑσπερία ἀληθινὴ ἐπιτολὴ
διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ. εἰ δὲ μὴ διέρχεται τὴν ΑΕΓ
περιφέρειαν ἐν ὅλαις ἡμέραις, μικρά τις ἂν γένοιτο
παραλλαγὴ τοῦ μὴ οὐχὶ συνδῦναι τὸν ἤλιον τῷ &#8736; <lb n="15"/>
ἄστρῳ, ὥστε τῷ &#8736; ἄστρῳ ἀπὸ ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς
ἑσπερία ἀληθινὴ γίγνεται ἀνατολὴ διὰ ἡμίσους ἐνιαυτοῦ
ἔγγιστα.</p>
<p>Ὁμοίως δὴ δείξομεν ὅτι καὶ ἀπὸ ἑσπερίας ἀληθινῆς
δύσεως ἑῴαν ἀληθινὴν δύσιν ποιεῖται διὰ ἡμίσους <lb n="20"/>
ἐνιαυτοῦ <add cause="fix">ἔγγιστα</add>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ηʹ. Ὅκα τῶν ἄστρων ἐστὶν ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων
κύκλου, ἐκεῖνα μετὰ τὴν ἐσχάτην ἑσπερίαν φάσιν τὴν
ἑῴαν πρώτην φάσιν ποιεῖται ἀφανισθέντα ἡμέρας τινὰς
καὶ νύκτας.</p>
<note type="footnote">(λε) Οὐ διέρχεται δέ, ἐπειδή, εἰ ἐν τξεʹ περιφοραῖς μόνον
διῄει τὸν ἐνιαυτὸν, τὸ ἠμισυ τοῦ κύκλου ἐν τῷ ἡμίσει τοῦ ἐνιαυτοῦ
διιών πάντως ἄν ἔδυνε κατὰ τὸ Γ ἐπειδὴ δὲ ἐν τξεʼ
περιφοραῖς οὐ τὸν πάντα κύκλον δίεισιν, ἁλλὰ τὸν παρὰ τέταρτον,
δῆλον ὅτι πρὸ τοῦ Γ που δύσεται, διὰ τὸ τὸ ἠμισυ τῶν <lb n="30"/>
τξεʹ πρὸ τοῦ Γ που πίπτειν.</note>

<pb n="78"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ τοῦ ἡλίου
κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓ, καὶ ὁ ἥλιος πορευέσθω
ὡς ἐπὶ τὰ Γ Ε Α μέρη, ἄστρον δέ τι τῶν
ἀπλανῶν ἔπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων
κύκλου ἔστω τὸ Ε, καὶ τὸ Ε <lb n="5"/>
<note type="marginal">(λϛ)</note> ἄστρον ἐσχάτως μὲν περικαταλαμβανέσθω
ὑπὸ τῶν τοῦ ἡλίου
αὐγῶν τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ
<note type="marginal">(λζ)</note> Ζ, πρώτως δὲ ἐκφευγέτω τὰς
τοῦ ἡλίου αὐγὰς τοῦ ἡλίου ὄντος λ <lb n="10"/>
πρὸς τῷ Η, τουτέστιν ἔστω τοῦ Ε
ἄστρου ἡ μὲν ἔσχάτη ἑσπερία φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος
πρὸς τῷ Ζ, ἡ δὲ ἑῴα πρώτη φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος
πρὸς τῷ Η λέγω ὅτι τοῦ ἡλίου διαπορευομένου τὴν ΖΗ
περιφέρειαν τὸ Ε ἄστρον οὐ φαίνεται.</p> <lb n="15"/>
<p>Ἔστω γὰρ ὁ ἥλιος πρὸς τῷ Θ τοῦ ἄρα ἡλίου
<note type="marginal">(ἵη)</note> ὄντος πρὸς τῷ τὸ Ε ἄστρον οὐ φαίνεται ἀνατέλλονπροανατέλλει
γὰρ αὐτοῦ τὸ Θ, τουτέστιν ὁ ἥλιος.
<note type="marginal">(λθ)</note> ἀλλʼ οὐδὲ δῦνον ὁραθήσεται, ἐπειδήπερ τοῦ Κ ἄστρου
ἔστὶν ἡ ἔσχάτη ἑσπερία φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς <lb n="20"/>
τῷ Ζ· τοῦ ἄρα ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ ῶ τὸ Ε ἄστρον
οὐ φαίνεται.</p>
<note type="footnote">(λϛ) Τουτέστιν ἐσχάτως φαινέσθω δῦνον.</note>
<note type="footnote">(λζ) Τουτέστι, πρὶν ἐγγίσει αὐτῷ ὁ ῆλιος, φαινέσθω ἀνατέλλον,
ἀπέχοντος ιεʼ μοίρας.</note>
<note type="footnote">(λη) Κράνη γὰρ ἀνατέλλον πρὶν ἀνατεῖλαι τὸν ἥγλιον.</note>
<note type="footnote">(λθ) Κἰ γὰρ πρὸς τῷ Ζ ὄντος τοῦ ἡλίου ἐφαίνετο, δῆλον
ὅτι ἐγγυτέρω ὄντος <del>τοῦ </del> οὐ φαίνεται τὸ Ε. δύνον.</note>
<note type="footnote">VIΟCHAM descripsimus ad similitudinem eius quae exstat
in codicibus ACE, nisi quod ibi litterae ζ θ ε κ η latius inter
se distant ac paene totum semicirculum obtinent. Graecus</note>

<pb n="80"/>
<p>Ὁμοίως δὴ δείξομεν ὅτι οὐδὲ τοῦ ἡλίου τὴν ΖΕ
<note type="marginal">(μ)</note> περιφέρειαν διαπορευομένου τὸ Ε ἄστρον οὐ φαίνεται.</p>
<p>Λέγω δὴ ὅτι οὐδὲ τὴν ΕΗ.</p>
<p>Ἔστω γὰρ πάλιν πρὸς τῷ Κ ὁ ἥλιος· τοῦ ἄρα
<note type="marginal">(μα)</note> ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Κ τὸ Ε ἄστρον οὐ φαίνεται <lb n="5."/>
δῦνον· προδύνει γὰρ τὸ Ε τοῦ Κ, τουτέστιν τοῦ ἡλίου.
οὐδὲ μὴν ἀνατέλλον ὁρᾶται, ἐπειδήπερ τοῦ Ε ἄστρου
ἔστὶν ἡ ἑῴα πρώτη φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Η
<note type="marginal">(μβ)</note> τοῦ ἄρα ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Κ τὸ Ε ἄστρον οὐ
φαίνεται.</p>
<note type="marginal">(μγ)</note> <p>Ὁμοίως δὴ δείξομεν ὅτι οὐδὲ τοῦ ἡλίου τὴν ΕΗ
διαπορευομένου τὸ Ε ἄστρον φαίνεται. ἐδείχθη δὲ ὅτι
οὐδὲ τὴν ΖΕ ὅλην ἄρα τοῦ ἡλίου τὴν ΖΕΗ περιφέρειαν
διαπορευομένου τὸ Ε ἄστρον οὐ φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Θʹ. Τὰ πρὸς μεσημβρίαν ἄστρα μᾶλλον τῶν ἐπὶ <lb n="15"/>
τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου ἀπὸ ἔσχάτης ἑσπερίας φάσεως
ἑῴαν φάσιν ποιεῖται πρώτην πλείονας ἡμέρας ἀφανισθέντα
ἤπερ τὰ ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου.</p>
<note type="footnote">(μ) Τουτέστι μεταξὺ τῆς ΖΕ περιφερείας λαμβάνοντες σημεῖον
καὶ ὁμοίως δεικνύντες.</note>
<note type="footnote">(μα) Σφειλεν δὲ μετὰ τὸ τὸν ῆλιον δῦναι φανῆναι δῦνον
ἐσχάτως.</note>
<note type="footnote">(μζ) Εἰ γὰρ ἀπωτέρω ὄντος τοῦ ἡλίου ἐφαίνετο ἀνατέλλον,
δῆλον ὅτι ἐγγύτερον ντος οὐ φαίνεται.</note>
<note type="footnote">(μγ) Τουτέστι μετὰ μὲν τὸ δῦναι τὸν ἤλιον, πρὸς τῷ Ζ <lb n="25"/>
ὄντος αὐτοῦ, ἐσχάτως φαινέσθω δύνον τὸ Ε, καὶ πάλιν πρὶν
ἀνατεῖλαι αὐτὸν, πρὸς τῷ H ὄντος αὐτοῦ, πρώτως φαινέσθω
ἀνατέλλον· μηδέπω μὲν γὰρ φθάσαντος αὐτὸ τοῦ ἡλίου, ἁλλ’
ἀπέχοντος μοίρας ιε, μετὰ τὸ δῦνοι αὐτόν, ἐσχάτως φαίνεται.
εἶτο ἐπικαταλαβόντος αὐτὸ τοῦ ἡλίου ἀφανισθέν, προκόπτοντος <lb n="30"/>
τοῦ ἡλίου τὴν ἐναντίαν τῷ παντὶ μὴ φαινόμενον. πάλιν πρὸς
ταῖς ἀνατολαῖς ἀποστάντος αὐτοῦ πρώτως φαίνεται πρὶν ἀνατεῖλαι
τὸν ῆλιον. εἰκότως σὖν πρώτως ἔσται ἡ ἑσπερία ἐπιτολὴ
σινομένη ἐσχάτη, εἶτα ἡ ἑῴα πρώτη ἐπιτολή, ὅτι ἁπὸ ἑσπερίας
εῴαν ποιεῖται νῦν.</note> <lb n="35"/>

<pb n="82"/>
<p>Ἔστω ἔν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ μέγιστος δὲ τῶν
αἰεὶ φανερῶν ὁ Α&#8736;Ε, ὁ δὲ τοῦ ἡλίου κύκλος θέσινν
ἐχέτω ὡς τὴν ΒΖΓ, ἄστρον δὲ τῶν ἀπλανῶν ἔστω
τὸ Η μᾶλλον τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου πρὸς μεσημβρίαν·
λέγω ὅτι τὸ Η ἄστρον ἀπὸ ἑσπερίας ἔσχάτης <lb n="5"/>
φάσεως ἑῴαν πρώτην φάσιν ποιεῖται ἀφανισθὲν πλείονας
ἡμέρας ἤπερ τὰ ἔπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου.</p>
<p>Γεγράφθω γὰρ διὰ τοῦ μέγιστος κύκλος ἐφαπτόμενος
τοῦ Α&#8736;Κ ο ΑΗ&#8736;Μ, ὥστε ἀσύμπτωτον εἶναι
τὸ ἀπὸ τοῦ &#8736; ἡμικύκλιον ὡς ἐπὶ τὰ &#8736; μέρη τῷ <lb n="10"/>
ἀπὸ τοῦ Α ἡμικυκλίῳ ὡς ἔπὶ τὰ Α Μ Β μέρη, ἄστρον
δέ τι ἔπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου ἔστω τὸ Ζ, καὶ τὸ
<note type="marginal">(μδ)</note> Ζ ἄστρον ἐσχάτως μὲν περικαταλαμβανέσθω ὑπὸ τῶν
τοῦ ἡλίου αὐγῶν, τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Θ, ἐκφευγέτω
δὲ τὰς τοῦ ἡλίου αὐγὰς πρώτως τοῦ ἡλίου <lb n="15"/>
ὄντος πρὸς τῷ Κ· τοῦ ἄρα ἡλίου διαπορευομένου τὴν
<note type="marginal">(με)</note> ΘΚ περιφέρειαν τὸ Ζ ἄστρον οὐ φαίνεται. καὶ ἐπεὶ
<note type="marginal">(μτ)</note>τὰ Ζ Η ἄστρα ὁμοῦ δύνει (ἀσύμπτωτον γάρ ἔστιν τὸ
ἀπὸ τοῦ &#8736; ἡμικύκλιον ὡς ἔπὶ τὰ &#8736; H μέρη τῷ ἀπὸ
τοῦ Α ἡμικυκλίῳ ὡς ἔπὶ τὰ Α Β μέρη), τὰ Ζ Η ἄρα <lb n="20"/>
ἅμα ἐμπίπτει εἰς τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς. καὶ ἔστι τοῦ
Ζ ἄστρου ἡ ἔσχάτη ἑσπερία φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος
<note type="footnote">(μδ) Τουτέστιν ἑσπερίαν ἐσχάτην ἐπιτολὴν ποιείσθω τὸ Ζ
τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Θ, ἑῴὸαν δὲ πρώτην ἐπιτολὴν ποιείσθω
τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Κ.</note> <lb n="25"/>
<note type="footnote">(με) &#8736;ιὰ τοῦ η.</note>
<note type="footnote">(μς) Ἐὰν γὰρ διὰ τῶν Ζ H παραλλήλους κύκλους νοήσωμεν,
ἔσονται ἀπὸ τῶν Ζ H ὡς ἐπὶ τὰ Α M Β μέρη περιφέρειαι
μεταξὺ τῶν ἀσυμπτώτων ἡμικυκλίων, καὶ ὅμοιαι ἔσονται.
καὶ διὰ τοῦτο ἐν τῷ αὐτῷ χρόνῳ τὰ Ζ Η δύσεται· τὰς γὰρ <lb n="30"/>
ὁμοίας ἐν ἴσῳ χρόνῳ διέρχεται.</note>
<note type="footnote">FIGURA similis exstat in codicibus ACE, nisi quod ibi
litterae θ ζ κ labius inter se distant ac paene totum βγ semicirculum
obtinent.</note>

<pb n="84"/>
πρὸς τῷ Θ· καὶ τοῦ H ἄρα ἄστρου ἔσχάτη ἑσπερία
φάσις ἐστὶν τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Θ. πάλιν ἐπεὶ
<note type="marginal">(μζ)</note> τὰ Ζ Η ὁμοῦ δύνει, καὶ οὐχ ὁμοὕ ἀνατέλλει, ἀλλὰ
πρότερον τὸ τοῦ Η, δῆλον ὡς καὶ πρότερον ἐκφεύγει
τὰς τοῦ ἡλίου αὐγὰς τὸ Ζ. καὶ ἔστι τοῦ Ζ <lb n="5"/>
ἄστρου ἡ ἑῴα πρώτη φάσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς
<note type="marginal">(μη)</note> τῷ Κ τοῦ ἄρα ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Κ τὸ Η ἄστρον
οὔπως ἐκφεύγει τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς· τὸ Η ἄρα
ἄστρον ἀπὸ ἐσχάτης ἑσπερίας φάσεως ἑῴαν πρώτην
φάσιν ποιεῖται πλείονας ἡμέρας ἀφανισθὲν ἢπερ τὰ <lb n="10"/>
ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>ιʹ. Τῶν ἀπλανῶν ἄστρων τῶν ἀνατολάς τε καὶ
δύσεις ποιουμένων τῶν πρὸς ἄρκτους ὄντων μᾶλλον
τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου τινὰ ἑκάστης νυκτὸς ὁρᾶται.</p>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ μέγιστος δὲ τῶν <lb n="15"/>
αἰεὶ φανερῶν ὁ Α&#8736;Ε, ζῳδιακὸς δὲ ὁ ΒΖΓ καὶ τοῦ
ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ζ ἄστρα τινὰ ἔστω τὰ Η Θ,
<note type="marginal">(μθ)</note> στε τὸ μὲν Η ἐκφεύγειν τὰς τοῦ ἡλίου αὐγὰς πρώτως,
<note type="marginal">(ν)</note> τὸ δὲ Θ περικαταλαμβάνεσθαι ἐσχάτως <del>τουτέστιν</del>
<note type="footnote">(μζ) &#8736;ιὰ τοῦ θʹ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας.</note> <lb n="20"/>
<note type="footnote">(μη) Κἰ γὰρ τὸ Ζ ἐξέφευγε τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς, ὄπισθεν
δέ ἐστι τοῦ Ζ τὸ Η, δῆλον ὅτι τοῦ ἡλίου ἐγγύς ἐστιν οὔπω
φυγὸν τὰς αὐγάς. μεθʹ ἡμέρας τινὰς ἄρα φεύξεται· διὸ ἐν
πλείονι χρόνῳ ἐστὶν ἀφανὲς ἤπερ τὸ Ζ.</note>
<note type="footnote">(μθ) ίνεται δὲ φανερόν, ἐὰν διὰ τῶν Η Ε παραλλήλους <lb n="25"/>
γράψωμεν, καὶ διὰ τῶν Θ &#8736;, καθʼ ών φέρεται τὰ σημεῖα.</note>
<note type="footnote">(ν) Τοῦ ἡλίου ἀπὸ τοὺ Β, τουτέστιν ἀπὸ δυσμῶν, διαπορευομένου,
ὅτε ἦν μετὰ τοῦ Η, ἑῴόας οὔσης ἀληθινῆς ἐπιτολῆς.
μετακινηθέντος δὲ καὶ ἀποστάντος ιεʹ μοίρας ἐφάνη, τοῦ ἡλίου
ἀπὸ τοῦ Γ ὄντος (τουτέστιν ὑπὸ γῆν), πρώτως ἀνατέλλον· διό <lb n="30"/>
ἐστι τὸ ἡ ἑῴα φαινομένη ἐπιτολή.</note>
<note type="footnote">1) Autol. de sphaer. 9 (conf. σχόλιον μζ).</note>
<note type="footnote">2) Conf. σχόλιον μη et in appendice 22.</note>

<pb n="86"/>
<note type="marginal">(να)</note> ἵνʼ τοῦ μὲν ἡ ἑῴα φαινομένη ἐπιτολή, τοῦ δὲ Θ
ἡ ἑσπερία φαινομένη δύσις], καὶ διὰ τῶν Θ μέγιστοι
κύκλοι γεγράφθωσαν ἐφαπτόμενοι τοῦ Α&#8736;Ε κύκλου
οἱ ΛΗΚΕ ΜΘΚ&#8736;, ὥστε τὸ μὲν ΕΗΛ ἡμικύκλιον
ἀσύμπτωτον εἶναι τῷ ἀπὸ τοῦ Α ἡμικυκλίῳ ὡς ἐπὶ <lb n="5"/>
τὰ Γ μέρη, τὸ δὲ &#8736;ΘΜ τῷ ἀπὸ τοῦ Α ἡμικυκλίῳ ὡς
ἐπὶ τὰ Β μέρη, τουτέστιν τὸ μὲν ΗΕ ἡμικύκλιον ἐφαρμόζειν
ἐπὶ τὴν ἀνατολήν, τὸ δὲ Θ&#8736; ἐπὶ τὴν δύσιν,
ἄστρον δέ τι πρὸς ἄρκτον ἔστω τὸ Κ· λέγω δὴ ὅτι
τὸ Κ ἄστρον ἑκάστης νυκτὸς ὁρᾶται.</p> <lb n="10"/>
<p>Κείσθω γὰρ τῇ ΖΗ ἴση ἡ ΛΝ, τῇ δὲ ΖΘ ἴση ἡ
ΜΞ ἔσται δὴ καὶ ἡ ΜΞ τῇ ΛΝ ἴση (ἐπεὶ καὶ ἡ ΖΘ
τῇ ΖΗ διὰ τὸ ὑποκεῖσθαι τὰ ἄστρα ἐν ἴσῳ χρόνῳ
ἐκφεύγειν τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς). καὶ ἐπεὶ κατὰ διάμετρόν
ἐστι τὸ H τῷ Λ, καὶ ἔστι τοῦ Η ἄστρου ἡ <lb n="15"/>
<note type="footnote">(να) Ἐν ὅσῳ γὰρ ὁ ἥλιος ἔρχεται ἐπʼ αὐτό, ἅμα δύνουσιν
ὥστε εἶναι τοῦ Θ ἑσπερίαν ἀληθινὴν δύσιν· πρὶν ἄρα ἐπ’ αὐτὸ
ἔλθῃ ἀπέχων αὐτοῦ ιέ μοίρας ὑπὸ γῆν, τοὺ παντὸς ἀγαγόντος
αὐτά, ἐσχάτως ἐφαίνετο τὸ Θ δύνον.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλιον ν et in appendice 23.</note>
<note type="footnote">2) Conf. σχόλιον να et in appendice 24.</note>
<note type="footnote">3) ln circulorum notis εκηολ δκθπμι ordinem litterarum in
codicibus traditum invertimus ac praeterea, ut paulo post semicirculos
recte appellare possemus, ο et π addidimuus.</note>
<note type="footnote">4) ln codicum scripturis εηλ et paulo pot δθμ litterae λ
et μ nonu recte se habent. Nam cum utique semicirculi ab ε
et δ incipientes notandi essent, aut litterae propriae ο et π —
id quod nos fecimus — ponendae erant pro λ et μ (hae enim
sunt ultra semicirculos ab ε et δ versus κ tendentes), aut scribenda
erant τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ Ε ἡμικύκλιον ὡς ἐπὶ τὰ H Λ
μέρη et τὸ δὲ ἀπὸ τοῦ &#8736; ἡμικύκλιον ὡς ἐπὶ τὰ Θ Μ μέρη.
Iidem semuicirculi paulo post (p. 86, 7. 8) in Graecis codicibus
ηε et Θδ notati sunt.</note>
<note type="footnote">5) Partes orientales sint α et γ, occidentales autem α et
β. AURIA in marg. p. 24.</note>

<pb n="88"/>
ἑῴα φαινομένη ἐπιτολὴ τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ζ,
<note type="marginal">(νβ)</note> ἔσται ἄρα τοῦ ἄστρου ἡ ἑσπερία φαινομένη ἐπιτολὴ
τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ν διὰ τὸ ἴσην εἶναι τὴν
ΖΗ περιφέρειαν τῇ ΛΝ περιφερείᾳ. καὶ ἔσται ὁ χρόνος
ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΖΓΝ περιφέρειαν διαπορεύεται <lb n="5"/>
τῷ Η ἄστρῳ ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἐπὶ τὴν
ἑσπερίαν φαινομένην ἐπιτολήν. πάλιν ἐπεὶ τὸ Θ τῷ
Μ κατὰ διάμετρόν ἐστιν καὶ ἔστιν ἴση ἡ ΖΘ περιφέρεια
τῇ ΜΞ περιφερείᾳ, καὶ ἔστι τοῦ ἄστρου ἡ
ἑσπερία φαινομένη δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ζ, <lb n="10"/>
<note type="marginal">(νγ)</note> ἔσται ἄρα τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ξ τοῦ Θ ἄστρου
ἡ ἑῴα φαινομένη δύσις. καὶ ἔσται ὁ χρόνος ἐν ᾧ  ὁ
ἥλιος τὴν ΞΒΖ περιφέρειαν διαπορεύεται τῷ Θ ἄστρῳ
ἀπὸ ἑῴας φαινομένης δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν φαινομένην
<note type="marginal">(νδ)</note> δύσιν. ἀλλʼ ἐπεὶ δέδεικται ὅτι ἕκαστον τῶν <lb n="15"/>
ἀπλανῶν ἄστρων ἀπὸ ἑῴας φαινομένης ἐπιτολῆς ἑκάστης
νυκτὸς ὁρᾶται ἀνατέλλον ἕως τῆς ἑσπερίας φαινομένης
ἐπιτολῆς, τὸ Η ἄρα ἄστρον ἑκάστης νυκτὸς
<note type="footnote">(νβ) Ἐπειδὴ γὰρ τὰ ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου κατὰ συζυγίαν
ἀνατέλλει τε καὶ δύνει, τοῦ Η ἄρα ἀνατέλλοντος τὸ Λ <lb n="20"/>
δύνει, καὶ τοὺ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Λ τοῦ Η ἐστὶν ἡ ἑσπερία
ἀληθινὴ δύσις. πρότεραι δέ εἰσιν αἱ φαινόμεναι τῶν ἀληθινῶν
τοῦ ἄρα ἡλίου πρὸς τῷ γενομένου (προηγεῖται γὰρ τὸ
Ν τοῦ Λ) ἔσται ἡ φαινομένη τοῦ ἑσπερία ἀνατολὴ ἐσχάτη.</note>
<note type="footnote">(νγ) Πάλιν διὰ τὰ αὐτά, ἐπειδὴ τὰ ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων <lb n="25"/>
κύκλου κατὰ συζυγίαν ἀνατέλλει τε καὶ δύνει, τοῦ Θ ἄρα δύνοντος
τὸ Μ ἀνατέλλει. καὶ τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Μ ἔσται
τοῦ Θ ἄστρου ἡ ἑῴα ἀληθινὴ δύσις. ὕστεραι δέ εἰσιν αἱ φαινόμεναι
τῶν ἀληθινῶν· τοῦ ἡλίου ἄρα ὄντος πρὸς τῷ Ξ ἔσται
ἡ φαινομένη ἑῴα δύσις πρώτως τοῦ Η ὕστερον γάρ ἐστι τὸ <lb n="30"/>
τοῦ Μ.</note>
<note type="footnote">(νδ) Διὰ τὸ β΄.</note>
<note type="footnote">1) Ut positum est. AURIA in marg. p. 24.</note>
<note type="footnote">2) Conf. σχόλιον νβ et in appendice 25.</note>

<pb n="90"/>
ὁρᾶται ἀνατέλλον τοῦ ἡλίου διαπορευομένου τὴν ΖΓΝ
<note type="marginal">(νε)</note> περιφέρειαν. τὸ δὲ Η τῷ Κ συνανατέλλει· <add cause="fix">καὶ</add> τὸ
Κ ἄρα ὁραθήσεται ἑκάστης νυκτὸς ἀνατέλλον τοῦ
ἡλίου τὴν ΖΓΝ περιφέρειαν διαπορευομένου. πάλιν
ἐπεὶ ἕκαστον τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ἀπὸ ἑῴας φαινομένης <lb n="5"/>
δύσεως ἑκάστης νυκτὸς ὁρᾶται δῦνον ἕως τῆς
ἑσπερίας φαινομένης δύσεως, τοῦ ἄρα ἡλίου διαπορευομένου
τὴν ΞΒΖ περιφέρειαν φανήσεται τὸ Θ
ἄστρον δῦνον. τὸ δὲ Θ ἄστρον τῷ Κ συνδύνει· καὶ
τὸ Κ ἄρα φανήσεται δῦνον τοῦ ἡλίου διαπορευομένου <lb n="10"/>
τὴν ΞΒΖ περιφέρειαν· φανήσεται ἄρα τὸ Κ ἄστρον
ἑκάστης νυκτὸς δῦνον μέν, ὅταν τὴν ΞΒΖ περιφέρειαν
διαπορεύηται ὁ ἥλιος, ἀνατέλλον δέ, ὅταν τὴν ΖΓΝ
περιφέρειαν.</p>
<p>Καὶ φανερὸν ὅτι τὸ Κ ἄστρον καὶ δῦνον καὶ ἀνατέλλον <lb n="15"/>
φανήσεται τοῦ ἡλίου τὴν ΞΒΖΓΝ περιφέρειαν
διαπορευομένου (δέδεικται γὰρ τοῦτο)· λέγω δὴ ὅτι
τοῦ ἡλίου διαπορευομένου καὶ τὴν ΝΜΞ περιφέρειαν
<note type="marginal">(νϚ)</note> τὸ Κ ἄστρον ἑκάστης νυκτὸς ὁραθήσεται.</p>
<note type="marginal">(νζ)</note> <p>῾Υποκείσθω γὰρ <del>ὥστε</del> ἴσην εἶναι τὴν ΒΗ τῇ ΓΘ· <lb n="20"/>
<note type="footnote">(νε) Διὰ τὸ τὰς περιφερείας, ἃς διέρχεται μεταξὺ τῶν
ἀσυμπτώτων ἡμικυκλίων, ὁμοίας οὔσας ἐν ἴσῳ χρόνῳ διιέναι.</note>
<note type="footnote">(νϛ) Ἁπλῶς ὁραθήσεται, οὐχὶ ἢ δὔνον ἢ ἀνατέλλον.</note>
<note type="footnote">(νζ) Ἐπειδὴ γὰρ ἐν τῷ νυχθημέρῳ πᾶσαν θέσιν ἕξει ὁ ζῳδιακός,
ἐχέτω τοιαύτην θέσιν ὥστε τὸ μὲν Ζ μετὰ τὴν διχοτομίαν <lb n="25"/>
εἶναι τοῦ BΖΓ τμήματος, τὰ δὲ Β Γ ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος·
ὅτε γὰρ τὸ Ζ ἐγγυτέρω γίνεται τοῦ ὁρίζοντος, οὐκέτι ἔχει τὴν
αὐτὴν θέσιν ὁ ζῳδιακὸς ὥστε ἴσην εἶναι τὴν ΒΖ τῇ ΖΓ.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλ. νε (in appendice 27) et praefat. ad p. 90, 2.</note>
<note type="footnote">2) Autol. propos. 3 huius.</note>
<note type="footnote">3) ln Scho. 5 in hanc prop. patet hoc. AURIA in marg.
p. 25. Quintum Auriae scholium in nostra editione est 27.</note>

<pb n="92"/>
<note type="marginal">(νη)</note> ἴση ἄρα καὶ ἡ ΓΛ τῇ ΒΜ ὥστε καὶ ἡ ΓΝ τῇ ΒΞ
<note type="marginal">(νθ)</note> ἴση ἐστίν. καὶ ἔστιν ἑκατέρα τῶν ΒΞ ΓΝ μείζων
<note type="marginal">(ξ)</note> ἑκατέρας τῶν ΗΖ ΖΘ, τὰς δὲ μείζους περιφερείας
ἀπέχοντος τοῦ ἡλίου ὑπὸ τὸν ὁρίζοντα ἐκφεύγει τα
<note type="marginal">(ξα)</note> ἄστρα τὰς τοῦ ἡλίου αὐγάς, ὥστε τοῦ ἡλίου, ὡς νῦν <lb n="5"/>
ἔχει ὁ τῶν ζῳδίων κύκλος θέσεως, διαπορευομένου
τὴν ΝΜΞ περιφέρειαν πάντα τὰ ἄστρα φαίνεται τὰ
ἐπὶ τῆς ΒΖΓ περιφερείας· καὶ τὸ Κ ἄρα φανήσεται·
τὸ ἄρα Κ ἑκάστης νυκτὸς ὁραθήσεται.</p>
<p>Ὅτι δὲ ἑκατέρα τῶν ΒΞ ΓΝ ἑκατέρας τῶν ΗΖ <lb n="10"/>
ΖΘ μείζων ἐστί, φανερόν. ἑκατέρα γὰρ τῶν ΗΖ Ζ
ἀνὰ ἥμισύ ἐστιν ζῳδίου (τούτῳ γὰρ ἐχρησάμεθα καὶ
ἐν τῷ περὶ οἰκήσεων)· ἡ ΗΘ ἄρα ζῳδίου ἐστίν, ὥστε
<note type="marginal">(ξβ)</note> καὶ ἡ ΛΜ η ἄρα ΝΜΞ δύο ζῳδίων ἐστί· λοιπὴ ἄρα
<note type="footnote">(νη) Ἐπεὶ γὰρ ἡμικυκλίου ἡ ΗΜΛ, ἡμικυκλίου δὲ καὶ ἡ <lb n="15"/>
ΘΔΜ, ἴση ἄρα ἡ ΗΜΛ τῇ ΘΔΜ. κοινὴ ἀφῃρήσθω ἡ ΜΛ
λοιπὴ ἄρα ἡ ΗΜ λοιπῇ τῇ ΘΛ ἴση ἐστίν ὧν ἡ ΗB τῇ ΘΓ ἴση
ἐστί <gap reason="omitted"/> λοιπὴ ἄρα ἡ ΒΞ λοιπῇ τῇ ΓΝ ἔση ἐστίν.</note>
<note type="footnote">(νθ) Ὡς δείξει.</note>
<note type="footnote">(ξ) Τουτέστι τὰς μείζους ἡμίσους ζῳδίου, ὅ ἐστι τῶν ιεʹ <lb n="20"/>
μορίων, ἐπειδὴ ὑπόκειται, ιε΄ μοίρας ἀπέχοντος τοῦ ἡλίου ἀπὸ
τοῦ ὁρίζοντος ὑπὸ γῆν, τὸ ἄστρον ποιεῖσθαι φάσιν. τούτου
οὖν τὰς μείζους ἀπέχοντος τοῦ ἡλίου ὑπὸ γῆν ἀπὸ τοῦ ὁρίζοντος,
πολλῷ πλέον ὁραθήσεται τὰ ἄστρα· εἰ γὰρ τὰς ΗΖ ΖΘ
ὑπὸ γῆν οὔσας ἀπέχοντος τοῦ ἡλίου τὰ ἄστρα ἐφαίνετο, πολλῷ <lb n="25"/>
πλέον τὰς μείζους αὐτῶν ὑπὸ γῆν οὔσας ἀπέχοντος φαίνεται.</note>
<note type="footnote">(ξα) Εἰ γὰρ τὴν ΓΝ ὑπὸ γῆν οὖσαν διαπορευομένου ἐφαίνετο
τὰ ἄστρα, καὶ τὴν ΝΜΞ ἄρα ὑπὸ γῆν οὖσαν διαπορευομένου
πάντα φαίνεται· ἐφαίνετο γὰρ καὶ τὴν ΞΒ διαπορευομένου.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">(ξβ) Ἐπεὶ γὰρ ἡμικυκλίου ἡ ΘΒΜ, ἡμικυκλίου δὲ καὶ ἡ
ΗΜΛ, ἴση ἄρα ἡ ΘBΜ τῇ ΗΜΛ. κοινὴ ἀφῃρήσθω ἡ HΜ
λοιπὴ ἄρα ἡ ΗΘ λοιπῇ τῇ ΜΛ ἴση.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλιον νζ et in appendice 28.</note>
<note type="footnote">2) Conf. σχόλιον νη et in appendice 29.</note>
<note type="footnote">3) Ut ostendetur inferius. AURIA in marg. p. 26 (conf.
σχόλιον νθ).</note>

<pb n="94"/>
ἑκατέρα τῶν ΗΞ ΘΝ ἀνὰ τεσσάρων ἡμίσους ζῳδίων
ἐστίν. ὧν ἑκατέρα τῶν ΒΗ ΘΓ ἀνὰ δύο ἥμισυ ζῳδίων
ἐστίν· λοιπὴ ἄρα ἑκατέρα τῶν ΒΞ ΓΝ ἀνὰ δύο
ζῳδίων ἐστίν· ὥστε ἑκατέρα τῶν ΒΞ ΓΝ ἑκατέρας
τῶν ΗΖ ΖΘ μείζων ἐστίν.</p> <lb n="5"/>
<note type="marginal">(ξγ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ια΄. Οὐθὲν τῶν ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου ἄστρων
ὀφθήσεται φερόμενον ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον
οὐδὲ τῶν βορειοτέρων, ὅσα δὲ πρὸς μεσημβρίαν οὐ
παντάπασιν πλησίον ἐστὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου, ἐνδέχεται
ὀφθὴναι φερόμενα ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον.</p> <lb n="10"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΙ&#8736;, ζῳδιακὸς δὲ ὁ
&#8736;ΒΕ, ἄστρα δέ τινα πρὸς ἀνατολὰς τὰ Α &#8736; Γ, τὸ
μὲν &#8736; ἐπὶ τοῦ τῶν ζῳδίων κύκλου, τὸ δὲ Α πρὸς
ἄρκτους, τὸ δὲ Γ πρὸς μεσημβρίαν· λέγω ὅτι οὔτε τὸ <lb n="15"/>
&#8736; ὀφθήσεται φερόμενον ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον,
οὔτε τὸ Α, τινὰ δὲ τῶν πρὸς μεσημβρίαν, ὡς τὸ Γ
ἐνδέχεται ὀφθῆναι φερόμενα ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον.</p>
<note type="footnote">(ξγ) Τουτέστιν ἐν μιᾷ νυκτὶ οὐδὲν τῶν ἄστρων ὀφθήσεται <lb n="20"/>
καὶ ἀνατέλλον καὶ δῦνον, τουτέστι καὶ ἑσπέριον ἐπιτέλλον καὶ
ἑῷον δῦνον. πότε δὲ ὀφθήσεται ἐν μιᾷ νυκτὶ καὶ ἀνατέλλον
καὶ δῦνον, ἐρεῖ ἐν τῷ βʹ.</note>
<note type="footnote">1) Scilicet uterque arcuum βξ γν 4 1/2 — 2 1/2, id est duo
signa, uterque autem arcuum ηζ ζθ dimidium signum obtinet.
Auria locum sic interpretator et in margine haec addit quae
nos inter uncinos adscribimus: ῾  et reliquarum gitur circumferentiarum,
altera scilicet ηξ et altera θν, quattuor dimidia
Signorum compraehendit: quarum altera βη et θγ duo habet
signorum dimidia (utraque grad. 30): reliquarum igitur altera,
scilicet βξ, et altera γν simul duo signa continet (utraque simul
grad. 60). nare ἐξ et γν utraque, utraque et ηζ et ζθ
maώor est.᾿</note>

<pb n="96"/>
<p>Ἔστω γὰρ ὑπὸ γῆν τὸ &#8736;ΕΒ ἡμικύκλιον, καὶ φαινέσθω
τὰ Α &#8736; Γ ἀνατέλλοντα τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς
τῷ Ε. ἐπεὶ οὖν τὰ ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ ἄστρα κατὰ
διάμετρον ὄντα κατὰ συζυγίαν ἀνατέλλει καὶ δύνει,
τοῦ ἄρα &#8736; δύνοντος τὸ κατὰ διάμετρον αὐτῷ τὸ Β <lb n="5"/>
ἀνατέλλει, καὶ τὸ &#8736;ΕΒ ἡμικύκλιον ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν
ἔσται· ἡμέρας ἄρα δύνει τὸ &#8736; ἄστρον· οὐκ ἄρα τὸ &#8736;
ἄστρον ὀφθήσεται φερόμενον ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον.
<note type="marginal">(ξδ)</note> καὶ ἐπεὶ τὰ Α &#8736; ὁμοῦ ἀνατέλλει καὶ ἔστι
τὸ Α πρὸς ἄρκτους, ὕστερον ἄρα. δύνει τὸ Α τοῦ &#8736;. <lb n="10"/>
ἡμέρας δὲ δύνει τὸ &#8736;· καὶ τὸ Α ἄρα ἡμέρας δύσεται·
ὥστε τὸ Α οὐκ ὀφθήσεται φερόμενον ὅλον τὸ φανερὸν
ἡμισφαίριον. πάλιν ἐπεὶ τὰ Γ &#8736; ὁμοῦ ἀνατέλλει, τὸ
&#8736; ἄρα τοῦ Γ ὕστερον δύνει· ὥστε ἐνδέχεταί τινα
ἄστρα πρὸς μεσημβρίαν ληφθῆναι ὥστε φανῆναι αὐτὰ <lb n="15"/>
<note type="marginal">(ξε)</note> φερόμενα ὅλον τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον· καὶ γὰρ ἐνδέχεταί
τινα κύκλον γραφῆναι ὡς τὸν ΓΗ, καὶ τὴν
ΓH ὑπὲρ γῆν αὐτοῦ οὖσαν περιφέρειαν ἐλάσσονα εἶναι
ἢ ὁμοίαν τῆς δοθείσης περιφερείας τοῦ παραλλήλου
καθʼ οὗ φέρεται ὁ ἥλιος ἐν ᾧ ἡ Ε&#8736; περιφέρεια τοῦ <lb n="20"/>
ζῳδιακοῦ ἀνατέλλει.</p>
<note type="marginal">(ξϚ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>ιβ΄. Τῶν ἄστρων οἷς ἀπὸ τῆς ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς
ἑῴα ἀληθινὴ δύσις γίγνεται διʼ ἐλάσσονος χρόνου
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, ᾧ ἐλάσσων ἐστὶν ὁ χρόνος
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, τοῦτον τὸν χρόνον τὸ ἄστρον καὶ <lb n="25"/>
<note type="footnote">(ξδ) Διὰ τοῦ θ΄ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας.</note>
<note type="footnote">(ξε) Τοῦ γὰρ ἡλίου ὑπὸ γῆν ὄντος κατὰ μείζονος τῆς &#8736;Ε
περιφερείας, ἐλάττονος δὲ αὐτῆς τῆς ΓΗ, ἐν ὅσῳ τὸ πᾶν ἄγει
τὴν Ε&#8736; περιφέρειαν ὑπὸ γῆν οὖσαν, ἡ ΓΗ φαίνεται διερχομένη,
ὡς ἐν ἐλάττονι χρόνῳ πρὸ τοῦ τὸν ἥλιον ἀνατεῖλαι διιοῦσα <lb n="30"/>
τὸ φανερὸν ἡμισφαίριον.</note>
<note type="footnote">(ξϛ) Ὡς ἐν τῷ ιδʹ θεωρήματι περὶ τῶν φαινομένων.</note>

<pb n="98"/>
δύσεται καὶ ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν,
ἄλλον δὲ τούτῳ ἴσον χρόνον τὸ ἄστρον οὕτε δύσεται
οὔτε ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν.</p>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ
τοῦ ἡλίου κύκλος θέσιν ἐχέτω ὡς τὴν ΑΕΓΖ, καί, <lb n="5"/>
τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ Α, ἄστρον τι πρὸς
μεσημβρίαν ἀνατελλέτω τὸ &#8736;· τῷ ἄρα &#8736; ἄστρῳ ἡ
ἀπὸ ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς ἑῴα ἀληθινὴ δύσις γίγνεται
διʼ ἐλάσσονος χρόνου
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ· λέγω δὴ ὅτι, <lb n="10"/>
ἐλάσσων ἐστὶν ὁ χρόνος ἡμίσους
ἐνιαυτοῦ, τοῦτον τὸν χρόνον
τὸ &#8736; ἄστρον καὶ δύσεται
καὶ ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν ,
τῷ ὑπὸ γῆν, ἄλλον δὲ τούτῳ <lb n="15"/>
ἴσον χρόνον τὸ &#8736; ἄστρον οὔτε
δύσεται οὔτε ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν.</p>
<note type="marginal">(ξζ)</note> <p>Ἔστω γὰρ τῷ &#8736; ἄστρῳ ἡ ἀληθινὴ ἑῴα δύσις τοῦ
ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε· ὁ ἄρα χρόνος ἐν ᾧ ὁ ἥλιος
τὴν ΑΕ περιφέρειαν διαπορεύεται ἀπὸ ἑῴας ἀληθινῆς <lb n="20"/>
ἐπιτολῆς ἐστι χρόνος μέχρις ἑῴας ἀληθινῆς δύσεως
τοῦ &#8736; ἄστρου· ἄρα ἐλάσσων ἐστὶν ὁ χρόνος ἡμίσους
ἐνιαυτοῦ, ὁ χρόνος ἐστὶν ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΓΕ
περιφέρειαν διαπορεύεται. καὶ ἐπεὶ τοῦ &#8736; ἄστρου
ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ &#8736; αἰεὶ ἱ τῶν ζῳδίων κύκλος <lb n="25"/>
<note type="footnote">(ξζ) Τοῦ μὲν γὰρ Α δύνοντος ὁ ζῳδιακὸς τὴν ἔμπαλιν θέσιν
ἕξει, καὶ τὸ ΑΕΓ ἡμικύκλιον ὑπὲρ γῆν ἔσται. ἐπειδὴ δὲ
τὸ &#8736; προδύνει τοῦ Α διὰ τὸ θʹ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας,
τοῦ ἄρα &#8736; δύνοντος τὸ συνανατέλλον αὐτῷ ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν
ἔσται ἡμικυκλίῳ, τουτέστιν ἐπὶ τοῦ ΑΕΓ, οἷον τὸ Ε· τοῦ ἄρα
ἡλίου πρὸς τῷ Ε ὄντος, τοῦ &#8736; ἐστὶν ἡ ἀληθινὴ ἑῴα δύσις.</note> <lb n="30"/>

<pb n="100"/>
θέσιν ἔχει τὴν αὐτήν, καὶ ἔσται τὸ μὲν ΑΕΓ ἡμικύκλιον
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ δὲ λοιπὸν ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν
τὸ ΓΖ Α, καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ &#8736; ἀνατέλλῃ καὶ ὁ ἥλιος
τὴν ΑΕΓ περιφέρειαν διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὸ γῆν
αὐτὴν διελεύσεται· ὥστε καὶ τὴν ΓΕ· τοῦ ἄρα ἡλίου <lb n="5"/>
τὴν ΓΕ περιφέρειαν διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ γῆν,
τὸ &#8736; ἄστρον ἀνατέλλει μέν, οὐ πάντως δὲ καὶ φανήσεται
ἀνατέλλον. κείσθω δὴ τῇ ΕΓ περιφερείᾳ ἴση
τε καὶ ἀπεναντίον ἡ ΑΖ, καὶ ἐπεὶ τοῦ &#8736; ἄστρου ἐστὶν
ἡ ἑῴα ἀληθινὴ δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ε, <lb n="10"/>
δῆλον ὡς τοῦ &#8736; δύνοντος ὁ ἥλιος ἀνατέλλει κατὰ τὸ
Ε καὶ ἔτι τὸ μὲν ΕΓΖ ἡμικύκλιον ἐν τῷ ὑπὸ γῆν
ἔσται, τὸ δὲ λοιπὸν ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν τὸ ΖΑΕ· καὶ
τοίνυν, ὅταν τὸ &#8736; δύνῃ καὶ ὁ ἥλιος τὴν ΕΓΖ περιφέρειαν
διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὸ γῆν αὐτὴν διελεύσεται· <lb n="15"/>
ὥστε καὶ τὴν ΕΓ τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΕΓ περιφέρειαν
διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ &#8736; ἄστρον
δύνει. ἐδείχθη δὲ καί, τοῦ ἡλίου τὴν ΕΓ περιφέρειαν
διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ &#8736; ἄστρον ἀνατέλλον·
τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΕΓ περιφέρειαν διαπορευομένου <lb n="20"/>
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ &#8736; ἄστρον καὶ δύσεται καὶ
ἀνατελεῖ. λέγω δὴ ὅτι, τοῦ ἡλίου διαπορευομένου
τὴν ΖΑ περιφέρειαν ὑπὸ γῆν, τὸ &#8736; ἄστρον οὔτε δύνει
οὔτε ἀνατέλλει <del>τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν</del>.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τοῦ &#8736; ἄστρου ἀνατέλλοντος τὸ μὲν ΑΕΓ <lb n="25"/>
ἡμικύκλιον ἐν τῷ ὑπὸ γῆν ἐστιν, τὸ δὲ ΓΖΑ ἐν τῷ
ὑπὲρ γῆν, καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ &#8736; ἀνατέλλῃ καὶ ὁ ἥλιος
τὴν ΓΖΑ περιφέρειαν διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν
αὐτὴν διελεύσεται· ὥστε καὶ τὴν ΖΑ· τοῦ ἄρα ἡλίου
τὴν ΖΑ περιφέρειαν ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν διαπορευομένου, <lb n="30"/>
τὸ &#8736; ἄστρον ἀνατέλλει. πάλιν, ἐπεὶ τοῦ &#8736; δύνοντος

<pb n="102"/>
τὸ μὲν ΖΑΕ ἡμικύκλιον ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν ἐστιν τὸ δὲ
ΕΓΖ ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ &#8736; δύνῃ
καὶ ὁ ἥλιος τὴν ΖΑΕ περιφέρειαν διαπορεύηται, ἐν τῷ
ὑπὲρ γῆν αὐτὴν διελεύσεται· ὥστε καὶ τὴν ΖΑ· τοῦ
ἄρα ἡλίου τὴν ΖA διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν, <lb n="5"/>
τὸ &#8736; ἄστρον καὶ δύσεται καὶ ἀνατελεῖ· ὥστε, τοῦ
ἡλίου τὴν ΖΑ περιφέρειαν διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ
γῆν, τὸ &#8736; ἄστρον οὔτε δύσεται οὔτε ἀνατελεῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>ιγ΄. Τῶν ἄστρων οἷς ἀπὸ τῆς ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς
ἑῴα ἀληθινὴ δύσις γίγνεται διὰ πλείονος χρόνου <lb n="10"/>
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, πλείων ἐστὶν ὁ χρόνος ἡμίσους
ἐνιαυτοῦ, τοῦτον τὸν χρόνον τὸ ἄστρον οὔτε
δύσεται οὔτε ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν,·
ἄλλον δὲ αὐτῷ ἴσον χρόνον καὶ δύσεται τὸ ἄστρον
καὶ ἀνατελεῖ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν.</p> <lb n="15"/>
<p>Ἔστω ἐν κόσμῳ ὁρίζων ὁ ΑΒΓ&#8736;, ὁ δὲ τοῦ ἡλίου
κύκλος θέσιν ἐχέτω τὴν ΑΕΓΖ, ὑπὸ γῆν δὲ ἔστω τὸ
ΑΕΓ ἡμικύκλιον, καὶ τοῦ ἡλίου ἀνατέλλοντος κατὰ τὸ
Α ἄστρα τινὰ τῶν ἀπλανῶν ἀνατελλέτω τὰ Α Β &#8736;,
<note type="marginal">(ξη)</note> καὶ ἔστω πρὸς ἄρκτους τὸ Β τῷ Β ἄρα ἄστρῳ ἡ ἀπὸ <lb n="20"/>
ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς ἑῴα ἀληθινὴ δύσις γίγνεται
διὰ πλείονος χρόνου ἡμίσους ἐνιαυτοῦ· λέγω δὴ ὅτι
πλείων ἐστὶν ὁ χρόνος ἡμίσους ἐνιαυτοῦ, τοῦτον
τὸν χρόνον τὸ Β ἄστρον οὔτε δύσεται οὔτε ἀνατελεῖ
<note type="footnote">(ξη) Τοῦ μὲν γὰρ Α δύνοντος ὁ ζῳδιακὸς τὴν ἔμπαλιν θέσιν <lb n="25"/>
ἕξει, καὶ τὸ ΑΖΓ ἡμικύκλιον ὑπὸ γῆν ἔσται. ἐπειδὴ δὲ τὸ
Β τοῦ Α ὕστερον δύνει διὰ τὸ θʹ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας,
τὸ ἄρα συνανατέλλον αὐτῷ ἐν τῷ ὑπὸ γῆν ἔσται ἡμικυκλίῳ,
<add cause="fix">τουτέστιν</add> ἐν τῷ ΑΖΓ οἷον τὸ Ζ· τοῦ ἄρα ἡλίου πρὸς τῷ
ὄντος, τοῦ Β ἐστὶν ἡ ἑῴα ἀληθινὴ δύσις, ὥστε τοῦ ἡλίου τὴν <lb n="30"/>
ΑΓΖ περιφέρειαν διαπορευομένου, τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ ἀπὸ
ἑῴας ἀληθινῆς ἐπιτολῆς ἑῴα ἀληθινὴ δύσις, καὶ ἔστι μείζων
ἡμίσους ἐνιαυτοῦ.</note>

<pb n="104"/>
τοῦ ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, ἄλλον δὲ τούτῳ ἴσον
χρόνον τὸ Β ἄστρον καὶ δύσεται καὶ ἀνατελεῖ τοῦ
ἡλίου ὄντος ἐν τῷ ὑπὸ γῆν.</p>
<p>Ἔστω γὰρ τοῦ Β ἄστρου ἡ ἑῴα ἀληθινὴ δύσις τοῦ
ἡλίου διελθόντος τὴν ΑΕΓΖ περιφέρειαν καὶ ὄντος <lb n="5"/>
πρὸς τῷ Ζ· ᾧ ἄρα πλείων χρόνος ἐστὶν ἡμίσους ἐνιαυτοῦ,
ὁ χρόνος ἐστὶν ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΓΖ περιφέρειαν
διαπορεύεται· λέγω ὅτι, τοῦ ἡλίου τὴν ΓΖ διαπορευομένου
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ Β ἄστρον οὔτε δύσεται
οὔτε ἀνατελεῖ.</p> <lb n="10"/>
<p>Ἐπεὶ γάρ, ὅτε τὸ Α ἀνατέλλει, τὸ μὲν ΑΕΓ ἐστὶν
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ δὲ ΓΖΑ ἐν τῷ υπὲρ γῆν, καὶ τοίνυν,
ὅταν τὸ Β ἀνατέλλῃ καὶ ὁ ἥλιος τὴν ΓΖΑ διαπορεύηται,
ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν αὐτὴν διελεύσεται· ὥστε
καὶ τὴν ΓΖ τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΓΖ διαπορευομένου <lb n="15"/>
ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν, τὸ Β ἄστρον ἀνατέλλει μέν, οὐ φανήσεται
δὲ ἀνατέλλον. κείσθω δὴ τῇ ἴση τε καὶ
ἀπεναντίον ἡ ΑΕ, καὶ ἐπεὶ τοῦ Β ἄστρου ἐστὶν ἡ
ἀληθινὴ ἑῴα δύσις τοῦ ἡλίου ὄντος πρὸς τῷ Ζ, τοῦ
ἄρα Β δύνοντος ὁ ἥλιος ἀνατέλλει κατὰ τὸ Ζ. ὅταν <lb n="20"/>
δὲ τὸ Ζ ἀνατέλλῃ, τὸ Ε δύνει. καὶ ἔσται τὸ μὲν ΕΓΖ
ἡμικύκλιον ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν, τὸ δὲ ΖΑΕ ἐν τῷ ὑπὸ
γῆν· καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ Β δύνῃ καὶ ὁ ἥλιος τὴν
ΕΓΖ διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν αὐτὴν διελεύσεται·
ὥστε καὶ τὴν ΓΖ τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΓΖ περιφέρειαν <lb n="25"/>
διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν, δύνει μὲν
τὸ Β ἄστρον, οὐ φανήσεται δέ· τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν
ΓΖ περιφέρειαν διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὲρ γῆν, τὸ
Β ἄστρον καὶ δύνει καὶ ἀνατέλλει· ὥστε τοῦ ἡλίου
τὴν ΓΖ περιφέρειαν διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, <lb n="30"/>

<pb n="106"/>
τὸ Β ἄστρον οὔτε δύσεται οὔτε ἀνατελεῖ. λέγω δὴ
ὅτι, τοῦ ἡλίου τὴν ΑΕ περιφέρειαν διαπορευομένου
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ Β ἄστρον καὶ δύσεται καὶ ἀνατελεῖ.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ τοῦ Β ἀνατέλλοντος τὸ μὲν ΑΕΓ ἡμικύκλιον
ἐν τῷ ὑπὸ γῆν ἐστι, τὸ δὲ ΓΖΑ ἐν τῷ ὑπὲρ <lb n="5"/>
γῆν, καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ Β ἀνατέλλῃ καὶ ὁ ἥλιος τὴν
ΑΕΓ διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὸ γῆν αὐτὴν διελεύσεται·
ὥστε καὶ τὴν ΑΕ. πάλιν, ἐπεὶ τοῦ Β δύνοντος τὸ
μὲν ΖΑΕ ἐστὶν ἐν τῷ ὑπὸ γῆν τὸ δὲ ΖΓΕ ἐν τῷ
ὑπὲρ γῆν, καὶ τοίνυν, ὅταν τὸ Β δύνῃ καὶ ὁ  ἥλιος <lb n="10"/>
τὴν ΖΑΕ διαπορεύηται, ἐν τῷ ὑπὸ γῆν αὐτὴν διελεύσεται·
ὥστε καὶ τὴν ΑΕ· τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΑΕ
περιφέρειαν διαπορευομένου ἐν τῷ ὑπὸ γῆν, τὸ Β
ἄστρον καὶ δύσεται καὶ ἀνατελεῖ.</p>
</div>
</div>
  </div>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
 
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="propositiones">
<head>AΥΤΟΛΥΚΟΥ <lb n="15"/>
ΠEPΙ EΠΙΤΟΛΩΝ ΚΑΙ ΑΥΣΕΩΝ
ΤΟ Β.</head>
<note type="marginal">(α)</note>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>αʹ. Τοῖ ζῳδιακοῦ ἓν δωδεκατημόριον, ἐν ᾧ  ἐστιν
ὁ ἥλιος, οὔτε ἐπιτέλλον οὔτε δυόμενον ὁρᾶται, ἀλλὰ
κρύψιν ἄγον· ὁμοίως δὲ καὶ τὸ κατὰ διάμετρον αὐτῷ <lb n="20"/>
οὔτε δῦνον οὔτε ἐπιτέλλον θεωρεῖται, ἀλλʼ ὅλας τὰς
νύκτας ὑπὲρ γῆς φαινόμενον.</p>
<note type="footnote">(α) Δωδεκατημόριον λέγει οὔτε κατʼ ἀστερισμὸν οὔτε κατὰ
δωδέκατα, ὡς ἐμάθομεν, μόνον, οἷον κριὸν ἢ ταῦρον, ἀλλὰ
δωδέκατον ὂν τῆς τοῦ παντὸς περιφορᾶς, ἀφʼ οἵου ἂν ἐθέλῃς <lb n="25"/>
σημείου τοῦ ζῳδιακοῦ.</note>

<pb n="108"/>
<p>Ἔστω ὁ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΑΒ, ὁρίζων δὲ ὁ
Γ&#8736;, καὶ ἀνατολὴ μὲν τοῦ ἡλίου ἔστω ἐπὶ τοῦ &#8736;,
(β)δύσις δὲ ἐπὶ τοῦ Γ, καὶ ὁ κόσμος ἀπὸ τῆς &#8736; ἀνατολῆς
ἐπὶ δύσιν τὴν Γ στρεφέσθω, ὁ δὲ ἥλιος εἰς τὰ
ἐναντία τῷ ζῳδιακῷ κινείσθω, καὶ ἀπειλήφθω ζῳδίου <lb n="5"/>
περιφέρεια ἡ &#8736;Ε, καὶ τετμήσθω δίχα κατὰ τὸ Ζ
λέγω ὅτι ἡ Ε&#8736; περιφέρεια οὔτε ἀνατέλλουσα οὔτε
δύνουσα ὁρᾶται, οὐδὲ μὴν ἡ κατὰ διάμετρον, ἀλλὰ
ὅλην τὴν ὑπὲρ γῆν φορὰν φανερὰν ποιουμένη τοῦ
ἡλίου ὄντος ὑπὸ γῆν.</p> <lb n="10"/>
<p>Ἐπεὶ γὰρ ὑπόκειται τὰς αὐγὰς ἐκφεύγειν τὰ ἄστρα
τας τοῦ ἡλίου, ἐὰν τοῦ ὁρίζοντος ὑπὸ γῆν ἥμισυ
ζῳδίου ἀπέχῃ ὁ ἥλιος, ἡμίσους δὲ ζῳδίου ἐστὶν ἡ Ζ&#8736;
περιφέρεια, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ζ ὄντος τὸ &#8736;
ἄστρον ἑῴαν φαινομένην ἀνατολὴν ποιεῖται· ἡ ἄρα <lb n="15"/>
Ζ&#8736; περιφέρεια νυκτὸς ἀνατέλλουσα οὐχ ὁρᾶται. δῆλον
<note type="marginal">(γ)</note> δὲ ὅτι οὐδὲ ἡ ΖΕ ἀνατέλλουσα ὁρᾶται· ὅλη ἄρα ἡ Ε&#8736;
περιφέρεια ἀνατέλλουσα οὐχ ὁρᾶται. διὰ τὰ αὐτὰ δη
<note type="marginal">(δ)</note> οὐδὲ <del>δύνουσα ὁρᾶται</del> ὅλη ἡ Ε&#8736; περιφέρεια τοῦ
ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ οὔτε ἀνατέλλουσα οὕτε δύνουσα <lb n="20"/>
<note type="marginal">(ε)</note> ὁρᾶται, οὐδὲ μὴν ἡ κατὰ διάμετρον αὐτῇ ἡ ΓΗ·  τῆς
γὰρ Ε&#8736; περιφερείας ἀνατελλούσης ἡ κατὰ διάμετρον
<note type="marginal">(Ϛ)</note> αὐτῇ ἡ Γ δύνει, τῆς δὲ Ε&#8736; δυνούσης ἡ κατὰ διάμετρον
<note type="footnote">(β) Τουτέστι κατὰ διάμετρον.</note>
<note type="footnote">(γ) Ἐπειδὴ τὸ &#8736; μόνον ὁρᾶται. πολλῷ δὲ πλέον ἡ ΖΕ οὐχ <lb n="25"/>
ὁρᾶται, ἐπειδὴ πᾶσα ὑπὸ γῆν ἐστιν.</note>
<note type="footnote">(δ) Τοῦ γὰρ ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ Ζ τὸ E δῦνον ὁρᾶται·
προδύνει γὰρ αὐτοῦ ὁ ἥλιος· ὥστε ἡ ΕΖ δύνουσα οὐχ ὁρᾶται,
ἐπειδὴ τὸ Ε μόνον ὁρᾶται δῦνον. οὐδὲ μὴν ἡ Ζ&#8736;· πᾶσα γὰρ
ὑπὸ γῆν ἐστιν.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">(ε) Ἐπειδὴ γὰρ προηγούμενόν ἐστι τὸ Γ, πρότερον δύνει
τοῦ Η·  ὥστε ἡ ΓΗ οὐχ ὁρᾶται δύνουσα· μόνον γὰρ τὸ Γ
ὁρᾶται δῦνον.</note>
<note type="footnote">(Ϛ) Διὰ τοῦ ιγʹ τῶν φαινομένων.</note>

<pb n="110"/>
ἀνατέλλει· ἡ ἄρα Ε&#8736; περιφέρεια οὔτε ἀνατέλλουσα
<note type="marginal">(ζ)</note> οὔτε δύνουσα ὁρᾶται, οὐδὲ μὴν ἡ κατὰ διάμετρον,
<note type="marginal">(η)</note> ἀλλʼ ὅλην τὴν ὑπὲρ γῆς φορὰν φανερὰν ποιουμένη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>βʹ. Τῶν δώδεκα ζῳδίων τὸ προηγούμενον τοῦ ἐν
ᾧ ἐστιν ὁ ἥλιος ἐπιτέλλον ἑῷον φαίνεται, τὸ δὲ ἑπό. <lb n="5"/>
μενον ἑσπέριον δῦνον.</p>
<p>Ἔστω ὁ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΑΒ, ὁρίζων δὲ ὁ
Γ&#8736;, καὶ δωδεκατημορίου περιφέρεια ἀφῃρήσθω ἡ Κ&#8736;,
καὶ κατὰ μέσης αὐτῆς ἔστω ὁ ἥλιος, καὶ ἡγούμενον
μὲν τοῦ ἡλίου ἔστω δωδεκατημόριον τὸ &#8736;H, ἀκολουθοῦν <lb n="10"/>
δὲ τὸ ΕΘ λέγω ὅτι ἡ μὲν &#8736;Η περιφέρεια ἑῴαν
ἀνατολὴν ποιεῖται, ἡ δὲ ΕΘ ἑσπερίαν δύσιν.</p>
<p>ᾙ μὲν γαρ &#8736;H περιφέρεια ὑπὲρ ἥμισυ ζῳδίου
περιφερείας ἀπέχουσα ἀνατέλλουσα ὁρᾶται, ὥστε ἑῴαν
<note type="marginal">(θ)</note> ἀνατολὴν ποιεῖται, ἡ δὲ &#8736;Ε οὐχ ὁρᾶται ἀνατέλλουσα, <lb n="15"/>
<note type="marginal">(ι)</note> ἡ δὲ ΕΘ ἡμέρας ἀνατέλλουσα οὐχ ὁρᾶται. στρεφομένου
δὲ τοῦ κόσμου ἡ μὲν &#8736;Η περιφέρεια ἑῴαν
ἀνατολὴν ποιεῖται, ἡ δὲ &#8736;Ε οὐχ ὁρᾶται ἀνατέλλουσα,
<note type="marginal">(ια)</note> ἡ δὲ ΕΘ περιφέρεια ὑπὲρ ἥμισυ ζῳδίου περιφερείας
ἀπέχουσα φαίνεται δύνουσα, ὥστε ἑσπερίαν δύσιν <lb n="20"/>
ποιεῖται ἡ ΕΘ, ἡ δὲ &#8736;Η ἑῴαν ἀνατολήν.</p>
<note type="footnote">(ζ) Ἐπειδὴ ὑπὸ γῆν ἐστι πᾶσα.</note>
<note type="footnote">(η) Δυνούσης γὰρ τῆς Ε&#8736; καὶ τοῦ Ε ὁρωμένου δύνοντος
τὸ Η τὸ ἑπόμενον ἀνατέλλον ὁρᾶται, τοῦ προηγουμένου τοῦ Γ
ὑπὲρ γῆν ὄντος· ὥστε ὅλη ὑπὲρ γῆν ὁρᾶται. ἀνατέλλουσα δὲ <lb n="25"/>
οὐχ ὁρᾶται.</note>
<note type="footnote">(θ) Διὰ τοῦ πρὸ αὐτοῦ.</note>
<note type="footnote">(ι) Διὰ τὸ τὸν ἥλιον ὑπὲρ γῆν ὄντα ἀφανῆ αὐτὴν ποιεῖν·
προανατέλλει γὰρ αὐτῆς.</note>
<note type="footnote">(ια) Τοῦ γὰρ ἡλίου προηγουμένου αὐτῆς καὶ διὰ τοῦτο <lb n="30"/>
προδύνοντος, ὅτε τὸ E δύνει, περιφέρεια ἡ ΕΘ φαίνεται δύνουσα,
ἐπειδὴ τὸ Θ ὑπὲρ γῆν ἐστιν καὶ ἑπόμενον. καὶ ἀπέχει
πᾶσα τοῦ ἡλίου ὑπὲρ ἥμισυ ζῳδίου.</note>

<pb n="112"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>γ΄. Ἐν τῷ τῆς νυκτος χρόνῳ ἕνδεκα ζῳδίων περιφέρεια
θεωρεῖται, ἕξ μὲν τῶν προανατεταλκότων, πέντε
δὲ τῶν ἀνατελλόντων.</p>
<p>Ἔστω τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΑΒ, ὁρίζων δὲ ὁ Γ&#8736;,
καὶ ἀφῃρήσθω ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΓΕ, καὶ περὶ <lb n="5"/>
μέσην αὐτὴν ἔστω ὁ ἥλιος ἐπὶ
τοῦ Ζ. ἐπεὶ οὖν ὑπόκειται τὰ
ἄστρα ἐκφεύγειν τὰς το ἡλίου
αὐγὰς τοῦ ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ,.
Ζ τόπου, δῆλον ὅτι τὸ Γ ἄστρον <lb n="10"/>
ἑσπερίαν φαινομένην δύσιν ποιεῖται.
ὥστε ὅλον τὸ ΓΑ&#8736; ἡμικύκλιον
ἓξ ζῳδίων ἐστί· λοιπῶν
ἄρα ἓξ ζῳδίων ὑπαρχόντων ἐν τῷ ΓΒ&#8736; ἡμικυκλίῳ καὶ
<note type="marginal">(ιβ)</note> ἑνὸς κατεχομένου τοῦ ΓΕ ὑπὸ τοῦ ἡλίου τὰ λοιπὰ πέντε <lb n="15"/>
ἀνατέλλοντά ἐστιν· ὥστε ἕνδεκα ζῴδια φαίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>δʹ. Τῶν ἀπλανῶν ἄστρων ὅσα ἀπολαμβάνεται ὑπὸ
<note type="marginal">(ιγ)</note> τοῦ ζῳδιακοῦ ἐπὶ τὰ προς ἄρκτον ἢ ἐπὶ τὰ πρὸς
μεσημβρίαν μέρη, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ
τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν παρέσται διὰ πενταμήνου.</p> <lb n="20"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων τὸ φανερὸν καὶ τὸ ἀφανὲς ὁ ΑΒ, καὶ
<note type="marginal">(ιδ)</note> τροπικοὶ μὲν ἔστωσαν οἱ Γ&#8736;|ΕΖ, ἰσημερινὸς δὲ ὁ ΗΘ,
ὁ δὲ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΚΗΛΘ, καὶ ἔστω ἐπὶ τῆς
ἀνατολῆς τρία ἄστρα τὰ Μ Θ Ν·  λέγω ὅτι τὰ Μ Θ Ν
ἀπὸ ἑῴας ἀνατολῆς ἑσπερίαν ἀνατολὴν ποιεῖται διὰ <lb n="25"/>
πενταμήνου.</p>
<note type="footnote">(ιβ) Καὶ μὴ φαινομένου διὰ τοῦ αʹ.</note>
<note type="footnote">(ιγ) Τουτέστιν τοῦ ζῳδιακοῦ πρὸς ἄρκτους ἢ πρὸς μεσημβρίαν.</note>
<note type="footnote">(ιδ) Τὰς διαμέτρους αὐτῶν λαμβάνει.</note> <lb n="30"/>

<pb n="114"/>
<p>Ἀφῃρήσθω γὰρ ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΘΞ, καὶ τετμήσθω
δίχα κατὰ τὸ Ο, καὶ ἐπὶ τοῦ Ο ἔστω ὁ ἥλιος.
νῦν μὲν δὴ ἑῴαν ἀνατολὴν ποιήσεται τὰ Μ Θ Ν, ὁ
δὲ ἥλιος εἰς τὰ ἐναντία τῶν ζῳδίων κινούμενος πέντε
<note type="marginal">(ιε)</note> ζῳδίων περιφέρειαν κεκινήσθω, καὶ ἔστω ἐπὶ τοῦ Π <lb n="5"/>
τόπου· ἀπὸ μὲν ἄρα τοῦ Ο τόπου ὁ ἥλιος κινηθήσεται
<note type="marginal">(ιϚ)</note> πέντε ζῳδίων περιφέρειαν, ἀπὸ δὲ τοῦ ἡμίσους
<note type="marginal">(ιζ)</note> ζῳδίου περιφέρειαν, καὶ δύνοντος τοῦ H τὰ Μ Θ Ν
ἄστρα ἀπὸ ἑῴας ἀνατολῆς ἑσπερίαν ἀνατολὴν ποιεῖται.</p>
<note type="marginal">(ιη)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>εʹ. Τοῖς οἰκοῦσι τὴν βόρειον ζώνην ἕκαστον τῶν <lb n="10"/>
<note type="marginal">(ιθ)</note> ἀπλανῶν ἄστρων τάς τε ἀνατολὰς καὶ τὰς δύσεις
ἑσπερίας τε καὶ ἑῴας διʼ ἐνιαυτοῦ ποιεῖται.</p>
<p>Ἔστω ὁρίζων μὲν ὁ ΑΒ, τροπικοὶ δὲ οἱ Γ&#8736; ΕΖ,
ἰσημερινὸς δὲ ὁ ΗΘ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΚΗΛΘ,
καὶ ἄστρον τι βορειότερον ἔστω τὸ Μ λέγω ὅτι τὸ M <lb n="15"/>
ἄστρον ἀπὸ ἑῴας ἀνατολῆς ἐπὶ ἑῴαν ἀνατολὴν παρέσται
διʼ ἐνιαυτοῦ.</p>
<note type="footnote">(ιε) Ὥστε τὴν ΠΗ ἡμίσους ζῳδίου εἶναι διὰ τὸ τὴν ΘΗ
ϛʹ ζῳδίων εἶναι.</note>
<note type="footnote">(ις) Τουτέστιν ἀπὸ τοῦ Η ἡμίσους ζῳδίου περιφέρειαν <lb n="20"/>
ἀπέχων κινεῖται ἐπὶ τὸ Π.</note>
<note type="footnote">(ιζ) ῾ Υπόκειται τὰ Μ Ν συνανατέλλοντα τῷ Θ καὶ ἀποδείκνυται
μὲν περὶ τῶν Μ Ν, συναποδείκνυται δὲ καὶ περὶ
τοὺ Θ. τοῦ ἐπὶ τῶν ζῳδίων· οὐ γὰρ ἐμνημόνευσεν αὐτοῦ ἐν τῇ
προτάσει.</note>
<note type="footnote">(ιη) Βόρειον ζώνην καλεῖ τὸ ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ ἐπὶ τὸν
βόρειον πόλον διάστημα, ὅ ἐστιν ἡ καθʼ ἡμᾶς οἰκουμένη. <del>καὶ
τὰ ζʹ κλίματα.</del></note>
<note type="footnote">(ιθ) Τὰς φαινομένας λέγει· διὰ γὰρ τὸ ϛʹ τοῦ αʹ βιβλίου
δῆλον ὅτι αἱ ἀληθιναὶ δι᾿  ἐνιαυτοῦ ἔγγιστα ἐπιτελοῦνται.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">FIGURA, quae in codicibus ACE ad quartam propos.
adscripta est, intra circulum αηβθ rectas tantum, non curvas
lineas exhibet. Quapropter Auria, qui hanc figurae formam
repetit, in marg. p. 42 adnotat ῾ Diametros tantum accipitʼ.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλιον ιε et in appendice 47.</note>
<note type="footnote">2) Conf. ιϚ et in app. 48. 3) Conf. ιζ et in app. 49.</note>

<pb n="116"/>
<p>Ἀφῃρήσθω γὰρ ἥμισυ ζῳδίου ἡ ΘΝ, καὶ τοῦ
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ν γενομένου τὸ Θ ἄστρον ἑῷον ἀνατελλέτω,
καὶ τῇ ἑξῆς νυκτὶ ἀφῃρήσθω περιφέρεια ἡ
ΝΞ, καὶ τῇ ΝΞ ἔστω ἴση ἡ ΟΘ, καὶ κοινὴ προσειλήφθω
ἡ ΝΟ· ὅλη ἄρα ἡ ΞΟ ὅλῃ τῇ ΝΘ ἴση ἐστίν. <lb n="5"/>
ἡ δὲ ΝΘ ἡμίσους ἐστὶ ζῳδίου· καὶ ἡ ΞΟ ἄρα ἡμίσους
ἐστὶ ζῳδίου περιφέρεια. καὶ ἐπεὶ τοῦ Ν προανατέλλει
τὸ Θ, τῷ δὲ Θ ἅμα ἐστὶν συνανατέλλον τὸ Μ, πρότερον
<note type="marginal">(κ)</note> ἄρα τὸ Μ τοῦ Ν ἀνατέλλει. καὶ τοῦτο αἰεὶ
<note type="marginal">(κα)</note> ἔσται, ἕως ἂν ὁ ἥλιος ἐκπεριελθών ὅλην τὴν Ν ΛΗΕΘ <lb n="10"/>
περιφέρειαν ἀφίκηται ἐπὶ τὸ Ν· ὥστε τὸ Μ ἄστρον
ἀπὸ ἑῴας ἀνατολῆς ἐπὶ ἑῴαν ἀνατολὴν παρέσται διʼ
<note type="marginal">(κβ)</note> ἐνιαυτοῦ. τὸ αὐτὸ δὲ ἔσται καὶ ἐπὶ τῆς ἑσπερίας
ἐπιτολῆς.</p>
<p>Πάλιν τῶν αὐτῶν ὑποκειμένων, ἐπεὶ τὸ Μ. ἄστρον <lb n="15"/>
τοῦ Θ βορειότερόν ἐστιν ἅμα δὲ αὐτῷ συνανατέλλει,
<note type="marginal">(κγ)</note> οὐχ ἅμα ἄρα αὐτῷ δύσεται. συνδύσεται οὖν τῷ M
τῶν ἑπομένων τι τῷ Θ. συνδυνέτω τὸ Ν, καὶ τῷ Ν
ἔστω κατὰ διάμετρον τὸ Ξ, καὶ ἀφῃρήσθω ἡμίσους
<note type="marginal">(κδ)</note> ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΞΟ τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ο <lb n="20"/>
<note type="footnote">(κ) Ἀεὶ γὰρ τὴν ἑξῆς νύκτα διαπορευομένου τοῦ ἡλίου ἀεὶ
τὸ Θ προανατέλλει ὡς ἡγούμενον. συνανατέλλει δὲ αὐτῷ τὸ Μ.
ἀεὶ δὲ τοῦτο ἔσται ἐντὸς πενταμήνου, τουτέστι τῆς ἑσπερίας
ἐπιτολῆς. λοιπὸν δὲ τὰς ἄλλας φάσεις ποιεῖται ἑῴαν δύσιν καὶ
ἑσπερίαν δύσιν, ἕως οὗ ἐλθών ἐπὶ τὸ Ν ὁ ἥλιος τὴν ἑῴαν <lb n="25"/>
αὐτοῦ ἐπιτολὴν ποιεῖται, ὡς ἐν τοῖς ἑξῆς λέγει.</note>
<note type="footnote">(κα) Καὶ ἐπὶ τοῦ κυνὸς καλεῖ· καθʼ ἑκάστην γὰρ νύκτα
ψαίνεται ἀνατέλλων, ἕως ὁ ἥλιος ἐπὶ τὸ αὐτὸ φθάσῃ, ὅπου
ὄντος αὐτοῦ ὁ κύων τὴν πρώτην ἑῴαν ἀνατολὴν ἐποιήσατο.</note>
<note type="footnote">(κβ) Ἐπὶ τῆς ἑσπερίας ἐπιτολῆς ἡ δεῖξις εἰ γένοιτο, κατὰ <lb n="30"/>
τὰ ῥηθέντα τὴν περιφέρειαν ἀφαιροῦντες τῆς νυκτὸς ἣν ὁ ἣλιος
διαπορεύεται <gap reason="omitted"/> ἀφαιρουμένην ἐποιήσατο οὐχ ἣν μέλλει ποιεῖσθαι.</note>
<note type="footnote">(κγ) Τὴν ἑῴαν αὐτοῦ δύσιν καὶ τὴν ἑσπερίαν λέγει.</note>
<note type="footnote">(κδ) Τοῦ γὰρ Ξ ἀνατέλλοντος τὸ Ν δύνει. καὶ δύνει πρὶν
τὸν ἥλιον ἀνατεῖλαι, ὅ ἐστιν ἑῴα αὐτοῦ δύσις.</note> <lb n="35"/>

<pb n="118"/>
<note type="marginal">(κε)</note> γενομένου τὸ Ξ ἄστρον ἑῷον ἀνατέλλει, τὸ δὲ Ν
ἑῷον δύνει· καὶ τὸ Μ ἄρα ἑῷον δύνει. ἐν δὲ τῷ τῆς
ἡμέρας χρόνῳ ὁ ἥλιος διερχέσθω περιφέρειαν τὴν ΟΠ,
καὶ τῇ ΠΟ ἴση ἔστω ἡ ΡΞ. κοινὴ προσειλήφθω ἡ ΡΟ
ἡ ἄρα ΞΟ ὅλῃ τῇ ΡΠ ἴση ἐστίν. ἡ δὲ ΞΟ ἡμίσους <lb n="5"/>
ζῳδίου περιφέρειά ἐστιν· καὶ ἡ ΡΠ ἄρα ἡμίσους ζῳδίου
περιφέρειά ἐστιν· τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Π ὄντος
τὸ Ρ ἑῷον ἀνατέλλει. καὶ προανατέλλει τὸ τοῦ Ρ
τοῦ δὲ Ξ ἀνατέλλοντος τὸ Ν ἑῷον δύνει, καὶ συνδύνει
αὐτῷ τὸ Μ· τὸ Μ ἄρα ἑῷον δύνει τοῦ ἡλίου <lb n="10"/>
ἐπὶ τοῦ Π ὄντος. καὶ τοῦτο αἰεὶ ἔσται, ἕως ἂν ὁ ἥλιος
ἔκπεριελθὼν ὅλον τὸν κύκλον ἀφίκηται ἐπὶ τὸ Ο διʼ ἐνιαυτοῦ.
τὸ αὐτὸ δὲ ἔσται καὶ ἐπὶ τῆς ἑσπερίας δύσεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ςʹ. Ἕκαστον τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων
ἄστρων ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν <lb n="15"/>
παραγίγνεται, ἀπὸ δὲ τῆς ἑσπερίας ἐπιτολῆς
ἐπὶ τὴν ἑῴαν δύσιν παραγίγνεται, ἀπὸ δὲ τῆς ἑῴας
δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν δύσιν, ἀπὸ δὲ τῆς ἑσπερίας
δύσεως ἐπὶ τὴν ἑῴαν ἐπιτολήν, καὶ ἀπὸ μὲν τῆς
ἑσπερίας δύσεως ἐπὶ τὴν ἑῴαν ἐπιτολὴν διʼ ἡμερῶν λʹ, <lb n="20"/>
καὶ τοῦτον τὸν χρόνον οὔτε ἀνατέλλον οὔτε δῦνον
ὁρᾶται, ἀπὸ δὲ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
ἐπιτολὴν διὰ πέντε μηνῶν παραγίγνεται, καὶ τοῦτον
τὸν χρόνον ἀνατέλλον θεωρηθήσεται, ἀπὸ δὲ τῆς
ἑσπερίας ἐπιτολῆς ἐπὶ τὴν ἑῴαν δύσιν παρέσται διʼ <lb n="25"/>
ἡμερῶν λʹ, καὶ οὔτε ἀνατέλλον οὔτε δυόμενον φαόνεται,
ἀπὸ δὲ τῆς ἑῴας δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
δύσιν διὰ πέντε μηνῶν παραγίγνεται, καὶ τοῦτον τὸν
<note type="marginal">(κϚ)</note> χρόνον δυόμενον ὁρᾶται.</p>
<note type="footnote">(κε) Τοῦ οὖν ἡλίου ἐπὶ τὸ γενομένου τὸ Ο ἑῷον ἀνατέλλει. <lb n="30"/>
προανατέλλει δὲ αὐτοῦ τὸ Ρ συνανατέλλει δὲ τῷ Θ</note>

<pb n="120"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ τὸ φανερὸν καὶ τὸ ἀφανὲς
τῆς σφαίρας, ζῳδιακὸς δὲ ὁ Γ&#8736;, καὶ ἄστρον τι ἔστω
ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς τὸ &#8736;, καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου
περιφέρεια ἡ &#8736;Ε, καὶ πάλιν ἡ ΖΓ καὶ ἡ ΓΗ
καὶ ἡ Θ&#8736;· φανερὸν <lb n="5"/>
δὴ ὅτι τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Ε σημείου ὄντος
τὸ &#8736; ἄστρον ἑῴαν
ἐπιτολὴν ποιεῖται.
ἔστω δὲ ἣν πορεύεται <lb n="10"/>
ὁ ἥλιος ἐν τῇ
νυκτὶ περιφέρεια ἡ
ΕΚ, καὶ τῇ ΕΚ ἴση
ἀπειλήφθω ἡ &#8736;Λ.
καὶ κοινὴ ἡ &#8736;Ε ὅλη ἄρα ἡ &#8736;Ε ὅλῃ τῇ ΛΚ ἴση ἐστίν. <lb n="15"/>
ἡμίσους δὲ ζῳδίου ἐστὶν ἡ &#8736;Ε· ἡμίσους ἄρα καὶ ἡ ΛΚ
τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Λ ἄστρον ἐπιτελλόμενον
ὁρᾶται ἑῷον. καὶ προανατέλλει αὐτοῦ τὸ &#8736;.
καὶ τοῦτο αἰεὶ ἔσται ἕως ἂν ὁ ἥλιος ἀφίκηται ἐπὶ τὸ
Ζ σημεῖον. καὶ γενομένου ἐπὶ τὸ Ζ καὶ ἀπέχοντος <lb n="20"/>
<note type="marginal">(κζ)</note> ἡμίσους ζῳδίου περιφέρειαν τὴν ΓΖ, τὸ &#8736; ἄστρον
ἑσπερίαν ἐπιτολὴν ποιεῖται· τὸ ἄρα &#8736; ἄστρον ἀπὸ
ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ ἑσπερίαν ἐπιτολὴν παραγίγνεται διὰ
πενταμήνου· πέντε γὰρ ζῳδίων ἐστὶν ἡ ΕΖ περιφέρεια,
καὶ φανερὸν ὅτι πέντε ζῴδια διὰ πενταμήνου διέρχεται.</p> <lb n="25"/>
<note type="footnote">(κζ) Τοῦ γὰρ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ζ ὄντος, τοῦ ἐστὶν ἑσπερία
δύσις. τοῦ δὲ Γ δύνοντος τὸ &#8736; ἀνατέλλει· τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Ζ ὄντος, τοῦ &#8736; ἑσπερία ἐπιτολή ἐστιν.</note>
<note type="footnote">FIGURA similis exstat in codicibus ACE, nisi quod in AC
zodiacus eandem positionem habet quam in superioribus figuris</note>

<pb n="122"/>
<p>Ὁμοίως δὴ δειχθήσεται καὶ τὰ λοιπὰ τὰ διὰ τῆς
προτάσεως. ἀκολούθως γὰρ τὴν ΖΓ περιφέρειαν διελθὼν
<note type="marginal">(κη)</note> ὁ ἥλιος ἑνὸς ζῳδίου οὖσαν τὴν ἑῴαν δύσιν ποιεῖ
τῷ &#8736; ἄστρῳ· καὶ φανερὸν ὡς διὰ ἡμερῶν τριάκοντα.
ἔτι δὲ τὴν ΗΘ διελθὼν πέντε ζῳδίων οὖσαν τὴν <lb n="5"/>
<note type="marginal">(κθ)</note> ἑσπερίαν δύσιν ποιεῖ τῷ &#8736; ἄστρῳ καὶ διὰ μηνῶν
πέντε. πάλιν δὲ τὴν Θ&#8736;E ὁ ἥλιος διερχόμενος καὶ
ἐπὶ τὸ Ε παραγενόμενος τὴν ἑῴαν ἀνατολὴν ποιεῖ
τῷ &#8736; ἄστρῳ καὶ διὰ ἡμερῶν λʹ ἑνὸς γὰρ ζῳδίου
δίεισιν περιφέρειαν.</p> <lb n="10"/>
<note type="marginal">(λ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>ζ΄. Ὅσα ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ ἐπὶ τὰ
<note type="marginal">(λα)</note> πρὸς ἄρκτους, ἐκείνων αἱ ἑῷαι δύσεις τῶν ἑῴων ἐπιτολῶν
προηγοῦνται, ὅσα δὲ ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ
ζῳδιακοῦ ἐπὶ τὰ πρὸς μεσημβρίαν, ἐκείνων αἱ ἐῷαι
ἐπιτολαὶ τῶν ἑῴων δύσεων προηγοῦνται.</p> <lb n="15"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ
<note type="footnote">(κη) Τοῦ γὰρ ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ Η, τοῦ παντὸς περιενεχθέντος
τοῦ Γ ἄστρου ἐστὶν ἡ ἑῴα ἐπιτολή. τοῦ δὲ Γ ἀνατέλλοντος
τὸ &#8736; δύνει· τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ H ὄντος, τοῦ &#8736;
ἡ ἑῴα δύσις, καὶ οὔτε ἀνατέλλον οὔτε δυνόμενον ὁρᾶται τὸ &#8736;, <lb n="20"/>
ἐν ὅσῳ τὴν ΖΗ περιφέρειαν ὁ ἥλιος διαπορεύεται, τουτέστι τὰς
λʹ ἡμέρας. ἐπειδὴ προελθόντος αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ Ζ, οὐκέτι ἀπέχον
τὸ Γ ιε΄ μοίρας οὐ φαίνεται τὴν ἑσπερίαν δύσιν ποιούμενον,
ὥστε οὐδὲ τὸ κατὰ διάμετρον αὐτῷ τὸ &#8736; τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν
φαίνεται ποιούμενον. πάλιν τοῦ ἡλίου πρὸ τοῦ ὄντος τὸ Γ <lb n="25"/>
μὴ ἀπέχον τὰς ιε΄ μοίρας οὐ φαίνεται τὴν ἑῴαν ἐπιτολὴν ποιούμενον·
οὐκοῦν οὐδὲ τὸ κατὰ διάμετρον αὐτῷ τὸ &#8736; τὴν ἑῴαν
δύσιν ποιούμενον.</note>
<note type="footnote">(κθ) Τοῦ γὰρ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος καὶ περιενεχθέντος
τοῦ παντὸς καὶ τοῦ Θ κατὰ τὸ Ζ γενομένου τοῦ δὲ &#8736; κατὰ <lb n="30"/>
τὸ Γ τοῦ &#8736; ἔσται ἑσπερία δύσις.</note>
<note type="footnote">(λ) Ἐν τούτῳ περὶ ἑῴας δύσεως λέγει καὶ περὶ ἑῴας ἐπιτολῆς.</note>
<note type="footnote">(λα) Ἀντὶ τοὺ εἰς τὰ προηγούμενα μέρη τῶν ἑῴων ἐπιτολῶν
γίνονται αἱ ἑῷαι δύσεις.</note> <lb n="35"/>

<pb n="124"/>
Γ&#8736;, καὶ ἄστρον τι ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς ἔστω τὸ &#8736;,
βορειότερον δὲ τὸ Η· τὸ ἄρα &#8736; ἄστρον τῷ Η ἄστρῳ,
ἅμα μὲν ἀνατέλλει, οὐχ ἅμα δὲ δύνει· ὥστε τῶν ἑπομένων
τινὶ τῷ &#8736; ἄστρῳ τὸ Η συνδύσεται. συνδυνέτω
τῷ Θ, καὶ ἔστω τῷ Θ κατὰ διάμετρον τὸ Ε, <lb n="5"/>
καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ &#8736;Κ, καὶ
ἔτι ἡ ΕΛ. καὶ ἐπεὶ
τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ
Κ ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον
<note type="marginal">(λβ)</note> ἀνατέλλει, τῷ δὲ <lb n="10"/>
&#8736; ἅμα ἀνατέλλει
τὸ Η, τοῦ ἄρα
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ
ὄντος τὸ Η ἑῷον
ἀνατέλλει. πάλιν ἑῷον δύνει. <lb n="15"/>
ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Λ τόπου ὄντος τὸ Ε ἑῷον ἀνατέλλει, τοῦ δὲ Ε
ἀνατέλλοντος τὸ Θ δύνει <del>καὶ τὸ Η</del>, τοῦ ἄρα ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Η ἑῷον δύνει· συνδύνει γὰρ τὸ
Η τῷ Θ. ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος ἑῷον ἀνατέλλει· <lb n="20"/>
ὥστε ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΚΓΕΛ περιφέρειαν δίεισιν,
<note type="marginal">(λγ)</note> τὸ Η ἄστρον ἑῷον δύνει. καὶ ἔστι μείζων ἡ ΚΓΕΛ
περιφέρεια τῆς Λ&#8736;Κ περιφερείας, καὶ προηγεῖται τὸ Λ
<note type="marginal">(λδ)</note> τοῦ Κ ἀπὸ ἄρα ἑῴας ἀνατολῆς ἐπὶ ἑῴαν δύσιν παραγίγνεται
<note type="footnote">(λβ) Καὶ εἴρηται δὲ ὡς τοῦ Η ἡ ἑῴα ἀνατολή.</note> <lb n="25"/>
<note type="footnote">(λγ) Ἐπεὶ γὰρ ἡ ΕΛ τῇ &#8736;Κ ἴση, ἡ δὲ ΕΛ&#8736; ἐλάττων ἡμικυκλίου,
καὶ ἡ Λ&#8736;Κ ἄρα ἐλάττων ἡμικυκλίου· ὥστε ἡ λοιπὴ ἡ
ΚΓΕΛ μείζων ἡμικυκλίου.</note>
<note type="footnote">(λδ) Τὸ ὕστερον λέγει ἀντὶ τοὺ βραδύτερον καὶ διὰ πλείονος
χρόνου, τὸ δὲ πρότερον ἀντὶ τοῦ θᾶττον καὶ διʼ ἐλάσσονος <lb n="30"/>
χρόνου.</note>

<pb n="126"/>
ὕστερον, καὶ ἀπὸ ἑῴας δύσεως ἐπὶ ἑῴαν ἀνατολὴν
πρότερον.</p>
<p>Πάλιν ἔστω ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς νοτιώτερον τὸ Μ
ἄστρον. καὶ ἐπεὶ τὸ Μ ἄστρον τῷ μὲν &#8736; ἄστρῳ ἅμα
ἀνατέλλον πρότερον δύνει, τῶν προηγουμένων τινὶ <lb n="5"/>
αὐτοῦ τὸ Μ συνδύσεται. συνδυνέτω τῷ Ν, καὶ ἔστω
<note type="marginal">(λε)</note> τῷ Ν κατὰ διάμετρον τὸ Ξ, καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους
ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΞΟ. καὶ ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Κ ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Μ ἑῷον
<note type="marginal">(λϚ)</note> ἀνατέλλει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ Ο τὸ <lb n="10"/>
μὲν ἑῷον ἀνατέλλει, τὸ ἄρα Ν δύνει. τοῦ δὲ Ν
δύνοντος καὶ τὸ Μ δύνει, ὥστε καὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Ο ὄντος τὸ M ἑῷον δύνει. ἀλλὰ μὴν καὶ ἐπὶ
<note type="marginal">(λζ)</note> τοῦ Κ ὄντος ἑῷον ἀνέτελλεν. καὶ ἔστιν ἐλάττων ὁ
<note type="footnote">(λε) Ὅταν ὑπάρχῃ κατὰ διάμετρον τὰ ἄστρα, οὐκ ἔστιν <lb n="15"/>
εἰπεῖν ποῖόν ἐστι τὸ προηγούμενον. ἐὰν γὰρ κατὰ τὴν κίνησιν
τοῦ παντὸς ὡς ἀπὸ ἀνατολῆς ἐπὶ δυσμὰς λάβωμεν τὸ ἀνατολικώτερον
ἡγούμενον, εἶτα ἀρξάμενοι ἀπὸ τοῦ μετὰ τὸ ἐπὶ τῆς
ἀνατολῆς ὄντος ἐπεξίωμεν ἕως τοῦ ἡμικυκλίου, τόδε τοῦδε
ἡγεῖται καὶ <del>τόδε τοῦδε ἡγεῖται</del> τὸ μὲν ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς ἑπόμενον, <lb n="20"/>
τὸ δὲ ἐπὶ τῆς δύσεως ἡγούμενον. τὸ κατόπιν δὲ πάλιν
τοῦ ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς ὄντος λαβόντες ὡς ἑπόμενον (οὕτω γὰρ
καὶ κατὰ τὴν τοῦ παντὸς κίνησιν), ἐὰν ἐπεξίωμεν ἕως τοῦ ἡμικυκλίου
<del>καὶ τοῦ εὐωνύμου</del>, τόδε τῷδε ἕπεται <add cause="fix">καὶ</add> ἔσται
ἑπόμενον τὸ ἐν τῇ δύσει τῷ ἐν τῇ ἀνατολῇ. ἦν δὲ καὶ ἡγούμενον <lb n="25"/>
τοῦ αὐτοῦ. εἰ δὲ μείζων εἴη ἡμικυκλίου περιφέρεια, τότε
δῆλον γίνεται τὸ προηγούμενον ἐκ τῆς τοῦ παντὸς κινήσεως·  τὸ
μὲν γὰρ ἔλαττον ἀπέχον κατὰ τὰ ἑπόμενα ἡμικύκλια τὸ ἑπόμενόν
ἐστι, τὸ δὲ πλέον ἀπέχον κατὰ τὰ ἑπόμενα ἡγούμενον
κατὰ τὴν θέσιν τῶν ζῳδίων. κατὰ τὰ ἑπόμενα λαμβάνονται <lb n="30"/>
ἡμῖν, ὅ ἐστι μετὰ τὴν κίνησιν τῶν ζῳδίων ἀπὸ δυσμῶν ἐπὶ
ἀνατολάς.</note>
<note type="footnote">(λϛ) Περιενεχθέντος τοῦ παντὸς καὶ τοῦ Γ ἐπὶ τοῦ &#8736;
γενομένου, τοῦ δὲ Ξ ἐπὶ τοῦ Ν.</note>
<note type="footnote">(λζ) Τουτέστι τοῦ χρόνου, ἐν ᾧ τὴν ΟΓΚ περιφέρειαν διαπορεύεται.</note> <lb n="35"/>

<pb n="128"/>
χρόνος ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΚΟ περιφέρειαν διέρχεται,
<note type="marginal">(λη)</note> καὶ προηγεῖται τὸ Κ τοῦ Ο ἀπὸ ἄρα τῆς ἑῴας δύσεως
ἐπὶ ἑῴαν ἀνατολὴν παρέσται ὕστερον, καὶ ἀπὸ ἑῴας
ἀνατολῆς ἐπὶ ἑῴαν δύσιν πρότερον.</p>
<note type="marginal">(λθ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ηʹ. Ὅσα ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κατὰ <lb n="5"/>
τὰς ἀνατολὰς ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους, ἐκείνων αἱ ἑσπέριαι
δύσεις προηγοῦνται τῶν ἑσπερίων ἐπιτολῶν, ὅσα δὲ
πρὸς μεσημβρίαν ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ ἀπολαμβάνεται,
ἐκείνων αἱ ἑσπέριαι ἀνατολαὶ προηγοῦνται τῶν ἑσπερίων
δύσεων.</p> <lb n="10"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ καὶ ὁ τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ
Γ&#8736;, καὶ ἄστρον τι ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς ἐπὶ τὰ πρὸς
ἄρκτους ἔστω τὸ Η τὸ ἄρα Η ἅμα μὲν τῷ &#8736; ἀνατέλλει,
οὐχ ἅμα δὲ δύνει· τῶν ἄρα ἑπομένων τινὶ
τῷ &#8736; ἄστρῳ συνδύσεται τὸ Η. συνδυνέτω τῷ Θ, <lb n="15"/>
<note type="marginal">(μ)</note> καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΘΚ, καὶ
ἔτι ἡ ΓΛ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Θ
ἑσπέριον δύνει, τοῦ δὲ Θ δύνοντος καὶ τὸ Η δύνει,
<note type="footnote">(λη) Τὰ ζῴδια ἀπὸ δυσμῶν ἐπὶ ἀνατολὰς τὴν θέσιν ἔχει.
οἷον ἔστω κριὸς ἐπὶ τῶν δυσμιῶν. μετὰ αὐτόν ἐστι ταῦρος ἐπὶ <lb n="20"/>
ἀνατολάς, εἶτα δίδυμοι ἐπὶ ἀνατολὰς καὶ ἑξῆς ὁμοίως πάντα.
καὶ ἔστιν ἑπόμενα μὲν τὰ ὑποδεχόμενα τὸν ἥλιον, οἷον ἀπὸ
κριοῦ ὁ ταῦρος τῷ κριῷ ἑπόμενος, ἀπὸ ταύρου δίδυμοι τῷ
ταύρῳ ἑπόμενοι, ἡγούμενα δὲ κατὰ τὴν κίνησιν τοῦ παντὸς
ἀπὸ ἀνατολῶν ἐπὶ δυσμάς. ὡς διδύμους ἡγεῖσθαι τοῦ ταύρου <lb n="25"/>
καὶ ταῦρον κριοῦ.</note>
<note type="footnote">(λθ) Ἐν τούτῳ καὶ περὶ ἑσπερίας δύσεως καὶ ἑσπερίας ἐπιτολῆς.</note>
<note type="footnote">(μ) Ἄν τε δὲ ἡμίσους ζῳδίου περιψέρεια εἴη ἡ ΚΘ, ἄν τε
ὑπερπίπτῃ τὴν &#8736;Θ, ἄν τε ἐλάττων ᾖ τῆς &#8736;Θ, ὡς ἡ &#8736;Κ, <lb n="30"/>
προβαίνει τὸ θεώρημα, ἐπειδὴ τὸ &#8736; ιεʹ μοίρας ἐφ᾿  ἑκάστου
ἀπέχον ἑῷον ἐπιτέλλει.</note>
<note type="footnote">1) Minus tempus scilicet eo tempore, in quo circumferentiam
κνγο pertransit. AURIA ibidem <del>κνγο transcripsimus ex
HNCEQ, quae notatio ex Auriae ratione respondeat Graecae
κνγηο</del>. Conf. Graecum scholium λζ.</note>

<pb n="130"/>
τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Η ἑσπέριον δύνει.
<note type="marginal">(μα)</note> πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ὄντος ἐπὶ τοῦ Λ τὸ Γ ἑσπέριον
δύνει, τοῦ δὲ Γ δύνοντος τὸ ἑσπέριον ἀνατέλλει,
τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Η ἑσπέριον ἀνατέλλει·
μείζων ἄρα ὁ χρόνος ἐν ὁ ἥλιος τὴν Λ&#8736;Κ <lb n="5"/>
περιφέρειαν διέρχεται ἢ τὴν ΚΛ ἀπὸ ἄρα τῆς ἑσπερίας
ἀνατολῆς ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν δύσιν παραγίγνεται
ὕστερον, καὶ ἀπὸ τῆς ἑσπερίας δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
ἀνατολὴν πρότερον.</p>
<p>Πάλιν εἰλήφθω ἄστρον πρὸς μεσημβρίαν τὸ Μ. <lb n="10"/>
καὶ ἐπεὶ οὐχ ἅμα μὲν τῷ &#8736; τὸ Μ δύνει, ἅμα δὲ
ἀνατέλλει, ὥστε συνδύσεται τῶν ἡγουμένων τινὶ τοῦ &#8736;.
συνδυνέτω τῷ Ξ, καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια
ἡ ΝΞ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ν ὄντος τὸ Ξ
ἑσπέριον δύνει, τοῦ δὲ Ξ δύνοντος τὸ Μ δύνει, τοῦ <lb n="15"/>
ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ν ὄντος τὸ Μ ἑσπέριον δύνει.
πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον
δύνει, τοῦ δὲ Γ δύνοντος τὸ &#8736; ἑσπέριον ἀνατέλλει,
καὶ τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ &#8736; ἑσπέριον
ἀνατέλλει. συνανατέλλει δὲ τὸ &#8736; τῷ Μ ὥστε κατὰ <lb n="20"/>
μὲν τοῦ Λ ὄντος τοῦ ἡλίου τὸ Μ ἑσπέριον ἀνατέλλει,
<note type="marginal">(μβ)</note> κατὰ δὲ τοῦ Ν ἑσπέριον δύνει. καὶ ἔστιν ἡ ΛΓΝ
περιφέρεια τῆς ΝΔΛ ἐλάσσων· ἀπὸ ἄρα τῆς ἑσπερίας
δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν ἀνατολὴν παραγίγνεται ὕστερον,
<note type="footnote">(μα) Ὡς κεῖται ὁ ζῳδιακὸς μὴ περιγραφείς.</note>
<note type="footnote">(μβ) Ἐπεὶ γὰρ ἡ ΛΓ τῇ ΝΞ ἐστὶν ἴση, ἡ δὲ ΓΝΞ ἐλάττων
ἡμικυκλίου, καὶ ἡ ΛΓΝ ἄρα ἐλάττων ἡμικυκλίου· ὥστε ἡ λοιπὴ
ἡ Ν&#8736;Λ μείζων ἡμικυκλίου.</note>
<note type="footnote">1) Conf. in appendice scholium 60.</note>
<note type="footnote">2) Partes orientales sint in δ puncto, occidentales in γ:
septentrio sit α, et meridies β. AURIA in marg. p. 53.</note>

<pb n="132"/>
καὶ ἀπὸ τῆς ἑσπερίας ἀνατολῆς ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
δύσιν πρότερον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>θʹ, Τῶν ἐπὶ τοῦ αὐτοῦ κύκλου φερομένων ἄστρων
ὅσα ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ ἐπὶ τὰ πρὸς
ἄρκτους, ἐκεῖνα ἐλάσσονα χρόνον κρύψιν ἄξει τῶν ἐπὶ <lb n="5"/>
τὰ νότια τοῦ ζῳδιακοῦ.</p>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΓΒ&#8736;,
μεσημβρινὸς δὲ ὁ ΑΒ, ὁ δὲ
τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ γεγράφθω
παράλληλος κύκλος ὁ
ΗΘ, καὶ ἔστω ἐπʼ αὐτοῦ δύο
ἄστρα τὰ Η Κ, βορειότερον
μὲν τοῦ ζῳδιακοῦ τὸ Η, νοτιώτερον
δὲ τὸ Κ· λέγω ὅτι τὸ Η
τοῦ Κ ἐλάσσονα χρόνον κρύψιν
ἄγει.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ δύο ἄστρα ἐστὶν τὰ Η Κ, βορειότερον
μὲν τὸ Η, <add cause="fix">νοτιώτερον δὲ τὸ Κ</add>, ἐπὶ δὲ τοῦ ζῳδιακοῦ
<note type="marginal">(μγ)</note> τὸ Ε, ἐλάσσονα χρόνον κρύψιν ἄγει τὸ τοῦ Ε.
καὶ ἐπεὶ ἐπὶ τοῦ μεσημβρινοῦ δύο ἄστρα ἐστὶν τὰ Ε Κ, <lb n="20"/>
<note type="marginal">(μδ)</note> βορειότερον μὲν τὸ Ε, νοτιώτερον δὲ τὸ Κ, ἐλάσσονα
<note type="marginal">(με)</note> χρόνον κρύψιν ἄξει τὸ Ε τοῦ Κ. ἀλλὰ τὸ Η τοῦ Ε
ἐλάσσονα χρόνον κρύψιν ἄγει· τὸ Η ἄρα τοῦ Κ ἐλάσσονα
χρόνον κρύψιν ἄξει.</p>
<note type="footnote">(μγ) Ἀπὸ τοῦ ιʹ τοῦ περὶ ἐπιτολῶν καὶ δύσεων τοῦ αʹ <lb n="25"/>
βιβλίου.</note>
<note type="footnote">(μδ) Οὐ μόνον γὰρ ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος τὰ ἄστρα λαμβάνονται
τοῦ ζῳδιακοῦ βορειότερα καὶ νοτιώτερα, ἀλλὰ καί, ὡς ἑνταῦθα,
τὸ ὑπʼ αὐτὸν τὸ Κ νοτιώτερον οὐκ ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος ὄν.</note>
<note type="footnote">(με) Ἀπὸ τοῦ ιεʹ τοῦ αʹ βιβλίου τοῦ αὐτοῦ.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">FIGURA similis exstat in codicibus ACE, nisi quod zodiacus
eandem positionem habet quamu in figuris theorematis 5.</note>

<pb n="134"/>
<note type="marginal">(μϚ)</note> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>ιʹ. Τοῖς ἀπολαμβανομένοις ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κατὰ
τὰς ἀνατολὰς ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους μέρη, ἐὰν τὰ συνδύνοντα
ἀπέχῃ τῶν συνανατελλόντων αὐτοῖς ἔλαττον
ἡμίσους ζῳδίου, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ
τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν παραγίγνεται διὰ πενταμήνου <lb n="5"/>
καὶ τοῦτον τὸν χρόνον ἀνατέλλοντα θεωρηθήσεται,
<note type="marginal">(μζ)</note> ἀπὸ δὲ τῆς ἑσπερίας ἐπιτολῆς ἐπὶ τὴν ἑῴαν δύσιν διὰ
πλειόνων ἢ τριάκοντα ἡμερῶν καὶ τοῦτον τὸν χρόνον
κρύψιν ἄξει, ἀπὸ δὲ τῆς ἑῴας δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
δύσιν διὰ πενταμήνου καὶ τοῦτον τὸν χρόνον <lb n="10"/>
δύνοντα ὁραθήσεται, ἀπὸ δὲ τῆς ἑσπερίας δύσεως ἐπὶ
τὴν ἑῴαν ἐπιτολὴν διʼ ἐλαττόνων ἥξει ἢ τριάκοντα
μερῶν καὶ τοῦτον τὸν χρόνον κρύψιν ἄξει.</p>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΓ Β, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ
ἄστρον τι ἔστω ἐπὶ τοῦ <lb n="15"/>
ὁρίζοντος ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς
πρὸς ἄρκτους τὸ
Ε τὸ δὴ Ε ἅμα μὲν
τῷ &#8736; ἀνατέλλει, οὐχ
ἅμα δὲ αὐτῷ δύνει· <lb n="20"/>
τῶν ἄρα ἑπομένων
τινὶ τῷ &#8736; συνδύνει.
συνδυνέτω τῷ Η ἡ
<note type="marginal">(μη)</note> ἄρα Η&#8736; ἐλάττων ἐστὶν ἡμίσους ζῳδίου (τοῦτο γὰρ ἐν
τῇ προτάσει βούλεται ὑποκεῖσθαι), καὶ ἀπειλήφθω <lb n="25"/>
<note type="footnote">(μϛ) Ἔδειξε τὰς φάσεις ταύτας ἐν τῷ Ϛ΄ θεωρήματι· πλέον
δʼ ἔτι ἔχει ἐνταῦθα τὸ δεικνύειν διὰ πλειόνων ἡμερῶν λʹ καὶ
ἐλασσόνων ἡμερῶν λʹ γίνεσθαι ἃς λέγει φάσεις. ὁμοίως καὶ εἰς
τὸ ἑξῆς.</note>
<note type="footnote">(μζ) Ἐν τῷδε διὰ πλειόνων ἡμερῶν λ΄ καὶ ἐλασσόνων <lb n="30"/>
ἡμερῶν λʹ ἀνάπαλιν ἔχουσιν αἱ κρύψεις. ἐν τούτῳ τε καὶ τῷ
ἑξῆς.</note>
<note type="footnote">(μη) Ἐπειδὴ ἡ &#8736;Η ἐλάσσων ὑπόκειται.</note>

<pb n="136"/>
ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ &#8736;Θ, καὶ ἔτι ἡ ΚΓ, καὶ
ἔστω τῷ κατὰ διάμετρον τὸ Λ, καὶ ἀπειλήφθω
ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΛΜ, καὶ ἔτι ἡ Ν&#8736;Η.
ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ ἑῴα
Θ ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον δύσις <lb n="5"/>
ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε,
πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Γ
ἑσπέριον δύνει (προδύνει
γὰρ τὸ Κ τοῦ <lb n="10"/>
Γ), τοῦ δὲ Γ δύνον.
τος τὸ &#8736; ἀνατέλλει,
καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε
ἑσπέριον ἀνατέλλει· ἀπὸ ἄρα ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ ἑσπερίαν
ἐπιτολὴν παραγίγνεται τὸ Ε ἄστρον ἐν ᾧ ὁ ἥλιος <lb n="15"/>
τὴν ΘΚ περιφέρειαν διέρχεται. καὶ ἔστιν ἡ ΘΚ πέντε
μηνῶν. καὶ ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Μ ὄντος τὸ μὲν Λ
ἑῷον ἀνατέλλει (προανατέλλει γὰρ τὸ Λ τοῦ Μ), τοῦ
δὲ Λ ἀνατέλλοντος τὸ Η δύνει, καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα
ἡλίου ἐπὶ τοῦ M ὄντος τὸ Ε ἑῷον δύνει· τὸ ἄρα Ε <lb n="20"/>
ἄστρον παραγίγνεται ἀπὸ ἑσπερίας ἐπιτολῆς ἐπὶ ἑῴαν
<note type="marginal">(μθ)</note> δύσιν ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΚΓΜ περιφέρειαν διέρχεται.
<note type="marginal">(ν)</note> καὶ ἔστι μείζων ζῳδίου. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Ν ὄντος τὸ ἑσπέριον δύνει (προδύνει γὰρ τοῦ
Η τὸ Ν), τοῦ δὲ Η δύνοντος καὶ τὸ Ε ἐσπέριον <lb n="25"/>
<note type="footnote">(μθ) Καὶ δῆλον ὅτι κρύψιν ἄξει τὸ Ε ἄστρον, ἐν ὁ ἥλιος
τὴν ΚΓΜ περιφέρειαν διέρχεται. ἐπεὶ γὰρ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ
Κ ὄντος τὸ Ε ἑσπέριον ἐπιτέλλει, τουτέστιν ἐσχάτως φαίνεται
ἐπιτέλλον, τοῦ δὲ ἡλίου ἐπὶ τοῦ M ὄντος τὸ Ε ἑῷον δύνει,
τουτέστι πρώτως φαίνεται δῦνον, τοῦ ἄρα ἡλίου τὴν ΚΓΜ περιφέρειαν <lb n="30"/>
διερχομένου κρύψιν ἄξει τὸ E.</note>
<note type="footnote">(ν) Ὡς κεῖται ὁ ζῳδιακός.</note>

<pb n="138"/>
δύνει, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Ν ὄντος τὸ Ε ἑσπέριον
δύνει· ἀπὸ ἄρα τῆς ἑῴας δύσεως ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
δύσιν παραγίγνεται τὸ Ε ἄστρον ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΜΝ
περιφέρειαν διέρχεται. καὶ ἔστιν ἡ ΜΝ πέντε μηνῶν. ἐν
ᾧ δὲ ὁ ἥλιος τὴν Ν&#8736;Θ περιφέρειαν διαπορεύεται, τὸ Ε <lb n="5"/>
<note type="marginal">(να)</note> κρύψιν ἄγει. καὶ ἔστιν ἡ Ν&#8736;Θ ἐλάσσων ζῳδίου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ια΄. Ὅσα τῶν ἄστρων ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ
ἐπὶ τὰ πρὸς μεσημβρίαν, <del>ἐκείνοις</del> ἐὰν τὰ
συνεπιτέλλοντα ἀπὸ τῶν συνδυνόντων ἀπέχῃ ἐλάττονα
ἡμίσους ζῳδίου περιφέρειαν, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς ἑῴας ἀνατολῆς <lb n="10"/>
ἐχομένην τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν ποιήσεται, ἔπειτα
τὴν ἑῴαν δύσιν διʼ ἐλασσόνων ἢ λ΄ ἡμερῶν, εἶτα τὴν
<note type="marginal">(νβ)</note> ἑσπερίαν δύσιν, εἶτα τὴν έῴαν ἐπιτολήν, κρύψιντε πλείονα
χρόνον ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων ἄστρων.</p>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ <lb n="15"/>
εἰλήφθω ἄστρα δύο ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς τὰ &#8736; Ε, καὶ
τὸ Ε τῷ &#8736; ἅμα ἀνατελλέτω, πρότερον δὲ δυνέτω·
τῶν ἄρα προηγουμένων τινὶ συνδύνει. συνδυνέτω τῷ
Ζ· ἡ ἄρα Ζ&#8736; περιφέρεια ἐλάττων ἐστὶν ἡμίσους ζῳδίου.
<note type="footnote">(να) Ἐπεὶ γὰρ ἡ Ν&#8736;Η ἡμίσους ἐλήφθη ζῳδίου, ἡ Ν&#8736; <lb n="20"/>
ἐλάττων ἡμίσους ἐστὶ ζῳδίου. ἡμίσεος δὲ ἡ &#8736;Θ ὅλη ἄρα ἡ
Ν&#8736;Θ ἐστὶν ἐλάττων ζῳδίου.</note>
<note type="footnote">(νβ) Τουτέστι διὰ πλειόνων ἢ λ΄ ἡμερῶν ἀπὸ ἑσπερίας δύσεως
ἐπὶ ἑῴαν ἐπιτολὴν παραγίνεται· τὰ γὰρ ἐπὶ τοὺ ζῳδιακοῦ
διὰ λ΄ ἡμερῶν ποιεῖται διὰ τὸ Ϛ΄ θεώρημα.</note> <lb n="25"/>
<note type="footnote">1) Hoc loco scriptor eadem brevitate utitur quam supra
p. 137 suppletis paucis verbis explanavimus. Conf. praefat.
ad p. 136, 16 sq. 23; 138, 4—6, et in appendice schol. 64.</note>
<note type="footnote">2) Haec quoque pars demonstratonis in brevius contracta
est. Ad extrema verba ‘Id est minor quam 30. Grad.ʼ adnotat
Auria in marg. p. 57. Et conf. σχόλιον να (append. 65) atque
in praefatione adnot. ad p. 138, 46.</note>
<note type="footnote">FIGURA similis exstat in codicibus ACE, nisi quod zodiacus
eandem positionem habet quam in figuris theorematis 5, et
littera ε deest. Notas ἑῴα <del>ἑώα AC</del> δύσις etc. om. E.</note>

<pb n="140"/>
ἔστω τῷ Ζ κατὰ διάμετρον τὸ Η· καὶ ἡ ΓΗ
ἄρα ἐλάσσων ἐστὶν ἡμίσους ζῳδίου. καὶ ἀπειλήφθω
ἡμίσους ζωδίου περιφέρεια ἡ ΓΘ, καὶ ἡ ΗΓΚ, καὶ
ἔτι ἢ τε &#8736;Α καὶ ἡ ΜΖ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ
ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ <lb n="5"/>
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον δύνει, τοῦ δὲ Γ
δύνοντος τὸ &#8736; ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος, καὶ
δύνοντος τοῦ Γ, τὸ
Ε ἑσπέριον ἀνατέλλει. <lb n="10"/>
πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Η
ἑῷον ἀνατέλλει, τοῦ
δὲ Η ἀνατέλλοντος τὸ
κατὰ διάμετρον τὸ Ζ <lb n="15"/>
δύνει, τοῦ δὲ Ζ δύνοντος
καὶ τὸ Ε δύνει,
τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε ἑῷον δύνει.
καὶ ἔστιν ἐλάσσων ζῳδίου ἡ ΘΗΓΚ. πάλιν ἐπεὶ τοῦ
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Μ ὄντος τὸ Ζ ἑσπέριον δύνει, τοῦ δὲ Ζ <lb n="20"/>
δύνοντος καὶ τὸ Ε δύνει, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Μ
ὄντος τὸ Ε ἑσπέριον δύνει· ἀπὸ ἄρα τῆς ἑσπερίας
δύσεως ἐπὶ τὴν ἑῴαν ἀνατολὴν παραγίγνεται ἐν ᾧ ὁ
ἥλιος τὴν Μ&#8736;Λ περιφέρειαν δίεισιν. καὶ ἔστιν ἡ Μ&#8736;Λ
μείζων ζῳδίου.</p> <lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>ιβ΄. Ὅσα τῶν ἄστρων ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ
<note type="marginal">(νγ)</note> κατὰ τὰς ἀνατολὰς ἐπὶ τὰ πρὸς μεσημβρίαν,
<note type="footnote">(νγ) Ἀναγκαίως προσέθηκε τῶν ἐπὶ τὰ πρὸς μεσημβρίαν,
ὧν τὰ μὲν συνανατέλλοντα τῶν συνδυνόντων ἀπέχει ζῳδίου
περιφέρειαν· οὐδὲν γὰρ τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ οὐδὲ τῶν βορειοτέρων <lb n="30"/>
αὐτοῦ ὀφθήσεται ἐν μιᾷ νυκτὶ καὶ ἑσπέριον ἐπιτέλλον
καὶ ἑῷον δῦνον διὰ τὸ ιαʹ τοὺ αʹ βιβλίου.</note>

<pb n="142"/>
ἐὰν τὰ συνανατέλλοντα τῶν συνδυνόντων ἀπέχῃ ζῳδίου
περιφέρειαν, ἐκεῖνα τῇ αὐτῇ νυκτὶ καὶ ἑσπέρια
ἐπιτέλλει καὶ ἑῷα δύνει, καὶ πλείονα χρόνον κρύψιν
ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων ἄστρων.</p>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ <lb n="5"/>
ἄστρον ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς ἔστω πρὸς μεσημβρίαν τὸ Ε,
καὶ τὸ Ε τῷ &#8736; συνανατελλέτω· τῶν ἄρα ἡγουμένων
τινὶ τῷ &#8736; συνδύνει. συνδυνέτω τῷ Ζ· ἡ ἄρα &#8736;Ζ
ζῳδίου ἐστίν. καὶ τῷ Ζ κατὰ διάμετρον ἔστω τὸ Θ· καὶ
ἡ ΓΘ ἄρα ζῳδίου ἐστίν. ἑσπερια <lb n="10"/>
καὶ τετμήσθω ἡ ΓΘ δίχα δύσις
κατὰ τὸ Κ σημεῖον, καὶ
ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου
περιφέρεια ἡ ΖΗ, καὶ
ἔτι ἡ Λ&#8736;. ἐπεὶ τοῦ ἡλίοα <lb n="15"/>
<note type="marginal">(νδ)</note> ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ &#8736;
ἄστρον ἑῷον ἀνατέλλει, ἑσπερία ἑῴα
καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἀνατολή ἀνατολή
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντοῃ ἑῴα δύσις
τὸ Γ ἄστρον ἑσπέριον δύνει (ἡμίσους γάρ ἐστιν ἡ ΓΚ), <lb n="20"/>
τοῦ δὲ Γ δύνοντος τὸ &#8736; ἀνατέλλει, καὶ το Ε, τοῦ ἄρα
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε ἑσπέριον ἀνατέλλει. πάλιν
ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Θ ἑῷον ἀνατέλλει,
τοῦ δὲ Θ ἀνατέλλοντος τὸ Ζ δύνει, τοῦ δὲ Ζ δύνοντος
καὶ τὸ Ε δύνει, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε <lb n="25"/>
ἑῷον δύνει. ἀλλὰ μὴν καὶ ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε ἔσπέριον
<note type="footnote">(νδ) Ὡς ἔχει θέσεως ὁ ζῳδιακός.</note>
<note type="footnote">FIGURA similis exstat in codicibus ACE, nisi quod zodiacus
— itemque in reliquis huius libri figuris — eandem
positionem habet quam in figuris theorematis 5. Notas ad-</note>

<pb n="144"/>
<note type="marginal">(νε)</note> ἀνατέλλει· ἐν τῇ ἄρα αὐτῇ νυκτὶ τὸ Ε ἄστρον ἑσπέριόν
<add cause="fix">τε</add> ἀνατέλλει καὶ ἑῷον δύνει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ
ἡλίου ἐπὶ τοῦ Η ὄντος τὸ Ζ ἄστρον ἑσπέριον δύνει,
τοῦ δὲ Ζ δύνοντος καὶ τὸ Ε δύνει, τοῦ ἄρα ἡλίου
<note type="marginal">(νϚ)</note> ἐπὶ τοῦ ὄντος τὸ Ε ἑσπέριον δύσεται. ἀλλὰ μὴν <lb n="5"/>
καὶ ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος ἑῷον ἀνατέλλει· κρύψιν ἄρα ἄξει
ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν Η&#8736;Λ περιφέρειαν διέρχεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>ιγʹ. Τοῖς ἀπολαμβανομένοις ἄστροις ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ
κατὰ τὰς δύσεις ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους ἐὰν τὰ
συνδύνοντα ἀπὸ τῶν συνανατελλόντων ἄστρων ἀπέχῃ <lb n="10"/>
ἐλάττονα ἡμίσους ζῳδίου περιφέρειαν, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς
ἑῴας ἐπιτολῆς ἐχομένην τὴν ἑσπερίαν ἔπιτολὴν ποιήσεται,
εἶτα τὴν ἑῴαν δύσιν, εἶτα τὴν ἑσπερίαν δύσιν,
ἐλάττονα δὲ χρόνον κρύψιν ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ
τεταγμένων ἄστρων.</p> <lb n="15"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ
<note type="marginal">(νζ)</note> ἄστρον τι ἐπὶ τῆς δύσεως πρὸς ἄρκτους ἔστω τὸ Ε,
συνδῦνον μὲν τῷ Γ, συνανατέλλον δὲ τῶν προηγουμένων
τινὶ τοῦ Γ τῷ Ζ· ἡ ἄρα ΓΖ ἐλάττων ἐστὶν
<note type="footnote">(νε) Μένει γὰρ ὁ ἥλιος ὑπὸ γῆν καὶ τῆς ἑσπερίας ἀνατολῆς <lb n="20"/>
καὶ τῆς ἑῴας δύσεως γενομένης τοῦ Ε· ὥστε εἰκότως ἐν τῇ
αὐτῇ νυκτὶ τὸ Ε ἄστρον ἑσπέριον ἀνατέλλει καὶ ἑῷον δύνει.</note>
<note type="footnote">(νϛ) Μετακινηθέντος γὰρ τοῦ παντὸς τοῦ μὲν Θ ἐπὶ τοῦ &#8736;
γενομένου τοῦ δὲ Κ ἐπὶ τοῦ Λ.</note>
<note type="footnote">(νζ) Τὸ γὰρ βορειότερον ὄν πρότερον ἀνατέλλει διὰ τὸ <lb n="25"/>
θʹ τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας· τοῦ οὖν Ε ἐπὶ τῆς ἀνατολῆς
ὄντος, τὸ Γ ἔτι ὑπὸ γῆν ἐστι. καὶ ἔστι προηγούμενα τὰ ἀπὸ
τοῦ Γ ὡς ἐπὶ τὸ Θ καὶ Μ· τῶν ἄρα προηγουμένων τινὶ τοῦ Γ,
οἷον τῷ Ζ, συνανατέλλει τὸ Ε.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλιον νε et in appendice 67.</note>
<note type="footnote">2) Quia circumferentia ηδλ ex constructione duo signa continet,
unum autem signum sol XXX diebus percurrit (propos. 6
huius), demonstrata igitur est extrema pars propositionis 'eademque
longiore temporis spatio occulta eruntʼ cet. Plenior demonstratio
in simili theoremate infra (propos. 17 extr.) exstat.</note>

<pb n="146"/>
ἡμίσους ζῳδίου. ἔστω τῷ Ζ κατὰ διάμετρον τὸ Η,
καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἥ τε ΘΓ
καὶ ἡ ΚΓΖ καὶ ἡ ΛΗ καὶ ἔτι ἡ &#8736;Μ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ζ ἑῷον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε,
πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Η ἑσπέριον <lb n="5"/>
δύνει, καὶ τὸ Ζ ἑσπέριον ἀνατέλλει,
καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ
τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Μ ὄντος
τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, τοῦ
δὲ &#8736; ἀνατέλλοντος τὸ Γ δύνει, <lb n="10"/>
καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Μ ὄντος τὸ Ε ἑῷον
δύνει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον
δύνει, καὶ τὸ Ε, κατὰ δὲ τὸ Κ <lb n="15"/>
ἑῷον ἀνατέλλει, ἀπὸ ἄρα τῆς ἑῴας ἀνατολῆς ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
ἀνατολὴν τὸ Ε παραγίγνεται, ἀπὸ δὲ τῆς ἑσπερίας
ἀνατολῆς ἐπὶ τὴν ἑῴαν δύσιν, καὶ ἀπὸ τῆς ἑῴας δύσεως ἐπὶ
<note type="marginal">(νη)</note> τὴν ἑσπερίαν δύσιν, καὶ κρύψιν ἄγει ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΘΓΚ
περιφέρειαν διέρχεται, ἥτις ἐστὶν ἐλάσσων ζῳδίου· ὥστε <lb n="20"/>
ἐλάσσονα χρόνον κρύψιν ἄγει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ιδ΄. Τοῖς ἀπολαμβανομένοις ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κατὰ
τὰς δύσεις ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους ἐὰν τὰ συνδύνοντα ἀπὸ
<note type="marginal">(νθ)</note> τῶν συνανατελλόντων ἀπέχῃ ζῳδίου περιφέρειαν, ἐκεῖνα
<del>κρύψιν οὐκ ἄξει ἀλλὰ</del> τῆς αὐτῆς νυκτὸς ἑῷά τε ἐπιτέλλοντα <lb n="25"/>
καὶ ἑσπέρια δύνοντα φανήσεται, καὶ μείζονα
χρόνον κρύψιν ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων
<del>τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν καὶ ἑῴαν δύσιν ποιουμένων</del>.</p>
<note type="footnote">(νη) Πάλιν γὰρ ἐδείχθη ὅτι, ἐν ᾧ ὁ ἥλιος ἐπὶ τοῦ Θ ἐστι,
τὸ Ε ἐσχάτως φαίνεται δῦνον, ἐν ᾧ δὲ ἐπὶ τοῦ Κ ἐστὶ, πρώτως <lb n="30"/>
φαίνεται ἐπιτέλλον <gap reason="omitted"/> ἥτις ἐστὶν ἐλάσσων ζῳδίου.</note>
<note type="footnote">(νθ) Ζήτει ἐν τῷ ιε΄.</note>

<pb n="148"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ
ἄστρον τι ἐπὶ τῆς δύσεως ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους ἔστω
τὸ Ε, καὶ συνανατελλέτω μὲν τῷ Ζ, συνδυνέτω δὲ
τῷ Γ· ζῳδίου ἄρα περιφέρεια ἡ ΓΖ· λέγω ὅτι τὸ Ε
ἄστρον [κρύψιν οὐχ ἔξει ἀλλὰ] τῆς αὐτῆς νυκτὸς καὶ <lb n="5"/>
ἑῷον ἀνατέλλει καὶ ἑσπέριον δύνει.</p>
<p>Ἔστω γὰρ τῷ Ζ κατὰ διάμετρον
τὸ Η, καὶ τετμήσθω
ἡ ΓΖ δίχα κατὰ τὸ Θ σημεῖον,
καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους <lb n="10"/>
ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΗΚ, καὶ
ἔτι ἡ &#8736;Λ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Θ ὄντος τὸ ἑῷον ἀνατέλλει,
καὶ τὸ Ε ἄρα ἑῷον
ἀνατέλλει, τὸ δὲ Γ ἐσπέριον <lb n="15"/>
δύνει, καὶ τὸ Ε ἄρα, ἔν τῇ
αὐτῇ νυκτὶ ἄρα τὸ Ε ἄστρον καὶ ἑῷον ἀνατέλλει καὶ
ἑσπέριον δύνει.</p>
<p>Πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Η
ἑσπέριον δύνει, τοῦ δὲ Η δύνοντος τὸ Ζ ἀνατέλλει, <lb n="20"/>
καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Ε
ἑσπέριον ἀνατέλλει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ
ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, τοῦ δὲ &#8736; ἀνατέλλοντος
τὸ Γ δύνει, καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος
τὸ Ε ἑῷον δύνει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>ιε΄. Ὅσα τῶν ἄστρων ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ
κατὰ τὰς δύσεις ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους, τούτοις
<note type="footnote">1) Ut supponitur in proposit. AURIA in marg. p. 63. Et
conf. supra p. 135 adn. 3.</note>
<note type="footnote">2) Simul enim oriuntur astra ζ et ε: ut ponitur. AURIA</note>

<pb n="150"/>
ἐὰν τὰ συνδύνοντα ἀπὸ τῶν συνανατελλόντων ἀπέχῃ
πλέον ζῳδίου περιφερείας, ἐκεῖνα οὐκ ἄξει κρύψιν,
ἀλλὰ τῆς αὐτῆς νυκτὸς ἑῷά <add cause="fix">τε</add> ἐπιτέλλει καὶ ἑσπέρια
δύνει ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς μέχρι τῆς ἑσπερίας
δύσεως.</p> <lb n="5"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ
ἄστρον τι πρὸς δυσμαῖς ἐπὶ τὰ πρὸς ἄρκτους ἔστω τὸ
Ε, καὶ συνδυνέτω μὲν τῷ Γ, συνανατελλέτω δὲ τῷ Ζ,
καὶ ἔστω ἡ ΓΖ πλείων ζῳδίου περιφερείας· λέγω ὅτι
τὸ Ε ἄστρον κρύψιν οὐκ ἄξει, ἀλλὰ τῆς αὐτῆς νυκτὸς <lb n="10"/>
<note type="marginal">(ξ)</note> καὶ ἑσπέριον δύνει καὶ ἑῷον ἐπιτέλλει.</p>
<p>Ἀπειλήφθω γὰρ ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΓΗ,
καὶ ἔτι ἡ ΘΖ, καὶ ἔστω τῷ Ζ κατὰ διάμετρον τὸ Κ,
καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου περιφέρεια ἡ ΚΛ, καὶ
ἔτι ἡ &#8736;Μ. καὶ ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ ὄντος τὸ <lb n="15"/>
ἑσπέριον δύνει, καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος τὸ Ζ ἑῷον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, τὴν
<note type="marginal">(ξα)</note> ΘΗ ἄρα περιφέρειαν διερχομένου τοῦ ἡλίου τὸ Ε
<note type="marginal">(ξβ)</note> ἄστρον καὶ ἑῷον ἀνατέλλον ὁρᾶται καὶ ἑσπέριον δυόμενον.
πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Κ <lb n="20"/>
<note type="footnote">(ξ) Διαφόρως ἔλαβε πρότερον τὴν ἑσπερίαν δύσιν ἔδει γὰρ
τὴν ἑῴαν ἀνατολὴν πρότερον, ἐπειδὴ ὁ ἥλιος ἀπὸ τοῦ Θ ἐπὶ
τὸ Η παραγίνεται.</note>
<note type="footnote">(ξα) Εἰκότως· ἐπὶ μὲν γὰρ τοῦ Θ ὄντος τοῦ ἡλίου πρῶτον
ἐφάνη ἀνατεῖλαν τὸ Ε ἕωθεν, τοῦ Ζ ἥμισυ ζῳδίου ἀπέχοντος <lb n="25"/>
τοῦ ἡλίου· οὐκοῦν ἔτι μᾶλλον φαίνεται τὸ Ε ἕωθεν, πλέον
ἀφισταμένου τοῦ ἡλίου τοῦ Ζ. πάλιν ἐπειδὴ ἐπὶ τοῦ Η ὄντος
τοῦ ἡλίου ἐσχάτως ἐφάνη δῦνον τὸ Ε ἑσπέρας, ἔτι μᾶλλον φαίνεται
δῦνον ἑσπέρας, πλέον ἀφισταμένου τοὺ ἡλίου τοῦ Γ·
ὅπου οὖν ἂν εὑρεθῇ ὁ ἥλιος καθʼ οἱουδήποτε σημείου τῆς ΘΗ <lb n="30"/>
περιφερείας, ἐν τῇ αὐτῇ νυκτὶ καὶ ἕωθεν φαίνεται τὸ Ε ἀνατέλλον
καὶ ἑσπέρας δῦνον.</note>
<note type="footnote">(ξβ) Ἀδιαφόρως εἶπε τὸ καὶ ἑῷον ἀνατέλλον ὁρᾶται καὶ
ἑσπέριον δῦνον· ἐν <del>τῷ</del> μέσῳ γὰρ τῆς περιφερείας φαίνεται
μόνον, οὐκέτι δὲ ἢ ἑῷον ἢ ἑσπέριον.</note> <lb n="35"/>

<pb n="152"/>
<note type="marginal">(ξγ)</note> ἑσπέριον δύνει, τὸ δὲ Ζ ἑσπέριον ἀνατέλλει, καὶ τὸ
Ε ἄρα ἑσπέριον ἀνατέλλει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Μ ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, τὸ δὲ Γ ἑῷον
<note type="marginal">(ξδ)</note> δύνει, καὶ τὸ Ε ἄρα ἑῷον δύνει· τὴν ΘΓ ἄρα περιφέρειαν
διερχομένου τοῦ ἡλίου τὸ Ε ἄστρον ἀνατέλλον <lb n="5"/>
ὁρᾶται, τὴν δὲ ΜΖΗ δῦνον· τὴν ἄρα ΘΗ καὶ
δῦνον καὶ ἀνατέλλον ὁρᾶται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>ιϛ΄. Τοῖς ἀπολαμβανομένοις ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κατὰ
τὰς δύσεις πρὸς μεσημβρίαν ἐὰν τὰ συνδύνοντα ἄστρα
ἀπὸ τῶν συνανατελλόντων ἀπέχῃ ἔλαττον <add cause="fix">ἡμίσους</add> <lb n="10"/>
ζῳδίου περιφερείας, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐχομένην
τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολὴν ποιεῖται, εἶτα τὴν ἑῴαν
δύσιν, εἶτα τὴν ἑσπερίαν δύσιν, κρύψιν δὲ ἄξει πλείονα
χρόνον τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων ἄστρων.</p>
<p>Ἔοτω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ <lb n="15"/>
ἄστρον <add cause="fix">τι</add> ἔστω ἐπὶ τῆς δύσεως πρὸς μεσημβρίαν
<note type="marginal">(ξε)</note> τὸ Ε, καὶ συνδυνέτω τῷ συνανατελλέτω δὲ τῶν
<note type="footnote">(ξγ) Ἀεὶ γὰρ ἀφισταμένου τοῦ ἡλίου τοῦ Ζ, ἀεὶ φαίνεται
ἀνατέλλον τὸ Ε, ἕως οὗ εἰς τὸ Λ, φθάσῃ ὁ ἥλιος· τότε γὰρ
ἐσχάτως φανὲν ἀνατεῖλαν οὐκέτι φαίνεται.</note> <lb n="20"/>
<note type="footnote">(ξδ) Ὅσῳ γὰρ ἀφίσταται τοῦ &#8736; ὁ ἥλιος, τοσούτῳ πλέον
φαίνεται δῦνον τὸ Ε ἕως τοῦ Η· ἐκεῖ γὰρ τοῦ ἡλίου φαινομένου,
ἐσχάτως φαίνεται δῦνον.</note>
<note type="footnote">(ξε) Ἐπεῖ γὰρ πρότερον ἀνατέλλει τὸ τοῦ Ε διὰ τοῦ θʹ
τοῦ περὶ κινουμένης σφαίρας, τοῦ ἄρα Γ ἀνατέλλοντος τὸ Ε ἔτι <lb n="25"/>
ὑπὸ γῆν ἐστιν· συνανατέλλει ἄρα τὸ Ε τῶν ἑπομένων τινὶ τῷ
Γ, οἷον τῷ Ζ, ἐπειδὴ δυτικὰ μὲν τὰ πρὸς τῷ Γ καὶ ὁ κόσμσς
στρέφεται ἀπὸ ἀνατολῶν ἐπὶ δύσιν ὡς ἀπὸ τοῦ Ζ ἐπὶ τὸ Γ,
ἑπόμενα δέ ἐστι τὰ ἁπὸ δύσεων ἐπὶ ἀνατολὰς ἀπὸ τοῦ Γ ἐπὶ
τὸ Ζ καὶ Μ.</note> <lb n="30"/>
<note type="footnote">1) Per diametrum enim est ipsi κ, ut positum est. AURlA
in marg. p. 64.</note>
<note type="footnote">2) Nam ζ et ε astra ortu matutino oriuntur. IDEM. Et
conf. σχόλιον ξγ.</note>
<note type="footnote">3) Eucl. phaenom. 6.</note>

<pb n="154"/>
<note type="marginal">(ξϚ)</note> ἑπομένων τινὶ τῷ Γ. συνανατελλέτω τῷ Ζ, καὶ ἡ
ΓΖ ἔστω ἐλάττων <add cause="fix">ἡμίσους</add> ζῳδίου περιφερείας, καὶ
τῷ Ζ ἔστω κατὰ διάμετρον τὸ Η, καὶ ἀπειλήφθω ἡμίσους
ζῳδίου περιφέρεια ἡ &#8736;Θ, καὶ ἡ ΚΗ, καὶ ἔτι ἡ
ΖΜ, καὶ ἡ ΓΛ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Μ ὄντος τὸ <lb n="5"/>
ἑῷον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ ἑσπέριον δύνει, καὶ τὸ Ζ ἐσπέριον
ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Θ ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, τοῦ δὲ &#8736; ἀνατέλλοντος
τὸ Γ δύνει, καὶ τὸ Ε, τοῦ ἄρα ἡλίου ἐπὶ τοῦ <lb n="10"/>
Θ ὄντος τὸ Ε ἑῷον δύνει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Λ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον δύνει, καὶ τὸ Ε, ἐν ᾧ
<note type="marginal">(ξζ)</note> ἄρα χρόνῳ ὁ ἥλιος τὴν ΛΓΜ περιφέρειαν διέρχεται,
τὸ Ε κρύψιν ἄξει. καὶ ἔστιν ἡ ΛΓΜ πλείων ζῳδίου
περιφερείας· τὸ ἄρα Ε ἄστρον πλείονα <add cause="fix">χρόνον</add> κρύψιν <lb n="15"/>
ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων ἄστρων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>ιζʹ. Ὅσα τῶν ἄστρων ἀπολαμβάνεται ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ
κατὰ τὰς δύσεις ἐπὶ τὰ πρὸς μεσημβρίαν, τούτοις
ἐὰν τὰ συνδύνοντα ἀπὸ τῶν συνανατελλόντων
ἀπέχῃ ζῳδίου περιφέρειαν, ἐκεῖνα τῆς αὐτῆς νυκτὸς <lb n="20"/>
ἑσπέριά <add cause="fix">τε</add> ἀνατέλλει καὶ ἑῷα δύνει, καὶ πλείονα
χρόνον κρύψιν ἄξει τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων
ἄστρων.</p>
<note type="footnote">(ξϚ) περιφέρεια ἴνα ἐλάσσων μὲν ζῳδίου, μείζων δὲ
ἡμίσους ζῳδίου, ὡς ἐν τῇ κατασκευῇ ποιεῖ.</note> <lb n="25"/>
<note type="footnote">(ξζ) Ἐπὶ μὲν γὰρ τοῦ Λ ὄντος τοὺ ἡλίου, ἐσχάτως ἐφάνη
δῦνον, ὥστε ἐφεξῆς οὐ φαίνεται, ἕως ο῟υ ἐπὶ τὸ Μ ἔλθῃ ὁ
ἥλιος· τότε γὰρ πρῶτον φαίνεται ἐπιτέλλον· ὥστε ὅταν τὴν
ΛΓΜ τοῦ ἡλίου διιόντος ἀφανές ἐστιν.</note>
<note type="footnote">1) Conf. σχόλιον ξε et in appendice 73.</note>
<note type="footnote">2) Simul enim ε et ζ oriri positum est. AURlA in marg. p. 67.</note>
<note type="footnote">3) Per diametrum enim est ipsi η. IDEM (pro η per er-
rorem F, id est ζ, expressum est).</note>

<pb n="156"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ τῶν ζῳδίων ὁ ΓΔ, καὶ
ἄστρον τι ἐπὶ τῆς δύσεως ἔστω πρὸς μεσημβρίαν τὸ
Ε, καὶ συνδυνέτω τῷ Γ· τῶν ἄρα ἑπομένων τινὶ τῷ
Γ συνανατέλλει. συνανατελλέτω τῷ Ζ, καὶ ἔστω ἡ
ΓΖ ζῳδίου περιφέρεια. καὶ ἔστω τῷ Ζ κατὰ διάμετρον <lb n="5"/>
τὸ Θ, καὶ τετμήσθω ἡ Θ&#8736; δίχα κατὰ τὸ Η, καὶ
ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου
περιφέρεια ἡ ΖΛ, καὶ ἔτι ἡ
<note type="marginal">(ξη)</note> ΓΚ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ
Η ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει,  <lb n="10"/>
ἑῷον ἄρα δύνει τὸ Γ, καὶ
τὸ Ε. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Η ὄντος ἑσπέριον δύνει
τὸ Θ, τοῦ δὲ Θ δύνοντος τὸ
Ζ ἑσπέριον ἀνατέλλει, καὶ τὸ <lb n="15"/>
Ε, τῆς αὐτῆς ἄρα νυκτὸς <add cause="fix">τὸ Ε ἄστρον</add> ἑῷόν τε
δύνει καὶ ἑσπέριον ἀνατέλλει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου
ἐπὶ τοῦ Κ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον δύνει, ἑσπέριον ἄρα
καὶ τὸ Ε δύνει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος
ἑῷον ἀνατέλλει τὸ Ζ, ἑῷον ἄρα καὶ τὸ Ε ἀνατέλλει· <lb n="20"/>
κρύψιν ἄρα ἄξει τὸ Ε ἄστρον ἐν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν
ΚΓΛ περιφέρειαν διέρχεται. καὶ ἔστιν ἡ ΚΓΛ περιφέρεια
δύο ζῳδίων· πλείονα ἄρα χρόνον κρύψιν ἄξει
τὸ Ε τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>ιη΄. Τοῖς ἀπολαμβανομένοις ὑπὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κατὰ <lb n="25"/>
τὰς δύσεις ἐπὶ τα πρὸς μεσημβρίαν ἐὰν τὰ συνδύνοντα
ἀπὸ τῶν συνανατελλόντων ἀπέχῃ ζῳδίου μείζονα
περιφέρειαν, ἐκεῖνα ἀπὸ τῆς ἑῴας ἐπιτολῆς ἐπὶ
<note type="footnote">(ξη) Ἐπὶ γὰρ τοῦ Η ὄντος τοῦ ἡλίου ἀμφότερα γίνεται,
ἐὰν δὲ προβῇ τοῦ Η, οὐκέτι.</note> <lb n="30"/>

<pb n="158"/>
τὴν ἑῴαν δύσιν ἤξει, ἔπειτα ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν ἐπιτολήν,
εἶτα ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν δύσιν, καὶ τῆς αὐτῆς νυκτὸς καὶ
ἐπιτέλλοντα καὶ δύνοντα ὁραθήσεται ἀπὸ τῆς ἑῴας δύσεως
μέχρι τῆς ἑσπερίας ἐπιτολῆς, κρύψιν τε ἄξει πλείονα
χρόνον τῶν ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ τεταγμένων ἄστρων.</p> <lb n="5"/>
<p>Ἔστω ὁρίζων ὁ ΑΒ, ὁ δὲ
τῶν ζῳδίων ὁ Γ&#8736;, καὶ ἄστρον
τι ἐπὶ τῆς δύσεως πρὸς μεσημβρίαν
ἔστω τὸ Ε, καὶ συνδυνέτω
τῷ Γ, συνανατελλέτω δὲ <lb n="10"/>
τῷ Ζ, καὶ ἔστω ἡ ΓΖ μείζων
<note type="marginal">(ξθ)</note> ζῳδίου περιφερείας, καὶ τῷ Ζ
κατὰ διάμετρον ἔστω τὸ Η, καὶ.
ἀπειλήφθω ἡμίσους ζῳδίου
περιφέρεια ἡ ΗΘ, καὶ ἡ Κ&#8736;, καὶ ἔτι ἡ ΖΛ, καὶ ἡ <lb n="15"/>
ΓΜ. ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Λ ὄντος τὸ Ζ ἑῷον
ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε, πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Κ
ὄντος τὸ &#8736; ἑῷον ἀνατέλλει, τὸ δὲ κατὰ διάμετρον τὸ
Γ ἑῷον δύνει, καὶ τὸ Ε ἄρα ἑῷον δύνει. πάλιν ἐπεὶ
τοῦ ἡλίου ἐπὶ τοῦ Θ ὄντος τὸ ἐσπέριον δύνει, τοῦ <lb n="20"/>
δὲ Η δύνοντος τὸ Ζ ἑσπέριον ἀνατέλλει, καὶ τὸ Ε
ἄρα ἑσπέριον ἀνατέλλει· τὴν ΚΘ ἄρα περιφέρειαν διαπορευομένου
τοῦ ἡλίου τὸ Ε ἄστρον τῆς αὐτῆς νυκτὸς
καὶ ἀνατέλλει καὶ δύνει. πάλιν ἐπεὶ τοῦ ἡλίου ἐπὶ
τοῦ Μ ὄντος τὸ Γ ἑσπέριον δύνει, καὶ τὸ Ε, ἐπὶ δὲ <lb n="25"/>
τοῦ Λ ἑῷον ἀνατέλλει, τοσοῦτον ἄρα χρόνον κρύψιν
ἄξει τὸ Ε ἄστρον, ἔν ᾧ ὁ ἥλιος τὴν ΜΓΛ περιφέρειαν
διαπορεύεται. καὶ ἔστι μείζων δύο ζῳδίων.</p>
<note type="footnote">(ξθ) Δῆλον γάρ ὅτι καὶ ἡ Η&#8736; μείζων ζῳδίου ἐστίν.</note>
<note type="footnote">1) Οriens sit δ, occidens γ, septentr. α, meridies β. AURIA
in marg. p. 70 (nisi quod typotheta B, id est β, omisit).</note>
</div>
  </div>
  </div>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>
