<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Physiognomonica</title>
                <author xml:lang="lat">Pseudo-Polemon</author>
                <editor>Richard Foerster</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg2233.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Scriptores physiognomonici Graeci et Latini</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Richard Foerster</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2233" xml:lang="lat">Pseudo-Polemon</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1893</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951p000664493">Hathi Trust</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg2233.tlg002.1st1K-grc1">
<pb n="427"/>
<head>PSEUDOPOLEMONIS PHYSIOGNOMONICA.</head>
<div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>[p. 298 Fr.] Θυμώδους σημεῖα τάδε εἰσίν· ὀρθὸς
τῷ σχήματι, εὔπλευρος, εὔρυθμος, ἐπίπυρρος, ὠμοπλάται
[p. 299] διεστηκότες μεγάλοι καὶ ἐγκρατεῖς, λεῖος τὰ περὶ
στῆθος καὶ βουβῶνα, δασυπώγων, τὰ νῶτα εὐρύς, ὁ περί-
<lb n="5"/> τροχος τῶν τριχῶν κάτω βλέπων, καὶ ὅσοις τὸ περὶ τὴν
κεφαλὴν δέρμα περιίσταται, καὶ οἱ στρογγυλοπρόσωποι, καὶ
ὀφρύες οἷαι τῶν στρυφνῶν, καὶ ῥινῶν κοιλότης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>Φιλολοιδόρου σημεῖα· τὸ ἄνω χεῖλος μετέωρον καὶ
τὸ κάτω προπετές, ὑπέρυθροι [p.30] ἐπίπυρροι· ἀναφέρεται
<lb n="10"/> ἐπὶ τοὺς κύνας ἴδοι δʼ ἄν τις καὶ ἐπὶ τῶν γεγηρακότων ἵππων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="72"><p>Λάγνου σημεῖα· λευκόχρως, δασὺς τῇ ὑπήνῃ, εὐθείας
καὶ παχείας τὰς τρίχας ἔχων, λιπαρὸν τὸ ὄμμα καὶ μάργον,
<note type="footnote">1. Θυμώδους — εἰσίν tituli loco x cf. Pseudarist. p. 34, 11 sq.
εἰσίν] εἰσι C Ro om. P 2. ἐπίπυρρος Sylb επίπυρος x
3. διεστηκότες scripsi e C διεστακότες P διεστηκυῖαι Ro
μεγάλοι scripsi coll. p. 409, 15 ὠμοπλάται εὐρεῖς διεστηκότες
μεγα P μεγάλαι C Ro τὰ ἀκρωτήρια μεγάλα Schneider καὶ
ἐγκρατεῖς] καὶ πλατεῖς, ἀκρωτήρια μεγάλα καὶ ἐγκρατῆ? cf. p. 34, 14
4. στῆθος Ro στήθους P C περίτροχος Vulcan. περίτρυχος
P C περίτριχος Ro περίδρομος Sylb. cf. p. 431, 1 5. τριχῶν]
τροχῶν Ro καὶ om. P 6. δέρμα] τρίχωμα? cf. phys. lat.
108 capillus non planus sed assurgens στρογγυλοπρόσωποι]
στρογγυλομέτωποι? cf. phys. lat. l. l. frons rotunda et Ar. h. a.
I, 9 p. 491b 13 οἷς (μέτωπον) περιφερές, θυμικοί 7. στρυφνῶν
Sylb. et Vulcan. στρεφνῶν P Ro στρεφων C 8. Φιλολοιδόρου
σημεῖα tituli loco x cf. Pseudarist. p. 36, 11 sq. Φιλολοιδόρου]
Φιλοδόρου C 9. τὸ om. Ro ὑπέρυθροι del. Rosius Ar. Ps.
p. 701 ἐπίπυρροι Sylb. ἐπίπυροι x 10. κύνας] κάνας C
ἴδοι Sylb. ἴδη x 11. Λάγνου σημεῖα tituli loco x cf.
Pseudarist. p. 38, 8 sq. in C hoc caput post Λάλου et Φιλύπνου
σημεῖα (c. 73 et 74) extat λευκόχρως| λευκόχρωος C Rο 12.
μάργον] ἀμαρύσσον u
</note>

<pb n="428"/>
σκέλη λεπτὰ καὶ νευρώδη καὶ ὅλως ὀρνιθώδη, δασύτης σκε-
λῶν, γαστρὸς καὶ ὀμμάτων λιπαρότης, καὶ τὸ ἀνεσπάσθαι
τὸ γένειον πρὸς τὴν ῥῖνα καὶ περιφέρειαν κοίλην ἔχειν τὸν
τόπον τὸν [ p. 31] μεταξὺ τῆς ῥινὸς καὶ τοῦ γενείου, οἷον εἶχε
Σωκράτης ὁ καλός. καὶ οἷς ὑγροὶ οἱ ὀφθαλμοί, οἱ τοιοῦτοι <lb n="5"/>
λάγνοι καὶ οἷς ἡ φλὲψ ἐν τῷ βραχίονι, καὶ οἱ ῥικνοὶ τὰς
κνήμας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="73"><p>Λάλου σημεῖα· οἱ τὰ ἄνω μείζω ἔχοντες καὶ γλα-
φυροὶ τῷ εἴδει καὶ δασεῖς τὰ περὶ τὴν κοιλίαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="74"><p>Φιλύπνου [ p. 32] σημεῖα· οἱ τὰ ἄνω ἔχοντες <lb n="10"/>
μείζω καὶ ὑπνώδεις καὶ θερμοὶ καὶ εὔεκτον σάρκα ἔχοντες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>Φθονεροῦ σημεῖα· οἱ τὰ ἀριστερὰ μείζω ἔχοντες
καὶ οἷς αἱ ὀφρύες ἐπὶ τὰ βλέφαρα καθήκουσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>Ὅσοῖς ὁ σπόνδυλος ἐξέστηκε κατὰ τὴν συναφὴν
τοῦ τραχήλου, [ p. 303] ὑβρισταί· ἀναφέρεται ἐπὶ τοὺς ὗς.</p><lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>Οἱ τῶν χειλῶν τὸ κάτω τοῦ ἄνω προβεβλημένον
ἔχοντες βλάκες, μετέωροι, ἀσθενεῖς, μοχθηροί· ἀναφέρεται
ἐπὶ τοὺς ὄνους.</p>
<note type="footnote">1. ὅλως C et Sylb. ὅλος P Ro ὀρνιθώδη Sylb. ὀρνι-
θώδης x δασύτης | δασύτις C δασύτης σκελῶν, γαστρὸς καὶ]
num δασύτης σκελῶν καὶ γαστρός, 3. περιφέρειαν| περιφερίαν C
4. γενείου| μετώτου? Schneider coll. p. 66, 11 sq. at cf pbys.
lat. 112 ut inter nares et mentum cava sit quaedam planities
οἷον] οἷται C 6. οἱ om. P ῥικνοὶ scripsi coll. Adam.
p. 360, 1 ἡρινοὶ PC ἠρινοὶ Ro νευρώδεις (cf. Pseudarist.
p. 54, 19 sq.) vel ὑπέρινοι Sylb. νεύρινοι Hosius Ar. Ps. p. 703
8. Λάλου σημεῖα tituli loco x cf. Pseudarist. p. 38, 13 sq. ἄνω]
ἄννω C γλαφυροὶ] λαφυροὶ P 9. τῷ εἴδει] τὰ εἴδη Schnei-
der 10. Φιλύπνου σημεῖα tituli loco x cf. Pseudarist. p. 38
11 sq. Φιλύπνου scripsi Φιλούπνου x 11. ὑπνώδεις] ὀγ-
κώδεις Hosius l. l. εὔεκτον Rosius εὔητον P εὔηθον C
εὔεικτον Ro εὐεκτικὴν Schneider 12. Φθονεροῦ σημεῖα
tituli loco x cf. pbys. lat. § 86 14. ante Ὅσοις titulus
ἐφυβριστοῦ (εὐφυβριστοῦ C ἐφʼ ὑβριστοῦ P) σημεῖα x cf. Adam.
II, 21 p. 368, 1 sq. σπόνδυλος] σπόνδειλος P 15. ὑβρισταί]
χρισταί ἀναφέρεται ἐπὶ τοὺς ὗς ad ea que antecedunt
parum quadrare videntur, cf. de Pol. phys. p. 10 not. 1 16.
προβεβλημένον Sylb. προβεβλημμένον x 17. μετέωροι] num
μωροί, ut Pseudarist. p. 64, 15? μοχθηροί ,,videtur abun-
dare“ Vulcan.
</note>

<pb n="429"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="78"><p>Οἱ τὴν ῥῖνα ἄγαν πλατεῖαν ἔχοντες δειλοί· ἀνα-
φέρεται ἐπὶ τοὺς ὗς.</p>
<p>Οἱ τὴν ῥῖνα ἄγαν βραχεῖαν ἔχοντες ῥᾴθυμοι· ἀναφέρεται
[p. 304] ἐπὶ τοὺς βοῦς ἢ τῶν ὀρνίθων τοὺς πλατυρύγχους.
<lb n="5"/> οἱ τὴν ῥῖνα εὐθεῖαν ἔχοντες πρόγλωσσοι· ἀναφέρεται ἐπὶ τὸ
θῆλυ καὶ τὰς χῆνας. οἱ τὴν ῥῖνα βραχεῖαν καὶ σιμὴν
ἔχοντες κλέπται καὶ λάγνοι· ἀναφέρεται ἐπὶ τοὺς ἐλάφους
καὶ τοὺς ἀγρίους ὗς. ὅσοις μυκτῆρες πεπταμένοι καὶ σινμοί,
θυμώδεις· ἀναφέρεται ἐπὶ τὸ πάθος τὸ ἐν τῷ θυμῷ γινό-
<lb n="10"/> μενον· ἴδοι δʼ ἄν τις καὶ ἐπὶ τῶν γεννάδων ἵππων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>Οἱ τὸ πρόσωπον σαρκῶδες ἔχοντες [p. 305] ῥᾴθυμοι·
ἀναφέρεται ἐπὶ τὸ θῆλυ καὶ τοὺς βοῦς. οἱ τὸ πρόσωπον ἄγαν
ὀστῶδες ἔχοντες ἐπίπονοι καὶ δειλοὶ καὶ μικρόψυχοι· ἀνα-
φέρεται ἐπὶ τοὺς ὄνους καὶ πιθήκους καὶ ἐλάφους. οἱ τὸ
<lb n="15"/> πρόσωπον ἄγαν μικρὸν ἔχοντες κακοῦργοι· ἀναφέρεται ἐπὶ
τοὺς πιθήκους. οἱ τὸ πρόσωπον μικροπρεπὲς ἔχοντες μικρό-
ψυχοι, ἀνελεύθεροι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="80"><p>Οἱ μεγάλα ἔχοντες χείλη ἀσελγεῖς, οἷς δὲ μεῖζον τὸ
ἄνω τοῦ κάτω, ἄψυχοι· οἷς δὲ ἔμπαλιν τοῦ ἄνω τὸ κάτω,
<note type="footnote">1. ante Οἱ titulus δειλοῦ (δηλοῦ PC) σημεῖα x ἄγαν]
num ἄκροθεν, ut Pseudarist. p. 66, 2? δειλοί Ro δηλοί C
δηλοῖ P ἀναίσθητοι Pseudarist. 2. τοὺς ὗς] τοὺς πιστοὺς
αἴνω C, in marg. m τὰς αἶγας Petreius vertit: hoc ad caprarum
genus refertur 3. ante Οἱ titulus ῥαθύμου (ῥαθυμοῦ P)
σημεῖα in x ἄγαν βραχεῖαν] ἄγαν βραχὺ PC num ἄκραν
παχεῖαν, ut Pseudarist. p. 64, 19? 4. βοῦς ἢ Rosius l. l.
βούς. ᾒ C βοῦς. οἱ PRo βοῦς. οἱ κατὰ (τοὺς πλατυρύγχους
τῶν ὀρνίθων) Sylb. πλατυρυγχους Sylb. πλατυρίγχους x 5.
οἱ C et Rosius l. l. om. PRo ῥῖνα inser. Schneider et
Rosius πρόγλωσσοι] πρόγλωσσος C 6. χῆνας Rosius ῥώ-
νας x ὀνίσκους Franz cf. phys. lat. § 125 anser animal est
— clamosum — naribus longis et directis 8. ὅσοις — 9 γινό-
μενον] cf. Pseudarist. p. 66, 14 sq. 10. ἴδοι Sylb. ἴδη x
12. ἄγαν] ἄνγαν C 13. μικρόψυχοι scripsi coll. Pseudarist.
p. 68, 4 ψυχροί x 14. πιθήκους] ἐπιθήκους C 15. ἄγαν
— 16 πρόσωπον om. C 16. πιθήκους scripsi coll. Pseudarist.
p. 68, 5, ut Petreius vertit: hoc praesertim ad simiarum na-
turam refertur (cf. de Pol. phys. p. 26) ὄνους PRo 18. μεῖζον
Ro μείζω PC 19. τοῦ] τῶ C
</note>

<pb n="430"/>
ἐναντίον βλάκες. ὑώδεις δέ εἰσιν, οἷς τὰ κατὰ τοὺς κυνό-
δοντας ἐπῆρται, οἷς δὲ τὰ κατὰ τοὺς τομεῖς, κυνώδεις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>[p 306] Τῶν ἐρώντων ὑπάρχει σημεῖα τοιαῦτα· ὀφθαλ-
μοὶ κοῖλοι οὐ δακρύοντες, φαινόμενοι δὲ ὡς ἂν ἡδονῆς πεπλη-
σμένοι εἰσίν, κινεῖται δὲ αὐτοῖς καὶ τὰ βλέφαρα πυκνά, τῶν <lb n="5"/>
τοῦ σώματος μερῶν συμπιπτόντων μόνοις τοῖς ἐρῶσιν οὐ
συμπίπτουσιν. πορνεία ἀνδρὸς καὶ γυναικὸς ἐν μετεωρι-
σμοῖς ὀφθαλμῶν καὶ ἐν τοῖς βλεφάροις γινώσκεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>[p. 307 Fr.] Γυναῖκες ἑταιρίστριαι, γυναικώδει φίλαν-
δροι, ἀκάθαρτοι, αἷς αἱ κνῆμαι [p. 38] περὶ τὸ σφυρὸν παχεῖαι <lb n="10"/>
καὶ οἱ δάκτυλοι τῶν ποδῶν μικρὸν ἀπεσχισμένοι, ὥσπερ τοῖς στε-
<note type="footnote">1. ὑώδεις scripsi coll. Pseudarist. p. 64, 12 sq. κυνόδοντες x
κυνώδεις? Sylb. οἷς Ro οἱ PC τοὺς κυνόδοντας Schnei-
der coll. Pseudarist. l. l. τῶν κυνοδόντων x 2. οἷς δὲ τὰ
κατὰ τοὺς τομεῖς scripsi ἰώδεις (ἰ in αι corr. m C), εἰς δὲ τοὺς
τομίας x εἰ δὲ εἰς τοὺς τομίας vel γρ. ὑώδεις Vulcan ἐπῆρται
ὑώδεις, οἷς δὲ κατὰ τοὺς τομίας? Schneider κυνώδεις scripsi
κοινώδεις PC κιναίδοι Ro κίναιδοι Sylb. ad cinedorum vitium
declinant Petr. 3. Τῶν ἐρώντων — 7 συμπίπτουσιν] sumpta.
sunt ex Oribasio Syn. VIII, 9 vel Paulo Aegin. III, 17 παρα-
κολουθεῖ δὲ τοῖς ἐρῶσι τάδε· ὀφθαλμοὶ κοῖλοι καὶ οὐ δακρύουσι,
φαινόμενοι δὲ ὡσὰν ἡδονῆς πεπληρωμένοι εἰσίν, κινεῖται δὲ
αὐτοῖς καὶ τὰ βλέφαρα θαμινά, τῶν τε ἄλλων τοῦ σώματος μερῶν
συμπιπτόντων οὗτοι μόνοι τοῖς ἐρῶσιν οὐ συμπίπτουσιν. τῶν
ἐρώντων scripsi e C τῷ ἐρῶντι PRo σημεῖα τοιαῦτα scripsi
e PC τοιαῦτα σημεῖα Ro 4. πεπλησμένοι C (et Sylb.) πε-
πλασμένοι PRo 5. εἰσίν] εἶεν Sylb. κινεῖται Ro κινεῖ P
κοινοῖται C 7. πορνεία — 8 γινώσκεται sumpta sunt ex Ies.
Sirac. 26, 9 πορνεία γυναικὸς ἐν μετεωρισμοῖς ὀφθαλμῶν καὶ
ἐν τοῖς βλεφάροις αὐτῆς γνωσθήσεται cf. Clem. Alex. Paed. III,
11, 70 μετεωρισμοῖς] μετεωρισμένοις C 8. inter γινώσκεται
et 9 γυναῖκες sequitur in x c. 82 ταῦτα — ἐπιστήμην ═ p. 425,
8 sq. 9. Γυναῖκες ἑταιρίστριαι (ἐπερίστριαι C) tituli loco x
γυναικώδεις] γυναικόδεις C γυναῖκες Schneider φίλανδροι
Schneider φιλάνδριοι x 10. περὶ scripsi coll. Pseudarist.
p. 30, 7 et Suid. s. v. μισήτη, ubi falso παρά legitur (Arist. Byz.
p. 169 Nauck) πρὸς x 11. μικρὸν] μικρῶνὸ C στεγανόποσι
Vulcan. et Struv. στενόποσι PRo στενόμασιπο C
</note>

<pb n="431"/>
γανόποσι τῶν ὀρνίθων, καὶ αἷς σκαφοειδὴς ὁ περίδρομος τῆς
κεφαλῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="85"><p>[ p.309] Οἱ στενόποδες ἠλίθιοι, δειλοί οἱ δὲ μὴ ἔχοντες
τὸ [p. 310] ἐντὸς κοῖλον τοῦ ποδός, ἀλλʼ ὅλῳ βαίνοντες παν-
<lb n="5"/> οῦργοι, ὥσπερ καὶ τὴν ἀλώπεκα λόγος ἔχει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>Οἱ βραχυδάκτυλοι καὶ παχυδάκτυλοι χειρῶν τε καὶ
ποδῶν ἠλίθιοι· πάντως δὲ οὐ τούτους ὑπολαμβάνειν τοῦτο,
ἀλλὰ εἰ σῶμα μήτε βραχεῖς μήτε παχεῖς ὦσιν, ἀμέλει [δὲ]
οὕτως ὑπολαμβάνειν. οἱ συμπεφυκότας τοὺς δακτύλους ἔχον-
<lb n="10"/> τες δειμαλέοι, ὥσπερ καὶ οἱ κύνες εἰσίν.</p>
<note type="footnote">1. αἷς σκαφοειδὴς ὁ περίδρομος Sylb. et Vulcan, nisi quod
hic σκαφιόδης praebet οἱ σκαφοειδεῖς ὥσπερ περίδρομος x 2.
inter κεφαλῆς et οἱ στενόποδες sequitur in x cap. 84 περὶ εὐ-
νούχων p. 351, 14 sq. 3. ante Οἱ στενόποδες titulus in x
περὶ τελμάτων, quod Sylb. et Vulcan. in πελμάτων correxerunt
4. τὸ ἐντὸς κοῖλον scripsi coll. Ar. hist. an. I, 15 p. 494a 16
τοῦ δὲ ποδὸς ὅσοις τὸ ἐντὸς παχὺ καὶ μὴ κοῖλον, ἀλλὰ βαί-
νουσιν ὅλῳ, πανοῦργοι τὸν ἀντίκοιλον x ceterum cf. p.356, 19sq.
ὅλῳ] ὅλῳ τῷ ποδὶ Schneider 6. παχυδάκτυλοι] παχυ-
δάκτυλοι C 7. ἠλίθιοι| οἱλίθιοι P οὐ τούτους] verba sunt
corrupta οὐχ οὕτως Sylb. τοῦτο] οὕτως? 8. ἀλλὰ] ἀλλʼ
Ro εἰ inser. Ro ἢν Schneider σῶμα] σώματι Schneider
δὲ uncis inclusi cum Vulcanio 9. ὑπολαμβάνειν scripsi
ὑπολαμβάνων x ὑπολαμβάνων ἔσῃ Vulcan. 10. δειμαλέοι
scripsi coll. Pseudarist. p. 54, 9 δείλεοι PC δειλοὶ Ro καὶ
om. Ro post εἰσίν x Τέλος</note>


            </div>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>
