<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">De luctu</title>
    <title>On Funerals</title>
    <author>Lucian of Samosata</author>
    <editor>A. M. Harmon</editor>
    <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0062.tlg036.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
    </availability>
    <date>2017</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title>Lucian</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>A. M. Harmon</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0062">Lucian of Samosata</author>
       <imprint>
        <publisher>Harvard University Press</publisher>
        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
        <date>1961</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/stream/lucianhar04luciuoft">The Internet Archive</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg036.1st1K-grc1">
<pb n="112"/>
<head>ΠΕΡΙ ΠΕΝΘΟΥΣ</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1 Ἀξιόν γε παρατηρεῖν τὰ ὑπὸ τῶν πολλῶν ἐν
τοῖς πένθεσι γιγνόμενα καὶ λεγόμενα καὶ τὰ ὑπὸ
τῶν παραμυθουμένων δῆθεν αὐτοὺς αὖθις λεγόμενα,
καὶ ὡς ἀφόρητα ἡγοῦνται τὰ συμβαίνοντα
σφίσι τε αὐτοῖς οἱ ὀδυρόμενοι καὶ ἐκείνοις οὓς
ὀδύρονται, οὐ μὰ τὸν Πλούτωνα καὶ Φερσεφόνην
κατʼ οὐδὲν ἐπιστάμενοι σαφῶς οὔτε εἰ πονηρὰ
ταῦτα καὶ λύπης ἄξια οὔτε εἰ1 τοὐναντίον ἡδέα
καὶ βελτίω τοῖς παθοῦσι, νόμῳ δὲ καὶ συνηθείᾳ
τὴν λύπην ἐπιτρέποντες. ἐπειδὰν τοίνυν ἀποθάνῃ
τις, οὕτω ποιοῦσιν-μᾶλλον δὲ πρότερον
εἰπεῖν βούλομαι ἄστινας περὶ αὐτοῦ τοῦ θανάτου
δόξας ἔχουσιν· οὕτω γὰρ ἔσται φανερὸν οὗτινος
ἕνεκα τὰ περιττὰ ἐκεῖνα ἐπιτηδεύουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2 Ὁ μὲν δὴ πολὺς ὅμιλος, οὓς ἰδιώτας οἱ σοφοὶ
καλοῦσιν, Ὁμήρῳ τε καὶ Ἡσιόδῳ καὶ τοῖς ἄλλοις
μυθοποιοῖς περὶ τούτων πειθόμενοι καὶ νόμον
θέμενοι τὴν ποίησιν αὐτῶν, τόπον τινα ὑπὸ τῇ γῇ
βαθὺν Αιδην ὑπειλήφασιν, μέγαν δὲ καὶ πολυχωρον
τοῦτον εἶναι καὶ ζοφερὸν καὶ ἀνήλιον, οὐκ
οἶδ᾿  ὅπως αὐτοῖς φωτίζεσθαι δοκοῦντα πρὸς τὸ
καὶ καθορᾶν τῶν ἐνόντων ἕκαστον· βασιλεύειν δὲ
<note type="footnote">Codices available in photographs : Γ, UPN.</note>
<note type="footnote">1 οὔτς εἰ vulg.: εἴτε εἰ γ; ἤ β.</note>

<pb n="114"/>
τοῦ χάσματος ἀδελφὸν τοῦ Διὸς Πλούτωνα κεκλημένον,
ὥς μοι τῶν τὰ τοιαῦτα δεινῶν τις ἕλεγε,
διὰ τὸ πλουτεῖν τοῖς νεκροῖς τῇ προσηγορίᾳ
τετιμημένον. τοῦτον δὲ τὸν Πλούτωνα τὴν παρ᾿ 
αὐτῷ πολιτείαν καὶ τὸν κάτω βίον καταστήσασθαι
τοιοῦτον· κεκληρῶσθαι μὲν γὰρ αὐτὸν ἄρχειν τῶν
ἀποθανόντων, καταδεξάμενον δὲ αὐτοὺς καὶ παραλαβόντα
κατέχειν δεσμοῖς ἀφύκτοις, οὐδενὶ τὸ
παράπαν τῆς ἄνω ὁδοῦ ὑφιέμενον πλὴν ἐξ ἅπαντος
τοῦ αἰῶνος πάνυ ὀλίγων ἐπὶ μεγίσταις αἰτίαις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3 περιρρεῖσθαι δὲ τὴν χώραν αὐτοῦ ποταμοῖς
μεγάλοις τε καὶ φοβεροῖς καὶ ἐκ μόνων τῶν
ὀνομάτων· Κωκυτοὶ γὰρ καὶ Πυριφλεγέθοντες
καὶ τὰ τοιαῦτα κέκληνται. τὸ δὲ μέγιστον, ἡ
Ἀχερουσία λίμνη πρόκειται πρώτη δεχομένη
τοὺς ἀπαντῶντας, ἢν οὐκ ἔνι διαπλεῦσαι ἢ
παρελθεῖν ἄνευ τοῦ πορθμέως· βαθεῖά τε γὰρ
περᾶσαι τοῖς ποσὶν καὶ διανήξασθαι πολλή, καὶ
ὀλοῶς οὐκ ἂν αὐτὴν διαπταίῃ οὐδὲ τὰ νεκρὰ τῶν
ὀρνέων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4 πρὸς δὲ αὐτῇ τῇ καθόδῳ καὶ πύλη οὔσῃ
ἀδαμαντίνῃ ἀδελφιδοῦς τοῦ βασιλέως Αἰακὸς
ἔστηκε τὴν φρουρὰν ἐπιτετραμμένος καὶ παρ᾿ 
αὐτῷ κύων τρικέφαλος μάλα κάρχαρος, τοὺς μὲν
ἀφικνουμένους φίλιόν τι καὶ εἰρηνικὸν προσβλέπων,
τοὺς δὲ πειρῶντας ἀποδιδράσκειν ὑλακτῶν
καὶ τῷ χάσματι δεδιττόμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5 περαιωθέντας δὲ
τὴν λίμνην εἰς τὸ εἰσω λειμὼν ὑποδέχεται μέγας
<note type="footnote">1 The Greeks derived the name Ploutön (Pluto) from
ploutein (to be rich), and generally held that it was given
to Hades because he owned and dispensed the riches that
are in the earth. So Lucian in the Timon (21). Here, how.</note>

<pb n="116"/>
τῷ ἀσφοδέλῳ κατάφυτος καὶ ποτὸν μνήμης πολέμιον·
Ἀήθης γοῦν διὰ τοῦτο ὠνόμασται. ταῦτα
γὰρ ἀμέλει διηγήσαντο τοῖς πάλαι ἐκεῖθεν
ἀφιγμένοι Ἄλκηστίς τε καὶ Πρωτεσίλαος οἱ
Θετταλοὶ καὶ Θησεὺς ὁ τοῦ Αἰγέως καὶ ὁ τοῦ
Ὁμήρου Ὀδυσσεύς, μάλα σεμνοὶ καὶ ἀξιόπιστοι
μάρτυρες, ἐμοὶ δοκεῖν οὐ πιόντες τῆς πηγῆς· οὐ
γὰρ ἄν ἐμέμνηντο αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6 Ὁ μὲν οὖν Πλούτων, ὡς ἐκεῖνοι ἔφασαν, καὶ ἡ
Φερσεφόνη δυναστεύουσι καὶ τὴν τῶν ὅλων
δεσποτείαν ἔχουσιν, ὑπηρετοῦσι δʼ αὐτοῖς καὶ τὴν
ἀρχὴν συνδιαπράττουσιν ὄχλος πολύς, Ἐρινύες
τε καὶ Ποιναὶ καὶ Φόβοι καὶ ὁ Ἑρμῆς, οὗτος μέν
γε οὐκ ἀεὶ συμπαρών.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7 ὕπαρχοι δὲ καὶ σατράπαι
καὶ δικασταὶ κάθηνται δύο, Μίνως τε καὶ Ῥαδάμανθυς
οἱ Κρῆτες, ὄντες υἱοὶ τοῦ Διός. οὗτοι δὲ
τοὺς μὲν ἀγαθοὺς τῶν ἀνδρῶν καὶ δικαίους καὶ
κατʼ ἀρετὴν βεβιωκότας, ἐπειδὰν συναλισθῶσι
πολλοί, καθάπερ εἰς ἀποικίαν τινὰ πέμπουσιν εἰς
τὸ Ἠλύσιον πεδίον τῷ ἀρίστῳ βίῳ συνεσομένους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8 ἂν δέ τινας τῶν πονηρῶν λάβωσι, ταῖς Ἐρινύσι
παραδόντες εἰς τὸν τῶν ἀσεβῶν χῶρον εἰσπέμπουσι
κατὰ λόγον τῆς ἀδικίας κολασθησομένους.
ἔνθα δὴ τί κακῶν οὐ πάσχουσι στρεβλούμενοί τε
καὶ καιόμενος καὶ ὑπὸ γυπῶν ἐσθιόμενοι καὶ
τροχῷ συμπεριφερόμενοι1 καὶ λίθους ἀνακυλίοντες;
ὁ μὲν γὰρ Τάνταλος ἐπʼ αὐτῇ τῇ λίμνῃ
αὖος ἔστηκεν κινδυνεύων ὑπὸ δίψους ὁ κακοδαίμων
ἀποθανεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9 οἱ δὲ τοῦ μέσου βίου, πολλοὶ ὄντες
οὗτοι, ἐν τῷ λειμῶνι πλανῶνται ἄνευ τῶν σωμάτων
σκιαὶ γενόμενοι καὶ ὑπὸ τῇ ἀφῇ καθάπερ καπνὸς
<note type="footnote">1 συμσεριφερόμενοι Bélin de Ballou : σνμφερόμενοι MSS.</note>

<pb n="118"/>
ἀφανιζόμενοι. τρέφονται δὲ ἄρα ταῖς παρʼ ἡμῖν
χοαῖς καὶ τοῖς καθαγιζομένοις ἐπὶ τῶν τάφων· ὡς
εἴ τῳ μὴ εἴη καταλελειμμένος ὑπὲρ γῆς φίλος ἢ
συγγενής, ἄσιτος οὗτος νεκρὸς καὶ λιμώττων ἐν
αὐτοῖς πολιτεύεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10 Ταῦτα οὕτως ἰσχυρῶς περιελήλυθε τοὺς
πολλοὺς ὥστε ἐπειδάν τις ἀποθάνῃ τῶν οἰκείων,
πρῶτα μὲν φέροντες ὀβολὸν εἰς τὸ στόμα κατέθηκαν
αὐτῷ, μισθὸν τῷ πορθμεῖ τῆς ναυτιλίας
γενησόμενον, οὐ πρότερον ἐξετάσαντες ὁποῖον
τὸ νόμισμα νομίζεται καὶ διαχωρεῖ παρὰ τοῖς
κάτω, καὶ εἰ δύναται παρ᾿  ἐκείνοις Ἀττικὸς ἢ
Μακεδονικὸς ἢ Αἰγιναῖος ὀβολός, οὐδʼ ὅτι πολὺ
κάλλιον ἦν μὴ ἔχειν τὰ πορθμεῖα καταβαλεῖν·
οὕτω γὰρ ἂν οὐ παραδεξαμένου τοῦ πορθμέως
ἀναπόμπιμοι πάλιν εἰς τὸν βίον ἀφικνοῦντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11 Μετὰ ταῦτα δὲ λούσαντες αὐτούς, ὡς οὐχ
ἱκανῆς τῆς κάτω λίμνης λουτρὸν εἶναι τοῖς ἐκεῖ,
καὶ μύρῳ τῷ καλλίστῳ χρίσαντες τὸ σῶμα πρὸς
δυσωδίαν ἤδη βιαζόμενον καὶ στεφανώσαντες
τοῖς ὡραίοις ἄνθεσι προτίθενται λαμπρῶς
ἀμφιέσαντες, ἵνα μὴ ῥιγῷεν δῆλον ὅτι παρὰ
τὴν ὁδὸν μηδὲ γυμνοὶ βλέποιντο τῷ Κερβέρῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12 Οἰμοωγαὶ δὲ ἐπὶ τούτοις καὶ κωκυτὸς γυναικῶν
καὶ παρὰ πάντων δάκρυα καὶ στέρνα τυπτόμενα
καὶ σπαραττομένη κόμη καὶ φοινισσόμεναι
παρειαί· καί που καὶ ἐσθὴς καταρήγνυται καὶ
κόνις ἐπὶ τῇ κεφαλῇ πάσσεται, καὶ οἱ ζῶντες
οἰκτρότεροι τοῦ νεκροῦ· οἱ μὲν γὰρ χαμαὶ
κυλινδοῦνται πολλάκις καὶ τὰς κεφαλὰς ἀράττουσι
πρὸς τὸ ἔδαφος, ὁ δʼ εὐσχήμων καὶ καλὸς
καὶ καθʼ ὑπερβολὴν ἐστεφανωμένος ὑψηλὸς πρόκειται

<pb n="120"/>
καὶ μετέωρος ὥσπερ εἰς πομπὴν κεκκοσμημένος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13 Εἶθ᾿  ἡ μήτηρ ἢ καὶ νὴ Δία ὁ πατὴρ ἐκ μέσων
τῶν συγγενῶν προελθὼν καὶ περιχνθεὶς αὐτῷ—
προκείσθω γάρ τις νέος καὶ καλός, ἵνα καὶ
ἀκμαιότερον τὸ ἐπʼ αὐτῷ δρᾶμα ᾖ—φωνὰς ἀλλοκότους
καὶ ματαίας ἀφίησι, πρὸς ἃς ὁ νεκρὸς
αὐτὸς ἀποκρίναιτʼ ἄν, εἰ λάβοι φωνήν· φήσει γὰρ
ὁ πατὴρ γοερόν τι φθεγγόμενος καὶ παρατείνων
ἕκαστον τῶν ὀνομάτων, “Τέκνον ἤδιστον, οἴχῃ
μοι καὶ τέθνηκας καὶ πρὸ ὥρας ἀνηρπάσθης,
μόνον ἐμὲ τὸν ἄθλιον καταλιπών, οὐ γαμήσας,
οὐ παιδοποιησάμενος, οὐ στρατευσάμενος, οὐ
γεωργήσας, οὐκ εἰς γῆρας ἐλθών· οὐ κωμάσῃ
πάλιν οὐδὲ ἐρασθήσῃ, τέκνον, οὐδὲ ἐν συμποσίοις
μετὰ τῶν ἡλικιωτῶν μεθυσθήσῃ.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14 Ταῦτα δὲ καὶ τὰ τοιαῦτα φήσει οἰόμενος τὸν
υἱὸν δεῖσθαι μὲν ἔτι τούτων καὶ ἐπιθυμεῖν καὶ
μετὰ τὴν τελευτήν, οὐ δύνασθαι δὲ μετέχειν
αὐτῶν. καίτοι τί ταῦτα φημί; πόσοι γὰρ καὶ
ἵππους καὶ παλλακίδας, οἱ δὲ καὶ οἰνοχόους
ἐπικατέσφαξαν καὶ ἐσθῆτα καὶ τὸν ἄλλον κόσμον
συγκατέφλεξαν ἢ συγκατώρυξαν ὡς χρησομένοις
ἐκεῖ καὶ ἀπολαύσουσιν αὐτῶν κάτω;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15 Ὁ δʼ οὖν πρεσβύτης ὁ πενθῶν οὑτωσὶ ταῦτα
πάντα ὁπόσα εἴρηκα καὶ ἔτι τούτων πλείονα
οὔτε τοῦ παιδὸς ἕνεκα τραγῳδεῖν ἔοικεν—οἶδε γὰρ
οὐκ ἀκουσόμενον οὐδʼ ἂν μεῖζον ἐμβοήσῃ τοῦ
Στέντορος—οὔτε μὴν αὑτοῦ· φρονεῖν γὰρ οὔτω

<pb n="122"/>
καὶ γιγνώσκειν ἱκανὸν ἦν καὶ ἄνευ τῆς βοῆς·
οὐδεὶς γὰρ δὴ πρὸς ἑαυτὸν δεῖται βοᾶν. λοιπὸν
οὖν ἐστιν αὐτὸν τῶν παρόντων ἔνεκα ταῦτα
ληρεῖν οὔθʼ ὅ τι πέπονθεν αὐτῷ ὁ παῖς εἰδότα
οὔθʼ ὅποι κεχώρηκε, μᾶλλον δὲ οὐδὲ τὸν βίον
αὐτὸν ἐξετάσαντα ὁποῖός ἐστιν· οὐ γὰρ ἂν τὴν ἐξ
αὐτοῦ μετάστασιν ὥς τι τῶν δεινῶν ἐδυσχέραινεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16 Εἴποι δʼ ἂν οὖν πρὸς αὐτὸν ὁ παῖς παραιτησάμενος
τὸν Αἰακὸν καὶ τὸν Αἰδωνέα πρὸς ὀλίγον
τοῦ στομίου ὑπερκῦψαι καὶ τὸν πατέρα παῦσαι
ματαιάζοντα, “Ὦ κακόδαιμον ἄνθρωπε, τί
κέκραγας ; τί δέ μοι παρέχεις πράγματα ;
παῦσαι τιλλόμενος τὴν κόμην καὶ τὸ πρόσωπον
ἐξ ἐπιπολῆς ἀμύσσων. τί μοι λοιδορῇ καὶ ἄθλιον
ἀποκαλεῖς καὶ δύσμορον πολύ σου βελτίω καὶ
μακαριώτερον γεγενημένον; ἢ τί σοι δεινὸν
πάσχειν δοκῶ; ἢ διότι μὴ τοιουτοσὶ γέρων
ἐγενόμην οἷος εἶ σύ, φαλακρὸς μὲν τὴν κεφαλήν,
τὴν δὲ ὄψιν ἐρρυτιδωμένος, κυφὸς καὶ τὰ γόνατα
νωθής, καὶ ὅλως ὑπὸ τοῦ χρόνου σαθρὸς πολλὰς
τριακάδας καὶ ὁλυμπιάδας ἀναπλήσας, καὶ τὰ
τελευταῖα δὴ ταῦτα παραπαίων ἐπὶ τοσούτων
μαρτύρων ; ὦ μάταιε, τί σοι χρηστὸν εἶναι δοκεῖ
παρὰ τὸν βίον οὗ μηκέτι μεθέξομεν ; ἢ τοὺς
πότους ἐρεῖς δῆλον ὅτι καὶ τὰ δεῖπνα καὶ ἐσθῆτα
καὶ ἀφροδίσια, καὶ δέδιας μὴ τούτων ἐνδεὴς γενόμενος
ἀπόλωμαι. οὐκ ἐννοεῖς δὲ ὅτι τὸ μὴ διψῆν
τοῦ πιεῖν πολὺ κάλλιον καὶ τὸ μὴ πεινῆν τοῦ
φαγεῖν καὶ τὸ μὴ ῥιγοῦν τοῦ ἀμπεχόνης εὐπορεῖν ;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17 Φέρε τοίνυν, ἐπειδὴ ἔοικας ἀγνοεῖν, διδάξομαί
σε θρηνεῖν ἀληθέστερον, καὶ δὴ ἀναλαβὼν ἐξ

<pb n="124"/>
ὑπαρχῆς βόα, “Τέκνον ἄθλιον, οὐκέτι διψήσεις,
οὐκέτι πεινήσεις οὐδὲ ῥιγώσεις. οἴχῃ μοι κακοδαίμων
ἐκφυγὼν τὰς νόσους, οὐ πυρετὸν ἔτι
δεδιώς, οὐ πολέμιον, οὐ τύραννον· οὐκ ἔρως σε
ἀνιάσει οὐδὲ συνουσία διαστρέψει, οὐδὲ σπαθήσεις
ἐπὶ τούτῳ δὶς ἢ τρὶς τῆς ἡμέρας, ὢ τῆς
συμφορᾶς. οὐ καταφρονηθήσῃ γέρων γενόμενος
οὐδὲ ὀχληρὸς ἔσῃ τοῖς νέοις βλεπόμενος.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18 ἂν
ταῦτα λέγῃς, ὦ πάτερ, οὐκ οἴει πολὺ ἀληθέστερα
καὶ γενναιότερα ἐκείνων ἐρεῖν;</p>
<p>Ἀλλʼ ἆρα μὴ τόδε σε ἀνιᾷ, καὶ διανοῇ τὸν παρ᾿ 
ἡμῖν ζόφον καὶ τὸ πολὺ σκότος, κάτα δέδιας μή
σοι ἀποπνιγῶ κατακλεισθεὶς ἐν τῷ μνήματι ; χρὴ
δὲ πρὸς ταῦτα λογίζεσθαι ὅτι τῶν ὀφθαλμῶν
διασαπέντων ἢ καὶ νὴ Δία καέντων μετʼ ὀλίγον,
εἴ γε καῦσαί με διεγνώκατε, οὔτε σκότος οὔτε
φῶς ὁρᾶν δεησόμεθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19 Καὶ ταῦτα μὲν ἴσως μέτρια· τί δέ με ὁ κωκυτὸς
ὑμῶν ὀνίνησι καὶ ἡ πρὸς τὸν αὐλὸν αὕτη στερνοτυπία
καὶ ἡ τῶν γυναικῶν περὶ τὸν θρῆνον
ἀμετρία ; τί δὲ ὁ ὑπὲρ τοῦ τάφου λίθος ἐστεφανωμένος;
ἢ τί ὑμῖν δύναται τὸν ἄκρατον
ἐπιχεῖν ; ἢ νομίζετε καταστάξειν αὐτὸν πρὸς
ἡμᾶς καὶ μέχρι τοῦ Ἅιδου διίξεσθαι; τὰ μὲν
γὰρ ἐπὶ τῶν καθαγισμῶν καὶ αὐτοὶ ὁρᾶτε, οἶμαι,
ὡς τὸ μὲν νοστιμαώτατον τῶν παρεσκευασμένων ὁ
καπνὸς παραλαβὼν ἄνω εἰς τὸν οὐρανὸν οἴχεται
μηδέν τι ἡμᾶς ὀνῆσαν τοὺς κάτω, τὸ δὲ καταλειπόμενον,
ἡ κόνις, ἀχρεῖον, ἐκτὸς εἰ μὴ τὴν
<note type="footnote">1 γενναιότερα Jacobs: γελοιότερα MSS.</note>

<pb n="126"/>
σποδὸν ἡμᾶς σιτεῖσθαι πεπιστεύκατε. οὐχ οὕτως
ἄσπορος οὐδὲ ἄκαρπος ἡ τοῦ Πλούτωνος ἀρχή,
οὐδὲ ἐπιλέλοιπεν ἡμᾶς ὁ ἀσφόδελος, ἵνα παρ᾿ 
ὑμῶν τὰ σιτία μεταστελλώμεθα. ὥστε μοι νὴ
τὴν Τισιφόνην πάλαι δὴ ἐφʼ οἷς ἐποιεῖτε καὶ
ἐλέγετε παμμέγεθες ἐπῄει ἀνακαγχάσαι, διεκώλυσε
δὲ ἡ ὀθόνη καὶ τὰ ἔρια, οἷς μου τὰς
σιαγόνας ἀπεσφίγξατε.”</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20 ὣς ἄρα μιν εἰπόντα τέλος θανάτοιο κάλυψε.</p>
<p>Πρὸς Διός, ἐὰν λέγῃ ταῦτα ὁ νεκρὸς ἐπιστραφείς,
ἀνακλίνας αὐτὸν ἐπʼ ἀγκῶνος, οὐκ ἂν οἰόμεθα
δικαιότατα ἂν αὐτὸν εἰπεῖν ; ἀλλʼ ὅμως οἱ μάταιοι
καὶ βοῶσι καὶ μεταστελάμενοί τινα θρήνων
σοφιστὴν πολλὰς συνειλοχότα παλαιὰς συμφορὰς
τούτῳ συναγωνιστῇ καὶ χορηγῷ τῆς ἀνοίας καταχρῶνται,
ὅπη ἂν ἐκεῖνος ἐξάρχῃ πρὸς τὸ μέλος
ἐπαιάζοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21 Καὶ μέχρι μὲν θρήνων ὁ αὐτὸς ἄπασι νόμος
τῆς ἀβελτερίας· τὸ δὲ ἀπὸ τούτου διελόμενοι
κατὰ ἔθνη τὰς ταφὰς ὁ μὲν Ἕλλην ἔκαυσεν, ὁ δὲ
Πέρσης ἔθαψεν, ὁ δὲ Ἰνδὸς ὑάλῳ περιχρίει, ὁ δὲ
Σκύθης κατεσθίει, ταριχεύει δὲ ὁ Αἰγύπτιος·
οὗτος μέν γε—λέγω δὲ ἰδών—ξηράνας τὸν νεκρὸν
σύνδειπνον καὶ συμπότην ἐποιήσατο, πολλάκις
δὲ καὶ δεομένῳ χρημάτων ἀνδρὶ Αἰγυπτίῳ ἔλυσε

<pb n="128"/>
τὴν ἀπορίαν ἐνέχυρον ἢ ὁ ἀδελφὸς ἢ ὁ πατὴρ ἐν
καιρῷ γενόμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22 Χώματα μὲν γὰρ καὶ πυραμίδες καὶ στῆλαι
καὶ ἐπιγράμματα πρὸς ὀλίγον διαρκοῦντα πῶς οὐ
περιττὰ καὶ παιδιαῖς προσεοικότα ;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23 καίτοι καὶ
ἀγῶνας ἕνιοι διέθεσαν καὶ λόγους ἐπιταφίους
εἶπον ἐπὶ τῶν μνημάτων ὥσπερ συναγορεύοντες
ἢ μαρτυροῦντες παρὰ τοῖς κάτω δικασταῖς τῷ
νεκρῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24 Ἐπὶ πᾶσι τούτοις τὸ περίδειπνον, καὶ πάρεισιν
οἱ προσήκοντες καὶ τοὺς γονέας παραμυθοῦνται
τοῦ τετελευτηκότος καὶ πείθουσι γεύσασθαι, οὐκ
ἀηδῶς μὰ Δία οὐδʼ αὐτοὺς αναγκαζομένους, ἀλλὰ
ἤδη ὑπὸ λιμοῦ τριῶν ἑξῆς ἡμερῶν ἀπηνθηκότας.
καί, “Μέχρι μὲν τίνος, ὦ οὗτος, ὀδυρόμεθα ;
ἔασον ἀναπαύσασθαι τοὺς τοῦ μακαρίτου δαίμονας·
εἰ δὲ καὶ τὸ παράπαν κλάειν διέγνωκας,
αὐτοῦ γε τούτου ἕνεκα χρὴ μὴ ἀπόσιτον εἶναι,
ἵνα καὶ διαρκέσῃς πρὸς τοῦ πένθους τὸ μέγεθος.”
τότε δὴ τότε ῥαψωδοῦνται πρὸς ἀπάντων δύο τοῦ
Ὁμήρου στίχοι·</p>
<p>καὶ γάρ τʼ ἠΰκομος Νιόβη ἐμνήσατο σίτου·
καὶ</p>
<p>γαστέρι δʼ οὔπως ἐστὶ νέκυν πενθῆσαι Ἀχαιούς.
<note type="footnote">1 Compare Teles (Hense,2 p. 31, l. 9 : a lacuna in the text
recedes): “and we hesitate to look at or to touch (the dead),
but they make mummies of them and keep them in the house
as something handsome, and accept dead men as security.
So opposed is their way to ours.” As Teles is almost
certainly quoting this from Bion, it seems likely that Luncian
drew from that source. But ha had also read Herodotus,
2, 136.</note>

<pb n="130"/>
οἱ δε ἄπτονται μέν, αἰσχυνόμενοι δὲ τὰ πρῶτα
καὶ δεδιότες εἰ φανοῦνται μετὰ τὴν τελευτὴν τῶν
φιλτάτων τοῖς ἀνθρωπίνοις πάθεσιν ἐμμένοντες.</p>
<p>Ταῦτα καὶ πολὺ τούτων γελοιότερα εὕροι τις
ἂν ἐπιτηρῶν ἐν τοῖς πένθεσι γιγνόμενα διὰ τὸ
τοὺς πολλοὺς τὸ μέγιστον τῶν κακῶν τὸν θάνατον
οἴεσθαι.</p>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
