<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De fracturis</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg009.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">3</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="412" to="562">412-562</biblScope>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg009.1st1K-grc1">
                <pb n="412"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΑΓΜΩΝ.</head>
                    <p>1. Ἐχρῆν τὸν ἰητρὸν τῶν ἐκπτωσίων τε καὶ κατηγμάτων <lb/>ὡς ἰθυτάτας τὰς
                        κατατάσιας ποιέεσθαι· αὕτη γὰρ ἡ δικαιοτάτη <lb/>φύσις. Ἢν δέ τι ἐγκλίνῃ ἢ
                        τῇ ἢ τῇ, ἐπὶ τὸ πρηνὲς ῥέπειν· <lb/>ἐλάσσων γὰρ ἡ ἁμαρτὰς ἢ ἐπὶ τὸ ὕπτιον.
                        Οἱ μὲν οὖν <lb/>μηδὲν προβουλεύσαντες οὐδὲν ἐξαμαρτάνουσιν ὡς ἐπὶ τὸ
                        <lb/>πουλύ· αὐτὸς γὰρ ὁ ἐπιδεόμενος τὴν χεῖρα ἀπορέγει, οὕτως <pb n="414"/>
                        ὑπὸ τῆς δικαίης φύσιος ἀναγκαζόμενος· οἱ δὲ ἰητροὶ σοφιζόμενοι <lb/>δῆθεν
                        ἐστὶν οἳ ἁμαρτάνουσιν. Σπουδὴ μὲν οὐ πολλὴ χεῖρα <lb/>κατεαγυῖαν χειρίσαι,
                        καὶ παντὸς δὲ ἰητροῦ, ὡς ἔπος εἰπεῖν· ἀναγκάζομαι <lb/>δ᾿ ἐγὼ πλείω γράφειν
                        περὶ αὐτέου, ὅτι οἶδα ἰητροὺς <lb/>σοφοὺς δόξαντας εἶναι ἀπὸ σχημάτων χειρὸς
                        ἐν ἐπιδέσει, ἀφ᾿ <lb/>ὧν ἀμαθέας αὐτέους ἐχρῆν δοκέειν εἶναι. Ἄλλα γὰρ πολλὰ
                        <lb/>οὕτω ταύτης τῆς τέχνης κρίνεται· τὸ γὰρ ξενοπρεπὲς οὔπω <lb/>ξυνιέντες
                        εἰ χρηστὸν, μᾶλλον ἐπαινέουσιν, ἢ τὸ ξύνηθες, <lb/>ὃ ἤδη οἴδασιν ὅτι
                        χρηστὸν, καὶ τὸ ἀλλόκοτον, ἢ τὸ εὔδηλον. <lb/>Ῥητέον οὖν ὁκόσας ἐθέλω τῶν
                        ἁμαρτάδων τῶν ἰητρῶν, τὰς <lb/>μὲν ἀποδιδάξαι, τὰς δὲ διδάξαι περὶ τῆς
                        φύσιος τῆς χειρός· <lb/>καὶ γὰρ ἄλλων ὀστέων τῶν κατὰ τὸ σῶμα δίδαγμα ὅδε ὁ
                        λόγος <lb/>ἐστίν. </p>
                </div>
                <pb n="416"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Τὴν μὲν οὖν χεῖρα, περὶ οὗ ὁ λόγος, ἔδωκέ τις ἐπιδῆσαι, <pb n="418"/>
                        πρηνέα ποιήσας· ὁ δ᾿ ἠνάγκαζεν οὕτως ἔχειν, ὥς περ οἱ <lb/>τοξεύοντες, ἐπὴν
                        τὸν ὦμον ἐμβάλλωσι, καὶ οὕτως ἔχουσαν <lb/>ἐπέδει, νομίζων ἑωυτῷ εἶναι τοῦτο
                        αὐτέῃ τὸ κατὰ φύσιν· καὶ <lb/>μαρτύριον ἐπήγετο τά τε ὀστέα ἅπαντα τὰ ἐν τῷ
                        πήχει, <lb/>ὅτι ἰθυωρίην κατάλληλα εἶχε, τήν τε ὁμοχροίην, ὅτι αὐτὴ
                        <lb/>καθ᾿ ἑωυτὴν τὴν ἰθυωρίην ἔχει οὕτω καὶ ἐκ τοῦ ἔξωθεν μέρεος <lb/>καὶ ἐκ
                        τοῦ ἔσωθεν· οὕτω δὲ ἔφη καὶ τὰς σάρκας καὶ τὰ νεῦρα <lb/>πεφυκέναι, καὶ τὴν
                        τοξικὴν ἐπήγετο μαρτύριον. Ταῦτα λέγων <lb/>καὶ ταῦτα ποιέων, σοφὸς ἐδόκεεν
                        εἶναι· τῶν δὲ ἄλλων τεχνέων <lb/>ἐπελελήθει, καὶ ὁκόσα ἰσχύϊ ἐργάζονται, καὶ
                        ὁκόσα τεχνήμασιν, <lb/>οὐκ εἰδὼς ὅτι ἄλλο ἐν ἄλλῳ τὸ κατὰ φύσιν σχῆμά ἐστιν,
                        καὶ ἐν τῷ <lb/>αὐτέῳ ἔργῳ ἕτερα τῆς δεξιῆς χειρὸς σχήματα κατὰ φύσιν ἐστὶ,
                        καὶ <lb/>ἕτερα τῆς ἀριστερῆς, ἢν οὕτω τύχῃ. Ἄλλο μὲν γὰρ σχῆμα ἐν <pb n="420"/> ἀκοντισμῷ κατὰ φύσιν, ἄλλο δὲ ἐν σφενδονήσει, ἄλλο δὲ ἐν
                        <lb/>λιθοβολίῃσιν, ἄλλο ἐν πυγμῇ, ἄλλο ἐν τῷ ἐλινύειν. Ὁκόσας δ᾿ <lb/>ἄν τις
                        τέχνας εὕροι, ἐννοέοι οὐ τὸ αὐτὸ σχῆμα τῶν χειρέων <lb/>κατὰ φύσιν εἶναι ἐν
                        ἑκάστῃ τῶν τεχνέων· ἀλλὰ πρὸς τὸ ἄρμενον <lb/>ὃ ἂν ἔχῃ ἕκαστος, καὶ πρὸς τὸ
                        ἔργον ὃ ἂν ἐπιτελέσασθαι θέλῃ, <lb/>σχηματίζονται αἱ χεῖρες. Τοξικὴν δὲ
                        ἀσκέοντι εἰκὸς τοῦτο τὸ σχῆμα <lb/>κράτιστον εἶναι τῆς ἑτέρης χειρός· τοῦ
                        γὰρ βραχίονος τὸ γιγγλυμοειδὲς, <lb/>ἐν τῇ τοῦ πήχεος βαθμίδι ἐν τουτέῳ τῷ
                        σχήματι <lb/>ἐρεῖδον, ἰθυωρίην ποιέει τοῖσιν ὀστέοισι τοῦ πήχεος καὶ τοῦ
                        βραχίονος, <lb/>ὡς εἰ ἓν εἴη τὸ πᾶν· καὶ ἡ ἀνάκλασις τοῦ ἄρθρου κέκλασται
                        <lb/>ἐν τουτέῳ τῷ σχήματι. Εἰκὸς μὲν οὖν οὕτως ἀκαμπτότατόν <lb/>τε καὶ
                        τετανώτατον εἶναι τὸ χωρίον, καὶ μὴ ἡσσᾶσθαι, <lb/>μηδὲ ξυνδιδόναι,
                        ἑλκομένης τῆς νευρῆς ὑπὸ τῆς δεξιῆς χειρός· <pb n="422"/> καὶ οὕτως ἐπὶ
                        πλεῖστον μὲν τὴν νευρὴν ἑλκύσει, ἀφήσει δὲ <lb/>ἀπὸ στερεωτάτου καὶ
                        ἀθροωτάτου· ἀπὸ τῶν τοιουτέων γὰρ ἀφεσίων <lb/>τῶν τοξευμάτων, ταχεῖαι καὶ
                        αἱ ἰσχύες καὶ τὰ μήκεα γίνονται. <lb/>Ἐπιδέσει δὲ καὶ τοξικῇ οὐδὲν κοινόν.
                        Τοῦτο μὲν γὰρ, <lb/>εἰ ἐπιδήσας ἔχειν τὴν χεῖρα οὕτως ἐκέλευε; πόνους ἂν
                        ἄλλους <lb/>πολλοὺς προσετίθει μείζονας τοῦ τρώματος· τοῦτο δ᾿, εἰ ξυγκάμψαι
                        <lb/>ἐκέλευεν, οὔτε τὰ ὀστέα, οὔτε τὰ νεῦρα, οὔτε αἱ σάρκες ἔτι <lb/>ἐν τῷ
                        αὐτέῳ ἐγίνοντο. ἀλλὰ ἄλλῃ μετεκοσμεῖτο, κρατέοντα τὴν <lb/>ἐπίδεσιν· καὶ τί
                        ὄφελός ἐστι τοξικοῦ σχήματος; Καὶ ταῦτα ἴσως <lb/>οὐκ ἂν ἐξημάρτανε
                        σοφιζόμενος, εἰ εἴα τὸν τετρωμένον <lb/>αὐτὸν τὴν χεῖρα παρασχέσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Ἄλλος δ᾿ αὖ τις τῶν ἰητρῶν ὑπτίην τὴν χεῖρα δοὺς, οὕτω <lb/>κατατείνειν
                        ἐκέλευε, καὶ οὕτως ἔχουσαν ἐπέδει, τοῦτο νομίζων τὸ <lb/>κατὰ φύσιν εἶναι,
                        τῷ τε χροῒ σημαινόμενος, καὶ τὰ ὀστέα νομίζων <lb/>κατὰ φύσιν εἶναι οὕτως,
                        ὅτι φαίνεται τὸ ἐξέχον ὀστέου τὸ παρὰ τὸν καρπὸν, <lb/>ᾗ ὁ σμικρὸς δάκτυλος,
                        κατ᾿ ἰθυωρίην εἶναι τοῦ ὀστέου ἀφ᾿ <pb n="424"/> ὁτέου τὸν πῆχυν οἱ ἄνθρωποι
                        μετρέουσιν. Ταῦτα τὰ μαρτύρια <lb/>ἐπήγετο, ὅτι κατὰ φύσιν οὕτως ἔχει, καὶ
                        ἐδόκεεν εὖ λέγειν. Ἀλλὰ <lb/>τοῦτο μὲν, εἰ ὑπτίη ἡ χεὶρ κατατείνοιτο,
                        ἰσχυρῶς πονοίη ἄν· <lb/>γνοίη δ᾿ ἄν τις τὴν ἑωυτοῦ χεῖρα κατατείνας, ὡς
                        ἐπώδυνον τὸ <lb/>σχῆμα. Ἐπεὶ καὶ ἀνὴρ ἥσσων κρέσσονα διαλαβὼν οὕτως εὖ
                        <lb/>τῇσιν ἑωυτοῦ χερσὶν, ὡς κλᾶται ὁ ἄγκων ὕπτιος, ἄγοι ἂν ὅπῃ <lb/>ἐθέλοι·
                        οὔτε γὰρ εἰ ξίφος ἐν ταύτῃ τῇ χειρὶ ἔχοι, ἔχοι ἂν ὅ τι <lb/>χρήσαιτο τῷ
                        ξίφει, οὕτω βίαιον τοῦτο τὸ σχῆμά ἐστιν. Τοῦτο δὲ, <lb/>εἰ ἐπιδήσας τις ἐν
                        τουτέῳ τῷ σχήματι ἐῴη, μέζων μὲν πόνος, <lb/>εἰ περιιοι, μέγας δὲ καὶ εἰ
                        κατακέοιτο. Τοῦτο δὲ, εἰ ξυγκάμψει <lb/>τὴν χεῖρα, ἀνάγκη πᾶσα τούς τε μύας
                        καὶ τὰ ὀστέα ἄλλο σχῆμα <lb/>ἔχειν. Ἠγνόει δὲ καὶ τάδε τὰ ἐν τῷ σχήματι
                        χωρὶς τῆς ἄλλης <lb/>λύμης· τὸ γὰρ ὀστέον τὸ παρὰ τὸν καρπὸν ἐξέχον, τὸ κατὰ
                        τὸν σμικρὸν <lb/>δάκτυλον, τοῦτο μὲν τοῦ πήχεός ἐστιν· τὸ δ᾿ ἐν τῆ ξυγκάμψει
                        <lb/>ἐὸν, ἀπ᾿ ὅτευ τὸν πῆχυν οἱ ἄνθρωποι μετρέουσι, τοῦτο δὴ <pb n="426"/>
                        τοῦ βραχίονος ἡ κεφαλή ἐστιν. Ὁ δὲ ᾤετο τωὐτὸ ὀστέον εἶναι <lb/>τοῦτό τε
                        κακεῖνο, πολλοὶ δὲ καὶ ἄλλοι· ἔστι δ᾿ ἐκείνῳ τῷ ὀστέῳ <lb/>τωὐτὸ ὁ ἄγκων
                        καλεόμενος, ᾧ ποτὶ στηριζόμεθα. Οὕτως οὖν <lb/>ὑπτίην ἔχοντι τὴν χεῖρα,
                        τοῦτο μὲν, τὸ ὀστέον διεστραμμένον φαίνεται· <lb/>τοῦτο δὲ, τὰ νεῦρα τὰ ἀπὸ
                        τοῦ καρποῦ τείνοντα ἐκ τοῦ εἴσω <lb/>μέρεος καὶ ἀπὸ τῶν δακτύλων, ταῦτα
                        ὑπτίην ἔχοντι τὴν χεῖρα <lb/>διεστραμμένα γίνεται· τείνει τε γὰρ ταῦτα τὰ
                        νεῦρα πρὸς τὸ τοῦ <lb/>βραχίονος ὀστέον, ὅθεν ὁ πῆχυς μετρεῖται. Αὗται
                        τοσαῦται καὶ <lb/>τοιαῦται αἱ ἁμαρτάδες καὶ ἄγνοιαι τῆς φύσιος τῆς χειρός.
                        Εἰ <lb/>δ᾿, ὡς ἐγὼ κελεύω, χεῖρα κατεαγυῖαν κατατείνοι τις, ἐπιστρέψει
                        <lb/>μὲν τὸ ὀστέον ἐς ἰθὺ, τὸ κατὰ τὸν σμικρὸν δάκτυλον, <lb/>τὸ ἐς τὸν
                        ἀγκῶνα τεῖνον, ἰθυωρίην δὲ ἕξει τὰ νεῦρα τὰ ἀπὸ τοῦ <lb/>καρποῦ πρὸς τοῦ
                        βραχίονος τὰ ἄκρα τείνοντα· ἀναλαμβανομένη <lb/>δὲ ἡ χεὶρ ἐν παραπλησίῳ
                        σχήματι ἔσται, ἐν ᾧ περ καὶ ἐπιδεομένη, <lb/>ἄπονος μὲν ὁδοιπορέοντι, ἄπονος
                        δὲ κατακειμένῳ καὶ ἀκάματος. <lb/>Καθίννυσθαι δὲ χρὴ τὸν ἄνθρωπον οὕτως,
                        ὅκως ᾖ τὸ <lb/>ἐξέχον τοῦ ὀστέου πρὸς τὴν λαμπροτάτην τῶν παρεουσέων αὐγέων,
                        <lb/>ὡς μὴ λάθῃ τὸν χειρίζοντα ἐν τῇ κατατάσει, εἰ ἱκανῶς <lb/>ἐξίθυνται.
                        Τοῦ γε μὴν ἐμπείρου οὐδ᾿ ἂν τὴν χεῖρα λάθοι ἐπαγομένην <lb/>τὸ ἐξέχον· ἀτὰρ
                        καὶ ἀλγέει μάλιστα κατὰ τὸ ἐξέχον ψαυόμενον. </p>
                </div>
                <pb n="428"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Τῶν δὲ ὀστέων τοῦ πήχεος, ὧν μὴ ἀμφότερα κατέηγε, ῥᾴων <lb/>ἡ ἴησις, ἢν τὸ
                        ἄνω ὀστέον τετρωμένον ἔῃ, καί περ παχύτερον <lb/>ἐόν· ἅμα μὲν ὅτι τὸ ὑγιὲς
                        ὑποτεταμένον γίνεται ἀντὶ θεμελίου, <lb/>ἅμα δ᾿ ὅτι εὐκρυπτότερον γίνεται,
                        πλὴν εἰ τὸ ἐγγὺς τοῦ καρποῦ· <lb/>παχείη γὰρ ἡ τῆς σαρκὸς ἐπίφυσις ἡ ἐπὶ τὸ
                        ἄνω. Τὸ δὲ κάτω <lb/>ὀστέον ἄσαρκον, καὶ οὐκ εὐξύγκρυπτον, καὶ κατατάσιος
                        ἰσχυροτέρης <lb/>δέεται. Ἢν δὲ μὴ τοῦτο ξυντριβῇ, ἀλλὰ τὸ ἕτερον,
                        <lb/>φαυλοτέρη ἡ κατάτασις ἀρκέει· ἢν δὲ ἀμφότερα κατεηγῇ, <lb/>ἰσχυροτάτης
                        κατατάσιος δεῖται· παιδίου μὲν γὰρ ἤδη εἶδον <lb/>καταταθέντα μᾶλλον ἢ ὡς
                        ἔδει, οἱ δὲ πλεῖστοι ἧσσον τείνονται <lb/>ἢ ὡς δεῖ. Χρὴ δ᾿, ἐπὴν τείνωσι, τὰ
                        θέναρα προσβάλλοντα <pb n="430"/> διορθοῦν· ἔπειτα χρίσαντα κηρωτῇ μὴ πάνυ
                        πουλλῇ, ὡς μὴ περιπλέῃ <lb/>τὰ ἐπιδέσματα, οὕτως ἐπιδεῖν, ὅκως μὴ κατωτέρω
                        ἄκρην <lb/>τὴν χεῖρα ἕξει τοῦ ἀγκῶνος, ἀλλὰ σμικρῷ τινι ἀνωτέρω, ὡς μὴ τὸ
                        <lb/>αἷμα ἐς ἄκρον ἐπιῤῥέῃ, ἀλλὰ ἀπολαμβάνηται· ἔπειτα ἐπιδεῖν <lb/>τῷ
                        ὀθονίῳ, τὴν ἀρχὴν βαλλόμενος κατὰ τὸ κάτηγμα· ἐρείδων <lb/>μὲν οὖν, μὴ
                        πιέζων δὲ κάρτα. Ἐπὴν δὲ περιβάλλῃ κατὰ <lb/>τωὐτὸ δὶς ἢ τρὶς, ἐπὶ τὸ ἄνω
                        νεμέσθω ἐπιδέων, ἵνα αἱ ἐπιῤῥοαὶ <lb/>τοῦ αἵματος ἀπολαμβάνωνται, καὶ
                        τελευτησάτω κεῖθι· χρὴ δὲ <lb/>μὴ μακρὰ εἶναι τὰ πρῶτα ὀθόνια. Τῶν δὲ
                        δευτέρων ὀθονίων, τὴν <lb/>μὲν ἀρχὴν βάλλεσθαι ἐπὶ τὸ κάτηγμα· περιβαλὼν δὲ
                        ἅπαξ ἐς <lb/>τωὐτὸ, ἔπειτα νεμέσθω ἐς τὸ κάτω, καὶ ἐπὶ ἧσσον πιέζων, καὶ
                        <lb/>ἐπὶ μέζον διαβιβάσκων, ὡς ἂν αὐτὸ ἱκανὸν γένηται τὸ ὀθόνιον
                        <lb/>ἀναπαλινδρομῆσαι κεῖθι, ἵνα περ τὸ ἕτερον ἐτελεύτησεν. Ἐνταῦθα <lb/>μὲν
                        οὖν τὰ ὀθόνια ἐπ᾿ ἀριστερὰ ἢ ἐπὶ δεξιὰ ἐπιδεδέσθω <lb/>ἢ ἐπὶ ὁκότερα ἂν
                        ξυμφέρῃ πρὸς τὸ σχῆμα τοῦ κατεηγότος, καὶ <lb/>ἐφ᾿ ὁκότερα ἂν περιῤῥέπειν
                        ξυμφέρῃ. Μετὰ δὲ ταῦτα, σπλῆνας <lb/>κατατείνειν χρὴ κεχρισμένους κηρωτῇ
                        ὀλίγῃ· καὶ γὰρ προσηνέστερον <lb/>καὶ εὐθετώτερον· ἔπειτα οὕτως ἐπιδεῖν
                        τοῖσιν ὀθονίοισιν ὡς <pb n="432"/> ἐναλλὰξ, ὁτὲ μὲν ἐπὶ δεξιὰ, ὁτὲ δὲ ἐπ᾿
                        ἀριστερά· καὶ τὰ μὲν <lb/>πλείω κάτωθεν ἀρχόμενος, ἐς τὸ ἄνω ἄγειν, ἔστι δ᾿
                        ὅτε καὶ ἄνωθεν <lb/>ἐς τὸ κάτω. Τὰ δὲ ὑπόξηρα ἀκέεσθαι τοῖσι σπλήνεσι
                        κυκλεῦντα· <lb/>τῷ δὲ πλήθει τῶν περιβολέων μὴ πᾶν ἀθρόον ξυνδιορθοῦντα,
                        <lb/>ἀλλὰ κατὰ μέρος· περιβάλλειν δὲ χρὴ χαλαρὰ καὶ περὶ <lb/>τὸν καρπὸν τῆς
                        χειρὸς, ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε. Πλῆθος δὲ τῶν ὀθονίων <lb/>ἱκανὸν τὸ πρῶτον, αἱ
                        δύο μοῖραι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Σημεῖα δὲ τοῦ καλῶς ἰητρευμένου ταῦτα, καὶ ὀρθῶς <lb/>ἐπιδεομένου, εἰ
                        ἐρωτῴης αὐτὸν εἰ πεπίεκται, καὶ εἰ φαίη <lb/>μὲν πεπιέχθαι, ἡσύχως δὲ, καὶ
                        μάλιστα εἰ κατὰ τὸ κάτηγμα φαίη· <lb/>τοιαῦτα τοίνυν φάναι χρὴ πεπρηγμένα
                        διὰ τέλεος τὸν ὀρθῶς <lb/>ἐπιδεόμενον. Σημεῖα δὲ ταῦτα τῆς μετριότητος, τὴν
                        μὲν ἡμέρην <lb/>ἣν ἂν ἐπιδεθῇ, καὶ τὴν νύκτα δοκείτω αὐτὸς ἑωυτῷ μὴ <lb/>ἐπὶ
                        ἧσσον πεπιέχθαι, ἀλλ᾿ ἐπὶ μᾶλλον· τῇ δ᾿ ὑστεραίῃ οἰδημάτιον <lb/>ἐλθεῖν ἐς
                        χεῖρα ἄκρην μαλθακόν· μετριότητος γὰρ σημεῖον <lb/>τῆς πιέξιός σου.
                        Τελευτώσης δὲ τῆς ἡμέρης, ἐπὶ ἧσσον <lb/>δοκείτω πεπιέχθαι· τῇ δὲ τρίτῃ,
                        χαλαρά σοι δοκείτω εἶναι τὰ <lb/>ἐπιδέσματα. Κἢν μέν τι τούτων τῶν εἰρημένων
                        ἐλλείπῃ, γινώσκειν <lb/>χρὴ ὅτι χαλαρωτέρη ἡ ἐπίδεσις τοῦ μετρίου· ἢν δέ τι
                            <pb n="434"/> τῶν εἰρημένων πλεονάζῃ, χρὴ γινώσκειν ὅτι μᾶλλον ἐπιέχθη
                        τοῦ <lb/>μετρίου· καὶ τουτέοισι σημαινόμενος, τὸ ὕστερον ἐπιδέων, ἢ χαλᾷν
                        <lb/>μᾶλλον, ἢ πιέζειν. Ἀπολύσαντα δὲ χρὴ τριταῖον ἐόντα, κατατεινάμενον
                        <lb/>καὶ διορθωσάμενον, αὖθις ἐπιδῆσαι· κἢν μετρίως τὸ <lb/>πρῶτον τετυχήκῃς
                        ἐπιδήσας, ταύτην τὴν ἐπίδεσιν χρὴ ὀλίγῳ <lb/>μᾶλλον ἢ ἐκείνην πιέσαι.
                        Βάλλεσθαι δὲ χρὴ τὰς ἀρχὰς κατὰ τὸ κάτηγμα, <lb/>ὥσπερ καὶ τὸ πρότερον· ἢν
                        μὲν γὰρ τοῦτο πρότερον ἐπιδέῃς, <lb/>ἐξειρύαται ἐκ τούτου οἱ ἰχῶρες ἐς τὰς
                        ἐσχατιὰς ἔνθα καὶ <lb/>ἔνθα· ἢν δέ τι ἄλλο πρότερον πιέζῃς, ἐς τοῦτο
                        ἐξειρύαται <lb/>ἐκ τοῦ πιεχθέντος· ἐς πολλὰ δ᾿ εὔχρηστον τὸ ξυνιέναι.
                        <lb/>Οὕτως οὖν ἄρχεσθαι μὲν αἰεὶ χρὴ τὴν ἐπίδεσιν καὶ τὴν πίεξιν <lb/>ἐκ
                        τουτέου τοῦ χωρίου, τὰ δ᾿ ἄλλα κατὰ λόγον, ὡς προσωτέρω <lb/>ἀπὸ τοῦ
                        κατήγματος ἀγάγῃς, ἐπὶ ἧσσον τὴν πίεξιν ποιέεσθαι. Χαλαρὰ <lb/>δὲ παντάπασι
                        μηδέποτε περιβάλλειν, ἀλλὰ προσπεπτωκότα. <pb n="436"/> Ἔπειτα δὲ πλείοσιν
                        ὀθονίοισι χρὴ ἐπιδεῖν ἑκάστην τῶν ἐπιδεσίων. <lb/>Ἐρωτώμενος δὲ φάτω ὀλίγῳ
                        μᾶλλόν οἱ πεπιέχθαι, ἢ τὸ πρότερον, <lb/>καὶ μάλιστα φάτω κατὰ τὸ κάτηγμα,
                        καὶ τὰ ἄλλα δὲ κατὰ <lb/>λόγον· καὶ ἀμφὶ τῷ οἰδήματι, καὶ ἀμφὶ τῷ πονέειν,
                        καὶ ἀμφὶ <lb/>τῷ ῥῃΐζειν, κατὰ λόγον τῆς προτέρης ἐπιδέσιος γινέσθω.
                        <lb/>Ἐπὴν δὲ τριταῖος ᾖ, χαλαρώτερά οἱ δοκείτω εἶναι τὰ ἐπιδέσματα.
                        <lb/>Ἔπειτα ἀπολύσαντα χρὴ αὖθις ἐπιδῆσαι, ὀλίγῳ μᾶλλον <lb/>πιέζοντα, καὶ
                        ἐν πᾶσι τοῖσιν ὀθονίοισιν οἷσί περ ἤμελλεν <lb/>ἐπιδεῖσθαι· καὶ ἔπειτα αὐτὸν
                        πάντα ταῦτα καταλαβέτω, <lb/>ἅπερ καὶ ἐν τῇσι πρώτῃσι περιόδοισι τῶν
                        ἐπιδεσίων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Ἐπὴν δὲ τριταῖος γένηται, ἑβδομαῖος δὲ ἀπὸ τῆς πρώτης <lb/>ἐπιδέσιος, ἢν
                        ὀρθῶς ἐπιδέηται, τὸ μὲν οἴδημα ἐν ἄκρῃ τῇ <lb/>χειρὶ ἔσται, οὐδὲ τοῦτο λίην
                        μέγα· τὸ δ᾿ ἐπιδεόμενον χωρίον ἐν <lb/>πάσῃσι τῇσιν ἐπιδέσεσιν ἐπὶ τὸ
                        λεπτότερον καὶ ἰσχνότερον εὑρεθήσεται, <lb/>ἐν δὲ τῇ ἑβδόμῃ καὶ πάνυ λεπτὸν,
                        καὶ τὰ ὀστέα τὰ κατεηγότα <lb/>ἐπὶ μᾶλλον κινεύμενα καὶ εὐπαράγωγα ἐς
                        κατόρθωσιν. Καὶ ἢν ᾖ <lb/>ταῦτα τοιαῦτα, κατορθωσάμενον χρὴ ἐπιδῆσαι ὡς ἐς
                        νάρθηκας, <lb/>ὀλίγῳ μᾶλλον πιέσαντα, ἢ τὸ πρότερον, ἢν μὴ πόνος τις πλείων
                        <lb/>ᾖ ἀπὸ τοῦ οἰδήματος τοῦ ἐν ἄκρῃ τῇ χειρί. Ἐπὴν δὲ ἐπιδήσῃς <lb/>τοῖσιν
                        ὀθονίοισι, τοὺς νάρθηκας περιθεῖναι χρὴ καὶ περιλαβεῖν ἐν <lb/>τοῖσι
                        δεσμοῖσιν ὡς χαλαρωτάτοισιν, ὁκόσον ἠρεμέειν, ὥστε μηδὲν <lb/>ξυμβάλλεσθαι
                        ἐς τὴν πίεξιν τῆς χειρὸς τὴν τῶν ναρθήκων πρόσθεσιν. <pb n="438"/> Μετὰ δὲ
                        ταῦτα, ὅ τε πόνος, αἵ τε ῥᾳστῶναι αἱ αὐταὶ γινέσθωσαν, <lb/>αἵ περ καὶ ἐν
                        τῇσι πρώτῃσι περιόδοισι τῶν ἐπιδεσίων. <lb/>Ἐπὴν δὲ τριταῖος ἐὼν φῇ χαλαρὸν
                        εἶναι, τότ᾿ ἔπειτα χρὴ τοὺς <lb/>νάρθηκας ἐρείσασθαι, μάλιστα μὲν κατὰ τὸ
                        κάτηγμα, ἀτὰρ καὶ <lb/>τἄλλα, κατὰ λόγον, ᾗπερ καὶ ἡ ἐπίδεσις ἐχάλα μᾶλλον ἢ
                        ἐπίεζεν. <lb/>Παχύτατον δὲ χρὴ εἶναι τὸν νάρθηκα, ᾗ ἐξέστη τὸ κάτηγμα,
                        <lb/>μὴ μὴν πολλῷ. Ἐπιτηδεύειν δὲ χρὴ μάλιστα μὲν κατ᾿ ἰθυωρίην <lb/>τοῦ
                        μεγάλου δακτύλου, ὡς μὴ κείσηται ὁ νάρθηξ, ἀλλὰ τῇ ἢ τῇ, <lb/>μηδὲ κατὰ τὴν
                        τοῦ σμικροῦ ἰθυωρίην ᾗ τὸ ὀστέον ὑπερέχει ἐν τῷ <lb/>καρπῷ, ἀλλὰ τῇ ἢ τῇ. Ἢν
                        δὲ ἄρα πρὸς τὸ κάτηγμα ξυμφέρῃ <lb/>κεῖσθαι κατὰ ταῦτά τινας τῶν ναρθήκων,
                        βραχυτέρους αὐτοὺς χρὴ <lb/>τῶν ἄλλων ποιέειν, ὡς μὴ ἐξικνέωνται πρὸς τὰ
                        ὀστέα τὰ ὑπερέχοντα <lb/>παρὰ τὸν καρπόν· κίνδυνος γὰρ ἑλκώσιος, καὶ νεύρων
                        <lb/>ψιλώσιος. Χρὴ δὲ διὰ τρίτης ἐρείδειν τοῖσι νάρθηξι πάνυ ἡσυχῇ,
                        <lb/>οὕτω τῇ γνώμῃ ἔχοντα, ὡς οἱ νάρθηκες φυλακῆς εἵνεκα τῆς <lb/>ἐπιδέσιος
                        προσκέωνται, ἀλλ᾿ οὐ τῆς πιέξιος εἵνεκεν ἐπιδέωνται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Ἢν μὲν οὖν εὖ εἰδῇς ὅτι ἱκανῶς τὰ ὀστέα ἀπίθυνται ἐν <lb/>τῇσι προτέρῃσιν
                        ἐπιδέσεσι, καὶ μήτε κνησμοί τινες λυπέωσι, <lb/>μήτε τις ἕλκωσις μηδεμία
                        ὑποπτεύηται εἶναι, ἐᾷν χρὴ <pb n="440"/> ἐπιδεδέσθαι ἐν τοῖσι νάρθηξιν, ἔστ᾿
                        ἂν ὑπὲρ εἴκοσιν ἡμέρας γίνηται. <lb/>Ἐν τριήκοντα δὲ μάλιστα τῇσι ξυμπάσῃσι
                        κρατύνεται <lb/>ὀστέα τὰ ἐν τῷ πήχει τὸ ἐπίπαν· ἀτρεκὲς δὲ οὐδέν· μάλα
                        <lb/>γὰρ καὶ φύσις φύσιος, καὶ ἡλικίη ἡλικίης διαφέρει. Ἐπὴν <lb/>δὲ λύσῃς,
                        ὕδωρ θερμὸν καταχέαι χρὴ, καὶ μετεπιδῆσαι, <lb/>ἧσσον μὲν ὀλίγῳ πιέσαντα, ἢ
                        τὸ πρόσθεν, ἐλάσσοσι δὲ τοῖσιν ὀθονίοισιν, <lb/>ἢ τὸ πρότερον· καὶ ἔπειτα
                        διὰ τρίτης ἡμέρης λύσαντα <lb/>ἐπιδεῖν, ἐπὶ μὲν ἧσσον πιέζοντα, ἐπὶ δὲ
                        ἐλάσσοσι τοῖσιν ὀθονίοισιν. <lb/>Ἐπὴν δὲ, ὅταν τοῖσι νάρθηξι δεθῇ, ὑποπτεύῃς
                        τὰ ὀστέα μὴ <lb/>ὀρθῶς κεῖσθαι, ἢ ἄλλο τι ὀχλέῃ τὸν τετρωμένον, λῦσαι ἐν τῷ
                        <lb/>ἡμίσει τοῦ χρόνου, ἢ ὀλίγῳ πρόσθεν, καὶ αὖθις μετεπιδῆσαι. <lb/>Δίαιτα
                        δὲ τουτέοισιν, οἷσιν ἂν μὴ ἕλκεα ἐξ ἀρχῆς γένηται, ἢ ὀστέα <lb/>ἔξω ἐξίσχῃ,
                        ἀρχέει ὑποφαύλη· ἐνδεέστερον δὲ χρὴ διαιτᾷν <lb/>ἄχρις ἡμερέων δέκα, ἅτε ἤδη
                        καὶ ἐλινύοντας· καὶ ὄψοισιν <lb/>ἁπαλοῖσι χρῆσθαι, ὁκόσα τῇ διεξόδῳ
                        μετριότητα παρασχήσει· <lb/>οἴνου δὲ καὶ κρεηφαγίης ἀπέχεσθαι· ἔπειτα μέντοι
                        ἐκ προσαγωγῆς <pb n="442"/> ἀνακομίζεσθαι. οὕτος ὁ λόγος ὥσπερ νόμος κεῖται
                        δίκαιος περὶ κατηγμάτων <lb/>ἰήσιος, ὥστε χειρίζειν χρὴ, καὶ ὥστε ἀποβαίνει
                        ἀπὸ τῆς <lb/>δικαίης χειρίξιος· ὅ τι δ᾿ ἂν μὴ οὕτως ἀποβαίνῃ, εἰδέναι χρὴ
                        <lb/>ὅτι ἐν τῇ χειρίξει τι ἐνδεὲς πεποίηται, ἢ πεπλεόνασται. Ἔτι δὲ
                        <lb/>τάδε χρὴ προσξυνιέναι ἐν τούτῳ τῷ ἁπλῷ τρόπῳ, ἃ οὐ κάρτα ἐπιμελέονται
                        <lb/>οἱ ἰητροὶ, καίτοι πᾶσαν μελέτην καὶ πᾶσαν ἐπίδεσιν οἶά <lb/>τε
                        διαφθείρειν ἐστὶ, μὴ ὀρθῶς ποιεύμενα· ἢν γὰρ τὰ μὲν ὀστέα ἄμφω <lb/>κατηγῇ,
                        ἢ τὸ κάτω μοῦνον, ὁ δὲ ἐπιδεδεμίνος ἐν ταινίῃ τινὶ <lb/>τὴν χεῖρα ἔχῃ
                        ἀναλελαμμένην, τυγχάνῃ δὲ ἡ ταινίη κατὰ τὸ <lb/>κάτηγμα πλείστη ἐοῦσα, ἔνθεν
                        δὲ καὶ ἔνθεν ἡ χεὶρ ἀπαιωρέηται, <lb/>τοῦτον ἀνάγκη τὸ ὀστέον εὑρεθῆναι
                        διεστραμμένον ἔχοντα πρὸς τὸ <lb/>ἄνω μέρος· ἢν δὲ, κατεηγότων τῶν ὀστέων
                        οὕτως, ἄκρην τε τὴν <lb/>χεῖρα ἐν τῇ ταινίῃ ἔχῃ καὶ παρὰ τὸν ἀγκῶνα, ὁ δὲ
                        ἄλλος <lb/>πῆχυς μὴ μετέωρος ἔῃ, οὗτος εὁρεθήσεται τὸ ὀστέον ἐς <lb/>τὸ κάτω
                        μέρος διεστραμμένον ἔχων. Χρὴ οὖν ἐν ταινίῃ <lb/>πλάτος ἐχούσῃ, μαλθακῇ, τὸ
                        πλεῖστον τοῦ πήχεος καὶ τὸν καρπὸν τῆς <lb/>χειρὸς ὁμαλῶς αἰωρέεσθαι. </p>
                </div>
                <pb n="444"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Ἢν δὲ ὁ βραχίων καταγῇ, ἢν μέν τις ἀποτανύσας τὴν <lb/>χεῖρα ἐν τουτέῳ τῷ
                        σχήματι διατείνῃ, ὁ μῦς τοῦ βραχίονος κατατεταμένος <lb/>ἐπιδεθήσεται· ἐπὴν
                        δ᾿ ἐπιδεθεὶς ξυγκάμψῃ τὸν <lb/>ἀγκῶνα, ὁ μῦς τοῦ βραχίονος ἄλλο σχῆμα
                        σχήσει. Δικαιοτάτη <lb/>οὖν βραχίονος κατάτασις ἥδε· ξύλον πηχυαῖον ἢ ὀλίγῳ
                        βραχύτερον, <lb/>ὁκοῖοι οἱ στειλαιοί εἰσι τῶν σκαφίων, κρεμάσαι <lb/>χρὴ,
                        ἔνθεν καὶ ἔνθεν σειρῇ δήσαντα· καθίσαντα δὲ τὸν ἄνθρωπον <lb/>ἐπὶ ὑψηλοῦ
                        τινος, τὴν χεῖρα ὑπερεῖσθαι, ὡς ὑπὸ τῇ <lb/>μασχάλῃ γένηται ὁ στειλαιὸς ἔχων
                        ξυμμέτρως, ὥστε μόλις <lb/>δύνασθαι καθίννυσθαι τὸν ἄνθρωπον, σμικροῦ δέοντα
                        μετέωρον <lb/>εἶναι· ἔπειτα θέντα τι ἄλλο ἔφεδρον, καὶ ὑποθέντα σκύτινον
                        <lb/>ὑποκεφάλαιον, ἢ ἓν ἢ πλείω ὅκως ξυμμέτρως σχοίη ὕψεος <lb/>τοῦ πήχεος
                        πλαγίου πρὸς ὀρθὴν γωνίην. Ἄριστον μὲν σκύτος <lb/>πλατὺ καὶ μαλθακὸν, ἢ
                        ταινίην πλατέην ἀμφιβάλλοντα, <lb/>τῶν μεγάλων τι σταθμίων ἐξαρτῆσαι, ὅ τι
                        μετρίως ἕξει κατατείνειν· <lb/>εἰ δὲ μὴ, τῶν ἀνδρῶν ὅστις ἐῤῥωμένος, ἐν
                        τούτῳ τῷ <lb/>σχήματι τοῦ πήχεος ἐόντος, παρὰ τὸν ἀγκῶνα καταναγκαζέτω <pb n="446"/> ἐς τὸ κάτω. Ὁ δὲ ἰητρὸς ὀρθὸς μὲν ἐὼν χειριζέτω, τὸν ἕτερον
                        <lb/>πόδα ἐπὶ ὑψηλοτέρου τινὸς ἔχων, κατορθώσας δὲ τοῖσι θέναρσι τὸ
                        <lb/>ὀστέον· ῥηϊδίως δὲ κατορθώσεται· ἀγαθὴ γὰρ ἡ κατάστασις, ἤν τις
                        <lb/>καλῶς παρασκευάσηται. Ἔπειτα ἐπιδείτω, τάς τε ἀρχὰς βαλλόμενος <lb/>ἐπὶ
                        τὸ κάτηγμα, καὶ τἄλλα πάντα ὥσπερ πρότερον παρῃνέθη, <lb/>χειριζέτω· καὶ
                        ἐρωτήματα ταὐτὰ ἐρωτάτω· καὶ σημείοισι <lb/>χρήσθω τοῖσιν αὐτέοισιν, εἰ
                        μετρίως ἔχει, ἢ οὔ· καὶ διὰ <lb/>τρίτης ἐπιδείτω, καὶ ἐπὶ μᾶλλον πιεζέτω·
                        καὶ ἑβδομαῖον ἢ <lb/>ἐναταῖον ἐν νάρθηξι δησάτω [, ἔστ᾿ ἂν ὑπὲρ τριήκοντα
                        ἡμέρας <lb/>γίνηται]. Καὶ ἢν ὑποπτεύσῃ μὴ καλῶς κεῖσθαι τὸ ὀστέον,
                        <lb/>μεσηγὺ τουτέου τοῦ χρόνου λυσάτω, καὶ εὐτεθισάμενος μετεπιδησάτω.
                        <lb/>Κρατύνεται δὲ μάλιστα βραχίονος ὀστέον ἐν τεσσαράκοντα <lb/>ἡμέρῃσιν.
                        Ἐπὴν δὲ ταύτας ὑπερβάλῃ, λύειν χρὴ, καὶ <lb/>ἐπὶ ἧσσον πιέζειν τοῖσιν
                        ὀθονίοισι, καὶ ἐπὶ ἐλάσσοσιν ἐπιδεῖν. <lb/>Δίαιταν δὲ ἀκριβεστέρην τινὰ ἢ τὸ
                        πρότερον διαιτᾷν, καὶ πλείω <lb/>χρόνον· τεκμαίρεσθαι δὲ πρὸς τοῦ οἰδήματος
                        τοῦ ἐν ἄκρῃ τῇ χειρὶ, <pb n="448"/> τὴν ῥώμην ὁρέων. Προσξυνιέναι δὲ χρὴ καὶ
                        τάδε, ὅτι ὁ βραχίων <lb/>κυρτὸς πέφυκεν ἐς τὸ ἔξω μέρος· ἐς τοῦτο τοίνυν τὸ
                        μέρος διαστρέφεσθαι <lb/>φιλέει, ἐπὴν μὴ καλῶς ἰητρεύηται· ἀτὰρ καὶ τἄλλα
                        <lb/>πάντα ὀστέα, ἐς ὅπερ πέφυκε διεστραμμένα, ἐς τοῦτο καὶ ἰητρευόμενα
                        <lb/>φιλέει διαστρέφεσθαι, ἐπὴν κατεαγῇ. Χρὴ τοίνυν, ἐπὴν <lb/>τοιοῦτό τι
                        ὑποπτεύηται, ταινίῃ πλατείῃ προσεπιλαμβάνειν τὸν <lb/>βραχίονα κύκλῳ περὶ τὸ
                        στῆθος περιδέοντα· καὶ ἐπὴν ἀναπαύεσθαι <lb/>μέλλῃ, μεσηγὺ τοῦ ἀγκῶνος καὶ
                        τῶν πλευρέων <lb/>σπλῆνά τινα πουλύπτυχον πτύξαντα ὑποτιθέναι, ἢ ἄλλο τι ὃ
                        <lb/>τουτέῳ ἔοικεν· οὕτω γὰρ ἂν ἰθὺ τὸ κύρτωμα τοῦ ὀστέου γένοιτο·
                        <lb/>φυλάσσεσθαι μέντοι χρὴ, ὅπως μὴ ᾖ ἄγαν ἐς τὸ ἔσω <lb/>μέρος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Ποὺς δὲ ἀνθρώπου ἐκ πολλῶν καὶ μικρῶν ὀστέων ξύγκειται, <lb/>ὥσπερ χεὶρ
                        ἄκρη. Κατάγνυται μὲν οὐ πάνυ τι ταῦτα <lb/>τὰ ὀστέα, ἢν μὴ ξὺν τῷ χρωτὶ
                        τιτρωσκομένῳ ὑπὸ ὀξέος τινὸς <lb/>ἢ βαρέος· τὰ μὲν οὖν τιτρωσκόμενα, ἐν
                        ἑλκωσίων μέρει εἰρήσεται, <lb/>ὡς χρὴ ἰητρεύειν. Ἢν δέ τι κινηθῇ ἐκ τῆς
                        χώρης, ἢ τῶν <lb/>δακτύλων ἄρθρον, ἢ ἄλλο τι τῶν ὀστέων τοῦ ταρσοῦ
                        καλεομένου, <lb/>ἀναγκάζειν μὲν χρὴ ἐς τὴν ἑωυτοῦ χώρην ἕκαστον, ὥσπερ <pb n="450"/> καὶ τὰ ἐν τῇ χειρὶ εἴρηται· ἰητρεύειν δὲ κηρωτῇ καὶ σπλήνεσι
                        καὶ <lb/>ὀθονίοισιν, ὥσπερ καὶ τὰ κατήγματα, πλὴν τῶν ναρθήκων, τὸν <lb/>μὲν
                        αὔτὸν τρόπον πιεζεῦντα, διὰ τρίτης δὲ ἐπιδέοντα· ὑποκρινέσθω <lb/>δὲ ὁ
                        ἐπιδεόμενος παραπλήσια, οἷά περ καὶ ἐν τοῖσι κατήγμασι, <lb/>καὶ περὶ τοῦ
                        πεπιέχθαι, καὶ περὶ τοῦ χαλᾷν. Ὑγιέα δὲ γίνεται <lb/>ἐν εἴκοσιν ἡμέρῃσι
                        τελέως ἅπαντα, πλὴν ὁκόσα κοινωνέει τοῖσι τῆς <lb/>κνήμης ὀστέοισι· καὶ
                        αὐτέῃ τῇ ἴξει. Ξυμφέρει δὲ κατακεῖσθαι <lb/>τοῦτον τὸν χρόνον· ἀλλὰ γὰρ οὐ
                        τολμέουσιν ὑπερορῶντες τὸ <lb/>νόσημα, ἀλλὰ περιέρχονται, πρὶν ὑγιέες
                        γενέσθαι. Διὰ τοῦτο <lb/>καὶ οἱ πλεῖστοι οὐκ ἐξυγιαίνουσι τελέως. Ἀλλὰ
                        πολλάκις αὐτοὺς ὁ <lb/>πόνος ὑπομιμνήσκει· εἰκότως· ὅλον γὰρ τὸ ἄχθος τοῦ
                        σώματος οἱ πόδες <lb/>ὀχέουσιν. Ὁκόταν οὖν μήπω ὑγιέες ἐόντες ὁδοιπορέωσι,
                        φλαύρως <lb/>ξυναλθάσσεται τὰ ἄρθρα τὰ κινηθέντα· διὰ τοῦτο ἄλλοτε <lb/>καὶ
                        ἄλλοτε ὁδοιπορέοντες ὀδυνῶνται τὰ πρὸς τῇ κνήμῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Τὰ δὲ κοινωνέοντα τοῖσι τῆς κνήμης ὀστέοισι μείζω τε <lb/>τῶν ἑτέρων
                        ἐστὶ, καὶ κινηθέντων τούτων πουλυχρονιωτέρη ἡ <lb/>ἄλθεξις. Ἴησις μὲν οὖν ἡ
                        αὐτή· ὀθονίοισι δὲ πλείοσι <pb n="452"/> χρέεσθαι, καὶ σπλήνεσιν· καὶ ἐπὶ
                        πᾶν ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἐπιδέειν· <lb/>πιέζειν δὲ, ὥσπερ καὶ τἄλλα πάντα, ταύτῃ
                        μάλιστα ᾗ <lb/>ἐκινήθη, καὶ τὰς πρώτας περιβολὰς τῶν ὀθονίων κατὰ ταῦτα
                        <lb/>ποιέεσθαι. Ἐν δὲ ἑκάστῃ τῶν ἀπολυσίων ὕδατι πολλῷ θερμῷ <lb/>χρέεσθαι·
                        ἐν πᾶσι δὲ πολλὸν ὕδωρ θερμὸν καταχέειν τοῖσι κατ᾿ <lb/>ἄρθρα σίνεσιν. Αἱ δὲ
                        πιέξιες καὶ αἱ χαλάσιες ἐν τοῖσιν αὐτέοισι <lb/>χρόνοισι τὰ αὐτὰ σημεῖα
                        δεικνυόντων, ἅπερ ἐπὶ τοῖσι πρόσθεν· <lb/>καὶ τὰς μετεπιδέσιας ὡσαύτως χρὴ
                        ποιέεσθαι. Ὑγιέες δὲ τελέως <lb/>οὗτοι γίνονται ἐν τεσσαράκοντα ἡμέρῃσι
                        μάλιστα, ἢν τολμέωσι <lb/>κατακεῖσθαι· ἢν δὲ μὴ, πάσχουσι ταῦτα ἃ καὶ
                        πρότερον, καὶ <lb/>ἐπὶ μᾶλλον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. Ὅσοι δὲ πηδήσαντες ἀφ᾿ ὑψηλοῦ τινος ἐστηρίξαντο τῇ <lb/>πτέρνῃ ἰσχυρῶς,
                        τουτέοισι διισταται μὲν τὰ ὀστέα, φλέβια δ᾿ <lb/>ἐκχυμοῦνται ἀμφιφλασθείσης
                        τῆς σαρκὸς ἀμφὶ τὸ ὀστέον, οἴδημα <lb/>δὲ ἐπιγίνεται καὶ πόνος πουλύς. Τὸ
                        γὰρ ὀστέον τοῦτο οὐ σμικρόν <lb/>ἐστι, καὶ ὑπερέχει μὲν ὑπὸ τὴν ἰθυωρίην τῆς
                        κνήμης, κοινωνέει δὲ <lb/>φλεψὶ καὶ νεύροισιν ἐπικαίροισιν· ὁ τένων δὲ ὁ
                        ὀπίσθιος τούτῳ <lb/>προσήρτηται τῷ ὀστέῳ. Τούτους χρὴ ἰητρεύειν μὲν κηρωτῇ
                        καὶ <lb/>σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισιν· ὕδατι δὲ θερμῷ πλείστῳ ἐπὶ τουτέοισι
                        <lb/>χρῆσθαι· καὶ ὀθονίων πλειόνων ἐπὶ τουτέοισι δεῖ, καὶ <lb/>ἄλλως ὡς
                        βελτίστων καὶ προσηνεστάτων. Καὶ ἢν μὲν τύχῃ <pb n="454"/> ἁπαλὸν τὸ δέρμα
                        φύσει ἔχων τὸ ἀμφὶ τῇ πτέρνῃ, ἐᾷν οὕτως· <lb/>ἢν δὲ παχὺ καὶ σκληρὸν, οἷα
                        μετεξέτεροι ἴσχουσιν, κατατάμνειν <lb/>χρὴ ὁμαλῶς, καὶ διαλεπτύνειν μὴ
                        διατιτρώσκοντα. <lb/>Ἐπιδεῖν δὲ ἀγαθῶς οὐ παντὸς ἀνδρός ἐστι τὰ τοιαῦτα· ἢν
                        γάρ <lb/>τις ἐπιδέῃ, ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα τὰ κατὰ τὰ σφυρὰ ἐπιδεῖται, <lb/>ὁτὲ
                        μὲν περὶ τὸν πόδα περιβαλλόμενος, ὁτὲ δὲ περὶ τὸν τένοντα, <lb/>αἱ
                        ἀποσφίγξιες αὗται χωρίζουσι τὴν πτέρνην, ᾗ τὸ φλάσμα <lb/>ἐγένετο· καὶ οὕτω
                        κίνδυνος σφακελίσαι τὸ ὀστέον τὸ τῆς πτέρνης· <lb/>καίτοι ἢν σφακελίσῃ, τὸν
                        αἰῶνα πάντα ἱκανὸν ἀντίσχειν τὸ <lb/>νόσημα. Καὶ γὰρ τἄλλα ὅσα μὴ ἐκ
                        τοιούτου τρόπου σφακελίζει, <lb/>ἀλλ᾿ ἐν κατακλίσει μελανθείσης τῆς πτέρνης
                        ὑπὸ ἀμελείης τοῦ <lb/>σχήματος, ἢ ἐν κνήμῃ τρώματος γενομένου ἐπικαίρου καὶ
                        <lb/>χρονίου καὶ κοινοῦ τῇ πτέρνῃ, ἢ ἐν μηρῷ, ἢ ἐπὶ ἄλλῳ νουσήματι
                        <lb/>ὑπτιασμοῦ χρονίου γενομένου, ὁμῶς καὶ τοῖσι τοιούτοισι <lb/>χρόνια, καὶ
                        ὀχλώδεα, καὶ πολλάκις ἀναῤῥηγνύμενα, ἢν μὴ <lb/>χρηστῇ μὲν μελέτῃ θεραπευθῇ,
                        πολλῇ δ᾿ ἡσυχίῃ, ὡς τά <pb n="456"/> γε σφακελίζοντα· ἐκ τοῦ τοιούτου δὲ
                        τρόπου σφακελίζοντα καὶ <lb/>κινδύνους μεγάλους τῷ σώματι παρέχει πρὸς τῇ
                        ἄλλῃ λύμῃ. Καὶ <lb/>γὰρ πυρετοὶ ὑπεροξέες, ξυνεχέες, τρομώδεες, λυγγώδεες,
                        <lb/>γνώμης ἁπτόμενοι, καὶ ὀλιγήμεροι, κτείνοντές τε· γένοιντο δ᾿ ἂν
                        <lb/>καὶ φλεβῶν αἱμοῤῥόων πελιώσιες, ναυσιώσιες, καὶ γαγγραινώσιες <lb/>ὑπὸ
                        τῆς πιέξιος· γένοιτο δ᾿ ἂν ταῦτα ἔξω τοῦ ἄλλου σφακελισμοῦ. <lb/>Ταῦτα μὲν
                        οὖν εἴρηται, οἷα τὰ ἰσχυρότατα φλάσματα <lb/>γίνεται· τὰ μέντοι πλεῖστα
                        ἡσυχαίως ἀμφιφλᾶται, καὶ οὐδεμίη <lb/>πολλὴ σπουδὴ τῆς μελέτης, ἀλλ᾿ ὅμως
                        ὀρθῶς γε χρὴ <lb/>χειρίζειν. Ἐπὴν μέντοι ἰσχυρὸν δόξῃ εἶναι τὸ ἔρεισμα, τά
                        τε <lb/>εἰρημένα ποιέειν χρὴ, καὶ τὴν ἐπίδεσιν τὴν πλείστην ποιέεσθαι ἀμφὶ
                        <lb/>τὴν πτέρνην περιβάλλοντα, ἄλλοτε πρὸς τὰ ἄκρα τοῦ ποδὸς
                        ἀντιπεριβάλλοντα, <lb/>ἄλλοτε πρὸς τὰ μέσα, ἄλλοτε πρὸ ςτὰ περὶ τὴν κνήμην·
                        <lb/>προσεπιδεῖν δὲ καὶ τὰ πλησίον πάντα ἔνθεν καὶ ἔκθεν, ὥσπερ <lb/>καὶ
                        πρόσθεν εἴρηται· καὶ ἰσχυρὴν μὲν μὴ ποιέεσθαι τὴν πίεξιν, <lb/>ἐν πολλοῖσι
                        δὲ τοῖσιν ὀθονίοισιν· ἄμεινον δὲ καὶ ἐλλέβορον <pb n="458"/> πιπίσκειν
                        αὐθημερὸν, ἢ τῇ ὑστεραίῃ· ἀπολῦσαι δὲ τριταῖον, <lb/>καὶ αὖθις μετεπιδῆσαι.
                        Σημεῖα δὲ τάδε, ἢν <lb/>παλιγκοταίνῃ, ἢ οὔ· ἐπὴν μὲν τὰ ἐκχυμώματα τῶν
                        φλεβῶν, <lb/>καὶ τὰ μελάσματα, καὶ τὰ ἐγγὺς ἐκείνων ὑπέρυθρα γίνηται καὶ
                        <lb/>ὑπόσκληρα, κίνδυνος παλιγκοτῆσαι. Ἀλλ᾿ ἢν μὲν ἀπύρετος ᾖ,
                        <lb/>φαρμακεύειν ἄνω χρὴ, ὥσπερ εἴρηται, καὶ ὅσα ἂν μὴ ξυνεχῆ
                        <lb/>πυρεταίνηται· ἢν δὲ ξυνεχῆ πυρεταίνητα:, μὴ φαρμακεύειν, <lb/>ἀπέχειν
                        δὲ σιτίων καὶ ῥοφημάτων, ποτῷ δὲ χρῆσθαι ὕδατι, καὶ <lb/>μὴ οἴνῳ, ἀλλὰ τῷ
                        ὀξυγλυκεῖ. Ἢν δὲ μὴ μέλλῃ παλιγκοταίνειν, <lb/>τὰ ἐκχυμώματα καὶ τὰ
                        μελάσματα καὶ τὰ περιέχοντα ὑπόχλωρα <lb/>γίνεται καὶ οὐ σκληρά· ἀγαθὸν
                        τοῦτο τὸ μαρτύριον ἐν πᾶσι <lb/>τοῖσιν ἐκχυμώμασιν, τοῖσι μὴ μέλλουσι
                        παλιγκοταίνειν· ὅσα δὲ <lb/>σὺν σκληρύσμασι πελιοῦται, κίνδυνος μὲν
                        μελανθῆναι. Τὸν δὲ <lb/>πόδα ἐπιτηδεύειν χρὴ, ὅκως ἀνωτέρω τοῦ ἄλλου σώματος
                        ἔσται τὰ <lb/>πλεῖστα ὀλίγον. Ὑγιὴς δ᾿ ἂν γένοιτο ἐν ἑξήκοντα ἡμέρῃσιν, εἰ
                        <lb/>ἀτρεμέοι. </p>
                </div>
                <pb n="460"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Ἡ δὲ κνήμη δύο ὀστέα ἐστὶ, τῇ μὲν συχνῷ λεπτότερον <lb/>τὸ ἕτερον τοῦ
                        ἑτέρου, τῇ δὲ οὐ πολλῷ λεπτότερον· ξυνέχεται δὲ <lb/>ἀλλήλοισι τὰ πρὸς τοῦ
                        ποδὸς, καὶ ἐπίφυσιν κοινὴν ἔχει, ἐν ἰθυωρίῃ <lb/>δὲ τῆς κνήμης οὐ ξυνέχεται·
                        τὰ δὲ πρὸς τοῦ μηροῦ ξυνέχεται, καὶ <lb/>ἐπίφυσιν ἔχει, καὶ ἡ ἐπίφυσις
                        διάφυσιν· μακρότερον δὲ τὸ ἕτερον <lb/>ὀστέον σμικρῷ τὸ κατὰ τὸν σμικρὸν
                        δάκτυλον· ἡ μὲν φύσις <lb/>τοιαύτη τῶν ὀστέων τῶν ἐν τῇ κνήμῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Ὀλισθάνει δὲ ἔστιν ὅτε τὰ πρὸς τοῦ ποδὸς, ὁτὲ μὲν <lb/>ξὺν τῇ ἐπιφύσει
                        ἀμφότερα τὰ ὀστέα, ὁτὲ δὲ ἡ ἐπίφυσις ἐκινήθη, <lb/>ὁτὲ δὲ τὸ ἕτερον ὀστέον.
                        Ταῦτα δὲ ὀχλώδεα μὲν ἧσσον, ἢ τὰ ἐν τῷ <pb n="462"/> καρπῷ τῶν χειρέων, εἰ
                        τολμῷεν ἀτρεμέειν οἱ ἄνθρωποι. Ἴησις δὲ <lb/>παραπλησίη, οἵη περ ἐκείνων·
                        τήν τε γὰρ ἐμβολὴν χρὴ ποιέεσθαι <lb/>ἐκ κατατάσιος ὥσπερ ἐκείνων,
                        ἰσχυροτέρης δὲ δεῖται τῆς <lb/>κακατάσιος, ὅσῳ καὶ ἰσχυρότερον τὸ σῶμα
                        ταύτῃ. Ἐς τὰ πλεῖστα <lb/>μὲν γὰρ ἀρκέουσιν ἄνδρες δύο, ὁ μὲν ἔνθεν, ὁ δὲ
                        ἔνθεν τείνοντες· <lb/>Ἢν δὲ μὴ ἰσχύωσιν, ἰσχυροτέρην ῥηΐδιόν ἐστι ποιέειν
                        τὴν κατάτασιν· <lb/>ἢ γὰρ πλήμνην κατορύξαντα χρὴ, ἢ ἄλλο τι ὅ τι <lb/>τούτῳ
                        ἔοικεν, μαλθακόν τι περὶ τὸν πόδα περιβάλλειν· ἔπειτα πλατέσι <lb/>βοείοισιν
                        ἱμᾶσι περιδήσαντα τὸν πόδα, τὰς ἀρχὰς τῶν ἱμάντων, <lb/>ἢ πρὸς ὕπερον, ἢ
                        πρὸς ἕτερον ξύλον προσδήσαντα, τὸ ξύλον <lb/>πρὸς τὴν πλήμνην ἄκρον ἐνθέντα
                        ἐπανακλᾷν· τοὺς δὲ ἀντιτείνειν, <lb/>ἄνωθεν τῶν τε ὤμων ἐχομένους καὶ τῆς
                        ἰγνύης. Ἔστι δὲ καὶ τὸ <lb/>ἄνω τοῦ σώματος ἀνάγκῃ προσλαβεῖν· τοῦτο μὲν ἢν
                        βούλῃ. <pb n="464"/> ξύλον στρογγύλον, λεῖον, κατορύξας βαθέως, μέρος τι
                        αὐτοῦ <lb/>ὑπερέχον τοῦ ξύλου μεσηγὺ τῶν σκελέων ποιήσασθαι παρὰ τὸν
                        <lb/>περίνεον, ὡς κωλύῃ ἀκολουθέειν τὸ σῶμα τοῖσι πρὸς ποδῶν τείνουσιν·
                        <lb/>ἔπειτα πρὸς τὸ τεινόμενον σκέλος μὴ ῥέπειν, τὸν δέ τινα πλάγιον
                        <lb/>παρακαθήμενον ἀπωθέειν τὸν γλουτὸν, ὡς μὴ περιέλκηται τὸ <lb/>σῶμα.
                        Τοῦτο δὲ καὶ ἢν βούλῃ, περὶ τὰς μασχάλας ἔνθεν καὶ <lb/>ἔνθεν τὰ ξύλα
                        παραπέπηγεν, αἱ δὲ χεῖρες παρατεταμέναι φυλάσσονται, <lb/>προσεπιλαμβανέτω
                        δέ τις κατὰ τὸ γόνυ, καὶ οὕτως ἀντιτείνοιτο. <lb/>Τοῦτο δ᾿ ἢν παρὰ τὸ γόνυ
                        βούληται, ἄλλους ἱμάντας περιδήσας; <lb/>ἢ περὶ τὸν μηρὸν, πλήμνην ἄλλην
                        ὑπὲρ κεφαλῆς κατορύξας, <lb/>ἐξαρτήσας τοὺς ἱμάντας ἔκ τινος ξύλου, τὸ ξύλον
                        στηρίζων ἐς τὴν <lb/>πλήμνην, τἀναντία τῶν πρὸς ποδῶν ἕλκειν. Τοῦτο δ᾿ ἢν
                        <lb/>βούλῃ, ἀντὶ τῶν πλημνέων δοκίδα ὑποτείνας ὑπὸ τὴν κλίνην μετρίην,
                        <lb/>ἔπειτα πρὸς τῆς δοκίδος ἔνθεν καὶ ἔνθεν τὴν κεφαλὴν στηρίζων <pb n="466"/> καὶ ἀνακλῶν τὰ ξύλα, κατατείνειν τοὺς ἱμάντας· ἢν δὲ θέλῃς,
                        <lb/>ὀνίσκους καταστήσας ἔνθεν καὶ ἔνθεν, ἐπ᾿ ἐκείνων τὴν κατάτασιν
                        <lb/>ποιέεσθαι. Πολλοὶ δὲ καὶ ἄλλοι τρόποι κατατασίων. Ἄριστον δὲ,
                        <lb/>ὅστις ἐν πόλει μεγάλῃ ἰητρεύει, κεκτῆσθαι ἐσκευασμένον <lb/>ξύλον, ἐν ᾧ
                        πᾶσαι αἱ ἀνάγκαι ἔσονται πάντων μὲν κατηγμάτων, <lb/>πάντων δὲ ἄρθρων
                        ἐμβολῆς ἐκ κατατάσιος καὶ μοχλεύσιος· ἀρκέει <lb/>δὲ τὸ ξύλον, ἢν ᾖ τοιοῦτον
                        οἷον οἱ τετράγωνοι τρίβολοι δρύϊνοι <lb/>γίνονται, μῆκος καὶ πλάτος καὶ
                        πάχος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Ἐπὴν δὲ ἱκανῶς κατατανύσῃς, ῥηΐδιον ἤδη τὸ ἄρθρον <lb/>ἐμβαλεῖν·
                        ὑπεραιωρέεται γὰρ ἐς ἰθυωρίην ὑπὲρ τῆς αρχαίης ἕδρης. <lb/>κατορθοῦσθαι οὖν
                        χρὴ τοῖσι θέναρσι τῶν χειρῶν, τοῖσι μὲν ἐς <lb/>τὸ ἐξεστηκὸς ἐρείδοντα,
                        τοῖσι δὲ ἐπὶ θάτερα κατώτερον τοῦ σφυροῦ <lb/>ἀντερείδοντα. Ἐπὴν δὲ ἐμβάλῃς,
                        ἢν μὲν οἷόν τε ᾖ, κατατεταμένα <lb/>ἐπιδεῖν χρή· ἢν δὲ κωλύηται ὑπὸ τῶν
                        ἱμάντων, ἐκείνους <lb/>λύσαντα ἀντικατατείνειν, ἔστ᾿ ἄν ἐπιδήσῃς. Ἐπιδεῖν δὲ
                        τὸν αὐτὸν <lb/>τρόπον, καὶ τὰς ἀρχὰς ὡσαύτως βαλλόμενον κατὰ τὸ ἐξεστηκὸς,
                        καὶ <lb/>τὰς περιβολὰς τὰς πρώτας πλείστας κατὰ τοῦτο ποιέεσθαι, καὶ τοὺς
                        <lb/>σπλῆνας πλείστους κατὰ τοῦτο, καὶ τὴν πίεξιν μάλιστα κατὰ <pb n="468"/>
                        τωὐτό· προσεπιδεῖν δὲ καὶ ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἐπὶ συχνόν. <lb/>Μᾶλλον δέ τι
                        τοῦτο τὸ ἄρθρον πεπιέχθαι χρὴ ἐν τῇ πρώτῃ ἐπιδέσει, <lb/>ἢ τὸ ἐν τῇ χειρί.
                        Ἐπὴν δὲ ἐπιδήσῃς, ἀνωτέρω μὲν τοῦ ἄλλου σώματος <lb/>ἐχέτω τὸ ἐπιδεθὲν, τὴν
                        δὲ θέσιν δεῖ ποιέεσθαι οὕτως, <lb/>ὅκως ἥκιστα ἀπαιωρηθήσεται ὁ πούς. Τὸν δὲ
                        ἰσχνασμὸν τοῦ <lb/>σώματος οὕτω ποιέεσθαι, ὁκοίην τινὰ δύναμιν ἔχει καὶ τὸ
                        <lb/>ὀλίσθημα· τὰ μὲν γὰρ σμικρὸν, τὰ δὲ μέγα ὀλισθάνει. <lb/>Τὸ ἐπίπαν δὲ
                        ἰσχναίνειν μᾶλλον καὶ ἐπὶ πλείω χρόνον χρὴ <lb/>ἐν τοῖσι κατὰ τὰ σκέλεα
                        τρώμασιν, ἢ ἐν τοῖσι κατὰ τὰς χεῖρας· <lb/>καὶ γὰρ μέζω καὶ παχύτερα ταῦτα
                        ἐκείνων· καὶ δὴ καὶ ἀναγκαῖον <lb/>ἐλινύειν τὸ σῶμα καὶ κατακεῖσθαι.
                        Μετεπιδῆσαι δὲ τὸ <lb/>ἄρθρον, οὔτε τι κωλύει τριταῖον, οὔτε κατεπείγει. Καὶ
                        τὰ ἄλλα <lb/>πάντα παραπλησίως χρὴ ἰητρεύειν, ὥσπερ καὶ τὰ παροιχόμενα. Καὶ
                        <lb/>ἢν μὲν τολμᾷ ἀτρέμα κατακεῖσθαι, ἱκαναὶ τεσσαράκοντα <lb/>ἡμέραι, ἢν
                        μοῦνον ἐς τὴν ἑωυτῶν χώρην τὰ ὀστέα αὖθις <lb/>καθίζηται· ἢν δὲ μὴ θέλῃ
                        ἀτρεμέειν, χρῷτο μὲν ἂν οὐ ῥᾳδίως <lb/>τῶ σκέλεϊ, ἐπιδεῖσθαι δὲ ἀναγκάζοιτ᾿
                        ἂν πουλὺν χρόνον. <pb n="470"/> Ὁκόσα μέντοι τῶν ὀστέων μὴ τελέως ἵζει ἐς
                        τὴν ἑωυτῶν <lb/>χώρην, ἀλλά τι ἐπιλείπει, τῷ χρόνῳ λεπτύνεται ἰσχίον καὶ
                        <lb/>μηρὸς καὶ κνήμη· καὶ ἢν μὲν εἴσω ὀλίσθῃ, τὸ ἔξω μέρος λεπτύνεται,
                        <lb/>ἢν δὲ ἔξω, τὸ εἴσω. Τὰ πλεῖστα δὲ ἐς τὸ ἔσω ὀλισθάνει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Ἐπὴν δὲ κνήμης ὀστέα ἀμφότερα καταγῇ ἄνευ ἑλκώσιος, <lb/>κατατάσιος
                        ἰσχυροτέρης δεῖται. Τείνειν δὲ τουτέων <lb/>τῶν τρόπων ἐνίοισι τῶν
                        προειρημένων, ἢν μεγάλαι αἱ παραλλάξιες <lb/>ἔωσιν. Ἱκαναὶ δὲ καὶ αἱ ἀπὸ τῶν
                        ἀνδρῶν κατατάσιες· <lb/>τὰ πλεῖστα γὰρ ἀρκέοιεν ἂν δύο ἄνδρες ἐῤῥωμένοι, ὁ
                        <lb/>μὲν ἔνθεν, ὁ δ᾿ ἔνθεν ἀντιτείνοντες. Τείνειν δὲ ἐς τὸ ἰθὺ χρὴ <lb/>κατὰ
                        φύσιν καὶ κατὰ τὴν ἰθυωρίην τῆς κνήμης καὶ τοῦ μηροῦ, <lb/>καὶ ἢν κνήμης
                        ὀστέα κατεηγυίης κατατείνῃς, καὶ ἢν μηροῦ. Καὶ <lb/>ἐπιδεῖν δὲ οὕτως,
                        ἐκτεταμένων ἀμφοτέρων, ὁκότερον ἂν <lb/>τουτέων ἐπιδέῃς· οὐ γὰρ ταὐτὰ
                        ξυμφέρει σκέλει τε καὶ χειρί. <lb/>Πήχεος μὲν γὰρ καὶ βραχίονος ἐπὴν
                        ἐπιδεθῶσιν ὀστέα κατεηγότα, <lb/>ἀναλαμβάνεται ἡ χεὶρ, καὶ ἢν ἐκτεταμένα
                        ἐπιδέῃς, τὰ σχήματα τῶν <lb/>σαρκῶν ἑτεροιοῦται ἐν τῇ ξυγκάμψει τοῦ ἀγκῶνος·
                        ἀδύνατος γὰρ <lb/>ὁ ἀγκὼν ἐκτετάσθαι πουλὺν χρόνον· οὐ γὰρ πολλάκις ἐν
                        τοιούτῳ <pb n="472"/> εἴθισται ἐσχηματίσθαι, ἀλλ᾿ ἐν τῷ ξυγκεκάμφθαι· καὶ δὴ
                        καὶ <lb/>ἅτε· δυνάμενοι οἱ ἄνθρωποι περιιέναι, ἐπὴν κατὰ χεῖρα τρωθῶσι,
                        <lb/>ξυγκεκάμφθαι κατὰ τὸν ἀγκῶνα δέσνται. Σκέλος δὲ ἔν <lb/>τε τῇσιν
                        ὁδοιπορίῃσιν καὶ ἐν τῷ ἑστάναι εἴθισται ὁτὲ μὲν <lb/>ἐκτετάσθαι, ὁτὲ δὲ
                        σμικροῦ δεῖν ἐκτετάσθαι· καὶ εἴθισται καθεῖσθαι <lb/>ἐς τὸ κάτω κατὰ φύσιν,
                        καὶ δὴ καὶ πρὸς τὸ ὀχέειν <lb/>τὸ ἄλλο σῶμα· διὰ τοῦτο εὔφορον αὐτῷ ἐστι τὸ
                        ἐκτετάσθαι, <lb/>ὅταν ἀνάγκη ἔχῃ· καὶ δὴ καὶ ἐν τῇσι κοίτῃσι πολλάκις ἐν τῷ
                        <lb/>σχήματι τουτέῳ ἐστίν· ἐπὴν δὲ δὴ τρωθῇ, ἀνάγκη καταδουλοῦται <lb/>τὴν
                        γνώμην, ὅτι ἀδύνατοι μετεωρίζεσθαι γίνονται, ὥστε οὐδὲ <lb/>μέμνηνται περὶ
                        τοῦ ξυγκαμφθῆναι καὶ ἀναστῆναι, ἀλλὰ ἀτρεμέουσιν <lb/>ἐν τουτέῳ τῷ σχήματι
                        κείμενοι. Διὰ οὖν ταύτας τὰς <lb/>προφάσιας χειρὸς καὶ σκέλεος, οὔτε ἡ
                        κατάτασις, οὔτε ἡ ἐπίδεσις <lb/>τοῦ σχήματος ξυμφέρει ἡ αὐτή. Ἢν μὲν οὖν
                        ἱκανὴ ἡ κατάτασις <lb/>ἡ ἀπὸ τῶν ἀνδρῶν ᾖ, οὐ δεῖ μάτην πονέεσθαι· καὶ γὰρ
                        σολοικότερον <lb/>μηχανοποιέειν μηδὲν δέον· ἢν δὲ μὴ ἱκανὴ ἡ κατάτασις
                        <lb/>ἡ ἀπὸ τῶν ἀνδρῶν, καὶ τῶν ἄλλων τινὰ τῶν ἀναγκέων προσφέρειν, <pb n="474"/> ἥν τινά γε προσχωρέοι. Ὅταν δὲ δὴ ἱκανῶς καταταθῇ,
                        <lb/>ῥηΐδιον ἤδη κατορθώσασθαι τὰ ὀστέα καὶ ἐς τὴν φύσιν ἀγαγεῖν, <lb/>τοῖσι
                        θέναρσι τῶν χειρέων ἀπευθύνοντα καὶ ἐξευκρινέοντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Ἐπὴν δὲ κατορθώσῃ, ἐπιδεῖν τοῖσιν ὀθονίοισι κατατεταμένα, <lb/>ἤν τ᾿ ἐπὶ
                        δεξιὰ, ἤν τ᾿ ἐπ᾿ ἀριστερὰ περιφέρειν ξυμφέρῃ <lb/>αὐτέοισι τὰ πρῶτα ὀθόνια·
                        βαλλέσθω δὲ τὴν ἀρχὴν τοῦ <lb/>ὀθονίου κατὰ τὸ κάτηγμα, καὶ περιβαλλέσθω
                        κατὰ τοῦτο τὰς <lb/>πρώτας περιβολάς· κἄπειτα νεμέσθω ἐπὶ τὴν ἄνω κνήμην
                        ἐπιδέων, <lb/>ὥσπερ ἐπὶ τοῖσιν ἄλλοισι κατήγμασιν εἴρηται. Τὰ δὲ ὀθόνια
                        <lb/>πλατύτερα χρὴ εἶναι, καὶ μακρότερα καὶ πλέω πουλὺ <lb/>τὰ κατὰ τὸ
                        σκέλος τῶν ἐν τῇ χειρί. Ἐπὴν δὲ ἐπιδήσῃς, καταθεῖναι <lb/>ἐφ᾿ ὁμαλοῦ τινος
                        καὶ μαλθακοῦ, ὥστε μὴ διεστράφθαι ἢ <lb/>τῇ, ἢ τῇ, μήτε λορδὸν, μήτε κυφὸν
                        εἶναι· μάλιστα δὲ ξυμφέρει προσκεφάλαιον, <lb/>ἢ λίνεον, ἢ ἐρίνεον, μὴ
                        σκληρὸν, λαπαρὸν μέσον <lb/>κατὰ μῆκος ποιήσαντα, ὑποθεῖναι, ἢ ἄλλο τι ὃ
                        τούτῳ ἔοικεν. <lb/>Περὶ γὰρ τῶν σωλήνων τῶν ὑποτιθεμένων ὑπὸ τὰ σκέλεα τὰ
                        κατεηγότα, <lb/>ἀπορέω ὅ τι ξυμβουλεύσω, εἰ ὑποτιθέναι χρὴ ἢ οὔ. Ὠφελέουσι
                        <lb/>μὲν γὰρ, οὐχ ὅσον δὲ οἱ ὑποτιθέντες οἴονται. Οὐ γὰρ <pb n="476"/>
                        ἀναγκάζουσιν οἱ σωλῆνες ἀτρεμέειν, ὡς οἴονται· οὔτε γὰρ τῷ ἄλλῳ <lb/>σώματι
                        στρεφομένῳ ἢ ἔνθα, ἢ ἔνθα, ἐπαναγκάζει ὁ σωλὴν μὴ <lb/>ἐπακολουθέειν τὸ
                        σκέλος, ἢν μὴ ἐπιμελῆται αὐτὸς ὥνθρωπος. <lb/>οὔτε αὖ τὸ σκέλος ἄνευ τοῦ
                        σώματος κωλύει ὁ σωλὴν κινηθῆναι ἢ τῇ <lb/>ἢ τῇ. Ἀλλὰ μὴν ἀστεργέστερον
                        ξύλον ὑποτετάσθαι, ἢν μὴ ὁμῶς <lb/>ἄν τις μαλθακόν τι ἐς αὐτὸ ἐντεθῇ.
                        Εὐχρηστότατον δέ ἐστιν <lb/>ἐν τῇσι μεθυποστρώσεσι, καὶ ἐν τῇσιν ἐς ἄφοδον
                        προχωρήσεσιν. <lb/>Ἔστιν οὖν σὺν σωλῆνι καὶ ἄνευ σωλῆνος καὶ καλῶς καὶ
                        αἰσχρῶς <lb/>κατασκευάσασθαι· πιθανώτερον δὲ τοῖσι δημότῃσίν ἐστι, καὶ
                        <lb/>τὸν ἰητρὸν ἀναμαρτητότερον εἶναι, ἢν σωλὴν ὑποκέηται· καίτοι
                        <lb/>ἀτεχνέστερόν γέ ἐστιν. Δεῖ μὲν γὰρ ἐφ᾿ ὁμαλοῦ καὶ μαλθακοῦ <lb/>κεῖσθαι
                        πάντη πάντως ἐς ἰθύ· ἐπεί τοί γε ἀνάγκη κρατηθῆναι τὴν <lb/>ἐπίδεσιν ὑπὸ τῆς
                        διαστροφῆς τῆς ἐν τῇ θέσει, ὅποι ἂν ῥέπῃ, καὶ <lb/>ὁκόσα ἂν ῥέπῃ.
                        Ὑποκρινέσθω δὲ ὁ ἐπιδεδεμένος ταὐτὰ, ἅπερ <lb/>καὶ πρότερον εἴρηται· καὶ γὰρ
                        τὴν ἐπίδεσιν χρὴ τοιαύτην εἶναι, καὶ <lb/>τὸ οἴδημα οὕτως ἐξαείρεσθαι ἐς τὰ
                        ἄκρεα, καὶ τὰς χαλάσιας <lb/>οὕτω, καὶ τὰς μετεπιδέσιας διὰ τρίτης, καὶ
                        εὑρισκέσθω <pb n="478"/> ἰσχνότερον τὸ ἐπιδεόμενον, καὶ τὰς ἐπιδέσιας ἐπὶ
                        μᾶλλον ποιέεσθαι, <lb/>καὶ πλέοσι τοῖσιν ὀθονίοισιν· περιλαμβάνειν τε καὶ
                        τὸν πόδα χαλαρῶς, <lb/>ἢν μὴ ἄγαν ἐγγὺς ᾖ τοῦ γούνατος τὸ τρῶμα. Κατατείνειν
                        δὲ <lb/>μετρίως καὶ ἐπικατορθοῦν ἐφ᾿ ἑκάστῃ ἐπιδέσει χρὴ τὰ ὀστέα· ἢν
                        <lb/>γὰρ ὀρθῶς μὲν ἰητρεύηται, κατὰ λόγον δὲ τὸ οἴδημα χωρέῃ, ἔτι μὲν
                        <lb/>λεπτότερον καὶ ἰσχνότερον τὸ ἐπιδεόμενον χωρίον ἔσται, ἔτι δὲ αὖ
                        <lb/>παραγωγότερα τὰ ὀστέα, ἐνακούοντα τῆς κατατάσιος μᾶλλον. <lb/>Ἐπὴν δὲ
                        ἑβδομαῖος, ἢ ἐναταῖος, ἢ ἑνδεκαταῖος γένηται, τοὺς <lb/>νάρθηκας
                        προστιθέναι, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τοῖσιν ἄλλοισι κατήγμασιν <lb/>εἴρηται. Τῶν δὲ
                        ναρθήκων τὰς ἐνέδρας χρὴ φυλάσσεσθαι κατά <lb/>τε τῶν σφυρῶν τὴν ἴξιν, καὶ
                        κατὰ τὸν τένοντα τὸν ἐν τῇ κνήμῃ τοῦ <lb/>ποδός. Ὀστέα δὲ κνήμης κρατύνεται
                        ἐν τεσσαράκοντα ἡμέρῃσιν, ἢν <lb/>ὀρθῶς ἰητρεύηται. Ἢν δὲ ὑποπτεύῃς τῶν
                        ὀστέων τι δεῖσθαί <lb/>τινος διορθώσιος, ἤ τινα ἕλκωσιν ὀῤῥωδέῃς, ἐν τῷ
                        μεσηγὺ χρόνῳ <lb/>χρὴ λύσαντα καὶ εὐθετισάμενον μετεπιδῆσαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Ἢν δὲ τὸ ἕτερον ὀστέον κατεηγῇ ἐν κνήμῃ, κατατάσιος <lb/>μὲν ἀσθενεστέρης
                        δεῖται, οὐ μὴν ἐπιλείπειν χρὴ, οὐδὲ βλακεύειν <lb/>ἐν τῇ κατατάσει, μάλιστα
                        μὲν ἐν τῇ πρώτῃ ἐπιδέσει κατατείνεσθαι, <lb/>ὅσον ἐφικνέεται αἰεί ποτε πάντα
                        τὰ κατήγματα, εἰ δὲ μὴ, <lb/>ὡς τάχιστα· ὅ τι γὰρ ἂν μὴ κατὰ τρόπον
                        ηὐθετισμένων τῶν <lb/>ὀστέων ἐπιδέων τις πιέζῃ, ὀδυναίτερον τὸ χωρίον
                        γίνεται. <lb/>Ἡ δὲ ἄλλη ἰητρείη ἡ αὐτή. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Τῶν δὲ ὀστέων τὸ μὲν ἔσω τοῦ ἀντικνημίου καλεομένου ὀχλωδέστερον <pb n="480"/> ἐν τῇ ἰητρείῃ ἐστὶ, καὶ κατατάσιος μᾶλλον δεόμενον, <lb/>καὶ
                        ἢν μὴ ὀρθῶς τὰ ὀστέα τεθῇ, ἀδύνατον κρύψαι, φανερὸν γὰρ καὶ <lb/>ἄσαρκον πᾶν
                        ἐστιν· καὶ ἐπιβαίνειν ἐπὶ τὸ σκέλος πολλῷ βραδύτερον <lb/>δύναιντ᾿ ἂν,
                        τουτέου κατεηγότος. Ἢν δὲ τὸ ἔξω ὀστέον <lb/>κατεηγῇ, πουλὺ μὲν εὐφορώτερον
                        φέρουσι, πουλὺ δ᾿ εὐκρυπτότερον, <lb/>καὶ ἢν μὴ καλῶς ξυντεθῇ, ἐπίσαρκον γάρ
                        ἐστιν· ἐπὶ <lb/>πόδας τε ταχέως ἵστανται, τὸ πλεῖστον γὰρ τοῦ ἄχθεος ὀχέει
                        τὸ <lb/>ἔσωθεν τοῦ ἀντικνημίου ὀστέον. Ἅμα μὲν γὰρ αὐτῷ τῷ σκέλει καὶ
                        <lb/>τῇ ἰθυωρίῃ τοῦ ἄχθεος τοῦ κατὰ τὸ σκέλος, τὸ πλεῖον ἔχει τοῦ πονου
                        <lb/>τὸ ἔσω ὀστέον· τοῦ γὰρ μηροῦ ἡ κεφαλὴ ὑπεροχέει τὸ ὕπερθεν <lb/>τοῦ
                        σώματος, αὕτη δὲ εἴσωθεν πέφυκε τοῦ σκέλεος, καὶ <lb/>οὐκ ἔξωθεν, ἀλλὰ κατὰ
                        τὴν τοῦ ἀντικνημίου ἴξιν· ἅμα δὲ τὸ <lb/>ἄλλο ἥμισυ τοῦ σώματος γειτονεύεται
                        μᾶλλον ταύτῃ τῇ ἴξει, <lb/>ἀλλ᾿ οὐχὶ τῇ ἔξωθεν· ἅμα δὲ, ὅτι παχύτερον τὸ ἔσω
                        τοῦ ἐξωθεν, <lb/>ὥσπερ τὸ ἐν τῷ πήχει τὸ κατὰ τὴν τοῦ μικροῦ δακτύλου
                        <lb/>ἴξιν λεπτότερον καὶ μακρότερον. Ἐν μέντοι τῷ ἄρθρῳ τῷ κάτω <lb/>οὐχ
                        ὁμοίη ἡ ὑπότασις τοῦ ὀστέου τοῦ μακροτέρου· ἀνομοίως <lb/>γὰρ ὁ ἀγκὼν καὶ ἡ
                        ἰγνύη κάμπτεται. Διὰ οὖν ταύτας τὰς <lb/>προφάσιας, τοῦ μὲν ἔξωθεν ὀστέου
                        κατεηγότος, ταχεῖαι αἱ <lb/>ἐπιβάσιες, τοῦ δὲ ἔσωθεν κατεηγότος, βραδεῖαι αἱ
                        ἐπιβάσιες. </p>
                </div>
                <pb n="482"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Ἢν δὲ τὸ τοῦ μηροῦ ὀστέον καταγῇ, τὴν κατάτασιν <lb/>χρὴ ποιέεσθαι περὶ
                        παντὸς ὅκως μὴ ἐνδεεστέρως σχήσει· <lb/>πλεονασθεῖσα μὲν γὰρ οὐδὲν ἂν
                        σίνοιτο. Οὐδὲ γὰρ, εἰ διεστεῶτα <lb/>τὰ ὀστέα ὑπὸ τῆς ἰσχύος τῆς κατατάσιος
                        ἐπιδέοι τις, οὐκ ἂν δύναιτο <lb/>κρατέειν ἡ ἐπίδεσις, ὥστε διεστάναι, ἀλλὰ
                        συνέλθοι ἂν πρὸς ἄλληλα <lb/>τὰ ὀστέα, ὡς τάχιστα ἂν ἀφείησαν οἱ τείνοντες·
                        παχεῖαι <lb/>γὰρ καὶ ἰσχυραὶ αἱ σάρκες ἐοῦσαι, κρατήσουσι τῆς ἐπιδέσιος,
                        ἀλλ᾿ <lb/>οὐ κρατηθήσονται. Περὶ οὗ οὖν ὁ λόγος, διατείνειν εὖ μάλα καὶ
                        <lb/>ἀδιαστρέπτως χρὴ, μηδὲν ἐπιλείποντα· μεγάλη γὰρ ἡ αἰσχύνη <lb/>καὶ
                        βλάβη βραχύτερον τὸν μηρὸν ἀποδεῖξαι. Χεὶρ μὲν γὰρ, βραχυτέρη <lb/>γενομένη,
                        καὶ ξυγκρυφθείη ἂν, καὶ οὐ μέγα τὸ σφάλμα· <lb/>σκέλος δὲ βραχύτερον
                        γενόμενον, χωλὸν ἀποδείξειε τὸν ἄνθρωπον· <lb/>τὸ γὰρ ὑγιὲς ἐλέγχει
                        παρατιθέμενον, μακρότερον ἐὸν, ὥστε λυσιτελέει <lb/>τὸν μέλλοντα κακῶς
                        ἰητρεύεσθαι, ἀμφότερα καταγῆναι τὰ σκέλεα <lb/>μᾶλλον ἢ τὸ ἕτερον· ἰσόῤῥοπος
                        γοῦν ἂν εἴη αὐτὸς ἑωυτῷ. <lb/>Ἐπὴν μέντοι ἱκανῶς κατατανύσῃς, κατορθωσάμενον
                        χρὴ τοῖσι θέναρσι <lb/>τῶν χειρῶν ἐπιδεῖν τὸν αὐτὸν τρόπον, ὥσπερ καὶ
                        πρόσθεν <lb/>γέγραπται, καὶ τὰς ἀρχὰς βαλλόμενον, ὥσπερ εἴρηται, καὶ
                        νεμόμενον <lb/>ἐς τὸ ἄνω τῇ ἐπιδέσει. Καὶ ὑποκρινέσθω ταὐτὰ ὥσπερ <lb/>καὶ
                        πρόσθεν, καὶ πονεέτω κατὰ ταὐτὰ καὶ ῥηῖζέτω, καὶ μετεπιδείσθω <pb n="484"/>
                        ὡσαύτως· καὶ ναρθήκων πρόσθεσις ἡ αὐτή. Κρατύνεται δὲ <lb/>ὁ μηρὸς ἐν
                        πεντήκοντα ἡμέρῃσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>20. Προσξυνιέναι δὲ χρὴ καὶ τόδε, ὅτι ὁ μηρὸς γαῦσός ἐστιν ἐς <lb/>τὸ ἔξω
                        μέρος, ἢ ἐς τὸ ἔσω, καὶ ἐς τὸ ἔμπροσθεν μᾶλλον, ἢ ἐς τοὔπισθεν· <lb/>ἐς
                        ταῦτα τοίνυν τὰ μέρεα καὶ διαστρέφεται, ἐπὴν μὴ καλῶς <lb/>ἰητρεύηται· καὶ
                        δὴ καὶ κατὰ ταῦτα ἀσαρκότερος αὐτὸς ἑωυτοῦ <lb/>ἐστιν, ὥστε οὐδὲ ξυγκρύπτειν
                        δύνανται ἐν τῇ διαστροφῇ. Ἢν <lb/>οὖν τι τοιοῦτον ὑποπτεύῃς, μηχανοποιέεσθαι
                        χρὴ οἷά περ ἐν τῷ βραχίονι <lb/>τῷ διεστραμμένῳ παρῄνηται. Προσπεριβάλλειν
                        δὲ χρὴ ὀλίγα <lb/>τῶν ὀθονίων κύκλῳ ἀμφὶ τὸ ἰσχίον καὶ τὰς ἰξύας, ὅκως ἂν
                        <lb/>οἱ βουβῶνές τε καὶ τὸ ἄρθρον τὸ κατὰ τὴν πλιχάδα καλεομένην <pb n="486"/> προσεπιδέηται· καὶ γὰρ ἄλλως ξυμφέρει, καὶ ὅκως μὴ τὰ ἄκρεα <lb/>τῶν
                        ναρθήκων σίνηται πρὸς τὰ ἀνεπίδετα προσβαλλόμενα. Ἀπολείπειν <lb/>δὲ χρὴ ἀπὸ
                        τοῦ γυμνοῦ αἰεὶ τοὺς νάρθηκας, καὶ ἔνθεν καὶ <lb/>ἔνθεν, ἱκανῶς· καὶ τὴν
                        θέσιν αἰεὶ τῶν ναρθήκων προμηθέεσθαι <lb/>χρὴ, ὅκως μήτε κατὰ τὸ ὀστέον, τῶν
                        ἐξεχόντων παρὰ τὰ ἄρθρα <lb/>φύσει πεφυκότων, μήτε τὸ νεῦρον ἔσται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>21. Τὰ δὲ οἰδήματα τὰ κατ᾿ ἰγνύην, ἢ κατὰ πόδα, ἢ κατά τι <lb/>ἄλλο
                        ἐξαειρεύμενα ὑπὸ τῆς πιέξιος, εἰρίοισι πουλλοῖσι, ῥυπαροῖσιν, <lb/>εὖ
                        κατεργασμένοισιν, οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ ῥήνας, κηρωτῇ ὑποχρίων, <lb/>καταδεῖν, καὶ
                        ἢν πιέζωσιν οἱ νάρθηκες, χαλᾷν. Θᾶσσον <lb/>ἰσχναίνοις δ᾿ ἂν, εἰ, ἀφιεὶς
                        τοὺς νάρθηκας, ὀθονίοισι συχνοῖσιν <pb n="488"/> ἐπιδέοις τὰ οἰδήματα,
                        ἀρξάμενος ἀπὸ τοῦ κατωτάτω ἐπὶ τὰ <lb/>ἄνω νεμόμενος· οὕτω γὰρ ἄν τάχιστα
                        ἰσχνὸν τὸ οἴδημα γένοιτο, <lb/>καὶ ὑπερθοίη ἂν ὑπὸ τὰ ἀρχαῖα ἐπιδέσματα.
                        Ἀλλ᾿ οὐ χρὴ <pb n="490"/> τούτῳ τῷ τρόπῳ χρῆσθαι τῆς ἐπιδέσιος, ἢν μὴ
                        κίνδυνος ᾖ ἐν <lb/>τῷ οἰδήματι φλυκταινώσιος ἢ μελασμοῦ· γίνεται δὲ οὐδὲν
                        τοιοῦτο, <lb/>ἢν μὴ ἄγαν τις πιέζῃ τὸ κάτηγμα, ἢ κατακρεμάμενον ἔχῃ, ἢ
                        <lb/>κνῆται τῇ χειρὶ, ἢ ἄλλο τι προσπίπτῃ ἐρεθιστικὸν πρὸς τὸν <lb/>χρῶτα.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Σωλῆνα δὲ εἰ μέν τις ὑπ᾿ αὐτὸν τὸν μηρὸν ὑποθείη μὴ <lb/>ὑπερβάλλοντα τὴν
                        ἰγνύην, βλάπτοι ἂν μᾶλλον ἢ ὠφελέοι· οὔτε <lb/>γὰρ ἂν τὸ σῶμα κωλύοι, οὔτε
                        τὴν κνήμην, ἄνευ τοῦ μηροῦ κινέεσθαι. <lb/>Ἀσηρὸν γὰρ εἴη πρὸς τὴν ἰγνύην
                        προσβαλλόμενον· καὶ ὃ ἥκιστα δεῖ, <lb/>τοῦτ᾿ ἂν ἐποτρύνοι ποιέειν· ἥκιστα
                        γὰρ δεῖ κατὰ τὸ γόνυ <lb/>κάμπτειν· πᾶσαν γὰρ ἂν τύρβην παρέχοι τῇσιν
                        ἐπιδέσεσιν· καὶ <lb/>μηροῦ ἐπιδεδεμένου καὶ κνήμης, ὅστις κατὰ τὸ γόνυ
                        κάμπτοι, ἀνάγκη <lb/>ἂν εἴη τούτῳ τοὺς μύας ἄλλοτε ἄλλο σχῆμα ἴσχειν·
                        <lb/>ἀνάγκη δ᾿ ἂν εἴη καὶ τὰ ὀστέα τὰ κατεηγότα κίνησιν ἔχειν. Περὶ
                        <lb/>παντὸς οὖν ποιητέον τὴν ἰγνύην ἐντετάσθαι. Δοκέοι ἂν οὖν <lb/>μοι ὁ
                        σωλὴν, ὁ περιέχων πρὸς τὸν πόδα ἀπὸ τοῦ ἰσχίου, ὠφελέειν ὑποτιθέμενος·
                        <lb/>καὶ ἄλλως κατ᾿ ἰγνύην ταινίην χαλαρῶς περιβάλλειν <pb n="492"/> ξὺν τῷ
                        σωλῆνι, ὥσπερ τὰ παιδία ἐν τῇσι κοίτῃσι σπαργανοῦται· <lb/>εἶτα ἐπὴν ὁ μηρὸς
                        ἐς τὸ ἄνω διαστρέφοιτο, ἢ ἐς τὸ πλάγιον, εὐκατασχετώτερον <lb/>εἴη ἂν ξὺν τῷ
                        σωλῆνι οὕτως. Ἢ οὖν διαμπερὲς <lb/>εἴη ποιητέος ὁ σωλὴν, ἢ οὐ ποιητέος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>23. Πτέρνης δὲ ἄχρης κάρτα χρὴ ἐπιμελέεσθαι, ὡς εὐθέτως <lb/>ἔχοι, καὶ ἐν
                        τοῖσι κατὰ κνήμην, καὶ ἐν τοῖσι κατὰ μηρὸν κατήγμασιν. <lb/>Ἢν μὲν γὰρ
                        ἀπαιωρῆται ὁ ποὺς, τῆς ἄλλης κνήμης ἡρματισμένης, <lb/>ἀνάγκη κατὰ τὸ
                        ἀντικνήμιον τὰ ὀστέα κυρτὰ φαίνεσθαι· ἢν δὲ <lb/>ἡ μὲν πτέρνη ὑψηλοτέρη ᾖ
                        τοῦ μετρίου ἡρματισμένη, ἡ δὲ ἄλλη <lb/>κνήμη ὑπομετέωρος ᾖ, ἀνάγκη τὸ
                        ὀστέον τοῦτο κατὰ τὸ ἀντικνήμιον <lb/>κοιλότερον φανῆναι τοῦ μετρίου,
                        προσέτι καὶ ἢν ἡ πτέρνη <lb/>τυγχάνῃ ἐοῦσα τοῦ ἀνθρώπου φύσει μεγάλη. Ἀτὰρ
                        καὶ κρατύνεται <lb/>πάντα τὰ ὀστέα βραδύτερον, ἢν μὴ κατὰ φύσιν κείμενα ᾖ,
                        καὶ τὰ <lb/>μὴ ἀτρεμέοντα ἐν τῷ αὐτέῳ σχήματι, καὶ αἱ πωρώσιες ἀσθενέστεραι.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. Ταῦτα μὲν δὴ, ὅσοισι τὰ μὲν ὀστέα· κατέηγεν, ἐξέχει <lb/>δὲ μὴ, μηδὲ
                        ἄλλως ἕλκος ἐγένετο. Οἷσι δὲ τὰ ὀστέα <pb n="494"/> κατέηγεν ἁπλῷ τῷ τρόπῳ,
                        καὶ μὴ πουλυσχιδεῖ, ἐξέσχε <lb/>δὲ, αὐθήμερα ἐμβληθέντα, ἢ τῇ ὑστεραίῃ, καὶ
                        κατὰ χώρην ἱζόμενα, <lb/>καὶ μὴ ἐπίδοξος ἡ ἀπόστασις παρασχίδων ὀστέων
                        ἀπιέναι, ἢ <lb/>καὶ οἷσιν ἕλκος μὲν ἐγένετο, τὰ δὲ ὀστέα τὰ κατεηγότα οὐκ
                        ἐξίσχει, <lb/>οὐδ᾿ ὁ τρόπος τῆς κατήξιος τοιοῦτος, οἷος παρασχίδας ὀστέων
                        <lb/>εἶναι ἐπιδόξους ἀναπλῶσαι, τοὺς τοιούτους οἱ μὲν μήτε μέγα <pb n="496"/> ἀγαθὸν, μήτε μέγα κακὸν ποιέοντες, ἰητρεύουσι τὰ μὲν ἕλκεα καθαρτικῷ
                        <lb/>τινι, ἢ πισσηρὴν ἐπιθέντες, ἢ ἔναιμον, ἢ ἄλλο τι ὧν εἰώθασι
                        <lb/>ποιέειν· ἐπάνω δὲ τοὺς οἰνηροὺς σπλῆνας ἢ εἴρια ῥυπαρὰ ἐπιδέουσιν,
                        <lb/>ἢ ἄλλο τι τοιοῦτον. Ἐπὴν δὲ τὰ ἕλκεα καθαρὰ γένηται, καὶ ἤδη ξυμφύηται,
                        <lb/>τότε τοῖσιν ὀθονίοισι συχνοῖσι πειρῶνται ἐπιδεῖν, καὶ νάρθηξι
                        <lb/>κατορθοῦν. Αὕτη μὲν ἡ ἴησις ἀγαθόν τι ποιέει, κακὸν δὲ οὐ μέγα. <lb/>Τὰ
                        μέντοι ὀστέα οὐχ ὁμοίως δύναται ἱδρύεσθαι ἐς τὴν ἑωυτῶν χώρην, <lb/>ἀλλά
                        τινι ὀγκηρότερα τὰ ὀστέα τοῦ καιροῦ ταύτῃ γίνεται· <lb/>γένοιτο δ᾿ ἂν καὶ
                        βραχύτερα, ὧν ἀμφότερα τὰ ὀστέα κατέηγεν ἢ πήχεος, <lb/>ἢ κνήμης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Ἄλλοι δ᾿ αὖ τινές εἰσιν, οἳ ὀθονίοισι τὰ τοιαῦτα ἰητρεύουσιν <lb/>εὐθέως,
                        καὶ ἔνθεν μὲν καὶ ἔνθεν ἐπιδέουσι τοῖσιν ὀθονίοισι, <lb/>κατὰ δὲ τὸ ἕλκος
                        αὐτὸ διαλείπουσι, καὶ ἐῶσιν ἀνεψύχθαι· ἔπειτα <lb/>ἐπιτιθέασιν ἐπὶ τὸ ἕλκος
                        τῶν καθαρτικῶν τι, καὶ σπλήνεσιν οἰνηροῖσιν, <lb/>ἢ εἰρίοισι ῥυπαροῖσι
                        θεραπεύουσιν. Αὕτη ἡ ἴησις κακὴ, <pb n="498"/> καὶ εἰκὸς τοὺς οὕτως
                        ἰητρεύοντας τὰ μέγιστα ἀσυνετέειν, καὶ ἐν τοῖσιν <lb/>ἄλλοισι κατήγμασι, καὶ
                        ἐν τοῖσι τοιούτοισιν. Μέγιστον γάρ ἐστι τὸ <lb/>γινώσκειν, καθ᾿ ὁποῖον
                        τρόπον χρὴ τὴν ἀρχὴν βάλλεσθαι τοῦ ὀθονίου, <lb/>καὶ καθ᾿ ὁποῖον μάλιστα
                        πεπιέχθαι, καὶ οἷά τε ὠφελέονται, ἢν ὀρθῶς <lb/>τις βάλληται τὴν ἀρχὴν καὶ
                        πιέζῃ ᾗ μάλιστα χρὴ, καὶ οἷα βλάπτονται, <lb/>ἢν μὴ ὀρθῶς τις βάλληται, μηδὲ
                        πιέζῃ ᾗ μάλιστα <lb/>χρὴ, ἀλλὰ ἔνθεν καὶ ἔνθεν. Εἴρηται μὲν οὖν καὶ ἐν τοῖσι
                        πρόσθεν <lb/>γεγραμμένοισιν, ὁποῖα ἀφ᾿ ἑκατέρου ἀποβαίνει· μαρτυρέει <lb/>δὲ
                        καὶ αὐτὴ ἡ ἰητρική· ἀνάγκη γὰρ τῷ οὕτως ἐπιδεομένῳ τὸ <lb/>οἶδος ἐξαείρεσθαι
                        ἐς αὐτὸ τὸ ἕλκος. Καὶ γὰρ εἰ ὑγιὴς χρὼς <lb/>ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἐπιδεθείη, ἐν
                        μέσῳ δὲ διαλειφθείη, μάλιστα κατὰ τὴν <lb/>διάλειψιν οἰδήσειεν ἂν, καὶ
                        ἀχροιήσειεν· πῶς οὖν οὐχὶ ἕλκος <lb/>γε ταῦτα ἂν πάθοι; Ἀναγκαίως οὖν ἔχει
                        ἄχροον μὲν καὶ ἐκπεπλιγμένον <pb n="500"/> τὸ ἕλκος εἶναι, δακρυῶδές τε καὶ
                        ἀνεκπύητον, ὀστέα δὲ, <lb/>καὶ μὴ μέλλοντα ἀποστῆναι, ἀποστατικὰ γενέσθαι·
                        σφυγμῶδές τε <lb/>καὶ πυρῶδες τὸ ἕλκος ἂν εἴη. Ἀναγκάζονται δὲ διὰ τὸ οἶδος
                        <lb/>ἐπικαταπλάσσειν· ἀσύμφορον δὲ καὶ τοῦτο τοῖσιν ἔνθεν καὶ ἔνθεν
                        <lb/>ἐπιδεομένοισιν· ἄχθος γὰρ ἀνωφελὲς πρὸς τῷ ἄλλῳ σφυγμῷ ἐπιγίνεται.
                        <lb/>Τελευτῶντες δὲ ἀπολύουσι τὰ ἐπιδέσματα, ὁπόταν σφιν <lb/>παλιγκοτέῃ,
                        καὶ ἰητρεύουσι τὸ λοιπὸν ἄνευ ἐπιδέσιος· οὐδὲν <lb/>δ᾿ ἧσσον, καὶ ἤν τι ἄλλο
                        τρῶμα τοιοῦτο λάβωσι, τῷ αὐτῷ <lb/>τρόπῳ ἰητρεύουσιν· οὐ γὰρ οἴονται τὴν
                        ἐπίδεσιν τὴν ἔνθεν καὶ ἔνθεν, <lb/>καὶ τὴν ἀνάψυξιν τοῦ ἕλκεος αἰτίην εἶναι,
                        ἀλλ᾿ ἄλλην τινὰ <lb/>ἀτυχίην. Οὐ μέντοι γε ἂν ἔγραφον περὶ τουτέου τοσαῦτα,
                        εἰ <lb/>μὴ εὖ μὲν ᾔδειν ἀσύμφορον ἐοῦσαν τὴν ἐπίδεσιν, συχνοὺς δὲ <lb/>οὕτως
                        ἰητρεύοντας, ἐπίκαιρον δὲ τὸ ἀπομάθημα, μαρτύριον δὲ <lb/>τοῦ ὀρθῶς
                        γεγράφθαι τὰ πρόσθεν γεγραμμένα, εἴτε μάλιστα πιεστέα <lb/>τὰ κατήγματα,
                        εἴτε ἥκιστα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Χρὴ δὲ, ὡς ἐν κεφαλαίῳ εἰρῆσθαι, οἷσιν ἂν μὴ ἐπίδοξος ᾖ ἡ <lb/>τῶν ὀστέων
                        ἀπόστασις ἔσεσθαι, τὴν αὐτὴν ἰητρείην ἰητρεύειν, ὥσπερ <lb/>ἂν οἷσιν ὀστέα
                        μὲν κατεηγότα εἴη, ἕλκος δὲ μὴ ἔχοντα· τάς <pb n="502"/> τε γὰρ κατατάσιας
                        καὶ κατορθώσιας τῶν ὀστέων τὸν αὐτὸν <lb/>τρόπον ποιέεσθαι, τήν τε ἐπίδεσιν
                        παραπλήσιον τρόπον. Ἐπὶ <lb/>μὲν γὰρ αὐτὸ τὸ ἕλκος πισσηρὴν κηρωτὴν
                        χρίσαντα, σπλῆνα λεπτὸν <lb/>διπλόον ἐπιδεθῆναι, τὰ δὲ πέριξ κηρωτῇ λευκῇ
                        χρίειν. Τὰ δὲ <lb/>ὀθόνια καὶ τὰ ἀλλα πλατύρερά τινι ἐσχισμένα ἔστω, ἢ εἰ μὴ
                        ἔλκος <lb/>εἶχεν· καὶ ᾧ ἂν πρώτῳ ἐπιδέηται, συχνῷ ἔστω τοῦ ἕλκεος
                        <lb/>πλατύτερον. Τὰ γὰρ στενότερα τοῦ ἕλκεος ζώσαντα ἔχει <lb/>τὸ ἕλκος· τὸ
                        δὲ οὐ χρή· ἀλλ· ἡ πρώτη περιβολὴ ὅλον κατεχέτω τὸ <lb/>ἕλκος, καὶ ὑπερεχέτω
                        τὸ ὀθόνιον ἔνθεν τε καὶ ἔνθεν. Βάλλεσθαι <lb/>μὲν οὖν χρὴ τὸ ὀθόνιον κατ᾿
                        αὐτὴν τὴν ἴξιν τοῦ ἕλκεος, <lb/>πιέζειν δὲ ὀλίγῳ ἧσσον ἢ εἰ μὴ ἕλκος εἶχεν,
                        ἐπινέμεσθαι δὲ τῇ <pb n="504"/> ἐπιδέσει ὥσπερ καὶ πρόσθεν εἴρηται. Τὰ δὲ
                        ὀθόνια αἰεὶ μὲν τοῦ τρόπου <lb/>τοῦ μαλθακοῦ ἔστωσαν, μᾶλλον δέ τι δεῖ ἐν
                        τοῖσι τοιούτοισιν, <lb/>ἢ εἰ μὴ ἕλκος εἶχεν. Πλῆθος δὲ τῶν ὀθονίων, μὴ
                        ἐλάσσω <lb/>ἔστω τῶν πρότερον εἰρημένων, ἀλλά τινι καὶ πλείω. Ἢν δὲ
                        <lb/>ἐπιδεθῇ, δοκείτω τῷ ἐπιδεδεμένῳ ἡρμόσθαι μὲν, πεπιέχθαι δὲ <lb/>μή·
                        φάτω δὲ κατὰ τὸ ἕλκος μάλιστα ἡρμόσθαι. Τοὺς δὲ χρόνους <lb/>τοὺς αὐτοὺς μὲν
                        χρὴ εἶναι ἐπὶ τὸ μᾶλλον δοκέειν ἡρμόσθαι, τοὺς <lb/>αὐτοὺς δὲ ἐπὶ τὸ μᾶλλον
                        δοκέειν χαλᾷν, ὥσπερ καὶ ἐν τοῖσι πρόσθεν <lb/>εἴρηται. Μετεπιδεῖν δὲ διὰ
                        τρίτης, πάντα μεταποιέοντα ἐς <lb/>τοὺς τρόπους τοὺς παραπλησίους, ὥσπερ καὶ
                        πρόσθεν εἴρηται, πλὴν <lb/>ἐς τὸ σύμπαν ἧσσόν τινι πιέζειν ταῦτα ἢ ἐκεῖνα.
                        Καὶ ἢν κατὰ <lb/>λόγον τὰ εἰκότα γένηται, ἰσχνότερον μὲν αἰεὶ εὑρεθήσεται τὸ
                        <lb/>κατὰ τὸ ἕλκος, ἰσχνὸν δὲ καὶ τὸ ἄλλο πᾶν τὸ ὑπὸ τῆς ἐπιδέσιος
                        <lb/>κατεχόμενον· καὶ αἵ τε ἐκπυήσιες ἔσονται θάσσους ἢ τῶν <lb/>ἄλλως
                        ἰητρευμένων ἑλκέων, ὅσα τε σαρκία ἐν τῷ τρώματι ἐμελάνθη <lb/>καὶ ἐθανατώθη,
                        θᾶσσον περιῤῥήγνυται καὶ ἐκπίπτει ἐπὶ ταύτῃ <lb/>τῇ ἰητρείῃ, ἢ ἐν τῇσιν
                        ἄλλῃσιν, ἐς ὠτειλάς τε θᾶσσον ὁρμᾶται τὸ <lb/>ἕλκος οὕτως ἢ ἄλλως
                        ἰητρευμένον. Πάντων δὲ τούτων αἴτιον, <lb/>ὅτι ἰσχνὸν μὲν τὸ κατὰ τὸ ἕλκος
                        χωρίον γίνεται, ἰσχνὰ δὲ τὰ περιέχοντα. <lb/>Τὰ μὲν οὖν ἄλλα πάντα
                        παραπλησίως χρὴ ἰητρεύειν, ὡς τὰ <pb n="506"/> ἄνευ ἑλκώσιος ὀστέα
                        κατηγνύμενα. Τοὺς δὲ νάρθηκας οὐ χρὴ <lb/>προστιθέναι. Διὰ τοῦτο καὶ τὰ
                        ὀθόνια χρὴ τούτοισι πλείω εἶναι <lb/>ἢ τοῖσιν ἑτέροισιν, ὅτι τε ἧσσον
                        πιέζεται, ὅτι τε οἱ νάρθηκες βραδύτεροι <lb/>προστίθενται. Ἢν μέντοι τοὺς
                        νάρθηκας προστιθῇς, μὴ <lb/>κατὰ τὴν ἴξιν τοῦ ἕλκεος προστιθέναι, ἄλλως τε
                        καὶ χαλαρῶς προστιθέναι, <lb/>προμηθεύμενος ὅκως μηδεμία σφίγξις μεγάλη
                        ἔσται <lb/>ἀπὸ τῶν ναρθήκων. Εἴρηται δὲ τοῦτο καὶ ἐν τοῖσι πρότερον
                        γεγραμμένοισιν. <lb/>Τὴν μέντοι δίαιταν ἀκριβεστέρην καὶ πλείω χρόνον χρὴ
                        <lb/>ποιέεσθαι οἷσιν ἐξ ἀρχῆς ἕλκεα γίνεται, καὶ οἷσιν ὀστέα ἐξίσχει·
                        <lb/>καὶ τὸ ξύμπαν δὲ εἰρῆσθαι, ἐπὶ τοῖσι ἰσχυροτάτοισι τρώμασιν
                        <lb/>ἀκριβεστέρην καὶ πουλυχρονιωτέρην εἶναι χρὴ τὴν δίαιταν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>27. Ἡ αὐτὴ δὲ ἰητρείη τῶν ἑλκέων, καὶ οἷσιν ὀστέα μὲν <lb/>κατέηγεν, ἕλκος δὲ
                        ἐξ ἀρχῆς μηδὲν ἦν, ἐν δὲ τῇ ἰητρείῃ <lb/>ἐπιγίνεται. ἢ τοῖσιν ὀθονίοισιν
                        μᾶλλον πιεχθέντος νάρθηκος ὑπὸ <lb/>ἐνέδρης, ἢ ὑπὸ ἄλλης τινὸς προφάσιος.
                        Γινώσκεται μὲν οὖν τὰ <lb/>τοιαῦτα, ἢν ἕλκος ὑπῇ, τῇ τε ὀδύνῃ καὶ τοῖσι
                        σφυγμοῖσιν· καὶ τὸ οἴδημα <lb/>τὸ ἐν τοῖσιν ἄκροισι, σκληρότερον γίνεται τῶν
                        τοιουτέων, καὶ <lb/>εἰ τὸν δάκτυλον ἐπαγάγοις, τὸ ἔρευθος ἐξαιρέεται, ἀτὰρ
                        καὶ αὖθις <pb n="508"/> ὑποτρέχει ταχέως. Ἢν οὖν τι τοιοῦτον ὑποπτεύῃς,
                        λύσαντα <lb/>χρὴ, ἢν μὲν ᾖ κνησμὸς κατὰ τὰς ὑποδεσμίδας, ἢ ἐπὶ τὸ ἄλλο
                        <lb/>τὸ ἐπιδεδεμένον, πισσηρῇ κηρωτῇ ἀντὶ τῆς ἑτέρης χρῆσθαι. Ἢν δὲ
                        <lb/>τούτων μὲν μηδὲν ᾖ, αὐτὸ δὲ τὸ ἕλκος ἠρεθισμένον εὑρίσκηται, <lb/>μέλαν
                        ἐπὶ πουλὺ ἢ ἀκάθαρτον, καὶ τῶν μὲν σαρκῶν ἐκπυησομένων, <lb/>τῶν δὲ νεύρων
                        προσεκπεσουμένων, τουτέους οὐδὲν χρὴ <lb/>ἀναψύχειν παντάπασιν, οὐδέ τι
                        φοβεῖσθαι τὰς ἐκπυήσιας ταύτας, <lb/>ἀλλ᾿ ἰητρεύειν, τὰ μὲν ἄλλα παραπλήσιον
                        τρόπον, ὥσπερ καὶ οἷσιν <lb/>ἐξ ἀρχῆς ἕλκος ἐγένετο. Τοῖσι δὲ ὀθονίοισιν
                        ἄρχεσθαι χρὴ ἐπιδέοντα <lb/>ἀπὸ τοῦ οἰδήματος τοῦ ἐν τοῖσιν ἀκραίοις πάνυ
                        χαλαροῖσι, <pb n="510"/> καὶ ἔπειτα ἐπινέμεσθαι τῇ ἐπιδέσει αἰεὶ ἐς τὸ ἄνω,
                        καὶ <lb/>πεπιέχθαι μὲν μηδαμῇ, ἡρμόσθαι δὲ μάλιστα κατὰ τὸ ἕλκος, τὰ <lb/>δὲ
                        ἄλλα ἐπὶ ἧσσον. Τὰ δὲ ὀθόνια τὰ πρῶτα, ταῦτα μὲν καθαρὰ <lb/>ἔστω καὶ μὴ
                        στενά· τὸ δὲ πλῆθος τῶν ὀθονίων ἔστω, ὅσον περ καὶ <lb/>ἐν τοῖσι νάρθηξιν εἰ
                        ἐπιδέοιντο, ἢ ὀλίγῳ ἔλασσον. Ἐπὶ δὲ αὐτὸ τὸ <lb/>ἕλκος ἱκανὸν σπληνίον τῇ
                        λευκῇ κηρωτῇ κεχρισμένον· ἤν τε γὰρ <lb/>σὰρξ, ἤν τε νεῦρον μελανθῇ,
                        προσεκπεσεῖται· τὰ γὰρ τοιαῦτα οὐ <lb/>χρὴ δριμέσιν ἰητρεύειν, ἀλλὰ
                        μαλθακοῖσιν, ὥσπερ τὰ πυρίκαυστα. <lb/>Μετεπιδεῖν δὲ διὰ τρίτης, νάρθηκας δὲ
                        μὴ προστιθέναι· ἀτρεμέειν <lb/>δὲ ἐπὶ μᾶλλον, ἢ τὸ πρόσθεν, καὶ
                        ὀλιγοσιτέειν. Εἰδέναι δὲ χρὴ, εἴ <lb/>τε σὰρξ, εἴ τε νεῦρον τὸ ἐκπεσούμενόν
                        ἐστιν, ὅτι οὕτω πολλῷ <lb/>μὲν ἧσσον νέμεται ἐπὶ πλεῖον, πολλῷ δὲ θᾶσσον
                        ἐκπεσεῖται, <lb/>πολλῷ δὲ ἰσχνότερα τὰ περιέχοντα ἔσται, ἢ εἴ τις, ἀπολύσας
                        τὰ <lb/>ὀθόνια, ἐπιθείη τι. τῶν καθαρτικῶν φαρμάκων ἐπὶ τὸ ἕλκος. Καίτοι καὶ
                        <lb/>ἢν ἐκπέσῃ τὸ ἐκπεσούμενον, θᾶσσόν τε σαρκοῦται ἐκείνως ἢ ἑτέρως
                        <lb/>ἰητρευόμενον, καὶ θᾶσσον ὠτειλοῦται. Πάντα μήν ἐστι ταῦτα <lb/>ὀρθῶς
                        ἐπιδεῖν καὶ μετρίως ἐπίστασθαι. Προσσυμβάλλεται δὲ καὶ <lb/>τὰ σχήματα, καὶ
                        οἷα χρὴ, εἶναι, καὶ ἡ ἄλλη δίαιτα, καὶ τῶν <lb/>ὀθονίων ἡ ἐπιτηδειότης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. Ἢν δ᾿ ἄρα ἐξαπατηθῇς ἐν τοῖσι νεοτρώτοισι, μὴ οἰόμενος <lb/>ὀστέων
                        ἀπόστασιν ἔσεσθαι, τὰ δ᾿ ἐπίδοξα ᾖ ἀναπλῶσαι, οὐ <pb n="512"/> χρὴ ὀῤῥωδέειν
                        τοῦτον τὸν τρόπον τῆς ἰητρείης· οὐδὲν γὰρ ἂν <lb/>μέγα φλαῦρον γένοιτο, ἢν
                        μοῦνον οἷός τε ᾖς τῇ χειρὶ <lb/>τὰς ἐπιδέσιας ἀγαθὰς καὶ ἀσινέας ποιέεσθαι.
                        Σημεῖον δὲ τόδε, <lb/>ἢν μέλλῃ ὀστέων ἀπόστασις ἔσεσθαι ἐν τῷ τρόπῳ τούτῳ
                        τῆς <lb/>ἰητρείης· πῦον γὰρ συχνὸν ῥέει ἐκ τοῦ ἕλκεος, καὶ ὀργᾷν
                        <lb/>φαίνεται. Πυκνότερον οὖν μετεπιδέεσθαι διὰ τὸν πλάδον· ἐπεὶ <lb/>ἄλλως
                        τε καὶ ἀπύρετοι γίνονται, ἢν μὴ κάρτα πιέζωνται ὑπο τῆς ἐπιδέσιος, <lb/>καὶ
                        τὸ ἕλκος, καὶ τὰ περιέχοντα ἰσχνά. Ὅσαι μὲν οὖν <lb/>λεπτῶν πάνυ ὀστέων
                        ἀποστάσιες, οὐδεμιῆς μεγάλης μεταβολῆς <lb/>δέονται, ἀλλ᾿ ἢ χαλαρωτέρως
                        ἐπιδεῖν, ὡς μὴ ἀπολαμβάνηται τὸ <pb n="514"/> πῦον, ἀλλ᾿ εὐαπόῤῥυτον ᾖ, καὶ
                        πυκνότερον μετεπιδεῖν, ἔστ᾿ <lb/>ἂν ἀποστῇ τὸ ὀστέον, καὶ νάρθηκας μὴ
                        προστιθέναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>29. Ὁκόσοισι δὲ μείζονος ὀστέου ἀπόστασις ἐπίδοξος γένηται, <lb/>ἤν τε ἐξ
                        ἀρχῆς προγνῷς, ἤν τε καὶ ἔπειτα μεταγνῷς, <lb/>οὐκ ἔτι τῆς αὐτῆς ἰητρείης
                        δεῖται· ἀλλὰ τὰς μὲν κατατάσιας, <lb/>καὶ τὰς διορθώσιας οὕτω ποιέεσθαι,
                        ὥσπερ εἴρηται· σπλῆνας δὲ <lb/>χρὴ διπλοῦς, πλάτος μὲν ἡμισπιθαμιαίους, μὴ
                        ἐλάσσους (ὁκοῖον <lb/>δὲ ἄν τι καὶ τὸ τρῶμα ἦ, πρὸς τοῦτο τεκμαίρεσθαι),
                        μῆκος <lb/>δὲ βραχυτέρους μὲν μὴ ὀλίγῳ, ἢ ὥστε δὶς περιικνέεσθαι περὶ
                        <lb/>τὸ τετρωμένον, μακροτέρους δὲ συχνῷ, ἢ ὥστε ἅπαξ περιικνέεσθαι,
                        <lb/>πλῆθος δὲ, ὁκόσους ἂν ξυμφέρῃ, ποιησάμενον, τούτους <lb/>ἐν οἴνῳ μέλανι
                        αὐστηρῷ βρέχοντα, χρὴ ἐκ μέσου ἀρχόμενον, ὡς <lb/>ἀπὸ δύο ἀρχῶν ὑποδεσμὶς
                        ἐπιδεῖται, περιελίσσειν, κἄπειτα <lb/>σκεπαρνηδὸν παραλλάσσοντα τὰς ἀρχὰς
                        ἀφιέναι. Ταῦτα κατά <lb/>τε αὐτὸ τὸ ἕλκος ποιέειν, καὶ κατὰ τὸ ἔνθεν καὶ
                        ἔνθεν τοῦ ἕλκεος· <lb/>καὶ πεπιέχθω μὲν μὴ, ἀλλ᾿ ὅσον ἑρμασμοῦ ἕνεκεν τοῦ
                        ἕλκεος <pb n="516"/> προσκείσθω. Ἐπὶ δὲ αὐτὸ τὸ ἕλκος ἐπιτιθέναι χρὴ
                        πισσηρὴν, ἤ <lb/>τι τῶν ἐναίμων, ἤ τι τῶν ἄλλων φαρμάκων, ὅ τι ξύντροφόν
                        <lb/>ἐστιν ἐπιτέγξει. Καὶ ἢν μὲν ἡ ὥρη θερινὴ ᾖ, ἐπιτέγγειν <lb/>τῷ οἴνῳ
                        τοὺς σπλῆνας πυκνά· ἢν δὲ χειμερινὴ ἡ ὥρη <lb/>ᾖ, εἰρία πουλλὰ ῥυπαρὰ,
                        νενοτισμένα οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ, ἐπικείσθω. <lb/>Ἰξαλῆν δὲ χρὴ ὑποτετάσθαι, καὶ
                        εὐαπόῤῥυτα ποιέειν, <lb/>φυλάσσοντα τοὺς ὑποῤῥόους, μεμνημένον ὅτι οἱ τόποι
                        οἱ ἐν τοῖσιν <lb/>αὐτοῖσι σχήμασι πολλὸν χρόνον κείμενοι, ἐκτρίμματα
                        δυσάκεστα <lb/>ποιέουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>30. Ὅσους δὲ μὴ οἷόν τε ἐπιδέσει ἰήσασθαι διά τινα τούτων <lb/>τῶν εἰρημένων
                        τρόπων, ἢ τῶν εἰρησομένων, τούτους περὶ <lb/>πλείονος χρὴ ποιέεσθαι, ὅκως
                        εὐθέτως σχήσουσι τὸ κατεηγὸς <lb/>τοῦ σώματος κατ᾿ ἰθυωρίην, προσέχοντα τὸν
                        νόον, καὶ τῷ ἀνωτέρω <lb/>δὲ μᾶλλον ἢ τῷ κατωτέρω. Εἰ δέ τις μέλλοι καλῶς
                        καὶ εὐχερῶς <lb/>ἐργάζεσθαι, ἄξιον καὶ μηχανοποιήσασθαι, ὅκως κατάτασιν
                        δικαίην <lb/>καὶ μὴ βιαίην σχήσει τὸ κατεηγὸς τοῦ σώματος· μάλιστα δὲ <pb n="518"/> ἐν κνήμῃ ἐνδέχεται μηχανοποιέειν. Εἰσὶ μὲν οὖν τινες, οἳ ἐπὶ
                        πᾶσι <lb/>τοῖσι τῆς κνήμης κατήγμασι, καὶ τοῖσιν ἐπιδεομένοισι, καὶ
                        <lb/>τοῖσι μὴ ἐπιδεομένοισι, τὸν πόδα ἄκρον προσδέουσι πρὸς τὴν <lb/>κλίνην,
                        ἢ πρὸς ἄλλο τι ξύλον παρὰ τὴν κλίνην κατορύξαντες. Οὗτοι <lb/>μὲν οὖν πάντα
                        κακὰ ποιέουσιν, ἀγαθὸν δὲ οὐδέν· οὔτε γὰρ τοῦ κατατείνεσθαι <lb/>ἄκος ἐστὶ
                        τὸ προσδεδέσθαι τὸν πόδα, οὐδὲν γὰρ ἧσσον τὸ <lb/>ἄλλο σῶμα προσχωρήσει πρὸς
                        τὸν πόδα, καὶ οὕτως οὐκ ἂν ἔτι τείνοιτο· <lb/>οὔτ᾿ αὖ ἐς τὴν ἰθυωρίην οὐδὲν
                        ὠφελέει, ἀλλὰ καὶ <lb/>βλάπτει, στρεφομένου γὰρ τοῦ ἄλλου σώματος ἢ τῇ ἢ τῇ,
                        οὐδὲν <lb/>κωλύσει ὁ δεσμὸς τὸν πόδα καὶ τὰ ὀστέα τὰ τῷ ποδὶ προσηρτημένα
                        <lb/>ἐπακολουθέειν τῷ ἄλλῳ σώματι. Εἰ δὲ μὴ προσεδέδετο, ἧσσον <lb/>ἂν
                        διεστρέφετο· ἧσσον γὰρ ἂν ἐγκατελείπετο ἐν τῇ κινήσει τοῦ <lb/>ἄλλου
                        σώματος. Εἰ δέ τις σφαίρας δύο ῥάψαιτο ἐκ σκύτεος <lb/>αἰγυπτίου τοιαύτας
                        οἵας φοροῦσιν οἱ ἐν τῇσι μεγάλῃσι πέδῃσι <lb/>πολλὸν χρόνον πεπεδημένοι, αἱ
                        δὲ σφαῖραι ἔχοιεν ἔνθεν καὶ ἔνθεν <lb/>χιτῶνας, τὰ μὲν πρὸς τοῦ τρώματος
                        βαθυτέρους, τὰ δὲ πρὸς <lb/>τῶν ἄρθρων βραχυτέρους, εἶεν δὲ ὀγκηραὶ μὲν καὶ
                        μαλθακαὶ, ἁρμόζουσαι <lb/>δὲ, ἡ μὲν ἄνωθεν τῶν σφυρῶν, ἡ δὲ κάτωθεν τοῦ
                        γούνατος· <pb n="520"/> ἐκ δὲ πλαγίης ἄκρης δισσὰ ἡ κάτωθεν ἔχοι
                        προσηρτημένα, <lb/>ἢ ἁπλόου ἱμάντος, ἢ διπλόου, βραχέα ὥσπερ ἀγκύλας, τὰ μέν
                        τι τοῦ <lb/>σφυροῦ ἑκατέρωθεν, τὰ δέ τι τοῦ γούνατος· καὶ ἡ ἄνωθεν σφαῖρα
                            <pb n="522"/> ἕτερα τοιαῦτα ἔχοι κατὰ τὴν ἰθυωρίην τὴν αὐτήν. Κἄπειτα
                        κραναΐνας <lb/>ῥάβδους τέσσαρας λαβὼν ἴσον τὸ μέγεθος ἀλλήλῃσιν
                        <lb/>ἐχούσας, πάχος μὲν ὡς δακτυλιαίας, μῆκος δὲ ὡς κεκαμμέναι
                        <lb/>ἐναρμόσωσιν ἐς τὰ ἀπαιωρήματα, ἐπιμελόμενος ὅκως τὰ ἄκρα <lb/>τῶν
                        ῤάβδων μὴ ἐς τὸν χρῶτα, ἀλλ᾿ ἐς τὰ ἄκρα τῶν σφαιρέων ἐγκέλσει. <lb/>Εἶναι δὲ
                        χρὴ ζεύγεα τρία τῶν ῥάβδων, καὶ πλέω, καί τινι μακροτέρας <lb/>τὰς ἑτέρας
                        τῶν ἑτέρων, καί τινι καὶ βραχυτέρας <lb/>καὶ σμικροτέρας, ὡς καὶ μᾶλλον
                        διατείνειν, ἢν βούληται, <lb/>καὶ ἧσσον· ἔστωσαν δὲ αἱ ῥάβδοι ἑκάτεραι ἔνθεν
                        καὶ ἔνθεν <lb/>τῶν σφυρῶν. Ταῦτα τοίνυν εἰ καλῶς μηχανοποιηθείη, τήν τε
                        <lb/>κατάτασιν καὶ δικαίην ἂν παρέχοι καὶ ὁμαλὴν κατὰ τὴν <lb/>ἰθυωρίην, καὶ
                        τῷ τρώματι πόνος οὐδεὶς ἂν εἴη· τὰ γὰρ ἀποπιέσματα, <lb/>εἴ τι καὶ
                        ἀποπιέζοιτο, τὰ μὲν ἂν ἐς τὸν πόδα ἀπάγοιτο, τὰ δὲ ἐς <lb/>τὸν μηρόν· αἵ τε
                        ῥάβδοι εὐθετώτεραι, αἱ μὲν ἔνθεν, αἱ δὲ ἔνθεν <lb/>τῶν σφυρῶν, ὥστε μὴ
                        κωλύεσθαι τὴν θέσιν τῆς κνήμης· τό τε <lb/>τρῶμα εὐκατάσκεπτον καὶ
                        εὐβάστακτον· οὐδὲν γὰρ ἐμποδὼν, <lb/>εἴ τις ἐθέλοι τὰς δύο τῶν ῥάβδων τὰς
                        ἀνωτέρω αὐτὰς πρὸς ἀλλήλας <pb n="524"/> ζεῦξαι, καὶ ἢν τις κούφως βούληται
                        ἐπιβάλλειν, ὥστε τὸ <lb/>ἐπιβαλλόμενον μετέωρον ἀπὸ τοῦ τρώματος εἶναι. Εἰ
                        μὲν οὖν αἵ τε <lb/>σφαῖραι προσηνέες καὶ καλαὶ καὶ μαλθακαὶ καὶ καιναὶ
                        ῥαφεῖεν, <lb/>καὶ ἡ ἔντασις τῶν ῥάβδων χρηστῶς ἐνταθείη, ὥσπερ ἤδη εἴρηται,
                        <lb/>εὔχρηστον τὸ μηχάνημα· εἰ δέ τι τουτέων μὴ καλῶς ἕξει, βλάπτοι <lb/>ἂν
                        μᾶλλον ἢ ὠφελέοι. Χρὴ δὲ καὶ τὰς ἄλλας μηχανὰς ἢ καλῶς μηχανᾶσθαι, <lb/>ἢ μὴ
                        μηχανᾶσθαι· αἰσχρὸν γὰρ καὶ ἄτεχνον μηχανοποιέοντα <lb/>ἀμηχανοποιέεσθαι.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31a">
                    <p>31. Τοῦτο δὲ, οἱ πλεῖστοι τῶν ἰητρῶν τὰ κατήγματα, καὶ τὰ <lb/>μεθ᾿ ἑλκέων,
                        καὶ τὰ ἄνευ ἑλκέων, τὰς πρώτας τῶν ἡμερέων ἰητρεύουσιν <lb/>εἰρίοισι
                        ῥυπαροῖσιν· καὶ οὐδέν τι ἄτεχνον δοκέει τοῦτο εἶναι. <lb/>Ὅσοι μὲν
                        ἀναγκάζονται ὑπὸ τῶν αὐτίκα νεοτρώτων ἐόντων, μὴ <lb/>ἔχοντες ὀθόνια,
                        εἰρίοισι παρασκευάσασθαι, τουτέοισι πλείστη συγγνώμη· <lb/>οὐ γὰρ ἄν τις
                        ἔχοι ἄνευ ὀθονίων ἄλλο τι πολλῷ βέλτιον <lb/>εἰρίου ἐπιδῆσαι ἐπὶ τὰ τοιαῦτα·
                        εἶναι δὲ χρὴ πάμπολλα, καὶ πάνυ <lb/>καλῶς εἰργασμένα, καὶ μὴ τρηχέα· τῶν
                        γὰρ ὀλίγων καὶ φλαύρων <lb/>ὀλίγη καὶ ἡ δύναμις. Ὅσοι δὲ ἐπὶ μίαν ἢ δύο
                        ἡμέρας εἴρια <lb/>ἐπιδέειν δικαιοῦσι, τρίτῃ δὲ καὶ τετάρτῃ ὀθονίοισιν
                        ἐπιδέοντες <lb/>πιέζουσι καὶ κατατείνουσι τότε μάλιστα, οὗτοι πουλύ τι τῆς
                        <lb/>ἰητρικῆς καὶ κάρτα ἑπίκαιρον ἀσυνετέουσιν· ἥκιστα γὰρ <lb/>χρὴ τῇ τρίτῃ
                        καὶ τετάρτῃ στυφελίζειν πάντα τὰ τρώματα, ὡς ἐν <pb n="526"/> κεφαλαίῳ
                        εἰρῆσθαι· καὶ μηλώσιας δὲ πάσας φυλάσσεσθαι χρὴ <lb/>ἐν ταύτῃσι τῇσιν
                        ἡμέρῃσι, καὶ ὁκόσοισιν ἄλλοισι τρώμασιν <lb/>ἠρέθισται. Τὸ ἐπίπαν γὰρ ἡ
                        τρίτη καὶ τετάρτη ἡμέρη <lb/>ἐπὶ τοῖσι Πλείστοισι τῶν τρωμάτων τίκτει τὰς
                        παλιγκοτήσιας, <lb/>καὶ ὅσα ἐς φλεγμονὴν καὶ ἀκαθαρσίην ὁρμᾷ, καὶ ὅσα ἂν ἐς
                        <lb/>πυρετοὺς ἴῃ. Καὶ μάλα πολλοῦ ἄξιον τοῦτο τὸ μάθημα, εἴ πέρ <lb/>τι καὶ
                        ἄλλο. Τίνι γὰρ οὐκ ἐπικοινωνέει τῶν ἐπικαιροτάτων ἐν <lb/>ἰητρικῇ, οὐ κατὰ
                        τὰ ἕλκεα μοῦνον, ἀλλὰ καὶ κατὰ ἄλλα <lb/>πουλλὰ νουσήματα; εἰ μή τις φήσειε
                        καὶ τἄλλα νουσήματα <lb/>ἕλκεα εἶναι. Ἔχει γάρ τινα καὶ οὗτος ὁ λόγος
                        ἐπιείκειαν· <lb/>πολλαχῆ γὰρ ἠδέλφισται τὰ ἕτερα τοῖσιν ἑτέροισιν. Ὁκόσοι
                        μέντοι <lb/>δικαιοῦσιν εἰρίοισι χρῆσθαι, ἔστ᾿ ἂν ἑπτὰ ἡμέραι παρέλθωσιν,
                        <lb/>ἔπειτα κατατείνειν τε καὶ κατορθοῦν, καὶ ὀθονίοισιν ἐπιδεῖν, <lb/>οὗτοι
                        οὐκ ἂν ἀσύνετοι ὁμοίως φανεῖεν· καὶ γὰρ τῆς φλεγμονῆς τὸ <lb/>ἐπικαιρότατον
                        παρελήλυθε, καὶ τὰ ὀστέα χαλαρὰ καὶ εὔθετα μετὰ <lb/>ταύτας τὰς ἡμέρας ἂν
                        εἴη. Πολλῷ μέντοι ἡσσᾶται καὶ αὕτη <lb/>ἡ μελέτη τῆς ἐξ ἀρχῆς τοῖσιν
                        ὀθονίοισιν ἐπιδέσιος· κεῖνος <pb n="528"/> μὲν γὰρ ὁ τρόπος ἑβδομαίους
                        ἐόντας ἀφλεγμάντους ἀποδείκνυσι, <lb/>καὶ παρασκευάζει νάρθηξι τελέως
                        ἐπιδεῖν· οὗτος δὲ ὁ τρόπος <lb/>πουλὺ ὑστερεῖ, βλάβας δέ τινας καὶ ἄλλας
                        ἔχει, ἀλλὰ μακρὸν ἂν <lb/>εἴη πάντα γράφειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31b">
                    <p>31. Ὁκόσοισι δὲ τὰ ὀστέα κατεηγότα καὶ ἐξίσχοντα μὴ δύνηται <lb/>ἐς τὴν
                        ἑωυτῶν χώρην καθιδρύεσθαι, ἥδε ἡ κατάστασις· <lb/>σιδήρια χρὴ ποιέεσθαι ἐς
                        τοῦτον τὸν τρόπον ὕνπερ οἱ μοχλοὶ <lb/>ἔχουσιν, οἷς οἱ λατύποι χρέονται, τὸ
                        μέν τι πλατύτερον, τὸ <lb/>δὲ τι στενότερον· εἶναι δὲ χρὴ καὶ τρία καὶ ἔτι
                        πλείω, ὡς <lb/>τοῖσι μάλιστα ἁρμόζουσί τις χρήσαιτο· ἔπειτα τουτέοισι χρὴ
                        <lb/>ἅμα τῇ κατατάσει μοχλεύειν ὑποβάλλοντα, πρὸς μὲν τὸ κατώτερον <lb/>τοῦ
                        ὀστέου τὸ κατώτερον ἐρείδοντα, πρὸς δὲ τὸ ἀνώτερον <lb/>τὸ ἀνώτερον τοῦ
                        σιδηρίου, ἁπλῷ δὲ λόγῳ ὥσπερ εἰ λίθον τις ἢ <lb/>ξύλον μοχλεύοι ἰσχυρῶς·
                        ἔστω δὲ σθεναρὰ τὰ σιδήρια ὡς οἷόν τε, <lb/>ὡς μὴ κάμπτηται. Αὕτη μεγάλη
                        τιμωρίη, ἤν τε τὰ σιδήρια ἐπιτήδεια <lb/>ᾖ, καὶ μοχλεύηταί τις ὡς χρή. Ὁκόσα
                        γὰρ ἀνθρώποις <lb/>ἄρμενα μεμηχάνηται, πάντων, ἰσχυρότατά ἐστι τρία ταῦτα,
                        <lb/>ὄνου τε περιαγωγὴ, καὶ μόχλευσις, καὶ σφήνωσις. Ἄνευ δὲ τούτων, <lb/>ἢ
                        ἑνὸς δή τινος, ἢ πάντων, οὐδὲν τῶν ἔργων τῶν ἰσχυροτάτων οἱ <pb n="530"/>
                        ἄνθρωποι ἐπιτελέουσιν. Οὔκουν ἀτιμαστέη αὕτη ἡ μόχλευσις· <lb/>ἢ γὰρ οὕτως
                        ἐμπεσεῖται τὰ ὀστέα, ἢ οὐκ ἄλλως. Ἢν δ᾿ ἄρα <lb/>τοῦ ὀστέου τὸ ἄνω
                        παρηλλαγμένον μὴ ἐπιτήδειον ἔχῃ ἐνέδρην τῷ <lb/>μοχλῷ, ἀλλὰ πάροξυ ἐὸν
                        παραφέρῃ, παραγλύψαντα χρὴ τοῦ <lb/>ὀστέου ἐνέδρην τῷ μοχλῷ ἀσφαλέα ποιῆσαι.
                        Μοχλεύειν δὲ <lb/>χρὴ καὶ τείνειν αὐθήμερα, ἢ δευτεραῖα, τριταῖα δὲ μὴ,
                        τεταρταῖα δὲ, <lb/>ὡς ἥκιστα, καὶ πεμπταῖα. Καὶ γὰρ μὴ ἐμβάλλοντι, ὀχλήσαντι
                        <lb/>δὲ ἐν ταύτῃσι τῇσιν ἡμέρῃσιν, φλεγμονὴν ἂν ποιήσειε, καὶ ἐμβάλλοντι
                        <lb/>οὐδὲν ἧσσον· σπασμὸν μέντοι ἐμβάλλοντι πουλὺ ἂν μᾶλλον <lb/>ποιήσειεν,
                        ἢ ἀπορήσαντι ἐμβάλλειν. Ταῦτα εὖ χρὴ εἰδέναι· <lb/>καὶ γὰρ εἰ ἐπιγένοιτο
                        σπασμὸς ἐμβάλλοντι. ἐλπίδες μὲν οὐ πολλαὶ <lb/>σωτηρίης· λυσιτελέει δὲ ὀπίσω
                        ἐκβάλλειν τὸ ὀστέον, εἰ οἷόν <lb/>τε εἴη ἀόχλως. Οὐ γὰρ ἐπὶ τοῖσι
                        χαλαρωτέροισι τοῦ καιροῦ σπασμοὶ <lb/>καὶ τέτανοι ἐπιγίνονται, ἀλλ᾿ ἐπὶ
                        τοῖσιν ἐντεταμένοισι <lb/>μᾶλλον. Περὶ οὗ οὖν ὁ λόγος, οὐ χρὴ ἐνοχλέειν ἐν
                        τῇσι προειρημένῃσιν <lb/>ἡμέρῃσι ταύτῃσιν, ἀλλὰ μελετᾷν ὅκως ἥκιστα
                        φλεγμανεῖ <lb/>τὸ ἕλκος, καὶ μάλιστα ἐκπυήσει. Ἐπὴν δὲ ἑπτὰ ἡμέραι
                        <lb/>παρέλθωσιν, ἢ ὀλίγῳ πλείους, ἢν ἀπύρετος ᾖ, καὶ μὴ φλεγμαίνῃ <lb/>τὸ
                        ἕλκος, τότε ἧσσον κωλύει πειρῆσθαι ἐμβάλλειν, ἢν <pb n="532"/> ἐλπίζῃς
                        κρατήσειν· ἢν δὲ μὴ, οὐδὲν δεῖ μάτην ὀχλέειν καὶ <lb/>ὀχλέεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>32. Ἢν μὲν οὖν ἐμβάλῃς τὰ ὀστέα ἐς τὴν ἑωυτῶν χώρην, <lb/>γεγράφαται ἤδη οἱ
                        τρόποι οἵως χρὴ ἰητρεύειν, ἤν τε ἐλπίζῃς <lb/>ὀστέα ἀποστήσεσθαι, ἤν τε μή.
                        Χρὴ δὲ, καὶ ἢν μὲν ἐλπίζῃς <lb/>ὀστέα ἀποστήσεσθαι, τῷ τρόπῳ τῶν ὀθονίων ἐπὶ
                        πᾶσι τοῖσι τοιουτέοισι <lb/>τὴν ἐπίδεσιν ποιέεσθαι, ἐκ μέσου τοῦ ὀθονίου
                        ἀρχόμενον ὡς ἐπὶ <lb/>τὸ πουλὺ, ὡς ἀπὸ δύο ἀρχέων ὑποδεσμὶς ἐπιδεῖται·
                        τεκμαίρεσθαι <lb/>δὲ χρὴ πρὸς τὴν μορφὴν τοῦ ἕλκεος, ὅκως ἥκιστα σεσηρὸς καὶ
                        ἐκπεπλιγμένον <lb/>ἔσται παρὰ τὴν ἐπίδεσιν· τοῖσι μὲν γὰρ ἐπὶ δεξιὰ ἐπιδεῖν
                        <lb/>ξυντρόφως ἔχει, τοῖσι δὲ ἐπ᾿ ἀριστερὰ, τοῖσι δὲ ἀπὸ δύο ἀρχέων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33. Ὁκόσα δὲ κατηπορήθη ὀστέα ἐμπεσεῖν, ταῦτα αὐτὰ εἰδέναι <lb/>χρὴ ὅτι
                        ἀποστήσεται, καὶ ὅσα τελέως ἐψιλώθη τῶν σαρκῶν· ψιλοῦται <lb/>δὲ ἐνίων μὲν
                        τὸ ἄνω μέρος, μετεξετέρων δὲ κύκλωθεν ἀμφιθνήσκουσιν <lb/>αἱ σάρκες· καὶ τῶν
                        μὲν ἀπὸ τοῦ ἀρχαίου τρώματος σεσάπρισται <lb/>ἔνια τῶν ὀστέων, τῶν δ᾿ οὔ·
                        καὶ τῶν μὲν μᾶλλον, τῶν δ᾿ ἧσσον· <lb/>καὶ τὰ μὲν σμικρὰ, τὰ δὲ μεγάλα. Διὰ
                        οὖν ταῦτα τὰ εἰρημένα οὐκ <lb/>ἔστιν ἑνὶ ὀνόματι εἰπεῖν, ὁκότε τὰ ὀστέα
                        ἀποστήσεται. Τὰ μὲν γὰρ <lb/>διὰ σμικρότητα, τὰ δὲ διὰ τὸ ἐπ᾿ ἄκρου ἔχεσθαι,
                        θᾶσσον ἀφίσταται· <lb/>τὰ δὲ, διὰ τὸ μὴ ἀφίστασθαι, ἀλλὰ λεπιδοῦσθαι,
                        καταξηρανθέντα, <lb/>καὶ σαπρὰ γενόμενα· πρὸς δὲ τούτοις, διαφέρει τι καὶ
                        ἰητρείη <pb n="534"/> ἰητρείης. Ὡς μὲν οὖν τὸ ἐπίπαν τάχιστα τουτέων ὀστέα
                        ἀφίσταται, <lb/>ὧν τάχισται μὲν αἱ ἐκπυήσιες, τάχισται δὲ καὶ κάλλισται
                        <lb/>αἱ σαρκοφυΐαι· καὶ γὰρ αἱ ὑποφυόμεναι σάρκες κατὰ τὸ σιναρὸν <lb/>αὗται
                        μετεωρίζουσι τὰ ὀστέα ὡς ἐπὶ τὸ πουλύ. Ὅλος μὴν ὁ <lb/>κύκλος τοῦ ὀστέου, ἢν
                        ἐν τεσσαράκοντα ἡμέρῃσιν ἀποστῇ, καλῶς <lb/>ἀποστήσεται· ἔνια γὰρ ἐς
                        ἑξήκοντα ἡμέρας ἀφικνεῖται, ἢ καὶ <lb/>πλείους· τὰ μὲν γὰρ ἀραιότερα τῶν
                        ὀστέων θᾶσσον ἀφίσταται· τὰ <lb/>δὲ στερεώτερα, βραδύτερον· τὰ δὲ ἄλλα τὰ
                        μείω, πολλὸν ἐνδοτέρω, <lb/>ἄλλα δ᾿ ἄλλως. Ἀποπρίειν δ᾿ ὀστέον ἐξέχον ἐπὶ
                        τῶνδε τῶν <lb/>προφασίων χρὴ, ἢν μὴ δύνηται ἐμβάλλειν, μικροῦ δέ τινος αὐτῷ
                        <lb/>δοκέῃ δεῖν παρελθεῖν, καὶ οἷόν τε ᾖ παραιρεθῆναι· ἤν τε ἀσηρὸν <lb/>ᾖ
                        καὶ θραῦόν τι τῶν σαρκίων, καὶ δυσθεσίην παρέχῃ, <lb/>ψιλὸν δὲ τυγχάνῃ ἐὸν,
                        καὶ τὸ τοιοῦτον ἀφαιρέειν χρή. Τὰ δ᾿ <lb/>ἄλλα οὐδὲν μέγα διαφέρει, οὔτε
                        ἀποπρῖσαι, οὔτε μὴ ἀποπρῖσαι. <lb/>Σαφέως γὰρ εἰδέναι χρὴ, ὅτι ὀστέα, ὅσα
                        τελέως στέρεται τῶν <pb n="536"/> σαρκῶν καὶ ἐπιξηραίνεται, πάντα τελέως
                        ἀποστήσεται. Ὅσα δὲ <lb/>ἀπολεπιδοῦσθαι μέλλει, ταῦτα οὐ χρὴ ἀποπρίειν·
                        τεκμαίρεσθαι δὲ <lb/>χρὴ ἀπὸ τῶν τεταγμένων σημείων τὰ τελέως ἀποστησόμενα.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>34. Ἰητρεύειν δὲ τοὺς τοιούτους σπλήνεσι καὶ τῇ οἰνηρῇ ἰητρείῃ, <lb/>ὥσπερ
                        καὶ πρόσθεν γέγραπται ἐπὶ τῶν ἀποστησομένων <lb/>ὀστέων. Φυλάσσεσαι δὲ χρὴ
                        μὴ ψυχροῖσι τέγγειν τὸν <lb/>πρῶτον χρόνον· ῥιγέων γὰρ πυρετωδέων κίνδυνος·
                        κίνδυνος δὲ <lb/>καὶ σπασμῶν· προκαλέεται γὰρ σπασμὸν τὰ ψυχρὰ, ποτὶ δὲ καὶ
                        <lb/>ἕλκη. Εἰδέναι δὲ χρὴ, ὅτι ἀνάγκη βραχύτερα τὰ σώματα <lb/>ταύτῃ
                        γίνεσθαι, ὧν ἀμφότερα τὰ ὀστέα κατεηγότα καὶ παρηλλαγμένα <lb/>ἰητρεύεται,
                        καὶ οἷς ὅλος ὁ κύκλος τοῦ ὀστέου ἀπέστη. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>35. Ὅσοισι δὲ μηροῦ ὀστέον ἢ βραχίονος ἐξέσχεν, οὗτοι οὐ μάλα
                        <lb/>περιγίνονται. Τὰ γὰρ ὀστέα μεγάλα καὶ πολυμύελα, καὶ πολλὰ καὶ
                        <lb/>ἐπίκαιρα τὰ συντιτρωσκόμενα νεῦρα καὶ μύες καὶ φλέβες· καὶ <lb/>ἢν μὲν
                        ἐμβάλλῃς, σπασμοὶ φιλέουσιν ἐπιγίνεσθαι, μὴ ἐμβληθεῖσι <lb/>δὲ, πυρετοὶ
                        ὀξέες, καὶ ἐπίχολοι, καὶ λυγγώδεες, καὶ ἐπιμελαίνονται. <lb/>Περιγίνονται δὲ
                        οὐχ ἧσσον, οἷσι μὴ ἐμβληθῇ, μηδὲ <lb/>πειρηθῇ ἐμβάλλεσθαι· ἔτι δὲ μᾶλλον
                        περιγίνονται, οἷσι τὸ κάτω μέρος <lb/>τοῦ ὀστέου ἐξέσχεν, ἢ οἷσι τὸ ἄνω·
                        περιγένοιντο δ᾿ ἂν καὶ οἷσιν <lb/>ἐμβληθείη, σπανίως γε μήν. Μελέται γὰρ
                        μελετέων μέγα διαφέρουσι, <pb n="538"/> καὶ φύσιες φυσίων τῶν σωμάτων εἰς
                        εὐφορίην. Διαφέρει δὲ <lb/>μέγα, καὶ ἢν ἔσω τοῦ βραχίονος καὶ τοῦ μηροῦ τὰ
                        ὀστέα ἐξέχῃ· πολλαὶ <lb/>γὰρ καὶ ἐπίκαιροι κατατάσιες φλεβῶν ἐν τῷ ἔσω
                        μέρει, ὧν <lb/>ἔνιαι τιτρωσκόμεναι σφάγιαί εἰσιν· εἰσὶ δὲ καὶ ἐν τῷ ἔξω
                        μέρει. <lb/>ἧσσον δέ. Ἐν τοῖσιν οὖν τοιούτοισι τρώμασι τοὺς μὲν κινδύνους οὐ
                        <lb/>χρὴ λήθειν, ὁκοῖοί τινές εἰσι, καὶ προλέγειν χρὴ πρὸς τοὺς καιρούς.
                        <lb/>Εἰ δὲ ἀναγκάζοιο μὲν ἐμβάλλειν, ἐλπίζοις δὲ ἐμβαλεῖν, καὶ <lb/>μὴ πολλὴ
                        ἡ παράλλαξις εἴη τοῦ ὀστέου, καὶ μὴ ξυνδεδραμήκοιεν <lb/>οἱ μύες (φιλέουσι
                        γὰρ ξυνθεῖν), ἡ μόχλευσις καὶ τούτοισι <lb/>μετὰ τῆς κατατάσιος εὖ ἂν
                        ξυλλαμβάνοιτο. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>36. Ἐμβάλλοντα δὲ, ἐλλέβορον μαλθακὸν πιπίσαι χρὴ <lb/>αὐθημερὸν, ἢν
                        αὐθημερὸν ἐμβληθῇ· εἰ δὲ μὴ, οὐδ᾿ ἐγχειρέειν χρή. <lb/>Τὸ δὲ ἕλκος ἰητρεύειν
                        χρὴ, οἷσί περ κεφαλῆς ὀστέα κατεηγυίης, <lb/>καὶ ψυχρὸν μηδὲν προσφέρειν·
                        σιτίου δέ στερῆσαι τελέως· καὶ <lb/>ἢν μὲν πικρόχολος φύσει ᾖ, ὀξύγλυκυ
                        εὐῶδες ὀλίγον ἐπὶ ὕδωρ <lb/>ἐπιστάζοντα, τουτέῳ διαιτᾷν· ἢν δὲ μὴ πικρόχολος
                        ᾖ, ὕδατι <pb n="540"/> πόματι χρῆσθαι· καὶ ἢν μὲν πυρεταίνῃ ξυνεχῶς,
                        τεσσαρεσκαίδεκα <lb/>ἡμέρῃσι τὸ ἐλάχιστον οὕτω διαιτᾷν, ἢν δὲ ἀπύρετος ᾖ,
                        <lb/>ἑπτὰ ἡμέρῃσιν· ἔπειτα ἐκ προσαγωγῆς κατὰ λόγον ἐς φαύλην <lb/>δίαιταν
                        ἄγειν. Καὶ οἷσιν ἂν μὴ ἐμβληθῇ τὰ ὀστέα, καὶ τὴν φαρμακείην <lb/>χρὴ
                        τοιαύτην ποιέεσθαι, καὶ τῶν ἑλκέων τὴν μελέτην καὶ τὴν <lb/>δίαιταν· ὡσαύτως
                        καὶ τὸ ἀπαιωρεύμενον τοῦ σώματος μὴ κατατείνειν, <lb/>ἀλλὰ καὶ προσάγειν
                        μᾶλλον, ὥστε χαλαρώτερον εἶναι τὸ <lb/>κατὰ τὸ ἕλκος. Τῶν δὲ ὀστέων
                        ἀπόστασις χρονίη, ὥσπερ καὶ πρόσθεν <lb/>εἴρηται. Μάλιστα δὲ χρὴ τὰ τοιαῦτα
                        διαφυγεῖν, ἅμα ἤν τις <lb/>καλὴν ἔχῃ τὴν ἀποφυγήν· αἵ τε γὰρ ἐλπίδες ὀλίγαι,
                        καὶ οἱ κίνδυνοι <lb/>πολλοί· καὶ μὴ ἐμβάλλων ἄτεχνος ἂν δοκέοι εἶναι, καὶ
                        <lb/>ἐμβάλλων ἐγγυτέρω ἂν τοῦ θανάτου ἀγάγοι, ἢ τῆς σωτηρίης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>37. Τὰ δὲ ὀλισθήματα τὰ κατὰ τὰ γούνατα, καὶ τὰ διακινήματα <lb/>τῶν ὀστέων
                        εὐηθέστερα πουλὺ τῶν κατ᾿ ἀγκῶνα κινημάτων <lb/>καὶ ὀλισθημάτων. Τό τε γὰρ
                        ἄρθρον τοῦ μηροῦ εὐσταλέστερον <lb/>ὡς ἐπὶ μεγέθει, ἢ τὸ τοῦ βραχίονος, καὶ
                        δικαίην φύσιν μοῦνον <lb/>ἔχον, καὶ ταύτην περιφερέα· τὸ δὲ τοῦ βραχίονος
                        ἄρθρον μέγα <lb/>τε καὶ βαθμίδας πλείονας ἔχον. Πρὸς δὲ τούτοις, τὰ μὲν τῆς
                        <lb/>κνήμης ὀστέα παραπλήσια μῆκός ἐστι, καὶ σμικρόν τι οὐκ <lb/>ἄξιον λόγου
                        τὸ ἔξω ὀστέον ὑπερέχει, οὐδενὸς μεγάλου κώλυμα ἐὸν, <pb n="542"/> ἀφ᾿ οὖ περ
                        πέφυκεν ὁ ἔξω τένων ὁ παρὰ τὴν ἰγνύην· τὰ δὲ <lb/>τοῦ πήχεος ὀστέα ἄνισά
                        ἐστιν, καὶ τὸ βραχύτερον παχύτερον συχνῷ, <lb/>τὸ δὲ λεπτότερον πολλῷ
                        ὑπερβάλλει καὶ ὑπερέχει τὸ ἄρθρον· <lb/>ἐξήρτηται μέντοι καὶ τοῦτο τῶν
                        νεύρων κατὰ τὴν κοινὴν ξύμφυσιν <pb n="544"/> τῶν ὀστέων· πλεῖον δὲ μέρος
                        ἔχει τῆς ἐξαρτήσιος των νεύρων <lb/>ἐν τῷ βραχίονι τὸ λεπτὸν ὀστέον, ἤπερ τὸ
                        παχύ. Ἡ μὲν οὖν <lb/>φύσις τοιουτότροπος τῶν ἄρθρων τούτων καὶ τῶν ὀστέων
                        τοῦ ἀγκῶνος. <lb/>Καὶ διὰ τὸν τρόπον τῆς φύσιος τὰ κατὰ τὸ γόνυ ὀστέα
                        πολλάκις <lb/>μὲν ὀλισθάνει, ῥηϊδίως δὲ ἐμπίπτει· φλεγμονὴ δὲ οὐ μεγάλη
                        <lb/>προσγίνεται, οὐδὲ δεσμὸς τοῦ ἄρθρου. Ὀλισθάνει δὲ <lb/>τὰ πλεῖστα ἐς τὸ
                        ἔσω μέρος, ἔστι δ᾿ ὅτε καὶ ἐς τὸ ἔξω, <lb/>ποτὲ δὲ καὶ ἐς τὴν ἰγνύην. Τούτων
                        ἁπάντων αἱ ἐμβολαὶ οὐ χαλεπαὶ, <lb/>ἀλλὰ τὰ μὲν ἔξω καὶ ἔσω ὀλισθάνοντα,
                        καθῆσθαι μὲν χρὴ τὸν <lb/>ἄνθρωπον ἐπὶ χαμαιζήλου τινὸς, τὸ δὲ σκέλος
                        ἀνωτέρω ἔχειν, μὴ <lb/>μὴν πολλῷ. Κατάτασις δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πουλὺ μετρίη
                        ἀρκέει, τῇ <lb/>μὲν κατατείνειν τὴν κνήμην, τῇ δὲ ἀντιτείνειν τὸν μηρόν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                    <p>38. Τὰ δὲ κατὰ τὸν ἀγκῶνα ὀχλωδέστερά ἐστι τῶν κατὰ τὸ γόνυ, <lb/>καὶ
                        δυσεμβολώτερα καὶ διὰ τὴν φλεγμονὴν καὶ διὰ τὴν φύσιν, ἢν <lb/>μή τις αὐτίκα
                        ἐμβάλῃ. Ὀλισθάνει μὲν γὰρ ἧσσον, ἢ ἐκεῖνα, <lb/>δυσεμβολώτερα δὲ καὶ
                        δυσθετώτερα, καὶ ἐπιφλεγμαίνει μᾶλλον καὶ <lb/>ἐπιπωροῦται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                    <p>39. 40. Ἔστι δὲ καὶ τούτων τὰ μὲν πλεῖστα σμικραὶ ἐγκλίσιες, <lb/>ἄλλοτε ἐς
                        τὸ πρὸς τῶν πλευρέων μέρος, ἄλλοτε ἐς τὸ ἔξω· οὐ <lb/>πᾶν δὲ τὸ ἄρθρον
                        μεταβεβηκὸς, ἀλλὰ, μένον κατὰ τὸ κοῖλον <pb n="546"/> τοῦ ὀστέου τοῦ
                        βραχίονος, ᾗ τὸ τοῦ πήχεος ὀστέον τὸ ὑπερέχον, <lb/>ἐξέσχεν. Τὰ μὲν οὖν
                        τοιαῦτα, κἂν τῇ ἢ τῇ ὀλίσθῃ, ῥηΐδιον <lb/>ἐμβάλλειν, καὶ ἀπόχρη ἡ κατάτασις
                        ἡ ἐς τὸ ἰθὺ γινομένη κατ᾿ <lb/>ἰθυωρίην τοῦ βραχίονος, τὸν μὲν κατὰ τὸν
                        καρπὸν τῆς χειρὸς <lb/>τείνειν, τὸν δὲ κατὰ τὴν μασχάλην περιβάλλοντα, τὸν
                        δὲ τῇ <lb/>ἑτέρῃ πρὸς τὸ ἐξεστεὸς ἄρθρον τὸ θέναρ προσβάλλοντα ὠθέειν,
                        <lb/>τῇ δ᾿ ἑτέρῃ ἀντωθέειν προσβάλλοντα ἐγγὺς τῷ ἄρθρῳ. <lb/>Ἐνακούει δὲ οὐ
                        βραδέως ἐμβαλλόμενα τὰ τοιαῦτα ὀλισθήματα, <lb/>ἢν, πρὶν φλεγμήνῃ, ἐμβάλλῃ
                        τις. Ὀλισθάνει δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πουλὺ <lb/>μᾶλλον ἐς τὸ ἔσω μέρος, ὀλισθάνει δὲ
                        καὶ ἐς τὸ ἔξω, εὔδηλα <lb/>δὲ τῷ σχήματι. Καὶ πολλάκις ἐμπίπτει τὰ τοιαῦτα,
                        καὶ ἄνευ <lb/>ἰσχυρῆς κατατάσιος· χρὴ δὲ τῶν ἔσω ὀλισθανόντων, τὸ <lb/>μὲν
                        ἄρθρον ἀπωθέειν ἐς τὴν φύσιν, τὸν δὲ πῆχυν ἐς τὸ καταπρηνὲς <lb/>μᾶλλον
                        ῥέποντα περιάγειν Τὰ μὲν πλεῖστα ἀγκῶνος <lb/>τοιαῦτα ὀλισθήματα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                    <p>41. Ἢν δὲ ὑπερβῇ τὸ ἄρθρον ἢ ἔνθα ἢ ἔνθα ὑπὲρ τὸ ὀστέον τοῦ <lb/>πήχεος τὸ
                        ἐξέχον ἐς τὸ κοῖλον τοῦ βραχίονος, γίνεται μὲν οὖν <lb/>ὀλιγάκις τοῦτο, ἢν
                        δὲ γένηται, οὐκ ἔτι ὁμοίως ἡ κατάτασις ἡ ἐς <lb/>τὴν ἰθυωρίην γινομένη
                        ἐπιτηδείη τῶν τοιουτέων ὀλισθημάτων <pb n="548"/> κωλύει γὰρ ἐν τῇ τοιαύτῃ
                        κατατάσει τὸ ἀπὸ τοῦ πήχεος ὑπερέχον <lb/>ὀστέον τὴν ὁπέρβασιν τοῦ
                        βραχίονος. Χρὴ τοίνυν τοῖσιν οὕτως <lb/>ἐκβεβληκόσι τὴν κατάτασιν ποιέεσθαι
                        τοιαύτην, οἵηπερ <lb/>πρόσθεν γέγραπτὰι, ἐπήν τις ὀστέα βραχίονος κατεηγότα
                        ἐπιδέῃ, <lb/>ἀπὸ μὲν τῆς μασχάλης ἐς τὸ ἄνω τείνεσθαι, ἀπὸ δὲ τοῦ
                        <lb/>ἀγκῶνος αὐτοῦ ἐς τὸ κάτω ἀναγκάζειν, οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα ὁ <lb/>βραχίων
                        ὑπεραιωρηθείη ὑπὲρ τῆς ἑωυτοῦ βαθμίδος· ἢν δὲ <lb/>ὑπεραιωρηθῇ, ῥηϊδίη ἡ
                        κατάστασις, τοῖσι θέναρσι τῶν χειρῶν <lb/>τὸ μὲν ἐξεστεὸς τοῦ βραχίονος
                        ἐμβάλλοντα ὠθέειν, τὸ δὲ ἐς τὸ τοῦ <lb/>πήχεος ὀστέον τὸ παρὰ τὸ ἄρθρον
                        ἐμβάλλοντα ἀντωθέειν, τὸν <pb n="550"/> αὐτὸν τρόπον ἄμφω. Ἴσως μέντοι ἡ
                        τοιαύτη κατάτασις τοῦ τοιούτου <lb/>ὀλισθήματος δικαιοτάτη· ἐμβληθείη δ᾿ ἂν
                        καὶ ἀπὸ τῆς ἐς ἰθὺ κατατάσιος, <lb/>ἧσσον δὲ ἢ οὕτω. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                    <p>42. Ἢν δὲ ἐς τοὔμπροσθεν ὀλίσθῃ ὁ βραχίων, ἐλαχιστάκις <lb/>μὲν τοῦτο
                        γίνεται, ἀλλὰ τί ἂν ἐξαπιναίη ἐκπάλησις οὐκ ἐκβάλλοι; <lb/>πολλὰ γὰρ καὶ
                        παρὰ τὴν οἰκείην φύσιν ἐκπίπτει, <lb/>κἢν μέγα τι ᾖ τὸ κωλῦον· ταύτῃ δὲ τῇ
                        ἐκπαλήσει μέγα τι τὸ <pb n="552"/> ὑπερβαινόμενον τὸ ὑπὲρ τὸ παχύτερον τῶν
                        ὀστέων, καὶ τῶν νεύρων <lb/>συχνὴ κατάτασις· ὅμως δὲ δή τισιν ἐξεπάλησεν.
                        Σημεῖον δὲ τοῖσιν <lb/>οὕτως ἐκπαλήσασιν· οὐδὲν γὰρ χρῆμα τοῦ ἀγκῶνος κάμψαι
                        <lb/>δύνανται, εὔδηλον δὲ καὶ τὸ ἄρθρον ψαυόμενον. Ἢν μὲν οὖν μὴ <lb/>αὐτίκα
                        ἐμβληθῇ, ἰσχυραὶ καὶ βίαιοι φλεγμοναὶ καὶ πυρετώδεες γίνονται· <lb/>ἢν δὲ δὴ
                        αὐτίκα τις παρατύχῃ, εὐέμβολον. Χρὴ δὲ <lb/>ὀθόνιον σκληρὸν (ὀθόνιον γὰρ
                        σκληρὸν εἱλιγμένον ἀρκέει μὴ <lb/>μέγα) ἐνθέντα πλάγιον ἐς τὴν καμπὴν τοῦ
                        ἀγκῶνος, ἐξαπίνης <lb/>ξυγκάμψαι τὸν ἀγκῶνα, καὶ προσαγαγεῖν ὡς μάλιστα τὴν
                        χεῖρα <lb/>πρὸς τὸν ὦμον. Ἱκανὴ μὲν οὖν αὕτη ἡ ἐμβολὴ τοῖσιν οὕτως
                        ἐκπαλήσασιν· <lb/>ἀτὰρ καὶ ἡ ἐς τὸ ἰθὺ κατάτασις δύναται εὐθετίζειν
                        <lb/>τοῦτον τὸν τρόπον τῆς ἐκβολῆς· τοῖσι μέντοι θέναρσι τῆς χειρὸς
                        <lb/>χρὴ, τὸν μὲν ἐμβάλλοντα ἐς τὸ τοῦ βραχίονος ἐξέχον τὸ <lb/>παρὰ τὴν
                        καμπὴν ὀπίσω ἀπωθέειν, τὸν δέ τινα κάτωθεν ἐς τὸ τοῦ <lb/>ἀγκῶνος ὀξὺ
                        ἐμβάλλοντα ἀντωθέειν ἐς τὴν ἰθυωρίην τοῦ πήχεος <pb n="554"/> ῥέποντα.
                        Δύναται δὲ ἐν τουτέῳ τῷ τρόπῳ τῆς ὀλισθήσιος <lb/>κἀκείνη ἡ κατάτασις ἡ
                        πρόσθεν γεγραμμένη, ὡς χρὴ κατατείνειν <lb/>τὰ ὀστέα τοῦ βραχίονος
                        κατεηγότα, ἐπὴν μέλλωσιν ἐπιδεῖσθαι· <lb/>ἐπὴν δὲ καταταθῇ, οὕτω χρὴ τοῖσι
                        θέναρσι τὰς προσβολὰς <lb/>ποιέεσθαι, ὥσπερ καὶ πρόσθεν γέγραπται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                    <p>43. Ἢν δὲ ἐς τοὐπίσω βραχίων ἐκπέσῃ (ὀλιγάκις δὲ τοῦτο <lb/>γίνεται,
                        ἐπωδυνώτατόν τε τοῦτο πάντων καὶ πυρετωδέστατον <lb/>ξυνεχέων πυρετῶν καὶ
                        ἀκρητοχόλων, θανατωδέων καὶ ὀλιγημέρων), <lb/>οἱ τοιοῦτοι ἐκτανύειν οὐ
                        δύνανται. Ἢν μὲν οὖν αὐτίκα παρατύχης, <lb/>βιάσασθαι χρὴ ἐκτανύσαντα τὸν
                        ἀγκῶνα, καὶ αὐτομάτως <lb/>ἐμπίπτει. Ἢν δέ σε φθάσῃ πυρετήνας, οὐκ ἔτι χρὴ
                        ἔμβάλλειν· <lb/>κατατείνειε γὰρ ἂν ἡ ὀδύνη ἀναγκαζομένου. Ὡς δ᾿ <lb/>ἐν
                        κεφαλαίῳ εἰρῆσθαι, οὐδ᾿ ἄλλο χρὴ ἄρθρον πυρεταίνοντι ἐμβάλλειν, <lb/>ἥκιστα
                        δὲ ἀγκῶνα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                    <p>44. Ἔστι δὲ καὶ ἄλλα σίνεα κατ᾿ ἀγκῶνα ὀχλώδεα· τοῦτο μὲν <lb/>γὰρ, τὸ
                        παχύτερον ὀστέον ἔστιν ὅτε ἐκινήθη ἀπὸ τοῦ ἑτέρου, καὶ <lb/>οὔτε
                        ξυγκάμπτειν, οὔτε κατατανύειν ὁμοίως δύνανται. Δῆλον <lb/>δὲ γίνεται,
                        ψαυόμενον κατὰ τὴν ξύγκαμψιν τοῦ ἀγκῶνος παρὰ τὴν <lb/>διασχίδα τῆς φλεβὸς
                        τὴν ἄνωθεν τοῦ μυὸς τείνουσαν. Οἷσι δὲ τὸ τοιοῦτον, <lb/>οὐκ ἔτι ῥηΐδιον ἐς
                        τὴν ἑωυτοῦ φύσιν ἀγαγεῖν· οὐδὲ γὰρ <pb n="556"/> ἄλλην οὐδεμίην ῥηΐδιον
                        ξυμφυάδα κοινὴν δύο ὀστέων κινηθεῖσαν <lb/>ἐς τὴν ἀρχαίην φύσιν ἱδρυνθῆναι,
                        ἀλλ᾿ ἀνάγκη ὄγκον ἴσχειν <lb/>τὴν διάστασιν. Ὡς δ᾿ ἐπιδέειν χρὴ ἐν ἄρθρῳ, ἐν
                        τῇ κατὰ σφυρὸν <lb/>ἐπιδέσει εἴρηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                    <p>45. Ἔστι δ᾿ οἷσι κατήγνυται τοῦ πήχεος τὸ ὀστέον τὸ ὑποτεταγμένον <lb/>τῷ
                        βραχίονι, ὁτὲ μὲν τὸ χονδρῶδες αὐτοῦ ἀφ᾿ οὗ πέφυκεν <lb/>ὁ τένων ὁ ὄπισθεν
                        τοῦ βραχίονος· [ὁτὲ δὲ τὰ πρόσω κατὰ <lb/>τὴν ἀρχὴν τῆς ἐκφύσεως τοῦ
                        προσθίου κορωνοῦ·] καὶ ἐπὴν τοῦτο <lb/>κινηθῇ, πυρετῶδες καὶ κακόηθες
                        γίνεται· τὸ μέντοι ἄρθρον μένει <lb/>ἐν τῇ ἑωυτοῦ χώρῃ· πᾶσα γὰρ ἡ βάσις
                        αὐτέου ταύτῃ ὑπερέχει. <lb/>Ὅταν δὲ ἀπαγῇ ταύτῃ ᾗ ὑπερέχει ἡ κεφαλὴ τοῦ
                        βραχίονος, <lb/>πλανωδέστερον τὸ ἄρθρον γίνεται, ἢν παντάπασιν
                        <lb/>ἀποκαυλισθῇ. Ἀσινέστερα δὲ, ὡς ἐν κεφαλαίῳ εἰρῆσθαι, <lb/>πάντα τὰ
                        κατηγνύμενα τῶν ὀστέων ἐστὶν, ἢ οἷσι τὰ μὲν <lb/>ὀστέα οὐ κατάγνυται, φλέβες
                        δὲ καὶ νεῦρα ἐπίκαιρα ἀμφιφλᾶται <lb/>ἐν τούτοισι τοῖσι χωρίοισιν· ἐγγυτέρω
                        γὰρ θανάτου <lb/>πελάξει ταῦτα ἢ ἐκεῖνα, ἢν ἐκπυρωθῇ ξυνεχεῖ πυρετῷ· ὀλίγα
                        <lb/>γε μὴν τὰ τοιαῦτα κατήγματα γίνεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                    <p>46. Ἒστι δ᾿ ὅτε αὐτὴ ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος κατὰ τὴν ἐπίφυσιν <pb n="558"/>
                        κατάγνυται· τοῦτο δὲ δοκέον κακοσινώτερον εἶναι πολλῷ, <lb/>πολλῷ τινι
                        εὐηθέστερον τῶν κατ᾿ ἀγκῶνα σινέων ἐστίν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                    <p>47. Ὡς μὲν οὖν ἕκαστα τῶν ὀλισθημάτων ἁρμόσσει μάλιστα <lb/>ἰητρεύειν,
                        γέγραπται, καὶ ὅτι παραχρῆμα ἐμβάλλειν μάλιστα ἄρθρον <lb/>ξυμφέρει διὰ τὸ
                        τάχος τῆς φλεγμονῆς τῶν νεύρων. Καὶ γὰρ <lb/>ἢν ἐκπεσόντα αὐτίκα ἐμπέσῃ,
                        ὅμως φιλέει τὰ νεῦρα ξύντασιν ποιέεσθαι, <lb/>καὶ κωλύειν ἐπὶ ποσὸν χρόνον
                        τήν τε ἔκτασιν ὅσην περ <lb/>φιλέει ποιέεσθαι, τήν τε ξύγκαμψιν. Ἰητρεύειν
                        δὲ πάντα παραπλησίως <lb/>ταῦτα ξυμφέρει, καὶ ὁκόσα ἀπάγνυται, καὶ ὁκόσα
                        <lb/>διίσταται, καὶ ὁκόσα ὀλισθάνει· πάντα γὰρ χρὴ ὀθονίοισι πολλοῖσι
                        <lb/>καὶ σπλήνεσι καὶ κηρωτῇ ἰητρεύειν, ὥσπερ καὶ τἄλλα <lb/>κατήγματα. Τὸ
                        δὲ σχῆμα τοῦ ἀγκῶνος ἐν τούτοισι παντάπασι <lb/>δεῖ τοιοῦτον ποιέεσθαι, οἷόν
                        περ οἷσι βραχίων ἐπεδεῖτο καταγεὶς, <lb/>καὶ πῆχυς. Κοινότατον μὲν γὰρ πᾶσι
                        τοῖσιν ὀλισθήμασι καὶ <lb/>τοῖσι κινήμασι καὶ τοῖσι κατήγμασι τοῦτο τὸ σχῆμά
                        ἐστιν· κοινότατον <lb/>δὲ πρὸς τὴν ἔπειτα διάτασιν, καὶ τὸ ἐκτανύειν ἕκαστα,
                        καὶ ξυγκάμπτειν· <lb/>ἐντεῦθεν γὰρ ὁδοὶ ἐς ἀμφότερα παραπλήσιοι. Εὐοχώτατον
                        <lb/>δὲ καὶ εὐανάληπτον αὐτῷ τῷ κάμνοντι τοῦτο τὸ σχῆμα. Ἔτι δὲ <lb/>πρὸς
                        τούτοισιν, εἴ ἄρα κρατηθείη ὑπὸ τοῦ πωρώματος, εἰ μὲν <lb/>ἐκτεταμένη ἡ χεὶρ
                        κρατηθείη, κρέσσων ἂν εἴη μὴ προσεοῦσα, <lb/>πολλῷ μὲν γὰρ κώλυμα εἴη,
                        ὠφελοίη δὲ ὀλίγῳ· εἰ δ᾿ αὖ <pb n="560"/> ξυγκεκαμμένη, μᾶλλον εὔχρηστος ἂν
                        εἴη· πολλῷ δὲ εὐχρηστοτέρη, <lb/>εἰ τὸ διὰ μέσου σχῆμα ἔχουσα πωρωθείη. Τὰ
                        μὲν περὶ τοῦ <lb/>σχήματος τοιαῦτα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                    <p>48. Ἐπιδεῖν δὲ χρὴ, τήν τε ἀρχὴν τοῦ πρώτου ὀθονίου βαλλόμενον <lb/>κατὰ τὸ
                        βλαφθὲν, ἤν τε καταγῇ, ἤν τε ἐκστῇ, ἤν τε διαστῇ, <lb/>καὶ τὰς περιβολὰς τὰς
                        πρώτας κατὰ τοῦτο ποιέεσθαι· καὶ ἐρηρείσθω <lb/>μάλιστα ταύτῃ, ἔνθεν δὲ καὶ
                        ἔνθεν ἐπὶ ἧσσον. Τὴν <lb/>δὲ ἐπίδεσιν κοινὴν ποιέεσθαι χρὴ τοῦ τε πήχεος καὶ
                        τοῦ <lb/>βραχίονος, καὶ ἐπὶ πουλὺ πλέον ἑκάτερον ἢ ὡς οἱ πλεῖστοι
                        <lb/>ποιέουσιν, ὅκως ἐξαρύηται ὡς μάλιστα ἀπὸ τοῦ σίνεος τὸ <lb/>οἴδημα
                        ἔνθεν καὶ ἔνθεν. Προσπεριβαλλέσθω δὲ καὶ τὸ ὀξὺ τοῦ <lb/>πήχεος, ἢν τὸ σίνος
                        κατὰ τοῦτο ᾖ, ἤν τε μὴ, ἵνα μὴ τὸ <lb/>οἴδημα ἐνταῦθα περὶ αὐτὸ ξυλλέγηται.
                        Περιφεύγειν δὲ χρὴ ἐν τῇ <lb/>ἐπιδέσει, ὅκως μὴ κατὰ τὴν καμπὴν πολλὸν τοῦ
                        ὀθονίου <lb/>ἠθροισμένον ἔσται ἐκ τῶν δυνατῶν· πεπιέχθαι δὲ κατὰ τὸ σίνος
                        <lb/>ὡς μάλιστα. Καὶ τὰ ἄλλα καταλαβέτω αὐτὸν περὶ τῆς πιέξιος <lb/>καὶ τῆς
                        χαλάσιος ταὐτὰ, καὶ κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἕκαστα, <lb/>ὥσπερ τῶν ὀστέων
                        τῶν κατεηγότων ἐν τῇ ἰητρείῃ πρόσθεν γέγραπται· <lb/>καὶ αἱ μετεπιδέσιες διὰ
                        τρίτης ἔστωσαν· χαλᾷν δὲ <lb/>δοκεέτω τῇ τρίτῃ, ὥσπερ καὶ τότε. Καὶ νάρθηκας
                        προσπεριβάλλειν <pb n="562"/> ἐν τῷ ἱκνεομένῳ χρόνῳ (οὐδὲν γὰρ ἀπὸ τρόπου,
                        καὶ τοῖσι τὰ <lb/>ὀστέα κατεηγόσι, καὶ τοῖσι μὴ, ἢν μὴ πυρεταίνῃ), ὡς
                        χαλαρωτάτους <lb/>δὲ, τοὺς μὲν ἀπὸ τοῦ βραχίονος κατατεταγμένους, τοὺς δὲ
                        ἀπὸ τοῦ <lb/>πήχεος ἀνειμένους· ἔστωσαν δὲ μὴ παχέες οἱ νάρθηκες· ἀναγκαῖον
                        <lb/>δὲ καὶ ἀνίσους αὐτοὺς εἶναι ἀλλήλοισιν, παραλλάσσειν δὲ παρ᾿ ἀλλήλους,
                        <lb/>ᾗ ἂν ξυμφέρῃ, τεκμαιρόμενον πρὸς τὴν ξύγκαμψιν. Ἀτὰρ <lb/>καὶ τῶν
                        σπληνῶν τὴν πρόσθεσιν τοιαύτην χρὴ ποιέεσθαι, ὥσπερ <lb/>καὶ τῶν ναρθήκων
                        εἴρηται, ὀγκηροτέρους δὲ ὀλίγῳ κατὰ τὸ σίνος <lb/>προστιθέναι. Τοὺς δὲ
                        χρόνους τοὺς ἀπὸ τῆς φλεγμονῆς τεκμαίρεσθαι <lb/>καὶ ἀπὸ τῶν πρόσθεν
                        γεγραμμένων. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
