<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="grc">Περὶ ῥηματικῶν ὀνομάτων</title>
 <author xml:lang="lat">Herodianus</author>
<editor>August Lentz</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0087.tlg027.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Herodiani Technici Reliquiae</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>August Lentz</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0087" xml:lang="lat">Aelius Herodianus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1868</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
	 </monogr>
<series> 
        <title level="s" xml:lang="lat">Grammatici Graeci</title>
     <biblScope unit="volume">3.2.1</biblScope>
    </series>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101054496086">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0087.tlg027.1st1K-grc1">
  <head>ΠΕΡΙ ΡΗΜΑΤΙΚΩΝ ΟΝΟΜΑΤΩΝ.</head>
<div type="textpart" subtype="section" n="1" source="Mon. 6, 13">
<p>τὸ αἴτιον τοῦ μονοϲυλλαβῆϲαι τὸ ζεύϲ ἐν τῷ περὶ <lb n="10"/>
ῥηματικῶν ὀνομάτων λέγομεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2" source="Schol. Arist. Acharm. 4">
<p>ὡϲ ἀπὸ τοῦ ἀλγήϲω μέλλοντοϲ ἀλγηδών
ἀλγηδόνοϲ, οὕτω καὶ ἀπὸ τοῦ χαίρω χαιρήϲω χαιρηδών.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3" source="Theogn. 34, 34">
<p>τὰ εἰϲ ηῦων διϲύλλαβα ἐκ τρίτηϲ καὶ δευτέραϲ <lb n="15"/>
ϲυζυγίαϲ τῶν περιϲπωμένων παρηγμένα —μνήμων, κτήμων, ϲτήμων,
γνώμων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4" source="Theogn. 37, 4">
<p>οἰκτίρμων, ἐλεήμων παρὰ ῥῆμα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5" source="Choer. 4, 1">
<p>τὰ εἰϲ ηϲ ἰαμβικὰ ἔχοντα ῥῆμα ὁριϲτικὸν χρόνου ἐνεϲτῶτοϲ <lb n="20"/>
παρακείμενον αὐτοῖϲ καὶ φυλάττοντα τὸ ϲύμφωνον ἀπὸ τοῦ
ἐνεϲτῶτοϲ διὰ τοῦ τοϲ κλίνεται οἷόν ἐϲτι Λάχηϲ, παράκειται γὰρ αὐτῷ
τὸ λάχω, λείβω λέβηϲ, δαίρω Δάρηϲ, χαίρω Χάρηϲ, πλανῶ πλάνηϲ,
πενῶ πένηϲ, τρέμω Τρόμηϲ, κρατῶ Κράτηϲ. τὸ δὲ δότηϲ δότου, πλύτηϲ
πλύτου, θύτηϲ θύτου οὐκ ἔχει ἀπὸ ἐνεϲτῶτοϲ τὸ τ, διὸ οὐ κλίνεται <lb n="25"/>
διὰ τοῦ τοϲ. ὁ γὰρ ἐνεϲτὼϲ διδῶ καὶ πλύνω καὶ θύω ἐϲτίν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6" source="Choer. 176,22">
<p>τὰεἰϲ τηϲ λήγοντα ἀρϲενικὰ φύϲει διϲύλλαβα βαρύνεται
οἷον δότηϲ, πλύτηϲ, θύτηϲ, πράτηϲ· διὰ τοῦτο τὸ ψάλτηϲ ἀναλογώτερόν
<note type="footnote">1. 10 caussa autem nulla alia videtur nisi quod a verbo monosyllabo ζῶ,
unde etiam Plato Cratyl. p. 326 repetit, proagatum sit. cf. Cram Ep. I 182
E. Gud. 230, 16. Similiter qui θεόϲ a ἀῶ τὸ καταϲκευάζω duxerunt. primigeniam
formam θόϲ esse voluerunt, quae in θεόϲ mutata esset, quεia praeter τίϲ
nullum nomen consona fuitum esset breve. Choer. Ep. in Psalm. 22, 1. 1. 13
cf. Eust. ad Hom. 1741, 26 ubi Herodianus ἀλγηδών ἀηδών dicit ῥηματικὰ εἰϲ
δων λήγοντα et de ἀηδών Theogn. 32, 18.</note>
<pb n="898"/>
ἐϲτι κατὰ τὴν κοινὴν διάλεκτον βαρυνόμενον τοῦ παρὰ τοῖϲ
Ἀττικοῖϲ ὀξυνομένου. τὸ δὲ λῃϲτήϲ ἀπὸ τριϲυλλάβου ληιϲτήϲ ἐγένετο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7" source="Ε. M. 436, 8">
<p>τὰ εἰϲ τηϲ λήγοντα ἀρϲενικὰ καθαρὸν ἔχοντα τὸ τ
βραχείᾳ παραληγόμενα ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ βαρύνεται καὶ ἁπλᾶ ὄντα,
<lb n="5"/> ἀρότηϲ, ἐργάτηϲ. ϲεϲημείωται τὸ εὑρετήϲ. τὸ μέντοι λυριϲτήϲ, λεπιϲτήϲ,
χλευαϲτήϲ ὀξύνεται, ὅτι οὐ καθαρὸν τὸ τ τὸ ἀθλητήϲ, μαχητήϲ,
μαθητήϲ, ὅτι οὐ βραχεῖαν ἔχει τὴν παραλήγουϲαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8" source="Arc. 26, 22">
<p>τὰ εἰϲ ατηϲ τὸ α μακρὸν ἔχοντα ῥηματικὰ θεατήϲ,
πειρατήϲ ὀξύνεται.</p>
<lb n="10"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9" source="Arc. 2, 4">
<p>τὰ εἰϲ υτηϲ τὸ υ μακρὸν ἔχοντα ῥηματικὰ ὀξύνεται
κωλυτήϲ, μηνυτήϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10" source="Arc. 27, 11; 117, 9, E. M. 628, 2, Choer. Dict. 54, 10">
<p>τὰ εἰϲ
ηϲ ἐπίθετα παρὰ ῥῆμα ϲύνθετα εἰϲ ουϲ ποιοῦντα τὴν γενικὴν ὀξύνεται
εὐϲεβήϲ, εὐλαβήϲ, θεοφιλήϲ, αὐτοϲφαγήϲ, πολυδευκήϲ, Πολυδεύκηϲ δὲ
<lb n="15"/> τὸ κύριον βαρύνεται. βαρύνεται δὲ τὰ παρὰ τὸ ὄλω πανώληϲ, ἐξώληϲ,
προώληϲ καὶ τὰ παρὰ τὸ ἀρκῶ αὐτάρκηϲ καὶ τὰ παρὰ τὸ ἀντῶ
προϲάντηϲ καὶ τὰ παρὰ τὸ ἅδω αὐθάδηϲ. τὰ μέντοι παρὰ ῥῆμα ϲύνθετα
εἰϲ ου ἔχοντα τὴν γενικὴν βαρύνεται οἰον πωλῶ παντοπώληϲ,
μετρῶ γεωμέτρηϲ, παιδοτρίβηϲ, χρεωφείληϲ, ναυβάτηϲ, ἐργομίϲηϲ,
<lb n="20"/> προγύπτηϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11" source="Arc. 29, 7">
<p>τὰ εἰϲ ιϲ ἐϲχηματιϲμένα ἁπὸ βαρυτόνων μελλόντων ἢ
δευτέρου προϲώπου τοῦ παθητικοῦ παρακειμένου βαρύνεται καὶ ϲυϲτέλλει
τὸ ῑ, ποιήϲω ποίηϲιϲ, γνώϲω γνῶϲιϲ, πράξω πράξιϲ, πέφανϲαι
<lb n="25"/> φάνϲιϲ, μεμίανϲαι μίανϲιϲ. τὸ δὲ ἁψίϲ ϲεϲημείωται μακρὸν ἔχον τὸ ῑ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12" source="Eustath. 1339, et 620, 14">
<p>τὸ τροφαλίϲ εἴρηται παρὰ τὸ τρέφεϲθαι
ὅ ἐϲτι πήγνυϲθαι, ἐξ οὗ καὶ τὸ τρόφι κῦμα εἴρηται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13" source="Arc. 31,25">
<p>τὰ εἰϲ ξιϲ καὶ ψιϲ ἀπὸ μελλόντων ἐϲχηματιϲμένα βαρύνεται,
ἕξω ἕξιϲ, λέξω λέξιϲ, ψύξω ψύξιϲ. ϲεϲημείωται ἁψίϲ
<lb n="30"/> ὀξυνόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14" source="E. M. 475, 45, Choer. Orth. 221, 7">
<p>τὰ εἰϲ ριϲ θηλυκὰ ῥπματικὰ
διϲύλλαβα βαρύτονα ἑνὶ φωνήεντι θέλει παραλήγεϲθαι οἰoν χαίρω χάριϲ,
εἴρω Ἶριϲ, δαίω δῆριϲ, τὸ δὲ κουρίϲ τὸ ἐργαλεῖον τοῦ κουρέωϲ
ὀξύνεται. τὸ δὲ Χαῖριϲ Χαίριδοϲ ὄνομα κύριον ἀρϲενικόν ἐϲτι.</p>
<lb n="35"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15" source="Arc. 34, 19">
<p>τὰ εἰϲ ϲιϲ ἀπὸ μέλλοντοϲ γινόμενα ἢ ἀπὸ δευτέρου
προϲώπου τοῦ παθητικοῦ παρακειμένου βαρύνεται ποιήϲω ποίηϲιϲ, λύϲω
λύϲιϲ, κέκριϲαι κρίϲιϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16" source="Ep. Cr. I 77">
<p>παρὰ τὸ ἀλῶ τὸ πλανῶμαι ἀλαόϲ ὁ περιπλανώμενοϲ.</p>
<lb n="40"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17" source="II Pr. ψ 160">
<p>τὰ εἰϲ οϲ λήγοντα ὀνόματα παρὰ ῥῆμα γινόμενα·
καθαρεύοντα καὶ τῷ ε παραληγόμενα ὀξύνεϲθαι θέλει, φωλεύω φωλεόϲ,
ὀχεύω ὀχεόϲ καὶ πλεοναϲμῷ τοῦ ϲ ὀϲχεόϲ. καὶ παρὰ τὸ ϲωρεύω δὲ ὁ
<pb n="899"/>
ϲωρεόϲ, τὸ δὲ ϲωρόϲ κατὰ ϲυγκοπὴν ἀπετελεῖτο. καὶ παρὰ τὸ λοχεύω
δὲ ὁ λοχεόϲ ἔϲται κατ’ ὀξεῖαν τάϲιν. ἀλλ’ οὖν γε βαρυτόνωϲ οἱ πλείουϲ
ἀνέγνωϲαν πλεοναϲμὸν ἐκδεξάμενοι τοῦ ε ὥϲτε παρὰ τὴν λόχου γενικὴν
λόχοιο γενέϲθαι καὶ λοχέοιο. παρὰ κηδεύω δὲ κηδεόϲ. κελεύω
Κελεόϲ ὄνομα κύριον, ὠρεύω Ὠρεόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18" source="Suid. s. ῥωγαλεοϲ, E. M. 261, 56">
<p>τὰ διὰ τοῦ αλεοϲ ἀπὸ τριῶν
παράγεται μερῶν, ἀπὸ ὀνόματοϲ δεῖμα δειμαλcοϲ, ἀπὸ ῥήματοϲ οἰδῶ
οἰδαλέοϲ, ἀπὸ ἐπιρρήματοϲ ῥίμφα ῥιμφαλέοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19" source="E. Orion.57, 12, E. M.380, 30">
<p>ὥϲπερ ἀπὸ τοῦ ἁρμόζω γίνεται
ἁρμόδιοϲ τὸν αὐτὸν τρόπον ἀπὸ τοῦ ῥοίζω γίνεται ῥοίδιοϲ καὶ πλεοναϲμῷ <lb n="10"/>
τοῦ ε κοὶ ἐκτάϲει τοῦ ο εἰϲ ω ἐρῳδιόϲ καὶ μένει τὸ ῑ προϲγεραμμένον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20" source="Arc. 41, 8, Choer. Orth. 173, 26">
<p>τὰ ἀπὸ ἐνεϲτώτων γενόμενα
εἰϲ ιοϲ προπαροξύνεται αἰτῶ αἴτιοϲ, ἁρμόζω ἁρμόδιοϲ, ἀρκῶ ἄρκιοϲ,
ἀρτῶ ἄρτιοϲ. τὸ δὲ ἀντῶ ἀντίοϲ ϲεϲημείωται παροξυνόμενον.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21" source="Arc. 41, 12">
<p>τὰ εἰϲ ιοϲ ἀπὸ μέλλοντοϲ γινόμενα προπαροξύνεται,
ὀρθώϲομαι Ὀρθώϲιοϲ, ἀϲπάϲομαι ἀϲπάϲιοϲ, φυλάξομαι φυλάξιοϲ, ἀλέξω
ἀλέξιοϲ, κτήϲω κτήϲιοϲ, αἰνήϲω Αἰνήϲιοϲ, ἀρκέϲω ἀρκέϲιοϲ καὶ πλεοναϲμῷ
τοῦ ῑ Ἀρκείϲιοϲ, ἄρϲω ἄρϲιοϲ καὶ ἀνάρϲιοϲ, ἄξω ἄξιοϲ, θαυμάϲω θαυμάϲιοϲ.
τὸ μέντοι πλήϲω πληϲίοϲ καὶ τὸ δέξομαι δεξιόϲ καὶ ἕψομαι <lb n="20"/>
ἀνεψιόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22" source="Arc. 43, 2">
<p>τὸ ἐπιπόλαιοϲ οὐκ ἀπὸ τοῦ ἐπιπολῆϲ παρῆκται, ἀλλὰ
παρὰ τὸ ἐπιπολάζω. οἱ πλείουϲ αὐτὸ περιϲπῶϲιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23" source="ΙΙ. Pr. Λ 301">
<p>τὸ Πείραιοϲ προπαροξυνόμενον παρὰ ῥῆμα τὸ πειρῶ
ὡϲ παρὰ τὸ φιλῶ Φίλαιοϲ καὶ παρὰ τὸ βέβηκα βέβαιοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="24" source="Arc. 43, 10, ΙΙ. Pr. ε 39">
<p>τὸ Τίμαιοϲ προπαροξυνόμενον ἔχει ἀφορμήν,
ὅτι ῥῆμα αὐτοῦ προκατάρχει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="25" source="II. Pr. ε 69">
<p>πολλάκιϲ τὰ εἰϲ αιοϲ τρίτην ἀπὸ τέλουϲ ἔχει τὴν ὀξεῖαν,
εἰ ῥῆμα αὐτῶν προκατάρχοι ὥϲπερ ἔχουϲι τὸ βέβαιοϲ (παρὰ γὰρ τὸ
βέβηκα) ὡϲ τὸ Φίλαιοϲ, τὸ Νίκαιοϲ, τὸ Τίμαιοϲ. τοιοῦτον καὶ τὸ Πή <lb n="30"/>
δαιοϲ. οὐ γάρ, ὡϲ οἴεται ὁ Ἄβρων, παρὰ τὴν πῆδον (?) ἐοικὸϲ γὰρ
μᾶλλον ἥρωϊ παρὰ τὸ πηδᾶν ἐϲχηατίϲθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="26" source="Arc. 57 19">
<p>τὰ διὰ τοῦ ωλοϲ ὑπερδιϲύλλαβα ῥηματικὰ ἔχοντα τὴν
τρίτην μακρὰν ὀξύνεται, φειδωλόϲ, Αἰτωλόϲ, ἁμαρτωλόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="27" source="II. Pr. φ 575. κυνυλαγμόϲ">
<p>τὰ εἰϲ γμοϲ ῥηματικὰ μετὰ προθέιεωϲ <lb n="35"/>
πέφυκε ϲυντίθεϲθαι τῆϲ αὐτῆϲ τάϲεωϲ μενούϲηϲ, μετ’ ἄλλου δὲ οὐδενόϲ.
καὶ τὸ ὑλαγμόϲ οὖν παρὰ τὸ ὑλάϲϲειν γεγονὸϲ οὐ ϲυντεθήϲεται μετ’
ἄλλου μέρουϲ λόγου. ϲύνδεϲμοϲ οὖν ἐϲτιν ὁ κέν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="28" source="Ep. Hom. 349, 3">
<p>Πρίαμοϲ ἐκ τοῦ πρίαμαι. ἐπράθη γὰρ καὶ ταύτηϲ
τῆϲ ἐπωνυμίαϲ ἔτυχεν, ὡϲ ἱϲτορεῖ Λυκόφρων (v. 338) «κὠνητὸϲ <lb n="40"/>
αἰθαλωτόν».</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="29" source="E. M. 447, 18, Choer. Ep. in Psalm. 162, 13">
<p>ποταμόϲ παρὰ τὸ
ποτάζω ποτάϲω ποταϲμόϲ καὶ ποταμόϲ. οὕτωϲ Ἡρωδιανόϲ.</p>
<pb n="900"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="30" source="E. M. 194, 33">
<p>ἐϲτι ῥῆμα ψελλῷ, παρ’ ὃ βέλεμοϲ ὡϲ ἔχω Ἔχεήλεμοϲ·
πλεοναϲμῷ τοῦ ν βέλεμνοϲ καὶ βέλεμνον. Ἡρωδιανὸϲ
περὶ παθῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="31" source="E M. 793, 45">
<p>τὰ εἰϲ ινοϲ ὀνόματα εἰ ἀπὸ ῥήματοϲ παραχθῇ,
<lb n="5"/> ἢ ἀπὸ ἐνεϲτῶτοϲ ἢ ἀπὸ μέλλοντοϲ παράγεται, ἔχω Ἐχῖνοϲ, πράξω
Πραξῖνοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="32" source="St. B.">
<p>Νάξοϲ νῆϲοϲ ἀπὸ τοῦ Νάξου. τινὲϲ δὲ παρὰ τὸ νάξαι, ἅ
φαϲι θῦϲαί τινεϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="33" source="St. B.">
<p>Ὄαξοϲ πόλιϲ Κρήτηϲ ἀπὸ Ὀόξου. τινὲϲ δὲ διὰ τὸ καταγῆναι
<lb n="10"/> τὸν τόπον καὶ κρημνώδη ὑπάρχειν. καλοῦϲι γὰρ τοὺϲ τοιούτουϲ
τόπουϲ ἄξουϲ καθάπερ καὶ ἡμεῖϲ ἀγμούϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="34" source="St. B. s">
<p>Ἀϲκάλων. Ἄραξοϲ Ἀράξηϲ ὡϲ ἀπὸ τοῦ χαράξω Χάραξοϲ
Χαράξηϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="35" source="Ε. Or. 77">
<p>ἶποϲ παρὰ τὸ ἴπτω καὶ ἰάπτω ὡϲ κόπτω κόποϲ.
<lb n="15"/> Ἡρωδιανόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="36" source="Arc. 66, 24">
<p>τὰ εἰϲ πoc διϲόλλαβα μὴ ἐπιθετικὰ ἔχοντα τὸ ο ἐν
τῇ παραληγούϲῃ, εἰ μὴ ὑποϲτρέφει εἰϲ ῥῆμα τῷ ε παραληγόμενον, βαρύνεται,
τρόποϲ ὁ τρέπων, τροπόϲ ὁ τετραμμένοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37" source="Arc. 68, 16">
<p>τὰ εἰϲ ροϲ διϲύλλαβα παραληγόμενα τῷ ο βαρύνεται,
<lb n="20"/> ὁπότε γίνεται ἀπὸ τῶν παραληγομένων τῷ ε ἢ ει ἢ αι διφθόγγῳ ῥη-
εἰ μή τιϲ διαϲτολὴ γένοιτο, ϲπόροϲ ὅτι ϲπείρω, πτόροϲ ὁ
πταρμόϲ ὅτι πταίρω, φθόροϲ ὅτι φθείρω, μόροϲ ὅτι μείρω, κόροϲ ὅτι
κείρω, φόροϲ ὅτι φέρω, φορόϲ δὲ ὁ ἄνεμοϲ ὀξυτόνωϲ, ὅροϲ, εἱρω γάρ.
— τὸ μέντοι βορόϲ ὁ πολλὰ ἐϲθίων καὶ τὸ χορόϲ καὶ ϲορόϲ ὁ τάφοϲ
<lb n="25"/> καὶ τορόϲ ὀξύνεται. οὐ γὰρ γίνεται ἀπὸ τοιούτων ῥημάτων. ϲεϲημείωται
τὸ δορόϲ ὁ δεδαρμένοϲ, εἰ καὶ ἐκ τοῦ δείρω γίνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="38" source="E. Or.100, 4">
<p>τὰ εἰϲ ροϲ ῥηματικὰ τῇ ει διφθόγγῳ θέλει παραλήγεϲθαι
οἷον ἀῖϲϲω αἴγειροϲ, μάϲϲω μάγειροϲ, ὀνῶ ὄνειροϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="39" source="Arc. 75, 8">
<p>τὸ Ϲῶϲοϲ ἀπὸ τοῦ ϲώϲω βαρύνεται, ὡϲαύτωϲ καὶΒλῶϲὸϲ
<lb n="30"/> παρὰ τὸν βλώϲω μέλλοντα γεγονόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="40" source="St. B">
<p>Ταρϲόϲ τινὲϲ παρὰ τὸ τερϲανθῆναι, οἱ δὲ παρὰ τὸ τερϲῆναι,
ἄλλοι δὲ παρὰ τὸν ταρϲόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="41" source="Herod. in E. Μ. 714, 34">
<p>ὥϲπερ παρὰ τὸ ἐργάζομαι γίνεται ἐρκαὶ
ἀποβολῇ τοῦ ϲ ἐργάτηϲ βαρυνόμενον καὶ ἀπὸ τοῦ δεϲποϲτήϲ
<lb n="35"/> δεϲπότηϲ, οἰϲτόϲ οἶτοϲ, οὕτω καὶ παρὰ τὸ ϲέϲειϲται ϲειϲτόϲ καὶ ἀποβολῇ
τοῦ ϲ καὶ ε ϲῖτοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="42" source="Arc. 8, 5">
<p>τὰ εἰϲ τοϲ ῥηματικὰ πρὸ τοῦ τ τὸ κ ἢ τὸ π ἔχοντx
ὀξύνεται, πλεκτόϲ,   ἑλκτόϲ, πνικτόϲ, θελκτόϲ, πεμπτόϲ, ἑκτόϲ ὁ ἐχόμενοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="43" source="Arc. 80, 25">
<p>τὰ διὰ τοῦ ατοϲ ῥηματικὰ ἀπὸ τῶν εἰϲ μι ἢ ἀπὸ
<lb n="40"/> δευτέραϲ ϲυζυγίαϲ τῶν περιϲπωμένων προπαροξύνεται, ἐρατόϲ, ἐλἅτόϲ,
περατόϲ, θεατόϲ, φυρατόϲ, ἰατόϲ.</p>
<note type="footnote">1. 29 Pheogn. 74, 5.</note>
<pb n="901"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="44" source="Arc. 83, 10">
<p>τὰ εἰϲ τοϲ ἀπλᾶ ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ἔχοντα πρὸ
τοῦ τ ψιλὸν κατ’ ἐπιπλοκὴν ἐπιθετικὰ ὄντα καὶ ῥηματικὰ ὀξύνεται, ἑλικτόϲ,
ἀμελκτόϲ, χαρακτόϲ, ὀρεκτόϲ. — 83, 8: ὀξύνεται ἱμερτόϲ, ἐγερτόϲ,
ὑφαντόϲ ῥηματικά.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="45" source="Arc. 83, 22">
<p>τὰ εἰϲ ϲνῶϲ ἐπιθετικὰ ἁπλᾶ ῥηματικὰ ὑπὲρ δύο ϲυλ <lb n="5"/>
λαβὰϲ ὀξύνεται, ληιϲτόϲ, μεριϲτόϲ, ὀνομαϲτόϲ. τὰ δὲ ϲύνθετα προπαροξύνεται
κτλ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="46" source="Men. 12,25">
<p>τὰ εἰϲ ϲα λήγοντα θηλυκὰ ὀνόματα τῇ ου διφθόγγῳ
παραληγόμενα ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ὁρᾶται. ϲχηματίζεται δὲ κατὰ τὸ <lb n="10"/>
πλεῖϲτον ἢ μετατίθεται ἀπὸ μετοχῶν, αἴθουϲα αἶθουϲϲα, Φέρουϲα, Κρέουϲα,
Μέδουϲα, Ἀλρέθουϲα. οὐδὲν δ’ ὅ τι οὖν ὤφθη διϲύλλαβον εἰϲ α
λῆγον τῇ ου διφθόγγῳ παραληγόμενον ὁμοίωϲ ἐν χρήϲει τῇ τῶν παλαιῶν
καὶ ἐν κοινῇ ϲυνηθείᾳ, εἰ μὴ μόνον τὸ μοῦϲα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="47" source="Eustath. 1766, 29 et 1819, 39">
<p>κνῖϲα γίνεται ἀπὸ μέλλοντοϲ τοῦ <lb n="15"/>
κνίζω κνίϲω. διὸ καὶ δι’ ἑνὸϲ γράφεται ϲ καὶ ἔκταϲιν ἔλαβε τοῦ ῑ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="48" source="St. B.s. v.et Eustath.ad Dionys. 409">
<p>Πῖϲα παρὰ τὸν πίϲω μέλλοντα,
οὗ ἡ χρῆϲιϲ παρὰ Πινδάρῳ. Πίνδαροϲ δὲ κατὰ ϲυϲτολὴν τὴν
πόλιν εἶπε Πίϲαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="49" source="E. Gud. 330, 59">
<p>τὸ κνύζα ἐπὶ τοῦ παρεφθαρμένου καὶ ἐρρυπωμένου <lb n="20"/>
ἀπὸ τοῦ κνύω, ἀφ’  οὗ κνύοϲ ἡ φθορά οἰον «κατὰ κνύοϲ ἔχευεν,
ψίλωτο δὲ — κάρηνα» (Ηes. frg. XL II) γίνεται ὡϲ παρ’ Ἀνακρέοντι
«κνύζη τιϲ ἤδη καὶ πέπειρα γενομένη ϲὴν διὰ μαργοϲύνην ».</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="50" source="Choer. 181, 1">
<p>τὰ διὰ τοῦ εια θηλυκὰ ἔχοντα ῥῆμα ἀντιπαρακείμενον
διὰ τοῦ ἑῦῦ, εἰ μὴ ᾖ ἀπὸ τῶν εἰϲ μων ὀξυιόνων ὡϲ ἡγεμών <lb n="25"/>
ἡγεμονεύω ἡγεμονία, διὰ τῆϲ ει διφθόγγου γράφεται καὶ παροξύνετοι,
ἀλαζονεύω ἀλαζονεία κτλ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="51" source="Arc. 99, 3, Theogn. 105, 16">
<p>τὰ διὰ τοῦ ια παρὰ μελλόντων
γινόμενα παροξύνεται, ὀρέξω ἀνορεξία, πέψω ἀπεψία, προδώϲω
προδοϲία.</p> <lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="52" source="περὶ ποϲότητοϲ 300,12">
<p>τὰ ἀπὸ ἐνεϲτώτων παρηγμένα θηλυκὰ εἰϲ
εια προπαροξύνεται, ἀπόλω ἀπώλεια,μήδω λήδεια, θέρω θέρεια, θάλλω
Θάλεια, ἀνθὸῶ Ἄνθεια.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="53" source="St. B. s. ἀγυιά">
<p>Ἡρακλέων ὁ Γλαύκου παρὰ τὸ ἄγω φηϲίν. ἔϲτι
δὲ ὡϲ παρὰ τὸ ἅρπῶ ἅρπυια, ὀρέγω ὀρέγυια.</p> <lb n="35"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="54" source="Ep. Cr.I 94, 33">
<p>τὰ εἰϲ η καθαρὸν τῷ ο παραληγόμενα ὧν προκατάρχῃ
ῥῆμα τῷ ε παραληγόμενον πάντα ὀξύνεται, ζέω ζοή, πνέω
πνοή, χέω χοή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="55" source="Ε. M. 50, 10">
<p>τὰ εἰϲ ω καθαρὸν λήγοντα βαρύτονα ῥήματα τὴν <lb n="40"/>
<note type="footnote">1. 40 cf. Arc. 103, 21 et 25.</note>
<pb n="902"/>
παραλήγουϲαν ἐν τοῖϲ ῥηματικοῖϲ ὀνόμαϲι βραχεῖαν ἔχει, κονίω κονία,
φύω φυή, ἀκούω ἀκοή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="56" source="II. Pr. ε 202, Arc. 104, 4">
<p>τὰ εἰϲ η λήγοντα θηλυκὰ μετὰ ϲυμφώνου
διϲύλλαβα ὀξύνεται τῷ ο παραληγόμενα, εἰ γένοιτο ἀπὸ ῥημάτων
<lb n="5"/> τῷ ε παραληγομένων μόνῳ οἱον τρέπω τροπή, τρέφω τροφή,
νέμω νομή, ϲτρέφω ϲτροφή, ῥοπή, ϲπονδή ὁλκή,πλοκή,φορβή. προϲέθηκα
τῷ ε παραληγόμενα μόνῳ, ἵνα νῦν ἐκφύγω τὸ πόρπη. τοῦτο
γὰρ ἀπὸ τοῦ πείρω.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="57" source="Arc. 14, 12">
<p>τὰ εἰϲ βη ἰαμβικὰ ῥηματικὰ ὀξύνεται, λαβή, τριβή.</p>
<lb n="10"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="58" source="Choer. Ep. in Psalm. 81, 12">
<p>τὰ εἰϲ γη διϲύλλαβα προϲηγορικὰ
ὄντα καὶ ῥηματικὰ ἔχοντα τὴν πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβὴν εἰϲ ϲύμφωνον καταλήγουϲαν
ὀξύνεται οἷον φθογγή, κλαγγή, ὀργή καὶ εἴ τι ὅμοιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="59" source="Arc. 104, 22">
<p>τὰ εἰϲ γη ἰαμβικὰ ῥηματικὰ ὄντα ὀξύνεται, ταγή
ἀπὸ τοῦ τάϲϲω, φυγή, ϲφαγή.</p>
<lb n="15"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="60" source="Arc. 106, 15">
<p>τὰ εἰϲ κη ἰαμβικά, εἰ μὲν τῷ ο παραλήγοιτο, ὀξύνεται
ῥηματικὰ ὄντα, πλέκω πλοκή, δέκω δοκή ἡ ὑπόνοια, πέκω ποκή
τὸ ἔριον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="61" source="Arc. 107, 2">
<p>ἡ φυλακή ἀπὸ τοῦ φυλάϲϲω ὡϲ ἰακή ἀπὸ τοῦ ἰάζω.
E. M. 95, 50: τὸ δὲ ἀνάγκη εἰ ἦν ἀπὸ ῥήματοϲ τοῦ ἀνάϲϲω, ὀξύνοιτο
<lb n="20"/> ἂν ὡϲ ϲτενάχω ϲτεναχή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="62" source="Il. Pr. Ο 709">
<p>τὸ ἀϊκή ὠξυτονήθη ἴϲωϲ ὅτι ῥηματικὸν ὑπῆρχεν
ἀπὸ τοῦ ἀΐϲϲω ὡϲ φυλάϲϲω φυλακή, ὑλάϲϲω ὑλακή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="63" source="Theogn. 110, 22">
<p>τὰ διὰ τοῦ oλη ῥηματικὰ ὄντα ὀξύνεται, ϲτέλλω
ϲτολή, βάλλω βολή, χέω χολή.</p>
<lb n="25"/> 
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="64" source="Arc. 108, 23">
<p>τὸ ἀλαλή ὁ θόρυβοϲ παρὰ τὸ λαλῶ.</p>
<p n="65">Choer. Orth. 280, 30. ὠτειλή ἀπὸ τοῦ οὐτήϲω οὐτηλή τροπῇ
τῆϲ ου διφθόγγου εἰϲ ω καὶ τοῦ η εἰϲ τὴν ει δίφθογγον Βοιωτιακῶϲ
ὡϲ πένηϲ πένειϲ. λέγεται δὲ παῤ Ἀἰολεῦϲιν ὠτέλλη.</p>
<p n="66">An. Ox. II 394, 26, Arc. 110, 9. τὰ εἰϲ μη καθαρὸν ἰϲμβικὰ τὸ
<lb n="30"/> ο παραληγόμενα ὀξύνεται, ὁπότε προυπάρχει ῥῆμα διὰ τοῦ ε κατὰ
τὴν παραλήγουϲαν οἷον νομή, ἀνατομή, προνομή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="67" source="E. M. 40, 29">
<p>Αἴνη ὄροϲ Ϲικελίαϲ. παρὰ τὸ αἴθω τὸ καίω αἴτνη
ὡϲ φάγω φάτνη, πήϲϲω πάχνη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="68" source="Arc. 112, 21">
<p>τὸ φωνή ἀπὸ τοῦ φωνῶ καὶ ὠνή ἀπὸ τοῦ ὠνῶ
<lb n="35"/> ὀξύνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="69" source="Arc. 113, 9">
<p>τὸ μολπή ἀπὸ τοῦ μέλπω καὶ πομπή ἀπὸ τοῦ πέμπω
ὀξύνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="70" source="St. B.">
<p>Χορταϲώ πόλιϲ Αἰγύπτου. ἀπὸ μέλλοντοϲ ὁ ϲχηματιϲμόϲ.
<lb n="40"/> ὡϲ γὰρ τοῦ καλύψω ἡ Καλυψώ, οὕτω καὶ τοῦ χορτάϲω Χορταϲώ.</p>
<pb n="903"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="71" source="II. Pr. Ο 76">
<p>ἴκρια ὡϲ δέμνια. ἔϲτι γὰρ ῥηματικόν, ὡϲ ἐν ἑτεροιϲ
εἴρηται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="72" source="E. M. 135 5">
<p>παρὰ τὸ ἀράϲϲω ἀράχνιον ὡϲ δέμω δέμνιον, παίζω
παίγνιον. p. 480, 42 τὸ ἴχνιον προπαροξυτονητέον ὁμοτόνωϲ τῷ ἀράχνιον· <lb n="5"/>
οὐ γάρ ἐϲτιν ὑποκοριϲτικόν, ἀλλ’ ἀπὸ ῥήματοϲ ἐϲχημάτιϲται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="73" source="E. M. 520, 15">
<p>τὸ κλιϲίον παρὰ τὸ κλείω ἐϲτίν, 5 ϲημαίνει τὸ
περιέχω.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="74" source="Mon. 22, 2, Theogn. 19, 20">
<p>ὕψοϲ γέγονε παρὰ τὸ ὄπτω τὸ
βλέπω ὄψω ὄψοϲ καὶ τροπῇ Αἰολικῇ ὕψοϲ.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="75" source="Ep. Hom. 63, 21">
<p>γίνεται ἀπὸ μελλόντων ὀνόματα οὐδέτερα ὡϲ
παρὰ τὸ ἅψω ἅψοϲ, πίϲω πίϲεα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="76" source="Eustath. 1446, 9">
<p>κνύοϲ ἡ φθορά παρὰ τὸ κνύω παρ’ Ἡϲιόδῳ
ὡϲ παρὰ τὸ θύω θύοϲ καὶ φλύω φλύοϲ παρὰ Ἀρχιλόχῳ ἐπὶ φλυαρίαϲ.</p>
<ab>Περὶ μονοϲυλλάβων.</ab> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="77" source="E. Gud. 565 52">
<p>χθών· γίνεται παρὰ τὸ χῶ ῥῆμα χῶν καὶ χθών.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="78" source="E. M. 638, 54">
<p>οὖϲ. παρὰ τὸ αὔω τὸ φωνῶ γίνεται οὖαϲ καὶ
τροπῇ τοῦ α εἰϲ ο οὐαϲ. ἐκ τούτου γίνεται κατὰ ἀποβολὴν τοῦ ῦ ὄαϲ
καὶ κατὰ κρᾶϲιν οὖϲ καὶ κατὰ Δωριεῖϲ ὦϲ.</p>
 </div>
 </div>
</body>
</text>
</TEI>
