<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De dignotione ex insomniis</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg040.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="832" to="835">832-835</biblScope>
                            <date>1823</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg040.1st1K-grc1">
                <pb n="832"/>
                
                <div type="textpart" subtype="book" n="1">

                <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΕΞ ΕΝΥΠΝΙΩΝ <lb/>ΔΙΑΓΝΩΣΕΩΣ.</head>
                <p>Τὸ ἐνύπνιον δὲ ἡμῖν ἐνδείκνυται διάθεσιν τοῦ σώματος. <lb/>πυρκαϊὰν μέν τις ὁρῶν
                    ὄναρ ὑπὸ τῆς ξανθῆς <lb/>ἐνοχλεῖται χολῆς· εἰ δὲ καπνὸν, ἢ ἀχλὺν, ἢ βαθὺ σκότος,
                    <lb/>ὑπὸ τῆς μελαίνης χολῆς· ὄμβρος δὲ ψυχρὰν ὑγρότητα <lb/>πλεονάζειν
                    ἐνδείκνυται· χιὼν δὲ καὶ κρύσταλλος καὶ χάλαζα <lb/>φλέγμα ψυχρόν. δεῖ δὲ καὶ τῷ
                    καιρῷ καὶ τῇ ληφθείσῃ <lb/>τροφῇ προσέχειν. ὁ γὰρ χιονίζεσθαι δοκῶν εἰ κατ’
                    <lb/>εἰσβολὴν παροξυσμοῦ μετὰ ῥίγους ἢ φρίκης ἢ καταψύξεως <lb/>γενομένου τοῦτ’
                    ἐμφαντασθῇ, τῷ καιρῷ τὸ πλέον, οὐ τῇ <pb n="833"/> διαθέσει τοῦ σώματος διδόναι
                    χρή· κατὰ μέντοι τὴν παρακμὴν <lb/>τοιοῦτον ὄναρ θεασάμενος, βεβαιοτέραν ἡμῖν
                    ἔνδειξιν <lb/>ἐργάσεται τῆς τῶν ἐπικρατούντων χυμῶν ψυχρότητος, ἔτι <lb/>δὲ
                    μᾶλλον, ἐὰν μὴ ἐδηδοκὼς ᾖ τι τῶν φλεγματικῶν ἐδεσμάτων, <lb/>ὧν ἐν τῇ γαστρὶ
                    περιεχομένων, ἐνδέχεται τοιαύτην τινὰ <lb/>γενέσθαι φαντασίαν, καίτοι τῆς ἐν ὅλῳ
                    τῷ σώματι διαθέσεως <lb/>οὐκ οὔσης ὁμοίας. ἐπεὶ δὲ ἐν τοῖς ὕπνοις οὐκ ἐπὶ
                    <lb/>ταῖς τοῦ σώματος ἡ ψυχὴ διαθέσεσι φαντάζεται μόνον, ἀλλὰ <lb/>κᾀκ τῶν
                    συνήθως ἡμῖν πραττομένων ὁσημέραι, ἔνια δὲ ἐξ <lb/>ὧν πεφροντίκαμεν, καὶ δή τινα
                    μαντικῶς ὑπ’ αὐτῆς προδηλοῦνται, <lb/>(καὶ γὰρ τοῦτο τῇ πείρᾳ μαρτυρεῖται,)
                    δύσκολος ἡ <lb/>διάγνωσις τοῦ σώματος γίγνεται ἐκ τῶν ἀπὸ τοῦ σώματος
                    <lb/>ὁρμωμένων ἐνυπνίων. εἰ μὲν γὰρ ἀπὸ τῶν ἐφ’ ἡμέρας πραττομένων <lb/>ἢ
                    φροντιζομένων ἔδει διακρίνειν αὐτὸ μόνον, οὐδὲν <lb/>ἂν ἦν χαλεπὸν, ὅσα μηδὲ
                    πέπρακται, μηδὲ φροντίζεται, <lb/>ταῦτα ἐκ τοῦ σώματος ὁρμᾶσθαι δοκεῖν· ἐπεὶ δὲ
                    καὶ μαντικά <lb/>τινα συγχωροῦμεν εἶναι, πῶς ταῦτ’ ἂν διακριθείη τῶν <lb/>ἀπὸ
                    τοῦ σώματος ὁρμωμένων, οὐ ῥᾴδιον εἰπεῖν. ἐθεάσατο <pb n="834"/>
                    <milestone unit="ed2page" n="518"/>γοῦν τις τὸ ἕτερον τῶν σκελῶν λίθινον
                    γεγονέναι, καὶ <lb/>τοῦτο ἔκριναν πολλοὶ τῶν περὶ τὰ τοιαῦτα δεινῶν ὡς πρὸς
                    <lb/>τοὺς δούλους τείνειν τὸ ὄναρ, ἀλλὰ παρελύθη τὸ σκέλος <lb/>ἐκεῖνο ὁ
                    ἄνθρωπος, οὐδενὸς ἡμῶν προσδοκήσαντος τοῦτο. <lb/>τὸν μὲν γὰρ παλαιστὴν ἐν
                    αἵματος δεξαμενῇ δόξαντα ἑστάναι <lb/>καὶ μόγις αὐτῆς ὑπερέχοντα πλῆθος αἵματος
                    ἔχειν ἐτεκμηράμεθα, <lb/>καὶ δεῖσθαι κενώσεως. τινὲς δὲ ἱδροῦν κριτικῶς
                    <lb/>μέλλοντες λούεσθαι καὶ κολυμβᾷν ἔδοξαν ἐν θερμῶν ὑδάτων <lb/>δεξαμεναῖς.
                    οὕτω δὲ καὶ ἡ τοῦ πίνειν φαντασία χωρὶς τοῦ <lb/>πίμπλασθαι διψῶσι πάνυ
                    συμβαίνει, καθάπερ καὶ τοῦ <lb/>ἐσθίειν ἀπλήστως τοῖς πεινῶσι, τοῦ δὲ
                    ἀφροδισιάζειν τοῖς <lb/>σπέρματος πλήρεσιν. ἔοικε γὰρ ἐν τοῖς ὕπνοις εἰς τὸ
                    βάθος <lb/>τοῦ σώματος ἡ ψυχὴ εἰσδῦσα καὶ τῶν ἐκτὸς ἀποχωρήσασα <lb/>αἰσθητῶν
                    τῆς κατὰ τὸ σῶμα διαθέσεως αἰσθάνεσθαι, καὶ πάντων, <lb/>ὧν ὀρέγεται, τούτων ὡς
                    ἤδη παρόντων λαμβάνειν φαντασίαν. <lb/>καὶ εἴπερ ἔχει ταῦθ’ οὕτως, οὐδὲν ἂν εἴη
                    θαυμαστὸν, <lb/>ὁπότε μὲν ὑπὸ πλήθους χυμῶν ἡ ψυχικὴ δύναμις ἐνοχλεῖται
                    <lb/>βαρυνομένη, μόγις μὲν κινουμένους ἑαυτοὺς κατ’ ὄναρ φαντάζεσθαι <pb n="835"/> καὶ βαστάζοντας ἄχθη τινά· τοὐναντίον δὲ, ὅταν <lb/>ᾖ κούφη τε καὶ ἀπέριττος
                    ἡ τοῦ σώματος διάθεσις, ἤτοι πετομένους, <lb/>ἦ θέοντας ὠκύτατα τοὺς οὕτω
                    διακειμένους ὁρᾷν <lb/>ὄναρ, ὁμοιουμένων ἀεὶ τῶν φαντασμάτων τῆς ψυχῆς ταῖς
                    <lb/>τοῦ σώματος διαθέσεσιν, ἄχρι τοῦ καὶ τῶν δυσωδῶν ἢ εὐωδῶν <lb/>ἀνέχεσθαι
                    δοκεῖν. οἱ μὲν γὰρ ἐν κόπρῳ καὶ βορβόροις <lb/>διατρίβειν ἑαυτοὺς φαντασθέντες
                    ἤτοι τοὺς χυμοὺς ἐν αὑτοῖς <lb/>μοχθηροὺς καὶ δυσώδεις καὶ σεσηπότας ἔχουσιν, ἢ
                    πλῆθος <lb/>κόπρου περιεχομένης ἐν τοῖς ἐντέροις· τοὺς δὲ ἔμπαλιν τούτων
                    <lb/>διακειμένους καὶ δοκοῦντας ἐν εὐώδεσι τόποις διατρίβειν <lb/>ἐναντίαν ἔχειν
                    ἐν τῷ σώματι διάθεσιν ἡγητέον. ἃ τοίνυν <lb/>ὁρῶσιν οἱ κάμνοντες ἐν τοῖς
                    ἐνυπνίοις καὶ πράττειν δοκοῦσιν, <lb/>ἐνδείξεται πολλάκις ἡμῖν ἐνδείας τε καὶ
                    πλεονεξίας <lb/>καὶ ποιότητας χυμῶν. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
