<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>

   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_5.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative
      Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>

   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes
        I-XII</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1909</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">5</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri05libauoft">Internet Archive</ref>

     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>

  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
    Architecture.</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
     replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
    <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
     replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"
    />
   </refsDecl>
  </encodingDesc>

  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>

 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00503.opp-grc1">

    <pb n="199"/>

    <head>III.</head>

    <head>ΠΡΕΣΒΕΡΤΙΚΟΣ ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΤΡΩΑΣ ΥΠΕΡ ΤΗΣ ΕΛΕΝΗΣ. ΜΕΝΕΛΕΩΣ.</head>

    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

     <head>Προθεωρία.</head>

     <div type="textpart" subtype="section" n="1">

      <p>ἔχεις προλαβὼν παρ’ Ὁμήρου τοὺς χαρα- <note type="marginal">R IV 1</note> κτῆρας τῶν
       ῥητόρων. περὶ μὲν γὰρ τοῦ Μενέλεώ φησιν <lb n="5"/> ὅτι παῦρα μὲν λέγοι, μεθ’ ἡδονῆς δὲ
       παρέχοιτο τοὺς λόγους, τὴν δὲ Ὀδυσσέως ῥητορείαν εἰκάζει νιφάδων <note type="footnote">Cr =
        codex Hierosolymitanus Sanctae Crucis 57</note>
       <note type="footnote">Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>
       <note type="footnote">V = Vaticanus gr. 940</note>
       <note type="footnote">C = Chisianus R VI 43</note>
       <note type="footnote">Β = Barberinus H 41</note>
       <note type="footnote">Pa = Parisinus gr. 3014</note>
       <note type="footnote">La = Laurentianus LVE 44</note>
       <note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>
       <note type="footnote">Vi = Vindobonensis philos. et philol. IV 82</note>
       <note type="footnote">Ma= Matritensis (N-49) 4679</note>
       <note type="footnote">cl = Befolinensis gr. 195 olim Claromontanus Va = Vaticanus gr.
        113</note>
       <note type="footnote">6. sq. II γ 214 sq.; cf. Cic. Brut. XIII 50; Quintil. inst. XII 10.
        64</note>
       <note type="footnote">1 Λόγος ante πρεσβευτικὸς Mor Re Πρεσβευτικὸς — 2 Μενέ- λεως om Er |
        τοὺς om C 2 τῆς om La Vi Mor Re | ὁ ante μενέλαος Μ μελέτη ις post μενέλαος in marg La sed Τ
        in ἑ corr s, ις Ma 2, κγ Μ | Μενέλεως scripsi Μενέλαος libri Mor Re 3 προθεωρία Pa πρότασις
        La 3 om reliqui libri 4 Ἔχεις — 200, 18 γεγένηται Pa Par 2961 Par 2988 om reli- qui libri |
        Ὁμήρου reposui e Pa Par. 2961 Ὁμήρῳ Par. 2988 Mor Re 6 λέγει Pa et e λέγειν corr Par 2961 7
        εἰκάζειν Pa et in εἰκάζει corr Par 2961</note>
       <pb n="200"/> πυκνότητι. τὸν μὲν οὖν κανόνα τοῦτον πειρασόμεθα φυλάττειν ἐπὶ τῶν λόγων,
       ἐκεῖνο δὲ μάλιστα κατιδεῖν <note type="marginal">R IV 2</note> ἄξιον, ὅπως διὰ τῶν αὐτῶν
       πολλαχοῦ κεφαλαίων ἐν ἑκατέρῳ βαδίζοντες ἐν μὲν τῷ προτέρῳ συστέλλομεν, <lb n="5"/> ἐν θατέρῳ
       δὲ τὴν ἐργασίαν ἐκτείνομεν ἐκεῖ μὲν χαλινα- γωγοῦντες τὰς ἐννοίας, ἐνταῦθα δὲ εἰς πλῆθος
       ἀφιέν- τες τὴν εὕρεσιν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="2">
      <p>κἀκεῖνο μέντοι θεατέον, ὅπως ἐπι- τηδεύομεν, ὧς δι’ αἰνιγμάτων, ἀντιθέσεων ἐνίας καὶ ὅπως
       τὰς πλείους ἀποδεδώκαμεν Ὀδυσσεῖ πρὸς λύσιν, τοῦτο <lb n="10"/> μέν, ὅτι πρέπον ἦν ὑπὸ τούτου
       μᾶλλον αὐτὰς ἢ θα- τέρου λύεσθαι, τοῦτο δέ, ὅτι λόγον ἔχει τὸ πλέον τοῦ ἀγῶνος εἰς τὸν
       δεινότερον ἐλθεῖν ῥήτορα. ὁ μέντοι τύπος τὴν μίξιν ἐπιδείξεται.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="3">
      <p>ἰστέον δὲ ὅτι κατὰ τὴν ἱστορίαν οὐχ Ὁμήρῳ μόνον, ἀλλὰ καὶ Ἡροδότῳ <lb n="15"/> προσχρώμεθα
       τὰ μὲν παρ’ ἐκείνου, τὰ δὲ παρὰ τούτου πρὸς τὸ συμφέρον λαμβάνοντες. εἰ δὲ φαίνοιντο οἱ
       Ἕλληνες ἀποβάντες εἰς τὴν χώραν τῶν Τρώων, εἶτα πρεσβευόμενοι, παρὰ Ἡροδότου τοῦτο
       γεγένηται.</p>

      <note type="footnote">4 cf. p. 203, 5 5 cf. p. 202, 18 19 Her. II 118</note>

      <note type="footnote">1 πυκνότητα Par 2988 2 παρατηρεῖν Par 2988 et γρ in marg Mor 3 ὅπως
       scripsi e Par 2988 ὅπερ Pa Par 2961 Mor Re | αὐτοῦ Pa et γρ in marg Mor 4 συστέλλωμεν et 5
       ἐκτείνωμεν Pa Par 2961 5 τἀς ἐκκλησίας Par 2988 et in marg Mor</note>

      <note type="footnote">7 ὅπερ Par 2961 et γρ in marg Mor | ἐπιτηδεύομεν scripsi ἐπιτήδειον
       libri Mor Re 8 ἐνίους Pa Par 2961 et γρ in marg Mor | ὅπως scripsi e Pa Par 2988 et marg Mor
       ὅπερ Par 2961 Mor Re 9 τοὺς Pa Par 2961 | ἀποδεδώκαμεν scripsi ἀποδέδωκεν Pa Par 2961 Mor Re
       ἀπέδωκεν Par 2988 sed ἀποδέδωκεν in marg 11 ἔχει scripsi e Pa Par 2961 et γρ in marg Mor εἶχε
       Par 2988 Mor Re 13 ὑποδείξεται Par 2988 et γρ in marg Mor 14 μοναχῷ Par 2988 15 προσχώ- τὰ
       μέθᾳ Pa Par 2961 | τοὺς (bis) Par 2961 16 δὴ Par 2988</note>

      <note type="footnote">17 ἀναβάντες Pa Par 2961 et γρ in marg Mor 18 τοῦτο om Pa</note>

     </div>
    </div>


    <pb n="201"/>

    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">

     <head>Ἡ μελέτη.</head>

     <div type="textpart" subtype="section" n="1">

      <p>1. Εἰ μὲν ἐβούλετο Ἀλέξανδρος, ὦ Τρῶες, <note type="marginal">RIV 3</note> καὶ κατὰ μικρὸν
       εἶναι δίκαιος, οὔτ’ ἐκκλησίας ἔδει νῦν οὔθ’ ὅπλων οὔτε πρεσβείας, ἀλλ’ ἡμεῖς τ’ ἂν οἴκοι
       διετρίβομεν ἐν πᾶσιν ἀγαθοῖς ὑμῖν τ’ ἂν ἔξω φόβων <lb n="5"/> καθειστήκει τὰ πράγματα· ἐπειδὴ
       δὲ τὴν τοῦ δικαίου τάξιν δευτέραν πεποίηται τῆς ἡδονῆς, ἥκομεν, ὦ Τρῶες, ἀδικήσοντες μὲν
       οὐδένα, τὰ δὲ ἡμέτερα αὐτῶν κομιού- μενοι, ἐάνπερ ἄρα ἐξῇ.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="2">
      <p>τὸ μὲν οὖν στρατόπεδον τῶν Ἀχαιῶν ἀπὸ τῶν τειχῶν ὁρᾶτε δήπου καὶ τὸ πλῆ- <lb n="10"/> θος
       ὅσον καὶ τῆς παρασκευῆς τὸ μέγεθος, ἡμεῖς δὲ τοσαύτῃ προνοίᾳ κεχρήμεθα τοῦ μηδὲν ἀνεπιεικὲς
       ποι- εῖν, ὥστε τὰ ὅπλα παραστήσαντες προτέροις χρώμεθα <note type="footnote">12 Thuc. ΙΙΙ 66,
        1</note>
       <note type="footnote">1 Ἡ μελέτη] Ὁ λόγος Pa om reliqui libri 2 μὲν in ras Cf δὲ καὶ HV sed
        in hoc del et μὲν suprascr m 2 | ὁ ἀλέξανδρος V 3 καὶ scripsi e La Va κἂν reliqui libri sed
        inser My Ma 3, edd | κατὰ inser Pa 2 μετὰ Er et γρ in marg Mor | οὐτ’ ἐκκλη- σἰας ex οὔτε
        ἐκκλησίας corr Ma 3 οὔτ’· ἂν ἐκκλησίας Pa οὐτ’ — 4 ὅπλων] οὔθ’ ὅπλων ἔδει νῦν οὔτ’ ἐκκλησίας
        Vi et γρ suprascr Pa 2 οὐθ’ ὅπλων οὔτ’ ἐκκλησίας ἔδει νῦν Μ | ἔδει νῦν reposui e
        HVCBPaMViMaCL νῦν ἔδει La Va edd 4 τὲ MaCl et suprascr γρ Pa 2 5 ἐν inser οἱ et in marg La s
        om HVVa Er | τὲ HLaMVi et suprascr Pa 2 τε V | φόβου C Mor sed in hoc γρ φόβων in marg 6
        ἐπεὶ BLaMViMaCl et suprascr Pa 2 8 δ᾿ BPa sed in hoc δὲ suprascr m 2 | δίκαια MaCl 9 ἐάνπερ]
        ἂν MaCl et suprascr Pa 2 et γρ in marg Mor | ἐξῆ Pa sed βούλησθε suprascr m 2 βούλοισθε Β
        sed γρ ἐξῆ suprascr, MuCl γρ βούλησθε in marg Mor 10 ἐλλήνων Pa sed ἀχαιῶν suprascr m 2, et
        γρ in marg Mor | ὁρᾶται Pa 11 τε LaVi 12 χρώμεθα in marg Vi 2 et suprascr γρ Pa 2 et Er Mor
        sed in hoc γρ κεχρήμεθα in marg 12 ἂν ἀπεικὸς ΒΜ et γρ in marg Ma 2 et suprascr Pa 2 γρ
        ἀπεικὸς in marg Mor | πράττειν MaCl 13 καὶ ante τὰ edd delevi</note>
       <pb n="202"/> τοῖς λόγοις, ἔν’ εἰ μὲν ἐκ πρεσβείας τῶν δικαίων τύχοι- μεν, εὐθὺς ἀπίωμεν, εἰ
       δὲ μή, τά γε δεύτερα πράττω- μεν. οὔτε γὰρ εἰς ἔργον παραχρῆμα καθίστασθαι τῶν ἡμετέρων
       τρόπων ἀπράκτου τε τῆς πρεσβείας ἀπελ- <lb n="5"/> θούσης ἡσυχάζειν οὐκ ἔνεστιν. ἔστι τοίνυν
       ἐφ’ ὑμῖν ἢ περὶ πλείονος ποιήσασθαι τὴν ἡδονὴν Ἀλεξάνδρου τῆς <note type="marginal">R IV
        4</note> ὑμετέρας αὐτῶν | ἀσφαλείας ἢ μετὰ τῆς Ἑλένης ἀπηλλάχθαι καὶ τοῦ πολέμου.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="3">
      <p>3. Μέχρι μὲν οὖν τῆς παρούσης ἡμέρας Ἀλεξάνδρῳ <lb n="10"/> μόνῳ τὴν ἁρπαγὴν λογιζόμεθα καὶ
       τῶν εἰς ἡμᾶς ἠσελ- γημένων οὐδὲν ὑπὸ τοῦ κοινοῦ τῶν Τρώων πεποιῆσθαι νομίζομεν, τὸ δὲ τῆς
       νῦν ἐκκλησίας τέλος ἤ βεβαιώσει ταύτην τὴν δόξαν ἢ τὸ μὲν ἔργον ἐκείνου, τὸ δὲ βού- λευμα
       κοινὸν ἀπάντων ἀποδείξει. ἐν μὲν γὰρ τῷ τὴν <lb n="15"/> Ἀλεξάνδρου θεραπεύειν χάριν
       κοινωνεῖν ἐστι τῶν πε- πραγμένων, ἐν δὲ τῷ καὶ παρὰ τὴν ἐκείνου γνώμην μέτριόν τι ποιεῖν
       ἐθέλειν ἐν ἐκείνῳ τὴν μέμψιν ὁρί- ζειν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="4">
      <p>ἀεὶ μὲν οὖν ἔμοιγε σύνηθες μὴ μακροὺς <note type="footnote">1 ἐκ reposui e HVCPaLaMViMaCl
        ἀπὸ Β edd om Va τῆς ante πρεσβείας CB edd om Va delevi | πρεσβείας om Va τύχοιμεν reposui e
        B PaMViMaClVa τύχωμεν reliqui libri edd 2 πράττομεν Pa sed ὢ supra ὁ m 2 3 καθίστασθαι
        παραχρῆμα παρὰ χρῆμα Cl) MaCl 4 ὅπλων Μ sed γρ τρό- πων in marg | τε reposui e
        VPaLaMViMaClVa δὲ reliqui libri edd 5 οὐκ ἔστιν ἡσυχάζειν MaCl 6 ποιήσασθαι Pa sed suprascr
        γρ θεῖναι ποιήσεσθαι Cl 7 αὐτῶν om HVC 8 καὶ inser V om HCPa sed in hoc inser m 2, LaMaCl 9
        ἄχρι BMa sed in hoc γρ μέχρι in marg m 2 χρι cum ras 2 litt ante χ Pa 11 ὑπὸ scripsi ἀπὸ
        libri edd 13 ταύτην om MaCl 14 ἀποδείξει γα sed ἡ supra ει m 2 15 χάριν θεραπεύειν Μ | ἐστι
        ora La in marg add Vi 2 16 καὶ om HVC | περὶ Vi 17 θέλειν La | ἐν om HVC | ὁρίζειν scripsi e
        PaVi ὁρμίζειν reliqui libri edd 18 ἀεὶ scripsi e VCBPa MViMaVa αἰεὶ reliqui libri edd |
        τοῦτο σύνηθες e Marc 445 Bast (cf. p. 185) | μὴ — 203, 2 ποιεῖν in marg add Pa3</note>
       <pb n="203"/> ἀποτείνειν ὑπὲρ τῶν πραγμάτων τοὺς λόγους, καὶ τοῦτ’ εἰκότως οὕτω μοι δοκῶ
       ποιεῖν, ὑπὲρ μὲν γὰρ τῶν ἀδίκων οὐδ’ ἂν εἴποιμι τὴν ἀρχήν, τὰ δὲ δίκαια βραχείας ἡγοῦμαι
       δεῖσθαι ῥήσεως· οἶμαι δέ, εἰ καὶ μακρολογεῖν εἰώθειν, τό γε παρὸν πρᾶγμα συστεῖλαι <lb n="5"
       /> ἂν ὡς εἰς ἐλάχιστον τοὺς λόγους. τουτὶ γὰρ μόνον τῶν ἁπάντων οὐδὲν ἀπαιτεῖ ποικίλον οὐδὲ
       σοφόν, ἀλλ’ ἀπὸ ψιλῆς τῆς ἐρωτήσεως ἑλεῖν ἔστι τὸν ἀνθ- ιστάμενον.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="5">
      <p>5. Καί μοι ἀπόκριναι, πρὸς Δῖός ξενίου, Ἀλέξανδρε. <lb n="10"/> ἔλαβές τι τῶν οὐ σοὶ
       προσηκόντων; οὐκοῦν ἀπόδος. ἔλαβες ἀδίκως; οὐκοῦν προσοφείλεις δίκην. δεῖ γὰρ δήπου δυοῖν
       θάτερον, ἢ τὸ μηδὲν εἰληφέναι δεικνύναι ἀδίκως ἢ τοῦθ’ ὁμολογοῦντα μηδὲν ἀντιτείνειν ἔτι.</p>

      <note type="footnote">1 Plat. Prot. p. 361 A; Gorg. p. 465 E 4 Eur. Phoen. 494 sq.</note>

      <note type="footnote">1 ἀποτείνειν ὑπὲρ τῶν πραγμάτων scripsi e BLaMViMa ClVa ὑπὲρ τῶν
       πραγμάτων ἀποτείνειν reliqui libri edd | ὑπὲρ in ras Ma 2 περὶ Vi sed ὑπὲρ in marg m 2, Va
       ἀπὸ Cl | τῶν om Β | τοὺς om BPaLaMViMaClVa | τοῦτ’ scripsi ex HV CLaMViVa τοῦτο reliqui libri
       edd 2 μὲν om Vi 3 οὐδὲν BPa sed in hoc γρ οὐδ’ suprascr m 2, MaClVa 4 καὶ ante βραχείας HVC
       Er Mor del Re κἂν lacobs Lect 91 καὶ εἰ Re 5 μακρηγορεῖν BLaViMaClVa | εἰώθει Pa sed v add m
       2 | τὸ δὲ Er Mor sed in hoc γρ τό γε in marg | πρᾶγμα om Er γράμμα Ma sed in πρᾶγμα corr m 2,
       Cl πρᾶγμα γὲ Mor 6 ὡς om BLaMaCl | εἰς om Er | ἐλαχίστους HV sed in hoc ὗς in v corr m 2, C |
       τοὺς om HC | τοῦτο Pa sed in τουτὶ corr m 2 | μόνον om HVC 7 ἀπαιτεῖται Vi sed ἀπαι- τεῖ in
       marg m 2 | δύσκολον Er Mor sed in hoc γρ ποικίλον in marg 8 τῆς om HVC Er Mor | ἔνεστι
       ViMaClVa ἔνεστιν La | τὸ Va 12 δεῖ om Va 13 δυεῖν C | τὸ om Β | μὴ C sed ἡ in ras f | δικαίως
       ante δεικνύναι Μ sed in ἀδίκως corr y | δεικνύναι reposui e libris δεικνύναι Vi) δεικνύειν
       edd 14 ἀδίκως scripsi e Ma sed γρ δικαίως in marg m 2,</note>



      <pb n="204"/>

      <p><note type="marginal">R IV 5</note></p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="6">
      <p>Ὡς μὲν οὖν οὐκ ἀφείλου | με τὰ τιμιώτατα πάντων, οὐκ ἀξιώσεις ἀρνεῖσθαι, ἀκούω γάρ σε σε-
       μνύνεσθαι τοῖς ἀδικήμασι, τούτου δὲ οὕτως ἔχοντος ὁ τοῦ δικαίου λόγος ἀποστῆναί σε τῶν
       ἡμετέρων ἔσταξεν, <lb n="5"/> ἐφ’ ἃ τῷ κοινῷ μὲν νόμῳ τῶν ξένων εἰσεδέχθης, διέ- θηκας δὲ
       τῶν πολεμίων πικρότερον. μὴ γὰρ οἴεσθε τὴν ἐπιβουλὴν αὐτὸν ἡμῖν ἐμφανῆ καταστήσαντα τοσ- αῦτα
       δεδυνῆσθαι μηδὲ οὕτω μήτε τοῦτον εἶναι θαμ’ μαστὸν μήθ’ ἡμᾶς ὑπτίους, ὥστε τὸν μὲν ἐκ προρρή-
        <lb n="10"/> σεως ταῦτ’ ἂν ποιῆσαι, ἡμᾶς δὲ προειδότας ταῦτ’ ἂν παθεῖν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="7">
      <p>7. Ἀλλ᾿ ὅπως ἔσχε τὸ πρᾶγμα, ἀκούσατε. Ἀλέξαν- δρος μὲν γὰρ οὐχ ὡς ἔμελλε τἀληθὲς
       φυλάξειν, ἀλλ’ ὡς ᾤετο αὑτῷ συνοίσειν, οὕτως ἴσως πρὸς ὑμᾶς ἀπήγ- <note type="footnote">
        Dem. p. 114, 2</note>
       <note type="footnote">Cl δικαίως LaViVa et suprapos V 2 et Μ om HVC edd ἀντιτείνειν. ἔτι ὧς
        Mor</note>
       <note type="footnote">1 μὲν οὖν inser Pa 3 οὖν om Cl | με om MaCl μου suprascr Vi 2 2 γάρ σε
        σεμνύνεσθαι scripsi ex HVCPaLaMViCl γὰρ σεμνύνεσθαι BMa sed in hoc ’ in ras et σὲ post γὰρ
        inser m 2 γὰρ σεμνύνεσθαί σε Va edd 4 λόγος Ma sed γρ νόμος suprascr m 2 „variam lect. dat
        Aug. νόμος. quod malim" Re 5 εἰσεδείχθης Vi sed ἑ supra εἰ m 2 εἰσεδέχθη Pa 6 πικρο- τέραν
        Pa sed πικρότερον adscr m 2 πικρότερα Va et „in casti- gatiore Reg. “ Mor | μὴ δὲ Er Mor qui
        „in castigatiore Reg. “ μὴ γὰρ legi adnotavit 7 αὐτὸν ἡμῖν] ἡμίν αὐτὸν Μ αὐτὸν ὑμῖν Mor ἡμῖν
        BMacl αὐτὸν LaViVa 8 μήτε τοῦτον in ras 4 — 5 litt Ma 2 μήτε om Cl 9 ὑμᾶς Mor | ὧς τοῦτον Er
        Mor sed in hoc γρ ὥστε τὸν in marg 10 (1 et 2) ταῦτα MaCl | ποιῆσαι Pa sed σθαι suprascr m
        2, Vi sed ποιεῖ- σθαι in marg m 2 πονῆσαι ὢ 13 μὲν γὰρ] οὖν HV (ab- reptum in C) om Er |
        ἔμελε La 14 ᾤετο reposui e libris ᾤετ’ edd I αὐτῷ scripsi cum Vaticano 82 αὐτῷ reliqui libri
        edd Ι 15 ἀπέσταλκε Ma sed γρ ἀπήγγελκε in marg</note>
       <pb n="205"/> γελκε κλέπτων ψευδολογίᾳ τὴν πονηρίαν. οὐδεὶς γὰρ πώποτε τῶν ἠδικηκότων
       ὡμολόγηκεν ἃ τετόλμηκεν, ἀλλὰ πάντα τρόπον διαστρέφουσι τἀληθὲς ἐκ μὲν τῶν ἀδικημάτων πλέον
       ἔχειν, ἐκ δὲ τῆς ἀρνήσεως χρηστοὶ</p>

      <p>δοκεῖν εἶναι βουλόμενοι.</p>
      <lb n="5"/>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="8">
      <p>8. Τὸ μέντοι πρᾶγμα τοῦτον ἐσκευωρήθη τὸν τρό- πον. κατέπλευσεν εἰς τὴν Λακωνικὴν
       Ἀλέξανδρος σχῆμά τε περιβεβλημένος οὐ φαῦλον καὶ θεραπείαν ἐπαγό- μενος ἀφ’ ἧς εἰκάζετο οὐ
       τῶν τυχόντων εἶναι. ἀναβὰς δὲ εἰς τὴν Σπάρτην τά τε ἄλλα πρὸς τοὺς παρατυγ- <lb n="10"/>
       χανόντας ἐφιλανθρωπεύετο καὶ πρᾳότητα πολλὴν καὶ σωφροσύνην πλαττόμενος ἐδεῖτο
       ξενίζεσθαι.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="9">
      <p>ἀκούων δ’ ἐγὼ ταῦτα καὶ πρὸ τῶν ἄλλων ἐμαυτῷ προσήκειν <note type="footnote">1 cf. p.
        214,4. Aesch. Ctes. § 142 p. 73 extr. 10 Plat. Prot. p. 340 E</note>
       <note type="footnote">1 ψευδολογίᾳ Vi sed ψευδῆ λόγω in marg m 2, Ma sed γρ ψευδεῖ λόγω
        suprascr m 2, Mor sed γρ ψευδεῖ λόγῳ in marg ψευδολόγω Μ ψευδεῖ λόγω Va | οὐδεὶς — 5
        βουλόμενοι citant Plan fol 105v et Macar fol 82v | γὰρ om Macar 2 ποτὲ Pa sed γρ πώποτε in
        marg m 2 | ὡμολόγησεν Macar 6 ἐσκευω- ρήθη Pa sed ἐσκαιωρήθη suprascr m 2, Vi sed ἔω supra
        εὑ m 2 ἐσκαιωρήθη MMaCl 8 τε scripsi e LaMViMaClVa Par 963 (Boisson. Anecd. V 397) τι HVCB
        Re om Fa sed τε suprascr m 2, Er Mor | οὐ φαῦλον — ἐπαγόμενος respexit Andr. Lopadiota lex.
        Vind. s. v. θεραπεύει p. 101, 1 θεραπεία τὸ πλῆθος τῶν θεραπόντων, ὧς καὶ Λιβάνιος· καὶ
        θεραπείαν ἐπαγόμενος οὐ φαύλην ἀντὶ τοῦ θεράποντας πλείστους et Plan ad Aesopi fab. 34 (ed.
        Hausrath Byz. Zeitschr. X 100) θεραπεία τὸ τῶν θεραπόντων ἔργον καὶ αὐτοὶ οἱ θεράποντες, ὧς
        καὶ παρὰ Λιβα- νίῳ· μετὰ θεραπείας οὐκ ἀγεννοῦς 10 εἰς τὴν σπάρτην Pa sed γρ εἰς σπάρτην in
        marg m- | πρὸς τοὺς in marg inser Ma, Om ἁ | παρατυγχάνοντας scripsi ex HVCBPa ἐντυγχά-
        νοντας Μ Vi et (in marg inser) Ma Re om ὢ προστυγχάνοντας LaVa προτυγχάνοντας Er Mor sed in
        hoc γρ παρατυγχάνοντας in marg et προστυγχάνοντας scribendum coni 11 πραότητα Ma I πολλὴν om
        Μ 12 ἐδέετο Pa sed ἐδεῖτο m 2, Ma sed εῖ supra έε m 2, Cl 13 δὲ VCBPaMaClVa Re Ι προσῆκον
        Ma</note>
       <pb n="206"/> ἡγούμενος τῷ ξένῳ πάντα ὑπηρετεῖν ἀνέῳξά τε τὴν <note type="marginal">R IV
        6</note> οἰκίαν καὶ εἰσήγαγον | ἀσμένως ἐπὶ παῖδα καὶ γυναῖκα, τὰ τιμιώτατα, οὐδέν, ὦ Τρῶες,
       ἐννοῶν ὧν ὕστερον ἔπασχον. συναγωγέα γὰρ τοῦ πράγματος ἡγού- <lb n="5"/> μένος εἶναι τὸν Δία
       τὴν αὐτὴν ᾤμην αἰδῶ σώζεσθαι πρὸς τὸν θεὸν ὑπό τε τοῦ δεξαμένου τὸν ξένον καὶ τοῦ τετυχηκότος
       φιλανθρωπίας, μᾶλλον δὲ πλείω παρὰ τοῦ ξένου καὶ τοσούτῳ γε ὅσῳπερ ὁ παθὼν εὖ τοῦ πεποιηκότος
       μεῖζον κεκέρδακεν, ἐπεὶ καὶ νῦν ἡμεῖς, <lb n="10"/> ἐγώ τε καὶ Ὀδυσσεύς, Ἀντήνορα τουτονὶ τὸν
       βέλτιστον πῶς οἴεσθε θαυμάζομεν καὶ συνευχόμεθα τὰ βέλτιστα καὶ βουλοίμεθ’ ἂν αὐτῷ μηδὲν
       τοιοῦτον περὶ τὸν <note type="footnote">2 cf. Chor. Patr. t. IV p. 97, 1 R 10 II. y 205 cf.
        p. 238, 12. 232, 10.</note>
       <note type="footnote">1 τᾦ ξενίῳ διὶ πάντα BPa sed in hoc γρ τῶ ξένω πάντα in marg m 2, Ma
        sed διὶ eras et γρ τῶ ξένω πάντα in marg m 2, Cl Mor Re | πάντα om MaCl πάνθ’ Vi | τε om HVC
        Er Mor 2 οἰκείαν Er Mor | εἰσάγων Er | ἀσμένως reposui ex HVCBLa MViMaClVa ἄσμενος Pa sed
        ἀσμένως suprascr m 2, edd | εἰς PaMa sed ἐπὶ suprascr Pa 2 Ma 2, Cl | παῖδας Pa sed παῖδα
        suprascr m 2, Mor | τε ante καὶ Ma sed inser m 2, Re delevi 3 εἰς ante γυναῖκα Pa sed del m
        2, Ma sed eras, Cl Mor Re delevi cum Gasda | καὶ ante τὰ PaLaViMa sed in hoc eras, ClVa 4
        ἔπασχον ὕστερον Pa | ἐσύστερον Μ εἰς ὕστερον La 5 εἷναι ἡγούμενος τὸν Δία HV εἷναι τὸν δία
        ἡγούμενος MaCl I τὴν αὐτὴν — 9 κεκέρδακεν citat Plan fol 105v | ᾤμην &lt;ἂν&gt; 1 αἰδῶ
        lacobs Add 355 Ι „malim σωθήσεσθαι” Re 6 δεξαμένου ex Aug. secundo Re 7 πλεῖον Pa sed ὢ
        supra ὂν m 2 Ι περὶ Vi sed παρὰ in marg m 2 8 καὶ τοσούτῳ γε om Va Plan Er τοσοῦτον BMaCl
        τοσοῦτο Pa sed ' ω suprascr m 2 I ὅσον Pa sed ὢ supra ὂν m 2, MaCl Ι μείζω τοῦ πεποιη- κότος
        BMaCl 9 εὖ post πεποιηκότος Plan | μεῖζον scripsi ex HVCLaViVa Plan μείζω BMMaCl edd μείζονα
        Pa sed ὢ supra ονα m 2 | κεκέρδηκεν MMaCl Er cf t. III 93, 20 10 ὁ ante Ὀδυσσεύς VC 11
        οἴεσθαι Er Mor | γὰρ ante τὰ MaCl I βέλτιστα scripsi e Pa sed βελτίω suprascr m 2, MaCl
        βελτίω reliqui libri sed τιστα suprascr B, edd sed γρ βέλτιστα in marg Mor 12 βουλοίμεθ’ Μ
        sed ι inser y βουλόμεθα LaViMaCl Ι</note>
       <pb n="207"/> οἶκον συμβῆναι.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="10">
      <p>οὕτω τοίνυν καλὴν καὶ γενναίαν ἐμοῦ δεξιότητα περὶ τὸν ξένον ἐνδεικνυμένου καὶ τοῦ χρόνου
       προἰόντος εἰπάτω παρελθὼν Ἀλέξανδρος, εἴ τινος δεηθεὶς ἠτύχησεν, εἰ τῷ πλείονι τῆς διατριβῆς
       δυσχεραίνοντες ὤφθημεν, εἰ μικρὸν ἢ μεῖζον ἀποστρα- <lb n="5"/> φέντων ᾔσθετο, εἰ μικροψυχίαν
       ἡμῶν οἶδε καταγνοὺς ἢ πρὸς ἑαυτὸν ἐνιδὼν ἀηδίαν, εἴ τινος ὅλως ἐπιλαμ- βάνεται τῶν περὶ
       ταῦτα. λεγέτω, δεικνύτω, καὶ πολλο- στὸν ὧν ὀφείλομεν ὁμολογήσομεν πεπονθέναι. ἀλλ’ οὐκ ἂν
       ἔχοι. διόπερ οὐκ ἀνίσταται.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="11">
      <p>ὄντων οὖν <lb n="10"/> ἡμῶν ἀφυλάκτων ὧς ἂν πρὸς φίλον καὶ γνώριμον καὶ τῆς πίστεως εἰς
       ῥᾳθυμίαν ἀγούσης, πῶς ἄν τις χρή- σαιτο τοῖς λόγοις; μετέθηκεν, ὦ Τρῶες, τὸν περὶ | <note
        type="marginal">R IV 7</note> ταῦτα θεσμὸν εἰς πᾶν τοὐναντίον καὶ ἠμείψατο τὴν <note
        type="footnote">12 Plat. Hipp. mai. p. 299 B</note>
       <note type="footnote">7 ἀηδίαν] ἢ ἐπιλαμβάνεται κατὰ συνεκδοχὴν ἢ τὸ οἶδε καταγνοὺς ἀπὸ
        κοινοῦ MMa2</note>
       <note type="footnote">μηδέν τι MaCl | τοιοῦτο LaViVa Er Mor | πρὸς Pa sed περὶ suprascr m2,
        Mor sed γρ περὶ in marg</note>
       <note type="footnote">1 καὶ γενναίαν om Va Er | γιγνομένην HVC sed in hoc γρ' γενναίαν in
        marg f, B sed γενναίαν suprascr, LaVi sed εἰ hoc γενναίαν in marg m2, γινομένην Pa sed
        γενναίαν suprascr m2 4 δεηεὶς in marg Ma om Cl δεηθις La sed ι in εὶ corr f I ἠτύχηκεν HVC |
        ἢ coni Gasda 5 et 6 εἰ reposui e libris cum Boissonadio Anecd. V 394 ἢ edd 5 μικροῦ Va |
        ἀπο- ας , στραφέντων Ma ἀποστρεφέντων Cl ἀποστραφέντας PaMViVa Par 963 (Boiss. Anecd. V 403)
        Mor ἀποστραφέντες Er 7 ἢ scripsi ex HVCPaLaViMaClVa cum Gasda εἰ BM edd | ἀδικίαν Va Er Mor
        sed in hoc γρ ἀηδίαν in marg | ἢ εἴ Vat. 82 καὶ εἰ coni Gasda 9 ὀφείλομεν Va 10 ἔχοι reposui
        e libris cum Boissonadio Anecd. II 432 ἔχη edd | οὖν om HV sed in hoc inser m2, C 11 τὸν
        ante φίλον Er Mor del Re 13 λόγοις scripsi ex HVCPa sed in hoc λοιποῖς suprascr m2, MaCl
        λοι- ποῖς reliqui libri edd sed γρ λοιποῖς λόγοις in marg Mor</note>
       <pb n="208"/> μὲν φιλανθρωπίαν ἀδικίᾳ, τὴν δὲ φιλοξενίαν πονηρίᾳ, τὴν δ’ ὑποδοχὴν ἁρπαγῇ, τὴν
       δὲ τιμὴν ὕβρει, τὴν δὲ πίστιν ὠμότητι οὐ θεοὺς φοβηθείς, οὐ τοὺς εὖ πεποιη- κότας αἰδεσθείς,
       οὐχ ὑμᾶς αἰσχυνθείς, οὐ τὸν πατέρα <lb n="5"/> Πρίαμον, ὅν ἀκούομεν περί τε τὸ θεῖον
       ἐσπουδακέναι καὶ ὅλως ἐν φροντίδι πεποιῆσθαι τὸ μηδὲν δοκεῖν ἐξαμαρτάνειν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="12">
      <p>ταῦτα πάντα καὶ ἔτι πλείω τούτων παρὰ φαῦλον θέμενος ἀφείλετο μὲν τὸ γύναιον, προσ-
       αφείλετο δὲ χρημάτων ὄγκον, οἰκέτας δὲ σιωπῶ καὶ <lb n="10"/> πολλὰ πρὸς τούτοις ἕτερα. τί
       γὰρ ἄν τις μηκύνοι πρὸς εἰδότας ἀκριβῶς; ἐκ γὰρ ὧν εἰς ὑμᾶς ἧκεν ἄγων ὅσων ἡμᾶς ἀπεστέρησεν
       ἔδειξε καὶ πλουτεῖ νῦν ἐκ τῶν ἡμε- τέρων κακῶν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="13">
      <p>καὶ ὅστις βούλεται τὴν παροινίαν σαφῶς καταμαθεῖν, οὐχ ἑτέρου δεήσεται, ἀλλ’ εἰσελθὼν 15
       οἴκαδε ὧς Ἀλέξανδρον ἐρέσθω· τουτὶ τὸ γύναιον, <note type="footnote">5 II. δ’ 46 sq.</note>
       <note type="footnote">1 ἀηδία LaVi 2 δὲ BMaCl 3 εὖ om La 5 τὸν ante πρόαμον PaMaCl Ι τε inser
        Pa2 6 φροντίσι Μ | πεποιῆ- σθαι Vi sed πε del m2 7 ἐξαμαρτάνειν reposui ex HVCB PaLaMViMaCl
        ἐξαμαρτεῖν Va edd | πάντα ταῦτα BPaMa Cl Ι ἔτι om MaCl | τούτων πλείω Μ 8 παραφαῦλον LaM
        ViMa I τιθέμενος Ma sed γρ' θέμενος in marg m2, Cl Re 9 καὶ ante χρημάτων Mor Re 10 μηκύνοι
        Vi sed αἰ supra οι m2 μηκύνῃ HV 11 εἰδότας ἀκριβῶς scripsi ex HVCBLa MViMaCl ἀκριβῶς εἰδότας
        PaVa edd Ι εἰς ὑμᾶς ἧκεν scripsi ex HVCLaVi εἰς ἡμᾶς ἧκεν BPa sed in hoc utrum ἡ an ὒ
        incertum, Μ ἧκεν εἰς ὑμᾶς MaClVa ἧκεν εἰς ἡμᾶς edd | ὅσον MMa 12 ἀπεστέρησεν scripsi ex
        HVCBViMaCl ἀπεστέρη- κεν PaLaMVa edd | πλουτεῖν Vi 13 καλῶν? Ι ἡμετέραν ante παροινίαν Μ
        et in marg Ma2 14 καταμαθεῖν σαφῶς HVC οὐχ — 15 Ἀλέξανδρον in marg Ma2 om Cl 15 τοῦτον ante
        ἐρέσθω MaCl I τουτὶ scripsi ex HVCLaMViVa ut e codice castigatiore Regio scribendum coni Mor
        τοῦτο BPaMaCl Mor Re τουτοὶ Er Ι γὰρ ante γύναιον Er Mor qui delendum censuit, ut delevit
        Re</note>
       <pb n="209"/> ὦ τάν, πόθεν ἔχεις λαβὼν καὶ τίνι τρόπῳ; ἀρ’ ὥσπερ ὁ πατήρ σου τῇ μητρὶ τῇ τῇ
       συνῴκηκεν, οὕτω καὶ αὐτὸς Ἑλένῃ συζῇς νόμου τῆς κοινω- νίας ἡγησαμένου; ἢ γὰρ ψεύσεται τὴν
       πρᾶξιν αἰσχυ- νόμενος ἢ τἀληθῆ λέγων ὁμολογήσει τὸ κακούργημα.</p>
      <lb n="5"/>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="14">
      <p>14. Μηδεὶς δὲ ὑμῶν, εἰ μετὰ παρρησίας οἱ λόγοι γίγνοιντο, τοῦτο ποιείσθω δυσχερές. πρῶτον
       μὲν γὰρ οὔτ’ ἂν ἡμεῖς τῶν δικαίων τύχοιμεν οὔτ’ ἂν ὑμεῖς ἃ προσήκει γνοίητε, εἰ μὴ τοὺς
       προσήκοντας λόγους τὰ πράγματα λάβοι. ἔπειτα δ’ ἐντεῦθεν καὶ μάλιστα ἄν <lb n="10"/> τις
       κατίδοι, πόσην ἔχει τὰ πεπραγμένα τὴν ἀτοπίαν. εἰ γάρ, | ἐάν τις ἃ πέπονθεν ἀποκεκαλυμμένως
        <note type="marginal">R IV 8</note> εἴπῃ, τοῦτο τῶν δεδρακότων ὕβρις, πῶς εἰκὸς τοὺς
       πεπονθότας ὑπ’ αὐτῶν τῶν ἔργων διακεῖσθαι; χωρὶς δὲ τούτων οὐκ ἔνι τὴν πρεσβείαν φανῆναι
       δικαίαν, ἂν <lb n="15"/> μὴ τὸν εἰργασμένον ἀδικοῦντά τις ἐπιδείξῃ.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="15">
      <p>15. Ὁρᾶτε οὖν ὧς ἁπλᾶ καὶ δίκαια παρέχομαι. δύο γὰρ δήπου τοὺς ἐγκαλουμένους ἀφιέναι τῆς
       αἰτίας <note type="footnote">1 τάν scripsi e Vi τἂν Μ τᾶν reliqui libri edd cf p. 75, 1 καὶ
        τίνι τρόπῳ om Va Er | ἆρα C ἄρα HV 2 ὥσπερ Vi sed ὧς in marg m2 ὡς Ma | σου om Μ | τῇ μητρὶ
        om Va συνῴκησεν Vi συνῴκισεν MaCl 3 αὐτὸς Mor sed γρ σὺ in marg 6 ὑμῖν Er Mor 7 ποιεῖσθαι Vi
        9 προσῆκε BMa ὢ 10 λάβη MaCl | δὲ Μ Er Mor ora Pa 11 πόσην scripsi 6 VCBPaLaViMaClVa ὁπόσην
        ΗΜ edd 13 εἴπῃ Mor sed γρ ἂν εἴπῃ in marg εἴποι HVCPaLaMViClVa εἰκῶς La 14 διακεῖσθαι Mor
        sed γρ ἀδικεῖσθαι in marg 15 τούτου Β I ἔνι Vi sed ἔστι in marg m2 16 ἀδι- κοῦντα τίς
        BMMaCl | ἐπιδείξειεν Pa sed ἡ supra εἶεν m2 ἀποδείξῃ Μ et in marg Vi2 17 Ὁρᾶτε scripsi ex
        HVCBPa LaMViCl ὁρᾶτ’ MaVa edd | παρέχομαι scripsi ex HVCBLa ViMaClVa παρέχομεν Pa παρεχόμεθα
        Μ Er Mor sed in hoc γρ παρέχομαι in marg, Re | δύο — 210,2 πεπραγμένα omissa γὰρ particula
        citat Macar fol 82v 18 δήπου inser Ma2 om Cl I τῆς αἰτίας ἀφιέναι BMaCl LIBANIUS ed.
        Foerster. V. 14</note>
       <pb n="210"/> πέφυκεν, ἢ τὸ μηδ’ ὁτιοῦν πεποιηκέναι τὴν ἀρχὴν ἤ τὸ τῆς δικαίας εἶναι τάξεως
       τὰ πεπραγμένα. ὅταν οὖν μήτ’ ἀρνεῖσθαι τὴν ἁρπαγὴν οἶός τε ᾖ μήτε ὧς οὐκ ἀδίκως ἐτολμήθη
       διδάσκειν, δῆλον δήπου τὸ λειπό- <lb n="5"/> μένον.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="16">
      <p>16. Τίς οὖν ὁ σεμνὸς λόγος; ἔλαβον, φησί, καὶ <note type="footnote">1 μηδ’ ὁτιοῦν scripsi
        μὴ δ’ ὁτιοῦν HVBLaMVi Macar μηδοτιοῦν CPaMaClVa edd 2 τῆς om BMaCl | εἷναι τάξεως τὰ
        πεγραγμένα scripsi e LaMVi τάξεως εἷναι τὰ πεπραγμένα Macar πράξεως εἷναι τὰ πεπραγμένα HVC
        εἷναι τὰ πεπραγ- μένα τάξεως Va Er εἷναι πράξεως τὰ πράγματα BPa sed in hoc γρ τάξεως
        suprascr m2, MaCl εἷναι τὰ πεπραγμένα πράξεως Mor Re | οὖν inser Pa2 3 μήτε Pa μήτις Ma μή
        τι Οἶ’ Ι οἷός τε ᾖ] οἰός τ’ ἦν Μ sed ν eras οἷόν τε ἡ BPaVi οἷός τε Er Mor sed in hoc γρ
        οἶόν τε ᾖ in marg Ι μήτε scripsi ex HVCLaViMaCl μήθ’ CBPaMVa edd | οὐκ om Μ inser Pa2 6 τί
        HVCPa sed in hoc τίς suprascr m2, La | λέγειν C</note>
       <note type="marginal">R IV 14</note> Θεώρημα</p>

      <p>1. Χωρίσας δὲ τὴν πρότασιν ἀπὸ τῆς κατασκευῆς ἀντιθέσεις πεποίηκα δύο. κέχρηται δὲ τῷ
       θεωρήματι καὶ Δημοσθένης· τί δὲ ἂν εἴποις περὶ Δημοσθέ- <lb n="5"/> νοῦς, ὃς τῶν συμπρέσβεων
       κατηγορεῖ; καὶ χωρὶς ἀπαντήσας πάλιν ἀντέθηκε τὴν τούτου κατασκευήν· ποῦ δ’ ἅλες; ποῦ
       τράπεζαι; ποῦ σπονδαί; καὶ λύει. 2. ἔστι δὲ καὶ ἄνευ τούτου βαρβάρῳ πρέπων ὁ λόγος καὶ πρός
       γε Ἀλεξάνδρου. μαρτυρεῖ δὲ καὶ Ὅμη- <lb n="10"/> ρος. ποιεῖ γὰρ ἐν συλλόγῳ τὸν Ἀλέξανδρον
       λέγοντα <note type="footnote">4 Dem. fals. leg. § 188 p. 400, 5 7 ib. § 189 ῥ’. 400,
        16</note>
       <note type="footnote">10 II. ἡ 362</note>
       <note type="footnote">1 Theorema in margine Parisini 2988 fol. 310 ad. lin. 6 sq. exstat. cf.
        p. 196 2 κατασκευῆς scripsi παρασκευῆς cod. sed κατὰ in marg, edd</note>
       <pb n="211"/> ἔχω καὶ μὴ ἐνόχλει. ἀλλ’ οὐκ ἀρκεῖ λαβεῖν οὐδὲ ἔχειν, Ἀλέξανδρε. ἔστι γὰρ καὶ
       λαβεῖν ὅθεν οὐκ ἄξιον καὶ ἔχειν τὰ ἀλλότρια. οὐ γὰρ ἐν τῷ λαβεῖν ἐστι τὸ δικαίως κεκτῆσθαι,
       ἀλλ’ ἐν τῷ δικαίως κτήσασθαι τὸ χωρὶς ἐγκλημάτων ἔχειν. οὔκουν δεῖ τὴν λῆψιν ἀπλῆν <lb n="5"
       /> σκοπεῖν, ἀλλὰ πολὺ πρὸ ταύτης τὸν τρόπον. ἀπὸ γὰρ τούτου κἀκείνη δοκιμάζεται. ὁρᾶς ὡς οὐδὲ
       τοῖς ἱερο- σύλοις ἀκίνδυνον τὸ τὰ τῶν θεῶν εἰληφέναι; καίτοι γε, εἰ τὸ ἔχειν ἰσχυρὸν ἦν,
       ἐχρῆν ὁμολογοῦντας ἔχειν ἀπηλλάχθαι πραγμάτων. ἀλλ’, οἶμαι, τοῦτ’ ἔστι καὶ <lb n="10"/> οὐδὲν
       ἕτερον ἔγκλημα παρὰ τὸ τὰ μὴ προσήκοντα <note type="footnote">11 Plat. Phaed. p. 74 A. Dem.
        cor. p. 274,12</note>
       <note type="footnote">1 ἐνώχλει Β et ex ἐνόχλει corr My Ι οὐδὲ scripsi ex HV CBPaLaMVi οὐδ’
        MaClVa edd 3 καὶ in marg Vi2 οὐ — 6 ἔχειν citant Plan fol 105v et Macar fol 82v | οὐ γὰρ
        supra ἀλλ’ οὐκ Pa2 οὐκ Macar 4 δικαίως] μεῖζον Plan κτίσασθαι Et κτήσασθαι Mor sed γρ
        κεκτῆσθαι in marg | ἀλλ ἐν] ἀλλὰ Er Mor sed in hoc γρ ἀλλ’ ἐν in marg Ι δικαίως κτή- σασθαι
        om Er Mor sed in hoc γρ in marg Ι κεκτῆσθαι HVC Ι καὶ ante τὸ Vi τὸ om HVC Er Mor sed in hoc
        γρ in marg 5 οὔκουν scripsi ex HVCBViMaCl οὐκοῦν οὐ Pa sed οὐ suprascr m2, LaViVa οὐκοῦν edd
        Ι ἁπλῶς BPa sed in hoc ῆν supra ῶς m2, Μ 7 ὁρᾶς, ὧς οὐδὲ] ὁρᾶς; οὐδὲ PaLaM</note>
       <note type="footnote">8 ἔχειν ante εἰληφέναι LaVi, ἔχειν ἢ MaCl 9 ἦν om MaCl</note>
       <note type="footnote">10 τοῦτ’ Μ sed αὐτὸ ἐκεῖνο in marg m τοῦτό BPa αὐτ’ ἁ 11 οὐδὲν Pa sed v
        suprascr m2 | ἕτερον ἔγκλημα scripsi ex HVCBPaLaMViVa ἔγκλημα ἕτερον MaCl Re qui οὐδὲν
        ἔγκλημα ἕτερον δεῖ προφέρειν παρὰ τὸ τὰ μὴ προσήκοντα ἔχειν coni</note> ἀντικρὺ δ’ ἀπόφημι,
       γυναῖκα μὲν οὐκ ἀποδώσω.</p>

      <p>3. καὶ ψιλῆς πάσης αἰτίας ἡ πρότασις, ὥστ’ εἰ καὶ μὴ προσῆν ἐνταῦθα τὸ τῆς κατασκευῆς, ὑπῆν
       ἄν τις ἐκ τοῦ προσώπου λόγος.</p>
      <note type="marginal">4</note>

      <note type="footnote">3 ὑπῆν Mor προσῆν cod. </note>



      <pb n="212"/>

      <p><note type="marginal">R IV 9</note> ἔχειν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="17">
      <p>οὕτως οὐκ ἀρκεῖ Ι τὸ λαβεῖν, ἀλλὰ καὶ προσεῖναι δεῖ τὸ χωρὶς ἀδικήματος. οὐδὲ γάρ, εἰ τὸν
       πατέρα τὸν αὑτοῦ παρώσας Ἀλέξανδρος καὶ τὸ σκῆ- πτρον ἁρπάσας αὐτὸς ἀντ’ ἐκείνου τοῖς
       ὑμετέροις ἐγε- <lb n="5"/> στηκέναι πράγμασιν ἠξίου, μέτριον ἄν τι ποιεῖν ἐνο- μίσθη καὶ
       ἀνεκτόν, οὐδ’ ἂν ἤνεγκε σιωπῇ οὔτε Πρία- μος ὁ ἠδικημένος οὔτε ὑμεῖς οἶ συνειδότες, ἀλλ’
       εὐθὺς ἂν ἄπαντες ᾤεσθε δεῖν καταλεύειν ὧς οὐχ ὅσια ποι- οῦντα. μὴ δὴ τοῦτο λέγε, ὡς ἔλαβες,
       ἀλλὰ δεῖξον, εἰ <lb n="10"/> μηδεὶς οἷς ἔλαβες ἠδίκηται. τὸ γὰρ δίκαιον, ἄν τ’ ἐπ’ ἐμοῦ τις
       ἄν τ’ ἐπὶ Πριάμου λογίζηται, τὴν αὐτὴν ἰσχὺν ἔχει.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="18">
      <p>18. Καὶ μὴν πολέμιοί γε, φησίν, ἡμεῖς τε οἱ ταύτην ἔχοντες τὴν ἤπειρον καὶ ὑμεῖς οἱ τὴν 15
       ἑτέραν, τὰ δὲ τῶν δυσμενῶν ἔξεστιν ἄγειν καὶ <note type="footnote">ἕτερον om Er Mor οὐ δεῖ
        (vel οὐδὲν δεῖ) ἔγκλημα ἕτερον ὁρᾶν τὸ vel οὐδὲν ἔγκλημα ἕτερον ὁρατέον, τὰ lacobs Lect 91 Ι
        παρὰ scripsi ἄρα BPa sed in hoc inser m2, LaMViMaClVa edd om HVC</note>
       <note type="footnote">1 καὶ om HVCBFaLaVa Er Mor 2 ἔχειν post ἀδική- ματος Mor del Re Ι εἰ]
        οὐδὲ HVCPa sed in hoc εἰ suprascr m2 3 αὑτοῦ scripsi e CVa αὐτοῦ reliqui libri edd 4
        ἐφεστηκέναι τοῖς ὑμετέροις MaCl 5 πράγμασιν ἐφεστηκέναι Μ 1 ἀξιῶν HVC | βέλτιον πρᾶγμα Pa
        sed μέτριον ἄν τι suprascr m2 Ι ἂν om Β | ἀντιποιεῖν Er Mor 7 οὔτε ὑμεῖς scripsi ex
        HVCLaViMaCl οὔθ’ ὑμεῖς MVa Er Mor οὔθ’ ἡμεῖς BPa Re 8 ἂν om HV inser C2My | καταλεύειν Vi
        sed σεῖν in marg m2 καταλύειν V sed ὒ in εὑ corr m2, Pa sed εὑ supra υ m2 I ποιοῦντος HVC 9
        ἀλλὰ — 10 ἔλαβες om La | ἀλλ’ ViVa Er Mor Ι δεῖξον om Vi Ι δεῖξον — 10 ἠδίκηται] ὡς οὐκ
        ἠδίκηται Va Er Mor sed in hoc γρ εἰ μηδεὶς ἔλαβες ἠδίκηται in marg 10 ἠδίκημαι coni Re 11 τε
        Er Mor | ἐπὶ om Er Mor sed in hoc γρ in marg | λογίζηται reposui e libris λογίσεται Er
        λογίσηται Mor Re 13 ὑμεῖς HVC Ι τε om HVCBPaVa 14 voce ἔχοντες inc Cr fol 44v sed verba
        usque ad 15 ἄγειν parum certo legi possunt Ι ἡμεῖς CrHVC 15 τὰς CrHVC | τῶν om CrHVC</note>
       <pb n="213"/> φέρειν καὶ ληίζεσθαι. καλῶς. παρὰ δὲ τοῖς ἐχθροῖς, Ἀλέξανδρε, καταλύειν ἔξεστι
       καὶ ξενίων τυγχάνειν καὶ φιλανθρωπίας ἀξιοῦσθαι; σὺ τοίνυν ὧν ἐδεήθης τού- των ἔτυχες.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="19">
      <p>ἐχρῆν δέ σε, ὦ βέλτιστε, τὴν ἀρχὴν ἀποφεύγειν οἰκίαν ἀνδρὸς δυσμενοῦς καὶ μηδαμῶς <lb n="5"
       /> ἀγαπᾶν τὰς παρὰ τῶν πολεμίων εὐεργεσίας μηδὲ ὁμω- ρόφιον γίγνεσθαι τοῖς ἐκ παλαιῶν
       χρόνων, ὡς σὺ φῄς, εἰς ἔχθραν διῃρημένοις. ἢ τότε μὲν ὡς ἐπιτηδείοις ἐχρῶ, μικρὸν δὲ ὕστερον
       ὡς Ι πολεμίους ἐκάκους; <note type="marginal">R IV 10</note> καὶ μὴν οὐδὲν ἐν τῷ μεταξὺ παρ’
       ἡμῶν εἶς σὲ δυσχε- <lb n="10"/> ρὲς ὑπῆρξεν οὐδ’ ἂν ἔχοις εἰπεῖν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="20">
      <p>εἰ μὲν οὖν ἐξ ἀρχῆς πολεμίους ἐνόμιζες, τί οὐκ ἔλεγες; τέ δὲ οὐ σύμφωνον παρείχου τῇ γνώμῃ
       τὸ σχῆμα. εἰ δὲ ὕστερον <note type="footnote">1 καλῶς ἀλέξανδρε MaCl Re Ι παρὰ — 2 ἔξεστι
        citat Andr. Lopadiota lex. Vind. p. 114,17 s. v. καταλύειν καὶ ἀντὶ τοῦ κατασκηνοῦν
        Λιβάνιος· Ι δὲ inser Ma2 om Cl 2 00 ante ἀλέξανδρε Lopad. Ἀλέξανδρε om MaCl Re Ι ξενίων Mor
        sed γρ ξενίας in marg 4 χρῆν CrHVCCl Ι δέ] γὰρ V Ι σε om CrH VC γε BLaCl 6 παρὰ parum certum
        in Cr om C γὰρ Η πρὸς V sed in ras m2 | ἐχθρῶν Pa sed πολεμίων suprascr m2 μὴ δὲ
        CrHBLaViMaCl μηδ’ Μ | ὁμωρόφιον reposui e Cr HVCPaLaViMaClVa ὁμορόφιον Μ Mor Re ὁμωφόριον Β
        ὁμοφόριον Er cf ad t. III 261,20; IV 111, 10 7 γίνεσθαι Β MMaCl I φής scripsi coll t. III
        223, 1 φῆίς Cr φὴς reliqui libri φῆς edd 8 καὶ Ma sed ἢ antepos m 2 9 μικρὸν reposui e
        libris sed in Cr parum certo legitur et w supra ὂν Pa 2 μικρῶ Va edd | ὕστερον om Va Ι
        πολεμίοις sine ἐκάκους Er Mor sed in hoc γρ πολεμίους ἐκάκους in marg | signum in-
        terrogationis posui punctum libri edd 10 οὐδὲν Μ sed ὲν in ἑ corr y οὐδ’ BPaMaCl et coni Re
        | δυσχερὲς εἰς σὲ CrHVC</note>
       <note type="footnote">11 voce ὑπῆρξεν des La fol 97, excidit unum folium quo continebantur
        sequentia usque ad p. 219, 10 ἀποδοῦναι | οὐδὲν ante οὐδ’ Μ sed in ras y, MaCl Re Ι ἐξαρχῆς
        Μ 12 ἔλειπες Pa sed ἔλεγες suprascr m 2, | δὲ om MaCl Ι οὐ Mor sed γρ μὴ in marg 13 σύμφωνον
        — σχῆμα citat Plan fol fol 105 v | παρείχου Vi sed χες supra χοῦ m 2 παρεῖχες MMaCl
        παρείχετο Plan | τὴν γνώμην rco σχήματι ViVa Plan Er Mor sed in hoc γρ τῇ γνώμῃ τὸ σχῆμα, et
        supra τῇ γνώμη τὸ σχῆμα Pa 2 | δ’ Cr HMaCl</note>
       <pb n="214"/> μεταβληθεὶς ᾤου δεῖν λυπεῖν, εἰπέ, πρὸς θεῶν, ἀνθ’ ὅτου. ἀλλ’ οὐκ ἂν ἔχοις.
       ἀλλὰ πρᾶγμα πάντων ἀνοσι- ώτατον εἰς νοῦν λαβὼν εἰσῆλθες μὲν ὧς ξένος, ἀπῆλ- θες δὲ ὡς
       δυσμενής. κλέψας δὲ τὴν ἐπιβουλὴν εὔφη- <lb n="5"/> μον ὄνομα τοῖς κακουργήμασι τίθεσαι. ἀλλ’
       οὐ δὴ πείσεις οὐδένα ἀνθρώπων. πόθεν; οὐ γὰρ τοῖς ῥήμα- σιν ἕπεται τῶν πραγμάτων ἡ φύσις,
       τῇ δὲ τῶν πραγμά- των φύσει τὰς προσηγορίας ἀκολουθεῖν ἄξιον.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="21">
      <p>εἰ μὲν οὖν πλοίοις μακροῖς καὶ στρατοπέδῳ καταλάμποντι <lb n="10"/> τοῖς ὅπλοις
       προσενεχθεὶς τῇ Λακεδαίμονι καὶ τὴν ἔχθραν ἐν φανερῷ καταστήσας καὶ χεῖρας ἀνταράμενος καὶ
       βέλος ἀφεὶς καὶ δόρυ δεξάμενος καὶ λόχον ἐπιφε- ρόμενον ἐνεγκὼν ἢ τῆς τύχης ἢ τῆς ἀρετῆς
       νικῆσαι <note type="footnote">1 Dem. p. 205,21 et 29: 349,24; 404,13 11 Thuc. III 32,
        1</note>
       <note type="footnote">1 μεταβληθεὶς scripsi e CrHVCBPa sed in hoc μεταβαλὼν suprascr m 2,
        MViMaCl μεταβαλὼν Va edd cf Dem. 1. 1. | δῖός PaMMaCl et γρ in marg Mor | ἀνθ’ ὅτου in
        ἀνθότου corr My 2 πραγμάτων Μ Ι πάντων om Μ add Pa 2 | ἀνοσιωτά- των Μ 3 βαλῶν Pa |
        ἀπηλλάγης BPa sed in hoc ἀπῆλθες suprascr m 2, MaCl et γρ in marg Mor 4 δ’ MaCl | δὲ om Pa 5
        δὴ om HVC δὲ Ma 6 ἀνθρώπων Ma sed ἄνθρω- πον suprascr m 2 ἄνθρωπον Vi sed ἀνθρώπων in marg
        m 2 οὐ — 8 ἄξιον citant Plan fol 105 v et omissa γὰρ particula Macar fol 83 7 πραγμάτων Pa
        sed ἀνθρώπων suprascr m 2, Mor sed γρ ἀνθρώπων in marg ἀνθρώπων Va Plan Er Ι τῶν πραγμάτων
        inserui post δὲ e CrHVCBPa, post φύσει MaCl et γρ in marg Mor om reliqui libri edd 10
        προσενεχθεὶς Μ sed ἑ (1) et εἰς in ras y 11 καὶ χεῖρας — 13 ἐνεγκὼν citat Plan 1. 1. Ι
        χεῖρας scripsi e CrHVCBPaMViVa Plan χεῖρα Ma sed in χεῖρας corr m 2, Cl edd 12 βέλος Ma sed
        λος in ras m 2 Ι ἀφεὶς scripsi e libris Plan ἀφιεὶς edd | καὶ λόχον ἐπιφερόμενον inserui e
        libris Plan om edd sed γρ in marg Mor δόρυ ἐπενεγκὼν καὶ λόχον ἐπιφερόμενον δεξάμενος coni
        γρ λόχον Re I λόγον Ma λόγον Cl 13 διενεγκὼν MaCl | τῆς ψυχῆς διὰ τὴν ἀρετὴν νίκην
        παρεχούσης Ma sed γρ ἢ τῆς τύχης ἢ τῆς ἀρετῆς νικῆσαι παρασχούσης in marg m 2, Cl | νίκην
        CrHVC</note>
       <pb n="215"/> παρασχούσης εἷλε μὲν τὸ ἄστυ, τῶν δὲ σωμάτων ἐκράτη- σεν, ἐν λαφύρων δὲ μοίρᾳ
       τὴν Ἑλένην ἐκτήσατο, ἐχέτω, τρυφάτω, ληροῦμεν ἡμεῖς ἔγκλημα πιούμενοι τοῦ πολέ- πλοῦν, τὴν
       έευηιν, τοὺς λόγους, τὸ σχῆμα, τὴν ὁμιλίαν, <lb n="5"/> | τὰς διατριβάς, ἐναντίον ἐξήγαγε τῷ
       προοιμίῳ τὸ <note type="marginal">R IV 11</note> τέλος, ἴστω ὅτι πολὺ διενήνοχε νίκη κλοπῆς
       καὶ πολέμου κράτος μεμηχανημένης ἀπάτης. τὸ μὲν γὰρ τοῦ κρείτ- τονος ἀπόδειξιν ἔχει, τὸ δὲ
       τοῦ χείρονας εἶναι τοὺς ἀπάτῃ πειρωμένους ἑλεῖν ἃ δι’ ἀνδρείας οὐ δεδύνην- <lb n="10"/>
       τᾶι.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="22">
      <p>τὸ μὲν οὖν εἰς τοὺς κρείττους τὰ τῶν ἡττό- ἡττόνων ἰέναι κτήματα λόγον ἴσως ἂν ἔχοι καὶ
       δίδωσιν ὁ τοῦ πολέμου νόμος· τὸ δὲ τοὺς μηδ’ ὁμολογῆσαι τὴν ἔχθραν ὑπομείναντας τὰ τῶν
       βελτιόνων λαμβάνειν εἰς ἀδικήματα τελεῖ καὶ δέοιτ’ ἂν ζημίας.</p>
      <lb n="15"/>

      <note type="footnote">7 Dem. fals. leg. p. 381, 12 13 Dem. Phil. I p. 41, 24</note>

      <note type="footnote">1 νίκην παρεχούσης Pa sed γρ νικῆσαι παρασχούσης suprascr m2 | ἐκράτησε
       Pa 2 ἐν δὲ λαφύρων ΒΡaΜΜaCl | μοίρα re- posui e libris μέρει Va edd 5 σκευήν ViMa sed in
       utroque κατασκευήν in marg m2 | λόχους Pa sed γ supra χ m2 6 τῷ προοιμίῳ Pa sed τῶν προοιμίων
       suprascr m-, Mor sed γρ τῶν προοιμίων in marg τῶν προοιμίων CrViMa sed in hoc utroque τῷ
       προοιμίῳ suprascr, ClVa Er 7 πολύ — 10 δεδύνηνται citat Plan l. l. 8 τὰ Ma sed o supra α m2,
       Cl 9 χείρονος VCBPa sed in hoc ἃς suprascr m2 M sed ο in α corr y, Μο sed ο in α corr m3, Cl
       Par 963 et Boisson. Anecd. V 327 τοῦ χείρονος. 〈ἀνάγκη γὰρ χείρονας〉 εἶναι coni Re 10
       ἀνδρείας Ma sed γρ ἀνανδρίας in marg ἀνδρίας ΒΜ Plan δι’ ἀναν- δρίαν ΟἴVΡa sed in hoc δι’
       ἀνδρίας suprascr m- δι’ ἀναν- δρείαν HV 11 οὖν om V | κρείττονας Pa Ι χειρόνων BPa Ma sed in
       hoc γρ ἡττόνων suprascr m*, Γέ κρειττόνων Γ γρ χείρονας in marg Mor 12 ἰέναι reposui e
       CrHVCBPaM ἰέναι ViVa., ut coni lacobs Add 225 εἶναι Ma εἶναι Γέ edd sed γρ ἰέναι in marg Mor
       | χρήματα ΒΡaω et γρ in marg Mor ἂν ἴσως VιΜα Cl 13 μὴ δ’ HViMaCl 14 ὑπομένοντας Ma 15 μὴ
       ante δέοιτ’ Ma sed del, Cl | δέοιντ’ Β i ζημίας Vi sed ἀν’ supra ἃς m3</note>



      <pb n="216"/>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="23">
      <p>23. Ὅτι μὲν οὖν ὑβρισμένοι καὶ τὰ δεινότατα πε- πονθότες ἐστρατεύσαμεν εἰς γῆν τὴν ὑμετέραν
       καὶ οὐκ ἄρχοντες, ἀλλ’ ἀμυνόμενοι καὶ πλὴν ἀναισχυντίας οὐδὲν Ἀλεξάνδρῳ λείπεται, πολλαχόθεν
       οἶμαι δῆλον εἶναι· <lb n="5"/> ἡμεῖς δὲ πρὸ τῶν χειρῶν τοῖς λόγοις εἰκότως χρώμεθα πολλῶν
       ἕνεκα.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="24">
      <p>πρῶτον μὲν γὰρ τὸ τὰ δίκαια τῷ λόγῳ πειρᾶσθαι λαμβάνειν, ἀλλὰ μὴ &lt;τῷ&gt; 1 τοῖς ἐπιπηδᾶν
       ἀνθρωπινώτερον δήπουθεν. δεύτερον δὲ οὐκ ἄξιον κρίνομεν ὧν εἶς ἠδίκηκε παρὰ πάντων τὴν δίκην
        <lb n="10"/> λαμβάνειν ὅπερ ὅπερ εἰς πολέμων κατ’ ἀναγκαῖον ἀναγκαῖον ἤδη γίγνεται. οὐ γὰρ
       ἔνεστι τηνικαῦτα τοὺς ἀναιτίους φυλοκρινεῖν, ἀλλ’ ἀνάγκη τοὺς παραπεπτωκότας ἀπο- <note
        type="footnote">12 cf. Chor. Patr. t. IV 107, 20 R</note>
       <note type="footnote">2 ἐστρατεύσαμεν Ma sed γρ' ἐστράτευσε μὲν in marg m 2 τὴν post εἰς in
        marg inser Vi 2 | τὴν ὑμετέραν γῆν MaCl γῆν om Β et γρ in marg Mor Ι τὴν om CrHV Ι ὑμετέραν
        Pa sed ὒ in ἡ corr m 2 3 καὶ πλὴν — 4 λείπεται post οἶμαι δῆλον εἶναι BPa Ι τῆς ante
        ἀναισχυντίας Μ 4 ἀλεξάνδρῳ οὐδὲν CrHVC | οἷαι δῆλον εἷναι scripsi e libris sed εἶναι om Μ
        εἷναι δῆλον οἶμαι edd 5 δὲ om Re Ι εἰκότως τοῖς λόγοις MaCl I εἰκότως om Va 6 εἵνεκα MViMaCl
        cf t. IV 103, 3 καὶ ante πρῶτον MaCl | γὰρ] ὅτι MaCl et γρ in marg Mor Re I τὸ inserui e BPa
        sed in hoc ὁ in ω corr, MVi om CrHVC MaClVa edd Ι τῶ λόγω δίκαια Ma sed co in ἁ corr m 3 τῶ
        λόγω τὰ δίκαια Cl et γρ in marg Mor Ι τῷ om Β 7 τῷ inserui auctore Gasda om libri edd 8
        ἐπιπηδᾶν Vi sed ἀποπηδᾶν in marg m 2 | ἀνθρωπικώτερον Μ et in marg V 2 Ι δ’ Re 9 ἠδίκηκε
        reposui e libris ἠδίκησε Β edd | τὴν om Β 11 γίνεται BMaCl Ι οὐδὲ M | ἀναιτίους Vi sed
        ἐναντίους in marg m 2 αἰτίους cum ras 2 litt ante α V αἰτίους Va Er 12 φυλοκρινεῖν scripsi e
        CrHVVi φιλοκρινεῖν CMVa Er et coni Cobetus Coll 279 φαυλοτέρους κρίνειν PaMa sed in hoc γρ
        τούς ἀναιτίους φιλοκρινεῖν in marg, Cl τῶν φαύλων διακρί- νεῖν Β καὶ (sed γρ ἢ in marg) τούς
        φαυλοτέρους κρίνειν Mor Re ἐξετάζειν vel ἐξετάζοντα φιλοκρινεῖν coni lacobs Add 87 cf t. ΙΙ
        1 180, 14. Thuc. VI 18, 2. Phryn. lex. ed. Bekker p. 71,8 Ι ἀλλ’ scripsi e VPaMViMaClVa ἀλλὰ
        CrHCB edd παραπεπτωκότας Μ sed αρα in ras y Vi sed πτω supra πω m 2 πεπτωκότας CrHVC cf. t.
        II 423, 14</note>
       <pb n="217"/> λωλέναι. ἴνα οὖν μὴ τοῦτο γένηται μηδ’ ὧν οὐκ ἄν τις βούλοιτο λυπῆσαί τινα
       προαχθῇ, πρεσβείᾳ καὶ ψήφῳ δεξαίμεθ’ ἂν τὰ διάφορα κριθῆναι.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="25">
      <p>| πρὸς <note type="marginal">R IV 12</note> δὲ τούτοις μεγάλην μὲν ῥοπὴν ἐν τοῖς τοῦ
       πολέμου πράγμασι τὴν τοῦ θεοῦ εὔνοιαν ἡγούμεθα. ταύτην <lb n="5"/> δὲ ὁρῶμεν οὐ τοῖς
       θρασυτέροις, ἀλλὰ τοῖς ἐπιει- κεστέροις ὑπάρχουσαν. διὰ τοῦτο τὸν θυμὸν ἐπι- σχόντες ἀπὸ
       πρεσβείας ἀρχόμεθα, ἵνα, εἰ μὲν ἀρκέσειεν αὕτη πρὸς τὸ τῶν ἀμφισβητησίμων πέρας, μηδε- νὸς
       ἔτι προσδεήσῃ· εἰ δὲ μή, τῇ τοῦ δαιμονίου συμ- <lb n="10"/> μαχίᾳ διὰ τὴν ἐπιείκειαν
       πιστεύοντες οὕτως ἤδη πρὸς τὰ δεύτερα τρεπώμεθα.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="26">
      <p>ὁρᾶτε οὖν ἀμφότερα καὶ παραθέντες τῷ συλλόγῳ τὰς μάχας καὶ τοῖς λόγοις τὰ ὅπλα καὶ πρὸς τὴν
       παροῦσαν εὐδαιμονίαν ἀπιδόντες καὶ τὴν ἀπ’ ἐκείνων δυσχέρειαν ἐξετάσαντες γένεσθε τοῦ <lb
        n="15"/> κρείττονος.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="27">
      <p>27. Δεῖ δέ, 0) Τρῶες, ὑπὲρ τῶν τοιούτων μὴ ῥᾳ- θύμως βουλεύεσθαι ἐκεῖνο εἰδότας, ὡς οὐκ
       ἔστιν ἅπαξ <note type="footnote">1 οὖν] δὴ VCViVa δὲ Pa Er Mor | γρ καὶ τοῦτο in marg Mor I
        μὴ δ’ HVi μὴ δὲ MaCl 2 τινα Pa sed ἁ ex ἴ’ corr m 2 Ι προαχθείη CrHVC 3 ἐδεξάμεθα Μ
        ἐδεξάμεθ’ in marg Vi 2 et coni Gasda at cf. Plat. Alc. I p. 115 C. Thuc. I 118,2 ἂν om Μ 4
        πρὸ δὲ τούτων Μ 5 τῶν θεῶν BPaMa Cl cf. p. 219, 15 7 διατοῦτο HViMaCl 8 ἴνα scripsi e
        CrHVCViMaCl ἵν' BPaMVa edd | ἀρκέσει Γέ et in marg Vi 2 9 αὕτη scripsi e CrHVBPaVi sed in
        hoc αὐτὴ in marg m 2, MaClVa Par 963 cum Boissonadio Anecd. V 417 αὐτὴ CM edd Ι
        ἀμφισβητήσεων Μ 10 προσδεήσῃ scripsi e Cr (sed ἡ parum certum) HVCPaViVa cum Boissonadio
        προσ- δεήσει BMa sed in hoc ὲν add m 2, Cl edd προσδεήσειεν Μ et coni Re | συμμαχίᾳ om Pa 11
        πιστεύσαντες Β 12 τραπώμεθα MVMa Re τρεπόμεθα Pa sed ὢ supra ὁ m 2, Vi sed ἁ supra ἑ m 2, Er
        Ι ὁρᾶτε reposui e libris ὁρᾶτ’ Va edd 13 τὰ et 14 τὴν om Pa 15 γένεσθε MaCl sed ἑ (3) in αἰ
        corr Ma 2 Cl, γενέσθαι Η γενέσθαι Pa</note>
       <pb n="218"/> ἁμαρτόντας αὖθις γενέσθαι βουλῆς κυρίους. πρὶν μὲν γὰρ ἅψασθαι τοῦ πολέμου
       ἔνεστιν αὐτῷ καθάπαξ μὴ περιπεσεῖν λογισμῷ βελτίονι τὸ προσιὸν ἀναστείλαντας, εἰσελθόντας δὲ
       εἰς τὸ ἔργον αὐτὰ τὰ πάθη κατέχει <lb n="5"/> μέχρι πόρρω, καὶ τῇ νίκῃ τὰ πολλὰ κρίνεται τὸ
       τέλος, ἀλλ’ οὐ κατὰ συνθήκας μετρίας. ὁρᾶτε οὖν μὴ παρὸν μὲν γνῶναι τὰ δέοντα πολεμεῖν
       ἕλησθε, τῷ δὲ πολέμῳ λυπηθέντες αὖθις ἐπιθυμήσητε βουλεύσασθαι, ἡνίκα τοῦτο οὐκέθ’ ἕξετε.</p>

      <lb n="10"/>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="28">
      <p>28. Μάλιστα μὲν οὖν, εἰ καὶ μηδεὶς ἐπῆν ἀγὼν μηδὲ κίνδυνος, ἐχρῆν αὐτὸ καθ’ αὑτὸ τὸ δίκαιον
       αἰδε- σθῆναι, τοῖς γὰρ οὕτω γνώμης ἔχουσιν ἐξ οὐρίας φιλεῖ τὰ πράγματα φέρεσθαι, νῦν δέ γε,
       εἰ δεῖ μὴ ληρεῖν, οὐδὲ βουλομένοις ὑμῖν ἔνεστιν ἑτέρως ποιεῖν.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="29">
      <p>οὐχ <note type="footnote">1 ἁμαρτόντας scripsi e CrHCBMVi sed in hoc ἁμαρτάνοντας suprascr,
        Va ἁμαρτάνοντας VPaMa sed in hoc ὄν supra ἄνον, Cl edd 2 πολέμου Ma sed γρ πολεμεῖν in marg
        m 2 πολεμεῖν CrHPaMViCl Er Mor | ἐν αὐτῷ Va Er et γρ in marg Mor 3 βέλτιον CrHVC | „post
        προσιὸν vidctur κακὸν deesse aut δεινόν“ Re 6 ὁρᾶτε scripsi e CrHPaViMaCl ὁρᾶτ’ VCBMVa edd Ι
        παρὸν μέν scripsi e CrHVCBViVa παρὸν MaCl edd πρὶν μὲν Pa et γρ in marg Mor τῷ μὲν οὐ Μ sed
        παρὸν μὲν in marg 7 κρῖναι C I δέοντα Μ sed δίκαια in marg Ι ἕλοισθε Μ ἔλθητε Ma sed ἕλησθε
        in marg m 2, Cl | δὲ πολέμῳ scripsi e CrHVC BMViMaCl πολέμῳ δὲ PaVa edd 8 ἐπιθυμήσετε Μ 9
        οὐκέθ’ ἕξετε Ma sed γρ οὐχ in marg m 2 οὐχ ἵξετε MViVa Er Mor οὐκ ἐξέσται CrHVCPa 10 voce
        μάλιστα desinit Cr fol 44 I γὰρ Va Er Mor sed in hoc γρ οὖν in marg Ι καὶ om Er Mor Ι ὑπῆν
        HC 11 οὐδὲ MaCl 12 τοῖς — 13 φέ- ρεσθαι citant Macar fol 83 et subscripto Λιβανίου Michael
        Apostol. prov. XIII 46 e (Arsen. XLI 30) τοῖς γὰρ om Michael γὰρ om Macar Ι οὕτω γνώμης
        ἔχουσιν] καθ’ ἑαυτοὺς τὸ δίκαιον αἰδουμένοις Macar Ι ἕξουσιν Vi sed ἔχουσιν suprascr m 2 |
        ἐξου- ρίας CVa Macar | οὐρίων PaMa sed in hoc ἃς supra ὢν m 2, Γέ cf t. I 358, 13; n 126,
        17; III 338, 18 13 με Va 14 ὑμῖν scripsi ex HVCMViVa ἡμῖν BPaMaCl edd Ι οὐχ ὁρᾶτε — 219,3
        χῶρον citat Plan 105v</note>
       <pb n="219"/> ὁρᾶτε τοὺς Ἀχαιοὺς κατὰ τῆς ᾐόνος | καὶ τοῦ <note type="marginal">R IV
        13</note> πεδίου κεχυμένους καὶ μικρὸν ἀποφαίνοντας τῷ πλή- θει τὸν χῶρον; οὗτοι μέντοι
       πάντες ἐκ πολλῶν μὲν συνεληλύθασι πόλεων, μίαν δὲ γνώμην ἐσχήκασιν ἀμῦναι τοῖς ὑβρισμένοις
       εἰς τέλος καὶ τοσαύτη μὲν <lb n="5"/> προθυμίᾳ κέχρηνται πρὸς τὰ ἡμέτερα πράγματα, ὅση καὶ
       χωρὶς ὅρκων ἤρκεσεν ἄν. τοσαύτη δέ ἐστιν ἡ τῶν ὅρκων ἀνάγκη, ὅση καὶ μὴ βουλομένους
       προθυμεῖσθαι πάντως ἂν ἐπαναγκάσαι.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="30">
      <p>τίς οὖν οὕτως ἠλίθιος, ὅστις οὐκ ἂν ἕλοιτο χωρὶς τοῦ τι παθεῖν δεινὸν ἀπο- <lb n="10"/>
       δοῦναι ταῦτα ὧν μετὰ συμφορᾶς ἀποστήσεται; ὅτι, νὴ Δία, ἄδηλον τὸ τοῦ πολέμου τέλος; οὐ, μὰ
       τοὺς θεούς, οὐδαμῶς τὸ τοῦ παρόντος ἄδηλον, εἴπερ μηδὲ τοῦτο ἄδηλον, πότερον ὁ τῆς
       δικαιοσύνης καρπὸς ἢ τῆς πο- νηρίας ἀμείνων καὶ πότερον ἐκείνην τὴν τάξιν ὁ θεὸς <lb n="15"/>
       <note type="footnote">κατὰ 1 ἀπὸ Β ἀπὸ Pa sed κάτα suprascr m 2 Ι ἠιόνος HPaVi Ma Plan cf. t.
        11 325, 22 Ι καὶ] ἐπὶ Pa 2 ὑποφαίνοντας Pa Mor sed in hoc γρ ἀποφαίνοντας in marg 3 μέντοι
        om Μ ViVa Er μὲν HVCMaCl Ι μὲν om HVCBPaMaCl 4 συνε- ληλύθησαν Ma συνεληλύθεισαν Cl 5 καὶ
        τοσαύτῃ — 9 ἐπα- ναγκάσαι citat Plan 1. 1. 6 κέχρηνται Vi sed κέκτηνται in marg m 2 |
        ἡμέτερα inser Ma 2 omHVCBPaClVa Plan Er Mor ὅσῃ Er Re 7 ἐστιν om Va Plan 8 βουλόμενος Ma sed
        ἐπηνάγκασε in βουλομένους corr m 3 βουλομένοις Pa 9 ἐπηνάγκασε Β ἐπηνάγκασε Va ἐπηνάγκασεν
        Plan | οὖν inserui e ΒΡaΜ ViMaClVa om HVC edd 10 ὃς MaCl Ι τουτὶ Vi τοῦ τί HMMaCl | παθεῖν
        τι Va Er Mor | voce ἀπο]δοῦναι inc La fol 98 11 ὧν Ma sed v e σ’ corr m 3 | συμφορὰς La Ι μὴ
        Er Mor 12 Δία scripsi ex HVCPaMaCl δί’ BMViVa edd Ι signum interrogationis posui ex ΗΜ,
        comma reliqui libri edd Ι οὔ ViCl 13 οὐδαμῶς scripsi e CBPaMViMa sed in hoc ῶς in ras m 2
        οὐδαμὼς La οὐδαμοῦ HVClVa edd I εὔδηλον Pa sed a suprascr m 2 Ι εἴπερ reposui e libris ὅτι
        edd | μὴ δὲ HViCl μὴ δὲ καὶ Ma μὴ καὶ BPa Ι τοῦτο reposui e libris τοῦτ’ Va edd 14 ἄδηλον Ma
        sed γρ δῆλον in marg m 2 δῆλον MVi | ὁ ante τῆς(2) BPa 15 τάξιν reposui</note>
       <pb n="220"/> τιμᾷ ἢ τοῖς τάδε πράττουσι συναίρεται. εἰ γὰρ μηδέ- τερον τούτων
       ἀμφισβητήσιμον, κἀκεῖνο σαφὲς εὐθὺς τὸ μεθ’ ὧν ἂν ἡ τοῦ κρείττονος ᾖ μερίς, τούτοις ἀπο-
       κεῖσθαι τὸ τῶν ἐναντίων κρατεῖν.</p>

      <lb n="5"/>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="31">
      <p>31. Περὶ τοίνυν τῶν συμμαχησόντων ὑμῖν, οἶμαι γάρ τινας ἐννοεῖν ὧς οὐκ ὀλίγους ἕξετε
       βοηθούς, ἐκεῖνο λέγω, ὅτι κἂν ἅπαν τὸ λοιπὸν στρατόπεδον ἡσυχίαν ἄγῃ, Ὀδυσσεὺς οὑτοσὶ μόνος
       γέλωτα τοὺς ὑμετέρους ἀποφανεῖ συμμάχους τῇ συνέσει τὸ πλῆθος <lb n="10"/> ἐλέγχων.</p>
     </div>

     <div type="textpart" subtype="section" n="32">
      <p>32. Ταῦτα οὔτε ὀκνῶν τὸν πόλεμον οὔτ’ ἐπιθυμῶν πραγμάτων εἴρηκα. πλείω μέντοι διεξιέναι
       πρόχειρον μέν, μάταιον δὲ καὶ κενόν. εἰ γὰρ μὴ τούτοις προσέ- <note type="marginal">R IV
        14</note> ξετε τὸν νοῦν, οὐδὲ τοῦ πλείονος | οὐδὲν ὄφελος. <lb n="15"/> μαρτύρομαι δὲ Δία τε
       ξένιον καὶ πάντας θεούς τε καὶ <note type="footnote">e libris πρᾶξιν edd sed γρ τάξιν in marg
        Mor Ι ὁ θεὸς τιμᾷ et 220,1 συναίρεται scripsi ex HVCLaMViVa coll p. 217,5 οἱ θεοὶ τιμῶσιν et
        συναίρονται BPaMaCl edd</note>
       <note type="footnote">1 μηδέτερον scripsi e CViMaCl μηδ’ ἕτερον reliqui libri edd 3 ἂν om γρ
        in marg Mor | ᾖ BMaCl Re | τῶν κρειττό- νῶν PaMa sed in hoc γρ' τοῦ κρείττονος in marg m 2,
        Cl et γρ in marg Mor | ᾖ inserui e PaMaClVa ἡ BLa εἶ inser My γρ ἂν in marg Mor om HVCVi edd
        | τούτῳ Er Mor om Re Ι ἀποκεῖσθαι Μ sed θαι ex ἔται corr y ἀπόκειται Pa sed προσκείσεται
        suprascr et in marg m 2 ἀποκείσεται HVCVi ἀπὸ κείσεται La ἀποκείσεσθαι Va Er Mor sed in hoc
        γρ ἀποκεῖσθαι in marg om Re 4 τὸ inserui e libris om Va edd 5 παρὰ Pa sed in περὶ corr m 2 7
        λοιπὸν om HVCM I τὴν ante ἡσυχίαν BPaMaCl 8 ἄγη Μ sed ῃ ex εἰ corr y Ι οὑτοσὶ μόνος Ὀδυσσεύς
        Μ οὗτος Η 9 ἡμετέρους Er Mor Ι ἀποφαίνει Pa sed ἀποφανεῖ in marg m 2 ἀποφαίνει LaMaClVa sed
        in hoc in ἀποφανεῖ corr m 2 ἀποφήνει Vi Ι τῇ om HVC 11 Ταῦτα scripsi ex HVCB PaLaViMaCl
        ταῦτ’ MVa edd Ι οὔτε scripsi e libris οὔτ’ edd 1 οὔτε MMaCl 12 πλεῖον MMaCl 14 οὐδὲ V 15 τὸν
        Ma Ι θεοὺς ἅπαντας PaMaCl et γρ in marg Mor τοὺς θεοὺς HVC Ι τε om HVCPaLaMaCl et γρ in marg
        Mor</note>
       <pb n="221"/> δαίμονας ὅσοι τήνδε κατέχουσι τὴν γῆν, ὅτι καὶ τὴν ἀρχὴν ἀδικούμενοι
       προσέσχομεν Ἰλίῳ καὶ νῦν λόγῳ διαλύεσθαι προαιρούμεθα καὶ πολεμήσομεν ἑτέρων
       ἀναγκαζόντων.</p>

      <note type="footnote">1 τὴν om HVCVa 2 προσέσχομεν Vi sed χ’ pro σχ in marg m 2 | ἡλίῳ Ma sed
       ἡ in ἰ corr m 3 3 Τρώων coni Gasda</note>

     </div>
    </div>

   </div>


  </body>
 </text>
</TEI>
