<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="lat">Oratio 60</title>
            <author>Libanius</author>
            <editor>Richard Foerster</editor>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00460.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2016</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl>
    <biblStruct>
                <monogr>
                    <editor>
                        <persName>
                            <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                            <addName xml:lang="deu">Richard Foerster</addName>
                        </persName>
                    </editor> 
                    <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                    <title xml:lang="lat">Orationes LI-LXIV</title>
                    <imprint>
                        <publisher>Teubner</publisher>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1908</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">4</biblScope>
                </monogr>
                <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>                
            </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
              <language ident="deu">German</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00460.opp-grc1" xml:lang="grc">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">





<pb n="311"/>

<head>LX.</head>

<head>ΜΟΝΩΙΔΙΑ ΕΙΣ ΤΟΝ ΕΝ ΤΗΙ ΔΑΦΝΗΙ

ΝΕΩΝ ΤΟΥ ΑΠΟΛΛΩΝΟΣ.</head>

<p>ἄνδρες, ὧν τοῖς ὀφθαλμοῖς ἀχλὺς κα- RIII 332

τακέχυται, ὥσπερ οὖν καὶ τοῖς ἐμοῖς, μήτε κα-

<lg>

<l>Μο = Monacensis gr. 101</l>

<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>

<l>U = Urbinas gr. 126</l>

<l>Ι = Marcianus append. XCI 2</l>

<l>Ν = Neapolitnus II Ε 17</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Μ = Marcianus gr. 437</l>

<l>L = Laurentianus XXXII 37</l>

<l>chrys = Ioannis Chrysostomi oratio de S. Babyla

contra Iulianum</l>

<l>Chrys Sav = Ioannis Chrysostomi editio Saviliana</l>

<l>Chrys Duc = Ioannis Chrysostomi ed Frontonis Ducaei</l>

<l>Chrys Montf = Ioannis Chrysostomi ed. Montefalconis</l>

</lg>

<note type="footnote">3 II. υ 421; ε 696; π 344; Od. χ 88 4 Plat. Phaedr. p. s 242</note>

<note type="footnote">1 Μονῳδία] ἑτέρα Ι | εἰς τὸν scripsi e MoUINML Thom M

ρ. 35, 18; 42, 2; 103, 1 et 234, 6 ἐπὶ τῷ Ρ sed in ras m2, i

edd Ι ἐν τῇ δάφνῃ] πυρποληθέντι Β | τῇ inserui e MoUINML

Thom M p. i 42, 2 coll. p. i 314, 4; 315, 6; t. I 467, 2;

519,15; 520,15 om reliqui libri edd | νεὼν scripsi e MoNL

Thom M p. 35, 18; 39,9; 42,1; 103,1 ναὸν UIM Thom M p. 234, 6

νέωί Ρ sed ωὶ in ras m2 o νεῷ edd ναῷ Β Ι

πυρὶ· ι ὣς ι φασι δέ κεραυνῶ post ἀπόλλωνος Par 963

λόγος ἡ in marg I</note>

<note type="footnote">3 Ἄνδρες — p. i 312, 1 πόλιν citavit Chrys § 18 p. i 566

missis verbis καὶ ὅτι οὐ κομπάζων λέγω ταῦτα, αὐτά παραθή-

σομαι τά ῥήματα τῶν ὀδυρμῶν καὶ τῆς μονῳδίας ἢν εἰς τὸν δαί-

μονα τοῦτον ὁ τῆς πόλεως τότε εἰργάσατο σοφιστής. ἔχει δὲ οὕτως

ἡ τῶν θρήνων ἀρχή | ὧν — κατακέχυται citavit Plan fol. 38 | ὧν]

τούτων Plan 4 νῦν Re γοῦν coni Mor at cf. Plat. I. I. Ι μήτε

καλὴν — p. i 312, 1 πόλιν citavit Thom s. v. μή p. 234,7

missis verbis παρὰ Λιβανίῳ ἐν τῇ εἰς τὸν ναὸν τοῦ Ἀπόλλωνος

μονῳδία·</note>



<pb n="312"/>



λὴν μή·τε μεγάλην ἔτι καλῶμεν τήνδε τὴν πό-

λιν. . . .</p>

<p>2. Τόν τοι βασιλέα Περσῶν τοῦ νῦν τούτου πο-

λεμοῦντος πρόγονον προδοσίᾳ τὸ ἄστυ λαβόντα καὶ

<lb n="5"/> ἐμπρήσαντα χωρήσαντα ἐπὶ Δάφνην ὡς τὸ αὐτὸ δρά-

σοντα μετέβαλεν ὁ θεός, καὶ τὴν δᾷδα ῥίψας προσεκύ-

νησε τῷ Ἀπόλλωνι. οὕτως αὐτὸν κατεπράυνέ τε καὶ

διήλλαξε φανείς. . . .</p>

<note type="marginal">RIII 833</note> <p>3. Ὁ μὲν στρατὸν ἐφ’ | ἡμᾶς ἀγαγὼν ᾤετο αὑτῷ

<note type="footnote">3 Saporem cf. t. II 531, 18. Malal. XII ρ. 296, 4 sq. Zonar.

XII 23 ρ. 630 Β. Amm. XXIII 5, 3 9 Zos. III 32; Malal. XII

p. i 296, 4 sq.; Amm. XXIII 5, 3; Iul. Capit. Gord.</note>

<note type="footnote">1 ἔτι post μεγάλην inserui cum Mor e Chrys Sav PUIN

ML, post καλὴν Chrys Duc Montf, post καλῶμεν MoB Thom Re

τήνδε καλῶμεν ΡΙΜL 3 Τόν—8 φανείς citavit Chrys § 19

p. o 565 Β praemissis verbis εἰ γὰρ τὸν Περσῶν βασιλέα καὶ

αύτην ἄγοντα στρατιὰν καὶ τὴν πόλιν ἑλόντα καὶ τά λοιπὰ τῶν

Ἱερῶν ἐμπρήσαντα καὶ τὴν δᾷδα μετά χεῖρας ἔχοντα καὶ προσ-

άγειν αὐτὴν τούτῳ μέλλοντα τῷ ναῷ μετέβαλεν ὁ δαίμων

καὶ γάρ καὶ ταῦτα ἐν ἀρχὴ τῆς μονῳδίας ἔλεγες θρηνῶν οὕτως

εἰπών· γ et submissis ὁ δὴ θυμοῦ βαρβαρικοῦ καὶ τοσαύτης

γενόμενος στρατιᾶς, ὧς ἔφης, καὶ δυνηθεὶς τότε τὸν κίνδυνον

διαφυγεῖν. om libri edd 9 Ὁ μἐν—p. s 313,5 ἀνάλωσεν

Chrys § 18 ρ. 566 Β praemissis verbis εἶτα εἰπὼν τινα περὶ τοὐ

μύθου τῆς Δάφνης καὶ διαλεχθείς, οὐ γὰρ ἅπαντα ἐνθεῖναι τὸν

λόγον ἐνταῦθα καιρὸς ὑπέρ τοῦ μὴ μῆκος ἐπεισαγαγεῖν περιττόν,

λέγει, ὅτι ὁ Περσῶν βασιλεύς ποτε ὁ τὴν πόλιν ἐλῶν ἐφείσατο

τοῦ νεῶ· τὰ δέ ῥήματά ἐστι ταῦτα· ὁ μὲν στρατὸν ἐφ’ ἡμᾶς

ἀγαγὼν κτλ. Mythica. illa quae fuerint docet Chrys § 12 p. s 556

ὁ δὲ τῆς σωτηρίας ἡμῶν ἐχθρὸς καὶ εἰς τοὐναντίον ἀεὶ καταχρώ-

μενος ταῖς ταῖς τοὐ θεοῦ δωρεαῖς τῷ πλήθει τῶν διεφθαρμένων νέων

καὶ ταῖς τῶν δαιμόνων οἰκήσεσι τὸ χωρίον προκαταλαβὼν ἐπεφή-

μισεν αὐτῷ τινα καὶ μῦθον αἰσχρόν, ὥστε ἀναθεῖναι διὰ τούτου τῷ

δαίμονι τοῦ προαστείου τὴν χάριν. ὁ δέ μῦθος τοιοῦτος ἦν· τὴν

Δάφνην κόρην οὖσάν φησι καὶ θυγατέρα τοὔ ι

ποταμοῦ, καὶ γὰρ ποταμούς γεννῶντας εἰσάγειν καὶ τά γεννώμενα

εἰς ἀναίσθητα μεταβάλλειν καὶ πολλὰ τοιαῦτα αὐτῷ τερατεύεσθαι

ἔθος ἀεὶ τοῖς πλανωμένοις, ταύτην οὑν τὴν κόρην εὔμορφον

οὖσαν ἰδεῖν ποτε τὸν Ἀπόλλω φασὶ καὶ ἰδόντα παθεῖν

τι πρὸς αὐτὴν καὶ παθόντα διώκειν ὥστε ἑλεῖν, τὴν δὲ

φεύγειν καὶ φεύγουσαν ἐπιστῆναί τε τῷ προαστείῳ καὶ

τὴν μητέρα τὴν ὕβριν ἀμῦναι ταύτην αὐτὴ, διαστῆναί

τε γὰρ εὐθέως καὶ δέξασθαι τὴν παρθένον καὶ ἀντὶ

τῆς παιδὸς ἀναδοῦναι φυτὸν ἐπώνυμον τᾔ παιδί, τὸν

δὲ ἀκόλαστον ἐραστὴν ἀποτυχόντα τῶν παιδικῶν περι-

πλακᾔναί τε τῷ δένδρῳ καὶ οἰκειώσασθαι τὸ φυτὸν καὶ

τὸν τόπον καὶ προσεδρεύειν τῷ χωρίῳ λοιπὸν καὶ τοῦτο

πάσης τῆς γῆς μάλιστα ἀσπάζεσθαι καὶ φιλεῖν κελεῦ-

σαί τε τὸν βασιλεύοντα τότε νεὼν αὐτῶ δείμασθαι καὶ

βωμόν, ἴν’ ἔχῃ παραμυθεῖσθαι διὰ τοῦ τόπου τὴν μανίαν ὁ

δαίμων. καὶ ὁ μὲν μῦθος οὗτος (quocum in summa rerum

consentit quae Libanii fertur narratio t. IV p. i 1102 R) et §

p. i 568 Α οὐκ ἂν οὖν οὕτω δαψιλοῦς τραπέζης καὶ κνίσσης

καπνοῦ καὶ χειμάρρων αἱμάτων ἀνεχώρησεν ὁ δαίμων ἑκὼν ὁ

καὶ χωρὶς τούτων μένων, ὧς ἔφης, διά τὴν πρὸς τὴν ἐρω-

μένην μανίαν | Ὁ μέν στρατὸν ἐφ᾿ ἡμᾶς ἀγαγὼν scripsi e

Chrys Ὁ μὲν δὴ Πέρσης ἐφ’ ἡμᾶς στρατὸν ἀγαγὼν libri edd Ι

ὑμᾶς Chrys Duc | αὐτῷ inserui e Chrys om libri edd 1 τὸ

κάλλος — 2 βαρβαρικοῦ citavit Plan I. I. 3 πόλεμος Re Ι οὔτε

scripsi οὐδὲ Chrys οὐχ libri edd 4 οὔτε (1) scripsi οὐδέ Chrys

MoUINBL οὐδ᾿ reliqui libri edd | μικρῷ — 5 ἀνάλωσεν citavit

Thom M s. ν. ἀνάλωκα p. i 42,3 praemissis verbis Λιβάνιος

τᾔ προρρηθείσῃ εἰς τὸν ἐν τᾔ Δάφνη νεὼν τοῦ Ἀπόλλωνος μον-

ῳδίᾳ· Ι σμικρῷ Ι sed σ antepos m3, i BM Thom 5

Chrys Thom ἀνάλωσε libri edd 6 Καὶ δὴ — p. i 314,2

νεκται citavit Chrys § 18 p. i 566 Β praemissis verbis εἶτα

ὅτι αὐτοῦ τότε ἐκράτησεν ὁ μακάριος, ὅτε μάλιστα ἤνθει τά τῶν

Ἐλλήνων θυσίαις καὶ τελεταῖς, φησί· καὶ δὴ — κατενήνεκται,

νεφέλην καὶ κατακλυσμὸν τὸν τοῦ προτέρου βασιλέως καιρὸν κα-

λῶν. 6 καὶ (2) inserui e Chrys PUIB sed in his duobus

eras, NML om Μο edd | ἡμῖν inserui post καὶ e Chrys, post

νεὼν libri sed inser I3, i edd | τὸν νεὼν — p. 314, 6 ἠνείχου

vit Plan I. I. | τόν νεὼν] τοῦτον Plan | μὲν om Plan



</note>



<pb n="313"/>



βέλτιον εἶναι σεσῶσθαι τὸν νεών, καὶ τὸ κάλλος τοῦ

ἀγάλματος ἐκράτει θυμοῦ βαρβαρικοῦ. νῦν δέ, Ἥλιε

καὶ Γῆ, τίς ἢ πόθεν ὁ πολέμιος οὗτος, ὃς οὔτε ὁπλι-

τῶν οὔτε Ἱππέων οὔτε ψιλῶν τινων δεηθεὶς μικρῷ

σπινθῆρι πάντα ἀνάλωσεν; . . .</p> <lb n="5"/>

<p>4. Καὶ δὴ καὶ ἡμῖν τὸν νεὼν ὁ μὲν πολὺς ἐκεῖνος



<pb n="314"/>



κατακλυσμὸς οὐ παρέσυρεν, ἐν αἰθρίᾳ δὲ καὶ τῆς νε-

φέλης παρελθούσης κατενήνεκται. . . . . .</p>

<p>5. Εἶτα διψώντων μέν σοι τῶν βωμῶν αἵματος

ἔμενες, Ἄπολλον, φρουρὸς ἀκριβὴς τῆς Δάφνης, καὶ

<lb n="5"/> ῥᾳθυμούμενος, ἔστι δὲ ὅπη καὶ προπηλακιζόμενος περι-

κοπτόμενός τε τὸν ἔξω κόσμον ἠνείχου· νῦν δὲ μετὰ

πολλὰ μὲν πρόβατα, πολλοὺς δὲ βοῦς στόμα βασιλέως

τῷ ποδὶ δεξάμενος, ἰδὼν ὂν προὔλεγες, ὀφθεὶς ὑπὸ

<note type="footnote">1 Arist. Eq. 527 6 Arist. Mon. Smyrn. t. I p. i 427,2

(= t. II p. i 10, 17 K)</note>

<note type="footnote">1 νεφέλης] αἰθρίας Plan 3 Εἶτα — p. i 315, 4

citavit Chrys § 18 p. i 566 C praemissis verbis καὶ πάλιν

προελθὼν αὐτὸ δὴ τοῦτο πικροτέρως ἀποδύρεται λέγων· εἶτα —

ἀγαλμάτων; τί λέγεις, ὦ θρηνῳδέ; ἀτιμαζόμενος μὲν καὶ προ-

πηλακιζόμενος τῆς Δάφνης ἔμενε φρουρὸς ἀσφαλής, τιμώμενος

δὲ καὶ θεραπευόμενος οὐδὲ τὸν ναὸν ἴσχυσε φυλάξαι τὸν αὐτοῦ

καὶ ταῦτα εἰδώς, ὅτι ἐκείνου πεσόντος εἰς μείζονα ἀτιμίαν κατα-

στήσεται τῆς προτέρας; τίς δέ καὶ ὁ νεκρός, ὦ σοφιστά, ὁ τὸν

σὸν θεὸν ἐνοχλῶν; ποῖον τὸ πονηρὸν γειτόνημα; ἐνταῦθα γάρ

εἰς τὰς τοῦ μακαρίου Βαβύλα ἀνδραγαθίας ἐμπεσὼν καὶ δια-

νήξασθαι τὴν αἰσχύνην οὐκ ἔχων ἐγκαλυψάμενος ἀπλῶς παρέδρα-

μεν, ὅτι μὲν ὑπὸ τοῦ μάρτυρος ἠνωχλεῖτο καὶ ἐθλίβετο

ὁ δαίμων εἰπών, οὐκέτι δέ προσθείς, πῶς τὴν ἧτταν συσκιάσαι

σπουδάσας ὁ δαίμων μᾶλλον αὐτὴν ἐξεκάλυψεν ἀπλῶς γάρ

φησι πονηροῦ γειτονήματος ἀπαλλαγείς. διὰ τί γάρ οὐ

λέγεις, ὦ ληρόσοφε, τὸν νεκρὸν τίς ἣν καὶ διὰ τί μόνος ἠνώχλει σου

τὸν θεὸν καὶ διά τί μετεκινεῖτο μόνος κτλ. | σου MoPUIBML

αἵματος in marg I 3 4 ἔμενες — 5 ῥᾳθυμούμενος citavit lex.

August. ed. Hermann de emend. rat. gramm. ρ. 347, 28 prae-

missis verbis ῥᾳθυμῶ καὶ ῥᾳθυμοῦμαι παρά Λιβανίῳ· Ι ἀκρι-

βής om Plan lex. August. 5 ἔστι — προπηλακιζόμενος om

Plan Ι δ᾿ libri Ι ὅπη reposui e Chrys UIL ὅποι reliqui libri

edd sed γρ ὅπη in marg Mor 6 ἠνέσχου Chrys Duc Montf Ι

νῦν — 7 βοῦς repetivit Chrys § 18 p. i 567 Β ὃ τῶν ἄλλων

προετίμησεν ὧς καὶ ἀτιμαζόμενος προσεδρεύειν αὐτῷ· σὺ γὰρ

τοῦτο προλαβὼν εἶπες· ι καὶ ἐν τούτῳ δὲ τῷ καιρῷ ἐν ᾧ

μὲν πρόβατα, πολλούς δὲ βοῦς αὐτῷ κατέσφαττεν ὁ βα-

σιλεύς 7 πολλούς scripsi e Chrys πολλάς libri edd | τυράν-

νου ἀνόσιον L 8 ποδὶ Β sed ο in ras 2 litt m2 i | ἠγάπας

sed προὔλεγες in marg</note>



<pb n="315"/>



τοῦ μεμηνυμένου, πονηροῦ γειτονήματος ἀπαλλαγείς,

νεκροῦ τινος ἐνοχλοῦντος ἐγγύθεν, ἐκ μέσης τῆς θερα-

πείας ἀποπεπήδηκας. πόθεν ἔτι φιλοτιμησόμεθα πρὸς

ἄνδρας ἱερῶν μεμνημένους καὶ ἀγαλμάτων;</p>

<p>6. Οἴαν, ὦ Ζεῦ, γνώμης καμνούσης ἀφῃρέθημεν

ἀνάπαυλαν. ὡς καθαρὸν μὲν θορύβων ἡ Δάφνη χω-

ρίον, καθαρώτερος δὲ ὁ νεώς, οἷον λιμένος ἐπὶ λιμένι

πὰρ αὐτῆς πεποιημένου τῆς φύσεως, ἀκυμάντοιν μὲν

ἀμφοῖν, πλείω δὲ τὴν ἡσυχίαν παρεχομένου τοῦ δευ-

<note type="footnote">8 Eur. Hipp. 235</note>

<note type="footnote">1 περ,ὶ τοῦ ἁγίου Βαβύλα λέγει, ὃς ἐν τᾔ Δάφνῃ ταφεὶς οὐκ

εἴα τὸν Ἀπόλλω μαντεύεσθαι, ὁ(om INB) Ἰουλιανὸς δὲ βασι-

λεύσας προσέταξεν ἐκεῖθεν τὸν ἄγιον ἐκβληθῆναι (in ras P2)

καὶ ἐκβέβληται καὶ ἐκ in ras P 2) P 2 I 2 N 2 B 2 cf. Socr. h. e. III

18; Sozom. V 19 et ad Lib. t. II 210, 6</note>

<note type="footnote">1 μεμηνυμένου Ρ sed η in ras m 2 | ἀγαθοῦ L 2 ἐνο-

χλοῦντος inser B2 i om ML 3 πεπήδηκας U sed ras 3

ante π (1) Ι πόθεν οὑν ἔτι BML | φιλοτιμησώμεθα Mor 4 καὶ

inser I 2 B 2 om PUNML | καὶ ἀγαλμάτων] post haec fere verba

locum suum habuisse visentur quae Chrys § 21 p. i 572 Α

tisae loco paucis in hunc modum adumbravit: ὅτι μὲν οὑν με-

γάλην εἶχον πληγὴν οἱ θεοί), ἱκανῶς ἐκ τῶν εἰρημένων ἀποδέ-

δεικται. καὶ γάρ καὶ ἐν μέσῳ που τῆς μονῳδίας ῥητῶς

οὕτως περὶ τὰ καίρια πεπλῆχθαι αὐτούς ὡμολόγησεν.</note>

<note type="footnote">5 Οἴαν—p. i 316, 3 νήσους citavit Chrys § 19 p. i 568

missis verbis ἀλλὰ γάρ τὸν παρ’ ἡμῶν λόγον στήσαντες τέως

πάλιν ἐπακούσωμεν τῶν ὀδυρμῶν τοῦ σοφιστοῦ· ἀφεὶς γὰρ τὸν

Ἀπόλλω πρὸς τὸν Δία πάλιν ὀλοφύρεται λέγων· Ι οἴαν—6 ἀνά-

παυλαν citavit Thom Μ s. ν. ἀνάπαυλα p. is 36, 1 praemissis

Λιβάνιος ἐν τῇ εἰς τὸν νεὼν τοῦ Ἀπόλλωνος μονῳδίᾳ· 6 θο-

ρύβων inser B2 s 7 καθαρώτερος scripsi e Chrys qui

in subsequentibus repetivit πῶς δὲ καθαρώτερος θορύβων ὁ

νεῶς; καθαρώτερον libri edd Ι ante δέ ras 2—3 i litt Β |

—8 πεποιημένου in lac fere 27 litt P 2 8 πεποιημένου Β Ι

ἀκυμάντόίν Β ἀκυμάντων Re 9 παρεχομένου τοῦ δευτέρου

scripsi e Chrys (et Laur. LIX 30 fol. 157v) i τοῦ δευτέρου

μένου libri edd</note>



<pb n="316"/>



τέρου τίς μὲν οὐκ ἂν αὐτόθι νόσον ἀπέδυ, τίς δὲ

οὐκ ἂν φόβον, τίς δὲ οὐκ ἂν πένθος; τίς δὲ ἂν ἐπό-

θησε τὰς τῶν] Μακάρων νήσους; . . .</p>

<p>7. Ὀλύμπια μὲν οὐ μάλα πόρρω, συγκαλέσει δὲ ἡ

<lb n="5"/> πανήγυρις τὰς πόλεις. αἶ δὲ ἥξουσι βοῦς ἄγουσαι τῷ

Ἀπόλλωνι θυσίαν. τί δράσομεν; ποῖ καταδυσόμεθα;

τίς ἡμῖν θεῶν διαστήσει τὴν γῆν; ποῖος κῆρυξ, ποί·α

σάλπιγξ οὐχ ὑποκινήσει δάκρυον; τίς ἑορτὴν ἐρεῖ |

<note type="marginal">RIII 334</note> τὰ Ὀλύμπια τοῦ πτ·ώματος ἐγγύθεν ἐπεμβάλλον-

<lb n="10"/> τος ὀδυρμόν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>δὸς τόξα μοι κερουλκά, φησὶν ἡ

τραγῴδία. ἐγὼ δὲ λέγω, καὶ μαντικῆς τι μικρόν, ὅπως

τῇ μὲν ἱλῶ, τοῖς δὲ τοξεύσω τὸν δράσαντα. ὢ τόλμης

ἀσεβοῦς, ὢ ψυχῆς μιαρᾶς, ὥ θρασείας χειρός. Τιτυός

<note type="footnote">1 Luc. Catapl. 16 4 Sievers p. i 207 sq. 7 cf. ad t.

328, 20; t. III 215, 14. Soph. O. 1662 10 Eur. Or. 268</note>

<note type="footnote">13 Od. λ 576 sq. Men. rhet. t. III ρ. 441, 13 ed. Sp.</note>

<note type="footnote">1 δ’ Β edd 2 φόβον] πένθος MoPUIBML | δ’ ΡΜ

Re Ι πένθος φόβον MoPUIBML | δ’ libri edd 3 τῶν post

τὰς libri edd, non Chrys cancellavi coll. t. II 355,13; 529,12

4 Ὀλύμπια — p. i 318, 7 αἰδεσθείς; citavit Chrys § 19 p. i

praemissis verbis Ὀλύμπια μέν οὐ μάλα πόρρω, πάλιν γὰρ

ἐπὶ τὸν θρῆνον ἐλεύσομαι δεικνύς ὅσην ἄπαντες οἱ τότε τὴν

πόλιν οἰκοῦντες Ἕλληνες ἐδέξαντο τὴν πληγὴν καὶ ὧς οὐκ ἂν

τοῦτο πρᾴως ἤνεγκεν ὁ βασιλεύς, ἀλλὰ πάντα θυμὸν εἰς τὴν τοῦ

μάρτυρος λάρνακα ἀφῆκεν ἄν, εἰ μὴ φόβῳ κατείχετο μείζονι. τί

οὑν φησιν; 6 οἱ Ρ sed in ras m 5, Ν αἵδε Mor | ἄγοντες

MoPUI sed in hoc ντες in ὕσαι corr in ras m2, o NML |

in lac 2 litt inser P2 i 7 γῆν I sed ν in ras m 3 | κήρυξ

Mor cf. t. II 27, 9; 558, 10 8 δάκρυον scripsi e Chrys Μο

δάκρυα Β δάκρυα reliqui libri edd 9 ἐκεῖθεν Chrys Sav

sed γρ ἐγγύθεν in marg 10 κερουλκά] καὶ χοίνικα Chrys sed

γρ κερουλκά in marg Sav, et γρ in marg Mor 11 λέγω Ι sed

λ in ras m2 i ι καὶ in marg I | p τί ΙΜ | ] ἴνα libri et

Mor 12 τοῖς] τᾔ Chrys | ὦ Re 13 καθαρᾶς L | θρασείας

χειρὸς in marg I</note>



<pb n="317"/>



τις οὗτος ἕτερος ἢ Ἴδας ὁ ἀδελφὸς Λυγκέως, οὐ μέ-

γας μέν, ὥσπερ ἐκεῖνος, οὐδὲ τοξότης, ὥσπερ οὗτος,

ἀλλ’ ἔν τοῦτο εἰδὼς τὸ κατὰ θεῶν μαίνεσθαι. τοὺς

μέν Ἀλωέως ἔτι διανοουμένους τὰς κατὰ τῶν θεῶν

ἐπιβουλὰς θανάτῳ κατέπαυσας, Ἄπολλον· τούτῳ δὲ <lb n="5"/>

πόρρωθεν φέροντι τὸ πῦρ οὐκ ἀπήντησεν οἰστὸς ἐπ’

αὐτὴν πετόμενος τὴν καρδίαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ὢ δεξιᾶς τελχῖνος,

ὤ πυρὸς ἀδίκου. ποῦ ποτε ἄρα τὸ πρῶτον ἔπεσε; τί

τοῦ κακοῦ τὸ προοίμιον; ἆρα ἐξ ὀροφῆς ἀρξάμενον

ἐπὶ τἄλλα προὔβη, τὴν κεφαλὴν ἐκείνην, τὸ πρόσωπον, <lb n="10"/>

τὴν φιάλην, τὴν κιθάραν, τὸν ποδήρη χιτῶνα; Ἥφαι-

στος δὲ δὴ πυρὸς ταμίας οὐκ ἠπείλησε τῷ πυρὶ

<note type="footnote">1 cf. t. IV 73, 9 R. II. ι 558 4 Od. λ 305 sq. Themist.

or. II p. 36b. Iul. or. I p. i 28 C 7 Nonn. Dion. VIII 108.

Lib. t. IV 586, 16 R</note>

<note type="footnote">1 ἕτερος οὕτος PUINBML | λυγγέως libri cf. Apostol.

prov. Χ 79 3 τοῦτο reposui e Chrys τοῦτ’ libri edd | τὸ in-

serui e Chrys om libri edd 4 ἀλοέως PUNML | κατά I

sed ἁ in ras 4 litt m2 i om Chrys Mor | τῶν om

7 φερόμενος Chrys Duc et γρ in marg Sav πετώμενος Μ |

7 sq. ὦ Re 8 το ΙΜ | τοπρῶτον Β | τί in ras I2 h τ

ras 2 litt U 10 τὰ ἄλλα Chrys Duc Montf 11 κιθάραν

scripsi coll. p. i 319, 5 et Philostorg. in Io. Rhod. vit.

§ 52 (Mai Spic. Rom. IV 380 ἑστῶτί τε μετὰ χεῖρας ἣν ἡ κι-

θάρα μουσηγετοῦντά τινα ἐκμιμουμένῳ et nummis Antiochenis

(Mionnet, Descr. des éd. V p. i 31 n. 272; Suppl. VIII pl. 12,

Mueller Ant. Antioch. tab. Β Ιι; Stephani CR pour 1875 ρ. 116 sq.;

Overbeck, Kunstmythol. lib. V tab. V 37—39 f p. 96; Babelon

talogue des monnaies grecques de la bibl. nationale. Rois de

Syrie pl. XII 12 p. i 71 et p. i XCVII) κίδαριν Chrys libri

Morellus ed. 1 Not. p. 22 nummo Antiocheno a Caes. Baronio Ann.

Eccl. t. IV col. 55 (Coloniae Agrippinae) edito confirmari pa-

rum recte dixit. Hic enim nummus non antiquus, sed medii

aevi est (Mionnet, Descr. V p. i 214 n. 575) neque cidarim vel,

ait Morellus, tiaram, sed coronam dentatam in capite Apollinis

exhibet κίθαριν Ο. Mueller I. I. p. i 47 Ι Ἥφαιστος — p. i

πυράν repetivit Chrys § 20, citavit Plan I. I. 12 δὲ δή scripsi

e Chrys Sav Plan δὴ om libri edd</note>



<pb n="318"/>



λυμαινομένῳ τὴν χάριν ὀφείλων τῷ θεῷ μηνύματος

ἀρχαίου; ἀλλ’ οὐδὲ ὁ Ζεὺς ὄμβρων ἡνίας ἔχων ὕδωρ

ἀφῆκεν ἐπὶ τὴν φλόγα καὶ ταῦτα Λυδῶν ποτε βασιλεῖ

δυστυχήσαντι σβέσας πυράν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>τί ποτε ἄρα πρὸς

<lb n="5"/> αὐτὸν εἶπεν ὁ τὸν πόλεμον ἀράμενος; πόθεν ποτὲ τὸ

θάρσος; πῶς δ’ ἐφύλαξε τὴν ὁρμήν; πῶς δ’ οὐκ ἔλυσε

τὸ δόγμα τοῦ θεοῦ τὸ κάλλος αἰδεσθείς;</p>

<p>11. Ἄνδρες, ἕλκομαι τὴν ψυχὴν πρὸς τὸ εἶδος τοῦ

<lb n="9"/> θεοῦ καί μοι πρὸ τῶν ὀμμάτων ἵστησιν ὁ λογισμὸς |

<note type="marginal">RIII 335</note> τὸν τύπον, ἡμερότητα μορφῆς , ἁπαλότητα δέρης

<note type="footnote">1 Od. θ 270 sq. Io. Chrys. I. I. p. i 570 C 2 II. μ 286, Paus.

32, 2 3 Her. I 87. Nicol. Dam. fr. 68 (Hist. fr. III p. i 408

Myth. Vat. I 196; II 190 6 Plat. Leg. p. i 867 A</note>

<note type="footnote">3 ποτε βασιλεῖ] τῷ Κροίσῳ suprascr P2N2I</note>

<note type="footnote">1 μηνύματος Chrys Sav sed γρ μηνίματος in marg 2 ἡνίας

Ρ sed η in ras m 5 | ὕδωρ ἄφηκεν scripsi e Chrys Plan ἄφηκεν

ὕδωρ MoUBML edd ἀφῆκεν ὄμβρον PNI sed in hoc γρ ὕδωρ

suprascr 3 Λυδῶν ποτε Chrys § 20 ποτε Λυδῶν Chrys § 19 Duc

Montf 4 ποτε scripsi πο cum ras 2 litt U πο τε e πρῶτον

corr I2 i πότε Ν sed ὅτε e ρῶτον corr in ras m 2 πρῶτον

reliqui libri edd 5 αὐτὸν PUINML Chrys Re Ι εἷπεν Β sed

π e χ corr m 2 εἷεν PUIM sed in hoc γρ εἷπεν in marg m 2,

L Ι πόθεν inser I 6 θάρσος scripsi e Chrys Μο Ν sed in

hoc in θράσος corr m 2, et γρ in marg Mor θράσος reliqui

libri edd ut p. i 244, 9 cf. t. II 325, 19 | δ’ οὐκ PU sed in

ὐκ eras, I sed in hoc οὐκ eras, BML | ἔλυσε Ν sed κ inter ε

et λ eraw 8 Ἄνδρες — p. i 319 , 8 συνελθοῦσα citavit

§ 20 p. i 571 Α praemissis verbis ἐπακούσωμεν δὲ καὶ τῶν

τοῦ θρήνου ῥημάτων, οὕτω γάρ τὸ πένθος εἰσόμεθα καλῶς, ὃ

κατέσχεν αὐτῶν τὰς ψυχάς 10 τοῦ τύπου Mo et γρ in marg

Mor ι τὴν ante ἡμερότητα et τῆς ante μορφῆς edd delevi

ἁπαλότητα—p. i 319, 1 λίθῳ citavit Thom Μ s. ν. αὐχήν p. i

praemissis verbis Λιβάνιος ἐν τᾔ εἰς τὸν νεὼν τοῦ Ἀπόλλωνος

μονῳδίᾳ· | δέρης reposui e PUIBM Thom δέρρης Chrys reli-

qui libri edd</note>



<pb n="319"/>



ἐν λίθῳ, ζωστῆρα περὶ τῷ στήθει συνάγοντα χιτῶνα

χρυσοῦν, ὧς αὐτοῦ τὰ μὲν ἐνιζάνειν, τὰ δὲ ὑπανίστασθαι.

τὸ δὲ ὅλον σχῆμα τίνος οὐκ ἂν ζέοντα ἐκοίμισε θυ-

μόν; ἐῴκει γὰρ ᾄδοντι μέλος. καί πού τις αὐτοῦ καὶ

ἤκουσεν, ὥς φασιν, ἐν μεσημβρίᾳ κιθαρίζοντος. ὧτα <lb n="5"/>

εὐδαίμονα. τὸ δὲ ᾆσμα ἄρα ἣν ἔπαινος τῆς γῆς. ἡ

μοι φαίνεται καὶ σπένδειν ἀπὸ τῆς χρυσῆς κυάθου,

ὅτι τὴν κόρην ἴκρυψε ῥαγεῖσά τε καὶ συνελθοῦσα. . . .</p>

<p>12. Ἐβόα μέν ὁδοιπόρος ἀνιούσης τῆς αὐγῆς, ἐκυ-

κᾶτο δέ φίλη Δάφνης ἔνοικος, ἱέρεια τοῦ θεοῦ. πλη- <lb n="10"/>

γαῖ δὲ στέρνων καὶ οἰμωγή τις ὀξεῖα διὰ χωρίου πο-

λυδένδρου δραμοῦσα πίπτει μὲν εἰς τὸ ἄστυ δεινή τε

καὶ φρικώδης, ὄμμα δὲ ἄρχοντος ἄρτι γευόμενον ὕπνου

πικρῷ ῥήματι τῆς εὐνῆς ἐξανέστησεν. ὁ δὲ ἐμμανὴς

ἤλαυνε, πτερά γὰρ Ἑρμοῦ ζητῶν αὐτὸς μὲν ἐπὶ ζή- <lb n="15"/>

τῇσιν ᾔει τῆς τοῦ κακοῦ ῥίζης φλεγόμενος ἔνδον οὐχ



<note type="footnote">3 cf. t. II 307, 1 8 cf. t. IV 1102 R</note>

<note type="footnote">1 καὶ ταῦτα post ἐν λίθῳ Chrys num anteponenda? |

ζωστῆρα—5 κιθαρίζοντος citavit Plan 1.1. | τὸ στῆθος libri |

συνάγοντα I sed συν in ras m2 2 αὐτοῦ inser B2 om L |

ταμὲν Plan 3 τὸ—θυνόν; om Plan | ἐκοίμισε P sed ι (2)

in ras m5 4 τίς BL | αὐτοῦ] om chrys αὐτῆς Mo φησὶ

Plan 5 ὡς φασὶν inser I2 | φησιν Plan 6 ἄρα inserui e

Chrys om libri edd 7 ἀπὸ P sed ἀ in ras m2 | κυάθου N

sed υ ex ι corr m2 9 Ἐβόα—p. 320, 2 πῦρ citavit Chrys § 20

p. 571 B praemissis verbis εἶτα μικρὰ πρὸς τὸν ἐμπρησμὸν ὀλοφυρόμενος

ἐβόα μέν, φησίν | γῆς M sed γρ αὐγῆς in marg m2</note>

<note type="footnote">10 δὲ φίλη B sed φι in Φυ corr m2, Mor sed γρ δὲ Φύλη

in marg δ᾿ ἐφ᾿ ὕλῃ Chrys et coni Mor1 Not. p. 23 | πληγὴ

BML 11 δὲ in δέ τις corr B2 | οἰμωγή—15 ζητῶν citavit

Plan 1. 1. 13 ὄμμα P sed o in ras m4 | γευόμενος Mo Mor

15 ἤλαυνε P sed η in ras m4 παρ᾿ Chrys Sau sed γρ γὰρ in marg,

Montf Plan | ζητῶν] „videtur λαβὼν melius convenire“ Re | εἶτα

ante αὐτὸς Chrys Sau sed γρ ζητῶν αὐτὸς in marg, Plan qui

haec verba usque ad p. 320, 2 φθείρουσαι citavit | μὲν om Plan</note>





<pb n="320"/>



ἧττον ἢ ὁ νεώς, δοκοὶ δὲ ἐφέροντο κάτω φέρουσαι

πῦρ, ὅτῳ πελάσειαν φθείρουσαι, τὸν Ἀπόλλω μὲν

εὐθὺς ἄτε καὶ μικρὸν διέχοντα τοῦ στέγους, ἔπειτα

δὲ τὰ ἄλλα, κάλλη Μουσῶν, οἰκιστῶν εἰκόνας, λίθων

<lb n="5"/> ἀστραπάς, κιόνων ὤραν. ὁ δὲ τῶν ἀνδρῶν ὅμιλος

<note type="marginal">RIII 336</note> περιειστήκεσαν | ὀλοφυρόμενοι μέν, βοηθεῖν δὲ

ἀποροῦντες, ὃ καταλαμβάνει τοὺς ἀπὸ γῆς ναυαγίαν

ὁρῶντας, ὧν ἡ βοήθεια δακρύσαι τὸ γιγνόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἡ

που μέγαν μὲν ἤγειραν γόον ἐκπηδήσασαι τῶν πηγῶν αἱ

<lb n="10"/> Νύμφαι, μέγαν δὲ ὁ Ζεὺς ὁ ἐγγύς που καθήμενος,

ὁποῖον εἰκὸς ἐπὶ τιμαῖς υἱέος συγκεχυμέναις, μέγαν δὲ

δαιμόνων μυρίων ὅμιλος ἐν τῷ ἄλσει διαιτωμένων,

οὐδὲν ἐλάττω θρῆνον ἐκ μέσης τῆς πόλεως ἡ Καλ-

<note type="footnote">4 Dem. Ol. III p. 35, 15. Arist. mon. Smyrn. t. I p. i 426,

ed. Dind. (t. II p. i 10, 10 Κ) 13 cf. t. Ι 133, 8; t. II 152,

444, 17; t. III 143, 7</note>

<note type="footnote">9 ὁρᾶτε πλάνης Λιβάνιον πλήρη L in marg sup. folii 195</note>

<note type="footnote">1 δοκοὶ — 2 πῦρ citavit Thom M s. ν. δοκός ρ. 102,16 prae-

missis verbis τὸ δοκὸς καὶ ἐπὶ θηλυκοῦ καὶ ἐπὶ ἀρσενικοῦ

εὕρηται Λιβάνιος ἐν τῇ εἰς τὸν νεὼν τοῦ Ἀπόλλωνος μονῳδίᾳ· |

δ’ P Re 2 πελάσειε Chrys Duc Montf πελάσαιεν Plan

3 στέγους scripsi e Chrys coll. t. I 490, 18 τέγους libri edd δὲ

om ML 4 καὶ post δὲ UI et inser coni Re | comma post

ἄλλα inserui Ι οἰκτιστῶν Boisius Chrys. Sav. t. VIII col. 736 Ι

λίθων — 5 ὥραν citavit Plan I. I. | λίθων ἀστραπάς om Μ

5 ὥρας Chrys Duc Montf Plan Ι τῶν ἀνδρῶν om Chrys | ὁμοῦ

post ὅμιλος Chrys om libri edd 6 μέν om Chrys 7 τῆς

ante γῆς Chrys Duc Montf 8 δακρῦσαι PIML Re fortasse

recte at cf. t. II 355,17; III 454, 20 | γινόμενον B Chrys edd

9 μὲν om Mor 10 ὁ ante et post Ζεύς inserui e Chrys, ut

inser B 2 om reliqui libri edd 11 υἱέος scripsi e Chrys

Montf, ΡΙ sed in utroque o ex ω corr, Β sed o ex ω corr m2,

coll. p. 84,7 et t. II 314,6 υἱέως Chrys Sav Duc reliqui libri

edd 12 μυρίων δαιμόνων ML μυρίος Chrys Sav</note>



<pb n="321"/>



λιόπη τοῦ χοροποιοῦ τῶν Μουσῶν ἠδικημένου τῷ

πυρί. . . .</p>

<p>14. Γενοῦ μοι καὶ νῦν, Ἄπολλον, οἷόν σε ἐποίησεν

ὁ Χρύσης καταρώμενος τοῖς Ἀχαιοῖς θυμοῦ τε πλήρη

καὶ νυκτὶ ἐοικότα, ὅτι δή σοι τὰς θυσίας ἡμῶν ἀπο-

διδόντων καὶ ὅσον ἦν ἀπενεχθὲν ἀντικαθιστάντων

προανηρπάσθη τὸ τιμώμενον οἷον νυμφίου τινὸς πλε-

κομένων ἤδη &lt;τῶν&gt; στεφάνων</p>

<note type="footnote">4 II. α 44 et 47 | cf. t. II 528, 14</note>

<note type="footnote">1 ἠδικημένων Μο quod admitti posse censuit Re, si scri-

batur τοῦ χοροποιοῦ, τῶν Μουσῶν ὁμοίως ἠδικημένων | non-

nulla deesse adnotavit Mor 3 Γενοῦ — 8 ἀπελθόντος citavit

Chrys § 20 p. i 571 D praemissis verbis εἶτα πρὸς τῷ τέλει

et submissis ὁ μὲν θρῆνος οὕτος, μᾶλλον δέ ὀλίγα τοῦ θρήνου

μέρη, et Plan I. I. 4 τούς ἀχαιοὺς Plan 5 στολάς Chrys

Duc Montf et γρ in marg Sav, Plan 7 τινὸς om Re 8 τῶν

inserui e Plan om Chrys libri edd | Μονῳδία εἰς τὸν ἐν τῆ

δάφνη ναὸν τοῦ ἀπόλλωνος subscr I2</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
