<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De animi cuiuslibet peccatorum dignotione et curatione</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg029.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">5</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="58" to="103">58-103</biblScope>
                            <date>1823</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg029.1st1K-grc1">
                <pb n="58"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΔΙΑΓΝΩΣΕΩΣ ΚΑΙ <lb/>ΘΕΡΑΠΕΙΑΣ ΤΩΝ ΕΝ ΤΗ ΕΚΑΣΤΟΥ <lb/>ΨΥΧΗ
                        ΑΜΑΡΤΗΜΑΤΩΝ ΒΙΒΛΙΟΝ.</head>
                    <p>Ἡ μὲν δὴ τῶν παθῶν ἐν ἑκάστου ψυχῇ <lb/>διάγνωσίς τε καὶ θεραπεία κατὰ τὴν
                        εἰρημένην ὁδὸν ἐν τῷ <lb/>πρὸ τούτου γράμματι λέλεκται, περὶ δὲ τῶν
                        ἁμαρτημάτων <lb/>ἐφεξῆς ἂν εἴη ῥητέον. ἄρχομαι οὖν καὶ νῦν ἀρχὴν ἀρίστην,
                        <lb/>ἣν ἅπαντες ὁμολογοῦσιν, εἰ καὶ μὴ διὰ τῶν ἔργων ἐπιδείκνυνται, <lb/>τί
                        ποτε λέγουσιν ἁμάρτημα, λόγῳ διελθὼν, ὅπως <lb/>ἡμῖν ἀμφιβολία μηδεμία κατὰ
                        τὸν ἑξῆς λόγον ὑπολείποιτο, <pb n="59"/> δεικνὺς, ὥς γε εἰώθασι χρῆσθαι τῇ
                        φωνῇ ταύτῃ πάντες οἱ <lb/>Ἕλληνες. ἐνίοτε μὲν γὰρ ἐπὶ τῶν κατὰ κρίσιν οὐκ
                        ὀρθῶς <lb/>γιγνομένων, ὡς εἶναι τοῦ λογιστικοῦ μόνου τῆς ψυχῆς, <lb/>ἐνίοτε
                        δὲ κοινῇ, ὡς καὶ τῆς ἀλόγου δυνάμεως ἅπτεσθαι <lb/>* * * * * τί συγκατάθεσις
                        <lb/>ἁμαρτήματος, συνωμολόγηται πᾶσι· τί δὲ καὶ ἀσθενὴς, <lb/>οὐκ ἔτι·
                        μεταξὺ γὰρ δοκεῖ τισιν ἄμεινον εἶναι τίθεσθαι <lb/>τὴν ἀσθενῆ συγκατάθεσιν
                        ἀρετῆς τε καὶ κακίας. ἀσθενῆ <lb/>δὲ λέγουσι συγκατάθεσιν, ὅταν μηδέπω
                        πεπεικότες ὦμεν <lb/>ἡμᾶς αὐτοὺς, οὕτως ἀληθῆ τήνδε τινὰ δόξαν ὑπάρχειν,
                        <lb/>ὥστε πέντε δακτύλους ἔχειν, εἰ τύχοι, καθ’ ἑκατέραν χεῖρα, <lb/>καὶ τὰ
                        δὶς δύο τέτταρα εἶναι. ἴσως μὲν ἐπὶ πρεσβύτου <lb/>δι’ ὅλου τοῦ βίου
                        σχολάσαντος εὑρήσεις τῶν ἀληθῶν ἁμαρτημάτων, <lb/>ἢ συγκαταθέσθαι τινὶ τῶν
                        ἀπόδειξιν ἐπιστημονικὴν <lb/>ἐχόντων ἀσθενῶς. ἐπιστήμη γοῦν ἐστι τοῦ
                        γεωμετρικοῦ <lb/>τοιαύτη περὶ τὰ δεδειγμένα διὰ τῶν Εὐκλείδου στοιχείων,
                        <lb/>ὁποία τῶν μορίων ἐστὶ τοῦ τὰ δὶς δύο τέτταρα εἶναι. τὴν <lb/>δ’ αὐτὴν
                        ἐπιστήμην ἔχει καὶ περὶ τῶν ἐφεξῆς τούτοις <pb n="60"/> διδασκομένων
                        σφαιρικῶν θεωρημάτων, ὥσπερ γε καὶ τῶν <lb/>κατ’ αὐτὰ ἀναλυομένων ἁπάντων
                        τῶν κωνικῶν καὶ τῶν <lb/>γνωμονικῶν. <milestone unit="ed2page" n="538"/>ἐὰν
                        οὖν ἀμφιβάληται βραχὺ, καὶ μήτ’ <lb/>ἰδίαν ἑαυτοῖς ἔχῃ συγκατάθεσιν, ἣν
                        κατάληψιν ὀνομάζουσί <lb/>τινες, ἁμάρτημα εἶναι τοῦτο συγχωρήσειεν ἄν τις,
                        ὡς γεωμετρικοῦ <lb/>δηλονότι τἀνθρώπου. τοῦ μέντοι κατὰ τὸν βίον
                        <lb/>ἁμαρτάνοντος ἐν τοῖς περὶ ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν γνώσεώς <lb/>τε καὶ
                        κτήσεως καὶ φυγῆς αἱ μοχθηραὶ δόξαι συνίστανται <lb/>καὶ ψευδεῖς,
                        συγκατάθεσις ἢ προπετὴς, ἢ ἀσθενής. <lb/>ἐνταῦθα οὖν ἤδη κίνδυνος, ὡς
                        σμικρὸν ἅμα ἁμάρτημα καὶ <lb/>μέγιστον, ἐὰν ψευδῶς συγκατατιθώμεθα τῇ τῶν
                        ἀγαθῶν τε <lb/>καὶ κακῶν δόξῃ. κατὰ μὲν τοὺς Ἀκαδημαϊκούς τε καὶ
                        <lb/>Πυῤῥωνείους, οὐ συγχωροῦντας ὧν ζητοῦμεν ἀπόδειξιν ἐπιστημονικὴν
                        <lb/>ἔχειν ἡμᾶς, ἅπασαι συγκαταθέσεις ἐξ ἀνάγκης <lb/>μέν εἰσι προπετεῖς,
                        ἐνδέχεται δὲ αὐτὴν εἶναι καὶ ψευδῆ. <lb/>καὶ τῶν ἀποφηναμένων φιλοσόφων ὑπὲρ
                        ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν <lb/>ἀλλήλαις μαχομένας δόξας οὐκ ἐγχωρεῖ, φασὶν, ἁπάσας
                            <pb n="61"/> ἀληθεῖς εἶναι, δύνασθαί γε μὴν ἴσως εἶναι ψευδεῖς
                        <lb/>ἁπάσας, ὡς μήτε ἡδονὴν τὸ ἀγαθὸν εἶναι, μήτε ἀοχλησίαν, <lb/>μήτ’
                        ἀρετὴν, ἢ τὴν κατ’ αὐτὴν ἐνέργειαν, ἢ ὅλως ὁτιοῦν <lb/>ἄλλο τῶν εἰρημένων
                        τοῖς φιλοσόφοις. πρῶτον οὖν ἐπισκέψασθαι <lb/>δεῖ τὸν ἀναμάρτητον εἶναι
                        βουλόμενον, εἰ ἔστιν ἀπόδειξις <lb/>ἀδήλου πράγματος, ὅταν εὕρῃ, ζητῆσαι, μὴ
                        κατὰ τὸ <lb/>πάρεργον αὐτῶν μόνον, ἀλλ’ ἐν τῷ χρόνῳ συχνῷ μετὰ τῶν
                        <lb/>ἀληθεστάτων ἀνδρῶν, καὶ φύσιν συνετῶν, καὶ γεγυμνασμένων <lb/>ἐν
                        θεωρίαις λογικαῖς, ὁποία τίς ἐστιν ἡ ἀποδεικτικὴ <lb/>μέθοδος, εἶθ’, ὅταν
                        πεισθῇ τις αὐτὴν εὑρηκέναι, μετὰ <lb/>τοῦτο χρόνῳ πολλῷ πάλιν ἀσκηθῆναι,
                        πρὶν ἐπὶ τὴν τῶν μεγίστων <lb/>ἰέναι ζήτησιν, ἣ διὰ τὸ ἀγαθὸν (ὅπερ δὴ καὶ
                        <lb/>τέλος ὀνομάζουσι τοῦ βίου) κτηθὲν εὐδαίμονας ἡμᾶς, <lb/>ἢ μακαρίους, ἢ
                        ὅπως ἂν ἄλλως ὀνομάζειν ἐθέλῃ τις, <lb/>ἐργάζεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>Ἆρ’ οὖν, ὦ πρὸς θεῶν, οἱ χωρὶς τοῦ πεῖσαι <lb/>πρότερον ἑαυτοὺς, ὅτι τὴν
                        ἀποδεικτικὴν μέθοδον ἴσασιν, <pb n="62"/> ἐπιχειροῦντες εὑρέσει μεγίστων
                        πραγμάτων, οὐ φανερῶς εἰσι <lb/>προπετεῖς; ἐμοὶ μὲν καὶ πάνυ δοκοῦσι·
                        παραπλήσιον γάρ <lb/>τι ποιοῦσι τοῖς πρὸ τοῦ πεῖσαι σφᾶς αὐτοὺς ἱκανῶς ἐπὶ
                        τῶν <lb/>ἀριθμῶν γεγυμνάσθαι τελείωσιν τολμῶσιν ἀποφαίνεσθαί τι <lb/>περὶ
                        λογιστικῶν ἢ ἀριθμητικῶν θεωρημάτων. ὥσπερ οὖν <lb/>τούτους ἀναγκαῖόν ἐστι
                        σφάλλεσθαι πολλαχόθι, κατὰ τὸν <lb/>αὐτὸν τρόπον, ὅσοι πρὸ τοῦ γυμνάσασθαι
                        κατὰ τὴν <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="361"/>ἀποδεικτικὴν μέθοδον ἐπιχειροῦσιν
                        ἀποδεικνύειν, ἀδύνατον <lb/>αὐτοῖς μὴ σφαλθῆναι. ὅτι μὲν γὰρ ἔνιοι τῶν
                        ψευδολόγων <lb/>πείθουσί τινας, εὔδηλον ἐκ τοῦ πλήθους τῶν αἱρέσεων.
                        <lb/>ὅτι δὲ οὐκ ἂν ἔπειθον, ὡς ἀληθῶς, εἰ μή τις ἦν <lb/>αὐτοῖς ὁμοιότης,
                        οὐδὲ ταῦτα δῆλον· ὡς οὐ σμικράν γε χρὴ <lb/>νομίζειν εἶναι τὴν ὁμοιότητα,
                        ῥᾷστα γὰρ ἂν ἐφωράθη τις, <lb/>οὐ τῷ χρόνῳ βασανιζομένη πρὸς ἀνδρῶν
                        ἀξιολόγων τε καὶ <lb/>πολλῶν. ὅπερ οὖν Ἱπποκράτης ἐπὶ τῶν κατὰ τὴν ἰατρικὴν
                        <lb/>πραγμάτων εἶπε, τοῦτο φαίνεται κατὰ φιλοσοφίαν ὑπάρχειν.
                        <lb/>Ἱπποκράτης δ’ εἶπεν, τὰς ὁμοιότητας πλάνας καὶ ἀπορίας ﻿<pb n="63"/>
                        <lb/>ἐργάζεσθαι καὶ τοῖς ἀγαθοῖς ἰατροῖς, ὡς οὐ μόνον τῶν <lb/>ἐπιτυχόντων
                        ἰατρῶν ἐν ταῖς ὁμοιότησι σφαλλομένων, ἀλλὰ <lb/>καὶ <milestone unit="ed2page" n="539"/>τῶν ἀρίστων. ὥστ’ οὐκ ἀπεικός ἐστι, καὶ τοῖς
                        <lb/>ἀγαθοῖς φιλοσόφοις ἐν τοῖς κατὰ φιλοσοφίαν ἀπορίας τε <lb/>καὶ πλάνας
                        γίγνεσθαι. περὶ τὰς ὁμοιότητας τῶν διδύμων <lb/>οἱ συνήθεις μὲν ἑτοίμως
                        διαγιγνώσκουσιν, οἱ δ’ ἀήθεις οὐ <lb/>δύνανται, κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον οὐδὲ
                        τὰς ἐν τοῖς λόγοις <lb/>ὁμοιότητας, ὅσοι μὴ πάνυ τρίβωνες λόγων ὑπάρχουσι,
                        μηδ’ <lb/>ἑκάστης ἡμέρας, ὥσπερ οἱ τῶν διδύμων ἀδελφῶν ὁμοδίαιτοί <lb/>τε
                        καὶ ἠθάδες, ἱκανοὶ διαγιγνώσκειν εἰσίν. ἓν μὲν δὴ <lb/>πρῶτον τοῦθ’ ἁμάρτημά
                        ἐστι μέγιστον τῶν προπετῶς ἀποφηναμένων <lb/>τι περὶ τῶν κατὰ τὸν ἀνθρώπινον
                        βίον ἀγαθῶν <lb/>τε καὶ κακῶν ἐκ φιλαυτίας, ἢ δοξοσοφίας, ἢ ἀλαζονείας,
                        <lb/>ἢ φιλοτιμίας φυόμενον· ἐνίους μὲν γὰρ ἀναπεπεικότας ἑαυτοὺς, <lb/>ὡς
                        ὀρθῶς δοξάζουσιν, ἐνίους δὲ τιμῆς ἕνεκεν ἣ <lb/>προσχηματισμοῦ τοὺς πέλας
                        μὲν ἀναπείθοντας, αὐτοὺς δ’ ὑπόπτως <lb/>ἔχοντας ὑπὲρ ὧν λέγουσιν.
                        ἁμαρτάνουσιν ἑκάτεροι δηλονότι, <lb/>γιγνώσκοντες μὲν οἱ δεύτεροι, καὶ εἴη
                        ἂν αὐτῶν ἐμπαθὲς <pb n="64"/> τὸ κακόν· ἀγνοοῦντες δὲ οἱ πρότεροι, καὶ εἴη
                        ἂν αὖ καὶ <lb/>τούτων τὸ σφάλμα κατὰ τὸ καλούμενον ἰδίως ἁμάρτημα.
                        <lb/>καλῶς οὖν ποιήσουσιν οὗτοι τῶν Αἰσώπου πηρῶν ἀναμνησθέντες,
                        <lb/>ἐπιτρέψαντές τε εἶναι τὰς ἑαυτῶν δόξας ἑτέροις, <lb/>οὐ μὰ Δία
                        τοιούτοις, οἷοί περ αὐτοὶ τυγχάνουσιν ὄντες, οὐ <lb/>μόνον ἀγύμναστοι
                        μεθόδων ἀποδεικτικῶν, ἀλλὰ καὶ τῶν <lb/>ἄλλων μαθημάτων, ἐν οἷς ἡ ψυχὴ
                        θήγεται, γεωμετρίας, <lb/>ἀριθμητικῆς, λογιστικῆς, ἀρχιτεκτονίας,
                        ἀστρονομίας. ἔνιοι <lb/>δ’ αὐτῶν οὐδὲ ῥήτορος, οὐδὲ, τὸ προχειρότατον δὴ
                        τοῦτο, <lb/>γραμματικοῦ διδασκαλίας τυχόντες, ἀλλ’ οὕτως ἀγύμναστοι
                        <lb/>περὶ λόγους ὄντες, ὡς μὴ παρακολουθεῖν τοῖς ἀκούουσιν <lb/>ὑφ’ ἡμῶν
                        λεγομένοις. ἅπερ ἐγὼ κατανοήσας, ὅταν τινὰ λόγον <lb/>εἴπω, ἀξιῶ παρ’ αὐτῶν
                        ἀκοῦσαι τὰ ῥηθέντα· φαίνονται <lb/>γὰρ ὄντως, καθάπερ οἱ ὄνοι τῆς λύρας,
                        οὕτω καὶ <lb/>αὐτοὶ μηδ’ ὅλως οἷς εἶπον ἠκολουθηκότες, ἀλλ’ ὅμως καὶ
                        <lb/>αὐτοὶ θράσους ἢ τόλμης εἰς τοσοῦτον ἥκουσιν, ὡς μήτε <lb/>καταγελώμενοι
                        πρὸς τῶν τὰ γράμματα μεμαθηκότων ἐπὶ <pb n="65"/> τῷ μὴ δύνασθαι διελθεῖν ἃ
                        ἤκουσα, αἰδεῖσθαι· νομίζειν <lb/>δὲ τὴν ἀλήθειαν ἑαυτοὺς ἐγνῶσθαι, τοὺς δὲ
                        πεπαιδευμένους <lb/>μάτην ἀπολωλεκέναι τὸν χρόνον· ἀλλ’ οὐ τούτους ἐλπίζων
                        <lb/>ὠφελήσειν ἐς τόνδε τὸν λόγον ἧκον. οὐδὲ γὰρ εἰ <lb/>βουληθεῖεν, οἵ γε
                        πλείους αὐτῶν ὠφεληθῆναι ἄν τι δυνήσονται, <lb/>μηδὲ τὴν ἡλικίαν ἐπιτήδειον
                        αὐτὴν πρὸς παίδευσιν <lb/>ἔχοντες. ὅστις δὲ φύσει συνετός ἐστι, καὶ μέχρι
                        τούτου <lb/>γοῦν ἐγυμνάσατο κατὰ τὴν πρώτην παιδείαν, ὅσα περ ἂν
                        <lb/>ἀκούσῃ, μάλιστα μὲν ἀπὸ στόματος αὐτίκα δύνασθαι λέγειν, <lb/>εἰ δὲ μὴ,
                        γράψαι γε δύνασθαι, βοήθειαν ἕξει τοῦτον <lb/>τὸν λόγον, εἴ γε ὅλως ἀληθείας
                        ὀρεχθῇ. τοῦτο γὰρ <lb/>ἐπ’ ἐκείνῳ σύμπαν ἐστὶ πρὸς ἀλήθειαν, καὶ χρὴ
                        πεφυκέναι <lb/>μὲν πρῶτον, εἶτα δεῖται παιδείας τετράφθαι χρηστόν· τῷ
                        <lb/>δὲ μήτε φύντι πρὸς ἀλήθειαν, ἐν ἐπιτηδεύμασι μοχθηροῖς <lb/>τε καὶ
                        ἀσελγέσι τραφέντι, παντάπασιν ἀδύνατόν ἐστιν ὀρεχθῆναί <lb/>ποτ’ ἀληθείας, ἢ
                        ἐξ αὑτοῦ λαβόντι τὴν τοιαύτην <lb/>ὁρμὴν, ἢ ὑπ’ ἄλλου προτραπέντι. οὐκοῦν
                        οὐδ’ ἐγώ ποτ’ <pb n="66"/> ἐπηγγειλάμην ὠφελήσειν ποτὲ τοιοῦτον, ἀλλ’, ὡς
                        ἔφην, ὃς <lb/>ἂν ἀληθείας ἐστὶ φίλος, ἐκείνῳ τὴν ὁδὸν ἐπιδεῖξαι, καθ’
                        <lb/>ὅσον οἷός τ’ εἰμὶ, πειράσομαι, ζητήσας μὲν αὐτὴν ἐν ὅλῳ <lb/>τῷ βίῳ,
                        πεπεικὼς δ’ ἐμαυτὸν, ἣν ἐρῶ νῦν εἶναι μόνην. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="540"/>Ἀξιῶ γὰρ, ἔφην, ἐκμαθόντας ὅσα <lb/>περὶ
                        τῆς ἀποδεικτικῆς μεθόδου γέγραπται τοῖς πρὸ ἡμῶν, <lb/>ἐπ’ ἄλλων πραγμάτων
                        πρότερον αὐτῆς λαβεῖν πεῖραν, εἰ <lb/>ὄντως εὑρίσκει τι τῶν ζητουμένων·
                        εἶναι δὲ τῶν τοιούτων <lb/>πραγμάτων φύσιν ἱκανὴν μαρτυρῆσαι τοῖς εὑροῦσιν
                        αὐτὰ, <lb/>καθάπερ ἐπὶ τῷδε, τὴν δοθεῖσαν εὐθεῖαν, ἢ τὰ ἐπιταχθέντα
                        <lb/>μέρη διελεῖν. ἴσως δ’ οὐ νοοῦσιν οἱ παντάπασιν <lb/>ἀμαθεῖς, ὅ τί ποτε
                        λέγεται. ἐγὼ δὲ καθάπερ ὅλοις αὐτοῖς <lb/>ἐπιχειρήσω σαφέστερον εἰπεῖν.
                        εὐθεῖαν μὲν δοθεῖσαν ὁ λόγος <lb/>λέγει τὴν προτεθεῖσαν ἐπί τινος ἀκριβῶς
                        ὁμαλοῦ ἐπιπέδου, <lb/>τὰ δ’ ἐπιταχθέντα μέρη κατὰ τὴν βουλὴν τοῦ
                        <lb/>προλαβόντος· εἴ τις εἰς πέντε διελεῖν ἴσα τὴν προτεθεῖσαν <lb/>εὐθεῖαν
                        ἢ ἑπτὰ κελεύσειεν ἤτοι εἰς εἴκοσιν ἢ <lb/>εἰς ἑκατόν· ἐὰν γὰρ εὕρῃς μέθοδον
                        μίαν, ἢ παρ’ ἑτέρου <pb n="67"/> διδαχθεὶς χρώμενος, εἰς ὅσα περ ἂν ἐθέλῃς
                        μέρη τὴν προτεθεῖσαν <lb/>εὐθεῖαν διορίσεις, αὐτὸ μαρτυρήσει σοι τὸ
                        <lb/>πρᾶγμα, φαίνοιτο ἅπαντα τὰ μέρη τοῖς οὕτω διαιρεθεῖσιν <lb/>ἀκριβῶς
                        ἴσα, καὶ τὰ τοιαῦτα πάντα προβλήματα βεβαίως <lb/>εὑρημένα δι’ αὐτῶν τῶν
                        ἐναργῶς φαινομένων, οἷον ὅταν <lb/>περιγράψαι τῷ δοθέντι τετραγώνῳ κύκλον
                        ἐπιταχθῶμεν· <lb/>κατὰ ταῦτα δὲ καὶ τῷ δοθέντι κύκλῳ τετράγωνον περιγράψαι,
                        <lb/>ἢ ἐγγράψαι· πάλιν περὶ τὸ δοθὲν πεντάγωνον, <lb/>ἰσόπλευρόν τε καὶ
                        ἰσογώνιον, κύκλον περιγράψαι. ἐὰν γάρ <lb/>τις ἕκαστον τῶν τοιούτων δι’ ἧς
                        ἔμαθεν μεθόδου περιγράψαι <lb/>παραχρῆμα δυνηθῇ, πρὸς αὐτοῦ τοῦ πράγματος
                        <lb/>ἐμαρτυρήθη τὸ ζητούμενον εὑρηκώς. οὐ μὴν, εἰ γέγονεν ἢ <lb/>ἀγέννητος ὁ
                        κόσμος ἐστὶ, δύναται τὸ πρᾶγμα μαρτυρῆσαι <lb/>αὐτὸ, καθάπερ οὐδὲ εἰ
                        πεπερασμένον ἢ ἄπειρον τὸ πᾶν, <lb/>ἢ πόσος ὁ τῶν κυμάτων ἀριθμός· οὐδὲν γὰρ
                        τῶν τοιούτων <lb/>ζητημάτων ὑπ’ αὐτοῦ τοῦ δοκοῦντος εὑρίσκεσθαι πράγματος
                        <lb/>ἐπικρίνεται· καθάπερ ἐὰν ἐπιταχθεὶς τῷ κύκλῳ δωδεκάπλευρον,
                        <lb/>ἰσόγωνόν τε καὶ ὀρθογώνιον περιγράψαι, ﻿<pb n="68"/> ἢ ἐγγράψαι, εὐθέως
                        τοῦτο ποιήσοις. καὶ γὰρ ἐγγραφόμενόν <lb/>τε καὶ περιγραφόμενον ἐναργῶς
                        ὁρᾶται, ὥσπερ γε καὶ <lb/>ὁ κύκλος ἐγγραφόμενός τε καὶ περιγραφόμενος τῷ
                        τοιούτῳ <lb/>πολυγώνῳ. ὅταν γ’ οὖν εὕρωμεν ἀποδεικτικὴν μέθοδον, ἐπὶ <lb/>τὸ
                        ζητούμενον ἡμᾶς ἄγει, μαρτυρεῖταί τε πρὸς αὐτοῦ τοῦ <lb/>πράγματος ἐναργῶς,
                        καὶ βασάνους μικρὰς ἐκ τοῦδε τῆς κατ’ <lb/>αὐτῆς ἀληθείας ἕξομεν, ὡς
                        τολμήσασθαί ποτε χρήσασθαι <lb/>κᾀπὶ τῶν δυναμένων αὐτὸ μαρτυρεῖν ἐναργῶς.
                        οὐκοῦν ἀξιῶ <lb/>τινα περὶ τῶν μεγίστων πραγμάτων εὐθέως ἀποκινδυνεύειν·
                        <lb/>εἰ δὲ δὴ μέγιστά ἐστι τὰ πρὸς εὐδαιμονίαν ἄγοντα, προγυμνάσασθαί
                        <lb/>γε πρότερον ἐν ὕλαις πραγμάτων, ἐλεγχούσαις <lb/>μὲν τὸ ψεῦδος οἰόμενον
                        εὑρηκέναι τὰ ζητούμενα, μαρτυρούσαις <lb/>δὲ τοῖς ἀληθῶς εὑρηκόσιν. ἡ
                        τοιαύτη δὲ μέθοδος ἡ <lb/>κατὰ γεωμετρίαν ἐστὶν, ἀριθμητικήν τε καὶ
                        λογιστικὴν, <lb/>ἀστρονομίαν τε καὶ ἀρχιτεκτονίαν· ἐν γὰρ ὀνόματι τῷ τῆς
                        <lb/>ἀρχιτεκτονίας ὑπογράφω καταγραφὰς ὡρολογιῶν, καὶ κλεψυδρῶν,
                        <lb/>ὑδροσκοπιῶν τε καὶ μηχανημάτων ἁπάντων, ἐν οἷς <pb n="69"/> ἐστι καὶ τὰ
                        πνευματικὰ προσαγορευόμενα. μαρτυρεῖ γοῦν <lb/>ἅπαντα ταῦτα τοῖς εὑρίσκουσιν
                        αὐτὰ, <milestone unit="ed1page" n="362"/>καθάπερ καὶ <lb/>τὴν ἀστρονομίαν,
                        καὶ γὰρ ταῦτα πρὸς αὐτῶν τῶν ἐναργῶς <lb/>φαινομένων ἐπικρίνεται,
                        βασανίζεταί τε καὶ μαρτυρεῖται, <lb/>εἴ γε δὴ τῶν ἐναργῶς <milestone unit="ed2page" n="541"/>φαινομένων ἐστὶν ἔκλειψις <lb/>ἡλίου καὶ
                        σελήνης, ὅσα τε κατὰ τοὺς ἀπλανεῖς καὶ πλανήτας <lb/>ἀστέρας ὁρᾶται. ὅτι δὲ
                        δάκνονται τὴν ψυχὴν ἅπαντες <lb/>ἐπὶ τοῖς λόγοις τούτοις, ὅσοι προβεβηκότες
                        ἤδη κατὰ <lb/>τὴν ἡλικίαν οὐκ ἔτι καιρὸν ἔχουσι χρόνῳ πολλῷ βασανίσαι
                        <lb/>τὴν ἀποδεικτικὴν μέθοδον ἐπὶ πραγμάτων ἐναργῶς αὐτὴν <lb/>μαρτυρῆσαι
                        δυναμένων· ἤτοι γὰρ, ὡς ἔφην, διὰ φιλαυτίαν, <lb/>ἢ διὰ δοξοσοφίαν, ἢ
                        φιλοτιμίαν, ἢ φιλοδοξίαν, ἢ <lb/>ἀλαζονείαν, ἢ χρηματισμὸν, ἔνιοι μὲν
                        ἑαυτοὺς, ἔνιοι δ’ <lb/>ἄλλους ἀναπείθουσιν ἐπίστασθαί τι βέβαιον. οὐδὲν οὖν
                        <lb/>ἐστι θαυμαστὸν, ἐν ταῖς ἰδίαις ἕκαστον διατριβαῖς τοὺς <lb/>φοιτητὰς
                        ἀναπείθειν, ἐνίους μὲν ὀνώδεις φύσει, τινὰς. <lb/>δὲ δριμεῖς μὲν, ἀλλὰ
                        ἀγυμνάστους ἐν τοῖς πρώτοις <pb n="70"/> μαθήμασιν· συμφέρει γὰρ, οἶμαι,
                        διδασκάλοις ἀλαζόσι <lb/>τοιούτους ἔχειν μαθητὰς, ὡς ὅ τε συνετὸς φύσει καὶ
                        προγεγυμνασμένος <lb/>ἐν τοῖς μαθήμασιν εὐθέως αὐτῶν καταφρονῇ, <lb/>καθάπερ
                        κᾀγὼ πολλῶν διδασκάλων ἔτι μειράκιον <lb/>ὢν ὑπερεφρόνησα, τολμώντων μὲν
                        ἀποφαίνεσθαί τινα μαχόμενα <lb/>τοῖς ἐπιστημονικῶς ἀποδεδειγμένοις ἐν
                        γεωμετρίᾳ, <lb/>γιγνωσκόντων δ’ αὐτῶν οὐδ’ εἴδωλον ἀποδείξεως. ἐὰν οὖν
                        <lb/>ἐξέλῃ ὁ μέλλων ἀλήθειαν ζητῆσαι ἀλαζονείαν, φιλαυτίαν, <lb/>φιλοτιμίαν,
                        φιλοδοξίαν, δοξοσοφίαν, φιλοχρηματίαν, ὁ δ’ <lb/>ἀφίξεται πάντως ἐν αὐτῇ
                        προγυμνασάμενος οὐ μησὶν, ἀλλὰ <lb/>ἔτεσί ποθ’ ὕστερον, ζητήσας τὰ πρὸς
                        εὐδαιμονίαν τε καὶ <lb/>κακοδαιμονίαν ἄγειν δυνάμενα δόγματα· τὸν δ’ ὑπό
                        τινων <lb/>παθῶν, ὧν εἶπον, οἰστρούμενον, πρὸς μὲν τὴν οὕτω μακρὰν <lb/>ὁδὸν
                        ὀκνῶ, ἐκείνους δὲ μισῶ ἐπίβουλόν τε καὶ διάβολον <lb/>κατασκευάζοντας.
                        τούτοις γὰρ εἰώθασι προκαταλαμβάνειν <lb/>τοὺς ἑαυτῶν μαθητὰς, ὡς μηδ’
                        ὑπομεῖναί ποτε τὸ <pb n="71"/> παρασχεῖν τὰ ὦτα τοιούτοις λόγοις, ὁποίους
                        ἐγὼ μέχρι δεῦρο <lb/>προὐχειρισάμην. ἑτοιμότατον δ’ ἐστὶ πείθεσθαι
                        μειρακίοις <lb/>ἀπαιδεύτοις διδάσκαλον τὸν ἐροῦντα σεμνῷ προσώπῳ, ῥᾴστην
                        <lb/>ὁδὸν ἐπὶ σοφίαν, ὑφηγήμενον παρὰ τοῖς Κυνικοῖς <lb/>ὀνομαζομένοις. καὶ
                        γὰρ καὶ οὗτοι σύντομον ἐπ’ ἀρετὴν ὁδὸν <lb/>εἶναί φασι τὸ σφέτερον
                        ἐπιτήδευμα. τινὲς δὲ αὐτῶν ἐλέγχοντες <lb/>οὐκ ἐπ’ ἀρετὴν, ἀλλὰ δι’ ἀρετῆς
                        ἐπ’ εὐδαιμονίαν, <lb/>ὁδὸν εἶναι φάσκουσι τὴν Κυνικὴν φιλοσοφίαν. ἀλλ’
                        ἕτεροί <lb/>γε ἀληθέστερον ἀποφαινόμενοι αὐτὴν σύντομον ἐπ’ ἀλαζονείας
                        <lb/>ὁδὸν εἶναί φασι, ἀμαθῆ τῶν τοιούτων ἀνθρώπων <lb/>τόλμαν. ὥσπερ οὖν οἱ
                        Κυνικοὶ πάντες, οὕς γε δὴ τεθέαμαι <lb/>κατὰ τὸν ἐμαυτοῦ βίον, οὕτω καὶ τῶν
                        φιλοσόφων εἶναι <lb/>ἐπαγγελλομένων ἔνιοι φεύγειν ὁμολογοῦσι τὴν ἐν τῇ
                        λογικῇ <lb/>θεωρίᾳ γυμνασίαν· εἶθ’, ὅταν ἡμῶν ἀπαλλαγῶσιν, οὐκ ἀξιοῦσι
                        <lb/>διαλέγεσθαι τοῖς ἐπιτυγχάνουσιν ἀνθρώποις, αἰπόλοις, <lb/>καὶ
                        βουκόλοις, καὶ σκαπανεῦσι, καὶ θερισταῖς, ὅτι μὴ <lb/>παρακολουθοῦσιν, ὥς
                        φασι, τοῖς λεγομένοις, ἀγύμναστοι περὶ <pb n="72"/> λόγους ὄντες, ὥσπερ
                        αὐτοὶ γεγυμνασμένοι ποτὲ κατὰ τὰ <lb/>πρῶτα μαθήματα, καὶ οὐκ αἴφνης περὶ
                        τέλους βίου, καὶ <lb/>εὐδαιμονίας, καὶ κακοδαιμονίας ἀκούσαντες τοῦ
                        διδασκάλου <lb/>λόγους τινὰς ἀποδεικτικοὺς, ὡς ἐκεῖνος ἐνόμιζε, πεισθέντες
                        <lb/>δὲ δι’ ἀγυμνασίαν· αἵπερ αὐτοῖς, ὡς ἔφην, δι’ <lb/>ὁμοιότητος τῶν
                        ψευδῶν λόγων πρὸς τοὺς ἀληθεῖς αἰτίαι <lb/>τῶν ψευδῶν δογμάτων· τὰς δ’
                        ὁμοιότητας οἱ μάλιστα τετριμμένοι <lb/>καθ’ ἑκάστην ὅλην πραγματείαν ἀκριβῶς
                        διαγινώσκουσιν. <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="542"/>ἀναγκαῖον δ’ ἐστὶ τὸν ἐξαίφνης προελθόντα
                        <lb/>κρίσει λόγου ἀδυνατεῖν διαγνῶναί τε καὶ διακρῖναι <lb/>τοὺς ψευδεῖς ἀπὸ
                        τῶν ἀληθῶν. ἐναργὲς δὲ τοῦτο τεκμήριόν <lb/>ἐστι, τὰ καλούμενα σοφίσματα,
                        λόγοι τινὲς ὄντες ψευδεῖς <lb/>εἰς ὁμοιότητα τῶν ἀληθῶν πεπανουργευμένοι. τὸ
                        μὲν <lb/>οὖν ψεῦδος αὐτῶν πρόδηλον φαίνεται διὰ τοῦ συμπεράσματος <lb/>οὐκ
                        ὄντος ἀληθοῦς. ἐπειδὴ δ’ οἱ ψευδεῖς λόγοι πάντως <lb/>ἤτοι τῶν λημμάτων
                        ἔχουσί τι ψεῦδος, ἢ τὸ συμπέρασμα <lb/>κακῶς ἐπιφερόμενον, οὐ φαίνεται δὲ
                        προχείρως ταῦτα κατὰ τὰ ﻿<pb n="73"/> σοφίσματα, διὰ τοῦτο δύσοπτα τοῖς
                        ἀγυμνάστοις περὶ λόγους. <lb/>ὅπου τοίνυν ὁμολογοῦμεν τὸ ψεῦδος τὸν λόγον
                        εἶναι, διὰ τὸ <lb/>φαίνεσθαι πᾶσιν ἐναργῶς τὸ συμπέρασμα αὐτοῦ ψεῦδος, ὅμως
                        <lb/>ἡ λύσις ἀπορεῖται τοῖς ἀγυμνάστοις, ἀσφαλὲς μὲν αὐτοῖς εἴη <lb/>πάντας
                        ὑποπτεύειν λόγους, συγκατατίθεσθαι δὲ μηδενὶ πρότερον, <lb/>ἄχρι περ ἂν
                        ἀκριβῶς ἑαυτοὺς πείσωσιν, ἱκανοὺς εἶναι <lb/>γιγνώσκειν τὰς ὁμοιότητας τῶν
                        ψευδῶν λόγων πρὸς τοὺς <lb/>ἀληθεῖς, πείσωσι δὲ προβάλλειν ἐπιτρέποντες τοῖς
                        βουλομένοις <lb/>τῇ πείρᾳ γνῶναι τὴν δι’ αὐτῶν. ἆρ’ οὖν ἄλλο τι
                        συμβουλεύουσιν, <lb/>ἢ γυμνάζειν ἀξιοῦσιν ἐν τῇ τῶν σοφισμάτων <lb/>λύσει
                        τοὺς μαθητάς; οὐδαμῶς οὐδὲν ἄλλο τῆς λύσεως <lb/>οὔσης, ὡς ἔφην, ἐν τῷ
                        φράσαι τὴν πρὸς τὸν ἀληθῆ λόγον <lb/>ὁμοιότητα τοῦ ψευδοῦς. ἀναγκαῖον οὖν
                        ἐστιν προμεμαθηκέναι <lb/>πρὸ τῆς τῶν ἀληθῶν λόγων φύσεως, ὁ γὰρ ἐν ἐκείνοις
                        <lb/>γυμνασάμενος, ὡς ἀκριβῶς τε ἅμα καὶ ταχέως γιγνώσκειν <lb/>αὐτῶν τὸ
                        εἶδος, οὐ χαλεπῶς ἂν, ἔφην, διαγινώσκοι <lb/>τοὺς ψευδεῖς. ἐγὼ τοῦτ’ ἔδειξα
                        μειράκιά πω γεγυμνασμένα <pb n="74"/> ἐν μαθήμασι διδάξας γνωρίζειν ἀληθεῖς
                        λόγους, ἀξιώσας τι <lb/>προβάλλειν αὐτοῖς σοφισμάτων τοῖς βουλομένοις τῶν
                        παρόντων. <lb/>αὐτὰ γὰρ ἐγνώρισε τὴν ἀτοπίαν αὐτῶν, ἤτοι κατὰ τὸ <lb/>σχῆμα
                        γεγενημένην, οὐκ ὂν συλλογιστικὸν, ἢ κατὰ τῶν λημμάτων <lb/>ψευδῆ οὖσαν,
                        ὥστε κᾀκ τούτου φανῆναι σαφῶς τοῖς <lb/>δοξοσόφοις τούτοις πρεσβύταις, ὅσοι
                        σοφίσματα λύειν ἀδυνατοῦσιν, <lb/>ὅτι διὰ τὴν ἄγνοιαν τῶν ἀληθῶν λόγων τοῦτο
                        <lb/>πεπόνθασιν· εἶτ’ ἐσχάτης καταγνώσεως ἄξιοί εἰσιν, διὰ <lb/>προπετῆ
                        συγκατάθεσιν ἐν κακοδαίμονι βίῳ γενόμενοι· ἡ γὰρ <lb/>περὶ τέλους δόξα
                        ψευδὴς ὡμολόγηται πᾶσι πρὸς κακοδαιμονίαν <lb/>ἄγειν· οὗτοι δὲ ἀγύμναστοί
                        τινές εἰσι περὶ διαγνώσεως <lb/>ἀληθῶν τε καὶ ψευδῶν λόγων, ἐνίοτε
                        πιστευόμενοί τινος <lb/>νοεῖν ἀλήθειαν δόξης, ἀγνοοῦσι μὲν, ὅτι λόγον
                        ἐνδεχόμενον <lb/>εἰρήκασιν, ὡς φαινομένων ἐναργῶς ὧν δοξάζουσι, κελεύουσι
                        <lb/>δ’ ἡμᾶς ἕπεσθαί τε καὶ πείθεσθαι χωρὶς ἀποδείξεως, <lb/>πολλάκις δὲ
                        μόνης ἐνδείξεως δεομένου τοῦ λόγου, <lb/>δι’ ἀποδείξεως ἐπιχειροῦσιν αὐτὸν
                        πιστοῦσθαι. τινὲς δὲ <pb n="75"/> ἀγνοοῦντες, ὅπῃ διαφέρει τὸ τῆς ἐνδείξεως
                        δεόμενον, ἢ ὡς <lb/>πρῶτόν τε καὶ ἐξ αὐτοῦ πιστὸν, ὅμως ἐπιχειροῦσιν
                        ἀποφαίνεσθαι <lb/>περὶ πραγμάτων ἀκριβοῦς ἐπισκέψεως δεομένων. <lb/>καὶ
                        ταῦτα πεπόνθασι πολλοὶ τῶν ἤδη γεγηρακότων ἐν φιλοσοφίᾳ. <lb/>τί οὖν, ὦ πρὸς
                        θεῶν, ἢ τῶν τοιούτων ἀμάθειάν <lb/>τε καὶ δοξοσοφίαν δοκεῖ σοι δύνασθαι
                        θεραπευθῆναι ῥᾳδίως; <lb/>ἢ ὅστις μὲν σκιῤῥώδης ἐτῶν ἤδη τριῶν ἢ τεττάρων
                        <lb/>ἄλυπον ἔχει τὸν σκίῤῥον; ἤ τε τῶν τοιούτων γερόντων <lb/>ψυχὴ τὸν τῆς
                        ἀμαθείας τε καὶ δοξοσοφίας σκίῤῥον ἐτῶν <lb/>τριάκοντα ἔχουσα δύναται
                        λυθῆναι; <milestone unit="ed2page" n="543"/>θὲς, εἰ βούλει, <lb/>καὶ
                        δύνασθαι, καὶ σκέψαι, πότερον ἡμερῶν, ἢ μηνῶν, ἢ <lb/>ἐτῶν τοῦ τοιούτου
                        σκίῤῥου θεραπεία δεῖται. μὴ τοίνυν <lb/>θαύμαζε, διὰ τί πολλοῖς τῶν
                        φιλοσοφεῖν ἐπαγγελλομένων <lb/>οὐδ’ ὅλως ἀξιῶ διαλέγεσθαι· ἀμείνους γὰρ
                        αὐτῶν οἶδα <lb/>πάντας ἰδιώτας τε καὶ συνετοὺς φύσει, καὶ πεπαιδευμένους
                        <lb/>τὴν παρ’ Ἕλλησιν ἐξ ἀρχῆς εὐδοκιμοῦσαν παιδείαν. <lb/>οὗτοι μὲν καὶ
                        γνωρίζουσι ῥᾳδίως, ὅσα τ’ ἐναργῶς <pb n="76"/>
                        <milestone unit="ed1page" n="363"/>ἀκολουθεῖ. τῶν δ’ ὡς ἐριζομένων ὄντων, ἢ
                        προσποιουμένων <lb/>μὲν μὴ γνωρίζειν, ὅσα τοῖς δόγμασιν αὐτῶν
                        <lb/>ἐναντιοῦται, πολλάκις ἐπειράθην. περὶ μὲν γοῦν τῶν ἑπομένων <lb/>ἑκάστῳ
                        τέλει μυριάκις ἤδη λόγων ἡμῖν γεγονότων <lb/>πρὸς πολλοὺς τῶν φιλοσόφων, οἱ
                        μὲν ἄλλοι πάντες διὰ τὸ <lb/>πεπαιδεῦσθαι τὴν πρώτην παιδείαν ὀξεῖς εἰσι τὴν
                        διάνοιαν, <lb/>αὐτοί τε τοὺς ἀκολούθους βίους τοῖς αὑτῶν δόγμασιν
                        <lb/>ἔλεγον, τὸν ἡμῶν λόγον γνωρίζοντες· οἱ δ’ ἄλλοι, ὡς <lb/>εἴρηται,
                        γεγηρακότες ἐν δοξοσοφίᾳ, μόνοι τἀναντία λέγοντες, <lb/>εἶτα καταγελώμενοι
                        πρὸς ἁπάντων τῶν παρόντων εἰς λοιδορίαν <lb/>αὐτῶν ἐτρέποντο. ἀλλὰ τὰ μὲν
                        ἐξηγημένα πολλάκις <lb/>ἡμῖν ἅμα πολλοῖς ἀνδράσι περὶ τῶν ἀκολούθων ἑκάστῳ
                        <lb/>τέλει βίων ἐν ἑτέροις ὑπομνήμασιν ἔχεις· καὶ δῆλον ὅτι <lb/>πολλὰ
                        παραδείγματα τῶν ἁμαρτημάτων, ὧν ἁμαρτάνουσιν <lb/>ἐν αὐτοῖς, γέγραπται.
                        πάντα γὰρ, ὅσα καθ’ ὅλον τὸν βίον <lb/>ἐναντίως ἀλλήλοις πράττουσιν, ὅσα τε
                        καὶ λέγουσιν οἱ ἀπὸ <lb/>τῶν διαφόρων αἱρέσεων ἀναγόμενοι, κατάκρισις ψευδὴς
                            <pb n="77"/> γίγνεται, καὶ πρόδηλόν γ’ ἐστὶν, ὡς κακῶς τε γίγνεται
                        <lb/>πάντα, καὶ ἁμαρτημάτων ἐστὶ τὰ κατὰ πᾶσαν αἵρεσιν <lb/>πλημμελήματα,
                        τῆς ἀληθοῦς εὑρηκυίας οὐ μόνον τὸ τέλος, <lb/>ἀλλὰ καὶ τὸν ἀκόλουθον αὐτῷ
                        βίον, ἔνθα καὶ σαφῶς, <lb/>ὅπῃ διαφέρει πάθος ἁμαρτήματος, ἔνεστί σοι
                        μαθεῖν. <lb/>ὁ μὲν γὰρ εὐεργετεῖν, εἰ οὕτως ἔτυχε, τοὺς ἀνθρώπους <lb/>δόγμα
                        θέμενος, ὡς ἀληθὲς, ἢ τέλειον εὐεργετῆσαί τινας, <lb/>ἐκλείπων τὴν βοήθειαν,
                        ἢ δι’ ὕπνον, ἢ ἀργίαν, ἢ φιληδονίαν, <lb/>ἤ τι τοιοῦτον κατὰ πάθος ἐσφάλη·
                        κεκρικὼς δέ τις <lb/>ἑαυτῷ μόνῳ τὰς ἡδονὰς ἢ τὴν ἀοχλησίαν ἐκπορίζειν,
                        ἀποσχόμενος <lb/>δὲ διὰ τοῦτο πολίταις ἢ οἰκείοις ἀδικουμένοις
                        <lb/>βοηθῆσαι, διὰ μοχθηρὰν δόξαν, οὐ διὰ πάθος ἥμαρτε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>Ἀρχὴ μὲν οὖν ἐστι πολλῶν ἁμαρτημάτων <lb/>ἡ περὶ τέλους ἑκάστου βίου ὑπόληψις
                        ψευδής· <lb/>φύεται γὰρ ὥσπερ ἐκ ῥίζης τινὸς ταύτης τὰ κατὰ <lb/>μέρος
                        ἁμαρτήματα. δύναται δέ τις ἐν τῇ περὶ τέλους <lb/>δόξῃ μὴ σφαλεὶς ἔν τινι
                        τῶν κατὰ μέρος σφαλῆναι, μὴ ﻿<pb n="78"/> συνεὶς τῆς ἀκολουθίας. ἐπὶ πλέον
                        δέ σοι, καθάπερ ἔφην <lb/>ἄρτι, τὰς ἀκολούθους πράξεις ἑκάστῳ τέλει δι’
                        ἑτέρων <lb/>ὑπομνημάτων ἤθροισα. νυνὶ δὲ τὰ κεφάλαια μόνα τῶν
                        <lb/>ἁμαρτημάτων εἶπον, ἃ καὶ βέλτιον εἶναι νομίζω πάλιν ἀναλαβεῖν
                        <lb/>ἕνεκα τοῦ σύνοψίν τινα τῶν προκειμένων εὐμνημόνευτον <lb/>γενέσθαι.
                        ἐπειδὴ γὰρ ἐν τῇ περὶ τέλους σκέψει τὸ <lb/>κῦρος ἐστὶ τῆς ἀνθρωπίνης
                        εὐδαιμονίας, εἰκότως ἐπὶ τὴν <lb/>ζήτησιν αὐτοῦ πάντες ἧκον· <milestone unit="ed2page" n="544"/>οἱ δὲ τιμήσαντες ἑαυτοὺς <lb/>προπετῶς
                        ἀπεφήναντο· ἀπεφήναντο δὲ προπετῶς ἤτοι <lb/>πάντες, ἢ χωρὶς ἑνός· οὐδ’
                        αὐτός ἐστι φανερὸς ἄνευ τοῦ <lb/>κρῖναι τὰς ἀποδείξεις, εἴτ’ ὄντως εἰσὶν
                        ἀποδείξεις, εἴτ’ <lb/>ἐκείνοις φαίνονται. τὸν οὖν ἐπιτηροῦντα καὶ
                        παραφυλάττοντα <lb/>τὰς ἰδίας ἁμαρτίας αὐτὸ τοῦτο χρὴ πρῶτον ἐννοῆσαι,
                        <lb/>τὸ δίκαιον εἷναι πάντως, ἐπιμελῶς τε καὶ ἀκριβῶς <lb/>ἀκούσαντα τῶν
                        οἰομένων ἀποδεδειχέναι τὰ ζητούμενα· μετὰ <lb/>ταῦτα κρίνειν αὐτὰ πειρᾶσθαι,
                        πάλιν κᾀνταῦθα παρ’ αὐτῶν <lb/>ἀκούσαντα, τίνα τίθενται κριτὴν τῆς ἐν λόγοις
                        ἀληθείας, <pb n="79"/> εἶτα καὶ πάλιν, αὐτὰ ταῦτα πῶς εἶναι χρὴ,
                        βουλευόμενον <lb/>αὐτὸν ἐπισκεψάμενόν τε, μή τι πάλιν ἕτερον ἀκούουσι
                        κριτήριον <lb/>ἄλλου κριτηρίου δεόμενον, εἶτ’ ἐπ’ ἐκείνου πάλιν <lb/>ἄλλο,
                        καὶ τὴν εἰς ἄπειρον ἔκπτωσιν ὑποπτεύσαντα, μετὰ <lb/>πολλῆς ἀσφαλείας ἐν
                        χρόνῳ πολλῷ σὺν τοῖς ἀληθεστάτοις <lb/>αὐτῷ φανεῖσιν ἀνδράσιν οὕτως
                        ἐπισκέψασθαι τὸ πρῶτον <lb/>ἁπάντων κριτήριον, ὃ δῆλον καί τινα λαβὴν
                        ἄκριτον χρὴ <lb/>καταλαβόντα μεμνῆσθαι πᾶσιν ἀνθρώποις. ὁμολογούμενον
                        <lb/>δ’ ἦν αὐτὸ καὶ χωρὶς κρίσεως ἱκανὸν ἐνδείκνυσθαι τὴν <lb/>αὐτὴν δύναμίν
                        ἐστι τοῦτο πάσης ἀποδείξεως. οὕτως τὸ <lb/>λοιπὸν ἐπ’ αὐτὸ βλέποντα, πάντα
                        ἀνάγειν τὰ κατὰ μέρος, <lb/>ὅπερ ἀνάλυσιν ἐκάλεσαν ἔνιοι τῶν φιλοσόφων, ὡς
                        ἄνοδόν <lb/>τινα τῶν μεταξὺ γιγνομένων ἐπὶ τὸ πρῶτον κριτήριον. ἅτε <lb/>δ’
                        ὄντος τούτου ἱκανῶς χαλεποῦ πράγματος, ὡς ἔργῳ πολλάκις <lb/>ἔμαθες ἐπὶ τῶν
                        δοξοσόφων ἀσχημονούντων τε καὶ καταγελωμένων, <lb/>διὰ τὸ μηδὲ τὰ τυχόντα
                        τῶν ζητουμένων <lb/>δύνασθαι πρὸς τὸ πρῶτον ἀνάγειν κριτήριον, ἑαυτῷ χρὴ <pb n="80"/> παρακολουθεῖν τὸν ἐπιστημονικὸν γενέσθαι βουλόμενον, <lb/>ἐπὶ
                        πολλῶν τῶν κατὰ μέρος, ὡς ἔμπροσθεν ἔφην, γυμναζόμενον, <lb/>ἃ μαρτυρῆσαι
                        δύναται τοῖς εὑρίσκουσιν αὐτήν· <lb/>τοιαῦτα δέ ἐστι τὰ κατὰ τὴν ἀριθμητικήν
                        τε καὶ γραμμικὴν <lb/>θεωρίαν, αἷς οἷον ἐπιβάσεσιν ἀστρονομία καὶ
                        ἀρχιτεκτονία <lb/>χρῆται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>Φέρε γὰρ, ἵνα σαφηνείας ἕνεκεν τῆς ἀρχιτεκτονίας <lb/>τι λέξω παράδειγμα
                        πόλεως κτιζομένης, προκείσθω <lb/>τοῖς οἰκήσουσιν αὐτὴν ἐπίστασθαι
                        βούλεσθαι, μὴ στοχαστικῶς, <lb/>ἀλλ’ ἀκριβῶς ἐφ’ ἑκάστης ἡμέρας, ὁπόσον τε
                        παρελήλυθεν <lb/>ἤδη τοῦ χρόνου τοῦ κατ’ αὐτὴν, ὁπόσον τε ὑπόλοιπόν
                        <lb/>ἐστιν ἄχρι δύσεως ἡλίου. τοῦτο τὸ πρόβλημα κατὰ τὴν <lb/>ἀναλυτικὴν
                        μέθοδον ἐπὶ τὸ πρῶτον ἀναχθῆναι χρὴ κριτήριον, <lb/>εἰ μέλλοι τις εὑρήσειν
                        αὐτὸ, καθ’ ὃν ἐμάθομεν τρόπον <lb/>ἐν τῇ γνωμονικῇ πραγματείᾳ, πάλιν ἐξ
                        ἐκείνων τὴν <lb/>αὐτὴν ὁδὸν ὑπεναντίως ἰόντων συντεθῆναι, καθότι καὶ τοῦτ’
                        <lb/>ἐμάθομεν ἐπὶ τῆς αὐτῆς πραγματείας. εὑρεθείσης δ’ οὕτω <pb n="81"/>
                        καθόλου τε καὶ κοινῆς ὁδοῦ, καὶ γνόντων ἡμῶν, ὅτι διὰ <lb/>γραμμῶν τοιῶνδε
                        τὴν μέτρησιν τῶν μερῶν τοῦ χρόνου ἀναγκαῖόν <lb/>ἐστι ποιεῖσθαι, μεταβῆναι
                        προσήκει ἐπὶ τὰ μέλλοντα <lb/>σώματα δέξασθαι εἰς τὴν τῶν γραμμῶν καταγραφὴν
                        καὶ τὸν <lb/>γνώμονα, καὶ πρῶτον μὲν ζητῆσαι, τίνα σχήματα σωμάτων
                        <lb/>ἐπιτήδεια πρὸς τὴν εὑρημένην καταγραφήν ἐστιν, εἶτα καθ’ <lb/>ἕκαστον
                        αὐτῶν ἐξ ἀναλύσεώς τε καὶ συνθέσεως εὑρεῖν, ὁποῖα <lb/>ἂν <milestone unit="ed2page" n="545"/>αὕτη γίγνοιτο, κᾀπειδὰν ἡ λογικὴ μέθοδος ἐναργῆ
                        <lb/>τὴν πίστιν ἡμῖν ἐνδείξηται τῆς τῶν προκειμένων εὑρέσεως, <lb/>ἑξῆς ἐπὶ
                        τὸ πράττειν ἔργῳ τὰ δι’ αὐτῆς εὑρεθέντα παραγενομένους <lb/>ἐπισκέψασθαι
                        πάλιν, ὅπως ἂν ἐπιφάνειαν ὁμαλὴν <lb/>ἐργασώμεθα τοῦ μέλλοντος καταγράφεσθαι
                        σώματος. <lb/>εὑρόντας δὲ τοῦτο ἐξ ἀναλύσεώς τε καὶ συνθέσεως, εἶτα
                        <lb/>κατασκευάσαντάς τι τοιοῦτον σῶμα, διὰ τῶν ὀργάνων αὐτὸ <lb/>δεῖ
                        καταγράψαι ζητῆσαι, καὶ πάλιν ἐξ ἀναλύσεώς τε καὶ <lb/>συνθέσεως εὑρεθέντος
                        αὐτοῦ πειρᾶσαι κατασκευάσαι τοιαῦτα <lb/>τὸ εἶδος, οἷά περ ἡ μέθοδος
                        ἐδίδαξεν, εἶτα ποιήσαντας <lb/>ἐφεξῆς καταγραφὴν ἐπὶ πολλῶν σχημάτων, καὶ
                        δοῦναι τοῖς <pb n="82"/> ἀνθρώποις ἔργῳ πειραθῆναι γεγονὸς ἤδη τὸ προβληθέν.
                        <lb/>ὅταν γὰρ ἥ τε πρώτη γραμμὴ τὴν ἀκτῖνα δέχηται τοῦ ἡλίου, <lb/>κατὰ
                        ταῦτα δὲ καὶ τὴν τελευταίαν ἡ ὑστάτη, καὶ τοῦτ’ ἐπὶ <lb/>πάντων φαίνηται τῶν
                        καταγεγραμμένων ὡρολογίων τῶν ἡλιακῶν, <lb/>ἤδη μέν που ἕν τι γνώρισμα
                        ἕξομεν ἐναργὲς τοῦτο προβληθέν. <lb/>εὑρῆσαι δὲ πάλιν δεύτερον ἄλλο, ὅταν
                        ἀλλήλοις καταγραφέντα <lb/>πάντα συμφωνῇ, καὶ τρίτον, ὅταν ὕδατος ὁμαλοῦ
                        <lb/>ῥύσις αὐτοῖς μαρτυρῇ. καὶ γὰρ τοῦθ’ ὁ λόγος εὑρίσκει <lb/>κριτήριον
                        ἐσόμενον τῆς τῶν καταγεγραμμένων ὡρολογίων <lb/>ἀληθείας. ὃ δὲ λέγω,
                        τοιοῦτόν ἐστιν. ἀγγεῖον τρήσας ἐξ ἧς <lb/>ἂν ὕλης ἐθέλῃς γε<milestone unit="ed1page" n="364"/>γονὸς, ἐπίθες ὕδατι καθαρῷ τὴν <lb/>πρώτην
                        ἀκτῖνα τοῦ ἡλίου θεασάμενος· εἷθ’ ὅταν σοι τὸ καταγεγραμμένον <lb/>ὡρολόγιον
                        ἀγγείλῃ τὴν πρώτην ὥραν ἠνύσθαι, <lb/>σημηνάμενος ὅσον ἐπληρώθη τοῦ ἀγγείου
                        μέρος ὑπὸ τοῦ <lb/>ὕδατος, ἔτι ἐκκενώσας εὐθέως αὐτὸ πάλιν, ἐπίθες ἐπὶ
                        ταὐτὸν <lb/>ὕδωρ· ὅταν δὲ τὴν δευτέραν ὥραν ἀγγείλῃ τὸ ἡλιακὸν
                        <lb/>ὡρολόγιον, ἐπίσκεψαι τὸ ἀγγεῖον· εἶθ’ ὅταν εὕρῃς ἐν αὐτῷ ﻿<pb n="83"/>
                        τὸ ὕδωρ ἐπὶ τὸ αὐτὸ μέρος ἀφιγμένον κατὰ τὴν πρώτην <lb/>ὥραν, ἐν σήμανον
                        ταχέως, καὶ ἐκχέας ἔνθες κατ’ αὐτοῦ τοῦ <lb/>ὕδατος, καὶ ἐπισκέπτου πάλιν,
                        εἰ μέχρι τῆς τρίτης ὥρας ἐνδείκνυσι <lb/>τὸ ὡρολόγιον, ἐπὶ τὴν αὐτὴν ὥραν
                        ἀφικνεῖσθαι <lb/>τοῦ ἀγγείου τὸ ὕδωρ, ἐφ’ ἣν κατὰ τὴν πρώτην, ἢ κατὰ
                        <lb/>τὴν δευτέραν· ὅταν οὖν εὕρῃς οὕτω γεγονὸς, ἐκχέας αὖθις <lb/>ἐπίθες
                        μέχρι τῆς τετάρτης ὥρας, ἰδών τε πάλιν ἐπὶ τὸ <lb/>αὐτὸ μέρος τοῦ ἀγγείου τὸ
                        ὕδωρ ἀναβεβηκὸς, ἐκχέας αὐτὸ <lb/>παραχρῆμα, πάλιν ἐπιθεὶς ὁμοίως ἐξέταζε
                        κατὰ τὴν πέμπτην <lb/>ὥραν. ὅταν δὲ καὶ ταύτης εὕρῃς ἐπὶ τὴν αὐτὴν χώραν
                        <lb/>ἀφιγμένον τὸ ὕδωρ, εἶτα κατὰ τὴν ἕκτην τε καὶ κατὰ τὰς <lb/>ἐφεξῆς
                        μέχρι τῆς δωδεκάτης, εἰ παντελῶς γνώσῃ, πεισθήσῃ <lb/>καλῶς καταγεγράφθαι τὸ
                        ὡρολόγιον, εἴ γε τὸ προκείμενον <lb/>ἐπεδείξατο· προκείμενον δ’ ἦν εἰς
                        δώδεκα μοίρας ἴσας νεμηθῆναι <lb/>τὸν χρόνον τῆς ὅλης ἡμέρας, ὅτι, ἀλλὰ
                        τοῦτον <lb/>μὲν τὸν ἀριθμὸν ὡς χρησιμώτατον προείλοντο, καὶ γὰρ <lb/>ἥμισυ
                        ἔχει, καὶ δίμοιρον, καὶ τέταρτον, ἕκτον τε καὶ δωδέκατον, <pb n="84"/> ἅπερ
                        οὐδεὶς ἄλλος ἔχει μετ’ αὐτὸν ἄχρι τοῦ εἰκοστοῦ <lb/>τετάρτου. τοῦτον μὲν ὡς
                        μακρὸν παρῃτήσαντο, σύμμετρον <lb/>δ’ εἶναι κρίναντες τὸν δωδέκατον, εἰς
                        τοσαῦτα μέρη τὸν χρόνον <lb/>τῆς ὅλης ἡμέρας διέτεμον. ὅτι δὲ χρήσιμός ἐστιν
                        ἡ τοιαύτη <lb/>τομὴ, τῇ πείρᾳ βασανίσαντες αὐτὴν ἄλλοι τε πολλοὶ καὶ
                        <lb/>Ῥωμαῖοι χρῶνται τὴν οὐσίαν ἅπασαν, ὅταν διατίθωνται, <lb/>διαιροῦντες
                        εἰς δώδεκα μέρη, καὶ τῶν ἐν τῷ βίῳ σταθμῶν <lb/>τε καὶ μέτρων εἰς δώδεκα
                        μοίρας τέμνονται τὰ πλεῖστα. <lb/>σὺ δ’ εἰ κελεύεις, καταγράψομαί σοι κατὰ
                        τὴν μέθοδον ὡρο<milestone unit="ed2page" n="546"/>λόγιον, <lb/>εἴτ’ εἰς
                        δώδεκα τὴν ὅλην ἡμέραν διαιρεῖν <lb/>ἐθελήσεις, εἴτ’ εἰς ἄλλον τινὰ τὸν
                        ἐφεξῆς ἀριθμὸν, εὑρήσεις <lb/>γὰρ ἐπ’ ἐκείνου πάλιν ὃ προὔβαλες γεγονὸς ἔκ
                        τε τοῦ <lb/>συμφωνεῖν τῇ διὰ τῶν τετρημένων ἀγγείων ἐκμετρήσει κᾀκ <lb/>τοῦ
                        πάντοτε ἀλλήλοις ὁμολογεῖν καταγεγραμμένα, πρός τε <lb/>τοῦ τὰς τελευταίας
                        ἐν αὐτοῖς γραμμὰς ὁρίζειν τὰ πέρατα <lb/>τῆς ἡμέρας. οὕτω δὲ καὶ κλεψύδρας
                        καταγραφὴν ὁ λόγος <lb/>εὗρεν ἀναλυτικῇ μεθόδῳ ζητήσας, ἧς πάλιν ἡ βάσανος
                            <pb n="85"/> ἐναργής ἐστι καὶ τοῖς ἰδιώταις. ἡ γὰρ ἀνωτάτω γραμμὴ
                        <lb/>δωδεκάτην ὥραν σημαίνουσα τὸ μέγιστον μὲν ὕψος ἔχει, <lb/>καθ’ ὃ μέρος
                        ἡ κλεψύδρα τὴν μεγίστην ἡμέραν ἐκμετρεῖ, <lb/>βραχύτατον δὲ, καθ’ ὃ τὴν
                        ἐλαχίστην· ἐν τῷ μέσῳ δ’ ἀμφοῖν <lb/>ἐστιν, ὃ τῆς ἰσημερινῆς μέτρον σοι
                        δηλώσει· τὸ δ’ <lb/>ἐφεξῆς τὴν τετάρτην ἐπεξιὼν, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον πάσας
                        <lb/>τὰς ἐνιαυτοῦ μετρήσεις· τὸ δὲ μεταξὺ μέχρι τῶν ἰσημερινῶν <lb/>τμημάτων
                        ἐπὶ τοῦ χείλους τῆς κλεψύδρας δηλοῖ σοι <lb/>τὰς εἰρημένας τέτταρας ἡμέρας·
                        ἀφ’ ὧν τμημάτων ὁρμηθήσομαι <lb/>ἐφεξῆς τῷ σημαίνοντι τὴν μεγίστην εὑρήσειν,
                        δηλονότι <lb/>ἄχρι τίνος μέρους τῆς ὑψηλῆς γραμμῆς ἐπὶ τῇ <lb/>κλεψύδρᾳ τὸ
                        ὕδωρ ἀναβήσεται τῆς δωδεκάτης ὥρας συμπληρουμένης· <lb/>τὰ δὲ μετ’ ἐκεῖνα
                        πάλιν τρίτα ἀπὸ τῆς δωδεκάτης <lb/>τροπῆς εὑρήσεις μετροῦσαν τὴν μίαν
                        ἐκείνην ἐν τῇ <lb/>κλεψύδρᾳ γραμμὴν, ἣν ὑψηλοτάτην ἔφην εἶναι· καὶ
                        <lb/>μέντοι καὶ τὰς ἄλλας γραμμὰς, ὅσαι τῆς ὑψηλοτάτης <lb/>εἰσὶν
                        εὐτελέστεραι, ἄλλας ὥρας ἐκμετρούσας εὑρήσεις· <lb/>τὴν τετάρτην μὲν ἀπὸ τῆς
                        δωδεκάτης· ἐν ἅπασι τοῦ ἐνιαυτοῦ <pb n="86"/> ταῖς ἡμέραις τὴν ἑνδεκάτην
                        ὥραν σημαίνουσιν ἐν διαφέρουσιν <lb/>αὐτῆς μέρεσιν, ὡς ἐπὶ τῆς ὑψηλοτάτης
                        προείρηται· <lb/>τὴν δ’ ἐφεξῆς πέμπτην ἢ ἕκτην ὥραν δηλοῦσαν ὡσαύτως
                        <lb/>κατὰ διαφέροντα μέρη, καὶ τὴν ἐφεξῆς γε πάλιν ἑβδόμην, <lb/>ἣ ὀγδόην, ἢ
                        ἐννάτην τε καὶ τὰς ἄλλας ἄχρι τῆς κατωτάτης <lb/>γραμμῆς τὴν ὥραν πρώτην
                        εὑρίσκειν ἐπὶ τῶν ἡλιακῶν ὡρολογίων, <lb/>φαίνεταί σοι πεπληρωμένου τοῦ κατὰ
                        τὴν κλεψύδραν <lb/>ὕδατος, ὥσπερ γε ἡ τετάρτη καὶ αἱ λοιπαὶ μέχρι τῆς
                        <lb/>δωδεκάτης ἀλλήλαις μὲν ἴσαι καθ’ ἑκάστην ἡμέραν ἡντιναοῦν
                        <lb/>φαίνονται, ταῖς δὲ ἄλλαις ἄνισοι ταῖς προγεγενημέναις <lb/>τε καὶ
                        μελλούσαις. εἶτα τὴν τοιαύτην μέθοδον εὑρίσκων <lb/>οὐκ ἐπεθύμησας, ὦ οὗτος,
                        τί ποτ’ ἐστὶν, οὐκ ᾔσθου <lb/>τῆς ἐν σαυτῷ δοξοσοφίας, ἀμαθὴς ὅστις ὢν
                        τούτων τῶν <lb/>προβλημάτων, οὐκ ἂν εὕροις ἐνιαυτῷ, βέλτιον δὲ εἰπεῖν,
                        <lb/>ὅλῳ τῷ βίῳ; οὐδὲ γὰρ εὗρεν αὐτὰ βίος ἀνδρὸς ἑνὸς, ἀλλὰ <lb/>κατὰ
                        σμικρὸν προῆλθεν ἡ γραμμικὴ θεωρία· πρῶτον μὲν <lb/>τῶν στοιχειωδῶν ἐν αὐτῇ
                        θεωρημάτων ζητηθέντων αὐτῷ, <lb/>ἐπεὶ δὲ εὑρέθη ταῦτα, προσθέντων αὐτῶν
                        αὐτοῖς τῶν <pb n="87"/> ἐφεξῆς γενομένων ἀνδρῶν τὴν θαυμασιωτάτην θεωρίαν,
                        ἣν <lb/>ἀναλυτικὴν ἔφην ὀνομάζεσθαι, καὶ γυμνασάντων ἐν αὐτῇ <lb/>ἑαυτούς τε
                        καὶ τοὺς βουληθέντας ἐπὶ πλεῖστον· ἐν αὐτῇ <lb/>καίτοι μηδὲν ἔχουσι δεῖξαι
                        χειρούργημα τοιοῦτον, οἷα μέχρι <lb/>δεῦρο διῆλθον ἐπί τε τῶν ἡλιακῶν
                        ὡρολογίων καὶ κλεψυδρῶν. <lb/>ἀλλ’ οὐκ ἦσαν οὔτε προπετεῖς οὔτ’ ἀλαζόνες οἱ
                        τὰ <lb/>τοιαῦτα ζητήσαντες ὁμοίως τοῖς ἐπαγγελλομένοις σοφίαν ἢ <lb/>ζητεῖν,
                        ἢ εὑρηκέναι, τιμήσαντες δ’ ἑαυτοὺς τὴν ἀληθεστάτην <lb/>τιμὴν ὠρέχθησαν, ἣν
                        εἶχον ἐν τῇ ψυχῇ δύναμιν ἀρίστην, <lb/>ταύτην ἀσκῆσαί τε καὶ εἰς τέλος
                        ἀγαγεῖν. εὔδηλον δ’, <lb/>ὅτι τὴν λογικὴν λέγω, ἧς γυμναζομένης τε καὶ τὴν
                        οἰκείαν <lb/>εὐεξίαν λαμβανούσης, <milestone unit="ed2page" n="547"/>εὐφραίνονται μειζόνως ἢ ταῖς <lb/>διὰ τοῦ σώματος ἡδοναῖς δουλεύοντες.
                        οὐδὲ γὰρ διαφερόμεθα <lb/>ἄλλῃ τινὶ δυνάμει τράγων καὶ σκωλήκων, ὑῶν τε καὶ
                        <lb/>προβάτων καὶ ὄνων· οὐδ’ ἄλλη τις θεωρία μειζόνως εὐφραίνει <lb/>ψυχὴν
                        ἀνδρὸς εὐφυοῦς τῆς ἀναλυτικῆς, ὅταν γέ τις ﻿<pb n="88"/> ἐν αὐτῇ προέλθῃ·
                        κατ’ ἀρχὰς μὲν γὰρ ἐπίπονός ἐστιν, <lb/>ὥσπερ καὶ αἱ ἄλλαι σχεδὸν ἅπασαι.
                        καίτοι κᾂν εἰ μηδεμίαν <lb/>εὐφροσύνην εἶχεν, δι’ αὐτό γε τὸ μέλλειν αὐτῇ
                        χρῆσθαι πρὸς <lb/>τὰ μέγιστα καλῶς εἶχεν ἀσκηθῆναι κατ’ αὐτὴν, ἐξαίρετον
                        <lb/>ἔχουσαν, ὡς ἔφην, τὸ μαρτυρῆσαι πρὸς αὐτῶν τῶν εἰρημένων
                        <lb/>εὐφραντὸν, ὅπερ οὐκ ἔστιν ἐν τοῖς κατὰ φιλοσοφίαν <lb/>εὑρισκομένοις.
                        καὶ διὰ τοῦτο τοῖς προπετῶς ἐν αὐτῇ <lb/>φλυαροῦσιν ἔξεστιν ἀναισχυντεῖν· οὐ
                        γὰρ, ὥσπερ ὁ κακῶς <lb/>καταγράψας ὡρολόγιον ἢ κλεψύδραν ὑπ’ αὐτοῦ τοῦ
                        <lb/>πράγματος ἐλέγχεται προφανῶς, οὕτω καὶ τοῖς ἐν φιλοσοφίᾳ
                        <lb/>θεωρήμασιν ἐναργής ἐστιν ὁ ἔλεγχος, ἀλλ’ ἔξεστι λέγειν, <lb/>ὥσπερ ἂν
                        ἐθέλῃ τις, ὅταν γε ἅπαξ ἀναίσχυντος ἄνευ τῆς <lb/>λογικῆς μεθόδου ὑπ’ αὐτῶν
                        τῶν πραγμάτων διδάσκεσθαι <lb/>λέγῃ. ἀλλ’ εἰ μὲν ἐκείνοις μόνοις διελέχθη τὰ
                        πράγματα <lb/>λαβόντα φωνὴν, εὐλόγως ἀλαζονεύονται, σιγώντων δ’ αὐτῶν
                        <lb/>ἀεὶ, καὶ μήθ’ ἡμῖν μήτ’ ἐκείνοις διαλεγομένων, εὔδηλον <lb/>ὅτι μόνος ὁ
                        ἐν ἡμῖν λόγος εὑρήσει τὴν τῶν πραγμάτων <lb/>φύσιν. ἐπιδειξάσθω τοίνυν
                        πρότερον εὑρίσκειν αὐτὰ <pb n="89"/> δυνάμενος ἐν πράγμασιν ἐναργῶς αὐτὸ
                        μαρτυροῦσιν, εἰπάτω <lb/>τε μέθοδον ἡμῖν, ᾗ πᾶν ἀναλυτικῶς ὑποπίπτει
                        πρόβλημα, <lb/>καὶ δειξάσθω προκρίνας τὰς ὁμοιότητας τῶν ἀληθῶν <lb/>τε καὶ
                        ψευδῶν λόγων, οὗ δυνατὸν φωρᾶσαι τὴν κακίαν, <lb/>οὐκ ἂν ἔτι πιστὸς ἐπὶ τῶν
                            ἀδή<milestone unit="ed1page" n="365"/>λων εἴη. ταῦτα <lb/>πάντα ἄνθρωποι
                        καλῶς φασι λέγεσθαι πλὴν τῶν δοξοσόφων <lb/>τε καὶ προπετῶν, οἷς ἡ ἐπὶ τὴν
                        ἀλήθειαν ὁδὸς οὐ μακρά <lb/>τίς ἐστιν, οὐδ’ αὖ τοιαύτη, ὁποίαν Ἡσίοδος ἐπὶ
                        τὴν <lb/>ἀρετὴν εἶναί φησιν, ἀλλὰ σύντομος καὶ βραχεῖα, μᾶλλον <lb/>δ’ οὐδ’
                        ὅλως ἐστίν. εἰ γὰρ αὐτὰ τὰ πράγματα διδάσκει <lb/>τὴν ἑαυτῶν φύσιν ἅπαντας
                        ἀνθρώπους, οὐ χρὴ κατατρίβεσθαι <lb/>γυμναζομένους ἐν ταῖς λογικαῖς
                        μεθόδοις. ἆρ’ οὖν, <lb/>ὦ δοξοσοφώτατοι, κᾂν τοῦτό γε συγχωρήσετε εἶναι
                        πρόδηλον <lb/>ἡμῖν τοῖς ἄλλοις, ὁπόσοι μή πω τὴν ὑμετέραν σοφίαν ἐσμὲν
                        <lb/>σοφοὶ, τὸ πάντας ἀνθρώπους ἐγνωκέναι δεῖν ἁπάντων πραγμάτων <lb/>τὴν
                        ἀλήθειαν, εἴπερ ἡ φύσις αὐτῶν ἱκανὴ διδάσκειν <lb/>ἐστὶν ἑαυτήν; ἀναδύονται
                        πάλιν, ὅταν οὕτως ἐρωτηθῶσιν, <pb n="90"/> καί φασιν, οὐ πάντας ὑπὸ τῶν
                        πραγμάτων διδάσκεσθαι. <lb/>τίνες οὖν εἰσιν οἱ διδασκόμενοι, πάλιν ἐρωτώντων
                        ἡμῶν, <lb/>ἑαυτοὺς μόνους φασίν· τί γὰρ ἔχουσιν εἰπεῖν ἄλλο, φυλάττειν
                        <lb/>γε τὴν ἐξ ἀρχῆς ἀλαζονείαν προῃρημένοι; ἀλλ’ οὐχ <lb/>ἡμεῖς γε
                        πιστεύομεν αὐτοῖς ἀποφαινομένοις ὃ βούλονται. <lb/>διὰ τί γὰρ, ὦ πρὸς θεῶν,
                        μόνοις αὐτὰ τὰ πράγματα τὴν <lb/>αὑτῶν φύσιν ἐπιδείκνυνται; πότερον, ὅτι
                        μόνοι μηδὲν τῶν <lb/>πρώτων μαθημάτων μεμαθήκασιν; ἀλλὰ ψεῦδος τοῦτο,
                        <lb/>καὶ γὰρ ἄλλοι πολλοὶ τούτων οὐδὲν ἔμαθον. ἀλλ’ εἰ <lb/>τὴν λογικὴν
                        ψυχῆς δύναμιν ἤσκησαν ἐν μαθήμασιν, ἔργον <lb/>μαρτυρεῖ δυναμένους αὐτήν·
                        καὶ μὴν οὐδέπω ἥψαντο <lb/>τοιαύτης θεωρίας. ἴσως δὲ φήσουσι μόνοι τε
                        γενέσθαι <lb/>συνετοὶ καὶ βλέπειν ἐπιληπτικῶς τὰ πράγματα, καθάπερ
                        <lb/>Λυγκεὺς τὰ κατὰ γῆς. τί ποτ’ οὖν, εἰ οὕτως <lb/>αὐτῶν ὀξυδερκής ἐστιν ἡ
                        ψυχὴ, καταγελαστότατοι πάντες <lb/>εἰσὶν ἐν τοῖς τοιούτοις προβλήμασιν, ὧν ἡ
                        εὕρεσις <lb/>αὐτὴ μαρτυρεῖ τοῖς εὑρίσκουσιν ἀληθῶς αὐτά; τού<milestone unit="ed2page" n="548"/>
                        <pb n="91"/> των γὰρ ἓν οὐδεὶς οὐδέποτ’ αὐτῶν εὑρεῖν ἠδυνήθη, <lb/>ὅπου γε
                        καὶ τῶν εὑρηκότων λεγόντων καὶ διδασκόντων, <lb/>οἱ μὲν ἄλλοι μανθάνουσιν,
                        ἐκεῖνοι δὲ μόνοι δι’ ἀγυμναστίαν <lb/>καὶ βραδύτητα ψυχῆς μὴ μανθάνουσιν·
                        εἶτα παρακαλοῦσιν <lb/>ἐμὲ, καί τις ἐξ αὐτῶν κατὰ τύχην παρακολουθήσειεν,
                        <lb/>ἀλλ’ εἰπεῖν γε τὸ εἰρημένον οὐ δύναται. τίς οὖν <lb/>μείζων τυφλότης
                        εἰς τὴν τῶν ἰδίων ἁμαρτημάτων γνῶσίν <lb/>ἐστι τῆς τοιαύτης τῶν τοιούτων;
                        ὅταν ἄνθρωποι τῶν ἐπιτυγχανόντων <lb/>ἑαυτοὺς ὁρῶντες ἀφυεστέρους εἴς τε τὸ
                        νοῆσαι <lb/>καὶ μνημονεῦσαι καὶ τὰ δι’ ἀριθμητικήν τε καὶ γεωμετρίαν
                        <lb/>ἀρχιτεκτονίαν τε καὶ ἀστρονομίαν εὑρισκόμενα τὰ τῆς φιλοσοφίας
                        <lb/>εὑρηκέναι νομίζωσιν οὕτω ῥᾳδίως, ὡς ἀποφαίνεσθαι <lb/>τολμᾷν αὐτὰ
                        δεικνύναι τὰ πράγματα χωρὶς ἀποδείξεως <lb/>καὶ μεθόδου λογικῆς. ὅτι δὲ
                        ἑκόντες ἑαυτοὺς κολακεύουσιν, <lb/>οὐκ ἀλήθειαν ζητοῦσιν, ἔνεστι γνῶναι κᾀκ
                        τοῦ <lb/>κατά τινος ἕκαστον αὐτῶν ἀνατείνεσθαι παρὰ τοῖς φοιτηταῖς,
                        <lb/>ἅπαντάς τε διαβάλλουσι τοὺς ἄλλους ὡς ἐσφαλμένους. <lb/>ἐγὼ δὲ συνάγων
                        αὐτοὺς εἰς ταὐτὸν, οὐχ ὑπομένουσιν, <pb n="92"/> ἀλλὰ τὴν αἰδῶ τινι
                        καταπροτείνονται, καὶ φάσκουσι μὴ δύνασθαι <lb/>φθέγξασθαι, παρόντων
                        ἀνθρώπων πλειόνων· καίτοι <lb/>τινὲς αὐτῶν ἀκροατὰς ἔχουσιν, ὁ μὲν κ΄, ὁ δὲ
                        λ΄ καί <lb/>ποτε καὶ πλείονας, οὐκ αἰσχυνόμενοι λέγειν ἐπ’ αὐτοῖς. <lb/>ἀλλ’
                        ὅταν ἐγὼ μὲν τρεῖς ἢ τέτταρας ἀξιώσω παρεῖναι τῷ <lb/>συλλόγῳ, Πλατωνικοὺς
                        δ΄, τρεῖς ἢ τέτταρας Ἐπικουρείους, <lb/>ἴσους τε τὸν ἀριθμὸν ἄλλους Στωϊκούς
                        τε καὶ Περιπατητικοὺς, <lb/>ἢ τρεῖς πρὸς τούτοις, ἤτοι γ’ Ἀκαδημαϊκοὺς, ἢ
                        <lb/>Σκεπτικοὺς, ὡς γίνεσθαι πάντας ἐκ φιλοσοφίας ἀνθρώπους <lb/>εἴκοσιν,
                        ἄλλους τε πρὸς αὐτοῖς τοσούτους τῶν γεγυμνασμένων <lb/>μὲν ἐν μαθήμασι τὴν
                        λογικὴν δύναμιν, ἀγνοοῦντας δὲ <lb/>τοὺς κατὰ φιλοσοφίαν λόγους, οὐδεὶς
                        αὐτῶν ὑπομένει τηνικαῦτα <lb/>τὸ τοιοῦτον συνέδριον. εἰ δέ γέ ποτ’
                        ἀναγκασθέντες <lb/>ὑπὸ τῶν ἐλευθέρων μὲν αἱρέσεως, γεγυμνασμένων δὲ ἐν
                        λόγοις, <lb/>ὑπομείνειαν ἀπαντῆσαι τοιούτοις συνεδρίοις, φιλονεικούντων
                        <lb/>μὲν αὐτῶν ἐπὶ τούτοις, ἑλιττόντων δὲ τοὺς αὐτοὺς <lb/>λόγους, πολλάκις
                        μὲν ἧκεν ἐν τούτοις καὶ γεωμετρικὸς, ﻿<pb n="93"/> ἧκον δὲ καὶ τῶν ἰατρῶν
                        ἔνιοι, καὶ ἄλλοι τινὲς τῶν φιλολόγων <lb/>ἀνδρῶν καὶ πεπαιδευμένων ἐν τοῖς
                        μαθήμασιν, αὐτὸ <lb/>δὲ ἔχειν ἐργαζομένων δι’ εὐπορίαν κτημάτων, οὔτε
                        δουλευόντων <lb/>αἱρέσει τινὶ τῶν κατὰ φιλοσοφίαν, ὥσπερ εἴωθα, <lb/>καὶ
                        τότε κεκρικέναι τοὺς λόγους ἠξίωσα, καί τις ἐξ αὐτῶν <lb/>ἔφη κάλλιστα
                        κριθῆναι τὴν ἀμφισβήτησιν, εἰ πορευθέντες <lb/>εἰς ὃ λέγουσιν οὗτοι
                        περιέχειν τὸν κόσμον κενόν· εἴθ’ ὁ <lb/>μὲν ἐν αὐτῷ σαφῶς, εἴτ’ ἐν μιᾷ χώρᾳ
                        πέφυκε μὲν εἶναί τε <lb/>καὶ φέρεσθαι πρὸς ἄλλον τινὰ τόπον, ὅπερ ἂν ἐν αὐτῷ
                        <lb/>τεθῇ σῶμα. τοὺς μὲν ἄλλους πάντας ἤρεσε τὰ λεχθέντα, <lb/>μόνοι δ’ οὐκ
                        ἐπαύοντο φιλονεικοῦντες ἀλλήλοις καὶ ἡμῖν <lb/>οἱ φιλόσοφοι, μὴ δυνάμενοι
                        διακρῖναι τοὺς ἐνδεχομένους <lb/>λόγους ἀπὸ τῶν ἀναγκαίων. ἐνδέχεται γὰρ καὶ
                        μένειν <lb/>ἐν τῷ κενῷ καθ’ ἕνα τόπον ἕκαστον τῶν σωμάτων, ἐνδέχεται <lb/>δὲ
                        καὶ μὴ μένειν, ἀναγκαίαν ἀπόδειξιν οὐδ’ ἑτέρας <lb/>τινὸς αἱρέσεων ἐχούσης.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="549"/>Καιρὸς οὖν ἡκέναι δοκεῖ τι φθέγξασθαι
                        <lb/>κᾀμὲ, βραχεῖαν μὴν ἐλπίδα τοῦ φράξαι τὴν δοξοσοφίαν <pb n="94"/> ἔχοντα
                        μὴ καταλείπειν ἀπείραστον, ἡγούμενον μέν τι <lb/>δ’ εἶναι μηδ’ αὐτὸ τοῦτο
                        βραχύ. καὶ τοίνυν ἐφ’ ᾧ ὡμολόγηται <lb/>μὲν ἡ ἀπὸ τῶν ἐναργεστάτων ἀρχὴ
                        πάσης ἀποδείξεως, <lb/>ἀλλ’ εὐθὺς ἡ πρώτη μετάβασις ἀπ’ αὐτῶν ἐπὶ τὸ
                        <lb/>τῶν ἀδήλων, οὐ συγχωρεῖται μὲν ὑπὸ τῶν Ἀκαδημαϊκῶν τε <lb/>καὶ
                        Σκεπτικῶν, ἡμῖν δὲ τοῦτο μὲν ἀλλήλοις συνεχώρει, ὅτι <lb/>μὲν ἄλλο
                        εὑρισκόμεθα τὴν ἐκείνων ἀπορίαν κρατύνοντες. <lb/>ὄντων γὰρ ἐναργῶς τῶν μὲν
                        πρὸς νόησιν, τῶν δὲ πρὸς <lb/>αἴσθησιν, ἀλλήλοις ἐνίοτε μὲν δοκεῖ μάχεσθαι
                        ταῦτα. καὶ <lb/>πρῶτά γε τοῦτο αὐτὸ γεγυμνασμένου δεῖται, τοῦ δείξοντος
                        <lb/>οὐδέποτ’ ἀλλήλοις αὐτὰ διαφέρεσθαι. δεύτερον ἐπὶ τῷδε <lb/>μέγιστόν
                        ἐστιν, ἀπὸ τῶν ἐναργῶς φαινομένων γνωρίζειν τὰ <lb/>τοιαῦτα· τινὲς γὰρ ὑπὸ
                        προπετείας τοῖς μηδέπω φαινομένοις <lb/>ἐναργῶς ὡς τοιούτοις
                        συγκατατιθέμενοι σφάλλονται. καὶ <lb/>τί θαυμάζειν, ἔφης, εἰ πρὸς διάνοιαν
                        ἐναργῆ τοῦτο συμβαίνει <lb/>τοῖς προπετέσιν, ὁρῶντας αὐτὸ κᾀπὶ τῶν πρὸς
                        <lb/>αἴσθησιν ἐνίους πάσχοντας ἑκάστην· ὅτι ἐξ ἀπόπτου γοῦν <pb n="95"/>
                        θεασάμενοι παραγενόμενόν τινα Δίωνά φασιν, εἰ οὕτως <lb/>ἔτυχεν, εἶναι τὸν
                        ἀφικνούμενον, ὡς βεβαίως εἰδότες· ὥστ’ <lb/>ἐνίοτε πλησίον ὀφθεὶς ὁ
                        παραγενόμενος ἐφάνη Θέων, οὐ <lb/>Δίων ὑπάρχειν. εἰ μὲν οὖν ἀπαράλλακτος ἡ
                        φαντασία τῶν <lb/>πόῤῥωθεν ὁρωμένων ἐστὶ καὶ τῶν ἐγγύθεν, οὐ διαφωνοῦντες
                        <lb/>ἀλλήλοις ἐπὶ τῶν πόῤῥωθεν ὁρωμένων οὔτ’ ἐλέγξουσιν, <lb/>οὔτ’
                        ἐλεγχθήσονταί ποτε· εἰ δ’ ἐστὶν ἄλλη ἐνέργεια τῶν <lb/>πλησίον ὁρωμένων,
                        ἄλλη δὲ τῶν οὐ πλησίον, οἷσι πειρωμένων <lb/>τὴν ἐκ τοῦ πλησίον γιγνομένην,
                        εἰκότως σφάλλονται. <lb/>τοῦτ’ οὖν αὐτὸ πρῶτον ἀναμνήσθητι, πρὶν ἐπὶ τὰ πρὸς
                        <lb/>διάνοιαν ἐναργῆ μετιέναι καὶ σύ ποτε προπετῶς, ὁρατὸν δέ <lb/>τινα τὸν
                        προσιόντα, φέρε μὲν ἵππον, ὡς ἔτυχε, πλησίον <lb/>ἐγνῶσθαι Θεόδωρος ὤν· ἢ
                        δι’ ὅλου τοῦ βίου σαυτὸν ἀνάσχες <lb/>ἀπὸ τῆς τοιαύτης συγκαταθέσεως, ἣν
                        ὀνομάζουσί τε <lb/>πρόπτωσιν καὶ προπέτειαν. ἐγὼ μὲν σοὶ λέγω μόνῳ, οὐδεὶς
                        <lb/>ἔχει με δεῖξαι τοιοῦτόν ποτε ἐσφαλμένον οὐδέν. ἐκ μειρακίου <lb/>γὰρ
                        ἐπέχειν ἐμαυτὸν εἴθισα προπετοῦς συγκαταθέσεως, <pb n="96"/> ὥσπερ ἐν τοῖς
                        πρὸς αἴσθησιν, οὕτω καὶ τοῖς πρὸς λόγον <lb/>φαινομένοις, ἐφ’ ἃ μεταβὰς ἤδη
                        πάλιν ἀναμνησθῆναί σε <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="366"/>κᾀνταῦθα παρακαλῶ, μηδενὶ ψευδῶς
                        συγκαταθέμενον <lb/>ἑαυτὸν, ὥσπερ ἑκάστης ἡμέρας ὁρῶ παμπόλλους τῶν
                        <lb/>φίλων, ἐνίους μὲν ἑνὶ τῶν εἰπόντων ὁτιοῦν πιστεύσαντας, <lb/>εἰ δὲ δύο,
                        καὶ τρεῖς, καὶ τέσσαρες εἴποιεν ταὐτὸν, οὐκ ἀντέχοντας, <lb/>ἀλλὰ πάντως
                        συγκατατιθεμένους ἑνὶ, προπετῶς δὲ <lb/>καὶ ὃ τρισὶν, ἢ τέσσαρσιν, ἄνευ τοῦ
                        διορίσασθαι, πότερον <lb/>ἐνδέχεται πάντας αὐτοὺς ἐκ μιᾶς αἰτίας κοινῆς
                        ἀληθεύειν, <lb/>ἢ ψεύδεσθαι πάντας ἐκ μιᾶς αἰτίας κοινῆς. βέλτιον οὖν
                        <lb/>ἐνταῦθα βραδύνειν, ὥσπερ ἐγὼ ποιῶ, κᾂν ὅτι μάλιστά με <lb/>καλῶσιν
                        ἐπισκώπτοντες ἄπιστον οἱ προπετῶς συγκατατιθέμενοι. <lb/>τῶν φίλων γοῦν εἰσί
                        τινες, οἳ πυθόμενοι παρά τινος, <lb/>ἀφῖχθαι <milestone unit="ed2page" n="550"/>τόνδε τινὰ τῶν ἀποδημούντων, ἤγγειλαν μὲν <lb/>ἡμῖν ἥκοντα τὸν
                        ἄνθρωπον, ἠλέγχθησαν δὲ ψευδόμενοι, ὡς, <lb/>ὅταν ἐπιτιμήσω, τοσοῦτον
                        δέουσιν εἰς τὸν μέλλοντα παρασκευάσασθαι <lb/>ἑαυτοὺς ἀσφαλεστέρους, ὥστ’
                        ἀγανακτοῦσι <pb n="97"/> πρός με, καί φασιν, αὐτοὺς μὲν οὐκ εἶναι τῆς
                        ψευδολογίας <lb/>αἰτίους, πιστεῦσαι γὰρ εἰπόντι τόδε τινὶ, τὸ δ’ ἁμάρτημα
                        <lb/>μὲν ἐκείνου γεγονέναι, μὴ βουλόμενοι θεάσασθαι τὸ <lb/>προστιθέμενον
                        εἰς ἑαυτοὺς ἁπάσαις ταῖς προπετῶς συγκαταθέσεσιν. <lb/>εἰ μὲν γὰρ, ὥσπερ ἐγὼ
                        λέγειν εἴωθα, τόνδε <lb/>μοί τινα περὶ τοῦδε τόδε τι διηγήσασθαι, καὶ αὐτοὶ
                        <lb/>κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ἐποιοῦντο τοὺς λόγους, οὐκ ἂν <lb/>ἐψεύδοντο. νῦν
                        δ’, ἐπεὶ τῷ πιστεύειν τῷ λέγοντι σφάλλονται, <lb/>οὐκ ἐκεῖνον μόνον, ἀλλὰ
                        καὶ σφᾶς αὐτοὺς συνεπέδειξαν <lb/>αὐτῷ ψευδομένους, ἐνόν γε αὐτοῖς οὐκ
                        ἀποφαινομένοις <lb/>εἰπεῖν, ἀφῖχθαι τόνδε τινὰ τῶν ἀποδημούντων <lb/>φίλων,
                        ἀλλ’ ἀκηκοέναι παρὰ τοῦδε. ὁπότ’ οὖν ἐπὶ τοσούτων <lb/>πραγμάτων οὐ μακρὸν
                        ὕστερον αὐτοὺς ἐλεγχθέντων <lb/>ψευδομένους οὐ παύονται προπετῶς
                        συγκατατιθέμενοι, τί <lb/>χρὴ νομίζειν ἐπὶ τῶν ἀδήλων αὐτοῖς ὄντων
                        δυσκολωτέρων <lb/>προσάπτεσθαι; εὐκολώτερον μὲν γάρ ἐστιν, ἑνὸς ἀεὶ
                        μνημονεύειν <lb/>τοῦ περιμένειν ἐναργῶς ἐν ἀκριβεῖ, χαλεπώτατον <lb/>δὲ,
                        διότι τοῦτ’ αὐτὸ ποιεῖν οὐκ ἐθέλουσιν οἱ ﻿<pb n="98"/> πολλοί. καὶ ζητοῦντί
                        γέ μοι τὴν αἰτίαν τῆς προπετείας <lb/>αὐτῶν, εἰ μὴ ἄρα πλεονεξία κατεφάνη
                        πάντ’ ἐργάζεσθαι <lb/>τὰ τοιαῦτα. τὸ γὰρ τάχ’ ὁτιοῦν ἢ δι’ αἰσθήσεως, ἢ διὰ
                        <lb/>νοήσεως εὑρίσκειν ἐπαινῶ μόνον ὁρῶντες, οἴονται βελτίους <lb/>ἑαυτοὺς
                        ἐπιδείξειν τῷ πέλας ἐν τῷ τάχει τῆς διαγνώσεως <lb/>τάχος, ἀλλ’ ἀγνοίας
                        ἐπιδείκνυνται. ταῦτα μὲν οὖν ἔφην <lb/>εὑρῆσθαί μοι κοινῇ πρὸς ἅπαντας, ὅσοι
                        προπετῶς <lb/>ἀποφαίνονται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>Πάλιν ἐπὶ τούσδε τοὺς φιλοσόφους ἔλθωμεν, <lb/>ἀποφαινομένους προπετῶς περὶ
                        τῶν ἐν τῷ κενῷ σωμάτων <lb/>ἑστώτων ἢ κάτω φερομένων. ὁ μὲν γὰρ ἀρχιτέκτων
                        <lb/>οὗτος οὐκ ἂν ἀπεφήνατο, πρὶν εἰς αὐτὸ τὸ κενὸν ἐξελθὼν <lb/>τοῦ κόσμου
                        τῇ πείρᾳ βασανίσαι τὸ πρᾶγμα, καὶ θεάσασθαι <lb/>σαφῶς, εἴτε μένειν κατὰ τὸν
                        αὐτὸν τόπον <lb/>ἕκαστον τῶν ἐν αὐτῷ σωμάτων, εἴτε καὶ μεθίστασθαι.
                        <lb/>τοιαύταις γὰρ ἀρχαῖς εἰς τὰς ἀποδείξεις οἶδα χρωμένους <lb/>αὐτοὺς,
                        ἐναργέσι τε καὶ ἀναντιλέκτοις ὑπὸ πάντων <pb n="99"/> ὁμολογουμέναις· ὑμεῖς
                        δὲ οἱ φιλοσοφοῦντες, περὶ ὧν οὐδεμίαν <lb/>ἐναργῶς γνῶσιν ἔχετε, ταῦθ’ ὡς
                        ἐναργῶς γνωσθῆναι <lb/>δυνάμενα. ἤκουσα πρώτην ἀπιστούντοιν δυοῖν
                        φιλοσόφοιν· <lb/>ἐδόκει γὰρ αὐτῶν τῷ μὲν ἑτέρῳ τὸ ὕδωρ τῶν <lb/>ξύλων
                        βαρύτερον εἶναι, τῷ δ’ ἑτέρῳ τὰ ξύλα τοῦ ὕδατος, <lb/>ἑκάτερός τε λόγους
                        ἔλεγε μακροὺς, ἐμβλέπων ἄνω τε καὶ <lb/>κάτω. κεφάλαιον δὴ τοῦ μὲν ἑτέρου
                        τῶν φιλοσόφων, τὴν <lb/>πεπιλημένην οὐσίαν βαρυτέραν εἶναι, καὶ διὰ τοῦτο τὰ
                        <lb/>ξύλα τοῦ ὕδατος, τοῦ δ’ ἑτέρου, ἔλαττον ἔχειν κενὸν τὰ <lb/>ξύλα. καὶ
                        ταῦτα ἔλεγον διὰ μακρῶν ἐξηκόντων λόγων, οὐκ <lb/>ἀποδεικτικῶν, ποιούμενοι
                        τὰς πίστεις, ὥσπερ ἀδύνατον ἐν <lb/>αἰσθήσει διαγνῶναι τὸ πρᾶγμα, καθάπερ
                        ἡμᾶς οἶσθα <lb/>ποιοῦντας. οἱ δὲ φι<milestone unit="ed2page" n="551"/>λόσοφοι λέγειν ἔτι βουλόμενον <lb/>αὐτὸν ἠρώτησαν, ὅστις ὁ τρόπος εἴη,
                        καθ’ ὃν ἐναργῶς διαγινώσκεται, <lb/>πότερόν ἐστι βαρύτερον· οὐ γὰρ δὴ διὰ
                        ζυγοῦ <lb/>γε δυνατὸν ἔφασαν γενέσθαι τοῦτο, καθάπερ οὐδὲ δι’ ἀγγείου
                        <lb/>πληρουμένου· στῆσαι μὲν γὰρ οἷόν τέ ἐστι τὸ ξύλον, <pb n="100"/> οὐ μὴν
                        πληρῶσαι τό γε ἀγγεῖον ἐξ αὐτοῦ, τοῦ ὕδατος <lb/>αὖ πληροῦσθαι δύνασθαι.
                        τοιαῦτ’ οὖν αὐτῶν λεγόντων, <lb/>ὥσπερ εἰώθασι, γελάσας ὁ ἀρχιτέκτων ἔφη·
                        Τοιοῦτοι <lb/>διὰ παντὸς ὑμεῖς οἱ δοξόσοφοι πάντες ἐστὲ, τὰ μὲν <lb/>ἔξω τοῦ
                        κόσμου γιγνώσκειν οἰόμενοι, περὶ ὧν εἰκάσαι μέν <lb/>ἐστιν ἐνδεχόμενον,
                        γνῶναι δ’ ἐπιστημονικῶς οὐκ ἐγχωρεῖ, <lb/>τὰ δὲ τοιαῦτα, καὶ τοῖς τυχοῦσιν
                        ἐνίοτε γιγνωσκόμενα, <lb/>παντάπασιν ἀγνοοῦντες, ὥσπερ καὶ τοῦτ’ αὐτὸ τὸ νῦν
                        <lb/>προκείμενον, ὕδατός τε καὶ ξύλων σταθμὸν ἀντεξετάσαι. <lb/>δεηθέντων
                        οὖν ἁπάντων τῶν παρόντων εἰπεῖν τὸν ἀρχιτέκτονα, <lb/>πῶς ἐπιστημονικῶς καὶ
                        βεβαίως ἀντεξετασθήσεται <lb/>τὸ τοῦ ξύλου τῷ τοῦ ὕδατος, ὁ μὲν διῆλθεν ἐν
                        <lb/>τάχει τε καὶ σαφῶς, ὡς ἅπαντας τοὺς παρόντας νοῆσαι, <lb/>πλὴν μόνων
                        τῶν φιλοσόφων· ἐκεῖνος δὲ καὶ δεύτερον <lb/>ἠναγκάσθη καὶ τρίτον εἰπεῖν τὸν
                        αὐτὸν λόγον, ὥστε <lb/>μόγις ἐνόησαν. ὁ μὲν ἀρχιτέκτων, Εἰκότως, ἔφη,
                        λέγουσι <pb n="101"/> πάμπολλοι, πλὴν δοξοσοφίας οὐδὲν τούτοις ὑπάρχειν·
                        <lb/>οἱ δ’ ἀνόητοι μὲν ἐν τοῖς ἀγνώστοις ἅπασιν ἐλέγχονται, <lb/>δοξόσοφοι
                        δ’ ἐν τοῖς γνωστοῖς. ἐγὼ δὲ διαδεξάμενος αὐτὸν <lb/>τὸν λόγον, εὐλόγως ἔφην
                        τοῦτο συμβαίνειν αὐτοῖς. <lb/>καὶ γὰρ, ὅπως χρὴ μεταβαίνειν ἀπὸ τῶν ἐναργῶς
                        γινωσκομένων <lb/>ἐπὶ τὰ τῶν ἀδήλων, οὐδέποθ’ ὑπέμειναν ἀσκηθῆναί <lb/>τε
                        καὶ μαθεῖν ἐπὶ πραγμάτων, μαρτυρῆσαι μὲν τοῖς <lb/>εὑροῦσιν αὐτὰ δυναμένων,
                        ἐλέγξαι δὲ τοὺς οὐχ εὑρόντας. <lb/>Ἵνα δ’, ἔφη, καὶ γελάσητε, καὶ γνῶτε τὸν
                        τῦφον <lb/>αὐτῶν ὁπηλίκος ἐστὶν, διελθεῖν ὑμῖν ἕν τι καὶ δύο βούλομαι,
                        <lb/>περὶ ὧν ἀποφαίνονται προπετῶς οἱ τὰς ὀφρῦς <lb/>ἀνεσπακότες οὗτοι. καὶ
                        πρῶτόν γε τοῦτο λέγω μάλιστ’, <lb/>ἐπειδὴ τῶν Περιπατητικῶν τις ἀφῖκται τῶν
                        φιλοσόφων, <lb/>ἕνα τε τὸν κόσμον τοῦτον εἶναι πεπλησμένον, ἔξωθέν τε
                        <lb/>αὐτοῦ μηδὲν εἶναι κενὸν, ὥσπερ οὐδ’ ἔνδον· διαφέρει <lb/>γε μὴν, ἔφην,
                        τῷδε τῷ φιλοσόφῳ διττὴν διαφορὰν ἑκάτερος <lb/>τούτων· ἐδείκνυον δὲ τόν τε
                        Στωϊκὸν καὶ τὸν <pb n="102"/> Ἐπικούρειον. ὁ δὲ Στωϊκὸς οὐκ ἔνδον τι κενὸν
                        εἶναι, <lb/>ἔξωθεν τοῦ κόσμου ὑπάρχειν αὐτό· ταῦτα δ’ ἄμφω <lb/>συγχωρῶν ὁ
                        Ἐπικούρειος, ἐν ἄλλῳ τινὶ διαφέρεται πρὸς <lb/>αὐτόν· οὐ γὰρ ἕνα ὁμολογεῖ
                        κόσμον εἶναι τόνδε, καθάπερ <lb/>ὁ Στωϊκὸς οἴεται, κατά γε τοῦτο τοῖς
                        Περιπατητικοῖς <lb/>ὁμόδοξος, ἀλλ’, ὥσπερ γε καὶ τὸ κενὸν ἄπειρον <lb/>τῷ
                        μεγέθει φησὶν ὑπάρχειν, οὕτω καὶ τοὺς ἐν αὐτῷ κόσμους <lb/>ἀπείρους εἶναι τῷ
                        πλήθει. ἐγὼ δ’ ἤκουσα μὲν, ἃ <lb/>λέγουσιν οἱ τρεῖς, συναγορεύειν βουλόμενοι
                        τοῖς ἰδίοις <lb/>ὀνείροις· ἀκριβῶς δ’ οἶδα μηδένα λόγον ἀποδεικτικῶς ἔχοντας
                        <lb/>αὐτοὺς, ἀλλ’ ἐνδεχομένως τε καὶ εἰκότως, ἐνίοτε δὲ <lb/>μηδὲ τοιούτους
                        γνώσεσθαι, ὅτι μὲν ψεύδονται παρακαλέσαντες <lb/>εἰπεῖν τινα ἀπόδειξιν
                        ἕκαστον αὐτῶν εἰς ταὐτὸ τοῦτο <lb/>προκείμενον. οὕτως οὖν ἔλεγον, ἅπερ ἴσμεν
                        ἐν τοῖς βιβλίοις <lb/>αὐτῶν γεγραμμένα· πᾶσι δὲ τοῖς παροῦσι σαφῶς ἐφαίνετο
                        <lb/>μηδεὶς ἀναγκαστικὸν λόγον εἰπὼν, μηδ’ ἀποδείξεως γραμμικῆς
                        <lb/>ἐχόμενον, ἀλλ’ ἐξ ἐπιχειρημάτων συγκείμενον, οἷς <pb n="103"/> οἱ
                        ῥήτορες χρῶνται. ἀλλά γε περὶ πλουσίων ὁ λόγος. <lb/>ἐφ’ ἡμᾶς οὖν αὐτοὺς
                            <milestone unit="ed2page" n="552"/>ἔλθωμεν, ὅσοι μὴ πλουτοῦμεν,
                        <lb/>ἐρωτήσωμέν τε καὶ πάλιν ἕνα τῶν σοφῶν, εἰ δίκαιόν ἐστιν <lb/>ἑαυτοὺς
                        ἀναγορεύειν ἐγνωκότας μόνους τὴν ἀλήθειαν, ὑπὸ <lb/>πάντων τῶν ἄλλων
                            καταγινω<milestone unit="ed1page" n="367"/>σκομένων ἰδιωτῶν τε καὶ
                        <lb/>φιλοσόφων. τὸ γάρ τοι δεινότατον, ἔφην, τοῦτ’ ἔστιν, ὅτι <lb/>τῶν
                        φιλοσόφων ἕκαστος ἂν ἔξωθεν τῆς οἰκείας ποίμνης <lb/>ὑπ’ οὐδενὸς ἐπαινεῖται.
                        τίνα τοίνυν εἰκός ἐστιν ἄλλον δὴ <lb/>τοὺς φιλοσόφους ἅπαντας ὑπομένοντας
                        κριτὴν, πλὴν αὐτῶν <lb/>τῶν φαινομένων, ὑπομένοντάς τε καὶ τοὺς ἀπὸ τῶν
                        λογικῶν <lb/>τεχνῶν ἁπασῶν ἀριθμητικοὺς, λογιστικοὺς, γεωμέτρας,
                        <lb/>ἀστρονόμους, ἀρχιτέκτονας, νομικοὺς, ῥήτορας, γραμματικοὺς,
                        <lb/>μουσικούς; ἢ ὁ ὑφ’ ἑαυτοῦ κρινόμενός τε καὶ στεφανούμενος, <lb/>ὑπὸ τῶν
                        ἄλλων κριτῶν εἰ ὑπομείνειε δοκιμάζεσθαι, <lb/>μηδεμιᾶς ψήφου μεταλαμβάνεται.
                        τοσαῦτα καὶ <lb/>περὶ ἁμαρτημάτων πρὸς τὸ παρὸν ἀρκείσθω. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
