<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_1_1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes I-V</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1.1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri01libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00407">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="373"/>
<head>ΟΤΙ το ΠΑΟΤΤΕΙΝ ΑΔΙΚί2Σ ΤΟΤ&gt;
ΠΕΝΕΣΘΑΙ ΑΘΑΙί^ΤΕΡΟΝ.</head>
<p>χθές τις ἐσπέρας ἤλγει τε καὶ ἔστενε τοὺς <note type="marginal">R 246</note>
προσαιτοῦντας ἀριθμῶν, τοὺς μὲν ἑστῶτας, τοὺς δὲ οὐδὲ
τοῦτο δυναμένους, τοὺς δὲ οὐδὲ καθῆσθαι, καὶ τοὺς <lb n="5"/>
μὲν ἠκρωτηριασμένους, τοὺς δὲ μᾶλλον τετηκότας ἢ
πολλοὶ τῶν τεθνεώτων. ἐλεεινὸν δὲ ἔφασκεν εἶναι καὶ
τὸ ἐν ῥακίοις τοιούτοις ψῦχος τοιοῦτον διαφέρειν τοῖς
μὲν ὄντων μόνων διαζωμάτων, τοῖς δὲ ἐκ βουβώνων
τε καὶ ὤμων ἄκρων χειρῶν τε καὶ ποδῶν γεγυμνωμέ- <lb n="10"/>
νῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἐφαίνοντο δέ τινες καὶ οἷς οὐδ’ ὁτιοῦν ἐκε-
κάλυπτο τοῦ σώματος, δεήσεις τε ἦσαν ἀφ’ ἑκάστου
συχναὶ | δοῦναί τι τὸν παριόντα, καὶ μέγα ἦν οὐκ <note type="marginal">R 247</note>
<lg><l>C = codex Chisianus</l>
<l>Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>
<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>
<l>U = Urbinas gr. 126</l>
<l>Ι = Marcianus append. XCI 2</l>
<l>Β = Barberinus II 41</l>
<l>Ma = Marcianus append. XCII 7</l></lg>
<note type="footnote">3 Χθὲς τίς Β 5 τοῦτό γε BMa Ferr Mor 6 τετυχη-
κότας Patm, sed γρ τετηκότας in marg „malim συντετηκότας“
Re 8 διαφέρειν τοσοῦτον BMa Ferr Mor et e τοιοῦτον δια-
φέρειν corr I3 | ὑποφέρειν coni Mor 9 μόνον U |
μάτων] χιτωνίσκων καὶ τούτων σαπρῶν BMa Ferr Mor et in
ras I3 11 δὲ καί τινες Gasda, at cf. p. 386, 16 | οὐδοτιοῦν
UIBMa Re | ἐπεκεκαλυπτο ΙΜa Ferr Mor ἐπεκάλυπτο Β
12 ἐφ’ CAPU 13 τι om CAPU</note>

<pb n="374"/>
ἄρτον μόνον λαβεῖν, ἀλλ’ ἤδη καὶ ὀβολόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ἐν δὲ
τῷ στένειν καὶ ἀποκαλεῖν ἀθλίους ὄντος ἐκείνου τοῦ
ἀνθρώπου λελουμένοι τινὲς σοβοῦντες ᾔεσαν ὑπὸ λαμ-
πάδων ἐπὶ δεῖπνα πάντα ἔχοντα πλὴν ἀμβροσίας καὶ
<lb n="5"/> νέκταρος. ὁ δέ, ὡς εὐδαίμονες οἱ ἄνδρες, ἐβόησε
καὶ διεξῄει χρυσὸν πολὺν τίκτοντα χρυσόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἐγὼ
δὲ οὐκ ἔφην οἷς ἐστι πλοῦτος, τούτους πάντως δεῖν
καὶ μακαρίους νομίζειν. εἶναι γὰρ ἐνίους τῶν ἄγαν
πλουσίων μᾶλλον ἀξίους ἐλεεῖσθαι ἢ οἶς ἡ δεξιὰ διὰ
<lb n="10"/> πάσης ἡμέρας ὑπτία τέταται προκαλουμένη τὸν δώσοντα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>τοῖς μὲν γάρ ἐστι τὸ κακὸν ἐν τῷ τὸν δώσοντα
ζητεῖν, οὐ μὴν ἀποροῦσί γε τοῦ δώσοντος, ζῶσι γοῦν,
δικαστὴς τε οὐδεὶς οὔτε ἐπὶ γῆς οὔτε ὑπὸ γῆς δίκην
ἂν πτωχὸν ἀπαιτήσαι πτωχείας τῆς κατὰ τὴν τύχην.
<lb n="15"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>οὐδέ εἰσι νόμοι κείμενοι κατὰ τῶν ἢ οὐ μεγάλας
ἐκδεξαμένων οὐσίας ἢ οὐκ αὐτῶν κτήσασθαι δυνηθέν-
<note type="marginal">R 248</note> τῶν, κατὰ δέ γε τῶν κτησαμένων | αὐτῶν, οὐ μὴν
σὺν τῷ καλῷ, γραφαί τε καὶ κρίσεις καὶ κατηγορίαι
καὶ δίκαι καὶ μίση παρά τε ἀνθρώπων καὶ θεῶν.
<lb n="20"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>καὶ αὐτοῖς τὰ τῇδε φεύγουσι δικαστήρια πλέον
<note type="footnote">1 ἄκολον Naber Mnem. XVI 116 coll. Od. ρ 222 αἰτίζων
ἀκόλους 2 τῷ inser B2 | ὄντως ἐκείνους τοὺς ἀνθρώπους
Mor 3 τἀνθρώπου Β | λελουμένοι U Mor Re λελουμένου
CA (sed in hoc ω supra ου m2) Ρ λελουμένῳ Ι sed ω in ras
m3, BMa Ferr | τινὲς Α τινὶ Ι sed ι (2) in ras m3. BMa Ferr |
ἄνδρες inter σοβοῦντες et ᾔεσαν I3BMa Ferr Mor | λαμπάσιν Ι
sed σιν in ras m3, BMa Ferr Mor 4 πάντ’ Ι sed apostrophus
in ras m3, BMa Ferr Mor 5 εὔδαιμον U cum ras duarum
litterarum | οἱ om U 6 τίκτοντα χρυσόν] χρυσὸν τίκτοντα I3B
Ma Ferr Mor 7 πλοῦτον Β 8 ὀνομάζειν Β et e νομίζειν
corr I3 11 τὸ om Mor 12 γ’ οὖν CA γὰρ Β 13 οὔτ᾿
IBMa Ferr Mor | οὔθ᾿ ΒΜa Ferr Mor | γῆν Β 14 τὴν om
BMa Ferr Mor 16 αὐτὰς coni Mor 17 κτησαμένων voce
des. fol. 14 in Α, αὐτῶν inc. fol. 37 | αὐτὰς coni Re
20 δικαστήρια φεν́γουσι BMa Ferr Mor</note>

<pb n="375"/>
οὐδέν, ἀλλ’ ὂν οὐχ οἷόν τε ὑπερπηδῆσαι, κάθηται
δικαστὴς Μίνως ὁ Δῖός, διαγιγνώσκων εὐθὺς Ἰδῶν
ψυχὴν ἄδικόν τε καὶ δικαίαν· συμμαχία δὲ οὐδαμόθεν
τῇ κακῇ οὔτε ἀπὸ λόγων δεινότητος οὔτε ἀπὸ χρημά-
των πλήθους οὔτε ἀπὸ συγγενείας ἢ φίλων, ἀλλ’ ὠσθεῖ- <lb n="5"/>
σὰν οἷ τέτακται φέρειν ἀνάγκη κολαζομένην.</p>
<p>8. Ὅστις οὖν ὀρθῷ ἐλέῳ χρήσεται, μᾶλλον αὐτῷ
δόξουσιν οἵδε οἱ πλούσιοι τῶν πτωχῶν ἐκείνων
εινοί, κἂν πάνυ πεινῆν ἐκεῖνοι λέγωσιν ὀμνύντες. πολὺ
γὰρ δήπου δεινότερον τοῦ μετὰ τῶν κυνῶν ἐν φορυτῷ <lb n="10"/>
καθεύδειν τὸ ἐν ἀργυραῖς κλίναις οὐ καλῶς πεπορι-
σμέναις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>τούτων τοίνυν τῶν τοὺς μεγάλους εἰργα-
σμένων πλούτους οὐκ ὀλίγους εὕροις ἂν ἑτέρους ἐκδε-
δυκότας, οὐ κατὰ τοὺς λωποδύτας τουτουσὶ τοὺς τὰ
μικρὰ ἀδίκους, ἀλλὰ πολλοὺς μὲν οἰκέτας, πολλὰς δὲ <lb n="15"/>
συνοικίας ἀφελομένους, πολλοὺς δὲ ἀγρούς, πολλὰς δὲ
ὁλκάδας, χρυσόν, ἄργυρον, ἐσθῆτα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>οἱ δὲ καὶ
τεμένη τε καὶ νεὼς κτήματα ἑαυτῶν ἐποιήσαντο, εἶτα
μάλα εὐχερῶς ἐκρίψαντες τὰ ἔδη ξύλων, οἱ δὲ ἀχύρων
<note type="footnote">19 ἔδη τὰ ἀγάλματά φησι τῶν δαιμόνων Max. Plan. cod.
Palat. 129 fol. 38 (cf. p. 73).</note>
<note type="footnote">1 ὑπερπηδῆσαι οὐχ οἷόν τε BMa Ferr Μοι 2 καὶ διαγι-
νώσκει γε Ι sed καὶ inser m3, γ post ι eras et ει in ras, ΒMa
Patm (in marg) Ferr Mor 4 οὔτ᾿ BMa Ferr Mor | ἀπὸ- λόγων
δεινότητος om Β 4 et 5 οὔτ᾿ BMa Ferr Mor 6 ἧ UI
7 ὀρθῶς Ma et coni Mor 9 λέγουσιν Β 10 τῶν eras Ι om
BMa Ferr Mor | ἐν om Mor | ἀκαθάρτῳ φορυτῶ BMa Ferr Mor
συ
13 ἐκδεδωκότας AC sed in hoc δν suprascr. p 17 ἄργυρον
scripsi cum UIBMa Ferr Mor coll. p. 385, 4 ἀργν́ριον CAP sed
in hoc corr ex ἄργυρον, et Re 18 τε om BMa edd | κτήματα
ἑαυτῶν scripsi κτήματά τε αὑτῶν CAP sed in hoc spir. asper
m3 in ras κτήματά γε αὐτῶν UI κτήματα αὑτῶν BMa edd
19 μάλα om Β in lacuna octo litterarum | γρ ἐκρύψαντες
Patm in marg | τὰ eras Ι | οἱ δὲ scripsi e CAP ἢ IBMa
edd om U</note>

<pb n="376"/>
τοὺς νεὼς ἐνέπλησαν, οἱ δὲ αὖ ἀνδρειότεροι καὶ καθε-
<note type="marginal">R 249</note> λόντες | οἰκίας ᾤκησαν τῶν ἐκεῖθεν λίθων πεποιη-
μενας.</p>
<p>11. Ὧν οἱ μὲν ἔδοσαν ἤδη δίκην, οἱ δὲ οὔπω μέν,
<lb n="5"/> οὐκ ἔστι δὲ ὅ, τι αὐτοὺς ἐξαιρήσεται. λέγων δὲ
αὐτούς, αὐτοὺς λέγω καὶ παῖδας καὶ τοὺς ἐξ ἐκείνων.
ὧν ἐφ’ ὅντινα ἂν ἔλθῃ τὸ πλῆττον, ὁ γεννάδας ἐκεῖνος
πέπληκται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>τούτους οὖν οἰκτείρειν χρεὼν ἂν εἴη
μᾶλλον ἢ ὅσοι βλέπουσιν εἰς τοὺς ἑτέρων δακτύλους·
<lb n="10"/> ὡς τοῖς μὲν ἡ τελευτὴ λύσει τὸ χρῄζειν τῶν ἐπαρκε-
σόντων, τοῖς δὲ ἀντὶ μικροῦ χρόνου τοῦ τῆς ἡδονῆς
ἀθάνατος ἐπικείσεται ζημία.</p>
<note type="footnote">1 ἔτλησαν BMa Ferr Mor 2 ᾤκισαν vel ᾠκοδόμησαν coni
Re 5 δὲ (2)] δ’ BMa Ferr Mor 6 αὐτοὺς alterum om
BMa Ferr Mor | λέγω καὶ παῖδας] καὶ παῖδας λέγω BMa Ferr
Mor 8 χρεῶν C et m. rec. in χρεὼν corr Α 9 μᾶλλον
χρεὼν ἂν εἴη BMa Ferr Mor 10 τῶν ἐπαρκεσόντων χρήζειν
BMa Ferr Mor et e χρήζειν τῶν ἐπαρκεσόντων corr I3
11 μακροῦ, sed α in ras I | τοῦ inser Ι3, om U 12 ἀθά Ρ
(in fine lineae) | ἡ ζημία Ma</note>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
