<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Orationes XXVI-L</title>
                <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">tlg2200.tlg00430.opp-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XXVI-L</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1906</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri03libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00430.opp-grc1" xml:lang="grc">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="87"/>
<head>XXX (XXVIII R).</head>
<head>ΠΡΟΣ ΘΕΟΔΟΣΙΟΝ ΤΟΝ ΒΑΣΙΛΕΑ ΥΠΕΡ</head>
<head>ΤΩΝ ΙΕΡΩΝ.</head>
<p>Ἐπὶ πολλῶν πρότερον συμβουλῶν, ὦ βα- <note type="marginal">R II 156</note>
σιλεῦ, δόξας σοι τοῦ προσήκοντος τετυχηκέναι καὶ τῶν
τἀναντία καὶ βουλομένων καὶ λεγόντων τῷ βελτίω <lb n="5"/>
παραινεῖν κεκρατηκὼς | ἥκω ταὐτὸ καὶ νῦν ποιή- <note type="marginal">R II 156</note>
σῶν ἀπὸ τῆς αὐτῆς ἐλπίδος. σὺ δὲ μάλιστα μὲν καὶ
νῦν πεισθείης· εἰ δὲ μή, μήτοι νομίσῃς τοῖς σοῖς ἐχ-
θρὸν εἶναι πράγμασι τὸν εἰρηκότα λογιζόμενος μὲν
ἄνευ τῶν ἄλλων τὸ μέγεθος τῆς τιμῆς ἦς με τετίμη- <lb n="10"/>
<note type="footnote">C = codex Chisianus</note>
<note type="footnote">A = Monacensis (olim Augustanus) 483</note>
<note type="footnote">Ρ = Palatinus gr. 282</note>
<note type="footnote">U = Urbinas gr. 126</note>
<note type="footnote">V = Vindobonensis phil. gr. XCIII</note>
<note type="footnote">I = Marcianus append. XCI 2</note>
<note type="footnote">Β = Barberinus II 41</note>
<note type="footnote">M = Marcianus gr. 437</note>
<note type="footnote">8 cf. t. II 237, 5 sq. R 10 cf. t. II 439, 9. 511, 14 R. t. Ι
241, 13. Eunap. vit. t. I 7, 23 sq.</note>
<note type="footnote">1 Πρὸς — βασιλέα scripsi om CA edd πρὸς βασιλέα Ρ
Macar fol. 89v (vide ad p. 88, 11 sq.) πρὸς τὸν βασιλέα Β πρὸς
τὸν βασιλέα θεοδόσιον Μ πρὸς αὐτὸν U εἰς τὸν βασιλέα θεο-
δόσιον Ι post ἱερῶν ἱερῶν τοῦ αὐτοῦ λόγος V λ ante ὑπὲρ Α
λβ in marg Β rubr εἰκοστὸς πρῶτος post ἱερῶν V rubr, μια-
ρῶν ἱερῶν αὐτοῦ Macar 5 καὶ (1) om Ι 6 ταὐτὸ καὶ νῦν]
καὶ νῦν ταὐτὸ Ι ταὐτὸν Β 7 μὲν] νῦν τοί 9 πράγμασιν
Got 10 τὸ μέγεθος Ρ sed ο μ in ras m2</note>

<pb n="88"/>
κἀς, ἐνθυμούμενος δέ, ὡς οὐκ εἰκὸς μὴ σφόδρα τὸν
εὖ παθόντα φιλεῖν τὸν εὖ πεποιηκότα. τοῦτ’ αὐτὸ γάρ
ἐστι καὶ δι’ ὃ συμβουλεύειν οἶμαι δεῖν περὶ ὧν ἂν
ἡγῶμαι χρηστόν τι λέξειν. ἄλλως μὲν γὰρ οὐκ ἂν τῷ
<lb n="5"/> βασιλεῖ δυναίμην ἀποδοῦναι χάριτας, λόγοις δ’ ἂν
ἴσως μόνοις καὶ τοῖς ἀπὸ τῶν λόγων.</p>
<p>2. Δόξω μὲν οὖν οὐκ ὀλίγοις κίνδυνον πολὺν ἔχου-
σιν ἐπιχειρεῖν ὑπὲρ ἱερῶν σοὶ καὶ τοῦ μὴ δεῖν κακῶς
αὐτὰ πάσχειν ᾗπερ νῦν, μέλλων διαλέγεσθαι, δοκοῦσι δέ
<note type="marginal">R II 157</note> μοι πλεῖστον ἁμαρτάνειν τῆς σῆς φύσεως | οἱ
<lb n="11"/> τοῦτο τὸ δέος ἔχοντες. ὀργίλου μὲν γὰρ οἶμαι καὶ
χαλεποῦ τὸ εἰ τι λέγοιτο τῶν οὐκ ἀρεσκόντων αὐτῷ,
χωρεῖν εὐθέως ἐπὶ τὴν τῶν εἰρημένων δίκην, ἠπίου
δὲ καὶ φιλανθρώπου καὶ πρᾴου, ταῦτα δὴ τὰ σά, τὸ
<lb n="15"/> μὴ δέχεσθαι μόνον τὴν οὐκ ἐπαινουμένην ὑφ’ ἑαυτοῦ
συμβουλήν. οὗ γὰρ τοῦ πεισθῆναί τε καὶ μὴ κύριος
ὁ τῶν λόγων ἀκροώμενος, οὔτε φεύγειν τὴν ἀκρό-
ασιν ἄξιον οὐκ οὔσης βλάβης ἐντεῦθεν οὐδεμιᾶς
οὔτ’ εἰ μὴ κατὰ νοῦν εἴη τὰ λεγόμενα, χαλεπαίνειν
<lb n="20"/> τε καὶ τιμωρίαν ζητεῖν, εἴ τις ἃ βέλτιστα ἔχειν
ὑπελάμβανε, ταῦτα ἐθάρρησεν εἰπεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>δέομαι οὖν
εἰς ἐμέ τε τείνειν τὸν λέγοντα τὴν ὄψιν, ὦ βασιλεῦ,
<note type="footnote">14 cf. t. II 393, 2. 428, 9 sq.</note>
<note type="footnote">3 διὸ Ι sed in δι’ ὃ corr m2, ΒΜ 4 λέίειν Got
5 δὲ Got 8 δεῖν Β sed εῖν in ras m2 9 ἤπερ Got
11 τὸ om PU 11 ὀργίλου — 16 συμβουλήν citat praemissis
verbis τοῦ πρὸς βασιλέα ὑπὲρ τῶν μιαρῶν ἱερῶν αὐτοῦ Macar
fol. 89 v 11 γὰρ om Macar 12 τὸ τὸ Ι om I ἠπίου AP
14 πράου PIBM Got | ταῦτα — σά om Macar | τὸ om Got
16 ὑφ’ Re ἐφ’ libri excepto U qui om, Macar Got 6 τοῦ
1 sed ῦ in ras m3 et supra o eras 18 οὐδὲ μιᾶς Α
19 οὐδ’ Got 20 τὰ Got 21 ὑπελάμβανεν ΑΡ | ταῦτ’
V 22 σε Sintenis | τεῖναι V | τὴν ὄψιν ὦ βασιλεῦ τὸν
λέγοντα V</note>

<pb n="89"/>
καὶ μὴ τοῖς διὰ πολλῶν ἐκκρούειν καὶ σὲ κἀμὲ βου-
λησομένοις διδόναι τοὺς ὀφθαλμούς. ὡς πολλάκις γε
νευμάτων δύναμις πλέον τῆς ἀπὸ τῶν ἀληθῶν ἰσχύος
ἠνέγκατο. φημὶ δὲ δεῖν κἀκείνους ἐάσαντάς με καθ’
ἡσυχίαν τε καὶ χωρὶς ἐπηρείας διεξελθεῖν τὸν λόγον <lb n="5"/>
ὕστερον αὖ πειρᾶσθαι καὶ αὐτοὺς λόγῳ κρατῆσαι τῶν
ἡμῖν εἰρημένων.</p>
<p>4. Οἱ πρῶτοι φανέντες ἐπὶ γῆς, ὦ βασιλεῦ, τὰ
μετέωρα καταλαβόντες | σπηλαίοις τε καὶ καλύβαις <note type="marginal">R II 158</note>
αὑτοὺς διασώζοντες θεῶν εὐθὺς ἔννοιαν λαβόντες καὶ <lb n="10"/>
γνόντες ὁπόσον ἡ ’κείνων εὔνοια τοῖς ἀνθρώποις, ἱερά
τε οἷα εἰκὸς τοὺς πρώτους φύντας, καὶ ἀγάλματα
σφίσιν αὐτοῖς ἐποίησαν. τῶν πραγμάτων δὲ εἰς πόλεις
προελθόντων ἤδη τῆς περὶ ταῦτα τέχνης εἰς τοῦτο
ἀποχρώσης πολλαὶ μὲν ἐν ὑπωρείαις, πολλαὶ δὲ ἐν <lb n="15"/>
πεδίοις ἐφάνησαν, ἐν ἑκάστῃ δὲ μετὰ τὸ τεῖχος ἀρχὴ
τοῦ λοιποῦ σώματος | ἱερὰ καὶ νεῴ. παρὰ γὰρ <note type="marginal">R II 159</note>
δὴ τῶν τοιούτων κυβερνητῶν ἡγοῦντο μεγίστην αὑτοῖς
καὶ τὴν ἀσφάλειαν ἔσεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>κἂν ἐπέλθῃς τὴν γῆν
ἅπασαν ἣν οἱ Ῥωμαῖοι νέμονται, πανταχοῦ τοῦτο εὑ- <lb n="20"/>
ῥήσεις, ἐπεὶ κἀν τῇ μετὰ τὴν μεγίστην πρώτῃ νεῴ
τινες ἔτ’ εἰσιν, εἰ καὶ τῶν τιμῶν ἐστέρηνται, ὀλίγοι
μὲν ἐκ πάνυ πολλῶν, οὐ μὴν ἐξῆλθέ γε ἅπαν ἐξ αὐ-
<note type="footnote">1 Dem. de fals. leg. p. 348, 14 10 Dem. ep. ad Phil.
p. 157, 17 21 Constantinopoli cf. t. II 240, 15</note>
<note type="footnote">1 καί σε Re | βουλομένοις Re 6 λόγων Μ 8 Οἱ —
9 μετέωρα om Got post εἰρημένων καταλαβόντες, lacuna indi-
cata 10 αὐτοὺς Got | ἔννοιαν Ι sed ἔν in ras m3 εὔνοιαν
Got 11 ἡ ἐκείνων I sed ἡ ’ ex ἑ corr m3 ἡ κείνων Got
ἡ ἐκείνων Re 13 &lt;παρὰ&gt; σφίσιν? 14 προσελθόντων
17 νεώ IBMV Got 18 αὑτοῖς Re αὐτοῖς U αὐτοῖς reliqui
libri Got 21 νεώι CA νεώ UIBMV</note>

<pb n="90"/>
τῆς τοῦτο. καὶ μετὰ τῆς τῶν θεῶν τουτωνὶ συμμαχίας
ἐπιόντες Ῥωμαῖοι τοῖς ἐναντίοις μαχόμενοί τε ἐνίκων
καὶ νενικηκότες βελτίω τοῖς ἡττημένοις τοῦ πρὸ τῆς
<note type="marginal">R II 160</note> ἥττης | τὸν ἐπ’ αὐτὴ χρόνον ἐποίουν φόβους τε
<lb n="5"/> ἀφελόντες καὶ πολιτείας τῆς αὑτῶν μεταδόντες.</p>
<p>6. Παίδων τοίνυν ἡμῶν ὄντων καθαιρεῖ μὲν τὸν
περιυβρίσαντα τὴν Ῥώμην ὁ Γαλατῶν ἐπ’ αὐτὸν ἀγα-
γὼν στρατόπεδον, οἳ θεοῖς ἐπῆλθον πρότερον εὐξά-
<note type="marginal">R II 161</note> μένοι, κρατήσας δὲ καὶ ἀνδρὸς | ἐπ’ ἐκείνῳ ταῖς
<lb n="10"/> πόλεσιν ἀνθεῖν παρεσχηκότος ἡγησάμενος αὑτῷ λυσι-
τελεῖν ἕτερόν τινα νομίζειν θεὸν εἰς μὲν τὴν τῆς πό-
<note type="marginal">R II 162</note> λέως περὶ ἣν ἐσπούδασε ποίησιν | τοῖς ἱεροῖς
ἐχρήσατο χρήμασι, τῆς κατὰ νόμους δὲ θεραπείας ἐκί-
νησεν οὐδὲ ἕν, ἀλλ’ ἦν μὲν ἐν τοῖς ἱεροῖς πενία,
<lb n="15"/> παρῆν δὲ ὁρᾶν ἅπαντα τἄλλα πληρούμενα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>κατα-
βάσης δὲ τῆς ἀρχῆς ἐπὶ τὸν ἐξ ἐκείνου, μᾶλλον δὲ τοῦ
<note type="marginal">R II 163</note> σχήματος, | ὡς τό γε κρατεῖν ἑτέρων ἦν, οἷς ἡ ἐξ
ἀρχῆς παιδαγωγία καὶ τὸ μέχρι παντὸς ἶσον δύνασθαι
παρέσχεν, οὗτος οὖν ἐν τῷ κελεύεσθαι παρ’ αὐτῶν
<lb n="20"/> βασιλεύων ἄλλα τε οὐ καλὰ πείθεται καὶ μηκέτ’ εἶναι
<note type="footnote">6 Maxentium. cf. Zos. II 16 9 Licinii. cf. Zos. II 28. Iul.
Conv. p. 328 D sq. 12 cf. or. LXV t. III 436, 17 sq R 20 Cod.
Theod. XVI 10, 2. 4. 5. 6</note>
<note type="footnote">16 Κωνστάντιον λέγει τὸν τοῦ μεγάλου Κωνσταντίνου υἱόν P3</note>
<note type="footnote">1 τούτων Μ 2 οἱ ῥωμαῖοι Β 4 μετ’ αὐτὴν V
5 αὐτῶν Ι Got 7 γνώμην Got | αὐτοῦ V 9 ἐκείνω Ι sed
είνω ex εῖνο corr m3 ἐκείνω Β sed ’ et ~ et ω add m2
10 αὑτῷ Ρ sed ‘ in ras m3 αὐτῶ IV Got ἀυτῶ U 13 χρή-
μασιν Α 14 οὐδὲν ἓν Got 15 ὁρᾶν om Β | τἆλλα A
16 ἐξεκείνου Β 17 ἡ inser I3 | ἐξαρχῆς BV 18 ἴσον] εἶναι Β</note>
<note type="footnote">19 οὖν inser I3</note>

<pb n="91"/>
θυσίας. ταύτας ὁ ’κείνου μὲν ἀνεψιός, ἀρετὴν δὲ
ἅπασαν κτησάμενος ἐπανάγει καὶ τεθνεῶτος ἐν Πέρ-
σαις, ὅ τι δεδρακὼς ἢ μέλλων, ἀφίημι νῦν, μένει
μέν τινα τὸ θύειν ἱερεῖα χρόνον, νεωτέρων δέ τινων
συμβάντων ἐκωλύθη παρὰ τοῖν ἀδελφοῖν, ἀλλ’ οὐ τὸ <lb n="5"/>
λιβανωτόν. ἀλλὰ τοῦτό γε καὶ ὁ σὸς ἐβεβαίωσε νόμος,
ὥστε μὴ μᾶλλον ἀλγεῖν ἡμᾶς | οἷς ἀφῃρέθημεν ἢ <note type="marginal">R II 164</note>
χάριν εἰδέναι τῶν συγεκχωρημένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>σὺ μὲν οὖν
οὔθ’ ἱερὰ κεκλεῖσθαι &lt;ἐκέλευσας&gt; οὔτε μηδένα
οὔτε πῦρ οὔτε λιβανωτὸν οὔτε τὰς ἀπὸ τῶν ἄλλων <lb n="10"/>
θυμιαμάτων τιμὰς ἐξήλασας τῶν νεῶν οὐδὲ τῶν
μῶν, οἱ δὲ μελανειμονοῦντες οὗτοι καὶ πλείω μὲν τῶν
ἐλεφάντων ἐσθίοντες, πόνον δὲ παρέχοντες τῷ πλήθει
τῶν ἐκπωμάτων | τοῖς δι’ ᾀσμάτων αὐτοῖς παρα- <note type="marginal">R II 165</note>
πέμπουσι τὸ ποτόν, συγκρύπτοντες δὲ ταῦτα ὠχρότητι <lb n="15"/>
τῇ διὰ τέχνης αὐτοῖς πεπορισμένῃ μένοντος, ὦ βασιλεῦ,
καὶ κρατοῦντος τοῦ νόμου θέουσιν ἐφ’ ἱερὰ ξύλα
ροντες καὶ | λίθους καὶ σίδηρον, οἱ δὲ καὶ ἄνευ <note type="marginal">R II 166</note>
τούτων χεῖρας καὶ πόδας. ἔπειτα Μυσῶν λεία καθαι-
<note type="footnote">3 cf. t. II 371,1 5 t. II 391,5; 433,1; 518,16 6 Dion.
Cass. LVI 31, 3 | Cod. Theod. XVI 10,7. cf. p. 80 not. 3 19 cf.
t. I 476, 6. t. II 22, 12</note>
<note type="footnote">1 Ἰουλιανὸν P3 ὤφειλεν, 6 τι δεδρακότος P3</note>
<note type="footnote">9 κεκλεῖσθαι] τὸ σχῆμα ἀτελές. λείπει τὸ ἐκέλευσας C f</note>
<note type="footnote">12 σημείωσαι περὶ μοναχῶν τι φλυαρεῖ ὁ Κρονόληρος CA περὶ
τῶν μοναχῶν ὁ λόγος Ρ3</note>
<note type="footnote">1 ᾿κείνου Ι sed ’ inser m3 ἐκείνου Β κείνου edd 3 ὅ τι
&lt;δὲ&gt; δεδρακὼς ἢ μέλλων &lt;ἀπέθανεν&gt;, ἀφίημι coni Re
μὲν τίνα I 4 τινων inser I3 om Μ 9 ἐκέλευσας inserui
auctore Re cf. schol. 12 μελανειμοῦντες I 17 τοῦ om U</note>

<pb n="92"/>
ρουμένων ὀροφῶν, κατασκαπτομένων τοίχων, κατασπω-
μένων ἀγαλμάτων, ἀνασπώμενον βωμῶν, τοὺς ἱερεῖς δὲ ἢ
σιγᾶν ἢ τεθνάναι δεῖ· τῶν πρώτων δὲ κειμένων δρόμος
ἐπὶ τὰ δεύτερα καὶ τρίτα, καὶ τρόπαια τροπαίοις ἐναντία
<lb n="5"/> τῷ νόμῳ συνείρεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>τολμᾶται μὲν οὖν κἀν ταῖς πό-
λεσι, τὸ πολὺ δὲ ἐν τοῖς ἀγροῖς. καὶ πολλοὶ μὲν οἱ καθ’
<note type="marginal">R II 167</note> ἕκαστον πολέμιοι, | ἐπὶ δὲ μυρίοις κακοῖς τὸ διε-
σπαρμένον τοῦτ’ ἀθροίζεται καὶ λόγον ἀλλήλους ἀπαι-
τοῦσι τῶν εἰργασμένων καὶ αἰσχύνη τὸ μὴ μέγιστα
<lb n="10"/> ἠδικηκέναι. χωροῦσι τοίνυν διὰ τῶν ἀγρῶν ὥσπερ
χείμαρροι κατασύροντες διὰ τῶν ἱερῶν τοὺς ἀγρούς.
ὅτου γὰρ ἂν ἱερὸν ἐκκόψωσιν ἀγροῦ, οὗτος τετύφλω-
ταί τε καὶ κεῖται καὶ τέθνηκε. ψυχὴ γάρ, ὦ βασιλεῦ,
τοῖς ἀγροῖς τὰ ἱερὰ προοίμια τῆς ἐν τοῖς ἀγροῖς κτί-
<lb n="15"/> σεως γεγενημένα καὶ διὰ πολλῶν γενεῶν εἰς τοὺς νῦν
ὄντας ἀφιγμένα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>καὶ τοῖς γεωργοῦσιν ἐν αὐτοῖς
αἱ ἐλπίδες ὅσαι περί τε ἀνδρῶν καὶ γυναικῶν καὶ
τέκνων καὶ βοῶν καὶ τῆς σπειρομένης γῆς καὶ τῆς
πεφυτευμένης. ὁ δὲ τοῦτο πεπονθὼς ἀγρὸς ἀπολώ-
<lb n="20"/> λεκε καὶ τῶν γεωργῶν μετὰ τῶν ἐλπίδων τὸ πρόθυ-
μον· μάτην γὰρ ἡγοῦνται πονήσειν τῶν εἰς δέον τοὺς
πόνους ἀγόντων ἐστερημένοι θεῶν. τῆς γῆς δὲ οὐκέθ᾿
<note type="marginal">R II 168</note> ὁμοίων | πόνων ἀπολαυούσης οὐδ’ ἂν ἴσος ὁ τόκος
<note type="footnote">1 κατασκαπτομένων Ι sed σκαπτο in ras 3 — 4 litt m3
5 ταῦτα post οὖν inser coni Re 9 τὰ ante μέγιστα inser
coni Re 11 χείμαρροι in χειμάρροι corr V2 (cf. schol. Ven. A
ad ll. δ 452) 12 οὗτος scripsi cum Re Anim et Cobeto Coll.
126 τούτῳ PU edd τοῦτο reliqui libri, sed τούτω suprascr
V2, in τούτω corr I3 13 ψυχή. post τέθνηκε inser Re, quod
improbanerunt Cobet et Monnier | κτίσεως C sed ι in η corr f
κτήσεως IBMV 17 τε Ι sed ε in ras m3 19 ὅδε Got
22 τῆς γῆς — 93, 1 ἀπαντῴη citat Plan fol. 104 22 δ’ Plan
23 ἶσος Ρ sed ~ in ΄ corr m3, Plan ἴσως Got</note>

<pb n="93"/>
τῷ πρὶν ἀπαντῴη. τούτου δὲ ὄντος τοιούτου πενέστε-
ρος μὲν ὁ γεωργός, ἐν βλάβῃ δὲ ὁ φόρος. καὶ γὰρ
ἄν σφόδρα ἐθέλῃ τις, τό γε μὴ δύνασθαι κωλύει.</p>
<p>11. Οὕτως ἐπὶ τὰ μέγιστα τῶν πραγμάτων βαδίζει
τὰ διὰ τὴν τούτων ἀσέλγειαν κατὰ τῶν ἀγρῶν τολ- <lb n="5"/>
μωμένα, οἱ φασὶ μὲν τοῖς ἱεροῖς πολεμεῖν, ἔστι δὲ
οὗτος ὁ πόλεμος πόρος τῶν μὲν τοῖς ναοῖς ἐγκειμένων,
τῶν δὲ τὰ ὄντα τοῖς ταλαιπώροις ἁρπαζόντων τά τε
κείμενα αὐτοῖς ἀπὸ τῆς γῆς καὶ ἃ τρέφουσιν. ὥστ
ἀπέρχονται φέροντες οἱ ἐπελθόντες τὰ τῶν ἐκπεπο- <lb n="10"/>
λιορκημένων. τοῖς δὲ οὐκ ἀρκεῖ ταῦτα, ἀλλὰ καὶ γῆν
σφετερίζονται τὴν τοῦ δεῖνος ἱερὰν εἶναι λέγοντες, |
καὶ πολλοὶ τῶν πατρῴων ἐστέρηνται δι’ ὀνόματος <note type="marginal">R II 169</note>
οὐκ ἀληθοῦς. οἱ δ’ ἐκ τῶν ἑτέρων τρυφῶσι κακῶν οἱ
τῷ πεινῆν, ὥς φασι, τὸν αὑτῶν θεραπεύοντες θεόν. <lb n="15"/>
ἢν δ’ οἱ πεπορθημένοι παρὰ τὸν ἐν ἄστει ποιμένα,
καλοῦσι γὰρ οὕτως ἄνδρα οὐ πάνυ χρηστόν, ἢν οὖν
ἐλθόντες ὀδύρωνται λέγοντες ἃ ἠδίκηνται, ὁ ποιμὴν
οὗτος τοὺς μὲν ἐπῄνεσε, τοὺς δὲ ἀπήλασεν ὡς ἐν τῷ
μὴ μείζω πεπονθέναι κεκερδακότας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>καίτοι τῆς <lb n="20"/>
μὲν σῆς ἀρχῆς, ὦ βασιλεῦ, καὶ οὗτοι, τοσούτῳ δὲ χρη-
σιμώτεροι τῶν ἀδικούντων αὐτούς, ὅσῳ τῶν ἀργούν-
των οἱ ἐργαζόμενοι. οἱ μὲν γὰρ ταῖς μελίτταις, οἱ δὲ
<note type="footnote">7 cf. t. Ι 248, 22 sq. 11 Zos. V 23</note>
<note type="footnote">2 ἐν βλάβῃ] ἐβλάβη V | φόβος Β sed ρ in marg m. rec.
6 ἐστὶ Re 7 λαοῖς Got 11 δ’ Re 13 πολὺ ἁ | πατρῴων
ΡΙΒ 14 οἳ A οἵ P ΄ in ras m2, IBMV | δὲ Re
15 τὸν αὑτῶν om Got τὸν I sed ὸν in ras ex ῶν ut videtur
corr m3 αὑτῶν I sed ‘ ex ’ corr m3 αὐτῶν V 16 ἢν] οἱ Β
| δὲ Re 17 ἢν οὖν om V 18 συνελθόντες V 20 κεκερ-
δακότας Α sed post α (1) ras 1 litt κεκερδακότες Β 21 σῆς
1 sed σ e τ corr m3</note>

<pb n="94"/>
<note type="marginal">R II 170</note> τοῖς κηφῆσιν ἐοίκασι. κἂν | ἀκούσωσιν ἀγρὸν
ἔχειν τι τῶν ἁρπασθῆναι δυναμένων, εὐθὺς οὗτος ἐν
θυσίαις τέ ἐστι καὶ δεινὰ ποιεῖ καὶ δεῖ στρατείας ἐπ’
αὐτὸν καὶ πάρεισιν οἱ σωφρονισταί, τοῦτο γὰρ ὄνομα
<lb n="5"/> τίθενται ταῖς λῃστείαις, εἰ μὴ καὶ μικρὸν εἶπον. οἱ
μέν γε πειρῶνται λανθάνειν καὶ ἃ τολμῶσιν ἀρνοῦνται,
<note type="marginal">R II 171</note> | κἂν καλέσῃς λῃστήν, ὕβρισας, οἱ δὲ
μοῦνται καὶ σεμνύνονται καὶ τοὺς ἀγνοοῦντας διδά-
σκουσι καὶ γερῶν ἀξίους εἶναί φασιν αὑτούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καί-
<lb n="10"/> τοι τοῦτο τί ἕτερόν ἐστιν ἢ ἐν εἰρήνῃ πολεμεῖσθαι
τοὺς γεωργούς; οὐδὲν γὰρ αὐτοῖς ἐλάττους ποιεῖ τὰς
συμφορὰς τὸ παρὰ τῶν οἰκείων πάσχειν κακῶς, εἰ μὴ
καὶ δεινότερον τὸ οὓς εἰκότως ἂν ἐν ταραχαῖς εἶχον
συμμάχους, ὑπὸ τούτων ἐν ἡσυχίας καιρῷ πάσχειν οἷα
<lb n="15"/> διῆλθον.</p>
<p>14. Καίτοι τί μαθών, ὦ βασιλεῦ, τὰς δυνάμεις
συνέχεις καὶ ὅπλα κατασκευάζῃ καὶ στρατηγοῖς κοινο-
λογῇ καὶ τοὺς μὲν ἐκπέμπεις οἷ συμφέρει, τοῖς δὲ
ἐπιστέλλεις ὑπὲρ τῶν ἐπειγόντων, τοῖς δὲ ἀντεπιστέλ-
<lb n="20"/> λεις ὑπὲρ ὧν ἐρωτῶσι; τὰ δὲ τείχη ταῦτα τὰ καινὰ
<note type="marginal">R II 172</note> καὶ οἱ θερινοὶ πόνοι τί βούλεται ταυτὶ | πάντα
καὶ ποῖ βλέπει; καὶ τί προξενεῖ ταῖς τε πόλεσι καὶ
τοῖς ἀγροῖς τὸ ζῆν τε ἐν ἀδείᾳ καὶ καθεύδειν ἀκρι-
<note type="footnote">1 ἀκούσωσιν I sed ν add m3 | ἀγρὸν I sed ὸ in ras m3
2 τί BV 3 στρατιᾶς ΙΒΜ 5 τοῖς λῃσταῖς? | καὶ inserui
e V om reliqui libri edd 7 οἳ Got 9 γεωργῶν Got, γρ
γεωργιῶν in notis p. 49 | αὐτοὺς IMV Got 11 ante τοὺς ras
3 litt Μ | αὐτοὺς I sed ὺ in ῖ corr m3 13 καὶ inser I3 |
τὸ] τοὺς Μ 16 τί — 17 κατασκευάζῃ praemisso Λιβάνιος
citat Thom. Μ. s. ν. κατασκευάζω p. 215, 1 R 17 κοινολογῇ I
sed η ex εῖ corr m3 18 πέμπεις B | οἷς Got 18 τοῖς —
19 ἐπειγόντων om Got 19 ἐπιστέλλεις I sed στέλλεις in marg3
| ὑπὲρ τῶν ἐπειγόντων in marg I3 22 τε om IBMV 23 τε
om Μ</note>

<pb n="95"/>
βῶς καὶ μὴ θορυβεῖσθαι ταῖς ἀπὸ τῶν πολέμων ἐλπί-
σιν, ἀλλ’ εὖ εἰδέναι πάντας, ὅτι κἂν ἐπίῃ τις, λαβών
τι κακὸν μᾶλλον ἢ λυπήσας ἄπεισιν; ὅταν οὖν σοῦ
τοὺς ἔξωθεν πολεμίους ἀνείργοντος τῶν ὑπό σοι τινες
ἐπί τινας τῶν ὑπό σοι φέρωνται τῶν κοινῶν ἀγαθῶν <lb n="5"/>
οὐκ ἐῶντες μετέχειν, πῶς οὐ τὴν σὴν πρόνοιαν καὶ
φροντίδας καὶ πόνους ἀδικοῦσιν, ὦ βασιλεῦ; πῶς δὲ
οὐκ ἐν οἷς πράττουσι καὶ τῇ σῇ γνώμῃ πολεμοῦσι;</p>
<p>15. Παραβαίνοντας γάρ φησι τὸν οὐκ ἐῶντα
θύειν νόμον καὶ θύοντας ἐτιμωρούμεθα. ψεύ- <lb n="10"/>
δονται, ταῦτα ὅταν λέγωσιν, ὦ βασιλεῦ. οὐδεὶς γὰρ
οὕτω θρασὺς τούτων δὴ τῶν τῆς ἀγορᾶς ἀπείρων, ὡς
ἀξιοῦν εἷναι κυριώτερος νόμου, νόμον δὲ ὅταν εἴπω,
τὸν τεθεικότα λέγω. πιστεύεις οὖν, ὡς οἱ μηδὲ τὴν <lb n="14"/>
τοῦ πράκτορος | χλαμύδα φέροντες οὗτοι βασι- <note type="marginal">R II 173</note>
λείας ἂν κατεφρόνουν; ταυτὶ δὲ τὰ παρὰ τούτων ἐλέ-
γετο μὲν καὶ παρὰ Φλαβιανῷ πολλάκις, ἠλέγχθη δὲ
οὐδεπώποτε. οὐδὲ | γὰρ νῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἰδοὺ γὰρ δὴ <note type="marginal">R II 174</note>
προκαλοῦμαι τοὺς κηδεμόνας τοῦδε τοῦ νόμου· τίς
εἶδέ τινας τούτων τῶν ἀναστάτων ὑφ’ ὑμῶν γενομένων <lb n="20"/>
τεθυκότας ἐπὶ τῶν βωμῶν, ὡς ὁ νόμος οὐκ ἐᾷ; τίς
νέος, τίς πρεσβύτης, τίς ἀνήρ, τὶς γυνή, τίς τῶν τὸν
<note type="footnote">17 cf. t. II 398,1</note>
<note type="footnote">2 πάντας om Β | τίς V 3 σοῦ Ρ sed ~ add m3 4 πο-
λεμίους scripsi πολέμους libri edd | τῶν Got sed πῶς in marg
8 πράττουσιν Α Got | σοὶ ante καὶ inser Cobet Coll. 126
14 τὸ,’ τεθεικότα Got, sed τὸν εἰς τεθυκότα in marg | μὴ δὲ
PIBMV 15 χλαμύδας Got sed γρ χλαμύδα in marg et not.
p. 50 16 τὰ cancellavit Cobet l. l. 17 φλαυιανῷ Got
18 οὐδὲ πώποτε APIBM Got 19 προσκαλοῦμαι V 20 εἶδε
scripsi cum Μ οἶδε reliqui libri edd | ἀναστάντων C sed ν (2)
eras | ὑφ’ Ρ sed ‘ ex ’ corr et u in ras m5, I sed ὑ ex ἑ corr m3
ἐφ᾿ CAMV</note>

<pb n="96"/>
αὐτὸν οἰκούντων ἀγρὸν οὐ συμφερόμενος τοῖς θύσασι
τὰ περὶ τοὺς θεούς, τίς τῶν ἐν τοῖς πλησίον; πολλὰ
δ’ ἂν καὶ δυσμένεια καὶ φθόνος ἐμποιήσειε γείτοσιν,
ἀφ’ ὧν ἔλθοι τις ἂν ἡδέως ἐπ’ ἔλεγχον, ἀλλ’ ὅμως
<lb n="5"/> οὔτε τούτων οὔτε ἐκείνων οὐδεὶς ἧκεν, ἀλλ’ οὐδὲ ἥξει
δεδιὼς ἐπιορκίαν, ἵνα μὴ πληγὰς λέγω. τίς οὖν ἡ
πίστις τῆς αἰτίας ἢ τὸ λέγειν τούτους, ὡς ἅπερ οὐκ
ἐξῆν ἔθυσαν; ἀλλ’ οὐκ ἀρκέσει τοῦτο τῷ βασιλεῖ.</p>
<p>17. Οὐκ ἔθυσαν οὖν; ἐρήσεταί τις. πάνυ γε,
<note type="marginal">R II 175</note> ἀλλ’ ἐπὶ θοίνῃ καὶ ἀρίστῳ καὶ εὐωχίᾳ τῶν | βοῶν
<lb n="11"/> ἀλλαχοῦ σφαττομένων, βωμοῦ δὲ οὐδενὸς τὸ αἷμα
δεχομένου οὐδὲ μέρους οὐδενὸς καομένου οὐδὲ οὐλῶν
ἡγουμένων οὐδὲ σπονδῆς ἀκολουθούσης. εἰ δέ τινες
συνελθόντες εἴς τι φαιδρὸν χωρίον μόσχον ἤ πρόβα-
<lb n="15"/> τὸν ἢ ἄμφω θύσαντες τὰ μὲν ἑψήσαντες, τὰ ὀπτή- ὁπτή-
σαντες κατακλιθέντες ἐπὶ τῆς γῆς ἔφαγον, οὐκ οἶδ’ εἰ
τινας οὗτοι παρέβαινον τῶν νόμων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>οὐδὲ γὰρ κε-
κώλυκας ταῦτα, ὦ βασιλεῦ, νόμῳ, ἀλλ’ ἒν εἰπὼν δεῖν
μὴ ποιεῖν τἄλλα πάντα ἀφῆκας. ὥστ’ εἰ καὶ μετὰ πάν-
<lb n="20"/> τῶν θυμιαμάτων συνέπινον, οὐ παρέβαινον νόμον
οὐδέ γε εἰ πάντες ἐν ταῖς φιλοτησίαις ᾖδόν τε καὶ
ἐκάλουν θεούς, εἰ μὴ καὶ τὴν οἴκοι δίαιταν γιγνομένην
<note type="footnote">6 ἀντίθεσις ἀντεγκληματική A2V2 9 ἡ λύσις μεταληπτικὴ
ἀπὸ τοῦ τρόπου A2V2 18 ἓν] οἷον τὸ θύειν V2</note>
<note type="footnote">4 ἔλθοι | sed οι ex η corr m3 | ἂν inserui e V om reliqui
libri edd 5 οὔτ᾿ (2) Re | οὐδ’ Re 6 ἐπιορκίαν C sed ν
add s 7 ὡς om Got 12 καομένου V Re καιόμενον Got</note>
<note type="footnote">14 φαιδρὸν — 15 τὰ μὲν praemisso κείμενον in marg I3
16 κατακλιθέντες in marg I3 17 τινες V | τὸν νόμον IV</note>
<note type="footnote">19 num θύειν? | ἐφῆκας Cobet Misc. 142 at cf. t. II 129,23;
355, 20 20 θυμιαμάτων Β sed ω supra α (1) scr m2 22 οἰκοδίαιταν Got</note>

<pb n="97"/>
ἑκάστῳ συκοφαντήσεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἦν ἔθος πολλοὺς ἀγρότας
εἰς | τοὺς γνωριμωτέρους συνιόντας ἐν ταῖς ἑοπ- <note type="marginal">R II 176</note>
ταῖς θύσαντας εἶτα εὐωχεῖσθαι. τοῦθ’ ἡνίκα ἐξῆν
ποιεῖν, ἐποίουν. μετὰ ταῦτα πλὴν τοῦ θύειν ἡ περὶ
τἄλλα ἔμεινεν ἐξουσία. καλούσης τοίνυν τῆς εἰωθυίας <lb n="5"/>
ἡμέρας ὑπήκουον καὶ οἷς ἀκίνδυνον ἐτίμων αὐτήν τε
καὶ τὸ ἕδος. ὅτι δὲ καὶ θύειν ἄξιον, οὐδεὶς οὔτ’ εἶπεν
οὔτ’ ἤκουσεν οὔτ’ ἔπεισεν οὔτ’ ἐπείσθη. οὐδ’ ἂν εἴποι
τις τῶν ἐκείνοις ἐχθρῶν, ὡς ἢ αὐτόπτης θυσίας γέγο-
νεν ἢ ὡς ἔχει τὸν μεμηνυκότα. εἰ δ’ ἦν ταῦτα ἢ τὸ <lb n="10"/>
ἕτερόν γε, τίς ἂν ἤνεγκε τούτους ἕλκοντας καὶ βοῶντας
καὶ κατηγοροῦντας οὐκ ἐν τῷ Φλαβιανοῦ δικαστηρίῳ,
ἀλλ’ ἐν τοῖς ὡς ἀληθῶς δικαστηρίοις; οὕτω γὰρ
λον ᾤοντο ἂν ἀναιρήσειν τὸ θύειν ἀνελόντες τῶν τε-
θυκότων τινάς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ἀλλ’ οὐκ αὐτῶν ταῦτα εἶναι <lb n="15"/>
φήσουσι παραδιδόναι τοῖς ἀποκτενοῦσιν ἄνθρωπον,
οὐδ’ ἢν τὰ δεινότατα εἰργασμένος ᾖ. ἐγὼ δὲ ὅσους
μὲν ἐν στάσεσιν ἀπεκτόνασιν οὐδὲ τὴν τῆς προσηγο-
<note type="footnote">12 cf. p. 95, 17</note>
<note type="footnote">1 ἦν Re ἣν libri Got | ἀγρότας, scripsi cum ΒΜ ἀγροὺς
reliqui libri sed ἀγρότας in marg C f, edd 4 μεταταῦτα ΙΒ
MV 7 ἶδος AP Got ἔθος coni Orelli at cf. t. Ι 160, 18;
t. II 290, 2 | ἄξιον Got sed ἠξίουν in marg 8 οὔτε (3) Got
9 ἐκείνης Β 10 ἔχει voce desinit fol. 140 in A; excidit folium
unum quo continebantur verba τὸν μεμηνυκότα usque ad
101, 20 πλημμελεῖν. εἰ (cf. p. 81), quae omissa in Got Re (qui
lacunam indicavit) in lucem protraxerunt e codice Ρ simul in-
spectis U et Urb. 125 Vat. 81. 939 Angelus Mai in appendice
editionis alterius Frontonis Romae 1823 p. 422 — 424, ex apo-
grapho Barberini a Ι. Leopardi facto Ludovicus de Sinner, ex
apographo codicis V a Gasda facto Maur. Schmidt Philol. XXII
p. 175 — 177 11 ἤνεγκε] ἀνεῖχε Monnier | καὶ βοῶντας bis Μ
sed alterum del m3 12 φλαβιανῶ Ι 17 ὅσους Ι sed υς in
ras m3</note>

<pb n="98"/>
ρίας αἰσχυνόμενοι κοινωνίαν, παρίημι μή τις εἰς τὸ
ἀπερίσκεπτον τὰ τοιαῦτα ἀνενέγκῃ· ἀλλ’ ἐν οἷς ἐξη-
λάσατε τοὺς ταῖς αὑτῶν ἐπιμελείαις πενίᾳ βοηθοῦντας
ἔν τε γραυσὶ καὶ πρεσβύταις οὔσῃ καὶ παιδίοις ὀρφα-
<lb n="5"/> νοῖς καὶ τούτων τοῖς πλείοσι τὰ πολλὰ πεπηρωμένοις
τοῦ σώματος, ταῦτα οὐ φόνος; ταῦτα οὐ θάνατος;
ταῦτα οὐκ ἔστιν ἀποκτεῖναι καὶ πικροτάτῳ γε θανάτῳ,
διὰ τοῦ λιμοῦ; τοῦ τρέφεσθαι γὰρ αὐτοῖς ἀπολωλότος
τοῦτ’ ἐλείπετο δήπου. εἶτ’ ἐκείνους μὲν ἀπολλύντες
<lb n="10"/> οὐδὲν αἰτιαθέντας ἀπώλλυτε, τούτους δ’ ἂν παραβεβη-
κότας νόμον &lt;οὔ&gt; οὕτω τὸ &lt;τὰ&gt; δικαστήρια
τοῦ μὴ τεθυκέναι τοὺς ἀνθρώπους ἔλεγχον ἔχει. οὕτως
οὓς ἔκτειναν οὐ κρίναντες τὸ μηδ’ ἀφορμῆς εἰς τὸ κρί-
νεῖν εὐπορεῖν ὡμολογήκασιν.</p>
<lb n="15"/> <p>21. Εἰ δέ μοι γράμματα λέγουσιν ἀπὸ βίβλων αἷς
φασιν ἐμμένειν, ἐγὼ τὰ πράγματα ἀντιθήσω τὰ παρὰ
φαῦλον ἐκείνοις πεποιημένα. εἰ δὲ μὴ τοῦτο τοιοῦτον
ἦν, οὐδ’ ἂν ἐτρύφων. νῦν δ’ ἴσμεν αὐτοὺς καὶ ὅπως
χρῶνται μὲν ταῖς ἡμέραις, χρῶνται δὲ ταῖς νυξίν.
<lb n="20"/> οὔκουν ἦν εἰκὸς τοὺς οὐκ ὀκνοῦντας ἐκεῖνα τοῦτο
<note type="footnote">2 ἂν ἐνέγκῃ Ι sed ἀν praepos m3 ἐνέγκῃ ΒΜ 3 αὑτῶν
Ρ sed ‘ in ras m2 αὐτῶν IMV | ἐπιμελείαις Ι sed ς add m3
4 οὔσῃ Ι sed ῃ in ras m3, V sed τῆ πενία suprascr m2 | ὀρφα-
νοῖς Ι sed ῖ in ras m3 7 πικροτάτῳ scripsi πικροτέρῳ libri
edd | γε om ΒΜ 8 τοῦ om V 9 εἶτ’ — 14 ὡμολογήκασιν
citat Plan fol. 104 9 ἐκείνους μὲν Ι sed ους μὲν in ras m3
10 αἰτιαθέντες CI sed ε (2) in a corr C2I3, Β | ἀπόλλυτε Μ
Plan 11 ὔ inserui cum Monnerio om libri Plan | τὸ om
Plan | τὰ inserui cum Plan om libri edd 13 ἔκτειναν scripsi
coll. 101, 3 ἔκριναν libri Plan edd | οὐ] οἱ Ι | μὴ δ’ libri Plan
| ἀφορμὴν Mai Monnier 14 εὐπορεῖν Ι sed εὑ in ras m3 | ὡμο-
λογήκασι Ι 15 εἰ Μ sed ε et ’ in ras m2 | βίβλων e βιβλίων
corr I3 16 παραφαῦλον CU 17 φαύλων Mai Sinner | ἐκείνοις
scripsi ἐκεῖνα libri sed ἐκείνοις in marg Μ2 19 τοῖς τοῖς (2) B |
νυξί Ι 20 οὐκοῦν Ι sed in οὔκουν corr m3, Β Monnier | ταῦτα Μαι</note>

<pb n="99"/>
φυλάξασθαι; ἀλλ’ ἐξῄρηται τοσαῦτα τοσούτων ἀγρῶν
ἱερὰ ὕβρει καὶ παροινίᾳ καὶ κέρδει καὶ τῷ μὴ βούλε-
σθαι κατέχειν αὑτούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>τεκμήριον δέ, ἦν ἄγαλμα
ἐν Βεροίᾳ τῇ πόλει χαλκοῦν, Ἀσκληπιὸς ἐν εἴδει τοῦ
Κλεινίου παιδὸς τοῦ καλοῦ καὶ ἡ τέχνη τὴν φύσιν <lb n="5"/>
ἐμιμεῖτο, τοσοῦτον δὲ ἦν τὸ τῆς ὥρας, ὥστε καὶ οἷς
ὑπῆρχεν αὐτὸν καθ’ ἡμέραν ὁρᾶν, εἶναι τῆς θέας ὅμως
ἐπιθυμίαν. τούτῳ θύεσθαι θυσίας οὐδεὶς οὕτως
δής, ὡς εἰπεῖν ἂν τολμῆσαι. τοῦτο τοίνυν, ὦ βασιλεῦ,
τὸ τοιοῦτον πολλῷ μέν, ὡς εἰκός, πόνῳ, λαμπρᾷ δὲ <lb n="10"/>
ἠκριβωμένον ψυχῇ κατακέκοπται καὶ οἴχεται, καὶ τὰς
Φειδίου χεῖρας πολλαὶ διενείμαντο. διὰ ποῖον αἷμα;
διὰ ποίαν μάχαιραν; διὰ ποίαν ἔξω τῶν νόμων θερα-
πείαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ὥσπερ οὖν ἐνταῦθα καίτοι θυσίαν οὐδεμίαν
εἰπεῖν ἔχοντες ὅμως πολλὰ μέρη τὸν Ἀλκιβιάδην, μᾶλ- <lb n="15"/>
λον δὲ τὸν Ἀσκληπιὸν ἔτεμνον ἀποκοσμοῦντες τὴν
πόλιν τοῖς περὶ τὸ ἄγαλμα, οὕτω χρὴ νομίζειν αὐτοῖς
καὶ τὰ περὶ τοὺς ἀγροὺς ἐσχηκέναι. τέθυκε μὲν ἱερεῖον
οὐδείς, ἐν οἷς δὲ καμόντες αὑτοὺς ἀνέπαυον ἱεροῖς,
ταῦτα ἀνῄρηται μείζω τε ὁμοίως καὶ ἐλάττω. καὶ νε- <lb n="20"/>
ναυαγηκόσιν οἱ ταῦτα παθόντες ἐοίκασιν ἀνθρώποις
ἐκπεσοῦσι τῶν νεῶν ἐφ’ ὧν ἔπλεον.</p>
<note type="footnote">16 [Aristid.] Rhod. t. I 812, 14 D. t. II 82, 32 Κ</note>
<note type="footnote">5 ἤτοι τοῦ Ἀλκιβιάδου P3 I cf. Helbig Ann. d. I. t. 38 (1866)
p. 228 sq. Mon. d. I. VIII 25. Arndt Stren. Helbig. 10 sq.</note>
<note type="footnote">2 παροινίᾳ scripsi ex IMV παρανοίᾳ reliqui libri edd
3 αὐτοὺς V ’ 4 βερροίᾳ IMV cf. p.. 50, 13 6 τὸ inser I3</note>
<note type="footnote">7 αὐτοῦ Β Monnier | καθημέραν V 8 ἂν οὕτως Ι 9 τολ-
μήσαι Μ 10 λαμπρὰ Ρ sed ~ e corr m2 11 ἠκριβωμένῳ Ι
| τὰ Φειδίου χεῖρες Monnier 12 πολλοὶ? 17 οὕτως CPIM
Mai 19 καμόντες scripsi κάμνοντες libri edd | αὐτοὺς V</note>

<pb n="100"/>
<p>24. Πότεροι τοίνυν τῶν δίκην ὀφειλόντων εἰσίν,
οἱ τετηρηκότες τοὺς νόμους ἢ οἱ τὴν αὑτῶν βούλησιν
ἀντ’ ἐκείνων πεποιημένοι; εἰ γὰρ δεινὸν μέν, ὦ βασι-
λεῦ, τὸ τοῖς ὑπὸ σοῦ γραφεῖσιν ἀπειθεῖν, φαίνονται
<lb n="5"/> δὲ πεισθέντες μὲν οἱ μὴ τεθυκότες, ἐναντία δὲ πεποι-
ηκότες οἱ διαφθείραντες ἃ μένειν τοῖς ἔχουσιν ἐδέ-
δοκτό σοι, οἱ δίκην εἰληφότες ἐν αὐτῷ τῷ λαβεῖν
ὀφείλουσιν· ἣν γὰρ οὐ προσῆκεν ἔλαβον ζῆν μὲν
ἐάσαντες οἷς ἐνεκάλουν, ἃ δ’ οὐκ ἦν αἰτιάσασθαι τῶν
<lb n="10"/> γε ἀψύχων ὄντα κατεσκαφότες.</p>
<p>25. Καὶ μὴν εἰ καὶ σφόδρα τοῦτο ἦν ἀδίκημα, τὸ
μὲν ἀξίους δεῖξαι δίκης ἐκείνους τούτων ἦν, τὸ δὲ
ἐπιθεῖναι τὴν δίκην τοῦ δικαστοῦ. δικαστοῦ δὲ οὐκ
ἦν ἀπορῆσαι τῶν ἐθνῶν ὑπ’ αὐτοῖς ὄντων ἁπάντων.
<lb n="15"/> οὕτω καὶ τοὺς φονέας οἱ τῶν ἀπεσφαγμένων οἰκεῖοι
τιμωροῦνται λόγοις μὲν τοῖς παρ’ ἑαυτῶν, ψήφῳ δὲ τῇ
τῶν δικαζόντων. οὐδεὶς δὲ ἁρπάσας ἐπὶ τὸν ἀνδροφό-
νον ξίφος προστίθησιν αὐτὸ τῷ ’κείνου &lt;τραχήλῳ&gt;
σάμενος ἀντὶ τοῦ δικαστηρίου τῇ χειρί, οὐδὲ γὰρ ἐπὶ
<lb n="20"/> τυμβωρύχον οὐδὲ προδότην οὐδὲ τῶν τὰ ἄλλα ἀδι-
κούντων οὐδένα οὔτε πρότερον οὔθ’ ὕστερον, ἀλλ’ ἀντὶ
τῶν ξιφῶν εἰσαγγελίαι καὶ γραφαὶ καὶ δίκαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>καὶ
τὸ δι’ ὧν ὁ νόμος βούλεται γενέσθαι τὴν τιμωρίαν
<note type="footnote">19 οὐδὲ γὰρ τυμβωρύχον οἱ οἰκεῖοι τῶν παθόντων δηλονότι
τιμωροῦνται V2</note>
<note type="footnote">2 αὐτῶν IV 3 εἰ] καὶ Μ | μέν om V 5 τεθεικότες Mai
11 τοῦτ᾿ V 13 ἐπιθι ναι U 16 μὲν inser I3 18 αὐτὸ
τῷ V sed αὐτὸ τὸ ξίφος τώ ’κείνου τραχήλω in marg m2 αὐτῷ
τὸ Μ αὑτῷ τὸ Monnier | τραχήλῳ inserui coll. Eur. Iph. Τ. 1460
19 ἐπὶ U et inser Ρ3 om reliqui libri 20 τυμβορύχον Μ
| οὐδὲ τὸν προδότην Ι | τἄλλα ΒΜ 22 εἰσαγγελίαι Ι sed ΄ et
ι in ras m3</note>

<pb n="101"/>
ἀρκοῦν οἶμαι τῷ δικάζοντι. ἀλλ’ οὗτοι μόνοι τῶν
ἁπάντων περὶ ὧν κατηγόρουν ἐδίκαζον καὶ δικάσαντες
αὐτοὶ τὰ τῶν δημίων ἐποίουν. τί δὴ ζητοῦντες; εἰργο-
μένους ἐντεῦθεν τοὺς τὰ τῶν θεῶν τιμῶντας ἐπὶ τἀ-
κείνων ἐνεχθῆναι. τουτὶ δ’ ἐστὶ πάντων εὐηθέστατον. <lb n="5"/>
τίς γὰρ οὐκ οἶδεν, ὡς αὐτοῖς οἷς ἔπαθον μᾶλλον ἢ
πρὶν ἐν οἷς ἦσαν ταῦτα τεθαυμάκασιν; ὥσπερ οἱ τῶν
σωμάτων ἐρῶντες ἐκ τοῦ κωλύεσθαι μὴ τοῦτο ποιεῖν
μᾶλλον τοῦτο ποιοῦσι καὶ γίγνονται τῶν αὐτῶν ἐρα-
σταὶ σφοδρότεροι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>εἰ δὲ ταῖς κατασκαφαῖς ἐγί- <lb n="10"/>
γνοντο τῆς γνώμης αἱ περὶ ταῦτα μεταβολαί, πάλαι
ἂν σῇ ψήφῳ τὰ ἱερὰ κατέσκαπτο· πάλαι γὰρ ἂν ἡδέως
ταύτην εἶδες τὴν μεταβολήν. ἀλλ᾿ ᾔδεις οὐ δυνησό-
μενος. διὰ τοῦτ’ ἀπέσχου τῶν ἱερῶν τούτων.
τους δ’, εἰ καί τι τοιοῦτον προσεδόκων, μετὰ σοῦ προσ- <lb n="15"/>
ἧκεν ἐλθεῖν ἐπ’ αὐτὸ καὶ μεταδοῦναι τῷ κρατοῦντι
τῆς φιλοτιμίας. ἦν δέ, οἶμαι, μηδὲν ἁμαρτάνοντας
κατορθοῦν ἅπερ Μέλον κάλλιον ἢ μετὰ τοῦ πλημ-
μελεῖν.</p>
<p>28. Εἰ δέ σοι φήσουσί τινας ἑτέρους ὑπὸ τούτων 20
γεγενῆσθαι τῶν ἔργων καὶ μετ’ αὐτῶν εἶναι τῇ περὶ
τοῦ θείου δόξῃ, μή σε λανθανέτωσαν δοκοῦντας, οὐ
γεγενημένους λέγοντες. ἀφεστᾶσι μὲν γὰρ οὐδὲν
<note type="footnote">17 ἡ ἀντίθεσις ἀντιστατική V2 23 γεγενημένους] ἤτοι
χριστιανούς suprascr Μ</note>
<note type="footnote">2 δικάζοντες V 3 δὲ Sinner 4 τὰ ’κείνων MV τὰ
κείνων Ι Monnier 5 ἐνεχθῆναι Ι sed ἐ in ras m3 | δέ ἐστι Μ
γάρ ἐστι Β 10 ἐγίνοντο V 14 διατοῦτ᾿ ΡΙΜ | ἀπέχου
CUI sed in hoc in ἀπέσχου corr m3 | τούτοις U 15 τοιοῦτο
PMV edd | μετασοῦ Ρ 16 μετὰ δοῦναι C 17 τῆς om C</note>
<note type="footnote">18 ἤπερ Β | πλημελεῖν CPUIM 20 δέ σοι verbis rursus
incipit A (fol. 141) Got Re 23 ἧττον Ρ sed ἧττ In ras m2
et μᾶλλον in marg m3, BU</note>

<pb n="102"/>
<note type="marginal">R II 177</note> λον | αὑτῶν, φασὶ δέ. τοῦτο δέ ἐστιν οὐκ ἐκεί-
νους ἕτερα τιμᾶν ἀνθ’ ἑτέρων, ἀλλὰ τούτους πεφενα-
κίσθαι. ἔρχονται μὲν γὰρ ἐπὶ τὰ φαινόμενα &lt;καὶ&gt;
τούτων ὄχλον καὶ διὰ τῶν ἄλλων ὧν οὗτοι πορεύον-
<lb n="5"/> τᾶι, καταστάντες δὲ εἰς σχῆμα τὸ τῶν εὐχομένων ἢ
οὐδένα καλοῦσιν ἢ τοὺς θεούς, οὐ καλῶς μὲν ἐκ τοῦ
τοιούτου χωρίου, καλοῦσι δ’ οὖν. ὥσπερ οὖν ἐν ταῖς
τραγῳδίαις ὁ τὸν τύραννον εἰσιὼν οὐκ ἔστι τύραννος,
ἀλλ’ ὅπερ ἦν πρὸ τοῦ προσωπείου, οὕτω καὶ ἐκείνων
<lb n="10"/> ἕκαστος τηρεῖ μὲν αὑτὸν ἀκίνητον, δοκεῖ δὲ τούτοις
κεκινῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>καίτοι τί τὸ πρᾶγμα αὐτοῖς γεγένηται
<note type="marginal">R II 178</note> | βέλτιον, ὅταν λόγος μὲν ᾖ τὰ ’κείνων, τὸ δὲ
ἔργον ἀπῇ; δεῖ γὰρ δὴ τά γε τοιαῦτα πείθειν, οὐ
<lb n="14"/> προσαναγκάζειν. εἰ δ’ ὁ μὴ τοῦτο δυνάμενος ἐκείνῳ
<note type="marginal">R II 179</note> χρήσεται, εἴργασται | μὲν οὐδέν, οἴεται δέ τουτὶ
ἀσθενές]. λόγος δὲ μηδ’ ἐν τοῖς τούτων αὐτῶν τοῦτο
ἐνεῖναι νόμοις, ἀλλ’ εὐδοκιμεῖν μὲν τὸ πείθειν, κακῶς
δὲ ἀκούειν τὴν ἀνάγκην. τί οὖν μαίνεσθε κατὰ τῶν
<note type="footnote">8 Dem. de fals. leg. p. 418, 14. cf. Lib. t. III 376,7 R. Choric.
Spart. § 30 (Arch. Jahrb. IX 180, 1) 11 sq. cf. t. II 287, 19 sq.</note>
<note type="footnote">14 τοῦτο] τὸ πείθειν et ἐκείνῳ] τῷ ἀναγκάζειν suprascr V2</note>
<note type="footnote">1 αὐτῶν ΑΡ sed in hoc ’ in ‘ corr m2, IBMV Got 3 ἐπὶ
V sed om corrector (m2) qui verba inde ab ἔρχονται — 4 ἄλλων
in marg praebet, om U et del Ρ2 | ἐπὶ τὸν UB et corrector (m2)
in marg V, inser Ρ2 | καὶ inserui αὐξάνοντες vel simile aliquid
excidisse coni Re 8 ἔτι Got 9 τοῦ om Got 10 αὐτὸν Ι</note>
<note type="footnote">12 τἀκείνων Β | κείνων Ι | δ’ Μ 14 ἐκείνου χοί
15 τουτὶ ἀοθενὲς inter δὲ et λόγος libri Got quod Re Anim in
τουτὶ δὴ τὸ ἀσθενὲς (id quod leve et infirmum est) mutavit, ut
emblema lectoris recte cancellavit in editione, verbo antece-
denti οἴεται in ὃ ἵεται mutato male servavit Monnerius 16 μὴ
δ’ PIBMV μὴ Got | αὑτῶν Got | τοῦτο inser Α om CM
17 μὲν om I 18 δ᾿ Re</note>

<pb n="103"/>
ἱερῶν, εἰ τὸ πείθειν μὲν οὐκ ἔστι, βιάζεσθαι δὲ &lt;δεῖ&gt;;
σαφῶς γὰρ οὕτως καὶ τοὺς ὑμετέρους ἂν αὐτῶν παρα-
βαίνοιτε νόμους.</p>
<p>30. Ἀλλὰ τὸ μηδ’ εἶναί φασιν ἱερὰ χρήσιμον εἶναι
τῇ γῇ καὶ τοῖς ἐπ’ αὐτῆς ἀνθρώποις. ἐνταῦθα τοίνυν <lb n="5"/>
δεῖ μέν μοι πολλῆς, ὦ βασιλεῦ, τῆς παρρησίας, δέδοικα
δὲ μή τινα λυπήσω τῶν ἐμαυτοῦ κρειττόνων. χωρείτω
δ’ οὖν ὅμως ὁ λόγος ἒν τοῦτο ἀπαιτούμενος, τὴν ἀλή-
θειαν.</p>
<p>31. Εἰπάτω γάρ μοί | τις τῶν τὰς μὲν πυρά- <note type="marginal">R II 180</note>
γρᾶς καὶ σφύρας καὶ ἄκμονας ἀφέντων, περὶ δὲ <lb n="11"/>
οὐρανοῦ καὶ τῶν τὸν οὐρανὸν ἐχόντων ἀξιούντων
διαλέγεσθαι, ποτέροις ἀκολουθοῦντες οἱ τὰ μέγιστα
ἀπὸ μικρῶν καὶ φαύλων τῶν πρώτων ἀφορμῶν Ῥω-
μαὶοι δυνηθέντες ἐδυνήθησαν, τῷ &lt;θεῷ&gt; τούτων ἢ <lb n="15"/>
οἷς ἱερὰ καὶ βωμοὶ &lt;καὶ&gt; παρ’ ὧν ὅ τι χρὴ ποιεῖν ἢ μὴ
ποιεῖν, ἤκουον διὰ τῶν μάντεων; Ἀγαμέμνονα δὲ τὸ
πανταχοῦ τεθυκέναι πλέοντα ἐπ’ Ἴλιον αἰσχρῶς ἐπαν-
ήγαγεν ἢ νενικηκότα τῆς Ἀθηνᾶς αὐτῷ τὸ τέλος εὑ-
<note type="footnote">11 Od. y 434 17 Aesch. Ag. 211 sq. γ 144 19 Od.
α 327. II. η 26 et 30</note>
<note type="footnote">4 τοῦτό ἐστι τὸ συμφέρον κεφάλαιον A f V</note>
<note type="footnote">1 ἔστιν Got | βιάζεσθαι scripsi e PBU, ut etiam Monnerius
coni, perperam tamen explicans: „si quidem illud non suadere,
sed vim usurpare “ βιάζεσθε reliqui libri, sed ἑ (2) in ras
Μ, edd | δεῖ inserui auctore Re 2 γὰρ Β sed γ et ρ
in ras m2 | οὕτως U sed ς eras οὕτω Β | αὑτῶν Got | παραβαί-
νετε Got 4 μὴ δ’ PIBMV Got 6 πολλῆς om Got
8 δ’ οὖν] δὲ Β 10 μοι τίς IBMV Got 12 τὸν om ΙΒ
15 θεῷ inserui om libri sed θεῶ δῆ supra τῷ scr V2, edd
cf. p. 116, 13 16 καὶ om Β | &lt;καὶ&gt; inserui | ὅτι ΙΜ | χρῆ Got</note>

<pb n="104"/>
ρούσης; Ἡρακλέα δὲ τὸν πρὸ τούτου τὴν αὐτὴν καθε-
λόντα πόλιν οὐ θυσίαις ἴσμεν τῶν θεῶν προσλαβόντα
τὴν ῥοπήν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>ἔτι τοίνυν λαμπρὸς μὲν ὁ Μαράθων
οὐ διὰ τοὺς μυρίους μᾶλλον Ἀθηναίων ἢ διὰ τὸν
<lb n="5"/> Ἡρακλέα καὶ Πάνα, θεία δὲ ἡ Σαλαμὶς οὐ διὰ τὰς &lt;τρια-
κοσίας&gt; τῶν Ἑλλήνων μᾶλλον ναῦς ἢ τοὺς ἐξ
συμμάχους, οἱ μετ’ ᾠδῆς τῆς αὑτῶν ἐπὶ τὴν ναυμαχίαν
ἧκον. μυρίους &lt;δ’&gt; ἄν τις ἔχοι λέγειν πολέμους τῇ
θεῶν εὐνοίᾳ κυβερνηθέντας καί, νὴ Δία γε, καὶ εἰρή-
<lb n="10"/> νῆς καὶ ἡσυχίας χρόνους.</p>
<p>33. Τὸ δὲ μέγιστον, οἱ μάλιστα τοῦτο τὸ μέρος
ἀτιμάσαι δοκοῦντες καὶ ἄκοντες τετιμήκασι. τίνες οὗ-
τοι; οἱ τὴν Ῥώμην τοῦ θύειν οὐ τολμήσαντες ἀφελἐ-
<note type="marginal">R II 181</note> σθαι. καίτοι | εἰ μὲν μάταιον ἅπαν τοῦτο τὸ
<lb n="15"/> περὶ τὰς θυσίας, τί μὴ τὸ μάταιον ἐκωλύθη; εἰ δὲ
καὶ βλαβερόν, πῶς οὐ ταύτῃ γε μᾶλλον; εἰ δ’ ἐν ταῖς
ἐκεῖ θυσίαις κεῖται τὸ βέβαιον τῆς ἀρχῆς, ἁπανταχοῦ
δεῖ νομίζειν λυσιτελεῖν τὸ θύειν καὶ διδόναι τοὺς μὲν
<note type="footnote">1 Paus. V 14, 2. VIII 15, 5 4 cf. ad t. II 264, 13 5 cf.
ad t. II 135, 12 7 Polem. decl. Ι § 35. II § 41 | Her. VIII 65.
Plut. Them. 15 13 cf. Cod. Theod. XVI 10, 10 cum nota
Gothofredi t. VI p. 272</note>
<note type="footnote">6 Δήμητραν καὶ Περσεφόνην P2IV2</note>
<note type="footnote">5 καὶ τὸν πάνα Μ | τριακοσίας (i. e. τ΄) inserendum con-
ieci Mus. Rhen. XXXII 92 coll. t. II 26, 7. Aesch. Pers. 337.
Her. VIII 48 et 82 7 αὐτῶν IV Got 8 δ’ inserui | λέγειν
om Β 12 δοκοῦντες C sed τες add s 13 οἱ C sed ι ex
υ corr s | τοῦ] τὸ V 16 καὶ om V | „mallem γε καὶ μᾶλλον“
Re 18 τελεῖν Got | καὶ μὴ διδόναι Ρ sed μὴ inser m2 et
καὶ διδόναι in marg scr m3, BU | καὶ διδόναι τοῖς μὲν ἐν ῥώμη
δαίμοσι, καὶ τοῖς ἐν τοῖς ἀγροῖς· οὕτω συντακτέον in marg V2</note>

<pb n="105"/>
ἐν Ρώμῃ δαίμονας τὰ μείζω, τοὺς δ’ ἐν τοῖς ἀγροῖς
ἢ καὶ τοῖς ἄλλοις ἄστεσιν ἐλάττω, δέξαιτο δ’ ἄν τις
εὖ φρονῶν καὶ τὰ τηλικαῦτα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>καὶ γὰρ ἐν τοῖς
στρατεύμασιν οὐκ ἴσον μὲν τὸ παρ’ ἑκάστου, φέρει δέ
τι τῇ μάχῃ τὸ παρ’ ἑκάστου. οἷον δή τι κἀν ταῖς εἰ- <lb n="5"/>
ρεσίαις· οὐκ ἴσοι μὲν ἅπαντες οἱ βραχίονες, συντελεῖ
δέ τι καὶ ὁ τοῦ πρώτου λειπόμενος. ὁ μέν τις τῷ
σκήπτρῳ τῷ τῆς Ῥώμης συναγωνίζεται, ὁ δέ&lt;τις&gt;
σώζει πόλιν ὑπήκοον, ὁ δέ τις ἀγρὸν ἀνέχει παρέχων
εὖ πράττειν. ἔστω τοίνυν ἱερὰ πανταχοῦ ἢ ὁμολογούν- <lb n="10"/>
τῶν οὗτοι δυσμενῶς ὑμᾶς πρὸς τὴν Ῥώμην ἔχειν δόν-
τας αὐτῇ ποιεῖν ἀφ’ ὧν ζημιώσεται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>Οὐ τοίνυν τῇ Ῥώμῃ μόνον ἐφυλάχθη τὸ θύειν,
ἀλλὰ καὶ τῇ τοῦ Σαράπιδος | τῇ πολλῇ τε καὶ <note type="marginal">R II 182</note>
μεγάλῃ καὶ πλῆθος κεκτημένῃ νεῶν, δι’ ὧν κοινὴν <lb n="15"/>
ἁπάντων ἀνθρώπων ποιεῖ τὴν τῆς Αἰγύπτου φοράν.
αὐτὴ δὲ ἔργον τοῦ Νείλου, τὸν Νεῖλον δὲ ἑστιάματά
<note type="footnote">14 cf. Eunap. vit. soph. p. 73 sq. Expos. tot. mund. § 35 sq.</note>
<note type="footnote">3 τὰ τηλικαῦτα] τὰ ἐλάττω V2 7 τις] ἀπὸ τῶν θεῶν V2</note>
<note type="footnote">12 ποιεῖν] τὰς θυσίας V2</note>
<note type="footnote">1 δαίμονασ U sed να eras 2 „post ἐλάττω addi velim
μὲν“ Re 3 καὶ γὰρ — 7 λειπόμενος citat Plan fol. 104
4 ἶσον Ρ sed ΄ in ras m2, Ι sed ΄ ex ~ corr m3 ἶσον Plan
5 καὶ ante τῇ Α sed punctis suprapos del, edd delevi | καὶ τὸ
Plan | εἰρεσίαις Α sed ι (1) inser m2 εἱρεσίαις Plan ἐρεσίαις Got</note>
<note type="footnote">6 ἴσοι Ρ sed ΄ in ras m2 ἶσοι Plan 7 τε τε Got quod in γε
corr Re Anim 8 τις inserui | ταύτῃ] ταύτῃ πόλει V 10 ὁμο-
λογούντων V sed ὁμολογείτωσαν in marg 12 ζημιώσεται Re
ζημιώσετε libri Got Monnier 15 ναῶν V 16 ἀνθρώπων om V</note>
<note type="footnote">17 ἑστιάματά ἐστιν scripsi coll p. 106, 5. Heliod. Aeth. IX 10.
Aristid. t. II 303, 6 Κ. Cosm. Hieros. ad Greg. Naz. carm. 64 ed.
Mai Spicil. Rom. II 179, 5 sq. (Eudoc. Viol. p. 305 Vill. 698 Fl.).
Sen. nat. quaest. IV 2, 7. Dittenb. Orient. Graec. inscr. sel. 168, 5
et 10 sq. (cf. Wilcken Arch. Pap. III 323) ἑστιᾶ libri ἑστιᾶι Α)
sed in ἐστιν ἃ οἴδαμεν corr C s et ἔστιν ἃ (?) μεν (ante μεν
nonnullae litterae perierunt) in marg P3, edd ἱερά ἐστι τὰ
Cobet Mnem. II 406 (Coll. crit. 127) 1 πείθουσα Re et com-
ma post ἑστιᾷ ponens Sintenis 5 νόμοις Ι 8 ἱερὰ
ματα ρήματ in ras) in marg Ι | δείξειε Ι 9 ἂν ἐκεῖνο Β
11 γινόμενα V 12 et 13 μὴ δὲ ΡΙΒΜ 12 ἁμᾶσθαι CAPU
Got Re. cf. ad t. Ι 153, 24; II 259, 6 16 δεῖν scripsi cum Got
e Ρ sed ν add m2, Μ sed ν add m3 et γρ ὡς δεῖ in marg m3,
BV δεῖ reliqui libri edd 18 ἱερῶν Ι sed ἱε in ras m3</note>

<pb n="106"/>
ἐστιν ἀναβαίνειν ἐπὶ τὰς ἀρούρας πείθοντα, ὧν οὐ
ποιουμένων ὅτε τε χρὴ καὶ παρ’ ὧν, οὐδ’ ἂν αὐτὸς
ἐθελήσειεν. ἅ μοι δοκοῦσιν εἰδότες οἱ καὶ ταῦτα ἂν
ἡδέως ἀνελόντες οὐκ ἀνελεῖν, ἀλλ’ ἀφεῖναι τὸν ποτα-
<lb n="5"/> μὸν εὐωχεῖσθαι τοῖς παλαιοῖς νομίμοις ἐπὶ μισθῷ τῷ
εἰωθότι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>τὶ οὖν; ἐπεὶ μὴ ποταμός ἐστι καθ’ ἕκα-
στον ἀγρὸν τὰ τοῦ Νείλου τῇ γῇ παρέχων, οὐδ’ εἶναι
τἀν τούτοις ἱερὰ δεῖ, ἀλλ’ ὅ τι δόξειε τοῖς γενναίοις
τουτοισὶ πάσχειν; οὓς ἡδέως ἐκεῖνο ἂν ἐροίμην, εἰ
<lb n="10"/> τολμήσουσι παρελθόντες γνώμην εἰπεῖν πεπαῦσθαι |
<note type="marginal">R II 183</note> μὲν τὰ γιγνόμενα τῷ Νείλῳ, μὴ μετέχειν δὲ αὐ-
τοῦ τὴν γῆν μηδὲ σπείρεσθαι μηδὲ ἀμᾶσθαι μηδὲ δι-
δόναι πυροὺς μηδ’ ὅσα δίδωσι μηδ’ ἀνάγεσθαι γῆν
ἐπὶ πᾶσαν ἃ νῦν. εἰ δ’ οὐκ ἂν ἐπὶ τούτοις διάραιεν
<lb n="15"/> τὸ στόμα, οἶς οὐ λέγουσι διελέγχουσιν ἃ λέγουσιν. οἱ
γὰρ οὐκ ἂν εἰπόντες δεῖν τῶν τιμῶν ἀποστερεῖσθαι
τὸν Νεῖλον ὁμολογοῦσι τοῖς ἀνθρώποις συμφέρειν τὰς
τῶν ἱερῶν τιμάς.</p>
<note type="footnote">14 Dem. p. 375, 14. 405, 26; 536, 18</note>
<note type="footnote">8 τοῖς μελεινειμονοῦσι (corr μελανειμονοῦσι) V2 cf. p. 91, 12</note>

<pb n="107"/>
<p>37. Ὅταν τοίνυν καὶ τοῦ σεσυληκότος μνημονεύωσι,
τὸ μὲν ὡς οὐκ ἐπὶ τὰς θυσίας προῆλθε, παρείσθω,
ἀλλὰ τίς | οὕτω μεγάλην τῶν περὶ τὰ ἱερὰ χρή- <note type="marginal">R II 184</note>
μάτα δέδωκε δίκην τὰ μὲν αὐτὸς αὑτὸν μετιών, τὰ δ’
ἤδη καὶ τεθνεὼς πάσχων ἐπ’ ἀλλήλους τε ἰόντων τῶν <lb n="5"/>
ἐκ τοῦ γένους καὶ λελειμμένου μηδενός; καίτοι πολὺ
βέλτιον ἦν αὐτῷ τῶν ἀπ’ ἐκείνου τινὰς ἄρχειν ἢ τὴν
ἐπώνυμον αὐτῷ τοῖς οἰκοδομήμασιν αὔξεσθαι πόλιν,
δι’ ἣν καὶ αὐτὴν πλὴν τῶν ἐκεῖ κακῶς τρυφώντων
ἅπαντας ἀνθρώπους ἔχει καταρωμένους | τῇ σφῶν <note type="marginal">R II 185</note>
αὐτῶν ἀπορίᾳ τὴν εὐπορίαν ἐκείνῃ παρέχοντας.</p> <lb n="11"/>
<p>38. Καὶ ὅταν τοίνυν μετ’ ἐκεῖνον τὸν ἐκείνου λέ-
γωσι καὶ ὡς καθεῖλε νεὼς οὐκ ἐλάττω περὶ τοῦτο
πονησάντων τῶν καθαιρούντων ἢ τῶν οἰκοδομησάντων,
— οὕτως οὐκ ἦν ῥᾴδιον ἀλλήλων διαζεῦξαι τοὺς λί- <lb n="15"/>
θους δεσμοῖς ἰσχυροτάτοις εἰσενηνεγμένους, — ὅταν
οὖν ταῦτα λέγωσιν, ἐγὼ μεῖζόν τι προστίθημι, ὅτι
<note type="footnote">4 Zos. II 29 9 cf. t. Ι 202, 12</note>
<note type="footnote">1 τοῦ σεσυληκότος] τὸν μέγαν Κωνσταντὶνον αἰνίττεται V2
1 sq. σημείωσαι ἃ φησὶ περὶ τῶν μοναχῶν Κωνσταντίνου ἄνο-
μος καὶ παμβέβηλος καὶ ὄντως ἄνομος κεκεντρισμένος (?) καὶ
πάσας αἰωνίους τὰς δίκας ὀφείλων ὧν περὶ τὸ ἀληθὲς σέβας
ἐξύβρισε A f ὦ τλήμων Λιβάνιε, πόθεν ὁ διάβολος ἐνοίκησεν ἐπὶ
σοὶ καὶ διὰ σοῦ βλασφημεῖ τὰ παράνομα; ὢ φύσις ἀθλιωτάτη,
οἷα ληρεῖς κατὰ τὴν ἐλευθερίαν καὶ ἀνάπλασιν τῆς ἀνθρωπίνης
φύσεως. ἐλεῶ σε, ταλαίπορε διὰ τὴν ἐλευθερίαν τῆς φιλοσοφίας
A P 12 ἐκείνου] υἱὸν suprascr V2</note>
<note type="footnote">1 μνημονεύωσιν Ι 3 χρήματα om Ι „addendum videtur
aut ἠσεβηκότων aut potius ἠσεβημένων“ Re 5 τ’ Re
10 καταρωμένους C sed inter α et p ras 1 litt 11 αὐτῶν
om Got 12 τῶν Ι 16 εἰς ἴν συνηγμένους συνηνεγμένους
Anim) coni Re εἰσεληλαμένους coni Orelli num συνεζευγμένους?</note>
<note type="footnote">17 ἐγὼ om Got | μεῖζον τί ΙΒ</note>

<pb n="108"/>
ἐκεῖνός γε καὶ δῶρα ναοὺς τοῖς ἀμφ’ αὑτὸν ἐδίδου
<note type="marginal">R II 186</note> καθάπερ ἵππον ἢ ἀνδράποδον | ἢ κύνα ἢ φιάλην
χρυσῆν, κακὰ δὲ ἀμφοῖν τὰ δῶρα τοῖς τε δοῦσι τοῖς
τε λαβοῦσιν. ὁ μὲν γὰρ ἐν τῷ τρέμειν καὶ δεδιέναι
<lb n="5"/> Πέρσας ἅπαντα τὸν βίον ἐβίω φοβούμενος ἔαρ ἕκαστον
ἔξοδον ἔχον, ὥσπερ τὰ παιδία τὰς Μορμόνας, τῶν δὲ
οἱ μὲν ἄπαιδες καὶ πρὸ διαθηκῶν ἀπῆλθον οἱ δυσ-
τυχεῖς, τοῖς δ’ ἦν ἄμεινον μὴ παιδοποιήσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>τοι-
αύταις μὲν ἀδοξίαις, τοσούτῳ δὲ πολέμῳ τῷ πρὸς
<lb n="10"/> ἀλλήλους συζῶσιν οἱ ἀπὸ τούτων ἐν μέσῳ τῶν ἀπὸ
<note type="marginal">R II 187</note> τῶν | ἱερῶν κιόνων στρεφόμενοι, δι’ οὕς, οἶμαι,
ταῦτα. τοιαύτας τοῖς τέκνοις εἰς εὐδαιμονίαν ἀφορμὰς
οἱ πλουτεῖν εἰδότες ἐκεῖνοι παρέδωκαν. καὶ νῦν οὓς
ἄγει μὲν εἰς Κιλικίαν νοσήματα τῆς τοῦ Ἀσκληπιοῦ
<lb n="15"/> χρῄζοντα χειρός, αἱ δὲ περὶ τὸν τόπον ὕβρεις ἀπρά-
<note type="marginal">R II 188</note> κτους ἀποπέμπουσι, πῶς ἔνεστι | μὴ κακῶς τὸν
τούτων αἴτιον λέγοντας ἀναστρέφειν;</p>
<p>40. Βασιλεῖ δὲ τοιαῦτα ἔστω τὰ βεβιωμένα, ὥστε
τοῖς ἐπαίνοις ζῆν καὶ τετελευτηκότα, οἷον γενόμενον
<note type="footnote">1 cf. t. II 210, 5 4 cf. t. Ι 375, 12 sq. 5 cf. t. II 275, 17;
326, 14 sq. 6 cf. t. II 265, 13 R. Xen. Hell. IV 4, 17 10 cf.
t. II 290,3. t. Ι 376, 2 14 Philostr. vit. Apollon. Ι 7 et 8 et 9
p. 6, 18 et 8, 1 sq. et 9, 11 sq. Κ; vit. soph. II 4 p. 74, 32 sq. Sozom.
h. e. II 5 p. 51</note>
<note type="footnote">1 ὑφ’ αὑτῶν Ι | αὐτὸν A 3 δ’ Re | διδοῦσι V 4 λαμ-
βάνουσιν V 5 φοβούμενος ἔαρ scripsi auctore Re collato
t. II 326, 14 στράτευμα ἄγων καθ’ ἕκαστον ἰτὸς Ὀρχομένου θέρους
ἅμα ἦρι κτλ. φοβούμενος. ἆρ’ CAP sed in hoc φο]βούμενος.
ἕκαστον in marg m3, IBU edd ἄρ᾿ Got Monnier) φοβούμενος
παρ’ Μ φοβούμενος cum lacuna 4 — 5 litt V 6 ἐξόδων
Monnier | ἔχον scripsi auctore Re ἔχων libri edd ἦχον Monnier)</note>
<note type="footnote">8 τοσαύταις? 11 ἱερῶν ἐκείνων κιόνων Β 15 χρήζοντα
ΡΙΒΜ Got (qui χρήζονται in marg habet) 18 Βασιλέι —
19 τετελευτηκότα citat Macar l. l. fol. 89v 18 δὲ om Macar</note>

<pb n="109"/>
ἴσμεν &lt;περὶ&gt; τὸν τὴν μὲν ἀρχὴν ἐκδεξάμενον τὴν
τὴν Περσῶν δὲ καθελόντα ἄν, εἰ μὴ προδοσία τὸ πέ-
ρας ἐκώλυσε. μέγας δέ ἐστιν ὅμως καὶ τεθνεώς. δόλῳ
μὲν γὰρ ἀπέθανεν, ὥσπερ Ἀχιλλεύς, ἐκ δὲ τῶν πρὸ
τοῦ θανάτου πεπραγμένων, ὡς ἐκεῖνος, ᾄδεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>καὶ <lb n="5"/>
ταῦτα τούτῳ παρὰ τῶν θεῶν οἷς ἀπέδωκεν ἱερὰ καὶ
τιμὰς καὶ τεμένη καὶ βωμοὺς καὶ αἷμα. παρ’ ὧν
ἀκούσας, ὡς τὸ τῶν Περσῶν αὔχημα ταπεινώσας εἶτα
ἀποθανεῖται, τῆς ψυχῆς ἐπρίατο τὸ κλέος πολλὰς μὲν
πόλεις ἐλῶν, πολλὴν δὲ γῆν δῃώσας, παιδεύσας δὲ <lb n="10"/>
τοὺς διώκοντας φεύγειν, μέλλων δέ, ὡς ἅπαντες ἴσασι,
δέξεσθαι πρεσβείαν κομίζουσαν τῶν πολεμίων δου-
λείαν. τοιγαροῦν ἠσπάζετό τε τὸ | τραῦμα καὶ <note type="marginal">R II 189</note>
βλέπων ἠγάλλετο καὶ μὴ δακρύων αὐτὸς τοῖς τοῦτο
δρῶσιν ἐπετίμα, εἰ μὴ νομίζοιεν αὐτῷ παντὸς ἀμείνω <lb n="15"/>
γήρως εἶναι τὴν πληγήν. καὶ αἱ πρεσβεῖαι τοίνυν αἱ
πολλαὶ αἱ μετ’ ἐκεῖνον ἐκείνου πᾶσαι καὶ τὸ λόγοις
<note type="footnote">2 cf. t. II 523, 11 sq. 4 Philostr. Her. XIX 11 p. 204,23 sq. Κ.
cf. Herm. XVII 200 sq. 5 Socr. hist. eccl. III 21 p. 198 Α | Od.
ω 93 sq. 7 Eunap. fr. 26 (Mueller Fr. hist. IV 25) 9 Xen.
Cyr. III 1, 36 10 cf. t. II 325, 11 sq. 12 cf. t. II 353, 9 sq.</note>
<note type="footnote">15 cf. t. II 355, 11</note>
<note type="footnote">3 τἄλλα τῆς ἀληθείας, ὡς εἰώθεις, καταψευδόμενος, Λιβάνιε,
ἐνταῦθα τἀληθὲς εἴρηκας, ὅτι μέγας Ἰουλιανὸς ἐπὶ κακίᾳ καὶ
μετὰ θάνατον περιᾴδεται χριστιανῶν διώκτης πεφηνώς, Πέρσις
δὲ μᾶλλον ἔδειξεν, ὡς οὐ δόλῳ, ἀλλὰ θεόθεν καιρίᾳ πληγὴ βλη-
θεὶς ἀπέρρηξε τὴν βέβηλον ψυχὴν στήλην ὕβρεως ἀδιαλείπτου
κεκομισμένος V2</note>
<note type="footnote">1 &lt;περὶ&gt; inserui | μὲν τὴν VB 2 πέρας] πέρσας
3 δ’ edd 6 τούτων CP sed in utroque ν eras, Α sed γρ τῶν
in marg, I | τῶν om PIBUV Got 8 τὸ om Ι 11 μέλλων e
μεγάλων corr I3 12 δέξασθαι ΙΜ | πολεμίων Ι sed ω in ras
m3 13 πρᾶγμα Ι 17 αἱ om Re | λόγους Got</note>

<pb n="110"/>
ἀνθ’ ὅπλων χρῆσθαι τοὺς Ἀχαιμενίδας ἐκείνου τοῦ δέ-
ους αὐτῶν ἐγκατατεθειμένου ταῖς ψυχαῖς. τοιοῦτος ἡμῖν
ὁ τὰ ἱερὰ τοῖς θεοῖς ἀνιστάς, κρείττω μὲν ἔργα λήθης
ἐργασάμενος, κρείττων δὲ λήθης γεγενημένος.</p>
<lb n="5"/> <p>42. Ἐγὼ δὲ ἠξίουν τὸν πρὸ τοῦδε τὰ μὲν τῶν
ἐναντίων καθαιρεῖν καὶ κατασκάπτειν καὶ κατακάειν,
ἐπειδήπερ ἐγνώκει τῶν θεῶν καταφρονεῖν, εἰ καὶ ἱερῶν
γε καὶ ὁ τῶν ὄντων τοῖς πολεμίοις φειδόμενος ἀμείνων,
οἰκείων μέντοι ναῶν πόνῳ καὶ χρόνῳ καὶ πολυχειρίᾳ
<lb n="10"/> καὶ πολλοῖς ταλάντοις κατεσκευασμένων καὶ προκιν-
<note type="marginal">R II 190</note> δυνεύειν ἄξιον. | εἰ γὰρ πανταχόθεν μὲν σωστέον
τὰς πόλεις, λάμπουσι δὲ τούτοις μᾶλλον ἢ τοῖς ἄλλοις
αἱ πόλεις καὶ οὗτοι τῶν ἐν αὐταῖς μετά γε τὰ κάλλη
τῶν βασιλείων κεφάλαιον, πῶς οὐ καὶ τούτοις μετα-
<lb n="15"/> δοτέον προνοίας καὶ ὅπως ἐν τῷ σώματι τῶν πόλεων
εἶεν σπουδαστέον; πάντως δέ εἰσιν οἰκοδομήματα κἂν
εἰ μὴ νεῴ γε. δεῖ δέ, οἶμαι, τῷ φόρῳ τῶν δεξομένων.
δεχέσθω τοίνυν ἑστώς, ἀλλὰ μὴ καταφερέσθω. μηδὲ
τὸ χεῖρα μὲν ἀποκόπτειν ἀνθρώπου δεινὸν ἡγώμεθα,
<note type="marginal">20</note> πόλεων δὲ ὀφθαλμοὺς ἐξορύττειν μέτριον μηδ’ ἐν μὲν
<note type="footnote">1 cf. t. II 219, 18 2 cf. t. II 531, 10 17 cf. t. I 249, 1</note>
<note type="footnote">1 τοῦ δέους Β sed u in δέους eras τὸ δέος Re Anim „τοῦ
δέος aut τὸ δέος “) et Cobet Misc. 164 τοῦ δέος coni Re
in edit 5 πρὸ e πρὸς corr I3 6 κατακαίειν ΑΡ sed
in utroque ι (1) eras, IU edd 7 εἰ καὶ scripsi cum Monnerio
ἐπεὶ libri edd 8 γε e τε corr I3 | ὅτων Got qui βωμῶν καὶ
βοτῶν vel ὁ τῶν coni 11 ἄξιον „mallem “ Re et delen-
dum censet Cobet Misc. 163 ἠξίουν coni Got 17 νεώ scripsi
ex Α coll. p. 89, 17 et 21; 111, 3 νεώ reliqui libri edd | δ’ Re</note>
<note type="footnote">18 ἑστῶτ᾿ Monnier 20 μὴ δ’ APIBMV Got μηδὲ Re |
μὲν om Ι</note>

<pb n="111"/>
τοῖς σεισμοῖς τὸ πῖπτον ὀδυρώμεθα, σεισμῶν δὲ οὐκ
ὄντων οὐδὲ βλαπτόντων αὐτοὶ τὸ ’κείνων ποιῶμεν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>| οὐκοῦν τῶν μὲν βασιλέων οἱ νεῴ κτήματα, <note type="marginal">R II 191</note>
καθάπερ καὶ τὰ ἄλλα, τὸ δὲ τὰ αὑτῶν καταποντίζειν
ὅρα εἰ σωφρονούντων. ἀλλ’ ὁ μὲν βαλάντιον ῥίπτων <lb n="5"/>
εἰς τὴν θάλατταν οὐχ ὑγιαίνει οὐδ’ εἴ τις κυβερνήτης
τέμνοι κάλων οὗ δεῖ τῷ πλοίῳ, καὶ ναύτην δὲ εἰ κε-
λεύσειε τῇ θαλάττῃ τὴν κώπην ἀφεῖναι, δεινὰ ἂν
δοκοῖ ποιεῖν· πόλιν δὲ ἑέ· τις ἄρχων ποιοῖ μέρει τη-
λικούτῳ χείρονα, τὰ μέγιστα ὤνησε; τί γὰρ δεῖ δια- <lb n="10"/>
φθείρειν, οὗ τὴν χρείαν ἔνι μεταποιῆσαι; πῶς δὲ οὐκ
αἰσχρόν στρατόπεδον πολεμεῖν λίθοις | οἰκείοις <note type="marginal">R II 192</note>
καὶ στρατηγὸν ἐφεστηκότα παρακαλεῖν κατὰ τῶν πάλαι
πολλῇ σπουδῇ πρὸς ὕψος ἀναβάντων, ὧν τὸ πέρας
ἑορτὴν τοῖς τότε βασιλεῦσιν ἔθηκε;</p> <lb n="15"/>
<p>44. Καὶ μηδεὶς οἰέσθω σὴν ταῦτ’ εἶναι κατηγορίαν,
ὦ βασιλεῦ. κεῖται μὲν γὰρ πρὸς τοῖς ὁρίοις Περσῶν
νεὼς ᾧ παραπλήσιον | οὐδέν, ὡς ἔστιν ἁπάντων <note type="marginal">R II 193</note>
<note type="footnote">17 Edessa. cf. t. II 433, 20 sq. Cod. Theod. XVI 10, 8 cum
nota Gothofredi</note>
<note type="footnote">7 κάλως τὸ σχοινίον· ὁ κάλως· τοῦ κόλον· τὸν κάλων. κά-
λον δὲ τὸ ξύλον, οὐδέτερον V2 cf. t. II 474, 8 et scholl. ad t. II
423,8</note>
<note type="footnote">1 πῖπτον? cf. Et. Μ s. ν. (Drac. de metr. p. 52, 14 Herm.) |
ὀδυρόμεθα 1 2 κείνων Ι edd 3 νεώι Α νεὼ reliqui libri</note>
<note type="footnote">5 ὁ — 10 ὤνησε citat Macar l. l. 5 βαλάντιον cf. t. Ι 296,3;
358,20; II 173,2 6 θάλασσαν Macar 7 τέμνει IBMV
Macar | κελεύσειε Par Re κελεύεις reliqui libri sed ς eras C,
Macar Got 9 δοκοῖ Ρ sed ι in ras m3 δοκεῖ U sed ῖ eras
δοκῆς Got | πάλιν Macar | ποιεῖ IBMV Macar | μέρει τηλι-
κούτῳ om Macar 10 τὰ μέγιστα ὤνησε] μικρὰ ἠδίκησεν Macar
om Got | ταμέγιστα V 11 δ’ Re 12 πολεμεῖν λίθοις]
πολεμεῖσθαι τοῖς Β 13 παραγγέλλειν?</note>

<pb n="112"/>
τῶν τεθεαμένων ἀκούειν. οὕτω μέγιστος μεγίστοις
ἐγεγόνει τοῖς λίθοις, τοσοῦτον ἐπέχων τῆς γῆς ὁπόσον
καὶ ἡ πόλις. ἤρκει γοῦν ἐν τοῖς ἐκ τῶν πολέμων
φόβοις τοῖς οἰκοῦσι τὴν πόλιν μηδὲν εἶναι πλέον τοῖς
<lb n="5"/> ἑλοῦσι τὴν πόλιν οὐκ ἔχουσι κἀκεῖνον προσεξελεῖν τῆς
ἰσχύος τοῦ περιβόλου πᾶν ἐλεγχούσης μηχάνημα. ἦν
δὲ δὴ καὶ ἐπὶ τὸ τέγος ἀναβᾶσι πλεῖστον ὅσον τῆς
πολεμίας ὁρᾶν, οὐ μικρὸν πολεμουμένοις πλεονέκτημα
ἀνθρώποις. ἤκουσα δὲ καὶ ἐριζόντων τινῶν, ἐν ὁπο-
<note type="marginal">R II 194</note> τέρῳ τὸ θαῦμα μεῖζον | ἱερῷ, τῷ μηκέτ’ ὄντι
<lb n="11"/> τούτῳ ἢ ὃ μήποτε πάθοι ταὐτόν, ἐν ᾧπερ ὁ Σάραπις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>ἀλλὰ τοῦτο μὲν τὸ τοιοῦτο καὶ τοσοῦτον ἱερόν,
ἵν᾿ ὑπερβῶ τὰ τῆς ὀροφῆς ἀπόρρητα καὶ ὅσα ἀγάλματα
σιδήρου πεποιημένα κέκρυπτο τῷ σκότῳ διαφεύγοντα
<lb n="15"/> τὸν ἥλιον, οἴχεται καὶ ἀπόλωλε, θρῆνος μὲν τοῖς ἰδοῦ-
σιν, ἡδονὴ δὲ τοῖς οὐχ ἑωρακόσιν, οὐ γὰρ ἴσον ἐν
τοῖς τοιούτοις ὀφθαλμοί τε καὶ ὦτα, μᾶλλον δὲ τοῖς
οὐκ ἰδοῦσιν ἄμφω, καὶ λύπη καὶ ἡδονή, τὸ μὲν ἐκ τοῦ
πτώματος, τὸ δ’ ὅτιπερ οὐ τεθέανται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>ἀλλ’ ὅμως
<lb n="20"/> εἴ τις ἀκριβῶς σκοπήσειεν, οὐ σὸν τοῦτο, τοῦ δὲ ἠπα-
τηκότος ἀνθρώπου μιαροῦ καὶ θεοῖς ἐχθροῦ καὶ δει-
<note type="marginal">R II 195</note> λοῦ καὶ φιλοχρημάτου | καὶ τῇ τικτόμενον αὐτὸν
<note type="footnote">19 Thuc. IV 14, 2 20 De Cynegio praefecto praetorio,
postea etiam de Proclo comite Orientis cogitavit Gothofredus
ad Cod. Theod. XVI 10, 8 t. VI p. 269. cf. p. 80 not. 3</note>
<note type="footnote">1 μεγίστοις om Got 2 ἐπέχον Got 3 γ’ οὖν A |
τῶν om Ι 4 ὥστε ante μηδὲν inser coni Monnier 5 προσ
ξελεῖν cum ras 1 litt ante ξ U 6 ἢν C sed ν add m2
13 ὑπερβῶ Re 14 num χρυσοῦ? Σεβήρου, χρυσοῦ coni Re
Anim | κέκρυπται V 16 ἑ ρακόσιν cum ras 1 litt post ε U |
ἶσον Ρ | μὲν Got 19 δὲ Re 20 „ὑπατευκότος legendum
quis “ Got cf. p. 80 not. 3</note>

<pb n="113"/>
δεξαμένη̣ γῇ δυσμενεστάτου, ἀλογίας μὲν ἀπολελαυ-
κότος τύχης, κακῶς δὲ χρωμένου τῇ τύχῃ δουλεύοντος
τῇ γυναικί, πάντα ἐκείνῃ χαριζομένου, πάντα ἐκείνην
ἡγουμένου. τῇ δ’ ἀνάγκη πάνθ’ ὑπηρετεῖν τοῖς ταῦτα
ἐπιτάττουσιν, ὧν τῆς ἀρετῆς ἀπόδειξις τὸ ζῆν ἐν ἱμα- <lb n="5"/>
τίοις πενθούντων καὶ μείζων γε ταύτης τὸ ἐν ἐκείνοις
ὧν οἱ καὶ τῶν σάκκων ὑφάνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>| τοιοῦτον <note type="marginal">R II 196</note>
ἐργαστήριον ἠπάτησέ σε, ἐφενάκισεν, ὑπηγάγετο, παρ-
εκρούσατο, πολλοὺς δὲ καὶ θεοὺς παρὰ τῶν &lt;παίδων
τῶν&gt; θεῶν μαθόντες ἴσμεν ἀπατηθέντας. ὡς γὰρ δὴ <lb n="10"/>
καὶ θυόντων ἱερεῖα καὶ οὕτως ἐγγύς, ὡς ἐπὶ τὰς ἐκεί-
νων ῥῖνας τὸν καπνὸν εἰστρέχειν, καὶ ὡς ἀπειλούντων
καὶ μείζω μικροῖς ἐπαγόντων καὶ κομπούντων <note type="marginal">R II 197</note>
καὶ πεπιστευκότων μηδὲν ἂν αὐτῶν ποτε φανῆναι
δυνατώτερον, τοιούτοις πλάσμασι καὶ τέχναις καὶ ῥή- <lb n="15"/>
μασι μεμηχανημένοις δεινοῖς ἐμβαλεῖν ὀργὴν τὸν πρᾳ-
ότατον | βασιλέων ἐξήγαγόν πως αὑτοῦ, ἐπεὶ τά <note type="marginal">R II 198</note>
<note type="footnote">3 de Achantia cogitavit Sievers p. 266 cf. p. 80 not. 3
8 Dem. p. 995, 8. 1010, 24 9 II. ο 31 sq.</note>
<note type="footnote">1 ἀλόγως coni Orelli 3 πάντα — 4 ἡγουμένου om Ι
3 ἐκείνῃ Re ἐκείνης ἡττημένου coni Orelli | ἡγούμενον M |
δὲ Re | ἀνάγκηι Α sed ι del m1 ἀνάγκῃ Got | ὑπηρετῶν Got,
ὑπηρετοῦντος in marg 6 μείζων Re μεῖζον libri Got | ἐκεί-
νοις ὦν οἱ] ἐρήμοις εἶναι Ιο. Fred. Gronovius in epistula ad Ιο.
Meursium (1688) (Meursii opp. XI 624) 7 οἱ καὶ] καὶ οἱ Μ |
ὑφάντας Gronovius 8 ἠπάτησέ σε scripsi auctoribus Re et
Cobeto Coll. 127 ἠπάτησεν libri sed om Ι 9 παρεκρούσατό σε
Gronovius | παίδων τῶν inserui coll. Plat. Rep. p. 366 Β
10 θεῶν] ποιητῶν Cobetus l. l. coll. t. II 568, 18 11 ἱερῶν
Got | εἰς? 12 ἀπειλούντων Μ sed ειλ in ras m2 et εἶχεν
ἀπλούντων, οἶμαι δὲ ἢ ἀπολούντων ἢ ἀπειλούντων θέλει in marg
m3, et Re ἁπλούντων reliqui libri Got 14 αὑτῶν Re | ποτε
inser A om C (et Par) Got 16 πραότατον PIMV πατέρα
πραΰτατον Got 17 βασιλεύων Got sed γρ βασιλέων in marg
| αύτοῦ ΙΜ</note>

<pb n="114"/>
γε ὄντως αὐτοῦ φιλανθρωπία, ἔλεος, οἶκτος, ἡμερότης,
ἐπιείκεια, τὸ σώζειν μᾶλλον ἢ ἀπολλύναι. ἀλλ’ ὄντων
<note type="marginal">R II 199</note> τῶν τὰ δικαιότερα | λεγόντων, ὅτι, εἴπερ τι
οῦτον εἴη, δίκην μὲν δεῖ τοῦ τολμήματος λαβεῖν,
<lb n="5"/> τούτῳ δὲ αὐτῷ προνοηθῆναι τοῦ μέλλοντος ὁ τὴν Κα-
δμείαν νικῆσαι νίκην οἰόμενος δεῖν πανταχόθεν
ἐνίκησεν.</p>
<p>48. Ἔδει δὲ αὐτὸν &lt;μὴ&gt; μετὰ τὰς οἰκείας
τὰ σαυτοῦ θεραπεύειν μηδ’ &lt;ὁρᾶν&gt; ὅπως μέγας εἶναι
<lb n="10"/> τοῖς τὴν μὲν γεωργίαν ἀποδρᾶσιν, ὁμιλεῖν δὲ ἐν τοῖς
ὄρεσι λέγουσι τῷ τῶν ὅλων ποιητῇ, ἀλλ’ ὡς τὰ σὰ καὶ]
καλὰ καὶ ἐπαίνων ἄξια παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις δοκοῖ.
νῦν δὲ μέχρι μὲν τοῦ λαβεῖν καὶ κενῶσαί σοι τοὺς
θησαυροὺς πολλοὶ φίλοι καὶ ἐπιτήδειοι καὶ πρὸ τῶν
<lb n="15"/> ψυχῶν αὐτοῖς ἡ σὴ βασιλεία, καιροῦ δὲ ἥκοντος καὶ
βουλῆς παρούσης εὔνοιαν ἀπαιτούσης ταυτὶ μὲν ἠμέ-
<note type="marginal">R II 200</note> λῆται, | τὰ δὲ ἴδιά σφισιν ἐσπούδασται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>κἆν
προσελθών τις αὐτοῖς τί ταῦτα; ἔρηται, τὸ μὲν αὑ-
τῶν ἔξω τῆς αἰτίας ποιοῦσι, καὶ ὅτι πεποιήκασιν ἀπο-
<lb n="20"/> κρίνονται ἅ γε τῷ βασιλεῖ ἔδοξε καὶ ἐκεῖνον τὴν ἀπολο-
γίαν ὀφείλειν καὶ τοιαῦτα λέγουσιν. οἱ δ’ ὀφείλοντες
<note type="footnote">5 cf. p. 55, 3 11 Plat. Tim. p. 28 C</note>
<note type="footnote">1 ὄντος ΙΒ (et Par, sed in hoc ἴσως ὄντως in marg m2)
5 τοῦτο Ι 6 νίκην νικῆσαι Ι 8 μὴ inserui cum Monnerio</note>
<note type="footnote">9 τὰ scripsi τὰς libri edd τοὶς Got) | ἑαυτοῦ V αυτοῦ
cum ras 1 litt ante α U αὐτοῦ Got | μὴ δ’ libri | ὁρᾶν inserui
„aut hic interponendum ἐπιμελεῖσθαι aut paulo post addendum
σκοπεῖν“ Re | εἶναι μέγας Ι | δόξει? 10 τὴν om V 11 καὶ
cancellavi 12 δοκῇ? 16 ἔννοιαν Β Got 17 σφισιν
scripsi τισὶν libri edd 18 „malim αὐτοὺς“ Re | αὐτῶν Μ</note>
<note type="footnote">19 ἀποκρίνονται Re ἀποκρύπτονται libri Got Monnier</note>
<note type="footnote">20 γε scripsi δὲ VU et inser P2M om reliqui libri edd</note>
<note type="footnote">21 δὲ edd</note>

<pb n="115"/>
ἦσαν οὗτοι οἱ οὐδέποτε λόγον ἕξοντες οὐδένα ὑπὲρ
τῶν πεπραγμένων· τίς γὰρ ἂν ὑπὲρ τοιούτων
κῶν γίνοιτο λόγος; οἱ δὲ πρὸς μὲν τοὺς ἄλλους
ἀρνοῦνται μὴ σφῶν εἶναι τοῦτο τὸ ἔργον, ἐντυγ-
χάνοντες δὲ σοὶ καταμόνας δι’ οὐδενὸς ἄλλου τὸν <lb n="5"/>
σὸν οἶκον οὕτως εὖ πεποιηκέναι φασίν. ὧν τὸν σὸν
ἀπαλλάξειαν οἶκον οἱ γῇ τε καὶ θαλάττῃ τὴν σὴν ἐπι-
στήσαντες κεφαλήν· ὡς οὐκ ἔσθ᾿ ὅ τι μεῖζον ἂν παρ’
αὐτῶν λάβοις. οἱ γὰρ ἐν φίλων ὀνόματι καὶ
νων ἀφ’ ὧν ἂν βλάψαιεν λέγοντες τῷ πιστεύεσθαι <lb n="10"/>
πρὸς τὴν βλάβην ἀφορμῇ χρώμενοι ῥᾳδίως ἐζημίωσαν.</p>
<p>50. Ἀλλ’ ἐπὶ τούσδε μέτειμι τῆς ἀδικίας αὐτῶν
τὴν ἀπόδειξιν ἐκ τῶν νῦν εἰρημένων ποιησόμενος.</p>
<p>| Φέρε γάρ, διὰ τί φατε κατασκαφῆναι τὸ μέγα <note type="marginal">R II 201</note>
τοῦθ’ ἱερόν; οὐ διὰ τὸ δόξαι τῷ βασιλεῖ; καλῶς. οὐκ- <lb n="15"/>
οὑν οἱ καθαιροῦντες οὐκ ἠδίκουν τῷ τὰ δοκοῦντα
τῷ βασιλεῖ ποιεῖν. ὅστις οὖν τὰ μὴ δοκοῦντα τῷ βα-
σιλεῖ πεποίηκεν, ἀδικεῖ; οὐκοῦν ὑμεῖς οὗτοί γέ ἐστε
οἷς οὐδὲν ἔνι τοιοῦτον εἰπεῖν ὑπὲρ ὧν δεδράκατε.
<note type="footnote">5 δρᾶ καὶ τὸ καταμόνας. ὁ ἐγὼ οὔποτ᾿ ἂν ἐπεπείσμην
τοῦτον ἀξιῶσαι ἑρμηνείας τῆς αὐτοῦ V cf. t. II 486, 8</note>
<note type="footnote">1 οὐδένα ἕξοντες V 2 „post πεπραγμένων videtur ἀπο-
διδόναι vel tale quid “ Re 4 εἶναι τοῦτο scripsi e V
τοῦτο εἶναι reliqui libri edd 5 δέ σοι libri edd | κατὰ μόνας
PBU Re 6 ὄντως V | πεπονθέναι coni Re 14 διατί
APIMV 16 οὐ — καλῶς] „aut delendum οὐ et interroga-
tionis signum detrahendum aut servato huic interrogationi sub-
jicienda responsio conveniens. interrogat Libanius οὐ διὰ τὸ
δόξαι τῷ βασιλεῖ; respondent adversarii διὰ τὸ δόξαι τῷ βασιλεῖ.
huic responsioni subjicit tum Libanius suum καλῶς.“ Re | βασι-
λεῖ καλῶς; AV βασιλεῖ καλόν; Ι sed ; ex corr m3, ΒΜ
17 οὖν] δὲ U et in ras P2 18 ἀδικεῖ· V</note>

<pb n="116"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>εἰπέ μοι, διὰ τί τὸ τῆς Τύχης τοῦτο σῶν ἐστιν
ἱερὸν καὶ τὸ τοῦ Δῖός καὶ τὸ τῆς Ἀθηνᾶς καὶ τὸ τοῦ
Διονύσου; ἆρ’ ὅτι βούλοισθ’ ἂν αὐτὰ μένειν; οὔ, ἀλλ’
ὅτι μηδεὶς τὴν ἐπ’ αὐτὰ δέδωκεν ὑμῖν ἐξουσίαν. εἰλή-
<lb n="5"/> φατε δὲ τὴν κατ’ ἐκείνων ἃ διεφθάρκατε; &lt;οὔ.&gt; πῶς
<note type="marginal">R II 202</note> οὐκ ὀφείλετε δίκην; ἢ πῶς ἃ δεδράκατε | καλεῖτε
δίκην τῶν πεπονθότων οὐδὲν ἐν οὐδενὶ πεποιηκότων
ὃ δέχοιτ᾿ ἂν αἰτίαν;</p>
<p>52. Ἦν σοι, βασιλεῦ, κηρύξαι· μηδεὶς τῶν ὑπ’
<lb n="10"/> ἐμοὶ νομιζέτω θεοὺς μηδὲ τιμάτω μηδὲ αἰ-
τείτω τι παρ’ αὐτῶν μήθ’ ἑαυτῷ μήτε παισὶν
ἀγαθὸν πλὴν εἰ σιγῇ τε καὶ λανθάνων, ἅπας δὲ
ἔστω τοῦ παρ᾿ ἐμοὶ τιμίου καὶ βαδιζέτω μεθέ-
ξων τῶν ἐκείνῳ δρωμένων καὶ τάς τε εὐχὰς
15 ᾑπερ ἐκείνῳ ποιείσθω καὶ τὴν αὑτοῦ κεφαλὴν
ὑπαγέτω τῇ τοῦ τὸν λεὼν ἁρμοττομένου χειρί.
τὸν δ’ ἀπειθοῦντα πᾶσα ἀνάγκη τεθνάναι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ταῦτ’ ἦν μέν σοι κηρύξαι ῥᾴδιον, οὐ μὴν ἠξίωσάς
<note type="footnote">1 sq. Iul. Misop. p. 346 Β. C 2 cf. t. Ι 141, 19. t. II 152,
10 sq. ep. 767 3 cf. Malal. Χ p. 234 ed. Bonn. 16 Pind.
Nem. VIII 20</note>
<note type="footnote">1 διατί APIBMV | τὸ τῆς Τύχης om Ι 2 καὶ — Διὸς
τὸ (3) om I 4 δέδωκ cum ras 2 litt U | ὑμῖν om U</note>
<note type="footnote">5 οὔ inserui auctore Re 6 ὠφείλετε CAP Got 7 ἐν
om Μ 9 κηρῦξαι Ρ sed ~ in ras m3, Sinner Monnier, fortasse
recte at cf. l. 18 et t. II 28, 19; 258, 2 | δὲ post μηδεὶς CA, sed
in hoc del, Got Re, delendum censuit Cobetus Coll. 127 δὴ
Orelli Sinner Monnier 10 (bis) μὴ δὲ ΑΡΙΜV 11 τί
ΑΡΙΒΜV Got | τοῖς post μήτε inser Re delevi 12 ἢ V et
supra εἰ Α2 13 τιμίου &lt;θεοῦ&gt; cf. p. 103,15 14 τε om
15 ἐκείνῳ scripsi ἐκεῖνος Ρ in quo ς ex ι corr, BUV ἐκεῖνοι
reliqui libri edd 15 αὐτοῦ ΙΒΜ Got 17 τόνδ’ V | δὲ Re</note>
<note type="footnote">18 κηρῦξαι Ρ sed ~ in ras m3, Sinner Monnier cf. ad l. 9</note>


<pb n="117"/>
γε οὐδ’ ἐπέθηκας ζυγὸν ἐνταῦθα ταῖς τῶν ἀνθρώπων
ψυχαῖς, ἀλλ’ οἴει μὲν τοῦτ’ ἐκείνου βέλτιον εἶναι, οὐ
μὴν ἀσέβημά γε ἐκεῖνο οὐδ’ ἐφ’ ᾧ τις ἂν δικαίως καὶ]
κολασθείη. ἀλλ’ οὐδὲ τῶν τιμῶν τούς γε τοιούτους <lb n="4"/>
ἀπέκλεισας, | ἀλλὰ καὶ ἀρχὰς ἔδωκας καὶ συσσί- <note type="marginal">R II 203</note>
τοὺς ἐποιήσω καὶ τοῦτό γε πολλάκις καὶ προὔπιες καὶ ·
νῦν πρὸς ἄλλοις τισὶ παρέζευξας σεαυτῷ συμφέρειν
τῇ βασιλείᾳ νομίσας ἄνδρα ὀμνύντα θεοὺς πρός τε
τοὺς ἄλλους καὶ σὲ καὶ οὐκ ἀγανακτεῖς οὐδ᾿ ἀδικεῖσθαι
τοῖς τοιούτοις ὑπολαμβάνεις ὅρκοις οὐδ’ εἶναι ·πάντως <lb n="10"/>
κακὸν τὸν ἐν τοῖς θεοῖς ἔχοντα τὰς βελτίους ἐλπίδας.</p>
<p>54. Σοῦ τοίνυν οὐκ ἐλαύνοντος ἡμᾶς, ὥσπερ οὐδ’
ὁ τοὺς Πέρσας ἐκεῖνος μεθ’ ὅπλων ἐληλακὼς τοὺς
ἐναντίως ταύτῃ τῶν ὑπηκόων πρὸς ἑαυτὸν ἔχοντας,
πῶς ἐλαύνουσιν οὗτοι; κατὰ τὶ δὲ δίκαιον ποιοῦνται <lb n="15"/>
τὰς ἐφόδους; πῶς δ’ ἀλλοτρίων ἅπτονται μετ’ ὀργῆς
ἀγρῶν; πῶς δὲ τὰ μὲν καταφέρουσι, τὰ δὲ ἀράμενοι
φέρουσιν ὕβρει τῇ τοῦ τὰ τοιαῦτα ποιεῖν προστιθέντες
ὕβριν τὴν ἐκ τοῦ καλλύνεσθαι τοῖς πεπραγμένοις;</p>
<p>55. Ἡμεῖς, ὦ βασιλεῦ, σοῦ μὲν ταῦτα καὶ ἐπαι- <lb n="20"/>
νοῦντος καὶ ἐπιτρέποντος οἴσομεν οὐκ ἄνευ μὲν λύπης,
<note type="footnote">7 cf. t. II 43, 10; 215, 11 8 Richomerem consulem anni
384? cf. p. 81. De Tatiano cogitanerunt Gothofredus p. 39 et
Sievers p. 192 9 Od. ξ 331 19 Plat. Apol. p. 20 C</note>
<note type="footnote">1 οὐδὲ ΒΜ | ἐπέθηκας scripsi ἐπέστησας libri edd 3 τε
Ι sed τ in γ corr m3, ΒΜ Got | καὶ om V cancellavi 5 ἔδω-
κας scripsi δέδωκας libri edd 9 πρὸς ante σέ inser Re
delevi | οὐδ᾿ scripsi οὔτ᾿ libri edd 10 ὑπολαμβάνοις U
15 κατὰ τί δὲ] καὶ κατὰ (sed κα inser m3) τί Ι 17 καταφθεί-
ρουσι Cobet Coll. 127 at cf. t. II 27, 2 | δ᾿ edd 18 ὕβρει Ι
sed in ὕβριν ὕβρει corr m3 | τῇ ετ τὰ om Β | ταῦτα Β | προστι-
θέντος Β 19 ὕβριν om Ι 20 καὶ καὶ V</note>

<pb n="118"/>
<note type="marginal">R II 204</note> δείξομεν δ’ ὡς | ἄρχεσθαι μεμαθήκαμεν. εἰ δ’
οὐχὶ καὶ σοῦ διδόντος οἵδε ἥξουσιν ἢ ἐπὶ τὸ διαπε-
φευγὸς αὐτοὺς ἢ διὰ τάχους ἀναστάν, ἴσθι τοὺς τῶν
ἀγρῶν δεσπότας καὶ αὑτοῖς καὶ τῷ νόμῳ βοηθήσοντας.</p>
<note type="footnote">1 δὲ Re 2 σὺ | οἷδε Α οἱ δὲ Ι 3 διατάχους AMV
| ἀνιστᾶν Ι 4 αὐτοῖς Β | ὑπὲρ τῶν ἱερῶν subscr A, πρὸς
βασιλέα cum ras 8 litt ὑπὲρ τῶν ἱερῶν Ρ, πρὸς τὸν βασιλέα
ὑπὲρ τῶν ἱερῶν U, ὑπὲρ τῶν ἱερῶν πρὸς τὸν βασιλέα θεοδόσιον Ι</note>
</div>
</div>



</body>
  </text>
</TEI>
