<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>EPIPHANIUS</title>
<editor>D.DR. KARL HOLL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
 <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
 <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Greta Franzini</persName>
 <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Simona Stoyanova</persName>
 <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Bruce Robertson</persName>
 <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>EPIPHANIUS</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="la">D.DR. KARL HOLL</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:tmp">D.DR. KARL HOLL</author>
  <imprint>
	<publisher>J. C. HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
	<pubPlace>LEIPZIG</pubPlace>
	<date>1915</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
 </monogr>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2021.001letters_1">
<div type="textpart" subtype="letter" n="1">
<p>Ἐπιστολὴ γραφεῖσα ἀπὸ Παμφυλίας ἐκ πόλεως Σουέσρων ὑπὸ <note type="marginal">Ρ 2</note>
τῶν περὶ Ταρσῖνον καὶ Ματίδιον καὶ ἄλλους πρεσβυτέρους πρὸς
Ἐ[οφἀνιον ἐπίσκοπον Κύπρου πόλεως κωνσταντίας περὶ πί-
στεως αἰτησάντων πατρὸς καὶ υἱοῦ <milestone unit="altpage1" n="D 84"/> καὶ ἁγίου πνεύματος καὶ 
<lb n="5"/> ἄλλων μερῶν τῆς αὐτῆς πίστεως.</p>
<p>τῷ κυρίῳ θεοτιμήτῳ ἐπισκόκῳ Ἐπιφανῳ Ματίδιος καὶ Ταρσῖνος καὶ
Νέων καὶ Νουμεριανός, πρεσβύτεροι τῆς ἐν Σουέδροις καθολικῆς ἐκκλησίαιν,
ἐν κυρίῳ θεῶ χαίρειν.</p>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p>Ποικίλως ὁ ἐχθρὸς τῷν ἀνθρώπων διάβολος εἰωθε ταράτειν καὶ τὰ 
<lb n="10"/> ἴδια ἐπισπείρειν σπέρματα κατὰ τῶν ἁπλουστέρων καὶ μηδέπω εἰς τὴν
πίστιν τῆς ἁγίας τριάδος τελειωθέντων καὶ βεβαιωθέντων. ·ὁ μέντοι
σωρεὸς θεμέλιος« κατὰ τὸ γεγραμμένον »ἕστηκεν ἔχων τὴν σφραγῖδα
ταὐτην· ἔγνω γὰρ κύριος τοὺς ὄντα αὐτοῦ.«</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>οἱ Τε πάντα εὐχερεῖς αἱρετικοὶ παρέντες τὴν κατὰ τοῦ Ἰησοῦ βλασφημίαν ἑτέρως εἰς τὸν θεὸν
<lb n="15"/> ἀσεβοῦσι, κατὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος τὴν ἰδίαν »γλῶσσαν μεγαλύνοντες« καὶ
»ἀδικίαν εἰς τὸ ὕψος λαλοῦντες«.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἀλλ’ ὅμως καίπερ μυρίων κινηθέντων αὐτοὶ χάριτι κυρίου εἰς τὴν ὑγιῆ ἑστήκαμεν πίστιν, ἐν μηδενὶ ὅλως παρακινηθέντες
τῆς ὀρθῆς καὶ ὁγιοῦς διδασκαλίας. καὶ πολλοὶ τῶν δοκούντων
ἀπατᾶσθαι ἐπανερρώσθησαν Χάριτι κυρίου, διὰ τε γραμμάτων τοῦ μνήμης
<lb n="20"/> ἀξίου καὶ μακαρίου ἐπισκόπου Ἀθανασίου καὶ τοῦ θεοσεβεστάτου συλλειτυουργοῦ
σου Προκλιανοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἐπειδὴ Τε λείψανα τῆς κακῆς διδασκαλίας παρά τισιν ἔτι περιλείπεται καὶ χρὴ ταῦτα δι’ ὑμῶν τῶν ἐμπείρων γεωργῶν
εἰς καλλιέλαιον ἐγκεντρισθῆναι ἢ τελεονκ ἐκκοπῆναι, τούτου χάριν γράφοντες
τῇ θεοσεβείᾳ σου παρακαλοῦμεν καταξιῶσαι τὴν εὐλάβειάν σου γράμματα
<lb n="25"/> πρὸς τὴν ἡμετέραν ἐκκλησίαν διαχαράξαι καὶ διὰ πλατυτέρου διηγήματος
τὴν ὀρθὴν καὶ ὑγιῆ πίστιν ἐκθέσθαι, πρὸς τὸ δυνηθῆναι καὶ τοὺς
ἁπλουστέρους καὶ ἔτι περὶ τὴν πίστιν ἐνδοιάζοντας βεβαιωθῆναι διὰ τῶν
ἱερῶν σου γραμμάτων καὶ τὸν ἐχθρὸν τῆς ἐκκλησίας διάβολον διὰ τῶν
<note type="footnote">9 f vgl. Matth. 13, 25 11 – 13 II Tim. 2, 19 — 14 f vgl. Matth. 12, 31
15 Psal. 11, 5 — 16 Psal. 72, 8 — 23 vgl. Rom. 11, 17. 22
L J V (S. 2, 1 bis 9, 3)</note>
<note type="footnote">1 ὑπὸ *] ἐκ L J ἀπὸ v 2 Ταρασίνον L | 3 vor Ἐπιφάνιον + τὸν ἅγιον L J |
ἐπίσκοπον Κύπρου πόλεως Κωνσταντίας &lt; L J 6 κυρίῳ + μου v | Ταρασῖνος
Lv 6 f καὶ Νέοιν καὶ Νουμισιανός] οἱ καὶ L) νέοι L J 8 θεῷ &lt; L J,
vgl. S. 8, 8 u. 5, 19 9 τὰ ἴδια hinter ἐπισπείρειν v 10 ἐπισπείρειν L 11 τελειω-
θέντων καὶ βεβαιωθέντων *] τελειωθέντων καὶ &lt; L J τελειωθέντες καὶ βεβαιωθέντες v
11 — 16 ὁ μέντοι — κινηθέντων &lt; ν 14 παρέντος J 15 μεγαλύναντα L
17 f παρακινήματι v 20 καὶ1 ν | θεοσεβεστάτου] κυρίου μου ν 22 δι’
ὑμᾶς 3 24 τῆ σῆ θεοσεβεία ν | παρακαλοῦμεν + σε v 26 ὀρθῆ L v | πίστιν
+ δι’ αὐτῶν V | καὶ 2 &gt; v 27 ἀπενδοιάζοντας v</note>


<pb n="3"/>
ἀγίων προσευχῶν σου καταισχυνθῆναι. ἐρρῶσθαί σε πολλοῖς χρόνοις καὶ
μεμνῆσθαι ἐν εὐχαῖς θεῷ εὐχόμεθα. <milestone unit="altpage1" n="P 3 D 85"/></p> 
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="letter" n="2">
<p>Ἐπιστολὴ γραφεῖσα παρὰ Παλλαδίου τῆς αὐτῆς πόλεως Σουέσρων
πολιτευομένου καὶ ἀποσταλεῖσα πρὸς τὸν αὐτὸν Ἐπιφάνιον
<lb n="5"/> ἐπίσκοπον Καλλαντίας τῆς Κυπρίων νήσου, αἰτήσαντος καὶ
αὐτοῦ περὶ τῶν αὐτῶν.</p>
<p>τῷ δεσπότῃ μου τῆς ψυχῆς θεοτιμήτῳ ἐπισκόπῳ Ἐπιφανίῳ Παλλάδιος
πολιτευόμενος &lt;ἐν&lt; Σουέδροις ἐν κυρίῳ θεῷ χαίρειν.</p>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οἱ τὴν μεγάλην καὶ ευρύχωρον διαπλέοντες θάλασσαν, ἕως με)
<lb n="10"/> γαληνὸν πνεῦμα τὴν ναῦν εὐθύνῃ, μικρὰ τῶν παρακειμένων ταῖς ὄχθαις
λιμνῶν φροντίζουσιν, οἰόμενοι ἀβοητὶ περαιῶσαι τὸ σκάφος·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐπειδὰν δὲ ἐναντίον καὶ σφοδὸς ἐμπέσῃ πνεῦμα, τὰς τρικυμίας εἰς ὕψος ἐπαῖρον
πάντοθεν καὶ περικλύζον τὴν ναῦν, τότε δὴ τὸν εὔδιον ἐπιποθοῦντες
λιμένα καὶ πᾶμα τὴν ὑποκειμένην ἤπειρον περισκοποῦντες, μηδαμοῦ δὲ
<lb n="15"/> ἐνορμίσασθαι δυνηθέντες, λοιπὸν ἐπὶ τὴν πλησίον κειμένην ἄν οὕτω τὐχῃ
νῆσον ἀπαίρουσι, , παντὶ τρόπῳ τὴν σωτηρίαν ἑαυτοῖς ποριζόμενοι· ταύτῇ
τε πλησιάσαντας καὶ ὑπὸ τὴν σκέπην τῶν προβεβλημένων ὑιιπεισελθόντες
ἀκρωτηρίων μόλις ποτὲ τῶν περιαντλούντων κακῶν ἀπαλλαγῆναι δεδύνηνται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>καὶ ἡμεῖς αὐτοὶ τανῦν, ὦ δέσποτα, τὸν σωτήριον τοῦ θεοῦ λόγον <lb n="20"/> κτηχούμενοι τοῦ τε κοσμικοῦ σάλου ἑαυτοὺς ἀπαλλάξαι σπουδάζοντες
καὶ εἰς τὸν ἀσάλευτον τοῦ Χριστοῦ λιμένα τὸ σκάφος ἡμῶν εἰσελάσαι
βουλόμενοι, ἐπειδὴ κενάς τινας καὶ ἀλόγους ὥς Τὲ μοι δοκεῖ περὶ τοῦ
ἁγίου πόματος κινουμένας ζητήσεις παρὰ τινων ἔγνωμεν, φασκόντων μὴ
<note type="footnote">3 neben Palladius schreibt nach S. 5, 11 Severianus, vgl. den Wechsel
von Einzahl (S. 3, 22) u. Mehrzahl innerhalb des Briefs — 4 u. 8 πολιτευόμενος
ἐν ürde nach stehender Formel »Bürger in« bedeuten. Aber beachte, daß
nach S. 5, ff Mönch ist u. vgl. Ps. Epiphanias Physiologus c. 47; S. 277
Lauchert ὠ ἄνθρωπε πολιτευόμενε
L J V</note>
<note type="footnote">1 – 2 ἐρρῶσθαι — εὐχόμεθα] — ἔρρωσο τιμιώτατε L J 2 μεμνῆσθαι + πολλοῖς
χρόνοις v 3 ἐπιστολὴ + ἑτέρα L | παρὰ] ἀπὸ v | τῆς αὐγῆς πόλεως &lt;
4 τὸν αὐτὸν] &lt; V, + ἅγ|ον J 5 ἐπίσκοπον — νήσου &lt; L J 5 f καὶ αὐτοῦ
7 μου &lt; V 8 πολ|τευόμενος (sv) Σουέδρο|ς &lt; L J | &gt; * | θεῷ &lt;
10 ἰθύνε| L J 12 ἐμπνεύση J | vor τὰς τρ|κυμίας + καὶ v 13 πάντοθεν
καὶ] πανταχόθεν v | περ|κλύζε| v 13 f λ|μένα ἐπ|ποθοῦντες v 14 ὑποκε|μένην
μένην x003C; V | οὐδαμοῦ L 15 ἐνορμήσασθα| J 16 αὐτοῖς J 19 ἡμεῖς &lt; v
| τοίνυν V | τὸ σωτήριον τοῦ υἱοῦ θεοῦ λόγου L 20 σπουόάζοντες] βου-
λόμενοι J</note>

<pb n="4"/>
δεῖν τοῦτο τῇ θεότητι καὶ τῇ κυριότητι συνδοξάζεσθαι, ἀλλ’ ἐν ὑπηρέτου
καὶ ἀποστόλου τετάχθαι σχήματι καὶ ἔτι φαυλοτέρας καὶ ταπεινοτέρας
τὰς περὶ αὐτοῦ δόξας διαλαμβανόντων,</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>διὰ τοῦτο ὥσπερ ἐν ἀστάτῳ σάλῳ καὶ χαλεπῷ συσχεθέντες μηδένα &gt; τῶν παρ’ ἡμῖν ἱκανὸν εὑρεῖν
<lb n="5"/> δυνηθέντες τὸν διαλύσοντα τὰ ζητούμενα καὶ τὴν ὑγιῆ πίστιν ἡμῖν ἐκθέσθαι
δυνάμενον, <milestone unit="altpage1" n="D 86 P 4"/> ἐπὶ τὴν σὴν θεοσέβειαν ἀνενέγκαι τὸ πρᾶγμα | ἠπείχθη- 
μεν, τὴν φωνὴν ταύτην εἰκότως καὶ αὐτοὶ ἀφιέντες· »ἐπιστάτα, σῶσον «.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>δεόμεθα οὖν τῆς ἀνυποκρίτου σου καὶ ὀρθῆς πίστεως, ἥν προλαβοῦσα ἀγαθὴ φήμη καὶ μέρτυρες ἀξιόπιστοι μαρτυποῦσι καὶ ἀνακηρύττουσι· καταζίωσον,
<lb n="10"/> εἰς τοῦτο παρὰ τοῦ σωτῆρος τεταγμένος, ἀνεξικάκως τὴν παράκλησιν
ἡμῶν δέξασθαι καὶ θελῆσαι ἱεροῖς συγγράμμασι διὰ πλατυτέρου
καὶ σαφεστέρου διηγήματος τὴν τῆς ἁγίας τριάδος τριάδος ἐκθέσθαι πίστιν καὶ
ταῦτα ἡμῖν ἀποστεῖλαι, πρὸς τὸ καὶ ἡμᾶς ἐν ταύτῃ βεβαιωθέντας τυχεῖν
τῶν σπουδαζομένων καὶ τοὺς ἤδη ἐν αὐτῇ εὖ βεβηκότας ἀγαζλλιαθῆναι
<lb n="15"/> καὶ τοὺς σφαλλομένους εἰ δυνατὸν ἰαθῆναι καὶ »τὸν θεὸν ἐν πασι δοξασθῆναι«. <milestone unit="altpage1" n="P5"/></p> 
<note type="footnote">7 Luk. 8, 24 Matth. 8, 25 — 15 f | Petr. 4, 11
L J V</note>
<note type="footnote">1 κυριότητι + τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ ν 2 τετάχθαι σχήματι] τάξει τε·
τάχθαι ν | ἔτι &lt; LJ 3 διαλαμβανόντων *] διαλαμβάνουσι LJy 4 τε)
| ἡμῶν L 5 τὸν &lt; L J | ὑγιῆ] ὀρθὴν v 5 f ἐκθέσθαι ὑμῖν ν 6 σὴν +
ἐμοῦ κυρίου V | ἀνενέγκαι] ἀναπέμψαι v 9 μαρτυροῦσι καὶ &lt; v |
V 9 f καταξιῶσαι L J 12 πίστιν ἐκθέσθαι ν 13 ταῦτα] ταύτην LJ
14 εὖ βεβηκότας] εὐσεβηκότας L J</note>
</div>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
