<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Geographiae Informatio</title>
                <author>Agathemerus</author>
                <editor>John Hudson</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - 2018</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig), 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                
                <idno type="filename">tlg0090.tlg001.opp-lat10.xml</idno>
                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2018</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>

                            <title>Geographiae Veteris Scriptores Graeci Minores.</title>
                            <title type="subtitle">Cum interpretatione Latina, Dissertationibus, as
                                Annotationibus.</title>

                            <editor ref="http://viaf.org/viaf/100222314">
                                <persName>
                                    <name xml:lang="eng">John Hudson</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0090"
                                >Agathemerus </author>

                            <imprint>
                                <publisher>Oxoniae</publisher>
                                <pubPlace>E Theatro Sheldoniano</pubPlace>
                                <date>1703</date>
                            </imprint>

                            <biblScope unit="volume">2</biblScope>

                        </monogr>

                        <ref target="http://bdh.bne.es/bnesearch/detalle/bdh0000000347">Biblioteca
                            Digital Hispanica</ref>

                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters and sections</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="eng">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

        <revisionDesc>
            <change who="Chiara Palladino" when="2018-03-21">Created the XML file and made it CTS compliant</change>
      
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="translation" n="urn:cts:greekLit:tlg0090.tlg001.opp-lat10" xml:lang="lat">
         


                <head>
                    <title type="main" xml:lang="grc">ΑΓΑΘΗΜΕΡΟΥΣ τοῦ Ὄρθωνος ὑποτυπώσεων γεωγραφίας
                        ἐν ἐπιτομῇ</title>
                    <title type="subtitle" xml:lang="grc">Βιβλία δύο.</title>
                    <title type="main">AGATHEMERI Orthonis f. Compendiariarum
                        Geographiæ expositionum</title>
                    <title type="subtitle">Libri duo.</title>
                    <title type="subtitle">Interprete Sam. Tennulio.</title>
                </head>


                <pb n="1"/>

                <head>
                    <title type="main" xml:lang="grc"> ΑΓΑΘΗΜΕΡΟΥΣ τοῦ Ὄρθωνος Τῆς Γεωγραφίας
                        ὑποτυπώσεων ἐν ἐπιτομῇ Πρὸς Φίλωνα </title>
                    <title type="subtitle" xml:lang="grc">ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΡΩΤΟΝ.</title>
                    <title type="main">AGATHEMERI Orthonis f. Compendiariarum
                        Geographiæ expositionum ad Philonem</title>
                </head>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation">
                             
                                Caput I. De veterum Geographia.</supplied>
                        </head>

                        <p> Anaximander Milesius, Thaletis auditor, sustinuit omnium primus situm
                            orbis terrarum in tabula pingere. Post <pb n="2"/> quem Hecatæus
                            Milesius, vir multæ peregrinationis, idem argumentum tam accurate
                            tractavit, ut homines in admirationem venerit. Nam Hellanicus Lesbius,
                                <sic>quanquam</sic> doctissimus, absque colore et tabula ista
                            tradidit. Deinde Damastes Cittiensis, qui plurima ex Hecatæo descripsit,
                            circumnavigationem composuit. Mox Democritus et Eudoxus aliique nonnulli
                            terræ circuitiones ac circumnavigationes composuerunt. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p> Veteres ergo orbem habitabilem effigiarunt rotundum, mediam vero sitam
                            esse Græciam, et ejus Delphos; obtinere enim umbilicum terrarum. Sed
                            Democritus, cujus multa scientiæ experientia exstant, primus affirmavit
                            terram esse oblongam; ita ut longitudo ad latitudinem habeat rationem
                            sesquialteram. Cui sententiæ etiam Dicæarchus Peripateticus accessit.
                            Eudoxus autem dixit longitudinem ad latitudinem esse in ratione dupla:
                            sed Eratosthenes in majore quam dupla. Crates semicirculo assimilavit:
                            Hipparchus similem mensæ: alii caudæ belluinæ: Posidonius Stoïcus fundæ
                                <pb n="3"/> tradidit, cujus media latitudo ab Austro in Boream
                            pateat, angustior pars circa orientem et occidentem procedat; sic tamen
                            ut latior sit, qua India pertinet ad Eurum. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">

                        <p>Termini continentium sunt: Europæ quidem atque Africæ columnæ Herculis;
                            Africæ et Asiæ Nilus, vel, ut alii volunt, Isthmus ille a palude
                            Sarbonide et sinu Arabico. Asiæ vero et Europæ terminum antiqui dixerunt
                            Phasin fluvium, et Isthmum, qui a Sarbo ad mare Caspium extenditur;
                            postea autem recentiores Mæotidem paludem et fluvium Tanaïn. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">

                        <p>Continentes autem appellantur <del evidence="conjecture">Græca
                                voce</del> quasi infinitæ, ob ignorationem. Asia dicta est ab
                                <foreign xml:lang="grc">ἄσσον</foreign>, quod propinqua sit ex
                            Europa in illam euntibus, sive terrestri itinere, sive navali secundum
                            insulas ordine sitas, quales sunt Eubœa, Andros, Tenos, Myconos, Icaria,
                            Samos, Mycale. Europa dicta est ab Euro. Lybia Græcis plane latebat, sed
                            a populo nobili inter Phœnices, et significat leones. Oceanus dictus ab
                                <pb n="4"/> æstuum terras undique pulsantium concitatione.</p>


                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p> Tandem Dicæarchus definit orbem terrarum non aquis, sed ductu lineæ
                            cujusdam simpliciter rectæ, a columnis Herculis per Sardiniam, Siciliam,
                            Peloponnesum, Ioniam, Cariam, Lyciam, Pamphyliam, Ciliciam, et Taurum,
                            et inde usque ad Imaum actæ: secundum quam alias orbis partes Boreales,
                            alias Australes nominat.</p>
                    </div>
                </div>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">

                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation">Caput II. De Ventis.
                            </supplied>
                        </head>


                        <p>Venti autem flant ab Æquinoctiali ortu Apeliotes, ab occasu Æquinoctiali
                            Zephyrus, a meridie Notus, a Septentrione Aparctias, ab æstivi Tropici
                            ortu Cæcias: dein ab ortu Æquinoctiali Apeliotes, ab hyberno denique
                            Eurus.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">

                        <p> Rursum ab occasu hiberno Libs, deinde ab occasu Æquinoctiali Zephyrus,
                            ab occasu vero æstivo Argestes, alias Olympias dictus. Tantem Notus et
                            Aparctias adversi flant; ita ut sint octo. <pb n="5"/> Timosthenes
                            autem, qui conscripsit circumnavigationes, tradit duodecim ventos, inter
                            Aparctiam et Cæciam medium ponens Boream; inter Eurum et Notum Phœnicem,
                            qui et Euronotus; inter Notum et Libem Leuconotum, qui alias Libonotus;
                            inter Aparctiam et Argesten Thrascian, quem accolæ etiam Circium
                            appellant. Gentes autem habitare limites, Bactrianos quidem sub
                            Apeliote, Indos sub Euro, sub Phœnice mare Rubrum et Æthiopiam, sub Noto
                            Æthiopiam ultra Ægyptum; ad Leuconotum Garamantas, qui supra Syrtes
                            colunt; ad Libem Æthiopas, et occidentales supra Mauros; ad Zephyrum
                            vero columnas Herculis, et initia Africæ et Europæ; ad Argestem Iberiam,
                            quæ nunc Hispania; ad Thrascian Scythas supra Thraciam; ad Boream
                            Pontum, Mæotin ac Sauromatas; ad Cæciam denique Mare Caspium et Sacas.
                                <pb n="6"/>
                        </p>
                    </div>
                </div>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">

                    <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation"> Caput III. Circumnavigatio
                                marium.</supplied>
                        </head>
                        <p>Syrtis autem major quinque millibus stadiorum ambitur, minor mille et
                            sexcenta continet. Fauces vero maris Adriatici, quod nonnulli vocant
                            Ionium pelagus, patent in latitudinem 1700 stadia, a promontorio Japygiæ
                            ad montes Ceraunios Epiri.</p>


                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">


                        <p>Ægæum mare sequitur Hellespontus ad Abydum et Sestum desinens: mox
                            Propontis usque ad Chalcedonem et Byzantium patens; ubi angustiæ, a
                            quibus Pontus incipit, post quem jacet Palus Mæotis. Rursum si incipias
                            a confiniis Africæ et Europæ, erit Ibericum mare, quod a Columnis
                            pertinet ad montem Pyrenæum, inde Ligusticum ad fines usque Hetruriæ.
                            Huic adjacet Sardoum supra Sardiniam, versus Africam inferne vergens.
                            Tyrrhenum ab extrema Liguria porrigitur usque ad Siciliam. Deinde
                            sequitur Libycum, Creticum, et Siculum; tum et Ionium cum Adriatico,
                            quod ipsum a Siculo mari refunditur. <pb n="7"/> Postea se offert
                            Cortinthiacus sinus, qui et Alcyonium mare vocatur. Inter Sunium et
                            Scyllæum promontoria jacet Saronicum pelagus; hinc sequitur Myrtoum et
                            Icarium, quod continet insulas Cycladas: inde transitur in Carpathium,
                            Pamphylium atque Ægyptium; super autem Icarium statim est Ægæum.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">



                        <p> Europæ autem ab ostiis Tanais fluvii ad columnas Herculis
                            præternavigatio stadiorum est 69709. Africæ vero ab oppido Tingi usque
                            ad ostium Nili Canobicum stastadiorum 29252. Asiæ omnis a Canobo ad
                            Tanain fluvium præternavigatio stadiorum 40111. sinubus una
                            comprehensis: ita ut littoralis omnis ora universi nostri orbis
                            conficiat summam stariodum 139072. si tamen Mæotis palus, cujus ambitus
                            est stadiorum 9000, connumeretur. Ejus ostium vocatur Bosporus
                            Cimmerius, longus stadia 78. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">

                        <p> Euxinus vero Pontus ambitur stadiis 23083. Thracius Bosporus, angustiæ,
                            quas Darius <pb n="8"/> ponte junxit subitario aggrediens Scythas,
                            stadiorum sex. </p>
                    </div>



                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">

                        <p> Mare Persicum, quod est rotundum, ostium suum contrahens promontorio
                            Carmaniæ et Arabiaæ, habet circuitum stadiorum 20000. Ostium vero ipsum
                            inter Arabiam et Carmaniam patet stadia 400.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p> Hyrcanum vero, quod et Caspium mare, lunato flexu sinuatum, et, ut aliis
                            placet, oblongum, extenditur in stadia 22000. ostium vero trajicitur
                            stadiis quatuor. </p>

                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">

                        <p> Arabicus sinus, qui est angustius et oblongus, initium capit ab Heroum
                            oppido, præterit oram Troglodyticam, usque ad oppidum Ptolemaïdem ad
                            venationes; habet stadiorum 9000 longitudinem. Hujus sinus fauces ad
                            oppidum Diren latæ stadia 60. inde deinceps navigatur stadiis 6500.
                            Reliquum vero non navigatur præter Rubrum mare usque ad oceanum per octo
                            millia stadiorum. Id vero latus, quod Arabiæ prætenditur a recessu
                            Elanitico, est stadiorum 14000. Porro ipsa Arabia ad Rubrum <pb n="9"/>
                            mare exporrigitur, et extenditur per longitudinem 12000. stadiorum. </p>
                    </div>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">

                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation"> Caput. IV. De Longitudine et
                                Latitudine orbis habitati.</supplied>
                        </head>
                        <p> Longitudo vero orbis terrarum concipitur a fluvio Gange ad Gades esse
                            stadiorum 68549. hoc modo. A Gange ad Myriandrum, in sinu Issico
                            positam, sunt stadia 41725. quæ summa sic colligitur. A Gange ad Indi
                            fluminis ostia sunt 16000. stadia: ab Indo ad portas Caspias 15300. hinc
                            ad Euphratem 10050. inde ad Myriandrum stadia 375. </p>
                    </div>


                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p> Jam vero a Myriandro usque Gades stadia 26820, hoc modo. A Myriandro ad
                            Cypri Cleidas stadiis 1400. inde ad promontorium Acamanta stadiis 3300.
                            hinc in Chelidonias per mare Pamphylium <pb n="10"/> stadia sunt 1300.
                            tum ad Patara 800. dein in Rhodum 700. ad Astypalæam per Carpathium
                            stadiis 140. ad Tænarum stadiis 1450. ad Pachynum Siciliæ stadia 4000.
                            ad Lilybæum per mare Libycum stadia 1520. Ad Caralin Sardiniæ per mare
                            Tyrrhenicum stadia 2800. ad Gades præternavigati insulas Gymnesias 10000
                            stadiorum cursu. Ab Gadibus præter Sacrum promontorium et Artabrorum
                            portum portum stadia 3932. Ita fiunt in universum 72477. stadia. </p>

                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">

                        <p> Alia via. A Gange ad Euphratem amnem stadia 41350. ab Euphrate ad
                            Cappadocum Mazaca stadia 2550. A Mazacis vero per Phrygiam submontanam
                            et magnam Cariam usque Ephesum 3320. Ita colliguntur a Gange Ephesum
                            usque stadia 47220. Ab Epheso per Ægæum usque Delum sunt stadia 1600.
                            hinc ad Isthmum sunt 1700 omnino. Ab Isthmo per sinum Corinthiacum
                            Patras stadia 720. abinde Leucadem 700. hinc in Corcyram tantundem.
                            usque ad Acroceraunios montes stadia 1060. Inde Brundusium 700. unde
                            terrestri itinere Romam proficiscenti restant 2880. Roma usque ad Alpes
                            et vi <pb n="11" break="no"/> cum Scingomagum, de sub ipsis Alpibus
                            positum, stadia sunt 4152. Unde per Galliam ad oppidum Illiberim
                            numerantur <gap reason="omitted" extent="unknown">
                                <desc>lacuna stated by Tennulius but restored by Karl Müller with
                                    excerpts from the indirect tradition.</desc>
                            </gap> Hinc usque Gades secundum mansiones 2651. in quam insulam
                            trajectus est stadiorum 60. Omnis ergo numerus ab Gange ad Gades
                            consurgit in 71560 stadia. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="18">

                        <p> Latitudo terræ qua habitatur, ab Æthiopico oceano ad Meroën, est
                            stadiorum octo millium: inde Alexandriam undecim millium stadiorum: ab
                            Alexandria vero in Tanain stadiorum octodecim millium quinquaginta sex.
                            Nam ulteriora ostiis Tanais versus septentiones incomperta sunt. Hoc
                            processu. Ab Alexandria ad Lindum Rhodi stadia 4500. Thoantium dexteram
                            præternaviganti Rhodum stadia 400. inde in Telum stadia 560. hinc ad
                            Lacterem Coæ 320 stadia. Ad ejusdem insulæ Drepanum stadia 100. deinde
                            ad Acritin <pb n="12"/> insulam stadia 230. moxque ad Corsias 100. Et ad
                            Samiorum Ampelon stadia 30. Abinde ad Ægæum Argenon per Ægæum mare
                            stadia 800. ad Erythræum Corycæum stadia 270. Inde Phlium promontorium
                            Chii stadia 50. ad Melanea promontorium Lesbi stadia 450. ad Sigrium
                            Lesbi 500 stadia. Inde ad insulam Tenedum stadia 450. a qua 100 sunt ad
                            Sigeum. Hinc 2500 ad os Ponti, tum Carambin 2800. mox ad os Mæotidis
                            2500. ac deinceps in Tanaim 2670.</p>
                    </div>


                    <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                        <p>Aliter etiam a Rhodo cursus hic intelligitur, in Gnidum numeratis stadiis
                            700. in Cô 200. Samum deinde 800. Abest hinc Chios stadia 750. Ultra
                            hanc Mitylene 520. Sequitur Tenedos post stadia 350. mox Sigeum 100. Os
                            Ponti abest inde stadiis 2500. Et Carambis hinc post 2800 stadia. Jam ad
                            os Mæotidis sunt 2500. ac deinceps ad Tanaim fluvium 2200. Summa
                            stadiorum ab Alexandria in Tanaim 18608. </p>
                    </div>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">

                    <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                        <head type="
                            title">
                            <supplied reason="explanation"> Caput. V. Insularum
                                dimensio.</supplied>
                        </head>


                        <p>Restat, ut dicamus insularum nobis affinium ambitus, prout accepimus ab
                            Artemidoro, Menippo et aliis classicis auctoribus. Gadium longitudo
                                stadio<pb n="13" break="no"/>rum 108. latitudo 16. Fretum ad
                            columnas Herculis, qua angustissimus est, patet 80 stadia. Præterea in
                            mari Hispanico insulæ; Pityusa major et habitata, longa stadia 300.
                            minor 100. Gymnesiarum vero, quæ a Carthaginiensibus vocantur Baliariæ,
                            quasi dicerent funditorias (nam funditores sic Baliares appellantur)
                            major longa est stadia 1200, lata 400. minor stadia 300. Stœchades, quia
                            in directum jacent, suo nomine indicantes ordinem, urbibus Massiliensium
                            sunt oppositæ: Harum tres sunt majores; minores duæ proximæ ipsi
                            Massiliæ. Sardinia refert plantam pulli equini, in medio sui cava, longa
                            2200 stadia. Cyrnus (Latinis Corsica) adjacet Sardiniæ, vilior multo
                            illa, brevior dimidio; in longitudinem patet stadia <gap
                                reason="omitted" extent="unknown"/> Ex Populonio Hetruriæ
                            in Sardiniam et in Corsicam vela dimittuntur trajectu stadiorum 2200.
                            Siciliæ ambitus secundum Timosthenem est 4740 stadio<pb break="no"
                                n="14"/>rum, figura triangulari, cujus latera sunt inæqualia; a
                            Peloro promontorio in Italiam trajectus habet undecim stadiorum fretum:
                            latus insulæ a Peloro ad Pachynum stadiorum 1037. a Pachyno ad Lilybæum
                            1600. juxta Timosthenem a Lilybæo in Peloriada stadia 1700. A Lilybæo in
                            Clypeam trajectus patet stadia 1600.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                        <p> Cercina insula habet longitudinem stadiorum 70. Et, ubi angustissima
                            est, latitudinem 40. Jacet e regione urbis in continente Thenæ, juxta
                            initium Syrtis minoris: adjacet vero Cercinæ Cercinitis insula ponte
                            conjuncta; longa stadia 40. et lata 25.</p>
                    </div>



                    <div type="textpart" subtype="section" n="22">



                        <p>A Cercina in insulam Meningem, Lotophagitis regionis, trajectus stadiorum
                            600. quantum etiam Syrtis minoris ostium dicitur. Meninx vero longa est
                            stadia 600. lata 180. Circa hanc magnæ reciprocationes contingunt. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                        <p> Cephallenia insula habet quatuor urbes, longitudinem stadiorum 400. Sunt
                            quoque in Adriatico mari insulæ propter oram Illy<pb n="15" break="no"
                            />rici, quarum insigniores sunt Issa, et Corcyra Nigra, Pharus dein et
                            Melita, quarum dimensiones non habeo compertas.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                        <p>Peloponesus, si connumeres etiam ejus sinus, circumnavigatur stadiis
                            8627: quod si sinus prætereas, ambitur stadiis 4000. Longitudo ejus a
                            Malea ad Ægium est stadiorum 1400. figura Platani folio similis, magnis
                            sinibus concisa; coarctatur tandem in Corinthium Isthmum, latitudo 40
                            stadiorum. A sinu Corinthio et Saronico in Scyllæum promontorium, ubi
                            sinistrorsum objacet Calauria insula Neptuno sacra. Hinc sequitur sinus
                            Hermionicus: inde sinus Argolicus usque ad promontorium Maleam, quod
                            longe in mare procurrit: dein post Maleam jacet dextrorsum sinus
                            Laconicus usque ad Tænarum, qui a sinistra terminat sinum Messeniacum,
                            cujus a dextra Acritas promontorium. Postea prominet promontorium
                            Ichthys (juxta quod Zacynthus objacet) et alterum Chelonatas: postremum
                            vero promontorium est Araxus, situm ex adverso Acarnaniæ. Inde sinus
                            Corinthiacus diffun<pb n="16" break="no"/>ditur conclusus ostio septem
                            stadiorum, inter Rhium Peloponnesi et Antirrhium Locridis promontoria. A
                            Tænaro in Phycuntem Africæ trajicitur 3000 stadiis. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                        <p>Insula Ægina exadversum Atticam sita, oblonga est stadia 160. Salamis
                            longa 70 stadia. Ceus 120. Inter Cycladas insulas optima est Naxus,
                            quare vocatur minor Sicilia. Ad dextram Sporades sunt. Eubœa ponte
                            Bœotiæ jungitur; prætexitur Bœotiæ, Phocidi, Locris, et altera sui parte
                            aliquantum ipsi etiam Atticæ. Est enim longa, ideoque Macris appellata
                            fuit, longitudine 1700 stadiorum.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                        <p>At vero Creta circa Maleam Peloponneso adjacet; suo ambitu stadia implet
                            4100. longitudine 2300. Nam plurimum in longitudinem patet. Cythera
                            inter Cretam et oram Laconicam media. Cyprus habet figuram similem
                            tergori bovis, et circumnavigatur stadiis 3420. longa est 1300. Ab Papho
                            flante Borea trajicitur Alexandriam spatio stadiorum 3800. Insula Rhodus
                            circuitur sta<pb break="no" n="17"/>diis 1300. Cos 550 cingitur. Samos
                            suum ambitum 630 definit. Icaria longa est et confragosa, longitudine
                            300. Chius in circuitu continet 660. Lesbus 1100 ipsa stadia. </p>
                    </div>
                </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
