<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Geographiae Informatio</title>
                <author>Agathemerus</author>
                <editor xml:lang="lat">Samuel Tennulius</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                     <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - 2018</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig), 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                
                <idno type="filename">tlg0090.tlg001.opp-lat4.xml</idno>
                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2018</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="grc">ΑΓΑΘΗΜΕΡΟΥΣ τοῦ Ὄρθωνος Ὑποτυπώσεων Γεωγραφίας ἐν
                                ἐπιτομῇ ΒΙΒΛΊΑ ΔΎΟ.</title>
                            <title>AGATHEMERIS Orthonis filii Compendiariæ Geographiæ
                                expositionum Libri Duo.</title>
                            <title type="subtitle">Cura et Interpretatione Samuelis Tennulii</title>

                            <editor ref="http://viaf.org/viaf/102332296">
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Samuel Tennulius</name>
                                    <addName xml:lang="dut">Samuel Ten Nuyl</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0090"
                                >Agathemerus </author>

                            <imprint>
                                <publisher>Apud Joannem Ravesteinium</publisher>
                                <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
                                <date>1671</date>
                            </imprint>



                        </monogr>

                        <ref
                            target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb11088603-0"
                            >Bayerische Staatsbibliothek</ref>

                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>

            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters and sections</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="dut">Dutch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

        <revisionDesc>
            <change who="Chiara Palladino" when="2018-03-21">Created the XML file and made it CTS compliant</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="translation" n="urn:cts:greekLit:tlg0090.tlg001.opp-lat4" xml:lang="lat">

                <head>
                    <title type="main" xml:lang="grc">ΑΓΑΘΗΜΕΡΟΥΣ τοῦ Ὄρθωνος Τῆς Γεωγραφίας
                        ὑποτυπώσεων ἐν ἐπιτομῇ Πρὸς Φίλωνα</title>
                    <title type="subtitle" xml:lang="grc">ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΡΩΤΟΝ.</title>
                    <title type="main">AGATHEMERIS Orthonis filii Compendiariæ
                        Geographiæ expositionum ad Philonem</title>
                    <title type="subtitle">LIBER PRIMUS.</title>
                    <title type="subtitle">Cura et interpretatione Samuelis
                        Tennulii</title>
                </head>

                <pb n="1"/>

                <head>
                    <title type="main" xml:lang="grc"> ΑΓΑΘΗΜΕΡΟΥΣ τοῦ Ὄρθωνος Τῆς Γεωγραφίας
                        ὑποτυπώσεων ἐν ἐπιτομῇ Πρὸς Φίλωνα </title>
                    <title type="subtitle" xml:lang="grc">ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΡΩΤΟΝ.</title>
                    <title type="main">AGATHEMERIS Orthonis filii Compendiariarum
                        Geographiæ expositionum ad Philonem</title>
                    <title type="subtitle">LIBER PRIMUS.</title>
                    <title type="subtitle">Cura et interpretatione Samuelis
                        Tennulii.</title>
                </head>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <head><title type="subtitle">
                                <supplied reason="explanation"> De veterum Geographia.
                                    Caput I. </supplied>
                            </title></head>

                        <p> Anaximander Milesius, Thaletis auditor, sustinuit omnium primus situm
                            orbis terrarum in tabula pingere: Post quem Hecatæus Milesius, vir multæ
                            peregrinationis, idem <fw type="catchword">argu</fw></p>
                        <pb n="2"/>
                        <p>argumentum tam accurate tractavit, ut homines fuerint rapti in
                            admirationem. Nam Hellanicus Lesbius, quamquam alias doctissimus, minus
                            concinne ista tradidit. Deinde Damastes Citticensis, qui sua ex Hecatæo
                            descripsit, littoream navigationem composuit. Mox Democritus et Eudoxus
                            aliique nonnulli terræ circuitiones ac circumnavigationes composuerunt.
                        </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p> Veteres ergo orbem habitabilem effigiarunt rotundum, complexum in sui
                            medio Græciam, in cujus centro statuunt Delphos, quos vocarunt umbilicum
                            terrarum. Sed Democritus, cujus multa scientiæ experimenta exstant,
                            primus affirmavit terram esse oblongam; ita ut longitudo ad Latitudinem
                            habeat rationem sesquialteram. cui sententiæ etiam Dicæarchus
                            Peripateticus accessit. Eudoxus autem dixit longitudinem ad latitudinem
                            esse in ratione dupla; sed Eratosthenes in majore quam dupla. Crates
                            semicirculo assimilavit: Hipparchus similem Trapezio, alii caudæ
                            belluinæ, Posidonius Stoïcus fundæ tradidit, cujus media latitudo ab
                            Austro in Boream pateat, angustior pars circa orientem et occidentem
                            procedat, sic tamen ut latissima sit, qua India pertinet ad Eurum. <fw
                                type="catchword">Ter</fw><pb n="3"/>
                        </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">

                        <p>Termini continentium sunt: Europæ quidem atque Africæ columnæ Herculis;
                            Africæ et Asiæ Nilus, vel, ut alii volunt, Isthmus, qui a palude
                            Sarbonide ad sinum Arabicum porrigitur: Asiæ vero et Europæ terminum
                            antiqui dixerunt Phasin fluvium, et Isthmum, qui a Sarbo ad mare Caspium
                            extenditur; postea autem recentiores tradiderunt Mæotidem paludem et
                            fluvium Tanaïn. </p>
                    </div>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">

                        <p>Continentes autem appellantur Græca voce Epiri, quia videlicet sunt
                            inexploratæ magnitudinis. Asia dicta est ab <foreign xml:lang="grc"
                                >ἄσσον</foreign>, quod propinqua sit ex Europa in illam euntibus,
                            sive terrestri itinere, sive navali secundum insulas ordine sitas,
                            quales sunt Eubœa, Andrus, Tenus, Myconos, Icaria, Samos, Mycale. Europa
                            dicta est a vento Euro. Lybiæ vocabulum Græcis plane latet, sed a populo
                            nobili inter Phœnices venit, et significat leones. Oceanus dictus ab
                            æstuum terras undique pulsantium concitatione.</p>


                    </div>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p> Tandem Dicæarchus definit orbem terrarum non aquis, sed ductu lineæ
                            cujusdam simpliciter rectæ, a columnis Herculis per Sardiniam, Siciliam,
                            Peloponnesum, Ioniam, Cariam, Lyciam, Pamphyliam, Ciliciam, et mon <fw
                                type="catchword">tem</fw></p>
                        <pb n="4" break="no"/>
                        <p>tem Taurum, et inde usque ad Imaum actæ: Secundum quæ loca alias orbis
                            partes Boreales, alias Australes nominat.</p>
                    </div>
                </div>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation">De Ventis. Caput II.
                            </supplied>
                        </head>


                        <p>Venti autem flant ex diversis partibus, ab Æquinoctiali nimirum ortu
                            Apeliotes, ab occasu Æquinoctiali Zephyrus; a meridie Notus, a
                            Septentrione Aparctias. Rursus ab æstivi Tropici ortu spirat Cæcias;
                            dein ab ortu Æquinoctiali (ut dictum modo) Apeliotes, ab hyberno denique
                            Eurus.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                        <p> Rursus secundum solem occidentem, ab occasu hiberno provenit Libs,
                            deinde ab occasu Æquinoctiali dictus jam Zephyrus, ab occasu vero æstivo
                            Argestes, alias Olympias dictus. Tantem Notus et Aparctias adversi
                            flant; ita ut venti omnes sint octo. Timosthenes autem, qui conscripsit
                            marium circumnavigationes, tradit duodecim ventos, quia inter Aparctiam
                            et Cæciam medium ponit Boream, inter Eurum et Notum Phœnicem, qui et
                            Euronotus vocatur; inter Notum et Libem Leuconotum, qui alias Libonotus
                            dicitur, inter A <fw type="catchword">par</fw></p>
                        <pb n="5" break="no"/>
                        <p>parctiam et Argesten Thrascian, quem accolæ istius oræ etiam Circium
                            appellant. Tradit et quæ gentes unicuique ventorum plagæ sint subjectæ;
                            nimirum Bactriani habitant sub Apeliote, Indi sub Euro, sub Phœnice mare
                            Rubrum et Æthiopia jacet; sub Noto altera Æthiopia, ultra Ægyptum sita.
                                <milestone unit="section" n="5"/> Ad Leuconotum collocat Garamantas,
                            qui supra Syrtes colunt, ad Libem Æthiopas, et omnes occidentales supra
                            Mauros; ad Zephyrum vero columnas Herculis, unde Africa et Europa
                            incipiunt; ad Argestem Iberiam, quæ nunc vocatur Hispania; Ad Thrascian
                            Scythas supra Thraciam sitos; Ad Borean Pontum Euxinum, paludem Mæotin
                            ac Sauromatas; ad Cæciam denique Mare Caspium et Sacas. </p>
                    </div>
                </div>


                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation">Circumnavigatio marium. Caput
                                III</supplied>
                        </head>
                        <p>Syrtium autem altera major quinque millibus stadiorum ambitur, minor
                            mille et sexcenta continet. Fauces vero maris Adriatici, quod nonnulli
                            vocant Ionium pelagus, patent in latitudinem 1700 stadia, a promontorio
                            Japygiæ ad montes Ceraunios Epiri. <fw type="catchword">Ægæum </fw><pb
                                n="6"/>
                        </p>



                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">

                        <p>Ægæum mare sequitur Hellespontus, ad Abydum et Sestum desinens:
                            Hellespontum excipit Propontis usque ad Chalcedonem et Byzantium patens,
                            ubi rursum in angustias contrahitur, a quibus Pontus Euxinus incipit,
                            post quem jacet Palus Mæotis. <milestone unit="section" n="7"/> Rursum
                            si incipias a confiniis Africæ et Europæ, erit Ibericum seu Hispanicum
                            mare, quod a Columnis Herculis pertinet ad montem Pyrenæum, inde
                            Ligusticum ad fines usque Hetruriæ. Huic adjacet Sardoum supra Sardiniam
                            versus Africam inferne vergens. Nam a sinistra Tyrrhenum ab extrema
                            Liguria porrigitur usque ad Siciliam. Deinde sequitur Africanum,
                            Creticum et Siculum, tum et Ionium cum Adriatico; quod ipsum a Siculo
                            mari refunditur. Postea se offert Cortinthiacus sinus, qui et Alcyonium
                            mare vocatur. <milestone unit="section" n="8"/> Inter Sunium et Scyllæum
                            promontoria jacet Saronicum pelagus, hinc sequitur Myrtoum et Icarium,
                            quod continet insulas Cycladas; Inde transitur in Carpathium, Pamphylium
                            atque Ægyptium, super autem Icarium statim est Ægæum.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">



                        <p> Potest autem Europa ab ostiis Tanais fluvii ad columnas Herculis
                            præternavigari stadiis 69709; <fw type="catchword">Africa</fw></p>
                        <pb n="7"/>
                        <p>Africa vero ab oppido Tingi usque ad ostium Nili Canobicum stadiis 29252.
                            Asiæ omnis ora stringitur a Canobo ad ostia Tanais fluvii per stadia
                            40111, littoribus omnibus et sinubus una comprehensis: Ita ut littoralis
                            omnis ora universi nostri orbis, qua internum mare accolitur, conficiat
                            summam stariodum 139072: si tamen Mæotis palus, cujus ambitus est
                            stadiorum 9000, connumeretur: Ejus ostium, quo in Euxinum derivatur,
                            vocatur Bosporus Cimmerius, longus est stadia 78. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">

                        <p> Euxinus vero Pontus ambitur stadiis 23083. coitque in angustias freti,
                            quod Thracius Bosporus appellatur, sex stadia longus, quem Darius ponte
                            junxit subitario, cum adversus Scythas expeditionem suscepisset. </p>
                    </div>


                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">

                        <p> Mare Persicum, quod est valde rotundum, et ostium suum aperit inter
                            Carmaniam et Arabiam, habet circuitum stadiorum 20000. Ostium vero ipsum
                            inter Arabiam et Carmaniam patet stadia 400.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p> Hyrcanum vero, quod et Caspium mare dicitur, lunato flexu sinuatum, et
                            ut aliis placet, oblongum, extenditur in stadia 22000, fauces
                            trajiciuntur stadiis quatuor. <fw type="catchword">Ara</fw>
                        </p>

                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                        <pb n="8"/>
                        <p> Arabicus sinus, qui est angustior et oblongior, initium capit ab Heroum
                            oppido, præterit oram Trogloditicam, ad Ptolemaïdem oppidum usque, quod
                            propter venationes est conditum, habet stadiorum 9000 longitudinem
                            interjectam. <milestone unit="section" n="10"/> Hujus sinus fauces ad
                            oppidum Diren latæ stadia non amplius 60: a Ptolemaïde ad hunc locum
                            navigatur stadiis 6500. Reliquum maris rubri est ultra Diren ad usque
                            Oceanum octo millia stadiorum extentum, et ibi navigari desinit. Sinus
                            vero latus, quod Arabiæ prætenditur a recessu Elanitico ad eandem Diren,
                            est stadiorum 14000. Porro ipsa Arabia ad rubrum mare exporrigitur, et
                            extenditur per longitudinem 12000 stadiorum. </p>
                    </div>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation">De Longitudine et Latitudine
                                orbis habitati. Caput. IV.</supplied>
                        </head>
                        <p> Longitudo vero orbis terrarum concipitur a fluvio Gange ad Gades esse
                            stadiorum 68549 hoc modo. A Gange ad Myriandrum urbem Syriæ, in sinu
                            Issico positam, sunt stadia 41725; quæ summa sic colligitur. A Gange ad
                            Indi fluminis ostia <fw type="catchword">sunt</fw></p>
                        <pb n="9"/>
                        <p>sunt 16000 stadia: ab Indo ad portas Caspias 15300, hinc ad Euphratem
                            10050; inde ad Myriandrum restantia sunt stadia 375; et ita conficitur
                            summa illa stadiorum 41725.</p>
                    </div>

                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p> Jam vero a Myriandro usque Gades computamus stadia 26820, hoc modo:
                            Myriandro proxima navigatione solvitur in Cyprum ejusque primas insulas,
                            quas Cleidas (quali dixeris claves) appellant, stadiis 1400: Inde abest
                            ejusdem insulæ promontorium ultimum Acamas stadiis 3300. Hinc in
                            Chelidonias insulas per mare Pamphylium stadia sunt 1300. Tum ad oppidum
                            Lyciæ Patara 800. dein ut sis e regione Rhodi insulæ, numerantur 700.
                            Postea Carpathium mare navigatur stadiis 140, donec Astypalæam
                            pervenias. Abest inde Tænarus Peloponnesi promontorium stadiis 1450, et
                            ab hoc Pachynus Siciliæ 4000, unde Lilybæum ejusdem insulæ oppidum
                            distat navigatione maris Lybici stadia 1520. Ab hoc loco per mare
                            Tyrrenum abest Caralis Sardiniæ oppidum stadia 2800; unde Gades tenditur
                            præternavigatis insulis Gymnesiis seu Balearibus 10000. stadiorum cursu.
                            Ad extremum Gadibus præter Sacrum promontorium navigatur in Artabrorum
                            portum stadiis 3932. Ita fiunt in universum 72477. stadia. <fw
                                type="catchword">In</fw></p>


                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                        <pb n="10"/>
                        <p> Alia via, quæ certior itinere terreno maxime patet. A Gange ad Euphratem
                            amnem stadia 41350. Ab Euphrate ad oppidum Cappadociæ Mazaca 2550. A
                            Mazacis vero per mediam Phrygiam submontanam et magnam Cariam recta
                            Ephesum 3320. Ita colliguntur a Gange Ephesum usque stadia in universum
                            47220. Ab Epheso per Ægæum pelagus usque Delum sunt stadia 1600. Hinc ad
                            Isthmum Corinthium sunt 1700 omnino. Ab Isthmo per sinum Corinthiacum
                            Patras Achaiæ oppidum stadia interjacent 720. Abinde Leucadem 700. mox
                            hinc in Corcyram tantundem. A Corcyra usque ad montes Epiri, quos
                            Acroceraunia vocant, stadia sunt 1060. Inde Brundusium 700. Unde
                            terrestri itinere Romam proficiscenti restant 2880. <milestone
                                unit="section" n="13"/> Roma usque ad Alpes et vicum Scingomagum, de
                            sub ipsis Alpibus positum, stadia sunt 4152. Unde per Galliam ad
                            Pyrenæos montes et oppidum Illiberim numerantur <gap reason="omitted"
                                extent="unknown">
                                <desc>lacuna stated by the editor but restored by Karl Müller with
                                    excerpts from the indirect tradition.</desc>
                            </gap>
                            <milestone unit="section" n="14"/> Hinc usque Gades secundum mansiones
                            computant 2651. in quam insulam trajectus est stadiorum 60. Omnis ergo
                            numerus ab extremo Gange ad Gades colligitur consurgere in 71560 stadia,
                                <fw type="catchword">Lati</fw>
                        </p>
                    </div>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                        <pb n="11"/>
                        <p> Latitudo terræ, qua modo habitatur, currit ab extremo Æthiopico oceano
                            ad Æquatorem primum in stadia 8000, ac rursum in Meroën altera totidem:
                            Inde Alexandriam in 10000 stadia. Ab Alexandria vero in ostium Tanais
                            amnis stadiorum 18056 summa procedit. Nam ab ostio Tanais ulteriora
                            versus septentiones incomperta sunt. Hæc autem dinumeratio sic
                            instituitur. Ab Alexandria ad Lindum insulæ Rhodi oppidum stadia
                            definiuntur 4500. Sed relicta Rhodo ad dextram in Thoantium Carpathi
                            promontorium navigatur stadiis 400. Inde in insulam Telum stadiis 560.
                            Hinc ad Lacterem insulæ Cô promontorium 320 stadiis curritur. Ad ejusdem
                            insulæ promontorium alterum, quod Drepanum vocant, 100. <milestone
                                unit="section" n="16"/> Deinde ad Acriten insulam stadia sunt 230,
                            moxque ad Corassias insulas 100, a quibus abest Ampelos insulæ Sami
                            promontorium stadiis 30. Abinde ad Ægæum Argenon Lesbi promontorium Ægæo
                            jam mari navigatur stadiis 800, hunc in modum computatis. Abest Samo
                            Erythræum Corcyræum stadiis 270, inde Phlium promontorium Chii 50; unde
                            ad Melanea promontorium Lesbi sunt 450. Deinceps ad Sigrium ejus Lesbi
                            promon <fw type="catchword">torium</fw></p>
                        <pb n="12" break="no"/>
                        <p>torium alterum 500 stadia computantur. Inde ad insulam Tenedum sunt 450,
                            a qua 100 sunt ad Sigæum: Hinc vero 2500 ad os Ponti, tum Carambin 2800;
                            mox ad os Mæotidis Paludis 250, ac deinceps in Tanaim 2670.</p>
                    </div>
                    <milestone unit="section" n="17"/>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                        <p>Aliter etiam a Rhodo cursus hic intelligitur, in Gnidum insulam numeratis
                            stadiis 700. In Cô insulam 200. Samum deinde 800. Abest hinc Chios
                            stadia 750. Ultra hanc Mitylene 520. Sequitur Tenedos post stadia 350,
                            mox Sigeum 100. Os Ponti abest inde stadiis 2500. Et Carambis hinc post
                            2800 stadia. Jam ad Os Mæotidis paludis sunt 2500, ac deinceps ad Tanaim
                            fluvium 2200. Summa stadiorum ab Alexandria in Tanaim fit 18620. </p>
                    </div>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <milestone unit="section" n="18"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                        <head type="title">
                            <supplied reason="explanation"> Insularum dimensio. Caput.
                                V.</supplied>
                        </head>


                        <p>Restat, ut dicamus de insulis et singularum ambitu, quatenus eæ nobis
                            sunt cognitæ, prout accepimus ab Artemidoro, Menippo et aliis classicis
                            auctoribus. <milestone unit="section" n="19"/> Gades in Hispaniæ ora
                            longa est stadia 108, lata tantum 16. Fre <fw type="catchword"
                            >tum</fw></p>
                        <pb n="13" break="no"/>
                        <p>tum autem columnarum Herculis illi proximum, qua angustissimum est, patet
                            80 stadia. <milestone unit="section" n="20"/> Præterea in mari Hispanico
                            jacent insulæ, ut duæ Pithyusæ, quarum major et habitata longa est
                            stadia 300; Minor 100 tantum. Gymnesiarum vero, quæ a Carthaginiensibus
                            vocantur Baleares, quasi dicerent funditorias (Nam funditores hoc nomine
                            appellantur) major longa est stadia 1200, lata 400. minor in stadia 300.
                            extenditur. Post has Stœchades sequuntur, quæ, quia in directum jacent,
                            suo nomine indicant ordinem, et urbibus Massiliensium sunt oppositæ:
                            Harum tres sunt majores; minores duæ proximæ Massiliæ. Insula Sardinia
                            refert plantam pulli equini, in medio sui cava, longa 200 stadia. Cyrnus
                            (quam Latini vocant Corsicam) adjacet Sardiniæ, vilior multo illa,
                            brevior paulo minus dimidio; in longitudinem patet stadia <gap
                                reason="omitted" extent="unknown"/>
                            <milestone unit="section" n="21"/>Ex Populonio Hetruriæ promontorio in
                            Sardiniam ut et in Corsicam vela dimittuntur trajectu stadiorum 2200.
                            Siciliæ ambitus secundum Timosthenem est 4746 stadiorum, habens figuram
                            triangularem, <fw type="catchword">cujus</fw></p>
                        <pb n="14"/>
                        <p> cujus latera sunt inæqualia; a Peloro promontorio in Italiam trajectus
                            est undecim stadiorum: latera ejus sunt hæc, a Peloro ad Pachynum
                            stadiorum 1037. a Pachyno ad Lilybæum 1600. Et juxta Timosthenem a
                            Lilybæo rursum in Peloriadem oram stadia 1700. A Lilybæo in Clypeam
                            Africæ oppidum trajectus patet stadia 1600.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                        <p> Insula Cercina habet longitudinem stadiorum 70. Et ubi angustissima est,
                            latitudinem 40. Jacet e regione urbis Thenarum, sitæ in continente
                            Africæ juxta initium Syrtis minoris: Adjacet vero Cercinæ Cercinitis
                            insula ponte conjuncta, eademque longa stadia 40, et lata 25.</p>
                    </div>


                    <milestone unit="section" n="22"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="22">



                        <p>A Cercina in insulam Meningem, <hi rend="italic">Lotophagitim</hi> olim
                            appellatam, solvitur velificatione stadiorum 600, quantum etiam Syrtis
                            minoris ostium dicitur patere. Meninx vero longa est stadia 600, lata
                            180: Circa hanc maximæ maris æstuantis reciprocationes contingunt. </p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                        <p> Cephallenia insula habet quatuor urbes, longitudinem stadiorum
                                400.<milestone unit="section" n="23"/> Sunt quoque in Adriatico mari
                            insulæ propter oram Illyrici, quarum maxime insignes sunt Is <fw
                                type="catchword">sa</fw></p>
                        <pb n="15" break="no"/>
                        <p>sa, et Corcyra Melæna cognominata, Pharus dein et Melita, quarum
                            dimensiones non habeo compertas.</p>
                    </div>
                    <milestone unit="section" n="24"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                        <p>Omnis Peloponesus, si connumeres etiam ejus omnes sinus, circumnavigatur
                            stadiis 8627: quod si sinus prætereas, ambietur stadiis 400. Longitudo
                            ejus a Malea promontorio ad mare Ægæum est stadiorum 1400, Platani folio
                            similis, quia magnis sinibus in angulosos recessus dispescitur;
                            coarctatur tandem in angustias Isthmi Corinthiaci lati 40 stadia.
                                <milestone unit="section" n="25"/> A sinu Corinthio et Saronico jam
                            mari in Scyllæum Peloponnesi promontorium vehentibus illinc sinistrorsum
                            objacet Calauria insula Neptuno sacra. Hinc sequitur sinus Hermionicus.
                            Inde se aperit sinus Argolicus usque ad promontorium Maleæ, quod
                            longissime in mare procurrit: Dein post Maleam jacet dextrorsum sinus
                            Laconicus usque ad Tænari promontorium patens; Nam Tænarus a sinistra
                            terminat sinum Messeniacum, ut eundem a dextra finiunt extrema Acritæ.
                                <milestone unit="section" n="26"/> Postea in mare prominet
                            promontorium Ichthys (juxta quod Zacynthus objacet) et alterum
                            promontorium Chelonates: postremum vero est Araxus, situm <fw
                                type="catchword">ex</fw></p>
                        <pb n="16"/>
                        <p> ex adverso Acarnaniæ. Inde incipit sinus Corinthiacus effundi conclusus
                            ostio septem tantum stadia lato, inter Toriasum Peloponnesi et
                            Antirrhium Locridis promontoria. Præterea a Tænaro Peloponnesi
                            promontorio in Phycuntem Africæ urbem trajicitur 3000 stadiis. </p>
                    </div>
                    <milestone unit="section" n="27"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                        <p>Insula Ægina ex adversum Atticam sita, oblonga est, et in stadia 160.
                            extenditur. Salamis quoque in hoc tractu habet Longitudinem 70.
                            stadiorum. Ceus longa est 120. stadia. Inter Cycladas insulas prima est
                            Naxus, quare etiam vocatur <hi rend="italic">Minor Sicilia</hi>: Hinc ad
                            dextram Sporades insulæ sunt sitæ. Eubœa ponte cum Bœotia jungitur;
                            prætexitur Bœotiæ, Phocidi, Locris, et altera sui parte aliquantum ipsi
                            etiam Atticæ. Est enim longa, ideoque Macris appellatur ob longitudinem,
                            quæ est 1700 stadiorum.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                        <p>At vero Creta proxime ad Maleam Peloponnesi promontorium accedit; suo
                            ambitu stadia implet 4700, longitudine 2300. Nam plurimum de longitudine
                            occupat Cythera insula inter Cretum et oram Laconicam medium tenet.
                                <milestone unit="section" n="28"/> Cyprus habet figuram similem
                            tergo bovis, et circumna <fw type="catchword">vigatur</fw></p>
                        <pb n="17" break="no"/>
                        <p>vigatur stadiis 3420, longa est 1300. Ab hujus promontorio Papho flante
                            Borea trajicitur Alexandriam spatio stadiorum 3800.<milestone
                                unit="section" n="29"/> Insula Rhodus circuitur stadiis 1300. Cos
                            550 cingitur. Samos suum ambitum 630 definit. Icaria confragosa undique
                            et asperis vallata rupibus clauditur 300. Chius in circuitu continet
                            640, Lesbus 1100 ipsa stadia. </p>
                    </div>
                </div>

            

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
