<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="lat">Fragmentum [Sp.] (e cod. Paris. 453)</title>
 <author xml:lang="lat">Diophantus Alexandrinus</author>
<editor>Paul Tannery</editor>
<sponsor>Harvard College Library</sponsor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg2039.tlg004.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
 License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Diophanti Alexandrini opera omnia</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Paul Tannery</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2039">Diophantus Alexandrinus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1895</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101054395205">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (March 2017)</p>
  <refsDecl n="CTS">
   <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
  </refsDecl>
 </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg2039.tlg004.1st1K-grc1">
<head>DIOPHANTUS
PSEUDEPIGRAPHUS.</head>
<head>II. <lb n="15"/>
Ex codice Parisino 453.
(A ═ fo. 72v—76v, B 82v—86r).</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Μέθοδοι εὔχρηστοι πρὸς τοὺς ἀπὸ μορίων πολλαπλασιοσμοὺς
κατὰ τὸν τῆς ἀστρονομίας κανόνα πλέον
τῶν ἄλλων μεθόδων σώζουσαι τὴν ἀκριβείαν· πᾶσαν.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">3 Διοφάντους codex. 18 Μέθοδος εὔχρηστος B.</note>

<pb n="4"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ἐπειδὴ τὰς ἐφόδους ὡς ἔνι μάλιστα τοῦ ἀκριβοῦς
ἕνεκεν δεῖ εἶναι, εὑρίσκομεν δὲ πλέον τῶν ἄλλων τούς
ἀστρονόμους περιεργότερον καταγινομένους πρὸς τοῦτο,
ἀγαπητὸν ἡγούμενοι καὶ πρὸς τὰ χωρὶς ἀστρονομίας
<lb n="5"/> πάντα, ὅσα τε πολλαπλασιασμοῖς καὶ μερισμοῖς ἕπεται,
εὐθετοῦν, ἀπεγραψάμεθα τοῦτο τὸ μεθόδιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Τοῦ ζωδιακοῦ γὰρ κύκλου εἰς τξ διαιρουμένου,
ἕκαστον τῶν τμημάτων μοῖραν ὠνόμασαν οἱ παλαιοί·
ἐξῆν δὲ τὴν μοῖραν ἡμᾶς παραδέχεσθαι ἢ ὡς μοναδικὸν
<lb n="10"/> χωρίον ἢ ποδιαῖον πρὸς τὰς ἀπαντώσας χρείας. διὰ
οὖν τὰ ποστημόρια, ταύτῃ, τουτέστι τῷ τξ μέρει τοῦ
κύκλου, ποτὲ μὲν ὡς ποδί, ποτὲ δὲ ὡς μονάδι δυναμένῃ
παραλαμβάνεσθαι, πρώτην διαίρεσιν ἐπινοήσαντες,
τὴν εἰς τὰ ἔξ, διὰ τὸ πλειόνων μερῶν· γίνεσθαι
<lb n="15"/> ἀπαρτιζόντων τὸν ξ ταύτην, ἐκάλεσαν ἕκαστον τῶν
τμημάτων οἱ μὲν πρῶτον λεπτόν, οἱ δὲ ἑξηκοστὸν
πρῶτον· εἶτα διὰ τὸ χρῄζειν λεπτομερεστέρας ἀκριβείας
πρὸς τὸ εὑρίσκειν, ἐφʼ ὅσον ἦν δυνατὸν μετʼ
ἀκριβείας, τὰ κέντρα τῶν ἀστέρων ποίας ἐποχὰς ἐπἐχουσιν
<lb n="20"/> ἐν τοῖς κατʼ οὐρανὸν διαστήμασι, διεῖλον καθʼ
ἑαυτοὺς ἕκαστον τῶν πρώτων λεπτῶν εἰς ἕτερα ξξά
τινα καὶ ἐκάλεσαν ταῦτα δεύτερα ἑξηκοστὰ ἤτοι
λεπτὰ. ἦν οὖν αὐτοῖς οὕτως ἡ μοῖρα διὰ μὲν τῶν
πρώτων ξξων διαιρουμένη εἰς λεπτὰ μὲν πρῶτα ξ,
<lb n="25"/> δεύτερα δὲ κατʼ ἐπιδιαίρεσιν γχ· εἶτα μείζονος ἀκριβείας
δεηθέντες διὰ τὸ ἐν τοῖς κατʼ οὐρανὸν παράλλαξιν
ὁποιανοῦν βραχυτάτην ἡμῖν ἐπινοουμένην οὐ
μικρὰν ἐργάζεσθαι διαφοράν, ἕκαστον τῶν δευτέρων
<note type="footnote">2 εἶναι] εἰδέναι coni. Hultsch. 5 τε] γε coni. Hultsch.</note>
<note type="footnote">7 διαιροῦμεν A. 9 ἐξῆν] ἐξὸν mel. cod. Par. 2390. 11
προστημόρια A. 14 ξ ═ ἑξηκοστόν. ξξα ═ ἑξηκοστά.</note>

<pb n="5"/>
λεπτῶν διελόντες εἰς ἕτερα ξξα, ἐκάλεσαν τὰ γενόμενα
λεπτὰ τρίτα ὄντα κατὰ τὴν τρίτην διαίρεσιν. οὕτως
διαιροῦνται τὴν μοῖραν ἤτοι μονάδα ἤτοι πόδα εἰς
<add cause="omitted">μυριάδας</add> κα <add cause="omitted">Ϛ</add>, ὥστε τὸ τρίτον λεπτὸν ἓν γίνεσθαι
εἰκοστόμονον μυριάδων ἑξακισχιλιοστὸν τῆς μονάδος· <lb n="5"/>
ἔτι φιλαλήθεις ὄντες, ἕκαστον τῶν τρίτων λεπτῶν
τούτωον διεῖλον εἰς ξ καὶ τὰ γενόμενα ἐκάλουν λεπτὰ
ἤτοι ἑξηκοστὰ τέταρτα, καὶ εἶχον ἔτι πολλῷ ἐλάσσονα
μόρια λαμβανόμενα τῆς μονάδος ταῦτα τὰ ἑξηκοστά·
διῄρουν γὰρ οὕτως τὴν μονάδα εἰς μυριάδας <lb n="10"/>
ασ ϞϚ. ἐπιστῆσαι οὖν ἐστιν ἐκ τούτων ὁ πᾶς κύκλος
εἰς πόσα διῄρητο διὰ τούτων· οὕτω δὴ οὖν κατὰ τὸ
ἑξῆς προῆλθον μέχρι ἕκτων ἑξηκοστῶν, ποιήσαντες τὴν
ὑποδιαίρεσιν ἀνάλογον ἔχουσαν· ἔστι γὰρ ὡς μονὰς
πρὸς ἑξηκοστὰ πρῶτα, οὕτω πρῶτα ἑξηκοστὰ πρὸς <lb n="15"/>
δεύτερα καὶ δεύτερα πρὸς τρίτα καὶ τρίτα πρὸς τέταρτα
καὶ ἑξῆς·. ἔστι γὰρ ὡς ἓν πρὸς ἕν, οὕτω πάντα πρὸς
πάντα· ὡς γὰρ μονὰς πρὸς ξον α πρῶτον, οὕτως λεπτὸν
α πρῶτον πρὸς δεύτερον καὶ δεύτερον πρὸς τρίτον
καὶ ἑξῆς· ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἰσάριθμα· ε γὰρ μοῖραι <lb n="20"/>
πρὸς ε λεπτὰ πρῶτα <add cause="omitted">τὸν</add> αὐτὸν λόγον ἔχουσιν ὃν ε
πρῶτα πρὸς <add cause="omitted">ε</add> δεύτερα καὶ ε δεύτερα πρὸς ε τρίτα
καὶ ἑξῆς ὁμοίως. τῷ μὲν οὖν Πτολεμαίῳ μέχρις ἕκτων
ἑξηκοστῶν ἐν τῇ Συντάξει πρόεισιν ἡ διαίρεσις γενναίως
καὶ ἀκριβῶς ποιουμένῳ τὰς παραδόσεις· ἡμῖν <lb n="25"/>
δὲ ἀρκείτω παραδείγματος ἀστείου καὶ εἰσαγωγῆς ἕνεκεν
ἕως δευτέρων λεπτῶν τουτέστιν ἕως γχ διαιρεῖσθαι
<note type="footnote">1 εἰς om. A. 4 μυριάδας et Ϛ in scholio marginali B.</note>
<note type="footnote">5 εἰκοστομον A, εἰκοστομόριον B. 11 ασ Ϟβ B. 14 ὡς B,
ἡ A. 17 οὕτως B. 18 πρὸς ξ B, ξ΄ ξ A. 21 τὸν addidi.</note>
<note type="footnote">ἔχουσι? A. 22 ε addidi. 25 τὰς om. B.</note>

<pb n="6"/>
τὴν μονάδα ἤτοι τὸν πύδα· τοῦτο γὰρ καὶ πρὸς τὰς
τοῦ Προχείρου Κανόνος Ψηφοφορίας ἐξαρκεῖν δοκεῖ
τοῖς παλαιοῖς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Περὶ πολλαπλασιασμοῦ.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Πολλαπλασιασμοῦ ὁρισμός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Πολλαπλασιασμός ἐστι σύνθεσις ἀριθμοῦ τινος
δοθέντος καθʼ ἕτερον ἀριθμὸν δοθέντα· οἱονεὶ ὅταν
ὁ ἕτερος τοσαυτάκις συντιθέμενος ὁπόσος ἐστὶν ὁ
ἕτερος ἐν τῷ πλήθει τῶν μονάδων καὶ ποιῇ τινα κατὰ
<lb n="10"/> τὸ πλῆθος τῆς συνθέσεως, ὁ γενόμενος λέγεται πολλαπλασιασμὸς
τοῦ ἑτέρου κατὰ τὸν ἕτερον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Λέγεται μὲν καὶ ἄλλῃ σύνθεσις, ἀλλʼ οὐ πολλαπλασιασμός·
καὶ γὰρ ὁ ἐκ τῶν δοθέντων εἴτε ἴσων
εἴτε ἀνίσων ἀριθμῶν καὶ εἴτε δύο ἢ τριῶν ἢ καὶ
<lb n="15"/> πλειόνων συντεθείς, ἀπλῶς λέγεται συγκεῖσθαι, οὐ
μέντοι πολλαπλασίων. πολλαπλασιάζομεν δὲ ἢ μοῖραν
ἐπὶ μοῖραν ἢ μοίρας ἐπὶ μοίρας, καὶ πάλιν ἢ λεπτὸν
ἐπὶ λεπτὸν ἢ λεπτὰ ἐπὶ λεπτά, καὶ ἀνάμιξ μοῖραν ἐπὶ
λεπτὸν καὶ λεπτά· ἀλλʼ ἡ μὲν μοῖρα ἐφʼ ὃ ἂν εἶδος
<lb n="20"/> πολλαπλασιασθῇ, τὸ αὐτὸ εἶδος ποιεῖ· ἐπὶ γὰρ πρῶτα
λεπτὰ πολυπλασιαζομένη ἡ μοῖρα ἢ μοῖραι πρῶτα λεπτὰ
ποιοῦσιν· καὶ ἀνάπαλιν λεπτὰ πρῶτα ἐπὶ μοῖραν ἢ
μοίρας ποιεῖ πρῶτα λεπτά, καὶ ἐξῆς ὁμοίως·· μοῖρα ἐπὶ
δεύτερα, δεύτερα ποιεῖ καὶ ἐπὶ τρίτα, τρίτα καὶ ἑξῆς·
<lb n="25"/> πρῶτα δὲ ἐπὶ πρῶτα ποιεῖ δεύτερα, ἅπερ ἐστὶν ἐλάσσονα
τῶν πρώτων (τῶν μὲν γὰρ πρώτων τὸ ἕν λεπτὸν
ξ ἐστι τῆς μοίρας· τῶν δὲ δευτέρων, γχον)· ὅπερ
<note type="footnote">7 κατὰ A. ἂριθμὸν compendio B, καὶ A. 8 ἢ AB.
12 ἄλλη AB. 16 πολλαπλασίων] πολλαπλασ× A, πολλαπλάσιον B.</note>
<note type="footnote">19 μοῖρα] Μ A, μονὰς Β, μοῖρα in margine. 21 ἡ om. B.</note>
<note type="footnote">22 ποιοῦσι B. ἐπὶ om. A. 27 ξξ id est ἑξηκοστῶν AB.</note>

<pb n="7"/>
ἐναντίον ἐστὶ τῷ πολλαπλασιασμῷ τῶν λοιπῶν ἀριθμῶν·
ἐπαυξήσει γὰρ πολλαπλασιάζονται ὡς ἐὰν πεντάκις τὸν
Ϛ πλάττοντες συνθῶμεν καὶ ποιήσωμεν τὸν λ· πρῶτα
δὲ <add cause="omitted">ε</add> λεπτὰ ἐπὶ πρῶτα πολλαπλασιάζοντες, λ δεύτερα
ποιοῦμεν, ὅπερ ἥμισύ ἐστιν ἑνὸς πρώτου λεπτοῦ· <lb n="5"/>
τοῦτο δὲ γίνεται διὰ τὴν τῶν μορίων πρὸς τὴν μονάδα
ἀντιπεπόνθησιν. ἀεὶ γὰρ τὰ μόρια πολλαπλασιαζόμενα
ἐναντίως ταῖς μοίραις ἐπʼ ἔλαττον χωρεῖ· ἐφʼ ἑαυτὸ
γὰρ τὸ ἥμισυ πολλαπλασιαζόμενον τέταρτον γίνεται·
β δὲ μονάδες ἐπὶ β, δ ποιοῦσιν. ὁμοίως καὶ τρίτον <lb n="10"/>
ἐπὶ τρίτον, ἔνναιον γίνεται· γ δὲ ἐπὶ γ, θ, ὅπερ δοκεῖ
λῆρον. τοῦτο δὲ συμβαίνει τοῖς μορίοις ὅτι οὐ συντίθενται
κατὰ μονάδα, ἀλλὰ τοὐναντίον μερίζονται
κατὰ τὰ ὁμώνυμα μέρη ταῖς μονάσιν· τὸ γὰρ ἥμισυ
ἐπὶ τὸ ἥμισυ νῦν οὐ συνετέθη καθʼ ὅλον ἑαυτό, <lb n="15"/>
ὥσπερ τὰ β ἐπὶ τὰ β, ἀλλὰ κατὰ τὸ
ἥμισυ ἑαυτοῦ, ὡς ἔστιν ἰδεῖν καὶ ἐπὶ
διαγράμματος οὕτως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ἔστω γὰρ μοναδιαῖον χωρίον τὸ
ΑΒ ἐκ πλευρᾶς τῆς ΑΖ τετράγωνον
δίχα διῃρημένης κατὰ τὸ Γ, καὶ ἀπὸ
τῆς ΑΓ ἀναγεγράφθω χωρίον τετράγωνον τὸ Α∠Ε
τοῦτο δὴ τέταρτον μέρος ἐστὶ τοῦ ΑΒ μοναδιαίου
χωρίου, καὶ ἔστιν ἥμισυ ἐπὶ ἥμισυ· ἡ ΑΓ γὰρ ἐπὶ
τὴν Α∠ γέγονεν. ὁμοίως οὖν δείξεις ὅτι καὶ γʹ ἐπὶ γʹ, <lb n="25"/>
θʹ γίνεται, καὶ δʹ ἐπὶ δʹ, ιϛʹ· οὕτως οὖν δεῖ νοεῖν καὶ
ἐπὶ τῶν λεπτῶν μορίων ὄντων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Ὁμοίως δὲ καὶ πρῶτα ἐπὶ δεύτερα, τρίτα ποιεῖ, καὶ</p>
<note type="footnote">4 ε addidi. Ϛ] β A. 5 πρώτου om. A. 14 μονάσι B.
21—22 δίχα . . . τετράγωνον om A. 24 ἐπὶ ἥμισυ om. A.
26 καὶ δ΄ . . . νοεῖν om. A.</note>

<pb n="9"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>πλασιάζωμεν <del>εἰς</del> τὴν Α∠ οὖσαν μοῖραν α, ἐπὶ τὸ
ἓν ξον, λέγω δὴ τὴν ΑΞ, ἔσται τὸ πρῶτον χωρίον τὸ
ΑΟ ξ ἑνός· εἰ δὲ ἐπὶ τὰ β λεπτὰ τὰ ΑΞ, ΞΖ, ἔσται
λεπτὰ ἤτοι ξξ β καὶ τὰ ἑξῆς· ὁμοίως οὖν καὶ μοῖρα
ἐπὶ ἓν πρῶτον λεπτὸν ἢ δύο, ποιοῦσι πρῶτα, τῆς Α∠ <lb n="5"/>
ὑποτεθείσης μοίρας, <add cause="omitted">ἓν ἢ</add> δύο καὶ ἑξῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Φανερὸν ὅτι μοῖρα ἤτοι μοῖραι ἐπὶ λεπτὸν ἢ καὶ
λεπτὰ πρῶτα, πρῶτα λεπτὰ ποιεῖ· ἀλλὰ δὴ πάλιν τὸ
πρῶτον ξον, τὸ ΑΞ, διῃρήσθω εἰς ξ καὶ ὁμοίως αἱ
παράλληλοι ἐπινοείσθωσαν διὰ τῶν Π, Η· ἔσται ἄρα <lb n="10"/>
τὸ ὑπὸ τῶν ∠ΑΠ ὑπό τε μοίρας καὶ λεπτοῦ δευτέρου
ἑνός, καὶ γίνεται διὰ τὰ αὐτὰ μοῖρα ἐπὶ δεύτερον
λεπτὸν ἔν, δεύτερον λεπτὸν ἕν· καὶ ὁμοίως ἐπὶ δύο
δεύτερα, δεύτερα δύο. διαιρεθέντος δὲ τοῦ πρώτου
ξ τῶν δευτέρων ἔξ τοῦ ΑΠ εἰς ξ, τὰ αὐτὰ φήσομεν <lb n="15"/>
καὶ τοῦτο ἀεί· ὥστε μοῖρα ἢ καὶ μοῖραι ἐφʼ ἄν εἶδος
πολλαπλασιασθῶσι ποιήσουσι τὸ αὐτὸ ἐξ ἀνάγκης εἶδος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Πάλιν δὴ ἔστω ἡ Α∠ διῃρημένη εἰς ξ, ὧν δύο
ἔστω τὰ ΑΣ, ΣΥ ξξ πρῶτα· ἐὰν δὴ πολλαπλασιάσω
τὸ πρῶτον ξ τὸ ΑΞ ἐπὶ τὸ πρῶτον τὸ ΑΣ, ἔσται τὸ <lb n="20"/>
γενόμενον τὸ ΑΧ δεύτερον γενόμενον· γίνεται γὰρ
τοῦ ΑΒ γχ μέρος. ὁμοίως κἂν δύο πρῶτα λεπτὰ τὰ
Υ ἐπὶ δύο ὁμοίως πρῶτα τὰ Α πολλαπλασιάζοις,
ἕξεις χωορίον γινόμενον τὸ ΑΦ, τοιούτων γὰρ ὂν τεσσάρων
οἵων τὸ ΑΒ γχ, ὥστε τὰ γινόμενα ἔσται δεύτερα <lb n="25"/>
καὶ τοῦτο ἑξῆς· ὥστε πρῶτα ἐπὶ πρῶτα ποιεῖ
δεύτερα.</p>
<note type="footnote">1 εἰς delevi. 2 δὴ] δὲ AB 2—3 τὸ ΑΟ] τῆς αο A.
6 ἓν ἢ addidi 19 ΑΣ ΣΥ] ασυ AB. 23 πολλαπλασίας A,</note>
<note type="footnote">πολλαπλασίαζ B, cum marginali coniectura πολλαπλασιάζοις.</note>
<note type="footnote">24 τοιοῦτον AB. 26 πρῶτον ἐπὶ πρῶτον AB.</note>

<pb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Πάλιν δὴ ἔστω· τοῦ ΑΣ διαιρεθέντος πρώτου ξου
εἰς δεύτερα ξξα, ὧν δύο τὰ ΑΡ ΡΨ, ἐὰν μὲν πρῶτα
ἐπὶ δεύτερα, οἷον τὸ ΞΑ ἐπὶ τὴν ΨΑ τουτέστι πρῶτον
λεπτὸν ἓν ἐπὶ δεύτερα δύο, γίνονται τρίτα λεπτὰ δύο·
<lb n="5"/> τὰ δὲ τρίτα λεπτὰ δύο γίνεται δευτέρου ἑξηκοστὰ δύο,
ὅπερ δὴ καὶ ὁρᾶται· ἔστι γὰρ τοῦ Α ὄντος δευτέρου.
ξ <del>γχου</del> δύο ἑξηκοστά. ἀλλὰ δὴ κἂν δύο πρῶτα ἐπὶ
δύο δεύτερα πολλαπλασιάζοις ἑξῆς, γίνεται τρίτα διὰ
τὰ εἰρημένα· εἰ δὲ δεύτερα ἐπὶ δεύτερα, τέταρτα· ἐὰν
<lb n="10"/> γὰρ τὰ ΑΡ ΡΨ δεύτερα δύο ἐπὶ τὰ ΑΠ, ΠΗ ὁμοίως
δύο δεύτερα ποιῶν πολλαπλασιάσῃς, ἓξεις τὸ Α
χωρίον γινόμενον λεπτῶν δ τετάρτων· γίνεται γὰρ
ὁμοίως τοιούτων τὸ ΑΤ τεσσάρων οἵων τὸ ΑΧ γχ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Σαφηνισθέντωον δὴ τῶν πολλαπλασιασμῶν, δεικτέον
<lb n="15"/> ἑξῆς πῶς τε δεῖ πολλαπλασιάζειν καὶ ἔτι πῶς μερίζειν,
πρῶτον ὁρισαμένους τί ἐστι μερισμός· μερισμὸς γάρ
ἐστιν ἀριθμοῦ τινος κατὰ ἕτερον ἀριθμὸν διαίρεσις
εἰς ἴσα τε καὶ ἰσοπληθῆ ταῖς τοῦ ἀριθμοῦ μονάσι
διαιρουμένου, εἴτε μονάδας ἐπὶ μονάδας μερίζειν δέοι,
<lb n="20"/> εἴτε λεπτὰ ἐπὶ λεπτά, εἴτε λεπτὰ καὶ μονάδας ἐπὶ λεπτὰ
καὶ μονάδας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Λέγεται δὲ καὶ ἄλλως μερίζεσθαι ἀριθμός, ὁπόταν
διαιρῆται εἰς ἄνισα ὁποσαοῦν, ἀπλῶς γὰρ παρὰ τὸ
διαμερίζεσθαι τὴν τοῦ ἀριθμοῦ σύνθεσιν· ἀλλʼ ἐπιστῆσαί
<lb n="25"/> ἐστιν ὅτι ἄλλο τι ποιεῖ ὁ μερισμὸς οὗτος· διὸ
καὶ οἱ πολλοὶ μᾶλλον τὸ τοιοῦτο διαίρεσιν ἀριθμοῦ
καλοῦσιν, οὐκέτι δὲ μερισμόν· ὁ γὰρ κυρίως μερισμὸς
τεταγμένος ἐστί· κατὰ γὰρ τὴν αὐτὴν τάξιν τῷ πολλαπλασιασμῷ
<note type="footnote">7 γχ glossam delevi. 9 δεύτερα alt.] β΄β B, β΄β΄ δύο A.
11 ΑΤ] α?? AB. 13 τοιούτων τὸ] τοῖς AB. οἵων] ὁμοίων AB.</note>
<note type="footnote">23 διαιρεῖται AB. 25 ὅτι] ὅταν B.</note>

<pb n="11"/>
τέτακται, κἂν δοκῇ ἐναντίως αὐτῷ ἔχειν,
ὅτι ὁ μὲν σύνθεσις, οὗτος δὲ διαίρεσίς ἐστι· τάξιν δὲ
ὁμοίαν ἔχουσιν ὅτι, ὥσπερ ἐκεῖνος ἰσάκις συνετέθη,
οὕτως καὶ οὗτος ἰσάκις μερίζεται. ὁ γὰρ μερίζων κατὰ
ἕτερον ἀριθμὸν μερίζει δοθέντα· τοῦτο γὰρ τέλος τοῦ <lb n="5"/>
μερισμοῦ, τὸ εὑρεῖν ἀριθμόν τινα ὃς πολλαπλασιαζόμενος
ἤτοι συντιθέμενος ἐπὶ τὸν παρʼ ὃν γίνεται ὁ
μερισμός, ποιήσει τὸ τοῦ μεριζομένου πλῆθος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Καλεῖται δὲ παρὰ τοῖς γεωμέτραις παραβολὴ χωρίου·
τὸ γὰρ δοθὲν χωρίον παραβάλλεται, οἷον, εἰ τύχοι, τὸ <lb n="10"/>
τῶν ρ μ° παρά τινα, ὑπόθου τὸν ε ἀριθμόν, καὶ ποίει
τὸν κ ἀριθμὸν πλάτος γινόμενον τοῦ χωρίου· ἦν δὲ
ὁ ὁ ἐπιζητούμενος ὃς καὶ εὕρηται ἤδη· διὰ γὰρ
τούτου ὁ μερισμὸς παντελῶς ἀνεφάνθη· τοῦτο δὲ ἦν
τὸ λεγόμενον ὅτι οὐδὲν ἕτερόν ἐστι τὸ μερίσαι ἢ τὸ <lb n="15"/>
εὑρεῖν τινα ἀριθμὸν ὃς συντεθεὶς ἐπὶ τὸν παρʼ ὃν
γίνεται ὁ μερισμός, οἷον ὁ κ ὃς εὕρηται, ἐπὶ τὸν ε
ποιῆσαι ὀφείλει τὸ τοῦ μεριζομένου πλῆθος· ὃ καὶ
ἔστιν· ὁ γὰρ εἰρημένος κ παρὰ τὸν ε ποιεῖ τὸν ρ.
ὥστε δεῖ ἐπιστῆσαι ὅτι ὁ μέλλων μερίζειν τι, πρότερον <lb n="20"/>
ἀποβλέπει εἰς τὸ βάθος τῆς γενέσεως τοῦ μέλλοντος
μερίζεσθαι· ἦν γὰρ ὁ πολλαπλασιάσας τὸν μέλλοντα
μερίζεσθαι ἡ γένεσις αὐτοῦ ἰδοῦ γὰρ ὅτι καὶ ὁ μερισμὸς
γέγονεν ἡμῖν <add cause="omitted">ἐκ</add> τῆς θεωρίας τοῦ πολλαπλασιάζοντος
τὸν μερίζοντα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Σαφῶς τούτων εἰρημένων, εἴπωμεν τί τε παρά τι
μεριζόμενον ποιεῖ τί, δήλου ὄντος τοῦ ὅτι μοῖραι παρὰ
<note type="footnote">1 ἐναντίους B. 4 οὕτω A. 7 τὸν παρʼ ὃν] τὸ παρὸν AB.</note>
<note type="footnote">10.παραβάλλοι A, παραβάλλει? B. εἰ om. A. 16 τὸν A,
τὸ B. 17 μερισμός B, ἀριθμός A. 22 πολλαπλασιασασμὸς A.</note>
<note type="footnote">24 ἐκ addidi. 24—25 πλασιάζοντος AB. 26 εἴπομεν AB.</note>

<pb n="12"/>
μοίρας μεριζόμεναι μοίρας ποιοῦσιν, ζητουμένου δὲ
τοῦ περὶ τῶν ξξ λόγου, περὶ τούτου ῥητέον· ἰστέον
τοίνυν, ὁποιονοῦν εἶδος λεπτῶν ἐπὶ τὸ πρὸ ἑαυτοῦ
προσεχὲς μεριζόμενον, ἓν ὁποιονοῦν τῶν πρὸ αὐτοῦ
<lb n="5"/> εἶδος ποιεῖ, χωρὶς τῶν πρώτων λεπτῶν μόνων· ι γὰρ
τυχὸν λεπτὰ πρῶτα παρὰ β μοίρας μεριζόμενα, πρῶτα
λεπτὰ ποιεῖ ε· καὶ φανερὸν ὅτι τὰ πρῶτα λεπτὰ
παρὰ τὸ πρὸ αὐτῶν εἶδος μερισθέντα, τουτέστι παρὰ
μοίρας, τὸ ἐξ ἀρχῆς ἴδιον εἶδος πεποίηκε, πρῶτα γὰρ
<lb n="10"/> μεμένηκεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Ἐπὶ δὲ τῶν μετὰ ταῦτα οὐχ οὕτως ἔχει λοιπῶν
εἰδῶν· δεύτερα γὰρ παρὰ τὰ προσεχῆ αὐτοῖς πρῶτα
μεριζόμενα, πρῶτα ποιεῖ, καὶ οὐκέτι τὰ αὐτὰ δεύτερα·
τοῦτο δὲ ῥᾷον ἐπιστῆσαι ἐκ τῶν ἐπάνω εἰρημένων.
<lb n="15"/> ἐλέγετο δὲ ὅτι δεῖ ζητῆσαι ἀριθμὸν ὃς συντιθέμενος
ἐπὶ τὸν παρʼ ὃν γίνεται ὁ μερισμός, καὶ τὰ ἑξῆς.
κἀνταῦθα οὖν τὸ αὐτό ἐστι· δεῖ γὰρ ζητῆσαι ἀριθμὸν
ὃς συντιθέμενος ἐπὶ τὸν μερίζοντα πάντως ποιῆσαι
ὀφείλει τὸ μεριζόμενον εἶδος· <del>ἔστι δὲ ὁ εὑρισκόμενος
<lb n="20"/> ὁ ε·</del> εἴρηται δὲ ἐν τοῖς πολλαπλασιασμοῖς καὶ τοῦτο
ὅτι μοῖρα ἤτοι μοῖραι, ἐφʼ ὃ ἂν εἶδος πολλαπλασιασθῶσιν,
τὸ αὐτὸ εἶδος φυλάξουσιν. εἰ δὲ ταῦτα
οὕτως, καὶ ἀνάπαλιν πᾶν εἶδος παρὰ μοῖραν ἢ μοίρας
μεριζόμενον, ἤτοι παραβαλλόμενον, τὸ αὐτὸ εἶδος
<lb n="25"/> φυλάξει. πρῶτα δὲ λεπτὰ παρὰ πρῶτα μεριζόμενα
μοίρας ποιεῖ, ὥσπερ καὶ μοῖραι ἐπὶ λεπτὰ πρῶτα πολλαπλασιαζόμεναι
ἐποίουν λεπτὰ πρῶτα· ὁμοίως καὶ δεύτερα
παρὰ δεύτερα μοίρας, καὶ τρίτα παρὰ τρίτα
μεριζόμενα μοίρας ποιήσει, ἐπεὶ καὶ μοῖραι ἐπὶ τρίτα
<note type="footnote">1 ποιοῦσι A. 4 τῶν] an legendum τὸ? 15 ἀριθμὸν]
καὶ AB. 16 τὸ παρὸν AB. 19—20 ἔστι . . . ὁ ε delevi.</note>

<pb n="13"/>
λεπτὰ πολλαπλασιαζόμεναι τρίτα λεπτὰ ποιοῦσιν· καὶ
ἀπλῶς πᾶν εἶδος παρʼ ἑαυτὸ μεριζόμενον μοῖραν ποιεῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Οὐ δεῖ οὖν ἀπατᾶσθαι, εἴ που καθʼ ὑπόθεσιν τρίτα
ἑξηκοστὰ ξ μεριζόμενα παρʼ ἑαυτά, εἰ τύχοι, παρὰ β
λεπτὰ τρίτα, ποιήσει μοίρας λ, ἐνθυμούμενος ὅτι τὰ ξ <lb n="5"/>
τρίτα μεριζόμενα ὀφείλει ποιεῖν ἐλάσσονα ἑαυτῶν
ἀριθμὸν καὶ οὐχὶ μοίρας λ, αἵτινες πολλαπλάσιαι
τυγχάνουσι τῶν ξ λεπτῶν· οὐδὲν γὰρ ἄτοπον ἀπαντᾶ,
κἂν γεγόνασιν αἱ λ μοῖραι ἐκ τοῦ μερισμοῦ τῶν τρίτων
λεπτῶν παρʼ ἑαυτά, παραβολῆς γινομένης τῶν ξ τρίτῶν <lb n="10"/>
λεπτῶν παρὰ μικρότερόν τινα, οἷον τὰ β τρίτα λεπτά,
διότι ἐξ ἀνάγκης μακροτέραν πλευρὰν ἐκ τοῦ μερισμοῦ
τῶν λεπτῶν ἔδει γενέσθαι ἐναντίως ταῖς μονάσι· μόρια
γάρ εἰσι τὰ λεπτά. ἐπὶ δὲ τῶν μορίων ἀεὶ τοῦτο
οὕτως εὑρίσκεται μεριζομένων παρὰ μόρια, ὥσπερ τὸ <lb n="15"/>
ιβʹ καθʼ ὑπόθεσιν παρὰ τὸ δʹ μεριζόμενον ἐξ ἀνάγκης
ποιεῖ τὸ γʹ. φανερὸν δὲ ἔσται πάλιν τὸ λεγόμενον διʼ
ἀναγραφῆς χωρίου τῷ βουλομένῳ· σεσημειώσθω δὲ τὸ
εἰρημένον ὡς ἀναγκαῖον καὶ τοῖς πολλοῖς οὐκ εὔδηλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Δεύτερα μέντοι λεπτὰ παρὰ πρῶτα ποιεῖ πρῶτα, <lb n="20"/>
ἐπειδὴ καὶ πρῶτα ἐπὶ πρῶτα πολλαπλασιαζόμενα ἐποίει
δεύτερα, καὶ εἴρηται ὅτι ὁ μερισμὸς οὐδέν ἐστιν ἕτερον
ἢ κατὰ βάθος πολλαπλασιασμοῦ τινος θεωρία τοῦ
γεννήσαντος τὸν μεριζόμενον, καὶ ὅτι μερίζειν ἐστὶ τὸ
εὑρίσκειν ἀριθμόν τινα ὃς πολλαπλασιαζόμενος ἐπὶ τὸν <lb n="25"/>
παρʼ ὃν γίνεται ὁ μερισμός, ποιήσει τὸ τῶν μεριζομένων
εἶδός τε καὶ πλῆθος τῶν μορίων. διὰ δὴ τὰ
αὐτὰ καὶ τρίτα παρὰ δεύτερα μεριζόμενα πρῶτα ποιεῖ,
ἐπεὶ καὶ δεύτερα ἐπὶ πρῶτα πολλαπλασιαζόμενα τρίτα
<note type="footnote">1 ποιοῦσι A. 25 τὸν A, τὸ B. 27 μορίων] μ. AB.</note>

<pb n="14"/>
ποιεῖ· καὶ τρίτα παρὰ πρῶτα μεριζόμενα ποιεῖ δεύτερα,
καὶ πέμπτα παρὰ δεύτερα, τρίτα καὶ ἑξῆς. κοινωνία
οὖν τις καὶ ἐναντιότης, ὡς εἴρηται, θεωρεῖται ἐν τοῖς
πολλαπλασιασμοῖς καὶ μερισμοῖς· πρῶτα γὰρ ἐπὶ πρῶτα
<lb n="5"/> πολλαπλασιαζόμενα δεύτερα ποιεῖ, δεύτερα δὲ παρὰ
πρῶτα μεριζόμενα πρῶτα ποιεῖ· καὶ πάλιν πρῶτα ἐπὶ
δεύτερα, τρίτα ποιεῖ, καὶ μεριζόμενα ταῦτα παρὰ πρῶτα
ποιεῖ δεύτερα. πάλιν πρῶτα ἐπὶ τρίτα, τέταρτα ποιεῖ,
καὶ μεριζόμενα <add cause="omitted">ταῦτα</add> παρὰ τρίτα ποιεῖ πρῶτα, καὶ
<lb n="10"/> ἑξῆς ὁμοίως. καὶ δεύτερα ἐπὶ δεύτερα ποιεῖ τέταρτα
καὶ μεριζόμενα παρὰ τὰ δεύτερα τὰ εἰρημένα τέταρτα
ποιεῖ δεύτερα· δῆλον οὖν ὅτι ὁ μὲν πολλαπλασιασμὸς
παρωνύμως γίνεται ἐκ τοῦ κατὰ σύνθεσιν, ὡς εἴρηται·
δεύτερα γάρ, εἰ τύχοι, ἐπὶ τρίτα, πέμπτα ποιεῖ, ἐπεὶ
<lb n="15"/> καὶ β καὶ γ συντιθέμενα γίνεται ε· ὁ δὲ μερισμὸς
κατὰ τὸ ἐναντίον τούτῳ, ἐκ τοῦ κατὰ διαίρεσιν γάρ·
πέμπτα γὰρ παρὰ τρίτα μεριζόμενα γίνεται δεύτερα,
καὶ ἀπὸ τῶν ε ἀφαιρουμένων γ καταλείπονται β· κα
φανερὸν ὅτι ἐκ τοῦ κατὰ διαίρεσιν παρωνύμου γίνεται
<lb n="20"/> ὁ μερισμός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>Οὕτως οὖν τὰ προσεχῆ γίνεται καὶ τοῦτο χρὴ
εἰδέναι ὅτι πᾶν εἶδος παρὰ τὸν ξ ἀπλῶς μεριζόμενον
ποιεῖ τὸ πρὸ ἑαυτοῦ εἶδος, ἐπινοουμένων τῶν ξ πρώτων
λεπτῶν ξ· εἰ γὰρ καθʼ ὑπόθεσιν τὰ σμ πρῶτα λεπτὰ
<lb n="25"/> παρὰ τὸν ξ μερίσω, τουτέστι παρὰ πρῶτα λεπτὰ ξ,
ἕξω μοίρας δ, ἐπεὶ καὶ δ μοῖραι ἐπὶ πρῶτα ἑξηκοστὰ ξ
ποιοῦσι πρῶτα λεπτὰ σμ· μοῖρα γὰρ καὶ μοῖραι ἐφʼ ὃ
ἄν εἶδος πολλαπλασιασθῶσι, τὸ αὐτὸ εἶδος ποιοῦσιν·
εἰσὶν οὖν τὰ ξ λεπτὰ πρῶτα, παρʼ ἃ γίνεται ὁ μερισμός,
<note type="footnote">3 ὡς om. A. 9 ταῦτα addidi. 19 παρώνυμος B ex corr.</note>

<pb n="15"/>
μοῖρα α, παρʼ ἣν ἐὰν μερίσωμεν τὰ σμ πρῶτα
λεπτά, τὸ αὐτὸ ἔσται· σμ γὰρ λεπτὰ πρῶτα μοῖραί
εἰσι δ, αἵτινες μεριζόμεναι παρὰ τὴν μίαν μοῖραν
γίνονται δ· τετράκις γὰρ μία, δ· ἐπειδὴ καὶ μοῖραι ἐπὶ
μοῖραν μοίρας ποιεῖ.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Καὶ δεύτερα δὲ λεπτὰ εἰ τύχοι τ παρὰ τὸν ξ μεριζόμενα
ποιεῖ πρῶτα ε, δηλονότι ἐπινοουμένων, ὡς
εἴρηται, τῶν ξ πρώτων ξ, διὸ καὶ πρῶτα ἐπὶ πρῶτα
πολλαπλασιαζόμενα δεύτερα ποιεῖ· τὰ γὰρ ξ πρῶτα
ἐπὶ τὰ ἑ πρῶτα, δεύτερα ποιεῖ. εἰ δὲ τρίτα ὑποθώμεθα <lb n="10"/>
τὰ τ ταῦτα καὶ μερίσωμεν αὐτὰ παρὰ τὸν ξ,
ἔσονται τὰ πρὸ αὐτῶν τουτέστι ε δεύτερα, ἐπεὶ καὶ
πρῶτα ἐπὶ δεύτερα, τρίτα ποιεῖ· ὡς οὖν εἴρηται, τὰ
ἀπλῶς λαμβανόμενα ξ παρʼ ἃ δεῖ γίνεσθαι τοὺς μερισμούς,
πάντῃ δεῖ ἐπινοεῖσθαι πρῶτα λεπτὰ ὄντα· <lb n="15"/>
οὕτω δὲ καὶ πέμπτα λεπτὰ παρὰ τὸν ξ τέταρτα ποιεῖ,
καὶ ἕκτα, πέμπτα.</p>

		</div></div>
</body>
</text>
</TEI>
