<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_3.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XXVI-L</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1906</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri03libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
  </teiHeader>

<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00448">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="428"/>
<head>XLVIII.</head>
<head>ΠΡΟΣ ΤΗΝ ΛHN.</head>
<note type="footnote">R II 526</note> <p>ὅσοις μὲν πρὸς ὅσους ἐχρησάμην ὑπὲρ ὑμῶν
παρὰ πάντα τὸν χρόνον, ὦ βουλή, λόγοις οὐ πρὸς
τοὺς ὑπὸ τοῖς βασιλεῦσιν ἔχοντας τὰς ἀρχὰς μόνον,
<lb n="5"/> ἀλλὰ καὶ πρὸς αὐτῶν ἐκείνων τὸν ἄριστον, οὔθ’ ὑμᾶς
οὔτ’ ἄλλων ἀνθρώπων οὐδὲ ἕνα ἀγνοεῖν ἡγοῦμαι. καὶ
γὰρ εἰ δύναμιν ἔχοντάς τινας οἷς ἐπαρρησιαζόμην ἐλύ-
πουν, δεινότερον ὅμως ἐδόκει μοι τοῦ παθεῖν τι κακὸν
εἰπόντα ἃ προσῆκεν ἡ μετὰ τῆς σιωπῆς ἀσφάλεια·
<lb n="10"/> ἐπεὶ δ’ ὑμῖν ὑπὲρ ὑμῶν αὐτῶν διαλεχθῆναι καιρός,
<note type="footnote">C = codex Chisianus</note>
<note type="footnote">Μο = Monacensis 101</note>
<note type="footnote">Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</note>
<note type="footnote">Ρ = Palatinus gr. 282</note>
<note type="footnote">Ι = Marcianus append. XCI 2</note>
<note type="footnote">Β = Barberinus II 41</note>
<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 437</note>
<note type="footnote">(Pa = Patmius 471)</note>
<note type="footnote">5 Theodosium cf. or. XLIX p. 452 sq. 9 cf, ad p. 405,8</note>
<note type="footnote">1 ν ante πρὸς C2 sed ξα΄ in marg m2, Α κγ post βουλήν
in marg Β 2 μὲν inser P3 5 αὐτὸν ἐκεῖνον ΙΒΜ Bong</note>
<note type="footnote">6 ἄλλον Μ Bong | οὐδένα Ρ sed ex οὐδὲ ἕνα corr m2, ΙΒΜ
Bong | οἶμαι Ι 8 οὐ δεινότερον Ι</note>

<pb n="429"/>
οὐδὲ τοῦτο παρήσω τῶν ἀτόπων εἶναι νομίζων ἑτέρους
μὲν ἀξιοῦν εὖ ποιεῖν ἡμῖν τὴν βουλήν, αὐτὴν δὲ μὴ
πείθειυ τῶν αὑτῆς προνοηθῆναι.</p>
<p>2. Ἐλπίζω μὲν οὖν ὑμᾶς ἔσεσθαί μοι χαλεπούς,
εἰ καὶ τὸ συμφέρον ἔχουσαν κομίζων ἥκω γνώμην. <lb n="5"/>
πεφύκασι γὰρ ἄνθρωποι τῶν σὺν μέμψεσιν ὠφελίμων
προκρίνειν τὰς μετὰ βλάβης χάριτας. ἀλλ’ οὔτε πρὸς |
ἄλλους ἐγὼ τοιοῦτος οὔτε νῦν πρὸς ὑμᾶς, ὡς τοῦ <note type="marginal">R II 527</note>
μὲν μισουμένου καὶ δίκας ἐθέλοντος λαβεῖν ἐκεῖνο ἂν
ἦν, τοῦ δὲ τιμῶν τετυχηκότος καὶ δικαίως ἂν ἀμοιβὰς <lb n="10"/>
ἀποδόντος τοῦτο. καὶ δοῖεν μὲν οἱ τὴν πόλιν ἡμῖν
ἔχοντες θεοὶ τῆς τε παραινέσεως ὄνησίν τινα γενέσθαι
καὶ πεισθῆναι τοὺς ἀκούοντας τῶν ὠλιγωρημένων ποι-
ήσασθαι πρόνοιαν. εἰ δ’ οὖν καὶ μάταιόν μοι τὴν
συμβουλὴν ἀποδείξετε, κέρδος ἔμοιγε ἱκανὸν τὸ συμ- <lb n="15"/>
βεβουλευκέναι.</p>
<p>3. Ἠν, ὅτ’ ἦν ἡμῖν ἡ βουλὴ πολλή τις, ἄνδρες
ἑξακόσιοι. οὗτοι μὲν ἐλειτούργουν τοῖς οὖσιν, ἕτεροι
δὲ τοσοῦτοι τὸ κελευόμενον ἐποίουν τοῖς σώμασι.
τοῦτο τὸ καλὸν μέχρι τῆς τοῦ δεῖνος βασιλείας σῶον <lb n="20"/>
ὑπῆρχε τῇ πόλει, μετὰ ταῦτα δὲ οὐκέτι πολλῶν πολλα-
<note type="footnote">6 cf. Dem. c. Phil. III § 2 11 cf. p. 210,8 sq.</note>
<note type="footnote">18 cf. p. a 430, 13; 441, 5; t. I 249,13 19 cf. p. 457,4 20
stantini cf. p. 453,11 et t. II 298,20 sq.</note>
<note type="footnote">1 ἀτοπωτάτων Ι 2 ὑμῖν Β Μ Bong Ι αὑτὴν Β 3 αὑτῆς Ρ
sed ’ in ras m2 αὐτῆς CMoAI 4 μοι om Bong 6 πεφύ-
κασιν — 7 χάριτας praemisso titulo Τοῦ πρὸς τὴν ἐν άντιοχείᾳ
βουλήν: λόγ. κη citat Macar fol. 91 6 γὰρ om Macar
8 ἄλλαις Μο 10 ἦν om Ι | τετυχηκότος Ρ sed ὁ (2) in ras m2</note>
<note type="footnote">11 ἡμῶν BM Bong 14 μου? cf. p. 421,17 15 συμβολὴν
Μο | ἀποδείξετ(??)ι Μο „malim ἀποδείξαιτε“ Re at cf. φιλονεική-
σετε p. 211,2 17 inter ἡμῖν et ἡ ras 4 litt (ἡμῖν α vel ἡ βου?) A</note>
<note type="footnote">20 σῷον Re 21 μεταταῦτα Μο | οὐκ ἔτι ΜοΑ</note>

<pb n="430"/>
χόθεν ὀλέθρων τῇ βουλῇ λυμηναμένων. ὥστε ἕκαστον
ἔτος ἀεί τι τοῦ πληρώματος ἀφαιρούμενον διήρχετο.
καὶ τὰ τούτων ἦν ὁρᾶν ἑτέρους γεωργοῦντας τό τε
καταλειπόμενον ἀσθενέστερον ἐγίγνετο διχόθεν, τῷ
<lb n="5"/> μήτ’ ἀριθμῷ τοσοῦτον ὅσονπερ πρότερον εἶναι καὶ τῷ
τὰς οὐσίας αὐτοῖς εἰς ἔλαττον ἰέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>καὶ τί με χρὴ
τὰ παρ’ ὑμῶν ἐν τοῖς δικαστηρίοις εἰρημένα πολλάκις
αὐτὸν διεξιέναι; πολλῶν γὰρ στομάτων οὗτος ὁ θρῆνος
ἠξίωται. τὰς μὲν οὖν συμφορὰς οὐ κακῶς τετραγῳδή-
<lb n="10"/> κάτε, περὶ δὲ τὴν τουτωνὶ τῶν κακῶν ἐπανόρθωσιν
οὐκ ἀκριβεῖ σπουδῇ τε καὶ προθυμίᾳ κεχρημένους
<note type="marginal">R II 528</note> εὑρίσκω. εὑρίσκω. μετὰ γὰρ δὴ τὸ εἰπεῖν· οἰχόμεθα,
ἀπολώλαμεν, ἦμεν ἑξακόσιοι ἤ, νὴ Δία γε, δὶς
τοσοῦτοι, νῦν δ’ οὐδὲ ἐξήκοντα μικρὰς συλλαβὰς
<lb n="15"/> προσθέντος ἑνός τινος περὶ τοῦ δεῖν γενέσθαι τινὰς
τῆς βουλῆς παρὰ τῆς ἀρχῆς ἀπήλθετε καὶ δεδώκατε
πολλοῖς περὶ ὑμῶν λέγειν εἰκότως, ὡς ἀφοσιοῦνται
καὶ φασὶ μὲν δεῖσθαι προσθήκης, ὅπως δὲ μὴ
τοῦτο ἔσται ποιοῦσι μένειν τε αὑτοῖς βουλό-
<lb n="20"/> μενοι τὴν τῶν ὀδυρμῶν ὑπόθεσιν, ἵν’ εἴη καὶ
ἀδικοῦσι συγγνώμη, καὶ ἅμα δεδιότες μὴ
νωνοὺς λάβωσι τῶν λημμάτων ἢ καί τινες
τῶν ἱκανώτεροι φανέντες μείζω κατακτήσωνται
δυναστείαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἐγὼ δὲ τοῦτον μὲν οὐ προσίεμαι
<lb n="25"/> τὸν λόγον, ἐκεῖνο δὲ οἶδα, ὅτι εἰ καὶ μὴ κακία, ῥᾳθυ-
<note type="footnote">1 cf. p. 453,15 3 cf. t. Ι 250,3 sq. 13 cf. p. 457,2
14 cf. t. Ι 249,14 19 cf. p. a 457,11 sq.</note>
<note type="footnote">3 καὶ τὰ] κᾆτα Ρ | τότε MoI num τὸ δὲ? 4 ἐγίνετο
ΜοΑΡΒΜ Βong 5 τὸ Ι 7 περὶ ΙΒΜ Bong 8 „malim
αὐτῶν“ Re 13 ἦ μὲν Μο 14 δὲ ΙΒΜ edd 15 τοῦ in
marg Α 18 μὲν om Bong 19 αὑτοῖς Re αὐτοῖς libri Bong</note>
<note type="footnote">23 κατακτήσονται Ι</note>

<pb n="431"/>
μία γε νωθρὰς ἐποίει τὰς βοηθείας. πολλάκις, ἐρεῖτε,
περὶ τούων εἰρήκαμεν, τὸν πεισόμενου δὲ οὐκ
εἴχομεν. οὐ γάρ, ὡς ἐχρῆν, περὶ τοιούτου διείλεχθε
πράγματος οὐδὲ ἅπαντι τῷ τόνῳ οὐδὲ ἁπάσῃ τῇ ῥώμῃ
οὐδὲ ἄραντες τὴν φωνὴν οὐδὲ εἰς γόνυ πεσόντες οὐδὲ <lb n="5"/>
ἀφέντες δάκρυα οὐδ’ οἷς ἠμείψασθε δηλώσαντες ὅτι
οὐκ ἀνέξεσθε, ἀλλὰ τὰς ἑτέρων ὁδοὺς ἥξετε. οἷα πολλὰ
πεποιηκέναι πολλάκις Γαλάτας τούτους ἀκούομεν, οἲ
ἐπειδὴ λέγοντες οὐκ εἶχον πείθειν Κωνστάντιον, πρη-
νεῖς καταπεσόντες [οὐκ εἶχον πείθειν] ἔκλαον καὶ ἅμα | <lb n="10"/>
τῶν τε ποδῶν εἵλκοντο καὶ ἐδέοντο, ἕως αὐτοῖς <note type="marginal">R II 529</note>
ὑπῆρξεν ὑπὲρ οὗ ταῦτα ἐποίουν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ὑμεῖς δὲ οὐδ’
ὅτε ἔναγχος ἐπέμπετε τὴν πρεσβείαν, τοῦτο ἐπηγγεί-
λατε, ἀλλ’ ὑπὲρ μὲν ἵππων καὶ χρυσίου καὶ γῆς καὶ
σίτου καὶ τοιούτων τινῶν ἐκόμιζεν ὁ πρεσβεύων γράμ- <lb n="15"/>
μάτα καὶ ἦν τοῦ φορτίου ταῦτα οὐ μικρὸν μέρος, περὶ
δὲ τοῦ κεκενῶσθαι μικροῦ τὸ βουλευτήριον καὶ τῶν
δικαίων βουλεύειν οὐδὲ γρῦ. καίτοι τίν’ εἶχε πόνον
<note type="footnote">5 cf. p. 454,20 sq. 10 cf. t. II 300,13</note>
<note type="footnote">4 πόνω Ι | τῇ inser Re om libri Bong 5 τὴν om CMo
6 οὐδὲ Re | οἷς Re ὡς libri Bong | ἠμείψεσθε Μο sed ε (2)
ex αι corr m2, Α (??)μεί(??)εσθε Ρ 7 ἕξετε Re cf. p. 465,23
9 οὐκ — 10 καταπεσόντες in marg P3 10 οὐκ εἶχον πείθειν
cancellavi, ut male ex antecedentibus repetita, cum Sinteni et
Cobeto Coll. 137 ὡς εἶχον, ἐπεχείρουν coni Re Anim, ὃν οὐκ
εἶχον πείθειν, τοῦτον ἐπεχείρουν ἕλκειν in edit Ι ἔκλαον scripsi
auctore Sinteni ἕλκειν libri edd &lt;οὐκ ἂν ἔφασαν ἐναστῆναι
καὶ ἐκέλευον&gt; ἕλκειν coni Cobet 11 εἷλκον Re Anim εἴχοντο
Sintenis, at cf. t. II 572, 15 R et Od. π 276 12 οὐδὲ Re
15 καὶ σίτου om Ι σιτίου Bong | ὧν post τινῶν CMoA sed
in hoc del m. rec., ΙΒΜ Bong del Re 18 οὐδεγρῦ Μο
sed ~ e ' corr γρύ Μ sed ΄ e ~ corr, edd cf. p. 320,1 | πονηρίαν
Bong</note>

<pb n="432"/>
τοῖς πολλοῖς τοῦτο προσθεῖναι; τῷ δ’ ἂν ἀδικεῖν ἐδό-
ξατε χεῖρας ὀρέγοντες τῇ βουλῇ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ἀλλ’, οἶμαι, βραχὺ
φροντίζετε τούτων ὧν μάλιστα προσῆκε. διὰ τοῦτο
πᾶσα πρόφασις ἀρκεῖ τοῖς βουλομένοις πρὸς ἀπαλλαγὴν
<lb n="5"/> λειτουργιῶν. οὗτος ὁπλίτης, καὶ σιωπᾶται. ἐκεῖνος
<note type="marginal">R II 530</note> φέρει τὰς βασιλέως ἐντολάς, Ι ἅπτεται δὲ οὐδείς.
ἕτερος ἄρχοντι παρήδρευκεν. ἀφεῖται. διατρίβει τις
ἐν τῷ πωλεῖν τὴν αὑτοῦ τοῖς δικαζομένοις φωνήν.
τὴν πατρῴαν τάξιν οὗτος ὑπερεπήδησε. προσκρούειν
<lb n="10"/> γὰρ ἀνάγκη τοῖς τούτων κηδομένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>καὶ τί δεινὸν
ποιοῦντα τὰ δίκαια πρὸς τὴν ἑαυτοῦ πόλιν ἐχθρόν
τινα ἐπισπάσασθαι; πῶς δὲ τὴν μὲν ἐκείνων ὀργὴν
φοβῇ, ταύτην δὲ τὴν ἀδικίαν οὐ δέδοικας; ἢ κἂν εἰ
τὴν μητέρα τυπτομένην ἐώρας, εἱστήκεις ἂν οὐδένα
<lb n="15"/> ἀμύνων τρόπον, ὅπως εἴης τῷ παίοντι κεχαρισμένος;
ταχέως μέντ’ ἂν ἔγνως μείζονι σαυτὸν ὑποθεὶς κιν-
δύνῳ, τῷ παρὰ τῶν θεῶν, τὸν ἐλάττω φυγών, τὸν
παρὰ τῶν ἀνθρώπων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ὃν ἐδείξατε πολλάκις οὐ
φοβηθέντες καὶ ταῦτα ἐν πολλῷ τούτου βραχυτέροις.
<lb n="20"/> ἵνα γὰρ ἵππος ὑμῖν ἀνθ’ ἵππου καὶ ἡνίοχος ἀνθ’
ἡνιόχου γένηται καὶ πλέον ἀργύριον δοθῇ τοῖς γῆρας
<note type="footnote">18 cf. t. Ι 485,19</note>
<note type="footnote">2 χεῖρα Β | βουλῆ. MoABM Ι βραχὺ om Ι 3 διὰ τοῦτο
Re διατοῦτο libri Bong 4 πρὸς om Μ Bong 6 δὲ in
suspicionem vocavit Sintenis 7 τίς CMoIB 8 τὴν τὴν Β |
αὑτοῦ Ρ sed ' in ras m2 αὐτοῦ ΜοΑ post αὐτοῦ ras 3 litt Α |
φωνὴν CMoAP sed in hoc ῾ in ’ corr et ; add m2, ΒΜ φω-
νεῖν; Ι 9 πατρώαν ΡΒ 10 &lt;ἂν ἦν&gt; ἀνάγκη? 11 αὐ-
τοῦ Re 16 μὲν τ’ ἂν CMoA1 μέν τἂν Ρ sed ’ in ras m2, Β</note>
<note type="footnote">19 τούτω I 20 ἀνθ᾿ ἵππου ὑμῖν ΙΒΜ 21 γένηται om
Bong | ἀργύριον Μ sed ἂρ in ras m3 | γήρας C χήρας Vel
θῆρας coni Re Anim at cf. t. Ι 112,2; t. IV 621,16 R</note>

<pb n="433"/>
θεραπεύουσι τυχὸν καὶ μείνῃ παρὰ τοῖς εἰρηνοφύλαξιν
ὁ τῶν κορυνηφόρων μισθός, τί μὲν οὐ λέγεται; τί δὲ
οὐκ ἀκούεται; δεινὸν δὲ οὐδέν, κἂν ἐξωσθῆναι δέῃ,
κἂν εἰς τὸ οἴκημα ἐλθόντα Ι καθῆσθαι. καὶ πλη- <note type="marginal">R II 531</note>
γᾶς δὲ οἶδά που γεγενημένας. εἶτ’ ἐν μὲν τοῖς ἐλάτ- <lb n="5"/>
τοσι κοῦφος οὗτος ὁ φόβος, ὑπὲρ δὲ τῶν μειζόνων
ἀφόρητος; καὶ τίνα ἂν ἔχοι λόγον;</p>
<p>10. Χωρὶς δὲ τούτων, ὅταν ταῦτα λέγητε, κακίαν
ἀρχόντων λέγετε. τετυχήκαμεν δέ, ὡς ἅπαντες ἴσασι,
καὶ βελτίστων χαιρόντων τῇ τῶν πολιτευομένων ὑπὲρ <lb n="10"/>
τῆς βουλῆς προθυμίᾳ. οἱ οὐκ ἔμελλον δήπου χαλεπῶς
ὑμῖν ἕξειν τῇ κρηπῖδι τῶν πραγμότων βοηθεῖν προ-
προαιρουμένοις. ἀλλ’ ὑμεῖς οὐκ ἐν ὁμοίοις ἄρχουσιν ὑμῖν
αὐτοῖς ὅμοιοι, ῥᾴθυμοι. καὶ προσγελᾶτε δὴ τοῖς τῆς
ἀδείας ταύτης ἀπολαύουσιν αὐτὸς ἕκαστος βουλόμενος <lb n="15"/>
ταύτης ἀπολελαυκέναι δοκεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>πρῴην τις ἐνεχθεὶς
χορηγὸς ἐγγυητὴν καταστήσας ἀπέδρα. πῶς οὖν ὑμεῖς;
τὸν μὲν ἐγγυητὴν ἀδικοῦντα οὐδέν, ἐξηπάτητο γάρ,
καθείρξαντες εἴχετε, καὶ ὁ θυμὸς πολὺς καὶ αἱ ἀπειλαὶ
δειναὶ καὶ διασπώμεθα τὸν ἄνθρωπον ἦσαν οἱ <lb n="20"/>
λέγοντες, μικρὸν δὲ ὕστερον τὸν ἐξεγγυηθέντα ἠκούο-
μεν ἀρχὴν πριάμενον τῆς πατρῴας οἰκίας ἀγρὸν αὐτῇ
προστεθεικότα συλλέγειν τὴν τιμὴν τοῖς ἐπὶ τῆς ἀρχῆς
<note type="footnote">12 cf. p. 48, 26 sq.; 442, 3; t II 299, 9 16 Dem. Lept.
p. 496,19 et 21 21 Dem. Timocr. p. 724,6</note>
<note type="footnote">2 κορυνοφόρων ΙΒΜ Bong | λέγετε Cobet Coll. 137
3 ἀκούετε Β et Cobet | δ’ Re 5 εἶτ’ scripsi e CMoAP
εἶτα reliqui libri edd 12 κρηπῖδι CMoIM edd 16 πρώην
MoIBM Bong Ι τίς ΜοΒΜ Bong 17 ; post ὑμεῖς inser Re
18 δδικοῦντες Μο 19 ἔχετε Re | πολὺς om Ι 22 πατρῴας
ΜΟΒ</note>

<pb n="434"/>
κακοῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>τί οὖν οἱ πάντα σείοντες ὑμεῖς καὶ θανά-
<note type="marginal">R II 532</note> του τὸν | ἐγγυητὴν ἄξιον εἶναι κρίνοντες; εἰρήνην
ἤγετε πρὸς τὸν ἠδικηκότα καὶ διαπηδήσαντα τοσοῦτον
ἀπὸ τῆς βουλῆς ἐπὶ τὸν θρόνον; καὶ οὔτε βασιλεὺς
<lb n="5"/> τούτων ἤκουσεν οὐδὲν οὔτε ὕπαρχος οὔτε ἄλλος
χόντων οὐδὲ εἷς, ἀλλ’ ὡς ἂν ὧν μάλιστ’ ἂν εὔξασθε
συμβεβηκότων οὕτω διετέθητε. ἤδη δέ τις αὐτὸν καὶ
νοῦν ἔχειν ἔφησε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ πρότερόν γε τούτου δρα-
σμὸς ἕτερος διὰ θαλάττης, πρᾶγμα καινότατον. ἐκ
<lb n="10"/> Σελευκείας ἀνήγετό τις ἐπιστησόμενος Ἴωσιν, οὐκ
ρῶν, οἶμαι, ζεύγους, ἀλλ’ ἐδεδίει τὴν γῆν. καὶ οὗτος
τοίνυν δεινὰ ποιεῖν τότε δόξας καὶ τὴν βουλὴν ἀδι-
κεῖν ἐπανῆκε φίλος οὐδὲν τῶν παρ’ ὑμῶν φοβηθείς,
οὐδὲ γὰρ ἦν οὐδέν. ἀλλ’ ἐπὶ μὲν τῶν ἐργαστηρίων
<lb n="15"/> ὁ δρασμὸς ἤκουε κακῶς, δι’ ὧν δ’ ἄν τις ἐγένετο καὶ
δίκη, παρεωρῶντο. ὁ δὲ μάλα σεμνὸς εἰς τὸ συνέδριον
εἰσῄει.</p>
<p>14. Τοιαῦτα τὰ παρ’ ὑμῶν εἰς τὴν βουλὴν μιμου-
μένων τὰ τῶν ἀστυγειτόνων. καὶ γὰρ Ἀπαμέων οἱ
<lb n="20"/> βουλεύοντες πολλὰ τοιαῦτά εἰσι κεχαρισμένοι, βέλτιον
γὰρ οὕτως εἰπεῖν ἢ πεπρακότες. οἳ τὸν μὲν Δία φασὶν
αἰδεῖσθαι καὶ προσέτι γε καὶ δεδιέναι πάντα ἐγγύθεν
ὁρῶντα, τὴν δὲ τοῦ θεοῦ πόλιν οὐκ αἰσχύνονται ποι-
οῦντες ἐλάττονα. ἔχω δέ τι τοιοῦτον καὶ περὶ τῶν
<lb n="25"/> ἐν Κύπρῳ βουλευόντων εἰπεῖν. καὶ γὰρ οὗτοι πανοῦρ-
<note type="footnote">1 p. 244,7 3 Dem. p. 726,5 21 cf. p. 292,9; 446,14</note>
<note type="footnote">2 ; post κρίνοντες et 4 post θρόνον inser Re 6 ὡσὰν Ι |
ἂν Ρ sed ’ in ras m2 Ι ὦν inser P2 | μάλιστα εὔξεσθε Ι</note>
<note type="footnote">8 ἔφησεν Α 11 καὶ om Ι 15 ἤκουεν Α 16 num
παρεώρων? at cf. ad t. Ι 476,2 22 καὶ (2) om Bong 24 τοι-
ούτων Ι 25 εἰπεῖν om ΙΒΜ Bong</note>

<pb n="435"/>
γον ἄνθρωπον καὶ δολερὸν καὶ ἀλώπεκα δι’ ἀτελείας
ἀδίκου Μίδαν ἀπέφηναν | αὐτοῖς τοῖς παρὰ τῶν <note type="marginal">R II 533</note>
αὐτὸν ἀτελῆ πεποιηκότων τόκοις εἰς περιουσίαν ἐπι-
δόντα. ἐγὼ δὲ ἠξίουν ὑμᾶς ὄντας Ἀντιοχεῖς ἡγεμόνας
εἶναι τοῦ προσήκοντος τοῖς περιοίκοις μᾶλλον ἢ κείνοις <lb n="5"/>
ἀκολουθεῖν καὶ ταῦτα ἐν τηλικούτοις.</p>
<p>15. Καὶ μὴν κἀκεῖνό γε ἀκούω πολλάκις ἐνταυθοῖ
λεγόμενον, ὡς εἴη νόμος βασιλέως ἐνδοξοτάτου
ὧν οἱ πάπποι βουλευταί, δεῖν ἐν τῇ βουλῇ τετάχθαι,
κἂν ὦσι θυγατριδοῖ. καὶ ὄμνυτέ γε τοῦτον εἶναι τὸν <lb n="10"/>
νόμον καὶ παρ’ ὅτῳ κέοιτο προστίθετε, καὶ οὐκ ἀπιστῶ.
διὰ τί οὖν μὴ ἧκεν εἰς μέσον; διὰ τί μὴ δέδεικται;
διὰ τί μὴ ἀνέγνωσται; διὰ τί μὴ τὸ βουλευτήριον
σωμάτων ἐνέπλησεν; εἰ γὰρ ἔστι μὲν ὁ νόμος, εἰσὶ δὲ
ὑμῖν γλῶτται, ἔστι δὲ ὦτα τοῖς ἄρχουσι, τί τὸ κωλῦον <lb n="15"/>
τὴν βουλὴν τὰ αὑτῆς κομίσασθαι; ὅτι , φαίην ἄν, ἡ
πενία τῆς βουλῆς τοὺς μὲν ὑμῶν οὐ λυπεῖ, τοὺς δὲ
τέρπει, τοῖς δὲ καὶ λυσιτελεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>διὰ τοῦτο νέοι
πολλοὶ τήνδε ἀφέντες παρ’ ἄλλοις λειτουργοῦσιν, εἶτα
ἀναστρέφουσι τὴν ἀσφάλειαν τὴν περὶ ταῦτα παρὰ τῆς <lb n="20"/>
<note type="footnote">8 De Iuliano cogitavit Re et ante eum Zosimus III 11 ὁ
δὲ βασιλεὺς (’Ιουλιανὸς) βοηθήσας τὰ εἰκότα τῇ πόλει καὶ πλῆθος
πολὺ παραδοὺς βουλευτῶν ἐκ πατρὸς εἰς τοῦτο καταγομένων καὶ
ἔτι ὅσους ἔτυχον τεκοῦσαι βουλευτῶν θυγατέρες, at obloquuntur
ρ. 436, 12 sq.; 453, 21 sq.; t. II 299, 17 sq. Iul. Mis. ρ. 367 D Amm.
XXV 4,21. De Theodosio cogitandum videtur; cf. p. 455, 14 sq.</note>
<note type="footnote">4 ἐπιδιδόντα Β 5 ’κείνοις Β 7 ἐνταυθὶ Ι 10 θυγα-
τριδοῖ Ρ sed ~ in ras m3, Ι θυγατριδοῖ reliqui libri edd |
ὤμνυτε Μ Bong 11 ἀπιστῶ Ρ sed ι et ~ in ras m2 ἀπέστω
ΑΜ sed in utroque γρ ἀπιστῶ in marg 12 et 13 διὰ τί Re
διατί libri Bong 14 ἀνέπλησεν Β 15 κωλῦον? cf. ad
t. Ι 166,13 16 αὑτῆς Ρ sed ῾ in ras m2 Μῆς ΑΙΒΜ Bong</note>
<note type="footnote">18 &lt;καῖ&gt; τέρπει Re Ι τοῖς Ρ Ι καὶ om Bong Ι διὰ τοῦτο Re
διατοῦτο libri Bong 19 λειτουργοῦσι Ι</note>

<pb n="436"/>
μικρᾶς ἐκείνης δαπάνης ἔχοντες, μόνον οὐκ ἐπὶ τῶν
κεφ̣αλῶν τὸ συνέδριον φέροντες, δεσπόται τῶν ὑμετέ-
<note type="marginal">R II 634</note> ρων υἱέων οὐδενὶ μὲν δικαίῳ, Ι πῶς γὰρ τῶν τὰ
δίκαια πεποιηκότων οἱ ἠδικηκότες καὶ τῶν μεγάλα
<lb n="5"/> ἀνηλωκότων οἱ μικρά; δεσπόται δ’ οὖν διὰ τὰ κακῶς
δοκοῦντα καὶ νενικηκότα κἀν τοῖς δικαστηρίοις ἐστη-
κότας αὐτοὶ καθήμενοι τοὺς ὑμετέρους ὁρῶσι.
των τοίνυν οὐδὲν ἂν ἦν, εἰ τις ὑμῶν ἤθελε χρῆσθαι
τῷ νόμῳ, νῦν δ’ ὁ μὲν νόμος κεῖται, οἱ δὲ τρυφῶσιν.</p>
<lb n="10"/> <p>17. Ὑμεῖς δὲ ἔσεσθαί τινά φατε χρόνον ἀποδιδόντα
ταῖς βουλαῖς τὰ ὀφειλόμενα. καὶ τὶ τοῦτ’ ἀναμένειν
ἔδει παρὸν ἔχειν; καίτοι τινὲς ἀπολογοῦνται τῆς
λιανοῦ μεμνημένοι βασιλείας ἐν ᾗ τινας εἰς βουλὴν
ἐνέγραφον. καὶ οὐκ ἠλεγχόμεθα, φασὶν, ἐπὶ τῆς
<lb n="15"/>ἐξουσίς ἀργοί. ἐγὼ δὲ ὅτι μὲν καὶ τότε ἐκράτουν
<note type="marginal">R II 535</note> αἱ | ἄδικοι χάριτες καὶ διεκλάπησαν οὐκ ὀλίγοι
τῶν. δικαίως ἂν ἐγγραφέντων, ἐάσω. ἀλλ’ ἐκεῖνό γε
τίς οὐκ οἶδεν, ὡς οὐδ’ εἰ σφόδρα τινὲς ἐβούλοντο
μηδένα ἐγγράφειν, ἐξῆν ἄν. εἰ γὰρ ὁ μὲν ὡς μεγάλα
<lb n="20"/> εὐεργετῶν τοῦτο ἐδίδου. δέχεσθαι δὲ οὐδεὶς ἠξίου,
πονηρόν τ’ ἂν ἦν καὶ δίκης ἄξιον, καὶ σαφὴς ἡ προ-
δοσία καὶ κεκολάσθαι χρῆν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>μὴ οὖν ἃ τοῦ τῆς
<note type="footnote">2 Plat. Rep. X ρ. 600 D. Themist. or. XXI p. 254a 12 cf. t.
II 299, 16 sq.</note>
<note type="footnote">1 μονονοὺκ Re 5 μικρά; Re μικρά. Ρ μικρὰ reliqui
libri Bong | δεσπότην Μο | δ’ οὖν Ρ sed ras 2 litt post ν, Re
δοῦναι reliqui libri Bong 9 δὲ Re 10 ἔσεσθε Pa sed
γρ ἔσεσθαι in marg m2 11 τοῦτ’ reposui e CMpAPB τοῦτο
ΙΜ Bong τοῦτον Re 13 τινὲς Ι 15 „post ἀργοί videtur
μείναντες vel tale quid deesse“ Re 11 ἂν om Ι 22
om Ι | χρῆν scripsi ἐχρῆν libri edd | τοῦ om Μο</note>

<pb n="437"/>
τιμωρίας ἦν φόβου, ταῦτ’ εἰς τὴν γνώμην ἀνάφερε.
τίς γὰρ ἂν ἤνεγκε τὸν ἐκείνου θυμὸν ἔχοντα τὸ δίκαιον,
εἰ ὃ τῆς ἀρετῆς τῆς Ἰουλιανοῦ κεφάλαιον ἦν ὁρθωθῆ-
ναι τὰς βουλάς, τοῦτό τις ἐνεπόδιζε καὶ κωλυτὴν
τὸν ἐποίει τοῦ μεγίστου πράγματος καὶ ἐφ’ ὅτῳ μάλιστα <lb n="5"/>
αὐτῷ φιλοτιμεῖσθαι παρῆν; μὴ οὖν μοι τὴν ἀνάγκην
ἀντὶ τῆς προαιρέσεως λέγε, ἀλλ’ εἰ μὴ νῦν, ἡνίκα
ἀδεὲς τὸ ῥᾳθυμεῖν, τοῦτο ποιεῖται.</p>
<p>19. Καὶ τί τὸ κέρδος, φήσει τις, ἂν ὁ μὲν
βασιλεὺς ἐπινεύσῃ, τὸ δὲ ἀντικροῦον | γέ- <note type="marginal">R II 536</note>
νῆται καὶ τούτῳ τὸ δόγμα λυθείη; οἶδα, ὅθεν ὁ <lb n="11"/>
λόγος οὗτος. τὸν Ἀπρώνιον ἐννοεῖτε τὸν ἀπὸ τῆς
Χαλκηδόνος μέχρι τῶν πρὸς Κιλικίαν ὄρων ἄρχοντα
καὶ ὡς ἠλέησε τὰς βουλὰς καὶ ὡς ἐμήνυσε βασιλεῖ τὴν
περὶ αὐτὰς τύχην καὶ ὡς ᾔτησεν ἴασιν καὶ ὡς εἰπὼν <lb n="15"/>
ἔπεισε καὶ ὡς ἐγένετό τι τὸ μεταπεῖθον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ἀλλὰ
πρῶτον μὲν ἀμφοτέροις κόσμος οὐ μικρός, ταῖς τε
βουλαῖς τῷ τε Ἀπρωνίῳ, τὸ τὰς μὲν μὴ σιωπῆσαι, τὸν
δὲ συναλγῆσαι. ἔπειτα χρὴ νομίζειν τινὰς τῶν φυγὴν
βουλευόντων μεμενηκέναι γνόντας, ὡς οὐ παντάπασιν <lb n="20"/>
ἠμέληνται παρὰ τῷ κρατοῦντι τῶν πόλεων αἰ βουλαί.
<note type="footnote">10 Thuc. VI 46,1. Dem. p. 294,20 13 cf. p. 438, 14</note>
<note type="footnote">1 ταῦτ’ reposui e CMoAPB ταῦτα ΙΜ edd 2 ἂν om Ι
3 τῆς (2) om Μ Bong 4 τοῦτο τίς Ι | αὐτὸν ΜοΙΒ Bong</note>
<note type="footnote">8 ποιεῖται Ρ sed ε supra αι m2 ποιεῖτε Ι sed ε in ras, Β
ποιεῖτ(??)ι Μ 9 φησί τις Β 10 ἐπινεύσηι Α sed γρ ἐπαι-
νἐσηι in marg, ἐπινεύση Ρ sed ινευ in ras m2 Ι δ᾿ Re
11 τούτῳ scripsi auctore Re τοῦτο libri edd | λυθῇ Ρ sed ῆ
in ras 3 litt m2 12 ἐννοεῖτ(??)ι A 13 Καλχηδόνος ΜοΙΒ</note>
<note type="footnote">16 μεταπεῖθον Ρ sed ειθ in ras m2 et ΄ supra α eras
19 φυγὴν scripsi auctor Cobeto Coll. 137 φυγεῖν libri edd
βουλεν́ειν φυγόντων aut potius φυγεῖν βουλευσαμένων coni Re</note>

<pb n="438"/>
εἰ δὲ καὶ μὴ τοῦτο, ἀλλὰ πεφύλακταί γε τῇ σπουδῇ
τῇ περὶ ταῦτα ταῖς βουλαῖς τὰ πρὸς αὐτὰς δίκαια,
γράμμαθ’ ἃ ἧκεν εἰς τὸ βασίλειον ἀπὸ τῶν ἐκείνων
λόγων ζητοῦντα ἐπικουρίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἰσὶ δὲ οἱ λέγουσιν
<lb n="5"/> αὐτὸν ἐφ’ ὃ μὲν εὐθὺς ἧκεν ἐᾶσαι, βουλεύεσθαι δὲ
<note type="marginal">R II 537</note> τοῖς Βαλεντινιανῷ Ι δόξασιν ἀμῦναι ταῖς βουλαῖς.
ὃ οὐκ ἂν ἔτ’ ἦν ἐν μετεώρῳ τῶν ἁπανταχοῦ βουλῶν
τὰ τινῶν μιμησαμένων. εἰ γὰρ ἄλλα ἐπ’ ἄλλοις ἀφι-
κνεῖτο γράμματα ταὐτὰ δεόμενα καὶ πόλεως ἑκάστης
<lb n="10"/> ἐώρα τὴν ῥίζαν κεκακωμένην καὶ γῆ τε καὶ θάλασσα
ταὐτὰ ὠδύρετο, πᾶν τὸ μαχόμενον ἡττᾶτο ἂν τοῦ πλή-
θους τῶν ἱκετευόντων. νῦν δὲ τοῖς οὐ δεηθεῖσι τὰ
τῶν δεηθέντων βέβλαπται. ὥστ’ εἰκὸς ἂν καὶ ἡμῖν
ἐγκαλοῖεν οἱ περὶ τὸν Πόντον ὡς παρ’ ἡμᾶς ὧν ἔχρῃζον
<lb n="15"/> ἀτυχήσαντες, καὶ μᾶλλόν γε ἡμῖν ἢ ἄλλοις, ὅσῳπερ
ἐν μείζονι τάξει τὸ τῆς Ἀντιοχείας ὄνομα.</p>
<p>22. Πρὸς τοίνυν τούτοις κἀκεῖνο ἄν τις ὑμῖν ἐπι-
τιμήσειεν, ὅτι πλέοντας καθ’ ἕκαστον ἔαρ ὁρῶντες τῶν
ἔτι βουλευόντων ἢ βεβουλευκότων γε παῖδας τοὺς μὲν
<lb n="20"/> εἰς Βηρυτόν, τοὺς δὲ εἰς ῾Pώμην οὔτε ἄχθεσθε οὔτε
<note type="footnote">10 cf. t. II 299, 7 14 cf. Ι 186, 1; II 92, 11; Dem. p. 43, 14;
110,15; Thuc. Ι 141,6 20 cf. p. 274,2; 281,13 sq.; 283,1 sq.;
339,8 sq.</note>
<note type="footnote">1 καὶ om Ι 3 γράμμαθ’ scripsi e CMoP sed in hoc θ
in ras m2 γράμματ’ Α γράμματα reliqui libri edd | ἐκείνου Ι</note>
<note type="footnote">5 εὐθὺς om Ι | ἐάσαι ΑΙ | „aut pro βουλεύεσθαι leg. συμβαλέ-
σθαι aut leg. βουλεύσασθαι δὲ συλλαβέσθαι (vel ἐπικουρῆσαι vel
βοηθῆσαι vel tale quid) τοῖς“ Re 6 άμύναι MoAP sed in
hoc΄ in ~ corr m2 cf. p. 156, 6; t II 518,1 7 ἔτ’ om Ι
9 ταὐτὰ Re ταῦτα libri Bong 10 θάλατται CI edd 11 ταὐτὰ
Re ταῦτα libri Bong 13 ὥστε ΙΜ edd | εἰκὸς Pa sed γρ
εἰκότως in marg m2 | ὑμῖν Ι 14 ἡμᾶς Re ὑμᾶς libri Bong |
ἔχρηζον ΜοΡΙΒ Bong 15 ὑμῖν Ι 17 ὑμῖν reposui e libris
ὑμῶν edd 18 καθέκαστον Ι</note>

<pb n="439"/>
ἀγανακτεῖτε οὐδ’ ὡς τοὺς ἄρχοντας εἰσιόντες φθέγ-
γεσθε τὰ εἰκότα. καίτοι τίς οὕτω βραδὺς τὴν γνώμην
ἢ λίαν παῖς ἢ Κρόνος, ὡς μὴ δύνασθαι μαθεῖν, ὅ τι
βούλεται τούτοις τὸ πλεῖν; οὔτε γὰρ ὑπὲρ δικαιοσύνης
καὶ τοῦ μὴ λαθεῖν τι δράσαντες παρὰ τοὺς νόμους <lb n="5"/>
εἰς Φοινίκην πλέουσιν οὔτε εἰς τὴν ἑτέραν, ἵν’ ἀφ’
ἑκατέρας φωνῆς ἔχοιεν τὴν βουλὴν Ι ὠφελεῖν, ἀλλ’ <note type="marginal">R II 538</note>
ἕνα ἀφορμὴν εἰς τὸ τὴν βουλὴν ἐκδῦναι τοὺς νόμους
μὲν ἔχοιεν οὗτοι, τὴν γλῶτταν δὲ ἐκεῖνοι. καὶ οὐκ
ἐψεύσθησάν γε ἐλπίδος. ἀλλ’ ἴσμεν οὗ δικαίως ἂν <lb n="10"/>
ὄντες οὗ καθεστᾶσι νῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἔδει τοίνυν ὑμᾶς εὶδό-
τσς, ὡς ἐπὶ τῇ βουλῇ ταῦτα, βοηθεῖν. καὶ τίς ἂν ἦν
λόγος εὐπρεπὴς τοῖς ἐναντιουμένοις πρὸς τοὺς
ἔχοντας εἰπεῖν· τί μοι νομοθετεῖς, ἄνθρωπε,
περἰ παιδείας; πολλαὶ γὰρ ὁδοὶ ταύτης, καὶ <lb n="15"/>
ποδεύσομαί γε τούτων ἣν ἂν ἐθέλω; σοὶ δ’ ἐξῆν
ἀντειπεῖν, ὅτι ὁ ταύτας ἐρχόμενος τὰς ὁδοὺς μονονουχὶ
βοᾷ δρασμὸν αὐτὰς ἀπὸ τῆς βουλῆς εἶναι. τῷ γὰρ ἐν
ταυταισὶ ταῖς πόλεσι πολιτευομένῳ μάταιον ἐκείνοιν ἐκά-
τερον ἢ εἰ μὴ τοῦτο, σμικρόν. ἔδειξαν δὲ οἱ σφόδρα εὐ- <lb n="20"/>
δοκιμήσαντες ἀπ’ οὐδετέρου τούτοιν εἰς ὄνομα ἐλθόντες.
<note type="footnote">3 Αr. Nub. 929. Vesp. 1480 c. scholl. 8 Ar. Pac. 336</note>
<note type="footnote">2 οὖτος Ι 3 ὅτι ΜοΙΜ 4 βούκεσθε· CA sed in hoc
σθε in ται corr m. rec. βουλεύεσθε Pa sed γρ βούλεται in marg
m2 et Μο 5 τι om ΙΜ Bong 6 ἴν’ scripsi e MoAP
ἵνα reliqui libri edd 8 ἐκδῦναι MoAP sed in hoc ΄ in ~ corr
m3 cf. t, II 533,8 11 καθεστᾶσι Re καθιστᾶσι libri sed ε
supra ι pos Ρ2, Bong 12 καί τις Bong Ι ἢν om Ι 15 περὶ
παιδείας ἄνθρωπε 1 16 θέλω Ι | δὲ ΙΜ Bong 18 αὐτὰς
CMoA sed in hoc ἁ in αῖ corr m. rec., Re αὐταῖς reliqui libri
Bong 20 ἔδοξαν Μ Bong</note>

<pb n="440"/>
<note type="marginal">R II 539</note> ἀλλ’ ἀπὸ τίνων; ἐκείνων ἃ νῦν | ὕβρισταί τε καὶ
προπεπηλάκισται οὐ χείρω γενόμενα τὴν φύσιν, πῶς
γὰρ ἄν; ἀλλὰ διὰ τοὺς σεμνοὺς τουτουσὶ τοὺς οὐκ
ἀξιοῦντας εἰδέναι τὰς ἑαυτῶν. ὅστις οὖν ἐπὶ τοὺς
<lb n="5"/> νόμους ἐπείγεται, ταὐτὰ δ’ ἂν εἴποιμι καὶ περὶ τῶν
ἑτέρων, κέκραγεν οὗτος οὐκ αὐτῶν ἐκείνων ἐρᾶν, τῶν
δὲ ἐξ αὐτῶν φυομένων.</p>
<p>24. Οὐκοῦν καὶ σὲ δεῖ σκοπεῖν, ὅπως ἢ ἐμφράξεις
τὰς ὁδοὺς ἢ πάλιν ἔξεις αὐτοὺς ἐν τῷ βουλευτηρίῳ.
<lb n="10"/> πολλὰ δ’ ἂν ἐξεύροιεν φροντίδες. τὸ δ’ οὖν προχει-
ρότατον, ὁ πατὴρ εἰσελθὼν εἰς τὸ δικαστήριον ἢ ὁ
ἐπίτροπος ἢ ὁ ἔφηβος αὐτὸς ὁμολογησάτω, κἂν ἐπ’
ἄκρον ἐκείνοιν ἀφίκηται, μήτοι τῶν γε ὀφειλομένων
ἀποστερήσεσθαι τὴν πόλιν. τί τοιοῦτον δεδράκατε,
<lb n="15"/> μᾶλλον δὲ ἐμελλήσατε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>τῶν ἐν Φοινίκῃ τινὰ βου-
Λὴν ᾄδουσιν ἀπὸ ῾Pώμης ἐξ αὐτῶν τῶν τοῦ σοφιστοῦ
χειρῶν ἀφελκύσασαν νεανίσκους ἐν λειτουργοῦσιν
ἔχειν, ὥστε ἐκείνοις μεταμέλειν τοῦ τε πλοῦ καὶ τῶν
περὶ τὸν Θύμβριν ἀνηλωμένων. τοῦτο πολλαῖς ἂν
<lb n="20"/> ὑπῆρξε πόλεσιν ἐφ’ ὅσας ἡ τοῦ ταῦτα συμπράξαντος
<note type="marginal">R II 540</note> ἄρχοντος ἐγίγνετο | πρόνοια. ἀλλ’ οὐκ ἐβουλή-
<note type="footnote">1 cf. p. 281,10 19 cf. p. 391,19</note>
<note type="footnote">1 ἀλλὰ ΙΒΜ Bong | ἀπὸ τίνων; ἐκείνων Re ἀπό τινων
ἐκείνων libri Bong 4 τὰς Β sed ς add m2 5 ταὐτὰ Re
ταῦτα libri Bong 6 ἑτέρων ὁρᾶν Pa sed γρ ἐκείνων ἐρᾶν
in marg m2 8 ἐμφράξεις scripsi e Ρ sed ει ex η corr m3, Β
auctoribus Re et Cobeto Coll. 137 ἐμφράξῃς reliqui libri edd
9 δικαστηρίω Ι 11 προσελθὼν Ι | εἰς τὸ δικαστήριον
om Β | βουλευτήριον Μ Bong 12 αὐτὸς scripsi auctore Re
οὗτος libri edd 13 ἄκρον Re ἄκρων libri Bong | μήτι
CMoIBM Bong 18 ὤστ᾿ Re 19 θύβριν ΜοΡ 20 ταῦτα
συμπράξαντος Α sed ταῦτα συμ in marg 21 ἐγένετο Μο</note>

<pb n="441"/>
θῆσαν, ὥσπερ οὖν οὐδὲ ὑμεῖς. αἰδεῖσθε γὰρ τοὺς
λόγους. τὴν πόλιν δὲ οὔ; τὴν βουλὴν δὲ οὔ; τὴν γῆν
δὲ ἣ τικτομένους ἐδέξατο, τὸ βουλευτήριον δὲ τουτὶ
τὸ δι’ ὑμᾶς ἄθλιον οὐκ αἰδεῖσθε, ἐν ᾧ ποτε τὰς
τουργίας ἥρπαζον οἱ ἑξακόσιοι;</p> <lb n="5"/>
<p>26. Νόμοι γὰρ ὑπὲρ τῶν συνηγόρων κεῖνται,
κἂν ἐπ’ αὐτοὺς ἔλθῃ τις, γέλως πολύς. ὑμεῖς
δὲ κειμένους μὲν μὴ παραβαίνετε, διδάσκετε δὲ τοὺς
λῦσαι κυρίους, ὡς ἀμείνους αὐτοῖς ἐστι νόμους ἀντὶ
τούτων θετέον, οἱ βουλήσονται μᾶλλον αὐξηθῆναι <lb n="10"/>
πόλεις ἢ τοὺς ἐνίων οἴκους. πολλοὶ δὲ ἤδη νόμοι
περὶ τοῦδε τοῦ ἔθνους καὶ ἐτέθησαν καὶ λέλυνται, καὶ
δεινὸν οὐδὲν τῶν ὑπὲρ τῶν πόλεων τεθέντων ἀναιρε-
θέντων τοὺς κατ’ ἐκείνων ταὐτὸ παθεῖν.</p>
<p>27. | Ὁ δ᾿ ἀνὴρ αἴρεται ἡμῶν καὶ τῷ μήπω <note type="marginal">R II 541†</note>
δεῦρ᾿ ἥκειν ἐζημιῶσαί φησιν. ἐθελήσει τοίνυν <lb n="16"/>
κοσμῆσαι τὴν ἡμετέραν νόμον τιθεὶς σωτῆρα
μὲν τῶν βουλῶν, τὸ σπέρμα δὲ παρ᾿ ἡμῶν εἰλη-
φότα. πεμπέσθω τοίνυν πρεσβεία. πάντως δὲ ἐν τοῖς
ὀλίγοις ὑμῖν εἰσί τινες τῇ διακονίᾳ πρέποντες. ἀλλ’ οὔτε <lb n="20"/>
αἱρήσεσθε πρέσβεις οὔτε ἀποστελεῖτε. περιέσται γὰρ
τῶν βουλομένων, ἂν ἄρα τινὲς βουληθῶσι, τὸ νοσοῦν.</p>
<note type="footnote">5 cf. ρ. 429,18</note>
<note type="footnote">1 αἰδεῖσθαι ΜοΙ 7 αὐτὰς Β Ι τίς Ι 10 οἳ] „malim εἰ“
Re Anim 13 τῆς πόλεως Β 15 locus corruptus ὁ δ’ ἀνὴρ
„is est “ Re ὁ δ’ ἀνὴρ ἱμείρεται Sievers ρ. 194 de Cyn-
egio cogitans mihi aliquid de Theodosio dictum excidisse et
ὁ δ’ ἀνὴρ (i. e. βασιλεὺς) ἐρᾷ τε ἡμῶν scribendum videtur coll.
t. Ι 180,16; II 442, 9 sq.; Ιο. Chrys, ad ρορ. Ant. hom. XXI (anno
387 scripta) 2 t. II ρ. 217 Β ubi Theodosius ταύτην (Antiochiam)
inquit τῆς ἐνεγκούσης ποθεινοτέραν εἶναι ἐνόμιζον καὶ εὐχῆς μοι
διηνεκοῦς ἔργον ἦν τὴν πόλιν ἐκείνην ἰδεῖν καὶ τοῦτον ἐποιούμην
ὅρκον πρὸς πάντας | „malim ἡμῖν“ Re Ι τὸ Ι 20 οὔθ᾿ Re</note>

<pb n="442"/>
<p>28. Ἥκω δὲ ἐπ’ αὐτὸν ἤδη τὸν κολοφῶνα τῶν
κακῶν. οἱ γὰρ διὰ τὴν γενομένην αὐτοῖς ἐπὶ τὰ βελτίω
μεταβολὴν τοὔδαφός τε τῆς πόλεως προσκυνεῖν ὄντες
δίκαιοι καὶ πανταχόθεν μείζω τὰ ταύτης ποιεῖν καὶ
<lb n="5"/> τὰ μὲν ὄντα μικρὰ διατηρεῖν, πειρᾶσθαι δὲ τὰ ἀπόντα
προσκτᾶσθαι καὶ μηδὲ τοῦ Ἐρεχθέως ἐν ὁμοίοις λεί-
πεσθαι καιροῖς αὐτοὶ σύμβουλοι βουλευταῖς γεγένηνται
<note type="marginal">R II 542</note> πέμπειν εἰς ᾿Pώμην τοὺς ἑαυτῶν. οἱ δὲ εἰς | τὸν
λιμένα κατέβησαν εἰδότων, παραινούντων, παρακαλούν-
<lb n="10"/> τῶν, ἐπαινούντων, ἴσως τι καὶ προστιθέντων ἀργύριον
τῷ παρὰ τῶν γονέων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>εἶτ’ ἐρωτῶσι τοὺς ἐπανα-
πλέοντας τῶν ἐμπόρων, εἰ τῶν λαμπόντων εἰσίν, εἰ τῶν
εὐδοκιμούντων, εἰ φίλοι γεγόνασί σφισιν οἱ τὴν ᾿Pώμην
ἄγοντες, εἰ δι’ ἐκείνων αὐτοῖς ἀρχαὶ πλησίον. κἂν
<lb n="15"/> ἀκούσωσί τι τοιοῦτον οἷον βούλοιντ’ ἄν, εὐθυμία &lt;καὶ&gt;
κρότος καὶ γεγόνασιν ἡδίους. κἂν ᾖ δῆλον αὐτοῖς, ὡς
οὓς ἔχουσιν ἐν τῇ βουλῇ παῖδας, ὑπ’ ἐκείνοις ἔσονται |
<note type="marginal">R II 543</note> καὶ θεραπεύσουσιν υἱεῖς πατέρων τοῖς αὑτῶν πα-
τράσι δεδουλευκότων, θύουσι τοῖς θεοῖς καὶ συγχαί-
<lb n="20"/> ρουσιν αὑτοῖς τε καὶ τοῖς ἀπεσταλκόσι καὶ τοῖς ἀπε-
σταλμένοις καὶ λέγουσι δὴ σαφῶς, ὡς ἐπανήξουσι τῇ
βουλῇ φοβεροί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>οἷς δὲ καὶ θυγατέρες εἶσέ, συνοι-
κίζουσι μὲν αὐτὰς στρατιώταις, μέμφεται δὲ ὑμῶν οὐδεὶς
<note type="footnote">6 Lyc. Leocr. § 98 sq.; Eur. fr, 360 sq. N2 11 Dem. p. 1292, 2</note>
<note type="footnote">1 δ’ edd 5 τὰ (1) om Bong 6 μὴ δὲ libri 8 δ’ Re
10 τί CMoAIB | καὶ — 11 ἐρωτῶσι in marg Μο2 11 τὸ
CMoBM Bong | εἶτα IBM edd 15 βούλοιντο MoAP | καὶ
inserui 18 θεραπεύουσιν MoIBM Bong Ι αὑτῶν Re αὐτῶν
libri Bong 19 τοῖς om ΒΜ Bong 20 αὑτοῖς Re αὐτοῖς
libri Bong 22 συνοικίζουσι scripsi συνοικοῦσι libri edd
23 αὐτὰς στρατιώταις scripsi αὗται στρατιώταις Α sed γρ αὐ-
ταῖς στρατιῶται in marg, ΙΜ edd αὐταῖς στρατιῶται CMoPB |
οὐδεὶς ὑμῶν ἡμῶν ἡ ΙΒΜ Bong</note>

<pb n="443"/>
τοὺς γάμους, τοῖς βουλεύουσι δὲ τέκτουσι παῖδας αἰ
δοῦλαι. εἶτα ἐξελήλυθεν οὐσία τῆς βουλῆς δι’ ὑμε-
ναίων καὶ ᾿Pώμης. ὁ δὲ τοιαῦτα εἰργασμένος πατὴρ
διά τε τοὺς κηδεστὰς διά τε τὰς ἐλπίδας τίμιος. ὃν
ἐχρῆν ἅπασι φορτίοις πιέζεσθαι καὶ μηδ’ ἀναπνεῖν ἐπι- <lb n="5"/>
τρέπειν αὐτῷ τῶν ἠδικημένων μηδένα δίκης τε εἵνεκα
καὶ ὅπως εἴη τοῖς οὔπω τῇ βουλῇ λυμαινομένοις
παράδειγμα.</p>
<p>31. Ἤδη τοίνυν τις ὑμῶν καὶ τοιοῦτόν τι πρὸς
ταῦτα εἶπεν, ὡς ἀνεπίφθονον, εἴ τις ὀρέγοιτο βελτίονος <lb n="10"/>
σχήματος. τοῦτο δέ ἐστι τὴν πολιτείαν καθ’ ἣν ζῶμεν
κινούντων. εἰ γὰρ ἐν ᾧ μέν τις ὑπὸ τοῦ νόμου
τέτακται, τοῦτο καταλείψει, ζητήσει δέ τι μεῖζον, ζητῶν
δὲ οὐκ ἀδικήσει, ὁ μὲν στρατιώτης Ι ἔξει τοῦ τα- <note type="marginal">R II 544</note>
ξιάρχου τὴν τάξιν, τὴν τοῦ στρατηγοῦ δὲ ὁ ταξίαρχος. <lb n="15"/>
ἔσται δὲ ὁ μὲν ναύτης ἀντὶ τοῦ κυβερνήτου, ὁ δὲ
χορευτὴς ἀντὶ τοῦ διδασκάλου, ὁ δ’ οἰνοχόος τὴν
κύλικα ῥίψας κατακλινεὶς πίεται μετὰ τοῦ δεσπότου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>διὰ τί δὲ καὶ τοὺς τὴν τάξιν λελοιπότας ἀπο-
τυμπανίζουσιν οἱ στρατηγοί; ῥᾴδιον γὰρ κἀκείνοις <lb n="20"/>
εἰπεῖν, ὡς τὸ μὴ μάχεσθαι τοῦ κινδυνεύειν ἄμεινον.
ἴσμεν τοὺς ἐπανισταμένους τοῖς βασιλεῦσι πολεμου-
μένους καὶ δοκοῦντας θάνατον ὀφείλειν τὴν δίκην.
<note type="footnote">10 cf. Ι 482,16 17 Ar. Αν. 912 19 cf. p. 75,19</note>
<note type="footnote">3 ταῦτα Μο 5 ἐχρῆν scripsi χρῆν libri edd | μὴ δ’
libri 6 εἵνεκα scripsi auctore Re („leg. ἕνεκα“ Anim; „malim εἴνεκα“ ed.) εἶναι libri edd 7 λυμηναμένοις? 10 ἀνε- πίφθονον — 11 σχήματος citat Macar f. 91 15 ταξιάρχου]
στρατιώτου Β | τὴν (2) om ΒΜ Bong 17 χοροδιδασκάλου? |
δὲ Μο Re 18 κάλυκα C | κατακλινὴς CMoPa sed in hoc γρ
κατακλιθεὶς in marg m2, Bong 22 ἴσαμεν Μο (et VAt. 939)|
πολέμους Pa sed γρ πολεμουμένους in marg m2</note>

<pb n="444"/>
τοῦ χάριν; εἴποι ἂν ὁ πηδήσας ἐπὶ τὴν ἀρχήν· τὸ
γὰρ κρατεῖν τοῦ κρατεῖσθαι καὶ τὸ προστάττειν τοῦ τὸ
κελευόμενον ποιεῖν αἱρετώτερον εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>τηροῦντα
μὲν οὖν τὴν τάξιν ἥτις ἂν ᾖ λαμπρὸν ἐπ’ αὐτῆς εἶναι
<lb n="5"/> καὶ καλὸν καὶ εὔδαιμον, τὸ δ’ ἀφορμὴν ποιεῖσθαι
λαμπρότητος τὴν εἰς τοὺς νόμους ἀδικίαν ποῦ καλόν;
τὸ γὰρ δι’ ἀδικίας κτηθὲν πῶς ἂν εἴη δίκαιον; ἀνάγκη
γὰρ ἐοικέναι τῇ ῥίζῃ τὸν καρπόν. ὁ δ’ ἐν μὲν τῷ μὴ
βουλεύειν ἀδικῶν, ἐκ δὲ τοῦ τοῦτο φεύγειν ἐπ’ ἀρχὴν
<lb n="10"/> ἥκων ἴστω τὸ καλὸν τοῦτο κακὸν &lt;ἔχων&gt; τῷ
ἐσχηκέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>φέρε, εἴ τις ἀρρωστούσῃ μητρὶ πένητι
μίαν ἐχούσῃ καταφυγὴν τὸν υἱὸν παρακαθῆσθαι μὲν
οὐκ ἀξιοίη, χωρήσας δὲ ἐπὶ δένδρα καὶ κήπους καὶ
ἄνθη τρυφῶν ἐνταῦθα διάγοι κᾆτα ὡς κακὸς περὶ τὴν
<lb n="15"/> τεκοῦσαν κρίνοιτο, τοῦτον, εἰπέ μοι, σώσει τὸ τῆς
προσεδρείας ἐκείνης ταύτην ἡδίω τὴν διατριβὴν εἶναι;
ὦ κάκιστε ἀνδρῶν, ἒν τοῦτο ἐώρας, τὴν τέρψιν, ἃ δὲ
ἠδίκεις οὐκ εἶδες οὐδ’ ὡς ἄμεινον ἦν τοῦ κυλινδεῖσθαι
ἐν ἄνθεσι τὸ ἀσθενούσης ἐπιμελεῖσθαι μητρός;</p>
<lb n="20"/> <p>35. Οὐ δὴ τοῦτο δεῖ σκοπεῖν, εἰ τὸ μὴ βουλεύειν |
<note type="marginal">R II 545</note> τοῦ βουλεύειν ἀπονώτερον, ἀλλ’ ει’ τὸ βουλεύειν
τοῦ μὴ βουλεύειν εὐσεβέστερον. εἰ δ’ οὗτοι δόξουσί τι
<note type="footnote">6 cf. ad p. 391,1 16 cf. t. II 550,1 17 cf. p. 478,19</note>
<note type="footnote">1 χάριν; εἴποι Re χάριν εἴποι libri Bong | τις ἂν M Bong
4 ἦν Μ Βοng 5 τὰ Ι 6 τῆς Μο 7 τὸ — 8 καρπόν
citat omissa γὰρ particula Macar fol. 91 8 τῷ μὲν ΙΒ |
μὴ om Β 9 τοῦ τοῦτο e τούτου τῶ corr Α τούτου τὸ CMo</note>
<note type="footnote">10 ἔχων inserui auctore Re, ὂν Sintenis 12 ἐχούσης Μο
sed ς eras 13 δ’ Re 17 κάκιστε CMoA sed in hoc ε del
et’ pos m. rec. κάκιστ’ reliqui libri edd | τούτω CMo τούτωι Α
sed ’ in ~ et ω in o corr m. rec. 18 ἀδικήσεις CAPIMo Re |
; post εἶδες CMoAPI edd delevi 22 δὲ ΙΒΜ edd</note>

<pb n="445"/>
λέγειν, τί μὴ τοὺς λῃστὰς θαυμάζομεν, οἱ ταῖς σφαγαῖς
τὰς ὁδοὺς κεκλείκασιν, ἀφέντες ὃ νῦν ποιοῦμεν, τὸ
σκοπεῖν, ὅθεν ἂν ἀσφάλεια τοῖς ὁδοιπόροις εἴη; καὶ
γὰρ τούτοις δοτέον τὰ αὑτῶν οὕτω μείζω ποιεῖν, ἐπειδὴ
ταῦτα αὐτοὺς τὰ ξιφίδια βοῶν τε ἀπαλλάττει καὶ ἀρό- <lb n="5"/>
τροῦ καὶ σπορᾶς καὶ τῶν ἄλλων τῶν περὶ τὴν γῆν
πόνων καὶ ταχέως φέρει τὸ πλουτεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἀλλ’ ἴσμεν
δὴ τήν τε κώμην ἐκείνην καὶ τὸ ἐν αὐτῇ γένος ὡς
ἐξεκόπη μέχρι τῶν ἐν γάλακτι παιδίων προελθόντος
τοῦ πυρός, προνοηθέντος, οἶμαι, τοῦ τότε βασιλέως, <lb n="10"/>
ὅπως μὴ πάλιν ἀναφύσεται τὸ δεινὸν ἐκεῖνο γένος.
διὰ τοῦτο φέρουσαι ταῖς ἀγκάλαις αἱ μητέρες τὰ τέκνα
ταῖς τῶν δημίων χερσὶν ἐωθοῦντο μετ’ ὀργῆς εἰς τὴν
φλόγα. εἰ δὲ τὸ αὑτῶν ἐποίουν οὗτοι καὶ
οὔτ’ ἂν ἐπλούτουν κακῶς οὔτ’ ἂν ἀπέθνησκον. οὕτω δὴ <lb n="15"/>
καὶ περὶ τοῦ παρόντος. γιγνέσθω τις εὐδαίμων δίκαιος
ὤν, ἀδικῶν δὲ καὶ κατὰ τοῦτο ἰσχύων ἴστω δίκην
ὀφείλων τῆς ἰσχύος. ἣν εἰ κατ’ αὐτὸ τὸ δύνασθαι μὴ
διδοίη, μειζόνως κακοδαίμων ἢ εἰ ὑπεσχήκει τὴν δίκην.</p>
<p>37. Ἄξιον δὲ μηδὲ ἐκεῖνο παρελθεῖν πολλὴν ἔχον <lb n="20"/>
αἰτίαν.</p>
<note type="footnote">8 Μarathocuprenos cf. ep. 1443. 1450. Amm. XXVIII 2, 11-14</note>
<note type="footnote">10 Valentis cf. Amm. l. l. 14 eorumque suboles parva etiam
tum, ne ad parentum exempla subcresceret, pari sorte deleta est</note>
<note type="footnote">1 λῃστὰς ΜοΙΒ 4 αὐτῶν MoAPI 6 τὴν om ΙΒΜ
Bong 10 τοῦτό τε Μ Bong 12 διατοῦτο MoPIBM
14 τὰ Re | αὐτῶ Ι sed 1 litt eras post ω | ἐποίουν εἰ δὲ τὸ αὐτῶν
ἐποίουν οὗτοι Ι 16 γινέσθω BM edd | τίς MoIBM Bong
17 κατατοῦτο Ι 18 ἢν εἰ κὰτ αὐτὸ τὸ scripsi cum Ρ sed et
εἰ et τὸ (in αὐτὸ) et ὁ (in τὸ) in ras m2, Β ἡνίκα τ’ τὲ ΙΜ Bong)
αὐτῷ τῷ τε pro τῷ Ι) reliqui libri edd 19 εἰ Ρ 86(1 εἰ in ras
m2 om Β | τ(??)ν δίκ(??)ν Μ 20 μὴ δὲ MoAPIBM</note>

<pb n="446"/>
<p>Οὐ βοηθεῖτε τοῖς βοηθείας δεομένοις, οἷς πάρεστι
&lt;τὸ&gt; δύνασθαι. ἀλλ’ οἱ μὲν πωλοῦσι τὰ σφῶν
ἀπορίᾳ συμμάχων, ὑμεῖς δὲ πρᾴως φέρετε τὰς
αύτας τῶν πράσεων ὡς δὴ οὐδὲν τοῦ κακοῦ μετέ-
<lb n="5"/> χοντες. καὶ οὐ τοῦτ’ ἔστι τὸ χείριστον, ἀλλ’ ὅτι τῶν
<note type="marginal">R II 546</note> μὲν αὐτοὶ καταβάλλετε | τὴν τιμήν, τὰ δὲ τοῖς ἐν
δυνάμει προξενεῖτε καὶ κολακεύετε τὰς ἐκείνων τρα-
πἐζας τοῖς τῶν βουλευόντων κτήμασι. κἂν ἀγρόν τις
αὐτῶν τοῦ βουλεύοντος θαυμάσῃ καὶ διὰ τοῦ θαυ-
<lb n="10"/> μάξειν εἰς τὸ ἐρᾶν προέλθῃ, ταχὺ τὸ ἔργον προσετέθη,
καὶ ὁ μὲν ἠνάγκασται πωλεῖν, τῷ δὲ ἕτοιμον ἀγοράζειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>οἱ δὲ τοῦτο καταπράξαντες ἠριστευκέναι τε νομί-
ζουσι καὶ μέγα τεῖχος αὑτοῖς περιτεθεικέναι τὴν τῶν
ἐωνημένων χάριν. εἶτ’ αὐτοῖς ἐπὶ τὰς θύρας ὁσημέραι
<lb n="15"/> φοιτῶσι καὶ παρακολουθοῦσιν ἐπὶ τὰς τῶν ἵππων φάτ-
νας κἂν ἃ τῶν οἰκετῶν ἐστι ποιεῖν ἐπιταχθῶσι, γεγή-
θασιν. οἱ μισθοὶ δὲ τούτων φαγεῖν, πιεῖν, μεθυσθῆ-
ναι, βιασθῆναι τοὺς καταδεεῖς. κἂν ἡ Τύχη τινὰ
τῶν ἐξάγῃ τῆς πόλεως, πεσόντες εἰς γόνυ καὶ δεηθέν-
<lb n="20"/> τες μένειν ἀπεστέρησαν τῶν παρὰ τῆς Τύχης τὴν πόλιν.
εἶτ’ εὐθὺς παρακαλοῦσιν οἰκοδομεῖν. εἶθ’ ἡ κύων ἐμι-
<note type="footnote">21 cf. t. II 293,9. Plat. Rep. VIII ρ. 563 0. Diogen. III 51.
Cic, ad Att. V 11, 5</note>
<note type="footnote">1 βοηθεῖτε — 2 δύνασθαι citat Macar fol. 91 | πρὸς vel
potius πρὸς τούτους ante οἷς inser coni Re 2 τὸ inserui
e Macar auctore Re om libri edd 3 πράως MoPIBM
5 τοῦτ᾿ scripsi ex ΜοΑΡ τοῦτο reliqui libri edd 6 κατε-
βάλλετε Ι | τὰ Ρ 8 τῶν om ΒΜ Bong 12 τε om Μο
13 αὐτοῖς ΙΒΜ Bong | περιτεθεικέναι scripsi coll. t. Ι 463,19
προστεθεικέναι libri edd 14 εἶτ’ scripsi e CMoAP εἶτα
reliqui libri edd | ὁσημέραι Α 21 εἶτα ΙΜ Bong | εἶθ’ scripsi
6 CMoAPB εἶτα reliqui libri edd</note>

<pb n="447"/>
μήσατο τὴν δέσποιναν οἰκοδομουμένη καὶ αὐτή. τουτὶ
δὲ ἐσμὸς κακῶν ἁπάσαις τέχναις. αἱ δὲ παρὰ τῶν
κήπων τῷ ἄστει παραμυθίαι διολώλασι, καὶ πανταχοῦ
λίθοι καὶ ξύλα καὶ τέκτονες.</p>
<p>39. Εἶτα θαυμάζετε τῶν ἀρχόντων, εἰ ταῦτα εἰδότες <lb n="5"/>
ὑβρίζουσι; τί δαὶ Ι αὐτοὺς ἐχρῆν ποιεῖν; αἰδεῖσθαι <note type="marginal">R II 547</note>
καὶ τιμᾶν τοὺς σφᾶς αὐτοὺς τεταπεινωκότας; ὁρᾶθ’
ὡς ὑφ’ ὑμῶν αἰ τιμαὶ τῇ βουλῇ διεφθάρησαν. πῶς
γὰρ ἂν ὁ δικάζων δύναιτο τὸν τοῦ δεῖνος αἰδεῖσθαι
κόλακα τὸν προπεπωκότα αὐτῷ τὰ τῶν ὁμοσκήνων <lb n="10"/>
δένδρα, τὸν καταπολεμοῦντα τὴν βουλὴν ἦς καὶ αὐτὸς
εἷναι τέτακται;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>οὐδὲ ταῦρον ἴδοι τις ἂν ἡδέως
πηροῦντα τὰς βοῦς τοῖς κέρασιν οὐδὲ κριὸν ἀναρρη-
γνύντα τῇ κεφαλῇ τοὺς ἄρνας οὐδὲ ἀλεκτρυόνα τῇ τῶν
νεοττῶν ἐπιτιθέμενον ἀσθενείᾳ· οὐ τοίνυν οὐδ’ ἐν <lb n="15"/>
βουλῇ τοὺς πρώτους ἀπολλύντας τοὺς δευτέρους καὶ
τρίτους. ὃ κακὸν μέν ἐστι τοῖς προδιδομένοις, κακὸν
δὲ τοῖς προδιδοῦσιν. ἐν γὰρ αὐτοῖς τοῖς δοκοῦσι
κέρδεσιν ἡ βλάβη. ἢ πόθεν οἴεσθε τὸν δῆμον οὕτως
ἐπῆρθαι καὶ ἀσελγαίνειν καὶ παροινεῖν; ἐῶ τὰ ἄλλα. <lb n="20"/>
ἀλλὰ ἔναγχος οἵας ἀφῆκαν ἐν τῷ θεάτρῳ φωνάς, ἐπεὶ
<note type="footnote">13 Soph. Ai. 236</note>
<note type="footnote">1 δέσποιναν scripsi auctoribus Re at Cobeto Coll. 137
δεσποτείαν libri edd Ι οἰκοδομουμένην Μο sed ν del | τουτὶ
scripsi cum Β ταντὶ reliqui libri edd 6 δὲ CMoIBM
Bong δαί; Re 8 ὑφ’ in ras P5 ἀφ’ Β | διεφθάρησαν;
CMoAPBM Bong 10 προπεπτωκότα CMoI 12 ἴδη CMo</note>
<note type="footnote">15 οὐδὲ ΙΜ Bong 18 τοῖς προδιδοῦσιν] „addi velim
αὐτοῖς“ Re | αὐτοῖς in marg Μο 20 τἄλλα Ρ sed τ in ras
2 litt m2, Β 21 ἀλλὰ scripsi e CMoA ἀλλ᾿ reliqui libri
sed’ in ras Ρ2, edd</note>

<pb n="448"/>
μὴ χρυσίον εὐθέως εἶχε τῆς τραγῳδίας ἀηδὴς ὑπο-
κριτής. ἤλπιζον γὰρ ὑμᾶς σιγῇ καὶ ταῦτα οἴσειν οὐ
κακῶς ἐλπίζοντες. οὔκουν ἐγρύξατε.</p>
<p>41. Γένεσθε τοίνυν ἀμείνους μὲν ὑμῶν αὐτῶν,
<lb n="5"/> ὅμοιοι δὲ τοῖς πατράσιν, οἷς τοὺς ἐπὶ τῶν ἀρχῶν καὶ
καταπλήττειν ὑπῆρχε. γένεσθε τοῖς πενεστέροις τῶν
ἐν τῇ βουλῇ λιμένες καὶ μιᾷ γνώμῃ τὰ συμφέροντα
καὶ ζητεῖτε καὶ πράττετε. καὶ τὸ ἑνός τινος ἀγαθὸν
κοινὸν κεκρίσθω καὶ τὸ δυσχερὲς ὡσαύτως. ὡς νῦν
<lb n="10"/> γε ἐπιχαίρομεν ἀλλήλοις, καὶ οἱ μὲν πιέζουσιν, οἱ δὲ
καταρῶνται. μηδὲν ὑμῖν ἔστω φοβερώτερον τοῦ τὴν
πατρίδα κακοῦν μηδ’ αὐτὸς ὁ θάνατος.</p>
<note type="marginal">R II 548</note> <p>42. Ἀλλ’ ἀγέσθω τις | ἐπὶ τὸ βουλεύειν, κἂν
μέλλῃ τό τινος λυπήσειν βαλλάντιον. οὐχ ὁρᾶτε τὸν
<lb n="15"/> Δητόïον ὡς καλὰ περὶ αὑτοῦ διηγεῖται πολλάκις, τὸν
Μακρέντοιν, τὸν Μάτερνον, τὸν Ἰουλιανόν, πολλοὺς
ἄλλους, τὰς ὑπὲρ τούτων πρὸς τοὺς στρατηγοὺς μάχας,
ἃς οὐκ ἀζημίους μέν, καλὰς δὲ καὶ οὕτως ἐνόμιζεν;
τί τοιοῦτον ἔστιν ὑμῖν εἰς φιλοτιμίαν ἐπαῖρον; περὶ
<lb n="20"/> τοῦ τῶν ὑμετέρων ἐν συνουσίαις διατρίψετε; τίνος
μνημονεύοντες ἀμείνους εἶναι δόξετε; νίκας μὲν Ὀλυμ-
<note type="footnote">13 cf. p. 459,17 sq. 15 cf. p. 24,15; 146,10; 461,16</note>
<note type="footnote">4 γενέσθαι Μο sed ε supra αι scr. m2 5 καὶ om Ι
10 ἀλλήλοις scripsi auctore Re ἄλλοις libri edd 12 μὴ δ’
MoAPIBM 13 τίς ΜοΜ 14 τὸ πήσειν C πήσειν Μο |
βαλάντιον CMoBM edd cf. ρ. 173,2 15 αὐτοῦ ΜοΙΒ
16 τὸν Μάτερνον om Ι | ματέρνον CMo Re 18 ἐνόμιζεν A
sed γρ ἐνόμιζον in marg ἐνόμιζον CMoP sed in hoc o in ras
m2, ΙΒ Re 19 τοιοῦτό Bong | ἡμῖν ἐστιν CMo ἡμῖν ΑΡ
(??)μῖν Ι ὑμῖν Μ sed υ ex η corr | ἐπαῖρον Re ἑταῖροι libri Bong</note>
<note type="footnote">20 ὑμετέρων Μ sed υ in ras ἡμετέρων reliqui libri Re
21 Ὀλυμπιακὰς CMo</note>

<pb n="449"/>
πικὰς οὐκ ἐρεῖτε οὐδὲ αἰχμαλώτους καὶ λάφυρα· εἰ δὲ
μήτε ἐκεῖνα μήτε ταῦτα, τῷ ποτε χρήσεσθε;</p>
<p>43. Μὴ ὑμεῖς γε, μὴ μέχρι παντὸς ἐπὶ τῶν ἡμαρ-
τημένων μένετε, ἀλλὰ ἅλις μὲν δρυός, ἀποθέμενοι δὲ
τὴν πολλὴν ταύτην μαλακίαν δείξατε πάλιν τὴν βουλὴν <lb n="5"/>
ἀνθοῦσαν.</p>
<note type="footnote">4 Diogen. Ι 62. Greg. Cypr. Leid. Ι 39. Marcell. praef.
prov. p. XXIII. Cic. ad Att. II 19,1; cf. Anth. Pal. VI 254,1</note>
<note type="footnote">2 μήτ’ Re | χρήσεσθε Μο 6 πρὸς τὴν βουλὴν subscr Ρ</note>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
