<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Fragmenta</title>
                <author>Euclid</author>
                <editor>Heinrich Menge</editor>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg1799.tlg016.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Euclidis Opera Omnia</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Heinrich Menge</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg1799">Euclid</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Leipzig</publisher>
                                <pubPlace>Teubner</pubPlace>
                                <date>1916</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">8</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref
                            target="https://archive.org/stream/euclidisoperaomn08eucluoft#page/n3/mode/2up"
                            >Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="section"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1799.tlg016.1st1K-grc1">
                <pb n="227"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>Περὶ διαιρέσεων.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>1. Proclus Comm. in Eucl. p. 68,23sqq. (ed. Friedlein): Πολλὰ μὲν οὖν καὶ
                            ἄλλα τοῦ ἀνδρὸς τούτου <del>Euclidis</del> μαθηματικὰ συγγράμματα
                            θαυμαστῆς ἀκριβείας καὶ ἐπιστημονικῆς θεωρίας μεστά· τοιαῦτα γὰρ καὶ τὰ
                            Ὀπτικὰ <lb n="5"/> καὶ τὰ Κατοπτρικά, τοιαῦται δὲ καὶ αἰ κατὰ μουσικὴν
                            στοιχειώσεις, ἔτι δὲ τὸ Περὶ διαιρέσεων βιβλίον.</p>
                        <p>ldem ibid. p. 144,18sqq. δεύτερον δὲ ἀπὸ τῆς ὁλότητος τελειοῦται <del>sc.
                                ὁ τοῦ σχήματος λόγος</del> τῆς εἰς τὰ ἀνόμοια μέρη διακρινομένης,
                            ὅθεν δὴ καὶ αὐτὸς ἑκάστῳ <lb n="10"/> τῶν εἰδῶν ἐπιφέρει τὸ ὅλον, καὶ
                            τῶν σχημάτων ἕκαστον εἰς διάφορα αὐτῶν εἴδη τέμνεται. καὶ γὰρ ὁ κύκλος
                            εἰς ἀνόμοια τῷ λόγῳ καὶ ἕκαστον τῶν εὐθυγράμμων διαιρετόν ἐστιν, ὃ καὶ
                            αὐτὸς ὁ Στοιχειωτὴς ἐν ταῖς Διαιρέσεσι πραγματεύεται τὸ μὲν εἰς ὅμοια τὰ
                            δοθέντα σχήματα <lb n="15"/> διαιρῶν, τὸ δὲ εἰς ἀνόμοια.</p>
                        <p>Cfr. Studien über Euklid p. 36 sqq. sine dubio cum hoc opere Euclidis
                            adfinitate quadam coniunctus est liber III Metricorum Heronis, sed non
                            ita, ut inde Euclidea peti possint.</p>
                        <lb n="20"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>2. Cod. Paris. supplement. Arab. 952,2 ed. Woepcke, Journal Asiatique, 4e
                            série (1851) XVIII p. 233 sqq.:</p>
                        <p>Le traité d’Euclide sur la division.</p>
                        <p>1. Diviser un triangle donne en deux parties égales par une ligne
                            parallèle à sa base.</p>
                        <lb n="25"/>
                        <p>2. Diviner un triangle donné en trois parties égales par deux lignes
                            parallèles à sa base.</p>
                    </div>
                </div>

                <pb n="236"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <head>Ψευδάρια.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>3. Proclus Comm. in Eucl. p. 70,1 sqq. (ed. Friedlein): Ἐπειδὴ δὲ πολλὰ
                            φαντάζεται μὲν ὡς τῆς ἀληθείας ἀντεχόμενα καὶ ταῖς ἐπιστημονικαῖς ἀρχαῖς
                            ἀκολουθοῦντα, <lb n="5"/> φέρεται δὲ εἰς τὴν ἀπὸ τῶν ἀρχῶν πλάνην καὶ
                            τοὺς ἐπιπολαιοτέρους ἐξαπατᾷ, μεθόδους παραδέδωκεν <del>sc.
                                Euclides</del> καὶ τῆς τούτων διορατικῆς φρονήσεως, ἃς ἔχοντες
                            γυμνάζειν μὲν δυνησόμεθα τοὺς ἀρχομένους τῆς θεωρίας ταύτης πρὸς τὴν
                            εὕρεσιν τῶν παραλογισμῶν, <lb n="10"/> ἀνεξαπάτητοι δὲ διαμένειν. καὶ
                            τοῦτο δὴ τὸ σύγγραμμα, διʼ οὗ τὴν παρασκευὴν ἡμῖν ταύτην ἐντίθησι,
                            Ψευδαρίων ἐπέγραψεν τρόπους τε αὐτῶν ποικίλους ἐν τάξει διαριθμησάμενος
                            καὶ καθʼ ἕκαστον γυμνάσας ἡμῶν τὴν διάνοιαν παντοίοις θεωρήμασι καὶ τῷ
                            ψεύδει τὸ <lb n="15"/> ἀληθὲς παραθεὶς καὶ τῇ πείρᾳ τὸν ἔλεγχον τῆς
                            ἀπάτης συναρμόσας. τοῦτο μὲν οὖν τὸ βιβλίον καθαρτικόν ἐστι καὶ
                            γυμναστικόν.</p>
                        <p>Cfr. Paeudo - Alexander siue Michael Ephesius in Aristot. Soph. Elenchos
                            p. 76, 20 (ed. Wellies): Οὐ <lb n="20"/> μόνον δὲ τοὺς μὴ ἀπὸ τῶν ἀρχῶν
                            ὡρμημένους τῆς ἐπιστήμης, ὑφʼ ἥν ἐστι τὸ πρόβλημα, δοκοῦντας δὲ εἶναι,
                            ψευδεῖς ἐλέγχους φησίν, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἐκ τῶν οἰκείων μὲν τῆς ἐπιστήμης
                            ἀρχῶν, κατά τι δὲ παραλογιζομένους, οἷά εἰσι τὰ τοῦ Εὐκλείδου
                            ψευδογραφήματα. Scholia <lb n="25"/> in Platonis Theaet. 191 b (p. 248
                            ed. Hermann): ἐπειδὰν ἡμᾶς ἐρωτᾷ περὶ τῶν ἔξω τῆς αἰσθήσεως, εἰ δυνατὸν
                            συστῆναι ψευδοδοξίαν, οἷον ἐπὶ τῶν παρὰ τοῖς γεωμέτραις καλουμένων
                            ψευδαρίων.1) οὐ γὰρ διὰ μῖξιν αἰσθήσεως ψευδογραφοῦσιν.2)</p>
                        <note type="footnote">1) ψευδαριθμῶν codd., corr. Ruhnken.</note>
                        <note type="footnote">2) Quae de excerptis Alexandri apud Simplicium in
                            Phys. Arist. I p. 54 sp. ed Diels (cfr. I p. 54, 11 ἐπί τινων ἐν
                            γεωμετρίᾳ ψευδογραφημάτων) suspicatur Paulus Tannery Bull. d.</note>
                    </div>
                </div>

                <pb n="237"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <head>Πορίσματα.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>4. Proclus Comm. in Encl. p. 212,12sqq.: Τὸ δὲ πόρισμα λέγεται μὲν καὶ
                            ἐπὶ προβλημάτων τινῶν, οἷον τὰ Εὐκλείδῃ γεγραμμένα πορίσματα, λέγεται δὲ
                            ἰδίως, ὅταν ἐκ τῶν ἀποδεδειγμένων ἄλλο τι συναναφανῇ θεώρημα <lb n="5"/>
                            μὴ προθεμένων ἡμῶν, ὃ καὶ διὰ τοῦτο πόρισμα κεκλήκασιν ὥσπερ τι κέρδος
                            ὂν τῆς ἐπιστημονικῆς ἀποδείξεως πάρεργον.</p>
                        <p>Idem ibid. p. 301,21 sqq.: Ἕν τι τῶν γεωμετρικῶν ἐστιν ὀνομάτων τὸ
                            πόρισμα. τοῦτο δὲ σημαίνει διττόν· <lb n="10"/> καλοῦσι γὰρ πορίσματα,
                            καὶ ὅσα θεωρήματα συγκατασκευάζεται ταῖς ἄλλων ἀποδείξεσιν οἷον ἕρμαια
                            καὶ κέρδη τῶν ζητούντων ὑπάρχοντα, καὶ ὅσα ζητεῖται μέν, εὑρέσεως δὲ
                            χρῄζει καὶ οὔτε γενέσεως μόνης οὔτε θεωρίας ἁπλῆς. ὅτι μὲν γὰρ τῶν
                            ἰσοσκελῶν αἱ πρὸς τῇ <lb n="15"/> βάσει ἴσαι, θεωρῆσαι δεῖ, καὶ ὄντων δή
                            τινων1) πραγμάτων ἐστὶν ἡ τοιαύτη γνῶσις, τὴν δὲ γωνίαν δίχα τεμεῖν ἢ
                            τρίγωνον συστήσασθαι ἢ ἀφελεῖν ἢ προσθέσθαι2), ταῦτα πάντα ποίησίν τινος
                            ἀπαιτεῖ· τοῦ δὲ δοθέντος κύκλου τὸ κέντρον εὑρεῖν ἢ δύο δοθέντων
                            συμμέτρων <lb n="20"/> μεγεθῶν τὸ μέγιστον καὶ κοινὸν μέτρον εὑρεῖν ἢ
                            ὅσα τοιάδε μεταξύ πώς ἐστι προβλημάτων καὶ θεωρημάτων. οὔτε γὰρ γενέσεις
                            εἰσὶν ἐν τούτοις τῶν ζητουμένων, ἀλλʼ εὑρέσεις, οὔτε θεωρία ψιλή· δεῖ
                            γὰρ ὑπʼ ὄψιν ἀγαγεῖν καὶ πρὸ ὀμμάτων ποιήσασθαι τὸ ζητούμενον. <lb
                                n="25"/> τοιαῦτα ἄρα ἐστὶν καί, ὅσα Εὐκλείδης πορίσματα γέγραφε γ
                            βιβλία Πορισμάτων συντάξας. ἀλλὰ περὶ μὲν τῶν τοιούτων πορισμάτων
                            παρείσθω λέγειν.</p>
                        <note type="footnote">sc. math. 2e série VI p. 147, ut sunt ueri similia,
                            ita non tam certa esse existimo, ut excerpta illa inter fragmenta operis
                            Euclidiani recipere audeam.</note>
                        <note type="footnote">1) τινων] τῶν codd.</note>
                        <note type="footnote">2) προσθέσθαι] θέσθαι codd</note>

                        <pb n="238"/>
                        <p>Cfr. scholia in Eucl. l nr. 61 et 62 (V p. 144, 9sqq., p. 146, 19
                            sqq.).1)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>5.Pappus Συναγ. VII 3 p. 636, 18 sqq. (ed. Hultsch): Τῶν δὲ προειρημένων
                            τοῦ ἀναλυομένου βιβλίων ἡ τάξις <lb n="5"/> ἐστὶν τοιαύτη· Εὐκλείδου
                            Δεδομένων βιβλίον α, Ἀπολλωνίου Λόγου ἀποτομῆς β, Χωρίου ἀποτομῆς β,
                            Διωρισμένης τομῆς δύο, Ἐπαφῶν δύο, Εὐκλείδου Πορισμάτων τρία κτλ.</p>
                        <p>Idem ibid. VII 13 p. 648, 18 sqq.:</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>Μετὰ δὲ τὰς Ἐπαφὰς ἐν τρισὶ βιβλίοις Πορίσματά ἐστιν Εὐκλείδου, πολλοῖς
                            ἄθροισμα φιλοτεχνότατον εἰς τὴν ἀνάλυσιν τῶν ἐμβριθεστέρων προβλημάτων,
                            καὶ τῶν γενῶν ἀπερίληπτον τῆς φύσεως παρεχομένης πλῆθος οὐδὲν
                            προστεθείκασι τοῖς ὑπὸ Εὐκλείδου γραφεῖσι πρώτου, <lb n="15"/> χωρὶς εἰ
                            μή τινες τῶν πρὸ ἡμῶν ἀπειρόκαλοι δευτέρας γραφὰς ὀλίγοις αὐτῶν
                            παρατεθείκασιν ἑκάστου μὲν πλῆθος ὡρισμένον ἔχοντος ἀποδείξεων, ὡς
                            ἐδείξαμεν, τοῦ δʼ Εὐκλείδου μίαν ἑκάστου θέντος τὴν μάλιστά πως
                            ἐμφαίνουσαν. ταῦτα δὲ λεπτὴν καὶ φυσικὴν <lb n="20"/> ἔχει θεωρίαν καὶ
                            ἀναγκαίαν καὶ καθολικωτέραν καὶ τοῖς δυναμένοις ὁρᾶν καὶ πορίζειν
                            ἐπιτερπῆ. ἅπαντα δὲ αὐτῶν τὰ εἴδη οὔτε θεωρημάτων ἐστὶν οὔτε
                            προβλημάτων, ἀλλὰ μέσον πως τούτων ἐχούσης ἰδέας, ὥστε τὰς προτάσεις
                            αὐτῶν δύνασθαι σχηματίζεσθαι ἢ ὡς <note type="footnote">1) Hinc
                                confirmatur scriptura βιβλία Πορισμάτων (προβλημάτων codd. Procli),
                                u. p. 144, 25; 146, 24. sed γέγραφεν pro γέγραφε γʹ cum codd. Procli
                                habuerunt scholiastae.</note>
                            <note type="footnote">11. πολλοῖς] del. Hultsch 12. καὶ] del. Hultsch.
                                13. οὐδὲν] et sqq. ad ἐπιτερπῆ lin. 21 del Hultsch 18. ἑκάστου]
                                ἑκάστοτε Hultsch. 19. πως ἐμφαίνουσαν] ἀπεμφαίνουσαν cod.,
                                ὑπεμφαίνουσαν Halley, Hultsch. 23. ὥστε — p. 239, 1 προβλημάτων]
                                del. Hultsch.</note>
                            <pb n="239"/> θεωρημάτων ἢ ὡς προβλημάτων, παῤ ὃ καὶ συμβέβηκε τῶν
                            πολλῶν γεωμετρῶν τοὺς μὲν ὑπολαμβάνειν αὐτὰ εἶναι τῷ γένει θεωρήματα
                            τοὺς δὲ προβλήμιατα ἀποβλέποντας εἰς τὸ σχῆμα μόνον τῆς προτάσεως. τὴν
                            δὲ διαφορὰν τῶν τριῶν τούτων ὅτι βέλτιον ᾔδεσαν οἱ ἀρχαῖοι, <lb n="5"/>
                            δῆλον ἐκ τῶν ὅρων. ἔφασαν γὰρ θεώρημα μὲν εἶναι τὸ προτεινόμενον εἰς
                            ἀπόδειξιν αὐτοῦ τοῦ προτεινομένου, πρόβλημα δὲ τὸ προβαλλόμενον εἰς
                            κατασκευὴναὐτοῦ τοῦ προτεινομένου, πόρισμα δὲ τὸ προτεινόμενον εἰς
                            πορισμὸν αὐτοῦ τοῦ προτεινομένου. μετεγράφη δὲ οὗτος <lb n="10"/> ὁ τοῦ
                            πορίσματος ὅρος ὑπὸ τῶν νεωτέρων μὴ δυναμένων ἅπαντα πορίζειν, ἀλλὰ
                            συγχρωμένων τοῖς στοιχείοις τούτοις καὶ δεικνύντων αὐτὸ μόνον τοῦθʼ, ὅτι
                            ἔστι τὸ ζητούμενον, μὴ ποριζόντων δὲ τοῦτο καὶ ἐλεγχομένων ὑπὸ τοῦ ὄρου
                            καὶ τῶν διδασκομένων. ἔγραψαν <lb n="15"/> δὲ ἀπὸ συμβεβηκότος οὕτως·
                            πόρισμά ἐστιν τὸ λεῖπον ὑποθέσει τοπικοῦ θεωρήματος. τούτου δὲ τοῦ
                            γένους τῶν πορισμάτων εἶδός ἐστιν οἱ τόποι καὶ πλεονάζουσιν ἐν τῷ
                            ἀναλυομένῳ· κεχωρισμένον δὲ τῶν πορισμάτων ἤθροισται καὶ ἐπιγράφεται καὶ
                            παραδίδοται διὰ τὸ πολύχυτον <lb n="20"/> εἶναι μᾶλλον τῶν ἄλλων εἰδῶν
                                <del>τῶν γοῦν τόπων ἐστὶν ἃ μὲν ἐπιπέδων ἃ δὲ στερεῶν ἃ δὲ γραμμικῶν
                                καὶ ἔτι τῶν πρὸς μεσότητας</del>. συμβέβηκε δὲ καὶ τοῦτο τοῖς
                            πορίσμασιν τὰς προτάσεις ἔχειν ἐπιτετμημένας διὰ τὴν σκολιότητα πολλῶν
                            συνήθως συνυπακουομένων· <lb n="25"/> ὥστε πολλοὺς τῶν γεωμετρῶν ἐπὶ
                            μέρους ἐκδέχεσθαι, τὰ δὲ ἀναγκαιότερα ἀγνοεῖν τῶν σημαινομένων.
                            περιλαβεῖν δὲ πολλὰ μιᾷ προτάσει ἥκιστα δυνατὸν ἐν τούτοις διὰ τὸ καὶ
                            αὐτὸν Εὐκλείδην οὐ πολλὰ ἐξ ἑκάστου εἴδους τεθεικέναι, ἀλλὰ δείγματος
                            ἕνεκα ἐκ τῆς <lb n="30"/>
                            <note type="footnote">10. μετεγράφη — 23. μεσότητας] del. Hultsch. 28.
                                περιλαβεῖν — p. 240, 3 πλῆθος] del. Hultsch.</note>
                            <pb n="240"/> πολυπληθείας ἓν ἢ ὀλίγα. πρὸς ἀρχῇ δὲ ὅμως τοῦ πρώτου
                            βιβλίου τέθεικεν ὁμοειδῆ τινα ἐκείνου τοῦ δαψιλεστέρου εἴδους τῶν τόπων
                            ὡς ι τὸ πλῆθος. διὸ καὶ περιλαβεῖν ταύτας μιᾷ προτάσει ἐνδεχόμενον
                            εὑρόντες οὕτως <lb n="5"/> ἐγράψαμεν· ἐὰν ὑπτίου ἢ παρυπτίου τρία τὰ ἐπὶ
                            μιᾶς σημεῖα ἢ παραλλήλου τῆς ἑτέρας τὰ δύο δεδομένα ᾖ, τὰ δὲ λοιπὰ πλὴν
                            ἑνὸς ἅπτηται θέσει δεδομένης εὐθείας, καὶ τοῦθʼ ἅψεται θέσει δεδομένης
                            εὐθείας. τοῦτʼ ἐπὶ τεσσάρων μὲν εὐθειῶν εἴρηται μόνων, ὧν οὐ πλείονες ἢ
                            δύο <lb n="10"/> διὰ τοῦ αὐτοῦ σημείου εἰσίν, ἀγνοεῖται δὲ ἐπὶ παντὸς
                            τοῦ προτεινομένου πλήθους ἀληθὲς ὑπάρχον οὕτως λεγόμενον <gap
                                reason="omitted"/> τὸν δὲ Στοιχειωτὴν οὐκ εἰκὸς ἀγνοῆσαι τοῦτο, τὴν
                            δʼ ἀρχὴν μόνην τάξαι. καὶ ἐπὶ πάντων δὲ τῶν πορισμάτων φαίνεται ἀρχὰς
                            καὶ σπέρματα μόνα <lb n="15"/> πλήθει πολλῶν καὶ μεγάλων καταβεβλημένος,
                            ὧν τὰ γένη οὐ κατὰ τὰς τῶν ὑποθέσεων διαφορὰς διαστέλλειν δεῖ, ἀλλὰ κατὰ
                            τὰς τῶν συμβεβηκότων καὶ ζητουμένων. αἱ μὲν γὰρ ὑποθέσεις ἅπασαι
                            διαφέρουσιν ἀλλήλων εἰδικώταται οὖσαι, τῶν δὲ συμβαινόντων καὶ
                            ζητουμένων <lb n="20"/> ἕκαστον ἓν καὶ τὸ αὐτὸ ὂν πολλαῖς ὑποθέσεσι
                            διαφόροις συμβέβηκε. ποιητέον οὖν ἐν μὲν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ ταῦτα τὰ γένη
                            τῶν ἐν ταῖς προτάσεσι ζητουμένων· ἐν ἀρχῇ μὲν τοῦ βιβλίου διάγραμμα
                            τοῦτο·</p>
                        <p>ἐὰν ἀπὸ δύο δεδομένων σημείων πρὸς θέσει δεδομένην <lb n="25"/> εὐθεῖαι
                            κλασθῶσιν, ἀποτέμνῃ δὲ μία ἀπὸ θέσει</p>
                        <note type="footnote">1. ἓν ἢ] Littré, ἐν ἧι cod.; ἔνια Breton, Hultsch ἀρχῇ
                            ἀρχὴν cod, Hultsch. δὲ ὅμως] uel δὲ μόνον ego, δεδομένον sequente lacuna
                            cod,, del. Hultsch. 2. τινα] πᾶν cod,, πάντ Hultsch. 6. ἢ —τὰ (pr.)]
                            del. Haltsch. τῆς ἑτέρας] ἕτερα cod. Hultsch δύο] om. cod., add. Hultsch
                            cum Simsono. 11. λεγό, μενον] quae sequuntur, ad librun Euclidis
                            illustrandum nor pertinent. 15 πλήθει] πληθῶν cod. et Hultsch, qui
                            πληθῶη — μεγάλων del. 18. αἱ — 21. συμβέβηκε] del. Hultsch. 18. γὰρ] om.
                            cod., Haltsch. 21 συμβέβηκε] Halley, συμβέβηκ τῶι ταῦτα γένη cod.,
                            συμβέβηκε διαιρεῖσθαι Hultsch. 23. ἐ — τοῦτο] del. Hultsch. βιβλίου] ζʹ
                            cod., Hultsch.</note>

                        <pb n="241"/>

                        <lb n="242"/>
                        <p>XV. ὅτι τόδε τὸ χωρίον ἢ τόδε μετὰ δοθέντος λόγον ἔχει πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <p>XVI. ὅτι λόγος τοῦ ὑπὸ τῶνδε πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <p>XVII. ὅτι λόγος τοῦ ὑπὸ συναμφοτέρων τῶνδε καὶ <lb n="5"/> συναμφοτέρων
                            τῶνδε πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <p>XVIII. ὅτι τὸ ὑπὸ τῆσδε καὶ συναμφοτέρου τῆσδε τε καὶ τῆς, πρὸς ἣν ἥδε
                            λόγον ἔχει δοθέντα, καὶ τὸ ὑπὸ τῆσδε καὶ τῆς, πρὸς ἣν ἥδε λόγον ἔχει
                            δοθέντα, λόγον ἔχει πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>XIX. ὅτι λόγος συναμφοτέρου πρός τινα ἀπὸ τοῦδε ἕως δοθέντος.</p>
                        <p>XX. ὅτι δοθὲν τὸ ὑπὸ τῶνδε.</p>
                        <p>Ἐν δὲ τῷ τρίτῳ βιβλίῳ αἱ μὲν πλείονες ὑποθέσεις ἐπὶ ἡμικυκλίων εἰσίν,
                            ὀλίγαι δὲ ἐπὶ κύκλου καὶ τμημάτων, <lb n="15"/> τῶν δὲ ζητουμένων τὰ μὲν
                            πολλὰ παραπλήσια τοῖς ἔμπροσθεν, περισσὰ δὲ ταῦτα·</p>
                        <p>XXI. ὅτι λόγος τοῦ ὑπὸ τῶνδε πρὸς τὸ ὑπὸ τῶνδε.</p>
                        <p>XXII. ὅτι λόγος τοῦ ἀπὸ τῆσδε πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <p>XXIII. ὅτι τὸ ὑπὸ τῶνδε τῷ ὑπὸ δοθείσης καὶ τῆς <lb n="20"/> ἀπὸ τοῦδε
                            ἕως δοθέντος.</p>
                        <p>XXIV. ὅτι τὸ ἀπὸ τῆσδε τῷ ὑπὸ δοθείσης καὶ ἀπολαμβανομένης ὑπὸ καθέτου
                            ἕως δοθέντος.</p>
                        <p>XXV. ὅτι συναμφότερος ἥδε καὶ πρὸς ἣν ἥδε λόγον ἔχει δοθέντα λόγον ἔχει
                            πρὸς ἀποτομήν.</p>
                        <lb n="25"/>
                        <p>XXVI. ὅτι ἔστιν τι δοθὲν σημεῖον, ἀφʼ οὗ αἱ ἐπιζευγνύμεναι ἐπὶ τούσδε
                            δοθὲν περιέξουσι τῷ εἴδει τρίγωνον.</p>
                        <p>XXVII. ὅτι ἔστιν τι δοθὲν σημεῖον, ἀφʼ οὗ αἱ ἐπιζευγνύμεναι ἐπὶ τόνδε
                            ἴσας ἀπολαμβάνουσι περιφερείας.</p>
                        <note type="footnote">11. δοθέντος] δοθέντος ἀποτομήν suspicatur
                            Hultsch.</note>
                        <note type="footnote">15. παραπλήσια] παραπλησίως cod, Hultsch.</note>

                        <pb n="243"/>
                        <p>XXVIII. ὅτι ἥδε ἤτοι παρὰ θέσει ἐστὶν ἢ μετά τινος εὐθείας ἐπὶ δοθὲν
                            νευούσης δοθεῖσαν περιέχει γωνίαν.</p>
                        <p>ἔχει δὲ τὰ τρία βιβλία τῶν Πορισμάτων λήμματα λη, αὐτὰ δὲ θεωρημάτων
                            ἐστὶν ροα.</p>
                        <lb n="5"/>
                        <p>De hoc loco cfr. Studien über Eukl. p. 64 sqq., p. 72 sqq.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Pappus Συναγ. VII 193 p. 866, 1 sqq.</p>
                    <lg>
                        <l>Lemmata ad Porismata.</l>
                        <l rend="indent">Πορισμάτων αʹ β΄ γ΄.</l>
                        <lb n="10"/>
                        <l>Τοῦ πρώτου εἰς τὸ πρῶτον πόρισμα.</l>
                    </lg>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>α΄. Ἔστω καταγραφὴ ἡ ΑΒΓ&#8736;ΕΖΗ, καὶ ἔστω, ὡς ἡ ΑΖ πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως
                            ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Γ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΘΚ ὅτι παράλληλός <lb
                                n="15"/> ἐστιν ἡ ΘΚ τῇ ΑΓ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Ζ τῇ Β&#8736; παράλληλος ἡ ΖΛ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἔστιν, ὡς ἡ ΑΖ πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ Α&#8736; <lb n="20"/> πρὸς
                            τὴν &#8736;Γ ἀνάπαλιν καὶ συνθέντι καὶ ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ &#8736;Α πρὸς
                            τὴν ΑΖ, τουτέστιν ἐν παραλλήλῳ ὡς ἡ ΒΑ πρὸς τὴν ΑΛ, οὕτως ἡ ΓΑ πρὸς τὴν
                            ΑΗ παράλληλος <lb n="25"/>
                            <note type="footnote">1. ἥδε ἤτοι] Hultsch in indice s. v. παράθεσις,
                                ηδεντοι cod., ἥδε ἤτοι ἐν Halley.</note>
                            <pb n="244"/> ἄρα ἐστὶν ἡ ΛΗ τῇ ΒΓ ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΕΒ πρὸς τὴν ΒΛ, οὕτως
                            ἐν παραλλήλῳ ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ. ἔστι δὲ καί, ὡς ἡ ΕΒ πρὸς τὴν ΒΛ, οὕτως
                            ἐν παραλλήλῳ ἡ ΕΚ πρὸς τὴν ΚΖ καὶ ὡς ἄρα ἡ ΕΚ πρὸς τὴν <lb n="5"/> ΚΖ,
                            οὕτως ἐστὶν ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ. παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΘΚ τῇ ΑΓ.</p>
                        <p>Διὰ δὲ τοῦ συνημμένου οὕτως· ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΑΖ πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ
                            Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Γ. ἀνάπαλίν ἐστιν, ὡς ἡ ΗΖ πρὸς τὴν ΖΑ, οὕτως ἡ
                            Γ&#8736; πρὸς τὴν <lb n="10"/> &#8736;Α. συνθέντι καὶ ἐναλλὰξ καὶ
                            ἀναστρέψαντί ἐστιν, ὡς ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Ζ, οὕτως ἡ ΑΓ πρὸς τὴν
                            ΓΗ. ἀλλʼ ὁ μὲν τῆς Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Ζ συνῆπται ἔκ τε τοῦ τῆς ΑΒ
                            πρὸς τὴν ΒΕ καὶ τοῦ τῆς ΕΚ πρὸς τὴν ΚΖ, ὁ δὲ τῆς ΑΓ πρὸς τὴν ΓΗ ἔκ τε
                            τοῦ τῆς Α Β πρὸς τὴν ΒΕ καὶ <lb n="15"/> τοῦ τῆς ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ ὁ ἄρα
                            συνημμένος λόγος ἔκ τε τοῦ, ὃν ἔχει ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΕ, καὶ ἡ ΕΚ πρὸς τὴν
                            ΚΖ, ὁ αὐτός ἔστιν τῷ συνημμένῳ ἔκ τε τοῦ, ὃν ἔχει ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΕ, καὶ
                            ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ. καὶ κοινὸς ἐκκεκρούσθω ὁ τῆς ΑΒ πρὸς τὴν ΒΕ λόγος·
                            λοιπὸν <lb n="20"/> ἄρα ὁ τῆς ΕΚ πρὸς τὴν ΚΖ λόγος ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς
                            ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ. παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΘΚ τῇ ΑΓ.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <head>Εἰς τὸ δεύτερον πόρισμα.</head>
                        <p>β΄. Καταγραφὴ ἡ ΑΒΓ&#8736;ΕΖΗΘ, ἔστω δὲ παράλληλος ἡ ΑΖ τῇ &#8736;Β, ὡς
                            δὲ ἡ ΑΕ πρὸς τὴν ΕΖ, οὕτως ἡ ΓΗ <lb n="25"/> πρὸς τὴν ΗΖ ὅτι εὐθεῖά
                            ἐστιν ἡ διὰ τῶν Θ, Κ, Ζ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Η παρὰ τὴν &#8736;Ε ἡ ΗΛ, καὶ ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΘΚ ἐκβεβλήσθω
                            ἐπὶ τὸ Λ.</p>
                        <p>ἐπεῖ οὖν ἐστιν, ὡς ἡ ΑΕ πρὸς τὴν ΕΖ, οὕτως ἡ ΓΗ πρὸς τὴν ΗΖ, ἐναλλάξ
                            ἐστιν, ὡς ἡ ΑΕ πρὸς τὴν ΓΗ <note type="footnote">2. ἡ ΕΘ — 3. παραλλήλῳ]
                                addidi, om cod., ἡ ΕΚ πρὸς τὴν Κ καὶ ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ καὶ ὡς ἄρα
                                κτλ. Hultsch cum Commandino 12. Α Β — 14. τοῦ τῆς] addidi; om cod.,
                                Haltsch.</note>
                            <pb n="245"/> οὕτως ἡ ΕΖ πρὸς τὴν ΖΗ. ὡς δὲ ἡ ΑΕ πρὸς τὴν ΓΗ οὕτως ἡ ΕΘ
                            πρὸς τὴν ΗΛ καὶ ὡς ἀρα ἡ Ε πρὸς τὴν ΖΕ, οὕτως ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΗΛ. καί ἔστι
                            παράλληλος ἡ ΕΘ τῇ ΗΛ· εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Θ, Λ, Ζ· ὅπερ ἔδει
                            δεῖξαι.</p>
                        <lb n="5"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>γ΄. Εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς ΑΒ, ΓΑ, &#8736;Α διήχθωσαν δύο εὐθεῖαι αἱ ΘΕ.
                            Θ&#8736;· ὅτι ἐστίν, ὡς τὸ ὑπὸ ΘΕ ΗΖ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ, οὕτως τὸ ὑπὸ
                            ΘΒ, <lb n="10"/> &#8736;Γ πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ μὲν τοῦ Θ τῇ ΖΓΑ παράλληλος ἡ ΚΛ, καὶ αἱ &#8736;Α, ΑΒ
                            συμπιπτέτωσαν αὐτῇ κατὰ <lb n="15"/> τὰ Κ, Λ σημεῖα, διὰ δὲ τοῦ Λ τῇ
                            &#8736;Α παράλληλος ἡ ΛΜ καὶ συμπιπτέ τω τῇ ΕΘ ἐπὶ τὸ Μ.</p>
                        <note type="footnote">2. Post ΗΛ add. καὶ ἐναλλὰξ διὰ τὸ εἶναι δύο παρὰ δύο
                            in ras. cod, διὰ τὸ εἶναι δύο παρὰ δύο καὶ ἐναλλάξ Hultseh; ego delere
                            malui ut duo glossemata prauo ordine in textum illata. 4. Post Ζ add.
                            τουτέστιν ἡ διὰ τῶν Θ Κ Ζ Hultsch. 5. ὅπερ</note>

                        <pb n="246"/>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς μὲν ἡ ΕΖ πρὸς τὴν ΖΑ, οὕτως ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΛ, ὡς δὲ ἡ
                            Α πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ ΘΛ πρὸς τὴν ΘΜ καὶ γὰρ ἡ Θ Κ πρὸς τὴν ΘΗ ἐν
                            παραλλήλῳ· διίσου ἄρα ἐστίν, ὡς ἡ ΕΖ πρὸς τὴν ΖΗ, <lb n="5"/> οὕτως ἡ ΕΘ
                            πρὸς τὴν ΘΜ. τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν ΘΕ, ΗΖ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν ΕΖ, ΘΜ. ἄλλο δέ
                            τι τυχὸν τὸ ὑπὸ τῶν ΕΖ, ΘΗ ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ τῶν ΕΘ, ΗΖ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            τῶν ΕΖ, ΗΘ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΕΖ, ΘΜ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΖ, ΗΘ, τουτέστιν ἡ ΘΜ πρὸς
                            ΘΗ, τουτέστιν <lb n="10"/> ἡ ΛΘ πρὸς τὴν ΘΚ. κατὰ τὰ αὐτὰ καί, ὡς ἡ ΚΘ
                            πρὸς τὴν ΘΛ, οὕτως τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736; ἀνάπαλιν
                            ἄρα γίνεται, <lb n="15"/> ὡςἡ ΛΘπρὸς τὴν ΘΚ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736;
                            πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ. ὡς δὲ ἡ ΛΘ πρὸς <lb n="20"/> τὴν Θ Κ, οὕτως
                            ἐδείχθη τὸ ὑπὸ ΕΘ, Η πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΖ, ΗΘ καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΕΘ, ΗΖ πρὸς τὸ
                            ὑπὸ ΕΖ, ΗΘ, οὕτως <lb n="25"/> τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;,
                            ΒΓ.</p>
                        <p>Διὰ δὲ τοῦ συνημμένου οὕτως· ἐπεὶ ὁ τοῦ ὑπὸ ΘΕ, ΗΖ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ
                            συνῆπται λόγος ἔκ τε τοῦ, ὃν ἔχει ἡ ΘΕ πρὸς τὴν ΕΖ, καὶ τοῦ, ὃν ἔχει ἡ
                            ΖΗ πρὸς τὴν ΗΘ, καί ἐστιν, ὡς μὲν ἡ ΘΕ πρὸς τὴν ΕΖ, οὕτως ἡ Θ&#8736;
                            πρὸς <lb n="30"/> τὴν ΖΑ, ὡς δὲ ἡ ΖΗ πρὸς τὴν ΗΘ, οὕτως ἡ ΖΑ πρὸς <note
                                type="footnote">ἔδει δεῖξαι] ο cod., ὅπερ: ~ Hultsch cum aliis. p.
                                245, 18 ἡ ΛΜ καὶ] „fortasse διαχθεῖσα ἡ ΛΜ Hultsch. 3. ἐν παραλλήλῳ]
                                h. e. quia inter duas parallelas sunt, u. Haltsch in ind. s. u.
                                παράλληλος. 26. ὁ] om. cod, Hultsch.</note>
                            <pb n="247"/> τὴν ΘΚ, το ἄρα ὑπὸ ΘΕ, ΗΖ προς το ὑπὸ ΘΗ, ΕΖ συνῆπται ἔκ
                            τε τοῦ, ὃν ἔχει ἡ ΘΛ πρὸς τὴν ΖΑ, καὶ τοῦ ὃν ἔχει ἡ ΖΑ πρὸς τὴν ΘΚ. ὁ δὲ
                            συνημμένος ἔκ τε τοῦ τῆς ΘΛ πρὸς τὴν ΖΑ καὶ τοῦ τῆς ΖΑ πρὸς τὴν ΘΚ ὁ
                            αὐτός ἐστιν τῷ τῆς ΘΛ πρὸς τὴν ΘΚ· ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ <lb n="5"/> ΘΕ,
                            ΗΖ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ, οὕτως ἡ ΘΛ πρὸς τὴν ΘΚ. διὰ ταὐτὰ καί, ὡς τὸ ὑπὸ
                            Θ&#8736;, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736;, οὕτως ἐστὶν ἡ ΘΚ πρὸς τὴν ΘΛ. καὶ
                            ἀνάπαλίν ἐστιν, ὡς τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ, οὕτως ἡ
                            ΘΛ πρὸς τὴν ΘΚ. ἦν δὲ καί, ὡς τὸ ὑπὸ τῶν <lb n="10"/> ΘΕ, ΖΗ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            ΘΗ, ΖΕ, οὕτως ἡ ΘΛ πρὸς τὴν ΘΚ· καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΘΕ, ΖΗ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            ΘΗ, ΖΕ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΘΒ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>δ΄. Καταγραφὴ ἡ ΑΒΓ&#8736;ΕΖΗΘΚΛ, ἔστω δέ, ὡς <lb n="15"/> τὸ ὑπὸ ΑΖ, ΒΓ
                            πρὸς τὸ ὑπὸ ΑΒ, ΓΖ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΑΖ, &#8736;Ε πρὸς τὸ ὑπὸ Α&#8736;, ΕΖ·
                            ὅτι εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Θ, Η, Ζ σημείων.</p>
                        <p>ἐπεί ἐστιν, ὡς τὸ ὑπὸ ΑΖ, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΑΒ, ΓΖ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΑΖ,
                            &#8736;Ε πρὸς τὸ ὑπὸ Α&#8736;, ΕΖ, <lb n="20"/> ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς τὸ ὑπὸ
                            ΑΖ, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΑΖ, &#8736;Ε, τουτέστιν ὡς ἡ ΒΓ πρὸς τὴν &#8736;Ε,
                            οὕτως τὸ ὑπὸ ΑΒ, ΓΖ πρὸς τὸ ὑπὸ Α&#8736;, ΕΖ. ἀλλ ὁ μὲν τῆς ΒΓ πρὸς τὴν
                            &#8736;Ε συνῆπται λόγος, ἐὰν διὰ τοῦ Κ τῇ ΑΖ παράλληλος ἀχθῇ ἡ ΚΜ, ἔκ τε
                            τοῦ τῆς ΒΓ πρὸς ΚΝ <lb n="25"/> καὶ τῆς ΚΝ πρὸς ΚΜ καὶ ἔτι τοῦ τῆς ΚΜ
                            πρὸς &#8736;Ε, ὁ δὲ τοῦ ὑπὸ ΑΒ, ΓΖ πρὸς τὸ ὑπὸ Α&#8736;, ΕΖ συνῆπται ἔκ
                            τε τοῦ τῆς ΒΑ πρὸς Α&#8736; καὶ τοῦ τῆς ΓΖ πρὸς τὴν ΖΕ. κοινὸς
                            ἐκκεκρούσθω ὁ τῆς ΒΑ πρὸς Α&#8736; ὁ αὐτὸς ὢν τῷ τῆς ΝΚ πρὸς ΚΜ· λοιπὸν
                            ἄρα ὁ τῆς ΓΖ πρὸς <lb n="30"/> τὴν ΖΕ συνῆπται ἔκ τε τοῦ τῆς ΒΓ πρὸς τὴν
                            ΚΝ, τουτέστιν τοῦ τῆς ΘΓ πρὸς τὴν ΚΘ, καὶ τοῦ τῆς ΚΜ πρὸς τὴν &#8736;Ε,
                            τουτέστιν τοῦ τῆς ΚΗ πρὸς τὴν ΗΕ. εὐθεῖα ἄρα ἡ διὰ τῶν Θ, Η, Ζ.</p>

                        <pb n="248"/>
                        <p>ἐὰν γὰρ διὰ τοῦ Ε τῇ Θ παράλληλον ἀγάγω τὴν ΕΞ, καὶ ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΘΗ
                            ἐκβληθῇ ἐπὶ τὸ Ξ, ὁ μὲν τῆς ΚΗ πρὸς τὴν ΗΕ λόγος ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς ΚΘ
                            πρὸς τὴν ΕΞ, ὁ δὲ συνημμένος ἔκ τε τοῦ τῆς Γ Θ πρὸς <lb n="5"/> τὴν ΘΚ
                            καὶ τοῦ τῆς ΘΚ πρὸς τὴν ΕΞ μεταβαλλόμενος εἰς τὸν τῆς ΘΓ πρὸς ΕΞ λόγον,
                            καὶ ὁ τῆς Γ Ζ πρὸς ΖΕ λόγος ὁ αὐτὸς τῷ τῆς ΓΘ πρὸς τὴν ΕΞ παραλλήλου
                            οὔσης τῆς ΓΘ τῇ ΕΞ εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Θ, Ξ Ζ· τοῦτο γὰρ φανερόν·
                            ὥστε καὶ ἡ διὰ τῶν <lb n="10"/> Θ, Η, Ζ εὐθεῖά ἐστιν.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p>ε΄. Ἐὰν καταγραφὴ ἡ ΑΒΓ&#8736;ΕΖΗΘ, γίνεται, ὡς ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Γ, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ. ἔστω οὖν, ὡς ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Γ. οὕτως ἡ Α πρὸς τὴν ΒΓ· ὅτι εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Α, Η, Θ.</p>
                        <lb n="15"/>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Η τῇ Α&#8736; παράλληλος ἡ ΚΛ. ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς ἡ Α&#8736;
                            πρὸς τὴν &#8736;Γ, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, ἀλλ᾿ ὡς μὲν ἡ Α&#8736; πρὸς
                            τὴν &#8736;Γ οὕτως ἡ ΚΛ πρὸς τὴν ΛΗ, ὡς δὲ ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ ΚΗ
                            πρὸς τὴν ΗΜ, καὶ ὡς ἄρα ἡ ΚΛ πρὸς τὴν ΛΗ, οὕτως <lb n="20"/> ἡ ΚΗ πρὸς
                            τὴν ΗΜ, καὶ λοιπὴ ἡ ΗΛ πρὸς λοιπὴν τὴν ΛΜ ἐστιν, ὡς ἡ ΚΛ πρὸς τὴν ΛΗ,
                            τουτέστιν ὡς ἡ Α&#8736; <note type="footnote">2. ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΘΗ]
                                ἐπιζευχθείσης τῆς ΘΗ cod., quod fortasse retineri potest. 5.
                                μεταβάλλεται Hultsch cum Com- mandino.</note>
                            <pb n="249"/> πρὸς τὴν &#8736;Γ. ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            ΗΛ, οὕτως ἡ Γ&#8736; πρὸς τὴν ΛΜ, τουτέστιν ἡ &#8736;Θ πρὸς ΘΛ. καί ἐστι
                            παράλληλος ἡ ΗΛ τῇ Α&#8736;· εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Α, Η, Θ σημείων·
                            τοῦτο γὰρ φανερόν.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <p>ϛ΄. Πάλιν, ἐὰν καταγραφή, καὶ παράλληλος ἡ &#8736;Ζ <lb n="5"/> τῇ ΒΓ,
                            γίνεται ἴση ἡ ΑΒ τῇ ΒΓ ἔστω οὖν ἴση· ὅτι παράλληλος.</p>
                        <p>ἔστιν δέ· ἐὰν γὰρ τῇ ΕΒ προσθῶ τῇ Ηβ ἴσην τὴν ΒΘ καὶ ἐπιζεύξω τὰς ΑΘ, ΘΓ,
                            γίνεται παραλληλόγραμμον τὸ ΑΘΓΗ, καὶ διὰ τοῦτό ἐστιν, ὡς ἡ Α&#8736;
                            πρὸς <lb n="10"/> τὴν &#8736;Ε, οὕτως ἡ Γ πρὸς τὴν ΖΕ· ἑκάτερος γὰρ τῶν
                            εἰρημένων ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς Θ πρὸς τὴν ΗΕ λόγῳ· ὥστε παράλληλός ἐστιν
                            ἡ &#8736; τῇ ΑΓ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                        <p>ζ΄. Ἔστω καταγραφή, καὶ τῶν &#8736;Β, ΒΓ μέση ἀνάλογον ἔστω ἡ ΒΑ ὅτι
                            παράλληλός ἔστιν ἡ ΖΗ τῇ ΑΓ.</p>
                        <lb n="15"/>
                        <p>ἐκβεβλήσθω ἡ ΕΒ, καὶ διὰ τοῦ Α τῇ &#8736;Ζ εὐθείᾳ παράλληλος ἤχθω ἡ ΑΚ,
                            καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΓΚ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἔστιν, ὡς ἡ Γ Β πρὸς τὴν ΒΑ, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, ὡς δὲ
                            ἡ ΑΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, οὕτως ἡ ΚΒ <note type="footnote">3. Α&#8736;]
                                Commandinus, &#8736;Θ cod.; fort. &#8736;Β. 8. τῇ ΕΒ προσθῶ] τὴν ΕΒ
                                θῶ cod., θῶ Commandinus, ἐπὶ τῆς ΕΒ θῶ Hultsch. 11 ἑκάτερος] ἐκατερα
                                cod, ἑκατέρων Hultsch 13. λόγῳ] λόγον cod., λόγος Hultsch.</note>
                            <pb n="250"/> πρὸς τὴν ΒΘ, καὶ ὡς ἄρα ἡ ΓΒ πρὸς τὴν ΒΑ, οὕτως ἡ Κ Β πρὸς
                            τὴν ΒΘ· παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΑΘ τῇ ΚΓ ἔστιν οὖν πάλιν, ὡς ἡ Α πρὸς τὴν
                            ΖΕ, οὕτως ἡ ΓΗ πρὸς τὴν ΗΕ· ἑκάτερος γὰρ τῶν εἰρημένων λόγος <lb n="5"/>
                            ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς ΚΘ πρὸς τὴν ΘΕ ὥστε παράλληλός ἐστιν ἡ ΖΗ τῇ
                            Α&#8736;.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <p>η΄. Ἔστω βωμίσκος ὁ ΑΒΓ&#8736;ΕΖΗ, καὶ ἔστω παράλληλος ἡ μὲν &#8736;Ε τῇ
                            ΒΓ, ἡ δὲ ΕΗ τῇ ΒΖ ὅτι καὶ ἡ &#8736;Ζ τῇ ΓΗ παράλληλός ἐστιν.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΒΕ, &#8736;Γ, ΖΗ ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ &#8736;ΒΕ τρίγωνον τῷ
                            &#8736;ΓΕ τριγώνῳ. κοινὸν προσκείσθω τὸ &#8736;ΑΕ τρίγωνον· ὅλον ἄρα τὸ
                                <lb n="15"/> ΑΒΕ τρίγωνον ὅλῳ τῷ</p>
                        <p>Γ&#8736;Α τριγώνῳ ἴσον ἐστίν. πάλιν, ἐπεὶ παράλληλός ἔστιν ἡ ΒΖ τῇ ΕΗ,
                            ἴσον ἐστὶν τὸ ΒΖΕ <lb n="20"/> τρίγωνον τῷ ΒΖΗ τριγώνῳ. κοινὸν ἀφῃρήσθω
                            τὸ ΑΒ Ζ τρίγωνον· λοιπὸν ἄρα τὸ ΑΒΕ τρίγωνον λοιπῷ τῷ ΑΗΖ τριγώνῳ ἴσον
                            ἐστίν. ἀλλὰ τὸ ΑΒΕ τρίγωνον τῷ ΑΓ&#8736; τριγώνῳ <lb n="25"/> ἐστὶν
                            ἴσον· καὶ τὸ ΑΓ&#8736; ἄρα τρίγωνον τῷ ΑΖΗ τριγώνῳ ἴσον ἐστίν. κοινὸν
                            προσκείσθω τὸ ΑΓΗ τρίγωνον· ὅλον ἄρα τὸ Γ&#8736;Η τρίγωνον ὅλῳ τῷ ΓΖΗ
                            τριγώνῳ ἴσον ἐστίν. καί ἐστιν ἐπὶ τῆς αὐτῆς βάσεως τῆς ΓΗ· παράλληλος
                            ἄρα ἐστὶν ἡ ΓΗ τῇ &#8736;Ζ.</p>
                        <lb n="30"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                        <p>θ΄. Ἔστω τρίγωνον τὸ ΑΒΓ καὶ ἐν αὐτῷ διήχθωσαν αἱ Α&#8736;, ΑΕ, καὶ τῇ ΒΓ
                            παράλληλος ἤχθω ἡ ΖΗ, καὶ <note type="footnote">4. ἑκάτερος] ἑκατέρᾳ
                                cod,, ἑκατέρων Hultsch. 6. Α&#8736;] ΑΓ Breton, Hultsch. 18. ἡ ΒΖ τῇ
                                ΕΗ] τῇ ΒΖ ἡ ΕΗ suspicatur Hultsch.</note>
                            <pb n="251"/> κεκλάσθω ἡ ΖΘΗ, ἔστω δέ, ὡς ἡ ΒΘ πρὸς τὴν ΘΓ, οὕτως ἡ
                            &#8736;Θ πρὸς τὴν ΘΕ ὅτι παράλληλός ἔστιν ἡ ΚΛ τῇ ΒΓ.</p>
                        <p>ἐπεὶ γάρ ἐστιν, ὡς ἡ ΒΘ πρὸς τὴν ΘΓ, οὕτως ἡ &#8736;Θ πρὸς τὴν ΘΕ, λοιπὴ
                            ἄρα ἡ Β&#8736; πρὸς λοιπὴν τὴν ΓΕ <lb n="5"/> ἐστιν, ὡς ἡ &#8736;Θ πρὸς
                            τὴν ΘΕ. ὡς δὲ ἡ Β&#8736; πρὸς τὴν ΕΓ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΖΜ πρὸς Ν καὶ ὡς ἄρα
                            ἡ ΖΜ πρὸς ΝΗ, οὕτως ἐστὶν ἡ &#8736;Θ πρὸς τὴν ΘΕ. ἐναλλάξ ἔστιν, ὡς ἡ ΖΜ
                            πρὸς <lb n="10"/> τὴν &#8736;Θ, οὕτως ἡ ΝΗ πρὸς τὴν ΘΕ. ἀλλʼ ὡς μὲν ἡ ΖΜ
                            πρὸς τὴν &#8736;Θ, οὕτως ἐστὶν ἐν παραλλήλῳ ἡ ΖΚ πρὸς τὴν ΚΘ, ὡς δὲ <lb
                                n="15"/> ἡ ΗΝ πρὸς τὴν ΘΕ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΗΛ πρὸς τὴν &#8736;Θ καὶ ὡς
                            ἄρα ἡ ΖΚ πρὸς τὴν Κ Θ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΗΛ πρὸς τὴν &#8736;Θ. παράλληλος
                            ἄρα ἐστὶν ἡ ΚΛ τῇ ΗΖ· <lb n="20"/> ὥστε καὶ τῇ ΓΒ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                        <p>ι΄. Εἰς δύο εὐθείας τὰς ΒΑΕ, &#8736;ΑΗ ἀπὸ τοῦ Θ σημείου δύο διήχθωσαν
                            εὐθεῖαι αἱ &#8736;Θ, ΘΕ, ἔστω δέ, ὡς τὸ ὑπὸ τῶν &#8736;Θ, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            &#8736;Γ, ΒΘ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΕ, ΖΗ ὅτι εὐθεῖά ἔστιν
                                <lb n="25"/> ἡ διὰ τῶν Α, Ζ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Θ τῇ ΓΑ παράλληλος ἡ ΚΛ καὶ συμπιπτέτω ταῖς ΑΒ, Α&#8736;
                            κατὰ τὰ Κ, Λ σημεῖα, καὶ διὰ τοῦ Λ τῇ Α&#8736; παράλληλος ἤχθω ἡ ΛΜ, καὶ
                            ἐκβεβλήσθω ἡ ΕΘ ἐπὶ τὸ Μ, διὰ δὲ τοῦ Κ τῇ ΑΒ παράλληλος ἤχθω <lb n="30"
                            /> ἡ ΚΝ, καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ &#8736;Θ ἐπὶ τὸ Ν.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν διὰ τὰς παραλλήλους γίνεται, ὡς ἡ &#8736;Θ πρὸς τὴν ΘΝ, οὕτως ἡ
                            &#8736;Γ πρὸς τὴν ΓΒ, τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν &#8736;Θ, ΓΒ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν
                            &#8736;Γ, ΘΝ. ἄλλο <pb n="252"/> δέ τι τυχὸν τὸ ὑπὸ &#8736;Γ ΒΘ· ἔστιν
                            ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ &#8736;Θ, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Γ ΒΘ, οὕτως τὸ ὑπὸ
                            Γ&#8736;, ΘΝ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Γ ΒΘ, τουτέστιν ἡ ΘΝ πρὸς ΘΒ. ἀλλ᾿ ὡς
                            μὲν τὸ ὑπὸ Θ&#8736;, ΒΓ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Γ. ΒΘ, ὑπόκειται <lb n="5"/>
                            τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΕ, ΖΗ, ὡς δὲ ἡ ΘΝ πρὸς ΘΒ, οὕτως ἡ ΚΘ πρὸς
                            ΘΛ, τουτέστιν ἐν παραλλήλῳ ἡ ΗΘ πρὸς τὴν ΘΜ, τουτέστιν τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ
                            πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΜ, ΖΕ καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΕ, ΖΗ, οὕτως
                            ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΘΗ, ΖΕ <lb n="10"/> πρὸς τὸ ὑπὸ ΘΜ, ΖΕ ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ
                            ὑπὸ ΘΕ, ΖΗ τῷ ὑπὸ ΘΜ, ΖΕ. καὶ ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ ΘΜ πρὸς τὴν ΘΕ, οὕτως ἡ
                            ΗΖ πρὸς τὴν ΖΕ, συνθέντι καὶ ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ ΜΕ πρὸς τὴν ΕΗ, οὕτως ἡ
                            ΘΕ πρὸς τὴν ΕΖ. ἀλλʼ ὡς ἡ ΜΕ πρὸς τὴν ΕΗ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΛΕ <lb n="15"/>
                            πρὸς τὴν ΕΑ· καὶ ὡς ἄρα ἡ ΛΕ πρὸς τὴν ΕΑ, οὕτως ἡ ΘΕ πρὸς τὴν ΕΖ·
                            παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΑΖ τῇ ΚΛ. ἀλλὰ καὶ ἡ ΓΑ εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ ΓΑΖ·
                            ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p>
                        <note type="footnote">10. τὸ ὑπὸ ΘΕ — 11. ἐστιν] om. cod., τὸ ὑπὸ Θ Ε ΖΗ τῷ
                            ὑπὸ ΘΜ ΖΕ καὶ Hultsch cum Commandinο. 11. ὡς] ὡς ἄρα Hultsch cum
                            Commandino. 17. ΓΑΖ ὅπερ ἔδει δεῖξαι] ΓΑΖΟ ο cod.; ΓΑΖ, ὅπερ: ~
                            Haltsch.</note>

                        <pb n="253"/>
                        <p>τὰ δὲ πτωτικὰ αὐτοῦ ὁμοίως τοῖς προγεγραμμένοις, ὧν ἐστιν
                            ἀναστρόφιον.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                        <p>ια΄. Τρίγωνον τὸ ΑΒΓ. καὶ τῇ ΒΓ παράλληλος ἡ Α&#8736;, καὶ διαχθεῖσα ἡ
                            &#8736;Ε τῇ ΒΓ συμπιπτέτω κατὰ τὸ Ε σημεῖον· ὅτι ἐστίν, ὡς τὸ ὑπὸ
                            &#8736;Ε, ΖΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΖ, <lb n="5"/> Η&#8736;, οὕτως ἡ ΓΒ πρὸς τὴν
                            ΒΕ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Γ τῇ &#8736;Ε παράλληλος ἡ ΓΘ, καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ ΑΒ ἐπὶ τὸ
                            Θ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς ἡ Γ πρὸς τὴν ΑΗ, οὕτως ἡ ΓΘ πρὸς τὴν ΖΗ, ὡς δὲ ἠ Γ
                            πρὸς τὴν ΑΗ, οὕτως ἐστὶν <lb n="10"/> ἡ Ε&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Η. καὶ
                            ὡς ἄρα ἡ Ε&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Η, οὕτως ἐστὶν ἡ ΘΓ πρὸς τὴν ΖΗ τὸ ἄρα
                            ὑπὸ τῶν ΓΘ, &#8736;Η ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν Ε&#8736;, ΖΗ. ἄλλο δέ τι
                            τυχὸν τὸ ὑπὸ ΕΖ, Η&#8736; ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΖΗ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            &#8736;Η, ΕΖ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΓΘ, &#8736;Η πρὸς τὸ ὑπὸ <lb n="15"/>
                            &#8736;Η, ΕΖ, τουτέστιν ἡ ΓΘ πρὸς ΕΖ, τσυτέστιν ἡ ΓΒ πρὸς ΒΕ. ἔστιν οὖν,
                            ὡς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΖΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΖ, Η&#8736;, οὕτως ἡ ΓΒ πρὸς ΒΕ.</p>
                        <p>τὰ δʼ αὐτά, κἂν ἐπὶ τὰ ἕτερα μέρη ἀχθῇ ἡ Α&#8736; παράλληλος, <pb n="254"
                            /> καὶ ἀπὸ τοῦ &#8736; ἐκτὸς ὡς ἐπὶ τὸ Γ διαχθῇ ἡ εὐθεῖα.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                        <p>ιβ΄. Ἀποδεδειγμένων οὖν τούτων ἔσται δεῖξαι, ὅτι, ἐὰν παράλληλοι ὦσιν αἱ
                            ΑΒ, Γ&#8736;, καὶ εἰς αὐτὰς ἐμπίπτωσιν <lb n="5"/> εὐθεῖαί τινες αἱ
                            Α&#8736;, Α Ζ, ΒΓ ΒΖ, καὶ ἐπιζευχθῶσιν αἱ Ε&#8736;, ΕΓ, <del>ὅτι</del>
                            γίνεται εὐθεῖα ἡ διὰ τῶν Η, Μ, Κ.</p>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ τρίγωνον τὸ &#8736;ΑΖ, καὶ τῇ &#8736; Ζ παράλληλος ἡ ΑΕ, καὶ
                            διῆκται ἡ ΕΓ συμπίπτουσα τῇ &#8736; κατὰ τὸ <lb n="10"/> Γ, διὰ τὸ
                            προγεγραμμένον γίνεται, ὡς ἡ &#8736; Ζ πρὸς τὴν ΖΓ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ
                            πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ πάλιν, ἐπεὶ τρίγωνόν ἐστιν τὸ Γ ΒΖ, καὶ τῇ Γ&#8736;
                            παράλληλος ἦκται ἡ ΒΕ, καὶ διῆκται ἡ &#8736;Ε συμπίπτουσα τῇ ΓΖ&#8736;
                            κατὰ τὸ &#8736;, γίνεται, ὡς ἡ ΓΖ πρὸς τὴν Ζ&#8736;, <lb n="15"/> οὕτως
                            τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΛΚ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΛΕ· ἀνάπαλιν ἄρα γίνεται, ὡς ἡ
                            &#8736; Ζ πρὸς τὴν ΖΓ, οὕτως τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΛΕ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε,
                            ΛΚ. ἦν δὲ καί, ὡς ἡ &#8736;Ζ πρὸς τὴν Ζ οὕτως τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            ΓΗ, <note type="footnote">1. ὡς ἐπὶ τὸ] τοῦ ὡς ἐπὶ τὸ Commandinus, τοῦ
                                Hultsch. διαχθῇ ἡ εὐθεῖα] διὰ τὴν εὐθεῖαν cod., ἀχθῇ ἡ &#8736;Ε
                                Haltsch cum Commandino. 3. οὖν] coni. Hultsch, νῦν cod. 6. ὅτι]
                                uncis incl. Hultsch. 10. προγεγραμμένον] lemma Xl.</note>
                            <pb n="255"/> ΘΕ· καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ ὕτως ἐστὶν
                            τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΛΕ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΚΛ. πεὶ οὖν εἰς δύο εὐθείας
                            τὰς Γ ΜΛ, ΘΜ&#8736; δύο εὐθεῖαι διηγμέναι εἰσὶν αἱ ΕΓ, Ε&#8736;, καί
                            ἐστιν, ὡς τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ, οὕτωσ τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΕΛ
                            πρὸς <lb n="5"/> τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΛΚ, εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Η, Μ, Κ
                            τοῦτο γὰρ προδέδεικται.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p>ιγ΄. Ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστωσαν αἱ ΑΒ, Γ&#8736; παράλληλοι, ἀλλὰ συμπιπτέτωσαν
                            κατὰ τὸ Ν· ὅτι πάλιν εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Η, Μ, Κ.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>ἐπεὶ εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς ΑΝ, ΑΖ, Α&#8736; ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου τοῦ Γ
                            δύο διηγμέναι εἰσὶν αἱ <lb n="15"/> ΓΕ Γ&#8736;, γίνεται, ὡς τὸ ὑπὸ ΓΕ,
                            ΗΘ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ, οὕτως τὸ ὑπὸ τῶν ΓΝ, Ζ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν <lb
                                n="20"/> Ν&#8736;, Γ Ζ. πάλιν ἐπεὶ ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου τοῦ &#8736;
                            εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς ΒΝ, ΒΓ, ΒΖ δύο εἰσὶν διηγμέναι αἱ &#8736;Ε,
                            &#8736;Ν, ἔστιν, ὡς τὸ ὑπὸ ΝΓ, Ζ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Ν&#8736;, ΖΓ οὕτως
                            τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΕΛ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, <lb n="25"/> ΚΛ. ἀλλʼ ὡς τὸ
                            ὑπὸ ΝΓ, Ζ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Ν&#8736;, Γ Ζ, οὕτως ἐδείχθη τὸ ὑπὸ ΓΕ,
                            πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΓΕ ΘΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ, οὕτως
                            ἐστὶν τὸ ὑπὸ &#8736;Κ, ΕΛ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΚΛ. διὰ δὴ τὸ
                            προγεγραμμένον εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Η, Μ, Κ.</p>
                        <lb n="30"/>
                        <note type="footnote">3. Ante ἐπεὶ add. ἀνῆκται εἰς τὸ πρὸ ἑνός cod., uncis
                            incl. Hultsch (ἀπῆκται suspicatur idem III p. 1263). ΓΜΛ, ΘΜ&#8736;]
                            ΓΜ&#8736; cod, ΓΜΛ &#8736;ΜΘ Hultsch cum. Commandino. 7 προδέδεικται]
                            lemma X. 29. Ante διὰ add ἀπῆκται εἰς ὃ καὶ ἐπὶ τῶν παραλλήλων cod.,
                            uncis incl. Hultsch. προγεγραμμλενον] lemma X.</note>

                        <pb n="256"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                        <p>ιδʹ. Ἔστω παράλληλος ἡ ΑΒ τῇ Γ&#8736;, καὶ διήχθωσαν αἱ ΑΕ, ΓΒ, καὶ
                            σημεῖον ἐπὶ τῆς ΒΗ τὸ Ζ, ὥστε εἶναι, ὡς τὴν &#8736;Ε πρὸς τὴν ΕΓ, οὕτως
                            τὸ ὑπὸ ΓΒ, ΗΖ πρὸς τὸ ὑπὸ ΖΒ, ΓΗ ὅτι εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Α, Ζ,
                            &#8736;.</p>
                        <lb n="5"/>
                        <p>ἤχθω διὰ μὲν τοῦ &#8736; τῇ ΒΓ παράλληλος ἡ &#8736;Θ, καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ ΑΕ
                            ἐπὶ τὸ Θ, διὰ δὲ τοῦ Θ τῇ Γ&#8736; παράλληλος ἡ Θ Κ, καὶ ἐκβεβλήσθω ἡ Β
                            ἐπὶ τὸ Κ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς ἡ &#8736;Ε πρὸς <lb n="10"/> τὴν ΕΓ. οὕτως τὸ ὑπὸ ΓΒ,
                            Ζ πρὸς τὸ ὑπὸ ΒΖ, ΓΗ, ὡς δὲ ἡ &#8736;Ε πρὸς τὴν ΕΓ, οὕτως ἐστὶν ἥ τε
                            &#8736;Θ πρὸς τὴν Γ καὶ τὸ ὑπὸ &#8736;Θ, ΒΖ πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν ΓΗ, <lb
                                n="15"/> ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ ὑπὸ τῶν ΒΓ ΖΗ τῷ ὑπὸ &#8736;Θ, ΒΖ
                            ἀνάλογον ἄρα ἐστίν, ὡς ἡ ΓΒ πρὸς τήν ΒΖ, οὕτως ἡ &#8736;Θ, τουτέστιν ἡ Γ
                            Κ, πρὸς τὴν ΗΖ καὶ ὅλη ἄρα ἡ ΚΒ πρὸς ὅλην τὴν Β ἐστιν, ὡς ἡ ΚΓ πρὸς ΖΗ
                                <lb n="20"/> τουτέστιν ὡς ἡ &#8736;Θ πρὸς ΖΗ. ἀλλʼ ὡς ἡ ΚΒ πρὸς Β ἐν
                            παραλλήλῳ, οὕτως ἐστὶν ἡ ΘΑ πρὸς ΑΗ καὶ ἡ &#8736;Θ πρὸς ΖΗ. καί εἰσιν
                            παράλληλοι αἱ &#8736;Θ, ΖΗ· εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Α, Ζ, &#8736;
                            σημείων.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <p>ιεʹ. Τούτου προτεθεωρημένου ἔστω παράλληλος ἡ ΑΒ <lb n="25"/> τῇ
                            Γ&#8736;, καὶ εἰς αὐτὰς ἐμπιπτέτωσαν εὐθεῖαι αἱ ΑΖ, ΖΒ, ΓΕ, Ε&#8736;,
                            καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΒΓ, ΗΚ ὅτι εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Α, Μ, &#8736;.</p>
                        <p>Ἐπεζεύχθω ἡ &#8736;Μ καὶ ἐκβεβλήσθω ἐπὶ τὸ Θ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν τριγώνου τοῦ ΒΓΖ ἐκτὸς ἀπὸ τῆς κορυφῆς <note type="footnote">11.
                                ΒΖ, ΓΗ] ΒΓ, ΖΗ cod.; ΖΒ ΓΗ Hultsch cum Commandino. 12. ἐστὶν] del.
                                Haltsch. 18. τουτέστιν ἡ] coniecit Hultsch, τουτέστιν ὡς ἡ cod.,
                                πρὸς τὴν ΗΖ τουτέστιν ὡς ἡ Hultsch. 29. ἐκτὸς] del. Hultsch cum
                                Simsono, sed u. lemma XI extr.</note>
                            <pb n="257"/> τοῦ Β σημείου τῇ Γ&#8736; παράλληλος ἦκται ἡ ΒΕ, καὶ
                            διῆκται ἡ &#8736; Ε, γίνεται, ὡς ἡ Γ Ζ πρὸς Ζ&#8736;, οὕτως τὸ ὑπὸ
                            &#8736;Ε, ΚΛ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΛ, Κ&#8736;. ὡς δὲ τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΚΛ πρὸς τὸ
                            ὑπὸ &#8736; Κ, ΛΕ, οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΘΕ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ, ἐπεὶ
                            εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς <lb n="5"/> ΓΛ, &#8736;Θ, ΗΚ δύο εἰσὶν διηγμέναι
                            ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου τοῦ Ε α ΕΓ, Ε&#8736; καὶ ὡς ἄρα ἡ &#8736;Ζ πρὸς ΖΓ
                            οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΓΕ, ΗΘ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ ΘΕ. διὰ τὸ προγεγραμμένον ἄρα ἡ
                            διὰ τῶν Α, Μ, &#8736; ἐστιν εὐθεῖα.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p>ιϚ΄. Εἰς δύο εὐθείας τὰς ΑΒ, ΑΓ ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου <lb n="10"/> τοῦ
                            &#8736; δύο διήχθωσαν αἱ &#8736;Β, &#8736;Ε, καὶ ἐπʼ αὐτῶν εἰλήφθω
                            σημεῖα τὰ Η, Θ, ἔστω δέ, ὡς τὸ ὑπὸ ΕΗ, Ζ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε,
                            ΗΖ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΒΘ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Β&#8736;, ΓΘ ὅτι εὐθεῖά ἐστιν
                            ἡ διὰ τῶν Α, Η, Θ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Η τῇ Β&#8736; παράλληλος ἡ ΚΛ.</p>
                        <lb n="15"/>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς τὸ ὑπὸ ΕΗ, Ζ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΖΗ, οὕτως τὸ
                            ὑπὸ ΒΘ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Β&#8736;, ΓΘ, ἀλλὰ ὁ τοῦ ὑπὸ ΕΗ, Ζ&#8736;
                            πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΗΖ συνῆπται <note type="footnote">5."ἐπεὶ εἰς] εἰς
                                cod., εἰς γὰρ Hultsch cum Commandino. 8. Ante διὰ add. καὶ ἔστιν
                                εὐθεῖα ἡ διὰ τῶν ΗΜΚ cod. (etiam p. 256, 27 pro Α, Μ, &#8736; hab.
                                Η, Μ, Κ), καὶ ἔστιν εὐθεῖα ἡ διὰ τῶν 6, Μ, &#8736; Hultsch praeeunte
                                Commandino. 9 προγεγραμμένον] lemma XIV. ἄρα] ἄρα καὶ cod.,
                                Hultsch.</note>
                            <pb n="258"/> λόγος ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει ἡ ΗΕ πρὸς Ε&#8736;, τουτέστιν ἡ ΚΗ
                            πρὸς Β&#8736;, καὶ ἐξ οὗ ὃν ἔχει ἡ &#8736;Ζ πρὸς ΖΗ, τουτέστιν ἡ
                            Γ&#8736; πρὸς τὴν ΗΛ, ὁ δὲ τοῦ ὑπὸ ΒΘ, Γ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ Β&#8736;, ΓΘ
                            συνῆπται λόγος ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει ἡ <lb n="5"/> ΘΒ πρὸς Β&#8736; καὶ ἐξ
                            οὗ ὃν ἔχει ἡ &#8736;Γ πρὸς ΓΘ, καὶ ὁ ἔκ τε τοῦ τῆς Κ ἄρα πρὸς Β&#8736;
                            καὶ τοῦ τῆς &#8736;Γ πρὸς ΗΛ ὁ αὐτός ἐστιν τῷ συνημμένῳ ἔκ τε τοῦ τῆς ΒΘ
                            πρὸς Β&#8736; καὶ τοῦ τῆς &#8736;Γ πρὸς ΓΘ. ὁ δὲ τῆς ΚΗ πρὸς Β&#8736;
                            συνῆπται ἔκ τε τοῦ τῆς ΚΗ πρὸς ΒΘ καὶ τοῦ τῆς <lb n="10"/> ΒΘ πρὸς
                            Β&#8736;· ὁ ἄρα συνημμένος ἔκ τε τοῦ τῆς ΚΗ πρὸς ΒΘ καὶ τοῦ τῆς ΒΘ πρὸς
                            Β&#8736; καὶ ἔτι τοῦ τῆς &#8736;Γ πρὸς ΗΛ ὁ αὐτός ἐστιν τῷ συνημμένῳ ἔκ
                            τε τοῦ τῆς ΒΘ πρὸς Β&#8736; καὶ τοῦ τῆς &#8736;Γ πρὸς ΓΘ. κοινὸς
                            ἐκκεκρούσθω ὁ τῆς Θ Β πρὸς Β&#8736; λόγος· λοιπὸς ἄρα ὁ <lb n="15"/>
                            συνημμένος ἔκ τε τοῦ τῆς ΚΗ πρὸς ΒΘ καὶ τοῦ τῆς &#8736;Γ πρὸς ΚΛ ὁ αὐτός
                            ἐστιν τῷ τῆς &#8736;Γ πρὸς τὴν ΓΘ, τουτέστιν τῷ συνημμένῳ ἔκ τε τοῦ τῆς
                            &#8736;Γ πρὸς τὴν ΗΛ καὶ τοῦ τῆς ΗΛ πρὸς τὴν ΘΓ. καὶ πάλιν κοινὸς
                            ἐκκεκρούσθω ὁ τῆς &#8736;Γ πρὸς τὴν ΗΛ λόγος· λοιπὸς <lb n="20"/> ἄρα ὁ
                            τῆς ΚΗ πρὸς τὴν ΒΘ λόγος ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς ΗΛ πρὸς τὴν ΘΓ. καὶ
                            ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ ΚΗ πρὸς τὴν ΗΛ, οὕτως ἡ ΒΘ πρὸς τὴν ΘΓ. καί εἴσιν αἱ
                            ΚΛ, ΒΓ παράλληλοι· εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Α, Η, Θ σημείων.</p>
                        <lb n="25"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                        <p>ιζ΄. Ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστω παράλληλος ἡ ΑΒ τῇ Γ&#8736;, ἀλλὰ συμπιπτέτω κατὰ τὸ
                            Ν.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου τοῦ &#8736; εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς ΒΝ, ΒΓ,
                            ΒΖ δύο εὐθεῖαι διηγμέναι εἰσὶν αἱ &#8736;Ε, &#8736;Ν, ἔστιν, ὡς τὸ ὑπὸ
                            Ν&#8736;, ΓΖ πρὸς τὸ ὑπὸ <lb n="30"/> ΝΓ, &#8736;Ζ, οὕτως τὸ ὑπὸ
                            &#8736;Ε, ΚΛ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΛ, Κ&#8736;. ὡς δὲ τὸ ὑπὸ Ε&#8736;, ΚΛ πρὸς τὸ
                            ὑπὸ ΕΛ, Κ&#8736;, οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΕΘ, ΓΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΓ, ΘΗ· πάλιν
                                <note type="footnote">14. ΘΒ] ΒΘ Hultsch.</note>
                            <pb n="259"/> γὰρ εἰς τρεῖς τὰς ΓΛ, &#8736;Θ, ΗΚ ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σημείου
                            τοῦ Ε δύο ἠγμέναι εἰσὶν αἱ ΕΓ, Ε&#8736;· καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΕΘ, ΓΗ πρὸς
                            τὸ ὑπὸ ΕΓ, ΘΗ, οὕτως τὸ ὑπὸ Ν&#8736;, ΓΖ πρὸς τὸ ὑπὸ ΝΓ, Ζ&#8736;. διὰ
                            δὴ τὸ προγεγραμμένον εὐθεῖά ἐστιν ἡ διὰ τῶν Α, Θ, &#8736;· καὶ ἡ διὰ τῶν
                            Α, Μ, <lb n="5"/> Δ ἄρα εὐθεῖά ἐστιν.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                        <p>ιη΄. Τρίγωνον τὸ ΑΒΓ, καὶ τῇ ΒΓ παράλληλος ἤχθω ἡ Α&#8736;, καὶ διήχθωσαν
                            αἱ &#8736;Ε, ΖΗ, ἔστω δέ, ὡς τὸ ἀπὸ ΕΒ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΓΒ, οὕτως ἡ ΒΗ πρὸς
                            τὴν ΗΓ· ὅτι, ἐὰν ἐπιζευχθῇ ἡ Β&#8736;, γίνεται εὐθεῖα ἡ διὰ τῶν <lb
                                n="10"/> Θ, Κ, Γ.</p>
                        <p>ἐπεί ἔστιν, ὡς τὸ ἀπὸ τῆς ΕΒ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΓΒ, οὕτως ἡ ΒH πρὸς ΗΓ, κοινὸς
                            ἄρα προσκείσθω ὁ τῆς ΓΕ πρὸς ΕΒ λόγος ὁ αὐτὸς ὢν τῷ τοῦ ὑπὸ ΕΓΒ πρὸς τὸ
                            ὑπὸ ΚΒΓ· δι᾿ ἴσου ἄρα ὁ τοῦ ἀπὸ ΕΒ πρὸς τὸ ὑπὸ <lb n="15"/> ΕΒΓ λόγος,
                            τουτέστιν ὁ τῆς ΕΒ πρὸς τὴν ΒΓ, ὁ αὐτός ἐστιν τῷ συνημμένῳ ἔκ τε τοῦ τῆς
                            ΒΗ πρὸς ΗΓ καὶ τοῦ τοῦ ὑπὸ ΕΓΒ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΒΓ, ὅς ἔστιν ὁ αὐτὸς τῷ τῆς
                            ΕΓ πρὸς ΕΒ· ὥστε ὁ τοῦ ἀπὸ ΕΒ πρὸς τὸ ὑπὸ <note type="footnote">4.
                                προγεγραμμένον] lemma XVI, 13. ἄρα] uncis incl. Hultsch.</note>
                            <pb n="260"/> ΕΒΓ συνῆπται ἔκ τε τοῦ ὃν ἔχει ἡ ΒΗ πρὸς ΗΓ καὶ τοῦ ὃν
                            ἔχει ἡ ΕΓ πρὸς ΕΒ, ὅς ἐστιν ὁ αὐτὸς τῷ τοῦ ὑπὸ ΕΓ, ΒΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΒ,
                            ΓΗ. ὡς δὲ ἡ ΕΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἐστὶν διὰ τὸ προγεγραμμένον λῆμμα τὸ
                                <lb n="5"/> ὑπὸ &#8736;Ε, ΖΘ πρὸς τὸ ὑπὸ &#8736;Ζ, ΘΕ· καὶ ὡς ἄρα τὸ
                            ὑπὸ ΓΕ, ΒΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΓΗ, ΕΒ, οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ &#8736;Ε, ΖΘ πρὸς τὸ
                            ὑπὸ &#8736;Ζ, ΘΕ. εὐθεῖα ἄρα ἐστὶν ἡ διὰ τῶν Θ, Κ, Γ· τοῦτο γὰρ ἐν τοῖς
                            πτωτικοῖς τῶν ἀναστροφίων.</p>
                        <lb n="10"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                        <p>ιθ΄. Εἰς τρεῖς εὐθείας τὰς ΑΒ, ΑΓ, Α&#8736; ἀπό τινος σημείου τοῦ Ε δύο
                            διήχθωσαν αἱ ΕΖ, ΕΒ, ἔστω δέ, ὡς ἡ ΕΖ πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ ΘΕ πρὸς τὴν
                            ΘΗ ὅτι γίνεται <lb n="15"/> καί, ὡς ἡ ΒΕ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ
                            Ε&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Γ.</p>
                        <p>ἤχθω διὰ τοῦ Η τῇ ΒΕ παράλληλος ἡ ΛΚ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐστιν, ὡς ἡ ΕΖ <note type="footnote">4. προγεγραμμένον] lemma Χl
                                (perperam usurpatum) 5. &#8736;Ε, ΖΘ] &#8736;Ζ ΘΕ Hultsch cum
                                Simsono &#8736;Ζ,  ΘΕ] &#8736;Ε ΖΘ Hultsch cum Simsono. 7 &#8736;Ε,
                                ΖΘ] &#8736;Ζ ΘΕ Hultsch cum Simsono. &#8736;Ζ, ΘΕ] &#8736;Ε ΖΘ]
                                Hultsch cum Simsono. 8. τοῦτο] u. lemma XVI, quod ut lemma X
                                ἀναστρόφιον est lemmatis III.</note>
                            <pb n="261"/> πρὸς τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ, ἀλλ᾿ ὡς μὲν ἡ ΕΖ πρὸς
                            τὴν ΖΗ, οὕτως ἡ ΕΒ πρὸς τὴν ΗΚ, ὡς δὲ ἡ ΕΘ πρὸς τὴν ΘΗ, οὕτως ἐστὶν ἡ
                            &#8736;Ε πρὸς τὴν ΗΛ, καὶ ὡς ἄρα ἡ ΒΕ πρὸς τὴν ΗΚ, οὕτως ἐστὶν ἡ
                            &#8736;Ε πρὸς τὴν ΗΛ. ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ ΕΒ πρὸς τὴν Ε&#8736;, <lb
                                n="5"/> οὕτως ἡ Κ πρὸς τὴν ΗΛ. ὡς δὲ ἡ ΚΗ πρὸς τὴν ΗΛ, οὕτως ἐστὶν ἡ
                            ΒΓ πρὸς τὴν Γ&#8736; καὶ ὡς ἄρα ἡ ΒΕ πρὸς τὴν Ε&#8736;, οὕτως ἡ ΒΓ πρὸς
                            τὴν Γ&#8736;. ἐναλλάξ ἐστιν, ὡς ἡ ΕΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ Ε&#8736; πρὸς
                            τὴν &#8736;Γ.</p>
                        <p>τὰ δὲ πτωτικὰ ὁμοίως.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                        <p>κ΄. Ἔστω δύο τρίγωνα τὰ ΑΒΓ, &#8736;ΕΖ ἴσας ἔχοντα τὰς Α, &#8736; γωνίας·
                            ὅτι ἐστίν, ὡς τὸ ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ Ε&#8736;Ζ, οὕτως τὸ ΑΒΓ τρίγωνον
                            πρὸς τὸ Ε&#8736; τρίγωνον.</p>
                        <p>ἤχθωσαν κάθετοι αἱ ΒΗ, ΕΘ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ μὲν Α γωνία τῇ &#8736;, ἡ δὲ Η τῇ <lb n="15"/> Θ,
                            ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΗ, οὕτως ἡ &#8736;Ε πρὸς τὴν ΕΘ. ἀλλ᾿ ὡς
                            μὲν ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΗ, οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΒΗ, ΑΓ, ὡς δὲ ἡ
                            &#8736;Ε πρὸς τὴν ΕΘ, οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ Ε&#8736;Ζ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΘ,
                            &#8736;Ζ ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΒΗ, <lb n="20"/> ΑΓ, οὕτως
                            τὸ ὑπὸ Ε&#8736;Ζ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΘ, &#8736;Ζ· καὶ ἐναλλάξ. ἀλλ᾿ ὡς τὸ ὑπὸ
                            ΒΗ, ΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ ΕΘ, &#8736;Ζ, οὕτως ἐστὶν τὸ ΑΒΓ τρίγωνον πρὸς τὸ
                            &#8736;ΕΖ τρίγωνον· ἐκατέρα γὰρ τῶν ΒΗ, ΕΘ κάθετός ἐστιν ἑκατέρου τῶν
                            εἰρημένων τριγώνων· καὶ ὡς ἄρα τὸ ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ <lb n="25"/>
                            <note type="footnote">13. Ε&#8736;Ζ] &#8736;ΕΖ Hultsch.</note>
                            <pb n="262"/> ὑπὸ Ε&#8736;Ζ, οὕτως ἐστὶν τὸ ΑΒΓ τρίγωνον πρὸς τὸ
                            &#8736;ΕΖ τρίγωνον.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                        <p>κα΄. Ἔστωσαν δὴ αἱ Α, &#8736; δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι· ὅτι πάλιν γίνεται, ὡς τὸ
                            ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ Ε&#8736;Ζ, οὕτως <lb n="5"/> τὸ ΑΒΓ τρίγωνον πρὸς τὸ
                            &#8736;ΕΖ τρίγωνον.</p>
                        <p>ἐκβεβλήσθω ἡ ΒΑ, καὶ κείσθω τῇ ΒΑ ἴση ἡ ΑΗ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΓΗ.</p>
                        <p>ἐπεὶ οὖν αἱ Α, Δ γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν, ἀλλὰ καὶ αἱ ὑπὸ ΒΑΓ, ΓΑΗ
                            γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς, ἴση <lb n="10"/> ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΓΑΗ γωνία τῇ
                            &#8736;. ἔστιν οὖν, ὡς τὸ ὑπὸ ΗΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ Ε&#8736;Ζ, οὕτως τὸ ΑΗΓ
                            τρίγωνον πρὸς τὸ &#8736;ΕΖ τρίγωνον ἴση δέ ἐστιν ἡ μὲν ΗΑ τῇ ΑΒ, τὸ δὲ
                            ΗΑΓ τρίγωνον τῷ ΑΒΓ τριγώνῳ· ἔστιν ἄρα, ὡς τὸ ὑπὸ ΒΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            Ε&#8736;Ζ, οὕτως τὸ ΑΒΓ <lb n="15"/> τρίγωνον πρὸς τὸ &#8736;ΕΖ
                            τρίγωνον.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                        <p>κβ΄. Εὐθεῖα ἡ ΑΒ, καὶ ἐπ᾿ αὐτῆς δύο σημεῖα τὰ Γ, &#8736;, ἔστω δὲ τὸ δὶς
                            ὑπὸ ΑΒ, Γ&#8736; ἴσον τῷ ἀπὸ ΓΒ· ὅτι καὶ τὸ ἀπὸ Α&#8736; ἴσον ἐστὶν τοῖς
                            ἀπὸ τῶν Α &#8736;Β τετραγώνοις.</p>
                        <lb n="20"/>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ τὸ δὶς ὑπὸ ΑΒ, Γγώνοις. ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ ΓΒ, κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ
                            δὶς ὑπὸ Β&#8736;Γ λοιπὸν ἄρα τὸ δὲς ὑπὸ Α&#8736;Γ ἴσον ἐστὶν τοῖς ἀπὸ
                            τῶν Γ&#8736;, &#8736;Β τετραγώνοις. κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ ἀπὸ ΓΔ
                            τετράγωνον· λοιπὸν <note type="footnote">9. ὀρθαῖς] ὀρθαῖς ἴσαι
                                suspicatur Hultsch.</note>
                            <pb n="263"/> ἄρα τὸ θὶς ὑπὸ ΑΓ&#8736; μετὰ τοῦ ἀπὸ Γ&#8736; ἴσον ἐστὶν
                            τῷ ἀπὸ &#8736;Β τετραγώνῳ. κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ ΑΓ τετράγωνον· ὅλον
                            ἄρα τὸ ἀπὸ Α&#8736; τετράγωνον ἴσον ἐστὶν τοῖς ἀπὸ τῶν ΑΓ, &#8736;Β
                            τετραγώνοις.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                        <p>κγ΄. Ἔστω τὸ ὑπὸ ΑΒΓ ἴσον τῷ ἀπὸ Β&#8736; τετραγώνῳ· <lb n="5"/> ὅτι
                            γίνεται γ, τὸ μὲν ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;Γ καὶ τῆς Β&#8736; ἴσον
                            τῷ ὑπὸ Α&#8736;, &#8736;Γ, τὸ δὲ ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;Γ καὶ τῆς
                            ΒΓ ἴσον τῷ ἀπὸ &#8736;Γ τετραγώνῳ, τὸ δὲ ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;Γ
                            καὶ τῆς ΒΑ ἴσον τῷ ἀπὸ Α&#8736; τετραγώνῳ.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ τὸ ὑπὸ ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ Β&#8736;, ἀνάλογον καὶ ὅλη πρὸς
                            ὅλην καὶ ἀνάπαλιν καὶ συνθέντι· ἔστιν ἄρα, ὡς συναμφότερος ἡ Γ&#8736;,
                            &#8736;Α πρὸς τὴν &#8736;Α, οὕτως ἡ Γ&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Β· τὸ ἄρα
                            ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;, &#8736;Γ καὶ τῆς Β&#8736; ἴσον ἐστὶ τῷ
                            ὑπὸ τῶν Α&#8736;Γ. <lb n="15"/> πάλιν, ἐπεὶ ὅλη ἡ Α&#8736; πρὸς ὅλην τὴν
                            &#8736;Γ ἐστιν, ὡς ἡ &#8736;Β πρὸς τὴν ΒΓ, συνθέντι ἐστίν, ὡς
                            συναμφότερος ἡ Α&#8736;Γ πρὸς τὴν &#8736;Γ, οὕτως ἡ &#8736;Γ πρὸς τὴν
                            ΓΒ· τὸ ἄρα ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;Γ καὶ τῆς ΓΒ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ
                            &#8736;Γ. πάλιν, ἐπεὶ ὅλη ἡ Α&#8736; πρὸς ὅλην τὴν &#8736;Γ ἐστιν, <lb
                                n="20"/> ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, ἀνάπαλιν καὶ συνθέντι ἐστίν, ὡς
                            συναμφότερος ἡ Γ&#8736;Α πρὸς τὴν &#8736;Α, οὕτως ἡ &#8736;Α πρὸς τὴν
                            ΑΒ· τὸ ἄρα ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς Α&#8736;Γ καὶ τῆς ΑΒ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ
                            Α&#8736; τετραγώνῳ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                        <p>κδ΄. Εὐθεῖα ἡ ΑΒ καὶ δύο σημεῖα τὰ Γ, Δ, καὶ ἔστω <lb n="2"/> τὸ ἀπὸ
                            Γ&#8736; τετράγωνον ἴσον τῷ δὲς ὑπὸ ΑΓ Β&#8736;· ὅτι καὶ τὸ ἀπὸ ΑΒ
                            τετράγωνον ἴσον ἐστὶν τοῖς ἀπὸ τῶν Α&#8736;, ΓΒ τετραγώνοις.</p>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ τὸ ἀπὸ Γ&#8736; ἴσον ἐστὶν τῷ θὶς ὑπὸ ΑΓ, &#8736;Β, <note
                                type="footnote">6. γ] τρία Hultsch. 26. ΑΓ, Β&#8736; ὅτι] ΑΓΒ διότι
                                cod., ΑΓ &#8736;Β· ὅτι Hultsch cum Commandino.</note>
                            <pb n="264"/> τὸ ἄρα δίς ὑπὸ ΑΓΒ ἴσον ἐστὶν τῷ τε ἀπὸ τῆς Γ&#8736; καὶ
                            τῷ δὶς ὑπὸ τῶν ΑΓ&#8736;. κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ ΑΓ· τὸ ἄρα δὶς ὑπὸ
                            ΑΓΒ μετὰ τοῦ ἀπὸ ΑΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ Α&#8736;. κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ
                            ΒΓ· ὅλον ἄρα τὸ <lb n="5"/> ἀπὸ ΑΒ τετράγωνον ἴσον ἐστὶ τοῖς ἀπὸ τῶν
                            Α&#8736;, ΓΒ τετραγώνοις.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                        <p>κε΄. Ἔστω τὸ ὑπὸ τῶν ΑΒΓ ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς Β&#8736;· ὅτι γίνεται γ, τὸ μὲν
                            ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;, &#8736;Γ ὑπεροχῆς καὶ τῆς Β&#8736; ἴσον τῷ ὑπὸ
                            Α&#8736;Γ τὸ δὲ ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;Γ <lb n="10"/> ὑπεροχῆς καὶ τῆς ΒΓ
                            ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς &#8736;Γ τετραγώνῳ, τὸ δὲ ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;, &#8736;Γ
                            ὑπεροχῆς καὶ τῆς ΒΑ ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς Α&#8736; τετραγώνῳ.</p>
                        <p>ἐπεὶ γάρ ἐστιν, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, οὕτως ἡ Β&#8736; πρὸς τὴν ΒΓ,
                            λοιπὴ πρὸς λοιπὴν καὶ διελόντι· ἔστιν <lb n="15"/> οὖν, ὡς ἡ τῶν
                            Α&#8736;, &#8736;Γ ὑπεροχὴ πρὸς τὴν &#8736;Γ, οὕτως ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Β τὸ ἄρα ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;, &#8736; ὑπεροχῆς καὶ τῆς &#8736;Β
                            ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν Α&#8736;, &#8736;Γ. πάλιν, ἐπεὶ λοιπὴ ἡ Α&#8736;
                            πρὸς λοιπὴν τὴν &#8736;Γ ἐστιν, ὡς ἡ &#8736;Β πρὸς τὴν ΒΓ, διελόντι
                            ἐστίν, ὡς ἡ τῶν Α&#8736;Γ <lb n="20"/> ὑπεροχὴ πρὸς τὴν &#8736;Γ, οὕτως
                            ἡ &#8736;Γ πρὸς τὴν ΓΒ· τὸ ἄρα ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;, &#8736;Γ ὑπεροχῆς
                            καὶ τῆς ΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς ΔΓ τετραγώνῳ. πάλιν, ἐπεί ἐστιν, ὡς ἡ
                            Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Γ οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, ἀνάπαλιν καὶ
                            διελόντι ἐστίν, ὡς ἡ τῶν Απαλιν, &#8736;Γ ὑπεροχὴ <lb n="25"/> πρὸς τὴν
                            &#8736;Α, οὕτως ἡ &#8736;Α πρὸς τὴν ΑΒ τὸ ἄρα ὑπὸ τῆς τῶν Α&#8736;,
                            &#8736;Γ ὑπεροχῆς καὶ τῆς ΑΒ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς Α&#8736;
                            τετραγώνῳ.</p>
                        <note type="footnote">8. γ] τρία Hultsch. 9. Α&#8736;Γ (alt)] Α&#8736;
                            &#8736;Γ Hultsch cum Commandino. 15. οὖν] ἄρα Hultsch. 19. Α&#8736;Γ]
                            Α&#8736; &#8736;Γ Hultsch cum Commandino.</note>

                        <pb n="265"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                        <p>κϚ΄. Ἔστω, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως τὸ ἀπὸ Α&#8736; πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;
                            ὅτι τὸ ὑπὸ τῶν ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς Β&#8736; τετραγώνῳ.</p>
                        <p>κείσθω τῇ Γ&#8736; ἴση ἡ &#8736;Ε· τὸ ἄρα ὑπὸ ΕΑΓ μετὰ τοῦ ἀπὸ Γ&#8736;,
                            τουτέστιν τοῦ ὑπὸ Γ&#8736;Ε, ἴσον τῷ ἀπὸ Α&#8736;. ἐπεὶ οὗν ἐστιν, ὡς ἡ
                            ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως τὸ ἀπὸ <lb n="5"/> Α&#8736; πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ,
                            διελόντι ἐστίν, ὡς ἡ ΑΓ πρὸς τὴν ΓΒ, τουτέστιν ὡς τὸ ὑπὸ ΕΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            ΕΑ, ΒΓ οὕτως τὸ ὑπὸ ΕΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ Γ&#8736;Ε ἴσον ἄρα ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΑΕ,
                            ΒΓ τῷ ὑπὸ Γ&#8736;Ε. ἀνάλογον καὶ διελόντι ἐστίν, ὡς ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Ε, τουτέστιν πρὸς τὴν &#8736;Γ, <lb n="10"/> οὕτως ἡ &#8736;Β
                            πρὸς τὴν ΒΓ καὶ λοιπὴ ἄρα ἡ ΑΒ πρὸς λοιπὴν τὴν Β&#8736; ἐστιν, ὡς ἡ
                            Β&#8736; πρὸς τὴν ΒΓ. τὸ ἄρα ὑπὸ ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς Β&#8736;
                            τετραγώνῳ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                        <p>κζ΄. Ἔστω δὲ πάλιν, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ. οὕτως τὸ ἀπὸ Α&#8736; τετράγωνον
                            πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ τετράγωνον· <lb n="15"/> ὅτι τὸ ὑπὸ ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν
                            τῷ ἀπὸ τῆς Β&#8736; τετραγώνῳ.</p>
                        <p>κείσθω γὰρ ὁμοίως τῇ Γ&#8736; ἴση ἡ &#8736;Ε· τὸ ἄρα ὑπὸ ΓΑΕ μετὰ τοῦ ἀπὸ
                            Γ&#8736;, τουτέστιν τοῦ ὑπὸ Ε&#8736;Γ, ἴσον τῷ ἀπὸ Α&#8736;. καὶ γίνεται
                            κατὰ διαίρεσιν, ὡς ἡ ΑΓ πρὸς τὴν ΓΒ, τουτέστιν ὡς τὸ ὑπὸ ΕΑΓ πρὸς τὸ ὑπὸ
                            ΕΑ, <lb n="20"/> ΓΒ, οὕτως τὸ ὑπὸ ΓΑΕ πρὸς τὸ ὑπὸ Ε&#8736; ἴσον ἄρα
                            ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΑΕ. ΓΒ τῷ ὑπὸ Ε&#8736;Γ. ἀνάλογον καὶ συνθέντι ἐστίν, ὡς ἡ
                            Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Ε, τουτέστιν πρὸς τὴν &#8736;Γ. οὕτως ἡ
                            &#8736;Β πρὸς τὴν ΒΓ καὶ ὅλη ἄρα ἡ ΑΒ πρὸς ὅλην τὴν Β&#8736; ἐστιν, ὡς ἡ
                            Β&#8736; πρὸς τὴν ΒΓ. τὸ <lb n="25"/> ἄρα ὑπὸ τῶν ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ
                            τῆς Β&#8736; τετραγώνῳ.</p>

                        <pb n="266"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                        <p>κη΄. Κύκλου τοῦ ΑΒΓ ἐφαπτέσθωσαν αἱ Α&#8736;, &#8736;Γ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ
                            ΑΓ. καὶ διήχθω τυχοῦσα ἡ &#8736;Β· ὅτι γίνεται, ὡς ἡ Β&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Ε, οὕτως ἡ Β πρὸς τὴν ΖΕ.</p>
                        <lb n="5"/>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ Α&#8736; τῇ &#8736;Γ, τὸ ἄρα ὑπὸ ΑΖΓ μετὰ τοῦ ἀπὸ
                            Ζ&#8736; ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ &#8736;Α. ἀλλὰ τὸ μὲν ὑπὸ ΑΖΓ ἴσον ἐστὶν τῷ
                            ὑπὸ ΒΖΕ, τὸ δὲ ἀπὸ &#8736;Α. ἐστιν τὸ ὑπὸ Β&#8736;Ε· τὸ ἄρα ὑπὸ ΒΖΕ μετὰ
                            τοῦ ἀπὸ &#8736;Ζ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ Β&#8736;Ε. ἐὰν δὲ τοῦτο, γίνεται, ὡς
                            ἡ Β&#8736; <lb n="10"/> πρὸς τὴν &#8736;Ε, οὕτως ἡ ΒΖ πρὸς τὴν ΖΕ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                        <p>κθ΄. Τμήματος δοθέντος τοῦ ἐπὶ τῆς ΑΒ κλάσαι εὐθεῖαν θεῖαν τὴν ΑΓΒ ἐν
                            λόγῳ τῷ δοθέντι.</p>
                        <p>γεγονέτω, καὶ διήχθω ἀπὸ τοῦ Γ ἐφαπτομένη ἡ Γ&#8736; ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ ΑΓ
                            πρὸς τὸ ἀπὸ ΒΓ, οὕτως ἡ Α&#8736; πρὸς <lb n="15"/> &#8736; Β. λόγος δὲ
                            τοῦ ἀπὸ ΑΓ πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΒ, δοθείς· ὥστε καὶ ὁ τῆς Α&#8736; πρὸς τὴν
                            Β&#8736; δοθείς. καί ἐστιν δύο <note type="footnote">7. ἐστιν τὸ] ἴσον
                                τῷ Hultsch. 16. δύο δοθέντα τὰ Α, Β] δύο cod., δοθέντα τὰ Α B
                                Hultsch cum Simsono.</note>
                            <pb n="267"/> δοθέντα τὰ Α, Β· δοθὲν ἄρα ἐστὶν τὸ &#8736;· ὥστε καὶ τὸ Γ
                            δοθέν.</p>
                        <p>Συντεθήσεται δὴ τὸ πρόβλημα οὕτως. ἔστω τὸ μὲν τμῆμα τὸ ΑΒΓ, ὁ δὲ λόγος ὁ
                            τῆς πρὸς τὴν Ζ, καὶ πεποιήσθω, ὡς τὸ ἀπὸ Ε πρὸς τὸ ἀπὸ Ζ, οὕτως ἡ
                            Α&#8736; <lb n="5"/> πρὸς τὴν &#8736;Β, καὶ ἤχθω ἐφαπτομένη ἡ &#8736;Γ,
                            καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΓ, ΓΒ. λέγω, ὅτι αἱ ΑΓ, ΓΒ ποιοῦσι τὸ πρόβλημα.</p>
                        <p>ἐπεὶ γάρ ἐστιν, ὡς τὸ ἀπὸ Ε πρὸς τὸ ἀπὸ Ζ, οὕτως ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν
                            &#8736;Β, ὡς δὲ ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Β, οὕτως <lb n="10"/> τὸ ἀπὸ
                            ΑΓ πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΒ διὰ τὸ ἔφάπτεσθαι τὴν ΓΔ, καὶ ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ Ε πρὸς τὸ
                            ἀπὸ Ζ, οὕτως τὸ ἀπὸ ΑΓ πρὸς τὸ ἀπὸ ΓΒ ὥστε καί, ὡς ἡ πρὸς τὴν Ζ, οὕτως ἡ
                            ΑΓ πρὸς τὴν ΓΒ. ἡ ΑΓΒ ἄρα ποιεῖ τὸ πρόβλημα.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                        <p>λ΄. Κύκλος, οὗ διάμετρος ἡ ΑΒ, καὶ ἀπὸ τυχόντος <lb n="15"/> ἐπ᾿ αὐτὴν
                            κάθετος ἡ &#8736;Ε, διήχθω ἡ &#8736;Ζ, ἐπεζεύχθω ἡ ΕΖ καὶ ἐκβεβλήσθω,
                            καί, καθ᾿ ὃ συμπίπτει τῇ διαμέτρῳ, ἔστω τὸ Η· ὅτι ἐστίν, ὡς ἡ ΑΗ πρὸς
                            τὴν ΗΒ, οὕτως ἡ ΑΘ πρὸς τὴν ΘΒ.</p>
                        <p>ἐπεζεύχθωσαν αἱ &#8736;Α, ΑΕ, ΑΖ.</p>
                        <lb n="20"/>
                        <note type="footnote">12. οὕτως τὸ] m. 2 cod.; οὕτωσε ante rasuram, ut
                            uidetur, m. 1 cod.: οὕτως ἐστὶν τὸ coni Hultsch.</note>

                        <pb n="268"/>
                        <p>ἐπεὶ οὖν ἐπὶ διάμετρον κάθετος ἡ &#8736;Ε, ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ &#8736;ΑΒ τῇ
                            ὑπὸ ΒΑΕ. ἀλλ᾿ ἡ ὑπὸ &#8736;ΑΒ τῇ ἐν τῷ αὐτῷ τμήματι ἴση ἐστὶν τῇ ὑπὸ
                            ΘΖΒ, ἡ δὲ ὑπὸ ΒΑΕ ἴση ἐστὶν τῇ ἐκτὸς τετραπλεύρου τῇ ὑπὸ ΒΖΗ καὶ ἡ <lb
                                n="5"/> ὑπὸ ΘΖΒ ἄρα γωνία ἴση ἐστὶν τῇ ὑπὸ ΒΖΗ. καί ἐστιν ὀρθὴ ἡ ὑπὸ
                            ΑΖΒ γωνία· διὰ δὴ τὸ λῆμμα γίνεται, ὡς ἡ ΑΗ πρὸς τὴν ΗΒ, οὕτως ἡ Α πρὸς
                            τὴν ΒΘ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                        <p>λα΄. Ἡμικύκλιον τὸ ἐπὶ τῆς ΑΒ, καὶ ἀπὸ τῶν Α,Β σημείων τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς
                            γωνίας εὐθεῖαι γραμμαὶ <lb n="10"/> ἤχθωσαν αἱ ΒΔ, ΑΕ, καὶ ἤχθω τυχοῦσα
                            ἡ ΔΕ, καὶ ἀπὸ τοῦ τῇ &#8736;Ε πρὸς ὀρθὰς γωνίας εὐθεῖα γραμμὴ ἡ ΖΗ
                            συμπιπτέτω τῇ ΑΒ κατὰ τὸ Η ὅτι τὸ ὑπὸ τῶν ΑΕ, ΒΔ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν
                            ΑΗΒ.</p>
                        <p>ὅτι ἄρα ἐστίν, ὡς ἡ ΕΑ πρὸς τὴν ΑΗ, οὕτως ἡ ΗΒ <lb n="15"/> πρὸς τὴν
                            Β&#8736;. περὶ ἴσας γωνίας ἀνάλογόν εἰσιν αἱ πλευραί· ὅτι ἄρα ἴση ἐστὶν
                            ἡ ὑπὸ τῶν ΑΗΕ γωνία τῇ ὑπὸ τῶν ΒΔΗ γωνίᾳ. ἀλλὰ ἡ μὲν ὑπὸ ΑΗΕ ἴση ἐστὶν
                            ἐν τῷ αὐτῷ τμήματι τῇ ὑπὸ ΑΖΕ, ἡ δὲ ὑπὸ Β&#8736;Η πάλιν ἐν τῷ αὐτῷ
                            τμήματι τῇ ὑπὸ ΒΖΗ ὅτι ἄρα ἴση ἐστὶν <lb n="20"/> ἡ ὑπὸ ΑΖΕ γωνία τῇ ὑπὸ
                            ΒΖΗ γωνίᾳ. ἔστιν δέ· ὀρθὴ γάρ ἐστιν ἑκατέρα τῶν ὑπὸ ΑΖΒ, ΕΖΗ γωνιῶν.</p>
                        <note type="footnote">1. διάμετρον] διαμέτρου cod., Hultsch. 4. ἡ] τῇ cod.,
                            Hultsch. 5. γωνίᾳ cod., Hultsch τῇ] τῷ cod., ἡ Hultsch cum aliis 6. τὸ]
                            τι susp. Hultsch. significatur lemma VI, 99, quod sane aliter a Pappo
                            significatum fuisse probabile eat. 7. ΒΘ] ΘΒ Bultsch.</note>

                        <pb n="269"/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="32">

                        <pb n="270"/>
                        <p>τῷ ΑΒΓ τριγώνῳ, κοινοῦ δ᾿ ἀφαιρουμένου τοῦ ΑΒΕ λοιπὸν τὸ &#8736;ΑΕ λοιπῷ
                            τῷ ΑΓE ἐστιν ἴσον καί ἐστιν ἐπὶ τῆς αὐτῆς βάσεως.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                        <p>λγ΄. Κύκλος περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω <lb n="5"/> ἡ ΑΒ καὶ
                            ἔστω ἐπὶ τυχοῦσαν τὴν &#8736;Ε κάθετος, καὶ τῷ ὑπὸ ΑΖΒ ἴσον κείσθω τὸ
                            ἀπὸ ΖΗ τετράγωνον· ὅτι, οἷον ἐὰν ληφθῇ σημεῖον ὡς τὸ Ε, καὶ ἀπ᾿ αὐτοῦ
                            ἐπὶ τὸ Η ἐπιζευχθεῖσα <lb n="10"/> ἐκβληθῇ ἐπὶ τὸ Θ, γίνεται καὶ τὸ ὑπὸ
                            ΘΕΚ ἴσον τῷ ἀπὸ ΚΗ τετραγώνῳ.</p>
                        <p>ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΕ, <lb n="15"/> ΒΛ ὀρθὴ ἄρα ἐστὶν ἡ Θ Λ γωνία. ἔστιν δὲ
                            καὶ ἡ Ζ ὀρθή· τὸ ἄρα ὑπὸ ΑΕΛ ἴσον ἐστὶν τῷ τε ὑπὸ ΑΖΒ καὶ τῷ ἀπὸ ΖΕ
                            τετραγώνῳ. ἀλλὰ τὸ μὲν ὑπὸ ΑΕΛ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ ΘΕΚ, τὸ δὲ ὑπὸ ΑΖΒ ἴσον
                            ἐστὶν <lb n="20"/> τῷ ἀπὸ τετραγώνῳ· τὸ ἄρα ὑπὸ ΘΕΚ ἴσον ἐστὶν τοῖς ἀπὸ
                            τῶν ΕΖ, ΖΗ τετραγώνοις, τουτέστιν τῷ ἀπὸ ΕΗ τετραγώνῳ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                        <p>λδ΄. Ἔστω, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ ΑΔ πρὸς τὴν &#8736;Γ. καὶ
                            τετμήσθω ἡ ΑΓ δίχα κατὰ τὸ Ε σημεῖον· <lb n="25"/> ὅτι γίνεται τρία, τὸ
                            μὲν ὑπὸ ΒΕ&#8736; ἴσον τῷ ἀπὸ ΕΓ τετραγώνῳ, τὸ δὲ ὑπὸ Β&#8736;Ε τῷ ὑπὸ
                            Α&#8736;Γ, τὸ δὲ ὑπὸ ΑΒΓ τῷ ὑπὸ ΕΒ&#8736;.</p>
                        <p>ἐπεὶ γάρ, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ Α&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Γ,
                            συνθέντι καὶ τὰ ἡμίση τῶν ἡγουμένων καὶ <lb n="30"/> ἀναστρέψαντι ἄρα
                            ἐστίν, ὡς ἡ ΒΕ πρὸς τὴν ΕΓ, ἡ ΕΓ <note type="footnote">30. ἡ ΕΓ] οὕτως ἡ
                                ΕΓ Gerhardt, Hultsch.</note>
                            <pb n="271"/> πρὸς τὴν Ε&#8736;· τὸ ἄρα ὑπὸ ΒΕ&#8736; ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ
                            ΕΓ. κοινὸν ἀφῃρήσθω τὸ ἀπὸ ΔΕ τετράγωνον· λοιπὸν ἄρα τὸ ὑπὸ Β&#8736;Ε
                            ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ Α&#8736;Γ. πάλιν τὸ ὑπὸ ΒΕ&#8736; ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ ΕΓ
                            τετραγώνῳ. ἀμφότερα ἀφῃρήσθω ἀπὸ τοῦ ἀπὸ τῆς ΒΕ τετραγώνου· λοιπὸν <lb
                                n="5"/> ἄρα τὸ ὑπὸ τῶν ΑΒΓ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν ΕΒ&#8736;.</p>
                        <p>Ἀλλὰ ἔστω νῦν τὸ ὑπὸ τῶν Β&#8736;Ε ἴσον τῷ ὑπὸ τῶν Α&#8736;Γ, καὶ
                            τετμήσθω δίχα ἡ ΓΑ κατὰ τὸ Ε· ὅτι ἐστίν, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ
                            Α&#8736; πρὸς τὴν ΔΓ.</p>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ τὸ ὑπὸ τῶν Β&#8736;Ε ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν <lb n="10"/>
                            Α&#8736;Γ, κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ &#8736;Ε τετράγωνον· ὅλον ἄρα τὸ ὑπὸ
                            ΒΕ&#8736; ἴσον τῷ ἀπὸ ΓΕ τετραγώνῳ. ἀνάλογον καὶ ἀναστρέφοντι καὶ δὶς τὰ
                            ἡγούμενα καὶ διελόντι ἄρα ἐστίν, ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ Α&#8736;
                            πρὸς τὴν &#8736;Γ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                        <p>λε΄. Τούτων ὄντων ἔστω κύκλος ὁ περὶ διάμετρον τὴν <lb n="15"/> ΑΒ, καὶ
                            ἐκβεβλήσθω ἡ ΑΒ, ἔστω δὲ ἐπὶ τυχοῦσαν τὴν &#8736;Ε κάθετος, καὶ
                            πεποιήσθω, ὡς ἡ ΑΝ πρὸς τὴν ΖΒ, οὕτως ἡ ΑΗ πρὸς τὴν ΗΒ ὅτι πάλιν, <lb
                                n="20"/> οἷον ἐὰν ἐπὶ τῆς ΕΔ σημεῖον ληφθῇ ὡς τὸ Ε, καὶ ἐπιζευχθεῖσα
                            ἡ ΕΗ ἐκβληθῇ ἐπὶ τὸ Θ, γίνεται, ὡς ἡ ΘΕ πρὸς <lb n="25"/> τὴν ΕΚ, οὕτως
                            ἡ ΘΗ πρὸς τὴν ΗΚ.</p>
                        <p>εἰλήφθω τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ Λ, καὶ ἀπὸ τοῦ Λ ἐπὶ τὴν ΕΘ κάθετος ἤχθω
                            ἡ ΛΜ· ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ΚΜ τῇ ΜΘ. ἐπεὶ δὲ ὀρθή ἔστιν ἑκατέρα τῶν Μ, Ζ <lb
                                n="30"/> γωνιῶν, ἐν κύκλῳ ἐστὶν τὰ Ε, Ζ, Λ, Μ σημεῖα· τὸ ἄρα ὑπὸ ΖΗΛ
                            ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν ΕΗΜ. ἀλλὰ τὸ ὑπὸ τῶν ΖΗΛ ἴσον ἐστὶν τῷ ὑπὸ τῶν ΑΗΒ
                            διὰ τὸ εἶναι, <note type="footnote">20. πάλιν] ut in lemmate
                                XXXIII.</note>
                            <pb n="272"/> ὡς τὴν ΑΖ πρὸς τὴν ΖΒ, οὕτως τὴν ΑΗ πρὸς τὴν ΗΒ, καὶ
                            τετμῆσθαι τὴν ΑΒ δίχα κατὰ τὸ Λ· καὶ τὸ ὑπὸ τῶν ΕΗΜ ἄρα ἴσον ἐστὶν τῷ
                            ὑπὸ τῶν ΑΗΒ, τουτέστιν· ἐν κύκλῳ γάρ· τῷ ὑπὸ τῶν ΘΗΚ. καὶ τέτμηται δίχα
                            ἡ <lb n="5"/> ΘΚ κατὰ τὸ Μ· διὰ δὴ τὸ προγεγραμμένον γίνεται, ὡς ἡ ΘΕ
                            πρὸς τὴν ΕΚ, οὕτως ἡ ΘΗ πρὸς τὴν ΗΚ.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                        <p>λϚ΄. Ἡμικύκλιον τὸ ἐπὶ τῆς ΑΒ, καὶ παράλληλος τῇ ΑΒ ἡ Γ&#8736;, καὶ
                            κάθετοι ἤχθωσαν αἱ ΓΕ, &#8736;Η ὅτι ἴση ἐστὶν ἡ ΑΕ τῇ ΗΒ.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>εἰλήφοθω τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ Ζ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΓΖ, Ζθωσαν ἴση
                            ἄρα ἐστὶν ἡ ΓΖ τῇ Ζ&#8736;· ὥστε καὶ τὸ ἀπὸ τῆς ΓΖ ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς
                            Ζ&#8736; τετραγώνῳ. ἀλλὰ τῷ μὲν ἀπὸ ΓΖ τετραγώνῳ ἴσα ἐστὶν <lb n="15"/>
                            τὰ ἀπὸ τῶν ΓΕ, ΕΖ τετράγωνα, τῷ δὲ ἀπὸ &#8736;Ζ τετραγώνῳ ἴσα ἐστὶν τὰ
                            ἀπὸ τῶν &#8736;Η, ΗΖ τετράγωνα· καὶ τὰ ἀπὸ τῶν ΓΕ, ΕΖ ἄρα τετράγωνα ἴσα
                            ἐστὶν τοῖς ἀπὸ τῶν ΖΗ, Η&#8736; <lb n="20"/> τετραγώνοις. ὧν τὸ ἀπὸ ΓΕ
                            τετράγωνον ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς &#8736;Η τετραγώνῳ· λοιπὸν ἄρα τὸ ἀπὸ
                            τῆς ΕΖ τετράγωνον λοιπῷ τῷ ἀπὸ ΖΗ τετραγώνῳ ἐστὶν ἴσον· ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ
                            ΕΖ τῇ ΖΗ. ἔστιν δὲ καὶ ὅλη ἡ ΑΖ ὅλῃ τῇ ΖΒ ἴση· λοιπὴ ἄρα ἡ ΑΕ λοιπῇ τῇ
                            ΗΒ ἐστιν <lb n="25"/> ἴση· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                        <p>λζ΄. Ἡμικύκλιον τὸ ἐπὶ τῆς ΑΒ, καὶ ἀπὸ τυχόντος τοῦ Γ διήχθω ἡ Γ&#8736;,
                            καὶ κάθετος ἤχθω ἡ &#8736;Ε ὅτι τὸ ἀπὸ ΑΓ τοῦ ἀπὸ Γ&#8736; ὑπερέχει τῷ
                            ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς ΑΓ, καὶ τῆς ΑΕ.</p>
                        <lb n="30"/>
                        <p>ὅτι ἄρα τὸ ἀπὸ ΑΓ ἴσον ἐστὶν τῷ τε ἀπὸ &#8736;Γ, τουτέστιν τοῖς ἀπὸ
                            &#8736;Ε, ΕΓ καὶ τῷ ὑπὸ συναμφοτέρου τῆς <note type="footnote">2.
                                τετμῆσθαι τὴν] susp. Hultsch, τέτμηται ἡ cod. 5. προγεγραμμένον]
                                lemma XXXIV extr. 25 ὅπερ ἔδει δεῖξαι] ο cod, ὅπερ: ~
                                Hultsch.</note>
                            <pb n="273"/> ΑΓΒ καὶ τῆς ΑΕ. ὅτι ἄρα κοινοῦ ἀφαιρεθέντος τοῦ ὑπὸ ΓΑΕ
                            λοιπὸν τὸ ὑπὸ ΑΓE ἴσον ἐστὶν τῷ τε ἀπὸ &#8736;Ε, τουτέστιν τῷ ὑπὸ ΑΕΒ,
                            καὶ τῷ ἀπὸ ΓΕ καὶ τῷ ὑπὸ ΑΕ, ΓΒ. κοινοῦ ἀφαιρεθέντος τοῦ ἀπὸ ΓΕ, ὅτι
                            λοιπὸν τὸ ὑπὸ ΑΕΓ ἴσον ἐστὶν τῷ τε ὑπὸ ΑΕΒ καὶ <lb n="5"/> τῷ ὑπὸ ΑΕ, ΒΓ
                            ἔστιν δέ.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="section" n="38">
                        <head>Κἰς τὸ πόρισμα τοῦ α΄ βιβλίου.</head>
                        <p>λή. Θέσει ὄντος παραλληλογράμμου τοῦ Α&#8736; ἀπὸ δοθέντος τοῦ Ε
                            διαγαγεῖν τὴν ΕΖ καὶ ποιεῖν ἴσον τὸ ΖΓΗ τρίγωνον τῷ Α&#8736;
                            παραλληλογράμμῳ.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>γεγονέτω. ἐπεὶ οὖν ἴσον ἐστὶν τὸ ΖΓΗ τρίγωνον τῷ Α&#8736;
                            παραλληλογράμμῳ, τὸ δὲ Α&#8736; παραλληλόγραμμον διπλάσιόν ἐστιν τοῦ
                            ΑΓ&#8736; τριγώνου, καὶ τὸ ΖΓΗ <lb n="15"/> ἄρα τρίγωνον διπλάσιόν ἐστιν
                            τοῦ ΑΓΔ τριγώνου. ὡς δὲ τὸ τρίγωνον πρὸς τὸ τρέγωνον, διὰ τὸ περὶ τὴν
                            αὐτὴν γωνίαν τὴν Γ οὕτως ἐστὶν τὸ ὑπὸ ΖΓΗ πρὸς τὸ ὑπὸ ΑΓ&#8736;. δοθὲν
                                <lb n="20"/> δὲ τὸ ὑπὸ ΑΓ&#8736; δοθὲν ἄρα καὶ τὸ ὑπὸ ΖΓΗ. καὶ δο-
                                <note type="footnote">1. ΑΓΒ] ΑΓ ΓΒ Hultsch cum Commandino. 19.
                                περὶ] εἶναι περὶ Bultsch. 22 δοθέντος] ἀπὸ δοθέντος Hultsch cum
                                Commandino.</note>
                            <pb n="274"/> θέντος τοῦ Ε εἰς θέσει τὰς ΑΓ, Γ&#8736; διῆκται εἰς χωρίου
                            ἀποτομήν· θέσει ἄρα ἐστὶν ἡ ΕΖ.</p>
                        <p>συντεθήσεται δὲ οὕτως· ἔστω τὸ μὲν τῇ θέσει παραλληλόγραμμον τὸ Α&#8736;,
                            τὸ δὲ δοθὲν τὸ Ε. διήχθω ἀπὸ <lb n="5"/> τοῦ Ε εἰς θέσει τὰς ΖΓΗ εὐθεῖα
                            ἡ ΕΖ ἀποτέμνουσα χωρίον τὸ ΖΓΗ ἴσον δοθέντι χωρίῳ τῷ διπλασίονι τοῦ
                            ΑΓ&#8736;. καὶ κατὰ τὰ αὐτὰ τῇ ἀναλύσει δείξομεν ἴσον τὸ ΖΓΗ τρίγωνον τῷ
                            Α&#8736; παραλληλογράμμῳ· ἡ ΕΖ ἄρα ποιεῖ τὸ πρόβλημα. φανερὸν οὖν, ὅτι
                            μόνη, ἐπεὶ <lb n="10"/> κἀκείνη μόνη.</p>
                    </div>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <head>Τόποι πρὸς ἐπιφανείᾳ.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>7. Pappus Συναγ. VII 3 p. 636, 23 (inter opera ad τόπον ἀναλυόμενον
                            pertinentia loco undecimo, cfr. fr. 5): Κὐκλείδου Τόπων πρὸς 1)
                            ἐπιφανείᾳ δύο. cfr. Studien <lb n="15"/> über Euklid p. 79 sqq., Zeuthen
                            Die Lehre von den Κegelschnitten in Altertum p. 423 sqq.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Pappus Συναγ. VII 312 p.1004,16 sqq.:</p>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <head>Εἰς τοὺς πρὸς ἐπιφανείᾳ.</head>
                        <p>α΄. Ἐὰν ᾖ εὐθεῖα ἡ ΑΒ καὶ <lb n="20"/> παρὰ θέσει ἡ Γ&#8736;, καὶ ᾖ λόγος
                            τοῦ ὑπὸ Α&#8736;Β πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ, τὸ Γ ἅπτεται κωνικῆς γραμμῆς.
                            ἐὰν οὖν ἡ μὲν ΑΒ στερηθῇ τῆς θέσεως, καὶ τὰ Α, Β στερηθῇ τοῦ <lb n="25"
                            /> δοθέντα εἶναι, γένηται δὲ πρὸς θέσει εὐθείαις ταῖς ΑΕ, <note
                                type="footnote">1) πρὸς] τῶν πρὸς Hultsch.</note>
                            <note type="footnote">1. εἰς (alt.)] ἡ ΕΖ εἰς Hultsch cum Commandino. 5.
                                ΖΓΗ] ΖΓ Γ&#8736; Hultsch cum Commandino. 6. τὸ] τὸ ὑπὸ cod.,
                                Hultsch. 7. τοῦ] τοῦ ὑπὸ cod., Hultsch. 19. α΄] hoc lemma explicauit
                                Tannery Bulletin des sciences mathém. 2° série VI p. 149, figuram
                                dedit Ζeuthen Kegelsch. p. 424. 25. δοθέντα] δοθέντος cod., Hultsch.
                                εὐθείαις] Tannery, εὐθεῖα cod., Hultsch.</note>
                            <pb n="275"/> ΕΒ, τὸ Γ μετεωρισθὲν γίνεται πρὸς θέσει ἐπιφανείᾳ. τοῦτο
                            δὲ ἐδείχθη.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>β΄. Ἐὰν ᾖ θέσει εὐθεῖα ἡ ΑΒ καὶ δοθὲν τὸ Γ ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ, καὶ διαχθῇ
                            ἡ &#8736;Γ, καὶ παρὰ θέσει ἀχθῇ ἡ &#8736;Ε, λόγος δὲ ᾖ τῆς <lb n="5"/>
                            Γ&#8736; πρὸς &#8736;Ε, τὸ &#8736; ἅπτεται θέσει κωνικῆς τομῆς·
                            δείκνυται δέ, ὅτι γραμμῆς· δειχθήσεται δὲ οὕτως προγραφέντος τόπου
                            τοῦδε·</p>
                        <p>Δύο δοθέντων τῶν Α, Β καὶ ὀρθῆς <lb n="10"/> τῆς Γ&#8736; λόγος ἔστω τοῦ
                            ἀπὸ Α&#8736; πρὸς τὰ ἀπὸ Γ&#8736;, &#8736;Β. λέγω, ὅτι τὸ Γ ἄπτεται
                            κώνου τομῆς, ἐάν τε ᾖ λόγος ἴσος πρὸς ἴσον ἢ μείζων πρὸς ἐλάσσονα ἢ
                            ἐλάσσων πρὸς μείζονα.</p>
                        <p>ἔστω γὰρ πρότερον ὁ λόγος ἴσος <lb n="15"/> πρὸς ἴσον. καὶ ἐπεὶ ἴσον
                            ἐστὶν τὸ ἀπὸ Α&#8736; τοῖς ἀπὸ Γ&#8736;, &#8736;Β, κείσθω τῇ Β&#8736;
                            ἴση ἡ &#8736;Ε ἴσον ἄρα ἐστὶ τὸ ὑπὸ ΒΑΕ τῷ ἀπὸ &#8736;Γ. τετμήσθω δίχα ἡ
                            ΑΒ τῷ Ζ· δοθὲν ἄρα τὸ Ζ. <lb n="20"/> καὶ ἔσται διπλῆ ἡ ΑΕ τῆς ΖΔ· ὥστε
                            τὸ ὑπὸ ΒΑΕ τὸ δίς ἐστιν ὑπὸ τῶν ΑΒ, Ζ&#8736;. καί ἐστιν ἡ διπλῆ τῆς ΑΒ
                            δοθεῖσα· τὸ ἄρα ὑπὸ δοθείσης καὶ τῆς Ζ&#8736; ἴσον ἐστὶν τῷ ἀπὸ τῆς
                            &#8736;Γ. τὸ Γ ἄρα ἅπτεται θέσει παραβολῆς <lb n="25"/> ἐρχομένης διὰ
                            τοῦ Ζ.</p>
                        <p>συντεθήσεται δὴ ὁ τόπος οὕτως·</p>
                        <p>ἔστω τὰ δοθέντα Α, Β, ὁ δὲ λόγος ἔστω ἴσος πρὸς <note type="footnote">1.
                                ἐπιφανείᾳ] Hultsch in indice, ἐπιφανείας cod. 5. παρὰ θέσει] πρὸς
                                ὀρθὰς Hultsch. 7. δείκνυται] δεικτέον susp. Hultsch. γραμμῆς]
                                γραμμῆς μέρος ποιεῖ τὸν τόπον Gerhardt, Hultsch. 8. τόπου] „immo τοῦ
                                λήμματος Hultsch. 10. γ΄ praeposuit Hultsch cum aliis 21. ἔσται]
                                ἔστιν Hultsch cum Commandino. 27. δ΄ add Hultsch, alii.</note>
                            <pb n="276"/> ἴσον, καὶ τετμήσθω ἡ ΑΒ δίχα τῷ Ζ, τῆς δὲ ΑΒ διπλῆ ἔστω ἡ
                            Ρ, καὶ θέσει οὔσης εὐθείας τῆς ΖΒ πεπερασμένης κατὰ τὸ Ζ, τῆς δὲ P
                            δεδομένης τῷ μεγέθει, γεγράφθω περὶ ἄξονα τὸν ΖΒ παραβολὴ ἡ ΗΖ, ὥστε,
                                <lb n="5"/> οἷον ἐὰν ἐπ᾿ αὐτῆς σημεῖον ληφθῇ ὡς τὸ Γ, κάθετος δὲ
                            ἀχθῇ ἡ ΓΔ, ἴσον εἶναι τὸ ὑπὸ Ρ Ζ&#8736; τῷ ἀπὸ &#8736;. καὶ ἤχθω ὀρθὴ
                            ΒΗ. λέγω, ὅτι τὸ ΓΗ. μέρος τῆς παραβολῆς ἐστιν.</p>
                        <p>ἤχθω γὰρ κάθετος ἡ Γ&#8736;, καὶ τῇ Β&#8736; ἴση κείσθω <lb n="10"/> ἡ
                            &#8736;Ε. ἐπεὶ οὖν διπλῆ ἐστιν ἡ μὲν ΑΒ τῆς ΒΖ, ἡ δὲ ΕΒ τῆς Β&#8736;,
                            διπλῆ ἄρα καὶ ἡ ΑΕ τῆς Ζ&#8736;· τὸ ἄρα ὑπὸ ΒΑΕ ἴσον ἐστὶν τῷ δὶς ὑπὸ
                            τῶν ΑΒ, Ζ&#8736;, τουτέστιν τῷ ἀπὸ &#8736;Γ. κοινὸν προσκείσθω τὸ ἀπὸ
                            Ε&#8736; ἴσον ὄν τῷ ἀπὸ &#8736;Β· ὅλον ἄρα τὸ ἀπὸ Α&#8736; ἴσον ἐστὶν
                                <lb n="15"/> τοῖς ἀπὸ τῶν Γ&#8736;, &#8736;Β. ἡ ΖΓΗ ἄρα γραμμὴ ποιεῖ
                            τὸν τόπον.</p>
                        <p>Ἔστω δὴ πάλιν τὰ δύο δοθέντα σημεῖα τὰ Α, Β καὶ εὐθεῖά τε ἡ &#8736;Γ καὶ
                            ὀρθή, λόγος δὲ ἔστω τοῦ ἀπὸ Α&#8736; <note type="footnote">17. ε΄
                                praemisit Hultsch cum aliis. 18. εὐθεῖά τε ἡ &#8736;Γ καὶ ὀρθή]
                                ἐφάπτεται ἡ &#8736;Γ καὶ ὀρθή cod., κατήχθω ὀρθὴ ἡ &#8736;Γ Hultsch
                                cum Commandino.</note>
                            <pb n="277"/> πρὸς τὰ ἀπὸ B&#8736;, &#8736;Γ ἐπὶ μὲν τῆς πρώτης πτώσεως
                            ἐλάσσων πρὸς μείζονα, ἐπὶ δὲ τῆς δευτέρας μείζων πρὸς ἐλάσσονα. λέγω,
                            ὅτι τὸ ἅπτεται κώνου τομῆς, ἐπὶ μὲν τῆς πρώτης πτώσεως ἐλλείψεως, ἐπὶ δὲ
                            τῆς δευτέρας ὑπερβολῆς.</p>
                        <lb n="5"/>
                        <p>ἐπεὶ γὰρ λόγος ἐστὶν τοῦ ἀπὸ Α&#8736; πρὸς τὰ ἀπὸ Β&#8736;, &#8736;Γ, ὁ
                            αὐτὸς αὐτῷ γεγονέτω ὁ τοῦ ἀπὸ Β&#8736; πρὸς τὸ ἀπὸ ΔΕ· ἐπὶ μὲν οὖν τῆς
                            πρώτης πτώσεως ἐλάσσων ἐστὶν ἡ Β&#8736; τῆς &#8736;Ε, ἐπὶ δὲ τῆς
                            δευτέρας μείζων ἐστὶν ἡ Β  τῆς &#8736;Ε. κείσθω οὖν τῇ Ε&#8736; ἴση ἡ
                            &#8736;Ζ. ἐπεῖ λόγος <lb n="10"/> ἐστὶν τοῦ ἀπὸ Α&#8736; πρὸς τὰ ἀπὸ
                            Γ&#8736;, &#8736;Β, καί ἐστιν αὐτῷ ὁ αὐτὸς ὁ τοῦ ἀπὸ Ε&#8736; πρὸς τὸ
                            ἀπὸ &#8736;Β, καὶ λοιπὸς <note type="footnote">2. ἐλάσσων πρὸς μείζονα]
                                μείζων πρὸς ἐλάσσονα Hultsch cum Commandino. μείζων πρὸς ἐλάσσονα]
                                ἐλάσσων πρὸς μείζονα Hultsch cum Commandino. 7. Β&#8736;] Ε&#8736;
                                Hultsch cum Commandino. 8. &#8736;Ε] &#8736;Β Hultsch cum
                                Commandino. 10. οὖν] ὅτι cod., om Hultsch cum Commandino. 12
                                Permutanda erant ΕΔ et ΔΒ; sed hic error, quoniam cum ulla
                                probabilitate corrigi non potest, Pappo ipsi trbuendus est totam
                                demonstrationem pessumdat.</note>
                            <pb n="278"/> ἄρα τοῦ ὑπὸ ΖΑΕ πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ λόγος ἐστὶν δοθείς.
                            ἐπεὶ δὲ λόγος ἐστὶν τῆς Ε&#8736; πρὸς &#8736;Β καὶ τῆς Ζ&#8736; πρὸς
                            &#8736;Β καὶ τῆς ΖΒ πρὸς Β&#8736;, ὁ αὐτὸς αὐτῷ γεγονέτω ὁ τῆς ΑΒ πρὸς
                            ΒΗ· καὶ ὅλης ἄρα τῆς ΑΖ <lb n="5"/> πρὸς &#8736;Η λόγος ἐστὶν δοθείς.
                            πάλιν, ἐπεὶ λόγος ἐστὶν τῆς Ε&#8736; πρὸς &#8736;Β δοθείς, καὶ τῆς ΕΒ
                            ἄρα πρὸς Β&#8736; λόγος ἐστὶν δοθείς. ὁ αὐτὸς αὐτῷ γεγονέτω ὁ τῆς ΑΒ
                            πρὸς ΒΘ· λόγος ἄρα καὶ τῆς ΑΒ πρὸς ΒΘ ἐστιν δοθείς· δοθὲν ἄρα τὸ Θ. καὶ
                            λοιπὸς τῆς ΑΕ πρὸς Θ&#8736; λόγος <lb n="10"/> ἐστὶν δοθείς· καὶ τοῦ ὑπὸ
                            ΖΑΕ ἄρα πρὸς τὸ ὑπὸ Θ&#8736;Η λόγος ἐστὶ δοθείς. τοῦ δὲ ὑπὸ ΖΑΕ πρὸς τὸ
                            ἀπὸ Γ&#8736; λόγος ἐστὶν δοθείς· καὶ τοῦ ὑπὸ Η&#8736;Θ ἄρα πρὸς τὸ ἀπὸ
                            &#8736;Γ λόγος ἐστὶν δοθείς. καί ἐστιν δύο δοθέντα τὰ Θ, Η· ἐπὶ μὲν ἄρα
                            τῆς πρώτης πτώσεως τὸ Γ ἅπτεται <lb n="15"/> ἐλλείψψεως, ἐπὶ δὲ τῆς
                            δευτέρας ὑπερβολῆς.</p>
                        <p>συντεθήσεται δὲ ὁ τόπος οὕτως·</p>
                        <p>ἔστω τὰ μὲν δύο δοθέντα σημεῖα τὰ Α, Β, ὁ δὲ δοθεὶς λόγος ὁ τῆς ΡΤ πρὸς
                            ΤΣ, ἐπὶ μὲν τῆς πρώτης πτώσεως ἐλάσσων πρὸς μείζονα, ἐπὶ δὲ τῆς δευτέρας
                            μείζων <note type="footnote">2. καὶ τῆς Ζ&#8736; πρὸς &#8736;Β] om.
                                Hultsch cum Commandino. 6. καὶ τῆς — 7. δοθείς] cod., nisi quod
                                δοθέντα habet (sicut etiam post &#8736;Β lin. 6); om Hultsch cum
                                Commandino. 7. ΑΒ] ΑΘ Hultsch cum Commandino. 9 δοθὲν ἄρα τὸ Θ]
                                uncis inclusit Hultsch. λοιπὸς] λοιπὸς ἄρα Hultsch. 15. Post
                                ὑπερβολῆς add. μείζων πρὸς ἐλάσσονα ἐλάσσων πρὸς μείζονα cod. 16. Ϛ΄
                                praemisit Hultsch cum aliis. 18. τῆς ΡΤ πρὸς ΤΣ] τοῦ ἀπὸ PΤ πρὸς τὸ
                                ἀπὸ ΤΣ Bultsch cum Commandino. 19. μείζων πρὸς ἐλάσσονα et ἐλάσσων
                                πρὸς μείζονα Hultsch cum Commandino.</note>
                            <pb n="279"/> πρὸς ἐλάσσονα, καὶ τῇ ΡΤ ἴση κείσθω ἡ ΤΥ. καὶ πεποιήσθω,
                            ὡς ἡ ΥΣ πρὸς τὴν ΣΤ, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΗ, πεποιήσθω δὲ καί, ὡς ἡ ΡΤ
                            πρὸς τὴν ΤΣ, οὕτως ἡ ΑΘ πρὸς τὴν ΘΒ, καὶ γεγράφθω περὶ ἄξονα τον ΘΗ ἐπὶ
                            μὲν τῆς πρώτης πτώσεως ἔλλειψις, ἐπὶ <lb n="5"/> δὲ τῆς δευτέρας
                            ὑπερβολή, ὥστε, οἷον ἐὰν ἐπ᾿ αὐτῆς ληφθῇ σημεῖον ὡς τὸ Γ, καὶ κάθετος
                            ἀχθῇ ἡ Γ&#8736;, λόγον εἶναι τοῦ ὑπὸ τῶν Θ&#8736;Η πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ
                            τὸν συνημμένον ἔκ τε τοῦ, ὄν ἔχει ἡ ΤΣ πρὸς ΣΥ, καὶ ἐξ οὗ ὅν ἔχει ἡ ΤΣ
                            πρὸς ΣΡ καὶ ἐξ οὗ ὄν ἔχει ὁ δοθεὶς <lb n="10"/> λόγος, ὅς ἐστιν ὁ τοῦ
                            ἀπὸ ΡΤ πρὸς τὸ ἀπὸ ΤΣ, καὶ ἤχθω ὀρθὴ ἡ ΒΚ. λέγω, ὅτι ἡ Θ Κ ποιεῖ τὸ
                            ἐπίταγμα.</p>
                        <p>ἤχθω γὰρ κάθετος ἡ Γ&#8736;, καὶ πεποιήσθω, ὡς μὲν ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΗ,
                            οὕτως ἡ ΖΒ πρὸς τὴν Β&#8736;, ὡς δὲ ἡ ΑΘ πρὸς τὴν ΘΒ, οὕτως ἡ Ε&#8736;
                            πρὸς τὴν &#8736;Β ὥστε <lb n="15"/> ἔσται ὁ μὲν τῆς &#8736;Η πρὸς τὴν ΑΖ
                            λόγος ὁ αὐτὸς τῷ τῆς ΗΒ πρὸς τὴν ΒΑ, τουτέστιν τῷ τῆς ΤΣ πρὸς ΣΥ ὁ δὲ
                            τῆς Θ&#8736; πρὸς ΑΕ λόγος ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τῆς ΤΣ πρὸς ΣΡ τὸ αὐτὸ γὰρ
                            ἐν τῇ ἀναλύσει ἀπεδείχθη· ὥστε τοῦ ὑπὸ Θ&#8736;Η πρὸς τὸ ὑπὸ ΖΑΕ λόγος
                            συνῆπται ἐξ οὗ <lb n="20"/>
                            <note type="footnote">11. καὶ ἤχθω] κατήχθω cod., Hultsch. 18. ἐστιν]
                                del. Hultsch. 19 τὸ αὐτὸ] τοῦτο susp. Hultsch.</note>
                            <pb n="280"/> ὃν ἔχει ἡ ΤΣ πρὸς ΣΥ καὶ ἡ ΤΣ πρὸς ΣΡ. ἀλλʼ ἐπεὶ τὸ ὑπὸ
                            Θ&#8736;Η πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ τὸν συνημμένον ἔχει λόγον ἐξ οὗ ὃν ἔχει ἡ
                            ΤΣ πρὸς Σ καὶ ἡ ΤΣ πρὸς ΣΡ καὶ ἔτι ὁ δοθεὶς λόγος ὁ τοῦ ἀπὸ ΡΤ πρὸς τὸ
                            ἀπὸ ΤΣ. <lb n="5"/> καὶ τὸ ὑπὸ Θ&#8736;Η πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ συνῆπται
                            ἐξ οὗ ὃν ἔχει τὸ ὑπὸ Θ&#8736; πρὸς τὸ ὑπὸ ΖΑΕ καὶ τὸ ὑπὸ ΖΑΕ πρὸς τὸ ἀπὸ
                            ΔΓ, καί ἐστιν ὁ τοῦ ὑπὸ τῶν Θ&#8736;Η πρὸς τὸ ὑπὸ ΖΑΕ λόγος ὁ αὐτὸς τῷ
                            συνημμένῳ ἐξ οὗ ὃν ἔχει ἡ ΤΣ πρὸς ΣΥ καὶ ἡ ΤΣ πρὸς ΣΡ λοιπὸς ἄρα <lb
                                n="10"/> τοῦ ὑπὸ ΖΑΕ πρὸς τὸ ἀπὸ &#8736;Γ λόγος ὁ αὐτός ἐστιν τῷ τοῦ
                            ἀπὸ ΡΤ πρὸς τὸ ἀπὸ ΤΣ, τουτέστι τῷ τοῦ ἀπὸ Ε&#8736; πρὸς τὸ ἀπὸ
                            &#8736;Β. καὶ πάντα πρὸς πάντα· ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ Α&#8736; πρὸς τὰ ἀπὸ
                            Γ&#8736;, &#8736;Β, οὕτως ἐστὶν τὸ ἀπὸ ΡΤ πρὸς τὸ ἀπὸ ΤΣ, τουτέστιν ὁ
                            δοθεὶς <lb n="15"/> λόγος· ὥστε τὸ ΘΚ μέρος τῆς τομῆς ποιεῖ τὸν
                            τόπον.</p>
                        <p>Τούτων οὕτως ἐχόντων ἐλευσόμεθα ἐπὶ τὸ ἐξ ἀρχῆς.</p>
                        <p>ἔστω θέσει εὐθεῖα ἡ ΑΒ καὶ δοθὲν τὸ Γ ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ, καὶ διήχθω ἡ
                            &#8736;Γ καὶ κάθετος ἡ &#8736;Ε, λόγος δὲ <lb n="20"/> ἔστω τῆς Γ&#8736;
                            πρὸς &#8736;Ε. λέγω, ὅτι τὸ &#8736; ἅπτεται κώνου τομῆς, καὶ ἐὰν μὲν ὁ
                            λόγος ᾖ ἴσος πρὸς ἴσον, παραβολῆς, ἐὰν δὲ ἐλάσσων πρὸς μείζονα,
                            ἐλλείψεως,\ ἐὰν δὲ μείζων πρὸς ἐλάσσονα, ὑπερβολῆς.</p>
                        <p>ἔστω πρότερον ὁ λόγος ἴσος πρὸς ἴσον, τουτέστιν ἔστω <lb n="25"/>
                            πρότερον ἴση ἡ Γ&#8736; τῇ &#8736;Ε. δεῖξαι, ὅτι τὸ &#8736; ἅπτεται
                            παραβολῆς.</p>
                        <p>ἤχθω κάθετος ἡ ΓΖ θέσει ἄρα ἐστί· τῇ δὲ ΑΒ παράλληλος ἡ &#8736;Η. καὶ
                            ἐπεὶ τὸ ἀπὸ Ε&#8736; ἴσον τῷ ἀπὸ <note type="footnote">4. καὶ ἔτι] καὶ
                                ἔστιν cod., καὶ ἐξ οὗ ὃν ἔχει ὁ δοθεὶς λόγος καὶ ἔστιν Hultsch cum
                                Commandino. Post ΤΣ add. ἐλάσσων πρὸς μείζονα cod. 10. ΖΑΕ] Θ cod.
                                13. Γ&#8736;, &#8736;Β ΒΗ cod. 17. ζ΄ praemisit Hultsch cum aliis.
                                19 καὶ (alt.)] om. cod., Hultsch. 24. ἔστω] ἔστω τῶν cod., ἔστω γὰρ
                                Hultsch.</note>
                            <pb n="281"/> ΔΓ. ἴση δὲ ἡ μὲν Ε&#8736; τῇ ΖΗ, το δὲ ἀπὸ &#8736;Γ ἴσον
                            τοῖς ἀπὸ &#8736;Η, ΗΓ, τὸ ἄρα ἀπὸ ΖΗ ἴσον ἐστὶ τοῖς ἀπὸ &#8736;Η, ΗΓ.
                            καὶ ἔστιν θέσει ἡ ΖΓ, καὶ δύο δοθέντα τὰ Ζ, Γ· τὸ &#8736; ἄρα ἅπτεται
                            παραβολῆς· τοῦτο γὰρ προδέδεικται.</p>
                        <lb n="5"/>
                        <p>συντεθήσεται δὴ οὕτως·</p>
                        <p>ἔστω ἡ τῇ θέσει ἡ ΑΒ, τὸ δὲ δοθὲν τὸ Γ, καὶ ἤχθω κάθετος ἡ ΓΖ, καὶ θέσει
                            οὔσης τῆς ΓΖ καὶ δύο δοθέντων των τῶν Ζ, Γ εὑρήσθω παραβολὴ ἡ ΔΘ, ὥστε,
                            οἷον ἐὰν ληφθῇ σημεῖον ὡς τὸ &#8736;, ἀχθῇ δὲ κάθετος ἡ &#8736;Η, <lb
                                n="10"/> ἴσον ἐστὶν τὸ ἀπὸ ΖΗ τοῖς ἀπὸ &#8736;Η, ΗΓ. λέγω, ὅτι ἡ
                            &#8736;Θ γραμμὴ τὸν τόπον ποιεῖ, τουτέστιν ὅτι, οἵα τις ἐὰν διαχθῇ ὡς ἡ
                            Γ&#8736; καὶ κάθετος ἡ &#8736;Ε, ἴση ἐστὶν ἡ Γ&#8736; τῇ &#8736;Ε.</p>
                        <p>ἤχθω κάθετος ἡ &#8736;Η· διὰ ἄρα τῆς παραβολῆς ἴσον <lb n="15"/> ἐστὶν τὸ
                            ἀπὸ ΖΗ τοῖς ἀπὸ &#8736;Η, ΗΓ. καί ἐστιν τῇ μὲν ΖΗ ἴση ἡ Ε&#8736;, τοῖς
                            δὲ ἀπὸ &#8736;Η, ΗΓ ἴσον τὸ ἀπὸ &#8736;Γ· τὸ ἄρα ἀπὸ &#8736;Γ ἴσον ἐστὶν
                            τῷ ἀπὸ &#8736;Ε. ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ Γ&#8736; τῇ &#8736;Ε· ἡ ἄρα &#8736;Θ
                            γραμμὴ ποιεῖ τὸν τόπον.</p>
                        <note type="footnote">6. η΄ praemisit Hultsch cum aliis. 11. ἐστὶν] fort.
                            εἶναι. 12. τὸν τόπον ποιεῖ] τὸν τόπον cod., ποιεῖ τὸν τόπον Hultsch cum
                            aliis. ὅτι] om. cod., Hultsch 13. ἐὰν] ἂν Hultsch. 19. Deniderantur
                            praeter finom huius lemmatis sine dubio alia lemmata libri
                            Euclidis.</note>
                    </div>
                </div>
                <pb n="282"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <head>Κωνικά.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>9. Pappus Συναγ. VII 30 p. 672, 18 sqq.:</p>
                        <p>Τὰ Εὐκλείδου βιβλία δ Κωνικῶν Ἀπολλώνιος ἀναπλώσας καὶ προσθεὶς ἕτερα δ
                            παρέδωκεν η Κωνικῶν <lb n="5"/> τεύχη.</p>
                        <p>Scholiasta Pappi III p. 1187 ad hunc locum: ὅτι καὶ ὁ Κὐκλείδης κωνικῶν δ
                            βιβλία γέγραφεν.</p>
                        <p>Cfr. Studien über Euklid p. 83 sqq.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>10. Apollonius Pergaeus Conic. I p. 4, 10 sqq.:</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>Τὸ δὲ τρίτον πολλὰ καὶ παράδοξα θεωρήματα χρήσιμα πρός τε τὰς συνθέσεις
                            τῶν στερεῶν τόπων καὶ τοὺς διορισμούς, ὧν τὰ πλεῖστα καὶ κάλλιστα ξένα,
                            ἃ καὶ κατανοήσαντες συνείδομεν μὴ συντιθέμενον ὑπὸ Εὐκλείδου τὸν ἐπὶ
                            τρεῖς καὶ τέσσαρας γραμμὰς τόπον, ἀλλὰ <lb n="15"/> μόριον τὸ τυχὸν
                            αὐτοῦ καὶ τοῦτο οὐκ εὐτυχῶς· οὐ γὰρ ἦν δυνατὸν ἄνευ τῶν προσευρημένων
                            ἡμῖν τελειωθῆναι τὴν σύνθεσιν.</p>
                        <p>Cfr. Pappus VII 32 p. 676, 3 sqq.</p>
                        <p>Pappus VII 33 p. 676, 19 sqq.: Ἀπολλώνιος μὲν ταῦτα· <lb n="20"/> ὃν δέ
                            φησιν ἐν τῷ τρίτῳ τόπον ἐπὶ γ καὶ δ γραμμὰς μὴ τελειωθῆναι ὑπὸ
                            Εὐκλείδου, οὐδ᾿ ἂν αὐτὸς ἠδυνήθη οὐδ᾿ ἄλλος οὐδεὶς ἀλλ᾿ οὐδὲ μικρόν τι
                            προσθεῖναι τοῖς ὑπὸ Εὐκλείδου γραφεῖσιν διά γε μόνων τῶν προδεδειγμένων
                            ἤδη κωνικῶν ἄχρι τῶν κατ᾿ Εὐκλείδην, ὡς καὶ <lb n="25"/> αὐτὸς μαρτυρεῖ
                            λέγων ἀδύνατον εἶναι τελειωθῆναι, χωρὶς ὧν αὐτὸς προγράφειν ἠναγκάσθη. ὁ
                            δὲ Εὐκλείδης ἀποδεχόμενος τὸν Ἀρισταῖον ἄξιον ὄντα, ἐφ᾿ οἷς ἤδη
                            παραδεδώκει κωνικοῖς, καὶ μὴ φθάσας ἢ μὴ θελήσας ἐπικαταβάλλεσθαι τούτων
                            τὴν αὐτὴν πραγματείαν <gap reason="omitted"/>, <note type="footnote">3.
                                ἀναπλώσας] cod., ἀναπληρώσας Hultsch cum aliis. 22. ἀλλ᾿ — 23.
                                γραφεῖσιν] del. Hultsch. 26. ὁ δὲ sqq. del. Hultsch.</note>
                            <pb n="283"/> ὅσον δυνατὸν ἦν τοῦ τόπου διὰ τῶν ἐκείνου κωνικῶν, ἔγραψεν
                            οὐκ εἰπὼν τέλος ἔχειν τὸ δεικνύμενον.</p>
                        <p>De loco ad tres uel quattuor lineas u. Zeuthen Die Lehre von den
                            Kegelschn. p. 126 sq.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>11. Archimedes Quadrat. parabol. prop. 1—3 (II p. <lb n="5"/> 266 sqq.;
                            cfr. ib. II p 350, 8; 436, 3):</p>
                        <p>Εἴ κα ᾖ ὀρθογωνίου κώνου τομά, ἐφ᾿ ἇς ἁ ΑΒΓ ἁ δὲ Β&#8736; παρὰ τὰν
                            διάμετρον ἢ αὐτὰ διάμετρος, ἁ δὲ ΑΓ παρὰ τὰν κατὰ τὸ <lb n="10"/> Β
                            ἐπιψαύουσαν τᾶς τοῦ κώνου τομᾶς, ἴσα ἐσσεῖται ἁ Α&#8736; τᾷ &#8736;Γ.
                            κἂν ἴσα ᾖ ἁ Α&#8736; τᾷ &#8736;Γ, παραλλήλοι ἐσσοῦνται ἅ τε ΑΓ καὶ ἁ <lb
                                n="15"/> κατὰ τὸ Β ἐπιψαύουσα τᾶς τοῦ κώνου τομᾶς.</p>
                        <p>Εἴ κα ᾖ ὀρθογωνίου κώνου τομὰ ἁ ΑΒΓ, ᾖ δὲ ἁ μὲν Β&#8736; παρὰ τὰν
                            διάμετρον <lb n="20"/> ἢ αὐτὰ διάμετρος, ἁ δὲ ΑμετρονΓ παρὰ τὰν κατὰ τὸ
                            Β ἐπιψαύουσαν τᾶς τοῦ κώνου τομᾶς, ἁ δὲ ΕΓ τᾶς τοῦ κώνου τομᾶς
                            ἐπιψαύουσα κατὰ τὸ Γ ἐσσοῦνται αἱ Β&#8736;, ΒΕ ἴσαι.</p>
                        <p>Εἴ κα ᾖ ὀρθογωνίου κώνου τομὰ ἁ ΑΒΓ, ἁ δὲ Β&#8736; <lb n="25"/> παρὰ τὰν
                            διάμετρον ἢ αὐτὰ διάμετρος, καὶ ἀχθέωντί τινες αἱ Α&#8736;, ΚΖ παρὰ τὰν
                            κατὰ τὸ Β ἐπιψαύουσαν τᾶς τοῦ κώνου τομᾶς, ἐσσεῖται, ὡς ἁ Β&#8736; ποτὶ
                            τὰν ΒΖ, δυνάμει ἁ Α&#8736; ποτὶ τὰν ΕΖ.</p>
                        <p>ἀποδέδεικται δὲ ταῦτα ἐν τοῖς κωνικοῖς στοιχείοις.</p>
                        <lb n="30"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>12. Archimedes Περὶ κωνοειδ. καὶ σφαιροειδ. prop.3 (I p. 27Ο, 15
                            sqq.):</p>

                        <pb n="284"/>
                        <p>Εἰ κα κώνου τομᾶς ὁποιασοῦν εὐθεῖαι ἐπιψαύωντι ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ σαμείου
                            ἀγμέναι, ἔωντι δὲ καὶ ἄλλαι εὐθεῖαι ἐν τᾷ τοῦ κώνου τομᾷ παρὰ τὰς
                            ἐπιψαυούσας ἀγμέναι καὶ τέμνουσαι ἀλλάλας, τὰ περιεχόμενα ὑπὸ <lb n="5"
                            /> τῶν τμαμάτων τὸν αὐτὸν ἑξοῦντι λόγον ποτ᾿ ἄλλαλα, ὃν τὰ τετράγωνα τὰ
                            ἀπὸ τᾶν ἐπιψαυουσᾶν· ὁμόλογον δὲ ἐσσεῖται τὸ περιεχόμενον ὑπὸ τῶν τᾶς
                            ἑτέρας γραμμᾶς τμαμάτων τῷ τετραγώνῳ τῷ ἀπὸ τᾶς ἐπιψαυούσας τᾶς
                            παραλλήλου αὐτᾷ.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>ἀποδέδεικται δὲ τοῦτο ἐν τοῖς κωνικοῖς στοιχείοις.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p>13. Archimedes Περὶ κωνοειδ. prop. 3 (I p. 272, 23 sqq.):</p>
                        <p>Ὃν δὴ λόγον ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ <lb n="15"/> ἀπὸ τᾶς ΑΖ ποτὶ τὸ
                            τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΑΚ, τοῦτον ἐχέτω ἁ Ν ποτὶ τὰν Μ. αἱ δὴ ἀπὸ τᾶς
                            τομᾶς ἐπὶ τὰν &#8736;Ζ ἀγόμεναι παρὰ τὰν ΑΕ δύνανται τὰ παρὰ τὰν ἴσαν τᾷ
                            Ν παραπίπτοντα <lb n="20"/> πλάτος ἔχοντα, ἃς αὐταὶ ἀπολαμβάνοντι ἀπὸ
                            τᾶς &#8736; ποτὶ τὸ &#8736; πέρας. δέδεικται γὰρ ἐν τοῖς κωνικοῖς.</p>
                    </div>
                </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
