<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Scholia vetera in Pindari carmina</title>

                <author>Pindar Scholia</author>
                <editor>Drachmann</editor>
                <funder>A Google Digital Humanities Award</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author>Pindar Scholia</author>
                            <title>Scholia vetera in Pindari carmina</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>B.G. Teubneri</publisher>
                                <date>1903</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/scholiaveterainp01drac">Internet
                            Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg4170.tlg001.perseus-grc1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <head>Βίος Πινδάρου. <note n="A"/></head>
                <p>Πίνδαρος ὁ ποιητὴς Θηβαῖος ἦν ἐκ Κυνοκεφάλων· κώμη δέ ἐστι Θηβαϊκή· υἱὸς δὲ
                    Δαϊφάντου, κατὰ δ᾿ ἐνίους Παγώνδα. ἔνιοι δὲ Σκοπελίνου αὐτὸν γενεαλογοῦσι, τινὲς
                    δὲ τὸν Σκοπελῖνον πατρωὸν αὐτοῦ γενέσθαι καὶ αὐλητὴν ὄντα τὴν τέχνην διδάξαι.
                    μητρὸς δὲ Κλεοδίκης· οἱ δὲ Κληδίκης γράφουσι. παῖς δὲ ὢν ὁ Πίνδαρος, ὡς
                    Χαμαιλέων καὶ Ἴστρος φασὶ, περὶ τὸν Ἑλικῶνα θηρῶντα αὐτὸν ὑπὸ πολλοῦ καμάτου εἰς
                    ὕπνον κατενεχθῆναι, κοιμωμένου δὲ αὐτοῦ μέλισσαν τῷ στόματι προσκαθίσασαν κηρία
                    ποιῆσαι. οἱ δέ φασιν ὅτι ὄναρ εἶδεν ὡς μέλιτος καὶ κηροῦ πλῆρες εἶναι αὐτοῦ τὸ
                    στόμα, καὶ ἐπὶ ποιητικὴν ἐτράπη. διδάσκαλον δὲ αὐτοῦ Ἀθήνησιν οἱ μὲν Ἀγαθοκλέα,
                    οἱ δὲ Ἀπολλόδωρον λέγουσιν, ὃν καὶ προϊστάμενον κυκλίων χορῶν ἀποδημοῦντα
                    πιστεῦσαι τὴν διδασκαλίαν τῷ Πινδάρῳ παιδὶ ὄντι, τὸν δὲ εὖ διακοσμήσαντα
                    διαβόητον γενέσθαι. ἔρεισμα δὲ τῆς Ἑλλάδος εἰπὼν Ἀθήνας (fr. 76) ἐζημιώθη ὑπὸ
                    Θηβαίων χιλίαις δραχμαῖς ἃς ἐξέτισαν ὑπὲρ αὐτοῦ Ἀθηναῖοι. ἦν δὲ οὐ μόνον εὐφυὴς
                    ποιητὴς, ἀλλὰ καὶ ἄνθρωπος θεοφιλής. ὁ γοῦν Πὰν ὁ θεὸς ὤφθη μεταξὺ τοῦ
                    Κιθαιρῶνος καὶ τοῦ Ἑλικῶνος ᾄδων παιᾶνα Πινδάρου· διὸ καὶ ᾆσμα ἐποίησεν εἰς τὸν
                    θεὸν ἐν ᾧ χάριν ὁμολογεῖ τῆς τιμῆς αὐτῷ, οὗ ἡ ἀρχή (fr. 95)· ὦ Πὰν Πὰν <note
                        n="5"/> Ἀρκαδίας μεδέων καὶ σεμνῶν ἀδύτων φύλαξ. ἀλλὰ καὶ ἡ Δημήτηρ ὄναρ
                    ἐπιστᾶσα αὐτῷ ἐμέμψατο, ὅτι μόνην τῶν θεῶν οὐχ ὕμνησεν· ὁ δὲ εἰς αὐτὴν ἐποίησε
                    ποίημα οὗ ἡ ἀρχή (fr. 37)· Πότνια θεσμοφόρε χρυσάνιον. ἀλλὰ καὶ βωμὸν ἀμφοτέρων
                    τῶν θεῶν πρὸ τῆς οἰκίας τῆς ἰδίας ἱδρύσατο. Παυσανίου δὲ τοῦ <note n="10"/>
                    Λακεδαιμονίων βασιλέως ἐμπιπρῶντος τὰς Θήβας ἐπέγραψέ τις τῇ οἰκίᾳ· Πινδάρου τοῦ
                    μουσοποιοῦ τὴν στέγην μὴ καίετε· καὶ οὕτως μόνη ἀπόρθητος ἔμεινεν, καὶ ἔστι τὸ
                    νῦν ἐν Θήβαις πρυτανεῖον. ἀλλὰ καὶ ἐν Δελφοῖς ὁ προφήτης μέλλων κλείειν τὸν νεὼν
                    κηρύσσει καθ᾿ ἡμέραν· Πίνδαρος <note n="15"/> ὁ μουσοποιὸς παρίτω πρὸς τὸ
                    δεῖπνον τῷ θεῷ. καὶ γὰρ ἐν τῇ τῶν Πυθίων ἑορτῇ ἐγεννήθη, ὡς αὐτός φησι (fr.
                    193)· Πενταετηρὶς ἑορτὰ βουπομπὸς, ἐν ᾇ πρῶτον εὐνάσθην ἀγαπατὸς ὑπὸ σπαργάνοις.
                    λέγεται δὲ θεωροὺς ἀπιόντας εἰς Ἄμμωνος αἰτῆσαι Πινδάρῳ τὸ ἐν ἀνθρώποις ἄριστον,
                    καὶ <note n="20"/> ἀποθανεῖν ἐν ἐκείνῳ τῷ ἐνιαυτῷ. ἐπέβαλλε δὲ τοῖς χρόνοις
                    Σιμωνίδῃ ᾗ νεώτερος πρεσβυτέρῳ· τῶν γοῦν αὐτῶν μέμνηνται ἀμφότεροι πράξεων. καὶ
                    γὰρ Σιμωνίδης (fr. 83) τὴν <pb n="3"/> ἐν Σαλαμῖνι ναυμαχίαν γέγραφε καὶ
                    Πίνδαρος (fr. 272) μέμνηται τῆς Κάδμου βασιλείας. ἀλλὰ καὶ ἀμφότεροι παρὰ Ἱέρωνι
                    τῷ Συρακοσίων τυράννῳ γεγένηνται. γήμας δὲ Μεγάκλειαν τὴν Λυσιθέου καὶ Καλλίνης
                    ἔσχεν υἱὸν Δαΐφαντον, ᾧ καὶ δαφνηφορικὸν ᾆσμα ἔγραψεν· καὶ θυγατέρας δύο,
                    Πρωτομάχην καὶ Εὔμητιν. γέγραφε δὲ βιβλία ἑπτακαίδεκα· ὕμνους, παιᾶνας,
                    διθυράμβων β΄, προσοδίων β΄· παρθενίων β΄, φέρεται δὲ καὶ γ΄ ὃ ἐπιγράφεται
                    κεχωρισμένων παρθενίων· ὑπορχημάτων β΄, ἐγκώμια, θρήνους, ἐπινίκων δ΄. φέρεται
                    δὲ ἐπίγραμμα ἐπὶ τῇ τελευτῇ αὐτοῦ τόδε· <lb/>Ἦ μάλα Πρωτομάχα σε καὶ Εὔμητις
                    λιγύφωνοι <lb/>ἔκλαυσαν πινυταὶ, Πίνδαρε, θυγατέρες, <lb/>Ἀργόθεν ἦμος ἵκοντο
                    κομίζουσ᾿ ἔνδοθι κρωσσοῦ <lb/>λείψαν᾿ ἀπὸ ξείνης ἀθρόα πυρκαϊῆς.</p>

            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <head>Πινδάρου ἀποφθέγματα.</head>
                <p>Πίνδαρος ὁ μελοποιὸς ἐρωτηθεὶς ὑπό τινος τί πρίονος ὀξύτερον, εἶπε· διαβολή.</p>
                <p>Παραγενόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς καὶ ἐρωτώμενος τί πάρεστι θύσων, εἶπε· παιᾶνα.</p>
                <p> Ἐπερωτηθεὶς πάλιν διὰ τί Σιμωνίδης πρὸς τοὺς τυράννους ἀπεδήμησεν εἰς Σικελίαν,
                    αὐτὸς δὲ οὐ θέλει· ὅτι βούλομαι, εἶπεν, ἐμαυτῷ ζῆν, οὐκ ἄλλῳ.</p>
                <p>Ἐρωτηθεὶς δὲ διὰ τί οὐ τῷ εὖ πράττοντι τὴν θυγατέρα <pb n="4"/> δίδωσιν, οὐ μόνον
                    δεῖσθαί φησιν εὖ πράττοντος, ἀλλὰ καὶ πράξοντος εὖ.</p>
                <p>Ἐρωτηθεὶς πάλιν ὑπό τινος διὰ τί μέλη γράφων ᾄδειν οὐκ ἐπίσταται, εἶπε· καὶ γὰρ
                    οἱ ναυπηγοὶ πηδάλια κατασκευάζοντες κυβερνᾶν οὐκ ἐπίστανται. <note n="5"/></p>
                <p>Τοὺς φυσιολογοῦντας ἔφη ἀτελῆ σοφίας δρέπειν καρπὸν (fr. 209).</p>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <head><note n="EHKQQ b θ"/> Πινδάρου γένος.</head>
                <p>Πίνδαρος τὸ μὲν γένος Θηβαῖος, υἱὸς Δαϊφάντου κατὰ τοὺς ἀληθεστέρους· οἱ δὲ
                    Σκοπελίνου· οἱ δὲ τὸν αὐτὸν <note n="10"/> Σκοπελίνου φασίν. οἱ δὲ Παγώνδα καὶ
                    Μυρτοῦς, ἀπὸ κώμης Κυνοκεφάλων. ἡ δὲ Μυρτὼ ἐγαμήθη Σκοπελίνῳ τῷ αὐλητῇ, ὃς τὴν
                    αὐλητικὴν διδάσκων τὸν Πίνδαρον, ἐπεὶ εἶδε μείζονος ἕξεως ὄντα, παρέδωκε Λάσῳ τῷ
                    Ἑρμιονεῖ μελοποιῷ, παρ᾿ ᾧ τὴν λυρικὴν ἐπαιδεύθη. γέγονε δὲ κατὰ <note n="15"/>
                    [τοὺς] χρόνους Αἰσχύλου, καὶ συγγεγένηται, καὶ τέθνηκεν ὅτε καὶ τὰ Περσικὰ
                    ἤκμαζον. ἔσχε δὲ θυγατέρας δύο, <pb n="5"/> Εὔμητιν καὶ Πρωτομάχην. κατῴκει δὲ
                    τὰς Θήβας, πλησίον τοῦ ἱεροῦ τῆς μητρὸς τῶν θεῶν τὴν οἰκίαν ἔχων. ἐτίμα δὲ τὴν
                    θεὸν σφόδρα, ὢν εὐσεβέστατος, καὶ τὸν Πᾶνα, καὶ τὸν Ἀπόλλωνα, εἰς ὃν καὶ πλεῖστα
                    γέγραφε. νεώτερος δὲ ἦν Σιμωνίδου, πρεσβύτερος δὲ Βακχυλίδου. κατὰ δὲ τὴν Ξέρξου
                    κατάβασιν ἤκμαζε τῇ ἡλικίᾳ. ἐτιμήθη δὲ σφόδρα ὑπὸ πάντων τῶν Ἑλλήνων διὰ τὸ ὑπὸ
                    τοῦ Ἀπόλλωνος φιλεῖσθαι οὕτως, ὡς καὶ μερίδα λαμβάνειν ἀπὸ τῶν προσφερομένων τῷ
                    θεῷ, καὶ τὸν ἱερέα βοᾶν ἐν ταῖς θυσίαις· Πίνδαρον ἐπὶ τὸ δεῖπνον τοῦ θεοῦ. λόγος
                    καὶ τὸν Πᾶνα εὑρῆσαί ποτε ᾄδοντα περὶ τοῦ Πέλοπος· λόγος δὲ ὅτι ποτὲ
                    Λακεδαιμόνιοι Βοιωτοὺς ἐμπρήσαντες καὶ Θήβας ἀπέσχοντο μόνης τῆς οἰκίας αὐτοῦ,
                    θεασάμενοι ἐπιγεγραμμένον τὸν στίχον τοῦτον· Πινδάρου τοῦ μουσοποιοῦ τὴν στέγην
                    μὴ καίετε. ὅπερ καὶ τὸν Ἀλέξανδρον μετὰ ταῦτά φασι πεποιηκέναι· καὶ γὰρ οὗτος
                    ἐμπρήσας τὰς Θήβας μόνης ἐκείνης ἐφείσατο. ἐχθρωδῶς δὲ διακειμένων τῶν Ἀθηναίων
                    πρὸς τοὺς Θηβαίους, <pb n="6"/> ἐπεὶ εἶπεν ἐν τοῖς ποιήμασιν· ὦ ταὶ λιπαραὶ καὶ
                    μεγαλοπόλιες Ἀθᾶναι, ἐζημίωσαν αὐτὸν χρήμασι Θηβαῖοι, ἅπερ ὑπὲρ αὐτοῦ ἔτισαν
                    Ἀθηναῖοι. γέγραπται δὲ αὐτῷ ἑπτακαίδεκα βιβλία, ὧν τέσσαρα ἡ λεγομένη περίοδος
                    λέγει τάδε· <note n="Q b v"/> Ὀλυμπιονίκας Πυθιονίκας Ἰσθμιονίκας Νεμεονίκας. |
                    [Ἔστι <note n="5"/> δὲ τὰ Ὀλύμπια ἀγὼν εἰς τὸν Δία, τὰ Πύθια ἀγὼν εἰς τὸν
                    Ἀπόλλωνα, τὰ Νέμεα ἀγὼν καὶ αὐτὸς εἰς Δία, τὰ δὲ Ἴσθμια ἀγὼν εἰς Ποσειδῶνα. τὰ
                    δὲ ἔπαθλα τούτων ἐλαία, δάφνη, <note n="EHKQθ"/> σέλινον ξηρόν τε καὶ χλωρόν.] |
                    ἀλλὰ περὶ μὲν τῶν ἄλλων καὶ τὰ ἐπιβάλλοντα τούτοις ὕστερον ἐροῦμεν· νῦν δὲ περὶ
                        <note n="10"/> τῆς θέσεως τῶν Ὀλυμπιονικῶν λεκτέον. τινὲς μὲν οὖν ταύτην εἰς
                    τὰ περὶ Οἰνομάου καὶ Πέλοπος τοῖς χρόνοις ἀναφέρουσιν· ἄλλοι δέ φασιν ὡς οὕτως
                    αἰσχρὰν οὖσαν τὴν θέσιν οὐκ ἂν διεφύλαξαν· ἄλλοι δὲ Ἡρακλεῖ ἀνατιθέασιν, ὡς καὶ
                    Πίνδαρος (O. X), ἐνδοξοτέροις κοσμῶν τὸν ἀγῶνα. <note n="15"/> ἐπεὶ γὰρ τὴν
                    Αὐγείου κόπρον καθῆρε καὶ τῶν ἐπηγγελμένων <pb n="7"/> οὐκ ἔτυχε, συναγαγὼν
                    στρατόπεδον τόν τε Αὐγείαν φονεύει καὶ τὴν Ἦλιν παρίσταται, καὶ πολλὰ λάφυρα
                    περιποιησάμενος ἀγῶνα τίθησι τοῖς μετ᾿ αὐτοῦ πολεμήσασιν· ὅθεν καὶ τὸ ἔθος
                    διαμεῖναι. ἀλλ᾿ οὐδὲ αὕτη ἔμεινεν ἡ θέσις, ἐπεὶ τῆς συμβάσης αὐτοῖς δυσχερείας
                    ὑπόμνησις ἦν. ἀλλ᾿ Ἴφιτός τις καὶ Εὐρύλοχος τοὺς Κιρραίους πολεμήσαντες (οὗτοι
                    δὲ ἦσαν οἱ τὴν πάραλον τῆς Φωκίδος λῃσταὶ κατέχοντες) καὶ πολλὰ λάφυρα
                    συναγαγόντες, ὁ μὲν Ἴφιτος τὰ Ὀλύμπια κατέβαλεν, ὁ δὲ τὰ Πύθια· καὶ ταύτην
                    ἐπιμεῖναι τὴν θέσιν συνέβη.</p>
                <p>Τέθνηκε δὲ ὁ Πίνδαρος ἓξ καὶ ἑξήκοντα ἐτῶν γεγονὼς ἐπὶ Ἀβίωνος ἄρχοντος κατὰ τὴν
                    ἕκτην καὶ ὀγδοηκοστὴν Ὀλυμπίαδα. ἤκουσε δὲ Σιμωνίδου.</p>
                <p>ὁ δὲ ἐπινίκιος οὗ ἡ ἀρχή· Ἄριστον μὲν ὕδωρ, προτέτακται <note n="EKQθ"/> ὑπὸ
                    Ἀριστοφάνους τοῦ συντάξαντος τὰ Πινδαρικὰ διὰ τὸ περιέχειν τοῦ ἀγῶνος ἐγκώμιον
                    καὶ τὰ περὶ τοῦ Πέλοπος, ὃς πρῶτος ἐν Ἤλιδι ἠγωνίσατο. γέγραπται δὲ Ἱέρωνι
                    βασιλεῖ Συρακουσίων· αἱ δὲ Συράκουσαι πόλις τῆς Σικελίας· ὃς καὶ κτίστης ἐγένετο
                    Αἴτνης πόλεως, ἀπὸ ὄρους αὐτῆς <pb n="8"/> οὕτως αὐτὴν ὀνομάσας. ἀποστείλας δὲ
                    οὗτος ἵππους εἰς Ὀλυμπίαν ἐνίκησε κέλητι.</p>
                <p><note n="EKQ"/> Τὸ μέτρον τούτου ὑπάρχει τριάς· τριὰς δέ ἐστι ποίημα ἐν ᾧ στροφὴ,
                    ἀντίστροφος, ἐπῳδός.</p>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                <head><note n="EPQ"/> Πινδάρου γένος δι᾿ ἐπῶν. <note n="5"/></head>
                <p>
                    <lb/>Πίνδαρον ὑψαγόρην Καδμηίδος οὔδεϊ Θήβης <lb/>Κλειδίκη εὐνηθεῖσα μενεπτολέμῳ
                    Δαϊφάντῳ <lb/>γείνατο ναιετάουσα Κυνὸς κεφαλῆς παρὰ χώρῳ, <lb/>οὐκ οἶον· ἅμα τῷ
                    καὶ Ἐρίτιμον εἰδότα θήρην, <lb/><note n="5"/> εἰδότα πυγμαχίην τε παλαισμοσύνην
                    τ᾿ ἀλεγεινήν. <note n="10"/>
                    <lb/>τὸν μὲν ὅτε κνώσσοντα ποτὶ χθόνα κάτθετο μήτηρ <lb/>εἰσέτι παιδνὸν ἐόντα,
                    μέλισσά τις ὡς ἐπὶ σίμβλῳ <lb/>χείλεσι νηπιάχοισι τιθαιβώσσουσα ποτᾶτο. <lb/>τῷ
                    δὲ λιγυφθόγγων ἐπέων μελέων θ᾿ ὑποθήμων <lb/><note n="10"/> ἔπλετο δῖα Κόριννα·
                    θεμείλια δ᾿ ὤπασε μύθων <note n="15"/>
                    <pb n="9"/>
                    <lb/>τὸ πρῶτον· μετὰ τὴν δ᾿ Ἀγαθοκλέος ἔμμορεν αὐδῆς, <lb/>ὅς τέ ῥά οἱ
                    κατέδειξεν ὁδὸν καὶ μέτρον ἀοιδῆς. <lb/>εὖτε δ᾿ Ἀλεξάνδροιο Φιλιππιάδαο μενοινῇ
                    <lb/>Καδμείων ἀφίκοντο Μακηδόνες ἄστεα πέρσαι, <lb/><note n="5"/> Πινδαρέων
                    μεγάρων οὐχ ἥψατο θεσπιδαὲς πῦρ. <note n="15"/>
                    <lb/>ἀλλὰ τὰ μὲν μετόπισθεν. ἔτι ζώοντι δ᾿ ἀοιδῷ <lb/>Φοῖβος ἄναξ ἐκέλευσε
                    πολυχρύσου παρὰ Πυθοῦς <lb/>ἤια καὶ μέθυ λαρὸν ἀεὶ Θήβηνδε κομίζειν. <lb/>καὶ
                    μέλος, ὡς ἐνέπουσιν, ἐν οὔρεσιν ἠυκέρως Πάν <lb/><note n="10"/> Πινδάρου αἰὲν
                    ἄειδε, καὶ οὐκ ἐμέγηρεν ἀείδων. <note n="20"/>
                    <lb/>ἦμος δ᾿ ἐν Μαραθῶνι καὶ ἐν Σαλαμῖνι παρέσταν <lb/>αἰναρέται Πέρσαι μετὰ
                    Δάτιδος ἀγριοφώνου, <lb/>τῆμος ἔτι ζώεσκεν, ὅτ᾿ Αἰσχύλος ἦν ἐν Ἀθήναις. <lb/>τῷ
                    δὲ Τιμοξείνη παρελέξατο δῖα γυναικῶν, <lb/><note n="15"/> ἥ τέκεν Εὔμητιν,
                    μεγαλήτορα καὶ Δαΐφαντον, <note n="25"/>
                    <lb/>Πρωτομάχην δ᾿ ἐπὶ τοῖσιν. ἔμελψε δὲ κῦδος ἀγώνων <lb/>τῶν πισύρων, μακάρων
                    παιήονας ἐνδεδεγμένους, <lb/>καὶ μέλος ὀρχηθμοῖο, θεῶν τ᾿ ἐρικυδέας ὕμνους,
                    <lb/>ἠδὲ μελιφθόγγων μελεδήματα παρθενικάων. <lb/><note n="20"/> τοῖος ἐὼν καὶ
                    τόσσα παθὼν καὶ τόσσα τελέσσας <note n="30"/>
                    <lb/>κάτθανεν ὀγδώκοντα τελειομένων ἐνιαυτῶν.</p>
            </div>
            <pb n="10"/>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                <head><note n="EPQ"/> Πένταθλον.</head>
                <p>
                    <lb/>Ἅλμα ποδὸς δίσκου τε βολὴ καὶ ἄκοντος ἐρωή <lb/>καὶ δρόμος ἠδὲ πάλη· μία δ᾿
                    ἔπλετο πᾶσι τελευτή. <lb/>Ἅλμα πάλη δίσκευμα κοντὸς καὶ δρόμος.</p>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                <head><note n="EPQ"/> Εἰς τοὺς ἐννέα λυρικούς. <note n="5"/></head>
                <p>
                    <lb/>Ἐννέα τῶν πρώτων λυρικῶν πάτρην γενεήν τε <lb/>μάνθανε, καὶ πατέρας καὶ
                    διάλεκτον ἄθρει. <lb/>ὧν Μιτυληναῖος μὲν ἔην, γεραρώτερος ἄλλων <lb/>Ἀλκαῖος
                    πρότερος, ἠχικὸς Αἰολίδης. <lb/><note n="5"/> ἣ δ᾿ ἐπὶ τῷ, ξυνὴν πάτρην φωνήν τε
                    δαεῖσα <note n="10"/>
                    <lb/>Σαπφὼ, Κληῖδος καὶ πατρὸς Εὐρυγύου. <lb/>Στησίχορος Σικελός· πάτρη δέ οἱ
                    Ἱμέρα ἐστίν· <lb/>Εὐφήμου πατρὸς, Δωρικὸς ἁρμονίην. <lb/>Ἴβυκος Ἰταλὸς ἐκ Ρηγίου
                    ἠὲ Μεσήνης <lb/><note n="10"/> Ἠελίδα πατρὸς, Δωρίδα δ᾿ ἡρμόσατο. <note n="15"/>
                    <lb/>Παρθενίου δὲ πατρὸς λιγυρὸς πάις ἠετιήου <lb/>εἴδει μελπόμενος, Τήιος
                    Ἀνακρέων. <lb/>Πίνδαρος ἦν Θηβαῖος, ἀτὰρ πατρὸς Σκοπελίνου, <lb/>Δώριον αἰνήσας
                    ἁρμονίην ἐπέων. <pb n="11"/>
                    <lb/>ἠδὲ Σιμωνίδεω Κείου Δωριστὶ λαλοῦντος <note n="15"/>
                    <lb/>τὸν πατέρ᾿ αἰνήσας ἴσθι Λεωπρεπέα. <lb/>ἶσα δαεὶς καὶ Κεῖος ἐὼν γενεῇ
                    μελοποιὸς <lb/>Μίλωνος πατέρος ἔπλετο Βακχυλίδης. <lb/><note n="5"/> Ἀλκμὰν ἐν
                    Λυδοῖσι μέγα πρέπει· ἀλλὰ Δάμαντος <lb/>ἐστὶ καὶ ἐκ Σπάρτης, Δωρίδος ἁρμονίης.
                        <note n="20"/></p>
                <p>Λυρικοὶ ποιηταὶ μουσικῶν ᾀσμάτων ἐννέα· ἐννέα δὲ <note n="(D)EFK(P)Q"/> καὶ αἱ
                    καθ᾿ ἡμᾶς τῶν θείων ᾀσμάτων ὠδαί. | τὰ δὲ ὀνόματα <note n="(D)FKQ"/> τῶν
                    προειρημένων λυρικῶν εἰσὶ τάδε· Ἀλκμὰν Ἀλκαῖος Σαπφὼ Στησίχορος Ἴβυκος Ἀνακρέων
                    Σιμωνίδης Βακχυλίδης καὶ Πίνδαρος.</p>
                <p>Ἐννέα δὲ οἱ λυρικοί· Ἀλκαῖος Σαπφὼ Στησίχορος Ἴβυκος <note n="Q br"/> Βακχυλίδης
                    Σιμωνίδης Ἀλκμὰν Ἀνακρέων καὶ Πίνδαρος.</p>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
