<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_6.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00520_1_1_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="295"/>

<head>ΧΧ.</head>

<p>Μετὰ τὰ ἐν Χαιρωνείᾳ Φίλιππος ἐξῄτησε τὸν

Δημοσθένην. ὁ δῆμος ᾔτησε πέντε ἡμέρας εἰς

διάσκεψιν. ἐν ταύταις ὁ Δημοσθένης ἀποθανεῖν

ἀξιοῖ.</p>

<p>&lt;Δημοσθένης&gt;. <lb n="5"/></p>

<p>ὃν μὲν ἐβουλόμην, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, RIV 817

τρόπον ἀποθανεῖν, τοῦτον οὐκ ἐξεγένετό μοι τελευ-

τῆσαι πρῴην ἐπὶ τῆς μάχης, ἴδει γὰρ οὕτως ἀπελθεῖν

τοῦ βίου Δημοσθένην μαχόμενον καὶ μὴ μόνον διὰ

τῶν λόγων, ἀλλὰ καὶ διὰ τοῦ σώματος χρήσιμον ὑμῖν 10

γενόμενον· ἐπειδὴ δὲ οὐ κατὰ τὰς ἡμετέρας γνώμας

εἴωθεν ἀπαντᾶν τὰ τέλη τῶν πραγμάτων, ἐφ’ ὑμᾶς

ἀπήντηκα βουλόμενος ἐκ προσαγγελίας ἀποθανεῖν, ἔνα

<lg>

<l>H = Codex Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>Mat = Matritensis N - 130</l>

<l>Mon = Monacensis gr. 96</l>

<l>Li = Lipsiensis univ. gr. 38</l>

</lg>

<note type="footnote">6 Her. V 105. Dem. p. 1052,26; 1302, 19</note>

<note type="footnote">1 χερωνεία VMatMon | ἐξῄτησε scripsi ex Η cum Schae-

fero Melet. in Dion. Hal. 75 Iacobsio Lect 149 Rev 425 Schulz

57 et Cobeto Misc 141 ἐζήτησε VMatMonLi Re 3 ἑαυτὸν

προσαγγέλλει Li et auctor libelli περὶ συντάξεως Coisliniani (cf.

p. 308, 10; 309,8; 313,1) et Macarius (cf. p. 300,8) cf. p. 290

not 1 5 Δημοσθένης inserui om libri Re 6 at ἄνδρες

Ἀθηναῖοι om Li 8 πρώην libri (πρω α Mat) Re 10 τῶν

e τὸν λόγον corr V2</note>



<pb n="296"/>

τοῦτο γοῦν μοι παρ’ ὑμῶν ὑπάρχῃ, ταφῆναι παρ’

ὑμῖν ἀντὶ τῶν πεπολιτευμένων.</p>

<p>2. Τῷ δήμῳ μὲν οὖν οὐδὲν ἐγκαλῶ, καὶ γὰρ προ-

θεσμίαν ᾔτησε παρὰ τοῦ Μακεδόνος καὶ μέχρι τοῦ

<lb n="5"/> νῦν βουλεύεται, ἀλλ’ ἀμφότερα ταῦτα δεινά. τό τε

γὰρ ἐκδοθῆναι Φιλίππῳ πάντων ἐστὶ χαλεπώτατον τό

τε ζῆν οὕτως ἐλεούμενον οὐδεμιᾶς λείπεσθαι συμ-

<note type="marginal">R IV 818</note> φορᾶς ὑπολαμβάνω. | τί γὰρ &lt;ἂν&gt; α

τούτου γένοιτο ἢ ζῆν ἐμὲ παρ’ ὑμῖν ἐκ ψηφίσματος;</p>

<lb n="10"/><p>3. Ἥκω δὲ οὐ περὶ στεφάνων ἀγωνιούμενος οὐδὲ

περὶ δωρεᾶς, ἀλλ’ ἀξιῶν μοι τοῦτο δοθῆναι παρ’ ὑμῶν

ἐν μέρει τῆς μεγίστης φιλανθρωπίας, ἀποθανεῖν. εἰς

τοῦτο γὰρ τἀμὰ περιέστηκε πράγματα ὥστε τὴν τοῦ

θανάτου κρίσιν δωρεὰν ὑπολαμβάνειν. οἴομαι δὲ Φί-

<lb n="15"/> λιππον ἡσθήσεσθαι μαθόντα τὴν ἐμὴν συμφοράν. οὐ

γὰρ ἰδεῖν, ἀλλ’ ἀποθανεῖν Δημοσθένην βούλεται, ὥστε

τά τε ἄλλα ὁ θάνατος οὗτος καὶ φίλον ὑμῖν ἀποφανεῖ

τὸν Φίλιππον. δεῖ γὰρ ὑμᾶς διαλύσασθαι τὴν πρὸς

ἐκεῖνον ἔχθραν ἐμοῦ τελευτήσαντος.</p>

<note type="footnote">2 cf. p. 286, 11 4 cf. p. 299, 15 10 cf. p. 300, 10 sq.

Aeschin. Ctes. ’ξ 210 15 cf. p. 285, 2</note>

<note type="footnote">1 γοῦν μοι τοῦτο Li 3 μὴν Mon | οὐδὲ Mat 4 τοῦ om

Li 7 οὐδεμιᾶς HVMatMon Re 8 ἂν inserui oum Sinteni

om libri Re 9 ἢ cancellandum ? Ι μὲν ante ἐμὲ HVMatMon

Re delevi 10 οὐ inser ὒ 11 τοῦτο reposui ex IIVLi

cum Iacobsio Lect 149 Rev 425 xo? τὸ MatMon Re qnod delen-

dum censuit Sintenis τοῦτ’ αὐτὸ Iacobs Schulz 57 | ὑμῶν scripsi

ὑμῖν libri Re 14 κρίσιν V sed πεῖραν suprascr m 2 (??)

Mon πεῖραν Li 15 ἥσθης ἐσθ’ αἰ scripsi ἡσθῆναι HVLi Re

ἡσθῆναι Mon ἠαθῆναι Mat ἡσθῆναι ἂν Iacobs Lect 150

Rev 425 Schulz 57 | μαθόντα om Li 17 οὕτος] ὀπάσει vel

ὀνήσει Iacobs Rev 425 Ι ἀποφανεῖ scripsi ἀποφαίνει libri Re</note>

<note type="footnote">18 τὸ Mat | ἡμᾶς Li sed ἡ m 2 19 ἐκείνων Li</note>



<pb n="297"/>

<p>4. Δότε δή μοι μικρὰ περὶ τῶν ἐμοὶ πεπολιτευμέ

νων διελθεῖν καὶ κατηγορῆσαι Δημοσθένην Δημοσθέ-

νους ὧς ἔνεστιν ἄλλως τε καὶ τῶν πραγμάτων ὑμῖν

εἰς τοῦτο ἀπηντηκότων.</p>

<p>Πολυπράγμων ἐγενόμην ἐξ ἀρχῆς ἐγὼ καὶ τοιοῦτος <lb n="5"/>

οἷος οὐδεὶς ἄλλος τῶν ῥητόρων, καὶ τὸν δῆμον ἐν

ἡσυχίᾳ βιῶναι βουλόμενον καὶ θεώμενον τὰς θέας καὶ

τὰς πομπὰς ἡδέως τὰς τῶν Διονυσίων περιεργάζεσθαι

καὶ πόλεμον ἠνάγκασα φρόνημα λαβὼν ἀλλότριον καὶ

κατὰ μηδὲν ἐμοὶ προσῆκον. τί γὰρ ἐμοὶ τῆς ἀρετῆς <lb n="10"/>

τῆς Μιλτιάδου προσῆκε; τί δὲ τῶν Θεμιστοκλέους

κατορθωμάτων; τί δέ, εἴ τι σεμνὸν ἐπράχθη τούτοις

τοῖς ἀνθρώποις, καὶ &lt;ἐγὼ&gt; a ταύτην εἱλόμην τὴν

τείαν οὔτε ἐμαυτῷ λυσιτελοῦδαν οὔτε ὑμῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>καὶ δέον

τὴν Εὐθυκράτους καὶ Λασθένους ζηλῶσαι προαίρεσιν <lb n="15"/>

τῶν εὐδοκιμούντων νυνὶ παρὰ τῷ Μακεδόνι ὁ πάντων

σκαιότατος ἐμισούμην ἐγὼ τοὺς τετελευτηκότας σεμνύ-

νων ἀντὶ τῶν θεῶν, τοὺς ἀποθανόντας ἀντὶ τῆς Πολι-

άδος, Μαραθῶνα &lt;καὶ&gt; a Σαλαμῖνα ἀντὶ τῶν

νίων, καὶ βουλομένων πολλάκις ὑμῶν διαλύσασθαι τὴν <lb n="20"/>

ἔχθραν τὴν πρὸς Φίλιππον αὐτὸς ἐγενόμην ἐμποδὼν

δέον ὑμᾶς ἐν τῇ Θετταλῶν καὶ Δολόπων τάξει κατ-

<note type="footnote">8 cf. p. 302, 5 | Dem. Phil. IV p. 150,24. Aristog. II p. 805,3</note>

<note type="footnote">11 sq. cf. p. 302, 5 sq. 15 cf.ad cf. ad t. III 464, 16 17

schin. Ctes. ἡ 152 18 cf. p. 184, 1 19 cf. t. V 505, 16

22 cf. t. IV 299,2; 328,13 R. Dem. cor. p. 246,2. Her. VII 132</note>

<note type="footnote">1 δή scripsi δέ libri Re 2 δημοσθένῆ Li sed ~ del

9 πόλεμον scripsi πολεμεῖν libri Re 11 τῆς om Li

13 ἐγὼ inserui om libri a Re κἀγὼ coni Iacobs Lect 150

425 Schulz 57 15 Λασυένους scripsi e Li (Mus. Rhen.

XXXII 91) cum Weiskio Hyp H 8 et Roggio Lib. apol. 81

καλασθένους HVMatMon Καλλισυένους Re 17 σεμνύνων

scripsi auctore Sinteni coll p. 307,6; 314,12 ὀμνύων libri Re</note>

<note type="footnote">19 καὶ inserui om libri Re 20 ὑμῶν πολλάκις Li</note>



<pb n="298"/>

ἀριθμεῖσθαι καὶ τὰ Μεσσηνίων καὶ τὰ Εὐβοέων νοσή-

ματα νοσεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>οὐκ ἐξήρκεσε δέ μοι ταῦτα οὐδὲ ὅρον

τῆς πολιτείας μέχρι τούτων ἐποιησάμην, ἀλλ’ ὁρῶν

βαδίζοντα τὸν ἄνθρωπον ἐπὶ τὴν Ἀττικήν, ἕνα φίλος

<lb n="5"/> ὑμῖν γένηται, καὶ διὰ τοῦτο κεκινημένον μετὰ πάσης

τῆς δυνάμεως, ἔνα τὸν δῆμον τῶν Ἀθηναίων εὐεργε-

<note type="marginal">R IV 819</note> τήσῃ τὰς εὐεργεσίας | ταύτας ἃς εἴωθε παρέχειν,

ἔπεισα μὲν ὑμᾶς τὸν πόλεμον ἄρασθαι, ἑπτακόσια δὲ

τῆς Ἀττικῆς στάδια προελθόντας τὴν συμβολὴν πρὸς

<lb n="10"/> αὐτὸν ποιήσασθαι δέον ἐνταῦθα, ἐπὶ τῶν ὅρων, πρὸς

τῷ Πειραιεῖ, πρὸς τῷ Μαραθῶνι, ἔνα ἐξαλειφθῇ τὰ

τρόπαια τὰ παλαιὰ τοῖς καινοῖς, ἀθύτων καὶ ἀκαλλιε-

ρήτων τῶν ἱερῶν ὑπαρχόντων κατασπεύσας δέον τὸ

πρᾶγμα σχολὴν τοῦ πολέμου παρασχεῖν Μακεδόσι.

<lb n="15"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>τοιγαροῦν ἐπταίκαμεν καὶ πάθεσι κέχρηται τοιούτοις

ὁ δῆμος οἴοις μηδέποτε πρότερον ἐχρήσατο, μήτ’ ἐπὶ

τῶν Μηδικῶν μήτ’ ἐν τῷ πολέμῳ τῷ Δεκελεικῷ. τί

γὰρ ἡ ἐν Σικελίᾳ συμφορὰ πρὸς τὸ ἐν Χαιρωνείᾳ

πάθος; τί δὲ τὰ ἐν Ἑλλησπόντῳ πταίσματα πρὸς τὰ

<note type="footnote">1 sq. Dem. cor. p. 324,11 et 16; 212,26; 248, 12 sq.

2 cf. p. 302, 10 5 Dem. Aristocr. p. 660, 16 sq. 6 Plat. apol.

p. 36 C; rep. X p. 615 B 8 Dem. cor. p. 304, 12 12 Aeschin.

Ctes. § 131 p. 72,16; § 152 p. 75,12 17 cf. p. 222,2; p. 306, 7</note>

<note type="footnote">17 Dem. Andr. p. 597, 26 18 cf. t. V 46, 1. schol. ad

Aristoph. Lys. 421. Arist. rep. Ath. 29, 1 19 Aeschin. Ctes.

§ 52</note>

<note type="footnote">1 μεσηνίων libri Re 5 διατοῦτο HLi Ι κεκινημένοι Li</note>

<note type="footnote">10 ἐπὶ τῶν ὄρων inserui e Li (ὄρων) om HVMatMon Re</note>

<note type="footnote">15 ἐπταίκαμεν reposui ex HMatLi ἐπταίκαμον V ἐπταί-

καλλον Mon Re ἔπταικεν ἅμα Iacobs Add 51 vel ἔπραικε κακῶς

vel ἀθλίως Lect 150, ἔπταικε μᾶλλον Rev 425 Schulz 57 et

Sintenis 18 τὸ reposui ex HVMatLi cum Iacobsio Rev 425

Schulz 57 et Sinteni τῷ Μοὶ Re 19 ἐλλησπόντα MatMon

sed in hoc ω supra α</note>



<pb n="299"/>

ἐν Βοιωτίᾳ σφάλματα; χίλιοι πότε τεθνήκασι; καὶ νῦν

αἰχμάλωτοι δισχίλιοι. δεινὸν ἀνυπέρβλητον. τοιοῦτοι

τὴν πόλιν ᾤκουν τὴν Ἀθηναίων οἱ γενναιότατοι τῶν

πολιτῶν καὶ ὑμεῖς ἐπὶ μιᾶς ἡμέρας δυστυχήσαντες ὡς

ἅπαντα τὸν ἀγῶνα νενικημένοι ταπεινῶς φρονεῖτε καὶ <lb n="5"/>

στένετε καὶ δακρύετε τὰς δυστυχίας οὐ φέροντες.</p>

<p>8. Ἀλλ᾿ ἔν τι ὑμῖν εὐτύχημα συμβέβηκεν ἐν τοῖς

κακοῖς. προστάττει Φίλιππος ὑμῖν καλὰ καὶ λαμπρὰ

προστάγματα. ἃ δεῖ κυροῦν ἀντὶ τῶν μεγίστων δωρεῶν.

ἀπαλλάξαι ῥήτορος ὑμᾶς ἐσπούδακεν ἐνοχλοῦντος, πό- <lb n="10"/>

λεμον ἐξ εἰρήνης πραγματευομένου, συνεχῶς ἐρεθίζον-

τος ὑμᾶς ἐφ’ ἃ μὴ προσῆκε. παρηγορῆσαι τὴν πόλιν ἐπὶ

τοῖς ἐν Χαιρωνείᾳ πάθεσι βούλεται. δέξασθε ταύτην τὴν

παραμυθίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>καὶ δέδεχθε, τί γὰρ οὐ δεῖ τἀληθῆ λέ-

γειν; πέντε ἡμέρας ᾐτήσασθε, προθεσμίαν μακράν. ἔδει <lb n="15"/>

γὰρ βουλεύσασθαι καὶ περὶ τούτων σκέψιν προ-

θεῖναι καὶ οὐκ εὐθέως τῆς ἐπιστολῆς ἀναγνω-

σθείσης ἔκδοτον παρασχεῖν τὸν αἰτούμενον, ἀλλ’

ἐν μὲν τῷ πολέμῳ &lt;εἶναι&gt; a ταχεῖς, ἐν δὲ τῇ

<note type="footnote">1 cf. p. 314, 17. Aeschin. Ctes. § 142 Ι cf. p. 306, 17 sq. Lyc.

fr. 75 apud Diod. S. XVI 88; Leocr. § 142. Paus. VII 10,5. Dem.

cor. p. 314,27 14 cf. p. 301, 11 15 cf. p. 296, 3 18 cf.

p. 308, 6. Luc. dial. deor. 20, 13</note>

<note type="footnote">2 αἰχμάλωτοι scripsi exHVLi cum Iacobsio Lect 150 Schulz 57

Rev 425 αἰχμάλωτα MatMon Re 3 τὴν (2)] τῶν Li 5 ταπει-

ν(??) Μοn 10 ἐσπούδασαν Li sed α(2) in ἑ corr 13 ταύ-

την δέξασθε Li 15 ᾐτήσασθε scripsi coll p. 308, 3 et 9 cum

Iacobsio Lect 150 Rev 425 Schulz 57 et Sinteni ᾐτήσασθε Η

Li ἡττήσασθε Mat ἡττήσασθε Mon sed αι supra ἑ m 2 ἡττή-

σασθαι V | πολλάς, ante προθεσμίαν libri edd delevi cum Ia-

cobsio Rev 425 | μακράς Mat | τί ante ἔδει inserendum coni

Iacobs Lect 150 Rev 425 19 εἷναι inserui auctore Sinteni

om libri Re</note>



<pb n="300"/>

σει τῇ περὶ τῶν πολιτῶν βραδεῖς. ἥκω τοίνυν εἰς

τὸ βουλευτήριον, φθάνω τὸ ψήφισμα τὸ ὑμέτερον πρὶν

δοῦναι τὰς ἀποκρίσεις. ἐκ δημοκρατουμένης ἔτι τῆς

πόλεως ἀπαλλάσσομαι. ἀλλὰ μὴ λάβῃ με Φίλιππος ἐξ

<lb n="5"/> Ἀθηναίων ὡς αἰχμάλωτον. ἐξαρκοῦσιν οἱ πρῴην ἑαλω-

κότες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ἥκω δὴ πεπεικὼς ἐμαυτὸν ἔννομον ἔχων

<note type="marginal">R IV 820</note> καὶ λαμπρὰν τὴν βούλησιν | τοῦ θανάτου. τοῦτο

ἔξαρκες τὸ προελέσθαι. τὸν μὲν γὰρ ἀδικοῦντα ἐξε-

τασθέντα καὶ κριθέντα δεῖ τὴν τιμωρίαν ὑπομένειν,

<lb n="10"/> τὸν δυστυχοῦντα δὲ θελῆσαι μόνον. οὐκ ἔστι μοι περὶ

δωρεᾶς ὁ λόγος, οὐκ ἔστι μοι περὶ κηρύγματος, ἔν

ἀντιλέγητε καὶ κωλύητε, ἔνα βασκαίνητε καὶ φθονῆτε

οἶς οὐχ ὅσιον φθονεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>πολλή γε, ὧς ἔοικεν, ἡ με-

ταβολὴ γέγονε τῶν Ἀθήνησι πραγμάτων οὐδὲ ἀποθα-

<lb n="15"/> νεῖν ἔξεστι βουλευσάμενον, ἀλλὰ συκοφαντοῦσιν ἡμῶν

τὰς συμφοράς. ποῖ δὴ τράπηταί τις; ποῖ καταφύγῃ;

παρὰ τίνων εὕρηται ταύτην τὴν φιλανθρωπίαν; ἂν

ἄξιος ᾖ τοῦ ζῆν τις, ἀποθνήσκειν τοῦτόν φασι δεῖν·

ἂν ἄξια θανάτου πεπολιτευμένος, ζῆν τούτῳ παρακε-

<lb n="20"/> λεύονται.</p>

<p>12. Ταύτην μὲν ἴσως ἐξῆν τὴν δωρεὰν λαβεῖν

<note type="footnote">3 ἐκ δημοκρατουμένης scripsi cum Iacobsio Schulz 57 et

Sinteni δημοκρατουμένης libri Re 4 ἀπαλλάσσομαι scripsi

ex ΗVLi ἀπαλλάσομαι Mat ἀπολλάσομε Mon sed ἀπαλλάξομαι

in marg m 2 quae est Hardtii secundum Iacobsium Schulz 57

ἀπαλλάξομαι Re Ι ἀλλὰ μὴ scripsi cum lacobsio Lect 150

Schulz 57 et Sinteni ἀλλ’ ἂν Li ἀλλὰ HVMatMon Re Ι ἐξ

scripsi ex HVMatLi cum Iacobsio et Sinteni ἐν Mon Re

5 πρώην libri Re 6 ἔννομον scripsi νόμον libri lacobs

Sintenis νόμων Re 8 ἔξαρκεσε Mat Ι τὸν — 10 μόνον

citat praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ Δημοσθένης ἑαυτὸν

προσαγγέλλει Macarius fol 82 r Ι γὰρ om Macar 10 δὲ δυστυχοῦν-

τα διαθελῆσαι Macar 13 ἔοικα Mon 15 καὶ ante συκο-

φαντοῦσιν MatMon Re delevi 17 Γυρὴ Li 18 τίς Li

21 ἐξῆν inser V 2 ἐζῆν MatMon sed in hoc ξ supra ζ m 2 om Η</note>



<pb n="301"/>

παρὰ Φιλίππου. καὶ γὰρ εἰ τὰ ἄλλα ἀνήμερός ἐστι

καὶ σκυθρωπός, δίδωσι γοῦν τοῦτον τὸν ἔλεον τοῖς

ἐξελθεῖν τοῦ βίου προαιρουμένοις. ἀλλὰ δεῖ καὶ τὰς

αἰτίας εἰπεῖν. οὐκοῦν ἀκούσατε. πρῶτον μὲν γεγήρακα

πολιτευόμενος καὶ πᾶσι παρηκολούθηκα τοῖς Ἑλληνι- <lb n="5"/>

κοῖς ἀτυχήμασι καὶ θεατὴς γέγονα δεινῶν πραγμάτων.

δεῖ δὲ τὸν ἀγαθὸν πολίτην εὐτυχούσης μὲν τῆς πα-

τρίδος ἐφίεσθαι τοῦ βίου καὶ τοῦ ζῆν ἐρᾶν, μεταβολῆς

δ’ ἐν τοῖς πράγμασι γενομένης ὧς τάχιστα τὸν βίον

ἀπολιμπάνειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>εἶτα καὶ αὐτὸς πολλὰ ἡμάρτηκα. τί <lb n="10"/>

γὰρ οὐ δεῖ τἀληθῆ λέγειν πρὸς ὑμᾶς; τί δὲ οὐ περὶ

τὴν ὑστάτην ἡμέραν παρρησιάσομαι; ὁ δῆμος ὁ] τῶν

Ἀθηναίων ἐβούλετο φίλος εἷναι Μακεδόσι καὶ παρα-

χωρεῖν αὐτοῖς τῆς ἡγεμονίας. οὐκοῦν ἴδει ταῦτα πράτ-

τειν ἐπιτρέπειν; τί γάρ, ὦ πάντων ἀνθρώπων πονη- <lb n="15"/>

ρότατε Δημόσθενες, δότε γὰρ ἐμαυτῷ με ἐπιτιμῆσαι

καὶ κατηγορίαν τῶν ἐμοὶ πεπολιτευμένων ·ποιήσασθαι,

τί οὖν, ὦ Δημόσθενες, τὸν δῆμον ἐτάραττες; τί δὲ

ἐκίνεις ἀκαίρως αὐτὸν ἐπὶ τοιαύτας φιλοτιμίας ἄρ-

χετε τῆς θαλάττης λέγων; οὐ θέλετε ἐμβαίνειν <lb n="20"/>

εἰς τὰς τριήρεις; οὐ βούλεσθε ναυμαχεῖν; μὴ

χρῆσθε ξενικῇ τῇ δυνάμει, τοὺς πολίτας εἰς τὸν

<note type="footnote">7 Dem. cor. p. 314, 23 10 cf. ad p. 312, 9; t. III 129, 10</note>

<note type="footnote">11 cf. p. 299, 14 20 Dem. cor. p. 296, 6</note>

<note type="footnote">1 εἴς ante τὰ Mon εἰς Re delevi Ι ἀνήμερός reposui ex

HVMatLi cum Iacobsio App Pors 329 Lect 150 Rev 425 Schulz

57 ἂν ἥμερός Μοι Re 3 προαιρουμένοις τοῦ βίου Li

7 δεῖ — 10 ἀπολιμπάνειν citat omissa particula δὲ Μacarius

fol 82 r 8 ἐφίεσθαι reposui ex HVLi Macario cum Iacobsio

Rev 425 Schulz 57 et Sinteni ἀφίεσθαι MatMon Re 11 πρὸς

ὑμᾶς λέγειν Li 12 παρρησιάσομαι scripsi παρρησιάζομαι libri

Re Ι ὁ cancellavi coll p. 298,6; 303,4; 308,7 19 τοιαύτας

φιλοτιμίας scripsi τοιαύταις σ’ add V 2 φιλοτιμίαις libri Re</note>

<note type="footnote">20 θαλάσσης Li</note>



<pb n="302"/>

κατάλογον τῶν μαχομένων ἐμποιήσασθε. καὶ

οὐ κάλλιον θεάσασθαι τούτους ἢ μάχεσθαι.

τοὺς πόρους τῶν στρατιωτῶν μὴ νέμεσθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ὢ

<note type="marginal">R IV 821</note> τῆς ἐπηρείας. οὐ συγχωρεῖς τοῖς Ἀθηναίοις | τρυ-

<lb n="5"/> φᾶν, ἀλλ’ ἐξάγεις αὐτ’ οὑς ἐκ τῶν Διονυσίων ἐπὶ τὴν

θάλατταν καὶ κατακεκλιμένους ἐν τῷ θεάτρῳ καὶ ταῖς

πανηγύρεσι ταῖς τοιαύταις τὰ τῶν Ἑλλήνων καταναγ-

κάζεις πολυπραγμονεῖν πράγματα. Θετταλῶν κατα-

λύει τὰς πολιτείας ὁ Φίλιππος. τί δὲ σοὶ μέλει

<lb n="10"/> τῶν ἐν Θετταλοῖς ἀτυχημάτων; τυραννίδας ἐν Εὐ-

βοίᾳ καθίστησιν. εἶτα δακρύεις Εὐβοέας τυραννου-

μένους; διοικίζει τὸ Φωκέων ἔθνος. κάλλιον γὰρ

οἰκεῖσθαι κατὰ κώμας αὐτοὺς ἤ κατὰ πόλεις ἀεί]. εἰς

τὴν ἀμφικτυονίαν παραδύεται. ἐγκαλύπτου. οὐδείς

<lb n="15"/> σε τῶν ὅπλων ἕνεκεν τῶν Φιλίππου κρινεῖ. ἀπάγει

τὴν ἱερὰν τριήρη τῆς Ἀττικῆς. καὶ γὰρ Λύ-

σανδρος πρότερον πολλὰς ἡμῶν τριήρεις κατεναυ-

μάχησεν. ἐπιβουλεύει τοῖς Ἀθηναίοις. σὺ μό-

νος οἶδας ταῦτα &lt;καὶ&gt; a καταμαντεύῃ τὰ

<note type="footnote">5 cf. p. 297, 8 10 Dem. Chers. p. 99, 1 12 cf. p. 310

14 et ad p. 196,10; p. 280,11 14 Plat. rep. IV p. 421 E.

Dem. cor. p. 252, 3 15 Aeschin. fals. leg. ’ξ 107 p. 42, 10

16 cf. ad p. 209, 9; t. IV 299, 24 R</note>

<note type="footnote">4 τοῖς inserui e Li om HVMatMon Re Ι Ἀθηναίοις scripsi

ex HVMatLi ἀθηναίους Mon Re 6 κατακεκλιμένους reposui

e libris κατακεκλεισμένους Re 11 δακρύεις scripsi cum Sin-

teni δακρύει HMatLi δάκρυσι V δάκρυα Mon δακρύοις

Re Ι τυραννουμένους scripsi e VLi τυραννουμένας HMatMon

Re 13 κατὰ κόμας V κατακόμας MatMon | κατὰ Mat

sed ` eras καταπόλεις Mon | ἀεί cancellavi 15 σε scripsi e

Li σοι HVMatMon Re σκιᾶς Iacobs Lect 150 Rev 425 Schulz 57

at cf. p. 314,10 et Aeschin. l. l. | Δελφῶν Iacobs coll Dem. p. 63,25

Ι ἕνεκε ΗΜatΜοι Ι τῷ Φιλίππῳ Iacobs 19 καὶ inserui om

libri Re „aut scribendum καὶ καταμαντεύῃ aut εἰδὼς ταῦτα

καταμαντεύῃ Iacobs Schulz 57 καὶ μαντεύῃ Iacobs App Pors</note>



<pb n="303"/>

πόσῳ κάλλιον ζηλῶσαι Φιλοκράτην, μιμήσασθαι τὴν

Αἰσχίνου καὶ Δημάδου πολιτείαν, αἰχμαλώτους λαμβά-

νειν, ἐκπώματα, χρυσίον. εὐδοκιμοῦσιν οὗτοι καὶ τὸν

δῆμον δοκοῦσι τῶν Ἀθηναίων φιλεῖν. κἂν μαστιγώσῃ

τις αὐτῶν Ὀλυνθίαν γυναῖκα, θαυμάζεται. κἂν φιλο- <lb n="5"/>

τησίας προπίῃ Φιλίππῳ, παρ’ ὑμῖν ἐπαινεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἀλλ’

ἀλγεῖς καὶ στένεις ἐπὶ τοῖς γιγνομένοις. οὐκοῦν οἴκοι

στένε καὶ λυπούμενος λάνθανε. τί δὲ εἰς ἐκκλησίαν,

τί δὲ εἰς τὸ θέατρον παρελθὼν ἐπιτιμᾷς τοῖς Ἀθη-

ναίοις, ἀργοὺς δὲ αὐτοὺς καὶ ῥᾳθύμους καλεῖς καὶ <lb n="10"/>

μικρῶν λημμάτων ἥττους καὶ τῷ θεωρικῷ δελεαζομέ-

νους καὶ ἐοικότας τοῖς νοσοῦσι; ταῦτα σὺ ἐτόλμησας

εἰπεῖν Ἀθηναίοις, ὀνειδίσαι, λοιδορήσασθαι. οὐ γὰρ

ἔδει σε ἀποθανεῖν εὐθέως τὸν Κυρσίλου θάνατον ἐπὶ

ῥήμασι πονηροῖς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἐτόλμησας, ὦ μιαρώτατε πάντων, <lb n="15"/>

εἰπεῖν Ἀθηναίοις· ἐξέστητε τῆς ὑποθέσεως ἐφ’ ἧς

ὑμᾶς οἱ πρόγονοι κατέλιπον. καὶ πάλιν· μάνδρα-

<note type="footnote">1 sq. cf. p. 259, 6 sq. 327,8; t. IV 326, 15 sq. R 5 Dem.

fals. leg. p. 402, 17 sq. Aeschin. fals. leg. ’ξ 154 sq. 6 Dem. fals.

leg. p. 380, 27 sq. 10 Dem. 01. III p. 38, 19; Phil. IV p. 138,5;

cor. p. 241,2; fals. leg. p. 427,28 | Dem. cor. p. 240,29; fals.

leg. p. 450,9 11 Dem. 01. III p. 37,5; cor. p. 241,2 12 Dem.

Phil. III p. 123, 29 14 cf. t. V 65, 5. Dem. cor. p. 296, 9.

16 cf. t. IV 254, 24; 299, 1 R. Dem. Phil. IV p. 143, 13

329 Lect 150 Rev 425 at cf. Arist. rhet. I 9 p. 1368* 31 Polyb.

II 22, 7</note>

<note type="footnote">3 οὗτος MatMon | τῶν δήμων Li 5 τίς HMatMonLi</note>

<note type="footnote">6 προπίῃ scripsi προπίνῃ libri Re Ι Φιλίππῳ scripsi ex

HMatMonLi coll Dem. 1. 1. cum Iacobsio Schulz 57 Φίλιππος

V Re 8 λάνθανε V sed in λάμβανε corr m 2 λάμβανε Η</note>

<note type="footnote">9 ἐπιτιμᾶ MatMon ἐπιτιμᾷ Iacobs Ach T 553 Rev 425

10 δὲ in ras V 2 13 εἰπεῖν Ἀθηναίοις, ὀνειδίσαι scripsi ex

HLi cum Iacobsio Schulz 57 εἰπεῖν· ἀθηναίοις ὀνειδίσαι V

MatMon Re 14 ἔδει σε scripsi cum Iacobsio Add 46 Lect

151 Rev 425 Schulz 57 ἔδεισε libri Re 16 διαθέσεως Li</note>

<note type="footnote">17 ἡμᾶς Li</note>



<pb n="304"/>

γόραν ἐοίκατε πεπωκόσιν ἀνθρώποις ὑποκατα-

κλινόμενοι Φιλίππῳ. ἐλοιδόρησας τὸν εὐεργέτην

πάντων Φίλιππον, τὸν σωτῆρα τῆς Ἑλλάδος βάρβα-

ρον εἴπας αὐτὸν ὅθεν οὐδὲ ἀνδράποδον σπου-

<lb n="5"/> δαῖον ἔστι πρίασθαι. τοιγαροῦν ὁ δοῦλος, ὁ βάρ-

βαρος ἐπιτάσσει νῦν Ἀθηναίοις. τὸν φιλέταιρον ἄν

θρωπον ἐχθρὸν σεαυτῷ καὶ τῇ πόλει κατεσκεύασας.

ἔμελέ σοι περὶ Δορίσκου καὶ Σερρίου. πάνυ γὰρ ἐκεῖνα

<note type="marginal">R IV 822</note> θαυμαστὰ τὰ | χωρία. Θρᾴκην ὠδύρου καθάπερ

<lb n="10"/> &lt;ἂν&gt; a τὴν Ἀττικὴν πολιορκουμένην. ὑπὲρ πάντων

κλαίεις, Δημόσθενες, ὑπὲρ Ἰλλυριῶν, ὑπὲρ Τριβαλλῶν,

ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως, ὑπὲρ Ποτιδαίας. τοιγαροῦν ταῦτά σε

ἀπολώλεκε τὰ δάκρυα. Φίλιππός σου κρατεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>ἀλλ’

ἔδει καὶ τὸ τέλειον τῶν ἀτυχημάτων Ἀθηναίοις γε-

<lb n="15"/> νέσθαι, τὸ περὶ Χαιρώνειαν πάθος. μέχρι γὰρ τούτων

τῶν καιρῶν ζῆν ἐσπούδακας ὅν ὑπὸ τοὺς πρώτους

χρόνους ἔδει τετελευτηκέναι. εἰ γὰρ οὐ δύνασαι φέρειν

τὴν φορὰν τοῦ Μακεδόνος οὐδὲ τοὺς Ἕλληνας ἀπολ-

<note type="footnote">1 cf. t. IV 298, 4 R. Dem. Phil. IV p. 133, 1 2 Dem. Phil.

III p. 127,21. Plat. rep I p. 336 C 4 cf. ad p. 268,19 7 Dem.

01. II p. 23, 18 sq. 8 cf. t. IV 299,17 R. Dem. Phil. III p. 114,16;

Phil. IV p. 133, 15 sq.; fals. leg. p. 390,2. Aeschin. Ctes. § 82

p. 65, 22 9 Dem. Phil.III p. 117,21 11 cf. t. IV 317, 9 R. Dem.

cor. p. 240,10 12 Dem. 01. 1 p. 11,15 sq. 14 Dem. p. 173,11</note>

<note type="footnote">1 πεπτωκόσιν V sed τ’ inser m 2 καταπεπτωκόσιν Li

4 εἴπας scripsi auctore Sinteni εἶπας libri Re 5 καὶ ante

δ(2) Li 6 τὸν scripsi ὧς libri Re οὕτως Iacobs Add 144,

καὶ Lect 151 Rev 425 Schulz 58 | φιλέταιρον scripsi cum Ia-

cobsio φιλαίτερον libri Re 7 σεαυτῶν MatMon sed in hoc

ν del 8 ἔμελε Re ἔμελλε libri | Δορίσκου scripsi δωρἰσκου

libri Re | σεργἰου HVMatMon 9 καθάπερ V sed a inser

m 2 10 ἂν inserui om libri Re 13 ἀπολώλυκε HV sed in

hoc ὒ in ἑ corr m 2 13 σε Li 16 τῶν inserui ex HVMatLi

cum Sinteni om Mon Re 18 φορὰν scripsi auctore Iacobsio

Add 28 Lect 151 Rev 425 Schulz 58 coll p. 314, 2 συμφορὰν libri Re</note>



<pb n="305"/>

λυμένους ὁρᾶν ἡδέως, ἀλλ’ ἀλγεῖς καὶ λυπῇ, μετὰ τὴν

πρώτην πόλιν ἀλοῦσαν σαυτὸν προσάγγειλον. σὺ δ’

ἀναμένεις ἐφησθῆναι πᾶσι τοῖς δημοσίοις κακοῖς.

ἐχρῆν πρὸ Φωκέων τετελευτηκέναι, πρὸ τῆς Ὀλυνθίων

συμφορᾶς, πρὸ τῆς Εὐβοίας δεδουλωμένης. ἐκέρδανας <lb n="5"/>

ἂν τὸ μέγιστον κέρδος, ἐξῆλθες ἂν ἐκ τοῦ ζῆν ἀθέα-

τος χαλεπῶν τοσούτων ἀτυχημάτων. σὺ δὲ διὰ πάντων

ἔμεινας φιλοψυχῶν. ἄνανδρος ὧς ἀληθῶς ἦσθα καὶ

δειλός. βραδέως ἀποθνήσκεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>οὐκ ἤρκεσέ σοι τὴν

παλαιὰν ἐκείνην πολιτείαν &lt;καταλυομένην&gt; a ἰδεῖν, ἀλλ’<lb n="10"/>

εἰς τοῦτο περιέστησας Ἀθηναίων τὴν τύχην ὥστε

προστεθῆναι καὶ Βοιωτίαν τοῖς προτέροις δυστυχήμασι.

τειχίζει τὴν Ἐλάτειαν Φίλιππος. ἀμέλει, τὸ χωρίον

ἐστὶ Φωκικόν. ἐπὶ Θήβας πάρεστι. βοιωτιάζεις. ἀπολ-

λύσθωσαν Θηβαῖοι μετὰ Φωκέων, Ἀθηναῖοι δὲ ἔνδον <lb n="15"/>

ἀκουέτωσαν τὰ δεινὰ μᾶλλον ἢ θεασάσθωσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἀλλὰ

φοβῇ καὶ δέδοικας μὴ μέχρι τῆς Ἀττικῆς ἔλθῃ Φίλιπ-

πος. τί θαυμαστόν; καὶ γὰρ Λακεδαιμονίους πολιορ-

κοῦντας ἠνέγκαμεν τὸ πρότερον. οὐκ ἔστιν Ἀρχιδάμου

<note type="footnote">5 cf. p. 329,12 8 [Dem.] epit. p. 1397, 27 Ι Plat. Gorg.

p. 522 E 13 cf. ad p. 281,3. Dem. Phil. II p. 69,18

14 Aesohin. fals. leg. § 106 p. 42, 5 19 Thuc. II 14 sq.</note>

<note type="footnote">1 ὁρᾶν scripsi e Li ὁρᾶς HVMatMon Re | post λυπῇ

comma posui punctum libri Re 4 ἐχρῆν scripsi οἷον ἦν libri

Re | τῆς scripsi e Li τῶν HVMatMon τῆς τῶν Re

10 καταλυομένην ante ἰδεῖν inserui coll Dem. p. 196, 12, ἀπο-

λομένην Iacobs Schulz 58, ὀλλυμένην vel ἀπολλυμένην Lect 151

Rev 425 post ἰδεῖν om libri Re 12 δυστυχήμασι scripsi

auctore Iacobsio App Pors 330 Lect 151 Rev 426 Schulz 58

διηγήμασι libri Re 13 φιλίππου MatMon 14 ἀπολλύσθω-

σαν reposui e libris cum Iacobsio Schulz 58 ἀπολλύτωσαν Re</note>

<note type="footnote">16 ἢ inserui ex HVMatLi cum Sinteni om Mon Re

19 ἠνέγκαμεν τὸ πρότερον. οὐκ scripsi ex HVMatLi cum Ia-

cobsio Schulz 58 ἠνέγκαμεν τὸ πρότερον οὐκ Mon Re</note>



<pb n="306"/>

Φίλιππος χαλεπώτερος. ἀλλὰ δεῖ τὸν στρατὸν ἐξαγα-

γεῖν. ἔασον καλλιερήσασθαι τῇ πόλει, βραδῦναι, μελ-

λῆσαι, παρασκευάσασθαι, δεηθῆναι τῶν συμμάχων,

μετὰ κοινοῦ συνεδρίου τῶν Ἑλλήνων τὸν πόλεμον

<lb n="5"/> ποιήσασθαι, πέμψαι παρὰ τὸν Πύθιον, ἐρωτῆσαι τί

συμβουλεύει πράττειν Ἀθναίοις, οὐ γὰρ συνεβούλευσεν

ἡμῖν ἐπὶ τῶν Μηδικῶν ἃ δεῖ πράττειν, ἀλλ’ ἔδει

καινοῦ χρησμοῦ τινος συμβούλους ποιήσασθαι τοὺς

θεούς, εἰ δεῖ τὴν πόλιν ἐλευθέραν εἶναι.</p>

<lb n="10"/><p>20. Δι’ ἐμὲ ἡ πόλις ἐδυστύχησε, δι’ ἐμέ, ὁμολογῶ,

δυστυχίαν μεγίστην. ὑπὲρ τῶν Ἑλλήνων ἀπάντων

<note type="marginal">R IV 823</note> | ἐπὶ Χαιρωνείας παρετάξατο μόνη. καὶ γὰρ Θε-

μιστοκλῆς ἥμαρτε τὸ πρότερον ἐκλιπεῖν πείσας Ἀθη-

ναίους τὴν πόλιν. σὺ δὲ οὐδὲ τοῦτο τὸ παράδειγμα

<lb n="15"/> ἐφοβήθης, ἀλλὰ τοσούτους στρατιώτας εἰς Βοιωτίαν

ἀπέστειλας. οὐκοῦν εἰκότως ἐδυστυχήσαμεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>τίς ἂν

ἐνέγκαι θέαν νεκρῶν χιλίων; τίς ἂν ἐνέγκαι δισχιλίων

αἰχμαλώτων συμφοράν; οἱ μὲν τεθνήκασιν οἱ δὲ οἰ-

κοῦσι τὸ Φιλίππου δεσμωτήριον. εὐτυχέστεροι δέ γε

<note type="footnote">7 cf. ad p. 298,17 8 Her. VII 140 sq. 9 Aeschin. Ctes.

§ 130 sq. 12 Her. VII 143 17 cf. ad p. 299, 1</note>

<note type="footnote">1 στρατὸν scripsi e Li στρατηγὸν HVMatMon Re

2 καλλιερήσασθαι scripsi ex HVMatMon καλλιεργίσασθαι Mon

καλλιερῆσαι Re | μελῆσαι HMatMonLi 5 περὶ Li 8 καὶ

ante συμβούλους HVMatMon Re delevi 9 εἰ δεῖ scripsi

auctore Iacobsio App Pors 330 Lect 151 Rev 425 Schulz 58

ἔδει libri Re Ι τὴν inserui e Li om HVMatMon Re

10 ἐδυστύχησεν Mat 12 ὑπὲρ HV sed in hoc ἐπὶ suprascr

m 2, Mat (??)ρ Mon 16 οὐκοῦν scripsi cum Iacobsio App

Pors 330 Lect 151 Rev 425 et Sinteni οὐκ ἂν libri Re οὐκ

ἆρα Iacobs Schulz 58 | signum interrogationis posui ex Η cum

Iacobsio colon Li punctum V MatMon Re 17 ἐνέγκαι(1 et 2)

scripsi ἐνέγκῃ libri Re</note>



<pb n="307"/>

οἱ τετελευτηκότες. μακαρίζω τούτους μᾶλλον τῆς τε-

λευτῆς. νικῶντες τεθνήκασιν ἐλευθέροις σώμασιν. οὐκ

εἶδον Φίλιππον νενικηκότα, οὐκ εἶδον τὴν πόλιν ἡτ-

τωμένην. καὶ ταῖς μὲν ψυχαῖς ἐκράτησαν, τοῖς σώμασι

δὲ ἀπεῖπον. ἐπὶ τούτῳ ἔζησας, ὦ Δημόσθενες, ἔνα <lb n="5"/>

λέγῃς ἐπιταφίους τῶν ἀποθανόντων, ἔνα σεμνύνῃς

τὴν ἀρετὴν τῶν κειμένων. οὐχ ἱκανὰ ταῦτα προσαγ-

γελίᾳ, οὐ μέγιστα τὰ ἐγκλήματα, οὐ μυρίων θανάτων

ἄξια;</p>

<p>22. Ἀλλ’ ὄρα λοιπὸν καὶ τὸ κεφάλαιον τῶν σῶν <lb n="10"/>

ἀτυχημάτων. πέμπει Φίλιππος Ἀθηναίοις ἐπιτάγματα

δεινὰ καὶ χαλεπά. οὐ τριήρεις αἰτεῖ νῦν, οἰστὸν γὰρ

&lt;ἂν&gt; a ἦν τὸ δεινόν, οὐδὲ τείχη καθελεῖν, ἀλλ’

δημαγωγοὺς τῆς πόλεως, τὴν παρρησίαν τῶν Ἀθηναίων,

τὴν ἐκκλησίαν, τὸ βῆμα. ἁρπάζει τὴν παρρησίαν οἰκου- <lb n="15"/>

μένων Ἀθηνῶν καί φησι· λεγέτω μηδείς, δημαγω-

γείτω μηδείς. ἄφωνος ὁ δῆμος ἔστω. καὶ τούτων

ἀνέχεσθε ὑμεῖς, τί γὰρ ὀκνήσω καὶ ὑμῖν ἐπιτιμῆσαι

ἄνθρωπος μέλλων ἀποθανεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἀλλὰ γῆν μὲν καὶ

ὕδωρ αἰτήσαντος βασιλέως τὸν ἄνθρωπον ἐκεῖνον <lb n="20"/>

<note type="footnote">4 Isocr. paneg. p. 59 c 6 Aeschin. Ctes. ’ξ 152 7 cf.

p. 295, 12; t. V 551, 17 20 Aeschin. Ctes. § 132. Her. VIII

143 sq. Aristid. pro IV viris t. II 286, 5 sq. ed. Dind.</note>

<note type="footnote">1 τελευοτῆς Mon τελεοτῆς Mat 2 ἐλευθέροις scripsi

ἐλευθερίοις libri Re 4 σώμασι δὲ scripsi e Li δὲ σώμασιν HV

MatMon Re 5 ὦ inserui e Li om HVMatMon Re 7 ἶνά

Mat | προσαγγελίᾳ scripsi προσαγγελίας libri Re 11 Ἀθη-

ναίοις om Li 12 punctum posui colon HMatLi om V Mon

Re | αἰτεῖ reposui e libris cum Iacobsio Lect 151 Rev 425 Schulz

58 et Sinteni αἰτεῖν Re 13 ἂν inserui om libri Re Ι οὐδὲ

scripsi cum Sinteni οὔτε libri Re 14 δημαγωγούς, τῆς πό-

λεως HLi 16 καὶ φησὶ HMatLi καὶ φησὶν VMon Re Ι δη-

μαγογεἰτω Mat δημαλογείτω Η ἄφονος Μat ἂφ(??)νοςΜοn</note>





<pb n="308"/>

ἐξεκηρύξατε καὶ πρὶν ἥλιον δῦναι τῆς Ἀττικῆς ἐξελθεῖν

ἐκελεύσατε, Φιλίππου δὲ αἰτοῦντος τὸ μέγιστον κτῆμα

τῶν Ἀθηνῶν ἡττήθητε τῶν ἐπιταγμάτων. ᾐτήσασθε

γὰρ πέντε ἡμέρας οὐκ ἐλεοῦντες οὐδὲ φιλανθρωπίᾳ

<lb n="5"/> χρώμενοι, ἀλλ’ ἔνα με τῇ λύπῃ προαναλώσαντες οὕτως

ἔκδοτον Μακεδόσι παράσχητε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>οὐκ ἐγνώρισα τὴν

ἐκκλησίαν, οὐκ ἐγνώρισα τὰς ἀποκρίσεις. οὕτως ὁ δῆ-

μος τῶν Ἀθηναίων βουλεύεται. εἴτε γὰρ μισοῦντες

ᾐτήσασθε τὰς ἡμέρας, φθάνω τὸ μῖσος τὸ ὑμέτερον,

<lb n="10"/> εἴτ’ ἐλεοῦντες, ἔνα συνεὶς τῆς φιλανθρωπίας τῆς ὑμε-

τέρας προσαγγείλω, βεβαιῶ τὴν γνώμην τὴν ὑμετέραν.

<note type="marginal">R IV 824</note> Δημοσθένης ἐπὶ μιᾶς ἡμέρας περὶ τῶν αὑτοῦ |

βουλεύεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>τέθνηκα ἤδη τῷ λογισμῷ. πᾶσιν ἀπε-

ταξάμην, τοῖς οἰκείοις, τοῖς φίλοις, τῇ θυγατρὶ ἣν

<lb n="15"/> καταλείπω μόνην. ἐάσατέ με ὑπὸ τῶν ταύτης ταφῆναι

χειρῶν. ἀγήοχα καὶ ταύτην εἰς τὸ βουλευτήριον δε-

ησομένην ὑμῶν καινὴν δέησιν· ἐλεήσατέ μου τὸν

πατέρα, ἀπόδοτε αὐτῷ ταύτην τὴν χάριν ἀντὶ

Βυζαντίου καὶ Χερρονήσου καὶ τῶν ψηφισμά-

<lb n="20"/> των ὧν ἐπολιτεύσατο, ἀντὶ τῶν ἀποστόλων ὧν

<note type="footnote">13 cf. t. IV 511, 19 R 14 cf. ad p. 288, 3 16 Dem. cor.

p. 238,28; 249,18 18 cf. p. 278,12 19 cf. p. 258, 4 sq.

t. IV 322, 5; 332, 17 sq. R 20 cf. t. IV 318, 15 R. Dem. cor.

p. 325, 16 sq.; 326, 20 sq.</note>

<note type="footnote">1 πρὸς HVMatMon | δύναι HVMatMon Re 5 προσανα-

λύσαντες Li 6 ἔνδοτον Mon 8 τῶν inserui e Li om Η

VMatMon Re | βούλεται Li 10 ἳνα — 11 ὑμετέραν prae-

missis verbis Δημοσθένους τοῦ μικροῦ ἐν οἶς ἑαυτὸν προσαγγέλ-

λει citat auctor libelli περὶ συντάξεως s. v. συνεῖναι· γενικῇ

ed. Bekker Anecd. p. 172,8 11 προσαγγείλω βεβαίως auctor

περὶ συντάξεως 12 δημοσθένη V | τὰ Li Ι αὐτῶν HVMatMon

Re αὐτῶν Li 15 τὸν MatMon sed in hoc ν del 16 δε-

ησομένην scripsi δεομένην libri Re 18 ἀπόδοται VMatMon

sed in hoc ε supra αι 19 χερονήσου Η</note>



<pb n="309"/>

ἔπεμψεν, ἀντὶ τῶν τειχῶν ἃ κατεσκεύασεν,

ἀντὶ θαλάττης ἢν ἐτείχισεν, ἀντὶ νεῶν, ἀντὶ

συμμάχων. λαβόντες αὐτὸν ἀποκτείνατε. ἀλλ’

ἀναμείνω τὰς ὑμετέρας κρίσεις καὶ τῆς γνώμης τὸ

τέλος μανθάνω καὶ διελέγξω τὰ ἀπόρρητα τὰ ὑμέτερα; <lb n="5"/>

φθάσαι κάλλιον, προλαβεῖν λυσιτελέστερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>ἀλλὰ

παραμυθοῦνταί με οὗτοι καί φασιν [τοῦ α

ὁ δῆμος ἀνθέξεταί μου τοῦ σώματος καὶ οὐκ

ἔστιν ὅπως προήσεταί με τοῖς Μακεδόσι. τί οὖν

οὐκ εὐθέως ἀπεκρίνατο οὐδὲ παραυτὰ τὴν γνώμην <lb n="10"/>

ἐξέφηνε τὴν ἑαυτοῦ; ἀλλ’ ἔν ἄξια φρονήσῃ τῶν πα-

τέρων, πέντε ἡμερῶν δεῖ; τί δ’ ἂν καὶ γενοίμην αὐτῷ

χρήσιμος ἐνταυθοῖ μένων; ἔνα τί εἴπω παρελθών;

τίνας συμβουλίας ποιήσωμαι; ἔνα ἐρεθίσω πάλιν ὑμᾶς

ἐπὶ τὰς μάχας; οὐ γὰρ ἔστιν ὅπως ἐμπνέων ἔτι Δη- <lb n="15"/>

μοσθένης ταύτης τῆς τάξεως ἀποστήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ἀλλὰ

κἂν μυριάκις ἡττηθῶμεν μαχόμενοι, ἀήττητον τὴν

προαίρεσιν ἐπιδείξομαι τὴν ἐμαυτοῦ. ἐρῶ· πλεῖτε,

<note type="footnote">1 Dem. cor. p. 325, 19 sq. 10 Dem. Aristocr. p. 672, 4

15 cf. ad t. V 30, 14</note>

<note type="footnote">2 ἐτείχησεν VMatMon sed in hoc ι supra η ἐτείχισε Re</note>

<note type="footnote">4 ἀναμείνη; Η 5 ἡμέτερα Li | signum interrogationis

posui cum Iacobsio Schulz 58 7 φασιν scripsi φασὶ libri Re

| τοῦ διοχλοῦντος ut ep. 310,7 falso huc translata cancellavi cum

Weiskio Hyp II 30 8 ἀνέξεταί με Li | καὶ — 9 Μακεδόσι prae-

missis verbis Δημοσθένης ὁ μικρὸς ἐν οἷς ἑαυτὸν προσαγγέλλει

citat auctor libelli περὶ συντάξεως s. v. προήσεται· δοτικῇ ed.

Bekker Anecd. 168,13 9 μου Li | Μακεδόσιν auctor περὶ συν-

τάξεως 11 αὐτοῦ Li | ἴνα Li | ἄξια scripsi ex HVLi ἄξιον

MatMonHe 12 ἡμερῶν δεῖ; scripsi ἡμερῶν. δεῖ γὰρ HVMon

Li Re ἡμερῶν; Mat ἡμερῶν δεῖ δεῖ γάρ; Iacobs Lect 151

Rev 425 Schulz 58 ἡμερῶν. δεῖται Sintenis | τί — 13 μένων om

Mat 14 ποιήσωμαι scripsi ποιήσομαι libri Re 16 ἀποστήσε-

ται scripsi auctoribus Iacobsio Lect 151 Rev 425 Schulz 58 et

Cobeto Coll 302 ἀποστερήσεται libri Re</note>



<pb n="310"/>

κἂν μὴ πλέητε, ἐρῶ· στρατεύεσθε, κἂν ἡσυχάζητε.

παρώξυγκέ με τὸ περὶ Χαιρώνειαν πάθος. τολμηρότερόν

με καὶ θρασύτερον ἐπὶ τὰς δημηγορίας πεποίηκεν. ἔχω

ταύτην τοῦ μίσους ὑπόθεσιν. κἂν οἱ νέοι στρατεύεσθαι

<lb n="5"/> μὴ θέλωσι, τοὺς πατέρας τῶν περὶ Χαιρώνειαν τετελευ-

τηκότων παρατάξαι πειράσομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἴν οὖν μηκέτι τού

τῶν ἀκούητε τῶν λόγων, ἀλλ’ ἀπαλλαγῆτε τοῦ διοχλοῦν-

τος, τοῦ διολλύντος ὑμᾶς, ἀποκτείνατε. λυπήσατε Φίλιπ-

πον. ἀχθεσθήσεται Δημοσθένους τετελευτηκότος ἐν Ἀθή-

<lb n="10"/> ναις &lt;καὶ&gt; α ταφέντος. μὴ γὰρ ἴδοιμι ταύτην ἐγὼ τὴν

ραν μηδὲ θεασαίμην ἐκεῖνο τὸ θέαμα, ἐμαυτὸν ὑπὸ τῶν

δορυφόρων ἀγόμενον καὶ βαδίζοντα τὴν ἐπὶ Μακεδο-

<note type="marginal">R IV 825</note> νίαν ὁδὸν διὰ Πυλῶν, | ἃς ἔκλεισα, διὰ Φωκέων,

οὓς ἔκλαυσα. οὐ βούλομαι τὰς κενὰς κώμας ἰδεῖν τῶν

<lb n="15"/> ἑαλωκότων. οἶα γὰρ καὶ πείσομαι, θεάσεταί με Φίλιπ-

πος δεδεμένον, εἰσάξει με εἰς τὸ δεσμωτήριον τῶν

ἑαλωκότων, ὃν οὐκ ἐχειρώσατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>ἐρεῖ ταῦτα· ἐκεί-

νους ἐπὶ Χαιρωνείας ἔλαβον, τοῦτον ἐξ Ἀθη-

<note type="footnote">13 cf. p. 288, 18 14 cf. ad p. 280, 11. Dem fals. leg.

p. 366, 27</note>

<note type="footnote">1 πλέηται MatMon sed in hoc ε supra αἰ 3 τὰς δημη-

γορίας scripsi ταῖς δημηγορίαις libri Re 5 θέλουσι HV

θέλωσιν Li 6 ἴνα Li 7 ἀλλ’ ἀπαλλαγῆτε scripsi ex HLi

ἀλλὰ ἀπαλλαγῆτε V Re ἀλλά παλλαγῆτε Mat ἀλλὰ παλλα-

γῆτε Mon 8 τοῦ διολλύντος scripsi ex HLi τοῦ διολοῦντος

MatMon lacobs Schulz 58 τοῦ διοχλοῦντος V Re delenda

censet Sintenis 9 ἀχθέσεται Cobet Coll 302 at cf. t. ι 386, 5</note>

<note type="footnote">10 καὶ inserui om libri Re | ταφθέντος Li 11 μὴ δὲ

HMatLi 14 κενὰς scripsi cum Iacobsio Add 213 Lect 151

Rev 425 Schulz 58 κοινὰς HVMatMon Re καινὰς Li et coni

Weiskius Hyp II 30 et Sintenis Ι τῶν ἑαλωκότων delenda censet

Weiskius 15 θεάσατἐ HVMatMon sed in hoc αἰ supra ἑ

17 ἐκείνους scripsi τούτους libri Re 18 ἔλαβον om Li Ι τού-

των VMatMon sed in hoc supra et ον supra ων</note>



<pb n="311"/>

νῶν, ἐκείνους ἐκ μάχης, τοῦτον ἐκ προστάγμα-

τος. κἂν μὲν εὐθέως ἀνέλῃ με, μετριώτατον πολλῷ τὸ

δεινόν· νυνὶ δέ, οἶδα γὰρ τὴν ὠμότητα τοῦ βαρβάρου

καὶ τὴν ἀκολασίαν καὶ τὴν ἀσέλγειαν καὶ τὸ μῖσος,

ἐμπλησθήσεται τοῦ σώματος καθ’ ἑκάστην δημηγορίαν <lb n="5"/>

καινῶν βασάνων, προπηλακίσεται τὸν δημαγωγὸν τῶν

Ἀθηναίων. ὑπὲρ Βυζαντίου βασανισθήτω. ὑπὲρ

Πυλῶν καυσάτω τις αὐτόν, ὑπὲρ Χαλκιδέων

ἀναλωσάτω. πολλοὺς ὑπὲρ Ὀλυνθίων λόγους

ἐποιήσατο. ὄψεταί με 〈Λασθένης, ὄψεται〉 Εὐθυκρά- <lb n="10"/>

τῆς δεδεμένον. ὀνειδιοῦσί μοι τὴν εὔνοιαν τὴν πρὸς

ὑμᾶς, ἐπαινέσουσιν αὑτοὺς τῆς προδοσίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>πῶς ἄν

τις ταῦτα ἐνέγκαι τὰ δεινά, πῶς τις ὑπομείναι τὸ

μέγεθος τῶν κακῶν; ἐκεῖνο πάντων ἀλγεινότατον

ἔσται, ἂν εἴπῃ παραστὰς Φίλιππος· ὦ πάντων ἀγε- <lb n="15"/>

<note type="footnote">1 cf. p. 282, 3 9 cf. p. 280, 6 11 cf t. IV 282, 4 R</note>

<note type="footnote">2 μετριώτατον scripsi μέτριον libri Re 5 καθεκάστην

Li 6 προπηλακίσεται scripsi cum Iacobsio App Pors 330

Lect 151 Rev 425 Schulz 58 et Sinteni προπηλακίζεται HV

MatMon Re προπηλακίζετε Li Ι τῶν Ἀθηναίων scripsi e Li

τὸν ἄνθρωπον προπηλακίζετε Re Ἀθηνῶν vel τὸν Ἀθηναῖον vel

τὸν Ἀθηναίων Iacobs 7 τοῦ ante Βυζαντίου VMatMon Re

delevi cf. p. 308,19 8 πολλῶν Mat | τίς MatMon

10 Λασθένης, ὄψεται inserui coll p. 297, 15; t. III 464, 10; t. ιν

333,22; 978, 5 R om libri Re ὄψεται Λασθένης, ὄψεταί με

Εὐθυκράτης Weiske Hyp II 8 ὄψεταί με Εὐθυκράτης δεδεμέ-

νον, ὄψεται Λασθένης βασανιζόμενον Iacobs Lect 152 Rev 426

Schulz 58 11 με HV sed in hoc ἑ in οἱ corr m 2 12 αὑ-

τοὺς scripsi αὐτοὺς libri Re 13 ἐνέγκαι et ὑπομείναι scripsi

cum Sinteni ἐνέγκῃ et ὑπομείνῃ libri Re | τις Re τίς libri</note>

<note type="footnote">14 κακῶν ἐκεῖνο; πάντων δ’ Iacobs Schulz 58 | δὲ inserui

om libri Re Ι ἀλγυνότατον HV ἀλγηνότατον MatMon

15 ἔσται scripsi cum Iacobsio Schulz ἐστιν libri Re Ι εἴποι Li

I ἀγεννέστατε Li et coni Iacobs Schulz 58</note>



<pb n="312"/>

νέστατε Δημόσθενες, οὐκ ἔδοξας Ἀθηναίοις

οὐδὲ προσαγγελίας ἄξιος. ἐφθόνησάν σοι καὶ

τελευτῆς ἀναγκαίας. μή, πρὸς τῆς Ἀθηνᾶς, ὦ ἄν-

δρες, μηδὲν ἐάσητε πραχθῆναι τούτων τῶν ἀτυχη-

<lb n="5"/> μάτων, ἀλλ’ αὐτοὶ καταψηφίσασθε τὸν θάνατον.</p>

<p>31. Βούλομαι δὲ ἀπαλλαττόμενος τοῦ λόγου καλέσαι

τοὺς ῥήτορας ἅπαντας. ἐγὼ μὲν ἐξέρχομαι τοῦ βίου

καὶ ταύτην ἄπειμι τὴν πορείαν ἢν ἐβράβευσεν ἡ τύχη

καὶ τὸ δαιμόνιον, ὑμῖν δὲ καταλιμπάνω τὰς Ἀθήνας

<lb n="10"/> οἰκουμένας, τὸν Πειραιέα μεστὸν σκαφῶν. οὐδεὶς ἐκεῖ

Μακεδόνων ὁρμίζεται. κενὸς ὁ λιμὴν τριήρων πολεμίων.

ἔχετε καὶ τεῖχος, ἔχετε καὶ συμμάχους. ἔστιν ὑμῖν καὶ

χρήματα. πρὸ τούτων ἀπάντων ἐκεῖνο λογίσασθε· μίαν

μάχην νενίκησθε. πολυάνθρωπός ἐστιν ἡ τῶν Ἀθη-

<lb n="15"/> ναίων πόλις. οὐκ ἦσαν μόνοι τρισχίλιοι. ἐντεῦθεν

ἐξέπλευσαν ἀπόστολοι πολλοί, ἐντεῦθεν συμμαχίαι γε-

γόνασι πολλαί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>μετὰ τὸν θάνατον τὸν ἐμὸν τὰς

ἐμὰς δημηγορίας ἀναγνώσεσθε. ἀπολείπω γὰρ ὑμῖν

κτήματα τιμιώτερα χρημάτων, τοὺς λόγους τοὺς κατὰ

<note type="marginal">R IV 826</note> τῶν Μακεδόνων. | ἐνταῦθα πάντα ὄψεσθε, τὰς

<lb n="21"/> ἀρετάς, τὰ κατορθώματα. πεισθήσεσθέ μοι μετὰ τὴν

<note type="footnote">2 cf. t. V 551, 17 3 cf. ad t. V 339, 6 5 cf. t. II 505, 19</note>

<note type="footnote">8 Dem. Phil. III p. 120, 27. Isocr. Areop. p. 144 b 9 cf.

p. 301, 10; t. IV 420, 7 R 14 Thuc. I 24, 2 Ι cf. p. 182, 14</note>

<note type="footnote">1 Ἀθηναίοις reposui e libris cuui Iacobsio et Sinteni

Ἀθηναίους Re 3 ὦ inserui e Li om HVMatMon Re

4 περανθῆναι coni Iacobs Schulz 58 Ι τῶν inserui ex HVLi

cum Sinteni om MatMon Re 9 ὑμεῖς HV | καταλιμπάνω

τὰς ἀθήνας V sed λιμπάνω τἀς ἀθήνας eras κατὰ τὰς ἀθήνας

Η 10 μεστῶν Li Ι δείξαντας post σκαφῶν Η δείξαιτο in ras

V 3 11 τριηρῶν HVMatMon Re cf. p. 208,18 13 ἐκεῖ κοι-

νολογήσασυε Η 14 ἀθηνῶν Li 16 συμμαχία MatMon

21 πεισθήσεσθε scripsi πεισθῆτε HV πείσθητε MatMonLi Re</note>



<pb n="313"/>

τελευτήν, εἰ καὶ ζῶντος ὠλιγωρήσατε. ἐγὼ δ’ εἰ καὶ

νῦν δυστυχῶ καὶ τοῖς πολλοῖς ἐπταικέναι δοκῶ, τεύ-

ξομαι τῶν ἄθλων τῶν προσηκόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>οὐκ εἰκῆ

ταῦτα οἶ μυθογράφοι λέγουσιν οὐδὲ πλάττουσι τοὺς

λόγους, ἀλλ’ ὡς ἔνθεοι γεγονότες τἀληθῆ τεκμαίρονται. <lb n="5"/>

ἔστι τις χῶρος ἀνιερωμένος τοῖς καθαρῶς τὸν βίον

διαγαγοῦσι καὶ κρίσεις καὶ δικαστήρια. εἰς ἐκεῖνον

ἀφίξεται Δημοσθένης τὸν τόπον, ὅπου τὸν Ἀριστείδην

εἶναι λέγουσιν, ὅπου Μιλτιάδην, ὅπου Θεμιστοκλέα,

ὅπου Θησέα, ὅπου τοὺς ἥρωας τοὺς παλαιούς. <lb n="10"/></p>

<p>34. Διαδικάσομαι πρὸς ἐκείνους περὶ τῶν κατορθω-

μάτων. πρὸς μὲν Θησέα τούτους ἐρῶ τοὺς λόγους· σὺ

μὲν συνῴκισας τὴν πόλιν τῶν Ἀθηναίων κατὰ

δήμους οἰκουμένην, ἐγὼ δὲ σώαν ἐτήρησα. σύ,

Μιλτιάδη, τὴν ἐν Μαραθῶνι μάχην ἐνίκησας. <lb n="15."/>

<note type="footnote">5 Arist. rhet. III 7 p. 1408b, 19 6 Pind. 01. II 63 sq.

Arist. ran. 454 sq. Scol. 10 Poet. lyr. Bergk t. III p. 646 4

9 sq. cf. p. 158, 2 sq. t. V 104, 2 sq. 11 Dem. Hal. p. 78, 14</note>

<note type="footnote">13 Dem. Neaer. p. 1370,17. Thuc. E 15. Plut. Thes. 24. Marm.

Par. ep. 20 cum nota Iacobyi p. 84. Char. apud Steph. Byz.

s. v. Ἀθῆναι</note>

<note type="footnote">1 ἐγὼ — 2 δοκῶ praemissis verbis Δημοσθένης ó &lt;ὁ μικρὸς&gt;

ἑαυτὸν προσαγγέλλοντι citat auctor libelli περὶ συντάξεως s. v.

πταίω· δοτικῇ κατὰ τὸ πρᾶγμα ed. Bekker Anecd. p. 170,26 I

δὲ auctor περὶ συντάξεως 5 ἔνθεοι scripsi e Li ἐν θεοῖς Η

V sed in hoc ἔν inser m 2, MatMon Re ἔνθεοι vel ἐν θέα

coni Sintenis 6 τίς HMatMonLi 8 τὸν τόπον δημοσθένης

Li | τὸ Mat | Ἀριστείδην εἷναι λέγουσιν scripsi e Li ἀριστοτέ-

λην εἷναι λέγουσιν, ὅπου τὸν ἀριστείδην HVMatMon Re Ἀρι-

στογείτονα εἷναι λέγουσιν, ὅπου τὸν Ἀριστείδην coni Iacobs App

Pors 330 Not. in Lib. apol. 24 Lect 152 Rev 426 et Cobetus

Coll 302 perperam, ut sequentia ostendunt ἀρίστων ἀγέλην pro

Ἀριστείδην coni Sintenis 10 ὅπου(2) inserui e Li om HV

MatMon Re 13 συνῴκισας scripsi coll 11. 11. ὤκησας libri

sed ι supra η Mon ᾤκισας Re 14 σώαν scripsi e Li coll

t. III 429,20; t. IV 142, 18 R σώαν HVMatMon Re σῶν Cobet

Misc 157</note>



<pb n="314"/>

μιᾶς μοι λέγεις ἡμέρας ἔργον, ἐγὼ δὲ έν πολλῷ

χρόνῳ πρὸς τὴν φορὰν τοῦ Φιλίππου παρετα-

ξάμην. σὺ δέ, Θεμιστόκλεις, ἐπὶ Σαλαμῖνος

κατώρθωσας. ἐγγὺς ἡ θάλασσα τῆς Ἀττικῆς καὶ

<lb n="5"/> τὸ χωρίον πλησίον ὁρώμενον &lt;ἁπὸ&gt; a

ἐγὼ δὲ μέχρις Ἑλλησπόντου καὶ τῶν &lt;πέρσν&gt;

τόπων τὴν εὐψυχίαν ἐξαγώγιμον ἀπέφηνα τῶν

Ἀθηναίων. σὺ δὲ τοὺς φόρους ἔταξας, Ἀριστεί-

δὴ, ταῖς πόλεσι καὶ τοῖς συμμάχοις, ἐγὼ δὲ

<lb n="10"/> αὐτὰς τὰς πόλεις ἐξειλόμην τῶν ὅπλων τῶν

Φιλίππου, ὑμεῖς στρατευόμενοι καὶ πονοῦντες,

ἐγὼ δὲ σεμνύνων τὰ ὑμέτερα κατορθώματα.</p>

<note type="footnote">2 cf. p. 304, 18 7 cf. t. IV 327,12 R 8 Dem. Aristocr.

p. 690, 1. Arist. rep. Ath. 24. Thuc. I 96. Diod. S. XI 47</note>

<note type="footnote">2 τοῦ scripsi e Li τὴν HVMatMon Re 3 δέ om Η

5 ἀπὸ inserui om libri Re 6 πέραν inserui cum Iacobsio

Rev 426 om libri Re κατὰ Πόντον inser Weiske Hyp III 12,

ἐπὶ Θρᾴκης Cobet Coll 302 7 εὐψυχίαν scripsi e Li coll

p. 285, 13 εὐτυχίαν HVMatMon Re 8 δὲ inserui e Li om

HVMatMon Re 10 ταύτας Η 12 σεμνύνων scripsi Mus.

Rhen. XXXH 96 cum Sinteni coll p. 297,17; 307,6. Dem. fals.

leg. p. 415, 12 ὀμνύων libri Re</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
