<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_4.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00457.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">





<pb n="150"/>

<head>LVII.</head>

<head>ΚΑΤΑ ΣΕΥΗΡΟΥ.</head>

<note type="marginal">R III 227</note> <p>πάρεισι μὲν οἱ δικάσοντες ἡμῖν καὶ ὑπή-

κουσαν εὖ ποιοῦντες ἀνίσχοντι τῷ θεῷ, δεῖ δὲ οὐδὲν

ὅρκου πρὸς ἡμᾶς ἦ μὴν φυλάξειν ὑμᾶς τὸ δίκαιον.

<lb n="5"/> ἐν γὰρ δὴ τῷ τά δίκαια αἰδεῖσθαι καὶ φυλάττειν ἅπαντα

βεβιώκατε τὸν χρόνον καὶ γίγνοιτ’ ἂν ὑμῖν ἀνθ’ ὅρ-

κων ὁ τρόπος, ὥστε με καὶ πάνυ προσδοκᾶν δόξειν

ὑμῖν μηδὲν ἀδικεῖν, εἰ καὶ μὴ τὸ τῆς Τύχης παρ’ ἐμοί

τε καὶ τοῖς ἀντιδίκοις ἴσον.</p>

<lb n="10"/> <p>2. Ἠξίουν μὲν οὖν ἔγωγε τὸν χρηστὸν Ἀντίοχον,

εἰ καὶ μὴ κατηγορεῖν ἐξῆν αὐτῷ τῶν πεπραγμένων διὰ

<lg>

<l>C = codex Chisianus</l>

<l>Α = Monacensis gr. 483 (Augustanus)</l>

<l>Ρ = Palatinus gr. 282</l>

<l>Ι = Marcianus append. XCi 2</l>

<l>Par = Parisinus gr. 3016</l></lg>

<note type="footnote">3 cf. p. 95, 8</note>

<note type="footnote">1 ξ ante κατά C 2 A 2 | κατά Σευήρου A 2 om Par τοῦ πρὸς

ἀντἰοχον κατά σεβήρου: λόγ λδ Macar fol. 92 πρὸς τὴν βουλὴν

Mor | Σευήρου scripsi e CA 2 σεβήρου ΡΙ Bong Re | οα΄ post

σευήρου in marg C 2, λόγος λγ΄ I 2 2 άρεισι Par Ἄρα εἰσὶ

Mor 4 ἡμὰς scripsi ὑμᾶς libri edd | ἡμᾶς Par Mor

5 δὴ om Bong 7 μοι Par Mor 8 ὑμᾶς Bong 9 ἴσον

Ρ sed in ras m 4 ἶσον Ι Bong 10 οὖν om 1 Bong

11 εἰ om Re</note>



<pb n="151"/>



τὸ ζῆν | ὑπὸ Σευήρῳ καὶ δύνασθαι ῥᾳδίως κακῶς <note type="marginal">R III 228</note>

παθεῖν, ἔν γε τῷ σίγαν μένειν καὶ ταύτῃ γε, εἰ καὶ μη-

δενὶ τῶν ἄλλων, νέμειν τι τοῖς δικαίοις· ἐπεὶ δὲ καὶ

λέγει καὶ] πολλὰ καὶ μέμφεται καὶ βούλοιτ’ ἄν με μετα-

πεισθῆναι καὶ εἶναι ἐν ᾧπερ ἣν, εὔχομαι μὲν αὐτὸν ὑπ᾿ <lb n="5"/>

ἐμοῦ μεταπεισθῆναι μηδενὶ τῶν νυνὶ τούτων βλαβεί-

σὴς τῆς οὔσης ἡμῖν φιλίας· εἰ δ’ οὖν καὶ ἄχθοιτο τῷ

μὴ λαβών με παρὰ τὸν Σευῆρον ἄγειν, ἀξιώσω μοι

συγγνώμην ἔχειν, εἰ τὴν σπουδὴν αὐτοῦ τὴν ὑπὲρ

ἄλλων ἐν τοῖς ὑπὲρ ἐμαυτοῦ μιμήσομαι.</p> <lb n="10"/>

<p>3. Μικρὸν δὲ ἄνωθεν ἀνάσχεσθέ μου λέγοντος, ὦ

ἄνδρες δικασταί. γνώσεσθε γάρ, ὡς οὐδ’ ἐν οἷς ποιῶ

νῦν ἀδικῶ.</p>

<p>Τοῦτόν μοι παρέδωκεν ὁ πατὴρ ἐπαινέσας μου τὴν

περὶ μισθοὺς μεγαλοψυχίαν καὶ πιστεύων ἐν ἴσῳ τὸν <lb n="15"/>

οὐ δώσοντα τοῖς διδοῦσιν ἔσεσθαι. δευτέρῳ | δὲ <note type="marginal">R III 229</note>

ἔτει θορυβήσας τι περὶ τὰς θύρας καὶ εἰσδραμὼν καὶ

λαβόμενος τοῦ παιδὸς εἷλκεν ἐπ’ ἀγῶνας καὶ δικαστή-

ριον καὶ δίκας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ὁρῶν δὲ ταῦτα ἐγώ, τοῦτον, ἔφην,

τὸν τηλικοῦτον; τὸν ἐν προοιμίῳ τῆς τέχνης; <lb n="20"/>

πῶς μὲν οἴσοντα τοῦ δικάζοντος τὸ πρόσωπον;

πῶς δὲ τῶν συνηγόρων τὰς τόλμας; πῶς δ’ αὐτοῦ

<note type="footnote">5 cf. p. 157, 8 11 cf. t. III 463, 5; II 309, 9</note>

<note type="footnote">1 Σευήρῳ scripsi σεβήρῳ libri edd 2 γε scripsi auctore

Re τε libri edd | καὶ (2) CAPI Re 3 τι in ras P 4 ἐπὶ

Par Mor 4 καὶ cancellavi cum Mor 6 τούτωι A Mor

τούτω CP sed in hoc ν add m 4, Par 7 ἔχθοιτο Mor | τὸ

I Bong 8 Σευῆρον reposui ex AP Σεβῆρον reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">9 ὑπὲρ ἄλλων ἐν] ὑπερβάλλουσαν Par Mor 10 αὐτοῦ

I Bong 16 δοῦσιν I Bong δώσουσιν Mor | δ’ Re 18 παι-

δὸς des. Par fol. 34 v post quod duo folia exciderunt quibus

continebantur verba sequentia usque ad πέπομφεν Ἀντί[οχον]

p. 157, 8 20 προοιμίος Μορ</note>



<pb n="152"/>



τοῦ δικαστηρίου τὸ σχῆμα; ταῦτα ἀκούων οὐδὲν

ἔφη με λέγειν οὐδὲ πείσεσθαι. κρατῆσαι δὲ οὐ δυνη-

θεὶς ἐγὼ τοῦ πατρὸς ᾔτουν παρὰ τῶν θεῶν μὴ γε-

νέσθαι τι κακὸν ἀπὸ τῆς δυσβουλίας ἢ τὸν νέον ἀπῆγε.

<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>καὶ μὴν οὔπω τρίτος, καὶ λόγος πολὺς εἶναι πολ-

Λὴν τῷ Σευήρῳ δύναμιν ἐν συνηγορίαις, εἶτα πλεί-

στην, εἶτα πάντας ἡττῆσθαι τοὺς νικᾶν εἰωθότας. καὶ

ἤσαν οἱ λέγοντες χρυσίον ὑπὲρ τούτου γόητι γεγενῆ-

σθαι καὶ εἶναι τὸ πραττόμενον ὑπὸ τῆς ἐκείνου σο-

<lb n="10"/> φίας, οὐ τῆς τοῦ ῥήτορος, καὶ μαρτυρεῖν τὸ μηδὲν

εἶναι καλὸν ἐν τοῖς λόγοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἐγὼ τοίνυν τὰς μὲν

νίκας ἡδέως, ταῦτα δὲ οὐχ ἡδέως ἤκουον κἀν τοῖς

δευτέροις καὶ τρίτοις τῶν αὐτῶν μὲν συμβαινόντων,

<note type="marginal">R III 230</note> ἐνίκα γάρ, τῶν | αὐτῶν δὲ θρυλουμένων πάλιν

<lb n="15"/> ἐγὼ τοῖς μὲν ἡδόμην, τοῖς δὲ ἠχθόμην πράττων τὸ τοῦ

φιλοῦντος ἐν ἀμφοτέροις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>μετὰ ταῦτα τοίνυν πολ-

λοῦ γε ἐλθόντος τοῦ τῶν ἀγαθῶν ῥεύματος καὶ παρα-

δοξοτέρου καὶ μείζω χώραν τῷ λόγῳ παρέχοντος τῷ

περὶ τοῦ γόητος τῶν μὲν τὸν γόητα λεγόντων κατε-

<lb n="20"/> γέλων ῥητορείας καὶ καλοκἀγαθίας ἀξιῶν ἅπαντα ταῦτα

εἶναι, Σευῆρον δὲ οὐκ ἐλάνθανον ταῖς ἐκείνου τιμαῖς

καὶ χαίρων καὶ φιλοτιμούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>καὶ χωρῶν τε ἐπ’

Αἰγύπτου καὶ πάλιν ἐκεῖθεν ὡς βασιλέα δι’ ὧν ᾤετο

δόξειν εἶναι περὶ ἐμὲ δίκαιος ἅπαντα ἔπραττε καὶ

<note type="footnote">2 δ’ Re 4 τί Ι | ἀπῆγεν ΑΡ sed in hoc ν del 5 πο-

λὐν I Bong 6 Σευήρῳ reposui ex AP σιδήρῳ reliqui libri

edd τε εἶναι.] post συνηγορίαις Μοι 7 ἡττᾶσθαι Mor

11 ἐγὼ δὲ τοίνυν Mor 14 ἐνίκα γάρ ἐν τούτοις. καὶ γὰρ Mor |

θρύλου μένων scripsi ex ΑΡ coll. 1 ἑ 403, 3 θρυλλουμένων re-

liqui libri edd, post quod colon I Bong, comma Re 15 τοις

(1 et 2) Ρ 16 μεταταῦτα Ρ 17 γ’ Re | τοῦ τῶν] τούτων Re</note>

<note type="footnote">18 χαρὰν Mor 19 καταγελῶν Mor 21 Σευῆρον reposui

e libris Σεβῆρον edd 23 Αἴγυπτον Bong</note>



<pb n="153"/>



τοὐμοῦ γήρως ἐραστὴν αὑτὸν ἐκάλει. γενόμενος δὲ

ἐν ταῖς νυνὶ ζώναις ταυταισὶ ταῖς δύο γράμμασί τε

με ἐκόσμει τό τε μάλιστα αὐτὸν δεῦρ’ ἄξον ἐμὲ ἔφασκεν

εἶναι. καὶ πολλὰ μὲν τοιαῦτα ἀπὸ Θρᾴκης ἐφοίτα,

ἦλθε δέ τινα καὶ ἀπὸ Ταρσῶν πόλεως ἧς διὰ μέσης <lb n="5"/>

ἔρχεται Κύδνος ὁ ποταμός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἔλεγε δὲ ταῦτα πάντα,

ὧς ἀδικεῖσθαί τε τῷ μὴ τεθεᾶσθαί με νομίζοι σπεύδοι

τε ὅπως ἴδοι. καὶ ἐπειδὴ τὸ | πρῶτον συνεμίξα- <note type="marginal">R III 231</note>

μὲν, καταβάς ἔχων ἑστῶτα πλησίον τὸν ἐφεστηκότα

ταῖς ἑῴαις πόλεσι πλείοσί με φιλήμασιν ἢ τῶν ἄλλων <lb n="10"/>

ἕκαστον ἠσπάσατο, καὶ τοῦτο διατριβὴν οὐκ ὀλίγην

ἐνεποίησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>οἷς τοίνυν ταραχήν τε καὶ φόβον παρ-

έσχεν ἥκων τε καὶ μέλλων, εἰδότες μὲν οἵδε τὰ δεύ-

τερα, ἰδόντες δὲ τὰ τρίτα μίαν ἄδειαν καὶ μίαν ἀπο-

στροφὴν καὶ μίαν καταφυγὴν ἕξειν ἐλπίσαντες τὴν <lb n="15"/>

αἰδῶ Σευήρου τὴν πρὸς ἐμὲ κοινῇ πάντες ἐφέροντο

πρὸς ἐμέ τε καὶ ταυτὶ τὰ γόνατα, οἶ μέν τι καὶ ὐπουρ-

γηκότες ἡμῖν, τοῖς δ’ ἣν αὐτὸ δίκαιον τοῦτο τὸ βε-

βοηθηκέναι με πολλοῖς οὐδὲν εὖ προπαθόντα. δείλης

οὑν αὐθημερὸν ἐπιτρέψαντος ἀπελθὼν αὐτὰ ταῦτα <lb n="20"/>

ἀπήγγελλον, τήν τε ἐλπίδα τῶν ἀνθρώπων καὶ τὸν

<note type="footnote">13 cf. l. 2 14 cf. l. 10</note>

<note type="footnote">1 τοῦ μοῦ ΑΡ sed in hoc supra μ m 4 τοῦ ’μοῦ Re

2 νυνὶ] μετά ταῦτα coni Re 3 μ’ Re | αὐτὸν scripsi αὐτὸν

libri edd 6 Ταρσῶν] cancellavit Cobetus Coll. 261 at ur-

bem Ciliciae a Bithynica distinguere voluit Libanius ut t. Ι

146,14; t. II 181, 12; 369, 17 Περσῶν Mor Πέρσεως coni Re |

πόλεων Mor 7 „malim θεᾶσθαι“ Re | σπεύδει Α 8 το Ι |

πρόσωπον συνέμιξα μὲν Mor 9 post ἑστῶτα ras 2 — 3 litt A</note>

<note type="footnote">13 οἶδε A 14 καὶ μίαν ἀποστροφὴν om libri Bong Re

retinui cum Mor coll. t. II 434, 20; III 412, 13; 457, 12 16 III 412, 13; Σευ-

ήρου reposui e libris Σεβήρου edd 17 μέντοι πα-

θόντα C</note>



<pb n="154"/>



ὡς ἐμὲ δρόμον καὶ ὡς εἴη κύριος εὐεργέτην με πολι-

<note type="marginal">R III 232</note> τῶν ἐμαυτοῦ καταστῆσαι καὶ ποιῆσαι | τιμιώτερον.</p>

<p>11. Ὁ μὲν οὖν Ὅμηρός φησι· καὶ ἐλίσσετο πάν-

τας &lt;'Αχαιούς&gt;, 'Ατρείδα δὲ μάλιστα, ἐγὼ δ’ ὑπὲρ

<lb n="5"/> ἀπάντων δεόμενος ὑπὲρ Μάλχου μάλιστα τοῦτο ἐποίουν

διὰ τὸ μείζους εἶναι τοὺς κινδύνους ἐκ μειζόνων τῶν

διαβολῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>Σευῆρος δὲ χρηστός τε ἦν ἐν τοῖς ῥή-

μασι καὶ τιμήσειν ἔλεγε τῇ πρᾳότητι τὸν Μειλίχιον

Δία, ὥστε τὸν παρακαθήμενον Ἀλέξανδρον ἐπαινεῖν

<lb n="10"/> τὴν εἰς ταῦτα ἑτοιμότητα. τίνα δὴ τἀπὶ τούτοις; ἐκέ-

λευσε θαρρεῖν τοὺς δεδεμένους καὶ πάντα τὰ ἀληθῆ

πρὸς αὑτὸν περὶ πάντων λέγειν, Μάλχον δὲ μετὰ τοὺς

ἄλλους λόγους καὶ ὡς φανεῖται τὸ χρυσίον. ταῦτα

τῆς μὲν ἐπιούσης ὁ ἄρχων ἐφύλαξεν, ἐν δὲ τῇ μετ’

<lb n="15"/> ἐκείνην ἐκίνησε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>καὶ τοὺς μὲν ἄλλους ὅπως μετα-

χειριεῖται, θεὸς οἶδε· τά δὲ δὴ Μάλχου, τρὶς ἀποθα-

νεῖν αὐτῷ βέλτιον ἣν καὶ γενέσθαι τῷ Πολυφήμῳ

δεῖπνον ἢ παθεῖν ἃ πέπονθε μενούσης ἡμῖν τῆς πολι-

τείας καὶ οὐ μεταπεσούσης. ἃ γὰρ οὐδ’ ἀγοραίων πα-

<note type="marginal">R III 233</note> σχόντων ἐνέγκαι τις ἂν | ἀδακρυτί, ταῦτα ὁ ἄρξας,

<lb n="21"/> ταῦτα ὁ ζώνην, ὁ θρόνον, ὁ δικάζειν παρὰ τοῦ κρα-

τοῦντος λαβών, ταῦτα ὁ στρατιώταις ἐπιτάξας, ταῦτα

<note type="footnote">3 11. α 16. 374 10 Dem. p. 1268, 7</note>

<note type="footnote">1 εἴη scripsi auctore Re εἷ libri edd εἰ Mor) 4 Ἀχαιούς

inserui (Mus. Rhen. XXXII 88) ex II. ll. ll. om libri edd | Ἀτρεί-

δας Mor | δέ Mor Re 6 „post μείζους aut in hac regione de-

esse videtur αὐτῷ“ Re 7 Σευῆρος reposui e CAP σεβῆρος

Ι edd 8 πραότητι ΡΙ 10 τίνα Ρ sed τινα in ras m 2 | τά

’πὶ Α τἀπὶ Ρ 11 τἀληθῆ Re 12 αὐτὸν scripsi αὐτὸν

libri edd | περὶ Bong παρὰ libri Mor 13 λόγους] „aut deest

aliquid e. c. ὡς ἀφήσει ἔλεγε, vel simile quid aut aliquo alio

modo corrupta haec sunt“ Re αὐτὸν Mor 19 ἀγορέων

I Bong | πασχόντων om Bong 22 ταῦθ’ (2) Mor</note>



<pb n="155"/>



ᾧ βασιλεὺς ἐπέστειλε πολλάκις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>οὐ γάρ ἔτι κρύ-

ψαι τὸ μῖσος οἷός τε γενόμενος οὐδὲ ἀντισχεῖν τῷ

μεγέθει πᾶν ὅσον εἶχεν ἐν τῇ καρδίᾳ κείμενον ἐξέχεε

μικρὸν ἀπέχων μανίας. καὶ γυμνούσθω τῆς χλα-

μύδος, καὶ ἦν ἐκείνη χαμαί, καὶ τοῦ πρώτου χι- <lb n="5"/>

τῶνος, καὶ ἣν ὁ χιτὼν χαμαί, καὶ τοῦ τρίτου τοῦ

λινοῦ, καὶ ἣν καὶ οὗτος μετ’ ἐκείνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>δεινὰ μὲν

οὖν καὶ ταῦτα καὶ ἣν οὐδεὶς ὃς οὐκ ἐξεπέπληκτο, στή-

σεσθαι δὲ αὐτὸν ἐνταῦθα τῶν πολλῶν οἰομένων μετ-

έωρος μὲν ὁ Μάλχος ταῖς ἐσομέναις πληγαῖς ὑποκεί- <lb n="10"/>

μένος, ῥάβδων δὲ ἐπὶ γῆς ἑωρῶντο φάκελλοι. τῶν δὲ

ἀεὶ ταῖς πληγαῖς τριβομένων ἀπορριπτουμένων ἑτέρων

ἀκραιφνῶν ἔδει. ταὐτὸ δ’ ἣν καὶ περὶ τοὺς τύπτοντας

τὸν ἀπειπόντα ἀκμῆτος ἐκδεχομένου, καὶ δέκατος ὁ

τελευταῖος ἣν. τούτων δὲ ἐξ μὲν εἰς τὰ νῶτα τὴν <lb n="15"/>

ἰσχὺν | ἀνάλωσαν, αἰ πλευραὶ δὲ τέτταρας εἰς <note type="marginal">R III 234</note>

αὑτὰς ἐκένωσαν τούτου τοῦτο κελεύσαντος ἀντὶ τοῦ

νώτου γενέσθαι τὰς πλευρὰς τοῖς τὰς ῥάβδους ἔχουσι.

καὶ πολὺ μὲν τὸ ῥέον αἷμα, πολλαὶ δὲ αἰ διασπειρό-

μεναι σάρκες ὑπὸ τῶν πληγῶν ἐκτεμνόμεναι τοῦ σώ- <lb n="20"/>

μάτος, Μάλχος δὲ μέχρι μὲν μέσων αὐτῶν ἐβόα, τὸ δ’

<note type="footnote">11 Her. IV 67, 1 19 cf. t. III 75, 2</note>

<note type="footnote">1 ὁ l Mor Bong | ἐνέτειλε Mor 2 οὐδ’ Re | ἀντισχὼν

API Mor | τῷ μεγέθει] „aut interponendum aut certe subaudien-

dum αὐτοῦ“ Re 3 εἶχεν Ρ sed χ in ras m 2 6 καὶ &lt;τοῦ

δευτέρου καὶ&gt; τοῦ τρίτου, τοῦ λινοῦ coni Re 9 δέ inser A f P

om I Bong δ᾿ Re 11 δ’ Re Ι φάκελοι Mor 13 δέ Re

14 ἀκμῆτος scripsi auctoribus Lobeckio Soph. Ai. p. 242 et Cobeto

Coll. 262 coll. II. λ 802; o 697 ἀδμῆτος libri Bong Re ἄτμητος

Mor 16 ἀνήλωσαν Bong Re 17 αὐτάς scripsi ex ΑΡ sed

in hoc ‘e’ corr αὐτάς reliqui libri edd | τοῦτο τούτου C

τούτου om Mor | τοῦτο fortasse delendum 18 αἵρουσι C

20 ἐκτεμνόμεναί Re ἐκπεμπόμεναι libri Mor Bong cf. t. III 75,3</note>

<note type="footnote">21 αἰτίων Mor</note>



<pb n="156"/>



ἐντεῦθεν ἄφωνος ἐτύπτετο τὸ καὶ δύνασθαι βοῆσαι

τοῖς κακοῖς ἀφαιρεθείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τίνα ἄν τις δίκην ἑτέραν

ἐπὶ τούτοις προσέθηκεν; ἀφείλου τὴν δέλτον καθ’ ἢν

ἦρξεν. ἐγύμνωσας οὐ τῶν μέν, τῶν δ’ οὔ, πάντων

<lb n="5"/> δὲ ἱματίων. πληγὰς δὲ οὐδ’ ἂν ἀριθμήσαι τις. ἄφες

δὴ τοῖς τε ἰατροῖς καὶ τοῖς οἰκείοις τὰς τοῦ σώματος

χαράδρας, ἢν πως ποιῶσι τὰ διεστηκότα συνελθεῖν.

ὁ δὲ ἐπ’ ἄλλο προὔβη πολὺ τῷ πάσχοντί τε ἀλγεινό-

τερον καὶ τοῖς ὁρῶσιν ἐλεεινότερον. παρέδωκε τοῖς

<lb n="10"/> διὰ τῆς πόλεως ἄξουσι τὸ καλὸν ἐκεῖνο θέαμα, τά ἐν

τῷ σώματι βάθη, καὶ οὐδεὶς ἦν ὃς οὐκ ᾤμωξέ τε καὶ

<note type="marginal">R III 236</note> τὸ πρόσωπον ἔπληξε | καὶ τοὺς λυθέντας νόμους

ἐθρήνησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>εἶχον δέ τινα ὕβριν καὶ αἶ ἀναξυρί-

δες, ὧν ὅσον ὑπὲρ τοὺς μηρούς ἐξελήλεγκτο ταῖς

<lb n="15"/> ῥάβδοις καὶ τοὖργον ἀπολωλέκει σκέπειν οὐ δυνάμενον.

Μάλχῳ δὲ αἰτοῦντί τι τοιοῦτον ὃ πρὸ τῶν ὀφθαλμῶν

ποιησάμενος οὐκ ἂν ἐθεᾶτο τοὺς θεωμένους αὐτόν,

ὁ δώσων οὐκ ἣν, πολλοὶ μὲν ἂν δόντες ἡδέως, φόβῳ

δὲ τῶν ὁρωμένων εἰργόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὁ δ’ αὐτὸς φόβος

<lb n="20"/> καὶ τῆς ἀκριβοῦς θεραπείας ἀπεστέρησε Μάλχον ἰατρῶν

τῶν μὲν οὐ προσιόντων, τῶν δ’ οὐ πᾶσιν οἶς ἐνῆν

χρωμένων εἰδότων, ὡς ἥδιστ’ ἂν ἀκούσαι τεθνεῶτα

<note type="footnote">9 cf. t. III 75, 17 20 cf. t. III 75, 16

1 τὸ cancellavit Mor | δύναιτο Mor | βοῆσαι om C 2 τί

Mor | ἕτερον Mor sed γρ τε καὶ ἕτερον in marg 4 τῶν (1) Ρ</note>

<note type="footnote">5 οὐδ’ ἂν] οὐδεὶς Mor sed γρ οὐδέ in marg 7 ποιῶσι

scripsi πείσωσι libri edd 8 δ’ Re 9 τοῖς om Mor 11 τε

scripsi auctore Re γε libri edd 13 αἰ om Mor 14 ταῖς

reposui e ΑΡ τοῖς Ι edd 15 ἀπολωλέκει Ρ sed ο in ω

corr 16 αἰτοῦντι τί API | πρὸ τῶν] πρῶτον Mor | ὀφθαλμὸν

I Mor 21 των (1) Ι 22 ἀκοῦσαι AP sed in hoc in corr

m 4, I Mor Bong</note>



<pb n="157"/>



τὸν Μάλχον. καὶ τοῦθ’ ὡς εἰκότως ἐπεπείκεσαν αὐτούς,

αὐτὸς οὗτος ἐμαρτύρησεν ὁ πρὸς τὸν περὶ τῆς τελευ-

τῆς γενόμενον λόγον οὕτω διατεθείς, ὡς καὶ σκιρτῶν

ὁρᾶσθαι.</p>

<p>19. Ταῦτα τοίνυν ἅπαντα ποιήσας οὕτως ἐναντίως <lb n="5"/>

ἔχοντα ταῖς ἐμαῖς ὑπὲρ Μάλχου δεήσεσιν ἀδικεῖσθαί

φησιν οὐκ ἀφικνουμένου μου παρ’ αὐτὸν καὶ πέπομφεν

Ἀντίοχον πείσοντά με ποιεῖν ὃ πρόσθεν. ἀλλ’ εἰ μὲν

ἀνελεῖν, Ἀντίοχε, δύνασαι τά πεπραγμένα καὶ ποιῆσαι

μὴ γεγενῆσθαι, βαδίζωμεν, | ἴωμεν, εἰ καὶ ἡ νὺξ <note type="marginal">R III 236</note>

ἕτερα λέγει· εἰ δ’ οὐδὲ θεῶν τοῦτο ἄν τις δύναιτο, <lb n="11"/>

τί τὸν μετέχοντα τῆς ἀτιμίας Μάλχου πείθειν ἐπιχει-

ρεῖς ἑαυτὸν καταισχύνειν καὶ πρὸς ἅπαντας ὁμολογεῖν,

ὧς ἀναίσθητος εἴη καὶ οἷος τοὺς ὑβρίζοντας προσ-

κυνεῖν;</p> <lb n="15"/>

<p>20. Ἀδικοῦντα γάρ, φησί, Μάλχον ἔλαβον περὶ

τὸ βασιλέως χρυσίον. οἶδα ὡς ἐπλημμέλησέ τι τοι-

οῦτον ὐπ’ ἀνδρῶν πανούργων ἐξαπατηθεὶς ἐλπίσι γλυ-

κείαις τε καὶ δειναῖς ἄνθρωπον λαβεῖν. τὸ δὲ τῆς

ἀπάτης τοῦτο καὶ τοῦ μεγίστου τῶν θεῶν ἴσμεν ἀψά- <lb n="20"/>

μένον. ἀλλ’ ἴστω πᾶν τοῦτο Μάλχου καὶ τῆς ἐκείνου

γνώμης τὸ ἀδίκημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>τί οὖν; ἡνίκα ἠξίουν, ἤκουές

μου λέγοντος, ὅτι σῶσον ἡμῖν ἄνθρωπον ἀναμάρ-

<note type="footnote">8 cf. p. 150, 10; 163, 20 20 II ξ 360; o 31</note>

<note type="footnote">3 ὧς om Mor 7 μου om Bong 8 voce Ἀντἰ]οχον rursus

inc Par fol. 35 | πείσαντα Par Μοι 10 νόσος? 11 δὲ Re |

οὐ CP | δύναιτό τι Par 12 μάλχον Par Mor 14 εἴη Mor

εἴην libri Bong Re 17 τοῦ Par τὸ τοῦ Mor sed γρ τοῦ in

marg | ἐπλημμέλησέ ΡΙ cf. t. III 343, 4 18 γλυκείαις — 19 λα-

βεῖν] „videor mihi iambum alicuius tragici cernere ubi ἐλπὶς ap-

pellata fuit γλυκεῖα καὶ δεινή τις ἀνθρώπου λαβεῖν“ Re

18 γλυκέσι Par Mor 19 τε om Par Mor 22 γνώμης om

I Bong</note>



<pb n="158"/>



τητον καὶ πανταχοῦ γενόμενον ἄγρυπνον τοῦ

δικαίου φύλακα; ἀλλ’ εἰ τοῦτο τοιοῦτον ἣν, αὐτὸς

ἂν αὑτὸν ἔσωζεν ἐν &lt;αὐτοῖς&gt; τοῖς πράγμασι τὴν σωτηρίαν

ἔχων. ἔλεγον τὸν ἄνθρωπον ἔχειν μὲν τὰ ἀλλότρια καὶ

<lb n="5"/> ὁμολογεῖν καὶ ἀποδώσειν, ἄξιον δὲ εἶναι δι’ ἔργα τινὰ

καλὰ μηδὲν πλέον παθεῖν. καὶ ταῦτα λέγων ἐδόκουν

δίκαια λέγειν καὶ οὐκ ἄλλως ἔφησθα ποιήσειν καὶ ἐπί-

<note type="marginal">R III 237</note> στευον καὶ πρὸς αὐτόν | τε ἐκεῖνον καὶ τοὺς ἄλ-

λους φίλους ἀπήγγελλον τά φιλάνθρωπα, ἐφ’ οἶς σὲ

<lb n="10"/> μὲν ἐπῄνουν, Μάλχῳ δέ συνέχαιρον. ταῦτ᾿ οὐκ ἂν

μὴ οὕτως ἔχειν εἴποις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>καίτοι χρῆν τὸν ἅπερ

ἔλεγε ποιήσειν οὐ πράξοντα μηδὲ λέγειν ὅτι ποιήσει.

ῥᾴδιον γὰρ ἣν ἀποκρίνασθαι, ὅτι, ὦ φίλτατε, βού-

λομαι μὲν ταῦτα, Μάλχου δὲ ἡ πονηρία κωλύει

<lb n="15"/> τὴν χάριν πληγάς τε ἀπαιτοῦσα καὶ τἄλλα δὴ

τά τε πρὸ αὐτῶν τά τε μετ’ αὐτάς. οὐ γὰρ δὴ

δέος ἣν μὴ χαλεπήνας δήσω τὸν ἄρχοντα οὐδὲ μὴ

γενοίμην δυσμενής. οὐ γὰρ οὕτως ἄτοπός τις ἦν,

ὥστ’ ἀντὶ τῆς τοῦ πράγματος φύσεως τοῦ μὴ δόντος

<lb n="20"/> αἰτιᾶσθαι τὴν γνώμην. ἀλλ’ ᾔδειν ἂν αὐτῷ τοῦ τἀλη-

θὲς ἀκηκοέναι χάριν καὶ τοῦ μήτε αὐτὸς ἠπατῆσθαι

μήτ’ ἄλλον τινά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>νῦν δὲ αἰσχύνη πολλή· ἀπήγγελ-

ται μὲν ἄλλα, πέπρακται δὲ ἄλλα, καὶ ἤλπισται μὲν

<note type="footnote">2 τοιοῦτο Par Mor 3 ἂν ἂν om C | αὐτὸν Par Mor | αὐτοῖς

τοῖς scripsi auctore Re Anim coll. p. 170,11 τοῖς libri Bong Re

αὐτοῖς Mor 4 „malim ἐγὼ δ’ ἔλεγον“ Re 5 δ’ Re

7 ποιεῖν C 10 μοι Mor sed γρ μὴ in marg 12 ἔλεγον Par

Mor | πράξαντα Par Mor | μὴ δέ APIPar 15 ἀπαιτοῦσα Ρ

sed α (3) in ras m 2 | τἆλλα Α 36 τε Ρ sed ε in ras m 2 |

πρὸ Ρ sed ο in ras m 2 | μετὰ ταύτας Par Mor 17 δήσω

om Ι 19 τοῦ (1) om C 22 „post τινα deesse videtur δι’

ἐμοῦ vel δι’ ἐμέ“ Re | δ’ Re | αἰσχύνηι A αἰσχύνῃ P Bong Ι

πολλῆι Α πολλῆ CP sed in hoc in corr m 3, Bong πολλὴ Ι |

ἀπήγγελται Ρ sed α (1) in ras m 4 ἐπήγγελται Ι cf. l. 9</note>



<pb n="159"/>



ἐπιεικῆ, πέφηνε δὲ ἄγρια, οἶς τε ἔργον κακῶς με λέ-

γειν, ἀφορμὴ γέγονεν εἰς ἃ βούλονται τοῦτ᾿ αὐτὸ λέ-

γουσιν ἐμὲ πατέρα τῶν ῥημάτων, ἀλλ’ οὐ σὲ γεγενῆ-

σθαι καὶ πεπλασμένῃ προσδοκίᾳ μεῖζον ποιῆσαι Μάλχῳ

τὸ κακὸν βλέποντι μὲν εἰς ἀμείνω, πειρωμένῳ δὲ τῶν <lb n="5"/>

χειρόνων. καὶ κινδυνεύω γέρων ἄνθρωπος ἐνέγκασθαι

προσηγορίαν ἢν οὐδ’ ὄναρ νέος ὤν.</p>

<p>24. Καίτοι, φησίν, ἠπίου μου τετύχηκεν ὁ

Μάλχος ἐπὶ τῆς προτέρας ἡμέρας. τί δέ; οὔτε

αὐτὸς ᾔτουν ἡμέραν μίαν αἵ τε ὑποσχέσεις αἰ σαὶ τὸ <lb n="10"/>

πᾶν εἶχον. τί γὰρ πλέον ἔχειν πρᾳοτέραν ἡμέραν θη-

ριώδους τῆς μετ’ | ἐκείνην ἐσομένης καὶ τῆς μὲν <note type="marginal">R III 238</note>

φεισομένης, τῆς δ’ ἀπολούσης; οὐδὲ γὰρ ἰατρός, εἰ

κτείνειεν αὔριον ὂν ἔσωσε τήμερον, μισθοῦ μεμνῆσθαι

δίκαιος διὰ τὸ τήμερον ἔργον ἢ μίσους τυγχάνειν διὰ <lb n="15"/>

τὸ δεύτερον. οὐδ’ αὖ λῃστὴς ὂν ἐθήρασεν ἑστιάσας

πρότερον, εἶτα ἀποσφάξας ἧττον ἀπέσφαξε διά τὴν

προλαβοῦσαν τράπεζαν. ἴσμεν δὲ καὶ τοὺς Διοσκόρους

οἷς ἂν ὦσιν εὐμενεῖς μέχρι λιμένων παραπέμποντας

αὐτούς τε καὶ τὸν γόμον, ἀλλ’ οὐ τοῦ μὲν ῥύονται <lb n="20"/>

κλύδωνος, τῷ δὲ προίενται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>τὴν μὲν οὖν ἐκείνης

ἡδονὴν ἡ ἐπιοῦσα ἔσβεσε, τά δὲ τῆς δευτέρας ἡμέρας

<note type="footnote">12 cf. Hes. Opp. 822 sq. 15 cf. t. III 200, 8; 464, 13

18 cf. t. I 151,9; II 68, 19 sq.</note>

<note type="footnote">1 μέν Par Mor 4 μείζω Par Mor 8 ἠπίου APIMor

cf. p. 40, 19 9 οὐτ’ CPar Mor 10 αἰ σαὶ Re αἰ libri

Mor Bong 11 ἔχειν scripsi deleto ἔχων quod post εἶχον in-

seruit Re εἶχον libri edd 12 τῆς om Par Mor | τῆς Ρ

σήμερον C 16 αὖ λῃστὴς] αὐλητὴς Par Mor | λῃστὴς Ι |

ἑστίας Par Mor 17 προτίρας Μορ 18 δὴ Par Mor 20 ἄλ-

λου Par Mor | τῷ μὲν vel τῇ μὲν (-τῇ δὲ) coni Bong 21 τω

PI | προΐενται Ρ sed ε in ras m2</note>



<pb n="160"/>



βοηθείας &lt;τἰατρῶν δεῖται&gt;. εἶτα τὰ μὲν ἣν σκιὰ καὶ

οὐδέν, τὰ δ’ ὄντως ἰσχυρά καὶ μεγάλα.</p>

<p>26. Ὁ δὲ καὶ ἀχάριστόν με καλεῖ μεγάλην εἰληφότα

χάριν. οὐ γὰρ βασανισθῆναι δι᾿ ἐμὲ τὸν Μάλχον τῇ

<lb n="5"/> φρικωδεστάτῃ δὴ βασάνῳ οὐδὲ ἀποτμηθῆναι τὴν κε-

φαλήν. καὶ τίς σοι τοῦ σοφοῦ τούτου διδάσκαλος ἢ

ὅσπερ καὶ ἑτέροις, ἐκεῖνος ὁ Λίβυς, ὁ Ἶρος, εἶτα Μίδας;

ὃς ὄν ποτε μὲν ἀποκτείνειε ξίφει, τοὺς τοῦ τεθνεῶτος

οἰκείους ἠξίου χάριν αὑτῷ τοῦ μὴ πυρὶ γενέσθαι τὴν

<lb n="10"/> τελευτὴν εἰδέναι, οὗ δὲ πῦρ ἐποίει τὸν θάνατον, πά-

λιν ἦγεν εἰς χάριν τῷ μὴ στερεῖσθαι τὸν τεθνεῶτα

<note type="marginal">R III 239</note> ταφῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>καὶ σὺ δὴ τὴν αὐτὴν βαδίζεις | τοὺς

καταγελῶντας οὐχ ὁρῶν. τίς γὰρ οὕτως ἢ παῖς ἤ ἀνὴρ

ἀνόητος, ὃς οὐκ ἂν ῥᾳδίως καταλάβοι τὸν λόγον; πότε

<lb n="15"/> γὰρ οὐκ ἐν τοῖς δεδωκόσιν ἔσῃ χάριν ἀεί τινος ὄντος

τοῦ παραλελειμμένου; καὶ γὰρ εἰ τὴν κεφαλὴν ἀποτε-

τμήκεις, εἶπες ἂν ὅπερ ὁ πρότερος· καὶ εἰ κατὰ μέλος,

εἶπες ἂν τὴν ταφήν. καὶ εἰ κυσὶ καὶ ὄρνισιν ἐδεδώ-

κεις τὸν νεκρόν, ἦν ἂν εἰπεῖν· ὰλλ’ οὐκ εἰς λέβητας

<note type="footnote">6 Plat. rep. p. 602 D 7 cf. t. II 296, 12. ep. 143 14 Dem.

p. 567, 18 18 II. ἁ 4 sq. 19 Her. I 119</note>

<note type="footnote">1 ἰατρῶν δεῖται inserui, δεῖται coni Re om libri edd

εἶτα] καὶ coni Re | τὰ ΡΙ 2 τά in τά corr P 4 | ὄντως scripsi

οὕτως libri edd 3 μεγάλην des fol. 36 in Par post quod

exciderunt folia tria quibus continebantur quae sequuntur usque

ad αἰσχυνόμενοι τὸ p. 168, 10 5 δὴ om C 7 ὅσπερ scripsi

auctore Re ὥσπερ libri edd | Λίβυς Ρ sed υ in ras m 3 | Ἶρος

scripsi cum Cobeto Mnem. Ν. S. II 408 (= Coll. 262) cf. Herm.

XII 208 ἱερός libri Bong Re ἱερεύς Mor Βούσειρις coni Re

Anim | εἶτα Μίδας] ἢ Νάβις Re Anim 9 αὐτῷ scripsi αὐτῷ

libri edd 11 τῷ scripsi τὸ libri edd 14 ὃς inser Re |

καταβάλοι Cobet Coll. 262 17 „post μέλος videtur κατεκεκό-

φεις vel simile quid “ Re at ex ἀποτετμήκεις simile verbum

mente repetere licet</note>



<pb n="161"/>



ἐνέβαλον οὐδὲ ἑψήσας ἔφαγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>ἀλλ’, οἶμαι,

πολὺς ὁ γέλως χάριν ταῦτα ποιεῖν. ἢ καὶ τοὺς ὀφθαλ-

μοὺς ἐκκόψας ἠξίωσας ἄν μοι κεχαρίσθαι δοκεῖν τῷ

μὴ καὶ τὴν γλῶτταν προσαφῃρῆσθαι, ὥσπερ ἂν εἴ τις

δημεύσας τινὸς τά ὄντα φιλανθρωπίαν ἐκάλει τὸ μὴ <lb n="5"/>

καὶ αὐτὸν ἐψηφίσθαι δουλεύειν; οὕτω τοίνυν οὐκ ἦν

ταῦτα χάρις, ὥστε οὐκ ἐτόλμησεν ἐν τῷ καιρῷ τῶν

δεήσεων εἰπεῖν, ὅτι μοι δώσει τὸ μὴ τὸ καὶ τὸ παθεῖν

τὸν ἄνθρωπον, ἄλλο δὲ οὐδέν. καίτοι γε εἰ ἣν χάρις,

τίς βλάβη τῇ χάριτι καὶ πρὶν ἢ δοθῆναι φαίνεσθαι;</p> <lb n="10"/>

<p>29. Καὶ παρώξυνέ με, φησί, ῥήμασί τισι θρα-

συτέροις. εἰ δὲ μὴ ταῦτα εἴρητο, οὐκ ἂν ταῦτα

ἐπεπόνθει. πῶς οὖν ἐν τοῖς πρὸ τῶν εἰρημένων

τούτων ἀδικήματα ἔφασκες εἶναι τῆς ἐσχάτης | ἄξια <note type="marginal">R III 240</note>

δίκης; μὴ οὖν ἀμφότερα λεγέτω. ἀλλ’ εἰ μὲν ἡ περὶ <lb n="15"/>

τὸν οἶκον τὸν βασιλέως βλάβη τοσαύτην ἀπῄτει τὴν

δίκην, τί μέμνηται τῶν ἐν τῷ δικαστηρίῳ ῥημάτων;

εἰ δὲ ταῦτα τοιούτοις ἔδει κεκολάσθαι, σεσιγήσθω τὰ

περὶ τὰ χρήματα. ἅ φησιν αὐτὸς οὐκ ἂν ἐξετασθῆναι

τῷ φάσκειν τὰ ῥήματα τὴν ὀργὴν πεποιηκέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>σκε- <lb n="20"/>

ψώμεθα δὴ καὶ αὐτὰ τά ῥήματα τά, ὡς ὅδε φησί, δα-

κόντα αὐτόν. ὡμολόγησε μὲν ὀφείλειν καὶ καταθήσειν,

<note type="footnote">8 cf. p. 144, 12 13 sq. cf. p. 157, 16 sq.</note>

<note type="footnote">2 γέλως Ρ sed ς in ras m 2 | ποιεῖ C | τοῖς ὀφθαλμοῖς Mor

86(1 τοὺς ὀφθαλμούς coni 3 δοκεῖν Ρ sed εἰν in ras m 2 |

τὸ I Bong 4 καὶ μὴ C | προσαφῃρῆσθαι scripsi auctore Co-

beto Coll. 262 προσαφαιρῆσαι libri Bong Re προσαφαιρεῖσθαι

Mor 6 τῳ C 6 signum interrogationis posui, punctum

libri edd 8 μοι οὐ δώσει Mor | τὸ μὴ cancellavit Mor

11 τισι] τε C 15 ἡ Mor sed εἰ coni 16 οικον om sed

inser coni Bong 19 ἅ φησιν Re ἀφεὶς ἂν libri ἀφ᾿

ὦν ἂν Mor 21 τά inser Re om libri Mor Bong</note>



<pb n="162"/>



οὐ μὴν εὐθύς γε δύνασθαι, δεῖν δέ οἱ μηνῶν δύο.

ταῦτ᾿ οὖν ὀργῆς ἄξια; ταῦτα θυμοῦ; ταῦτα χαλεπό-

τητος; ταῦτα ἀγριότητος; οὐκ ἀφ’ οὗ γένος ἀνθρώπων

καὶ τὸ εἰσπράττεσθαι καὶ τὸ ὀφείλειν, τοῦτ’ ἔχει τοῖς

<lb n="5"/> ὀφείλουσι βοήθειαν τῶν μὲν αἰτούντων ἀναβολήν, οἷς

δὲ ἔξεστιν ἀνανεύειν, διδόντων κἀν τούτῳ τοῖς ὀφεί-

λουσιν ἀναπνεῖν παρεχόντων; ὃ γὰρ οὐκ ἂν δυναίμην

διαλῦσαι τήμερον, ὕστερον ἄν. κατέχει δὲ αὐτὸν ὁ

δεδανεικὼς ὁ μὲν δύο μῆνας, ὁ δὲ τρεῖς, ὁ δὲ δὶς

<lb n="10"/> τοσούτους, ὁ δ’ ἐνιαυτόν, ὁ δὲ καὶ πλεῖον, εἶθ’

ὕστερον ἃ προεῖται κομιζόμενος αὑτόν τε ἐπαινεῖ καὶ

τὴν αὑτοῦ μέλλησιν, ὡς αὐτὴν οὖσαν τὴν ἀποδοῦσαν.

<note type="marginal">R III 241</note></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>ἤδη δέ τινες ἀφορήτοις | ἀνάγκαις ἐνδήσαν-

τες τὸν ὀφείλοντα τὸν μὲν ἐπὶ βρόχον ἔπεμψαν, αὐτοὶ

<lb n="15"/> δ’ ἐφ’ ὃν ἔλθοιεν οὐκ εἶχον. οὕτω δὲ ἀνθρωπίνως

τοῦτ’ ἔχειν ἔδοξεν, ὥσθ’ ὁ νόμος καὶ δικαστὴν ἐν τοῖς

τοιούτοις χρόνου κύριον ἐποίησε. κἂν ὁ ὀφείλων μη-

δενὸς ἐπιεικοῦς παρὰ τῶν εἰσπραττόντων τυγχάνῃ,

καταφυγὼν ἐκεῖσε τὸ μὴ ἤδη καταβάλλειν εὕρετο, καὶ

<lb n="20"/> οὐκέτ’ ἂν ὁ εἰσπράττων ἄγξειεν οὐδὲ ἐπιλάβοιτο.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>σὺ δ’ ἀκούσας δύο μῆνας ἐπήδας ἐπὶ Μάλχον.

τοῦ χάριν; ἔλυέ σοι ταῦτα τὴν ζώνην; ἀλλ’ ἀφῃρεῖτο

<note type="footnote">11 Plat. Gorg. p. 520 C. Phaedr. p. 231 C 13 Her. I 11,2;

IX 16, 3 16 Cod. Theod. XI 7, 3; III 2, 1</note>

<note type="footnote">1 τε C 4 ἔχει Mor sed γρ ἔχειν in marg 6 τῶν Ι

6 δ’ Re 8 διαλύσαι Ρ sed in corr m 4, I Bong | αὐτὸν Ι</note>

<note type="footnote">10 δέ Re 11 ἂν πρόηται CA sed in hoc γρ ἁ προεῖται

in marg f, I Bong ἁ ’ν (pro ἃ ἂν) coni Re 12 αὐτοῦ CP

sed in hoc ’in‘ corr m 2, Ι Mor Bong αὐτὸν coni Bong | τὴν

ἀποδοῦσαν om I Bong | ἀπολλύουσαν Mor 14 τὸν (2) ΡΙ

16 δὲ Re | ὧν Mor 19 καταβάλλει Ι καταβάλλῃ Bong | εὕρατο

Mor 20 οὐκ ἔτ᾿ ΑΡ sed in hoc ε eras | ἄγξειεν Ρ

sed αγ in ras m 4 22 ἀφῄρει τι τοῦ Mor</note>



<pb n="163"/>



τοῦ τῆς ἀρχῆς χρόνου; ἀλλά πενίαν ἔφερεν; ἀλλ’ ἀσθε-

νέστερον ἐποίει σε τῶν ἐχθρῶν εἶναι βουλομένων;

ἀλλὰ τὴν οὖσάν σοι παρά τῷ κρατοῦντι δόξαν εἰς

τοὐναντίον μετέβαλλεν; ἀλλ’ ἐκώλυεν ἀρχῆς τυχεῖν;

οὕτως ἐξεῖναι πολύ τι δεινὸν εἰπεῖν, ὅτι δύο μῆνες <lb n="5"/>

συλλέξουσι τὸ συνέχον τοῦτο τὴν Ῥωμαίων ἀρχὴν χρυ-

σίον; ἀλλ᾿, οἶμαι, πρόφασις μὲν οἱ μῆνες, τὸ βούλημα

δὲ τύπτειν ἐν Μάλχῳ τοὺς Μάλχου κηδομένους. οὓς

οὕτος μὲν ὑλακτῶν οὐ πέπαυται, πολλαχοῦ δὲ Μάλχος

εὑρηκὼς ἐπικούρους οὐκ ἔμελλε φυγὼν ὡς τοῦτον <lb n="10"/>

μεταπηδήσειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>καὶ δὴ δῶμεν ἀγροικότερον αὐτῷ

τὰ περὶ τοῖν μηνοῖν εἰρῆσθαι. οὐκοῦν ἐξήρκει μὴ τυ-

χόντα ἐκβαλεῖν | κἀν τούτῳ μὲν λαβεῖν τὴν δίκην, <note type="marginal">R III 242</note>

πληγῶν δὲ οὐκ ἦν καιρὸς καὶ τοιούτων καὶ τοσούτων

οὐδὲ ἐν γυμνῷ τῷ σώματι οὐδὲ ἐν στρεφομένῳ τοῦ <lb n="15"/>

μηδέν μέρος εἶναι πληγῶν καθαρόν. οὕτω μὲν οὐ

σφόδρα τὸ δίκαιον ἣν ἐν οἷς Μάλχος ἔπαθεν· εἰ δ’

οὑν καὶ θείη τις, αὐτὸς ἔχοιμ’ ἂν ἐγκαλεῖν τὸ καὶ

οὕτως ὑβρίσθαι.</p>

<p>34. Ἀλλ’ ἥκω, φησὶν Ἀντίοχος, ἐκείνου πεπομ- <lb n="20"/>

<note type="footnote">9 cf. t. III 316, 14 20 cf. p. 157, 7</note>

<note type="footnote">2 ἐποίει σε scripsi ἐποίησε libri sed in ἐποίεισέ corr P 4,

edd | ἐχθρῶν Ρ sed ρων in ras m 2 4 μετέβαλεν I Bong Ι

εὐχῆς vel εὐχῆς Re Anim 6 οὕτως scripsi οὐ τό libri

edd, sed οὐ (= ubi) τὸ coni Re | ἐξεῖναι πολύ, ἢ δεινὸν coni

Re | ὅτι] οὔτε Mor 7 ; posui auctore Re, punctum libri

edd | πρόφασις scripsi auctore Cobeto Coll. 263 προφάσεις

libri edd 8 δ’ Re | τύπτειν scripsi auctoribus Re Anim et

Cobeto 1. 1. ἔτυπτεν libri edd 9 μὴ Mor 10 φεύγων

Mor 11 ἀγροικότερον Ρ sed ὁ (2) in ras m 2 13 μὲν scripsi

auctore Bong μὴ libri edd sed delendum vel in ἱκανὴν mu-

tandum censuit Re Anim, μὴ φαύλην coni in ed 16 μὲν

οὖν οὐ coni Re 19 οὕτω I Bong</note>



<pb n="164"/>



φότος καὶ τοῦτο ἔστι λύοντος τὴν αἰτίαν. ἔστι

δὲ τοῦτο μὲν ὁμολογοῦντος τὴν αἰτίαν, τὸ δὲ ταύτην

λύον οὐδεὶς ἄν μοι δεῖξαι δύναιτο. τὸ γάρ δὴ πε-

πραγμένον ἀνίατον καὶ ἕως ἂν ἐπιδειχθῇ Σευῆρος ἁ

<lb n="5"/> εἶπεν οὐκ εἰρηκώς, οὐκ ἔστιν ἐμὲ μὴ παρακεκροῦσθαι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>εἰ δὴ δώσομεν τοῖς ἀδικοῦσι ποιοῦσιν ἃ βούλον-

ται φίλους ἔχειν τοὺς κακῶς πεπονθότας ἀπ᾿ ὀλίγων

συλλαβῶν, μεγάλην ἂν εἴημεν αὐτοῖς πλεονεξίαν δε-

δωκότες, εἰ παροινοῦντες εἰς οὖς ἂν ἐθέλωσι μηδὲ

<lb n="10"/> μισοῖντο παρά τῶν ὑβρισμένων ὡς ὧν ἔδρασαν αὐτοὶ

κατεγνωκότες. ἔσται δέ, οἶμαι, ῥᾴδιον καὶ τῷ κακῶς

ἀγορεύσαντι καὶ τῷ ῥαπίσαντι καὶ τῷ καταβλάψαντι

καὶ τοῖς τά μείζω τολμῶσιν ἐν ταπεινότητι τῇ τῶν

μετεγνωκότων προσελθοῦσι φίλους ἔχειν τοὺς ἔχοντας

<lb n="15"/> ὃ κατηγοροῖεν ἄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἀλλὰ γὰρ οὐκ οἶδ’ ὅπως ἀπη-

νέχθην εἰς τοὺς ὁμολογοῦντας ἁμαρτεῖν. ὁ γὰρ ἀνὴρ

<note type="marginal">R III 243</note> ἡμῖν οὐδαμοῦ τοῦτο φθέγγεται | οὐδ’ εἶπεν Ἀν-

τίοχος οὐδαμοῦ τὸ ῥῆμα τοῦτο φέρειν οὐδ’ ἀκήκοεν

ἡμῶν οὐδείς. τί οὖν ἄν τις συγγιγνώσκοι τῷ λέγοντι

<note type="marginal">20</note> μήτ’ ἐμὲ μήτ’ ἐκεῖνον ἠδικηκέναι μηδέν, ἀλλ᾿ ἅπερ ἂν

θεός, ταῦτα αὐτὸν ποιῆσαι;</p>

<p>37. Ἀλλ’ εἰ καὶ μὴ τοῖς ῥήμασι, τοῖς δὲ ἔρ-

γοις ὡμολόγηκεν ἐν λύπῃ τε ὤν καὶ τὴν σὴν

ποθῶν συνουσίαν. σὺ δ’ ἐλέγξας πολλοὺς ἡμαρ-

<lb n="25"/> τηκότας εἰς σὲ διηλλάγης. πάνυ γε. εἰσὶ δέ γε

καὶ πρὸς οὖς οὐ διηλλάγην, οὐδ’ ἱστᾶι χρόνος ὁ τοῦτο

<note type="footnote">4 ἂν om I Bong | Σευῆρος reposui e libris Σεβῆρος edd

6 δὴ om Bong „cum δέ malim“ Re 9 μὴ δέ

ΑΡΙ 11 ἔσται scripsi ἔστι libri edd | δ’ Re 13 τῇ om

I Bong 19 συγγιγνώσκοι reposui ex AI συγγινώσκοι reliqui

libri edd 21 ταῦτ’ Re 24 πείθων Mor 25 πρὸς I Bong</note>

<note type="footnote">26 καὶ om Re</note>



<pb n="165"/>



ὀψόμενος οὐδ’ ὁ παρὰ τοῖς κάτω θεοῖς, ἀλλά ψυχή

ψυχὰς φεύξεταί τε καὶ οὐ διαλέξεται κατὰ τὴν Αἴαντος

τοῦ Σαλαμινίου, ἡνίκα Ὀδυσσεὺς ἐν Ἅιδου τὴν αὑτοῦ

διεμέμφετο νίκην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>ἐγὼ δὲ οἶδα μέν, οὗ δεῖ παῦσαι

μῖσος, οἶδα δέ, ἐν οἷς οὐδέποτε. καὶ δυναίμην ἂν <lb n="5"/>

εἰπεῖν πρὸς ἄνθρωπον σπονδάς μοι γεγενημένας. τίνος

τοῦτο πείθοντος; τοῦ μηδὲν ἀνήκεστον εἰς τοὺς ὑπὸ

χεῖρα περὶ ὧν ἐδεήθην πεπρᾶχθαι. ᾔτησέ τις ἡμερῶν

ἀριθμὸν εἰς τὸ τῶν ἀγρῶν τινας ἐπελθεῖν τῶν ἑαυ-

τοῦ. οὐκ ἔδωκεν ὁ ἄρχων. ἀπῆλθον ἀγανακτήσας. | <lb n="10"/>

χρόνος ἐκοίμισε τὴν ὀργήν· οὐ γὰρ κακῶς, ἀλλ’ <note type="marginal">R III 244</note>

οὐκ εὖ ἐπεπόνθει περὶ οὗ διειλέγμην. ἑτέρῳ κατα-

δίκην ἀνελεῖν ἠξίωσα διδόντος τοῦ νόμου, ὁ δὲ οὐκ

ἐβουλήθη. καὶ τοῦτο ἔχθραν τὴν μέχρι τινὸς ἐποίησεν,

ἀλλ’ οὐ τὴν εἰς ἅπαν. ἔπειτα ἦλθον οἷ πρότερον. <lb n="15"/>

οὐδὲν γάρ ἄσχημον ἐγεγόνει περὶ τὸν φίλον οὐδ’ οἷς

κατέθηκεν ἄτιμος ἣν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>τά δὲ νῦν, τὰ δ’ ὑπὸ τού-

του, τά δ’ εἰς τοῦτον τῆς Αἰσχύλου καὶ Σοφοκλέους

<note type="footnote">3 Od. λ 543 sq. 18 Aesch. Prom. 93 sq. Soph. Oed. R. 336</note>

<note type="footnote">2 διαλλάξεται I Bong at cf. Od. λ 561 sq. 3 τοῦ] τὴν C |

ν

αὐτοῦ I Mor Bong 4 δίκην CA 5 μῖσος Mor sed γρ μέσοι

in marg 6—7 τίνος τοῦτο πείθοντος; scripsi τινὸς τοῦτο πεἰ-

θοντες libri Mor Bong τίνος τοῦτο πείθοντος, Re sed προφέ-

ροντα καὶ πυνθανόμενον τίνος coni 8 ἐδεήθην scripsi auctore

Re ἐδεήθη libri edd num διελέχθην ? | πεπρᾶχθαι ΑΡ sed in

hoc in corr m 4, I Bong 9 τῶν ἀγρῶν Bong τὸν ἀγρὸν

libri Mor Re qui εἰς τῶν ἀγρῶν coni | ἐπελθεῖν scripsi auctore Re

Anim coll. Od. π 27 ἀπελθεῖν libri edd | τῶν Bong et coni

Re τὸν libri Mor Re 10 ἀπῆλθον scripsi ἀπῆλθεν libri

edd 11 ἐκοίμισε Ρ sed σ in ras m 2 14 τὴν om Bong

15 εἰσάπαν C | οἳ I Bong qui οἷ coni οἱ C Mor num ᾗ?

16 οὐδὲ I Bong 17 τὰ (2) Ι τάδ Bong | δὲ Re | ὑπὀ του I</note>

<note type="footnote">18 τα Ι</note>



<pb n="166"/>



δεῖται ψυχῆς· ἀτελεύτητον εἶναι βούλεται τὴν ἀπέ-

χθειαν. καὶ τά κεκινηκότα τοσαύτην πόλιν εἰς ὀδυρμὸν

ἀποκρούσεταί με τῶν θυρῶν μονονουχὶ βοῶντα· μὴ

σύ γε, μὴ κατάθῃ τὴν ἔχθραν, μὴ σβέσῃς τὸ

<lb n="5"/> μῖσος, μὴ θεραπεύσῃς ὄφιν, μὴ γένῃ κακὸς εἰς

ἱκέτην δοῦλον οἷς ἔπαθε τῶν αὑτοῦ δούλων

γεγενημένον, οὐκ ἐγκαλέσαι δυνάμενον οἰκέ-

ταις, οὐ κατηγορῆσαι ῥᾳθυμίας υἱέων, οὐ μέμ-

ψασθαι γυναικὸς ὕπνον, πανταχοῦ γεγυμνω-

<lb n="10"/> μένον φρονήματος καὶ τῆς παρρησίας ταῖς τε

ῥάβδοις καὶ ἃ προσεγένετο ταύταις ἐκβεβλη-

μένον.</p>

<p>40. Ἔλεγε δὲ καὶ τὴν ἀρχὴν Ἀντίοχος καὶ δύνα-

<note type="marginal">R III 245</note> μιν | καὶ ὅση τὸ μέγεθος αὕτη καὶ ὧς οὐκ ἀκίν-

<lb n="15"/> δῦνον ἄρχοντος ἔχθραι. ἐγὼ δὲ τοῦτο πάλαι μὲν ἠπι-

στάμην, οὐ μὴν φόβῳ γε τῆς δυνάμεως προὔδωκά

ποτε τὸ δίκαιον οὐδὲ ἐκείνους ἐκολάκευσα μᾶλλον ἢ

μετὰ τῶν ἠδικημένων ἔστην. καὶ ταῦτα πολὺς μέν μοι

σύνοιδε χρόνος, πολλαὶ δὲ πόλεις, πολλὰ δὲ ἔθνη,

<lb n="20"/> πολλοὶ δὲ ἄνθρωποι, πολλοὶ δὲ τόποι καὶ τὸ δὴ μέ-

γιστον ἀπάντων, οἱ θεοί, οἳ ἀνθ’ ὅπλων μοι καὶ περι-

βόλων καὶ τειχῶν γεγένηνται. οὐ γὰρ ὧς οὐκ ἐπεβου-

λευόμην εἴποιμ’ ἄν, ἀλλ’ ὡς τῇ τῶν θεῶν ῥοπῇ διε-

σωζόμην, ὥσπερ ἐκεῖνος ὁ τὴν Τροίαν ἑλὼν τῇ τῆς

<lb n="25"/> Ἀθηνᾶς εὐνοίᾳ, ἢ τά τε ἄλλα αὐτῷ συνέπραξε καὶ τά

<note type="footnote">5 Theogn. 602. Aes. fab. 97 24 Od. α 344 sq. 88 sq.</note>

<note type="footnote">1 ψυχῆς ἢ coni Re Anim 4 κατάθες Mor sed γρ κατάθῃ

6 ἱκέτιν C 7 ἱκέταις Ι 8 υἱέων scripsi auctore Re ὑμῶν

libri edd 14 αὕτη scripsi αὐτὴ libri edd οὐκ — 15 ἔχθρα</note>



<pb n="167"/>



οἴκοι συγκατέστησε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>πέπεικα τοίνυν ἐμαυτόν, ὧς

οὐδὲν ῥᾳθυμοτέρων αὐτῶν συμμάχων τεύξομαι οὐδὲ

καταγνόντες τῆς περὶ ἐμὲ σπουδῆς ἄρχοντος δυνάμει

προήσονται οὐδ᾿ ὂν ἐν νεότητι προνοίας ἠξίωσαν, τοῦτον

ἐν γήρᾳ προδώσουσι. μετὰ δὲ τῆς τῶν θεῶν ἐπικου- <lb n="5"/>

ρίας ἤδη τις ἐπίστευσε καὶ μεθ’ ἑνὸς ἑταίρου πέρας

ἐπιθήσειν οἷον ἐβούλετο τῷ Τρωικῷ πολέμῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>ὅλως

δὲ εἰ τοῦτο ὑπακουσόμεθα φόβῳ, τί τῶν ἀπάντων οὐ

χαριούμεθα φόβῳ, ὥστε ἡμῖν εἶναι τὴν ἀσφάλειαν ἐν

τῷ μηδὲν ἐκεῖνον αἰτῆσαι τῶν οὐ καλῶν; φέρε γάρ, <lb n="10"/>

εἴ με κελεύοι λελουμένον καὶ πεπωκότα χωρεῖν εἰς τὸ

διδασκαλεῖον, πείσομαι; τί δαί, μισεῖν τινα τῶν φί-

λων, πείσομαι; τί δαί, κύβους ἐν χεροῖν ἀντὶ βιβλίων

ἔχειν, πείσομαι; καὶ μήν, εἰ τὸ νῦν ἀνεξόμεθα δι᾿ ἢν

ἔχει δύναμιν, κἀκείνων ἕκαστον [δι᾿ ἢν ἕκαστον]. τοῦ <lb n="15"/>

γὰρ αὐτοῦ δέους ἐπόντος οὐκ ἔστιν οὐδὲν φυγεῖν.</p>

<p>43. Ἀλλὰ καὶ | πολλοί, φησίν, ἀποστερή- <note type="marginal">R III 246</note>

σονται βοηθείας, ἢν μὴ εἰσιὼν παρ’ αὐτὸν βοη-

θήσῃς. καὶ τί τὸ πεῖθόν ἐστιν, ὧς ἐγὼ τοῦτο ποιῶν

λύσω τινὶ συμφοράν; τὰ πεπραγμένα μὲν γὰρ οὐ τοῦτο <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 Diomedes II. ι 48 sq.</note>

<note type="footnote">2 αὐτῶν scripsi auctore Re τῶν libri edd 4 νεότητι Ρ

sed ε in ras 1—2 litt m4 8 τοῦτο scripsi auctore Cobeto Coll.

263 τούτῳ libri edd | &gt; φόβῳ coni Re 9 φόβῳ del

Cobet at cf. ad p. 126, 8 ἡμῖν Mor sed γρ τὸ ἡμῖν in marg

11 οἶμαι I Bong qui εἴ με coni ut Cobetus Mnem. Ν. S. II 408,

Re 12 τί — 14 πείσομαι om I Bong 12 et 13 δὲ C δέ

Mor 13 χεροῖν Ρ sed οι in ras m 2 15 δι᾿ ἢν ἕκαστον

om Re sed δι’ ἢν ἐκείνων ἕκαστον &lt;ἐπιτάξει&gt; scribendum coni

cancellavi ut ex antecedentibus male repetita | ἕκαστος coni

Mor 16 num ὑπόντος ? 17 φησι Ι 18 εἰ βοηθή-

σεις I Bong 19 τί τὸ] τὸ τί C 20 μὲν om I Bong</note>



<pb n="168"/>



λέγει, τὸ δ’ ἀφανὲς ἐκ τοῦ φανεροῦ λαμβάνει κὰγ

Ἰσοκράτην τὴν κρίσιν. εἰ μέν εἰσιν οἶ εὑ πὰρ αὐτοῦ

δι’ ἐμὲ πεπονθότες, δεῖ πιστεύειν ἔσεσθαί τι παρα-

πλήσιον· εἰ δ’ οὐδεὶς ἀγνοεῖ τά Μάλχου, εὔηθες αὑτοὺς

<lb n="5"/> ἐξαπατᾶν καὶ τοῖς οὐδέποτε ἐσομένοις δελεάζεσθαι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>χωρὶς δὲ τούτων οὐδὲ σπάνιν ὀρῶ τῶν τοῖς δεησο-

μένοις συμμάχων παραστησομένων. οἳ ἀντὶ τοῦ τὰς

ἱκετείας ἀναμένειν αὐτοὶ θηρῶσιν, ὅπως τοὺς δεομέ-

νους ἕλξουσι. καὶ εἰσὶ πολλοὶ πανταχοῦ τῆς πόλεως

<lb n="10"/> οὐδὲν αἰσχυνόμενοι τὸ μισθοῦ ταῦτα ποιεῖν. ὥστε

τοῦτο μηδένα φοβείτω. τὸ γὰρ μυρίους ἄρξαι συχνοὺς

ἐποίησε τοὺς δυναμένους ἀμύνειν. ἐκεῖνοι καὶ εὖ

ποιήσουσι καὶ ἀντευπείσονται, φίλτατε Ἀντίοχε, οἱ τὸν

ἄνθρωπον καταδεδούλωνται τοῖς περὶ τῶν πονηρῶν

<lb n="15"/> ἔργων ἐπαίνοις τοῖς ἐν τοῖς συμποσίοις. ὥσπερ γὰρ

Αἰακῷ συναριστῶντες, ἀλλ’ οὐκ ἀγορᾶς περιτρίμματι,

τὴν τῶν πραττομένων ὑπ’ αὐτοῦ φύσιν οὐκ ἐξετάζοντες

πίστει χρῶνται τοῦ τὸ δίκαιον ἐν ἐκείνοις εἶναι τῷ τοῦ-

<note type="marginal">R III 247</note> τὸν εἶναι τὸν ταῦτα πεποιηκότα. ἐν οὑν | φιάλαις

<lb n="20"/> ὢν τοιαῦτα ἐχούσαις ἄνθη ταχὺς δοῦναι χάριν γίγνεται.</p>

<note type="footnote">2 [Isocr.] ad Dem. p. 9 c 11 cf. p. 8, 16; 32, 19 sq.

13 Plat. Gorg. p. 520 Ε 16 Dem. p. 269, 19; Ar. Nub. 447</note>

<note type="footnote">1 τὸ—2 κρίσιν citat omissa δ’ particula Macar 2 τὴν

inserui e Macar auctoribus Re Anim et Cobeto Coll. 263

4 ἄηθές αὐτούς Mor 5 οὐδἐποτ’ Re 9 ἕλξουσι Ρ sed ἕλ

in ras m 4 ἕλξωσι C εἴξουσι Α sed γρ ἕλξουσι in marg f,

I Bong ἄξωσι Mor | πολλοὶ om Mor | πανταχῆ I Bong πολ-

λαχοῦ τῶν Mor 10 μισθοῦ rursus inc Par fol. 36 13 ἀν-

τευπείσονται scripsi ἀντ’ εὑ πείσονται libri edd cf. Plat. l. 1.</note>

<note type="footnote">18 τοῦ τὸ Α sed eras τοῦτο ΡΙ Mor Bong | τῷ τοῦτον

εἷναι Re τὸν τὸ Mor qui τῷ coni) τοιοῦτον εἷναι Par Mor om

reliqui libri Bong 20 ταχὺ Μοι | γίνεται Ι Bong Re | γίγνε-

ται ἂν· ἴστω 9 Mor) Par Mor</note>



<pb n="169"/>



<p>45. Ἀνίστω δὴ καὶ ταῦτα ἀπάγγελλε. ποίοις πο-

σὶν ὑποστρέψας; ἴσως ἐρεῖς. οἷς Αἴας, οἷς Ὀδυσ-

σεύς. οὐ γάρ ἐκείνων τὸ μὴ πεῖσαι, τοῦ τοιαῦτα δέ

ὑβρικότος ἣν, ἃ καὶ νῦν οἶμαι δόξειν. ἀλλ’ ἐγὼ πο-

ρεύσομαι παρ’ αὐτὸν καὶ ὄψομαι καὶ συνέσομαι καὶ <lb n="5"/>

καθεδοῦμαι πλησίον καὶ τὰ τῶν φίλων διαλέξομαι

εἰδὼς οἷα τοιούτοις ἔργοις ἀκολουθήσει ῥήματα; τί

μὲν γὰρ ἐροῦσιν ἄνδρες; τί δὲ γυναῖκες; τί δὲ παῖδες;

τί δὲ νεότης; τί δὲ γῆρας; οὗτος ὁ φιλοικτίρμων;

οὗτος ὁ ἐλεήμων; οὗτος ὁ τοῖς χαλεποῖς ἐχθρός; <lb n="10"/>

οὗτος ὁ τοῖς ἠπίοις φίλος; τῷ δὲ ἡλίῳ ταῦτα

ἀρέσειν νομίζομεν; τῇ δὲ ἡμέρᾳ; τῇ δὲ νυκτί;

τοῖς δὲ ἐν ἑκατέρᾳ δαίμοσι; τῇ δὲ πάντα ὁρώσῃ

Δίκη; εἶτα τὸ μὲν ζῆν ἐλευθέρως ἐπαινεῖ, τὰ δὲ

τῶν ἑκόντων δουλευόντων ποιῶν οὐκ αἰσχύ- <lb n="15"/>

νεται; οὐ γὰρ δὴ μαχούμενος εἰσῆλθεν αὐτῷ

καὶ ἐξελέγξων ὁπόσα ἠδίκηκεν, ἀλλ’ ἔστιν ἅπαν

τοῦτο πτήξαντος καὶ δείσαντος καὶ | κολα- <note type="marginal">R III 248</note>

κεύειν εἰδότος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>ταῦτα, ὦ φίλε Ἀντίοχε, περὶ

τοῦ σοῦ φίλου βούλει λέγεσθαι; ταῦτα ἐλθεῖν ἐπ’ ἐμὲ <lb n="20"/>

τά βέλη; καὶ τίνας οἴει πρὸς ἐμὲ τοὺς ἄλλους ἄρχον-

τας ἔσεσθαι βλέπειν ἔχοντας εἰς τὰ τοιαῦτα παρα-

<note type="footnote">2 II. ι 626 3 II. ι 645 | Agamemnonis II. ι 315</note>

<note type="footnote">2 οἴοις bis Re at cf. t. II 69, 12; 105, 21; 500, 5 8 με

coni Re 10 οὕτος ὁ ἐλεήμων om Mor 11 ἠπίοις ΑΡΙ

Bong cf. p. 40, 19 | Ἡλίῳ Bong 12 τῇ δὲ ἡμέρᾳ om Re

13 δ᾿ Re 15 ἑκόντως Mor sed γρ ἑκόντων in marg 16 μα-

χόμενος Par Mor | εἰσῆλθον Mor 17 ἠδίκησεν C 18 δεί-

σαντος καὶ πτήξαντος I Bong 19 εἰπόντος C 20 βούλει

om I Bong Ι ταῦτ’ Re 21 τίνας Par sed ς abreptum τινὰς

Mor | οἴει Ρ sed ε in ras m 4, abreptum Par οἷς Mor qui

οἵους coni 22 τὰ om CAPI Bong Re</note>



<pb n="170"/>



δείγματα; οὐ τοιαῦτα πρὸς αὐτοὺς ἐρεῖν; ἀνὴρ οὗτος

ἀτιμαζόμενος μὲν οἶδεν οὐκ ὢν ὁπόσος ὁ ἄρχων,

τιμώμενος δὲ συρίττει.</p>

<p>47. Ἀναπηδήσας γάρ; φησίν, εἰ φανείης, φι-

<lb n="5"/> λήσει τὴν &lt;σὴν&gt; κεφαλήν. πάνυ γε. καὶ γάρ ἄλλας

μυρίας. καὶ κομιδῆ τινας ὀλίγους οἶδα τοὺς οὐ τοῦτο

λαβόντας. φίλος μὲν γάρ ἐστιν οὐδενὶ οὐδὲ βούλοιτ’

ἂν εὖ πρᾶξαί τινα ἀνθρώπων, τοῖς δὲ χείλεσιν ἐξαπατᾷ

καὶ βούλοιτ’ ἂν ἕκαστον νομίζειν αὑτὸν παρ’ αὐτῷ

<lb n="10"/> προκεκρίσθαι τῶν ἄλλων. ἐπειδὴ γάρ οἶδε τοῖς πράγ-

μασιν αὐτοῖς οὐ κτησόμενος ἐπαινέτας, ταύτην εὕρηκε

τὴν τέχνην, ὡς εἰς ἀτιμίας τάξιν ἥκειν αὐτοῦ τὰς τιμάς.</p>

<p>48. Ἀλλὰ μισοπόνηρός εἰμι, φησί, καὶ τὴν

φύσιν ἴδει κἀνταῦθα κρατεῖν καὶ λόγους ἤκουον

<lb n="15"/> ὑπὲρ Μάλχου βοηθεῖν βουλομένους. ἀλλ’ οὐ

<note type="marginal">R III 249</note> ταῦτά φησι | Μαρέας οὐδ’ ὁ τούτῳ παρεδρεύων,

δι’ οὓς πάντα ἀργυρίου, πάντα ἐν πράσει. καὶ πολὺς

ὁ νιφετὸς τῶν λημμάτων διδόντος μὲν τοῦ διώκοντος,

διδόντος δὲ τοῦ φεύγοντος, τὰ μὲν ἀλλήλων οὐκ εἰδό-

<lb n="20"/> τῶν, ὄντων δὲ ἐπὶ τῆς αὐτῆς ἐλπίδος. ἰνὶ δὲ οὐδὲ

τοῖς ἡττημένοις ὃ προήκαντο κομίσασθαι ὅρκοις τισὶ

προδιῳκημένου τοῦ πράγματος. προῖκα δὲ οὐδέν, οὐ

ψῆφος, οὐκ εἴσοδος, οὐκ ὄνομα, οὐ συλλαβή τις, οὐ

<note type="footnote">1 αὐτούς CIPar Mor Bong 2 οἶδεν Par sed δεν ab-

reptum οἶος Mor | ὁ om Par Mor 4 φιλήσει scripsi aucto-

ribus Re Anim et Cobeto Mnem. Ν. S. II 408 τιμήσει libri edd

„nullus dubito leg. esse φιλήματι τιμήσει“ Re ed 5 σὴν inserui

auctore Re | πάνυ — μυρίας] πάντας γάρ ἄλλους μυρίους Par

Mor | καὶ om Α sed inser f, Ρ sed inser m 4 in textu et in

marg 6 κομιδῆι Α 7 βούλοιτ’ ἂν scripsi βούλοιτο libri

edd 8 πράξαι ΑΡ sed in hoc in corr, Ι Par Mor Re

9 αὑτὸν Re αὐτὸν libri Mor Bong 12 αὐτῶ̣ CAPI Bong Re</note>

<note type="footnote">20 δ’ (1) Re 23 τις delendum?</note>



<pb n="171"/>



γράμμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>καὶ ταῦτα οὕτω πωλεῖται φανερῶς οὐδένα

ὀφθαλμὸν οὐδὲ οὑς φοβούμενα, ὥστ᾿ εἷναι δόξαν μαν-

τείαις αὐτοὺς πεπιστευκότας μηδὲν ὀκνεῖν. ὧς γοῦν

οὐ δώσοντες δίκην ἅπαντα θερίζουσι πάντων Σύρων

βοώντων, ὡς ὅσοις ἀπὸ τουτωνὶ τῶν θρόνων γεγέ- <lb n="5"/>

νηνται πλοῦτοι, πάντες εἰσὶ πρός γε τοῦτον πένητες.

εἰκότως ἄρα καὶ οἳ] τοὺς ἐν μείζοσι σχήμασιν ἄρχον-

τας ὠνοῦνται καὶ παρ’ ὧν ἔθνησκον ἄν, εἴ τι τῶν

δικαίων ἐγίγνετο, τούτους ὑφ’ ἑαυτοῖς ἔχουσι. μέχρι

μὲν οὖν ἀπῆν οὗτος, ἅτερος ἤσθιεν, ἥκοντος δὲ ἄμφω. <lb n="10"/>

ἢ τί ποτ’ ἂν ἕτερον τὰς βροντὰς ἐκείνας ἔπαυσε καὶ

τὰς ἀστραπάς; οὐδέν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>ἀλλ᾿ ἔστι τῷ Μαρέᾳ τούτῳ

κηδεστὴς πάσης Μηδείας δυνατώτερος. καὶ τὸ μὲν

ἔργον τούτου, τἀληθὲς δὲ | ἀφανίζοντες Βίκτορα <note type="marginal">R III 250</note>

δὴ τὸν διαλλακτὴν ἐποίησαν ἐν πολλοῖς τοῖς ὁρῶσιν. <lb n="15"/>

ὁ δὲ τὸν οὐδὲ ἔτι δεδεμένον ἔλυεν, ὁ δὲ μισοπόνηρος

ἔπεμπε Μαρέαν πάλιν τὰ αὐτὰ ἀμήσοντα καὶ τά αὐτὰ

τρυγήσοντα καὶ τὰ αὐτὰ κεροῦντα, ἔπεμπε πάλιν ἐπὶ

τὰς αὐτὰς πηγὰς καὶ τοὺς αὐτοὺς κρουνούς, καὶ] χρυ-

σὸν καὶ ἄργυρον. ἃ κατὰ μικρὸν ἀγείρων εἰς μέγεθος <lb n="20"/>

ἤγαγεν. οἶδε γὰρ ὁ πέμπων αὐτὸν ἐφ’ ὁμοίαν βοράν,

ὧς ἀμφοῖν ἡ θοίνη, τοῦ τε ἀπεσταλμένου τοῦ τε ἀπε-

σταλκότος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>καὶ τί θαυμαστόν, εἰ κερδῶν οὗτος

<note type="footnote">16 p. 170, 13 20 Hes. opp. 361 sq.</note>

<note type="footnote">2 οὒς Α 3 γοῦν Ρ 4 θερίζουσι des fol. 36 in Par

quae sequuntur usque ad finem desunt 7 οἳ cancellavi

auctore Re 8 ὧν scripsi auctore Re ἡμῶν libri edd

10 ἕτερος Mor 11 ἢ] οἱ I Bong qui ἢ coni 14 Ἕκτορα

η

Mor Βίκτωρα Re cf. t. Ι 242, 3; II 522, 19 15 δὲ C

16 ἔλυε Ι 18 μεριοῦντα Mor 19 καὶ cancellavi 21 βορ-

ρὰν C 22 θοίνη Ρ sed οι in ras m2</note>



<pb n="172"/>



ἡττᾶται τηλικούτων; ὅς καὶ τοὺς ἀποδέκτας ἐπλεον-

έκτησεν ἐν ταῖς τιμαῖς ὧν βασιλεὺς ἐν] ταῖς ἀρχαῖς

ἐκ τῶν παρά τῆς γῆς αὐτῷ προσιόντων δίδωσιν, ὠνεῖ-

σθαί τε ἀναγκάζων ὧν οὐδέν ἐδέοντο καὶ προσέτι με-

<lb n="5"/> τροις ἀδικῶν οὐ συμβαίνουσι τῷ νόμῳ. οὕτω μὲν

οὗτος ἐπώλει, κακῶς δ’ ἠγόραζον ἐκεῖνοι καὶ ἡ πενία

πλοῦτον ἠναγκάζετο ποιεῖν. ἀλλ’ ὅμως εἰ μὴ Ἀριστεί-

δην αὐτὸν προσερεῖς, ἀδικήσεις.</p>

<p>52. Ὢ τῆς ὅ τι βούλοιτο πραττούσης Τύχης, εἰ δὲ

<lb n="10"/> ὀρθῶς ἢ μὴ βούλεται μὴ σκοπούσης, ἀλλὰ τὰς |

<note type="marginal">R III 251</note> τῆς δυνάμεως ἐπιδείξεις ἐν τῷ μὴ σώζεσθαι τὸ

εἰκὸς ποιουμένης. αὕτη Διονυσίῳ Σικελίαν ἔδωκεν

εἰδότι τοὺς ὄνους τοῦ πατρὸς οὖς ἤλαυνεν, αὕτη τὴν

αὐτὴν νῆσον Ἀγαθοκλεῖ καὶ ὁ πατὴρ ὁ κεραμεὺς οὐκ

<note type="marginal">15</note> ἐκώλυε. καὶ τί ἂν Ἑρμείαν τὸν εὐνοῦχον λέγοιμι καὶ

τύραννον Ἀταρνέως; ἀλλὰ Πῶρος οὐκ ἐκ κουρέως μέν,

<note type="footnote">7 cf. t. Ι 478, 3; II 437, 15; III 399, 25 12 sq. Hellad.

Bes. chrest. in Phot. bibl. cod. 279 p. 530 a 29 sq. Cf. Philol.

XXXV 710 sq. Herm. XIV 469 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἐπλεονέκτησεν scripsi coll. Dem. p. 1035, 26 πλεονεκτεῖσθαι

ταῖς χιλίαις δραχμαῖς ἐξεπολέμησεν libri Bong Re ἐξεπολέμωσεν

Mor 2 ἐν cancellavi auctore Re 3 παρά Ρ sed α (2) in

ras m 2 4 πρὸσ ἔτι ΑΡ sed in hoc in προσέτι ras corr, Ι |

μέτροις Mor sed γρ μέτρον in marg 6 ἐπώλει Ρ sed ω in

ras m 5 9 ὦ Mor Re | τίς Mor | δ’ Re 10 εἰ Mor | βού-

λεται scripsi auctore Bong βούλεσθαι libri edd quod aut de-

lendum aut cum βούλεται mutandum censet Re 13 τἀς

I Bong | ἤλαυνε I Bong 15 ἐκώλυσε C | ἂν om H. Valesius

ad Diod. Sic. t. II 592 ed. Wesseling | καὶ τύραννον Ἀταρνέως

scripsi (Philol. l. l.) coll. Hellad. l. l.; Diog. L. V 1,5,3 Ἑρμείαν,

τὸν εὐνοῦχον Ἀταρνέως ὄντα τύραννον; Luc. Eun. 9 Ἑρμείαν

τὸν εὐνοῦχον τὸν ἐκ τοῦ Ἀταρνέως τύραννον καὶ τὸν ἀταρνέα

libri edd καὶ delendum censent Valesius l. l. et Bernhardyus Suid.

s. v. Ἑρμίας t. II 528 16 ἀλλ’ ἄπορος Mor | οὐκ del Valesius

κερκυραῖος Mor | ἦν post μὲν inser Valesius probabiliter</note>



<pb n="173"/>



Ἰνδοῖς δὲ ἐπέταξεν; εἴπω τὸν ἀνθρακέα Βάρδυλιν ὂν

προσεκύνουν Ἰλλυριοί; μικρὸν ἂν Ὀρθαγόρας μετὰ

τούτους δόξειε Σικυῶνος κρατῶν ὁ μάγειρος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>καὶ

νῦν τοίνυν τὴν αὐτὴν ὁρῶμεν οὖσαν τὴν θεόν. καὶ

τὸ τῶν ἐπιδείξεων τούτων εἶδος οὐ πέπαυται, ἀλλ’ <lb n="5"/>

ἄνθρωποι καὶ τοῖς γείτοσιν ἀγνῶτες καὶ δικαίως ἂν

αἰπολοῦντες ἢ ποιμαίνοντες ἢ βουκολοῦντες ἢ ἐν συ-

βώταις ὄντες μετέωροι φέρονται τοῖς παρὰ τῆς Τύχης

δεδομένοις πτεροῖς. ἡ δ’ ἀκούει μὲν κακῶς ἐν ἅπασι

τόποις ὡς οὐ ταῖς ἀρεταῖς ταῦτα τηροῦσα μόναις, <lb n="10"/>

ποιήσει δέ, μέχρις ἂν ἡ γένος ἀνθρώπων, ἃ δὴ πολ-

λάκις πεποίηκε. κἂν ἴδῃς συβώτην ὑσὶν ἑπόμενον, μὴ

διαπτύσῃς λογιζόμενος, ὧς τάχ’ ἂν καὶ οὗτος κοσμη-

θείη τῇ Τύχῃ.</p>

<p>54. Δεῖνόν μὲν οὖν καὶ αὐτὸ τοῦτο καὶ οὐδαμῆ <lb n="15"/>

φορητὸν ἀπὸ μυλώνων καὶ τῶν ἐν αὐτοῖς ἀγρυπνιῶν

ἄγεσθαί τινας ἐπὶ δυνάμεις τε καὶ ἀρχῶν λαμπρότητας,

πολὺ δέ γίγνεται καὶ δεινότερον καὶ ἀφορητότερον,

ὅταν οἱ ἐπὶ τοιαῦτα μετενεχθέντες ἀπὸ τοιούτων μὴ

θέλωσιν εἰδέναι, τίνες ἐκ τίνων γεγένηνται, μηδὲ <lb n="20"/>

<note type="footnote">9 [Men.] Mon. 624. 625. Thuc. III 59, 1</note>

<note type="footnote">1 Βάρδυλιν ὃν scripsi auctoribus Valesio et Re Anim

βαρδυλῖνον libri sed in βάρδυλιν ὃν corr P 4, edd 2 προσεκἰ-

νουν Ι 9 ἢ ΑΡ sed in hoc 'in' corr m4 | κακῶς Ρ sed κ

(2) in ras m 3 10 τηροῦσα om C 11 μέχρι ΑΡ sed in hoc

in ras m 3, I Bong Re Cobet; cf. t. II 524,11; t. III 179, 22; 464,

19 | ἂν Ρ sed α in ras m 3 | ᾖ scripsi cum Cobeto Coll. 263

εἴη libri edd 12 πεποίηκεν ΑΡ | ἴδοις I Bong 13 ὧς Ρ

sed ω ex ἁ corr m 2 15 δεινὸν — p. 174,2 δευτέρων citat

Macar | οὑν καὶ αὐτὸ τοῦτο om Macar | οὐδαμῆι Α 16 καὶ

τὸ ante ἀπὸ Macar 18 γίνεται CI Bong Re 19 οἱ om

I Bong 20 μὴ δέ ΑΡΙ</note>



<pb n="174"/>



<note type="marginal">R III 252</note> παρέχωσι καὶ τοῖς προτέροις τὴν ψυχὴν | ἐνοικεῖν,

ἀλλ’ ἐξελάσαντες ὅλην ποιῶσι τῶν δευτέρων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>οἷος

ἡμῖν καὶ οὗτος. ὂν ἔδει μὲν περὶ τὸν Τίγριν πανδο-

κεῦσιν ὑπὲρ κόπρου μάχεσθαι, γέγονε δὲ κύριος τοῦ

<lb n="5"/> πολὺ μέρος τῆς οἰκουμένης κυκᾶν.</p>

<p>Ἀλλά, ὦ θεοὶ καὶ θεαί, πείσατε τὴν Τύχην ἃ περὶ

Σευήρου προσήκει &lt;ποιῆσαι&gt; &gt; καὶ τῆς ἀλόγου σπουδῆς

αὐτὸν τῆς παρ’ ἐκείνης ἐκβαλόντες δείξατε τὸν κολοιὸν

τὸν ἐν τῷ μύθῳ.</p>

<note type="footnote">8 Aesop. fab. 200 b et 201 b</note>

<note type="footnote">1 παρασχῶσι Macar 2 ἐξελάσαντες] „aut addendum aut

certe subaudiendum ταῦτα vel ἐκεῖνα“ Re 6 ἀλλ’ Bong Re

7 Σευήρου reposui e CA σεβήρου ΡΙ edd | ποιῆσα inserui

„post προσήκει deest aut ἐνθυμεῖσθαι aut ἐννοεῖσθαι aut tale

“ Re 9 τέλος κατὰ σευήρου subscr A, κατά σεβήρου Ρ</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
