<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    
    <fileDesc>
<titleStmt><title xml:lang="lat">De virtutibus</title>
 <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
<editor>Leopold Cohn</editor>
 <funder>European Social Fund Saxony</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Geßner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Greta Franzini</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Frederik Baumgardt</persName>
  <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Simona Stoyanova</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
 </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">tlg0018.tlg025.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>
 <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
<editor>
<persName>
 <name>Leopold Cohn</name>
</persName>
</editor>
 <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
<imprint>
 <publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
 <pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
<date>1906</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">5</biblScope>
</monogr>
 <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054757604;view=2up;seq=306">Hathi Trust</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014) </p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
 <abstract>
  <p>
   There are few complex symbols which do not have a Unicode equivalent. We used <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
  </p>
 </abstract>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg025.opp-grc1" xml:lang="grc">
<pb n="266"/>
<head>ΦΙΛΩΝΟΣ</head>
<head>ΠΕΡΙ ΑΠΕΤΩΝ ΑΣ ΣΓΝ ΑΛΛΑΙΣ ΑΝΕΦΡΑΨΕ ΜΩΦΣΗΣ
ΗΤΟΙ ΠΕΡΙ ΑΝΔΡΕΙΑΣ ΚΑΙ ΕΓΣΕΒΕΙΑΣ ΚΑΙ ΦΙΛΑΝΘΡΩΠΙΑΣ
ΚΑΙ ΜΕΤΑΝΟΙΑΣ</head>
<p>Περὶ ἀνδρείας.</p> <lb n="5"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p><milestone unit="altref" n="1"/>. Περὶ δικαιοσύνης καὶ τῶν κατ’ αὐτὴν ὅσα καίρια πρότερον <note type="marginal">II p. 375 M.</note>
εἰπὼν μέτειμι τῶν ἑξῆς ἐπ’ ἀνδρείαν, οὐχ ἣν οἱ πολλοὶ νομίζουσι τὴν
ἀρειμάνιον λύτταν ὀργὴ συμβούλῳ χρωμένην, ἀλλὰ τὴν ἐπιστήμην.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>θράσει μὲν γὰρ ἐπαιρόμενοί τινες, συμπραττοὔσrι σωματικῆς ἰσχύος,
ταχθέντες κατὰ πόλεμον ἐν ταῖς παντευχίαις ἡβηδὸν μυρίους ὅσους <lb n="10"/>
τῶν ἀντιπάλων κατέβαλον, ἀνοίκειον μὲν εὔφημον δ’ ἀριστείας ὄνομα
καρπωσάμενοι, διαφερόντως ὑπὸ τῶν τὰ τοιαῦτα <milestone unit="altpage1" n="p. 376 Μ"/>  κρινόντων εὐκλεεῖς 
νίκῃ ωομισθέντες, ἄγριοι καὶ θηριώδεις ἐκ φύσεως καὶ μελέτης γεγονότες.
<note type="footnote">1 φῶνος περὶ γ' ἀρετῶν ἅς σὺν ἄλλαις ἀνέγραψε μωυσῆς περὶ ἀνδρείας καὶ φιλανθρωπίας
καὶ μετανοίας S, περὶ ἀρετῶν ἤτοι περὶ ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας καὶ
μετανοίας:—περὶ ἀνδρείας BEK, τοῦ αὐτοῦ φίλωνος τοῦ ἑβραίου περὶ ἀρετῶν ἤτοι περὶ
ἀνδρείς καὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας καὶ μετανοίας: περὶ ἀνδρείας M, φίλωνος περὶ
ἀρετῶν ἤτοι ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας καὶ μετανοίας VO, τοῦ αὐτοῦ περὶ
ἀρετῶν, ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας καὶ μετανοίας καὶ φιλανθρωπίας F, περὶ ἀρετῶν ἤτοι περὶ
ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας HP, τοῦ αὐτοῦ φίλωνος περὶ ἀνδρίας Α, περὶ ἀνδρείας G
6 λόγος οὗτος ἀνακεφαλαίωσιν περιέχει τῶν ὄπισθεν εἰρημένων περὶ μώσεως ἤγουν βίου
αὐτοῦ καὶ ἀρετῆς καὶ τῶν ἐκ θεοῦ πορισθέντων αὐτῷ χαρισμάτων mg V2OK
6.7 πρότερον εἰπὼν] προειπὼν BEK1M 7 εἰπὼν] εἶπον· S τῶν] τὸ H2 (v),
τῶν eras. VK, oui. KO ἀνδρίαν AEFGO 8 ἀρειμάνειον K, ἀρειμανίαν G,
ἀριμανίαν S (ἀρειμάνειον ν) ὀργὴν Β1Ε συμβόλῳ VO τὴν oni. Α
ἐπιστήμη ’MAPV’ 10 ὅσους μυρίους transp. EKM 11 τῶν ἀντιπάλων
katqebalon Α: ἀνελόντες τῶν ἀντιπάλων ceteri (Turn.) μέν] οὐ γάρ V2OF
δὲ G, δ’ oin. SVOF 12 ἐκαρπώσαντο V2OKF τὰ om. A
ευ
ἐπικρινόντων coni. Mang. ἀκλεεῖς Κ 13 νίκη VOKF: νίκην ceteri (v);
νικηταὶ coni. Mang. κομισθέντες Α</note>

<pb n="267"/>
αἵματος ἀνθρωπείου δεδιψηκότες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>εἰσὶ δ’ οἳ καὶ ἐν οἰκίᾳ διατρίβοντες, τῶν σωμάτων αὐτοῖς ἢ μακραῖς νόσοις ἡ ἐπιπόνῳ γήρᾳ κατεσκελετευμένων,
ὑγιαίνοντες καὶ νεάζοντες τῷ κρείττονι μέρει τῆς ψυχῆς μεστοί
τε φρονήματος καὶ θαρραλεωτάτης γέμοντες εὐτολμίας, ἀμυντηρίων
<lb n="5"/> ὅπλων ὄναρ ὄναρ ψαύοντες, βουλευμάτων ἀγαθῶν κοινωφελεστάταις
εἰσηγήσεσι τά τε ἴδια ἑκάστων καὶ τὰ κοινὰ τῶν πατρίδων πεσόντα
πολλάκις ἀνώρθωσαν, ἀνενδότοις καὶ ἀκαμπέσι χρησάμενοι τοῖς περὶ
τοῦ συμφέροντος λογισμοῦς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>οὗτοι μὲν οὖν τὴν ἀληθῆ διαπονοῦσιν· ἀνδρείαν ἀσκηταὶ σοφίας ὄντες, ἐκεῖνοι δὲ τὴν ψευδώνυμον ἀμαθίᾳ,
<lb n="10"/> νόσῳ δυσθεραπεύτῳ βιοῦντες, ἣν θρασύτητα κυρίως ἄν τις προσαγο-
ρεύσειεν, ὥσπερ φασὶν ἐν τοῖς νομίσμασι τὸ παράσημον ἐμφέρειαν τῆς
ἀληθοῦς εἰκόνος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> οὐκ ὀλίγα μέντοι καὶ ἄλλα δυσυπομόνητα τῶν κατὰ τὸν ἀνθρώπινον βίον ὡμολόγηται, πενία καὶ ἀδοξία καὶ πήρωσις καὶ νόσων
<lb n="15"/> ἰδέαι πολύτροποι, πρὸς ἃς οἱ μὲν ὀλιγόφρονες μαλακίζονται, μηδ’ ὅσον
ὑπ’ ἀτολμίας ἐγερθῆναι δυνάμενοι, ὅσοι δὲ φρονήσεως ὑπόπλεῳ καὶ
γενναιότητος ἐπαποδύονται καρτερῶς καὶ σφόδρα ἐρρωμένως ἀντιφιλονεικοῦντες,
τὰς ἀπειλὰς καὶ ἐπανατάσεις αὐτῶν πολὺν γέλωτα καὶ χλεύην
τιθέμενοι, πενίᾳ μὲν πλοῦτον ἀντιτάττοντες, οὐ τὸν τυφλὸν ἀλλὰ τὸν δξὺ
<lb n="20"/> καθορῶντα, οὗ τὰ ἀγάλματα καὶ κειμήλια ψυχὴ πέφυκε ταμιεύειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p>μυρίους γὰρ κατεπάλαισεν, οἳ τρόποιν ἀθλητῶν ἀπειρηκότων ὑπ’ ἀνανδρίας κατέτεσον μαλακισθέντες· ἐνδεὴς δὲ παρ’ ἀληθείᾳ δικαζούσῃ
τὸ παράπαν ·οὐδὲ εἷς ἐστι χορηγὸν ἔχων τὸν τῆς φύσεως ἀκαθαίρετον
<note type="footnote">1 δὲ Κ eras. V, om. OF 2 αὐτῶν VOF, αὐτοῖς om. A
μακροῖς ΗΚ (v) 2. 3 κατεσκλετευμένων M, κατεσκλητευμένων H2, κατεσκηλιτευμένων
VO 4 θαρραλεωτάτης V2OFH: θαρραλεότητος ceteri 5 μηδ’] οὐδ’ F
κοινωφελεστάταις om. Α G δ’ ante εἰσηγήσεσι add. K τά τε ἴδια ἑκάστων
om. Α τε] δὲ SG 7 χρησάμενοι SVOF: χρώμενοι ceteri (v)
9 ἀνδρίαν AEFGO ἀμαθία v: ἀμαθίαν codd. 10 νόσον δυσθεράπευτον Κ
βιοῦντες] νοσοῦντες BEKM; συμβιοῦντες coni. Mang. 11 post παράσημον ss. παραβάλλεσθαι
Κ2, add. προβάλλεσθαι V2OF ἐμφέρειν BEKM 13 οὐχ S1, corr. S2
δυσπόνητα Α τῶν] τὸν G 14 ὁμολογεῖται S καὶ πήρωσις om. OF
15 εἰδέαι S 16 ὑπόπλεω V2OKF: ora. Α, ὐπόπλεοι ceteri (v) 17 γενναιότατοι
H (Turn.) 17. 18 ἀντιφιλονικοῦντες S 18 ἐπανατάσεις AH: ἐπαναστάσεις
ceteri χλεὐγην S1, corr. S2 20 οὗ] οὐ AG d ante ψυχὴ add. AP2
ψυχὴ VOFH2: ψυχὴν ceteri 21 κατεπάλεσεν S (αι ss. S2), κατεπάλεσεν P
21.22 ὑπ’ ἀνανδρίας EVO: ὑπ’ ἀνδρίας Α, δι’ ἀνανδρίαν F, ἐπ’ ἀνανδρείας M, ὑπ’ ἀναν-
δρείας ceteri 22 δικάζουσι L (Turn.) 23 ἐστὶν S ἔχον M, ἔχων
om. HP1 ἀκαθαίρετον] ἀναφαίρετον coui. Mang.</note>

<pb n="268"/>
πλοῦτον· ἀέρα μέν, τὴν πρώτην καὶ ἀναγκαιοτάτην καὶ συνεχῆ τροφήν,
ἀδιαστάτως μεθ’ ἡμέραν τε καὶ νύκτωρ ἀναπνεόμενον, ἔπειτα δὲ πηγὰς
ἀφθόνους καὶ ποταμῶν οὐ χειμάρρων μόνον ἀλλὰ καὶ αὐθιγενῶν ῥεῖθρα
ἀέναα πρὸς ποτοῦ χρῆσιν, ἔπειτα εἰς ἐδωδὴν φορὰς παντοίων καρπῶν
καὶ δένδρων ἰδέας, αἳ τὰς ἐτησίους ὀπώρας ἀεὶ φέρουσι· τούτων γὰρ <lb n="5"/>
 ἄπορος οὐδείς, ἀλλὰ πάντες οἱ πανταχοῦ πολλὴν ἄγουσι περιουσίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>εἰ
δέ τινες τὸν τῆς φύσεως πλοῦτον παρ’ οὐδὲν θέμενοι τὸν τῶν κενῶν
δοξῶν διώκουσι, τυφλῷ πρὸ βλέποντος σκηριπτόμενοι καὶ ἡγεμόνι τῆς
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p> ὁδοῦ χρώμενοι πεπηρωμένῳ, πίπτειν ἐξ ἀνάγκης ὀφείλουσιν. <milestone unit="altref" n="3"/> 6 μὲν
δὴ σώματος δορυφόρος πλοῦτος φύσεως εὕρημα καὶ δῶρον ὢν ἤδη <lb n="10"/>
λέλεκται τὸν δὲ σεμνότερον, ὃς οὐ πᾶσιν ἀλλὰ τοῖς ἀληθῶς σεμνοῖς
καὶ θεσπεσίοις ἀνδράσι πρόσεστι, μηνυτέον. τοῦτον τὸν πλοῦτον <milestone unit="altpage1" n="p. 377 M."/>  σοφία 
χορηγεῖ διὰ λογικῶν καὶ ἠθικῶν καὶ φυσικῶν δογμάτων καὶ θεωρημάτων,
ἐξ ὧν φύεσθαι τὰς ἀρετὰς συμβέβηκεν, ἇί τῆς ψυχῆς ὑποτέμνονται τὴν
πολυτέλειαν εὐκολίας καὶ ὀλιγοδείας ἔρωτας ἐντίκτουσαι κατὰ τὴν πρὸς <lb n="15"/>
 θεὸν ἐξομοίωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>ἐστι γὰρ 6 μὲν θεὸς ἀνεπιδεής, οὐδενὸς χρεῖος ὤν,
ἀλλ’ αὐτὸς αὐταρκέστατος ἑαυτῷ· ὁ δὲ φαῦλος πολυδεής, ἀεὶ διψῶν
τῶν ἀπόντων ἀπλήστου καὶ ἀκορέστου χάριν ἐπιθυμίας, ἣν πυρὸς τρόπον
ἀναρριπίζων καὶ ἀναφλέγων ἐπὶ πάντα μικρά τε αὗ καὶ μεγάλα τείνει·
<note type="footnote">3 Μόνων Κ 4 ἀέναα] ἀένεα E, ἀένναα ceteri 5 εἰδέας S αἲ] αἱ S1EK1
φέρουσι VOFAH-: φέρουσαι ceteii 6 ἄγουσιν S 7 παρ’ οὐδὲν om. SVOFG
θέμενοι] ἀποθέμενοι V-OF 7. 8 καινῶν δοξῶν E, κενοδόξων S (Maug.)
8 προσβλέποντος FH1, προβλἐποντι VO, ὡς βλέποντι AP2 9 πεπειρωμἐνω M
10 δορυφορούμενος Α οὐ ante φύσεως add. V2OK2F φύσεως om. M
εὕρημα Κ: εὕρεμα G, εὕρεμα ceteri (v) ὣν] ὧν SBE, ὂν Α 13 tert. καὶ
om. S 15 εὐκολίας] εὐτελείας F ὀλιγοδείας KAP: ὀλιγοδεείας ceteri ὀλιγο-
δείας v) 16 ἀνεπιδεής] ἀνενδεὴς ’M χρεῖος ὤν scripsi: χρέως ὢ corr.
ex ὁ) ὢν S, χρήζων ceteri (v) 17 πολυδεής D (-ές DK): πολυτελὴς VOFH2, ὁ
πολυτελὴς ceteri ὁ ante ἀεὶ add. BEKM ἀεὶ διψῶν] ἐπιδιψῶν S
19 ἀναρυπίζων S1 καὶ ἀναφλέγων om. AIIP (Turn.) μικρά τε αὗ KD:
τε αὖ μικρὰ DR, αὖ μικρά AGHP (v), μικρά τε oni. SBEM, τε αὖ ora. VOF
τείνει] τινί G, τινά DK, ἀπότεινέ V2OK2F</note>
<note type="footnote">16 cf. Clem. Alex. Poed. III 1 p. 250 p. ἀνενδεὴς δὲ μόνος 6 θεός. Strom. II IS p. 41 1 P.
ἀνενδεὲς μὲν γὰρ τὸ θεῖον καὶ ἀπαθές. 17—19 DK fol. 82v DM fol. 39v DL
fol. 67r DP fol. 24r et 87r Φίλωνος ἐκ τοῦ περὶ ἀρετῶν DR fol. 46r DV p. 378 Mei.
Barocc. fol. 71r Φίλωνος 6 φαῦλος ἀιὶ πολυδεὴς — ἐπὶ πάντα μικρά τε αὖ καὶ μεγάλα
τείνει.</note>

<pb n="269"/>
ὁ δὲ σπουδαῖος ὀλιγοδεής, ἀθανάτου καὶ θνητῆς ‘φύσεως μεθόριος, τὸ
μὲν ἐπιδεὲς ἔχων διὰ σῶμα θνητόν, τὸ δὲ μὴ πολυδεὲς διὰ ψυχὴν
ἐφιεμένην ἀθανασίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>οὕτως μὲν πενίᾳ πλοῦτον ἀντιτάττουσιν· ἀδοξίᾳ δὲ εὔκλειαν· 6 γὰρ ἔπαινος ὁρμητήριον ἔχων καλοκἀγαθίαν καὶ ὥσπερ
<lb n="5"/> ἀπὸ ἀενάου πηγῆς ἐκεῖθεν ῥέων ἀνεξετάστων ἀνθρώπων οὐκ ἐνομιλεῖ
πλήθεσι τὰς τῆς ψυχῆς ἀνωμλίας ἀβεβαίοις φωναῖς ἀπογυμνοῦν εἰωθότων,
ἃς ἔστιν ὅτε λημμάτων αἰσχρῶν ἐπευωνίζοντες οὐκ ἐρυθριῶσιν κατὰ τῶν
ἀριστίνδην ἐπιλεγομένων. ὀλίγος δὲ τούτων ἀριθμός ἐστιν· ἀρετὴ γὰρ
οὐ πολύχουν ἐν θνητῷ γένει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>πηρώσει γε μὴν αἰσθήσεων, ᾗ συζῶντες <lb n="10"/> ἔτι μυρίοι προαπέθανον τῷ μηδὲν ἀλεξίκακον εὑρεῖν δύνασθαι φάρμακον,
ἀντικάθηται φρόνησις, τὸ κρατιστεῦον τῶν ἐν ἡμῖν, ἐνομματοῦσα διάνοιαν,
ἣ πρὸς ὀξυωπίαν τῶν σώματος ὀφθαλμῶν ὅλῳ, φασί, καὶ τῷ παντὶ
διενήνοχεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>οἱ μὲν γὰρ τὰς ἐπιφανείας τῶν ὁρατῶν καταθεῶνται, ἅμα δεόμενοι φωτὸς ἔξωθεν, ἡ δὲ καὶ διὰ βάθους χωρεῖ τῶν σωμάτων, ὅλα
<lb n="15"/> δι’ ὅλων καθ’ ἕκαστα τῶν μερῶν ἀκριβοῦσα καὶ περιαθροῦσα καὶ τὰς
τῶν ἀσωμάτων φύσεις, ἃς ἐπισκοπεῖν αἴσθησις ἀδυνατεῖ· σχεδὸν γὰρ
πᾶσαν ὀξυωπίαν δφθαλμοῦ καταλαμβάνει, μὴ προσδεομένη νόθου φωτός,
ἀστὴρ οὖσα αὐτὴ καὶ σχεδόν τι τῶν ἐπουρανίων ἀπεικόνισμα καὶ μίμημα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>στᾶ βλάπτουσιν ὑγεία δὲ <note type="footnote">1 ὁ ὀλιγοδεής ’P, καὶ ὀλιγοδεής ADL Georg. μεθόριον VOK2FDL Georg.
2 τὸ σῶμα BEKMDM τὸ θνητὸν V2OKF μὴ om. M πολυδεὲς D:
πολυειδὲς Georg., πολυτελές codd. 3 οὕτως SG: οὕτω ceteri 4 δέ SVOFG:
ἂν
δ’ ceteri καλοκαγαθίας Κ 5 ἀπὸ SVOF: ἀπ’ ceteri ἀενάου BEK-:
ἀεννάου ceteri (v) G πλήθεσι S: πλῆθος G, πλήθει ceteri (v) 7.8 κατὰ
τῶν ἀριστίνδην ἐπιλεγομένων S: oni. ceteri (Turn.) 9 θνητῶν SK1
πληρώσει SG ἧ συζῶντες V2OF: αἷς ζῶντες ceteri (v) 10 μύριοι VOF
προσαπέθανον V2OF μηδὲ Η (Turn.) 11 τῶν om. BEKMA
διάνοια SV1GHP τὴν διάνοιαν V2OK2F 12 τῶν τοῦ σώματος ΒΕΚM (Mang.)
ὅλῳ—παντί] παντάπασιν ἐγκρινομένη V2OF φασί] φησί G, φωτὶ Κ
παντὶ] πάντων SBEKMG 13 οἱ corr. in ἡ Α καταθεᾶται (d corr. ex ῶν) Α
14 δεομένη ἡ corr. ex οἱ) A 17 πᾶσαν SVOF: ἅπασαν ceteri (v)
15 ἀστὴρ οὖσα SVOF: d; τηροῦσα ceteri αὐτὴ SVOF: αὕτως (sic) Κ, αὕτη
ceteri (v)</note>
<note type="footnote">1—3 DR fol. 212v τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ περὶ τριῶν ἀρετῶν DM fol. 80v DL fol. 170V DP
fol. 78r et 238r Φίλωνος DV p.365 Εὐαγρίου Max. Ecl. cap. 13 lo. Georgides Laur.VII 15
fol. 71 r Φίλωνος: ὁ σπουδαῖος ὀλιγοδεής—διὰ διὰ ψυχὴν ἐφιεμένην ἀθανασίας.</note>
<note type="footnote">1.2 Clem. Alex. Slrom. II 18 p.471P. 1 P. 6 γάρ σπουδαῖος ὀλιγοδεής, ἀθανάτου καὶ θνητῆς
φύσεως μεθόριος, τὸ μέν ἐνδεές διά τε τὸ σῶμα διά τε τὴν γένεσιν αὐτὴν ἔχων, ὀλίγων
δὲ διὰ τὴν λογικὴν ἐγκράτἑαν δεῖσθαι δεδιδαγμένος.</note>

<pb n="270"/>
ψυχῆς εὐκρασία δυνάμεων ἐστι τῆς τε κατὰ τὸν θυμὸν καὶ τὴν ἐπιθυμίαν
καὶ τὸν λόγον, ἐπικρατούσης τῆς λογικῆς καὶ ὥσπερ ἀφηνιαστὰς ἵππους
 ἡνιοχούσης ἑκαιέρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>ὄνομα ταύτης ἴὸιον τῆς ὑγείας ἐστὶ σωφροσύνη,
σωπηρίαν τῷ <milestone unit="altpage1" n="p. 378 Μ."/>  φοονοῦντι τῶν ἐν ἡμῖν ἀπεργαζομένη· \κανδυνεῦον γὰρ 
αὐτὸ πολλάκις ὑπὸ τῆς τῶν παθῶν φορᾶς κατακλύζεσθαι ὑποβρύχιον <lb n="5"/>
οὐκ ἐᾷ χωρεῖν, ἀλλὰ ἀέλκει καὶ μετέωρον ἐξαίρει ψυχοῦσα καὶ ζῳογονοῦσα
 καὶ τρόπον τινὰ ἀπαθανατίζουσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>πάντα δὲ τὰ εἰρημένα ὑφηγήσεις
εἰσὶ καὶ διδασκαλίαι πολλαχοῦ τῆς νομοθεσίας ἀστηλιτευμέναι,
τοὺς μὲν εὐπειθεῖς μαλακώτερον ἀναπείθουσαι τοὺς δὲ ἀπειθεστέρους
ἐμβριθέστερον τῶν περὶ σῶμα καὶ ἐκτός, ἓν μὲν τέλος ἡγουμένους <lb n="10"/>
τὸ κατ’ ἀρετὴν βιοῦν, ζηλοῦντας δὲ καὶ τἄλλα ὅσα ἀγωγὰ πρὸς
 τοῦτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p>καὶ εἴ γε μὴ διὰ τῶν προτέρων ἐτύγχανον ἕκαστα διεξεληλυθὼς
τῶν εἰς ἀτυφίαν, ἐπειρώμην ἂν ἀπομηκύνειν ἐν τῷ παρόντι συνυφαίνων
καὶ συνείρων τὰ δοκοῦντα σποράδην κεῖσθαι ἐν τόποις διαφέρουσιν·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>εἰρηκὼς δ’ 037. καιρὸς παλιλλογεῖν οὐ δικαιῶ. τοὺς μέντοι μὴ ἀποκνοῦντας <lb n="15"/>
κνοῦντας ἀλλὰ διὰ σπουδῆς τιθεμένους ἐντυγχάνειν ταῖς πρὸ τούτων βίβλοις
δεῖ νοῆσαι, ὅτι πάντα τὰ περὶ ἀτυφίας λεχθέντα σχεδόν ἐστι περὶ ἀνδρείας,
ἐπειδήπερ εὐτόνου καὶ γενναίας καὶ σφόδρα νενευρωμένης ψυχῆς ἐστι
καταφρονῆσαι πάντων 037 τῦφος εἴωθε σεμνοποιεῖν ἐπὶ διαφθορῇ τοῦ
πρὸς ἀλήθειαν βίου.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἐστὶν S ἐπιθυμίαν] ἐπιμυθίαν L (Turn.) 3 ἐστὶ τῆς ὑγείας trausp. Α,
τῆς ὑγείας otn. M ὑγίας Ε, ὑγιείας F εὐφροσύνη Α 4 σωτηρία G
5 φορᾶς VOKFH-: φθοράς ceteri ὑποβρύχιον VOF: βρύχιον ceteri (v)
6 ἀλλὰ SAG: ἀλλ’ ceteri ψυχοῦσα B-MGH: ψύχουσα ceteri 7 ἀθανατίζουσα
BEKM πάντα VOF: πᾶν SB1EGH1P, πάντων B2KMAH2 τὰ εἰρημένα
V2OF: τούτων Α, τῶν εἰρημένων ceteri 7.8 ὑφυγήσεις εἰσὶν S 9 εὐπαθεῖς S
δὲ SMFG: δ’ ceteri εὐπειθεστέρους M 10 τὸ σῶμα VOKHP (v), τῶν
σῶμα F τῶν ἐκτὸς VOF ἓν μὲν οὑν τέλειον Α 10. 11 ἡγουμένους
Β2KMV2OF (coni. Maug.): ἡγούμενοι SB1EV1H1P, ἡγούμεναι Η2 (v), ἡγούμενον G. ἡγούμεθα
Α 11 τὸ . . . βιοῦν codd.: τὸν . . . βίον v τἄλλα FG
ἀγωγὰ] ἀγαθὰ A 12 τοῦτο Κ (conieceram): τούτοις VOFA, τούτους ceteri
(τοῦτον ν) καὶ SGH: κἂν ceteri μὴ post προτέρων transp. Α
πρότερον GHP (v) 13 εἰς SA: ἐς ceteri (v) ἐπιρώμην S1, ἐπὶ ῥώμην G1
14 ἐν τόποις om. M 15 εἰρηκὼς] εἰρηνικῶς M δέ F ὅσα καιρὸς SVG:
ὅσα 6 καιρὸς ἀπῄτει V-OF, ὅσα δίδωσιν 6 καιρὸς ceteri (v) δικαιῶν S δικαιῶ corr.
Mang.): δίκαιον ceteri μὴ om. F 16 τιθεμένοις 16 τιθεμένων S
τούτου Α; ταύτης conicio 17 δεῖ νοῆσαι v: νοῆσαι δεῖ G, ἔστι νοῆσαι Ap2, νοῆσαι
(om. δεῖ) ceteri ἀνδρίας AEFG 18 ἐπειδὴ M 19 ἐπὶ διαφορᾶ AK,
ἐπειδὴ ἄφθορα G</note>
<note type="footnote">4 Plat. Gralyl. 411e σωφροσύνη δὲ σιυτηρία οὗ νῦν δὴ ἐσκέμμεθα, φρονψσεως.</note>

<pb n="271"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p><milestone unit="altref" n="4"/> τοσαύτη δέ τίς ἐστι τῷ νόμῳ σπουδὴ καὶ φιλοτιμία περὶ τοῦ γυμνάσαι καὶ συγκροτῆσαι ψυχὴν πρὸς ἀνδρείαν, ὥστε καὶ περὶ ἐσθημάτων
ὁποῖα ἐχρῆν ἀμπέχεσθαι διετάξατο ἀπειπὼν ἀνὰ κράτος ἀνδρὶ γυναικὸς
ἀμπεχόνην ἀναλαμβάνειν, ἕνεκα τοῦ μηδὲν ἴχνος ἢ σκιὰν αὐτὸ μόνον
<lb n="5"/> τοῦ θήλεος ἐπὶ λύμῃ τῆς ἄρσενος γενεᾶς προσάψασθαι· βούλεται γὰρ
ἑπόμενος ἀεὶ τῇ φύσει τὰ οἰκεῖα καὶ συνῳδὰ ἀλλήλοις ἄχρι τῶν ἐσχάτων
καὶ δι’ εὐτέλειαν ἀφανεστέρων εἶναι δοκούντων νομοθετεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>ἐπειδὴ γὰρ τύπους σωμάτων ἑώρα καθάπερ ἐπὶ πλάτους χαραχθέντας ἀνομοίους
ἀνδρός τε αὗ καὶ γυναικὸς καὶ βίον ἑκατέρῳ τῶν εἰδῶν οὐ τὸν αὐτὸν
<lb n="10"/> ἀπονεμηθέντα—τῷ μὲν γὰρ κατοικίδιος, τῷ δ’ 6 πολιτικὸς προσκεκλήρωται
—, κἀν τοῖς ἄλλοις ὅσα μὴ φύσεως μὲν ἔργα ἦν, φύσει δὲ
ἀκόλουθα γνώμης ἀγαθῆς εὑρήματα, συμφέρον ἔκρινε διατάξασθαι· ταῦτα
δ’ ἦν τὰ περὶ δίαιταν καὶ ἀμπεχόνην καὶ εἴ τι ὁμοιότροπον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>ἠρρενῶσθαι γὰρ τόν γε πρὸς ἀλήθειαν ἄνδρα κἀν τούτοις ἠξίωσε καὶ μάλιστα ἐν
<lb n="15"/> ἐσθήμασιν, ἃ ἐπιφερόμενος ἀεὶ μεθ’ ἡμέραν τε καὶ νύκτωρ ὀφείλει
μηδὲν ἔχειν ἀνανδρίας ὑπόμνημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>κατὰ τὰ αὐτὰ μέντοι καὶ τὴν γυναῖκα  ἀσκήσας τοῖς ἁρμόττουσι κόσμοις  <milestone unit="altpage2" n="p. 379 M."/> ἐκώλυσεν ἀναλαμβάνειν ἀνδρὸς ἐσθῆτα,
πόρρωθεν ὡς ἀνδρογύνους οὕτως καὶ γυνάνδρους φυλαξάμενος· ἑνὸς γάρ,
<note type="footnote">1 δέ codd.: δή Mang. 2 ἀνδρίαν AEFG 4 ἀμπεχομένη S1, ἀμπεχόνην corr. S2
ἀναλαμβάνειν] ἀλλὰ λαμβάνειν S μηδὲ VOF, μὴδ’ Α αὐτῶ Κ
5 θήλεως G λοίμη SG προάψασθαι Α G ἀεὶ ἑπόμενος trausp. Α
(Mang.) 7 εὐτέλειαν om. G εἶναι] αὐτῶν G ἐπειδήπερ (om. γὰρ) M
8 ἑώρα σωμάτων. O ἐπὶ πλάστους M (ἐπιπλάστους Mang.), ἐπὶ σανίδος F
ἀνομοίως F 9 βίου Κ 10 κατοίκιος M 11 κἀν Maug.: καὶ codd.
ἔργα μέν transp. VOF, μὲν om. Α δὲ SVOFG: δ’ ceteri 12 εὑρήματα
scripsi: εὑρέματα codd. (v) 14 γε] τε F τούτω Α ἠξίωσεν 8
μάλιστ’ BEMAHP 15 ἐσθήμασιν Α: αἰσθήσεσιν ’, ἐσθήσεσιν ceteri (v)
ἁ codd.: ἅς Η2 (v) περιφερόμενος coni. Mang. ἀεὶ SO, αἰεὶ VF: om.
ceteri (v) μεθ’ om. Α νύκτα Α ὀφείλειν G 16 ἀνανδρείας SBMP
κατὰ] καὶ M τὰ αὐτὰ SVOFG: ταὐτὰ HP, ταῦτα BEKMA 18 ἀνδρογύμνους
G οὕτως S: οὕτω ceteri</note>
<note type="footnote">3 Deiit. 22,5. d. losepk. Ant. lud. IV § 301 φυλάσσειν δέ μάλιστα ἐν ταῖς μάχαις, ὡς
μήτε γυναῖκα ἀνδρικῇ σκευῇ χρῆσθαι μήτ’ ἄνδρα στολῇ γυναικεία. Ssijq. Clem.
Alex. 1. 1. ἐπεὶ τίνα λόγον ἔχει τὸ ἀπειπεῖν τόν νόμον ἀνδρὶ γυναικὸς ἀμπεχόνην ἀναλαμβάνειν;
βάνειν ; ἢ οὐχὶ ἀνδρίζεσθαι ἡμᾶς βούλεται μήτε κατὰ τὸ σῶμα καὶ τὰ ἔργα μήτε κατὰ τὴν
διάνοιαν καὶ τὸν λόγον ἐκθηλυνομἐvους; ἠρρενῶσθαι γὰρ τὸν ἀληθείᾳ ἀληθείᾳ ἔν τε
ὑπομοναῖς ἔν τε καρτερίαις κἀν τῷ βίῳ κἀν τῷ τρόπῳ κἀν τῷ λόγῳ κἀν τῇ ἀσκήσει
νύκτωρ τε καὶ μεθ’ ἡdραν καὶ εἴ που μαρτυρίου δι’ ἀήματος χωροῦντος ἐπικαταλάβοι
χρ ία βούλεται.</note>

<pb n="272"/>
καθάπερ ἐν ταῖς οἰκοδομίαις, ὑφαιρεθέντος ᾔδει καὶ τἄλλα μενοῦντα οὐκ
ὲν ὁμοίῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
 <p><milestone unit="altref" n="5"/> Ἔτι τοίνυν τῶν ἀνθρωπείων πραγμάτων δυσὶ καιροῖς ἐμφερομένων,
εἰρήνῃ τε καὶ πολέμῳ, τὰς ἀρετὰς ἔστιν ἰὸεῖν ἐν ἀμφοτέροις
ἐξεταζομένας. περὶ μὲν οὖν ἰῶν ἄλλων λέλεκται πρότερον καὶ αὗθις, <lb n="5"/>
εἰ γένοιτό τις χρεία, λεχθήσεται· τὰ δὲ νῦν ἀνδρείαν οὐ παρέργως ἐξετα-
στέον, ἧς τὰ μὲν κατ’ εἰρήνην ἔργα πολλαχοῦ τῆς νομοθεσίας ὕμνησεν
ἀεὶ τῶν καιρῶν στοχαζόμενος, περὶ ὧν ἐν τοῖς οἰκείοις τόποις ὑπεμνή-
σαμεν, τῶν δὲ κατὰ πόλεμον ἐνθένδε ποιησόμεθα τὴν ἀρχήν, ἐκεῖνο
 ροειπόντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>ὅταν ποιῆται τὸν στρατιωτικὸν κατάλογον, οὐχ ἅπασαν τὴν <lb n="10"/>
νεότητα καλεῖν οἴεται δεῖν, ἀλλ’ ἔστιν οὓς παραιτεῖται προστιθεὶς αἰτίας
εὐλόγους τῆς ἀστρατείας· αὐιίκα τοὺς κατεπτηχότας καὶ δειλούς, μελλή-
σοντας ὑπὸ τῆς ἐμφύτου μαλακίας ἁλίσκεσθαι καὶ δέος τοῖς ἄλλοις
 συμμάχοις ἐμποιεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>τὸ γὰρ ἑτέρου κακὸν εὗ πως ὁ πλησίον ἀναμάττεσθαι
φιλεῖ, καὶ μάλιστ’ ἐν πολέμῳ, τοῦ λογισμοῦ διὰ τὴν ἀγωνίαν συγκεχυμένου <lb n="15"/>
καὶ τὰς τῶν πραγμάτων ἀντιλήψεις ἀκριβοῦν ἀδυνατοῦντος· τότε
γὰρ εὐλάβειαν μὲν τὴν δειλίαν, τὸ δὲ φοβεῖσθαι προμηθές, ἀσφάλειαν
δὲ τὴν ἀνανδρίαν εἰώθασι καλεῖν, αἴσχιστα ἔργα εὐπρεπέσι καὶ σεμναῖς
 κλήσεσιν ἐπαμπίσχοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>ὅπως οὖν μὴ τὰ μὲν οἰκεῖα βλάπτηται διὰ
τῆς τῶν εἰς τὸν πόλεμον ἰόντων ἀνανδρίας, ἐπικυδέστερα δὲ γίνηται τὰ <lb n="20"/>
τῶν ἐχθρῶν αἱρούντων καταφρονητικῶς τοὺς ἀγεννεῖς, ὄχλον ἀργὸν εἰδὼς
<note type="footnote">1 ἤδη S τἄλλα KFG μενοῦντας S, μενοῦντος F, μὲν οὖν τά HP
3 ἀνθρωπίων S1, corr. S2 4 ἰδεῖν ἐστιν transp. F 5 καὶ περὶ μὲν (om.
οὑν) Α 6 γένηται Α ἀνδρείαν οὐ παρέργως ἐξεταστέον SVOFG: ἀνδρείαν
post ἐξεταστέον transp. ceteri (v) ἀνδρίαν AEFGO οὐ] μὴ Α
7 κατὰ Α ὕμνησα Α 8 ἀεὶ SK: αἰεὶ ceteri 9 ἐνθένδ’ ἐποιησάμεθα ’
τὴν ἀρχὴν ποιησόμεθα trnnsp. Α 10 ποιεῖτε ’, ποιῆτε S-G (fort. recte)
τῶν στρατιωτικῶν Η 12 ἀστρατείας G: στρατείας ceteri (Turn.) κατεπτηκότας
S1, corr. S2 12. 13 melqhsontaw OHP 14 συμμαχεῖν (sic) V
εὑ πως] οὐκ οἶδ᾿ ὅπως coni. Mang. πλησίων Κ ἀνατάττεσθαι Κ
15 φιλεῖ] ὀφλεῖ G1, ὀφείλει ΒΕΚ1ΜΑ μάλιστα FHP τῶ πολέμω M
17 προμηθεὺς (sic) F 18 ἀνανδρείαν SB, ἀνδρείαν VOK-, δειλίαν F
εὐτρεπέσι G 19 ἐπαμπίσχονiος Α, ἐπαμφίσχοντες SG1 οὑν SVOGH2: ἂν F,
οὑν om. ceteri 20 τῆς SVOFG: τὴν ceteri (v) τῶν om. G
τὸν om. F ἀνανδρίας V2OFG, ἀνανδρείας S, ἀνδρείας V: ἀνανδρίαν AEKHP (v),
ἀνανδρείαν BM δὲ γίνηται] λέγειν εἴτε S γένηται Α 21 αἰρόντων M;
ἀναιρούντων coni. Mang. οὑν post τοὺς add. A, post ὄχλον add. B2M
ἀγενεῖς SKFMH</note>
<note type="footnote">12 Deut. 20,8.</note>

<pb n="273"/>
οὐκ ὠφέλιμον ἀλλ’ ἐμπόδιον εἰς κατόρθωμα, ἀνεῖρξε τοὺς ἀτόλμους καὶ
ἀναπίπτὐντας δειλίᾳ, καθάπερ, οἶμαι, καὶ τοῖς τὰ σώματα νοσοῦσι στρατηγὸς
οὐδεὶς ἀνάγκην ἐπιτίθησι πολεμεῖν, ὑποπαραιτουμένrις ἀσθενείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>νόσος δέ τις καὶ ἡ δεία, βαρυτέρα τῶν κατὰ τὸ σῶμα, τὰς ψυχῆς δυνάμεις
<lb n="5"/> καθαιροῦσα· τῶν μὲν γὰρ βραχὺν εἶναι συμβαίνει τὸν χρόνον τῆς ἀκμῆς,
ἡ δ’ ἐστὶ κακὸν σύντροφον, μᾶλλον ἢ οὐχ ἧττον τῶν ἡνωμένων μερῶν
προσπεφυκὸς ἐκ πρώτης ἡλικίας ἄχρι πανυστάτου γήρως, εἰ μὴ τύχοι
θεὸς ἰώμενος· πάντα γὰρ θεῷ δυνατά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>καὶ μὴν οὐδ’ ἅπαντας τοὺς εὐτολμοτάτους καλεῖ, κἄν σφόδρα ἐρρωμένοι καθ’ ἑκάτερον σῶμα καὶ
<lb n="10"/> ψυχὴν προαγωνίζεσθαι καὶ προκινδυνεύειν ἐθέλωσιν· ἀλλὰ τῆς γνώμης
αὐτοὺς ἐπαινέσας, ὅτι κοινωνικὸν καὶ πρόθυμον καὶ ἀκατάπληκτον ἦθος
ἐπιδείκνυνται, διερευνᾷ μή τισιν ἀναγκαίαις αἰτίαις ἐνδέδενται, ὧν ὁλκὸς
 δύναμις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>εἰ γάρ τις, φησί, νεωστὶ  <milestone unit="altpage2" n="p. 380 M."/> οἰκίαν οὐκ ἔφθη εἰσοικίσασθαι ἢ ἀμπελῶνα φυτεύσας νεόφυτον, αὐτὸς εἰς γῆν τὰ κλήματα
<lb n="15"/> καθείς, τῆς ἐπικαρπίας καιρὸν ἔσχεν ἢ παρθάνον ἐγγυησάμενος
<note type="footnote">1 ὠφέλημον S ἀνεῖρξαι S ἀτόλμους] ἀποτόμους Α 2 τοῖς . . .
νοσοῦσι V2OFGK2H2: τοὺς . . . νοσοῦντας ceteri στρατηγὸς Maug.: στρατηγοῖς
V2OFGK2H2, στρατηγοὺς ceteri 3 ὑποπαραιτουμένης Mang. (-νοις Τθρν): παραιτουμένης
F, ὑπὲρ παριτουμένης VOK2, ὑπό παραιτουμένης ceteri 4 βαρύτερον
Turn. τὰς ψυχῆς] ψυχικὰς Α b τῶν] τὸν S χρόνον συμβαίνει (om.
τὸν) trausp. Α ἡ] rj ἣ H1P VOF ’P δέ VOF κακῶν Α ἢ om. O
7 προσπεφυκὼς SF τύχη Α 9 εὐτόλμους Α (fort. recte) ἑκάτερον]
ἕτερον SG 10 ἐθέλουσιν G, ὀφείλωσιν ΒΕΚ, ὁφείλουσιν M 11 ἀκατάληπτον S,
ἀκατάλακτον G 12 ἀναγκαίως (sic) αἰτίαις G, ἀναγκαίαις (oni. αἰτίαις) L;
ἀνάγκαις v ἐνδέδονται L (Turu.) 13 εἰ] 6 mg F δημάμενος S1,
corr. S2 οἰκίας F ἔφθη] ἔφθασεν couicio 14 οἰκίαν ante εἰσοικίσασθαι
repet. HP (Turu.) εἰσοικίσασθαι AFKHP: εἰσοικήσασθαι ceteri κλίματα Η
15 καθείς] καταθεὶς Α ἐπικαρπίας AK: Καρπίας SVOFG (Mang.), καρπείας BEMHP
(Turn.) παρθενείαν H</note>
<note type="footnote">13 Deut. 20,5—7. cf. loseph. Ant. lud. IV § 298 13sqq. Clem. Alex. l. l. πάλιν
εἰ τις, φησί, νεωστὶ δειμάμενος οἰκίαν οὐκ ἔφθη εἰσοικίσασθαι ἢ ἀμπελῶνα νεόφυτον ἐργασάμενος
μηδέπω τοῦ καρποῦ μετεαηφεν ἡ παρθένον ἐγγυησάμενος οὐδέπω ἔγημεν, τούτους
ἀφεῖσθαι τῆς στρατείας 6 φιλάνθρωπος κελεύει νόμος, στρατηγικῶς μέν ὡς μὴ περισπώμενοι
πρὸς τὰς ἐπιθυμίας ἀπρόθυμοι τῷ πολέμῳ ἐξυπηρετῶμεν (-ῶσιν?), ἐλεύθεροι γὰρ τὰς ὁρμὰς οἱ
ἀπροφασίστως τοῖς δεινοῖς ἐπαποδυόμενοι, φιλανθρώπως δὲ ἐπειδὴ τὰ κατὰ τοὺς πολέμους
ἄδηλα, ἄδικον εlναι λογισάμενος τὸν μέν μὴ ὄνασθαι τῶν αὑτοῦ πόνων, ἕτερον δὲ τὰ τῶν
καμόντων ἀταλαιπώρως λαβεῖν. ἔοικεν δὲ 6 νόμος καὶ τὴν τῆς ψυχῆς ἐμφαίνειν ἀνδρείαν
δεῖν νομοθετῶν τὸν φυτεύσαντα καρποῦσθαι καὶ τὸν οἰκοδομησάμενον οἰκεῖν καὶ τὸν
μνώμενον γαμεῖν, οὐ γὰρ ἀτελεῖς τἀς ἐλπίδας τοῖς ἀσκήσασι κατὰ τὸν λόγον τὸν γνωστικὸν
κατασκευάζει· τελευτήσαντος γὰρ καὶ ζῶντος ἀνδρὸς ἀγαθοῦ οὐκ ἀπόλλυται ἐλπίς.</note>

<pb n="274"/>
οὐκ ἔγημεν, ἀφείσθω πάσης στρατείας, φιλανθρώπως ὁμοῦ 〈καὶ στρατηγικῶς&gt;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>τὴν ἄδειαν εὑρισκόμενος, ἕνεκα δυοῖν· ἑνὸς μὲν ἵνα, ἐπειδὴ τὰ κατὰ
πολέμους ἄδηλα. μὴ τὰ τῶν πονησάντων ἀταλαιπώρως ἄλλοι λαμβάνωσι·
χαλεπὸν γὰρ ἔδοξεν εἶναι, τῶν ἰδίων τινὰ μὴ ἀπόνασθαι δυνηθῆναι, ἀλλ’
οἰκοδομεῖν μὲν ἕτερον, ἐνοικεῖν δὲ ἄλλον, καὶ φυτεύειν μέν τινα, τὸν δὲ <lb n="5"/>
μὴ φυτεύσαντα καρποῦσθαι, καὶ μνᾶσθαι μὲν ἄλλον, γαμεῖν δὲ τὸν μὴ
μνώμενον, ὡς οὐ δεῖν ἀτελεῖς τὰς ἐλπίδας κατασκευάζειν τοῖς χρηστὰ
 τὰ κατὰ τὸν βίον προσδοκήσασιν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>ἑτέρου δὲ ἵνα μὴ σώματι στρατευόμενοι
ταῖς ψυχαῖς ὑστερίζωσιν· ἀνάγκη γὰρ αὐτῶν τὴν διάνοιαν ἐκεῖ τετάσθαι
πόθῳ τῆς ἀπολαύσεως ὧν ἀνθειλκύσθησαν· ὡς γὰρ οἱ πεινῶντες ἢ διψῶντες, <lb n="10"/>
ὅταν σιτίον ἢ ποτόν που παραφανῇ, διώκουσι καὶ ἐπιτρέχουσιν ἀμετα-
στρεπτὶ γλιχόμενοι μεταλαβεῖν, οὕτως οἱ περὶ νομίμου γυναικὸς ἢ οἰκίας
ἢ χωρίου κτήσεως πονηθέντες καὶ ὅσον οὔπω τῇ ἐλπίδι νομίζοντες εἰς
τὸν ἑκάστου τῆς χρήσεως ἀφῖχθαι καιρόν, ὅταν ἀφαιρεθῶσι ἢν απο-
λαυσιν, σφαδᾴζουσιν, ὡς παρόντας μὴ παρεῖναι τῷ κρείττονι μέρει, ψυχῇ, <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p> δι’ οὗ συμβαίνει κατορθοῦν ἡ τοὐναντίον. <milestone unit="altref" n="6"/> τούτους οὖν καὶ τοὺς
ὁμοίους οὐκ οἴεται δεῖν εἰς τὸν στρατιωτικὸν ἄγειν κατάλογον, ἀλλ’ οἷς
οὐδὲν προενεληλυθὸς ὑποικουρεῖ πάθος, ὅπως ἐλευθέροις καὶ ἀφέτοις
ὁρμαῖς ἀπροφασίστως τοῖς δεινοῖς ἐπαποδύωνται. καθάπερ γὰρ παντευχίας
οὐδὲν ὄφελος ἀσθενεῖ σώματι ἢ λελωβημένῳ, ἣν ἀδυνατοῦν ἀπορρίψει, <lb n="20"/>
τὸν αὐτὸν τρόπον ἐρρωμένον σῶμα φθερεῖ τι κηραινούσης πάθος ψυχῆς
 μὴ συνᾷδον τοῖς παροῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<p>εἰς ἅπερ ἀπιδὼν οὐ μόνον λοχαγοὺς καὶ
στρατηγοὺς καὶ τοὺς ἄλλους τῆς στρατιᾶς ἡγεμόνας ἀλλὰ καὶ τῶν
στρατιωτῶν ἕκαστον ἐπικρίνει, δοκιμάζων πῶς ἔχει πρός τε σώματος
<note type="footnote">1 ἀφείσθω codd.: ἀφιέσθω Mang. πάσας M φιλανθρώπως Α (cf. Clem. Al.):
φιλανθρωπίαν ceteri; φιλανθρωπίας v 1. 2 καὶ στρατηγικῶς e Clem. Al. supplevit
Wendl. 2 εὑρισκόμενος Wendl.: ἀνευρισlόμενος codd. ἶνα SA: ἵν’ ceteri
τά om. L (Turn.) 3 πονησάντων VOFA: πονεσάντων ceteri λαμβάνωσιν
SBOHP, λαμβάνουσι G 5 οἰκονομεῖν L (Turn.) pr. δὲ SVOFG: δ’ ceteri
6.7 τὸν δὲ μὴ μνώμενον γαμεῖν transp. F 7 οὐ δεῖν] οὐδεὶς Α; οὐ δέον coni.
Maug. 8 τὰ Α: τῶν ceteri (v) τὸν ora. Α 9 τὰς ψυχὰς ΒΕΚM
ἐκεῖ] ἐκεῖσε coni. Wendl., οἴκοι coni. Mang. 11 διώκωσι M 12 περὶ] παρὰ F
13 τῆ ἐλπίδι Α: τῆς ἐλπίδος ceteri (Turn.) 14 ἕκαστον Η1 15 ψυχὴ V2OF:
ψυχῆς ceteri (v) 17 στρατικὸν M 18 προενεληλυθὸς S: προεληλυθὸς ceteri (v);
προεσεληλυθὸς coni. Wendl. ὑποικουρεῖ Mang.: οἰκουρεῖ codd. ὅπως om. F
19 ἐναποδὐωνται A 20 οὐδενός F ἢν] ἣν VO, ἡ F ἀπορρίψη VOF
21 φθερεῖ Wendl. φθείρει ipse ψονιεψι): εἰ φέρει V20, εἰ φέροι F, φέρειν GH2, φέρει
cetcri; φύρει coni. Mang. τι] ti] τῆ SGH2 (v) τῆς) κηραινούσης . . . ψυχῆς
Mang.: khrainoqysh . . . ψυχὴ codd. 22 ἀφιδῶν S1, corr. S2 23 στρατιᾶς
VOFG: στρατείας ceteri (v)</note>

<pb n="275"/>
εὐεξίαν καὶ πρὸς εὐστάθειαν λογισμοῦ, σῶμα μὲν ἐξετάζων, εἰ ὁλόκληρον,
εἰ ὑγιαῖνον ὅλον δι’ ὅλων, εἰ τοῖς μέρεσι καὶ μέλεσι πᾶσιν εὖ ἡρμοσμένον
πρὸς τὰς ἐπιβαλλούσας ἑκάστῳ σχέσεις τε καὶ κινήσεις, ψυχὴν δέ, εἰ
θαρραλεότητος καὶ εὐτολμίας ἀνάπλεως, εἰ ἀκατάπληκτος καὶ μεστὴ
<note type="marginal">p. 381 M.</note> φρονήσεως I εὐγενοῦς, εἰ φιλότιμος καὶ ζωῆς ἀδόξου τὸν σὺν εὐκλείᾳ
<lb n="6"/> θάνατον προκρίνουσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>τούτων γὰρ ἕκαστον ἰδίᾳ καθ’ αὑτό, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, δύναμίς ἐστιν· ἀθρόα δ’ εἰ συνέλθοιεν, ῥώμην ἄμαχόν
τινα καὶ ἀνανταγώνιτατον ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος ἐπιδείξονται, κρατοῦντες
ἀναιμωτὶ τῶν πολεμίων.</p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p><milestone unit="altref" n="7"/> Τῶν δὲ λεχθέντων σαφεστάτην πίστιν αἱ ἱεραὶ βίβλοι περι- ἔχουσιν. ἔθνος πολυανθρωπότοτόν ἐστιν Ἄραβες, οἷς ὄνομα παλαιὸν ἦν
ΜαδιηναΤοι. οὗτοι πρὸς Ἑβραίους φιλαπεχθημόνως ἔχοντες, οὐδενὸς
ἕνεκ ἑτέρου μᾶλλον ἢ ὅτι τὺ ἀνωτάτω καὶ πρεσβύτατον αἴτιον σέβουσι
καὶ τιμῶσι τῷ ποιητῇ καὶ πατρὶ τῶν ὅλων προσκεκληρωμένοι, καὶ
<lb n="15"/> πάσας μὲν μηχανὰς τεχνάζοντες, πάσας δὲ πείρας καθιέντες, ἵνα ἀπὸ
τῆς τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως ὄντος τιμῆς αὐτοὺς ἀποστήσωσι καὶ μεθαρμό-
σωνται πρὸς ἀσέβειαν ἐξ ὁσιότητος — οὕτως γὰρ περιέσεσθαι ῥᾳδίως
<note type="footnote">1 εὐστάθειαν HP: ἀπάθειαν F, εὐπάθειαν ceteri εἰ] εἰς Α 2 pr. εἰ om. Α
ὑγιαίνων G δι’ ὄλου VOF μέλεσι καὶ μέρεσι F πᾶσιν om. O
4 θαρραλεότητος] θαρραλεωτάτη H (v) 5 φρονήσεως] φρονήματος coui. Mang.
εἰ] F G ἕκαστα SVOFG 7 ἀθρόοι SVOF εἰ συνέλθοιεν] εἰσέλθοιε M
8 ἐπιδείξωνται S, ἐπιδείξαντες V2OF κρατοῦσιν V2OF 10. 11 παρέχουσιν conicio
11 tit. περὶ εὐσεβείας hoc loco add. G ἄρραβες VOAH2 12 Μαδιηναῖοι] τοὺς
Μαδιηνέους σαρακηνοὺς λέγει aduot. S, τοὺς σαρακηνοὺς λέγει mg G οὗτοι] οὕτως S
οὐδενός] μηδενὸς P 13 ἑτέρου ἕνεκα Α ἕνεκα ἑτέρου Mang.): ἕνεκα om. ceteri (Turu.)
ἀνωτάτω Maug. (cf. Clem. Α1.): ἀνώτατον codd. (Turn.) αἴτιον oin. S
13. 14 σέβουσι καὶ om. Κ 14 tert. καὶ eras. V-, om. OF 15 μηχανὰς μὲν
transp. Α τεχνάσαντες V-OF καθέντες P ἴνα S: ἵν᾿ ceteri
16 ὄντως om. Tiirn. ἀποστήσουσι ’P 16. 17 μεθαρμώσονται S
17 ἐξ] δι’ Α οὕτως SG οὃτω ceteri ῥαδίως περιέσεσθαι transp. BKM</note>
<note type="footnote">11 sqq. Num. cap. 25. 12sqq. Clem. Alex. Slroni. 11 18 p. 472 P. τί δέ; οὐχὶ αἱ
Μαδιηναίων γυναῖκες τῷ κάλλει τῷ σφῶν πολεμοῦντας τοὺς Ἑβραίους ἐκ σωφροσύνης δι’
ἀκρασίαν εἰς ἀθεότητα ὑπηγάγοντο; προσεταιρισάμεναι γὰρ αὐτοὺς ἐκ τῆς σεμνῆς ἀσκήσεως
εἰς ἡδονὰς ἑταιρικὰς τῷ κάλλει δελεάσασαι ἐπί τε τἀς τῶν εἰδώλων θυσίας ἐπί τε τὰς
ἀλλοδαπὰς ἐξέμηναν γυναῖκας, γυναικῶν δὲ ἄμα καὶ ἡδονῆς ἡττηθέντες ἀπέστησαν μέν τοῦ
θεοῦ, ἀπέστησαν δὲ καὶ τοῦ νόμου, καὶ μικροῦ δεῖν 6 πᾶς λεὼς ὑποχείριος τοῖς πολεμίοις
γυναικείῳ στρατηγήματι ἐγεγόνει, ἕως αὐτοὺς κινδυνεύοντας ἀνεχαίτισε νουθειήσας φόβος.
13. 14 Clem. Alex. Strom. 11 18 p. 469 P. ἀλλ’ ἡ μὲν εὐσέβεια παντί που δήλη τὸ ἀνωτάτω
καὶ πρεσβύτατον αἴτιον σέβειν καὶ τιμᾶν διδάσκουσα. καὶ δικαιοσύνην δὲ
αὐτὸς 6 νόμος παρίστησι παιδεύων τήν τε φρόνησιν διὰ τῆς τῶν αἰσθητῶν εἰδώλων ἀποχῆς
καὶ τῆς πρὸς τὸν ποιητὴν καὶ πατέρα τῶν ὅλων προσκληρώσεως.</note>

<pb n="276"/>
ὑπελάμβανον —, ἐπειδὴ μυρία καὶ λέγοντες καὶ δρῶντες ἀπειρήκεσαν,
ὥσπερ 01 θανατῶντες ἐφ’ ὧν ἀπογνῶσι σωτηρίας, καί τι τοιοῦτον ἐπιοοῦσι
 στρατήγημα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>γυναικῶν τὰς περικαλλεστάτας μεταπεμψάμενοί
φασιν αὐταῖς· „ὁρᾶτε, ὡς ἀπερίληπτός ἐστιν ἡ τῶν ‘Eβραίων πληθύς.
τῆς δὲ πληθύος ἐστὶν ἀργαλεώτερον ἐπιτείχισμα ἡ ὁμόνοια καὶ συμφωνία <lb n="5"/>
τούτων· αἴτιον δὲ τῆς ὁμονοίας τὸ ἀνωτάτω καὶ μέγιστον ἡ περὶ τοῦ
ἑνὸς θεοῦ δόξα, ἀφ’ ἧς οἷα πηγῆς ἑνωτικὴ καὶ ἀδιαλύτῳ φιλίᾳ κέχρηνται
 πρὸς ἀλλήλους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>ἡδονῇ δ’ ἁλωτὸν ἄνθρωπος, καὶ μάλιστα συνουσίᾳ τῇ
πρὸς γυναῖκα. διαπρπέσταται δ’ ἐστέ· καὶ φύσει μὲν ἀγωγὸν τὸ κάλλος,
 ἡ δὲ νεότης εἰς ἀκρασίαν εὐόλισθον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>ἑταιρήσεως ἢ μοιχείας ὀνόματα <lb n="10"/>
μὴ δείσητε ὡς αἰσχύνην ἐποίσοντα, τὰς ἐκ τοῦ πράγματος ὠφελείας
ἀντιτιθεῖσαι, δι’ ἃς τὰς ἐφ’ ἡμέραν ἀδοξίας μεθαρμόσεσθε εἰς ἀγήρω καὶ
ἀτελεύτητον εὔκλειαν, τὰ μὲν σώματα ὅσα τῷ δοκεῖν προέμεναι, σόφισμα
κατ’ ἐχθρῶν καὶ στρατήγημα, παρθένους δὲ τὰς ψυχὰς διαφυλάττοθσι,
 αἷς καὶ τὴν πρὸς τὸ μέλλον ἁγνείαν ἐπισφραγιεῖσθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p>καὶ καινότατον 6 <lb n="15"/>
πόλεμος οὗτος ἕξει κλέος διὰ γυναικῶν ἀλλ’ οὐ δι’ ἀνδρῶν κατορθωθείς·
τὸ μὲν γὰρ ἡμέτερον, ὁμολογοῦμεν, γένος οὗ γενήσεται ἧττα, διὰ τὸ
πᾶσι τοῖς εἰς μάχην τοὺς ἀντιπάλους ἐπικυδεστέρους εἶναι, τὸ δ’ ὑμέτερον
παντελῶς τὴν νίκην οἴσει καί, τὸ μέγιστον ἀγαθόν, τὰς δίχα κινδύνων
ἀριστείας· ἀναιμωτὶ γάρ, μᾶλλον δὲ καὶ ἀκονιτί, κατὰ τὴν πρώτην <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ὑπέλαβον Α ἐπειδὴ] ἐπεὶ δὲ Β1ΕΚΑΗΡ (ν) (v) καὶ μυρία transp. Α
καὶ λέγοντες] καταλέγοντες S 2 ἐφ’ ὦν] ἐπειδὰν V2OK2F; ὅταν couicio
ἀπογνῶσι codd.: ἀπογνώσει (om. ἐφ’ ὢν) v; ἐν ἀπογνώσει (secl. ἐφ’ wv) coni. Wendl.
τι] τοι M post τοιοῦτον add. γυναικῶν Α 3 περιφανεστάτας Α
ερ
5 ἐστὶν ἀργαλεώτερον SVOF: ἀργαλεώτερόν ἐστιν ceteri (v) ἀργαλεώτατον K
ἐπιτείχισμα om. Α 6 ὁμονοίας] ὁμοίας M ἀνώττον VOFH (Τurn.)
8 ἡδονὴ SF ἁλωτὸς V2OF 6 ἄνθρωπος F, ἀνθρώποις S, sed ι add. S2
9 γυναῖκας F, τὴν γυναῖκα Η 10 ἑταιρίσεως V2O 11 μὴ δείσητε ὡς] μηδεὶσ
μ
ἦ τέωσ S (sed accent. et spir. add. S-) ἐποίσοντα] ἐποίσοντα] G 12 ἐφ’
ἡμέραν] ἐφήμερον SVOF, ἐφημέρων H1P, σήμερον G μεθαρμόσασθαι S2
13 μέν] τε A ὅσα—ψυχὰς (14) om. Α τῷ] τό S; τῷ om. L (Turn.)
14 φυλάττουσαι Α 15 ἐπισφραγιεῖσθαι SF καὶ om. SG, καινότατον καὶ
transp. VOF 17 xio μὲν γὰρ ἡμετέρω ὁμολογουμένως γένει V2OF; τοῦ μέν γὰρ
ἡμετέρου, ὁμολογοῦμεν, γένους γενήσεται ἧττα coni- Wendl. οὗ] 06 SVOF
τὸ om. fliP 18 τοὺς ἀντιπάλους om. Α ἡμέτερον S1G1 19 παντελῶς
VOKF: παντελές ceteri (v) οἴσει dubitanter scripsi: περιοῦσι SG(V1?), περιώσει
V2OF, om. ceteri (v); περιοῦσαι ἕξετε coni. Mang., περιποιήσει Weiidl. 20 καὶ
om. O ἀκονητὶ SV1B1EAH</note>

<pb n="277"/>
φαντασίαν αὐτὸ μόνον ὀφθεῖσαι περιέσεσθε.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p>ταῦτ’ ἀκούσασαι, καθαροῦ βίου μηδ’ ὄναρ ᾐσθημέναι, παιδείας ὀρθῆς ἄγευστοι, συναινοῦσιν, ἅτε
 πεπλασμένον ἦθος σωφροσύνης  <milestone unit="altpage2" n="p. 382 M."/> τὸν ἄλλον χρόνον καθυποκρινάμεναι,
καὶ πολυτελέσιν ἐσθῆσι καὶ ὅρμοις καὶ οἷς ἄλλοις εἴωθε διακοσμεῖσθαι
<lb n="5"/> γυνὴ πᾶσιν ἀσκηθεῖσαι καὶ τὸ ἐκ φύσεως κάλλος εὐμορφότερον ταῖς
ἐπιμελείαις ἀπεργασάμεναι — τὸ γὰρ ἀγώνισμα οὐ μικρὸν ἦν, θήρα νέων
ἀθηράτων — εἰς τοὐμφανὲς προέρχονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>καὶ πλησίον γενόμεναι βλέμμασιν ἑταιρικοῖς καὶ στωμυλία λόγων καὶ σχέσεσι καὶ κινήσεσιν ἀκολάστοις
δελεάζουσι τῆς νεότητος τὴν ὀλιγόγονα μοῖραν, ἀνερμάτιστα καὶ ἀνίδρυτα
<lb n="10"/> ἤθη· καὶ διὰ τῆς τῶν σωμάτων αἰσχύνης ἀγκιστοευσάμο͂ναι τὰς ψυχὰς
τῶν συνελθόντων, ἐπὶ θυσίας ἀθύτους καὶ σπονδὰς ἀσυμβάτους καλέ-
σασαι τῶν χειροκμήτων, ἀλλοτριοῦσι τῆς τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως ὄντος
θεραπείας θεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>τοῦτο διαπραξάμεναι τοῖς ἀνδράσιν εὐαγγελίζονται· καὶ ἔμελλον ἄν καὶ ἄλλους ἐπισπᾶσθαι τῶν μὴ σφόδρα βεβαίων, εἰ μὴ τοῦ
<lb n="15"/> πάθους λαβὼν οἶκτον ὁ εὐεργέτης καὶ ἵλεως θεὸς ἀνυπερθέτῳ κολάσει
τῶν ἀπονοηθέντων — ἦσαν δὲ τέσσαρες πρὸς ταῖς εἴκοσι χιάδες —
ὥσπερ ὑπὸ χειμάρρου κατακλυσθῆναι κινδυνεύσαντας ἀνεχαίτισε φόβῳ
νουθετήσας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>6 δὲ τοῦ ἔθνους ἡγεμὼν ἐπαντλῶν τοῖς ὠσὶ τὰ ὑπὲρ εὐσεβείας δόγματα καὶ τὰς ‘ψυχὰς τῶν ὑπηκόων τούτοις ἐπάγων ἐκ φυλῆς
<lb n="20"/> ἑκάστης χιλίους ἄνδρας ἀριστίνδην ἐπιλέξας καταλέγει, δίκας ἀναπράξων
τῆς ἐνέδρας, ἣν ἐμηχανήσαντο διὰ τῶν γυναικῶν, ἐλπίσαντες μὲν ἅπασαν
τὴν πληθὺν ἄνωθεν ἐξ ἄκρας ὁσιότητος καταβαλόντες διαφθεῖραι, μόνους
<note type="footnote">1 αὐτῶ K περιέσεσθαι SG ταῦτα BKAG 3 καθυποκρινάμεναι S:
καθυποκρινόμεναι ceteri (v) 4 ἐσhησι v: αἰσθήσεσι A1P, ἐσθήσεσι ceteri
εἴωθε] ἔσωθε S διακομεῖσθαι Ε 5 πᾶσαι P εὐμορφώτερον HP
6 ἐργασάμεναι VOF γὰρ om. M 7 ἀθηράτων codd.: εὐθηράτων Η2 (v)
τό ἐμφανές Α γινόμεναι Η 7.8 βλέμμα ’P 8 σχέσεσι S: ὀρχήσεσι
ceteri (v) 9 &lt;ἦς&gt; ἀνερμάτιστα coni. Mang. ἀtδρυτα S 10 καὶ
om. K 12 χειροτμήτων S, γηροκομἡτων (sic) G post ἀλλοτριοῦσι add. δὲ
’P, δὴ Η2 (v) 13 εὐαγγελίζονται om. A 13.14 καὶ ἔμελλον ἄν καὶ
ἄλλους scripsi: xat ἐμέλλοσαν spat. 5 fere litt. καὶ ους S, ἔμελλον ἀρὰν Α mg P2,
καὶ—ἄλλοθσ om. ceteri (in lacuna BEKM); καὶ ἐμἐλλοσαν τοὺς ἄλλους Mang.
14 ἐπισπάσασθαι Α τοὺς μὴ σφόδρα βεβαίους V2K2, τοὺς σφόδρα βεβαίους OF
pr. μὴ om. AH2 (v) 16 ἀπονοηθέντων SVOFH2: ἐπινοηθέντων ceteri
17 ἀναχαιτίσαι BEKMHP 18 ἐπαντλῶν S: om. ceteri (Turn.) 19 ταῖς
ψυχαῖς B2MV2OFH2 (Turn.) τούτοις eras. V2, om. O ἐπάγων scripsi:
ἐπᾴδων codd.; ἐπαίρων coni. Wendl. 20 ἐπιλέξας ἀριστίνδην transp. Α
ἀναπράξων SGV1: ἀντεισπράξων V2OF, ἀνπρᾶξαι ceteri (v); ἀναπράξοντας coni. Mang.
21 ἐμηχανήσατο M τῶν om. VOF 22 ἄνωθεν om. Α</note>

<pb n="278"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p> δὲ ἰοὺς λεχθέντας δυνηθέντες. <milestone unit="altref" n="8"/> οἱ δὲ πρὸς πολλὰς μυριάδας ὀλίγος
ἀριθμὸς ἀντιταχθέντες, ἐμπειρίαις ἅμα καὶ εὐτολμίαις χρώμενοι, καθάπερ
αὐτός τις ἕκαστος ὅμιλος καταφρονητικῶς πυκναῖς ἐπιτρέχοντες ταῖς
φάλαγξι καὶ τοὺς ἐν ποσὶν ἀναιροῦντες ἠρήμουν τὰ βύζην σθνεστηκότα
στίφη καὶ ὅσα ἐφήδρευε πρὸς ἀναπλήρωσιν τῶν κενουμένων τάξεων, <lb n="5"/>
ὡς αὐτοβοεὶ πολλὰς μυριάδας καταστορέσαι καὶ μηδέν τῆς ἀντιταχθείσης
νεότητος ἀπολιπέσθαι· κτείνουσι δέ καὶ γυναῖκας τὰς συνεπιγραψαμένας
ἀνδρῶν γνώμαις ἀνοσίοις, ζωγρήσαντες παρθένους, ἄκακον ἡλικίαν οἰκτισάμενοι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p>καὶ τοσοῦτον πόλεμον κατορθώσαντες οὐδένα τῶν ἰδίων ἀπέβαλον,
ἀλλ’ ὁπόσοι καὶ ὁποῖοι προῆλθον εἰς τὴν μάχην ἐπανῄεσαν ἄτρωτοι καὶ <lb n="10"/>
ὁλόκληροι, μᾶλλον δέ εἰ χρὴ τἀληθὲς εἰπεῖν, μετὰ διπλασίονος ῥώμης·
ἡ γὰρ ἐκ τοῦ νικῆσαι χαρὰ ἦς προτέρας οὐκ ἐλάττονα τὴν ἰσχὺν
 ἀπειργάσατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p>αἴτιον δὲ οὐδὲν ἦν τούτων ἕτερον ἢ <milestone unit="altpage1" n="p. 383 M."/>  τὸ σπουδάσαι φιλοκινδύνως 
τὸν ὑπὲρ εὐσεβείας ἀγῶνα ἄρασθαι, ἐν ᾧ καὶ προαγωνίζεται
θεός, ἀήττητος ἐπικουρία, βουλὰς μὲν ἀγαθὰς ταῖς διανοίαις ὑφηγούμενος, <lb n="15"/>
 ἀλκὴν δὲ τοῖς σώμασι κραταιοτάτην ἐντιθείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>πίστις δὲ τῆς ἐκ θεοῦ
συμμαχίας τό τε ὑπ’ ὀλίγων πολλὰς μυριάδας ἁλῶναι καὶ τὸ μηδένα
μὲν τῶν ἐχθρῶν διαφυγεῖν, μηδένα δὲ τῶν φίλων ἀναιρεθῆναι μήτε
<note type="footnote">1 δυνηθέντες] δυνηθῆναι BEMHP1 (Tuni.), μὴ δυνηθῆναι AP2, διασωθῆναι Κ
πολλοὺς F 3 ἔκαστος ἕκαστος transp. Α, ἕκαστος om. BKM καταφορικῶς
V2OF πυκναῖς SGH2: πυκνῶς VO, πικρῶς F, oni. ceteri ἐπιτρέχων
V-OK-F 3.4 ταῖς φάλαγξι—ἀναιροῦντες SGH2: om. ceteri 4 ἠρήμουν A
(coui. Mang.): οὐκ ἠρέμουν V2OK2F, ἠρέμουν ceteri βύζην] χύδην Α mg P2,
κύκλω V-OK-F συνεστηκότα SAG: οὖν ἑστηκότα ceteri (Turn.) 5 ἐφέδρευε
Turn. kainoymqenvn G post τάξεων add. ἄρδην διώλεσεν V-OK-F
6 post ὡς add. καὶ v, om. codd. αὐτοβοῒ in textu S, αὐτοβοεὶ mg S
7 ἀπολείπεσθαι VOFG καὶ τἀς γυναῖκας BEKM ἐπιγραψαμένας V1, ἐπιδραξαμένας
V2OF 3 ἀνοσίοις SGV2OFH2: ἀνοσίαις ceteri παρθένους om. Α
καὶ ἄκακον V2OK2F 8.9 οἱκτησάμενοι (sic) A 9 ἀπέβαλλον Η (Turn.),
βάλον
ἀπέλαβον S (βαλον ss. S2), προσαπέβαλον P 10 προῆλθον VOFA: συνῆλθον K,
προσῆλθον ceteri (Turn.) ἐπανίεσαν SHP, ἀνήεσαν K 11 δ’ BEKMHP
εἰπεῖν εἰ χρὴ τἀληθές transp. M ῥώμης] σώματος P 12 προτέρας]
πρότερον Η (v) ἀπειργάσατο SVOK2FG: ἐχρίσατο ceteri (v) τούτων
ἣν transp. HP (v) 14 ἐν ᾧ Mang.: ἐν ἦ codd. 1.5 ἀηττήτῳ V2OK2F
ἀφηγούμενος 16 pr. δὲ oin. II tiu σώματι VOF ἐπιθείς S
πίστιν VOF 16. 17 τὴν . . . συμμαχίαν VOF 17 συμμαχείας G
ὑπὸ SF ὀλίγων ἐχθρῶν M πολλὰς: hic desinit Κ alt. τὸ] τὸ] G
18 μήτε SVOFG: μήτ’ ceteri</note>
<note type="footnote">13. 14 Clem. Alex. Strom. ΙΙ 18 p. 472 P. 472 P. αὐτίκα οἱ περιλειφθέντες φιλοκινδύνως τὸν ὑπὲρ
εὐσεβείας ἀγῶνα ἀράμενοι κύριοι κατέστησαν τῶν πολεμίων.</note>

<pb n="279"/>
ἀριθμὸν μήτε σώματος δύναμιν ἐλαττωθέντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>ὅθεν ἐν τοῖς προτρεπτικοῖς φησιν· ἐὰν δικαιοσύνην καὶ ὁσιότητα καὶ τὰς ἄλλας ἀρετὰς ἐπι-
τηδεύῃς, βίον ἀπόλεμον βιώσῃ καὶ εἰς ἅπαν εἰρηνικόν, ἢ ἐνστάντος πολέ-
μου ῥᾳδίως τῶν ἐχθρῶν περικρατήσεις, θεοῦ στραταρχοῦντος ἀοράτως,
<lb n="5"/> ᾧ δι’ ἐπιμελείας ἐστὶ τοὺς ἀγαθοὺς σῴζειν ἀνὰ κράτος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>μήτ’ οὖν ἐὰν πολλαῖς μυριάσιν ἐπιτρέχωσιν ὁ πεζὸς ὁμοῦ καὶ ἱππότης στρατὸς εὐοπλοῦντες
μήτε ἐὰν ἐρυμνὰ καὶ ἐπίμαχα προκαταλαβόμενοι χωρία τοποκρατῶσι
μήτε ἐὰν ἀφθόνοις παρασκευαῖς χορηγῶνται, καταπλαγεὶς δείσῃς,
κἂν ἀπάντων ἀπορῇς ὧν ἄγουσι περιουσίαν ἐκεῖνοι, συμμάχων, ὅπλων,
<lb n="10"/> τόπων εὐκαιρίας, παρασκευῶν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>ἐκεῖνα̣ γὰρ ὥσπερ ὁλκάδα πεπληρωμένην παντοίων ἀγαθῶν πολλάκις ἐπιπεσὼν ἄνεμος ἐξαίφνης ἀνέτρεψε καὶ κατέ-
λυσε, τοῖς δ’ εὐτελέσι καὶ λυπροῖς ὥσπερ ἀστάχυσιν ἤδη μεμυκόσιν ἐξ
αὐχμοῦ καὶ ἀνομβρίας ἐπιψεκάζων καὶ ἐπινίφων 6 θεὸς τὰς σωτηρίους
δυνάμεις ἐμπαρέσχεν ἀνεγερθῆναί τε καὶ τελειογονῆσαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>ἐξ οὗ δῆλον, <lb n="15"/> ὅτι δεῖ τοῦ δικαίου καὶ ὁσίου περιέχεσθαι· οἷς μὲν γὰρ τὸ θεῖον ἔνσπονδον,
ἄκρως εὐδαίμονες, οἷς δὲ ἐχθρόν, ἐσχάτως κακοδαίμονες. τοσαῦτα καὶ
περὶ ἀνδρείας εἰς τὸ παρὸν ἀποχρώντως λελέχθω.</p>
<p>Περὶ φιλανθρωπίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p><milestone unit="altref" n="1"/> τὴν δ’ εὐσεβείας συγγενεστάτην καὶ ἀδελφὴν καὶ δίδυμον <lb n="20"/> ὄντως ἑξῆς ἐπισκεπτέον φιλανθρωπίαν, ἧς ἐρασθεὶς ὡς οὐκ οἶδ’ εἴ τις
<note type="footnote">1 ἐλαττωθέντων scripsi: ἐλαττωθέντες S, ἐλαττωθέντος G, ἐλαττωθῆναι VOF (v), ἐλαττωθεῖσαν
ceteri ἐν om. VOF 1. 2 προτρεπτικοῖς] προτρεπτικοῖς] Α
2 καὶ ὁσιότητα om. Tnrn. 2. 3 ἐπιτηδεύεις G 4 διακρατήσεις BEM
5 δι] μετ’ SVOF 7 μήτε SVOFA; μήτ’ ceteri ἐρυμνά om. F
ἀπόμαχα V2OF προκαταλαβόμενοι S: προκαταλαμβανόμενοι ceteri (v)
8 μήτε SVOFA: μήτ’ ceteri χορηγῶνται] χρῶνται P 9 ἀπάντων S:
om. ceteri (v) ἄγωσι F 10 τόπων ora. Α εὐκαιρίας] εὐχερείας
Turn. II ἀνέστρεψε A 11.12 κατέδυσε coni. Mang. 12 εὐτελέσι]
ἀτελέσι H (v) μεμυκόσιν VOFGH-: μεμεθυκόσιν ceteri ἐξ αὐχμοῦ—
δυνάμεις (14) ora Α 13 ἐπινείφων BEMHP τὰς om. VOF 15 δεῖ . . .
περιέχεσθαι scripsi: ἀεὶ αἰεὶ VOFGH-) . . . περιέχεται codd. (v) ἔνσπονδον om. F
Ifi δέ SG: δ’ ccteri 17 ἀνδρίας AEFG ἀποχρῶντος G, ἀποχρώντως om. P
περὶ ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας subscr. G, φίλωνος περὶ ἀνδρείας siibscr. Η periit sectio
περὶ εὐσεβείας 18 περὶ φανθρωπίας SCG2: τοῦ αὐτοῦ λόγος περὶ εὐσεβείας F, περὶ
εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας HP, tit. om. AG1 19 δ’ SCG2: om. ceteri εὐσεβείας
SCG2: εὐσεβεία ceteri συγγενέτην S, συγγενέτιν CG2 (Turn.) 20 ὡς om. S</note>
<note type="footnote">2sqq. Deut. 28,1. 2.7.</note>

<pb n="280"/>
ἕτερος 6 προφήτης τῶν νόμων — ὁδὸν γὰρ οἷα λεωφόρον ἄγουσαν ἐφ’
ὁσιότητα ταύτην ἠπίστατο — τοὺς ὑπ’ αὐτὸν ἅπαντας ἤλειφε καὶ
συνεκρότει πρὸς κοινωνίαν, παράδειγμα καλὸν ὥσπερ γραφὴν ἀρχέτυπον
 στηλιτεύσας τὸν ἴδιον βίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>τὰ μὲν οὖν ἐκ πρώτης ἡλικίας ἄχρι γήρως
εἰς ἐπιμέλειαν καὶ κηδεμονίαν ἑνὸς ἑκάστου καὶ πάντων ἀνθρώπων <lb n="5"/>
πεπραγμένα αὐτῷ δεδήλωται πρότερον ἐν δυσὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 384 M."/>  συντάξεσιν, ἃς ἀνέγραψα 
περὶ τοῦ βίου Μωυσέως. ἑνὸς δὲ ἡ δυοῖν ὧν ἐπὶ τελευτῇ κατώρθωσεν
ἄξιόν ἐστιν ἐπιμνησθῆναι· δείγματα γάρ ἐστι τῆς συνεχοῦς καὶ ἀδιαστάτου
καλοκἀγαθίσς, ἣν ἀσύγχυτον ἐνεσφραγίσατο τῇ ψυχῇ χαρακτῆρι θείῳ
 τυπωθείσῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>ἐπειδὴ γὰρ ἡ προθεσμία τῆς θνητῆς ζωῆς ἔμελλεν αὐτῷ <lb n="10"/>
περατοῦσθαι καὶ λογίοις ἀριδήλοις ἔγνω τὴν ἐνθένδε μετανάστασιν, οὐδένα
τῶν ἄλλων ἡ βασέων ἢ ἰδιωτῶν ἐμιμήσατο, οἷς μία σπουδή τε καὶ
εὐχὴ κληρονόμους παῖδας καταλιπεῖν, ἀλλὰ καίτοι πατὴρ γεγονὼς δυοῖν
υἱοῖν οὐδετέρῳ τὴν ἀρχὴν ἀπέλιπεν ἡττηθεὶς εὐνοῖς συγγενικῆς καὶ
πάθους φιλοικείου· καίτοι, εἰ καὶ τὰ τῶν τέκνων δι’ ὑποψιῶν ἦν, ἀλλ’ <lb n="15"/>
ἀδελφιδῶν γοῦν οὐκ ἠπόρει καλῶν κἀγαθῶν, οἳ γέρας ἀρετῆς ἔσχον
 τὴν ἀνωτάτω ἱερωσύνην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p>ἀλλ’ ἴσως ἢ μεθέλκειν αὐτοὺς ἀπὸ τῆς θείας
λειτουργίας οὐκ ἐδοκίμασεν ἢ καὶ ὅπερ εἰκὸς ἐνενόησεν, ὅτι ἀμήχανον
τοὺς αὐτοὺς δύνασθαι καλῶς ἀμφοῖν ἐπιτροπεύειν, ἱερωσύνης τε καὶ
βασείας, ὧν ἡ μὲν ἐπαγγέλλεται θεοῦ θεραπείαν, ἡ δ’ ἀνθρώπων ἐπιμέλειαν. <lb n="20"/>
ἴσως δὲ καὶ κριτὴν αὑτὸν οὐκ ἠξίωσε γενέσθαι πράγματος
<note type="footnote">1 προφήτης S: πατὴρ ceteri (v) ἐπ’ S 2 ταύτην] αὐτὴν S
ὑπ’ αὐτὸν SAH2: ὑφ’ αὑτόν ceteri (v) εἴληφε SH1P ἤλειφεν ἤλειφεν (εἴληφεν G2)
ἅπαντας transp. CG2 4 ἐκ τῆς πρώτης F 5 κηδαιμονίαν SC
6 δεδήλωται] λέλεκται S δυσὶ] τρισὶ CG2 (Mang.) τάξεσιν F
7 τοῦ om. S μωϋσέως SCG2: mμωϋσέος ceteri δὲ SA: δ’ ceteri
δυεῖν ’, δευτέρου S 8 ἄξιον ἐστὶν S: ἀναγκαῖον ceteri (v) alt. ἐστὶ S: εἰσι
ceteri (v) συνεχούσης FG2H1 ἀδιστάκτου H1P 9 ἀσύγκριτον S
ἐνεσφραγίσατο S: ἐπεσφραγίσατο ceteri (v) 11 περατοῦσθαι scripsi: περαιοῦσθαι codd.
(περεοῦσθαι S) λόγοις P ἀριδήλοις SCG2: ἀριδήλως ceteri ἔγνω S:
προέγνω ceteri (Turn.) μετανάστασιν SAG1: μετάστασιν ceteri (Turn.)
12 pr. ἡ om. S 13 ἀπολιπεῖν S δυεῖν G1 14 υἱοῖν ora. S
οὐδετέρῳ ’H-: θατέρω ’G’-, οὐθετέρω ceteri ἀπέλειπεν SHP εὐνοίας
συγγενικῆς Mang.: εὐνοίας συγγενείας S, εὐνοία (ἀγάπη Α) συγγενικὴ ceteri (Turn.)
καὶ] ἐκ ’ 15 πάθει φιλοικείω Α (Turn.) καὶ εἰ transp. CG2, καὶ om. FG1
ἀλλ’ S: om. ceteri (v) IG κἀγαθῶν S: καὶ ἀγαθῶν ceteri (v) οἲ καὶ γέρας S
17 καὶ τὴν S ἄνω S 18 ἐδοκήμασεν S: ἐδοκίμαζεν ceteri (v)
καὶ om. S εἰκὸς] εἰκὸς ἢν FHP (v) ἐνενόησεν] οὐκ ἐνόησεν S
ἀμήχανον τοῦτο ’’’ 19 καλῶς S: om. ceteri (ν) ἀμφοῖν S: ἄμφω
ceteri (v) 21 αὑτόν CA: αὐτόν ceteri</note>

<pb n="281"/>
μεγάλου· μέγιστον δ’ ἐστὶ τὸν εὖ πεφυκότα πρὸς ἀρχὴν δοκιμάσαι
σχεδὸν θείας δυνάμεως, ᾗ μόνῃ καθορᾶν ἦθος ἀνθρώπου ῥᾴδιον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> πίστις δὲ σαφεστάτη τοῦ δηλουμένου γένοιτ’ ἄν ἥδε. φίλος ἦν αὐτῷ καὶ γνώριμος σχεδὸν ἐκ πρώτης ἡλικίας γενόμενος, Ἰησοῦς ὄνομα,
<lb n="5"/> οὗ τὴν φιλίαν προὐξένησεν οὐδὲν τῶν παρὰ τοῖς ἄλλοις εἰωθότων, ἀλλ’
ἔρως οὐράνιος καὶ ἀκήρατος καὶ θεῖος ὄντως, ἐξ οὗ πᾶσαν ἀρετὴν
φύεσθαι συμβέβηκεν· οὗτος ὁμωρόφιος καὶ ὁμοδίαιτος ἦν αὐτῷ, πλὴν
ὁπότε ἐπιθειάσαντι καὶ χρησμῳδουμένῳ προσταχθείη μόνωσις· ὑπηρέτει
μέντοι καὶ τὰς ἄλλας ὑπηρεσίας ἀεὶ διαφερόντως τῷ πλήθει, μόνον οὐχ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p><lb n="10"/> ὕπαρχος ὢν καὶ τὰ τῆς ἡγεμονίας συνδιοικῶν. ἀλλὰ καίτοι βάσανον ἀκριβῆ λαβὼν ἐκ μακρῶν χρόνων τῆς ἔν τε λόγοις καὶ ἔργοις καλοκἀγα-
θίας αὐτοῦ καὶ — τὸ ἀναγκαιότατον — εὐνοίας τῆς πρὸς τὸ ἔθνος, οὐδὲ
τοῦτον ᾠήθη χρῆναι καταλιπεῖν διάδοχον, δεδιὼς μή ποτε ψευδοδοξῇ
νομίζων ἀγαθὸν τὸν οὐκ ὄντα πρὸς ἀλήθειαν, ἐπειδὴ τὰ κριτήρια τῆς
<lb n="15"/> ἀνθρωπίνης γνώμης ἀμυδρὰ καὶ ἀβέβαιά πως εἶναι πέφυκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>ὅθεν οὐ προπιστεύων ἑαυτῷ ποτνιᾶται καὶ καθικετεύει τὸν ἀοράτου ψυχῆς ἔφορον
 θεόν, ᾧ μόνῳ διάνοιαν ἔξεστιν ἀκριβῶς θεωρεῖν,  <milestone unit="altpage2" n="p. 885 M."/> ἀριστίνδην ἑλέσθαι τὸν
ἐπιτηδειότατον εἰς ἡγεμονίαν, ὃς οἷα πατὴρ ἐπιμελήσεται τῶν ὑπηκόων·
καὶ τὰς καθαρὰς καὶ ὡς ἂν εἴποι τις τροπικώτερον παρθένους χεῖρας
<lb n="20"/> ἀνατείνας εἰς οὐρανόν φησιν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p>„ἐπισκεψάσθω κύριος 6 θεὸς τῶν πνευμάτων <note type="footnote">1 δ’ ἐστὶν S: δ’ ὅτι AF, δὲ ὅτι ceteri (v) 1.2 καὶ σχεδὸν SG-: καὶ om. ceteri (v)
2 καθορᾶ C ἀνθρώπου S: ἀνθρώπων ceteri (v) 3 ἀδηλουμένου F, προκειμένου
’, γενομένου A γένοιτο (oin. ἄν) CG2 4 σχεδὸν ἐκ πρώτης S: ἐκ πρώτης σχεδὸν
ceteri (v) τοὔνομα S 5 τὴν πρώτην φιλίαν S οὐδέν] οὐδεὶς S παρὰ]
περὶ F τοῖς ora. Α 6 ἔρως] ὅρος Α 6 οὐράνιος S: 6 om. ceteri (v)
καὶ θεῖος ὄντως S: om. ceteri (v) 7 ὁμωρόφιος S1AFG1: ὁμορόφιος ceteri (Turn.)
8 μόνωσις] μόνος εἰσίῃ S 9 τὰς S: om. ceteri (v) ἀεὶ διαφερόντως τῶ
πλήθει S: αἱ Tiu πλήθει διέφερον ’, ἅς Tdi πλήθει διέφερε ceteri (v) μονονουχὶ Α,
μόνον οὐκ ’, μονονοὺκ G1G2 10 ἡγεμονείας HP, οἰκονομίας Α συνδιοικῶν S:
διοικῶν ceteri (Turn.) 11 τῶν χρόνων Α ἐν ἔργοις S 1 1. 12 καλοκἀγαθίας
αὐτοῦ S: αὐτοῦ καλοκαγαθίας CG2, αὐτοῦ post λόγοις (11) transp. ceteri (v)
12 τὸ ἀναγκαιότατον SCG2: τοῦ ἀναγκαιοτάτου Α (coni. Mang.), τῶν ἀναγκαιοτάτων
’HP 13 διάδοχον SF: om. ceteri (Turn.) δεδειὼς S μὴ ποτε S:
ποτε om. ceteri (v) ψευδοδοξῇ SA: ψευδοδοξεῖ F, ψευδοδοξεῖν CG2HP, ψευδοδοξοίη
G1 16 προπιστεύων SC1G2: προσπιστεύων ceteri (v) ἀόρατον Α
17 θεόν, di μόνω διάνοιαν ἔξεστιν ἀκριβῶς θεωρεῖν S: θεόν μόνον μόνον θεὸν F) dj
διάνοιαν ἀκριβῶς θεωρεῖν ceteri; θεὸν μόνον, ὃς διάνοιαν ἀκριβῶς θεωρεῖ v 19 ὡς
εἰπέ τις S 20 ἀνατείνας εἰς οὐρανούς S (οὐρανόν scripsi): εἰς οὐρανὸν ἀνατείνας
ceteri (v) φησίν· ἐπισκεψάσθω S: φησίν· ἐπισκεψάσθω δὴ CG2AG1, φησίν· ἐπιψετερι
δὴ F, φησίν· épiskecqasuv δὴ, φησίν HP</note>
<note type="footnote">20 Num. 27,16. 17.</note>

<pb n="282"/>
καὶ πάσης σαρκὸς ἄνθρωπον ἐπὶ τῆς πληθύος, εἰς ἐπιμέλειαν καὶ προστασίαν
στασίαν ποιμένα ὃς ἀνυπαιτίως ἀφηγήσεται, ἵνα μὴ γένηται σαθρὸν τὸ
 ἔθνος οἷα ποίμνη σπορὰς ἀγελάρχην οὐκ ἔχουσα.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>καίτοι τίς οὐκ ἄν
κατεπλάγη τῶν τότε τῆς εὐχῆς ἀκούσας, „τί φῄς“ εἰπών „ὦ δέσποτα;
οὐκ εἰσὶ μέν σοι γνήσιοι παῖδες, οὐκ εἰσὶ δ’ ἀδελφιδοῖ; μάλιστα μὲν <lb n="5"/>
τοῖς υἱοῖς — κληρονόμοι γὰρ οὗτοι φύσει πρῶτοι — κατάλιπε τὴν
 ἀρχήν, εἰ δ’ ἀποδοκιμάζεις, τοῖς γοῦν ἀδελφιδοῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>εἰ δὲ καὶ τούτους
ἀνεπιτηὁ͂είους ὑπείληφας τὸ ἔθνος προκρίνων τῶν συγγενεστάτων καὶ
οἰκειοτάτων, ἀλλ’ ἔστι γέ σοι φίλος ἄμεμπτος βάσανον ἀρετῆς τελείας
δεδωκώς σοι τῷ πανσόφῳ· τί δὴ τοῦτον, εἰ μὴ γένους ἀλλὰ καλοκἀγαθίας <lb n="10"/>
 ἡ αἵρεσίς ἐστιν, οὐκ ἀξιοῖς δοκιμάζειν;“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>ἀλλ’ ἀποφανεῖται ὅτι „πάντων
μὲν κριτὴν ποιεῖσθαι θέμις θεόν, διαφερόντως δὲ τῶν μεγάλων, ἐν οἷς
<note type="footnote">1 εἰς ora. S 2 ποιμένα seripsi: ποιμένος C2FG1HP (v), ποιούμενος SC1G2A
ὃς ἀνυπαιτίως ἀφηγήσεται CG- mg F-, ὃς ἂν ὑπαιτίως ὑφηγήσηται S: om. ceteri
σαθρὸν om. S 3 σπορὰς scripsi: ἐπ’ ὄρους S, σποράδην ceteri (v) 4 τότε] ποτὲ
HP (Turn.) ἐπακούσας HP (v) oj S: om. ceteri (Turn.) 5 σοι] σου H1P
ἀδελφοί Α μὲν S: μέντοι ceteri (v) 6 φύσει S: ttj φύσει ceteri (v)
πρῶτοι S: οἷς CG2, om. G1, πρώτοις ceteri (v) κατάλειπε HP 7 ἀδελφοῖς Α
τούτοις Richt. Tauchn. γέ] δέ F σοι om. ’ 10 δὴ τοῦτον]
δῆτ’ οὑν S εἰ] ἢ ’, ἡ S-, ἡ ’ 11 ἀποφανῆται S ἀποφανεῖται scripsi):
ἀποκρίνεται ceteri (v) ὅτι] ὅταν A 12 κριτὴν] κρίσιν AHP (Turn.)
ποιεῖσθαι θέμις θεόν ’: ποιεῖσθαι θεὸν ἄριστον S, ποιεῖσθαι θέμις (om. θεόν) ceteri
(Turn.) θέμις] θέλω P τῶν μεγάλων S: om. ceteri (v)</note>
<note type="footnote">4sqq. Ofigenes in Xum. ffomil. ΧΧΙΙ 4 (t. X p. 271 Lomm.) Sed interim videamus
Mosis magnificentiam. recessurus de saeculo orat Deum, ut provideat ducem populo.
quid agis, Moses? num quid filii tibi uou sunt, Gersom et Eliezer? aut si aliquid
de ipsis dubitas, non sunt filii fratris magui et egregii viri? quomodo non oras Deum
pro ipsis, ut eos constituat populo duces? sed discant ecclesiarum principes, successores
sibi non eos qui consanguinitate generis iuncti sunt nec qui carnis propinquitate
sociantur testaraento signare . . . , sed referre ad iudicium Dei et non eligere illum,
quera humanus commeudat afTectus, sed Dei iudicio totum de successoris electione
jiermittere. hidor. Pelus. Hh. III epist. 289 (Migne t. 78 col. 963) ’Ev πολλοῖς μὲν καὶ
ἄλλοις ἄγαμαι τὸν θεοφιλῆ Μωυσέα, ἐν τούτῳ hi διαφερόντως, ὅτι παντὸς πάθους κρείττων
ὢν καὶ τῆς φυσικῆς φιλοστοργίας ὲκράιησε. δύο γάρ ἔχων υἱοὺς τεχθέντας μὲν παρ’ αὐτοῦ,
τῆς δὲ πατρῴας ἀρετῆς μὴ γεγονόιας ζηλωτάς, οὐδένα αὐτῶν δίαδοχον π͂ις στραπaίας
ἐχειροτόνησεν, ἀλλὰ τὸν ἀρετῇ μᾶλλον ἡ γένει προήκοντα, τὴν ἀρετὴν προκρίνας τῆς πρὸς
τὴν τοῦ Κλοῦ διάκρισιν πολλάκις τυφλωττούσης φύσεως· οἱ γάρ ἐκ πατέρων νομίζοντες
δίκαιον εἶναι τὰς ἀρχὰς ἐπὶ τοὺς παῖδας καταβαίνειν τυφλώττουσι πρὸς τὴν ἀλήθειαν.
Theodoret. Quaest. in Num. 47 (Migne t. 80 col. 397) θαυμάσαι δὲ ἄξιον τὸν προφήτην,
ὅτι καὶ παῖδας ἔχων καὶ ἀδελφὸν καὶ ἀδελφιδοῦν οὐδένα τούτων ἡγεμόνα προὐβάλετο, ἀλλὰ
τὸν θεὸν ἤρετο καὶ τὸν ὑπ’ αὐτοῦ ψηφισθέντα κεχειροτόνηκε.</note>

<pb n="283"/>
τὸ εὖ γε ἢ χεῖρον μυρίους ὅσους εἰς εὐδαιμονίαν ἤγαγεν ἢ τοὐναντίον
εἰς κακοδαιμονίαν. μεῖζον δ’ οὐδὲν ἀρχῆς, ᾗ τὰ πόλεων καὶ χωρῶν
ὅσα κατὰ πόλεμον ἢ κατ’ εἰρήνην ἐπιτέτραπται· ὡς γὰρ πρὸς εὔπλοιαν
ἀγαθοῦ καὶ τὴν γνώμην καὶ τὴν ἐπιστήμην δεῖ κυβερνήτου, τὸν αὐτὸν
<lb n="5"/> τρόπον καὶ πρὸς εὐνομίαν ὑπηκόων τῶν ἐκασταχοῦ χρεία πανσόφου τινὸς
ἡγεμόνος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p>σοφίαν δὲ πρεσβυτέραν οὐ μόνον τῆς ἐμῆς γενέσεως ἀλλὰ καὶ τῆς τοῦ κόσμου παντὸς οὖσαν οὔτε θέμις οὔτε δυνατὸν ἄλλῳ τῳ
κρίνειν ἀλλ’ ἢ τῷ θεῷ καὶ τοῖς ἀδόλως καὶ καθαρῶς καὶ γνησίως αὐτῆς
ἐρῶσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>ἐδιδάχθην δ’ ἀπ’ ἐμαυτοῦ μηδ’ ἄλλον τινὰ τῶν ἐπιτηδείων εἶναι <lb n="10"/> δοκούντων εἰς ἀρχὴν δοκιμάσαι. τὴν γοῦν ἐπιμέλειαν καὶ προστασίαν
τῶν κοινῶν οὔτ’ αὐτὸς ἐθελοντὴς εἱλόμην οὔθ᾿ ὑπ’ ἄλλου τινὸς ἀνθρώπων
χειροτονηθεὶς ἔλαβον, ἀλλὰ καὶ τοῦ θεοῦ χρησμοῖς ἐναργέσι καὶ λογίοις
ἀριδήλοις ἐμφανῶς θεσπίζοντος καὶ προστάττοντος ἄρχειν ἀνεδυόμην
ἱκετεύων καὶ ποτνιώμενος, εἰς τὸ μέγεθος ἀφορῶν τοῦ πράγματος, ἕως,
<lb n="15"/> ἐπςιδὴ πολλάκις ἐκέλευε, δείσας ἐπειθάρχησα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>πῶς οὖν οὐκ ἄτοπόν ἐστι μὴ τοῖς αὐτοῖς ἴχνεσιν ἐπακολουθῆσαι καὶ χρησάμενον ὅτ’ ἔμελλον
ἄρχειν δοκιμαστῇ θεῷ πάλιν ἐπ’ αὐτῷ μόνῳ θέσθαι τὴν χειροτονίαν
 τοῦ διαδόχου, μὴ  <milestone unit="altpage2" n="p. 386 M."/> συνεφαψαμένης ἀνθρωπίνης γνώμης, ᾗ τὸ εἰκὸς
συγγενέστερόν ἐστι τοῦ ἀληθοῦς, ἄλλως τε καὶ τῆς προστασίας οὐκ ἐπὶ
<note type="footnote">1 τὸ εὖ τε καὶ τὸ χεῖρον S γε] τε F, om. Α ἢ om. G2, ἢ χεῖρον om. C
ἤγαγεν codd.: ἀνήγαγεν v 1. 2 ἢ τοὐναντίον εἰς κακοδαιμονίαν om. in textu S, ἢ
τοὐναντίον κακοδαιμονίαν add. mg S (ante ἤγαγεν) 2 εἰς om. (S)C καὶ
χωρῶν S: om. ceteri (v) 4 καὶ τὴν γνώμην om. FH’P, ss. Η2 4.5 τὸν
αὐτὸν τρόπον καὶ om. S 5 πρὸς δ’ εὐνομίαν S ὑπηκόων τῶν ἑκασταχοῦ S:
τῶν ἑκασταχοῦ ὑπηκόων Α, τῶν ἑκασταχοῦ om. G1, ὑπηκόων τῶν ἑκάστου ceteri (Turn.)
χρεία G1: om. ceteri (v) 6 γενέσεως] γνώσεως S 7 τῳ om. S
8 ἀλλ’ 75 S: ἀλλ’ om. ceteri (v) τῶ θεῶ S: τῷ om. ceteri (v) τοῖς] τοὺς S
9 ἐρῶσιν] ἐρῶντας S δ’ om. S ἀφ’ ἐμαυτοῦ S1, ἀπεμοῦ αὐτοῦ C; ὑπ’ ἐμαυτοῦ
conicio 11 ἐθελοντὴς] ἑκοντῆς S οὔτ’ S1, οὔθ’ corr. S2 ὑπ’ ἄλλου
τινός S: ὑπό τινος ceteri (v) ἀνθρώπου AHP (v) 12 καὶ τοῦ θεοῦ S: om.
ceteri (v) εὐαγέσι Α λογισμοῖς Α 13 θεοῦ ante ἐμφανῶς add. Η2 (v),
post ἐμφανῶς add. θεοῦ F, τοῦ θεοῦ G1 προστάττοντος SCG2: προστάσσοντος
ceteri 14 τῶν πραγμάτων Α 15 ἐκέλευε S: ἐκέλευσε cetori (v)
επιθάρχησα S 16 ἐστὶν S: ἣν ceteri (v) ὅτ᾿ ] ὅτι S 18 συνεφαπτομένης A
18.19 ἤ τὸ εἰκός συγγενέστερόν ἐστιν S: ἣν εἰκὸς συγγενέστερόν ἐστι FG2, ἢν εἰκὸς συγγενέστερον
εἶναι CAH1P, ἢν εἰκὸς συγγενεστέραν εἶναι Η2 (v), om. ’ 19 τοῦ ἀληθοῦς
SG2, τοῦ <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>ηθους C: τοῦ ἤθους A, τοῦ ἀήθους F H1 γρ. τοῦ εὐήθους mg H2 (v), om. G1</note>
<note type="footnote">6 cf. Prov. Sal. 8,22 sqq.</note>

<pb n="284"/>
τῷ τυχόντι ἔθνει γενησομένης, ἀλλὰ πολυανθρωποτάτῳ μὲν τῶν ἁπανταχοῦ
πάντων, ἐπάγγελμα δὲ ἐπαγγελλομένῳ μέγιστον, ἱκεσίαν τοῦ ὄντως ὄντος,
 ὅς ἐστι ποιητὴς τῶν ὅλων καὶ πατήρ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>ὅπερ γὰρ ἐκ φιλοσοφίας τῆς δοκιμωτάτης
περιγίνεται τοῖς ὁμιληταῖς αὐτῆς, τοῦτο διὰ νόμων καὶ ἐθῶν
Ἰουδαίοις, ἐπιστήμη τοῦ ἀνωτάτω καὶ πρεσβυτάτου πάντων αἰτίου, τὸν <lb n="5"/>
ἐπὶ τοῖς γενητοῖς θεοῖς πλάνον ἀπωσαμένοις· γενητὸς γὰρ οὐδεὶς ἀληθείᾳ
θεός, ἀλλὰ δόξῃ μόνον, τὸ ἀναγκαιότατον ἀφῃρημένος, ἀιδιότητα.“
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p> <milestone unit="altref" n="3"/> Τοῦτο μὲν δὴ πρῶτον ἐναργέστατον δεῖγμα τῆς πρὸς ἅπαν τὸ
ὁμόφυλον αὐτοῦ φιλανθρωπίας καὶ πίστεως· ἕτερον δὲ τοῦ λεχθέντος
οὐκ ἀποδέον. ἐπειδὴ γὰρ ἀριστίνδην ὁ φοιτητὴς αὐτοῦ καὶ μιμητὴς <lb n="10"/>
τῶν ἀξιεράστων ἠθῶν ’Ιησοῦς ἄρχων ἐδοκιμάσθη κριτηρίοις θείοις, οὐχ
ὥσπερ ἄν ἕτερος ἐπὶ τῷ μὴ τοὺς υἱοὺς ἢ τοὺς ἀδελφιδοῦς αἱρεθῆναι
 κατήφησεν, ἀλλὰ ὑποπλησθεὶς ἀλέκτου χαρᾶς,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>ὅτι μελλήσοι τὸ ἔθνος
ἐπιτρόπῳ χρῆσθαι τὰ πάντα ἀρίστῳ — καλὸν γὰρ κἀγαθὸν ἐξ ἀνάγκης
ᾔδει τὸν εὐάρεστον θεῷ —, λαβόμενος τῆς τούτου δεξιάς καὶ παραγαγὼν <lb n="15"/>
αὐτὸν εἰς ἠθροισμένον τὸ πλῆθος, μηδὲν περὶ τῆς αὑτοῦ τελευτῆς εὐλαβηθείς,
 ἀλλὰ ταῖς ἀρχαίαις εὐφροσύναις νέας ἑτέρας προσειληφὼς οὐ
μόνον διὰ μνήμην τῶν πρότερον εὐπαθειῶν, αἷς κατακόρως διὰ παντὸς
εἴδους ἀρετῆς ἐνετρύφησεν, ἀλλὰ καὶ διὰ τὴν ἐλπίδα τοῦ μέλλειν ἀθανατίζεσθαι
μεταβαλὼν ἐκ φθαρτοῦ βίου εἰς ἄφθαρτον, ἱλαραῖς ὄψεσιν ἐκ <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 τῶν] τὸ F1 Τῶ F2G2 ἁπανταχοῦ S: πανταχοῦ CG2AF, πανταχῆ G1; ἁπανταχῆ
HP (v) 2 δ’ Α ἐπαγγελλομένου S ἱκεσίαν om. S ὄντος ὄντως
transp. G2HP 3. 4 τῆς δοκιμωτάτοις (sic) Α 4 τοῦτο S: τοῦτο καὶ ceteri (v)
διὰ] ἐκ G2 ἠθῶν S, ἐθνῶν L (Turn.) 5 ἀνωτάτω AP: ἀνωτάτου ceteri
αἰτίου S: om. ceteri (v) τὸν] τῶν H1P 6 γενητοῖς] θνητοῖς Α ἀπωσαμένους
C γεννητὸς Α ἀληθείας FG1HP 7 δόξης FG1HP μόνη Α
ἀφαιρημένος S1 (corr. S2), ἀφῃρημένη A, ἀφῃρημένου FHP 8 ἐνεργέστατον S
9 πίστεως S: πίσιεως ἔργον ceteri (v) 10 ἀριστίνδην S: ἄριστος ὢν ceteri (v)
11 Ἰησοῦς] ἰωσούς G2 ἄρχειν Α 12 ἕτερος S: ἔνιοι ceteri (v)
ἐπὶ τῷ] ἐπεὶ S μὴ ante αἱρεθῆναι transp. Α ἢ] μὴ S ἀδελφιδοῦς SG1:
ἀδελφοὺς ceteri (v) 13 κατήφησεν] κατηφίησεν S2, ἀνιαρόν τί φησιν Α
post κατήφησε add. Μωυσῆς codd. (v), omisi cum S ἀλλά S: ἀλλ’ ceteri
ἀλήκτου SG2, ἀνεκτου Richt. μέλλει A 14 χρήσασθαι Α τὰ πάντα]
τῶ πάντ’ Α ἄριστα S κἀγαθὸν S: καὶ ἀγαθὸν ceteri 14. 15 ἔἵδῃ (corr.
ex ἤδῆ) ἐξ ἀνάγκης transp. S 15 καὶ παραγαγὼν G1: παράγει μὲν S (Mang.),
παράγει μὲν καὶ παραγαγὼν ceteri (Turn.) 16 μηδὲ Α αὐτοῦ G1H1P,
ἑαυτοῦ A 17 οὐ μόνον—ἱλαραῖς ὄψεσιν (20) S: om. ceteri (Turn.)
18 μνήμην scripsi: μνήμης S 19 ἀλλά καὶ S: καὶ om. Mang. 20 post βίου
ras. 2—3 litt. in S εἰς] πρὸς conicio</note>
<note type="footnote">15 sqq. Num. 27,22. 23.</note>

<pb n="285"/>
τῆς κατὰ ψυχὴν εὐθυμίας φαιδρὸς καὶ γεγηθώς φησιν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>„ἐμοὶ μὲν ἀπαλλάττεσθαι καιρὸς ἤδη τῆς ἐν σώματι ζωῆς· ὁ δὲ τῆς ὑμετέρας ἐπιτροπῆς
διάδοχος οὗτός ἐστιν αἱρεθεὶς ὑπὸ θεοῦ“·καὶ τὰ χρησθέντα
λόγια τῆς δοκιμασίας εὐθὺς ἐπεῖπεν, οἷς ἐπίστευσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>καὶ πρὸς τὸν <lb n="5"/> Ἰησοῦν ἀποβλέψας ἀνδραγαθίζεσθαι παραινεῖ καὶ σφόδρα ἰσχύειν ἐν ταῖς
εὐβουλίαις, ἀγαθὰς μὲν γνώμας εἰσηγούμενον, ἀνενδότοις δὲ καὶ ἔρρωμένοις
λογισμοῖς τὰ γνωσθέντα καλῶς τελειοῦντα. καὶ ταῦτ’ ἔλεγεν ἴσως
οὐ δεομένῳ παραινέσεως, ἀλλὰ τὸ φιλάλληλον καὶ φιλοεθνὲς πάθος οὐ
στέγων, ὑφ’ οὗ τρόπον τινὰ κεντριζόμενος ἃ συνοίσειν ἐνόμιζεν ἀπεγύμνου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p><lb n="10"/> ἦν δὲ καὶ χρησμὸς αὐτῷ παρακαλέσαι ἰὸν διάδοχον καὶ εὐθαρσέστατον ἀπεργάσασθαι πρὸς τὴν τοῦ ἔθνους ἐπιμέλειαν, τὸ βάρος μὴ καταδείσαντα
 τῆς ἀρχῆς, ἵνα τοῖς ἔπειτα γένηται κανὼν καὶ νόμος  <milestone unit="altpage2" n="p. 387 M."/> ἅπασιν ἡγεμόσι
πρὸς ἀρχέτυπον παράδειγμα Μωυσῆν ἀποβλέπουσι καὶ μηδεὶς φθονῇ
βουλευμάτων ἀγαθῶν τοῖς διαδόχοις, ἀλλ’ ὑποθήκαις καὶ παραινέσεσι
<lb n="15"/> τὰς ψυχὰς αὐτῶν ἀλείφωσι καὶ συγκροτῶσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<p>δύναται γὰρ ἀνδρὸς ἀγαθοῦ παραίνεσις ἀναπεπτωκότας ταῖς γνώμαις ἐγεῖραι καὶ διάρασα εἰς ὕψος
ἐπάνω τῶν καιρῶν καὶ τῶν πραγμάτων ἱδρύσασθαι φρόνημα γενναῖον
καὶ ἀκατάπληκτον ἐνθεῖσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>τὰ δὲ ἁρμόττοντα τοῖς τε ὑπηκόοις καὶ τῷ κληρονόμῳ τῆς ἡγεμονίας διαλεχθεὶς ἄρχεται τὸν θεὸν ὑμνεῖν μετ’ ᾠδῆς,
<lb n="20"/> τελευταίαν αὐτῷ βίου τοῦ μετὰ σώματος εὐχαριστίαν ἀποδιδούς, ὰνθ’
ὧν ἀπὸ γενέσεως ἄχρι γήρως καιναῖς καὶ οὐ ταῖς ἐν ἔθει χάρισιν
εὐηργετεῖτο·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p>καὶ συναγαγὼν ἄθροισμα θεῖον, τὰ στοιχεῖα τοῦ παντὸς <note type="footnote">1 εὐθυμίας S: προθυμίας ceteri (Turn.) φαιδρῶς G2 2 ὑμετέρας SH2, ὑμ.
ex ἡμ. corr. Α: ἡμετέρας ceteri (v) 3 τοῦ θεοῦ AFG1 4 εὐθὺς om. Α
ἐπεῖπεν S: ἐξεῖπεν ceteri (v) οἶς ἐπίστευσαν om. S ἐπίστευσε Α
5 Ἰησοῦν] Ἰησοῦν] G2 ἀνδραγαθήσεσθαι Α 6 εὐβουλίαις] ἐπιβουλαῖς S
ἀνενδυάστοις CG2 7 τελειοῦν G2 8 φιλοεθνὲς] φιλόθεον ἐς S, φιλοκενὲς Α
10 alt. καὶ S: om. ceteri (Turn.) 11 τοῦ om. F1’ 12 ἅπασι τοῖς ἡγεμόσι S
13 ἀρχέτυπον παράδειγμα S: ἀρχέτυπον om. ceteri (v) ἀποβλέποντες S
14 βουλημάτων G2FHP ἀλλὰ Α 15 αὑτῶν CG2G1 (v) ἀλείφωσιν καὶ
συγκροτῶσιν S 16 διάρασα SCG2: διάραι ceteri (v) 17 καὶ ἐπάνω A G1
pr. τῶν] τε H2 (v) καὶ τῶν S: τῶν om. ceteri (v) 18 ἐνθεῖσα καὶ ἀκατάπληκτον
transp. Α ἐνθείς HP δὲ SA: γοῦν F (Mang.), τε ceteri (Turn.)
τε om. CG2 20 βίου S: τοῦ βίου ceteri (v) 21 γενέσεως S: γεννήσεως
ceteri (Turn.) κεναῖς F οὐ S: οὐχὶ ceteri (v) 22 εὐηργετεῖτο C,
εὐεηργετεῖτο S ἡ ss. S2): εὐηργέτητο ceteri (v)</note>
<note type="footnote">5 Dent. 31,7. 23. 19 sqq. Deut. 31,30 sqq.</note>

<pb n="286"/>
καὶ τὰ συνεκτικώτατα μέρη τοῦ κόσμου, γῆν τε καὶ οὐρανόν, τὴν μὲν
θνητῶν ἑστίαν, τὸν δὲ ἀθανάτων οἶκον, ἐν μέσοις τὰς ὑμνῳδίας ἐποιεῖτο
 διά παντὸς ἁρμονίας καὶ συμφωνίας εἴδους,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<p>ἵνα κατακούσωσιν ἄνθρωποί
τε καὶ ἄγγελοι λειτουργοί, οἱ μὲν ὡς γνώριμοι, πρὸς τὴν τῆς ὁμοίας
εὐχαρίστου διαθέσεως διδασκαλίαν, οἱ δ’ ὡς ἔφοροι θεασάμενοι κτὰ <lb n="5"/>
τὴν σφῶν ἐμπειρίαν, μή τι τῆς ᾠδῆς ἐκμελές, καὶ ἅμα διαπιστοῦντες,
εἴ τις ἄνθρωπος ὢν ἐνδεδεμένος σώματι φθαρτῷ δύναται τὸν αὐτὸν
 τρόπον ἡλίῳ καὶ σελήνῃ καὶ τῷ τῶν ἄλλων ἀστέρων πανιέρῳ χορῷ
μεμουσῶσθαι τὴν ψυχὴν πρὸς τὸ θεῖον ὄργανον, τὸν οὐρανὸν καὶ τὸν
 σύμπαντα κόσμον, ἁρμοσάμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p>ταχθεὶς δ’ ἐν τοῖς κατὰ τὸν αἰθέρα <lb n="10"/>
χορευταῖς ὁ ἱεροφάντης ἀνεκεράσατο ταῖς πρὸς θεὸν εὐχαρίστοις ὑμνῳδίαις
τὰ γνήσια πάθη τῆς πρὸς τὸ ἔθνος εὐνοίας, ἐν οἷς ἦσαν ἔλεγχοι παλαιῶν
ἁμαρτημάτων, αἱ πρὸς τὸν παρόντα καιρὸν νουθεσίαι καὶ σωφρονισμοί,
παραινέσεις αἱ πρὸς τὰ μέλλοντα διὰ χρηστῶν ἐλπίδων, αἷς ἐπακολουθεῖν
ἀναγκαῖον αἴσια τέλη.</p> <lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
 <p><milestone unit="altref" n="4"/> Ὡς δ’ ἐτέλεσε τὰς χορείας ὁσιότητι καὶ φιλανθρωπίᾳ τρόπον
τινὰ συνυφασμένας, ἤρξατο μεταβάλλειν ἐκ θνητῆς ζωῆς εἰς ἀθάνατον
βίον κἀκ τοῦ κατ’ ὀλίγον συνῃσθάνετο τῆς τῶν ἐξ ὧν συνεκέκρατο διαζεύξεως,
τοῦ μὲν σώματος ὀστρέου <milestone unit="altpage1" n="p. 388 M."/>  δίκην &lt;περιπεφυκόρτος&gt; περιαιρουμένου, 
τῆς δὲ ψυχῆς ἀπογυμνουμένης καὶ τὴν κατὰ φύσιν ἐνθένδε ποθούσης <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 μέρη τοῦ κόσμου S: τοῦ κόσμου μέρη ceteri (v) τε S: om. ceteri (v)
2 τὸν] τῶν C1F1 ἐν μέσοις ἰὰς S: om. ceteri (Turn.); τὰς om. Mang.
3 ἴνα κατακούσωσιν S: ἣν κατακούουσιν ceteri (v) 4 τε om. SC ἄγγελοι
λειτουργοὶ] θεοί S γνώριμα F ὁμοίας codd.: ὁμοίως Mang.
5 εὐχαριστίαν F θεώμενοι G1; θεασόμενοι v 5.6 θεασάμενοι κατά τὴν σφῶν
ἐμπειρίαν S: κ. τ. σ. ἑ. θ. ceteri (v) 6 τὴν τῶν σφῶν H1P; σοφῶν (pro σφῶν) Turn.
ἐμπορίαν G2, ἐνέργειαν Α ἀμελές Α 7 ἐνδεδεμένος S: δεδεμένος ceteri (v)
δύναται τὸν αὐτὸν] δυνατόν ἐστιν αὐτῶ τὸν ὅμοιον HP (Turn.) 8 τῷ SG1H2: om.
ceteri ἄστρων S τῶ πανιέρω Α, πανιέρῳ om. HP (Turn.) 9 τὸν
οὐρανὸν om. F 10 δὲ Α αἰθέρα SC: ἀέρα ceteri 11 ἱεροφάντης]
ἱεράρχης F θεὸν S A G2: τὸν θεὸν ceteri (v) 12 τὰ—εὐνίας om. in textu S,
add. mg S ἔθος F 13 αἱ om. G1 14 αἱ om. HP τὸν μέλλοντα
coni. Mang. 15. 16 αἴσια τέλη. ὡς δ’ SCG2 δὲ S): τελείως δὲ (om. αἴσια) A,
αἴσια. τελείως II FG1HP 16 ἐτέλεσε CG2: τελέσας AG1HP, καὶ τελέσας F, ἐτέλεσε
τἀς om. S ὁσιότητα F 17 συνυφασμέναις S εἰς] πρὸς S
18 κἀκ S: καὶ ἐκ ceteri τοῦ] τῆς FG2H1P τῆς τῶν scripsi: τῶν F (Mang.),
τῆς ceteri (Turn.) ἐξ ὧν] ἐκ τῶν S συγκέκριτο S 19 ὀστρέου SG2
(coni. Mang.): ὀστέου ceteri περιπεφυκότος addidi (cf. de losepho § 71)
περιαιρούμενος G2, περαιουμένου Α, ἀναιρουμένου F 20 τὴν] τῆς SA
post φύσιν add. τοῦ σώματος ζωῆς Α ποθούσης ἐνθένδε transp. Η (v), ἐνθένδε
μετανάστασιν ποθούσης Α</note>

<pb n="287"/>
μετανάστασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>εἶθ’ ἑτοιμασάμενος ́τὰ πρὸς ἔξοδον οὐ πρότερον ἐστείλατο τὴν ἀποικίαν ἢ τὰς τοῦ ἔθνους φυλὰς ἁπάσας εὐχαῖς ἐναρμονίοις [ἀριθμῷ
ὸώδεκα] γεραραὶ διὰ τῆς τῶν φυλαρχῶν κατακλήσεως· ἃς ὅτι τελεσφορηθήσονται
 πιστευτέον· ὅ τε γὰρ εὐξάμενος θεοφιλὴς ὅ τε θεὸς
<lb n="5"/> φάνθρωπος ὑπὲρ ὧντε αἱ αἰτήσεις εὐπατρίδαι καὶ εὐγενεῖς τὴν ἀνωτάτω
τεταγμένοι τάξιν, ὑπὸ στρατάρχῃ τῷ ποιητῇ πάντων καὶ πατρί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>[αἰτήσεις δ’ ἦσαν αἱ τῶν ἀληθινῶν ἀγαθῶν, οὐ μόνον ἐν τῷ θνητῷ ὅπως
ὑπάρχωσιν αὐτοῖς βίῳ, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἐπὰν ἄνετος τοῦ τῆς σαρκὸς
δεσμοῦ γένηται ἡ ψυχή.] μόνος γὰρ Μωυσῆς τὴν πρὸς τὰ θεῖα,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>ὡς <lb n="10"/> ἔοικεν, ἐξ ἀρχῆς τὸ σύμπαν ἔθνος ὑπολαβὼν ἔχειν ἀναγκαιοτσ́τyιν
συγγένειαν, πολὺ γνησιωτέραν τῆς ἀφ’ αἵματος, πάντων ἀγαθῶν ὧν δὴ
ἀνθρωπίνη φύσις χωρεῖ κληρονόμον ἀπέφηνεν, ἃ μὲν αὐτὸς εἶχεν, ἐξ
ἑτοίμου διδοῦσι ἃ δὲ μὴ κέκτητο, τὸν θεὸν ἱκετεύων παρασχεῖν, εἰδὼς
τὰς τῶν χαρίτων αὐτοῦ πηγὰς ἀενάους μὲν οὔσας, οὐ πᾶσι δ’ ἀνειμένας,
<lb n="15"/> ἀλλὰ μόνοις ἱκέταις· ἱκέται δ’ εἰσὶν οἱ καλοκἀγαθίας ἐρῶντες, οἷς ἀρύτεσθαι
θέμις ἀπὸ τῶν ἱερωτάτων πηγῶν διψῶσι σοφίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<p><milestone unit="altref" n="5"/> Tὰ μὲν οὖν δείγματα τῆς τοῦ νομοθέτου φιλανθρωπίας καὶ κοινωνίας, ᾗ ἐχρήσατο καὶ δι’ εὐμοιρίαν φύσεως ἀγαθῆς κὰκ τῆς τῶν
ἱερῶν λογίων ὑφηγήσεως, μεμήνυται. λεκτέον δὲ ἃ καὶ τοῖς ενπειτα
<lb n="20"/> διετάξατο, εἰ καὶ μὴ πανία — οὐ γὰρ ῥᾴδιον ἡ —, τὰ γοῦν ἀγχίσπορα
καὶ ἐγγυτάτω τῶν ἐκείνου βουλευμάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<p>τὸ γὰρ ἐπιεικὲς καὶ ἥμερον οὐκ ἐν ταῖς πρὸς ἀνθρώπους αὐτὸ μόνον ἱδρύειαι κοινωνίαις, ἀλλ’ ἔπι.
<note type="footnote">1 μετάστασιν HP (v) εἶτ’ SH (v) τὰ om. Α 2 τὴν] τά πρὸς S
κατοικίαν H ἀριθμῶ̣] τόν ἀριθμδν S 2. 3 ἀριθμῷ δώδεκα seclusi
3 τῶν om. F φυλάρχων AH1P κατακλίσεως CG2 ἅς] αἰ A
4 πιστεύω Α ὅτε θεὸς SCG2G1; ὅ δὲ θεὸς AFHP (v) 5 ὑπέρ ὧν τε S:
υιπἑρ ὧν CH’1, ὑπὲρ δὲ ὧν G^H^ (v), καὶ ὑπὲρ (ov AG^, οὗπερ (sic) F 6 verba
αὶτήσεις-ἡ ψυχή (9) om. S nec Philonea esse existimo 7 ὅπως] ὅταν Α
8 ὐπαρχθῶσιν (sic) CG1 αὐτοῖς FG1H2: αὐτῶ CG1HΡ, τῷ Λ 9 μώσης
γὰρ μόνος transp. F Μωυσῆμθεῖα om. S 10 ἔχειν  S: ἕξειν ceteri (v)
11 τῆς] τῶν F δὴ S: ἡ ceteri (v) 12 ἀπέφαινεν S, ἀπέφανεν AH១P
εἶχεν S: ἔσχεν ceteri (v) 13 κέκτητο S: ἐκέκτητο ceteri (v) 14 πηγὰς
ἀεννάους S: ἀεννάους (ἀενάους C) πηγὰς ceteri (v) μέν οὔσας S: μενούσας ceteri
15 οἰκέταις· οἰκέται Α ἀρύτεσθαι G’, ἀρὐττεσθαι CAH1P: ἀρύεσθαι SFG2H2 (v)
17 τμ̀φύσεως (18) om. F φιλανθρωπίας] σοφίας Α 17.18 καὶ κοινωνίας S: 8
om. ceteri (v) 18 f; Α: οἷς ceteri (v) καὶ δι’ S: καὶ AG-^HP, κατ’ G1,
πρὸς C (v) εὐμοιρίας AH1P 19 λογίων S: βιβλίων , βίβλων ceteri (v)
δ’ F 20 εἰ καὶ CAG2: καὶ εἰ ceteri (v) 21 γὰρ] γοῦν CAG2 22 αὐτό
CG2: αὐτῶ ceteri (Turn.) ἱδρύεται S: Τδρυται ceteri (Turn.)</note>
<note type="footnote">2sq. Deut. cap. 33.</note>

<pb n="288"/>
δαψιλευόμενος ἀναχεῖ πλουσίως αὐτὸ καὶ τείνει πρός τε τὰς τῶν αλλόγων
ζώων γύσεις καὶ πρὸς τὰς τῶν ἡμέρων δένδρων ἰδέας. ἃ δὲ περὶ
ἑκάστων ἐνομοθέτησε, λεκτέον ἐν μέρει τὴν ἀρχὴν ποιησάμενον ἀπ’
ἀνθρώπων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
 <p><milestone unit="altref" n="6"/> Ἀπαγορεύει τοίνυν ἀδελφῷ δανείζειν, ἀδελφὸν ὀνομάζων οὐ <lb n="5"/>
μόνον τὸν ἐκ τῶν αὐτῶν φύντα γονέων, ἀλλὰ καὶ ὃς ἄν ἀστὸς κὶ
ὁμόφυλος ᾖ, τόκους ἐπὶ χρήμασιν οὐ δικαιῶν ἐκλέγειν ὡς ἀπὸ θρεμμά-
 των ἔγγονα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>καὶ προτρέπει μὴ διὰ τοῦτ’ ἀναδύεσθαι καὶ συμβάλλειν
ὀκνηρότερον,  ἀλλ’ ἀνειμέναις χερσὶ καὶ γνώμαις μάλιστα μὲν χαρίζεσθαι
τοῖς δεομένοις, λογιζομένους ὅτι καὶ ἡ χάρις τρόπον τινὰ δάνειόν ἐστιν, <lb n="10"/>
ἀποὸοθησόμενον ἐν καιρῷ βελτίονι 〈ἄνευ〉 ἀνάγκης <milestone unit="altpage1" n="p.389 Μ."/>  ἑκουσίῳ διαθέσει 
τοῦ λαβόντος, εἰ δὲ μὴ βούλοιντο δωρεῖσθαι, κιχράναι γοῦν ἑτοιμότατα
 καὶ .προθυμότατα, μηδὲν ἔξω τῶν ἀρχαίων ἀπολην απληψομένους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>οὕτως γὰρ
οὔθ’ οἱ πένητες ἔμελλον ἀπορώτεροι γίνεσθαι, πλείονα ὧν ἔλλαβον εἰσφέρειν·
ἀναγκαζόμανοι, οὔθ’ οἱ συμβάλλοντες ἀδικεῖσθαι, ἃ προήκαντο μόνα <lb n="15"/>
κομιζόμενοι· καίτοι γε οὐ μόνα· σὺν γὰρ τοῖς ἀρχαίοις ἀντὶ τόκων οὓς
<note type="footnote">1 ἀναχεῖ Mang. : ἀνάχει S, ἀνέχει ceteri αὐτδν G2H1, αὑτὸν G1P, ἑαυτὸν A
τε] γε AG1HP (Turn.) τῶν om. S 2 δένδρων ἰδέας SA (εἰὸἐας S): ἰδέας δένδρων
ceteri (v) a δὲ — ἀνθρώπων (4) om. F 3 ποιησάμενον CG2: ποιησάμενος
AG1H1P, ποιησαμένοις SH2; ποιησαμένους v ἀπὸ S 5 tit. περὶ τοῦ μὴ
δεῖν τόκον ἀπαιτεῖν ἀδελφόν add. S mg G2 6 τὸν] τὴν Richt. Tauchn.
γονέων om. S ὃς] ὡς G2, οἷος Α ἀστὸς] αὐτὸς F 6. 7 καὶ ὁμόφυλος S:
ἢ ὁμόφυλος ceteri (v) 7 ᾖ] ἡ F post τόκους add. γὰρ G’ δικαιῶν
Mang. (Clem. Α1.): δικαίων G-’, δίκαιον ceteri ἐκλέγειν] ἀμέλγειν mg Η
8 τοῦτ’ S: τοῦτο ceteri 10 δάνειον] δαιμόνιον S ἐστιν S: om. ceteri (v)
11 ἄνευ add. Mang. 12 δέ om. F μὴ S: καὶ μὴ ceteri (sic Turn. Mang.,
μὴ om. Richt. Tauchn.) βούλοιντο G’ : βούλωνται S, βοὐλητο G1, βούλοιτο ceteri
13 ἀπͅοληΦ̣όμενο,́ Α οὕτως SClΗ2-’: οὕτω ceteri 14 ἀπορώτεροι S: ἀπορώτατοι
ceteri (v) γίνεσθαι FG1P 15 συμβάλλοντες SCG1: συμβαλόντες ceteri (v)
προήκαντο S: προσῆκε ceteri (Turn.) μὁνμκοινωνίν (289,2) S: om. ceteri
(Turn.)</note>
<note type="footnote">5 Exod. 22,25. Lev. 25,36. 37. Deut. 23,19. d. loseph. Ant. lud. IV § 266..
5sqq. Clem. Ale.v. Strom. II 18 p.473 P. περί τε τῆς μεταδόσεως καὶ κοινωνίας πολλῶν
ὄντων ἀπόχρη μόνον τοῦτο ἕπειν, ὅτι ὁ νόμος ἀπαγορεύει ἀδελφῷ δανείζεινι ἀδελφὸν ὀνομάζων
οὐ μόνον τὸν ἐκ τῶν αὐτῶν φύντα γονέων, ἀλλὰ καὶ ὃς ἄν ὁμόφυλος ῇ, ὁμογνώμων ἁ
καὶ τ(υ αὐτοῦ λόγου κεκοινωνηκώς, οὐ δικαιῶν ἐκλέγειν τόκους ἐπὶ χρήμασιν, ἀλλὰ ἀνει-
ἀνειμέναις χερσὶ καὶ γνώμαις χαρίζεσθαι τοῖς δεομένοις· θεὸς γὰρ ὁ κτίστης τοιᾶσδε χάριτος·
ἤδη δὲ ὁ μεταδοτικὸς καὶ τόκους ἀξιολόγους λαμβάνει τἄ τιμιώτατα τῶν ἐν ἀνθρώποις,
ὁμερότητα, χρηστότητα, μεγαλόνοιαν, εὐφημίαν, εὔκλειαν.</note>

<pb n="289"/>
λαβεῖν οὐκ ἠξίωσαν ἐπεισφέρονται τὰ κάλλιστα καὶ τιμιώτατα τῶν ἐν
ἀνθρώποις, ἡμερότητα, κοινωνίαν, χρηστότητα, μεγαλόνοιαν, εὐφημίαν,
εὔκλειαν· οἷς τίς κτῆσις ἐφάμιλλος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<p>ἀπορώτατος μὲν οὖν καὶ ὁ μέγας βασιλεὺς ἀναφανεῖται κατὰ σύγκρισιν μιᾶς ἀρετῆς· τοῦ μὲν γὰρ ὁ πλοῦτος
<lb n="5"/> ἄψυχος ἐν ταμείοις καὶ μυχοῖς γῆς κατορωρυίμένος, ἀρετῆς ἐν ψυχῆς
τῷ ἡγεμονικῷ· μεταποιεῖται δὲ αὐτοῦ καὶ τὸ καθαρώτατον τῆς οὐσίας,
οὐρανός, καὶ ὁ γεννητὴς τῶν συμπάντων θεός. ἔτι τοίνυν τὴν ὀβολοστατῶν
 καὶ τοκογλύφων εὔπορον ἀπορίαν ἐν λόγῳ θετέον τῶν πολυχρύσων
δοκούντων εἶναι βασιλέων οὐδ’ ὄναρ ἑωρακότων τὸν βλέποντα πλοῦτον;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p><lb n="10"/> εἰσὶ δ’ οἵ τοσαύτῃ κέχρηνται μοχθηρίας ὑπερβολῇ, ὥστε οὐκ ἔχοντες ἀργύριον τροφὰς δανείζουσιν ὡς πλείους ὧν ἔδοσαν αὖθις κομιζόμενοι.
ταχὺ γ’ ἄν οὗιοι μεταιτοῦσιν ἔρανον παράσχοιεν λιμὸν ἐν εὐθηνίᾳ καὶ
εὐετηρίᾳ κατασκευάζοντες καἰ τὴν ἀθλίων ἀνθρώπων γαστρὸς ἔνδειαν
προσοδευόμενοι καὶ μόνον οὐκ ἐπὶ τρυτάνης ἱστάντες σιτία καὶ ποτά, μὴ
<lb n="15"/> καθέλκῃ ῥοπή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>τοῖς οὗν μεθέξουσι τῆς καθ’ αὑτὸν ἱερᾶς πολιτείας ἀναγκαίως παραγγέλλει τὰς ἰδέας τῶν τοιούτων πόρων ἐκτρέπεσθαι·
δουλοπρεποῦς γὰρ καὶ σφόδρα ἀνελευθέρου ψυχῆς τὰ ἐπιτηδεύματα
μεταβεβληκ̀υία.́ εἰς ἀγριότητα καὶ θηρίων φύσιν.</p>
<lb n="1"/> <p>ἐπεισφέρονται om. v (ἔλαβον supplere voluit Mang.) 2 ἡμερότητα, κοινωνίαν
om. V 3 οἷς τιlς S: ἧς C, εἰς G2 ὧν ceteri (Turu.) κτήσεις (G2
ἐφάμλος om. in lac. G1 post ἐφάμιλλος add. οὐδεμία Α ἀπορώτατος]
προορώτατος F1G2, πραώτατος H1P, πενιχρότατος Α 4 ἀναφανεῖται S: ἀναφαίνεται
 ceteri (v) 5 μυχοῖς γῆς SHP: γῆς μυχοῖς GAFG1, γῆν μυχοῖς G1
ἀρετῆς δ’ S: τῆς δέ ceteri (Turn. ; τῆς δέ ἀρετῆς Mang.) 6 δέ SG1:
δ’ AH, δι’ CFG2P 7 γενητῆς HP, γεννἐτης S2 τῆς τῶν συμπάντων
 οὐσίας θεός Α τοίνυν] νῦν CG2 8 ἄπορον εὐπορίαν Α
ἐν λόγω θετέον S: λόγω θετέον CG2 (v), λογοθετέον FG1HP, λογιστεύει Α
τῶν S: om. ceteri (v) 9 τὸν S: om. ceteri (Turn.) βλέποντα]
μέλλοπα S 10 ὥστ’ Α 11 ἔδοσαν] ἔλαβον S κομιζόμενοι
CFG2H1P: κομtσόμενοι SAG1H(v); κομιούμενοι conicio 12 ταχὺ] τάχα coni.
Mang. γ’ ἂν SCFG1: γάρ AG2, γοῦν HP (v) ὡς ἔρανον Α
ἐν om. F 12. 13 ἐν εὐετηρία καὶ ἐν εὐθηνία S 13 τὴν S: τῶν A,
τῆς ceteri (v) ἄθλων F, ἀθλίας HP (Turn.) 14 pr. καὶ S: om.
ceteri (v) μόνον οὐ γὰρ F, σιτία om. G2 alt. καὶ] ὡς , τοῦ G1
ποτά S: om. ceteri (v) 14.15 μὴ καθέλκῃ ῤοπή S: μὴ καθέλκειν ῤοπὴν (πλάστιγγος
 add. A) ceteri (v) 15. καθ’ αὑτὸν S: κατ’ αὐτὸν cetcri (v) ἱερᾶς
πολιτείας SF2: πολιτείας ἱερᾶς ceteri (v) 16 ἀναγκαῖον F εἰδἐας S
πόρων] σπόρων F, παρ’ ὧν S 18 μεταβεβληκυίας S: μεταβεβληκότας FG2Η1Ρ,
μεταβεβληκότα Α, μεταβεβληκότος C, μεταβεβληκέναι G1, μεταβεβηκυίας Η2 (Turn.)
eηρίων] θήρειον coni. Mang.</p>

<pb n="290"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
 <p><milestone unit="altref" n="7"/> "Ev τι τῶν εἰς φιλανρωπίαν τεινόντων παράγγελμα κἀκεῖνο
διατάττεται, μισθὸν πένητος αὐθημερὸν ἀποδιδόναι, οὐ μόνον ὅτι τὴν
χρείαν ἐφ́’ ἣν παρελήφθη παρασχόντα δίκαιον ἦν τὸν ἐπὶ τῇ ὑπηρεσίᾳ
μισθὸν ἀνυπερθέτως ἀπολαβεῖν, ἀλλ’ ὅτι καί, ὡς εἶπόν τινες, ἐφημερόβιος
ὢν ὁ χειροτέχνης ἢ ἀχθοφόρος, ὅλῳ τῷ σώματι κακοπαθῶν ὑποζυγίου <lb n="5"/>
τρόπον, ἐπὶ τῷ μισθῷ τέθειται τὴν ἐλπίδα· ὃν εἰ μὲν εὐθὺς κομίσαιτο,
γήθει καὶ ῥώννυται πρὸς τὴν ἐπιοῦσαν προθυμίᾳ διπλασίονι ἐργασόμενος,
εἰ δὲ μὴ κομίσαιτο, πρὸς τῷ σφόδρα ἄχθεσθαι καὶ τοὺς τόνους ὑπὸ
λύπης ἐκλυθεὶς ἀναπέπτωκεν, ὡς ἀδυνατεῖν πρὸς τὰ ἐν ενθει τῶν ἔργων
ἀπαντᾶν.</p> <lb n="lO"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
 <p><milestone unit="altref" n="8"/> <milestone unit="altpage1" n="p. 390 M."/> Ἔτι φησί· δανειστὴς μὴ ἐπεισίτω χρεωστῶν οἰκίαις ἐνέχυρόν 
τι καὶ ῥύσιον ἐπὶ τῷ δανείῳ μετὰ βίας ληψόμενος, ἀλλ’ ἐν προθύροις
ἔξω παρεστὼς ἀναμενέτω κελεύων ἡσυχῇ προφέρειν. οἱ δέ, ἄν ἔχωσι,
μὴ ἀναδυέσθωσαν, εἴ γε ἁρμόττει τὸν μὲν μὴ τῷ δύνασθαι καταχρῆσθαι
πρὸς τὸ αὐθαδέστερον ἐφ' ὕβρει τῶν δανεισαμένων, τοὺς δὲ πρὸς ὑπό <lb n="15"/>μνησιν
 τἦς τῶν ἀλλοτρίων ἀποδόσεως ἄξια παρέχειν ἐνέχυρα.</p>
<note type="footnote">1 tit. περὶ μισθοῦ πένητος add. S mg G2 ἕν τι S: ἔτι ceteri (v) τεινόντων]
ὄντων S παράγγελμα] παράδειγμα Α 2 διατάττεται S: διατέτακται ceteri (v)
τὴν om. G2 3 ἐφ’ ἢν SC1G2: ἐφ’ ἦ ceteri (v) παρασχόντα δίκαιον SCG2:
δίκαιον παρασχόντα ceteri 4 λαβεῖν A ἐφημερόβιος S: ἐφήμερος ceteri (v)
6 μὲν] μὴ FG1 εὐθὺς] ταχὺ S 7 γηθεῖ fortasse scribendum
γήθει—κομίσαιτο (8) om. FG1 καὶ ῥώννυται S: χαίρων νῦν τε (μέν HP) καὶ
ceteri (v) διπλασίονι S: om. ceteri (Turn.); διπλάσιον Mang. ἐργασόμενος S:
ἐργαζόμενος ceteri (Turn.) 8 τῴ] τὸ SG2H τοὺς τόνους SC: πρὐς πόνους A,
τόνους ceteri 11 ἐπεισίτω S2 (ἐπισιτῶ S1), ἐπεισίτω Α: εἰσίτω F2 (v), αἰτείτω
CG2F1G1, αἰτήτω HP, ἐπιστῇ Clem. Αl., unde ἐπιστήτω coni. Wendl. οἰκίαις codd.:
οἰκίας V ἐνέχειρον F1 12 τι S: om. ceteri (Turn.) ῥύσιον S:
χρῆσιν G1, χρυσὸν ceteri (Turn.) ἐπὶ τῷ δανείῳ om. S ἐν προθύροις] ἐπὶ
θύραις S 13 παρεστὼς Α: προεστὼς FG1G2HP (v), ἑστὼς SC κελεῦον Α
προσφέρειν S2F οἱ] oἵ codd. δὲ S: δ’ ceteri 14 ἀναδυέσθωσαν
Wendl. (cf. Clem. Al.): ἀναδυέτωσαν codd. (v) εἴ γε SCG2: εἶτ’ Η, εἶθ’ AFP,
εἴπερ G1 ἁρμόττειν F τὸν] τῶ G1 τῶ μὴ transp. S
16 παρέχειν S: παρασχεῖν ceteri (v)</note>
<note type="footnote">2 Lev. 19,13. Deut. 24,14. 15. cf loseph. Ant. lud IV §288. 2 sqq. Clem. Alex. Strom.
II 18 p.473P. ἄρ’ οὐ δοκεῖ σοι φιλανθρωπίας εἶναι τδ παράγγελμα τοῦτο ὥσπερ κἀκεῖνο,
μισθὸν πένητος αὐθημερὸν ἀποδιδόναι; ἀνυπερθέτως δεῖν διδάσκει ἐκτίνειν τόν ἐπὶ ταῖς
ὑπηρεσίαις μισθόν, πρλύεται γὰρ οἶμαι ἡ προθυμία τοῦ πένητος ἀτροφήσαντος πρός
τοὐπιόν. 11 Deut. 24,10. 11. cf. Iosepk. Ant. lud. IV § 268. 11sqq. pergit
Clem. Alex. l. l. ἔτι, φησί, δανειστὴς μὴ ἐπιστῇ χρεώστου οἰκίᾳ ἐνέχυρον μετὰ βίας ληψόληψόμενός,
ἀλλ’ ὁ μὲν ἔξω προφέρειν κελευέτω, δέ ἔχων μὴ ἀναδυέσθω.</note>

<pb n="291"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p><milestone unit="altref" n="9"/> Tίς γε μὴν οὐκ ἂν ἀγάσαιτο τοῦ περὶ τοὺς θεριστὰς ἢ τρυγητὰς διατάγματος; κελεύει γὰρ ἐν μὲν τῷ ἀμήτῳ μήτε τὰ ἀποπίπτοντα τῶν
δραγμάτων ἀναιρεῖσθαι μήτε πάντα τὸν σπόρον κείρειν, ἀλλ ὑπολείπεσθαί
 τι τοῦ κλήρου μέρος ἄτμητον, ἅμα μὲν τοὺς εὐπόρους μεγαλόφρονας
<lb n="5"/> καὶ κοινωνικοὺς κατασκευάζων ἐκ τοῦ τι προϊέναι τῶν ἰδίων καὶ μὴ πᾶσι
προσκεχηνέναι καὶ πάντα συμφορεῖν καὶ συγκομίζειν οἴκαδε θησαυροἐπειδὴ
φυλακήσοντας, ἅμα δὲ τοὺς πένητας εὐθυμοτέοου ἀπεργαζόμενος
γὰρ κτημάτων ἰδίων ἀποροῦσιν, ἐφίησιν αὐτοῖς εἰς τὰ τῶν ὁμοφύλων
εἰσιένι κἀκ τῶν ὑπολειφθέντων ὡς οἰκείων ἀμᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>ἐν δὲ καιρῷ τῆς <lb n="10"/> ὀπώρας πάλιν δρεπομένοις κληρούχοις προστάττει μήτε ῥῶγας ἀποπιπτούσας
συλλέγειν μήτε ἐπανατρυγᾶν ἀμπελῶνας. τὰ δ’ αὐτὰ καἰ τοῖς
ἐλαιαλογοῦσι διατάττεται, καθάπερ φιλοστοργότατος καὶ δικαιότατος πατὴρ
οὐχὶ ταῖς αὐταῖς εὐπραγίαις κεχρημένων παίδων, ἀλλὰ τῶν μὲν ἐν
<note type="footnote">1 tit. περὶ ἀμητοῦ καὶ τρυγητοῦ add. S mg G2 τίς γε μὴν] τί δὲ μὴν F, πῶς δὲ G1,
τὴν δὲ μνήμην πῶς Α ἀγάσαιτο SCH2: ἀγάσαιτό τις αὐτὸν G1, ἄγοιτό τις AFH1
ἢ τρυγητὰς S (καὶ τρ. Mang.): om. ceteri (Turn.) 2 διατάγματος S: κηρύγματος
ἢ (καὶ G2) διατάγματος ceteri (v) ἐν μέν τῷ ἀμήτῳ scripsi: ἐν τῶ ἀμήτῳ S, ἐν
μὲv ἀμήτῳ ceteri (v) μήτε post γὰρ transp. S μήτε SH2: μηδὲ ceteri
3 πάντα- ἄτμητον (4) om. in lac. G1 κείρειν S: κεῖραι CG2F2 (v), σπκεῖραι A,
σπεῖραι F1HP 3.4 ὑπολιπέσθαι (sic) S1, ὑπολιπέσθαι C (v) 4 τι τοῦ SCG2
(Clem. Α1.): τὸ τοῦ FHP (v), τοῦτο Α ἄτμητον CG2 (Clem. Α1.): ἄμητον S,
ἄτΑΒΒREVμητον ἦτον F, ἀτίμητον AHP b ἐκ τοῦ τι] ἐκτοστὶ (sic) Α προιέναι Clem. Al.:
παριέναι codd. (v) 5. 6 πᾶσι προσκεχηνέναι καὶ om. (G2 6 καὶ πάντα S:
πᾶν G2 καὶ μὴ πᾶν C, μηδέ πὰν ceteri (v) συμφορεῖν S: συμφύρειν A, συμφέρειν
ceteri (Turn.) 6. 7 θησαυροφυλακήσαντας AH 7 ἅμα δέ SCG2: ἅμα δὲ καὶ
ceteri (v) 8 αὐτοὺς AG2 9 εἰσιέναι] <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>σιτία  (sic) F κἀκ] καὶ S
οἰκείων] ἰὸίων A τῶ καιρῶ HP (v) 10 δρεπομένοις] δρεπάνοις C
κληρούχοις SCG2: τοῖς κληρούχοις ceteri (v) ῤῶγας SG2 (Clem. Al.): ῤάγας CA,
ῤάγας ceteri (v) 1 1 μήτ’ Α ἐπανατρυγᾶν S : ἀνατρυγᾶν ceteri (v)
12 ἐλαιαλογοῦσι SAG1HP: ἐαλογοῦσι F1, ἐλαιολογοῦσι CG2F2 (v) φιλοστοργότατος
καὶ δικαιότατος scripsi: δικαιότατος S, φιλοστοργότατος ceteri (v) 13 εὐπραγίαις
κεχρημένων SH: κεχρημένων εὐπραγίαις ceteri παίδων CG2: τέκνων S, τῶν παίδων
ceteri (v) ἐν om. S</note>
<note type="footnote">2 Lev. 19,9. 23,22. Deut. 24,19. cf. Ιoseph. Ant. lud. IV §231. 2sqq. pergit Clem.
Alex. l. l. ἔν τε τῷ ἀμήτῳ τὰ ἀποπίπτοντα τῶν δραγμάτων ἀνἁρεῖσθαι κωλύει τοὺς κτήτορας, καθάπερ κἀν τῷ θερισμῷ ὑπολείπεσθαί τι παραινεῖ ἄτμητον, διὰ τούτου εὖ μάλα
τοὺς μὲν κτήτορας εἰς κοινωνίαν καὶ μεγαλοφροσύνην συνασκῶν ἐκ τοῦ προϊέναι τι τῶν
ἰδίων τοῖς δεομένοις, τοῖς πένησι δέ ἀφορμὴν πορίζων τροφῶν. 10 Lev. 1910.
Deut. 24,20. 21. 1Osqq. Clem. Alex. 1. 1. ... ἔν τε αὐτὴ τρυγῇ τό ἐπιέναι πάλιν τὰ
κατλλειφθἐντα δρεπομένους καὶ τὸ τὰς ἀποπιπτούσας ῤῶγας συλλέγειν κεκώλυκεν· τὰ δ’
αὐτὰ καὶ τοῖς ἐλάας συλλέγουσι διατάσσεται.</note>

<pb n="292"/>
περιουσίᾳ ζωνίων, τῶν δ’ εἰς ἀπορίαν ἐσχάτην περιηκόντων, οὓς ἐλεῶν καὶ
οἰκιείρων ἐπὶ τὰ κτήματα τῶν ἀδελφῶν καλεῖ μεθέξοντας ὡς ἰδίων τῶν
ἀλλοιρίων, οὐκ ἀναισχύντως ἀλλ’ εἰς ἐπανόρθωσιν ἐνδείας, καὶ οὐ μόνον
 καρποῦ μειουσίας ἀλλὰ καὶ κτημάτων ὅσα τῷ δοκεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<p>εἰσὶ δ’ οἳ οὕτως
ῥυπῶσι τὰς διανοίας προστετrικ̀ότες,́ ἀργυρισμῷ καὶ δυσθανατῶντες περὶ <lb n="5"/>
πᾶσαν ἰδέαν κέρδους, τὸ πόθεν ἂν γένοιτο μὴ σκεπτόμενοι, ὥστε ἐπανατρυγῶσι
μὲν τοὺς ἀμπελῶνας καὶ ἐλαιῶνας, τὴν δὲ κριθοφόρον καὶ σιτοφόρον
γῆν ἀναθερίζουσι, τὴν δουλοπρεπῆ καὶ ἀνελεύθερον μικροψυχίαν
 αὑτῶν ἐλέγχοντες καὶ ἅμα ἀσεβοῦντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<p>ὀλίγα μὲν γὰρ αὐτοὶ τῶν εἰς
γεωργίαν παρέσχον, τὰ δὲ πλεῖστα καὶ ἀναγκαιότατα τῶν εἰς καρποφορίαν <lb n="lO"/>
 καὶ εὐγονίαν ἡ φύσις, καιρίους ὑετούς, ἀέρος εὐκρασίας, τὰς τιθηνοὺς τῶν
φυομένων συνεχεῖς καὶ μαλακὰς δρόσους, ζωτικωτάτας αὔρς, ὡρῶν
τῶν ἐτησίων ἀζημίους γενέσεις, ὡς <milestone unit="altpage1" n="p.391 Μ"/>  μήτε θέρος περιφλέγοι μήτε κρυμὸς 
περιψύχοι μήτ’ ἔαρος καὶ μετοπώρου τροπαὶ βλάπτοιεν τὰ γεννώμενα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>καὶ ταῦτ’ εἰδότες καὶ ὁρῶντες ἀεὶ τὴν φύσιν τελεσιουργοῦσαν καὶ <lb n="15"/>
πλουσίαις χάρισι δωρουμένην ὅμως τὰς ἐκείνης εὐεργεσίας σφετερίζεσθαι
τολμῶσι καὶ ὡς αὐτοὶ πάντων αἴτιοι μεταδιδόασιν οὐδενὸς
οὐδενί, μισανθρωπίαν ὁμοῦ καὶ ἀσέβειαν ἀσκοῦντες. οὕς, ἐπειδὴ
γνώμαις ἑκουσίοις ἀρετὴν οὐ διεπόνησαν, ἄκοντας νουθετεῖ καὶ σωφρο-
<note type="footnote">1 περ-̔ουσιαζόντω- (sed ὁ ex ὤ corr.) S περιηκόντων] ὑπερρυηκότων Α (fort.
recte) 2 ἰδίων] οἰκείων Α 3 ἀναισχύντως S: εἰς ἀναισχυντίαν ceteri (v)
4 καρπῶν HP (v) ὅσα SG1: ἴσα ceteri (Turn.) τὸ S1, τῶ corr, S2
οὕτως SF: οὕτω ceteri 5 προστετηκότες SCG1: τροστεθεικό ἐς ceteri
περὶ om. Α 6 εἰδέαν S μὴ σκεπτόμενοι] διασκεπτόμενοι F 7 τὴν
δὲ S: ἰήν τε ceteri (v) 8 ἀναπαραθερίζουσι Α ἀνελευθἐραν Α
8. 9 μικρουχίαν  αὐτῶν. S (αὑτῶν scripsi): αὐτῶν μικροψυχίαν  ceteri (v) 9 ὀλίγαμέν
γὰρ αὐτοὶ S: ὀλιγαρκῆ μὲν αὐτοὶ F, ὀλιγαρκῆ αὐτοὶ G2, ὀλιγαρκῆ (corr. in -εὶν H) αὐτοῖς
ΗP1, ὡς ἐπ’ ὀλιγαρκία  Α, ὡς ἐπ’ ὀλιγαρκία ὐτοὶ P2, όλίγα—αὐτοὶ om. C (Turn.),
ὀλίγα-γεωργίαν (10) om. in lac. G1 τῶν om. v 9. 10 τῶν εἰς γεωργίαν] εἰς
τὸν πρὸς γεωργίαν C (Turn.) 10 παρέσχον, τὰ δὲ πλεῖστα S: παρασχόν, τὰ δὲ
πλεῖστα G2, παρασχόντα πλεῖστα C (Turn.), παρέσχετο δὲ πλεῖστα AG’Hip, παρασχόντες
πλεῖστα δὲ F, παρασχοῦσα δὲ πλεῖστα  τῶν εἰς] πρὸς C (Turn.) 11 ἡ φύσις
om. C (Turn.) καιρίους S: καὶ καιροὺς G1, καῳοὺς ceteri (Turn.) ἀέρος
SC2H2: θέρος G1, ἔαρος ceteri τὰς om. C τιθηνοὺς G1: τιθήνας S, τιθηνίας
ceteri (Turn.) ; τιθήνας Mang. 12 μαλακὰς S: μεγάλας ceteri (v) 13 τῶν] τε
HP (v), om. C θέρους AHP παραφλέγοι F, πῦρ φλέγοι Λ κρυμὸς S:
κρύους HP, κρύος ceteri (v) 14 παραψὐχοι F μήτε CH ἔρος] ἀέρος S
μεθοπώρου S1, corr. S1 βλάπτοιεν S: ἐλαττοῖεν ceteri (v) τὰ γενόμενα Α
15 ταῦθ’ ὁρῶντες (om. εἰδότες καὶ) HP 16 ταῖς χάρισι Mang. χάρισι] χερσὶ
coni. Mang. δωρουμένης F 18 ἐπειδὴ S: ἐπεὶ μὴ ceteri (v) 19 ἑκουσίαις
SHP (v) οὐ διεπόνησαν S: οὑ om. ceteri (v) νομοθετεῖ F</note>

<pb n="293"/>
νίζει νόμοις ἱεροῖς, οῖς ὁ μὲν σπουδαῖος ἐθελοντής, δὲ μοχθηρὸς ἄκων
πειθαρχεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p><milestone unit="altref" n="10"/> Κελεύουσιν οἱ νόμοι δεκάτας μὲν ἀπό τε σίτου καὶ οἴνου καὶ ἐλαίου καὶ θρεμμάτων ἡμέρων καὶ ἐρίων ἀπάρχεσθαι τοῖς ἱερωμένοις,
<lb n="5"/> ἀπὸ δὲ τῆς κατ’ ἀγροὺς ὀπώρας καὶ τῶν ἄλλων ἀκροδρύων κατὰ τὸ
ἀνάλογον τῆς κτήσεως ἐν ταλάροις πλήρεσι κομίζειν σὺν ᾠδαῖς εἰς τὸν
θεὸν πεποιημέναις, ἃς ἀναγράπτους στηλιτεύουσιν αἱ ἱερώταται βίβλοι,
καὶ προσέτι βοῶν καὶ προβάτων καὶ αἰγῶν τὰ πρωτότοκα μὴ ὥσπερ
ἴδια κατατάττειν ἐν ταῖς ἀγέλαις, ἀλλὰ καὶ ταῦτα νομίζειν ἀπαρχάς, ὅπως
<lb n="10"/> ἐξεθιζόμενοι τῇ μὲν τιμᾶν τὸ θεῖον τῇ δὲ μὴ πάντα κερδαίνειν εὐσεβείᾳ
καὶ φιλανθρωπίᾳ ταῖς ἀρετῶν ἡγεμονίσιν ἐπικοσμῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<p>Πάλιν ἐὰν ἴδῃς, φησί, τινὸς τῶν οἰκείων ἢ φίλων ἢ συνόλως ὧν οἶδας ἀνθρώπων ὑποζύγιον ἐν ἐρημίᾳ πλανώμενον, ἀπαγαγὼν ἀπόδος·
κἂν ἄρα τύχῃ μακρὰν ἀφεστὼς ὁ δεσπότης, μετὰ τῶν σαυτοῦ διαφύλαξον,
<lb n="15"/> ἄχρις ἄν ἐπανελθὼν κομίσηται παρακαταθήκην ἣν οὐκ ἔδωκεν,
ἀλλ’ ἣν αὐτὸς ἐξευρὼν ἕνεκα φυσικῆς κοινωνίας ἀποδίδως.
<note type="footnote">1 ἐθελοντής SCG 2: ἐθέλων ceteri (Turn.) 3 tit. περὶ δεκατῶν add. S, περὶ δεκάτῆς
mg G 2 μέν om. HP, add. mg P τε S: om. ceteri (v) καὶ ante
οἴνου om. HP (Turn.) 4 καὶ ἡμέρων S ἐρίων] ἀγρίων S, ἱερεῖ F 1, ἱερείων F 2
<lb n="5"/> τῆς] τῶν S, τοῦ HP ἀκροδύων C 5. 6 τὸ ἀνάλογον Α: τὸν ἀνάλογον S,
ἀνάογον ceteri (v) 6 κτίσεως S ταλάροις] γὰρ λασίοις καὶ S
πλήρεσι SH 2: πλήθουσι CG 1, πλήθεσι ceteri 7 ἀνάπτους (sic) S ἱερώταται S:
ἱεραὶ ceteri (v) 8 καὶ προβάτων om. CG 2 9 κατατάττει S, κατατάττων G 2 H 1
ἐν] μὲv S 10 ἐξεθιζόμενοι S: ἐρεθιζόμενοι HP (Turn.), ἐξερεθιζόμενοι ceteri
11 φιλανθρωπότητι Α ταῖς] τῶν Α ἡγεμονίσιν] ἡγεμονίαις S; ἡγεμόσι Mang.
ἐπικοσμῶνται S: κοσμῶνται ceteri (Turn.) 12 tit. περὶ ὑποζυγίου πλανωμένου add.
S mg G 2 φησί om. HP 1 (Turn.) τινὸς SFG 1 H 2: τινά ceteri
13 ἐν ἐρήμω S 14 κἄν S: καὶ ἄν A, καὶ ἐὰν ceteri (v) σαυτοῦ S (Clem.
Αl.): σῶν ceteri (v) 14. 15 φύλαξον S 16 ἕνεκα S: ὑπό CG 2, ἐκ ceteri (v)
ἀποδίδωσι SAFH 1 P</note>
<note type="footnote">3 Num. 18,12. Deut. 18,4. 3sqq. pergit Clem. Alex. l. l. ναὶ μὴν καὶ αἱ δεκάται
τῶν τε καρπῶν καὶ τῶν θρεμμάτων εὐσεβεῖν τε εἰς τό θεῖον καὶ μὴ πάντα εἶναι φιλοκεπδεῖς,
μεταδιδόναι δὲ φιλανθρωπίας καὶ τοῖς πλησίον ἐδίδασκον. ἐκ τούτων γὰρ οἶμαι
τῶν ἀπαρχῶν καὶ οἱ ἱερεῖς διετρέφοντο. 5 Deut. 26,1 sqq. 8 Num. 18,15. 17.
12 Exod. 23,4. Deut. 22,1–3. cf. loseph. Ant. lud. IV §274 . . . ὁμοίως καὶ περὶ
βοσκημάτων οἷς ἂν ἐντύχῃ τις κατ’ ἐρημίαν πλανωμένοις, μὴ εὑρεθέντος τοῦ κυρίου παραχρῆμα
παρ’ αὑτῷ φυλαττέτω μαρτυράμενος τόν θεόν μὴ νοσφίζεσθαι ἀλλότρια.
12 sqq. Clem. Alex. Strom. II IS p.475 P. πάλιν ἐάν τἲδῃς, φησί, τῶν οἰκείων ἡ φίλων ἢ
καθόλου ὧν γνωρίζεις ἀνθρώπων ἐν ἐρημίᾳ πλανώμενον ὑποζύγιον, ἀπαγαγὼν ἀπόδος· κἂν οὖν
τύχῃ μακρὰν ἀφεστὼς ὁ δεσπότης, μετά τῶν σαυτοῦ διαφυλάξας ἄχρις ἄν κομίσηται ἀπόδος.
φυσικὴν κοινωνίαν διδάσκει τὸ εὕρημα παρακαταθήίην λογίζεσθαι μηδὲ μνησικακεῖν τῷ ἐχθρῷ.</note>

<pb n="294"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
<p> <milestone unit="altref" n="11"/> Tὰ δὲ περὶ τοῦ ἑβδόμου ἔτους νομοθατηθέντα, καθ’ δεῖ
τὴν μὲν χώραν ἀνίεσθαι πάσαν ἀργὴν ἀφιεμένην, τοὺς δὲ πένητας ἀδεῶς
τοῖς τῶν πλουσίων χωρίοις ἐπιβατεύειν δρεψομένους τὸν ἀπαυτοματισθέντα
 καρπόν, δώρημα φύσεως, ἆρ’ οὐ χρηστὰ καὶ φιλάνθρωπα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<p>ἑξαετίαν,
φησίν, ἀπολαυέτωσαν οἱ κτήτορες ἀνθ’ ὧν ἐκτήσαντο καὶ ἐγεωπόνησαν, <lb n="5"/>
ἕνα δὲ ἐνιαυτὸν ἕβδομον οἱ ἀκτήμονες καὶ ἀχρήματοι, μηδενὸς τῶν κατὰ
γεωργίαν ἐπιτελεσθέντοζ· ἄδικον γὰρ ἦν, ἑτέρους μὲν πονεῖν, ἑτέρους δὲ
καρποῦσθαι· ἀλλ’ ἵνα τρόπον τινὰ τῶν χωρίων ἀδεσπότων ἐαθέντων, μὴ
συνεφαψαμένης γεωργίας, ἄρτιαι καὶ πλήρεις αἱ χάριτες ἐκ θεοῦ μόνου
 γίνωνται προαπαντῶσαι τοῖς δεομένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>τί δ’ ὅσα <milestone unit="altpage1" n="p. 392 M."/>  περὶ τοῦ πεντηκοστοῦ 
ἐνιαυτοῦ διατέτακται, οὐχὶ πᾶσαν ὑπερβάλλει φανθρωπίαν; καὶ τίς οὐκ <lb n="11"/>
ἂν εἴποι τῶν μὴ χείλεσιν ἄκροις ὰπογευσαμένων τῆς νομοθεσίας, ἀλλ’
ἐπὶ πλέον ἑστιαθέντων καὶ ἐντρυφησάντων ἡδίστοις ἅμα καὶ καλλίστοις
<note type="footnote">1 tit. περὶ τοῦ ζ΄ ἔτους add. S mg G 2 καθό AF δεῖ] δὴ F
2 ἀνείεσθαι S πάσαν ἀργὴν S: ἀργὴν πᾶσαν ceteri (v) ἀφιομἐνην (sic) S
3 ἐπιβτεύειν S: διατρφῆναι A, om. ceteri (Turn.) δρεψομένους v: τρεφου̣άνους S,
δρεψαμένους ceteri τὸν ἀπαυτοματισθέντα S : αὐτοματισθἐντα ceteri (v)
4 οὐ S: οὐχὶ ceteri (v) 5 ἀπολαβέτωσαν AF 1 οἱ κτήτορες CG 1 HP: οἰκήτορες
SA, οἱ οἰκήτορες FG 2 (v) ἀφ’ ὧν ἐκέκτηντο F 6 δ’ Α μηδέν Η
7 ἐπιτελεσθέντος S: ἀποτελεσθέντος ceteri (v) ἄδικον S: ἄτοπον ceteri (v)
8 post καρποῦσθαι nonnulla deesse cens. Mang. 9 συνεψαὺαμένους G 2 H 1 P
ἄρτιαι scripsi: ἄρτιοι codd. (v) μόνον FH (v) 10 γίνωνται G 1, γίγνωνται S:
γένωνται C (Turn.), γένονται G 2 τίνωνται F, τείνωνται ΑΗ 2 (Mang.), τείνονται H 1 P
προαπαντῶσαι om. G 2, προαπαντῶσαι τοῖς δεομένοις om. S προαπαντῶσαι Mang.:
προσαντῶσαι codd. tit. περὶ τοῦ ν΄ ἔτους add. S mg G 2 11 διατέτακται
ἐνιαυτοῦ transp. Α οὐχὶ πᾶσαν S: πᾶσαν οὐχ ceteri (v) τίς οὐκ F: οὐκ om.
ceteri (Turn.) 12 τῆς om. S 13 ἑστιαθέντων SAG 1 H 2: ἑστιασάντων ceteri
ἐντρυφησάντων S: ἐπιτρυφησάντων ceteri (v)</note>
<note type="footnote">1 Exod. 23,10. 11. Lev. 25,3–6. cf. loseijh. Ant. lud. III §281 δι’ ἑβδόμου ἔτους ἄνεσιν
δίδωσι τῇ γῇ ἀπό τε ἀρότρου (leg. ἀρότου) καὶ φυτείας . . . καὶ τῶν αὐτομάτως ἀναδοθέντων
ἀπὸ τῆς γῆς κοίτην εἶναι τοῖς θέλουσι τὴν χρῆσιν τῶν τε ὁμοφύλων καὶ τῶν ἀλλοτριοχώρων,
μηδὲν ἐξ αὐτῶν φυλάττοντας· ’ ποιεῖν δἐ τοῦτο καὶ μεθ’ ἑβδόμην ἐτῶν ἑβδομ́δα.
1 sqq. Clem. Alex. Slrom. II 18 p. 474 P. ἡ γὰρ οὐχὶ διά μὲν τοῦ ἑβὸόμου ἔτους ἀργὴν
ἀνίεσθαι τὴν χώραν προστάττει, τοὺς πένητας δὲ ἀδεῶς τοῖς κατὰ θεὸν φυεῖσι καρποῖς
χρῆσθαι ἐκέλευεν τῆς φύσεως τοῖς βουλομένοις γεωργούσης; πῶς oὖv οὐ χρηστός ὁ νόμς
καὶ δικαιοσύνης διδάσκαλος; 10 Lev. 25,8 sqq. lOsqq. pergit Clem. Alex.l.l.
πάλιν τε αὖ Tῷ πεντηκοστῷ ἔτει τά αὐτά ἐπιτελεῖν κελεύει ἃ καὶ τῷ ἑβδόμῳ, προσαποδοδπὺς
ἑκάστῳ τό ὃδιoν, εἲ τις ἐν τῷ μεταξὺ διά τινα περίστασιν ἀφῃρέθη χωρίον, τήν τε
ἐπιθυμίαν τῶν κτᾶσθαι ποθούντων περιορίζων χρόνῳ μεμετρημένῳ καρπώσεως τούς τε
πενίᾳ μακρᾷ ὑποσχόντας δίκην μὴ (καὶ?) διὰ βίου κολαζομένους ἐλεῶν.</note>

<pb n="295"/>
δόγμασιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<p>ἐπιτελεῖται μὲν γὰρ ἃ καὶ τῷ ἑβδόμῳ, προσείληφε δὲ ἔτι μείζονα, ἀνάληψιν τῶν ἰὸίων κτημάτων, ἃ διὰ καιροὺς ἀβουλήτους παρεχώρησαν
ἑτέροις· οὔτε γὰρ παγκτησίαν ἔχειν τῶν ἀλλοτρίων ἐφίησι, τὰς
εἰς πλεονεξίαν ἐπιφράττων ὁδοὺς ἕνεκα τοῦ στεῖλαι τὴν ἐπίβουλον καὶ
<lb n="5"/> πάντων κακῶν αἰτίαν ἐπιθυμίαν, οὔτε τοὺς κληρούχους εἰς ἅπαν ᾠήθη
χρῆναι τῶν οἰκείων ἀποστσῖρεῖσθαι, πενίᾳ διδόντας δίκας, ἣν κολάζεσθαι
μὲν οὐ θέμις, ἐλεεῖσθαι δὲ ἀναγκαῖον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>ἒστι δὲ καὶ ἄλλα μυρία τῶν ἐν μέρει διατεταἴγένων πρὸς τοὺς ὁμοεθνεῖς χρηστὰ καὶ φιλάνθρωπα, ὧν
ἀποχρώντως ἐν ταῖς προτέραις συντάξεσιν ἐπιμνησθεὶς ἀρκεσθήσομαι τοῖς
<lb n="10"/> ἀρτίως εἰρημένοις, ἃ δείγματος ἕνεκα καιρίως προσπαρέλαβον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p><milestone unit="altref" n="12"/> Νομοθετήσας δὲ περὶ τῶν ὁμοεθνῶν καὶ τοὺς ἐπηλύτας οἴεται δεῖν προνομίας τῆς πάσης ἀξιοῦσθαι, γενεὰν μὲν τὴν ἀφ’ αἵματος
καὶ πατρίδα καὶ ἔθη καὶ ἱερὰ καὶ ἀφιδρύματα θεῶν γέρα τε καὶ τιμὰς
ἀπολελοιπότας, καλὴν δ’ ἀποικίαν στειλαμένους τὴν ἀπὸ τῶν μυθικῶν
<lb n="15"/> πλασμάτων πρὸς τὴν ἀληθείας ἐνάργειαν καὶ τὸν σεβασμὸν τοῦ ἑνὸς καὶ
ὄντως ὄντος θεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<p>κελεύει δὴ τοῖς ἀπὸ τοῦ ἔθνους ἀγαπᾶν τοὺς ἐπηλύτας, μὴ μόνον ὡς φους καὶ συγγενεῖς ἀλλὰ καὶ ὡς ἑαυτούς,
<note type="footnote">1 ἃ 3 om. S δέ ἔτι S: δέ τινα ceteri (Tuvn.) 2 ἀνάληψιν S: λῆψιν ceteri (v)
διὰ] δὴ G 2 ἀβουλήτως C 2.3 παρεχώρησεν FG 1 HP 3 πανκτησίαν S:
τὴν κτῆσιν ceteri; ἀεικτησίαν coni. Mang. 4 συστεῖλαι C 2 5 κακῶν SG 1 :
om. ceteri (Turn.) πλεονεξίαν καὶ ἐπιθυμίαν S (Mang.) 6 ὑποστερεῖσθι Α
πενίᾳ — κολάζεσθαι om. S πενίας coni. Mang., πενίᾳ &lt;μακρᾷ&gt; conicio coll. Clem. Α].
7 pr. δὲ S: δ’ ceteri ἔστιν S: εἰσὶ ceteri (Turn.) 9 τάξεσιν Α 10 ἀρτίως
SCG 2 : om. ceteri (v) παραδείγματος F (Mang.) ἕνεκεν S καιρίως cotid. :
καιρίου Mang. προσπαρέβαλον F, παρέλαβον Η (v) 11 tit. περὶ ἐπηλύτων
add. S ἐπηλύτας] ἐπιλύτους P, ἐπήλυδας CH 2 (v), ἐπύδας G 2 12 προνομίας]
προνοίας coui. Mang. τῆς πάσης S: τῆς om. ceteri (v) γενεάν] συγγένειαν
coni. Mang. ἀφ’] ὑφ’ F 13 πατρίδος F καὶ ἀφιδρύματα S: καὶ
om. ceteri (v) ἐφιδρύματα Α γέρα τε καὶ τιμὰς S: γεραραὶ τὲ τιμαῖς CG 2,
γεραραὶ τιμαῖς AG 1 HP (Turn.), γεραίρειν τιμαῖς F 14 ἀποικίαν S: εἰς ἀποικίαν
ceteri (v) τὴν om. S τῶν S: om. ceteri (v) 15 πλασμάτων]
πραγμάτων S ἀληθείας] τῆς ἀληθείας AFH (v) ἐνάργειαν CG 2 FH 2 : ἐνέργειαν
ceteri καὶ τοῦ ἑνὐς G 2 ἑνὸς καὶ om. S 16 ὄντως ὄντος SCF:
ὄντος ὄντως ceteri (v) δὴ τοῖς] δὲ τοὺς F τοῦ om. AF 17 ἐπιλύτας F,
ἐπήλυδας CH 2 (v) alt. ὡς om. F</note>
<note type="footnote">16 Lev. 19,33. 34. Deut. 10,19. cf. loseph. c. Ap. II § 209. 16 sqq. Clem. Alex. l. <lb n="1."/>
p. 475 P. τί ὸἐ ; οὐχὶ τοὺς ἐπήλυδας ἀγαπᾶν κελεύει, οὐ μόνον ὡς ‘iιλους καὶ συγγενεῖς,
ἀλλ’ ὡς ἑαυτοῦ (leg. ἑαυτοὺς) κατά τε σῶμα καὶ ψυχήν;</note>

<pb n="296"/>
κατά τε σῶμα καὶ ψυχήν, &lt;κατὰ μὲν σῶμα&gt; ὡς οἷόν τε κοινοπραίοῦντας,
κατὰ δὲ τὴν διάνοιαν τὰ αὐτὰ λυπ‘ιυμένους τε καὶ χαίροντας, ὡς ἐν διαιρετοῖς
μέρεσιν ἓν εἶναι ζῷον δοκεῖν, ἁρμοζομένης καὶ συμφυὲς· ἀπεργαζομένης
 τῆς κατ’ αὐτὸ κοινωνίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>οὐκέτ’ ἂν εἴποιμι περὶ σιτίων καὶ
ποτῶν καὶ ἐσθῆτος καὶ τῶν ἄλλων ὅσα περὶ δίαιταν καὶ τἀς ἀναγκαίας <lb n="5"/>
χρείας, ἃ τοῖς ἐπηλύτοις δίδωσιν ὁ νόμος παρὰ τῶν αὐτοχθόνων·
ἕπεται γ̀ρ ταῦτα πάντα θεσμοῖς τοῖς τῆς εὐνοίας τοῦ στέργοντος
ὁμοίως [ἀγαπῶντος] τὸν ἐπήλυτον ὡς ἑαυτόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
 <p><milestone unit="altref" n="13"/> Ἒτι τοίνυν ἐπιτείνων καὶ ἐπελαύνων ὁλκὸν φύσει πρᾶγμα,
φιλανθρωπίαν, διατάττεται καὶ περὶ μετοίκων ἀξιῶν τοὺς μετανάστας ἐν <lb n="10"/>
καιροῖς γενομένους ἀπονέμειν τινὰ τοῖς ὑποδεξαμένοις τιμήν, εὖ μὲν
πεποιηκόσι καὶ φιλοξένως προσενεχθεῖσι πάσαν, <milestone unit="altpage1" n="p. 393 M."/>  εἰ δὲ μηδὲν ἔξω τῆς 
ὑποδοχῆς παράσχοιεν, μετριωτέραν· τὸ γὰρ ἐνορμίσασθαι πόλει μηδὲν
προσηκούσῃ, μᾶλλον δὲ καὶ τὸ ἐπιβῆναι ἐδάφους αὐτὸ μόνον ἀλλοτρίου
καθ’ αὑτὸ δωρεά τίς ἐστιν ἀποχρῶσα τοῖς μὴ δυναμένοις τὴν ἰδίαν <lb n="15"/>
 οἰκεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>ὁ δέ γε προσυπερβάλλων τοὺς ἐπιεικείας ὅρους αὐτῆς οἴεται
δεῖν καὶ τοῖς κακῶς πεποιηκόσι τῶν ξενοδοχῶν μὴ μνησικακεῖν, εἰ καὶ
<note type="footnote">1 καὶ κατὰς ψχὴν S κατὰ μὲν σῶμα addidi ὡς] οἷς Α κοινοπραγοῦντες A,
κακοπραγοῦντα HP 1 2 τὴν om. S τε om. S 3 ἒν] ἕνα S ζῶον εἶναι
transp. Η (v), ζῷον om. S 3. 4 καὶ συμφυὲς ἀπἐργαζομένης om. S 4 τῆς κατ’
αὐτὸ S: αὐτὸ AG 1H 2 (v), αὐτῶ CFH 1 P, αὐτῶ ex αὐτὸ corr. G 2 5 αλλλων om. HP
ὅσα περὶ] οἷα περὶ C, οἷαπερ G 2 6 χρείας] χρήσεις S ἃ τοῖς ἐπηλύτοις S
(ἐπηλύταις v): τοῖς ἐπηλύταις C, αὐτοῖς ἐπιλυταἴς G 2 , ἐπηλύταις αὐτοῖς ceteri (Turn.)
παρὰ] περὶ AF 1 H 1 P 7 πάντα ταῦτα transp. CG 2 , πάντα om. Α θεσμοῖς
τοῖς Α (prob. Mang.): ἐν ἰσότητι S, ἐν ἴσοις ceteri (v) τῆς om. S, τῆ εὐνοίᾳ H 2
8 ὁμοίως om. G 1 ἀγαπῶντος SCG 2 (seclusi): καὶ ἀγαπῶντος ceteri (v)
ἐπήλυτον S: ἔπηλυν ceteri (v) ἑαυτόν SCG 2 : αὑτὸν ceteri 9 tit. περὶ
μετοίκων add. S mg G 2  ἀποτείνων S, ἐπιτείνων om. F ἀπελαύνων SF
πρᾶγμα S: ora. ceteri (v) 10 φιλίιθρωπίαν SCG 2: φιλανθρωπίς ceteri
διατέτακται Α ἀξίων F τοῖς μετανάσταις Α 10. 11 ἐν καιροῖς
&lt;ἀβουλήτοις&gt; coni. Mang. 11 γενομένοις AG 2 τινὰ om. Η (Turn.)
τοῖς ὑποὸεξαιuένοις SH 2 : τοὺς ἀπhοὸξαμένος A, τοῖς ἀποδεξαμένοις ceteri 13 παράσχοιεν
S: παρέχοιεν ceteri (Tnrn.) ἐνορησαθαι SHP 15 καθ’ αὑτὸν δωρεά S
(καθ’ αὑτὸ scripsi): δωρεὰ κατ’ αὐτὸν CG 2 H 2 (v), δωρεὰ κατά ταὐτὸν ceteri
16 ὁ δέ γε ὑπερβάλλων S (Maug.. ego προσυτερβάλλων scripsi): τὸ δὲ προσυπεβάλλον
ceteri (Turn.) τοὺς] τῆς F ἐπιεικίας S 1, corr. S 2, ἐπὶ οἰκείας G 2 αὐτῆς]
αὐτοὺς F (Mang.) 17 ξενοδοχῶν] ξένων II μὴ om. SG 2 εἰ] εἰ γὰρ· G 1</note>
<note type="footnote">16 sqq. pergit Clem. Aler. l. l. ναὶ μὴν καὶ τὰ ἔθνη τετίμηκεν καὶ τοῖς γέ κακῶς πεποιηκόσιν
οὐ μνησιπονηρεῖ (μισοπονηρεῖ cod., corr. Sylburg). ἄντκιρυς γοῦν φησιν· „οὐ
βδελύξῃ Αἰγύπτιον, ὅτι πάροικος ἐγένου καῖ’ Αἴγυπτον“, ἤτοι τὸν ἐθνικὸν ἢ καὶ πάντα
τὸν κοσμικὸν Αἰγύπτιον προσειπών.</note>

<pb n="297"/>
μὴ τὰς πράξεις, ὄνομα γοῦν ἔχουσι φιλάνθρωπον. ἄντικρυς γοῦν φησιν·
„οὐ βδελύξῃ Αἰγύπτιον, ὅτι πάροικος ἐγένου κατ’ Αἴγυπτον„ (Deut. 23,7).
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>καίτοι τί κακὸν παρέλιπον οἱ Αἰγύπτιοι, ὃ μὴ τῷ ἔθνει προσετρίψαντο, νέα παλαιοῖς συνυφαίνοντες ἀεὶ κεκαινουργημέναις ἐπινοίαις εἰς
<lb n="5"/> ὠμότητα; ἀλλ’ ὅμως ἐπειδὴ τὴν ἀρχὴν ἐδέξαντο τὰς πόλεις οὐκ ἀποκλείσαντες
οὐδὲ τὴν χώραν ἄβατον τοῖς ἥκουσι παρασκευάσαντες, ἐχέτωσαν
 προνομίαν, φησί, τῆς ὑποδοχῆς τὸ ἔνσπονδον·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p>κἄν εἴ τινες ἐθελήσειαν αὐτῶν μεταλλάξασθαι πρὸς τὴν Ἰουδαίων πολιτείαν, οὐχ ὡς
ἐχθρῶν παῖδας ἀσυμβάτως σκορακιστέον, ἀλλ’ οὕτως προσεκτέον, ὡς
<lb n="10"/> τρίτην γενεὰν καλεῖν τε εἰς ἐκκλησίαν (ibid. v. 8) καὶ μεταδιδόναι λόγων
θείων, οἷς θέμις καὶ τοὺς αὐτόχθονας καὶ εὐπαρίδας ἰεροφαντεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p><milestone unit="altref" n="14"/> Tαῦτα μὲν ὑπὲρ τῶν ὑποδεξαμένων [πρὸς] τοὺς μετοίκους νομοθετεῖ· χρηστὰ δ’ ἕτερα καὶ μεστὰ ἡμερότητος ὑπὲρ πολεμίων.
ἀξιοῖ γὰρ αὐτούς, κἄν ἐπὶ θύραις ὦσιν ἡδῆ τοῖς τείχεσιν ἐφεστῶτες ἐν
<lb n="15"/> ταῖς πανοπλίαις καὶ τὰς ἑλεπόλεις ἐφισιάντες, μήπω νομίζεσθαι πολεμίους,
ἄχρις ἂν αὐτοὺς ἐπικηρυκευσάμοενοι προκαλέσωνται πρὸς εἰρήνην, ἵν’ εἰ
μὲν ἐνδοῖεν, τὸ μέγιστον ἀγαθὸν εὕροιεν, φιλίαν, εἰ δὲ ἀπειθέστερον
<note type="footnote">1 pr. γοῦν] γὰρ F ἔχωσι CG 2 alt. γοῦν S (Clem. Al.): οὖν ceteri (v)
φασιν F 1 2 ὅτι πάροικος ἐγένου κατ’ αίγυπτον add. mg S (Clem. Α1.)-. om. ceteri
(Turu.) κατ’ Αἴγυπτον] ἐν Αἰγύπτῳ Mang. 3 παρέλιπον οἱ αἰγὐπτιοι S:
αἰγὐπτιοι παρέλιπον ceteri (v) 3. 4 προσέτριψαν G 1, προσέτριψαν τῶ F, προσέτριψαν
τά HP 4 συνυφαίνοντες,S: ἐξυφαίνοντες CG 1 (v), ἐξυφήναντες AG 2 HP, ἐξυφαίνειν F
5 ὅμως om. S ἐπειδὴ S: ἐπεὶ ceteri (v) ἐδέξαντο] ἐξέλιπον Α
ὅστε τἀς πόλεις οὔτε (om. οὐκ ἀποκλείσαντες) S 5. 6 ἀποκλίναντες G 2
6 τοῖς om. F ἥκουσι S 1, οἰκοῦσι S 2 7 προνομίαν φησὶ S: φησὶ προνομίαν
ceteri (v) κὰν] καὶ FH οἵτινες H 7. 8 εἴ τις ἐθέλοιεν (sic) S
8 μεταλλάξασθαι S: μετατάξασθαι ceteri (v) τὴν ora. F 9 οὕτως SCG 2:
οὕτω ceteri προσεκτέον CG 2 AF: προσιτέον S, προσενεκτἐον G 1 HP (v)
10 τρίτην γενεάν AF: τρίτη γενεᾶ ceteri (v) τε S: om. ceteri (v) 10. 11 θείων
λόγων transp. Η (v) 11 καὶ post θέμις add. S: om. ceteri (v) 12 ἀποδεξαμένων
Α πρός seclusit Mang. 13 tit. ὑπέρ πολεμίων add. S mg G 2
πολεμίων S: τῶν πολεμίων ceteri (v) 15 τὰς ἑλεπόλεις ἐφιστάντες S: ταῖς πόλεσιν
ἐφιστάντες CG 2 FHF (Turn.), ταῖς πόλεσιν ἐπιστάντες A, ταῖς (πόλεσιν om. in lac.) ἐπιστάντες
G 1 μήπως C 16 προκαλέσωνται S: προσκαλέσωνται ceteri (Turn.)
17 ἐνδοῖεν, τὸ] ἐνδοίοιντο S δ’ G 2 ἀπαθέστερον S 1 ut vid., ἀπειθέστερον
corr. S 2; ἀφειδέστεοον coni. Wendl.</note>
<note type="footnote">14sqq. Deut. 20,10sqq. cf. loseph. Ant. lud. IV § 296.297. 14–16 pergit Clew.
Al.ex. l. l. τούς τε πολεμίους, κά ἤδη τοῖς τείχεσιν ἐφεστῶτες ὦσιν ἑλεῖν τὴν πόλιν πειρώμενοι,
μήπω νομίζεσθαι πολεμίους, ἄχρις ἂν αὐτοὺς ἐπικηρυκευσάρενοι τρο[σ]καλἐσωνται
πρὸς εἰρήνην.</note>

<pb n="298"/>
ἐναντιοῖντο, συμμαχίαν τὴν τοῦ δικαίου προσειληφότες ἐλπίδι νίκης ἐπίωσι
 πρὸς ἄμυναν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p>ἢν μέντοι καὶ ἐκ προνομῆς εὐμόρφου γυναικὸς εἰς ἐπιθυμίαν
ἔλθῃς, μὴ ὡς αἰχμαλώτῳ, φησίν, ἐναπερύγῃς τὸ πάθος, ἀλλ’
ἡμερώτερον οἰκτισάμενος τῆς μεταβολῆς ἐπικούφισον τὴν συμφοράν,
 μεθαρμοσάμενος πάντα πρὸς τὸ βέλτιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>ἐπικουφιεῖς δὲ τὰς μὲν τῆς <lb n="5"/>
κεφαλῆς τρίχας ἀποκείρας, περιελὼν δὲ ὄνυχας, ἀπαμφιάσας δὲ τὴν
ἐσθῆτα ἣν ἔχουσα ἐζωγρήθη, τριάκοντα δὲ ἡμέρας ἀνεὶς καὶ ἐπιτρέψας
αὐτῇ πενθῆσαι καὶ ἀποδακρῦσαι μετὰ ἀδείας πατέρα καὶ μητέρα καὶ
τοὺς ἄλλους οἰκείους, ὧν ἀπεζεύχθη τεθνεώτων ἢ θανάτου χείρους
ὑπομενόντων τὰς ἐν δουλείᾳ συμφοράς· μετὰ δὲ ταῦτα ὡς γαμετῇ νόμῳ <lb n="10"/>
 συνέρχου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<p>τὴν γὰρ μέλλουσαν <milestone unit="altpage1" n="p. 394 M"/>  εὐνῆς ἀνδρὸς ἐπιβήσεσθαι, μὴ κατὰ 
μισθαρνίαν ὡς ἑταίραν τὸ τῆς ὥρας ἄνθος καπηλεύουσαν ἀλλ’ ἢ δι’
ἔρωτα τοῦ συνιόντος ἢ διὰ τέκνων γένεσιν, ὅσιον θεσμῶν τῶν ἐπὶ τελλίοις
 γάμοις ἀξιοῦσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>πάνυ καλῶς διαταξάμενος ἕκαστα· πρῶτον μὲν γὰρ
οὐκ εἴασεν ἀχάλινον φέρεσθαι τὴν ἐπιθυμίαν ἀπαυχενίζουσαν, ἀλλ’ <lb n="15"/>
ἐστείλατο τὸ σφοδρὸν αὐτῆς ἡμέρας τριάκοντα χαλάσας. δεύτερον δὲ
<note type="footnote">1 ἐπίησι S 2 εὐμόρφου—μὴ (3) om. S 3 αἰχμαλώτων G 2
ἐναπερύγῃς scripsi (cf. vol. IV 298,5): ἐναπερρυγεὶς S, ἐπαπερὑγης CG 2 (v), ἐπανεγείρης
ceteri πάθος] πλῆθος G 2 5 ἐπικουφιεῖς S: ἐπικουφίσης CF, ἐπικουφίσεις
ceteri (v) μὲν] μετὰ F 1, μὲν τὰς F 2 G τρίχας S (Clein. Α1.): χαίτας
ceteri (v) δ’ S ἀπαμφιάσας A: ἐπαμφιέσς G 2, ἀπαμφιέσας ceteri (v)
7 δὲ SA: δ’ ceteri ἐπιτρΐψας Α 8 ἀποδακρῦσαι S: δακρῦσαι ceteri (v)
μετὰ SCG 1G 2’: μετ’ ceteri μετὰ ἀδείας post μητέρα transp. S 9
τεθνεώτων coni. Mang.ἣ] ἲσως οἶα S θανάτου SAH 2: θανάτων ceteri
10 ἐν δουλεία S: ἐπὶ δουλείαν AF, ἐπὶ δουλεία ceteri (Tiirn.) ταύτην F
νόμῳ] νομίμῳ C (v) 13 τοῦ] τούτου Α συνιόντος S: δυμβάντος ceteri (v)
ὅσιον] ὁσίων S, ὅσον F’, ἴσων F 2 14 &lt;φαίνεται&gt; διαταξάμνος conicio
διαταξάμενος ἕκαστα S: ἕκαστα διαταξάμενος ceteri (v) 15 εἴα F
εἴασε χαλινον (sic) S ἀχάλινον — τὸ (16) om. F ἀrαυχενίζεσθαι S, ἀπαυ
spat. 10 fere litt. G 1 1(5 ἐστείλατο S: ἀνέστειλε HP (v), ἔστειλε ceteri
ἡμέραις λ΄ S χαλάσας S: ἐάσας ceteri (v)</note>
<note type="footnote">2sqq. Deut. 21,10–13. cf. loseph. Ant. lud. IV §257sqq. 3sqq. pergit Clem.
Alex. l. l. ναὶ μὴν καὶ τῇ αἰχμαλώτῳ οὐ πρὸς ὕβριν ὁμιλεῖν κελεύει, ἀλλά τὰς λ΄ ἡμέρας
ἐπιτρέψας, φησί, πενθῆσαι οὒς (ὡς cod., corr. Mang.) βούλεται, μετμφιάσας ὓστερον ὡς
γαμετῇ νόμωῳ συνέρχου· οὔτε (οὐ conicio, οὐδὲ Dindorf) γ̀ρ ἐφ’ ὕβρει τὰς συνουσίας οὐδέ
μὴν διὰ μισθαρνίαν ὡς ἑταίρας ἀλλ’ ἡ διὰ μόνην τῶν τέκνων τὴν γένεσιν γίνεσθαι τὰς
ὁμιλίας ἀξιοῖ. ὁρᾶς φιλανθρωπίαν μετ’ ἐγκρατείας; τῷ ἐρῶντι κυρίῳ τῆς αἰχμαλώτου
γεγονότι οὐκ ἐπιτοἐπει χαρίζεσθαι τῇ ἡδονῇ, ἀνακόrει δὲ τἥν ἐπιθυμίαν διαστήματι
μεμετρημένῳ καὶ προσέτι ἀποκείρει τῆς αἰχμαλώτου καὶ τἀς τρίχας, ἵνα τὸν ἐφύβριστον
δυσωπήσῃ ἔρωτα· εἰ γάρ λογισμὸς ἀναπείθει γῆμαι, καὶ γενομένης αἰσχρᾶς ἀνθέξεται.</note>

<pb n="299"/>
τὸν ἔρωτα βασανίζει, πότερον ἐπιμανὴς καὶ ἁψίκορος καὶ ὅλος τοῦ πάθους
ἐστὶν ἢ μετέχει τῆς καθαρωτέρας ἰδέας, ἀνακεκραένου λογισμοῦ· λογισμὸς
γὰρ πεδήσει τὴν ἐπιθυμίαν οὐδὲν ὑβριστικὸν ἐάσας αὐτὴν ἐξεργάσασθαι,
ἀλλὰ τὴν μηνιαίαν προθεσμίαν ἐπισχεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p>τρίτον δὲ ἐλεεῖ τὴν αἰχμάλωτον, <lb n="5"/>  εἰ μὲν παρθένος ἐστίν, ὅτι γονεῖς οὐκ ἐγγυῶσι τὴν εὐκ̀ταιοτάτην
ἁρμοζόμενοι σύνοδον, εἰ δὲ χήρα, διότι τοῦ κουριδίου στερομένη πεῖραν
ἑτέρου μελλήσει λαβεῖν, καὶ ταῦτ’ἐπανατειναμένου τὸν δεσποτικὸν φόβον,
κἂν ἰσότητα ἐπιτηδεύῃ· τὸ γὰρ ὑπακοῦον ἀεὶ τὴν τοῦ κρατοῦντος, κἄν
ἡμερώτερον ᾖ, δέδιεν ἰσχύν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115">
<p>ἐὰν δέ τις τῆς ἐπιθυμίας ἀποπληρωθεὶς <lb n="10"/> καὶ διακορὴς γενόμενος μηκέτι κοινωνεῖν ὁμιλίας ἀξιοῖ τῆς πρὸς τὴν
αἰχμάλωτον, οὐ ζημιοῖ μᾶλλον αὐτὸν ἢ νουθετεῖ καὶ σωφρονίζει πρὸς
βελτίωσιν ἠθῶν· κελεύει γὰρ μήτε πιπράσκειν μήτ’ ἔτι δούλην ἔχειν,
ἀλλὰ χαρίζεσθαι μὲν ἐλευθερίαν αὐτῇ, χαρίζεσθαι δέ καὶ τὴν ἐκ τῆς
οἰκίας ἀπλλλαγὴν ἀδεᾶ, ὡς μὴ γυναικὸς ἑτέρας ἐπεισελθούσης ἐξ ἔριδος,
<lb n="15"/> οἴα φιλεῖ, κατὰ ζηλοτυπίαν πάθῃ τι τῶν ἀνηκέστων, ἅμα καὶ τοῦ
δεσπότου καινοτέροις φίλτροις ὑπηγμένου καὶ τῶν παλαιοτέρων ἀλογοῦντος.</p>
<note type="footnote">1 βσανίζει SC 2 AG 1: βασανίζειν ceteri 2 μετέχει] μέχρι H 1 P τῆς] τε F
καθαρωτέρας S : καθαρωτάτης ceteri (v) εἰδέας S ἀνακεκραμένος λογισμῶ G 1
λογισμός] λογισμοῖς G 2 3 πεδήσῃ F ἐασάμενος A, αὐτὴν ἐάσας transp. CG 2
ἐξεργάσασθαι S: ἐργάσασθαι ceteri (v) 4 ἐπισχών coni. Mang. ἐλεεῖ S:
ἐλεεῖν CG 2, ἐλθεῖν FHP, εἰς λήθην ἐλθεῖν Α, om. in lac. G 1 6 ἁρμοζόμενοι σύνοδον S:
σύνοδον ἁρμοζομένη F, σύνοδον ἁρμοζομένην ceteri (Tnrn.) τοῦ κουριδίου S: τοῦ
om. ceteri (Turn.) στερομένη CG 2: στερουμένη ceteri (v) 7 μελλήσει
λαβεῖν SCG 2: λαβεῖν μελλήσει G 1 HP (v), λαβεῖν μελήσει AF ταῦτ’ SA: ταῦτα
ceteri εἶ ἄνα ἕιναιuενου, G 2 H τὸν S: ἔτι C (v), om. Α, ἐπὶ ceteri
8 pr. κὰν] καὶ S ἐπιτηδεύει SF τὴν om. Α 9 ἡμερώτερον
AG 1 HP: ἡμερώτερος SCG 2 F (v) ᾖ] ἢ G 2 δέδειεν S: δέδοικεν ceteri (v)
ἀποπληρωθῆς S (-θεὶς scripsi): πληρωθῇ F, πληρωθεὶς ceteri (v) 10 διακορὴς]
διάκορος S, ἀκορὴς G 2, ἀκορῆς C, corr. C 2 τὴν] τὸν Turn. 11 μᾶλλον SHP:
μάλιστα ceteri (Turn.) αὐτὸν om. S 12 ἠθῶν SG 1 G 2: ἐθῶν ceteri (Turn.)
γάρ] δέ Α μήτε ἔτι C 13 αὐτῇ] ἑαυτῇ G 2 14 οἰκίας] οἰκετίας
coni. Mang. ἀδεᾶ, ὡς S: ἀδεῶς ceteri (Turn.) 15 πάθει S 16 καιντέροις]
καὶ νεωτέροις A ὑπιγμἐνου S 1, i in εἰ corr. S 2 καὶ—ἀλογοῦντος
om. C, om. in lac. G 1 τῶν παλαιοτέρων ἀλογοῦντος S: τῶν παλαιοτέρων G 2, τῶν
παλαιτέρων HP, τοῖς παλαιοτέροις A, καταφρονοτος τῶν παλαιτέρων F mg H (v)</note>
<note type="footnote">9sqq. Deul.;21,14. cf. loseph. Am. lud. IV §259. 9sqq. pergit Clem. Alex. l. l.
ἔπειτα ἐάν τις τῆς ἐπιθυμίας κατάκορος γενόμενος μηκέτι κοινωνεῖν τῇ αἰχμαλώτῳ καταξιώσῃ,
μηδέ πιπράσκειν ταύτην ἐξεῖναι διατάττεται, ἀλλὰ μηδὲ ἔτι θεράπαιναν ἔχειν’
ἐλευθέραν δὲ εἶναι καὶ τῆς οἰκετείας ἀπαλλάττεσθαι βούλεται, ὡς μὴ γυναικὸς ἑτέρας
ἐπεισελθούσης πατηθῇ τι τῶν κατὰ ζηλοτυπίαν ἀνηκέστων.</note>

<pb n="300"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="116">
 <p><milestone unit="altref" n="15"/> Ἓτερα δ' ἐφ’ ἑτέροις ἐπαντλῶν ὠσὶ φιληκόοις εἰς ἡμερότητα
προστάττει, κἂν ἐχθρῶν ὑποζύγια ἀχθοφοροῦντα τῆ βάρει πιεσθέντα
προπέσῃ, μὴ παρελθεῖν, ἀλλὰ συνεπικουφίσαι καὶ συνεγεῖραι, πόρρωθεν
ἀναδιδάσὶων τὸ μὴ τοῖς ἀβουλήτοις τῶν ἐχθρανάντων ἐφήδεσθαι, βαρύμηνι
πάθος ἐπιχαιρεκακίαν εἰδώς, ἀδελφὸν ὁμοῦ καὶ ἀντίπαλον φθόνου, <lb n="5"/>
συγγενὲς μὲν ὅτι ἐκ πάθους ἑκάτερον καὶ γένοιτ’ ἄν ἄμφω περὶ τῶν
αὐτῶν προσερχόμενα καὶ μόνον οὐ κατακολουθοῦντα ἀλλήλοις, ἀντίπαλον
δὲ ὅτι ὁ μὲν ἐπὶ τοῖς τοῦ πέλας ἀγαθοῖς λύπην, ἡ δὲ ἐπὶ τοῖς τοῦ
 πλησίον κακοῖς ἡδονὴν ἀπεργάζεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117">
<p>κἂν πλανώμενον μέντοι, φησίν,
ἐχθροῦ τινος <milestone unit="altpage1" n="p. 395 M."/>  ἲδῃς ὑποζύγιον, τὰ τῆς διαφορᾶς παραλιπὼν ὑπεκκαύματα V
βαρυτέροις ἤθεσιν ἀπαγαγὼν ἀπόδος. οὐ γὰρ ἐκεῖνον μᾶλλον ὀνήσεις ἢ <lb n="11"/>
σεαυτόν, ἐπειδὴ τῷ μὲν ἄλογον ζῷον καὶ οὐδενὸς ἴσως ἄξιον περιγίνεται,
<note type="footnote">1 tit. περὶ ὑποζυγίου καταπεσόντος add. S mg G 2 ἐφ’ ora. S ἐφ’ ἑτέρων F
ὠσὶ] ὡσεὶ G 2, ὡς S φιλικόοις S 1, corr. S 2 εἰς ἡμερότητα S: εἰς om.
ceteri (v) 2 πιαισθέντα S, πιεσθέντα om. Η 3 προπέσῃ — τοῖς (4) om. F
προπέσῃ Weudl.: προσπέσῃ codd. (v) συνεπεγεῖραι S 4 τὸ δὲ μὴ Α
τῶν ἐχθρανάντων A: om. ceteri (Turn.); τῶν ἐχθρῶν conicio (cf. Clem. Al.), τῶν ἐχθαράντων
coni. Wendl. 5 ἐπιχαιρεκακία S, τὴν ἐπιχαιρεκακίαν FP (Mang.), τὴν
χαιρεκακίαν H 2 (Turn.) ἀδελφόν ὁμοῦ καὶ S: om. ceteri (Turn.) 6 συγγεωεσμένον
(sic) G  2 ὅτι S: om. G-, οὗν G’, ὃν ceteri (Turn.) ἐκ πάθους]
τὸ πάθος G 1 6.7 περὶ τῶν αὐτῶν S: om. ceteri (v) 7 προσερχόῳνον S,
συνερχόμενα G 1; προσεχόμενα coni. Mang. μόνον οὐ ·κατακολουθοῦντα AG 1 G 2 H 1  P:
μονονοὺ κατακολοθούνας F, μονονοὺκ ἀντακlολουθοῦντα CH 2(v), μόνον συγκατακόλουθα S
ἀλλήλοις SG 1: ἐκείνοις ceteri (Turn.) 8 6 μὲν SG 1 H 2: ἡ μὲν ceteri
λυπεῖν G 2 δ’ S post ἡ δέ add. χαράν Η 2 (v) ἐπὶ S (Clem. Al.):
om. ceteri (Turn.) 9 ἡδονὴν ἀπεργάζεται SAG 1 : χαρὰν ἀπεργάζεται F, ἀπεργάζεται
(om. ἡδονὴν) CG 2 , κατεράζται ἔται HP (ἡδονὴν add. P 2) tit. περὶ πλανωdνου ὐποζυγίου
add, S, περὶ ὑποζυγίου πλνωμένου mg G 2 10 ἴδοις F παραλιπὼν SDK
(Clem. Α1.): καταλιπὼν ceteri (v) 11 βαρυτέροις ἤθεσιν ante τὰ (10) transp. DK
ἐκείνω S 11.12 ὀνήσεις εἰς αὐτὸν G 2 12 σεαυτόν SDK; σαυτόν ceteri
τῷ] τό SF 1 H 1 DK ζῶον ἄλογον transp. I)K ἴσως om. DK</note>
<note type="footnote">2 Exod. 23,5. Deut. 22,4. d. loseph. Ani. lud. IV § 275. 2sqq. pergit Clem. Alex.
l.l.p.176P. τί δέ; καὶ ἐχθρῶν ὑποζύγια ἀl̀θοφορoῦντα συνεπικουφίζειν καὶ συνεγείρειν
προστάσσει, πόρρωθεν διδάσκων ἡμὰς 6 κύριος ςπιl̓αιρεκα-ι-ίαν μὴ ἀσπάζεσθαι μηδὲ ἐφἡδεσθαι0
τοῖς ἐχθροῖς, ἲνα τούτοις ἐγγυμνασαμένους ὑπὲρ τῶν ἐχθρῶν προσεύχεσθαι διδάξῃ·
οὔτε γὰρ φθονεῖν καὶ ἐπὶ τοῖς τοῦ πέλας ἀγαθοῖς λυπεῖσθαι προσῆκεν οὔτε μὴν ἐπὶ τοῖς
τοῦ πλησίον κακοῖς ἡδονὴν καρποῦσθαι. 9 Exod. 23,4. Deut. 221.</note>
<note type="footnote">9 — 301,1 DK fol. 73 r Φίλωνος ἐκ τοῦ περὶ τῶν ἀρετῶν: ἐάν πλανωμένων μέντοι, ὁ νόμος
φησίν, ἐχθροῦ τινος ἳδῃς ὑποζύγιον — καλοκἀγαθία. 9sqq. pergit Clem. Alex. l.l.
κἂν πλανώμενον μέντοι, φησίν, ἐχθροῦ τινος ὑποζύγιον εὓρῃς, τὰ τῆς διαφορᾶς παραλιπὼν
ὁπεκκαύματα ἀπαγαγίυν ἀπόδος· τῇ γὰρ ἀμνηστίᾳ ἕπεται ἡ κίλοκἀγαθία καὶ ταύτῃ ἡ τῆς
ἔχθρας διάλυσις. ἐντεῦθεν εἰς ὁμόνοιαν καταρτιζόμεθα, ἡ δὲ εἰς εὐδαιμονίαν χειραγωγεῖ.</note>

<pb n="301"/>
σοὶ δὲ τὸ μέγιστον καὶ τιμιώτατον τῶν ἐν τῇ φύσει, καλοκἀγθία.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="118">
<p>ἕπεται δὲ κατὰ τὸ ἀναγκαῖον ὥσπερ σκιὰ σώματι καὶ &lt;ταύτῃ&gt; τῆς ἔχθρας διάλυσις· ὃ τε γὰρ εὖ πεπονθὼς ἄκων ανγεται πρὸς τὸ ἔνσπονδον χάριτι
δουλωθείς,ὃ τε ὠφεληκὼς συμβούλῳ χρώμενος καλῇ πράξει σχεδὸν ἤδη
<lb n="5"/> πρὸς καταλλαγὰς τὴν διανοίαν τέτραπται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="119">
<p>τοῦτο δὲ μάλιστα βούλεται διὰ πάσης τῆς νομοθεσίας ὁ ἱερώτατος προφήτης κατασκευάζειν, ὁμόνοιαν,
κοινωνίαν, ὁμοσ̣́ροσύνrιν, κρᾶσιν ἠθῶν, ἐξ ὧν οἰκίαι καὶ πόλεις ἔθνη τε
καὶ χῶραι καὶ τὸ σύμπαν ἀνθρώπων γένος εἰς τὴν ἀνωτάτω προέλθοιεν
εὐδαιμονίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="120">
<p>ἀλλ’ ἄχρι μὲν τοῦ παρόντος ταῦτ’ εἰσὶν εὐχαί· γενήσεται <lb n="10"/> δέ, ὤας γε ἐμαυτὸν πείθω, καὶ ἔργα ἀψευδέστατα, τοῦ θεοῦ παρασχόντος
ὣσπερ ἐτησίους καρποὺς εὐφορίαν ἀρεταῖς, ὧν μὴ ἀμοιοͅήσαιμεν οἱ τὸν
πόθον αὐτῶν σχεδὸν ἀπὸ πρώτης ἡλικίας περιφέροντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="121">
<p><milestone unit="altref" n="16"/> Ἃ μὲν οὖν ἐπ’ ἐλευθέροις ἒνγνω, ταῦτα καὶ τὰ τούτοις ἐστὶ παραπλήσια. συνῳδὰ δ’ ὡς ἔοικε καὶ περὶ δούλων νομοθετεῖ,
<lb n="15"/> πάλιν τῶν συντεινόντων εἰς ἡμερότητα καὶ φιλανθρωπίαν καὶ τούτοις
μεταδιδούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="122">
<p>θῆτας μὲν οὖν ἕνεκα χρείας τῶν ἀναγκαίων ὑποβεβληκότας ἑαυτοὺς αγλων ὑπηρεσίαις οἴεται δεῖν ἀνάξιον μηδέν ὑπομένειν τῆς
<note type="footnote">1 σοὶ] 01 S τδ] τὸν S τιμιώτατον] τελειότατον DK ἐν S: ἐπὶ ceteri
2 ἕπεται S (Clem. Α1.): ἕψεται G\ διέξεισι C (Turn.), διέξειμι ceteri κατὰ om. H
σώματος FL 2  (Turii.) ταύτῃ addidi (cf. Clem. Al.) 3 διαλύσεις FHP
ἄγεται ἄκων transp. Α 4 τε S: τ’ ceteri συμβούλω SH 2 : συμβόλῳ ceteri
(sed βουλευομένῳ F) πράξει om. in lac. G 1 5 τέτραπται S: τέταται CH 2
(Turn.), τέτακται ceteri τοῦτο] ταῦτα conicio βουλεύεται F
6 τῆς S: om. ceteri (v) 6 om. G 2 8 ἀνθρώπων S: τῶν ἀνθρώπων ceteri (v)
προσέλθοιεν S 9 εὐχαί om. F 10 δ’ S, δὲ καὶ F ὥς γε CG’:
ὥστε S, ὦς γ’ ceteri καὶ om. S ἀψευδεστάτου (sic) θεοῦ S
11 ἐτησίους καρποὺς S: ἐτησίοις καρποῖς ceteri (v) ἀρεταῖς S: ἀρετῆς ceteri (v);
ἀρετῶν coni. Mang. ὧν] ὡς F μὴ ἀμοιρῆσαι μὲν Α, μὴ ἀμοιρησάμενοι P,
μὴ μοιρησάμενοι G 2, οὐκ εὐμοιρησάμενοι C οἱ] ὅτι S, om. F (CG 2P)
τὸν om. Mang. 12 τερισ́έοοντος G 2 H 1 P, περιφέρομεν C (Turn.) 13 ἐλευθέροις
SA: ἐλευθερίας ceteri (Turn.) ταῦτα om. G 2 FHP, om. in lac. G 1
14 ἐστι S: om. ceteri (v) tit. περὶ δούλων add. S δέ CAG 2
ἔοικεν CF πεοὶ S: τὰ A, τὰ περὶ ceteri (v); ct περὶ conicio 15 πάλιν τῶν S:
πάντων τῶν CH 2 (v), πάντων ceteri συνόντων in textu S, συντεινόντων mg S
pr. καὶ om. G 1 φιλανθρωπίας G 1 16 μεταδιδούς S: μεταδούς ceteri (v)
θῆτας CG 2: ὄντας S, τοὺς ceteri (v) οὑν om. F 17 αὐτοὺς S
ἀνάξιον μηδέν SCG 2: μηδὲν ἀνάξιον (ἂξιον Α) ceteri (v) τῆς] τοῖς S</note>
<note type="footnote">16sqq. Lev. 25,39. 40. Exod. 21,2. Deut. 15,12. 16 sqq. Clem. Alex. 1. 1. ἔτι τοὺς
&lt;ἐπὶ&gt; τροφῆ δουλεύοντας ἀτιμάζεσθαι κωλύει, τοῖς τε ἐκ δανείων καταὸουλωθεῖσιν ἐκεχειρίαν
τὴν εἰς πᾶν οἰδῶσιν ἐνιαυτῷ ἑβδόμῳ.</note>

<pb n="302"/>
ἐκ γένους ἐλ6υθερία:, παραινῶν τοῖς τυγχάνουσι τῆς διακονίας εἰς τὸ τῆς
τύχης ἀτέκμαρτον ἀφορᾶν καὶ λαμβάνειν αἰδῶ τῆς μεταβολῆς· τοὺς δ’
ἐξ ἐφημερινῶν δανείων χρεώστας τὸ τῆς προσβολῆς ὄνομα καὶ πάθος
ὑποδύντας ἢ καὶ τοὺς ἀνάγκῃ βιαστικωτέρᾳ γενομένους ἐξ ἐλευθέρων
δούλους οὐκ εἰς ἅπαν κακοπραγεῖν ἐᾷ διδοὺς ἐκεχειρίαν τούτοις τὴν <lb n="5"/>
 εἰς ἅπαν ἐνιαυτῷ ἑβδόμῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="123">
<p>τοῖς μὲν γὰρ δανεισταῖς οὐ κομισαμένοις
τὸ χρέος ἢ τρόπον ἕτερον κτησαμένοις τοὺς πρόπρον ἐλευθέρους
ἐξαρκεῖ, φησί, χρόνος εἰς ὑπηρεσίαν ἑξετία· οἱ δὲ μὴ γένει δοῦλοι
χρηστῆς ἐλπίδος μὴ εἰς ἅπαν ἀμοιρείτωσαν, ἀλλ’ ἴτωσαν ἐπὶ τὴν παλαιὰν
 ἄδειαν, ἧς διὰ καιροὺς ἀβουλήτους ἐστέρηντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="124">
<p>κἂν ἐκ τριγονίας μέν, <lb n="1O"/>
φησί, δοῦλος ἑτέρου φόβῳ δεσποτικῶν ἀπειλῶν ἢ συνειδήσει τινῶν <note type="marginal">p. 396 M.</note>
ἁμαρτημάτων ἢ μηδὲν ἠδικηκώς, ἀμειλίκτῳ καὶ ὠμοθύμῳ χρώμενος
ἄλλως δεσπότῃ, πρὸς &lt;σέ&gt; καταφύγῃ τευξόμενος ἐπικουρίας, μὴ περιίδῃς·
ἐκδιδόναι γὰρ ἱκέτας οὐχ ὅσιον, ἱκέτης δὲ καὶ ὁ δοῦλος ὣσπερ εἰς
ἱερὸν τὴν σὴν ἑστίαν καταπεφευγώς, ἐν ᾗ δίκαιόν ἐστιν ἀσυλίας τυγχάνειν, <lb n="15"/>
μάλιστα μὲν εἰς ἀδόλους ἐλθὼν καταλλαγὰς τὰς χωρὶς ἐνέδρας,
<note type="footnote">1 ἐκ γένους S: εὐγενοῦς ceteri (v) διακονίας] δουλείας Α 2 τύχης] ψυχῆς S
3 ἐφημερίας S, ἡμερινῶν Α προσβολῆς SA: προβολῆς ΗP, περιβολῆς CG 2 (v),
παραβολῆς F (prob. Mang.), δουλείας G 1 4 ἡ] εἰ S βιαστικώτερον F
5 τούτοις τὴν S: om. ceteri (v) 6 εἰσάπαν aate ἐκκεχειρίαν (5) transp. Α
οὐ om. F κομισομένοις S 7 ἢ τρόπον S: ἢ τοῖς τρόπον G 1 , πρὸ τῶν , πρός τὸν
ceteri (Turn.) ἕτερον] πρότερον Α κτησαμένοις] χρησαμένων Α 8 ἐξαρκεῖ
codd.: ἀρκεῖ v ἑξαετίας Α, ἑξαετής G 1 οἱ δὲ μὴ γένει δοῦλοι S: οἴ τε
μὴν δοῦλοι F, οἵ γε μὴν δοῦλοι ceteri (v) 9 χρηστῆς ἐλπίδος S: χρηστῆς CG 2
χρηστῶν ceteri (v) εἰς ἅπαν μὴ trausp. G’ ἤτωσαν S (ἴτωσαν scripsi):
ἰἐτωσαν ceteri (v) 10 ἐστέρηντο SA : ἐστέρηνται ceteri (v) κὰν] καὶ AHP,
καὶ εἰ G 1 ἐκ τριγονίας om. in lac. G 1 τριγωνίας G 2, τριγενείας S
μέν om. C 11 δεσποτικῷ G 2 12 ἢ add. SG 1: om. ceteri (Turn.)
καὶ ὠμοθύμῳ S: om. ceteri (Turn.) 13 ἄλλω S, ἀλλ’ ὡς G 2 HP πρὸς σὲ
καταφύγῃ scripsi: προσκαταφὐγη S, καταφυγὴ χρῆται ceteri (v) τευξόμενος S: ὡς
τευξόμενος CG 2 (v), προστευξόμενος ceteri περιΐδης S: περίͅδητε ceteri (v)
14 ἐκδιδόναι S (Clem. Α1.): προδιδόμεναι G 2, προδιδόναι ceteri (v) οἰκέτας G 1 G 2 HP
14. 15 ὥσπερ εἰς ἱερὰν G 1 (ἑερὀν recte coni. Mang.): ὥσπερ ὡς ἱερῶ S, ὥσπερ εἰς AFHP (v),
ὥσπερ G 2, ὡς πρὸς C 15 τὴν σὴν ἑστίαν SCG 1 G 2: σὴν ἑστίαν AHP (Turn.), τὴν
ἑστίαν F (Mang.) δίκαιος coni. Wendl. 16 ἀδόλους] ἀλόγους S
ἐλθὼν καταλλαγάς S : καταλλαγὰς ἐλθόντα ceteri (v) τ̀ς S : om. ceteri (v)
κωρὶς ἐνέδρας om. G 1</note>
<note type="footnote">10 sqq.Deut. 23,15. 16. 14 pergit Clem. Alex. l. I. ἀλλά καὶ ἱκέτας ἐκδιδόναι εἰ
κόλασιν κωλύει.</note>

<pb n="303"/>
εἰ δὲ μή, τὸ γοῦν πανύστατον πραθείς· ἀλλαγαὶ γὰρ αἱ τῶν δεσποτῶν
ἄδηλον ὅπου τὴν ῥοπὴν ἕξουσι, τοῦ δ’ ὁuολογουμένου κουφότερον τὸ
ἄδηλον κακόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="125">
<p><milestone unit="altref" n="17"/> Ταῦτα μὲν οὖν περὶ οἰκείων καὶ ἀλλοτρίων καὶ φίλων καὶ <lb n="5"/> ἐχθρῶν καὶ δούλων καὶ ἐλευθέρων καὶ συνόλως ἀνθρώπων νομοθετεῖ.
τὸ δὲ ἐπιεικὲς καὶ ἥμερον χαἰ ἐπὶ τὴν τῶν ἀλόγων ζῴων φύσιν ἄγει
μεταδιδοὺς καὶ τούτοις, ὥσπερ ἀπὸ πηγῆς εὐμενοῦς ἀρύσασθαί τινος
χρηστοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="126">
<p>κελεύει γὰρ ἐν ταῖς ἡμέροις ἀγέλαις, κατά τε ποίμνας καὶ αἰπόλια καὶ βουκόλια, τῆς παραχρῆμα τῶν γεννωμένων ἀπολαύσεως
<lb n="10"/> ἀπέχεσθαι, μήτε πρὸς ἐδωδὴν μήτε ἐπὶ προφάσει θυσιῶν λαμβάνοντας.
ὠμῆς γὰρ ὑπέλαβεν εἶναι ψυχῆς, ἐφεδρεύειν ἀποκυϊσκ̀οένοις εἰς ἀνυπέρθετον
διάζευξιν ἐγγόνων τε αὖ καὶ μητέρων ἕνεκα γαστρὸς ἡδονῆς,
μᾶλλον δὲ ἀηδίας ἐκτόπου τινὸς [ψυχῆς] καὶ παρηλλαγμένης́.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="127">
<p>φησὶν οὖν τῷ βιωσομένῳ κατὰ τὴν ἱερωτάτην αὐτοῦ πολιτείαν· „ ὦ γενναῖε,
<lb n="15"/> πολλή τίς ἐστιν ἀφθονία σοι τῶν πρὸς ἀπόλαυσιν, οἷς μέμψις οὐ
παρέπεται· συγγνωστὸν γὰρ ἂν ἦν ἴσως, ἐπειδὴ πολλὰ τῶν ἀβουλήτων
<note type="footnote">1 πανύστατον S: σπανιώτατον ceteri (Turn.) πραθείς] προσθείς F, πραθέντα G’
ἀλλαγαὶ γὰρ αἱ τῶν S: ἀλλά τε γὰρ τὸ Α, ἀλλάττεται· τὸ γὰρ C, ἀλλάττεται γάρ τὸ
ceteri (Turn.) 2 ὅπου] ὂν ὅπη G1 ῥοπὴν] ῥωὴν G2 ἕξουσιν S
ὡμολογημένου HP 4 tit, διὰ τί προστάσσει τὰ γεννήματα τῶν ζώων μὴ θύειν πρὸ
ζ΄ ἡμερῶν add. S καὶ ante φίλων om. CG2 5 καὶ ante δούλων om. C,
καὶ δούλων om. S 6 δ’ Α ἀλόγων] ἄλλλων G2 ζώων SCG2: om.
ceteri (v) φύσιν ἄγει SG1: τείνει φύσιν ἀεὶ F (Mang.), φύσιν ἀεὶ ceteri (Turn.);
φύσιν ἀποτείνει coni. Wendl. 7 μεταδιδοὺς] μετὰ αἰδοῦς G2 ὥσπερ] ὡς
καθάπερ conicio εὐμενοῦς] ἀεννάοῦς (ἀενάου?) coni. Mang. 7. 8 τι χρηστόν G1
8 ἐν ταῖς SFG1: ἔν τε ceteri (Turn.) ἡμέρας HP τὰς ποίμνας S
9 αἰπόλια SFG1H2: ἐπαύλεις C, ἐπαύλια ceteri τῶν om. Α 10 μήτε . . .
μήτε] μηδ’ . . . μηδ’ S πρὸς] εἰς S ἐπὶ προφάσει S (Clem. Α1.): ἐπὶ om.
ceteri (v) 11 εἰς S: om. ceteri (v) 12 aὖ om. G1ΗP 13 δ’ Α
ἀηδίας S: om. in lac. G1, ἀΐδιον F, ἀϊδίου ceteri (Turn.) ἐκτόπου τινὸς ψυχῆς S:
ψυχῆς ἐκτόπου τινὸς ceteri ψυχῆς seclusit Mang. παρηλλαγμένην G2, παρηλλαγμένου
F 14 τῶ βιασαμένω AFHP 15 σοι τῶν CG1G2: σίτων S, τῶν (om.
σοι) AFHP 15. 16 οἷς μέμψις οὐ παρέπεται om. S 16 ἄν om. G2 ἣν om. F</note>
<note type="footnote">8 Exod. 22,30. Lev. 22,27. cf. loseph. Ant. lud. III §236 κωλύει δὲ ὁ νόμος θύειν
ζῷον αὐθημερὸν μετὰ τοῦ γεγεννηκότος ἐπὶ ταὐτό, οὐδ’ ἄλλως δέ πρὶν ὀγδόην ἡμέραν
γεννηθέντι διελθεῖν. 8sqq. Cletm. Alex. l.l. p.477P. ἐμοὶ δὲ δοκεῖ καὶ Πυθαγόρας
τὸ ἥμερον τὸ περὶ τά ἄλογα ζῷα παρὰ τοῦ νόμου εἰληφέναι. αὐτίκα τῶν γεννωμένων
κατά τε τὰς ποίμνας κατά τε τὰ αἰπόλια καὶ βουκόλια τῆς παραχρῆμα ἀπολαύσεως
〈ἀπέχεσθαι〉, μηδὲ ἐπὶ προφάσει θυσιῶν 〈λλαμβάνοντας〉, διηγόρευσεν, ἐκγόνων τε ἕνεκα καὶ
μητέρων, εἰς ἡμερότητα τόν ἄνθρωπον κάτωθεν ἀπὸ τῶν ἀλόγων ζῴων ἀνατρέφων.</note>

<pb n="304"/>
ἡ ἀπορία καὶ σπάνις δρᾶν ἀναγκάζει. σὺ δὲ καὶ διαφέρειν εἰς ἐγκρατειαν
καὶτὰς ἄλλας ἀρετὰς ὀφείλεις τὴν καλλίστην τεταγμένος τάξιν,
ὑπὸ ταξιάρχῃ τῷ τῆς φύσεως ὀρθῷ λόγῳ, δι’ ὃν ἡμερῶσθαί σε δεῖ
 μηδὲν σκαιὸν τῇ διανοίᾳ παραὸεχόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="128">
<p>τί δ’ ἄν εἴη σκαιότερον ἢ ταῖς
περὶ τὴν ἀποκύησιν ὠδῖσιν ἐπιφέρειν ἔξωθεν ἑτέρας ἐκ τῆς παραχρῆμα <lb n="5"/>
τῶν γεννωμένων διαζεύξεως; ἀνάγκη γὰρ σφαδᾴζειν ἀποσπωμένων, διά
τινα φυσικὴν μητέρων πρὸς ἔγγονα φιλοστοργίαν, καὶ μάλιστα ὑπὸ τὸν
τῆς κυήσεως καιρόν, ἐπειδὴ πηγάζοντες οἱ μασιοὶ σπάνει τοῦ θηλάζοντος,
ἀνακοπὴν τῆς ἐπιρροίας λαμβανούσης, σκιρροῦνταί τε καὶ κατατεινόμενοι
 τῷ βάρει παγέντος εἴσω τοῦ γάλακτος ἀλγηδόσι πιέζονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="129">
<p>χάρισαι <lb n="1O"/>
δή, φησί, τῇ μηιρὶ τὸ ἔγγονον, εἰ καὶ μὴ τὸν σύμπαντα χρόνον, <milestone unit="altpage1" n="p. 397 M."/>  ἑπτὰ 
γοῦν τὰς πρώτας ἡμέρας γαλακτοτροφγῆσαι, καὶ μὴ ἀνωφελεῖς ἃς ἡ
φύσις ὤμβρησε πηγὰς ἐν μαστοῖς ἐργάσῃ, τὰς δευτέρας αὐτῆς χάριτας
ἀνελών, ἃς ἐκ πολλοῦ τοῦ προμηθοῦς ἡτοιμάσατο τἀκόλουθον μακρόθεν
 αἰωνίῳ καὶ τελεία φρονήσει κατιδοῦσα —</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="130">
<p>προτέρα μὲν γὰρ δωρεὰ γένεσις, <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 ἡ ἀπορία S: ἡ om. ceteri (v) alt. καὶ um. FG1H1P 2 τὰς ἄλλας S: om.
ceteri (v) 3 ὑπὸ ταξιάρχῃ—δεῖ S: om. ceteri (Turn.) δι’ ὅν scripsi:
δι’ ὧv S; δι’ ὅ coui. Mang. 4 μηδὲν S: καὶ μηδὲ Α, καὶ μηδὲν ceteri (Turn.)
παραδεχόμενον S: παραδέχεσθαι ceteri (Turn.) τί δ’ ἄν εἴη σκαιότερον ἢ S: om.
ceteri (Turn.): τί δ’ ἂν (cet. om.) Mang. ταῖς S: καὶ ταῖς G1, ἐν ταῖς ceteri
(Turn.) 5 ὠδῖσι περιφέρειν ΙΙ ἑτέροις F, ἑτέρας om. S ἐκ τῆς om. F
6 ἀποσπωμένων S: ἀποσπώμενον ceteri (Turn.) 7 ἔγγονα SGG2: ἔγγονον ceteri
(Turn.) μάλισι’ (sic) S 7. 8 ὑπὸ τῶν . . . καιρῶν S, τῶν etiam F
8 κτήσεως C1, κυήσεως corr. C2 μασθοὶ AF θηλάσοντος S
9 ἐπιρροῆς S σκιρροῦνται Α, σκιροῦνται P, σκηροῦνται S: στεροῦνται F2,
στειροῦνται CG1G2H (v) καὶ SCG2: om. ceteri (V) κατακτεινόῳιοι Α
10 παγέντος εἴσω scripsi (cf. lin. 13): παγέντος ηλω S, om. ceteri (v) ἀλγηδόσι
SCG2: καὶ ἀλγηδόσι ceteri (v) πιεζοῦνται G2 10.11 χάρισαι δεῖ S (χ.· δή
scripsi): χάρισαι ceteri (v) 11 τῇ μητρὶ om. S εἰ—χρὁνον om. S
εἰ καὶ] καὶ εἰ F 12 γα)ακ͂τοτροσ̔ͅηθῆναι S (Mang.) 13 ὤμβρισε S
πηγὰς S: πηγὰς τοῦ γάλακτος C (v), πηγὰς τἀς τοῦ γάλακτος G1 πηγὰς τὰς ἐντός εἴσω
τοῦ γάλακτος ceteri (et mg C2), uude πηγάς παγέντος εἴσω τοῦ γάλακτος sagaciter coni.
Mang. (v. supra 1.10) μασθοῖς A αὐτῆς φύσεις S (αὐτῆς χάριτας scripsi):
χάριτας αυπͅς ceteri (v) 14 ετοιμάσασ τὸ (sic) G2, ἑτοιμάσασα FHP1
τἀκόλουθον] τό τ’ ἁκόλουθον AFIIP 15 αἰωνία CG1 (v) τελείω FG2
καταδιδοῦσα AP2 πρότερον F1 δωρεὰν in textu Η, δωρεὰ mg Η
γένεσις S: γέννησις ceteri (v)</note>
<note type="footnote">10 pergit Clem. Alex. l. l. χάρισαι γοῦν, φησί, τῇ μητρὶ τὸ ἔκγονον κἀν ἑπτὰ τὰς πρώτας
ἡμέρας· εἰ γὰρ μηδὲν ἀναιτίως γίνεται, γάλα δὲ ἐπομβρεῖται ταῖς τετοκυίαις εἰς διατροφὴν
τῶν ἐκγόνων, ὁ ἀποσπῶν τῆς τοῦ γάλακτος οἰκονομίας τό τεχθέν ἀτιμάζει τὴν φύσιν.</note>

<pb n="305"/>
δι’ ἧς τὸ μὴ ὂν ἄγεται πρὸς τὸ εἶναι, δευτέρα δὲ γάλακτος ἐπίρροια,
τροφὴ καιρίως μαλακωτάτη, πᾶν ἁπαλόνυχον ἄρδουσα, ὃ ποτόν ἐστιν
ὁμοῦ καὶ σιτίον· ὅσον μὲν γὰρ ὑδατῶδες τοῦ γάλακτος, ποτόν, ὅσον
δ’ ὑποπαχύνεται, σιτίον — προνοίᾳ τοῦ μὴ κακοπαθεῖν τὸ ἀρτίγονον,
<lb n="5"/> ἐφεδῳυούσης ἀεὶ χρόνοις διαφέρουσιν ἐνδείας, ἀλλ’ ὑπὸ μίαν καὶ τὴν
αὐτὴν προσφορὰν ἑκατέρας τροφῆς ἤδη τὰς πικρὰς δεσποίνας, δίψαν τε
καὶ πεῖναν, ἐκφεύγειν.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="131">
<p>τοῦτον ἀναγνόντες τὸν νόμον, οἱ χρηστοὶ καὶ περιμάχητοι γονεῖς, ἐγκαλύψασθε, οἱ· ἐπὶ τοῖζ βρέφεσιν ἀεὶ φονῶντες,
οἱ κακὴν ἐγεδρεύοντες τοῖς ἀποκ̀υομνέοις εἰς ἔκθεσιν, οἱ τοῦ
<lb n="10"/> σύμπαντος ἀνθρώπων γένους ἄσπονδοι πολέμιοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="132">
<p>τίνι γὰρ δι’ εὐνοίας ἀφίξεσθε, γενόμενοι τῶν ἰδίων τέκνων αὐτόχειρες; οἱ τὰς πόλεις τό γ’ ἐφ'
ὑμῖν ἧκον μέρος ἐρημοῦντες, ἀπὸ τῶν ἐγγυτάτω γένους ἀρξάμενοι τῆς
ἀπωλείας, οἱ τοὺς τῆς φύσεως θεσμοὺς ἀνατρέποντες κὶ ὅσα ἄν οἰκο-
<note type="footnote">1 ἄγεται post εἶναι trausp. CG2 πρὸς S: εἰς ceteri (v) ἐπίρρυα S
2 τροφὴ καιρίοις (καιρίως Mang.) μαλακωτάτη, πᾶν ἁπαλόνυχον ἄρδουσα S: τροφὴν καιροῖς
μαλακωτάτην ἐν ἁπαλοῖς μέλεσι δοῦσα AP2 (prob. Mang.), τροφὴ καιροῖς (καιροῖς om. in
lac. G1) μαλακωτάτη ἐν ἁπαλῶ, μία δ’ οὖσα ceteri (v) ὃ Α: om. ceteri (v)
3 ὅσον μέν γὰρ S : ἔστι γὰρ ὅσον μέν ceteri (v) τοῦ γαλακτώδους AFHP
4 δ’] θ’ F ὑποπαχύνεθαι AFP τὸ ἀντίγονον Α 5 ἐφεδρεῦσαν F
ἀεὶ S: om. ceteri (v) ἐνδείας om. CG2 6 προφορὰν F1G1HP1, τροφὸν AP2,
ἑκατέρας τροφῆς ἤδη S: ἑκατέρων ἀνατροφῆς ἤδη ΑFΗ1P;ἑκατέρων ἀνατροφῆς εἴδει CG2,
ἑκατἐρων ἑνὶ τροφῆς εἴδει G1, ἑκατέρου τοῦ τῆς τροφῆς εἴδους H2 (v) τῆς πικρᾶς
δεσποίτης Α τε om. A 7 ἐκφεύγειν AG1P1: ἐκφεύγει FHP1, ἐκφεύγῃ CG2
(Turn.), ἐκφύγῃ S ἀναγνῶνιες SF1 οἱ] ὦ conicio 8 φονῶντες S:
μονοῦντες Ζ G1, πονοῦντες ceteri (Turu.) 9 ἀποκυομένοις AP2: ἀποκυουμένοις ceteri
(Turn.) εἰς S: om. ceteri (Turn.) 10 γάρ ἄν G1 11 ἀφίξεσθε S:
γένοισθε CG1, ἐγένεσθε ceteri (v) γινόμενοι G1, γενόμενοι post αὐτόχειρες trausp. S
ἰδίων] οἰκείωνF οἱ—ἀπωείας(13) om. F γ’] τ’ S 11. 12 ἐφ’ὑμῖνG1:
ἐφ’ ἑαυτοῖς S (.Maug.), ἐπ’ αὐτοῖς ceteri (Turu.) 12 μέρος ἧκον transp. CG2
ἐγγυτάτων Α 13 ὅσα ἂν Mang. : ὡσ ἂν (sed ω corr. e. ο) S, δσα ἐν ceteri (Turn.)</note>
<note type="footnote">7sqq. pergit Cleni. Alex.l.l. δυσωείσθωσαν οὖν Ἕλληνες καὶ εἴ τις ἕτερός ἐστι τοῦ
νόμου κατατρέχων, εἰ ὁ(??)ὲν καὶ ἐπ’ ἀλόγων ζῴων χρηστεύεται, οἱ δὲ καὶ τὰ τῶν ἀνθρώπων
ἐκτιθέασιν ἔγγονα, καίτοι μακρόθεν καὶ προφητικῶς (προνοητικῶς coni. Mang.) ἀνακόπτοντος
αὐτῶν τὴν ἀγριότητα τοῦ νόμου διά τῆς προειρημένης ἐντολῆς· εἰ γὰρ τῶν
ἀλόγων τά ἔκγονα διαζεύγνυσθαι τῆς τεκούσης πρό τῆς γαλακτουχίας ἀπαγορεύει, πολὺ
πλέον ἐπ’ ἀνθρώπων τὴν ὠμὴν καὶ ἀτιθάσευτον προeεραπεὐει γνώμην, ἵν’ εἰ καὶ τῆς
φύσεως, μθήσεως γοῦν μὴ καταφρονῶσιν. ἐρίφων μὲν γὰρ καὶ ἀρνῶν ἐμφορεῖσθαι ἐπιτετραπται,
καί τις ἴσως ἀπολογία τῷ διαζεύξαντι τῆς τεκούσης τό ἔκγονον, ἡ δὲ τοῦ 5
παιδίου ἔκθεσις τίνα τὴν αἰτίαν ἔχει; ἐχρῆν γάρ μηδὲ τὴν ἀρχὴν γῆμαι τῷ μηδὲ παιδοποιεῖσθαι
γλιχοdνῳ ἤ δι’ ἡδονῆς ἀκρασίαν παιδοκτόνον γεγονέναι.</note>

<pb n="306"/>
δομῇ καθαιροῦντες, δι’ ἀνημέρου καὶ ἀτιθάσου ψυχῆς ὠμότητα γενέσει
 φθορὰν καὶ ζωῇ θάντον ἐπιτειχίζοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="133">
<p>ἢ οὐχ ὁρᾶτε, ὅτι τῷ πάντα
ἀρίσιῳ νομοθέτῃ δι’ ἐπιμελείας ἐγένετο μηδὲ τῶν ἀλόγων τὰ ἔγγονα
διαζευχθῆναι ἰῆς τεκούσης, ἄχρις ἄν γαλακτοτροφηθῇ ; τὸ πλέον, ὦ
γενναῖοι, δι’ ὑμᾶς, ἵν’, εἰ καὶ μὴ τῇ φύσει, μαθήσει γοῦν ἀναδιδάσκησθε <lb n="5"/>
τὸ φιλοίκειον, εἰς ἄρνας καὶ ἐρίφους ἀποβλέποντες, οἳ ἐν ἀφθόνοις
χορηγίαις τῶν ἀναγκαίων τρυφάν οὐ κεκώλυνται, τῆς φύσεως μὲν τοιαῦτα
παρασκ̀ευασαμένης ἐν ἐπιτγͅδειοτάτοις χωρίοις, ἐξ ὧν εὐμαρεῖς
τοῖς δεησομένοις αἱ ἀπολαύσεις γενήσονται, νομοθέτου δὲ μετὰ πολλῆς
προμηθείας ἐφορῶντος, ἵνα μηδεὶς ἐμποδίζῃ τὰς εὐεργέτιδας καὶ <lb n="1O"/>
σωτηρίους τοῦ θεοῦ δωρεάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="134">
 <p><milestone unit="altref" n="18"/> Βουλόμενος δὲ πολυτρόποις ἰδέαις τὰ ἡμερότητος καὶ ἔπιεικείας
σπέρματα ταῖς διανοίαις ἐίκατασπείρειν ἄλλο τίθησι διάταγμα
συγγενὲς τοῖς προτέροις, ἀπαγορεύων ἡμέρᾳ τῇ αὐτῇ <milestone unit="altpage1" n="p. 398 Μ."/>  συγκατθύειν 
μητέρα καὶ ἔγγονον· καὶ γὰρ εἰ θυτέον, ἀλλ’ οὖν ἐν χρόνοις γε διαφέρουσιν· <lb n="15"/>
φέρουσιν· ὑπερβολὴ γὰρ ἀγριότητος τὴν αἰτίν τῆς γενέσεως μετὰ
<note type="footnote">1 δι’ ἀνημέρου καὶ ἀττιθάσου ψυχῆς ὠμότητα S: οἱ ἀνήμεροι καὶ ἀτίθασοι (-σσοι AFH)
ψυχῆς ὠμότητι ceteri (v) 1. 2 γενέσει φθορὰν S: γεννητικὴ φθορᾶς F, γετηταὶ φθορᾶς
ceteri (Turn.) 2 καὶ S: om. ceteri (Turn.) ζωὴν θανάτω G1 ὁρᾶται G1
ὅτι om. Α πάντ’ A, πάντων HP (Turn.) 3 μηδὲν S 4 ἄχρι C1G2
πλέον] πλεῖστον Α 5 εἰ καὶ μὴ S: εἰ μὴ καὶ ceteri (Turu.) τῇ om. S
ἀναδιδάσκεσθι Α 6 ἐρήφους S ἀφθονίαις G2 7 τῆς φύσεως F mg H,
φύσεως AG1P: ὡς CG2Η, ἄλλως S 7.8 τοιαῦτα S: αὐτὰ ceteri (αὐτὰς v)
8 παρασκευασαυασαμένοις CG2H, παρεσκευίσμἐνους S 9 δεηθησομἐνοις S, δεομένοις CG2
δέ] δ’ εἰ S 10 προμηθείας G1: προνοίας C, ἀκριβείας S, προθυμίας ceteri (v)
12 titulum taraquam novi opusculi h. l. add. S: Φίλωνος περὶ γ΄ ἀρετῶν· περὶ ἡμερότητος
καὶ ἐπιεικείας· περὶ τοῦ μὴ δεῖν ἐν ἡμέρα τῆ αὐτὴ θύειν μητέρα καὶ ἔγγονον· διὰ τί
ἔγκυον ζῶον προστάσσει μὴ θύεσθαι, tit. περὶ τοῦ μὴ δεῖν ἡμέρα τῆ αὐτὴ θύειν μητέρα
καὶ ἔγγονον add. mg G2 πολυτρόποις ἰδέαις post σπέρματα (13) transp. HP (v)
εἰδέαις S ἡμερότατα F1, ἡμερώτατα F2 13 ἐγκατασπεῖραι (sic) ταῖς διανοίαις
transp. HP (v) 14 προτέροις ἀπαγορεύων ἡμέρα τῆ αὐτὴ S (Clem. Al.): ἀπαγορεὐωναὐτῇ
om. G1, προτέροις-αὐτᾐ om. ceteri (Turn.) συγκαταθύειν S (Clem. Al.):
μὴ καταθύειν ἄμα G1, καταθύειν ceteri (Turn.) post καταθύειν add. τολμῶσι AP2
15 post ἔγγονον add. ἐθέλουσι FL (Turn.) θυτέον S: θυτὸν ceteri (Turn.)
ἐν χρόνοις γε S: γε ἐν κρόνοις ceteri (v) 16 γενέσεως S: γενἡσεως , γεννἡσεως
ceteri (v)</note>
<note type="footnote">14 Lev. 22,28. cf. loseph. Ant. lud. III §236 (supra p. 303,8). 14 pergit Clem.
Alex. 1. 1. p. 478 P. πάλιν αὗ ὁ χρηστὸς νόμος ἀπαγορεύει ἡμέρα τῇ αὐτῇ συγκαταθὐα
ἔκγονον καὶ μητέρα.</note>

<pb n="307"/>
τοῦ ζῳογονηθέντος ἡμέρᾳ μιᾷ κτείνειν. καὶ τοῦτο τοὺ χάριν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="135">
<p>ἢ γὰρ ἐπὶ προφάσει θυσιῶν ἢ διὰ γαστρὸς ἀπόλαυσιν· εἰ μὲν οὖν ἕνεκα
θυσιῶν, ἐπέψευσται καὶ τοὔνομα· τὰ γὰρ τοιαῦτα σφάγια, οὐ θυσία.
τίς δὲ δὴ καὶ θεοῦ βωμὸς οὕτως ἀνίερα ἱερεῖα προσδέξεται; ποῖον δὲ
<lb n="5"/> πῦρ οὐκ ἂν δίχα τμηθὲν ἐξ ἑαυτοῦ διασταίη φεῦγον τὴν ἐξ ἀμίκτου
πράγματος ἕνωσιν; οἶμαι ἂν αὐτὸ μηδὲ πρὸς βραχύτατον ὑπομεῖναι χρόνον,
ἀλλ’ αὐτίκα σβεσθῆναι προνοίᾳ τινὶ τοῦ μὴ τὸν ἀέρα καὶ τὴν ἱερωτάτην
πνεύματος φύσιν ὑπὸ τῆς αἰρομένης φλογὸς μιαίνεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="136">
<p>εἰ δὲ μὴ θυσιῶν χάριν ἀλλὰ θοίνης, τίς οὐκ ἄν τῆς ὑπερφυοῦς γαστριμαργίας
<lb n="10"/> ὀρέξεις προβάλλοιτο καινὰς καὶ παρηλλαγμένα ; ἐκτόπους μὲν γὰρ
ἡδονὰς οἱ τοιοῦτοι μεταδιώκουσι. τίς δὲ ἡδονὴ κρεωφαγοῦσι, γεύσασθαι
σαρκῶν ἐν ταὐτῷ μητέρων καὶ ἐγγόνων; ὧν εἰ τὰ μέλη
τις ἀναμῖξαι θελήσειεν ἀναπείρων ὀβελοῖς, ἵν’ ὀπτῶν ἐμφορήσαιτο, οὐκ
ἄν μοι δοκεῖ διατελεῖν ἥσυχ, ῥήξειν δὲ φωνὴν σχετλιάσαντα δι’ ὑπερ-
<lb n="15"/> βολὴν τοῦ καινουργηθέντος πάθους καὶ μυρία λοιδορήσεσθαι τῆς
λαιμαργίας τοῖς εὐτρεπίζουσιν ἄσιτον εὐωχίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="137">
<p>ἀλλ’ γε νόμος ἔξω <note type="footnote">1 ζωογονηθἐντος S: ζώου γεννηθέντος CG2, γεννηθέντος ζώου ceteri (v) κτείνει S
τοῦτο om. S 3 ἐπέψευσται SCG2: ἔψευσται ceteri (Turn.) τά om. S
καὶ οὐ S 4 δὴ] δεῖ S, om. Α βωμὸς om. in lac. G1 προσδέξηται S
-εται scripsi): παραδέξαιτο ceteri (v) ποῖον S: τὸ ceteri (v) 5 οὐκ ἂν]
κἂν S διατμηθὲν P αυτοῦ S φεύγων G2 6 αὐτό] τὸ S
χρόνον ὑπομεῖναι transp. HP (v) ἀπομεῖναι F 7 ἀλλ’ αὐτίκα S: αὐτίκα
δἑ ceteri (v) προνοία τινὶ S: τινὶ om. ceteri (v) 8 αἰρορ.ἐνης S: καιομένης
eteri (v) 9 θοίνης] τροφῆς S τίς] τί S ὑπερφυἄς C
10 ὀρέξεις G1: αἰτιάσεις Α (ἑστιάσεις coni. Mang.), οm. ceteri (v) προβάλοιτο C
κενὰς L (Turn.), καινάς γὰρ S ἐκτοπίους μὲν ἄν ἐκθύσαιτό τις ἡδονὰς S
11 οἱ τοιοῦτοι S:  οἱ δ’ οἱ τοιοῦτοι G2, οἱ δὴ τοιοῦτοι cetcri (v) μεταδιώκουσι] διώκουσι
F, μέντοι ἀδικοῦσι S κρεοφαγοῦσιν S, κρεηφαγοῦσι C 12 ἐν ταὐτῶ S: ἔκ
τε ceteri (Turn.) μητέρων SC: τῶν μητέρων ceteri (v) τῶν ἐγγόνων G1
ὧν S: om. ceteri (Turu.) 13 ἀναμίξας S θελήσειεν ἀναπείρων ὀβελοῖς om. S
θελήσειεν CG2: θελήσει ceteri καὶ ἀναπείρων G1 ὀβελοῖς, ἵν' scripsi:
ὀβελοῖσιν CG2FHP, ὀβελοῖσι καὶ A, ὀβελίσκοις G1 ἐμφορήσαιτο S: ἐμφορήσασθαι
ceteri (v) 14 δοκεῖν S, δοκῆ (sed fj ex εἴ corr.) AF διατελέσειν SCG2 (v)
ἥσυχα CG1: ἡσυχῆ S, ἥσυχον ceteri ῥήξει Α δέ] τέ S σχετλιάσαντα
SCG1: σχετλιάσαν FΗ2, σχετλιάσας AG2H1P (Turn.) 15 λοιδορήσεσθαι S: λοιδορήσασθαι
ceteri 16 ἄσιτον S: ἄδεκτον F, ἄλεκτον ceteri (v) tit. διὰ τί
ἔγκυον ζῶον προστάσσει μὴ θύεσθαι add. S, περὶ τοῦ μὴ θύειν τὰ ἔγκυα ζῷα mg G2
ὅ γε νόμος] ὁ γενόμενος SG2</note>
<note type="footnote">16 sqq. Clem. Alex. l. l. ἄντικρυς γοῦν καὶ ὅσα τῶν ζῴων κυοφορεῖ ὁ νόμος οὐκ ἐπιτρέπει
ἄχρις ἂν ἀποτέκῃ σφαγιάyεσθαι, μακρόθεν ἐπισχὼν τὴν εὐχέρειαν τῶν εἰς ἄνθρωπον
ἀδικούντων.</note>

<pb n="308"/>
τῶν περιρραντηρίων ἐλαύνει καὶ ὅσα τῶν ζῴων κυοφορεῖ, μὴ ἐπιτρέπων
ἄχρις ἂν ἀποτέκῃ σφαγιάζεσθαι,τὰ καιὰ γαστρὸς ἐν ἴσῳ τοῖς ἀποκυηθεῖσιν
ἤδη λογισάμενος, οὐκ ἐπειδὴ τὴν ἴσην ἔλαχε τάξιν ἃ μηδ’ εἰς
φῶς πω προῆλθεν, ἀλλ’ ὑπὲρ τοῦ μακρόθεν ἐπισχεῖν τὴν εὐχέρειαν
 τῶν εἰωθότων πάντα φύρειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="138">
<p>εἰ γὰρ τὰ φυτῶν τρόπον ἔτι παραυξανόμενα <lb n="5"/>
καὶ μέρη νομιζόμενα τῶν κυόντων, νυνὶ μὲν ἡνωμένα, μηνῶν δὲ
πεοιόδοις αὖθις ἀποσπασθησόμενα τῆς συμφυίας, διὰ τὴν ἐλπίδα τοῦ
γενήσεσθαι ζῷα φυλάττεται τῷ περὶ τἀς μητέρας ἀνεπιβουλεύτῳ, χάριν
τοῦ μὴ τὸ λεχθὲν μίασμα συμβῆναι, πῶς οὐχὶ μᾶλλον τὰ ἀποτεχθέντα
καὶ καθ’ αὑτὰ ψυχῆς καὶ σώματος μεμοιραμένα; πάντων γὰρ ἀνοσιώ- <lb n="10"/>
ταιον ἑνὶ καιρῷ καὶ ἡμέραᾳ μιᾷ ἔγγονον ὁμοῦ· καὶ μητέρα κτείνειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="139">
<p>ἐνθένδε μοι δοκοῦσιν ὁρμηθένιες ἔνιοι τῶν νομοθετῶν τὸν ἐπὶ ταῖς
κατακρίτοις γυναιξὶν εἰσηγήσασθαι νόμον, ὃς κελεύει τὰς ἐγκύους, ἐὰν
ἄξια θανάτου δράσωσιν, φυλάττεσθαι μέχρις ἄν ἀποτέκωσιν, ἵνα μὴ
<note type="footnote">1 pr. τῶν S: om. ceteri (v) θυσιῶν καὶ τεριρραντrιρίων Α ἐλαύνειν F
2 ἀποτέκοι H 3 ἤδη S: om. ceteri (v) ἔλαχε ιάξιν S: ἔλαχεν ἀξίαν ceteri (v)
ἅ] ἂν S 4 πως S (πω scripsi): om. celeri (v) προῆλθεν S: πρότερον
ἦλθεν ceteri (v) 5 φύρειν] φέρειν Α 5. 6 ἔτι παραυξόμενα S (ἔτι παραυξανόμενα
scripsi): ἐμτεριαυξανόμενα ceteri (v); ἔτι περιεχόμενᾳ coni. Μang. 6 μέρη S: μὴ
ceteri (Turn.) κυόντων SCG2: κυούντων ceteri (v) νῦν εἰ S (νυνὶ scripsi):
νῦν ceteri (v) μὲν om. G2 8 τοῦ . . . ἀνεπιβουλεύτου S, τῶ . . . εὐεπιβουλεύτω Α
χάριν S: om. ceteri (v) 10 καθαυτὰ S: κατ’ αὐτὰ CG2 (Turn.), κατὰ ταὐτὰ F,
κατὰ ταῦτα AG1HP τῆς τῆς ψυχῆς CG2 11 ἑνὶ καιρῷ] ἐν καιρῶ CG2, ἡλίω
ενι S 12 ἔνθεν δέ S (ἐνθένδε recte Mang., cf. Clem. Al.): συνιέ(??)ναι F, συνιεῖν δὲ
ceteri (Turn.) post νομοθετῶν add. ἐντεῦθεν G1 τὸν] καὶ τὸν FL2 (v),
τὸν corr. ex τῶν S 13 εἰσηγεῖσθαι S ἐγγύους AP2, ἐγγυούσας HP1
ἐὰν S: om. C, κἂν Α (Μang.), ἂν ceteri (Turu.) 14 δράσωσιν S: δρώσας C,
δρῶσιν ceteri (v) φυλάττεσθι S: om. G2H1P1, μὴ ἀναιρεῖσθαι C, μὴ ἀποκτείνεσθαι
AP2, μὴ θαιεῖν mg Η2 (v), μὴ ἀποθνήσκειν (post ἐγκύους I. 13) G1, μὴ κτείνειν (post
ἐγκύους) F</note>
<note type="footnote">12 cf. Diodor. 177,9 (de Aegyptiis) τῶν δέ γυναικῶν τῶν καταδιασθεισῶν θανάτου τὰς
ἐγκύους μὴ θανατοῦσθαι, πρὶν ἂν τέκωσι. καὶ τοῦτο τὸ νόμιμον πολλοὶ καὶ τῶν Ἑλλἡνων
κατέδειξαν, ἡγούμενοι παντελῶς ἄδικον εἶναι τὀͅ μηδὲν ἀδικῆσαν τῷ ἀδικήσαντι τῆς αὐτῆς
μετέχειν τιμωρίας. Plut. de sera num. vind. 7 p. 552d τὸν δ' ἐν Αἰγύπτῳ νόμον ἄρ’ οὐκ
εἰκότως ὑμῖν ἀπογράψασθαι δοκοῦσιν ἔνιοι τῶν Ἑλλήνων, ὃς κελεύει τὴν ἔγκυον, ἂν ἁλῷ
θανάτου, μέχρι τέκῃ φυλάττειν; Ael. Var. Hist. V 18 ἡ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴ, ἐπεί τινα
φαρμακίδα συνέλβον καὶ ἔμελλον θανατώσειν, οὐ πρότερον αὐτὴν ἀπέκτεινεν, πρὶν ἤ
ἀπεκύησε r2sqq. pergit Clem. Alex. l. l. (post verba ad p. 306,14 adnot.): ἐντεῦθεν
καὶ Ῥωμαῖοι, εἰ καί τις ἔγκυος καταὸικασθείη τὴν ἐπὶ θανάτῳ, οὐ πρότερον ἐῶσιν ὑποσχεῖν
τὴν τιμωρίαν πρὶν ἥ ἐκτεκεῖν.</note>

<pb n="309"/>
ἀναιρουμένων συναπόληται τὰ κατὰ γαστρός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="140">
<p>ἀλλ’ οὗτοι μὲν ἐπ’  ̓νθρώπων  <milestone unit="altpage2" n="p. 399 M."/> ταῦτα ἔγνωσαν· ὁ δὲ καὶ προσυπερβάλλων ἔτι ἄχρι καὶ
τῶν ἀλόγων ζῴων τὸ ἐπιεικὲς ἀπέτεινεν, ἵν' ἐν τοῖς ἀνομοιογενέσιν
ἀσκήσαντες πολλῇ τινι περιουσίᾳ χρώμεθα φανθρωπίας 〈ἐν τοῖς ὁμογενέσι&gt;
<lb n="5"/>, τοῦ μὲν λυπεῖν καὶ ἀντιλυπεῖν ἀλλήλους ἀπεχόμενοι, τὰ δ’
οἰαεῖα ἀγαθὰ μὴ θησαροφυλακοῦντες, ἀλλ’ εἰς μέσον προφέροντες
καθάπερ συγγενέσι καὶ ἐκ φύσεως ἀδελφοῖς τοῖς πανταχοῦ πᾶσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="141">
<p>ἔτι τοίνυν τὸ μὲν ἔνθνος ἐπὶ μισανθρωπίᾳ διαβλλλέτωσαν, τοὺς δὲ νόμους
ὡς ἄμικτα καὶ ἀκοινώνητα παραγγέλλοντα αἰτιάσθωσαν οἱ δεινοὶ ωκοφάνται,
<lb n="10"/> φανερῶς οὕτως τῶν μὲν νόμων ἐλέου μεταδιδόντων καὶ ταῖς
τῶν θρεμμάτων ἀγέλαις, τοῦ δὲ ἔθνους ταῖς ἐκ πρώτης ἡλικίας νομίμοις
ὑφηγήdεσιν ὅσον ἐν ταῖς ψυχαῖς ἀπειθὲς μεθαρμοζομένου πρὸς τὸ
τιθασόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="142">
<p>ἐπαποδύεται δὲ αὐτὸς ἑαυτῷ καὶ ἐπαγωνίζεται πολύγονος ὢν ἀοετῆς καί τινι εὐτροπίᾳ χρώμενος πρὸς τὰς καλὰς ὑφηγήσεις· κελεύσας
<lb n="15"/> γάρ, πρὶν ἀπότιιθον γενέσθαι, μὴ ἀποσπᾶν τῆς τεκούσης μήτε ἄρνα
μήτε ἔριφον μήτε ἄλλο τι τῶν ἐν ταῖς ἀγέλας καὶ προσδιαταξάμενος
μηδὲ τῇ αὐιῇ ἡμέρᾳ κτείνειν μητέρα καὶ ἔγγονον, ἐπιδαψιλεύεται
<note type="footnote">1 τὰ SC: καὶ τὸ Λ, τὸ ceteri (v) 2 ταῦτ’ Α pr. καὶ om. AHP (v)
ἔτι S: om. ceteri (v) ἄχρι] ἄ χρὴ 3 ἀπέτεινεν Clem. Α1: ἐπέτεινεν S,
ἐπιτείνειν H1P, ἐπιτείνει H2 (v), ἀποτείνει ceteri ἐν τοῖς ἀνομοιογενέσιν S (Clem.
Al.): ἐν τοῖς νόμοις πᾶσιν (πάντες G1) ceteri (v) 4 ἀσκηθέντες coni. Mang.
45 ἐν τοῖς ὁμογενέσι Clem. Al.: om. codd. 5 μὲν] μὴ F καὶ ἀντιλυπεῖν
om. S 6 μὴ om. F 7 συγγενέσιν SF καὶ ἐκ φύσεως] ἤ
οἰκεῖός S πανταχῆ HP (v) ἔτι om. in lac. G1 8 τοίνυν] νῦν F
ἐπὶ SA: om. ceteri (Turn.) μισανθρωπίαν S διαβαλέτωσαν ΑP
9 ὡς SFG1P1: μὴ ὡς ceteri (Turn.) παραγγέλλοντες Α δεινοὶ] καινοὶ Α
10 φανερῶς S: περιφανῶς ceteri (v) οὕτῶ CG2G1 11 δ’ Α
ταῖς S: om. ceteri (v) 12 ἀπειθές] ἀπηνὲς coni. Mang. 13 τιθασσόν CAF,
θίασον (sic) S ἑαυτῶ SG1: αὐτῶ in αὑιτῶ corr. H, αὐτῶ ceteri ἐπαγωνίζεται
S: ἀγωνίσεταί ceteri (Turn.) 13. 14 πολύγονος ὢν ἀρετῆς S: πολύτροπος
ὢν ἅρπης FHP, πολύτροπος ὢν εὑρετὴς G1, πολύτροπος ὢν ἀρετὴ CG2A (v)
14 εὐτροπίᾳ] εὐφορία S κελεύσας S: κελεύει ceteri (v) 1.5 ἀπότιτθον]
ἑπταήμερον G1 μήτ’ Α 16 προδιτξάμενος S 17 μηδένα (μηδὲ
scripsi) τῆ αὐτὴ ἡμέρα κτείὶειν μητέρα καὶ ἔγγονον S: μηδένα τῆ αὐ. ἡ. μ. καὶ ἔ. καταθύειν
C, μηδένα . . . θύειν F, μηδένα . . . ἀὶαιρεῖν AP, μηδένα . . . ἔγγονοί (om. verbo
necandi) G2, μὴ κτείνειν τῆ, αὐτὴ ἡμἐρα μητέρα καὶ ἔγγονον G1, μὴ θύειν τῆ . . .
ἔγγονον H2 (v)</note>
<note type="footnote">2—4 pergit Clem. Alex. l.l. (post verba ad p. 307,16 adnot.) οὕτως ἄχρι καὶ τῶν ἀλόγων
ζῴων τὸ ἐπιεικὲς ἀπέτεινεν, ἵνα ἐν τοῖς ἀνομογενέσιν ἀσκήσαντες πολλῇ τινι περιουσία
φιλανθρωπίας ἐν τοῖς ὁμογενέσι χρησώμεθα.</note>

<pb n="310"/>
φάσκων· „οὐχ ἑψήσεις ἄρνα ἐν γάλακτι μητρός“ (Exod. 23,19. 34,26.
 Deut. 14,20).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="143">
<p>πάνυ γὰρ ἄτοπον ὑπέλαβεν εἶναι τὴν τροφὴν ζῶντος
ἥδυσμα γενέσθαι καὶ παράρτυσιν ἀναιρεθέντος καὶ τὴν μὲν φύσιν ἐπιμεληθεπισαν
αὐτοῦ τῆς διαμονῆς ὀμβρῆσαι γάλα, ὃ διὰ μαστῶν τῆς
τεκούσης οἷα δεξαμενῶν φέρεσθαι διετάξατο, τὴν δὲ τῶν ἀνθρώπων <lb n="5"/>
ἀκρασίαν τοσοῦτον ἐπιβῆναι, ὡς τῷ τῆς ζωῆς αἰτίῳ καταχρήσασθαι
 καὶ πρὸς τὴν τοῦ ὑπολοίπου σώματος ἀνάλωσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="144">
<p>εἰ δή τις ἐν γάλακτι
κρέα συνέψειν ἀξιοῖ, μὴ σὺν ὠμότητι, χωρὶς δὲ ἀσεβείας ἑψέτω· μυρίαι
θρεμμάτων εἰσὶν ἀγέλαι πανταχοῦ καὶ καθ’ ἑκάστην ἡμέραν ἀμελγόμεναι
διὰ βουκόλων αἰπόλων ποιμένων, οἷς κτηνοτροφοῦσιν ἡ μεγίστη <lb n="1O"/>
πρόσοδός ἐστι γάλα, τῇ μὲν κεχυμένον, τῇ δὲ συνεσταλμένον τε καὶ
πηγνύμενον εἰς τυρόν· ὥστε ἀφθονίας ὑπαρχούσης τὸν ἀρνῶν ἢ ἐρίφων
ἤ τινος ἑτέρου γάλακτι μητρῴῳ κρέα συνέψοντα χαλεπὴν ἐπιδείκνυσθαι
τρόπων σκαιότητα, τὸ ἀναγκαιότατον καὶ συγγενέστατον λογικῇ ψυχῇ
πάθος ἐκ̀τετμηuένον, τὸν ἔλεον.</p> <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 φάσκων SC: φάσκων ἀλλ’ G2 (cf. Clem. Α1.), φάσκων ἄλλο ceteri (Mang.)
οὐκ S1, corr. S2 2 ἄτοπον ὑπέλαβεν εἶναι S: ὑπέλαβεν εἶναι δεινὸν ceteri (v)
τροφὸν F 4 ὅ—διετάξατο (5) om. in textu C, add. mg C2 ὅ] οἱ Λ
διὰ μαστῶν SCG1: δ’ οἷα μαστῶν G2 δ’ οἷα μαστὸν FHP, δ’ οἶα μασθὸν Α
5 οἷα δεξαμενῶν SG2: ὡς ἐκ δεξαμενῶν C (v), ἀναδεξαμένων GHP, ἀναδεξάμενον AF
φέρεσθαι SCG1: φέρεται ceteri 6 ἀκρισίαν G2HP1 ὡς τῷ] ὥστε S
καταχρῆσθαι S 7 καὶ om. C ἀνάλυσιν S εἰ δὴ τις scripsi: εἰ δὴ
τὰ S, ἐπειδὴ τὰ ceteri (Turn.); εἰ δὲ τὰ Mang. ἐπειδὴ—ἑψέτω (8) om. in textu C,
add. mg C2 ἐν γάλακτι om. G1 ἐν SC: σὺν ceteri (Turn.)
8 χωρὶς διασεβείας (sic) S δ’ Α 9 εἰσὶν ἀγέλαι S: ἀγέλαι εἰσὶ ceteri (v)
καὶ om. CG2 9. 10 ἀναμελγόμεναι A 10 ποιμένων] ποιμνίων F
οἷς] τοῖς S, τοῖς ex οἷς corr. Η 11 ἐστὶ γάλα S: γάλα AP2, τὸ γάλα FG1 (Mang.),
om. CG2HP (Turn.) κεχυμένον S: ἐκκεχυμένον Α, ἐγκεχυμένον ceteri (v)
συνεστλμἐνον τὲ S: συνιστάμενον ceteri (v) 12 ὥστ’ Α, ὥστε om. S; ὡς conicio
τὸν scripsi: τῶν δὲ S, τῶν in τῶ corr. C2, τῶν ceteri (v) ἢ ἐρίφων ἤ] πφωνη
(sic) S 13 ante γάλακτι add. τόν Η2 (v), om. ceteri μητρώων G2
κρέα] γάλα A συνέψοντα SG2H2: ἀνέψοντα F, συνἐψοντι ceteri 14 τύ S:
om. ceteri (Turn.)</note>
<note type="footnote">1 sqq. pergit Clem. .Alex. l. l. (οἱ δὲ καὶ περιλακτίζοντες τὰς γαστέρας πρὸ τῆς ἀποτέξεως
ζῴων τινῶν, ἵνα δὴ γάλακτι ἀνακεκρμένην σάρκα θοινάζωνται, τάφον τῶν κυοφορουμένων
τὴν εἰς γένεσιν κτισθεῖσαν μήτραν πεποιήκασι), διαορήδην τοῦ νομοθέτου κελεύοντος „ἀλλ'
οὐδὲ ἑψήσεις ἄρνα ἐν γάλακτι μητρὸς αὐτοῦ“· μὴ γὰρ γινέσθω ἡ τοῦ ζῶντος τροφὴ
ἥδυσμα τοῦ ἀναιρεθέντος ζῴου, φησίν, μηδὲ τό τῆς ζωῆς αἴτιον συνεργὸν τῇ τοῦ σώματος
καταναλώσει γινἐσθω.</note>

<pb n="311"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="145">
<p><milestone unit="altref" n="19"/> Ἄγαμαι δὲ κἀκεῖνον τὸν νόμον, ὃς καθάπερ ἐν χορῷ πὰν. αρμονίῳ συνᾴδων τοῖς προτέροις διαγορεύει, βοῦν ἀλοῶντα μὴ φιμοῦν.
 οὗτος γάρ  <milestone unit="altpage2" n="p. 400 M."/> ἐστιν 6 πρὸ μὲν τῆς σπορᾶς [οὔσης] τῆς βαθυγείου πεδιάδος
ἀνατέμνων τὰς αὔλακας καὶ προετοιμασάμενος οὐρανῷ καὶ γεωπόνῳ τὰς
<lb n="5"/> ἀρούρας, τῷ μὲν ἵνα καιρίως κατασπείρῃ, τῷ δ’ ἵνα κόλποι βαθεῖς
ὑποδεξάμενοι τὰς διά τῶν ὑετῶν χάριτας ταμιεύωσι καὶ χορηγῶσιν ἐκ
τοῦ κατ’ ὀλίγον τῷ σπόρῳ τροφὰς πίονας, ἄχρις ἂν σταχυηφορήσας
τελειογονήσῃ τὸν ἐτήσιον καρπόν· μετὰ δὲ τὴν τελείωσιν πάλιν βοῦς
ἐστι πρὸς ἑτέραν ὑπηρεσίαν ἀναγκαῖος, κάθαρσιν δραγμάτων καὶ διάκρισιν
<lb n="10"/> σκυβάλων ἀπὸ τοῦ γνησίου καὶ χρησίμου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="146">
<p>ἀλλ’ ἐπειδὴ τὴν 〈ἐπὶ〉 τοῖς [γῆν] ἀλοῶσι βουσὶν ἥμερον καὶ χρηστὴν πρόσταξιν εἶπον, καὶ
τὸν ἐπὶ τοῖς &lt;γῆν&gt; ἀροῦσι θρέμμασι τεθέντα νόμον ἑξῆς δίειμι τῆς
αὐτῆς ὄντα συγγενείας. ἀπαγορεύει γὰρ ἐν ταὐτῷ καταζευγνύναι πρὸς
<note type="footnote">1 tit.. εἰς τὸ βοῦν ἀλοῶντα οὐ κημώσεις add. S ἀγαμἐνοις (om. δὲ) AFH1P
ἐκεῖνον F χορῷ] χώρω H1P, χωρίω F 1.2 συναρμονίω S
2 συνᾷδόν S2, συνῳδὸν S1 ut vid. τοῖς πρώτοις F φημοῦν H, κημοῦν S
(fort. recte) 3 verba πρὸ μὲν τῆς σπορᾶς οὔσης om. S μέν om. G2
οὔσης om. in lac. G1, seclusi τῆς S: om. ceteri (v) βαθυγείας S
4 ἀνατεμὼν FG1HP (v) τὰς αὔλακας S: εἰς αὔλακας ceteri (Turn.)
pr. καὶ SG1: om. ceteri (Turn.) προετοιμῳμένος F οὐρανῷ] οὖν AP2
45 γεωπονῶντας ἀρούρας C 5 ἶνα—ταμιεύωσι (6) om. Α κατασπείρῃ SCG2:
κατασπείρει F, κατασπείροι G1HP 6 ταμιεύωσι καὶ χορηγῶσιν S: ταμιεύσωσι
(σώσῃ Α) καὶ χορηγήσωσιν ceteri (v) 7 καθολίγον S1, corr. S2 πίονας]
πλείονας CG2 ἄχρις ἂν] ὃς C σταχυηφορήσας G1: σταχυφορήσας Η,
σταχυοφορήσας ceteri (v) 8 δὲ om. S 9 ἐστὶν S ἑτέραν om. S
ὑπηρεσίαν ἀναγκαῖος Α: ὑπηρεσίαν ἀναγκαίαν CG2FG1 (Turn.), ἀναγκαίαν ὑπηρεσίαν S,
ἀναγκαῖος om. ΗP κάθαρσιν om. S 10 ἀλλ’ ἐπειδὴ—συγγενείας (13) om.
in lac. G1 10. 11 τὴν ἐπὶ τοῖς scrijjsi: τοῖς C (v), τὴν ceteri 11 γῆν
h. l. seclusit Mang. ἀλόωσι AP βοῦς AΗ1P, βόες F χρηστὴν
Mang.: ῥητὸν AFH1P, ῥητὴν ceteri εἶπον SC: εἰπὼν ceteri (v) 12 τὸν
om. S γῆν b. l. inserui τεθέντων F δίειμι SCG2: δι’ ἥν AH1P, δι’ ἧς
F, δίεισι Η2 τῆς] τά τῆς SCG2 13 ὄντα συγγενείας S: συγγενείας ὄντα CG2,
ὄντας εὐγενείας AFHP; εὐμενείας coni. Mang. tit. περὶ τοῦ μὴ καταζευγνύειν βοῦν
καὶ ὄνον add. S mg G2 κατζευγνύναι SCG2 (Clem. Al.): ζευγνύναι ceteri (v)</note>
<note type="footnote">2 Deut. 25,4. cf. loseph. Ant. lud. IV § 233 μηδὲ βοῶν ὁπότε τρίβοιεν τοὺς στάχυας
ἀποδεῖν τὰ στόματα ἐπὶ τῆς ἅλωος· οὐ γσ̀ρ εἶναι δίκαιον εἴργειν τοὺς συνειργασμένους τοῦ
καρποῦ καὶ περὶ τὴν γένεσιν αὐτοῦ πονήσαντας. 2 pergit Clem. Alex. l. l. ὁ δέ αὐτὐς
νόμος διαγορεύει βοῦν ἀλοοῦντα μὴ φιμοῦν· δεῖ γὰρ καὶ τὸν ἐργάτην τροφῆς ἀξιοῦσθαι
(cf. I Tim. 5,18). 13 Deut, 22,10. cf. Ioseph. Ant. Iud.IV § 228 . . . βουσὶν ἀροῦν
τὴν γῆν, καὶ μηδέν τῶν ἑτέρων ζῴων σὺν αὐτοῖς ὑπό ζεύγλην ἄγοντας, ἀλλὰ κατ’ οἰκεῖα
γένη κἀκείνοις ποιεῖσθαι τὸν ἄροτον. 13sqq. pergit Clem. Alex. l. l. ἀπαγορεύει τε ἐν
ταὐτῷ καταζευγνύαι πρὸς ἄροτον γῆς βοῦν καὶ ὄνον, τάχα μὲν καὶ τοῦ περὶ τὰ ζῷα
ἀνοικείου στοχασάμενος, δηλῶν δ’ ἅμα μηδένα τῶν ἑτεροεθνῶν ἀδικεῖν καὶ ὑπὸ ζυγὸν
ἄγειν οὐδὲν ἔχοντας αἰτιάσασθαι ὅτι μὴ ιὁ ἀλλογενές, ὅπερ ἐστὶν ἀναίτιον, μήτε κακία
μήτε ἀπό κακίας ὁρμώμενον. ἐμοὶ δὲ δοκεῖ καὶ μηνύειν ἡ ἀλληγορί, μὴ δεῖν ἐπ’ ἴσης
κθαρῷ καὶ ἀκαθάρτῳ πιστῷ τε καὶ ἀπίστῳ τῆς τοῦ λόγου μεταδιδόναι γεωργίας, διότι
τὸ μέν ἐστι καθαρόν, ὁ βοῦς, ὄνος δέ τῶν ἀκαθάρτων λελόγισται.
13sqq. pergit Clem. Alex. l. l. p. 479 P. δαψιλευόμενος δέ τῇ φιλανθρωπία̣ 6 χρηστὸς λόγος
μηδὲ ὅσα τῆς ἡμέρου ὕλης ἐστὶ δενδροτομεῖν ταῦτα προσῆκον εἶναι διδάσκει μηδὲ μὴν
κείρειν ἐπὶ λύμη στάχυν πρὸ τοῦ θερισμοῦ, ἀλλὰ μηδὲ συνόλως καρπὸν ἥμερον διαφθείρειν
μήτε τὸν τῆς γῆς μήτε τὸν τῆς ψυχῆς· οὐδὲ γὰρ τὴν τῶν πολεμίων χώραν
τἐμνειν ἐᾷ.</note>

<pb n="312"/>
ἄροτον γῆς βοῦν καὶ ὄνον, οὐ μόνον τοὺ περὶ τὰ ζῷα ἀνοικείου στοχασάμενος,
διότι τὸ μέν ἐστι καθαρόν, ὄνος δὲ τῶν οὐ καθαρῶν, τὰ δὲ
οὕτως ἠλλοτριωuιωένα συνάγειν οὐ πρέπει, ἀλλ’ ὲπειὸὴ καὶ τὴν ἰσχύ,ν
ἐστιν ἄνισα, προμηθεῖται δὲ τῶν ἀσθενεστέρων, ὡς μὴ πρὸς δυνατωτέρας
βίας θλίβηται καὶ προσπιέζκται· καίτοι τὸ μὲν ἀσθενέστερον, <lb n="5"/>
ὄνος, ἔξω περιρραντηρίων ἐλαύνεται, τὸ δὲ ἐρρωμενέστερον, βοῦν, ἐν
 ταῖς τελειοτάιαις θυσίαις νόμος ἱερουργεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="147">
<p>ἀλλ’ ὅμως οὔτε τῆς τῶν
ἀκαθάρτων ἀσθενείας ὠλιγώρησεν οὔτε τοῖς καθαροῖς ἐφῆκεν ἰσχύι· πρὸ
δίκης χρῆσθαι, μόνον οὐκ ἄντικρυς βοῶν καὶ κεκραγὼς τοῖς ὧτα
ἔχουσιν ἐν ψυχῇ, μηδένα τῶν ἑτεροεθνῶν ἀδικεῖν, οὐδὲν ἔχοντάς <lb n="10"/>
αἰτιάσασθαι ὅτι ριὴ τὸ ἀλλογενές, ὅπερ ἐστὶν ἀναίτιον· ὅσα γὰρ μήτε
κακία μήτε ἀπὸ κακιῶν ἔξω παντὸς ἐγκλήματος ἵσταται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="148">
 <p><milestone unit="altref" n="20"/> Ἐπιδαψιλευόμενοζ δὲ τὸ ἐπιεικὲς πάλιν πλουσίως αὐτῷ
καὶ κατακόρως χρῆται, μετιὼν ἀπὸ μὲν τῶν λογικῶν ἐπὶ. τὰ̣ ἄλογα,
ἀπὸ δὲ τῶν ἀλόγων ἐπὶ τὰ φυτά, περὶ ὧν αὐτίκα λεκτέον, ἐπειδὴ <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 ἄροτρον γῆς S Clem. Al. (ἄροτον corr. Potter): ἄρουραν ceteri (v) 2 οὐ] μὴ G2
τά δ’ S 3 οὐ πρέπει S: οὐκ εὐπρεπές ceteri (v) 4 ἐστιν om. A, εἰσιν FG1H
δέ SCG2: om. ceteri (v) 4.5 δυνατωτέρου βίᾳ coni. Mang. 5 βίας om. S,
om. in lac. Α προσπιέζηται S: συνέχηται HP, πιέζηται ceteri (v) καίτοι τὸ
μὲν SG1H2: καὶ τό μὲν CF, καὶ τοῦτο μὲν AG2H1P 6 ὁ ὄνος G1, ὄνον G2
περιραντηρίων SC ἐλαύνεσθαι G2 τὸ] τὸν S δ’ Α βοῦν] βοῦς C (v),
6 βοῦς G1, om. H fi. 6.7 ἐν ταῖς ἱερωτάταις Α 7 νόμος S: om. ceteri (v)
ἱερουργεἱι] ἱερουργεῖ SH2, ἱερουργεῖται CG1 (v) τῆς om. AΗ1P τῶν om. FG1
8 ἀσθενείας S: ἀσφαλείας ceteri (v) ὠλιγώρησαν Α ἀφῆκεν F
ἰσχύειν AFP 9 post μόνον add. ὡς S 10 οὐδενὸς ἔχοντος HP (Turn.),
οὐδὲν ἔχουσιν G1 11 αἰτιᾶσθαι S ὅτι τὸ μὴ S 12 κακίαι G1,
κακίας S 13 tit. περὶ τοῦ μὴ ἐκτεμεῖν τά ἥμερα δένδρα add. S 15 ἐπειδὴλέλεκται
(313,2) om. C ἐπειδὴ γάρ H1P, ἐπειδὴ γε Η2 (v)</note>

<pb n="313"/>
περὶ τῶν προτέρων, ἀνθρώπων τε καὶ τῶν ὅσα ψυχῆς μεμοίραται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="149">
<p>λέλεκται. ὸιείρηκε τοίνυν ἄντικρυς μήτε δενδροτομεῖν ὅσα τῆς ἡμέρου ὕλης μήτε κείρειν ἐπὶ λύμῃ πρὸ καιροῦ σταχοηφοροῦσαν πεὸιάδα μήτε συνόλως
καρπὸν ὸιαφθείρειν, ἵνα περιουσίᾳ μὲν τροφῶν ἀφθόνων χορηγῆται τὸ
<lb n="5"/> ἀνθρώπων γένος, περιουσίαι ζῇ δὲ μὴ μόνον τῶν ἀναγκαίων ἀλλὰ καὶ
τῶν πρὸς τὸν ἁβροδίαιτον βίον. ἀναγκαῖον μὲν γὰρ ό τοδ σίτου καρπὸς
εἰς τροφὴν ἀνθρώπων ἀποκριθείς, πρὸς δὲ τὸν ἁβροδίαιτον βίον αί τῶν
ἀκροδρύων ἀμύθητοι ποικιλίαι· γίνονται δὲ ἐν ἐνδείαις αὗται πολλάκις καὶ
 τροφαὶ δεύτερα̣ι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="150">
<p><milestone unit="altref" n="21"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 401 M."/> καὶ προσυπερβάλ〉̓̀ων οὐδὲ τὴν τῶν πολεμίων <lb n="10"/> χώραν τέμνειν ἐᾷ, παραγγέλλει δ’ ἀνέχειν δενδροτομιῶν καὶ δῃώσεων,
ἄτοπον ὑπολαβὼν εἶναι τὴν πρὸς ἀνθρώπους ὀργὴν ὰποσκ̀γπτειν εἰς τὰ
μηδενὸς αἴτια κακοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="151">
<p>ἔπειτα δὲ ἀξιοῖ μὴ μόνον τὸ παρὸν βλέπειν, ἀλλὰ καὶ τὸ μέλλον ὥσπερ ἀπὸ σκοπῆς μακρόθεν ὀξυωπίᾳ λογισμοῦ
καθορᾶσθαι, μηδενὸς ἐν ὁμοίῳ μένοντος ἀλλὰ πάντων τροπαῖς καὶ
<lb n="15"/> μεταβολαLζ χρωμένων, ὡς εἰκὸς εἶναι τοὺς τέως δυσμενεῖς ἐπικηρυκευσαμένου
καὶ συμβατηρίων ἄρξαντας ἐνσπόνδους αὐτίκα γενέσθαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="152">
<p>φίλους δὲ τροφῶν ἀναγκαίων ἀποστερεῖν χαλεπόν, μηδὲν ταμιευσαuένους <note type="footnote">1 περὶ τῶν προτέρων SA : περὶ τῶν πρότερον FG 2HP, τῶν προτέρων om. G 1  πρότερον
περὶ τῶν coni. Mang. τε S: om. G 1, μὲν ceteri φυχῆ S
2 λέλεκται πρότερον G 1 διείρηκε G 2, διῄρηκε, S: εἴρηκε C, ἀπείρηκε ceteri (v)
μήτε] μηδὲν S 3 λοίμη S πρὸ καιροδ σταχυηφοροῦσαν S: σταχ. πρδ κάρου
ceteri (v) σταχυηφοροδσαν SCG 1: σταχυφοροδσαν G 2, σταχυοὁ̣οροῦὑαν ceteri (v)
παιδιάδα G 1 4 τροφῶν] τρυφῶν A, καρπῶν S χορηγεῖται SF, τρέφηται G 1
4. 5  τὸ τῶν ἀνθρώπων II P (v) 5 post γένος add. ἀποκριθῇς S (cf. 1.7
περιουσίᾳ ζῇ-τῶν (6)om. S περιουσιάζη CG 2(περιουσίᾳ ζῇ scripsi): ζῆ
ceteri τῶν ἁ αγκ͂αίων CG 2: t(o ἀναγκαίῳ H 2, τοῖς ἀναγκαίοις AP 2, τὸν ἀναγκαῖον
FG 1H 1P 1 5 καὶ τῶν CF 2G 2: καὶ τῶ Η 2, καὶ τοῖς AP 2, καὶ τὸν F 1G 1H 1P 1
6 πρὸς δέ τὸν S, πρὸς τὸν om. G 1, τὸν om. CG 2A ἀναγκαἴον—βίον (7) oin. C
ἀναγκαῖος S 7 ἀνθρώπων SG 2H: ἀνθρώποις ceteri (Mang.) ἀποκριθῇς
(ῆ in ras.) S πρὸς δὲ τὸν SG 2H: πρός δὲ F, τὸ δ’ G 1, τὸν δ’ AH 1P
βίον om. S 8 ἀκροδρύων] καρπῶν S post ποικιλίαι add. ποιοῦσιν Α
αὗται πολλάκις S: πολλάκις ὅτι A, πολλάκις ἐστιν ὅτε G 1, πολλάκις ὕτε ceteri (Turn.)
καὶ om. V 9 δεύτεροι S οὐδέ SG 1: οὔτε ceteri (v) τὴν codd.: om. v
10 ἀποτέμνειν S ὸ’ SA: δὲ ceteri καὶ δηώσεων S: om. C (v), om. in
lac. G 1, καὶ δὴ ὡς ἐλαιῶνα ceteri 11 ἄτοπον S: ἄδικον CG 1 (v), τοῦτον ceteri
δπολαβὼν S: δπολαμβάνων ceteri (v) εἶναι om. C (v) ἰͅποσκωπτειν· Α
12 δὲ ὰξιοῖ om. S δ’ Α βλἐπειν—λογισμοδ (13) S: oin. ceteri (Turn.)
14 καθορᾶσθαι S: παρορᾶσθαι A, προορᾶσθαι ceteri (Turn.) 15 τέως] τε S
16 γενέσθαι] γενήσεσθαι coni. Mang. 17 ταμιευσαμένο] τοὺς βιασαμένους A</note>
<note type="footnote">9 Deut. 20,19.</note>

<pb n="314"/>
τῶν ἐπ’ ὠφελείᾳ διὰ τὴν τοῦ μέλλοντος ἀδηλότητα. πάνυ γὰρ ἐκεῖνο
καλῶς εἴρηται τοῖς παλαιοῖς, ὅτι καὶ φιλίας κοινωνητέον μὴ ἀπογινώσκοντας
ἔχθραν καὶ προσκρουστέον ὡς φιλίας ἐσομένης, ἵνα ἕκαστος ἐν
τῇ ἑαυτοῦ φύσει ταμιεύηταί τι τῶν εἰς ἀσφάλειαν καὶ μὴ ἀπογυμνωθεὶς
ἐν ἔργοις καὶ λόγοις μετανοῇ, τῆς ἄγαν εὐχερείας, ὅτ’ οὐδὲν <lb n="5"/>
 ὄφελοζ̣, αἰτιώμενος ἑαυτόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="153">
<p>τὸ λόγιον τοῦτο χρὴ φυλάττειν καὶ τὰς
πόλεις, ἐν μὲν εἰρήνῃ προνοουμένας τῶν κατὰ πόλεμον, ἐν δὲ πολέμῳ
τῶν καῖ’ εἰρήνην, καὶ μήτε τοΤς συμμάχοις ἀνέδην προπιστεύειν ὡς οὐ
χρησομένοις μεταβολῇ πρὸς τὸ ἀντίπαλον μήτε τοῖς πολεμίοις εἰς ἅπαν
ἀπιστεῖν ὡς οὐ δυνησομένοις ποτὲ μεθορμίσασθαι πρὸς τὸ ἔνσπονδον. <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="154">
<p>εἰ μέντοι καὶ μηδὲν ὑπὲρ ἐχθροῦ πρακτέον δι’ ἐλπίδα καταλλαγῶν,
οὐδὲν ἐχθρὸν φυτόν, ἀλλ’ ἔνσπονδα πάντα καὶ ὠφέλιμα, τὰ δ’ ἥμερα
καὶ διφερόντως ἀναγκαῖα, ὧν 6 καρπὸς ἢ τροφή ἐστιν ἢ ἰσότιμον
τροφῇ κτῆμα. τί δὴ δεῖ πεπολεμῶσθαι πρὸς τὰ μὴ πολέμια τέμνοντας
ἢ καίοντας ἢ ῥίζαις αὐταῖς ἀνασπῶντας, ἅπερ αὐτὴ ἡ φύσις ὑδάτων <lb n="15"/>
ἐπιρροίαις καὶ εὐκρασίαις ἀέρων ἐτελειογόνησε, δασμοὺς ἐτησίους οἴσοντα
ἀνθρώποις οἷα βασιλεῦσιν;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="155">
 <p>Ἐμέλησε δ’ αὐτῷ καθάπερ ἀγαθῷ προστάτῃ τὴν ἀλειπτικὴν μὴ
μόνον ζῴοις ἀλλὰ καὶ φυτοῖς ἰσχύν τε καὶ ῥώμην ἀπεργάσασθαι, καὶ
<note type="footnote">1 τῶν SCG 2: om. ceteri διὰ om. S 2 τοῖς πάλαι S κοινωνητέον]
τέλεον S 4 αὐτδ AP 1, ἑαυτῇ S τι τῶν om. S 5 ὅτε CG 2, ὅταν H 1P
6 ὤφελος S 1 τὸ λόγιον SCG 2: om. ceteri 7 τῶ πολέμω F (Mang.)
8 τοῖς om. FG 1 ἀναίδην S προσπιστεύειν F 2 (v), πιστεύειν S
ὡς] οὓς S 10 t.εθορuήσασθαι S (μεθορμίσασθαι scripsi): μεθαρμόσασθαι ceteri (v)
τό] τὸν SF 1 11 ὑπέρ] κατ’ G 1 τοῦ ἐχθροῦ F πρακτέον] πέπρακται ὃν S
12 οὐδὲν δὲ AP 2 (fort. recte) ἀλλ’ ἔνσπονδα πάντα S: ἀλλὰ πάντα ἔνσπονδα ceteri (v)
ὠφέλημα S 13 pr. ἡ] ἡ S alt. ἢ—κτῆμα (14) om. S, κτῆμα om. C
(fort. recte) 14 τί δὴ δεῖ πεπολεμῶσθαι S: τί δὴ δεῖται πολεμεῖσθαι A, τί δὴ δεῖται
πόλεμός τε FG 2HP, τί δὴ δεῖ πολεμεῖν G 1, οὐ δεῖ πολεμεῖν C (Turn.) 15 καίοντας]
κείροντας coni. Mang. ἢ ῥίζαις αὐταῖς ἀνασπῶντας om. S (in fiue paginae) αὐτὴ]
αὐτὰ Α l6ἐπιρροαῖς S εὐκρασίαις ἀέρων S: ἀέρων εὐκρασίαις G 1, θέρους εὐκρασίαις
ceteri (v) δεσμοὺς F 1, corr. F 2 18 ἐμέλλησεν S, ἐμέλλησε G 2 δὲ G 2
καθάπερ—ἀλειπτικὴν om. in lac. G 1 ἀγαθῶ προστάτῃ C: ἀγαθωτάτην G 2HP, ἀγαθωτατῶ
F, ἀγαθώτατον A, ἀγαθῶ S τὴν ἀληπτικὴν S (ἀλειπτικὴν scripsi): om. C, ἄληπτον
γῆν ceteri; ἀΑηπτον εἶναι v, ἀθλητικὴν coni. Mang. 19 ἀπεργάσασθαι S: om. ceteri (v)</note>
<note type="footnote">2 cf. Diog. La. I 87 (Bias) ἔλεγέ τε τὸν ἵίον οὕτω μετρεῖν ὡς καὶ πολὺν καὶ ὀλίγον
χρόνον βιωσομένους, καὶ φιλεῖν ὡς μισήσοντας· τοὺς γὰρ πλείστους εἶναι κακούς. Soph.
Ai. 678 ἐγὼ δ’ ἐπίσταμαι γάρ ἀρτίως ὅτι | ὅ τ’ ἐχθρδς ἡμῖν ἐς τοσόνδ’ ἐχθαρτέος, | ὡς
καὶ φιλήσων αὖθις, ἔς τε τδν φίλον | τοσαῦτ’ ὑπουργῶν ὠφελεῖν βουλήσομαι, | ὡς αἰὲν οὐ
μενοῦντα. Heylbut, De Theoplirasti iibris Περὶ φιλίας p. 25. 20.</note>

<pb n="315"/>
μάλιστα τοῖς ἡμέροις, ἐπειδὴ καὶ πλείονος ἄξια φροντίδος ἐστὶ καὶ οὐχ
ὁμοίως τοῖς ἀγρίοις εὔτον, γεωργικῆς ἐπιστήμης δεόμενα πρὸς κραταιοτέραν
<note type="marginal">p. 402 M.</note>  δύναμιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="156">
<p>κελεύει γὰρ τὰ νεόφυτα τῶν δένδρων ἐπὶ ! τριετίαν ἑξῆς τιθηνεῖσθαι τάς τε περιττὰς ἐπιφύσεις ἀποτέμνοντας, ὑπὲρ τοῦ μὴ
<lb n="5"/> βαρυνόμενα πιέζεσθαι καὶ ὑπὲρ τοὐ μὴ κατακερματιζομένης τῆς τροφῆς
δι’ ἔνδειαν ἐξασθενεῖν, γυροῦν τε καὶ περισκάπτειν, ἵνα μηδὲν τῶν ἐπὶ
ζημίᾳ παραναβλαστάνῃ τὴν αὔξησιν κωλῦον· τόν τε καρπὸν οὐκ ἐᾷ
δρέπεσθαι κατὰ μετουσίαν ἀπολαύσεως, οὐ μόνον ἐπειδὴ ἀτελὴς ἐξ
ἀτελῶν ἔμελλεν ἔσεσθαι — καὶ γὰρ τῶν ζῴων ὅσα μὴ τέλεια οὐ τελειογονεῖ—, ἀλλὰ
<lb n="10"/>  καὶ διότι βλάπιεσθαι τὰ νεόφυτα καὶ τρόπον τινὰ
χαμαίζηλα ἔμελλε κωλυόμενα ἐρνοῦσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="157">
<p>πολλοὶ γοῦν τῶν γεωπόνων ἔαρος ὥρας ἐπιτηροῦσι τὰ νέα τῶν δένδρων, ἵνα ὃν ἂν τέκῃ καρπὸν
εὐθὺς ἀποθλίβωσι, πρὶν ἐπίδοσιν καὶ συναύξησιν λαβεῖν, φόβῳ τῆς τῶν
τεκόντων ἀσθενείας. συμβαίνει γάρ, εἰ μὴ προφυλάξαιτό τις, ὅτε χρὴ
<lb n="15"/> τελειωθέντα καρπὸν φέρειν, ἀγονεῖν ἢ ἀμβλίσκειν ἐξασθενήσαντα τῷ
πρὸ καιροδ πονηθῆναι φοραΙς, ἃς αἱ πάλαι κληματίδες ἐπηχθισμέναι
ῥίζαις αὐταῖς ἐκτρύχουσι τὰ στελέχη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="158">
<p>μετὰ δὲ τριετίαν, ὅταν αἱ μὲν <note type="footnote">1 ἐστὶ] εἰσὶ Α 2 εὔτονα S: ἔγγονα ceteri 3 νεόφυτα S (Clem. Al.): νέα
φυτὰ ceteri 4 τιθηνίζεσθαι S ἀποτέμνειν G 1 5 πιαίζεσθαι S
ὑπέρ] ὑπὸ F 6 ἀσθενεῖν S γυροῦν] γυμνοῦν S μηδέν τι Α
6.7 τῶν ἐπιζημίων G 1 7 παραναβλαστάνη S: παραβλαστάνειν A, παραβλαστάνῃ
ceteri (v) αὔξην S κωλυόντων CG 2 8 ἐπειδὴ post ἀτελῶν (9) transp.
AFHP ἀτελὴς] οὗτος G 1 10 ἀλλὰ S: om. ceteri (Turn.) 11 χαμαίζηλα]
χθαμαλοῦσθαι coni. Mang. ἔμελλε om. Α ἑνοῦσθαι G 2 γοῦν] γὰρ Α
12 ὤρας C: ὥρα ceteri (ὥρα v) ἶνα S: ἴν' ceteri ἂν om. CG 2
13 ἐπίδοσον] ἐπιδίδωσι A αὔξησιν S 14 προσφυλάξαιτο A, παραφυλάξαιτο F
ὅτι χρὴ F, ὅτε χρὴ om. C, ὁ (pro ὅτε χρὴ) G 2 15 ἀγονεῖν om. S
ἢ ἐξασθενήσαντα S, ἐξασθενήσαντι Α τῷ] τό S 16 πονηθῆναι φοραῖς S:
πλησθῆναι φορᾶς ceteri (v) ἅς—στελἐχη (17) om. in lac. G 1 ἅς] ὡς Η (v)
αἱ πάλαι] αἱ om. S, αἱ παλαιαὶ Η (v); αἱ πολλαὶ coni. Mang. ἐπιχθησμέναι S
(ἐπηχθισμέναι Mang.): ἐπειλυσμἐναις CA, ἐπειλυμἐναις HP (Turn.), ἐπιλυμέναις G 2 ἐπειλημμέναις
F 17 αὐταῖς S: ταῖς ceteri (Turn.) ἐκτρύχουσι] ἐκτρέχουσι HP
(Turn.) τὰ στελέχη S: ὑπό στελέχη ceteri (Turn.) δταν] ὅτι AP
μὲν om. S, μὲν αἱ transp. F</note>
<note type="footnote">3 Lev. 19,23. cf. Ioseph. Ant. Iud. IV § 226.227. 3sqq. pergit Clem. Alex. l. l.
ναὶ μὴν καὶ γεωργικοὶ παρὰ τοῦ νόμου καὶ ταῦτα ὠφέληνται· κελεύει γάρ τά νεόφυτα
τῶν δένδρων ἐπὶ τριετίαν ἑξῆς τιθηνεῖσθαι τάς τε περιττὰς ἐπιφύσεις ἀποτέμνοντας, ὑπέρ
τοῦ μὴ βαρυνόμενα πιέζεσθαι καὶ ὑπὲρ τοῦ μὴ κατακερρ-ατιζομἐνης τῆς τροφῆς δι’ ἔνδειαν
ἐξασθενεῖν, γυροῦν (ἀροῦν cod.) τε καὶ  περισκ̀άπτειν, ὡς μηδὲν τͅαραβλαστκ́άνον κωλύῃ τὴν
αὔξησιν· τόν τε καρπὸν οὐκ ἐᾷ δρέπεσθαι ἀτελῆ ἐξ ἀτελῶν, ἀλλά μετὰ τριετίαν ἔτει
τετάρτῳ καθιερώσοντα τὴν ἀπαρχήν τῷ θεῷ μετὰ τὸ τελεωθῆναι τὸ δἐνὸρον.</note>

<pb n="316"/>
ῥίζαι βαθύνωσι προσσχόμεναι τῷ ἐδάφει κραταιότερον, τὸ δὲ στέλεχας̣
ὥσπερ ἀκλινέσι θεμελίοις ἐπερηρεισμένον αὐξήσῃ σὺν εὐτονίᾳ, δυνήσεται
 τελειογονεῖν ἔτει τετάρτῳ κατὰ τέλειον ἀριθμὸν τετράδα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="159">
<p>τετράδι δὲ
κελεύει μὴ δρέπεσθαι τὸν καρπὸν πρὸς ἀπόλαυσιν, ἀλλ’ ὅλον αὐτὸν
καθιεροῦν ἀπαρχὴν τῷ θεῷ, τῇ μὲν τῶν προγεγονότων χαριστήριον, <lb n="5"/>
τῇ δὲ ἐλπίδα τῆς εἰς τὸ μέλλον εὐκαρπίας καὶ τοῦ μετὰ τοῦτο πρόσοδεύεσθκι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="160">
<p>ὁρὸς ὅσον τὸ ἵλεων καὶ χρηστὸν ἐπιδείκνοται καὶ ῶς ἀνακέχυκεν
αὐτὸ πρὸς πᾶσαν ἰδέαν ἀνθρώπων τὸ πρῶτον, κἂν ἀλλόφολός
τις ἢ ἐχθρὸς ἡ. εἶτα ζῴων ἀλόγων, κἂν μὴ τυγχάνῃ καθαρά, ἐπὶ δὲ
πᾶσι σπαρτῶν ὁμοῦ καὶ δένδρων. ὅ τε γὰρ ἐν ταῖς ἀφαντάστοις φύσεσι <lb n="10"/>
προμαθὼν ἐπιείκειαν εἰς οὐδὲν ἂν τῶν ψυχῆς μεμοιραμένων ἐξαμάρτοι,
ὅ τε μὴ ἐπιχειρῶν νεωτερίζειν περὶ τὰ ἔμψυχα πόρρωθεν ἀναδιδάσκ̀εται
τῶν λογικῶν ἐπιμελεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="161">
 <p><milestone unit="altref" n="22"/> Τοιαύταις ὑφηγήσεσι τὰς διανοίας τῶν κατ’ αὐτὸν πολιτευομένων
ἐξημερώσας ὑπεροψίας καὶ ἀλα(ἀλαζονείας, ἀργαλεωτάτων καὶ <lb n="15"/>
ἐπαχθεστάτων κακῶν. διέζευξεν, ὧν ὡς uι εγίστων ἀγαθῶν οἱ πολλοὶ
περιέχονται, καὶ μάλιστα ὅταν πλοῦτοι καὶ δόξαι καὶ ἡγεμονίαι περιουσίας
<note type="footnote">1 βαθύνουσι Α 2 ὥσπερ S: om. ceteri (Turn.) εἰηοηρεισμέὶον C, ἐπηρισμένον S
αὐξήσῃ (G 1: αὔξηται H 2 (V), αὐξῆσαι ceteri δυνήσεται S: δύναται H 2 (v), δύνηται
ceteri post δυνήσεται add. δὲ S 3 ἔτει—τετράδι δὲ om. in lac. G 1
ἔτει τε τετάρτῳ F ἀριθμὸν τετράὸα. τετράδι δὲ scripsi: κριθμὸν τετράδα S, ἀριθμόν·
ιετράδι δέ C (v), ἀριθμό· τετράδα δὲ FG 2HP, ἀριθμόν· τετράδος δὲ Α 4 κελεύει
δρέπεσθαι τὸν καρπὸν οὐ H 2 (v) 5 καθιεροῦν SCG 1 ἀφιεροῦν F 2, ἀφιεροῦσιν F 1,
καθιεροῦσιν AG 2HP ἀπαρχὴν om. S πῆ μὲν ... πῆ δέ (6) C
6 τῇ] τὴν S δ’ S ἐλπἰὸα S: ἐλπίδι ceteri (v): ἐπ ἐλπίδι coni. Mang.
τοῦ S: τὸ ceteri (Turu.): -m Mang. 7 ὁρᾶς SC: φορὰς , φορᾶς ceteri
ὅσον—ὡς ἄνα om. in lac. G 1 ὅσοι CAG 2P τὸ ἵλεων SC: τὸ ἵλεω FH,
τῶ ἵλεω AG 2P ἐπιδείκνονται C 1AP 8 πᾶσαν S: ἅπασαν ceteri (v)
εἰδέαν S κἂν] ἂν S 9 τις om. S ἢ] ὰλόγων SG 1G 2:
ἀγόνων ceteri (Turn.) ἐπὶ δὲ] ἔτι δὲ S, ἔπειτα G 1 10 πᾶσι S: πάντων
AG 1P 2, πάσης ceteri (Turn.) ὁροῦ] ὁδοῦ F δένδρων φύσεως C
ὅ τε γὰρ S: ὁ γὰοͅ ceteri (v) ταῖς κφαντάστοις  SH 2: ταῖς ἀφάτοις AG 2, ταῖς ἀφάντοις
CH 1P, κψόχοις ταῖς ἀφάντοις F, ὰψύχοις tum spat. c. 12 litt. G 1 11 οὐδὲν ἄν]
οὐδένα S τῶν om. P 1, ss. F 2 τῆς ψυχῆς AF ἁμάρτει (sic) S,
προσαρμόττοι Α 12 μὴ SG 1: μηδὲ ceteri (μηδὲν v) ἐπιχειρῶν νεωτερίζειν περ̣ι
om. S ἄψυχα G 1 14 κατ’ αὐτὸ A κατ’ αὐτῶν F 1 14. 15 ποντευομένων
S 1, corr. S 2 15. 16 κργαλεωτέρων καὶ ἐπαχθεστέρων Α 17 μάλιπα S:
μάλισθ’ ceteri</note>
<note type="footnote">4 Lev. 19,24, cf. Iosiph. Ant.. lud. fV § 227.</note>

<pb n="317"/>
ἀφθόνους χορηγῶσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="162">
<p>ἀλαζονεία γὰρ φύεται καὶ ἐν ἠμελημένοις καὶ ἀφανέσιν ἀνθρώποις, ὡς καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον ψυχῆς παθῶν τε καὶ
 νοσημάτων καὶ ἀρρωστημάτων, τὴν δ’ ἐπὶ πλέον παραύξησιν οὐ  <milestone unit="altpage2" n="p. 403 M."/> λαμβάνει,
ἀλλ’ οἷα πυρὸς οὐσία διά σπάνιν ὕλης ἀμαυροῦται· περιφαίνεται
<lb n="5"/> δ’ ἐν τοῖς μεγάλοις χορηγοὺς ὡς ἔφην ἔχουσι τούτου τοῦ κακοῦ πλούτους
καὶ δόξας καὶ ἡγεμονίας, ὧν ὑποπλ·ιͅσθέντε-́ καθάπερ οἱ πολὺν ἄκρατον
ἐμφορησάμενοι μεθύουσι καὶ ἐμπαροινοῦσι δούλοις ὁμοῦ καὶ ἐλευθέροις.
ἔστι δ’ ὅιε καὶ ὅλαις πόλεσι· „τίκτει γάρ κόρος ὕβριν”, ὡς 6 τῶν
παλ̓ ῶν λόγος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="163">
<p>διὸ παγκάλως Μωυσῆς ἱεροφανιῶν παραινεῖ πάντων <lb n="10"/> μὲν ἁμαρτημάτων  ἀπέχεσθαι, διαφερόντως δὲ ὑπεροψίας. εἶθ’ ὑπόμνησιν ποιεῖται τῶν μὲν ἀναφλέγειν τὸ πάθος εἰωθότων, πλησμονῆς
γασιρὸς ἀμέτρου καὶ οἰκιῶν καὶ κτημάτων καὶ θρεμμάτων ἀφθόνου
περιουσίας· γίνονται γὰρ εὐθὺς αὑτῶν ἀκράτορες, διαιρόμενοι καὶ φυσώφυσώμενοι,
οἷς μία θεραπείας ἐλπὶς τὸ μηδέποτε ἐκλανθάνεσθαι τοὐ θεοῦ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="164">
<p><lb n="15"/> καθάπερ γὰρ ἀνατείλαντος ἡλίου τὸ μὲν σκότος ἀφανίζεται, φωτὸς δὲ πληροῦται τὰ πάντα, τὸν αὐτὸν τρόπον ὅταν θεός, ὁ νοητὸς ἥλιος,
ἀνάσχῃ καὶ ἐπιλάμψῃ ψυχῇ, ὁ μὲν ἰῶν παθῶν καὶ κακιῶν ζόφος ἀνασκίδναται,
τῆς δ’ αὐγοειδεστάτης ἀρετῆς τὸ καθαρώτατον καὶ ἀξιέραστον
<note type="footnote">1 ἀφθόνως SA φύεται] φαίνεται S post ἠμελημένοις udd. πολλάκις
FH 2 (v) 1.2 καὶ ἐν ἀφανέσιν CG 2 3 δ’ SA: δὲ ceteri παραύξησιν S:
spat. c. 8 litt. κκὶ παραύξησιν G*, παραύξησιν καὶ εὐλάβειαν- F, εὐλάβειαν καὶ παραύξησιν
ceteri (v) 3.4 οὐ λαμβάνει παραύξησιν transp. S 4 διά σπάνιν S: σπάνει
ceteri (v) περιφαίνεται δ’ S: καὶ περιφἐρετι ceteri (Turn.) 5 χορηγὸν S
ἔχουσι S 1, ἐχούσῃ S 2, om. Α τούτου S: om. ceteri (Turn.) πλοῦτον S,
πλούτου καὶ δόξης Α G οἱ om. S πολὺν] πολλοὶ A 8 ἔστιν S
 ὁ om. CG 2 9 μωυσῆς παγ·lάλως transp. S 10 δ’ S 11 τῶν] τῶ S 1
μὲν om. FG 1H (v) πλησμονὴ S 12 γαστρός ἀdτρου S: τῶν τροφῶν ἀμέτρου
G 1, τροφὰς ἀμέτρους C, τὰς τροφάς ἀμέτρους AG 2HP (v), τἀς ἀμέτρους τροφὰς F; τῆς
τροφῆς ἀdτρου coni. Mang. οἰκείων G 2 ἀφθόνου SG 1 (Mang.): ἀφθόνους
ceteri 13 γίγνονται CFP αὐτῶν AFHP αὑτῶν ἀκράτορες] αὐτοκράτορες
S διαιρούμενοι SAFP 14 μία] μετὰ F θεραπεία A
ἐλπίσι F ςοῦ θέο5 S: θεόν AG 2, θεοῦ ccteri 15 τοῦ ἡλίου F
16 πληροῦνται Α τὰ πάντα πληροῦται tran.sp. S θεός ὁ νοητὸς S:
θεοποίητος CG 2 (Turn.), Mότητος GH, θεῶ ποιητός FTI, θεῶ ποιητῆ AP
17 ἀνάσχηται H 1P καὶ ἐπιλάμψῃ ψυχῇ om. S ψυχὴ C: ψυχή G 2, ψυχήν
ceteri (v) τῶν om. F παθῶν καὶ κακιῶν S: κακιῶν καὶ παθῶν ceteri (v)
18 κὀτοειδεστάτης S</note>
<note type="footnote">8 Solon. frg. 8B 4. 11 Deut. 8,11 — 14.</note>

<pb n="318"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="165">
<p> εἶδος ἐπιφαίνεται. <milestone unit="altref" n="23"/> στέλλειν δ’ ἔτι μᾶλλον καὶ καθαιρεῖν ὑπεροψίαν
ἀξιῶν τἀς αἰτίας ἐπιλέγει, δι’ ἃς ἄληστον ἐχρῆν τὴν τοῦ θεοῦ
μνήμην ἀγαλuατοφορεῖν. ,,οὗτος γάρ σοι„ φησί ,,δίδωσιν ἰσχὺν ποιῆσαι
δύναμιν„ (Deiit. 8,18)" ἄγαν παιδευτικῶς· 6 γὰρ ἀκριβῶς ἀναδιδαχθείς,
ὅτι δῶρον εἴληφε παρὰ θεοῦ τὸ εὔτονον καὶ ῥωμαλέον, τὴν ἰδίαν <lb n="5"/>
ἀσθένειαν ἐκλ γιζόμς́νος, ἣν πρὶν ἀπολαῦσαι τῆς δωρεᾶς εἶχε, τὸ ὑψηλὸν
καὶ ὑπέραυχον φρόνημα διώσεται καὶ εὐχαριστήσει τῷ τῆς κρείττονος
αἰτίῳ μεταβολῆς. ψυχὴ δὲ εὐχάριστος ἀλαζονείᾳ πολέμιος, ἐπεὶ καὶ
 τοὐναντίον ἀχαριστία συγγενὲς ὑπεροψίᾳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="166">
<p>ἐάν δέ, φησίν, εὐρωστῇ σοι
τὰ πράγματα, λαβὼν καὶ κτησάμενος ἰσχύν, ἣν ἴσως οὐ προσεδόκ̀γσαζ, <lb n="10"/>
ποίει δύναμιν. τί δὲ τοῦτ’ ἐστίν, ἀκριβωτέον τοῖς μὴ πάνυ συνορῶσι
τὸ δηλούμενον. πολλοὶ τὰ ἐναντία ὧν εὖ πεπόνθασι ὁρᾶν ἐπιχειροῦσιν·
ἢ γὰρ πλουτήσαντες πενίαν ἄλλοις κατασκευάζουσιν ἢ δόξης καὶ τιμῆς
 ἐπὶ μέγα μετασχόντες ἀδοξίας καὶ ἀτιμίας ἑτέροις αἴτιοι γίνονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="167">
<p>χρὴ
δὲ καὶ τὸν φρόνιμον ἀγχίνους, ὡς ἔνι μάλιστα, τοὺς πλησιάζοντας καταἐμφαίνεται <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 ἐμφαίνεται S, ἀναφαίνεται G 1 στέλλειν S: στέλλει ceteri δέ τι P
καθαιρεῖν S: καθαιρεῖ CAFP 2, καθαίρει G’G-IIPi 2 ἀξιῶν post συλλέγειν transp. A
ἐπιλέγει S: συλλέγειν ceteri δι’ κς] tov ἐστιν Α ἐχρῆν (sic) τὴν τοῦ S:
om. ceteri (v) 3 ἀγαλιĺ.ατοφορεῖ CG 2 (v), ἀγα)ματοφ̔ορεῖν om. in lac. G 1
οὕτος] οὕτως S φησιν S ἰσχὺν δίδωσι transp. S ποιεῖν Α
4 ἄγαν] ἀγαπᾶν S 5 ῥωμαλ̓αῖον SH 6 λογιζόμενος G 1 τὸ S: om.
ceteri (v) 7 διώσηται P, διασώσητι Η 1 8 μεταβολῆς αἰτίω transp. S
ψυχὴ SG 2: ψυχὴ C, ψυχῆς ceteri (Mang.) δ’ SA εὐχάριστος SCG-: εὐχαρίστου
ceteri (Mang.) ἀλαζονείας Turn., ἀλα,ρονεία Mang. 9 ἀχαριστίᾳ Mang.
συγγενὴς F ὑπεροψία SH 2: ὑπεροψίας ceteri (Turn.) ἐὰν δέ φησιν S
(cf. Clem. Α1.): om. ceteri (v) εὐρωστῇ—ὸηλούμενον (12) om. G 1
εὐρωστῇ S: εὐρωστεῖ ceteri (v) 10 κτησάμενος SC (Clem. Al.): ·ι̣τήματος ceteri,
σώματος L (κτησάρ.ενος σώματος v) ἴσως om. H’P προσεδόκησε AFH’P
11 ποιεῖν AFHP τοῦτο C ἀκριβώτερον H 1P, ἀκριβέστερον AF
12 τὰ ἐναντία S: τἀναντία ceteri (v) vj om. Α 13 πλουτίσαντες S’, corr. S 2
ἢ καὶ δόξης AP 2 14 ἐπὶ μέγα om. S ἀτιμίας] τιμῆς HP γίνονται SCA:
γίγνονται ceteri 15 φρόνημον SH’ ἀγχίνους S (cf. Clera. Α1.): καὶ
ἀγχίνουν ceteri (ν) τοιούτους καὶ ante τοὺς πλησιάζοντας add. mg Β (v)</note>
<note type="footnote">3sqq. Clem. Alex. l. l. p.480 P. θυσία δὲ αἰνέσεως ὑπὲρ ὁλοκαυτώματα. „οὗτος γάρ σοι“
φησί „δίδωσιν ἰσχὺν ποιῆσαι δύναμιν“. t)sqq. pergit Clem. Ale.r. 1. 1. ἐὰν δὲ φωτισθῇ
σοι τὰ πράγματα, λαβὼν καὶ κτησάμενος ἰσχὺν ἐν γνώσει ποίει δύνμιν. ἐμφαίνει γὰρ διὰ
τούτων τά τε ἀγαθὰ τάς τε δωρεὰς παρὰ τοῦ θεοῦ χορηγεῖσθαι καὶ δεῖν ἡμᾶς διακόνους
γενομένους τῆς θείας χάριτος σπείρειν τὰς τοῦ θεοῦ εὐποιίας καὶ τοὺς πλησιάζοντας κατασκευάζειν
καλούς τε καὶ ἀγαθούς, ἵνα ὡς ὅτι μάλιστα ὁ μὲν σώφρων τοὺς ἐγκρατεῖς, ὁ δὲ
ἀνδρεῖος τοὺς γενναίους συνετούς τε ὁ φρόνιμος καὶ &lt;ὁ&gt; δίκαιος τοὺς δικαίους ἐκτελῇ.</note>

<pb n="319"/>
σκευάζειν καὶ τὸν σώφρονα ἐγκρατεῖς καὶ γενναίους τὸν ἀνδρεῖον καὶ
τὸν δίκαιον δικαίους καὶ συνόλως ἀγαθοὺς τὸν ἀγαθόν. ταῦτα γὰρ ὡς
 ἔοικε δυνάμεις, ὧν ὅ γε ἀστεῖος ὡς οἰκειοτάτων περιέξεται·  <milestone unit="altpage2" n="p. 404 M."/> ἀδυναμία
δὲ καὶ ἀσθένεια, τὰ ἐναντία, σπουδαίων ἀλλότρια ἠθῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="168">
<p>ἄλλως τε καὶ <lb n="5"/> μάθημα ἀναδιδάσκει τήτη λογικῇ φύσει πρεπωδέστατον, μιμεῖσθαι θεὸν
καθ’ ὅσον οἷόν τε, μηδὲν παραλιπόντα τῶν εἰς τὴν ἐνδεχομένην
ἐξομοίωσιν. <milestone unit="altref" n="24"/> ἐπειδὴ τοίνυν, φησίν, ἔλαβες ἰσχὺν παρὰ τοῦ δυνατωτάτου,
μετάδος ἄλλοις ἰσχύος διαθεὶς ὃ ἔπαθες, ἵνα μιμήσῃ θεὸν τῷ
παραπλήσια χαρίζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="169">
<p>κοινωφελεῖς γὰρ αἱ τοῦ πρώτου ἡγεμόνος δωρεαί, <lb n="10"/> ἃς δίδωσιν ἐνίοις, οὐχ ἵν’ ἐκεῖνοι λαβόντες ἀποκρύψωσιν ἢ καταχρήσωνται
πρὸς ζημίαν ἑτέρων, ἀλλ’ ἵν’ εἰς μέσον προενεγκόντες ὥσπερ ἐν
δημοθοινίᾳ πάντας ὅσους οἷόν τε καλέσωσιν ἐπὶ τὴν χρῆσιν καὶ ἀπόλαυσιν
αὐτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="170">
<p>λέγομεν οὖν καὶ τῷ πολυχρημάτῳ καὶ ἐνδόξῳ καὶ εὐέκτῃ καὶ ἐπιστήμονι, πλουσίους καὶ ἐνδόξους εὐέκτας τε καὶ ἐπισστήμονας
<lb n="15"/> καὶ συνόλως ἀγαθοὺς ἀπεργάζεσθαι τοὺς ἐντυγχάνοντας, ἀλλὰ
μὴ φθόνον καὶ βασκανίαν ἀρετῆς προτιμήσαντα τοῖς εὖ πράττειν δυναμένοις
ἀντιβαίνειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="171">
<p>τοὺς δὲ μέγα πνέοντας ἐπιτάσει τῆς ἀλαζονείας <note type="footnote">1 ἐγκρατῆ καὶ γενναῖον AFH1P τὸν ἀνδρεῖον—δικαίους (2) om. S 2 τῶν
ἀγαθῶν AP2 3 δύναμις SF (fort. recte) ὅ om. G2 οἰκείων AHP (v)
ἀδυναμία S (Mang.): δύναμις ceteri 3.4 δυνάμει ὁ δέ καὶ G2 4 τἀναντία Α,
τὰ ἐναντία om. G2 ἤθη ἀλλότρια S 6 παραλείποντα C 7 τοίνυν]
γὰρ G1 φησίν CG2: om. ceteri (v) 7.8 δυνατωτέρου HP (v)
8 ὃ ἔπαθες] τὸ ἐμπαθὲς CG2 θεῶ HP τῶ] τὸ S 9 τὰ παραπλήσια SP
10 ἵνα Α 12 πάντες S οἷόν τε] οἴονται G2 καλέσωσιν S: καλέσουσιν C,
καλέουσιν ’fHP, καλέωσιν Α, κοινωνοὺς συγκαλῶσιν G1 12. 13 ἐπὶ τὴν χρῆσιν
καὶ ἀπόλαυσιν S: om. ceteri (Turn.) 13 λέγωμεν H1,P λέγω μὲν FG1H2
14 εὐέκτῃ] εὐεκτεῖ ἢ S καὶ ἐνδόξους S: om. ceteri (v) εὐέκτας τε S: καὶ
εὐέκτας ceteri (v) 15 ἀπεργάσασθαι Turn. ἐντυγχάνοντας Mang:
S, ἐντυχόντας ceteri 16 προτιμήσαντα SA (Mang.): προτιμήσαντας ceteri
τοῖς SG1: τοῖς τὸ C, τοῦ C, τὸ AH1P τῶ FH2 (Turn.) 16.17 δυνατοῖς ἀντιβαίνειν
F, δυναμένοις ἀντιβαίνειν om. C 17 ἐπιτάσει τῆς ἀλαζονείας scripsi: τοῖς
ἐπίτασιν τῆς ἀλαζονείας F, ἐπὶ τοῖς τὰ τῆς ἀλ. Α, τοῖς ἐπὶ τὰς τῆς ἀλ. HP, τόν ἐπὶ τὰς
τῆς ἀλ. G2, ὐπ’ ἀλαζονείας S (Mang.), ἐπ’ ἀλαζονεία C ἐπιτάσει—ἔχοντας (320,1)
om. in lac. G1</note>
<note type="footnote">5 sqq. pergit Clem. Alex. Strom. II 19 p. 480 p. οὗτός ἐστι ὁ κατ’ εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν ὁ
γνωστικὸς ὁ μιμούμενος τὸν θεὸν καθ’ ὅσον οἷόν τε, μηδὲν παραλιπὼν τῶν εἰς τὴν ἐνδεχομένην
ὁμοίωσιν (ἐγκρατευόμενος, ὑπομένων, δικαίως βιούς, βασιλεύων τῶν παθῶν,
ὧν ἔχει, ὡς οἷός τέ ἐστιν εὐεργετῶν καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ. οὗτος „μέγιστος“ φησίν
„ἐν τῇ βασιλείᾳ ὃς ἂν ποιῇ καὶ διδάσκῃ“,) μιμούμενος τὸν θεόν τῷ παραπλήσια χαρίζεσθαι·
κοινωφελεῖς γὰρ αἱ τοῦ θεοῦ δωρεαί.</note>

<pb n="320"/>
&lt;ὡς&gt; ἀθεραπεύτως εἰς ἅπαν ἔχοντας νόμος παγκάλως οὐκ ἤγαγεν εἰς
κρίσιν ἀνθρωπίνην, ἀλλὰ μόνῳ τῷ θείῳ παρέδωκε δικαστηρίῳ. φησὶ
γάρ· ὃς ἂν ἐγχειρῇ τι πράττειν μεθ᾿ ὑπερηφανίας, „τὸν θεὸν παροξύνει“
 (Num. 15,30). διὰ τί;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="172">
<p>ὅτι πρῶτον μὲν ἀλαζονεία ψυχῆς ἐστι κακία,
ψυχὴ δὲ ἀόρατος ὅτι μὴ θεῷ, κολαστὴς δὲ 6 μὲν τυφλὸς ἐπίμεμπτος, <lb n="5"/>
ἄγνοιαν κατήγορον ἔχων, ὁ δὲ βλέπων ἐπαινετός, ἐπιστήμῃ πάντα δρῶν·
ἔπειτα δὲ ὅτι φρονήματος ὑπόπλεως ἀλόγου γενόμενος πᾶς ἀλαζὼν
„οὔτε ἄνδρα οὔτε ἡμίθεον ἀλλ᾿ ὅλον δαίμονα“ κατὰ τὸν Πίνδαρον ὑπολαμβάνει
ἑαυτόν, ὑπὲρ τοὺς ὅρους τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως βαίνειν ἀξιῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="173">
<p>ἔστι δ᾿ αὐτῷ καθάπερ ἡ Ψυχὴ καὶ τὸ σῶμα ἐπίληπτον κατά τε τὰς <lb n="10"/>
σχέσεις καὶ κινήσεις ἁπάσας· ἀκροβατεῖ γὰρ καὶ τὸν αὐχένα μετέωρον
ἐξαίρει φρυαττόμενος καὶ πλέον τῆς φύσεως ἐπῆρται καὶ πεφύσηται καὶ
ὁρῶν παραβλέπει πλαγίαις ὄψεσι καὶ ἀκούων παρακούει, κέχρηται δὲ
τοῖς μὲν οἰκέταις ὡς θρέμμασι, τοῖς δὲ ἐλευθέροις ὡς οἰκέταις, καὶ
τοῖς μὲν συγγενέσιν ὡς ἀλλοτρίοις, τοῖς δὲ φίλοις ὡς κόλαξι, τοῖς δ᾿ <lb n="15"/>
 ἀστοῖς ὡς ξένοις·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="174">
<p>πάντων τε οἴεται εἶναι πλουσιώτατος, ἐντιμότατος,
κάλλιστος, ἰσχυρότατος, φρονιμώτατος, σωφρονέστατος, δικαιότατος,
λογιώτατος, ἐπιστημονικώτατος· εἶτα τοὺς ἄλλους ὑπολαμβάνει πένητας,
<milestone unit="altpage1" n="p. 405 Μ."/>  ἀδόξους, ἀτίμους, ἄφρονας, ἀδίκους, ἀνεπιστήμονας, καθάρματα, τὸ 
μηδέν. εἰκότως οὖν ὁ τοιοῦτος ἀντιδίκῳ καὶ κολαστῇ χρήσαιτ᾿ ἄν, ὥς <lb n="20"/>
φησιν ὁ ἱεροφάντης, θεῷ.</p>
<note type="footnote">1 ὡς addidi, καὶ add. v ἀθεράπευτον F ἔχοντας SC: δυναμένοις ἔχοντας
FG2HP, δυναμένοις ἔχουσιν A οὐκ om. Α 2 παραδέδωκε S 3 πράττειν τι
transp. F μετ᾿ S1, corr. S2, μετά G2 4 ἀλαζονία S 5 δ᾿ Α, γὰρ S
ὅτι μὴ θεῷ om. in lac. G1 κολαστὴς δὲ om. in textu C, add. mg C2
κολαστὴ AF, κολαστῆ G2H1P δ᾿ Α ἐπίληπτος S 7 δὲ S: δ᾿ ceteri
ὅτι] οὐ Α ἀλόγου ὑπόπλεως transp. S 8 οὔτ᾿ . . . οὔθ᾿ Α ἀλλ᾿ ὅλον
S (Mang.): om. in lac. G1, μᾶλλον ἢ ceteri 8.9 ὑπολαμβάνειν S1, corr. S2
10 ἡ om. S τε] δὲ AG2H1, γε Η2 τὰς om. F 11 ἀκροβατεῖ SC:
ἀκροβύστειός τε F, ἀκροβατεῖται G2, ἀκροβατεῖ τε ceteri (v) 12 ἐπαίρει S
13 παραβλέπεται S ὄψεσιν S κέχρηται δὲ S (Mang.): καὶ χρῆται ceteri
14 θρέμμασιν S δ᾿ Α 15 κόλαξιν S 16 τε S: om. FG1, δὲ ceteri
εἶναι οἴεται trausp. ΗP (Turn.) ἐντιμώτατος (sie) S: ἐπισημότατος Η (v), ἐπιτιμότατος
ceteri 17 δικαιότατος σωφρονέστερος (sic) transp. S 18 λογιώτατος SA
(Mang.): λογικώτατος ceteri ἐπιστημονικώτατος om. G2H (Turn.) 20 οὑν]
ἂν Α καὶ κολαστῇ] καὶ om. H, κεκόλασται F</note>
<note type="footnote">3 pergit Clem. Alex. l. l. ὃς δ᾿ ἂν ἐγχειρῇ τι πράσσειν μεθ᾿ ὑπερηφανίας, τὸν θεὸν παροξύνει,
φησίν· ἀλαζονεία γὰρ ψυχῆς ἐστι κακία. 8 Pind. frg. 280 (Bergk)</note>

<pb n="321"/>
<p>Περι μετανοίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="175">
<p><milestone unit="altref" n="1"/> Φιλάρετος καὶ φιλόκαλος καὶ διαφερόντως φιλάνθρωπος ὢν ὁ ἱερώτατος Μωυσῆς προτρέπει τοὺς πανταχοῦ πάντας εὐσεβείας καὶ
δικαιοσύνης εἶναι ζηλωτάς, ἆθλα προτιθεὶς ὡς νικηφόροις μεγάλα τοῖς
<lb n="5"/> μετανοοῦσι πολιτείας κοινωνίαν τῆς ἀρίστης καὶ τῶν κατ’ αὐτὴν ἀπόλαυσιν
μικρῶν τε καὶ μεγάλων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="176">
<p>ἀγαθὰ γάρ προηγούμενα ἐν μὲν σώμασιν ἡ ἄνοσος ὑγεία, ἐν δὲ ναυσὶν ἡ ἀκίνδυνος εὔπλοια, ἐν δὲ ψυχαῖς ἡ
ἄληστος μνήμη τῶν ἀξίων μνημονεύεσθαι δεύτερα δὲ τὰ κατ’ ἐπανόρδωσιν
συνιστάμενα, ἡ τε ἐκ νόσων ἀνάληψις καὶ ἡ ἐκ τῶν κατὰ πλοῦν
<lb n="10"/> κινδύνων εὐκταιοτάτη σωτηρία καὶ ἡ λήθης ἐκγινομένη ἀνάμνησις, ἧς
ἀδελφὸν καὶ συγγενέστατον τὸ μετανοεῖν ἐστιν, οὐκ ἐν τῇ πρώτῃ καὶ
ἀνωτάτω τεταγμένον τάξει τῶν ἀγαθῶν, ἀλλ’ ἐν τῇ μετὰ ταύτην
φερόμενον δευτερεῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="177">
<p>τὸ μὲν γὰρ μηδὲν συνόλως ἁμαρτεῖν ἴδιον θεοῦ, τάχα δὲ καὶ θείου ἀνδρός, τὸ δὲ ἁμαρτόντα μεταβαλεῖν πρὸς ἀνυπαίτιον
<lb n="15"/> ζωὴν φρονίμου καὶ τὸ συμφέρον εἰς ἅπαν οὐκ ἀγνοήσαντος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="178">
<p>ὅθεν τοὺς τοιούτους συνάγων καὶ μυσταγωγῶν προσκαλεῖται τὰς συμβατηρίους καὶ
φιλικὰς προτείνων ὑφηγήσεις, αἳ παραινοῦσιν ἀψεύδειαν ἀσκεῖν καὶ τῦφον
<note type="footnote">1 tit. περὶ μετανοίας add. SC mg G2: om. ceteri 2 φιλάρετος δέ AH2 (v)
καὶ φιλάνθρωπος AHP 3 μώσης Α 4 εἶναι FG1G2: om. ceteri (Turn.)
προτιθεὶς SG2: προθεὶς ceteri (Turn.) 5 μετανοοῦσι SCG2 Par.: μέγα νοοῦσι ceteri
5. 6 ἀπολαύσειν Α 6 γάρ Par.: γάρ καὶ S, μὲν ceteri (v) μὲν S Par.: οm.
ceteri (v) 7 pr. ἡ om. SCG2 ἐν δέ ναυσὶν SG2 Par.: ἐν ναυσὶ δ’ C, ἐν δὲ
ναυμαχίαις AFH1P, ἐν δὲ ναυτιλίαις G1H2 (v) alt. ἡ om. FHP1 (v) 8 μνήμη]
γνῶσις S τὰ] καὶ Par. κατὰ F 9 συνιστάμενα, ἤ τε ἐκ νόσων SCG2, συνιστάμενα,
ἡ ἐκ τῶν νόσων Par.: εἴς τε ἃ μέν δή τε κε νοσῶν F, εἴς τε ἇι δή τε κε νόσων AHP,
εἰς τε σῶμα καὶ ναυτηλίαν καὶ ψυχὴν ἡ ἐκ νόσων G1 10 λήθης] ἀληθὴς S Par.
ἐκγινομένη scripsi: ἐγγενομένη SF, ἐγγινομένη ceteri (V); ἐκ λήθης ἐγγινομένη coni. Mang.
ἧς SCG2: ὧν G1 Par., om. ceteri 11 συγγενέστατόν τε F τό μετανοεῖν
ἐστιν S Par.: ἐστιν om. H (v), ἐστι τὸ μετανοεῖν ceteri καὶ οὐκ S 12
τεταγμένον transp. Α, τεταγμένον post ἀγαθῶν transp. Par. ἀλλ’ ἐν τῆ SCG2:
ἀλλ’ ἔτι AFH1P, ἀλλά τὰ G1H2 μετὰ ταύτην CG2: ἡμετέρα ταύτῃ (sic) S, μετ’
αὐτὰ Par., μετ’ αὐτὴν ceteri (Turn.) 13 μηδὲν SCG2 Par. Anton.: μηδὲ ceteri
(Turn.) ἁμαρτάνειν Anton. 14 ἁμαρτάνοντα F Par. Anton. μεταβάλλειν
Anton. 15 φρονήμου S 16 συνάγων τε καὶ Α προσκαλεῖται SCH:
προκαλεῖται ceteri 17 ἀφηγήσεις HP ἀφευδιαν S1, corr. S2</note>
<note type="footnote">2—15 Par (isinus gr. 1630) fol. 88v Τοῦ φίλωνος περὶ μετανοίας: φιλάρετος—οὐκ
13—15 Anton. Mel. I 17 (Migne T. 136 Col. 832) Φίλωνος· τὸ μὲν
συνόλως ἁμαρτάνειν—οὐκ ἀγνοήσαντος.</note>

<pb n="322"/>
προβεβλῆσθαι καὶ ἀληθείας καὶ ἀτυφίας ὡς ἀναγκαιοτάτων καὶ εὐδαιμονίας
αἰτίων περιέχεσθαι μυθικῶν πλασμάτων κατεξαναστάντα ἅπερ
ἐκ πρώτης ἡλικίας ἁπαλαῖς ἔτι ψυλlαῖς γονεῖς καὶ τίτθαι καὶ παιδαγωγοὶ
καὶ μυρίοι ἄλλοι τῶν συνήθων ἐνεχάραξαν πλάνον ἀνήνυτον περὶ τῆς
 τοῦ ἀρίστου γνώσεως ἀπσεργασάμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="179">
<p>τί δ᾿ ἄν εἴη τῶν ὄντων ἄριστον <lb n="5"/>
ἢ θεός; οὗ τὰς τιμὰ̣ς προσένειμαν τοῖς οὐ θεοῖς, ἐκείνους μὲν ἀποσεμνύνοντες
πλέον τοῦ μετρίου, τοῦ δὲ εἰς ἅπαν οἱ κενοὶ φρενῶν
ἐκλαθόμενοι. πάντας οὖν, ὅσοι τὸν κτίστην καὶ πατέρα τοῦ παντὸς εἰ
καὶ μὴ ἐξ ἀρχῆς σέβειν ἡξίωσαν ἀλλ᾿ ὕστερον μοναρχίαν ἀντὶ πολυαρχίας
ἀσπασάμενοι, φιλτάτους καὶ συγγενεστάτους ὑποληπτέον, τὸ <lb n="10"/>
μέγιστον εἰς φιλίαν καὶ οἰκειότητα <milestone unit="altpage1" n="p. 406 Μ."/>  παρασχομένους θεοφιλὲς ἦθος, οἷς 
χρὴ καὶ συνήδεσθαι, καθάπερ ἂν εἰ καὶ τυφλοὶ πρότερον ὄντες ἀνέβλεψαν
ἐκ βαθυτάτου σκότους αὐγοειδέστατον φῶς ἰδόντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="180">
 <p><milestone unit="altref" n="2"/> Tὸ μὲν οὖν πρῶτον καὶ ἀναἵ̀καιοτατον τῶν εἰς μετάνοιαν
εἴρηται. μετανοείτω δέ τις μὴ μόνον ἐφ᾿ οἷς ἠπατήθη πολὺν χρόνον <lb n="15"/>
τὰ γενητὰ πρὸ τοῦ ἀγενήτου καὶ ποιητοῦ θαυμάσας, ἀλλὰ καὶ ἐν τοῖς
ἄλλοις ὅσα περὶ βίον ἀναγκαῖα, μετιὼν ὥσπερ ἐκ τῆς φαυλοτάτης τῶν
κακοπολιτειῶν, ὀχλοκρατίας, εἰς τὴν εὐνομωτάτην πολιτείαν, δημοκρατίαν,
τοῦτο δ᾿ ἐστὶν ἐξ ἀμαθίας εἰς ἐπιστήμην ὧν ἡ ἄγνοια αἰσχρόν, ἐξ
ἀφροσύνης εἰς φρόνησιν, ἐξ ἀκρατείας εἰς ἐγκράτειαν, ἐξ ἀδικίας εἰς <lb n="20"/>
 δικαιοσύνην, ἐξ ἀτολμίας εἰς θαρραλεότητα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="181">
<p>πάγκαλον γὰρ καὶ συμφέρον
αὐτομολεῖν ἀμεταστρεπτὶ πρὸς ἀρετὴν κακίαν, ἐπίβουλον δέσποιναν,
<note type="footnote">1 ἀποβεβλῆσθαι C ὡς S: om. ceteri (v) ἀναγιεαιοτάτων SCΗ2: ἀναγκαιοτάτω G2,
ἀναγκαιότατα G1, ἀναγκαιότατον AFΗ1P καὶ] ὡς G1 2 αἰτίων S: αἰτιωτάτων
CG1H2(v), αἰτιωτάτω G2, αἰτιώτατον AFH1P περιέρχεσθαι Α κατεξαναθέντας F1
3 ἁπαλαῖς] ἀπαλλαγεὶς F1H1P1 γονεῖς S: om ceteri (Turn.) καὶ ante
τίτθαι om. C τιτθαῖς AP2 4 πλάνον ἀνήνυτον] πλὴν ἀνήνυτα F
6 ἢ om. AFG1 οὗ] οἲ F ἐκείνους S: τοὺς ceteri (Turn. Mang.)
7 τοῦ μέτρου SA 7.8 ἐκλαθόρενοι οἱ κενοὶ φρενῶν S 8 πάντες SC1
πατέρα CG2H2: δημιουργὸν S, τὸν πατέρα ceteri 9 ἠξιώθησαν (sed θησ in ras.) A
9. 10 post πολυαρχίας add. σέβειν H (Turn.) 10 φιλτάτοις καὶ συγγενεστάτοις G2
11 φιλίαν] φιλανθρωπίαν H οἰκειότητα SCG2: οἰκειότατον ceteri οἷς] ἧς F1
12 ἄν om. S 14 ὃ μὲν AFHP 16 γεννητὰ Α ἀγεννήτου Α
καὶ ποιητοῦ om. S (fort. rccte) ἐν om. G2; ἐπὶ coni. Mang. 17 βίων Α
ἀναγκαῖον C τῆς om. S φυλοτάτης S 18 κακοπολιτειῶν] κακοποντίων
S ὀχλοκρατείας ΑΗP, ὀχλοκρασίας SG2 δημοκρατείαν S2
19 τοῦτο δ᾿ ἐστὶν S: τουτέστιν ceteri (v) 20 ἀκρατείας] ἀκρασίας A (Mang.)
21 θαρσαλεότητα S πάγκαλον] καλὸν S 22 αὐτομολεῖν: hic desinunt AFG1HP,
reliqua (usque ad p. 324,14) exhibent solummodo SCG2</note>

<pb n="323"/>
ἀπολιπόντας· ἅμα δ’ ἀναγκαῖον ἕπεσθαι, ὡς ἐν ἡλίῳ σκιὰν σώματι, καὶ τῇ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="182">
<p>τοῦ ὄντος θεοῦ τιμῇ πᾶσαν τὴν τῶν ἄλλων ἀρετῶν κοινωνίαν. γίνονται γὰρ εὐθὺς 01 ἐπηλύται σώφρονες, ἐγκρατεῖς, αἰδήμονες, ἥμεροι, χρηστοί,
φιλάνθρωποι, σεμνοί, δίκαιοι, μεγαλόφρονες, ἀληθείας ἐρασταί, κρείττους
<lb n="5"/> χρημάτων καὶ ἡδονῆς· ἐπεὶ καὶ τοὐναντίον τοὺς τῶν ἱερῶν νόμων ἀποστάντας
ἰδεῖν ἔστιν ἀκολάστους, ἀναισχύντους, ἀδίκους, ἀσέμνους, ὀλιγόφρονας,
φιλαπεχθήμονας, ψευδολογίας ἑταίρους καὶ ψευδορκίας, τὴν
ἐλευθερίαν πεπρακότας ὄψου καὶ ἀκράτου καὶ πεμμάτων καὶ εὐμορφίας
εἴς τε τὰς γαστρὸς ἀπολαύσεις καὶ τῶν μετὰ γαστέρα, ὧν τὰ τέλη
<lb n="10"/> βαρύταται ζημίαι σώματός τε καὶ ψυχῆς εἰσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="183">
<p>παγκάλους μέντοι καὶ τὰς εἰς μετάνοιαν ὑφηγήσεις ποιεῖται, αἷς διδασκόμεθα μεθαρμόζεσθαι
τὸν βίον ἐξ ἀναρμοστίας εἰς τὴν ἀμείνω μεταβολήν· φησὶ γάρ, ὅτι τουτὶ τὸ
πρᾶγμα οὐχ ὑπέρογκόν ἐστιν οὐδὲ μακρὰν ἀφεστός, οὔτε κατὰ τὸν αἰθέρα
ἀνωτάτω κἀν ἐσχατιαῖς &lt;γῆς οὔτε πέραν〉 τῆς μεγάλης θαλάττης, ὡς
<lb n="15"/> λαβεῖν, ἀλλ’ ἔστιν ἐγγυτάτω, τρισὶ μέρεσι τῶν καθ’ ἡμᾶς ἐνδιαιτώμενον,
στόματι καὶ καρδίᾳ καὶ χερσί, διὰ συμβόλων λόγοις καὶ βουλαῖς
καὶ πράξεσι· λόγου μὲν &lt;γὰρ&gt; στόμα σύμβολον, καρδία δὲ
πράξεων δὲ χεῖρες, ἐν οἶς τὸ εὐδαιμονεῖν ἐστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="184">
<p>ὅταν μὲν γὰρ οἷος ὁ λόγος τοιάδε ἡ γνώμη καὶ οἷον τὸ βούλευμα τοιάδε ἡ πρᾶξις, ἐπαινετὸς
<lb n="20"/> καὶ τέλειος ὁ βίος, ὅταν δὲ στασιάζῃ ταῦτα ἐν ἀλλήλοις, ἀτελής τε καὶ
ψεκτός. εἰ μή τις τῆς ἁρμονίας ταύτης ἐπιλάθοιτο, εὐαρεστήσει θεῷ
<note type="footnote">1 σκιάν om. CG2 2 τὴν om. G2 6 ἔστιν om. CG2 7 ἑταίρους C: ἑτέρους SG2
9 τῶν] τόν G2 10 βαρύταται Mang.: βαρύτατα codd. εἰσιν SC
13 πρᾶγμα] πρόσταγμα coni. Mang. οὐκ S1, corr. S2 οὐδέ scripsi: οὔτε
codd. (v) ἀφεστὼς codd. 14 κἀν scripsi: καὶ codd.; καὶ ἐν coni. etiam
Mang.; deinde ἐσχατιαῖς &lt;γῆς οὗτε πέραν〉 τῆς μεγάλης θαλάττης supplevi 15 τῶν]
τοῖς coni. Mang. coll. Clem. AI. 15. 16 ἐνδιαιτωμένων C1G2 17 πράξεσιν S
γὰρ add. Mang. 21 ἐπιλάθοιτο SG2 (prob. Mang.): ἐπιλάβοιτο C (v) εὐαρεστήσει
(ση S) θεῶ SG2: om. C</note>
<note type="footnote">10 sqq. pergit Clem. Alex. l. l. ἀφ’ ἧς καὶ τῶν ἄλλων κακιῶν μετανοεῖν κελεύει ἁρμοζομένοις
τὸν βίον ἐξ ἀναρμοστίας πρὸς τὴν ἀμείνω μεταβολὴν διὰ τῶν τριῶν τούτων, στόματος,
καρδίας, χειρῶν. σύμβολον δ’ ἂν εἴη ταῦτα πράξεως μέν αἱ χεῖρες, βουλῆς δὲ ἡ καρδία,
καὶ λόγου &lt;τὸ&gt; στόμα. cf. Clem. Alex. Protrept. cap. 10 p. 85 P. (177,32 Stählin) . .
ἐστι ἡ ἀλήθεια) δυσπρόσιτος οὐδὲ ἀδύνατος λαβεῖν, ἀλλ’ ἔστιν ἐγγυτάτω, ἔνοικος ἡμῶν,
ᾗ φησιν αἰνιττόμενος ὁ πάνσοφος Μωυσῆς, τρισὶ τοῖς καθ᾿ ἡμᾶς ἐνδιαιτωμένη μέρεσι,
καὶ στόματι καὶ καρδίᾳ. σύμβολον τοῦτο γνήσιον τρισὶ τοῖς πᾶσι συμπληρουμένης τῆς
ἀληθείας, βουλῇ καὶ πράξει καὶ λόγῳ. 13 Deut.</note>

<pb n="324"/>
γενόμενος ὁμοῦ θεοφιλὴς καὶ φιλόθεος. ὅθεν εὖ καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 407 M."/>  συμφώνως τοῖς 
εἰρημένοις ἐχρήσθη τὸ λόγιον ἐκεῖνο· „τὸν θεὸν εἵλου σήμερον εἶναί
σοι θεόν, καὶ κύριος εἵλατό σε σήμερον γενέσθαι λαὸν αὐτῷ“ (Deut.
 26,17.18).</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="185">
<p>παγκάλη γε τῆς αἱρέσεως ἡ ἀντίδοσις, σπεύδοντος ἀνθρώπου
μὲν θεραπεύειν τὸ ὄν, θεοῦ δὲ ἀνυπερθέτως ἐξοικειοῦσθαι τὸν ἱκέτην <lb n="5"/>
καὶ προαπαντᾶν τῷ βουλήματι τοῦ γνησίως καὶ ἀνόθως ἰόντος ἐπὶ τὴν
θεραπείαν αὐτοῦ. 6 δ’ ἀληθὴς θεραπευτής τε καὶ ἱκέτης, κἄν εἷς ὢν
ἀνὴρ ἀριθμῷ τυγχάνῃ, δυνάμει, καθάπερ αὐτὸς αἱρεῖται, σύμπας ἐστὶν
 ὁ λεώς, ἰσότιμος ὅλῳ ἔθνει γεγονώς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="186">
<p>καὶ πέφυκεν οὕτως ἔχειν· ὡς
γὰρ ἐν νηὶ μὲν κυβερνήτης πᾶσι τοῖς ναύταις ἀντίρροπος, ἐν δὲ στρατοπέδῳ <lb n="10"/>
στρατηγὸς ἅπασι τοῖς στρατιώταις — διαφθαρέντος γοῦν ἡττᾶσθαι
συμβαίνει, καθάπερ ἄν εἰ καὶ πάσα δύναμις ἡβηδὸν ἑάλω —, τὸν αὐτὸν
τρόπον καὶ 6 σοφὸς ὅλου ἔθνους ἀξιώματι ἁμιλλᾶται τείχει πεφραγ-
μένος ἀκαθαιρέτῳ, θεοσεβεία.</p>
<p>Πεὐγενείας</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="187">
 <p><milestone unit="altpage1" n="p. 437 M."/>  <milestone unit="altref" n="1"/> Διὸ καὶ τοῖς ὑμνοῦσι τὴν εὐγένειαν ὡς μέγιστον ἀγαθὸν καὶ 
μεγάλων ἀγαθῶν αἴτιον οὐ μετρίως ἐπιτιμητέον, εἰ πρῶτον μὲν οἴονται
τοὺς ἐκ παλαιοπλούτων καὶ παλαιενδόξων εὐγενεῖς, μηδὲ τῶν προγόνων,
<note type="footnote">1 ὁμοῦ καὶ θεοφιλὴς C (v) 2 τὸ ante τὸν add. S τόν θεόν S (Clem. Al.):
τὸν κύριον CG2 (v) εἰλοῦ S (Clem. Al.): ἀντηλλάξω C (v), ἀντηλλαξάτω G2
3 σοι] σου Clem. Al. θεόν S (Clem. Al.): εἰς θεόν CG2 (v) εἵλατό S (Clem.
Al.): ἀντηλλάξατο CG2 (v) αὐτοῦ S 4 τῆς διαιρέσεως S 5 τὸ ὄν S
(Clem. Al.): θεόν C (v), θεῶ G2 6 προαπαντῶν (sic) S βουλήματι CG2: βουλεύματι
S ἰόντος] εἰ ὄντος G2 7 ἀληθῶς coni. Mang. ὢν] ὢ S1, in ὁ
corr. S2 8 αὐτός αἱρεῖται corruptum; αὖθις vel ἄλλοθι εἴρηται coni. Mang., πρότερον
εἴρηται coni. Wendl. 11 γ’ οὗν G2 12 πάσα δύναμις scripsi: πάση δυνάμι
codd. (v) 15 tit. περὶ εὐγενείας SCG2HRP: τοῦ αὐτοῦ περὶ εὐγενείας F 16 Διὸ
καὶ τοῖς ὑμνοῦσι F: Καὶ τοῖς ὑμνοῦσι S, Τοῖς δὲ (δ᾿ P) ὑμνοῦσι ceteri (v) ὡς καὶ
17 εἰ om. S 18 πάλαι ἐνδόξων FG2 μηδὲ S: μήτε ceteri (v)</note>
<note type="footnote">1 sqq. pergit Clem. Alex. Strom. l. l. καλῶς οὖν ἐπὶ τῶν μετανοούντων εἴρηται τὸ λόγιον
ἐκεῖνο „τὸν θεὸν εἰλοῦ σήμερον εἶναί σου θεόν, καὶ κύριος εἵλετό σε σήμερον γενέσθαι λαὸν
αὐτῷ“. τὸν γὰρ σπεύδοντα θεραπεύειν τὸ ὂν ἱκέτην ὄντα ἐξοικειοῦται 6 θεός. κἄν εἷς
ᾗ τὸν ἀριθμόν, ἐπ’ ἴσης τῷ λαῷ τετίμηται· μέρος γὰρ ὢν τοῦ λαοῦ συμπληρωτικὸς αὐτοῦ
γίνεται ἀποκατασταθεὶς ἐξ 00 ἢν, καλεῖται δὲ καὶ ἐκ μέρους τὸ πάν. 16 sqq. cf. Wendland
Philo u. die kynisch - stoische Diatribe (W. u. Kern, Beitr. z. Gesch. d. griech. Philos.
u. Religion) p. 51 sqq.</note>

<pb n="325"/>
ἀφ’ ὧν αὐχοῦσι γενέσθαι, διὰ τὰς ἀφθόνους περιουσίας εὐδαιμονησάντων,
ἐπειδὴ τὸ πρὸς ἀλήθειαν ἀγαθὸν οὐδενὶ τῶν ἐκτός, ἀλλ’ οὐδὲ τῶν
περὶ σῶμα, μᾶλλον δὲ οὐδὲ παντὶ μέρει ψυχῆς, ἀλλὰ μόνω τῷ ἡγεμονικῷ
πέφυκεν ἐνδιαιτᾶσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="188">
<p>βουληθεὶς γὰρ 6 θεὸς δι’ ἡμερότητα καὶ <lb n="5"/> φιλανθρωπίαν καὶ παρ’ ἡμῖν τοῦθ’ ἱδρύσασθαι, νεὼν ἀξιοπρεπέστερον
οὐχ εὗρεν ἐπὶ γῆς λογισμοῦ· κρείττων γὰρ &lt;ὢν&gt; μόνος
τἀγαθόν, κἂν ἀπιστῶσί τινες τῶν ἢ μὴ γευσαμένων σοφίας ἢ χείλεσιν
ἄκροις — ἄργυρος γὰρ καὶ χρυσὸς τιμαί τε καὶ ἀρχαὶ καὶ σώματος
  <milestone unit="altpage2" n="p. 438 M."/> εὐεξία μετ’ εὐμορφίας &lt;ἐξαρκεῖν&gt; ἐοίκασι τοῖς ἐν ταῖς ἡγεμονίαις
<lb n="10"/> χρειῶν τεταγμένοις πρὸς τὴν οἴα βασιλίδος ἀρετῆς ὑπηρεσίαν — * * *
αὐγοειδέστατον φῶς μὴ ἰδόντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="189">
<p>ἐπειδὴ τοίνυν ἡ εὐγένεια κεκαθαρμένης διανοίας καθαρσίοις τελείοις κλῆρος οἰκεῖος, χρὴ μόνους λέγειν εὐγενεῖς
τοὺς σώφρονας καὶ δικαίους, κἀν τύχωσιν ἐξ οἰκοτρίβων ἢ ἀργυρωνήτων
γεγονότες· τοῖς δὲ ἐξ ἀγαθῶν πονηροῖς γεγονόσιν ἄβατον ἔστω τὸ
<lb n="15"/> εὐγενείας χωρίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="190">
<p>ἄοικος γὰρ καὶ ἄπολις 6 φαῦλος, ἐκ πατρίδος ἀρετῆς ἐληλαμένος, ἣ καὶ τῷ ὄντι σοφῶν ἀνδρῶν ἐστι πατρίς· τούτῳ κατὰ τὸ
ἀναγκαῖον ἕπεται δυσγένεια, κἂν εἰ πάππων ἢ προγόνων γένοιτο τοὺς
βίους ἀνεπιλήπτων, ἀλλοτρίωσιν ἐπιτηδεύοντι καὶ πορρωτάτω τῆς εὐγενείας
διαζευγνύντι ἑαυτὸν ἔν τε λόγοις καὶ ἔργοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="191">
<p>ἀλλὰ γὰρ πρὸς τῷ <lb n="20"/> μὴ πεφυκέναι τοὺς πονηροὺς εὐγενεῖς εντι καὶ πάντας αὐτοὺς ὁρῶ
<note type="footnote">1.2 εὐδαιμονισάντων F 3 δ’ S 3.4 ἡγεμονικωτάτω S 4 δι᾿ S:
διὰ ceteri 5 καὶ παρ’ ἡμῖν om. H1P τοῦθ’ S2: τοῦτ’ S1G2HP, om. F Barb.
6 οὐχ εὗρεν ἐπὶ γῆς S: ἐπὶ γῆς οὐχ εὗρεν ceteri (v) κρείττων γὰρ ὢν μόνος scripsi:
κρείττων γὰρ μόνος F, κρείττων γάρ νόμος G-, κρεῖττον (κρείττω Η2)· ὁ γὰρ νόμος HP,
παρόν ὁ νόμος S: κρείττω· ὁ γὰρ νοῦς v, κεκαθαρμένων γὰρ ὁ νοῦς coni. Mang.
7 τἀγαθὸν S: τό ἀγαθόν G2HP, om. F ἐπιστῶσι F pr. ἢ S: om. ceteri
8 pr. καὶ] ἢ S 9 εὐεξία S: εὐεξίαι ceteri (v) ἐξαρκεῖν e. gr. addidi
ἐοίκασι SF: om. G2HP (Turn.) 10 lacunam indicavi 11 αὐγοειδέστατον
φῶς μὴ ἰδόντες om. S αὐγ.] ἀνειδέστατον H1P 12 καθαρσίοις S (Mang.):
καὶ καθαρσίοις ceteri χρὴ μόνους S: μόνους χρὴ Η2 (v), μόνους 61 χρὴ ceteri
13 ἢ] καὶ FN 14 δ’ HP γεγονόσιν om. S (fort. recte) 15 ὁ φαῦλος S:
πᾶς φαῦλος oeteri (v) 16 ἐληλασμένος G2HP ἣ scripsi: εἰ S, ἥτις ceteri (v)
τοῦτο F1 17 κὰν εἰ FNG2H2: κἄν ἢ SH1P (v) ἢ] καὶ HP προγόν
SFNG2: προπάππων HP (v) 18. 19 ἐπιτηδεύων καὶ πόρρω τὰ της (sic) συγγενεία
διαζευγνὺς S 19 ἀλλὰ] ἄμα S πρός om. S τῷ] τὸ SG2H
20 μὴ om. G2 πονηροὺς] μοχθηροὺς FNG2</note>
<note type="footnote">4—6 Maximi Eclog. cod. Barb. I 158: βουληθεὶς—λογισμοῦ κρείττω 12—329, 12 N
fol. 189r: μόνους χρὴ λέγειν—καθ’ ὅσον οἷόν τε ἣν.</note>

<pb n="326"/>
πολεμίους ἀσυμβάτους εὐγενείᾳ καθαιροῦντας τὸ προγονικὸν ἀξίωμα καὶ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="192">
<p> ὅσον ἐν τῷ γένει λαμπρὸν ἐξαμαυροῦντάς τε καὶ σβεννύντας. <milestone unit="altref" n="2"/> διό
μοι δοκοῦσι φιλοστοργότατοι πατέρες ἀπορρήσεις χρηματίζειν καθ’
ἀποσχοινίζοντες αὐτοὺς τῆς οἰκίας καὶ συγγενείας, ὅταν τὴν ἐκ φύσεως
ἐν τοῖς γεννήσασι περιττὴν καὶ ὑπερβάλλουσαν εὔνοιαν ἡ ἐν ἐκείνοις <lb n="5"/>
 μοχθηρία κατακρατήσῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="193">
<p>τὸ δ’ ἀληθὲς τοῦ λόγου ῥᾴδιον καὶ ἀφ’
ἑτέρων διαγνῶναι. τί τῷ τὰς ὄψεις πεπηρωμένῳ γένοιτ’ ἂν εἰς τὸ
βλέπειν ὄφελος ὀξυωπία προγονική; ἢ πρὸς ἑρμηνείαν τῷ παρειμένῳ
γλῶτταν τὸ γονεῖς ἢ πάππους γενέσθαι μεγαλοφώνους; τί δ’ ὀνίνησι
πρὸς εὐτονίαν τὸν ἐκ μακράς καὶ φθινάδος νόσου κατεσκελετευμένον, <lb n="10"/>
ἐὰν οἱ τοῦ γένους ἀρχηγέται δι’ ἀθλητικὴν ῥώμην ἐν Ὀλυμπιονίκαις ἢ
περιοδονίκαις γράφωνται; μένουσι γὰρ οὐδὲν ἧττον αἱ τοῦ σώματος
κῆρες ἐν ὁμοίῳ βελτίωσιν οὐκ ἐνδεχόμεναι διὰ τὰς τῶν οἰκείων εὐπραγίας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="194">
<p>τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον οὔτε τοῖς ἀδίκοις δίκαιοι γονεῖς οὔτε
ἀκολάστοις σώφρονες οὔτε συνόλως ἀγαθοὶ πονηροῖς ὄφελος· οὐδὲ γὰρ <lb n="15"/>
οἱ νόμοι τοῖς παρανομοῦσιν, ὧν εἰσιν αὐτοὶ κολασταί· νόμοι δέ τινες
 ἄγραφοι καὶ οἱ βίοι τῶν ζηλωσάντων τὴν ἀρετήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="195">
<p>ὅθεν οἶμαι τὴν
εὐγένειαν, εἰ θεὸς αὐτὴν εἰς ἀνθρωπόμορφον ἰδέαν ἐτύπωσε, στάσαν
πρὸς τοὺς ἀφηνιαστὰς ἀπογόνους ταῦτα ἄν εἰπεῖν· „τὸ συγγενὲς οὐχ
αἵματι μετρεῖται μόνον, πρυτανευούσης ἀληθείας, ἀλλὰ πράξεων ὁμοιότητι <lb n="20"/>
καὶ θήρᾳ τῶν αὐτῶν. ὑμεῖς δὲ τἀναντία ἐπετηδεύσατε, τὰ μὲν ἐμοὶ
φίλα νομίσαντες ἐχθρά, τὰ δὲ <milestone unit="altpage1" n="p. 439 M."/>  δυσμενῆ φίλα· παρ’ ἐμοὶ μὲν γὰρ 
αἰδὼς καὶ ἀλήθεια μετριοπάθειά τε καὶ ἀτυφία καὶ ἀκακία τίμια, παρ’
<note type="footnote">1 εὐγενείᾳ S: εὐγένειαν ceteri (v): εὐγενείας Mang. 2 ὅσοι S 3 ἀπορρήσεις
FN: ἀπαρνήσεις ceteri (v) καθ᾿ S2: κατ’ S1, κατὰ FG2H2, καὶ τὰ H1P
4 οἰκείας S post οἰκίας add. πατρίδος G2 καὶ del. S2 5 γεννήσασιν S,
γεννήμασι P ἔννοιαν FN 6 κατακρατήσῃ N: κατακρατήσοι F, κατακρατήσειε
G-P, κατακρατήσειεν SH (v) 7 τῷ om. S 7. 8 τὸ βλέπειν] τὰς ὄψεις HP
(Turn.) 8 ὤφελος S1, corr. S2 ὀξυωπία προγονική S: ὀξυωπίας προγονικῆς
ἐστερημένῳ ceteri (v) παρημένω S 9 τὸ codd.: om. v ὀνήνησι
(sic) S: ὀνήσει ceteri (v) 10 φθεινάδος S (φθινάδος scripsi): φθεινώδους P,
ceteri (v) κατεσκηλιτευμένον S 12 περιοδονίκατις] περίοδον καὶ S
γράφωνται FNP: γράφονται S2G2H (v), στράφονται S1 13 κήραις SG2, κῆραι
FNHP οἰκιῶν N 14 τοῖς om. FN 15 ὤφελος S1, corr. S2
οὐδὲ S: οὔτε ceteri (v) 16. 17 νόμοι δέ τινες ἄγραφοι καὶ S: νόμοι δέ τίνες ἂν
εἶεν ἄγραφοι ἡ ceteri (v) 17 τὴν ἀρετήν S: τὴν om. ceteri (v) οἶμαι:
hic incipit C οἶμαι] οι S 18 εἰδέαν S ἐτύπωσε] διαπλάσει (sic) S
καταστᾶσα (sic) S 19 ταῦτ’ CG2 20 μόνον om. S πράξεως S
21 θηρατῶν αὐτῶν S 22 ἐχθρά] αἰσχρὰ HP τὰ δὲ codd.: τὰ δὲ καὶ
Mang. 23 μετροπάθεια HP τιμία G2HP</note>

<pb n="327"/>
ὑμῖν 03 ἄτιμα· κἀμοὶ μὲν ἐχθρὰ τὸ ἀναίσχυντον, τὸ ψεῦδος, ἡ ἀμετρία
τῶν παθῶν, ὁ τῦφος, αἱ κακίαι, ὑμῖν δὲ οἰκειότατα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="196">
<p>τί δὴ μελετήσαντες ἀλλοτρίωσιν τὴν δι’ ἔργων τὴν ἐν λόγῳ συγγένειαν εὐπρεπὲς ὄνομα
ὑποδυόμενοι καθυποκρίνεσθε; παραγωγὰς γάρ καὶ κεκομψευμένας ἀπάτας
<lb n="5"/> οὐκ ἀνέχομαι, διότι ῥᾴδιον μὲν καὶ τῷ τυχόντι εὐπροσώπους λόγους
εὑρεῖν, ἤθη δ’ ὑπαλλάξασθαι πονηρὰ χρηστοῖς οὐ ῥᾴδιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="197">
<p>εἰς ἅπερ ἀφορῶσα καὶ νῦν ἐχθροὺς νομίζω καὶ αὖθις ἡγήσομαι τοὺς τὰ τῆς
ἔχθρας ὑπεκκαύματα ζωπυρήσαντας καὶ μᾶλλον τῶν εἰς δυσγένειαν
ὀνειδιζομένων ὑποβλέψομαι· τούτοις μὲν γὰρ ἀπολογία τὸ μηδὲν οἰκεῖον
<lb n="10"/> ἔχειν 〈παράδειγμα〉 καλοκἀγαθίας, ὑπόδικοι δ’ ὑμεῖς οἱ ἐκ μεγάλων
φύντες οἴκων, οἷς αὔχημα καὶ κλέος τὰ λαμπρὰ γένη· παριδρυμένων
γὰρ καὶ τρόπον τινὰ συμπεφυκότων ἀρχετύπων ἀγαθῶν οὐδὲν ἀπομάξασθαι
καλὸν διενοήθητε.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="198">
<p>Ὅτι δὲ ἐν ἀρετῆς κτήσει τίθεται τὸ εὐγενὲς καὶ τὸν ἔχοντα ταύτην <lb n="15"/> εὐγενῆ μόνον ὑπείληφεν, ἀλλ’ οὐχ ὅστις ἂν καλῶν καὶ ἀγαθῶν γένηται
γονέων, δῆλον ἐκ πολλῶν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="199">
<p><milestone unit="altref" n="3"/> αὐτίκα τοὺς ἐκ τοῦ γηγενοῦς φύντας τίς οὐκ ἂν εὐπατρίδας εἴποι καὶ εὐπατριδῶν ἀρχηγέτας; οἳ γένος
ἐξαίρετον ἔλαχον παρὰ τοὺς ἔπειτα, βλαστήσαντες ἐκ τῶν πρώτων
νυμφίων ἀνδρός τε καὶ γυναικὸς τότε πρῶτον εἰς ὁμιλίαν κοινὴν ἐπὶ
<lb n="20"/> σπορᾷ τοῦ ὁμοίου συνελθόντων. ἀλλ’ ὅμως δυοῖν γενομένων ὁ πρεσβύτερος
ὑπέμεινε τὸν νεώτερον δολοφονῆσαι καὶ τὸ μέγιστον ἄγος, ἀδελφο-
<note type="footnote">1 δὲ S: δ’ ceteri ἄτιμα SC2G2: ἀτιμία ceteri κἀμοὶ S: καὶ ἐμοὶ ceteri
ἐχθρὰ] αἰσχρὰ ΗP τὸ ἀναίσχυντον Mang.: τὸ ἀναισχύντατον S, τά ἀναίσχυντα ceteri
(Turn.) τὸ ante ψεῦδος om. S 2 ἡ κακία S 4 καὶ κεκομψευμένας N:
καὶ om. ceteri, καὶ post κεκομψευμένας ss. H2 (sic v) κεκομψευσμένας F
ἀπατᾷς Η1P, ἀπάτης C 5 διότι] διὸ S πρός ante εὐπροσώπους add. P
6 ἤθη] ἡ S ὑπαλλάξασθαι S: ὑπαλλάξαι ceteri (v) 7 τὰ C: τὰς S, κατά
FG2HP, τοὺς corr. in τά κατὰ N 8 ἔχθρας codd.: ἐχθράς v ἐκκαύματα S
ζωπυρήσοντας Ν 9 ὑποβλέψομαι C: ἀποβλέψομαι ceteri 10 παράδειγμα
add. Wendl. (v. sup. p. 251,1) 11 περιϊδρυμένων S 12. 13 ἀπομάξασθε S
14 ὅτι om. C δ’ S ἐν om. H P (Turn.). ἐν ἀρετῆς δέ transp. C
κτίσει F τίθετε G2H2 (Turn.) καὶ om. G2 15 ὑπείληφεν S:
ὑπειλήφαμεν C, ὑπελείφατε F, ὑπειλήφατς ceteri (v) ὥς τις F ἂν om. FN
16 γονέων] προγόνων S γονέων: hic desinit C 17 εὐπατριδῶν FG2:
ευ
εκπατρίδων (sic) S, εὐπατρίδων ceteri (v) ὄι] οἷς Η1Ρ ’P γένος] γέρας coni. Mang.
18 βλαστήσαντες H2: βλαστῶντας S, βλαστήσαντας ceteri 19 τε om. S καινὴν S
20 σποράν S γενομένοιν S (sed οι ex ω corr.) 21 ὑπέμεινεν S ἄγος] ἄλγος H</note>
<note type="footnote">6 sqq. Gen. cap. 4.</note>

<pb n="328"/>
 κτονίαν, ἐργασάμενος πρῶτος αἵματι ἀνθρωπίνῳ τὴν γῆν ἐμίανε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="200">
<p>τί
δὴ τοῦτον ὤνησεν ἡ εὐγένεια τὴν ἐν τῇ ψυχῇ δυσγένειαν ἐπιδειξάμενον;
ἣν καὶ ὁ τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων ἔφορος θεὸς ἰδὼν ἐστύγησε καὶ
προβαλλόμενος ὥρισε τιμωρίας, οὐκ εὐθὺς ἀνελών, ὅπως ἀναισθήτως
ἔχῃ συμφορῶν, ἀλλὰ μυρίους ἐπικρεμάσας τοὺς ἐν αἰσθήσει θανάτους <lb n="5"/>
λύπαις καὶ φόβοις ἐπαλλήλοις εἰς κακῶν‘ ὀδυνηροτάτων ἀντίληψιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="201">
<p>Ἐγένετο δέ τις τῶν μετὰ ταῦτα σφόδρα δοκίμων ἀνὴρ ὁσιώτατος,
οὗ τὴν εὐσέβειαν ἀνάγραπτον ἠξίωσεν &lt;εἶναι&gt; ἐν ἱεραῖς βίβλοις ὁ
νόμους διαταξάμενος· ὃς ἐν τῷ μεγάλῳ κατακλυσμῷ, τῶν πόλεων
ἀφανιζομένων πανωλεθρίᾳ — καὶ γὰρ τῶν ὀρῶν τὰ ὑψηλότατα <milestone unit="altpage1" n="p. 440 M."/>  τῇ 
συναυξήσει καὶ ἐπιτάσει τῆς περὶ τὴν φορὰν πλημμύρας κατεπίνετο —, <lb n="11"/>
μόνος μετὰ τῶν οἰκείων διασῴζεται τῆς καλοκἀγαθίας ἆθλον ἀράμενος,
 οὗ μεῖζον οὐκ ἔστιν εὑρεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="202">
<p>ἀλλὰ καὶ τούτῳ τριῶν γενομένων παίδων
καὶ συναπολελαυκότων τῆς πατρῴας δωρεᾶς εἷς ἐτόλμησε τὸν αἴτιον τῆς
σωτηρίας πατέρα κατακερτομεῖν γέλωτα καὶ χλεύην, εἴ τι παρεσφάλη <lb n="15"/>
μὴ καθ’ ἑκούσιον γνώμην, τιθέμενος καὶ τοῖς μὴ εἰδόσιν ἀπογυμνῶν
ἃ κρύπτειν θέμις ἐπὶ τῇ τοῦ γεννήσαντος αἰσχύνῃ. τοιγαροῦν οὐκ
ὤνατο τῆς λαμπράς εὐγενείας ἐπάρατος γενόμενος καὶ τοῖς μετ’
αὐτὸν ἀρχὴ κακοδαιμονίας· ὧν ἄξιον ἦν τυγχάνειν τὸν ἠμεληκότα
γονέων τιμῆς.</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἀνθρωπείῳ S (ει corr. ex ι) μιαίνει S 2 δὴ om. FN ἡ om.
τῇ om. HP (v) 3 ἣν om. FN ὁ om. G2HP (v) ἀνθρωπίων S
ἐστύγησεν S 4 προβαλόμενος F (v) ὥρισε τιμωρίας S: τιμωρίας ὥρισεν
ceteri (v) 6 λύπας καὶ φόβους ἐπαλλήλους coni. Mang. ἐπαλλήλοις om. FN
7 σφόδρα om. S δοκήμων S 8 ἀνάγραπτον om. S εἶναι addidi
(ἐστηλιτεῦσθαι conieceram) ἐν om. S 9 ὃς ἐν S: ἐν γοῦν ceteri
10 πανολεθρία SG2 ὀρῶν S: ὀρέων ceteri (v) 11 καὶ ἐπιτάσει om. FN;
καὶ ἐπιδόσει coni. Mang. τὴν] τῆς S1, corr. S2 πλημύρης S
κατεπίνοντο S, κατεπιαίνετο N 12 μόνος om. FN σώζεται S
εὑράμενος SN 14 συναπηλαυκότων S εἷς] ἧς S1, corr. S2
15 χλεύγην S1 εἴ τι περ ἐσφάλη F 15. 16 μὴ παρεσφάλη transp. S, μὴ
παρεσφάλη μὴ G2P 16 ἰδόσιν S 17 ἃ κρύπτειν] ἀποκρύπτειν S
ἢν θέμις N τοιγαροῦν] τοῖς γὰρ οὑν S 17. 18 οὐκ ὤνατο S: ἀπὸ ceteri (v);
οὐκ ἀπώνατο coni. Mang. 18 τοῖς] τῆς K 18. 19 μετ’ αὐτὴν H1P
19 ἀρχϊκακοδαιμονίας ἐστὶν F ἐστιν add. etiam N) ἀρχὴν SH1P τυχεῖν S</note>
<note type="footnote">7 sqq. Gen. 6,9 sqq. 12 Clem. Alex. Strom. II 19 p. 481 P. Νῶε δὲ ὁ μὴ
γενόμενος ὡς ὁ Ἀδὰμ ἐπισκοπῇ θείᾳ διασῴζεται· φέρων γὰρ αὑτὸν ἀνέθηκε τῷ θεῷ.
13 sqq. Gen, 9,18 sqq.</note>

<pb n="329"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="203">
<p>Ἀλλὰ τί τούτων μεμνῆσθαι προσῆκεν ἀφέμενον τοῦ πρώτου καὶ γηγενοῦς; ὃς ἐνεὰ εὐγενείας οὐδενὶ θνητῷ σύγκριτος, χερσὶ μὲν θείαις
&lt;εἰς&gt; ἀνδριάντα τὸν σωματοειδῆ τυπωθεὶς ἀκρότητι τέχνης
ψυχῆς 05 ἀξιωθεὶς ἀπ’ οὐδενὸς ἔτι τῶν εἰς γένεσιν ἡκόντων, ἐμπνεύσαντος
<lb n="5"/> θεοῦ τῆς ἰδίας δυνάμεως ὅσον ἐδύνατο δέξασθαι θνητὴ φύσις,
ἀρ’ οὐχ ὑπερβολή τις εὐγενείας μηδεμιᾷ τῶν ἄλλων ὅσαι διωνομάσθησαν
εἰς σύγκρισιν ἐλθεῖν δυναμένη;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="204">
<p>τῶν μὲν γὰρ τὸ κλέος ἐκ προγόνων εὐτυχίας — ἄνθρωποι δὲ 01 πρόγονοι, ζῷα ἐπίκηρα καὶ φθαρτά, καὶ
αἱ τούτων ἀβέβαιοι καὶ ἐφήμεροι τὰ πολλὰ εὐπραγίαι —, τοῦ δὲ
<lb n="10"/> πατὴρ [μὲν] θνητὸς οὐδείς, ὁ δὲ ἀίδιος θεός·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="205">
<p>οὗ τρόπον τινὰ γενόμενος εἰκὼν κατὰ τὸν ἡγεμόνα νοῦν ἐν ψυχῇ, δέον ἀκηλίδωτον τὴν
εἰκόνα φυλάξαι καθ’ ὅσον οἷόν τε ἦν ἐπακολουθήσαντα ταῖς τοῦ γεννήσαντος
ἀρεταῖς, προτεθέντων εἰς αἱρέσεις καὶ φυγὰς τῶν ἐναντίων,
ἀγαθοῦ καὶ κακοῦ καὶ καλοῦ καὶ αἰσχροῦ καὶ ἀληθοῦς καὶ ψευδοῦς,
<lb n="15"/> τὰ μὲν ψευδῆ καὶ αἰσχρὰ καὶ κακὰ προθύμως εἵλετο, τῶν δὲ ἀγαθῶν
καὶ καλῶν καὶ ἀληθῶν ἠλόγησεν· ἐφ’ οἷς εἰκότως θνητὸν ἀθανάτου
βίον ἀνθυπηλλάξατο μακαριότητος καὶ εὐδαιμονίας σφαλεὶς καὶ ῥᾷστα
μετέβαλεν εἰς ἐπίπονον καὶ κακοδαίμονα ζωήν.</p>
<note type="footnote">1 προσῆκον P 2 γηγενοῦς] εὐγενοῦς S ἕνεκεν N 3 εἰς add. Turn.,
om. codd. σωματοειδῆ] σώματος ἤδη S ἀκρότητι δὲ τέχνης N 4 δ’ S
γέννησιν HP (v) 5 ἰδίας FN: θείας ceteri (Turn.) ἐδύνατο S: ἡδύνατο
ceteri (v) 6 ἆρ᾿ οὐχ S: ἣν ἀρ’ οὐχ F, ἢν ἄρ᾿ οὐχ ceteri (v) τις FN: τῆς
ceteri (v) μηδεμιᾷ scripsi: μὴ δὲ ῥία S, μηδεμιᾶς ceteri (v) ὅσαι
scripsi: ὅσα διωνομάσθη S, ἀϊδίων (ἰδίων N) ὀνομασθεῖσαν ceteri; αἱ (sic)
ὠνομάσθησαν v 7 δυναμένη S: δυναμένης ceteri (v) τῶν S: ὧν ceteri
γενειὰς
8 εὐτυχίας FG2: εὐτυχία N, εὐτυχίαις S, ἀτυχίας HP, εὐτυχίας L; εὐγενείας ν ἐπίκαιρα
S 9 αἱ τούτων post τὰ πολλὰ transponendum vidertur 10 μὲν seclusi
ὁ δέ ἀΐδιος S: οὐδὲ αἴτιος ἀλλ’ ἢ ceteri (v) οὗ] ὁ Η1Ρ 12 ἀπακολουθήσαντα HP:
ἐπακολουθήσαντος FG2, ἐπακολουθήσεται S1, θήσαιε S2 13 προτεθέντων S: προστεθέντων
G2HP, προστιθέντων F 14 ἀγαθοῦ τε καὶ S (Mang.) 15 alt. καὶ] ἢ F
εἵλατο S 16 ἀληθινῶν S2 (λη et ιν in ras.) εἰκότως] εἰκὼς
ἀθανάτου S (Clem. Al): ἀντ’ ἀθανάτου ceteri (v) 17 σφαλεὶς codd.: ἀποσφαλεὶς v
καὶ ῥᾷστα v (Turn.): αἳ ·ῥᾷστα F, ἐραστὰ ceteri 18 μετέβαλον F</note>
<note type="footnote">1 sqq. Gen. cap. 3. 10 sqq. Clem. Alex. l. l. (ante verba ad p. 328,12 adnot.)
αὕτη δὲ ἡ εὐγένεια ἐν τῷ ἑλέσθαι καὶ συνασκῆσαι τὰ κάλλιστα διαδείκνυται· ἐπεὶ τί τόν
Ἀδὰμ ὠφέλησεν ἡ τοιαύτη αὐτοῦ εὐγένεια; πατὴρ δὲ αὐτοῦ θνητὸς οὐδείς, αὐτός γὰρ
ἀνθρώπων τῶν ἐν γενέσει πατήρ. τά μέν αἰσχρὰ οὗτος προθύμως εἵλετο ἑπόμενος τῇ
γυναικί, τῶν δὲ ἀληθῶν καὶ καλῶν ἠμέλησεν, ἐφ’ οἷς θνητὸν ἀθανάτου βίον, ἀλλ’ οὐκ εἰς
τέλος, ἀνθυπηλλάξατο.</note>

<pb n="330"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="206">
 <p><milestone unit="altref" n="4"/> Ἀλλ’ οὗτοι μὲν ἔστωσαν κοινοὶ πᾶσιν ἀνθρώποις ὅροι τοῦ
μὴ ἐπὶ μεγάλοις γένεσι σεμνύνεσθαι τοὺς καλοκἀγαθίας ἀμοιροῦντας·
Ἰουδαίοις δὲ καὶ ἕτεροι δίχα τῶν κοινῶν ἐξαίρετοι. τῶν γὰρ τοῦ γένους
ἀρχηγετῶν εἰσιν οὗς αἱ τῶν προγόνων ἀρεταὶ συνόλως οὐδὲν ὤνησαν
&lt;ἐπ᾿&gt; ἐπιλήπτοις καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 441 M."/>  ὑπαιτίοις πράξεσιν ἁλόντας, εἰ καὶ πρὸς ἑτέρου 
μηδενὸς ἐλεγχθέντας, ἀλλ’ οὖν ὑπὸ τοῦ συνειδότος, ὃ μόνον ἐξ ἁπάντων <lb n="6"/>
 δικαστήριον τέχναις λόγων οὐ παράγεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="207">
<p>πολύπαις ἦν 6 πρῶτος ἐκ
τριῶν παιδοποιησάμενος γυναικῶν, οὐ δι’ ἡδονῆς ἀπόλαυσιν, ἀλλὰ δι’
ἐλπίδα τοῦ πληθῦναι τὸ γένος· ἀλλ’ ἐκ πολλῶν εἷς μόνος ἀπεδείχθη
κληρονόμος τῶν πατρῴων ἀγαθῶν, οἱ δ’ ἄλλοι πάντες γνώμης ὑγιοῦς <lb n="10"/>
σφαλέντες καὶ μηδὲν τῶν τοῦ γεννήσαντος ἀπομαξάμενοι διῳκίσθησαν
 ἀλλοτριωθέντες τῆς ἀοιδίμου εὐγενείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="208">
<p>πάλιν ἐκ τοῦ δοκιμασθέντος
κληρονόμου δύο δίδυμοι γεννῶνται μηδὲν [ὅτι μὴ χεῖρας καὶ ταύτας
ἕνεκά τινος οἰκονομίας] ὅμοιον ἐπιφερόμενοι, μήτε τοῖς σώμασι μήτε
ταῖς γνώμαις· 6 μὲν γὰρ νεώτερος καταπειθὴς ἀμφοτέροις τοῖς γονεῦσιν <lb n="15"/>
ἦν καὶ οὕτως εὐάρεστος, ὡς καὶ θεοῦ τυχεῖν ἐπαινέτου, ὁ δὲ μείζων
ἀπειθής, [ἐκ] τῶν γαστρὸς καὶ τῶν μετὰ γαστέρα ἡδονῶν ἀκρατῶς
ἔχων, ὑφ’ ὧν ἀνεπείσθη καὶ πρεσβείων ἐξίστασθαι τῷ μετ’ αὐτὸν καὶ
μετανοεῖν εὐθὺς ἐφ’ οἷς ἐξέστη καὶ φονᾶν κατὰ τοῦ ἀδελφοῦ καὶ μηδὲν
 ἕτερον ἢ δι’ ὧν λυπήσει τοὺς γονεῖς πραγματεύεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="209">
<p>τοιγαροῦν τῷ <lb n="20"/>
μὲν εὐχὰς τίθενται τὰς ἀνωτάτω, βεβαιοῦντος ἁπάσας θεοῦ καὶ μηδεμίαν
ἀξιώσαντος ἀτελῆ καταλιπεῖν, τῷ δὲ κατ’ ἔλεον χαρίζονται τὴν ὑπήκοον
<note type="footnote">1 καινοὶ G2 2 τοὺς κολοκἀγαθίας οm. S 3 ἰουδαῖοι H1P δίχα om. HP
5 ἐπ’ add. Turn., om. codd. 5. 6 εἰ—ἐλεγχθέντας SF: οm. G2HP
7 δικαστηρίων F πρώτως H2 9 μόνος] μὲν S 10 πατρίων S
12 ἀοιδίμου S εὐγενείας] συγγενείας Mang. ex Clem, Al. 13.14 verba
ὅτι μὴ—οἰκονομίας seclusi 14 ὅμοιον om. F περιφερόμενοι coni. Mang.
15 ἀμφοτέροις τοῖς γονεῦσιν S: τοῖς γονεῦσιν ἀμφοτέροις ceteri (v) 16 pr. καὶ
om. S οὕτως FG2HP (coni. Mang.), οὗτος S: ὄντως v 16. 17 μείζων ἀπειθὴς ἐκ
τῶν om. S 17 ἐκ seclusi; καὶ coni. Mang. τῆς γαστρὸς S 17. 18 ἀκρατῶς
ἔχων] ἀκρατής S 18 πρεσβείων S: πρεσβειῶν ceteri τῷ v (Turn.):
τῶν codd. 19 φονᾶν] φόνον F 21 τίθεται Η1Ρ ἁπάσας S: αὐτάς
ceteri (v) 22 κατ’ ἔλαιον F</note>
<note type="footnote">7 sqq. Clem. Alex. l. l. τόν τε Ἀβραὰμ ἐκ τριῶν παιδοποιησάμενον γυναικῶν, οὐ δι’ ἡδονῆς
ἀπόλαυσιν, δι’ ἐλπίδα δέ, οἶμαι, τοῦ πληθῦναι τὸ γένος ἐν ἀρχῇ, εἴς μόνος διαδέχεται κληρονόμος
τῶν πατρῴων ἀγαθῶν, οἱ δὲ ἄλλοι διῳκίσθησαν τῆς συγγενεῖς (l. εὐγενείας). ἐκ τε
αὐτοῦ διδύμων γενομένων ὁ νεώτερος κληρονομεῖ εὐάρεστος τῷ πατρὶ γενόμενος καὶ τἀς
εὐχάς λαμβάνει, δουλεύει δὲ ὁ πρεσβύτερος αὐτῷ· ἀγαθὸν γάρ μέγιστον τῷ φαύλῳ τὸ μὴ
αὐτεξούσιον. 9 Gen. 24,36. 25,5. 6. 15 Gen. 25,27. 18 Gen. 25,29—34. 27,27 sqq.</note>

<pb n="331"/>
τάξιν, ἵνα δουλεύῃ τῷ ἀδελφῷ, νομίζοντες, ὅπερ ἐστίν, ἀγαθὸν εἶναι
τῷ φαύλῳ τὸ μὴ αὐτεξούσιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="210">
<p>καὶ εἴ γε ὑπέμεινε τὴν δουλείαν ἄσμενος, δευτερείων ἂν ἠξιοῦτο ὡς ἐν ἄθλοις ἀρετῆς νυνὶ δὲ ἀπαυθαδισάμενος
καὶ δραπετεύσας τῆς καλῆς ἐπιστασίας αὑτῷ τε καὶ τοῖς ἀπογόνοις
<lb n="5"/> μεγάλων αἴτιος ὀνειδῶν ἐγένετο, ὡς τὸν ἀβίωτον αὐτοῦ βίον ἐστηλιτεῦσθαι
πρὸς σαφέστατον ἔλεγχον τοῦ μηδὲν τὴν εὐγένειαν ὠφελεῖν τοὺς
ἀναξίους εὐγενείας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="211">
<p><milestone unit="altref" n="5"/> Οὗτοι μὲν οὖν εἰσι τῆς ἐπιλήπτου τάξεως, οὓς ἐξ ἀγαθῶν πονηροὺς γενομένους ὤνησαν μὲν οὐδὲν αἱ πατέρων ἀρεταί, αἱ δ’ ἐν
<lb n="10"/> τῇ ψυχῇ κακίαι μυρία ἔβλαψαν. ἔχω δ’ εἰπεῖν ἑτέρους τὴν ἐξ ἐναντίας
ἀμείνω τεταγμένους τάξιν, οἷς πρόγονοι μὲν ὑπαίτιοι, ζηλωτὸς δὲ καὶ
ἀνάπλεως εὐφημίας 6 βίος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="212">
<p>τοῦ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους 6 πρεσβύτατος γένος μὲν ἦν Χαλδαῖος, πατρὸς δὲ ἀστρονομικοῦ τῶν περὶ τὰ μαθήματα
 διατριβόντων, οἳ τοὺς ἀστέρας θεοὺς νομίζουσι καὶ τὸν  <milestone unit="altpage2" n="p. 442 Μ."/> σύμπαντα
<lb n="16"/> οὐρανόν τε καὶ κόσμον, παρ’ οὓς τό τε εὖ καὶ τὸ χεῖρον ἑκάστοις
φασὶν ἀποβαίνειν, οὐδὲν ἔξω τῶν αἰσθητῶν αἴτιον ὑπολαμβάνοντός
εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="213">
<p>τούτου δὲ τί ἄν εἴη χαλεπώτερον ἢ μᾶλλον ἀπελέγξαι τὴν ἐν τῇ ψυχῇ δυσγένειαν δυνάμενον δι᾿ ἐπιστήμης τῶν πολλῶν καὶ δευτέρων
καὶ γενητῶν εἰς ἀνεπιστημοσύνην ἰούσῃ τοῦ ἑνὸς καὶ πρεσβυτάτου καὶ
<lb n="20"/> ἀγενήτου καὶ ποιητοῦ τῶν ὅλων καὶ διά τε ταῦτα ἀρίστου καὶ διὰ
μυρία ἄλλα, ἃ διὰ μέγεθος ἀνθρώπινος λογισμὸς οὐ χωρεῖ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="214">
<p>ὧν ἔννοιαν <note type="footnote">1 ἀγαθὸν 〈μέγιστον〉 Wendl. coll. Clem. AI. 2 εἴ γε] εἴτε S ἀσμένως S
(sed ω ex ο corr.) 3 ἠξιούτω G2 ἀπαυθαδισάμενος scripsi: αὐθαδησάμενος S,
ἀπαυθαδίσας ΗΡ, ἀπαυθαδιάσας FG2 (v) 4 δραπετεύσας S: ἀποδρὰς ceteri (Turn.)
τῆς καλῆς ἐπιστασίας S: om. ceteri (Turn.) αὐτῶ SF τε om. S
6 τοῦ] τῶ Η1Ρ 9 pr. αἰ om. S 10 μυρίαι F τὴν codd.: τοὺς v
11 οἷς FH2: ἧς ceteri 12 ἀνάπλεος S ὁ βίος S: ὁ τούτων βίος ceteri (v)
τῶν om. FE Ἰουδαίων] ἰδαίων S 13 γένος scripsi: γένει FE, γένους
ceteri (v) χαλδαῖος FG2E: χαλδαίου ceteri (v) 14 νομίζουσιν S
15 οὓς] οἷς ΗΡ alt. τὸ om. SF ἑκάστοις om. F 16 φασὶν FE:
φησὶν ceteri (v) ἀποβαίνειν FE: ἀποβαίνει ceteri ὑπολαμβάνων H1P
17 εἴη] ἢ HP 18 δυνάμενον suspectum 19 γεννητῶν FHP
ἰούσῃ Mang.: om. S, ἰούσης ceteri πρεσβύτου S, πρεσβυτέρου F 20 ἀγενήτου
FG2E: γενητοῦ S, γεννητοῦ HP (Mang.) 21 διὰ om. S ἀνθρωπίνοις
λογισμοῖς S οὐ χωρεῖ; ὦν] οὐ χώρων S ὦν (S)G2H1P: ὃν FEH2 (v)
ἔννοιαν S: ἐν νῶ ceteri (v)</note>
<note type="footnote">12—332,13 Ε (= Philonis quod fertur opusc. περὶ κόσμου II p. 602,13—603,6 Mang.):
καὶ ὁ τοῦ Ἰουδαίων ἔθνους πρεσβύτατος γένει μὲν ἣν Χαλδαῖος—τὸ προνοοῦν τοῦ τε κόσμου</note>

<pb n="332"/>
λαβὼν καὶ ἐπιθειάσας καταλείπει μὲν πατρίδα καὶ γενεὰν καὶ πατρῷον
οἶκον, εἰδὼς ὅτι μένοντος μὲν αἱ τῆς πολυθέου δόξης ἐγκαταμενοῦσιν
ἀπάται ἀνήνυτον κατασκευάζουσαι τὴν τοῦ ἑνὸς εὕρεσιν, ὅς ἐστιν ἀίδιος
μόνος καὶ ὅλων πατὴρ νοητῶν τε αὖ καὶ αἰσθητῶν, εἰ δὲ μετανασταίη,
μεταναστήσεται καὶ τῆς διανοίας ἡ ἀπάτη μεθαρμοσαμένης τὴν ψευδῆ <lb n="5"/>
 δόξαν εἰς ἀλήθειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="215">
<p>ἅμα δὲ καὶ τὸν πόθον ὃν ἐπόθει γνῶναι τὸ ὂν
προσανερρίπισε λόγια χρησθέντα, οἷς ποδηγετούμενος ἐπὶ τὴν τοῦ ἑνὸς
ἀοκνοτάτῃ σπουδῇ ζήτησιν ᾔει· καὶ οὐ πρότερον ἀνῆκεν ἢ τρανοτέρας
λαβεῖν φαντασίας, οὐχὶ τῆς οὐσίας — τοῦτο γὰρ ἀμήχανον —, ἀλλὰ
 τῆς ὑπάρξεως αὐτοῦ καὶ προνοίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="216">
<p>διὸ καὶ πιστεῦσαι λέγεται τῷ θεῷ <lb n="10"/>
πρῶτος, ἐπειδὴ καὶ πρῶτος ἀκλινῆ καὶ βεβαίαν ἔσχεν ὑπόληψιν, ὡς
ἔστιν ἓν αἴτιον τὸ ἀνωτάτω καὶ προνοεῖ τοῦ τε κόσμου καὶ τῶν ἐν
αὐτῷ. κτησάμενος δὲ πίστιν, τὴν τῶν ἀρετῶν βεβαιοτάτην, συνεκτᾶτο
καὶ τὰς ἄλλας ἁπάσας, ὡς παρὰ τοῖς ὑποδεξαμένοις νομίζεσθαι βασιλεύς,
οὐχὶ ταῖς παρασκευαῖς — ἰδιώτης γὰρ ἦν —, ἀλλὰ τῷ περὶ τὴν ψυχὴν <lb n="15"/>
 μεγέθει, φρονήματος ὢν βασιλικοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="217">
<p>καὶ δῆτα θεραπεύοντες αὐτὸν
διετέλουν ὡς ἄρχοντα ὑπήκοοι τὸ περὶ πάντα μεγαλεῖον τῆς φύσεως
αὐτοῦ καταπληττόμενοι τελειοτέρας οὔσης ἢ κατὰ ἄνθρωπον· οὐδὲ
<note type="footnote">1 ἐπιθιάσας S1, corr. S2 καταλιπεῖν HP γενεὰν] συγγένειαν coni. Mang.
2 ἐγκαταμενοῦσιν S: ἐγκαταμενοῦσιν Η1 (Turn.), ἐγκαταμένουσαι ceteri (Mang.)
3 ἀπάται om. S ἀνήνυτον S: ἔννοιαν ἀνήνυτον ceteri (v): διάνοιαν ἀνήνυτον coni.
Maug. κατασκευάζουσαι S: κατασκευάζουσιν ceteri (v) τὴν S; εἰς τὴν
ceteri (v) 4 ὅλων S: τῶν ἄλλων ceteri (v) αὗ S: om. ceteri (v)
μεταναστείη (sic) Turn. 5 μεταναστήσεται] μεταναστῆναί τε FE τὴν ἀπάτην
FE μεθαρμοσαμένης Ε (Mang.): μεθαρμοσάμενος F, μεθαρμοσαμένη ceteri
7 χρησθέντα S: τὰ χρησθέντα ceteri (v) 8 ἀοκνοτάτῃ σπουδὴ S: ἀοκνοτάτην
σπουδὴν ceteri (Turn.) καὶ ζήτησιν FEHP ᾔνει] εἴη S1G2, ἴη S2
τρανωτέρας SG2PE 10 καὶ τῆς προνοίας E διὸ καὶ FE: δίκαιον S, δίκαιον·
διὸ καὶ G2HP; ᾗ δίκαιον· διὸ καὶ v 11 ἐπειδὴ καὶ πρῶτος om. S ἀκλινῆ]
ἀκριβῆ Ε ὡς] ὅς SP 12 τὸ] τῶ S ἀνώτατον τὸ προνοοῦν E
13 δ’ S πίστιν Mang.: ἐπιστήμην codd. τῶν S: om. ceteri (v)
ἀρετὴν Η1Ρ βεβαιότητα Ε συνεκτᾶται (sic) F 14 καὶ SH2: ὡς G2,
ὡς καὶ FH1P πάσα· F 15 τῆς παρασκευῆς F τὴν om. SP
16 φρονήματος #x003E; vel &lt;ὑπόπλεως&gt; coni. Mang. δῆτα S: δὴ ceteri
17 φρονήματος τῶ . . . μεγαλείω S μεγαλεῖον om. F 18 καταπληττόμενοι
om. F</note>
<note type="footnote">1 Gen. 12,1. 10 Gen. 15,6 14 Gen. 23,6. 14 sqq. Clem. Alex.
Strom. II 19 p. 482 Ρ. πάλιν τε αὖ βασιλέα τὸν σοφὸν διδάσκων τοὺς μὴ ὁμοφύλους ποιεῖ
λέγοντας αὐτῷ „βασιλεὺς παρὰ θεοῦ σὺ ἑ ἡμῖν εἶ“ (Gen. 23,6), ἐθελουσίῳ γνώμῃ τῶν
ἀρχομένων διά ζῆλον ἀρετῆς ὑπακουόντων τῶ σπουδαίῳ.</note>

<pb n="333"/>
ὁμιλίαις ἐχρῆτο ταῖς αὐταῖς, ἀλλ’ ἐπιθειάζων τὰ πολλὰ σεμνοτέραις·
ὁπότε γοῦν κατασχεθείη, μετέβαλλε πάντα πρὸς τὸ βέλτιον, τὰς ὄψεις,
τὴν χρόαν, τὸ μέγεθος, τὰς σχέσεις, τὰς κινήσεις, τὴν φωνήν, τοῦ
θείου πνεύματος, ὅπερ ἄνωθεν καταπνευσθὲν εἰσῳκίσατο τῇ ψυχῇ, περιτιθέντος
 τῷ μὲν  <milestone unit="altpage2" n="P. 443 M."/> σώματι κάλλος ἐξαίρετον, τοῖς δὲ λόγοις πειθώ, τοῖς
<lb n="6"/> δ’ ἀκούουσι σύνεσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="218">
<p>ἆρ᾿ οὐκ ἂν εἴποις τὸν μετανάστην τουτονί, τὸν πάντων ἔρημον οἰκείων καὶ φίλων, εὐγενέστατον εἶναι, τῆς πρὸς θεὸν
συγγενείας ὀρεχθέντα καὶ σπουδάσαντα μηχανῇ πάσῃ γνώριμον αὐτῷ
γενέσθαι καὶ ταχθέντα μὲν τάξιν ἀρίστην τὴν ἐν προφήταις, πιστεύσαντα
<lb n="10"/> δὲ μηδενὶ τῶν ἐν γενέσει πρὸ τοῦ ἀγενήτου καὶ πάντων πατρός, καὶ
βασιλέα δέ, ὡς ἔφην, παρὰ τοῖς ὑποδεξαμένοις νομισθέντα, μήθ’ ὅπλοις
μήτε στρατιωτικαῖς δυνάμεσιν, ὡς ἐνίοις ἔθος, λαβόντα τὴν ἀρχήν,
ἀλλὰ χειροτονίᾳ θεοῦ τοῦ φιλαρέτου τοὺς εὐσεβείας ἐραστὰς αὐτοκρατέσιν
ἐξουσίαις γεραίροντος ἐπ’ ὠφελείᾳ τῶν συντυγχανόντων;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="219">
<p>οὗτος <lb n="15"/> ἅπασιν ἐπηλύταις εὐγενείας ἐστὶ κανών. δυσγένειαν μὲν τὴν ἐξ ἀλλοκότων
νόμων καὶ ἐκθέσμων ἐθῶν, ἃ λίθοις καὶ ξύλοις καὶ συνόλως
ἀψύχοις ἰσοθέους ἀπένειμε τιμάς, καταλιποῦσι, καλὴν δ’ ἀποικίαν
στειλαμένοις πρὸς ἔμψυχον τῷ ὄντι καὶ ζῶσαν πολιτείαν, ἧς ἔφορος
καὶ ἐπίσκοπος ἀλήθεια.</p>
<lb n="20"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="220">
<p><milestone unit="altref" n="6"/> Ταύτην τὴν εὐγένειαν οὐ μόνον θεοφιλεῖς ἄνδρες ἀλλὰ καὶ γυναῖκες ἐζήλωσαν, ἀπομαθοῦσαι μὲν ἀμαθῶν τὴν σύντροφον περὶ τιμῆς
τῶν χειροκμήτων, παιδευθεῖσαι δὲ τὴν περὶ μοναρχίας ἐπιστήμην, ᾗ
<note type="footnote">1 αὐταῖς] αὐτοῦ F ἐπιθιάζων S 2 οὖν F μετασχεθείη G2
μετέβαλλε SG2: μετέβαλε FHP (Turn.) 3 χρόαν SP: χροιὰν ceteri (v)
4 εἰσῳκίσατο FG2HP: εἴσω κατῳκήσατο S (εἰσωκήσατο Mang.) 4. 5 περιτιθέντος
περιτεθέντος ceteri 5 ἐξαίρετον] ἐξαίσιον FL2 (Turn.) πιθῶ S
6 εἴποις S: εἴποι τις ceteri (v) τουτονί] τοῦτον εἰ S alt. τὸν] τῶν S
8 συγγενείας S: εὐγενείας ceteri (Turn.) αὐτῶ] αὐτὸ FG2 9 καὶ ταχθέντα SF:
καταχθέντα G2, καταδεχθέντα HP ἀρίστην τὴν S: τὴν ἀρίστην ceteri (v)
10 δὲ SF: om. ceteri (v) ἀγενήτου S: ἀγεννήτου ceteri 10. 11 καὶ βασιλέα S:
καὶ post ἔφην transp. ceteri (v) 11 δ’ S ὅπλων H (Turn.)
13 φιλαρέτου S: παναρέτου ceteri (v) τοὺς S: καὶ τοὺς ceteri (v); &lt;τοῦ&gt;
conicio εὐσεβείας SG2: εὐσεβεῖς ceteri (Turn.) 14 γεραίροντας H1P, γεραίροντες
L (Turn.) ἐντυγχανόντων S 15 ἐπηλύταις S: ἐπηλύτοις ceteri (v)
ἐστὶ κανών S: ἐστὶν ὁ κανών ceteri (v) δυσγένειαν μὲν om. F 16 νόμων S:
νομίμων ceteri (v) ἐθ(??)ῶν S καὶ ante συνόλως om. F
17 ἰσοθέοις G2 ἀπένειμε—ἔμψυχον (18) om. F ἀπένειμε v: ἀπένειμαν
SG2, ἀπένειμον (sic) Η2, ἀπέλιπον H1P 18 ἧς] οἷς S 20 ταύτης
G2H1P 22 χειροκμήτων HP: χειροτμήτων SG2, χειροδμήτων F τὴν om.
HP (Turn.)</note>

<pb n="334"/>
 μοναρχεῖται ὁ κόσμος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="221">
<p>Θάμαρ ἦν τῶν ἀπὸ τῆς Παλαιστίνης Συρίας
γύναιον, ἐν οἰκία καὶ πόλει τραφὲν πολυθέῳ γεμούσῃ ξοάνων καὶ
ἀγαλμάτων καὶ συνόλως ἀφιδρυμάτων. ἀλλ’ ἐπειδὴ καθάπερ ἐκ σκότους
βαθέος εδυνήθη βραχεῖαν αὐγὴν ἀληθείας ἰδεῖν, θανάτου κινδύνῳ πρὸς
εὐσέβειαν ηὐτομόλησεν ὀλίγα φροντίσασα τοῦ ζῆν, εἰ μὴ μέλλοι καλῶς <lb n="5"/>
ζῆν· τὸ δὲ καλῶς ἀνέφερεν ἐπ’ οὐδὲν ἕτερον ἢ τὴν θεραπείαν καὶ
 ἱκεσίαν τοῦ ἑνὸς αἰτίου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="222">
<p>καίτοι δυσὶν ἀδελφοῖς ἀμφοτέροις πονηροῖς ἐν
μέρει γημαμένη, κουριδίῳ μὲν τῷ προτέρῳ, τῷ δ᾿ ὑστέρῳ κατ’ ἐπιδικασίας
νόμον, γενεὰν τοῦ προτέρου μὴ καταλιπόντος, ἀλλ’ ὅμως
ἀκηλίδωτον διαφυλάξασα τὸν ἑαυτῆς βίον ἴσχυσε καὶ τῆς προσηκούσης <lb n="10"/>
τοῖς ἀγαθοῖς εὐφημίας ἐπιλαχεῖν καὶ τοῖς μετ’ αὐτὴν ἅπασιν εὐγενείας
ἀφορμὴ γενέσθαι ἀλλ’ αὕτη μέν, εἰ καὶ ἀλλόφυλος, ἀλλ᾿ οὖν γε
 ἐλευθέρα καὶ ἐξ ἐλευθέρων καὶ οὐκ ἀσήμων ἴσως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="223">
<p>θεράπαιναι δὲ τῶν
ὑπὲρ Εὐφράτην ἐν ἐσχατιαῖς τῆς Βαβυλῶνος γεννηθεῖσαι προικίδιαι μὲν
ἐδόθησαν γαμουμέναις ταῖς τροφίμαις, ἄξιαι δὲ κριθεῖσαι <milestone unit="altpage1" n="p. 444 M."/>  παρελθεῖν 
εἰς εὐνὴν ἀνδρὸς σοφοῦ τὸ μὲν πρῶτον ἐκ παλλακίδων εἰς γαμετῶν <lb n="16"/>
ὄνομα καὶ σχῆμα παρῆλθον καὶ ἀντὶ θεραπαινίδων ἰσότιμοι ταῖς
δεσποίναις ὀλίγου δέω φάναι κατέστησαν ὑπ’ ἐκείνων, ὅπερ ἦν ἀπιστότατον,
πρὸς τὸ αὐτὸ ἀξίωμα παραπεμφθεῖσαι· φθόνος γὰρ οὐκ εἰσοικίζεται
σοφῶν ψυχαῖς, οὗ μὴ παρόντος κοινοπραγοῦσι τῶν ἀγαθῶν. <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="224">
<p>οἱ δ’ ἐκ τούτων νόθοι παῖδες γνησίων οὐδὲν διήνεγκαν, οὐ μόνον
παρὰ τῷ γεννήσαντι — θαυμαστὸν γὰρ οὐδέν, εἰ τοῖς μὴ ὁμογαστρίοις
<note type="footnote">1 τῶν] τὸν G2 τῆς om. S συρίης FG2P 2 οἰκία (corr. ex οἰκεία)
καὶ πόλει S: οἰκεία πόλει ceteri (v) γεμούσῃ] γένους ἢ S 3 ἐπειδὴ] ἐπεὶ F
ἐκ om. S 4 ἠδυνήθη F ἰδεῖν SP: ἐνιδεῖν FG2H (Turn.) θανάτω P
5 ηὐτομόλησεν SG2HP: ηὐτόνησεν F (Mang.) 6 οὐδένα FG2P ἢ τὴν S:
ἢ ἐπὶ τὴν ceteri (v) 7 καίτοι S: καὶ τοῖς ceteri 8 ὑστέρω S: ὕστερον
ceteri (v) 8.9 κατ’ ἐπιδικασίας νόμον scripsi: κατ’ ἐπιδικασίαν νόμου S, καὶ
ἔχοντι ἐπιδικασίας νόμου ceteri (καὶ ἔχοντι ἐπιδικασίας νόμῳ v) 9 μὴ S:
ceteri 10 ἀκηλίδοτον S αὐτῆς S τῆς om. G2 (v) 11 μετ’
αὐτὴν F: μεθ’ αὑτὴν ceteri (v) 12 ἀφορμὴ S: ἀρχὴ ceteri (v) γε om. S
13 καὶ οὐκ ἀσήμων ἴσως S: ἴσως καὶ οὐκ ἀσήμων G2HP (v), καὶ οὐκ ἀσήμων om. F
θεράπαινα H1P 14 γενηθεῖσαι Η2, γενηθεῖσα H1P προικιδία P, προικίδια H1
15 τροφίμαις S: τροφιμαίαις ceteri (v) 16 σοφοῦ] σοφιστοῦ HP (Turn.)
18 ὀλίγον S1 ut vid., corr. S2 18. 19 ἀπιστότατον] ἀπόστατον H1P
19 τὸ om. H1P αὐτὸ om. S 20 ἀγαθῶν] ἄθλων F 22 μὴ· S:
om. ceteri (Turn.)</note>
<note type="footnote">1 Gen. 38,6 sqq. 13 Gen. 29,24. 29. 30,3—13.</note>

<pb n="335"/>
ὁ πάντων κοινὸς πατὴρ τὴν αὐτὴν εὔνοιαν παρεῖχεν —, ἀλλὰ καὶ παρὰ
ταῖς μητρυιαῖς· αἰ μὲν γὰρ τὸ 〈πρὸς〉 προγόνους μῖσος ἀναιρούμεναι
εἰς ἄλεκτον μεθηρμόσαντο κηδεμονίαν· οἱ δὲ πρόγονοί τῇ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="225">
<p>κατ’ ἀντίδοσιν εὐνοίᾳ τὰς μητρυιὰς ὡς φύσει μητέρας ἐξετίμησαν· ἀδελφοί τε
<lb n="5"/> μέρει ἡμίσει τοῦ γένους νομισθέντες οὐκ ἐφ’ ἡμισείᾳ στέργειν ἀλλήλους
ἠξίωσαν, ἀλλ’ εἰς τὸ διπλάσιον τὸ τοῦ φιλεῖν καὶ ἀντιφιλεῖσθαι πάθος
συναυξήσαντες καὶ τὸ δοκοῦν ὑστερίζειν προσανεπλήρωσαν τοῖς ἐξ ἀμφοῖν
γεγονοσιν εἰς ἁρμονίαν καὶ κρᾶσιν ἠθῶν συνδραμεῖν σπουδάσαντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="226">
<p><milestone unit="altref" n="7"/> Τί τοίνυν μεταδοτέον τοῖς ὡς ἴδιον ἀγαθὸν τὸ ἀλλότριον, <lb n="10"/> εὐγένειαν, ὑποδυομένοις; οἳ δίχα τῶν εἰρημένων ἐχθροὶ δικαίως
νομισθεῖεν καὶ τοῦ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους καὶ τῶν πανταχοῦ πάντων,
τοῦ μὲν ὅτι διδόασι τοῖς ὁμοφύλοις ἐκεχειρίαν ὀλιγωρεῖν ὑγιαίνοντος
〈βίου καὶ〉 βεβαίου πεποιθήσει προγονικῆς ἀρετῆς, τῶν δ’ ὅτι, κἂν ἐπ’
αὐτὴν φθάσωσιν ἀκρότητα καλοκἀγαθίας, οὐδὲν ὡφεληθήσονται διὰ τὸ
<lb n="15"/> μὴ τυχεῖν γονέων ·καὶ πάππων ἀνεπιλήπτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="227">
<p>ἧς οὐκ οἶδ’ εἴ τις βλαβερωτέρα γένοιτ’ ἂν εἰσήγησις, εἰ μήτε τοῖς ἐξ ἀγαθῶν πονηρευομένοις
ἐπακολουθήσει τιμωρὸς δίκη μήτε τοῖς ἐκ πονηρῶν ἀγαθοῖς
ἕψεται τιμή, τοῦ νόμου δοκιμάζοντος ἕκαστον αὐτὸν ἐφ’ ἑαυτοῦ καὶ
μὴ συγγενῶν ἀρεταῖς ἢ κακίαις ἐπαινοῦντος ἢ κολάζοντος.</p>
<note type="footnote">1 ὁ πάντων κοινὸς S: ἀπάντων μόνος ceteri (v) παρεῖχεν F: παρέχειν SG2HP
(παρέχει Turn.) 1.2 παρὰ ταῖς μητρυιαῖς] τοῖς ἐκ μητρυιῶν F 2 τὸ
πρὸς προγόνους scripsi: τοὺς προγόνους SG2HP, τοῖς προγόνοις F; τό εἰς προγόνους
Turn. (v) μῖσος ἀναιρούμεναι] μισοῦσαι· αἱ δ’ οὐ μόνους S 3 ἄλεκτον S:
ἄληκτον ceteri (v) κηδαιμονίαν S πρόγονοι codd. (v) 4 ὡς φύσει]
ὥς φησι F 5 μέρει ἡμίσει scripsi: μέρει ἥμισυ S, μέρει ἥμισυ τῆ μίξει G2, μέρει
τῆ μίξει F, μόνη τῆ μίξει HP (v) νομισθέντες S (Mang.): μερισθέντες ceteri
ἐφ’ ἡμισείᾳ στέργειν S: ἐφ’ ἡμισείας στοργῆς ceteri (v) στοργῆς: desinit F prima
manus, reliqua supplevit man. rec. ἀλλήλοις S 6 ἀντιφιλεῖν Vat. 379
9 τί τοίνυν μεταδοτέον Vat. 379: ἔτι τοίνυν μεταδοτέον αὐτοῦ SG2H2 (v), ἔτι τοίνυν μεταδοτέον
αὐτοῖς H1P; λόγου pro αὐτοῦ coni. Wendl., αὖ τοῦ &lt;λόγου&gt;
10 ἂν addidi 11 καὶ τοῦτο ἰουδαίων ἔθνος H1P 12 ἐκκεχειρίαν Η
ὑγιαίνοντος Vat. 379: ὑγιαινούσης ceteri (v) 13 βίου καὶ βεβαίου scripsi: βεβαίου
Vat. 379, καὶ οὐ S, βεβαίου καὶ οὐ G2HP (v); (ὑγιαίνοντος) βίου (pro βεβαίου) coni.
Mang. τῶν] τοῦ (corr. ex τὸ) S 13. 14 ἐπ’ αὐτὴν om. HP (Turn.)
14 εἰς ἀκρότητα Turn. 16 εἰ om, S εἰ μήτε] ἐπὰν δὲ Vat. 379
17 ἐπακολουθήσῃ G2, ἐπακολουθήσωσι Vat. 379 μήτε S: οὔτε G2HP (v), οὐκοῦν
Vat. 379 18 ἕψεται S: ἔχεται G2HP, ἔρχεται Vat. 379 (Turn.) δοκιμάζοντος
S Vat. 379: δικάζοντος G2HP (v) ἕκαστον αὐτὸν G2H2 Vat. 379: αὐτὸν ἕκαστον S,
ἕκαστον αὐτῶν H1P ἐφ’ ἑαυτοῦ SHP: ἀφ’ ἑαυτοῦ G2 Vat. 379 καὶ om.
HP (v) 19 μὴ 〈ἐπὶ〉 coni. Wendl. ἢ κακίαις om. HP (Turn.)</note>
</div></div>
 
</body>
  </text>
</TEI>
