<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="lat">De Domo</title>
 <title>The Hall</title>
 <author>Lucian of Samosata</author>
<editor>A. M. Harmon</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0062.tlg009.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title>Lucian</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>A. M. Harmon</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0062">Lucian of Samosata</author>
  <imprint>
   <publisher>Harvard University Press</publisher>
	<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
	<date>1961</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">1</biblScope>
 </monogr>
  <ref target="https://archive.org/details/lucianha01luciuoft">The Internet Archive</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg009.1st1K-grc1">
<pb n="176"/>
<head>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΟΙΚΟΥ</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Εἶτα Ἀλέξανδρος μὲν ἐπεθύμησεν ἐν τῷ 1
Κύδνῳ λούσασθαι καλόν τε καὶ διαυγῆ τὸν ποταμὸν
ἰδὼν καὶ ἀσφαλῶς βαθὺν καὶ προσηνῶς ὀξὺν
καὶ νήξασθαι ἡδὺν καὶ θέρους ὥρᾳ ψυχρόν, ὥστε
καὶ ἐπὶ προδήλῳ τῇ νόσῳ ἣν ἐνόσησεν ἀπʼ αὐτοῦ,
δοκεῖ μοι οὐκ ἂν τοῦ λουτροῦ ἀποσχέσθαι· οἶκον
δέ τις ἰδὼν μεγέθει μέγιστον καὶ κάλλει κάλλιστον
καὶ φωτὶ φαιδρότατον καὶ χρυσῷ στιλπνότατον
καὶ γραφαῖς ἀνθηρότατον οὐκ ἂν ἐπιθυμήσειε
λόγους ἐν αὐτῷ διαθέσθαι, εἰ τύχοι περὶ τούτους
διατρίβων, καὶ ἐνευδοκιμήσοι καὶ ἐλλαμπρύνασθαι
καὶ βοῆς ἐμπλῆσαι καὶ ὡς ἔνι μάλιστα καὶ αὐτὸς
μέρος τοῦ κάλλους αὐτοῦ γενέσθαι, ἀλλὰ περισκοπήσας
ἀκριβῶς καὶ θαυμάσας μόνον ἄπεισι
κωφὸν αὐτὸν καὶ ἄλογον καταλιπών, μήτε
προσειπὼν μήτε προσομμιλήσας, ὥσπερ τις ἄναυδος</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἢ φθόνῳ σιωπᾶν ἐγνωκώς; Ἡράκλεις, οὐ φιλοκάλου 2
τινὸς οὐδὲ περὶ τὰ εὐμορφότατα ἐρωτικοῦ
τὸ ἔργον, ἀγροικία δὲ πολλὴ καὶ ἀπειροκαλία καὶ
προσέτι γε ἀμουσία, τῶν ἡδίστων αὑτὸν ἀπαξιοῦν
καὶ τῶν καλλίστων ἀποξενοῦν καὶ μὴ συνιέναι
ὡς οὐχ ὁ αὐτὸς περὶ τὰ θεάματα νόμος ἰδιώταις
τε καὶ πεπαιδευμένοις ἀνδράσιν, ἀλλὰ τοῖς μὲν
ἀπόχρη τὸ κοινὸν τοῦτο, ἰδεῖν μόνον καὶ περιβλέψαι
καὶ τὼ ὀφθαλμὼ περιενεγκεῖν καὶ πρὸς

<pb n="178"/>
τὴν ὀροφὴν ἀνακῦψαι καὶ τὴν χείρα ἐπισεῖσαι
καὶ καθ᾿ ἡσυχίαν ἡσθῆναι δέει τοῦ μὴ ἂν δυνηθῆναι
ἄξιόν τι τῶν βλεπομένων εἰπεῖν, ὅστις δὲ
μετὰ παιδείας ὁρᾷ τὰ καλά, οὐκ ἄν, οἶμαι, ἀγαπήσειεν
ὄψει μόνῃ καρπωσάμενος τὸ τερπνὸν οὐδʼ
ἂν ὑπομείναι ἄφωνος θεατὴς τοῦ κάλλους γενέσθαι,
πειράσεται δὲ ὡς οἷόν τε καὶ ἐνδιατρῖψαι καὶ
λόγῳ ἀμείψασθαι τὴν θέαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἡ δὲ ἀμοιβὴ οὐκ 3
ἔπαινος τοῦ οἴκου μόνον—τοῦτο μὲν γὰρ ἴσως
ἐκείνῳ τῷ νησιώτῃ μειρακίῳ ἔπρεπε, τὴν Μενελάου
οἰκίαν ὑπερεκπεπλῆχθαι καὶ πρὸς τὰ ἐν οὐρανῷ
καλὰ τὸν ἐλέφαντα καὶ τὸν χρνσὸν αὐτῆς ἀπεικάζειν,
ἅτε μηδὲν ἐν γῇ καλόν τι ἄλλο ἑωρακότιἀλλὰ
καὶ τὸ εἰπεῖν ἐν αὐτῷ καὶ τοὺς βελτίστους
συγκαλέσαντα λόγων ἐπίδειξιν ποιήσασθαι μέρος
τοῦ ἐπαίνου καὶ τοῦτο γένοιτο ἄν.</p>
<p>Καὶ τὸ πρᾶγμα ὑπερήδστον, οἶμαι, οἴκων ὁ
κάλλιστος ἐς ὑποδοχὴν λόγων ἀναπεπταμένος
καὶ ἐπαίνου καὶ εὐφημίας μεστὸς ὤν, ἡρέμα καὶ
αὐτὸς ὥσπερ τὰ ἄντρα συνεπηχῶν καὶ τοῖς λεγομένοις
παρακολουθῶν καὶ παρατείνων τὰ τελευταῖα
τῆς φωνῆς καὶ τοῖς ὑστάτοις τῶν λόγων ἐμβραδύνων,
μᾶλλον δὲ ὡς ἄν τις εὐμαθὴς ἀκροατὴς
διαμνημονεύων τὰ εἰρημένα καὶ τὸν λέγοντα
ἐπαινῶν καὶ ἀντίδοσιν οὐκ ἄμουσον ποιούμενος
πρὸς αὐτά· οἷόν τι πάσχουσι πρὸς τὰ αὐλήματα
τῶν ποιμένων αἱ σκοπιαὶ ἐπαυλοῦσαι, τῆς φωνῆς
ἐπανιούσης κατὰ τὸ ἀντίτυπον καὶ πρὸς αὑτὴν
ἀναστρεφούσης· οἱ δὲ ἰδιῶται νομίζουσι παρθένον
τινὰ εἶναι τὴν ἀμειβομένην τοὺς ᾄδοντας ἢ

<pb n="180"/>
βοῶντας, ἐν μέσοις που τοῖς κρημνοῖς κατοικοῦσαν
καὶ λαλοῦσαν ἐκ τῶν πετρῶν ἔνδοθεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>Ἐμοὶ γοῦν δοκεῖ καὶ συνεξαίρεσθαι οἴκου 4
πολυτελείᾳ ἡ τοῦ λέγοντος γνώμη καὶ πρὸς τοὺς
λόγους ἐπεγείρεσθαι, καθάπερ τι καὶ ὑποβαλλούσης
τῆς θέας· σχεδὸν γὰρ εἰσρεῖ τι διὰ τῶν
ὀφθαλμῶν ἐπὶ τὴν ψυνχὴν καλόν, εἶτα πρὸς αὑτὸ
κοσμῆσαν ἐκπέμπει τοὺς λόγους. ἢ τῷ μὲν
Ἀχιλλεῖ πιστεύομεν τὴν ὄψιν τῶν ὅπλων ἐπιτεῖναι
κατὰ τῶν Φρυγῶν τὴν ὀργήν, καὶ ἐπεὶ
ἐνέδυ αὐτὰ πειρώμενος, ἐπαρθῆναι καὶ πτερωθῆναι
πρὸς τὴν τοῦ πολέμου ἐπιθυμίαν, λόγου δὲ
σπουδὴν μὴ ἐπιτείνεσθαι πρὸς κάλλη χωρίων;
καίτοι Σωκράτει μὲν ἀπέχρησε πλάτανος εὐφυὴς
καὶ πόα εὐθαλὴς καὶ πηγὴ διαυγὴς μικρὸν ἀπὸ
τοῦ λισσοῦ, κἀνταῦθα καθεζόμενος Φαίδρου τε
τοῦ Μυρρινουσίου κατειρωνεύετο καὶ τὸν Λυσίου
τοῦ Κεφάλου λόγον διήλεγχε καὶ τὰς Μούσας
ἐκάλει, καὶ ἐπίστευεν ἥξειν αὐτὰς ἐπὶ τὴν ἐρημίαν
συλληψομένας 1 τῶν περὶ τοῦ ἔρωτος λόγων, καὶ
οὐκ ᾐσχύνετο γέρων ἄνθρωπος παρακαλῶν παρθένους
σιυνᾳσομένας2 τὰ παιδεραστικά. ἐς δὲ οὕτω
καλὸν χωρίον οὐκ ἂν οἰόμεθα3 καὶ ἀκλήτους αὐτὰς
ἐλθεῖν;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>Καὶ μὴν οὐ κατά γε σκιὰν μόνην οὐδὲ κατὰ 5
πλατάνου κάλλος ἡ ὑποδοχή, οὐδʼ ἂν τὴν ἐπὶ τῷ
Ἰλίσσῷ καταλιπὼν τὴν βασιλέως λέγῃς τὴν
χρυσῆν· ἐκείνης μὲν γὰρ ἐν τῇ πολυτελείᾳ μόνῃ
τὸ θαῦμα, τέχνη δὲ ἢ κάλλος ἢ τέρψις ἢ τὸ
<note type="footnote">1 συλληψομένας Nilén : συμπεριληψομένας MSS.</note>
<note type="footnote">2 συνᾳσομένας Schwartz: συνεσομένας MSS.</note>
<note type="footnote">3 οἰόμεθα Γ, S: οἰώμεθα Ω.</note>

<pb n="182"/>
σύμμετρον ἢ τὸ εὔρυθμον οὐ συνείργαστο οὐδὲ
κατεμέμικτο τῷ χρυσῷ, ἀλλʼ ἦν βαρβαρικὸν τὸ
θέαμα, πλοῦτος μόνον καὶ φθόνος τῶν ἰδόντων καὶ
εὐδαιμονισ μὸς τῶν ἐχόντων· ἔπαινος δὲ οὐδαμοῦ
προσῆν. οὐδὲ γὰρ ἔμελε τοῖς Ἀρσακίδαις τῶν
καλῶν οὐδὲ πρὸς τὸ τερπνὸν ἐποιοῦντο τὰς
ἐπιδείξεις οὐδʼ ἐφρόντιζον εἰ ἐπαινέσονται οἱ
θεαταί, ἀλλʼ ὅπως ἐκπλαγήσονται. οὐ φιλόκαλοι
γάρ, ἀλλὰ φιλόπλουτοί εἰσιν οἱ βάρβαροι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>τούτου 6
δὲ τοῦ οἴκου τὸ κάλλος οὐ κατὰ βαρβαρικούς
τινας ὀφθαλμοὺς οὐδὲ κατὰ Περσικὴν ἀλαζονείαν
ἢ βασιλικὴν μεγαλαυχίαν οὐδὲ πένητος
μόνον, ἀλλὰ εὐφυοῦς θεατοῦ δεόμενον καὶ ὅτῳ μὴ
ἐν τῇ ὄψει ἡ κρίσις, ἀλλά τις καὶ λογισμὸς ἐπακολουθεῖ
τοῖς βλεπομένοις.1</p>
<p>Τὸ γὰρ τῆς τε ἡμέρας πρὸς τὸ κάλλιστον ἀποβλέπειν
—κάλλιστον δὴ2 αὐτῆς καὶ ποθεινότατον ἡ
ἀρχή—καὶ τὸν ἥλιον ὑπερκύψαντα εὐθὺς ὑποδέχεσθαι
καὶ τοῦ φωτὸς ἐμπίπλασθαι ἐς κόρον
ἀναπεπταμένων τῶν θυρῶν <del>καθ᾿ ὃ καὶ τὰ ἱερὰ
βλέποντα ἐποίουν οἱ παλαιοί</del>, 3 καὶ τὸ τοῦ μήκους
πρὸς τὸ πλάτος καὶ ἀμφοῖν πρὸς τὸ ὕψος εὔρυθμον
καὶ τῶν φωταγωγῶν τὸ ἐλεύθερον καὶ πρὸς ὥραν
ἑκάστην εὖ ἔχον, πῶς οὐχ ἡδέα ταῦτα πάντα καὶ
ἐπαίνων ἄξια;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>Ἔτι δὲ θαυμάσειεν ἄν τις καὶ τῆς ὀροφῆς ἐν 7
τῷ εὐμόρφῳ τὸ ἀπέριττον κἀν τῷ εὐκόσμῳ τὸ
ἀνεπίληπτον καὶ τὸ τοῦ χρυσοῦ ἐς τὸ εὐπρεπὲς
<note type="footnote">1 βλεπομένοις Seager : λεγομένοις MSS.</note>
<note type="footnote">2 δὴ A.M.H.: δὲ MSS.</note>
<note type="footnote">3 καθ᾿ ὃ—παλαιοἱ “in the direction in which the ancients
used to face their temples”: a gloss on τὸ...ἀποβλέπειν.
A. M. H.</note>

<pb n="184"/>
σύμμετρον, ἀλλὰ μὴ παρὰ1 τὰς χρείας ἐπίφθονον,
ἀλλʼ ὁπόσον ἂν καὶ γυναικὶ σώφρονι καὶ καλῇ
ἀρκέσῃ ἐπισημότερον ἐργάσασθαι τὸ κάλλος, ἢ
περὶ τῇ δειρῇ λεπτός τις ὅρμος ἢ περὶ τῷ δακτύλῳ
σφενδόνη εὔφορος ἢ ἐν τοῖν ὤτοιν ἐλλόβια ἢ πόρπη
τις ἢ ταινία τὸ ἄφετον τῆς κόμης συνδέουσα,
τοσοῦτον τῇ εὐμορφίᾳ προστιθεῖσα ὅσον τῇ ἐσθῆτι
ἡ πορφύρα· αἱ δέ γε ἑταῖραι, καὶ μάλιστα αἱ
ἀμορφότεραι αὐτῶν, καὶ τὴν ἐσθῆτα ὅλην πορφυρᾶν
καὶ τὴν δειρὴν χρυσῆν πεποίηνται, τῷ
πολυτελεῖ θηρώμεναι τὸ ἐπαγωγὸν καὶ τὸ ἐνδέον
τῷ καλῷ προσθέσει τοῦ ἔξωθεν τερπνοῦ παραμνθούμεναι·
ἡγοῦνται γὰρ καὶ τὴν ὠλένην αὐταῖς
στιλπνοτέραν φανεῖσθαι συναπολάμτπουσαν τῷ
χρυσῷ καὶ τοῦ ποδὸς τὸ μὴ εὐπερίγραφον λήσειν
ὑπὸ χρυσῷ σανδάλῳ καὶ τὸ πρόσωπον αὐτὸ
ἐρασμιώτερον γενήσεσθαι τῷ φαεινοτάτῳ συνορώμενον.
ἀλλ᾿ ἐκεῖναι μὲν οὕτως· ἡ δέ γε σώφρων
χρυσῷ2 μὲν τὰ ἀρκοῦντα καὶ μόνον τὰ ἀναγκαῖα
προσχρῆται, τὸ δ᾿ αὑτῆς κάλλος οὐκ ἂν αἰσχύνοιτο,
οἶμαι, καὶ γυμνὴ δεικνύουσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>Καὶ τοίνυν ἡ τοῦδε τοῦ οἴκου ὀροφή, μᾶλλον 8
δὲ κεφαλή, εὐπρόσωπος μὲν καὶ καθ᾿ ἑαυτήν, τῷ
χρυσῷ δὲ ἐς τοσοῦτον κεκόσμηται, ἐς ὅσον καὶ
οὐρανὸς ἐν νυκτὶ ὑπὸ τῶν ἀστέρων ἐκ διαστήματος
περιλαμπόμενος καὶ ἐκ διαλείμματος ἀνθῶν τῷ
πυρί. εἰ δέ γε πῦρ ἦν τὸ πᾶν, οὐ καλὸς ἄν, ἀλλὰ
φοβερὸς ἡμῖν ἔδοξεν. ἴδοι δ᾿ ἄν τις οὐδ᾿ ἀργὸν
ἐνταῦθα τὸν χρυσὸν οὐδὲ μόνου τοῦ τέρποντος
εἵνεκα τῷ λοιπῷ κόσμῳ συνεσπαρμένον, ἀλλὰ
<note type="footnote">1 παρὰ Gesner: περὶ MSS.</note>
<note type="footnote">2 σώφρων χρυσῷ edd.: σώφρων οἰκία χρυσῷ MSS.</note>

<pb n="186"/>
καὶ αὐγήν τινα ἡδεῖαν ἀπολάμπει καὶ τὸν
οἶκον ὅλον ἐπιχρώννυσι τῷ ἐρυθήματι· ὁπόταν
γὰρ τὸ φῶς προσπεσὸν ἐφάψηται καὶ ἀναμιχθῇ
τῷ χρυσῷ, κοινόν τι ἀπαστράπτουσι καὶ διπλασίαν
τοῦ ἐρυθήματος ἐκφαίνουσι τὴν αἰθρίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>Τὰ μὲν δὴ ὑψηλὰ καὶ κορυφαῖα τοῦ οἴκου 9
τοιάδε, Ὁμήρου τινὸς δεόμενα ἐπαινέτου, ἵνα
αὐτὸν ἢ ὑψώροφον ὡς τὸν Ἑλένης θάλαμον ἢ
αἰγλήεντα ὡς τὸν Ὄλυμπον εἴποι· τὸν δὲ ἄλλον
κόσμον καὶ τὰ τῶν τοίχων γράμματα καὶ τῶν
χρωμάτων τὰ κάλλη καὶ τὸ ἐναργὲς ἑκάστου καὶ
τὸ ἀκριβὲς καὶ τὸ ἀληθὲς ἔαρος ὄψει καὶ λειμῶνι
δὲ εὐανθεῖ καλῶς ἂν ἔχοι παραβαλεῖν· πλὴν παῤ
ὅσον ἐκεῖνα μὲν ἀπανθεῖ καὶ μαραίνεται καὶ
ἀλλάττεται καὶ ἀποβάλλει τὸ κάλλος, τουτὶ δὲ
τὸ ἔαρ1 ἀΐδιον καὶ λειμὼν ἀμάραντος καὶ ἄνθος
ἀθάνατον, ἅτε μόνης τῆς ὄψεως ἐφαπτομένης καὶ
δρεπομένης τὸ ἡδὺ τῶν βλεπομένων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>Τὰ δὴ τοσαῦτα καὶ τοιαῦτα τις οὐκ ἂν 10
ἡσθείη βλέπων ἢ τις οὐκ ἂν προθυμηθείη καὶ
παρὰ τὴν δύναμιν ἐν αὐτοῖς λέγειν, εἰδὼς αἴσχιστον
ὂν ἀπολειφθῆναι τῶν ὁρωμένων; ἐπαγωγότατον
γάρ τι ἡ ὄψις τῶν καλῶν, οὐκ ἐπ᾿ ἀνθρώπων
μόνον, ἀλλὰ καὶ ἵππος ἥδιον ἂν οἶμαι δράμοι κατὰ
πρανοῦς πεδίου καὶ μαλακοῦ, προσηνῶς δεχομένου
τὴν βάσιν καί ἡρέμα ὑπείκοντος τῷ ποδὶ καὶ μὴ
ἀντιτυποῦντος τῇ ὁπλῇ· ἅπαντι γοῦν τότε χρῆται
τῷ δρόμῳ καὶ ὅλον ἐπιδοὺς ἑαυτὸν τῷ τάχει
ἁμιλλᾶται καὶ πρὸς τοῦ πεδίου τὸ κάλλος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>ὁ δὲ ταὼς ἦρος ἀρχομένου πρὸς λειμῶνά 11
<note type="footnote">1 ἔαρ and ἄνθος Schwartz: τὸ ἔαρ, τὸ ἄνθος MSS.</note>

<pb n="188"/>
τινα ἐλθών, ὁπότε καὶ τὰ ἄνθη πρόεισιν οὐ
ποθεινότερα μόνον, ἀλλὰ καὶ ὡς ἂν εἴποι τις
ἀνθηρότερα καὶ τὰς βαφὰς καθαρώτερα, τότε καὶ
οὗτος ἐκπετάσας τὰ πτερὰ καὶ ἀναδείξας τῷ ἡλίῳ
καὶ τὴν οὐρὰν ἐπάρας καὶ πάντοθεν αὑτῷ περιστήσας
ἐπιδείκνυται τὰ ἄνθη τὰ αὑτοῦ καὶ τὸ ἔαρ
τῶν πτερῶν ὥσπερ αὐτὸν προκαλοῦντος τοῦ
λειμῶνος ἐς τὴν ἅμιλλαν· ἐπιστρέφει γοῦν ἑαυτὸν
καὶ περιάγει καὶ ἐμπομπεύει τῷ κάλλει· ὅτε δὴ
καὶ θαυμασιώτερος φαίνεται πρὸς τὴν αὐγὴν
ἀλλαττομένων αὐτῷ τῶν χρωμάτων καὶ μεταβαινόντων
ἡρέμα καὶ πρὸς ἕτερον εὐμορφίας εἶδος
τρεπομένων. πάσχει δὲ αὐτὸ μάλιστα ἐπὶ τῶν
κύκλων, οὓς ἐπ᾿ ἄκροις ἔχει τοῖς πτεροῖς, ἴριδός
τινος ἕκαστον περιθεούσης· ὃ γὰρ τέως χαλκὸς
ἦν, τοῦτο ἐγκλίναντος ὀλίγον χρυσὸς ὤφθη, καὶ
τὸ ὑπὸ τῷ ἡλίῳ κυαναυγές, εἰ σκιασθείη, χλοαυγές
ἐστιν· οὕτω μετακοσμεῖται πρὸς τὸ φῶς ἡ
πτέρωσις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>ὅτι μὲν γὰρ καὶ ἡ θάλαττα ἱκανὴ 12
προκαλέσασθαι καὶ εἰς ἐπιθυμίαν ἐπισπάσασθαι
ἐν γαλήνῃ φανεῖσα, ἴστε, κἂν μὴ εἴπω· ὅτε, εἰ
καὶ παντάπασιν ἠπειρώτης καὶ ἀπειρόπλους τις
εἴη, πάντως ἂν ἐθελήσειε καὶ αὐτὸς ἐμβῆναι καὶ
περιπλεῦσαι καὶ πολὺ ἀπὸ τῆς γῆς ἀποσπάσαι,
καὶ μάλιστα εἰ βλέποι τὴν μὲν αὔραν κούφως
ἐπουριάζουσαν τὴν ὀθόνην, τὴν δὲ ναῦν προσηνῶς
τε καὶ λείως ἐπ᾿ ἄκρων ἡρέμα διολισθάνουσαν τῶν
κυμάταων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>Καὶ τοίνυν καὶ τοῦδα τοῦ οἴκου τὸ κάλλος 13
ἱκανὸν καὶ παρορμῆσαι ἐς λόγους καὶ λέγοντα
ἐπεγεῖραι καὶ πάντα τρόπον εὐδοκιμῆσαι παρασκευάσαι.
ἐγὼ μὲν δὴ τούτοις πείθομαι καὶ ἤδη

<pb n="190"/>
πέπεισμαι καὶ ἐς τὸν οἶκον ἐπὶ λόγοις παρελήλυθα
ὥσπερ ὑπὸἴυγγος ἢ Σειρῆνος τῷ κάλλει ἑλκόμενος,
ἐλπίδα οὐ μικρὰν ἔχων, εἰ καὶ τέως ἡμῖν ἄμο, φοι
ἦσαν οἱ λόγοι, καλοὺς αὐτοὺς φανεῖσθαι καθάπεο
ἐσθῆτι καλῇ κεκοσμημένους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>Ἕτερος δέ τις οὐκ ἀγεννὴς λόγος, ἀλλὰ καὶ 14
πάνυ γενναῖος, ὥς φησι, καὶ μεταξύ μου λέγοντος
ὑπέκρουε καὶ διακόπτειν ἐπειρᾶτο τὴν ῥῆσιν καὶ
ἐπειδὴ πέπαυμαι, οὐκ ἀληθῆ ταῦτα λέγειν φησί
με, ἀλλὰ θαυμάζειν, εἰ φάσκοιμι ἐπιτηδειότερον
εἶναι πρὸς λόγων ἐπίδειξιν οἴκου κάλλος γραφῇ
καὶ χρυσῷ κεκοσμημένον· αὐτὸ γάρ που τοὐναντίον
ἀποβαίνειν. μᾶλλον δέ, εἰ δοκεῖ, αὐτὸς
παρελθὼν ὁ λόγος ὑπὲρ ἑαυτοῦ καθάπερ ἐν δικασταῖς
ὑμῖν εἰπάτω, ὅπῃ λυσιτελέστερον ἡγεῖται
τῷ λέγοντι εὐτέλειαν οἴκου καὶ ἀμορφίαν. ἐμοῦ
μὲν ἀκηκόατε ἤδη λέγοντος, ὥστε οὐδὲν δέομαι δὶς
περὶ τῶν αὐτῶν εἰπεῖν, ὁ δὲ παρελθὼν ἤδη λεγέτω,
κἀγὼ σιωπήσομαι καὶ πρὸς ὀλίγον αὐτῷ
μεταστήσομαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>Ἄνδρες τοίνυν δικασται, φησὶν ὁ λόγος, ὁ 15
μὲν προειπών ῥήτωρ πολλὰ καὶ μεγάλα τόνδε τὸν
οἶκον ἐπῄνεσε καὶ τῷ ἑαυτοῦ λόγῳ ἐκόσμησεν,
ἐγὼ δὲ τοσούτου δέω ψόγον αὐτοῦ διεξελεύσεσθαι,
ὥστε καὶ τὰ ὑπʼ ἐκείνου παραλελειμμένα προσθήσειν
μοι δοκῶ· ὅση γὰρ ἂν ὑμῖν καλλίων φαίνηται,
τοσῷδε ὑπεναντίος τῇ τοῦ λέγοντος χρείᾳ
δειχθήσεται.</p>

<p>Καὶ πρῶτόν γε ἐπειδὴ γυναικῶν καὶ κόσμου
καὶ χρυσοῦ ἐκεῖνος ἐμνημόνευσεν, κἀμοὶ ἐπιτρέψατε
χρήσασθαι τῷ παραδείγματι· φημὶ
γὰρ οὖν καὶ γυναιξὶ καλαῖς οὐχ ὅπως συλλαμθάνειν

<pb n="192"/>
ἐς τὸ εὐμορφότερον, ἀλλὰ καὶ ἐναντιοῦσθαι
τὸν κόσμον τὸν πολύν, ὁπόταν τῶν ἐντυγχανόντων
ἕκαστος ὑπὸ τοῦ χρυσοῦ καὶ τῶν λίθων τῶν πολυτελῶν
ἐκπλαγεὶς ἀντὶ τοῦ ἐπαινεῖν ἢ χρόαν ἢ
βλέμμα ἢ δειρὴν ἢ πῆχυν ἢ δάκτυλον, ὁ δὲ ταῦτ᾿
ἀφεὶς ἐς τὴν σαρδὼ ἢ τὸν σμάραγδον ἢ τὸν ὅρμον
ἢ τὸ ψέλιον ἀποβλέπῃ, ὥστε ἄχθοιτο ἂν εἰκότως
παρορωμένη διὰ τὸν κόσμον, οὐκ ἀγόντων σχολὴν
ἐπαινεῖν αὐτὴν τῶν θεατῶν, ἀλλὰ πάρεργον αὐτῆς
ποιουμένων τὴν θέαν.</p>
</div>
 
<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>ὅπερ ἀνάγκη, οἶμαι, 16
παθεῖν καὶ τὸν ἐν οὕτω καλοῖς ἔργοις λόγους
δεικνύοντα· λανθάνει γὰρ ἐν τῷ μεγέθει τῶν
καλῶν τὸ λεχθὲν καὶ ἀμαυροῦται καὶ συναρπάζεται,
καθάπερ εἰ λύχνον τις εἰς πυρκαϊὰν μεγάλην
φέρων ἐμβάλλοι ἢ μύρμηκα ἐπ᾿ ἐλέφαντος ἢ
καμήλου δεικνύοι. τοῦτό τε οὖν1 φυλακτέον τῷ
λέγοντι, καὶ προσέτι μὴ καὶ τὴν φωνὴν αὐτὴν
ἐπιταράττηται 2 ἐν οὕτως εὐφώνῳ καὶ ἠχήεντι
οἴκῳ λέγων· ἀντιφθέγγεται γὰρ καὶ ἀντιφωνεῖ
καὶ ἀντιλέγει, μᾶλλον δὲ ἐπικαλύπτει τὴν βοήν,
οἷόν τι καὶ σάλπιγξ δρᾷ τὸν αὐλόν, εἰ συναυλοῖεν,
ἢ τοὺς κελευστὰς ἡ θάλαττα, ὁπόταν πρὸς κύματος
ἡχον ἐπᾴδειν τῇ εἰρεσίᾳ θέλωσιν· ἐπικρατεῖ
γὰρ ἡ μεγαλοφωνία καὶ κατασιωπᾷ τὸ ἧττον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>Καὶ μὴν κἀκεῖνο, ὅπερ ἔφη ὁ ἀντίδικος, ὡς 17
ἄρα ἐπεγείρει ὁ καλὸς οἶκος τὸν λέγοντα καὶ
προθυμότερον παρασκευάζει, ἐμοὶ δοκεῖ τὸ ἐναντίον
ποιεῖν· ἐκπλήττει γὰρ καὶ φοβεῖ καὶ τὸν
λογισμὸν διαταράττει καὶ δειλότερον ἐργάζεται
ἐνθυμούμενον ὡς ἁπάντων ἐστὶν αἴσχιστον ἐν
<note type="footnote">1 τε οὖν Bekker: γοῦν MSS.</note>
<note type="footnote">2 μὴ—ἐπιταράττηται Bekker: μὴν— ἐπιταράττεται MSS.</note>

<pb n="194"/>
εὐμόρφῳ χωρίῳ μὴ ὁμοίους φαίνεσθαι τοὺς λόγους.
ἐλέγχων γὰρ οὗτός γε ὁ φανερώτατος, ὥσπερ ἂν
εἴ τις πανοπλίαν καλὴν ἐνδὺς ἔπειτα φεύγοι πρὸ
τῶν ἄλλων, ἐπισημότερος ὢν δειλὸς ἀπὸ τῶν
ὅπλων. τοῦτο δέ μοι δοκεῖ λογισάμενος καὶ ὁ
τοῦ Ὁμήρου ῥήτωρ ἐκεῖνος εὐμορφίας ἐλάχιστον
φροντίσαι, μᾶλλον δὲ καὶ παντελῶς ἀΐδρει φωτὶ
ἑαυτὸν ἀπεικάσαι, ἵνα αὐτῷ παραδοξότερον φαίνηται
τῶν λόγων τὸ κάλλος ἐκ τῆς πρὸς τὸ ἀμορφότερον
ἐξετάσεως. ἄλλως τε ἀνάγκη πᾶσα καὶ τὴν
τοῦ λέγοντος αὐτοῦ διάνοιαν ἀσχολεῖσθαι περὶ
τὴν θέαν καὶ τῆς φροντίδος τὸ ἀκριβὲς ἐκλύειν τῆς
ὄψεως ἐπικρατούσης καὶ πρὸς αὑτὴν καλούσης
καὶ τῷ λόγῳ προσέχειν οὐκ ἐώσης. ὥστε τίς
μηχανὴ μὴ οὐχὶ πάντως ἔλαττον ἐρεῖν αὐτὸν τῆς
ψυχῆς διατριβούσης περὶ τὸν τῶν ὁρωμένων
ἔπαινον;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>Ἐῶ γὰρ λέγειν ὅτι καὶ οἱ παρόντες αὐτοὶ 18
καὶ πρὸς τὴν ἀκρόασιν παρειλημμένοι ἐπειδὰν εἰς
τοιοῦτον οἶκον παρέλθωσιν, ἀντὶ ἀκροατῶν θεαταὶ
καθίστανται, καὶ οὐχ οὕτω Δημόδοκος ἢ Φήμιος ἢ
Θάαυρ΄ς ἢ Ἀμφίων ἢ Ὀρφεύς τις λέγων ἐστίν,
ὥστε ἀποσπάσαι τὴν διάνοιαν αὐτῶν ἀπὸ τῆς
θέας· ἀλλʼ οὖν ἕκαστος, ἐπειδὰν μόνον ὑπερβῇ
τὸν οὐδόν, ἀθρόῳ τῷ κάλλει περιχυθεὶς λόγων
μὲν ἐκείνων ἢ ἀκροάσεως ἄλλης1 οὐδὲ τὴν ἀρχὴν
ἀΐοντι ἔοικεν, ὅλος δὲ πρὸς τοῖς ὁρωμένοις ἐστίν,
εἰ μὴ τύχοι τις παντελῶς τυφλὸς ὢν ἢ ἐν νυκτὶ
ὥσπερ ἡ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴ ποιοῖτο τὴν
ἀκρόασιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>ὅτι γὰρ οὐκ ἀξιόμαχον λόγων ἰσχὺς 19
ὄψει ἀνταγωνίσασθαι καὶ ὁ Σειρήνων μῦθος
<note type="footnote">1 ἄλλης Schwartz: ἀλλ᾿ MS8.</note>

<pb n="196"/>
παρατεθεὶς τῷ περὶ τῶν Γοργόνων διδάξειεν ἄν·
ἐκεῖναι μὲν γὰρ ἐκήλουν τοὺς παραπλέοντας
μελῳδοῦσαι καὶ κολακεύουσαι τοῖς ᾄσμασιν καὶ
καταπλεύσαντας ἐπὶ πολὺ κατεῖχον, καὶ ὅλως τὸ
ἔργον αὐτῶν ἐδεῖτό τινος διατριβῆς, καί πού τις
αὐτὰς καὶ παρέπλευσε καὶ τοῦ μέλους παρήκουσε·
τὸ δὲ τῶν Γοργόνων κάλλος, ἅτε βιαιότατόν τε ὂν
καὶ τοῖς καιριωτάτοις τῆς ψυχῆς ὁμιλοῦν, εὐθὺς
ἐξίστη τοὺς ἰδόντας καὶ ἀφώνους ἐποίει, ὡς δὲ ὁ
μῦθος βούλεται καὶ λέγεται, λίθινοι ἐγίγνοντο
ὑπὸ θαύματος. ὥστε καὶ ὃν ὑπὲρ τοῦ ταὼ λόγον
εἶπε πρὸς ὑμᾶς μικρὸν ἔμπροσθεν, ὑπὲρ ἐμαυτοῦ
εἰρῆσθαι νομίζω· καὶ γὰρ ἐκείνου ἐν τῇ ὄψει, οὐκ
ἐν τῇ φωνῇ τὸ τερπνόν. καὶ εἴ γέ τις παραστησάμενος
τὴν ἀηδόνα ἢ τὸν κύκνον ᾄδειν κελεύοι,
μεταξὺ δὲ ᾀδόντων παραδείξειε τὸν ταὼ σιωπῶντα,
εὖ οἶδ᾿ ὅτι ἐπ᾿ ἐκεῖνον μεταβήσεται ἡ
ψυχὴ μακρὰ χαίρειν φράσασα τοῖς ἐκείνων
ᾄσμασιν· οὕτως ἄμαχόν τι ἔοικεν εἶναι ἡ
δι᾿ ὄψεως ἡδονή.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>καὶ ἔγωγε, εἰ βούλεσθε, 20
μάρτυρα ὑμῖν παραστήσομαι σοφὸν ἄνδρα, ὃς
αὐτίκα μοι μαρτυρήσει ὡς πολὺ ἐπικρατεστερά
ἐστι τῶν ἀκουομένων τὰ ὁρώμενα. καί μοι σὺ
ἤδη ὁ κῆρυξ προσκάλει αὐτὸν Ἡρόδοτον Λύξου
Ἁλικαρνασόθεν· κἀπειδὴ καλῶς ποιῶν ὑπήκουσε,
μαρτυρείτω παρελθών· ἀναδέξασθε δὲ αὐτὸν
Ἰαστὶ πρὸς ὑμᾶς λέγοντα ὥσπερ αὐτῷ ἔθος.</p>
<p>Ἀληθέα τάδε ὁ λόγος ὑμῖν, ἄνδρες δικασταί,
μυθέεται καί οἱ πείθεσθε ὅσα ἂν λέγῃ τουτέων
πέρι ὄψιν ἀκοῆς προτιμέων· ὦτα γὰρ τυγχάνει
ἐόντα ἀπιστότερα ὀφθαλμῶν.</p>

<pb n="198"/>
<p>Ἀκούετε τοῦ μάρτυρος ἅ φησιν, ὡς τὰ πρῶτα
τῇ ὄψει ἀπέδωκεν; εἰκότως. τὰ μὲν γὰρ ἔπεα
πτερόεντά ἐστι καὶ οἴχεται ἅμα τῷ προελθεῖν
ἀποπτάμενα, ἡ δὲ τῶν ὁρωμένων τέρψις ἀεὶ
παρεστῶσα καὶ παραμένουσα πάντως τὸν θεατὴν
ὑπάγεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>Πῶς οὖν οὐ χαλεπὸς τῷ λέγοντι ἀνταγωνιστὴς 21
οἶκος οὕτω καλὸς καὶ περίβλεπτος ὤν;
μᾶλλον δὲ τὸ μέγιστον οὐδέπω φημί ὑμεῖς γὰρ
αὐτοὶ οἱ δικασταὶ καὶ μεταξὺ λεγόντων ἡμῶν ἐς
τὴν ὀροφὴν ἀπεβλέπετε καὶ τοὺς τοίχους ἐθαυμάζετε
καὶ τὰς γραφὰς ἐξητάζετε πρὸς ἑκάστην
ἀποστρεφόμενοι. καὶ μηδὲν αἰσχυνθῆτε· συγγνώμη
γάρ, εἴ τι ἀνθρώπινον πεπόνθατε, ἄλλως τε
καὶ πρὸς οὕτω καλὰς καὶ ποικίλας τὰς ὑποθέσεις.
τῆς γὰρ τέχνης τὸ ἀκριβὲς καὶ τῆς ἱστορίας μετὰ
τοῦ ἀρχαίου τὸ ὠφέλιμον ἐπαγωγὸν ὡς ἀληθῶς
καὶ πεπαιδευμένων θεατῶν δεόμενον. καὶ ἵνα μὴ
πάντα ἐκεῖσε ἀποβλέπητε ἡμᾶς ἀπολιπόντες, φέρε
ὡς οἷόν τε γράψωμαι1 αὐτὰ ὑμῖν τῷ λόγῳ·
ἡσθήσεσθε γάρ, οἶμαι, ἀκούοντες ἃ καὶ ὁρῶντες
θαυμάζετε. καὶ ἴσως ἄν με καὶ διʼ αὐτὸ ἐπαινέσαιτε
καὶ τοῦ ἀντιδίκου προτιμήσαιτε, ὡς καί2
αὐτὸν ἐπιδείξαντα καὶ διπλασιάσαντα3 ὑμῖν τὴν
ἡδονήν. τὸ χαλεπὸν δὲ τοῦ τολμήματος ὁρᾶτε,
ἄνευ χρωμάτων καὶ σχημάτων καὶ τόπου συστήσασθαι
τοσαύτας εἰκόνας· ψιλὴ γάρ τις ἡ γραφὴ
τῶν λόγων.</p>
<note type="footnote">1 γράψωμαι MSS.: γράψομαι Guyet.</note>
<note type="footnote">2 ὡς καὶ Reitz: ὡς μὴ καὶ MSS. edd. since Jacobitz.</note>
<note type="footnote">3 αὐτὸν ἐπιδείξαντα καὶ διπλασιάσαντα MSS.: αὐτοὺ ἐπιδείξαντος
καὶ διπλασιάσαντος edd. since Jacobitz, with two Renaissance
codices and the first edition.</note>
</div>

<pb n="200"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>Ἐν δεξιᾷ μὲν οὖν εἰσιόντι Ἀργολικῷ μύθῳ 22
ἀναμέμικται πάθος Αἰθιοπικόν· ὁ Περσεὺς τὸ
κῆτος φονεύει καὶ τὴν Ἀνδρομέδαν καθαιρεῖ, καὶ
μετὰ μικρὸν γαμήσει καὶ ἄπεισιν αὐτὴν ἄγων·
πάρεργον τοῦτο τῆς ἐπὶ Γοργόνας πτήσεως. ἐν
βραχεῖ δὲ πολλὰ ὁ τεχνίτης ἐμιμήσατο, αἰδῶ
παρθένου καὶ φόβον—ἐπισκοπεῖ γὰρ μάχην ἄνωθεν
ἐκ τῆς πέτρας1—καὶ νεανίου τόλμαν ἐρωτικὴν
καὶ θηρίου ὄψιν ἀπρόσμαχον· καὶ τὸ μὲν ἔπεισι
πεφρικὸς ταῖς ἀκάνθαις καὶ δεδιττόμενον τῷ
χάσματι, ὁ Περσεὺς δὲ τῇ λαιᾷ μὲν προδείκνυσι
τὴν Γοργόνα, τῇ δεξιᾷ δὲ καθικνεῖται τῷ ξίφει·
καὶ τὸ μὲν ὅσον τοῦ κήτους εἶδε τὴν Μέδουσαν,
ἤδη λίθος ἐστίν, τὸ δʼ ὅσον ἔμψυχον μένει, τῇ
ἅρπῃ κόπτεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>Ἑξῆς δὲ μετὰ τήνδε τὴν εἰκόνα ἕτερον δρᾶμα 23
γέγραπται δικαιότατον, οὗ τὸ ἀρχέτυπον ὁ
γραφεὺς παῤ Εὐριπίδου ἢ Σοφοκλέους δοκεῖ
μοι λαβεῖν· ἐκεῖνοι γὰρ ὁμοίαν ἔγραψαν τὴν
εἰκόνα. τὼ νεανία τὼ ἑταίρω Πυλάδης τε ὁ
Φωκεὺς καὶ Ὀρέστης δοκῶν ἤδη τεθνάναι λαθόντ᾿
ἐς τὰ βασίλεια2 παρελθόντε φονεύουσιν
ἄμφω τὸν Αἴγισθον· ἡ δὲ Κλυταιμνήστρα ἤδη
ἀνῄρηται καὶ ἐπʼ εὐνῆς τινος ἡμίγυμνος πρόκειται
καὶ θεραπεία πᾶσα, ἐκπετπληγμένοι τὸ ἔργον οἱ μὲν
ὥσπερ βοῶσιν, οἱ δέ τινες ὅπῃ φύγωσι περιβλέπουσι.
σεμνὸν δέ τι ὁ γραφεὺς ἐπενόησεν, τὸ μὲν
ἀσεβὲς τῆς ἐπιχειρήσεως δείξας μόνον καὶ ὡς ἤδη
<note type="footnote">1 Punctuation A.M.H.</note>
<note type="footnote">2 Text Cobet: λαθόντε τὰ βασίλεια καὶ MSS.</note>

<pb n="202"/>
πεπραγμένον παραδραμών, ἐμβραδύνοντας δὲ τοὺς
νεανίσκους ἐργασάμενος τῷ τοῦ μοιχοῦ φόνῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>Μετὰ δὲ τοῦτο θεός ἐστιν εὔμορφος καὶ 24
μειράκιον ὡραῖον, ἐρωτική τις παιδιά· ὁ Βράγχος
ἐπὶ πέτρας καθεζόμενος ἀνέχει λαγὼν καὶ προσπαίζει
τὸν κύνα, ὁ δὲ πηδησομένῳ ἔοικεν ἐπʼ αὐτὸν
εἰς τὸ ὕψος, καὶ Ἀπόλλων παρεστὼς μειδιᾷ τερπόμενος
ἀμφοῖν καὶ τῷ παιδὶ παίζοντι καὶ πειρωμένῳ
τῷ κυνί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>Ἐπὶ δὲ τούτοις ὁ Περσεὺς πάλιν τὰ πρὸ 25
τοῦ κήτους ἐκεῖνα τολμῶν καὶ ἡ Μέδουσα τεμνομένη
νομένη τὴν κεφαλὴν καὶ Ἀθηνᾶ σκέπουσα τὸν
Περσέα· ὁ δὲ τὴν μὲν τόλμαν εἴργασται, τὸ δὲ
ἔργον οὐχ ἑώρακεν, πλὴν1 ἐπὶ τῆς ἀσπίδος τῆς
Γοργόνος τὴν εἰκόνα· οἶδε γὰρ τὸ πρόστιμον τῆς
ἀληθοῦς ὄψεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>Κατὰ δὲ τὸν μέσον τοῖχον ἄνω τῆς ἀντιθύρου2 26
Ἀθηνᾶς ναὸς πεποίηται, ἡ θεὸς λίθου
λευκοῦ, τὸ σχῆμα οὐ πολεμιστήριον, ἀλλʼ οἷον
ἂν γένοιτο εἰρήνην ἀγούσης θεοῦ πολεμικῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>Εἶτα μετὰ ταύτην ἄλλη Ἀθηνᾶ, οὐ λίθος 27
αὕτη γε, ἀλλὰ γραφὴ πάλιν· Ἥφαιστος αὐτὴν
διώκει ἐρῶν, ἡ δὲ φεύγει, κἀκ τῆς διώξεως
Ἐριχθόνιος γίγνεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>Ταύτῃ ἕπεται παλαιά τις ἄλλη γραφή· Ὠρίων 28
φέρει τὸν Κηδαλίωνα τυφλὸς ὤν, ὁ δʼ αὐτῷ
σημαίνει τὴν πρὸς τὸ φῶς ὁδὸν ἐποχούμενος,</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>καὶ ὁ Ἥλιος φανεὶς ἰᾶται τὴν πόρωσιν, καὶ 29
ὁ Ἥφαιστος Λημνόθεν ἐπισκοπεῖ τὸ ἔργον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>Ὀδυσσεὺς τὸ μετὰ τοῦτο δῆθεν μεμηνώς, ἅτε 30
<note type="footnote">1 πλὴν Schwartz: πω MSS.</note>
<note type="footnote">2 ἀντιθύρον Guyet (cf. ἡ παράθυρος): ἀντίθυρος MSS.</note>

<pb n="204"/>
συστρατεύειν1 τοῖς Ἀτρείδαις μὴ θέλων· πάρεισι
δὲ οἱ πρέσβεις ἤδη καλοῦντες. καὶ τὰ μὲν τῆς
ὑποκρίσεως πιθανὰ πάντα, ἡ ἀπήνη, τὸ τῶν
ὑπεζευγμένων ἀσύμφωνον, ἡ ἄνοια2 τῶν δρωμένων·
ἐλέγχεται δὲ ὅμως τῷ βρέφει· Παλαμήδης γὰρ
ὁ τοῦ Ναυπλίου συνεὶς τὸ γιγνόμενον, ἁρπάσας
τὸν Τηλέμαχον ἀπειλεῖ φονεύσειν πρόκωπον
ἔχων τὸ ξίφος, καὶ πρὸς τὴν τῆς μανίας ὑπόκρισιν
ὀργὴν καὶ οὗτος ἀνθυποκρίνεται. ὁ δὲ
Ὀδυσσεὺς πρὸς τὸν φόβον τοῦτον σωφρονεῖ
καὶ πατὴρ γίγνεται καὶ λύει τὴν ὑπόκρισιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>Ὑστάτη δὲ ἡ Μήδεια γέγραπται τῷ ζήλῳ 31
διακαής, τὼ παῖδε ὑποβλέπουσα καί τι δεινὸν
ἐννοοῦσα· ἔχει γοῦν ἤδη τὸ ξίφος, τὼ δʼ ἀθλίω
καθῆσθον γελῶντε, μηδὲν τῶν μελλόντων εἰδότε,
καὶ ταῦτα ὁρῶντε τὸ ξίφος ἐν ταῖν χεροῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>Ταῦτα πάντα, ὦ ἄνδρες δικασταί, οὐχ 32
ὁρᾶτε ὅπως ἀπάγει μὲν τὸν ἀκροατὴν καὶ πρὸς
τὴν θέαν ἀποστρέφει, μόνον δὲ καταλείπει τὸν
λέγοντα; καὶ ἔγωγε διεξῆλθον αὐτά, οὐχ ἵνα τὸν
ἀντίδικον τολμηρὸν ὑπολαβόντες καὶ θρασύν, εἰ
τοῖς οὕτω δυσκόλοις ἑαυτὸν ἑκὼν φέρων ἐπέβαλεν,
καταγνῶτε καὶ μισήσητε καὶ ἐπὶ τῶν λόγων
ἐγκαταλίπητε, ἀλλʼ ἵνα μᾶλλον αὐτῷ συναγωνίσησθε
καὶ ὡς οἷόν τε καταμύοντες ἀκούητε τῶν
λεγομένων, λογιζόμενοι τοῦ πράγματος τὴν δυσχέρειαν·
μόλις γὰρ ἂν οὕτω δυνηθείη οὐ δικασταῖς
<note type="footnote">1 ἅτε συστρατεύειν Guyet, Gesner: ὅτε συστρατεύει MSS.
(but συστρατεύειν Z and correction in W).</note>
<note type="footnote">2 ἡ ἄνοια Schwartz: ἄγνοια MSS.</note>

<pb n="206"/>
ἀλλὰ συναγωνισταῖς ὑμῖν χρησάμενος μὴ παντάπασιν
ἀνάξιος τῆς τοῦ οἴκου πολυτελείας νομισθῆναι.
εἰ δὲ ὑπὲρ ἀντιδίκου ταῦτα δέομαι, μὴ
θαυμάσητε· ὑπὸ γὰρ τοῦ τὸν οἶκον φιλεῖν καὶ
τὸν ἐν αὐτῷ λέγοντα, ὅστις ἂν ᾖ, βουλοίμην ἂν
εὐδοκιμεῖν.</p>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
