<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_6.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00528_1_1_1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="573"/>

<head>XXVIII.</head>

<head>Παράσιτος ἐπὶ δεῖπνον κληθεὶς βουλόμενος

θᾶττον ἀπαντῆσαι ἵππον λαβὼν τῶν ἐξ ἱππο-

δρόμου ἦλθεν εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ κεκληκότος.

βωμὸς δὲ ἦν πρὸ τῆς αὐλείου θύρας, νομίσας

δὲ καμπτὸν εἶναι τὸν βωμὸν ὁ ἵππος ἔκαμψε 5

καὶ συναρπάσας τὸν παράσιτον ἀπήγαγε. καὶ

μείνας ἄδειπνος τῇ ὑστεραίᾳ ἑαυτὸν προσαγ-

γέλλει.</head>

<p>ἰσχύω μὲν οὐδ’ ἃ πέπονθα πρὸς ὑμᾶς R IV 150

εἰπεῖν, οὕτω δυστυχῶ τοῖς ἅπασιν, οὔτε γὰρ φωνὴ 10

<lg>

<l>Cr = Codex Hierosolymitanus S. Crucis 57</l>

<l>Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>P = Parisinus gr. 2998</l>

<l>D = Darmstadiensis 2773</l>

<l>Β = Barberinus ΙΙ 41</l>

<l>Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</l>

<l>La = Laurentianus LVII 44</l>

<l>Vi = Vindobonensis philos. et philol. IV 82</l>

<l>Va = Vaticanus gr. 82</l>

</lg>

<note type="footnote">5 Et. M. p. 186, 14 βαλβὶς ἡ ἀφετηρία καὶ ὁ καμπτός; p. 609, 29

νύσσα ὁ καμπτός.</note>

<note type="footnote">1 βουλόμενος — 8 προσαγγέλλει] καὶ ἀποτυχὼν ἀξιοῖ ἀποθα-

νεῖν Va 2 τῶν reposui e CrHVPClLa τὸν Vi Mor 1

DB Mor 2 sed ex „alio Cod. mnsc. Reg." inserendum coni Notat.

ad Lib. f. IIIIV, Re | ἱπποδρομίου D Mor sed ἱπποδρόμου ex

alio Cod. mnsc. Beg. scribendum coni Not 1. 1. cf. p. 578, 8

6 καὶ(2) om ClLaVi 9 ἃ V sed ὃ adscrips m 2 | ἡμᾶς Cl

10 δυστυχῶ La sed χῶ in ras s | φωνὴ La sed in corr n</note>



<pb n="574"/>

πάρεστί μοι λιμῷ προαπειρηκότι καὶ τὸ τῆς μνήμης

ὑπέρρει μὴ ὕπνου τετυχηκότι, πῶς γὰρ ἂν ἐπὶ κενῇ τῇ

γαστρὶ καθεύδειν ὑπῆρχε; τοσοῦτον δ’ οὖν ὅμως ἤρ-

κεσα πρὸς τὸν λιμὸν ἀντισχεῖν ὅσον ἃ πέπονθα πρὸς

<lb n="5"/> ὑμᾶς εἰπὼν καταλῦσαι τὸν βίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>τί γὰρ ἔτι μοι

βιωτὸν εὐωχίας πολυτελοῦς ἐκπεπτωκότι; πῶς δ’ οὐ

προεπειχθῆναι πολλῷ βέλτιον ἢ παρ’ ἑτέρων ἀκοῦσαι

διηγουμένων οἵας μὲν αὐτοὶ διαίτης ἀπολελαύκασιν,

οἴων δ’ ἐμοὶ διαμαρτεῖν ἀγαθῶν μόνῳ συμβέβηκεν, ᾧ

<lb n="10"/> καὶ πρώτῳ τυγχάνειν καὶ τοῖς ἄλλοις ἐξηγεῖσθαι τὰ

τοιαῦτα σύνηθες ἦν.</p>

<note type="marginal">R IV 151</note> <p>3. Τοῖς μὲν οὖν ἄλλοις, | ὦ ἄνδρες, τοῖς τὴν

αὐτὴν ἡμῖν ἐπανῃρημένοις τὴν τέχνην τότε τοῦ ζῆν ὁ

θάνατος αἱρετώτερος εἶναι δοκεῖ, ὅταν ἐπιλίπωσι μὲν

<lb n="15"/> οἱ δειπνίζοντες, οἴκοι δὲ τὴν ἀναγκαίαν τροφὴν ἐκ-

<note type="footnote">7 Alciphr. ep. III 6. Plaut. Stich. 639. cf. t, IV 118, 12

13 Xen. apol. 1 | cf. p. 584, 3. Luc. paras. 1 sq. Giese de parasiti

persona p. 24 14 Her. VII 46, 3</note>

<note type="footnote">3 οὖν om BLaViVa 4 τὸν om Va 5 καταλύσαι CrHV

DBClLaVa edd | ἔτι scripsi ex HBLaVi Mon 96 cum Iacobsio

Misc Philostr im. 649 feiPFaMor ἐστι CrV Re ὅτι Cl

7 προεπειχθῆναι Ρ sed προαπαγχθῆναι in marg m 2 cf. p. 585, 9</note>

<note type="footnote">8 οἴας La sed ἁ in ras s οἵης Vi | διαίτης αὐτοὶ Va 9 δ’

ἐμοὶ scripsi δέ μοι libri edd 10 πρώτῳ scripsi e CrHVPB

LaViVa πρῶτα Cl sed in πρώτω corr m 2, edd πρῶτον D | τὰ

τοιαῦτα] ταῦτα Β 11 ἂν ante ἦν Mor del Re 12 τοῖς —

15 ἐκφροντίζωσι praemissis verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ παράσιτος

ἄδειπνος μείνας ἑαυτὸν προσαγγέλλει citat Macarius παράσιτος

phalus fol. 85 | τὴν αὐτὴν — 13 τέχνην] παρασίτοις Macar | τὴν

αὐτὴν scripsi e D cum Gasda ταὐτὴν La sed e ταύτην corr s,

Cl ταύτην CrHVPBViVa edd 13 τὴν om D 14 ὅταν —

15 δειπνίζοντες praemissis verbis δειπνίζω ἕτερον. Λιβάνιος citat

Andr. Lopadiota lex. Vindob. p. 52, 14 ed. Nauck | ὅτ’ ἂν Cl |

οἱ δειπνίζοντες μὲν ἐπιλείπωσιν ἐπιλείπωσι Vi ἐπιλίπωσιν Va)

LaViVa | ἐπιλίπωσι scripsi e CrHVD sed in hoc ἐπιλἰ in ras, Β

ὢ Macar ἐπιλίπωσιν Va ἐπιλείπωσι Vi edd ἐπιλείπωσιν La

ἐπιλείπουσι Ρ sed οὐ in ras m 2 15 αὐτοὶ post ἀναγκαίαν Macar | ἐκφροντίσωσι BClLaVa Mor ἐκφορτίσωσι Vi sed ρον

supra ορ m 2 ἐκφροντ(??)ωσιν Macar</note>



<pb n="575"/>

φροντίζωσι. καὶ καλῶς, οἶμαι, καὶ δικαίως ἀφειδοῦσι

πρὸς τὴν τελευτήν. οἷς γὰρ οὐκ ἔστιν ἕτοιμον ἀζημίως

παρατίθεσθαι τράπεζαν, τούτοις ἀνθ’ ὅτου καὶ ζῆν

αἱρετέον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἐγὼ δὲ ὁ δείλαιος ἐν ἀκμῇ τῆς εὐτυχίας,

ὅτε μοι τὸ παρὰ τῶν φίλων ἀφθονέστερον ἐστρατή- <lb n="5"/>

γησεν ἡ Τύχη, τότε βασκανίᾳ δαίμονος, οὐκ οἶδ’ ὅπως,

ὥσπερ ἐν πολιορκίᾳ μεμένηκα ἄσιτος καὶ διπλῇ τρυ-

χόμενος ἀσιτίᾳ τεταλαιπώρημαι. τῆς τε γὰρ προσδοκω-

μένης εὐωχίας ἐν παρασκευῇ γεγονὼς ὅλον ἐμαυτὸν

ἐκένωσα πρὸς ὑποδοχὴν τῆς ἐλπιζομένης πλησμονῆς <lb n="10"/>

διαμαρτών τε ὧν ἤλπισα τὴν συμφορὰν οὐκ ἔσχον

ἑτέρωθεν ἐπικουφίσαι. τί οὖν ἕτερον ἢ θάνατος ἔσται

μοι τοῦ κακοῦ λύσις;</p>

<p>5. Τοσοῦτον δ’ οὖν ὅμως τὸ δυστύχημα χαλεπώ-

τερον συμβέβηκεν, ὅσον μηδὲ τὴν αἰτίαν ἔστιν ἐφ’ <lb n="15"/>

ἕτερον ἀγαγεῖν ἀλλ’ ἢ ἐμαυτοῦ ἀβουλίαν μόνην κατα-

μέμψασθαι. οὐκ οἶδα δ’ ὅ τι πρῶτον ὀδύρωμαι τῶν

<note type="footnote">1 Arist. nub. 695. 697 5 Xen. anab. II 2, 13 16 cf.

t. IV 452, 4</note>



<note type="footnote">2 ἕτοιμον om D 3 ἀνθότου Ρ | ἔστιν supplere quam

οὐκ οἷδ’ ante ἀνθ’ ὅτου inserere malim 4 αἱρετόν PD sed

in hoc ετό in ras 5 τὸ inser ἁ· ἴ’ περὶ LaViCl sed in hoc in

παρὰ corr m 2 | ἀφθονέστερον scripsi e CrHVBLaViVa ἀφθο-

νώτερον Cl ἀφθονέστατον PD edd 6 εἰπεῖν post ὅπως PD

Mor del Re 8 γὰρ om Mor 9 ὅλως Mor sed γρ ὅλον in

marg Mor 2 11 διαμαρτὼν δὲ PD 12 ἐπικουφίσαι ἑτέρωθεν

Ρ Mor 14 τοσοῦτο D | „malim ὂν“ Re | χαλεπώτερον συμβέβη-

κεν scripsi e CrHVBLa Vi Va συμβέβηκε χαλεπώτερον PD edd</note>

<note type="footnote">15 ὅσω LaVi | μὴ δὲ HPBLaVi οὐδὲ ἁ | ἔσται ἁ

16 καταμέμψεσθαι Cl 17 καὶ ante οὐκ inserendum coni Gasda

| οἶδα δ’ scripsi e BLaVi oldcc Cl οἷδ’ CrHVPDVa edd | ὅ

τι scripsi cum Laur ὅτι reliqui libri edd | ὀδύρωμαι scripsi e

CrHClVa cum Gasda ὀδύρομαι VPDBLaVi edd</note>



<pb n="576"/>

συμβεβηκότων, μᾶλλον δὲ οὐδ’ αὐτὰ δίδωσιν ὀδύ-

ρεσθαί μοι τὰ δάκρυα, πότερον τὴν ζηλωτὴν ἐκείνην

καὶ μακαρίαν κλῆσιν ἢ τὴν περίβλεπτον πορείαν,

μᾶλλον δὲ πομπὴν ἣν ἐπὶ δεῖπνον αὐτὸς ὁ δείλαιος

<lb n="5"/> πομπεύων ᾠχόμην, ἢ τὴν περὶ τὸ δεῖπνον αὐτὸ συμ-

βᾶσαν ἀτυχίαν ἢ τὸ κατὰ τὴν οἰκίαν ὕστερον σκότος

καὶ τὴν ἑστίαν τὴν ἀφεγγῆ καὶ τὸν ἀπολέσαντά με

λιμόν, ὅς οὐδ’ ὀδύρασθαι σαφῶς ἔπιτ’ ῥέπει μοι τὸ

συμβεβηκός. βιαστέον δ’ οὖν ὅμως ἃ πέπονθα πρὸς

<lb n="10"/> ὑμᾶς ἄνωθεν εἰπεῖν, ἐπεὶ καὶ τοῖς ἀλγοῦσι φέρει

παραμυθίαν ἃ πάσχουσι πρὸς ἑτέρους ἐξαγγέλλειν.</p>

<note type="marginal">R IV 152</note> <p>6. | Ἐκάλει μέ τις ἐπὶ δεῖπνον τῇ προτεραίᾳ

τῶν γνωρίμων παρακελευσάμενος ὡς τάχιστα συμβάλ-

λειν, ἐνεανιεύσατο γὰρ περὶ τῆς διαίτης· ἐγὼ δὲ καὶ

<lb n="15"/> ἄλλως ἐκ παιδὸς τὸ περισπούδαστον ἐκεῖνο μάθημα

τοῖς περὶ τραπέζας πονουμένοις ἤμην πρὸς ἐμαυτὸν

ἐκμανθάνων οὐδέν τι παυόμενος τοῖς ἐπὶ δεῖπνα

<note type="footnote">10 cf. ad t. IV 151, 11 16 cf. t. V 540, 16 17 Aristophont.

ἰατρ. III 357, 1 M (II 277, 4 K). Amph. III 318, 38 M (II 248,39 K)</note>

<note type="footnote">1 δ’ LaViVa | δίδωμι Vi sed σι supra μι m 2 | ὀδύρασθαι

BClLa Vi Va 2 μοι inserui e CrHVBCW Vi om PLa Va edd

| πρότερον Vi sed ρ(1) del 5 ὁδεύων Ρ Mor | τὴν non ante

περὶ sed ante συμβᾶσαν LaViVa 7 καὶ(2) Μορ om libri

8 οὐδ’ om Ρ | ὀδύρεσθαι HVPD | μοι post ὀδύρασθαι Β

9 δ’ om D 10 ἄνωθεν εἰπεῖν reposui e libris εἰπεῖν ἄνωθεν

edd | τοῖς — 11 ἐξαγγέλλειν citat Macarius fol. 85 | ἀσθενοῦσι

BCl sed in hoc σθεν in ras 2 litt m 4 11 ἑτέρους Va sed

ους ex οις corr m 2 12 τίς Cr 13 ὡς om Va ἐς D | συμ-

βαλεῖν DVa sed in hoc in συμβάλλειν corr m 1 et γρ συμβάλλειν

in marg m 2 15 ἐκ παιδὸς non ante τὸ sed ante ἤμην BCl</note>

<note type="footnote">16 τἀς ante τραπέζας D | ποιουμένοις HV | ἤμην in ἦ μὴν

mutandum censuit Iacobs Misc, delendumAch Τ 728 ἤμην in ras

Va 2 ἥμην Ρ 17 καὶ ante οὐδὲν Va et ex ‘alio Regio Codice’

Mor Not | οὐδ’ ἔτι D sed οὐδὲν καὶ νῦν suprascr m 2, Β

οὐδὲ τι corr Cl οὐδὲ νῦν ἔτι παύομαι (neque adhuc nunc

memoriae imprimere) coni Re | παυόμενος scripsi παύομαι libri edd ἐπαυόμην Iacobs Ach | ὁμιλῶν post παύομαι Va et ex

‘alio Regio Codice’ Mor Not | ὅτι ante τοῖς inserendum

lacobs | ἐπὶ scripsi coll p. 577, 10 et Luc. paras. 13 περὶ libri

edd πρὸς Iacobs | τὰ ante δεῖπνα Cl</note>



<pb n="577"/>

πρώτοις ἀπηντηκόσιν ὅ τε νοῦς σωφρονεῖ καὶ

ὁ τόπος εὐτρεπής. τότε δ’ ὡς ἐδεξάμην τὸ σύνθημα,

πολλῷ πλέον εἰς ὀξύτητα διηγειρόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>καὶ πρῶτον

κατεμεμφόμην τῇ φύσει, διότι με μὴ πτερωτὸν ἐποίη-

σεν, ἵν ἔχοιμι περιπέτεσθαι τὰς εὐωχίας εὐμαρῶς, <lb n="5"/>

&lt;πρὸς&gt; ἑτέραν δ’ ἐτραπόμην τοῦ τάχους μηχανήν,

μὲν ἤλπιζον ὁ δυστυχής, σωφρόνως, ὧς δ’ ἤλεγξε

τοὖργον, ἐπισφαλῶς. τὴν γὰρ διὰ τῶν ποδῶν ἀτιμάσας

διακονίαν, καίτοι γε πολλάκις οἶδα πτηνῷ παρεικασθείς,

ὅτε καιρὸς ἐπὶ δεῖπνον ἐκάλει, τρέχειν ἐπενόησα κατὰ <lb n="10"/>

τοὺς Μηδῶν ἀλαζόνας ὁ πάντα περιττὸς καὶ ἐφ’ ἵππου

στειλάμενος εὐπρεπῶς οὕτως ἐπείγεσθαι παρὰ τὸν

κεκληκότα. τάχος τε γὰρ οὕτως ἡγησάμην προσθήσειν

<note type="footnote">11 Amm. Marc. XXIII 6,30</note>



<note type="footnote">1 πρώτως BLa sed in hoc ως ex οις corr w, Vi πρῶτος

D | ἁπαντηκώς Mor 1 ἀπαντηκὼς Mor 2 sed ex ‘alio Regio Codice’

ἀπαντηκόσι Not | ὅ τε scripsi ut coni Re ὅτε libri edd | ὁ ante

νοῦς inser D 2 τρόπος ViVa sed in hoc γρ τόπος in marg

m 2 | εὐτρεπής scripsi e PD sed in hoc τ in ras, ClVa ut coni

ex ‘alio Regio Codice’ Codicey Mor Not et Re εὐ(??)πὴς Β

CrHVLaVi edd | δὲ Va edd 4 με post πτερωτὸν BCl om V

LaViVa | μὴ inser Ρ 5 ἵν᾿ reposui e libris ἵνα edd |

εὐωχίας in ταῖς εὐωχίαις corr Las | εὐμερῶς Re 6 πρὸς in-

serui om libri edd sed εἰς vel πρὸς inserendum coni Gasda |

ἑτέραν La sed α in ras f | δ’ La sed δ in ras f δὲ PDVi |

ἐτράπην Vi sed ἐτραπόμην in marg m 2 7 δὲ PD edd

8 τοὖργον scripsi e CrHVClLaViVa τοὔργον Β τὸ ἔργον PD

edd | ἐπισφαλὴς Β | δὴ ante διὰ Β 9 γε om Va 11 ὁπόταν

περιττ cum lac 2 vel 3 litt Ρ | ἐφ’ ἵππου — 13 κεκληκότα citat

Planudes fol. 105 v, παράσιτος in marg 12 εὐτρεπῶς Μου sed

e Begio εὐπρεπῶς Not 13 τε inserui e DClLaViVa, ut e

Begio inserendum coni Mor Not om CrHVPB edd | ἡγησά-

μενον Ρ Mor sed ἡγησάμην e Begio Not | προθήσειν Va</note>



<pb n="578"/>

τῷ σπουδάσματι καὶ τοῖς ἐντυγχάνουσιν ἔσεσθαι περι-

φανέστερος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ὁ κρίνας δ’ οὕτως, εἴ γε δεῖ κρίσιν

ταύτην, ἀλλ’ οὐκ ἀλογίαν καλεῖν, τὸ μὲν παρά τινος

τῶν γνωρίμων ἢ τῶν πολιτῶν ἵππον αἰτεῖν ἀπεδοκί-

<lb n="5"/> μαζὸν, ᾔδειν γὰρ οὐκ ἀγαθοὺς ὄντας ἱπποτρόφους

παρ’ οἷς οὐκ ἔλαττον ἐμοῦ τὸ λιμώττειν οἱ ἵπποι

παιδεύονται, τουτωνὶ δὲ περισκοπήσας τινὰ τῶν ἐξ

ἱπποδρόμου καὶ γυμνασίων καὶ τῆς τοιαύτης ἀγωνίας

<note type="marginal">R IV 153</note> ἠσκημένων | εὐθὺ τῶν λουτρῶν ὁ μάταιος ὠχού-

<lb n="10"/> μὴν, ὡς αὐτίκα δὴ μάλα πάντας τῷ τε παραδόξῳ

τῆς θέας καὶ τῇ ταχυτῆτι τῶν δρόμων ἐκπλήξων.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἐλάνθανον δ’ ὁ κακοδαίμων ἀσιτίαν ἐμαυτῷ καὶ

λιμόν, οὐ φιλοτιμίαν περισκοπῶν, καὶ θάνατον, ἀλλ’

οὐχ ἵππον αἰτήσας. ὡς γὰρ ἔδει λελουμένον οἴχεσθαι,

<lb n="15"/> τί λέγω λελουμένον; παρέδραμον μὲν οὖν καὶ τὸ λου-

τρόν, ὑπὸ γὰρ τῆς περιχαρείας πάντα ἦν πάρεργα τὰ

γιγνόμενα, ἐπέβην εὖ μάλα σεμνῶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>καὶ τὰ μὲν

πρῶτα, νὴ τοὺς ἅλας τούτους, ποῖ δὲ ὁ δυστυχὴς

<note type="footnote">8 cf. p. 581, 11 18 Heliod. Aeth. VI 2</note>

<note type="footnote">1 προστυγχάνουσιν BClLaVi sed in hoc ἐντυγχάνουσιν in

marg m 2, Va | ἔσεσθαι La sed αι ex ε corr s 2 ὁ inserui e

CrHVPLaViVa om DBCl καὶ edd | δ᾿ inserui e CrHVPDB

ClViVa ut e Regio inserendum coni Mor Not om La edd | οὗτος

Ρ | δὴ La sed ὴ in sl corr n et s, Vi 4 τῶν(2) om Cl | πλου-

σίων coni Gasda 5 οὐκ Vi sed τούς in marg m 2 6 ἐμοὶ

Mor sed e Regio ἐμοῦ Not 8 τὴν τοιαύτην ἀγωνίαν coni

Gasda 9 εὐθὺ scripsi cum Gasda εὐθύς libri edd | τοῦ

λουτροῦ D sed in τῶν λουτρῶν corr m 2 | ὠχούμην scripsi cum

Gasda ᾠχόμην PDCl et e Regio coni Mor Not εἰχόμην CrH

VBLaViVa edd 10 ὡς om Mor | τε τῷ Cl | τε om Β

12 δὲ PD 14 voce αἰτήσας des D | ἔχεσθαι Cl 16 τῆς om

LaViVa | αὐτῶ ante πάρεργα LaVi 17 γινόμενα HPBLaVi

Va edd | δ’ post ἐπέβην Cl 18 ποῖ δὲ scripsi e BClLaVi

icf) δὲ Va ποῦ δὲ Ρ edd τῆ δὲ Cr sed τῆ parum certum, V (et

Pal. gr. 213) τῇδε Η vpraefero aut πῇ aut ποῖ“ Re</note>



<pb n="579"/>

παρατρέπομαι συμπόσιον τὸ δικαστήριον οἰηθείς; ἀλλ’

οὖν τά γε πρῶτα κατὰ γνώμην ὁ σκοπὸς ἐχώρει καὶ

τοσαύτῃ ταχυτῆτι τάς τε ὁδοὺς καὶ τὰς ἀγυιὰς καθιπτά-

μην ὥστε ἀκούειν ἐνίων μέν με ἱπποκενταύρῳ παρει-

καζόντων, ἑτέρων δὲ τὸν Βελλεροφόντην ὰποκαλούν- <lb n="5"/>

τῶν, τοὺς πλείους δὲ πρὶν ἀκριβῶς ὀφθῆναι παρα-

δραμὼν οἶδα καὶ προσρηθεὶς μὲν ὑφ’ ἑτέρων, ἑτέροις

δ’ ἀποκρινάμενος. οὕτω δή τι τὸ τάχος ἀμήχανον ἦν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ἀλλὰ γὰρ πάλαι μὲν ἤκουον ὡς παρομαρτεῖ τοῖς

εὐτυχοῦσιν ὁ φθόνος, νυνὶ δ’ ὑπὸ τῆς πείρας ἐδι- <lb n="10"/>

δάχθην ἀκριβέστερον. ὁ γὰρ ζηλωτὸς ἐκεῖνος ὁ πτερω-

τός, ὁ πάντας εἰς ἐμαυτὸν ἀναγκάζων βλέπειν ἀκού-

σατε οἷα καὶ πέπονθα. ἐτύγχανε μὲν γὰρ πρὸ τῆς τοῦ

κεκληκότος οἰκίας βωμός. βωμὸς λέγω; τάφος μὲν οὖν

ἐμοὶ καὶ μνῆμα καθιδρυμένον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>ὡς δὲ δὴ πλησίον <lb n="15"/>

<note type="footnote">4 Xen. Cyr. IV 3, 17. Luc. fug. 10 8 Her. I 163, 2 cum

nota Kruegeri 9 cf. p. 607,13 et 603,3. [Isocr.] Demon.

§ 26 p. 7 d</note>

<note type="footnote">2 πρὸ Cl sed in πρότερα corr m 4 | ὁ σκοπὸς κατὰ γνώμην Va

δρόμος vel στόλος coni Gasda num ἵππος? cf. ad p. 586,8

4 μέν με scripsi μὲν libri edd με Re 5 τὸν om Va | βελερο-

φόντην Πω 6 πλείστους Ρ 8 δ’ La sed in ras f δὲ VVa

edd | ἀποκρινόμενος Mor | οὑτωσὶ P | δή τι scripsi coll Her.

ll. ll. τι VLaVi edd τί CrHCl τοι Β Pal 213 et Par 3017

(Boissonad. Eunap. H 557) om PVa | τὸ om Mor 9 γὰρ om Β

| παρομαρτεῖ — 10 φθόνος praemissa voce ἐπεὶ citat auctor ex-

cerptorum codicis Neapolitani II C 32 fol. 285 12 ἐμαυτὸν

scripsi ex HVPBClLaViVa ἑαυτὸν Cr edd sed γρ ἐμαυτὸν in

marg Mor2 13 πέπονθα reposui e libris πέπονθεν edd | γὰρ

inserui ex HVPBClLaVi om CrVa edd | πρὸς Va 14 οἰκίας

scripsi e CrHVPBClLaVi hxlagVa edd sed γρ οἰκίας in marg

Mor 2 | βωμός] βωμὸς Ἑστίας. coni Mor Not | λέγω; scripsi e Cr

HPBClLaVi cum Cobeto Coll 281 λόγῳ VVa edd sed γρ λέγω;

in marg Mor 2 | μὲν inserui e LaViVa cum Cobeto coll p. 578,15;

t. I 249, 14 om CrHVPBCl edd | οὖν om BCl 15 ὡς —

580, 1 ἐπεβεβήκειν citat Planudes fol. 105 v</note>



<pb n="580"/>

ἐγενόμην καὶ μονονοὺ τῆς αὐλείου θύρας ἐπεβεβήκειν

ἤδη καὶ κνίσσης αἰσθανόμενος, μικρὸν γάρ τι καὶ

τῶν Κρητικῶν κυνῶν αἱ ῥινηλατοῦσαι αἰ πρὸς ἡμᾶς, ἤδη

<note type="marginal">R IV 154</note> καὶ κτυπούντων &lt;τῶν&gt; ὀψοποιῶν ἀκούων, |

<lb n="5"/> κροῦ τὴν χεῖρα τοῖς οἰνοχόοις ὀρέγων, τὰς σιαγόνας

κινῶν, τἀς γνάθους ἐξασκῶν καὶ τί πλέον ἢ κατακε-

κλίσθαι προσδοκῶν ἐξαίφνης ὥσπερ καταιγίδος πεσού-

σης ἢ μύωπος πλήξαντος ὥσπερ νύσσαν τινὰ περὶ τὸν

βωμὸν ἐνεχθεὶς μικροῦ μὲν τὰ λαιὰ παρεδρύφθην τοῦ

<lb n="10"/> σώματος, οὕτως ἀκριβῶς περὶ τὸν βωμὸν ἐκάμπτετο,

μικροῦ δὲ καταπεσὼν ἐκείμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ὡς εἴθε γε τοῦτο

ἦν πεπονθώς. ἦ γὰρ ἄν με καταπεσόντα λαβόντες εἴσω

ῥᾳδίως ἀνεκτήσαντο, ἔστι δ’ ἡμῖν ἀλεξιφάρμακον έν

νόσοις, ἐν ἀηδίαις πάσαις ἡ σιτίου δόσις. νῦν δ’ οὐκ

<lb n="15"/> ἐμαντευόμην τὸ γενησόμενον, τὴν δ’ ἐμπειρίαν ἀωρὶ

τὴν περὶ τοὺς ἵππους ἐπεδεικνύμην. ἐφερόμην αὖθις

<note type="footnote">1 cf. t. I 137, 5; II 32, 16 3 Xen. cyn. 10, 1 7 Od. ξ

475. Hes. op. 547 10 Arist. vesp. 875 c. schol.</note>

<note type="footnote">1 μόνον οὐ Vi 2 κνίσης La | αἰσθανόμενος scripsi

αἰσθόμενος libri edd | μικρόν — 3 ἡμᾶς ornissa particula γὰρ

citat Macarius fol. 85 r | τι om Va 3 κριτικῶν La Κρητῶν

Mor | αἳ HLa | ῥινηλατοῦσαι La sed αι in ras s ῥινηλατοῦσι

Vi | ἡμᾶς] τὸ παρασίτων γένος Macar 4 τῶν inserui e Va

om reliqui libri edd 5 καὶ ante τὴν Va 7 προσδοκῶν

scripsi δοκῶν BClLa sed in hoc et κ in ras s, Va δόξων Cr

Η δόξαν V δόξας Ρ edd δοξάζων Vi sed δοκῶν in marg m 2

| πεσούσης scripsi e CrHVBClLaViVa προσπεσούσης P edd

8 πτήξαντος La sed τ in λ corr n, Va | ὥσπερ La sed ὶ inser s

ὡς περὶ CrHVCl Re ὡς πρὸς Β | περὶ delendum censet Cobe-

tus Coll 282 παρὰ CrHVLa 9 ἐνεχθεὶς — 10 βωμὸν in marg

Cl | μὲν om Va | παρεθρύφθην Β 10 περὶ Vi sed παρὰ in

marg m 2 | ὁ ἵππος post βωμὸν inser Cl 4 11 δὲ La sed δ’ in

ras s γε CrHVBVi om Va 12 ἡ scripsi ex HVVa cum

Iacobsio Misc ᾖ CrB Re ἢ PClLa sed in hoc in corr n,

Vi Mor 16 ἐνεδεικνύμην BClLaVi ἀνεδεικνύμην Va | καὶ

ante ἐφερόμην Cl</note>



<pb n="581"/>

ἐπὶ τὴν αὐτὴν ὁδόν. ἡλίκον μὲν οὖν ἐκίνησα γέλωτα

τοῖς βασκαίνουσιν ἢ τοῖς ἀμφὶ τὰς αὐλείους θύρας

ἔκπληξιν , οὐδὲ εἰπεῖν ἔχω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>φερόμενος δ’ ἀκατα-

σχέτῳ τῇ ῥύμῃ, θεήλατον γάρ τι μήνιμα τὸ γιγνόμενον

ἦν, ἐδεόμην τῶν προστυγχανόντων στήσατε βοῶν, <lb n="5"/>

ἄνθρωποι, μᾶλλον δὲ φιλάνθρωποι, ἐπίσχετε

τὴν ὀλεθρίαν ταύτην φοράν, πρὸς παίδων,

πρὸς γυναικῶν. τὸ δὲ ἦν ἄρα κρεῖττον ἀνθρωπίνης

ἐπικουρίας. ὅσῳ γὰρ βοῶντος ἤκουε, τοσούτῳ πλέον

εἰς τάχος παρωξύνετο. σύνηθες δέ, οἶμαι, τούτοις τοῖς <lb n="10"/>

περὶ τὰς ἁμίλλας καὶ τοὺς δρόμους ἀσκουμένοις, ἐπει-

δὰν θορυβούντων τῶν θεατῶν ἀκούωσι, πάσῃ δυνάμει

συντείνειν εἰς τάχος ἑαυτούς. καὶ γάρτοι τοσοῦτον

ἁρπάσας ᾤχετό με τὸν δείλαιον ὡς νύκτα με ἐπιλα-

βεῖν καὶ [σκότους] ἀωρίαν καὶ μηδὲν ἀναστείλαντα τὴν <lb n="15"/>

<note type="footnote">4 Eur. Or. 2. Soph. Oed. R 255. Thom. M. s. v. p. 178, 3 R</note>

<note type="footnote">11 cf. p. 578, 8 15 Aelian. fr. apud Suidam s. v. ἀωρία

cf. p. 538, 5</note>

<note type="footnote">1 ἐπὶ cancellandum ? Ι οὖν om CrHVPCl 2 τοῖς(2)] τὴν Va

| πε ρὶ Ρ I αὐλείου Vi sed οὑς suprascr m2 ἀμφίους V 3 οὐδὲ

εἰπεῖν ἔχω om Va Ι δ’ inserui e ClLaVi om CrHVPBVa edd</note>

<note type="footnote">4 ἐκὶ om Va | γὰρ τί Cl | γινόμενον CrBClLaVi edd γενό-

μενον Va 5 ἵππον post βοῶν edd delevi 7 ὀλεθρίαν Vi

sed ὀλέθριον suprascr m2 8 κρείττων Vi κρείττονος Va

10 συνήθης Ρ | τοῦτο HVVa et Iacobs Misc 11 τὰς Cl sed

ὰς ex ῆς corr m4 | ἁμίλλας HClLa | τοὺς δρόμους Vi sed τοῖς

δρόμοις in marg m2 | ἀσκουμένοις Mor sed γρ ἠσκημένοις in

marg Mor2 12 voce θε[ατῶν] des Cr fol. 25r reliqua perierunt

| τῶν θεατῶν om V 13 εἰς τάχος ἑαυτούς reposui e libris

ἑαυτοὺς εἰς τάχος edd 14 με om Vi | ὧς scripsi ex ΗΒΟἰLa

ViVa ὥστε VP edd cf. Herm. Χ 10 15 σκότους cancellavi

ut e glossa σκότος ortum σκότος ἀωρία La sed ἀργὸν supra

σκότος ’ν, Vi sed σκότους ἀωρίαν in marg m2 σκοτοδινίαν coni

Cobetus Coll 282 at cf. Suid. et Herwerdeni lex. graec. supplet.

s. v. Ι καὶ om libri et delendum censet Re „Hic Graeca mendi

et lacunae suspecta suntu Mor j μηδὲν ἀναστείλαντα scripsi

μὴ δὲ (μηδὲ VCl) ἐνστείλαντα HVPBClLaVi μηδὲ ἐνδιαστείλᾶντα Va edd sed μηδὲν συστείλαντα coni Re | με ante τὴν

libri edd delevi auctore Re</note>



<pb n="582"/>

φορὰν ὥσπερ ὑπερήμερόν με τῶν τῆς εὐωχίας χρόνων

ἐκπεσεῖν.</p>

<p>15. Ὤ βραδυτάτου τάχους, ὢ παραδόξου καὶ καινῆς

ὀξύτητος, ὢ δεσμῶν, ἀλλ’ οὐ δρόμων ἐκείνων. ἐπεπή-

<lb n="5"/> γειν ἱπτάμενος, ἐπειχόμην ἐπείγεσθαι δοκῶν, ὑστέριζον

<note type="marginal">R IV 155</note> | φθάνων, εἱστήκειν ἐλαυνόμενος. ὦ πολυθρήνητε

βωμέ, πολυτίμητον γὰρ οὐκ ἂν εἴποιμί σε, ὦ πρόθυρα

ἀποτρόπαια, ὦ μισάνθρωπος ἑστία.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τοὺς Λωτο-

φάγους οἱ ποιηταὶ τραγῳδοῦσιν ὅτι τοὺς ἐπιμιγνυμέ-

<lb n="10"/> νοῦς ἀπώλλυον, ἀλλ’ εἰ ἐσθίοντας ἀπώλλυον, ὡς εὐ-

τυχεῖς γε τῆς ἀπωλείας. τὰ Κίρκης ἄντρα μυθεύουσιν,

ἀλλ’ εἰ καὶ μετέβαλλεν εἰς σύας καὶ ποικίλων θηρίων

ὄψεις, ἤδη καὶ τροφὴν ἐχορήγει τὴν ἑκάστῳ πρόσφορον.

ὑπὲρ τοὺς Λαιστρυγόνας, ὑπὲρ τὸ Κυκλώπων κατα-

<lb n="15"/> γώγιον ἡ ἀποτρόπαιος ἐκείνη γέγονεν ἑστία.</p>

<p>17. Τοιγαροῦν ἐξ ἀνθρώπων οἰχήσομαι, πέπονθα

<note type="footnote">1 cf. Meier-Schoemann-Lipsius, Att. Proc. p. 965 8 sq.

Lotophagi cum Ciconibus (Od. ι 45 sq.) confusi, ut Circes domus

(Od. κ 210 et 287) cum Calypsonis (Od. α 15) antro cf. p. 565

not. 2 13 Od. κ 234 sq. 14 Od. κ 98 | Od. ι 116 sq. et 182</note>

<note type="footnote">11 μυθεύουσιν] εἰς συῶν μεταβάλλεις (corr μετέβαλλε?) μορ-

φὰς τοὺς ἐκεῖσε καταγομένους in marg Lay</note>



<note type="footnote">1 καὶ ante ὥσπερ inserendum coni Re | ὥστε Β | ὑπερή-

μερόν Vi sed τρόν supra ρόν m 2 | με om Va | τὴν La sed in τῶν

corr n 3 κενῆς Mor sed „leg. καινῆς καὶ κενὴν in marg vers.

lat. p. 21 5 ὑστερίζων HVP 6 ὢ libri sed ex ὦ corr Laf,

edd | πολυθρήνητε scripsi e Β πολύθρηνε reliqui libri edd

7 πολυτίμητον scripsi ex HVBClLaViVa πολύτιμον Ρ edd |

ὦ Ρ ὢ reliqui libri edd 8 ὦ ClVi Vi ὢ reliqui libri edd | τοὺς

Λωτοφάγους — 10 ἀπώλλυον citat Planudes fol. 105 v 9 οἱ om

Ρ | ῥαψῳδοῦσιν Ρ 10 ἀπώλλυον La sed ο inser n | εὐτυχής

HV 12 μετέβαλλεν scripsi e LaViVa μετέβαλεν HV edd

μετέβαλλον PBCl sed in hoc ο in ε corr 16 τοιγὰρ οὗν La |

ἐξανθρώπων Cl | íxqhsvmai La</note>



<pb n="583"/>

γὰρ ὑπὲρ ἄνθρωπον. ἑτέρῳ μὲν γὰρ χρημάτων ἀπο-

βολὴ ἀνιαρόν, ἑτέρῳ παίδων ἀποβολὴ πρὸς θάνατον

ἡγήσατο, ἐμὲ δὲ ταῦτα μὲν οὐχ οὕτως ἀνιᾶν πέφυκεν,

ἐπεὶ μηδὲ τὴν ἀρχὴν τούτων τι παρ’ ἡμῖν σπουδάζε-

ται, θοίνης δὲ καὶ διαίτης ἐκπεσεῖν ἀλλαχοῦ πληρου- <lb n="5"/>

μένῃς συμφορῶν ἐστιν ἡ μεγίστη.</p>

<p>18. Νὴ Δία, φήσει τις, θάρσει. παραμυθήσε-

ταί σοι τὸ συμβεβηκὸς ἑστίασις ἑτέρα τοῦ κε-

κληκότος. ἐλπίδες αὗται καλαὶ καὶ ψυχαγωγίαι λόγων.

οἶδα πηλίκαι τοῖς καλοῦσιν ὀργαὶ προσιζάνουσιν, ἐπει- <lb n="10"/>

δὰν τῶν κεκλημένων τις ἐκλίπῃ τὴν σύνοδον, οἶδα

πηλίκον βρενθύεσθαι σύνηθες αὐτοῖς, κἂν ἀνάγκην,

κἂν συμφορὰν οἱ κεκλημένοι προβάλωνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>τοῦτο

γὰρ ἤδη καὶ τὸ πάντων ἐστὶ δυστυχέστατον. οὓς γὰρ

ἔδει παραμυθίας τυχεῖν ἐφ’ οἷς διήμαρτον, οὗτοι καὶ <lb n="15"/>

δίκην ὑπεροψίας φεύγουσι. κἂν ὀμόσωσι, κἂν δακρύ-

σωσι παρεστῶτες, οὐ δυστυχεῖς, ἀλλ’ ἔτι πονηροὶ νο-

<note type="footnote">1 Plat. Lach. p. 195 E; Phaedr. p. 261 A</note>

<note type="footnote">1 ἑτέροις Va | γὰρ om PCl Mor | ἀποβολὴ χρημάτων BCl

LaViVa 2 δὲ post ἑτέρῳ inserendum coni Gasda | ἑτέροις

Va 4 μηδὲ scripsi e K cum Iacobsio Misc μὴ δὲ HPBCl

Vi μηδὲν LaVa edd | τηναρχὴν Β | ἀρχήν τι P | τι scripsi

cum Iacobsio τί HBCl om VLaViVa edd | σπουδάζεταί τι

La sed supra ι et τι f, Vi 5 δὲ inserui e σπουδάζεταί

om HVLa edd sed „malim δὲ interponi“ Re 6 ἐστιν

ex HBClLaViVa om VP edd 7 φησὶ HVLaVi φασὶ Va

1 τίς Η 8 ἑστίασις — κεκληκότος om HVPClLa sed in hoc

in marg ὁ κεκληκὸς f, ViVa 9 κεναὶ coni Cobetus Coll 282</note>



<note type="footnote">10 (??)σιζάνουσιν Β | ἐπεῖδ’ ἂν La 11 τίς HPBClLaVi

Mor | ἐκλείπῃ HVP sed in hoc ι supra ει, LaVi 12 πηλίκον

scripsi ex HVBCl πηλίκα PLaViVa edd 13 προβάλλωνται

PLaViVa sed in hoc ω ex ο corr ms προβάλλονται Η sed in

προβάλωνται corr Mor 14 καὶ om Mor 16 ὑποψίας Μορ 1

1 ὀμόσωσι VClVi 17 προεστῶτες HVCl sed in hoc σ supra ο

inser, LaViVa Μορ 1 et γρ in marg Mor 2</note>



<pb n="584"/>

μίζονται. οἰόμενοι γὰρ αὐτὸν ὀργίλως ἔχειν ὥσπερ ἐκ

προνοίας ἠδικημένοι μηδὲ συγγνώμης ἀπολειφθέντι

<note type="marginal">R IV 156</note> | μεταδώσουσιν, ὅσῳ καὶ τεχνίτην ἠπίσταντο

τοῦ πράγματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τί γὰρ αἰτιάσαιτ’ ἂν τὸ συμβε-

<lb n="5"/> βηκός; ἀσχολίαν; ἀλλ’ ᾔδει πάντα σχολάζοντά με πρὸς

τοῦτο. τῶν οἴκοι ἐπιμέλειαν; ᾧ μηδὲ οἶκος ἔστιν. παῖ-

δας ἢ γυναῖκα βεβιάσθαι πρὸς ἑαυτούς; ἀλλ’ ᾔδει καὶ

μονήρη καὶ μόλις ἀρκοῦντα. ἀλλ’ ὅσῳ προφανὴς ἡ

πρόφασις, τοσούτῳ πλέον ἀποστραφήσεται τῆς ἀκαίρου

<lb n="10"/> τρυφῆς, ὅτι καὶ βαδίζειν ἀρκῶν, ὅτι καὶ τάχει τοὺς

ἅπαντας ἐν ταῖς περὶ δεῖπνα ἁμίλλαις παριών, εἰ καὶ

<note type="footnote">8 cf. t. V 554, 15 13 cf. p. 574, 13</note>

<note type="footnote">1 οἰόμενοι] „hic interpres necessario paraphrasten et con-

iectorem egit, cum non liqueret in Graecis hic mutilis et laceris“

Mor vers. lat. p. 23 | γὰρ om HVBClLaViVa | αὐτὸν scripsi

ex HVPBGlLaVi cum Mor 1 αὐτοῖς Va edd sed γρ αὐτὸν in

marg Mor 2 | ὥσπερ Ρ Mor 2 Re om HVBClLaViVa Mor 1

2 ἠδικημένον HVPBClLaVi ἠδικημένῳ Va sed ω in ras m 2 |

καὶ ante μὴ δὲ HVBClLaViVa 3 ὅσῳ] „bene si locus hic

habet, videtur haec eius esse sententia: τοσούτῳ ἧττον, ὅσῳ καὶ

μᾶλλον τεχνίτην” Re cf. 1. 8; p. 581, 9; 585, 11 num ὃν vel ὅτι?</note>

<note type="footnote">4 αἰτιάσαιτ’ ἂν scripsi αἰτιάσαιτο HVPBClLaVa sed in

hoc τὸ inser m 2, Mor 1 αἰτιᾶσαι Vi αἰτιάσαιτ’ ἄν τις τὸ Mor 2

Re 5 δέ; post ἀσχολίαν Mor sed e codice Begio delendum

censuit Not delevit Re | ἤδη Va | πάντα reposui e libris πάν-

τως edd sed γρ πᾶς τις in marg Mor 2 | με Va sed οι supra ε m 2

μοι PLaVi 6 μὴ δὲ HPBClVi 7 γυναῖκας HLaVa |

ἐκβιάσαιτο Va sed το eras | ἑαυτὸν HVLa sed in hoc ὸν in οὑς

corr s, Vi | ἤδη Ρ 8 μόλις ἀρκοῦντα] vvidetur ἐμαυτῷ inter-

ponendum sc. πρὸς τὴν τροφήν. vel πρὸς τὴν τῶν ἐπιτηδείων χορη-

γίαν” Re | „fort. προφανεστέρα” Re at cf. ad l. 3 10 τρυφῆς

La sed υ in ras s τροφῆς Β Vi | ὅτι om Va ὡς Iacobs Misc |

vmalim legi ἀρκῶν ἔτι, καὶ τάχει” Re 11 νικῶν post ἅπαντας

Β et in marg inser Vi 2 | ἐν ταῖς περὶ δεῖπνα ἁμίλλαις scripsi

ἐν ταῖς περὶ τὰ δεῖπνα ἁμίλλαις Va ἐν τε περὶ δεῖπνα τούτους

τοὺς ἐν Ρ) ταῖς ἁμίλλαις HVPLa sed in hoc τε in τοῖς corr s et

τούτους in τῶν ἐν corr n, Vi sed τῶ post τε in marg inser et τῶν

pro τούτους ἔν τε τῶ περὶ δεῖπνα δρόμω Β ἐν ταῖς (sed αῖς in ras m 2) περὶ δεῖπνα (sed α in ras m 2) ταύταις ἁμίλλαις Cl ἐν

(ἔν τε Iacobs) τοῖς περὶ δεῖπνα τοὺς ἐν ταῖς ἁμίλλαις edd Iacobs</note>



<pb n="585"/>

μηδὲν ἕτερον, βαίνειν γοῦν ἐπὶ γῆς ἔχων, ἑτέρων

ἐδεήθην ποδῶν, ᾧ εἰ καὶ πρὸς ἅπαντα πονηρῶς εἶχον

οἱ πόδες, πρός γε τὰς εὐωχίας πτερωτοῖς ἔδει παρει-

κάζεσθαι. ἡγοῦμαι γοῦν ἀποστρέφεσθαι τῆς ἐπινοίας

ἡμᾶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἰ δὲ καὶ μεγαλοψυχότερον ἀφήσει τὰς <lb n="5"/>

μέμψεις καὶ τύχην οἰκτείρας εἰς ἐσπέραν αὖθις ἐπαγ-

γελεῖ κλῆσιν, πόθεν μοι δεῖπνον οὕτω λιμὸν | <note type="marginal">R IV 157</note>

ὑποστάντι; πῶς δ’ οὐκ οἰχήσομαι πρὸ τοῦ φιλανθρω-

πεύματος; πῶς δ’ οὐκ ἀπαλλαχθήσομαι πρὸ τῆς εὐτυχίας;

καὶ δευτέραν ὑποστήσομαι συμφορὰν ἤδη καὶ πολλῷ <lb n="10"/>

μείζονα, ὅσῳ καὶ σφαλῆναι δεύτερον καὶ τεθνάναι δὶς

ἀποκείσεται;</p>

<p>22. Μὴ ὤφελεν ἵππου γένεσις εἰς

παρελθεῖν ἢ παρελθοῦσα μεῖναι μέχρι παντὸς ἀχείρω-

<note type="footnote">14 cf. t. ΙΙΙ 449, 3</note>



<note type="footnote">1 γ’ οὖν Η 2 ὧν Ρ Mor 1 | πονήρως BCl sed in hoc et

ως in ras m 2, Vi 3 ἤδη Cl sed in ἔδει corr m 2 4 γοῦν scripsi

e Va οὖν HVPBClLaVi edd | τἀς Mor sed γρ τῆς in marg Mor 2</note>

<note type="footnote">5 ὑμᾶς PVa sed in hoc υ in η corr m 2 | δὲ scripsi e BClVa

δεῖ Η δὴ VPLaVi edd sed δὲ δὴ coni Re 6 καὶ τύχην scripsi

καίτοι ἂν PBClVa καίτοι ὃν LaVi sed in hoc ἂν in marg m 2

τοῖον HV Mor 1 καὶ πῶς ἂν Mor 2 sed γρ καίτοι ἂν in marg, Re

ποτ’ vel ὀψέ ποτε Iacobs Misc | ἐσπέραν Vi sed ἑτέραν in marg

m 2 ἑτέραν Β | ἐπαγγελεῖ scripsi cum Iacobsio ἐπαγγέλλει HVLa

sed in hoc η supra ει s, Vi sed ἐπαγγείλῃ suprascr m 2, Va ἐπαγ-

γέλλοι Ρ ἐπαγγέλλῃ Cl ἐπαγγείλῃ Β ἐπαγγέλλοιτο edd sed ἐπαγ-

γέλλοι coni Re 7 τὴν ante κλῆσιν Ρ Mor 2 Re | κλῆσιν La sed

καλεῖν suprascr n καλεῖν Vi sed κλῆσιν suprascr m 2 τῷ ante οὕτω

Va et γρ in marg Mor 2 | οὕτω σφοδρὸν vel δεινὸν λιμὸν vel δεινὸν

οὕτω coni Re ἐν τούτω οὕτω δεινὸν λιμὸν ὑποστάντι Iacobs

8 ὑποστῆναι ClLaVi sed in hoc ὑποστάντι suprascr m 2, Va Mor

sed γρ ὑποστάντι in marg Mor 2 „Hic utique divinandum nobis

fait, Gr. deploratis“ Mor 1 vers. lat. p. 23 | πῶς —

ματος in marg Cl 2 9 ἀπαλλαχθήσομαι scripsi collp. 574,7 ἂν

(om Va) ἀπαχθήσομαι HVPBClLaVi edd 10 δὲ post ἤδη Β

ClLa Vi Va 11 ὥστε Β 13 ὤφειλεν HVBCl | ἵππων BClLa Vi</note>



<pb n="586"/>

τος ἀνθρώποις. οἷά με διέθηκεν ὁ παλαμναῖος ἐκεῖνος,

οἵων ὄψων ἀφείλετο καὶ τρυφῆς. πάλαι πολέμιον ἀν-

θρώποις τὸ χρῆμα, πάλαι σκηνὰς τραγικὰς πεπληρώ-

κασιν αἱ δι’ αὐτοὺς κινηθεῖσαι συμφοραί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>τὰς

<lb n="5"/> Ἀμαζόνας οὐχ οὗτοι ψεύσασθαι τὴν οἰκείαν ἐπῆραν

φύσιν; ἀλλ’ ἀρθεῖσαι γοῦν τούτοις καὶ γυναῖκες

ἠλέγχθησαν καὶ τῇ πρώτῃ πείρᾳ συγκατέλυσαν τὸ

γένος. τὰς Αἰτωλικὰς τὰς Διομήδους ἵππους οὐκ ἀκού-

ομεν ἀντὶ τῆς νομιζομένης τροφῆς ἀνθρωπίνοις σι-

<lb n="10"/> τεῖσθαι σώμασι; τὰς δὲ Τρωικὰς συμφορὰς καὶ τὴν

<note type="marginal">R IV 158</note> Ἰλίου πόρθησιν οὐχ ἵππος ἦν ὁ πορίσας;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀλλ’ εἴθε μὲν οὖν τῶν ἐπὶ Τροίας ὀλωλότων

ἐτύγχανον. ἐκεῖ μέθαι καὶ πλησμοναὶ καὶ κῶμοι καὶ

θάνατος ἀναίσθητος ἦν, ὁ δὲ ἐμὸς ἵππος ἄσιτον, ἄπο-

<lb n="15"/> ’τον, ἀκώμαστον, νήφοντα πρὸς τὴν συμφορὰν ἐκδέδω-

<note type="footnote">2 Soph. O. C. 714 | Eur. Hippol. 1223 sq. 6 sq. Philostr.

Her. 20 t. II p. 218,8 sq. K. 8 cf. t. IV 994, 6 R. [Apollod.] bibl.

II 5, 8. Hyg. fab. 30. Diod. IV 15</note>

<note type="footnote">1 τοῖς ante ἀνθρώποις Cl | οἴα VVi 2 με ante ἀφείλετο

Va 6 ἀλλ’ — 7 ἠλέγχθησαν om Ρ Mor 6 ἀλλ’ ἀρθεῖσαι]

ἀναρθεῖσαι Iacobs 8 τἀς — 10 σώμασι praemissis verbis σι-

τίζω ἕτερον, σιτοῦμαι δὲ ἐγώ Λιβάνιος citat Andr. Lopadiota

lex. Vindob. s. v. p. 170, 7 ed. Nauck | Αἰτωλικὰς τἀς inserui

ex HVBClLaViVa om Ρ Lopad edd sed γρ in marg Mor 2 |

ἵππους scripsi ἐκτὸς HVPLa sed in hoc in ἵππους corr s, Vi

edd et γρ in marg Mor 2 om BCl sed in hoc lac 5 litt, Va Lo-

pad τοῦ Θρακὸς coni Re at cf. p. 565 not. 2 τἀς δὲ Διομήδους

ἄνακτος Iacobs | οὐκ om Ρ et γρ in marg Mor 9 ἀνθρωπί-

νοις Va sed in ἀνθρώπων corr m 2 ἀνθρώπων Lopad ἀνθρω-

πίνης Ρ et γρ in marg Mor ἀνθρώποις LaVi 10 δὲ inserui

e libris om edd 11 ἰλίου Vi sed ἰ in ras ἡλίου La | πορίσας

scripsi auctore Meisero Ber. d. Bayr. Akad. d. Wiss. 1905 II 158

πορθήσας HVLaViVa edd sed „συσκευάσας vel tale quid; num

ποιήσας?” Re ποιήσας Β sed πορθήσας suprascr, Cl 12 μὲν

οὖν] „sententia potius postulat γἂρ” Re | Τροίας scripsi e V coll

t. V 386,12; 393,5 τροίαν reliqui libri edd | ὁλωλότων Cl ἑαλω-

κότων Β 14 ἦν· ἀναίσθητος Va | ἄσιτον, ἄποτον om Ρ Μορ 1</note>



<pb n="587"/>

κεν. ὦ θειότατε ποιητῶν Ὅμηρε, πάντα μέν σοι σὺν

ἀληθείᾳ πεποίηται, τὸ

λιμῶ δ’ οἴκτιστον θανέειν καὶ πότμον ἐπισπεῖν

ὅλην ἔχει τῆς ἀληθείας τὴν ἐπίνοιαν. καί μοι δοκεῖς

ἀντ’ Ὀδυσσέως λιμώττων ταυτὶ πεποιηκέναι. δαιμονίως <lb n="5"/>

γὰρ εἴρηται καὶ σὺν ἀληθείᾳ.</p>

<p>25. Μίαν αἰτῶ, ἄνδρες δικασταί, χάριν παρ’ ὑμῶν,

ἀλύω γὰρ ἤδη καὶ νάρκης αἰσθάνομαι, χοὰς ἐπαγαγεῖν

ὁσημέραι τελευτήσαντί μοι. φασὶ γὰρ οὐκ ὀλίγην τὰ

τοιαῦτα διδόναι τοῖς ἀπελθοῦσι παραμυθίαν. εἰ δὲ <lb n="10"/>

βούλεσθε, δότε καὶ λαβόντα φαγεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>εἰ δὲ θελήσετε

γραφῇ τὴν κατ’ ἐμὲ κηρύξαι συμφοράν, ἐπικουφιεῖτε

πλέον ἐμοὶ τὸ δεινόν. γράφετε δ’ αὐτόθι συμπότας

καὶ δεῖπνα καὶ συγκατακείμενον ἐμὲ μὴ κἀκεῖ δυστυ-

χοῦντα. μή μοι τὸν ἵππον ἀγέτω τις μηδὲ παρέστω <lb n="15"/>

<note type="footnote">3 Od. μ 342. Plat. rep. III p. 390 B cf. t. IV 226, 24 R

4 Arist. Plut. 45 12 cf. p. 594, 9</note>

<note type="footnote">2 πεποίηνται Η | τῶ La sed co in ὁ corr n, Va | γὰρ post

τὸ edd delevi δὲ coni Cobetus Coll 282 3 λοιμῷ Mor

θανεῖν HVClLaViVa ἀποθανεῖν Β 4 τὴν om Cl | „malim

ἐπίπνοιαν. ipsa veritas videtur tibi hanc sententiam in os in-

didisse" Re at cf. Arist. l. l. 5 ταυτὶ] ταὐτὸ Va om Ρ et γρ

in marg Mor 2 | τάδε post πεποιηκέναι Ρ et γρ in marg Mor 2 |

δαιμονίως scripsi auctore Cobeto Coll 282 εὐδαιμόνως libri edd</note>

<note type="footnote">7 ἀντῶ Va sed ν in ras m 2 | ὦ ante ἄνδρες BVa | δικασταί

om Cl 8 ἀλλύω HV ἀλλοιῶ PLaVi sed in hoc ἀλγῶ in marg

m 2, Mor ἀλλοιοῦμαι B | ἤδη om LaVi | ἔσθομαι

Cl | ἐπαγ γειν cum ras 1 litt Va ἀγαγεῖν Ρ 9 τὰ Cl sed ἁ

in ras m 2 10 δὴ PCl Mor 11 καὶ scripsi μοι Ρ om reli-

qui libri edd | λαβόντα scripsi ex HVBClVi et γρ in marg Mor 2

λαβόντες PLa edd | φαγεῖν scripsi auctore Meisero l. l.

ε

φέρειν libri edcl 12 ἐμοῦ Vi sed ov del m 2 | κηρῦξαι PLa cf.

ad t. III 116,9 14 num scribendum &lt;ὡς&gt; μὴ? 15

ἵππον ἀγέτω τις scripsi τὸν ἵππον ἀγέτω La τὸν ἵππον ἀγα-

γέτω τις Va et γρ in marg Μου τὸν ἵππον ἐχέτω Cl τὸν ἵππον ἡκέτω τις Ρ edd τῶν ἵππων ἡκέτω τις HV τίς τῶν ἵππων

ἱκέτω Β τῶν ἵππων ἐχέτω (sed ἡκέτω in marg m 2) τίς Vi |

φέρων post τις Ρ edd delevi | μὴ δὲ HPBClLaVi</note>



<pb n="588"/>

τῷ μνήματι μηδ’ ἐποχούμενον αὐτῷ γραφέτω &lt;με&gt;

μηδείς, ἀπολεῖ γάρ με κἀκεῖ, φεύξεταί με λαβὼν ἄσι-

τον. ἀλλ’ ἔστω τις κἀν τῇ γραφῇ πλησμονή, καὶ αὐτόθι

δείκνυτέ &lt;με&gt; σωφρονοῦντα.</p>



<note type="footnote">1 μὴ δ’ BClLaVi μηδὲ La | „leg. ἐποχούμενος” Mor 1 vers.

lat. p. 24, ἐποχούμενος αὐτῷ γραφέσθω Not | αὐτὸ Va sed ὁ in

ῶ corr m 2 αἰτῶ Ρ | με inserui auctore Re om libri edd

2 κἀκεῖ· &lt;κἀκεῖ&gt; φεύξεται coni Iacobs Add 130 3 τίς ΗΒ

ClLaVi | κἀν xfj scripsi κἂν ἐν libri sed κἂν infra ἂν Vi*, edd

κἂν BLaViVa 4 δείκνυτε Οἶ’ sed ε(2) in ras m 2 | με in-

serui om libri edd | εὐδαιμονοῦντα coni Meiser 1. 1. at cf.

p. 587,8; t. IV 177, 26 R</note>

</div></div>



</body></text></TEI>
