<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_9.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg008">Fasc. I. Libanii Qui Feruntur Characteres Epistolici Prolegomena ad Epistulas</title>
       <imprint>
        <publisher>Georg Olms Verlagsbuchhandlung</publisher>
        <pubPlace>Hildesheim</pubPlace>
        <date>1963</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">9</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri09libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
	<text><body><div type="edition" n="VOL. IX">
<div type="commentary" subtype="introduction">
<pb n="1"/>
<head>I.</head>
<head>LIBANII QUI FERUNTUR CHARACTERES
EPISTOLICI</head>
<p>Libellus Ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες inscriptus, qui non qui-
dem Demetrii τύπων ἐπιστολικῶν, sed Philostrati ad Aspa-
sium epistulae 1), Gregorii Nazianzeni ad Nicobulum epi-
stulae 51 2), Syriani ad Hermogenis de statibus librum scho-
liorum 3) cognitionem prodit 4) itaque post medium V saecu-
lum 5) et ab homine Christianae fidei dedito 6) scriptus est,
sine auctoris nomine in manus virorum doctorum vel potius
iuventutis scholasticae pervenisse videtur. Cuius rei indici-
um vel in iis reperias quae auctor ἐπιστολικοῦ χαρακτῆρος
codicis Barberini gr. 71 fol. 46 praefationis loco Χαρακτῆρος
οὐδὲ τὸν περὶ ἐπιστολῶν λόγον οἱ πάλαι εἴασαν ἀβασάνιστον.
ἐπεὶ καὶ Ἀρτέμων καὶ Προκόπιος τούτου μὲν ἅψασθαι λέγον-
ται, ἀλλ’ οὐκ οἶδ’ ὅπως μέχρι τούτων (τούτου?) ἄδηλα
ἐκείνων συγγράμματα, ὁ δὲ Λήμνιος Φιλόστρατος καὶ ὁ Φαλη-
<note type="footnote">1) Philostr. vit. soph. II 33, 3 (tom. II 126, 19 ed. Kays.). Infra
§ 47 sq.</note>
<note type="footnote">2) Infra § 48 sq.</note> <note type="footnote">3) II 192 ed. Rabe. Infra § 5.</note>
<note type="footnote">4) Qui Gregorii et Syriani locorum totum tenorem cum hoc
libello diligenter contulerit, Hinckio (annal. Fleckeis. 1869, 646
sq.), non Weicherto (Demetrii et Libanii qui feruntur τύποι
ἐπιστολικοὶ et ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Lips. 1910 p. XXIII sq.)
Gregorium ex eodem quo ἐπ’. χαρ. fonte, Syrianum vero ex hoc
hausiese censenti adstipulabitur. „Apud L. omnia tnelius atque
accuratius dicta csse quam apud Gregorium" praefracte negan-
dum et„Syrianum etiam pleniorem quam L. esse'' agnoscendum est.</note>
<note type="footnote">5) Nam exemplum 87 μετριαστικῆς e Theophylacti Simocat-
tae ep. 28 sumptum non formae genuinae, sed postea insertum est.</note>
<note type="footnote">6) Cf. 54 τὴν σὴν ἱερὰν διάθεσιν (= p. 36, 10 aq.).</note>
<note type="footnote">7) Rabe, Mus. Rhen. LXIV (1909) 294 aq.</note>

<pb n="2"/>
ρεὺς Δημήτριος καί τις ἀνώνυμος περὶ τούτου μὲν ὀλίγ’ ἄττα
παρέδωκαν, διὰ τὸ λίαν δὲ συνοπτικὸν τῆς λέξεως τοῖς νεωτέ-
ροις ἀσύμφορα. Quis enitn nisi auctor huius tractatus verbis
καί τις ἀνώνυμος significatus esse potest? Itaque et Libanii
et Procli Platonici nomen postea demum libello anteposi-
tum esse statuendum est. Utrumque auctorem cum argumen-
tum et forma libelli tum exempla epistularum excludunt 1).
Codex V tantum inscnptionem ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες
praebet. A vetusta saltera memoria codicum cum reliquo-
rum operum tum epistularum Libanii hic libellus prorsus
abest. Libanio ut tribueretur non solum fama celebri qua
is in epistulis scribendis fruebatur 2), sed etiam praeceptorum
ipsorum quadam consensione 3) effectum videtur esse. At-
que Libanii nominis primus testis est Maximus ille qui
fertur Confessor, concinnator locorum communium 4) in
sermone VI περὶ φίλων καὶ φιλαδελφίας p. 550 Comb. (=t.91
col. 763, 7 et 9 ed. Migne), a quo Antonius Melissa I 24
et 25 (t. 136 col 852 -et 853) et Michael Apostolius
prov. I 679 pendent.</p>
<p>Procli autem nomen quod ascitum est, in causa fuisse
videtur vis illa quam epistula in huius de generibus dicendi
doctrina in chrestomathia grammatica prolata habuit 5). Pro-
cli vero nomen inditum est formae libelli iam non genuinae,
sed et in ordine partium et in textu verborum mutatae. Hoc
vero factum est, postquam forma genuina non solum tribus
paradigmatis παραμυθητικῆς (72), μετριαστικῆς (87), αἰνιγ-
<note type="footnote">1) Weich. p. XXV sq.</note>
<note type="footnote">2) Liban. or. XIII (t. II 81, 19): τὴν δοκοῦσαν ὥραν τῶν ἐμῶι
ἐπιστολῶν</note>
<note type="footnote">3) Cf. Iocob ep. 606. 716. 1226 quoe Proleg. § 1 attuli et
Weich. p. XXV sq., praeterea Ioannem Rbakendytam (Walz
Rhet. Gr III 569) et Lucam Notaram (Boisson. Anecd. V 183).</note>
<note type="footnote">4) Elter, Gnom. homoeomat. I 70 sq. Holl, Die Sacra Paral-
lela des Ioh. Damascenus (Texte und Untersuch. XVI) 286. 310.
379. 383. Fragmenta der Sacr. Par. (1. 1. XX) p. XII sq A. Er-
hard, Byz. Zeitschr. Χ (1901) 414.</note>
<note type="footnote">5) O. Immisch, Festschrift fur Gomperz 267. Fr. Stein, De
Procli chrestomathia grammatica, Bonnae 1907, 12.</note>

<pb n="3"/>
ματικῆς (88) amissis, sed etiam scholio αἰνιγμaτικῆς in tex-
tum recepto gravem labem contraxit Α forma Procliana
aeque atque Libaniana tria illa paradigmata absunt et quod
erat scholium marginale, in textu verborum extat. Contra
paradigma ὀνειδιδτικῆς· (63) quod codices formae Proclianae
quidem DPH cum codice Libaniano Laurent. LX 14 exhibent,
Libanianae autem amiserunt, omnia authentiae signa prae
se ferre mihi videtur.</p>
<p>Codices formae Proclianae non ex uno codicum supersti-
tum Libanianorum derivati sunt, sed ad fontem cum his
communem (b) redeunt. Nihilo minus ob causam quam modo
dixi his fide aliquanto cedunt, etsi inter eos aetate omnes
vincit Ambrosianus B 4 sup. sc. X.</p>
<p>Duo igitur codicum genera discernuntur, quae apte nomi-
nibus Libanianis et Proclianis comprehendentur.</p>
<p>I.</p>
<p>Iam, ut prius genus codicum adeamus, signiferi instar
non quidem aetate, sed fide est codex</p>
<p>1. Vaticanus ῥ’. 915 (= V) bomb. miscell. 1) formae <note type="marginal">415</note>
oct. mai. sc. XIV fol. 221 et 222 inscriptus ἐ[πιστολιμαῖοι
χαρακτῆρες. Incipit media in linea. Litterae initiales plerae-
que desunt, initia finesque crebro deleta sunt aliisque locis
scriptura evanuit. Primum adhibitus est ab Hinckio, qui
eum littera A insignivit (ann. Fleckeis. 98 (1869) 538).
Cuius collatione accuratissima aeque atque Weichertus qui
eum littera V insignivit (p. XLIII) usus sum. E V de-
scriptus, sed passim correctus est codex</p>
<p>2. Laurentianus LVII 34 chart. formae quart. min. sc. <note type="marginal">416</note>
XV fol. 1—6. Adhibitus est ab Hinckio, qui eum littera P
insignivit (p. 544). Lectiones ab hoc e Rud. Schoellii colla-
tione prolatas Weichertus (p. XLIlI) litteris Lr usus in ap-
paratum recepit, ego ut pretio privas exulare iussi.</p>
<note type="footnote">1) Deecriptus eat ab Hinckio ann. Fleckeis. 97 (1868) 336—339</note>

<pb n="4"/>
<p>De ecloga epistularum Libanii huius codicis cf. Proleg.
sub n. 12.</p>
<p>Si non ad V ipsum, certe ad codicem cum hoc cognatum
redit</p>
<note type="marginal">417</note> <p>3. Havniensis bibliothecae regiae 1985 1) chart.
formae quart. sc. XV compluribus manibus exaratus, qui
fol. 141—154r praebet λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι
κτῆρες quibus nullo intervallo succedunt aliunde sumpta exem-
pla recentioris originis inde a κε ἐπαινετική· οἱ τὰς ἀρετὰς
μετιέναι usque ad πρὸς φίλον ἀσπαστική. τῆς ἀγάπης, ὦ φίλε
(ed. Weich. p. 37—54). Subscriptum est τέλος ἀμήν. ἐν
μαίω ῖη ἰνδ. ιβ ου. Nonnulla quidem mutavit, in plerisque
vero cum V facit. Weichertus (p. LVI sq.) codicem litteris
Ha insignitum contulit lectionesque in apparatum recepit.
Ipse examinavi, sed ab apparatu removi.</p>
<p>Reliqui codices ad fontem cum V communem (c) redeunt
non quidem via recta, sed per codicem hodie deperditum d.
Qui duas habuit propagines, quarum prior codice U conti-
netur, altera reliquos codices comprehendit.</p>
<p>Littera autem Pamc cum Weicherto (p. XLIII) insig-
nitur codex</p>
<p>4. Vaticanus gr. 13912) formae quart. min. fol. 7—10
inscriptus Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες manu
sc. XII nitidissime exaratus eademque hic illic correctus.
Primum adhibitus est ab Hinckio, qui eum littera B in-
signivit. Cuius collatione aeque atque Weichertus usus sum.
Inspexi.</p>
<p>Ex hoc descriptus est</p>
<p>5. Neapolitanus bibliothecae nationalis III B 32
(CCLVI in indice Cyrilliano 3), IX in indice Baffiano edito
a Fabricio-Harles, Bibl. graec. V p. 775) fol. 235 inscriptus
Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες, qui fol. 246 de-
ficit verbis ἐπιστολὴ μικτὴ λέγεται διὰ τὸ ἐκ διαφόρων (p. 46, 14
<note type="footnote">1) Proleg. sub n. 200 et 280.</note>
<note type="footnote">2) Cf. t. VI 502 n. 249. 3) Cf. t. VI 502 n. 250.</note>

<pb n="5"/>
in app. crit). Inspexi. Sed quae e Rabii schedis rettulit Wei-
chertus p. XLVI, sufficiunt ad demonstranduin codicem ex U
fluxisse.</p>
<p>Alterius propaginis coinplures sunt codices, sed hi quoque
in duos discedunt ramos. Ac prioris quidem familiae codi-
cum propriurn est, quod uon solutu exhibet exempluiu
παραθαρρυντικῆς pro παραμυθητικῇ et exemplum amissae
μετριαστικῆς (§ 87), sed etiam alterum μικτῆς (§ 92) ante
genuinum et 18 nova exempla συμβουλευτικῆς — φυγα-
δευτικῆς opusculo subicit (= Weich. p. 34—36 n. 42—59).</p>
<p>Huius autem familiae codices sunt</p>
<p>6. Parisinus gr. 2881 (= Pa) chart. formae sext. dec. <note type="marginal">418</note> sc. XV, olim cardinalis Nicolai Ridolphi, ut ex inscriptione fol. 1: No. 4 tertiae decimae Ν 4 elucet, misc fol. 150—154 Λιβανίου ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Solus in margine inferiore alterum εἰρωνικῆς exemplum exhibet inscriptum  &lt;ἄ&gt;λλη &lt;ε&gt;ἰρωνική· &lt;τ&gt; ίς οὐκ οἶδεν (p. 37 app. crit. 1. 5).
spexi et tabulis phototypicis usus sum, quas olim Hugo prin-
ceps de Radolin faciendas curavit in usum Weicherti, qui
eum litteris Pc insignivit (p. XLIV), postea huius vidua
mihi misit.</p>
<p>Ex hoc neglegenter descriptus est codex</p>
<p>7. Vaticanus Ottoboniauus gr. 339 chart. misc. <note type="marginal">419</note>
sc. XV unus ex codicibus Ioannis Angeli Altemps fol. 220
—231, inscriptus λιβανίου ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες quera
Hinckius 1. 1. p. 538 littera C, Weichertus p. XLIII huius
collatione usus littera Ο insignivit. Inspexi.</p>
<p>8. Ambrosianus Q 5 sup. (661 in catal. Martinii et <note type="marginal">420</note>
Bassii) chart. formae quart. sc. XV, olim Jo. Vinc. Pinelli
miscell. fol. 65 inscriptus Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι
χαρακτῆρες. Desinit fol. 77 v exemplo νθ φυγαδευτική· σπεῦ-
σον πάσῃ — ποιήσασθαι (Weich. p. 36, 26), post quod nu-
merus quidem ξ΄ in margine positus est, sed epistulam non
habet pedisequam.</p>
<p>Inspexi. Schedis meis usus est Weichertus, qui codicem
litteris Am insignivit p. XLIV.</p>

<pb n="6"/>
<note type="marginal">421</note> <p>9. Laurentianus LX 14 chart. forraae quart. min. sc.
XV, olim Angeli Politiani teste inscriptione folii primi
Ἀγγέλου κτῆμα Πολιτιανοῦ καὶ τῶν φίλων fol. 65—72 inscrip-
tus Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες, qui in reli-
quis quidem cum Pa et Ambrosiano facit, sed exemplum
ὀνειδιστικῆς (64) servavit et παραμυθητικῆς (73) inseruit,
ut Hinckius l. 1. p. 544 exposuit, qui eum littera K insi-
gnivit. Cuius copiis usus est Weichertus, qui litteris La eum
insignivit.</p>
<p>Alterius familiae codicum proprium est, quod eadem
exempla παραθαρρυντικῆς pro παραμυθητικῇ (72) et μικτῆς
(92) exhibent, quae prioris familiae codices, sed et exem-
plum genuinum μικτῆς et illa 18 nova exempla συμβου-
λευτικῆς—φυγαδευτικῆς (n. 42—59 Weich.) omittunt.</p>
<p>Inter huius quidem familiae codices eminet integritate</p>
<note type="marginal">422</note> <p>10. Berolinensis gr. 308 (qu. 9) (= B) chart. formae
quart. sc. XV miscell., olim Christiani Ravii 1), fol. 67 r
─73 v λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Litterae
initiales rubricatae sunt. In fine ΤΕΛΟΣ legitur. Collatus
est a Weicherto (p. XLIV) et a me, qui eum littera Β insi-
gnivimus.</p>
<p>Cum Berolinensi facit codex</p>
<note type="marginal">423</note> <p>11. Parisinus Suppl. 165 chart. formae oct. sc. XV/XVI,
olim Oratorii Parisini, fol. 120 inscriptus λιβανίου σοφι-
στοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες et subscriptus fol. 141 τέλος
τῶν ἐπιστολιμαίων χαρακτήρων τῷ θεῷ τῷ ἁγίῳ χάρις. In-
spexi.</p>
<note type="marginal">424</note> <p>12. Wolfenbuttelanus 3132 Augusteus olim 18. 1 Ms.
chart. formae oct. sc. XVI exaratus in occidente ab Adolpho
Occone 2) teste inscriptione fol. 67 v ἔγραψεν Ἄδολφος ὤκων
<note type="footnote">1) Christ. Ravius, Spolium Orientis sive Catalogus manuscripto-
rum orientalium Kiloniae 1669 centuria IV n. 4—8: Libanius
de epistolico charactere. Boysen, Philol. XLII 292. C. de Boor,
Verzeichnis der Griechischen Handschriften der Konigl. Bibl. zu
Berlin II 169.</note>
<note type="footnote">2) Parum recte Vogel et Gardthausen p. 8 de pluribus codicibus Wolfenbuttelanis ab Occone exaratis cogitaverunt. Agitur de hoc uno codice miscellaneo opuscula diversorum auctorum,
eub quorum nomine Ebertus, Bibl. Guelf. Codd. Lipsiae 1827
sparsim codicem citavit, complezo.</note>

<pb n="7"/>
ὁ ἐκ τῆς φρυαίας/ τῶν τεχνῶν καὶ τῆς ἰατρικῆς/ διδάσκαλος ἢ
σοφιστὴς: Δόξα πανταγαδότη/ θεῶ fol. 98 98—101r
λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Collatus est a
Weicberto, qui eum littera W insignitum p. XLIV in appara-
tum recepit. Ipse examiuavi, sed cum fere cura Berolmensi
congruat et ubi discedit, peccet—scatet enim vitiis a librario
Occone linguae graecae parum gnaro—, ab appa-
ratu critico removi.</p>
<p>13. Vaticanus gr. 82 1) bomb. formae oct. raai. sc. XIV
continet fol. 190—192 libellum titulo privum, sed medium
inter Libaniana. Adbibitus, sed in apparatum non receptus
est ab Hinckio, qui eum p. 545 nota 17 descripsit. Weicher-
tus eum litteris Vt insignivit p. XLIV.</p>
<p>14. Parisinus gr. 1889 chart. formae quart. sc. XV <note type="marginal">425</note>
miscell. fol. 351—354 inscriptus Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστο-
λιμαῖοι χαρακτῆρες. Sequuntur τύποι ἐπιστολικοί. Contulit
Weichertus, qui eum littera Ρ insignivit p. XLV. Inspexi.</p>
<p>15. Vaticanus Palatinus gr. 358 chart. formae oct. <note type="marginal">426</note>
sc. XV eieunt. fol. 224v—338r omisit prorsus
μετριαστικῆς 87, quod in BW Vaticano 82 Parisino 1389
mutilatum est ταπεινὸς εἷναι καὶ ἄσημος ἐξ ἀσήμων καὶ
ἀπαίδευτος. Weichertus eum litteris Pal insignivit p. XLIV</p>
<p>16. Hierosolymitanus bibliothecae patriarchalis <note type="marginal">427</note>
217 2) chart. formae oct. sc. XVII fol. 141—151v
λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Inspexi.</p>
<p>Eiusdem generis fuisse videtur codex</p>
<p>17. Constantinopolitanus S. Sepulcri 74, antea 619,<note type="marginal">428</note>
chart. a. 1720 a Parthenio Macario exaratus fol. 1 inscrip-
tus λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες, quem de-
scripsit Papadopulus Kerameus 3), ipse inter codices illius bi-
bliothecae a. 1896 frustra quaesivi 4).</p>
<note type="footnote">1) Cf. t. I 48 n. 10. Proleg. sub n. 6 et 194.</note>
<note type="footnote">2) Papadopulus Kerameus, Catal. codd. Hieros. t. I p. 298.</note>
<note type="footnote">3) L. 1. i. IV p. 87.</note>
<note type="footnote">4) De fol 92 r cf. Proleg. sub n. 291.</note>

<pb n="8"/>
<p>Parum integri sunt codices:</p>
<note type="marginal">429</note> <p>18. Parisinus gr. 2489 (prius numero 3369 insignitus)
chart. formae quart. mai. Mazarinaeus teste inscriptione fol. 13:
ex Bibliotheca Eminentissimi Cardinalis Mamrini sc. XVI
fol. 42 inscriptus Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες,
sed iam fol. 46 v in verba desinit μὴ νόμιζε τῶν συμ-
βάν (p. 43, 3). Weichertus, qui eum litteris Pa insignivit
p. XLV, tabulis phototypicis usus in apparatum recepit. In-
spexi, sed ab hoc exclusi, quoniam neque plenus est neque
fide lectionum excellit.</p>
<note type="marginal">430</note> <p>19. Parisinus gr. 3044 1) non 3054, ut est apud Weich.
p. XLV, chart. formae oct. mai. sc. XV exeunt., olim Col-
bertinus 4923, Regius 3288, a Manuele Atramytteno 2)
exaratus teste subscriptione fol. 78 μανουὴλ ὁ ἀτραμυττινὸς
ἔγραψε. Fol. 1 incipit spatio titulo et litteris initialibus relicto
verbis μὲν ἐπιστολιμαῖος χαρακτὴρ, sed iam fol. 3 v desinit
in verba κατόπιν αὐτῶν βαίνειν: (p. 36, 1) quibus succe-
dunt † ἔρρωσο καὶ κέχαρσο καὶ μέμνησό μου: Weichertus, qui
eum litteris Pb insignivit p. XLV, tabulis phototypicis usus
in apparatum criticum recepit. Inspexi, sed ab hoc ob ean-
dem quam modo dixi causam exclusi. De fol. 15 sqq. cf.
Proleg. sub n. 407.</p>
<note type="marginal">431</note> <p>20. Vaticanus gr. 753 membr. formae folii min. sc. XII
fol. 320 inscriptus λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρa-
κτῆρες, sed statim incipit a verbis εἰσὶ δὲ αἱ προταγεῖσαι ἐπι-
στολαὶ αὗται, in libello ipso sequentibus ea, quibus Parisi-
nus 3044 desinit κατόπιν αὐτῶν βαίνειν (p. 36, 1) neque
aliud continet nisi exempla 52—62, 70, 73—78 qui-
bus succedunt tria spuria Τοῖς μὲν ἐρέταις, Τὰ μὲν ἡμέτερα,
Ὑπηνεμωμένους publici iuris facta ab Hinekio p. 538, qui
codicem littera D insignitum adhibuit. Lectiones ab hoc pro-
latas in apparatum recepit litteris Va usus Weichertus p.
XLV, ego exclusi, cum ne eae quidem tres, quas Hinckius
censuit, pro genuinis habendae sint.</p>
<p>Item fragmentum tantum exhibet codex</p>
<note type="footnote">1) Proleg. sub n. 407.</note> <note type="footnote">2) Vogel-Gardthausen 116."&gt;</note>

<pb n="9"/>
<p>21. Ambrosianus H 22 sup. (426 in catal. Martinii et <note type="marginal">432</note>
Bassii) chart. sc. XV fol. 45—47v, qui incipit verbis
γάρ ἐστι (p. 37, 9) et desinit verbis λέξον ἐξ ἐμοῦ τῷδε τάδε
p. 46,3), sed verborum tenorem creberrime et gravissime
mutavit, velut ἐστι praebet pro ὑπάρχει et ἀπόντων δὲ
μνημονεύειν pro ἀπόντας δὲ καὶ προσερεῖν p. 37, 10, ὀδυρό-
μεθα pro ὀδυρόμενοι φαινόμεθα p. 31, 12, πρεσβεύομεν τινὶ
διά τι pro πρεσβεύομεν περί τινος p. 31, 13, ἀναθέμεθα τὴν
ἡμῶν γνώμην τινὶ τῶν φίλων συμβουλῆς ἕνεκεν pro τὴν ἑaυ-
τῶν γνώμην ἀνατιθέμεθά τινι τῶν φίλων συμβουλῆς τῆς παρ
αὐτοῦ δεόμενοι p. 32, 11, δι’ ἦς ταπινοφρον&lt;ο&gt; ῦμεν pro
μετριάζομέν τι καἰ ταπεινοφρονοῦμεν p. 32, 15. De eo ab
Achille Ratti certior factus rettulit Weichertus p. LIV, sed
iure ab apparatu critico exclusit.</p>
<p>Non plenam, sed epitomatam forman Libanianam exhibet
codex</p>
<p>22. Oxoniensis Bodleianus Miscellaneus 242 1) <note type="marginal">433</note>
(Auct. Τ. 4. 4) olim Saibantianus chart. sc. XVI fol. 75 in-
scriptam λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες. Nam
statim incipit a verbis Οἱ χαρακτῆρες τῶν ἐπιστολῶν εἰσὶν
μὶν αὗται, quae sunt mutata ex § 4 init. (p. 28, 4). παραι-
νετικὴ. μεμπτικὴ — ἐρωτικὴ καὶ μικτή (p. 28,5—17). Se-
quuntur definitiones singulorum generum epistularum § 5
—45. Sed desunt exempla excepto spurio μικτῆς, quod in
fine fol. 80 legitur, ἡ μὲν διαγωγὴ—τῶν καταθυμίων ἐπα-
πολaύων (p. 46, 14 not.). Probare igitur non possum, quo
iure Weichertus p. LIII auctorem codicis recensionem Pro-
clianam titulo Libanianae instruxisse et e duabus diversis
recensionibus unam effecisse contendat.</p>
<p>Decurtatam formam Libanianam exhibet codex</p>
<p>23. Parsinus gr. 1760 2) chart. formae oct. sc. XV exeunt. <note type="marginal">434</note>
manu Michaelis Suliardi exaratus teste inscriptione folii
267 v δόξα σοι ὁ θεὸς ἡ ἁγία τριὰς καὶ μονὰς: μιχαὴλ σουλι-
άρδος, olim Colbertinus 4958, tum Regius 3399. Nam libel-
lus, qui foliis 273—275 continetur, inscriptus quidem
<note type="footnote">1) Proleg. sub n. 290 et 327.</note> <note type="footnote">2) Proleg. sub n. 144.</note>

<pb n="10"/>
manu prima ἐπιστολαὶ Λιβανίου σοφιστοῦ διάφοροι: etsecunda
ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες Λιβανίου σοφιστοῦ, καὶ κάστορος
ἰουλιaνοῦ τοῦ παραβάτου, sed nihil nisi exerapla continet
neque ea ordine textuque genuino servato, sed passim mu-
tato. Enumerata sunt a Weicherto p. LV.
Quin etiam in fine exemplum additum est spurium συμβου-
λευτική. Σπεῦσον πάσῃ ψυχῇ καὶ παντὶ σθένει χρήσασθαι
φυγῆς (scrih φυγῇ)· πολλοὶ γὰρ ἀφικνοῦνται πρὸς σὲ συλλαβεῖν
σε βουλόμενοι καὶ πολλοῖς περιβαλεῖν τοῖς δεινοῖς σκοπὸν ἴχον-
τες ixno8atv(sic) σε τοῦ βίου ποιήσασθaι:(—— φυγαδευτική p. 36,
23 — 26 Weich.). Sed etiam reliqua valde sunt interpolata.
Non igitur est, cur apparatus criticus lectionibus codicis
a Weicherto litteris Pd (perperam p. LV Pa) insigniti recep-
tis oneretur. Et codicem et tabulas phototypicas Weicherti
examinavi.</p>
<p>Similiter interpolatus est codex</p>
<note type="marginal">435</note> <p>24. Harleianus Musei Britannici 5566 in charta
levigata formae oct. sc. XIV exeunt. vel XV ineunt. exara-
tus, olim Bernardi Mould, qui eum Smyrnae a. 1724 com-
paravit testibus inscriptionibus folii praefixi Bernard Mould
Smyrna ΠΒ4 et fol. 28 die ιuἰι)· . Β. ΠΒ3. Inscriptus
est fol. 222 Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες et
incipit ὁ ἐπισταλτικὸς χαρακτὴρ ποικίλος τὲ καὶ πολυσχεδὴς
τυγχάνει. Non solum ordinem epistularum mutavit — nam
ἐπιτιμητικήν, ἐπαινετικήν, ἐγκωμιαστικήν, διδασκαλικήν, ἐλεγκ-
τικήν, διαβλητικήν post μικτήν posuit et in definitionibus
nonnulla addidit velut εὐτελίζοντες ἑαυτούς post ταπεινοφρο-
νοῦμεν in definitione μετριαστικῆς — sed etiam exempla spuria
subicit ut in fine (fol. 234) διαβλητικῆς exemplum φυλάττου
τὸν φαυλότατον (= 74 p. 49, 1 Weich.), cuius ultimis verbis
δολεροῖς ἐμπέσῃς δικτύοις, τοῦτό σοι ἀνεθέμεθα libellus de-
sinit. Scriptura partis interioris foliorum aqua marina fere
evanuit. Examinavi.</p>
<p>II.</p>
<p>lam ut alterum genus codicum adeamus, cuius propria est
inscriptio Πρόκλου τοῦ Πλατωνικοῦ περὶ ἐπιστολιμαίου χαρα-

<pb n="11"/>
κτῆρος, auctor definitiones quidem singulorum generum suc-
cedere iussit parti generali § 46—51), sed ita ut praemis-
sis vocibus ἡ ἐπιστολή exempla statim pedisequa haberent.
Textum ipsum paucis locis mutavit.</p>
<p>Horum autem codicum archetypus tres egit propagines,
quarum prima codice Ambrosiano, secunda Darmstadiensi,
tertia codice hodie deperdito continetur, e quo reliqui flu-
xerunt.</p>
<p>25. Ambrosianus B 4 sub. 1) (81 in catal. Martinii et <note type="marginal">436</note>
Bassii) (=A), olim T 4, membr. formae duod. sc. X, olim
lo. Vincentii Pinelli teste inscriptione folii praefixi
'Epistolae diversorum ex lib. Io: Vincentii Pinelli'. Prior
pars codicis (fol. 1—7) periit et manu sc. XV linguae Grae-
cae parum gnara suppleta est e codice recensionis Libani-
anae Β et scatet vitiis. Fol. 1 inscriptum est ΛΙΒΑΝΙου σοφι-
στοῦ ἐπιστο ΛΙΜΑΙ οι ΧαΡαΚΤΗΡες πάΝΥ ΧΡΗΣΙΜΟ τατοι.
Exemplum § 73 ὑβριστικῆς distractum est in duo: κβ εἰ κάλ-
λος ἦσθα (sic), πολλοὺς ἂν εἶχες φίλους et κγ ἄλλως· Εἰκό-
τως σε φεύγειν ἀεί, quibus vocibus desinit totum. Pars
antiqua incipit cum fol. 8 verbis ἀπαγγελτικὴ δέ ἐστιν (§ 27)
et desinit fol. 10 v verbis § 92) φιλοσόφοις οὐχ ἁρμόζει
Contuli hanc partem a. 1895. Item Weichertus huius tantum
partis codicis littera A insigniti p. IL tabulas phototypicas
adhibuit.</p>
<p>Sequuntur fol. 10 v Demetrii ἐπιστολικοὶ τύποι (= p. —12
Weich.), fol. 19 r Phalaridis, 19 v Isidori Pelus., 59 r Firmi epi-
scopi Caesareensis, 56 r Theopbylacti Simocattae epistulae.
De fol. 107 sqq. cf. Proleg. sub n. 185.</p>
<p>26. Darmstadiensis 2773 2) 2) miscell. bomb. sc. XIV exe-
unt. vel XV ineunt. (= D) fol. 300r—300v inscriptione
vus, a. 1810 Parisiis a Bastio emptus. Cum peccatis tum
duabus lacunis maioribus laborat. Sub initium manu secun-
da correctus est. Collatus est a Croenerto et a Carolo Denig,
<note type="footnote">1) Proleg. sub n. 185.</note>
<note type="footnote">2) Codex idem excerpta Libaniana continet, quae litteris
Darm insignita adhibui. Cf. t. II 118. Proleg. sub n. 258.</note>

<pb n="12"/>
sed ab hoc parum accurate, qui lectiones ab Hercheriana
editione discrepantes protulit in programmate gymnasii Mo-
guntiacensis 1899 inscripto: Mitteilungen aus dem griechi-
schen Miscellancodex 2773 der Grofiherzoglichen Hofbiblio-
thek zu Darmstadt p. 16 et 17, quibus Weichertus p. L usus
est. Contuli.</p>
<p>Eiusdem classis est codex</p>
<note type="marginal">437</note> <p>27. Cantabrigiensis bibliothecae universitatis
Kk. VI 23 chart. formae quart. min. sc. XV exeunt. exaratus,
ut creditur 1), a Georgio Hermonymo Spartano, olim I. B.
Altini, deinde Ioannis Mori Episcopi Norvicensis, a. 1715 a
rege Georgio bibliothecae universitatis Cantabrigiensis dona-
tus. Libellus inscriptus περὶ ἐπισταλτικοῦ χαρακτῆρος conti-
netur ultimis codicis foliis 48—67, quae efficiunt quaterni-
ones tres (α ον fol. 8; β ον fol. 9 et 16; γ ον fv fol. 17). Incipit
ὁ μὲν ἐπισταλτικὸς, desinit καὶ τῶν καταθυμίων ἀπολαύων.
Examinavi.</p>
<p>Eidem denique classi tribuendus videtur codex</p>
<note type="marginal">438</note> <p>28.Havniensis bibliothecae regiae qu.212b 2), chart.
exaratus a. 1496 ab Ioanne Trithemio testibus inscripti-
onibus fol. 14 r τέλος ἔτει τῷ ἀπὸ τῆς χριστοῦ σωτῆρος ἡμῶν γεν-
νήσεως χιλιοστῷ τετρακοσιοςῷ ἐννεακοστῷ ἔκτόῳ (sic) μηνὸς φε-
βρουαρίου τα· ἐγὼ μὲν γὰρ Ἰωάννης ὁ Τριθημίος τοῦ μονα-
στηρίου τούτου ἐν Σπανὴμ ἀββὰ γέγραφα εἰς τὴν ἐμοῦ χρῆσιν
καὶ τῶν ἐμῶν ἀδελφῶν et fol. 16 r Abbas anno 1496 Io. Tri-
temios scripsi. Fol. 1 v inscriptus est περὶ ἐπισταλτικοῦ χαρα-
<note type="footnote">1) M. Vogel-Gardthausen 74.</note>
<note type="footnote">2) Ada Adler, Catalogue Bupplementaire des Manuscrits grecs
de la Bibl. royale de Copenhague, Kgl. Danske Vidensk. Selsk.
Skrifter. 7. R. hist. og filos. afd. II 6, Kopenhagen 1 916 (= Mem.
de l'Acad. des Sciences VII ser. (Lettres) t. 2 n. 5 p. 313) p. 13.
Hic codex Ioannis Trithemii Abbatis Spanhemensis nume-
rum 17 gerit in indice Graecorum voluminum edito in Para-
lipomenis opusculorum Petri Blesensis et Ioannia Trithemii a
Ioanne Busaeo Coloniae Agrippinae 1624 p. 787: Codex minorie
formae scriptus in papyro, in quo subiecta continentur. li. 1 De
generibus epistolarum, Item epistolae formatae, num. 37, quarum
interpretatio Latina de verbo ad verbum est e regione apposita etc.</note>

<pb n="13"/>
κτῆρος. Desinit fol. 13 v verbis § 92 οὐχ ἁρμόζει. Sed a fol.
16 r sequuntur inscripta: de epistolis componendis et
dictandis παραδείγματα τῶν ἐπιστολῶν editionis Hartungi-
anae inde a χαλεπῶς φέρω — Graviter quidem fero us-
que ad λζ΄ Περιττὸν μὲν ἡγοῦμαι — Supervacaneum opi-
nor, quod desinit fol. 77 v et 78 r verbis ὅπερ σὺ πράξων εἴης
διὰ σαυτὸν, ἔρρωσο — quod du facturus es propter
ipsum.</p>
<p>Non quidem libellum περὶ ἐπισταλτικοῦ χαρακτῆρος, sed
praeter Aesopi vitam fabulasque (fol. 3—15 et 20—24) e
Tritbemiano descripta exbibet exempla illa 34 codex</p>
<p>29. Caroliruhensis 507, olim Christiani Ioachimi Hal- <note type="marginal">439</note>
leri de Hallerstein, deinde Durlacensis 36 r exaratus a
Wilibaldo Pirckhaimero a. 1501 testibus inscriptione
involucri membranacei Aesopus Graecus Scriptus per Ho-
norandum / Virum Wilibaldum Pirckhamerum / De Norin-
berga 1512 WP et subscriptione folii ultimi (87 v): 15 τέ-
λος 01 1). Concinunt exempla cum Hartungianis, sed tria
γ’ Ἀκούω σε, ἡ Τὴν μόνην, ιη΄ Σπεύδετε τοῖς) omissa sunt
et γραῶδες μὲν εστιν ut 17 inter πρότερον γε et ιδου ο δεκτὸς
χρόνος interpositum est. Versio latina inter lineas rubricata
est. Mea gratia inspexit Carolus Preisendanz.</p>
<p>Tertiae propaginis sunt codices</p>
<p>30. Parisinus gr. 1630, prius numeris 1998, 2216,3502 <note type="marginal">440</note>
insignitus (= P) formae duod. in charta levigata sc. XIV exa-
ratus Francisco I regi Gallorum ab Antonio Eparcho dona
tus teste inscriptione fol. 8 v κτῆμα ἀντωνίου τοῦ ἐπάρχου 2), ὃ
δέδωκε τῷ κραταιῷ βασιλεῖ Κελτῶν fol. 166ω—170
πρόκλου τοῦ πλατωνικοῦ περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος. De-
scriptus est a Duebnero in usum Westermanni, qui eum lit-
tera Ρ insignitum adhibuit. Cuius apparatu Weichertus, qui
eum litteris Px insignivit p. IL, egoque usi sumus. Hinckius
<note type="footnote">1) Holder, Die Karlsruher Hundachriften p. 94. Hausrath,
Unters. zur Uberlief. der aesop. Fabeln (N. Jahrb. f. klaas. Phil.
Suppl. XXI) 287.</note>
<note type="footnote">2) Steph. le Moyne Varia Sacrorum t. I (Lugd. Bat. 1684)
571 μ· Πρόκλου τοῦ Πλατωνικοῦ περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος</note>

<pb n="14"/>
e parte tantum codicem usurpavit littera Χ insignitum p.
545. Partem opusculi ex eo descriptum Boissonadius, Phi-
lostr. epist. Parisiis et Lipsiae 1842, 52 sq. edidit. Ipse in-
spexi.</p>
<p>Cum hoc ita conspirat, ut ex eo descriptus esse videatur</p>
<note type="marginal">441</note> <p>31. Parisinus gr. 2551, priusnumeris 1587, 1727,3233
insignitus, chart. formae quart. miscell. sc. XV fol. 119—123
rubricatus πρόκλου τοῦ πλατωνικοῦ περὶ ἐπιστολιμαίου χαρα-
κτῆρος abHinckiop. 545 littera Υ insignitus sed e parte tan-
tum adhibitus est, cuius copiis usi sumus Weichertus, qui
eum litteris Py insignivit p. L, egoque, qui codicem inspexi,
sed ab apparatu exclusi.</p>
<p>Ex hoc descriptus est, quippe qui etiam in antecedenti-
bus p. 117 et 118 concinat, codex</p>
<p>32. Oxoniensis Bodleianus Miscellaneus 1041)
sc. XV/XVI p. 144—153 inscriptus πρόκλου τοῦ πλατωνικοῦ
περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος. Quem Weichertus Rabii sche-
dis usus litteris Ox insignivit p. L, sed iure ab apparatu
removit. Inspexi.</p>
<p>Cum Ρ quidem artissime cognatus, sed e codice familiae
PaB correctus est codex</p>
<note type="marginal">442</note> <p>33. Vindobonensis philos. et philol. 1492) chart.
formae quart. sc. XV miscell. ab Augerio Busbeckio Con-
stantinopoli comparatus fol. 169 collatus a Vahleno in usum
Hinckii, qui eum littera V insignitum p. 545 e parte tan-
tum adhibuit. Cuius copiis usi sumus Weichertus, qui co-
dicem litteris Vin insignivit p. L, egoque, qui eum ab appa-
ratu exclusi.</p>
<p>Contra ex eodem quo Ρ fluxit codice</p>
<note type="marginal">443</note> <p>34. Palatinus Heidelbergensis 43 (= H) bomb. sc.
XIV fol. 34 v, 35 rv, 37 rv inscriptus πρόκλου τοῦ πλατωνικοῦ
περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος a Kaysero in usum Wester-
manni collatus, qui eum littera Η insignivit. Cuius apparatu
Weichertus p. L egoque usi sumus. Hinckius codicem, quem
<note type="footnote">1) Cf. t. VIII 362 n. 289.</note>
<note type="footnote">2) Nessel, Catal. codd. Bibl. Caesar. pars IV p. 83.</note>

<pb n="15"/>
olim (p. 550 not. 25) in reditu Parisiis Romam facto inter-
cidisse opinatus erat, quamquam verum iam apud Wilkenum,
Gescbichte der Heidelberger Büchersammlung p. 276 repe-
rire potuit, postea ipse Heidelbergae meum in usum inspexit.
Parum integer est codex</p>
<p>35. Parisinus gr. 1749, olim Regius 3339 chart. formae <note type="marginal">444</note>
quart. sc. XVII fol. 24 inscriptus Πρόκλου τοῦ πλατωνικοῦ
περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος, qui iam media in linea folii
sequentis 25 desinit verbis § 51 οἰκείαν ἁρμόσας προσηγορίαν.
Proxime a Parisinis 1630 (= P) et 2551 (supra num. 30 et
31) stat. Usus est codice Hinckius, qui eum littera Ζ in-
signivit p. 545, sed ab apparatu exclusit. Quem secutus est
Weichertus, qui eum litteris Pz insignivit p. L. Ipse inspexi.</p>
<p>Singularem efficiunt classem codices, qui exempla eaque
non solum genuina, sed etiam spuria 1) anteponunt parti quar-
tae id est praeceptis § 46 αὗται μὲν οὖν—51 κατόπιν αὐτῶν
βαίνειν. Cuius sunt</p>
<p>36. Laurentianus LV 7 chart. formae quart. min. sc. <note type="marginal">445</note>
XV litteris nitidis, sed valde minutis exaratus, inscriptus
fol. 321 v περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος πρόκλου σοφιστοῦ.
Desinit fol. 324 r. Codicem littera L insignitum Hinckius et
Weichertus p. LVIII, qui tabulis phototypicis usus est, ad-
hibuerunt. Nihil bonae frugis praebet. Nam in universum
cum ΡΗ facit, ubi ab his recedit, fere peccat. Imprimis multa
vocabula omisit. Praeterea vim codicis Pb expertus est.
Itaque eum ab apparatu critico exclusi.</p>
<p>Cum hoc ita concinit, ut ex eo descriptus esse videatur,
codex</p>
<p>37. Bodleianus Baroccianus gr. 125 chart. formae <note type="marginal">446</note>
folii min. sc. XVI exaratus manu Nicolai Malaxi, si fides
habenda inscriptioni fol. 239 v χεὶρ νικολάου μαλαξοῦ πρω-
τοπαπᾶ ναυπλοίου ταύτην τὴν βίβλον ἔγραφε 2) fol. 147—
<note type="footnote">1) Weich. p. LX.</note>
<note type="footnote">2) At haec manus ab ea, qua codex exaratus est, differt
septemque paginae vacuae inter fol. 239 v et partem anteceden-
tem intermissae sunt.</note>

<pb n="16"/>
156 inscriptus Πρόκλου σοφιστοῦ περὶ ἐπιστολιμαίου χαρα-
κτῆρος. Weichertus p. LVIII Rabii schedis usus eum litteris
Ba insignivit. Ipse inspexi.</p>
<p>Item cum Laurentiano LV 7 concinit codex
<note type="marginal">447</note> 38. Parisinus gr. 2671 olim 3511 chart. formae duod.
sc. XV nitidissime exaratus fol. 398 v rubricatus περὶ ἐπι-
ὁ ἐπισταλτικὸς
στολιμαίων χαρακτήρων 1). Incipit Ὁ ἐπιστολιμαῖος χαρακτὴρ
πολυσχιδὴς
ποικίλος τε καὶ πολυειδὴς ὑπάρχει. Desinit fol. 418. Ante-
cedunt inde a fol. 347 epistulae eaedem fere quae in Vati-
cano 306 editae a Weicherto p. 37 sq., qui codicem litteris
Pr insignivit p. LVIII 2), quarum prima παραινετικὴ ru-
bricata Τῶν πανταχόσε διαφημιζομένων σπουδαίων ἀνδρῶν,
ultima μικτή· τῶ μεγαλοπρεπεστάτῳ καὶ πανευγενεστάτῳ αὐ-
θέντη ἐξ ἐμοῦ τῶ λογοθέτῃ καὶ πανοικιοτάτῳ τοῦ κραταιοῦ
καὶ αὐθέντου μου ἁγίου τοῦ βασιλέως. τὴν παροῦσαν δε-
ητήριον γραφὴν τολμηρῶς ὁ δοῦλος σου πέπομφα τὴν παρ’
ἐμοῦ σοι χρεωστουμένην δουλικὴν προσκύνησιν, des. ἐπὶ σοὶ
μετὰ θεὸν τὰ τῆς ἐλπίδος μοι ἐπερρίφθησαν (fol. 368) et
ὅπως ὁ πατριάρχης κωνσταντινουπόλεως γράφει τῶ πάπα ῥώ-
μης κτλ. (fol. 387 v)3) et εἰσὶ δὲ πᾶσαι — μικτή (= § 4),
quae pars in libello ipso deest, et succedunt inde a folio 418
tractatus περὶ μεθόδου ἐπιστολῶν et inde a folio 421 epistu-
lae duae consolatoriae θνητοὶ καὶ ἀπὸ θηντῶν et τὰ σκυ-
θρωπὰ Pseudolibanianae (= ep. 1550 et 1551 = Weich.
p. 40,19—42,12), de quibus cf. Proleg. n. 279. Inspexi.</p>
<note type="footnote">1) Mann recentiore suprascriptum est λιβανίου.</note>
<note type="footnote">2) Eadem collectio epistularum inscripta χαρακτῆρες ἐπιστολῶν
διάφοροι extat in Bodleiano miscellaneo gr. 309 sc. XV fol.
219, de quo cf. Weichertum p. LXII, Parisino Suppl. 525 sc. XV
fol. 93 v aliisque codicibus quos recensuit H. Rabe, Mus. Rhen.
LXIV 208. Quibus addendus est codex
<note type="marginal">448</note> 39. Parisinus gr. 2782 A chart. sc. XVI, qui fol. 215r—237r
tractatum continet de modo epistulas scribendi inscriptum ἐπιστο-
λαὶ τεχνικαὶ revera e Pseudoiibaniano refictum, sed auctum epi-
stulis. De quo vide Weichert. p. LXIII sq.</note>
<note type="footnote">3) Haec pars etiam in codice Harleiano 5624 chart. sc. XV
fol. 191 extat inscripta ἐπιστολαὶ πῶς δεῖ γράφειν πρὸς μεγί-
στους.</note>

<pb n="17"/>
<p>Cum Paris. 2671 quidem facit, sed partem tantum con-
tinet codex</p>
<p>40. Bodleianus Baroccianus gr. 9 1) chart. formae <note type="marginal">449</note>
duod. sc. XV miscell., qui fol. 7 v nulla inscriptione incipit
Πᾶσαι οὖν αἱ ἐπιστολαὶ ἃς ὁ ἐπιστολιμαῖος χαρακτὴρ ὑποβάλ-
λεταί εἰσιν αὗται (§ 4) et definitionos epistularum eodem
ordine atque Parisinus praebet, sed iam fol. 8 v desinit. Cf.
Weichert. p. LIX.</p>
<p>Deinde in hanc classem refertur a Weicherto p. LIX codex</p>
<p>41. Bodleianus Baroccianus gr. 216 2) chart. formae <note type="marginal">450</note>
quart. sc. XV miscell. fol. 333; sed nihil nisi exempla atque
haec e parte spuria continet. Cf. H. Rabe, Mus. Bhen. LXIV
302 sq.</p>
<p>A quo proxime stat codex</p>
<p>42. Hierosolymitanus bibliothecae patriarchalis <note type="marginal">451</note>
S. Sepulcri 370 3) chart. formae oct. sc. XV item nihil nisi
exempla praebens. Incipit fol. 437 verbis αὐτῶν εὐπραξίας,
quae sunt εὐχαριστικῆς p. 59,7 Weich. Sequuntur ς΄ φιλική·
Οἶον τῷ πρὸς σὲ φίλτρῳ, ζ΄ εὐκτικὴ· οἷον εἴθε μοι τὸ θεῖον,
η΄ ἀπειλητικὴ· ὧν εὖξαι παντὶ σθένει, ἴθ’ παραμυθητική·
οἷον ἀκούσας περὶ τῆς συμβεβηκυίας 4), cuius finis in folio 433
culpa bibliopegi transposito legitur καὶ πάσης λύπης ἀνώ-
τερον simul cum κ΄ ὑβριστική· οἷον εἰ καλὸς ἦσθα et se-
quentibus usque ad λη΄ ἐπιτιμητική· αἰδέσθητι λοιπὸν ἐφ᾿ οἷς.
Inspexi.</p>
<p>III.</p>
<p>Nonnulli codices formam e Libaniana et Procliana recen-
sione mixtam exhibent. E quo genere est codex</p>
<p>43. Vaticanus gr. 306 bomb. formae folii min. sc. XIV. <note type="marginal">452</note>
Inscriptus quidem est fol. 75 v πρόκλου περὶ ἐπιστολιμαίου
χαρακτῆρος et in nonnullis, velut in epistula 92 μικτῇ cum
codice huius recensionis D prorsus concinit, id quod latuit
Hinckium p. 551, sed cum in pluribus lectionibus cum VU
<note type="footnote">1) Prol. sub n. 168.</note> <note type="footnote">2) Prol sub. n. 243 et 413.</note>
<note type="footnote">3) Prol. sub n. 133.</note>
<note type="footnote">4) Cf. συμπαθητικὴν codicis Barocc. 216 ιδ΄ apud Weich. p. LX.</note>

<pb n="18"/>
codicibus Libanianis facit tum ordinem eorum servavit teste
eodem Hinckio, qui eum littera Ι insignitum in lucem pro-
traxit. Sed non solum etiam proprias in libello exhibet lec-
tiones, sed etiam post μικτὴν inde a folio 77 usque ad 88
magnum numerum exemplorum spuriorum subiunxit, quae
Weichertus ex eo litteris Vat insignito p. LVI edidit p. 37
—66 usus tabulis phototypicis. Quas mihi quoque inspicere
licuit. Hinckius et hunc secutus Weichertus tantum in epi-
stulis ipsis lectiones eius protulerunt, sed in his quoque sine
ullo detrimento praetermittuntur. De fol. 80 cf. Proleg. sub
n. 281.</p>
<p>Ex eodem fonte manavit codex</p>
<note type="marginal">453</note> <p>44. Vaticanus gr. 1733 chart. formae oct. miscell. sc.
XV exeunt. fol. 202 v aeque atque ille inscriptus πρόκλου
περὶ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος, sed iam fol. 214 Ἐρωτική
verbis ἐντρυφᾶν διαιτήμασιν (= 53, 10 W.) desinit. Quem
Weichertus Rabii schedis usus litteris Vb insignitum p. LVI
in apparatum recepit nullo fructu. Inspexi.</p>
<note type="marginal">454</note> <p>45. Marcianus gr. 521 chart. formae quart. sc. XIV, qui
fol. 102 r incipit verbis § 49 μιμούμενος. ὧσπερ γὰρ (= p. 34,8)
et fol. 103r—105v exempla spuria inscripta ἕτεραι
λαὶ ὅμοιαι subicit inde ab ἐπαινετικῇ· οἱ τἀς ἀρετὰς (p. 37,
1 Weich.) usque ad παραγγελτικὴν ἢ ἐπιφωνηματικήν· τῶν
ἡμετέρων πολλάκις (p. 60, 21 W.). Mea causa examinavit
Ioannes Veludo. Weichertus litteris Ma codicem insignivit
p. LVI.</p>
<p>Cum Vaticano 306 arte cognati sunt codices parum integri:</p>
<note type="marginal">455</note> <p>46. Laurentianus LIX 5 membr. formae quart. mai.
sc. XV, sed initio caret. Nam fol. 106 v incipit verbis λοιδο-
ρίαις σοι χραίνειν, quae sunt παροξυντικῆς (p. 43, 9 Weich.).
Sequitur παραμυθητικὴ: τὰ σκυθρωπὰ (p. 41, 19) et ultima
est fol. 1101 r ἀμοιβαία quae incipit Ὡς ἀληθῶς οὐδὲν τῆς
ἀγάπης et desinit καὶ ἡμῶν ὑπερευχόμενος (= 87 p. 54,
21—55,13 Weich.). In lucem protraxit Hinckius p. 542.
Exempla spuria ex eo littera F insignito p. LVI edidit Wei-
chertus p. 43—55 tabulis phototypicis usus. Cf. Proleg.
sub n. 282.</p>

<pb n="19"/>
<p>Nibil nisi haec exempla spuria e codice huius generis
descripta exhibet</p>
<p>47. Palatinus Heidelbergensis gr. 356 1) sc. XIV in-
eunt. fol. 52 r inscripta ἐπιστολαὶ διάφοροι. Prima epistula
est οἱ ἀρετὰς μετιέναι (= p. 37, 1 W.); post ἀμοιβαίαν: ὡς
ἀληθῶς οὐδὲν (87 p. 54, 21 W.) extant fol. 55 εὐστόμισ . . .
γράψας καὶ λίαν ἐπιτυχῶς, fol. 56 r ἑτέρα: ὁ τῶν παρόντων
μοι τούτων et τῆ καλῆ ταύτῃ καὶ χαριεστάτη, , fol. 56 v
ξάμην τὴν καλὴν et τῆς θεοφιλείας σου des. ἀμέλει. Inspexi.
E meis schedis de codice rettulit Weichertus p. LXXV.</p>
<p>Alius generis, sed et ipse inter codices mixtae recensi-
onis referendus est codex</p>
<p>48. Vaticanus gr. 942 chart. formae oct. sc. XVI 2), <note type="marginal">456</note>
qui fol. 61 praebet inscriptionem quidem Proclianam περὶ
τοῦ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος, sed libellum ipsum cum for-
ma Libaniana concinentem usque ad verba κατόπιν αὐτῶν
βαίνειν (§ 51), quibus desinit. In lectione ὑ όκειται pro
βάλλεται § 4 cum Havniensi 1985 facit. Inspexi. Plura de
eo e Rabii schedis rettulit Weichertus p. LIII.</p>
<p>Mirum in modum et e Libaniana et Procliana recensione
hausit sed ita ut utramque non in unam contraheret, sed per
se constare sineret, auctor formae quam exhibet codex</p>
<p>49 Laurentianus conventuum suppressorum 20 <note type="marginal">457</note>
antea abbatiae Florentianae 2741 chart. formae quart.
exaratus a. 1341 a Leone Monomacho teste inscriptione fol.
73 λέων ὁ μονομάχος. ἔτους Του ὠοῦ μου θ’ (= anno mundi
6849), fol. 74 inscriptus λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χα-
ρακτῆρες. Nam incipit prior libellus ab Ὁ μὲν ἐπισταλτικὸς
χαρακτὴρ — αἵδε (§ 1—4 init.) statimque succedunt exempla
singulorum generum a παραινειικῇ usque ad μικτήν (§ 52
—92). Altera vero scriptio fol 77 inscripta Πρόκλου περὶ
ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος nihil continet nisi partem inter
illas mediam incipientem a δεῖ τὸν ἀκριβῶς ἐπιστέλλειν ἐθέ-
λοντα et desinentem verbis κατόπιν αὐτῶν βαίνειν § ─51).</p>
<note type="footnote">1) Cf. t. VI 500 n. 248 et t. VIII 886 Proleg. sub n 223. 288.</note>
<note type="footnote">2) Proleg. sub. 172.</note>

<pb n="20"/>
<p>Inter utramque partera fol. 76 v inserti sunt Demetrii Ἐπι-
στολικοὶ τύποι non quidem pleni, sed iam desinentes vocibus
ὧς πρὸς φίλον γραφόμενος (p. 3,5 Weich.). Codex, quo inrecen-
sione Libaniana usus est, inter V et U stetit, quo in Pro-
cliana, cum codice, e quo Ρ et Η fluxerunt, cognatus fuit,
sed in multis et neglegentia et novandi studio auctor peccavit.
Codicis mentionem fecit a Rudolfo Schoellio edoctus Hinckius
p. 546 not. 19, quem secutus est Weichertus p. LIV. Ipse in-
spexi.</p>
<p>Ex hoc descriptus est codex</p>
<note type="marginal">458</note> <p>50. Bremensis bibliothecae urbicae plut. I. b. 23
num. 63 insignitus in indice Omontii 1), bomb. forrnae oct. sc.
XIV, olim Antonii Malaspinae teste inscriptione folii
tertii praefixi Σὺν Θεῷ κτῆμα ἡ παροῦσα βίβλος Ἀντωνίου Μα-
λασπίνα τοῦ Φωκαέως, postea Melchioris Goldasti teste
inscriptione eiusdem folii: Ex biblioth. Goldasti, qui fol. 233
─236 v easdem tres partes forma prorsus eadem atqueLau-
rentianus exhibet. Contulit Weichertus, qui codicem litteris
Br insignivit p. LIII; sed ab apparatu critico eum removen-
dum esse ex iis, quae de Laurentiano dixi, consequitur.</p>
<p>Cum Laurentiano et Bremensi prorsus congruit excepto
quod Demetrii Τύπους ἐπιστολικοὺς omisit codex</p>
<note type="marginal">459</note> <p>51. Parisinus gr. 2562 bomb. sc. XIV/XV fol. —
142, de quo e Rabii schedis rettulit Weichertus p. LIV.</p>
<p>Denique mentio fiat nonnullorura tractatuum e libello
Pseudolibaniano refictorum. Unum, qui codice Parisino
gr. 2782 A continetur inscriptus ἐπιστολαὶ τεχνικαί, iam supra
p. 16 not. 2 n. 39 tetigimus.</p>
<p>Alter inecriptus περὶ τοῦ ἐπιστολιμαίου χαρακτῆρος καὶ
πόσα εἴδη διαφορᾶς αὐτῶν καὶ ὀνομάτων, qui codicibus
<note type="marginal">460</note> 52. Vindobonensi theol. 231 sc. XV fol. 16r—17v
<note type="marginal">461</note> 53. Parisino gr. 2830 sc. XVI fol. 237r—139v
<note type="footnote">1) Centralblatt f. Bibl. VII 370.</note>
<note type="footnote">2) E quo codices Parie. gr. 2731 sc. XVI fol. 141v—143v et
462 53 a. Suppl. gr. 543 sc. XVI/XVII fol. 11r—13v fluxisse
coniecit Weichertue p. LXV. In margine condicis Suppl. 643 manu
receuti scriptum est: Cod. Reg. 3327 fol. 237 (i. e. Par. 2830).</note>

<pb n="21"/>
tinetur, paraphrasis instar libelli vestigia sequitur, sed exem-
pla praetermittit itaque in praecepto χρηστέον δὲ καὶ ἱστο-
ρίαις καὶ μνημονευτέον μύθων καὶ παλαιῶν συγγραμμάτων
καὶ παροιμιῶν εὐστόχων (= p. 35, 5) desinit. De quo pluri-
bus disseruit Weichertus p. LXIV sq.</p>
<p>54. Ab hoc pendere videtur tertius tractatus, qui conti- 463
netur codice Vaticano gr. 1405 chart. a. 1493 Patavii a
Scipione Carteromacho exarato inscriptione privus, sed in
fine exempla addidit. De quo cf. Weichertum p. LXVII.
55. Tertius est Laurentianus Acquist. 39 sc. XVI, 464
de quo cf. Nic. Festam, Stud. Ital. di filol. class. V 197 sq.
et Przychockium, Stud. Vindob. XXXIII 259.</p>
<p>E numero maximo codicum, qui libellum nobis tradi-
derunt, quaternos utriusque classis ut optimos duces elegi-
mus. Rationem autem quae inter hos intercedit uno obtutu
percipies stemraate quod sequitur.</p>
<p>Testimonia, si missos facis tractatus quorum mentionem
supra p 20 feci, non sunt nisi duo loci in τόπω κοινῶ περὶ
φίλων καὶ φιλαδελφίας sermonis VI Maximi Confessoris,
de quibus supra p. 2 egi.</p>
<p>56. Editio princeps libelli a Pontico Virunio cu-
rata a. 1501 Rhegii Langobardorum prodiit. De qua editor
in praefatione haec protulit: Ponticus Virunius litterarum

<pb n="22"/>
graecarum studioso cuicumque benefacere . . . Addidi (sc.
Ἐρωτήμασι τοὐ Χρυσολωρᾶ quae 64 prima folia editionis
implent) insuper Libanium de modo epistolandi: opus-
culum excellentissimum: et plane necessarium: et antiqui-
tatem codicis reveritus nihil immutare ausus: nequepunctum
tangere: quamvis doctus quidam in latinum imatatum (sic):
et perversum sibi inscripserit 1). Sequitur opusculum foliis 10
et dimidio comprehensum inscriptum Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπι-
στολιμαῖοι χαρακτῆρες (sic). Incipit Ὁ μὲν ἐπισταλτικὸς χα-
ρακτὴρ, desinit τῶν καταθυμίων ἐπαπολαύων. Τέλος. In fine
legitur: Rhegii Lingobardiae impensis nobilis Simonis Bom-
basii et sociorum Pontici Virunii et presbyteri Dionysii Ber-
thochi: Benedictus Mansius Carpensis impressit 1501 Iul.
Codex cuius vestigia se quam accuratissime pressisse testa-
tur editor, fuisse videtur non Parisinus 1389 sc. XVI, quem
censuit Weichertus p. LXX, sed codex cum Berolinensi artissime
cognatus. Exemplar editionis hodie rarissimae in bibliotheca
Bodleiana repperi, cuius lectiones a Weichertiana discrepan-
tes A. B. Poyntonus mihi exscripsit. Quas litteris pr signatas
in apparatum recepi.</p>
<p>57. Idem vir doctus libellum in sermonem latinum con-
vertit et Antonio Pyrrho dedicavit, ut in praefatione libelli
post mortem ipsius cum Francisci Nigri de modo epistolandi
tractatu Venetiis per Ioannem de Tridino alias Tacuinum
a. 1525 et per Bernardinum Bindonum a. 1544 editi expo-
suit his verbis: Ponticus Virunius magnifico Antonio
Pyrrho benefacere. Dum essem in navi Antoni Pyrrhe — per
Padum ex Rhegio Lingobardiae Ticinium navigans, ubi non
minus divitiis quam gloria maiorum flores — subiit, quod
quasi cxemptus laboribus meis publice legendi in via illa po-
teram amore tuo in latinum convertere sermonem Libanii,
quem in manibus habebam artem epistolarem, appctentibus
laudem dicendi accumulatissimam, cum tantopere, tamdiu et
ubique urbium fuissem rogatus, itaque inter navigandum eam
partem librorum ipsius, quam cum erotematis impresseram
<note type="footnote">1) Num Franciscum Philelpbum significat?</note>

<pb n="23"/>
graece coepi discurreie, tunc fraier Georgius Mascalonnus
pro notario esse voluit calamo excipiens dictata, sicque a
prandio ad coenam complevimus ego Libanium, ille matutinum.</p>
<p>58. Num hanc editionem principem ante oculos habuerit
cum hunc libellum e graeco latinum fecit Iacobus Mer-
catus Silvestrinus, a quo Libanii characteres ex graeco
in latinum conversi extant in codice Magliabecchiano 1394,
nunc dicere nequeo.</p>
<p>59. Contra ad eam redit versio latina Wolfgangi Ane-
moecii, quae inscripta: Libarin sophistae apud Graecos
doctissimi Epistolares Characteres Wolfgango Anemoecio in-
terprete extat in Farraginibus epistolarum Laconicarum Ba-
sileae a. 1545 editis.</p>
<p>60. Sed editio quae inscripta Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστο-
λιμαῖοι χαρακτῆρες. Ἀνωνύμου τινὸς πρὸς Ἡρακλείδην ἐπι-
στολικοὶ τύποι Libanii Sophistae de conscribendis epistolis.
Auctoris cuiusdam inccrti ad Hcraclidem epistolarum formu-
lae. Βασιλεῖ τ’ ἀγαθῷ κρατερῷ τ’ αἰχuητῇ. Parisiis MDL VIII.
Apud Guil. Morelium in Graecis typographum Regium pro-
diit (= Mor), editionem principem, quacum in forma ex-
terna concinit, pro fundamento quidem habuit, sed complu-
ribus locis ex alio codice correxit et τόπους ἐπιστολικοὺς ad-
didit. Adhibita est a Westermanno, qui Guil. Morellum pro
editore habuit, sub sigillo p. Quem secutus sum.</p>
<p>61. Repetita et versione latina instructa est haec editio
Lugduni 1614 typis Iohannis Iullieron. Inscripta est
similiter Λιβανίου σοφιστοῦ ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες Liba-
nii sophistac Characteres hoc est Notae et formulae Episto-
larum. Cf. Weichertum p. LXXI. Nihil est cur adhibeatur.</p>
<p>62. Recensionis Proclianae editionis auctor extitit Ioan-
nes Hartung Friburgensis (= Har) libello inscripto Περὶ
τοῦ ἐπισταλτικοῦ χαρακτῆρος Basileae a. 1548 edito. Usus
est codice familiae D quem superiore anno se a Michaele
Vuestermanno accepisse, sed quem a non paucis mendis re-
purgatum emittere destinasse in praefatione testatur. In fine
subiecta sunt παραδείγματα τῶν ἐπιστολῶν et ezempla epi-
stolarum a diversis exercitii gratia Latine conversa i. e. 37

<pb n="24"/>
epistulae graecae noviciae a discipulis Hartungi Georgio a
Schomberg, Davide Capitone, Iacobo Vaccio, Augustino Gunt-
zero, Marco Aequatorio, Cunone a Vualbrun, Balthasare
Acanthio in sermonem latinum conversae.</p>
<p>63. Partim repetita, partim aucta est opera Hartungiana
in libro inscripto : Epistolarum Conscribendarum ΜeΑο-
dus, una cum Exemplis, incerti auctoris, Graece et Latine, in
utriusque linguae studiosorum gratiam nunc multo quam an-
tea et emendatior et locupletior edita. Ioanne Sambuco Pan-
none Tirnaviensi interpi-ete. Item, Ἐπιστολικοὶ Τύποι, Hoc
est, Epistolarum formae quasi figuris designatae. ΠI·Αὸdἰ̓́s
plane aurcus, nuncprimum ab eodem Ioan. Sambuco de Graeco
Latinus factus. Adiccimus et aliorum de scribendis Epistolis
Ιτ·ὸeνοs. Basileae, Per Ioannem Oporinum et subscriptae:
Anno Salutis humanae Μ. D. LII. Mense Martio. Sam-
bucus enim auctor libri primum p. 9 — 23 praebet versionem
liberiorem textus Hartungiani inscriptam: De conscriberi-
dis epistolis libellus de graeco Latinus facius per Ioannem
Sambucum Ρ., de qua in praefatione Wuolfgango et Geor-
ὐο Kremeris, Viennensibus Austriacis, Georgii Tanneri disci-
pulis, Lutetiae a. 1551 adscripta haec dicit: Οοaυὡi his
diebus Lybanii, ut quidem mihi videtur, libellum de formis
epistolarum . . . Quem et ipsum vobis ego nuncupo fratribus . . .
Porro autem praesentio hanc primam quasi ingressionem
vertendi meam, non quidem illam novam ratione, sed a doctis
repetitam, nonnullam habituram reprehensionem, quod ea Ji-
berior sit. Negare id non possum. Veruntamen feci id, tum
quia exemplar Graecum mendosum ἇί.· Ἴω quia ὅ so-
lum vcrba reddenda, sed vero etiam latine faciendum id esse,
puἰίινἰ Sed etiam ordinem quo singula epistularum genera
tractantur ratione nova, de qua Weichertus p. LXXI sq. ret-
tulit, mutavit. Sequuntur versio latina Ἐπιστολικῶν τύπων
p. 30 — 44 facta a Sambuco, textus libelli Hartungianus in-
scriptus περὶ τοῦ ἐπισταλτικοῦ χαρακτῆρος cum versione la-
tina Caspari Stiblini et Christophori Casseani p. 48 — 73, na-
ραδείγματα τῶν ἐπιι)τολῶν (37) cum versione latina p. 74 —
131, textus graecus Ἐπιστολικῶν τύπων ῥ’. 132 — 143, 1ο-

<pb n="25"/>
annis Lodovici Vitis et Desid. Erasmi, alioruin de conscri-
bendis epistolis tractatus p. 144—303.</p>
<p>64. Editio libelli Sambuciana repetita est in duabus edi-
tionibus, quarum prior inscripta: Περὶ τοῦ ἐπιοταλτικοῦ χα-
ρακτῆρος βιβλίον ἀδέσποτον Lutetiae 1577 ex officina Fede-
rici Morelli prodiit, altera inscripta: Ἐπιστολικοὶ χαρακτῆρες.
Epistolarum conscribendarum mcthodus Libanio a nonnullis
adscripta. Ε Demetrii Phalerei de Elocutione libro eiusdem
argumenti quaedam dcsumpta. Apud Hieronymum Commeli-
num 1597.</p>
<p>65. Duobus libris, Parisino 1630 (P) a Duebnero descripto
et Palatino Heidelbergensi 43 (H) a Kaysero collato et du-
abus editionibus, Hartungiana a. 1548 (b) et Morelliana a.
1558 p. usus Ant. Westermannus (= Wes) recensionem
Proclianam inscriptam Πρόκλου τοῦ Πλατωνικοῦ περὶ ἐπιστο-
λιμαίου χαρακτῆρος Lipsiae a. 1856 edidit.</p>
<p>66. Quem firmiter, ut ait, presso vestigio secutus est
R. Hercher in Epistolographis Graecis p. 6—13 (= Her)
rarius ex alio quodam codicum ab Hinckio adhibitorum ut
Vaticano 306, Ottoboniano 259 quam ex ingenio ipsius lec-
tione mutata.</p>
<p>67. H. Hinckius (annal. philol. 1869 536—563) (=Hin)
immemor operae Westermannianae Proclianae recensionis co-
dices Laurentianum 55, 7, Vindobonensem philos. et philol.
149, Parisinos 1630, 2551, 1749 adhibuit quidem, sed co-
dicibus recensionis Libanianae, quam genuinam perspexit,
VU Ottoboniano 339, Vaticano 753, Laurentianis 57, 34
et 60, 14 iure postposuit, etsi codici V maiorem auctori-
tatem tribuit et in verbis delendis modum excessit.</p>
<p>68. Atque hunc quidem secutus est novissimus editor
Valentinus Weichertus (= Wei), cuius pro patria mor-
tem lugemus: Demetrii et Libanii qui feruntur τύποι ἐπι-
στολικοὶ ct ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες Lipsiae 1910, sed ad
iustam recensionem non pervenit. Nam ex apparatu Hincki-
ano et Westermanniano hausit quidem et multos codices
primus adhibuit, sed inter hos plus uno nihil iuvat nisi
apparatum onerat. Codicum genera quidem recte distinxit,

<pb n="26"/>
sed rationem quae inter haec intercederet non quaesivit.
Itaque ante omnia stemma codicum stabiliendum singu-
lique tantum codices, qui locum certum in via traditionis
obtinent, ducum instar in apparatum criticum recipiendi
erant. Quae minus recte e codicibus rettulit, tacite correxi.</p>
<p>SIGLA CODICUM ET EDITIONUM</p>
<p>V = Vaticanus gr. 916</p>
<p>U = Vaticanus gr. 1391</p>
<p>Pa = Parisinus gr. 2881</p>
<p>Β = Berolinensis gr. 308</p>
<p>Α = Ambrosianus B 4 sup. (81)</p>
<p>D = Darmstadiensis 2773</p>
<p>Ρ = Parisinus gr. 1630</p>
<p>Η = Heidelbergensis Palatinua gr. 43</p>
<p>pr = editio princeps Virunii 1501 Rhegii Langobardorum</p>
<p>Har = ed. Hartungii Basileae 1548</p>
<p>Mor = ed. Parisina 1651 (et 1668) apud Guil. Morelium</p>
<p>Wes = ed. Westermanni Lips. 1856</p>
<p>Hin = ed. Hinckii ann. philol. Fleckeis. 1869 p. 552—562</p>
<p>Her = ed. Hercher, Epistolographi graeci, Paris. 1873 p. 6─13</p>
<p>Wei = Demftrii et Libanii qui feruntur τύποι ἐπιστολικοὶ et
ἐπιστολιμαῖοι χαρακτῆρες ed. Weichert, Lips. 1910
p. 13—34.</p>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
