<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>DR. IVAR A. HEIKEL</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Greta Franzini</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Simona Stoyanova</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
<biblStruct>
<monogr>
<title>EUSEBIUS WERKE</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="la">DR. IVAR A. HEIKEL</name>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:tmp">DR. IVAR A. HEIKEL</author>
<imprint>
<publisher>J.C.HINRICHS'SCHE BUCHHANDLUNG</publisher>
<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
<date>1902</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
<refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body><div type="edition" n="tlg2018.tlg020a_1_1_1_1">
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<pb n="36"/>
<head>Τοῦ δευτέρου βιβλίου τὰ κεφάλαια.</head>
<p>ά. Λικινίου διωγμὸς λαθραῖος ἐπισκόπους ἀναιροῦντος ἐν Ἀμασείᾳ
τοῦ Πόντου.</p>
<p>β΄, Καθαιρέσεις ἐκκλησιῶν καὶ ἐπισκόπων κρεουργίαι.</p>
<lb n="5"/><p> γ΄. Ὅπως Κωνσταντῖνος ὑπὲρ Χριστιανῶν διώκεσθαι μελλόντων
ἐκινήθη.</p>
<p>δ΄. Ὅτι Κωνσταντῖνος μὲν παρεσκευάζετο μετ’ εὐχῶν Λικίνιος δὲ
μετà μαντειῶν εἰς πόλεμον.</p>
<p>έ. Ὅσα Λικίνιος ἐν τῷ ἄλσει θύων εἶπεν περὶ τῶν εἰδώλων καὶ
<lb n="10"/> τοῦ Χριστοῦ.</p>
<p>ς΄. Φαντασίαι κατὰ τὰς ὑπὸ Λικίνιον πόλεις, ὡς τῶν Κωνσταντίνου
στρατευμάτων διιόντων.</p>
<p>ζ΄. Ὅτι ἐν πολέμοις ὅπου σταυροειδὲς σημεῖον παρῆν, ἐκεῖ τὰ τῆς
νίκης ἐγίνετο.</p>
<lb n="15"/> <p>ή. Οτι πεντήκοντα τὸν σταυρὸν φέρειν ἐξελέχθησαν.</p>
<p>θ΄. Ὅτι τῶν σταυροφόρων ἀνῃρέθη μὲν ὁ φυγών, ὁ δὲ πίστει παραμείνας
ἐσώθη.</p>
<p>ί. Συμβολαὶ Συμβολαὶ καὶ Κωνσταντίνου νίκαι.</p>
<p>ιά. Φυγὴ Λικινίου καὶ γοητεῖαι.</p>
<lb n="20"/> <p>ιβ΄. Ὅπως Κωνσταντῖνος ἐν σκηνῇ προσευχόμενος ἐνίκα.</p>
<p>ιγ'. Φιλανθρωπία περὶ τοὺς συλλαμβανομένους στρατιώτας.</p>
<p>ιδ΄. Ἕτι περὶ τῶν ἐν τῇ σκηνῇ προσευχῶν.</p>
<p>ιέ. Λικινίου περὶ φιλίας δόλος καὶ εἰδωλολατρεία.</p>
<p>ις΄. Ὅπως μὴ ἀντιπολεμεῖν τῷ σταυρῷ Λικίνιος παρῄνει τοῖς στρα
<lb n="25"/> τιωταις.</p>
<p>ιζ΄. Νίκη Κωνσταντίνου.</p>
<note type="footnote">In A ἄρχη τοῦ δευτέρου λόγου und dann folgt, ohne Inhaltsverzeichnis, der
Text selbst Ι Die Zahlzeichen ά, β΄, γ΄ usw. nur in VJ Ι Im Texte — im T.) feh-
len alle überschriften in JM (ausser bei dem ersten Cap.!) BA, aber finden
sich in V Ι 2 λικιννίου hier und überall mit zwei ν J, vgl. S. 5,25 Ι 9 εἰπεν so V,
εἶπεν im Τ. V Ι 15 ἐξελέγησαν, aber γη auf Ras., J | 22 τῆ V hier u. im T.,</note>


<pb n="37"/>
<p>ιή. Λικινίου θάνατος, καὶ ἐπινίκια περὶ τούτου.</p>
<p>ιθ΄. Φαιδρότης καὶ πανηγύρεις.</p>
<p>κ'. Ὅπως ὑπὲρ ὁμολογητῶν ἐνομοθέτει Κωνσταντῖνος.</p>
<p>κα. Ὅπως καὶ περὶ μαρτύρων καὶ ἐκκλησιαστικῶν κτημάτων.</p>
<lb n="5"/> <p>κα. Ὅπως καὶ τοὺς δήμους ἀνεκτήσατο.</p>
<p>χγ΄. Ὅτι θεὸν τῶν ἀγαθῶν αἴτιον ἐκήρυττεν, καὶ περὶ ἀντιγράφων
νομων.</p>
<p>κδ΄. Νόμος Κωνσταντίνου περὶ τῆς εἰς θεὸν εὐσεβείας καὶ τοῦ χριστιανισμου,
ἐν ῳ ἐστι ταυτα.</p>
<lb n="10"/> <p>κε . Ὑπόδειγμα ἐκ παλαιῶν χρόνων.</p>
<p>κς΄. Περὶ διωχθέντων καὶ διωκτῶν.</p>
<p>κζ΄. Ὅσων ὁ διωγμὸς αἴτιος κακῶν τοῖς τολμήσασι κατέστη.</p>
<p>κη . Ὅτι θεὸς τῶν καλῶν ὑπηρέτην Κωνσταντῖνον ἐξελέξατο.</p>
<p>κθ΄ . Εὐσεβεῖς εἰς θεὸν Κωνσταντίνου φωναὶ καὶ ὁμολογητῶν ἔπαινος.</p>
<lb n="15"/> <p>λ΄. Νόμος ἀπολύων ἐξορισμοῦ καὶ βουλῆς καὶ δημεύσεως.</p>
<p>λά. Τοὺς ἐν νήσοις ὁμοίως.</p>
<p>λβ΄. Τοὺς ἐν μετάλλοις καὶ δημοσίοις ἀτιμωθέντας.</p>
<p>λγ΄. Περὶ ὁμολογητῶν στρατευσαμένων.</p>
<p>λδ΄. Ἀπολύσεις τῶν ἐν γυναικείοις ἢ εἰς δουλείαν δοθέντων ἐλευθέρων.</p>
<lb n="20"/>
<p>λέ . Περὶ κληρονομίας οὐσιῶν τῶν μαρτύρων καὶ ὁμολογητῶν καὶ
μετοικισθέτων καὶ ταμιευθέντων.</p>
<p>λς΄. Τῶν μὴ ἐχόντων συγγενεῖς κληρονόμον εἶναι τὴν ἐκκλησίαν καὶ
τὰ ὑπ' αὐτῶν δοθέντα τισὶ βέβαια μένειν.</p>
<lb n="25"/> <p>λζ΄. Ἀποδιδόναι τοὺς κατέχοντας τὰ τοιαῦτα χωρία καὶ κήπους καὶ
οἰκίας χωρὶς ὡν ἐκαρπώσαντο.</p>
<p>λή. Ποίῳ τρόπῳ χρὴ περὶ τούτων ἐπιδιδόναι δεήσεις.</p>
<p>λθ΄. Ταῖς ἐκκλησίαις ἀποδοῦναι τὸ ταμεῖον χωρία καὶ κήπους καὶ
οἰκίας καὶ λοιπά.</p>
<lb n="30"/> <p>μ΄ . Τὰ μαρτύρια καὶ τὰ κοιμητήρια ταῖς ἐκκλησίαις ἀποδοθῆναι.</p>
<note type="footnote">2 φαιδρότης V hier u. im Τ., φαιδρότις MB, φαιδρότητες J Ι 4 ὑπὲρ V hier,
(im Texte: περὶ) | κτημάτων] πραγμάτων ἐνομοθέτει im T. V Ι 8 περὶ εὐσε-
βείας εἰς θεὸν καὶ χριστιανισμοῦ im T. V Ι 10 ὑποδείγματα ἐκ τῶν V hier Ι
11 τῶν + vor διωχθ. über der Zeile V1 hier Ι 12 ὅσων hier u. im Τ. V, ὅπως
JMB | τολμήσασι V hier u. im T., πολεμήσασι JMB | 13 ὑπηρέτην τῶν καλῶν
im Τ. V | τῶν &lt; J Ι 16 νήσοις] νόσοις J Ι τοὺς — ὁμοίως] ἀνάκλησις τῶν
νήσοις im T. V Ι 17 καὶ + vor ἀτιμ. V hier Ι ἀτιμασθέντας MB Ι τοὺς—ἀτιμ.]
ἀνάκλησις τῶν ἐν μετάλλοις καὶ δημοσίοις ἔργοις ἀτιμασθέντων im T. V Ι 21 καὶ
μετ. καὶ ταμ. &lt; im T. V Ι 24 δοθέντα τίσι(ν) V, δωρηθέντα JMB Ι μένων MB
25 τοὺς κατέχοντας τὰ τοιαῦτα V hier, τοὺς τοιαῦτα κατέχοντας V im Τ, τοῖς
κατἐχουσι JMB Ι 27 χρὴ V hier u. im Τ, δεῖ JMB Ι 29 καὶ λοιπὰ V hier u. im
Τ., &lt; JMB Ι 30 ἀποδοῦναι</note>


<pb n="38"/>
<p>μά. Τοὺς ἀγοράσαντας ἐκκλησιαστικὰ ἢ κατὰ δωρεὰν λαβόντας ἀποδοῦναι.</p>
<p>μβ΄. Σέβειν τὸν θεὸν σπουδαίως παραίνεσις.</p>
<p>μγ΄. Ὅπως τὰ νομοθετηθέντα ὑπὸ Κωνσταντίνου δἰ ἔργων
<lb n="5"/> πληροῦτο.</p>
<p>μδ΄. Ὅτι τοὺς ἄρχοντας Χριστιανοὺς προῆγεν· εἰ δὲ καὶ Ἕλληνες
ἦσαν, τὸ θύειν αὐτοῖς ἀπηγόρευτο.</p>
<p>μέ. Περὶ νόμων κωλυόντων μὲν θυσίας οἰκοδομεῖν δὲ ἐκκλησίας
προσταττόντων.</p>
<lb n="10"/> <p>μς΄ . Κωνσταντίνου πρὸς Εὐσέβιον καὶ λοιποὺς ἐπιοκόπους περὶ τῆς
τῶν ἐκκλησιῶν οἰκοδομῆς, καὶ ὥστε τὰς παλαιὰς ἐπισκευάζεῖν
καὶ μείζονας οἰκοδομεῖν διὰ τῶν ἀρχόντων.</p>
<p>μζ΄. Ὅτι κατὰ εἰδωλολατρείας ἔγραφεν.</p>
<p>μή. Κωνσταντίνου πρὸς τὰς ἐπαρχίας περὶ τῆς πολυθέου πλάνης
<lb n="15"/> διάταγμα ἐν ᾧ προοίμιον περὶ κακίας καὶ ἀρετῆς.</p>
<p>μθ΄. Περὶ τοῦ πατρὸς τοῦ φιλοθέου Κωνσταντίνου καὶ περὶ Διοκλλητιανοῦ
καὶ Μαξιμιανοῦ τῶν διωκτῶν.</p>
<p>ν΄. Ὅτι διὰ τὴν τοῦ Ἀπόλλωνος μαντείαν, ὡς μὴ δυναμένου μαντεύεσθαι 
διὰ τοὺς δικαίους, ὁ διωγμὸς ἀνεκινήθη.</p>
<lb n="20"/> <p>νά. Ὅτι νέος ὢν ἔτι Κωνσταντῖνος αὐτήκοος γέγονε Διοκλητιανοῦ
διὰ τὸ ἀκοῦσαι τοὺς δικαίους εἶναι Χριστιανοὺς τὰ περὶ διωγμοῦ
γράψαντος.</p>
<p>νβ΄. Ὅσα εἴδη βασάνων καὶ τιμωριῶν κατὰ Χριστιανῶν ἐτολμήθη.</p>
<p>νγ΄. Ὅτι βάρβαροι Χριοτιανοὺς ὑπεδέξαντο.</p>
<lb n="25"/> <p>νδ΄. Οἴα μετῆλθε δίκη τοὺς διὰ τὴν μαντείαν διώκτας.</p>
<p>νέ. Δοξολογία Κωνσταντίνου εἰς θεὸν καὶ ὁμολογία περὶ τοῦ σημείου
τοῦ σταυροῦ καὶ εὐχὴ περὶ ἐκκλησιῶν καὶ λαῶν.</p>
<p>νς΄. Ὅτι προσεύχεται μὲν Χριστιανοὺς εἶναι πάντας, οὐκ ἀναγκάζει δέ.</p>
<p>νζ΄. Δοξολογία εἰς θεὸν δι᾿ υἱοῦ φωτίσαντος τοὺς πλανωμένους.</p>
<lb n="30"/> <p>νή. Δοξολογία πάλιν ἐκ τῆς τοῦ κόσμου λειτουργίας.</p>
<p>νθ΄. Δοζολογία εἰς θεὸν ἀεὶ διδάσκοντα τὰ καλά.</p>
<p>ξ΄. Παραινέσεις ἐπὶ τἐλει τοῦ διατάγματος μηδένα μηδενὶ ἐνοχλεῖν.</p>
<note type="footnote">3 σπουδαία JMB | 4 ἐπληροῦτο V hier u. im Τ., ἐτελειοῦτο JMB | 7 αὐτοὺς
im T V | ἀπηγορεύετο V hier | 11 ὥστε καὶ im Τ. V | 13 ἔγραψε κωνσταντῖνος
im Τ. V | 15 ἐν ᾧ] καὶ MB | Wortfolge ἀρετῆς καὶ κακίας MB | 16 κωνσταντίου
V hier | περὶ τοῦ πατρὸς Κωνσταντίνου ὅτι φιλοθέου im Τ. V | 17 μαξιμίνου VMB |
20 αὐτήκοος γέγονε V hier u. im T, &lt; JMB Ι Διοκλ. διὰ τὸ ἀκονῦσαι &lt; MB |
23 χριστιανοὺς V hier | 24 ἀπεδέξαντο V hier | 27 λαοῦ im T. V | 28 προσευχαὶ
V hier | κωνσταντῖνος + vor χρ. im Τ. V | 29 φωτίσαντα, ος über der Zeile,
V hier.</note>

<pb n="39"/>
<p>ξά. Ὅπως ἀπὸ τῆς Ἀλεξανδρέων διὰ τὸ κατὰ Ἄρειον ἐκινοῦντο
ζητήσεις.</p>
<p>ξβ΄. Περὶ τοῦ αὐτοῦ καὶ περὶ Μελιτιανῶν.</p>
<p>ξγ΄. Ὅπως περὶ εἰρήνης πέμψας Κωνσταντῖνος ἔγραψεν.</p>
<lb n="5"/> <p>ξδ΄. Κωνσταντίνου πρὸς Ἀλέξανόρον τὸν ἐπίσκοπον καὶ Ἄρειον τὸν
πρεσβύτερον.</p>
<p>ξέ. Ὅτι περὶ τῆς εἰρήνης ἐμερίμνα συνήθως.</p>
<p>ξς΄. Ὅτι καὶ τὰς έν Ἀφρικῇ ζητήσεις διωρθώσατο.</p>
<p>ξζ΄. Ὅτι ἐκ τῆς ἀνατολῆς τὰ τῆς εὐσεβείας ἤρξατο.</p>
<lb n="10"/> <p>ξή. Ὅτι λυπηθεὶς διὰ τὴν στάσιν τὰ περὶ εἰρήνης συμβουλεύει.</p>
<p>ξθ΄. Πόθεν ἡ Ἀλεξάνδρου καὶ Ἀρείου ζήτησις ἤρξατο, καὶ ὅτι μὴ
ἐχρῆν συζητεῖν ταῦτα.</p>
<p>ό. Παραινέσεις περὶ ὁμονοίας.</p>
<p>οά. Μὴ διὰ μικρὰς λέζεις φιλονεικεῖν περὶ τοῦ αὐτοῦ.</p>
<p>οβ΄. Ὅτι δι’ εὐλάβειαν ὑπεραλγῶν δακρύειν ἠναγκάζετο καὶ μέλλων
εἰς τὴν ἀνατολὴν ἐπέσχε διὰ ταῦτα.</p>
<p>ογ΄. Ἐπίμονος καὶ μετὰ τὸ γράμμα τοῦτο ταραχὴ τῶν ζητήσεων.</p>
<p>Κεφάλαια τοῦ δευτέρου λόγου.</p>
<note type="footnote">1 τὰ im T. V Ι 3 τοῦ αὐτοῦ] ἀρείου im T. V | 4 Wortfolge ἔγραψε πέμψας
κωνσταντῖνος im Τ. V. Ι 5 βασιλέως κωνσταντίνου ἐπιστολὴ im T. V Ι 6 πρεσβύ-
την MB Ι 7 συννήθως J | post συνήθως + κωνσταντῖνος im T. V Ι 8 nach διωρθ.
+ κωνσταντῖνος im Τ. V Ι 10 τὰ &lt; Y hier Ι 13 παραινέσις im T. V Ι 16
ἀνατομὴν + διαβαίνειν im Τ. V, (hier) am Rande + ὁρμᾶν B2 | 17 καὶ vor ταραχὴ
im Τ. V | 18 κεφ. — λόγου &lt; J, aber das zweite Buch ängt mit
Worten an: Εὐσεβίου τοῦ παμφίλου εἰς τὸν βίον τοῦ μακαρίου κωνσταντίνου βι-
βλίον β J.</note>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
