<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00533.opp-grc1">

        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="79"/>

<head>XXXIII.</head>

<head>Φιλαργύρου παῖς ἀριστεύσας ᾔτησεν εἰς τὴν

δωρεὰν θαλλοῦ στέφανον καὶ ἀποκηρύσσεται.</head>

<p>Τῆς μὲν ἀριστείας οὐ πάνυ μέμφομαι τὸν <note type="marginal">RIV 622</note>

νεανίσκον, ὦ δικασταί, δι’ ἐκείνην γὰρ σέσωσται τῇ

πόλει τά τε χρήματα καὶ τὰ σώματα, μισῶ δὲ τοῦτον, <lb n="5"/>

ὅτι δεινὸς ὢν ἐν τοῖς ὅπλοις εὐήθης ἐστὶν ἐπὶ τῶν

δωρεῶν καὶ τῆς Τύχης παρεχούσης πλουτεῖν ἀνοίᾳ

<note type="footnote">Η = Codex Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>

<note type="footnote">V = Vaticanus gr. 940</note>

<note type="footnote">C = Chisianus K VI 43</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>

<note type="footnote">La = Laurentianus LVII 44</note>

<note type="footnote">Vi = Vindobonensis philos. et philoL IV 82</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr, 195 olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus II 41 (Vatic. Barb. 220)</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">2 Plat. leg. XII p. 943 D. Aesch. fals. leg. p. 34, 12; Ctes.

p. 80, 36 sq. 6 Chor. avar. ’ξ 1 Mus. Rhen. XLIX p. 505, 13</note>

<note type="footnote">2 θαλλὸς κυρίως ὁ τῆς ἐλαίας κλάδος Cf 3 τὸ προοίμιον

τῆς ὑπολήψεως τῶν δικαστῶν Cf πρῶτον προοίμιον ἐξ ὐπολή-

Φεως Μ

2 θαλλὸν στεφάνου HVC sed in hoc θαλλοῦ στέφανον su-

prascr f Ι παρὰ τοῦ ἰδίου πατρός post ἀποκηρύσσεται HVC

ἀντίληψις post ἀποκηρύσσεται Μ, Ἡ στάσις ἡ ζήτημα ἀντίληψις

Φιλάργυρος ἀποκηρύττει edd delevi 4 υἱὸν MCl et γρ in

marg Mor | δικασταί scripsi ex HVCMLaVi sed in hoc ἄνδρες

suprascr m 2, BVa ἄνδρες ὢ edd cf. ad p. 90,9 | ἐκεῖνο Vi

sed ἢν supra ὁ m 2 5 τε om HVCCl</note>



<pb n="80"/>



διέφθειρε τὴν χάριν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἐπεὶ οὖν σοφώτερός ἐστι τοῦ

πατρὸς καὶ ὃν μὲν ἐγὼ τιμῶ βίον, τούτου κατέγνωκεν,

αὐτὸς δὲ ἕτερον ἐξεῦρεν ἑαυτῷ, ζητείτω καὶ οἰκίαν

ἑτέραν. οὐ γὰρ οἶδ’ ὅπως δύνανται συνοικεῖν χρημά-

<lb n="5"/> τῶν ἐπιθυμητὴς καὶ κενῆς δόξης ἐραστής.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>θαυμάζω

μὲν οὖν ὅπως οὐ καὶ νῦν ἐστεφανωμένος εἰς ὑμᾶς

εἰσῆλθε. τοσοῦτον ἐπὶ τῷ θαλλῷ φρονεῖ καὶ οἴεται

τόν τε ὄντα καὶ τὸν ἐσόμενον χρυσὸν οὐδὲν εἶναι

πρὸς τὸ κτῆμα. καὶ γὰρ κτῆμα αὐτὸν ὁ ἀναίσθητος

<lb n="10"/> ὀνομάζει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἐγὼ δ’ εἰ μὲν ᾔδειν τὸν παῖδα μεταθησό-

μενον τὴν δόξαν ἢ μεμφόμενον αὑτῷ τῆς περὶ τὴν

αἴτησιν μωρίας, οὐδ’ οὕτω μὲν ἂν ἠνεσχόμην τὴν

<note type="marginal">RIV 623</note> Ι ἐκ τοῦ παρελθόντος χρόνου ζημίαν, πλὴν ἴσως

ἂν ὑφῆκά τι τῆς ὀργῆς ὁρῶν οὐκ εἰσάπαξ ἀπολωλότα

<lb n="15"/> μοι τὸν υἱόν· ἐπεὶ δὲ ἀνιάτως ἔχει καὶ δῆλός ἐστιν

ἐμμένων τοῖς ἀδικήμασι καὶ πρὸ τῶν δικαστηρίων

ἐπῄνει τὸ ἁμάρτημα, τοσούτῳ μᾶλλον αὐτὸν ἐξελῶ τῆς

οἰκίας, ὅσῳ ἄν μοι φαίνηται καλῶς ἐσκέφθαι τὸν ὑπὲρ

<note type="footnote">3 Chor. iuv. fort. § 42 Mus. Rhen. XLIX p. 494, 10</note>

<note type="footnote">5 προοίμιον δεύτερον et ἕτερον προοίμιον κατὰ τὸ ἀντίθε-

τον 14 14 καθάπαξ καὶ εἰσάπαξ ἀντὶ τοῦ παντελῶς

καὶ ἐνάπαξ Cf</note>

<note type="footnote">2 μὲν inser M m | βίον τιμῶ ΜΒ 3 ἑαυτοῦ HVC

6 πρὸς HVC I ἡμᾶς Va 7 ἦλθε BVa | φρόνει edd 8 τε

scripsi ex HVCLaViClBVa Par 3017 cum Boissonadio An. II

200 γε Μ edd sed γρ τε in marg Mor 9 πρὸς τὸ κτῆμα e

πρόσκτημα corr Cl 4 10 δὲ LaViClB 11 ,,malim μsμψόμενον“

Re at cf. 1. 17 ἐπῄνει τὸ ἁμάρτημα | αὐτῷ LaViCl sed in hoc ’

in ' corr m 2, Va 12 οὖν ἀνεσχόμην Va 13 πλὴν — 15 υἱόν

praemisso Λιβάνιος citat Andr. Lopad. lex. Vindob. s. v. εἰσά-

παξ ἀντὶ τοῦ ὁλοτελῶς p. 52, 16 ed. Nauck 14 ἂν om Β

Lopad I τι om HVC 17 ἐπῄνει V Mor sed γρ ἐπιτείνει in

marg V 3 et in marg Mor ἐπιτείνει Μ sed γρ ἐπῄνει in marg m,

LaViBVa sed in hoc γρ ἐπῄνει in marg | τοσοῦτο Μ τοσοῦτον

Va Ι αὐτὸν om Μ 18 ὅσῳ scripsi ex HVCLaVi sed in hoc ὅσον suptascr m 2, ClB ὅσον MVa edd | φαίνηται L sed φαἰ-

νοιτο supraacr s, Mor sed γρ φανείη in marg φαίνεται Cl |

περὶ HVC</note>



<pb n="81"/>



τοῦ θαλλοῦ λόγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>εἰ μὲν οὖν μὴ καὶ ὑμῶν, ὦ

δικασταί, τοὺς πολλοὺς ἠπιστάμην πάντα ἐλάττω χρη-

μάτων ἄγοντας καὶ τοῦτο ἀεὶ φροντίζοντας, ὅπως τι

λήψεσθε, πάνυ ἂν ἐφοβήθην μὴ μαίνεσθαι δόξαιμι

λυπούμενος εἰ μή μοι πλείω τὰ ὄντα πεποίηκεν ὁ παῖς· <lb n="5"/>

ὁρῶν δὲ ὑμᾶς καὶ νῦν οὐ δι’ ἄλλο τι χαίροντας ἢ

ὅτι ἐνθένδε ἀναστάντες ἀποίσεσθε τὸ τριώβολον, πολ-

λὰς ἐλπίδας ἔχω δόξειν ὑμῖν εἰκότως ἀγανακτεῖν εἰ

μεγάλης περιουσίας μόνον οὐκ ἐν χεροῖν κειμένης

ἐστέρημαι.</p> <lb n="10"/>

<p>6. Οὐκ ἐπὶ ταύταις, ὦ παῖ, ταῖς προσδοκίαις οὔτε τὴν

μητέρα σου ἠγόμην οὔτε σὲ ἐποιούμην. μᾶλλον δέ, τί μοι

πρὸς τουτονὶ τὸν ἀπόπληκτον, ἀλλ’ οὐ πρὸς ὑμᾶς περὶ

τῶν ἐμαυτοῦ διαλεκτέον; ἐμοὶ γὰρ οὐκ ἦν γνώμη τὸ ἐξ

ἀρχῆς, ὦ δικασταί, γαμεῖν λογιζομένῳ τὸ δαπανηρὸν τοῦ <lb n="15"/>

πράγματος καὶ ὅτι πρίν τι λαβεῖν, ἀναλῶσαι δεῖ δᾷδας

ὠνούμενον, ζεῦγος μισθούμενον, ἑστιῶντα τοὺς οἰκεί-

<note type="footnote">7 Arist. eq. 51. 255; vesp. 609. 684. 690. 1121; av. 1541.

cf. p. 49, 9 15 Dem. pac. p. 58, 6</note>



<note type="footnote">1 θαλοῦ ClVa | μενοῦν C edd 2 ἄνδρες Cl et supra δι-

κασταί Vi 2 3 τοῦτ’ Μ | τί HCMLaVi 4 λήψησθε LaVi</note>

<note type="footnote">5 δντα in ras Va 2 6 καὶ ὑμᾶς HVCM Mor Ι οὐ δ’ ἄλλο

τι Β Mor 7 ἐνθένδεν LaViVa Ι τριώβολον Cl sed ώβ in ras

m 4 8 δείξειν HVC 12 ἠγαγόμην Μ sed ἠγόμην in marg

m | μᾶλλον Vi sed καλόν in marg m 2 | τὶ in ras Cl2 13 οὐδὲ

HV aed in hoc δὲ eras, C | ὑπὲρ VCViClB 14 γὰρ om Β Ι

ὦ δικασταί post ἦν, non post ἐξαρχῆς Μ Mor | γνώμης Μ Ι τὸ

ἐξαρχῆς La sed ' et ' eras τοεξαρχῆς Β | ἐξαρχῆς VCMClVa

edd 16 τινα MCl Mor | ἀναλῦσαι Va sed ν ex ὢ corr Ι δᾷ-

δας scripsi coll p. 11, 14 δᾷδας La δάδας Vi sed παῖδας in

marg m 2 παῖδας HVNMClBVa edd</note>



<pb n="82"/>



οὑς, τοῖς φράτορσι τὴν γαμηλίαν εἰσάγοντα. ἐφόβει

δὲ καὶ τὸ τὰς πολλὰς τῶν γυναικῶν σπαθᾶν καὶ παρ-

αναλίσκειν εἰς οὐδὲν χρηστόν, βομβύκινα ἱμάτια καὶ

βύσσινα καὶ διαφανὲς χιτώνιον καὶ κροκωτὸν καὶ

<lb n="5"/> θέριστρον καὶ τοιοῦτόν τινα φλήναφον περὶ τὸ σῶμα

δαπανωμένας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>αἰσθόμενοι δ’ οὖν τινες τῶν φίλων,

<note type="marginal">RIV 624</note> εἰ δὴ I φίλους ἐκείνους θετέον, οἷς τί μεῖζον

καταράσαιτ’ ἄν τις ἢ τοιούτων παίδων γενέσθαι πα-

τέρας; αἰσθόμενοι δ’ οὖν ἐχθρῶς με ἔχοντα πρὸς τὸν

<lb n="10"/> γάμον παρῄνουν σπείσασθαι πρὸς τὸ πρᾶγμα γῆράς

τε ἥξειν λέγοντες, ἐν ᾧ μάλιστα δεῖ βοηθῶν, καὶ

παῖδα ἐμπορικὸν ἔσεσθαι καὶ ζηλωτὴν τοῦ γονέως,

ἴσως δὲ καὶ μᾶλλον χρηματιστήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>ταῦτ’ ἦν μὲν ἐν

μαντείαις, τὰ δὲ ἤδη παρόντα καὶ ὁρώμενα θαυμαστὰ

<note type="footnote">1 Dem. Eubul. p. 1312, 12; 1320, 13. Harpocr. s. v. γαμηλία</note>

<note type="footnote">2 cf. ad t. VI 647, 10 3 sq. Apul. met. VIII 27. Martial.

epigr. VIII 68, 7</note>

<note type="footnote">2 οἱονεὶ τρυφᾶν καὶ μεθύσκεσθαι καὶ κατασπαταλᾶν La3</note>

<note type="footnote">14 ἤδη ἀντὶ τοῦ τότε Mm</note>

<note type="footnote">1 φράτορσι Mor sed γρ συγγενέσι in marg φάντορσι HV

sed in hoc in φράτορσι corr m 2, C sed συγγενέσι suprascr f Ι

τὴν γαμηλίαν in lac 10 litt om Β | γαμιλίαν Va sed ι(1) in

ras m 2 Ι εἰσάγοντι HVC 2 σπαταλᾶν C 3 βομβύκινα scripsi

ut coni Mor βαμβύκινα βαμβέκινα MVa sed in hoc ι(1) in

ras m 2) libri edd 4 κροκοτὸν LaViCl sed in hoc τὸν in ras

m4 κροτωτὸν Mor 5 φλίναφον La sed ι in η corr s

6 αἰσθανόμενοι HV sed in hoc in αἰσθόμενοι corr | δὲ CM edd

I οἱ ante τῶν C 7 θετέον Mor sed γρ λογιστέον in marg |

τί Cl sed ’ add m 3 | μείζω LaVi 9 αἰσθανόμενοι HV sed in

hoc ἀν’ eras, C | δ’ οὖν] γοῦν ClB | με ἐχθρῶς Vi Ι ἐχθρῶς La sed

ἐχθρωδῶς in marg s Ι πρὸς τὸν γάμον scripsi ex HVCLaViCl

et γρ in marg Mor τῷ γάμῳ MBVa edd 10 σπείσασθαι Vi

eed σ(1) add rubr 12 ζηλωτὸν Mor 13 καὶ Va sed eras

om Μοί I ταῦτ’ ἦν scripsi ex HVCLaVi ταυτὶ MClBVa edd</note>

<note type="foonote">14 δὲ δὴ La sed ε ex η corr s, Vi Ι ἤδη Mor sed γρ τότε

in marg</note>



<pb n="83"/>



οἷα κατέλεγον, κόρην πολλὰ κεκτημένην καὶ γένους

καὶ ὥρας λαμπρῶς ἔχουσαν. ἀκούσας ἐγὼ τὸ πολλὰ

κεκτημένην οὐδὲν ἐδεόμην ἄλλο μαθεῖν. ᾔδειν γὰρ

ὅτι πάντα ὁ πλοῦτος συλλαβὼν ἔχει τὰ καλά. εὐθὺς

οὖν μεταπεπεισμένος οἷος ἦν γαμεῖν. τῷ μὲν οὖν <lb n="5"/>

προσλαμβάνειν τάλαντα θαυμαστῶς ὡς ἡδόμην, προσῆν

δέ τι καὶ λύπης διὰ τὴν δαπάνην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>τίς ὁ νομοθέτης,

ὦ δικασταί, τούτων τῶν περιττῶν ὑμεναίων; λαμπτή-

ρων δεῖ τόσων, παραπομπῆς, οἴνου πολλοῦ, μύρου,

κρόκου. ἐνὶ γὰρ οὐκ ἔνι λύχνῳ τὴν νύμφην ἄγειν; <lb n="10"/>

ἄνευ θορύβου δὲ οὐκ ἄμεινον; χωρὶς θεατῶν δὲ οὐκ

εὐπρεπέστερον; εἰ δὲ μὴ πολλοὶ προσεστήκοιεν ταῖς

θύραις, οὐκ εἴσεται ὁ νυμφίος ἃ ποιητέον αὐτῷ πρὸς

τὴν κόρην; ἀλλ’ ὅμως ἤνεγκα, φέρειν γὰρ ὑπὸ τῆς

προικὸς ἐπειθόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>τὴν μὲν οὖν γυναῖκα ἐπαινῶ <lb n="15"/>

τῆς μιμήσεως ἥν με ἐμιμήσατο ἄσιτος τὰ πολλὰ δια-

<note type="footnote">9 cf. t. I 454, 6 10 Arist. nub. 51</note>

<note type="footnote">2 λαμπρῶς La sed εὖ suprascr s 3 ἐδεόμην post μαθεῖν

inser Va | ἄλλο Mor sed γρ ἄλλου in marg 4 πάντα — καλά

praemissis verbis φιλαργύρου παῖς ἀριστεύσας καὶ θαλοῦ στέ-

φανον αἰτήσας ἀποκηρύσσεται citat Macarius fol 87 r | ὁ πλοῦτος

πάντα Re 5 πεπεισμένος HVC | οἷος Vi sed τις in marg m 2

| τῷ scripsi ex HVCLaViClBVa τὸ M edd 6 ὧς om ἁ</note>

<note type="footnote">7 νομοθετήσας Οἶ’ 8 ἄνδρες Οἶ’ et γρ in marg Mor et

supra δικασταί Vi 2 | τῶν περιττῶν τούτων B τοῦτον τὸν περιτ-

τὸν ὑμέναιον Cl | Ὑμεναίων edd 9 δὴ La sed ἡ in sl corr

s, Vi δὲ lacobs Lect 132 | τοσούτων Vi sed τόσων in marg m 2

I παρὰ πομπῆς ὢ 10 κρόκου M κρότου HCLaViClBVa |

ἄγειν scripsi ex HVCLaViClBVa ἀγαγεῖν M edd 11 θεα-

τῶν δὲ scripsi ex HVCMLaViCl δὲ θεατῶν (θεστρῶν Mor) B

Va edd 12 ἀπρεπέστερον Va sed α del rubr | προσεστήκοιεν

Va sed ρο et οἱ in ras m 2 | ἐν ante ταῖς Mor del Re

13 εἴσεται Va sed εἰ in ras m 2 16 ἧς La sed in ἥν corr 5,

Vi sed v supra ς rubr et ς del m 2, Va sed ἢν suprascr m2 |

ταπολλὰ B</note>



<pb n="84"/>



τελοῦσα, τοῖς περιλείμμασι τῶν ἄρτων διατρεφομένη,

ὕδωρ αὐτή τε πίνουσα καὶ τὰς θεραπαινίδας ἐθίζουσα,

μόλις ταῖς νουμηνίαις λουομένη, λεπτὰ μὲν ὑφαινο-

μένη, πωλοῦσα δὲ μᾶλλον ἢ χρωμένη, ἐπικαττύουσα

<lb n="5"/> τὰ σαπρὰ τῶν χιτωνίων, οὐδὲν δεομένη τραπέζης, ἀλλ’

<note type="marginal">RIV 625</note> | ἐπὶ τῇ ταλασίᾳ σῖτον αἱρουμένη. τοιγαροῦν

ἔνδον αὐτὴν ἔχω καὶ στέργω καὶ θησαυρὸν ὀνομάζω.</p>

<p>11. Ἡ μὲν οὖν παρ’ ἑτέρων πρὸς ἡμᾶς ἐλθοῦσα

τοσοῦτον τῆς παιδείας ἐδέξατο, ὁ δὲ ἐξ ἐμοῦ φύς, ὁ

<lb n="10"/> παρ’ ἐμοὶ τραφείς, ὁ πολλοὺς ἐπαίνους ὑπὲρ χρημά-

των ἀκούσας εἰς ὀθνεῖον ἐξώκειλε τρόπον. μικρὸν δὲ

ἄνωθεν διηγήσομαι. ἐπειδὴ γὰρ ἤδη παῖς ἦν ἐν ᾧ

τῆς ἡλικίας καιρὸν λαμβάνει τὰ παιδεύματα, συνεβου-

<note type="footnote">1 cf. t. I 481, 9 2 Plat. leg. VII p. 808 A 4 Phryn.

lex. p. 39, 19 ed. Bekker 6 Chor. avar. § 5 p. 506, 13 10 Xen.

Cyr. I 2, 15 11 cf. t. IV 467, 6 12 cf. ad t. III 453, 5

6 ταλασία τὸ ἔργον τῶν γυναικῶν La τῷ ἱστῷ ἢ τῇ ἐρι-

ουργίᾳ schol in marg Mor

1 περιλείμμασι Va sed λεῖ’ in ras m 2 | διατρεφομένη scripsi

ex HVCLaViCl τρεφομένη B παρατρεφομένη MVa edd

2 τὰς θεραπαινίδας scripsi ex HCLaVi sed in hoc θεραπαίνας

auprascr m 2 τὰς θεραπαινίας V τἀς θεραπαίνας MBVa edd

ταῖς θεραπαινίσιν Οἶ’ 3 μόναις Va | λυομένη M λουμένῃ

Cobet Coll 297 cf. t. III 29, 13; 319, 1 5 σαθρὰ Cobet 1. 1.

et Misc 158 at cf. ad t. IV 32, 13 | χιτωνίων Vi sed χιτώνων

suprascr m 2 χιτωνίσκων B 6 τῇ om Cl 8 εἰς 8

10 ἐμοὶ scripsi ex HVCLa sed in hoc οἱ in ov corr iterumque

οἱ supra ov scr s, Vi sed ἐμοῦ in marg m 2, BVa ἐμοῦ Μοί

edd 12 παῖς ἤδη M Mor | ἤδη La sed ἡ (2) ex εἰ corr g

om Οἶ’ 13 λαμβάνει καιρὸν B | καιρῶ Γέ sed ὂν suprascr m 2 |

ἐπιτηδεύματα LaVi | συνεβουλευόμην — 85, 1 δοτέον citant s. v.

συμβουλεύω in marg excerpt. Darmstad. fol. et praemissis

verbis συμβουλεύομαι ἀντὶ τοῦ συμβούλῳ χρῶμαι. Λιβάνιος ἐν

μελέτῃ τῇ τοῦ φιλαργύρου Thomas M. s. v. συμβουλεύω p. 346,

συνεβουλόμην</note>



<pb n="85"/>



λευόμην τοῖς ἐπιτηδείοις ἥντινα αὐτῷ τέχνην δοτέον.</p>

<p>12. ἔνιοι μὲν οὖν εἰς φιλοσόφους πέμπειν ἐκέλευον

ὡς ἐν τοῖς ἐκείνων φροντιστηρίοις τῆς ἀρετῆς ἐνοι-

κούσης· ἐμοὶ δὲ τὸ μὲν τι] τῶν ἀνδρῶν ἤρεσκε, τῷ δὲ

ἠχθόμην. τὸ μὲν γὰρ αὐχμεῖν καὶ κουριᾶν καὶ ἡ ὀλου- <lb n="5"/>

σία καὶ τὸ μὴ πλείω τῶν τεττίγων ἐσθίειν νοῦν ἔχειν

ἐφαίνετο, τὸ δὲ χρημάτων ἀμελεῖν καὶ διασύρειν τῶν

ἐν ἀνθρώποις τὰ κράτιστα μελαγχολώντων καὶ πλεῖστον

ἀφεστώτων τοῦ τὰ δέοντα εἰδέναι. χρήματα μὲν γὰρ

αὐτοὺς ἀγείρειν ἠξίουν, ζῆν δὲ τὰ ἄλλα καθάπερ καὶ <lb n="10"/>

νῦν. οὕτω γὰρ ἂν οἷς τε ἐλάμβανον οἷς τε οὐκ ἐδα-

πάνων ἐπλούτουν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ἦσαν δέ τινες οἳ παρῄνουν

παλαιστὴν διδάσκεσθαι μύθους τινὰς διηγούμενοι τὴν

Πίσαν καὶ τὸν Ἡρακλέα. ἴνα τί, ἔφην, ἐξ Ὀλυμ-

πίας, ὦ βέλτιστοι, κομίσειέ μοι; τὸν κότινον; <lb n="15"/>

ἀντάξιόν γε, οὐ γάρ; τοῦ τε ἐλαίου καὶ τῶν

μισθῶν οὓς ἀνάγκη τῷ γυμναστῇ φέρειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>γε-

ωργὸν αὐτόν, ἔφην, ἀποφανῶ καὶ εἴσεται τὴν

γῆν ἐνδελεχῶς θεραπεύειν καὶ περὶ τὰ δένδρα

πονεῖν. μεγάλα μὲν γὰρ τὰ δῶρα τῆς θαλάττης, <lb n="20"/>

<note type="footnote">5 Her. III 52, 1 6 cf. p. 56, 4 sq. Plat. Phaedr. p. 259 C</note>

<note type="footnote">13 Plat. Men. p. 94 B</note>

<note type="footnote">1 ἴσως εἰς ἥντινα in marg Mor | αὐτὸν τέχνην διδακτέον

Cobet CoU 297 2 φιλοσοφίας Cl 3 τῆς om Οἶ’ 4 μέντοι

HVCCl τι caccellavi | δ’ CM edd 5 αὐχμᾶν HVCM sed in ’

hoc α(2) in η corr y, Cl 6 τῷ V Mon Mor | τῶν inser Va

om HC 8 μελαγχολούντων CIB | πλείστω Vi sed ὂν suprascr

m2 9 συνειδέναι | μὲν om CIB | γὰρ om HVC 10 αὐτὸς

ἁ | ἠξίουν La sed v add s, Vi sed v add rubr 11 ἂν om

HVCM 14 πίσσαν HCMLa sed in hoc σ(2) inser s 15 ὦ

βέλτιστοι ἐξ ὀλυμπίας BVa | με Va | signum interrogationis

post κότινον posui e CMCl comma H colon VLaViBVa edd</note>

<note type="footnote">16 οὐ] καὶ Vi | τ’ HC 18 ἔφην αὐτὸν B | ἀποφανῶ Ln

sed φ in ras s 20 μεγάλα — 86, 9 ὑπάρξει omissa particula

γὰρ citat Macarius fol 87 r | θαλάσσης HLaVi Macar</note>



<pb n="86"/>



ἀλλ’ ἐπικίνδυνα καὶ φθάνει τὰς εὐπραγίας τὰ

κύματα, καὶ πολλάκις τὰ μὲν χρήματα διώλεσε,

<note type="marginal">RIV 626</note> τοὺς δὲ | κεκτημένους ἀποδύσασα διέσωσεν

οἷς κέρδος ἦν συγκαταδῦναι τοῖς φορτίοις. γρ-

<lb n="5"/> πρᾶγμα δὲ πρᾶγμα ἀσφαλές. κἂν γὰρ τὸ τῶν

ὡρῶν ἄτακτον ἐμποδίσῃ τοὺς καρπούς, πολλὰ

τὰ παραμύθια, ἔρια, τυρός, γάλα, ταρσοὺς

πλεξάμενον ἀποδόσθαι, κἂν πάντα ἐπιλίπῃ, τά

γε φρύγανα ὑπάρξει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>καὶ ἦν μοι πρὸς τοῦτον

<lb n="10"/> ἐκείνη συνεχὴς ὑποθήκη· ὦ παιδίον, τῶν ἰχνῶν

ἔχου τῶν πατρικῶν καὶ τῶν κειμένων τῇ πόλει

νόμων μηδὲν ἥττω νόμον τὸν ἐμὸν ἡγοῦ τρό-

πον. οὗτος δέ ἐστι τῶν μὲν ὄντων φείδεσθαι,

τοῖς δ’ οὖσι προστιθέναι. ἵππους μὲν ἀδηφα-

<lb n="15"/> γοῦντας φεῦγε, στέργε δὲ τοὺς ὑλαγωγοῦντας

ὄνους καὶ τούτων τοὺς ἀχύροις ζῆν ἀγαπῶντας.

τῶν οἰκετῶν τοὺς μὲν ἀργοῦντας ἐλευθέρους

ἀφιέναι, κρεῖττον γὰρ ἢ τρέφειν· παρ’ ὧν δὲ

πρόσοδος, ἐν ἴσῳ τοῖς γονεῦσιν ἄγειν. τοῖς

<note type="footnote">9 sq. Chor. avar. § 83 p. 524, 30 14 cf. ad p. 16, 10

15 cf. p. 17, 1 I Dem. Phaen. p. 1041, 2</note>

<note type="footnote">1 φθονεῖ LaViClBVa sed in hoc ἁ supra ὁ, Macar et γρ

in marg Mor | ταῖς εὐπραγίαις ClBVa ταῖς εὐπορίαις La sed

εὐπραγίαις suprascr s, Vi sed εὐπραγίαις αἷς in marg m 2 3 δι-

έσωσε, κέρδος δ’ ἦν Macar 4 γεωργὸς B 5 κἂν — 6 καρ-

πούς citat lex. Darmstad. fol 113 v praemissis verbis ἐμποδίζω

αἰτιατικὴ. Λιβάνιος et excerpt. Darmstad. fol 335 v adscripto in

margine Λιβάνιος 6 ἐμποδίσῃ La sed οἱ supra ἡ s 7 γάλα

om ὢ I ταρσὸν M ταλάρους Οἶ’ et γρ in marg Mor 8 γρ

ἐπιλίποι in marg Mor 10 συνεχὴς Vi sed συγγενὴς in marg

m 2 11 ἐν ante τῇ B 12 ἥττω νόμον] ἧττον Vi sed ἥττω

νόμον in marg m 2 | ἧττον LaVa | νόμου HV 13 δ’ LaVi

14 δὲ CM edd | ἀδδηφαγοῦντας HVCMLa sed in hoc δ(2)

inser, ClBVa 19 ἐνίσῳ La | τοῖς — 87,1 ἐνδιδόναι praemissis verbis δάκρυσι λέγε. μὴ δακρύοις· ποιητικὸν γάρ. Λιβάνιος

ἐν μελέτη τῇ φιλαργύρου παῖς ἀριστεύσας citat Thom. M. s. v.

δάκρυσι p. 85, 14 R</note>



<pb n="87"/>



τῶν δανειζομένων δάκρυσι μηδὲν ἐνδιδόναι,

νομίζειν δὲ τοὺς τόκους τῶν ἀρχαίων μέρος.

καλὸν μὲν οὖν καὶ ἡ τῶν ὑπαρχόντων φυλακή,

πολλῷ δὲ ἥδιον ἡ κτῆσις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τὰ μὲν οὖν ἄλλα

ἄλλοις ἄφες αἰσχρὰ νομίζειν, αὐτὸς δὲ αἰσχύ- <lb n="5"/>

νοῦ καὶ ἐμὲ καὶ τὴν μητέρα καὶ τὴν γῆν καὶ

τὸν ἥλιον καὶ σαυτόν, ἢν μὴ μείζω ποιῇς παρ’

ἡμέραν τὴν οὐσίαν λαμβάνων, αἰτῶν, εἰσπράτ-

των, ἀγείρων, πάντα εἰς τὴν κερδαίνουσαν πή-

ραν ὠθεῖν ἀξιῶν. ἔρρωταί σοι τὸ σῶμα. δύνασαι <lb n="10"/>

πονεῖν. ἔστιν ἡμῖν χωρίον. ὁρᾷς τὴν ἐμὴν ὁδόν.

μὴ γένῃ κακὸς εἰς τὸν ζῆλον. μᾶλλον ὑπόμεινον

πλῆθος τραυμάτων ἢ δραχμῆς ἀποστῆναι. τὰ

μὲν γὰρ ἴασιν δέχεται μικρῷ φαρμάκῳ, τὰ δὲ

οἴχεται.</p> <lb n="15"/>

<p>17. Ταῦτ’ ἦν ἡμῖν ἐπὶ τῷ δείπνῳ πρὸς τοῦτον

<note type="footnote">2 Dem. Phorm. p. 914,30; Nicostr. p. 1253,8; Dionys.

p. 1292,8</note>

<note type="footnote">1 δάκρυσι λέγε, μὴ δακρύοις. ποιητικὸν γάρ Β (=Thom.

M, 1. 1.) 2 τῶν ἀρχαίων] ἤτοι τοθ’ κεφαλαίου Mm</note>



<note type="footnote">2 νομίζων B I τούς τόκους τῶν τόκων ἀρχαίων e Par 3017

Boissonad. Anecd. II 433 4 μεῖζον ante ἥδιον La, μεῖζον καὶ

ViCl edd delevi | ἡδίων HVCB | τῶν οὐκ ὄντων ante ἡ edd

delevi 5 αἰσχρὰ Va sed αἶσ’ in ras ’ 7 ποιεῖς La |

παρ’ La sed καθ’ suprascr p 10 signa interrogationis post

σῶμα et 11 πονεῖν edd puncta posui | δύνασαι Vi sed τᾶι

supra ’σαι ’ 11 ποιεῖν ἁ | ὑμῖν Va ἐμοὶ B | signum in-

terrogationis post ὀδόν Vi 14 ἴασιν Vi sed σις supra σιν

m2 | ἀπὸ μικρῶν φαρμάκων coni Re 16 ταῦτα CMBVa edd

ταῦθ’ Cl | ἦν om Οἶ’ | ἐπὶ inser Va2</note>



<pb n="88"/>



ἀντ’ ἄλλων τινῶν ᾀσμάτων, ὁ δὲ ὥσπερ ἐπὶ τἀναντία

παρακαλούμενος ἀφεὶς τὸν Κερδῷον Ἑρμῆν ὀπαδὸν

αὐτὸν τῷ Ἄρει καθίστησιν. ἐμοὶ δὲ ἦν ἀνάγκη μισθο-

δοτεῖν τε τῷ διδασκάλῳ τῶν τακτικῶν καὶ πρὸς τοῖς

<note type="marginal">RIV 627</note> | ἀσπιδοπηγείοις καθῆσθαι καὶ τὸν δορυξόον

<lb n="6"/> ἐνοχλεῖν. ἐωνῆσθαι πανοπλίαν οὐκ ἤρκει, ἀλλ’ ἔδει

καὶ τὸν τῆς ἀσπίδος ὀμφαλὸν ἐξαλείφειν χρυσῷ καὶ

τῷ κράνει τὸν λόφον. οὗτος δ’ ἐπ’ ἐμοὶ φιλοπόνως

ἐγυμνάζετο. ὅσα γὰρ ἐν τῷ πρόσθεν ἅπαντας ἔβοσκε,

<lb n="10"/> ταῦτα ἂν μόνος καταφαγὼν ἔτι προσεδεῖτο. οὕτω πολυ-

βορώτατος ἡμῖν ὑπὸ τοῦ μελετᾶν ἐγεγόνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὥρμησα

μὲν οὖν εὐθὺς τότε ἐκβαλεῖν αὐτοῖς ὅπλοις, πρὶν αὐ-

τός με ἐκβάλῃ τῶν χρημάτων. συνδραμόντες δέ τινες

τῶν ἐπιτηδείων ἔσχον καὶ ἐξηπάτησαν ἐλπίδας ὑποτεί-

<note type="footnote">2 cf. p. 20, 7 5 Dem. Phorm. p. 945, 15 | Arist. pac. 447</note>

<note type="footnote">14 cf. ad t. IV 366,4. Dem. Bynt. p. 171,24</note>

<note type="footnote">4 τῶν τακτικῶν] τῶν στρατιωτικῶν Mm</note>

<note type="footnote">2 ὀπαδὸν HVCLaViBVa edd 3 αὐτὸν Va sed ὂν in ras

m 2 ἑαυτὸν LaVi αὐτὸν HVCMCIB edd 5 ἀσπιδοπηγίοις

HVCLaVa 7 χρυσῶν C 8 οὗτος scripsi e CB οὕτως La

ViClVa οὕτω HVM edd | δ’ om LaVi | φιλοπόνως Vi sed ἦς

Bupra ὡς m 2 9 ὅσα scripsi ex HCLaViClBVa ὥσθ’ ὅσα V

sed in ras 3 litt m 2, M edd sed γρ ὅσα in marg Mor | γὰρ

Bcripsi ex HCLaViClBVa γᾶν V sed e γὰρ corr m 2 γ’ ἂν

M ἂν Mor sed γὰρ γὰρ ἐν in marg om Re | πρόσθεν reposni

e libris ἔμπροσθεν Mor sed γρ. ὀπίσω καὶ ἔμπροσθεν in marg,

Re 10 ταῦτ’ Οἶ’ ταῦθ’ edd | οὕτως HC I πολυβορώτατος Mor

sed γρ πολύβρωτος in marg πολύβορος Μ 12 εὐθύς om ἁ

I τότε om Β ἐκβαλεῖν Vi sed ἐκβάλλειν in marg m 2 | τοῖς ante

ὅπλοις Οἶ’ I αὐτόν Va 13 ἐκβαλεῖ HVCLaVi sed in lioc ἐκ-

βάλῃ in marg m 2 ἐκβάλλειν Va | συνδραμόντες — 14 ἐξηπάτη-

σαν praemissis verbis ἐπιτήδειος ὁ ἁρμοζόντως ἔχων τινί. Λι-

βάνιος citat Andr. Lopad. lex. Vindob. p. 73, 9 ed. Nauck | συν-

δραμόν; La sed; in ἐς corr 14 ἐπέσχον καὶ κατεκράτησαν

Lopad</note>



<pb n="89"/>



νοντες αἷς με τότε λαβόντες ᾤχοντο. τί καταμέμφῃ

τὸν υἱόν; οὐ μικρὸν στρατιώτης ἀγαθός. μὴ

χαλέπαινε τοῖς ἀναλώμασι. κομιεῖ τὴν προεισ-

φορὰν οὐ μεμπτήν. λαμπροὺς ὁ πόλεμος τοὺς

καρποὺς δίδωσιν, οὐ κατὰ τὰς ὀλύρας καὶ κρι- <lb n="5"/>

θᾶς ἃς μικρὰς ἐν μακρῷ χρόνῳ κόπτῃ συλλέ-

γων. οἶσθ’ ὅτι πολλοὶ τῶν στρατιωτῶν χρυσο-

φοροῦντες μάχονται. τούτους ὁ κτείνας συλᾷ

καὶ ὁ στρατηγὸς οἶδεν οὐδέν. εἰ δέ σοι ἀριστεύ-

σειεν ὁ παῖς, Ἡράκλεις, ἐμπλήσει σοι τὴν ἐπιθυ- <lb n="10"/>

μίαν ἡ ἡμέρα τῆς δωρεᾶς καὶ φήσεις οὐδ’ ἐν

ἅπαντι τῷ βίῳ τοσούτους εἰληφέναι τόκους.

ἀλλὰ συνάσκει καὶ σύμπραττε τὰ πρὸς τὴν ἐπι-

τήδευσιν τῷ νεανίσκῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>τί δ’ οὖν μέλλω;

ἔφην. πρὸς γὰρ τὸ γέρας ἐκεχήνειν. ἐντεῦθεν ὁ κωλυ- <lb n="15"/>

τῆς ἐγὼ τῶν ὁπλιτικῶν ἐκίνουν, προὔτρεπον, ἐδεόμην

ἐν τοῖς ὅπλοις ἀναπαύεσθαι. ἄγε, ἔφην, σὺ κλέπτε

ἐν τῷ στρατοπέδῳ τῶν νεκρῶν τὰ ψέλλια καὶ

<note type="footnote">3 Dem. Pantaen. p. 977,19 5 cf. ad p. 17,3</note>

<note type="footnote">2 μικροῦ C | ἀγαθὸν B et γρ in marg Mor 3 κομιῇ La

sed η ex ει corr s, Β I προεισφορὰν scripsi e LaViClBVa coU

Dem. l. l. εἰσφορὰν HVCM et γρ in marg Mor προσφορὰν

edd 4 λαμπρὸς Mor 5 ὀλλύρας CMClViVa ὀλύρας La

I τὰς ante κριθὰς Β 6 κόπτῃ scripBi e Β auctore Re κό-

πτει HVCVa κόπτεις M edd κύπτεις LaVi sed in hoc κόπτει

in marg m 2, Cl κάπτεις Cobet Coll 298 10 σοι om ἁ σου

Va 11 ἡμετέρα Vi sed τε del m 2 | οὐδ’ ἐν Va sed ex οὐδὲν

corr m2 13 καὶ σύμπραττε om M 14 οὖν scripsi ut coni

lacobs Anth Pal III 741et e Par. 3017 Boissonade Mich. Psell.

de oper. daem. 236 οὐ libri edd | μέλω HC 16 ὁπλιτικῶν

Va sed ικ in ras m 2 | προὔπεμπον HVC 17 „fort σύναγε

sive συνάγειρε“ lacobs Lect | σὺ κλέπτε om Re 18 ἐν τῷ

στρατοπέδῳ om Va | τῷ inserui ex HVCLaViB om MCl edd

I τὰ om M</note>



<pb n="90"/>



στρεπτούς, ἀλλ’ ὅπως μηδείς σοι τοῦτο συνεί-

σεται. καὶ προπήδησόν γε τῶν πολλῶν. ἢ τεθνή-

<note type="marginal">RIV 628</note> ξῃ γάρ, τοῦτο δὴ τὸ κοινόν, ἢ ποιήσεις |

με πάνυ πλούσιον.</p>

<lb n="5"/> <p>20. Ταῦτα ἐγὼ μὲν ἔλεγον, οὗτος δὲ ἐπαιδεύετο.

καὶ συνελάβετο ἡ Τύχη. μάχης γὰρ ἔναγχος συστάσης

ἐργάζεται τὸ πολὺ τῆς τροπῆς. ὡς δὲ ἤγγειλέ μοί τις

τὴν ἀριστείαν, πότ’ οὖν, ἠρόμην, ἡ δωρεά; οὐδεὶς

οὕτως, ὦ δικασταί, συγγενοῦς οὐσίαν κληρονομήσας

<lb n="10"/> ἐγεγήθει, ὡς ἐγὼ τότε ἐγαννύμην. ἔσπευδον τοῦτον

ἰδεῖν καὶ φιλῆσαι περιβαλών. ἐκρότησα θαυμάσιον

ἡλίκον, ἐνέβαλον τοῖς ἀπαντῶσι τὴν δεξιὰν ὡς ἐν

εὐτυχήμασι γεγονώς, δῆλος ἦν τοῖς ἐπὶ τῶν ἐργαστη-

ρίων ἐπ’ ἄκρων τῶν ὀνύχων βαδίζων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>ὧς δὲ εἰσ-

<lb n="15"/> ἦλθον οἴκαδε, οὐδέν με ἐχώρει. προσέταξα τῇ γυναικὶ

λύχνον ἕτερον ἅψαι, ἔπιον εὐζωρότερον. εἴπω τι τῶν

<note type="footnote">10 cf. t. I 158,4; II 138,23; 490,6 11 Dem. fals. leg.

p. 348, 24; Lept. p. 469, 19 13 cf. t. III 136, 22 14 cf. ad

t. VI 623, 9 16 Diphil. παιδερ. IV 402, 55 M (II 550, 58 K).

Athen. X p. 423 c sq. Chor. avar. § 77 p. 523, 10 sq.</note>

<note type="footnote">5 διήγησις in marg CfM rubr</note>

<note type="footnote">1 τοὺς ante στρεπτοὺς B | συνήσεται La sed ἡ ex εἰ corr 5,

ViB 3 κοινὸν Va sed οἱ in ras m 2 | εἰ Mor 4 με om Par

3017 (Boissonad. Anecd. II 131) ἐμὲ V | πάνυ om HCLaViB |

πάνυ πλούσιον post πλούσιον LaVi, πλούσιον πάνυ B 5 αὐτὸς

HVC | δ’ LaViCl 7 πολύ scripsi ex HVCLaViClBVa Va πλείον’

M edd sed γρ πολὺ in marg Mor | ἤγγελλε C ἤγγελέ B | τίς MVi</note>

<note type="footnote">9 δικασταί scripsi ex HVCVa coU p. 79,4; 81,2; 83, 8; 94,

11; 96,11 ἄνδρες MLaViClB edd | οὐσίας B | συγκληρονομήσας

HV 10 ἐγεγήθει La sed ἡ in ras s | τότ’ ἁ 11 θαυμάσας

B 12 ἐνέβαλον scripsi e ClBVa cum lacobsio Lect ἐνέβαλ-

λον HVCMLaVi edd | ἀπατῶσι Va sed ’ν post α(2) inser m 2,

Par 3017 (Wolf Litt. Anal. III 83) 13 ἐργαστηρίων Vi sed

ἐργασιῶν in marg m 2 14 ἐπάκρων Vi | εἰσῆλθεν HLaVi Mor</note>

<note type="footnote">15 οὐδέ La Mor | προσέταξα Mor sed γρ προσέταττον in

marg 16 ἔπιον Cl sed ’ et ὂν in ras m 3 | ζωρότερον B | εἴπω — 91,2 πρόχειρος citat praemissis verbis ὁ ἀλεκτρυὼν καὶ ἡ

ἀλεκτρυὼν. Λιβάνιος excerpt. Darmstad. fol 335 r | τί Πα Darmst

| καὶ ante τῶν M edd delevi</note>



<pb n="91"/>



ἀπορρήτων; ἔθυσα καὶ ἀλεκτρυόνα τῶν τικτουσῶν ὁ

πάντα ἐγὼ πρόχειρος. ὁ γὰρ ἐλπιζόμενος πλοῦτος ἀν-

έπειθε καὶ παρανομεῖν. ἐπαναχωροῦντος δὲ ἤδη τοῦ

στρατεύματος ’π’ προαπαντήσας ἤσας ἐγὼ καὶ πολλὰ τοῦτον

ἐπαινέσας εἷλκον εὐθὺς ἐπὶ τὴν δωρεάν, οὐκ οὔσης <lb n="5"/>

δὲ τότε ἐκκλησίας ᾔειμεν οἴκαδε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>καὶ δεῖπνον ἦν

πολυτελές, οἴμοι, ὁ δὲ τὴν μάχην διηγεῖτο, τὴν φά-

λαγγα, τὸ κέρας, τὸ σύνθημα, τὸ μεταίχμιον, τοὺς

φόνους, τὴν δίωξιν. μὴ σύ γε ταῦτα, 6 παῖ, τὰ

ἐκ τοῦ πολέμου δείματα, ἀλλά μοι τὸ ἥδιστον <lb n="10"/>

ἐκεῖνο, τίς ἡ αἴτησις, τις ἡ λῆψις; αἰτήσωμεν

πάντα τὸν ἐν τῷ κοινῷ χρυσόν, αἰτήσωμεν τὸν

ἄργυρον, βαρύνωμεν τὴν οἰκίαν χρήμασι. νὴ

Δί’, εἰκότως γε. ἃ γὰρ οὐκ ἐγένετο τῶν πολε-

μίων διὰ σέ, διὰ τί μὴ σὰ γίνεται;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ὁ δὲ σε- <lb n="15"/>

μνώσας τὸ πρόσωπον τὰ πάντων, ἔφη, μέγιστα, ὦ

<note type="footnote">8 Her. VI 77,1; 112,1; VIII 140,4 16 Her. 195,1; III 16,3</note>



<note type="footnote">1 ἔθυσα — τικτουσῶν praemissis verbis ὁ ἀλεκτρυὼν καὶ ἡ

ἀλεκτρυὼν citat lex. Darmst. fol 113 v 2 πρόχειρος ἐγώ Mor</note>

<note type="footnote">4 προσαπαντήσας ViVa sed in hoc σ(1) eras 6 τότ’ Cl

I ᾔειμεν La sed ’ν add s εἴημεν Va | ᾖ Mor 7 οἶμαι M Mor</note>

<note type="footnote">8 μέσον τῶν μαχομένων post μεταίχμιον HVC 10 ἐκ om

Va I τοῦ om ὢ | δείματα scripsi ex HCMLaViClB cum Wytten-

bachio Ep. crit. ad Ruhnk. p. 60 Boissonadio Pachym. p. 275

not. 5 (e Par 3017) Cobeto Coll 298 δείγματα V edd διδάγ-

ματα Va sed γρ δείγματα in marg m 2, et γρ in marg Mor

13 βαρύνωμεν scripsi e V sed e βαρυνοῦμεν corr m 2, LaViB

Va βαρυνοῦμεν HCMCl edd sed γρ βαρύνωμεν in marg Mor</note>

<note type="footnote">14 Δί’ scripsi ex HVCVIClBVa δὶ La δία M edd | ἐγέ-

νετο scripsi ex HVCLaViClBVa ἐγένοντο M edd 15 διατί

HClVi I γίγνεται VLaViClVa | ὁ — 92, 1 κτησόμεθα praemissis

verbis σεμνύνω ἕτερον καὶ σεμνῶ. Λιβάνιος citat Andr. Lopad.

lex. Vindob. p. 168, 13 ed. Nauck 16 πάντα B | ὦ om Lopad</note>



<pb n="92"/>



πάτερ, κτησόμεθα. καὶ Ἄρει σπείσας ἀνέστη. οὐ

<note type="marginal">RIV 629</note> γὰρ ἀπέχρη πιεῖν εἰς κόρον, ἀλλ’ ἤδη καὶ | ἔσπεν-

δε τὸν ἐμὸν σκεδαννὺς οἶνον. γέμων δὴ χρηστῆς ἐλ-

πίδος περὶ μὲν πρῶτον ὕπνον κατέδαρθον, ἔπειτα ὀνει-

<lb n="5"/> ροπολήσας τὴν δωρεὰν ἀνηγέρθην καὶ οὐκέθ’ οἷός τ’

ἦν ἀτρεμεῖν, ἀλλ’ ἐστρεφόμην ἐπ’ ἄμφω τὴν νύκτα

ὅλην. ἀλεκτρυόνος οὐκ ᾄδοντος ἀκούειν ἐδόκουν. ἐλοι-

δόρουν τῆς νυκτὸς τὸ μῆκος. πολλάκις ἐξέπεμψα τὸν

οἰκέτην σκεψόμενον τὴν ἕω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀνασχούσης δέ μοί

<lb n="10"/> ποτε τῆς εὐδαίμονος, ὧς ἐνόμιζον, ἀκτῖνος παρῆσαν

οἱ γνώριμοι κοινωνήσοντες τῆς ἡδονῆς καὶ ἐχωροῦμεν

ὄχλῳ περιρρεόμενοι πολλῷ καὶ ἀποβλεπόμενοι. προσ-

ελθὼν δὲ τοῖς πρυτάνεσι καὶ προέδροις ἐδεόμην περὶ

πρώτης χρηματίζειν τῆς δωρεᾶς. οἱ δ’ εὖ ποιοῦντες

<lb n="15"/> χαρίζονται τὸ ταχὺ ταῦτα πραχθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἀναβὰς δὲ

<note type="footnote">4 AriBt. nub. 38. Chor. avar. § 77 p. 523,5 6 Arist. nub. 36</note>

<note type="footnote">7 Arist. nub. 4 8 Arist. nub. 2</note>

<note type="footnote">1 κτησόμενος Mor | καὶ — ἀνέστη respexit Planud. floril.

fol 38 v: ὁ δὲ σπείσας τῷ ἄρει λιβανωτὸν ἀπῄει σπείσασθαι τοῖς

πολεμίοις cf. p. 102,2 ’ 3 οἶνον scripsi ex HVCLaVi sed in hoc

πόνον in marg m 2, Cl πόνον MBVa Mor πόσον Re | δὲ LaVi

ὢ 4 μὲν] τὸν ὢ I ὀνειροπολήσας — 5 ἀνηγέρθην praemissis

verbis ὀνειροπολῶ τὸ ἐνυπνιάζομαι. Λιβάνιος citat Andr. Lopad.

lex. Vindob. p. 135, 4 ed. Nauck 5 ἀνηγέρθη Lopad ἀνέστην

Va sed γρ ἀνηγέρθην in marg | οὐκέθ’ scripsi e Va οὐκέτ’ H

VViB οὐκ ἔτι CCl οὐκ ἔτ’ La οὐκ ἔθ’ M edd | οἷός τε La

οἷός τ’ C οἷός τε MVi 6 ἀλλ’ — 7 ᾄδοντος praemissis ver-

bis ὁ ἀλεκτρυὼν καὶ ἡ ἀλεκτρυὼν citant lex. et excerpt. Darm-

stad. fol 113 v et 335 r | νύκτ’ Darmst. fol 113 v νύχθ’ M

9 σκεψόμενον Vi sed πτο supra ψό m 2 | ἀνασχούσης — 10 ἀκτῖνος

praemissis verbis ἀνασχὼν ὁ ἀνατείλας. Λιβάνιος citat Andr.

Lopad. lex. Vindob. p. 25, 16 ed. Nauck | ἀνισχούσης Cl | μοι om

Lopad 13 πρυτανεῦσι HVC 14 οἴ H | δὲ VCMBVa edd

I ποιοῦντες Vi sed τι supra τες m 2 15 τὸ La sed ὁ in ras m2

rco Vi sed τὸ in marg m2, Cl | τάχει HVCLaVi sed in hoc

ταχὺ in marg ’, ὢ | ταύτην La sed e ~ corr et τὴν in ras m2

| προσαχθῆναι Vi sed οσ del m2</note>



<pb n="93"/>



οὗτος ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ τρίψας τὴν κεφαλὴν καὶ περι-

βλέψας αὑτὸν πρῶτον μὲν κατέτεινέ με πάλιν διηγού-

μενος τὴν μάχην. τί δεῖ τοῖς εἰδόσιν, ὦ φορτικέ,

διδαχῆς; συμπαρετάττοντο, συνεστρατεύοντο.

μὴ τοὺς ἑωρακότας παρενόχλει. ὁμολογοῦσι τὴν <lb n="5"/>

ἀριστείαν. βάδιζε πρὸς τὴν αἴτησιν. ὁ δ’ εἰ μὴ

καὶ τὰς τρίχας ἐξαριθμήσειε τῶν πεσόντων, οὐκ εἶναι

ὅπερ ἦν ἡγεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>ὀψὲ δ’ οὖν αἰσθόμενος τὸν δῆμον

δυσκόλως ἔχοντα πρὸς τὸν κόμπον ἐμνημόνευσεν αἰτή-

σεως, ἐγὼ δ’ ἔστησα τὰ ὧτα. ὁ δὲ τὰ μέγιστα αἰτή- <lb n="10"/>

σεῖν ἐπηγγελμένος καὶ ἀναρτήσας με ταῖς ὑποσχέσεσι

χαίρειν ἀφεὶς τὸν φίλτατον χρυσὸν καὶ τὸν φαιδρὸν

ἄργυρον καὶ τὰ ἱμερτὰ πλέθρα ἐπιλέγει δωρεάν, ὦ

Ζεῦ Κτήσιε, ποίαν τινά; πῶς ἂν ἐνδειξαίμην τὸ κακόν;

<note type="footnote">1 Aeschin. fals. leg. § 49 p, 34, 26 6 sq. ev. Matth. 10,30</note>

<note type="footnote">11 Dem. fals. leg. p. 346, 27</note>

<note type="footnote">1 τρίψας scripsi ex HVGLaViClVa sed in hoc ε supra ι

quod in ras ’, coU. Aeschin. l. l. ut e Mon. 96 et Par 3017

scribendum coni Bastius ep. crit. ad Boisson. p. 81 2 et Iacob-

τρι

sius Ach T 970 Anth Pal UI 476 στρέψας B στρέψας M edd

I κεφαλὴν La sed ην add s | περιβλεψάμενος Cl 2 αὐτὸν H

VLaCl I κατέκτεινε Par 3017 (Bast l. l.) | πάλιν post μὲν, non

post με B 4 συνεστρατεύοντο in marg Vi 2 5 παρενόχλει

La sed ’ et εἰ in ras s | τὴν om B 60 HLa Vi | δὲ VCMB

Va edd 7 μὴ καὶ] καὶ μὴ H Re | οὐκ &lt;ἂν&gt; εἷναι lacobs Lect</note>

<note type="footnote">8 ὅπερ V sed περ in ras m 2 | ἦν in ras ὒ om HCM |

διηγεῖτο M et γρ in marg Mor | δ’ οὖν] δὲ οὖν V edd γοῦν B

οὖν Οἶ’ 9 δυσκόλως ἔχοντα τὸν δῆμον πρὸς τὸν κόμπον

αἰσθόμενος M | τὸν δῆμον om B | ἐμνημόνευεν M 10 δὲ V

CMBVa edd 11 ἐπηγγελμένος scripsi ex HVCLaViaBVa

et γρ in marg Mor ἐπαγγελλόμενος M edd | ὑποσχέσεσιν ἀφεὶς

χαίρειν HVC Re 13 ἱμερώτατα ClVa sed in hoc ἴ’ in ras ’

et γρ ἐπιθυμητικώτατα in marg m3 ἡμερώτατα LaViB et γρ

in marg Mor 14 ἂν om Vi | ἐκδεξαίμην HV sed in hoc κδε

in νδει corr m2, C</note>



<pb n="94"/>



ἐπιλέγει δωρεὰν καπνοῦ σκιάν, στέφανον θαλλοῦ. καὶ

τὸ ψήφισμα ἐγέγραπτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ἐβουλευσάμην μὲν οὖν

εὐθὺς ἀποσπασάμενος ἀπὸ τοῦ βήματος ἐξορύξαι οἱ

<note type="marginal">RIV 630</note> τὼ ὀφθαλμώ, κωλυόμενος δ’ ὑπὸ τῶν παρόντων |

<lb n="5"/> ἐκδὺς ἐκ τῆς ἐκκλησίας ἀπηλλαττόμην ἔξω ὢν ἐμαυτοῦ

καὶ οὐδὲ καλῶς γνωρίζων τὸν στενωπόν. ὡς δὲ εἰσ-

ῆλθον οἴκαδε ἡμιθνὴς καὶ οὐκ ἄξιον τῆς ἐλπίδος

φέρων τὸ πρόσωπον, τί τοῦτο; ἔφησεν ἡ γυνή, ἡ

δωρεά σε τοιοῦτον, ὦ μακάριε, πεποίηκε; ναί,

<lb n="10"/> εφην. τοιαύτη γὰρ ἦν.</p>

<p>28. Ἠδίκημαι τὰ μέγιστα, ὦ δικασταί, καὶ περισε-

σύλημαι. ἐκκεκύλισμαι πολλῶν χρημάτων ὑπὸ τοῦ παι-

δὸς καὶ μεγάλων. ἢ δίκην με δεῖ λαβεῖν ἢ τεθνάναι.

σὺ δέ, ὦ πατραλοία καὶ μιαρὲ καὶ παμμίαρε, ἐτόλμησας

<lb n="15"/> ταῖς ἐμαῖς θύραις προσελθεῖν τοιοῦτον στέφανον κο-

μίζων ὡς ἐμὸς ὢν ἔτι μετὰ τὴν καλὴν δωρεάν; ἀλλ’

<note type="footnote">1 Soph. Ant. 1170 7 cf. p. 60,2 12 Arist. nub. 33.

Sen. ep. 74,4 14 Arist. nub. 1327; pac. 183 sq.; ran. 466</note>

<note type="footnote">11 ἡ προβολή M rubr</note>

<note type="footnote">1 ἐπιλέγει Οἶ’ sed εἰ in ras m2 ἐπιλέγοι V Re 2 μὲν

om Vi 3 ἀποσπασάμενος scripsi e V sed ἄπο in ras m 2

ἐπισπασάμενος HCMLaViClVa edd σπασάμενος B | ἐπὶ B | οἱ

inserui ex HVC cum lacobsio Lect Ach T 916 om MLaViCl

B Va edd 4 τὸν ὀφθαλμόν Cl 5 ἀπὸ B 6 γνωρίζων ὢ

sed ρί in ras m 2 7 ἡμιθανὴς Va 9 πεποίηκεν, ὦ μακάριε

LaVi 11 δικασταί scripsi ex HVCBVa ἄνδρες MLaViCl

edd 13 λαβεῖν post δεῖ inserui ex HVCMLaViClVa, ut e

Par 3017 inserendum coni Boissonadius Eunap. II 359, ante δεῖ

Mor om B Re 14 πατραλοία La sed ἀλοία in ras s πατρα-

λώα C πατρολῶα Vi πατρολώα H πατρολόα Va sed o(2) in

ras m2 | καὶ παμμίαρε om γρ in marg Mor 15 ἐμαυτοῦ (B)</note>

<note type="footnote">16 ἐμὸς ὧς M | ὧς in marg Vi rubr | καὶ post ἔτι M edd

inser Va2 delevi | ἀλλὰ M edd</note>



<pb n="95"/>



ἀποφθάρηθι παρὰ τοὺς τὰ τοιαῦτά σε πεπεικότας. ζή-

τει πατέρα σαυτῷ, τὸν γὰρ ὄντα ἀπολώλεκας. ἔτρεφόν

σε ἐπὶ ταῖς θαυμασταῖς ἐκείναις ἐλπίσιν. ἐψεύσω με

τῶν ἐλπίδων. μὴ ἐνόχλει τοῖς ἐμοῖς. ἰσχυρὸς εἶ καὶ

μέγας, ἀλλ’ οὐκ ἰσχυρότερος τοῦ νόμου ὃς πάλαι κεῖ- <lb n="5"/>

τᾶι πατράσιν ἀδικουμένοις βοηθῶν. οὗτος ἐκβάλλει σε

τῆς οἰκίας.</p>

<p>29. Ἀλλ’ οὐκ ἐπὶ τοῖς ἠριστευκόσι κεῖται,

φησίν, ἐγὼ δὲ ἀριστεύς. ἐνταῦθα κομψὸς καὶ σο-

φιστής, οὗ δὲ δεῖ πλουτεῖν, ἠλίθιος, ἀγροῖκος, κορύζης <lb n="10"/>

καὶ λέμφου ἔμπλεως. οὐκ ἄξιον ἀγχόνης, ὦ δικασταί,

τὸ πρᾶγμα; ᾗ μὲν πατέρα κακουργῆσαι δεῖ, τὸν νόμον

ἐζήτηκε καὶ περιείργασται, τὸ δ’ ἀπλοῦν τοῦτο καὶ

<note type="footnote">1 Arist. nub. 789 10 Luc. hist. conscr. § 31</note>

<note type="footnote">1 περὶ LaVi μετὰ Cl | τὰ om LaViClVa | τοιαῦτα V sed

av in ras m2 ταῦτα LaViVa | πεποιηκότας HVC sed in hoc

οἴη in εἰ corr m 2, Va sed ἡ eras 3 ἔψευσας Cobet Coll 297

cf. t. IV 609, 5 R | μοι HCLaVi sed in hoc με suprascr m2, ἁ</note>

<note type="footnote">4 ἰσχυρὸς — 6 βοηθῶν respexit Nicephorus Chumnus βᾶσ’.

θεσπ. ed. Boiss. Anecd. II 100, 10 (cf. p. 480) σκόπει γὰρ οὕτως·

ἰσχυρὸς εἷ καὶ μέγας, ἀλλ’ οὐ δήπου καὶ τοσοῦτος ὅσον — Παῦ-

λος λέγει I σὺ post εἷ edd delevi 5 κεῖται πάλαι M Mor</note>

<note type="footnote">6 βοηθ(??) Vi 8 οὐκ ante ἠριστευκόσι Va, οὐ post ἠριστευ-

κόσιν B 9 δ’ LaVi 10 καὶ μωρὸς post ἠλίθιος Οἶ’ | ἀγροῖ-

κος — 11 ἔμπλεως praemissis verbis ἄγροικος ὁ ἀπαίδευτος. Λι-

βάνιος citat Andr. Lopad. lex. Vindob. p. 25,4 ed. Nauck

ἄγροικος HVClB Lopad καὶ ἄγροικος Va | κορύζης — 11 ἔμ-

πλεως praemissis verbis λέμφος ἡ κόρυζα ὧς τὸ κορύζης κτλ.

παρὰ Λιβανίῳ citat Thom. M. s. v. λέμφος p. 221,15 R</note>

<note type="footnote">11 πλέως La ’sed ἔμ antepos s, Vi | τὸ πρᾶγμα co ἄνδρες M Mor

I δικασταί scripsi ex HVCLaViBVa ἄνδρες MCl edd 12 ἦ

οἶ

La sed in εἰ corr f ἡ M οἱ B siVi | πατέρα scripsi γὰρ La

sed eras, Vi γὰρ ἂν B ἂν HV sed in hoc in οὖν corr m 2, C

ClVa οὖν M edd ἐμὲ coni Re I δεῖ om LaViVa ἔδει coni

Re 13 ἐξήτακε B et coni Ke | δὲ Cl | τοῦτο in marg Vi2</note>



<pb n="96"/>



οὐδὲν δεόμενον βαθείας γνώμης. τὸ χρήματα ἀνελέσθαι,

οὐκ εἶδεν οὐδ’ ἐνεθυμήθη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ἀλλ’ ἐπειδὴ καὶ ῥήτωρ

ἡμῖν ἀναπέφηνας, δεῖξον προσγεγραμμένον· πλὴν ἐάν

τις ἀριστεύσῃ. τούτοις δὲ ἔστω κρείττοσιν ἀπο-

<lb n="5"/> κηρύξεως εἶναι. εἰ δ’ οὐκ ἔχεις, μὴ λυμαίνου τὸν

<note type="marginal">RIV 631</note> νόμον. λύμη γάρ ἐστιν ἡ | προσθήκη. οὐδὲ γὰρ

ἐκεῖνο φήσαι τις ἄν, ὡς τὴν εἰς τοὺς γονέας κάκωσιν

ἐλάττω καθίστησιν ἡ τῶν κακούντων ἀριστεία. τὸ γὰρ

πάθος ἴσον, ἄν τε δειλὸς ἄν τε ἀνδρεῖος ὁ λυπῶν ᾖ,

<lb n="10"/> μᾶλλον δέ, τοσούτῳ δεινότερον ὑπὸ τῶν ἀγαθῶν

πάσχειν κακῶς, ὅσῳ πάσχειν εὖ παρὰ τῶν τοιούτων

ὀφείλεται. διὰ τί γὰρ οὐκ ἐκπεσῇ τῆς οἰκίας, ὅτι τοῖς

ἐμοῖς τέλεσιν εἰς τὸ δύνασθαι φοβεῖν τοὺς πολεμίους

προῆλθες; ἀμελεῖν ἄρα δεῖ τῆς τῶν ἐγγόνων παιδείας,

<lb n="15"/> εἴπερ αὐτῶν ἄκυροι διὰ τοῦτο καθεστήξομεν.</p>

<p>31. Ἀλλ’ ἐάσας, ὦ τάν, τὸ τρόπαιον δίδαξον τού-

<note type="footnote">8 Chor. avar. § 61 p. 519, 19</note>

<note type="footnote">12 τοῖς ἐμοῖς τέλεσιν· ταῖς δαπάναις Mm</note>

<note type="footnote">1 τὸ Cl sed ὁ in raa m 2 2 εἶδεν scripsi e VCLaViVa

οἶδεν HMClB edd | οὐδὲ MBVa edd sed γρ οὐδὲν in marg

Mor οὐκ HVC | ἀλλ’ — 4 ἀριστεύσῃ praemissis verbis πλὴν

ἀντὶ τοῦ παρὸ διαφόρως. Λιβάνιος citat Andr. Lopad. s. v. πλὴν

p. 164, 1 ed. Nauck 3 ἀναπέφηνας M sed α(1) ex ε corr y,

ἁ sed ex ἀπέφηνας corr m 4 | προσγεγραμμένον — 98, 14 ἐξῆν

in lac 4 litt om ὢ 7 φήσεταί LaViVa 9 ἶσον HCVi |

ἀνδρεῖος BVa | δειλὸς BVa 10 τοσοῦτον HVM sed in hoc

in τοσούτω corr y, Vi sed τοσούτῳ suprascr m 2, Va Mor sed in

hoc γρ τοσούτῳ in marg τοσοῦτο La 11 ὅσον LaViBVa

Mor sed in hoc γρ ὅσῳ in marg 12 διατί HVi | ἐκπεσεῖται

B 13 τέλεσιν V sed δαπάναις suprascr m 3, Mor sed γρ δα-

πάναις in marg 14 προῆλθες in ras V 2 προσῆλθες Vi Mor

προῆλθεν B I γὰρ Vi | ἔδει Vi sed in δεῖ corr rubr | ἐγγόνων

scripsi ex HVCMLaVi et γρ in marg Mor ἐκγόνων BVa edd</note>

<note type="footnote">15 ἄκροι B I διατοῦτο HLaVi | καθεστήξομεν Va sed εστ’

in ras m 2 καθεστήκομεν H καθεστήκοιμεν V καθεστήκαμεν

C sed ξομεν Buprascr f 16 τὰν Vi sed παῖ in marg m 2, M

sed in τᾶν corr y, Va edd τᾶν LaB παῖ HVC</note>



<pb n="97"/>



τοὺς ὅτι με οὐδὲν ἀδικεῖς. οὔ, φησιν, οὔτε γὰρ

κατακεκύβευκά τι τῶν σῶν οὔτε κατωψοφάγηκα.

θαυμαστός γε ὁ νεανίας καὶ χάριτος ἄξιος ἡμῖν, ὅτι

μὴ τὸν βίον ὅν ἀκριβῶς συνείλεγμαι τοῦτον εἰς ἑταί-

ῥᾶς καὶ κύβους καὶ ἰχθῦς καὶ ὄρνις τῶν τιμίων διέρ- <lb n="5"/>

ῥίψεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>εἰ γὰρ ὤφελες ταῦτα εἶναι τετολμηκώς, εἰ

γὰρ ἡμμένος τῶν ἔνδον. οὐκ ἂν ἐδέησε τῆς νῦν ἀπῶ

κηρύξεως. ἀπέπνιξα ἂν καθεύδοντα, νὴ τὸν Δία τὸν

ἄνακτα, οὐ λέγω μνᾶν ἢ ἀλεύρων ἡμιμέδιμνον ἢ

ἁπλοίδα, ἀλλ’ ὀρόβους ὀλίγους, τάριχος, κρόμμυα, τῶν <lb n="10"/>

ἔτι φαυλοτέρων τι διαπεφορηκότα λαβών. ἡ γὰρ βλάβη

πανταχοῦ πικρόν, κἂν ἐπ’ ἐλαχίστῳ συμβαίνῃ. μὴ οὖν

ὧς οὐκ ἐποίησεν ἐλάττω τὰ ὄντα λεγέτω, ἀλλ’ εἰ μὴ

πλείω ποιῆσαι παρὸν οὐκ ἐβουλήθη, δεικνύτω. τοῦτο

γὰρ ἐγκαλῶ νῦν, οὐχ ὅτι με | πενέστερον ἀπέφη- <note type="marginal">RIV 632</note>

νεν, ἀλλ’ ὅτι μὴ πλουσιώτερον.</p> <lb n="16"/>

<note type="footnote">1 cf. p. 132, 5 2 sq. cf. t. YI 557, 4. Aeschin. Tim. § 95

p. 13,34 811. α 502 9Dem. Call.p.1278,23 10 Dem. Andr.

p. 598,4 11 Dem. Eubul. p. 1319, 13; Aphob. I p. 822,27</note>

<note type="footnote">1 ὅρος Μ rubr</note>

<note type="footnote">1 ὅτι με om Vi | μὲν Mor 2 οὔτε scripsi οὐδὲ libri edd</note>

<note type="footnote">5 καὶ(1)in raa Va 2 | ἰχθὺς HLa | ὄρνεις Va cf. p. 65,2; t. II

38, 11 | τιμιωτάτων 6 ὤφειλες HCLaVi | εἷναι in marg

inser V 2 om HC 8 γὰρ ante ἂν B et in marg V 2 Re de-

levi | ἄν in marg ὒ | σε post ἂν B et in marg ὒ Re delevi</note>

<note type="footnote">9 ἄλευρον HVC sed in hoc in ἀλεύρων corr f, Vi | ἢ μέ-

διμνον HVC sed in hoc in ἡμιμέδιμνον corr f | ἁπλοίδα scripsi

ex HCViB ἁπλοίδα La sed δι’ supra ἁ f διπλοίδα V sed δι’

in ras m 2, MVa edd 11 τί HLaVi | διαπεφονηκότα H δια-

πεφωνηκότα V sed ’ν in ῥ’ corr m 2 διαπεφοβηκότα C sed β in

ρ corr f, Mor | λαβεῖν La sed εῖν in ὢν corr f, Vi sed λαβὼν

in marg m2, Va sed ὢ supra εῖ m 2 12 ἐλαχίστου? 13 τὰ

ὄντα La sed in πάντα corr f et πάντα del et τὰ ὄντα suprascr

s 14 ποιῆσαι inser Va 2 | ἠβουλήθη CMViB edd 15 οὐκ

ante ἐγκαλῶ LaVi | οὐχ La sed ou del f | ἀπέφηνεν Va sed

et ὲν in ras m2</note>



<pb n="98"/>



<p>33. Ὡς δὲ οὐδὲν ἀλλόκοτον ἀξιῶ, δῆλον ἐκεῖθεν·

εἴ τῴ τις ὑμῶν οἰκέτης, ὦ δικασταί, δύναιτο φέρειν

δέκα τῆς ἡμέρας δραχμάς, ὑπὸ δὲ ἀργίας εἰς ἥμισυ

φέροι, τοῦτον οὐκ ἂν μαστιγώσαντες εἰς μύλωνα ἐμ-

<lb n="5"/> βάλοιτε; καίτοι τοσοῦτον ἀπέχει τοῦ τὰ ὄντα διαφθεί-

ρειν ὥστε καὶ φέρειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>τούτῳ οὖν ἀδικεῖ τῷ μὴ

πλείω φέρειν. ἐγκαλοῦμεν δὲ καὶ ταῖς ἀμπέλοις, εἰ μὴ

βρίθοιντο τοῖς βότρυσι. καίτοι καὶ ταύταις εἰ μετῆν

φωνῆς, ὑπῆρχεν ἂν εἰπεῖν ὡς οὐ προσαπολλύουσι τὸν

<lb n="10"/> ἐν τοῖς πίθοις οἶνον. ἀλλ’ οὐδὲν ἧττον ἐν τῷ τὰ παρ’

αὐτῶν ἐλλείπειν καταβλάπτειν δοκοῦσιν. οἶδα δὲ καὶ

ὑμᾶς ἐν ταῖς εὐθύναις τῶν στρατηγῶν ὁμοίως τραχεῖς

ὄντας τοῖς τε ἀποβαλοῦσι τῶν ὑπαρχόντων τοῖς τε οὐ

προσθεῖσιν ὅσα ἐξῆν.</p>

<lb n="15"/> <p>35. Ἐγὼ δὲ καὶ τοῖς ὀνείρασιν ὧν αἱ ὑποσχέσεις

<note type="footnote">4 Lys. or. I § 18</note>

<note type="footnote">1 ἀξιῶ Mor sed γρ αἰτῶ in marg 2 εἴτω τίς HLa εἴτε τὶς

Mor | οἰκέτης ὑμῶν M Mor | δικασταί scripsi e La Vi sed in hoc

ἄνδρες suprascr m 2, BVa ἄνδρες HVCM edd cf. ad p. 90,9

3 εἰς om B et delendum esse coni Re, cui oblocutus est Bastius

ep. crit. 13 4 φέρει CBVa Mor φέρειν M sed εἰν in οἱ corr y

i τούτων HVC 1 μυλῶνα LaVi cf. ad t. II 543, 10; V 36, 12; 98,

22; 471, 10 | ἐμβάλοιτε scripsi e C sed ἀλοὶ in ras f, LaViVa

ἐμβαλεῖτε HV Re ἐμβάλητε M sed ἡ in οἱ corr y, Mor ἐμ-

βάλλητε B 6 φέρει CLaVi sed in hoc ’ν add m 2, Va et γρ

in marg Mor | τούτῳ scripsi τοῦτο HVVa τοῦτο C τοῦτ’ La

ViMB edd | τῷ scripsi τὸ libri sed 63 supra ὁ C, edd

7 πλέον Vi sed πλείω in marg m 2 8 καὶ om B 9 φωνὴ

HV sed in hoc ἡ in fig corr m 2 | οὐκ LaVi | προσαπόλλυσι H

V sed in hoc ὄλλυσι in ολλύουσι corr m 2, CB ἀπολλύουσι La

Vi 10 τὰ om HVCLa sed in hoc τοὺς in marg f, ViVa sed

in hoc τὸ inser m 2 τὸ M sed τὰ add y 11 αὐτῶν libri sed

in ’ corr My, edd 12 ἐν — στρατηγῶν praemissis verbis

εὐθύνῃ ἡ ἐξέτασις, ὧς Δημοσθένης citat Thom Mag s. v. εὐθύνῃ

p. 108, 14 R cf. Mus. Rhen. XXXII 87 13 ἀποβαλοῦσι Mor

sed γρ βάλλουσι in marg 14 καὶ οὐδὲν — δεῖξον quae supra

p. 95, 13 — 96, 3 leguntur inter ἐξῆν et ἐγώ repet LaVi

15 voce ἐγὼ rursus inc Cl | καὶ om Cl</note>



<pb n="99"/>



μάταιοι, δίκην ἥδιστ’ ἂν ἔλαχον βλάβης. πᾶσα γὰρ

ἐλπὶς ἀμείνων ἀτυχοῦσα τοῦ τέλους ζημία κέκριται.

ἔνδον ἔχειν ᾤμην τὰ χρήματα, μόνον οὐχ ἑώρων, μό-

νον οὐκ ἠριθμούμην. ἐκ τοῦ κιβωτίου τὴν ἐσθῆτα

ἐξελόμενος εὐτρέπιζον τῷ χρυσίῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>εἶτά με ἐρωτᾷς <lb n="5"/>

τί ἠδίκημαι. ἃ ἐχρῆν με ἔχειν οὐκ ἔχω. μείζω πληγῶν,

ὦ παῖ, τετόλμηταί σοι. φορητὸς ἂν ἦσθα παίων, εἴ με

εἰργάσω πλούσιον. ἡδόμην ἂν ῥαπίζοντος καὶ προπη-

λακίζοντος. καὶ πάντα ἂν ἦν μοι διὰ τὸ χρυσίον

μέτρια. νῦν δὲ ἀπέκτονάς με. διὰ σὲ γὰρ τεθνήξομαι. <lb n="10"/>

οὐχ ὁρᾶτε, ὦ δικασταί, τὸ σῶμα ὡς συντέτηκέ μοι;

οὐχ ὁρᾶτε ὡς ἀσθενὲς φθέγγομαι | καὶ ἀπολω- <note type="marginal">RIV 633</note>

λός; κακόσιτός εἰμι, φεύγω τὰς συνουσίας, ἀγρυπνίᾳ

ταλαιπωροῦμαι. τὸν κατάγελων οὐ φέρω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>πρὸς γὰρ

<note type="footnote">12 Philostr. iun, im. 2, 1 j Eubul. Γᾶν. III 213, 1 M (II 171,

17 K) 14 Arist. Ach. 76. 1126</note>

<note type="footnote">1 μάταιαι C sed α(3) ex ὁ corr f. Οἶ’ μάταιαι M cf. ad

p. 15, 6 | ἂν ἔλαχον ἥδιστα βλάβης M | ἥδιστα HVG | ἔλαχον Vi

sed βον supra χον m 2 | πᾶσα — 2 κέκριται omisso γὰρ citat

Macarius fol 87 r 2 κέκριται Vi sed κρίνεται in marg m 2

κρίνεται Macar 3 ὤμην ἔχειν HVCVi Re | μόνον οὐχ Vi sed

οὐ καὶ supra οὐχ m 2, Mor sed γρ μονονοὺ καὶ in marg μονον-

οὐ καὶ Par 3017 (Boissonad. Pachym. p. 20 not. 4) | ἑώρων La

sed ὢν in ras f | μόνον οὐκ Mor sed γρ μονονοὺκ in marg

4 ἠρίθμουν B et Cobetus CoU 298 at cf. Thuc. III 20,3; Plat.

Phaedr. p. 270 D 5 ἐξελόμενος τὴν ἐσθῆτα B | ἐξελούμενος La

Vi I με La sed ε ex ὲν corx p 6 χρῆν Va χρὴ LaVi | μείζων,

m παῖ, πληγῶν Va 7 comma post παίων et punctum post πλού-

σιον posui ex HCl punctum post παίων et comma post πλούσιον

reliqui libri edd 8 ῥαπιζόμενος et προπηλακιζόμενος HVC</note>

<note type="footnote">9 μοι om HVCM 10 μέτρια reposui ex HVCLaViClB

Va et γρ in marg Mor cum lacobsio Lect coll t. lY 641, 18 R

φορητά M edd | ἀπέκτεινάς Va ἐπεκτείνας B | καὶ ante

τεθνήξομαι M 11 δικασταί scripsi ex HVCBVa ἄνδρες M

LaViCl edd 12 ἀσθενὲς La sed ἐς in ras f</note>



<pb n="100"/>



αὖ τοῖς ἄλλοις ἔστι μοι γείτων φθονερός. οὗτος, ἡνίκα

μὲν ἦν ἐν ἐλπίσιν ἡ αἴτησις, ἔκειτο ἐπὶ τοῦ σκίμποδος

λειποψυχῶν· ἐπεὶ δὲ ᾔσθετό μοι διαρρυέντα τὸν και-

ρόν, φαιδρὸς ἐκπεπήδηκε καὶ σκώπτει προσιὼν ἐρωτῶν

<lb n="5"/> τὸν ἀριθμὸν τῶν ταλάντων οἷς ἐπηύξηκέ μοι τὸν οἶκον

ὁ παῖς. ἐφ’ οἷς ἔγωγε ἀποπνίγομαι, καὶ οὐκ ἔστι μοι

παρεξιέναι τὴν οἰκίαν τὴν ἐκείνου γυμνῇ τῇ κεφαλῇ.

καὶ γὰρ αὖ καὶ αἱ θεράπαιναι τοῦ θεοῖς ἐχθροῦ παραν-

οίξασαι τὰς θύρας βάλλουσι καὶ αὐταὶ σκώμμασι. τίς

<lb n="10"/> ἀνάσχοιτ’ ἂν τὴν κωμῳδίαν; εἰ μὴ τεθνήξομαι, ὦ δι-

κασταί, φεύγων οἰχήσομαι. μικρά γε ἠδικημένος ἀγαν-

ακτῶ; φύλλα τῆς ἐλαίας ἀντὶ χρημάτων ἐνεγκὼν τῷ

πατρὶ θαυμαστὸν εἰ μισεῖται;</p>

<p>38. Ναί, φησιν. ἐξῆν γὰρ αἰτεῖν μοι κατὰ τὸν

<lb n="15"/> νόμον. οὐκοῦν καὶ ἐμοὶ κατὰ τὸν νόμον ἐκβάλλειν. ἢ

σοὶ μὲν ἐκεῖνος ἰσχυρός, ἐμοὶ δὲ οὗτος ἀσθενής; σύν-

ιστε, πρὸς Δῖός, ὡς αὐτοῖς οἶς ἀγωνίζεται τὸ δεῖν

ἀποκηρύττεσθαι βεβαιοῖ; ὁ γὰρ πατρὸς ἐφεστηκότος

ἐξουσίας μεμνημένος ἄλλης οἰκίας δεῖται. ὥσπερ γὰρ

<note type="footnote">7 cf. t. II 273, 11 I cf. ad t. III 467, 21 8 Dem. Aristog. I

p. 778, 12; Luc. bis acc. 31; Alciphr. ep. III 30</note>

<note type="footnote">1 καὶ ante γείτων MB edd delevi 3 λειποψυχῶν M sed

εἰ ex u corr y | ἐπειδὴ VM Re | διαρυέντα μοι Οἶ’ 4 καὶ

σκώπτει Vi sed ἐσκόπει in marg m 2 6 οὐκέτι Vi sed οὐκ

ἔστι in marg m 2 | ἔσται HVG | μοι om ὢ 7 παριέναι B |

τὴν(2) om HVCBVa 8 καὶ(2) inserui ex HVCLaViaVa

om MB edd | τοῦ om Vi | τοῖς ante θεοῖς ViB edd

delevi | στυγουμένου Va | παροίξασαι LaVi sed in hoc αν

inser m 2, ClVa 9 θυρίδας Cobet Coll 298 at cf. Luc. l. l. |

αὗται MB et γρ in marg Mor 10 δικασταί scripsi e BVa

ἄνδρες δικασταὶ HVC ἄνδρες MLaViCl edd 14 μοι om

HC I γρ ὑπὲρ in marg Mor | τὸν om Vi 15 ἐκβάλλειν scripsi

e M et γρ in marg Mor ἐκβαλεῖν reliqui libri edd 16 ἰσχυ-

ρός inser Va2 17 αὐτοῖς Vi sed αὐτὸς in marg m2</note>



<pb n="101"/>



τὸν οὐ πειθόμενον ἵππον τῷ χαλινῷ, θέοντα δὲ ἀτά-

κτῳ φορᾷ μᾶλλον ἢ τῇ τοῦ ἄγοντος γνώμῃ τῶν ἀχρή-

στων ἔν τι νομίζομεν καὶ συμφορὰν τὸ κεκτῆσθαι, οὕτω

καὶ παῖς εἰς ἐξουσίαν ἥκειν ἡγούμενος ἀπελαυνέσθω.

δῆλος γάρ ἐστι καθεκτὸς οὐκ ἔτ’ ὤν. καὶ ὑμῖν δὲ <lb n="5"/>

συμφέρει τοῦθ’ οὕτω κρατεῖν καὶ μὴ ἀναπτερωθῆναι

τοὺς ὑμετέρους παῖδας ὑπὸ τῆς τούτου θρασύτητος.</p>

<p>39. μάθε δὴ νῦν, εἰ μὴ καὶ | πρότερον ᾔδεις, <note type="marginal">RIV 634</note>

ὅτι κύριοι τῶν παίδων οἶ γονεῖς οὐχ ἧττον ἢ τῶν

οἰκετῶν. ἂν ἐμοὶ δοκῇ, φθέγξῃ καὶ σιωπήσῃ πάλιν, ἂν <lb n="10"/>

ἐμοὶ δοκῇ, τυρὸν ἴδῃ καὶ ἄρτον ἢ κάρδαμόν γε καὶ

μᾶζαν. ἐν χαμευνίῳ δεῖ σε καθεύδειν, ἢν κελεύω, καὶ

πάλιν ἐπὶ κλίνης, ἢν ἐπιτρέπω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἔπραξάς τι καλὸν

ἐν τῇ μάχη. τοῦτο ἔστιν ἐμόν. καλεῖ σε πρὸς δωρεὰν

ὁ νόμος. εἰπὲ πρὸς αὐτὸν ὧς ἔστι σοι πατήρ. μὴ λάβῃς <lb n="15"/>

ἐξουσίας ἔννοιαν ἔτι ζῶντος ἐμοῦ. ἐγώ σε εἰς φῶς

<note type="footnote">5 Dem. Mid. p. 515, 11 6 Her. 11 115, 3 8 sq. Chor.

iuv. fort. § 18 et 19 p. 488, 30 sq. 12 [Luc.] asin. 51. Plat.

conv, p. 220 D c. schol. Moer. p. 213, 8 ed. Bekker. Hesych.

Tim. lex, Plat. s. v. χαμεύνια</note>

<note type="footnote">1 τὸν om Cl 3 ἔτι Cl 4 ἀπελαύνεσθαι Va sed δίκαιος

add rubr 5 οὐκέτ’ ViB | δὲ om Cl 7 ὑμετέρους ὢ sed ὒ

in ras m2 8 δὴ scripsi e M δὲ LaViClB edd καὶ HVC

δὲ καὶ Va | μὴ καὶ scripsi e LaVi καὶ μὴ JBVCMClBVa edd</note>

<note type="footnote">9 κύριοι Cl sed ι(2) ex v corr m 2 10 σιωπήσῃ Vi sed

εἰς snpra ἡ m2 σιωπήσεις B | post σιωπήσῃ punctum V | καὶ

ante πάλιν C | μᾶλλον LaVi sed in hoc πάλιν in marg m 2, Va

| comma om V 11 ἐμοὶ in marg V 2 | δοκῆ in ras V 2 om H

C | ἔδη Va sed η in ras m 2 | ἢ scripsi e VLaViClBVa καὶ H

CM edd I τε Va 12 χαμευνίῳ scripsi χαμευνίοις HVCLaVi

ὢ et γρ in marg Mor χαμευνία MBVa edd | σε ante κελεύω

M I κελεύσω Va 14 τῇ om ClB a | τοῦτ’ B | ἔστιν scripsi e

ἐστὶν ClVa ἐστιν reliqui libri edd 15 αὐτὸν La sed ’ del

et σ ante α f, B | ὧς om Cl | μοι M μοι Cl | λάβοις Vi

16 εἰς ante ἐξουσίαν inser My</note>



<pb n="102"/>



ἤγαγον καὶ εἰς τοῦτο ἡλικίας ἤνεγκα. ἔσπεισα τοῖς

θεοῖς λιβανωτὸν καὶ κατέβαλον τὰ τροφεῖα πάντα

ἀκριβῶς οὐδὲ χαλκοῦν ἀποστερήσας καὶ νέον ὄντα

ἔτρεφον οὔπω δυνάμενον ἀντωφελεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>ὁ ἐμός σε

<lb n="5"/> οἶνος καὶ οἱ ἐμοὶ πυροὶ τοσοῦτον, ὦ βέλτιστε, ἐποίησαν.

λόγισαι χιτωνίσκους καὶ τρίβωνας καὶ στρώματα καὶ

τιμὴν τὴν ἐφ’ ἑκάστῳ. ἀλλ’ αὐτὰ τὰ ὅπλα δι’ ὧν

κεκράτηκας τίνος; ὁ δὲ γύλιος, ὁ δὲ σκευοφόρος οὐ

πάντα ἐμά; πῶς οὖν οἶόν τε ζῆν μὲν σὲ δι’ ἐμέ, ἐμὲ

<lb n="10"/> δὲ μὴ ποιεῖσθαι σαυτοῦ κύριον; ἢ σοῦ μὲν ἐγὼ κύριος,

σὺ δὲ τῆς δωρεᾶς; καὶ πῶς ἔνεστι;</p>

<p>42. Θαυμάσεται τοίνυν τὸν στέφανον καὶ φήσει

δόξης μὲν ἅπαντα λείπεσθαι πλοῦτον, ἐν δὲ τῷ στε-

φάνῳ τὴν δόξαν εἶναι. τὰ τῶν τετυφωμένων, ὦ παῖ,

<lb n="15"/> μοι λέγεις, τὰ τῶν ἀλαζόνων, τὰ τῶν δοξοκοπούντων,

<note type="footnote">8 Arist. pac. 527 c. schol.; Ach. 1097 et 1138. lex. rhet. ed.

Bekker Anecd. p. 228, 29</note>

<note type="footnote">8 λύγειος καὶ γυλεῖος ἀγγεῖον ὁδοιπορικὸν εἰς ἀπόθεσιν τῶν

ἀναγκαίων Cf et Mor cf. Et. M. s. v. γύλιός p. 244, 1</note>

<note type="footnote">1 καὶ εἰς scripsi ex HVCLaVi sed in hoc δὲ post εἰς in

marg m 2 εἰς δὲ MClBVa edd | ἔθυσα M ἐσπεισάμην Cl ἐπρι-

άμην LaVi sed in hoc ἔσπεισα in marg m 2 2 λιβανωτὸν cf.

ad p. 92, 1 I καὶ om B | κατέβαλον Cl sed β e λ corr m 2 et λο

in ras m 2 | τὰ om Cl 3 χαλκοῦ HMLaVi Mor | ἀπεστέρησα H

VC 4 δυνάμενον Vi sed ος supra ov m2 5 σε post τοσοῦτον

B 7 ἀλλὰ ταῦτα LaVi 8 ζητήσαι ὅτι λείπει in extremo

folio 10 quod desinit κεκρά LaP folium 11 incipiens τηκας et

12 manu saeculi XVI suppleta sunt | γυλειός HV sed in hoc in

λύγειος corr m 2, C γύλειος Vi sed τύλιος suprascr m 2, Cl γύλ-

λιος B γρ λύγειος in marg Mor 9 οἷόν B οἰός Re 10 μὴ]

μὴ δὲ Va I σεαυτοῦ B αὐτοῦ HV αὐτοῦ C 12 θαυμάσεται

V sed ἔται in ras m 2 θαυμάζεται MVa θαυμάσατε HC | φήσει

Cl sed η in u corr m 2, Va sed in φησὶ corr φήσεις HV sed ς

eras, C 15 δοξοκοπούντων Vi | δοξοκομπούντων MBVa sed

in hoc μ inser ’ ἀλαζόνων Vi</note>



<pb n="103"/>



παρ’ οἶς οὐδὲν ἂν εὕροις ἤ γνάθους πεφυσημένας, τὰ

δ’ ἔνδον λιμὸς πολύς. ἐκεῖνοί σε ταῦτα ἐπαίδευσαν.

δι’ ἐκείνους τὰς φρένας νοσεῖς. τοῦτο καὶ τοὺς ἀθλίους

ἀθλητὰς ἀπολώλεκεν, οἳ πειθόμενοι τὸν Ὀλυμπίασι

κότινον οὐκ ἄλλο τι ἢ κότινον εἶναι οἰδημάτων μὲν <lb n="5"/>

καὶ τραυμάτων ἐπανίασι γέμοντες, μικρὸν δὲ ὕστερον

προσαιτοῦντες ἀποζῶσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>τί δ’ ἂν εἴη δόξης μᾶλλον

γελοῖον ἣν οὔτε ἰδεῖν ἔστι τοῖς | ὀφθαλμοῖς οὔτε <note type="marginal">RIV 635</note>

εἰς χεῖρας λαβεῖν; ἐπεί, φέρε, ὥσπερ ἐγώ σοι δείκνυμι

τἀργύριον καὶ τοὺς στατῆρας καὶ πάνθ’ ἁπλῶς ἃ οἴ- <lb n="10"/>

κοὶ τε ἔστιν ἔχειν καὶ ἀποδημοῦντα φέρειν, οὕτω σύ

μοι δεῖξον ἐν ποίῳ βαλαντίῳ τὴν δόξαν κατακλείσας

ἔχεις καὶ τί δύναιο ἂν τῶν ὠνίων ταύτῃ πρίασθαι,

ποῖον βοῦν; τίνα ὑφαντά; εἰσφορὰν δὲ τίνα ἂν κατα-

βάλοις ἐκεῖθεν φέρων; τίς οὖν ἡ τῆς δόξης ἰσχὺς ἧς <lb n="15"/>

οὐδεμία χρῆσις ἐν τοῖς κοινωνήμασιν;</p>

<note type="footnote">1 cf. ad t. I 253, 20 4 Themist. or. I p. 13 a 7 cf.

ad t. I 527, 1</note>

<note type="footnote">7 διαζῶ καὶ ἀπόζω τὸ πεφειδημένως ζῶ Cf</note>

<note type="footnote">1 εὕροις ἂν B εὕρῃς M sed η in οἱ corr y, Vi et γρ in marg

Mor | ἢ scripsi ex HVCClB πλὴν MLaVi sed in hoc ἢ in marg

m2, Va edd 4 οἳ scripsi exHVMViClB οἱ CLaVa edd | πειθό-

μενοι scripsi e Cl cum lacobsio Anth Pal III 540 πυθόμενοι HVC

MLaViVa edd πυθόμενον B | ἐν ante Ὀλυμπίασι Ὀλυμπιάσι La

cf. t. V 94, 13) CMLaCl Mor | Ὀλυμπιάσι HVViB Va edd 5 στέ-

φανον B I οὐκ inserui e V sed inser m 2, MVi om HCLaClBVa

edd 6 ἐπανιᾶσι ClVa edd | δ’ ViCl 7 μᾶλλον δόξης M Mor</note>

<note type="footnote">8 γελοῖον μᾶλλον B | οὔτε (1 et 2) scripsi οὐδὲ libri edd

9 δεικνύναι La 10 τὸ ἀργύριον ὢ 11 ἐστι HVC | ἔχειν om

HVC I καὶ ante οὕτω V, post οὕτω C edd delevi 12 βαλλαν-

τίῳ M sed λ(2) inser y 13 ἔχης V sed ἡ in εἰ corr m 2 ἔχειν H

| δύναι V 14 ὑφαντά scripsi ὑφάντην libri edd | καταβάλοις

Bcripsi ex HVCLaViClVa sed in hoc in ras m 2 καταβάλῃς MB

edd 15 ἐκεῖθεν Vi sed θεν del m 2 | ἐκεῖθεν φέρων in ras Va 2 |

τίς οὖν ἡ τῆς in ras et δόξης—16 κοινωμήμασιν in marg V 2 τίς

οὖν ἡ et ἰσχὺς — 16 κοινωνήμασιν om HC 16 οὐδὲ μία LaCl</note>



<pb n="104"/>



<p>44. Ἀλλ’ ἐπεθύμεις στεφάνου. τί οὖν ἔδει δήμου

καὶ συλλόγου καὶ ψηφισμάτων; ἐγώ σοι δέκα ἂν ἔδωκα

τοιούτους τῶν ἐλαιῶν ἀφελών, κἂν εἰ τῶν τιμιωτέρων

ἔχρῃζες ῥόδων. ῥᾷστον &lt;ἂν ἦν&gt; ἐκεῖθεν πλεξάμενον

<lb n="5"/> περιθέσθαι. σὺ δὲ ἀντ’ οὐδενὸς τὸν δῆμον συνῆγες

καὶ οὐκ ἠβουλήθης ἰδεῖν ὅτι δωρεὰ κέρδος ἔχουσα μετὰ

τῆς ὠφελείας φέρει τὸν κόσμον, ὥστ’ εἰ καὶ ἀργύριον

ἀπῄεις λαβών, τό γε ὡς ἀριστέα λαμβάνειν ἐσώζετ’ ἄν.</p>

<p>45. Ἀλλὰ πάντως ἤρας στεφάνου καὶ τούτου

<lb n="10"/> κατὰ ψήφισμα. καλῶς. ἔδει τοίνυν χρυσοῦν εἶναι τὸν

στέφανον, ὥστε τῷ μὲν χρυσῷ κερδαίνειν, τῷ δὲ στε-

φάνῳ σεμνύνεσθαι. ὁρᾷς δὲ καὶ τὸν δῆμον οὕτως ὑπὸ

τῶν συμμάχων τιμώμενον καὶ οὐ θαλλὸν αὐτῷ παρὰ

τῶν σωθέντων πεμπόμενον. ὕβρις γὰρ τοῦτό γε.</p>

<lb n="15"/> <p>46. Ἀλλ’ ἐχθρῶς ἔχεις τοῖς χρήμασιν. ἀτυχὴς

μέν τις ὤν; εἰ δ’ οὖν οὕτως ἔχεις, αἴτ’ εἰ τὴν ἐν πρυτανείῳ

σίτησιν καὶ μὴ σαυτῷ μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐμοὶ τῷ πατρί.

κουφιοῦμέν γε τὴν οἰκίαν δημοσίᾳ σιτούμενοι. σὺ δὲ

τοσαύτας ὁδοὺς ἔχων ἀνδρὸς σύνεσιν δεῖξαι δυναμένας

<lb n="20"/> ὑπὸ μειρακίων ἀποπλήκτων ἢ σοφιστῶν τερατολόγων

<note type="footnote">12 Dem. cor. § 92 p. 256, 20 sq. 16 Plat. apol. p. 37 A</note>

<note type="footnote">1 punctum posui, comma Cl, signum interrogationis reliqui

libri edd 2 δέδωκα ἂν δέκα Vi | δέδωκα B 3 κἂν scripsi

ex HVCLaViClBVa καὶ M edd | τῶν del et τι suprapos Vi2</note>

<note type="footnote">4 ἔχρηζεσ sed σ’ add m2 | ῥᾷστα M | ἂν ἢν inserui om libri

edd 6 ἐβουλήθης MClB Va edd 7 ὥστε CM edd 8 τό

τε H 10 καταψήφισμα MLaViVa | καλῶς inser Va2 11 ἢ

ἀργυροῦν post στέφανον Cl 13 θαλὸν CCl | περὶ MVi sed in

hoc παρὰ suprascr m2 14 σωθέντων V sed in συνθέντων

corr m2 συνθέτων HC | γε] ἐστιν LaB 15 μὲν post ἐχθρῶς

eras Va | ἔχειν Va 16 δ’ οὖν] γοῦν Vi οὖν Cl 17 μόνον

Va sed o(2) in ω corr μόνον M μόνω HVC 18 δημόσια

M 19 δυναμένους Vi 20 καὶ ante ὑπὸ M edd sed „recte

abest a B(avarico) verum tamen aliud eius loco requiro, e. c.

ἐπαρθεὶς aut φυσηθεὶς aut τετυφωμένος“ Re</note>



<pb n="105"/>



ἢ γερόντων παραληρούντων ἐμποδὼν ἔστης ἐπειγομένῳ

Πλούτῳ πρὸς τὴν ἡμετέραν I ἑστίαν καὶ κατα- <note type="marginal">RIV 636</note>

δύεσθαι δέον ἀγάλλῃ καὶ περὶ τῆς δόξης ὡς μεγίστου

διαλέγῃ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>καὶ μὴν εἰ μηδ’ ἀφ’ ἑνὸς τῶν ἄλλων ἦν

ἰδεῖν ὡς οὐδὲν εὐηθέστερον δόξης ἀκάρπου, αὐτό γε <lb n="5"/>

τὸ δεδοικέναι τὴν ἀποκήρυξιν ἱκανὴ διδαχή. εἰ γὰρ

μέγα καὶ σεμνὸν καὶ δαιμόνιον ἡ δόξα καὶ τοιοῦτον

οἷον ἀπ’ αὐτῆς τὸν κεκτημένον διάγειν, τί δέδοικας,

εἰ μηκέτι τῶν ἐμῶν προσάψῃ; οὐ ῥήτορας παραστησά-

μενον βιάζεσθαι δεῖ καὶ διὰ τῶν δικαστῶν εὑρίσκεσθαι <lb n="10"/>

τὸ μετέχειν τῶν πατρῴων, ἀλλ’ ἐπὶ τῆς ἐκκλησίας

φανῆναι τοιοῦτον ὥστε με προκυλινδεῖσθαί σου καὶ

προσκυνεῖν σωτῆρα καὶ εὐεργέτην καὶ ἔρεισμα καὶ

ὀφθαλμὸν καὶ κρηπῖδα καὶ τὰ κάλλιστα κατονομάζοντα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>Μὴ γὰρ ἐγώ σε νῦν ἀπελαύνω; σαυτὸν ἐκβέ- <lb n="15"/>

βληκας. ἡ δωρεά σε μεταστῆναι κελεύει. κέκλεικέ σοι

τὴν οἰκίαν ὁ θαλλός. τοῦτο πρῶτον ἀπολαύεις τῆς

δόξης. λαμπρὸς εἶ, παῖ, καὶ μεγαλόψυχος καὶ φιλότιμος

καὶ κλάδων ἐραστής, ἐγὼ δὲ γλίσχρος καὶ φιλάργυρος

τῶν ἐμαυτοῦ φειδόμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>μὴ μίγνυε τὰ ἄμικτα. <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 Plat. Phaedr. p. 229 E 12 cf. ad t. III 134,6; 291,5</note>

<note type="footnote">20 cf. t. M 121, 7</note>

<note type="footnote">2 τῷ ante πλούτῳ B 3 καὶ non ante περὶ sed ante ὧς

Vi | περὶ Vi sed παρὰ suprascr m 2 | μεγίστης Va sed ἦς ex οὐ

corr m 2, M Mor 4 μὴ δ’ HViCl 7 καὶ ante μέγα Va

8 ἀπ’ Vi sed ἐπ’ in marg μ 2 9 παραστησόμενον M Mor</note>

<note type="footnote">12 τὸν ante τοιοῦτον La, ras 3 litt Va | ὥστ’ ἐμὲ Va | προκυ-

λινδεῖσθαι M προςκαλινδεὶσθαι Vi προκαλινδεῖσθαί La προ-

καλυνδεῖσθαι Va sed u supra ἁ vor 14 κρηπῖδα HVCLaVi

ClB edd | κατονομάζοντα scripsi ex HVC ὀνομάζοντα MLaVi

ClBVa edd 15 et 16 γε La | ἀπελαύνω Cl sed α(1) in ras

m2 17 ὁ om Vi θάλος ClVa ὀφθαλμός Vi sed φ del et λ

supra μ rubr 18 ὦ ante παῖ edd delevi 19 καὶ om H

CVi I δὲ inser V2 om HC I καὶ om HVCVi</note>



<pb n="106"/>



φεῦγε τὴν ἐμὴν οἰκίαν, ὡς καὶ τὸν τρόπον. οὐ δυνά-

μεθα συζῆν. διειργόμεθα ταῖς γνώμαις. οὐδεὶς ὄνον

ἵππῳ συζεύξειεν ἄν. τὸ γὰρ ἀνόμοιον οὐκ ἐᾷ συμπο-

νεῖν. ἀλλ’ οὐδ’ ἂν βοῦς ὑπὸ τὸν αὐτὸν ἄγοις ζυγὸν

<lb n="5"/> μὴ τὰ ἴσα πονεῖν πεφυκότας. καὶ ἡμᾶς τοίνυν δια-

ζεύγνυσι τῶν τρόπων ἡ στάσις. πολύ μου διέστηκας,

ὦ παῖ. σκοπῶν παρ’ ἀλλήλας τὰς φύσεις ἐξάγομαί τι

καὶ χαλεπώτερον λέγειν. ὑποπτεύω σου τὰς γονάς. οὐκ

εἶ παῖς ἀνδρὸς ἐργαζομένου. σώφρων μὲν ἡ γυνή, σώ-

<lb n="10"/> φρῶν· σὺ δ’ οὐκ ἐθέλεις ἐξ ἐμοῦ γεγονέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>μὴ

γὰρ ὑπὲρ τῆς δωρεᾶς ἀγανακτῶ μόνον; δέδοικα, ὦ

δικασταί, καὶ περὶ τῆς οὐσίας. οἶς γὰρ οὐκ ἐπεκτήσατο

λογισμοῖς, τούτοις τὰ ὄντα διαφθείρων οὐ προτιμήσει.

εἰ γὰρ οὗτος τῶν ἐμῶν κατασταίη κληρονόμος, ὃ μὴ

<note type="marginal">RIV 637</note> γένοιτο, οὕτω δὴ ταχέως ἄλλων | τἀμὰ γενήσεται.

<lb n="16"/> πᾶς γὰρ ὁ δόξαν κτῆμα νομίζων οὐκ ἀγαθὸς τῶν ὡς

ἀληθῶς κτημάτων φύλαξ, ἀλλ’ ὁ προσελθὼν καὶ κολα-

κεύσας ἀπῆλθέ τι λαβών, ὁ τὸν ἀριστέα καλέσας

<note type="footnote">13 Arist. Ach. 27. Aesch. Ag. 1415. Dem. Hal. p. 80,22</note>

<note type="footnote">1 φύγε ViClB 3 συζεύξεις CVi συζεύξοιεν LaVa | ἄν

om HVCVi | συμπνεῖν HCMLaViCl Mor sed in hoc γρ συμ-

πονεῖν in marg 4 βόας in marg Vi 2 | ταὐτὸν Cl | ζυγὸν ἄγοι

Va | ἄγοι HVCLaBVa ἄγειν ViCl 5 τὰ om HVCM | ἶσα

HViCl | ἡ μὲν Vi sed ἡμᾶς in marg m 2 6 διάστασις Cl | μου

scripsi e CLa μοι HVMViClBVa edd 7 παρ’ ἀλλήλας scripsi

παρ’ ἀλλήλους HVMLaViVa edd παραλλήλους CB παρ’ ἀλ-

λήλων Cl | τὰς om V 8 ὑποπτεύσω Va 9 ἀνδρὸς inser Va2</note>

<note type="footnote">10 δὲ LaVa 11 ὑπὸ B 12 δικασταί scripsi ex HVC

LaBVa ἄνδρες MViCl edd | καὶ om. LaB inser Va2 13 λο-

γισμοῖς οὐκ ἐπεκτήσατο MLaViClBVa sed in hoc ἐπ’ ante ἑ

inser m2, Mor | προτιμήσει M sed φροντιστέον in marg (sed

στέον litura incertum) 15 οὕτω δὴ] οὔτε ἔσται ViClVa | ταχέως

inser Va2 | τὰ ἐμὰ HV 16 παῖς MLaVa et γρ in marg Mor

I κτῆμα δόξαν B | ὡς ἀληθῶς Cl sed ἀγαθὸς in marg | ὡς om

Vi 18 τοῦτον La</note>



<pb n="107"/>



μισθὸν ἔχει τοῦ ῥήματος. εἶτ’ ἐκ τούτων οἱ μὲν ἀπο-

φέρονται χρυσίον, οὑτοσὶ δὲ εἰρωνείαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>μέλει ’δε

μοι καὶ τελευτῶντι τῶν χρημάτων. ὥσπερ γὰρ τοὺς

παῖδας, οὕτω καὶ ταυτὶ κτώμεθα τὰ φίλτατα. λέγω

γάρ, ὡς φρονῶ, βραχὺ φροντίσας τῶν μετὰ τούτου <lb n="5"/>

συνεστηκότων, ὧν ἐγὼ βελτίων εἰμὶ τοσοῦτον ὅσον οἱ

μὲν ἐρῶντες χρημάτων οὔ φασιν ἐρᾶν, ἐγὼ δὲ ὁμο-

λογῶ τὸν πόθον, καὶ οἱ μὲν αὐτῷ τῷ κρύπτειν ψέ-

γουσι τὸν πλοῦτον, ἐγὼ δὲ τῷ σεμνύνεσθαι τὴν δια-

βολὴν φέρω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>τί γάρ, ὦ πρὸς Δῖός, οὐκ ἐν τούτοις <lb n="10"/>

καὶ διὰ τούτων; οὐ ταῦτα καὶ πόλεις οἰκίζει καὶ βασι-

λείας ποιεῖ καὶ τρόπαιον ἐγείρει καὶ γάμους συνίστησι

καὶ φίλους ἐπισπᾶται καὶ νόσους ἀπαλλάττει; ταῦτα

τέχνας εὗρε, ταῦτ’ ἔπεισε τὴν θάλατταν πλεῖν καὶ

περὶ τὴν γῆν φιλοτεχνεῖν καὶ λόγους ἀσκεῖν καὶ στέρ- <lb n="15"/>

γειν γονεῖς. μετὰ τούτων καὶ τοὺς γνωρίμους ὠφελοῦ-

μεν καὶ τοὺς δυσμενεῖς λυποῦμεν καὶ νεὼς οἰκοδο-

μούμεθα καὶ ἀγάλματα δημιουργοῦμεν καὶ θυσίας θύο-

μεν καὶ κόσμον ἀναθημάτων ἀγείρομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ὁ ἀριστεὺς

<note type="footnote">10 cf. ad t. V 51, 3 11 sq. Theophyl. Sim. ep. 10 p. 766,

7 sq. ed. Hercher. Chor. avar. § 84 p. 524, 31 14 cf. t. IV

979, 12 R 17 cf. t. IV 982, 1 R</note>

<note type="footnote">2 χρυσίον, οὑτοσὶ scripsi ex HVCLaViClBVa χρυσόν· αὐ-

τὸς M edd | μέλλει Ἠοῖ μέλλοι M 3 καὶ in ras V 2 σὲ HC</note>

<note type="footnote">6 ὧν V sed ὢν in ras m 2 οἷον HC | εἰ Mor sed οἱ corr

Not f. VII 3 b 7 οὐ inser Va 2 8 αὐτῶν LaVa | φεύγουσι

B 10 τίς B 11 βασιλείας scripsi e M βασιλεῖς HVCVi

sed in hoc ἔας suprascr m 2, Cl βασιλέας LaBVa Qdidi 12 τρό-

παιον Vi sed ἁ supra ὂν m 2 „malim τρόπαια“ Re 13 νόσων

B 14 ταῦτα MLaBVa edd | ἐποίησεν B | θάλασσαν CMVi

Va edd 15 τέχνας Vi sed λόγους in marg m 2, Cl 16 καὶ

ante μετὰ HVCCl 17 καὶ θυσίας θύομεν ante καὶ νεὼς Vi

καὶ νεὼς — 18 δημιουργοῦμεν om B | νεὼς Vi sed ἁ supra ἑ

et in marg βωμοὺς m 2 19 ἀγείρομεν scripsi ἄγομεν libri

edd sed „ἄγομεν haud satis placet. num significat fanis deorum

inferimus?“ a Re ἀγάλλομεν lacobs</note>



<pb n="108"/>



πλουτῶν σεμνότερος, ὁ στρατηγὸς πλουτῶν ἐντιμό-

τερος, ὁ πρεσβευτὴς ἐνδοξότερος. ὁ πλοῦτος καὶ ῥή-

τορα φρονιμώτερον ἔδειξε καὶ κατήγορον πιστὸν ἀπέ-

φηνε καὶ φεύγοντα ἐξῃτήσατο. διὰ τοῦτον πείθομαι

<note type="marginal">RIV 638</note> τοὺς ποιητὰς ὑπὸ τῶν Μουσῶν | κατέχεσθαι, δι-

<lb n="6"/> ὅτι καὶ τὰ ἔπη καὶ τὰ μέλη τῶν εἰς τὸν πλοῦτον

ὕμνων ἐνέπλησαν τὴν ἀρετὴν καὶ τὴν δόξαν ὥσπερ

ἐφόλκια δόντες αὐτῷ καὶ καλοῦντες εὐρυσθενῆ, καὶ

μάλα εἰκότως. ὃς γὰρ ἤδη καὶ ξένοις πολιτείαν ἔδωκε

<lb n="10"/> καὶ γένους αἰσχύνην ἔκρυψε καὶ κλέος ἀνωνύμοις

προσῆψε καὶ φρονήσεως δόξαν τοῖς ἀνοήτοις ἤνεγκε,

πῶς οὐ πάντα ἀπολέλοιπεν ἰσχύι; τοῦτον ἤδη τινὲς

καὶ συγγενείας προὔθεσαν, καὶ παρῆλθεν ὁ πλοῦτος

τὰ τῆς φύσεως ἀναγκαῖα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>καὶ τί λέγω τοὺς ἀνθρώ-

<lb n="15"/> ποὺς; οἱ πάντων κρατοῦντες θεοὶ τὸ χρυσίον ἀγαπῶσι,

καὶ τῷ Διὶ τοὔδαφος ἐκεῖθεν. καὶ τέρπονται τοῖς

<note type="footnote">5 Plat. lon. p. 536 A 7 cf. t. IV 710,7 R. Theogn. 699 sq.</note>

<note type="footnote">8 cf. t. II 178, 21 | Pind. Pyth. V 1 c. schol. cf. t. IV 1127,

13 R. Dem. Ol. I p. 15,2. Nicol. soph. prog. 4,2 (Rhet. gr. I

p. 280, 29 Walz). Georg. prog. 4 ib. p. 556, 12 12 cf. t. IV

442, 7 15 II. δ, 3 16 II δ, 2 cf. t. IV 981, 7 R</note>

<note type="footnote">9 ἤδη] ἀντὶ τοῦ ποτὲ Mm</note>

<note type="footnote">1 πλούτῳ (1 et 2) aut διὰ πλοῦτον coni Re 2 πρεσβευτὴς

scripsi auctore Re πρεσβύτης MLaVi sed in hoc βεύ supra

βύ m 2, ClBVa edd πρέσβις HVC cf. t. IV 980, 11 R | ὁ πλοῦ-

τος scripsi οὗτος libri edd 3 ἀπέφηνε Vi sed ἑ supra ἁ m2</note>

<note type="footnote">4 ἐξηγήσατο H I διὰ τοῦτον scripsi auctore Re διὰ τοῦτο

διατοῦτο HViClB) libri edd 5 διὸ Va 6 καὶ (1) om M |

ὅπλον Οἶ’ sed in εἰς πλοῦτον corr m 2 7 καὶ om M 8 εὐ-

ρυσθενῆ Vi sed εὐσθενῆ in marg m 2 εὐσθενῆ HCLaBVa et

γρ in marg Mor 10 γένν οὑς Va sed ουσ in ras 6 litt m2</note>

<note type="footnote">12 οὐ in ras Cl 2 | ἀπολέλοιπε V sed λε in ras m 2 ἀπέλιπε

HC | τῆ ante ἰσχύι HVC | ἤδη δή V καὶ δή Cl 14 τοὺς

ἀνθρώπους Vi sed τοῖς ἀνθρώποις in marg m 2 16 τέρπονται

Vi sed τρέπονται in marg m2</note>



<pb n="109"/>



χαριστηρίοις κἂν ἐλλείπῃ, σφοδρότερον τῶν δανειζόν-

των εἰσπράττουσιν. ἀλλ’ ὁ γενναῖος οὗτος σεμνότερός

ἐστι τῶν θεῶν καὶ οὐκ οἶδεν ὅτι Δήμητρός ἐστι παι-

δίον ὁ Πλοῦτος, οὕτω δ’ ἔχει ταραχωδῶς ὥστε κατα-

γελᾷ μὲν τῆς ἐμῆς περὶ τὰ χρήματα σπουδῆς, δακρύει <note type="marginal">5</note>

δέ, εἰ μὴ τῶν ἐμῶν κληρονομοίη. μαθέτω δὴ τῇ ψήφῳ

σωφρονεῖν ἐν ταῖς αἰτήσεσι. δότε μοι κατ’ ἐμαυτὸν

στένειν, ὦ δικασταί, δότε. τάχ’ ἂν γενοίμην ῥᾴων μὴ

τοῦτον ὀρῶν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>Τίς οὖν ἔσται τῶν ἐμῶν κύριος ἀποθανόντος; <lb n="10"/>

ἐγὼ καὶ τότε. κελεύσω γὰρ συγκατορύττειν. καὶ πόθεν,

φησίν, ὁ ἀριστεὺς θρέψεται; πόθεν; ἀπὸ τοῦ θαλ-

λοῦ. βούλει λῦσαι τὸ μῖσος; ἀριστεύσας πάλιν αἴτησον

χρυσίον.</p>

<note type="footnote">1 cf. p. 138,9 3 Hes. theog. 969. Themist. or. 30 p. 351 b</note>

<note type="footnote">4 Dem. ep. 3 p. 1477, 7</note>

<note type="footnote">1 ἐλλίπῃ VMVa edd 4 οὕτος HC οὕτως Va | ταραχω-

δῶς — 5 σπουδῆς in marg Va 2 6 κληρονομοίην V 7 ἐμαυ-

τοῦ HVCVi sed in hoc ἐμαυτὸν suprascr m 2 8 στένειν, ὦ

δικασταί scripsi ex HVCLa ViB στένειν ὦ ἄνδρες Cl ὦ ἄνδρες

στένειν MVa edd | τάχα H 10 ἔσται om MVa Mor ἐστι B |

τῶν ἐμῶν κύριος scripsi ex HVCLaViClB κύριος τῶν ἐμῶν M

Va Mor 11 δὲ ante καὶ B | τότε γὰρ κελεύσω ViCl | γὰρ om

HVCB 13 θαλοῦ ViCl | μύσος H | signum interrogationis

posui comma Πα punctum reliqui libri edd | ἀριστεῦσαι Va

sed in ἀριστεύσας corr m 2 | αἴτησον scripsi ex HVCLa αἴτησαι

MVi sed in hoc αἴτησον in marg, ὂν tamen in αἰ corr m 2, B

Va edd αἴτει Οἶ’ 14 χρυσὸν Vi sed χρυσίον in marg, Cl</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
