<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Declamationes XXXI-LI</title>
                <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">tlg2200.tlg00543.opp-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
          <refsDecl n="CTS">
              <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
              <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00543.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">

<pb n="437"/>

<head>XLIII.</head>

<head>Νόμος ἦν μετὰ τοῦ τυράννου καὶ τοὺς παῖδας

ἀποσφάττεσθαι, ἕτερος νόμος τὸν τυραννοκτό-

νον ὅ τι βούλοιτο αἰτεῖν. γυνὴ τὸν ἑαυτῆς

ἄνδρα τυραννοῦντα ἀποσφάξασα εἰς δωρεὰν

αἰτεῖ τοὺς παῖδας. μελετῶμεν τὸν ὑπὲρ τῆς τυ- 5

ραννοκτόνου λέγοντα.</head>

</div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <head>Προθεωρία.</head>

            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                <p>καὶ ἡ γυνὴ φιλόπολις καὶ ὁ δῆμος φιλε- R IV 798

λευθέριος. ἡ μὲν ἄρτι τοὺς νόμους ἀπέδωκεν, ὁ δ’

ὑπὸ νόμοις αὖθις ποιεῖται τὰ πράγματα. μάχονται δὲ 10

ἄρα, ὥσπερ καὶ γνῶμαι γνώμαις καὶ ψηφίσματα ψη-

φίσμασιν, οὕτω καὶ νόμοι νόμοις. κατὰ περίστασιν

<note type="footnote">Ma = Codex Matritensis 4679, olim N-49</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis gr. 195, olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Vat = Vaticanus gr. 108</note>

<note type="footnote">Μο = Monacensis gr. 113</note>

<note type="footnote">Mu = Mutinensis gr. CLXXXI</note>

<note type="footnote">2 Chor. tyr. p. 49, 1 Boiss. 3 Calp. Flacc. decl.

12 sq. Sopat. in Hermog. art. Rhet. gr. ed. Walz. t. V 82, 4 sq.;

201, 28 sq.</note>

<note type="footnote">6 ἡ στάσις ἀντινομία (MaCl Vat; αὐτονομία MoMu Re) cf.

Hermog. de stat. 10 c. scholl. Rhet. gr. ed. Walz HI 56; IV

815, 13 sq.</note>

<note type="footnote">3 ὅ τι Bcripsi ὅτι libri Re 7 προθεωρία in marg rubr

Μο 8 num φιλελεύθερος? at cf. p. 447, 11 9 ὅδ’ MaCl</note>

<note type="footnote">12 οὕτως Ma</note>



<pb n="438"/>



μέντοι καὶ οὐ φύσει τοῖς γε ἀληθῶς νόμοις τὸ μάχι-

μον. ἅτερος δὲ τῶν στασιαζόντων τὸν ἕτερον προβα-

λεῖται τῶν νόμων. τὸ δὲ ἀγώνισμα καὶ ἀμφοῖν ὑπὲρ

τῆς πόλεως, τῷ μέν, ἔνα δευτέρας τυραννίδος ἐλπὶς

<lb n="5"/> ἐκκεκόψεται, τῷ δ’ ὑπὲρ τῆς τυραννοκτόνου λέγοντι

καὶ τῶν ἐκείνης παίδων, ἔν ἡ τυραννοκτόνος οὐ παν-

τελῶς ἄμισθον ἔχῃ τὸ τρόπαιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἔοικε δὲ τὸ ζήτημα

τοῦτο τῷ προειλημμένῳ. οἱ γὰρ δικασταὶ πρὸς τῆς

ἐξαιτουμένης τοὺς παῖδας τὴν πολιτείαν ἀπέλαβον, ἐφ’

<lb n="10"/> ᾧ καὶ δυσχερῶς ἄν τισι μὴ τὰ φίλτατα ἀποδοῦναι

αὐτῇ ψηφίσασθαι δόξαιεν. ἀλλ’ οὗτοι καὶ τὸ τοῦ τυ-

ράννου τοῦ πατρὸς μῖσος ἀντιταλαντευέτωσαν καὶ παρ-

ευθὺ τὸ προειλημμένον τοῦ ζητήματος ἰσοστατοῦν

ἐλεγχθήσεται. δύο γὰρ οὗτοι καὶ δύο πάθη ἀντικεί-

<lb n="15"/> μένα, πατὴρ καὶ μήτηρ, τυραννοκτόνος καὶ τύραννος,

ὀργή τε καὶ ἔλεος, καὶ νόμοι ἐπίσης καὶ ἄμφω δημοτι-

κοὶ καὶ πολίταις μισοτυράννοις ἀνυσιμώτατοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἐπὶ

μὲν γὰρ τοῦ προειλημμένου ἐκείνου ὅπερ ὁ τεχνικὸς

<note type="marginal">RIV 799</note> ἡμῖν παραδίδωσιν ἡ τῆς μοιχείας | ὕβρις ἰδική

<lb n="20"/> τις ἦν πρὸ τὸν ἄνδρα, κοινὸν δὲ τὸ ἀπὸ τῆς τυραν-

νοκτονίας ὄφελος καὶ τὸ πλέον εἶχεν ἐκεῖσε ὡς ἀπὸ

<note type="footnote">19 Sopat. διαιρ. ζητ. Rhet. gr. ed. Walz. VIII 247, 8 sq. cf.

supra p. 433, 11 sq.</note>

<note type="footnote">1 γε inserui e MaClVat om ΜοΜu Re 3 δὲ inserui e

MaClVat om ΜοΜu Re 4 ἴνα bis ΜοΜu 6 μὴ Ma,

fort. recte 9 ἐφῷ MaVat 11 ψηφίσασθαι scripsi e Ma

ClVat ψηφίσματα ΜοΜu Re 13 τῶ προειλημμένῳ Ma

14 ἐξελεγχθήσεται Ma | γὰρ] καὶ Ma 16 δημοτικοὶ scripsi

e MaClVat cum lacobsio Schul δημοτικὸς ΜΟΜu Re

17 μισοτυράννοις Ma sed οτυ in ras m 2 19 ἰδική τις scripsi

e MaClVat cum Bastio ep. crit. 64 ἱδικήτις ΜοΜu ἡ δίκησις

Re „in Par. 3017 lacunula inter ὕβρις et δίκη, inter δίκη et ἦν“

Boissonad. Anecd. nov. 77</note>



<pb n="439"/>



κοινωφελεστέρας τῆς ἀριστείας ἡ τὴν ἄνοδον ὑποδεί-

ξασα· ὧδε δὲ καὶ τὸ λαβεῖν τοὺς παῖδας καὶ τὸ μὴ

λαβεῖν καὶ ἄμφω κοινὰ καὶ τὸ ἀπὸ τούτων ἀποβησό-

μενον, ὁποῖόν ποτ’ ἂν ᾖ, ἐς ὅλον, οἶμαι, τὸν δῆμον

ἐνσκήψεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>εἰ μὲν οὖν ἐφεῖτο γυναῖκα ἐπὶ βήματος <lb n="5"/>

λέγειν, οἶκτος ἂν ἦν τὸ πᾶν τοῦ λόγου καὶ δάκρυα·

νῦν δ’ ἐπειδὴ ἄλλος ἀντ’ αὐτῆς κατέχει τὸ βῆμα, ἐν

οἶς μὲν τὰ τῆς μητρὸς παθαίνεται τὸ πάθος ἐνδείξε-

ται, ἐν οἶς δὲ ἄλλως ἀγωνίζεται δριμύξεται τὰ ἐναγώ-

νια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ἕξει δέ τινα καὶ μετρίαν τοῦ τυράννου κατα- <lb n="10"/>

φορὰν ὁ λόγος καὶ τοσοῦτον ὁπόσον αὐτῷ χρησιμεύσει

πρὸς τὸ τῆς γυναικὸς ἀποσεμνῦναι τὴν τόλμαν μετὰ

πολλῆς ἔτι τῆς ἐκπλήξεως καὶ τοῦ θαύματος. εἶτε

γὰρ οὐκ ἀγανακτεῖν σκήψεται κατὰ τοῦ τυράννου,

ὕποπτος ἔσται καὶ τῇ πόλει διαβληθήσεται ὡς ὑπὲρ <lb n="15"/>

τοῦ τυράννου ταῦτα σπουδάζων, οὐχὶ τῆς τυραννοκτό-

νου, εἴτε δ’ οὖν πάνυ καταφέροιτο τοῦ τυράννου, μὴ

καὶ κατὰ τῶν ἐκείνου παίδων δοκοίη ἄντικρυς παρο-

ξύνειν τὸν δῆμον, οὗπερ τοὐναντίον ἅπαν προὔθετο.

τὸ δὲ τὰ τῆς τυραννίδος πάντα ἐκτραγῳδεῖν περιττόν, <lb n="20"/>

<note type="footnote">8 cf. t. IV 640, 7 R 12 Plat. Theaet. p. 168 D 20 sq. Chor.

tyr. p. 51, 1 sq.</note>

<note type="footnote">1 τὴν] τὸ Γαῖ 3 καὶ(2) scripsi e MaClVat ἢ ΜοΜu Re</note>

<note type="footnote">6 πᾶν] περὶ Ma 7 ἀντ’ αὐτῆς scripsi e MaClVat cum

Bastio Greg. Cor. p. 891 ed. Schaefer et Sinteni ἐν τἂυτῆς Μο

Mu ἐν ταὐτοῖς Re 9 δριμύξεται scripsi e ClVat cum Bastio

et Sinteni δριμύττεται Ma δριμύζεται ΜοΜa Re Ι ἐναγώ-

νια scripsi e MaClVat cum Bastio et Sinteni ἐναγωνία Μο

ἐν ἀγωνία Mu sed in ἀναγώνια corr m 2 οὐαγώνια

11 χρησιμεύσοι MaClVat 12 ἀποσεμνῦναι scripsi e MaCl cum

lacobsio Lect Schul et Sinteni ἀποσεμνῦναι VatMoMu Re

13 ἔτι scripsi cum lacobsio Lect Schul et Sinteni ὅτι libri Re</note>

<note type="footnote">16 ταῦτα — 17 τυράννου inserui e MaClVat om ΜοΜu

Re 20 τὰ scripsi e ClVat om Ma κατὰ ΜοΜa Re</note>



<pb n="440"/>



ἔγνωσται γὰρ οὐχ ἧττον τοῦ λέγοντος τοῖς ἀκούουσιν,

ἄλλως τε καὶ λυπήσει μᾶλλον τὸν δῆμον ἤπερ ἐφέλξεται.</p>

</div></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>Ἡ μελέτη.</p>

            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                <p>1. Ἔδει μέν, ὦ ἄνδρες, τὴν οὕτω διὰ τοὺς νόμους

<lb n="5"/> προδεδωκυῖαν τὰ φίλτατα καὶ διπλῆν ἀριστείαν ὑπὲρ

τῆς πόλεως ἀνῃρημένην οἷς τε τὸ θῆλυ τοῦ γένους

ὑπὲρ τῶν νόμων ἀπήλεγξε καὶ μετὰ τυραννοῦντος

ἀνδρὸς καὶ μείζω τύραννον ἄλλον, τὴν φύσιν, ἐτρέ-

ψατο μήτε νῦν ἐπὶ βῆμα καὶ δικαστὰς ἄγεσθαι μήθ’

<lb n="10"/> ὑπὸ νόμοις παθεῖν κινδυνεύειν τὰ ἔσχατα, οὓς αὐ-

τὴ πεπτωκότας ἤδη ταῖς ἑαυτῆς χερσὶν ἀνεσώσατο,

ἀλλ’ οἷς τὸ λέγειν ἡμῖν ἐπ’ ἐκκλησίας ἀπέδωκε, τού-

τοις πρὸ τῶν ἄλλων αὐτὴν τῆς δημοκρατίας ἀπόνασθαι·

ἐπεὶ δ’ οὐκ οἶδ’ ὅπως ἡ μὲν ἐπὶ καλῷ τῷ τῆς πόλεως

<lb n="15"/> οὐδὲν ὅ τι τῶν παρ’ ἑαυτῆς ἀπέλιπεν, ὑμεῖς δ’ ὁ δῆ-

μος ἔτι περὶ τὴν δωρεὰν μέλλετε καὶ κάθησθε κρί-

νοντες τὴν ὑφ’ ἧς τὸ κρίνειν ἐλεύθερον ἔχετε, καὶ

τῶν νῦν μὲν πολλὰ ληρούντων τούτων, τὸ πρὸ τοῦ

δὲ κατεπτηχότων ἀκούειν ἀνέχεσθε, ὀλίγα δὲ φροντί-

<lb n="20"/> ζετε τῆς θαυμασίας ταυτησὶ γυναικὸς καὶ ἣν οὐδὲ γυ-

ναῖκα λέγειν δίκαιον, ἀλλ’ ἀριστέα καὶ τυραννοκτόνον

<note type="footnote">2 ἐφέλξεται scripsi e MaClVat cum Sinteni ἐφέλκεται Μο

Mu Re 3 Ἡ μελέτη inserui e MaCl om VatMoMu sed in

hoc inser m2 et in marg rubr, Re 4 Ἔδει — τὴν inser Mu2

| ἄνδρες scripsi e MaClVat Τρῶες ΜοΜu Re παρόντες lacobs

Anth Pal III 750 Lect 6 ἧς Ma 7 ἀπήλλαξε Ma 10 πα-

θεῖν scripsi πεσεῖν libri Re | &lt;καὶ&gt; κινδυνεύειν

14 οὐκ οἷδ’ om Mu | ἡ in ras Ma 2 | ἔτι post καλῷ ΜοΜu Re

delevi | τῷ — 17 κρίνειν inserui e MaClVat om ΜοΜu Re

lacunam suspicati sunt lacobs et Sintenis 15 ὅ τι scripsi

ὅτι MaClVat 18 τὸ πρὸ τοῦ δὲ scripsi e Ma τοπροτοῦδε Cl

VatMoMu Re 20 τῆς — 21 δίκαιον inserui e MaClVat om

ΜοΜu Re 21 ἀλλ’ ἀριστέα καὶ τυραννοκτόνον scripsi e Ma

ClVat τῆς ἀριστέως καὶ τυραννοκτόνου ΜοΜu Re</note>



<pb n="441"/>



καὶ τἄλλα ὁπόσα τῶν ὀνομάτων βελτίω, αὐτὸς ἐγὼ

νῦν ἔγνων δεῖν ἐπὶ τὸ βῆμα παριέναι καὶ | τῆς <note type="marginal">RIV 800</note>

γενναίας ἐκείνης χειρὸς γλῶτταν σύμμαχον ἐπ’ ἐκκλη-

σίας ἀντιδοῦναι καὶ ταύτῃ πρώτῃ τῆς δημηγορίας ἀπο-

χαριεῖσθαι, παρ’ ἧς τὸ δημηγορεῖν ἐπανῆλθε τῇ πόλει.</p> <lb n="5"/>

            </div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>2. εἰ μὲν οὖν ἑώρων τὸ τοὺς εὖ δράσαντας μὴ καλῶς

ἀντιδρᾶν πρὸς εὐδοξίαν μέλλον ἡμῖν ἀποτελευτῆσαι,

τάχ’ ἂν πρὸς τοῖς ἄλλοις ἐγιγνόμην κἀγὼ καὶ ταχέως

ἄν τις εἶδεν ἐμὲ τὸν νῦν ὑπερμαχοῦντα τότε τοὐναν-

τίον ἅπαν ἀπομαχόμενον πρὸς τὴν δωρεάν· νῦν δ’, <lb n="10"/>

οὐ γὰρ οἶδα πῶς ἄν τις τῶν ἀπάντων δίκαιον τοῦτο

νομίσειε καὶ μὴ μᾶλλον πρὸς ἀδοξίαν οὐ τὴν τυχοῦ-

σαν περιιστάμενον, ἥκω τήν τε πόλιν καὶ ὑμᾶς τηλι-

καύτης δυσφημίας ἀπαλλάξαι σπουδάζων καὶ τῇ γεν-

ναίᾳ ταύτῃ τὰς ἀμοιβὰς ἐν οὕτως ἀναγκαίοις ἀποδώ- <lb n="15"/>

σῶν καιροῖς καὶ ὑμᾶς τοῦτ’ αὐτὸ πείσειν τὰ δυνατὰ

πειρασόμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>δεῖ γάρ, ὡς ἐπὶ τοιούτοις οἶμαι, κὰ-

μὲ τὴν εὐεργεσίαν ὁμολογεῖν κοινὴν οὕτω καταβληθεῖ-

σαν καὶ πάνδημον καὶ ὑμᾶς τοὺς εὖ παθόντας οὐκ

ἀποκνεῖν τὴν προσήκουσαν ἀντικαταβαλέσθαι χάριν. <lb n="20"/>

ὧς νῦν τῷ μὲν δοκεῖν ἐγὼ τῇ γυναικὶ τοὺς παῖδας

εἰς δωρεὰν ἐξαιτοῦμαι καὶ γράφω τοῦτο τὸ ψήφισμα

καὶ γίνομαι δημηγόρος οὐκ ἀγεννὴς παρ’ ἧς καὶ τὸ

<note type="footnote">1 τἆλλα Vat 4 δημοκρατίας Ma 5 ἐπανῆλθεν Ma

6 δράσαντα Vat 12 καὶ μὴ scripsi μὴ καὶ libri Re „fort.

καὶ μὴ καὶ“ lacobs Schul | εὐδοξίαν Ma 13 καὶ om MaCl

Vat 14 σπουδάζων MaCl σπουδάσων Vat 15 ἀναγκαίοις

Ma sed οις in ras m 2 | ἐπιδώσων Ma 16 τοῦτ’ αὐτὸ reposui

e libris cum lacobsio Acb Τ 786 Schul et Sinteni τοῦ ταὐτὸ

Re | πείσοι Vat πείθειν Sintenis 18 „post ὁμολογεῖν et κάμ

δῆμον commata ponenda“ lacobs Schul 19 παθόντας</note>

<note type="footnote">23 δήμητρος Vat</note>



<pb n="442"/>

γράφειν καὶ τὸ λέγειν ἡ ξύμπασα πόλις ἔχομεν· τὸ δ᾿ ἀληθές, ἢν ὑμεῖς ἀκριβέστερον ἐπισκοπεῖν ἐθελήσητε, γνοίητ᾿ ἂν ὡς αὐτὸς ὁ νόμος ἐκ τότε μετὰ τοῦ δι-

καίου τοῦτο ψηφίζεται, ἐξότουπερ ἡ μὲν τὸ ξίφος

<lb n="5"/> κατήνεγκεν, ὁ δὲ τύραννος ἔπιπτεν, ἡ δὲ πόλις μετὰ

καὶ τῶν νόμων ἀνώρθωται.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>4. Οἶδα μὲν οὖν τοὺς πολλοὺς ἀγανακτοῦντας καὶ

μέγα τι ποιουμένους δεινόν, εἰ τυράννου πεπτωκότος

πατρὸς οἱ παῖδες ἔτι γοῦν περισώζοιντο, ἐγὼ δὲ τού-

<lb n="10"/> των μὲν μὲν ἀλγούντων οὐχὶ θαυμάζω, τὸ γὰρ ἐπὶ με-

γίστοις τοὺς τεκόντας μισεῖν καὶ μέχρι τῶν παίδων

τὴν ἀπέχθειαν παρεκτείνει, τοῦτο δὲ καὶ πάλαι τοῦ

κατηγόρου ξυμβαλεῖν οὐκ ἔχω, εἰ τῶν μὲν τοῦ πατρὸς

κακῶν εἰσέτι που μέμνηται καὶ δεῖν ἐπὶ τούτοις καὶ

<lb n="15"/> τοὺς παῖδας εὐθύνειν ἀπισχυρίζεται, τῶν δὲ τῆς τε-

κούσης καλῶν καὶ ὅπως ἐκείνη τὴν πόλιν ὑπὸ τυράννῳ

κειμένην ἀνώρθωσε, ταῦτα δὲ οὐδ᾿ εἰς νοῦν τὸ παρά-

παν ὁ βέλτιστος οὗτος βάλλεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>καίτοι γε ποῦ δί-

<note type="marginal">RIV 801</note> καιον ὑπὲρ μὲν τῶν τοῦ πατρὸς | δεινῶν καὶ

<lb n="20"/> τοὺς παῖδας μισεῖν ὡς ἀποκτιννύναι, τῶν δὲ τῆς μη-

τρὸς ἀγαθῶν οὕνεκα μὴ τοὺς αὐτοὺς πόλεως ἧν

οὐδ᾿ ὑπὸ τοῖς αὐτοῖς ἀρχῆθεν ἐτρεφόμην νόμοις καὶ

τῆς αὐτῆς μετεῖχον πολιτείας ἧσπερ καὶ τούτων ἕκα-

<lb n="25"/> στος, ἢ καὶ τῆς αὐτῆς ὢν μόνος αὐτὸς τῶν ἐκ τῆς τυ-

<note type="footnote">3 ἔκ τοτε MaCl Vat Re ἔκτοτε MoMu cf. Lobeck Phryn.

p. 46 5 ὁ δ᾿ ὁ τύραννος MaClVat 8 πεπτωκότα Cl

12 παρεκτείνι scripsi cum Iacobsio Ach T 810 Schul παρε-

τείνει VatMo παρατείνει MaClMu παρετείνειν Re 14 κα-

κῶν in ras Ma2 17 τοπαράπαν Mo Mu 18 comma post

δίκαιον Mo, signum interrogationis Re 19 τῶν om Vat |

δεινῶν om Ma 22 οὐκ ἐγὼ Ma οὐκ ἀγὼ Mu οὐκ αγὼ Mo</note>



<pb n="443"/>



ραννίδος οὐ μετελάμβανον, ἀλλ’ ἦν τὰ πρῶτα τῆς τοῦ

τυραννοῦντος ἑταιρείας ἢ καὶ ἄλλως τῆς περὶ ἐκεῖνον

δορυφορίας ἀνεπλήρουν τὸν κύκλον, εἰκότως ἄν τις

ὑπὲρ τοῦ πεπτωκότος, ἀλλ’ οὐ τῆς γε μητρὸς ταυτησὶ

τὴν πᾶσαν εἶναί μοι σπουδὴν ἐνόμισε· νῦν δέ, ἐπεὶ <lb n="5"/>

καὶ τότε περιόντος ἐκείνου καὶ τυραννοῦντος ἠχθόμην

καὶ πεπτωκότος τὴν μὲν ἀπεκτονυῖαν οὐ μικρὰ τοῦ

γενναίου τούτου λήματος ἄγαμαι, τῷ δ’ ἐφυβρίζειν

καὶ κειμένῳ πρὸς τοῦ μίσους ἐξάγομαι, δέδοικα μὴ

ἐγὼ μὲν ὑπὲρ τῆς τὴν τυραννίδα καθελούσης ταῦτα <lb n="10"/>

καὶ λέγω καὶ γράφω, τὰ δὲ τοῦ κατηγόρου, ἀλλὰ μὴ

βαρέως φέρῃ πεπτωκότος ὑπὸ γυναικὶ τοῦ τυράννου

καὶ διὰ ταῦτα λυπεῖν ἐθέλῃ τὴν τυραννοκτόνον καὶ

τῶν παίδων προσαποστερῶν.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>6. Βούλομαι δ’ ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες, ἀναμνῆσαι μικρὸν 15

ἐν οἵοις τε καὶ ὅσοις ἡ πόλις ἦν τοῖς κακοῖς, ἐπεὶ καὶ

τοῦτο τῷ κατηγόρῳ δοκοῦν καὶ μετὰ τὴν τῶν ἔργων

τυραννίδα τοῖς λόγοις οὐχ ἥκιστα καταβάλλεσθαι, καὶ

<note type="footnote">1 ἀλλ’ Ma sed ’λλ’ in ras m 2 | τὰ πρῶτα Mu 2 ἑταιρίας

MaClVat 3 ἀνεπλήρουν scripsi e MaClVat ἐνεπλήρουν Μο

Mu Re 5 ἐνόμισεν MaCl | δ’ Vat 6 περιόντος Ma sed

τ

περ in ras m 2 7 πεπτωκό Ma πεπτωκότα Cl | ἀποκτο-

νυῖαν MaCl 8 γενναιοτάτου lacobs App Pors 329 |

scripsi e VatMoMu cum lacobsio Schul et Cobeto Coll 302

τοῦτο Ma Re om Cl | λήματος scripsi cum lacobsio et Cobeto

λήμματος Vat τολμήματος MaCl λῆμμα ΜοΜu Re 10 μὲν

— 11 λέγω in marg Mo 2 | τὴν om Vat 11 ἀλλὰ — 12 τυράν-

νου] locus corruptus „sensum probabilem habebis scribendo:

δὲ τοῦ κατηγόρου ἀνάμνησιν βαρεῖαν προσφέρῃ ἐπιφέρῃ Schul)

πεπτωκότος ὑπὸ γυναικὶ τοῦ τυράννου“ lacobs Lect Schul num

κατηγόρου 〈οὐδὲν〉 ἄλλο ἢ? 12 punctum post τυράννου libri

Re delevi cum lacobsio et Sinteni 13 διαταῦτα ΜοΜu | λυ-

πεῖν reposui e libris cum lacobsio et Sinteni λιπεῖν Re | ἐθέλει

MaCl 14 προσαποστερεῖν Ma 17 μετὰ Ma sed α in ras

m 2 18 τοῖς inserui e MaClVat om ΜοΜu Re | οὐχήκιστα

Mu | βάλλεσθαι MaClVat</note>



<pb n="444"/>



ὅσην εὐδαιμονίαν ἡ τῆς παρούσης γυναικὸς τόλμα καὶ

γενναιότης ἡμῖν ἀντιπεριέστησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>ἢ τίς τῶν ἀπάν-

των οὐκ οἶδεν ὅπως ἦμεν ἐπ’ εὐνομίᾳ τὰ πρῶτα καὶ νό-

μοις καὶ οὐδὲν ἦν ὅ τι μὴ καὶ πρὸς δημοκρατίαν ἐπολι-

<lb n="5"/> τεύετο παρ’ ἡμῖν, ἀλλ’ εἶχε πάντα τὸν προσήκοντα κόσμον,

ὁ δῆμος, ἡ βουλή, τὸ βῆμα, τὰ τῶν νομοφυλακούντων, τὰ

τῶν στρατηγούντων καὶ ὅσα τοῦ τῶν ὁπλιτῶν καταλόγου

καὶ ὅσα τοῦ τῶν ἱππέων κόσμου καὶ τῶν ἄλλως ἐν

ὅπλοις ἐχόντων; καὶ τὰς μὲν τῶν ἀστυγειτόνων πόλεων

<lb n="10"/> εἰς ὁμαιχμίαν συνῆγε τὸ δημοκρατικὸν τοῦτο σχῆμα

τῆς πολιτείας καὶ τὸ πάντα ὑπὸ νόμοις εἶναι παρ’

ἡμῖν, τὰς δ’ οὐ μετρίως ἐφόβει τὸ μηδὲν ὅ τι καὶ

νοσοῦν τῶν ἐν τῇ πόλει ξυνορᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ἀλλ’ ἐπὶ τούτοις

ὄντων ἡμῶν οὐκ οἶδ’ ὁπόθεν εἰσέπεσεν ἡ θεοῖς ἐχθρὰ

<note type="marginal">RIV 802</note> τυραννὶς καί τις δαιμόνων ἐχθρῶν | δημοκρατίᾳ

<lb n="16"/> καὶ νόμοις ὀφθαλμὸν τῇ τε πόλει καὶ ἡμῖν ἐπέβαλε

βάσκανον καί τινα τούτων τῶν τὰ πάντα τολμώντων

πλουσίων νεωτέροις ἐπιτολμᾶν ἀνέπεισε πράγμασι καὶ

πρὸς τὸν τῆς κακοδαίμονος τυραννίδος ὑπεξέκαυσεν

<lb n="20"/> ἔρωτα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ὁ δὲ μηδὲν μελλήσας καὶ μηδὲ μικρόν τι

<note type="footnote">6 cf. p. 356, 10 10 Her. VII 145, 2; VIII 140, 3. Thuc. I

18, 6. Zos. II 20; V 42; 50, 2 14 cf. t. IV 673, 13 R 18 cf.

ad p. 279, 19 | cf. p. 458, 21</note>

<note type="footnote">1 ἡ om MaCl | τόλμη MaClVat cf. p. 447, 14 3 τα πρῶτα

Ma ταπρῶτα Mu 4 ὅ τι scripsi cum lacobsio ὅτι libri

Re 8 ἄλλων Vat 10 ὁμαιχμίαν scripsi e MaClVat ὀμαι-

ουμἰαν Μο ὁμαἰου μίαν Mu ὀμοθυμίαν Re et in marg Μο

τ

Hardt (lacobs Schul) 11 πὰν Mo πάντας Vat 12 ὁ τι

scripsi cum lacobsio Schul ὅτι libri Re 15 ἐχθρῶν δαιμόνων

Vat | ἐχθρῶν inser Ma2 | δημοκρατίᾳ scripsi cum lacobsio

δημοκρατία libri Re 16 τε om Mu 17 τολμώντων in-

serui e MaClVat om ΜοΜu Re 19 ὐπεξέκαυσε τὸν Ma sed

τὸν del m2 20 μελήσας ClVat | καὶ om MaClVai | μὴ δὲ libri</note>



<pb n="445"/>



τῆς μιαρᾶς ταυτησὶ βουλῆς ἐπισχών, πῶς γὰρ ἂν

ἄνθρωπος οὕτως ὑπὸ τρυφῆς καὶ τῆς ἄλλης ἀπονοίας

διεφθορώς; δεινὸν ἡγεῖται τῇ μὲν τύχῃ πλουτεῖν, τῷ

δὲ βήματι μηδὲν τῶν πενομένων τούτων δὴ τῶν τοῦ

δήμου πλέον αὐχεῖν καὶ τῶν μὲν ἐκ τῆς τύχης ἀγα- <lb n="5"/>

θῶν ἁπάντων κρατεῖν, τοῖς δὲ νόμοις μετὰ καὶ τῶν

ἄλλων ὑποκύπτειν δημοκρατούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>τί γοῦν; ὁρᾷ

τὸν πλοῦτον, λογίζεται τὸ πολὺ τῆς τόλμης, συλλογί-

ζεται τὴν δαπάνην καὶ παραυτίκα τοὺς πονηροτάτους

τῶν πολιτῶν ὑποδύεται καὶ ῥᾷον οὕτω τοὺς πολλοὺς <lb n="10"/>

ἐξαπατήσας, τοὺς μὲν ὑποσχέσεσι κλέψας, τοὺς δὲ χρή-

μασι διαφθείρας, ἐπ’ αὐτὴν ὥρμησε τὴν ἀκρόπολιν

καὶ τὰ μὲν ἀφύλακτα τοῦ χωρίου καταλαβὼν ἄτε δὴ

πρὸ πολλοῦ τὴν ἔφοδον καιροφυλακήσας, εἰ δέ τί που

καὶ τοῦ στρατιωτικοῦ παραφυλαττόμενον ὑπολέλειπτο, <lb n="15"/>

τούτων δὲ τοὺς μὲν ὑπὸ τοῦ τῶν δορυφόρων πλήθους

σὺν οὐδενὶ πόνῳ διωσάμενος, τοῖς δὲ καὶ νυκτὸς ἐξ

ἀφανοῦς ἐπιθέμενος τὴν ὅλην εὐθὺς εἶχεν ἀκρόπολιν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ἐντεῦθεν φυλακὴν ἐφίστα τῷ σώματι καὶ δορυφό-

pous ἔτρεφε τοὺς τὰ ἄτοπα ἐκεῖνα ὑπηρετήσοντας. ἐν- <lb n="20"/>

ταῦθα τί μὲν οὐκ ἀπῆν τῶν καλῶν; τί δὲ οὐ παρῆν

τῶν κακῶν; ἀπὸ τῶν νόμων ἄρχεται τῆς ἐξουσίας ἡ

μιαρὰ κεφαλή, τούτους γὰρ καὶ πρὸ τῶν ἄλλων ἐκείνῳ

<note type="footnote">7 cf. p. 456, 11 13 Chor. tyr. p. 61, 8 14 cf. t. V

555, 12</note>

<note type="footnote">1 ἂν om MaClVat 5 τῶ μὲν τῶν ἐκ MaCl 7 γάρ, Sin-

tenis 11 τοὺς(1) — 12 διαφθείρας om MaCl 13

Cl sed α(3) ex ο corr m 2 14 πρὸ πολλοῦ scripsi e MaClVat

τοῦ καιροῦ ΜοΜu Re | ἔφεσιν Vat 15 στρατιωτικοῦ Ma

sed ov in ras m 2 16 τοῦ Ma sed ov in ras m 2 | τῶν om

Ma 18 εἶχον Ma 19 ἐφιστᾷ MaClVat 20 ἐκεῖνα scripsi

e MaClVat cum Sinteni ἐκείνω ΜοΜu Re</note>



<pb n="446"/>



καταλῦσαι τὸ σπούδασμα. τούτων δὲ πεπτωκότων συν-

επεπτώκει καὶ τὰ τῆς δημοκρατίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>ὕβρεις δὲ

παίδων καὶ γυναικῶν ἁρπαγὰς καὶ πολιτῶν ἀδίκους

σφαγὰς καὶ χρημάτων ἀφαιρέσεις καὶ τῆς θρεψαμένης

<lb n="5"/> ἐκπτώσεις καὶ τἄλλα ὅσα μὲν ἐκεῖνος ἐτόλμα τυραν-

νῶν, ἡμεῖς δ’ ἐφέρομεν τυραννούμενοι, τί ἄν τις ἐμ

τραγῳδοίη; ὧν γὰρ ἡ πεῖρα οὐ πρὸ πολλοῦ, ταῦτά

μοι καὶ λέγειν περίεργον. ταῦτα δὲ πάντα καθ’ ἡμῶν

ὁ κακοδαίμων ἐκεῖνος κρύφα σκευωρούμενος διεπράτ-

<lb n="10"/> τετο οὐδὲν εἰδυίας, οὐ μὰ Δία, τῆς γυναικός. οἷς γὰρ

<note type="marginal">RIV 803</note> ὑπὲρ ἡμῶν παρεκινδύνευσεν | ὕστερον ἔδειξε καὶ

τότε ὁποία ἂν ἦν τὴν γνώμην, εἴπερ ᾔδει τἀπόρρητον.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>ὡς οὖν ὁ μὲν ἀσελγῶς οὕτω τοῖς νόμοις ἐφύ-

βριζε, τοῖς δὲ πάσχουσιν ἡμῖν οὐδ’ αὐτὸ τὸ θρηνεῖν

<lb n="15"/> ἔξω κινδύνων ἐλείπετο, πολλοὺς πολλάκις αὕτη λόγους

ὑπὲρ ἡμῶν ἐφθέγξατο, πολλὰς δημηγορίας ὑπὲρ τῆς

ἐνεγκαμένης μετὰ καὶ δακρύων τοῦ τυραννοῦντος κατέ-

χεεν. ἀλλὰ τί μή, πρὸς θεῶν, οἱ πρὸς τοῖς λόγοις

ἐκεῖσε τυχόντες τῷ δήμῳ τὴν τυραννοκτόνον βουλὴν

<lb n="20"/> ἐκείνην ἐξαγγέλλετε, ὅπως νῦν μὲν ἱκέτευε, νῦν δ’

ὑπὲρ τῶν νόμων ἐφθέγγετο τὸ ἀπὸ θεῶν προβαλλο-

<note type="footnote">2 sq. Luc. tyr. § 6</note>

<note type="footnote">2 ὕβρεις scripsi e Ma sed βρεις in ras m 2, Cl Vat coll p. 473, 11

ὕβρις ΜοΜu Re 3 γυναικῶν scripsi coll p. 473,11 cum la-

cobsio Lect πολιτῶν libri Re παρθένων vel γυναικῶν lacobs

Schul 5 τἆλλα Vat 7 καὶ τραγῳδοίη MaCl Vat cf. p. 439, 20;

454, 14 | γὰρ in ras Ma 2 | οὐ inserui auctore lacobsio Ach Τ 915

Schul om libri Re | προπολλοῦ ΜοΜu Re 12 ἂν om Vat

τἀπόρρητον scripsi e MaClVat τὰ ἀπόρρητα ΜοΜu Re

13 οὕτως Vat | ἐφυΜζεν Ma 18 πρὸς in παρόντες, 19 ἐκεῖσε in

ἐκείνης (Lect) aut in κοῖτοι vel κοιτῶνες (Schul) mutandum coni

lacobs Lect Schul at cf. p. 438, 21 | τυχόντες inserui e MaClVat

om ΜοΜu Re 20 ἐκείνην βουλὴν Vat | νῦν μὲν scripsi

c MaClVat cum Sinteni μὲν νῦν ΜοΜu Re | ἱκέτευε Ma sed

et ε (3) in ras m 2 et accent. supra υ eras 21 τὰ lacobs Schul</note>



<pb n="447"/>



μένη μήνιμα, τὴν ἐξ ἀνθρώπων νέμεσιν, τὰ εἰς Ἅιδου

κολαστήρια, Ἀχέροντας, Πυριφλεγέθοντας, Κωκυτούς,

τἄλλα ὁπόσα καὶ θανόντες ὑποίσουσι τύραννοι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ὧς

δὲ καὶ δεύτεροι καὶ τρίτοι κατεγελῶντο λόγοι καὶ ἡ

μὲν ἐπ’ ἀνηνύτοις ἔλεγεν, ὁ δ’ ἐπὶ κακῷ τοῦ δήμου <lb n="5"/>

τυραννῶν οὐκ ἔληγε, κατὰ τοὺς τῶν Ἀσκληπιαδῶν

σοφωτέρους τῆς ἐπῳδῆς καταγνοῦσα καὶ τῶν φαρμά-

κων ἐπὶ τοὺς καυτῆρας καὶ τὴν τομὴν ἀπιδεῖν ἔγνω

καὶ τέμνειν ἐπιχειρεῖ τὸ μέγα τραῦμα, τὸν τύραννον,

ἔνα μὴ καὶ τὸ πᾶν τοῦ τῆς πόλεως σώματος ξυνοιχή- <lb n="10"/>

σεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>ἐνταῦθα μάχη τις ἦν φιλελευθερίου γνώμης

καὶ φύσεως. ἡ μὲν τὴν χεῖρα ὧς κατὰ τυράννου ὥπλι-

ζεν, ἡ δ’ ὡς κατ’ ἀνδρὸς ὁπλιζομένην τῆς ὁρμῆς

ὑπανέκοπτεν. ἐντεῦθεν εἷλκεν ἡ τόλμα, ἐκεῖθεν κατέ-

κλα τὸ γένος. ἦρε τὸ ξίφος, αὖθις ἀπέρριψεν. αὖθις <lb n="15"/>

ἀνείλετο, καὶ αὖθις τὸ ξίφος τῆς χειρὸς ἀπέρρευσε.

καὶ πολλάκις ἑκάτερον καὶ μετὰ δακρύων ἕκαστον.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>16. ὧς οὖν ὀψέ ποτε ὅλη γέγονε τοῦ τῆς πόλεως κα-

λοῦ καὶ συμφέρειν αὑτὴν μᾶλλον ἐπ’ οἴκου στένειν ἢ

τὸν ὅλον δῆμον ἐπ’ ἀγορᾶς ἀλγεῖν ἔκρινε, καὶ τὸ τοῦ <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 cf. ad p. 364, 22; t. V 145, 12; VI 108, 1 6 cf. p. 347,

6 sq. 12 sq. Chor. tyr. p. 58, 25</note>

<note type="footnote">1 ἐς MaClMu 2 κωκυτοὺς in marg Ma 5 ἔλεγεν Ma

sed λεγ in ras m 2 6 ἔληγεν Ma | τῶν inserui e Ma cum la-

cobsio Ach Τ 780 App Pors. Adv. 287 Schul coll p. 347, 6

om ClVatMoMu Re | ἀσκληπιῶν Ma 7 ἀπογνοῦσα lacobs

ll. ll. | τὴν Cl 8 ἀπιδεῖν scripsi e 3IaClVat ἐπιδεῖν

Re 9 ἐπεγχειρεῖ Sintenis 10 συνοιχήσεται Ma sed ξ m 2

et σ in ras m 2 cf p. 438, 5 13 ἥ δ’ Μο 14 κατέκλει

15 ἀπέρριψεν scripsi e MaClVatMu ἀπέριψεν Μο ἀπέ-

ριπτεν Re 16 τὸ ξίφος delendum censet lacobs Lect Schul

19 αὐτὴν libri Re 20 ἐπ’ ἀγορᾶς scripsi e MaClVat

cum Sinteni ἐς ἀγορὰς ΜοΜu Re</note>



<pb n="448"/>



θυμοῦ δίκαιον τῆς φύσεως ὑπερίσχυσε καὶ ἤδη ταῦτα

ἐδέδοκτο, ὢ γενναίας γνώμης ἐκείνης, ὢ μισοτυράννου

ψυχῆς, ὢ γνώμης φιλοπόλιδος καὶ πεπτωκότας ἐπαν-

ορθούσης τοὺς νόμους, ἐπὶ τὴν τελευταίαν τοῦ δήμου

<lb n="5"/> συμμαχίαν ἵεται καὶ ἃ τοῖς λόγοις οὐκ ἴσχυσε πρό-

τερον, ταῦτα τῷ ξίφει κατορθώσειν ἐπίστευσε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>καὶ

ἡμῶν μὲν οὐδεὶς τοῦτο τῶν μισούντων ἐτόλμησε, τῶν

ὑβριζομένων, τῶν ἀδικουμένων, τῶν κακῶς παρ’ ὅλην

<note type="marginal">RIV 804</note> τὴν τυραννίδα πασχόντων, | οὐ τῶν ἀριστέων,

<lb n="10"/> οὐ τῶν στρατηγῶν, οὐ τῶν ὁπλιτῶν. καὶ τί λέγω τοὺς

ἄλλους; ἀλλ’ οἵ γε τῶν τῆς πόλεως οὗτοι

φάσκοντες εἶναι, οἱ νῦν ἐπὶ βήματος ῥέοντες, οἶ νῦν

πολλὰ θρασυνόμενοι, ἔχεις τινὰ τούτων εἰπεῖν εἰς

τοῦτο τόλμης ἐλθόντα ὁ γενναῖος καὶ νῦν τοὺς νόμους

<lb n="15"/> ἐξακριβούμενος; ἀλλ’ οὐδὲ τούτων οὐδεὶς πρὸς τοσοῦτο

τόλμης ἐλθεῖν ἐθάρρησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>ἡ γενναία δὲ αὕτη καὶ

μόνον τὸ σῶμα γυνή, τὴν δὲ ψυχὴν ἀνδρώδης, τῷ

ὄντι δὲ μᾶλλον καὶ τὴν χεῖρα καὶ τὴν ψυχὴν ἐλευθέ-

ριος ἐγχειρίδιον ὑπὸ μάλης λαβοῦσα καὶ τὸ δωμάτιον

<lb n="20"/> εἰσελθοῦσα, οὗπερ ἐτρύφα καθ’ ἡμῶν ἐκεῖνος, καὶ τοὺς

μὲν ὀφθαλμοὺς εἰς τὴν τοῦ τυράννου σφαγὴν μετὰ

καὶ τῆς χειρὸς ἀποτείνουσα, τῇ δὲ γνώμῃ πρὸς ὑμᾶς

ἀφορῶσα, τὸν δῆμον, καὶ τῇ πρὸς τὸν ἄνδρα στοργῇ

<note type="footnote">12 cf. ad p. 473, 5 19 sq. cf. t. VI 92, 13 sq. Luc. tyr.

§ 7. Chor. tyr. p. 53, 4 sq. Plat. Gorg. p. 469 D</note>

<note type="footnote">2 comma post ἐδέδοκτο posui e Μο, punctum reliqui libri

Re | ὦ(1) ΜοΜu Re | ὦ(2) ClVat Re 3 co Cl 5 ἵεται Μο

Mu Re 10 τῶ(1) Μο 12 οἱ(1) inserui e MaClVat om

ΜοΜu Re 16 τόλμης Ma sed ης corr μ 2 | ἐλθεῖν om Vat

inser Ma 2 18 χεῖρα καὶ τὴν in marg Mo 2 19 μάχης Μο

sed et χ in λ corr ras et λ suprapos m 2 21 τοῦ om Cl Ι

σφαγὴν Ma sed σφ in ras m2</note>



<pb n="449"/>



τὴν ὑπὲρ τῶν νόμων ἀντιτιθεῖσα σπουδὴν παίει και-

ρίαν τὸν ὑφ’ οὗ παιόμενος ὁ δῆμος ἠνείχετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>καὶ

μιᾷ πληγῇ τὸν μὲν εἰς τοὔδαφος μετὰ καὶ τῆς ὅλης

τυραννίδος κατέβαλε, τοὺς δὲ νόμους πεπτωκότας ἀν-

έστησε καὶ τὸν πολλοὺς ἀνελόντα μόνη μετὰ καὶ τοῦ <lb n="5"/>

ξίφους κατεστρατήγησε καὶ δι’ ἑνὸς φόνου τὰ κάλλιστα

τῶν πώποτε τροπαίων ἀνείλετο. καὶ μιᾷ χειρὶ τρεῖς

καθεῖλε τυράννους, στοργὴν ἐξ αἵματος, ἀνανδρίαν ἐκ

γένους, καὶ τὸ τελευταῖον, μέγαν, φοβερὸν ὁπλίτην,

ἄνδρα τύραννον.</p> <lb n="10"/>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>20. Καὶ διὰ τοιαύτης παραδόξου σφαγῆς τὰ πάντα

πᾶσιν ἀποδεδωκυῖα ἴα μίαν αὐτὴ καὶ ταύτην χάριν αἰτεῖ-

ται δικαίαν. ὁποία τις αὕτη; οὐ πλέθρα γῆς, οὐκ ἀπὸ

πρυτανείου σίτησις, οὐκ ἄλλο τῶν πρὸς κέρδος οὐδέν,

ἀλλ’ ἢν ἂν φρονοῦντες θαυμάσαιεν ἄνθρωποι κἂν <lb n="15"/>

ὑμεῖς ἀκούσητε, τὸν τῆς φύσεως, οἶμαι, θεσμὸν αἰ-

δεσθήσεσθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>γονὴ παίδων αὐτῇ περίεστι καὶ

τὴν γλῶτταν ὑποψελλίζοντες καὶ μήπω φθάσαντες τῆς

τοῦ πατρὸς ὠμότητος γεύσασθαι, ἀλλ’ ἔτι καὶ τοῦθ’

ὅπερ ἐστὶ τυραννὶς οὐκ εἰδότες οὔθ’ ὧς ὁ τούτων <lb n="20"/>

πατὴρ τύραννος. τὸν οὖν τεκόντα ὧς ἀδικοῦντα πρὸς

<note type="footnote">7 sq. Chor. tyr. p. 51, 51 sq. 9 cf. p. 466, 9 11 cf.

p. 456, 8; t. VI 92, 20 sq. 13 cf. ad p. 453, 9. Chor. tyr. p. 75,

12. Luc. tyr. § 1</note>

<note type="footnote">1 ἀντιτιθεῖσα scripsi e MaCl ἀντιθεῖσα ΜοΜu Re ἀνα-

τιθεῖσα Vat 3 καὶ om Vat 4 κατέβαλλε Ma sed λ (in ras)

ε m 2 | ἀνέστησε Ma sed σε in ras m 2 8 ἀνδρείαν MaCl sed

in hoc οἶμαι ἀνανδρίαν βούλεται λέγειν in marg 9 καὶ ante

φοβερὸν et ante 10 τύραννον Vat 12 αὐτὴν Vat 14 σίτησις

scripsi σίτισις MaClVat σίτισιν ΜοΜu σίτησιν Re

16 ἀκούσαιτε MaCl | θερμὸν Μο sed σ supra ρ m 2 17 αὐτὴ

Μο sed αἰτεῖ in marg m 2 αἰτεῖ Mu | αὕτη scripsi e MaClVat

αὐτοὶ ΜοΜu Re 21 γοῦν Ma</note>



<pb n="450"/>



δίκην καὶ καλῶς ἀποκτείνασα τοὺς μήτ’ αὐτὴν λελυ-

πηκότας μήτε τὴν πόλιν ἠδικηκότας ἑαυτῇ μὲν περι-

ποιεῖται παῖδας, ὑμῖν δὲ πολίτας.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>22. Ἀλλ’ ἐνταῦθά μοι προσεπιπηδῶσι τῷ λόγῳ καὶ

<note type="marginal">RIV 805</note> τῆς γνώμης | ἐκκρούουσιν οἱ καὶ μέχρι παίδων

<lb n="6"/> τὴν τυραννίδα ποιεῖσθαι σκηπτόμενοι καὶ τὸν τοῦτο

λέγοντα νόμον ὡς ἐπὶ τούτοις προβάλλονται. ἐγὼ δὲ

οἶδα μὲν τὸ γράμμα, οἶδα δ’ ἐφ’ οἷς ἄρα καὶ γέγρα-

πται. ἀποκτιννύναι τοὺς τῶν τυραννούντων παῖδας ὁ

<lb n="10"/> νόμος βούλεται μέν, ἀλλ’ ὁπόταν μετὰ τῶν τεκόντων

ἀδικοῖεν τὴν πόλιν, ἀλλ’ ὁπόταν τὰ τῶν πατέρων μι-

μοῖντο καὶ τὰ τυραννούντων κακουργεῖν ἐπιχειροῖεν

τούς τε νόμους μετασκευάζοντες καὶ τοὺς τῆς πολι-

τείας θεσμοὺς διαγράφοντες, καὶ ὅλως ὅταν ἡ πόλις

<lb n="15"/> εἰς κακόν τι καὶ τούτων ἀπόναιτο, τότε καὶ παῖδες

τύραννοι μετὰ πατρὸς τυραννοῦντος πιπτέτωσαν. οἶς

γὰρ μετεῖχον τοῦ πονηρεύματος εἰκότως καὶ τοῦ πε-

σεῖν συμμεθέξουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>εἰ μὲν οὖν ἔχεις τι καὶ τού-

των εἰπεῖν, ὦ κατήγορε, οἷς ὁ ξύμπας δῆμος ἢ καὶ

<lb n="20"/> τῶν καθέκαστά τις μόνος ὑφ’ οὕτως ἀτελοῦς ἡλικίας

τυχὸν περιύβρισται, ἡκέτω μὲν ὁ παθὼν καὶ δεικνύτω

<note type="footnote">18 sq. cf. p. 327, 7 sq.</note>

<note type="footnote">1 δὲ post τούς ΜΟΜu Re delevi τούςδε coni</note>

<note type="footnote">4 προσπηδῶσι Vat 6 ἀπολεῖσθαι lacobs App Pors 329

Lect, πτοιεῖσθαι Schul 9 punctum post γέγραπται posui,

colon Ma Sintenis om reliqui libri Re | τυραννούντων scripsi

e MaClVat τυράννων ΜοΜu Re 10 ὁπότε lacobs Lect Scbul

| μετὰ τῶν τεκόντων scripsi e MaClVat τὰ τῶν πατέρων Μο

Mu Re 11 ἀδικοῖεν — πατέρων inserui e MaClVat om Μο

Mu Re 12 τυραννούντων] τῶν κακούργων Vat 14 θερμοὺς

Μο sed σ supra ρ Hardt | ὅτε lacobs 11. 11. 15 εἰς delendum

censet Sintenis 16 οἶς vel in ὡς mutandum coni lacobs Lect

Schul vel in οἱ i. e. οἳ Schul at cf. p. 440,6 et 12;

454, 13 18 τί MaClVatMu 19 ὦ] ὡς Mu | οἷς scripsi

ὡς libri Re | ὁ om Vat | καὶ om Ma 20 καθ’ ἕκαστον?</note>



<pb n="451"/>



τὴν ὕβριν, ὁ δὲ δῆμος οὐ φείσεται· εἰ δ’ ὁ μὲν ὁ τὰ

τύραννα δράσας ἐκεῖνα καὶ πέπτωκεν, οἶ δ’ οὐδὲν ὧν

ἐκεῖνος ἐτυράννει σκαιωρούμενος ᾔδεσαν, πῶς οὐκ ἄν,

ὦ πρὸς Δῖός, μὴ καὶ γέλως δοκοίη τὸ ψήφισμα τού-

τους ἀποκτείνειν οἳ μηδένα τῶν πολιτῶν ἀπεκτόνασιν;</p> <lb n="5"/>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>24. εἰ γὰρ διττὸν τρόπον ὑπεύθυνοι γίνονται ἄνθρω-

ποι, ἤ πρὸς πέρας τὸ κακοὶ γενέσθαι φιλονεικήσαντες

καὶ τοῖς ἔργοις τὸ τῆς γνώμης ἀπελέγξαντες ἄδικον ἤ

μήπω μὲν ἐγχειρήσαντες, δῆλοι δ’ ἄλλως ὄντες εἰς

τοῦτο γνώμης ἥξοντες, εἰ μὴ μετὰ τῆς ἐπιβουλῆς φθά- <lb n="10"/>

σεῖ καὶ τὸ σῶμα θᾶττον ἀποκόψας ὁ δῆμος, τούτων

δὲ τὸ μὲν οὐδεὶς ἔχει δεικνύναι, τὸ δ’ αὐτὸς ὁ χρόνος

οὐ μαρτυρεῖ, οὐκ οἶδα ἀντὶ τίνος οἱ παῖδες ἀδικεῖν

δικαίως δόξαιεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>ἢ μόνοι τῶν ἀπάντων μηδέν τι

πονηρευσάμενοι τὰ τῶν πονηρευσαμένων ὑποίσουσι; <lb n="15"/>

πρῶτα λέγε μοι τὸ πονήρευμα καὶ τότε τὸν δήμιον

ὅπλιζε. ἆρ’ οὖν τινα τῶν πολιτῶν χρήμασιν ἐζημίωσαν

ἢ τοῦτο μὲν οὔ, φυγάδα δὲ τῆς πατρίδος ἐξήλασαν;

ἤ καὶ τοῦτο μὲν τῆς κακουργίας οὐκ ἔχεις εἰπεῖν,

ὀφρὺν δέ τινα κατὰ τῶν δημοτῶν ἀκόλαστον καὶ ὕβριν <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 Soph. OR. 588 cf. p. 452, 7 16 sq. cf. p. 359, 18</note>

<note type="footnote">1 οὐ μὲν Mu 2 καὶ πέπτωκεν] καταπέπτωκεν lacobs

App Pors 329 Schul 3 σκαιωρούμενος scripsi e VatMu sed

in hoc ς in ι corr σκαιωρούμενοι MaClMo Re σκευωρούμενοι

coni lacobs Schul σκευωρούμενος Sintenis at cf. ad p. 325, 15</note>

<note type="footnote">4 μὴ in αἰσχύνη mutandum coni lacobs Schul, rectius in

χλεύη Philostr. 331 cf. t. VI 31, 11, V 559, 9 | δοκοίη Ma sed η

del m2 5 ἀποκτόνασιν ὄνασιν MaCl 7 κακοὶ scripsi e MaClVat

κακὸν ΜοΜu Re 10 φθάσοι Vat 12 voce δὲ des Mu</note>

<note type="footnote">14 οἳ Ma καὶ Vat 15 signum interrogationis posui

colon libri Re 16 πρῶτ’ MaVat πρῶτον Sintenis at cf, p. 464,

16 | δήμιον scripsi e MaClVat δῆμον Μο Re 17 τίνα Ma

Vat 18 ἢ — ἐξήλασαν in marg Vat | οὔ Ma sed ου in ras

m 2 | φυγάδα Ma sed φυ in ras m 2 20 δημοτῶν scripsi e

ClVat πολιτῶν Μο Re</note>



<pb n="452"/>



ἀσελγῆ καὶ παροινίαν ἐπεγκαλεῖς; ἀλλ’ οὔτε τοῦτο

οὔτ’ ἐκεῖνο παίδων οὔπω καθαρὰν τὴν γλῶτταν ὑπο-

φαινόντων δύναιτ’ ἄν τις, οἶμαι, καταμαρτύρασθαι.

<note type="marginal">RIV 806</note> | ὅπου δὲ τὸ κακουργεῖν οὐχ εὑρίσκεται, καὶ τὸ

<lb n="5"/> κολάζεσθαι πέφευγε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>τοῦτο οἶδε μὲν ὁ νομοθέτης,

οἶδε δὲ καὶ ἡ γενναία μήτηρ αὕτη τῶν παίδων. καὶ

ἅτε μηδέν τι τύραννον τετολμηκότων ἡ μήτηρ μετὰ

καὶ τῶν νόμων ἐφείσατο. καὶ νῦν οὐχ ὡς ἐκείνου τοῦ

πεσόντος παῖδας, ἀλλ’ ὡς αὑτῆς ἐξαιτεῖται τὸν δῆμον,

<lb n="10"/> ᾧ μηδὲν αἰτησαμένῳ μηδὲ πρὸ τοῦ λιπαρήσαντι αὐθ-

αίρετος τὴν δημοκρατίαν ἀπεχαρίσατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>οἶμαι δ’

ὅτι κἂν εἰ μὴ τοῖς νόμοις ἐδέδοκτο, ἀλλὰ τῷ γε δήμῳ

πρὸς αἰσχύνης ἂν ἦν τὸ μὴ δοῦναι νόμον ἔνα τῇ πάν-

τας ἀποδεδωκυίᾳ τοὺς νόμους καὶ ταῦτα ὡς οὔποτ’

<lb n="15"/> ἄν τις οὐδ’ ὄναρ ἤλπισεν. ἀλλ’ οὐδ’ ἄν, &lt;εἰ&gt;

τοὺς παῖδας ἁρπαζομένους ὁρῶσα ἔφερεν, ὁ δὲ δῆ-

μος οὐκ ᾤκτειρεν, ἀλλ’ ἐπέτρεπε τὴν σφαγήν, οὐδ’

οὕτως ἂν εἶχε καλῶς ὑμῖν, οἷς τὸ μηδὲν ἔξω δίκης

πράττειν ἢ λέγειν ἡ πᾶσα σπουδή, ἄτεκνον ἐπιδεῖν

<lb n="20"/> ἀνασχέσθαι τὴν δι’ ὑμᾶς ἀπεκτονυῖαν τὸν ἄνδρα καὶ

χηρείαν ἐξουσίας προτιμησαμένην παρανόμου διὰ πολι-

τείαν ἔννομον καὶ βῆμα ἐλεύθερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>ἐπεὶ δὲ νῦν

τοῦτο καὶ τῷ νόμῳ δοκοῦν καὶ ὁ νομοθέτης οὑτωσί

πως ἀπὸ τοῦ γράμματος διαρρήδην βοᾷ ὡς αἰτείτω

<lb n="25"/> μὲν ὁ τυραννίδα καθελὼν ὅ τι καὶ βούλοιτο, ἡ

<note type="footnote">2 οὔπω] num οὕτω scribendum? 5 et 6 εἶδε Vat

6 καὶ(2) om Vat 9 αὐτῆς libri Re 10 μὴ δὲ MaClMo |

πρὸ τοῦ Ma sed ὸ τοῦ in ras m2 προτοῦ Μο Re | ἀνθαiρετος

Cl 13 πάντας Ma sed ας in ras m2 14 ἀποδεδωκυῖα Ma</note>

<note type="footnote">15 εἰ inserui cum lacobsio Lect et Sinteni om libri Re

20 ἡμᾶς Vat 21 χηρείαν Ma sed ρει in ras m 2 | καὶ ante διὰ

Ma 25 ὅ τι scripsi cum lacobsio Schul ὅτι libri sed ὂν, τὶ

in marg Mo2, Re</note>



<pb n="453"/>



δὲ πόλις δεχέσθω τὴν αἴτησιν, ὁ δὲ δῆμος ἐπι-

νευέτωσαν, ποῦ ἂν εἴη δίκαιον ἃ μὴ χαρίζεσθαι

πρὸς ὀνείδους ἂν ἦν τῇ πόλει, ταῦτα καὶ μετὰ τῶν

νόμων ὀκνεῖν ἀποδοῦναι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>οὐδένα τρόπον, οὐδεμίαν

ὁδὸν εἰς ἀντίχαριν τοῖς τυραννοκτονοῦσιν ὁ νομοθέ- <lb n="5"/>

τῆς ἀπέκλεισεν, ἀλλ’ αὐτόνομον ἀφῆκε τὴν αἴτησιν

καὶ τὴν ἀντιμισθίαν τῇ βουλήσει τῶν αἰτουμένων

ἀντιμετρεῖ. αἰτείτω, φησίν, ὁ τύραννον ἀνελὼν

ἀγρούς, σῖτον, ἀτέλειαν, χρήματα, κτήματα,

ξύμπαν ὅ τι καὶ θέλει. παρὰ τοῦ δήμου λήψε- <lb n="10"/>

τᾶι, ὅ τι καὶ παρ’ ἐμοῦ πρότερον τοῖς νόμοις

τὴν πολιτείαν κοσμήσαντος. εἰ γὰρ ἐστενοχωρη-

μένην ἔγραφε τὴν ἀντίδοσιν, πάντως ἂν ξυναποστε-

νώσας καὶ τοὺς τυραννοκτονήσοντας ἔλαθεν. ὅθεν κοι-

νῆς δεῆσαν τῆς τυραννοκτονίας κοινὰς καὶ τὰς δωρεὰς <lb n="15"/>

ἐπιφιλοτιμεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>ἀποκτεινέτω, φησί, τὸν τύ-

ραννον καὶ παῖς καὶ γυνὴ καὶ πατὴρ 〈καὶ μή-

τηρ〉 καὶ φίλοι καὶ δυσμενεῖς καὶ αὐτόχθονες

καὶ | ἐπήλυδες. πάνδημον ἴστω τὸ τρόπαιον, <note type="marginal">RIV 807</note>

ἐπεὶ καὶ τὰ ἆθλα πάνδημα. ὁ βουλόμενος τυραννοκτο- <lb n="20"/>

<note type="footnote">8 Luc. am. 19 9 cf. p. 213, 16; 381, 18; t. VI 96, 1 sq.;

t. IV 692, 25 sq. et 924, 17 R. Chor. tyr. p. 75, 11</note>

<note type="footnote">2 num ἐπινευέτω? at cf. p. 472, 12 | πῶς lacobs Lect at

cf. p. 461,1 3 ὀνείδους scripsi auctoribus Lobeckio Phryn. 10

et Sinteni ὄνειδος libri Re cf. p. 452, 13; 460, 6 | τῶν νόμων

scripsi auctore Sinteni coll p. 452, 7 τὸν νόμον libri Re

4 οὐδὲ μίαν MaClVat 5 νομοθέτης scripsi e MaClVat

νόμος Μο Re 10 σύμπαν Ma | θέλοι Ma sed οἱ in ras m 2,

ClVat | punctum post θέλει posui comma Ma Vat Re om Cl

Μο 11 ὅ τι scripsi ὅτι libri Re ἔτι coni lacobs Schul |

τοῦ MaCl 12 τὴν πολιτείαν scripsi e MaClVat τοῖς πολι-

τείας Μο Re τὰς πολιτείας lacobs | ἐστενοχωρούμην Ma

13 ξυναποστενώσας scripsi e ClVat συναποστενώσας Ma sed ξ

supra σ m 2, Μο Re 14 τυραννοκτονήσαντας MaVat

16 τὸν om Vat 17 καὶ μήτηρ inserui om libri Re</note>



<pb n="454"/>



νείτω καὶ δωρεὰν ἐχέτω τὴν βούλησιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>εἰ δὲ σὺ

νῦν ἄνω καὶ κάτω στρέφων τὰς συλλαβὰς πείσεις τὸν

δῆμον οὐχ οὕτω φρονεῖν ὡς ἐκεῖνος ἀρχῆθεν ὡρίσατο,

ὅρα μὴ πολλοὺς διαγράφειν ἐπιχειρῇς τοῦ καλλίστου

<lb n="5"/> τῶν τυραννοκτόνων κύκλου καὶ τὰ τῶν τυράννων

καθιστᾷς βεβαιότερα τούτοις οἷς καταβάλλειν μᾶλλον

ἐνόμισας.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>32. Σύ μοι προφέρεις τὸν τύραννον καὶ τὰ ἐκ τῆς

τυραννίδος κακὰ καὶ ἕτερ’ ἄττα ὁπόσα ἐκεῖθεν ὑπὸ

<lb n="10"/> πονηρῷ τῷ σπέρματι πονηρότερον ἀνεφύετο, ἐγὼ δέ

σοι τὴν τυραννοκτόνον, τὴν βουλήν, τὸ ξίφος, τὴν

χεῖρα, τἄλλα ὁπόσα τῶν ἀγαθῶν ἐντεῦθεν περιχορεύει

τὴν πόλιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>μᾶλλον μὲν οὖν αὐτὸς ὁ κατήγορος οἷς

τὰ τῆς τυραννίδος ἐκτραγῳδεῖς, τούτοις τὰ τῆς τυραν-

<lb n="15"/> νοκτονίας ἐπαύξειν δοκεῖς. οὕτω τοῖς αὐτὸς αὑτοῦ

περιτρεπόμενος λέληθας καὶ περιιστὰς εἰς τἀναντία

τὴν βούλησιν. εἰ γὰρ οὕτως ἐκεῖνος ἦν τυραννικόν τι

χρῆμα καὶ θεοῖς ἀπεχθόμενον καὶ τηλικαῦτα μὲν εἰς

αὐτοὺς νόμους ἡμάρτανε, τηλικαῦτα δὲ περὶ τὸν δῆμον

<note type="footnote">2 cf. t. VI 102, 6 9 sq. Chor. tyr. p. 51, 20 sq.</note>

<note type="footnote">1 βούλησιν scripsi e MaClVat αἴτησιν Μο Re 3 φρονῶν

Vat 4 διαγράφειν scripsi e MaClVat διαγράφον Μο δια-

γράφων Re 6 καθιστᾷς βεβαιότερα scripsi e Ma καθιστὰς)

ClVat βεβαιότερα καθιστᾷς Μο Re | καταβαλεῖν Ma 8 τῆς

om MaClVat 9 ἕτερ’ ἄττα scripsi cum lacobsio Schul coll

t. V 74,14; IV 252,9 ἔτεράττα libri (ἑτεράτα Vat) ἕτερ’

Re 12 περιχορεύει scripsi e MaClVat ut coni lacobs Schul

περιχωρεύει Μο Re 15 punctum post ἐπαύξειν MoCl, colon

Ma Re delevi | punctum post δοκεῖς posui e ClMo cum la-

cobsio Lect Schul colon Vat om Ma Re | τοῖς] τοι lacobs

Schul | αὐτοῦ libri Re lacobs 16 λόγοις post περιτρεπόμενος

insereDdum coni lacobs Lect | περιιστάς Μο περιιστὰς MaCl

Vat 18 ἀπεκτόμενον Μο | ἐς Ma</note>



<pb n="455"/>



παροινῶν ἀπηυθαδιάζετο ὧς μηδέν ἂν ἔχειν εἰπεῖν

τὰ παλαμναιότερα, τίνος τῆς τιμῆς, ὁποίας τῆς δωρεᾶς,

πηλίκης τῆς αἰτήσεως οὐκ ἂν ἀξία νομίζοιτο ἥ γε τὸν

πολὺν ἐκεῖνον γνόφον τῆς δουλείας διέλυσε καὶ δη-

μοκρατίαν ἀντὶ τυραννίδος εἰσῆξε καὶ τὸ κρατεῖν ἀφε- <lb n="5"/>

λομένη τὸν τύραννον τοῦτο τῇ πόλει καὶ τοῖς νόμοις

ἀπέδωκε;</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>34. Λέγε μοι, πρὸς νόμων αὐτῶν, τὰ τόθ’ ὑπὸ

τοῦ τυράννου κατὰ νόμων ἐξειργασμένα καὶ ποιοῦ τὰ

ἐκείνου δυσσεβήματα τῶν τῆς ἀπεκτονυίας ἀνδραγαθη- <lb n="10"/>

μάτων κατάλογον, ἐγὼ δέ σοι προσεπιθήσω καὶ τὸν

τρόπον ὅπως ὁ τύραννος ἔκειτο.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Ἐτυραννεῖτο μὲν ἡ πόλις, σὺ δ’ ὁ νῦν λαμπρὸς

τὴν γλῶτταν ἡσύχαζες, ὁ δὲ δῆμος δουλοκρατούμενος

οὐκ εἶχεν ὅ τι καὶ χρήσαιτο. δορυφόρους πολλοὺς <lb n="15"/>

ἐπὶ κακῷ τῷ τῆς πόλεως ἔτρεφε, πολλῷ δὲ πλείους

ἐπὶ τῆς ἀκροπόλεως φυλακὴν περιίστα τῷ σώματι.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>πάντων οὖν ἐπὶ τούτοις δεδιότων καὶ κατεπτηχό-

των καὶ πάσης ἐπιλελοιπυίας μηχανῆς καὶ μηδεμιᾶς

χρηστοτέρας ὑπούσης ἐλπίδος εἶδε τὸ | κακὸν ὁπό- <note type="marginal">RIV 808</note>

σὸν ἡ φιλόπολις αὕτη καὶ μισοτύραννος, ᾤκτειρε τῆς <lb n="21"/>

ἀτυχίας τὸν δῆμον, ἐμίσησε τῆς ἀπονοίας τὸν ἄνδρα

καὶ τὸ ἐντεῦθεν ἔργοις τὸ μισεῖν ἐβεβαίωσε. λαμβάνει

<note type="footnote">2 cf. p. 472, 21</note>

<note type="footnote">1 num ἀπηυθαδίζετο? | μηδέν’ ἂν scripsi μὴ δ’ ἂν Ma

μηδ’ ἂν ClVat μηδὲν ἂν MoRe μηδένα Sintenis 2 τὰ παλα-

μναιότερά τινος Re num τι παλαμναιότερον? at cf. p. 402, 16</note>

<note type="footnote">3 ἀξία scripsi e MaCl cum lacobsio Schul ἄξια VatMo Re</note>

<note type="footnote">6 τοὺς νόμους Vat 8 τὰ] τῆς MaCl 9 νόμον MaCl

Vat | ἐξειργασμένα Ma sed α(2) add m 2 10 ἐκείνων MaCl</note>

<note type="footnote">11 τὸν om Ma 13 ἡ πόλις Ma sed ἡ π in ras m2

15 ras 1 litt ante καὶ Μο 18 καὶ inserui e Ma om ClVat

Μο Re 19 μὴ δὲ μιᾶς Vat 20 ἐλπίδος in marg Ma

21 ἡ] τι Ma 23 ἔργω Vat</note>



<pb n="456"/>



τὸ ξίφος, αἴρει τὴν χεῖρα καὶ παραυτίκα ἐκεῖνος μὲν

ἔπιπτε, τὰ δὲ τῆς δημοκρατίας ἐπηνωρθοῦτο. ἐκεῖνος

μὲν καιρίαν ἐδέχετο πληγήν, ἡμῖν δ’ οὐδὲν ὅ τι τῶν

ὐπ’ ἐκείνου τραυμάτων ὑπῆν ἔτι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>καὶ νῦν πολλοὶ

<lb n="5"/> περιεστᾶσι τὸν νεκρὸν καὶ οὐ πάντες τῆς αὐτῆς πό-

λεως, ἀλλ’ οἱ μὲν τῆς ἡμετέρας, οἱ δ’ ἐξ ἀστυγειτό-

νων ὄντες, οἱ δ’ ἄλλος ἀλλαχόθεν. καὶ πᾶσι θαυ-

μαστόν τι χρῆμα δοκεῖ καὶ πέρα θαύματος, ἄνθρωπος

ὁπλίτης, τύραννος, ἀνὴρ ὑπὸ γυναικὸς τὴν ὅλην κατα-

<lb n="10"/> βεβλημένος ἰσχὺν καὶ οὐδὲ ταύτης δυσμενοῦς ᾗ τυχὸν

ἐκεῖνος ἐφυβρίζων ἐτρύφα, ἀλλ’ ἥν, ὅτε νόμοις ὑπέ-

κυπτε, κατὰ νόμους ἠγάγετο καὶ μετὰ τὴν τῆς δημο-

κρατίας ἀπόστασιν εἶχεν, ἐφύλαττεν, ἔστεργε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>καί

τις οὐκ εἰδὼς παρά του τῶν εἰδότων πυνθάνεται ὅτι

<lb n="15"/> τοῦτον μέν τοι πονηρὸν ὄντα καὶ τύραννον ὧς μὲν

πολλὴν φρουρὰν σώματος ἔχοντα, ὡς δὲ πλείους

δορυφόρους κατὰ τῶν νόμων τρέφοντα γυνή τις μιᾷ

πληγῇ κατήνεγκε καὶ τὴν πολλὴν ἐκείνην δορυφορίαν

ἀπήλεγξεν, ἡ δὲ οὕτω τοι φιλόπολις ἦν ὡς ἔχειν τὸ

<lb n="20"/> μὲν σῶμα μετὰ τοῦ τυράννου, τὴν δὲ ψυχὴν μετὰ τοῦ

δήμου, καὶ μέγα τι δυναμένη καὶ μείζω τῶν νόμων

<note type="footnote">3 Aesch. Ag. 1292. 1343 8 cf. p. 449, 9 12 cf. p. 404, 3</note>

<note type="footnote">2 ἐπανωρθοῦτο MaCl 3 ὅ τι scripsi ὅτι MaClVat ἔτι

Μο Re τι Sintenis 7 ἄλλος scripsi e VatMo cum lacobsio

Philostr 377 Schul ἄλλοι MaCl 9 τύραννος ἀνὴρ Ma sed

ς ἀνὴρ in ras m 2 11 ὅτε reposui e libris sed ε ex ι corr

Μο, cum lacobsio Anth. Pal. III 709 Schul et Sinteni ὅτι Re</note>

<note type="footnote">14 παρά του τῶν scripsi e Μο sed e παρὰ τούτων corr

παρὰ του τῶν Ma παρὰ τούτων ClVat Re παρὰ τῶν lacobs

Schul | πυνθάνεται inser Ma 2 15 μέντοι Μο 17 τὸν

μον MaCl 19 ἀπήλεγξεν Ma sed ήλ in ras m 2 ἀπήλλαξεν

Vat | τι Ma sed ι in ras 2 litt 21 δήμου in ras Ma 2 |

Ma | δυναμένη Ma sed η in ras m2</note>



<pb n="457"/>



ὡς καὶ πάντα τρυφᾶν ὁπόσα καὶ γυνὴ τυραννοῦντος

ἀνδρός, ἡ δὲ τὸ μικρὰ μετὰ νόμων δύνασθαι τοῦ

πάντα δίχα νόμων ἀνθείλετο καὶ τὸ νόμος εἶναι τοῖς

ἄλλοις αὐτὴ πρὸς τῆς Τύχης λαχοῦσα τοῦτο μὲν εὖ

ποιοῦσα μετὰ καὶ τἀνδρὸς ἀπεσκευάσατο, ὑπὸ δὲ νό- <lb n="5"/>

μοις αὐτόβουλος γίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>οἱ δὴ ταῦτα λαχόντες

καὶ οὕτω κείμενον τὸν τύραννον ἐκπεπληγμένοι νῦν

μὲν τῆς εὐμοιρίας τὴν πόλιν ἄγανται καὶ τὴν ἀπὸ γυ-

ναικῶν τόλμαν καὶ τῆς εἰς ἄνδρας ἡκούσης ἀνδρείας

οὐκ ἀγεννὲς τίθενται ξύμβολον καὶ τοῦ μηδὲν ἂν ἐθέ- <lb n="10"/>

λειν ἔξω νόμων πεπολιτεῦσθαι, εἰ δὲ καὶ πύθοιντο

τὴν μὲν ὧς αἰτοίη τοὺς παῖδας, ἡμᾶς δ’ ὧς οὐκ ἐπι-

νεύομεν καὶ σμικρολογοῦμεν περὶ τὴν τὰ μεγάλα δε-

δωκυῖαν ἡμῖν, δέδοικα μὴ τὴν μὲν οὐδὲν ἧττον καὶ

πάλιν | θαυμάσονται καὶ γενναίαν ὑπολήψονται, <note type="marginal">RIV 809</note>

τύχῃ δὲ χρησαμένην ἀγνώμονι, τοὺς δὲ ψηφιζομένους <lb n="16"/>

ὑμᾶς, ἀλλ’ οὐκ οἶδ’ ὅ τι καὶ φαίην, μὰ τοὺς θεούς, εἰ

μὴ μετὰ τῆς νῦν ἀγνωμοσύνης καὶ τὴν ἐντεῦθεν ἀδο-

ξίαν εὖ ποιοῦντες προσαναιρήσετε.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>40. Παῖδες τυραννοῦντος ἀνδρὸς μετὰ καὶ <lb n="20"/>

<note type="footnote">6 Aesch. Sept. 1053 7 Chor. tyr. p. 54, 20</note>

<note type="footnote">2 ἄνδρα Vat 4 εὖ ποιοῦσα reposui e libris cum lacobsio

App Pors 303 Schul εὐποιοῦσα Re 5 τἀνδρὸς reposui e

libris τ’ ἀνδρὸς Re 6 δὲ lacobs App. l. l. | λαχόντες scripsi

e MaClVat λαθόντες Μο Re μαθόντες lacobs App Schul

Sintenis 7 ἐκπεπληγμένῳ Μο 8 ἄγανται reposui e libris

cum lacobsio App Pors 329 Schul Sinteni ἄγονται Re

9 ἀνδρίας Vat 10 ἀγενὲς Vat | ἐθέλειν reposui e MaClVat

cum Sinteni Cobeto Coll 302 ἐθέλῃ Μο ἐθέλῃ Re 11 δὴ

Ma | πύθοιτο Vat 17 ὅ τι scripsi cum lacobsio Schul

ὅτι libri Re | φαίην scripsi e MaClVat cum Sinteni φαίη

Μο Re | μὰ Ma sed α in ras m 2 19 προσαναιρήσεται Ma</note>

<note type="footnote">20 τυραννοῦντος MaCl sed in utroque ος ex ες corr |

πατρὸς Vat</note>



<pb n="458"/>



τοῦ πατρὸς ὑπὸ τὰς δημίων χεῖρας ἀγέσθων.

τοῦτο τὸ γράμμα τὸ σὸν καὶ τῆς τοῦ νομοθέτου γνώ-

μης ἔλυτρον, ὁ δὲ ἐμὸς νόμος τί φησι μάνθανε· τοῖς

ἀπεκτονόσιν ἄνδρα τύραννον αἴτησις ἔστω τὸ

<lb n="5"/> βούλημα. τίνα τούτων κρατεῖν δικαιότερον; πρὸς τῆς

Δίκης αὐτῆς, ὦ ἄνδρες, σκέψασθε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>αὐτίκα ὁ

ἐμὸς νόμος μετὰ τοῦ δικαίου πολύ τι καὶ τοῦ ξυμφέ-

ροντος ἀποφέρεται, τὰ δὲ γράμματα ταῦτα, τοὐναντίον

ἅπαν, ἀδικοῦσι τὰ καίρια. σκοπητέον γὰρ τίνος ἀνέ-

<lb n="10"/> καθὲν τοῖς τε νόμοις καὶ τῷ γεγραφότι τοὺς νόμους

ἐμέλησεν. οὐχ ἵνα τὰ μὲν τοῦ δήμου σώζοιτο, τὰ δὲ

τῶν τυραννούντων βαλλόμενα πίπτοιεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>οὐκοῦν

ὁ μὲν τοὺς παῖδας ἀναιρῶν νόμος ἐπ’ ἀδήλῳ τῆς τύχης

ὠφελεῖν τι τὴν πόλιν ἔδοξεν, οὐ γὰρ ἂν εὐθὺς ὅσοι

<lb n="15"/> τυράννων παῖδες καὶ τύραννοι γίγνοιντο, καὶ τὸ δο-

κεῖν ὠφελεῖν ἐσάπαξ, οὐ πολλάκις ἀπεκληρώσατο. κὰν

μὴ νῦν ὁ τοὺς παῖδας ἀναιρῶν νόμος οὗτος φθάσῃ

παρ’ ὑμῶν ἀναιρούμενος, ὁρᾶτε μὴ τοῦ λοιποῦ μετὰ

τῶν πατέρων καὶ τοὺς παῖδας οὐχ ἕξετε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>τίς γὰρ

<lb n="20"/> ἂν οὕτω φιλοκίνδυνος ἄνθρωπος εὖ ἔχων νοῦ καὶ

φρενῶν ὧς τηλικούτοις μὲν ἐπιτολμᾶν πράγμασι καὶ

ὑπὸ μέσα τὰ τῶν δορυφόρων ὠθεῖσθαι ξίφη καὶ τὸν

<note type="footnote">3 Plat. rep. IV p. 588 E 8 cf. 1. 1 486, 5 20 sq. cf. p. 345,

16 21 cf. p. 444, 18 22 Chor. tyr. p. 62, 14</note>

<note type="footnote">1 ἀγέσθων Ma sed ν add m 2 2 γράμμα Ma sed γραμ

in ras paulo maiore m2 | νομοθέτου scripsi e MaClVat λογοθέ-

του Μο Re 5 κρατεῖν inserui e MaClVat om Μο Re | δι-

καιότερα coni Sintenis 6 ὁ μὲν] μὲν ὁ μὲν MaClVat 7 συμ-

φέροντος Ma 10 τοῖς γεγραφόσι Vat 12 πίπτοι?. at cf.

p. 348, 4 sq. | signum interrogationis posui colon Vat comma

MaClMo Re 14 τι om Ma | ὅσοι scripsi e MaClVat cum

lacobsio Schul ὅσον Μο Re 18 ὑμῶν scripsi e MaCl cum

Sinteni ἡμῶν VatMo Re 21 ἐπιτιμᾶν Vat | καὶ inserui e

ΜaαΜο om Vat Re</note>



<pb n="459"/>



περὶ ψυχῆς τρέχειν καὶ ταῦτα πάντα κινδυνεύειν ἐπ’

ἀμφοτέροις ἔχων τὴν αἴτησιν καὶ τὸ μὲν ἑαυτοῦ ἅπαν

εἰδὼς ἀκριβῶς ὧς ὅλους ἀποχαριεῖται τοὺς νόμους, τὸ

δ’, εἰ καὶ τὸν ἐπὶ τούτοις νόμον ἐπικυροῦν οἱ ψηφι-

ζόμενοι μέλλοιεν, τοῦτο δὲ διχογνωμονοίη, δεδιὼς τού- <lb n="5"/>

τοὺς δὴ τοὺς μετὰ τὸ πεσεῖν τὸν τύραννον γενναίους

καὶ ὑπὲρ τὸ δέον μισοτυράννους;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>ὑπὸ μὲν οὖν

τοῦ σοῦ τούτου γράμματος καὶ δὴ τοσαῦτα μὲν ἡ πό-

λις καὶ οὕτω σμικρὰ τυχὸν ὠφελήσεται, πολλῷ δὲ

πλείω τοῦ δοκοῦντος κέρδους ὑποστήσεται τὴν ζημίαν, <lb n="10"/>

ὁ δὲ ἐμὸς νόμος φυλαττόμενος μὲν τήν τε πόλιν φυλά-

ξει τούς τε τυραννοῦντας &lt;ἐν&gt; δέει τοῦ πεσεῖν ὑφ’

καὶ τύχοι τηρήσει, | ἀναιρούμενος δὲ μετὰ τῶν <note type="marginal">RIV 810</note>

ἀναιρούντων παραχρῆμα κείσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>τὸ γὰρ τοῦτον

μὴ παρ’ ἡμῖν ἑστάναι πολιτευόμενον ἴσον καὶ τὸ δο- <lb n="15"/>

ρυφορεῖν τοῖς τυράννοις τὰ σώματα. ὧς νῦν μὲν ἐγ-

γύθεν οἶ σφαγεῖς ἐφεστᾶσι καὶ πάντες ὑποπτεύουσι

τύραννοι, μήπου τινὰ καὶ τῶν ἀδοκήτων τοῖς ῥήμασι

τούτοις ὁ νομοθέτης ἐπάρας ἐπὶ τὸ τυραννοκτονεῖν

ὥπλισεν· εἰ δὲ τὸ ἀπὸ τοῦδε τὸ γράμμα τοῦτο τῆς <lb n="20"/>

λοιπῆς νομοθεσίας ἀποξέσαι τολμήσει τις, οὗτος, εὖ

<note type="footnote">1 cf. ad p. 245, 14. Plat. Theaet. p. 172 E. Her. IX 37, 1.

Aristid. pro IV viris 1. 11 340, 18 Dind. II. χ 161 2 cf. p. 466, 16</note>

<note type="footnote">1 ψυχῶν Vat | ἐπαμφοτέροις Cl 2 αἵρεσιν Sintenis

3 τὸ δ’, εἰ reposui e MaCl cum lacobsio Anth. Pal. IIl 276 App

Pors Adv 293 Schul et Sinteni τόδ’ εἰ Vat τὸ δεῖ Μο Re

6 γενναίως Vat 12 ἐν inserui om libri Re 13 τύχοιεν Cobet

Misc 141 at cf. p. 343,12 et ad t. VI 514, 8 14 παραχρῆμα om

Vat | τοῦτον scripsi e MaCl τοῦτο Vat Sintenis τούτου Mo</note>

<note type="footnote">15 πολιτευόμενον Ma sed πο in ras m2 | ἶσον MaClVat

19 νομοθέτης Ma sed νομοθέ in ras m 2 20 δὲ Ma sed ε in

ras m2 | ἀποτοῦδε Ma 21 ἀποξέσαν Vat | τολμ(??) Ma | τίς MaMo</note>



<pb n="460"/>



ἴστω, καὶ τὴν τυραννοκτονίαν τῆς πόλεως προσαπέξεσε

καὶ μετὰ τοῦ τυραννοκτόνου καὶ τὸ ἐλευθέριον προσ-

αφείλετο. τὸν γὰρ πρὸ τοῦ ταῖς τῶν τυραννούντων

ψυχαῖς ἐγκαθήμενον φόβον οὐ δεόντως ἐξέκρουσε.</p>

    <lb n="5"/> </div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>46. Χωρὶς δὲ τούτων, εἰ καὶ μηδὲν οὗτος ὁ νόμος

ὠφελήσειν ἔμελλε συντηρούμενος, ἀλλά γε τὸ πρὸς

τρόπου τοῦτον μὲν εἶναι τῇ πόλει, τὸν ἕτερον δὲ

σκαιὸν καὶ ὠμὸν τὴν γνώμην μέγα τί μοι πρὸς πειθὼ

καταφαίνεται τοῦτον μὲν σώζεσθαι, τὸν δ’ ἔχειν προσ-

<lb n="10"/> ἥκειν τὰ δεύτερα. ὁρᾶτε γὰρ ὅπως ὁ μὲν ἤπιός ἐστι

καὶ νόμων ἀπάντων φιλανθρωπότατος καὶ τῇ μητρὶ

τοὺς παῖδας ἀντιχαρίζεται, δι’ ἧς αἰ λοιπαὶ τῶν μη-

τέρων οὐκ ἐφ’ ὕβρει τὰ τέκνα τρέφουσι, καὶ τὴν χεῖρα

παρασαλεύειν οὐ βούλεται, δι’ ἧς ὁ τοὺς νόμους παρα-

<lb n="15"/> σαλεύσας οἴχεται τύραννος, ἅτερος δὲ τὸ ξίφος ἐπιθή-

γει, τὸν δήμιον ἐφοπλίζει καὶ θύειν τοὺς παῖδας ἐπι-

χειρεῖ, παῖδας νηπίους, ἁπαλὸν κλαυθμυρίζοντας καὶ

μέσης ἀφαρπάζειν ἐθέλει μητρικῆς ἀγκάλης ἣ μέσων

τῶν τυράννου χειρῶν ἀφαρπάσασα τῇ πόλει τὴν ἐλευ-

<note type="footnote">4 Polyb. II 23, 7 11 cf. p. 363, 18 13 sq. Phil. de los.

§ 34 t. II 69, 62 M. (IV 104, 11 Cohn)</note>

<note type="footnote">1 τὴν om Vat 3 προτοῦ ΜaΜο Re | τυράννων Ma

7 τρόπου τοῦτον μὲν scripsi e MaClVat cum lacobsio Ach Τ

998 Anth. Pal. III 206 App Pors 292 et 329 Schul τρόπον τοῦ-

τον μὴ Μο Re τρόπου τοῦτον μὴ Sintenis | τὸν del lacobs

Anth App 8 τῆ γνώμη Ma | μοι om Ma 9 προσήκει Vat</note>

<note type="footnote">10 ὁ μὲν ἤπιός scripsi e MaClVat cum lacobsio ll. ll.

μὲν νήπιος Μο Re μὲν ἤπιος Sintenis et Cobetus Coll 302

13 τρέφουσι scripsi e MaClVat cum lacobsio Anth. Pal. III 477

Schul στρέφουσι Μο Re θρέψουσι Sintenis | τὴν χεῖρα scripsi

τῆς χειρὸς libri Re 14 παρεκσαλεύειν lacobs Schul

16 δῆμον Ma | ἐφοπλίζειν Ma 17 κλαυθμηρίζοντας MaClVat</note>

<note type="footnote">18 ἣ scripsi e MaCl cum Sinteni ἡ VatMo Re | μέσον Ma

Cl 19 τυράννων Ma</note>



<pb n="461"/>



θερίαν ἀπέδωκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>ἔπειτα ποῦ δίκαιον καὶ τῆς

ὑμῶν φιλανθρωπίας ἄξιον ὑμᾶς μὲν χαίρειν ἐφ’ οἷς ὁ

κατάρατος πέπτωκε, τὴν δὲ τὸ χαίρειν ὑμῖν ὰποδεδω-

κυῖαν ἐπὶ στυγνοτέρας καθῆσθαι τῆς τύχης, καὶ

μὲν ταῦτα δὴ τὰ τῶν εὐθυμουμένων ἐν δημοθοινίαις <lb n="5"/>

ἄγειν καὶ ἱεροῖς ἐπιβωμίοις καὶ θεῶν ἑορταῖς, ταυτηνὶ

δὲ δυσθύμως ἔχειν καὶ τὰ μὲν ἀλγεῖν, τὰ δ’ ὑμᾶς ὡς

ἀγνώμονας αἰτιᾶσθαι;</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>48. Εἰ δή τις ἐπὶ τοιούτοις ὅ τι δὴ τὸ αἴτιον

πύθοιτο, ἡ δὲ φαίη μέν, ὅπως δι’ ὑμᾶς ἠφείδησε τοῦ <lb n="10"/>

ἀνδρὸς καὶ πέρα γυναικείας ἠνδρίσατο φύσεως, εἶθ’

ὧς ᾐτήσατο μὲν αὐτὴ τοὺς | παῖδας, ὑμεῖς δ’ οὐκ <note type="marginal">RIV 811</note>

ἐπέδοτε, καὶ νῦν αὐτὴ μὲν τὴν ἐπ’ ἀμφοῖν ἐρημίαν

ὀδύρεται, ὑμεῖς δ’ εὐθυμεῖτε καὶ σπένδετε τὴν ἐκεί-

νοῦ καθαίρεσιν ὡς ἂν ἡγούμενοι πάντων ἀνόρθωσιν, <lb n="15"/>

τίνας ἂν ἐπὶ τούτοις ἐκεῖνον ἀφεῖναι δοκεῖτε τὰς

φωνάς;</p>

            </div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>49. Διὰ ταύτην οὖν, φησί, νόμον εὖ ἔχοντα

<note type="footnote">5 Luc. Phal. I 3; Dem. laud. 16 16 Chor. tyr. p. 66, 13</note>

<note type="footnote">1 ποῦ scripsi e MaClVat cum lacobsio Schul τοῦ Μο

τὸ Re πῶς lacobs Lect at cf. p. 453, 2 2 ὑμῶν scripsi e Vat

Μο cum lacobsio Schul ἡμῶν MaCl Re 3 ἡμῖν MaCl</note>

<note type="footnote">4 ἡμᾶς MaClVat 6 εὐθυμουμένων scripsi e MaClVat

υμ

cum lacobsio Schul et Sinteni εὐθηνουμένων Μο εὐθυμνου-

μένων Re 10 ἡμᾶς MaCl 11 εἰθ Μο Re 12 ᾐ τήσατο

Μο sed ᾐτ corr m 2 | ὑμεῖς scripsi e MaClVat cum lacobsio

Schul et Sinteni ὑμᾶς Μο Re 13 ἐπ’ scripsi e MaClVat

ἀπ’ Μο Re | ἀμφοῖν Ma sed ι in ras m 2 14 εὐθυμεῖσθε

Sintenis | σπένδετε scripsi e MaCl cum lacobsio Anth. Pal. III

668 App Pors Adv 298 Schul σπενδετε Μο σπεύδετε Vat Re</note>

<note type="footnote">16 δοκεῖτε scripsi e Vat cum Sinteni δοκῆτε MaClMo Re

| τὰς om Vat</note>



<pb n="462"/>



λύσομεν; καὶ μάλα δικαίως, ὅτι καὶ δι’ ἡμᾶς αὕτη

πολλῷ πρότερον οὐ παρεγγράπτους νόμους, ἀλλ’ ἰσχυ-

ροὺς τῷ ὄντι καὶ νόμους οὓς οὐχ ὁ δεῖνα ἢ ὁ δεῖνα

τῶν πολιτῶν, ἀλλ’ ἡ φύσις αὐτὴ κατὰ μέσης ἐνεκό-

<lb n="5"/> λάψε τῆς ψυχῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>καὶ παῖδας τυράννου πατρὸς

ἐφ’ ἑτέρᾳ τυραννίδι διαφυλάξομεν; τί δ’ αὐτίκα

τυραννήσουσι; τί δ’ αὐτίκα περιεργάσονται τὴν ἀκρό-

πολιν; πόσοι δημοτικῶν παῖδες κατὰ δημοκρατίας ὡπλί-

σαντο, πόσοι χρηστῶν πατέρων ὄντ’ ἐς αὐτοὶ τοὺς τρό-

<lb n="10"/> ποὺς πεφήνασι χείριστοι. εἰ δὲ τοῦτο δίδως, καὶ θά-

τερον προσεπέδωκας, ὡς ἔσονται καὶ τυράννου πατρὸς

παῖδες δημοτικώτεροι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>μή μοι τὸν νόμον ἐς τὸ

παντελὲς ἀφαίρει τοῦ πολιτεύεσθαι. ἀλλ’ ὁπη-

νίκα μήτηρ αἰτεῖται τοὺς παῖδας, περίσωζε καὶ καινόν

<lb n="15"/> τινα τρόπον καὶ γυναῖκας κατ’ ἀνδρῶν τυράννων

ὅπλιζε. τοῦτο ἐκείνους μὲν φοβήσει, τὰς δ’ οὐ τὰ μέ-

τρια πρὸς τὴν τόλμαν ἐφέλξεται, εἰ καὶ τούτων πεπτω-

κότων ἀλλ’ οὐ τούς γε παῖδας προσαπολέσουσιν. εἰ δ’

οὐ μήτηρ, οὐ πατήρ, οὐκ ἄλλος τις τῶν ἐκ γένους,

<lb n="20"/> τὸ τηνικαῦτα τὸ πᾶν τῆς ἰσχύος ὁ νόμος ἐχέτω

<note type="footnote">2 cf. ad t. VI 163, 15 9 Od. β 276 sq. 20 Plat. Alc.

11 p. 150 E</note>

<note type="footnote">1 sigimm interrogationis posui e Ma et Par 3017 cum la-

cobsio App Pors 298 Schul Bastio Comm. pal. (Greg. Cor. 804)

Cobeto Coli 119 comma Cl om VatMo Re | δὲ ante καὶ Μο Re

delevi λύσομεν δή. Sintenis λύσομεν δὲ (sive δὴ) καὶ lacobs

ll. ll. | καὶ δι’ ἡμᾶς αὕτη scripsi e MaClVat δι’ ἡμᾶς αὐτὴ Μο

Re 3 καὶ] κατέλυσε lacobs App Pors, ἔλυσε Schul 6 ἐκα-

τέρα Ma 8 δημοτικῶν scripsi e MaClVat δημοκρατούμενοι

Μο Re 9 αὐτοὶ inserui e libris cum lacobsio Schul om

Re 10 δὴ Ma 11 προσαπέδωκας Ma 12 ἐστοπαντελὲς

Μο 14 παῖδας Ma sed αι in ras m 2 16 ὥπλιζε Ma |

δ’ Ma 17 τὸ Vat | εἰ om Vat 19 τίς Ma 20 τὸ

καῦτα scripsi τοτηνικαῦτα MaVatMo Re τὸ τηνικαῦ Cl</note>



<pb n="463"/>



σοι. τὸ γὰρ τοῦ γένους ἀλλότριον ὕποπτον ποιεῖται

τὴν αἵρεσιν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>Ἡδέως δ’ ἂν ἐροίμην, ὦ ἄνδρες, τουτονὶ τὸν

τοὺς νόμους κομψόν, ὅτου χάριν οἱ παῖδες ταυτηνὶ

δώσουσι τὴν δίκην. εἰ μὲν ὧν παρανομοῦντες ἔπρατ- <lb n="5"/>

’τον, αὐτὸς ἔλεγχε καὶ τὸ παθεῖν ὑπολείπεται· εἰ δ’

ὧς πατρὸς ἐκφύντες τυράννου, διὰ τί μὴ μᾶλλον ὡς

τυραννοκτόνου μητρὸς δικαιότερον περισώζοιντο;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>ἴα

μοι τὸν τύραννον, ἐπὶ τὴν τυραννοκτόνον μετάβηθι

καὶ πρὸς ταύτην ἀφορῶν τὸν νόμον τουτονὶ τὸν σὸν <lb n="10"/>

ὑπανάγνωθι δήμιον καὶ γνοίης ἂν ὡς ἐπὶ κενοῖς

ἐνταῦθά σοι τὸ ξίφος προβάλλεται. εἰ μὲν οὖν τῶν

τοῦ πατρὸς κακῶν εἰσέτι που καὶ νῦν μεμνημένος

ἐπὶ τοὺς παῖδας ἄγεις τὴν τιμωρίαν, ὅρα καὶ τὰ τῆς

μητρὸς ἀριστεύματα καὶ τὸ πολὺ τοῦ θυμοῦ | <note type="marginal">RIV 812</note>

κατασβέσεις ἐκεῖθεν· εἰ δ’ ἐπὶ τοῖς τῆς μητρὸς καλοῖς <lb n="16"/>

οὐ φυλάττεις τὸ εὔγνωμον, μηδ’ ὧν ὁ πατὴρ ἐτόλμα

κακῶς ἐπὶ τοὺς παῖδας τὴν αἰτίαν μετάφερε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>εἰ

δὲ δεῖ τι καὶ δριμύτερον εἰπεῖν πρὸς ἀλήθειαν, πόθεν

οὗτ’ οἱ τυράννου πατρὸς οἱ μηδ’ αὐτὸ τοῦτ’ εἰδότες, <lb n="20"/>

ὅ τι καὶ τύραννος; οὔποτε κακὸν οὐδὲν αὐτόματον ἡ

φύσις ἐνέσπειρεν, ἀλλ’ ἔστι τά γε πλείω τῶν τοιῶνδε

<note type="footnote">3 cf. p. 341,17; t. V 56,7. [Dem.] Steph. II p. 1137,7;

prooem. 85 p. 1444, 23 11 cf. p. 362, 3</note>

<note type="footnote">4 κομψεύοντα sive potms κομψευόμενον coni lacobs

at cf. t. IV 428, 5 τοῖς τὰ μετέωρα φροντισταῖς 5 δίδοασι

Ma δίδωσι Γέ 6 αὐτοὺς lacobs Lect Schul 7 διατί Ma

τ

διά Cl 11 δήμιον ut glossema ad 12 τὸ ξίφος delendum?

12 τὸ ξίφος ἐνταυθοῖ σοι Ma 14 τῆς om Vat 16 κατα-

σβέσεις Πα sed σεις in ras m 2 17 μὴ δ’ Ma 18 εἰ δὲ]

καὶ Vat 20 μὴ δ’ libri Re | τοῦτ’ scripsi e Vat cum Sinteni

τοῦ τ’ MaClMo Re 21 ὃ τι scripsi ὅτι libri Re | τύραννοι

Vat 22 ἐνέσπειρεν Ma sed ενεσ in ras m 2 ἀνἐσπειρεν Cl |

τοιούτων Ma sed γρ τοιῶνδε in marg</note>



<pb n="464"/>



μαθημάτων ἐπὶ ψυχῆς ἐντύπωσις, ἐφ’ οἷς καὶ διδάσκα-

λοι ψυχῶν πατέρες νομίζονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>καὶ ὥσπερ ἐπ’

ἐκείνων, ὑγιεινὸς μὲν εἰ τύχοι πατήρ, ὑγιεινὸν σῶμα

προσεπέφυσε τῷ παιδὶ καὶ καλὸς ἕτερος αὖθις ἐμόρ-

<lb n="5"/> φωσε ὄψιν ἐς κάλλος, νοσερὸς δὲ τοὐναντίον ἤ

καὶ δυσπρόσωπος τοιαύτην ἐνέθηκε τὴν φύσιν ἢ τὴν

μορφὴν ἐτυπώσατο, οὕτω δὴ κἀνταῦθα γνώμην ἀγαθὴν

σοφός τις παιδαγωγήσας ἐνέφυσε καί τις, κἂν μὴ τὸ

καλὸν εἶχε πάτριον, ἀλλ’ ὑφ’ ἑτέρου μαθὼν ἐπησκή-

<lb n="10"/> σατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>εἰ μὲν οὖν ὑπὸ τῷ καταράτῳ ἐκείνῳ τρα-

φέντες εἰς τόδε τῆς ἡλικίας ἀνέδραμον, ἦν ὡς τὰ

πολλὰ τῶν ἐκείνου τυραννικῶν ἀπομαξαμένους ἀπο-

κτείνειν οὐκ ἄλογον· νῦν δ’ ὁ μὲν ἐπ’ ἄλλοις εἶχε τὸ

πολὺ τῆς φροντίδος καὶ τοὺς δορυφόρους τὰ βαρύ-

<lb n="15"/> τάτα κακουργεῖν ἐξεπαίδευε, τούτους δὲ ἡ γενναιοτάτη

πασῶν αὕτη γυναικῶν πρῶτα μὲν ἀνῆκε τῆς γαστρὸς

ὑπὸ μυρίαις ὠδῖσι βαλλομένη, ἔπειτα τεκοῦσα τὴν μι-

σοτύραννον θηλὴν ὑπανέτεινε καὶ τυραννοκτόνου γά-

λακτος ἔγευσε καὶ χερσὶν ἀνείλετο καθελούσαις τὸν

<lb n="20"/> τύραννον, ὥστ’, εἰ δεῖ τι καὶ τῶν τεκόντων φύσει τοὺς

παῖδας ἐναποφέρεσθαι, ταύτης ἂν εἶεν παῖδες καὶ τὸν

τρόπον ὁμοῦ καὶ τὴν γένεσιν κἄν που τυραννοῦντά

<note type="footnote">1 Quintil. inst. II 9, 1 10 Chor. tyr. p. 61, 3</note>

<note type="footnote">2 ψυχῶν πατέρες scripsi e MaClVat cum lacobsio Lect

Schul ψυχαὶ πατέρων Μο Re 4 προσεπέφυσε scripsi e Ma

ClVat προσέφυσε Μο Re 6 δυσπρόσωπος scripsi e MaCl

Vat cum Sinteni δύστροπος Μο Re | ἐνέθηκε scripsi cum Sin-

teni ἐντέθεικε libri Re | φύσιν scripsi ἰσχὺν libri Re | ἢ —

7 ἐτυπώσατο delenda censet lacobsius Schul 9 ὑφετέρου Οἶ’

Μο 11 ἐς MaCl 17 τὴν om Vat 18 θηλὴν scripsi e

MaClVat cum lacobsio Anth. Pal. III 563 App Pors 329 Schul

et Sinteni θῆλύν Μο θῆλυν Re 20 τοὺς inserui e MaCl

Vat om Μο Re</note>



<pb n="465"/>



τινα μάθοιεν, ἴσως τὴν μητέρα ζηλώσουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>διὰ

ταῦτα μόνης ἐγὼ τῆς γενναίας ταύτης τοὺς παῖδας

τίθεμαι. ἀπὸ τούτων τυραννοκτόνους ἕξειν τὴν πόλιν,

οὐ τυράννους μαντεύομαι. ὁρῶ τὴν θρεψαμένην καὶ

χρηστοὺς ἔσεσθαι τοὺς παῖδας στοχάζομαι. ἐντεῦθεν <lb n="5"/>

ἔχεις καὶ σὺ φυλάξαι τὸν τυράννοις ἀγριαίνοντα νό-

μον κἀμοὶ τὸν τοὺς παῖδας χαριζόμενον τῇ μητρὶ μὴ

καταπροέσθαι περίεστιν. οὐκ εἰσὶ τυράννου πατρὸς καὶ

τὸ γράμμα τὸ σὸν ἐκπεφεύγασι. τυραννοκτόνον αὐχοῦσι

μητέρα καὶ τῇ μητρὶ παραψυχὴν | ὁ δῆμος ἀπέ- <note type="marginal">RIV 813</note>

λίπε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>τούτους εἰς δωρεὰν αὐτὴ μὲν ᾔτησεν, ἡ δὲ <lb n="11"/>

πόλις ψηφίζεται. δεῖ γὰρ τὴν θρεψαμένην εὐεργετεῖν,

ὅπως ἄρα καὶ δύναιτό τις. εἶτα καὶ δωρεὰν αἰτεῖ ἣ

καὶ τὴν πόλιν οὐ λυπήσει καὶ τὸν αἰτούμενον εὐφρα-

νεῖ. οὔθ’ ὁ τῆς εὐεργεσίας οὔθ’ ὁ τῆς ἀντιδόσεως <lb n="15"/>

ἐστενοχώρηται τρόπος, ἀλλ’ ἐπ’ ἀμφοῖν καὶ δρᾶσαι

καὶ παθεῖν τὸ βούλημα γίγνεται. τί γοῦν δεινόν, ὦ

πρὸς τῆς Δίκης αὐτῆς, εἰ δι’ ἡμᾶς καθελοῦσα τὸν ἄνδρα

τοὺς μηδὲν ἠδικηκότας παῖδας βούλεται περισώζειν;</p>

<note type="footnote">8 Et. Μ s. V. καταπροέσθαι p. 495, 38 16 cf. p. 453, 12

| cf. p. 459, 1 sq. 18 cf. p. 358, 1; 458, 5</note>

<note type="footnote">4 ὁρῶ — 5 στοχάζομαι in marg Mo 2 | ὁρῶν Sintenis

6 ἔχεις scripsi e MaVat ἔξεις ClMo Re 9 αὐχοῦσι scripsi e

MaClVat coll p. 466,12 cum lacobsio Ach Τ 836 Schul οὐχ

οῦσι Μο οὐκ οὖσι Re ἔχουσι lacobs Anth App Pors ll. ll. et

Sintenis 10 παρὰ ψυχὴν Cl 12 δεῖ — 13 τις praemissis

verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ τυράννου πεσόντος ὑπὸ τῆς γυναικὸς

ἀγωνίζεταί τις διὰ τὴν μητέρα σῶσαι τοὺς παῖδας τοῦ νόμου

κτείνειν κελεύοντος citat Macarius Chrysocephalus fol. 80 v (ed.

Villois. Anecd. II 12, e quo repetivit Reiskia Lib. t. I p. XXVI)

| γὰρ om Macar 13 δύναιτο τίς MaCl | αἰτεῖ scripsi e Ma

ClVat αἰτεῖν Μο Re | ἥτις Ma 14 καὶ(1) om Vat | εὐφράναι

Vat 16 τόπος Markowski | ἐπαμφοῖν Vat | δράσαι

17 γίνεται Μο Re 18 ἡμᾶς scripsi e MaClVat ὑμᾶς Μο

Re 19 ἄνδρας MaCl sed in hoc γρ παῖδας in marg</note>



<pb n="466"/>



</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>59. Ἀλλ’ ἐνταῦθα τὸ μὲν αἰτεῖν ὁ κατήγορος δί-

δωσι, τὸν δὲ τρόπον τῆς αἰτήσεως αἰτιᾶται. καινὰ

γάρ φησιν αἰτεῖ καὶ ἃ λαβεῖν ἔξεστιν ὑπερβᾶσα

ἃ μὴ δέδωκε νόμος βιάζεται. ἐγὼ δὲ καινὰ μὲν αἰ-

<lb n="5"/> τουμἐνην οἶδα καὶ αὐτός, ἀλλ’ ἐπὶ καινοῖς τοῖς πε-

πραγμένοις, ἀλλ’ ἐφ’ οἶς οὔπω μέχρι καὶ νῦν ἡ πόλις

ἐκόμπασεν. ἢ γὰρ ἔχεις αὐτὸς παρελθὼν εἰπεῖν μοι

τοῦ καινοῦ τούτου δράματος πολλὰ παραδείγματα ἀπὸ

τῆς ἡμετέρας; ἀλλ’ ἀπὸ τῶν ἀστυγειτόνων; ἀλλ’ ἀπὸ

<lb n="10"/> τῆς Ἑλλάδος; ἀλλ’ ἀπὸ τῆς βαρβάρου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>καίτοι τίς

οὐκ οἶδεν ὡς, ὁπότε τυραννοίη τις, δευτέραν δορυφο-

ρίαν τὴν συνοικοῦσαν αὐχεῖ καὶ πολλῷ μείζω τῆς

ἔξωθεν τῆς τῶν σωματοφυλακούντων, κἂν δορυφόρος

τι πρὸς ὀργὴν ὑπέγρυξεν, ἡ δὲ προεμήνυσε, κἂν δοῦ-

<lb n="15"/> λός τι πρὸς ἐπιβουλὴν ὑπετονθόρισεν, ἡ δὲ προεσή-

μηνε, κἂν ἐγγενής, κἂν πρόσοικος, τῇ δὲ πρὸς τὸ οὖς

ἐνέπεσεν, εὐθὺς ὁ τύραννος ᾔσθετο;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>ἀλλὰ τούτων

οὐδὲν ἡ τυραννοκτόνος αὕτη προσήκατο, ἀλλ’ ἅμα τε

τῆς πόλεως τὴν δημοκρατίαν ἐκεῖνος καὶ τοῦτον αὕτη

<lb n="20"/> κακὸν κακῶς τῆς ἀκροπόλεως ὡς ἄγος ἀπέρριψε. και-

<note type="footnote">10 cf. p. 339, 7 11 sq. Chor. tyr. p. 64, 6 sq. 15 Luc.

merc. cond. 26; Hermot. 1; bis acc. 4. Ammon. differ. p. 144

ed. Ammon</note>

<note type="footnote">2 ἐρωτήσεως Οἶ’ 5 ἐπικαινοῖς Cl 7 ἐκόμπευσεν VatMo

sed in hoc α supra ευ | ἦ Μο Re 8 εἰ μὴ vel εἰ καὶ μὴ

post παραδείγματα excidisse coni lacobs Lect Schul 9 signum

interrogationis posui post ἡμετέρας, comma libri Re | ἀλλ’ (1)

inser Ma 2 12 μεῖζον Vat 13 δορυφόροις Vat 14 ὑπέ-

γρυζεν Ma sed ζ in ξ corr, ClVat | προεσήμανε Ma sed σ(1)

eras 15 ὑπετονθύρισεν MaVat | προεσήμανε MaVat προ-

εσήμαινε Cl προεσήμηνε Re 16 τῇ δὲ scripsi e MaClVat

cum lacobsio Schul τῇδε Μο Re 19 αὕτη scripsi αὐτὴ libri

Re 20 ἄγος reposui e libris cum lacobsio Schul ἄγος Re

| ἀπέρριψεν Ma</note>



<pb n="467"/>



νότατα γοῦν ἐπιβαλοῦσα τοῖς πράγμασιν εἰκότως καὶ

καινοτέραν ποιεῖται τὴν αἴτησιν. εἰ γὰρ τοῦτο νόμος

ἀπείργει τυχὸν ὁ τῆσδε τῆς πόλεως, κἀκεῖνο νόμος οὐ

μιᾶς πόλεως, ἀλλὰ τῆς ὅλης διεκώλυε φύσεως. ἀλλ’

ὅμως τὸν κοινὸν τοῦτον ἀπετρέπετο νόμον, ἔν ἡ πό- <lb n="5"/>

λὶς ἔχῃ τὸν οἰκεῖον κόσμον τοῦ πολιτεύματος καὶ μετὰ

τῶν ἄλλων ἐπὶ τοῦ βήματος καὶ σὺ προσυπαναπτύσσῃς

τὰ γράμματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>ἔπειτα μέντοι καὶ καινὸν οὐδὲν εἰ

παίδων ἀκούσασα μήτηρ οὐδέν τι πρὸ τῶν παίδων

| τίθεται. τοὐναντίον μὲν οὖν, εἰ μήτηρ οὖσα μὴ <note type="marginal">RIV 814</note>

τοὺς παῖδας εἰς δωρεὰν ἐξῃτεῖτο, θαῦμα ἄν τις ἐποι- <lb n="11"/>

εἷτο τὸ πρᾶγμα καί πού τι καὶ ὑπώπτευσε κατὰ τῆς

μητρός. νῦν δ’ ἄμ’ ἀνύποπτος ἡ τυραννοκτόνος αὕτη

καὶ φιλόπολις ἀκριβῶς καὶ τὰ τῆς δωρεᾶς ἀκραιφνῆ.

παῖδας αἰτεῖ μήτηρ οὓς ὤδινεν, οὓς ἀπεγαλάκτισεν, <lb n="15"/>

οὓς ἔθρεψεν, οὓς ἐπαίδευσε καὶ τελευταῖον τοῦτο δὴ

τὸ τῶν ὡς ἀληθῶς μητέρων, ἐφ’ οἷς καὶ μόνοις τὰς

ὅλας ἐλπίδας ἐσάλευε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>καὶ σὺ νῦν οὐκ αἰσχύνῃ

καινὸν τοῦτο νομίζων, ὦ πρὸς τῆς Φύσεως αὐτῆς;

ὁρᾷς καὶ τῶν θηρῶν τοὺς ἀγρίους ὅπως τῶν τέκνων <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 Plut. Cic. 4, 3 18 Chor. Marc. I p. 94, 19 ed. Boiss.

qui alios locos collegit Add. p. 326 19 cf. ad t. V 318,6;

VI 27, 7; t. IV 677, 7 R. Pfister N. Jahrbb. f. class. Alt. 1911 I

620 sq. 20 cf. p. 412, 20; V 444, 17; t. IV 751, 22 R. Chor.

tyr. p. 67, 13 sq.</note>

<note type="footnote">5 νόμος Vat 6 ἔχοι MaClVat 7 προσυπαναπτύσσῃς

Bcripsi e Ma sed υ(2) ex η corr m 2, ClVat cum lacobsio Lect

Schul προσυπαναπτύσσεις Μο Re 8 καὶ om Ma 10 εἰ

scripsi e MaClVat cum lacobsio Schul et Sinteni ἡ Μο Re</note>

<note type="footnote">11 ἐζητεῖτο Vat 13 ἄμ’ scripsi cum Sinteni ἀλλ’ Ma

VatMo Re ἀλλὰ ὢ | ἡ om MaCl 15 ἀπεγαλά τισεν Ma cum

ras 1 litt post α 16 ἐπαίδευσεν Ma 11 ὡς om Vat | μητρὸς

Vat 18 ὅλας inserui e MaClVat om Mo Re | ἐσάλευε inser

Mo 2 ἐσάλευεν Ma 19 Φύσεως scripsi coll ll. ll. et p. 458,5;

465, 18 φύσεως libri Re</note>



<pb n="468"/>



προκινδυνεύειν ἐθέλουσι καὶ τὸ ζῆν ἀπολέγονται, ἵν’

ἐκείνοις τοῦτ’ αὐτὸ περιλίποιτο; καινὸν οὖν, ὦ θεοί,

καινόν, εἰ ἃ καὶ τῶν ἀλόγων ἔχει τις ἐπαινεῖν, ταῦτα

καὶ μήτηρ ἄνθρωπος βούλεται καὶ τῶν παίδων ἄγει

<lb n="5"/> πάντα δεύτερα, ὑπὲρ ὧν καὶ τἄλλα πάντα τεχνάζεται;</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="64"><p>64. κἂν ψήφισμα τοιοῦτον ἐπ’ ἐκκλησίας ἤκουσεν ὧς

εἰ μέλλει μὴ τοὺς παῖδας κατὰ γῆς ἐρριμμένους

ἰδεῖν, αὐτὴ τεθνάτω πρότερον, οὐκ ἂν εὐθὺς ἐπὶ

τὸ ξίφος ὥρμησεν; ὅπου δὲ καὶ νομοθέτης ἐφῆκεν αἰ-

<lb n="10"/> τεὶν ὅ τι καὶ θέλοι τις, ἐνταῦθα τί τῶν ἄλλων παρα-

δραμοῦσα τοὺς παῖδας αἰτήσεται;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>εἰ δὲ καὶ τῆς

πολιτείας ἔτι παραλελυμένης κρύφα τῆς ἀκροπόλεως

κατιοῦσα τὸν νόμον ἐζήτει τοῦτον ἀνῃρῆσθαι παρ’

ὑμῶν, ἔνα καὶ παρ’ αὐτῆς ὁ τύραννος πεσεῖται, τί

<lb n="15"/> φής; ἆρ’ οὐκ ἂν ἔδωκας; ἆρ’ οὐκ ἂν ὑφήρπασας ὧς

ἕρμαιον τὸν λόγον; εἶθ’ ἃ πρινὴ γενέσθαι παρεῖχες

ἂν ἑτοίμως, ταῦτα ἔχων οὐ δώσεις, ἀλλ’ ἐφέξεις τὴν

<note type="footnote">1 Plut. comm. not. p. 1060 D 7 Chor. tyr. p. 66, 11</note>

<note type="footnote">1 ἐθέλουσιν Μο sed ν eras ἐθέλωσι Vat 2 περιλειποιτο

Vat | signum interrogationis posui e Vat punctum reliqui libri

Re 3 εἰς Vat | ἔχει scripsi e MaClVat ἔχοι Μο Re | τίς Ma

Cl 5 καὶ ante ὑπὲρ MaClVat | ὧν Ma sed ὡν in ras m 2 |

τἆλλα Μο 6 κἂν scripsi coll p. 464,8; 466, 13 καὶ libri Re

ἢ εἰ lacobs Anth. Pal. III 14, καὶ εἰ Schul 7 μέλλοι Ma

ClVat I τῆς ante γῆς Μο Re delevi 9 τὸ ξίφος scripsi e

MaClVat τοὺς παῖδας Μο Re 10 ὅ τι scripsi cum lacobsio

Schul ὅτι libri Re | θέλοι scripsi e MaClVat θέλει Μο Re |

τὶς Μο Re | μὴ ante παραδραμοῦσα Μο Re delevi cum lacob-

sio Schul 12 num καταλελυμένης? | τὴν δημοκρατίαν ante

κρύφα libri Re delevi cum lacobsio Lect Schul et Sinteni</note>

<note type="footnote">14 πεσεῖται, τί φής; scripsi πεσεῖται; τί φής· MaClVat

υ

πέση Μο πέσῃ Re 15 ἔδωκεν MaCl | ἀφήρπασας Vat

16 πρινὴ scripsi e libris πρὶν ἢ Re 17 ταῦτ’ Μο Re</note>



<pb n="469"/>



δωρεὰν τῆς οὐκ ἐπισχούσης ὅπερ οὔθ’ ὑμεῖς ᾐτήσασθε

ἂν οὔθ’ ἡ φύσις πράττειν ἐδίδου διά τε τὴν τοῦ θή-

λεος ἀτολμίαν καὶ τὴν ἐκ τῆς συζυγίας πρὸς τὸν ἄνδρα

αἰδῶ καὶ τοὺς γαμηλίους θεσμοὺς καὶ τὴν ἐντεῦθεν

στοργήν;</p> <lb n="5"/>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>66. Ἔτι τοίνυν εἰ μὲν εἰς εὐνὴν ἀνδρὸς ἐλθεῖν

ἤμελλε πάλιν, οὐκ ἂν οὕτω τῆς προτέρας γονῆς ἐξεί-

χετο, ἀλλ’ εἶχεν ἂν ἐλπίδας ἐξ ἑτέρου πατρὸς καὶ πά-

λιν μήτηρ ἀκοῦσαι· ἐπεὶ δὲ τοῦτο μὲν οὐδ’ εἰς νοῦν

ἔλαβε τὴν ἀρχήν, οὐδὲ γὰρ τὴν συνοικίαν αἰτιωμένη <lb n="10"/>

τὰ μεγάλα ἐκεῖνα ἐτόλμα, ἀλλ’ ὧς ἄνδρα μὲν ἔστεργεν,

ἐμίσει δ’ ὡς τύραννον, καὶ δι’ ἡμᾶς, ἀλλ’ οὐκ οἰκεί-

ους | ἔρωτας τὸν πρῶτον ἄνδρα κατέκοπτεν, ἔνα <note type="marginal">RIV 815</note>

καὶ δευτέραν ὑπανάψει δᾷδα γαμήλιον, ποῦ τοῦτο τῇ

πόλει πρέπον ἢ τίνος ἐχόμενον δίκης τότε μὲν χήραν <lb n="15"/>

δι’ ἡμᾶς γενομένην τῷ τὸν τὰ πάντα δυνάμενον σύν-

οικον ἐκ μέσου θέσθαι, νῦν δ’ αὖθις δι’ ἡμῶν αὐ-

τῶν καὶ τῆς τῶν παίδων γονῆς ἀποστερεῖσθαι;</p>

            </div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="67"><p>67. Ἀλλὰ δεῖ πάντως καὶ μείζω τιμωρίαν

τὸν τύραννον ὑπέχειν. οὐκοῦν ἐκείνῳ μὲν τοῦ κα- <lb n="20"/>

κῶς ἐθέλειν ἄρχειν τὸ τεθνάναι κάκιον ὑπερβολὴ τι-

<note type="footnote">14 cf. p. 333, 2 19 sq. Chor. p. 72, 12 sq.</note>

<note type="footnote">1 punctum post ἐπισχούσης libri Re delevi cum Sinteni |

ᾐτιάσασθε Vat 2 διά Cl 7 ἔμελλε Ma ἤμελλεν Cl

8 ἀνδρὸς? cf. Soph. Ant. 910 9 μήτηρ scripsi e Ma cum Sin-

teni μητέρα ClVatMo Re 10 ἔβαλε Vat | τὴν συνοικίαν

scripsi e MaClVat τὸν σύνοικον Μο Re 11 ἔστεργε Μο Re</note>

<note type="footnote">12 ἐμίσει δ’ ὧς τύραννον inserui e MaClVat om Μο Re

| οὐ μοιχἰους lacobs Schul 14 ὑπανάψει scripsi coll p. 432,

27 ὐπανάψῃ ClMo Re ὑπανάφοι Vat ἐπαναψῃ Ma | comma

posui e MaCl cum Sinteni colon Vat signum interrogationis

Μο Re 16 τὰ inserui e ClVat om Ma sed ras supra π se-

quens, Μο Re 17 ποιῆσαι Vat 20 punctum posui e Vat

comma MaCl signum interrogationis Μο Re</note>



<pb n="470"/>



μωρίας ἐλείπετο, ταύτῃ δὲ τὸ μὴ καὶ τοὺς παῖδας, τὸ

μόνον παραμύθιον, ἀποσεσυλῆσθαι καὶ μετὰ τῆς χη-

ρείας καὶ ἀτεκνίαν προσεπιδεῖν εἴη ἂν λοιπὸν εἰς αἴ-

τησιν; παῦσαι, πρὸς τῆς παρούσης δημοκρατίας, ὦ

<lb n="5"/> κατήγορε, μὴ καὶ δοκοίης οἶς ἀνεῖλε τὸν τύραννον

ἄχθεσθαι καὶ πρὸς ἄμυναν τῆς ἀπεκτονυίας, ἀλλ’ οὐ

πρὸς ὕβριν ἐκείνου ταῦτα τεχνάζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>ἱκανῶς

ἀπέδοτο τὰ τροφεῖα τῇ πόλει, ἱκανῶς ὑπὲρ τῆς ἐνεγ-

κούσης ἐφήψατο τοῦ ξίφους. ἐνετρύφα μὲν ὁ τύραννος

<lb n="10"/> ταῖς τῶν ἄλλων συμφοραῖς, ἡ δ’, ἕως ἐξῆν λανθάνειν,

ἐπέστενε. καὶ ταύτῃ μὲν κατὰ πρανοῦς ἔρρει τὰ πράγ-

ματα, δυστυχούντων δ’ ἡμῶν αὐτὴ τὸ τῆς τύχης εὐ-

πετὲς πρὸς ἡδονὴν οὐκ ἐδέχετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69"><p>ἐπὶ τούτοις τολμᾷ

τι καὶ θρασύτερον, μετὰ ξίφους ἐπιπηδᾷ καὶ τοῦ πολ-

<lb n="15"/> λοὺς ἀνελόντος αὐτόχειρ γίνεται καὶ πεσόντι προσεπέ-

λεγε· ταῦτά σοι τῆς καλῆς τἀπίχειρα τυραννί-

δος, τοῦτό σοι τῶν πολλῶν φόνων ἀντίποινον.

ἐξέβης τοὺς ἀνθρωπείους ὅρους τῇ τῶν τρόπων

ὠμότητι. οὐκοῦν κἀγὼ παρόψομαί σου τὸν ζυ-

<note type="footnote">4 cf. p. 363, 14 11 cf. t. VI 178, 16 | Soph. Trach. 468</note>

<note type="footnote">16 cf. ad t. VI 269, 9</note>

<note type="footnote">1 ἐλίπετο MaCl | καὶ post δὲ, non post μὴ Vat | τὸ μόνον

om Vat 3 εἰς — 4 παῦσαι in lac 11 fere litt om

4 signum interrogationis posui colon libri Re 5 δοκοίης

scripsi e MaClVat δόξῃς Μο Re 6 ἄχθεσθαι Mo | ἀπ’ cum

lac 7 fere litt Vat 9 ἐνετρύφα scripsi cum lacobsio Lect

Schul Steph. Thes. ἐντρύφα Μο Re ἐτρύφα MaClVat

10 ἡ δ’ scripsi e MaCl cum lacobsio Lect Schul ἥδ’ VatMo

Re | ἕως scripsi cum Sinteni cbglibriRe 11 ὑπέστενε Vat

12 δ’ scripsi e MaClVat cum Sinteni δι’ Μο Re δὲ lacobs

Schul 13 πρὸς ἡδονὴν inserui e MaClVat om Μο Re

16 τἀπίχειρα reposui e libris cum lacobsio Ach Τ 912 Anth. Pal.

111 605 Schul τ’ ἐπίχειρα Re 17 πόνων Vat 18 ὅρους inser

Ma 2 19 σου scripsi auctore Sinteni σοι libri Re | ζύγιον MaCl</note>



<pb n="471"/>



γόν. πολλοὺς τῶν αὐτῶν αἱμάτων ᾕμαξας. οὐκ-

οῦν δέχου καὶ σὺ πρὸς τῆς γυναικὸς τὴν σφα-

γήν. παρεῖδες τοὺς ἔξωθεν νόμους τοὺς ἐν

βεσι, τοὺς ἐπ’ ἀγορᾶς, τοὺς ἐπ’ ἐκκλησίας

γραπτούς. οὐκοῦν ἐγώ σε καὶ τοῦτο μιμήσομαι <lb n="5"/>

καὶ τοὺς ἔνδοθεν νόμους οὓς ταῖς ψυχαῖς ἡ

φύσις ἐνέγραψε μετὰ καὶ τῆς σῆς τυραννίδος

τροπώσομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>ταῦτα τίς οὐ ζηλώσει, τίς οὐκ εὐ-

δαιμονίσει, τίς οὐ θαυμάσεται; ποῖος δὲ τοιαύτην γυ-

ναῖκα τὸ κεκλῆσθαι μητέρα δικαίως προσαφαιρήσεται; <lb n="10"/>

ἐπὶ γυναικῶν φορᾷ καὶ τὰ τῶν Λακώνων σεμνύνεται,

ἀλλὰ μέχρι τῆς γενναίας ταύτης καὶ φιλοπόλιδος. μέ-

γας Θρασύβουλος, | ἀλλ’ ὅτι μὴ προσήκουσαν <note type="marginal">RIV 816</note>

τυραννίδα κατέλυσε. πολὺς Ἡρακλῆς, ἀλλ’ ὅτι θῆρας

φοβεροὺς μὲν ἰδεῖν, φοβερωτέρους δὲ πρὸς πεῖραν <lb n="15"/>

ἀνδρείας ἀπέκτεινε. θαυμαστὸς ὁ Θησεύς, ἀλλ’ ὅτι τὰς

ὁδοὺς τῶν λῃστευόντων ἐκάθηρεν. ἡ δὲ πόλιν ὅλην

ὑπὸ τυράννῳ πεπτωκυῖαν ἀνέστησε καὶ τὸν τοῦ γένους

παρεῖδε θεσμὸν καὶ τὴν ἐκ φύσεως ἀνανδρίαν κατε-

<note type="footnote">7 Plut. cum princ. philos. diss. p. 779 B 11 Archestr.

apud Athen. VII p. 278 e 16 Plut. Thes. 7 sq. 19 cf. p. 440, 6</note>

<note type="footnote">1 ἐκ ante τῶν Μο Re delevi 3 κύρβεσι scripsi e Ma

ClVat cum lacobsio Lect Schul et Sinteni κύβεσι Μο Re

4 ἐπ’ scripsi e MaClVat cum Sinteni ἀπ’ Μο Re | ἐπ’ repo-

sui e libris ἐπὶ Re 6 ἔνδον Ma 7 ἀνέγραψε Cl | σῆς in-

serui e MaClVat om Μο Re 8 εὐδαιμονήσει Vat 10 τῶ Vat</note>

<note type="footnote">11 post σεμνύνεται comma posui signum interrogationis Re

om libri 12 post φιλοπόλιδος punctum posui cum lacobsio

Schul et Sinteni colon Μο om MaClVat Re 16 ἀνδρείας

scripsi e MaCl cum lacobsio Schul ἀνδρίας Vat ἀνδρείως

Μο Re 17 ἐκάθαιρεν MaClVat 18 τυράννῳ scripsi e Ma

ClVat τυράννου Μο Re 19 ἀνανδρίαν scripsi e MaClVat

ἀνδρείαν Μο Re ἀνανδρείαν lacobs App Pors 329 Lect Schnl</note>



<pb n="472"/>



πολέμησεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>εἰς τοῦτον ἐγώ σε τὸν κατάλογον τίθε-

μαι, μετὰ Θρασυβούλου θαυμάζω, μετὰ Θησέως προσ-

κυνῶ, μεθ’ Ἡρακλέους σέβομαι. ἐκπλήττομαι τοῦ θρά-

σους, ὑπεράγαμαι τῆς τόλμης, κινδυνεύω μηδ’ ἔργα

<lb n="5"/> γυναικὸς ταῦτα νομίζειν, ἀλλά τινος ἐφεστίου δαίμονος.</p>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="72"><p>72. Δεῦρό μοι, ὦ γενναιοτάτη γυναικῶν. ἀνάβαινε

πρὸς τὸ βῆμα τὸ διὰ σὲ νῦν κατὰ νόμους περικρο-

τούμενον, προένεγκαί τι καὶ φθέγματος μεθ’ οὗ τὸν

τύραννον ὑπὲρ τῶν νόμων ἱκέτευες, δεῖξον ᾑμαγμένην

<lb n="10"/> τῷ τοῦ τυράννου λύθρῳ τὴν χεῖρα, καὶ τάχα καταιδέ-

σεις τοὺς ἀντιτείνοντας. ὁρᾷς ὧς σεσίγηκεν ὁ κατή-

γορος, ὁ δὲ δῆμος ἐκάμφθησαν; θάρρει τὴν νικῶσαν.

οὐκ ἀποίσῃ τῶν ἐν λόγοις δεινῶν τοὔλαττον ἡ τοῖς

ἔργοις ἀπενεγκαμένη τὸ μεῖζον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="73"><p>πρότεινε μετὰ τῆς

<lb n="15"/> χειρὸς τὸ ξίφος ἔτι τοῦ τυραννικοῦ προσαποστάζον

αἵματος. τοῦτό σου τὸ ξίφος ἐγὼ καὶ θεοῖς ἀναθήσο-

μαι. μετὰ τοῦ τῆς Ἀθηνᾶς ἔγχους, μετὰ τοῦ Δῖός

κεραυνοῦ τοῦτό σου τὸ ξίφος τετάξεται. ἔλυσεν ὠμό-

τητα τυραννικὴν οὐ μακρῷ τῆς τῶν Τιτάνων ὕβρεως

<lb n="20"/> λειπομένην, ἀπέσφαξε τύραννον μικροῦ καὶ Γιγάντων

παλαμναιότερον. τάχα που καὶ στήλην σοι λαμπροτέραν

<note type="footnote">5 cf. p. 359, 12 12 Xen. anab. III 2, 20. Soph. OC. 649.

Eur. Andr. 993 13 Xen. anab. V 9, 18; 10, 12 15 cf. p. 348,

16. Chor. tyr. p. 54, 3</note>

<note type="footnote">4 μὴ δ’ ΜaΜο 5 νομίζειν Ma sed εἰν in ras m 2

8 προένεγκέ Οἶ’ 12 signum interrogationis posui e Ma punc-

tum ClVatMo Re | θάρρει scripsi e MaClVat θάρρει Μο

θαρρεῖ Re 13 ἢ Ma sed in ἡ corr m 2, Vat 16 τοῦτό σου

scripsi e MaVat cum lacobsio App Pors 329 Anth. Pal. III 495

Schul et Sinteni τοῦ τόσου ClMo Re 18 τοῦτό σου scripsi

e ClVat cum lacobsio et Sinteni τοῦτό σοι Ma τοῦ τόσου Μο

Re 19 τυράννων MaCl sed in hoc οἶμαι τιτάνων βούλεται

λέγειν in marg γιγάντων Vat</note>



<pb n="473"/>



ἡ πόλις μετὰ καὶ τῶν παίδων ἐπιψηφιεῖται, καὶ ξιφη-

φοροῦσαν ὡς ἡμετέραν γράψομεν Δήμητραν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="74"><p>τί

στένεις; τί δακρύεις; τί δὲ τούτους ὑφορᾷ τοὺς πρὶν

περιδεεῖς, τοὺς ὑποτρόμους, τοὺς συνεσταλμένους καὶ

νῦν κομψούς, εὐρυβόας, πολλὰ στωμυλλομένους, πολ- <lb n="5"/>

λοὺς ῥέοντας ἐπ’ ἐκκλησίας; μὴ δέδιθι περὶ τῆς ψή-

φου. ἔχεις τοὺς δικαστὰς ἀφ’ ὧν τοὺς νόμους ἀπέδω-

κας. ἔχεις τὸν δῆμον ἀφ’ ὧν εἰργάσω δεσπότου τυ-

ραννοῦντος ἐλεύθερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>σώζει σου τοὺς παῖδας τὰ

δάκρυα. διὰ σὲ γὰρ ἡ πόλις οὐκ ἀνδρῶν σφαγάς, οὐ <lb n="10"/>

γυναικῶν ἁρπαγάς, οὐ παίδων | ὕβρεις ὀδύρεται. <note type="marginal">RIV 817</note>

πρὸς οἶκτον κοινῇ πάντας τὸ καινὸν τῆς συμφορᾶς

ἐφέλκεται. οἷς γὰρ καὶ τἄλλα μεταπλάττεις ἐπὶ τὸ και-

νότερον, ἔρον, τούτοις καὶ νῦν παῖδας τυράννου δεικνύεις

ἐλεουμένους διὰ τυραννοκτόνον μητέρα δακρύουσαν.</p> <lb n="15"/>

</div>
            
            <div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>76. ἔχεις ἤδη τοὺς παῖδας. καὶ φύλαττέ μοι μέχρι καὶ

τέλους τῆς γνώμης τὸ μισοτύραννον. καὶ λαβοῦσα

παρὰ τοῦ δήμου στέργε, τρέφει νουθέτει, παίδευε,

<note type="footnote">2 Chor. tyr. p. 75, 12 sq. | Hom. h. in Cer. 4 6 Dem.

cor. p. 272, 20 10 cf. p. 446, 2 sq.</note>

<note type="footnote">1 τῶν Ma sed ν add m 2 | ξιφηφοροῦσαν scripsi auctore

Cobeto Coll 302 ξίφη φοροῦσαν libri Re 2 Δήμητρα Cobet

at cf. 1. 1292, 13; VI 38, 3 3 ὑφορᾷς lacobs Schul 5 κομ-

ψούς, εὐρυβόας scripsi κομψοὺς εὐρυβόας libri Re | πολλοὺς

scripsi (Mus. Rhen. XXXII 96) πολλὰ πολλὰ (πο Cl) libri

7 ἀπέδωκας scripsi coll p. 437, 10 ἐπέδωκας libri Re 8 δε-

σπότην Ma sed τὴν in ras m 2 9 σώζει reposui e libris cum

lacobsio Schul et Sinteni σῶζε Re 11 ὕβρεις scripsi e ὢ

Μο ὕβρις MaVat Re 12 πρὸς οἶκτον κοινῇ πάντας scripsi

πρὸς οἶκτον κινεῖ πάντας MaCl πρὸς οἶκτον κινεῖ κινεῖς

Vat) πάντας. πρὸς οἶκτον κοινὴ κίνη Μο sed οἱ supra ἴ’) πάντας

VatMo sed in hoc οἶκτον κινῇ del, Re 15 μρα Ma sed μρ

in ras m 2 17 τῆς inserui e libris cum lacobsio Lect Schul

| μισοτύραννον Ma sed τύρα in ras m2</note>



<pb n="474"/>



πάντως πρὸς τὸ δημοτικώτερον μεταρρύθμιζε, κἂν εἰς

ἄνδρας φθάσωσι, τὸ ξίφος αὐτοῖς ἐπιδείκνυε, ἔφαψαι

τοῦ χώματος τοῦ πατρός, διήγησαι τὴν τυραννίδα,

ἐπίδειξαι τὴν δεξιὰν ὑφ’ ἧς ὅλη τυραννὶς καταβέβλη-

<lb n="5"/> ται. κἂν ἐκείνου τοῦ πατρὸς εἶναι βουλήσονται παῖδες,

ἔχεις τὸ ξίφος καὶ καλοῦ τυραννοκτόνος καὶ πάλιν.</p>

<note type="footnote">1 πάντως scripsi cum lacobsio Schul πάντας VatMo Re

πάντους Cl πάντα Ma 5 βουλήσωνται Ma θελλήσον-

ται Vat</note>

</div></div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
