<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>GALENI</title>
<editor>CAROLUS KALBFLEISCH</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
 <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
 <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Greta Franzini</persName>
 <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Simona Stoyanova</persName>
 <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Bruce Robertson</persName>
 <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
  License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl xml:lang="la">
 <biblStruct>
  <monogr>
   <title>GALENI</title>
   <editor>
	<persName>
	 <name xml:lang="la">CAROLUS KALBFLEISCH</name>
	</persName>
   </editor>
   <author ref="urn:tmp">CAROLUS KALBFLEISCH</author>
   <imprint>
	<publisher>IN AEDIBUS B.G. TEUBNERI</publisher>
	<pubPlace>LIPSIAE</pubPlace>
	<date>MDCCCXCVIII.</date>
   </imprint>
   <biblScope unit="volume">vol.</biblScope>
  </monogr>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="el">Greek</language>
<language ident="la">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div type="bibliography">
			<listBibl>
				<bibl/>
			</listBibl>
		</div>
<div type="commentary" subtype="preface">
<pb n="v"/>
<head>PRAEFATIO</head>
<p>Hie libellus quamvis contineat res tenues tenui sermone
peractas, ut ait poeta, tamen hand indignus esse visus
est qui in lucem edertur. nam et antiquissimus est
inter libros Galeni ad victus rationem pertinentes, quippe
qui ceterorum nunquam mentionem faciat, ipse compluribus
locis in ceteris commemoretur1), et ab omnibus fere
qui postea de victu attenuante scripserunt sive ipse sive aliis
intercedentibus adhibitus, si quidem Oribasius omnia fere
quae de ea re scripsit ex hoc libello petivit2), ex Oribasio
vero omnia fluxerunt quae de cibis attenuantibus
inveniuntur apud Aetium3) et Anonymum qui de medicina
ad Constantinum Pogonatum imperatorem scripsit4)
<note type="footnote">1) in libris de sanitate tuenda VI 74, 14 s. 281, 16 s. 341,
16 s. 374, 2 392, 17 409, 18; de alimentorum facultatibus VI
493, 9 s.; de probis pravisque alimentorum sucis VI 761, 17 s.
797, 14 s. commemoratur praeterea in libro de simplicium medicamentorum
temperamentis quinto XI 7.78, 6 et in libro de
ratione medendi quinto Χ 332, 12, quos M. Aurelio Antonio
regnante scriptos esse constat (qua de re cf. Ilberg in Mus.
Rhen. vol. XLIV [1889] p. 222 ss. et LI [1896] p. 186), in libro
de constitutione artis medicae I 300, 14 s. (= XIX 608, 15), in
commentario Aphorismorum XVII 2, 465, 11 826, 5, in Arte medica
I 411, 1 s., in libro de ratione medendi quarto decimo Χ
994, 6, in libello de libris propriis XIX 31, 9 (109, 16 Müller).</note>
<note type="footnote">2) in primis Ἰατρικῶν συναγωγῶν III 2 (I 193 ss. editionis
Parisinae), Συνόψεως IV 1 (V 156 ss.), Περὶ εὐπορίστων q.
I 18 (V 592). ceterum cf. quae ad singulos huius editionis
locos adnotavimus.</note>
<note type="footnote">3) Β σλή ss. fol. 43 editionis Aldinae Ven. 1634 (= Orib.
V p. 592 ed. Paris.).
4) in Ermerinsii Anecdotis medicis Graecis (Lugd. Bat. 1840)
p. 273. regnavit Constantinus Pogonatus inde ab anno 668
usque ad 685.</note>

<pb n="vi"/>
et Michaelem Psellum in libris qui sunt de victus ratione.1)
sed hos breviter recensuisse satis habeo, nisi quod de Oribasio
infra pauca quaedam addenda erunt; nunc vero
ipsius libelli fata, quae quidem explorata habeam, paucis
enarrabo.</p>
<p>Atque in terris ad orientem vergentibus iam saeculo
nono versionem Arabicam a medico doctissimo cui
nomen erat Honein ibn Isha&#x772;k confectam esse testatur Ibn
abi Oseibia medicorum historiae auctor gravissimus, qui
praeterea compendium huius libri Arabicum exstitisse
narrat.2) in eis vero regionibus quae occidentem spectant
tota huius libelli memoria posita fuisse videtur in
uno exemplari, vitiis illo quidem haud ita multis aut gravibus
maculato, sed cui in fine aliquot paginae defuerint.
nam tmematis 104 initio (p. 33, 4) Galenus, postquam
de vinis quibusdam Asianis verba fecit, cum hunc in
modum pergat: ἀλλὰ γὰρ οὗτοι ἐναντιώτατοι τῇδε τῇ διαίτῃ,
librarius quidam haec non iam ad rem pertinere
ratus reliquam libelli partem omisit. quo factum est ut
eae quae sequuntur in hac editione paginae quattuor
(33—37) in versionibus Latinis quae solae adhuc typis
mandatae sunt non inveniantur, sed nunc primum viris
doctis proponantur.3) illud vero de quo dixi exemplar
<note type="footnote">1) cf. Pselli de victus ratione ad Constantinum imperatorem
libri prioris caput ultimum (Basileae 1529 p. 19) = Physici
et medici Graeci minores ed. Ideler vol. n (Berol. 1842)
p. 267.</note>
<note type="footnote">2) cf. Steinschneider in Archiv für pathologische Anatomie
und Physiologie CXXIV (1891) p. 290 n. 49. Oseibiae verba (in
editione Augusti Muelleri quae prodiit Regimonti 1884 I p. 97 s.)
haec sunt: Die Schrift ‘attenuierende Diaet’, ein
Ihr Inhalt entspricht ihrem Titel. Auszug aus dieser Schrift
mit dem Titel ‘attenuierende Diaet’ ein Buch. (haec in
meum benigne vertit Hermannus Reckendorf professor Friburgensis.)
cf. praeterea Iaqu&#x772;bi&#x772; chronista ed. Houtsma
Bat. 1883 I p. 133, 7 et Klamroth in Zeitschrift der Deutschen
Morgenländischen Gesellschaft XL (1886) p. 682 n. 36.</note>
<note type="footnote">3) non vidi equidem versionem Francogallicam quam a
loanne Bono (Jean Lebon) anno 1556 Pansiis editam esse
scribit
Costomiris (Études sur les ecrits écrits
grecs Paris. 1890 p. 278 et Betme des études grecques
II 1889 p. 369 8). sed in hac versione exstare exitum illum
libelli a Latinis omissum neque verisimile est neque silentio
praeterisset Costomiris. quod vero Ackermannus, (in Kuehnianae
editionis vol. I p. CXXXIV) et Costomiris (Etudes p. 27
et Revue p. 369) scribunt Latinam huius libelli versionem in
Veneto quoque codice Lat. 317 inveniri, hoc errore factum esse
monui in Mus. Rhen. LI (1896) p. 468.</note>

<pb n="vii"/>
vel ipsum vel aliud ex eo descriptum usque ad saeculum
XIV exstitisse constat, quippe quo in sermonem Latinum
conversum sit; postea autem perisse videtur.
Integrum vero unum quantum scimus exemplar (G) G
servatum est in codice Graeco quem ex itinere in orientem
facto quod anno 1840 ingressus est rettulit Minoides
Mynas Graeculus, vanus homo et impurus, sed
idem in codicibus pretiosis investigandis prospera fortuna
adiutus.1) hunc codicem chartaceum saeculo XIV scrip-
<note type="footnote">1) in codice Mynae qui nunc est Suppl. Gr. 764 fol. 8r
haec leguntur: 1842 Aout 15 Katalogue des kahiers ouvrages
imprimés et Manuscrits que je laisse dans les Caisses ou malles
placées dans le magazin des Mrs Abbott frères à
fol. 11v ouvrages et effets contents dans la malle en peau que je
laisse aussi dans le même Magazin des Mrs Abbot ères à Salonique
. . . . . δ΄ Galien in fol. Cart, du 11 (!) siecle contenant
α΄ περὶ ἐμπειρικῶν. β΄ περὶ στοιχείων. γ΄.
δ΄: περὶ ὀστέων. ἑ. τῶν πρὸς Γλαῦκον θεραπευτικῶν. ς΄:
ἰατρικὴ· ζ΄: περὶ συστάσεως οὔρων. η΄: περὶ οὔρων. θ΄:
εὐχύμου καὶ κακοχύμου διαίτης· ι΄: περὶ λεπτυνούσης
παχυνούσης διαίτης. ια΄: περὶ τῶν ἐν τροφαῖς
α΄. β΄.γ΄:- ιβ΄: θεραπευτικῆς μεθόδου βιβ. ἰδ’.
le ζ΄. η΄. θ΄.ι΄. ια΄. ιβ΄: ιγ΄: διαλεκτική:- ιδ΄:
ἐμβρύων:- hunc locum dum Parisiis degimus felicissima
vitae et studiorum communione coniuncti indicavit mihi Hermannus
Schoene. ceterum libellos qui inscribuntur Εἰσαγωγὴ
διαλεκτική et Πρὸς Γαῦρον περὶ τοῦ πῶς ἐμψυχοῦται τὰ ἔμβρυα,
qui nunc in Suppl. Gr. codice 635 insunt, unius eiusdemque
codicis partes fuisse atque ceteros qui a Myna recensentur
noli credere, obstat et foliorum forma diversa et temporum
ratio: nam codex 634 saeculo XIV, ille vero saeculo XIII
scriptus est, neuter saeculo XI ut ait Mynas, qui de eiusmodi
rebus ridicule errare solet.</note>

<pb n="viii"/>
turn triginta fere centesimas altom, latum yiginti unam,
qui nunc Parisiis in bibliothecae nationis Erancogallicae
Supplemento Graeco quod vocant asservatur numero 634
insignitus, accurate describere longum est. satis habeo
haec enotarcj quibus nonnulla quae in catalogo1) minus
recte inscripta sunt corrigi poterunt:</p>
<p>f. 2v — 17v γαληνοῦ περὶ αἱρέσεων τοῖς εἰσαγομένοις.</p>
<p>f. 19r — 26v προλεγόμενα εἰς τὸ τοῦ γαληνοῦ περὶ στοιχείων.
sequuntur scholia ad libros de elementis (19r — 21v,
25, 26, 22r), de temperamentis (22r –23v), de facultatibus
naturalibus (23v — 24v). ipsos libros tam
paucis paginis contineri (Inv. somm. ΙΙΙ p. 287) noli
credere, ordo foliorum turbatus est, folia enim 25
et 26 reponenda sunt ante fol. 22.</p>
<p>f. 28r — 37v γαληνοῦ περὶ ὀστέων τοῖς εἰσαγομένοις.</p>
<p>f. 39r — 64r γαληνοῦ τῶν πρὸς γλαύκωνα θεραπευτικῶν βιβλίων
β&#x772; (id est liber alter, non libri duo).</p>
<p>f. 65r — 73v γαληνοῦ περὶ τῶν παρὰ φύσιν ὄγκων.</p>
<p>f. 75r — 101v γαληνοῦ τέχνη ἰατρική. des. καταπαύσω τὸν
λόγον ἐνταῦθα (I 407, 7K.), deest igitur index librorum
Galenianorum qui huic libro adnecti solet.</p>
<p>f. 103r — 110v ὅσα περὶ οὔρων ἐν τοῖς ἱπποκρα καὶ γαληνίοις
βι)βλίοις γέγραπται.</p>
<p>f. 112r — 115v γαληνοῦ περὶ οὔρων. hie libellus nondum
editus esse videtur. inc. χρησιμώτατον ἐν ἰατρικὴ λόγον.
des. ἄνευ δὲ τούτων παρακρουστικόν.</p>
<p>f. 117r — 130r &#x003C;γαληνοῦ&#x003E; περὶ εὐχύμου καὶ κακοχύμου διαίτης
Μ 749 ss.).</p>
<p>f. 133r — 140r γαληνοῦ περὶ λεπτυνούσης διαίτης:καὶ
παχυνούσης:-</p>
<p>f. 142r — 215v γαληνοῦ περὶ τῶν ἐν ταῖς τροφαῖς δυνάμεων.</p>
<p>f. 216r –254v Simeon Seth.</p>
<note type="footnote">1) Omont Inventaire sommaire ΙΙΙ p. 287.</note>

<pb n="ix"/>

<p>f. 257r—438v γαληνοῦ θεραπευτικῆς μεθόδου βιβλίον α&#x772;
β γ&#x772; δ ε&#x772; ς&#x772; ι&#x772;γ&#x772; ἰδ’1).</p>
<p>De orthographia codicis aliisque minutiis grammaticis
infra nonnulla addenda erunt; nunc venio ad versiones
Latinas, quibus extremam libelli partem deesse supra
vidimus, quarum prior (L), si fides est codici Dresdensi, <note type="marginal">L</note>
de quo iam dicturus sum, debetur viro de studiis Galenianis
haud mediocriter merito Nicolao Rhegino. cuius
versionis saeculi XIV parte priore factae adhibui codicem
Parisinum Latinum saeculi XIV numero 6865 insignitum
et codicem Dresdensem D b 92 saeculo XV scriptum,
utrumque membranaceum forma maxima, quorum hunc
littera d, ilium littera p. signavi.2) recepta est haec Nicolai <note type="marginal">dp</note>
colai versio in editionem operum Galeni Latinam quae
prodiit Venetiis anno 1490 ‘studio Diomedis Bonardi
physici Brixiensis’ (v1)3), cuius ego in apparatu critico <note type="marginal">v</note>
componendo usus sum ‘impressione altera’ anni
quam curavit Hieronymus Surianus physicus. editionem
priorem cum multis in bibliothecis frustra quaesivissem
nunc demum inspicere mihi licuit, postquam in bibliotheca
aulica Monacensi exemplar eius exstare Ivanus de Mueller
per litteras comiter me docuit4): quae tamen cum altera
<note type="footnote">1) a Myna inserta sunt folia 2 38 74 102 106 109 116
132 141 216 256 280 309 329 371 392 414 438 et folia
vacua tria 47 255 345, ab alio nescio quo folium 18 et 27.
folia 103—110 manu altera scripta sunt, folia 217—231 et
folium 235 manu tertia.</note>
<note type="footnote">2) utrumque codicem alio loco accuratius describere in
animo est; cf. interim de codice Parisino Catal. codd. mss.
bibliothecae regiae IV p. 286 s., de Dresdensi Katalog der
Handschriften der Kgl. öffentlichen Bibliothek zu Dresden (quern
composuit Schnorr de Carolsfeld) I p. 307 s.</note>
<note type="footnote">3) hanc editionem satis accurate descripsit Hainius in
Repertorio bibliographico num. 7427. de altera editione cf.
Maximiliani Bonneti dissertatio Bonnensis a. 1872 de Claudii
Galeni subfiguratione empirica p. 1 s.</note>
<note type="footnote">4) insignitum est hoc exemplar hoc modo: fol. Inc. c. a.
24101 f. alteram exemplar Lipsiae in bibliotheca universitatis
asservari loannes IIberg mihi scripsit.</note>

<pb n="x"/>
editione adeo consentit ut omnes lectiones quas ex altera
adscripsi in hac quoque inveniantur, nisi quod in § 1
p. 3, 10 rectius habet nondum cum poris et in § 53
p. 18, 8 et νῆ q. haec versio ut caute adhibenda est,
ita cum verbum verbo reddere soleat1) baud parvi est
momenti ad menda quaedam codicis Graeci detegenda lacunasque
supplendas. neque vero necessarium esse visum
est omnia quibus Nicolaus a codice G discedit in adnotationem
recipere, sed ea sola quae seu vera seu veri
similia esse viderentur seu aliam ob rem memoria digna.</p>
<p>Alteram vero buius libelli versionem Latinam emisit</p>
<note type="footnote">1) nota sunt verba Nicolai versioni libri Περὶ συνθέσεως
φαρμάκων τῶν κατά τόπους qnem vocabant Miamir praemissa,
cuius libri codicem Graecum Roberto Siciliae regi transmiserat
Andronicus imperator: Ego Nicolaus de regio medicus fidelis et
subditus vester iuxta mcmdatum vestrum de greco idiomate in
latinum transtuli nihil addens minuens vel permutans.</note>

<p>Incipit lib. gal’. de fubtiliante dieta .XII. continens
capitula.</p>
<p>Cap. I. in quo eius quod determinandum eft datur
intentio: premittendo cognitionem fubtiliatis
<lb n="5"/> diete in generali.</p>
<p>Quoniam multe cronicarum egritudinum fubtiliante
indigent dieta: vt multotiens in fola ea deliftant nullo
amplius farmaco indigentes. Bonum vtique erit determinare
quid de ea diligentius. Melius enim eft in quibufdam
<lb n="10"/> dieta fola vtendo adipifci finem: abfcedere vero a
farmacijs. (2) Nam ego demum vidi artheticas non pau-</p>
<note type="footnote">1 2 XII. continens capitula om. v1 (= ed. Ven. a. 1490)
et p 3—5 om. p 1—5 Liber galieni de fubtiliante dieta cents
capitula 17 Capitulum primum est de vtilitatibus fuhtiliantis
diete d 9 quid’ p 9. 10 in quibusdam v: in quibus v1:</note>

<pb n="xi"/>
<p>Martinus Gregorius professor medicinae Parisinus Gandavi
natus, quam anno 1630 Parisiis primum prodisse scribunt1),
multis illam editionibus postea repetitam, quarum
ego adhibui Lugdunensem anni 1570, eandemque et in
Iuntinam2) et in Basileensem3) et in Charterianam editionem4)
insertam. huius versionis lectiones in adnotationem
criticam non recepi, quia persuasum habeo Gregorium
nullo exemplari Graeco usum nihil aliud fecisse
nisi Nicolai sermonem rudem et barbarum expurgasse atque
perpolivisse. quod ita esse ut intellegatur, utriusque
versionis initium proponere iuvabit:</p>
<note type="footnote">1) Biographie médicale IV p. 515: Parisiis 1530
(12 0), 1633 (12°). editiones Lugdunenses annorum 1547
1550 (12°) commemorat Costomiris p. 27 2 (369 2).</note>
<note type="footnote">2) class, Π f. 42—45 Ven.</note>
<note type="footnote">3) class. II p. 137—150 Bas.</note>
<note type="footnote">4) tom. VI p. 411416</note>
<p>L. GALENI DE ATTENVANTE VICTVS RATIONE
LIBEB VNVS. Martino Gregorio interprete.</p>
<p>ARGEMENTVM LIBRI. Agit de eduliis, quibus tenues
et falubres humores in corpore redduntur.
Quae fit rationis victus attenuantis vtilitas. CAP. I.</p>
<p>Cum victus ratio attenuans plerifque diutumis morbis
adeo conferat, vt fola ea fine vllo alio medicamento fublati
saepe fuerint, operae pretium fuerit aliquid de ea
diftinctius perfcribere. Sunt enim, quos praeftiterit fola
victus ratione, fine medicamentis perfanare. (2) Vidi
equidem non paucas arthritidas, quae iam articulorum</p>
<note type="footnote">in quibus contingit recte dp 10 folum dp adipifei dv1v:
ad ippum p post finem add. in eis dpv1 vero om. dp
11 Nam v1v: Quoniam dp vidi artheticas v1v: nefretidas
(-cas d) uidi et arteticas recte dp</note>

<pb n="xii"/>
<p>cas quecunque nudos corporis oftenderunt articulos: alias
quidem omuino ceffantes in tali dieta. Alias autem moderatiores
apparere. Uidi autem et eorum qui frequenter
difnia capiuntur non paucos in tantum iuuatos: vt vel
<lb n="5"/> defifterent omnino: vel per longa tempora moleftarentur
parum. Liquat autem et fplenes magnos fubtiliatiua
dieta: et epar fkiratum. Epilenfiafque paruas quidem adhuc
et incipientes fanat perfecte. Quecunque vero cronice
funt et prouecte: iuuat non parum. (3) Uocata
<lb n="10"/> autem eft a medicis huiufmodi dieta fubtiliatiua: quemadmodum
et incroffatiuam nominauerunt aliam contrariam
huic: fecundum fientem in corporibus noftris humorem.
Cognita autem eft diu experimento: et ratione iudicata.
Et enim odoratus et guftus fufficientes cognitiones immittunt
<lb n="15"/> rationi ad experientiam omnium talium ciborum.
(4) Quecunque enim irritant et mordent fenfus: palam
quoniam acria funt: et crofiitiem humorum incidere fufficientia.
Quecunque etiam ampliora decente affumpta:
morfionem operantur ventri: et faftidium non paruum:
<lb n="20"/> comeftaque et egefta acres odores emittunt: plurima autem
eorum vrinas et fudores prouocant fetidos: et acres:
ac etiam fimatibus appofita et dochinibus quedam quidem
ipforum fcindunt et rodunt faciliter: quedam autem perforant
cutem: quedam vero et quid apoftemant eius: et
<lb n="25"/> quedam vlcera magna: et vocatas efcaras operantur.
(5) Hec omnia fufficientes cognitiones: et maxime fuper
eos qui in corpore humores ab eis fubtiliari acrem quannudos</p>
<note type="footnote">1 corporis v: nondum cum poris recte dpv1 offendunt
d 2 autem v1v: uero dp 3 et om. d 4 adiutos
d 5. 6 moleftarent eum parum d 7 squirratum dp
9 parum. Capitulum 2m de notificatione fubtiliantis diete
chimes quos generat et per rationem et experientiam, et cautelis
in hac obferuandis. et de eius gradibus et differentiis et
fibi fimilibus; d 10 huius dp (om. modi) 11 et pv1v:
etiam d 13 diu v: a diu pv1: om. d experimento p
supra vers., v1v: prouecto p in versu et d et cm. d iudicata
p in versu, v1v: veridica p in margine et d 14 et
et
enim et odor gustus p odor dp cogitationes (in lit.) feu</note>

<pb n="xiii"/>
<p>offa nudarant, alias quidem hac victus ratione in totum
perfanatas, alias mitiores fuiffe redditas. Vidi praeterea
et eorum plerofque, qui fpirandi difficultate (quam δύσπνοιαν
vocant) faepe praehenduntur, adeo leuatos, vt aut
prorfus reualerent, aut longo faltem interuallo leuiter affligerentur.
Eadem etiam haec tenuans victus ratio, magnos
lienis tumores, et hepatis fcirrhum colliquat. Ad
haec epilerfias paruas quidem et etiamnum incipientes
penitus fanat: inueteratas vero ac confummatas iuuat non
mediocriter. (3) Hanc victus rationem medici tenuantem
appellarunt, quemadmodum aliam ei contrariam, incraffantem,
pro eo humore fcilicet, quem in corporibus noftris
gignit. Nota autem longa experientia nobis eft, et ratione
explorata. Nam olfactus ac guftus mentem noftram,
ad omnes eiufmodi cibos difcernendos fatis inftruunt.
(4) Quae enim fenfus noftros pungunt ac mordicant, ea
omnia palam eft, acria effe, et quae fuccos craHos tenaure
queant: quae etiam, fi largius aequo fumpta fuerint,
ventriculum mordicant, ciborumque naufeam magnam
inducunt, et halitus acres emittunt, non modo dum manduntur,
fed etiam poftquam e corpore fuerint egefta.
Plurima autem eorum vrinas et fudores graue olentes et
acres promouent: phymatibus praeterea ac furunculis funt
accommoda. Quaedam autem ex ipfis cutem diuellunt
facile, atque erodunt: alia vero pertundunt: alia ipfius
partem aliquam in pus vertunt: vlceraque magna, et quas
vocant efcharas, efficiunt. (5) Haec omnia fatis probant,
ea acrem quandam atque incidentem habere facultatem.</p>
<note type="footnote">cognitiones d 15 ratione dpv 1 ad v: ante dp: ante et
v 1 17. 18 acria — fufficiencia. quin in mg. add. p
17 funt vniuerfa. et dp 18 Quecunque v1v: quin
fumpta dp 19 motionem d ventris d 19. 20 paruum. et
anguftiam non paruam, ac uomita et (ac d) egefta, comeftaque et
egefta sic p et d, nisi quod et egefta altero loco om. d
21 prouocat v1 22 ac etiam v1v: ac in d: at p
sic dp v1v dochinibus v1v: dothinibus p: cacochimis
partibus d 24 cutem et quedam apoftemant eam dp et
(post eius) om. d 26 fuper v1v: funt dp</note>

<pb n="xiv"/>
<p>dam et incifiuam habentibus virtutem. Sed et experientia
atteftatur rationi. Apparent enim fufficienter a talibus
cibis iuuari omnia quecunque crofiis et frigidis et vifcofis
bumoribus repleta funt corpora.</p>
<note type="footnote">1 incifiuam v1v: fubtiliatiuam dp et (post Sed) om. p
2 teftatur dp</note>
<p>Haec specimina qui cum textu Graeco comparabit,
facillime videbit multa vitia Gregorio communia esse cum
versione antiqua. in quibus nonnulla sunt quae quomodo
orta sint e Graecis verbis explicari nequit, e Nicolai
versione facillime cognoscitur. velut uterque omisit
ἐφ’ ἑκατέρας (§ 3); deinde pro ἐμούμενα (§ 4)
inculcatum esset comefta, Gregorius scripsit dum manduntur.
idem paulo post Galenum dicentem fecit, quae
fenfus noftros pungunt ac mordicant, ea phymatibus ac
furunculis esse accommoda: nempe perperam intellexerat
quae apud Nicolaum legebat fimatibus appofita (ἐπιτιθέμενα)
quedam quidem μὲν) ipforum fcindunt .... quedam
autem perforant cutem, atque editione typis expressa,
non codice manu scripto usum esse Gregorium eo veri
simile est quod § 2 nefretidas et omisit, quod ne editiones
quidem habent, habent codices manu scripti. quae
coniectura confirmatur multis locis per totum libellum
obviis, ex quibus exemplo sint hi:</p>
<p>14, 3 τοῖς ὀρνιθείοις ζωμοῖς G: iuribus gallinarwm dp:
competentibus brodijs v1v iufculis accommodatis Greg.</p>
<p>16, 2 Ἕλλησιν G: grecis dp: om. v1v Greg.</p>
<p>17, 14 ἅμα τῷ γάρω G: fimul cum garo dp: om. v1v Greg.</p>
<p>18, 7 καὶ σύμπαν οὐχ ἥκιστα τὸ σῶμα G: et totum fere
corpus dp: om. v1v Greg.</p>
<p>24, 20 ἧττον — κακίας (26) om. Gregorius aberrans a
humorem χυμόν v. 20) ad fungorum μυκήτων v. 24),
unde apparet eum editione Veneta usum esse: nam</p>

<pb n="xv"/>
<p>Cui rei euidentiffimo etiam funt argumento humores in
corpore noftro ab eis extenuati. Quin et experientia ipfa
rationem confirmat. Videmus enim corpora omnia, in
quibus humores frigidi, craffi, ac lenti abundant, huiufmodi
ciborum vfu maiorem in modum alleuari.</p>

<p>v1v habent deficiunt a malitia fungorum, codices vero
a fungorum malitia deficiunt.</p>
<p>Quid quod hoc etiam demonstrari potest Gregorium
altera editione Veneta quae anno 1502 prodiit usum esse,
quam ego in hoc specimine secutus sum de industria
nihil mutans. is enim qui hanc paravit cum enuntiatum
alteram (ἄμεινον γὰρ ἐν οἷς ἐγχωρεῖ διαίτῃ μόνον χρησάμενον
ἐπιτυχεῖν τοῦ τέλους, ἐν τούτοις ἀφίστασθαι τῶν φαρμάκων)
quale in editione priore exstabat non intellegeret
— errore enim factum erat ut post in quibus excideret
contingit, post abfcedere adderetur vero — pro in quibus
scribens in quihufdam, verba autem quae erant in eis
delens hanc effecit sententiam: Melius enim est in quibusdam
dieta fola vtendo adipifci finem, abfcedere vero
a farmacijs, eandem apparet a Gregorio expressam esse
cum scriberet: Sunt enim quos praeftiterit fola victus
ratione, fine medicamentis perfanare. — luculentius etiam
hoc est exemplum: Nicolaus recte scripserat § 2 artheticos
. . quecunque nondum cum poris oftenderunt articulos,
quod recepit editor princeps. alter vero cum non intellegeret
quid esset nondum cum poris, pravissima coniectura
inde effecit nudos corporis, quid Gregorius? scripsit
arthritidas quae iam articulorum offa nudarant. nonne
manifestum est hoc ex altera illa editione manasse? mitto
alia, sed alteram addo specimen a fine versionum Latinarum
petitum, in quo codices dp ab editionibus v1v
tantopere discedunt, ut utrorumque textum separatim pro-</p>

<pb n="xvi"/>
<p>ponere praestet. in primis animadvertas velim Perperinae
urbis nomen (§ 102) et verba καὶ ὅσοι κεραπέρω τοῦ
κροσφέρονται (§ 102 extr.) et ab editionibos v1v
a Gregorio omissa esse, non omissa a codicibus, et Aegifoliae
nomen monstruosum apud Gregorium (§ 102 in.)
inde ortum ἀῶ quod editio altera v qua ille utebatur
post verba in egis eolie per errorem non distincta omiserat
praepositionem in (ἐν Αἰγαῖς ταὶς Αὶολίσι
ἐν τῷ πεδίῳ). ceterum satis erit ea quibus sententia
nostra confirmatur literis didactis distinguere (v. p.
XVIII—XX).</p>
<p>His exemlis satis demonstrasse mihi videor Gregorii
versionem in recensendo hoc libello prorsus nullam habere
auctoritatem. nno tamen loco coniectora quid verum
esset invenit homo Graeci sermonis hand ignaros: recte
enim in § 81 Ρ. 26, 13 scripsit quae vero in vinaceis seu
βρυτίοις conduntur, id qaod suo loco adnotassem, nisi
sero animadvertissem.</p>
<p>Tertius vero ad codicem Graecum Nicolaique versionem
<note type="marginal">Oo</note>accedit testis propter vertustatem gravissimus, Oribasium
dico, qui tamen caatissime ad textum constituendum
adhibendns est, com ne eis qnidem locis ubi
Galenum accuratius excerpsit id egerit ut hominis grammatici
fide atque diligentia usus ad verbum omnia transscriberet,
sed cum rem magis quam verba curaret hic
illic auctoris sui verba paululum mutare veritus non sit.
qua de causa neque omnes Oribasii lectiones a codice
Graeco discrepantes in adnotatione critica commemorandas
et in textum eas tantammodo recipiendas esse existimavi,
quae versionis Latinae assensu confirmari viderentur.</p>
<p>Sed iam redeo ad codicem Graecum, ut de grammaticis
quibusdam minutiis nonnulla addam. i mutum
in hoc libello articulis τῷ et τῇ saepe subscribitur, omittitur
in nominum pronominum adiectivorum dativis, in
verborum adverbiorumque exitu itemque in διήρηται ζώου</p>

<pb n="xvii"/>
<p>ζώων ῥαδίως ῥᾳθυμότερον χρήζει ὠῶν.1) ν
constanter ponitur ante vocalem, p,ottotir ante consonantem.
-tt- -ττ- quod in hoc libello ubique
est duobus locis restituendum erat, 22, 5 βούγλωσσα
G, sed VI 724, 12 βούγλωττον) et 36, 1 (ἀρμόσσει
sed 27, 21 ἁρμόττει). intactum reliqui ἁρμόζει 12, 3
quod in aliis quoque libris Galenianis haud raro occurrit
(XI 813, 1 822, 14 852, 11 879, 16 XII 84, 17 328
13 363, 18 877, 11 XIV 2, 8 232, 16) et πισσοὺς 16
25 et πισσῶν 18, 19: neque enim satis constat quomodo
Galenus hoc nomen scripserit, cum formae πισσός (VI
532, 11 533, 3 543—546 784, 4) obstent πῖσόν
454, 17 et πισῷ VI 790, 17. ὕσωπον vero quod tribus
locis invenitur (14, 6. 10 36, 11) in ὕσσωπον correxi
coll. VI 572, 13 638, 17 656, 12 XII 149, 3. accentus
male positos in adnotatione silentio plerumque praeterii,
velut in νᾶπυ σικύοι θριδακίναι κριβανίται πυργίται
λαχάνων μιγνῦντες μίξις ψῦξιν κρᾶσιν βλάπτον πεφρύχθαι.
intacta reliqui in re dubia quae codex praebet λαχανωδῶν
8, 25 9, 22, εὐωδῶν 12, 3, νοσωδῶν 33, 10, 11.
formas ἐ.ροῦσι 6, 11, ἑψεῖν 13, 8, συνεψεῖν 36, 13, cum
15, 2 ἕψεται inveniatur et 17, 23 ἕψοντα, in ἕψουσι ἕψειν
συνέψειν mutassem, nisi 36, 15 exstaret ἑψείσθω. accedit
quod in aliis quoque libris Galenianis editiones quidem
hic illic praebent formas contractas, non tales solum
quales sunt καθεψεῖν XI 693, 1, ἑψεῖν XI 886, 6 XII
24, 18, Ἀρῶν XII 236, 1, sed etiam ἑψοῦντας XII 125, 7 et
ἀφεψοῦντες XII 54, 12. praepositiones interdum cum
nominibus vel pronominibus in unum contrahuntur, velut
in ἐφεκατέρας ἐξάπαντος καθεαυτὴν. constanter in hoc
quidem libello scribitur γίνεσθαι et γινώσκειν, quod
mutare nolui, quamquam Galenus ipse formas Atticas
V. pag. XXI</p>
<note type="footnote">1) of. quae de toto codice observavit Costomiris p. 29 1
(371 1) En général, le Suppl. grec 634 écrit le ι au-dessous
l'article τῷ, mais presque jamais dans le datif qui le suit, et
très rarement dans les autres datifs sans
Galeni de victu atten. 1. ed. Kalbfleisch. b</note>

<pb n="xviii"/>
<pb n="xix"/>
<pb n="xx"/>


<pb n="xxi"/>
<p>praetulisse videtur.1) de εἰς et ἐς cf. quae
Ρ. 17, 17. in adiectivo μικρός vel σμικρός servavi codicis
inconstantiam, qusmquam Galenum aut semper aut
certe post; vocabula in vocales desinentia σμικρός posuisse
conicio. κλίβανος an κρίβανος scripserit Galenus cum
nondum satis eosstare videatur, interim tolerandum existimavi
et κλιβάνου 13, 12 et κριβανῖται 18, 17, quamquam
hoc rarum est (VI 761,4), illud saepius invenitur (VI 489,
8 ss. 761, 6 761, 18. Scr. min. II 20,1). omnino enim in
eiusmodi rebus eautissime agendum est in libris Galeni, qui
in libro de simplicium medicamentorum temperamentis ac
facultatibus nono (XII 194, 11), postquam de synonymis
quibusdam vocibus dixit quae a nonnullis putidims distinguebantur,
ἐγὼ γοῦν inquit ἐξεπίτηδες εἴωθα μεταβάλλων
τὰ ἀνόματα λέγειν ἑκατέρως ἅπαντα τά τοιαῦτα, περὶ ὧν
τὴν σαφήνειαν τῆς ἑρμηνείας, ὁποτέρως ἄν τις εἴπῃ.</p>
<p>Pluralem praedicati post neutrum pluralis
nusquam recepi correxi igitur ὀνίνανται 30, 18 et deptem
ni fallor locis ἐστὶν restitui pro εἰσὶν, quod e compendio
perperam intellecto ortum esse suspicor. contra p. 20,
14 pro ὅσα cum Oribasio scribendum erat ὅσοι (scil.
ἰχθύες). ἐκκαθαίρεται vero p. 30, 19 restituendum fuisse
pro ἐκκαθαίρεσθαι δέονται intellegitur collata versione Latina,
praesertim cum sequatur δεῖται quod ad δίονται
illud corrigendum adscriptum fuisse veri simile est.</p>
<p>Hiatus in boc libello rarissime occurrit. in quo et
evitando et admittendo eadem norma adhibetur quae in
aliis Galeni libris observata est.2) toleratur enim vocalium
coneursus</p>
<note type="footnote">1) cf. Galeni de temperamentis liber I rec. Helmreich
(progr. Aug. Vind. 1897) Ρ. 46 s.</note>
<note type="footnote">2) cf. Galeni Instrtutionis logicae ed. Teubn. p. VII. eisdem
fere artificiis quibus illic in hoc quoque libello utitur,
velut dicit non αὖ sed αὖθις οὑν 6, 17, αὐθις ἐπανίωμεν 14, 21,
αὐθις εἲ 34, 12, non ἀνεν sed χωρὶς ἑφήσεως 6, 10, mm εἶναι
sed ὑπάρχειν αὐτῷ 8, 7, ὑπάρχειν ἐλαίῳ 8, 21.</note>

<pb n="xxii"/>
<p>I. post articulum et pronomina: αὐτοὶ οἱ ἄρτοι 16, 24,
οὗτοι ἐναντιώτατοι 33, 4, τοιούτῳ οἴνῳ 35, 9, quamquam
Oribasius recte fortasse praebet τοιούτῳ χρῆσθαι
καὶ οἴνῳ. accedit οἱ πλεῖστοι εὐώδεις 30, 12,
de quo cf. Gal scr. min. II p. LXXV Müller. sed
32, 1 ἐξ αὐτοῦ ὠνεῖσθαι quod intellegi nequit in
αὐτοὺς ὠνεῖσθαι corrigendum esse discimus collata
versione Latina et 35, 4. 5 scribi potest &#x003C;γ᾿&#x003E;
οὐ, quamquam hoc necessarium non est.</p>
<p>II. post verborum formas in αἰ exeuntes: γεννᾶται ἐν
32, 13, μιγνύναι αὐτὴ 14, 12, nisi forte praestat μιγνύειν
scribere ut 14, 5; cf. scr. min. I p. XLIX
num. 5 Marquardt.</p>
<p>III. post καί et ἤ itemque ante οὐ: προσήκει οὐ 20, 10.</p>
<p>IV. post praepositionem περί: διορίσασθαι περὶ αὐτῆς 3, 6,
sed ἀλλ’ ὑπὲρ αὐτῶν 5, 9, πάθεσιν ὑπὲρ ὧν 31, 16.</p>
<p>V. in pausa: μήκωνι, ἀλλ’ 11, 17, χρή· ἀλιγότροφοι 15,
5 s., δεῖ, ὅσαι 24, 14.</p>
<p>Quod vero 35, 1 legitur οὕτω ἂν, id sine dubio in
οὕτως ἂν mutandum est coll. 12, 5 23, 14 28, 16 34,
12. 16 s. inter μιᾷ vero et οὕτως 23, 13 ex Oribasio et
versione Latina inserendum erat τοὐλάχιστον. praeterea
14, 22 codex praebet ἐν πτισάνη μόνῃ ἡ, quod fortasse
in μόνον corrigendum est, cum Nicolaus praebeat in ptisana
solum, pro κάρου οὐδὲν 24, 10 scribendum esse
καροῦς οὐδὲν apparet ex locis in adnotatione laudatis. in
πολλαχόθι ἐσθίεσθαι 22, 15 elisione utendum erat, de qua
cf. Peterseni dissertatio Gottingensis a. 1888 p. 43.</p>
<p>Adiectiva πᾶς et ἅπας ita distinguuntur, ut hoc post
consonantes, illud post vocales semper pontatur1)
uno loco inter sexaginta fere, qui invenitur p. 22, 18
ἐδωδὴ ἀπάντων). nam πανταχόθεν πάντα 8, 1 in πανταχόθι
πάντα corrigendum esse et sententia docet et versio</p>
<note type="footnote">1) cf. quae de hac norma post Dielesium exposui in Inst,
log. ed. p. VII s.</note>

<pb n="xxiii"/>
<p>Latina ubique exhibens. σύμπας semel post consonantem
invenitur 12, 19, post vocalem quinquies.</p>
<p>Inscribitur hic libellus in codice Parisino γαληνοῦ
περὶ λεπτυνούσης διαίτης:- καὶ παχυνούσης:-, sed verba
καὶ παχυνούσης perperam addita esse apparet et ex § 104 1)
et ex eis quae in Ratione medendi leguntur X 332, 8 ss.
ἡ διαπήδησις . . θεραπευθήσεται . . ὑπὸ τῆς παχυνούσης διαίτης·
ὁποία δ’ ἐστὶν αὕτη λεχθήσεται μέν που κἀν τοῖς
ἑξῆς, εἴρηται δὲ δυνάμει κἀν τῷ Περὶ λεπτυνούσης
διαίτης. ceteris vero locis Galenus hunc libellum vocat
τὸ περὶ τῆς λεπτυνούσης διαίτης (I 411, 1 XIX 31, 9
[109, 16 M.], soil, γράμμα I 300, 15 cf. XIX 508, 15]
VI 761, 17 vel ὑπόμνημα VI 409, 18) vel τὸ τῆς λεπτυνούσης
διαίτης (sc. ὑπόμνημα VI 392, 17, nisi forte hic
quoque κερὶ inserendum est coll. v. 15 et 16), cui tamen
differentiae nihil tribuendum est, quia Galenum titulos
librorum suorum saepissime parum accurate afferre
constat.2)</p>
<p>Integrum vero esse hunc libellum vix esset quod
dicerem, nisi Costomiris contendisset deesse eius victus
descriptionem quem vocant crassificantem. cui sententiae
cum alia obstant tum illud δυνάμει quod occurrit in eo
loco quem modo laudavimus (X 332). quod vero ne
attenuantem quidem materiam hoc libello absolutam esse
ait, id falsum esse docet Galenus ipse, cum dicit § 87
initio ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων αὐταρκῶς διήρηται, λείποιτ᾿
ἂν ἔτι καὶ περὶ μέλιτος καὶ οἴνου καὶ γάλακτος
διελθεῖν: cui propositioni accurate respondent ea
quae in codice Graeco servata sunt, si quidem primum</p>
<note type="footnote">1) vid. quae de hac re contra Costomirem dixi in Mus.
Khen. II 467.</note>
<note type="footnote">2) similia sunt VI 392, 15 ἐν . . τῷ Περὶ τῆς εὐχυμίας τε
καὶ κακοχυμίας, XV 244, 17 ἐν τοῖς Περὶ τῶν φυσικῶν δυνάμεων
ὑπομνήμασιν, XV 364, 15 ἐν τῷ Περὶ τῆς τῶν νοσημάτων
διαφορᾶς aliaque multa: in ipsis enim inscriptionibus
horum librorum omittitur articulus. cf. Ilberg in Mus. Rhen.
XLIV (1889) 223 8 et LI (1896) 177 2.</note>

<pb n="xxiv"/>
<p>de melle (§ 67) et de yuds (88—103) agit, ad
excusatione quadam interposita (104—108) redit redit –
113), deinde lactis seri easei facultates exponens totam
dissertationem concludit (114—118). oribasius vero, a
quo in errorem inductus est Costomris, non ex hoc tatum
libello, se ex aliis quoque ei Galeni et aliorum
libris hausisse putandus est.</p>
<p>In capitum divisions inde a principe versionis
editione vulgata, quamquam non omnibus locis probari
potest, tamen, ne quas turbas facerem, nihil novare
constitui. sed operam dedi ut minoribus perticulis distinctis
numerisque adscriptis sententiarum conexionem
atque divisionem magis perspicuam facerem. ceterum
antiquioris versionis codices et Parisinos ot Dresdensis
suam uterque atque prepriam divisionem habet a vulgata
diversam, quae si operae pretium erit e tabella ex adverso
posita (p. XXV) poterit cognosci.</p>
<p>Unum hac occasione data addere liceat, quamquam
ad hunc libellum non pertinet, in codice Parisino et Dresdensi
servatos esse duos Galeni libellos in sermonem Latinum
conversos alterum ex Graeco, ex Arabico alterum,
qui perisse putantur: libellos dico de causis contentivis
(περὶ τῶν συνεκτικῶν αἰτίων) et de sententiis
(περὶ τῶν ἑαυτῷ δοκούντων), de quibus cf, quae exposuit
Ilberg in Mus. Rhen. vol. LI p. 174 b. et LII
p. 622 s. utrumque libellum cum aliis quibusdam similis
argumenti in lucem edere constitui.</p>
<p>Scr. Friburgi Brisigavorum
m. Sept. a. h. s. 98. C. K.</p>

<pb n="xxv"/>
<p>INDICULUS CAPITUM</p>
<p>Caput p d v1v
I § 1—5 § 1. 2 § 1—5
II § 6—11 § 3—11 § 6—11
III § 12—22 § 12—22 § 12—22
IV § 23—26 καὶ ταῦτα § 23—26 καὶ ταῦτα § 23—25
V § 26 σπερμάτων —29 § 26 σπερμάτων —29 § 26—29
VI § 30—54 § 30—44 § 30—44
VII § 54—72 εἴρηται § 45.46 § 45—54
VIII § 72 περὶ δὲ—76 τοσαῦτα § 47.48 § 55—71
IX § 76 μετιέναι—86 § 49—50 § 72—75
X § 87—91 § 51—54 § 76—83
XI § 92—103 § 55—64 § 84—86
ΧΙΙ — § 65—72 εἴρηται § 87—103
XIII — § 72 περὶ δὲ—76 τοσαῦτα —
XIV — § 76 μετιέναι—83 —
XV — § 84—86 —
XVI — § 87—91 —
XVII — § 92—103 — </p>
</div>

<div type="commentary" subtype="addenda">
<pb n="xvi"/>
<head>ADDENDA et COEEIGENDA</head>
<p>p. 3 in adnot. ad v. 10 leg. μήπω pro μηκέτι.</p>
<p>p. 9, 5 rstituendum fort. ἄνισον coll. XI 832 et 833.</p>
<p>p. 25, 21 οὔοις G1 fort, ex δοῖς, cf. VI 606, 10 ss. et XII 87, 17 s.</p>
<p>p. 27, 2 de κἂν εἰ adde Iv. de Müller Deutsche Litteaturzeitung
1896, 139.</p>
<p>in adnotatione ad 5, 15 20, 5 26, 13 leg. adnot. pro adnota.</p>
</div>

<div type="commentary" subtype="codices">
<pb n="1"/>
<head>ΓΑΛΗΝΟΥ
ΠΕΡΙ
ΛΕΠΤΥΝΟΥΣΗΣ ΔΙΑΙΤΗΣ</head>

<pb n="2"/>
<p>G codex Parisinus Suppl. Gr. 634 saec. XIV</p>
<p>p codex Parisinus Lat. 6866 saec. XIV</p>
<p>d codex Dresdensis Db 92 saec. XV</p>
<p>V editio Veneta a. 1502</p>
<p>L libri p dv consentientes</p>
<p>o Oribasii editionis Parisinae vol. I</p>
<p>o eiusdem vol. V</p>
<p>ABCFPV codices Oribasii ab editoribus Parisinis adhibiti</p>
</div>

 <div type="edition" subtype="work" n="tlg0057-tlg019">
  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="3"/>
<milestone unit="altpage" n="f. 133rG"/> <head>ΓAΛHNOΥ
ΠEPI ΛΕΠΤΥΝΟΥΣΗΣ ΔΙΑΙΤΗΣ</head>
<p>Ἐπειδὴ τὰ πλεῖστα τῶν χρονίων ἀρρωστημάτων <milestone unit="chapter" n="II"/>
λεπτυνούσης χρήζει διαίτης, ὧς πολλάκις ἐπὶ μόνη
<lb n="5"/> ταύτῃ καταστῆναι καὶ μηδενὸς ἔτι φαρμάκου δεηθῆναι,
καλῶς ἂν ἔχοι διορίσασθαι περὶ αὐτῆς ἀκριβέστερον·
ἄμεινον γὰρ ἐν οἷς ἐγχωρεῖ διαίτῃ μόνον χρησάμενον
ἐπιτυχεῖν τοῦ τέλους, ἐν τούτοις ἀφίστασθαι τῶν φαρμάκων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὧς ἔγωγε καὶ νεφρίτιδας οἶδα καὶ ἀρθρίτιδας <lb n="10"/> οὐκ ὀλίγας, ὅσαι γε μὴ πώρων ἀπέφηναν τὰ ἄρθρα
μεστά, τὰς μὲν &#x003C;πατντελῶς&#x003E; παυσαμένας ἐπὶ &#x003C;τῇ&#x003E; τοιαύτῃ
διαίτῃ, τὰς δὲ μετριωτέρας ἀποδειχθείσας· οἶδα
δὲ καὶ τῶν δυσπνοίᾳ συνεχῶς ἁλισκομένων οὐκ ὀλίγους
<note type="footnote">1—4, 6 187, 5—188, 7</note>
<note type="footnote">1 γαληνοῦ περὶ λεπτυνούσης διαίτης: — καὶ παχυνούσης: —
G: Incipit lib. (gal.᾿ ν) de subtiliante dieta pv: Liber
de subtiliante dieta d: cf. praefatio ἴ’ 5 μόνη ταύτῃ Ο: sola
ea L: ταύτῃ μόνη G 6 διορίσασθαι G: determinare quid
(quid᾿ p) L: fort, διορίσασθαί τι 10 ὅσαι γε μετὰ
ἀπέφηναν τὰ ἄρθρα (om. μεστά) Ο: quecumque nondum cum
poris (nudos corporis v) ostenderunt (offenderunt 6.) articulos L
id est ὅσαι γε μὴ (vel μηκέτι) μετὰ πώρων ἀπέφηναν τά ἄρθρα,
fortasse recte 11 παντελῶς] omnino L: καὶ παντελῶς Ο: om.
G &#x003C;τῇ&#x003E; addidi ex 12 post τὰς δέ add. καὶ O</note>

<pb n="4"/>
εἰς τοσοῦτον ὠφεληθέντας ὧς ἤτοι καταστῆναι τελέως
ἢ διὰ μακρῶν χρόνων ἐνοχλεῖσθαι μικρά· τήκει δὲ καὶ
σπλῆνας μεγάλους ἡ λεπτύνουσα δίαιτα καὶ ἧπαρ
σκιρρούμενον, καὶ ἐπιληψίας τὰς μὲν μικρὰς ἔτι καὶ
ἀρχομένας ἰᾶται τελέως, ὅσαι ἁ ἤδη χρόνιαί τε καὶ <lb n="5"/>
 ὕπουλοι, καὶ ταύτας ὀνίνησιν οὐ μικρά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>κέκληται μὲν
οὖν ὑπὸ τῶν ἰατρῶν ἡ τοιαύτη δίαιτα λεπτύνουσα,
καθότι καὶ παχύνουσαν ἑτέραν ὠνόμασαν ἐναντίαν τῆςδε,
κατὰ τὸν γεννώμενον ἐφ’ ἑκατέρας ἐν τοῖς σώμασιν
ἡμῶν χυμόν· ἔγνωσται δὲ μακρῷ χρόνῳ πείρᾳ θ’ ἅμα <lb n="10"/>
καὶ λόγῳ κριθεῖσα· καὶ γὰρ ὀσμὴ καὶ γεῦσις ἱκανά γνωρίσματα
προσβάλλουσι τῷ λογισμῷ πρὸ τῆς πείρας τῶν
 τοιούτων ἐδεσμάτων ἁπάντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὅσα γὰρ ἐρεθίζει καὶ δάκνει
τὰς αἰσθήσεις, εὔδηλον ὧς δριμέα τ’ ἐστὶ ταῦτα καὶ
πάχος χυμῶν τέμνειν ἱκανά, καὶ μὲν δὴ καὶ πλείω <lb n="15"/>
τοῦ δέοντος ληφθέντα δῆξιν ἐργάζεται τῇ γαστρὶ καὶ
ἄσην οὐ σμικράν, ἐμούμενά τε καὶ διαχωρούμενα δριμείας
ὀσμὰς ἀποπέμπει· τὰ πλεῖστα δ’ αὐτῶν καὶ οὖρα
καὶ ἱδρῶτας ἐκβάλλει δυσώδεις τε καὶ δριμεῖς· καὶ
μέν γε καὶ φύμασιν ἐπιτιθέμενα καὶ δοθιῆσιν ἕνια <lb n="20"/>
μὲν αὐτῶν ῥήγνυσι καὶ διαβιβρώσκει ῥᾳδίως, ἔνια δὲ
κατατίτρησι τὸ δέρμα, πολλὰ δ’· οἷον λέπος ἀφίστησιν
αὐτοῦ καί τινα ἕλκη καὶ μάλιστα τὰς καλουμένας
 ἐσχάρας ἐργάζεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ταῦτα πάντα γνωρίσματ’ ἐστὶ
μέγιστα τοῦ καὶ τοὺς ἐν τῷ σώματι χυμούς ὑπ’ αὐτῶν <lb n="25"/>
λεπτύνεσθαι δριμεῖαν τιν’ ἐχόντων καὶ τμητικὴν δύνασμικρά
<note type="footnote">6 8 τῆσδε] genetivus post ἐναντίος apud
rarissimus, nisi quod dicere solet τοὐναντίον τινός
ἐφ’ ἑκατέρας om. L 14 τέ εἰσὶ G ταῦτα G: universa (= πάντα)
pd: om. V 24 hec omnia sufficientes cognitiones et maxime
sunt (super v) L γνωρίσματα εἰσὶ G</note>

<pb n="5"/>
μιν, ἀλλὰ καὶ ἡ πεῖρα μαρτυρεῖ τῷ λόγῳ· φαίνεται
γὰρ ἱκανῶς ὑπὸ τῶν τοιούτων ἐδεσμάτων ὀνινάμενα
πάνθ’ ὅσα παχέων καὶ γλίσχρων καὶ ψυχρῶν χυμῶν
ἀναπέπλησται σώματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>χρὴ δ’ ὥσπερ ἐπὶ τῶν ἄλλων <lb n="5"/> ἁπάντων ἐπιστάτην εἷναι τὸν ἰατρόν, τόν τε καιρὸν
ἐξευρίσκοντα καὶ τὸ μέτρον τῆς χρήσεως, οὕτω κἀν
τοῖσδε· κίνδυνος γὰρ εἰς κακοχυμίαν ἐμπεσεῖν τὸν
οὐκ ὀρθῶς αὐτοῖς χρώμενον· ἀλλ’ οὐ τοῦτο νῦν πρόκειται
διδάσκειν, ἀλλ’ ὑπὲρ αὐτῶν μόνον τῶν ἐδεσμάτων
<lb n="10"/> διελθεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>Ὅτι μὲν οὖν σκόροδα καὶ κρόμμυα καὶ κάρδαμα καὶ πράσα καὶ νᾶπυ τῶν λεπτυνόντων ἐστίν, οὐδ’ ἂν
οὐδ᾿ ἰδιώτην λάθοι διὰ τὸ σφοδρὸν τῆς ἐν αὐτοῖς
δυνάμεως, ἐφεξῆς δὲ τούτων σμύρνιόν τε καὶ πύρεθρον
<lb n="15"/> ὀρίγανόν τε καὶ καλαμίνθη καὶ σισύμβρια καὶ γλήχων
καὶ θύμβρα καὶ θύμα, χλωρὰ πάντα προσφερόμενα
πρὶν ξηρανθῆναι· ἀποξηρανθέντα γὰρ ἤδη φάρμακα
 τε] <milestone unit="altpage" n="f. 133v G"/> καὶ οὐκέτι τροφαί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>καθόλου δὲ πᾶν τὸ ξηρὸν ἰσχυρότερον τοῦ τεθηλότος ἐστί, καθότι καὶ αὐτῶν τῶν
ὢ μὴ ξηρῶν τὰ τελεώτερα τῶν ἀτελῶν ἐστιν ἰσχυρότερα,
καὶ ὅσα κατὰ λόφους ἢ ἐν χωρίοις ἀνύδροις ηὐξήθη,
τῶν ἐν πεδίοις ἢ κήποις ἢ τέλμασιν ἰσχυρότερα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ταυτὶ μὲν &#x003C;οὗν&#x003E; ὑπὲρ ἀπάντων χρὴ γινώσκειν κοινῇ·
δ’ εἰρημένοις ἐφεξῆς ἐστιν ὅ τε τῆς καππάρεως καὶ ὁ
<note type="footnote">11—7, 12 193, 1—194, 2. o 156, 1—11</note>
<note type="footnote">7 ἐκπεσεῖν G: incidere L 11 κρόμυα G 15
μίνθη Ο, cf. adnota ad 7, 10 σισύμβρια GO: σισύμβριον Ο et
C2 in Ο: sisimbrium L γλίχων G 16 θύμα Ο: θῦμα G:
θύμον ὁ (sed θῦμα F): thymus L 18 τε induxi: om. Οο· farmaca
iam sunt L: an φάρμακ’ ἐδτὶ? δέ G cf. § 78: γὰρ Οο:
ἁ L 20 εἰσὶν G 22 23 ταυτὶ μὲν G: ταύτῃ μὲν οὖν Ο:
ταῦτα μὶν οὑν o: hec igitur L: cf, VI 326, 18</note>

<pb n="6"/>
τῆς τερμίνθου καρπός καὶ τούτων ἐφεξῆς εὔζωμά τε
καὶ σία καὶ σέλινα καὶ πετροσέλινα καὶ ὤκιμα καὶ
 ῥαφανῖδες καὶ κράμβη καὶ τεῦτλα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>μαλάχη δὲ καὶ
βλίτα καὶ ἀτράφαξις, εἰ καὶ ταῖς ἰδέαις ἐγγυτάτω τῶν
τεύτλων εἰσίν, ἀλλὰ τήν γε δύναμιν οὐκ ἐγγύς· ὑδατώδη <lb n="5"/>
τε γάρ ἐστι καὶ ἀμβλέα καὶ δριμείας δυνάμεως
ἤκιστα μετέχοντα παραπλησίως κολοκύνθαις τε καὶ
σικύοις πέποσί τε καὶ μηλοπέποσι καὶ κοκκυμήλοις.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>ἅπαντα γὰρ τὰ τοιαῦθ’ ὑγρὰ καὶ ψυχρὰ καὶ φλεγματώδη,
καὶ μᾶλλον ὅσα χωρὶς ἑψήσεως ἐσθίεται, μῆλα <lb n="10"/>
καὶ ἄπιοι καὶ σίκυοι· διὸ καί τινες ἑψοῦσι τῶν σικύων
τοὺς σκληροτέρους ὁμοίως ταῖς κολοκύνθαις· καὶ τῶν
μήλων δὲ καὶ τῶν ἀπίων ἧττον βλάπτουσιν αἶ ἑφθαί.
καὶ τῶν ὠμῶν ἐσθιομένων αἶ εἰς ἀπόθεσιν ἐπιτηδειόταται
τῶν εἰρημένων ἧττόν εἰσι μοχθηραί. ἀλλὰ γὰρ <lb n="15"/>
οὐ περὶ τούτων ὁ λόγος μοι νῦν.</p>
<milestone unit="chapter" n="III"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
 <p>Αὖθις οὖν ἐπὶ τὰ λεπτύνντα τούς ἐν τῷ σώματι
χυμοὺς ἐδέσματα μέτειμι, τὴν ἀρχὴν ἀκριβέστερον
ποιησάμενος ἀφ’ ὧν ἀπέλιπον, ἐπειδὴ διορισμοῦ δεῖταί
 τινος ἀκριβεστέρου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>τὰ τοίνυν ἁπαλὰ καὶ νέα <lb n="20"/>
πάντα διὰ τὸ πλῆθος ἔτι τῆς ὑγρότητος ἢν ἔτ’ αύξανόμενα
κέκτηται, μέτρια ταῖς δυνάμεσίν ἐστιν, ὧς καὶ
μικρῷ πρόσθεν εἴρηται, καὶ διὰ τὴν αἰτίαν τήνδε
πολλὰ τῶν φαρμακωδῶν, ἔστ’ ἂν ἔτι φύηται καὶ αὔξηται,
παραπλησίως τοῖς ἐδέσμασιν ἐσθίεται, καθάπερ οἵ <lb n="25"/>
<note type="footnote">23 μικρῷ πρόσθεν] § 8</note>
<note type="footnote">3 κράμβη GO: caulis L: κράμβαι Ο τεῦτλα] εὑ et λ in
lit. G1 (scripserat τλεῦτα) 4 bleta d: blitum p: bletum v
δ’ τλεύτων G γε scripsi: τε G: om. L 7 κολοκύνταις G
10. 11 μῆλα—σίκυοι om. L 20 ἀπλᾶ G: tenera L 22 δυνάμεσιν
εἰσιν G</note>

<pb n="7"/>
τε τοῦ σιλφίου καὶ οἶ τοῦ νάπυος κα·υλοὶ καὶ προσέτι
τούτοις πυρέθρου τε καὶ σκολύμου καὶ ἠρυγγίου
καὶ ἄλλων μυρίων, ἃ δὴ καλεῖν ἔθος ἡμῖν ἐστιν
λάχανα τῷ μικρὸν ὕστερον αὐτῶν ἕκαστον ἀκανθῶδές
<lb n="5"/> τε γίνεσθαι καὶ μηδὲ τοῖς βοσκήμασιν ἐδώδιμον ὑπάρχειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>εἰδέναι δὲ δεῖ πάντα τὰ τοιαῦτα τελειωθέντα μὲν ἱκανῶς τμητικά, φυόμενα δὲ καὶ αὐξανόμενα
μετρίως λεπτύνειν· οὕτω γέ τοι καὶ ἡ ἀκαλήφη πρὶν
ξηρανθῆναι παραπλησίως γε μαλάχαις καὶ τοῖς τεύτλοις
<lb n="10"/> ἐδώδιμος ὑπάρχει, μάραθρον δὲ καὶ πήγανον καὶ κορίανον
καὶ ἄνηθον ἐκ τῆς αὐτῆς ἐστι τούτοις ἰδέας
πρὸς τῷ καὶ θερμαίνειν ἐπιφανῶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>ἕτερον δέ τι γένος ἐστὶ λαχάνων ἀγρίων ἧττον τῶν εἰρημένων τμητικόν,
ὧς δοκεῖν ἐκ τῆς μέσης τε καὶ οὐδετέρας εἷναι φύσεως
<lb n="15"/> ὧς μήτε τέμνειν σαφῶς μήτε παχύνειν· καλεῖται δὲ τὰ
τοιαῦτα λάχανα κοινὴ μὲν ἅπαντα σέρις, ἰδ’ ία δὲ κατ’
εἶδος ἕκαστον αὐτῶν ἴδιον ὄνομα κέκτηται παρὰ τοῖς
ἀγροίκοις οἷον αἴ τε θριδακίναι καὶ αἶ χονδρίλαι καὶ
τὰ παρὰ τοῖς Σοροῖς γιγγίδια καὶ ἄλλα μυρία τοιαῦτα
<lb n="20"/> καθ’ ἕκαστον ἔθνος· Ἀθηναῖοι μέντοι κοινὴ
πάντα σέρεις ὀνομάζουσιν· οἶ γὰρ παλαιοὶ τοῖς εἴδεσιν
f. 134r G αὐτῶν ἅπασιν | οὐκ ἔθεντο προσηγορίαν οὐδεμίαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>ἐπεὶ τοίνυν οὐδὲν εἶδος αὐτῶν ἐστιν ἅπασι γνώ- <note type="footnote">12—19 ὁ 201, 10—202, 1. o 159, 21—24</note>
<note type="footnote">2 τούτοις ex τούτους corr. G1 καὶ σκολύμου om. L
ἰρυγγίου G 6 εἰδέναι δέ (malim δὴ) δεῖ G: iam autem L
7 τμητικά G: sunt incisiva L 8 λεπτύνειν G: subtiliant L
ἀκαλίφη G παραπλησίως — τεύτλοις om. L γε G: an
ταῖς γε? 10 μάραθρον Οο: μάραθον G: cf. VI 622, 16 638,
17 641, 3 ss. X 678, 2 post coriandrum add. mentastrum pd: cf.
μίνθη Ο 193, 2 18 ἀγροίκοις G in versu: rusticis L: γρ. ἀττικοῖς
G1 s. V.: Οο Ἀττικοῖς Ο ο χονδρίλαι, δρί s.v. G1 21 antiqui vero L</note>

<pb n="8"/>
ριμον, ὅτι μηδὲ φύεται πανταχόθι πάντα, καθόλου
χρὴ τῆς δυνάμεως αὐτῶν ἐκμαθόντα γνωρίσματα μήτ᾿
ὀνομάτων δεῖσθαι κατ’ εἴδη μήτε τῆς κατὰ μέρος
 αὐτῶν ἐξηγήσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>εἰ μὲν δὴ κατὰ τὴν γεῦσιν ἡ τὴν
ὀσμὴν ἢ καὶ ἀμφοτέρας τὰς αἰσθήσεις δριμύ &#x003C;τι&#x003E; καὶ <lb n="5"/>
δάκνον καὶ θερμὸν φαίνοιτο, τμητικὴν καὶ λεπτύνουσαν
ἔλπιζε τὴν δύναμιν ὑπάρχειν αὐτῷ· κατὰ ταὐτὰ
δὲ κἂν εὐωδίαν τινὰ κατὰ τὴν ὀσμὴν ἔχον ἀρώματος
ἐμποιῇ τῇ γεύσει φαντασίαν, ἀνάγκη καὶ τοῦτο θερμὸν
μὲν εἷναι τὴν δύναμιν, ἀλλ’ ἧττον τῶν δακνόντων τε <lb n="10"/>
καὶ διαβιβρωσκόντων καὶ θερμαινόντων ἐπιφανῶς.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>ἔχει δέ τι τμητικὸν καὶ ὅσα νιτρῶδες ἢ ἁλμυρῶδες ἐν
τῇ γεύσει προσφέρει, πρὸς τῷ καὶ τὴν γαστέρα τὰ
πλεῖστα τῶν τοιούτων ὑπάγειν· οὐχ ἧττον δὲ
τὰ πικρὰ λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως, ὅθεν καὶ τὰ <lb n="15"/>
 πλεῖστα τῶν τοιούτων ἕψοντες ἐσθίουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>οὐ μικρὸν
δὲ δήπου διαφέρει καὶ τὸ δι’ ὀξυμέλιτος ἢ ὄξους ἢ
ἀλῶν ἢ ἐλαίου προσενέγκασθαί τι τῶν τοιούτων· ἐπιτείνεται
μὲν γὰρ ἡ δύναμις αὐτῶν ὄξει τε καὶ ὀξυμέλιτι,
καθαιρεῖται δ᾿ ἐλαίῳ· πρὸς γὰρ τῷ μηδὲν <lb n="20"/>
ὑπάρχειν ἐλαίῳ παχέων χυμῶν λεπτυντικὸν ἔτι καὶ
 τὴν ἰσχὺν ὅσα τοῦτο δρᾶν πέφυκε καθαιρεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>ταῦτ’
ἄρα καὶ τῶν τῶν ἐδεσμάτων ὑδατώδη τε καὶ ἀμβλέα
γευομένοις ἐστίν — ὑπάρχει δὲ τοῦτο διὰ περιττὴν
ὑγρότητα τοῖς πλείστοις τῶν λαχανωδῶν καὶ μάλιστα <lb n="25"/>
<note type="footnote">4—20 ὁ 188, 7—189, 2</note>
<note type="footnote">1 πανταχόθεν G: ubique L 5 δριμύ G: acutum quid L
7 κατά ταὐτὰ scripsi: κατὰ ταῦτα G: secundum hoc L
9 ἐμποιεῖ G 15 εἰσὶ G 22 ὅσα G: omnium quecumque L:
cf. Fleckeiseni annal. suppl. XXIII 682 7</note>

<pb n="9"/>
τοῖς κηπευομένοις — ἅπαντα ταῦτα δι’ ὄξους ἐσθίουσιν,
ὅσα μὲν ἥδιον ὦμά προσφέρεσθαι, γάρου μιγνύντες,
ὅσα δ’ ἑφθά, τοὔλαιον ἐπιχέοντες· ἔνια δὲ
καὶ δι’ ὑποτριμμάτων ἐσθίουσιν ὄξος μὲν ἐχόντων
<lb n="5"/> ἀπάντων, ἀλλ’ ἤτοι μετὰ μέλιτος ἢ νάπυος, ἄνηθον ἢ
Λιβυστικὸν ἢ κύμινον ἢ σέλινον ἢ τὸ τοῦ κάρου
σπέρμα μιγνύντες ἢ τι τοιοῦτον ἕτερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>αὐτὴ γὰρ ἡ φύσις ἡγεῖται καὶ διδάσκει τὸ ποιητέον οὐ μόνον τούς
τι σοφώτερον ἐπισταμένους ἀλλὰ καὶ τοὺς ἰδιώτας·
<lb n="10"/> καὶ ἔγωγε πολλάκις συνεχῶς χρῆσθαι τοῖς τοιούτοις
ὑποτρίμμασιν ἐκέλευον &#x003C;ἂν&#x003E; οἷς μέλει
διαίτης, εἰ μὴ τῆς σαρκὸς τῶν φοινίκων ἐμίγνυον
αὐτοῖς ἔνιοι τῶν ὀψοποιῶν πάμπολυ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>γινώσκειν οὖν χρὴ καὶ περὶ τῶν ὑποτριμμάτων ἐν βραχεῖ· τὰ μὲν
<lb n="15"/> δὴ &#x003C;διὰ&#x003E; τῶν δριμέων τε καὶ θερμῶν πλείστων
οἷάπερ ἐστὶ τά τε νῦν εἰρημένα καὶ ὅσα
διά κρομμύων τε καὶ σκορόδων ἢ κοριάνου σκευάζουσι,
ταῦτα μὲν οὖν ἅπαντα τῆς λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως,
ὅσα δ’ ἧττον τούτων μὲν μετέχει πλειόνων δὲ
<lb n="20"/> τῶν παχυνόντων, ἐπί μικτὰ ταῖς δυνάμεσιν ὑπάρχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>Ἐπεὶ δ’ ἐξ ἀρχῆς ὁ λόγος ἐγένετό μοι περὶ IV τῶν λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ὡς τά πλεῖστα τοῦ γένους
τούτου λεπτύνει, ἐφεξῆς ἂν εἴη ῥητέον καὶ περὶ τῶν
ἀσπαράγων καλουμένων, ἑλείου τε καὶ μυακανθίνου
<lb n="25"/> καὶ τοῦ τῆς χαμαιδάφνης ἔτι τε καὶ βρυωνίας καὶ
<note type="footnote">3 ἑφθὰ G itemque infra ἑφθοῦ, ἑψοῦσιν 5 ἄνισον G
8 ἡγεῖται G: subenarrat L (an ὑφηγεῖται?) 10 πολλάκις multotiens)
post ἰδιώτας L fort, recte 11 ὑποτρίμασιν G &#x003C;ἂν&#x003E;
addidi: iubebam L 14—16 τὰ — εἰρημένα καὶ om. p 15
&#x003C;διὰ&#x003E;] per dv: om. G 18 ἐστι εἷναι G sunt (praeced.
cf. 15, 5 et 7) L 19 quidem hiis L: fort, μὲν τούτων
plus L: fort. πλεῖον 24 ἐλόυ G 25 βρυονίας G</note>

<pb n="10"/>
ἄγνου καὶ ἀκτῆς καὶ τῶν ὁμοίων· ἐν τούτῳ δὲ τῷ
γένει καὶ οἶ τῶν ἀμπέλων ἕλικές εἰσι καὶ οἶ τῶν
βάτων καὶ εἴ τινος ἄλλου δένδρου βλαστὸς ἢ ἄνθος
 ἐδώδιμον ὑπάρχει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>ὁ μὲν οὖν μυακάνθινος ὀνομαζόμενος
τῆς μέσης πως ὑπάρχει δυνάμεως· ἐφ’ ἑκάτερα <lb n="5"/>
δὲ τούτου μικρὸν ἀποδέοντες ὅ θ’ ἕλειός ἐστι καὶ ὁ
τῆς χαμαιδάφνης, τοσούτῳ δ’ ὑγρότερος ὁ ἕλειος ὅσῳ
ξηρότερος ὁ τῆς χαμαιδάφνης· εὐστόμαχος δ’ οὐδὲν
ἧττον τῶν εἰρημένων ἐστὶν ὅ τε τῆς βρυωνίας καὶ ὁ
τοῦ ἄγνου καὶ &#x003C;ὁ τῆς&#x003E; ἀκτῆς | καὶ μᾶλλον ἔτι f. 134v G
τούτων οἶ σαφῶς αὐστηροὶ καὶ στύφοντες οἷος καὶ ὁ <lb n="11"/>
τῆς βάτου καὶ· &#x003C;ὁ&#x003E; τῆς ἀμπέλου· καθαίρει δὲ διὰ
 κάτω γαστρὸς ὁ τῆς ἀκτῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>ἀλλὰ τοὺς μὲν καθαίροντας
οὐχ οἷόν τ’ ἐστὶ γνωρίσαι πρὶν πειραθῆναι, τῶν
δ’ ἄλλων τῆς δυνάμεως ἔνεστι στοχάσασθαι τῇ γεύσει <lb n="15"/>
τεκμαιρόμενον. οἶ μὲν γὰρ στύφοντες ἄπαντες ἐύστόμαχοί
τ’ εἰσὶ τοὐπίπαν καὶ μέσοι πως μάλιστα
δύναμιν, ἐξ οὗ γένους ἐστὶ καὶ ὁ τῆς φοίνικος ἐγκέφαλος·
οὕτω γὰρ ὀνομάζουσι τὸ ἁπαλὸν ἐκβλάστημα
&#x003C;*****&#x003E; τοῦ φυτοῦ, καθάπ·ερ ἐλάτας τὰς ἐκ τῶν πλαγίων·
οἶ δὲ καὶ πικρότητος ἐμφαίνοντές τι τοσούτῳ
ξηρότεροι καὶ τμητικώτεροι τούτων εἰσὶν ὅσῳ καὶ
πικρότεροι· εἰ δὲ καὶ δάκνοιεν ἢ θερμαίνοιεν ἐπιἕλιος
<note type="footnote">6 G utrobique 7 τοσούτῳ — χαμαιδάφνης om. L
9 βρυονίας G &#x003C;ὁ τῆς&#x003E; om. Gpv: qui d 10 post ἀκτῆς
verba καὶ τῶν ὁμοίων ἐν τούτω δὲ [134v] τῷ γένει καὶ οἱ τῶν
ἀμπέλων e versu 1 et 2 repetivit G 12 &#x003C;ὁ&#x003E; addidi: quales
qui palmitis (palmitis vitis d) et qui rubi (et rubus v) L
14 τῶν . . ἄλλων] eorum que roborant ventrem (om, τῇ γεύσει)
L 22. 23 teneram productionem earn (earn om. v) que fit in
summitate plante L: fort. &#x003C;τὸ γινόμενον ἐν τῇ κορυφῇ&#x003E;,
623, 2 τὴν κορυφὴν τοθ’ φοίνικος, ἢν ὀνομάξουσιν ἐγκέφαλον
αὐτοῦ 20 τἀς] τά? cf. XII 161, 11</note>

<pb n="11"/>
φανῶς τὴν γλῶτταν, ἐν τῇ λεπτυνούσῃ σαφῶς ἰδέᾳ
τίθεσθαι τούσδε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>Περὶ μὲν οὖν λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ἀρκεῖ καὶ V ταῦτα, σπερμάτων δ’ ἐφεξῆς μνημονεύω. καθόλου μὲν
<lb n="5"/> οὖν εἰπεῖν καὶ περὶ τῶνδε, τοῖς φυτοῖς ἔοικε τὰς
δυνάμεις ὧν ἐστι σπέρματα, ξηρότερά γε μὴν ὑπάρχει
πάντων ἐκείνων καὶ διὰ τοῦτο λεπτυντικώτερα καὶ
οὐκ ἐξ ἅπαντος ἐδώδιμα, καθάπερ οὐδ’ αἶ βοτάναι
τῶν ἐσθιομένων σπερμάτων ἐδώδιμοι πᾶσαι· πλὴν ὅσα
<lb n="10"/> γε τῶν σπερμάτων ἐσθίεται, κατὰ τὴν φύσιν ἀεὶ τῶν
βοτανῶν ἐπὶ τὸ ξηρότερόν τε καὶ θερμότερον ὧς εἴρηται
ῥέποντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>οὕτως γοῦν καὶ τὸ τῆς μήκωνος σπέρμα πολὺ τῆς μήκωνος αὐτῆς ἐστι μετριώτερον, ὥστε καὶ
τοῖς ἄρτοις ἐπιπάττουσιν αὐτὸ καὶ πολλοῖς τῶν ἄλλων
<lb n="15"/> πεμμάτων μιγνύουσιν ὧς οὐδεμίαν ἔχον βλάβην· ἀλλ’
ὅτι μὲν καὶ τοῦτο ψύχει, δῆλον ἐκ τοῦ καρηβαρές τ’
εἷναι καὶ ὑπνῶδες, οὐ μὴν ὁμοίως γε τῇ μήκωνι, ἁλλ’
ὅσον ὁ ὀπὸς αὐτῆς εἰς ψῦξίν ἐστιν ἰσχυρότερος,
τοσοῦτον αὕτη τοῦ σπέρματος· ὑπνῶδες δὲ καὶ τὸ τῆς
<lb n="20"/> θριδακίνης σπέρμα· καὶ γὰρ καὶ τοῦτο τὸ λάχανον
ὑγρόν τ’ ἐστὶ καὶ ψυχρόν· ὥστε χρὴ φυλάττεσθαι
ταῦτα τὰ σπέρματα τὸν διαίτῃ λεπτυνούσῃ χρώμενον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>καὶ τὸ τοῦ σησάμου σπέρμα παχὺν καὶ γλίσχρον ἐν τῷ σώματι γεννᾷ χυμόν· σελίνου μέντοι καὶ πετροσελίνου
<lb n="25"/> καὶ κυμίνου καὶ κάρου καὶ ἀνήθου σπέρμα καὶ
<note type="footnote">25—12, 10 ὁ 194, 1—6.</note>
<note type="footnote">4 μνημονεύω G: memorabor L: fort, -εύσω, cf. 12, 24
19 fort. αὐτὴ: ipso L (ex ipse mut. d) post, spermate (semente
v) add. som(p)nolentius L τὸ ex τῆς corr. G1 23 καὶ
G: vero pv: enim d 25 καροῦς Οο, nisi quod σκάρου C1 et
καρύου C2 in Ο</note>

<pb n="12"/>
προσέτι Λιβυστικοῦ καὶ σίνωνος καὶ ἄμμεώς τε καὶ
σεσέλεως καὶ δαύκου καὶ τορδύλου καὶ πάντων τῶν
εὐωδῶν καὶ δριμέων καὶ θερμῶν ἐπιφανῶς ἁρμόζει
 τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτη χρωμένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>ἔνια δὲ τῶν τοιούτων
οὕτως ἐστὶν ἰσχυρὰ ταῖς δυνάμεσιν ὥστ’ οὐδὲν <lb n="5"/>
ἀπολείπεται τῶν γενναιοτάτων φαρμάκων, ὁποῖόν τι
καὶ τὸ τοῦ πηγάνου σπέρμα τετύχηκεν ὄν, ἰσχυρὸν ἐν
τοῖς μάλιστα καὶ λεπτυντικὸν ἱκανῶς· οὕτω δὲ καὶ
&#x003C;τὸ&#x003E; τῆς λύγου σπέρμα καὶ τὸ τῆς καννάβεως
φαρμακῶδες μόνον ἀλλὰ καὶ κεφαλαλγές· καὶ χρήσαιτ’ <lb n="10"/>
ἄν τις αὐτοῖς εἰς ἒν μόνον ἐπιτηδείως, ἐπειδὰν δι’
οὔρων καθαρᾶι τὸ αἷμα προαιρῆται. ἀλλὰ γὰρ οὐ περὶ
φαρμάκων πρόκειται λέγειν ὅτι μὴ πάρεργον, ὥστ’· οὐ
χρὴ μηκύνειν ἐν τούτοις.</p>
<milestone unit="chapter" n="VI"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
  <p>Ἀλλ’ αὖθις ἐπὶ τὸ τῶν ἄλλων σπερμάτων <lb n="15"/>
ἐπάνειμι γένος, ἃ δὴ καὶ Δημήτριά τινες ὀνομάζουσι·
συνηθεστέρα μέντοι κλῆσίς ἐστι τοῖς Ἕλλησιν ἐπὶ τοῦ
γένους αὐτῶν ἅπαντος ἡ τῶν ὀσπρίων· ἔνιοι μέντοι
χέδροπά ταῦτα καλοῦσιν· εἰσὶ δ’ οἳ τὸ μὲν σύμπαν
γένος ὄσπρια, μόνα δ’ ἐξ αὖ | τῶν ὅσα τῇ χειρὶ <note type="margin">f.135r G</note>
δρέπονται, χέδροπά προσαγορεύουσι, τὰ δ’ ἄλλα πάντα <lb n="21"/>
τὰ διὰ τῶν δρεπάνων θεριζόμενα σῖτον· ἔνιοι δὲ τὸν
πυρὸν μόνον σῖτον· οἶ δὲ καὶ τὰς κριθὰς αὐτῷ προστιθέασιν.
ὀνομαζέτω μὲν οὖν ἕκαστος ὧς ἂν ἐθέλῃ,
περὶ δὲ τῆς τῶν ὀσπρίων δυνάμεως ἐφεξῆς ἐγὼ διηἄμεώς
<note type="footnote">1 αμεώς G 2 τορδίλου, ρ ex λ corr. G1 9 λυγοῦ, γ’ e
corr. G1 κανάβεως G 10 farmacosa et dolere facientia caput
L 12 προαιρεῖται G 16 δημήτρεια G 18 αὐτῶν G
19 εἰσὶ — 21 προσαγορεύουσι om. pd 21 δρέπονται cum medium
esse possit, in δρέπεται mutare nolui: carpuntur v 28 πυροὸν
G utrobique itemque mox πυρροὶ, πυρρῶν αὐτῷ] ei (scil.
tritico) v: αὐτοῖς G: om. pd 24 ἐθέλοι G</note>

<pb n="13"/>
γήσομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>πυροὶ μὲν οὖν ἔδεσμα τροφιμώτατόν εἰσι &#x003C;καὶ&#x003E; γλίσχρου καὶ παχέος ἐν τοῖς σώμασι
γεννητικοί, ὥστε εἰ μή τις σκευάσας αὐτοὺς ὡς σκευάζονται
προσφέροιτο, παχύν καὶ γλίσχρον ἱκανῶς ὑποθρέψει
<lb n="5"/> χυμόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>οὔκουν οὔθ’ ἁπλῶς ἐψημένον ἐσθίειν χρὴ πυρόν, ὧς εἶδον ἐσθίοντας ἐπὶ τῆς Ἀσίας τῶν
ἀγροίκων παμπόλλους — ἡδύνουσι δ’ ὀλίγοις ἁλσὶν
αὐτόν — οὔτ’ ἄλευρον ποιήσαντας ἑψεῖν ὧς ἔτνος ἢ
ὕδατι δεύσαντας ἢ γάλακτι· πᾶσαι γὰρ αἶ τοιαῦται
<lb n="10"/> σκευασίαι καὶ δύσπεπτοι καὶ κακόχυμοι, μόνη δ’ ἐπιτήδειος
ἤπερ καὶ μόνη νῦν εὐδοκιμεῖ δεόντως, ἡ διὰ
τῆς ζύμης τε καὶ τῶν ἀλῶν καὶ τοῦ κλιβάνου, χείρων
δὲ βραχὺ ταύτης ἡ διὰ τῶν ἴπνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>τῶν μὲν γὰρ ἄλλων οὐδὲ μεμνῆσθαι προσήκει· ἔστι δὲ καὶ πυρῶν
<lb n="15"/> αὐτῶν οὐκ ὀλίγη διαφορὰ κατ’ εἶδος· ὅσοι μὲν γὰρ
βαρεῖς καὶ πυκνοὶ καὶ διὰ βάθους ξανθοί, τροφιμώτατοί
τ’ εἰσὶ καὶ παχύχυμοι καὶ γλίσχρου χυμοῦ γεννητικοί·
ὄσοι δὲ κοῦφοι καὶ ἀραιοὶ καὶ λευκοὶ τὰ
ἔνδον, οὗτοι καὶ ἧττον τρέφουσι καὶ ἧττον παχὺν καὶ
γλίσχρον ἀπογεννῶσι χυμόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>ἔστι δὲ καὶ ἡ σεμίδαλις καὶ ὁ χόνδρος ἱκανῶς τρόφιμα καὶ παχύχυμα καὶ
γλίσχρα· ἀλλά σεμιδάλεως μὲν οὐδ’ ἀναγκαῖον ἅπτεσθαι
τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρωμένοις· χόνδρου δ’
ἔξεστιν ἀπολαύειν τὰ μέτρια &#x003C;καὶ&#x003E; καθ’ ἑαυτὸν
<lb n="25"/> ὕδατος ἑφθοῦ &#x003C;καὶ&#x003E; μετ’ οἰνομέλιτος ἢ οἴνου
μὲν ἀλλά ξανθοῦ τε καὶ λεπτοῦ κατὰ τὴν τοῦ Φαλε-
<note type="footnote">2 &#x003C;καὶ&#x003E; om. G: et L δ’ οὐκ οὑν οὐδ’ G: propter
neque ἴ’ 8 αὐτούς G: id (sc. triticum) L οὐτ’] εἶτ’ G: neque
L ποιήσαντες ἑψοῦσιν G: faciendo coquere (coquentes v) L
9 δεύσαντες G: infundentes v: infundendo pd 14 μεμνῆσθαι
G: meminere v: imitari (= μιμεῖσθαι) pd 24 &#x003C;καὶ&#x003E; —
om. G: et — et (vel v) L 26 λεπτοῦ G: subtile v: album</note>

<pb n="14"/>
ρίνου μάλιστα δύναμιν, καὶ πολλοῖς δὲ τῶν ἄλλων
ἐδεσμάτων ἐπιμιγνύντας καὶ μάλιστα τῷ τριπτῷ τεύτλῳ
 καὶ τοῖς ὀρνιθείοις ζωμοῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>εἰ δέ τις ἔτνος ἢ ῥόφημα
σκευάζειν ἐκ χόνδρου βούλοιτο, μὴ μόνον ἀνήθου
μιγνύειν, ἀλλὰ καὶ πράσου τι προσεπεμβάλλειν ἢ <lb n="5"/>
γηήχωνος ἢ καλαμίνθης ἢ ὑσσώπου· καὶ μὲν δὴ καὶ
ἡ τῆς πεπέρεως μῖξις οὐκ ἐπὶ τοῖς τοιούτοις ἐδέσμασι
μόνον ἀλλά καὶ τοῖς ἄλλοις σχεδὸν ἅπασιν οὐ σμικρὰ
 τῇ λεπτυνούσῃ διαίτῃ συντελεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>πτισάνη δὲ καὶ αὐτὴ
καθ’ ἑαυτὴν ἔχει τι ῥυπτικόν, ὧς μηδ’ ὑσσώπου <lb n="10"/>
δεῖσθαι· καὶ εἴ ποτε δὲ βουληθείης αὐτῆς ἐπιτεῖναι
τὴν δύναμιν, ἀρκεῖ πεπέρεως μιγνύναι αὐτῇ· μέλιτος
δ’ οὐδὲν δεῖται πτισάνη πλὴν εἰ μὴ τά κατὰ θώρακά
τε καὶ πνεύμονά τις ἐκκαθαίρειν ἐθέλοι, τοῖς μέντοι
καθ’ ἧπαρ ἢ σπλῆνα πάθεσιν οὐκ ἐπιτήδειος ἡ μῖξις <lb n="15"/>
μᾶλλον γὰρ ἐξαίρεται ταῦτα τὰ σπλάγχνα πρὸς τῶν ἐκ
τοῦ χόνδρου ῥοφημάτων καὶ αὐτῶν καθ’ ἑαυτὰ καὶ
πολὺ μᾶλλον εἰ σὺν μέλιτι σκευάσαις. ἀλλὰ περὶ μὲν
τῆς τοῦ μέλιτος χρήσεως ἀπάσης ὀλίγον ὕστερον
εἰρήσεται.</p> <lb n="20"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
 <p>Νυνὶ ἁ ἐπὶ τὰς κριθὰς αὖθις ἐπανίωμεν· οὐ
γὰρ ἔν γε πτισάνη μόνῃ ἡ χρῆσις αὐτῶν ἐδώδιμος,
<note type="footnote">19 ὀλίγον ὕστερον] § 87 et 110</note>
<note type="footnote">(= λευκοῦ) pd 1 πολλοὶ G: multis L 2 ἐπιμιγνύντες
permiscendo L 6 γλίχωνος G ὑσώπου G 8 ἄλλοις
ἐδέσμασιν σχεδὸν, sed. corr. G1 9 αὐτὴ G: ipsa quidem
(= αὐτὴ μὲν) L fort, recte 10 ὑσώπου G 14 πνεύμονα
ex πνεύματα ut vid. corr. G1 17 αὐτῶν] αὐτὰ G: a sorbitionibus
que ex condro ipsis per (secundum v) se ipsas (ipsas
om. v) L 22 in ptisana solum L: fort, μόνον ἡ χρῆσις αὐτῶν
ἐδώδιμος G: usus eius est esibilis v: usus eius utilis pd: possis
esus eius utilis id est ἡ ἐδωδὴ αὐτῶν χρήσιμος (nam hiatus ante</note>

<pb n="15"/>
ἀλλὰ καὶ ἄρτοι πολλαχόθι κρίθινοι γίνονται καὶ μετὰ
γάλακτος ἕψεται τὸ αὐτῶν ἄλευρον καὶ φρυγεισῶν 
<milestone unit="altpage" n="f.135v G"/> ἄλφιτα γίνεται καὶ δι’ ὕδατος ὥσπερ χόνδρος
ἑψηθεῖσαι καὶ μετ’ οἴνου γλυκέος ἢ σιραίου προσφέρονται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p><lb n="5"/> περὶ μὲν δὴ τῶν ἄρτων ὧδε γινώσκειν χρή· ὀλιγότροφοι πάντες εἰσὶ καὶ παχύχυμοι καὶ φυσώδεις
ἤκιστα, ὅπως ἂν σκευασθῶσι· περὶ δὲ τῶν ἀλφίτων·
ἅπαντα ὀλιγότροφα τοῖς ἄρτοις ὁμοίως, ξηραίνει δὲ
μᾶλλον τῷ πεφρῦχθαι· τὸ δ’ ἄλευρον ὑγρότερόν τ’
<lb n="10"/> ἐστὶν ἀμφοῖν καὶ περιττωματικώτερον καὶ φυσωδέδτερον
καὶ μάλιστ’ ἂν μετὰ γάλακτος σκευασθῇ ὁμοίως
τῴ χόνδρῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>αἶ δὲ διά τινος τῶν γλυκέων λαμβανόμεναι κριθαὶ πολὺ μὲν εἰς τὴν προκειμένην δίαιτάν
εἰσι χόνδρου λυσιτελέστεραι· καὶ γὰρ παχύν τε καὶ
<lb n="15"/> γλίσχρον χυμὸν ὁ χόνδρος γεννᾷ· πειρᾶσθαι δ’ ὅμως
καὶ ταύτας μήτε διὰ σιραίου μήτε διά τινος τῶν
πάχος ἐχόντων ἱκανὸν προσλαμβάνειν, ἀλλ’ ἤτοι δι’
οἰνομέλιτος ἢ διά τινος οἴνου παραπλησίου τῷ φαλερίνῳ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>κατά δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ ταῖς τίφαις <lb n="20"/> ἔνεστι χρήσασθαι καὶ τῷ βρόμῳ πλὴν ὅσα καὶ δυσπεπτότερα
καὶ περιττωματικώτερα πτισάνης ἐστὶ καὶ
χόνδρου· πάμπολλα δὲ ταῦτα τὰ σπέρματα κατὰ τὴν
ἐν Ἀσίᾳ γεννᾶται Μυσίαν, ὥστε καὶ ἄρτους ἐξ αὐτῶν
σκευάζουσιν· εἰσὶ δὲ δήπου καὶ αὐτοὶ οἶ ἄρτοι δύσπεπτοί
<lb n="25"/> τε καὶ οὐκ εὔχυμοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>καὶ ἡ ὄλυρα δὲ καλουμένη πλείστη κατά τὴν Ἀσίαν ἐστίν, ἐν τῷ μέσῳ τούτων
τε καὶ πυρῶν καθεστηκυῖα· τοσούτῳ γάρ ἐστι
πυροῦ χείρων ὅσῳ τούτων βελτίων· χρῶνται δὲ καὶ
<note type="footnote">αὐτῶν saepissime invenitur apud Gal.) 5 χρὴ G: oportet
quoniam L 7 post de alphitis vero add. quoniam pd: alfita
vero omnia sunt etc. v 9 ὑγρὸν G: humidior L
</note>

<pb n="16"/>
 ταύτῃ κατὰ τοὺς αὐτοὺς τρόπους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>ζειᾶς δὲ μὴ ζητεῖν
ἕτερον παρὰ τὰς ὀλύρας καὶ τίφας ἐδώδιμον Ἕλλησιν·
ἀκριβῶς μὲν γὰρ οὐκ οἶδα καθ’ ὁποτέρου τούτων οἱ
παλαιοὶ τὸ τῆς ζειᾶς ἔφερον ὄνομα, τρίτον δ’ οὐδέν
ἐστι τούτοις ὅμοιον γένος; ἀλλ’ ἤτοι τὰς τίφας ἢ τὰς <lb n="5"/>
ὀλύρας οὕτως ὠνόμαζον· Μνησίθεος δὲ κατὰ μὲν ταὐτοῦ
σπέρματος ἄμφω τὰ ὀνόματα φέρει τίφας καὶ
ὀλύρας ὀνομάζων, τὰς ζειὰς δ’ ὧς ἕτερόν τι τούτου
μοχθηρότερον ὑπείληφεν ἔδεσμα, καί μοι δοκεῖ τὰς
νῦν ὑφ’ ἡμῶν ὀνομαζομένας τίφας αὐτὸς ζειὰς προσαγορείειν <lb n="10"/>
 ἢ τι καὶ τῶνδε μοχθηρότερον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>ἔστι δὲ τὸ
σπέρμα πτισθῆναι μὲν δεόμενον ὥσπερ ἡ κριθὴ καὶ
ἡ ὄλυρα καὶ ὁ βρόμος, ἐπειδὰν δὲ γυμνωθῇ, πολὺ καὶ
πυροῦ καὶ κριθῆς καὶ ὀλύρας ἰσχνότερόν τε καὶ μικρότερον
γίνεται· ἔστι δὲ καὶ ξανθὸν ὁμοίως τοῖς <lb n="15"/>
 πυροῖς, οὐχ ὥσπερ ἡ κριθὴ λευκόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>γίνεται δ’ ἔν τισιν
ἔθνεσι κριθὴ γυμνή, καθάπερ ἐν Καππαδοκίᾳ, καὶ
καλεῖται οὕτως πρὸς αὐτῶν ἐκείνων ὧς ἐμοὶ νῦν
εἴρηται καὶ ἔστι τά τ’ ἄλλα καλλίστη καὶ ἐξ ὕδατος
ὥσπερ χόνδρος ἑψηθεῖσα σύν τινι τῶν γλυκέων οἴνων ὢ
ἐπιτηδειοτάτη ληφθῆναι.</p>
<milestone unit="chapter" n="VII"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
  <p>Κύαμοι δὲ ῥυπτικὸν μὲν ἔχουσί τι καὶ αὐτοὶ
κριθῶν δὲ] οὐδὲν ἧττον, ἀλλ’ οὔτε πέττονται ῥᾳδίως
καὶ φυσώδεις ἱκανῶς εἰσιν, ὥστε πολύ βέλτιον τοὺς
πισσοὺς ἐσθίειν· ἀμείνους γὰρ εἰς ἅπαντα κυάμων.  <lb n="25"/>
<note type="footnote">6 Μνησίθεος] Gal. VI 512, 9 88., cf. Athen. Ill 115 f. (265,
14 88. Kaibel)</note>
<note type="footnote">2 ἕτερον &#x003C;γένος&#x003E;? 11 τῶνδε] τοῦδε G: his vp: om.
<lb n="18"/> ἐπειδὴ G 23 δὲ delevi: om. L 25 γὰρ εἰς G: enim sunt
secundum γάρ &#x003C;εἰσιν&#x003E; εἰς?) L</note>

<pb n="17"/>
<milestone unit="altpage" n="f. 136r G"/> ὦχροι δὲ καὶ δόλιχοι καὶ φάσηλοι πολὺ καὶ τῶν
κυάμων μοχθηρότεροι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>οὐ μὴν οἴ γε φακοὶ φαῦλοι τὰ πάντα καίτοι παχὺν ὑποτρέφοντες Χυμόν, ἀλλ’ ὥστε
χρῆσθαί τινα μὴ παρόντος τῶν ἐπιτηδείων ἐδεσμάτων
<lb n="5"/> τινός· ὅμοιοι δὲ καὶ οἶ θέρμοι ταῖς φακοῖς, πλὴν
ἧττον ξηραίνουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>ἐρέβινθοι δὲ φυσῶδες μέν ἐστι καὶ δύσπεπτον καὶ περιττωματικὸν ἔδες μὰ, πρὸς μέντοι
τὴν οὔρησιν ἐπιτήσειοι, καί τι καὶ ῥυπτικὸν ἔχουσιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>ὄροβοι δὲ βοῶν μᾶλλον ἢ ἀνθρώπων ἔδεσμα, τημτικὴν <lb n="10"/> μέντοι δύναμιν ἔχουσιν, ὥστε καὶ σκευάζεται δι’
αὐτῶν φάρμακον οὐδενὸς ἧττον ἐκκαθαῖρον τὰ κατὰ
θώρακα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>βούκερας δὲ καὶ τῆλις — ἑκατέρως γάρ ὀνομάζεται — λαμβάνεται μὲν οὐ κακῶς καὶ πρὸ τῶν
σιτίων ὑπαγωγῆς ἕνεκα γαστρὸς ἅμα τῷ γάρῳ, προσφέρονται
<lb n="15"/> δὲ καί τινες καὶ τὸν χυλὸν αὐτῆς μετὰ
μέλιτος ὧς καὶ θερμαίνειν καὶ ῥύπτειν δυνάμενον· καὶ
ἔστι μὲν ἐς ἄμφω ταῦτα ἀγαθή, φυλάττεσθαι δ’ ἐπὶ
πλέον ταύτῃ χρῆσθαι· κεφαλαλγὴς γάρ ἐστι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>καὶ τοῖς ἄλλοις δὲ τοῖς οὕτω προσλαμβανομένοις ὑπαγωγῆς
ἕνεκα γαστρὸς ὀλιγίστοις χρῆσθαι προσῆκε· φυσώδη
γὰρ αὐτῶν ἐστι τὰ πλεῖστα καὶ δύσπεπτα, καθάπερ
καὶ οἶ θέρμοι καὶ οἶ ὦχροι καὶ οἶ φάσηλοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>τὰ δὲ Δαμασκηνὰ κοκκύμηλα δι’ ὑδρομέλιτος ἕψοντα προεσθίειν
ἄμεινον, ὅτῳ λεπτυνούσης ἐστὶ χρεία διαίτης·
<lb n="25"/> τούτων δ᾿ ἔτι μᾶλλον ὑπάγει γαστέρα τὰ ἀπὸ τῆς
Ἰβηρίας· καὶ μὲν δὴ καὶ οἶ θαλάττιοι τῶν ἐχίνων καὶ
<note type="footnote">1 φάσιλοι G 11 οὐδὲν ἧττον G: nulllo minus L 12 βούκερα
G 17 ἐς ἄμφω G: ἐς m hoc libello nusquam legitur
nisi hoc loco, cf. Helmreich ad Gal. de temperamentis I p.13,
22 (p. 49, Aug. Vind. 1897) 21 εἰσὶ G 22 φάσιλοι G
23 δαμασκινὰ G 26 θαλάττιοι G1
Galeni de victu atten. 1. ed. kalbfleisch.</note>

<pb n="18"/>
οἱ τῶν κογχαρίων ἁπάντων ζωμοὶ καὶ οἶ τῶν παλαιῶν
βλάπτουσι τὸν λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι προῃρημένον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>μελίνη δὲ καὶ κέγχρος ἔλυμός τε καὶ εἴ τι τοιοῦτον
ἕψον οὔτ’ εὔχυμα καὶ δυσώδη καὶ δύσπεπτα, <lb n="5"/>
ξηραίνει δ’ ἱκανῶς καὶ τὰ τῆς γαστρὸς ῥεύματα καὶ
 σύμπαν οὐχ ἤκιστα τὸ σῶμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>σκευάζεται δὲ κἀκ τῶν
καλουμένων λοβῶν ἔτνος, οἵπερ δὴ καὶ κηπεύονται,
παραπλησίως τῷ κυαμίνῳ· καὶ χρὴ καὶ τοῦτο γινώσκειν
παχύχυμόν τε καὶ φλεγματικὸν ὑπάρχον, ἧττον μέντοι <lb n="10"/>
κυάμων εἰσὶ φυσώδεις οἶ λοβοὶ καὶ τὸ ῥυπτικὸν ὅπερ
 τούτοις ὑπάρχει τοῖς λοβοῖς οὐ πρόσεστι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>τί δ᾿ ἂν ἔτι περὶ
τῶν ἄλλων σπερμάτων λέγοιμι τῶν μοχθηρῶν, ἃ καὶ
τῆς ἡμετέρας παραινέσεως ἄπαντες ἤδη φεύγουσιν; ἀρκεῖ
γὰρ κατὰ πάντων εἰπεῖν ὡς κριθαὶ μὲν εἰς λεπτύνουσαν <lb n="15"/>
δίαιταν ἄλυποι παρὰ πάντα τὰ σιτηρὰ ἐδέσματα, δεύτεροι
δ’ οἶ ἐκ τῶν πυρῶν ἄρτοι κριβανῖται· τῶν δ’
ἄλλων ἀπέχεσθαι πειρᾶσθαι, πλὴν εἰ μὴ διὰ μακροῦ
πισσῶν ἢ φακῆς γεύεσθαι δή τις ἐθέλοι ἢ χόνδρου.</p>
<milestone unit="chapter" n="VIII"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
 <p>Πλείστην δ’ ἂν ἔχοις εἰ βούλοιο καὶ ἄφθονον <lb n="20"/>
ἐδεσμάτων χρῆσιν εἰς λόγον λεπτυνούσης διαίτης
ἀπὸ τῶν πετραίων ἰχθύων καὶ τῶν ὀρείων ὀρνίθων
τῶν μικρῶν· οἶ μὲν γὰρ ἐν τοῖς ἕλεσι καὶ ταῖς λίμναις
καὶ τοῖς πεδίοις ὑγρότεροί τ’ εἰσὶ καὶ περιττωματικώ-
<note type="footnote">14—19 8 ὁ 194, 6—195, 1. o 156, 15—23</note>
<note type="footnote">3 προειρημένον G 8 ἔτνος, οἵπερ G: etnum quod p: et
υῆα v: unum ferculum quod d: fort, ἔτνος, ὅπερ (=
<lb n="12"/> ταῖς λοβαῖς G 13 πρὸ ex πρὸς G1 ἄλυποι Οο: ἄλυπα G
<lb n="16"/> δεύτεροι Οο: secumndi v: δεύτερον G: secundario pd 18 πλὴν
εἰ διά μακροῦ χρόνου ὁ 19 πισσῶν ἢ φακῆς G: de pisis vel
lente L: πίσσου ἢ φακοῦ Οο δή om. Ο ο L 22 ἀπό τε τῶν O o</note>

<pb n="19"/>
τεροι, τὰ δ’ ἐν τοῖς ὄρεσι διαιτώμενα ζῷα πάντα
ξηρότερά τε καὶ θερμότερα ταῖς κράσεσιν ὑπάρχει καὶ
ἡ σὰρξ αὐτῶν ἤκιστα φλεγματώδης ἐστὶ καὶ γλίσχρα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>ἔστι δὲ καὶ τά ἄλλα πάντα τὰ ἐν τοῖς ὄρεσι φυόμενα <lb n="5"/> μακρῷ βελτίω τῶν ἐν τοῖς πεδίοις, καί μοι δοκοῦσι
καὶ οἶ ἄρειοι στρουθοὶ μὴ μόνον τῇ λεπτότητι τοῦ
ἀέρος ἀλλὰ καὶ ταῖς τροφαῖς οὐχ ἤκιστα πλεονεκτεῖν
τῶν ἐν ἕλεσί τε καὶ πεδίοις διαιτωμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
<p>ψᾶρας οὖν καὶ κίχλας καὶ κοττύφους καὶ πέρδικας ἅμα τοῖς 
<milestone unit="altpage" n="f. 136v G"/> ἄλλοις στρουθοῖς τοῖς ὀρείοις ἐσθίειν,
<lb n="11"/> δὲ καὶ νηττῶν καὶ τῶν ἄλλων ὀρείων ὀρνίθων· ἄρτω
δὲ καὶ ὠτίδων καὶ χηνῶν καὶ τῶν ἄλλων μεγάλων
στρουθῶν ἃς καὶ στρουθοκαμήλους ὀνομάζουσι καὶ
πά.πων τῶν ὁμοίων ἀφεκτέον, ὅτῳ φροντίς ἐστι λεπτυνούσῃ
<lb n="15"/> χρῆσθαι διαίτῃ· σύμπαντα γὰρ τὰ τοιαῦτα περιττωματικὴν
ἔχει τὴν σάρκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>καὶ οἶ πυργίται καλούμενοι στρουθοὶ καὶ ὅσοι κατὰ τὰς ἀμπέλους διαιτῶνται
καὶ τῶν περιστερῶν αἶ ἐκ τῶν πύργων ἀμείνους
τῶν κατοικιδίων εἰσίν· οὕτω δὲ καὶ οἶ σύες οἶ ὄρειοι
<lb n="20"/> τῶν ἡμέρων βελτίους εἰς ἐδωδὴν καὶ καθόλου πάντα
τὰ γεγυμνασμένα τῶν ἀγυμνάστων καὶ τὰ ξηροτέραις
τροφαῖς χρώμενα τῶν ὑγροτέραις καὶ τὰ καθαρὸν καὶ
λεπτὸν ἀναπνέοντα τὸν ἀέρα βελτίω τῶν ἐναντίον· αἶ
γὰρ τῶν ἡμέρων συῶν σάρκες ἀπάντων μὲν τῶν ἐδε-
<note type="footnote">8—10 ὁ 196, 1 s. ὁ 166, 23 s. 16—23 ὁ 195, 2—10. o 156.
24—157, 5</note>
<note type="footnote">2 ξηρότερά τε καὶ θερμότερα Οο: sicciora et calidiora L:
θ’. τε καὶ ’ξ G 9 κοττύφους G1 11 νιττῶν G 18 πύργων
Οο of. VI 485, 9: turribus pv (ex turturibus p): ruribus d:
πέτρων G 28 τῶν ἐναντίων GO o: contrariis v: eis que contrarium
(scil. respirant aerem) pd</note>

<pb n="20"/>
σμάτων εἰσὶ τροφιμώταται, πάμπολυ δ’ ἔχουσιν ἐν
αὑταῖς τὸ γλίσχρον ἀργίᾳ θ’ ἄμα τῇ τοῦ ζῴου καὶ
 ἀφθονίᾳ τροφῆς ὑγροτέρας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<p>ἀλλὰ τούτων μὲν ἀπέχεσθαι
παντάπασιν οἷς μέλει λεπτυνούσης διαίτης πλὴν
ὅσα τῶν ἀκραίων ἅπτεσθαί ποτε μηδὲ τούτων ἀπλῶς, <lb n="5"/>
ἀλλ’ εἰ γυμνάζοιτό τις ἀξιολόγως· ἔξεστι γὰρ τούτῳ
καὶ ὧτα καὶ ῥύγχη καὶ πόδας συῶν ἐσθίειν καὶ γαστρὸς
γεύεσθαι καὶ μήτρας καλῶς καθεψημένων· ὅσοι
δ’ ἀργότερον καὶ ῥᾳθυμότερον διαιτῶνται, τούτους
εἴργεσθαι προσήκει οὐ τούτων μόνον τῶν συῶν τῆς <lb n="10"/>
ἐδωδῆς ἀλλὰ καὶ τῶν ὀρείων, ἀρκέσει δ’ αὐτοῖς ὑπό
τε στρουθῶν διαιτᾶσθαι τῶν ὀρείων καὶ ἰχθύων τῶν
πετραίων, ἰουλίδος καὶ φυκίδος καὶ κοττύφου καὶ
κίχλης καὶ σκάρου καὶ ἀπλῶς εἰπεῖν ἀπάντων ὅσοι
μαλακήν τε καὶ ψαθυρὰν ἔχουσι τὴν σάρκα, τῶν δ᾿ <lb n="15"/>
ἤτοι σκληρὰν ἢ γλίσχραν ἐχόντων ἀπέχεσθαι παντάπασιν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>μαλακὴ μὲν οὖν ἡ τῶν ὀνίσκων σὰρξ ἀλλ’ ἧττον
ψαθυρὰ τῆς τῶν πετραίων, τῶν μέντοι τριγλῶν ψαθυρὰ
 μὲν οὐ μὴν &#x003C;καὶ&#x003E; μαλακή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61">
<p>ταῦτ’ οὖν ἄμφω
γνωρίσματα περὶ παντὸς ζῴου σαρκός, μαλακόν τε καὶ <lb n="20"/>
ψαθυρὸν εἷναι, καὶ τούτοις προσέχων τὸν νοῦν ᾧ μὲν
<note type="footnote">12—21, 15 ὁ 195, 8—197, 2. o 157, 5—24</note>
<note type="footnote">1 2 ἐν αὐταῖς G: in se ipsis L 4 μέλλει G 5 ἀκραίων]
cf. Stephani Thesaurus s. v. ἀκραῖος et ἄκρεος et
adnota ad Hippocr. Epidem. I 2 p. 182, 6 7 ῥύγχη] μύτη sscr.
G1, cf. Sophoclis lexicon b. v. 11 ὑπό G: in p: fort, ἐπί
13 κοττύφου G1 14 ὅσοι Οο.. ὅσα G: quecumque L 15 μαλακήν
te ἄμα καὶ Οο fort, recte: mollem simul et L 19 &#x003C;καὶ&#x003E;
et pd: om. Gv ταῦτα οὑν ἔχειν ἄμφω τὰ γνωρίσματα ὁ fort,
recte: τ’ οὔν ἔχεις ἔχει ΑC1) τὰ γν. Ο: hee igitur due
(ambe v) sint (sunt d) tibi (tibi om. v) congitiones L 20.21 τὸ
μ’ τε καὶ ψ. (om. εἷναι) Oo: mollities et fragilitas L</note>

<pb n="21"/>
γὰρ] ὑπάρχει συναμφότερον, εἰς κόρον ἐσθίειν, τῶν
δ’ ἄλλων ᾧ μὲν μηδέτερον, ἀπέχεσθαι παντάπασιν, ᾧ
δὲ θάτερον, ἐσθίειν μέν ποτε καὶ τόδε τῶν ἄλλων
ἀπορήσαντα, φυλάττεσθαι δὲ τὸν κόρον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>ὥστε καὶ <lb n="5"/> ὀνίσκων καὶ τριγλῶν καὶ τῶν ἄλλων ἰχθύων τῶν πελαγίων
ἐξέστω προσφέρεσθαι μὴ παρόντων πετραίων
καὶ μᾶλλον ὅσοι διὰ νάπυος ἐσθίονται, καθάπερ ὁ
σκορπίος· ἔστι δὲ δή τινα γένη ζῴων οἷς ὑπάρχει μὲν
τὸ ἕτερον ὧν εἷπον γνωρισμάτων, ἀλλά διὰ τὴν ἀμετρίαν
<lb n="10"/> θατέρου φυλάττεσθαι χρὴ καὶ τὴν [τοιαύτην]
τούτων ἐδωδήν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>αἶ μὲν γάρ ἐγχέλυες καὶ τὰ πλεῖστα τῶν μαλακίων τε καὶ σελαχίων καίτοι μαλακὴν ἔχοντα
τὴν σάρκα διὰ τὸ γλίσχρον καὶ φλεγματῶδες αὐτῶν
ἱκανῶς ἐστι βλαβερὰ τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι
<lb n="15"/> δεομένοις, οὕτω δὲ καὶ τὰ πλεῖστα τῶν ὀστρέων· οἶ
δὲ τράγοι καὶ οἶ βόες ἤκιστα μὲν ὑγρὰν καὶ φλεγμα-
τώδη καὶ γλίσχραν ἔχουσι τὴν σάρκα, βλάπτουσι δ’ ἱκανῶς
καὶ αὐτοὶ τῷ πάνυ σκληρῷ καὶ δυσμεταβλήτῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
<p>καὶ τὰ πλεῖστα δὲ τῶν ὀστρακοδέρμων τε καὶ μαλακοστράκων
<lb n="20"/> ζῴων ἢ διὰ τὸ συναμφότερον ἢ διὰ τὴν σκληρότητα τῆς
σαρκὸς φευκτέα, μόνα δ’ ἐκ τῶν σελαχίων ἡ νάρκη τε καὶ
ἡ τρυγὼν ἐπιτήδεια· καὶ χρῆσθαί ποτε καὶ τούτοις ἐγχω- 
<note type="footnote">21—22, 5 197, 2—5. o 24—27</note>
<note type="footnote">1 γάρ delevi: ᾧ μὲν ἂν ὑπάρχῃ τὸ σ’. Ο ο fort, recte: cui
utraque existunt (insunt v, utrumque existit d) L 3 θάττερον G
τοῦδε O o: om. L 6 ἐξέστω G: ἵξεται (ἐξέσται editores) Ο:
ἐξέσται (ἔσται BP, ἐξ ἔστι F 1) σοι o: licet L μὴ παρόντων
0 o: non presentibus L: προσφερόντων G 10 τοιαύτην delevi:
om. LOo 13 αὐτῶν G: quod est in eis v: αὐτῆς οΟ (αὐτο
BV in o): om. pd 19 malacostracorum (-atis v) L, cf. VI 735,
16ss.: μαλακοσάρκων G 20 vel propter solam duridem p d, sed
solam om. v</note>

<pb n="22"/>
ρεῖ <milestone unit="altpage" n="f. 137r G"/> μὴ παρόντων πετραίων, σκευάζειν δ᾿ ἄμεινον 
ἅμα τεύτλοις τριπτοῖς ἢ τοῖς λευκοῖς ζωμοῖς ἀφθονώτερον
ἐπεμβάλλοντα πράσου καί τι καὶ πεκέρεως
προσεπιπάττοντα· κλησίον δὲ τῆς τούτων δυνάμεώς
εἰσι τά τε βούγλωττα καὶ αἱ ψῆτται.</p> <lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
 <p>Τῶν δ᾿ ἄλλων ζῴων τῶν πεζῶν κριοὶ μὲν καὶ
τράγοι καὶ σύμπαν δὲ τὸ τῶν προβάτων καὶ τῶν αἰγῶν
γένος οὐ χρηστὴ τροφή· μόνοις δὲ τοῖς ἐρίφοις εἰκότως
ἄν τις χρῷρο· τὴν δὲ τῶν ἀρνῶν ἐδωδὴν φυλακτέον
 δι᾿ ὑπερβάλλουσαν ὑγρότητα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>τοὺς δ᾿ ἵππους καὶ <lb n="10"/>
τοὺς ὄνους ὀνώδεσιν ἀνθρώποις ἐπιτρεπτέον ἐσθίειν,
ὥσπερ δὴ καὶ παρδάλεις καὶ ἄρκτους καὶ λέοντας τοῖς θηριώδεσιν·
ἐγγὺς δὲ τῆς τῶν ὄνων ἐδωδῆς εἰσι καὶ οἱ ἔλαφοι,
 ὥστε καὶ τούτων ἀφεκτέον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67">
<p>ἡ δὲ τοῦ λαγωοῦ σὰρξ εἰς
μὲν τὴν ἄλλην τὴν ξηραίνουσαν δίαιταν ἐπιτήδειος, εἰς <lb n="15"/>
δὲ τὴν νῦν προκειμένην οὐ πάνυ χρηστή ἐστι· παχὺ
γὰρ ἱκανῶς αἷμα γεννᾷ· καὶ μὲν δὴ καὶ ἡ τοῦ αἵματος
ἐδωδὴ ἀπάντων τῶν ζῴων φευκτέα καὶ πολὺ μᾶλλον
εἰς τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν ἡ τοῦ τῶν λαγωῶν, οὕτω
δὲ καὶ τὰ σπλάγχνα πάντα· καὶ γὰρ καὶ περιττωματικὰ <lb n="20"/>
 καὶ δύσπεπτα καὶ κακόχυμα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68">
<p>κυνῶν δὲ καὶ
ἀλωπέκων σαρκὸς ἐγὼ μὲν οὐδ᾿ ἐγευσάμην ποτὲ διὰ
τὸ μὴ εἰθίσθαι τὴν ἐδωδὴν αὐτῶν μήτ᾿ ἐπὶ τῆς
&#x003C;Ἀσίας μήτ᾿ ἐπὶ τῆς&#x003E; Ἑλλάδος, ἀλλά μηδὲ κατὰ τὴν
Ἰταλίαν· ἀκούω δὲ καὶ ταῦτα πολλαχόθι ἐσθίεσθαι καὶ <lb n="25"/>
<note type="footnote">5 βούγλωσσα G ψίτται G 6 τῶ ν G1 11 τοὺ σ G1
13 ἐγὒς γ G1 prope asinos vero (vero as. d, vero om. v) sunt
cervi. quare (unde v) et ab horum (eorum v) esu abstinendum L:
itaque fort, scribendum ἐγγὺς δὲ τῶν ὄνων εἰσὶ καὶ οἱ ἔλαφοι,
ὥστε καὶ τῆς τούτων ἐδωδῆς ἀφεκτέον 23. 24 neque in asia
neque in grecia (elladea v) L: Ἀσίας — τῆς om. G 25 ταῦτα
G: hec v: hos pd</note>

<pb n="23"/>
τεκμαίρομαι παραπλησίαν εἷναί τὴν δύναμιν αὐτῶν τῇ
τῶν λαγωῶν· ἔστι γὰρ ὁμοίως ξηρὰ καὶ λαγὼς καὶ
κύων καὶ ἀλώπηξ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69">
<p>ὥσπερ δὲ τώ ὑῶν τοῖς ἀκραίοις χρῆσθαι συνεχωρήσαμεν, οὕτω καὶ τῶν ἀλεκιρυόνων
<lb n="5"/> τοῖς πτεροῖς· οὐ μὴν οἴ γ’ ὄρχεις καὶ τά σπλάγχνα
λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρηστά· καὶ αὐτοῖς δὲ τοῖς σώμασι
τῶν ἀλεκτρυόνων οὐ κωλύω χρῆσθαι εἰ γυμνάζοιτό τις
καὶ μάλιστα τῶν ἐν ὄρεσι τεθραμμένων, ἀγυμνάστῳ δὲ
μετρίως ἅπτεσθαι προσήκει καὶ ἀλεκτρυόνων ἐδωδῆς
<lb n="10"/> καὶ περιστερῶν καὶ τρυγόνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70">
<p>καίτοι ξηροτέρα τὴν κρασὶν ἡ τρυγών ἐστι καὶ μάλισθ’ ἡ ὀρεία, ὥστε τὴν
τοιαύτην κἂν ἀλύπως ἐσθίοι τις· χρὴ δὲ μὴ πρόσφατον
ἀλλ’ ἕωλον ἐργασάμενον ἡμέρᾳ ’μῷ &#x003C;τούλάχιστον&#x003E;
οὕτως ἐσθίειν οὐ τρυγόνα μόνον ἀλλὰ καὶ πέρδικα
<lb n="15"/> τἄλλα πάντα τὰ μετρίως σκληράν ἔχοντα τὴν σάρκα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="71">
<p>φάττα μὲν οὑν πρὸς τῷ σκληροτέραν ἔχειν καὶ περιστερῶν καὶ τρυγόνων καὶ περδίκων τὴν σάρκα καὶ
δύσπεπτός ἐστι καὶ περιττωματική, πέρδικες δὲ καὶ
τρυγόνες οὔτ’ ἐσχάτως σκληρὰς ἔχουσι τὰς σάρκας οὔτε
<lb n="20"/> δυσπέπτους οὔτε κακοχύμους, ἀλλὰ καὶ τὸ σκληρὸν
αὐτῶν ἡμέρᾳ μιᾷ φυλαχθεισῶν νεκρῶν μεταπίπτει ῥᾳ-
<note type="footnote">6—15 197, 5—10. 157, 27—158, 3</note>
<note type="footnote">1. 2 τοῖς τῶν λαγωῶν G: ei que leporum (scil. virtuti) recte v:
leporibus pd 2 post sicci (ξηρὰ) add. complexione id est τῇ
κράσει L, quod fort, addendum 8 ἀκραίοις] cf. p. 20, 5
3 τοῖς ἐν ὄρεσι τεθραμμένοις G: earum (sc. gallinarum) que sunt
nutrite in montibus v: montanorum (sc. gallorum) d: montana
(sed praecedit corporibus gallorum) p 13 ἐργασαμένους Ο
(-νοις ABC) ο: suspendendo (= κρεμασαμένους ?) L
μιᾶ G et F in o: ἡμέραν μίαν O o: uno die pd: die una ν: cf.
v. 21 τοὐλάχιστον 0 o: ad minus L: om. G 20 σκληρὸν ex
-ρῶν G</note>

<pb n="24"/>
δίως καὶ γίνονται ψαθυραὶ καὶ εὔπεπτοι πάντῃ· καὶ
γὰρ χρηστὴν τροφὴν διδόασι τῷ σώματι καὶ γλίσχρον
ἤκιστα γεννῶσιν αἷμα καὶ πάχους καὶ λεπτότητος ἐν
τῷ μέσῳ καθεστηκός, ὅπερ οἶμαι τοῖς ὑγιεινοῖς ἐδέσμασι
προσήκειν μάλιστα.</p> <lb n="5"/>
<milestone unit="chapter" n="IX"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="72">
 <p>Περὶ μὲν δὴ τούτων αὐταρκῶς εἴρηται· περὶ δὲ
τῶν ὑπολοίπων αὖθις ῥητέον. αἶ ῥίζαι τῶν λαχάνων
ἅπασαι μὲν ὧς οὕτω φάναι περιττωματικαί τ’ εἰσὶ καὶ
δύσπεπτοι, πρὸς μέντοι τὰ παρόντα καὶ αἶ τοῦ δαύκου
καὶ αἶ τῆς καροῦς οὐδὲν ἔχουσι βλαβερὸν ὥσπερ οὐδ’ <lb n="10"/>
ἐπιτήδειον· ἐναντιώταται δ’ αἶ γογγυλίδες ὁμοίως
ὀλίγου δεῖν τοῖς βολβοῖς, <milestone unit="altpage" n="f. 137 v "/> ἀπάντων δὲ χείριστοι 
 μύκητες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="73">
<p>οὕτω δὲ καὶ τὰς ῥίζας ὑποπτεύειν
ἁπάντων δεῖ, ὅσαι γε τὸ δακνῶδες οὐκ ἔχουσι καὶ
δριμύ καὶ θερμὸν ἐν τῇ γεύσει, ὥστε καὶ τὰς τῶν <lb n="15"/>
τεύτλων φυλάττεσθαι προσήκει· καὶ τοῦτο δὲ τὸ λάχανον
ἥκιστα φλεγματῶδες, ἀλλ’ ὅμως καὶ τὰς τούτων
 ῥίζας φευκτέον. τί δεῖ λέγειν περὶ μαλαχῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="74">
<p>ὧν οὐχ
αἶ ῥίζαι μόνον οὐδ’ ὁ καυλὸς ἀλλὰ καὶ τὰ φύλλα
φλεγματώδη γεννᾷ χυμόν, ἧττον δ’ εἰσὶ βλαβεραί· πρὸς <lb n="20"/>
γοῦν τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν αἶ ἄγριαι τῶν κηπευομένων
εἰσὶ καλλίους. ἔστι δ’ ἐκ ταὐτοῦ γένους καὶ τά
ὕδνα τούτοις, πλὴν ὅσον ἐν ψαμμώδει τε καὶ ἧττον
ὑγρᾷ συνίσταται γῇ καὶ ταύτῃ τῶν μυκήτων ἀπολείπεται
 τῆς κακίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="75">
<p>ἑνὶ δὲ λόγῳ συμπάσας μὲν τἀς ῥίζας <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 existtmt (= καθεστήκασιν) L 10 κάρου G: caroti L: cf.
Orib. I 87, 4a. 10 220, 12 (unde corrig. Gal. VI 654, 12. 17
794, 18). 211, 6 Buss.-Dar. 11 γογγύλες G 16 καὶ — δέ G:
quamvis L : an καίτοι τοῦτό γε ? 18 Quid oportet (autem
add. v) dicere adhuc (adhuc om. v) fort, τί &#x003C;δ’ ἔτι&#x003E; δεῖ λέγειν
coll. § 54 in. 28 tamen (attamen v) quecumque (=
ὅσα ut 15, 20 et 20, 4) L</note>

<pb n="25"/>
δυσπέπτους ὑποπτεύειν, γεύεσθαι δὲ μόνων τῶν θερμῶν
τε καὶ δριμέων, ὥσπερ σκορόδου τε καὶ κρομμύου
καὶ ῥαφανῖδος, καὶ τούτων ὧς φαρμάκου μᾶλλον
ἢ ὧς ἐδέσματος.</p>
<lb n="5"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="76">
<p>Ἀλλὰ γάρ καὶ περὶ τῶν ῥιζῶν ἀρκεῖ τοσαῦτα· <milestone unit="chapter" n="X"/> μετιέναι δ’ ἤδη καιρὸς ἐπὶ τοὺς τῶν δένδρων καρπούς·
εἰσὶ δ’ οὐκ ὀλίγοι τούτων ὑγροὶ καὶ ψυχροὶ καὶ μάλισθ’
ὅσους οὐδ’ εἰς ἀπόθεσιν ἀγαγεῖν ἔστιν· ἥκιστα δ’
λυποῖτό τις ὑπὸ τῶν λαπαττόντων τὴν κοιλίαν, ὧσπερ
<lb n="10"/> τά μόρα λαπάττει καὶ τούτων ἐφεξῆς τὰ κοκκύμηλα καὶ
τὰ κεράσια καὶ τὰ σῦκα· τὰ δὲ βραδυπόρα χείρω πάντων
καὶ μᾶλλον εἰ καὶ σκληρὰ τοῖς σώμασιν ὑπάρχει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="77">
<p>ἀλλὰ τούτων μὲν μὴ γεύεσθαι μηδενὸς πλὴν τῶν εἰς ἀπόθεσιν ἐπιτηδείων, οἷάπερ ἐστὶν ἀπίων τε καὶ μήλων
<lb n="15"/> καὶ σταφυλῶν οὐκ ὀλίγα γένη, τὰ δὲ μαλακώτερα
μᾶλλον ἐσθίειν τῶν σκληροτέρων, οὐ μὴν εἰς κόρον
γ’ οὐδενὸς τούτων, οὔτε τῶν μήλων τῶν Περσικῶν
οὔτε τῶν Ἀρμενίων ἃ δὴ πρεκόκια καλοῦσι
ἔτι δὲ μᾶλλον καὶ τῶν ὀνομαζομένων Σηρικῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="78">
<p>καὶ <lb n="20"/> μὴν καὶ τά μύρτα καὶ τὰ διόσπυρα καὶ τἆλλ’ ὅσα
τούτοις ἔοικεν οὐκ ἐπιτήδεια· καὶ τοῖς οὔοις δὲ καὶ
τοῖς μεσπίλοις εἰς ἄλλα μὲν ὀρθῶς ἄν τις χρῷτο, πρὸς
δὲ τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν οὐκ ἐπιτήδεια, καὶ μάλιστα
τὰ μέσπιλα· τὸ καθόλου δ’ εἰπεῖν ὅσα σφοδρῶς αὐστηρὰ
<lb n="25"/> καὶ στρυφνά, μοχθηρὰ τῇ διαίτῃ ταύτῃ, συμφέρει δὲ
<note type="footnote">8—17 Ο 198, 2—5. ο 158, 7—9 24—26,12 O 198, 5—9.
o 158, 10—13</note>
<note type="footnote">2 κρομύου G 9 λυποῖτο Ο ο: λυπῶτό G 10 μῶρα G
κοκύμηλα G 11 πάντων ex μᾶλλον G 1 18 precokia pv:
precobia d: βεβρώκια G: cf. VI 786, 17 811, 12 466, 6 585, 9
593, 8 594, 6 20 διασποιρα G sic 21 οὔοις ex ὄφοις ut
vid. G1</note>

<pb n="26"/>
μόνοις τοῖς κατὰ κοιλίαν ῥεύμασιν ἢ ἐκλύτῳ στομάχῳ
 καὶ γαστρί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="79">
<p>τῶν δ’ εἰς τὸν χειμῶνα φυλαχθῆναι δυναμένων
ἐπιτηδειότατα πάντων ἐστὶν ἰσχάδες τε καὶ
κάρυα &#x003C; * * * * * * * * * * *&#x003E; καὶ τὰ πιστάκια· πρὸς γοῦν
ταύτην οὐ φαῦλαι καὶ τῶν ἀμυγδαλῶν αἶ ὑπόπικροι. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="80">
<p>τὰ δὲ Ποντικά καλούμενα κάρυα σκληρότερά τε τούτων
ἐστὶ καὶ οὐδὲν ἔχει τῶν ἐν τοῖς σπλάγχνοις περιττωμάτων
ῥυπτικόν· αἶ δὲ καστανέαι καὶ αἰ βάλανοι
χείρισται μὲν αἶ ὠμαί, μοχθηραὶ δὲ κἂν ἑψηθῶσιν ἢ
 ὀπτηθῶσιν ἢ φρυγῶσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="81">
<p>ἐλαῖαι δὲ μέσον πῶς εἰσιν <lb n="10"/>
ἔδεσμα πρός γε τὰ παρόντα, ὥστ’ οὔτ’ ἐπαινεῖν ἔχομεν
οὔτε ψέγειν οὐδὲν ἀξιόλογον, ὡσπερ οὐδὲ τἀς κρεμασθείσας
σταφυλάς· αἶ δ’ ἐν τοῖς στεμφύλοις ἢ βοτρύοις
ἡ ὅπως ἂν ὀνομαζειν ἐθέλῃς ἀποτιθέμεναι ταῖς
μὲν τῆς γαστρὸς ἀρρωστίαις οὐκ ἀνεπιτήδειοι, χείρους <lb n="15"/>
δ’ εἰς τὰ παρόντα, καὶ τούτων ἔτι μᾶλλον αἶ εἰς οἶνον
 ἐμβαλλόμεναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="82">
<p>αἶ δ’ ἀσταφίδες, ὅσαι μήπω
σπληνὶ καὶ ἥπατι μεγάλοις οὐκ ἀγαθαί, βελτίους δ’· εῖς
τά κατά θώρακα καὶ πνεύμονα πάθη· καὶ μὲν δὴ καὶ
τῶν ῥοιῶν αἶ στρυφναὶ μοχθηραὶ μὲν εἰς ταῦτα, βελτίους <lb n="20"/>
 δ’ εἰς τὰς τῆς γαστρὸς ἀρρωστίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="83">
<p>τοὺς δ’ ἄλλους
τῶν δένδρων καρπούς ἀπὸ τούτων ὁρμώμενος κρῖνε·
<note type="footnote">4 et nuces, aliter (aliqualiter ν) quidem et rum (nil v) minus ad
preiacentem (nobis add. v) dietam. adhuc autem pistacia (-cea 4)
ad hanc quidem non sunt prava (Sunt autem et fistice adhuc non
prave v) L. restituenda igitur haec fere: καὶ κάρυα &#x003C;ἄλλως
καὶ οὐχ (vel οὐδὲν) ἦττον πρὸς τὴν προκειμένην (ἡμῖν ?) δίαιταν
προσέτι δὲ&#x003E; καὶ τὰ πιστάκια πρὸς γοῦν ταύτην οὐ φαῦλα</note>
<note type="footnote">8 castanee L, cf. VI 777, 16 ss.: κάστανοι G 9 χείριστοι G
<lb n="11"/> ὥστε ἔχομεν G : ὥστε — ἔχοιμι ἂν Ο ο fort, recte: ut —
habeam p d: unde — habeo v 13 βοτρύοις sic certo compendio G:
botris L : fort. βρυτίοις coll. VI 579, 12 et Athen. 11 56 d, ubi
vid. Kaibelii adnota 14 ἐθέλοις G ἐπιτιθέμεναι G : reponuntur L</note>

<pb n="27"/>
οἶ μὲν γὰρ <milestone unit="altpage" n="f. 138r G"/>  σκληροὶ καὶ στρυφνοὶ πάντες εἰσὶ
μοχθηροί, τῶν δ’ ἄλλων γεύεσθαι τὰ μέτρια, ὥστε κἂν
εἰ διαφερούσας τι ποιότητας ἔχῃ κατὰ τά μόρια, τὰ
μὶν ὄξεα τε καὶ δριμέα τῶν μερῶν αὐτοῦ προσφέρεσθαι
<lb n="5"/> χρή, τὰ δ’ ἄλλα φυλάττεσθαι· πολλὰ δ’ ἂν εὕροις
τοιαῦτα, καθάπερ καὶ τὸ Μηδικὸν μῆλον, ὃ κίτρον
ὀνομάζομεν· ἔστι γάρ αὐτοῦ δριμύς μὲν ὁ φλοιός, ὀξύ
δὲ τὸ ἔνδον, παχύχυμος δὲ καὶ φλεγματώδης ἡ σάρξ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="84">
<p>Τῶν δ’ ἐν ὄξει καὶ ἅλμῃ δυναμένων ἀποτίθεσθαι <milestone unit="chapter" n="XI"/> τοσοῦτον ὑπηλλάχθαι χρὴ νομίζειν τὴν ἀρχαίαν
δύναμιν ὅσον ἐκ τῆς σκευασίας ἠλλοιώθησαν· ὅτι δ’
ὄξος καὶ ἅλμη τῶν τεμνόντων καὶ λεπτυνόντων, οὐδεὶς
ἀγνοεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="85">
<p>ταῦτ’ ἄρα καὶ τῶν ἰχθύων οἶ ταριχευθέντες ἱκανώτατα λεπτύνουσι καὶ τέμνουσι τούς παχεῖς χυμοὺς
<lb n="15"/> καὶ γλίσχρους· ἐκλέγεσθαι δὲ καὶ τούτων ὅσοι φύσει
μαλακόσαρκοι, τοὺς δὲ κητώδεις φυλάττεσθαι καὶ πολὺ
δὴ τούτων ἔτι μαλλὸν αὐτά δὴ τὰ κήτη· γεύεσθαι δ’
εἰ βούλοιτό τις καὶ τούτων ἀπορίᾳ τῶν βελτιόνων ἢ
καὶ ἄλλως ὀρεχθείς, ἤτοι δι’ ὑποτρίμματος δριμέος
ὢ οἷον καὶ τὸ τοθ’ νάπυός ἐστι&#x003E;ν ἢ καὶ&#x003E; δι’ ἐλαίου καὶ
ὄξους μόνον ἁρμόττει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="86">
<p>καθόλου δὲ περὶ πάντων ἐδεσμάτων τοῦτ’ ἐπίστασθαι χρὴ κοινόν, ὧς εἶτ’ ἀποτεθείη
διά τινος τῶν εἰρημένων εἴτε σκευασθείη, μέγιστον
αὐτοῖς τοῦθ’ ὑπάρχει πρὸς τὸ λεπτύνειν· ὥστε
<lb n="25"/> καὶ αὐτὸν ἕκαστον ὅτῳ πρόκειται τοιαύτης διαίτης
σκοπὸς ἐπιτεχνᾶσθαι &#x003C;δεῖ&#x003E; δι’ ὄξους καὶ
<note type="footnote">13—16 O 197, 10—198, 1. o 158, 3—6</note>
<note type="footnote">3 fort. ἔχοι, cf. index s. v. κἂν εἰ 10 ὑπηλάχθαι G
16 κητώδεις O o: cetodeos L : σκληρώδεις G 20 &#x003C;ἢ καὶ&#x003E; addidi:
vel v: et pd: om. G 26 ἐπιτεχνάσθω G : mgeniare (-ri v,
vigilare d) oportet L</note>

<pb n="28"/>
ἐσκευασμένα προσφέρεσθαι τῶν ἐδεσμάτων τὰ πλεῖστα
καὶ προταριχεύειν αὐτῶν ὅσα δυνατόν· ταριχευθέντων
δή τοι καὶ τῶν χοιρείων &#x003C;κρεῶν&#x003E; γεύοιτ’ ἄν τις
ἄλλως δὲ φυλάττεσθαι χρὴ καὶ ταῦτα παχὺν καὶ
γλίσχρον γεννῶντα χυμόν.</p> <lb n="5"/>
<milestone unit="chapter" n="XII"/> 
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="87">
 <p>Ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων αὐταρκῶς δέῃρηται,
λείποιτ’ ἄν ἔτι καὶ περὶ μέλιτος καὶ οἴνου καὶ γάλακτος
διελθεῖν, καὶ πρῶτόν γε περὶ μέλιτος, ἐπειδὴ μόνον
ὧς ἔπος εἰπεῖν τῶν γλυκέων [καὶ] οὐκ ἐδεσμάτων
μόνον ἀλλά καὶ πομάτων ἀκριβῶς λεπτοῦ τὴν σύστασιν <lb n="10"/>
 χυμοῦ γεννητικὸν ὑπάρχει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="88">
<p>τῶν γὰρ οἴνων οἳ ἂν
ὧσι γλυκεῖς ἱκανῶς ἅπαντες παχέος αἵματός εἰσι γεννητικοί·
καὶ γὰρ μέλανές εἰσιν οὗτοι καὶ παχεῖς τὴν
σύστασιν· ἔτι δὲ μᾶλλον τῶν οἴνων τὸ σίραιον ὀνομαζόμενον·
ἔστι δὲ τοῦτο γλεῦκος ἐπὶ πλεῖστον ἑψημένον. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="89">
<p>οἶδα δέ τινας οὕτως ὀνομάζοντας καὶ τὸ τῶν
ἰσχάδων ἀφέψημα· ἔστι δὲ καὶ τοῦτο παραπλήσιον
μοχθηρῷ μέλιτι καὶ αὐτό τινα δύναμιν ἔχει τμητικήν,
ἀλλ’ ἀπολείπεται μέλιτος οὐκ ὀλίγον, καὶ πολύ δὴ
μᾶλλον αἶ ἰσχάδες αὐταί, τὰ δὲ σῦκα πολὺ καὶ τούτων <lb n="20"/>
ἔτι μᾶλλον, ὥστ’ ἐκπεπτωκέναι τῆς λεπτυνούσης ἰδέας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="90">
<p>ὅσα μὲν οὖν πέπονα σῦκα, τῆς μέσης ὕλης τῶν ἐδεσμάτων
ἐστίν, ἢν οὔτε λεπτύνειν οὔτε παχύνειν ἱκανῶς
<note type="footnote">2. 3 ὁ 198, 1 s. ὁ 158, 6 s. 8—10 ὁ 198, 9—11. o 158,
13—15 9—16 200, 11—201, 2. 159, 11—13</note>
<note type="footnote">3 κρεῶν Οο: camibus L: om. G 8 μόνον] non v 9 [καὶ]
om. Οο : καὶ οὐκ et μόνον (10) et πομάτων om. L, praeterea ἄλλα
καὶ om. pd 11. 12 οἳ ἂν ὧσι γλυκεῖς scripsi: que dulcia L :
οἱ γλυκεῖς Οο: κἂν εἰσὶ γλυκεῖς G 17 καὶ e corr. G 1 18 καὶ
αὐτὸ τινὰ G : et quandam et ipsa L: fort, καἰ τινα καὶ αὐτὸ
22 certitudinaliter mature (= ἀκριβῶς πέπονα?) L 23 εἰσὶν G
neque — neque L: οὐδὲ — οὐδὲ G</note>

<pb n="29"/>
τοὺς χυμοὺς εἰπεῖν ἐγχωρεῖ· τὰ δ’ ἄλλα πάντα τῆς
μέσης ἐστὶ κατωτέρω· παχύχυμά τε γάρ ἐστι καὶ ψυχρὰ
καὶ δύσπεπτα καὶ φυσώδη τὰ μηδέπω καλῶς πέπειρα,
καθάπερ ὁ γλεύκινος οἶνος· ἔν δ’ αὐτοῖς ἀγαθὸν
<lb n="5"/> ὑπάρχει τὸ ταχέως διεξιέναι καὶ ταύτῃ σμικρά βλάπτειν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="91">
<p>καὶ μὲν δὴ καὶ σταφυλαὶ γλυκεῖαι τῆς αὐτῆς εἰσι φύσεως, καὶ μᾶλλον ἔτι τούτων αὐτῶν φοινίκων βάλανοι·
αἶ μὲν γάρ κατὰ τὴν Ἀλεξάνδρειαν καὶ Κύπρον καὶ
Φοινίκην καὶ Λυκίαν καὶ Κιλικίαν οὐδὲ τὴν ἀπόθεσιν
<lb n="10"/> ὑπομένουσιν, ἀλλ’ ὡς ὀπῶραι μᾶλλον ἐσθίονται διὰ
περιττὴν ὑγρότητα σηπόμεναι ῥᾳδίως· τῶν δ’ ἄλλων
τῶν εἰς ἀπόθεσιν ἐσκευασμένων ἐλάττων μὲν ἡ βλάβη,
παχὺς δ’ οὐδὲν ἧττον καὶ τούτων ὁ χυμός, ὥστε 
<milestone unit="altpage" n="f. 139v G"/> φυλάττεσθαι χρὴ τὴν ἐδωδὴν αὐτῶν ἐν τοῖς
<lb n="15"/> εἰρημένοις πάθεσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="92">
<p>Ἥκιστα δ’ ἂν ὑπίδοιτό τις οἴνους παχεῖς ὅσοι καθαροὶ καὶ διαυγεῖς εἰσι καὶ τὴν χροιὰν ὦχροί καὶ
ξανθοί· λευκὸν δ’ οὐδ’ ἂν εὕροις οἶνον ἅμα καὶ γλυκύν,
ὥσπερ οὐδὲ τῶν ξανθῶν αὐτῶν σφόδρα γλυκύν.
<lb n="20"/> εἰσὶ δὲ σύμπαντες οἶ τοιοῦτοι οἶνοι μέσου τὴν σύστασιν
χυμοῦ γεννητικοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="93">
<p>οἶ μὲν γὰρ παχεῖς θ’ ἅμα καὶ μέλανες καὶ γλυκεῖς παχέος αἵματος πληροῦσι τὰς
<note type="footnote">21—30,11 O 198, 11—13; 202,3—6. 158,15 s.; 159, 25—160, 2</note>
<note type="footnote">1. 2 τῆς μέσης ἐστὶ κατωτέρω] inferiores a media stmt (a. m.
s. i, v) L: τῆς παχυνούσης ἐστι κατωτέρω G 2 γὰρ εἰσὶ G
10 ὧς ὀπῶραι μᾶλλον G: ut opora solummodo (= μόνον, recte
fortasse) pd : ut sunt v 11 σηπόμενα G : propter (per d) superfluam
enim humiditatem faciliter putrefiunt pd, unde comcias
διά &#x003C;γάρ&#x003E; ’π’. ὑ. σήπονται ῥᾳδίως: sed putrefientes omisso
exhibet v 16 Parum autem gustabit quis de vinis dulcibus
pd: minime autem inveniet quis fortassis vina esse dulcia v:
unde γλυκεῖς recipiendum esse videtur pro παχεῖς, sed ὑπίδοιτο
verum esse existimo. cf. 24, 13 et 25, 1</note>

<pb n="30"/>
φλέβας, οἶ δὲ λευκοὶ καὶ λεπτοὶ τέμνουσί τε τοὺς
&#x003C;παχεῖς&#x003E; χυμοὺς καὶ καθαίρουσι δι’ οὔρων τὸ
μέσοι δ’ αὐτῶν ὄντες τὴν ἰδέαν οἶ ξανθοί θ’ ἄμα καὶ
γλυκεῖς καὶ διαυγεῖς μέσοι πώς εἰσι καὶ τὴν δύναμιν,
οὔτε παχύνοντες τοὺς χυμοὺς τοῖς μέλασιν ὁμοίως οὔτ’
 εἰς οὔρησιν ὁρμῶντες ὧς οἶ λευκοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="94">
<p>εἰσὶ δὲ †οὐ πολλοὶ
καθ’ ἕκαστον ἔθνος, ἀλλ’ ἐπῖφανεῖς ἐξ αὐτῶν δ’ τ’
Ἀρούσιος καὶ ὁ Λέσβιος καὶ ὁ Θαλερῖνος καὶ ὁ Τμωλίτης
καὶ ὁ Θηραῖος, οἷς τεκμαιρόμενος καὶ τοὺς ὁμοίους
ἐκλέγεσθαι· χρηστὸν γὰρ οἱ τοιοῦτοι πάντες αἷμα καὶ <lb n="10"/>
 σύμμετρον τῷ πάχει γεννῶσι χυμόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="95">
<p>ὄντες δ’ αὐτῶν
οἶ πλεῖστοι εὐώδεις καὶ θερμότεροι τῶν ἄλλων οἴνων
εὐλόγως ἅπτονται τῆς κεφαλῆς, καὶ ταύτῃ φυλακτέον
τοῖς τε κεφαλαίᾳ κάμνουσι καὶ ἡμικρανίᾳ καὶ τοῖς ἄλλως
κεφαλαλγοῦσιν ἐπιλήπτοις τε καὶ μανιώδεσι καὶ συλλήβδην <lb n="15"/>
 εἰπεῖν οἷς πέπονθεν ἡ κεφαλή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="96">
<p>τὰ δὲ κατὰ
θώρακα καὶ πνεύμονα χωρὶς πυρετοῦ πάθη πάντα τὰ
χρόνια μεγάλως ὑπὸ τῶνδε τῶν οἴνων ὀνίναται
μάλισθ’ ὅσα διὰ πτυσμάτων ἐκκαθαίρεται [δέονται]·
δεῖται γάρ οὐ τέμνεσθαι μόνον καὶ θερμαίνεσθαι τὰ <lb n="20"/>
μέλλοντα καλῶς ἀποπτυσθῆναι, ἀλλὰ καὶ μετρί·ως·
ὑγραίνεσθαι· ὧς τά γε περαιτέρω τοῦ καιροῦ ξηρά καὶ
γλίσχρα πτύσματα καὶ βῆχας ἐγείρει σφοδρὰς τῷ βιαίῳ
τῆς διεξόδου καὶ κίνδυνον ἐπάγει ῥήξεως ἀγγείου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="97">
<p>ταῦτ’ ἄρα καὶ οἶ παχεῖς τῶν οἴνων καὶ γλυκεῖς τῷ <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 τοὺς παχεῖς χυμοὺς O o: grossitiem L: τούς χυμούς G
6 εἰσὶ δὲ oὐ πολλοὶ G: sunt autem talia multa (-tumd) pd: sunt
autem plurima guidem v: itaque aut οὑν aut &#x003C;τοι&#x003E;οῦ&#x003C;τοι&#x003E;
scribendum esse videtur 9 θυραῖος G καὶ ὁ Θ. om. L 14
ἄλλως G ex ἄλλοις, quod yertit L cephalea vel emicrcmea L :
κεφαλὰς . . καὶ ἡμίκρανα G 18 ὀνίνανται G 19 ἐκκαθαίρεσθαι
δέονται G : purgantur (exp- v) L 25 καὶ οἱ
post οἴνων iteravit G</note>

<pb n="31"/>
μόνιμον ἔχειν τὴν ὑγρότητα διὰ τὸ πάχος, ὅταν ἄμα
λεπτύνουσι φαρμάκοις προσφέρωνται, χρηστοὶ τοῖς κατὰ
θώρακα καὶ πνεύμονα πάθεσιν ὑπάρχουσιν· ἀλλ’ οὔτ’
αὐστηρᾶς οὔτε στρυφνῆς οὔθ’ ὅλως στυφούσης αὐτοῖς
<lb n="5"/> χρὴ μετεῖναι δυνάμεως, ἀλλ’ ἐπὶ τὸ μελιτῶδες
ἐν ὀσμὴ καὶ γεύσει καὶ τῇ συμπάσῃ δυνάμει προσεληλυθέναι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="98">
<p>τοιοῦτός ἐστιν ὁ ἀπὸ τῆς Παμφυλίας οἶνος ὁ καὶ Σκυβελίτης ὀνομαζόμενος· ἀρκεῖ γὰρ οἷον κανόνα
καὶ σκοπὸν τοῦτον ἔχειν εἰς τοὺς ὁμοίους ἅπαντας·
<lb n="10"/> ἄριστος μὲν γάρ οὗτος τῶν ὁμογενῶν, μὴ παρόντος
ἁ αὐτοῦ καὶ Θηραίῳ χρήσαιτ’ ἄν τις καὶ προτρόπῳ
καὶ σιραίῳ καὶ καρυίνῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="99">
<p>μέλανος δ’ οἴνου γλυκέος ἅμα καὶ αὐστηροῦ παράδειγμα τὸν ἐκ τῆς Κιλικίας
οἶνον ἔχοις ἄνι’ ὂν †ὀνοβάστην ὀνομάζουσιν· ἄχρηστος
<lb n="15"/> δ’ οὗτος ἅπασίν ἐστι τοῖς κατὰ θώρακα καὶ πνεύμονα
πάθεσιν ὑπὲρ ὦν ὁ λόγος ἐνέστηκε καὶ ἔτι μᾶλλον
ὅσοι στρυφνοὶ μὲν ἐπιφανῶς εἰσι, γλυκύτητος δ’ ἢ
οὐδόλως ἢ παντάπασιν ἀμυδρῶς μετέχουσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="100">
<p>ἄδοξοι δ’ οἶ τοιοῦτοι πάντες εἰσὶ καὶ διά τοῦτο λανθάνουσι τοὺς
<lb n="20"/> πολλοὺς καίτοι πολλαχόθι γεννώμενοι τῷ μήτε τοῖς
<note type="footnote">7 παμφιλίας G 8 quod et skibellitum (kibellicum d) nominatur
pd: et skinelitum nominatum v: καὶ ὁ σκυβελίτης ὀνομαζόμενος
G: cf. VI 582, 16. Aretaeus p. 322, 5 s. k. (Σκυβελλίτῃ
τῷ Παμφυλίῳ). Hesychiua s. v. Κέσκος (Σκυβελίτης
ἀπὸ Σκυβέλων τόπου Παμφυλίας) 9 ἔχειν εἰς τοὺς δμοίους
ἅπαντας G: proponendo (supp- v) adinvenire et iudicare ab eo
aimilia (omnia sim. v) L (= προθέμενον προσευρίσκειν καὶ κρίνειν
ἐκ τούτου τ. ὁ. ἅ. ?) 11 θυραίω G : thireo L καὶ προτρόπω
G : G: protropo v: eo (eodem d) modo pd 12 σιραίῳ G :
thi- vel thyrino L id est Θηρίνῳ, quod haud scio an recipiendum
sit coll. VI 801, 6 et XV 632, 6 ὀνοβάστην G: anate
(-te v) L: legeudum esse existimo Ἀβάτην coll. VI 800, 14. O
345, 1. Athen. I 33 b. idem nomen in Ἀναβάτης corruptum XV
645, 11, in Ἀλβάτης Χ 833, 15, in Συβάτης VI 337, 14</note>

<pb n="32"/>
ἐμπόροις λυσιτελεῖν [ἐξ] αὐτοὺς ὠνεῖσθαι μήθ’ ὑπὸ
τῶν κεκτημένων σπουδάζεσθαι [πιπράσκεσθαι]·
φνὸν γὰρ ἅμα καὶ παχὺν οἶνον μέλανα τίς ἂν ἢ εἰς
συμπόσιον παρασκευάσειεν ἢ εἰς γάμους ἢ εἰς θεῶν
 θυσίαν ἢ εἰς ἄλλην τιν’ εὐφροσύνην;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="101">
<p>καὶ γὰρ πλήσμιοι <lb n="5"/>
καὶ βραδυπόροι καὶ τὰς δία <milestone unit="altpage" n="f. 139r G"/> χωρήσεις 
ἐπέχουσιν ἀμφοτέρας, τάς τε κατὰ γαστέρα καὶ οὐχ
ἧττον αὐτῶν τὰς ἐπὶ κύστιν [καὶ μεσάραιον], κἀπὶ
πλεῖστον ἐν τοῖς ὑποχονδρίοις μένουσι καὶ ῥᾳδίως
ἀποξύνονται καὶ εἰς ἔμετον χωροῦσι, μόνοις δ’ εἰσὶν <lb n="10"/>
ἐπιτήδειοι τοῖς κατὰ γαστέρα ῥεύμασιν οὐδὲ τούτοις
 εἰς κόρον πινόμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="102">
<p>τοιοῦτος οἶνος &#x003C;οὐκ ὀλίρος&#x003E; ἐν
Αἰγαῖς ταῖς Αἰολίσι γεννᾶται ἐν τῷ πεδίῳ καί τις
ὅμοιος ἕτερος αὐτῷ κατὰ τὴν ἀστυγείτονα πόλιν Περγάμου
Περπερίναν, καὶ πίνουσιν οἶ μὲν ἐπιχώριοι πάντες <lb n="15"/>
αὐτοὺς ὑπὸ συνηθείας ἀλύπως· καὶ γὰρ καὶ καταπαύουσιν
ἐν τῷ προσήκοντι μέτρῳ τὴν πόσιν· οὐκ ἀλύπως
δ’ οἵ τ’ ἀήθεις ἄπαντες καὶ ὅσοι περαιτέρω τοῦ μέτρου
 προσφέρονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="103">
<p>τρέφουσι δ’ οὗτοι φανερῶς τὰ σώματα
τῶν πινόντων, καὶ οἶδά τινας τῶν ἐπιχωρίων <lb n="20"/>
<note type="footnote">5—12 O 345, 5—11</note>
<note type="footnote">1 ἐξ αὐτοῦ ὠνεῖσθαι G: ipsa emere v: emere ca pd
2 σπουδάζεσθαι supra vers. m. pr., πιπράσκεσθαι in versu G:
habeantur studio (cure v) L 4 convivia L 5 sacrificia L</note>
<note type="footnote">5 6 πλήσμιός ἐστι (praeced. ὁ οἶνος) Ο: repletionalia sunt L:
at hiat πλήσμιοί &#x003C;εἰσι&#x003E; 6 δία | διαχωρήσεις G 8 αὐτῶν
αὐταῖς G : om. LO καὶ μεσάραιον delevi: om. LO 9 μένουσι
G : ἐμμένει Ο: immorantur pd: permanent v: fort, ἐμμένουσι</note>
<note type="footnote">12 πινόμεν G: bibta pd: cum . . bibuntur v &#x003C;οὐκ ὀλίγος&#x003E; om.
G : non paucum L 12. 18 in egis L: ἐν γαῖς G : cf. XV 645, 10</note>
<note type="footnote">15 Περπερίναν cf. XV 645, 10 VI 800, 11. 16 804, 18 337
15 (unde corr. X 833, 16) 20 πινόντων G: bibentium v: famescentium
(= πεινώντων) pd</note>

<pb n="33"/>
νεανίσκων τῶν ἀμφὶ παλαίστραν ἐχόντων εἰς εὐεξίαν
αὐτοῖς προσχρωμένους οὐδὲν ἧττον χοιρείων κρεῶν
ἐδωδῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="104">
<p>Ἀλλὰ γὰρ οὗτοι ἐναντιώτατοι τῇδε τῇ διαίτῃ, καὶ <lb n="5"/> οὐ χρὴ μέμφεσθαι τὸν λόγον ὧς ἄλλα μὲν ἐπαγγειλάμενον,
ἄλλα δὲ διδάσκειν ἐπιχειροῦντα· χρὴ γὰρ οὐ
τὰ λεπτύνοντα μεταδιώκειν μόνον ἀλλὰ καὶ φεύγειν τὰ
παχύνοντα τὸν λεπτυνούσῃ διαίτη καλῶς χρήσασθαι
προαιρούμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="105">
<p>οὕτω τοι καὶ αὐτὴν ὅλην τὴν ἰατρικὴν <lb n="10"/> οὐχ ὑγιεινῶν μόνον ἀλλά καὶ νοσωδῶν ἐπιστήμην
εἷναί φαμεν, καὶ οὐχ ἧττόν γε νοσ.ωδῶν ἢ ὑγιεινῶν·
καὶ γὰρ οὐδ’ &#x003C;ἂν&#x003E; βλάπτοιτό τις ἧττον ἐκ τοῦ
τοῖς νοσώδεσιν ἢ ἀπέχεσθαι τῶν ὑγιεινῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="106">
<p>ἁπάντων οὖν ἐπιστήμην ἔχειν προσήκει τὸν καλῶς <lb n="15"/> θατέρῳ γένει προσχρησόμενον, ἀλλὰ τῶν μὲν πρώτων
τε καὶ δι’ †αὐτὴν &#x003C;* * * * *&#x003E; αἱρετὴν· ἔστι δὲ καὶ
τρίτον τι γυιὸς &#x003C;μέσον&#x003E; ἀμφοῖν, ὃ μήτ’ ὠφελεῖ
βλάπτει, καὶ χρὴ τοῦτο γινὠσκειν οὐτ’ εῖς αἵρεσιν
ὑγιεινὸν οὔτ’ εἰς βλάβην νοσῶδες· ἀλλ’ εἰ μὲν παρείη
<lb n="20"/> ποτέ, [καὶ] &#x003C;μὴ&#x003E; μάτην αὐτοί φύγωμεν ὧς βλάπτον,
εἰ δ’ ἀπείη, μὴ μάτην αὐτὸ ζητῶμεν ὧς ὠφελοῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="107">
<p>ἐν τούτω τῷ γένει καὶ πρὸς τούς κάμνοντάς εἰσι χάριτες
τοῖς ἰατροῖς· τὸ μὲν γάρ βλαβερὸν αἰτοῦσιν αὐτοῖς οὐκ
ἂν τις συγχωρήσειεν, ὥσπερ οὐδ’ εἰ φύγοιεν τὸ συμφέρον,
<lb n="25"/> τὰ δ’ οὐδέτερα καὶ φεύγουσι καὶ διώκουσι τοῖς
<note type="footnote">2 χοιρέων G 3 ἐδωδῆς] hic desinunt versiones latinae
11 f G 12 οὐδ’ ἂν scripsi: οὐδὲ G 16 αὐτὴν potius quam
αὐτὰ G: sensus hie fere τῶν μὲν πρώτων τε καὶ δι’ αὐτά, &#x003C;τῶν
δ’ ὧς βλαπτόντων τὰ&#x003E; αἱρετά 17 &#x003C;μέσον&#x003E; addidi coll.
19 an ὑγιεινὸν &#x003C;ὂν&#x003E;? cf. § 53 20 &#x003C;μὴ&#x003E; scripsi:
φύγομεν G: fort. φεύγωμεν 24 φύγειεν G
</note>

<pb n="34"/>
κάμνουσι συγχωρητέον σκοπὸν ἐν αὐτοῖς οὐ τὴν ὠφέλειαν
ἢ τὴν βλάβην ὥσπερ ἐν τοῖς ὑγιεινοῖς τε καὶ
νοσώδεσιν, ἀλλὰ τὴν ἐπιθυμίαν τοῦ κάμνοντος ποιούμενον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="108">
<p>ἔστι δ’ οὐχ ἀπλῶς μία φύσις ἐδεσμάτων ἢ
πομάτων ἢ ὅλως διαιτημάτων ὑγιεινὴ καὶ νοσώδης καὶ <lb n="5"/>
οὐδετέρα, ἀλλ’ ἐν τῷ πρός τι πάντα τὰ τοιαῦτα λέγεται·
ὧν οὑν ἐμνημόνευσα κατ’ ἀρχὰς τοῦδε τοῦ
λόγου νοσημάτων, ὑγιεινὴ μὲν ἡ λεπτύνουσα δίαιτα,
νοσώδης δ’ ἡ παχύνουσα, μέση δ’ ἀμφοῖν ᾗ μηδέτερον
ὑπάρχει σαφῶς, ἀλλ’ ὧς ἂν διακείμενα παραλάβῃ <lb n="10"/>
τὰ ἐν τῷ σώματι, τοιαῦτα φυλάττει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="109">
 <p>Καὶ δὴ τούτων οὕτως ἐχόντων αὖθις ἐπὶ τὸ προκείμενον
ἰτέον. ἐν δὲ τῷ καθόλου γνωστέον, ὥσπερ
ἐπὶ θώρακός τε καὶ πνεύμονος οἶ γλυκεῖς τῶν οἴνων
ἄμα τινὶ τῶν λεπτυνόντων φαρμάκων ἐκκαθαίρουσι τοὺς <lb n="15"/>
παχεῖς καὶ γλίσχρους χυμοὺς καὶ φλεγματώδεις, οὕτως
ἐν οἷς ἧπαρ ἢ σπλὴν μέγας ὑπάρχει, μείζονα τὴν ἀπ’
αὐτῶν βλάβην τῆς ὡφελείας γίνεσθαι· ἀθρόα γὰρ ἐπὶ
τῶν σπλάγχνων τούτων ὁλκὴ τῶν εἰς τὴν κοιλίαν καταποθέντων
γίνεται, καὶ ταύτῃ σφηνοῦται ταχέως ἐν τοῖς <lb n="20"/>
πέρασι τῶν ἀγγείων καὶ μᾶλλον καθ’ ἧπαρ, ἔνθα
συνάπτουσιν αἶ ἀπὸ τῶν πυλῶν φλέβες ταῖς ἀπὸ τῆς
 κοίλης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="110">
<p>οὔτ’ οὖν φλεγμαίνουσιν οὔτε σκιρρουμένοις
οὔτ’ ἐμπεφραγμένοις τὰ στενὰ στόματα τῶν ἀγγείων
τοῖς σπλάγχνοις οὐδὲν τῶν γλυκέων ἐπιτήδειον, οὐδ’ <lb n="25"/>
οὖν οὐδ’ αὐτὸ τὸ μέλι καίτοι τμητικῆς ὑπάρχον δυνάμεως,
ἀλλὰ καὶ τούτου τὸ σφοδρὸν τῆς γλυκύτητος
<note type="footnote">1 post συγχωρητέον add. αὐτοῖς· G, del. G 1 3 ποιούμενος
G : cf. XV 543, 11s. VI 85, 2 8. 223, 4 s. 10 διακείμενα G1</note>

<pb n="35"/>
ὄξους ἐπιμιξίᾳ κολάζουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="111">
<p>καὶ οὕτως ἂν εἴη σοι καὶ  λόγῳ καὶ πείρᾳ <milestone unit="altpage" n="f 139v G"/> βασανίζοντι τῶν εἰς λεπτύνουσαν
δίαιταν ἐπιτηδειότατον τὸ ὀξύμελι· τό τε γοῦν
φαρμακῶδες ὅ τισιν ὑπάρχει τῶν λυσιτελούντων τούτῳ
<lb n="5"/> οὐ πρόσεστιν οὔτε κακόχυμόν ἐστιν οὔτε κακοστόμαχον
οὔτ’ ἄλλην ἀτοπίαν ἔχον οὐδεμίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="112">
<p>εἰ δὲ καὶ σκιλλητικὸν εἴη τὸ ὄξος, οὕτω μὲν ἂν οὐ διαιτημάτων μόνον
ἀλλὰ καὶ φαρμάκων ἁπάντων ὑπάρχοι τμητικώτερον,
καὶ προσήκει τοιούτῳ οἴνῳ χρῆσθαι καὶ ὄξει τοὺς
<lb n="10"/> ἄκρως τέμνειν καὶ λεπτύνειν βουλομένους ὅσον ἐν τῷ
σώματι παχὺ καὶ γλίσχρον καὶ φλεγματῶδες ὑποτρέφεται
περίττωμα, ὧς ἔγωγε μυρίους οἶδα τἆλλα μὴ πάνυ
καλῶς διαιτωμένους ὑγιεῖς εἰς τέλος γενομένους ἐπὶ
τῷ διὰ τῆς σκίλλης ὄξει τε καὶ οἴνῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="113">
<p>οὐ μὴν τούτου <lb n="15"/> γ’ ἕνεκα καὶ αὐτὸν χρὴ τῶν ἄλλων ἀπάντων ἀμελεῖν,
ἀλλὰ γυμνασίοις τε χρῆσθαι τοῖς προσήκουσι καὶ τὰς
τῶν εἰρημένων ἐδεσμάτων ποιότητάς τε καὶ ποσότητας
ἀκριβῶς παραφυλάττειν· ἄμεινον γὰρ οἶμαι διὰ πάντων
τῶν ὠφελούντων ἰόντα θᾶττον ἐπιτυχεῖν τοῦ
<lb n="20"/> τέλους ἢ τοῖς χρηστοῖς τά πονηρὰ μιγνύντα μέχρι
τέλους νοσηλεύεσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="114">
<p>Καὶ μὲν δὴ καὶ ὁ τοῦ γάλακτος ὄρρος ἐκ τῶν λεπτυνόντων ἐστὶ πρὸς τῷ ὑπάγειν τὴν γαστέρα· χρῆσθαι
τοίνυν αὐτῷ πολλάκις ἔκ τινων διαστημάτων
<note type="footnote">1—6 198, 14 s. 394, 2—4. 158, 16 s.6—14 O 394,
2—395, 1 22. 28 ὁ 198, 13 s, ὁ 158, 16 s.</note>
<note type="footnote">1 οὕτω G ἂν εἴη G: φανείη Ο 394, 4 3 γοῦν scripsi:
οὑν G 4. 5 fort, τούτῳ &#x003C;γ΄&#x003E; οὐ 8 ἀπάντων om. Ο
AC in Ο : ὑπάρχει G et BV in O τμητικώτατον fort, recte
9 οἴνῳ χρῆσθαι G : χρῆσθαι καὶ οἴνῳ Ο fort, recte 18 γενομένους
Ο: γινομένους G</note>

<pb n="36"/>
ἁρμόττει· τὸ μέντοι γάλα παχύνει πως ἤδη καὶ τούτου
γὰρ τῶν ἐσχάτως παχυνόντων ὥσπερ βολβοὶ καὶ
κοχλίαι καὶ τὸ ὄσπρια πανία καὶ ἐγκέφαλοι καὶ τῶν <lb n="5"/>
 σπλάγχνων ἧπάρ τε καὶ σπλ·ὴν καὶ νεφροὶ ταῦτ’ οὔ</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="115">
<p>δὴ φυλάττεσθαι παραινῶ καὶ πρὸ τούτων τοὺς μύκητας
καὶ τωι ᾠῶν τά ἑφθά· τά γὰρ ῥοφητὰ καλούμενα
μετρίως καχύνει, καθάπερ καὶ τὸ διὰ χόνδρου ῥόφημα
προσλαβὸν οὐκ ἀνήθου μόνον ἤ πράσου ἀλλὰ καὶ τινος <lb n="10"/>
τῶν ἀξιολόγως τεμνόντων οἷον ὑσσώπου καὶ γλήχωνος
καὶ θύμβρας καὶ πεπέρεως καὶ θύμου· ἀλλὰ πεπέρεως
 μὲν λεπτὸν ἐπιπάττειν ὠτῶ, τὰ δ’ ἄλλα συνεψεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="116">
<p>καὶ
μὶν δὴ καὶ εἴ κοτε δεήσειε γάλακτι χρῆσθαι, καὶ τοῦτο
διά τινος τῶν τοιούτων ἑψείσθω· μέλιτι δὲ μιγνύμενον <lb n="15"/>
γάλα τοῖς μὲν κατά θώρακα πάθεσιν ὀά ἀνεπιτήδειον,
εἰς δὲ τά καθ’ ἧπάρ τε κα·ὶ σπλῆνα βλαβερώτατον ὅσα
γε λεπτυνούσης χρῄζει διαίτης· ἀεὶ γὰρ τούτου χρὴ
μεμνῆσθαι τοῦ κατ’ ἀρχὰς εὐθὺς εἰρημένου καὶ μὴ
νομίζειν ἁπλῶς γεγράφθαι τὰ μόρια χωρὶς τοῦ πάσχειν κ’
 ὧς εἴρηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="117">
<p>παχυχυμότατον &#x003C;μὲν οὖν&#x003E; γάλα τὸ τυρωδέστατον,
οἷονπερ ἑαὶ τὸ βόειον καὶ τὸ τῆς ὑός,
λεπτότατον δὲ [καὶ] &#x003C;τὸ&#x003E; ὀρρωδέστατον, οἷονπερ ἐστὶ
τὸ ὄνειον, ἐν τῷ μέσῳ δ’ ἀμφοῖν τὸ τῆς αἰγός· ἀλλά
τὸ μὲν ἑφθὸν παχυχυμότατόν ἐστιν· ἀναλίσκει γάρ ἡ <lb n="25"/>
ἕψησις ἐξ αὐτοῦ τὸ λεπτότερόν τε καὶ ὀρρωδέστερον·
εἰ δὲ καὶ μέλιτος ἢ ἀλῶν ἢ ἀμφοτέρων προσλάβοι,

<note type="footnote">1ἀρμόσσει 3 προειρημένοις G 11 ὁσώπου καὶ γλίχ G 14 γάλατι G 21 παχυχυμώτατον G utrobique
&#x003C;μὲν οὖν&#x003E; addidi 28 &#x003C;τὸ&#x003E; scripsi: καὶ</note>

<pb n="37"/>
πολὺ δὴ μᾶλλον ἔτι λεπτότερον ἔσται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="118">
<p>ἐξ οὑν τῶν εἰρη- μένων εὔδηλον ὧς ὄνειον μὲν ὦμόν γάλα προσλαβὸν ἁλῶν ἢ μέλιτος ἥκιστα ἂν εἴη παχύχυμον, ὥστε <milestone unit="altpage" n="f. 140r G"/> 
οὐδὲ βλάψει τι τοὺς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι δεομένους·
<lb n="5"/> τὰ δ’ ἄλλα πάντα φυλάττεσθαι προσήκει.</p>
<note type="footnote">2 προσλαβὸν ex προσλαβὼν G1</note>
</div>
 </div>
 
<div type="commentary" subtype="index">
<pb n="38"/>
<head>INDEX</head>
<head>VOCABULORUM MEMORABILIUM</head>
<p>Ἀβάτης οἶνος 31, 14? v. ad-
not. (adde XI 648, 17 ὁ Ἀλβάτης
ὀνομαζόμενος)</p>
<p>ἀγγείου ῥῆξις 30, 24 πέρατα
τῶν ἁ. 34, 21 τὰ στενά στόματα
τῶν ἁ. 34, 24</p>
<p>ἄγνου ἀσπάραγος 10, 1. 10</p>
<p>ἀγροῖκοι 7, 18 13, 7</p>
<p>ἀγύμναστος 23, 8</p>
<p>Ἀθηναῖοι 7, 20</p>
<p>Αἰγαὶ αἱ Αἰολίδες 32, 13</p>
<p>αἷμα 22, 17</p>
<p>αἴξ 22, 7 αἰγὸς γάλα 36, 24</p>
<p>Αἰολίς: ἐν Αἰγαῖς ταῖς Αἰολίσι
32, 13</p>
<p>ἀκαλήφη 7, 8</p>
<p>ἀκραῖα 20, 5 (v. adnot.) 28,3</p>
<p>ἀκτῆς ἀσπάραγος 10, 1. 10. 13</p>
<p>ἀλεκτρυὼν 18, 2 23, 4. 7. 9</p>
<p>Ἀλεξάνδρεια 29, 8</p>
<p>ἄλευρον πυροῦ 13, 8 κριθῶν
15, 2. 9</p>
<p>ἅλμη 27, 9. 12</p>
<p>ἅλς: ἀλῶν 8, 18 13, 12 36,
27 37, 3 ἁλσίν 13, 7</p>
<p>ἄλφιτα κριθῶν 15, 3. 7</p>
<p>ἀλώπηξ 22, 22 23, 3</p>
<p>ἅμα c. dat. quinquies: 17, 14
19, 9 22, 2 31, 1 34, 16
cf. σύν et μετά</p>
<p>ἄμμεως σπέρμα 12, 1</p>
<p>ἀμπέλων ἕλικες 10, 2 ἀμπέλου
ἀσπάραγος 10, 12</p>
<p>ἀμυγδάλη: τῶν ἀμυγδαλῶν αἱ
ὑπόπικροι 26, 5 (-άλων G,
cf. VI 612, 3 ss.)</p>
<p>ἄνηθον 7, 11 9, 6 14, 4 36,
10 ἀνήθου σπέρμα 11, 25</p>
<p>ἅπας: v. praef.</p>
<p>ἄπιος 6, 11. 13 25, 14</p>
<p>ἀπόθεσις 6, 14 25, 8. 14
29, 9. 12</p>
<p>ἀποτίθεσθαι 26, 14 27, 9.
22 cf. 26, 2</p>
<p>ἀρθρίτιδες 3, 9</p>
<p>Ἀριούσιος οἶνος 30, 8</p>
<p>ἄρκτοι 22, 12</p>
<p>Ἀρμένια μῆλα 25, 18</p>
<p>ἄρνες: ἀρνῶν 22, 9</p>
<p>ἀρρωστήματα χρόνια 3, 3</p>
<p>ἀρρωστίαι γαστρός 26, 15.
21</p>
<p>ἄρτοι 11, 14 ἄρτοι κρίθινοι</p>
<p>15, 1. 5. 8 ἐκ τιφῶν καὶ</p>
<p>βρόμου 15, 23 οἱ ἐκ τῶν πυρῶν
ἄρτοι κριβανῖται 18, 17</p>
<p>ἄρωμα 8, 8</p>
<p>ἄση 4, 17</p>
<p>Ἀσία 16,23.26 22,24</p>
<p>ἀσπάραγοι 9, 24 ss.</p>
<p>ἀσταφίδες 26, 17</p>
<p>ἀτράφαξις 6, 4</p>

<pb n="39"/>
<p>Ἀττικοῖς γρ. 7, 18</p>
<p>ἀφέψημα ἰσχάδων 28, 17</p>
<p>βάλανοι 26, 8 φοινίκων
βάλανοι 29, 7</p>
<p>βάτων ἕλικες 10, 3 ὁ τῆς β.
(ἀσπάραγος) 10, 12</p>
<p>βήξ 30, 23</p>
<p>βλίτον: βλίτα 6, 4</p>
<p>βόειον γάλα 36, 22</p>
<p>βολβοί 24, 12 36, 4</p>
<p>βοτάναι 11, 8. 11</p>
<p>βότρυον 26, 13? v. adnot.</p>
<p>βούγλωττον: -ττα 22, 5</p>
<p>βούκερας 17, 12</p>
<p>βοῦς: βόες pisces 21, 16</p>
<p>βρόμος 15, 20 16, 13</p>
<p>βρύτια 26, 13? v. adnot.</p>
<p>βρυωνίας ἀσπάραγος 9, 25
10, 9</p>
<p>γάλα 13, 9 15, 2. 11 28, 7
36, 1. 14. 16. 21 γάλακτος
ὀρρός 35, 22</p>
<p>γάρος (XII 377, 6): γάρου 9, 2
γάρῳ 17, 14</p>
<p>γαστήρ 4, 16 18, 6 26, 2.
15. 21 32, 11 cf. ὑπάγειν
et ὑπαγωγή</p>
<p>γιγγίδια 7, 19</p>
<p>γινώσκειν c. acc. dupl. 33,</p>
<p>18, sed V. adnot.</p>
<p>γλεύκινος οἶνος 29, 4
γλεῦκος 28, 15</p>
<p>γλήχων 5, 15 14, 6 36, 11</p>
<p>γνωρίσματα 4, 24 8, 2 20,
20 21, 9</p>
<p>γογγυλίδες 24, 11</p>
<p>γυμνάζεσθαι 20, 6 23, 7</p>
<p>γυμνάσια 35, 16</p>
<p>Δαμασκηνὰ κοκκύμηλα 17, 23</p>
<p>δαῦκος: δαύκου σπέρμα 12, 2
δαύκου ῥίζαι 24, 9</p>
<p>δένδρου βλαστὸς ἢ ἄνθος 10,
3 δένδρων καρποί 25, 6 26, 22</p>
<p>Δημήτρια σπέρματα 12, 16</p>
<p>διαιτᾶσθαι ὑπὸ (? v. adn.)
στρουθῶν 20, 11 s.</p>
<p>διαχωρεῖσθαι 4, 17</p>
<p>διαχωρήσεις 32, 6</p>
<p>διόσπυρα 25, 20</p>
<p>δοθιήν: -ιῆσιν 4, 20</p>
<p>δόλιχοι 17, 1</p>
<p>δύσπνοια 3, 13</p>
<p>ἐγκέφαλοι 36, 5 ὁ τῆς φοίνικος
ἐγκέφαλος 10, 18</p>
<p>ἐγχέλυες 21, 11</p>
<p>εἰδέναι c. part. 3, 9 ss. 28,
16 35, 12 c. inf. 7, 6 ss.</p>
<p>ἐκκαθαίρειν 14, 14 17, 11
30, 19 34, 15 cf.
καθαίρειν</p>
<p>ἔκλυτος στόμαχος καὶ γαστήρ
26, 1</p>
<p>ἐλαῖαι 26, 10</p>
<p>ἔλαιον 8, 18. 20. 21 9, 3 27,
20</p>
<p>ἐλάτη: ἐλάτας (φοίνικος) 10,
20</p>
<p>ἔλαφοι 22, 13</p>
<p>ἕλειος ἀσπάραγος 9, 24 10,
6. 7</p>
<p>ἕλκη 4, 23</p>
<p>Ἑλλάς 22, 24</p>
<p>Ἕλληνες 12, 17 16, 2</p>
<p>ἔλυμος 18, 4</p>
<p>ἐμεῖν 4, 17</p>
<p>ἔμετος 32, 10</p>
<p>ἔμποροι 32, 1</p>
<p>ἐμφράττειν: ἐμπεφραγμένοις
τὰ στενὰ στόματα τῶν ἀγγείων
τοῖς σπλάγχνοις 34, 24</p>
<p>ἐναντίος 19, 23 c. gen. 4, 8
(v. adnot.) c. dat. 33, 4</p>
<p>ἐπίληπτοι 30, 15</p>
<p>ἐπιληψίαι 4, 4</p>
<p>ἐρέβινθοι 17, 6</p>
<p>ἔριφοι 22, 8</p>
<p>ἐσχάραι 4, 24</p>
<p>ἔτνος 13, 8 14, 3 18, 8</p>

<pb n="40"/>
<p>εὔζωμα 6, 1</p>
<p>ἔχειν ἀμφὶ παλαίστραν 33, 1</p>
<p>ἐχῖνος: οἱ θαλάττιοι τῶν ἐ.
17, 26</p>
<p>ἑφεῖν? cf. praef.</p>
<p>ζειά 16, 1. 4. 8. 10</p>
<p>ζύμη 13, 12</p>
<p>ζωμοί 14, 3 18, 1 22, 2</p>
<p>ἡμικρανία 30, 14</p>
<p>ἡπαρ 34, 21 36, 6 καθ᾿ ἧ.
πάθη 14, 15 36, 17 ἧ. σκιρρούμενον
4, 3 μέγα 26, 18
34, 17</p>
<p>ἠρυγγίου καυλοί 7, 2</p>
<p>θέρμοι 17, 5. 22</p>
<p>Θηραῖος οἶνος 30, 9 31, 11</p>
<p>Θήρινος οἶνος 31, 12? v.
adnot.</p>
<p>θριδακῖναι 7, 18 θριδακίνης
σπέρμα 11, 20</p>
<p>θύμβρα 5, 16 36, 12</p>
<p>θύμον 5, 16 36, 12</p>
<p>θῶραξ 14, 13 17, 12 34, 14
cf. πάθη</p>
<p>ἰατρική 33, 9</p>
<p>ἰατρός 5, 5 33, 23</p>
<p>Ἰβηρία 17, 26</p>
<p>ἱδρῶτες 4, 19</p>
<p>Infinitivus pro imperativo
11, 2 15, 15 19, 10 20, 3
25, 1. 13. 16 27, 2. 15. 16
cum nominativo participii
20, 21 ss. 30, 9 s. (cf. XI
37, 1 55, 8) cum acc. part.
21, 3 s.</p>
<p>ἰουλίς 20, 13</p>
<p>ἴπνοι 13, 13</p>
<p>ἵπποι 22, 10</p>
<p>ἰσχάδες 26, 3 28, 20 ἰσχάδων
ἀφέψημα 28, 17</p>
<p>Ἰταλία 22, 25</p>
<p>ἰχθύες κητώδεις 27, 16 μαλακόσαρκοι
27, 16 πετραἵοι
18, 22 20, 12 s. 21, 6 22,
1 πελάγιοι 21, 5
ταριχευθέντες 27, 13</p>
<p>καθαίρει· 10, 12. 13 12, 12
30, 2 cf. ἐκκαθαίρειν</p>
<p>καλαμίνθη 5, 15 14, 6</p>
<p>κἂν εἰ c. coniunctivo 27, 2s?
(coniunct. trad. XI 744, 8
indic. XI 731, 7 optat. III
442, 12 s. X 146, 2 s. XI 453,
11 467, 8 s. alias: cf. Helmreich
in Actis seminarii Erlang.
I 69 et Vahlen in
Actis acad. Vindob. L 299 ss.)</p>
<p>καννάβεως σπέρμα 12, 9</p>
<p>Καππαδοκία 16, 17</p>
<p>καππάρεως καρπός 5, 24</p>
<p>κάρδαμα 5, 11</p>
<p>καρηβαρής 11, 16</p>
<p>κάρου σπέρμα 9, 6 11, 25</p>
<p>καρποὶ δένδρων 25, 6 26,22</p>
<p>Καρύινος οἶνος 31, 12</p>
<p>κάρυον: κάρυα 26, 4
Ποντικά 26, 6</p>
<p>καρώ: καροῦς ῥίζαι 24,10 cf.
adnot.</p>
<p>καστανέαι 26, 8 cf. adnot.</p>
<p>κέγχρος 18, 4</p>
<p>κεράσια 25, 11</p>
<p>κεφαλαία 30, 14</p>
<p>κεφαλαλγεῖν 30, 15</p>
<p>κεφαλαλγής 12, 10</p>
<p>κηπεύεσθαι 9, 1 18, 8 24, 21</p>
<p>κήτη 27, 17</p>
<p>κητώδεις ἰχθύες 27, 16</p>
<p>Κιλικία 29, 9 31, 13</p>
<p>κίνδυνος c. acc. c. inf. 5, 7
c. gen. 30, 24</p>
<p>κίτρον 27, 6</p>
<p>κίχλη avis 19, 9 pisdis 20, 14</p>
<p>κλίβανος 13, 12 cf. κριβανῖται
ἄρτοι</p>
<p>κογχαρίων ζωμοί 18, 1</p>
<p>κοιλία 25, 9 26, 1</p>

<pb n="41"/>
<p>κοκκύμηλα 6, 8 25, 10
Δαμασκηνά 17, 23 τὰ ἀπὸ
τῆς Ἰβηρίας 17, 25 s.</p>
<p>κολοκύνθαι 6, 7. 12 (-θ- VI
351, 8 561 88. 786, 9 786, 1)</p>
<p>κορίανον 7, 10 9, 17</p>
<p>κόττυφος avis 19, 9 piscis
20, 13</p>
<p>κοχλίαι 36, 5</p>
<p>κράμβη 6, 3</p>
<p>κριβανῖται ἄρτοι 18, 17 cf.
κλίβανος</p>
<p>κριθή 12, 23 14, 21 15, 13
16, 12. 14. 16. 23 18, 15
γυμνή 16, 17</p>
<p>κρίθινοι ἄρτοι 15, 1</p>
<p>κριοί 22, 6</p>
<p>κρόμμυον 5, 11 9, 17 26, 2</p>
<p>κυάμινον ἔτνος 18, 9</p>
<p>κύαμοι 16, 22. 25 17, 2 18,
11</p>
<p>κύμινον 9,6 κυμίνου σπέρμα
11, 25</p>
<p>Κύπρος 29, 8</p>
<p>κύων 22, 21 23, 3</p>
<p>λαγῶς 23, 2 λαγωοῦ 22, 14
λαγωῶν 22, 19 23, 2</p>
<p>λαπάττειν τὴν κοιλίαν 26, 9.
10</p>
<p>λάχανον 24, 16 λάχανα ἄγρια
7, 3 s. 13. 16 αἰ ῥίζαι τῶν
λ. 24, 7</p>
<p>λαχανώδης 8,26 9,22 11,3</p>
<p>Λέσβιος οἷ.ος 30, 8</p>
<p>λέων 22, 12</p>
<p>λιβυστικόν 9, 6 Λιβυστικοῦ
σπέρμα 12, 1</p>
<p>λοβοί 18, 8. 11. 12</p>
<p>λύγου σπέρμα 12, 9</p>
<p>Λυκία 29, 9</p>
<p>μαλάκια 21, 12</p>
<p>μαλακόστρακα 21, 19</p>
<p>μαλάχη 6, 3 7, 9 24, 18</p>
<p>(ἄγριαι et κηπευόμεναι 24, 21)</p>
<p>μᾶλλον ἔτι λεπτότερον 37, 1
ἔτι δὲ μᾶλλον post οὔτε . . .
οὔτε 25, 19 cf. μάλιστα 26, 23</p>
<p>μανιώδης 30, 16</p>
<p>μάραθρον 7, 10 cf. adnot.</p>
<p>μέλι 9, 6 14, 12. 18. 19 17,
16 28, 7. 8. 18. 19 34, 26
36, 15. 27 37, 3</p>
<p>μελίνη 18, 4</p>
<p>μεσάραιον 32, 8 ?</p>
<p>μέσπιλον 26, 22. 24</p>
<p>μετά c. gen. sexies vel septies:
3, 10 (cf. adn.) 9, 6 13, 26
15, 1. 4. 11 17, 16 cf. σύν
et ἄμα</p>
<p>Μηδικὸν μῆλον (κίτρον) 27,6</p>
<p>μήκων 11, 13. 17 μήκωνος
σπέρμα 11, 12 ὀπός 11, 18</p>
<p>μῆλον 6, 10. 13 25, 14 Μηδικόν
27, 6 μῆλα Περσική
25, 17 88.</p>
<p>μηλοπέπονες 6, 8</p>
<p>Μνησίθεος medicus
Αtheniensis 16, 6</p>
<p>μόρα 25, 10</p>
<p>μυακάνθινος ἀσπάραγος 9,
24 10, 4</p>
<p>μύκητες 24, 13. 24 36, 7</p>
<p>μύρτα 25, 20</p>
<p>Μυσία 15, 23</p>
<p>νᾶπυ 5, 12 9, 6 21, 7 νάπυος
καυλοί 7, 1 νάπυος
ὑπότριμμα 27, 20</p>
<p>νάρκη piscis 21, 21</p>
<p>νεφρίτιδες 3, 9</p>
<p>νεφροί 36, 6</p>
<p>νῆτται 19, 11</p>
<p>νιτρώδης 8, 12</p>
<p>οἰνόμελι 13, 26 16, 18</p>
<p>οἶνος 13, 26 16, 4. 18 16,
20 28, 7. 11. 14 29, 16.</p>
<p>18. 20 30, 12. 18. 25 31,
7. 12 32, 12 34, 14 36, 9.

<pb n="42"/>
14 cf. Ἀβάτης Ἀριούσιος
γλεύκινος Θηραῖος Θήρινος
Καρύινος Λέσβιος
πρότροπος Σκυβελίτης
Τμωλίτης Φαλερῖνος</p>
<p>ὄλυρα 15, 25 16, 2. 6. 8. 13.
14</p>
<p>ὄνειον γάλα 36, 24 37, 2</p>
<p>ὀνίσκοι pisces 20, 17 21, 5</p>
<p>†ὀνοβάστην 31, 14: v. adn.
(adde XI 648, 17 ὁ Ἀλβάτης
ὀνομαζόμενος)</p>
<p>ὄνοι 22, 11. 13</p>
<p>ὄξος 8, 17. 19 20, 1. 4 27,
9. 12. 21. 26 35, 1 σκιλλγτικόν
36, 7. 9. 14</p>
<p>ὀξύμελι 8, 17.19 27,26 35,3</p>
<p>ὀπῶραι 29, 10</p>
<p>ὀρίγανον 5, 15</p>
<p>ὀρνίθειοι ζωμοί 14, 3</p>
<p>ὄρνιθες 18, 22 19, 11</p>
<p>ὄροβοι 17, 9</p>
<p>ὄρρος γάλακτος 35, 22</p>
<p>ὀρρώδης 36, 23. 26</p>
<p>ὄσπρια 12, 18. 20. 24 36, 5</p>
<p>ὀστρακόδερμα 21, 19</p>
<p>ὄστρεα 21, 15</p>
<p>ὅτι μὴ πάρεργον 12, 13</p>
<p>οὐδ’ ἀν’ οὐδέ 6, 12 8. οὐδ’
οὑν οὐδέ 34, 25 s.</p>
<p>οὖ ον: οὔοις 25, 21</p>
<p>οὔρησις 17, 8 30, 6</p>
<p>οὖρον: οὖρα 4, 18 οὔρων 12,
12 30, 2</p>
<p>ὀψοποιοί 9, 13</p>
<p>πάθη κατὰ θώρακα 36, 16 cf.
17, 12 κατὰ θώρακα καὶ
πνεύμονα 26, 19 30, 16 s.
31, 2 s. 15 cf. 14, 13 καθ’
ἧπαρ ἢ σπλῆνα 14, 15
17</p>
<p>παλαιός: οἱ παλαιοί 7, 21
16, 4</p>
<p>παλαίστρα: ἀμφὶ παλαίστραν
ἔχειν 33, 1</p>
<p>Παμφυλία: ὁ ἀπὸ τῆς Π
οἶνος 31, 7</p>
<p>παρδάλεις 22, 12</p>
<p>πᾶς: v. praef.</p>
<p>πέμματα 11, 15</p>
<p>πέπερι 14, 7. 12 22, 3 36,
12</p>
<p>πέπονες 6, 8</p>
<p>Περγάμου 32, 14</p>
<p>πέρδιξ 19, 9 28, 14. 17. 18</p>
<p>περιστεραί 19, 18 23, 10.
16</p>
<p>Περπερίνα 32, 15 cf. adnot.</p>
<p>Περσικὰ μῆλα 25, 17</p>
<p>πετροσέλινα 6, 2 πετροσελίνου
σπέρμα 11, 24</p>
<p>πήγανον 7, 10 πηγάνου
σπέρμα 12, 7</p>
<p>πισσοί 16, 25 18, 19</p>
<p>πιστάκια 26, 4</p>
<p>πλήν nisi quod 17, 5 πλὴν
εἰ μή nisi 14, 13 18, 18
πλὴν ὅσα nisi quod 15, 20
20, 4 s. (cf. IX 682, 1) πλὴν
ὅσον nisi quod 24, 23</p>
<p>πνεύμων 14, 14 cf. πάθη</p>
<p>Ποντικὰ κάρυα 26, 6</p>
<p>πράσον 5, 12 14, 5 22, 8
36, 10</p>
<p>πρεκόκια μῆλα 25, 18</p>
<p>πρόβατα 22, 7</p>
<p>Pronomen demonstr. omittitur
8, 22 (v. adnot.) 34,
7 88. ταῦτα quamohrem 8, 22
27, 13 30, 25 cf. quae ad-
not. ad 18, 8</p>
<p>* προσεπιπάττειν 22, 4</p>
<p>προσέτι 12, 1 προσέτι
τούτοις 7, 1</p>
<p>προταριχεύειν 28, 2</p>
<p>πρότροπος οἶνος 31, 11</p>
<p>πτισάνη 14, 9. 13, 22 15, 21</p>

<pb n="43"/>
<p>πτύσματα 30, 19. 23</p>
<p>πύρεθρον 6, 14 πυρέθρου
καυλοί 7, 2</p>
<p>πυρετός 30, 17</p>
<p>πυρός 12, 23 13, 1. 14 15,
27 s. 16, 14. 16 οἱ ἐκ τῶν
’π’. ἄρτοι κριβανῖται 18, 17</p>
<p>πῶροι 3, 10</p>
<p>ῥαφανίς 6, 3 25, 3</p>
<p>ῥεύματα γαστρός 18, 6 κατὰ
κοιλίαν 26, 1 κατὰ γαστέρα
32, 11</p>
<p>ῥῆξις ἀγγείου 30, 24</p>
<p>ῥίζαι 24, 7, 13. 18. 26 25, 5</p>
<p>ῥοιαί 26, 20</p>
<p>ῥόφημα ἐκ χόνδρου 14, ὃ. 17
τὸ διὰ χόνδρου ῥ’. 36, 9</p>
<p>ῥοφητὰ ᾠά 36, 8</p>
<p>‘Ρωμαῖοι 25, 18</p>
<p>σὰρξ τῶν φοινίκων 9, 12</p>
<p>σελάχια 21, 12. 21</p>
<p>σέλινον 6, 2 9, 6 σελίνου
σπέρμα 11, 24</p>
<p>σεμίδαλις 13, 20. 22</p>
<p>σέρις 7, 16. 21</p>
<p>σεσέλεως σπέρμα 12, 2</p>
<p>Σηρικὰ μῆλα 25, 19</p>
<p>σησάμου σπέρμα 11, 23</p>
<p>σίκυοι 6, 8. 11</p>
<p>σιλφίου καυλοί 7, 1</p>
<p>σίνωνος σπέρμα 12, 1</p>
<p>σίον: σία 6, 2</p>
<p>σίραιον 15, 4. 16 28, 14 (cf.
16) 31, 12 ? cf. adnot.</p>
<p>σισύμβρια 5, 15</p>
<p>σιτηρὰ ἐδέσματα 18, 16</p>
<p>σῖτος 12, 22. 23</p>
<p>σκάρος 20, 14</p>
<p>σκίλλα: τῷ διὰ τῆς σκίλλης
ὄξει τε καὶ οἴνῳ 35, 14</p>
<p>σκιλλητικὸν ὄξος 35, 6</p>
<p>σκιρρούμενον ἧπαρ 4, 4
σκιρρουμένοις . . τοῖς
σπλάγχνοις 34, 23</p>
<p>σκολύμου καυλοί 7, 2</p>
<p>σκόροδον 5, 11 9, 17 25, 2</p>
<p>σκορπίος 21, 8</p>
<p>Σκυβελίτης οἶνος 31, 8</p>
<p>σμύρνιον 5, 14</p>
<p>σπέρμα 9, 7 11, 4 ss. 12, 7.
9. 15 15, 22 16, 7. 12 18,
13</p>
<p>σπλάγχνα 22,20 23, 5 φλεγ-
μαίνοντα, σκιρρούμενα,
ἐμπεφραγμένα 34, 23 ss.</p>
<p>σπλήν 36, 6 σπλὴν μέγας 4,
3 26, 18 34, 17 κατά
σπλῆνα πάθη 14, 15 36, 17</p>
<p>σταφυλαί 25,15 26,13 29, 6</p>
<p>στέμφυλα 26, 13</p>
<p>στόμαχος ἔκλυτος 26, 1</p>
<p>στρουθοκάμηλοι 19, 13</p>
<p>στρουθοὶ ὄρειοι 19, 6. 10 20,
12 μεγάλοι (στρουθοκάμηλοι)
19, 12 8. πυργίται 19,
16 s. κατά τὰς ἀμπέλους 19,
17</p>
<p>σῦκα 25, 11 28, 20. 22</p>
<p>σύμπας: v. praef.</p>
<p>σύν c. dat. bis 14, 18 16, 20
cf. μετά et ἄμα</p>
<p>σύες 19, 19. 24 20, 7. 10 cf.
ὗς</p>
<p>Σύροι 7, 19</p>
<p>ταριχευθέντες ἰχθύες 27, 13
ταριχευθέντων τῶν χοιρείων
&#x003C;κρεῶν&#x003E; 28, 2 s.</p>
<p>τερμίνθου καρπός 6, 1</p>
<p>τεῦτλον 6, 3. 5 7, 9 14, 2
22, 2 24, 16</p>
<p>τῆλις 17, 12</p>
<p>τίφαι 16, 19 16, 2. 6. 7. 10</p>
<p>Τμωλίτης οἶνος 30, 8 (cf.
Buresch Klaros Lips. 1889
p. 13)</p>
<p>τορδύλου σπέρμα 12, 2</p>
<p>τράγοι 22, 7 pisces 21, 16</p>
<p>τρίγλαι: τριγλῶν 20, 18 21, 5</p>

<pb n="44"/>
<p>τρυγῶν 23, 10. 11. 14. 17. 19
ὀρεία 23, 11 piscis 21, 22</p>
<p>τυροί 36, 2</p>
<p>τυρωδέστατον γάλα 36, 21</p>
<p>ὕδνα 24, 23</p>
<p>ὑθρόμελι 17, 23</p>
<p>ὑπάγειν (τὴν) γαστέρα 8, 14
17, 25 18, 2 35, 23</p>
<p>ὑπαγωγὴ γαστρός 17, 14. 19</p>
<p>ὑπνώδης 11, 17. 19</p>
<p>ὑπότριμμα 9, 4. 11. 14 27,
19</p>
<p>ὕπουλοι ἐπιληψίαι 4, 6</p>
<p>ὑποχόνδρια 32, 9</p>
<p>ὗς 23, 3 ὑὸς γάλα 36, 22 cf.
σύες</p>
<p>ὕσσωπον 14, 6. 10 36, 11</p>
<p>φακῆ 18, 19</p>
<p>φακοί 17, 2. 5</p>
<p>Φαλερῖνος οἶνος 13, 26 15,
18 30, 8</p>
<p>φάρμακον 3, 5. 8 12, 6. 13
17, 11 25, 3 31, 2 34, 15
35, 8</p>
<p>φαρμακώδης 6, 24 12, 10
35, 4</p>
<p>φάσηλοι 17, 1. 22</p>
<p>φάττα 23, 16</p>
<p>φλεγμαίνοντα σπλάγχνα 34,
23</p>
<p>φλέφ: ἔνθα συνάπτουσιν αἰ
ἀπὸ τῶν πυλῶν φλέβες ταῖς
ἀπὸ τῆς κοίλης 34, 22</p>
<p>Φοινίκη 29, 9</p>
<p>φοινίκων σάρξ 9,12 ὁ τῆς φοίνικος
ἐγκέφαλος et ἐλάται 10,
18 ss. φοινίκων βάλανοι 29, 7</p>
<p>φυκίς 20, 13</p>
<p>φύματα 4, 20</p>
<p>χαμαιδάφνης ἀσπάραγος 9,
25 10, 7. 8</p>
<p>χάριτες πρὸς τούς κάμνοντας
33, 22</p>
<p>χέδροπά 12, 19. 21</p>
<p>χῆνες 19, 12</p>
<p>χοίρεια κρέα 28, 3 33, 2</p>
<p>χονδρίλαι 7, 18</p>
<p>χόνδρος 13, 21. 23. 14, 4. 17
15, 3. 12. 14. 15. 22 16, 20
18, 19 36, 9</p>
<p>χρόνια ἀρρωστήματα 3, 3
χρόνιαι . . ἐπιληψίαι 4, 5 τὰ
κατά θώρακα καὶ πνεύμονα
χωρὶς πυρετοῦ πάθη πάντα
τά χρόνια 30, 16 ss.</p>
<p>ψάρ: ψᾶρας 19,</p>
<p>ψῆτται 22, 5</p>
<p>ὤκιμα 6, 2</p>
<p>ᾠόν: ᾠὰ ἑφθὰ et ῥοφητά 36, 8</p>
<p>ὠτίδες 19, 12</p>
<p>ὦχροι 17, 1. 22</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
