<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="lat">In Dionysii periegetae orbis descriptionem</title>
<author>Anonymous</author>
<editor xml:lang="lat">Carolus Müllerus</editor>
<funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Gregory Crane</persName>
<resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Matt Munson</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Annette Gessner</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Thibault Clérice</persName>
<resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>            
                
            <idno type="filename">tlg4174.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
        
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>

<title xml:lang="lat">Geographi Graeci Minores</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="lat">Carolus Müllerus</name>
<addName xml:lang="deu">Karl Müller</addName>
</persName>
</editor>
                        <author ref="urn:cts:greekLit:tlg4174">Paraphrases in Dioynsium Periegetam</author>
                        
<imprint>
<publisher>Ambroise-Firmin Didot</publisher>
<pubPlace>Paris</pubPlace>
<date>1861</date>
</imprint>

<biblScope unit="volume">2</biblScope>

</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/bub_gb_63VfAAAAMAAJ">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>


<encodingDesc>

<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture.</p>



<refsDecl n="CTS">

<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>





</refsDecl>

</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Chiara Palladino">created the file</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
        <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg4174.tlg001.1st1K-grc1">
                
                
              
                
<div type="textpart" subtype="section" n="1" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1-18">
<pb n="409"/>
<head>ΠΑΡΑΦΡΑΣΙΣ.</head>

<p>1—18. Τὰ περὶ τὴν γῆν καὶ τὸν μέγαν πόντον ᾄδειν
ἀρχόμενος καὶ τοὺς ποταμοὺς καὶ τὰς πόλεις καὶ τῶν
ἀνδρῶν τὰ διὰ πλῆθος κρίνεσθαι, εἴτουν διαχωρίζετθαι,
μὴ δυνάμενα ἔθνη, πρῶτον τοῦ βαθυρρόου ὠκεανοῦ
μνείαν ποιήσομαι. Καὶ γὰρ ἐν ἐκείνῳ, τῷ ἐκεανῷ
δηλονότι, ἅπασα ἡ ἄπειρος γῆ ὡς νῆσος περιέχεται.
Οὐ πᾶσα δὲ διόλου ὑπάρχει κυκλοτερὴς, ἀλλ᾿  ἀμφοτέρωθεν,
ὃ ἔστι δι᾿  ἑκατέρου μέρους, πρὸς τὰς τοῦ ἡλίου
ὁδοὺς πλατυτέρα προβαίνουσα καὶ προερχομένη, ἤτοι
πρὸς ἀνατολὴν καὶ δύσιν, ὁμοία καὶ παραπλησία σφενδόνῃ.
Μίαν δὲ αὐτὴν καίπερ ἐοῦσαν ἐν τρισσαῖς ἠπείροις
οἱ ἄνθρωποι, ἀντὶ τοῦ εἰς τρία μέρη, διεῖλον.
Πρώτην μὲν τὴν Λιβύην εἶπε, προέταξε δὲ ταύτην,
διότι καὶ Λίβυς ἦν· μετὰ ταύτην δὲ τὴν Εὐρώπην καὶ
Ἀσίαν. Ἀλλʼ ἢ μὲν Λιβύη ἄποθεν ἔχει τῆς Εὐρώπης
τὸν ὅρον, τουτέστι τὸν χωρισμὸν, τά τε Γάδειρα καὶ
τὸ στόμα τοῦ Νείλου, λοξὸν ἐν ταῖς γραμμαῖς, ὃ ἔστι
ταῖς διατυπώσεσιν, ὡς κολποῦσθαι καὶ κυρτοειδῆ φαίνεσθαι,
ὅπου βορειότατον ὑπάρχει τὸ ἔσχατον μέρος
τῆς Αἰγύπτου, καὶ τὸ περίπυστον τέμενος, ὃ ἔστι τὸ
ἐξάκουστον χωρίον, τοῦ Λακωνικοῦ Κανώβου. Τὴν
δὲ Εὐρώπην καὶ Ἀσίαν ὁ Τάναϊς μέσον διαχωρίζει·
Τάναϊς δὲ λέγεται διὰ τὸ τεταμένως ῥεῖν· ὅστις δὴ
συστρεφόμενος ἐπὶ τὴν Σαυροματῶν γῆν σύρεται καὶ
ἐπὶ τὴν Σκυθίαν καὶ ἐπὶ τὴν Μαιώτιδα λίμνην πρὸς
βορρᾶν, ὡς μέχρι τοῦ Ἑλλησπόντου τὰ βόρεια αὐτοῦ
ὁρίζοντος. Μεσούριον δὲ εἶπε τὸ μέσον ὅριον, οἱονεὶ
διαχώρισμα· τοῦ γὰρ Ἑλλησπόντου νοτιώτερον. Τὸ
δὲ νότιον μέρος Ἑλλήσποντός ἐστι. Σῆμα δέ, ὃ ἔστι
διαχώρισμα, ὑπερτετάνυσται νοτιώτερον ἐπὶ τὸ Ἡρακλεωτικὸν
στόμα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:19-26">
<p>19—26. Ἄλλοι δὲ πάλιν ταῖς ἠπείροις τὴν γῆν οὕτω
διαχωρίζουσιν. Ἰσθμὸς ἄνω τετάνυσται ὑπέρτατος
τῆς Ἀσιάδος γαίης, ἀναμεταξὺ τῆς Κασπίας θαλάσσης
καὶ τοῦ Εὐξείνου πελάγους ἰσθμὸς δὲ λέγεται στενὴ γῆ
μεταξὺ δύο θαλασσῶν· ἐκεῖνον δὲ τὸν ἰσθμὸν τῆς
Ἀσίας καὶ τῆς Εὐρώπης ὅρον εἶπον. Ἄλλος δὲ πάλιν
ἰσθμὸς μακρὸς καὶ μέγας ἐπὶ τὸν νότον σύρεται ἐπὶ τοῦ
Ἀραβικοῦ κόλπου καὶ μεταξὺ τῆς Αἰγύπτου, ὅστις δὴ
ἀπὸ τῆς Ἀσιάτιδος γῆς τὴν Λιβύηνχωρίζει. Τοιαῦτα
μὲν οἱ ἄνθρωποι περὶ τῶν ὅρων τῆς γῆς διετάξαντο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:27-35">
<p>27—35. Πανταχοῦ δὲ τοῦ ἀκαμάτου, ὃ ἔστι τοῦ
ἀεικινήτου, ὠκεανοῦ ὁ ῥοῦς φέρεται, εἷς μὲν ὑπάρχων,
πολλαῖς δὲ ἐπωνυμίαις ἀρηρὼς, ἤγουν ἡρμοσμένος.
Καὶ οὗτος μὲν ὁ ὠκεανὸς περὶ τὴν ἐσχατιὰν τοῦ Λοκροῦ
ζεφύρου, ἤτοι τοῦ δυτικοῦ, ἢ μᾶλλον τοῦ Ἰταλικοῦ
(καὶ γάρ εἰσιν ἐν Ἰταλίᾳ Ἐπιζεφύριοι Λοκροί) Ἄτλας
καλεῖται ἑσπέριος. Ὕπερθεν δὲ πρὸς βορρᾶν, ὅπου 
οἱ παῖδες, ἤτοι τὸ ἔθνος, τῶν πολεμιστῶν Ἀριμασπῶν,
Κρόνιόν τε καὶ πεπηγότα κόλπον καλοῦσιν <add>ἄλλοι
δὲ πεπηγότα τοῦτον τὸν Κρόνιον πόντον καλοῦσι διὰ τὸ
ψυχρὸν τῶν τόπων, ὡς πηγνυμένου αὐτοῦ</add>, καὶ νεκρὸν
εἶπον διὰ τὸ ἀσθενὲς τοῦ ἡλίου· βραδέως γὰρ ἢ ὀλίγον
ὑπεράνω ἐκείνης τῆς θαλάσσης φαείνει, πανταχοῦ
δὲ ὑπὸ τῶν σκιερῶν νεφελῶν παχύνεται καὶ πυκνοῦται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:36-42">
<p>36—42. Ὅπου δὲ τὸ πρῶτον ἐν τῇ ἀνατολῇ ἀνατέλλει
τοῖς ἀνθρώποις τὸ πρὸς ἕω μέρος, ἠῷον καὶ Ἰνδικὸν καλεῖται
τὸ κῦμα ἐκεῖνο τῆς θαλάσσης, τουτέστι τὸ μέρος
ἐκεῖνο τοῦ ὠκεανοῦ. Τὸ δὲ πρὸς νότον κλίμα Ἐρυθραῖον
καὶ Αἰθιοπικὸν καλοῦσιν· ὅπου ὁ πολὺς καὶ ἐπιμήκης
τῆς ἀοικήτου γῆς τόπος ἐκτετάνυσται, ὑπὸ τοῦ
μαλεροῦ, ἤτοι θερμαντικοῦ καὶ καυστικοῦ, ἡλίου κεκαυμένος.
<add>Καὶ γὰρ τὸ πρὸς νότον μέρος Ἐρυθραῖον,
καὶ διὰ τοῦτο τὸ ἔθνος ἐκεῖνο Αἰθιοπικὸν, ὡς παρακεῖσθαι
μακρὸν ἀγκῶνα τῆς ἀοικήτου.</add> Οὕτω, καθὼς
εἴπομεν, περιτρέχει ὁ ὠκεανὸς πᾶσαν τὴν γῆν,
τοιοῦτος ὑπάρχων καὶ τοσαῦτα ἐπὶ τοῖς ἀνθρώποις
ὀνόματα ἔχων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:43-57">
<p>43—57. Κόλπους δὲ ἔνθα κἀκεῖσε ἐκβάλλει ἔσωθεν εἰς
τὴν γῆν, μικροὺς μὲν πολλοὺς, τέτταρας δὲ μεγίστους.
Καὶ πρῶτος μὲν ὅστις τὴν ἑσπερίαν τὴν καθ᾿  ἡμᾶς
θάλασσαν ποιεῖ, συρόμενος ἀπὸ τῆς Λιβύης ἕως τῆς
Παμφυλίας. Δεύτερος δέ, κατ᾿  ὀλίγον μὲν μικρότερος
τοῦ πρώτου, προφερέστατος δὲ, ἤτοι μείζων τῶν
ἄλλων, ὅστις ἀπὸ τῆς Κρονίας θαλάσσης ἀπὸ τοῦ
βορρᾶ διασκορπιζόμενος τῇ Κασπίᾳ θαλάσσῃ τὸ δεινὸν
αὐτοῦ ῥεῖθρον, ἤτοι τὴν πρόχυσιν τοῦ ὠκεανοῦ, ἐπιπέμπει.
Ἄλλοι δὲ Ὑρκανίαν θάλασσαν αὐτὴν εἶπον.
Τῶν δὲ ἄλλων δύο κόλπων, οἵτινές εἰσιν ἀπὸ τῆς νοτίας
θαλάσσης, εἷς μὲν ἀνώτερος ὑπάρχων τὸ Περσικὸν
κῦμα προχέων ἐξ ἐναντίας τετραμμένος τῆς Κασπίας
θαλάσσης, ἄλλος δὲ πάλιν Ἀραβικὸς κόλπος
ἐξογκοῦται καὶ αὔξεται πλησίον τοῦ Περσικοῦ, νοτιώρερον
τὸ ῥεῦμα συστρέφων τοῦ Εὐξείνου Πόντου.
Τοσοῦτοι μὲν τοῦ βαθυρρόου ὠκεανοῦ οἱ μείζονές εἰσι
κόλποι· ἄλλοι δὲ ἄπειροι καὶ πολλοὶ γεγένηνται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:58-68">
<p>58—68. Ἀρτίως δὲ τῆς ἑσπερίας ἤτοι τῆς δυτικῆς
τῆς καθ᾿  ἡμᾶς θαλάσσης τὸν πόρον λέξω, ἥτις ἐπὶ πάσας
τὰς ἠπείρους, ὃ ἔστιν ἐπὶ τὰ τρία τῆς οἰκουμένης
μέρη, τοῖς λοξοῖς πελάγεσιν ἐπιστρέφεται, τουτέστι
διέρχεται, ἄλλοτε μὲν νήσους κύκλῳ περιτρέχουσα,
ἄλλοτε δὲ ἢ ὀρέων ἄκρας ἢ τὸ τῶν παραλίων πόλεων
κάτω μέρος ὑποξύουσα, ἤτοι ὑποτρίβουσα. Ὑμεῖς δὲ,
ὦ Μοῦσαι, τὰς σκολιὰς ὁδοὺς, ἤτοι τὰς δυσχερεῖς καὶ
οὐ κατ᾿  εὐθεῖαν ἰούσας, προσείπατε, ἀρξάμεναι κατὰ
τάξιν ἀπὸ τοῦ δυτικοῦ ὠκεανοῦ, ὅπου καὶ αἱ στῆλαι
τοῦ Ἡρακλέους, ἥ τε Ἀλύβη καὶ Ἄβιννα, περὶ τὰ

<pb n="410"/>
τέρματα τῆς καθ᾿  ἡμᾶς θαλάσσης καὶ τῆς τοῦ ὠκεανοῦ
ἀρχῆς μέγα ἵσταται θαῦμα, ἐπὶ τὰ ἔσχατα μέρη τῶν
Γαδείρων, ἐπὶ τὸν μακρὸν πρηῶνα, ἤτοι τὴν μεγάλην
ἐξοχὴν, τῶν ἐπὶ πολὺ διηκόντων, ἤτοι τῶν εἰς πολλὰ
διεσπαρμένων, Ἀτλάντων ἢ τῶν Ἀτλαντικῶν πόρων·
ὅπου ὁ Ἄτλας μέγιστον τῆς Λιβύης ὄρος ὡς χάλκειος
καὶ ὑψηλὸς κίων εἰς οὐρανὸν ἀνέδραμε, πυκνοῖς καὶ
ἰσχυροῖς νέφεσι καλυπτόμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:60-75">
<p>60—75. Ἀρχὴν δὲ ποιουμένοις ἡμῖν τοῦ λέγειν ἔστω
τάξις αὕτη. (τοῦτο γὰρ συνυπακούεται). Ἀπὸ τῶν Γαδείρων,
ἤτοι Ἡρακλέους στηλῶν, πρῶτος μὲν ὁ
Ἰβηρικὸς περικέχυται πόντος, ὅστις καὶ τῆς Εὐρώπης
καὶ τῆς Λιβύης ὑπάρχει ἀρχή· καὶ γὰρ ἀναμεταξὺ τῶν
ἀμφοτέρων γαιῶν συστρέφεται. Αἱ δὲ Ἡρακλεωτικαὶ
στῆλαι παρὰ ταῖς πλευραῖς αὐτοῦ ἐπίκεινται, ἡ μὲν
ἐπὶ τὴν Λιβύην, ἡ δὲ ἐπὶ τὴν Εὐρώπην ὁρῶσα. Μετὰ
τοῦτον δὲ τὸν Ἰβηρικὸν πόντον διαδέχεται ὁ Γαλατικὸς
ῥοῦς, τουτέστι ἡ Γαλατικὴ θάλασσα, ἣν παροικοῦσιν
οἱ Κελτογαλάται. <add>Οἱ γὰρ ἐν τῇ Ἀσίᾳ Γαλάται τῶν
ἐνταῦθα ἄποικοί εἰσιν, ὥσπερ καὶ οἱ ἐν τῇ Ἀσίᾳ
Ἴβηρες τῶν ἐν ταύτῃ</add>. Ὅπου καὶ ἡ Μασσαλία γῆ,
ἤτοι πόλις, εὐλίμενος, ὅρμον περιφερῆ ἢ ἐπίδρομον
ἔχουσα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:76-83">
<p>76-83. Ἑξῆς δὲ μετὰ τὸν Γαλατικὸν κόλπον ἡ Λιγυστικὴ
θάλασσα σύρεται, ὅπου οἱ τῶν Ἰταλῶν υἱοὶ
διαπαντὸς ἐπὶ ταῖς ἠπείροις νέμονται, μέγα ἀπὸ τοῦ
Διὸς τὸ κράτος ἔχοντες καὶ ἀρχὴν μεγίστην, ἀρξάμενοι
ἀπὸ τοῦ βορρᾶ, ἤτοι τῶν βορείων μερῶν, τῶν Ἄλπεων
δηλονότι, ἕως ἐπὶ τὴν Λευκὴν πέτραν, ἥτις ἔσχατον
τῆς Ἰταλίας ἐστὶν ἀκρωτήριον ἐπὶ τὸν πορθμὸν τῆς
Σικελίας, ᾧ ἐπίκειται Ῥήγιον. <add>Τὸ δὲ «Αὐσονῆες»
ἀπὸ Αὔσονός τινος βασιλέως ἐκλήθησαν οἱ Ρωμαῖοι οὕτως,
ὃς ἦν υἱὸς Ὀδυσσέως καὶ Κίρκης.</add> Ἑξῆς δὲ
μετὰ τὴν Λιγυστικὴν θάλασσαν τὸ περὶ Κύρνον πέλαγος
τὸ ἁλμυρὸν ὕδωρ προχέει. Ἐπὶ τούτῳ δὲ ὁ Σαρδόνιος
πόντος ἔνδοθι ἀναβράζει, ἤτοι ἦχον ἀποτελεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:84-91">
<p>84—91. Μετὰ δὲ τὸν Σαρδόνιον πόντον τῆς Τυρσηνίδος
κῦμα θαλάσσης ἀπὸ βορέου εἰς νότον παραπέπταται·
μετὰ δὲ τὸ Τυρσηνικὸν πέλαγος ὁ Σικελὸς ῥόος ἢ
Σικελικὸς πόντος ἀπὸ δύσεως πρὸς ἀνατολὰς κυρτὸς ἢ
κυρτούμενος ἐπιστρέφεται. Ἐκκέχυται δὲ τὸ Σικελικὸν
πέλαγος, ἔνθα μὲν μέχρι τοῦ πολυκλύστου Παχύνου,
ὅπερ ἀκρωτήριόν ἐστι τῆς Σικελίας, ἐκεῖσε δὲ
μέχρι τῆς Κρητικῆς ἄκρας, ἥτις καταπολὺ εἰς τὴν θάλασσαν
ἔκκειται, παρά τε τὴν ἱερὰν Γόρτυναν καὶ τὴν
ἐν μέσῳ ἠπείρου κειμένην Φαιστὸν προνενευκυῖα καὶ
κριοῦ παρεμφαίνουσα κεφαλήν. Τούτου χάριν καὶ
Κριοῦ μέτωπον ταύτην εἶπον <add>διὰ τὴν κροῦσιν καὶ
τὴν ὑπήχησιν τῶν ὑδάτων</add>. Ἐκτέταται δὲ τὸ Σικελικὸν
πέλαγος ἐπὶ τὴν Ἰαπυγίαν <add>Ἰαπυγία δὲ ἐκλήθη
ἀπὸ Ἰαπύγου τινός</add>, ἥτις μέρος ἐστὶ τῆς Καλαβρίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:92-102">
<p>92—102. Ἐκεῖθεν δὲ πλατυνθεῖσα ἐκτείνεται ἡ Ἀδριὰς
ἅλμη, ἤτοι πλατύτερον σύρεται τὸ Ἀδριατικὸν πέλαγος,
πρὸς βορρᾶν, παρεκκλίνει δὲ ὀλίγον πρὸς ἑσπέραν
ἢ δυσμὰς κατὰ τὸν ἐνδότατον κόλπον· ἥντινα
Ἀδριάδα οἱ περίοικοι καὶ Ἰονίαν θάλασσαν εἶπον.
Εἰς δισσὰς δὲ ἠπείρους ἀπερεύγεται, ἤτοι εἰς δύο τόπους
τῆς γῆς ἐκβάλλει. Εἰσερχομένου γάρ τινος κατὰ
τὴν δεξιὰν χεῖρα, ὃ ἔστι κατὰ τὸ δεξιὸν μέρος,
φαίνεται ἡ Ἰλλυρικὴ γῆ, ἡ δὲ Δαλματία τῶν πολεμικωτάτων
ἀνδρῶν χώρα ὑπεράνωθεν τῆς Ἰλλυρίδος
γῆς. Ἐν δὲ τῇ σκαιᾷ χερὶ ὁ τῶν Ῥωμαίων ἄπλετος
καὶ ἐπιπολὺ ἐκτεταμένος ἰσθμὸς διασύρεται, ἤτοι ἡ
Ἰταλία μακρὰ καὶ στενὴ παρατέταται, ὑπὸ τριῶν θαλασσῶν
περίδρομος οὖσα, ἤτοι πανταχόθεν περιεχομένη,
τῇ τε Τυρσηνῇ καὶ Σικελῇ καὶ τῇ πληθούσῃ,
ὃ ἔστι πολλῇ, Ἀδριάδι. Ἑκάστη δὲ αὐτῶν εἰς ἄνεμόν
τινα τὸ ῥεῦμα τεκμαίρεται, οἱονεὶ τελειοῖ, καὶ
τὴν κυματώδη κίνησιν ἔχει, καὶ ἡ μὲν Τυρσηνικὴ
νεύει ἐπὶ ζέφυρον, ἡ δὲ Σικελὴ τὸν ὅρμον καὶ τὴν
ὁλκὴν ἔχει ἐπὶ νότον, ἡ Ἀδριὰς δὲ ἐπὶ τὸν εὖρον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:103-111">
<p>103—111. Ὑπεράνω δὲ τῆς Σικελικῆς γῆς ὁ Λιβυκὸς
πόντος τὸ κῦμα κορύσσων καὶ αὔξων ἕλκεται ἔσω Λιβύης
εἰς κόλπον μέγιστον, ἤτοι τὴν ἑτέραν Σύρτιν,
τουτέστι τὴν νοτίαν, συστρέφων, ἥντινα καὶ μείζονα
λέγουσιν. Ἡ δὲ ἄλλη μικρὸν ἔχει τὸν πόρον, οὐ τοσοῦτον
εἰσέχουσα, καὶ δυτικωτέρα τυγχάνουσα, τὴν
πλημμυρίδα τοῦ πόντου τοῦ Σαρδώου καὶ Τυρσηνικοῦ
πόρρωθεν ἐρχομένην δέχεται. Οὕτως μὲν οὗτοι, ὅ τε
τῆς μεγάλης Σύρτιδος καὶ τῆς μικρᾶς δηλονότι, οἱ
κόλποι συστρέφονται καὶ βοῶσιν. Ἀπὸ δὲ τῶν Σικελικῶν
ὀρῶν, οἱονεὶ πλέουσιν ἐκ Σικελίας, διὰ τὸ μηκέτι
φαίνεσθαι τὰ τῆς Σικελίας ὄρη, τὸ μακρὸν τῆς Κρήτης
ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν διαδέχεται πέλαγος, μέχρι τῆς
Σαλμωνίδος ἄκρης, ἥντινα τὸ ἀνατολικώτερον τῆς
Κρήτης ἀκρωτήριον λέγουσιν εἶναι, τὸ δὲ Κριοῦ μέτωπον
τὸ δυτικώτερον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:112-129">
<p>112—129. Δύο δὲ ἐφεξῆς προσωτέρω πυκνοῦνται, ὃ
ἔστιν αὔξονται καὶ εἰς ὕψος αἴρονται, πελάγη, ὑπὸ τῆς
τοῦ Θρᾳκικοῦ βορρᾶ ἐλαυνόμενα πνοῆς, ὀρθοῦ φυσῶντος
αὐτοῦ, ἐπειδὴ ἐξεναντίας κεῖται αὐτῶν. Τὴν δὲ
πρώτην τῶν δύο θαλασσῶν Φαρίαν, ἤτοι Αἰγυπτίαν,
καλοῦσιν, ἐπὶ τὴν ἐσχάτην ἐξοχὴν ἐκτεινομένην τοῦ
Κασίου ὄρους, ὃ ἔστιν ὑπὲρ τὸ Πηλούσιον πρὸς τῇ
Σερβωνίδι λίμνῃ. Τὴν δὲ ἑτέραν Σιδωνίαν, ἤτοι
Φοινικίαν, λέγουσιν, ὅπου ὁ Ἰσσικὸς ἄπειρος ἢ μέγιστος
κόλπος συρόμενος ἐπὶ τὸν βορρᾶν ἐς μυχὸν γαίης,
ἤτοι ἐπὶ τὴν ἐξοχὴν τῆς γῆς ἢ ἐπὶ τὴν παραλίαν, μέχρι
τῆς Ἰσσοῦ πόλεως τὴν τῶν Κιλίκων χώραν παραμείβων
διέρχεται, οὐ πόρρωθεν μὲν κατὰ τὰ ἄνω μέρη
ὢν ἰσόδρομος, οὐδὲ διόλου ἐπὶ τὸν βορρᾶν ἐπ᾿  εὐθείας
φερόμενος· πλησίον γὰρ τῆς τῶν Κιλίκων γῆς καμπῇ
μελαγγείῳ, ἤτοι τῇ μελαίνῃ αὐτοῦ συστροφῇ, ἀποπαύεται.
Ὅταν γὰρ τῆ Κιλικίᾳ ἐπιβάλῃ, πάλιν
ἐπὶ δύσιν ἀναχωρεῖ, καὶ τὴν στροφὴν ἐκεῖ ποιησάμενος
ἐπὶ τὸν ζέφυρον ἐκπτύει τὴν θάλασσαν. <add>Ἐπεὶ</add> μὴ
κατ᾿  εὐθὺ φέρεται, διὸ καὶ κατὰ τὴν ἕρπυσιν δράκοντι

<pb n="411"/>
<add>ἀπεικάζεται.</add> Καθάπερ γὰρ δράκων καταπληκτικοὺς
ὀφθαλμοὺς ἔχων σκολιὸς καὶ βραδὺς συρόμενος συστρέφεται,
ὑπὸ δὲ τούτου ἐρχομένου ἡ τοῦ ὄρους ἄκρα
πᾶσα βαρύνεται, οὕτω καὶ ἐκεῖνος ὁ Ἰσσικὸς κόλπος
ὑπὸ ταῖς προχύσεσι βαρυνόμενος πολύχυτος ἐν τῇ θαλάσσῃ
ἔνθα κἀκεῖσε συστρέφεται. Ἐπὶ τούτου μὲν
τοῦ Ἰσσικοῦ κόλπου προχύσεσιν οἱ Παμφύλιοι κατοικοῦσιν,
ἕως ἐπὶ τῶν Χελιδονίων νήσων Παμφυλίας,
<add>αἵτινές εἶσι Μελανίππαι, Γάγαι καὶ Κορύθαλαι</add>.
Σημεῖον δὲ καὶ πέρας ὁ Ἰσσικὸς κόλπος πρὸς τὸν ζέφυρον
ἢ κατὰ τὴν δύσιν πόρρωθεν τὰ Πάταρα ἔχει,
καὶ τοῦτο τὸ τέλος τοῦ Σιδονίου πελάγους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:130-139">
<p>130—139. Ἐξ ἐκείνου οὖν τοῦ Ἰσσικοῦ κόλπου τῆς
Παμφυλίας πάλιν ἐπὶ τὰ ἀρκτῶα μέρη συστραφεὶς
βλέπε, ὦ ἀκροατά (πρὸς γὰρ ἐκεῖνον ὁ λόγος),
καὶ τὸν τοῦ Αἰγαίου πελάγους πόρον· ὅπου τὸ κῦμα
διαρρησσόμενον ταῖς διεσπαρμέναις νήσοις, αἵτινες
ἐκ τοῦ σποράδην ἐν τῷ πελάγει κεῖσθαι Σποράδες
καλοῦνται, ποιόν τινα ἦχον ἀποτελεῖ. Οὐδαμῶς
γὰρ ἕτερός τις πόντος τῆς θαλάσσης ὅμοια καὶ παραπλήσια
κύματα τοῦ Αἰγαίου ἐκείνου πελάγους αὔξει
εἰς ὕψος ἀνεγείρων καὶ κτυπῶν καὶ ἀναβράζων. Τὸν
δὲ ὅρον, ὃ ἔστι τὸ πέρας καὶ τὸν ὁρισμὸν αὐτοῦ, τὸ
Αἰγαῖον πέλαγος ἔχει εἰς τὴν ἐσχάτην Τένεδον, ἢ ἕως
τῆς Τενέδου, ἔχων ἐκ τῆς ἑτέρας πλευρᾶς τὴν Ἴμβρον
νῆσον ὑπὸ τῆς Θρᾴκης. Ὅπου στενὸς καὶ ἐπιμήκης
αὐλὼν ἢ πορθμὸς ἐκ τοῦ Αἰγαίου πελάγους πρὸς
βορρᾶν συρόμενος ἕως τῆς Προποντίδος ἔρχεται ἁπάσης·
λέγει δὲ τὸν Ἑλλήσποντον. Ὑπὲρ δὲ τῆς Προποντίδος
πρὸς τὰ νότια πολλὰ καὶ ἄπειρα τῆς Ἀσίας
ἔθνη ἐπεκτείνεται, μέγιστος γὰρ τῆς ἠπείρου, ὃ ἔστι
τῆς γῆς, ἰσθμὸς ἐπέρχεται ἢ ἔκκειται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:140-145">
<p>140—145. Ἐπὶ τῇ Προποντίδι τοῦ Θρᾳκικοῦ Βοσπόρου
ἐστὶ τὸ στόμα, ὅντινά ποτε Βόσπορον ἡ Ἰὼ
τῇ βουλῇ τῆς Ἥρας, ὡς παῤ αὐτῆς ζηλοτυπηθεῖσα,
εἰς βοῦν μεταβληθεῖσα ἐνήξατο, ἤτοι διῆλθε
καὶ ἐπέρασεν. Ἐκεῖνος δὲ ὁ ἐν τῷ Βοσπόρῳ καὶ
ἀναμεταξὺ Καλχηδόνος καὶ Βυζαντίου, ἢ τοῦ Κικονίου
καὶ τοῦ Ἀνάπλου λεγομένου, στενότατος ὑπάρχει πορθμὸς,
ὑπὲρ τοὺς ἄλλους δηλονότι πορθμοὺς οἵπερ εἰσὶ
τῆς Εὐβοίας καὶ Σικελίας ὅπου ὁ μῦθος ἐν τῇ θαλάσσῃ
τὰς τραχείας πλανωμένας πέτρας, τὰς Κυανέας
καὶ Συμπληγάδας λεγομένας, ἐπ᾿  ἀλλήλαις μετὰ
κτύπου πολλοῦ κινεῖσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:146-155">
<p>146—155. Ἐκ τούτου δὲ τοῦ Βοσπόρου ἀνοιγόμενος ὁ
Εὔξεινος πόντος παραπέπταται, μέγιστος ὢν καὶ σύρων
ἐπὶ τὸ ἐσώτερον μέρος πρὸς τὰς ἀνατολάς. Τούτου δὲ
τοῦ πόντου ἀεὶ μὲν καὶ διαπαντὸς λοξαὶ ὁδοὶ ἐπιτρέχουσι,
πρὸς βορρᾶν καὶ ἀνατολὰς τὴν φορὰν καὶ ἀνάνευσιν
ποιούμεναι, τουτέστι πρὸς Κιμμέριον Βόσπορον
καὶ τὴν τῶν Κόλχων χώραν καὶ Φᾶσιν ποταμόν. Μέσαι
δ᾿  ἔνθα κἀκεῖσε δύο ὑψηλαὶ ἄκραι εἰς τὸν πόντον
ἔκκεινται, ὧν ἡ μὲν πρὸς νότον τῆς Ἀσίας, ἥντινα Κάραμβιν
καλοῦσιν· ἡ δὲ ὡς πρὸς βορρᾶν ἔγκειται ὑπὲράνω
τῆς Εὐρωπείας γῆς, ἥντινα οἱ περίοικοι καὶ Κριοῦ
καλοῦσο μέτωπον, ἔστι δὲ τῆς Ταυρικῆς χερρονήσου.
Αἵτινες ἄκραι ἐναντίαι ἀλλήλαις συνέρχονται, οὐδαμῶς
οὖσαι πλησίον ἀλλήλων, ἀλλ᾿  ὁπόσον ἐστὶν ὁλκάδα ἢ
ναῦν ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας διαπερᾶσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:156-169">
<p>156—169. Ἐξ ἐκείνου δὲ ἴδοις ἂν καὶ διθάλασσον
ὑπάρχοντα τὸν Πόντον, τῇ περιφερεία κυκλοτεροῦς τόξου
νευρᾷ ὁμοιούμενον. Ἀλλὰ γένοιτο νευρᾶς σημεῖα
τὰ δεξιὰ τοῦ Πόντου κατ᾿  εὐθεῖαν διαγραφέντα· μόνη δὲ
τῆς διατυπώσεως ταύτης ἔξωθεν οὖσα καὶ ἐπὶ τὸν βορρᾶν
ὁρῶσα ὑπάρχει ἡ Κάραμβις, ὁ δὲ ἀριστερὸς πόρος
κεράτων ἔχει σημεῖον. Εἰς δισσὴν γὰρ συστροφὴν
κέρασι τόξου ὁμοιούμενος συστρέφεται, τουτέστιν εἰς
δύο μεγίστους κόλπους κυρτοῦται. Ὑπὲρ τοῦ Εὐξείνου
πόντου πρὸς βορρᾶν τῆς Μαιώτιδος λίμνης ὕδατα ἐκκέχυται.
Περὶ ταύτην οἱ Σκύθαι, πολλοὶ καὶ ἄπειροι
ἄνδρες, κατοικοῦσι καλοῦσι δὲ ταύτην τὴν Μαιώτιδα
λίμνην καὶ μητέρα τοῦ Πόντου· ἐκ ταύτης γὰρ διὰ
Κιμμερίου βοσπόρου τὸ πολὺ καὶ ἄπειρον ὕδωρ ὀρθὸν
διασύρεται καὶ εἰς τὸν Πόντον ἐκβάλλει. Παῤ ᾧτινι
Κιμμερίῳ Βοσπόρῳ πολλοὶ Κιμμέριοι κατοικοῦσι πρὸς
τὰ ἔσχατα καὶ κατώτατα μέρη τοῦ ὑψηλοῦ ὄρους Ταύρου.
Τοιαύτη μὲν ἡ μορφὴ καὶ τὸ σχῆμα τῆς μελανιζούσης
θαλάσσης τῆς καθ᾿  ἡμᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:170-173">
<p>170—173. Ἀρτίως δὲ ἁπάσης τῆς ἠπείρου, ὃ ἔστι τῆς
γῆς, μορφὴν λέξω, ἵνα εὔφραστον αἴσθησιν καὶ εὐσύνοπτον
γνῶσιν καίπερ μὴ ἰδὼν ἔχῃς. Ἐκ τούτου γὰρ
τοῦ εἰδέναι σε τὰ τῆς γῆς σχήματα καὶ μέτρα παῤ
ἀνδρὶ μὴ γινώσκοντι καὶ ἀνεπιστήμονι ἢ μηδὲν εἰδότι
ἕκαστα φανεροποιῶν καὶ κατὰ μέρος καὶ ἁρμοδίως λέγων
ἐντιμότερος ἂν ὑπάρχοις καὶ αἰδοῦς καὶ ἐντροπῆς
ἄξιος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:174-183">
<p>174—183. Καὶ ἡ μὲν Λιβύη ἐκτεινομένη ἐπὶ τὸν νότον
πορεύεται, φημὶ δὲ ἐπὶ τὴν νοτίαν ἀνατολὴν, ἤτοι
χειμερινὴν, παραπλησία κατὰ τὸ εἶδος τραπεζίῳ,
σχήματι γεωμετρικῷ τετραπλεύρῳ, ἀπὸ Γαδείρων ἀρξαμένη,
ἤτοι τοῦ Ἡρακλεωτικοῦ πορθμοῦ, ὅπου ἡ
ἄκρα τῆς Λιβύης ὀξυνθεῖσα ἐκτείνεται μέχρι τοῦ ὠκεανοῦ.
Τὸν δὲ πλατύτερον αὐτῆς ὁρισμὸν τελειοῖ πλησίον
τῆς Ἀραβικῆς θαλάσσης, ὅπου τῶν ἑτέρων ἤτοι
τῶν ἄλλων Αἰθιόπων ἐστὶν ἡ γῆ. Ὧντινων Αἰθιόπων
ἐγγύς ἐστι καὶ ἡ τῶν Ἐρεμβῶν ἤτοι Τρωγλοδυτῶν
χώρα. Διὰ δὲ τὸ πολύχροον καὶ ποικίλον αὐτῆς οἱ
κατοικοῦντες ἐκεῖ ἄνδρες ὁμοίαν παρδάλει καλοῦσι
διψώδης γὰρ ὅλη καὶ κατάξηρός ἐστιν, ἔνθα κἀκεῖσι
μελαίναις φολίδεσι κατάστικτος, καὶ ὥσπερ λεπίσιν
ὑπὸ τῆς ξηρασίας πεποικιλμένη. <add>Καὶ γάρ ἐστι μελάγγεως
καὶ ψαμμώδης καὶ ἀργιλλώδης.</add> </p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:184-194">
<p>184—194. Ἀλλ᾿  ἐπὶ μὲν τὴν ἐσχάτην γωνίαν τοῦ τετραπλεύρου
ἐκείνου σχήματος τῆς Λιβύης ἐγγὺς τῶν
Ἡρακλεωτικῶν στηλῶν οἱ Μαυρούσιοι κατοικοῦσιν.
Ἐπὶ τούτοις δὲ τῶν Νομάδων τὰ πολλὰ ἔθνη παράκεινται,
ὅπου οἱ Μασαισύλιοι καὶ οἱ ἄγριοι καὶ ἀνέστιοι
Μασυλῆες σὺν τοῖς παισὶν αὐτῶν τὴν γῆν καὶ τὰς

<pb n="412"/>
ὕλας βόσκονται, ζητοῦντες βίον ἀπρεπῆ καὶ κακὸν καὶ
θηριώδη. Οὐ γὰρ ἐν πείρᾳ τοῦ ἀροτριᾶν ἐκεῖνοι γεγένηνται·
ἐκείνοις οὐδαμῶς ποτε τῆς ἁμάξης ὁ τερπνὸς
συρμὸς καὶ ἦχος ἀκούεται, οὐδὲ ὁ μυκηθμὸς τῶν βοῶν
εἰς τὴν ἔπαυλιν ἐρχομένων, ἀλλ᾿  οὕτως ματαίως καθάπερ
θῆρες ἐπὶ τὰ δρυοφόρα χωρία πορεύονται, ἄπειροι
καὶ ἀμαθεῖς καὶ ἄμοιροι τῶν ἀμπέλων ἢ ἀμπελουργίας,
καὶ τοῦ ἀμήτου, ἤτοι τοῦ θέρους, ἀνήκουστοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:193-200">
<p>193—200. Ἐπὶ τούτοις ἡ Καρχηδὼν πολύευκτον ἢ
εὐχαρῆ ὅρμον περιέχει, ἡ πρότερον μὲν οὖσα τῶν
Φοινίκων, νῦν δὲ τῶν Λιβύων, ἣν δὴ μυθεύονται ῥινῷ
βοὸς μετρηθῆναι. Ἐφεξῆς δὲ ἡ μικροτέρα Σύρτις τὸν
ἄγαν ταχέα ῥεύματα ἔχοντα ὁλκὸν συστρέφει. Μετὰ
ταύτην δὲ ἄλλη ἀπλήρωτος ἢ μεγίστη, εὐρυτέραις
προχοαῖς καὶ μείζοσιν ἐκβολαῖς ὡς ὑπὸ βάρους τῶν κυ
μάτων βαρυνομένη, πρὸς ἀνατολὰς σύρεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:201-204">
<p>201—204. Ἐκεῖ δὲ αὐξανομένου ἢ ἐγειρομένου τοῦ
Τυρσηνικοῦ πελάγους καὶ τῆς θαλάσσης ἀναδιδομένης,
ἄλλοτε μὲν πλημμυρὶς ἀνίσταται, ἄλλοτε δὲ ταῖς ξηραῖς
ψάμμοις ἡ ἀναρρόφησις καὶ ἀναχώρησις ἐπιτρέχει,
ὡς φαίνεσθαι αὐτὴν ὑποχωροῦσαν. Μέση δὲ ἢ
ἀναμέσον ἀμφοτέρων Σύρτεων πόλις ἵσταται ἢ κεῖται
Νεάπολις καθ᾿  Ἕλληνας καλουμένη, ἐφ᾿  ἧς ὑπεράνω
οἱ Λωτοφάγοι κατοικοῦσιν, ἄνδρες φιλόξενοι γεγονότες.
Ἐκεῖσε δήποτε πλανώμενος ὁ δόλια ἢ ὁ ποικίλα καὶ
συνετὰ βουλευόμενος ἦλθεν Ὀδυσσεύς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:205-215">
<p>205—215. Περὶ δὲ τὴν χώραν ἐκείνην καὶ τῶν Νασαμώνων
ἀνδρῶν τὰ οἰκήματα ἀφανισθέντα θεάσῃ,
οὕστινας ἀσεβοῦντας καὶ μὴ φροντίζοντας τοῦ Διὸς ἡ
τῶν Ῥωμαίων αἰχμὴ ἢ ὁ Ῥωμαϊκὸς πόλεμος ἀπώλεσεν.
Ἐπὶ τούτοις δὲ οἱ Ἀσβύσται μεσόγειοι ἢ μέσην
γῆν ἔχοντες ὑπάρχουσι, καὶ τοῦ Λιβυκοῦ θεοῦ τοῦ
Ἄμμωνος ἱερὸν ἐν ἀμμώδει χώρᾳ, καὶ Κυρήνη πόλις
ἵππους καλλίστους ἔχουσα, Λακεδαιμονίων ἀνδρῶν
ἀποικία. Πλησίον δὲ τῆς Κυρήνης πρὸς τὴν Αἴγυπτον
οἱ Μαρμαρίδαι εἰσίν. Ὑπεράνωθεν δὲ οἱ Γαιτοῦλοί
εἰσι, καὶ πλησίον τῆς Γαιτούλων χώρας οἱ Νίγρητες
κατοικοῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:216-227">
<p>216—227. Ἑξῆς δὲ ἐπὶ τούτοις εἰσὶν οἱ Φαυρούσιοι,
ὑπέρ ὧντινων γῆν οἱ Γαράμαντες πολλοὶ καὶ ἄπειροι
κατοικοῦσιν. Ἐν δὲ τοῖς ἐνδοτάτοις μέρεσι τῆς ἠπείρου
ἔσχατοι πάντων οἱ Αἰθίοπες οἰκοῦσιν ἐπ᾿  αὐτοῦ τοῦ
ὠκεανοῦ, παρὰ τὰ κοιλώματα ἢ τὰ δάση καὶ ἕλη τῆς
ἐσχάτης Κέρνης. Πρὸ τούτων τῶν προειρημένων Αἰθιόπων
ἐξέχουσι τὰ ὑψηλὰ ὄρη τῶν αἰθαλέων Βλεμμύων,
τουτέστι Μαύρων ἐθνῶν, ἤγουν Αἰθιόπων.
Ἀπεκεῖθεν τοῦ εὐτραφεστάτου καὶ λιπαρωτάτου Νείλου
τὰ ὕδατα κατέρχεται ὅστις δὴ ἀπὸ τῆς Λιβύης πολὺς,
τουτέστι μέγας, ἤδη πρὸς ἀνατολὰς ῥέων Σῖρις ὑπὸ
τῶν Αἰθιόπων καλεῖται, διὰ τὸ ἀνέρχεσθαι αὐτὸν τότε
καὶ πλημμυρεῖν, ὅταν ἡ ἐπιτολὴ τοῦ ἄστρου, ἤτοι
Σειρίου, γένηται. Οἱ δὲ τὴν Συήνην κατοικοῦντες
μεταστρέψαντες τὸ ὄνομα αὐτοῦ Νεῖλον ἔθεντο. Ἀπὸ
τούτων δὲ τῶν Βλεμμύων ἐπὶ τὰ ὄρεια μέρη ἄλλοθεν
ἀλλαχόσε ἐκτεινόμενος διὰ ἑπτὰ ἐπισήμων καὶ περιψενῶν
στομάτων (ἅτινά εἰσι ταῦτα· Ἡρακλεωτικόν,
Βολβιτικόν, Σεβεννιτικόν, Μενδήσιον, Πηλουσιακόν,
Κανωβικόν, Θερμουτιακόν <add>Πηλούσιον, Κανωβικὸν
ὃ καὶ Ἡρακλεωτικόν, Σεβεννιτικόν, Σαϊτικόν, Μενδήσιον,
Βολβίτινον καὶ Βουβαστικόν</add>) ἐκπίπτει εἰς
τὴν θάλασσαν, τὴν λιπαρὰν γῆν τῆς Αἰγύπτου τοῖς
ὕδασι πιαίνων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="24" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:228-241">
<p>228—241. Οὐδεὶς γὰρ τῶν ἄλλων ποταμῶν τῷ Νείλῳ
παραπλήσιος καὶ ὅμοιος τυγχάνει, οὐ μὲν κατὰ τὸ μέγεθος,
ἀλλὰ κατὰ τὴν αὔξησιν καὶ τὴν ἄρδευσιν, οὔτε
συρφετώδη χόρτον ἐπὶ γῆν βάλλειν, οὔτε πάλιν τον
πλοῦτον τῆς γῆς ἐκείνης αὐξῆσαι. Ὅστις καὶ τὴν
Λιβύην ἀπὸ τῆς Ἀσίας διαμερίζει ἢ ἀφορίζει, τὴν
μὲν Λιβύην πρὸς Λίβα ἄνεμον, τὴν δὲ Ἀσίαν πρὸς
ἀνατολὰς ἔχων. Παροικοῦσι δὲ τῷ Νείλῳ τῶν πλουσιών
ἢ εὐκλεῶν Αἰγυπτίων γένος, οἵτινες καὶ πρῶτον
τὰς τέχνας τοῦ βίου εὗρον, καὶ πρῶτοι τοῦ ἐπιθυμητοῦ
ἀρότρου ἀπόπειραν ἐποιήσαντο, καὶ ὑπὲρ εὐθείας αὔλακος
ἔσπειραν, πρῶτοι δὲ καὶ ταῖς γραμμαῖς καὶ τοῖς
κύκλοις τὸν οὐρανὸν διεμέτρησαν, τὸν λοξὸν δρόμον
τοῦ ἡλίου ἐν τῷ ζωδιακῷ τῷ νετ σκεψάμενοι καὶ βουλευσάμενοι.
Καὶ τούτων δὲ τῶν Αἰγυπτίων τῆς χώρας
τὰ πέρατα καὶ τὴν μορφὴν, ἤτοι εἶδος καὶ σχῆμα,
λέξομαι. Οὐ γὰρ μικρᾶς καὶ αὐτὴ τιμῆς ἔτυχεν,
ἀλλ᾿  οὐδὲ κατὰ τὸ μέγεθος ὀλίγη ὑπάρχει, μάλιστα δὲ
τῶν ἄλλων εὐτραφεῖς καὶ καλοὺς λειμῶνας ἔχει καὶ
κάλλιστα πάντα φύει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="25" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:242-253">
<p>242—253. Τὸ μὲν οὖν σχῆμα τῆς Αἰγύπτου τρίγωνόν
ἐστι, πρὸς τὰ βόρεια μέρη καὶ τὴν ἔσω θάλασσαν
πλατύ, ἐπὶ δὲ ἀνατολὴν ὀξὺ καὶ μέχρι τῆς βαθεῖς
κρημνοὺς ἢ καταράκτας ἐχούσης, ἤτοι ὑψηλῆς, Συήνης
ἑλκόμενον, καὶ τοῖς ἀμφοτέροις ὄρεσι τῶν Αἰθιόπων
καὶ Ἀράβων κύκλῳ ἀσφαλῶς περιεσκεπασμένον, ὑφ᾿ 
ὧντινων δρῶν τὰ ὕδατα τοῦ Νείλου, καλλίστου ποταμοῦ, 
κατέρχεται. Καὶ ταύτην μὲν τὴν Αἴγυπτον πολλοί
τε καὶ εὐδαίμονες ἄνδρες ἔχουσιν· ὅσοι μὲν τὴν μεγαλόδοξον
Θήβην κατοικοῦσι, πόλιν ἀρχαίαν, τὴν
ἑκατὸν πύλας ἔχουσαν, ὅπου καὶ ὁ Μέμνων τὴν οἰκείαν
μητέρα Ἠῶ, ὃ ἔστι τὴν ἡμέραν, ἀνατέλλουσαν ἀσπάζεται
καὶ ὅσοι τὴν μεσόγειον ἑπτὰ πόλεις ἔχουσαν
κατοικοῦσι, καὶ ὅσοι πρὸς τὰ νότια μέρη ἐπὶ τοῖς αἰγιαλοῖς
τῆς θαλάσσης τὴν Αἰγυπτιακὴν παραλίαν ἕως
τῆς Σερβωνίτιδος λίμνης κατοικοῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="26" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:254-269">
<p>254—269. Ταύτης οὖν τῆς Αἰγύπτου πρὸς μὲν τὸν
ζέφυρον ἡ Μακεδονικὴ πόλις, τουτέστιν ἡ Ἀλεξάνδρεια,
κεῖται, ὅπου τοῦ Σινωπίτου μεγάλου Διὸς ἱερὸν πολυτελεῖ
καὶ πολυτιμήτῳ χρυσῷ κεκοσμημένον ἐστίν· οὐδαμῶς
ἂν ἐκείνου θαυμασιώτερον ναὸν ἐν τοῖς ἀνθρώποις
θεάσῃ, οὐδὲ πλουσιωτέραν ἄλλην πόλιν. Ὅτου
αἱ ὑψηλαὶ σκοπιαὶ φαίνονται τῆς Μακεδονίας Εἰδοθέας,
τουτέστιν ἡ Φάρος ἡ κατ᾿  Ἀλεξάνδρειαν. Μετὰ ταύτην,
ἤγουν τὴν Αἴγυπτον, ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν περὶ τὸ
Κάσιον ὄρος τὸ Πηλούσιόν ἐστι, πόλις ἀπὸ Πηλέως

<pb n="413"/>
οὕτω λεγομένη, ἣν ἄνδρες κατοικοῦσιν ἐξόχως τὴν
ναυτικὴν μεμαθηκότες. Οὗτοι δὲ οἱ Πηλουσιῶται
οὐδαμῶς τῆς Λιβύης ἀλλὰ τῆς Ἀσίας ἔθνεσιν ἐναριθμοῦνται,
ὡς ἔξω τῆς Αἰγύπτου καὶ τοῦ ἑπταστόμου
Νείλου τὴν πόλιν οἰκοῦντες. Ἄλλοι δὲ πλεῖστοι τήνδε
τὴν γῆν κατοικοῦσιν, οἱ μὲν ἐπὶ τῷ ὠκεανῷ, οἱ δὲ ἐν
τοῖς μεσογείοις, οἱ δὲ περὶ τῆς μεγάλης καὶ πλατείας
Τριτωνίδος λίμνης τὰ κύματα, ἥτις μέσον τῆς Λιβύης
τὸν πλατὺν αὐτῆς κόλπον ἀμφέλκεται ἢ περισύρεται.
Τοιαύτη μὲν τῆς Λιβύης ἡ μορφὴ καὶ τὸ σχῆμά ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="27" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:270-280">
<p>270—280. Εἰ δὲ καὶ τῆς Εὐρώπης τὸν τύπον ἐθέλεις
ἰδεῖν, οὐδαμῶς σε κρύψω κἀκεῖνον. Ὁ αὐτὸς δὲ
ὁρισμός ἐστι τῆς Λιβύης, οἷον καὶ τῆς Εὐρώπης, ἄλλ᾿ 
οὗτος μὲν ἐπὶ τὰ ἀρκτῶα μέρη ἔστραπται, ὡς βορειοτέραν
εἶναι τὴν Εὐρώπην, καὶ ἀντιπροσώπως τῷ αὐτῷ
σχήματι τοσοῦτον ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν πάλιν ἐπισύρεται,
ὅσον καὶ ἡ πρὸς νότον ἀντικειμένη Λιβύη πρὸς ὅρον ἢ
πέρας ἀνατολικὸν προχωρεῖ. Ἀμφότεραι δὲ, δηλονότι
αἱ ἐκτάσεις τῆς Εὐρώπης καὶ τῆς Λιβύης, ἴσην ἔχουσι
τὴν ἐσχάτην βάσιν ἐπὶ τὴν Ἀσίαν, ἡ μὲν πρὸς τὸν
βορρᾶν, ἡ δὲ πρὸς τὸν νότον. Ἐὰν δὲ τὰς ἀμφοτέρας
ταύτας, τήν τε Εὐρώπην καὶ τὴν Λιβύην, μίαν θείης
γῆν, ὄντως κώνου σχῆμα ὑπάρχει, ὡς ἀμφοτέρων τῶν
πλευρῶν ἴσων ὄντων· καὶ τὸ μὲν ὀξὺ τοῦ κώνου ἐστι
πρὸς δύσιν, ὅθιν ἀποξύνεται ἥ τε Λιβύη καὶ ἡ Εὐρώπη,
τὸ δὲ πλατὺ, ἤγουν ἡ βάσις, πρὸς ἀνατολὴν, τὸ
μέσον ἢ κοινὸν μεθόριον πρὸς τῇ Ἀσίᾳ· τούτου χάριν
τῶν ἀμφοτέρων ἠπείρων τὸν πόρον καὶ ἔκτασιν ἰδὼν
ῥᾳδίως καὶ εὐκόλως καὶ τῆς Εὐρώπης πέρατα καὶ
ὅρους καταλάβοις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="28" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:281-287">
<p>281—287. Ἧστινος Εὐρώπης τὴν ἐσχάτην γωνίαν
πλησίον τῶν Ἡρακλεωτικῶν στηλῶν τῶν μεγαλοψύχων
Ἰβήρων, ἤγουν Ἱσπανῶν, ἔθνη οἰκοῦσιν, ἐπὶ τὸ
μῆκος τῆς ἠπείρου, ἤγουν χώρας, τετραμμένα· ὅπου
τοῦ βορείου ὠκεανοῦ ψυχρὸς ῥοῦς κέχυται, ὅπου καὶ οἱ
Βρετανοὶ καὶ τὰ λευκὰ ἢ καλὰ ἔθνη τῶν πολεμικῶν
Γερμανῶν κατοικοῦσι παρεκτεινόμενα καὶ ἐφαπλούμενα
ἐπὶ τὰς ἄκρας καὶ τὰς ἐξοχὰς τοῦ Ἑρκυνίο δρυμοῦ.
Τὴν δὲ γῆν ἐκείνην, δηλονότι τὴν Ἰβηρίαν, τῷ σχήματι
βοείῃ βύρσῃ ὁμοίαν εἶναι λέγουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="29" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:283-301">
<p>283—301. Ἐπὶ τούτοις δὲ τοῖς Ἴβηρσι τὸ Πυρηναῖον
ὄρος ἐστὶ καὶ τὰ οἰκήματα τῶν Κελτῶν, πλησίον τῶν
πηγῶν τοῦ καλλιρρόου Ἠριδανοῦ, ἐφ᾿  οὗτινός ποτε
ταῖς ἐκβολαῖς κατὰ τὴν ἔρημον νύκτα αἱ Ἡλιάδες
ἐθρήνησαν κλαίουσαι τὸν Φαέθοντα, ἀδελφὸν αὐτῶν
ὄντα. Ἐκεῖσε δὲ οἱ τῶν Κελτῶν παῖδες ἐπὶ ταῖς αἰγείροις
καθεζόμενοι τοῦ χρυσαυγέος ἠλέκτρου δάκρυα ἢ
ἀποσταλάγματα συλλέγουσι καὶ σωρεύουσιν. Μετὰ
τοῦτον δὲ ἐφεξῆς ἡ τῶν Τυρρηνῶν χώρα ὑπάρχει. Πρὸς
ταύτης δὲ τῆ ἀνατολῇ ἀναφαίνεται ἡ τῆς Ἄλπιος
ὄρους ἀρχή. Ἐπὶ δὲ τὸ μέσον αὐτῆς, δηλονότι τῆς
Ἄλπιος, σύρεται, ὃ ἔστι διέρχεται, τὰ ὕδατα τοῦ
Ῥήνου ποταμοῦ, πρὸς τὸ ἔσχατον χεῦμα τοῦ βορείου
ὠκεανοῦ, εἰς ἐκεῖνον γὰρ ἐκβάλλει. Ἐφεξῆς δὲ ἐπὶ
τῷ Ῥήνῳ ἐπεκτείνεται, ἤγουν τὰς πηγὰς ἔχει, ὁ μέγας
Ἴστρος, ὅστις ἐστὶν ὁ Δάνουβις, ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν
ἐστραμμένος, πλησίον τοῦ Εὐξείνου πόντου, εἰς ὃν
πάντα τὸν ἀφρὸν τοῦ ὕδατος ἐρεύγεται ἢ ἐκβάλλει διὰ
πέντε στομάτων, συστρεφόμενος περὶ τὴν Πεύκην νῆσον,
ἣν ὁ Ἴστρος ἀποτελεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="30" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:302-319">
<p>302—319. Ἐπὶ μὲν τὸ βόρειον αὐτοῦ μέρος πολλοὶ
λίαν καὶ πάνυ ἐφαπλούμενα κέχυνται ἔθνη ἕως τοῦ
στόματος τῆς Μαιώτιδος λίμνης, Γερμανοὶ, Σαρμάται,
Γέται τε ὁμοῦ καὶ Βαστάρναι καὶ ἡ τῶν Λακῶν
πολλὴ καὶ ἀπλήρωτος γῆ, καὶ οἱ ἄλκιμοι ἢ δυνατώτατοι
Ἀλανοὶ καὶ οἱ Ταῦροι, οἵτινες ἐπὶ τὸν δεινὸν
τοῦ Ἀχιλλέως δρόμον οἰκοῦσι, στενὸν ὁμοῦ καὶ μακρὸν,
καὶ ἐπ᾿  αὐτὸ τὸ στόμα τῆς λίμνης. Ὑπερράνω
δὲ τούτων ἐκτέταται τῶν πολυΐππων Ἀγαυῶν τὸ ἔθνος,
ὅπου οἱ Μελάγχλαινοι καὶ οἱ τοὺς ἵππους ἀμέλγοντες
ἄνδρες, καὶ οἱ Νευροὶ οἱ ταχεῖς καὶ ἰσχυροὺς πόδας
ἔχοντες καὶ οἱ Γελωνοὶ καὶ οἱ Ἀγάθυρσοι· ὅπου τοῦ
Βορυσθένους ποταμοῦ τὸ ἐκτεταμένον ὕδωρ ἔμπροσθεν
τοῦ Κριοῦ μετώπου τῷ Εὐξείνῳ πόντῳ μίσγεται,
ὡς ἐκ γραμμῆς τινος ἢ κατὰ διάμετρον ἐξεναντίας τῶν
Κυανέων ἤτοι Συμπληγάδων πετρῶν. Ἐκεῖθεν καὶ τοῦ
Ἀλδήσκου καὶ τοῦ Παντικάπου ποταμῶν τὰ ὕδατα ἐν
τοῖς Ῥιπαίοις ὄρεσι τῆς Σκυθίας κεχωρισμένα μετὰ
ἤχου ῥέουσιν. Παρὰ δὲ ταῖς ἐκβολαῖς τούτων πλησίον
τοῦ πεπηγότος Κρονίου ὠκεανοῦ, τῆς νεκρᾶς οὕτω
καλουμένης θαλάσσης, ὁ ἤλεκτρος αὔξεται ὁ ἡδεῖαν
καὶ καλὴν τὴν λαμπηδόνα ἔχων, οἷά τις αὐγή ἐστι
σελήνης ἀρχομένης. Πλησίον δὲ ὑπὸ τοῖς ψυχροῖς
Ἀγαθύρσοις καὶ τὸν λαμπρότατον ἴδοις ἀδάμαντα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="31" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:320-329">
<p>320—329. Τοσοῦτοι μὲν γεγόνασιν οἱ κατοικοῦντες
πρὸς τὸν βορρᾶν τοῦ Ἴστρου ποταμοῦ. Πρὸς δὲ τὸν
νότον εἰσὶν οἱ Γέρραι καὶ τὰ ἰσχυρὰ καὶ ἀσφαλῆ πολίσματα
τῶν Νωρικίων, καὶ οἱ Παννόνιοι καὶ οἱ Βούλγαροι
βορειότεροι τῶν Θρακῶν, καὶ αὐτοὶ οἱ Θρᾷκες
πολλὴν καὶ ἄπειρον γῆν ἔχοντες, οἱ μὲν ἐπὶ ταῖς πλευραῖς
τῆς Προποντίδος, οἱ δὲ ὑπὲρ τὸν Ἑλλήσποντον
τὸν ἄγαν ταχέα ῥεύματα ἔχοντα, οἱ δὲ ὑπὲρ αὐτῆς
τῆς πολυταράχου ἢ πολυκινήτου καὶ πολυηχέος καὶ
μεγάλα κύματα ἐχούσης Αἰγαίης θαλάσσης. Ὅπου
κατὰ τὴν ὑψηλὴν κορυφὴν τῆς Παλλήνης, τοῦ Θρᾳκικοῦ
ὄρους, ὁ καλὸς λίθος ἀστέριος φύεται καθάπερ
τις ἀστὴρ λάμπων, καὶ ὁ λυχνίτης τῇ φλογὶ τοῦ πυρὸς
παραπλήσιος καὶ ὅμοιος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="32" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:330-344">
<p>330—344. Καὶ τοσαῦτα μὲν ἔθνη περὶ τὸν Ἴστρον
ποταμὸν κατοικοῦσι. Τὸν δὲ λοιπὸν πόρον τῆς Εὐρώπης
καλῶς διανοούμενος βλέπε, ὅστις ἐκ τριγώνου
πλευρᾶς πρὸς τὴν ἀνατολὴν ἐρχόμενος ἀπὸ τῶν δυτικῶν
ἐπὶ τὰ ἑῷα ἐκτείνεται, τὴν μὲν τῶν Ἰβήρων,
τὴν δὲ τῶν Ἐλλήνων, τὴν δὲ τῶν ἀγαθῶν Ῥωμαίων.
Ἀλλ᾿  ἡ ἐσχάτη μὲν τῶν λαμπροτάτων ἐστὶν Ἰβήρων,
ἡ γειτνιῶσα καὶ πλησιάζουσα τῷ ἑσπερίῳ ὠκεανῷ.
Καὶ ἐν αὐτῇ ἐστιν ἡ ἄκρα, μία τῶν Ἡρακλεωτικῶν
στηλῶν, ἡ Ἀλύβη καλουμένη. Ὑπεράνω δὲ ταύτης τῆς

<pb n="414"/>
Ἀλύβης ἡ εὐδαίμων Ταρτησὸς τῶν πλουσίων καὶ ῥύδην
τὸν πλοῦτον ἐχόντων ἀνδρῶν χώρα, καὶ οἱ Κεμψοὶ, οἵτινες
ὑπὸ τὸν πόδα τοῦ Πυρηναίου ὄρους κατοικοῦσι, τοῦ
χωρίζοντος τοὺς Κελτοὺς καὶ τοὺς Ἴβηρας. Εἰς τὸ μέσον
δὲ τῶν ἀμφοτέρων γαιῶν τῶν Ἰβήρων καὶ τῶν
Ἑλλήνων ἐξήπλωται ἢ παράκειται ἡ ἐπὶ πολὺ ἐκτεταμένη
γῆ τῶν Ῥωμαίων, τουτέστιν ἡ Ἰταλία. Καὶ
ταύτην μὲν μέσην διαχωρίζει τὸ Ἀπέννιον καλούμενον
ὄρος, ὀρθὸν καθάπερ ὑπὸ στάθμης ἰθυθέν· οὐδαμῶς ἂν
ἐκεῖνο ἐπιστήμων ἀνὴρ τῆς σοφῆς Ἀθηνᾶς ὑπηρέτης,
ὃ ἐστι σοφὸς τεχνίτης, μέμψοιτο· ἄρχεται δὲ πρὸς βορρᾶν
ἀπὸ τῆς Ἄλπιος ὄρους, καὶ λήγει ἐπὶ τὸν Σικελικὸν
πορθμόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="33" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:345-356">
<p>345—356. Πολλὰ δὲ περὶ τὸ Ἀπέννιον ὄρος ἑκατέρωθεν
ἔθνη οἰκοῦσιν, οἵτινά σοι ῥᾳδίως καὶ εὐκόλως πάντα
καταλέξω· ἄρξομαι δὲ ἀπὸ τῆς δυτικῆς πλευρᾶς ἐκ τοῦ
βορέου. Πρῶτοι μὲν ἐκεῖ εἰσιν οἱ Τυρρηνοὶ, μετ᾿ 
αὐτοὺς δὲ τὰ ἔθνη τῶν Πελασγῶν, οἵτινές ποτε ἀπὸ
τῆς Κυλλήνης, τοῦ Ἀρκαδικοῦ ὄρους, ἐπὶ τὴν ἑσπερίαν
θάλασσαν ἀποβάντες ἐνταῦθα σὺν τοῖς Τυρρηνοῖς ἀνδράσι
δράσι κατῴκησαν. Μετὰ τούτους δέ ἐστι τὸ ἔθνος
τῶν λαμπροτάτων Λατίνων, τὸ μερίμνας πολλὰς παρέχον
τοῖς ἐναντίοις, ἤγουν τὸ δεινὸν καὶ πολεμικὸν,
ἐπέραστον καὶ καλὴν γῆν κατοικοῦντες. Διὰ μέσης
δὲ χώρας τῶν Λατίνων ῥεῖ ὁ Θύμβρις ποταμὸς καὶ
τὸν καθαρὸν αὐτοῦ ῥοῦν εἰς τὴν θάλασσαν βάλλει,
Θύμβρις ὁ κάλλιστος καὶ βασιλικώτατος πάντων τῶν
ἄλλων ποταμῶν, ὅστις εἰς δύο διαχωρίζει τὴν ἐπιθυμητὴν
καὶ ἔνδοξεν Ῥώμην, τὸν μέγαν οἶκον, ἤγουν τὸ
βασίλειον, τῶν ἐμῶν βασιλέων, τὴν μητέρα πασῶν
τῶν πόλεων, τὴν πλουσίαν καὶ εὐδαίμονα χώραν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="34" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:357-363">
<p>357—363. Ἐπὶ ταύτῃ δὲ τῇ Λατίνων χώρᾳ ἡ τῶν
Καμπανῶν ἐστι λιπαρὰ γῆ, ὅπου ὁ οἶκος, ἤγουν ἡ
πόλις, τῆς ἁγνῆς Παρθενόπης, μιᾶς τῶν Σειρήνων,
ἡ πολλὰ τῶν σταχύων δράγματα ἔχουσαν, τουτέστιν ἡ
σιτοφόρος, ἥντινα Παρθενόπην ὁ πόντος τοῖς ἰδίοις κόλποεις
ἐδέξατο· κατέρριψε γὰρ ἑαυτὴν εἰς τὸν πόντον.
Πρὸς δὲ τὸ νότιον μέρος ὑπὸ τὴν Σειρηνίδα πέτραν
λίαν καὶ πάνυ κατὰ πολὺ τοῦ Σιλάρου, ποταμοῦ
Πευκεντίνου, ἐκβολαὶ φαίνονται. Πλησίον δέ εἰσιν
οἱ Λευκανοὶ καὶ οἱ Βρέντιοι ἄνδρες τὸ λοιπὸν μέρος
τῆς Ἰταλίας μέχρι τῆς Λευκῆς πέτρας κρατοῦντες καὶ
κατοικοῦντες.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="35" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:364-374">
<p>364—374. Ἐκεῖθεν δὲ, ὃ ἔστιν ἀπὸ τῆς Λευκῆς πέτρας,
ἐπὶ τὸν βορρᾶν ἡ ἄκρα τοῦ ζεφύρου, ἤγουν τὸ
Ζεφύριον ἀκρωτήριον, φαίνεται, καὶ ἐπ᾿  αὐτοῦ οἱ Λοκροὶ
οἱ Ἐπιζεφύριοι κατοικοῦσιν, οἵτινες τοῖς προτέροις
χρόνοις ἀπὸ Λοκρίδος τῆς Ἐπικνημίδος τῆς πατρίδος
αὐτῶν φεύγοντες ἐπὶ τὴν Ἰταλίαν παρεγένοντο ταῖς
οἰκείαις δεσποίναις μιγέντες, δοῦλοι ὄντες· ὧντινων τὸ
γένος ἀρτίως ἐστὶν ἐπὶ ταῖς ἐκβολαῖς τοῦ Ἅληκος ποταμοῦ.
Μετὰ δὲ τούτους ἐφεξῆς εἰσιν οἱ Μεταπόντιοι·
ἐγγὺς δὲ αὐτῶν ἡ ἐπιθυμητὴ καὶ καλῶς κατοικουμένη
πόλις τοῦ πολυστεφάνου Κρότωνος ἐπὶ ταῖς ἐκβολαῖς
ταῖ ?? ?? Αἰσάρου. Ἐκεῖσε δὲ τὸν μέγαν
ἢ τὸν ὑψηλὸν τῆς Δακ??άδος Ἥρας ναὸν θεάσῃ. Ἔστι
δὲ κἀκεῖσε ἡ ἀπὸ τοῦ Διὸς μεγάλην ὀργὴν δεξαμένη
ἀθλία καὶ ταλαίπωρος Σύβαρις, τοὺς ἐνοικοῦντας ἢ
πολίτας ἑαυτῆς ἀπολωλότας κλαίουσα, ἤγουν ἔρ??
οὖσα, διὰ τὸ ἐπὶ τοῖς ἀναθήμασι τοῦ Ἀλφειοῦ ὑπὲρ τὰ
δίκαιον μανέντας αἰσχρῶς ἀσεβῆσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="36" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:375-383">
<p>375—383. Μετὰ τούτους δὲ τοὺς Συβαρίτας οἱ Σαυνῖται
τὴν μέσην γῆν, ἤγουν τὴν μεσόγειον χώραν, οἰκοῦσι,
καὶ τὰ ταχέα ἔθνη τῶν Μαρσῶν, ὑπεράνωθεν
τοῦ Σιλάρου ποταμοῦ. Τάρας δὲ παραλία πόλις πλησίον
τῆς θαλάσσης κεῖται, ἥν ποτε ὁ τῶν Λκκεδαιμονίων
ἰσχυρὸς πόλεμος ἔκτισεν· ἢ ἣν οἱ Ἀμυκλαῖοι
ἐπόρθησαν. Ἐφεξῆς δὲ ἐπὶ τούτοις ἡ Καλαβρία ἡ
χώρα ἐστὶ τά τε τῶν Ἰαπύγων ἔθνη μέχρι τῆς παραθαλασσίας
πόλεως Ὑρίου, ὅπου τὸ Ἀδριατικὸν πέλαγος
σύρεται ἐπὶ τὸν ἐφεξῆς ὄντα Ἀκυλήϊον κόλπον, τὸ
ἐνδότερον μέρος ὄντα τοῦ Ἀδρίου, ὅπου Ἀκύλη πόλις
ἐστίν. Ἐκεῖ καὶ ἡ Τεγεστραίων πόλις οἰκεῖται ἐπὶ
τοῖς ἐνδοτάτοις μέρεσιν, ἤγουν ἐν τῷ μυχῷ τοῦ Ἀδριατικοῦ
πελάγους. Τοσαῦτα μὲν ἔθη τὴν Ἰταλίαν κατοικεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:384-397">
<p>384—397. Ἐκεῖθεν δὲ πρὸς ἀνατολὰς σύρεται ἢ τὴν
θάλασσαν ἐπερεύγεται ὁ Ἀδρίας κόλπος, τοὺς αἰγιαλοὺς
τῶν Λιβυρνίδων νήσων ὑποξύων, καὶ περὶ ἅπασαν
τὴν ὑψηλὴν ἢ ἰσχυρὰν τῶν Ὑλλείων χώραν, ἤτο
χερρόνησον, ὁπόση τῷ ἰσθμῷ πλησίον ἐπίκειται,
καὶ ταῖς ἀκταῖς τῶν Βουλιμέων. Ἐπάγουσα δὲ καὶ
ἀπλήρωτον ῥεῦμα τὴν Ἰλλυρικὴν γῆν περιστρέφεται
ἕως τῆς ἄκρας τῶν ὑψηλῶν ὀρῶν, τῶν καλουμένων
Κεραυνίων διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἐκεῖσε πιπτόντων κεραυνῶν.
Περὶ ἐκεῖνον δὲ τὸν κόλπον ἴδοις ἂν καὶ τὸν μεγαλόδοξον
τύμβον, περὶ ὃν ἡ τοῦ Κάδμου καὶ τῆς Ἁρμονίας
τῆς γυναικὸς αὐτοῦ φήμη λέγεται. Ἐκεῖσε
γὰρ εἰς σκολιῶν ὄφεων γένος ἠλλάχθησαν, ἤγουν εἰς
ὄφεις μετεβλήθησαν, ὁπόταν ἀπὸ τοῦ Ἰσμηνοῦ ποταμοῦ
τῆς Βοιωτίας ἢ τῶν Θηβῶν ἐπὶ τὸ γῆρας παρεγένοντο,
τουτέστιν ὅτε ἐγήρασαν καὶ ἔμελλον λιπαροῦ
βίου καὶ ἐπιμελείας ἀξιοῦσθαι, μετὰ τὰ ἐν Θήβαις
ἀτυχήματα. Ἐκεῖσε αὐτοῖς οἱ θεοὶ σημεῖον ἄλλο
ἔθεσαν· περὶ μέν γὰρ τὴν χώραν ἐκείνην δύο πέτραι
ἀμφοτέρωθεν ἐστηριγμέναι εἰσὶν, αἵτινες ἀμφότεραι
κινούμεναι ἀλλήλαις συνέρχονται, ὁπόταν τις ἀρχὴ
ἐπικυλιομένου κακοῦ τοῖς πολίταις γίνεται, ἤγουν σημαίνουσι
τῶν μελλόντων κακῶν τὴν ἀρχήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="38" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:398-402">
<p>398—402. Πρὸς δὲ τὸν νότον ἢ τὰ νότια μέρη πορρωτάτω
ὑπὲρ τὴν εὔγειον Θρᾴκην καὶ τὴν Ὠρικίαν
χώραν ἡ τῆς Ἑλλάδος ἀρχὴ κατὰ πολὺ ἀνερχομένη
προσεγγίζει, διπλῇ θαλάσσῃ διεζωσμένη ἢ περιεχομένη,
τῇ Αἰγαίᾳ δηλονότι καὶ τῇ Σικελικῇ. ἄνεμον δὲ
ἑκάστη ἔλαβεν, ἡ μὲν Σικελικὴ τὸν ἐσπέριον ἢ δυτικὸν,
ὃν καὶ ζέφυρον καλοῦσιν, ἡ δὲ Αἰγαία τὸν εὖρον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="39" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:403-422">
<p>403—422. Πελοπόννησος δὲ ἕπεται ἢ ἐπακολουθεῖ,
ὁμοία πλατάνου φύλλῳ μυουρίζοντι, ἤγουν λεπτοτάτῳ

<pb n="415"/>
κατὰ τὸ ἄκρον δίκην μυὸς οὐρᾶς. Πρὸς γὰρ τὸν βορρᾶν
ὁ ἰσθμὸς στενούμενος τῷ κλάδῳ τῷ προσπεφυκότι
τῷ φύλλῳ ἔοικε, καὶ ἐπὶ τὴν κοινὴν βάσιν τῆς Ἑλλάδος
τὴν Πελοπόννησον ἐπιστηρίζει· ἡ δὲ χώρα τῆς Πελοποννήσου
φύλλῳ πολυστρόφῳ ὁμοία θαλασσίοις κόλποις
ἔνθα κἀκεῖσε περιέχεται καὶ πρὸς μὲν τὴν δύσιν
ταύτης τῆς γῆς, ἤγουν ἐν τῷ δυτικῷ μέρει τῆς Πελοποννήσου,
ἡ Τριφυλὶς χώρα οὕτως καλουμένη ἐστὶν,
ὅπου ὁ κάλλιστος καὶ ἐπιθυμητότατος τῶν ποταμῶν
ὁδεύει Ἀλφειὸς, ταῖς προχοαῖς, ἤγουν ταῖς πηγαῖς
καὶ τῷ ῥεύματι, σχιζόμενος τοῦ Μεσσηνίου Εὐρώτου·
οἵτινες ἀμφότεροι ποταμοὶ ἀπὸ τῆς Ἀσέας τὰ ῥεῖθρα
αὐτῶν ἀναδιδόασι, τουτέστιν ἀπὸ τῆς Ἀσέας ῥέουσιν,
ἀλλ᾿  ὁ μὲν Ἀλφειὸς τὴν τῶν Ἠλείων, ὁ δὲ Εὐρώτας
τὴν Λακώνων χώραν τέμνει καὶ διαρρεῖ. Κατὰ δὲ
τὴν μέσην Πελοποννησον οἱ Ἀρκάδες Ἀπιδανεῖς κοιλην,
ἤγουν κυρτὴν, γῆν κατοικοῦσιν ὑπὸ τοῦ ὑψηλοῦ
ὄρους τοῦ Ἐρυμάνθου· ὅπου ὁ Μέλας καὶ ὁ Κρᾶθις καὶ
ὁ ὑγρὸς Ἰάων ποταμοὶ ῥέουσιν, ὅπου καὶ ὁ ἀρχαῖος
Λάδων τοῖς ὕδασι πλατύνεται· μέγας γὰρ ποταμός
ἐστιν. Πλησίον δὲ τῶν Ἀρκάδων ἡ τῶν Ἀργείων ἐστὶν
ἄροσις, ἤγουν ἡ χώρα ἣν γεωργοῦσι, καὶ ἡ γῆ τῶν
Λακώνων, ἡ μὲν τῶν Ἀργείων ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν,
ἡ δὲ Λακωνικὴ ἐπὶ τὸν νότον ὁρῶσα. Περὶ δὲ τὰ
στενὰ τοῦ Ἰσθμοῦ δύο θάλασσαι κτυποῦσιν ἥ τε Κορινθία
καὶ ἡ Σαρωνικὴ, καὶ ἡ μὲν Κορινθία ἐξ ἐναντίας
τῆς Ἐφύρης, ὃ ἔστι τῆς Κορίνθου πόλεως πρὸς δύσιν
ἐστὶν, ἀπὸ τοῦ Ἀδριατικοῦ πελάγους, ἡ δὲ Σαρωνικὴ
πρὸς ἀνατολάς ἐστι συρομένη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="40" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:423-428">
<p>423—428. Ἔμπροσθεν δὲ ταῦ Ἰσθμοῦ ὡς πρὸς ἀνατολὰς
ἡ Ἀττικὴ γῆ ἐστιν, ὃ ἔστιν αἱ Ἀθῆναι· ἀνὰ μέσον
δὲ τῶνδε κατέρχεται ὁ θεῖος ποταμὸς Ἰλισσὸς, ὅτου
καὶ ὁ Βορρᾶς ποτε ὁ τῆς Θρᾴκης βασιλεὺς ἥρπασε τὴν
Ὠρείθυιαν. Ἐπὶ ταύτῃ δὲ τῇ Ἀττικῇ ἡ τῶν Βοιωτῶν
χώρα ἐστὶ καὶ τῶν Λοκρῶν ἠροτριασμένη γῆ.
Μετὰ τοὺς Βοιωτοὺς δὲ καὶ τοὺς Λοκροὺς ἡ Θεσσαλία
καὶ αἱ πόλεις τῆς Μακεδονίας εἰσίν. Ἐπὶ ταύταις δὲ
πάλιν φαίνονται αἱ κορυφαὶ τοῦ χιονώδους Αἵμου τοῦ
Θρᾳκικοῦ ὄρους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="41" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:429-436">
<p>429—436. Ἐξεναντίας δὲ τούτου πρὸς ζεφύρου πνοὴν
ἡ ἀπλήρωτος γῆ τῆς Δωδώνης ἐκτέταται. Ὑπεράνω
δὲ ταύτης τῆς Δωδώνης πρὸς νότον ἡ μεγάλη τῶν Αἰτωλῶν
ἀνδρῶν χώρα ἐστὶν ὑπὸ τοῦ ὑψηλοῦ ὄρους Ἀρακύνθου.
Διὰ μέσης δὲ τῆς Αἰτωλίας σύρεται ὁ Ἀχελώῖος
ποταμὸς, ὁ λαμπρὰ συστρέμματα ἔχων, ἐκβάλλει
δὲ εἰς τὸ Σικελικὸν πέλαγος διὰ μέσων τιῶν νήσων
ἃς Ἐχινάδας καλοῦσιν· ἐφ᾿  ὧν αἱ τῶν γειτνιαζόντων
Κεφαλλήνων πόλεις ἐπακολουθοῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="42" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:437-446">
<p>437—446. Ἐπὶ τούτῳ δὲ τῷ πεδίῳ, τῆς Αἰτωλίας δηλονότι,
πρός τε τὴν ἀνατολὴν καὶ τὴν ἠῶ, ἤγουν τὸν
ἀνίσχοντα ἥλιον, ἡ Φωκὶς χώρα ἐστὶ, συρομένη ἢ
ἀποκλίνουσα ἐπὶ βορρᾶν κατὰ τὸ στόμα καὶ τὰ στενὰ
τῶν Θερμοπυλῶν, ὑπὸ τῇ ἐξοχῇ τοῦ χιονώδους ὄρους
τοῦ Κηφισσοῦ ποταμοῦ κατερχόμενον ἦχον ἀποτελεῖ.
Παρὰ τῷ Κηφισσῷ ποταμῷ ἡ τεθυμιαμένη καὶ καλῆ
γῆ τῆς Πυθῶνος πόλεώς ἐστιν, ὅπου ἡ περιπλοκὴ τῆς
Δελφίνης δράκοντος περὶ τοῦ θεοῦ τοῦ Ἀπόλλωνος τρίποδι
κέκλιται, ὃ ἔστι περὶ τοῦ μαντικοῦ θεοῦ ἐν τῷ
ἐπιθυμητῷ ναῷ περιέχεται, ὁλκὸς πολλοῖς καταστίγμασι
πεπυκνωμένος. Ὅπου πολλάκις αὐτὸς ὁ Ἀπόλλων
ἢ ἀπὸ τῆς Μιλήτου ἢ ἀπὸ τῆς Κλάρου ἄρτι ἀναβὰς,
ἤτοι ἐλθὼν, τὸ ἅμμα, τουτέστι τὸν δεσμὸν ἢ τὴν
νευρὰν, τῆς χρυσῆς φαρέτρης ἀναλύει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="43" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:447-449">
<p>447—449. Ἀλλ᾿  οὗτος μὲν ὁ Ἀπόλλων ἵλεως ἔστω· σὺ
δὲ, ὦ Μοῦσα, Διὸς καὶ Μνημοσύνης θύγατερ, πασῶν
τῶν νήσων, αἵτινες ἐν τῷ πόντῳ ἄλλη ἀλλαχόσε ἐστραμμέναι
ὑπάρχουσι, τὰ ὀνόματα ἐμοὶ καὶ τὴν θέσιν εἰπέ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="44" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:450-456">
<p>450—456. Κατὰ μὲν τὸ μέσον τοῦ πορθμοῦ τῶν
Ἡρακλείων στηλῶν τὰ Γάδειρα, ἡ ἐσχάτη τῆς οἰκουμένης
νῆσος, τοῖς ἀνθρώποις φαίνεται, καὶ πόλις ἐπὶ τῆς
περιρρεομένης ἐκείνης νήσου ἐπὶ τοῖς τέρμασι τοῦ
ὠκεανοῦ. Ἐκεῖ ἐν τοῖς Γαδείροις τῶν Φοινίκων ἀνδρῶν
γένος κατοικεῖ, τοῦ μεγάλου Διὸς υἱὸν Ἡρακλῆ
τιμῶντες. Καὶ ταύτην μὲν τὴν νῆσον παρὰ τῶν
ἐκεῖ πρότερον κατοικούντων ἀνθρώπων Κοτίνουσαν
καλουμένην ὕστερον Γάδειρα οἱ Φοίνικες ἐκάλεσαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="45" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:457-460">
<p>457—460. Αἱ δὲ Γυμνήσιαι νῆσοι ἐφεξῆς εἰσι. Πλησίον
δὲ αὐτῶν ἐστιν ἡ Βοῦσος, καὶ ἡ εὐρυτάτη, ἤγουν
ἡ πλατεῖα ἢ μεγίστη Σαρδὼ, καὶ ἡ ἐπέραστος καὶ
καλὴ νῆσος Κύρνος τῇ θαλάσσῃ περιεχομένη, ἥντινα
καὶ Κορσίδα διὰ τὸ πολλὰς ἐξοχὰς ἔχειν ὀρῶν οἱ κατοικοῦντες
ἄνδρες καλοῦσι· κατάσκιος δὲ καὶ πολύϋλος
ὑπάρχει τοσοῦτον, ὅσον οὐδεμία τῶν ἄλλων νήσων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="46" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:461-467">
<p>461—467. Μετὰ ταύτην δὲ αἱ τοῦ Αἰόλου τοῦ Ἱππότου
υἱοῦ, τοῦ φιλοξένου βασιλέως, νῆσοί εἰσιν ἐν τῇ
θαλάσσῃ πανταχοῦ περίδρομοι· ὅστις Ἱπποτάδης Αἴολος
θεῖα, ἤγουν θαυμαστὰ, δῶρα πάντας ὑπὲρ τοὺς
ἀνθρώπους ἔλαβε, τὴν βασιλείαν καὶ ἐξουσίαν τῶν
ἀνέμων, τῶν τε ταρασσομένων ἢ πνεόντων καὶ τῶν
ἱσταμένων ἤτοι ἡσυχαζόντων. Ἑπτὰ δέ εἰσιν αὗται αἱ
νῆσοι, ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων Πλωταὶ καλούμεναι, διότι
μέσον ἔχουσιν οἱονεὶ μεταξὺ ἀλλήλων περικυκλούμενον
διάπλουν ἢ περίπλουν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="47" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:468-476">
<p>468—476. Ἐπὶ ταύταις δὲ ταῖς Αἰόλου νήσοις ἡ Τρινακία,
τουτέστιν ἡ Σικελία, νῆσος ὑπὲρ τὴν Ἰταλίαν ἐκτέταται
ἐπὶ τρισὶ πλευραῖς ἑστηκυῖα. Ἄκρα δὲ αὐτῆς ἥ τε
Πάχυνος καὶ ἡ Πελωρὶς καὶ ἡ Λιλύβη· ἀλλ᾿  ἡ μὲν Λιλύβη
πρὸς τὴν ὁρμὴν ἢ πνοὴν τοῦ ζεφύρου κεῖται, ἡ δὲ Πάχυνος πρὸς
ἀνατολὰς, ἡ δὲ ἀνεμώδης Πελωρὶς πρὸς βορρᾶν
ἢ τὰ ἀρκτῶα μέρη, ἐπὶ τὴν Αὐσονίων γῆν ἢ τὴν Ἰταλίαν
ὁρῶσα. Καὶ μὲν πρὸς βορρᾶν ταύτης τῆς Σικελίας
ὁδὸς ὀλεθρία καὶ ἐλεεινή ἐστι τοῖς ναύταις, στενὴ
καὶ σκολιὰ καὶ ἄβατος ἢ χαλεπή· ὅπου ἡ θάλασσα συρομένη
ταῖς μακρὰν ἐκκειμέναις πέτραις περιηχεῖται,
τουτέστι τὰ κύματα προσπελάζει καὶ προσκρούει,
τμηθεῖσα τῇ τριαίνῃ τοῦ Ποσειδῶνος, ὃς ἐν Ἀονίᾳ τῆς
Παρνασοῦ. Διὰ δὲ τῆς Φωκίδος μέσον τὸ μέγα ῥεῦμα Βοιωτίας ἐτιμᾶτο.</p>

<pb n="416"/></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="48" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:477-480">
<p>477—480. Πφὸς δὲ τὸν νότον ὑπὲρ τοῦ Σικελικοῦ
πορθμοῦ ἐστιν ἡ Λιβυκὴ θάλασσα καὶ ἡ ἀρχὴ τῆς
ἑτέρας, ἤγουν τῆς μείζονος Σύρτιδος. Ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ
ἔμπροσθεν περάσῃς, καὶ τὴν ἑτέραν τὴν μικρὰν δυτικωτέραν
οὖσαν κατόψει· ἦστινος ἔμπροσθέν εἰσι δύο
νησίδια, ἥ τι Μῆνιγξ καὶ τὰ Κέρκινα, ὑπὸ τῆς Λιβύης
τὸν ὅρμον, ἤγουν τὸν λιμένα καὶ τὴν πορείαν,
ἔχουσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="49" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:481-491">
<p>481—491. Ἀλλ᾿  ὁπότε μετὰ νηὸς ἐπὶ τὴν Ἰαπυγίαν
γῆν περὶ τὸν ἀριστερὸν πόρον τοῦ Ἀδριατικοῦ πελάγους
ὁδεύσῃς, παρευθὺς εὑρήσεις τὴν τοῦ ἰσχυροτάτου Διομήδους
νῆσον, ὅπου ὁ ἡμίθεος ἐκεῖνος ἀνὴρ, τῆς Ἀφροδίτης
αὐτῷ ὀργισθείσης, παρεγένετο, ὁπότε ταῖς βουλαῖς
τῆς κακὰ καὶ ὀλέθρια εἰς αὐτὸν φρονούσης γυναικὸς
αὐτοῦ Αἰγιαλείας ἐπὶ τὸ ἔθνος τῶν πολυλιτανεύτων
Ἰβήρων ἀπῆλθεν. Ὁς δὲ ἀπληρωτος καὶ ἐπιμήκης
ὀλκὸς ἢ τὸ πλῆθος τῶν Ἀψυρτίδων νήσων ἐφεξῆς πορευομένῳ
πρὸς ἀνατολὰς τοῦ ἡλίου μετὰ τὴν τοῦ Διομήδους
νῆσον ἀναφαίνεται, ἅστινάς ποτε οἱ υἱοὶ ἢ τὸ
γένος τῶν Κόλχων ἐπέδραμον, ὃ ἔστι κατέλαβον, ἡνίκα
τῆς πλανηθείσης Λἰήτου θυγατρὸς Μηδείας τὰ ἴχνη
ψηλαφῶντες ἐμόγησαν ἢ ἐκακοπάθησαν. Ἐφεξῆς δὲ
ἐπὶ ταύταις αἱ Λιβυρνίδες νῆσοι ἐρριζωμέναι εἰσί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="50" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:492-497">
<p>492—497. Πρὸς δὲ τὸν νότον πορευομένῃ νηῒ, ἤγουν
μετὰ νηὸς πορευομένῳ, μετὰ τὰ Κεραύνια ὄρη ἐξ
ἐναντίας τῶν Ἀμβρακίων νῆσοι φαίνονται, ἥ τε λιπαρὰ
ἢ πολυφόρος Κέρκυρα, ἡ καὶ Φαιακία λεγομένη, ἡ
προσφιλεστάτη τοῦ Ἀλκινόου χώρα. Ἐπὶ ταύτης δὲ
καὶ τὸ τῆς Νηρικίης Ἰθάκης ἔδαφος, ἤγουν ἡ Ἰθάκη
νῆσος, ἡ ὑπὸ τὸ Νηρίτιον ὄρος, καὶ τῶν ἄλλων, δηλονότι
τῶν Ἐχινάδων, νήσων ἡ γῆ, ὁπόσας ὁ Ἀχελῷος
ποταμὸς ταῖς λαμπροτάταις συστροφαῖς περιρρεῖ,
ἀπὸ τῆς Χαλκίδος πόλεως τῆς Αἰτωλίας κατερχόμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="51" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:498-512">
<p>498—512. Πολλαὶ δὲ νῆσοι πρὸς τὰ βόρεια μέρη τοῦ
Ἀμνισοῦ, ποταμοῦ τῆς Κρήτης, φαίνονται, τά
τε Αἴγυλα, τὰ Κύθηρα καὶ ἡ τραχεῖα Καλαύρια.
Ἐπὶ δὲ τὸ ἕτερον μέρος ἐξ ἀνατολῶν πρὸς δυσμὰς ἡ
Κάρπαθός ἐστιν. Ἐγγὺς δὲ αὐτῆς ἡ τιμία Κρήτη, ἡ
τροφὸς τοῦ μεγάλου Διὸς, νῆσος μεγάλη καὶ λιπαρὰ
καὶ εὔτροφος ἐν ᾗτινι ἡ Ἴδη ὄρος, Ἴδη δρυσὶ θάλλουσα
καλλιφύλλοις, ἤτοι ὑψηλαῖς καὶ καλλίσταις.
Καὶ ταύτης τὸ μέγεθος περισσὸν καὶ ἐξαίρετον ἢ διάδηλον
μᾶλλον καὶ φανερόν. Ἐξ ἐναντίας δὲ τῆς Αἰγυπτιακῆς
παραλίας Ῥόδος ἐστὶν, ὑπὸ Ἰηλυσίων
ἀνδρῶν κατοικουμένη. Μετὰ ταύτην δὲ πρὸς τὴν
ἀνατολὴν αἱ Χελιδόνιαι νῆσοι ἕπονται τρεῖς οὖσαι,
ἔνδοθεν τῆς μεγάλης ἄκρας τῶν Πατάρων. Ἡ δὲ
Κύπρος πρὸς τὰς ἀνατολὰς ἐν τῷ Παμφυλίῳ κόλπῳ
κεῖται, ἡ ἐπιθυμητὴ καὶ καλὴ χώρα τῆς Ἀφροδίτης,
θυγατρὸς τῆς Διώνης. Ἐγγὺς δὲ τῆς Φοινίκης ἐν
μεγάλῳ κόλπῳ, τῷ Ἰσσικῷ δηλονότι, ἡ Ἄραδος νῆσος
κεῖται. Ἔμπροσθεν δὲ τοῦ Σουνίου, ἀκρωτηρίου τῆς
Ἀττικῆς, ὑπεράνω τῆς Εὐβοίας τῆς ὑπὸ Ἀβάντων οἰκουμένης,
φαίνονται ἡ Σαλαμὶς καὶ ἡ πόλις τῆς Αἰγίνης
νήσου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="52" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:513-516">
<p>513—516. Θαυμαστὸς δέ τις πόρος ἐστὶν ὁ τοῦ Αἰγαίου
πελάγους ὁ βαθὺς, ὁ περιέχων ἐντὸς αὐτοῦ ἐξ ἑκατέρων
τῶν μερῶν ἄπειρον πλῆθος νήσων στιχηδὸν ἢ κατὰ
τάξιν κειμένων, ἐπὶ τὸ στενὸν ὕδωρ τοῦ Ἑλλησπόντου,
ἤγουν ἐπὶ τοσοῦτον, ἐφ᾿  ὅσον ἐστὶν ὁ στενὸς αὐλὸς τῆς
θαλάσσης ὁ ἀπὸ τῆς Τενέδου ἕως τῆς Προικοννήσου,
τῆς Ἕλλης τῆς Ἀθάμαντος θυγατρὸς ἐπώνυμος· ὅπου
ἥ τε Σηστὸς καὶ ἡ Ἄβυδος ἐξ ἐναντίας ἀλλήλων τὸν
λιμένα ἢ τὸν ὅρμον ἔχουσαι κεῖνται, ἡ μὲν Σηστὸς τῆς
Εὐρώπης, ἡ δὲ Ἄβυδος τῆς Ἀσίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="53" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:517-524">
<p>517—524. Τούτων δὲ τῶν νήσων τοῦ Αἰγαίου πελάγους
αἱ μὲν τῆς Εὐρώπης ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ κεῖνται τῷ
εἰσπλέοντι, οἱ δὲ τῆς Ἀσίας ἐπὶ τὰ δεξιὰ κατὰ τὸ μῆκος
ἐκτεινόμεναι ἀπὸ τῆς μεσημβρίας πρὸς ἄρκτους ἢ
τὸν ἀρκτῶον βορέαν. Καὶ ἐπὶ τῆς Εὐρώπης μέν ἐστιν
ἡ Εὔβοια, Μάκρις διὰ τὰ μακρὸν σχῆμα λεγομένη,
ἣν οἱ Ἄβαντες κατοικοῦσι, καὶ ἡ Σκῦρος ἀνέμους
βιαίους ἔχουσα, καὶ ἡ ὑψηλὴ Πεπάρηθος· ὅπου ὑπάρχει
καὶ ἡ Λῆμνος, τὸ τραχὺ πέδον, ἤγουν ἡ τραχεῖα νῆσος,
τοῦ Ἡφαίστου, καὶ ἡ ἀρχαία Θάσος, Δημήτερος
ἀκτὴ, τουτέστι πυροφόρος χώρα, καὶ Ἴμβρος καὶ ἡ
Σαμοθρᾴκη, ἡ πόλις τῶν Κορυβάντων τὰ μυστήρια ἐν
αὐτῇ τελούντων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="54" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:525-532">
<p>525—532. Αἱ δὲ τὴν πρώτην μοῖραν ἢ τάξιν τῆς
Ἀσίας λαχοῦσαι νῆσοι αὗταί εἰσιν, αἳ κύκλῳ τὴν Δῆλον
περιέχουσι, καὶ Κυκλάδες ἐκ τούτου ὀνομάζονται.
Χαριστήρια δὲ τῷ Ἀπόλλωνι καὶ χοροὺς ἅπασαι αἱ
νῆσοι ἄγουσι, τὴν Δῆλον τοῦ Ἀπόλλωνος κυκλοῦσαι,
τοῦ καλοῦ καὶ ἐπιθυμητοῦ ἔαρος νεωστὶ ἀρχομένου,
ἡνίκα ἡ ἡδύφωνος ἀηδὼν χωρὶς καὶ ἄπωθεν τῶν ἀνθρώπων
γεννᾷ ἢ νεοττεύει. Αἱ δὲ Σποράδες νῆσοι
ἐφεξῆς μετὰ τὰς Κυκλάδας πανταχοῦ ἐν τῷ πόντῳ
λάμπουσιν, ὥσπερ τὰ ἄστρα διὰ ἀνεφέλου καὶ καθαροῦ
ἀέρος φαίνονται, τοῦ ταχυτάτου βορρᾶ τὰ ὑγρὰ
νέφη βιασαμένου ἢ διασκεδάσαντος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="55" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:533-540">
<p>533—540. Ἐπὶ ταύταις δέ εἰσιν αἱ Ἰωνίδες νῆσοι,
ὅπου ἡ Καῦνος, καὶ ἡ καλὴ καὶ ἐπιθυμητὴ Σάμος, τὸ
ἔδαφος τῆς ἐν Πελασγίᾳ τιμωμένης Ἥρας, καὶ ἡ
Χίος ὑπὸ τὴν πέζαν τοῦ ὑψηλοῦ Πεληναίου ὄρους.
Λέγει δὲ πρὸς τὸ Πεληναῖον ὄρος εἶναι τὴν Χίον, οὐ
τὴν νῆσον, ἀλλὰ τὴν πόλιν. Ἐκεῖθεν δὲ τὰ ὄρη τῶν
Αἰολίδων νήσων φαίνεται, τῆς τε μεγάλης ἢ πλατεῖαν
χώραν ἐχούσης Λέσβου καὶ τῆς ἐπιθυμητῆς Τενέδου.
Κἀκεῖθεν περὶ τὴν Τένεδον νῆσον ὁ Μέλας καλούμενος
κόλπος τὸν Ἑλλήσποντον ἐπέρχεται τὸν ἀφρὸν ἀποπέμπων,
τῷ δὲ κατὰ πολὺ ἐπὶ τὸν βορρᾶν πορευομένῳ
τὸ αὔξημα ἢ τὸ φύσημα τῆς Προποντίδος θαλάσσης
ἔνθα κἀκεῖσε παρατέταται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="56" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:541-549">
<p>541—549. Ὑπὲρ δὲ τὸν ἀριστερὸν πόρον, ἤγουν πρὸς
τὰ ἀριστερὰ μέρη, τοῦ Εὐξείνου πόντου ἐξ ἐναντίας τοῦ
Βορυσθένους ποταμοῦ μεγαλώνυμος καὶ ἔνδοξός τις νῆσος
τῶν ἡμιθέων ἀνδρῶν κεῖται, Λευκὴν δὲ τὸ ἐπίκλην

<pb n="417"/>
αὐτὴν λέγουσι, διότι τὰ ἐν αὐτῇ θηρία ἢ ὄρνεα λευκὰ
ὑπάρχουσιν. Ἐκεῖσε λέγουσι τὰς καὶ τοῦ Ἀχιλλέως καὶ
τῶν ἄλλων ἡμιθέων ψυχὰς κατὰ τοὺς ἐρήμους καὶ
συμφύτους τόπους ἀναστρέφεσθαι. Τοῦτο δὲ τὸ δῶρον
παρὰ τοῦ Διὸς ταῖς ἀρίσταις ψυχαῖς ἀντὶ τῆς ἀρετῆς
ἐπακολουθεῖ· ἀφθάρτου γὰρ ἡ ἀρετὴ τιμῆς καὶ
ἀκηράτου ἔτυχεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="57" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:550-554">
<p>550—554. Ἄλλη δὲ νῆσος ἄπειρος καὶ μεγάλη ὑπάρχει
ἰθύνοντί σοι καὶ ἐπ᾿  εὐθείας ὁρμῶντι ἐπὶ τὸν Κιμμέριον
Βόσπορον, ἥτις δὴ ἔσωθεν τῆς Μαιώτιδος λίμνης
κατὰ τὸ δεξιὸνμέρος ἐστηριγμένη ἐστίν· ἐφ᾿  ἧστινος
λίμνης ἥ τε Φαναγόρη καὶ ἡ καλῶς ἐκτισμένη Ἑρμώνασσα,
ὅπου καὶ ἀπὸ τῆς Ἰωνίδος γῆς ἀπόγονοι κατοικοῦσιν.
Αὗται μὲν ἐπίσημοι καὶ μεγαλόδοξοι παρὰ
τοῖς ἀνθρώποις νῆσοι ἐν τῇ καθ᾿  ἡμᾶς θαλάσσῃ ὑπάρχουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="58" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:555-564">
<p>555—564. Ἕτεραι δὲ πάλιν ἐν τῷ ὠκεανῷ κεῖνται,
τῷ ῥῷ, ἤγουν τοῖς κύμασιν, αὐτοῦ κύκλῳ περιεχόμεναι·
ὧντινων ἐγὼ τὴν εὔδηλον καὶ φανερὰν θέσιν λέξαιμι,
καὶ ὁποίῳ ἀνέμῳ παράκειται ἑκάστη αὐτῶν. Περὶ
μὲν τὴν βοοτρόφον Ἐρύθειαν καὶ τὸ ῥεῦμα τοῦ Ἀτλαντικοῦ
πελάγους κατοικοῦσιν οἱ θεοειδεῖς διὰ τὸ κάλλος
καὶ ἀρετὴν Αἰθίοπες, τῶν μακροβίων ἄψογοι υἱοὶ καὶ
ἀπόγονοι, οἵτινες μετὰ τὸν θάνατον τοῦ αὐθάδους ἢ ὑπερηφάνου,
ὡς τῇ ἀνδρίᾳ ὑπερέχοντος, Γηρύονος ἐκεῖσε
ᾤκησαν. Ὑπὸ δὲ τὴν ἱερὰν ἄκραν, ἥντινα λέγουσι τῆς
Εὐρώπης εἶναι ἀρχὴν, καὶ τὰς Ἑσπερίδας νήσους,
ὅπου ὁ κασσίτερος γεννᾶται, τὸ ἔθνος τῶν λαμπροτάτων
Ἰβήρων κατοικεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="59" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:565-569">
<p>565—569. Ἐπὶ δὲ τὰ βόρεια μέρη τοῦ ὠκεανοῦ ἄλλαι
δύο νῆσοί εἰσι Βρετανικαὶ ἐξ ἐναντίας τοῦ Ῥήνου ποταμοῦ·
ἐκεῖσε γὰρ ὁ Ῥῆνος τὴν ἐσχάτην αὐτοῦ συστροφήν
τῶν ὑδάτων εἰς τὴν θάλασσαν ἀπερεύγεται.
Τούτων δὲ τῶν νήσων τὸ μέγεθος ἄπειρον, καὶ οὐδεμία
ἄλλη ἐν πάσαις ταῖς νήσοις τῷ μεγέθει ἐξισάζεται
ταῖς Βρεταννικαῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="60" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:570-579">
<p>570—579, Πλησίον δὲ τῶν λεγομένων Κασσιτερίδων
ἄλλος ἐστὶ πόρος μικρῶν νησίων, ὅπου αἱ γυναῖκες
τῶν Ἀμνιτῶν ἀντιπέραν, ὃ ἔστιν ἐξ ἐναντίας, διεγειρόμεναι
τὰ ἱερὰ τῷ Διονύσῳ κατὰ τὸν νόμον τελοῦσι
τοῖς κορύμβοις τοῦ μελαμφύλλου κισσοῦ, ἤγουν τοῖς
κλάδοις τοῖς βοτρυώδεις καρποὺς ἔχουσι, νυκτεριναὶ ἢ
νύκτωρ στεψάμεναι· ἠχὴ δὲ κτυπώδης τῶν τε τυμπάνων
καὶ τῶν κυμβάλων διεγείρεται. Οὐδαμῶς γὰρ
οὕτως ἐπὶ τοῖς αἰγιαλοῖς τῆς Θρᾶκικῆς Ἀψύνθου οἱ
Β??στονίδες, τουτέστιν οἱ Θρᾷκες, τὸν ἐρίβρομον
Εἰραφιώτην, τουτέστι τὸν Βάκχον τὸν ῥαφθέντα
ποτὲ ἐν τῷ τοῦ Διὸς μηρῷ, ἢ ἀπὸ πόλεως Εἰραφίας
καλουμένης οὕτως λεγόμενον καλοῦσιν, ἐν τοῖς μυστηρίοις
αὐτοῦ μέγαν ἦχον διεγείροντες· οὐδὲ οὕτω
σὺν τοῖς παισὶν αὐτῶν κατὰ τὸν Γάγγην ποταμὸν
τὸν μελαίνας στροφὰς ἔχοντα τῷ μεγαλοήχῳ Διονύσῳ
οἱ Ἰνδοὶ τὸν κῶμον ἄγουσιν, ὡς κατὰ ταύτην τὴν χώραν
αἱ γυναῖκες τῶν Ἀμνιτῶν τὸ εὐοῖ Βάκχε, τουτέστι
τὸν ὕμνον τὸν εἰς τὰ Διονύσια τελούμενον, λέγουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="61" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:580-586">
<p>580—586. Πολλὴν δὲ ὁδὸν τοῦ ὠκεανοῦ ἐπὶ τὰ ἔμπροσθεν
βόρεια μέρη ὑπὲρ τῶν Βρετανικῶννήσων διελθὼν
ἐπὶ τὴν Θούλην νῆσον τῇ καλῶς ἐργασθείσῃ νηῒ διαπεράσαις.
Ἐκεῖσε μὲν τοῦ ἡλίου πρὸς τὰ ἀρκτῶα
μέρη τοῦ κόσμου, ἤγουν ἐπὶ τὸν ἀρκτῶον πόλον, βεβηκότος,
διὰ τὸ ἐπίμηκες τῶν ἡμερῶν τάς τε ἡμέρας καὶ
νύκτας τὸ ἀειλαμπές αὐτοῦ φῶς ἐκκέχυται. Τηνικαῦτα
γὰρ λοξότερος ὁ ἥλιος φέρεται καὶ τὸν ὁρίζοντα
ἐκκλινόμενος, κατὰ εὐθεῖαν τῶν ἀκτίνων αὐτοῦ ἐρχομένων·
μυλοειδῶς γὰρ αὐτὴν περιστρέφεται καὶ εἰς
αὐτὴν ἐφορᾷ καθ᾿  ὅλον τὸν κύκλον, ἕως ὅτου πάλιν
ἔλθῃ ἐπὶ τοὺς τὰ νότια μέρη, ἤγουν τὸ ἀντικείμενον
νότιον ἡμικύκλιον, κατοικοῦντας Ἰνδοὺς καὶ Αἰθίοπας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="62" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:587-605">
<p>587—605. Ἀλλ᾿  ὅταν τοῦ Σκυθικοῦ ἢ βορείου ὠκεανοῦ
βαθὺ ῥεῦμα τῇ νηῒ περάσῃς, εἰς τοὔμπροσθεν δὲ ἐπὶ
τὸ ἑῷον πέλαγος κάμψῃς, ἐπὶ τὴν Χρυσῆν νῆσόν σε ὁ
πλοῦς ἄγει Ἐκεῖ δὲ ἡ τοῦ καθαροῦ ἡλίου φαίνεται
ἀνατολή. Ἐκεῖθεν δὲ στραφεὶς ἔμπροσθεν τῆς νοτίας
ἄκρας ταχέως ἐπὶ τὴν Ταπροβάνην, μεγάλην νῆσον
τῆς Κωλιάδος, ἤτοι τῆς Ἀφροδίτης, παραγενήσῃ, τὴν
μητέρα τῶν ἐλεφάντων τῶν ἐξ Ἀσίας τὸ γένος ἐχόντων·
ὑπὲρ ἧστινος Ταπροβάνης ἄνωθεν ἐν τῷ ζωδιακῷ
τοῦ οὐρανοῦ κύκλῳ ὁ διάπυρος καρκίνος ἀναστρέφεται,
ὡς ἐπιπολάζοντος τοῦ ἡλίου ἐκεῖ διὰ τὸ μέγεθος αὐτῆς.
Καὶ γὰρ πλατεῖά ἐστιν ἡ Ταπροβάνη κατὰ τὸ μέγεθος.
Οἱ δὲ περὶ αὐτὴν αἰγιαλοὶ τὰ κήτη ἔχουσι, τὰ
βοτὰ, τουτέστι τὰ θρέμματα, τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης,
τοῖς ὑψηλοῖς ἢ τοῖς μεγάλοις ὄρεσιν ἀφομοιούμενα ἢ
ἀπεικαζόμενα, κατὰ δὲ τὸν νῶτον αὐτῶν ἡ πολλὴ καὶ
ἐπιμήκης τῆς ἀκάνθης περιπλοκὴ τραχύνεται. Τῶν δὲ
δυσμενῶν καὶ ἀγρίων ἀνδρῶν παῖδες περὶ τὸν πόντον
πλανώμενοι αὐτοῖς ὑπαντήσειαν· οὐδαμῶς γὰρ ἐκφυγεῖν
ἔνεστι τὸ μέγα χάσμα τῶν στομάτων, πολλάκις δὲ
τὰ τέρατα ἐκεῖνα, ἤτοι τὰ Ἐρυθραῖα κήτη, τὴν ναῦν
σὺν τοῖς ἀνδράσι τῆς νηὸς ἢ σὺν τοῖς ναύταις καταπίοιεν.
Τοῖς γὰρ κακοῖς ὁ θεὸς πανταχοῦ καὶ ἐν τῇ γῇ
καὶ ἐν τῇ θαλάσσῃ μυρία κακὰ ἡτοίμασεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="63" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:606-619">
<p>606—619. Ὑπάρχει δέ σοι ἐπὶ τὰ ἔμπροσθεν μέρη
ἔξωθεν τῆς Καρμανίδος ἄκρας ἡ Περσόνησος, Ὤγυρις
καλουμένη, ὅπου ὁ τύμβος ἢ τὸ σῆμα τοῦ Ἐρυθραίου
βασιλέως, ἀφ᾿  οὗ καὶ Ἐρυθρὰ ἡ ἐκεῖθι θάλασσα
λέγεται. Ἐκ ταύτης δ᾿  ἂν περάσαις ἐπὶ τὸ
στόμα τῆς Περσικῆς θαλάσσης. Ὁρμηθεὶς δὲ πρὸς
τὰ βόρεια, εἰς Ἤκαρον πελαγίαν νῆσον παραγενήσῃ,
ὅκου τῆς Ταυροπόλου θεοῦ, ἤτοι τῆς Ἀρτέμιδος, βωμοὶ
κνισσήεντες πικρὸν καπνὸν τῶν θυσίῶν ἔχουσιν.
Τοσαύτας μέν πλατυτέρας ἢ μείζους νήσους ὁ ῥοῦς τοῦ
ὠκεανοῦ ἔχει· ἄλλαι δὲ ἄπειροι καὶ ἀναρίθμητοί εἰσιν,
αἱ μὲν ἐπὶ ταῖς προχοαῖς τῆς Λιβυκῆς θαλάσσης, αἱ
δὲ ἐπὶ τῆς Ἀσίας, αἱ δὲ περὶ τὸ κλίμα τῆς Εὐρώπης,
ἄλλαι δὲ ἀλλαχόσε πολλαὶ, αἱ μὲν ὑπ᾿  ἀνθρώπων κατοικούμεναι
καὶ ταῖς ναυσὶν λιμένα καλὸν ἔχουσαι, αἱ

<pb n="418"/>
δὲ κατάκρημνοι καὶ τοῖς ναύταις ἀνεπίβατοι· ὧντινων
οὐκ ἔστι μοι εὔκολον τὰ ὀνόματα εἰπεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="64" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:620-626">
<p>620 626. Τὸ δὲ σχῆμα καὶ ἡ μορφὴ τῆς Ἀσίας ἐστὶν
ὁ ῥυσμὸς, τουτέστιν ἡ ἔκτασις καὶ ἡ περιγραφὴ, τῶν
ἀμφοτέρων ἠπείρων, τῆς τε Εὐρώπης καὶ Λιβύης,
ὅμοιον δέ ἐστι τὸ σχῆμα καὶ παραπλήσιον κώνῳ, ὅπερ
ἐστὶ σχῆμα στροβιλοειδὲς, κατὰ τὸ ἔτερον μέρος ἢ τὸ
ἐναντίον ἑλκόμενον κατὰ μικρὸν, καὶ ἀποξυνόμενον
πρὸς τὸ ἔσχατον πέρας τῆς ἀνατολῆς, τῶν ἑτέρων δύο
ἡπείρων πρὸς τὴν δύσιν κειμένων· ὅπου καὶ τοῦ ἐν
Θήβῃ γεννηθέντος Διονύσου αἱ στῆλαι περὶ τὰ ἔσχατα
τοῦ ὠκεανοῦ ἵστανται ἐν τοῖς ἐσχάτοις μέρεσι τῶν
Ἰνδῶν, ὅπου ὁ Γάγγης τὸ Νυσσαῖον λευκὸν ὕδωρ ἢ τὸ
ἀπὸ Νύσσης κατερχόμενον ἐπὶ τὸν πλαταμῶνα κυλίει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="65" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:627-635">
<p>627—635. Ἀλλ᾿  οὐδαμῶς τοσοῦτον ὑπάρχει τὸ μέγεθος
τῆς Ἀσίας γῆς, ὅσον τῆς Λιβύης καὶ Εὐρώπης, οὐδὲ
κατὰ τὸ εἶδος ἅπαν ὅμοιον καὶ παραπλήσιον. Καὶ
γὰρ ἐν ἐκείναις ταῖς ἡπείροις μία μεγίστη ἡγεμονεύει
θάλασσα, ἐν δὲ τῆ Ἀσίᾳ πολὺς ὠκεανός· τρεῖς γὰρ
κόλπους μεγάλα κύματα ἔχοντας συστρέφων ἐρεύγεται
ἢ ἀποτίκτει ἐξ ἑαυτοῦ ἔσωθεν βάλλων εἰς τὴν ἤπειρον
τῆς Ἀσίας, τὸν Περσικὸν καὶ τὸν Ἀράβιον καὶ τὸν Ὑρκάνιον
τὸν καὶ Κάσπιον κόλπον τὸν βαθείας συστροφὰς
ἔχοντα, τοὺς δύο μέν, τουτέστι τὸν Περσικὸν καὶ Ἀράβιον,
πρὸς νότον, τὸν Κάσπιον δὲ ἐς τὸν βορρᾶν ὁρῶντα
καὶ ἐς τὸν Λίβα ἄνεμον, γείτονα τοῦ Εὐξείνου πόντον·
ὅντινα κόλπον ἄπειρα καὶ ἀναρίθμητα ἔθνη περιοικεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="66" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:636-651">
<p>636—651. Ἀμφοτέρων δὲ τῶν δύο τούτων κόλπων
ἄπειρος ἰσθμὸς μέσον διαχωρίζει, ἔνθα κἀκεῖσε εἰς
πολλὰ μέρη τοῖς πεδίοις περιτεινόμενος, εἰς τὰ μέσα
δὲ ἁπάσης τῆς Ἀσίας ὄρος ἐπιβέβηκεν ἀρξάμενον ἀπὸ
τῆς Παμφυλίας μέχρι τῶν Ἰνδῶν, ἄλλοτε μὲν λοξὸν
καὶ κυρτὸν, ἄλλοτε δὲ ὀρθότερον ἰχνῶν, Ταῦρον δὲ καλοῦσιν
αὐτὸ, διότι ταυροφανές ἐστι καὶ ὀξυκέφαλον,
ὥστε λοφοῦσθαι εἰς ὕψος πολυσχιδὲς, ὃ ἔστι εἰς πολλὰ
μέρη διασχιζόμενον· εἰς γὰρ τὰς ἐξοχὰς αὐτοῦ κέρατα
ταύρου μιμεῖται ἔνθα κἀκεῖσε τοῖς ἐκτεταμένοις ὄρεσιν.
Ἐξ αὐτοῦ δὲ πολλοὶ καὶ ἄπειροι ποταμοὶ ἠχητικῶς
ῥέουσιν, οἱ μὲν πρὸς τὸν βορρᾶν, οἱ δὲ ἰπὶ νότον, οἱ δὲ
ἐπὶ τὴν ὁρμὴν τοῦ ζεφύρου. Τίς ἂν πάντων τὰ ὀνόματα
εἴποι, οὐδαμῶς γὰρ μίαν ἐπωνυμίαν ὁ Ταῦρος
ἔλαχεν, ἀλλ᾿  ἐν ἑκάστῃ τοῦ τόπου θέσει ἐν ᾧ καὶ ὁρᾶται
καὶ ὄνομα ἔχει. Ἄτινα ὀνόματα ἐν φροντίδι γένοιτο
 τοῖς ἀνδράσιν, οἵτινες κατὰ χώραν ἑκάστην
τὴν οἴκησιν ἔχειν κεκλήρωνται ὁμούριον ἢ αὐτῶν
πλησιόχωρον. Ἀρτίως δὲ διέλθω καὶ περιγένωμαι
λέξων πάντα τὰ ἔθνη, ὅσα διάδηλα καὶ ἐπίσημα τὴν
Ἀσίαν οἰκεῖ, αἱ δὲ Μοῦσαι τὴν εὐθεῖαν ὁδὸν καὶ μὴ
διεσπαρμένην φέροιεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="67" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:652-662">
<p>652—662. Πλησίον μὲν οὖν τῆς Μαιώτιδος λίμνης
αὐτοὶ οἱ Μαιῶται οἰκοῦσι, καὶ τὸ γένος τοῦ πολεμικωτάτου
Ἄρεος, τὰ ἔθνη τῶν ἀγαυῶν Σαυροματῶν· καὶ
γὰρ ἐξ ἐκείνης τῆς συνουσίας τὴν γένεσιν ἕλκουσι τῶν
Ἀμαζόνων, ἥντινά ποτε ἐμίγησαν τοῖς Σαυρομάταις,
πόρρω τῆς οἰκείας πατρίδος καὶ τοῦ Θερμώδοντος ποταμοῦ
πλανηθεῖσαι, ὁπόταν καθ᾿  Ἑλλάδος ἐστρατοπέδευσαν,
ἢ φεύγουσαι τὸν Ἡρακλέα. Τούτου χάριν
καὶ μεγαλόψυχοι παῖδες καὶ ἰσχυροὶ (ἐξ αὐτῶν ἐγεννήθησαν,
ἐπὶ τὴν ἄπειρον κατοικοῦντες καὶ ὑλώδη γῆν,
ἧστινος ἐπὶ μέσον ὁ Τάναῖς ποταμὸς συρόμενος εἰς τὴν
μυχὸν ἢ τὸ μέσον τῆς Μαιώτιδος λίμνης ἐκβάλλει,
ὅστις καὶ τὴν Εὐρώπην ἀπὸ τῆς Ἀσίας διαχωρίζει,
ἐπὶ τὴν δύσιν μὲν τὴν Εὐρώπην, ἐπὶ δὲ τὰς αὐγὰς,
ἤτοι τὴν ἀνατολὴν, τὴν τῆς Ἀσίας ἤπειρον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="68" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:663-679">
<p>663 679. Τούτου δὲ τοῦ Τανάϊδος αἱ μὲν πηγαὶ ἐν
τοῖς Καυκασίοις πόρρωθεν ἀναβράζονται, ἤτοι ἀναπέμπονται,
οὗτος δὲ ἔνθα κἀκεῖσε ἐπὶ τὰ Σκυθικὰ
ὁρμῶν ἐπιτρέχει πεδία. Τούτου δὲ κυμαίνοντος ἀπὸ
τοῦ βορρᾶ, ἄπειρον καὶ πολὺν προσβλέψειας ἀπὸ τοῦ
κρύους παγέντα. Σχετλιασμοῦ δὲ ἄρα ἐκεῖνοι οἱ ἄνδρες
ἄξιοι, οἵτινες περὶ τὸν ποταμὸν ἐκεῖνον τὴν οἴκησιν
αὑτῶν ἔχουσιν· ἀεὶ γὰρ ἐν αὐτοῖς ψυχρά ἐστι χιὼν
καὶ ὁ δύσπνοος κρυμός. Καὶ δὴ ὁπόταν ἐκ τῶν ἀνέμων
πολὺ ψύχος ἐπέλθῃ, ἢ ἵππους ἐκπνέοντας τοῖς
ὀφθαλμοῖς ὁρῶσιν αὐτῶν, ἢ ἡμιόνους, ἢ τὸ γένος τῶν
ἐν ἀγρῷ αὐλιζομένων προβάτων. Οὐδαμῶς δὲ οὐδ᾿ 
αὐτοὶ σῶοι οἱ ἄνδρες ὑπάρχουσιν, οἵτινες ὑπὸ τῆς
πνοῆς ἢ φορᾶς τῶν ἀνέμων ἐκείνων μένουσιν, ἀλλ᾿ 
ἁμάξας ὑποζεύξαντες εἰς ἑτέραν χώραν ἐκκλίνουσι καὶ
φεύγουσι, καταλείπουσι δὲ τοῖς χειμερίοις ἀνέμοις
ἐκείνην τὴν γῆν, οἵτινες σὺν κακαῖς συστροφαῖς ὁρμώμενοι
τήν τε γῆν ἅπασαν ἐκείνην καὶ τὰ πευκόεντα
ὄρη συγκλονοῦσι. Τοσοῦτοι μὲν περὶ τὸν Τάναῖν ποταμὸν
κατοικοῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="69" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:680-694">
<p>680—694. Οἱ δὲ Σινδοὶ καὶ οἱ Κιμμέριοι πυκνοὶ καὶ
συνεχεῖς ὄντες τοὺς Σαυρομάτας ἐπέχουσιν, οἳ τε πλησίον
τοῦ Εὐξείνου ὄντες Κερκέτιοί τε καὶ Ὀρέται καὶ
οἱ ἰσχυρότατοι Ἕλληνες, οὕστινάς ποτε ἀπὸ τοῦ Ξάνθου
καὶ τοῦ Σιμόεντος ποταμοῦ τοῦ ἐξ Ἴδης ῥέονιος
αἱ τοῦ ζεφύρου καὶ νότου πνοαὶ ἀπεχώρισαν τῷ πολεμικωτάτῳ
Ἀγαμέμνονι καὶ Μενελάῳ ἐπὶ τὸν κατὰ τῆς
Τροίας πόλεμον ἀκολουθήσαντας. Ἐπὶ τούτοις δὲ
κατοικοῦσι πλησιόχωρον γῆν ἔχοντες ἔκγονοι ὄντες τῶν
Πελασγῶν οἳ τε Ἡνίοχοι καὶ οἱ Ζύγιοι. Περὶ δὲ τὸ
ἐνδότατον τοῦ Εὐξείνου πόντου μετὰ τὴν Διοσκουριάδα
γῆν Κόλχοι, οἱ τῶν Αἰγυπτίων ἀπόγονοι, μέτοικοι ὄντες,
κατοικοῦσι, πλησίον τοῦ Καυκάσου ὄρους ὑπάρχοντες,
ὅστις Καύκασος περὶ τὸν Ὑρκάνιον πόντον
τοῖς ὑψηλοῖς ὄρεσιν αὔξεται· ὅπου ὁ Φᾶσις ποταμὸς
κατὰ τὸν νῶτον τοῦ Κιρκαίου πεδίου συστρεφόμενος εἰς
τὸν Εὔξεινον πόντον τὸ ἀχνῶδες καὶ χορτῶδες αὐτοῦ
ἀπερεύγεται, ἀπὸ Ἀρμενίου ὄρους ἀρξάμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="70" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:695-705">
<p>695—705. Πρὸς δὲ τὴν ἀνατολὴν τούτου καὶ τὸν βορρᾶν
ὁ ἰσθμὸς τῆς Κασπίας θαλάσσης καὶ τοῦ Εὐξείνου
ἐπίκειται. Ἐπὶ δὲ τούτῳ τῷ ἰσθμῷ τὸ ἀνατολικὸν
ἔθνος κατοικεῖ τῶν Ἰβήρων (οἵτινές ποτε Ἴβηρες ἀπὸ
τῆς Πυρήνης, ἤγουν τῆς ἑσπερίας ἢ δυτικῆς Ἰβηρίας
ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν παρεγένοντο, τοῖς Υρκανίοις ἀνδρασι

<pb n="419"/>
μεγάλην ἔχθραν συμβαλόντες), καὶ τὸ μέγα
ἔθνος τῶν Καμαριτῶν, οἵτινές ποτε τὸν Διόνυσον ἀπὸ
τοῦ πολέμου τῶν Ἰνδῶν προσδεξάμενοι ἐξενοδόχησαν,
καὶ ἱερὸν χορὸν, ὃ ἔστι μέγαν, μετὰ τῶν Βακχῶν ἔστησαν,
ζώματα καὶ νεβρῖδας ἐπὶ τοῖς στήθεσιν αὐτῶν
περιβαλόμενοι, εὐ οἱ εὐάν λέγοντες. Οὗτος δὲ ὁ Διόνυσος
ταῖς ἑαυτοῦ φρεσὶ τὴν γενεὰν τῶν ἀνθρώπων
καὶ τὰ ἤθεα τῆς γῆς ἐκείνης, τουτέστι περιφραστικῶς
τὴν γῆν ἐκείνην, ἠγάπησεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="71" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:706-717">
<p>706—717. Ἐπὶ τούτοις δὲ ἡ Κασπία κυμαίνεται θάλασσα·
ῥᾳδίως δέ σοι καὶ ταύτην τὴν θάλασσαν καταγράψαιμι,
οὐδαμῶς μὲν τῶν ἄποθεν ἀπῳκισμένων
χωρῶν τὰς θέσεις ἰδὼν, οὐδὲ μετὰ νηὸς περάσας· οὐδὲ
γὰρ ἐμοὶ τοιοῦτος βίος ὑπῆρξεν, οὐδὲ πατρική μοί ἐστιν
ἐμπορία, οὐδὲ ἐπὶ τὸν Γάγγην πεπόρευμαι, ὁποῖα
πολλοὶ διὰ τοῦ Ἐρυθραίου πόντου πλέουσιν, ἵνα πολὺν
πλοῦτον λάβωσι τῆς ψυχῆς αὐτῶν οὐ φροντίζοντες,
ἀλλ᾿  οὐδὲ τοῖς Ὑρκανίοις ἐπιμίσγομαι, οὐδὲ τοῦ Καυκάσου
ὄρους τὰς κνημῖδας, ὃ ἔστι τοὺς συμφύτους καὶ
δασεῖς τόπους, καὶ τῶν Ἐρυθραίων Ἀριηνῶν, οἵπερ
εἰσὶν ἔθνος περὶ τὴν Ἐρυθρὰν θάλασσαν, πολυπραγμονῶ·
ἀλλ᾿  αἱ Μοῦσαί με ἄγουσι καὶ φέρουσιν, αἵτινες
χωρὶς πλανήσεως καὶ κακοπαθείας τὴν πολλὴν θάλασσαν
καὶ τὴν ἄπειρον γῆν καὶ τὰ ὄρη καὶ τὴν αἰθερίαν
ὁδὸν τῶν ἀστέρων μετρήσασθαι δύνανται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="72" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:718-725">
<p>718—725. Ἀλλὰ τῆς μὲν Κασπίας θαλάσσης τὸ σχῆμα
πανταχοῦ περιελισσόμενον καὶ περιερχόμενον κυκλοτερές
ἐστιν· οὐδαμῶς ἂν ἐκείνην ἐπὶ τρεῖς κύκλους τῆς
σελήνης, τουτέστιν ἐπὶ τρεῖς μῆνας, περάσεις· τοσοῦτον
γάρ ἐστι δυσπέρατος ὁ τόπος ἐκεῖνος. Εἰς τοὐπίσω
δὲ ἐπὶ τὰ ἀρκτῶα μέρη ἑλκόμενος ταῖς προχύσεσι τοῦ
ὠκεανοῦ ἀναμίγνυται· ἥτις Ὑρκανία ἐν τοῖς ἀνδράσι
θαύματα πολλὰ αὔξει καὶ ἕτερα, ἀναβλαστάνει δέ καὶ
τὸν κρύσταλλον καὶ τὴν σκοτεινὴν ἴασπιν, τὴν ἐχθρὰν
οὖσαν ταῖς ἐμπούσαις καὶ τοῖς δαίμοσιν ἢ φάσμασιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="73" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:726-738">
<p>726—738. Ἅπαντα δέ σοι ἔθνη λέξω, ὅσα τὴν Ὑρκανίαν
ἢ Κασπίαν θάλασσαν περιοικεῖ, ἀρξάμενος ἀπὸ
τῆς δυτικῆς πλευρᾶς ἐκ τοῦ βορρᾶ. Πρῶτοι μὲν οἱ
Σκύθαι ὑπάρχουσιν, ὁπόσοι κατὰ τὴν παραλίαν οἰκοῦσι
τῆς Κρονίας θαλάσσης κατὰ τὸ στόμα τῆς Κασπίδος
θαλάσσης. Ἐφεξῆς δὲ Οὖννοι, ἐπ᾿  αὐτοῖς δὲ
οἱ Κάσπιοι, ἐπὶ τούτοις δὲ πάλιν οἱ πολεμικώτατοι
Ἀλβανοὶ, καὶ οἱ τὴν ὑπεράνωθεν αὐτῶν τραχεῖαν γῆν
κατοικοῦντες Καδούσιοι, ἐπ᾿  αὐτοῖς δὲ οἱ Μάρδοι καὶ
οἱ Ὑρκάνιοι καὶ οἱ Τάπυσοι. Ἐπ᾿  αὐτοῖς δὲ τὴν
περιπλοκὴν αὐτοῦ συστρέφει ὁ τῆς Ὑρκανίας ποταμὸς
Μάρδος, τῶν Δερκεβίων καὶ τῶν πλουσιωτάτων ὕδωρ
Βάκτρων· δι᾿  ἀμφοτέρων γὰρ διερχόμενος, τῶν τε
Δερκεβίων καὶ Βάκτρων, εἰς τὴν Κασπίαν θάλασσαν
ἐκβάλλει. Ἀλλ᾿  οἱ μὲν Βάκτροι ὑπὸ τὴν εὐρυτέραν
χώραν τῆς ἠπείρου, ὃ ἔστι τὴν μεσόγειον, κατοικοῦσιν,
ὑπὸ τοῖς κνημοῖς τοῦ Παρνασσοῦ· εἰς δὲ τὸ ἕτερον μέρος,
τῆς Ὑρκανίας δηλονότι τὸ δεξιὸν, ἐπὶ τοῖς Κασπίοις
ὕδασιν οἱ Δερκέβιοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="74" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:739-748">
<p>739—748. Μετὰ τούτους δὲ τοὺς Δερκεβίους ἐπὶ τὴν
ἀνατολὴν πέραν τοῦ ἠχητικοῦ Ἀράξου ἄνδρες πολεμικοὶ
καὶ τοξόται Μασσαγέται κατοικοῦσιν, ἐφ᾿  οἷς μήτε
αὐτὸς ἐγὼ πλησιάσαιμι καὶ προσεγγίσαιμι, μήτε ἄλλος
ἐμὸς φίλος. Πάνυ γὰρ κακοξεινότεροι τῶν ἄλλων
εἰσίν· οὐδαμῶς γὰρ αὐτοῖς ἡ τροφὴ ἄρτος ἐστὶν ἡ εὐφραντικοῦ
σίτου, οὐδὲ ὁ ἐν τῷ δήμῳ πινόμενος οἶνος,
ἀλλὰ τῷ λευκῷ γάλακτι τὸ τῶν ἵππων αἷμα ἀναμιγνύντες
τὴν εὐωχίαν αὐτῶν τίθενται. Ἐπὶ τούτοις δὲ
τοῖς Μασσαγέταις ἀνωτέρω πρὸς τὰ βόρεια μέρη εἰσὶν
οἱ Χωράσμιοι, ἐφ᾿  οἷς ἡ Σουγδία ἐστὶ γῆ, ἧστινος κατὰ
τὸ μέσον ἐστὶν ὁ μέγας ποταμὸς Ὦξος, ὅστις τὸ περὶ
τὰς Διονύσου κείμενον στήλας Ἠμωδὸν ὄρος καταλιπὼν
ἐπὶ τὴν Κασπίδα κατέρχεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="75" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:749-761">
<p>749—761. Μετὰ τοῦτον δὲ ἐπὶ ταῖς προχοαῖς Ἰαξάρτου
κατοικοῦσιν οἱ Σάκαι τόξα φέροντες, ὡς ὄντες
πολεμικοὶ, ἅτινα οὐδαμῶς τις ἄλλος τοξευτὴς ἀπελέγξοι
 διὰ τὸ ἀκριβὲς καὶ εὔστοχον· καὶ γὰρ οὐδαμῶς αὐτοῖς
ἐστι θέμις ἢ δίκαιον μάταια καὶ εἰκῆ πέμπειν·
ἐζημιοῦντο γὰρ οἱ ἀποτυγχάνοντες. Ὑπάρχουσι δὲ
καὶ οἱ Τόχαροι καὶ οἱ Φροῦροι καὶ τὰ βάρβαρα ἔθνη
τῶν Σηρῶν, οἵτινες τοὺς μὲν βόας καὶ τὰ λιπαρώτατα
πρόβατα ἀπαρνοῦνται, διὰ τὸ μὴ γινώσκειν τὸ χρήσιμον
αὐτῶν, τὰ δὲ ποικίλα ἄνθη τῆς ἐρήμου γῆς ξαίνοντες
πολυδαίδαλα καὶ πολύτιμα, ὅμοια κατὰ τὴν
χροιὰν τοῖς τῆς λειμωνίδος ποίης ἄνθεσιν, ἀντὶ τοῦ
τῆς παραδεισιακῆς γῆς τοῖς ἄνθεσι, κατασκευάζουσιν·
ἐκείνοις οὐδὲ τὸ τῶν ἀραχνῶν ἔργον ἐξισωθείη. Ἄλλοι
δὲ πυκνοὶ καὶ συνεχεῖς Σκύθαι εἰσὶν, οἵτινες κατοικοῦσι
κατὰ τὰ ἔσχατα μέρη· πλησίον δὲ αὐτῶν δυσάνεμος
καὶ τοῖς χειμερίοις ἀνέμοις καὶ ταῖς χαλάζαις
παράκειται γῆ. Τοσοῦτοι μὲν ἄνδρες τὴν Κασπίαν θάλασσαν
περιοικοῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="76" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:762-771">
<p>762—771. Διαλογιζόμενος δὲ σκόπει ἀρτίως ἀπὸ τῶν
Κόλχων καὶ τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ ἐπὶ τὴν δύσιν παρὰ
τὸ χεῖλος τοῦ Εὐξείνου πόντου τὸ πλῆθος τῶν ἐθνῶν
ἄχρι τοῦ Θρᾳκικοῦ στόματος, ἤγουν τοῦ Βοσπόρου,
ὅπου ἡ τῶν Καλχηδονίων χώρα ἐστίν. Μετὰ δὲ τοὺς
Κόλχους πρῶτά εἰσιν ἔθνη οἱ Βύζηρες, καὶ πλησίον
αὐτῶν τὰ ἔθνη τῶν Βεχείρων, καὶ οἱ Μάκρωνες, καὶ
οἱ Φίλυρες, καὶ οἵτινες τοὺς οἴκους αὐτῶν ξυλίνους
ἔχουσιν. Ὧντινων πλησίον εἰσὶν οἱ πολυθρέμματοι,
ἤτοι πολλὰ θρέμματα ἔχοντες, Τιβαρηνοί· ἐπὶ τούτοις
δὲ οἱ Χάλυβες τὴν ἀμετακίνητον καὶ σκληρὰν γῆν κατοικοῦσι,
τὰ τοῦ μοχθηροῦ σιδήρου ἔργα μεμαθηκότες,
οἵτινες βαρυκτύποις σφύραις ἐπὶ τοῖς ἄκμοσιν
ἐστηρικότες τῆς δεινῆς ταλαιπωρίας καὶ τοῦ χαλεποῦ
κόπου οὐδαμῶς παύονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="77" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:772-782">
<p>772—782. Μετὰ δὲ τούτους τοὺς Χάλυβας τῆς Ἀσσυρίας
γῆς ἡ πρόχυσις ἐκτετάνυσται· λέγει δὲ τὰ περὶ
Θερμώδοντα καὶ Παφλαγονίαν· ὅπου ταῖς Ἀμαζόσιν
ἀπὸ τοῦ Ἀρμενίου ὄρους τὸ λευκὸν ὕδωρ ὁ πολεμικώτατος
Θερμώδων προπέμπει, ὅστις ποτὲ Θερμώδων
τὴν Ἀσώπου θυγατέρα Σινώπην πλανωμένην ἐδέξατο

<pb n="420"/>
κελεύσαντος τοῦ Διὸς λελυπημένην· καὶ γὰρ ὁ Ζεὺς τῆς
ἐπεράστου καὶ καλῆς φιλίας αὐτῆς ἐπιθυμῶν καὶ χρῄζων,
καίτοι μὴ θέλουσαν, πόρρω τῆς ἰδίας πατρίδος
ἐχώρισεν· ἐκ ταύτης δὲ καὶ ἡ πόλις Σινώπη τὸ ὄνομα
ἔχει. Περὶ ἐκείνου δὲ τοῦ Θερμώδοντος ποταμοῦ κρυμώδεις
ἢ ψυχρὰς ὄχθας τὸν καθαρὸν λίθον τοῦ κρυστάλλου,
καθάπερ χειμερίαν πάχνην, τέμνοις, εὑρήσεις
δὲ καὶ τὴν πρασινίζουσαν ἴασπιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="78" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:783-792">
<p>783—792. Ἑξῆς δὲ ὁ Ἶρις ποταμὸς τὸ καθαρὸν ὕδωρ
εἰς τὸν Πόντον ἐκβάλλει· ἐπὶ τούτῳ δὲ αἱ τοῦ Ἅλυος
ποταμοῦ ῥοαὶ ἀναβλύζουσι πλησίον τῆς Καραμβίας
ἄκρας, ἐπὶ δὲ τὸν βορρᾶν ἑλκόμεναι ἀπὸ τοῦ Ἀρμενίου
ὄρους τὴν ἀρχὴν ἔχουσιν. Ἐπὶ τούτοις δὲ τοῖς αἰγιαλοῖς
τῶν ποταμῶν κατοικοῦσιν οἱ Παφλαγόνες καὶ τὸ
τῶν Μαριανδυνῶν ἱερὸν γένος. Ἐκεῖσε τὸν ἰσχρυρόφωνον
μέγαν κύνα τοῦ ὑπογείου Πλούτωνος τὸν Κέρβερον,
ταῖς χερσὶ τοῦ μεγαλόφρονος Ἡρακλέους ἑλκόμενον,
δεινὸν χυλὸν σιελώδη ἀπὸ τῶν στομάτων αὐτοῦ
φασιν ἐκβεβληκέναι. Καὶ τοῦτον μὲν τὸν ἰὸν ἀναμεμιγμένον
ἡ γῆ ἐδέξατο καὶ τοῖς Μαριανδυνοῖς ἀνδράσι
μεγάλην βλάβην ἐφύτευσε, τὴν ἀκόνιτον δηλονότι θανάσιμον
οὖσαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="79" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:793-798">
<p>793—798. Πλησίον δὲ τῶν Μαριανδυνῶν οἱ Βιθυνοὶ
λιπαρὰν καὶ καλὴν χώραν κατοικοῦσιν, ἔνθα ὁ Ῥήβας
τὸ κάλλιστον ὕδωρ εἰς τὸν Πόντον ἐκβάλλει, ὅστις
παρὰ τοῖς στόμασι τοῦ Πόντου διέρχεται, οὗτινος κάλλιστον
ὕδωρ ἐπὶ τὴν γῆν σύρεται. Τοσοῦτοι μὲν ἄνδρες
τοῦ Πόντου περίοικοι ὑπάρχουσιν· ἐκεῖνά σοι
ὑπαρχέτω τὰ προκατηριθμημένα τῆς Σκυθίας ἔθνη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="80" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:799-808">
<p>799—808. Ἀρτίως δὲ τῆς παραλίας Ἀσίας τὸν πόρον,
τουτέστι τὴν θέσιν, διαγράψαιμι, ὅστις δὴ ἐπὶ τὸν
Ἑλλήσποντον ὁδεύων πρὸς τὸν νότον πορεύεται καὶ
πρὸς τὸν νοτιώτατον ῥοῦν τοῦ Αἰγαίου πελάγους, μέχρι
τῆς Συρίας αὐτῆς καὶ τῆς ἐπεράστου καὶ καλῆς
Ἀραβίας. Πρῶτον μὲν οἱ Χαλκηδονῖται πλησίον τοῦ
στόματος τὴν γῆν κατοικοῦσι, τὸ Βυζάντιον κατὰ τὴν
πέραν ὁρῶντες. Ἐπὶ τούτοις δὲ οἱ Βέβρυκες καὶ τὰ
ὄρη τῆς Μυσίας, ἤτοι τῆς μικρᾶς Βιθυνίας· τὰ ὄρη
δὲ λέγει τοὺς νῦν καλουμένους Ὀλύμπους, ὅπου ὁ Κίος
ποταμὸς τὰ ἐπιθυμητὰ αὐτοῦ ῥεῖθρα ἐπιπέμπει, ἐφ᾿ 
οὗτινός ποτε Κίου προχοαῖς ἢ ἐκβολαῖς τὸν ἰσχυρρότατον
θεράποντα τοῦ μεγάλου Ἡρακλέους τὸν Ὕλαν ἡ
νύμφη ἀνήρπασεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="81" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:809-819">
<p>809—819. Ἐκεῖσε τῆς μικροτέρας Φρυγίας ὁ πολὺς
ἢ μέγας ἀγκὼν ἐπὶ τὸν Ἑλλήσποντον ἐπιτρέχει, ἡ δὲ
ἑτέρα Φρυγία ἡ μεγάλη ἔνδοθεν ἐπὶ τοῖς ὕδασι τοῦ
Σαγγαρίου ποταμοῦ κεῖται. Ἀλλ᾿  ἡ μὲν μεγάλη
Φρυγία ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν ἐκτέταται, ἱπποτρόφος οὖσα
καὶ πλουσία, πρὸς δὲ τὴν δύσιν τὴν ἑτέραν ἴδοις, ἥτις
ὑπὸ τοὺς ἄγαν θείους καὶ θαυμαστοὺς πόδας τῆς Ἴδης
κεῖται, ὑπὸ τῷ εὐρὺ ῥέοντι Ξάνθῳ καὶ τῷ ἐκ τῆς Ἴδης
κατερχομένῳ Σιμόεντι, τὴν ὑψηλὴν καὶ τοὺς ἀνέμους
προσδεχομένην Ἴλιον ὑπὸ ταῖς πλευραῖς αὐτῆς ἔχουσα,
τὴν λαμπρὰν καὶ ἐπίσημον πόλιν τῶν πάλαι γεγενημένων
ἡμιθέων, ἣν ὅ τε Ποσειδῶν καὶ Ἀπόλλων ἔκτισε,
καὶ ἡ Ἥρα καὶ ἡ Ἀθηνᾶ ἐπόρθησεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="82" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:820-829">
<p>820—829. Μετὰ ταύτην δὲ τὴν Φρυγίαν ἡ Αἰολὶς γῆ
παρατέταται παρὰ τὸν μέγαν Ἑλλήσποντον καὶ παρὰ
τὸ χεῖλος, ἤγουν τὴν παραλίαν, τοῦ Αἰγαίου. Ἐφεξῆς
δὲ μετὰ τὴν Αἰολίδα οἱ εὐδοξότατοι Ἴωνες κατοικοῦσιν,
εἰσὶ δὲ καὶ αὐτοὶ παράλιοι· δι᾿  ἧστινος γῆς
μέσος ὁ Μαίανδρος ταῖς λιπαραῖς αὐτοῦ συστροφαῖς
κατέρχεται εἰς τὴν θάλασσαν, ἀναμεταξὺ τῆς Μιλήτου
καὶ τῆς πλατυχώρου Πριήνης. Τούτων δὲ τῶν ἀμφοτέρων
πόλεων πρὸς τὰ βόρεια μέρη ἴδῃς τὴν παραθαλασσίαν
Ἔφεσον τὴν μεγάλην πόλιν τῆς Ἀρτέμιδος
ὅπου ποτὶ τῇ θεᾷ ἐν τῇ ῥίζῃ τῆς πτελέας αἱ Ἀμαζονίδες
βωμὸν κατεσκεύασαν μέγιστον καὶ ἐξαίσιον θαῦμα
τοῖς ἀνθρώποις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="83" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:830-845">
<p>830—845. Ἐπὶ ταύταις δὲ ἡ Μήονία ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν
ἐκτέταται ὑπὸ τῷ ἠνεμόεντι ὄρει Τμώλῳ, ἀφ᾿  οὗ
ὁ Πακτωλὸς διερχόμενος ταῖς συστροφαῖς αὑτοῦ ὁμοῦ
χρυσὸν ἐπισύρων ἠχεῖ. Ἐπὶ τούτου δὲ ταῖς πλευραῖς
ἐν τῇ τοῦ ἔαρος ὥρᾳ καθήμενος τὴν ὀξεῖαν ἢ μᾶλλον
εἰπεῖν ἡδεῖαν φωνὴν τῶν κύκνων ἀκούσαις, οἵτινες αὐξομένης
τῆς πόας ἔνθα κἀκεῖσε ἐπὶ τὸ ὕδωρ πλαζόμενοι
νέμονται. Πολλοὶ γάρ εἰσι λειμῶνες, ὃ ἔστιν ἀνθοῦντα
πεδία, ἐν τῇ Ἀσίᾳ, ἐξόχως δὲ καὶ ὑπὲρ πάντα περὶ τὸ
Μαιάνδριον πεδίον, ὅπου ὁ Κάϋστρος ποταμὸς ἡσυχῆ
καὶ ἠρέμα τὸ λαμπρὸν αὐτοῦ ὕδωρ ἀναβράζων ἐπιρρεῖ.
Ἀλλ᾿  οὐδὲ τὰς γυναῖκας ἐκείνας μέμψῃ, αἵτινες περὶ τὸ
θεῖον καὶ θαυμαστὸν ἐκεῖνο ἔδαφος ἐπὶ τῆς ὀσφύος τὴν
ζώνην βαλοῦσαι θαυμαστὸν συστρεφόμεναι κύκλον
ὀρχοῦνται, ἡνίκα τὰς χοροστασίας, ἤτοι τοὺς χοροὺς,
τῷ Διονύσῳ ἐκπληροῦσιν· ἅμα δὲ αὐταῖς καὶ αἱ νέαι
παρθένοι καθάπερ νεβροὶ συσκιρτῶσιν. Ἐπὶ ταύταις
δὲ καὶ αἱ τῶν ἀνέμων πνοαὶ τοὺς ἐπιθυμητοὺς ἐπὶ τοῖς
στήθεσιν αὐτῶν χιτῶνας κτυποῦσαι ἠχοῦσιν. Ἀλλὰ
ταῦτα μὲν τοῖς Λυδοῖς ἀνθρώποις ἐν φροντίδι γενήσονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="84" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:846-853">
<p>846—853. Τὴν δὲ ἐπὶ τὴν θάλασσαν κειμένην γῆν περὶ
τὰς ἐκβολὰς τοῦ Ξάνθου, καλλίστου ἢ καλὰ ῥεύματα
ἔχοντος ποταμοῦ, κατοικοῦσιν οἱ Λύκιοι· ὅπου τὰ ὄρη
τοῦ Ταύρου βαθέα κρημνὰ ἔχοντος μέχρι τῆς Παμφυλίας
φέρεται, Κράγον δὲ αὐτὸν καλοῦσιν. Ἐκεῖθεν
δὲ πάλιν θεάσῃ περὶ τὸν ῥοῦν τοῦ Εὐρυμέδοντος ποταμοῦ
ὑπεράνωθεν τῆς θαλάσσης Ἄσπενδον πόλιν, ὅπου
τὴν Ἀφροδίτην ταῖς τῶν συῶν ἐξιλεοῦνται σφαγαῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="85" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:854-860">
<p>854—860. Ἄλλαι δὲ ἐφεξῆς τῆς Παμφυλίας ὑπάρχουσι
πόλεις, ἥ τε Κώρυκος καὶ ἡ Πέργη καὶ ἡ ἀνεμώδης
Φάσηλις. Μετὰ ταῦτα δὲ ἐπὶ τὴν ἀνατολικὴν μεσόγειον
κατοικοῦσιν οἱ ἐν τοῖς πολέμοις ἐπιτήμονες καὶ
ἐπικαμπῆ τόξα ἔχοντες Λυκάονες. Ἐπὶ τούτοις δὲ
τῶν Πισιδέων πλουσία γῆ ἐστιν, ὅπου αἱ Πισιδικαὶ
πόλεις, ἣ τε Τερμησσὸς καὶ ἡ Λύρβη καὶ ἡ Σέλγη,
ἥντινα Σέλγην ὁ τῶν Ἀμυκλαίων, ἤτοι τῶν Λακώνων,
λαὸς ὁ μεγαλώνυμος κατοικισθῆναι ἐποίησεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="86" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:861-873">
<p>861—873. Ἐκεῖθεν δὲ, δηλονότι· ἀπὸ τῆς Πισιδίας, ἡ

<pb n="421"/>
περίδρομος θάλασσα συνεστραμμένην ὁδὸν πρὸς ἀνατολὴν
περιτέμνεται, καταπολὺ ἔσω προβαίνουσα εἰς τὸν
Ἰσσικὸν κόλπον· οὗτος δὲ ὁ κόλπος γείτων ἐστὶν ἢ
πλησίον τοῦ Εὐξείνου πόντου, τὰ τῆς Κιλικίας ἔθνη
μακρὸς ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν περισυρόμενος. Ἐκεῖνα δὲ
τὰ τῆς Ἀσίας Στενὰ καλοῦσιν. Καὶ τούτῳ μὲν τῷ
Ἰσσικῷ κόλπῳ πολλῶν ποταμῶν πόρρωθεν ἐρχομένων
τὸ ὕδωρ ἐπιμίσγεται τοῦ τε Πυράμου καὶ τοῦ Πινάρου
καὶ τοῦ Κύδνου τοῦ σκολιοῦ, τοῦ μέσην τὴν Ταρσὸν
τὴν καλῶς κατοικουμένην πόλιν διαρρέοντος· ὅπου
ποτὲ ὁ Πήγασος ἵππος τὸν ταρσὸν τοῦ ποδὸς αὐτοῦ
ἀφεὶς τῷ τόπῳ ἐκείνῳ τοὔνομα ἐγκατέλιπεν, ὁπηνίκα
ὁ ἥρως Βελλεροφόντης ἐς τὸν οὐρανὸν πορευόμενος κατενεχθεὶς
κατεάγη τοῦ ἵππου πτερορρυήσαντος. Ἐκεῖ
δὲ ἔστι καὶ τὸ Ἀλήϊον πεδίον, ἐφ᾿  οὗτινος πεδίου ἄποθεν
καὶ χωρὶς τῶν ἀνθρώπων πλανώμενος διῃτᾶτο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="87" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:874-880">
<p>874—880. Πολλαὶ δὲ τῶν Κιλίκων ἐφεξῆς ὑπάρχουσι
πόλεις, ἣ τε Λυρνησσὸς καὶ ἡ Μαλλὸς καὶ ἡ Ἀγχιάλεια
καὶ οἱ Σόλοι, αἱ μὲν κατὰ τὸ μεσόγειον, αἱ δὲ
πλησίον αὐτῆς τῆς θαλάσσης. Ἐπὶ ταύτης δὲ τῆς
Κιλικίας εἰσὶ καὶ οἱ Κομμαγηνοὶ, ἀπὸ Κόμμας χώρας
οὕτως λεγόμενοι, καὶ αἱ τῆς Συρίας ἐκτεταμέναι καὶ
περιμήκεις πόλεις ἐπὶ τῆς στρεπτῆς παραλίας· καὶ
γὰρ ἐπὶ τὴν δύσιν στρέφεται ὁ ὁλκὸς, ἤτοι ἡ περιφέρεια
καὶ ὁ κύκλος, τῆς λευκῆς θαλάσσης, μέχρι τοῦ
ὑψηλοῦ καὶ παραθαλασσίου καὶ βαθυκρήμνου, ἤτοι τοῦ
συμφύτου καὶ δασέος, Κασίου ὄρους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="88" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:881-886">
<p>881—886. Τὸν δὲ λοιπὸν πόρον τῶν γαιῶν τῆς Ἀσίας
ῥᾳδίως σοι καὶ εὐκόλως προσείποιμι. Οὗτος δέ σοι ὁ
λόγος ἐν ταῖς φρεσὶν ὑπαρχέτω, καὶ ἡ χάρις τῶν πονηθέντων
τούτων ἔργων, ἤγουν ἡ τῶν ποιημάτων τούτων
ὠφέλεια, μὴ φέροιτο τοῖς ἀνέμοις· εἰ γὰρ σαφῶς
τοῦτον τὸν πόρον τῆς Ἀσίας συνίης, ταχέως ἂν καὶ
ἄλλοις καλῶς καὶ ἐπισταμένως ἀγορεύσοις καὶ λέξοις
τούς τε ποταμοὺς καὶ τὴν θέσιν τῶν πόλεων καὶ ἑκάστην
χώραν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="89" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:887-893">
<p>887—893. Ἔστω μὲν οὖν τὸ λοιπὸν τῆς Ἀσίας σχῆμα
τετράπλευρον καὶ ἰσοσκελὲς, τοῖς μακροῖς καὶ ἐπιμήκεσι
πεδίοις ἡπλωμένον καὶ ἐκτεταμένον πρὸς ἀνατολήν.
Ἐπὶ γὰρ τοῖς προλεχθεῖσι παῤ ἐμοῦ εἰπόντος
ἀκούσας ἐπίστασαι Ταῦρον τὸ ὄρος πᾶσαν τὴν Ἀσίαν
διαχωρίζειν ἢ μέσην διατέμνειν μέχρι τῶν Ἰνδῶν.
Καὶ τοῦτο μὲν τὸ ὄρος ἐν τῷ τετραπλεύρῳ τὸ βορειότερον
ἔστω· ὁ δὲ Νεῖλος ποταμὸς τὸ ἑσπέριον ἢ δυτικώτερον
πλεῦρον ὑπαρχέτω· τὸ δὲ ἑῷον, ἤτοι τὸ ἀνατολικώτερον,
ὁ Ἰνδικὸς ὠκεανός· τὸ δὲ νότιον ἡ
Ἐρυθρὰ θάλασσα ἢ τὸ κῦμα τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="90" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:894-917">
<p>894—917. Διανοούμενος δὲ σκέπτου καθ᾿  ὃν τρόπον
ἄρτι καὶ ἐπὶ τὰς ἀνατολὰς παραγενήσομαι, ἀπὸ τῆς
Συρίας ὅθεν κατέλιπον ἀρξάμενος, οὐδαμῶς δέ μοί τις
ἀνὴρ καθάπερ λόγου ψευσθέντος ἐπιμέμψοιτο. Ἀλλ᾿ 
ἡ μὲν Συρία πολλὰς πόλεις ἔχουσα ἐπὶ τὴν νοτίαν
ἀνατολὴν ἀπὸ τῆς θαλάσσης εἰς ἤπειρον ἕρπει, ἣν
καὶ ἐπωνύμως Κοίλην λέγουσι, διότι οἱ προνενευκότες
καὶ ἐξέχοντες τῶν δρῶν τόποι μέσην καὶ ὑποκειμένην
αὐτὴν ἔχουσι, τοῦ τε δυτικοῦ Κασίου καὶ τοῦ
ἀνατολικοῦ Λιβάνου. Καὶ ταύτην μὲν Κοίλην λέγουσι·
τρεῖς γάρ εἰσιν, ἥ τε Φοινίκη καὶ ἡ Παλαιστίνη
καὶ ἡ Κοίλη, ἥν πολλοὶ καὶ πλούσιοι ἄνδρες ἔχουσιν·
οὐχ ὁμοῦ δὲ ὡς ὁμώνυμοι ὄντες κατοικοῦσιν, ἀλλὰ
κεχωρισμένως οἱ μὲν ἐν τῇ ἠπείρῳ, οἱ νῦν Ἄραβες
καλούμενοι, αὐτοὶ γὰρ καὶ Σύριοι λέγονται· οἱ δὲ
πλησίον τῆς θαλάσσης, οἱ καὶ Φοίνικες καλούμενοι,
(ἐξ ἐκείνης τῆς γενεᾶς τῶν ἀνδρῶν, οἵτινες Ἐρυθραῖοι
γεγένηνται, ἤγουν μέτοικοι τῶν Ἐρυθραίων, οἵτινες
καὶ ταῖς ναυσὶν ἀπόπειραν ἐποιήσαντο τῆς θαλάσσης·
πρῶτοι γὰρ τῆς θαλασσίας καὶ στρέμματα πολλὰ ἐχούσης
ἐμπορίας μνείαν ἐποιήσαντο, καὶ τὴν ὑψηλὴν πορείαν
τῶν ἀπλανῶν ἀστέρων ἐν τῷ οὐρανῷ διανοησάμενοι
ἐσκέψαντο· οἵτινες Ἰόπην καὶ Γάζαν καὶ Ἐλαΐδα
κατοικοῦσι, καὶ τὴν ἀρχαίαν Τύρον, καὶ τὴν ἐρατεινὴν
ἢ καλὴν γῆν τῆς Βηρυτοῦ, καὶ Βύβλον τὴν πλησίον
τῆς θαλάσσης, καὶ τὴν Σιδῶνα ἄνθη πολλὰ ἔχουσαν,
κατοικουμένην ἐπὶ τοῖς ὕδασι τοῦ χαρίεντος Βοστρηνοῦ,
καὶ τὴν πλουσίαν καὶ εὐδαίμονα Τρίπολιν, καὶ τὴν
Ὀρθωσίδα, καὶ τὴν Μάραθον, καὶ τὴν Λαοδίκειαν,
ἥτις ἐπὶ τοῖς αἰγιαλοῖς τῆς θαλάσσης κεῖται, καὶ τὰ
Ποσιδήϊα ἔργα, ἀντὶ τοῦ τὴν Ποσείδιον πόλιν οὕτω
καλουμένην, καὶ τὰ ἱερὰ, τουτέστι μεγάλα, τέμπη
τῆς Δάφνης, ὅπου καὶ ἐπωνύμως τῷ Ἀντιόχῳ Ἀντιόχεια
λέγεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="91" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:918-922">
<p>918—922. Μέση δὲ τῶν εἰρημένων δύο πόλεων, τοῦ
τε Ποσειδίου καὶ Δάφνης, ὑπάρχει ἡ Ἀπάμεια πόλις.
Πρὸς δὲ τὴν ἀνατολὴν τῆς Ἀπαμείας πολὺς ὁ ὑγρὸς
Ὀρόντης κατασύρεται, τήν τε Ἀντιόχου γῆν, ἤτοι τὴν
Ἀντιόχειαν, μέσην διορίζων, ἢ παραρρέων μᾶλλον
καὶ οὐ διορίζων. Ἅπασα δὲ ἡ τῶν τριῶν Συριῶν γῆ
πλουσία τε καὶ εὔβοτος ὑπάρχει, καὶ πρὸς τὸ τρέφειν
τὰ πρόβατα καὶ τὸν καρπὸν τοῖς δένδρεσιν αὔξειν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="92" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:923-932">
<p>923—932. Ταύτης δὲ τῆς Συρίας, οὐ τῆς Ἀντιοχείας,
ἐπὶ τὸ πρόσω τοῦ νότου ὁδεύων τὸν ἐνδότατον πόρον ἢ
μυχὸν τοῦ Ἀραβίου κόλπου θεάσῃ, ὅστις ἀναμεταξὺ
τῆς Συρίας καὶ τῆς ἐπεράστου καὶ καλῆς Ἀραβίας συστρέφεται,
ὀλίγον ἢ μικρὸν πρὸς ἀνατολὴν ἄχρι τῶν
Ἐλανῶν. Ἐκεῖθεν δὲ ἀπὸ τῶν Ἐλανῶν πρὸς ἀνατολὰς
ἡ τῶν εὐδαιμόνων λεγομένων Ἀράβων γῆ ἐπίκειται
καταπολὺ ἀνερχομένη, διπλῇ θαλάσσῃ κατεχομένη,
τῇ τε Περσίδι καὶ τῇ Ἀραβίᾳ, ἤγουν τῷ τε Περσικῷ
καὶ Ἀραβικῷ κόλπῳ. Ἑκάστη δὲ αὐτῶν ἄνεμον
ἔλαχεν, ἡ μὲν Ἀραβία θάλασσα τὸν ζέφυρον, ἡ δὲ
Περσὶς τὰς ὁδοὺς ἢ τὸ κλίμα τοῦ εὔρου. Ἡ δὲ πέζα,
ἤτοι τὸ τέλος καὶ ἡ βάσις αὐτῆς, νοτιωτέρα ἐπὶ τὴν
ἀνατολὴν τετραμμένη ὑπὸ τῶν Ἐρυθραίων κυμάτων
τοῦ ὠκεανοῦ κλύζεται, τουτέστιν ὑπὸ τῆς Ἐρυθρᾶς
θαλάσσης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="93" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:933-953">
<p>933—953. Καὶ ταύτης δὲ τῆς Ἀραβίας τὴν θέσιν λέξω.
Ἐξόχως γὰρ καὶ ὑπὲρ πασῶν πολύπλουτα καὶ λαμπρὰ
κατοικοῦνται ἔθνη, ἐξοχώτατον δὲ καὶ ἐξαίρετο??

<pb n="422"/>
τάλιν ἄλλο μέγα θαῦμα ὑπὲρ πᾶσαν γῆν ἡ τῶν Ἀράβων κλυζομένης Σινώπης. Ἐν μεσογείᾳ δὲ τῆς βαθείας ἢ
χώρα ἔλαχεν· ἀεὶ γὰρ εὐώδης καὶ τεθυμίαται μεγάλης ἠπείρου οἱ ἐμπειρικώτατοι τῶν ἱπποσυνάων
ἐπιθυμητὸν καὶ καλὸν καὶ ἡδὺ μυρίζει, ἢ θύου ἢ σμύρνης καὶ πολεμικώτατοι Καππαδόκαι κατοικοῦσιν, οἳ δὲ Ἀσσύριοι
ἢ τοῦ εὐώδους καλάμου, ἢ καὶ τοῦ θείου καὶ θαυ
οἱ καὶ Λευκόσυροι πλησίον τῆς θαλάσσης, δηλομαστοῦ
καὶ ἐπαινουμένου, ὃ ἔστιν ἀκμάζοντος, λιβάνου
ἢ τῆς κασίας. Καὶ γὰρ ἀληθῶς κατὰ τὴν γῆν
ἐκείνην αὐτὸν τὸν Διόνυσον ἀπὸ τοῦ καλῶς ἐρραμμένου
αὐτοῦ μηροῦ ὁ Ζεὺς ἔλυσεν. Διὰ τοῦτο καὶ γεννήσαντος
ἢ γεννηθέντος αὐτοῦ εὐώδη ἅπαντα καὶ τεθυμιαμένα
ἐγένοντο. Τότε δὲ καὶ τὰ πρόβατα τοῖς
δασέσι μαλλοῖς ἐν τῇ βοσκῇ ἐβαρύνετο, αὐτόματοι δὲ
τοῖς ὕδασι καὶ αἱ λίμναι κατέρρεον, ἀπὸ δὲ τῶν ἑτέρων
ἀοικήτων νήσων, ἤγουν τῶν περὶ Ταπροβάνην, αἱ
ὄρνιθες παρεγένοντο ἀκεραίων καὶ ἀφθάρτων κιναμώμων
τὰ φύλλα φέρουσαι. Καὶ οὗτος μὲν ὁ Διόνυσος
νεβρῖδας ἐπωμαδίας, τουτέστιν ἐλάφων μικρῶν δέρματα
ἐπὶ τῶν ὤμων ἐτάνυσε, τῷ δὲ ἐπιθυμητῷ κισσῷ
τὰς καλὰς ἔστεψε τρίχας, τοὺς δὲ πλεκτοὺς θύρσους
ἅπερ εἰσὶ Διονυσιακὰ ὅπλα ὁ ἄκρως τῷ οἴνῳ μεθύων
ὑπογελῶν ἀνέσεισε, καὶ πολὺν πλοῦτον ἐπὶ τοῖς ἀνδράσιν
ἔχευε. Τούτου χάριν ἀρτίως αἱ ἄρουραι ἐκεῖναι
τῷ λιβάνῳ κομῶσι, τῷ δὲ χρυσῷ τὰ ὄρη· λέγεται γὰρ
καὶ χρυσοῦ μέταλλα εἶναι ἐκεῖ· οἱ δὲ ποταμοὶ ἑτέρωθεν
τοῖς θυμιάμασι καὶ τοῖς ἀρώμασι πληθύουσιν, αὐτοί
τε οἱ κατοικοῦντες λίαν εὐτραφῆ γῆν ἔχοντες τοῖς χρυσοῖς
καὶ μαλακοῖς πέπλοις ἀγάλλονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="94" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:954-961">
<p>954—961. Ἀλλὰ πρῶτοι μὲν ὑπὸ τὴν ἀνάκλισιν, ἤτοι
τὴν πλευρὰν, τοῦ Λιβάνου ὄρους πλούσιοι κατοικοῦσιν
οἱ ἐπωνύμως λεγόμενοι Ναβαταῖοι, πλησίον δὲ Χαυλάσιοι,
οἱ περὶ τὴν Χαύλαμι οὕτω καλουμένην γῆν,
καὶ οἱ Ἀγρέες, ὑφ᾿  ὧν ἡ Χατραμὶς γῆ κατοικεῖται ἐξεναντίας
τῆς Περσίδος γῆς· ὑπὸ δὲ τὸ πλευρὸν τῆς
Ἐρυθρᾶς θαλάσσης οἵ τε Μινναῖοι καὶ οἱ Σάβαι κατοικοῦσι,
καὶ πλησίον αὐτῶν οἱ Κλεταβηνοί. Τοσαῦτα
μὲν περὶ τὴν Ἀραβίαν ἐξαίσια καὶ ἐπίσημα ἔθνη
κατοικοῦσι, καὶ ἄλλα πάνυ πλεῖστα· μεγίστη γὰρ ἔμπροσθεν
ἢ σφόδρα καὶ πάνυ ἐπὶ τὰ ἔμπροσθέν ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="95" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:962-969">
<p>962—969. Πρὸς ἀντιπέραν δὲ ὑπὸ τὴν πνοὴν τοῦ ζεφύρου,
ὅπου καὶ οἱ καταρράκται λέγονται εἶναι, τῶν
ἐν ὄρεσι διαιτωμένων Ἐρεμβῶν λυπηρὰ καὶ ἀνιαρὰ γῆ
φαίνεται, τουτέστι τῶν Τρωγλοδυτῶν Ἀράβων, οἵτινες
τὸν βίον καὶ τὴν ζωὴν αὐτῶν ἐν ταῖς κατωρυχέσι
πέτραις, ἤτοι σπηλαίοις, ἔθεντο, γυμνοὶ καὶ κτημάτων
ἐνδεεῖς ὄντες· θαλπομένοις δὲ τῷ ἱδρῶτι τὸ κατάξηρον
αὐτῶν σῶμα μελαίνεται. Ματαίως δὲ οὕτως καθάπερ
θῆρες πλανώμενοι ἄλγη ἔχουσιν, οὐχ ὡς τῶν ἁβροβίων
Ἀράβων γένος· καὶ γὰρ ἐπὶ πᾶσιν ἀνδράσιν ὁ δαίμων
οὐ τὴν ἴσην δύναμιν ἐπὶ τῷ ὄλβῳ ἐθήκατο, τουτέστιν
οὐκ ἐπὶ πᾶσιν ἀνθρώποις ὁ θεὸς τὴν ἴσην μοῖραν ἐν τῇ
εὐδαιμονίᾳ τοῦ πλούτου ἔθηκεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="96" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:970-976">
<p>970—976. Ὑπεράνω δὲ τοῦ Λιβάνου πρὸς τὰς αὐγὰς,
ἤτοι τὴν ἀνατολὴν, τοῦ ἡλίου τῆς ἑτέρας Συρίας, τουνότι
τοῦ Εὐξείνου πόντου, περὶ τὰς ἐκβολὰς τοῦ Θερμώδοντος
ποταμοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="97" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:977-982">
<p>977—982. Ἀπὸ δὲ τῶν ὑψηλῶν καὶ τραχέων αὐτῆς
ὀρῶν πρὸς τὴν ἀνατολὴν τοῦ ἀπείρου, ἤτοι μεγίστου,
ποταμοῦ Εὐφράτου ὁ ῥοῦς φαίνεται, ὅστις δὴ Εὐφράτης
πρῶτον μὲν ἀπὸ τοῦ Ἀρμενίου ὄρους μακρὸς ἐπὶ
νότον πορεύεται, πάλιν δὲ τοὺς ἀγκῶνας συστρέψας,
ἐξεναντίας τοῦ ἡλίου πορευόμενος, μέσον τῆς Βαβυλῶνος
περάσας εἰς τὸν Περσικὸν κόλπον τὸν ἀφρὸν αὑτοῦ ἀπερεύγεται,
ταῖς ἐσχάταις ἐκβολαῖς ἐγγὺς τῆς Τερηδόνος
ὁδεύων,</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="98" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:983-991">
<p>983—991. Μετὰ τοῦτον δὲ τὸν Εὐφράτην εἰς ἀνατολὴν
Τίγρις ὁ ταχύτατος πάντων τῶν ποταμῶν καὶ καλὰ
ῥεύματα ἔχων φέρεται, ὃς καὶ ἀπὸ τοῦ Νιφάτου ὄρους
γεννᾶται, ἴσον ῥοῦν καὶ ὁμαλὸν κατὰ τὸ τάχος ἐλαύνων,
τοσοῦτον ἄποθεν καὶ χωρὶς ὑπάρχων ἀπὸ τοῦ Εὐρράτου,
ὁπόσον ἐπὶ ἑπτὰ ἡμέρας ὁδοιπόρος ἰσχυρὸς καὶ γενναῖος
καὶ ταχὺς ὁδεύσειεν. Ὑπάρχει δέ τις λίμνη κατὰ τὸ
μέσον κυκλοτερὴς τοῖς ὕδασιν, ὄνομα Θωνῖτις καλουμένη,
ἐφ᾿  ἧστινος τὸ ἐνδότατον δύνων καὶ ὡς εἰς βάραθρον
ἐμπεσὼν ὁ Τίγρις καταπολὺ ὑποκάτωθεν σύρεται·
πάλιν δὲ ὑπόγειος ἐξ αὐτῆς ἀνατείλας ὀξύτερον ῥοῦν
κάτω προπέμπει, διὰ τὸ πρανὲς, ἤτοι τὸ κατωφερὲς τῶν
χωρίων· οὐδαμῶς ἂν ἐκείνου ἐπὶ πᾶσι τοῖς ποταμοῖς
ταχύτερον κατόψει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="99" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:992-1000">
<p>992—1000. Ὅση δὲ γῆ μεταξὺ κεῖται τοῦ τε Εὐφράτου
καὶ Τίγριος, ταύτην οἱ περίοικοι Μεσοποταμίαν καλοῦσιν·
οὐδαμῶς μέντοι τὰς νομὰς ἐκείνης τῆς χώρας βούκολος
ἀνὴρ μέμψοιτο, οὐδ᾿  ὅστις τὸν κέρᾳ καὶ ὄνυξι
χρώμενον Πᾶνα τῇ σύριγγι τιμῶν τοῖς ἐν ἀγρῷ αὐλιζομένοις
προβάτοις ἕπεται, ἀλλ᾿  οὐδὲ τὴν ποικίλην καὶ
πυκνὴν τῶν δένδρων φυτείαν φυτουργὸς ἀνὴρ τῶν καρπῶν 
ἀποδοκιμάσειεν ἢ ἀπορίψειεν, ἐπειδὴ τοιαύτη ὑπάρχει
τῆς γῆς ἐκείνης ἡ ἄροσις ἐν τῷ αὔξειν τὴν πόαν καὶ διὰ
τὸ κάλλος καὶ τὸ ἀνθηρὸν τῶν νομῶν. Ἐν αὐτῇ δὲ
καὶ ἡ τῶν ἀνδρῶν γενεὰ ὅμοια καὶ παραπλησία τοῖς
ἀθανάτοις θεοῖς κατὰ τὸ μέγεθος καὶ τὸ κάλλος αὔξεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="100" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1001-1016">
<p>1001—1016. Πρὸς βορρᾶν δὲ τῆς Μεσοποταμίας οἱ
Ἀρμένιοι καλὴν καὶ εὐδαίμονα γῆν κατοικοῦσι καὶ οἱ
μαχόμενοι ἐκ τῶν χειρῶν Ματιηνοὶ, εὐτραφεῖς καὶ
ἰσχυροὶ καὶ πλούσιοι καὶ καλῶς τὰ τοῦ πολέμου μεμαθηκότες,
ἐπὶ τοῖς τοῦ Καυκάσου ὄρεσι κεκλιμένοι παρὰ
τοῦ Εὐφράτου ποταμοῦ. Πρὸς δὲ τὸν νότον ἡ μεγάλη
πόλις Βαβυλὼν, ἥντινα χαλκοῖς καὶ ἰσχυροῖς τείχεσιν
ἡ Σεμίραμις ἐστεφάνωσεν, ἐπὶ δὲ τὴν ἀκρόπολιν τῷ
Βήλῳ, ἤτοι τῷ βασιλεῖ ἢ μᾶλλον τῷ Διὶ ἢ τοῦ Διὸς
υἱῷ, μέγαν δόμον ἢ ναὸν ᾠκοδόμησεν ἢ ἱδρύσατο, τῷ
χρυσῷ καὶ ἐλέφαντι καὶ ἀργύρῳ καλλωπίσασα καὶ ἐπιμελησαμένη.
Καὶ ταύτης μὲν τὸ πεδίον πολὺ ἢ μέγιστον,

<pb n="423"/>
καὶ ἐκεῖσε πολλοὶ φοίνικες οἱ κατὰ ἄκρον κομῶντές
εἰσιν. Ἀληθῶς μὴν τοῦ χρυσοῦ χαριέστερον ἄλλο ἡ Βαβυλὼν
φέρει, τὴν γλαυκὴν λίθον ὑγρᾶς βηρύλλου,
ἥτις περὶ τὸν τόπον ἐκεῖνον ἐν τοῖς προβασίμοις τόποις
ἔσωθεν τῆς ὀφιήτιδος πέτρας φύεται. Ὑπεράνω δὲ τῆς
Βαβυλῶνος ἐπὶ τὴν πνοὴν τοῦ βορρᾶ οἵ τε Κισσοὶ καὶ
οἱ Μεσαβάται καὶ οἱ Χαλωνῖται κατοικοῦσιν, ἅτινά εἰσιν
ἔθνη Συρίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="101" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1017-1038">
<p>1017—1038. Ἀλλ᾿  ὁπόταν ἀπὸ τῶν Ἀρμενίων ὀρῶν
ἔμπροσθεν εἰς ἀνατολὴν ὁδεύσῃς, μετὰ ταῦτα τῶν Μήδων
τὰ στενὰ εὑρήσεις, ὅπου ἡ Μήδεια φυγοῦσα τὸν
Θησέα ἔμεινεν. Ὧντινων τῶν Μηδικῶν ὀρῶν πρὸς τὸν
βορρᾶν τὴν ἄγαν θάλλουσαν γῆν ἢ τὴν καλλίστην χώραν
ἔχουσιν οἵ τε Γηλοὶ καὶ οἱ Μάρδοι καὶ οἱ Ἀτροπατηνοὶ
ἄνδρες. Πρὸς δὲ τὸν νότον τῶν λαμπροτάτων Μήδων
τὰ ἔθνη κατοικοῦσιν, ἐξ ἐκείνης τῆς μεγαλοδόξου γενεᾶς
γεννηθέντα, τῆς ἀψόγου θυγατρὸς Αἰήτου, τουτέστι τῆς
Μηδείας. Ἡνίκα γὰρ ἐπὶ τὸν ῥοῦν τοῦ Ἀττικοῦ ποταμοῦ
Ἰλισσοῦ φάρμακα χαλεπὰ ἐβουλεύσατο τῷ Αἰγεῖ τῷ
Πανδίονος παιδὶ, αἰδοῖ μὲν τὸν τόπον ἐκεῖνον κατέλιπεν,
εἰς δὲ τὴν βαθεῖαν ταύτην χώραν, ὁμώνυμον αὐτῆς,
πλανωμένη κατὰ τοὺς ἄνδρας ἢ ἀνθρώπους τούτους
παραγίνεται, οὐ πόρρω μὲν τῆς γῆς τῶν Κόλχων, εἰς
αὐτὴν δὲ τὴν τῶν Κόλχων χώραν ἱκέσθαι διὰ τὴν τοῦ
πατρὸς ὀργὴν ἐφοβεῖτο. Τούτου χάριν εἰσέτι καὶ ἀρτίως
πολυφάρμακοι ἄνδρες ὑπάρχουσι, χώραν μεγίστην καὶ
ἄπειρον κατοικοῦντες, οἱ μὲν ἐπ᾿  αὐτὰς τὰς πέτρας,
αἵτινες τὸν σκοτεινὸν ναρκισσίτην λίθον φύουσιν, οἱ δὲ
ἐν τοῖς δασέσι καὶ ἐνύδροις καὶ κηπευσίμοις κατοικούμενοι
τόποις, καλὰ ποίμνια βόσκοντες δαψιλῶς καὶ
ἀφθόνως τοῖς μαλλοις καταβαρούμενα, τοσοῦτον ἐπὶ
τὴν ἀνατολὴν τετραμμένοι μέχρι τῶν Κασπίων πυλῶν,
αἵτινες πύλαι ὑπὸ βαθείας ἢ ὑψηλὰς πέτρας ἐν τάξει
πυλῶν κλεῖδες τῆς Ἀσίας εἰσίν· ὅπου καὶ ἐπὶ τὰ βόρεια
μέρη καὶ ἐπὶ τὰ νότια ἐρχομένοις ἢ πορευομένοις ἡ
ὁδὸς ὁμοίως ἐκτέταται, ἡ μὲν πρὸς βορρᾶν ἐπὶ τὰ τῆς
Ὑρκανίας, ἡ δὲ πρὸς νότον ἐπὶ τὰ ὄρη τῆς Περσίδος
γῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="102" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1039-1052">
<p>1039—1052. Ἀλλ᾿  ἐπὶ τὸ ἔσχατον τῶν Κασπίων πυλῶν
οἱ πολεμικώτατοι καὶ ἐπικαμπῆ τόξα ἔχοντες Πάρθοι
κατοικοῦσι τῶν πολεμικῶν ἔμπειροι· οὐ γὰρ τὴν γῆν
τῷ ἀρότρῳ τέμνοντες τὴν αὔλακα ἐπ᾿  εὐθείας ὁρμῶσι,
τουτεστιν οὐκ ἀροτριῶσι τὴν γῆν, οὐδὲ μετὰ νηῶν τὴν
θάλασσαν ταῖς κώπαις διαχωρίζουσιν, ἤτοι τὴν θάλασσαν
μετὰ νηῶν οὐ περῶσιν, οὐδὲ τοὺς βόας τοῖς βοσκήμασι
τρέφουσιν· ἐκ μικρᾶς δὲ ἡλικίας καὶ ἐξ ἁπαλῶν
ὀνύχων ἐν φροντίδι εἰσὶ τῶν ἱππικῶν καὶ τῶν τόξων,
ἀεὶ δὲ ὁ κτύπος τῶν δοράτων καὶ τῶν βελῶν διὰ τὰ
πολεμικὰ αὐτῶν γυμνάσια κατὰ τὴν γῆν ἐστι, πανταχοῦ
δέ ἐστι καὶ ὁ δρόμος τῶν ταχυπόδων ἵππων ὁρμωμένων.
Οὐδὲ γὰρ νόμος αὐτοῖς ἢ δίκαιόν ἐστι πρότερον
τοῦ δείπνου γεύσασθαι, πρὸ τοῦ τὴν κεφαλὴν
αὐτῶν τῇ τοῦ πολέμου κακοπαθείᾳ ἱδρῶτι λευκᾶναι,
τῇ δὲ ἐξ ἀπωλείας ἢ ἁρπαγῆς καὶ δόρατος κληθείσῃ
εὐωχίᾳ τρέφονται. Ἀλλ᾿  ὅμως, καίτοι ἀπροσπελάστους
ὄντας κατὰ τὴν μάχην καὶ φοβεροὺς, ἡ τοῦ Αὐσονίων
βασιλέως, τούτεστι τοῦ Νέρωνος, ἀκωκὴ ἢ ὀξύτης τοῦ
δόρατος ἐταπείνωσεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="103" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1053-1062">
<p>1053—1062. Ἐὰν δέ σε ἐπιθυμία καταλαμβάνῃ καὶ
ἐπικρατῇ καὶ τοὺς Πέρσας ἰδεῖν, σαφῶς ἄν σοι καὶ
τούτων τὸ γένος προσείποιμι, καὶ τῶν ἀεὶ καὶ διαπαντὸς
κατερχομένων ποταμῶν τὸν πόρον καὶ τὰς ὁδοὺς τῶν
ὀρῶν. Μόνοι γὰρ τῆς Ἀσίας τὸ ἔθνος βασιλικώτατον
ἔχουσι, καὶ μόνοι τὸν ἄπειρον πλοῦτον ἐν τοῖς
οἴκοις αὐτῶν ἔθεντο, ὁπότε τὴν Μῃονίαν, ἥπερ ἐστὶν
ἡ Λυδία, ἐπὶ Δαρείου καθελόντες καὶ τὰς Σάρδεις
ἐπόρθησαν. Ἐπὶ τῷ σώματι μὲν ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν
τὰ ὅπλα χρυσᾶ, χρύσειοι δὲ καὶ οἱ χαλινοὶ τοῖς
ἵπποις αὐτῶν ἐπὶ στόμασι, χρυσᾶ δὲ καὶ τοῖς ποσὶ τὰ
ἑαυτῶν ὑποδήματα ἐκάλλυναν· τοσοῦτος γὰρ ἦν αὐτοῖς
ἄπειρος πλοῦτος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="104" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1063-1079">
<p>1063—1079. Ἔστω δέ σοι ὅλη ἡ Περσὶς χώρα τοῖς
μεγάλοις ὄρεσι περίδρομος, ἐπὶ τὸ νοτιώτερον μέρος
τῶν Κασπίων πυλῶν τὴν ἔκτασιν ἔχουσα, ἑλκομένη
ἕως τῆς ὁμωνύμου, τουτέστι τῆς Περσικῆς, θαλάσσης.
Τριχῶς δὲ κατοικοῦσι καὶ κεχωρισμένως, οἱ μὲν ἐπὶ
τὰ ἀρκτῶα μέρη πρὸς τοῖς σκιεροῖς καὶ δασέσιν ὄρεσι
τῶν Μήδων καθήμενοι, οἱ δὲ μεσόγειοι, οἱ δὲ ἐπὶ τὰ
νότια μέρη μέχρι τῆς Περσικῆς θαλάσσης. Πρῶτα δὲ
ἔθνη εἰσὶν οἱ Σάβαι, μετὰ τούτους δὲ οἱ Πασαργάδαι,
πλησίον δὲ οἱ Τασκοὶ, καὶ ἄλλοι, οἵτινες ἑκατέρωθεν
τὴν Περσίδα γῆν κατοικοῦσι. Καὶ ταύτην μὲν πολλοὶ
ποταμοὶ ἄρδουσι καὶ περισσῶς πιαίνουσιν, ἔνθα κἀκεῖσε
ταῖς σκολιαῖς προχύσεσιν ἐλαυνόμενοι· χωρὶς μέν ἐστιν
ὁ μέγας Κόρος, χωρὶς δὲ ὁ Χόασπις, ὅς ἐστιν ἀπόρροια
τοῦ Ἰνδοῦ ποταμοῦ, Ἰνδικὸν ὕδωρ ἕλκων καὶ τὴν τῶν
Σούσων γῆν παραρρέων. Ἐπὶ τούτου δὲ πλευραῖς καθάπερ
κύλινδρον ἐπὶ τὴν γῆν κείμενον τὸν ἡδὺν τῇ ὄψει
θεάσῃ ἀχάτην, ὃν ἀπὸ τῆς πέτρας τοῦ χειμερίου ποταμοῦ
αἱ χαράδραι, οἱονεὶ τὰ ἀπὸ τῶν ὄμβρων τῆς γῆς
σχίσματα, κάτω σύρουσιν. Ἀεὶ δὲ καὶ διαπαντὸς τῷ
χλιαρῷ ἀνέμῳ οἱ καρποὶ χαίροντες πυκνοὶ καὶ συνεχεῖς
καὶ ἐπάλληλοι θάλλουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="105" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1080-1085">
<p>1080—1085. Διανοούμενος δὲ σκέπτου καὶ τὸν ὑπόλοιπον
πόρον τῆς Ἀσίας ἐπὶ τὴν ἀνατολήν· καὶ γὰρ
ἐγγὺς ἡ βάσις ἢ τὸ ἔσχατον πέρας τῆς ἠπείρου, ὃ ἔστι
τῆς Ἀσίας, πληροῦται. Καὶ περὶ μὲν τὸ Περσικὸν
ῥεῦμα τοῦ ὠκεανοῦ, ἤγουν τὸν Περσικὸν κόλπον, ὑπὸ
τῷ ἀνατέλλοντι ἡλίῳ οἱ Καρμανοὶ κατοικοῦσι πλησίον
τῆς Περσίδος, διχῶς μεμερισμένην γῆν ἔχοντες, οἱ
μέν ὑπεράνωθεν τῆς θαλάσσης, οἱ δὲ ἔνδοθεν ἐν μεσογείᾳ.
Καὶ ἡ μὲν βορεία Καρμανία ἔρημος, ἡ δὲ νοτία
λιπαρά.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="106" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1086-1106">
<p>1086—1106. Πρὸς δὲ τὴν ἀνατολὴν τῶν Καρμανῶν
ἡ τῶν Γεδρωσῶν χώρα ἐκτείνεται, πλησίον τοῦ ὠκεανοῦ
τοῦ μεγάλα κήτη τρέφοντος. Ἐφ᾿  οἷστισιν ἔθνεσι πρὸς
τὴν ἀνατολὴν παρὰ τὸν Ἰνδὸν ποταμὸν οἱ νότιοι Σκύθαι,
οἱ καὶ Ἰνδοσκύθαι καλούμενοι, κατοικοῦσιν, ὅστις

<pb n="424"/>
Ἰνδὸς κατεναντίον τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης κατέρχεται,
ταχὺν ῥοῦν ὀρθὸν ἐπὶ νότον ἐλαύνων, ἀπὸ τοῦ ὑψηλοῦ
ὄρους Καυκάσου πρῶτον ἀρξάμενος. Δύο δὲ στόματα
αὐτοῦ ὑπάρχουσι, μέσην δέ τινα νῆσον τῶν δύο στομάτων
περιρρεῖ, ἥντινα νῆσον Παταλήνην οἱ ἄνθρωποι
καλοῦσιν. Ἐκεῖνος δὲ ὁ ποταμὸς πολλῶν ἀνδρῶν ἔθνη
διαχωρίζει· καὶ μὲν ἐπὶ τὴν δύσιν τοῦ ἡλίου τούς τε
Ὠρίτας καὶ Ἄραβας καὶ τοὺς λινᾶς χλαίνας ἔχοντας
Ἀραχώτας καὶ τοὺς Σατραΐδας, καὶ ὅσους παρὰ τῇ
ἐξοχῇ τοῦ Παρπανίσου ὄρους, οὓς πάντας ἑνὶ κοινῷ
ὀνόματι Ἀριηνοὺς λέγουσιν. Οὐκ ἐπέραστον δὲ καὶ καλὴν
κατοικοῦσι χώραν, ἀλλ᾿  ὑπὸ τῇ λεπτῇ ψάμμῳ καὶ
τοῖς δασέσι θάμνοις πλήθουσαν· ἀλλ᾿  ὅμως ἐπαρκεῖς
καὶ ἱκαναὶ τοῦ βίου τοῖς ἀνθρώποις εἰσὶν ὁδοὶ καὶ ἄλλαι
πολλαὶ, ἄλλον δὲ πλοῦτον αὐτοῖς ἄφθαρτον κομίζει ἡ
γῆ· πανταχοῦ γὰρ τοῦ ἐρυθροῦ κοραλίου ὁ λίθος ἐστὶ,
πανταχοῦ δὲ ὑπὸ ταῖς πέτραις αἱ φλέβες ὠδίνουσι
τὴν καλὴν πλάκα τῆς τε χρυσιζούσης καὶ τῆς κυανῆς
σαπφείρου (δύο καὶ γάρ εἰσι γένη)· τούτους δὲ ἀποτέμνοντες
τὴν ὠφέλειαν καὶ τὴν εὐπορίαν τῆς ζωῆς προσπρίζονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="107" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1107-113">
<p>1107—1113. Πρὸς ἀνατολὰς ὃ ἡ τῶν Ἰνδῶν ἐπέραστος
γῆ ἐκτείνεται πασῶν ἐσχάτη περὶ τὰ χείλη, ἤτοι τὸν
αἰγιαλὸν, τοῦ ὠκεανοῦ, καθ᾿  ἣν ὁ ἥλιος ἐπὶ τὰ τῶν θεῶν
καὶ ἀνθρώπων ἔργα ἀνερχόμενος, τουτέστιν ἀνατέλλων,
πρώταις ἀκτῖσιν ἐπιλάμπει. Διὰ τοῦτο οἱ τὴν χώραν
ἐκείνην κατοικοῦντες τὰ σώματα μελαίνονται, λίαν
πιαινόμενοι, εὐτραφεῖς δὲ τρίχας ὁμοίας τῷ ὑακίνθῳ
ἐπὶ ταῖς κεφαλαῖς αὐτῶν φέρουσι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="108" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1114-1127">
<p>1114—1127. Τῶν Ἰνδῶν δὲ οἱ μὲν τοῦ χρυσοῦ μέταλλα
ἐργάζονται, εὐκαμπέσι μακέλλαις τὴν γῆν
σκάπτοντες, οἱ δὲ τοὺς ἐκ τοῦ λίνου κατασκευασθέντας
ἱστοὺς ὑφαίνουσιν, οἱ δὲ τοὺς λευκοὺς ὀδόντας τῶν ἐλεφάντων
πρισθέντας ἀποξύουσιν, ἄλλοι δὲ ἐπὶ ταῖς προόδοις
ἢ ἐκβολαῖς τῶν ξηροποτάμων ἢ τὴν γλαυκὸν λίθον
τοῦ βηρύλλου ἢ τὸν τιμιώτατον καὶ διαυγῆ ἀδάμαντα
ἰχνεύουσιν, ἢ τὴν χλωρῶς διαυγάζουσιν ἴασπιν, ἢ καὶ
τὸν γλαυκὸν λίθον τοῦ θαλασσοειδοῦς τοπάζου, καὶ τὴν
γλυκερὰν ἀμέθυστον ἡσύχως πως καὶ μετρίως πορφυρίζουσαν.
Καὶ γὰρ παντοῖον πλοῦτον τοῖς ἀνδράσιν ἡ
γῆ ἀενάοις ἢ τοῖς ἀεὶ ῥέουσι ποταμοῖς ἔνθα κἀκεῖσε
κατάρρυτος αὔξει. Ἀληθῶς δὲ καὶ οἱ λειμῶνες, ἤτοι οἱ
σπειρόμενοι τόποι, τοῖς φύλλοις ἀεὶ κομῶσιν, ἤτοι εὐθαλεῖς
εἰσι· καὶ γὰρ ἀλλαχοῦ μὲν ἡ κέγχρος αὔξεται,
ἀλλαχοῦ δὲ τοῦ ἐρυθραίου καλάμου, ὅπερ ἐστὶν εἶδος
ἀρώματος, αἱ ὗλαι θάλλουσι· τὸ δὲ ἐρυθραίου ἢ ὅτι
ἐρυθρὰν ἔχει τὸν χροιὰν, ἢ ὅτι πρὸς τῇ Ἐρυθρᾷ φαίνεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="109" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1128-1140">
<p>1128—1140. Διανοούμενος δὲ σκόπει, ὅπως ἄν σοι καὶ
τὸ σχῆμα καὶ τοὺς ποταμοὺς εἴποιμι καὶ τὰ ὑψηλὰ ὄρη
καὶ τὰ ἔθνη αὐτῆς. Καὶ αὐτὴ μὲν ἡ Ἰνδία ἐπὶ ταῖς
τρισσαῖς πλευραῖς ἁπάσαις οὔσαις λοξαῖς ἥρμοσεν,
ὁμοιά τῷ εἴδει ῥόμβου· ἀλλὰ τὰ μὲν ἑσπέρια ὕδατα ὁ
Ἰνδὸς ποταμὸς γείτων ὑπάρχων διαχωρίζει, καὶ τὸ
κῦμα τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης τὸ νότιον, ὁ δὲ Γάγγης εἰς
τὴν ἀνατολὴν, καὶ ὁ Καύκασος τὰ ἀρκτῶα τοῦ οὐρανοῦ
μέρη. Καὶ ταύτην μὲν τὴν χώραν πολλοὶ καὶ πλούσιο
ἄνδρες κατοικοῦσιν, οὐχ ὁμώνυμοι οὐδ᾿  ὁμοῦ ὄντες,
ἀλλ᾿  ἀμφοτέρωθεν κεχωρισμένοι. Οἱ μὲν Δαρδανέες
ἔγγιστα τοῦ μεγίστου καὶ ἀπείρου Ἰνδοῦ ποταμοῦ, ὅθεν
ὁ Ὑδάσπης ναυσίπορος ποταμὸς τὸν Ἀκεσίνην ποταμὸν
ἀπὸ τῶν ὑψηλῶν σκοπέλων συρόμενον εἰσδέχεται. Ἐπὶ
τούτοις δὲ καὶ ὁ Κώφης ποταμὸς ὁ καλὰ συστρέμματα
ἔχων ἐπακολουθεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="110" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1141-1151">
<p>1141—1151. Μέσον δὲ τῶν ποταμῶν τούτων οἱ Σάβαι
κατοικοῦσι καὶ οἱ τοξίλοι, οἱονεὶ οἱ τοξικοὶ ἄνδρες, ἢ
οὕτω καλούμενοι Τοξίλοι· ἐφεξῆς δὲ καὶ οἱ Σκόδροι.
Ἐπακολουθεῖ δὲ καὶ τὰ ἄγρια ἢ βάρβαρα ἔθνη τῶν
Πευκανέων. Μετὰ τούτους δὲ οἱ τοῦ Διονύσου θέραποντες
Γαργαρίδαι κατοικοῦσιν, ὑπερβαλλόντως γὰρ
ἐκεῖνοι τὸν Διόνυσον τιμῶσιν· ὅπου τὴν ποικίλην τοῦ
χρυσοῦ γενεὰν ἢ τὸ μέταλλον τοῦ χρυσοῦ ὅ τε Ὕπανις
<add>ὃς ἐστι ποταμὸς τῆς Σκυθίας</add> καὶ ὁ θαυμαστὸς Μέγαρσος
φέρει, πλουσιώτατοι γὰρ ἐκεῖνοι τῶν ποταμῶν,
οἳ ἀπὸ τοῦ Ἠμωδοῦ ὄρους διεγειρόμενοι ἐπὶ τὴν Γαγγήτιδα
χώραν προρρέουσι, συρομένην πρὸς νότον περὶ
τὰ ἔσχατα τῆς Κωλίδος γῆς <add>ἥ ἐστι νῆσος ὅπου ἡ
Ἀφροδίτη τιμᾶται</add>· Καὶ αὐτὴ μὲν ἐπὶ τὸν βαθέα
συστρέμματα ἔχοντα ὠκεανὸν ὑψηλὴ προνένευκε, τοῖς
ταχέσιν ὀρνέοις δυσέκβατος οὖσα διὰ τοῦτο καὶ οἱ ἄνθρωποι
Ἄορνιν αὐτὴν καλοῦσιν ἢ ἐπιδοξάζουσιν, ὡς
μὴ ἔχουσαν ὄρνιν διὰ τὸ ὕψος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="111" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1152-1166">
<p>1152—1166. Ὑπάρχει δὲ θαυμαστός τις καὶ τίμιος καὶ
μέγας τόπος περὶ τὸν καλὰ ῥεύματα ἔχοντα Γάγγην,
ὅν ποτε ὁ Βάκχος ὀργιζόμενος ἐπάτησεν, ὅτε αἱ ἁπαλαὶ
καὶ τρυφεραὶ τῶν Βακχῶν νεβρῖδες εἰς ἀσπίδας ἠλλάσσοντο,
οἱ δὲ θύρσοι εἰς σίδηρον, καὶ οἱ ἕλικες τῆς πολυκαμποῦς
ἀμπέλου εἰς ἕλιγμα δρακόντων καὶ εἰς διαζώσματα,
τότε ὅτε ταῖς ἀφροσύναις αὐτῶν τὴν ἑορτὴν
τοῦ θεοῦ ἠτίμησαν. Τούτου χάριν τὴν μὲν ὁδὸν Νυσσαίαν
ἐκάλεσαν, κοσμίως δὲ καὶ ἐπιστημόνως σὺν τοῖς
υἱοῖς αὐτῶν πάντα ἐτέλεσαν τὰ μυστήρια, ὁπότε αὐτὸς
τὰ ἔθνη τῶν μελάνων Ἰνδῶν ὤλεσε καὶ τῶν Ἠμωδῶν
 ὀρῶν ἐπέβη, ἀφ᾿ ὧντινων ὀρῶν βάσιν ὁ μέγας ῥοῦς
τοῦ ἀνατολικοῦ ὠκεανοῦ φέρεται. Ἐκεῖσε δύο στήλας
περὶ τὰ ἔσχατα τῆς γῆς στήσας χαίρων ἐπὶ τὸν Ἰσμηνὸν
ποταμὸν, ἤτοι εἰς τὰς Θήβας, κατῆλθε. Τοσοῦτοι μὲν
κατὰ τὴν γῆν μάλιστα ἐπίσημοι καὶ ἐπιφανεῖς ἄνδρες
ὑπάρχουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="112" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1167-1185">
<p>1167—1185. Ἄλλοι δὲ πλεῖστοι ἔνθα κἀκεῖσε ἐπὶ τὰς
ἠπείρους πλανῶνται, οὓς οὐκ ἄν τις τῶν θνητῶν φανερῶς
καὶ διαδήλως εἴποι· μόνοι δὲ οἱ θεοὶ ῥᾳδίως καὶ
εὐκόλως δύνανται πάντα. Αὐτοὶ γὰρ πρῶτοι τὰ τῆς γῆς
θεμέλια οἱονεὶ ἐν τόρνῳ ἔθηκαν καὶ περιεγράψαντο, διὰ
τὸ σφαιρικὸν τοῦ κόσμου, καὶ τὴν βαθεῖαν ὁδὸν τῆς
ἀμετρήτου θαλάσσης ἐδήλωσαν, αὐτοὶ δὲ ἑδραῖα καὶ
ἀσφαλῆ πάντα ἐν τῷ βίῳ διεσάφησαν, καὶ τὰ τοῦ οὐρανοῦ
ἄστρα διακρίνοντες, τοῦ δὲ πόντου καὶ τῆς βαθείας

<pb n="425"/>
ἠπείρου ἑκάστῳ ἀνθρώπῳ μοῖραν ἔχειν ἐκληρώσαντο.
Διὰ τοῦτο καὶ ἑκάστη μοῖρα τῆς γῆς ἄλλην καὶ παρηλλαγμένην
φύσιν καὶ θέσιν ἔλαχεν. Καὶ γὰρ ἡ μὲν
λευκὴ καὶ ἀργιλλώδης ἐστὶν, ἡ δὲ μελανωτέρα, ἡ δὲ
καὶ ἀμφοτέρων τὴν μορφὴν ἔλαχεν, ἡ δὲ ἄλλη τοῖς ἄνθεσι
τῆς Ἀσσυρίης μίλτου ὁμοία καὶ παραπλησία,
ἄλλαι δὲ ἑτεροεδεῖς· οὕτως γὰρ ὁ μέγας διανοησάμενος
ἐσκέψατο Ζεὺς, οὕτω τοῖς ἀνθρώποις ἑτεροειδῆ πάντα
κατεσκεύασεν. Ὑμεῖς δὲ. ὦ ἤπειροι καὶ αἱ ἐν τῇ θαλάσσῃ
κείμεναι νῆσοι καὶ τὰ ὕδατα τοῦ ὠκεανοῦ καὶ τὰ μεγάλα
τοῦ πόντου χεύματα καὶ οἱ ποταμοὶ καὶ αἱ κρῆναι καὶ
τὰ βάσιμα ἢ κατάσκια καὶ δασέα ὄρη, χαίρετε. Ἄρτι
γὰρ καὶ τὸ μέγα κῦμα τῆς θαλάσσης ἐπέδραμον, ἄρτι
δὲ τὸν πολλὰς ἔχοντα στροφὰς πόρον τῆς ἠπείρου· ὧντινων
ποιημάτων ἕνεκα ἐκ τῶν μακαρίων καὶ ἀθανάτων
θεῶν ἡ ἀνταπόδοσις ἀνταξία ἐμοὶ γένοιτο.</p>
</div>

                
   </div>
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>

