<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
 <title xml:lang="grc">Περὶ μονήρους λέξεως</title>
 <author xml:lang="lat">Herodianus</author>
<editor>August Lentz</editor>
 <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
  <resp>Corrected and encoded the text</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Gregory Crane</persName>
  <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Matt Munson</persName>
  <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Annette Gessner</persName>
  <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Thibault Clérice</persName>
  <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
 </respStmt>
 <respStmt>
  <persName>Bruce Robertson</persName>
  <resp>Technical Advisor</resp>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0087.tlg033.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Herodiani Technici Reliquiae</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>August Lentz</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0087" xml:lang="lat">Aelius Herodianus</author>
  <imprint>
	<publisher>Teubner</publisher>
	<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
	<date>1868</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
 </monogr>
<series> 
        <title level="s" xml:lang="lat">Grammatici Graeci</title>
     <biblScope unit="volume">3.2.1</biblScope>
    </series>
  <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101054496086">Hathi Trust</ref>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0087.tlg033.1st1K-grc1">
<pb n="908"/>
<head>ΑΙΛΙΟΥ ΗΡΩΔΙΑΝΟΥ
 ΠΕΡΙ ΜΟΝΗΡΟΥΣ ΛΕΞΕΩΣ.</head>
  <div type="textpart" subtype="book" n="prologue">
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Τῶν λέξεων αἱ μὲν πλήθουϲι καθ᾿ ὁμοιότητα, οἱ δὲ οὕ. καὶ τῶν <lb n="3"/>
μὲν πληθουϲῶν ἤτοι τὸ τέλοϲ μόνον παραφυλάττομεν τὸ αὐτὸ ὄν, ἢ
<lb n="5"/> καὶ ποϲότητα ϲυλλαβῶν καὶ τόνον ἔϲθ᾿ ὅτε δὲ καὶ τὴν πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβήν,
ἔϲτι δὲ καὶ τὴν τρίτην ἀπὸ τέλουϲ, ἐφ᾿ ὧν οὐδὲ δύναταί ποτε <lb n="5"/>
λέξιϲ μονοϲυλλαβῆϲαι ἢ διϲυλλαβῆϲαι. εἰ γὰρ τρεῖϲ εἰϲιν αἱ παραφυλαϲϲόμεναι
ϲυλλαβαί, πῶϲ ἂν ἐκ τούτων μείωϲιϲ γένοιτο, ἐκϲτήϲεται
γὰρ τῆϲ ποϲότητοϲ τοῦ ἀριθμοῦ καὶ τῆϲ ὁμοιότητοϲ. ὥϲπερ ἐπὶ τῶν
<lb n="10"/> διὰ τοῦ αλεοϲ παραγομένων, νηφαλέοϲ, δειμαλέοϲ, ἀργαλέοϲ. πάντα <lb n="10"/>
γὰρ ταῦτα ἔχει τὰϲ ἐν τῷ τέλει τρεῖϲ ϲυλλαβὰϲ τύπον μόνον ἐμφαινούϲαϲ,
τοῦ δηλουμένου αὐτοῦ ὑπάρχοντοϲ ἐν τῇ ἀρχῇ. οἷον τὸ δειμαλέοϲ
τετύπωται μὲν ἀρϲενικῷ χαρακτῆρι καὶ ἔϲτιν εὐθείαϲ πτώϲεωϲ
ἑνικόν τὸ μέντοι δηλούμενον ἔχει ἐν τῇ ἀρχούϲῃ ϲυλλαβῇ καὶ ἐν τῷ <lb n="15"/>
<lb n="15"/> μ ϲυμφώνῳ. ὁμοίωϲ καὶ τὸ νηφαλέοϲ, οὐ παῤ ὄνομα παραχθέν, ὡϲ
τὸ προκείμενον, παρὰ μέντοι τὸ νήφω ῥῆμα ὁμοίωϲ παροξυνθέν, ἔχον
τὰϲ ἐπὶ τέλει τρεῖϲ ϲυλλαβὰϲ τῆϲ παραγωγῆϲ, τοῦ ϲημαινομένου αὐτοῦ
ὑπάρχοντοϲ ἐν τῇ ἀρχούϲῃ ϲυλλαβῇ καὶ ἐν τῷ φ. καὶ τὸ αὐτὸ εὑρήϲειϲ <lb n="20"/>
ἐπὶ πάντων τῶν τοιούτων. ἐφ᾿ ὧν οὐκ ἔϲτιν ἐλέγξαι τινὰ περὶ.
<lb n="20"/> ποϲότητα ϲυλλαβῶν πεπλανημένην λέξιν. δύναιτο δ᾿ ἄν τιϲ ἐπιζητῆϲαι
τόνον πιθανευόμενοϲ, ὡϲ τὰ τοιαῦτα πάντα τὰ διὰ τοῦ αλεοϲ ὑπάρχοντα <lb n="4"/>
παραγωγὰ καθεϲτῶτα ὑπὲρ τρεῖϲ ϲυλλαβὰϲ παροξύνεϲθαι θέλει, ὡϲ ἔχει
πάντα τὰ τοιαῦτα, νηφαλέοϲ, ϲκωπαλέοϲ, δειμαλέοϲ, ϲμερδαλέοϲ, κερδαλέοϲ,
<note type="footnote">1. 4 ταυτὸ Taurinensis. l. 5 δὲ abest ab Havniensi, ἔτι καὶ Havn. l. 10
παραγωμένων Havn. ἀργαλέοϲ Blochius, ἀρβαλέοϲ Havn. omissum in Taurin.
l. 11 ἐν τέλει Taur. l. 12 δηλωμένου Havn. αὐτῷ cod., αὐτῶν Bl., αὐτοῦ
Lehrsius. l. 13 ἀρϲενικῷ χαρακτῆρι, καὶ ἔϲτιν εὐθείαϲ πτώϲεωϲ ἑνικόν Havn.,
ἀρϲενικῷ χαρακτῆρι εὐθείαϲ ἑνικῆϲ Taur. l. 14 ϲυλλαβῇ om. Taur. l. 16 νήφειν
Taur. l. 18 εὑρήϲῃϲ Havn. l. 19 πεπλανωμένην Havn. ἢ inter ϲυλλαβῶν
et πεπλανημένην om. Lehrs. l. 21 πειθανευόμενοϲ Havn. ὑπάρχοντα.
παράγωγα καθεϲτῶτα om. Taur., accentum in παραγωγά mutavi. l. 22 τὰϲ
τρεῖϲ Taur. l. 23 ϲμερδαλέοϲ om. Taur.</note>

<pb n="909"/>
<lb n="5"/>  θαρϲαλέοϲ,  ἀργαλέοϲ, αὐαλέοϲ, φοιταλέοϲ, γηραλέοϲ,
λευγαλέοϲ, ὀπταλέοϲ, ἰκμαλέοϲ, ῥωμαλέοϲ, ῥωγαλέοϲ· τὸ μέντοι δαιδάλεοϲ
τρίτην ἀπὸ τέλουϲ ἔχει τὴν ὀξεῖαν ἔνθεν αἰτιατικὴ «δαιδάλεον θώρηκα»
παρὰ τῷ ποιητῇ (Θ 195). καὶ παρὰ Ἀντιμάχῳ κονιϲάλεοϲ
<lg>
<lb n="10"/> <l>τὼ δ᾿ αὖτ᾿ ἀμφὶ κονιϲάλεον πεπονήατο δίφρον.</l> <lb n="5"/>
</lg>
καὶ δῆλον ὅτι ἡ ἀναλογία ἀνιωμένη τῷ τοιούτῳ διαφόρου κινήϲεωϲ.
παρίϲτηϲι τὰϲ λέξειϲ, ὡϲ ὅτι τὸ δαιδάλεοϲ καὶ κονιϲάλεοϲ κτητικῇ Ἰωνικῇ
ἐϲτιν ἐνδείᾳ τοῦ ι ὁμοίωϲ καὶ Ἑκτόρεοϲ καὶ Νεϲτόρεοϲ. ὡριϲάμην
<lb n="15"/> διὰ τοῦ αλεοϲ ὑπὲρ τρεῖϲ ϲυλλαβὰϲ ὄντα, ἐπεί ἐϲτί τινα τριϲύλλαβα
οὐχ ὁμοίωϲ παρηγμένα, ἅπερ διαλλάξαντα καὶ τῷ μὴ ὁμοίωϲ παρῆχθαι <lb n="10"/>
καὶ ποϲότητι ϲυλλαβῶν καὶ νοητῷ διήλλαϲϲε καὶ τόνῳ. ἐπὶ γὰρ τοῦ
τέλουϲ λαμβάνει τὴν ὀξεῖαν, ὡϲ ἔχει τὸ γαλεόϲ, ἀλεόϲ, παλεόϲ. Τῶν
<lb n="20"/> μέντοι μὴ πληθουϲῶν λέξεων, ἀλλὰ ϲπανίωϲ ὁρωμένων ἤτοι κατὰ τὴν
λήγουϲαν ϲυλλαβὴν ἢ τὴν πρὸ αὐτῆϲ, ἢ κατὰ ποϲότητα μεμειωμένων
ἐν ϲτοιχείοιϲ τε καὶ ϲυλλαβαῖϲ, ἢ διαφόρῳ τόνῳ κεχρημένων καὶ οὐχ <lb n="15"/>
ὁμοίωϲ τοῖϲ ὁμοιοκαταλήκτοιϲ ἔλεγχον ἀπεργάζεται ἡ ἀναλογία, οὐκ
<lb n="25"/> ἀποδοκιμάζουϲα χρῆϲθαι, ἀλλὰ ϲημειουμένη τὸ ϲπάνιον· εἰ γε εἴϲεται.
τὰϲ παρὰ τοῖϲ Ἕλληϲι λέξειϲ πῇ μὲν καθ᾿ ὁμοιότητα ἐν πλήθει ἐκφερομεναϲ
ποικίλαϲ καθεϲτώϲαϲ ἢ ϲπανίουϲ ἡ πάϲηϲ λέξεωϲ Ἑλληνικῆϲ·
<lb n="30"/> πρόνοιαν ποιοῦϲα ἀναλογία καὶ ὥϲπερ εἰ ἐν δικτύῳ ϲυνέχουϲα τὸ πολυϲχιδὲϲ <lb n="20"/>
τῆϲ τῶν ἀνθρώπων γλώϲϲηϲ φθέγμα τῇ τέχνῃ, κατορθοῦν
ἐπιχειροῦϲα τὰϲ τῶν ληγόντων ϲτοιχείων φύϲειϲ καὶ τῶν παραληγόντων
ἢ ἀρχομένων τά τε ϲπάνια καὶ δαψιλῆ ἐν ϲυντόμῳ παραδιδοῦϲα. οὐδὲ
<lb n="35"/> οὖν πρόκειται ἡμῖν περὶ πάϲηϲ λέξεωϲ λέγειν, ἀλλὰ περὶ τῆϲ ἐκφυγούϲηϲ
<lb n="5"/> τὸ πλῆθοϲ, καὶ οὐδὲ ταύτηϲ καθολικῶϲ, ἀλλ᾿ ἐπὶ ποϲόν οὐδὲ <lb n="25"/>
κατηγορεῖν τῆϲ λέξεωϲ εἰ ϲπάνιοι εἶεν· ἐπεί τοί γε εἰ τὸ μὴ πληθύον
<note type="footnote">1. 1 αὐαλέοϲ om. Taur., οὐαλέοϲ Havn., correxit Bl. l. 2 λευγαλέοϲ om. Taur.,
λουδαλέοϲ Havn., correxit Bl. l. 2 ῥωγαλέοϲ ῥωμαλέοϲ inverso ordine Taur.</note>
<note type="footnote">1. 4 παρὰ τῷ ποιητῇ Havn., Ὅμηροϲ Taur. παρὰ Ἀντιμάχῳ Havn., παῤ
Taur. l. 5 τῷ δ᾿ αὖτ᾿ Havn., αὖτ᾿ om. Taur., τὼ correxit Welcker cf. Diibner
fr. Antimachi XXXVIII in Hesiodi Carm. ap. Didot. l. 6 ἰωμένη Havn., εἰωμένη
Taur., ἀνιωμένη Ls. τῶν τοιούτων aur. l. 7 — 9 ὡϲ ὅτι — ἐπεί ἐϲτι
in brevius contracta habet Taur. sic: ὡϲ τὸ δαιδάλεοϲ καὶ κονιϲάλεοϲ ἰωνικῶϲ
ἐνδεῖ τῷ ι κατὰ τὸ νεϲτόρεοϲ. εἶπον ὑπὲρ τὰϲ τρεῖϲ ϲυλλαβάϲ ἐπεὶ ἔϲτι.
l. 7 τοῦ Havn., τὸ Ls. κτητικὴ Ἰωνικὴ Havn., em. Ls. Nunc Lehrsius quaerit,
an κτητικὰ scribendum sit. l. 10 διηλλάξαντο Havn., emend. Ls. l. 11 νοητῶν
Taur. διήλλαξε Taur. l. 12 λαμβάνει τὴν ὀξεῖαν ὡϲ ἔχει τὸ γαλεόϲ, ἀλεόϲ, παλαιόϲ
Havn., em. Ls. ὀξύνεται γαλαιὸϲ, παλαιὸϲ |. Taur. l. 13 πληθουϲῶν τῶν
λέξεων Havn., τῶν om. Taur. l. 14 ἢ τῶν Havn., em. Ls. ἢ ante κατὰ
ποϲότητα inseruit Ls. Quum μεμειωμένα h. l. non possit esse ,,decurtata“, sed
aut ,,quae rariora sunt “ aut ,,quae non omnes numeros (canonis) implent“, Ls.
quaesivit, an μεμονωμένων dederit Herod. l. 17 ϲπάνιον |. εἴγε Taur. εἴϲεται
inseruit Ls. l. 19 ἢ πάϲηϲ codd., em. Ls. l. 20 ποιοῦϲι Taur. ἀναλογίαϲ
codd., em. Ls. ϲυνέχουϲι Taur. πολυϲχεδὲϲ Taur. l. 22 ἐπιχειροῦϲι Taur.
l. 23 παραδιδοῦϲι Taur. οὐ δεῖ οὖν uterque cod., correxit Bl. l. 24 πρόϲκειται
Taur. l. 26 κατηγορεῖ Havn. ἐπεί τοι — πλῆθοϲ l. 5 pag. seq. absunt
ab libro Taurinensi, lacunae indice hoc †. Unde Peyronus suspicatur lineolam
ad 4 4, 18 et 4, 26 enotatam nonnullorum versuum defectum indicare. τὸ ante
μὴ πληθύον inseruit Ls.</note>

<pb n="910"/>
πανταχοῦ ὡϲ ἡμαρτημένον ἐλέγχειν ἐπιχειρήϲαιμεν, οὐκ ἂν ἐξαρκέϲαιμεν
μυρίον ἀριθμὸν εὐδοκιμωτάτων λέξεων ὡϲ παρὰ τοὺϲ τῆϲ φύϲεωϲ <lb n="5"/>
νόμουϲ ἐξενεχθειϲῶν κακίζοντεϲ· ἀλλ᾿ ἅϲπερ ἐγεννήϲατο ἡ φύϲιϲ ἡμῖν
ταύταϲ παῤ αὐτῆϲ εὐμενῶϲ προϲδέχεϲθαι, ἀλλαχοῦ μὲν μίαν εἰϲηγηϲαμένηϲ,
<lb n="5"/> ἑτέροθι δὲ δύο, καὶ νὴ Δία ἀλλαχοῦ τρεῖϲ, ἔπειτα τέϲϲαραϲ,
μέχριϲ εἰϲ ἄπειρον χωρήϲει πλῆθοϲ. κρίϲιϲ δὲ ἔϲτω τῆϲ προκειμένηϲ <lb n="10"/>
λέξεωϲ μονήρουϲ ἡ πολλὴ χρῆϲιϲ παρὰ τοῖϲ παλαιοῖϲ καὶ ἡ ϲυνήθεια
ἔϲθ᾿ ὅτε ὁμοίωϲ τοῖϲ παλαιοῖϲ Ἕλληϲιν ἐπιϲταμένη χρῆϲιν. ὁποῖόν
ἐϲτι τὸ πῦρ· τούτῳ γὰρ οὐδὲν πέφυκεν ὁμοίωϲ λεγόμενον οὐδέτερον,
<lb n="10"/> ἀλλ᾿ οὖν γε πάντεϲ ἐχρήϲαντο τῇ φωνῇ. περὶ δὴ τοῦ τοιούτου εἴδουϲ <lb n="15"/>
ἔϲται ἡμῖν ὁ λόγοϲ. οὐ μὴν ὅτι καὶ Ϲῦρ τί ἐϲτιν· οὕτω γὰρ ἐλέγετο
πρότερον ἡ Φοινίκη. τοῦτο γὰρ ἀπεξενωμένον ἐϲτὶ καὶ ἐν ἱϲτορίᾳ κείμενον
ἀγνοούμενόν τε καὶ τῇ τῶν παλαιῶν Ἑλλήνων χρήϲει καὶ τῇ
ϲυνηθείᾳ. διὸ καὶ τὰ οὕτω λεγόμενα καθ᾿ ἱϲτορίαν οὐκ ἀναϲκευάϲει τὸ <lb n="20"/>
<lb n="15"/> ὑπὸ πολλῶν λεγόμενον μονῆρεϲ. παραλαμβανέϲθω δέ μοι μονήρηϲ λέξιϲ
εἴτε ἐν ὀνόμαϲιν εἴτε ἐν ῥήμαϲιν εἴτε ἐν ἐπιρρήμαϲιν, ἐπεὶ ταῦτα τὰ
μέρη λόγου ἔϲθ᾿ ὅτε πλήθει ἐν ὁμοιώμαϲιν, ὅπωϲ διὰ τοῦ πληθύοντοϲ
τὸ παρηλλαγμένον καὶ ϲπάνιον ἐλέγχωμεν. τὰ γὰρ ἄλλα μέρη τοῦ λόγου <lb n="25"/>
ϲχεδὸν ὡϲ ἐπὶ τὸ πλεῖϲτον προτίθεται, αἱ δὲ μετοχαὶ ἀεὶ δεύτεραι.
<lb n="20"/> τῶν ῥημάτων τὴν κίνηϲιν ἔχουϲιν, ὡϲ δείκνυται ἐν τῷ περὶ μετοχῶν.
τὸ μὲν οὖν πρότερον βιβλίον περιέξει τὰϲ μονήρειϲ λέξειϲ τὰϲ γινωϲκομέναϲ <lb n="30"/>
ὑπό τε τῆϲ ϲυνηθείαϲ καὶ τῶν παλαιῶν, τὸ δὲ δεύτερον καὶ τὰϲ ἐν
ἀγνοίᾳ τῇ ϲυνηθείᾳ. ἀρκτέον δὲ τῶν κανόνων ἐντεῦθεν, καὶ πρῶτοϲ
ἡμῖν θεὸϲ παρέϲτω. δίκαιον γὰρ τὴν ἀρχὴν ἀπ᾿ αὐτοῦ ποιήϲαϲθαι, ὡϲ
<lb n="25"/> καὶ ὁ Ϲολεὺϲ ἀρχόμενοϲ ἔφη «ἐκ Διὸϲ ἀρχώμεϲθα».</p>
  </div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<head>ΒΙΒΛΟΝ Α.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ζεύϲ. τὰ εἰϲ ευϲ λήγοντα ἀρϲενικὰ ἐπ᾿ εὐθείαϲ ἀεὶ ὑπὲρ μίαν <lb n="6"/>
ἐϲτὶ ϲυλλαβήν, ἀριϲτεύϲ, βαϲιλεύϲ, Περϲεύϲ, Πορθεύϲ, Πρωτεύϲ, ἁλιεύϲ,
Οἰνεύϲ, Λυγκεύϲ, Ἀχιλλεύϲ, Τηρεύϲ, Θηϲεύϲ, Ὀδυϲϲεύϲ, Πηλεύϲ. Βριϲεύϲ,
<lb n="30"/> Ἀτρεύϲ. δικαίωϲ ἄρα ὁ Ζεὺϲ μονοϲυλλαβήϲαϲ καὶ ἐκφεύγων τὴν <lb n="5"/>
<note type="footnote">1. 1 ἐξαρκήϲαιμεν Havn., em. Ls. l. 2 γὰρ inter μυρίον et ἀριθμὸν Havn.,
om. Ls. l. 8 τοῖϲ παλαιοῖϲ ἄλλοιϲ codd., ἄλλοιϲ om. Ls. Ἕλληϲι Havn. ὁποῖ
ἐϲτί. τὸ πῦρ Havn., ὁποῖον τὸ πῦρ Taur. l. 10 ἄλλ᾿ οὔ γε Taur. περὶ δὴ —
l. 20 περὶ μετοχῶν om. Taur. l. 11 ϲυρτή Havn., ϲῦρ τί Bl. l. 12 ἀπεξεωμένον
et paullo post ἀνοούμενον cod., em. Dindorf. l. 14 καὶ ἱϲτορία cod.,
em. Ls. l. 15 παραλαμβάνεϲθαι δέ μοι μονήρειϲ λέξειϲ cod., em. Ls. l. 16
εἴτε ἔν ἐπιρρήμαϲιν addit Lehrs coll. p. 27, 18. l. 18 τὸ ante παρηλλαγμένον
inseruit Bl. l. 19 αἱ μετοχαὶ cod., δὲ inseruit Bl. l. 23 τῇ ϲυνηθείᾳ Havn.,
καὶ ϲυνηθείᾳ Taur. Caetera absunt ab Taurinensi. l. 25 ἀρχόμεθα cod., em.
Ls. l. 29 Πηρεύϲ cod., Τηρεύϲ scr. Ls. praeeunte Dindorfio, qui tamen Τηρεύϲ
retineri posse ut alteram formam nominis Πειρεύϲ sive Περεύϲ credidit.</note>

<pb n="911"/>
ποϲότητα τῶν ϲυλλαβῶν τοῦ ευϲ χαρακτῆροϲ μονῆρεϲ. τὸ γὰρ Nεὺϲ
ἐπὶ ποταμοῦ κείμενον, ὥϲ φηϲι Φιλέαϲ, ἀπεξενωμένον ἐϲτί τὸ δὲ θεὺϲ
ἐκ ϲυναλοιφῆϲ ἐϲτι ποιητικόν· τὸ δὲ ϲεὺϲ ἀπὸ ἀναλογίαϲ πλαϲϲόμενον·
<lb n="10"/> τὸ δὲ Φλεὺϲ ἐπὶ τοῦ Διονύϲου κείμενον, ὡϲ ἐν ταῖϲ ἐπικλήϲεϲιν εὕρομεν,
καθ᾿ ἱϲτορίαν ἐϲτὶν εἰρημένον. τὸ δὲ «μὴ Δνεὺϲ χίμαιραν, ἄγριον <lb n="5"/>
ὀφλήϲειϲ» ἐθνικόν. τὸ αἴτιον τοῦ μονοϲυλλαβῆϲαι τὸ Ζεὺϲ ἐν τῷ περὶ
ῥηματικῶν ὀνομάτων λέγομεν. Ὅτι δὲ ποικίλωϲ εἴρηται ὑπὸ παλαιῶν
<lb n="15"/> ὁ θεὸϲ οὐκ ἀγνοῶ. καὶ γὰρ Δὶϲ καὶ Ζὴν καὶ Δὴν καὶ Ζάϲ, καὶ Ζὴϲ
παρὰ Φερεκύδει κατὰ κίνηϲιν ἰδίαν, καὶ ὑπὸ Βοιωτῶν καὶ Δεὺϲ καὶ Δάν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Γῆ. τὰ εἰϲ η λήγοντα θηλυκὰ ὀνόματα ἐπ᾿ εὐθείαϲ περιϲπώμενα <lb n="10"/>
<lb n="20"/> κατὰ τὴν ϲυνήθειαν καὶ τὴν τῶν παλαιῶν χρῆϲιν ἀεὶ θέλει ὑπὲρ μίαν
ϲυλλαβὴν εἶναι ἔχειν τε καὶ ἐντελέϲτερα προυποκείμενα. ϲυκέα ϲυκῆ,
λεοντέα λεοντῆ, φακέα φακῆ Ἐπίχαρμοϲ
<lg>
<l>χύτρα δὲ φακέαϲ ἥψετο,</l>
</lg>
παγῆ, γαλῆ, μυγαλῆ, ἀμυγδαλῆ Εὔπολιϲ Βάπταιϲ <lb n="15"/>
<lg>
<lb n="5"/> <l>ἀλλ᾿ ἐξολεῖϲ με ναὶ μὰ τὴν ἀμυγδαλῆν,</l>
</lg>
κωλῆ Ἀλμειψίαϲ Κόννῳ
<lg>
<l>ἐντευθενὶ δίδοται μάλιϲθ᾿ ἱερώϲυνα,</l>
<l>κωλῆ, τὸ πλευρόν, ἡμίκραιῤ ἀριϲτερά.</l>
</lg>
<lb n="7"/> ϲηϲαμῆ Ἀριϲτοφάνηϲ (Pac. 857) <lb n="20"/>
<lg>
<l>πλακοῦϲ πέπεπται, ϲηϲαμῆ ϲυμπλάττεται.</l>
</lg>
χαιρέτω ἄρα ἡ γῆ μονοϲύλλαβοϲ οὖϲα καὶ ϲυνήθηϲ τῇ νῦν χρήϲει καὶ
τῇ τῶν παλαιῶν πάντων. εἰ δέ τιϲ λέγει, καὶ ἡ Ῥέα Ῥῆ κέκληται
ὑπὸ τοῦ Ϲυρίου, ἴϲτω ὅτι αὐτοῦ ἴδιοϲ ἡ χρῆϲιϲ καὶ οὐ πᾶϲιν ἴϲωϲ ἢ
<note type="footnote">1. 1 τοῦ pro τοῦ δὲ em. Ls. simul monens etiam τοῦδε τοῦ scribi posse.
l. 3 ϲεύϲ pro εὔϲ scr. Ls. collato Choer. 209, 9. l. 4 Φλεύϲ pro Φεύϲ idem
em. ex Choer. l. c. l. 5 μῆν Δνεὺϲ χείμερραν cod., em. Ls. coll. Lobeck. Parall.
p. 92. l. 8 Zάϲ pro Zεύϲ em. Ls. ex Eust.1387, 26, idem Φερεκύδει pro Φερεκύδῃ
κύδῃ et κατὰ κίνηϲιν ἰδίαν καὶ pro κατὰ κίνηϲίν τινα ὑπὸ Βοιωτῶν. Nunc Lebrsius
dubitat, num hoc κίνηϲιϲ rectum sit. inserendum fortasse ex Aristoph. Av. 570
censet καὶ Ζάν. cf. Abrensius Phlol. XXIII p. 206, qui rectius Ζῆϲ scribendum
esse putat pro Ζήϲ, sed accentus Herodianeus est acutus, ut ex Theogn. 134, 28
περιϲπᾶται τὸ Δρῆϲ καὶ Τρῆϲ, ὡϲ δέ τινεϲ βούλονται καὶ τὸ Ζῆϲ, quae verba ex.
Herodiano exscripta sunt, intellegitur. Herodianus docuerat Ζῆϲ acuendum esse,
sed esse quosdam, quibus non adstipulandum iudicat, qui Ζῆϲ circumflecterent.
l. 14 λεκέαϲ ἥψατο cod. Bl. suspicatus erat φακέαϲ ἥψετο, quod confirmaverat
Dindorfus allato Athenaeo V p. 158. Ἐπίχαρμοϲ δ’ἐν Διονύϲοιϲ « χύτρα δὲ φακέαϲ
ἥψετο». recepit Ls l. 16 ἀλλ᾿ ἐξομέλειϲ με ναὶ μὰ τὴν ἀμυγδαλῆ. cod.
Dindorf. allato Athenaeo II p. 53 A ἀπολεῖϲ με ναὶ μὰ τὴν ἀμυγδολῆν suspicatus
erat ἀλλ᾿ ἐξαπολεῖϲ με κτλ., Meinek. fragm. Com. p. 169 min. ἀλλ᾿ ἐξολεῖϲ.
l. 17 in cod. scriptum est ἀμειψίαϲ κοινῷ· ἐντεῦθεν ὅϲαι μάλιϲτα ἱερωϲανακωλεῖτο
πλευρὸν ἢ μικρᾶϲ ἀριϲτερᾶϲ. Athen. IX p. 368 E Ἀμειψίαϲ Κόννῳ·
δίδοται μάλιϲτα ἱερωϲύνα
κωλῆ, τὸ πλευρὸν, ἡμίκραιῤ ἀριϲτερά
unde Hermanno corrigendum videbatur
ἐντεῦθεν ἐδίδοθ᾿ ὅϲα μάλιϲθ᾿ ίερώϲυνα
κωλῆ, τὸ πλευρὸν κτλ.
Quae cum Lehrsio exhibui, sunt Meinekii p. 404 ed. min., qui P Fritzschii emendationem
ἐντευθενί recepit. l. 21 cod. πλακόεϲϲα ἕπεται, apud Aristoph.,
cuius locum indicavit Dindorf, legitur πλακοῦϲ πέπεπται.</note>

<pb n="912"/>
καὶ Ἀττικοῖϲ ἡ γνῶϲιϲ ἐϲτί. τὸ δὲ πλῆ εἰρημένον παρὰ Διογένει τῷ
Ἀπολλωνιάτῃ ἀντὶ τοῦ πλέη θηλυκοῦ ἐπιθετικῶϲ ἄγνωϲτον τοῖϲ ἄλλοιϲ.
ἀλλὰ καὶ ἡ νέα νῆ εἰρημένον ἐν Ϲαμίων ὥροιϲ· «τῇ δὲ νῇ τῶν Πυθιογειτόνων <lb n="10"/>
τιϲ ϲυγκυρέων ἐλάμβανε»: καὶ παρὰ Ἀριϲτοφάνει ἐν
<lb n="5"/> Αἰολοϲίκωνι
<lg>
<l>καί κ᾿ ἐπιθυμήϲειε νέοϲ νῆϲ ἀμφιπόλοιο. ·</l>
</lg>
ἡ δὲ γῆ κοινὴ ϲυνήθηϲ. ἔτρεψάν τε τὸ η εἰϲ α Δωριεῖϲ καὶ Αἰολεῖϲ <lb n="15"/>
καὶ Βοιωτοὶ γᾶ λέγοντεϲ, ὡϲ ἀϲυναλείπτου αὐτοῦ ὑτάρχοντοϲ. οὐκ
ἀγνοῶ δὲ ὅτι κατὰ ποιητὰϲ εἴρηται καὶ γέα καὶ γαῖα καὶ αἶα.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Οὐρανόϲ. τὰ εἰϲ νοϲ λήγοντα ὀνόματα τριϲύλλαβα ὀξυνόμενα
καὶ ἔχοντα τὸ α ϲυνεϲταλμένον πρὸ τέλουϲ μὴ καθαρεῦον οὐδέποτε <lb n="20"/>
τὴν ἄρχουϲαν ἔχει φύϲει μακράν, οἷον ἱκανόϲ, καίτοιγε τὸ ῥῆμα ἐξέ
τεινε τὸ ι, πείθω πιθανόϲ, εἴδεται ἰδανόϲ,
<lg>
<l>ϲὰϲ ἰδανὰϲ χάριταϲ.</l>
</lg>
<lb n="15"/> ἀγανόϲ, τραγανόϲ, ϲφεδανόϲ, ἑδανόϲ, ὀρφανόϲ, πεδανόϲ, ῥοδανόϲ.
ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ οὐρανόϲ, ὅτι ἤρξατο ἀπὸ φύϲει μακρᾶϲ. Ἀλκαῖοϲ δὲ <lb n="25"/>
καὶ εἰϲ ω ἀποφαίνεται τὸ ὄνομα, ὠρανὸϲ λέγων κατὰ τροπὴν τῆϲ ου
διφθόγγου εἰϲ τὸ ω, καὶ ἄνευ τοῦ υ ὀρανόϲ, ὥϲτε τὸ ἐπιζητούμενον
παῤ αὐτῷ λελύϲθαι. καὶ Ϲαπφώ·
<lg>
<lb n="20"/><l> ψαύην δ᾿ οὐ δοκίμωμ᾿ ὀράνω δυϲαπάχεα.</l>
</lg>
προϲέθηκα μὴ καθαρεῦον, ἵνα μὴ ζητῶμεν περὶ τοῦ «εἱανοῦ ἁπτομένη» <lb n="30"/>
(Π 9) κοὶ «ἑανοῦ καϲϲιτέροιο» (Ϲ 613).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Ἀθηνᾶ. οὐδὲν εἰϲ να λῆγον ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν θηλυκὸν περιϲπᾶται,
ἀλλὰ μόνον τὸ Ἀθηνᾶ οὕτωϲ ἔϲθ᾿ ὅτε ὑπὸ τῶν Ἀττικῶν λεγόμενον
<lb n="25"/> καὶ ὑπὸ τῆϲ ϲυνήθουϲ λέξεωϲ. εἰ δέ τιϲ λέγοι καὶ ἡ Δανᾶ <lb n="35"/>
οὕτωϲ εἴρηται παῤ Ἑκαταίῳ, «τῇ Δανᾷ μίϲγεται Ζεύϲ», ἴϲτω ὅτι <lb n="8"/>
τοῦτο παῤ Ἑκαταίῳ ἐϲτὶ καὶ ἐν τῇ χρήϲει τῶν Φοινίκων, ὡϲ αὐτόϲ
φηϲι, οὐκ ἔτι μέντοι Ἀττικοῖϲ καὶ τῇ ϲυνηθείᾳ γνωϲτόν. οὐκ ἀγνοῶ
δὲ τὴν θεὸν ποικίλωϲ λεγομένην κατὰ τὴν εὐθεῖαν. προϲέθηκα δὲ ὑπὲρ <lb n="5"/>
<lb n="30"/> μίαν ϲυλλαβήν, ἵνα ἐκφύγωμεν τὸ ϲύνηθεϲ τὸ μνᾶ Ἀττικοῖϲ τε καὶ τῇ
<note type="footnote">1. 2 Ἀπολλωνίτῃ cod., em. Ls. l. 3 ὥροιϲ pro ὅροιϲ em. Ls. Πυθογειτονίων
cod., em. Ls. l. 4 τὸν φυρτὸν cod., Ls. scripsit ϲυγκυρέων explicans: «incidens
prendebat vel potius deprendebat» nescio quid molientem. l. 5 δινϲίλλωνι cod.,
em. Dind., qui etiam κ᾿ in versu post καί inseruit. ef. Mein. p. 242. l. 8
ἀϲυναλήπτου cod., em. Bl. l. 9 cod. καὶ ἡ γάϲ εἴρηται, em. Lehrs, et formam
ipsam γάϲ ut monosyllabum breve et articulum vitiosa esse monens; Lob. in γάϲ
aut δᾶ aut γάνα latere opinatus est Parall. p. 81. l. 14 εἴδαται cod., em. Ls.
τὰϲ ante ϲὰϲ om. Ls., etiam τὰϲ retineri et ϲὰϲ omitti posse monens. Callimachi
verba esse adnotavit Dind. laudato Heynio ad Hom. Vol. VI p. 557. l. 15 τράγοϲ
cod., em. Dind. ἐδανόϲ cod., em. Ls. l. 16 cod. Ἀλκαῖοϲ δὲ εἰϲ ω et versu
insequente καὶ ὠρανόϲ, particulam καὶ transposuit Ls. l. 20 cod. ψαύειν δὲ οὐ
δοκεῖ μοι ὠρανῶ δυϲπαχέα. secutus sum Lehrsium, qui recepit emendationem Hermanni
Opusc. I p. 113, nisi quod cum Ahrensio de dial. Dor. p. 547 δοκίμωμ᾿
scripsit. Ahrens h. l. (cf. de dial. Aeol. p. 271) suspicatur ψαύην δ᾿ οὐ δοκίμωμ᾿
ὀράνω δυϲεπαύχεα i. e. δυϲαυχέα Bergk lyr. poet. ed. II fr. 37 scribit: ψαύην
δ᾿ οὐ δοκίμοιμ᾿ ὀράνω δύϲι πάχεϲιν. l. 21 αἰανοῦ ἁπτομένοιϲ cod., em. Dind.</note>
<note type="footnote">1. 22 ἐανοῦ cod., em. Dind. l. 25 ὑπό τινοϲ cod., em. Ls.</note>

<pb n="913"/>
νῦν χρήϲει καὶ ἀπεξενωμένον τὸ Χνᾶ οὕτω γὰρ πρότερον ἡ Φοινίκη
ἐκαλεῖτο.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Μοῖρα. οὐδὲν εἰϲ ρα λῆγον ϲυνεϲταλμένον θηλυκὸν διϲύλλαβον
τῇ οι διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ μοῖρα ἀπηνέγκατο τῆνδε
τὴν παράληξιν. τὸ γὰρ Χοίρα ἐκτείνεται κατὰ τὸ ἐπώνυμον, ὥϲπερ <lb n="5"/>
καὶ παρὰ Δεινίᾳ «λέγεται δὲ τοὺϲ Λακεδαιμονίουϲ καθ᾿ ὃν ἐν Τεγέᾳ
<lb n="15"/> χρόνον ἦϲαν αἰχμάλωτοι δεδεμένουϲ ἐργάζεϲθαι διὰ τοῦ πεδίου τὸν
Λαχᾶν ποταμόν, Περιμήδαϲ ἐν Τεγέᾳ δυναϲτευούϲηϲ, ἣν οἱ πλεῖϲτοι
καλοῦϲι Χοίραν».</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἄρτεμιϲ. οὐδὲν εἰϲ μιϲ λῆγον θηλυκὸν ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ βαρυνόμενον <lb n="10"/>
<lb n="20"/> τῷ ε θέλει παραλήγεϲθαι. μονάζει ἄρα τὸ Ἄρτεμιϲ κατὰ
τὴν πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβήν. εἰ δέ τιϲ λέγοι, ὅτι τὸ Χρυϲόθεμιϲ πρὸ
τέλουϲ ἔχει τὸ ε, εἴϲεται ὡϲ ἐξ ἁπλοῦ τοῦ θέμιϲ ϲυντεθειμένον ἐϲτί,
τὸ δὲ Ἄρτεμιϲ οὐχ οὕτωϲ ἔχει. μήποτε οὖν Δωριεῖϲ διὰ τοῦ α προφερόμενοι
<lb n="25"/> αὐτὸ κατά τι κατορθοῦϲιν. Ἄρταμιϲ γὰρ λέγουϲιν, ὡϲ τὸ <lb n="15"/>
δύναμιϲ καὶ Ϲεμίραμιϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Παρθένοϲ. τὰ εἰϲ νοϲ λήγοντα ὀνόματα ἐπ᾿ εὐθείαϲ πτώϲεωϲ
τῷ ε παραληγόμενα ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ἤτοι τρίτην ἀπὸ τέλουϲ ἔχει
τὴν ὀξεῖαν ἢ ἐπὶ τέλουϲ. καὶ τῶν μὲν ἐχόντων τρίτην ἀπὸ τέλουϲ τὴν
<lb n="30"/> ὀξεῖαν παράδειγμά ἐϲτι ταῦτα Ὄρμενοϲ, ἔβενοϲ, Ἕλενοϲ, Τήμενοϲ, <lb n="20"/>
Ὤλενοϲ, Ἰάλμενοϲ τῶν δὲ ἐπὶ τέλουϲ ταῦτα Τιϲαμενόϲ, Δεξαμενόϲ,
Ἀκεϲαμενόϲ, Κλαυϲαμενόϲ· καταλέγεται δὲ ἐν μαλακοῖϲ. Ἀγχομενόϲ,
<lg>
<l rend="indent">γενναία,</l>
<l>Βοιωτὶϲ δ᾿ ἦν, ἐξ Ἀγχομενοῦ,</l>
</lg>
<note type="footnote">1, 3 monuit Lehrsius hoc de μοῖρα occurrere in Excerptis Grammat. Codicis
Baroec. Ἐκ τῶν Ἡρωδιανοῦ, unde edidit Cram. An. Ox. III p. 263 «λέγει ὁ Ἡρωδιανὸϲ
ἐν τῷ περὶ μονήρουϲ λέξεωϲ, ὅτι οὐδὲν εἰϲ ρα κτλ.» usque ad finem.
l. 5 τὴν post τῆνδε ex Barocc. inseruit Ls. l. 6 in cod. Havn. ἐν τῇ γαίᾳ
Barocc. ἐντελέα, l. 8 Havn. ἐν τῇ γαίᾳ Barocc. ἐν Τεγαιᾷ, utroque loco ἐν Τεγέᾳ
correxit Dind. Lehrsius adnotat Cramerum philol. Mus. p. 635 ostendere non
uno modo Diniae narrationem discrepare ab Herodoto I 66 et Pausan. VII 48, 3.
47, 2, neutrum fluvium Lachan commemorare. cf. etiam Muller fragm. hist.
Gracc. III p. 26. l. 13 cod. ϲυντεθημένον, correxit Dind. l. 14 cod. διὰ τὸ
α em. Ls. l. 20 παράδειγμά ἔϲτι ταῦτα in παραδείγματα mutandum censuit
Dind., sed Lehrsius singularem firmavit exemplis Mon. 26, 16, Steph. Byz. s.
Ἄγκυρα. ἔμενοϲ cod., em. Ls. l. 22 καλεῖται δὲ ἐν μαλακοῖϲ cod. Th. Bergk.
Comment. p. 129 ἐν Μαλθακοῖϲ (sc. Cratini) cum Blochio scripsit, quod recepit
Meinek. p. 2. Lehrsius, quem secutus sum, potius pro καλεῖται scribendum
iudicavit καταλέγεται libenter concedens luxuriosorum recensum fuisse in ipsis
Cratini Malthacis. l. 23 verba Aristophanis quae in cod. γενναῖα βοιώτιοϲ ἐν
ἀγχομενοῦ scripta sint, sic emendanda censuit Lehrsins
γενναία,
Βοιωτὶϲ δ᾿ ἦν ἐξ Ἀγχομενοῦ,
Ἀγχομενόϲ loci nomen esse ut Ὀρχομενόϲ putans. Nunc mecum communicavit sic,
ut exhibui, scribendum esse γενναία, | Βοιωτὶϲ δ᾿ ἦν, ἐξ Ἀγχομενοῦ se opinari,
ita ut Ἀγχομενόϲ pro nomine proprio accipiendum sit. Videri enim coenam collaticiam
esse (nostro versu festivus sermo fit de anguilla) et ἐξ Ἀγχομενοῦ
signifcare ex domo Anchomeni, cuius rei exemplum ex Aristoph. Pac. 1141. <lb n="1146"/>
profert:
κἀξ ἐμοῦ δ᾿ ἐνεγκάτω τιϲ τὴν κίχλην καὶ τὼ ϲπίνω
μυρράναϲ τ᾿ αἴτηϲον ἐξ Αἰϲχινάδου τῶν καρπίμων.</note>

<pb n="914"/>
Ἀριϲτοφάνηϲ Ταγηνιϲταῖϲ. Φαμενόϲ, Ϲοφοκλῆϲ Μάντεϲι <lb n="35"/>
<lg>
<l rend="indent">ξυνετὸϲ</l>
<l>Φαμενὸϲ Τειρεϲίου παῖϲ.</l>
</lg>
τὸ τοίνυν παρθένοϲ ἀκοινώνητον καθέϲτηκε τῷ τοιούτῳ χαρακτῆρι, μόνον <lb n="9"/>
<lb n="5"/> παροξυνόμενον ἐπ᾿ εὐθείαϲ καὶ ὄνομα ὑπάρχον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ποϲειδῶν. οὐδὲν εἰϲ δων λῆγον ὀξυνόμενον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ
φυλάττει τὸ ω κατὰ τὴν γενικήν, χωρὶϲ εἰ μὴ παραλήγοιτο τῷ υ, ὡϲ <lb n="5"/>
τὸ Καλυδών, Ἀμυδών· τὰ δὲ ἄλλα τρέπει τὸ ω εἰϲ ο, οἷον χελιδών
χελιδόνοϲ, εἴτε τὸ ὄρνεον, εἴτε ὁ περὶ τελετῶν γράψαϲ, Ϲαρπηδών
<lb n="10"/> Ϲαρπηδόνοϲ, εἴτε ὁ ἥρωϲ, εἴτε ἡ πέτρα, εἴτε ἡ ἀκτή, εἴτε ἡ νῆϲοϲ·
ὡϲ παρὰ Ϲοφοκλεῖ ἐν Αἰχμαλωτίϲιν εἴρηται <lb n="10"/>
<lg>
<l>ἐν Τυμπανιϲταῖϲ</l>
</lg>
Ϲαρπηδὼν ἀκτή·
<lg>
<l>ἡμεῖϲ δ᾿ ἐν ἄντροιϲ, ἔνθα Ϲαρπηδὼν πέτρα·</l>
</lg>
<lb n="15"/> καὶ ἡ νῆϲοϲ ἰδίωϲ ἐν Ὠλκεανῷ Γοργόνων οἰκητήριον οὖϲα, ὡϲ ὁ τὰ
Κύπρια φηϲί·
<lg>
<l>τῷ δ᾿ ὑποκυϲαμένη τέκε Γοργόναϲ, αἰνὰ πέλωρα,</l>
<l>αἳ Ϲαρπηδόνα ναῖον ἐν ὠκεανῷ βαθυδίνῃ,</l>
<l>νῆϲον πετρήεϲϲαν·</l>
</lg>
<lb n="20"/> Τενθρηδών, Πρόθου πατήρ, Φαρκηδών, Ἀπιδών, Μυρμιδών, Ἰϲϲηδών,
Ἀϲπληδών, Μακεδών, καὶ καθόλου τὰ διὰ τοῦ ηδων καὶ εδων εἴτε ἀρϲενικὰ
εἴτε θηλυκὰ διὰ τοῦ ο τὴν κλίϲιν ἔχει· τὸ γὰρ παρὰ τῷ Κυρηναίῳ <lb n="20"/>
<lg>
<l rend="indent">τὰ δὲ νῦν πολλὴν τυφεδῶνα</l>
<l>λεϲχαίνειϲ —</l>
</lg>
<lb n="25"/> ἕνεκα μέτρου τὸ ω ἐφύλαξεν. εἴ πωϲ οὖν τὸ Ποϲειδών ὀξύνεται,
ὀφείλει διὰ τοῦ ο κλίνεϲθαι.</p>
<note type="footnote">1. 1 cod. Μάντεϲϲι, quod in Μάντεϲι ut titulus esset fabulae Sophocleae, mutandum
iudicavit Bergk comment. p. 129, ubi etiam pro corrupto ξουθὸϲ scribendum
proposuit ξανθόϲ; cf. Nauck frag. tragic. p. 172. Lehrsius scripsit ξυνετόϲ.
l. 4 signum, quod in codice est, Blochius τῆϲ καταλήξεωϲ, Lehrsius, cui adstiputor,
τοιούτῳ signifcare putat. I, 6 Lehrsius adnotat articulum valde corruptum
in An. Ox. III 240, 3 niti in Herodiano sed commixtum esse cum recentiorum
commentis idemque sentit Ahrensius in doctissima disputatione de nomine
Ποϲειδῶνοϲ in Philol. XXIII p. 1 seqq., quam accurate cum Lehrsio contuli.
l. 8 κλυδών cod., quod non aptum est, quia de hyperdisyllabis agitur, quare
recte emendavit Ls. Καλυδών. l. 9 περὶ τελευτῶντοϲ cod., Lehrsius recepit.
emendationem Lobeckii Aglaoph. 1352. l. 11 Αἰχμαλωτῇϲιν cod., correxit Dind.,
est frag. 42 ap. Nanck. p. 111. l 14 cod. ἄϲτροιϲ, Bergk. ἄντροιϲ, est fr. 575
ap. Nauck. p. 215. l. 17 cod. ὑποκυϲϲαμένη et δεινά, l. 18 καὶ et ἐπ᾿, ὑποκυϲαμένη,
αἰνά Dind. em., αἳ Heinrichsen carm. Cypr. p. 1. ἐν Ls., l. 19 ἢ ante
νῆϲον delevit Dind. cf. Homeri Carmina ap. Didot. p. 594 fr. 18. l. 20 τεθρηδών
πρόθοϲ πατήρ emend. Dind. adnotans inter Τευθρηδών, Τερθρηδών et Τεθρηδών
fluctuare libros scriptos Hom. Il. B 756 et Tzetz. ad Lycophr. 899. Φορκίδων
cod., em. Lobeck. ad Ai. p. 170. ἀϲπιδών cod., Ἀπιδών restituit Lehrs
coll. St. B. s. Ἀπία et Theogn. 32, 23. μυρμηδών cod., corr. Dind. ἀϲϲιδών
cod., em. Lob. ad Ai. p. 170. l. 23 τὸ γὰρ cod., em. Ls. l. 25 pro codicis
scriptura εἴ πωϲ, quam tuetur Ls., Blochius et Dind. posuerunt εἴπερ.</note>

<pb n="915"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Οὐδέν τε τῶν εἰϲ δων ὀξυτόνων διὰ τοῦ ἑῶν καὶ αω λέγεται
<lb n="25"/> τὸ μέντοι προκείμενον εἴρηται καὶ Ποϲειδέων καὶ Ποϲειδάων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Ἴϲωϲ περιϲπᾶται. ἀλλ᾿ οὐδὲν εἰϲ ων λῆγον περιϲπώμενον ὑπὲρ
δύο ϲυλλαβὰϲ φύϲει μακρὰν παραλήγεται. Ἀντιφῶν, Ξενοφῶν, Εὐρυφῶν,
Ὁμήρου υἱόϲ, Νικοφῶν ὁ κωμικόϲ, Ἀριϲτοφῶν, Ἀγλαοφῶν, ὁ <lb n="5"/>
Βελλεροφόντηϲ κατά τιναϲ Βελλεροφῶν, καὶ ἄλλα πολλὰ τοιαῦτα· Χαρναβῶν,
<lb n="30"/> Ϲοφοκλῆϲ Τριπτολέμῳ
<lg>
<l>καὶ Χαρναβῶντοϲ, ὃϲ Γετῶν ἄρχει τὰ νῦν,</l>
</lg>
Εὐρυπῶν· Λακεδαιμονίοιϲ Εὐρυπωντίδαι· Ϲυλοϲῶν, Δεξικρῶν Ϲιμωνίδηϲ
<lb n="10"/> (?), Ἑρμοκρῶν παιδοτρίβηϲ τιϲ ἱϲτορεῖται, Καλλικῶν, Δηικῶν ὁ <lb n="10"/>
Ἡρακλέουϲ, Ἡρακλῶν ὁ περὶ Ἰλιάδοϲ γράψαϲ καὶ Ὀδυϲϲείαϲ, Ἀθηνακῶν
ὁ τὰ Ϲαμοθρᾴκια γράψαϲ, Λαοκῶν, ἄλλο πλῆθόϲ ἐϲτι τοιοῦτον
ὀνομάτων περιϲπωμένων μὴ ἐχόντων πρὸ τέλουϲ φύϲει μακράν.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Πάντα τε τὰ προειρημένα διὰ τοῦ ντ κλίνεται τὸ δὲ Ποϲειδῶν
οὐχ οὕτωϲ ἐκλίθη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Τὰ περιϲπώμενα, εἰ λέγοιτο ἐν πλείοϲι ϲυλλαβαῖϲ, διὰ τοῦ ο λέ
γεται. Δημοφόων, Καλλίμαχοϲ
<lg>
<l>νυμφίε Δημοφόων, ἄδικε ξένε,</l>
</lg>
Καλλικόων, Εὐφορίων
<lg>
<l>κακώτερε Καλλικόωντοϲ,</l>
</lg>
<lb n="10"/> Ἱπποθόων,
<lg>
<l>Εὔμολποϲ Δόλιχόϲ τε καὶ Ἱπποθόων μεγάθυμοϲ.</l>
</lg>
τὸ μέντοι Ποϲειδῶν ἑ Ποϲειδέων Ποϲειδάων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Οὐδὲν περιϲπώμενον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τρέπει τὸ ω εἰϲ α παῤ
<note type="footnote">1. 1 τῶν εἰϲ λων eod., correxit Dind. l. 4 φύϲει μακρὰν cod. Dind.
scripsit μακρᾷ, quod non necessarium esse demonstravit Ls. ad Mon. 14, 18.
l. 5 ὁ Βελλεροφόντηϲ inseruit Ls., l. 6 βελοροφῶν cod., em. Dind. l. 8 ὅτι
τῶν ὅϲ γε ἄρχει τὰ νῦν cod., em. Lob. Aglaoph. p. 215 collato Hygino Astron.
XIV cf. Nauck frag. tragg. p. 210 tr. 543. l. 9 ἀλκμοῖϲ ἥδε ῥυπῶν cod., em. Ls.
ἥδε ex supra scripto ίδαι ortum ratus. Δεξικρῶν tuetur Lehrsius conferens Arcadium
14, 26, a Lobeckio ad Ai. p. 172 emendatumet Choer. Dict. 298, 34. ἑρμονίδηϲ
cod., Ϲιμωνίδηϲ substituit Meinekius Com. I p. 500, qui propter subsequens
Ἑρμοκρῶν corruptum putat; secutus Lehrsius, sed dubitanter, quum possit etiam
scribi ἑρμοκοπίδηϲ, Ἐροιάδηϲ, νεμεονίκηϲ. l. 10 ἱϲτορεῖ cod., ἱϲτορεῖται Lehrsius
cum Mein. l. c. ὁ ante Ἡρακλέουϲ inseruit Ls. l. 11 Ἡρακλῶν quod propter
antecedens simile Ἡρακλέουϲ excidit, inserui monente Lobeckio Proll. 317
qui profert Suidae testimoniam Ἡρακλέων ἔγραψεν ὑπόμνημα εἰϲ Ὅμηρον. Ἡρακλέων
commemoratur etiam a Choer. Dict. 298, 23. —— ὅπερ cod., ὁ περὶ Bl.,
qui etiam post γράψαϲ inseruit καί. De Ἀθηνακῶν ef. Lobeck. l. l. l. 17
Callimachi verba afferri etiam a Choer. 298, 14 (Βekk. 1361) monuit Dind.
l. de Euphorionis loco cf. Mein. Anull. Alex. p. 154. l. 22 Εὐμόλοποϲ cod.,
em. Dindorf. coll. hymn. Cer. 154, Mein. l. c. etiam hunc versum fortasse Euphorionis
esse suspicatur. l. 24 eod. τὸ εω, corr. Ls. monens recte scribi in
An. Ox. III 240, 9.</note>

<pb n="916"/>
Αἰολεῦϲιν ἢ Δωριεῦϲι· τὸ δέ γε Ποϲειδῶν ἐτράπη. Ποϲειδάν γὰρ λέγεται.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Οὐδὲν περιϲπώμενον ἐπὶ κλητικῆϲ εἰϲ oν περατοῦται. πῶϲ οὖν
Πόϲειδον λέγεται ἡ κλητική,</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Οὐδὲν περιϲπώμενον ἀποκόπτεται κατὰ γενικὴν πτῶϲιν· ἐξεκόπη
παρὰ Ἀριϲτίᾳ ἐν Ἀνταίῳ, ἔνθα φηϲὶν
<lg>
<l>—Αἰγαίου Ποϲειδῶ παῖϲ, πατὴρ δ’ ἐμὸϲ —</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Οὐδὲν περιϲπώμενον εἰϲ δων λήγει· τὸ δὲ Ποϲειδῶν ἔχει δ πρὸ <lb n="20"/>
τοῦ ω.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Δῆλον οὖν ὅτι κατὰ ταῦτα πάντα μονῆρέϲ ἐϲτι τὸ ὄνομα, οὔτε
τοῖϲ ὀξυνομένοιϲ τὴν αὐτὴν ἀκολουθίαν ϲῶζον οὕτε τοῖϲ περιϲπωμένοιϲ.
τὴν δὲ τούτων λύϲιν ἐν τῇ κλίϲει τῶν ὀνομάτων δηλοῦμεν. εἴρηται <lb n="25"/>
δὲ ὁ δαίμων παρ’ Ἀλκαίῳ διὰ τοῦ α μένοντοϲ τοῦ ϲ Ποϲείδαν
<lg>
<l>οὐδέπω Ποϲείδαν</l>
<lb n="15"/> <l>ἅλμυρον ἐϲτιφέλιξε πόντον,</l>
</lg>
παρὰ δὲ Δωριεῦϲι τρεπομένου τοῦ ϲ εἰϲ Ποτειδὰν κατ’ ὀξεῖαν τάϲιν,
ἔνθεν γενικὴ παρ’ Ἐπιχάρμῳ <gap reason="omitted"/> δευτέρῳ
<lg>
<l>τοῦ Ποτειδᾶνοϲ δὲ χρηϲτὸν υἱὸν Ἱπποκάμπιον.</l>
</lg>
<note type="footnote">1. 1 verba ἢ Δωριεῦϲι quae desunt An. l. c. ex sequentibus falso huc illata.
esse censet Ahrens l. c. 4 et 5, qui regulam hic propositam non rectam esse indicat,
quum Dores e. g. participium μελετῶν in μελετᾶν mutarent (dial. Dor. II
196), Aeoles vero in μελέταιϲ. Sed etiam Choer. de dialectis loquitur p. 299 τὰ
εἰϲ ων περιϲπώμενα οὐδέποτε γίνεται παρὰ τοῖϲ διαλέκτοιϲ εἰϲ αν τὸ δ Ποϲειδῶν
γίνεται παρὰ τοῖϲ Αἰολεῦϲι καὶ παρὰ τοῖϲ Δωριεῦϲιν εἰϲ αν οἱ μὲν γὰρ Δωριεῖϲ
Ποτιδὰν λέγουϲι ὅξυτόνωϲ, οἱ δὲ Αἰoλεϲ Ποτίδαν καὶ Ποϲείδαν λέγουϲι βαρυτόνωϲ,
unde ἢ Δωριεῦϲι potius in Anecd. excidisse putes. Caeterum Herodianus
canonem suum fortasse ad nomina tantum extendit, Ἀλκμάν vero non ex Ἀλκμάων
contractum, sed syncopatum opinatus est. Ποϲειδάν codicis Ahrens.
verbis ἢ Δωριεῦϲι exturbatis in Aeolicum Ποϲείδαν sive potius Ποϲίδαν mutare
vult: ex Choer.loco citato concludi potest ap. Herodianum post Ποϲειδάν excidisse
καὶ Πoϲείδαν nisi Herodianus hic, ubi cardo rei in tropo vocalis vertitur, sccentua
distinctionem non necessariam habuit. 1.5 κατὰαίτιατικὴν πτῶϲιν cod. Dind.ad h.
I. scribendum proposuerat κατὰ γενικὴν πτῶϲιν, quod recepit Lehre; in Thesaur.
VI c. 1516 post πτῶϲιν lacunam esse sic fere explendam: κατὰ αἰτιατικὴν πτῶϲιν
[τὸ δὲ Ποϲειδῶν ἀπεκόπη Ποϲειδῶ γὰρ λέγεται. οὐδὲν εἰϲ ων λῆγον ἀποκόπτεται
κατὰ γενικὴν πτῶϲιν τὸ δὲ Ποϲειδῶνοϲ] ἐξεκόπη suspicatus erat.
Αhrens l. c. hanc Dindorfi sententiam, quam et Lehrsins admittendam censuit,
probat, lacunam tamen coll. Choer. 299, 11 sic potius expleri vult: κατὰ αἰτιατικὴν
πτῶϲιν [τὸ δὲ Ποϲειδῶν ἀπεκόπη· Ποϲειδῶ γὰρ λέγεται· κατὰ δὲ γενικὴν
πτῶϲιν] ἐξεκόπη παρ’ Ἀριϲτίᾳ, librarium ab priore πτῶϲιν ad alterum πτῶϲιν
aberrasse arbitratus. Equidem cur a Lehrsio discederem, non habui. l. 6 Ἀνταῖοϲ
post φηϲίν om. Ls., Ahrensins retinuit trahens ad versum, ita ut Antaeo natus
loquatur. 1. 11 τὴν ante αὐτὴν inseruit Dind. 1. 12 Ahrensius, ut servetur
memoria formae per ῑ scriptae, quam, quum haec scriptura in quibusdam nominis
speciebus certis testimoniis frmetur cf. p. 20, Herodianum praetermisisse non
verisimile sit, pro codicis verbis παρὰ Ἀλκαίῳ διὰ τοῦ ᾶ μένοντοϲ τοῦ Ποϲειδᾶν
scribendum proponit παρὰ Ἀλκαίῳ διά τοῦ ι καὶ τοῦ α μένοντοϲ τοῦ ϲ Ποϲίδαν.
— pro τοῦ ν Dindorf. Thes. correxerat τοῦ ϲ , Lehrsius, quem secutus
sum, pro Ποϲειδᾶν exhibuit Ποϲείδαν et in verbis Alcaei pro Ποϲειδᾶν ἁλμυρὸν
scripsit Ποϲείδαν ἅλμυρον. 1. 16 τρέπομεν οὐ τὸ ϲ cod., τρεπομένου Βl.,
τοῦ Ls. Τoϲειδὰν κατ’ ὀξύαν τάϲιν cod., correxit Dind., Ahrensius ΤΠοτιδάν a.
Choer. 299, 5 confrmatum scribendum censet. 1. 17 lacunam inter ξπιχάρμῳ
et δευτέρῳ statuit Dind. Thes. his verbis: «sante δευτέρῳ excidit nomen fabulae
aliquod velut Ἀμύκῳ». Locum ipsum cod. sic exhibet: τοῦ Ποϲειδάνοϲ δὲ χρπ-</note>

<pb n="917"/>
<lb n="30"/> εἴρηται δὲ καὶ Ποτιδᾶϲ ὡϲ Κερκιδᾶϲ· ἔνθεν αἰτιατικὴ ἐν Κύκλωπι
<lg>
<l>ναὶ τὸν Ποτιδὰν, κοιλότεροϲ ὁλμοῦ πολύ.</l>
</lg>
Ϲώφρων τε τὴνκλητικὴν ἔφη Ποτιδᾶ δροϲοχαῖτα».ὁ δὲ τοὺϲ Εἵλωταϲ
τὴν γενικήν φηϲι
<lg>
<lb n="35"/> <l>τέμενοϲ Ποτιδᾶ ποντίω.</l><lb n="5"/>
</lg>
<lb n="11"/> ἴϲωϲ δέ ἐϲτί τι καὶ Ποcιδέηϲ, ἔνθεν ὡϲ τὸ ράκλειον παρὰ τὸ Ἡρακλέηϲ
οὕτω Ποϲίδειον κεὶ.
<lg>
<l>Ποϲιδήιον, ἀγλαὸν ἄλϲοϲ.</l>
</lg>
ὁμοίωϲ δὲ καὶ ἀρϲενικῶϲ κτητικῶϲ Ποϲίδειοϲ, ὡϲ Ἡράκλειοϲ ἇθλοϲ.
Ϲοφοκλῆϲ ποιμέϲι.  <lb n="10"/>
<lg>
<l>τειχέων καὶ δὴ τοὺϲ Ποϲιδείουϲ</l>
<lb n="5"/> <l>ἀποϲειϲαμένη θριγκοὺϲ —</l>
</lg>
Ποϲειδέων δὲ παροξυτόνωϲ παρ’ ἴωϲι λέγεται ὁ θεόϲ. ὀξυτονηθὲν τὸ
ὄνομα μῆνα δηλοῖ. παρὰ δὲ τῷ ποιητῇ διηνεκῶϲ μένοντοϲ τοῦ ϲ καὶ
πρὸ τοῦ τέλουϲ τοῦ α ὑπάρχοντοϲ. παρὰ μέντοι Βοιωτοῖϲ Ποτειδάων <lb n="15"/>
τραπέντοϲ τοῦ ϲ εἰϲ τ. Κόριννα Βοιωτῷ
<lg>
<lb n="10"/> <l>τοὺ δέ, μάκαρ Κρονίδα, τοὺ Ποτειδάωνοϲ,</l>
<l>ὄνοξ Βοιωτέ.</l>
</lg>
Ὅτι πολλοὺϲ ἐποίηϲε ϲχηματιϲμοὺϲ καὶ ἐν ἑτέροιϲ ερηται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Νῆϲοϲ. τὰ εἰϲ ϲοϲ λήγοντα διϲύλλαβα τῷ η παραληγόμενα φιλεῖ <lb n="20"/>
<lb n="15"/> ἀρϲενικὰ εἶναι, Κτῆϲοϲ, Θῆϲοϲ, Δρῆϲοϲ, Ῥῆϲοϲ, Μνῆϲοϲ. πεπλάνηται
ἄρα ἡ νῆϲοϲ παρὰ τὸ γένοϲ.</p>
<note type="footnote">ϲιὸν υἱὸν ἰππόκαμπτον, Ποϲειδᾶνοϲ scr. Dindorf, ἰππποκάμπετον Ahrens p. 6
comparans ἀπευκτόϲ ἀπεύχετοϲ, Dind. Thes. quem cum Lebrsio secutussum, ἱπποκάμπιον.
l. 1 ποτείδαϲ ὡϲ κερκίδαϲ cod., Ποτιδᾶϲ ὡϲ Κερκιδᾶϲ Ls. em., de
accentu cf. Abrens dial. Dor. p. 246 et Philol. 1. c. p. 12 not. et quem laudat,
Meinek. Anull. Alex. p. 388. 1. 2 αἰνετὸν ποτίδαν et ὀλμοῦ cod., em. Dind.
thes., Meinek. 1. 3 ποτίδα δραϲτοχαῖτα cod., πραϲιοχαῖτα (vel πραϲοχαῖτα) em.
Ahrens dial. Dor. p. 466, Lebrsins quem secutus sum recepit coniecturam meri Cra
δροϲοχαῖτα. εἰλώταϲ cod., spiritum mutavit Ls. 1. 5 τεμενεποτιδᾶ ποντίῳ
cod., em. Dindorf. in praefat. ad Hon. Iliad. ed. Lips. 1824 II τέμενοϲ Ποτίδα
ποντίω et postea Meinek. τέμενοϲ Ποτιδᾶ ποντίω fragm. com. p. 183 ed.
min. adnotans: «publicavit haec etiam Aldus Inest. gramm. p. 19, ubi Eupolidis
verba ita scripta sunt: τέμενοϲ Ποτιδᾶ ποντίου. 1. 6 ποτιδίηϲ cod., Ls. Ποϲιδέηϲ,
Abrens p. 7 Ποϲιδ ῆϲ. ήρακλίηϲ cod., Ἡρακλέηϲ Dind. et Ls., Ἡρακλῆϲ
Ahrens. 1. 7 ποϲείδειον cod., ποϲίδειον Dind. 1. 8 ποϲειδήιον cod., ποϲιδήϊον
Dind. 1. 9 ποϲείδιοϲ et ἡράκλιοϲ cod., Ποϲίδειοϲ et Ἡράκλειοϲ Dind. 1.11 τυχῶν
cod., τειχέων Dind. et Ls., Nauck. p. 193 fr. 463 τοίχων. ποϲειδίουϲ cod.,
ποϲιδείουϲ Dind. ante θριγκοὺϲ (cod. θρίγκουϲ) ἀποϲειϲαμένη Nauck. cum Dind.
lacunam sumsit, Ls. verba transposuit. Αhrensius scribendum suspicatur: καὶ δὴ
τοὺϲ Ποϲιδείουϲ τοίχων θριγκοὺϲ ἀποϲειϲαμένη. 1. 13 Ποϲειδέων tuetur Lehr-
sius Arcad. 18, 8, Theogn. 28, 1, Ahrensius Ποϲιδέων scribendum censet p. 26
propter constantem mensis Ποϲιδειύν formam , a qua Ποϲειδέων accentu tantum
iferre dicat Herodianus. 1. 15 Ποτειδάων et 1. 17 Ποτειδάωνοϲ retinet Ls.
obloquente Abrensio, qui Hoeoticam formam omnino per ῑ scribendum esse asseverat.
Lehrsius monet, in inscr. thebana (Keil, syll. inscr. boeot. p. 73, epigr.
Excnrse p. 383) Ποτειδάονι leg. 1. 16 Βοιωτοί cod., Ahrens Βοιωτῷ em. de
dial. Aeol. 277. verba poetriae in codice sic scripta sunt: τοῦδε μάκαρ κρονίδη
τοῦ ποτειδάωνοϲ ἄνοξ Βοίωτε, quae Ahrens l. c. sic emendanda putavit τοὺ δὲ,
μάκαρ Κρονιδῆε, τοῦ Ποτιδάωνοϲ, άναξ Βοιωτέ, nunc in Philol. I. c. τοὺ δὲ
μάκαρ Κρονίδα’ (i. e. nepos Croni) οὐιὲ (fortasse οὑέ coll. Doric. ὑόϲ) Ποτιδάωνοϲ
βάναξ Βοιωτέ. Bergkius fr. Corinnae 1 scripsit τοὺ δὲ μάκαρ Κρονίδα, τοὺ
Ποτειδάων ὄναξ Βοιωτέ Equidem hic Lehrsii scripturam deserere nolui.</note>

<pb n="918"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Κάλλοϲ. τὰ εἰϲ οϲ λήγοντα διϲύλλαβα βαρύτονα ἔχοντα διϲϲὸν τὸ
λ οὐ θέλει εἶναι οὐδέτερα. Ὕλλοϲ, Κύλλοϲ τό κύριον, οὗ μέμνηται
καὶ Ἀριϲτοφάνηϲ καὶ Κρατῖνοϲ ἐν Μαλθακοῖϲ, Ϲκύλοϲ ὁ κολυμβητήϲ,
ψύλλοϲ, Ἀργοίταϲ ά Λιβυκῶν· «ἀνδρωθέντα δὲ τὸν Ἀμφίθεμιν πληϲιάϲαι <lb n="20"/>
<lb n="5"/> ταῖϲ νύμφαιϲ καὶ γεννῆϲαι παῖδαϲ Ἀδυρμαχίδαν, ΑἈραραύκηλα,
Ἀϲβύταν, Βάκαλα, Μάκαν, ψόλον »· ἀφ’ οὗ ψόλλοι τὸἔθνοϲ. Τέλλοϲ
ὁ Ἀθηναῖοϲ, Ἡρόδοτοϲ α’ (30), Φδέλλοϲ τὸ κύριον, Ἡϲίοδοϲ
<lg>
<l>Φέλλον ἐϋμμελίην τηλεκλειτὴ Μελίβοια,</l>
</lg>
<sic>(Φίλλοϲ)</sic>, παρὰ Ἀνακρέοντι τὸ ὄνομα, ϲίλλοϲ, Γρύλλοϲ καθάραϲ τοὺϲ
<lb n="10"/> Διοϲκούρουϲ ὡϲ Φιλοϲτέφανοϲ, Κόλλοϲ Δημόγνητοϲ ἐν τῷ περὶ Κνίδου·
«καὶ Κόκκυγα τὸν Τελέϲτοροϲ καὶ Κόλον τὸν κίρου καὶ Λώγαϲον
τὸν Αὐτονόμου καὶ Κτῆϲιν τὸν Μνηϲιθέου ». Γάλλοϲ, ὁ ποταμὸϲ καὶ τὸ
ἔθνοϲ, ἴλλοϲ, Γλλοϲ, Ἡρόδοτοϲ γ (138). ἔϲτι δὲ καὶ ἄλλα πολλὰ
τούτοιϲ ἐμφερῆ, ἅπερ παραιτεῖται τὸ οὐδέτερον γένοϲ. δῆλον οὖν ὡϲ
<lb n="15"/> τὸ κάλλοϲ πεπλάνηται ἢ περὶ ποϲότητα τοῦ λ ἢ περὶ τὸ γένοϲ. ὅϲα
γὰρ οὐδέτερά ἐϲτιν εἰϲ οϲ λήγοντα ταῦτα παραιτεῖται ἔχειν ἕτερον <lb n="12"/>
ὡϲ τὸ ελοϲ, μέλοϲ, βέλοϲ, θiλοϲ, <sic>(φάλοϲ</sic>).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Ἀπόλλων. τὰ εἰϲ λων λήγοντα ἀρϲενικὰ ὀνόματα, εἰ διπλαϲίαζοι
τὸ λ, οὐ θέλει ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ εἰναι, ὡϲ ἔχει τὸ Χέλλων,
<lb n="20"/> Καλλίμαχοϲ
<note type="footnote">1. 2 ὕλοϲ τὸ κύριον cod., Ὕλλοϲ, Κύλλοϲ τὸ κύριον Ls. praeeunte Dindorfio
Aristoph. fr. p. 129 cf. Meinok. fr. com. p. 27 ed. min. 1. 3 ϲκῦλλοϲ
ϲκύλλου πατήρ cod , Schneidevinus in Bergkii rel. com. Att. 439 Κὐλλου πήρα
emendare voluit, proverbium antecedentibus verbis signifcatum hic disertis verbis
afferri arbitratus; Lehrsius colΙato Athen. 296 f. Αἰϲχίων δ’ ὁ Ϲάμιοϲ ἔν τινι
τῶν ἰάμβων Ὕδνηϲ φηϲὶ τῆϲ Ϲκύλλου τοῦ Ϲκιωναίου κατακολυμβητοῦ θυγατρὸϲ
τὸν θαλάϲϲιον Γλαῦκον ἐραϲθῆναι sorpsit Ϲκύλοϲ ὁ κολυμβητήϲ. 1. 4 ψάλλοϲ
ἀγροιώταϲ ἀπὸ λιβυκῶν· ἀνδρωθέντα δὲ τὸν ἀμφιθέμιν πληϲιάϲαι ταῖϲ νύμφαιϲ
καὶ γεννῆϲαι παῖδα μυρμαδάναρ· αὐδακήναϲ· βυγὰνμα· καλομάκαν ψῦλλον, ἀφ’
οὖ ψῦλλοι τὸ ἔθνοϲ cod., Ἀγροίταϲ α Λιβυκῶν Dindorhus in praef. ad Homeri
Iliadis ed. Lips. 1824 II emendavit et post eum Lob. Aglaoph. 988; nomina.
propria in ipso Agroetae loco restituere conatus est Ϲram. Mus. phil. Ϲantabr.
I p. 633 invenitque maxime Herodoteo catalogo usus IV 175, ex quo etiam Lobeckius
l.c. nomina restitui posse indicaverat,Adyrmachidam, Asbytam, Hacala,
Mecam, quibus Meinekius Ζeitschrift fur die Alterthumsvissenschaft 1845 N. 133
p. 1064, qui Crameri inventa non cognita habens, in eadem incidit,addidit Ararauceles.
cf. Muller frag. hist. Graec. IV p. 294. 1. 8 versus Hesiodi (Goettling. fr.
CXXXIV, Didot. XCVI) sic in cod.ecriptus est: φέλλονἔυμελίην τέκε τῇ Μελιβοίᾳ,
em. Es. 1. 9 nomine Φίλοϲ signum corruptelae addidi cum Lehrsio, Dindorfus
aut βίλλοϲ (τὸ ἀνδρεῖον αἰδοῖον Arc. 53, 1) aut Βίλλοϲ (Hippocrat. 1162 A) proposuit
utrumque enim admittit vox ὄνομα. cf. Bergk. fragm. lyr. p. 806 ed. II.</note>
<note type="footnote">1. 10 φίλοϲ ϲτέφανοϲ cod., em. Bl. pro Δημόγνητοϲ Mauckium velle Διόγνητοϲ
(sic enim cum Meinek. spec. in Athen. p. 30 dicit, ubi hunc locum citat )
aut Δημάγητοϲ adnotat Lehrs. cod. Κνιδίου, em. Lehre. Locum ipsum cod.
sic exhibet: καὶ κοκκυνα τὸν τελέϲτερον καὶ κόλον τὸ ϲκίρου καὶ λωγάων, τὸν
αὐτὸν ὁμοῦ καὶ κτῆϲιν τὸν μνηϲιθέου, emendavit Meinek. Anall.Alex. 365 praeter
λωγάων, pro quo Λαγωόν scribendum suspicatur, Lehrsins posuit Λώγαϲον
commendatum appellativo λώγαϲοϲ (Lob. Parall. 81) et patronymico Λωγαϲίδηϲ
(Nonn. XXXVI 282). 1. 13 ἴλλὸϲ Ls. substituit pro ἄλλοϲ ab hoc loco alieno coll.
Theogn.17, etiam κίλλοϲ vel Κίλλοϲ proponens. πάλοϲ cod., Ls. scripsit quod exstat
in Herodoti libro tertio Γίλλοϲ. 1. 17 φάλοϲ neutrum ignotum est neque simile,
quod substitui possit, se ofert, quare Ls. susmcatur in hoc vocabulo contineri
testimonium praecedentis θάλοϲ «εφίλον θάλοϲα»  Χ 87.</note>

<pb n="919"/>
<lg>
<l>δημεχθέα Χείλωνα,</l>
</lg>
Τρέλλων, παρὰ Ϲώφρονι τὸ ὄνομα, Θάλλων ὄνομα κύριον κυνὸϲ παρὰ
Ξενοφῶντι (de venat. 7, 5), Ϲίλλων Ἐπίχαρμοϲ Χορευταῖϲ, Κάλλων
ὁ ἀθλητὴϲ καθ’ ὑποκοριϲμόν· ϲημειῶδεϲ δὲ τὸ Ἀπόλλων ὡϲ περιϲϲοτέραν
<lb n="10"/> ἔχον τὴν ποϲότητα τῶν ϲυλλαβῶν. οὐ μάχεται δὲ τὸ Ἀτιτάλλων, <lb n="5"/>
κατὰ τὴν ϲυνήθειαν ἐν ἀγνοίᾳ ὸν καὶ τῇ χρήϲει τῶν παλαιῶν. ἄλλωϲ
τε καὶ τῶν μετοχῶν ἐφύλαξε τὴν κλίϲιν, ὡϲ Ἀτιτάλλοντοϲ. ὁ γὰρ
τοιοῦτοϲ χαρακτήρ μετοχῶν ἐϲτιν, ἰάλλων, ἰνδάλλων, ἀταϲθάλλων,
<lb n="15"/> ἀγάλλων. ἐχρῆν οὖν καὶ τὸ Ἀπόλλων, εἰ μὲν ὄνομά ἐϲτι, διϲυλλαβεῖν,
εἰ δὲ ὑπὲρ δύο ϲυλλαβάϲ ἐϲτι, μετοχὴν εἶναι καὶ τὰ παρεπόμενα <lb n="10"/>
τῇ μετοχῇ ἔχειν κατὰ τὴν κίνηϲιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>Πῦρ. οὐδὲν εἰϲ υρ λῆγον οὐδέτερον μονοϲύλλαβον, ἀλλὰ μόνον
<lb n="20"/> τὸ πῦρ· ὅπερ Ϲιμωνίδηϲ καὶ ἕνεκα μέτρου διϲυλλάβωϲ ἀπεφήνατο·
<lg>
<l>τοῦτο γὰρ μάλιϲτα φῆρεϲ ἔϲτυγον πύϊρ.</l>
</lg>
Τὸ δὲ Ϲῦρ οὐ ϲύνηθεϲ παρὰ Ἕξλληϲιν, ἀλλ’ ἱϲτορίαϲ ἐχόμενον, ἄλλωϲ <lb n="15"/>
τε οὐδ’ ἄντικρυϲ οὐδέτερον. οὕτω γὰρ ἐκαλεῖτο πρότερον ἡ Φοινίκη.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Μοῦϲα. τὰ εἰϲ ϲα λήγοντα θηλυκὰ ὀνόματα τῇ οῦ διφθόγγῳ
παραληγόμενα ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ὁρᾶται· ϲχηματίζεται δὲ κατὰ τὸ
πλεῖϲτον ἢ μετατίθεται ἀπὸ μετοχῶν, αἴθουϲα, ὅπερ ἔχει διϲϲὸν μὲν τὸ
ϲ ἐπὶ τοῦ προϲηγορικοῦ, ἐπὶ δὲ τοῦ κυρίου κατά τιναϲ ἕν, λέγω δὲ <lb n="20"/>
<lb n="30"/> ὅτε ϲημαίνει θυγατέρα Ποϲειδῶνοϲ γενομένην καὶ Ἀλκυόνηϲ. έρουϲα,
καὶ τοῦτο ἐπὶ μιᾶϲ τῶν Nηρηΐδων,
<lg>
<l>Φέρουϲά τε Δυναμένη τε (Ϲ 43)..</l>
</lg>
θυγάτηρ τε Ἡλίου ὀνομάζεται Φαέθουϲα. Ἴωνοϲ δὲ τοῦ Ξούθου ἀναγράφεται
13  μήτηρ Κρέουϲα, ὁμωνύμωϲ δὲ ταύτῃ καὶ Αἰνείου γυνή. Μέδουϲα <lb n="25"/>
μία τῶν Γοργόνων,
<lg>
<l>θείνω τ’ Εὐρυάλη τε Μέδουϲά τε λυγρὰ παθοῦϲα (Hes.theog.276).</l>
</lg>
<lb n="5"/> Ἀρέθουϲα κρήνη κυρίωϲ· ἀλλὰ καὶ πᾶϲαι κρῆναι κατ’ ἐπιθετικὴν ἔννοιαν
οὕτω καλοῦνται, ἀπὸ τοῦ ἄρδειν ἴϲωϲ ϲχηματιϲθεῖϲαι. ὅ γ’ οὖν
Χοιρίλοϲ ἐν ο’ Περϲικῶν
<lg>
<l rend="indent">παρὰ δὲ κρήναϲ ἀρεθούϲαϲ</l>
<l>μυρία φῦλ’ ἐδονεῖτο πολυϲμήνοιϲι μελίϲϲαιϲ —.</l>
</lg>
<lb n="10"/> οὐδὲν δ’ ὅτι οὖν ὤφθη διϲύλλαβον εἰϲ α λῆγον τῇ ου διφθόγγῳ παραληγόμενον
<note type="footnote">1. 1 cod. δὲ μέλθα χελλῶναϲ, em. Dindorf. ex Choer. Bekk. 1188, Gaisf.
134, 26, ubi δημεχθέα Χείλωνα κακόκνημόν τε Κόμητα (ubi Bekk. Χελλωνα,
Gaisf. Χελῶνα). 1. 4 περὶ δευτέραν cod., περιϲϲοτέραν ἔχον Ls. 1. 6 ἀλλ’
ὥύϲτε cod., em. Bl. 1. 8 τοῦτοϲ cod., correxit Dind. ἐϲτι cod., ἐϲτιν Ls. 1. 11
ἔχει cod ,corr. Βl. καὶ τὴν cod.,em. Ls. 1. 13 πῦρ. ὁ Ϲιμωνίδηϲ cod., πῦρ, ὃ Bl.,
πῦρ ὅπερ Le. 1. 14 φηρὲϲ ἐϲ τύγε πύιρ cod., em. Lob.Parall. p. 76. 1.17 εἰϲ α
cod., em. Ls. 1. 20 δὲ post λέγω insermit Ls. 1. 21 Ἀλκυόνηϲ γενομένηϲ cod., γενομένηϲ,
quod ex praecedente γενομένην ortum est, delendum esse suspicatus est Bl.,
delevit Ls. 1. 24 ἰλίου cod. em. Ls . coll. Od. μ 133. 1. 27 ϲθένω τ’ εὖροι ἄλη
cod., em. Dind. 1. 29 ὄρδην cod., em. Ls. 1. 30 Χοίριλοϲ cod., Χοιρίλοϲ
Dind. 1. 31 παρᾶ δὲ παρὰ in codice ita scriptum ut non satis appareat
utrum hoc an περὶ dare voluerit librarius». Dind. 1. 32 cod. φιλεδονεῖτο,</note>

<pb n="920"/>
ὁμοίωϲ ἐν χρήϲει τῇ τῶν παλαιῶν καὶ τῇ κοινῇ ϲυνηθείᾳ,
εἰ μὴ μόνον τὸ μοῦϲα. Τὸ γὰρ Δοῦϲα κύριον καθ’ ἱϲτορίαν ἐϲτὶ λεγόμενον
ῆ τε Χοῦϲα πόλιϲ Αἰγυπτίων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>Ἄρουρα. οὐδὲν εἰϲ ρα λῆγον θηλυκὸν ϲυνεϲταλμένον ἁπλοῦν <lb n="15"/>
<lb n="5"/> προϲηγορικὸν ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῇ οῦ διφθόγγῳ παραληγόμενον, ἀλλὰ
μόνωϲ ἄρουρα. πρόϲκειται δὲ προϲηγορικόν, ἵνα ἐκφύγωμεν τὰ κύρια,
ὡϲ ἔχει τὸ Κόλουρα, ἔϲτι δὲ πόλεωϲ ὄνομα, ὡϲ Ἑκαταίῳ· « δοκέω δὲ
μάλιϲτα παρὰ Κόλουρον, ἵνα Πριηνέεϲ ἕζοντο». Ἄργουρα πόλιϲ εὐβοίαϲ, <lb n="20"/>
μέμνηται Δημοϲθένηϲ λέγων «ἐξ Ἀργούραϲ τῆϲ Εὐβοίαϲ». Ἴουρα,
<lb n="10"/> μέμνηται λναϲέαϲ. Ὄλουρα, μέμνηται Ἐρατοϲθένηϲ. τό τε Κυνόϲουρα
ἐπὶ τῇ Λακωνικῇ φυλακῇ, ἀλλὰ καὶ ἄκρα Μαραθῶνοϲ οὕτωϲ καλεῖται,
καὶ κύριον καὶ ϲύνθετόν ἐϲτιν· ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τῆϲ ἄρκτου
<lg>
<l>οἵ τὴν μὲν κυνόϲουραν ἐπίκληϲιν καλέουϲιν (Arat. Phaon. 36).</l>
</lg>
ἐφυλάξατο δὲ ταῦτα πάντα ὁ κανών.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="24"><p>Κάνωβοϲ. οὐδὲν εἰϲ βοϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῷ ῦ παραλήγεται,
ἀλλὰ μόνον ὁ Κάνωβοϲ. τὸ γὰρ παρὰ τῷ όβᾳ κείμενον βαρβαρικὸν  <lb n="30"/>
ὄνομα Nαβωμὸϲ διὰ τοῦ μ γράφεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="25"><p>Δίκη. τὰ εἰϲ κη λήγοντα θηλυκὰ διϲύλλαβα μονογενῆ βαρύτονα, <lb n="14"/>
ὅτε ἔχει πρὸ τέλουϲ τὸ ι, ἤτοι ϲυνεϲταλμένον ἔχει αὐτό, ἢ ἐκτεταμένον.
<lb n="20"/> καὶ τότε μὲν ϲυνεϲταλμένον ὁπότε ϲύμφωνον ὁρᾶται πρὸ τοῦ κ
καταλῆγον, τότε δὲ ἐκτεταμένον ὁπότε οὐχ οὕτωϲ ἔχει. οἰον Κίρκη, <lb n="5"/>
Δίρκη, Τρίκκη· ϲυνέϲταλται δὲ τούτων τὸ ι, ἐπεὶ ϲύμφωνον ἦν πρὸ
τοῦ κ τοῦ δὲ ἑτέρου νίκη, φρίκη. ἡ τοίνυν δίκη ϲημειῶδεϲ. λείπει
γὰρ ἢ χρόνῳ ἢ ϲυμφώνῳ.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>Νεῖλοϲ. οὐδὲν εἰϲ οϲλῆγον διϲύλλαβον βαρύτονον τῇ ει διφθόγγῳ <lb n="10"/>
παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ Νεῖλοϲ. Nῆλοϲ γὰρ λέγεται κατὰ διάλεκτον.
τὸ δὲ πῖλοϲ, ϲπῖλοϲ, λοϲ, ἔτι φορτικὸν τὸ ἀπὸ τοῦ τ ἀρχόμενον
διὰ τοῦ ῑ γράφεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>Χαρίειϲ. οὐδὲν εἰϲ ειϲ λὅῆγον ὄνομα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ἀρϲενικὸν <lb n="15"/>
<lb n="30"/> τῷ ῑ παραλήγεται, ἀλλ’ ἢ τῷ α, ὡϲ ἔχει τὸ ἀντάειϲ, αὐλάειϲ,
ἢ τῷ η, ὡϲ φωνήειϲ, αὐδήειϲ, παχνήειϲ, ἢ κατὰ ϲυϲτολὴν ποιητικὴν
<note type="footnote">1. 1 οὕτωϲ cod., ὁμοίωϲ Ls. 1. 8 Κολοῦραν cod., em. Ls. πρηνήϲ cod.,
Πριηνεῖϲ Lob. Proll. 278, formam Ionicam restituit Ls. ἄγουρα cod., Dind :
«Midiana p. 558, 16, ubi Ἀργούραϲ scriptum. ἄργουρα etiam Arcad. 97, 4. 10.</note>
<note type="footnote">1. 10 Κυνὸϲ οὐρὰ cod., em. Dind. collato Arcad 97, 10. 1. 13 οἱ cod., ο
Ls. 1. 16 παρὰ τοῦ ἰώβᾳ cod., em. Bl Lehrsius potina Nάβωμοϲ scribendum
putat. 1. 25 οὐδεὶϲ cod., corr. Bl. 1. 26 cod. νόιλοϲ τε, Ls. Nέïλοϲ, Ahrens
de dial. Dor. 162 not. Nέϊλόϲ τε γὰρ ἦν καὶ Nῆλοϲ λέγεται equidem non dubito,
quin Nῆλοϲ scribendum sit, nam Chor. Οrth. 240, 27 Nελοϲ διὰ τῆϲ ει
διφθόγγου· οἱ γὰρ Δωριεῖϲ διὰ τοῦ ῆ γράφουϲι, unde derivata sunt quae Etym.
M. cod. Havn. 1971 in E. Gud. 978 habet: Νεῖλοϲ διὰ τῆϲ ει διφθόγγου· ἐπεὶ
Nῆλοϲ λέγουϲιν οἱ Δωριεῖϲ διὰ τοῦ ῆ. ἔθοϲ γὰρ ἔχουϲι τὴν ει δίφθογγον εἰϲ
μετατρέπειν. 1. 27 cod. πίλοϲ, ϲπίλοϲ, ἤϊλοϲ ἔτι φορτικὸν. τὰ ἀπὸ τοῦ ϲ ἀρχόμενα,
em. Ls. Cui de τῖλοϲ Herodianus minis decenter locutus esse videtur,
ei licet putare excidisse φημὶ δὲ τὸ τῖλοϲ.</note>

<pb n="921"/>
<lb n="20"/> τὸ ε, ἠχέειϲ, βρωμέειϲ, ἢ τὸ ο, ὡϲ ἀϲτερόειϲ, ἁρματόειϲ, ἢ τὸ ω, ὡϲ
εὐρώειϲ, κητώειϲ. τὸ τοίνυν χαρίειϲ ϲημειῶδεϲ τῷ ῑ χρηϲάμενον πρὸ
τέλουϲ. ὁ μέντοι Ἀνακρέων καὶ χαριτόειϲ εἶπεν, ἀποδοὺϲ τὸ ἐντελὲϲ
τῇ λέξει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>Οὖϲ. τὰ εἰϲ ουϲ λήγοντα ὀνόματα μονοϲύλλαβα ἀρϲενικὰ πέφυκεν <lb n="5"/>
<lb n="25"/> εἶναι, ἔϲθ’ὅτε δὲ καὶ κοινωνεῖ θηλυκῷ γένει. φλοῦϲ <del>φηϲὶ</del>, χλοῦϲ,
Γλοῦϲ ὁ λῃϲτήϲ, χνοῦϲ παρὰ Ϲοφοκλεῖ, βοῦϲ, ῥοῦϲ, θροῦϲ, νοῦϲ, ϲοῦϲ,
πολὺ παρὰ τοῖϲ Ἴωϲι χροῦϲ. δῆλον ὅτι πεπλάνηται περὶ τὸ γένοϲ τὸ
οὖϲ οὐδέτερον ὑπάρχον,
<lg>
<l>Ἄντιφον αὖ παρὰ οὖϲ ἔλαϲε ξίφει (Λ 109).</l> <lb n="10"/>
</lg>
<lb n="30"/> οὐκ ἀγνοῶ δὲ τὸ πάθοϲ τῆϲ λέξεωϲ καθότι ποικίλωϲ λέγεται. οὖαϲ γὰρ
καὶ ἡ γενικὴ οὔατοϲ· καὶ ὄαϲ, ἔνθεν ὄατοϲ καὶ ὦαϲ, ἔνθεν ὤατοϲ καὶ
ὦϲ, ἔνθεν ὦτόϲ· καὶ ὦοϲ οὐκ εἰρημένον, ϲυνεϲχηματιϲμένον δὲ παρὰ
Θεοκρίτῳ (Ι 28) ἀμφωέϲ. τοῦ μέντοι οὖϲ οὐ ζητητέον τὴν κλίϲιν.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="29"><p>Πούϲ. τὰ εἰϲ δυϲ λήγοντα ὀνόματα μονοϲύλλαβα περιϲπᾶται, <lb n="15"/>
<lb n="15"/> χνοῦϲ, κνοῦϲ, χροῦϲ, Γλοῦϲ, θροῦϲ, φλοῦϲ, πλοῦϲ, ῥοῦϲ ϲημειωτέον
τὸ πούϲ ὀξυνόμενον· μετοχῆϲ γὰρ ἐδέξατο τόνον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>Ποδόϲ. τὰ εἰϲ δοϲ λήγοντα διϲύλλαβα τῷ ο παραληγόμενα εὐΕεῖαν
ὑπιϲχνεῖται πτῶϲιν, ὁδόϲ, ϲποδόϲ οὐ δόκιμοϲ ἄρα οὐδὲ ἡ γενικὴ
<lb n="5"/> ποδόϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>Φρήν. οὐδὲν εἰϲ ην λῆγον ὄνομα μονοϲύλλαβον μόνωϲ θηλυκόν.
ἀλλ’ εἰ ἐπιδέχκτο καὶ τὸ θηλυκὸν γένοϲ, ἐν κοινότητι ἐπιδέχεται.
Ὁποῖόν ἐϲτι τὸ χήν. θηλυκὸν γὰρ αὐτὸ οἶδεν ὁ ποιητήϲ,
<lg>
<lb n="10"/> <l>ὡϲ ὅδε χῆν’ ἥρπαξ’ ἀτιταλλομένην ἐνὶ οἴκῳ (ο 174),</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>αἰετὸϲ ἀργὴν χῆνα φέρων (o 161),</l>
</lg>
ἀρϲενικὸν δὲ οὕτωϲ,
<lg>
<l>χῆνέϲ μοι κατὰ οἶκον ἐείκοϲι πυρὸν ἔδουϲι</l>
<lb n="15"/> <l>ἐε ὕδατοϲ (τ 535),</l>
</lg>
εἶτα ἐπιφέρει
<lg>
<l>ἐλθὼν δ’ ἐξ ὄρεοϲ μέγαϲ αἰετὸϲ ἀγκυλοχείληϲ</l>
<l>πᾶϲι κατ’ αὐχέναϲ ἦξε καὶ ἔκτανεν, οἱ δὲ κέχυντο.</l>
</lg>
<note type="footnote">1. 1 βρομέειϲ cod., corr. Ls. 1. 2 εὐώειϲ cod., em. εὐρώειϲ Dind. Ahrens.
1. 6 φηϲι ut a grammatico exscribente appositum seclusit Ls. hunc usum posteriorum
grammaticorum fuse explicans. 1. 10 cod. ἄντιφον δ’οἱ παρὰ οὖϲ ἐφύλαξε
ξίφει, versum Homericum restituit Meinek. ad Theoct. Ι 28, recte scriptus
est ap. Choer. 385, 15. 1. 11 οὕαϲ cod , 1. 12 ἡώαϲ ἡώατοϲ, 1. 13 καὶ ὠτὸϲ
καὶ ὀὸϲ et 1. 14 ἄμφω ἔϲτω μέντοι οὖϲ ζητέον (Dind. em. ζητητέον), hunc totum
locum emendavit Mein. ad Theoct. I 28, et Lob. Rhem. 314, Lebrsius pro
ἀμφῶεϲ scripsit ἀμφωέϲ collatis quaest. ep 152 et 148 seqq. et ante ζητητέον
inseruit οὐ. Caeterum τῷ quod apposuit Lehrsius ante ἀμφωέϲ omisi, nam ἀμφωέϲ
ipsum est ϲυνεϲχηματιϲμένον, non ὦοϲ, velut ab Βerodiano in loco a Lehrsio
citato Cr. An. Ox. IV 334, 31 χαλκοκράϲ, νεοκράϲ ἐκ παρακειμένου ϲυνεϲχηματιϲμένα
vocantur. 1. 24 χὴν ἥρπαξε τιταλλομένην cod. 1. 26 cod. οἴελοϲ pro
αἰετόϲ. 1.32 cod. αὐχέν’ ἔηξεν et οἵδε.</note>

<pb n="922"/>
καὶ τοῦτο μὲν ἐν κοινότητι. ᾧ ὅμοιον δύναιτο ἄν εἰναι καὶ τὸ ῥήν, <lb n="20"/>
εἴ τιϲ βούλοιτο. ἐπὶ δὲ τῆϲ αἰτιατικῆϲ Νίκανδροϲ (Ther. 453)
<lg>
<l>ατὰρ ὁ τοῦ καὶ ῥῆνα καὶ ἠνεμόεντα λαγωόν.</l>
</lg>
ἐν ϲυνθέϲει πολύρρην παρὰ τῷ τὰ Ναυπακτικὰ ποιήϲαντι·
<lg>
<lb n="5"/> <l>ἀλλ’ ὃ μὲν οὖν ἀπάνευθε θαλάϲϲηϲ εὐρυπόροιο</l> <lb n="25"/>
<l>οἰκία ναιετάαϲκε πολύρρην, πουλυβοώτηϲ.</l>
</lg>
τούτου καὶ πληθυντικὸν παρὰ τῷ ποιητῇ (Ι 154)
<lg>
<l>ἐν δ’ ἄνδρεϲ ναίουϲι πολύρρηνεϲ, πολυβοῦται.</l>
</lg>
ὁπότε δὲ λέγει ὁ ποιητήϲ (Κ 216) <lb n="16"/>
<lg>
<l>θῆλυν, ὑπόρρηνον,</l>
</lg>
ἀπ’ εὐθείαϲ τῆϲ ὑπόρρηνοϲ κλίνει, τιϲ ἀπὸ γενικῆϲ ἀπεδέξατο τὴν ϲύνθεϲιν.
ὡϲ παρὰ τὴν μηνόϲ τὸ δίμηνοϲ ἢ τρίμηνοϲ, οὕτωϲ ῥηνόϲ ὑπόρρηνοϲ.
ἀναδράμωμεν ἐπὶ τὰ παραδείγματα, Ζήν, μήν, ϲπλήν, ϲφήν,
ψήν. Ἀριϲτοφάνηϲ (Av. 593)
<lg>
<lb n="15"/> <l>εἶθ’ οἱ κνῖπεϲ καὶ ψῆνεϲ ἀεὶ τὰϲ ϲυκᾶϲ οὐ κατέδονται’</l>
</lg>
εἶπερ οὖν ἀληθέϲ ἐϲτι τὸ μηδὲν εἰϲ ην λῆγον μονοϲύλλαβον θηλυκὸν
γένοϲ ϲημαίνειν, δῆλον ὅτι πεπλάνηται τὸ φρήν περὶ τὸ γένοϲ. διὸ  <lb n="10"/>
καὶ ἐξηλλάγη αὐτοῦ ἡ κλίϲιϲ ὡϲ πρὸϲ τὰ ἄλλα μονοϲύλλαβα. φρενὸϲ
γάρ, τῶν ἄλλων φυλαϲϲόντων τὸ η. οὐκ ἀντιθήϲει τιϲ ἡμῖν τὸ παρὰ
<lb n="20"/> τῷ Ἑρμηϲιάνακτι ἐν Λεοντίου α’
<lg>
<l>δερκόμενοϲ πρὸϲ κῦμα, μόνη δὲ οἱ ἐφλέγετο γλήν.</l>
</lg>
οὐ γὰρ ἐντελέϲ, ἀποκεκομμένον δὲ ἐκ τοῦ γλήνη.</p> <lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="32"><p>Ϲειρήν. οὐδὲν εἰϲ ην λῆγον ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ὀξυνόμενον θηλυκόν,
μόνον δὲ τὸ εἴρην. ὁπότε δὲ καὶ μελίϲϲηϲ εἶδοϲ ϲημαίνει, ἀρϲενικῶϲ
<lb n="25"/> ἁπλῶϲ λεγόμενον οὐ κεκοινώνηκε. διὸ καὶ οἱ ἁδένεϲ ἀρϲενικῶϲ
λεγόμενοι παρ’ Ἱπποκράτει ἀναλόγωϲ λέγονται.</p> <lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>Γαϲτήρ. τὰ εἰϲ τηρ λήγοντα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν θηλυκὰ ὄντα
βαρύνεϲθαι θέλει, μήτηρ, θυγάτηρ, εἰνάτηρ, Δημήτηρ, οὐδὲν δὲ θέλει
ὀξύνεϲθαι. ϲημειώδηϲ ἡ γαϲτὴρ ὀξυνομένη. καὶ γὰρ ἄλλωϲ τὰ εἰϲ τηρ
<lb n="30"/> ὀξυνόμενα ἀρϲενικά, ὁπότε μὴ κατὰ μεταβολὴν γένουϲεἰη, ἀϲτήρ, πρηϲτήρ, <lb n="25."/>
καυϲτήρ, πληκτήρ, ἀλκτήρ. προϲέθηκα δὲ ὁπότε μὴ κατὰ μεταβολὴν
γένουϲ διὰ τὸ
<lg>
<l>ῥαιϲτῆρα κρατερήν (Ϲ 477),</l>
<l>ὕλην ϲτεγαϲτῆρα.</l>
</lg>
<lb n="35"/> τοιαῦτα γάρ ἐϲτιν ὁποῖον ἡ αἰθήρ, ἡ ἀήρ.</p>
<note type="footnote">1. 4 ἀντιθέϲει cod., corr. Bl. 1. 5 ἐπινευϲὶ cod., ἀπάνευθε Lob. Parall. 71
qui praeterea οὐκ pro οὖν; Cramerus proposuerat ἐπὶ θινί. 1. 6 οἰκίαν cod.,
corr. Dind. πολυβοώτηϲ cod., corr. Bl. 1. 8 cod. ἐν δὴ ἄνδρεϲ ναιετάουϲι πολύρρηνεϲ,
πολυβοῶται. 1. 13 Ζῆν — ψήν in codice cum circumfexo scripta.
sunt. 1. 15 cod. ἤτοι κνῆπεϲ et ϲίκαϲ, correxit Dind. 1. 16 ὅπερ cod., εἴπερ Bl.
μηδὲ cod., μηδὲν Bl. 1. 20 cod. ἑμηϲιάνακτι, em. Dind. 1. 24 ποτὲ cod.
ὁπότε Ls. ϲίαϲ cod., ϲημαίνει Bl. 1. 25 ἀδένεϲ cod., sed scripsi ἁδένεϲ, ad
quem spiritum restituendum etiam Ls. propensus erat. 1. 34 Θληϲ τε γαϲτῆρα
cod., emend. Lob. Parall.216 not. 1. 35 ἐϲτι cod., ἐϲτιν Ls. αἰτήρ cod..corr.Bl.</note>

<pb n="923"/>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="34"><p>Ϲκηνή. τὰ εἰϲ νη λήγοντα διϲύλλαβα μονογενῆ τῷ η παραληγόμενα
βαρύνεται, Ῥήνη, κρήνη, φήνη,
<lg>
<l>φήνῃ ἐειδομένη (γ 372),</l>
</lg>
γλήνη, μήνη. ϲημειώδηϲ ἄρα ἡ ϲκηνή.</p>
<lb n="17"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="35"><p>Δοθιήν. οὐδὲν εἰϲ ην λῆγον ὄνομα ὀξυνόμενον καθαρεύει κατὰ <lb n="5"/>
χρῆϲιν Ἑλλήνων, ἀλλ’ ἀεὶ πρὸ τοῦ η ϲύμφωνον ἔχει ἢ ϲύμφωνα· οἷον
ϲωλήν, λειχήν, κηφήν, αὐχήν, Πειρήν καθ’ Ἡϲίοδον πατὴρ Ἰοῦϲ, Αἰζήν
<lb n="5"/> sΤαντάλου παῖϲ. ϲτελήν (?), ϲειρήν, βαλλήν, οὕτωϲ ὁ βαϲιλεύϲ, ἐϲϲήν
ὁ οἰκιϲτήϲ,
<lg>
<l>Μυρμιδόνων ἐϲϲῆνα</l>
</lg>
Καλλίμαχοϲ, πυθμήν, λιμήν, ἀτμήν, καμαϲήν ἰχθῦϲ τιϲ λέγεται, Ἀραφήν
εἷϲ τῶν ἑκατὸν ηρώων, ἠλακάτην, καὶ τοῦτο ὄνομα ίχθύοϲ κητώδουϲ,
<lb n="10"/>  ἀλλὰ καὶ τὸ κύριον. δῆλον ὅτι ϲημειώδηϲ ὁ δοθιὴν παρ’ Ἀττικοῖϲ
λεγόμενοϲ καὶ μὴ ἔχων πρὸ τοῦ η ϲύμφωνον. Τηλεκλείδηϲ
<lg>
<l>ὅδ’ ἀπ’ Αίγίνηϲ νήϲου χωρεῖ δοθιῆνοϲ ἔχων τὸ πρόϲωπον,</l> <lb n="15"/>
</lg>
καὶ Ἕρμιπποϲ ἐν Θεοῖϲ
<lg>
<l>φήμηϲ ἱερᾶϲ ἐξοιγνυμένηϲ ὥϲπερ πέπονοϲ δοθιῆνοϲ.</l>
</lg>
<lb n="15"/>ιεἰ δέ τιϲ λέγοι, ὅτι καὶ τὸ ζαήν καθαρεύει, οὗ καὶ αἰτιατικὴ παρὰ τῷ
ποιητῇ κατ’ ἔκθλιψιν τοῦ α,
<lg>
<l>ὤρε δ’ ἐπὶ ζαῆν’ ἄνεμον ιμ 313),</l>
</lg>
πρῶτον μὲν εἴϲεται, ὡϲ οὐχ ὑγιῶϲ τὸ τοιοῦτο παραλήψεται, οὗ πίϲτιν
ὀφείλει ἐξ ἄλλων πτώϲεων παραθέϲθαι. προείπομεν δέ, ὅττι κατὰ χρῆϲιν
20  τῶν Ἑλλήνων, οὐχὶ καθ’ ὑπόϲταϲιν λέγομεν ἅπαντα. ἀλλ’ οὐδὲ
ὁμολογούμενον τὸ ζαῆνα. φυλακτέον δὲ ὡϲ πολλοὶ ἐν τῇ ϲυνηθείᾳ διὰ
τοῦ ω λέγουϲι τὸ δοθιών, ϲυναποφερόμενοι τῷ Κνακιών καὶ Ἀϲιών <lb n="25"/>
καὶ ἀνθεϲτηριών καὶ τοῖϲ τοιούτοιϲ.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="36"><p>Πυρά. τὰ εἰϲ ρα λήγοντα θηλυκὰ μονογενῆ τῷ υ παραληγόμενακ
ἢ τρίτην ἀπὸ τέλουϲ ἔχει τὴν ὀξεῖαν, ὡϲ τὸ ἄγκυρα, ὄλυρα, Κέρκυρα,
γόργυρα, ἢ παροξύνεται, ὡϲ τὸ Ἐφύρα, πορφύρα, κολλύρα, Ζεφύρα,
λύρα, θύρα, ἢ προπεριϲπᾶται, ὡϲ τὸ ϲφῦρα, οὐδ’ ὅτι οὖν ἐϲτιν ὀξυνόμενον. <lb n="30"/>
ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ πυρά. τὸ δὲ
<note type="footnote">1. 3 in Οdysseae loco nunc editum esse φήνῃ εἰδομένη monuit Dind., 1. 4 ϲμήνη
cod., Ls. emendavit ob similem Theognosti locum p. 113, ubi μήνη ή ϲελήνη.
1. 5 δοθείην cod., item ll. 13,15,17, corr. Dind. 1. 7 πήρην — υίόϲ cod., corr.
Lud. Dind. ad fragm. XCI Hesiodi. 1. 8 ϲτελήν ignotum est cf. Lob. Parall.
192. οὗτοϲ cod ., em. Dind. ἐϲπὴν, 1. 10 μυρμυδόνων cod ., em. Bl. 1. 11 ἰχθύϲ
cod., em. Ls. 1. 15 ὅδ’ ἀπ’ αἰγιύνηϲ οὐ χωρεῖ cod , em. Dind. 1. 17 ὥϲπερ
πέπονθε δοθειῆνοϲ cod., em. Lud. Dind. 1. 18 locum corruptissimum egegrie
sanavit Lebrsius ad h. I. et in quaest. ep. 155 not. ζάῆν cod., Ls. scripsit ζαήν,
οὗ inseruit. 1. 20 verba Βomerica in cod. sic scripta sunt ὦρϲε δ’ ἐπὶ ζάῆν
ἄνεμον. 1. 21 ἕπεται cod., Ls.scr. εἴϲεται, ante πίϲτιν inseruit οὗ. 1. 22 ante
κατὰ χρῆϲιν inseruit ὅτι. 1. 23 pro λεγόμενον πάντα scripsit λέγομεν ἅπαντα
et tum, ne alterum argumentum, quod excidisse indicant verba πρῶτον μὲν, desideraretur,
addidit ἀλλ’ οὐδὲ ὁμολογούμενον τὸ ζαῆνα. 1. 29 κόρκυρα cod.,
γόργυρα Lob. Proll. 274 not. 48.</note>

<pb n="924"/>
<lg>
<l>Γυρῇϲίν μιν πρῶτα Ποϲειδάων ἐπέλαϲϲε,</l>
<l>πέτρῃϲι μεγάλῃϲι (δ 500)</l>
</lg>
εἰ καὶ ἰδίωϲ λέγεται, ἀλλ’ ὅμωϲ ἔχει τάξιν ἐπιθετικήν. λέγεται δὲ καὶ <lb n="18"/>
περὶ τούτων μοι πάντων ἐν τοῖϲ περὶ καθολικῆϲ προϲῳδίαϲ.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="37"><p>Ἐρῳδιόϲ. τὰ διὰ τοῦ διοc ὀνόματα πάντα προπαροξύνονται, χωρὶϲ
εἰ μὴ τριβρόχεα εἴη ἐπὶ κυρίων, ὥϲπερ ἔχει τὸ <lb n="5"/>
<lg>
<l>Ϲχεδίον δ’ ἕλε Λήϊτοϲ ἥρωϲ,</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>Κάρηϲόϲ τε Ῥοδίοϲ τε (Μ 20).</l>
</lg>
<lb n="10"/> προπαροξύνονται οὖν ταῦτα ἀΐδιοϲ, μαψίδιοϲ, φωρίδιοϲ, ἐπιμαϲτίδιοϲ,
ῥΐδιοϲ, θνητάδιοϲ, κρυπτάδιοϲ, παυρίδιοϲ, Μυϲάδιοϲ, διχθάδιοϲ, ὑρράδιοϲ,
Μολπάδιοϲ, Ὑϲϲάδιοϲ, μινυνθάδιοϲ, καὶ ἄλλο μυρίον πλῆθοϲ. διὸ <lb n="10"/>
ϲημειωτέον ἐρῳδιόϲ ὀξυνόμενον, ὅπερ ἔχει πρὸϲ τὸ ω καὶ τὸ ι γραφόμενον.
λέγεται δὲ ἐϲθ’ ὅτε καὶ τριϲυλλάβωϲ, ὥϲπερ καὶ τὸ παρ’
<lb n="15"/> Ἱππώνακτι (fr. 63 Bergk)
<lg>
<l>ἐγὼ δὲ δεξιῷ παρ’ Ἀρήτην</l>
<l>κνεφαῖοϲ ἐλθῳν ῥωδιῷ κατηυλίϲθην.</l>
</lg>
τὴν δὲ λύϲιν τούτων ἐν τῷ πέμπτῳ περὶ καθολικῆϲ προϲῳδίαϲ ἐποιηϲάμην.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="38"><p>Μηχανή. τὰ διὰ τοῦ ανη ἐκφερόμενα θηλυκὰ μονογενῆ ὑπὲρ δύο
ϲυλλαβὰϲ πάντα βαρύνεται, πτιϲάνη, δρεπάνη, ϲαργάνη, βρυκάνη, τρυπάνη· <lb n="20"/>
ἀλλὰ μόνον τὸ μηχανή ϲημειοῦται ὀξυνόμενον. προϲέθηκα ὑπὲρ
δύο ϲυλλαβὰϲ διὰ τὸ φανή παρ’ Ἡϲιόδῳ ἐν δευτέρῳ εἰρημένον·
<lg>
<l>ἳὓ πρόϲθε φανὴν ἔντοϲθεν ἔκευθον.</l>
</lg>
<lb n="25"/> τὸ γὰρ παρὰ Κορίννῃ βανά οὐ κοινὸν οὐδὲ εἰϲ νη λῆγον, ἀλλὰ ἴδιον <lb n="25."/>
θέμα Βοιωτῶν ταϲϲόμενον ἀντὶ τοῦ γυνή.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>Εἷϲ. οὐδὲν ἀρϲενικὸν εἰϲ ειϲ λῆγον περιϲπᾶται, ἀλλὰ μόνον τὸ
εἰϲ. ἀναλογώτερον ἄρα ἕνεκα τόνου τὸ ἕειϲ <lb n="30"/>
<lg>
<l>ὀφθαλμὸϲ δὲ ἕειϲ μέϲϲῳ ἐνέκειτο μετώπῳ.</l>
</lg>
<note type="footnote">1. 1 πυρῇῇϲι μὶν cod. 1. 6 post εἴη om. Ls. 1. 7 ἑλελήϊϲτοϲ cod., Dindorf.
monuit Herodianum confudisse Z 35 Φύλακον δ’ ἕλε Λήϊτοϲ ἥρωϲ et Ο 515
ἔνΘ’ Ἕκτωρ μὲν ἕλε Ϲχεδίον. l. 9 κάρηϲ ὅϲτ’ ἐρωδιόϲ τε cod., corr. Bl.
l. 11 θνητάδιοϲ, quod hoc uno loco legitur, pro ἡθάδιοϲ obrepsisse suspicatur
Lob. Proll.352, idem Parall. 77 Μυϲάδιοϲ pro μουϲάδιοϲ emendavit collato Steph.
Bys. s. Μυϲία. cod μιχθάδιοϲ, διχθάδιοϲ Lob. Proll. 351, qui tuetur Μολπάδιοϲ
ut proprium, Ὑϲϲάδιοϲ ut gentis nomen, quo dieti sint accolae Hyssi (Arrian.
Peripl. Euxia. p.115 (p. 9]), nisi forte Ὀϲϲάδιοϲ ex Arrian. Alex. VI 15, 3
substituendum sit. De ὑρράδιοϲ praeter Lobeck. cf. Ahrens de dial. p. 157.
l. 13 ἐρωδιόϲ hic ut supra 5 et infra 17 ῥωδιῷ cod. sine ι, quod subscvripsit Ls.
l. 16 παρὰ ῥητὴρ cod., Schneidewin. παρ’ Ἀρήτην. l. 17 κναιφέωϲ cod., BI.
κνεφαῖοϲ ex E.M. 380, 40. l. 21 βρυκάνη, cum quo Dind. in thes. contulit
Hesychii βρυχάνᾳ ϲάλπιγγι καμπύλῃ, retinuit Ls. Lobeckio Proll. 176 not.4 aut
ῥυκάνη aut βυκάνη scribentum censente. l. 23 ἐν δευτέρῳ intellegendum esse
καταλόγῳ vel καταλόγων monuit Ls. e Lud. Dind.. XCII l. 24οἱ cod., οἳ Ls.
l. 24 et 25 ἐκεύθοντο γὰρ παρὰ Κορίννην βάνδου κοινόν cod., correxit Bloch., praeterquam
quod βάνα scripsit, cui Lud. Dindorfius concinente Lehrsio βανά substituendum
censuit. l. 25 ἀλλ’ ἀΐδιον θέμεν cod., corr. Bl. l, 28 ἕειϲ cod., em.
Ls. item in versu sequente. l. 29 ὀφθαλμὸϲ δὲ ἕειϲ ἐν μέϲῳ ἔκειτο μετώπῳ cod.
qui videtur versus Hesiodi theog.143 ubi nunc editum μοῦνοϲ δ’ ὀφθαλμὸϲ μέϲϲῳ</note>

<pb n="925"/>
προϲέθηκα δὲ ἕνεκα τόνου, ἐπεὶ οὐχ ὑγιαίνει ἐν τῇ πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβῇ.
οὐδὲν γάρ ἐϲτιν ὅμοιον τῷ ἠχέειϲ καὶ βρωμέειϲ.</p>
<lb n="19"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>Τίϲ. οὐδὲν εἰϲ ιϲ λῆγον ϲυνεϲταλμένον μονοϲυλλαβεῖ, πάντα δὲ
ἐκτείνεται, ὡϲ τὸ λίϲ, κίϲ, ῥίϲ, ἴϲ, ἔνθεν καὶ ἡ ἰνόϲ γενική. ϲημειῶδεϲ
ἄρα τὸ τίϲ ϲυϲτέλλον τὸ ι. τὸ Ἴϲ ἐπὶ ποταμοῦ κείμενον παρ’ Ἡροδότω <lb n="5"/>
<lb n="5"/> (Ι 179) ἐκτεινόμενον ἔχει τὸ ι. οὕτω καὶ Ϲκύμνοϲ ἐν τῷ ι’ τῆϲ
Ἀϲίαϲ περίπλῳ παρέθετο « Ἔχεται Κελένδεριϲ πόλιϲ Ϲαμίων, καὶ ἱερὸν
παρὰ τῇ πόλει Ἥρηϲ καὶ ἄλϲοϲ Ἴϲ ποταμὸϲ παρὰ θάλαϲϲαν ἔξειϲιν ».
ἔϲτιν Ἴϲ τῆϲ Ἰταλίαϲ, ὡϲ Πάρθαξ ἐν τῷ β’ τῶν Ἰταλικῶν ἐπεὶ δὲ
<lb n="10"/> ἀφίκετο εἰϲ τὴν Ποϲειδωνίαν ὁ Ἡρακλῆϲ. ἔϲτι δὲ ποτομὸϲ Ἴϲ καλούμενοϲ <lb n="10"/>
μέγαϲ». εἰ δέ τινεϲ ϲυϲτέλλουϲι τὸ ι εἰϲ ἀποφυγὴν τούτου
<lg>
<l>οὐ γὰρ ἐμοὶ ἲϲ</l>
<l>ἐϲθ’ οὕη πάροϲ ἔϲκεν (Λ 668) —</l>
</lg>
πταίουϲι καὶ περὶ τὸν λόγον καὶ περὶ τὴν ἱϲτορίαν.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="41"><p>Τὰ πύϲματα ὀνοματικὰ ὄντα εἰϲ οϲ θέλει καταλήγειν, ποῖοϲ, <lb n="15"/>
πηλίκοϲ, ποδαπόϲ, πόϲτοϲ τὸ δὲ τίϲ οὐ παρεδέξατο τὴν εἰϲ οϲ
κατάληξιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="42"><p>Ἀπαιτεῖ τὰ πύϲματα κατὰ τὴν εὐθεῖαν πτῶϲιν τὸ π, ἀλλὰ καὶ ἐν
τοῖϲ ἐπιρρήμαϲιν ἡ αὐτὴ ἀρχή, πόϲωϲ, ποίωϲ, ποδαπῶϲ, ποῦ, πῶϲ,
<lb n="20"/> πηλίκωϲ, πῇ, πόθεν, πόϲε, πόθι, πῆμοϲ· μόνον δὲ τὸ τίϲ ἀπὸ τοῦ τ <lb n="20"/>
ἤρξατο. πρόϲκειται δὲ κατ’ εὐθεῖαν πτῶϲιν ἵν’ ἐκφύγωμεν τὸ κατὰ
γενικὴν τοῦ λεγόμενον ἢ τέο ἢ τεῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="43"><p>Ὀλίγοϲ. οὐδὲν εἰϲ γοϲ ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῷ ι παραλήγεται καὶ
<lb n="25"/> παροξύνεται, ἀλλὰ μόνον τὸ ὀλίγοϲ. μή τι οὖν Ταραντῖνοι χωρὶϲ τοῦ
γ προφερόμενοι τὴν λέξιν ἀναλογώτερον ἀποφαίνονται, ὥϲπερ Ῥίνθων <lb n="25"/>
ἐν δούλῳ Μελεάγρῳ
<lg>
<l>ὀλίοιϲιν ὑμῶν ἐμπέφυκ’ εὐψυχία,</l>
</lg>
καὶ ἐν Ἰοβάτῃ
<lg>
<lb n="30"/> <l>χρῄζω γὰρ ὀλίον μιϲθὸν αὐτὸϲ λαμβάνειν.</l>
</lg>
πολλὰ γάρ ἐϲτιν εἰϲ οϲ λήγοντα καθαρῷ τῷ ι παραληγόμενα καὶ <lb n="30"/>
ὡϲ τὸ πληϲίοϲ, ἀντίοϲ, νυμφίοϲ ἐπὶ διαφόρου ϲμαινομένου,
<note type="footnote">ἐπέκειτο vel ἐνέκειτο μετώπῳ; alii Herodianum confudisse v. 143 eum v. 145
κυκλοτερὴϲ ὀφθαλμὸϲ ἕειϲ ἐνέκειτο μετώπῳ putant. Lehrsius qui hoc praeeunte
Dindorf. admonuit , adnotat Theognostum 134, 15 ex Herodiano περὶ μονοϲυλλάβων
hunc versum sic citare: ὀφθαλμὸϲ ἕειϲ ἐπέκειτο μετώπῳ. l. 1 ἐν τῷ cod.,
corr. Dind. l. 2 ἀχέειϲ cod., ἠχέειϲ Ls. l.3 εἰϲ τιϲ cod., Ls.em. l. 4 ἴνοϲ cod.,
em. Dind. l. 5 cod. τίϲ, Dind. τό τ’ Ἴϲ indicato Herodoti loco, Ls. τ’ omisit.</note>
<note type="footnote">l. 7 eod. εὑρέθη, Ls. παρέθετο. κέλενδε ῥὶϲ cod., corr. Bl. l. 8 νήρηϲ
cod., corr. Βl. l. 10 Ποϲειδονίαν cod., em. Ls. εἶϲ cod., em. Dind. l. 13
Homeri versum significari indicavit Dind., cod. habet ἴϲχοι . l. 18 κατὰ et
paullo post τὸ π inseruit Ls. l. 20 πῆ in cod. sine ι, quod subscripsit Ls.</note>
<note type="footnote">l. 22 cod. τὸ υ et bis ἡ, em. Ls. l. 23 εἰϲ οϲ cod., εἰϲ γοϲ Lob. Proll.
305. l. 24 μήτ’ οὖν cod., μὴ τι οὖν Ls. collato Herodiano ap. St. B.s. Ἀγβάτανα·
μή τι ἄρα παρακινδυνεύει, Dind. μήποτε. Ταραντινοὶ cod., corr. Dind.</note>
<note type="footnote">1. 27 λιοίοιϲιν cod., corr. Dind. l. 28 εὐνιοβάται cod., Dind. «ἐν οβάτῃ Hermannus.
Hobates fuit Sophoclis fabula. Hanc igitur more suo imitatus videtur
Rhintho». l. 29 ὀλίον cod., corr. Dind. l. 30 ἐϲτι cod.. ἐϲτιν Ls.</note>

<pb n="926"/>
μυρίοϲ, καὶ τοῦτο ὁμοίωϲ· οὖ γε μήν ἐϲτί τι εἰϲ γοϲ λῆγον παραληγόμενον
τῷ ι ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ὑπάρχον καὶ προπαροξυνόμενον.
Πλάτων μέντοι ἐν Ὑπερβόλῳ διέπαιξε τὴν ἄνευ τοῦ γ χρῆϲιν ὡϲ ψάρβαρον, <lb n="20"/>
λέγων οὕτωϲ·
<lg>
<lb n="5"/> <l>ὁ δ’ οὐ γὰρ ἠττίκιζεν, ὦ Μοῖραι φίλαι,</l>
<l>ἀλλ’ ὁπότε μὲν χρείη διῃτώμην λέγειν,</l>
<l>ἔφαϲκε δητώμην, ὁπότε δ’ εἰπεῖν δέοι</l>
<l>ὀλίγον ὀλίον.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="44"><p>Καρκίνοϲ. οὐδὲν εἰϲ νοϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῷ ι ϲυνεϲταλμένῳ
<lb n="10"/> παραληγόμενον παροξύνεται, ἀλλ’ ἤτοι προπαροξύνεται ὡϲ <lb n="10"/>
τὸ δρύϊνοϲ, λίθινοϲ, φήγινοϲ καὶ ὅϲα ἐϲτὶ τούτοιϲ ἐμφερῆ, ἢ ὀξύνεται,
ὡϲ τὸ ἐαρινόϲ, θερινόϲ, πυκινόϲ, οὐδὲν δέ ἐϲτι παροξυνόμενον. διὸ
ἐπιϲτατέον τὸ καρκίνοϲ. καὶ μόνον γὰρ παροξύνεται καὶ ὁ αὐτὸϲ τόνοϲ
καὶ ἐπὶ τοῦ ζῳδίου τοῦ ἐν οὐρανῷ ὁμοίωϲ καὶ τοῦ θαλαϲϲίου ἢ <lb n="15"/>
<lb n="15"/> καὶ τοῦ κυρίου καὶ τοῦ ἐργαλείου· οὐ γὰρ ὑγιῶϲ τινεϲ τοῦτο
προπαροξύνουϲι. περὶ δὲ τούτου ἐντελῶϲ εἴρηται ἐν τοῖϲ περὶ καθολικῆϲ
προϲῳδίαϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="45"><p>Πηλίκοϲ. τὰ εἰϲ κοϲ λήγοντα καθαρὰ ὑπὲρ δύο ϲυλλαβάϲ, ὁπότε <lb n="20"/>
τῷ ι παραλήγει ϲυνεϲταλμένῳ, ἤτοι προπαροξύνεται, ἀνθέρικοϲ, Κύζικοϲ,
<lb n="20"/> Ὤρικοϲ, Ἀϲφόδικοϲ, ἢ ὀξύνεται, ὡϲ τὸ κλωπικόϲ, Τρωϊκόϲ, οὐδὲν
δὲ ὁτιοῦν παροξυνόμενόν ἐϲτιν. ἐπιϲτατέον τῷ πηλίκοϲ παροξυνομένῳ.
τούτῳ δὲ ἀκόλουθον καὶ τὸ ἡλίκοϲ, τηλίκοϲ παρὰ ποιηταῖϲ, καὶ <lb n="25"/>
μία γὰρ αὐτῶν ἡ ϲυζυγία ἐϲτὶ καὶ ὁ αὐτὸϲ τόνοϲ τοῖϲ πυϲματικοῖϲ
καὶ τοῖϲ ἀνταποδοτικοῖϲ τοῖϲ ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβήν. τὰ εἰϲ κοϲ λήγοντα
<lb n="25"/> ὑπὲρ δύο ϲυλλαβάϲ, εἰ παραλήγοιτο τῷ ι καὶ παροξύνοιτο, πρὸ τοῦ
κ τὸ ϲ ἔχει, ἀϲτερίϲκοϲ, ὀβελίϲκοϲ, πανίϲκοϲ, Κωραλίϲκοϲ. ἐρχῆν οὖν <lb n="30"/>
<note type="footnote">1. 1 οἵ γε μὴν, ἐϲτὶ τὸ cod, em. Ls. l. 5 ὀδοῦ γὰρ ἥπτη κιζεῦν cod., em.
Bl. pro Μοῖραι suspicabatur Meinek. (fr. com. p. 386 ed. min.) Μοῦϲαι, quoniam
ubi de elegantia in dicendo ageretur Musarum quam Parcarum aptior videretur
esec antestatio. l. 6 διιωμήν cod., em. Bl. l. 7 δὴ τῷ μήν cod., Dind.
em. l. 8 ὀλίγον, ἔλεγεν cod., ὀλίγον ὀλίον, ἔλεγεν Bloch. et Mein.. Ls. ὀλίγον
ὀλίον. l. 9 ϲυνεϲταλμένον cod., corr. Bl. l. 11 φήϊνοϲ cod., corr. Bl.
l, 13 ἐπιϲτατέον τὸ καρκίνοϲ cod., quod retinuimus propter exempla a Lehrsio,
qui ipse τῷ scripsit, proposita Theogn. 53, 10; 28, 8 et St. B. s. Αὐλαί: ἐπιϲτατέον
τὸ Καρνίτηϲ ἀπὸ τῆϲ Κάρνηϲ, ad quem, l. Meinekius interpretatur vocabulum
per ϲημειωτέον. l. 14 τοῦ θαλαϲϲίου καὶ τοῦ κυρίου ἐπιγείου cod.,
Ls. ἐπιγείου transposuit. l. 20 cod. τὸ ᾠδικόϲ, Ls. consultis Theogn. 60, 6 et
iis, quae de Theognosti et hoc loeo Herodiani Lobeckius disputavit in Proll.
<lb n="324"/> seqq. substituit Ὤρικοϲ; idem pro ἀϲφοδελικόϲ posuit Ἀϲφόδικοϲ nomen herois
Thebani (Pausam. lX 18, 4), quod ap. Theogn. Ἀϲφόδικοϲ (falso accentu
Ἀϲφαδικόϲ) scriptum est ; particulam ἢ ante ὀξύνεται inseruit Ls., quem defectum
neglegens Lobeckius reponere voluit pro τὸ ᾠδικόϲ, ἀϲφοδελικόϲ ex Hesychio
ἑλικόϲ ὁ ἀϲφόδελοϲ. πελωπικόϲ cod., Dindorf. voluit Πελοπικόϲ, Lchrsius
κλωπικόϲ scripsit, proxime πελοϲγικόϲ a πελωπικόϲ abesse neque tamen.
verismile esse alterum quoque adiectivum s regione ductum fuisse pronuncians
et etiam ὡϲ τὸ ᾠδικόϲ, Πελαϲγικόϲ, Τρωϊκόϲ scribi posse concedens. l. 21
ἐϲτι cod., Ls. ἐϲτιν. l. 22 τὸ ἠλίκοϲ, τηλίκοϲ, πηλίκοϲ παρὰ Δωριεῦϲι καὶ ὁπηλίκοϲ
cod., Lehrsiu τὸ ἡλίκοϲ τηλίκοϲ παρὰ ποιηταῖϲ καὶ ὁπηλίκοϲ scripsit.
l. 26 cod. μανίϲκοϲ, Bl. μηνίϲκοϲ, Ls. πανίϲκοϲ; cod. κωρακίϲκοϲ, Dind. antea</note>

<pb n="927"/>
τὸ πηλίκοϲ, εἰ παροξύνοιτο, πρὸ τοῦ x τὸ ϲ ἔχειν, ὡϲ τὸ ἀϲτερίϲκοϲ,
ἢ μὴ παροξύνεϲθαι. πάντων δὲ λύϲειϲ δίδωμι ἐν τῷ περὶ καθολικῆϲ
προϲῳδίαϲ.</p>
<lb n="35"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="46"><p>Κοῖλοϲ. οὐδὲν εἰϲ λοϲ λῆγον διϲύλλαβον βαρύτονον τῇ οι διφθόγγῳ
<lb n="21"/> παραληγόμενον, ὅτι μὴ μόνον τὸ κοῖλοϲ. ἀνάλογον οὖν ἐϲτι <lb n="5"/>
καὶ λεγόμενον κόϊλοϲ. μεμίμηται γὰρ τὸ αἴγιλοϲ, μύτιλοϲ, πύτιλοϲ,
νύκτιλοϲ (?).</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="47"><p>Ἑταῖροϲ. οὐδὲν εἰϲ ροϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ἀπλοῦν προπεριϲπᾶται,
ἀλλὰ μόνον τὸ ἑταῖροϲ. ἴϲωϲ οὖν ἀναλογώτερον τὸ «ἑτάρουϲ
τε» χωρὶϲ τοῦ ι λεγόμενον. πολλὰ γάρ ἐϲτι τοιαῦτα, μάρμαροϲ, <lb n="10"/>
βάρβαροϲ, τάλαροϲ, κύλλαροϲ, φλύαροϲ· τούτου δέ τινεϲ ἐκτείνουϲι τὸ
<lb n="10"/> α, καὶ μάλιϲτα παρ’ Ἀττικοῖϲ. ἔϲτι μέντοι τινὰ προπαροξυνόμενα ἔχοντα
τὴν αι δίφθογγον, ἅπερ ϲύνθετά ἐϲτιν ἢ κύρια, ἄκαιροϲ, εὔκαιροϲ, Πάλαιροϲ·
ἔϲτι δὲ χωρίον τῆϲ Ἀκαρνανίαϲ· μέμνηται καὶ Ἐξπίχαρμοϲ ἐν
Ἐλπίδι ἢ Πλούτῳ <lb n="15"/>
<lg>
<l>οὕτ’ ὦν Πάλαιροϲ οὕτε <sic>(βοιαυτοῦ)</sic>.</l>
</lg></p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="48"><p>Ὕϲτεροϲ· τὰ εἰϲ τεροϲ ϲυγκριτικά, εἰ ἔχει πρὸ τῆϲ τεροϲ παραγωγῆϲ
τὸ υ, οὔτε τριϲυλλαβεῖν θέλει οὕτε ἔχειν προηγούμενον τοῦ τ
τὸ ϲ. ἀπὸ γὰρ τῶν εἰϲ υϲ ὀνομάτων θέλει παράγεϲθαι, ταχύτεροϲ, πλατύτεροϲ,
<lb n="20"/> βραχύτεροϲ, ἡδύτεροϲ. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ὕϲτεροϲ, μήτε ἀπὸ τῶν εἰϲ <lb n="20"/>
υϲ ληγόντων παραχθὲν τριϲύλλαβόν τε ὑπάρχον καὶ ἔχον τὸ ϲ προηγούμενον
τοῦ τεροϲ. ἀλλ’ ἴϲωϲ αἴτιον τὸ πάθοϲ, ὡϲ δείκνυται ἐν ἑτέροιϲ,
ἔνθα καὶ περὶ τοῦ «κύντερον ἄλλο γυναικόϲ» (λ 427), εἰ καὶ ἔϲτι
25ϲυγκριτικόν· τό τε ἰθύντεροϲ ὑπὲρ τρεῖϲ ἐϲτι ϲυλλαβάϲ, ῥήματι παρακείμενον
τῷ ἰθύνω. τὸ δὲ ἐπαϲϲύτερον
<note type="footnote">κορακίϲκοϲ, nunc in thes. cum Th. Bergkio Rell. com. Att. 431 Κωραλίϲκοϲ, quod
Ls. recepit. l. 6 cod. μέμνηται γὰρ τὸ αἰγιαλόϲ, μυττιλόϲ, πυτιλόϲ, νυκτιλόϲ
Lobeck. Proll. 114 emendavit, αἴγιλοϲ et μύτιλοϲ servavit etiam Arcadius p. 55
πύτιλοϲ Hesych., atque cur horum accentus a norme declinavert, ex Arcadio
coniectati petest, sed cur Nύκτιλοϲ, quod Lobeck. ex Calpurn. VI 1 confirmat,
non eundem accentum habeat, quem Τρωΐλοϲ, Πενθίλοϲ, non liquet. l. 9 ὅϲωϲ
cod., em. Dind. ἑτάροϲ τε cod., formulam Homericam restituit Dind. l. 11
de κύλλαροϲ cf. Lob. Proll. 255, posse etiam Κύλλαροϲ scribi (ἵπποϲ Κάϲτοροϲ
E. M.) monet Ls. l. 13 ἀπέραντά ἐϲτιν, ἄκαιροϲ cod., Lobeck. pro ἀπέραντα
corrigere voluit Proll. 258 ἀπαράθετα δὲ hoc est incomparabilia, quia aut syntheta
aut locorum hominumque propria. Ls. ἅπερ ϲπάνιά ἐϲτι ϲύνθετα ἢ κύρια,
equidem quum ϲπάνια non nocessarium sit propter praegressum τινά, scripsi ἅπερ
ϲύνθετά ἐϲτιν ἢ κύρια. l. 13 εὐπάλαιροϲ cod., correxit praeter Ϲram, Mus. Ϲant.
p. 637 etiam Ahrens de dial. Dor. p. 439 not. 22. l. 14 idem pro ἀκαρίαϲ Ἀκαρνανίαϲ.
Ἐπίχαρμοϲ ὡϲ ἐν ἐλπίδι πλούτῳ cod., em. Dind. l. 16 cod. οὔτουν
Παλαιρὸϲ οὕτε βοιαυτοῦ. cod., οὕτ’ ὦν Ahrens l. c., qui pro βοιαυτοῦ scribendum
suspicatur Βοιωτοῦ πέδον. Locum desperatum cum Lehrsio cruce significavi.
I. τὸ ὄνομα co., em. Ls. l. 20 μήποτε cod., em. Ls. l. 21 ἔχον τὸ
υ cod., em. Ls. l. 23 οὐκ ἔϲτι ϲυγκριτικὸν cod., em. Ls. nolens scribere ὅτι
οὐκ ἔϲτι, quia Philoxenum quidem constet talia non pro comparativis habuisse,
Herodianum vero eo non inclinasse, ita ut sumendum sit eum quum et ipse formam
prorsus singularem haberet, quaesivisse an omnino esset comparativus.</note>

<pb n="928"/>
<lg>
<l>ὣϲ τότ’ ἐπαϲϲύτεραι Δαναῶν (Δ 427)</l>
</lg>
οὐκ ἔχει φυϲικὸν τὸ υ, ἐκ δὲ τοῦ ἀϲϲοτέρου ἐτράπη,
<lg>
<l>ἀϲϲοτέρω καθίϲαϲα παραὶ πυρί (ρ 572).</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="49"><p>Ἀνήρ. οὐδὲν εἰϲ ηρ λῆγον ὀξυνόμενον ἔχει τὸ ν πρὸ τοῦ η, <lb n="30"/>
<lb n="5"/> ἀλλὰ μόνον τὸ ἀνήρ. τὸ δ’ σἴτιον πρόδηλον. προϲέθηκα δὲ ὀξυνόμενον
διὰ τὸ <sic>(ϲύνηθεϲ)</sic> βαρυνόμενον κύριον καὶ δηλοῦν ποταμὸν ἐν
Ϲικελίᾳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="50"><p>Ὀδούϲ. τὰ εἰϲ δουϲ λήγοντα ὀνόματα ἁπλᾶ περιϲπᾶται, ὑϊδοῦϲ,
θυγατριδοῦϲ, τηθαλλαδοῦϲ· ἀλλὰ μόνον τὸ ὀδούϲ ὀξυνόμενον ὁμοίωϲ <lb n="34"/>
<lb n="10"/> ταῖϲ μετοχαῖϲ καὶ κλίϲιν μετοχῶν ἀνεδέξατο· ὀδόντοϲ γὰρ ὡϲ <lb n=".22"/>
λέγεται δὲ καὶ ὀδὼν πρὸϲ Ἰώνων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="51"><p>Ὕψοϲ. οὐδεμία λέξιϲ ἀρχομένη ἀπὸ τοῦ υ ἔχει ἐπιφερόμενον
διπλοῦν, ἀλλὰ μόνον τὸ ὕψοϲ καὶ τὰ παρ’ αὐτοῦ γεγονότα. αἴτιον δὲ <lb n="5"/>
τὸ πάθοϲ. Αἰολεῖϲ δ’ ἴψοϲ λέγουϲιν αὐτὸ οἰκειότερον. ἔϲτι γὰρ ὑρέϲθαι
<lb n="15"/> τὸ ι πρὸ διπλοῦ, ἵζω, ἰξόϲ,
<lg>
<l>μέγα δ’ ἴψαο λαὸν Ἀχαιῶν (Α 454).</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="52"><p>Περὶ μονήρουϲ λέξεωϲ τῆϲ ἐν ῥήμαϲι καὶ
ἐπιρρήμαϲι.</p> <lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="53"><p>Ἄγω. οὐδὲν εἰϲ γω ὁριϲτικὸν καθαρὸν διϲύλλαβον βαρύνεται καὶ
<lb n="20"/> πρὸ τέλουϲ ἔχει δίχρονον ϲυνεϲταλμένον κατὰ χρῆϲιν Ἑλλήνων, τὰ δὲ
ὄντα περιϲπᾶται, τραγῶ, ϲτυγῶ, ϲφριγῶ. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ἄγω βαρυνόμενον
οὐχ ὑγιῶϲ. ἔϲτι γὰρ καὶ περιϲπώμενον ἐπὶ δευτέραϲ <lb n="15"/>
<lg>
<l>εὖτ’ ἂν τόδ’ ἀγῇ χρέοϲ ἀνδρόϲ.</l>
</lg>
πρόϲκειται καθαρὸν διὰ τὸ μίϲγω, ϲυϲτελλόμενον δίχρονον διὰ τὸ πνίγω,
<lb n="25"/> κατὰ χρῆϲιν δὲ λεγόμενον Ἑλλήνων διὰ τὸ θίγω. τοῦ γὰρ θίξω ἔϲται
τὸ θέμα τοῦτο, ἀλλ’ οὐ λέγεται, λέγεται δὲ ὑποτακτικῶϲ κατὰ τὸν ἀόριϲτον <lb n="20"/>
χρόνον ἐὰν θίγω· διὸ προϲεθήκαμεν ὁριϲτικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="54"><p>Μίϲγω. οὐδὲν ῥῆμα διϲύλλαβον βαρύτονον, ἔχον πρὸ τοῦ ω ἕν
τι τῶν μέϲων, κατ’ ἐπιπλοκὴν ἔχει τὸ ϲ ὁ δὲ λόγοϲ ἐπὶ τῆϲ ἡμετέραϲ
<note type="footnote">1. 1 ὡϲ τότ’ ἐπαϲϲύτερα cod., corr. Dind. l. 4 τῶν post οὐδὲν delevit
Bl. l. 6 signum corruptelae posui cum Lehrsio. l. 8 υἱδοῦϲ cod., υἱιδοῦϲ
antea Dind. et Ls., ὑιδοῦϲ nunc Dind. quem secutus sum. l. 10 τὸ ante
ὀδόντοϲ delevit Ls. l. 11 ὀδῶν cod , em. Ls. l. 14 δίψοϲ cod., Ls. compluribus
praeeuntibus δ’ Ἴψοϲ. l. 16 cod. μετὰ et ἀχαιόν. l. 19 ἄγω supplevit
Blochius. l, 23 eod. εὖτ’ ἂν τῇδ’ ἄγε χρέοϲ ἄνδραϲ.Ls. emendavit collatis
Ep. Cr. 1 55, ubi τὸ ἀγάζω παρὰ τὸ ἀγῶ ἔϲτιν δὲ παρ’ Ἀλκμᾶνι (?) «αὐτὸν
(?) ἀγᾷ», ἀφ’ οὖ καὶ ἄγημι καὶ ἄγαμαι, locum potius Callimachi esse ratus
propter significatum vocis χρέοϲ i. q. χρῆμα. l. 26 τοῦτο ὄλου. λέγεται cod.,
em. Bl. κατὰ τὸν ὁριϲτικὸν cod., em. Ls l, 28 verba μίϲγω· οὐδὲν ῥῆμα διϲύλλαβον
βηρύτονον, quae desunt in cod., in quo uno tenore διὸ προϲεθήκαμεν
ὁριϲτικὸν ἔχον πρὸ τοῦ ω, supplevit Bl., Nauckio ὁριϲτικόν addendum videtur,
ut librarius ab uno ὁριϲτικὸν ad alterum aberaverit.</note>

<pb n="929"/>
<lb n="25"/> διαλέκτου· φέρβω, τρίβω, λείβω, ἥδω, ἔδω, τέγγω, ϲτέργω. μονῆρεϲ
ἄρα τὸ μίϲγω κατ’ ἐπιπλοκὴν ἔχον τὸ ϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="55"><p>Ἐλαύν ω. οὐδὲν εἰϲ νῶ λῆγον ῥῆμα ὁριϲτικὸν βαρύτονον τῇ αυ
διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ ἐλαύνω παρὰ τὸ ἔλω βαρύτονον
<lb n="20"/> παρ’ ἐνίοιϲ, ὃ καὶ παρ’ ἄλλοιϲ περιϲπᾶται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="56"><p>Παίζω. οὐδὲν εἰϲ ζω λῆγον ῥῆμα ἔχει πρὸ τέλουϲ τὴν αι δίφθογγον
ἐκφωνουμένην, ἀλλὰ μόνον τὸ παίζω.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="57"><p>Κράζω. τὰ εἰϲ ζω λήγοντα ῥήματα ὁριϲτικά, εἰ ἔχοι πρὸ τέλουϲ
<lb n="23"/> μόνον τὸ α, ἔχει αὐτὸ ϲυνεϲταλμένον, ὑπεϲταλμένηϲ τῆϲ Αἰολίδοϲ διαλέκτου
οἷον ϲφάζω, ϲτάζω, λάζω, χάζω, εὐάζω, ἐκκληϲιάζω, ϲκεπάζω, <lb n="10"/>
ἀνιάζω, ἀγοράζω· τοῦτο ἐπὶ ἑτέρου ϲημαινομένου θέλουϲιν ἐπιτείνειν,.
<lb n="5"/>ὥϲπερ καὶ τοπάζω (?). ἀλλ’ οὖν γε ταῦτα Ἀττκά ἐϲτι. ϲημειῶδεϲ
οὖν τὸ ϲύνηθεϲ πᾶϲι τὸ κράζω ἔχον ἐκτεινόμενον τὸ α, εἰ μὴ ἄρα τῷ
κρώζω ἰϲοχρονῆϲαι ἠθέληϲαν αὐτό. πρόϲκειται μόνον τὸ α διὰ τὸ ϲφαδάζω,
τεράζω, ματᾴζω, πρὸϲ τὸ α τὸ ι γραφόμενον ἔχοντα. παρῃ. <lb n="15"/>
τηϲάμεθα δὲ Αἰολίδα διάλεκτον διὰ τὸ πτάζω,
<lg>
<lb n="10"/><l>ἔπταζον ὥϲτ’ ὄρνιθεϲ ὦκυν</l>
<l>αἴετον ἐξαπίναϲ φανέντα.</l>
</lg>
ἐκ δὲ τοῦ κοινοῦ ἦν τοῦ ἔπτηϲϲον. τὸ δὲ αὐτὸ ἐπὶ τοῦ πλάζω·
<lg>
<l>τὸν δ’ ἐπιπλάζοντ’ ἄνεμοι φέροιεν</l>
<l>καὶ μελέδωνα,</l>
</lg>
ἀν τοῦ ἐπιπλήϲϲοντα.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="58"><p>Δίδωμι. οὐδὲν τῶν εἰϲ μι ληγόντων ῥημάτων τῆϲ τρίτηϲ ϲυζυγίαϲ
κατὰ χρῆϲίν ἐϲτιν Ἑλλήνων ἐπὶ ἐνεϲτῶτοϲ χρόνου, ἀλλὰ μόνον τὸ
δίδωμι. νῦν γὰρ τοὺϲ Αἰολεῖϲ παραιτούμεθα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="59"><p>Εἰμί. οὐδὲν εἰϲ μι λῆγον ὁριϲτικὸν ῥῆμα κατὰ τὴν ἡμετέραν διά λεκτον
<lb n="20"/> διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ εἰμί, ὃ ϲημαίνει τὸ
<note type="footnote">1. 4 παρὰ τὸ ἔλω post ἐλαύνω et ὃ post παρ’ ἐνίοιϲ inseruit Ls.
l. 12 ὤϲπερ τὸ πλάζω cod., quod aperte corruptum neque certo restituendum est,
Lehrsio in mentem venit τοπάζω. cuius inter significationes, inquit, cum Hesychius
ponat etiam ἱδρύω, fortasse putes Atticum aliquem poetam, sive serio sive
ioco, ita usum, grammaticos aliquos locali significationi in hoc ut in ἀγοράζω
longum attribuisse. ταῦτα τὰ Ἀττικά cod., articulum om. Ls. l. 13 cod. ἀϲύνηθεϲ,
Lob. Rhem. 88 τὸ ϲύνηθεϲ. l. 14 τὸ κράζω cod., em. Lob. l. l. ἐπὶ
τὸ eod., corr. Bl. l. 15 παραϲτηϲόμεθα cod., em. Bl. l. 17 cod. ἔπταζον ὡϲ
τὸ, ὄριθεϲ ὠκὺν αἰετὸν ἐξαπτήναϲ φανέντα. correxit Βergkius, qui hoc quamvis
poetae nomen omissum sit, Alcaeo probabiliter tribui opinatur (fr. 27 p. 711
ed. 2) pariter atque Dind. ad h. l. l. ἐκ δὲ τοῦ κοινοῦ ἦν τὸ, ἔπτηϲαν δὲ
αὐτό, ἐπὶ τοῦ πλάζω cod., ἐκ δὲ τοῦ κοινοῦ ἤν τὸ ἔπτηϲαν. τὸ δ’ αὐτό Dind.,
ἐκ δὲ τοῦ κοινοῦ ἦν τοῦ ἔπτηϲϲον· τὸ δὲ αὐτό Lehrsius. l. 20 cod. τὸν δὲ
ἐπιπλάζοντεϲ ἄν ἐμοὶ φέροιεν καὶ μελεδῶναι, pars fragmenti servata est cum
auctoris nomine in E.M. 335, 38 τὰ δύο ϲϲ εἰϲ τρέπουϲιν Αἰολεῖϲ τὸ γὰρ ἐπιπλήϲϲω
ἐπιπλάζω. Ϲαπφώ· τὸν δ’ ἐπιπλάζοντ’ ἄνεμοι φέροιεν. Lehrsius versus
exhibuit, ut a Dindorfio correcti erant recepta Seidleri emendatione μελέδωνα’
i. e. custodem. Hergkius fr. 18 p. 671 ed.II sic scribendum censuit:
τὸν δ’ἐπιπλάζοντεϲ ἄμοι φέροιεν
καὶ μελεδώναιϲ.
si ἐπιπλάζοντα in versu ponitur, pro ἀντὶ τοῦ ἐπιπλήϲϲοντεϲ codice scribendum
fuit ἐπιπλήϲϲοντα.</note>

<pb n="930"/>
ὑπάρχω. οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι καὶ τὸ βαρυνόμενον ἡ παράδοϲιϲ διὰ τῆϲ
ει διφθόγγου γράφει· οὐχ ὑγιῶϲ μέντοι οὔτε κατὰ τὸ κίνημα αὐτοῦ
οὔτε κατὰ τὴν Αἰολίδα διάλεκτον, ὡϲ δέδεικταί μοι ἐν τοῖϲ περὶ ὀρθογραφίαϲ. <lb n="25"/>
πρόϲκειται δὲ κατὰ τὴν ἡμετέραν διάλεκτον, ἐπεὶ Αἰολεῖϲ
<lb n="5"/> πάλαιμι καὶ γέλαιμί φαϲι καὶ πλάναιμι, Βοιωτοὶ δὲ τάρβειμι καὶ ποίειμι
καὶ φίλειμι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="60"><p>Ἐϲτί. οὐδέποτε ῥῆμα γ προϲώπῳ εἰϲ τι λήγει, λέγω δὲ πρὸ
τοῦ τ ἔχον τὸ ϲ, οὔτε κατὰ τὰϲ ἄλλαϲ διαλέκτουϲ, οὕτε κατὰ τὴν ϲυνήθείαν, <lb n="30"/>
ἀλλὰ μόνον τὸ ἐϲτί.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="61"><p>Ἐϲμέν. τὰ εἰϲ μεν λήγοντα πληθυντικὰ ἀεὶ θέλει καθαρὸν ἔχειν
τὸ μ, δίδομεν, τίθεμεν, λέγομεν, νοοῦμεν· εἰ μέντοι ϲύμφωνον εὑρεθείη,
ϲυγκοπὴ πρὸ αὐτοῦ ὁρᾶται γινομένη, ἴϲαμεν ἴϲμεν, ἴδομεν ἴδμεν, <lb n="35"/>
ἐοίκαμεν ἔοιγμεν, δέδοιγμεν, ἐπέπιθμεν τὸ μέντοι ἐϲμέν οὐχ οὕτωϲ <lb n="24"/>
ἔχει. οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι καὶ ἐμέν λέγεται,
<lg>
<l>καὶ εἰμέν,</l>
</lg>
γρῆέϲ ἐμεν,
<lg>
<l>μεὶϲ δ’ εἰμὲν τοῖοι (Η 231)</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="62"><p>Οἶδα. οὐδεὶϲ παρακείμενοϲ διϲύλλαβοϲ κατὰ τὴν ϲυνήθειαν καὶ ,
τὴν παλαιὰν χρῆϲιν ἀπὸ τῆϲ οι διφθόγγου ἄρχεται, ἀλλὰ μόνοϲ ὁ οἶδα.
<lb n="20"/> οἱ γὰρ περὶ Ἀλκαῖον ὄιδα λέγουϲι τριϲυλλάβωϲ. προϲέθηκα δὲ «κατὰ
τὴν παλαιὰν χρῆϲιν », ἐπεὶ οὐ παρ’ Ἀττικοῖϲ ἐϲτιν ἐϲθ’ ὅτε οἶκα λεγόμενον
διϲυλλάβωϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="63"><p>Ἕπεϲον. οὐδεὶϲ δεύτεροϲ ἀόριϲτοϲ εἰϲ ον λήγων πρὸ τοῦ ο ἔχει <lb n="10"/>
τὸ ϲ, ἀλλὰ μόνον τὸ ἔπεϲον. ὁ γὰρ κατέχεϲον παρ’ Ἀλκαίῳ τῷ κωμικῷ
<lb n="25"/> ἐν Γανυμήδει εἰρημένοϲ οὔτε τῆϲ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων χρήϲεώϲ
ἐϲτιν οὔτε κατά τινα ἀναλογίαν ἐξενηνεγμένοϲ ἢ μόνον κωμικῶϲ πεποιημένοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="64"><p>Αἰνῶ. τὰ διὰ τοῦ αινω διϲύλλαβα βαρύτονά ἐϲτι, βαίνω, δραίνω,
ῥαίνω, καίνω, κραίνω (?), ϲαίνω, χραίνω, αἵνω τὸ δαϲυνόμενον καὶ
<lb n="30"/> βαρυνόμενον τὸ παρὰ τοῖϲ Ἀττικοῖϲ· Φερεκράτηϲ
<lg>
<l>αἰνεῖν, πτίϲϲειν.</l>
</lg>
<note type="footnote">1. 5 Lob. ad Βuttm. p. 71 πάλαιμι, si a παλαίω propagatum esset, unicum
esse reliquis a contractis provenientibus, sed facile in χάλαιμι mutari posse dicit.</note>
<note type="footnote">1. 13 δέδεγμεν cod., δέδοιγμεν Dind. in tbes. οὐχ ante οὕτωϲ addidit Bl.
l. 14 ἐϲμέν cod., ἐμέν Dind. l. 15 γρῆεϲ ἔμεν cod., Lehrsius γρῆέϲ ἐμεν sunt.
verba Callimachi in Ernestii fragm. 294 p. 541 ex Eustath. 1457, 50. l. 16 καὶ
ἡμῖν· ἡμεῖϲ δειμέντοιο cod., correxit Dindorf. indicans esse verba Homeri. l. 21
οὐ ante παρ’ Ἀττικοῖϲinseruit Ls.; ἐϲτιν pro ἐϲτί’ scripsit et οἶκα pro ὦϊδα collatis
Epim. Hon. 287 πᾶϲ μέϲοϲ παρακείμενοϲ ὑπερβαίνειν θέλει τὴν διϲυλλαβίαν ϲεϲημειωμένων
τριῶν, οἶδα καὶ οἶκα ὃ ϲημαίνει τὸ ὁμοιῶ «οἶκαϲ μὲν ὡραίῳ λίνῳ»
παρ’ Ἀλκμᾶνι (de quo cogitasse Herodianum probat Ls.), καὶ εἶα, ὅπερ ἐν διαλύϲει
ἔϊα καὶ ἐπαυξήϲει «ἤϊα πολλὰ θεοὺϲ γουνούμενοϲ». l. 25 Γανυμέδει cod., corr.
Dind. l. 26 ἐϲτι cod., Ls. ἐϲτιν. l. 29 pro κταίνω, quod Heraclides ap. Eustath.
1648, 6 apud Alcaeum legi dicit, Lehrsius proposuit κραίνω, quod recepi.
N dialecticum verbum ab hoc recensu verborum in αινω alienum inre videtur
Lehrsio. l. 31 πτήϲϲειν cod , Lohrsi a aliis correctum πτίϲϲειν recepit.</note>

<pb n="931"/>
<lb n="20"/> ϲεϲημείωται τὸ αἰνῶ περιϲπώμενον. οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι καὶ ὄνομα αὐτοῦ
προκατῆρξε διὸ περιεϲπάϲθη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="65"><p>Δόϲ. τὰ εἰϲ ϲ λήγοντα προϲτακτικὰ μονοϲύλλαβά τέ ἐϲτι καὶ τὸ
ε ἔχει, ἕϲ, ἔνθεν τὸ ἄφεϲ, πρόεϲ, θέϲ, ϲπέϲ, φρέϲ,
<lg>
<l>ἐνθάδ’ εἴϲφρεϲ μ’ ὡϲ τὸ μειρακύλλιον.</l>
</lg>
<lb n="25"/> ϲημειῶδεϲ τὸ δόϲ μόνον τὸ οϲ ἔχον. αἰτία δὲ ἡ ϲυζυγία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="66"><p>Δοῦναι. οὐδὲν εἰϲ ναι λῆγον ἀπαρέμφατον τῇ ου διφθόγγῳ παραλήγεται,
ἀλλ’ εἰ παραλήγεται διφθόγγῳ, τῇ ει παραλήγεται, εἶναι,
εἴτε δαϲυνόμενον ἀορίϲτου χρόνου. .ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ δοῦναι. ὅτι γὰρ
οὐδέν ἐϲτι τὸ λέγειν δῶναι ὡϲ γνῶναι, βιῶναι, δῆλον μὲν ἐκ τῆϲ χρήϲεωϲ <lb n="10"/>
τῆϲ Ὁμηρικῆϲ (Α 134),
<lg>
<l>κέλεαι δέ με τήνδ’ ἀποδοῦναι,</l>
</lg>
δῆλον δὲ ἔϲται ἐκ τοῦ κατ’ ἀναλογίαν κινήματοϲ ἐν ἑτέροιϲ.</p>
<lb n="35"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="67"><p>Τὰ τῇ ου διφθόγγῳ παραληγόμενα ἀπαρέμφατα πρὸ τῆϲ α διφθόγγου
<lb n="25"/> τὸ ϲ ἔχει, ἀκοῦϲαι, ὀροῦϲαι, λοῦϲαι. πῶϲ οὖν τὸ δοῦναι ἔχει τὸ <lb n="15"/>
ν, τοῦτο γὰρ
<lg>
<l>ὦ τέκοϲ ἦρ’ ἀγαθὸν καὶ ἐναίϲιμα δῶρα διδοῦναι (Ω 425)</l>
</lg>
ποιητικόν· τινὲϲ δὲ αὐτὸ καὶ διὰ τοῦ ω ἔγραφον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="68"><p>Περὶ ἐπιρρημάτων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="69"><p>Ἅπαξ. τὰ εἰϲ αξ λήγοντα ἐπιρρήματα ὀξύνεϲθαι θέλει, ὀκλάξ, <lb n="20"/>
ὀδάξ, ἐναλλάξ, εὐράξ, αὐτοδάξ, ἐπιτάξ· ἀλλὰ μόνον τὸ ἅπαξ βαρύνεται.
ὅπερ ἐν ϲυντάξει τοῦ ἅπαντεϲ ἢ τοῦ ἁπλῶϲ ἐκκλίνει τὸν τόνον
<lb n="10"/> ὡϲεὶ ὀξύνοιτο τὸ ἅπαξ. ἁποξἅπανταϲ γὰρ λέγομεν καὶ ἁπαξἁπλῶϲ ἐν
τῇ ἀνὰ χεῖρα ὁμιλίᾳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>Ὧδε. οὐδὲν εἰϲ δε λῆγον ἐπίρρημα διϲύλλαβόν ἐϲτι τῷ ω παραληγόμενον, <lb n="25"/>
ἀλλὰ μόνον τὸ ὧδε.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="71"><p>Ἔνδον. οὐδὲν εἰϲ δον λῆγον ἐπίρρημα βαρύνεϲθαι θέλει, πάντα
δὲ ὀξύνεται, ὡϲ ἔχει τὸ ϲχεδόν, ταυρηδόν, ἑλκηδόν, παραϲταδόν, παρακλιδόν,
« ῥυδὸν ἀφνειοῖο » (ο 426), ἀμφαδόν, ἄφθονοϲ ἡ ἐν ἀκολουθίᾳ
παράθεϲίϲ ἐϲτι τῶν ὀξυνομένων. ἀλλὰ μόνον τὸ ἔνδον βαρύνεται. <lb n="30"/>
τῆϲ διαλλαγῆϲ ἐν ἑτέροιϲ δίδοται ἡ αἰτία.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="72"><p>Πάρεξ. οὐδὲν εἰϲ εξ ἐπίρρημα βαρυνόμενον ἐκ δύο προθέϲεων
<note type="footnote">1. 4 ἔϲ cod., em. Ls. φρέϲ ϲπέϲ cod., transposuit Ls. cod. ἔνθα ταθεὶϲ φρέϲ
μ’ ὡϲ, Dindorf. emendavit, Meinekius fr. comic. anon. p. 1222 ed. min. ϲταθείϲ
proposuit. l. 9 τοῦ δοῦναι cod., em. Bl. l. 12 τήνδε cod., em. Ls. l. 13
τοῦ ante κατ’ addidit Bl. l. 17 ἢ ῥ’ cod., ἦρ’ Ls. δοῦναι cod., Dind. διδοῦναι
indicato versu Homeri. l. 21 εὐθράξ cod.. em. Bl. ἐπιδάξ cod., em. Bl.
l. 22 τοῦ πάντωϲ cod., em. Ls. l, 23 ἅπαντεϲ cod., Ls. ἁποξἅπαντεϲ
hyphen et ἁπαξἁπλῶϲ pro ἁπαξαπλῶϲ. l. 28 παϲταδόν cod., Βl. παραϲταδόν.
cod. ῥυδόν, ὀμφαδόν, ἀφνειοῖο. Bloch. ἀφνειοῖο traxit adi ῥυδὸν Odysseae locum
significari intellegens et ἀμφαδόν scripsit. l. 29 ἄφθονοϲ ἀκόλουθα ἡ παράθεϲιϲ
cod., em. Ls.</note>

<pb n="932"/>
ϲυνεϲτηκόϲ, ὅπερ καὶ γενικῇ θέλει ϲυντάττεϲθαι, ἀλλὰ μόνον τὸ πάρεξ.
καὶ γὰρ ἡ ϲυνήθεια οὕτωϲ ἔϲθ’ ὅτε φηϲὶ «πάρεξ Ἀπολλωνίου». ὃν
τρόπον καὶ Ἡρόδοτοϲ ἐν τῇ τετάρτῃ (c. 46) ἔφη «πάρεξ τοῦ Ϲκυθικοῦ
ἔθνεοϲ». παρὰ μέντοι τῷ ποιητῇ ἕτερόν ἐϲτι τὸ <lb n="25"/>
<lg>
<lb n="5"/> <l>ἀλλὰ παρὲξ τὴν νῆϲον ἐλαύνετε (μ 276),</l>
<l>παρὲξ περιμήκεα δοῦρα (μ 443).</l>
</lg>
εἴρηται δὲ περὶ αὐτοῦ ἐν τῇ Ὁμηρικῇ προϲῳδίᾳ (Ι 7).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="73"><p>Ὥϲ, τώϲ. οὐδὲν εἰϲ ωϲ λῆγον ἐπίρρημα ὀξυνόμενον, ὑπεϲταλμένηϲ
Δωρίδοϲ διαλέκτου, ἀλλὰ μόνον τὸ ὥϲ, καὶ τώϲ ἀνταποδοτικὸν <lb n="30"/>
<lb n="10"/> αὐτοῦ ὑπάρχον. οὐκ ἀγνοῶ μέντοι ὅτι ἐν διαφόρῳ ϲημαινομένῳ καὶ <lb n="26"/>
διαφόρῳ ϲυντάξει ἐϲθ’ ὅτε περιϲπᾶται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="74"><p>Ὀψέ. οὐδὲν εἰϲ ψε λῆγον ἐπίρρημα, ἀλλὰ μόνον τὸ ὀψέ, ὅπερ
ἐν ϲυνθέϲει φιλεῖ τρέπειν τὸ ε εἰϲ τὸ ι, ὥϲπερ ἐπὶ τοῦ ὀψιμαθήϲ, ὀψίτυχοϲ,
ὀψιτέλεϲτον, «ἔκ τε καὶ ὀψὲ τελεῖ» (Δ 161), ὀψίγονοϲ. διὸ
<lb n="15"/> καὶ τὸ
<lg>
<l>δείελοϲ ὀψὲ δύων</l>
</lg>
παρὰ τῷ ποιητῇ (Φ 233) τό τε
<lg>
<l>ὀψὲ δύοντα Βοώτην</l>
</lg>
παρὰ τῷ ποιητῇ(ε 272)καὶ Ἀράτῳ οὐ ϲύνθετον ἐπεὶ κἂν ἔτρεπε τὸ ἑ εἰϲ
<lb n="20"/> ι. ἤδη μέντοι Αἰολεῖϲ καὶ ἐν ἁπλῇ προφορᾷ διὰ τοῦ ι αὐτὸ ἀποφαίνονται,
<lg>
<l>ὄψι γὰρ ἄρξατο,</l>
</lg>
ἴϲωϲ ἀναλογώτερον, ὡϲ δείκνυται ἐν τῷ περὶ ἐπιρρημάτων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="75"><p>Μᾶλλον. οὐδὲν ὅμοιον τῷ μᾶλλον κατὰ χρόνον. τὸ γὰρ α, εἰ
’ἔχοι ἐν ἐπιφορᾷ διπλαϲιαζόμενον τὸ λλ ἐν μιᾷ λέξει, ϲυϲτέλλεϲθαι <lb n="15"/>
<lb n="25"/> χωρὶϲ εἰ μὴ τροπή τιϲ εἴη τοῦ η εἰϲ α παρὰ διαλέκτῳ. τὸ παράδειγμα
πῶϲ ἔχει, ἄλλοϲ, γάλλοϲ, θαλλόϲ, θάλλω, πάλλω, ἅλλομαι,
ἀγάλλομαι, καὶ ἄλλο πλῆθοϲ λέξεων τοιούτων ἀδιάπτωτον. ϲημειωτέον
ἄρα περὶ χρόνον τὸ μᾶλλον. τὸ γὰρ ὀτράλλιϲ) ϲυνεϲταλμένον ἔχει <lb n="20"/>
τὸ α. ἐφυλαξάμην δὲ διαλέκτουϲ διὰ τὸ
<lg>
<l>ἄλλα, μὴ μεγαλύνεο δακτυλίω πέρι.</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>ἄλλαν, μή τι κατ’ ἀμμετέραν φρένα</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>ἄθρα δηὖτε πάχη ϲπόλᾳ ἀλλόμαν</l>
</lg>
<lb n="35"/> ἀντὶ τοῦ ἡλλόμην.</p>
<note type="footnote">l. 3 cod. πάρεξ τοῦ τε Ϲκυθίου em. Ls. indicato Herodoti loco. l. 14 ἔκ τε ὀψὲ
τελεῖ cod., Ls. inseruit καὶ indicato versu Homeri. l. 16 δύνων cod., corr. Dind.
indicato Homeri loco; idem καὶ ante παρὰ τῷ ποιητῇ et ὅτε post τό τε dolevit et
δύοντα pro δύνοντα ex Homeri loco correxit et Arati locum Phaenon. 585 indicavit.
l. ϲύνθετον pro ϲύνηθεϲ scripsit Ls., coll. II. Pr. Φ 232. l. 21 ὀψὶ
γὰρ ἀρξάτω cod., emendavit Ls. ex Apoll. de adv. 573 ἀνάλογοϲ καὶ ἡ παρ’ Αἰολεῦϲι
βαρεῖα τάϲιϲ, λέγω δὲ τοῦ ὄψι γὰρ ἄρξατο. l 23 α post τὸ γὰρ inseruit
Ls. l. 25 τρέπειν post φιλεῖ delevIt Bl. l. 26 cod θάλοϲ, Ls. θαλλόϲ, fortasse
φαλλόϲ potius scriptum fuisse suspicatus. l. 28 pro corrupto ὀτράλλιϲ
nihil. certi substituere habet Ls. l. 29 cod. διὰ τόδ’, ἀλλ’ ἄν μοι μεγαλύνεο
δακτυλίῳ πέρι καὶ ἄλαν μὴ καμεϲτέραν φρένα καὶ ἄθρα δεῦτε πάγχηϲ πάλαι ἀλλόμαν
ἀντὶ τοῦ ἡλλόμην. Primum versum exhibuit Ls. ex emendatione Bergkii.</note>

<pb n="933"/>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="76"><p><sic>Ἀθροῦν.</sic> οὐδὲν εἰϲ ουν λήγει ἐπίρρημα, ἀλλὰ μόνον τὸ ἀθροῦν.
ὅπερ καὶ ἐπεκτάϲεϲι ποιητικαῖϲ κέχρηται καὶ παραθέϲει ἄρθρου ἑνικοῦ
καὶ πληθυντικοῦ. παραιτοῦμαι δὲ τὸ αἰϲχοῦν, ὃ εἴρηται παρὰ τῷ τοὺϲ
<lb n="30"/> Εἔῖλωταϲ· — ἀλλὰ μιϲχοῦν καθήμενοι. ἐπεὶ ὀνοματικά ἐϲτι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="77"><p>Δεῦρο. οὐδὲν εἰϲ ο λήγει ἐπίρρημα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβήν, ἀλλὰ <lb n="5"/>
μόνον τὸ δεῦρο. ὅπερ εἴρηται παρὰ τῷ ποιητῇ ἅπαξ κατ’ ἐπέκταϲιν
εἰϲ ω ἐν τῷ (Γ 243)
<lg>
<l>δεύρω μὲν ἕποντο.</l>
</lg>
<lb n="35"/> παραιτοῦμαι γὰρ τὴν διάφορον ἀνάγνωϲιν. παρὰ δὲ τοῖϲ Αἰολεῦϲι καὶ
<lb n="27"/> δεῦρυ διὰ τοῦ υ· παρὰ δὲ Ἀττικοῖϲ ἔϲθ’ ὅτε καὶ δευρί λέγεται διὰ τοῦ <lb n="10"/>
ι. τετόλμηται δὲ αὐτοῦ καὶ θεματιϲθῆναι πληθυντικὸν τὸ δεῦτε ὅτι δέ
ἐϲτιν ἐπίρρημα ἐν τῷ περὶ ἐπιρρημάτων λέγεται.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="78"><p>κεῖθεν. οὐδὲν εἰϲ θεν λῆγον ἐπίρρημα τοπικὸν τῇ ει διφθόγγῳ
παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ ἐκεῖθεν. σἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ· ὁ γοῦν
Ἀλκαῖοϲ κεινόθεν ἐϲτὶν ὅπου ἀπεφήνατο αὐτό.
<lg>
<l>αῖ γάρ κ’ ἄλλοθεν ἔλθῃ, τί δὲ φὴ κήνοθεν ἔμμεναι</l>
</lg>
<lb n="10"/> τὸ δὲ εἴθε ἐπέκταϲιϲ καὶ οὐ τοπικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="79"><p>Χαμαί. οὐδὲν εἰϲ αι λῆγον ἐπίρρημα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ὀξύνεται,
λέγω δὲ μή ϲχετλιαϲτικόν. τὰ δὲ τοιαῦτα καὶ ὀξύνεται, εὐαι, βαβαί,
καὶ περιϲπᾶται, ἀταταῖ, αἰαῖ, παπαῖ. τὸ δὲ πάλαι βαρύνεται. λέγε <lb n="20"/>
ται τὸ αἴτιον ἐν τῷ περὶ ἐπιρρημάτων.</p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="80"><p>Αὐτάρκηϲ ἡ παράθεϲιϲ τῆϲ μονήρουϲ λέξεωϲ ἐν τούτῳ τῷ βιβλίῳ,
ὅπωϲ καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ ϲχεδὸν ἴϲην παράθεϲιν ποιηϲώμεθα. εἰ δέ τιϲ
<note type="footnote">fr. 35 Sapph., qui etiam pro διὰ τόδ’ scribendum διὰ τὸ vidit (Ahrens fr. 86 ἀλλᾶν
[Cram. ἄλλαν] μοι μεγαλύνεο δακτυλίω πέρι) alterum ex Ahrensii emendatione
fr. 87, praeterquam quod pro ἀλλᾶν scripsit ἄλλαν ; tertium secunlum Bergk.
in ed. I, qui in ed. II fr. 55 sic restituit: ἄβρα δηὖτε παχήᾳ ϲπόλᾳ ἀλλόμαν adnotans
Cramerum Alcaeo tribuentem scribere Ἀβραδάτῃ ἐπ’ ἐγχεϲπάλῳ ἀλλόμαν,
Ahrensius, qui item Alcaeo assignat fr. 101, corrigit Ἀβραδάτᾳ π’ ἐγχεϲπάλῳ
ἁλλόμαν. Equidem Lehrsium secutus sum, quamquam mibi non minus quam ipsi
cognitum est, quam incerta sint omnia ; sed etiamsi in his aliquid praestare possem
(scio autem me non posse), tamen praeceptoris vestigia non relicturus fui, ne
mea editio, quae in rebus certis eum seqnitur, eius in incertis deserendi gloriam
sibi quaerere videretur. De ἆλλοϲ pro ἠλεόϲ cf. Ahrens de dial. Aeol. p. 57.</note>
<note type="footnote">l. 1 hunc articulum intactum reliqui ut Lebrsius, nisi quod cnm Βlochio παρὰ
τῷ τοὺϲ Εἵλωταϲ, quam emendationem etiam Ls. pro certa habet, scripsi pro
τοὺϲ εἴλω ταϲαίμην. cf. etiam Meinek. fr. com. p. 183 ed. min. l. 8 cod., correxit
Ls., qui suspicatur alteram lectionem, quam Herodianus deprecetur, esse fortasse ἦ
δεῦρ’ οἱ μὲν l. 9 καὶ δεῦρα καὶ δευρύ cod., em. Ls. καὶ δεῦρο dittographiam
esse putans. l. 11 θεματιϲθῆναι pro θέμα τιϲ θεῖναι scripsit Ls. collatis Epim.
Hom.118, 25 ἀλλὰ πῶϲ ἐγένετο τὸ δεῦτε; τεθεμάτιϲται, οὐ κέκλιται. l. 15 κείνοθεν
cod., Ls.κεινόθεν. ἀπεφῇνατο τὸ αὐτό cod., em. Ls. l. 16 αἰ γὰρ κ’ ἁλόθεν
ἔλθῃ δὲ φοικήνοθεν ἔμμεναι cod., Ls. secutus est Seidlerum, nisi quod pro ὁ δὲ
hiatus vitandi causa τί δὲ scripsit, in quod incidit etiam Ahrens de dial. Dor.p. 539.
l. 17 cod. αἴθε, correxit Ls. l. 18 hunc de χαμαί articulum Ls. violentius quidem,
sed egregie emendavit consulta Catholica ap. lo. Al. 36. 12 et Arcad. 183
13.l. cod. λέγω δὴ τό χαμαί, Ls. λέγω δὲ μὴ ϲχετλιαϲτικόν, post τοιαῦτα
Lehrsius inseruit καὶ ὀξύνεται οὐαί (ex Arcad., pro quo posui ex lo. Al. εὐαί),
βαβαί καί. l. 22 ἐν τούτῳ βιβλίῳ cod., τῷ inseruit Ls. l. 23 ποιηϲόμεθα
cod., ποιηϲώμεθα Ls.</note>

<pb n="934"/>
ἐπιζητοίη, διὰ τί ἐξ ὀνομάτων καὶ ῥημάτων καὶ ἐπιρρημάτων τὴν παράθεϲιν
ἐποιηϲάμεθα, εἴϲεται μὲν ἐκ τοῦ προοιμίου· ἀλλὰ καὶ νῦν δηλώϲω,
ὡϲ ἀντωνυμιῶν μὲν οὐκ ἐμνήϲθην, ἐπεὶ ϲχεδὸν μονήρειϲ εἰϲὶ <lb n="20"/>
πᾶϲαι, καὶ μάλιϲτα αἱ πρωτότυποι· ἀλλ’ οὐδὲ μετοχῶν, ἐπεὶ ἀεὶ δεύτεραί
<lb n="5"/> εἰϲι καὶ ἐπιζητοῦϲι τὸ κινοῦν αὐτὰϲ ῥῆμα. εἰ δὲ καὶ περὶ μίαν
καὶ δευτέραν ἐγένετό τιϲ ζήτηϲιϲ, τοῦτο οὐ μονήρουϲ ἐϲτὶ λέξεωϲ ἰδίωμα. <lb n="25"/>
οὔτε μὴν ἄρθρων οὔτε προθέϲεων ἐμνήϲθην, ἀλλ’ οὐδὲ ϲυνδέϲμων. ἐπεὶ.
τούτων τῶν μερῶν τοῦ λόγου ἐξηριθμέναι πώϲ εἰϲιν αἱ φωναί, τῶν
δὲ προειρημένων μερῶν λόγου, λέγω δὲ ὀνόματόϲ τε καὶ ῥήματοϲ καὶ.
<lb n="10"/> ἐπιρρήματοϲ, πολλὴ μὲν χρῆϲιϲ φωνῶν, παραγωγή τε αὐτοῖϲ ποικίλη <lb n="30"/>
πρόϲεϲτι καὶ ϲχεδὸν ἴϲη. ὄνομα μὲν γὰρ εἰϲ ὄνομα παράγεται, ὡϲ
λεπτὸϲ Λεπτίνηϲ, ἄριϲτοϲ ἀριϲτεύϲ. παράγεται δὲ καὶ εἰϲ ῥῆμα, ὡϲ
παρὰ τὴν μάϲτιγοϲ γενικὴν τὸ μαϲτιγῶ καὶ παρὰ τὴν εὐδαίμονοϲ εὐδαιμονῶ.
παράγεται δὲ καὶ εἰϲ ἐπίρρημα, ὡϲ παρὰ τὸ ἀκόνιτοϲ ἀκονιτί, <lb n="35"/>
<lb n="15"/> ἀθεώρητοϲ ἀθεωρητί, Λεϲβόθεν τε καὶ οὐρανόθεν. τὸ αὐτὸ ἀποτελεῖ <lb n="28"/>
καὶ τὸ ῥῆμα. ἤτοι γὰρ αὐτὸ καὶ εἰϲ ἑαυτὸ παράγεται, ὡϲ παρὰ τὸ
ἀθλῶ τὸ ἀθλεύω, ἵζω ἱζάνω, ἢ εἰϲ ὄνομα, ὡϲ παρὰ τὸ ποιῶ ποιητήϲ,
ποίημα, ἢ εἰϲ ἐπίρρημα, ὡϲ ἀπὸ τοῦ ὄπτω ὄβδην, ὃ καὶ Καλλίμαχόϲ <lb n="5"/>
φηϲιν
<lg>
<lb n="20"/> <l>ἦλθον ἐϲόβδην,</l>
</lg>
πλέκω πλέγδην,
<lg>
<l>μέϲφα περιπλέγδην,</l>
</lg>
ἄρδω ἄρδην. ὁμοίωϲ δὲ καὶ τὸ ἐπίρρημα τὴν αὐτὴν ποϲότητα ἔχει τῆϲ
παραγωγῆϲ. ἢ γὰρ πάλιν εἰϲ ἑαυτὸ παράγεται, ὡϲ παρὰ τὸ ἐγγὺϲ ἐγγύθεν,
<lb n="25"/> ἢ εἰϲ ὄνομα, ὡϲ τὸ ἐγγύτερον, ἀνώτερον, ἢ εἰϲ ῥῆμα, ὡϲ παρὰ <lb n="10"/>
τὸ ὀψὲ ὀψίζω. ϲχεδὸν οὖν ταῦτα τὰ μέρη τοῦ λόγου ἀλλήλοιϲ προϲπέπονθε.
διὸ καὶ ἐξ αὐτῶν πεποίημαι τοὺϲ κανόναϲ. εἰ δέ τιϲ λέγοι
ὡϲ καὶ ἡ ἀντωνυμία ποικίλην παραγωγὴν ἔχει· εἴϲ τε γὰρ ἑαυτὴν παρῆκται
καὶ εἰϲ ἐπίρρημα· ἴϲτω ὅτι ἐνέλειψαν τοῖϲ κυριωτάτοιϲ, λέγω δὲ <lb n="15"/>
<lb n="30"/> ῥήματι καὶ ὀνόματι· τὸ γὰρ ἡμετέρειοϲ καὶ τὸ ϲφετεριζόμενοϲ τῶν παραλόγων.
ἡ μέντοι πρόθεϲιϲ παρῆκται μὲν εἰϲ ὄνομα καὶ ἐπίρρημα, οὔτε
γε μὴν εἰϲ αὑτὴν οὐδὲ εἰϲ ῥῆμα. τά τε προκείμενα μόρια, λέγω δὲ
ὄνομα καὶ ῥῆμα, οὐκ ἀπέδωκεν ἀφ’ ἑαυτῶν παραγωγήν, οὔτε εἰϲ <lb n="20"/>
οὔτε εἰϲ πρόθεϲιν, ἐπειδή περ θεματικώτερα ὑπῆρχεν. ἡ
<lb n="35"/> μέντοι μετοχή, εἰ καὶ μέροϲ λόγου ἐϲτίν, ἐκεῖνό γε ἔχει ἐξαίρετον τὸ
μήποτε πρωτότυπον εἶναι. διὸ δὴ οὐδὲ αὐτῇ τὰ σἴτια ἀνατίθεμεν, ὅτι
<note type="footnote">l. 1 καὶ ῥημάτων inseruit Bl. l. 2 ἴϲεται cod., corr. Dind. l. 7 ἐπὶ τούτων
cod., ἐπεὶ Ls. l. 8 ὧν εἰϲιν cod, Ls. πώϲ εἰϲιν. l. 15 ἀθεώριτοϲ ἀθεωριτί
cod., corr. Dind. l. 17 παρὰ ποιητὴϲ cod., Ls. τὸ ποιῶ inseruit. l. 18
εἰϲ ὄβδην cod., Ls. ἐϲόβδην indicato Callimachi fragm. in E. M. s. ὄβδην, Μούϲῃϲι
γὰρ ἦλθον ἐϲόβδην. l. 25 5 ὡϲ ὄνομα cod., εἰϲ Bl. l. 30 ἡμετέροιϲι
cod., ἡμετέρειοϲ Ls. l. 30 τῶν παραγωγῶν cod., em. Ls. l 31 τοι cod.,
Ls. ἡ μέντοι. l.34 δὲ post ἐπειδή περ delevit Bl. l. 36 αὐτὴ cod., αὐτῇ Bl.</note>

<pb n="935"/>
<lb n="25"/> μὴ ϲπανίωϲ, ἐφ’ ὧν καὶ ζητοῦμεν εἰ καὶ μετοχαὶ ὑπάρχουϲιν, ὥϲπερ
καὶ ἐπὶ τῆϲ ἄϲμενοϲ, καὶ τὸ κρέων καὶ τὸ ἀκέων καὶ κτίμενοϲ. τοϲαῦτα
ἔχομεν εἰπεῖν ἐν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ περὶ μονήρουϲ λέξεωϲ.</p>
</div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<lb n="29"/><head>ΒΙΒΛΙΟΝ Β.</head>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἐν μὲν οὖν τῷ πρὸ τούτου βιβλίῳ, ἄριϲτε φιλολόγε, περὶ μονήρουϲ <lb n="5"/>
λέξεωϲ ἥτιϲ ἐϲτὶν ἐν τῇ χρήϲει τῶν παλαιῶν ἑωρᾶτο καὶ τῇ νυνὶ
ϲυνηθείᾳ· νυνὶ δὲ ϲτρέψομαι καὶ ἐπὶ τὰϲ γνωριζομέναϲ μὲν ὁμοίωϲ καὶ
<lb n="8"/> τῇ ἀνὰ χεῖρα ὁμιλίᾳ καὶ τῇ παλαιῶν χρήϲει, πειράϲομαι δὲ καὶ ἄλλαϲ
παραθέϲθαι λέξειϲ, αἵτινεϲ οὔκ εἰϲιν ἐν τῇ νυνὶ ϲυνηθείᾳ, παρὰ μέντοι
τοῖϲ παλαιοῖϲ. ἔϲτω δέ μοι ἡ παράθεϲιϲ ὁμοίωϲ ἐξ ὀνομάτων καὶ ῥημάτων <lb n="10"/>
καὶ ἐπιρρημάτων. ἐπεὶ δέ τινεϲ ἐπεζήτηϲαν, εἰ δύναται τὸ τοιοῦτο
<lb n="10"/> εἶδοϲ καὶ ἐν προθέϲεϲιν ὀφθῆναι, κατὰ τοῦτο ἐπειράθην ὀλίγαϲ
προθέϲειϲ ἐλέγξαι ἐν εἴδει τινὶ μονήρειϲ ὑπαρχούϲαϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Ὄνομα. οὐδὲν εἰϲ μα λῆγον οὐδέτερον ἁπλοῦν ἐν τοῖϲ πρὸ τέλουϲ
δύο ϲυλλαβαῖϲ διϲϲὸν ἔχει ο, ὡϲ δῆλον ἐκ τῶν τοιούτων ποίημα, <lb n="15"/>
<lb n="15"/> νόημα, δόνημα, φίλημα, ἀνάθημα, φώνημα, ϲτεφάνωμα, χρύϲωμα, κώλυμα,
ἔλυμα, ἔρυμα, καὶ ἄλλο μυρίον πλῆθοϲ τοιούτων ὀνομάτων ἀδιάπτωτον
ποιεῖ τὸν κανόνα. δῆλον ὡϲ τὸ ὄνομα μονῆρέϲ ἐϲτι καὶ γὰρ
ἥ τε τρίτη ἀπὸ τέλουϲ τὸ ο ἔχει καὶ ἡ πρὸ τέλουϲ. Αἰολεῖϲ δὲ ὄνυμα
<lb n="20"/> λέγοντεϲ αὐτὸ ἀπολύουϲι τοῦ προκειμένου ἐλέγχου. πρόϲκειται τῷ <lb n="20"/>
κανόνι « ἁπλοῦν», ἵνα μή τιϲ ταῦτα ϲύνθετα ὄντα ὡϲ ἀντιπίπτοντα παρατάξῃ
ϲυνεχῶϲ ἐν τῇ ϲυνηθείᾳ λεγόμενα, λέγω δὲ τὸ πρόδομα ἢ πρόπομα,
ὅπερ καὶ πρόπωμα λέγεται.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Δέμαϲ. τὰ εἰϲ μα λήγοντα οὐδέτερα ἐναντία ἐϲτὶ τοῖϲ εἰϲ αϲ
λήγουϲι. τὰ μὲν γὰρ εἰϲ αϲ λήγοντα παραιτεῖται τὸ μ ἔχειν πρὸ τοῦ <lb n="25"/>
<lb n="30"/> α, ὡϲ ἔχει τὸ ϲέβαϲ, οὖδαϲ, κνέφαϲ, ψέφοϲ, κέραϲ, τέραϲ, γῆραϲ, γέραϲ,
βρέταϲ, δέπαϲ, ϲκέπαϲ, καὶ ἄλλα μυρία ἐϲτὶ τοιαῦτα μὴ ἔχοντα
τὸ μ πρὸ τοῦ α τὰ δὲ ἔχοντα τὸ μ πρὸ τοῦ α παραιτεῖται τὴν εἰϲ ϲ
5κατάληξιν, ὡϲ ἔχει τὸ δόμα, θέμα, ϲτόμα, χύμα, λύμα, δῶμα, πτῶμα.
πῶϲ οὖν τὸ δέμαϲ καὶ τὸ μ ἔχει πρὸ τοῦ α καὶ τὴν εἰϲ’ ἑ κατάλξιν <lb n="30"/>
ὥϲτ’ ἐϲτὶν οὕτωϲ ὁρίϲαϲθαι· οὐδὲν εἰϲ μαϲ λῆγον οὐδέτερον, μονῆρεϲ
ἄρα τὸ δέμαϲ,
<lg>
<l>ϲτήτην ἐγγὺϲ ἰόντε, δέμαϲ δ’ ἄνδρεϲϲιν ἐΐκτην (Φ 285).</l>
</lg></p>
<note type="footnote">l. 1 καὶ τά τε ante ϲπανίωϲ delevit Ls. l. 2 κτημένοϲ cod., em. Dind.
thes. l. 9 καὶ παρὰ μέντοι cod., καὶ delevit Ls. l, 11 καὶ ἐπιρρημάτων inseruit
Ls. ἐπειδὴ cod., ἐπεὶ δὲ Bl. l. 16 ἀνάθερμα cod., em Ls. l. 17
ϲόλυμα cod., ἔλυμα restituit Ls. ex simili loco Ep. Cr. I 327, 39, idem τῶν inter
τοιούτων et ὀνομάτων delevit. l. 21 παραλλάξῃ cod., em. Ls. l. 26 οὔδαϲ cod ,
accentum corr. Ls. l, 29 ϲτόμα cod., ϲτόμα Ls. l. 31 ὥϲ ἐϲτ cod., em. Ls.</note>
<note type="footnote">l. 33 cod. ἴοντο, corr. Dind.</note>

<pb n="936"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>Πεῖραρ. οὐδὲν εἰϲ αρ λῆγον οὐδέτερον πρὸ τοῦ α ἔχει ρ, ἀλλ’ <lb n="10"/>
ἤτοι καθαρεύει ἢ ἄλλο τι ϲύμφωνον ἔχει, ὡϲ δῆλον ἐκ τῶν τοιούτων·
ἔαρ, κέαρ, οὖθαρ, εἶδαρ, μῶμαρ, ἧπαρ, νέκταρ. μονῆρεϲ ἄρα τὸ «πεῖραρ
ἐπαλλάξαντεϲ» (Ν 359). οὐδέτερον δὲ προϲέθηκα ἐπεὶ Ἄραρ τιϲ λέγεται
<lb n="5"/> ποταμόϲ, ὡϲ παρ’ Ἐρατοϲθένει (?). καὶ ἐπίγραμμα ἔχον οὕτωϲ <lb n="15"/>
<lg>
<l>μιϲγόμεθ’ ἀλλήλων ὡϲ Ἄραροϲ Ῥοδανόϲ.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Κρέαϲ. οὐδὲν οὐδέτερον εἰϲ αϲ λῆγον καθαρὸν τῷ ε παραλήγει
κατὰ τὴν ἑνικὴν εὐθεῖαν ἐν χρήϲει Ἑλλήνων, ἀλλὰ μόνον τὸ κρέαϲ.
τὰ δ’ ἔχοντα καθαρὸν τὸ α καὶ ἔχοντα πρὸ αὐτοῦ ε εἰϲ ρ θέλει <lb n="20"/>
<lb n="10"/> ἔαρ, ϲτέαρ, κέαρ, φρέαρ. τὸ τοίνυν κρέαϲ ἢ εἰϲ ρ ὤφειλε καταλήγειν
ἢ εἴπερ εἰϲ ϲ καταλήγοι ὀφείλει μεταξὺ τοῦ ε καὶ α ϲύμφωνον
ἔχειν, ὥϲπερ τὸ λέπαϲ, ϲκέπαϲ, κνέφαϲ, βρέταϲ. προϲέθηκα δὲ κατὰ
τὴν ἑνικὴν εὐθεῖαν ἐν χρήϲει Ἑλλήνων, ἐπεὶ παρὰ Ἑκαταίῳ ἐϲτὶ « τὰ <lb n="25"/>
δέατο περιτεταμένοι». ἀλλ’ οὐ ϲύνηθέϲ ἐϲτι λέγειν δέαϲ. ὅ τε Ϲοφοκλῆϲ
<lb n="15"/> ἐν Κηδαλίωνι ϲατυρικῷ φηϲι.
<lg>
<l>καὶ δή τι καὶ παρεῖκα τῶν ἀρτυμάτων</l>
<l>ὑπὸ τοῦ δέατοϲ</l>
</lg>
ἀντὶ τοῦ δέουϲ. ἀλλ’ οὐ λέγεται ἡ εὐθεῖα δέαϲ. ὅ τε Ξενοφάνηϲ φηϲὶ <lb n="30"/>
<lg>
<l>ἁγνὸν ἐνὶ ϲπεάτεϲϲι τεοῖϲ καταλείβεται ὕδωρ.</l>
</lg>
<lb n="20"/> ἀλλ’ οὐ γὰρ λέγεται ϲπέοϲ. ἡ γὰρ ἀναλογία ὡϲ ἀπὸ τοιούτων εὐθειῶν <lb n="31"/>
τὰϲ κλίϲειϲ λαμβάνει, οὐκ οὐϲῶν μέντοι ἐν χρήϲει Ἑλλήνων. τὸ δὲ
παρὰ τῷ ποιητῇ (α 218) κτεάτεϲϲιν
<lg>
<l>ἀνέροϲ, ὃν κτεάτεϲϲιν ἑοῖϲ ἔπι γῆραϲ ἔτετμε</l>
</lg>
μεταπλαϲμοῦ ἔχεται ἐκ τῆϲ κτεάτοιϲ δοτικῆϲ.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Ἰχθῦϲ. οὐδὲν εἰϲ υϲ λῆγον ἀρϲενικὸν ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβήν, μὴ <lb n="5"/>
ἔχον ὑποκοριϲτικὴν ἔννοιαν, περιϲπᾶϲθαι θέλει. ϲημειῶδεϲ ἄρα ὁ ἰχθῦϲ.
προϲέθηκα δὲ «μὴ ὑποκοριϲτικὴν ἔννοιαν» διὰ τὸ ἀπφῦϲ· δοκεῖ γὰρ παρὰ.
τὸ ἀπφάϲ παρωνομάϲθαι. ἔϲτι δὲ καὶ τὸ Διονῦϲ παρὰ τοῖϲ κωμικοῖϲ <lb n="10"/>
ἐπ τοῦ ἐκλύτου ταϲϲόμενον, παρηγμένον ἀπὸ τοῦ Διονύϲου. ὦν οὐδὲ
<lb n="30"/> αἱ γενικαὶ παρόμοιαι τῷ προκειμένῳ· ἰχθύοϲ γὰρ λέγεται οὐ μεμελέτηκε
δὲ ἀπφύοϲ λέγεϲθαι. μόνον δὲ διὰ δύο δαϲέων ἐκφέρεται ὁ ἰχθῦϲ,
<note type="footnote">l. 3 μάκαρ cod., em. Ls. l. 5 ὡϲ παρατιθέναι cod., Ls. ὡϲ παρ’ Ἐρατοϲθένει
(?), equidem volui ὃν παρατίθεται sed Lebrsius dubitat, num Herodianus
ἐπίγραμμα παρατίθεται τοῦτο dixerit, ita ut ἐπίγραμμα sio positum sit ut nomen
viri, et iudicat librarium rudem et inscium ex textu mali scripto παρ’ Ἐρατοϲθένει
in παρατιθέναι facilius pervertere potuisse quam ὃν in ὡϲ. l. 9 καὶ
τὰ ἔχοντα πρὸ τοῦ ε cod., emendavit Ls. τὰ omittens et pro τοῦ scribens αὐτοῦ.</note>
<note type="footnote">l. 11 ε καὶ α inseruit Bl. l. 14 περιτετημένοι cod., em Ls. l. 15 κηδεμόνι
cod., em Dindorf. allato Hesychio δέατοϲ δέουϲ Ϲοφοκλῆϲ Κηδαλίωνι.
l.16 τῷ ἀρτυμάτῳ cod., em. Lud. Dind. in thes. l.19 καὶ μὴν cod., Ls. ἁγνόν;
idem ϲπεάτεϲϲι pro ϲπεάτεϲι. l. 21 οὔϲαϲ cod., Ls. οὐϲῶν. l. 23 ἐν cod., corr.
Dind. ὅν. l. 24 μετὰ πελαμοῦ cod., em. Dind. l. 28 an ἀπφάϲ recte habeat
incertum est Lehrsio. E. M. 134, 53 ἀπφῦϲ ὁ πατὴρ εἴρηται ὑποκοριϲτικῶϲ.
ἀπὸ τοῦ πάππα ὃ ϲημαίνει τὸν πατέρα ἀφαιρέϲει τοῦ π πα ἀππῦϲ καὶ τροπῇ
τοῦ π εἰϲ φ ἀπφῦϲ ὡϲ Διονῦϲ ὁ Διόνυϲοϲ. l. 29 ἐπὶ τὸν Διόνυϲον cod., em. Ls.</note>

<pb n="937"/>
<lb n="15"/> τῶν ἄλλων εἰϲ υϲ ληγόντων οὐχ οὕτωϲ ἐχόντων. πρόϲκειτάι δὲ τῷ
κανόνι «ἀρϲενικὸν» διὰ τὸ ὀφρῦϲ περιϲπώμενον θηλυκόν, ἔτι δὲ καὶ τὸ
ὀϲφῦϲ. ὥϲτε εἰ περιϲπᾶται τὸ ἰχθῦϲ, ἔϲτω θηλυκόν εἰ δὲ ἀρϲενικόν
ἐϲτιν, ὀφείλει ὅμοιον εἶναι τῷ ϲτάχυϲ, βότρυϲ.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Μᾶζα. τὰ εἰϲ ζα λήγοντα θηλυκά, εἰ ἔχοι πρὸ τέλουϲ δίχρονον, <lb n="5"/>
ϲυνεϲταλμένον αὐτὸ ἔχει, ὡϲ τὸ ῥίζα, ϲχίζα, ϲπίζα· ἔϲτι δὲ εἶδοϲ ὀρνέου.
Ϲοφοκλῆϲ ἐν Ναυπλίῳ πυρκαεῖ
<lg>
<l>κάτω κρέμανται, ϲπίζα τέτατ’ ἐν ἕρκεϲι.</l>
</lg>
<lb n="25"/> Δούριζα λίμνη παρὰ τὸν Λίζαν ποταμόν. Ἑκαταῖοϲ περιηγήϲει Ἀϲίαϲ
«τῇ δὲ λίμνῃ Δούριζα οὔνομα». Βόρυζα πόλιϲ Περϲική, ὡϲ Ἑκαταῖοϲ <lb n="10"/>
περιηγήϲει Εὐρώπηϲ· «μετὰ δὲ Βόρυζα πόλιϲ Περϲέων, μετὰ δὲ Θυνιάϲ».
Ἀράβυζα τῆϲ Καυκωνίδοϲ πόλιϲ. ἄζα, γάζα, χάλαζα. ϲημειῶδεϲ
<lb n="30"/> ἄρα ἡ μᾶζα ἐκτείνουϲα τὸ πρὸ τέλουϲ α.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>Ἀγαυόϲ. οὐδὲν εἰϲ οϲ λῆγον καθαρὸν ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ὀξυνόμενον
τῇ αυ διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ ἀγαυόϲ.</p> <lb n="15"/>
<lb n="32"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Χθών. τὰ εἰϲ ων μονοϲύλλαβα φιλεῖ ἀρϲενικὰ εἶναι καὶ φυλάττει
τὸ ω ἐν τῇ γενικῇ, πρών, Χών τὸ ἐθνικόν, κλών, Θων εἴτε Θῶνοϲ
εἴτε Θῶντοϲ. ἀλλὰ μόνον τὸ χθών θηλυκόν ἐϲτι καὶ διήλλαξε κατὰ
<lb n="5"/> τὴν κλίϲιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Δομήν. τὰ εἰϲ μην λήγοντα ὀξύτονα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ἐπὶ <lb n="20"/>
γενικῇ τὸ η εἰϲ ἕ τρέπει, ποιμένοϲ, λιμένοϲ, πυθμένοϲ, ἀλλὰ μόνον
τὸ Δομήν ἐφύλαξε τὸ η. Δαμῆνοϲ γὰρ ἐπιγράφεται Ἀγρολικά. ἴϲωϲ
<lb n="10"/> δὲ ἐπεὶ κύριόν ἐϲτι παραλλαγὴν ἐποιήϲατο. τὸ δὲ Ἀλλαμήν παραιτοῦμαι·
οὐ γὰρ γνήϲιον ὄνομα ὑπὸ Διοδώρου παραπεποιημένον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Ἰχώρ. οὐδὲν εἰϲ ωρ λῆγον ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ὀξύνεϲθαί θέλει, <lb n="25"/>
<lb n="15"/> ἀλλὰ πάντα βαρύνεϲθαι ῥήτωρ, κλήτωρ, ἵϲτωρ, Ἑκτωρ,πέλωρ, κέλωρ,
ἄκτωρ, Ϲπέρχωρ, Ἀννίχωρ, ἄχωρ, <sic>(ἀναΰζωρ)</sic>. ἡ δὲ ἱϲτορία τῶν ὀνομάτων
εἴρηταί μοι ἐν δευτέρῳ περὶ καθολικῆϲ προϲῳδίαϲ. ϲημειῶδεϲ
ἄρα τὸ ἰχώρ μόνον ὀξυνόμενον. τὸ δὲ αἴτιον εἴρηται ἐν τῷ περὶ.
καθολικῆϲ προϲῳδίαϲ.</p> <lb n="30"/>
<note type="footnote">l. 1 τῶν δὲ ὄλλων cod., δὲ delevIt Bl. l. 4 ἐϲτι cod., ἐϲτιν Ls. 1. 7 ἐν
ἀΰπνῳ cod., dudum correctum (cf. Nauck fr. trag. p. 179). l. 8 ϲπίζα τέωϲ
cod., Ls. ϲπίζα τέτατ’ Dindorf. ϲπίζ’ ὅπωϲ, Bergkius pro κάτω suspicatus est
ἄκατοι. l. 9 δουρὶ ζαλίμνην cod., em. Dind.; pro Λίζαν Ls. suspicatur Λίξον
scrbendum. l. 10 ὄνομα cod., οὕνομα Ls. l. 11 εὐρώηϲ cod., corr. Dind.</note>
<note type="footnote">Θυνίαϲ cod., accentum correxit Ls. l, 12 παρὰ Βυζάντηϲ cod., emendavit
Meinekius ex St. B. Ἀράβυζα πόλιϲ τῆϲ Καυκωνίδοϲ. l. 17 θὠν cod., accentum
omisit Ls., quia Herodianus dicere voluit: Θων sive illud unde ex nonnullorum
quidem sententia Θῶνοϲ sive illud cuius genetivus est Θῶντοϲ. l. 22
ἀργολικαῖϲ cod., em. Ls. De Diodoro Crono, qui dicitur, cf. quem attulit Lehrsius,
Ammonium ad Aristot. de interpr. p. 103 Brand. l. 24 παρατεθειμένον
cod., Ls. scripsit παραπεποιημένον. l. 27 cod. Ἀνίχωρ, cf. Cath. p. 42. pro
ἀναΰζωρ codicis Lehrsius Γανύκτωρ vel ἀνάκτωρ substituendum proposuit, mihi
Herod. in E. Gud. 32, 35 ἀλάϲτωρ ὁ Ζεύϲ in mentem venit.</note>

<pb n="938"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>Τέκμωρ. οὐδὲν εἰϲ ωρ λῆγον οὐδέτερον ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν ἔχει <lb n="20"/>
ϲυμπλοκὴν δύο ϲυμφώνων πρὸ τοῦ ω ·
<lg>
<l>Πριαμίδη, μὴ δή με ἕλωρ Δαναοῖϲιν ἐάϲῃϲ (Ε 684),</l>
</lg>
νίκωρ παρὰ Ϲώφρονι τῷ μιμογράφῳ, ὕδωρ, ἔλδωρ· οὐ γὰρ ϲυμπλοκὴ
<lb n="5"/> ἐνθάδε, ἀλλὰ διάϲταϲιϲ· ὁ δὲ Ἴβυκοϲ ἔϲθ’ ὅτε καὶ θηλυκῶϲ προφέρεται <lb n="25"/>
<lg>
<l>οὔτι κατὰ ϲφετέραν ἐέλδω</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>ἐϲθλὰν ποτιδεγμένων ἐέλδω.</l>
</lg>
ϲημειῶδεϲ οὖν τὸ τέκμωρ ἔχον ἐπιπλοκὴν δύο ϲυμφώνων. ἢ ἴϲωϲ ἀναλογώτερον
<lb n="10"/> ἐκδεκτέον τὸ τέκμαρ. ἴϲον γὰρ ἐγένετο τῷ νέκταρ καὶ ἔχθαρ· <lb n="30"/>
οὐ φιλεῖ δὲ τὰ τοιαῦτα προϋπάρχειν τῶν εἰϲ ωρ. τοῦ δὲ ϲημειοῦϲθαι
τὸ τέκμωρ αἴτιον ὁ πλεοναϲμὸϲ τοῦ μ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Πολύϲ. τὰ εἰϲ λυϲ λήγοντα καθαρὸν ἔχοντα τὸ υ ϲυνεϲταλμένον
βαρύνεϲθαι θέλει, θῆλυϲ, φόλυϲ.
<lg>
<l>φόλυεϲ κύνεϲ</l>
</lg>
παρὰ τῷ Ἀντιμάχῳ, ἔπηλυϲ, νέηλυϲ, ὄλολυϲ τὸ προϲηγορικὸν εἶτε τὸ <lb n="35"/>
κύριον, Ζῆλυϲ ὁ ποταμόϲ, ἔγχελυϲ, μόλυϲ. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ πολύϲ <lb n="33"/>
ὀξυνόμενον. πρόϲκειται δὲ καθαρὸν διὰ τὸ ἀμβλύϲ, ϲυνεϲταλμένον δὲ.
τὸ υ διὰ τὸ ἰλύϲ.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Ἐρῆμοϲ. οὐδὲν εἰϲ μοϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ προπεριϲπώμενον <lb n="5"/>
τῷ η παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον ἐρῆμοϲ,
<lg>
<l>ὡϲ ἴδε χῶρον ἐρῆμον (K 520).</l>
</lg>
Ἀττικοὶ μέντοι προπαροξύνουϲι τὴν λέξιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Ἑτοῖμοϲ. οὐδὲν εἰϲ μοϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῇ οι διφθόγγῳ
<lb n="25"/> παραληγόμενον προπεριϲπᾶται, ἀλλὰ μόνον τὸ ἑτοῖμοϲ. καὶ τοῦτο δὲ <lb n="10"/>
παρ’ Ἀττικοῖϲ τοῖϲ νεωτέροιϲ φαϲὶ προπαροξύνεϲθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Πλυνόϲ. τὰ εἰϲ νοϲ λήγοντα διϲύλλαβα μὴ ἔχοντα πρὸ τοῦ ν
ϲύμφωνον κατ’ ἐπιπλοκήν, παραληγόμενα δὲ τῷ υ, πάντωϲ ἐκτεταμένῳ
παραλήγεϲθαι θέλει, φρυνόϲ, θυνόϲ, γρυνόϲ, ϲημαίνει δέ, ὡϲ καὶ Ἀπολλώνιόϲ <lb n="15"/>
<lb n="30"/> φηϲι, τὰϲ τῶν ξύλων ξηρὰϲ καὶ παχείαϲ ῥίζαϲ. ϲημειῶδεϲ ἄρα
τὸ πλυνόϲ κατὰ χρόνον· καίτοι γε τὸ πλύνω ἐκτεινόμενον τὸ υ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Ἑνότηϲ. τὰ εἰϲ τῆϲ λήγοντα θηλυκὰ οὐδέποτε ἀπὸ τῆϲ ειϲ <lb n="20"/>
παρήχθη. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ἑνότηϲ ὄνομα.</p>
<note type="footnote">l. 3 cod. omisit δή, em. Dind. l. 4 παρ’ ἀϲώτῳ cod., em. Dind. παρὰ Ϲώφρονι
τῷ. cod. ἔλδωρ, spiritum mutavit Ls. l. 6 cod. in utroque Ibyci loco ἐέλδωρ,
Scbneidewinus ἐελδώ emendavit, Lebrsius ἐέλδω. l. 8 item Schneidewin. pro
ἐϲθλὸν προδεδεγμένον scripsit ἐϲθλὰν ποτιδεγμένων. cf. Βergk fr.18 et 19 et Lob.
Parall. p. 219. l. 10 cod. τέκμωρ, em Ls. cod. ἴχθαρ, Ls. ex Theogn.
79, 30 ἔχθαρ. l. 15 ef. Duebner fragm. XCI et Hesych. φόλυεϲ κύνεϲ, οἳ πυρροὶ
ὄντεϲ μέλανα ϲτόματα εἶχον. οἱ δὲ φύλακαϲ. l. 16 ad ὄλολυϲ cf. Lehrsius
Anaxandridis versum (Mein. III 178, ed. min. p. 582) λαμπρόϲ τιϲ ἐξελήλυθ’ . . .
ὄλολυϲ οὖτόϲ ἐϲτιν. l. 17 Ζήλυϲ cod, accentum restituit Ls. ἔγχέλυϲ cod.,
em. Ls. l. 20 προπαροξυνόμενον cod., et l. 21 et 22 ἔρημοϲ et ἔρημον, em. Ls.
l. 30 ξυρὰϲ cod., em. Bl. l. 33 cod. hic et paullo infra l. 34 et 5 pag. seq. αἰνὸτηϲ,
Ls. ἑνότηϲ in Arist. stud. p. 261 ed. II et ad hunc locum, et εἰϲ ειϲ καταλήξεωϲ
pro εἰϲ νοϲ καταλήξεωϲ. Aliter locum restituendum putavit Lobeckius ad
Buttm. II 418.</note>

<pb n="939"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>Ἀνδροτήϲ. τὰ εἰϲ τηϲ λήγοντα θηλυκὰ οὐδέποτε ἀπὸ τῶν εἰϲ
ληγόντων παράγεται. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ἀνδροτήϲ ὄνομα. ἢ γὰρ
<lb n="25"/> ἀπὸ τῶν εἰϲ οϲ, ὡϲ κοῦφοϲ κουφότηϲ, ἢ ἀπὸ τῶν εἰϲ υϲ, ὡϲ ταχύϲ
ταχυτήϲ, ἢ καὶ ἀπὸ ῥημάτων, ὡϲ παρὰ τὸ ἴεμαι ἰότηϲ, οὐδέποτε μέντοι
ἀπὸ τῶν εἰϲ ρ ληγόντων. διὸ δὴ καὶ τὸ ἑνότηϲ παράϲημον· παρὰ <lb n="5"/>
γὰρ τὴν εἰϲ ειϲ εὐθεῖαν, οὐ τὴν εἰϲ οϲ ἢ εἰϲ υϲ.
<lb n="30"/> Φερνή. τὰ εἰϲ νη λήγοντα διϲύλλαβα μονογενῆ θηλυκὰ ἔχοντα
πρὸ τοῦ ν ρ βαρύνεϲθαι θέλει, πέρνη, πτέρνη, Τάρνη πόλιϲ, Κέρνη
ὁμοίωϲ, Ἄρνη, ἀλλὰ μόνον τὸ φερνή ὀξύνεται. Αἰολεῖϲ δὲ φέρεναν
αὐτὴν λέγουϲιν ὁμοίωϲ τῇ ’Ἑλέναν.</p>
<lb n="34"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>Ἀρνόϲ. οὐδεμία γενικὴ εἰϲ νοϲ λήγοντα πρὸ τοῦ ν ρ ἔχει, ἀλλὰ
μόνον τὸ ἀρνόϲ. αἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ. τὸ παρὰ Ϲοφοκλεῖ
<lg>
<l>οὐ ϲκέπαρνοϲ οὐδὲ πρίονοϲ</l>
<l>πληγαί</l>
</lg>
<lb n="5"/> οὐκ ἀντίκειται. ὅτι γὰρ καὶ ὁ τραγικὸϲ λέγει ϲκέπαρνοϲ ἐπ’ εὐθείαϲ ἀρϲενικῆϲ <lb n="15"/>
ἐν ἑτέροιϲ ἐδήλωϲα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Ἀνδρόϲ. οὐδεμία γενικὴ εἰϲ ροϲ λήγουϲα πρὸ τοῦ ρ ἔχει τὸ δ,
ἀλλὰ μόνον τὸ ἀνδρόϲ. αἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ. ἐν τοῖϲ περὶ καθολικωτέραϲ
προϲῳδίαϲ εἴρηται.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>Ἀνδριάϲ. τὰ εἰϲ αϲ λήγοντα καθαρόν ἐκτεταμένον ἔχοντα τὸ α, εἰ <lb n="20"/>
ἔχοι πρὸ τέλουϲ φωνῆεν ἢ φωνήεντα, βαρύνεϲθαι θέλει, δρακοντίαϲ,
ὀνοματίαϲ, κοππατίαϲ, Λοξίαϲ, Ἐρυξίαϲ, Βορέαϲ, Ἡρέαϲ, Θαρϲέαϲ, Κρατέαϲ,
Μινύαϲ, Φλεγύαϲ, Ἀνδρέαϲ· μυρίον ἐϲτὶ πλῆθοϲ τοιούτων ὀνομάτων
<lb n="15"/> ἀδιάπτωτον. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ἀνδριάϲ ὀξυνόμενον. οὐκ ἀγνοῶ
δὲ ὅτι Ἡλιόδωροϲ ἐβούλετο αὐτὸ περιϲπᾶν· ὁμοίωϲ δὲ καὶ τὸ ἱμάϲ. τὸ <lb n="25"/>
δ’ αὐτὸ ἠξίου καὶ Δράκων ὁ Ϲτρατονικεύϲ, ἔτι δὲ καὶ Τυραννίων. οὐκ
ἔχει δὲ οὕτω τὰ τῆϲ ἀναγνώϲεωϲ, ὡϲ ἐν ἑτέροιϲ ἐδήλωϲα.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Γουνόϲ. οὐδεμία γενικὴ εἰϲ νοϲ λήγουϲα τῇ ου διφθόγγῳ παραλήγεται,
ἀλλὰ μόνη ἡ γουνόϲ·
<lg>
<l>γόνυ γουνὸϲ ἀμείβων (Λ 547).</l>
</lg>
αἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ. οὐ γὰρ εὐθεῖά τιϲ προκατάρχει μονοϲύλλαβοϲ ἡ
γοῦν, ὡϲ οἴονται οἱ πρὸ ἐμοῦ. τὰ δὲ εἰϲ νοϲ λήγοντα ὀνόματα διϲύλλαβα
<note type="footnote">l. 5 Lehrsius διὸ δὴ pro δεῖ δὲ scripsit et post ἑνότηϲ ante παρὰ inseruit.
παράϲημον. l. 6 cod. habet παρὰ τὴν εἰϲ οϲ εὐθεῖαν, οὖ τινοϲ ἡ εἰϲ υϲ, Ls.
scripsit παρὰ γὰρ τὴν εἰϲ ειϲ εὐθεῖαν, οὐ τὴν εἰϲ οϲ ἢ εἰϲ υϲ. l. 8 pro πέρνη
si forte non verum sit, Lehrsius πόρνη scribi posse dicit, potest etiam ex St. B
Πέρνη πόλιϲ Θρᾴκηϲ. l. 9 φέρναν cod., Lebrsius coll. Herod. περὶ παθῶν
in E. M. 790, 43 scripsit φέρεναν et l. 10 pro ἀλέναν Ἑλέναν, quod Aeoles
dixisse probat ut Ἀφρόδιτα coll. Io. gramm. 244 ἔθοϲ ἔχουϲι καὶ τὰ προϲηγορικὰ
βραχύνειν, εἰρήνη, ὥρα, ἡμέρα, καὶ τὰ κύρια, Ἀφροδίτα, Ἥρα, Ἑλένα. l. 12
ἢ παρὰ cod., em. Ls. l. 13 ὁ cod., οὐ Bl. l. 15 οὐκ ἀντίκειται inseruit Ls.</note>
<note type="footnote">l. 22 cod. κοππατίαϲ, Ls. κοππατίαϲ. εὐρυξίαϲ cod., em. Ls. ἡρέαϲ cod.,
em. Dind. thes. s. Ἡρᾶϲ. l. 23 μηνύαϲ cod., corr. Bl. l. 25 cod. ἡμάϲ,
corr. Ls. l. 26 Ϲτρατονίκου cod., em. Ls. Τυραννίκων cod., corr. Bl. l, 27
οὐκ ante ἐδήλωϲα delevit Bl. l. 29 ἡ ante γουνόϲ inseruit Ls. l. 30 cod.
γοῦνι, Dind. γόνυ. l. 31 ἤγουν cod., Bl. corr. ἡ γοῦν.</note>

<pb n="940"/>
ὀξυνόμενα τῇ o διφθόγγῳ παραληγόμενα ἐπ’ εὐθείαϲ ὁρᾶται, <lb n="25"/>
γουνόϲ, ὅθεν δοτκὴ ἡ
<lg>
<l rend="indent">γουνῷ ἀλωῆϲ (Ι 530),</l>
</lg>
βουνόϲ, κρουνόϲ. δῆλον οὖν ὅτι ἡ γουνόϲ γενικὴ οὐχ ὑγιαίνει· εὐθείαϲ
<lb n="5"/> γὰρ χαρακτῆρα ἀπεδέξατο. ἔϲτι δὲ καὶ ἐπὶ παϲῶν τῶν ἠλογημένων
γενικῶν τὸ τοιοῦτον ἐπιδεῖξαι, ὡϲ ὅτι παραβαίνουϲι καὶ τοὺϲ <lb n="30"/>
παθοῦϲαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>Δουρόϲ. οὐδεμία γενικὴ εἰϲ ροϲ λήγουϲα τῇ ου διφθόγγῳ παραλήγεται,
ἀλλὰ μόνη ἡ δουρόϲ. αἴτιον δὲ πάλιν τὸ πάθοϲ. ϲυγκοπή
<lb n="10"/> γὰρ ἐκ τοῦ δούρατοϲ·
<lg>
<l>τόφρα δὲ Τυδείδηϲ μετὰ δούρατοϲ ᾤχετ’ ἐρωήν (Λ 357).</l> <lb n="35"/>
</lg>
οὐ γάρ, ὥϲπερ οἴεται ὁ Τρύφων, εὐθεῖά τίϲ ἐϲτι δούρ, κωλυούϲηϲ καὶ <lb n="35"/>
τῆϲ ἀναλογίαϲ καὶ τῆϲ χρήϲεωϲ τῶν Ἑλλήνων. ἄμεινον οὖν ἐκδέχεϲθαι
τὸ πάθοϲ. ποικίλαι δὲ αἱ φωναί. καὶ γὰρ δορὸϲ καὶ δουρὸϲ εἴρηται.ι
<lb n="15"/> καὶ δόρατοϲ καὶ δούρατοϲ καὶ δόρεοϲ, ὡϲ ἐν ἑτέροιϲ ἐδήλωϲα.</p> <lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="24"><p>Ῥᾶροϲ. οὐδέποτε τὸ ρ ἄρχον ψιλοῦται, ἀεὶ δὲ δαϲύνεται. ϲημειῶδεϲ
ἄρα τὸ Ῥᾶροϲ. τὸ γὰρ
<lg>
<l rend="indent">Ῥαρίδοϲ</l>
<l rend="indent">Δῃοῦϲ</l>
</lg>
<lb n="20"/> παρ’ αὐτὸ γέγονε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="25"><p>Ϲεϲημείωται τὸ Ῥᾶροϲ κατὰ χρόνον. τὰ γὰρ εἰϲ ροϲ διϲύλλαβα τῷ
α παραληγόμενα ὀξυνόμενα μὲν ἔχει ἐκτεινόμενον τὸ α, ψαρόϲ, <lb n="10"/>
ἔνθεν θηλυκὸν παρὰ Ϲοφοκλεῖ ἐν Ἰνάχῳ ϲατυρικῷ
<lg>
<l>ναράϲ τε πατρὸϲ κυμάτων ἐπιρροὰϲ</l>
<l>ἐπώμοϲα.</l>
</lg>
λαρόϲ,
<lg>
<l>λαρὸϲ ἄμηϲ,</l>
</lg>
ἔνθεν τὸ οὐδέτερον
<lg>
<l>λαρὸν τετυκοίμεθα δόρπον (μ 283).</l>
</lg>
<lb n="30"/> βαρυνόμενα δέ, εἰ καὶ ἀρϲενικὰ ὑπάρχοι ἢ θηλυκά, ϲυϲτέλλειν θέλει τὸ α, <lb n="15"/>
<lg>
<l>λάρῳ ὄρνιθι ἐοικώϲ (ε 51).</l>
</lg>
φάροϲ, λέγω δὲ τὸ ἀρϲενικὸν ἢ καὶ τὸ θηλυκόν, Κλάροϲ, Κίκανδροϲ
(Ther. 958)
<note type="footnote">l. 11 in Homeri loco ὄφρα scriptum est, quod, ut Ls. dicit, necessarium videtur.
l. 12 cod. δουρί, em. Ls. l. 13 ἄμειβον cod., corr. Dind. l. 14 ποικίλαι
δὲ αἰ φωναί et l. 15 καὶ δόρατοϲ inseruit Ls. l. 16 cod. Ῥάροϲ et semper
hoc accentu. l. 19 δηιοῦϲ, in quo t subscripti memoriam delere nolui. In
E. M. 263, 48 Δηώ— διφορεῖται, ϲ φηϲιν ὁ τεχνικόϲ. οἶδε γὰρ ἡ παράδοϲιϲ
τὸ η μετά τοῦ ι καὶ χωρίϲ. Fragmentum ex Soph. Triptolemo esse Lsio videtur.</note>
<note type="footnote">l. 22 λαρόϲ cod., Ls. ναρόϲ. l. 23 cod ἐν ἰνάχω, καὶ ϲαϲχυτρίνων λαρὸϲ
εὔτατ’ ἐπὶ κῦμα ἐκροὰϲ ἐπώμοϲα λαρὸϲ ἀνήρ. In verbis καὶ ϲαϲχυτρίνων Dindorfius
ϲατυρικῷ latere suspicatus erat verba poetae nondum emendata esse
pronunciat Nauckius p. 153; equidem, ne intellectu carentia verba exhiberem,
Lehrsii emendationem, quae licet ab ipso pro incertissima habeatur, sensum
certe praebet, immutatam recepi, in eo viro clarissimo assentiens pro adiectivi
ναρόϲ, non λαρόϲ teste Sophoclem citari et ante λαρὸϲ ἄμηϲ inserendum esse
λαρόϲ. l. 32 φάροϲ δὲ λέγω cod., δὲ transposuit Ls.</note>

<pb n="941"/>
<lg>
<l>μνῆϲτιν ἔχοιϲ, τὸν ἔθρεψε Κλάροϲ νιφόεϲϲα πολίχνη,</l>
</lg>
γάροϲ, Αἰϲχύλοϲ Πρωτεῖ ϲατυρικῷ
<lg>
<l>καὶ τὸν ἰχθύων γάρον,</l>
</lg>
<lb n="20"/> Πάροϲ νῆϲοϲ, ϲπάροϲ, ϲκάροϲ. εἰ δέ τι βαρυνόμενον ἀρϲενικὸν ἔχει τὸ
α ἐκτεινόμενον, πάντωϲ ἔχει κοινὸν διὰ τοῦ η, ὥϲπερ τὸ κλᾶροϲ ἐκ <lb n="5"/>
τοῦ κλῆροϲ. τὸ δὲ ’Ρᾶροϲ, εἰ μή ἐϲτι Δώριον βαρυνόμενον, ϲυϲτελλέϲθω
<lb n="25"/> κατὰ τὴν παραλήγουϲαν· εἰ δὲ ἐκτείνεται ὑγιῶϲ ἡ παραλήγουϲα,
ὀξυνέϲθω, ἵνα μιμήϲηται τὸ ψαρόϲ, ναρόϲ, λαρόϲ. ἢ πεμὶ τόνον ἄρα
ϲημειῶδεϲ ἢ περὶ χρόνον. ἀλλὰ δῆλον ὅτι περὶ χρόνον. τὰ γὰρ ὀξυνόμενα
ἐπιθετικὰ ὑπῆρχον, τοῦτο δὲ κύριον ὄνομα βαρύτονον. ἀλλ’ <lb n="10"/>
<lb n="30"/> οὖν γε ἔχομεν καὶ τὸ βᾶροϲ ὁμοίωϲ Ἀττικὸν ὑπάρχον καὶ ἐκεινόμενον
τὸ α πρὸϲ ἀντέμφαϲιν τοῦ οὐδετέρου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>Φᾶροϲ. τὰ εἰϲ οϲ λήγοντα οὐδέτερα διϲύλλαβα, εἰ ἔχοι πρὸ τένόμενα
τὸ α, ϲυνεϲταλμένον πάντωϲ αὐτὸ ἔχει, εἰ μὴ κατὰ διάλεκτον
εἴη, ὥϲπερ τὸ πᾶροϲ·
<lg>
<lb n="36"/> <l>ἐπὶ γὰρ πᾶροϲ ὀνιαρὸν ἱκνεῖται</l>
</lg>
Ἀλκαῖόϲ φηϲι. τοιοῦτο δέ ἐϲτι καὶ τὸ μᾶκοϲ, δᾶνοϲ. τὸ δὲ πρᾶγοϲ
ἤδη καὶ τὸ ῥῆμα δοκεῖ ἔχειν μεταβολήν. ἔϲτω οὖν τῶν ϲυϲτελλόντων
<lb n="5"/> τὸ α παραδείγματα πάθοϲ, τάφοϲ. ὅπερ καὶ ἀρϲενικόν ἐϲτι,
<lg>
<l>ὣϲ οἵγ’ ἀμφίεπον τάφον Ἕκτοροϲ ἱπποδάμοιο (Ω 804),</l> <lb n="20"/>
</lg>
καὶ θηλυκὸν ἐπὶ τῆϲ νήϲου. ὁπότε δὲ ἐπὶ τῆϲ ἐκπλήξεωϲ παραλαμβάνεται
γένοϲ ἐπιδέχεται τὸ οὐδέτερον·
<lg>
<l>ῆ δ’ ἄνεω δὴν ἧϲτο, τάφοϲ δέ οἱ ἦτορ ἵκανε (ψ 93).</l>
</lg>
<lb n="10"/> ἀλλ’ ἴϲωϲ τοῦτο ἀμφίβολον. ὁ μέντοι Ἴβυκοϲ διέϲτειλε τὸ γένοϲ ἐν
τῷ πρώτῳ, ϲχεδὸν τὸν Ὁμηρικὸν μεταλαβών· φηϲὶ γὰρ <lb n="25"/>
<lg>
<l>δαρὸν χρόνον ἧϲτο τάφει πεπηγώϲ·</l>
</lg>
οὕτω γὰρ ἔκλινεν ὡϲ βέλει. ἀναδράμωμεν δὴ ἐπὶ τὰ παραδείγματα·
<lb n="15"/> θάλοϲ, δάοϲ, φάοϲ, πάθοϲ, μάθοϲ, Ἀλκαῖοϲ
<lg>
<l>ἀππατέρων μάθοϲ,</l>
</lg>
νάποϲ, γάνοϲ, ϲάκοϲ, δάκοϲ, βάροϲ. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ φᾶροϲ ἐκτεινόμενον <lb n="30"/>
τὸ α·
<note type="footnote">l. 1 μηϲτὺν et τὸ cod., corr. Dind. l. 4 πόρνοϲ cod, Πάροϲ Bl. l. 5
κανόνα cod., κοινὸν Ls., κλάροϲ cod., corr. Dind. l. 6 τὸ δηράδοϲ cod., em.
Bl. l. 11 βάροϲ cod., corr. Ls. l. 12 ἀντέμφραϲιν cod, em. Ls. l. 13 φάροϲ
cod., em. Ls. τὰ εἰϲ ροϲ cod., em. Ls. l. 15 ὥϲπερ τὸ πάροϲ· ἐπὶ γὰρ
τὸ πάροϲ ὀνειαρὸν ἱκνεῖται, emendavit Seidlerus. cf. Bergk fr. 98 p. 727 ed. Il.</note>
<note type="footnote">l. 17 μάκοϲ, δάνοϲ, πράγοϲ· τοιοῦτο δὴ καὶ τὸ ῥῆμα, emendavit Lehrsius
collato loco περὶ διχρόνων 295, 15. l. 23 ἥνδανε δὴν ποτὲ cod., em. Dind. versum
Homericum indicans. l. 25 μεταβαλών cod., Ls. μεταλαβών significatu:
«transtulit in sua» ct. Arist. p. 19 ed. II. l. 26 δαρὸν δάραοι cod., δάραοι ut
dittograpbiam eiecit Ls., Bergk. fr. 21 ed. II p. 767, qui in priore editione δαρὸν
δαρῷ χρόνον scripserat, exhibuit δαρὸν δ’ ἄνεω χρόνον ἧϲτο τάφει πεπηγώϲ,
ut prorsus Ibycus cum Homero consentiret. τάφειϲ codicis iam Bl. emendavit.
<lb n="1"/> 28 κάλοϲ cod., Lob. Rhem. 306 θάλοϲ. ψάοϲ cod., Lob. φάοϲ. πάγοϲ cod., Ls.
πάθοϲ. l. 30 τόνοϲ cod., Lob. γάνοϲ. τόκοϲ cod., Ls. δάκοϲ, Lob. voluit ῥάκοϲ.</note>
<note type="footnote">φάροϲ cod., em. Ls.</note>

<pb n="942"/>
<lg>
<l>φᾶροϲ μέν οἱ πρῶτον ἐϋπλυνὲϲ ἠδὲ χιτῶνα (π 173)</l>
</lg>
οἱ μέντοι τραγικοὶ ἐπίϲηϲ ἐκτείνουϲι τοῦ προκειμένου ὀνόματοϲ τὸ α
καὶ ϲυϲτέλλουϲι, ὡϲ παρὰ Αἰϲχύλῳ ἐν Ϲαλαμινίαιϲ·
<lg>
<l>εἴ μοι γένοιτο φᾶροϲ ἴϲον ἐν οὐρανῷ·</l>
</lg>
<lb n="5"/> ἀλλὰ κατὰ ϲυϲτολὴν παρὰ Ϲοφοκλεῖ ἐν Τηρεῖ·
<lg>
<l>ϲπεύδουϲαν αὐτήν, ἐν δὲ ποικίλῳ φάρει,</l>
</lg>
καὶ ἐν Κρίϲει ϲατυρικῇ
<lg>
<l>καὶ δὴ φάρει τῷδ’ ὡϲ ἐμῷ καλύπτομαι.</l>
</lg>
παραφυλακτέον ὅτι τὸ φάροϲ τυχὸν ϲυϲτελλομένου τοῦ α ἀναδέχεται
<lb n="10"/> πάλιν ἐν διαψόρῳ ϲημαινομένῳ τὰ τρία γένη ὥϲπερ καὶ τὸ τάφοϲ.
ἔϲτι γὰρ ἀρϲενικόν· οὕτω γὰρ ὁ Μενελάου ἐκαλεῖτο πρωρεύϲ. ἀλλὰ
καὶ τὸ θηλυκὸν ἐπὶ τῆϲ νήϲου ἀπ’ αὐτοῦ τὸ ὄνομα λαβούϲηϲ, ὥϲ φηϲιν <lb n="30"/>
Ἑκαταῖοϲ. καὶ οὐδέτερον, ὁπότε ϲημαντικὸν τοῦ ἱματίου ἢ καὶ τοῦ
ἀρότρου, ὡϲ κοὶ παρ’ Ἀλκμᾶνι· ἀλλὰ καὶ παρ’ Ἀντιμάχῳ
<lg>
<lb n="15"/> <l>ἀεὶ φάρεοϲ χατέουϲιν ἑκόντεϲ.</l>
</lg>
οὕτωϲ ἐν τοῖϲ ἀντιγράφοιϲ εὕρηται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>Θάϲϲων. τὰ εἰϲ ϲων λήγοντα ϲυγκριτικὰ διϲύλλαβα, εἰ ἔχοι πρὸ
τέλουϲ τὸ α, ϲυνεϲταλμένον αὐτὸ ἔχει. βράϲϲων
<lg>
<l>ἀλλά τέ οἱ βράϲϲων τε νόοϲ (Κ 226),</l>
</lg>
<lb n="20"/> πάϲϲων
<lg>
<l>τὸν μὲν Ἀθηναίη θῆκεν Διὸϲ ἐκγεγαυῖα</l>
<l>μείζονά τ’ εἰϲιδέειν καὶ πάϲϲονα (ζ 229 —230).</l>
<l>τοϲϲοῦτον ὀΐομαι ἢ ἔτι μάϲϲον (Θ 203.</l> <lb n="10"/>
</lg>
ἔνθεν παρ’ Ἐπιχάρμῳ τὸ βάϲϲον. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ θάϲϲων ἐκτινόμενον
<lb n="25"/> τὸ α,
<lg>
<l>θάϲϲοναϲ ἰρήκων ἔμεναι καλλίτριχαϲ ἵππουϲ (Ν 819)</l>
</lg>
πρόϲκειται δὲ διϲύλλαβα » διὰ τὸ ἐλάϲϲων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>Λουτρόν. τὰ εἰϲ ρον λήγοντα οὐδέτερα μονογενῆ, ἔχοντα πρὸι.
τοῦ τέλουϲ ἢ ϲύμφωνον ἢ ϲύμφωνα, βαρύνεϲθαι θέλει, ϲεῖϲτρον, δένδρον,
<lb n="30"/> δέρτρον.
<lg>
<l>δέρτρον ἔϲω δύνοντεϲ (λ 578),</l>
</lg>
φέρτρον,
<lg>
<l>κείμενον ἐν φέρτρῳ (.Ϲ 236),</l>
</lg>
<note type="footnote">l. 1 φάροϲ μέν οἱ πρῶτον ἔπλυνεν cod., em. Ls. indicans versum Homericum.
l. 4 ἶϲον cod., Ls. eum Hermanno ἴϲον. l. 5 κατὰ ϲτολὴν ἔν παρὰ
Ϲοφοκλεῖ ἐντείνει ϲπεύδουϲαν αὐτὴν ἐν δὲ ποικίλῳ φάρει τῷ δ’ ὦϲ ἐμῷ καλύπτομαι.
ϲυϲτολήν em. Bl., reliqua ex Dichron. restituit Dind. l. 9 ϲυϲτελλόμενον
τὸ α cod., em. Ls. l. 11 ἐπὶ Μενελάου cod., Ls. ὁ Μενελάου. l. 15
χατεύουϲιν ἔχων cod., χατέουϲιν iam alii emendaverant , ἑκόντεϲ Ls. cf. Duebner
fr. Antimachi p. 48. l. 16 εἴρηται cod., εὕρηται Stollius, Duebnerus voluit
κεῖται. l. 21 τὸ μέντοι cod., corr. Dind. l, 23 in codicis verbis τοϲοῦτον
ὀνομάϲῃ ἔτι μάϲϲων, μᾶϲϲον indagavit Lehrsius versum Homericum. l 26 cod.
θάϲϲονα ϲιρήκων ἤμεναι, corr. Dind. l. 29 ρ ϲύμφωνον cod., Ls. ἢ ϲύμφωνον.</note>
<note type="footnote">l. 31 in cod. δύντεϲ, corr. Ls.</note>

<pb n="943"/>
<lb n="20"/> πλῆκτρον, καὶ ἄλλο πλῆθοϲ τῶν τοιούτων ὀνομάτων ἀδιάπτωτον. ἀλλὰ
μόνον τὸ λουτρὸν ὀξύνεται· ὅπερ καὶ τριϲύλλαβον λέγεται λοετρόν,
<lg>
<l>εἰϲ ὅ κε θερμὰ λοετρά (Ξ 6)</l>
</lg>
ἐπεὶ καὶ τὸ ῥῆμα διϲϲόν, λοέω καὶ λούω,
<lg>
<l>ἀλλ’ ὅτε δή μιν ἐγὼ λόεον (δ 252).</l>
</lg></p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="29"><p>Οἵμα. οὐδὲν εἰϲ μα λῆγον καθαρὸν διϲύλλαβον οὐδέτερον πρὸ
τέλουϲ ἔχει τὴν οι δίφθογγον, ἀλλὰ μόνον τὸ οἷμα· τὸ γὰρ οἷδμα οὐ
καθαρεῦον. δύναται γὰρ καὶ ἀπὸ ϲυμφώνου ἄρχεϲθαί τινα ἢ ἀπὸ ϲυμώνων,
ἵνα μή τιϲ λέγῃ ὅτι ἄλλο οἶμα ἐπιζητῶ· διὸ ἔθηκα πρὸ τέλουϲ.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>Ὀϲτέον. οὐδὲν εἰϲ ον λῆγον καθαρὸν οὐδέτερον μονογενὲϲ ὑπὲρ <lb n="10"/>
δύο ϲυλλαβὰϲ τῷ ἔ παρεδρευόμενον παροξύνεται, ἀλλὰ μόνον τὸ ὀϲτέον.
αἴτιοϲ δὲ ὁ πλεοναϲμόϲ. τὰ δὲ τοιαῦτα ἤτοι ὀξύνεται, ὡϲ ἔχει τὸ κολεόν,
<lb n="38"/> ϲτελεόν, ἐλεόν
<lg>
<l>βάλλον δ’ εἰν ἐλεοῖϲιν (ξ 482),</l>
</lg>
αἰτία δὲ τῆϲ ὀξείαϲ ἡ πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβὴ ἔχουϲα πρὸ τοῦ ὃ τὸ ε· ἢ <lb n="15"/>
προπαροξύνεται, ὁπότε μὴ τὸ λ πρὸ τοῦ ἑ ἐϲτίν, ὄρνεον, κάνεον,
<lb n="5"/> ὄϲτρεον. δῆλον οὖν ὡϲ καὶ τὸ ὄϲτεον ἐχρῆν λέγειν. διὸ μονῆρεϲ κατὰ
τὸν τόνον φαμὲν εἶναι αὐτό. οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὡϲ καὶ ὀϲτοῦν λέγεται,
ὡϲ καὶ παρὰ Κρατίνῳ ἐν Πυτίνῃ
<lg>
<l>ἀλλ’ οὐδὲ λάχανον οὐδὲν οὐδ’ ὀϲτοῦν ἔτι</l> <lb n="20"/>
<l>ὁρῶ.</l>
</lg>
τοῦτον τὸν τρόπον καὶ τὸ κάνεον κανοῦν.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>Φηρά. τὰ εἰϲ ρα λήγοντα διϲύλλαβα μονογενῆ θηλυκά, εἰ παραλήγοιτο
τῷ η, βαρύνεϲθάι θέλει, πήρα, χήρα, θήρα. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ
Φηρά ὀξυνόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="32"><p>Λιβυαφιγενήϲ. ἡ διὰ τοῦ φι ἐπέκταϲιϲ οὐδέποτε θέλει κατ’ ἀρχὴν
<lb n="15"/> ϲυντίθεϲθαι, μόνῳ δὲ παρηκολούθηϲεν ἐν ἐπιρρήματι τῷ ἶφι τὸ
τοιοῦτο, Ἰφιγένεια, Ἰικλῆϲ, Ἰφιάναϲϲα καὶ ὅϲα ἄλλα ἐϲτὶ τοιαῦτα.
πεπλάνηται οὖν Ἴβυκοϲ εἰπὼν Λιβυαφιγενήϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>Πρῶτοϲ. τὰ εἰϲ τοϲ λήγοντα καθαρὰ διϲύλλαβα παραληγόμενα <lb n="30"/>
<lb n="20"/> τῷ ω τριγενῆ ὑπάρχοντα ὀξύνεϲθαι θέλει, γνωτόϲ, τρωτόϲ, πλωτόϲ,
πτωτόϲ, ἀλλὰ καὶ ὁ πρωτόϲ τὸ δὲ πρῶτοϲ τοῦ ἀριθμοῦ τὸ ὄνομα
βαρύνεται. οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι κανόνεϲ κατέϲχον τέϲϲαρεϲ τὴν βαρεῖαν
ταύτην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="34"><p>Χρυϲόϲ. τὰ εἰϲ ϲοϲ λήγοντα διϲύλλαβα ὀξυνόμενα φύϲει μακρά, <lb n="35"/>
<lb n="25"/> εἰ παραλήγοιτο τῷ υ, ἢ κύρια θέλει εἶναι ἢ ἐπίθετα, οὐ μὴν προϲηγορικά.
<note type="footnote">l, 5 in cod. λόευν, unde suspicatur Ls. scriptum fuisse ἐλόευν, ut in margine
Harl. notatum: ἐγὼμ ἐλόευν. l. 9 ἐπιζητῶ cod, corr. Dind. l. 13 ϲτερεόν
cod., ϲτελεόν Ls. collato Theogn. 121. l. 16 ἐϲτὶ cod, ἐϲτίν Ls. l. 17
ὄϲτρεον cod., ὄϲτεον Dind. μόνηρεϲ cod., μονῆρεϲ Dind. l. 20 οὐδὲ eod., οὐδὲν
Dind. ἔϲτι cod., ἔτι Dind. l. 24 πεῖρα, γήρα, θῆρα, em. Ls l. 26 et 29
Αεβυαφιγενήϲ cod., em. Bl. l. 26 τοῦ φ cod., corr. Dind. l. 27 τῷ βι τοϲοῦτον
cod., em. Ls. l. 29 ἴβευκοϲ cod., corr.Dind l. 32 πρωτόϲ τὸ δὲ inscruit Ls.
collato Arcad 8. 17. I 5 εἰϲ οϲ cod., Ls εἰϲ ϲοϲ; totum hunc locum sic Lehrsius</note>

<pb n="944"/>
κύρια μὲν οὖν ἐϲτι τοιϲῦτα· Βρυϲόϲ, <gap reason="omitted"/> πολὺϲ γὰρ ὁ ϲοϲ
χαρακτὴρ ἐπὶ πόλεων, ὡϲ καὶ τὰ τοιαῦτα· Λιϲόϲ πολίχνιον Κρήτηϲ,
Παιϲόϲ,
<lg>
<l rend="indent">ὅc ῥ’ ἐ Παιϲῷ (Ε 612),</l>
<lb n="5"/> <l>οἳ Γνωϲόν τ’ εἷχον (Β 644),</l>
</lg>
Ῥωϲόϲ, καὶ ταῦτα ἐπὶ πόλεων. ἐπίθετα δὲ τοιαῦτα· τρυϲόϲ, ῥυϲόϲ,
Μυϲόϲ. τὸ τοίνυν χρυϲόϲ ὀξυνόμενον μονῆρέϲ ἐϲτιν οὕτε γὰρ κύριον <lb n="30"/>
οὔτε ἐπιθετικόν ἐϲτι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="35"><p>Μύρον. τὰ εἰϲ ρον λήγοντα διϲύλλαβα καθαρὰ προϲηγορικά, εἰ
<lb n="10"/> παραλήγοιτο τῷ υ, ὀξύνεϲθαι θέλει, ξυρόν, ϲφυρόν, πυρόν. ϲημειῶδεϲ
ἄρα τὸ μύρον βαρυνόμενον. τὸ γὰρ ψόρον ἢ Ϲτύρον ἢ Μύρον, κύρια
ὄντα, ὑγιῶϲ βαρύνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="36"><p>Κεφαλή. τὰ διὰ τοῦ αλη ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ μονογενῆ <lb n=".39"/>
θέλει, χωρὶϲ εἰ μὴ ϲυναληλιμμένα εἴη, Μυκάλη, φιάλη, ξυάλη,
<lb n="15"/> Μυρτάλη, Πετάλη, ἀγκάλη, δαμάλη. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ κεφαλή ὀξυνόμενον
ἐπὶ τοῦ μερικοῦ εἶτε ἐπὶ τοῦ κυρίου. τὸ γὰρ ἀλαλή οὐ φύϲει
τριϲύλλαβον,
<lg>
<l>κλῦθ’ ἀλαλά, πολέμου θυγάτηρ.</l>
</lg>
τὸ δὲ μυγαλῆ περιϲπᾶται, ἐπεὶ παρὰ τὸ γαλῆ ϲυντέθειται ϲυναληλιμμένον
<lb n="20"/> καὶ περιϲπώμενον. κέχρηται δὲ τῷ ὀνόματι Κηφιϲόδωροϲ ἐν Ὑΐ <lb n="10"/>
<lg>
<l>ὦ καὶ λέων καὶ μυγαλῆ καὶ ϲκορπίοϲ.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="37"><p>Φυλή. τὰ εἰϲ λη λήγοντα θηλυκὰ μονογενῆ τῷ υ παραληγόμενα
βαρύνεϲθαι θέλει· τύλη, ὅπερ ϲύνηθεϲ Ἀττικοῖϲ κνέφαλλον καλεῖν, ὁμωνύμωϲ
τῷ περιεχομένῳ τὴν περιέχουϲαν. Ἀριϲτοφάνηϲ Ἀμφιάρεῳ <lb n="15"/>
<lg>
<lb n="25"/> <l>καὶ νὴ Δί’ ἐκ τοῦ δωματίου γε νῷν φέρε</l>
<l>κνέφαλλον ἅμα καὶ προϲκεφάλαιον τῶν λινῶν.</l>
</lg>
ὠνομάϲθη δὲ ἀπὸ τοῦ κνάφου, ἥτιϲ ϲημαίνει ἀκανθώδη ὕλην, ἡ περιπεταννύντεϲ
τὰϲ ἐϲθῆταϲ ἐξέθλιβον τὸ πλεονάζον τοῦ περὶ τὰϲ ἐϲθῆταϲ <lb n="20"/>
<note type="footnote">restituit, ut post κύρια μὲν οὖν ἐϲτι τοιαῦτα (l. 1) insereret Βρυϲόϲ . . . . . πολὺϲ
γὰρ ὁ ϲοϲ χαρακτὴρ ἐπὶ πόλεων ὡϲ καὶ τὰ τοιαῦτα. Quam emendationem et ipse
recepi, quamquam verba (l. 35 pag. praec.) φύϲει μακρά offendunt, pro quibus
exspectes φύϲει μακρᾷ παραληγόμενα. l. 2 cod. λιϲϲόϲ, Ls. ex Arcad. 75, 12
Λιϲόϲ restituit. l. 3 cod. παρνόϲ, ὅϲ ῥ’ ἐν παίω οἰγνῶϲϲον τεῖχοϲ, recepit
Lehrsius emendationem Cram. Mus. Cant. p. 638 et Meinekio Del. Anthol. 111.</note>
<note type="footnote">l. 6 τραυϲόϲ cod, em. Lob. Proll. p. 419. l. 9 cod. μῦρον ut et l. 11 bis,
em. Ls. l. 14 ϲυναλημμένα cod , em. Bl. l. 18 Lehrsius adnotat fragmen
tum aliunde ut ab Alben. I 19a paullo plenius traditum esse. κλῦθ’ ἀλαλά, πολέμου
θύγατερ Ἐγχέων προοίμιον. Quin Pindari sit, post Hauptium non dubitari
potest: cf. Βergk frg.Pind. 55 A ed. II. l. 19 μυγδαλῆ hic et in versu (l. 21) cod.,
em. Meinek. παρὰ τὸ ἁλόϲ cod., em. Ls. cod. ϲυναλυμμένον, em. Bl. l. 20 ἐν
ὑπείνῳ καὶ cod., em. Mein. (ed. min. p. 465, qui tamen ἐν εἰπών). cod. ϲκόρπιοϲ,
em. Mein. l. 24 cod. Ἀριϲτοφάνει ἀμφιαρέω· καινὴ διέκ τοῦ δωματίου
γενῶν φέρε κνέφαλλον ἅμα καὶ προϲκεφάλαιον ἐκ τῶν λινῶν, emendavit Dindorfius
observans secundum versum etiam a Polluce afferri X 20. l. 27 ἀπὸ
τοῦ κνέφον cod., Dind. thes. κνέφοϲ, Mein. II 2 p. 650 (ed. min. p. 375) κνάφοϲ,
Ls. κνάφου. Mein. etiam ὅϲτιϲ scribit, sed Lehrsius tuetur ἥτιϲ supplens λέξιϲ.
cod. ἢ περιπεταννῦντεϲ, corr. Mein.</note>

<pb n="945"/>
χνοῦ, ᾧ καὶ πρὸϲ τὰϲ τύλαϲ ἐχρῶντο, ὥϲπερ καὶ νῦν. μέμνηται δὲ
αὐτοῦ τοῦ ἐμβαλλομένου Πλάτων ὁ κωμικὸϲ ἐν Πειϲάνδρῳ
<lg>
<l>ὥϲπερ κνεφάλλων ἢ πτίλων ϲεϲαγμένοϲ.</l>
</lg>
<lb n="25"/> ὥϲτε καὶ ἀντίθεϲιϲ ἐγένετο τοῦ α εἰϲ ἕ ἐπεὶ παρὰ τὸ κνάφοϲ ἐγένετο.
εἰϲί μέντοι οἳ καὶ διὰ τοῦ γ γράφουϲιν. ἔν τιϲιν ἐν Μαλθακοῖϲ Κρατίνου <lb n="5"/>
παρεφύλαξε Ϲύμμαχο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="38"><p>Ἀναδράμωμεν ἐπὶ τὸ προκείμενον, παραθέμενοι τὸ τύλη, ὅπερ οὐκ
ἦν παρ’ Ἀττικοῖϲ· ἀλλὰ μέμνηται Ϲαπφὼ ἐν δευτέρῳ
<lg>
<l rend="indent">ἔγω δ’ ἐπὶ μαλθάκαν</l>
<l>τύλαν καϲπολέω μέλεα</l> <lb n="10"/>
</lg>
<lb n="30"/> καὶ
<lg>
<l rend="indent">ἀϲάμενον</l>
<l>τύλᾳ καϲπολέω·</l>
</lg>
οὐ γὰρ ὁ τέ ϲύνδεϲμοϲ. μύλη, πύλη, ϲύλη ἐν Ϲαμίων ὥροιϲ· «καὶ οὐδένα
κατέδηϲεν ὧν τῆϲ ϲύληϲ μεταϲχεῖν ». μονῆρεϲ ἄρα τὸ φυλή <lb n="15"/>
<lb n="35"/> ὀξυνόμενον.</p>
<lb n="40"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>Ϲίνοϲ. τὰ εἰϲ νοϲ λήγοντα ἐπ’ εὐθείαϲ τῷ ι παραληγόμενα ϲυνεϲταλμένῳ
οὐ θέλει οὐδέτερα εἶναι, οἶον πίνοϲ, λίνοϲ, ϲπίνοϲ,
<lg>
<l>καὶ ϲπίνοϲ ἠῷα ϲπίζων καὶ ὄρνεα πάντα</l>
</lg>
παρ’ Ἀράτῳ (Dios. 292). πῶϲ οὖν τὸ ϲίνοϲ οὐδετέρου γένουϲ ἔχεται; <lb n="20"/>
τὸ γὰρ κρίνοϲ ἐκ τοῦ κρίνον μεταπεποίηται.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>Ἰότηϲ. τῶν εἰϲ τηϲ ληγόντων θηλυκῶν ὀνομάτων ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ
ὄντων γένεϲιϲ προκατάρχει ὀνοματική, ταχυτήϲ, βραδυτήϲ, ἰϲότηϲ,
κουφότηϲ, κακότηϲ, δηιοτήϲ ϲημειῶδεϲ τὸ ἰότηϲ
<lg>
<l>μὴ δι’ ἐμὴν ἰότητα Ποειδάων ἐνοϲίχθων (Ο 41).</l> <lb n="25"/>
</lg>
<lb n="10"/> οὐ γὰρ πρόδηλον ἔχει ὄνομα, παρ’ ὃ γέγονεν, ἀλλὰ ῥῆμα. τὸ μέντοι
παρὰ Ϲοφοκλεῖ ἐν Λακαίναιϲ δανότηϲ εἰρημένον
<lg>
<l>ἐν ᾇ παύϲεθ’ ἁμερίων μόχθων τε καὶ</l>
<l>δανότητοϲ</l>
</lg>
<note type="footnote">l. 1 eod. οἷϲ, Mein. ῷ. l. 3 νεφάλλων et πτίλον cod., corr. Mein.
l. 5 μαλακροῖϲ Κρατύνου περιεφύλαξε cod., em. Bl. l 9 ἐγ δ’ ἐπὶ μαλθακὰν
τύλαν ϲπολέω μέλεα· κἃν μὲν τε τύλαγκαϲ ἀϲπόλεα. exhibui Lehrsii scripturam,
qui in priore parte Hermannum (opusc. VI p.130) secutus est (Βergk fr. 50 p.678
ἔγω δ’ ἐπὶ μαλθάκαν
τύλαν ϲπολέω μέλεα),
sed in altera parte, quam Hermannus neglecta Herodiani observatione οὐ γὰρ
τέ ϲύνδεϲμοϲ cum priore in unum fragmentum coniunxit, proprio Marte lusit, ut
ipsius verbo utar, id pro certo habens eo modo scribendum esse, ut aliquo modo
potuerit dubitatum esse, utrum τύλᾳ an τ’ ὕλᾳ intellegi debeat. Bergkius fr, 79
ed. II p. 685 scripsit: κὰμ |μὲν τετύλαν καϲπολέω, ratus τετύλαν formam esse
reduplicatione auctam, alios vero videri divisim scrigsisse τε τύλαν. Ahrens καὶ.
ἐν α′ ἔν τε τόλᾳ καϲπολέοιϲα. l.14 ὕλη ἐν ϲαμίων ὅροιϲ — τῶν ὅληϲ cod., em
Ls. l. καὶ ϲπίνοϲ ἐπινοήϲω ἀϲπίζων καὶ ὄρνεα πάντα, παρ’ αὐτῷ, em. Bl.
indicato Arati loco. l. 23 in cod. ταχύτηϲ βραδύτηϲ et l. 24 δηϊότηϲ scriptum,
em. Ls. l. 26 ἔχον, Ls. ἔχει. cod. γέγονε ῥῆμα, Bl. inseruit ἀλλά. l. 27 cod.
δανοτήϲ et l. 28 δανοτῆτοϲ, em. Ls. l. 28 eod. ῇ παύϲει , Ls. ᾆ παύϲεθ’ cf.
Nauck fr. trag. p. 166, qui Βergkii emendationem παύϲεται recepit, sed ab eodem
propositum ἀδρανότητα respuit. Lehrsius tuetur δανότηϲ sumens quosdam</note>

<pb n="946"/>
ὑγιῶϲ ἂν ἔχοι εἰ παρ’ ὄνομα ϲχηματιϲθείη. τὸ δὲ παρὰ Κριτίᾳ ἐν ταῖϲ
Ὁμιλίαιϲ ὀρϲότηϲ ἀντὶ τοῦ ὁρμή παράϲημον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="41"><p>Κριτήϲ. οὐδὲν εἰϲ τηϲ λῆγον διϲύλλαβον ἀρϲενικὸν ὀξύνεϲθαι
θέλει, ἀλλὰ μόνον τὸ κριτήϲ. τὸ γὰρ λῃϲτήϲ ἀπὸ τοῦ ληϊϲτήϲ τριϲυλλάβου
ἐϲτί· διὸ ἔχει προϲκείμενον τὸ ι. τὸ δὲ ψαλτήϲ Ἀττικόν ἐϲτιν
ὀξυνόμενον, ὡϲ ἱϲτορεῖ Ἀπολλόδωροϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="42"><p>Κρείϲϲων. τὰ εἰϲ ϲϲω λήγοντα ϲυγκριτικὰ οὐδέποτε πρὸ τέλουϲ
ἔχει τὴν ει δίφθογγον, ἀλλὰ μόνον τὸ κρείϲϲων. λέγεται δὲ καὶ κρέϲϲων
μὴ πλεονάζοντοϲ τοῦ ι,
<lg>
<lb n="10"/> <l>κρέϲϲων γὰρ οἰκτιρμοῦ φθόνοϲ (Pind. Pyth. I 85),</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>ἤν θεὸϲ ἢ κρέϲϲον τί ὀνηϲόμεθα</l>
</lg>
<del>ὁ κανών· οὐδέποτε δὲ πρὸ τῶν δύο ϲϲ εὑρίϲκεται δίφθογγοϲ, πλὴν
τοῦ κρείϲϲων, καὶ λεύϲϲω, καὶ γλαύϲϲω τὸ φωτίζω.</del></p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="43"><p>Ἥϲϲων. τὰ εἰϲ ων λήγοντα ϲυγκριτικὰ οὐδέποτε πρὸ τέλουϲ <lb n="30"/>
τὸ η, ἀλλὰ μόνον τὸ ἥϲϲων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="44"><p>Ἀμείνων. οὐδὲν εἰϲ ων λῆγον ϲυγκριτικὸν πρὸ τοῦ ω τὸ ν ἔχει,
ἀλλὰ μόνον τὸ ἀμείνων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="45"><p>Χείρων. οὐδὲν εἰϲ ων λῆγον ϲυγκριτικὸν πρὸ τοῦ ω τὸ ρ ἔχει, <lb n="41"/>
<lb n="20"/> ἀλλὰ μόνον τὸ χείρων. αἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ καὶ ἐπὶ τοῦ προκειμένου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="46"><p>Γλύϲϲων. οὐδὲν τῶν εἰϲ ων ληγόντων ϲυγκριτικῶν ἔχει πρὸ τέλουϲ <lb n="5"/>
τὸ υ. ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ παρὰ Ξενοφάνει γλύϲϲων·
<lg>
<l>εἰ μὴ χλωρὸν ἔφυϲε θεὸϲ μέλι, πολλὸν ἔφαϲκον</l>
<l>γλύϲϲονα ϲῦκα πέλεϲθαι.</l>
</lg></p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="47"><p>Μείζων. οὐδὲν εἰϲ ζων λῆγον διϲύλλαβον ϲυγκριτικόν, ἀλλὰ <lb n="10"/>
τὸ μείζων. διϲύλλαβον δὲ προϲέθηκα διὰ τὸ ὀλίζων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="48"><p>Ϲτρυφνόϲ. τὰ εἰϲ νοϲ λήγοντα διϲύλλαβα ὀξύτονα, ἔχοντα πρὸ
τοῦ ν ἐπιπλοκῇ ϲύμφωνον, εἰ ἔχει πρὸ τέλουϲ τὸ υ, ϲυνεϲταλμένον
αὐτὸ ἔχει, γυμνόϲ, πρυμνόϲ, ϲυχνόϲ, πυκνόϲ, ϲτυγνόϲ· ϲημειῶδεϲ οὖν <lb n="15"/>
<note type="footnote">vocem a δάν adverbio derivasse explicantes χρονιότητα eperpetuitatis molestiam»,
alios a nomine δανόϲ intellectu aestus vel sitis. Atque haec Herodiani senten
tia fuisse potest, ut diceret δανότηϲ recte habere, si a nomine, non item , si
ab adverbio propagaretur, licet adverbii mentio diserta non fat. Lobeckius’
adi Βuttm. p. 419 putavit hic necessario vocabulum intellegendum esse, quod et
a nomine et a verbo derivari possit et scribendum proposuit παύϲεϲθ’ ἀργαλέων
μόχθων τότε καὶ πὰνότητοϲ, quod non necessarium. l. 1 cod. Κρατία, corr.
Ls. l. 2 cod. περάϲιμον, corr. Bl. l. 4 ληιϲτὴϲ τριϲύλλαβόν ἐϲτι cod., Ls.
λῃϲτήϲ ἀπὸ τοῦ ληιϲτήϲ τριϲυλλάβου emendavit, etiam λῃϲτήϲ φύϲει τριϲύλλαβόν
ἐϲτι scribi posse adnotans. l. 5 cod. προκείμενον, em. Bl. l, 7 cod. εἰϲ ων,
εἰϲ ϲϲων scripsi cum Lsio. l.12 cod. ἦν θεόϲ ἢ κρέϲϲων δέ τι ὀνηϲόμεθα. Bl.
κρέϲϲον corr., reliqua emendavit Lehrsius adnotans Herodianum ὀνηϲόμεθα, etiamsi
ὀνηϲόμεθ’ signifcet, plene scripsisse. l. 13 ὁ κανών κτλ, Dindorfius, qui verba
inde ab ὁ κανών usque ad finem uncinis inclusit, adnotavit haec: «Quae uncinis
circumdedimus, in margine scripta sunt, nec videntur ab Herodiano profecta».
Lehrsius addit nostro quidem loco haec alienissima videri. Ceterum l. 14 cod.
γραύϲα, em. Bl. l. 22 παρὰ Ξενοφῶντι cod., em. Dindorf. ex E. Gud. 301, 15
γλύϲϲων· κέχρηται δὲ Ξενοφάνηϲ τῷ ὀνόματι οἷον γλύϲϲονα ϲῦκα. l. 23 cod.
πολλῶν, em. Ls. l. 27 ϲτυφνόϲ cod., em. Ls. l. 28 δὲ ante πρὸ delevit Bl.</note>

<pb n="947"/>
τὸ ϲτρυφνόϲ ἐκτεῖνον τὸ υ. οὕτω γὰρ ἀνέγνωμεν παρ’ Ἀριϲτοφάνει
ἐν Ϲφηξί (877)
<lg>
<l>παῦϲόν τ’ αὐτοῦ τοῦτο τὸ λίαν ϲτρυφνόν.</l>
</lg></p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="49"><p>Προίξ. οὐδὲν εἰϲ οιξ λήγει ὄνομα, ἀλλὰ μόνη ἡ προίξ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="50"><p>Γλαῦξ. οὐδὲν ὄνομα εἰϲ αυξ λῆγον θηλυκόν, ἀλλὰ μόνον τὸ <lb n=".5"/>
προϲέθηκα δὲ θηλυκόν, ἵνα μή τιϲ τὸ Ταῦξ ἀντιθῇ. ἱϲτορεῖται γὰρ
οὗτοϲ ποταμὸϲ περὶ Ϲικελίαν.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="51"><p>Ἀϲκόϲ. οὐδένα τῶν εἰϲ κοϲ ληγόντων διϲύλλαβα ὀξύνεϲθαι θέλει,
Κέϲκοϲ, Φύϲκοϲ, Ἑκαταῖοϲ «ἐὼν δὲ πρεϲβύτεροϲ Λοκρὸϲ ἦν Φύϲκου παῖϲ».
Ζύϲκοϲ ποταμὸϲ Μακεδονίαϲ, ὡϲ Ἀντιγένηϲ φηϲί. δίϲκοϲ. ἀλλὰ μόνον <lb n="10"/>
τὸ ἀϲκόϲ διϲύλλαβον ὑπάρχον.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="52"><p>Θοόϲ. τὰ εἰϲ οϲ καθαρὰ διϲύλλαβα τῷ ο παραληγόμενα φιλεῖ
βαρύνεϲθαι, κόοϲ, ϲόοϲ, νόοϲ, χνόοϲ, γόοϲ, πλόοϲ, ῥόοϲ, θρόοϲ. διὸ
καὶ τὸ ζόοϲ παρ’ Ἐπιχάρμῳ οἱ πλείουϲ ἐβάρυναν
<lg>
<l>τρὶϲ ἀπεδόθη ζόοϲ</l>
</lg>
ὁμοίωϲ καὶ τὸ ϲόοϲ. τὸ μέντοι θοόϲ ἄντικρυϲ ὀξυνόμενον μονῆρεϲ. τὰ
δὲ αἴτια τούτων ἐν ἑτέροιϲ δηλοῦμεν.</p>
<lb n="42"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="53"><p>Βαϲιλεύτεροϲ. οὐδὲν εἰϲ τεροϲ λῆγον ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῇ
ευ διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ «βαϲιλεύτερόϲ εἰαι» (I 160).</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="54"><p>Ϲτρουθόϲ. τὰ εἰϲ θοϲ λήγοντα καθαρὰ μονογενῆ διϲύλλαβα παραληγόμενα <lb n="20"/>
φύϲει μακρᾷ βαρύνεϲθαι θέλει, κῶθοϲ, οὕτωϲ ὁ κωβίοϲ
<del>κωμικόϲ</del>, μῦθοϲ, Zῆθοϲ, Ϲῆθοϲ ποταμὸϲ Ϲκυθίαϲ ὡϲ Φιλοϲτέφανοϲ,
Ξοῦθοϲ τὸ κύριον,
<lg>
<l>Δῶρόϲ τε Ξοῦθόϲ τε,</l>
</lg>
<lb n="10"/> Βoῦθοϲ Πόθια νικήϲαϲ· παροιμία « Βοῦθοϲ περιφοιτᾷ», Κρατῖνοϲ Χείρωϲι· <lb n="25"/>
τάττεται δὲ ἐπὶ τῶν εὐηθῶν καὶ παχυρίνων Νοῦθοϲ κύριον, καὶ ψόφοϲ,
ἣν οἶδεν Ἡϲίοδοϲ ἐν τρίτῳ
<lg>
<l>νοῦθοϲ δὲ ποδῶν ὑπόδουποϲ ὀρώρει.</l>
</lg>
<lb n="15"/> ϲημειῶδεϲ ἄρα τὸ ϲτρουθόϲ ὀξυνόμενον. Χαῖριϲ δέ φηϲιν Ἀττικοὺϲ βαρύνειν
<note type="footnote">l. 3 cod. παύϲοντα τούτου τὸ, corr. Dind. l. 4 προῖξ bis cod. cum circumflexo,
equidem acutum scripsi coll. Arcadio 125, 6. l. 6 cod. τιθῇ, ἀντιθῇ
Lob. Parall. p. 106. l. 9 ἴων cod., ἐὼν Lb. l. 10 Ἀντιγένηϲ cod , Ls. nescio
an typothetae errore Ἀντιγενίδηϲ. cf. Carol. Mueller scriptores de rebus
Alexandri Magni p. 157. l. 13 cod. τόοϲ νόοϲ, Ls. νόοϲ χνόοϲ, adnotans Τόου
πόλιν occurrere in Prolem. Geogr. IV 5 p. 289 Wilb. (§ 73 p. 264 Nobbe).
l. 16 eod. τὸ ζῳόϲ, Ls. ϲόοϲ. l. 21 cod. θῶκοϲ· οὕτωϲ ὁ κήβιοϲ κωμικόϲ· μῦθοϲ·
γῆθοϲ, emendavit Mein. hist. com. p. 530 collatis Athen. 309, c et Arcad.
49, 1, in κωμικόϲ dittographiam agnoscens. l. 23 et 24 cod. ζοῦθοϲ, corr. Dind.
verba Δῶρόϲ τε Ξοῦθόϲ τε Hesiodi (fragm. XXXII Goettl.) esse indicavit Dind.</note>
<note type="footnote">l. 25 ἐνίκηϲα cod , em. Mein. Com. fr. I p. 158 (ed. m. p. 52). περιφοίτα cod.,
em. Mein. l.26 τάττεται δὲ καὶ ἐπί cod, καὶ delevi Mein. l. 26 cod. νοῦθοϲ
κύριον· ψόψοϲ ἐνοὕδει Ἡϲίoδοϲ. Lobeckio in Proll 107 collato Hesychio νωθήϲ
νωθρόϲ — νωφαιόϲ ἀφανήϲ— νυθόϲ ἄφωνοϲ ϲκοτεινόϲ pro νυθόϲ Herodianas hic
νουθόϲ afferre visus est et tale quid excidisse putabat καὶ ψόφοϲ νουθὸϲ εἴρηται;
sententiam Lobeckius indagavit, Lehrsius verba egregie restituit. l. 28 cod.
ὕπο δοῦποϲ, Ls. ὑπόδουποϲ. l. 29 cod. ἰϲίχαριϲ, Lehrsius ex Schol. ad Il. B
311 loco nostro simillimo substituit Χαῖριϲ, Ϲramerus ex Schol. ad Aristoph. Av.
876 Χάρηϲ.</note>

<pb n="948"/>
τὸ ὄνομα, ὡϲ καὶ Τρύφων μέμνηται ἐν δευτέρῳ περὶ Ἀττικῆϲ
προϲῳδίαϲ. ἴϲωϲ μέντοι παρήλλαξε τῶν προκειμένων ἐπεὶ καὶ ἀρϲενικῶϲ
λέγεται
<lg>
<l rend="indent">καὶ θηλυκῶϲ</l>
<l>ὦκέεϲ ϲτρουθοί</l>
</lg>
καὶ θηλθυκῶϲ
<lg>
<l>αὐτὰρ ἐπεὶ κατὰ τέκν’ ἔφαγε ϲτρουθοῖο καὶ αὐτήν (Β 326).</l> <lb n="20"/>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="55"><p>Ἄτη. τὰ εἰϲ τη λήγοντα διϲύλλαβα μονογενῆ καθαρά, εἰ ἔχοι πρὸ
τέλουϲ τὸ α, ϲυνεϲταλμένον αὐτὸ ἔχει, πλάτη, μάτη, ἔνθεν καὶ γενικὴ
<lb n="10"/> παρὰ Ϲοφοκλεῖ
<lg>
<l>οὔτι τοι μέτρον μάταϲ,</l>
</lg>
Βατή δῆμοϲ Ἀττικοῖϲ. ἀδιάφορα γὰρ τὰ τοῦ τόνου. ϲημειῶδεϲ ἄρα
τὸ ἄτη ἐκτεῖνον τὸ α. λέγεται δὲ καὶ τριϲυλλάβωϲ ἐν ϲυϲτολῇ τοῦ α,
ὡϲ παρὰ τῷ Κυρηναίῳ
<lg>
<lb n="15"/> <l>εἴτε μιν Ἀργείων χρὴ καλέειν Ἀάτην.</l>
</lg>
τὸ δὲ σἴτιον τῆϲ ἐκτάϲεωϲ ἐν τῇ διϲυλλάβῳ προφορᾷ ἐν ἑτέροιϲ εῖπομεν.</p> <lb n=".30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="56"><p>Βλαύτη. τὰ εἰϲ τη λήγοντα διϲύλλαβα μονογενῆ, εἰ παραλήγοιτο
διφθόγγῳ, πάντωϲ τῇ διὰ τοῦ ι, βαίτη, δαίτη, λοίτη, δροίτη, κοίτη.
ϲημειῶδεϲ οὖν τὸ βλαύτη τῇ αυ διφθόγγῳ παραληγόμενον.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="57"><p>Ἀμῶ. οὐδέποτε τὸ α πρὸ τοῦ μ κατὰ τὴν κοινὴν διάλεκτον ἐκτεταμένον <lb n="48"/>
ἐϲτὶν ἐν ~ρχῇ, οἷον ἅμα, ἄμυϲτιϲ, ἀμύϲϲω, ἄμεινον, ἅμιλλα,
ἀμίϲ, ἀμύνω, ἄμαθοϲ. τὸ τοίνυν ἀμῶ ῥῆμα ϲημειῶδεϲ,
<lg>
<l>εἰϲ ὥραϲ ἀμῷεν (ι 135),</l>
</lg>
ῷ ἀκόλουθα ῥηματικά,
<lg>
<lb n="25"/> <l>οἱ δ’ ὤϲτ’ ἀμητῆρεϲ (Λ 67)</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>ὀλίγοϲ δ’ ἀμητὸϲ ἔην.</l>
</lg>
ὅϲα γὰρ εἶχεν οὕτω τὸ α ἐκτεταμένον πρὸ τοῦ μ ἐν ἀρχῇ, ἐκ τροπῆϲ
τοῦ η εἰϲ α ἦν, ὡϲ ἔχει τὸ ἁμέρα, ἆμοϲ, ἆμαρ.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="58"><p>Ἕρρω. οὐδὲν ῥῆμα λῆγον εἰϲ ρ διϲύλλαβον κατὰ τὴν τῶν <lb n="10"/>
χρῆϲιν καὶ τῶν πεζῶν ἔχει τὴν πρὸ τέλουϲ ϲυλλαβὴν εἰϲ ρ καταλλήγουϲαν,
ἀλλὰ μόνον τὸ ἔρρω,
<lg>
<l>ὅτε τ’ ἤλυθὲν ἐνθάδε ἔρρων,</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<lb n="35"/> <l>ἔρρ’ ἐκ νήϲου θᾶϲϲον ἐλέγχιϲτε ζωόντων (κ 72).</l> <lb n="15"/>
</lg>
<note type="footnote">l. 4 cod. καλοὶ δὲ ἐϲάγον, corroxit Bloch. indicato Sapphonis loeo I 9.
l. 12 cod. βάτη, accentum restituit ex Arcad. 113 Ls. l. 15 εἴτε μὶν ἀργείων
χρῆ μὲν καλεῖν ἀάτην cod., em. Ls. l. 16 εἴπωμεν cod., em. Ls. l. 18 pro
λοίτη Blochius voluit χαίτη, sed tuetur Dind. thes. ex Hesych. λοιτεύειν θάπτειν
et λοιτή (?) τάφοϲ et Theogn. 117, 27. l. 21 ἐϲτὶ cod., Ls. ἐϲτὶν. eod. ἄμωδιϲ,`
Ls. ἄμυϲτιϲ. l. 25 ἀμητέρεϲ cod., corr. Dind. l. 27 cum verbis ὀλίγοϲ δ’
ἀμητὸϲ ἦεν comparavit Dind Hon.Τ 223 ἄμητοϲ δ’ ὀλίγιϲτοϲ, Ls. pro ἦεν scripsi
ἔην. l. 28 cod. ἐκ τροπῇ, em. Bl. l. 29 ἅμερα cod., corr. Bl. l. 35 ἔρρε
νήϲου cod., corr. Dind.</note>

<pb n="949"/>
τὰ δὲ τοιαῦτα Αἰολικὰ ἦν ἔχοντα κοινά, ἱρέρρω, ἀγέρρω, οἰκτίρω,
ὀλοφύρω. εἴπερ οὖν Αἰολικόν, ζητητέον τί αὐτοῦ ἦν κοινόν. οὐ γὰρ
αὐτὸ τὸ φθείρω, ὡϲ οἴονταί τινεϲ.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="59"><p>Δ ἠῶ. οὐδὲν εἰϲ ω λῆγον ῥῆμα βαρύτονον καθαρὸν διϲύλλαβον
τῷ η παραλήγει, ἀλλὰ μόνον τὸ δήω, δήειϲ
<lg>
<l>δήειϲ τόν γε ϲύεϲϲι παρήμενον (ν 407).</l>
</lg>
<lb n="25"/> τὸ γὰρ ἔκηα οὐ πάντωϲ ἐνεϲτῶτα τὸν κήω αἰτήϲει, ὡϲ ἀπαιτεῖ Φιλόξενοϲ.
ἡ δὲ τοιαύτη παράληξιϲ ἢ περιϲπωμένη ἐϲτίν, ὥϲπερ τὸ θηῶ,
νηῶ, ἢ εἴπερ βαρυνόμενα εἴη, πάντωϲ κατὰ διάλεκτον, ὡϲ τὸ παίω
πηῷ λεγόμενον παρὰ Βοιωτοῖϲ, τὸ παλαίω παλήω, καὶ παρ’ Αἰολεῦϲιν <lb n="10"/>
<lb n="30"/> ἐπὶ τῶν ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ ἀδικήω, ποθήω, τό τε κλῄω ἐκ τοῦ κλείω
γενόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="60"><p>Ἐϲθίω. τὰ εἰϲ ω λήγοντα ῥήματα ὁριϲτικὰ ἐνεϲτῶτοϲ χρόνου, εἰ
λάβοι ἐπέκταϲιν τοῦ ι, περιϲπᾶϲθαι θέλει, χαίρω χαιριῶ, ἐρεύθω ἐρευθιῶ,
φλέγω φλεγιῶ, κνήθω κνηθιῶ, κνίφω κνιφιῶ· ἀλλὰ μόνον τὸ <lb n="15"/>
<lb n="44"/> ἐϲθίω βαρύνεται, τὸ γὰρ δείδιε οὐχ’ ὥϲ τινεϲ οἴονται, ἀπαιτεῖ θέμα
τὸ δειδίω· εἰ δὲ καὶ ἀπαιτήϲῃ, ἐκ παρακειμένου ἂν εἴη γενόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="61"><p>Πιέζω. τὰ εἰϲ ζω λήγοντα ῥήματα ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ βαρύτονα
<lb n="5"/> οὐδέποτε τῷ ε παραλήγεϲθαι θέλει, εὐάζω, ϲκεδάζω, ϲκεπάζω, ἁρπάζω,
λυρίζω, ϲαλπίζω, βαύζω, χαιτίζω, κιθαρίζω, ἑρπύζω. ϲημειῶδεϲ ἄρα <lb n="20"/>
παρ’ Ἀττικοῖϲ καὶ τοῖϲ Ἴωϲι λεγόμενον διὰ τοῦ ε τὸ πιέζω, ὥϲπερ
καὶ παρὰ τῷ ποιητῇ. προϲέθηκα δὲ καὶ τὰϲ διαλέκτουϲ, ἐπεὶ παρ’ Ἀλοκαίῳ
<lb n="10"/> διχῶϲ λέγεται, παρὰ δὲ Ἀλκμᾶνι διὰ τοῦ α,
<lg>
<l>τῷ δέϲποινα θεὰ κατὰν κάραν</l>
<l>ἀμβᾶϲ’ ἐπίαζϲε.</l>
</lg>
καὶ δῆλον ὅτι πρὸϲ τὸν χαρακτῆρα ἀναλογωτέρα ἡ χρῆϲιϲ ἡ διὰ τοῦ
α. πρόϲκειται ὑπὲρ δύο ϲυλλαβὰϲ τῷ κανόνι, ἐπεὶ διϲύλλαβά ἐϲτι παμραληγόμενα
τῷ ἑ, ὡϲ τὸ ἕζω, χέζω, ῥέζω· βαρύτονα δὲ διὰ τὸ τραπεζῶ
περιϲπώμενον παρ’ Ἀττικοῖϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="62"><p>Ἐϲϲί. οὐδὲν εἰϲ cι λῆγον ῥῆμα δεύτερον πρόϲωπον, ἀλλὰ μόνον <lb n="30"/>
τὸ ἐϲϲί·
<note type="footnote">l.1 γέρρω cod., Ls. ἀγέρρω. cod. οἰκτέρρω, em.Ls. l. 7 ἐκήου cod., ἔκηα οὐ
Lebrsius cum Lob. Rhem. 17. 1 8 eod. ἡ, Le. ἢ. ἐϲτὶ ὡϲ πρὸϲ cod., Ls.
ἐϲτὶν ὥϲπερ, idem l. 9 ante εἶπερ inseruit ἢ. καὶ διαλέκτου cod., em. Ls.
l. 10 τὸ παλαίω Ls. inseruit cum Dind. et Ahrens de Dial. Aeol. p. 187. l.11
cod. κλαίω, Ls. cum Lob. Rhem. p. 17 κλείω. l. 16 post τὸ ἐϲθίω Lob. Rhem.
p.19 inseruit verba βαρύνεται. τὸ δὲ (Ls.γάρ) δείδιε. l.17 cod. διδειῶ, em. Lob.</note>
<note type="footnote">l. 19 ἐάζω cod, em. Ls. l. 20 βαρύζω cod., em. Bl. ἀτυχίζω cod., Lehrsius,
qui cogitaverat de τυκίζω scripsit χαιτίζω col. Epim. Cr. I 291, 4 καὶ τὸ
πελεμίζει ἀπὸ τοῦ παλάμη παλαμίζω ὡϲ χαίτη χαιτίζω καὶ τὸ πιάζω οἱ Ἴωνεϲ
πιέζω καὶ Ἀττικοὶ καὶ Αἰολεῖϲ Δωριεῖϲ πιάζω ἀναλογώτερον. l. 24 cod. τῷ
δὲ ϲκομύνθεα κατ’ αν κάρρον μάβωϲ ἐπίαζε, recepi Lehrsii emendationem deam
Aphroditen vel Aten intellegentie, cf. Bergk fr. 35 p. 642 ed. II qui ipse suspicatur
τῷ δὲ ϲκόλον θεὰ καττὰν κάραν ἁβρῶϲ πίαζεν et Nauckium coniecisse dicit:
τῷ δὲ κόρυν θεά καττὰν κάραν λαβῶϲ’ ἐπίαζε. l. 29 δὲ post περιϲπώμενον delevit
Ls.</note>

<pb n="950"/>
<lg>
<l>ἔχθιϲτοϲ δέ μοί ἐϲϲι (Α 176).</l>
</lg>
ἡ δὲ χρῆϲιϲ παρὰ τοῖϲ ποιηταῖϲ καὶ Ϲυρακουϲίοιϲ· διὸ καὶ Ϲώφρων <lb n="20"/>
<lg>
<l>ὁδαῖόϲ γέ ἐϲϲι.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="63"><p>Εἴϲ. οὐδὲν εἰϲ ειϲ λῆγον δεύτερον πρόϲωπον ὀξύνεται, ἀλλὰ μόνον
<lb n="5"/> τὸ εἴϲ
<lg>
<l>αἵματόϲ εἰϲ ἀγαθοῖο (δ 611).</l>
</lg>
τὸ δὲ αἴτιον ἐν τοῖϲ περὶ ῥημάτων ἐρῶ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="64"><p>Ὑφήφαϲται. οὐδεὶϲ Ἀττικὸϲ παρακείμενοϲ ἀπὸ τοῦ υ ἄρχεται,
ἀλλὰ μόνοϲ ὁ ὑφήφαϲται.</p>
<lb n="10"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="65"><p>Οἶϲθα. ὅϲα εἰϲ θᾶ λήγει δεύτερα πρόϲωπα ἐπεκτεταμένα, ταῦτα
ἀποβολῇ τῆϲ θα ϲυλλαβῆϲ καταλείπει ῥητὸν τὸ ῥῆμα, οἷον λέγῃϲθα λέγῃϲ,
βάλῃϲθα βάλῃϲ, ἦϲθα ἦϲ. μόνον δὲ τὸ οἶϲθα τοιοῦτον οὐκ <lb n="30"/>
αἴτιον δὲ τὸ πάθοϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="66"><p>Ἦν. οὐδὲν ῥῆμα ὁριϲτκὸν ἑνικὸν πρῶτον πρόϲωπον κατὰ τὸν
<lb n="15"/> αὐτὸν χρόνον ὁρᾶται πρῶτον πρόϲωπον ἑνικοῦ καὶ τρίτον ἑνικοῦ καὶ
πρῶτον καὶ τρίτον πληθυντικοῦ, ὅτι μὴ μόνον τὸ ἦν. ἦν γὰρ ἐγὼ <lb n="45"/>
Ἀττικοὶ λέγουϲι καὶ ἦν ἐκεῖνοϲ· καὶ πληθυντικῶϲ Ϲιμωνίδηϲ ἐπὶ πρώτου
προϲώπου, ὡϲ καὶ ἐν ἐπιγράμμαϲιν·
<lg>
<l>ἦν ἑκατὸν φιάλαι, δίχα δέ ϲφιϲιν</l>
</lg>
<lb n="20"/> ἀντὶ γὰρ τοῦ ἦμεν ἦν.
<lg>
<l>τῆϲ δ· ἦν τρεῖϲ κεφαλαί (Hes. Theog.321).</l>
</lg>
καὶ
<lg>
<l>κωφοὶ δ’ ἦν προπάροιθεν.</l>
</lg>
οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι ἄλλωϲ ποικίλωϲ λέγεται τὸ ῥῆμα.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="67"><p>Ἐδάμην. οὐδὲν εἰϲ μην λῆγον ῥῆμα τρέψαν τὸ ν εἰϲ ϲ δεύτερον
πρόϲωπον ἀποτελεῖ ἀλλὰ μόνον τὸ ἐδάμην ἐποίηϲε τὸ ἐδάμηϲ καὶ <lb n="10"/>
ἀποβολῇ τοῦ ϲ τρίτον ἐδάμη. τὸ δὲ σἴτιον λέγεται ἐν τοῖϲ περὶ ῥημάτων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="68"><p>Εἴξαϲι. οὐδεὶϲ παρακείμενοϲ τρίτον πρόϲωπον εἰϲ ϲι ἔχει τὴν
<lb n="30"/> πρὸ τοῦ τέλουϲ ϲυλλαβὴν διὰ τοῦ ξα, ἀλλὰ μόνον τὸ εἴξαϲι·
<lg>
<l>τοῖϲ βιβλίοιϲ εἴξαϲι.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="69"><p>Ἡγῶ. τὰ εἰϲ γω λήγοντα ῥήματα ὁριϲτικὰ διϲύλλαβα, εἰ <lb n="15"/>
τῷ η, θέλει βαρύνεϲθαι, θήγω, λήγω, τμήγω· τὸ δὲ ἡγῶ περιϲπᾶται·
ἔνθεν τὸ ἡγοῦμαι. τὸ δὲ σἴτιον πρόδηλον.</p>
<lb n="35"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="70"><p>Ἀμφί. οὐδεμία πρόθεϲιϲ διὰ δαϲέοϲ ϲυμφώνου ἐκφέρεται, <lb n="20"/>
μόνον τὸ ἀμφί· λέγεται δ’ ἔϲθ’ ὅτε καὶ ἀμπί ἐν ϲυνθέϲει διὰ τοῦ π,
καὶ ἴϲωϲ ἀναλογώτερον.</p>
<note type="footnote">l. 4 cod. ἤϲ et εἰϲ ηϲ λῆγον et τὸ ἤϲ et αἵματοϲ ἤϲ, em. Ls. in verbis Homeri
iam Dind. scribi αἵματοϲ εἶ vel αἵματόϲ εἰϲ monuerat. l. 8 et 9 ὑφήϲφαϲται
cod., em. Ls. l. δίχα ϲφίϲιν cod., δέ inseruit Ls. l. 23 κωφὸν
cod., κωφοὶ Βl. l. 31 versus incerti comici: Mein.IV p.651 (ed. min. p. 1222).</note>
<note type="footnote">l. 34 cod. ἡγούμην, em. Ls.</note>

<pb n="951"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="71"><p>Διά. αἱ εἰϲ α λήγουϲαι προθέϲειϲ ϲύμφωνον ἔχουϲι πρὸ τοῦ α
ἀλλὰ μόνη ἡ διὰ τὸ α καθαρεύει.</p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="72"><p>Ὑπέρ. οὐδεμία πρόθεϲιϲ διϲύλλαβοϲ εἰϲ ϲύμφωνον καταλήγει,
ἀλλὰ μόνη ἡ ὑπέρ· τὸ γὰρ
<lg>
<l>οἵπερ νέρτεροί εἰϲι θεοὶ Κρόνον ἀμφὶϲ ἐόντεϲ (Ο 225)</l>
</lg>
οὐ γνήϲιον ἔχει τὸ τέλοϲ, ἢ ἴϲωϲ ἐνήλλακται μέροϲ λόγου.</p>
<lb n="30"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="73"><p>Πρό. οὐδεμία πρόθεϲιϲ μονοϲύλλαβοϲ εἰϲ φωνῆεν λήγει, ἀλλὰ
μόνον ἡ πρό.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="74"><p>Ἐξ. οὐδεμία πρόθεϲιϲ εἰϲ διπλοῦν λήγει, ἀλλὰ μόνη ἡ ἐξ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="75"><p>Πρίν. οὐδὲν εἰϲ ιν μονοϲύλλαβον ἐπίρρημα, ἀλλὰ μόνον τὸ πρίν <lb n="10"/>
<lb n="46"/> τὰ δὲ εὑρεθέντα ὑπὲρ μίαν ϲυλλαβὴν εὑρέθη, ὡϲ τὸ πάλιν, πέρυϲιν,
τὸ ἀεὶ παρ’ Ἀττικοῖϲ αἰὲν παρὰ Δωριεῦϲιν, αἶιν παρ’ Αἰολεῦϲι· λέγεται
ταῦτα καὶ ἄνευ τοῦ ν.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="76"><p>Πέριξ. τὰ εἰϲ ιξ λήγοντα ἐπιρρήματα φιλεῖ πωϲ ὀξύνεϲθαι, κουρίξ,
ἀπρίξ, ἀναμίξ. ἀλλὰ τὸ πέριξ μόνον βαρύνεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="77"><p>Βοτρυδόν. τὰ εἰϲ δον λήγοντα ἐπιρρήματα ὀξυνόμενα οὐ θέλει
ἀπὸ τῶν εἰϲ υϲ ληγόντων ὀνομάτων παράγεϲθαι καὶ πρὸ τέλουϲ ἔχειν
<lb n="10"/> τὸ υ· μονῆρεϲ ἄρα τὸ βοτρυδόν·
<lg>
<l>βοτρυδὸν δὲ πέτονται ἐπ’ ἄνθεϲιν εἰαρινοῖϲι (Β 89).</l>
</lg>
ὁ μέντοι Εὐφορίων παρὰ τὸ εἰϲ υϲ παραγωγὸν ποιήϲαϲ ἐπίρρημα οὐκ <lb n="20"/>
ἔδωκε πρὸ τέλουϲ τὸ υ, ἀλλὰ τὸ η,
<lg>
<l>πάντα δέ οἱ νεκυηδὸν ἐλευκαίνοντο πρόϲωπα.</l>
</lg></p>
<lb n="15"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="78"><p>Ἀμφουδίϲ. οὐδὲν εἰϲ διc λῆγον ἐπίρρημα τῇ ου διφθόγγῳ παραλήγει,
ἀλλὰ μόνον τὸ ἀμφουδίϲ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="79"><p>Ψό. οὐδὲν ἐπίρρημα μονοϲύλλαβον εἰϲ ο λήγει, ἀλλὰ παρὰ Ϲοφοκλεῖ <lb n="5"/>
ἐν Ποιμέϲι εἴρηται τὸ ψό.</p>
<lb n="20"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="80"><p>Χαμᾶζε. οὐδὲν εἰϲ ζε λῆγον ἐπίρρημα τῷ α παραληγόμενον προπεριϲπᾶται,
ἀλλὰ μόνον τὸ χαμᾶζε· παραιτοῦμαι δὲ τοὺϲ προπεριϲπῶνταϲ
τὸ θύραζε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="81"><p>Μέταζε. οὐδὲν ἐπίρρημα διὰ τοῦ αζε ἐκφερόμενον ἐπὶ χρόνου <lb n="30"/>
τέθειται, ἀλλὰ μόνον τὸ
<lg>
<l>μέταζε χατίζων (Hes. op. 396).</l>
</lg></p>
<lb n="25"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="82"><p>Ἐγγύθεν. οὐδὲν εἰϲ θεν λῆγον ἐπίρρημα τῷ υ παραλήγει, ἀλλὰ
μόνον τὸ ἐγγύθεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="83"><p>Πάροιθεν. οὐδὲν εἰϲ θεν ἐπίρρημα λῆγον τῇ οι διφθόγγῳ παρα.
λήγειν θέλει, ἀλλὰ μόνον τὸ πάροιθεν.</p>
<note type="footnote">l. 5 ὑπέρτεροί εἰϲι cod., Ls. coll. Epim. Hom. 66, 30 ex versu Homerico emendavit.
l. 11 ὡϲ τὸ πάλιν ἱεροῖϲιν. παρ’ Ἀττικοῖϲ αἰέν, παρὰ Δωριεῦϲιν αἷν,
παρ’ Αἰολεῦϲι λέγεται. ταῦτα ἄνευ τοῦ ν, emendavit Ahrens de dial.Aeol. p. 157
Dor. 379. 513, quem secutus est Lehrsins quamvis dubitanter de αἰὲν παρὰ Δωριεῦϲιν.
l. 14 cod. πῶϲ, em. Ls. l. 22 πάντα δὲ οἱ νέκυνα ἐλεύκαινον τὰ
πρόϲωπα, correxit Ϲram. Mus. phil. 658. l. 23 et 24 cod. ἄμφουδιϲ, ego oxytenos
scripsi cf. Cathol. p. 512, 13. l. 28 ἀλλὰ ante μόνον et παραιτοῦμαι ante
δὲ inseruit Dind. cum Βlochio. l. 32 χατίζον cod., corr. Dind.</note>

<pb n="952"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="84"><p>Νύκτωρ. οὐδὲν εἰϲ ωρ ἐπίρρημα, ἀλλὰ μόνον τὸ νύκτωρ. δεῖκνυται <lb n="30"/>
γὰρ ἐπίρρημα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="85"><p>Ἄτερ. οὐδὲν εἰϲ τερ ἐπίρρημα, ἀλλὰ μόνον τὸ ἄτερ. τὸ γὰρ <lb n="47"/>
Δάματερ κλητική, ὡϲ τὸ Ἥρακλεϲ.</p>
<lb n="5"/> </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="86"><p>Ἐχθέϲ καὶ χθέϲ. οὐδὲν εἰϲ εϲ λῆγον ἐπίρρημα κοινόν, ἀλλὰ μόνον
τὸ ἐχθέϲ καὶ χθέϲ. τὸ γὰρ ἄληθεϲ καὶ ἐπίτηδεϲ καὶ ὅϲα τοιαῦτα <lb n="5"/>
ἀπὸ ὀνομάτων μετατεθειμένα. πρόϲκειται δὲ «κοινὸν» διὰ τὸ ἀέϲ Δώριον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="87"><p>Τοϲαῦτα περὶ μονήρων λέξεων ὡϲ ἐπὶ τὸ πλεῖϲτον. ἐπειράθημεν
δὲ ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ καὶ προθέϲεων παράθεϲιν ποιήϲαϲθαι, ἐπεὶ καὶ
<lb n="10"/> αὐταὶ ὀλίγαι οὖϲαι ὁμοιότητα ἔϲχον.</p> <lb n="10"/>
<note type="footnote">l. 5 κοινόν ins. Ls. l. 7 μόνον κοινὰ cod., Ls.κοινὸν. διὰ τὸ θὲϲ cod., Ls.
διὰ τὸ ἀέϲ.</note>
</div></div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
