<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
<titleStmt><title>De fasciis</title>
        <author>pseudo-Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
      <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</authority>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
<idno type="filename">tlg0530.tlg005.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
</availability>
<date>2016</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
          <monogr>
            <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">18a</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="768" to="827">768-827</biblScope>
              <date>1829</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>    
        </sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>  <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg005.1st1K-grc1">
<pb n="768"/>

<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΠΙΔΕΣΜΩΝ
<lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ.</head>
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="469"/> <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p>Οὐκ ἀσκόπως μοὶ δοκεῖ ὁ παλαιὸς
<lb/>Ἱπποκράτης ἐπιβλέψας τὰς ἄλλας τέχνας ἀρχόμενος τῆς ἐν
<lb/>τῷ πράττειν καθαριότητος ἐκπεφωνηκέναι. ἐμοὶ δὲ ἁνδάνει
<lb/>μὲν πάσῃ τῇ τέχνῃ προσέχειν τὸν νόον· καὶ γὰρ ὁκόσα ἔργα
<lb/>καλῶς ἢ ὀρθῶς διοικεῖ, καλῶς ἕκαστα χρὴ ποιεῖν καὶ <milestone unit="ed2page" n="470"/>
<lb/>ὀρθῶς καὶ ὅσα καθαριότητος καὶ καθαρίως καὶ ὁκόσα ταχέως
<lb/>ἔργα, ταχέως. καὶ ὁκόσα ἀνωδύνως δεῖ διαχειρίζεσθαι ἀνωδυνώτατα
<lb/>ποιέειν. καὶ ἄλλα πάντα τοιοῦτον τρόπον διαφερόντως

<pb n="769"/>

τῶν πέλας ἐπὶ τὸ βέλτιον χρὴ ποιέειν. καὶ γὰρ, ὡς ἔοικεν
<lb/>ἔν τισιν ἔργοις, οὐκ ἄλλῳ τινὶ τῶν ἀπείρων διαφέρουσιν οἱ
<lb/>ἔμπειροι τεχνῖται τῶν ἀτέχνων ἢ τάχει καὶ εὐρυθμίᾳ· διὸ πολλάκις
<lb/>προσήκει παντὸς ἄλλου τεχνίτου τὸν ἰατρὸν ἐν πᾶσιν
<lb/>ἐστοχάσθαι τοῦ καλῶς πράττειν τι, καθ’ ὃ καὶ τὴν ὕλην ἔχει
<lb/>διάφορον· καὶ γὰρ τέμνοντα καὶ καίοντα καὶ δὴ καὶ ἐπιδέοντα
<lb/>καὶ εἴ τι ἄλλο χειρουργοῦντα μετὰ τοῦ συμφερόντως πράττειν
<lb/>καὶ τοῦ καθαρίως καὶ εὐρύθμως πεφροντικέναι δεῖ, ὡς καὶ αὐτὸς
<lb/>πάλιν πού φησιν· ἐπιδέσιος δὲ δύο εἴδεα ἐργαζόμενόν τε
<lb/>καὶ εἰργασμένον. ἐργαζόμενον μὲν ταχέως, ἀπόνως, εὐπόρως,
<lb/>εὐρύθμως, ταχέως μὲν ἀνύειν τὰ ἔργα, ἀπόνως δὲ
<lb/>ῥηϊδίως δρῇν, εὐπόρως δὲ εἰς πάντα ἑτοίμως· εὐρύθμως δὲ
<lb/>ὁρῆσθαι ἡδέως. ἀπαιτεῖ μὲν γὰρ γενόμενα πάθη περί τισι
<lb/>τοῦ σώματος μέρεσι τὴν ἁρμόζουσαν ἐπίδεσιν· ἀπαιτοῦσι
<lb/>δ’ οἱ ἄνθρωποι καὶ κατ’ ἰδέαν πολλάκις τὸ κατὰ τὰς ἐπιδέσεις
<lb/>εὔρυθμον, ὡς ἐπί τι μοναχῶν καὶ τῶν ἄλλων εἰς
<lb/>δῆμον παρασκευαζομένων ἁπάντων χάριν, ἀναγκαῖον εἰδέναι

<pb n="770"/>

τὰς παντὶ μέρει τοῦ σώματος ἁρμοζούσας ἐπιδέσεις ἁπλᾶς
<lb/>τε καὶ ποικίλας, ἐπιστάμενον ὥς τισι τῶν μερῶν ἁρμόζουσιν
<lb/>ἑκάτεραι, τισὶ δὲ ἡ ἑτέρα, λέγω δὲ ἡ ποικίλη εἰ καί τισιν
<lb/>ἄλλως δοκεῖ, ἄξιον δὲ τὴν στάσιν διευκρινῆσαι πρῶτον.
<lb/>ἀχρηστίαν ἔνιοι τῶν ποικίλων κατεγνώκασιν ἐπιδέσεων φάσκοντες
<lb/>βλαβερὰν ταύτας παρέχειν τὴν χρῆσιν, ἀποδείξει μὲν
<lb/>οὐδεμιᾷ γενναίᾳ χρώμενοι, παλαιῶν δὲ ἀνδρῶν μαρτυρίαις.
<lb/>καὶ πρῶτόν γε τὸν Ἱπποκράτην εἰσάγοντες λέγοντα· ἀτὰρ καὶ
<lb/>ἄλλα πολλὰ λωβέωνται οἱ χαίροντες ταῖς καλαῖς ἐπιδέσεσι,
<lb/>τοῦτ’ ἔστι ταῖς ποικίλαις· καὶ Μαντίαν τε ἱστοροῦντες ὑπὸ
<lb/>φαρμακοπώλου ἐπιδεδεμένον τινὰ ποικίλῃ ἐπιδέσει τὴν κεφαλὴν
<lb/>καὶ τὸ πρόσωπον διὰ τῆς ἐπιδέσεως οἱ ὀφθαλμοὶ
<lb/>προσέπεσαν. δοκεῖ δὲ αὐτοῖς καὶ κατὰ λόγον τοῦτο γεγονέναι,
<lb/>διότι ἀνώμαλος ἡ τῶν ἐπιδέσμων γίνεται πρόσπτωσις
<lb/>διὰ τὴν ποικιλίαν δυναμένη εἰς φλεγμονὰς καὶ ἀποστάσεις
<lb/>ἄγειν τὰ σώματα· οὐκοῦν ἄξιον ἐγνωκέναι, διότι γένοιτ’ ἂν
<lb/>ταῦτα ἃ λέγουσιν οὐχ ὑπὸ ποικιλίας τῶν ἐπιδέσμων, ὑπὸ δὲ

<pb n="771"/>

ἀφυΐας τῶν χρωμένων σφιγγόντων τὴν ἐπίδεσιν. χρὴ γὰρ
<lb/>ἐπιδεῖν, ὥς φησιν Ἱπποκράτης· ἐν δὲ τουτέοισι μάλιστα
<lb/>ἐπιδέσιος, πίεξις μὲν ὥστε τὰ ἐπικείμενα μὴ ἀφεστάναι, μηδὲ
<lb/>ἐρηρεῖσθαι κάρτα, ἀλλ’ ἡρμόσθαι μὲν, προσηναγκάσθαι
<lb/>δὲ μή. ἔδει δὲ αὐτοὺς τὸν Ἱπποκράτην ἐπαγομένους μάρτυρα
<lb/>προσαποδοῦναι τὸ λοιπόν. οὐ γὰρ ἁπλῶς ἐξενήνεκται, ἀτὰρ
<lb/>καὶ ἄλλα πολλὰ λωβέονται χαίροντες ταῖς καλαῖς ἐπιδέσεσιν,
<lb/>ἀλλὰ μετὰ τοῦ προσκεῖσθαι τὸ ἄνευ νόου. σκοπείσθωσαν
<lb/>δὲ καὶ ἐκ τῶν νῦν λεγομένων ὡς Ἱπποκράτης οὐκ ἐκβάλλει
<lb/>τὰς ποικίλας ἐπιδέσεις. αὐτὸς γοῦν ἐν τῷ κατ’ ἰητρεῖον
<lb/>βιβλίῳ περὶ ἐπιδέσεως διαλεγόμενος καὶ εἰπὼν τίς ἂν εἴη
<lb/>ἀρετὴ ἐν τῷ ἐπιδέειν. ἑξῆς καί τις ἐν τῷ ἐπιδεδειχέναι
<lb/>οὕτω λέγει ἀγαθῶς καλῶς· τὸ μὲν ἀγαθῶς ἐπὶ τοῦ συμφέροντος
<lb/>τιθεὶς, τὸ δὲ κα- <milestone unit="ed2page" n="471"/> λῶς ἐπὶ τοῦ εὐπρεπῶς,
<lb/>εἶτα εἰς ἀνάπλωσιν τοῦ καλῶς ἐπιφέρει, καλῶς μὲν ἁπλῶς
<lb/>εὐκρινέως. τὸ ἁπλῶς τιθεὶς οὐκ ἐπὶ παντὸς, ἀλλ’ ἐν ὑποδείγματος

<pb n="772"/>

μοίρᾳ, οἷον ἡ ἁπλῶς ἐπίδεσις εὐκρινὴς ἔστω. σαφὲς
<lb/>δὲ τοῦτο ποιεῖ ἐπιφέρων· ἢ ὅμοια καὶ ἴσα ἴσως καὶ
<lb/>ὁμοίως ἢ ἄνισα καὶ ἀνόμοια ἀνίσως καὶ ἀνομοίως. τὰ δὲ
<lb/>εἴδεα ἁπλοῦς, εὔκυκλος, σκέπαρνος, σιμὸς, ὀφθαλμὸς καὶ
<lb/>ῥόμβος καὶ ἡμίτομον. ἁρμόζον τὸ εἶδος τῷ εἴδει καὶ τῷ
<lb/>πάθει τῶν ἐπιδεομένων· εἰ γάρ τις ἁπλοῦς ἐστιν, οὗτος τῷ
<lb/>ὄντι εὔκυκλος ὀφείλει εἶναι· εἰ δέ τις σκέπαρνος, οὗτος σιμός.
<lb/>οὕτω γὰρ ἔσται ὁ πάντη ἴσως ὅμοιος ἑαυτῷ, ὁ δὲ
<lb/>ἄνισος ἀνόμοις, ἄρα γε πείθονται ἤδη Ἱπποκράτει ἐκκλίνειν
<lb/>τὰς ποικίλας ἐπιδέσεις· ὁμολογοῦντες τὸν σκέπαρνον καὶ
<lb/>τὸν ὀφθαλμὸν καὶ τὸν ῥόμβον καὶ τὸν ἡμίτομον ποικίλας
<lb/>εἶναι τὰς ἐπιδέσεις; ἢ ἔτι ὑπομιμνήσκομεν αὐτοὺς τὸν περὶ
<lb/>κλειδὸς κατάξιος λόγον ἐν τῷ περὶ ἄρθρων. ὡς Ἱπποκράτης
<lb/>γερανίδι ποικίλῃ οὔσῃ ἐπιδέσει κέχρηται· ἴστωσαν δὲ
<lb/>ὅτι ἐπὶ μερῶν τινῶν ὡς ἐπὶ μηροῦ προαρθρημβολημένου
<lb/>βραχίονός τι καὶ ἀγκῶνος καὶ ἄλλων πλειόνων οὐκ ἔστιν

﻿<pb n="773"/>

ἄλλῃ χρῆσθαι ἐπιδέσει ἢ ποικίλῃ, ἀλλὰ πρὸς μὲν τούτων
<lb/>ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>Ἐπανάγωμεν δὲ τὸν λόγον ἐπὶ τὴν τῶν
<lb/>ἐπιδέσμων τε καὶ ἐπιδέσεως τεχνολογίαν· καὶ δὴ ἐν τρόποις
<lb/>ἴδωμεν τίνι διαφέρουσιν ἀλλήλων οἱ ἐπίδεσμοι, ὕλῃ, σχέσει,
<lb/>μήκει, πλάτει κατασκευῇ· ὕλῃ μὲν ἐπεὶ οἱ μὲν αὐτῶν εἰσιν
<lb/>ἐρεοῖ, οἱ δὲ λινοῖ, οἱ δὲ δερμάτινοι, τῆς χρήσεως αὐτῶν οὐ
<lb/>μιᾶς οὐδὲ τῆς ὁμοίας οὔσης, ἀλλὰ διαφόρου. πειρώμεθα
<lb/>γὰρ ἁρμοζόντως τῷ πάθει τὴν ἐκλογὴν ἐν τῇ χρήσει ποιεῖσθαι·
<lb/>ὅσα γοῦν σφίγξεως, δεῖται λινοῖς ἐπ’ αὐτῶν χρώμεθα,
<lb/>ὅσα δὲ οὐ σφίγξεως διὰ τὸ ἐναντιοῦσθαί τισι φλεγμοναῖς,
<lb/>συνεχείας δὲ δεῖται μόνης ἢ σκέπης ἐρεοῖς. δερματίνοις δὲ,
<lb/>ὡς Ἱπποκράτης ἐπὶ ῥινὸς καὶ γένυος καταγείσης ἐχρήσατο
<lb/>κατακολλῶντες τὸ ἄκρον τῷ δεομένῳ τῆς ἐπιδέσεως, σχέσει
<lb/>δὲ ἐπεὶ οἱ μέν εἰσιν εἰλητοὶ, οἱ δὲ σχιστοὶ, ἄλλοι δὲ σύῤῥαπτοι.
<lb/>εἰλητοὶ μὲν οὖν εἰσιν οἱ ἐκ ταινίας ἐπὶ μήκους
<lb/>ἀσυμβλήτου γεγονότος οἷοί εἰσιν οἱ κατὰ τὰ κατάγματα τῶν

<pb n="774"/>

κώλων παραλαμβανόμενοι. σχιστοὶ δὲ οἱ ἐκ ῥάκους ἑνὸς
<lb/>κατὰ τὰ πέρατα ἢ καὶ ἄλλο τι μέρος ἐπεῤῥωγότος, οἷοί εἰσιν
<lb/>οἱ ἐπὶ κεφαλῆς ἀνατετριμμένης παραλαμβανόμενοι, καρκίνοι
<lb/>δὲ καλούμενοι, τετρασκελεῖς ἢ ἑξασκελεῖς ἢ ὀκτασκελεῖς.
<lb/>σύῤῥαπτοι δὲ οἱ ἐκ τελαμώνων πλειόνων συντιθέμενοι
<lb/>ἀνομοιοσχημόνα τὴν ἐπιβολὴν ἔχοντες οἷοί εἰσιν οἱ καλούμενοι
<lb/>ἀναλκαπρίδες ἢ ἀναζῶστραι ἢ μασόδεσμοι ἢ ἐπὶ μαστῶν
<lb/>καὶ τὸν περὶ ἕδραν τόπον ἁρμόζοντες· μήκει δ’ ἐπεὶ
<lb/>οἱ μέν εἰσιν ἐπιμηκέστεροι, οἱ δὲ βραχύτεροι. ὁμοίως δὲ
<lb/>καὶ ἐπὶ πλάτους ἔχει τοῖς ἐπιδεομένοις μέρεσι προσαρμοζομένου
<lb/>καὶ τοῦ μήκους καὶ τοῦ πλάτους ἀναλόγως. κατασκευῇ
<lb/>δὲ διαφέρουσιν ἀλλήλων, ἐπεὶ οἱ μὲν ὑφαντοὶ, οἱ δὲ
<lb/>πλωτοὶ, οἱ δὲ <milestone unit="ed2page" n="472"/> πλεκτοί εἰσι. καὶ τῶν ὑφαντῶν οἱ
<lb/>μὲν εἰς τοῦτο γεγόνασιν, οἱ δὲ πρὸς ἄλλην χρείαν γεγονότων
<lb/>ὑφασμάτων, σχιζομένων δὲ γίνονται. οἷς ἐπὶ τῶν τραυμάτων
<lb/>ὡς ἐπὶ πᾶν χρώμεθα, τοῖς δὲ εἰς τοῦτο ὑφασμένοις
<lb/>ὡς ἐπὶ τῶν κυνηγῶν φυλακῆς τῶν σκελῶν χάριν ἐπιδεομένοις

<pb n="775"/>

καὶ τοῖς καρποδέσμοις καλουμένοις. τοῖς δὲ πλεκτοῖς
<lb/>ὡς ἐφ’ ἡνιοχῶν συνοχῆς τῶν πλευρῶν ἕνεκεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>Ἔστω δὲ κοινὸν μὲν ἐπὶ πάντων παραγγελμάτων
<lb/>ἐπιδεομένων τὸ εὐπόριστον εἶναι καὶ τοῖς παροῦσιν
<lb/>ὡς ἀρίστοις δύνασθαι χρῆσθαι. ἐκλογῆς δέ τινος οὔσης τὸ
<lb/>αἱρεῖσθαι τοὺς ἐπιδέσμους, ὡς εἶπεν ὁ Ἱπποκράτης· φησὶ γὰρ
<lb/>ἔστω ἐπιδέσματα καλὰ, καθαρὰ, λεπτὰ, κοῦφα, μαλακὰ,
<lb/>ὑγιέα, ὥστε τάνυσιν φέρειν καὶ ὀλίγῳ κρέσσω μὴ ἔχοντα
<lb/>ξυῤῥαφὰς, μηδὲ ἐξαστίας· καθαρὰ μὲν γὰρ εἶναι δεῖ, διότι
<lb/>ἀπρεπὲς τὸ ῥυπαρὸν καὶ μηδὲ ἐπιδεχόμενον τὰ ἐπιβρέγματα
<lb/>καὶ παρέχοντά τινα βλάβην ἐν τῇ πρὸς τὰ ἐπιβρέγματα
<lb/>μίξει. ἔστω δὲ καὶ ἴδιον χρῶμα ὡς μὴ ἀπὸ πορφύρας ἤ
<lb/>τινος ἄλλου βάμματος τὸ αὐτὸ γένηται ἢ καὶ φαντασίαν
<lb/>ἡμῖν προβάλλῃ αἵματος ῥέοντος ἢ τοῦ χρώματος ὁμοιότητα,
<lb/>λεπτὰ δὲ ὡς μὴ ὄγκον πλείονα ταῖς ἐπινεμήσεσι παρέχῃ.
<lb/>μαλακὰ δὲ ὡς μὴ θλίβῃ διὰ τὴν σκληρότητα, κοῦφα δὲ εἰς
<lb/>τὸ μὴ ἐκ τοῦ προσόντος αὐτοῖς βάρους φορτικὴν τὴν ἐπίδεσιν

<pb n="776"/>

γίγνεσθαι, μὴ ἐχέτω δὲ μηδὲ ξυῤῥαφὰς ἀνωμάλως,
<lb/>διὰ τοῦτο ποιήσοντα τὴν θλίψιν, ἀλλὰ μηδὲ ἐξαστίαν ὅ
<lb/>ἐστι, μήτε πάρωον, μήτε παραστροφὴν, μήτε ὥσπερ ἶνας
<lb/>ἐξεχούσας· τὸ μὲν γὰρ ἀνώμαλον τὴν ἐπίδεσιν ποιεῖ. τὰ
<lb/>δὲ ἐξέχοντα τὴν ἐπινέμησιν οὐκ ἐᾷ γίνεσθαι ῥᾳδίως, σχίζοντα
<lb/>δὲ τοὺς ἐπιδέσμους οὐ κατὰ τὸ ἐπικάρσιον τμῆμα τῇ
<lb/>ὤᾳ δεῖ σχίζειν, ἀλλὰ κατ’ εὐθὺ ὥσπερ ἐξυφαίνεται ὡς τῷ
<lb/>στήμονι ἀνευθύνεσθαι στοχαζόμενον· ἐπὶ τούτῳ γὰρ εὔσχιστα
<lb/>τὰ ῥάκη, ἐπὶ δὲ τὴν κροκὴν τὸ ἀνάπαλιν, ἄλλως τε
<lb/>καὶ κατὰ τὴν πρὸς τὸν στήμονα ἀκολουθίαν σχιζόμενα εὐτονώτερα
<lb/>πρὸς τὴν θέσιν τῶν ἐπιδεομένων ἐστί.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>Τῶν δὲ ἐπιδέσεων αἱ μὲν, ὡς ἔμπροσθεν
<lb/>εἶπον, εἰσὶν ἁπλαῖ, αἱ δὲ ποικίλαι· καὶ τούτων αἱ μὲν ἀπὸ
<lb/>τῶν ἐπιδεομένων μερῶν ἔτυχον τῆς προσηγορίας, αἱ δὲ ἀπὸ
<lb/>τοῦ συμβεβηκότος, ἄλλαι δὲ κατὰ μεταφορὰν τῆς πρὸς τὰ
<lb/>ζῶα <milestone unit="ed2page" n="473"/> ἐμφερείας. ἀπὸ μὲν οὖν τόπων ἐπιδεομένων
<lb/>ὀφθαλμὸς, ῥὶς, βουβωνίσκος καὶ αἱ ταύταις παραπλήσιαι·

<pb n="777"/>

ἀπὸ δὲ ζώων καρκίνος, ἱέραξ, κριὸς, λαγωὸς, χελώνη· ἀπὸ
<lb/>δὲ τῶν συμβεβηκότων ὡς χάραξ ἥ τε ἐζευγμένη καὶ ἀπεζευγμένη,
<lb/>σκεπαστραὶ, σειραὶ καὶ αἱ ταύταις ὅμοιαι. τῶν δὲ
<lb/>ἐπιδέσεων τούτων αἱ μὲν αὐτὸ τοῦτο ἐπιδέσεις εἰσὶν, ὡς
<lb/>θόλος, βασιλικὸς, σκάφιον, διάκρισις. αἱ δέ εἰσιν ἐπιδέσεις
<lb/>ἅμα καὶ βρόχοι ὡς λαγωὸς μετ’ ὤτων καὶ βουκολίσκος
<lb/>καὶ οἱ τούτοις ὅμοιοι· ἔτι τῶν ἐπιδέσεων αἱ μὲν ἀπὸ μιᾶς
<lb/>ἀρχῆς ἐπιδέονται, αἱ δὲ ἀπὸ δυοῖν, αἱ δὲ ἀπὸ μιᾶς καὶ
<lb/>δυοῖν ἀρχῶν· ἔτι τῶν ἐπιδέσεων αἱ μὲν μερῶν τινῶν εἰσιν
<lb/>ἴδιαι ἐπ’ ἄλλων μὴ ἁρμόζουσαι, αἱ δὲ κοιναὶ καὶ πρὸς ἄλλα
<lb/>μέρη· ἔτι τῶν ἐπιδέσμων οἱ μὲν προσθοφανεῖς εἰσι μόνα
<lb/>τὰ ἐμπρόσθια τοῦ ἀνθρώπου ἐπιδεδεμένα δεικνύοντες, οἱ
<lb/>δὲ ὀπισθοφανεῖς, ἄλλοι ὁμοιοφανεῖς ἐπίσης καὶ τὰ ἐμπρόσθια
<lb/>καὶ τὰ ὀπίσθια δεικνύοντες καὶ ταῦτα ὅτι μὲν ὁμογενῆ,
<lb/>ὅτι δὲ ἑτεροφανῆ· σαφῆ δ’ ἔσται ταῦτα ἐν τῷ τὰς
<lb/>κατὰ μέρος ἐπιδέσεις δεικνύεσθαι.

﻿<pb n="778"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>Ἄξιον ἐπισκέψασθαι πρότερον ὡς ἔτυχε τὴν
<lb/>πρώτην τῶν ἐπιδέσμων καταβολὴν ποιεῖσθαι χρὴ καὶ περὶ
<lb/>τούτου ζητητέον ἐστίν· οἱ μὲν γὰρ πρὸ ἡμῶν πάντες τόπους
<lb/>τινὰς ἀφώρισαν τοῦ σώματος, ἐφ’ ὧν δεῖ τὴν θέσιν
<lb/>τῶν ἀρχῶν ποιεῖσθαι, οἷον ἐπὶ κεφαλῆς ἐπιδεομένης. δι’ ὃ
<lb/>δή ποτ’ οὖν τὴν ἀρχὴν κατ’ ἰνίου τάσσουσι κακεῖθεν τὰς
<lb/>ἐπινεμήσεις ἄγοντες συντελοῦσι τὰς ἐπιδέσεις οὐδέν τι ἐστοχασμένοι
<lb/>τοῦ πάθους δι’ ὃ ἐπιδέουσι εἴτε ἁρμοζόντως αὐτὸ
<lb/>τοῦτο πράττουσιν, εἴτε καὶ μή· καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων δὲ μερῶν
<lb/>ἀφωρίσαντό πως ἢ ὑπὸ ἀμαθίας ἢ ἀγνοίας, ὡς εἰκὸς
<lb/>τοῦτο πράττοντες. δεῖ γὰρ τὸν ὀρθῶς ἐπιδέοντα πειρᾶσθαι
<lb/>μὴ μόνον, ὥς φησιν Ἱπποκράτης, ἁρμόζον τὸ εἶδος τῷ εἴδει
<lb/>ποιεῖν, ἀλλὰ καὶ τῷ πάθει τοῦ ἐπιδεομένου. διὸ καὶ ἡμεῖς
<lb/>οὐχ ὅπη ἔτυχεν, ἀλλ’ ὅπη δεῖ τάσσομεν τὰς ἀρχὰς καὶ τὰ
<lb/>πέρατα δὲ τῶν ἐπιδέσεων τιθέναι δεῖ, ὥς φησιν ὁ παλαιός.
<lb/>τὰ δὲ κινούμενα οἷον ἄρθρα, ὅπη μὲν ξυγκάμπτεται ὡς ἥκιστα
<lb/>καὶ εὐσταλέστατα περιβάλλειν, οἶον ἰγνύην, ὅπη δὲ

<pb n="779"/>

περιτείνεται ἁπλᾶ τε καὶ πλατέα, οἷον ἡ μύλη. προσπεριβάλλειν
<lb/>δὲ καταλήψιος μὲν τῶν περὶ ταῦτα εἵνεκα. ἀναλήψιος
<lb/>δὲ τοῦ ξύμπαντος ἐπιδέσμου ἐν τοῖσιν ἀτρεμέουσι καὶ
<lb/>λαπαρωτέροισι τοῦ σώματος, οἷον τὸ ἄνω καὶ τὸ κάτω τοῦ
<lb/>γόνατος. ὁμολογέει δὲ ὤμου μὲν ἡ περὶ τὴν ἑτέραν μασχάλην
<lb/>περιβολὴ, βουβῶνος δὲ ἡ περὶ τὸν ἕτερον κενεῶνα καὶ
<lb/>κνήμης ἡ ὑπὲρ τὴν γαστροκνημίην. ὁκόσοισι μὲν ἄνω ἡ
<lb/>φυγὴ κάτωθεν ἡ ἀντίληψις, οἷσι δὲ κάτω τὸ ἐναντίον, οἷσι
<lb/>δὲ μή ἐστιν, οἷον ἡ κεφαλὴ, τουτέων ἐν τῷ ὁμαλωτάτῳ τὰς
<lb/>καταλήψιας ποιέεσθαι <milestone unit="ed2page" n="474"/> καὶ ἥκιστα λοξῷ τῷ ἐπιδέσμῳ
<lb/>χρέεσθαι, ὡς τὸ μονιμώτατον ὕστατον περιβληθὲν τὰ πλανωδέστατα
<lb/>κατέχειν ἐπιδεῖν εὖ προσήκει στοχαζόμενον καὶ
<lb/>τῶν κατὰ τὴν ἐνέργειαν ἀριθμῶν. δύο γὰρ ὄντων ἐνεργειῶν
<lb/>εἰδέων, ὥς φησιν Ἱπποκράτης· μιᾶς μὲν καθ’ ἣν
<lb/>συντελοῦμεν, ἑτέρας δὲ καθ’ ἣν συντελεύσαμεν, ἐν ἀμφοτέροις
<lb/>φροντίδα πεποιεῖσθαι δεῖ τοῦ ἐν μὲν τῷ ἐπιδεῖν ἐργάζεσθαι

<pb n="780"/>

ταχέως, ἀπόνως, εὐπόρως, εὐρύθμως. ταχέως μὲν σκοπὸν
<lb/>ἔχοντα ἀνύειν τὰ ἔργα, ἀπόνως δὲ ῥηϊδίως δρῇν, εὐπόρως
<lb/>δὲ ἐς πᾶν ἑτοίμως, εὐρύθμως δὲ δρῆσθαι ἡδέως. ἐπιδεδεκότα
<lb/>δὲ ἔχειν πάσας τὰς ἔμπροσθεν εἰρημένας ἀρειὰς ἀγαθῶς
<lb/>καὶ καλῶς καὶ τὰ λοιπά.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p>Περὶ δὲ εὐχρησίας τῶν ἐπιδεομένων τάδε
<lb/>χρὴ εἰδέναι· ὡς τῶν ἐπιδέσεων αἱ μὲν ἰωμένοις τισὶν ὑπηρετοῦσι
<lb/>συνοχῆς χάριν παραλαμβανόμεναι, αἱ δὲ οὐκ εἰς
<lb/>τοῦτο, εἰς δὲ τὸ αὐτουργῆσαι παραλαμβάνονται, αὗται τὴν
<lb/>ἴασιν πεπιστευμέναι, ἐφ’ ὧν μάλιστα ἠκριβωκέναι δεῖ, ὅπη
<lb/>ποτὲ τακτέον τὴν ἀρχὴν καὶ ὅθεν τὰς ἐπινεμήσεις ποιητέον,
<lb/>καί που τελευτητέον· ὧν ἕκαστα διὰ γραφῆς μὲν τἀκριβὲς
<lb/>παραδοῦναι οὐχ οἷόν τε. ἀφορμὰς δὲ παρασχεῖν, δι’ ὧν εἶ
<lb/>ἐπιλόγιστος ἐν τοῖς ἐπὶ μέρους ἔσται ὁ ἰατρὸς ἐπιστάμενος
<lb/>φύσιν τε ἑκάστου τῶν μερῶν ὡς ἔχει εὐφόρως πρός τε ἐπίδεσιν
<lb/>καὶ ἀνάληψιν καὶ θέσιν. ἐπιστάμενος δὲ καὶ τι δύναται
<lb/>ἐπίδεσις· δύναται τοίνυν ἐπίδεσις τὰ μὲν ἀφεστῶτα

<pb n="781"/>

προστεῖλαι, τὰ δὲ ἐκτετραμμένα συστεῖλαι, τὰ δὲ διεστραμμένα
<lb/>διορθῶσαι καὶ τὰ ἐναντία πάντων χρῆσθαι, ἐπιδεῖν
<lb/>δὲ μὲν ἀφεστῶτα, ὥστε τὰ μετέωρα. δεῖ δὲ τῆς ἕδρας
<lb/>ψαύειν, τοῦτ’ ἔστι τῶν ἑδραίων ἀφ’ ὧν ἀπέστη καὶ εἰ μετεωρισθῇ·
<lb/>μὴ πιέζειν δὲ καὶ μὴ ἦρχθαι μὲν ἐκ τοῦ ὑγιέος,
<lb/>τελευτῆσαι δ’ εἰς τὸ ἕλκος ὡς τὸ μὲν ὑπεὸν ἐξάγηται, ὅπερ
<lb/>ἐστὶν ἐκθλίβηται, ἕτερον δὲ μὴ ἐπισυλλέγηται. ἐφ’ ὧν δ’
<lb/>ἂν ἀποστήσασθαι βουληθῶμεν πάντα τἀναντία χρὴ ποιεῖν
<lb/>τοῖς συναγομένοις, ἐφ’ ὧν δὲ ἐκπεπετασμένα ὅπερ ἐστὶν ἐκτετραμμένα,
<lb/>ἐκ πολλοῦ δὲ βουλόμεθα συναγαγεῖν τὰ μὲν
<lb/>ἄλλα τὰ αὐτὰ ποιητέον. ἐκ πολλοῦ δέ τινος τὴν συναγωγὴν
<lb/>καὶ ἐκ προσαγωγῆς τὴν πίεσιν ποιεῖσθαι τὸ πρῶτον
<lb/>ἥκιστα, ἑξῆς ἔτι μᾶλλον ὅρον τοῦ μᾶλλον τοῦ συμψαύειν
<lb/>καὶ ἡρμόσθαι, μὴ ἐρηρεῖσθαι δέ. ὑφ’ ὧν δὲ δεῖ συνηγμένα
<lb/>διαστῆσαι ἐν φλεγμονῇ ἐληνέειν, ἄνευ δὲ φλεγμονῆς παρασκευῇ
<lb/>μὲν τῇ αὐτῇ, ἐπιδέσει δὲ ἐναντίῃ διεστραμμένα διορθῶσαι

<pb n="782"/>

τὰ μὲν ἄλλα ταῦτα. δεῖ δὲ τὰ μὲν ἀπεληλυθότα
<lb/>ἐπάγειν, τὰ δὲ ἐναντία ἐναντίως· ἅπαντα δὲ ταῦτα ὥσπερ
<lb/>νόμους ἐπιστάμενόν τε καὶ διαφυλάττοντα ἑκάστῳ πάθει τὸ
<lb/>κατάλληλον αὐτῶν αἱρεῖσθαι, μὴ προσέχοντα εἰς τόπους τινάς.
<lb/>ἡμεῖς ἀφορίζομεν τὰ νῦν ἐπιδέοντες, ἀφ’ ὧν δεῖ τῆς
<lb/>ἐπινεμήσεως ἄρχεσθαι· διὰ γραφῆς γὰρ καθ’ ἓν ἐξηργασμένον
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="475"/> οὐ ῥᾳδίως ἦν εἰπεῖν· εὐδήλου δὲ διδασκαλίας
<lb/>χάριν ἡμεῖς ἐν τῇ παραδόσει τῶν ἐπιδέσμων τόπους ἀφορίζομεν,
<lb/>ἀφ’ ὧν ἄρχεσθαι δεῖ, αὐτῶν δ’ ἐπὶ τῶν ἔργων τὸ
<lb/>κατάλληλον αἱρεῖσθαι προσήκει.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>Σύμμετρον ῥάκος λαβόντες ἐπισχίζομεν εἰς
<lb/>σκέλη ἓξ τὸ μέσον συνεχὲς ἐῶντες, ὃ καὶ ἐπιβάλλομεν τῇ
<lb/>κορυφῇ, τῶν δὲ σκελῶν καὶ τῶν παρειμένων λαβόμενοι τῶν
<lb/>μέσων ἐπιῤῥήγνυμεν τὸ κατὰ τὴν ἕξιν τῶν ὤτων μέρος ὑπό
<lb/>τε τῷ ἀνθερεῶνι προσθέντες τὰς ἀρχὰς ἁμματίζομεν. ἑτέρου
<lb/>δὲ στενοῦ τελαμῶνος τὸ μέσον τῷ ἰνίῳ προσθέντες
<lb/>καὶ τὰ ἄκρα παράγοντες τοῦ μετώπου ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς

﻿<pb n="783"/>

ἁμματίζομεν· οὕτω τε τὰς λειπομένας τέσσαρας ἀρχὰς
<lb/>ἄγοντες ἐφάπτομεν τὰς μὲν ὀπισθίους πλησίον τοῦ κατὰ
<lb/>τὸν στενὸν τελαμῶνα ἅμματος, τὰς δὲ ἐμπροσθίους παρὰ
<lb/>τὸ ἰνίον. δυνατὸν δὲ καὶ χωρὶς ἁμμάτων τὰς μὲν ὑποβάλλειν,
<lb/>τὰς δὲ ἐμβάλλειν τὴν ὑστάτην ἀγκτηρίζοντα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p>Διαιροῦμεν τὸ ῥάκος εἰς σκέλη τέσσαρα τὸ
<lb/>μέσον συνεχὲς ἐῶντες, ὃ καὶ ἐπιβάλλομεν τῷ μετώπῳ, τὰς
<lb/>ἀρχὰς δὲ τὰς ἐμπροσθίους ἀπάγομεν ἐπὶ ἰνίον κατὰ τῶν
<lb/>ὀπισθίων ἀρχῶν κατὰ τῶν παρειμένων κἀκεῖ ἁμματίζομεν,
<lb/>ἐπὶ τὰς ἑτέρας δύο ἀρχὰς ἀνακλάσαντες ἄγομεν ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>ὑπ’ αὐτὴν δὲ ἁμματίζομεν. δυνατὸν δὲ τὰς ἐπὶ κορυφῆς
<lb/>ἀγομένας ὑπὸ τὸ γένειον ἀγαγόντας ἁμματίζειν, τούτῳ
<lb/>καὶ ἐπὶ ἰνίῳ χρώμεθα τὰς ἀρχὰς ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς ἁμματίζοντες.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>Διελόντες τὸ ῥάκος εἰς σκέλη ὀκτὼ τοῦ μέσου
<lb/>ἀσχίστου καταλειπομένου μεγέθει ὡς ὅλην τὴν κεφαλὴν
<lb/>σκεπάσαι ἐπιβάλλοντες ὕλῃ τῇ κεφαλῇ καὶ τῶν σκελῶν παρειμένων
<lb/>δύο ἄγομεν ἐπὶ τὸν ἀνθερεῶνα διελόντες αὐτῶν

<pb n="784"/>

τὴν κατὰ τὰ ὦτα συνέχειαν κἀκεῖ ἁμματίζομεν. λοιπῶν δὲ
<lb/>ὄντων τεσσάρων ὄπισθεν, δύο δ’ ἔμπροσθεν τὰ ὕστατα τῶν
<lb/>ὄπισθεν ὑπὲρ τὰ ἄλλα ἀνάγομεν ἐπὶ τὸ μέτωπον, καὶ τὸ
<lb/>μὲν ἐπὶ πέρας ὑποστέλλομεν, τὸ δὲ δὴ ἕτερον ἐπιβάλλομεν
<lb/>εἰς κατάληψιν τοῦ ὑποκειμένου· ἔπειτα οὕτω τὰ ἐμπρόσθια
<lb/>σκέλη ἄγομεν ἐπὶ τὸ ἰνίον. ὁμοίως τὰς δὲ πρώτας ἀρχὰς
<lb/>ταῦτα καταλαβόμενοι τούτων τε τὴν ἑτέραν ὑποστέλλοντες
<lb/>εἰς ἑτέραν καὶ τὰς ἄλλας δὲ δύο τὰς ὀπισθίας ἄγομεν ἐπὶ
<lb/>τὸ μέτωπον· ἣν μὲν ὑποστέλλοντες, ἣν δὲ ἐπάγοντες, ἣν
<lb/>δὲ τελευταίαν οὖσαν καὶ τὰ πλάγια τῆς κεφαλῆς ἀγκτηριζόμενοι·
<lb/>τῷ χωρὶς ἁμμάτων τὴν κεφαλὴν ἐπιδεομένῳ σχιστῷ
<lb/>φυλασσόμενοι τὴν ἐκ τῶν ἁμμάτων θλίψιν.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="476"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>Ἡ μεσότης τῆς καθ’ ὅλης κεφαλῆς
<lb/>τῶν ἀρχῶν· αἱ μὲν τέσσαρες κατὰ μετώπου ὑπ’ εὐθείας
<lb/>κρεμάσθωσαν, αἱ δὲ ἄλλαι τέσσαρες κατὰ ἰνίου. τῶν δὲ
<lb/>κατὰ μετώπου δύο αἱ ἔξωθεν σχισθεῖσαι ἐπὶ ἰνίον ἀπαγέσθωσαν,
<lb/>κἀκεῖ ἁμματιζέσθωσαν καὶ ἀπὸ ἰνίου δὲ αὗται ταῖς
<lb/>κατὰ τοῦ μετώπου ἀγέσθωσαν καὶ παρὰ μέρος ἁμματιζέσθωσαν·

<pb n="785"/>

εἶτα ἑξῆς αἱ λοιπαὶ δύο κατὰ τοῦ μετώπου σχισθεῖσαι
<lb/>ἐπὶ ἰνίον ἀγέσθωσαν, αἱ δὲ ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ μετώπου.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν ὅλην κεφαλὴν σκεπάσαι
<lb/>θέλομεν παρασκεπάστρα ἐκλήθη. ὁ δὲ κάτοχός ἐστι
<lb/>ταινία ὑπερμήκης ὑπὲρ τὴν σκεπάστραν κατὰ μῆκος κύκλῳ
<lb/>τῷ προσώπῳ καὶ τῇ κεφαλῇ περιτιθεμένη εἰς τὴν κατάληψιν
<lb/>τῆς σκεπάστρας, ὁ δὲ καθολκεὺς ἐκ ταινίας γίνεται
<lb/>ἐπιμήκους. παραλαμβάνεται δὲ χάριν τοῦ καθελκεῖν τὸν
<lb/>ἐπίδεσμον εἰς τὸ μὴ ἀπολισθαίνειν, ἐπιτελεῖται δ’ οὕτω.
<lb/>ῥάκος λαμβανέσθω πλάτει μὲν τηλικοῦτον, ὥστε σκέπειν
<lb/>ὅλην τὴν κεφαλὴν, μήκει δὲ ὡς πλεῖστον ἢ διπλοῦν δύνασθαι
<lb/>τοῦτο ποιῆσαι. τούτου ἡ μὲν ἑτέρα ἀρχὴ κατ’ ἰνίου
<lb/>τασσέσθω, ἡ δὲ ἑτέρα κατὰ προσώπου παρείσθω, στενοῦ τε
<lb/>δὲ τελαμῶνος ἡ μεσότης ὑπὸ τὸ γένειον τασσέσθω, αἱ δὲ
<lb/>ἀρχαὶ κατὰ παρειῶν καὶ κατὰ βρέγματος ἀγέσθωσαν ὅπου
<lb/>κεχιέσθαι ἐπὶ γόνει ἐπαγέσθωσαν. ἑτέρου δὲ στενοῦ τελαμῶνος
<lb/>ἡ μεσότης κατὰ μετώπου, αἱ δὲ ἀρχαὶ κυκλοτερῶς

<pb n="786"/>

ἐπὶ ἰνίον, ἐνταῦθά τε πρὸς ἑαυτὰς καὶ πρὸς τὰς τοῦ καθολκέως
<lb/>ἀρχὰς ἁμματιζέσθωσαν. τὸ δὲ κατὰ προσώπου
<lb/>παρειμένον εἰς δύο σκέλη ἐπ’ εὐθείας διαιρείσθω μέχρι μεσοφρύου
<lb/>καὶ ἰσχιασθέντα κατὰ μετώπου κυκλοτερῶς ἐπὶ
<lb/>ἰνίον ἀπαγέσθω κἀκεῖ ἁμματιζέσθω. δυνατὸν δὲ καὶ τὸν
<lb/>κατοχὸν καὶ τὸν κάθολκον ἐξ ἑνὸς ποιῆσαι ταινιδίου ἐπιμηκεστέρου
<lb/>τὸν τρόπον τοῦτον. μεσότης κατὰ βρέγματος, αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ ἐπ’ εὐθείας κατὰ παρειῶν ὑπὸ γένειον· εἶτα ὑπὸ λοβοὺς
<lb/>ὤτων ἐπὶ ἰνίον. κἀκεῖ χιαζέσθωσαν ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ
<lb/>μέτωπον, τὸ δὲ ἅμμα ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς. ἁπλοῖ ἐπίδεσμοι.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>Οὕτως λοιπὸν δ’ ἂν εἴη καὶ περὶ τῶν ποικίλων
<lb/>εἰπεῖν, πρότερον ἐμφανίσαντα ὡς τῶν ἐπινεμήσεων ἡ
<lb/>μέν τις λέγεται εὐθεῖα, ἡ δὲ πλαγία, ἡ δὲ λοξὴ, ὡς τὰ
<lb/>ὀνόματα σημαίνει· ἄλλη δὲ στεφανιαία, ἡ δὲ μετωπιαία, ἡ
<lb/>δὲ παρείας, ἡ δὲ γενειὰς, ἡ δὲ εὔκυκλος, ἡ δὲ κυκλικὴ
<lb/>ἐπίδεσις, ἄλλη δὲ σκέπαρνος. στεφανιαία μὲν οὖν ἐστιν ἡ
<lb/>κατὰ τοῦ βρέγμα<milestone unit="ed2page" n="477"/>τος ἀγομένη ὁμοίως τοῖς στέφεσι,

<pb n="787"/>

μετωπιαία δὲ ἡ ἐπὶ τοῦ μετώπου κατακυκλουμένη, γενειὰς
<lb/>δὲ ἡ κατὰ γενείου. ὁμοίως δὲ καὶ παρειὰς ἀπὸ τοῦ μέρους,
<lb/>σκέπαρνος δὲ ἥτις καθ’ ἓν μέρος κοίλη ἐστὶν ὑπό τι μονοειδὲς
<lb/>οὖσα. κατὰ δὲ τὸ ἕτερον περίκυρτος. τῶν οὖν καταβαλῶν
<lb/>ταῦτα τὰ ὀνόματα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>Αὕτη ἡ ἐπίδεσις ἁρμόζει κατὰ μέν τινας
<lb/>ἐπὶ τῶν κατὰ τὰς ῥοφὰς διαστάσεων, κατὰ δέ τινας ἐφ’ ὧν
<lb/>τραύματος ὄντος τὰ παρακείμενα ἀφέστηκεν εἰς τὴν ἐκείνων
<lb/>μὲν κόλλησιν, τῶν δὲ ὑγρῶν διὰ τὸ ἐστεγνῶσθαι τὸ
<lb/>ἕλκος ἔκκρισιν. συντελεῖται δὲ οὕτως· ἡ τοῦ τελαμῶνος
<lb/>ἀρχὴ διάκειται ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς, εἶτα ἄγεται λοξὴ
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν καὶ τὸν ἕνα κροταφόν. ἐκεῖθεν δὲ παρειὰς
<lb/>συντελεῖται· καὶ ἑτέρα παρειὰς λοξῇ τῇ πρώτῃ ἀντικειμένη
<lb/>ὡς χίασμα γίγνεσθαι ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου λοξὴ, διεστῶσα
<lb/>τῶν πρώτων· εἶτα παρειάδες δύο καὶ πάλιν λοξὴ, ἵνα γένηται
<lb/>ῥόμβος ἐν μέσῳ, ποιοῦνται, εἶτα μετωπιαῖαι ἐπινομαὶ
<lb/>κατὰ τῶν αὐτῶν πρὸς τὴν τῶν γυμνῶν σκέπην.

﻿<pb n="788"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>Ἁρμόζει μὲν καὶ ἐφ’ ὧν ὁ θόλος. συντελεῖται
<lb/>δὲ οὕτως· ἡ τοῦ τελαμῶνος ἀρχὴ τάσσεται ὑπὸ ἰνίον,
<lb/>εἶτα ἄγεται τὸ σπείραμα ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, εἶτ’ ἐπὶ βρέγμα
<lb/>λοξὴ καὶ ἐπὶ ἰνίον. ἀπὸ ἰνίου λοξὴ ἐπὶ βρέγμα ἀντικειμένη
<lb/>τῇ πρώτῃ, εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, εἶτ’ ἐπ’ ἰνίον ἐκεῖθέν τε
<lb/>μετωπιαία συντελεῖται· ὥστε τὸ μέσον ἡμιῤῥομβιαῖον εἶναι.
<lb/>τὸ δὲ πέρας καὶ ἐν ταύτῃ καὶ ἐν ἁπάσαις ταῖς ἐπιδέσεσι
<lb/>κατὰ τὰ πλάγια τῆς κεφαλῆς ἀγκτῆρσι συνέχεσθαι ὀφείλει.
<lb/>ἔνεστι δὲ ἀπὸ τῆς πρώτης τὰς ἐπινεμήσεις μὴ κάτωθεν ἄνω,
<lb/>ἄλλα τοὐναντίον ποιεῖσθαι ἄνπερ ἁρμόζει.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν κορυφὴν καὶ βρέγμα
<lb/>συνεπιδῆσαι θέλομεν. συντελεῖται δ’ οὕτω· τάξαντες κατ’
<lb/>ἰνίου ἄγομεν τὸ σπείραμα εὐθυτενεῖ κατὰ κορυφῆς ἐπὶ τὸ
<lb/>μέτωπον, ἐνταῦθά τε παριστάντες τῷ λιχανῷ τῆς ἀριστερᾶς
<lb/>χειρὸς ἡμῶν δακτύλῳ. ἀπάγομεν πάλιν ἐπὶ ἰνίον τῷ πρώτῳ
<lb/>παράλληλον ἀπὸ ἰνίου τε τρίτῳ ἐπὶ μέτωπον ἄγομεν παράλληλον.
<lb/>ὅτε καὶ παρειλήσαντες τὴν ταινίαν τὴν ὑπὸ δακτύλου
<lb/>διακρατουμένην μετωπιαίαν συντελοῦμεν.

<pb n="789"/>

<milestone unit="ed2page" n="478"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p>Εὐθετεῖ μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ὁ θόλος.
<lb/>ἔχει δέ τινα μετὰ τῆς εὐχρηστίας καὶ εὐμορφίαν. ἐπὶ
<lb/>συντελουμένῳ τῷ θόλῳ στενοῦ τελαμῶνος τὴν ἀρχὴν καὶ
<lb/>τάξαι δεῖ ὑπὸ ταῖς ἐπινεμήσεσι ταῖς κατ’ ἰνίου, ἐκεῖθέν τε
<lb/>λοξὴν ἄγειν κορυφὴν ἐπὶ βρέγμα. μέτωπον ὑπειλήσεται
<lb/>τοῖς κατὰ μέτωπον τῆς πρώτης ταινίας ἀγκύλην, εἶτα ἄγειν
<lb/>λοξὴν ἐπὶ βρέγμα, κορυφὴν, ἰνίον. ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς δεξιοῦ καὶ ἐπὶ βρέγμα καὶ ἐπὶ τὸν ἀριστερὸν τοῦ ὠτὸς
<lb/>λοβὸν καὶ ἐπὶ ἰνίον. ταύτῃ τῇ ἐπιδέσει εἰς ἀσφάλειαν μετωπιαίαν
<lb/>ἡμεῖς προσαποδίδομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>Ἐπὶ συντετελεσμένῳ τῷ θόλῳ δακτυλιαίου
<lb/>τελαμῶνος ἢ ἔτι στενοτέρου τὴν ἀρχὴν τάξαντες ἐπὶ ἰνίον
<lb/>ἄγομεν τὸ σπείραμα εὐθυτενεῖ ἐπὶ κορυφὴν καὶ βρέγμα μέσον
<lb/>καὶ μέτωπον πτύξαντές τε κατὰ μετώπου ἀνάγομεν πάλιν
<lb/>κατὰ τῆς αὐτῆς ἐπὶ ἰνίον. ἀπὸ ἰνίου παραλλάξαντες
<lb/>ἐπὶ τὸ δεξιὸν μέρος τε κεφαλῆς ἄγομεν παρὰ κορυφὴν ἐπὶ
<lb/>βρέγμα καὶ ἀριστερὸν κρόταφον, διπλώσαντές τε τὴν ταινίαν
<lb/>ἐπὶ τοῦ κροτάφου ἄγομεν τὸ σπείραμα κατὰ τῆς

<pb n="790"/>

προσεμβεβλημένης λοξῆς ἐπὶ τὸ δεξιὸν μέρος τῆς κεφαλῆς·
<lb/>ἐντεῦθεν δὲ ὁμοίως ἀνακλάσαντες πάλιν ἄγομεν ἐπὶ τὸν κρόταφον
<lb/>καὶ τοῦτο τρὶς ποιοῦμεν, ἵνα κατὰ τοῦ κροτάφου καθ’
<lb/>ὑπέρβασιν ἀνακεκλασμένα ἀγκύλια τρία ὄντα κικίνων ἰδέαν
<lb/>παρασχῇ. μετὰ δὲ τὸ ἐκ τρίτου ἔλθῃ ἐπὶ τὸ δεξιὸν μέρος
<lb/>τοῦ ἰνίου, παραλλάξαι δὲ ἐπὶ ἀριστερὸν, ἵνα καὶ κατὰ τοῦ
<lb/>ἑτέρου κροτάφου τὸ αὐτὸ γένηται, ἐπὶ πᾶσι δὲ μετωπιαίαν
<lb/>συντελοῦμεν εἰς συνοχὴν τῶν ἐπινεμήσεων.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ὁ θόλος Γλαυκίου.
<lb/>συντελεῖται δὲ οὕτως· μέτριόν τι τῆς ταινίας μέρος
<lb/>ἐάσας κατὰ τοῦ προσώπου ἀγαγὼν τὸ σπείραμα ἐπὶ βρέγμα,
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν, ἰνίον ἐκεῖ τε ὑπηρέτῃ κελεύσας διακρατῆσαι
<lb/>παραλλάξας τὸ σπείραμα μετωπιαίαν ἀποδώσῃ, ἔπειτα οὕτω
<lb/>τὴν κατὰ προσώπου παρειμένην ἀρχὴν κατὰ τῆς πρώτης
<lb/>ἐπαγαγὼν ἐπὶ βρέγμα κορυφὴν, ἰνίον καταλαβοῦ κατ’ ἰνίου.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐπὶ πάντων τῶν διὰ ῥευματισμὸν
<lb/>ὀμμάτων χρόνιον περιεσκυθισμένων πρὸς τὴν συναγωγὴν
<lb/>τῶν διῃρημένων καὶ ἄλλως ἔκ τινος αἰτίας ὑπὲρ τὸ

<pb n="791"/>

μέτωπον ἐχόντων τραῦμα. <milestone unit="ed2page" n="479"/> ἐπιτελεῖται δὲ οὕτως·
<lb/>τὴν ἀρχὴν τοῦ ἐπιδέσμου τάξαντες κατ’ ἰνίου ἄγομεν τὸ
<lb/>λοιπὸν ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἤτοι δεξιοῦ ἢ τοῦ ἑτέρου, ἐφ’ ὧν
<lb/>ἂν συμφέρειν κρίνωμεν πρῶτον ἐπινέμεσθαι. ἀπὸ δὲ τοῦ
<lb/>ὠτὸς ἐπὶ τὸν παρακείμενον κρόταφον πλαγίως ἐπὶ βρέγμα,
<lb/>εἶτα ἐπὶ τὸν ἕτερον κρόταφον ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, εἶτ’ ἐπὶ
<lb/>ἰνίον· ἀπὸ ἰνίου θλίψαντες τὴν προσεμβεβλημένην ἀρχὴν
<lb/>τὴν ἐπινέμησιν ποιούμεθα ἐπὶ οὖς ἐπὶ μέτωπον, ὡς εἶναι
<lb/>κάτω πρῶτον τὴν τῆς πρώτης κατὰ τοῦ βρέγματος ἐπινέμησιν
<lb/>ἀμφοτέραν εἰς τὸ ἔνδον ἐναντίως ἀλλήλαις σεσημειωμένων,
<lb/>αἱ δὲ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν. ἐπιτελεῖται δὲ
<lb/>καὶ ἄλλος ἐκ δυοῖν στεφανιαίων, ἧς μὲν ὑπὸ τὴν διαίρεσιν
<lb/>νεμομένης, ἧς δὲ ὑπὲρ αὐτὴν σεσημειωμένης ἑκατέρας πρὸς
<lb/>τὸ ἔνδον. αἱ δὲ ἐπινομαὶ τῆς μὲν κάτω πρὸς τὸ ἄνω, τῆς
<lb/>δὲ ἄνω πρὸς τὴν κάτω.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>Εὐθετεῖ μὲν ἐφ’ ὧν βρέγμα καὶ τὰ παρακείμενα
<lb/>τούτῳ συνεπιδῆσαι θέλομεν, ἐπιτελεῖται δὲ οὕτως·
<lb/>ἐπὶ τῷ καλουμένῳ ἡμιῤῥόμβῳ γεγονότι χωρὶς τῆς μετωπιαίας

<pb n="792"/>

ἀπὸ τοῦ ἰνίου ἄγομεν τὴν ἐπινομὴν παρὰ κορυφὴν λοξῶς
<lb/>ἐπὶ μέτωπον. κλάσαντες τὴν ταινίαν κατὰ τοῦ μετώπου
<lb/>μηνοειδῶς, ὥστε τὸ μὲν σιμὸν αὐτῆς νεύειν ἄνω, τὸ δὲ
<lb/>κυρτὸν ἐπὶ μεσόφρυον βλέπειν ἐπὶ τὰ ἀντικείμενα τῆς κορυφῆς
<lb/>καὶ ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν καὶ οὕτω τὴν μετωπιαίαν προσδίδομεν.
<lb/>αὕτη ἡ ἐπίδεσις μετὰ τῆς εὐχρηστίας ἧς παρέχει
<lb/>ὁ λαγωός ἐστί πως εὐπρεπεστέρα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ἡ σπεγκρανίς.
<lb/>ἐστὶ δὲ πολὺ ἀσφαλεστέρα· μετὰ γὰρ τὴν σπεγκρανίδα ὁ
<lb/>λαγωὸς χωρὶς ὤτων ἐπιπλέκεται, ἵνα μὴ πολυλογῶμεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ἡ ἀδέσποτος Θαὶς,
<lb/>λέγω δὲ ἐπὶ βρέγματος καὶ τῶν πλησίον τόπων. συντελεῖται
<lb/>δὲ οὕτω· σύμμετρον μέρος ἐάσας τῆς ταινίας κατὰ
<lb/>προσώπου παρειμένον ἕλκε τὸ σπείραμα κατὰ βρέγματος
<lb/>ἐπ’ εὐθείας ὡς ἐπὶ ἰνίον, ἐκεῖθεν δὲ παραλλάξας ἄγε ὑπὸ
<lb/>λοβὸν ὠτός. ἐπὶ βρέγμα καὶ λοξῶς ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου
<lb/>λοξῶς ἐπὶ τὰ ἀντικείμενα μέρη καὶ ἐπὶ βρέγμα κρόταφον

﻿<pb n="793"/>

ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, εἶτ’ ἐπ’ ἰνίον· ἔπειτα τὴν κατὰ προσώπου
<lb/>παρειμένην ἀρχὴν ἀναγαγών. πτύσσε κατὰ μετώπου τρὶς
<lb/>καθ’ ὑπέρβασιν, ὥστε βαθμηδὸν ἀλλήλαις ἐπικεῖσθαι καὶ
<lb/>οὕτως ἐπ’ αὐτῶν κατ’ αὐτὴν ἔπαγε τὴν μετωπιαίαν.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="480"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καθ’ ἓν μέρος
<lb/>ἐπιδῆσαι θέλομεν γένυν ἤτοι τραύματος χάριν ἢ ἐξαρθρήματος
<lb/>ἢ τοῦ κυνικοῦ καλουμένου σπασμοῦ ἤ τινος ἄλλου.
<lb/>ἀρχὴ κατ’ ἰνίου λοξὴ ἐπὶ κορυφὴν καὶ βρέγμα κρόταφον
<lb/>παρειαίς· εἶθ’ ὑπὸ γένειον καὶ λοβὸν ὠτὸς ἀντικειμένου
<lb/>ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ γένειον λοβοὺς ὤτων, μετὰ δὲ τὴν
<lb/>γενειάδα ἐπὶ ἰνίον, αἱ δὲ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν. οὕτως
<lb/>ἄνπερ ἄνωθεν κάτω συμφέρῃ ἐπιδεῖν, συντελεῖται δὲ
<lb/>αὕτη καὶ κάτωθεν ἄνω οὕτως· ἀρχὴ ἐπὶ ἰνίον τὸ σπείραμα
<lb/>ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ὑπὸ γένειον· εἶτα παρειὰς, εἶτα λοξὴ ἐπὶ
<lb/>βρέγμα ἰνίον, εἶτα γενειὰς καὶ μετωπιαία.

<pb n="794"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>Ἁρμόζουσα εὑρίσκεται αὕτη ἐφ’ ὧν κατ’
<lb/>ἀμφότερα τὰ μέρη τῆς γένυος ἢ ἐξαρθρήματα ἤ τι ἄλλο
<lb/>μέρος τῆς ἐπὶ τῆς μονομεροῦς εἰρημένον ἐστίν. ἀρχὴ κατ’
<lb/>ἰνίου λοξὴ ἐπὶ κορυφὴν, βρέγμα καὶ παρειὰς ὑπὸ γένειον,
<lb/>εἶτα ἐναντία κειμένη γνάθων παρειὰς καὶ ἐπὶ βρέγμα κατὰ
<lb/>τῆς προσεμβεβλημένης ἕως χίασμα γίγνεσθαι· εἶτα ἐπὶ ἰνίον
<lb/>καὶ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, γένειον ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>Ἀρχὴ ὑπὸ ἰνίῳ ὠτὸς καὶ ὑπὸ γενειάδα,
<lb/>εἶτα παρειὰς καὶ λοξὴ παρὰ κορυφὴν ἐπὶ ἰνίον ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς ἀντικειμένου ὑπὸ γένειον, ἔπειτα παρειὰς, ἔπειτα λοξὴ
<lb/>κατὰ βρέγματος ἐπὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>Ἡ μεσότης τῷ ἰνίῳ ἐντιθέσθω τὰ εἰλήματα,
<lb/>ἀπὸ κορυφῆς δὲ λοξῶς ἐπὶ βρέγμα, ἵνα κατ’ αὐτοὺς
<lb/>χίασμα γένηται, εἶτ’ ἐπὶ παρειὰς ὑπὸ γένειον ὑπὸ λοβοὺς
<lb/>ὤτων ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου κυκλοτερῶς ἐπὶ μέτωπον καὶ ἰνίον·

<pb n="795"/>

εἶτα γενειάδα καὶ μετωπιαίαν, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ μετώπου τὰ σπειράματα
<lb/>ἐπὶ ἰνίον καὶ κατ’ αὐτοὺς χίασμα· εἶτα ὑπὸ λοβοὺς <milestone unit="ed2page" n="481"/>
<lb/>ὤτων ὑπ’ ἀνθερεῶνα, εἶτα παρειαὶ καὶ ἐπὶ βρέγμα, λοξαὶ
<lb/>ἐπὶ ἰνίον, εἶτα γενειὰς καὶ μετωπιαίας.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>Μεσότης κατ’ ἰνίου. αἱ ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς
<lb/>ὤτων, ὑπὸ γένειον, ἔπειτα παρειὰς καὶ τὰ λοιπὰ ὁμοίως τῇ
<lb/>πρὸς ταύτης.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου τὸ σπείραμα ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς ἐπὶ κρόταφον. ἐπίβρεγμα λοξῶς ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαίαν,
<lb/>αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν ἐπὶ πλέον. ἐπιδέοιτο
<lb/>οὕτω κάτωθεν ἄνω ἢ ἄνωθεν. συμφέρει οὕτως ἐπιδεόμενα
<lb/>ἀρχὴ κατ’ ἰνίου λοξὴ ἐπὶ κορυφὴν βρέγμα καὶ κρόταφον,
<lb/>ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς ἐπὶ κρόταφον καὶ βρέγμα, λοξῶς ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία

<pb n="796"/>

πρὸς τὸν ἔξω κανθὸν καὶ ἐπὶ βρέγμα. λοξὴ ἐπὶ ἰνίον,
<lb/>ἀπὸ ἰνίου λοξὴ ἐπὶ βρέγμα ἀντικειμένη τῇ πρὸ αὐτῆς χιάζουσα
<lb/>τὸ βρέγμα, εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p>Ἡ μεσότης καθ’ ἰνίου. αἱ ἀρχαὶ ἐπὶ κορυφὴν
<lb/>βρέγμα χίασμα ποιοῦσαι κατ’ αὐτοῦ, εἶθ’ ὑπὸ λοβοὺς
<lb/>ὤτων ἐπὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<p>Ἡ μεσότης κατ’ ἰνίου. αἱ ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς
<lb/>ὤτων ἐπὶ τοὺς ἔξωθεν κανθούς· εἶτ’ ἐπὶ βρέγμα καὶ
<lb/>ἰνίον, εἶτα μετωπιαία· τινὲς καὶ γενειάδα προστιθέασι.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="482"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>Τὴν εὐθεῖαν διμερῆ φορβέαν ἐπιδήσαντες
<lb/>χωρὶς τῆς γενειάδος ἐπὶ τέλει ἐπὶ τὸ ὕψωμα τῆς
<lb/>ῥινὸς ἀπάγομεν, εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον καὶ στεφανιαίαν προσαποδίδομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p>Ὁμοίως τῷ ἀνεζευγμένῳ ἐπιδεδεμένῳ καὶ
<lb/>τὴν γενειάδα προσαποδίδομεν.

<pb n="797"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>Αὕτη ἁρμόζει ἐπὶ τῶν κατὰ πολλὰ μέρη
<lb/>τῆς κεφαλῆς καὶ τῶν παρειῶν ἐχόντων τραῦμα. τῇ λοξῇ
<lb/>διμερεῖ φορβέαν συνεπίδησον καὶ μετὰ ταῦτα καὶ Γλαυκίου
<lb/>σκάφιον, εἶτα οὕτω τὰς διμερεῖς φορβέας. ἔνιοι θεατρικώτερον
<lb/>βουλόμενοι κέφαλον ἑτοιμάσαντες ἐπιῤῥάπτουσιν. ἡ
<lb/>αὐτὴ γίνεται ἄλλως καὶ ἄνευ τῆς λοξῆς φορβέας καὶ τῶν γενειάδων.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>Σύμμετρον μέρος τῆς ταινίας ἐάσας κατὰ
<lb/>προσώπου κρέμασθαι, ἕλκε τὸ σπείραμα ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ
<lb/>ἰνίον κἀκεῖθεν ἐπίδει τὴν εὐθεῖαν φορβέαν μέχρι τοῦ σκεπούσης
<lb/>ὅλης παρειὰς καὶ τῆς κεφαλῆς καὶ ἐπὶ τέλει τὴν
<lb/>κατὰ προσώπου παρειμένην ἀρχὴν ἀνακλάσας εὐθυτενῶς
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν ἄπαγε ἐπὶ ἰνίον καὶ καταλαβοῦ ὁμοίως, ἐὰν
<lb/>θέλῃς ἐπιθεὶς τὸν λοβόν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>Τὸ ἡμιῤῥόμβιον προσλαβὸν τὰ καλούμενα
<lb/>ὦτα οὕτως ὀνομάζεται. ἐπιδεῖται δ’ ἤτοι εὐπρεπείας χάριν
<lb/>ἐν μονομαχίαις ἢ χάριν τοῦ κράτημα γίγνεσθαι τῆς κεφαλῆς
<lb/>ἐπὶ προσώπου τινὸς συμπτώματος μεθοδευομένου· ἀλλ’

﻿<pb n="798"/>

εἰ μὲν εὐπρεπείας ἕνεκα ἐπιδέοιτο βραχέα εἶναι δεῖ ταῦτα
<lb/>καὶ ἐν μέσῳ τῷ μετώπῳ τετάχθαι. οὕτω γὰρ ἂν τὴν ἐμφέρειαν
<lb/>πρὸς τὸ ζῶον ἀποσώζοι· εἰ δὲ κρατήματος μεγάλα,
<lb/>ἵνα τις λαβόμενος τῶν δακτύλων ἀγκύλων κρατεῖν δύναται
<lb/>καὶ ἐν μέσῳ.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p>Ἐπιτελεῖται δ’ οὕτως· ὁ βρόχος ὁ καλούμενος
<lb/>βουκολικὸς ἢ δι’ ἀγκυλωμάτων, συντόμῳ ἐν τῷ περὶ
<lb/>βρόχων ἐκδεδώκαμεν πολλάκις, ἔξ ἑνὸς μέρους τοῦ ἐπιδέσμου
<lb/>ἐπὶ μετώπου τάσσεται καὶ ἐπ’ αὐτῷ ἐπιτελεῖται τὸ
<lb/>ἡμιῤῥόμβιον ἢ πλινθίον καλούμενον.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="483"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν, ἐπὶ βρέγμα μεσόφρυον ὀφθαλμὸν, ὥστε καλύψαι,
<lb/>εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς καὶ ἐπὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμά γ’ ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>βρέγμα, μεσόφρυον ἐπὶ ὀφθαλμὸν, εἶτα οἶμαι παρέλκειν
<lb/>ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ὀφθαλμὸν, ἐπὶ βρέγμα, ἐπὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία.

<pb n="799"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ εἴλημα κατὰ κορυφὴν,
<lb/>βρέγμα, μεσόφρυον ἐπὶ ὀφθαλμόν· εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς ἀντικειμένου ἐπ’ ὀφθαλμὸν τὸν ἕτερον, μεσόφρυον,
<lb/>βρέγμα καὶ ἐπὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία. δυνατὸν δὲ καὶ ἀνατρέψαντα
<lb/>τὸν πρῶτον ἐπιδεόμενον κάτωθεν ἄνω ἐπιδῆσαι,
<lb/>ἄν περ τοῦτο συμφέρῃ.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>Μεσότης κατ’ ἰνίου. ἀρχαὶ ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>ἐπὶ βρέγμα μεσόφρυον καὶ κατ’ αὐτὸ τοῦτο χιάζεσθαι· εἶτα
<lb/>ἐπὶ ὀφθαλμοὺς καὶ ὑπὸ λοβοὺς τῶν ὤτων, ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>Μεσότης κατὰ μετώπου. αἱ ἀρχαὶ ἐπὶ
<lb/>ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου χιασθεῖσαι καὶ ὁμοίως τῇ πρὸ ταύτης ἐπιδέσει.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>βρέγμα, ὀφθαλμὸν ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ χαλινὸν ὑπὸ γένειον
<lb/>καὶ λοβὸν ὠτὸς, ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.

<pb n="800"/>

<milestone unit="ed2page" n="484"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p>Πρὸ τῆς μετωπιαίας. ἀπὸ ἰνίου
<lb/>ἐπὶ ἕτερον ὀφθαλμὸν ἀντικείμενον ἕτερον ἐπάγεται καὶ κατ’
<lb/>εὐθείας ἐπὶ χαλινὸν ὑπὸ γένειον ἐπὶ τὸν ἕτερον ὀφθαλμὸν
<lb/>καὶ ἐπ’ ἀντικείμενον λοβὸν ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>Ἀρχὴ ὑπὸ ἰνίῳ. τὸ εἴλημα ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς, εἶθ’ ὑπὸ γένειον ἐπὶ χαλινὸν ὀφθαλμὸν ἐπὶ βρέγμα
<lb/>καὶ ἐπὶ ἰνίον, εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν καὶ ὑπὸ γένειον ἀντικείμενον
<lb/>χαλινὸν, ὀφθαλμὸν μεσόφρυον καὶ αὐτοῦ χίασμα, εἶτα ὑπὸ
<lb/>βρέγμα καὶ ἰνίον, εἶτα μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>Ὁμοίως τῷ λοξῷ τῆς τιθεμένης μεσότητος
<lb/>κατ’ ἰνίου καὶ ἢ ἄνωθεν ἢ κάτωθεν ἀγομένων τῶν ἀρχῶν,
<lb/>τίθεται δὲ ὑπὸ γένειον μεσότης.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>Πλάτος ἕκαστος τελαμὼν ὅσῳ σκεπάσαι
<lb/>τὴν ῥῖνα, μήκει δὲ ὡς διπλοῦν ἀπὸ ῥινὸς ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ
<lb/>ἰνίον δύνασθαι χωρίσαι. τὴν ἀρχὴν τάττομεν κατ’ ἰνίου,
<lb/>τὸ δὲ λοιπὸν ἄγομεν εὐθείας ἐπὶ κορυφὴν βρέγματος ῥινὸς

<pb n="801"/>

ὕψωμα. τὸ δὲ λοιπὸν παρειμένον κατὰ τοῦ προσώπου, ὃ
<lb/>καὶ σχίζομεν ἐπ’ εὐθείας εἰς σκέλη δύο ἄχρι τοῦ ἄνω χείλους
<lb/>ἔπειθ’ οὕτως ἄλλου στενοῦ τελαμῶνος, ἐπιμηκεστέρου
<lb/>δὲ, τὴν μεσότητα τίθεμεν ὑπὸ σφαιρίῳ τῆς ῥινὸς καὶ ἐπὶ
<lb/>τῶν παρειμένων τοῦ προσώπου σκελῶν. ἄγομέν τε τὰς ἀρχὰς
<lb/>ὑπὸ λοβοὺς ὤτων ὑπ’ ἰνίον κατὰ τῆς προεμβεβλημένης
<lb/>χίασμα ποιοῦντες· δόντες τε ὑπηρέτῃ ἑξῆς κατὰ τοῦ προσώπου
<lb/>σκέλη ἄγομεν, ἀνακλάσαντες παρ’ ἑκάτερον μέρος τῆς
<lb/>ῥινὸς ἐπὶ μεσόφρυον κατ’ αὐτοῦ χίασμα γίγνεσθαι καὶ τὰς
<lb/>ἀρχὰς λοξῶς ἐπὶ κορυφῆς ἐπὶ ἰνίον ἀφάψαντές τε πρὸς τὸ
<lb/>αὐτὸ πέρας ἐπάγομεν τὰς διακρατουμένας ὑπὸ τοῦ ὑπηρέτου
<lb/>ἀρχὰς μετωπιαίας συντελοῦμεν, οὐ τὰ πέρατα πρὸς ἄλληλα
<lb/>ἅμματι ἢ ὡς ἀγκτῆρι ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς ἀναλαμβανομένων.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<p>Σχίζομεν τὸ ῥάκος σκέλη τέσσαρα τὸ μέσον
<lb/>συνεχὲς ἐῶντες ὃ καὶ ὑπὸ τὸ σφαίριον τάξαντες τὰς
<lb/>ὑπερκειμένας κάτω παρίεμεν, τὰς δὲ ὑποκειμένας πρώτην
<lb/>ἄγομεν <milestone unit="ed2page" n="485"/> ἐπὶ τὰ μῆλα καὶ τοὺς ἔξω κανθοὺς ἐπὶ βρέγμα,

<pb n="802"/>

καὶ χιάσαντες συνέχειν ὑπηρέτῃ κελεύομεν. τὰς δ’
<lb/>ἄλλας δύο ἀρχὰς ὑπὸ λοβοὺς ἐπὶ ἰνίον χιάσαντες ἐγκυκλίους
<lb/>ἐπὶ μέτωπον καὶ ἐπὶ μέρος τῆς κεφαλῆς ἀναλαμβανόμενοι
<lb/>καὶ τὰς διακρατουμένας ἐπὶ ἰνίον ἄγοντες καταλαμβάνομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>Μία ἡ μεσότης ὑπὸ σφαίριον. αἱ δ’ ἀρχαὶ
<lb/>ἐπὶ τοὺς ἔξω κανθοὺς ἐπὶ βρέγμα καὶ χιασθεῖσαι διακρατείσθωσαν,
<lb/>ἄλλη δὲ μεσότης ὑπὸ τὸ σφαίριον τῆς ῥινός. αἱ
<lb/>δ’ ἀρχαὶ καὶ ὑπὸ λοβοὺς καὶ ἐπὶ ἰνίον ἁμματίζονται, τρίτη
<lb/>μεσότης κατὰ μετώπου, αἱ δ’ ἀρχαὶ ἐγκύκλιοι πρὸς κεφαλὴν
<lb/>καὶ τὸ ἅμμα παρὰ μέρος τῆς κεφαλῆς.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p>Μία μεσότης ὑπὸ σφαιρίῳ, αἱ δ’ ἀρχαὶ
<lb/>ἐπὶ τοὺς ἔξω κανθοὺς ἐπὶ βρέγμα καὶ χιασθεῖσαι ὁμοίως
<lb/>διακρατείσθωσαν, ἑτέρα ἡ μεσότης ὑπὲρ τὸ σφαίριον, αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς, ἐπὶ ἰνίον ἀπὸ ἰνίου χιασθεῖσαι περὶ κεφαλὴν,
<lb/>ἐγκύκλιοι ἐπὶ μέτωπον, τὸ δὲ ἅμμα ἐκ πλαγίων τῆς κεφαλῆς.

﻿<pb n="803"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>Τῆς ἑτέρας ἐπ’ εὐθείας τῇ ῥινὶ ἐπικειμένης
<lb/>τὸ μὲν ἥμισυ κατὰ τοῦ προκειμένου μετώπου παρειμένον
<lb/>ἐῶμεν. τὸ δὲ ἥμισυ κατὰ τοῦ προσώπου παρειμένον
<lb/>ἐπ’ εὐθείας κατὰ κορυφὴν ἐπὶ ἰνίον ἀπάγομεν. τῆς δ’ ἑτέρας
<lb/>τὴν μεσότητα ὑπὸ σφαιρίῳ τάξαντες τὰς ἀρχὰς ὑπὸ
<lb/>λοβοὺς ὤτων καὶ ἐπὶ ἰνίον ἄγομεν. χιάσαντες κατ’ ἰνίου
<lb/>οὕτω τὴν κατὰ τοῦ προσώπου παρειμένην ἀνακλάσαντες κατὰ
<lb/>τῆς προεμβεβλημένης ἐπὶ κορυφὴν καὶ ἰνίον εὐθείας ἀπάγομεν.
<lb/>διὰ δὲ τῶν κεχιασμένων κατ’ ἰνίου καταλαμβανόμενοι
<lb/>τὰς ἀρχὰς μετώπιον συντελοῦμεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>Ἑνὸς ᾖ μεσότης ὑπὸ σφαιρίῳ. αἱ δ’ ἀρχαὶ
<lb/>ἐκ πλαγίων τῆς ῥινὸς ἐπὶ μεσόφρυον, ὅπου καὶ χιασθεῖσαι
<lb/>ἀπαγέσθωσαν ἐπ’ εὐθείας παρὰ κορυφὴν ἐπὶ ἰνίον κἀκεῖ
<lb/>διακρατείσθωσαν. δευτέρου μεσότης τὸ ὑπὲρ τὸ σφαίριον
<lb/>τῆς ῥινὸς, αἱ δ’ ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς ὤτων ἐπὶ ἰνίον,
<lb/>κἀκεῖ ἁμματιζέσθωσαν πρὸς ἀλλήλας τε καὶ πρὸς τὰς διακρατουμένας· 
<lb/>τρίτου ἡ μεσότης κατὰ μετώπου, αἱ δ’ ἀρχαὶ
<lb/>ἐγύκλιοι περὶ κεφαλὴν, τὸ δὲ ἅμμα παρὰ μέρος τῆς κεφαλῆς.

<pb n="804"/>

<milestone unit="ed2page" n="486"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p>Τῆς πρώτης ὁμοίως ταινίας διατιθεμένης
<lb/>καὶ τῆς δευτέρας πάλιν ὁμοίως ἐπὶ ἰνίον ἀγάγῃ
<lb/>τῆς δευτέρας τὰς ἀρχὰς, χιάσαι δὲ καὶ αὐτῶν μετωπιαίων
<lb/>συντελέσαι, τῶν τοῦ πρώτου τελαμῶνος ἀρχῶν ἤτοι κατειλημένων
<lb/>ὑπ’ αὐτῶν ἢ καὶ αὐτῶν χιαζομένων κατ’ ἰνίον·
<lb/>ἔπειτα ἀγομένων ὑπ’ ἀνθερεῶνα κἀκεῖ ἁμματίζομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>Σύμμετρον μέρος ἐπὶ τοῦ ἐπιδέσμου κατὰ
<lb/>τοῦ προσώπου ἐάσαντες κρεμάσαι τοσοῦτον ὅσον ἱκανὸν ἔσται
<lb/>ἐπὶ ἰνίον ἐθέλειν· εἶτα ἄγομεν τὸ σπείραμα ἐπ’ εὐθείας
<lb/>κατὰ ῥινὸς, μεσοφρύου, βρέγματος, κορυφῆς ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ
<lb/>ἰνίου κλάσαντες ἐπὶ λοβὸν ὠτὸς ἀντικείμενον· ἐπὶ ἰνίον διακρατοῦντες
<lb/>τὸ σπείραμα τὴν κατὰ τοῦ προσώπου παρειμένην
<lb/>ἀρχὴν ἀνακλάσαντες, ἐπ’ εὐθείας ἄγομεν κατὰ τῆς
<lb/>πρώτης κορυφῆς καὶ ἰνίου, καταλαμβανόμενοί τε ἄγομεν τὸ
<lb/>σπείραμα κυκλοτερῶς ἐπὶ μέτωπον· εἶτα ἐπ’ ἰνίον καὶ παρὰ
<lb/>μέρος τῆς κεφαλῆς τὸ σπείραμα καταλαμβανόμεθα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα λοξῶς
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν καὶ βρέγμα, μικρὸν κανθὸν ἐπὶ μῆλα· εἶθ’ 

<pb n="805"/>

ὑπὸ σφαίριον ῥινὸς καὶ ἐπὶ τὸ ἀντικείμενον μῆλον παρὰ
<lb/>τὸν ἕξω κανθὸν ἐπὶ βρέγμα, ἐπὶ κορυφὴν ἀντικειμένη τῇ
<lb/>πρώτῃ ἐπὶ ἰνίον· ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ λοβὸν ὠτὸς ἀντικειμένου
<lb/>καὶ ἐπὶ ἰνίον ἀπὸ ἰνίου μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα λοξῶς παρὰ
<lb/>κορυφὴν ἐπὶ κρόταφον καὶ τὸν ἔξω κανθὸν ὑπὸ σφαίριον
<lb/>ῥινὸς καὶ ὑπὸ λοβὸν ὠτός· εἶτα ἐπὶ ἰνίον ἀπὸ ἰνίου κλάσαντες
<lb/>τὴν ἀρχὴν ἄγομεν ἀντικειμένην τῇ πρώτῃ λοξὴν ἐπὶ
<lb/>κρόταφον ὑπὸ σφαίριον ῥινὸς καὶ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἀντικειμένου
<lb/>ἐπὶ ἰνίον· ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ λοβὸν ὠτὸς ἐπισφαίριον
<lb/>ῥινὸς καὶ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς, εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαίαν
<lb/>προσαποδίδομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα λοξῶς ἐπὶ
<lb/>κορυφὴν, βρέγμα, μεσόφρυον, εἶτ’ ἐκ πλαγίων τῆς ῥινὸς
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="487"/> παρὰ μέγαν κανθὸν ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ παρακείμενον
<lb/>πτερύγιον ῥινὸς ἐπὶ χαλινὸν, εἶθ’ ὑπ’ ἀνθερεῶνα καὶ ὑπὸ
<lb/>λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου λοξὴ παρὰ κορυφὴν καὶ

<pb n="806"/>

ἐπὶ βρέγμα, ἀντικειμένη τῇ πρώτῃ ἐπὶ μεσόφρυον, ὡς κατ’ 
<lb/>αὐτοῦ χίασμα γίνεσθαι, καὶ ἐκ πλαγίων τῆς ῥινὸς ἀντικειμένη
<lb/>τῇ πρώτῃ ἐπὶ χαλινόν· εἶθ’ ὑπ’ ἀνθερεῶνα καὶ ὑπὸ
<lb/>λοβὸν ὠτὸς ἀντικειμένου, εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαία
<lb/>καὶ ὑπὸ τὸ ὕψωμα τῆς ῥινός· εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς
<lb/>ἀντικειμένου καὶ ἐπὶ ἰνίον. ταύτῃ τῇ ἐπιδέσει ἔνιοι καὶ
<lb/>γενειάδα προστιθέασιν, ἁρμόζει δὲ ἐφ’ ὧν μεσόφρυον καὶ τὸ
<lb/>τῆς ῥινὸς ὕψωμα συνεπιδῆσαι θέλομεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα λοξῶς
<lb/>παρὰ κορυφὴν, βρέγμα, ἐπὶ μεσόφρυον, παρὰ μέγαν κανθὸν,
<lb/>ἐπὶ μῆλον, ὑπὸ λοβὸν ὠτός· ἐπὶ ἰνίον ἀντικειμένη τῇ πρώτῃ,
<lb/>ὡς χίασμα κατὰ μεσόφρυον γίνεσθαι, καὶ λοξὴ παρὰ βρέγμα
<lb/>καὶ κορυφὴν ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ λοβὸν ὠτός· ὑπὸ
<lb/>τὸ ὕψωμα τῆς ῥινὸς καὶ ἐπὶ τὸν ἀντικείμενον λοβὸν ὠτὸς,
<lb/>εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαία. ταύτῃ τῇ ἐπιδέσει ἔνιοι
<lb/>δι’ εὐπρέπειαν καὶ στεφανιαίαν προστιθέασιν, αὕτη καὶ ἀπὸ

<pb n="807"/>

δύο ἀρχῶν ἐπιδεῖσθαι δύναται, ἂν ἀπαιτῇ χρεία. ἁρμόζει
<lb/>δὲ ἐφ’ ὦν καὶ ἡ πρὸ ταύτης.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα ἐπ’ εὐθείας
<lb/>κατὰ κορυφὴν ἐπὶ μεσόφρυον παρὰ μέγαν κανθὸν ἐκ πλαγίων
<lb/>τῆς ῥινὸς ἐπ’ αὐτὸ τὸ σφαίριον ῥινὸς καὶ παρὰ τὸν
<lb/>τοῦ ἑτέρου μεγάλου κανθοῦ ἐπὶ μεσόφρυον ὡς χίασμα κατὰ
<lb/>μεσοφρύου γίνεσθαι ἐπ’ εὐθείας παρακειμένη τῇ πρώτῃ ἐπὶ
<lb/>κορυφὴν καὶ ἰνίον· ἀπὸ ἰνίου κλάσαντες ἄγομεν τὸ σπείραμα
<lb/>ἐπὶ λοβὸν ὠτὸς, ἐπὶ σφαίριον ῥινὸς καὶ ἀντικείμενον
<lb/>λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαίαν. ἔξεστι δὲ καὶ
<lb/>στεφανιαίαν προστιθέναι· ταύτῃ τῇ ἐπιδέσει ἔνιοι δι’ εὐπρέπειαν
<lb/>προστιθέασι τὸ καλούμενον ἡμιῤῥόμβιον οὗ τὴν
<lb/>συντέλειαν παραδεδώκαμεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα ἐπ’ εὐθείας
<lb/>ἐπὶ κορυφὴν, βρέγμα, μεσόφρυον, κανθὸν μέγαν ἐκ
<lb/>πλαγίων τῆς ῥινὸς ὑπὸ σφαίριον, εἶθ’ ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἀντικειμένου

﻿<pb n="808"/>

καὶ ὑπὲρ τὸ σφαίριον ῥινὸς, εἶθ’ οὕτως ὑπὸ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς, ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαία.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="488"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν ἡ πρὸ ταύτης
<lb/>ἐπίδεσις. ἐπιτελεῖται δὲ οὕτω· δέρματος φοινικίνου τὴν
<lb/>ἀρχὴν ἐπιμηκεστέρου, κόλλῃ ἢ κόμμι χρίσαντες κατακολλῶμεν
<lb/>τῇ ῥινὶ κατ’ ἐκεῖνα καθ’ ἃ διέστραπται, τὴν δὲ ἑτέραν
<lb/>ἀρχὴν ἀπάγομεν ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίου, ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ
<lb/>μέτωπον ὅτε καὶ κατὰ μετώπου κολλῶμεν ὁμοίως.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>Μεσότης κατὰ τοῦ ὠτός. τῶν δὲ ὑπὸ τὸ
<lb/>οὖς ἀρχῶν χιασθεισῶν, ἡ μὲν ἐπὶ μέτωπον, ἡ δὲ ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>ἐπὶ ἰνίον· ἀπὸ ἰνίου ἡ μὲν ἀπὸ μετώπου κατὰ τοῦ
<lb/>χιάσματος ἀγέσθω, ἡ δὲ παρὰ κορυφὴν ἐπὶ μέτωπον καὶ
<lb/>παρὰ μέρος ἁμματιζέσθωσαν· καὶ τῶν ὑποκειμένων ἀρχῶν
<lb/>χιασθεισῶν, ἡ μὲν ὑπὸ γένειον, ἡ δὲ ὄπισθεν ἰνίον κἀκεῖ ἁμματιζέσθωσαν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>Ἀρχὴ ἡ τοῦ ἐπιδέσμου ταττέσθω πλησίον
<lb/>ἰνίου, ὄπισθεν τοῦ πεπονθότος ὠτὸς· ἡ δὲ ἐπινομὴ κατ’

<pb n="809"/>

αὐτοῦ γιγνέσθω· ὡς εἰ ἐκ μέρους σκεπασθείη τὸ οὖς καὶ
<lb/>ἀναγέσθω τὸ σπείραμα ἐπὶ βρέγμα πλησίον μετώπου καὶ
<lb/>κατὰ τὰ ἐμπρόσθια πλησίον τοῦ ἀντικειμένου ὠτός· εἶθ’
<lb/>ὑπὸ γένειον καὶ κατὰ τοῦ ὠτὸς ἐπὶ βρέγμα καὶ τὰ ὀπίσθια
<lb/>ἀντικειμένου ὠτὸς καὶ ὑπὸ γένειον καὶ λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ ἰνίον
<lb/>καὶ ἀπὸ ἰνίου ἐπὶ μέτωπον καὶ ἐπὶ ἰνίον.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>Ἀρχὴ ἐπὶ ἰνίῳ, τὸ εἴλημα ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς
<lb/>ἀπαθοῦς ἐπὶ βρέγμα καὶ τὰ ἐμπρόσθια τοῦ πεπονθότος
<lb/>ὠτὸς καὶ ὑπὸ γένειον ἀπὸ γενείου ὑπὸ λοβὸν ὠτὸς καὶ ἐπὶ
<lb/>ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου λοξὸν κατὰ τοῦ ὠτὸς, εἶτα μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ τοῦ ἐπιδεσμένου τῆς ἐπιδέσεως
<lb/>τῶν ἀρχῶν, ὧν μὲν κατὰ τοῦ τραχήλου κάτω παρειμένων,
<lb/>ὧν δὲ ἄνω ὡς ἐπὶ κεφαλήν· τούτων αἱ μὲν ἐμπρόσθιοι
<lb/>βρέγμα ἁμματιζέσθωσαν. αἱ δὲ μέσαι ἐπὶ κορυφὴν,
<lb/>πρός τε αὐτὰς καὶ πρὸς τὰς κατὰ τοῦ βρέγματος, αἱ δ’
<lb/>ὀπίσθιοι ἐπὶ ἰνίον <milestone unit="ed2page" n="489"/> ἀπαχθεῖσαι χιαζέσθωσαν καὶ κατὰ

<pb n="810"/>

κύκλον περὶ κεφαλὴν καὶ μέτωπον ταχθεῖσαι παρὰ μέρος
<lb/>τῆς κεφαλῆς ἁμματιζέσθωσαν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>Ἑνὸς ἡ μεσότης κατὰ βρέγματος. αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ κατὰ παρειῶν ὑπὸ γένειον, ἀπὸ γενείου κατὰ παρειῶν
<lb/>ταῖς πρώταις παράλληλοι ἐπὶ βρέγμα, κἀκεῖ ἁμματιζέσθω.
<lb/>εἰ δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐθέλομεν ἐπιδῆσαι μὴ περὶ τὰς πρώτας,
<lb/>κατὰ δὲ τῶν ὀφθαλμῶν ἀγέσθωσαν, εἶτ’ ἐπὶ βρέγμα
<lb/>καὶ χιασθεῖσαι ἐπὶ ἰνίον ἀγέσθωσαν. δευτέρου δὲ τελαμῶνος
<lb/>ἡ μεσότης κατὰ τοῦ βρέγματος, αἱ δ’ ἀρχαὶ παρὰ τοὺς
<lb/>ἔξω κανθοὺς ἐπὶ γένειον κἀκεῖ ἁμματιζέσθωσαν. τρίτου δὲ
<lb/>ἡ μεσότης κατὰ τοῦ ὑψώματος τῆς ῥινός. αἱ δ’ ἀρχαὶ ὑπὸ
<lb/>λοβοὺς ἐπὶ ἰνίον καὶ χιασθεῖσαι ἐγκύκλιοι ἐπὶ μέτωπον, τὸ
<lb/>δὲ ἄμμα παρὰ μέρος τῆς κεφαλῆς.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ μέτωπον
<lb/>καὶ μεσόφρυον· εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου μετωπιαία. γίνεται
<lb/>δὲ καὶ ἀπὸ δύο ἀρχῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>Τὸ μέσον ὃ καὶ συνεχές ἐστι προστίθεμεν
<lb/>τῷ κάτω χείλει. τῶν δ’ ἀρχῶν τὰς ὑπερκειμένας ἄγομεν

<pb n="811"/>

ἐπὶ γένειον, ἀπὸ γενείου ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου καὶ χιάσαντες
<lb/>παρὰ κορυφὴν καὶ βρέγμα κελεύσαντές τε διακρατεῖσθαι
<lb/>αὐτὰς τὰς λοιπὰς αὐτόθι δύο ἀρχὰς λοβοὺς ἐπὶ γένειον
<lb/>ἄγομεν καὶ χιάσαντες ἐπὶ μέτωπον ἃς καὶ ἀσφαλιζόμεθα
<lb/>σὺν καὶ ταῖς διακρατουμέναις.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p>Μεσότης κατ’ αὐτοῦ. αἱ δ’ ὑποκείμεναι ἀρχαὶ
<lb/>παρὰ τοὺς ἔξω κανθοὺς ἐπὶ βρέγμα χιασθεῖσαι ἐπὶ
<lb/>ἰνίον ἀπαγέσθωσαν. αἱ δ’ ἄλλαι ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς ὤτων
<lb/>ἐπὶ ἰνίον καὶ χιασθεῖσαι ἐπὶ μέτωπον καὶ πρὸς ἀλλήλας καταλαμβανέσθωσαν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<p>Ἡ ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα ὑπὸ
<lb/>λοβὸν ὠτὸς ἐπὶ τὸ κάτω χεῖλος καὶ ὑπὸ λοβὸν ἐπὶ ἰνίον.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="490"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ τοῦ χείλους, αἱ
<lb/>δ’ ἀρχαὶ ὑπὸ λοβοὺς ἐπὶ ἰνίον τε καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου. τὸ σπείραμα κατὰ λοβὸν
<lb/>ὠτὸς ἐπὶ χεῖλος καὶ λοβὸν ἀντικείμενον ἐπὶ ἰνίον· ἀπὸ
<lb/>ἰνίου παρὰ κορυφὴν καὶ λοξὴν ἐπὶ βρέγμα, κρόταφον, ἔπειτα
<lb/>παρειὰς ὑπὸ γένειον καὶ ἀντικειμένη παρειὰς ἐπὶ βρέγμα,

<pb n="812"/>

ἵνα κατ’ αὐτοῦ χίασμα γένηται, εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἰνίου, τὸ σπείραμα λοξῶς ἐπὶ
<lb/>βρέγμα παρὰ τὸν ἔξω κανθὸν ἐπὶ τὸ ἄνω χεῖλος, εἶτ’ ἐπὶ
<lb/>κρόταφον ἀντικείμενον καὶ τὸν ἔξω κανθὸν ἐπὶ βρέγμα ἀντικειμένη
<lb/>τῇ πρὸ ταύτης χίασμα ποιοῦσα καὶ βρέγματος,
<lb/>εἶτ’ ἐπὶ ἰνίον καὶ μετωπιαία.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ τοῦ ἄνω χείλους· αἱ ἀρχαὶ
<lb/>παρὰ κροτάφους καὶ τοὺς παρακειμένους κανθοὺς ἐπὶ
<lb/>βρέγμα καὶ κατ’ αὐτοῦ χίασμα ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ ἰνίου καὶ μετωπιαία
<lb/>καὶ ἐπὶ ἰνίον.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<p>Ἡ μεσότης κατ’ ἰνίου. αἱ δὲ ὑποκείμεναι
<lb/>ἀρχαὶ ἐπὶ παρειὰς παρὰ τοὺς ἔξω κανθοὺς ἐπὶ βρέγμα
<lb/>κἀκεῖ ἁμματίζονται, αἱ δ’ ἄλλαι ὑπὸ λοβοὺς ἐπὶ ἰνίον, ἀπὸ
<lb/>ἰνίου χιασθεῖσαι. εἰ μὲν βραχύτεραι εἶεν ἐπὶ ἰνίον πρὸς
<lb/>τὰς πρώτας ἐφάπτονται, εἰ δὲ ἐπιμηκέστεραι εἶεν καὶ τὰ
<lb/>μετώπια προσαποδίδοται. ἀπηρτηκότες ἐπὶ κεφαλῆς καὶ

<pb n="813"/>

προσώπου τὰς ἁρμοζούσας ἐπιδέσεις ἁπλᾶς καὶ ποικίλας ἐπὶ
<lb/>τὰς ἑξῆς μεταβαίνωμεν.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="491"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>Εἴρηται μὲν ἀπὸ τῆς πρὸς τοὺς
<lb/>στάχυας ἐμφερείας ἐκ τῆς τῶν ἐπινεμήσεων γινομένης. εὐχρηστεῖ
<lb/>τε ἐπὶ τε κλειδὸς καταγείσης καὶ ἐπὶ βραχίονος
<lb/>ἐξαρθρήσαντος. ἐπιτελεῖται δὲ τὸν τρόπον τοῦτον· ἔριον
<lb/>μαλακὸν συνελίξαντες τίθεμεν ἐπὶ τῆς μασχάλης τοῦ μέλλοντος
<lb/>ἐπιδεῖσθαι μέρους, ἀναπλήρωμα τοῦ κοίλου ποιοῦντες,
<lb/>ἔπειτα εἰλητοῦ ἐπιδέσμου πλάτος καὶ μῆκος ἀνάλογον
<lb/>τῷ ἐπιδεσμένῳ τὴν ἀρχὴν τάξαντες κατὰ τῆς ἀπαθοῦς μασχάλης
<lb/>τὸ εἴλημα ἄγομεν λοξῶς κατὰ νώτου· ἔπειτα δὲ παρ’
<lb/>ἀκρώμιον ὑπὸ μασχάλην πεπονθότος βραχίονος, εἶτ’ ἐπ’
<lb/>ἀκρώμιον ὡς χίασμα κατ’ αὐτοῦ γίνεσθαι· εἶτα λοξὴ κατὰ
<lb/>στέρνου ὑπὸ μασχάλην ἀπαθῆ, ἀπὸ μασχάλης λοξὴ κατὰ
<lb/>νώτου ἐπὶ κλεῖδα, ὡς μέρη τινὰ τῆς δευτέρας ἐπινεμήσεως
<lb/>ἐπιπίπτει μέρεσι τῆς προεμβεβλημένης ἀπὸ κλειδὸς ὑπὸ μασχάλην
<lb/>καὶ ἐπὶ κλεῖδα, ὡς χίασμα δεύτερον γίγνεσθαι, εἶτα
<lb/>τὴν μασχάλην ἀπαθῆ, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν.

<pb n="814"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>Ἐπὶ συντετελεσμένῳ τῷ ἀστάχυϊ ἑτέρου
<lb/>τελαμῶνος ἡ μεσότης μὲν ὑπὸ πῆχυν ἐγγώνιον ἐσχηματισμένον.
<lb/>αἱ δ’ ἀρχαὶ ἐπ’ εὐθείας ἐπ’ ἀκρώμιον, κἀκεῖ χιασθεῖσαι
<lb/>λοξῶς ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ, εἶτ’ ἐγκύκλιαι περὶ πλευρὰς
<lb/>καὶ βραχίονα πεπονθότα μέχρι τοῦ ὅλου σκεπάσωσι, τὰ
<lb/>δὲ πέρατα ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>Ἡ μεσότης ὑπὸ μασχάλην βραχίονος πεπονθότος
<lb/>αἱ ἀρχαὶ ἐπ’ ἀκρώμιον χιασθεῖσαι ἀπαγέσθωσαν
<lb/>λοξῶς ἡ μὲν κατὰ νῶτον, ἡ δὲ κατὰ στέρνον ὑπὸ μασχάλην
<lb/>ἀπαθῆ, αἱ δὲ ἐπινομαὶ ὁμοίως.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ὁ στάχυς. ἐπιτελεῖται
<lb/>δὲ οὕτως· μετὰ τὸ ἑπιδῆσαι τὸν στάχυν, μίαν δεῖ
<lb/>ἐγκύκλιον ἐπὶ βραχίονι περιειλῆσαι ἀπὸ βραχίονος· ἀποδόντα
<lb/>τὸ εἴλημα ἀπάγειν λοξῶς ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ κἀκεῖ ἀσφαλίσασθαι.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<p>Ἁρμόζει καὶ ἐφ’ ὧν ἡ γερανίς. ἐπιτελεῖται
<lb/>δὲ οὕτως· προεπιδήσαντες τὸν στάχυν, μίαν ἀπὸ ἀκρώμίου
<lb/>ἐπι<milestone unit="ed2page" n="492"/>νέμησιν ἄγομεν ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ πῆχυν

<pb n="815"/>

ἐγγωνίως ἐσχηματισμένον, κἀκεῖθεν ἐπ’ εὐθείας πάλιν ἐπ’
<lb/>ἀκρώμιον, ἀπὸ ἀκρωμίου λοξῶς ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ· εἶτα
<lb/>ἐγκύκλιον περὶ βραχίονα καὶ πλευρὰς ἐπὶ μασχάλης, κἀκεῖ
<lb/>τὸ πέρας ἀσφαλιζόμεθα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ τοῦ πεπονθότος ὤμου,
<lb/>αἱ δ’ ἀρχαὶ ἐπ’ εὐθείας ἐπὶ πῆχυν πλησίον ἀγκῶνος ὄρθιοι·
<lb/>πάλιν παράλληλοι ταῖς πρώταις κατὰ ἀκρώμιον, ἀπὸ
<lb/>ἀκρωμίου ὑπὸ μασχάλην ἀπαθῆ, εἶτα ἐγκύκλια.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>Ἡ μεσότης ὑπὸ ἀπαθῆ μασχάλην. αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ ἐγκύκλιοι περὶ πλευρὰς καὶ βραχίονος ἐπεγκύκλιοι
<lb/>πάλιν ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ· ἀπὸ μασχάλης λοξαὶ ἐπὶ ἀκρώμιον
<lb/>πεπονθός· ἀπὸ ἀκρωμίου ὄρθιοι παρὰ βραχίονα ἐπ’
<lb/>ἀγκῶνα καὶ πάλιν ἀπ’ ἀγκῶνος ἐπ’ ἀκρώμιον, ἀπὸ ἀκρωμίου
<lb/>ἐπὶ μασχάλην ἀπαθῆ, εἶτ’ ἐγκύκλιοι περὶ βραχίονα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>Ἁρμόζει ἐπὶ τῶν κατ’ ἀμφοτέρους ὤμους
<lb/>ἐχόντων σίνος. ἐπιτελεῖται δ’ οὕτως· ἐπὶ συντετελεσμένῳ
<lb/>τῷ ἁπλῷ στάχυϊ μετὰ τὸ ἐπὶ μασχάλην καταντῆσαι τοῦ

<pb n="816"/>

ἐπιδεδεμένου βραχίονος ἑξῆς αὐτὴν λοξὴν ἄγομεν ἐφ’ ἑτέρου
<lb/>βραχίονος καὶ ἀκρώμιον, ὡς κατ’ αὐτοῦ χίασμα γενέσθαι·
<lb/>εἶτα μασχάλην ἀντικειμένην, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<p>Ὠνόμασται μὲν ἁπλῶς οὕτως ἀπὸ τοῦ ἐμφερὴς
<lb/>εἶναι τοῖς παρὰ Ῥωμαίοις θώραξιν, οὓς καταφράκτας
<lb/>καλοῦσιν. εὐθετεῖ δὲ ἐφ’ ὧν ἐπιδῆσαι θέλομεν τὰ περὶ τὰς
<lb/>κλεῖδας μέρη καὶ ὠμοπλάτην ἢ στέρνον ἢ μετάφρενον ἢ
<lb/>πλευράς. ἔστι δὲ ἡ ἐπίδεσις κατά τι ὁμοία τῷ διπλῷ στάχυϊ.
<lb/>ἐπιτελεῖται δ’ οὕτως· ἀρχὴ ὑπὸ μασχάλην τὸ εἴλημα
<lb/>λοξῶς ἔμπροσθεν κατὰ στέρνου πλησίον τῆς τῶν κλειδῶν
<lb/>πρὸς τὸ ξιφοειδὲς συμβολῆς καὶ παρὰ τράχηλον ἐπ’ ὠμοπλάτην
<lb/>ἀντικειμένου βραχίονος, εἶτα ὑπὸ τὴν παρακειμένην
<lb/>μασχάλην, ἀπὸ μασχάλης ἐπὶ τράχηλον κατὰ τῆς πρώτης,
<lb/>ὡς χίασμα πλησίον τραχήλου γίγνεσθαι καὶ λοξὴ κατὰ ἀντικειμένης
<lb/>ὠμοπλάτης· εἶθ’ ὑπὸ μασχάλην, ἀπὸ μασχάλης
<lb/>παρὰ τράχηλον ἐπὶ τὸν τοῦ αὐχένας σφόνδυλον, ὡς κατ’
<lb/>αὐτοῦ χίασμα γενέσθαι, εἶθ’ ὑπὸ μασχάλην καὶ λοξὴ πλησίον

<pb n="817"/>

κλειδῶν συμβολῆς· ὡς καὶ ἐνταῦθα χίασμα γίγνεσθαι
<lb/>καὶ παρὰ τράχηλον <milestone unit="ed2page" n="493"/> ἐπ’ ὠμοπλάτην καὶ ἐπὶ μασχάλην,
<lb/>ἵνα τέσσαρα γένηται χιάσματα, ἓν μὲν ἐκ τῶν ἔμπροσθεν,
<lb/>ἓν δὲ ἐκ τῶν ὄπισθεν, δύο δὲ κατὰ τῶν κλειδῶν. αἱ
<lb/>δὲ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν εἰς ἐγκυκλίους περὶ στῆθος
<lb/>καὶ πλευρὰς, ὡς τὴν ὅλην ἐπίδεσιν θώρακι γίνεσθαι ὁμοίαν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p>Ἡ μεσότης ὑπὸ μασχάλην. αἱ ἀρχαὶ
<lb/>κατὰ κλειδὸς παρακειμένης χιαζέσθωσαν πλησίον τραχήλου·
<lb/>εἶτα λοξαὶ ὑπ’ ἀντικειμένην μασχάλην, ἀπὸ μασχάλης ἐπὶ
<lb/>παρακειμένην κλεῖδα καὶ κατ’ αὐτῆς χίασμα πλησίον τραχήλου
<lb/>καὶ λοξαὶ ἐπ’ ἀντικειμένην μασχάλην, εἶτ’ ἐγκύκλιοι περὶ θώρακα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>Εὐθετεῖ αὕτη ἡ ἐπίδεσις ἐφ’ ὧν στέρνον
<lb/>ἢ μετάφρενον ἢ πλευρὰς ἢ θώρακα ἐπιδῆσαι θέλομεν, δύο
<lb/>δὲ τελαμώνων μεσότητα σύμμετρον κατὰ τῶν ὤμων θέντες
<lb/>τὰς ἀρχὰς ἐπ’ εὐθείας κάτω παρίεμεν. ἔπειτα εἰλητῷ ἐπιδέσμῳ
<lb/>κατὰ κύκλον ἐπιδήσαντες τό τε ὅλον στῆθος καὶ τὰς
<lb/>πλευρὰς ὥστε σκεπάσαι καταλαμβανόμενοι τὸ πέρας τὰς

﻿<pb n="818"/>

παρειμένας κάτω ἀρχὰς ὄπισθέν τε καὶ ἔμπροσθεν ταῖς
<lb/>ἐγκυκλίοις προσαπτόμενοι, κἂν ἐπιμηκέστεραι ὦσιν ἀνακλάτες
<lb/>ἐπ’ ἀκρώμιον προσασφαλιζόμεθα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<p>Οἱ προλεχθέντες τελαμῶνες οὐκ ἐπ’ εὐθείας
<lb/>κρέμανται, ἀλλὰ λοξοὶ ὥστε κατ’ ἰνίου καὶ τοῦ μεταφρένου
<lb/>χίασμα γίγνεσθαι· τά τε λοιπὰ ὅμοια τῷ ὀρθίῳ συντελεῖται.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ὁ μασχαλιστήρ.
<lb/>ἐπιτελεῖται δὲ οὕτως· ἐπικλείσαντες τὸν ἀπὸ δύο ἀρχῶν καταφράκτην,
<lb/>μετὰ πολλὰς ἐγκυκλίους περιβάλλειν ἐπινεμήσεις
<lb/>τῷ θώρακι, ὥστε σκεπάσαι μέχρις ὀμφαλοῦ, τότε τὰς ἀρχὰς
<lb/>πρὸς ἀλλήλας ἁμματίζομεν τὸν λύκον ποιοῦντες βρόχον,
<lb/>ἀπάγοντές τε τὰ λειπόμενα τῶν ἀρχῶν ἐπὶ δεξιὰν καὶ ἀριστερὰν
<lb/>λαγόνα ὑποβύομεν ταῖς ἐγκυκλίοις ἐπινεμήσεσι τὰ
<lb/>πέρατα ἐῶντες κρεμάσθαι ὡσανεὶ τετραδακτυλιαῖα τὸ μῆκος
<lb/>ὄντα, ἵνα αὐτῶν ἡ ὄψις ὡσανεὶ θώρακος κροσσοὶ γίνωνται.

<pb n="819"/>

<milestone unit="ed2page" n="494"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p>Ἀρχὴ κατὰ λαγόνος δεξιᾶς. τὸ
<lb/>δὲ ἅμμα λοξῶς ἐπὶ πλευρὰς, στέρνον, ὦμον· εἶθ’ ὑπὸ ὦμον,
<lb/>ἵνα κατ’ αὐτοῦ χίασμα γένηται, εἶτα λοξὴ κατὰ μεταφρένου
<lb/>ἐπὶ λαγόνα κατὰ τῆς προεμβεβλημένης ἀρχῆς, εἶτ’ ἐγκύκλιοι
<lb/>περὶ γαστέρα ἐπὶ λαγόνα ἀριστερὰν, κἀκεῖθεν λοξὴ κατὰ
<lb/>μεταφρένου· ὡς χίασμα κατ’ αὐτοῦ γίγνεσθαι καὶ ἐπ’ ὦμον
<lb/>δεξιὸν, εἶθ’ ὑπὸ μασχάλην καὶ ἐπ’ ὦμον, ἵνα κατ’ αὐτοῦ
<lb/>χίασμα γένηται καὶ λοξὴ κατὰ στέρνου καὶ πλευρὰς ἐπὶ λαγόνα
<lb/>ἀριστερὰν, εἶτ’ ἐγκύκλιος, αἱ δὲ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν
<lb/>αὐτῶν εἰς τὸ σκεπάσαι πάντα τὰ δεόμενα τῆς ἐπιδέσεως.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>Προσεπιδήσαντες τῷ χιαστῷ θώρακι ἑξῆς
<lb/>διὰ στενοῦ τελαμῶνος μίαν ἢ καὶ δευτέραν ἐγκύκλιον περιειλεῖτε
<lb/>κατὰ στέρνου καὶ μεταφρένου καὶ τὸ πέρας ἀγκτῆρι καταλαβοῦ.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ὁ καταφράκτης.
<lb/>ἐπιτελεῖται δὲ οὕτως· ἀρχὴ κατὰ μεταφρένου τὸ σπείραμα
<lb/>λοξῶς ἐπ’ ὠμοπλάτην ἀκρώμιον, ὑπὸ μασχάλην, εἶτ’ ἐπ’

<pb n="820"/>

ἀκρώμιον ὡς χίασμα κατ’ αὐτοῦ γίγνεσθαι καὶ λοξὴ κατὰ
<lb/>μαστοὺς ἐπ’ ὀμφαλὸν, ἀπ’ ὀμφαλοῦ κλάσαντες ἄγομεν ἐπὶ
<lb/>μαστὸν ἀντικείμενον λοξὴν ἐπ’ ἀκρώμιον ὡς χίασμα κατ’
<lb/>αὐτοῦ γίγνεσθαι, εἶτ’ ἐπὶ μετάφρενον, εἶτ’ ἐν ἐπικυκλίοις
<lb/>περὶ τὰς πλευρὰς, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ τῶν αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν μετάφρενον ἐπιδῆσαι
<lb/>θέλομεν. ἐπιτελεῖται δὲ οὕτως· ἀρχὴ κατὰ λαγόνος ὡς ἀριστερᾶς
<lb/>τὸ εἴλημα κατὰ μεταφρένου ἐπὶ δεξιὸν ὦμον καὶ ἐπὶ
<lb/>μασχάλην, ἀπὸ μασχάλης ἐπ’ ὠμοπλάτην ἀριστεράν· εἶθ’
<lb/>ὑπὸ μασχάλην καὶ ἐπ’ ὦμον, ἀπ’ ὤμου λοξὴ κατὰ μεταφρένου
<lb/>ἀντικειμένη τῇ πρώτῃ· εἶτ’ ἐγκύκλιος περὶ τὰς λαγόνας
<lb/>μιᾷ καὶ δευτέρᾳ καὶ τὸ πέρας προσλαμβάνει ἡ αὐτὴ, ἣ καὶ
<lb/>ἐμπροσθοφανὴς εἶναι δύναται καὶ ἄν τις τὰς αὐτὰς ἐπινεμήσεις
<lb/>μὴ ὄπισθεν, ἀλλ’ ἔμπροσθεν τάξῃ.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="495"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ἡ πρὸ
<lb/>αὐτῆς. τελαμῶνα οὖν λαβόντες σύμμετρον μήκει καὶ πλάτει
<lb/>κατὰ τὴν μεσότητα σχίζομεν, ὥστε τὴν κεφαλὴν διελθεῖν.
<lb/>τὰ δὲ πέρατα παρίεμεν, ὁ μὲν κατὰ νώτου, ὁ δὲ κατ’

<pb n="821"/>

ἐπιγαστρίου ἐπιπλέκομέν τε τὸν χιαστὸν καλούμενον θώρακα,
<lb/>τὰ δὲ πέρατα αὐτῆς προϋποτεθέντος τελαμῶνος ἐπισχίσαντες
<lb/>εἰς τέλος κάτω κρεμᾶσθαι ἐῶμεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν τὸ ἕτερον μέρος τοῦ
<lb/>τραχήλου ἐπιδῆσαι θέλομεν. ἀρχὴ κατὰ μέσον τοῦ πλευροῦ
<lb/>τὸ εἴλημα λοξῶς κατὰ μεταφρένου ἐπὶ τράχηλον καὶ
<lb/>στέρνον· εἶτ’ ἐπὶ πλευρὰν κατὰ τῆς προεμβεβλημένης ἀρχῆς
<lb/>καὶ περὶ θώρακα ἐγκύκλιος.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<p>Ἡ ἀρχὴ ὑπὸ μασχάλην. τὸ εἴλημα λοξῶς
<lb/>κατὰ μεταφρένου ἐπὶ τράχηλον καὶ ἐπὶ στέρνον, μασχάλην
<lb/>καὶ ἐπὶ ἀντικειμένην μασχάλην καὶ λοξὴ ἐπὶ στέρνον
<lb/>καὶ τράχηλον, ὡς χίασμα κατ’ αὐτοῦ γενέσθαι καὶ λοξὴ
<lb/>κατὰ μεταφρένου ὑπὸ μασχάλην ἐγκύκλιος. αἱ δ’ ἐπινομαὶ
<lb/>κατὰ τῶν αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
<p>Δύο τελαμῶνες πλάτει διδακτυλιαίων μήκει
<lb/>σύμμετροι τὰς μεσότητας κατὰ τῶν ὤμων θέντες, ἀρχὰς
<lb/>μὲν ἐπ’ ὀμφαλὸν, ἃς δὲ κατὰ νώτου χιάσαντες πρὸς αὐτὰς

<pb n="822"/>

ἀγκτηρίζομεν, εἶτ’ ἐπιπλέκομεν τὴν καλουμένην καλαθοειδῆ γερανῖδα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
<p>Εὐθετεῖ μὲν ἐφ’ ὧν καὶ ἡ πρὸ ταύτης.
<lb/>συντελεῖται δὲ ἔκ τε τοῦ διπλοῦ τραχηλιστῆρος καὶ τῆς καλαθοειδοῦς
<lb/>γερανίδος προσεπιτελουμένης.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>Ἀρχὴ κατὰ λαγόνα. ἡ δὲ ἐπινομὴ λοξῶς
<lb/>κατὰ κλειδὸς ἐπ’ ὠμοπλάτην, εἶθ’ ὑπὸ μασχάλην καὶ ἐπὶ
<lb/>κλεῖδα, ἵνα χίασμα ὑπὲρ τὸ ἀκρώμιον γένηται· εἶτ’ ἐγκάρσιος
<lb/>ἐπ’ αὐχένα καὶ ἐπ’ ἀντικειμένην κλεῖδα ὑπὸ μασχάλην
<lb/>καὶ ἐπὶ <milestone unit="ed2page" n="496"/> κλεῖδα, ἵνα χίασμα καὶ ἐνταῦθα γένηται καὶ
<lb/>λοξὴ παρὰ μαστὸν ἐπὶ λαγόνα ἀντικείμενον, ὥστε καὶ κατὰ
<lb/>στέρνου χίασμα γίγνεσθαι, εἶτ’ ἐγκύκλιοι περὶ λαγόνας· εἶτα
<lb/>περὶ μετάφρενον λοξὴ καὶ ἐπὶ ἀκρώμιον, μασχάλην, εἶτ’ ἐπ’
<lb/>ἀκρώμιον· εἶτ’ ἐγκάρσιος ἐκ τῶν ἔμπροσθεν κατὰ τὴν ἐμβολὴν
<lb/>τῶν κλειδῶν καὶ ἐπ’ ἀκρώμιον καὶ λοξὴ κατὰ μεταφρένου
<lb/>ἐπὶ λαγόνα· εἶτ’ ἐγκύκλιος ἐπιπλέκεται αὐτῇ, ἤτοι
<lb/>διπλῇ γερανὶς ἢ χιαστὸς τραχηλιστὴρ ἢ ἡ διπλοῦς λεγόμενος.

﻿<pb n="823"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν καὶ τὸ ὑπὸ στέρνον
<lb/>καὶ νῶτον ἐπιδῆσαι θέλομεν. ἐπιτελεῖται δὲ ἔκ τε τῆς ἀκίδος
<lb/>καὶ τοῦ ἀστέρος τῶν περάτων ἃ δὴ ἐπὶ τῆς ἀκίδος
<lb/>πρὸς ἄλληλα ἠγκτηρίζετο κατὰ τὰς λαγόνας παρηγμένων κἀκεῖ
<lb/>καὶ ἀποκρεμαμένων.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>Προκαταλαβόμενος κατὰ τῶν ὤμων τοὺς
<lb/>τελαμῶνας οὓς ὑπὸ τῆς ἀκίδος ὑπεδείξαμεν, προσαπόδος
<lb/>κατὰ δύο ἤδη τραχηλιστὴρ ὅς ἐστι διπλοῦς, εἶτα τὴν καλαθοειδῆ γερανῖδα.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p>Θεατρικὴ μὲν ἡ ἐπίδεσις ἐπειδὴ συντελεσθεῖσα
<lb/>ἐμφερὴς γίγνεται ταῖς ὀρθαῖς γωνίαις τῶν βωμίσκων
<lb/>προεπιδεδεμένῳ τῷ καλαθοειδεῖ τραχηλιστῆρι τῇ ὁμοιοσχήμονι
<lb/>γερανίδι προσαποδιδομένην τὴν Σωστράτου στηθοδεσμίδα
<lb/>τὴν ὀρθίαν μετὰ τῶν ἀναληπτρίδων.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<p>Καὶ αὐτὴ θεατρικὴ ἁρμόζει μὲν ἐπὶ τῶν
<lb/>αὐτῶν προσεπιδήσαντες καὶ πάλιν τὴν Σωστράτου ὀρθίαν
<lb/>τὴν στηθοδεσμίδα, ἥν τινες τέτρατον καλοῦσι.

<pb n="824"/>

</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>Δύο τελαμῶνας κατὰ τῶν νώτων θέντες
<lb/>ὡς ἐπὶ τῆς ὀρθίας στηθοδεσμίδος ἐπιπλέκομεν τὸν ἁπλοῦν ῥόμβον.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
<p>Ἀρχὴ κατὰ πλευρᾶς. τὸ εἴλημα λοξῶς κατὰ
<lb/>στέρνον ἐπὶ ἀκρώμιον, εἶτ’ ἐγκάρσιον ἐπ’ αὐχένος κατ’ ἀκρώμιον
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="497"/> ἀντικείμενον καὶ ὑπὸ μασχάλην ἐκ τῶν ἔμπροσθεν
<lb/>εἰς τὰ ὀπίσω καὶ ἐπὶ τὸ αὐτὸ ἀκρώμιον καὶ λοξὴ ἐπὶ
<lb/>στέρνον, εἶτ’ ἐγκύκλιος κατὰ λαγόνος. ἡ αὐτὴ ὀπισθοφανὴς
<lb/>γίνεται ἐναλλασσόντων ἡμῶν, τὰς μὲν ἐμπροσθίους ἐπινεμήσεις
<lb/>ποιούντων ὀπίσω, τὰς δὲ ὀπισθίους ἔμπροσθεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐφ’ ὧν πλευραὶ ἐπιδοῦνται.
<lb/>συντελεῖται δὲ οὕτως· ἡ μεσότης τοῦ ἐπιδέσμου κατ’ αὐχένας,
<lb/>αἱ δ’ ἀρχαὶ λοξαὶ κατὰ στέρνον εἰς αὐτὰς ἀγκυλωθεῖσαι
<lb/>ὑπὸ μασχάλας ἐπὶ μετάφρενον, κἀκεῖ πάλιν ἀγκυλωθεῖσαι
<lb/>ἀπαγέσθωσαν, οὕτω τε μέχρι τοῦ ὅλον τὸν θώρακα
<lb/>ἐπιδεθῆναι, ὅτε μὲν ὀπίσω, ὅτε δὲ ἔμπροσθεν ἀγκυλούσθωσαν.
<lb/>τὰ δὲ πέρατα πρὸς ἄλληλα ἁμματιζέσθωσαν. ταύτῃ τῇ

<pb n="825"/>

ἐπιδέσει ἁρματηλάται χρῶνται συνοχῆς χάριν τῶν πλευρῶν.
<lb/>ἀπηρτικότες καὶ τὰς περὶ τὸν θώρακα ἐπιδέσεις καὶ τὰς ἑξῆς λέγωμεν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>Ἁρμόζει μὲν ἐπὶ βουβῶνος. ἐπιτελεῖται δὲ
<lb/>οὕτως· ἀρχὴ κατὰ λαγόνος, ἡ ἀντικειμένη δὲ ἐπινέμησις λοξὴ
<lb/>κατὰ πυγῆς πλησίον τοῦ πεπονθότος βουβῶνος, εἶτ’ ἐπὶ περίναιον
<lb/>κάτωθεν ἄνω καὶ λοξὴ ἐπὶ βουβῶνα, εἶτ’ ἐγκύκλιος
<lb/>κατὰ ἰσχίον καὶ κατὰ λαγόνα κατὰ τῆς προεμβεβλημένης
<lb/>ἀρχῆς, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κάτωθεν ἄνω αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p>Ἀρχὴ κατ’ ἐπιγαστρίου τὸ εἴλημα λοξῶς
<lb/>ἐπὶ κοτύλην παρὰ περίναιον ἐπὶ βουβῶνα κάτωθεν ἄνω κατὰ
<lb/>τῆς προεμβεβλημένης ἐπὶ ἰσχίον καὶ βουβῶνα παρὰ περίναιον
<lb/>καὶ κοτύλην κάτωθεν ἄνω καὶ ἐπὶ ἦτρον, αἱ δ’ ἐπινομαὶ
<lb/>κατὰ τῶν αὐτῶν ὡς ἀμφότεροι οἱ βουβῶνες σκεπασθῶσιν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p>Ἡ μεσότης κατὰ τοῦ βουβῶνος. αἱ δ’ ἀρχαὶ
<lb/>ἐπὶ κοτύλην κἀκεῖ χιασθεῖσαι· ἡ μὲν ἐπὶ βουβῶνος, ἡ δὲ ἔξωθεν.

<pb n="826"/>

εἶτα ἐπὶ τῷ αὐτῷ ἀναγέσθωσαν, αἱ δ’ ἐπινομαὶ κατὰ
<lb/>τῶν αὐτῶν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p>
<milestone unit="ed2page" n="498"/> Τῆς βραχυτέρας ἀρχῆς ὡς ἂν ἢ δύο ἢ
<lb/>τρεῖς τόποι παρίενται κατὰ βουβῶνος. τὸ δὲ εἴλημα ἄγεται
<lb/>κατὰ λαγόνος ἐπὶ ἰσχίον καὶ ἐπιγάστριον, εἶτ’ ἐπὶ κοτύλην
<lb/>λοξῶς καὶ βουβῶνα κάτωθεν ἄνω καὶ ἐπὶ λαγόνα καὶ
<lb/>ἰσχίον καὶ ἀντικειμένην λαγόνα καὶ ἐπιγάστριον, ὅτε ἡ παρειμένη
<lb/>ἀρχὴ ἀνακλᾶται ἐπὶ βουβῶνα, ἵνα κατ’ αὐτοῦ πτύγμα
<lb/>γένηται ἢ καταλαμβάνηται τῷ εἰλήματι· εἶτ’ ἐπιτελεῖται
<lb/>πάλιν βουβῶνι, εἶτ’ ἐπὶ ἰσχίον καὶ ἐπιγάστριον καὶ πάλιν ἡ
<lb/>πρώτη ἀρχὴ πτύσσεται ἄνωθεν κάτω καὶ τῷ εἰλήματι καταλαμβάνεται
<lb/>καὶ οὕτως ἐπιδεῖται ἄχρις ἂν συντελεσθῇ ἀεὶ
<lb/>τοῦ μὲν πτυσσομένου, τοῦ δὲ ἐπειλουμένου, τὸ δὲ πέρας ἀγκτηρίζεται.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>Ταινίας ἡ μεσότης κατ’ ὀσφύος. αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ κατὰ βουβῶνα ὡς ἐπὶ τοῦ ἁπλοῦ παριέντες ἑτέρου
<lb/>ἐπιδέσμου. ἀρχαὶ κατ’ ἐπιγαστρίου καὶ συντελεῖται διπλοῦς

<pb n="827"/>

βουβωνίσκος τῶν κάτω παρειμένων ταινιδίων πτυσσομένων
<lb/>ὡς ἐπὶ τοῦ διπλοῦ εἴρηται.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<p>Ταινιδίου μεσότης κατ’ ὀσφύος, αἱ δ’
<lb/>ἀρχαὶ κατ’ ἐπιγαστρίου ἁμματίζονται, εἶτ’ ἐπιδέσμου εἰλητοῦ
<lb/>ἡ ἀρχὴ ὑπὸ τὴν ζώνην τὸ εἴλημα ὑπὸ καυλὸν, εἶτ’ ἐπὶ τὴν
<lb/>ζώνην ἄνωθεν κάτω· εἶθ’ ὑπὸ καυλὸν καὶ περὶ τὴν ζώνην,
<lb/>εἶτ’ ἐπιτελεῖ ὑπὸ τοὺς διδύμους καὶ ὑπὸ τὴν ζώνην.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>Μετὰ τὸ περιθεῖναι τὴν ταινίαν ἡ ἀρχὴ
<lb/>τοῦ ἐπιδέσμου ἐπὶ καυλὸν καὶ νομαὶ ἐγκύκλιοι περὶ αὐτὸν
<lb/>ἕως σκεπασθῇ· εἶτα περὶ τὴν ζώνην, εἶτα ὑπὸ καυλὸν καὶ
<lb/>περὶ τὴν ζώνην, εἶθ’ ὑπὸ διδύμους καὶ ἐπὶ ζώνην.
<lb/>
<milestone unit="ed2page" n="499"/> </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p>Σύμμετρον ῥάκος λαβόντες σχίζομεν
<lb/>εἰς σκέλη τέσσαρα τὸ μέσον συνεχὲς ἐῶντες καὶ ὑποβάλλομεν
<lb/>τῷ καυλῷ, τὰς δὲ ἀρχὰς ἀνάγοντες τὰς περὶ τὸ
<lb/>ἕτερον μέρος πλησίον καυλοῦ ἐπισχίζομεν, διὰ δὲ αὐτοῦ
<lb/>διεκβάλλομεν τὰς ἑτέρας ἐπὶ τὴν ζώνην.
</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
