<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>De salubri diaeta</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg020.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="72" to="86">72-86</biblScope>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020.1st1K-grc1">
                <pb n="72"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ ΥΓΙΕΙΝΗΣ.</head>
                    <p>1. Τοὺς ἰδιώτας ὧδε χρὴ διαιτᾶσθαι· τοῦ μὲν χειμῶνος ἐσθίειν <lb/>ὡς πλεῖστα,
                        πίνειν δ’ ὡς ἐλάχιστα, εἶναι δὲ τὸ πόμα οἶνον ὡς ἀκρητέστατον, <lb/>τὰ δὲ
                        σιτία ἄρτον καὶ τὰ ὄψα ὀπτὰ πάντα, λαχάνοισι <lb/>δὲ ὡς ἐλαχίστοισι χρέεσθαι
                        κατὰ ταύτην τὴν ὥρην· οὕτω γὰρ ἂν <lb/>μάλιστα τὸ σῶμα ξηρόν τε εἴη καὶ
                        θερμόν. Ὁκόταν δὲ τὸ ἔαρ ἐπιλαμβάνῃ, <lb/>τότε χρὴ πόμα πλέον πίνειν οἶνον
                        ὑδαρέστερον καὶ κατ’ <lb/>ὀλίγον, καὶ τοῖσι σιτίοισι μαλακωτέροισι χρέεσθαι
                        καὶ ἐλάσσοσι, καὶ <lb/>τὸν ἄρτον ἀφαιρέοντα μάζαν προστιθέναι, καὶ τὰ ὄψα
                        κατὰ τὸν αὐτὸν <lb/>λόγον ἀφαιρέειν, καὶ ἐκ τῶν ὀπτῶν πάντα ἑφθὰ ποιέεσθαι,
                        καὶ <lb/>λαχάνοισιν ἤδη χρέεσθαι τοῦ ἦρος ὀλίγοισιν, ὅκως ἐς τὴν θερίην
                        καταστήσεται <lb/>ὥνθρωπος τοῖσί τε σιτίοισι μαλακωτέροισι χρεόμενος
                        <lb/>καὶ τοῖσιν ὄψοισιν ἑφθοῖσι καὶ λαχάνοισιν ἑφθοῖσι καὶ ὠμοῖσιν·
                        <lb/>ὡσαύτως καὶ τοῖσι πόμασιν, ὡς ὑδαρεστάτοισι καὶ πλείστοισιν, ἀλλ’
                        <lb/>ὅκως μὴ μεγάλη ἡ μεταβολὴ ἔσται κατὰ μικρὸν μὴ ἐξαπίνης χρεομένῳ.
                        <lb/>Τοῦ δὲ θέρεος τῇ τε μάζῃ μαλακῇ τρέφεσθαι καὶ τῷ ποτῷ <lb/>ὑδαρέϊ καὶ
                        πολλῷ καὶ τοῖσιν ὄψοισι πᾶσιν ἑφθοῖσιν· δεῖ γὰρ χρέεσθαι <pb n="74"/>
                        τουτέοισιν, ὁκόταν τὸ θέρος ᾖ, ὅκως ψυχρὸν ᾖ τὸ σῶμα καὶ <lb/>μαλακόν· καὶ
                        γὰρ ἡ ὥρη θερμή τε καὶ ξηρὴ, καὶ ποιέει τὰ σώματα <lb/>καυματώδεα καὶ
                        αὐχμηρά· δεῖ οὖν τοῖσιν ἐπιτηδεύμασι τουτέοισιν <lb/>ἀλέξασθαι. Κατὰ δὲ τὸν
                        αὐτὸν λόγον, ὥσπερ ἐκ τοῦ χειμῶνος ἐς τὸ <lb/>ἦρ, οὕτω καὶ ἐκ τοῦ ἦρος ἐς τὸ
                        θέρος καταστήσεται, τῶν μὲν σιτίων <lb/>ἀφαιρέων, τῷ δὲ ποτῷ προστιθείς· καὶ
                        οὕτω τὰ ἐναντία ποιέοντα <lb/>καταστῆσαι ἐκ τοῦ θέρεος ἐς τὸν χειμῶνα. Ἐν δὲ
                        τῷ φθινοπώρῳ <lb/>πάλιν τὰ μὲν σιτία πλέω ποιεύμενον καὶ ξηρότερα καὶ τὰ ὄψα
                        <lb/>κατὰ λόγον, τὰ δὲ ποτὰ ἐλάσσω τε καὶ ἀκρητέστερα, ὅκως ὅ τε <lb/>χειμὼν
                        ἀγαθὸς ἔσται καὶ ὥνθρωπος διαχρήσεται τοῖσί τε πόμασιν <lb/>ἀκρητεστέροισι
                        καὶ ὀλίγοισι καὶ τοῖσι σιτίοισιν ὡς πλείστοισί τε <lb/>καὶ ξηροτάτοισιν·
                        οὕτω γὰρ ἂν καὶ ὑγιαίνοι μάλιστα καὶ ῥιγῴη <lb/>ἤκιστα· ἡ γὰρ ὥρη λίαν ψυχρή
                        τε καὶ ὑγρή. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Τοῖσι δὲ εἴδεσι τοῖσι σαρκώδεσι καὶ μαλθακοῖσι καὶ ἐρυθροῖσι <lb/>ξυμφέρει
                        δὴ τὸν πλείονα χρόνον τοῦ ἐνιαυτοῦ ξηροτέροισι <lb/>διαιτήμασι χρέεσθαι·
                        ὑγρὴ γὰρ ἡ φύσις τῶν εἰδέων τουτέων. Τοὺς <lb/>δὲ στρυφνοὺς καὶ
                        προσεσταλμένους καὶ πυῤῥοὺς καὶ μέλανας τῇ <lb/>ὑγροτέρῃ διαίτῃ χρὴ τὸ
                        πλεῖον τοῦ χρόνου ἐνδιαιτᾶσθαι· τὰ γὰρ σώματα <lb/>τοιαῦτα ὑπάρχει ξηρὰ
                        ἐόντα. Καὶ τοῖσι νέοισι τῶν σωμάτων <lb/>ξυμφέρει μαλακωτέροισί τε καὶ
                        ὑγροτέροισι χρέεσθαι τοῖσι διαιτήμασιν· <lb/>ἡ γὰρ ἡλικίη ξηρὴ, καὶ τὰ
                        σώματα πέπηγεν. Τοὺς δὲ πρεσβυτέρους <lb/>τῷ ξηροτέρῳ χρὴ τρόπῳ τὸ πλέον τοῦ
                        χρόνου διάγειν· τὰ <pb n="76"/> γὰρ σώματα ἐν ταύτῃ τῇ ἡλικίῃ ὑγρὰ καὶ
                        μαλθακὰ καὶ ψυχρά. Δεῖ <lb/>οὖν πρὸς τὴν ἡλικίην καὶ τὴν ὥρην καὶ τὸ ἔθος
                        καὶ τὴν χώρην <lb/>καὶ τὰ εἴδεα τὰ διαιτήματα ποιέεσθαι ἐναντιούμενον τοῖσι
                        καθισταμένοισι <lb/>καὶ θάλπεσι καὶ χειμῶσιν· οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα
                        ὑγιαίνοιεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Καὶ ὁδοιπορέειν τοῦ μὲν χειμῶνος ταχέως χρὴ, τοῦ δὲ θέρεος <lb/>ἡσυχῆ, ἢν
                        μὴ διὰ καύματος ὁδοιπορέῃ· δεῖ δὲ καὶ τοὺς μὲν σαρκώδεας <lb/>θᾶσσον
                        ὁδοιπορέειν, τοὺς δὲ ἰσχνοὺς ἡσυχέστερον. Λουτροῖσι δὲ <lb/>χρὴ πολλοῖσι
                        χρέεσθαι τοῦ θέρεος, τοῦ δὲ χειμῶνος ἐλάσσοσι, χρὴ <lb/>δὲ τοὺς στρυφνοὺς
                        μᾶλλον λούεσθαι τῶν σαρκωδέων. Ἠμφιέσθαι δὲ <lb/>χρὴ τοῦ μὲν χειμῶνος καθαρὰ
                        ἱμάτια, τοῦ δὲ θέρεος ἐλαιοπινέα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Τοὺς δὲ παχέας χρὴ καὶ ὅσοι βούλονται λεπτοὶ γενέσθαι, τὰς
                        <lb/>ταλαιπωρίας ἁπάσας νήστιας ἐόντας ποιέεσθαι, καὶ τοῖσι σιτίοισιν
                        <lb/>ἐπιχειρέειν ἔτι ἀσθμαίνοντας ἐκ τοῦ κόπου καὶ μὴ ἀνεψυγμένους καὶ
                        <lb/>προπεπωκότας οἶνον κεκρημένον καὶ μὴ σφόδρα ψυχρὸν, καὶ τὰ ὄψα
                        <lb/>σκευάζειν σησάμοισιν ἢ ἡδύσμασι καὶ τοῖσιν ἄλλοισι τοῖσι
                        τοιουτοτρόποισιν· <lb/>καὶ πίονα ἔστω τὰ προσαγόμενα ὄψα, οὕτω γὰρ ἂν ἀπὸ
                        <lb/>ἐλαχίστων ἐμπιπλαῖντο· ἀλλὰ καὶ μονοσιτέειν καὶ ἀλουτέειν καὶ
                        <lb/>σκληροκοιτέειν καὶ γυμνὸν περιπατέειν ὅσον οἷόν τε μάλιστ’ ἂν ᾖ.
                        <lb/>Ὁκόσοι δὲ βούλονται λεπτοὶ ἐόντες παχέες γενέσθαι, τά τε ἄλλα <pb n="78"/> ποιέειν τἀναντία κείνοισιν οἷσιν ἔφην, καὶ νήστιας μηδεμίην
                        ταλαιπωρίην ποιέεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Τοῖσι δὲ ἐμέτοισι χρὴ καὶ τοῖσι κατακλύσμασι τοῖσι τῆς κοιλίης <lb/>ὧδε
                        χρέεσθαι· ἓξ μῆνας τοὺς χειμερινοὺς ἐμέειν, οὗτος γὰρ <lb/>ὁ χρόνος
                        φλεγματωδέστερος τοῦ θερινοῦ, καὶ τὰ νουσήματα γίνεται <lb/>περὶ τὴν κεφαλὴν
                        καὶ περὶ τὸ χωρίον τὸ ὑπὲρ τῶν φρενῶν· <lb/>ὅταν δὲ ᾖ θάλπος, τοῖσι
                        κατακλύσμασι χρέεσθαι, ἡ γὰρ ὥρη <lb/>καυματώδης, καὶ τὸ σῶμα χολωδέστερόν
                        ἐστι, καὶ βαρύτητες <lb/>ἐν τῇ ὀσφύϊ καὶ ἐν τοῖσι γούνασι, καὶ θέρμαι
                        γίνονται, καὶ ἐν τῇ <lb/>γαστρὶ στρόφοι· δεῖ οὖν τὸ σῶμα ψύχειν καὶ τὰ
                        μετεωριζόμενα κάτω <lb/>ὑπάγειν ἐκ τῶν χωρίων τουτέων. Ἔστω δὲ τὰ
                        κατακλύσματα τοῖσι <lb/>μὲν παχυτέροισι καὶ ὑγροτέροισιν ἁλμυρώτερα καὶ
                        λεπτότερα, τοῖσι <lb/>δὲ ξηροτέροισι καὶ προσεσταλμένοισι καὶ ἀσθενεστέροισι
                        λιπαρώτερα <lb/>καὶ παχύτερα· ἔστι δὲ τῶν κατακλυσμάτων τὰ λιπαρὰ καὶ παχέα
                        <lb/>τὰ ἀπὸ τῶν γαλάκτων καὶ ἀπὸ ἐρεβίνθων ὕδωρ ἑφθὸν καὶ τῶν <lb/>ἄλλων
                        τοιουτέων· τὰ δὲ λεπτὰ καὶ ἁλμυρὰ, ἅλμη καὶ θάλασσα καὶ <lb/>τὰ τοιαῦτα.
                        Τοὺς δὲ ἐμέτους ὧδε χρὴ ποιέεσθαι· ὅσοι μὲν τῶν ἀνθρώπων <lb/>παχέες εἰσὶ
                        καὶ μὴ ἰσχνοὶ, νήστιες ἐμούντων δραμόντες ἢ <lb/>ὁδοιπορήσαντες διὰ τάχεος
                        κατὰ μέσον τῆς ἡμέρης· ἔστω δὲ ἡμικοτύλιον <lb/>ὑσσώπου τετριμμένης ἐν
                        ὕδατος χοέϊ, καὶ τοῦτο ἐκπιέτω, <lb/>ὄξος παραχέων καὶ ἅλας παραβάλλων, ὅκως
                        ἂν μέλλῃ ἥδιστον ἔσεσθαι, <pb n="80"/> πινέτω δὲ τὸ μὲν πρῶτον ἡσυχέστερον,
                        ἔπειτα δ’ ἐπὶ θᾶσσον. <lb/>Οἱ δὲ λεπτότεροι καὶ ἀσθενέστεροι ἀπὸ σιτίων
                        ποιεέσθωσαν τὸν ἔμετον <lb/>τρόπον τοιόνδε· λουσάμενος θερμῷ προπιέτω
                        ἀκρήτου κοτύλην, <lb/>ἔπειτα σιτία παντοδαπὰ ἐσθιέτω, καὶ μὴ πινέτω ἐπὶ τῷ
                        σιτίῳ μηδ’ <lb/>ἀπὸ τοῦ σιτίου, ἀλλ’ ἐπισχέτω ὅσον δέκα στάδια διελθεῖν,
                        ἔπειτα <lb/>δὲ ξυμμίξας οἴνους τρεῖς πίνειν διδόναι αὐστηρὸν καὶ γλυκὺν καὶ
                        <lb/>ὀξὺν, πρῶτον μὲν ἀκρητέστερόν τε καὶ κατ’ ὀλίγον καὶ διὰ πολλοῦ
                        <lb/>χρόνον, ἔπειτα δὲ ὑδαρέστερόν τε καὶ θᾶσσον καὶ κατὰ πολλόν. <lb/>Ὅστις
                        δὲ εἴωθε τοῦ μηνὸς δὶς ἐξεμέειν, ἄμεινον ἐφεξῆς ποιέεσθαι <lb/>τοὺς ἐμέτους
                        ἐν δυσὶν ἡμέρῃσι μᾶλλον, ἢ διὰ πεντεκαίδεκα· οἱ δὲ <lb/>πᾶν τοὐναντίον
                        ποιέουσιν. Ὁκόσοισι δὲ ἐπιτήδειον ἀνεμέειν τὰ σιτία, <lb/>ἢ ὁκόσοισιν αἱ
                        κοιλίαι οὐκ εὐδιέξοδοι, τουτέοισι πᾶσι ξυμφέρει <lb/>πολλάκις τῆς ἡμέρης
                        ἐσθίειν, καὶ παντοδαποῖσι βρώμασι χρέεσθαι <lb/>καὶ ὄψοισι πάντας τρόπους
                        ἐσκευασμένοισι, καὶ οἴνους πίνειν δισσοὺς <lb/>καὶ τρισσούς· ὁκόσοι δὲ μὴ
                        ἀνεμέουσι τὰ σιτία, ἢ καὶ κοιλίας ἔχουσιν <lb/>ὑγρὰς, τουτέοισι πᾶσι
                        τοὐναντίον τουτέου τοῦ τρόπου ξυμφέρει ποιέειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Τὰ δὲ παιδία χρὴ τὰ νήπια βρέχειν ἐν τῷ θερμῷ ὕδατι ἐπὶ <lb/>πουλὺν
                        χρόνον, καὶ πίνειν διδόναι ὑδαρέα τὸν οἶνον καὶ μὴ ψυχρὸν <lb/>παντάπασι,
                        τοῦτον δὲ διδόναι, ὃς ἥκιστα τὴν γαστέρα μετεωριεῖ <pb n="82"/> καὶ φῦσαν
                        παρέξει· ταῦτα δὲ ποιέειν, ὅκως οἵ τε σπασμοὶ ἧσσον <lb/>ἐπιλάβωσι, καὶ
                        μείζονα γένηται καὶ εὐχροώτερα. Τὰς δὲ γυναῖκας <lb/>χρὴ διαιτᾶσθαι τῷ
                        ξηροτέρῳ τῶν τρόπων· καὶ γὰρ τὰ σιτία τὰ <lb/>ξηρὰ ἐπιτηδειότερα πρὸς τὴν
                        μαλθακότητα τῶν γυναικείων σαρκῶν, <lb/>καὶ τὰ ἀκρητέστερα πόματα ἀμείνω
                        πρὸς τὰς ὑστέρας καὶ τὰς κυοτροφίας. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Τοὺς γυμναζομένους χρὴ τοῦ χειμῶνος καὶ τρέχειν καὶ παλαίειν, <lb/>τοῦ δὲ
                        θέρεος παλαίειν μὲν ὀλίγα, τρέχειν δὲ μὴ, περιπατέειν <lb/>δὲ πολλὰ κατὰ
                        ψῦχος. Ὁκόσοι κοπιῶσιν ἐκ τῶν δρόμων, <lb/>τούτους παλαίειν χρή· ὁκόσοι δὲ
                        παλαίοντες κοπιῶσι, τούτους χρὴ <lb/>τρέχειν· οὕτω γὰρ ἂν ταλαιπωρέων τῷ
                        κοπιῶντι τοῦ σώματος διαθερμαίνοιτο <lb/>καὶ ξυνιστῷτο καὶ διαναπαύοιτο
                        μάλιστα. Ὁκόσους <lb/>γυμναζομένους διάῤῥοιαι λαμβάνουσι, καὶ τὰ ὑποχωρήματα
                        σιτώδεα <lb/>καὶ ἄπεπτα, τουτέοισι τῶν τε γυμνασίων ἀφαιρέειν μὴ ἐλάσσω τοῦ
                        <lb/>τρίτου μέρεος, καὶ τῶν σιτίων τοῖσιν ἡμίσεσι χρέεσθαι· δῆλον γὰρ
                        <lb/>δὴ ὅτι ἡ κοιλίη ξυνθάλπειν οὐ δύναται ὥστε πέσσεσθαι τὸ πλῆθος <lb/>τῶν
                        σιτίων· ἔστω δὲ τουτέοισι τὰ σιτία ἄρτος ὡς ἐξοπτότατος, ἐν <lb/>οἴνῳ
                        ἐντεθρυμμένος, καὶ τὰ ποτὰ ὡς ἐλάχιστα καὶ ἀκρητέστατα, <lb/>καὶ περιπάτοισι
                        μὴ χρεέσθωσαν ἀπὸ τοῦ σιτίου· μονοσιτέειν δὲ χρὴ <lb/>ὑπὸ τοῦτον τὸν χρόνον·
                        οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα ξυνθάλποιτο ἡ κοιλίη, <lb/>καὶ τῶν ἐσιόντων ἐπικρατοίη.
                        Γίνεται δὲ ὁ τρόπος οὗτος τῆς διαῤῥοίης <pb n="84"/> τῶν σωμάτων τοῖσι
                        πυκνοσάρκοισι μάλιστα, ὁκόταν ἀναγκάζηται <lb/>ὥνθρωπος κρεηφαγέειν, τῆς
                        φύσιος ὑπαρχούσης τοιαύτης· <lb/>αἱ γὰρ φλέβες πυκνωθεῖσαι οὐκ
                        ἀντιλαμβάνονται τῶν σιτίων τῶν <lb/>ἐσιόντων· ἔστι δὲ αὕτη μὲν ὀξέη ἡ φύσις,
                        καὶ τρέπεται ἐφ’ ἑκάτερα, <lb/>καὶ ἀκμάζει ὀλίγον χρόνον ἡ εὐεξίη ἐν τοῖσι
                        τοιουτοτρόποισι τῶν σωμάτων. <lb/>Τὰ δὲ ἀραιότερα τῶν εἰδέων καὶ δασύτερα
                        καὶ τὴν κρεηφαγίην <lb/>δέχεται, καὶ τὰς ταλαιπωρίας μᾶλλον ὑπομένει, καὶ
                        χρονιώτεραι <lb/>γίνονται αὐτέοισιν αἱ εὐεξίαι. Καὶ ὁκόσοι τὰ σιτία
                        ἀνερεύγονται <lb/>τῇ ὑστεραίῃ, καὶ τὰ ὑποχόνδρια μετεωρίζεται αὐτέοισιν ὡς
                        ἀπέπτων <lb/>τῶν σιτίων ἐόντων, τουτέοισι καθεύδειν μὲν πλείονα χρόνον
                        ξυμφέρει, <lb/>τῇ δὲ ἄλλῃ ταλαιπωρίῃ ἀναγκάζειν χρὴ αὐτῶν τὰ σώματα,
                        <lb/>καὶ τὸν οἶνον ἀκρητεστέρον πινόντων καὶ πλείω, καὶ τοῖσι σιτίοισιν
                        <lb/>ἐλάσσοσι χρέεσθαι ὑπὸ τοῦτον τὸν χρόνον· δῆλον γὰρ δὴ ὅτι ἡ κοιλίη
                        <lb/>ὑπὸ ἀσθενείης καὶ ψυχρότητος οὐ δύναται τὸ πλῆθος τῶν σιτίων
                        <lb/>καταπέσσειν. Ὁκόσους δὲ δίψαι λαμβάνουσι, τουτέοισι τῶν τε σιτίων
                        <lb/>καὶ τῶν ταλαιπωριέων ἀφαιρέειν, καὶ τὸν οἶνον πινόντων ὑδαρέα <lb/>τε
                        καὶ ὅτι ψυχρότατον. Ὁκόσοισι δὲ ὀδύναι γίνονται τῶν σπλάγχνων <lb/>ἢ ἐκ
                        γυμνασίης ἢ ἐξ ἄλλης τινὸς ταλαιπωρίης, τουτέοισι ξυμφέρει <lb/>ἀναπαύεσθαι
                        ἀσίτοισι, πόματι δὲ χρέεσθαι ὅ τι ἐλάχιστον ἐς τὸ <lb/>σῶμα ἐσελθὸν πλεῖστον
                        οὖρον διάξει, ὅπως αἱ φλέβες αἱ διὰ τῶν <lb/>σπλάγχνων πεφυκυῖαι μὴ
                        κατατείνωνται πληρεύμεναι· ἐκ γὰρ τῶν <lb/>τοιουτέων τά τε φύματα γίνονται
                        καὶ οἱ πυρετοί. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Ὁκόσοισι δὲ νοῦσοι ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου γίνονται, νάρκη πρῶτον <pb n="86"/>
                        ἴσχει τὴν κεφαλὴν, καὶ οὐρέει θαμινὰ, καὶ τἄλλα πάσχει ὁκόσα <lb/>ἐπὶ
                        στραγγουρίῃ· οὗτος ἐφ’ ἡμέρας ἐννέα τοῦτο πάσχει· καὶ ἢν μὲν <lb/>ῥαγῇ κατὰ
                        τὰς ῥῖνας ἢ κατὰ τὰ ὦτα ὕδωρ ἢ βλέννα, ἀπαλλάσσεται <lb/>τῆς νούσου, καὶ τῆς
                        στραγγουρίης παύεται· οὐρέει δὲ ἀπόνως πουλὺ <lb/>καὶ λευκὸν, ἔστ’ ἂν
                        εἴκοσιν ἡμέρας παρέλθῃ· καὶ ἐκ τῆς κεφαλῆς ἡ <lb/>ὀδύνη ἐκλείπει τῷ ἀνθρώπῳ,
                        ἐσορέοντι δὲ βλάπτεταί οἱ ἡ αὐγή. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Ἄνδρα δὲ χρὴ, ὅς ἐστι συνετὸς, λογισάμενον ὅτι τοῖσιν ἀνθρώποισι
                        <lb/>πλείστου ἄξιόν ἐστιν ἡ ὑγιείη, ἐπίστασθαι ἐκ τῆς ἑωυτοῦ <lb/>γνώμης ἐν
                        τῇσι νούσοισιν ὠφελέεσθαι. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
