<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang='eng'>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang='lat'>Strabonis Geographiae Chrestomathia</title>
            <title type="alt" xml:lang="lat">
            Geographia. Selections Chrestomathia
            </title>
                <author>Strabo</author>
            <editor xml:lang="lat">Carolus Müllerus</editor>
            <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
            <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
            <resp>Corrected and encoded the text</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
            <persName>Gregory Crane</persName>
            <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
            <persName>Matt Munson</persName>
            <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
            <persName>Annette Gessner</persName>
            <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
            <persName>Thibault Clérice</persName>
            <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
            <persName>Bruce Robertson</persName>
            <resp>Technical Advisor</resp>
            </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                
            <idno type="filename">tlg0099.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>

                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            
                            <title xml:lang="lat">Geographi Graeci Minores</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Carolus Müllerus</name>
                                    <addName xml:lang="deu">Karl Müller</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                        <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0099">Strabo</author>
                  
                            
                        <imprint>
                        <publisher>Ambroise-Firmin Didot</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date>1861</date>
                        </imprint>
                        
                        <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                        
                        </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/bub_gb_63VfAAAAMAAJ">The Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        <encodingDesc>
            
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            
            
            <refsDecl n="CTS">
             
            <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts sections</p>
                </cRefPattern> 
                
                <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books</p>
                    
                </cRefPattern>
             
            </refsDecl>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="deu">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="Chiara Palladino">created the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0099.tlg001.1st1K-grc1">
                
               

<div type="textpart" subtype="book" n="1">

<pb n="529"/>

<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ Α᾿.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι Ὅμηρος πρῶτος ἐτόλμησε γεωγραφῆσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι γὰρ ἡ γῆ ὑπὸ τοῦ ὠκεανοῦ περικλύζεται
νήσθυ δίκην, αὐτὸς λέγει, νῦν μέν· « εἶμι γὰρ ὀψομένκ
πολυφόρβου πείρατα γαίης Ὠκεανόν τε· » νῦν δὲ περὶ
τοῦ ἀνατολικοῦ τῆς γῆς· « ἠέλιος μὲν ἔπειτα νέον
προσέβαλλεν ἀρσύρας, ἐξ ἀκαλαρρείταο βαθυρρόου
ὠκεανοῖο· » περὶ δὲ τοῦ δυτικοῦ· « ἐν δ᾿ ἔπεσ᾿ ὠκεανῷ
λαμπρὸν φάος ἠελίοιο· » περὶ δὲ τοῦ νοτίου· « Ζεὺς
γὰρ ἐς ὠκεανὸν μετ᾿ ἀμύμονας Αἰθιοπῆας χθιζὸς ἔβη· »
περὶ δὲ τοῦ βορείου· « οἶη δ᾿ ἄμορός ἐστι λοετρῶν
ὠκεανοῖο· » ὠκεανὸν δὲ λέγει τὸν ὁρίζοντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ἀψόρροον Ὅμηρος τὸν ὠκεανὸν λέγει διὰ
τὰς ἀμπώτεις καὶ πλημμυρίδας. Τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ
τρὶς μὲν γάρ τ᾿ ἀνίησιν ἐπ᾿ ἤματι, τρὶς δʼ ἀναροιβδεῖ·
» καὶ γὰρ, εἰ μὴ τρὶς, ἀλλὰ δὶς, ἴσως ἢ ἡ γραφὴ
ἦμάρτηται ἢ ἡ ποιητικὴ ὑψηγορία ἢ ἡ ἱστορία παρέπεσε.
Τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ « ἐξ ἀκαλαρρείταο· » ἡ γὰρ
ἄμπωτις πραεῖα καὶ οὐκ ἀθρόα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι καὶ τὸ σκοπέλους λέγειν τὸν Ὅμηρον τοτὲ
μὲν καλυπτομένους, τοτὲ δὲ γυμνουμένσυς τὰς ἀμπώτεις
καὶ πλημμσρίδας αἰνίττεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι τὰ πάθη τοῦ ὠκεανοῦ τὰ περὶ τὰς ἀμπώτεις
καὶ τὰς πλημμυρίδας ὁμολογεῖ συνεχῆ καὶ μίαν εἶναι
τὴν θάλκσσαν. Πανταχοῦ γὰρ ἡ αὐτὴ αὔξησις καὶ
μείωσις τοῦ ὕδατος ἢ οὐ πολὺ παραλλάττει, ὡς ἂν
ἀπὸ μιᾶς αἰτίας γινομένη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι Ὅμηρος πᾶσαν τὴν καθʼ ἡμᾶς παραλίαν
γεωγραφφῖ, λέγων Λιβύην, Θήβας, Αἴγυπτον, Φοινίκην,
Κύπρον, Σιδόνα, Σολύμους, Κᾶρας καὶ τὰς
περὶ αὐτὰς νήσους· ἔτι δὲ Φρυγίαν καὶ Ἑλλήσποντον
καὶ Τρῶας καὶ Παφλαγόνας καὶ Αἰήτην κοὶ Ἰάσονα
καὶ Κιμμερίους καὶ τοὺς τοῖς Θραξὶ πληστιοχώρους
Μυσοὺς περὶ τὸν Ἴστρον οἰκοῦντας· εἶτα Κίκονας καὶ
Λάρισσαν καὶ τὴν ἑξῆς Ἑλλάδα μέχρι τῆς Θεσπρωτίας
εἶτα τὰ τῆς Ἰταλίας ἄκρα, Τεμέσην καὶ Σικελοὺς καὶ
Ἠλύσιον πεδίον. Εἰ δέ τινα μεταξὺ παραλείπει, οὐ
θαῦμα, τοιαύτη γὰρ ἡ γεωγραφία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅπ Ἀναξίμανδρος, ὁ Θαλοῦ μαθητὴς καὶ πολιτης,

<pb n="530"/>
πρωτὸς γειωγρκφικὸν πίνκκα ἐξέδωκεν· Ἑκατκῖος
δὲ σύγγραμμκ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι ἀδύνατον ἄνευ τῆς τῶν οὐρανίων θεωρίας
γεωγραφῆσαι· καὶ γὰρ δεῖ πρὸς μέν τὰ μήκη τῶν
πόλεων τῶν ἐκλειπτικῶν ἡλίου καὶ σελήνης παρατηρήσεων,
πρὸς δὲ τὰ πλάτη τῆς τῶν κλιμάτων διαφορᾶς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι ἡ γεωγραφία συνῆπται ἔκ τε γεωμετρίας
καὶ μετεωρολογίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι, εἰ καὶ τὰ οὐράνια τῷ τόπῳ ἀφέστηκε τῶν
ἐπιγείων τοσοῦτον, ὅσον οὐρανός ἐστ’ ἀπὸ γαίης, ἀλλὰ
τῆ θεωρίᾳ ἥνωται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι τοὺς παρʼ Ὁμίρῳ Ἐρεμβοὺς τοὺς Τρωγλοδύτας
δεῖ Ἄραβας ἐξακούειν, παρὰ τὸ ἐν τῇ ἔρᾳ, τῇ
γῆ, ἐμβαίνειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι ἡ γεωγραφίκ, οὐ μόνον διὰ φιλοσοφίαν
μεγάλα συντελεῖ, ἀλλὰ καὶ διὰ πολιτικὰς καὶ στρατηγικὰς
φρονήσεις τε καὶ πράξεις.</p>
<p>13. Ὅτι τὸ πολλῶν ἀνθρώπων ἰδεῖν ἄστεα καὶ νοῦν
γνῶναι καὶ τὸ ἐπὶ τοῦ Ἡρακλέους « μεγάλων ἐπιίστορα
ἔργων εἰρημένον τὴν ἐκ τῆς γεωγραφικῆς ἱστορίας
διαγινομένην φρόνησιν ἐμφανίζει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ἡ μὲν γεωγραφία, τῆς ὅλης οὖσα οἰκουμένης
ἶστορία, περὶ τὸ ποσὸν μᾶλλον καταγίνεται, ὡς
μαθηματικωτέρα· ἡ δὲ χωρογραφία τόπου τινὸς οὖσα,
οἶον ὡς Ὅμηρος λέγει· « εἵ θ’ Ὑρίην ἐνέμοντο καὶ
Αὐλίδα πετρήεσσαν, » καὶ πολύκνημον Ἐτεωνὸν καὶ
πολυτρήρωνα Θίσβην καὶ πολυστάφυλον Ἄρνην, περὶ
τὸ ποιὸν τῆς χώρας· οἶον εἰ βαθύγειος, εἰ ὀρεινὴ, εἰ
πεδιὰς, εἰ ἄξυλος, εἰ μέταλλα ἔχουσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἄλλος μὲν ὁ τῆς Ἰνδικῆς χωρογράφος,
ἀγνοῶν τὴν Ἐλλάδα τυχὸν, καὶ ἄλλος ὁ τῆς Αἰγύπτου,
ἀγνοῶν τὰ τῆς Περσίδος καὶ Βακτριανῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι δεῖ γεωμετρικῆς καὶ ἀστρονομίας τῷ γεωγραφήσοντι,
καὶ ὑποθέσεις λαβεῖν ἐξ αὐτῶν, οἶον ὅτι
σφαιρικὸς ὁ κόσμος καὶ ἡ τῆς γῆς ἐπιφάνεια, καὶ ἔτι
περὶ τῆς ἐπὶ τὸ μέσον φορᾶς τῶν σωμάτων καὶ ὅσα
τοιαῦτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι δεῖ τὸν στρατηγὸν μήτε τοσοῦτον ἄμοιρον
εἶναι γεωγραφίας, ὥστε λέγειν ἔν τισι τόποις· « ὦ
φίλοι, οὐ γάρ τʼ ἴδμεν ὅπη ζόφος, οὐδʼ ὅπῃ ἠώς, » καὶ
τὰ τοιαῦτα· οὔτε πάλιν περὶ ἐξάρματος τοῦ πόλου καὶ
συνανατολῶν καὶ συμμμεσουρανήσεων καὶ συγκαταδύσεων
τῶν ἀστέρων πολυπραγμονεῖν καὶ τῶν ὁμοίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι καὶ τῆς σφαιρικῆς θεωρίας δεῖ ἦφοαι τὸν
γεωγραφήσοντα, οἷον κύκλων ἐν σφαίρᾳ παραλλήλων
καὶ ὀρθῶν καὶ τῶν τοιούτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι, ὥσπερ ἐπὶ κολοσσοῦ τὴν ὁλοσχέρειαν τῆς
κατασκευῆς σκοποῦντες τῶν μικρῶν καταφρονοῦμεν,

<pb n="531"/>
οὕτως καὶ ἐπὶ γεωγραφίας τὴν μέν θέσιν τῆς χώρας
καὶ τὴν πρὸς τὰ οὐράνια σχέσιν πολυπραγμονοῦμεν,
εἰ δὲ πολύκνημος ἢ ἀμιχθαλόεσσα ἤ τι τοιοῦτον,
ἐῶμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι Ἐρατοσθένης οὔτε τῶν ἀπαιδεύτων ἦν
οὕτε τῶν γνησίως φιλοσοφούντων· διὸ καὶ Βῆτα ἐκαλεῖτο,
ὡς τὰ δευτερεῖα φέρειν δοκῶν ἐπὶ πάση παιδεία·
ὃς καὶ τήν ποιητικήν οὐ φιλοσοφίαν πρώτην ἠξίου
καλεῖν, ἀλλὰ μόνον ψυχαγωγίαν τινὰ, κακῶς λέγων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἡ ποιητική πηγή καὶ ἀρχή φράσεως κατεσκευασμένης
καὶ ῥητορικῆς ὑπάρχει μετὰ τοῦ σεανοῦ
καὶ ὀγκώδους. Ἀμέλει καὶ πεζὸν λόγον φαμὲν τὸν ἄνευ
μέτρου ἐκ τοῦ ὕψους ταπεινωθέντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι τοὺς μύθους αἵ τε παλαιαὶ πόλεις καὶ οἱ
νόμοι ἐδέξαντο, ὡς μορμολύκας τινὰς πρὸς τοὺς νηπιόφρονας,
οἶον Κωκυτοὺς, Ἀχέροντας, Πυριφλεγέθοντας,
Στύγας καὶ ἀπλῶς πᾶσαν θεολογίαν παλαιάν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23."Ὁτι τὸ « ἴσκε ψεύδεα πολλὰ λέγων ἐτύμοισιν
ὁμοῖα » οὐ πάντα δηλονότι, ἀλλὰ πολλὰ καὶ μυθώδη·
οὐ γὰρ ἂν ἦν ἐτύμοισιν ὁμοῖα. Τοιοῦτοι δʼ οἱ μῦθοι
περὶ τὴν ἀλήθειαν εἱλούμενοι· « ὡς ὅτε τις χρυσὸν
περιχεύεται ἀργύρῳ ἀνήρ, » οὕτως καὶ οἱ μῦθοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24."Ὅτι Αἰαίην τὴν Κίρκην Ὅμηρος ὀνομάζει
ἀπὸ τῆς Αἴας πόλεως, καὶ τὰς Συμπληγάδας <del>τὰς</del> ἐν
Βυζαντίῳ Πλαγκτὰς, καὶ τὸν Πόντον τὸν Εὔξεινον
κατʼ ἐξοχήν τῶν ἄλλων τότε ὑπονοούμενον μέγιστον
εἶναι, πρὸς ὠκεανὸν μυθολογεῖ, καὶ τοὺς Κιμμερίους
ἀπὸ τοῦ κλίματος τοῦ νεφελώδους, ὡς ἐσκοτισμένους
ὅλους, καὶ τὸν Σικελικὸν πορθμὸν ὑπὸ λῃστῶν κατεχόμενον
εἰς Σκύλλαν, καὶ τὰ ὅμοια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι περὶ Σικελίας τὴν θάλασσαν ἰχθύων τι
γένος ἐστὶν, οὓς καλοῦσι γαλεώτας τε καὶ ξιφίας καὶ
κύνας, ἐξ ὧν λαβὼν Ὅμηρος ἔλεγε· δελφῖνάς τε
κύνας τε καὶ εἶποθεν ἄλλο λάβησιν κῆτος ς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι τὸ « τρὶς μέν γάρ τʼ ἀνίησιν ἐπʼ ἤματι,
τρὶς δʼ ἀναροιβδεῖ » δεῖ νοεῖν, ὅτι δὶς τοῦτο γίνεται καὶ
οὐ τρίς· διὸ δεῖ ἢ μεταβολὰς αἰτιᾶσθαι ἢ ἔγνοιαν ἢ
ποιητικήν ἐξουσίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἡ ποιητικὴ σύγκειται ἐξ ἱστορίας καὶ διαθέσεως
καὶ μύθου. Τῆς μὲν οὖν ἱστορίας τέλος
ἀλήθειά ἐστιν, ὡς ἐν νεῶν καταλόγῳ οἶον πολυτρήρωνα
καὶ πετρήεσσαν· τῆς οἱ διαθέσεως ἐνέργεια τὸ τέλος,
ὡς ὅταν μαχομένους εἰσάγῃ· μύθου δὲ ἡδονὴ καὶ
ἔκπληξις. τὸ τἐλος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι μυθεύει μὲν ὁ τὰς Γοργόνας εἰσάγων,

<pb n="532"/>
προσμυθεύει δὲ ὁ τὴν τοῦ Ὀδυσσέως πλάνην ἐκτραγωδῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι τὸ « Βορέης καὶ ζέφυρος, τώ τε Θρῄκηθεν
ἄητον, » καλῶς εἴρηται· ὁ γὰρ Μέλας κόλπος τῆς
Θράκης, ἐπιστρέφων πρὸς νότον, τοῖς ἱν Λήμνῳ καὶ
αμοθράκη τὸν ζέφνρον ἐκ Θρᾴκης πνέοντα παρέχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι ὁ ἀπὸ θερινῆς ἀνατολῆς καικίας, ὁ δὲ κατὰ
διάμετρον λὶψ, ὁ δʼ ἀπὸ χειμερινῆς ἀνατολῆς εὖρος,
ὁ δὲ κατὰ διάμετρον ἀργέστης, οἱ δʼ ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ
ἀπηλιώτης καὶ ζέφυρος. Καὶ ταῦτα μὲν Ἀριστοτέλης.
Ὁ δὲ Ὅμηρος δυσαῆ μὲν ζέφυρον λέγει
τὸν ἀργέστην, λίγα δὲ πνέοντα ζέφυρον τὸν ὑφʼ ἡμῶν
ζέφυρον, ἀργέστην δὲ νότον τὸν λευκόνοτον· οὗτος
γὰρ ὀλίγα τὰ νέφη ποιεῖ, τοῦ λοιποῦ νότου ὅλου εὕρου <gap reason="omitted"/>
πως ὄντος·
<lg>
<l>ὡς ὁπότε ζέφυρος νέφεα στυφελίξῃ</l>
<l>ἀργεστᾶο νότοιο, βαθείῃ λαίλαπι τύπτων·</l>
</lg>
τὸν γὰρ δυσαῆ ζέφυρον νῦν λέγει, ὃς εἴωθε διασκιδνάναι
τὰ ὑπὸ λευκονότου συναγόμενα, ἀσθενῆ ὄντα,
ἐπιθέτως τοῦ νότου νῦν ἀργέστου λεγομένου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι τὴν Φάρον νῆσον Ὅμηρος πελαγίαν λέγει,
οὐχ οὕτως οὖσαν νῦν. Ἀλλὰ τοῦτο θαυμασίως εἶρηκεν·
αἰνίττεται γὰρ ὅτι ἡ Αἴγυπτος δῶρόν ἐστι τοῦ
Νείλου, ὡς καὶ Ἡρόδοτος ἔλεγε· καὶ ὅτι πρὸ μυρίων
ἐτῶν πελαγία οὖςα νῦν διὰ τὴν πρόσχωσιν πλησιάζει
Αἰγύπτῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι <del>τὸ</del> « Aἰθίοπας, τοὶ διχθὰ δεδοίαται
ἔσχατοι ἀνδρῶν, Οἱ μὲν δυσομένου Υπερίονος, οἱ δʼ
ἀνιόντος, » Κράτης μὲν ἐξηγεῖται, ὅτι ἡ μεγάλη τῆς
Ἴνδικῆς θάλασσα, μεσεμβολοῦσα τοὺς Αἰθίοπας ἐξ
ἀνατολῶν ἰπὶ δυσμὰς, ποιεῖ αὐτοὺς δύχα δεδαῖσθαι·
δ δὲ Ἀρίσταρχος συνεχῆ τὴν Αἰθιοπίαν λέγει εἶναι ἐξ
ἀνατολῶν ἕως δυσμῶν· διὸ τοὺς μέν αὐτῶν γνωρίζεσθαι,
τοὺς ἄκρους, τοὺς μέσους δὲ ἀγνοεῖσθαι, εἶτε
περιρρθτου οὔσης τῆς πάσης Λιβύης εἶτε ἰσθμοῦ τινὸς
μεταξὺ τῆς τε Ἀτλαντικῆς θαλάσσης καὶ τῆς Ἐρυθρᾶς
κειμένου, καὶ ἡμῖν ἀγνοουμένων τῶν ἐκείνα
Αἰθιόπων κατοικοάντων· καὶ διὰ τοῦτο δύο Αἰθιοπίαι
λέγονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὁτ, Ὅμηρος τὰ νότια μέρη τοῦ κόσμου ἑῷα
καλεῖ καὶ ἡλιακὰ, τὰ δὲ βόρεια ἑσπέρια καὶ νυκτερινὰ,
οἶον· « αὐτὴ δὲ χθαμαλὺ πανυπερτάτη εἰν ἁλὶ
κεῖται Πρὸς ζόφον· αἱ δέ τʼ ἄνευθε, πρὸς ἠῶ τʼ ἠέλιόν
τε· » ἡ γὰρ Ἰθάκη βορειοτέρα ἐστὶ τῶν νήσων ἐκείνων·

<pb n="533"/>
καὶ πάλιν· « εἴτ’ ἐπὶ δεξίʼ ἴωσι πρὸς ἠῶ τʼ ἠέλιόν
τε, εἴτʼ ἐπʼ ἀριστερὰ τοί γε ποτὶ ζόφον ἠερόεντα· » καὶ
αὖθις.« Ὤ φίλοι, οὐ γάρ τʼ ἴδμεν ὅπῃ ζόφος, οὐδʼ
ὅπῃ ἠὼς, Οὐδʼ ὅπῃ ἡέλιος φαεσίμβροτος εἶσʼ ὑπὸ γαῖαν,
Οὐδʼ ὅπη ἀννεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι ἄμεινον τὴν Ἀσίαν χωρίζειν τῆς Λιβύης
τῷ Ἀραβίῳ κόλπῳ, ἀπὸ τῆς μεγάλης θαλάσσης δίκην
μεσημβρινοῦ διήκοντι ἕως τοῦ κατὰ Πηλούσιον ἰσθμοῦ,
μῆκος στάδια μύρια καὶ πεντακισχίλια, πλάτος δὲ,
ὅπου μέγιστον, οὐ πλείω τῶν χιλίων σταδίων ἔχοντι.
Ὁ δʼ αὐτὸς οὗτος ὅρος καὶ τῶν δύο Αἰθιοπιῶν <del>ἂν</del> εἴη·
ὁ δὲ Νεῖλος οὐκ ἄξιος ἂν εἴη μεθόριον λέγεσθαι· πολλὴ
γὰρ ἡ νοτιωτέρα τούτου Ἀσία ἀδιαίρετος λείπεται, ἡ
Αιβύη ἡ αὐτὴ ἀμφιδοξουμένη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι παροιμίαι εἰσὶ τῶν ὑπερβολῶν ὑπερβολὰς
ἐμφαινουσαι αὗται· φελλοῦ σκιᾶς κουφότερον· Φρυγὸς
λαγὼ δειλότερον· ὁ ἀγρὸς γῆν ἔχει Λακωνικῆς ἐπιστολῆς
ἐλάττονα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ὁ Πόντος τὸ παλαιὸν λίμνη ἦν, ἀλλὰ τῷ
πλήθει τῶν τοσούτων ποταμίων ὑδάτων τῶν εἰς αὐτὰν
ἐμβαλλόντων, τάχα δὲ καὶ σεισμῶν ἐξαισίων γενομένων,
διερράγη ἡ κατὰ τὸ Βυζάντιον γῆ, καὶ οὅτως
τὸ ὕδωρ ἐκχυθὲν εἰς τὸ Αἰγαῖον καὶ Μυρτῷον συνεχεῖς
τὰς δύο θαλάσσας εἰργάσατο. Ἐλπὶς δὲ καὶ τὸν
Πόντον ποτὲ χερσωθῆναι· καὶ γὰρ τὰ περὶ τὸν Σαλμυδησσὸν
καὶ τὰ καλούμενα Στήθη καὶ ἡ περὶ τὸν
Ἴστρον Σκυθική ἐρημία ἤδη τεναγίζει. Ἀλλὰ καὶ τὸ
Ἄμμωνος ἐν Λιβύῃ ἱερὸν παραθαλάσσιόν ποτε ἦν·
σημεῖον δὲ, ὅτι περὶ τοὺς τρισχιλίους σταδίους ἄπέχοντος
ἀπὸ τῆς νῦν θαλάσσης, πᾶσα ἡ ὁδὸς ψαμμώδης
τέ ἐστι καὶ μεστή κόγχων καὶ χηραμύδων καὶ καρκίνων
καὶ ὀστρέων (ὀστῶν). Ἀλλὰ καὶ ἡ Αἴγυπτός
ποτε πέλαγος ἦν· καὶ ἡ Σικελία συνεχὴς τῇ Ἰταλίᾳ.
Τὸ δὲ περὶ τὴν Ἀμμωνιακὴν πάθος γέγονε, ῤαγέντος
τοῦ κατὰ τὰς Στήλας πορθμοῦ· καὶ διὰ τὸ ταπεινότερον
εἶναι τὸ ἔξω Στηλῶν ἔδαφος ἐκχυθῆναι μὲν τὸ κατὰ
τὴν Λιβύην ὕδωρ καὶ τέναγος γενέσθαι ἐπὶ πολὺ τὸν
κατὰ Πηλούσιον ἰσθμὸν, λιμνάσαι δὲ τὸ Ἀτλαντικὸν,
συνεχές γενόμενον τῆ ἔσω θαλάσσῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ τῆς τῶν κυμάτων τῆς θαλάσσης κινήσεως
συνέχεια φυσική ἐστιν αὐτῆς τῆς θαλέσσης, οἶον
σφυγμικὴ ἀναπνοὴ, καθʼ ἣν οἵ τε εὔριποι παλινδρομοῦσι,
καὶ τὰ ναυάγια καὶ περιττώματα ἐκκυμαίνεται.
« ἀποπτύει δʼ ἁλὸς ἄχνην· » ἀλλὰ καὶ ἐν τοῖς ἀπογαίοις
πνεύμασιν οὐδὲν ἦττον τὸ κυμάτιον, ἐκ τοῦ
πελάγους προαιρετικὴν, ὡς ἂν εἴποι τις, κινούμενον
κίνησιν, « πολλὸν παρέξ ἅλα φῦκος ἔχευεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι οὐ μᾶλλον ἡ Σικελία ἀπερράγη τῆς Ἰταλίας,
ἢ ὑπὸ τοῦ πυρὸς τοῦ Αἰτναίου ἀνεδόθη, καὶ αἱ
περὶ τὴν Λιπτάραν νῆσοι καὶ αἱ Πιθηκοῦσσαι· ὥστε

<pb n="534"/>
ἐλπὶς καὶ ἠπείρους οὖας ὰνδόδοσθαι κάτωθεν καὶ
ἄλλας συνιζάνειν κάτω ἀφανιζομένας· ὅπερ καί ἡ
Ἀτλαντὶς παρὰ Πλάτωνι νῆσος παθεῖν ἱστόρηται καὶ
Βοῦρα περὶ τὴν Ἑλλάδα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι τοῦ τοὺς εὐρίπους εἶναι ῥοώδεις οὐκ ἔστι
μία αἰτία· ὁ μὲν γὰρ Σικελικὸς δὶς. ὁ δέ Ναλκιδικὸς
ἑπτάκις, ὁ δέ κατὰ Βυζάντιον οὐδʼ ὅλως παλινοστεῖ,
ἀλλʼ ἀεὶ ἀπὸ τοῦ Πόντου ῥεῖ εἰς δυσμάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι ἡ ἐν τῷ μυχῷ τοῦ Ἰονίου Ἰστρία ἀπὸ
τοῦ Ἴστρου ποταμοῦ ὠνομάσθαι λέγεται, ἐκ τοῦ μεγάλου
Ἴστρου ἀποσχιζομένου, ὥς τινές φασιν· ἀλλὰ
καὶ τὸν Ἰάσονα οἱ μῦθοι ἐκ τοῦ Πόντου διὰ τούτου
τοῦ ποταμοῦ ἐξάγουσιν εἰς τὴν Ἑλληνικήν θάλασσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅττι <del>ἀνὰ</del> μέσον Θήρας καὶ Θηρασίας ἐκπεσοῦσαι
φλόγες ἐκ τοῦ πελάγους ἐφ᾿ ἡμέρας τέτταρας,
ὥστε πᾶσαν ζεῖν καὶ φλέγεσθαι τὴν θάλατταν, ἀνεφύσησαν
κατʼ ὀλίγον ἐξαιρομένην, ὡς ἂν ὀργανικῶς, καὶ
συντιθεμένην ἐκ μύδρων νῆσον, ἔχουσαν δώδεκα σταδίων
τὴν περίμετρον.</p>
<p>42. Ὅτι, σεισμοῦ γενομένου μεγίστου, τῆς τε Σιδῶνος
τὰ δύο μέρη κατεστράφη καὶ ἑτέρα πόλις δλη
πλησίον αὐτῆς, καὶ Εὐβοίας ἡ ἐν Εὐρίπῳ Ἀρέθουσα
κρήνη ἀπετυφλώθη καὶ οὐ πρότερον ἔπαυσε, πρὶν
χάσμα μέγα περὶ τὸ Ληλάντιον πεβίον γεγονὸς πηλοῦ
διαπύρου ποταμὸν ἐξήρασε· τότε δέ καὶ τῆς Ἀρεθούσης
αἱ πηγαὶ πάλιν ἀνεδόθησαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι πάλιν περὶ Λυδίαν καὶ Ἰωνίαν σεισμῶν γενομένων,
Σίπυλός τε (τὸ ὄρος) κατεστράφη κατὰ τὴν
Ταντάλου βασιλείαν καί τινες τῶν Ἰώνων πόλεις, καὶ
τὰ ἐν Τροίᾳ θερμὰ ὕδατα ἀπώλετο, περὶ ὧν Ὅμηρος
ἔλεγεν· ἡ μὲν γάρ θʼ ὕδατι λιαρῷ ῥέει· » ἐγένοντο δὲ
καὶ λίμναι ἐξ ἑλῶν. Οὐδὲν οὖν θαυμαστὸν, εἰ ὁ κατὰ
τὸ Κάσιον ἰσθμὸς τῆς Ἀραβίσς διαρραγεὶς ἢ ἵζημα
λαβὼν ποιήσει τὴν τῆς Αἰγύπτου θάλασσαν σύρρουν
τῆ Ἐρυθρᾷ. Ἔτι δὲ καὶ ὁ Περαιεὺς, ὡς καὶ τὸ
ὄνομα ἐμφαίνει, πέραν ἔκειτο τῆς Ἀττικῆς, ὡς νῆσος,
καὶ ἡ Λευκὰς νῆσος ὑπὸ Κορινθίων γέγονε, διακοψάντων
τὸν ἰσθμόν· περὶ ἧς λέγει Ὅμηρος· «<del>οἷος
Νήρικον εἷλον, ἐϋκτίμενον πτολίεθρον,</del> ἀκτὴν ἠπείροιο,
Κεφαλλήνεσσιν ἀνάσσων. » Περὶ Μεθώνην δέ τὴν ἐν
τῷ Ἑρμιονικῷ κόλπῳ ὄρος ἑπταστάδιον τὸ ὕψος ἀνεβλήθη,
γενηθέντος ἀναφυσήματος φλογώδους, μεθʼ
ἡμέραν μέν ὰπρόσιτον ὑπὸ τοῦ θερμοῦ καὶ τῆς θειώδους
ὅόμῆς, νύκτωρ δὲ εὐῶδες, ἐκλάμπον πόρρω καὶ
θερμαῖνον, ὥστε ζεῖν τὴν θάλατταν ἐπὶ σταδίυυς ε΄,
θολερὰν δʼ εἶναι καὶ ἐπὶ κ΄ σταδίους· προσχωσθῆναι δὲ

<pb n="535"/>
πέτραις ἀπορρῶξι πύργων οὐκ ἐλάττοσιν. Ὑπὸ δὲ τῆς
Κωπαΐδος λίμνης αἱ ὲν Καταλόγῳ Ὁμήρου πόλεις,
Ἄρνη καὶ Μίδεια, κατεπόθησαν· καὶ αἱ Ἐχινάδες
νῆσοι ἐκ τῆς τοῦ Ἀχεῴου προσχώσεως ἠπειρώθησαν·
καὶ ἡ Ἀστερὶς νῆσος πληοίον Ἰθάκης, λιμένας πρὶν
ἔχουσα δύο, νῦν δʼ οὐδʼ ἀγκυροβόλιον ἔχει. Ἀλλὰ καὶ
Ὄσσα ἐκ τεῦ Ὀλύμπου ἀπερράγη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι Πυθέας ὁ Πασσαλιώτης, δοκῶν εἶναι φιλόσοφος,
ψευδίστατος ὴλέγχθη ἐν οἷς τὰ περὶ Θούλην
καὶ Βρετανίας γεωγραφεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι τινὲς Ἀλεξάνδρῳ συνεβούλευον, δαιροῦντα
τοὺς ἀνθρώπους εἰς Ἕλληνας καὶ βαρβάρους τοῖς μὲν
ὡς φίλοις, τοῖς δὲ ὡς πολεμίοις χρῆσθαι· ὁ δὲ ἀπεκρίνατο,
ἄμεινον εἶναι ἀρετῇ καὶ κακίᾳ διαιρεῖν τούτους·
εἶναι γὰρ Ἰνδοὺς μέν καὶ Ἀρίους καὶ Ῥωαίους καὶ
Καρχηδονίους ἀριστοκρατουμένους καὶ καλῶς πολιτευομένους,
Ἀθηναίους δὲ οὐχ οὕτως.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΕΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΔΙΟΥ Β΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ι. Ὅτι ἡ Βακτριανὴ χώρα εὐδαιμονεστάτη ἐστι
καὶ εὐφορωτάτη. Ἐν δὲ τῇ Ὑρκανίᾳ ἡ ἄμπελος
μετρητήν οἴνου φέρει, ἡ δὲ συκῆ μεδίμνους ξ’· ὁ δὲ σῖτος
ἐκ τοῦ ἐκπεσόντος καρποῦ τῆς καλάμης πάλιν φύεται·
ἐν δὲ τοῖς δένδροις σμηνουργεῖται, καὶ τῶν φύλλων
ἀπορρεῖ μέλι. Γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Ματιανῇ τῆς
Μηδίας τοῦτο καὶ τῆς Ἀρμενίας ἐν τῇ Σακασηνῇ καὶ
τῇ Ἀραξηνῇ. Ἀλλʼ ἐπειδὴ αὗται νοτιώτεραί εἰσι τῆς
Ὑρκανίας καὶ εὐκραέστεραι, οὐ θαῦμα· ἐν δὲ τῇ
Μαργιανῇ ὁ τῆς ἀμπέλου πυθμὴν γίνεται πολλάκις
δυεῖν ἀνδρῶν ὀργυιαῖς περιληπτὸς, ὁ δὲ βότρυς δίπηχνς.
Ἀλλὰ καὶ ἡ Ἀρία παραπλησία ἐστὶν, εὐοινίᾳ δὲ καὶ
ὄπερβάλλει· ἐν ᾗ καὶ εἰς τριγένειαν τὸν οἶνόν φασι
μένειν ἐν ἀπισσώτοις ἄγγεσιν. Πάμφορος δʼ ἐστὶ
καὶ ἡ Βακτριανὴ πλὴν ἐλαίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ἡ Βαγαδανία χώρα τῆς Καππαδοκίας,
πεδίον οὖσα ἐξαίσιον μεταξὺ Ἀργαίου ὄρους καὶ Ταύρου,
διὰ τὸ εἶναι ὑψηλὴ οὐδὲ ξυλοφορεῖ. Τὰ δὲ περὶ
Σινώπην καὶ Ἀμισὸν καὶ Φανάροιαν, καίτοι τρισχιλίους
σταδίους ὄντα βορειότερα, καὶ ἐλαιόφυτα καὶ
εὐχείμερά ἐστι, διὰ τὸ εἶναι ταπεινότερα, καὶ ὑπὸ
τῆς θαλάσσης ἀλεαίνεσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>Κελτικὴν ἢ οὐ φύεται ἄμπελος ἢ οὐ τελεσφορεῖ
ἢ ὀλιγοκαρπεῖ· τοῦ δὲ χειμῶνος κατορύττεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="536">
<pb n="536"/>
<p>4. Ὅτι τοσοῦτον περὶ τὴν Μαιῶτίν ἐστιν ὑπερβολὴ
τοῦ κρυμοῦ, ὥστε ἐν ᾧ χορίῳ οἱ τοῦ Μιθριδάτου
στρατηγοὶ ἐνίκησαν τοὺς βαρβάρους ἱππομαχοῦντες
ἐκὶ τοῦ κρυστάλλου, ἐν τῷ αὐτῷ ναυμαχοῦντες ἐνίκησαν
τοὺς αὐτούς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι τοσοῦτον ψὕχος γίνεται περὶ τοὺς τόπους
ἐκείνους, ὡς καὶ τὰς χαλκᾶς ὑδρίας ὑπὸ τοῦ χειμῶνος
διαρρήγνυσθαι· ὡς καὶ τὸ ἐπίγραμμα δηλοῖ τὸ
ἐν τῷ Ἀσκληπιείῳ τῶν Παντικαπαιέων ἐπὶ τῇ ῥαγείσῃ
ὑδρίᾳ·
<lg>
<l>εἶ τις ἄρʼ ἀνθρώπων μὴ πείθεται, οἵα παρʼ ἡμῖν</l>
<l>γίγνεται, εἰς τήνδε γνώτω ἰδὼν ὑδρίαν·</l>
<l>ἢν, οὐχ ὡς ἀνάθημα θεοῦ καλὸν, ἀλλʼ ἐπίδειγμα</l>
<l>χειμῶνος μεγάλου, θῆχʼ ἱερεὺς Στράτιος.</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι, Ἵππαρχός φησι κατὰ τὸν Βορυσβένη καὶ τὸ
ζ΄ κλίμα ἐν ὅλαις ταῖς θεριναῖς νυξὶ παραογέζεσθαι
τὸ τοῦ ἡλίου φῶς, περιιστάμενον ἀπὸ τῆς δύσεως ἐπὶ
τήν ἀνατολήν· ταῖς δὲ χειμεριναῖς τροπαῖς τὸ πλεῖστον
μετεωρίζεσθαι τὸν ἥλιον ἐπὶ πτῆχεις θ΄, ἐν δὲ Βρετανίαις
περὶ πήχεις δ΄, ἔνθα καὶ ἡ μεγίστη ἡμέρα ὡρῶν ἐστιν
ἰσημσρινῶν ιθ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι παρʼ Ὁμήρῳ αἱ ε’ πτύχες τῆς τοῦ Ἀχιλλέως
ἀσπίδος τὰς ε’ τῆς ἀπάσης γῆς ζώνας αἰνίττονται· ἡ
μέν χρυσῆ τὴν ἀμφίσκιον, ἥτις ἐστὶ μεταξὺ τῶν τροπικῶν·
αἱ δὲ δύο κασσιτέριναι τὰς δύο περισκίους, αἵπνές
εἰσιν ὑπὸ τοὺς πόλος· αἱ δὲ δύο χαλκαῖ τὰς
δύο ἑτεροσκίους, αἵτινές εἰσιν ἥ τε ἡμετέρα οἰκουμένη
πρὸς βορρᾶν καὶ ἡ τῶν ἀντοίκων ἡμῶν πρὸς νότον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι Πυθέας καὶ Εὐήμερος καὶ Ἀνππιφάνης ψεῦσται
γεωγράφοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι οἱ τὸ μῆκος τῆς οἰκουμένης ἀφορίζοντες
μεσημβρινοί εἰσιν, οὐχὶ δὲ ἀνατολαὶ καὶ δύσεις· τὸ δὲ
πλάτος οἱ παράλληλοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτ ἡ Κάλπη ὄρος έσττὶν Ἰβηρίας, ἔνθα ἡ ἑτέρα
τῶν Ἡρακλέους Στηλῶν, πολλῷ τῆς νήσου τῶν Γαδείρων
ἀνατολικωτέρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι, τῆς Ἰταλίας ἡ νοτιωτάτη μερὶς δικόρυφός
ἐστιν· ὧν ἡ μὲν δυτικωτέρα κοροφή κατὰ Λευκοπέτραν
ἄκραν ἀπέναντι τοῦ ἐν Σικελίᾳ Ταυρομενίου κεῖται,
κατὰ τὴν μεγάλην Ἑλλάδα. ἡ δὲ ἀνατολικωτέρα κορυφἦ
ἡ ἄκρα ἐστὶν Ἰαπογία, ἀπέναντι κεηεένη πρὸς
δυσμὰς τῶν Ἀκροκεραυνίων ὀρέων καὶ Χαόνων. Ὁ
δὲ τῆς Κρότωνος καὶ Τάραντος κόλπος μεταξύ ἐστι τῶν
δύο κορυφῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι ὁ γεωγράφος ἀρχὰς ἔχει τὰς τῆς ῆς ἀναμετρήσεις
τῶν μαθηματικῶν· αὗται δέ τὰς ἀστρονομικὰς
ἀποδείξεις· αὗται δὲ τὴν φυσικὴν ἐπιστήμην,
ὰρετὴν οὖσαν καὶ ἐπιστήμην ἀνυπόθετον καθʼ αὐτήν.
Αἱ γὰρ ἀρεταὶ ἀνυπόθετοί εἰσι καὶ ἐξ ἑαυτῶν ἤρτηνται

<pb n="537"/>
καὶ ἔχουσιν ἐν ἑαυταῖς τάς τε ἀρχὰς καὶ τὰς πίστεις
ἀπόντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι τὸ λέγειν εἶναι τὴν γᾶν πᾶσαν πεντάζωνον
καὶ τὰ τοιαῦτα γεωμέτρου ἐστὶν, ἀλλ’ οὐχὶ τοῦ νοερῶς
γεωμετροῦντος, ἀλλὰ τοῦ τὰ νοερὰ σχήματα ἐφαρμόζοντος
τῇ γῇ καὶ τῷ οὐρανῷ, ᾧ τινι καὶ ὁ γεωγράφος
ἔρχιτέκτονι χρῆται καὶ ὑποθέσει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ὁ γεωμετρικὸς, χρώμενος τῇ γνωμονικῇ
τε καὶ ἀστρονομικῇ ἀποδείξει, τοῦτʼ ἔστι τοῖς τῷ ἰσημερινῷ
παραλλήλοις κύκλοις καὶ τοῖς μεσημβρινοῖς,
καταμετρεῖ, τὴν μέν οἰκήσιμον ἐμβατεύων, τὴν δʼ
ἄλλην ἐκ τοῦ λόγου τῶν ἀποστάσεων· οὕτω δʼ ἂν εὑρίσκοι
τὸ ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ ἕως τοῦ πόλου διάστημα.
Ἔχων δὲ τοῦτο ἔχει καὶ τὸ τετραπλάσιον, τοῦτʼ ἔστι
τὸν τῆς γῆς μέγιστον κύκλον. Λαβὼν δὲ διὰ τῶν
ἀναμετρήσεων τῆς γῆς καὶ πιστεύσας τοῖς ἀναμετρήσασιν
αὐτήν ἔχει τὸν σταδιασμὸν τῆς περιμέτρου τῆς
ὅλης γῆς, καὶ διὰ τοῦτο καὶ, δύο δοθεισῶν οἰκήσεων,
εὑρίσκει τὸ μεταξὺ αὐτῶν διάστημα γεωμετρικῶς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι οὐ διαφέρει λέγειν τὴν ὅλην οἰκουμένην
νῆσον τῷ ὠκεανῷ κλυζομένην καὶ τὸ λέγειν μόριά τινα
αὐτῆς ἀγνοεῖσθαι εἴτε περικλύζεται εἴτε καὶ οὐχὶ, διὰ
τὸ ἐλαχίστην εἶναι τὴν μεταξὺ ἄγνωστον γῆν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι, τμηθείσης τῆς ὅλης γῆς ὑπό τε τοῦ ἰσημερινοῦ
καὶ τοῦ παραλλήλου τούτῳ ἀρκτικοῦ κύκλου
πρὸς βορρᾶν, γίνεται τὸ σχῆμα σπόνδυλος οὖ τμηθέντος
διὰ τοῦ κύκλου τοῦ ἀφορίζοντος τό τε δυσμικώτατον
καὶ ἀνατολικώτατον μέρος τῆς οἰκουμένης, ὅσπερ
ἐστὶ κύκλος μεσημβρινὸς, γίνεται τὸ περιλειπόμενον
σχῆμα ἥμισυ σπονδύλου· οὗ ἡ ἐπιφάνεια, χλαμυδοειδὴς
οὖσα, ποιεῖ τήν καθʼ ἡμᾶς οἰκουμένην, περικλυζομένην
τῷ Ἀτλαντικῷ πελάγει, ἤτοι νήσου δίκην ἢ
κατὰ τὸ πλεῖστον μέρος περικλυζομένην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι τὸ τῆς οἰκουμένης μῆκος στάδιά ἐστι μυριάδες
ζ΄, τὸ δὶ πλάτος αὐτῆς μυριάδες σταδίων γ΄,
φοριζόμενον ὑπὸ τῶν διὰ καῦμα καὶ ψῦχος ἀοικήτων.
Τὸ μὲν οὖν διὰ καῦμα ἀοίκητον τῆς οἰκουμένης μέρος
πλάτος ἔχει στέδια ηω΄, μῆκος δὲ τὸ μέγιστον μυριάδων
ιβ΄ ,Ϛ σταδίων, ὅπερ ἐστὶν ἥμισυ τοῦ ἰσημερινοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι κατὰ Ἐρατοσθένην ἡ τῆς γῆς περίμετρος
στάδιά εἰσι μυριάδες κε΄ β· ὧν τὸ ἑξηκοστὸν μέρος γίνεται
δσ σταδίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι κατὰ Στράβωνα τὸ νότιον πέρας τῆς καθʼ
ἡμᾶς οἰκουμένης ἀφορίζεται ὑπὸ παραλλήλου τῷ ἰσημερινῷ,
γραφομένου διὰ Βλεμμύων καὶ Νουβῶν, ὅστις
ἀπὸ τοῦ ἰσημερινοῦ ἀπέχει μοίρας ί ἔγγιστα πρὸς
βορρᾶν. Καὶ ἀπὸ τούτου τοῦ παραλλήλου πρὸς μὲν
τὸν ἰσημερινὸν στάδια ,ηώ· πρὸς δὲ τὸν διὰ Μερόης
παράλληλον στάδια ,γ· πρὸς δὲ τὸν διὰ Συήνης ἀπὸ
Μερόης στάδια ,ε, καὶ ἕτερα τοσαῦτα ἀπὸ τοῦ διὸ

<pb n="538"/>
Συήνης παραλλήλου ἐπὶ τὸν παραλληλον τὸν διὰ τῆς
κάτω χώρας Αἰγύπτου.</p>
<p>Τῆς οἰκουμένης πλάτος στάδια μύρια γ΄ ἔγγιστκ.
ν μ σ α ρ β β β
ο ε υ λ ο υ ο ο
τ γ ο ε η ε ε χ δ δʼ ζ γω ρ δ ρ
ι ο α υ
o ζ κ α ς ν σ ι
ν ν τ ο ο
π ζ ι ι ν</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι τὸ τῆς οἰκουμένης διάστημα κατὰ μῆκος
μέν ἔχει στάδια μύρια <gap reason="omitted"/>, κατὰ πλάτος δέ ,βψμ ⋆στάδια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι, δεῖ τὸν ἐπὶ σφαιρικῆς ἐπιφανείας βουλόμενον
τὴν οἰκουμένην καταγράφειν μὴ μείονα ποιεῖν
σφαῖραν ἔχουσαν τὴν διάμετρον ποδῶν εἰ δʼ ὲπὶ
ἐπιπέδου, μὴ ἐλάσσονα ποδῶν ζ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι, Στράβων αὐτοψίᾳ εἶδε τῆς οἰκουμένος,
κατὰ μὲν μῆκος, <del>τὰ</del> ἀπὸ Ἀρμινίας ἕως Σαρδοῦς,
κατὰ δὲ πλάτος, <del> τὰ </del> ἀπὸ τοῦ Ευξείνου πόντου μέχρι
<del>τῶν</del> τῆς Αἰθιοπίας ὁρίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι ἡ ὄψις, κὰν τοῖς ἄλλοις πλεονεκτῇ τὴν
ἀκοὴν, ἀλλʼ οὖν εἰς ἐπιστήμην πολὺ αὐτῆς ἐλλείπει·
ἀμέλει τὰ πολλὰ τῶν ἐν γεωγραφίᾳ θεωρουμένων ἀκοῇ
ἴσμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι κατὰ Στράβωνα τὸ τῆς οἰκουμένης πλάτος
ὁρίζεται τῷ τοῦ μεσημβρινοῦ μεγέθει τοῦ γραφομένουδιὰ
τῆς Κινναμωμοφόρου καὶ Μερόης καὶ Συήνης
καὶ Ἀλεξανδρείας καὶ Ῥόδου καὶ Βυζαντίου καὶ Βορυσθένους
καὶ τοῦ διὰ τῆς Ἰέρνης, νήσου Βρετανικῆς,
παραλλήλου· τὸ δὲ μῆκος τῷ μεγέθει τοῦ παραλλήλου
τοῦ γραφομένου διά τε Στηλῶν καὶ Σικελίας καὶ Πελοποννήσου
καὶ Ῥόδου καὶ Κύπρου καὶ Ἰσσικοῦ κόλπου
καὶ Ἀρμενίας καὶ Μηδίας μέσης καὶ τῆς ἐφεξῆς
πρὸς ἀνατολὰς ὀρεινῆς ῥάχεως ἕως τῆς Ἰνδικῆς θαλάσσης.
Καὶ ἔστι τὸ σχῆμα τοῦτο χλαμυδοειδὲς, πλατὺ
μὲν ἔχον τὸ νότιον πλευρὸν, στενὸν δὲ τὸ βόρειον, τὸ
δὲ ἀνατολικὸν τῷ δυτικῷ ἴσον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι τὰ Ἄρταβρα λιμήν ἐστι τῆς Ἱσπανίας,
ἀπέναντι τῶν Κασσιτερίδων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι κατὰ Στράβωνα ἡ δυτικὴ πλευρὰ τῆς
Μαυριτανίας ἡ παρωκεανῖτις, ἀρξαμένη ἀπὸ Στηλῶν
καὶ πρὸς ἀνατολὰς καὶ ωότον κλίνουσα, καταλήγει εἰς
τὸν διὰ Καρχηδόνος μεσημβρινὸν τἰς Κινναμωμοφόρου

<pb n="539"/>
παράλληλον· ὅστις κατὰ Πτολεμαῖον ἀπέχει τοῦ δυτικοῦ
πέρατος μόρια λδ΄, δ΄ κατὰ μῆκος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι τὰ ἔσπέρια μέρη τῆς Πυρήνης ἀντίκεινται
πρὸς νότον τοῖς ἑσπερίοις μέρεσι τῆς μεγάλης Βρετανίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι ἡ μὲν Εὐρώπη πολυσχημονεστάτη ἐστὶν,
ἡ δὲ Λιβύη ἀπλοσχήμων, ἡ δὲ Ἀσία μεταξὺ ἀμφοῖν·
τοῦτο δὲ γίνεται διὰ τοὺς αἰγιαλούς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ὁ κατὰ Στήλας πορθμὸς τὸ μέν πλάτος
ἔχει σταδίους ο τὸ στενώτατον, τὸ δὲ μῆκος σταδίους
ἑκατὸν εἴκοσι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι ἡ Ἰβηρική θάλασσα περιορίζεται ἀπὸ μὲν
νότου τῇ Λιβυκῇ παραλίᾳ μέχρι Καρχηδόνος, ἀπὸ δὲ
βορρᾶ τῇ τῆς Ἰβηρίας παραλίᾳ καὶ Κελτικῆς μέχρι
Σικελίας. Τῆς δὲ Σικελίας ὁ μὲν πρὸς τῇ Ἰταλίᾳ
πορθμὸς σταδίων ἐστὶ ζ΄, ὁ δὲ ἐπὶ τὴν μικρὰν Σύρτιν
σταδίων ,α φ΄. Καὶ ἀπὸ Γαδείρων ἕως Σικελίας, διὰ
μέσου τοῦ πελάγους, ἡ γραμμή ἡ διὰ Ῥόδου γραφομένη
καὶ Ἰσσικοῦ κόλπου σταδίων ἐστὶ μυρίων ,β, τὸ
δὲ πλάτος τοῦ πελάγους τούτου ἀπὸ Μασσαλίας ἕως
Σίσαρος, ποταμοῦ Λιβυκοῦ, ὅπερ ἐστὶ μέγιστον, στάδιοι
,ε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι τὸ πρὸς νότον τοῦ Ἰβηρικοῦ πελάγους πέλαγος,
ἕως Κυρήνης, Λιβυκὸν καλεῖται· τὸ δὲ πρὸς
ἀνατολὰς τὸ μὲν Λιγυστικὸν, τὸ δὲ Σαρδῷον, τὸ δὲ
Τυρρηνικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι τοῦ Ἰονίου κόλπου τὸ μὲν μῆκος στάδια ,ε,
τὸ δὲ πλάτος ,α β΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι ἀπὸ Παχύνου ἕως Κρήτης καὶ τῶν δυτικῶν
<del>αὐτῆς μερῶν, καὶ </del> ἕως Ταινάρου τῆς Πελοποννήσου,
ἶσον ὺπάρχον, στάδιοι τετρακισχίλιοι πεντακοσιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι τὸ Μυρτῷον πέλαγος μεταξὺ κεῖται Κρήτης
τε καὶ Ἀττικῆς καὶ τῆς Ἀργείας, πλάτος ἔχον τὸ
μέγιστον, τὸ ἀπὸ τῆς Ἀττικῆς, σταδίων ,α σ΄, μῆκος
δὲ ἔλαττον ἢ διπλάσιον· ἐν ᾧ νῆσοι Κύθηρά τε καὶ
Καλαυρία καὶ Αἴγινα καὶ τῶν Κυκλάδων νήσων τινές.
Τῷ δὲ συνεχές ἐστι τό τε Αἰγαῖον σὺν τῷ Μέλανι
κόλπῳ καὶ Ἑλλησπόντῳ καὶ τὸ Ἰκάριον καὶ τὸ Καρπάθιον
μέχρι Ῥόδου καὶ Κρήτης καὶ Κύπρου. Τὸ δὲ
Ἀσιατικὸν πέλαγος ἔχει τάς τε Κυκλάδας νήσους καὶ
Σποράδας. καὶ τὰς προκειμένας Καρίας τε καὶ Ἰωνίας
καὶ Αἰολίδος μέχρι Τρωάδος, καὶ τὰς πρὸ τῆς
Ἑλλάδος καὶ Μακεδονίας ἀπὸ Εὐβοίας μέχρι Ἴμβρου
καὶ Σαμοθρᾴκης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι οἱ περὶ τὰ Γάδειρα καὶ Ἄβυδον πορθμοὶ
ἑπταστάδιοί εἰσιν· ὁ δέ περὶ τὸ Βυζάντιον τετραστάδιος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι δύο Κόρκυραί εἰσιν, ἥ τε τῶν Φαιάκων
ἀντιπέραν Βοοθρωτοῦ καὶ ἡ Μέλαινα ἀντιπέραν πρὸς

<pb n="540"/>
δύσιν καὶ βορρᾶν τῶν τοῦ Δρίλωνος ποταμοῦ ἐκβολῶν
καὶ ἔστιν αὔτη ἐν τῷ Ἰονίῳ κόλπῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ Εὐρώπη ἔχει πολὺ τὸ σοφὸν καὶ ἔντεχνον
τοῦ βίου, καθάπερ Ἕλληνες καὶ Μακεδόνες καὶ Ῥωμαῖοι.
Ἔχει δὲ καὶ τὸ ἐν τῇ ὀρεινῇ αὐτῆς μάχιμεον
γινόμενον, καὶ τὸ ἐν τῇ πεδιάδι εὔφορον καὶ κάρπιμον.
Καὶ διὰ τοῦτο ἀρίστη ἐστὶ τῶν ἄλλων γαιῶν,
καὶ ἔτι διὰ τὰ μέταλλα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι οἱ Λίγυες οὐκ εἰσὶ μὲν Κελτικὸν ἔθνος,
παραπλήσιον δʼ αὐτοῖς τῷ βίῳ. Νέμονται δὶ μέρος
ὄων Ἄλπαων, τὸ συνάπτον τοῖς Ἀπεντίνοις ὄρεσι· μόρος
δὲ καὶ τῶν Ἀπεννίνων κατέχουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι τὴν Ἰταλίαν ποιεῖ χερρόνησον τσό τε Τυρρηνικὸν
πέλαγος, ἀρξάμενον ἀπὸ τοῦ Λιγγυστκεῦ, καὶ
τὸ Αὐσόνιον καὶ ὁ Ἀδρίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι κατὰ Ἵππαρχον (καὶ) ἡ μία μοῖρα τοῦ εὐρανοῦ,
τοῦτʼ ἔστι τὸ τξ΄ τοῦ ὄλου κύκλου μεγίστον,
cτάδια ἀπολαμβάνει ἐπὶ τῆς γῆς ψ΄.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ Γ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι τῆς Ἰβηρίας τὸ μίν μῆκος σταδίων ,ς, τὸ
δὶ πλάτος ,ε τὸ μέγιστον. Ταύτης δὲ τὸ μέν πλεῖστον
μέρος, καὶ μάλιστα τὸ βόρειον, τραχὺ καὶ λεπτόγεων
καὶ δρυμῶδες καὶ ὀλιγόκαρπογ καὶ κρυμῶδες· τὸ δὲ
νότιον, καὶ μάλιστα τὸ ἔξω Στηλῶν, ἄριστον καὶ σὺν
εὐδαιμονία οἰκούμενον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι τὸ στενώτερον μέρος τῆς τε Ἰβηρίας καὶ
τῆς Κελτικῆς περὶ τὴν Πυρήνην ἐστί. Κόλποι γὰρ
γένονται ἔκ τε τοῦ ὠκεανοῦ καὶ τῆς ἔσω θαλάσσης ἐνταῦθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι πρὸς δύσιν προύχει τὰ περὶ τὸ Ἰερὸν ἄκρον
τῆς Ἰβηρίας τῶν Λιβυκῶν περάτων σταδίοις αφ΄·
καὶ ἔοικε νκΐ τὸ ἄκρον, περὶ αὐτὸ ἔχον γ’ νησίδια· ὧν
τὸ μὲν ἐμβόλου τάξιν ἔχει, τὰ δὲ ἐπωτίδων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ὁ Ἄνας ποταμὸς καὶ ὁ Τάγος, ἐκ τῶν ἑῴων
ὁρμώμενοι μερῶν, ἐκδιδοῦσιν, ὁ μέν εἰς τὸν δυτικὸν
ὠκεανὸν, ὁ δ Ἄνας πρὸς νότον τοῦ Ἱεροῦ ἄκρου.
Καὶ ἔστιν ἡ μεσοποταμία αὕτη <del>ἡ</del> περιέχουσα τὸ
Ἱερὸν ἔκρον εὐδαίμων μετρίως· ἡ δʼ ἐφεξῆς χώρα ἐπὶ
τὴν ἔσω θέλασσαν ὑπερβολήν οὐκ ἀπολείπει εὐδαιμονέας,
πρὸς ἅπασαν κρινομένη τὴν οἰκουμένην, τῶν τε
ἐκ γῆς καὶ θαλάσσης ἀγαθῶν. Ταύτην δʼ ὁ Βαῖτις
διαρρεῖ ποταμὸς ἐξ ἀνατολῶν ὁρμώμενος, καὶ καλεῖται

<pb n="541"/>
Βαιτική· ἣν οἰκοῦσι Τοωρδητανοὶ, σοφώτατοι τῶν
Ἰβήρων ὄντες καὶ γραμματικήν τέχνην καὶ ποιητὰς
καὶ ἱστορικοὺς, ὥς φασιν, ἐπὶ τῶν τοῦ Στράβωνος
χρόνων ἐτῶν Ϛ ἔχοντες. Ἀλλὰ καὶ οἱ ἄλλοι Ἴβηρες,
οὐχ ὁμόγλωσσοι ὄντες, γραμματικαῖς χρῶνται τέχναις
ἕκαστοι κατὰ ἰδίαν γλῶσσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι τὰ Γάδειρα ἀπέχει τῆς Βαιτικῆς τοῦ αἰγιαλοῦ στάδια ψν΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι λέγουσιν οἱ περὶ τὴν Βαιτικὴν Ἴβηρες
ἀναχύσεις τὰς πληρουμένας τῇ θαλάττῃ ἐν ταῖς πλημμυρίσι
κοιλάδας καὶ ποταμεῶν δέκην εἰς τὴν μεσόγαιαν
ἀνέπλους ἐχούσας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἀπὸ τοῦ Ἱεροῦ ἔκρου ἐπὶ τὸ τοῦ Ἄνα στόμα
μέλιά εἰσιν ξ΄ ἔντεῦθεν δʼ ἐκὶ τὸ τοῦ Βαίτιος στόμα
υίλια ρ´· εἶτα εἰς Γάδειρα μίλια ο΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι περὶ τὴν Βαιτικὴν μεγάλαι πόλεις, Κορδύβη,
Γαδίτανα, Ἵσπαλις, Ἰτάλικα, Ἴλιπα, Ἀστίγα,
Κάρμων, Ὀβούλκων καὶ Ἀτέγουα καὶ Οὔρσων καὶ
Τοῦκκις καὶ Ἰοωλία καὶ Αἴγουα καὶ Μοῦνδα, ἔνθα οἱ
Πομπηίου παῖδες κατεπολεμήθησαν· πᾶσαι δ᾿ αὗται
Κορδύβης οὐκ ἄπωθέν εἰσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι οἱ Πομπηίου παῖδες, Γναῖος μὲν ἡττηθεὶς
ἔφυγεν εἰς Καρτηίαν κἀκεῖ διεφθάρη· Σέξτος δὲ, ἐκ
Κορδύβης σωθεὶς καὶ ὀλίγον ὕστερον Σικελία προσχὼν
καὶ ἀποστήσας αὐτὴν, εἶτα καὶ ἐξ αὐτῆς ἐκπεσὼν,
πλεύσας εἰς Μίλητον καὶ ἁλοὺς ὑπὸ τῶν Ἀντωνίου
στρατηγῶν, αὐτοῦ κἀκεῖνος ἐτελεύτησεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι ὁ Βαῖτις ἀναπλέεται ὁλκάσι μεγάλαις εἰς
τὴν μεσόγαιαν στάδια φ΄, ἕως Ἱσπάλιος. Καὶ εἰσὶ
περὶ τὰς ὄχθας αὐτοῦ μέταλλα ἄλλα τε καὶ ἄργυρος
πλεῖστος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ἀπὸ τῶν ἀναχύσεων πᾶσα σχεδὸν ἡ Βαιτικὴ
πλοΐζεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι περὶ τὴν Ἰβηρίαν ἕως Σαρδοῦς οἱ ἐτησίαι
εὖροι γίνονται ἐν τῇ ἔσω θαλάσσῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι, Ἰβηρία πᾶσα τῶν ὀλεθρίων θηρίων σπανίζει,
πλὴν τῶν γεωρύχων λαγιδέων, οὓς ἔνιοι λεβηρίδας
προσαγορεύουσι· λυμαίνονται γὰρ καὶ φυτὰ καὶ
σπέρματα ῥιζοφαγοῦντες. Τοῦτο δὲ γίνεται καὶ ἕως
Μασσαλίας καὶ τινων νήσων περὶ αὐτήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι τοσοῦτος ἦν πλοῦτος τοῖς περὶ τὴν Τουρδητανίαν
Ἴβηρσιν, ὡς τοὺς μετὰ Βάρκα στρατεύσαντας
Καρχηδονίους εὑρεῖν αὐτοὺς πίθοις καὶ φιάλαις
παναργύροις χρωμένους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἡ Λουσιτανία εὐδαίμων ἐστὶ καὶ ἔχει καὶ
ψῆγμα χρυσοῦ πλεῖστον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι τὸ βορειότατον ἄκρον τῆς Ἰβηρίας Νέριον
καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι ἡ Νέα Καρχηδὼν τῆς Ἰβηρίας, ἐν τῇ

<pb n="542"/>
ἔσω θαλάσσῃ κειμένη, κτίσμα ὲστὶν Ἀσδρούβα, τοῦ
<del> δια</del>  δεξαμένου Βάρκαν, τὸν Ἀννίβα πατέρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι σχεδὸν πᾶσα ἡ Ἰβηρία μέταλλα παντοῖα
ἔχει, μάλιστα δὲ χρυσοῦ τε καὶ ἀργύρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ἀπὸ σταδίων κδ΄ τῆς Νέας Καρχηδόνος
νῆσός ἐστιν, ἡ καλουμένη Σκομβραρία ἀπὸ τῶν ἁλισκομένων
σκόμβρων, ἐξ ὧν τὸ ἄριστον σκευάζεται
γάρον· οὕτω γοῦν εἶπεν ὁ Στράβων τὸ γάρον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι κατὰ τὰς ἐκβολὰς τοῦ Ἴβηρος ποταμοῦ
πρὸς νότον κεῖνται αἱ Βαλιαρίδες νῆσοι ἀξιόλογοι, ἐξ
ὧν καὶ τὸ πέλαγος Βαλιαρικὸν, ἂς Ἕλληνες Γυμνησίας
καλοῦσι. Κάνταβροι δὲ ἐπίσημον ἔθνος Ἰβηρικὸν,
ἀφʼ οὗ ὁ περικείμενος ὠκεανὸς Καντάβριος καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἐν Ἰβηρία κάστορες μὲν πολλοὶ γίνονται,
ἀλλ’ οὐκ ἔχει τὸ καστόριον τὴν αὐτὴν δύναμιν τῷ Ποντικῷ·
καθάπερ καὶ ὁ Κύπριος μόνος χαλκὸς φέρει τὴν
Καδμίαν λίθον καὶ τὸ χαλκανθὲς καὶ τὸ σπόδιον. Καὶ
οἱ τῶν Κελτιβήρων ἵπποι, ὑπόψαροι ὄντες, ἐπειδὰν
εἰς τὴν ἔξω μεταχθῶσιν Ἰβηρίαν, μεταβάλλειν τὴν
χρόαν λέγονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι οἱ Κάνταβροι καὶ οἱ τούτοις πλησιόχωροι
οὔρῳ λούονται ἐν δεξαμεναῖς παλαιουμένῳ· καὶ τοὺς
ὀδόντας σμήχονται τῷ αὐτῷ οὔρῳ καὶ αὐτοὶ καὶ <del>αἱ</del>
γυναῖκες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι οἱ Οὐέττωνες Ἴβηρες, ὅτε πρῶτον εἰς τὸ
τῶν Ῥωμαίων παρῆλθον στρατόπεδον, ἰδόντες τινὰς
τῶν ταξιαρχῶν ἀνακάμπτοντας ἐν ταῖς ὁδοῖς περιπάτου
χάριν, μανίαν ὑπέλαβον τὴν ὁδὸν αὐτοῖς εἶναι<gap reason="omitted"/> ἐπὶ
τὰς σκηνάς· ὡς δέον ἢ μένειν καθʼ ἡσυχίαν ἱδρυθέντας
ἢ μάχεσθαι· τοσοῦτον αὐτοῖς τὸ θηριῶδες καὶ ἀνήμερον
ἦν. Καὶ αἱ γυναῖκες δʼ αὐτοῖς κόσμου χάριν
περιτραχήλια σιδηρᾶ ἐφόρουν, κόρακας σιδηροῦς (προνενευκότος
τοῦ προσώπου πολὺ )ἔχοντα καμπτομένους
ὑπέρ κορυφῆς καὶ προπίπτοντας πρὸ τοῦ μετώπου
πολύ. Κατὰ τούτων δὲ τῶν κοράκων, ὅτε βούλονται,
κατέσπων τὸ κάλυμμα, ὥστε ἐμπετασθέν τῷ προσώπῳ
καλύπτειν αὐτό· καὶ τοῦτο κόσμον ἐνόμιζον. Ἄλλας
δέ φασι τυμπάνιον περικεῖσθαι, πρὸς μέν τῷ ἰνίῳ περιφερές
καὶ σφίγγον τὴν κεφαλήν μέχρι τῶν παρωτίδων,
εἰς ὕψος δὲ καὶ πλάτος ἐξυπτιασμένον κατʼ ὀλίγον·
ἄλλας δέ τὰ προκόμια ψιλοῦν ἐπὶ τοσοῦτον, ὥστε
ἀποστίλβειν τοῦ μετώπου μᾶλλον· τὰς δὲ ὅσον ποδιαῖον
τὸ ὕψος ἐπιθεμένας στυλίσκον περιπλέκειν αὐτῷ
τὴν χαίτην, εἶτα καλύπτρα μελαίνῃ περιστέλλειν.
Πρὸς δέ τῇ ἀληθείᾳ τῆ τοιαύτῃ πολλὰ καὶ ἑώραται καὶ
μεμύθευται περὶ πάντων κοινῇ τῶν Ἰβηρικῶν ἐθνῶν,
διαφερθντως δὲ τῶν προσβόρων, οὐ μόνον τὰ πρὸς ἀνδρείαν,
ἀλλ ὰ καὶ τὰ πρὸς ὠμότητα καὶ θηριωδίαν.
Καὶ γὰρ τέκνα μητέρες ἔκτειναν, πρὶν ἁλῶναι κατὰ
τὸν πόλεμον· καὶ παιδίον δὲ, τῶν γονέων καὶ ἀδελφῶν

<pb n="543"/>
δεδεμένων αἰχμαλώτων, ἔκτεινε πάντας, τοῦ πατρὸς
κελεύσαντος, σιδήρου κυριεῦσαν, γυνὴ δέ πάλιν τοὺς
συναλόντας. Κληθεὶς δέ τις εἰς μεθυσκομένους ἔβαλεν
ἑαυτὸν εἰς πυράν. Ταὺτὰ δὲ καὶ Κελτοὶ καὶ Σκύθαι
καὶ Θρᾷκες ποιοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι τῆς Κάλπης καὶ τῶν ἐκβολῶν τοῦ Βαίτιδος
ἀπέχει τὰ Γάδειρα στάδια ψν΄. Καὶ ἔστιν ἡ νῆσος
μικρὰ, πλάτος μέν ἔχουσα σταδιαῖον, μῆκος δὲ στάδια
ρ’· καί εἶσιν οἱ ἐνοικοῦντες πλουσιώτατοι διὰ τὴν έμπορείαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι Πολύβιος κρήνην εἶναί φησιν ἐν Γαδείροις
ὕδατος ποτίμου, ἥτις ἀντιπαθεῖ τῇ θαλάσσῃ· πλημμυρούσης
μὲν, λειψυδρεῖ, ὑποφευγούσης δὲ, πλημμυρεῖ.
Αἰτιᾶται δʼ, ὅτι τὸ πνεῦμα τὸ ἐκ τοῦ βάθους εἶς τήν
ἐπιφάνειαν τῆς γῆς ἐκπῖπτον, καλυφθείσης μὲν αὐτῆς
ὑπὸ τοῦ κύματος κατὰ τὰς πλημμύρας, εἴργεται τῶν
οἰκείων τοιούτων ἐξόδων· ἀναστρέψαν δʼ εἰς τὸ ἐντὸς,
ἐμφράττει τοὺς τῆς πηγῆς πόρους καὶ ποιεῖ λειψυδρίαν·
γυμνωθείσης δὲ πάλιν, εὐθυπορῆσαν ἐλευθεροῖ τὰς
φλέβας τῆς γῆς, ὥστε ἀναβλύειν εὐπόρως. Ὁ δὲ
Στράβων οὐδὶ ταύτην μέν τὴν αἰτίαν ἀποδοκιμάζει·
λέγει δὲ κἀκεῖνος ἑτέραν· ὅτι εἰκὸς τῶν φλεβῶν τινας
τῶν πηγαίων, νοτισθείσας διὰ τῆς πλήμης ἔξωθεν,
χαυνοῦσθαι καὶ παρέκχυσιν εἰς τὰ πλάγια μᾶλλον διδόναι
τοῖς ὕδασιν, ἢ ἀναθλίβειν κατὰ τὸ ἀρχαῖον ῤεῖθρον
εἰς τὴν κρήνην· εἰ δʼ, ὥσπερ Ἀθηνόδωρός φησιν,
εἰσπνοῆ τε καὶ ἐκπνοῇ τὸ συμβαῖνον περὶ τὰς πλημμυρίδας
καὶ τὰς ἀμπώτεις ἔοικεν, εἶναι ἄν τινα τῶν
ῥεόντων ὑδάτων, ἃ κατʼ ἄλλους μὲν πόρους ἔχει τὴν
ἔκρυσιν κατὰ φύσιν εἰς τὴν ἐπιφάνειαν (ὧν δὲ τὰ στόματα
πηγὰς καὶ κρήνας καλοῦμεν ), κατʼ ἄλλους δὲ
πόρους συνέλκεται πρὸς τὸ τῆς θαλάττης βάθος. Καὶ
συνεξαίροντα μέν ἐκείνην, ὥστε πλημμυρεῖν, ὅταν
οἶον ἡ ἐκπνοή γίνηται, τὸ οἰκεῖον ἀπολείπει ῥεῖθρον·
πάλιν δʼ ἀναχωρεῖ πρὸς τὸ οἰκεῖον ῥεῖθρον, ὅταν
κἀκείνη λάβῃ τήν ἀναχώρησιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι φησὶ Ποσειδώνιος τὴν τοῦ ὠκεανοῦ κίνησιν
ὑπέχειν ἀστροειδῆ περίοδον· τὴν μέν ἡμερήσιον πρὸς
τὰς τοῦ ἡλίου ἀνατολάς τε καὶ δύσεις, τὴν δὲ μηνιαίαν
πρὸς τὰς τῆς σελήνης φάσεις, τὴν δὲ ἐνιαυσίαν
πρὸς τὰς τοῦ ἡλίου τροπάς· καθʼ ἡμέραν γὰρ, πρὸς
τὴν τῆς σελήνης συμπάθειαν, ὅταν ὑψωθῇ ἀπὸ τοῦ
ὁρίζοντος ζῳδίου μέγεθος, ἄρχεσθαί τε διοιδεῖν τὴν θάλατταν
καὶ πλημμυρεῖν μέχρι μεσουρανήσεως αὐτῆς·
ἐκκλίναντος δέ τοῦ ἄστρου, πάλιν ἀναχωρεῖν κατʼ
ὀλίγον, ἕως ἂν ζῴδιον ὑπερέχουσα τοῦ δυτικοῦ ὁρίζοντος
τελέως μειωθῇ. Εἶτα ὲν τῇ ῥηχίᾳ ταύτῃ διαμένειν
τὸν ὠκεανὸν, ἕως ἡ σελήνη δύνασα ἀποφύγῃ τοῦ
ὁρίζοντος πάλιν ζῳδιακὸν ὑπὸ γῆν διάστημα. Εἶτα
κατὰ τὸ ὅμοιον σχῆμα, ἕως τοῦ ὑπογείου πλημμυρεῖ·

<pb n="544"/>
καὶ πάλιν ὑπονοστεῖ, ἕως ἐλθοῦσα πρὸς τὰς ἀνατολὰς
ζῳδιακὸν διάστημα τελέως ῥηχίαν σχοίη. Εἶτα ἐν τῇ
ῥηχίᾳ μένει, ἕως ἂν ὑψωθῇ τοῦ ὁρίζοντος τὸ ζῳδιακὸν
διάστημα· καὶ οὕτως καθ᾿ ἑκάστην γένεται ἡμέραν ἐξ
ἀϊδίου. Ἡ δὲ μηνιαία γίνεται οὕτως· ἐπιτείνονται αἱ
αὐξομειώσεις περὶ τὰς συνόδους καὶ πανσελήνους,
μειοῦνται δὲ περὶ τὴν διχότομον ἑκατέραν. Ἡ
ἐνιαυσιαία γένεται οὔτως· περὶ τὰς τροπὰς ἑκατέρας
τοῦ ἡλίου ἐπιτείνονται αἱ αὐξομειώσεις τῶν ἀμπώτεων,
περὶ δὲ τὰς ἰσημερίας ἑκατέρας μειοῦνται ἐσχάτως·
καὶ τοῦτο ἀεὶ γίνεται. Πάλιν δὲ τῆς σελήνης ἐν τοῖς
τροπικοῖς <del>οὔσης</del> ζῳδίοις ἀνωμαλίαν εἶναι τῶν ἀμπώτεων
καὶ πλημῶν τῷ τε τάχει καὶ τῷ πλήθει τῶν αὐξομειώσεων,
ἐν δὲ τοῖς ἰσημερινοῖς ὁμαλίαν τε καὶ
εὐταξίαν, ἐν δὲ τοῖς διαμέσοις μεταξὺ τούτων.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="4">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΟΝ
ΒΙΒΛΙΟΓ Δ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι οὐκ ἔστι πάντων τῶν Κελτῶν « ὁμὸς
θρόος οὐδ᾿ ἴα γῆρμς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι αἱ Ἄλπεις, ἀπὸ τῆς Λιγυστικῆς ἀρξάμεναι
θαλάσσης, ἐπὶ τὰς τοῦ Ῥήνου διήκουσιν ἐκβολάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι τὸ Κέμμενον ὄρος πρὸς ὀρθὰς γωνίας ἐστὶ
τῇ Πυρήνῃ, μῆκος ἔχον περὶ στάδια β, καὶ παύεται
περὶ Λούγδουνον πόλιν πρὸς ἀνατολάς. Οἱ δὲ τῆς
τε Πυρήνης καὶ τῶν Κεμμένων πρὸς βορρᾶν οἰκοῦντες
ἕως τοῦ ὠκεανοῦ Ἀκυϊτανοὶ καλοῦνται, ἀφοριζόμενοι
τῷ Λίγειρι ποταμῷ ἀπὸ Λουγδουνησίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι πᾶσα σχεδὸν ἡ Κελτικὴ ποταμοῖς ἐστι
κατάρρυτος. Οὕτως δὲ οἱ ποταμοὶ. εὐφυῶς κεῖνται,
ὥστε ἀπὸ τοῦ ὠκεανοῦ εἶς τὴν ἔσω θάλασσαν καὶ ἔμπαλιν
τὰ φορτία διὰ τῶν ποταμῶν οἱ ἔμποροι διαβιβάζουσιν,
ὀλίγων τινῶν χωρίων πεζῇ κομίζεσθαι ἀναγκαζόντων.
Ἔστι δὲ καὶ πολυανθρωποτάτη ἡ Κελτικὴ
καὶ εὔφορος περὶ δὲ Νάρβωνα καὶ τὴν παραλίαν αὐτῆς
ἕως τῶν Κεμμένων ἐλαιόρυτός ἐστι, τὰ δὲ πρὸς
βορρᾶν προϊόντα ἐκ τοῦ κατ᾿ ὀλίγον ουδὲ ἄμπελον
ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἢ Ναρβωνησία παραλληλόγραμμον ἔχει τὸ
σχῆμα· ἄν ἡ νοτία θάλασσα καὶ τὸ Κέμμενον ὄρος
ἕως τῶν Ἄλπεων αἱ ἀπεναντίον, ἡ δὲ Πυρήνη καὶ αἱ
Ἄλπεις αἱ λοιπαὶ δύο ἀπεναντίον· διορίζεται δὲ ἡ Ναρβωνῖτις
χώρα ἀπὸ τῆς Ἰταλίας τῷ Οὐάρῳ ποταμῷ,
ἀπὸ δὲ τῆς Ἰβηρίας τῷ ἱερῷ τῆς Πυρηναίας Ἀφροδί\της
καὶ ἐστι μεταζὺ τοῦ Ἀφροδισίου καὶ τῶν τοῦ
Οὐάρου ποταμοῦ ἐκβολῶν ἡ παραλία στάδια βψ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<pb n="545"/>
<p>6. Ὅτι ἡ Μασσαλία, πόλις Ἑλληνικὴ, τοσοῦτον
ἦν σώφρων καὶ μετρία, ὥστε καὶ νόμον εἶχον, τὴν
μεγίστην προῖκα χρυσίων εἶναι ρ΄, τὴν δὲ ἐσθῆτα χρυ
σίων ε΄ καὶ τὸν τῶν γυναικῶν κόσμον ὁμοίως χρυσίων
ε΄. Τοσοῦτον δὲ τοὺς λόγους καὶ τὴν φιλοσοφίαν ἔργῳ
ἐξήσκησαν, ὥστε τοὺς φιλομαθείᾶ ἐχομένους Ῥωμαίους
μὴ εἰς Ἀθήνας, ἀλλ᾿ εἰς Μασσαλίαν πορεύεσθαι.
Ἐστι δέ ἡ πόλις Φωκαέων ἀποικία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι μεταξὺ Νάρβωνος καὶ· τοῦ Ἀφροδισίου
ἔκρου ἐκ τῆς Πυρήνης ῥεῖ ποταμὸς ὁ Ῥουσκίνων· οὗ
πλησίον λίμνη καὶ χωρίον ὕφυδρον, μικρὸν ὑπέρ θαλάττης,
ἁλυκίδων μεστὸν, τὸ τοὺς ὀρυκτοὺς κεστρεῖς
ἔχον. Δύο γὰρ ἢ τρεῖς ὀρύξαντι πόδας καὶ καθέντι
τρίαιναν εἰς ὕδωρ ἰλυῶδες, ἔστι περιπεῖραι τὸν ἰχθὺν,
ἀξιόλογον τὸ μέγεθος. Τρέφεται δ᾿ ὑπὸ τῆς ἰλύος,
καθάπερ αἱ ἐγχέλυες.·</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι μεταξὺ Μασσαλίας καὶ τῶν Ῥοδανοῦ ἐκβολῶν
ποταμοῦ ἐστι πεδίον διέχον τῆς θαλάσσης στάδια
ρ΄· τοσοῦτον δὲ καὶ τὸ διάμετρον, κυκλοτερὲς τὸ σχῆμα·
καλεῖται δὲ λιθῶδες ἀπὸ τοῦ συμβεβηκότος· μεστὸν
γάρ ἐστι λίθων χειροπληθῶν, ὑποπεφυκυῖαν ἐχόντων
αὐτοῖς ἄγρωστιν, ἀφ᾿ ἧς ἄφθονοι νομαὶ βοσκήμασίν
εἰσιν· ἐν μέσῳ δ᾿ ὕδατα καὶ ἁλυκίδες συνίστανται καὶ
ἅλες. Ἀριστοτέλης μέν οὖν φησιν ὑπὸ σεισμῶν, τῶν
καλουμένων βραστῶν, ἐκπεσόντας τοὺς λίθους εἰς τήν
ἐπιφάνειαν, συνολισθεῖν εἰς τὰ κοῖλα τῶν χωρίων.
Ποσειδώνιος δὲ λίμνην οὖσαν παγῆναι μετὰ κλυδασμοῦ,
καὶ διὰ τοῦτο εἰς πλείους μερισθῆναι λίθους, καθάπερ
τοὺς ποταμίους κάχληκας καὶ τὰς ψήφους τὰς
αἰγιαλίτιδας. Καὶ ἔστιν ἑκάτερος τῶν λόγων πιθανός·
ἀνάγκη γὰρ τοὺς οὕτως συνεστῶτας λίθους (οὐ καθ᾿
αὐτοὺς,) ἢ ἐξ ὑγροῦ παγέντας μεταβαλεῖν, <del>ἢ</del> ἐκ πετρῶν
μεγάλων ῥήγματα συνεχῆ λαβουσῶν ἀποκριθῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι οἱ Σάλυες οἰκοῦσι μεταξὺ Ῥοδανοῦ ποταμοῦ
καὶ Δρυεντία ποταμοῦ ἐπὶ στάδια πεντακόσια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτ οἱ πλησίον Καππαδοκίας Γαλάται Κελτῶν
εἰσιν ἄποικοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ἐν τῆ Ἀκυϊτανίᾶ τῆς Κελτικῆς, ἥν ἔχουσι
Τάρβελλοι, μέταλλά ἐστι χρύσεα σπουδαιότατα πάντῶν·
ἐν γὰρ βόθροις ὁρυχθεῖσιν ἐπὶ μικρὸν εὑρίσκονται
καὶ χειροπληθεῖς χρυσίου πλάκες, ἐσθ᾿ ὅτε μικρᾶς
ἀποκαθάρσεως δεόμεναι· τὸ δὲ λοιπὸν ψῆγμά ἐστι καὶ
βῶλοι, καὶ αὐταὶ κατεργασίαν οὐ πολλὴν ἔχουσαι. Ἡ
δὲ μεσόγειος καὶ ὀρεινὴ βελτίω γῆν ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι τὸ σύμπαν ἔθνος, ὃ νῦν Κελτικόν τε καὶ Γαλατικὸν
καὶ Γαλλικὸν καλεῖται, ἀρειμάνιόν τε ἐστι καὶ
θυμικὸν καὶ μάχιμον καὶ μᾶλλον ἱππικῇ μάχῃ εὐδοκιμοῦν,
καὶ τὸ κράτιστον Ῥωμαίοις ἱππικὸν οὗτοι παρέχουσιν.
Εἰσὶ δέ τοῖς τρόποις ἁπλοῖ καὶ οὐ κακοήθεις, εἰς
δὲ τὸ διεγερθῆναι πρὸς πόλεμον ἑτοίμως ἐρεθίζονται,

<pb n="546"/>
ὡς μισοπόνηροι, καὶ πάλιν εὐκόλως χειροῦνται καὶ δουλοῦνται.
Καί εἰσι τῶν Ἰβήρων ῥωμαλεώτεροι διὰ τὰ τῶν
σωμάτων μεγέθη· καὶ τούτων οἱ παρωκεανῖται μᾶλλον.
Οὐκ ἀντέχουσι δὲ χρόνον πολὺν πολεμοῦντες· καὶ γὰρ
πρὸς Ῥωμαίους πολεμεῖν ἤρξαντο ὕστεροι τῶν Ἰβήρων,
ἀλλὰ πρότεροι κατεστράφησαν. Οἱ δ᾿ Ἴβηρες
οὔτε πανστρατιᾷ, ὥσπερ οἱ Γαλάται, πολεμοῦντες
οὔτε καθ᾿ ἕνα τόπον, ἀλλὰ κατὰ πολλὰ τῆς χώρας, καὶ
ἄλλοτε ἀλλαχοῦ, δυσαλωτότεροι γεγόνασιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι τῶν Γαλατῶν οἱ Βέλγαι ἀνδρειότατοί εἰσιν,
εἰς ιε΄ ἔθνη διηρημένοι· οἰκοῦσι δὲ μεταξὺ τοῦ Ῥήνου
καὶ τοῦ Λίγειρος παρωκεανῖται ὄντες. Καί εἰσιν οὗτοι
τοῖς Γερμανοῖς γείτονες καὶ τὴν ἄλλην δίαιταν ὅμοιοί.
Καὶ διὰ τὴν τῶν γυναικῶν εὐτεκνίαν εἰς λ΄ μυριάδας
τὸ τῶν Βελγῶν ἐξητάζετο μάχιμον πλῆθος. Σαγηφοροῦσι
δὲ καὶ κομοτροφοῦσι καὶ χαμαιεῦναί εἰσι καὶ
κρεωφάγοι καὶ γαλακτοπόται· καὶ ἡ χώρα κτηνοτρόφος
συσὶ καὶ προβάτοις. Ἀντὶ δὲ χιτώνων σχυ
στοὺς χειριδωτοὺς φοροῦσι μέχρι γλουτῶν καὶ αἰδοίων.
Ἡ δ᾿ ἐρέα αὐτοῖς τραχεῖα μέν, μακρόμαλλος
δὲ, ἀφʼ ἧς τοὺς δασεῖς σάγους ἐξυφαίνουσι καὶ
τῇ Ἰταλίᾳ πάσῃ χορηγοῦσιν ἐπ᾿ ἐμπορείᾳ, καὶ τὰ ἐκ
τῶν συῶν ταρίχη. Ὁπλισμὸς δὲ μάχαιρα μακρὰ, παρηρτημένη
παρὰ τὸ δεξιὸν πλευρὸν, καὶ θυρεὸς μακρὸς
καὶ λόγχαι κατὰ λόγον καὶ μάδαρις, παλτοῦ τι εἶδος.
Ἔστι δέ τι καὶ γρόσφῳ ἐοικὸς ξύλον, ἐκ χειρὸς, οὐκ
ἔξ ἀγκύλης, ἀφιέμενον, τηλεβολώτερον καὶ βέλους, ᾧ
μάλιστα καὶ πρὸς τὰς τῶν ὀρνέων χρῶνται θήρας. Αἱ
δὲ ὅες αὐτοῖς καὶ ἀγραυλοῦσιν, ὕψει καὶ τάχει καὶ
ἀλκῇ διαφέρουσαι· κίνδυνος δʼ ἐστὶ τῷ ἀήθει προσιόντι
ταύταις, ὡσαύτως καὶ λύκῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι παρὰ πᾶσι Κελτοῖς τρία γένη ἔντιμα αὐτοῖς
ἐστι μάλιστα· Βάρδοι τε, ποιηταὶ ὄντες ὕμνων,
καὶ Οὐάται, ἱεροποιοὶ καὶ φυσιολόγοι, καὶ Δρυίδαι <del>οἳ</del>
πρὸς τῇ φυσιολογίᾳ καὶ τὴν ἠθικὴν φιλοσοφίαν ἀσκοῦσι,
δικαιότατοι νομιζόμενοι. Ἀφθάρτους δὲ τὰς ψυχὰς οὗτοι
λέγουσιν εἶναι καὶ τὸν κόσμον, ἐπικρατήσειν δέ
ποτε καὶ πῦρ καὶ ὕδωρ. Τῷ δὲ ἁπλῷ καὶ θυμικῷ
πολὺ τὸ ἀνόητον καὶ ἀλαζονικὸν πρόσεστι τοῖς Γάλλοις
καὶ τὸ φιλόκοσμον, χρυσοφοροῦσι γὰρ, περὶ μέν τοῖς
τραχήλοις στρεπτὸν, περὶ δὲ τοῖς βραχίοσι καὶ τοῖς
καρποῖς ψέλια· καὶ ἐσθῆτες αὐτοῖς τοῖς ἄρχουσι χρυ
σόπαστοι. Καί εἰσιν ἀφόρητοι μέν νικῶντες, ἡττηθέντες
δὲ ἔκπληκτοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἔναντι τῶν τοῦ Λίγειρος ποταμοῦ ἐκβολῶν
νῆσός ἐστι μικρὰ, οὐ πάνυ πελαγία, ἐν τῶ ὡκεανῷ,
ἐν ἦ τῶν Σαμνιτῶν αἱ γυναῖκες, βάκχαι τῷ Διονύσῳ
κατεχόμεναι, οἰκοῦσιν, ἐξιλεούμεναι τὸν θεόν. Οὐ
θέμις δ᾿ ἐπιβαίνειν ἄνδρα τῆς νήσου, αἱ δὲ γυναῖκες
ἀντιπλέουσαι ἐκ τῆς νήσου συνέρχονται τοῖς σφετέροις
ἀνδράσι καὶ πάλιν ἀπίασιν εἰς τὴν νῆσον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<pb n="547"/>
<p>16. Ὅτι Κελτοὶ πάντες φιλόνεικοί εἶσι καὶ οὐ νομίζεται
παρ᾿ αὐτοῖς αἰσχρὸν τὸ ἀφειδεῖν τοὺς νέους τῆς
ἀκμῆς. Ἀσκοῦσι δὲ μὴ παχεῖς εἶναι, μηδὲ προγάστορας,
τὸν δ᾿ ὑπερβαλλόμενον τῶν νέων τὸ τῆς ζώνης
μέτρον ζημιοῦσθαί φασιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι ἡ πλείστη τῆς Μεγάλης Βρετανίας πεδιάς
ἐστι καὶ κατάδρυμος· πολλὰ δὲ ἔχει καὶ ὀρεινά φέρει
δὲ σῖτον καὶ βοσκήματα καὶ μέταλλα χρυσοῦ καὶ ἀρ\γύρου
καὶ σιδήρου· καὶ δέρματα δὲ καὶ ἀνδράποδα
χορηγεῖ καὶ κύνας κυνηγετικούς. Κελτοὶ δὲ καὶ τοῖς
κυσὶ τούτοις χρῶνται πρὸς τοὺς πολέμους. Εἰσὶ δ᾿ οἱ
Βρετανοὶ εὐμήκεις τοῖς σώμασιν· τὰ δ᾿ ἤθη ἁπλούστερα
καὶ βαρβαρώτερα ἔχουσιν, ἤπερ οἱ Κελτοί· ὥστ᾿ ἔνιοι
διὰ τὸ ἀγνοεῖν, καίτοι γάλακτος εὐποροῦντες, οὐ τυροποιοῦσιν.
Ἄπειροι δ᾿ εἰσὶ καὶ κηπείας καί τινων
γεωργίας τρόπων. Πόλεις δ᾿ αὐτοῖς οἱ δρυμοί εἰσι·
περιφράξαντες γὰρ δένδρεσι καταβεβλημένοις εὐρυχωρῆ
κύκλον, ἐνταῦθα καὶ αὐτοὶ καλυβοποιοῦνται καὶ τὰ
βοσκήματα κατασταθμεύουσιν, οὐ πρὸς πολὺν χρόνον.
ἔπομβροι δ᾿ εἰσὶν οἱ ἀέρες μᾶλλον ἢ νιφετώδεις αὐτοῖς
Ἐν δὲ ταῖς αἰθρίαις ὀμίχλη κατέχει πολὺν χρόνον,
ὥστε δι᾿ ἡμέρας ὅλης ἐπὶ τρεῖς μόνον ἢ τέτταρας
ὥρας τὰς περὶ τὴν μεσημβρίαν ὁρᾶσθαι τὸν ἥλιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι δὶς διέβη Καῖσαρ ὁ Θεὸς εἰς τὴν Βρετανίαν,
ἄξιον δὲ λόγου οὐδὲν ἔπραξεν· αἱ γὰρ νῆες αὐτῷ,
τῆς πανσελήνου ἐπίδοσιν λαβούσης τῆς ἀμπώτεως,
κακῶς ἔπαθον καὶ ἐφθάρησαν αἱ πολλαί. Δύο δὲ νίκας
ἐνίκησεν ἐκεῖ, καίτοι δύο μόνα τάγματα περαιώσας
τῆς στρατιᾶς, καὶ ἔλαβε λείαν πολλήν. Ἐπὶ δὲ
τοῦ Αὐγούστου τελέως εἴς φόρου ἀπαγωγήν Ῥωμαίοις
κατέστησαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι οἱ τὴν Ἰέρνην νῆσον κατοικοῦντες Βρετανοὶ
ἄγριοί εἰσι καὶ ἀνθρωποφάγοι καὶ ποηφάγοι; καὶ
τοὺς γονεῖς τελευτήσοντας ἐσθίουσιν, καὶ φανερῶς
μίγνυνται γυναιξί τε ἄλλαις καὶ μητράσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι Πυθέας, εἰ καί τινα περὶ Θούλης λέγων
ἐψεύσατο, ὅμως τῆς περὶ τὸ μαθηματικὸν θεωρίας εὖ
λέγει περὶ αὐτήν. Λέγει δὲ τῶν· μὲν ἡμέρων καρπῶν
τε καὶ ζῴνω ἀφορίαν εἶναι καὶ σπάνιν· κέγχρῳ δὲ καὶ
ἄλλοις λαχάνοις καὶ καρποῖς καὶ ῥίζαις τρέφεσθαι.
Σῖτος δὲ ὀλίγος γίνεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἐκ τῶν αὐτῶν τόπων τῆς Λιγυστικῆς ἔρχονται
αἵ τε Ἄλπεις καὶ τὰ Ἀπέννινα ὄρη. Φασὶ δὲ τὰ
ὄρη τῆς Λιγυστικῆς τοσοῦτον εἶναι ξυλοτρόφα, ὡς εὑρίσκεσθαί
τινα δένδρα καὶ ὀκτὼ ποδῶν ἔχοντα τὸ διάμετρον
τοῦ πάχους τὰ δὲ ὄρη ταῦτα ὑπερύψηλα καὶ
ἀπότομα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι οἱ Λίγυες οἴνῳ χρῶνται τῷ ἐκ τῆς γῆς σφῶν
γινομένῳ, πιττίτῃ, αὐστηρῷ. Πλεονάζει δὲ καὶ τὸ
λιγγούριον παρ αὐτοῖς, ὅ τινες ἤλεκτρον προσαγορεύουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<pb n="548"/>
<p>23. Ὅτι μεταξὺ Λιγύων καὶ τῆς Μασσαλίας οἰκεῖ
τὸ τῶν Σαλύων ἔθνος παράλιον, τὰς Ἄλπεις τὰς παραλίους
οἰκοῦν. Φασὶ δὲ τὸ ὕψος τῶν ὀρέων εἶναι, ᾗ
ὀξύτατόν ἐστι, στάδια ρ΄, καὶ τοσοῦτον αὖθις τὴν κατάβασιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ἔκ τῶν Ἄλπεων ῥεὶ ὅ τε Ῥῆνος καὶ ὁ Ἴστρος
καὶ ὁ Πάδος καὶ ὁ Ῥοδανός.</p>
</div>

 <div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι ὁ Πάδος ποταμὸς ἀπάντων ἐστὶ μείζων
τῶν ἐν Εὐρώπη ποταμῶν πρὸς ταῖς ἐκβολαῖς αὐτοῦ
πλὴν μόνου τοῦ Ἴστρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι περὶ τὰς Ἄλπεις καὶ τὰ δυσμικὰ τῆς Ἰταλίας
ἡ ὁδὸς χαλεπωτάτη ἐστὶ καὶ κρημνώδης, ὡς καὶ
τοῖς μικρὸν ὀλισθήσασι κίνδυνον εἶναι εἰς φάραγγας
ἀβύσσους κατενεχθῆναι· ἃς ὁ Αὔγουστος δαπάναις πολλαῖς
ἀνέκτισε καὶ κατὰ τὸ δυνατὸν ἐπλάτυνεν. Ἔχει
δέ τι παράδοξον καὶ ἕτερον ἡ χώρα· κρυστάλλου γὰρ
πλάκες μέγισται ἐκ τῶν ἀκρωρειῶν ἀπορρηγνύμεναι
διέφθειρον τοὺς ὁδίτας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἐστὶ λέξις οἱ δημοσιῶναι, ὥσπερ οἱ σιτῶναι
καὶ βοῶναι καὶ ὀψῶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι Στράβων ὁ γεωγράφος ἐπὶ Νέρωνος ἤκμαζε,
τοῦ Ῥωμαίων αὐτοκράτορος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι αἱ Ἄλπεις ἰδιόμορφόν τι ζῷον γεννῶσιν,
ἐλαφοειδὲς τὸ σχῆμα πλὴν αὐχένος καὶ τριχώματος·
ταῦτα δ᾿ ἐοικέναι κάπρῳ, ὑπὸ δὲ τῷ γεννείῳ πυρῆνα
ἴσχειν ὅσον σπιθαμιαῖον, ἀκρόκομον, πωλικῆς κέρκου
τὸ πάχος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι φησὶ Πολύβιος κατ᾿ Ἀκυληίαν εὑρεθῆναι
χρυσεῖαμέταλλα οὕτως εὐφυῆ, ὥστε ἐπὶ δύο πόδας ἀποσύραντι
τὴν ἐπιπολῆς γῆν εὐθὺς ὀρυκτὸν εὑρίσκεσθαι
χρυσόν· τὸ δ᾿ ὄρυγμα μή πλειόνων ὑπάρχειν ἢ πεντεκαίδεκα
ποδῶν. Εἶναι δὲ τοῦ χρυσοῦ τὸν μέν αὐτόθεν
καθαρὸν, κυάμου μέγεθος ἢ θέρμου, τοῦ ὀγδόου μέρους
μόνον ἀφεψηθέντος· τὸν δὲ δεῖσθαι μὲν χωνείας
πλείονος, σφόδρα δὲ λυσιτελοῦς.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="5">
<head>ΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΔΙΟΥ Ε΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι τὸ παλαιὸν Ἰταλία ἐκαλεῖτο ἡ περιεχομένη
χώρα ὑπό τε τῆς νῦν Μεγάλης Ἑλλάδος καὶ Ἰαπυγίας
καὶ Ποσειδωνιάτου κόλπου· ὕστερον δὲ διὰ τὸ εὐτυχές
τοῦ ὀνόματος ἐπεκράτησε καὶ ἕως Οὐάρου ποταμοῦ καὶ
τοῦ Ἀδριατικοῦ μυχοῦ καὶ τῶν Ἄλπαεων Ἰταλία καλεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<pb n="549"/>
<p>2. Ὅτι τῶν Ἄλπεων περιφερὴς ἡ ὑπώρειά ἐστι
καὶ κολπώδης, τὰ κοῖλα ἔχουσα ἐστραμμένα πρὸς τὴν
Ἰταλίαν· τοῦ δέ κόλπου τὰ μέν μέσα πρὸς τοῖς Σαλασσοῖς
ἐστι, τὰ δ᾿ ἄκρα ἐπιστροφὴν λαμβάνει, τὰ μὲν
μέχρι τῆς Ὄκρας καὶ τοῦ μυχοῦ τοῦ Ἀδρίου, τὰ δ᾿
εἰς τήν Λιγυστικήν παραλίαν μέχρι Γενούας, τῶν Λιγύων
τοῦ ἐμπορείου, ὅπου τὰ Ἀπέννινα ὄρη συνάπτει
ταῖς Ἄλπεσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι μόνη ἡ τοῦ Ἀδριατικοῦ μυχοῦ παραλία τῆς
καθ᾿ ἡμᾶς θαλάσσης μιμεῖται τὰ τοῦ ὠκεανοῦ πάθη,
ὁμοίως ἐκείνῳ πλημμύρουσά τε καὶ ἀναρροιβδοῦσα
καθ᾿ ἑκάστην ἡμέραν· ὑφ᾿ ὧν τὸ πλέον τοῦ πεδίου
λιμνοθαλάττης γίνεται μεστόν. Διώρυξι δὲ καὶ παραχώμασι,
καθάπερ ἡ Κάτω χώρα τῆς Αἰγύπτου,
διοχετεύεται· καὶ τὰ μέν ἀνέψυκται καὶ γεωργεῖται,
τὰ δὲ διάπλους ἔχει. Τῶν δὲ πόλεων αἱ μὲν νησίζουσιν,
αἱ δ᾿ ἐκ μέρους κλύζονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ὁ περὶ τὴν Ῥάβενναν ἀὴρ καθαρώτατός ἐστι
καὶ ὑγιεινότατος. Τούτου δ᾿ αἴτιον ἡ πλημμυρίς τε
τῆς θαλάσσης καὶ ἡ τοῦ Πάδου πλήρωσις, πᾶν τὸ βορβορῶδες
ἀποκαθαίρουσα. Τὰ αὐτὰ δὲ γίνονται καὶ
περὶ Ἀλεξάνδρειαν· ἡ γὰρ τοῦ Νείλου ἀνάβασις τήν τῆς
λίμνης ἀφανίζει δυσωδίαν τήν ἐκ τοῦ τέλματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἐν Ῥαβέννῃ τὰ ἔλη ποιοῦσι τὰς ἀμπέλους
καρπιμωτάτας καὶ ταχυφόρους· ἀλλ᾿ ἐν πέντε ἔτεσι
γηράσκουσαι φθείρονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι Ἀδρία πόλις ἐστὶ περὶ τὰ μυχὰ τοῦ Ἀδρίου,
ἀφ᾿ ἦς ἡ ταύτῃ θάλασσα καλεῖται Ἀδρίας ἦν δὲ τὸ
πάλαι ἐπιφανεστάτη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι μετά τὸ Τίμαυον, μυχαίτατον ἂν τοῦ Ἀδρίου,
ἡ τῶν Ἴστρων ἐστὶ παραλία μέχρι Πόλας, ἦς καὶ Καλλίμαχος
μέμνηται λέγων· « ἀτὰρ κείνων γλῶσσ᾿ ὀνόμηνε
Πόλας. » Κτίσμα δέ ἐστι Κόλχων· καὶ αἱ Ἀψυρτίδες
νῆσοι ἐπίκεινται τῇ Πόλῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι ἡ Λιγυστικὴ ἐν αὐτοῖς τοῖς Ἀπεννίνοις ὄρεσιν
ἵδρυται μεταξὺ Τυρρηνίας τε καὶ Κελτικῆς τραχεῖα
δ᾿ ἐστὶ καὶ πετρώδης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι ἡ Τυρρηνία χώρα, μοῖρα οὖσα τῆς Ἰταλίας,
ἄρχεται ἀπὸ τῶν τῆς Λιγυστικῆς ὁρίων ἕως ποταμοῦ τοῦ
Τιβέριδος παραθαλάσσιοι δ᾿ ὄντες οὗτοι καὶ τὰ πεδία
οἰκοῦντες τὰ τῶν Ἀπεννίνων ἀπολήγοντα· ἐξ ἧς καὶ ἡ
παρακειμένη θάλασσα Τυρρηνική καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι ὁ Τίβερις ῥεῖ ἀπὸ τῶν Ἀπεννίνων ὀρέων,
πληροῦται δ᾿ ἐκ πολλῶν ποταμῶν, μέρος μέν τι διὰ τῆς
Τυρρηνίας φερόμενος, τὸ δ᾿ ἐφεξῆς διορίζων ἀπ᾿ αὐτῆς
πρῶτον μέν τὴν Ὁμβρικὴν, εἶτα Σαβίνους καὶ Λατίνους
τοὺς πρὸς τῆ Ῥώμῃ μέχριτῆς παραλίας. Παραβέβληνται
δέ πως τῷ ποταμῷ μὲν καὶ τοῖς Τυρρηνοῖς
κατὰ πλάτος, ἀλλήλοις δὲ κατὰ μῆκος ἀνέχουσι δὲ
πρὸς τὰ Ἀπέννινα ὄρη τὰ πρὸς τῷ Ἀδρίᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<pb n="550"/>
<p>11. Ὅτι ἡ τῶν Σατίνων χώρα μεταξὺ κεῖται τῆς
τε ἀπὸ τῶν Ὠστίων παραλίας μέχρι πόλεως Σινυέσσης
καὶ τῆς Σαβίνης τὰ δ᾿ Ὤστια ἐπίνειόν ἐστι Ῥώμης,
εἰς ἂ ὁ Τίβερις ἐκδίδωσιν· ἐκτείνεται δ᾿ ἐπὶ μῆκος μέχρι
Καμπανίας καὶ Σαμνιτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Τυρρηνοὶ καλοῦνται ἀπὸ Τυρρηνοῦ τοῦ Ἄτυος
στείλαντος ἐκ Λυδίας ἀποίκους εἰς τὴν χώραν ταύτην.
Λιμῷ γὰρ ἡ Μηονία ἐπιέζετο· καὶ διὰ τοῦτο ὁ Ἄτυς
βασιλεύων ἐκεῖ, Ἡρακλείδης ὢν ἀπὸ Ὀμφάλης, ἠναγκάσθη
τὸν μὲν ἕτερον τῶν παίδων, Λυδὸν καλούμενον,
αὐτοῦ κατασχεῖν, ἐξ οὗ καὶ ἡ χώρα Λυδία τὸν δ᾿
ἕτερον, Τυρρηνὸν, στεῖλαι μετὰ τοῦ πλείστου λαοῦ,
ὃς ἐλθὼν ᾤκησε τὴν ἐξ αὐτοῦ Τυρρηνίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι οἱ Τυρρηνοὶ, ἐπιφανεῖς γενόμενοι, πολλὰ
ἔνδοξα ἔπραξαν ἄλλα τε καὶ τοὺς Γαλάτας, τοὺς τὴν
Ῥώμην ἐπὶ Φουρίου λαβόντας, ὑπαντήσαντες περὶ
Σαβίνους κατεπολέμησαν, καὶ ὅσα χρήματα ἑκόντων
Ῥωμαίων ἔλαβον, πάντα ἠνάγκασαν τοὺς Γαλάτας
ἄκοντας δοῦναι λύτρα τῶν ἁλόντων ὑπ᾿ αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι τὸ παρ᾿ Ὁμήρῳ Πελασγικὸν Ἄργος ἡ Θετταλία
λέγεται, ὅ ἐστι μεταξὺ τῶν ἐκβολῶν τοῦ Πηνειοῦ
καὶ τῶν Θερμοπυλῶν ἕως τῆς ὀρεινῆς τῆς κατὰ Πίνδον,
διὰ τὸ ἐπάρξαι τῶν τόπων τούτων τοὺς Πελασγούς
τόν τε Δία τὸν Δωδωναῖον ὀνομάζει Ὅμηρος
« Ζεῦ ἔνα, Δωδωναῖε, Πελασγικέ. » Πολλοὶ δὲ καὶ
τὰ Ἠπειρωτικὰ ἔθνη Πελασγικὰ εἰρήκασιν, ὡς καὶ
μέχρι δεῦρο τῶν Πελασγῶν ἐπαρξάντων· ἀλλὰ καὶ τοὺς
ὁμόρους τῶν ἐν Τρωάδι Κιλίκων Ὅμηρος Πελασγοὺς
εἴρηκε, έγων· Ἱππόθοος δ᾿ ἄγε φῦλα Πελασγῶν. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι τοὺς Πελασγοὺς διὰ τὸ πλάνητας εἶναι καὶ
δίκην ὀρνέων ἐπιφοιτᾶν ἐφ᾿ οὗς ἔτυχε τόπους, φασὶ
Πελαργοὺς ὑπὸ τῶν Ἀττικῶν κληθῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι τῆς Τυρρηνίας τὸ μὲν μῆκος, ἡ μέγιστόν
ἐστιν, ἀπὸ Λούνης πόλεως μέχρι Ὠστίων, σταδίων
δισχιλίων πεντακοσίων, πλάτος δὲ τοῦ ἡμίσους ἔλαττον
τὸ πρὸς τοῖς ὄρεσιν. Ἡ δὲ Λούνα μικρὰ μέν ἐστι
πόλις, ἔχει δὲ λιμένα μέγιστον καὶ κάλλιστον· ἔχει δὲ
μέταλλα λίθου ποικίλου λευκοῦ ὑπογλαυκίζοντος, ἀφ᾿
ὧν τὰ ἐν Ῥώμῃ ἐδάφη καὶ οἱ ναοὶ οἱ κάλλιστοι κοσμοῦνται.
Οἱ δ᾿ ἕλληνες καλοῦσι τὸν λιμένα Σελήνης
λιμένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι ἀπὸ Λούνης εἰς Πίσαν στάδιοί εἰσι πλείους
τῶν τετρακοσίων. Ἡ δὲ Πίσα κτίσμα ἐστὶ τῶν ἐκ
Πελοποννήσου Πισατῶν· οἳ μετὰ Νέστορος στρατεύσαντες
ἐν τῷ νόστῳ ἐπλανήθησαν καὶ ταύτην τὴν Πίσαν
ἔκτισαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ὁ Στράβων εἶδε τοὺς ἐργαζομένους τὸν
σίδηρον τὸν ἐκ τῆς Αἰθαλίας νήσου τῆς πλησίον Κύρνου
κομιζόμενον. Οὐ γὰρ δύναται συλλιπαίνεσθαι
καμινευόμενος ἐν τῆ νήσῳ, κομίζεται δ᾿ εὐθὺς ἐκ τῶν
μετάλλων εἰς τὴν ἤπειρον. τοῦτό τε δὴ παράδοξον

<pb n="551"/>
ἡ νῆσος ἔχει, καὶ τὸ τὰ ὀρύγματα ἀναπληροῦσθαι τῷ
χρόνῳ τὰ μεταλλευθέντα· καθάπερ τοὺς πλαταμῶνάς
φασι τοὺς ἐν Ῥόδῳ καὶ τὴν ἐν Πάρῳ πέτραν τὴν μάρμαρον
καὶ τοὺς ἐν Ἰνδοῖς ἄλας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ἡ Κύρνος νῆσος ὑπὸ Ῥωμαίων Κορσίκα
καλεῖται. Οἰκεῖται δὲ φαύλως, τραχεῖά τε οὖσα καὶ
τοῖς πλείστοις μέρεσι δύσβατος τελέως· ὥστε τοὺς κατέχοντας
τὰ ὄρη καὶ ἀπὸ λῃστηρίων ζῶντας ἀγριωτέρους
εἶναι θηρίων· οἱ δ᾿ ἀνδραποδισθέντες αὐτῶν ἀγόμενοι
εἰς δουλείαν ἢ οὐχ ὑπομένουσι ζῆν ἢ ἀχρεῖοι
τοῖς ὠνησαμένοις εἰσί. Μῆκος δὲ τῆς νήσου μίλια ρξ΄,
πλάτος δὲ ο΄. Σαρδόνος δὲ μηκος μίλια σκ΄, πλάτος δὲ
??η΄. Ἡ δὲ Σαρδὼν ἔχει μὲν πολὺ καὶ τὸ τραχὺ τῆς
γῆς, ἔχει δὲ καὶ τὸ βαθύγειον καὶ κάρπιμον, μάλιστα
δ᾿ ἐστὶ σιτοφόρος· ὅσα δὲ αὐτῆς εὔκαρπα χωρία,
νοσηλά ἐστι καὶ λοιμώδη τοῦ θέρους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ἐν τῇ Σαρδοῖ γίνονται κριοὶ φύοντες τρίχα
αἰγείαν ἀντὶ ἐρέας, καλοῦνται δὲ ἐπιχωρίως μούσμωνες,
ὧν ταῖς δοραῖς θωρακίζονται. Ἔχουσι δὲ ξιφίδιον
καὶ πέλτην ἐν ταῖς μάχαις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἀπὸ Σαρδοῦς ἕως τῆς κατ᾿ ἀντικρὺ Λιβύης
τὸ πέλαγος μίλιά ἐστι τ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι ἔν Κόσσαις πόλει θυννοσκοπεῖόν ἐστιν.
Ἀκολουθεῖ γὰρ ὁ θύννος οὐ τῇ βαλάνῳ μόνον, ἀλλὰ
καὶ τῇ πορφύρα παρὰ γῆν, ἀρξάμενος ἀπὸ τῆς ἔξω
θαλάττης μέχρι καὶ Σικελίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι οὐ πόρρω πάνυ τῆς Ῥώμης λίμναι εἰσὶν
ἀγαθαὶ ἰχθυοτρόφοι· ἀφ᾿ ὧν τύφη τε καὶ πάπυρος καὶ
ἀνθήλη εἰς ῥώμην κομίζονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι Αἰνεείας ὁ Ἀγχίσου, ἐκ Τροίας κατάρας εἰς
Λαυρον, πλησίον τοῦ Τιβέριδος τῶν ἐκβολῶν, μικρὸν
ὑπὲρ τῆς θαλάσσης ὅσον κδ΄ σταδίοις 'κτισε πόλιν
Ἄλβαν. Ἐπελθὼν δὲ Λατῖνος, ὁ τῶν Ἀβοριγίνων
βασιλεὺς (οὗτοι δ᾿ ᾤκουν ὅπου νῦν ἡ ῥώμη ἐστί),
σύμμαχον ἔλαβε τὸν Αἰνείαν κατὰ τῶν ἀστυγειτόνων
Ῥουτούλων, τῶν τὴν Ἀρδέαν οἰκούντων· στάδιοι δ᾿
ἀπὸ Ῥώμης εἰς Ἀρδέαν ρξ΄. Νικήσας δὲ φίλος ἦν
Αἰνείᾳ. Ὕστερον δ᾿ ἀναμαχόμενοι οἱ Ῥουτοῦλοι τὸν
Λατῖνον ἔκτειναν, αὐτοὶ δὲ ὑπὸ Αἰνείου ἐκρατήθησαν.
Καὶ ἀπὸ τότε Αἰνείας, τῶν τόπων ἐκείνων βασιλεύσας,
ὠνόμασε Λατίνους τοὺς ὑφ᾿ αὐτῶ. Ὕστερον δὲ υ΄
ἔτεσιν ἱστορεῖται τὰ περὶ τὸν Ἀμόλιον καὶ τὸν ἀδελφὸν
Νομίτορα. Οὗτοι δ᾿ ἀπὸ Αἰνείου κατήγοντο οὕτως·
διεδέξαντο μὲν γὰρ τὸ τῶν Λατίνων κράτος ἄμφω παρὰ
τῶν ἀπογόνων Ἀσκανίου, τοῦ Αἰνείου παιδός· παραγκωνισάμενος
δ᾿ ὁ νεώτερος τὸν πρεσβύτερον ἦρχεν,
ὁ Ἀμόλιος. Υἴοῦ δʼ ὄντος καὶ θυγατρὸς τῷ Νομίτορι,
τὸν μέν ἐν κυνηγία ἐδολοφόνησεν ὁ Ἀμόλιος· τὴν δὲ,
ἵνα ἄτεκωος διαμένοι, τῆς Ἑστίας ἱέρειαν κατέστησε,
παρθενείας χάριν· καλοῦσι δʼ αὐτὴν ίαν Σιλουίαν.

<pb n="552"/>
Εἶτα φθορὰν φωράσας, διδύμων αὐτῇ παίδων γενομένων,,
τήν μέν εἶρξεν ἐντὶ τοῦ κτείνειν, χαριζόμενος
τἀδελφῷ· τοὺς δ᾿ ἐξέθηκε πρὸς τὸν Τίβεριν κατά τι
πάτριον. Μυθεύεται μέν οὖν ἐξ Ἄρεως γενέσθαι τοὺς
παῖδας, ἐκτεθέντας δὲ ὑπὸ λυκαίνης ὁραθῆναι σκυλακευομένους·
Φαυστύλον δέ τινα τῶν περὶ τὸν τόπον
συφορβῶν ἀνελόμενον ἐκθρέψαι· καλέσαι δὲ τὸν μέν
Ῥωμύλον, τὸν δὲ Ῥέμον· ἀνδρωθέντας δὲ ἐπιθέσθαι
τῷ Ἀμολίῳ καὶ τοῖς παισί. Καταλυθέντων δέ ἐκείνων
καὶ τῆς ἀρχῆς εἰς τὸν Νομίτορα περιστάσης,
ἀπελθόντας οἴκαδε, κτίσαι τὴν Ῥώμην ἐν τόποις οὐ
πρὸς αἵρεσιν μᾶλλον ἢ πρὸς ἀνάγκην ἐπιτηδείοις· οὔτε
γὰρ ἐρυμνὸν τὸ ἔδαφος οὔτε χώραν οἰκείαν ἔχον τήν
πέριξ, ὅση πόλει πρόσφορος, ἀλλ᾿ οὐδ᾿ ἀνθρώπους τοὺς
συνοικίσοντας. Οἱ γὰρ ὄντες ᾤκουν καθ᾿ αὐτοὺς,
συνάπτοντες πρὸς τοῖς τείχεσι τῆς κτιζομένης πόλεως,
οὐδὲ τοῖς Ἀλβανοῖς τοῖς τὴν Ἄλβαν οἰκοῦσι πάνυ προσέχοντες.
Κολλατία δ᾿ ἦν καὶ Ἀντέμναι καὶ Φιδῆναι
καὶ Λαβικὸν καὶ ἄλλα τοιαῦτα· τότε μέν πολίχνια,
νῦν δὲ κῶμαι, κτήσεις ἰδιωτῶν, ἀπὸ <del> λ΄ ἢ </del> μικρῷ
πλειόνων τῆς Ῥώμης σταδίων. Γενομένης δὲ στάσεως,
φασὶ κατὰ τὴν κτίσιν τὸν Ῥέμον ἀποθανεῖν.
Μετὰ δὲ τὴν κτίσιν ἀνθρώπους συνήλυδας ὁ ῥωμύλος
ἤθροιξεν, ἀποδείξας ἄσυλόν τι τέμενος μεταξὺ τῆς
ἄκρας καὶ τοῦ Καπετωλίου, τοὺς δ᾿ ἐκεῖ καταφεύγοντας
τῶν ἀστυγειτόνων πολίτας ἀποφαίνων· ἐπιγαμίας
δὲ τούτοις οὐ τυγχάνων ἐπηγγέλλετο ἕνα ἀγῶνα ἱππικὸν
τοῦ Ποσειδῶνος ἱερὸν, τὸν καὶ νῦν ἐπιτελούμενον.
Συνελθόντων δὲ πολλῶν, πλείστων δὲ Σαβίνων, ἐκέλευσς
τὰς παρθένους ἁρπάσαι τὰς ἀφιγμένας τοῖς δεομένοις
γάμου. Μετιῶν δὲ τὴν ὕβριν Τίτος Τάτιος δι᾿
ὅπλων, ὁ βασιλεὺς τῶν Κυριτῶν, ἐπὶ κοινωνία τῆς
ἀρχῆς καὶ πολιτείας συνέβη πρὸς τὸν Ῥωμύλον. Δολοφονηθέντος
δὲ ἐν Λαβινίῳ τοῦ Τατίου, μόνος ἦρξε
Ῥωμύλος ἑκόντων τῶν Κυριτῶν. Μετὰ δὲ τοῦτον
ἦρξε Νούμας Πομπίλιος, πολίτης τοῦ Τατίου, παρ᾿
ἑκόντων λαβὼν τῶν ὑπηκόων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι ἀπὸ Ὠστίας ἕως Σινουέσσης ἡ παραλία
Λατίνη καλεῖται· εἰς δὲ τὴν μεσόγαιαν μέχρι Καμπανίας
διήκει καὶ Σαμνιτῶν. Ἅπασα δ᾿ ἐστὶν εὐδαίμων
καὶ πάμφορος, πλὴν ὀλίγων χωρίων λοιμωδῶν
καὶ ἑλωδῶν καὶ νοσερῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι τὰ Ὥστια πόλις ἐστὶν ἀλίμενος παραλία
διὰ τὰς τοῦ Τιβέριδος προχώσεις. Ἐκδέχονται δὲ
τὰς φορτηγοὺς ὁλκάδας πλησίον τὰ ὑπηρετικὰ σκάφη
τὸν γόμον μεταγγίζοντα· καὶ οὕτως ὁ ἀνάπλους γίνεται
πρὸς τὴν Ῥώμην, ἀπέχουσαν Ὠστίων στάδια ρ??΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι Τυρρηνοὶ ἐλήστευον τὴν Ἑλλάδα· λαβόντες
δὲ οἱ Ἕλληνές τινας αὐτῶν ἀπέστειλαν προῖκα
Ῥωμαίοις, ἐγκαλοῦντες ὡς σὐ δίκαια ποιούντων, εἴ
γε Ἑλλήνων ἄποικοι ὄντες καὶ Διοσκούρων ἱερὸν ἐν τῇ
ἀγορᾷ ἱδρυσάμενοι, οὓς σωτῆρας εἶναι πάντες πιστεύουσιν,

<pb n="553"/>
( οἱ δὲ ) κατὰ τῆς τῶν Διοσκούρων πατρίδος
λῃστὰς παρορῶσι στελλομένους, καὶ ταῦτα εὐνομώτατοι
ὄντες. Ῥωμαῖοι δ᾿ ἀκούσαντες ἐκώλυσαν
τοὺς ληστάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι ἐν τῇ Λατινίᾳ ὄρος ἐστὶ νησίζον θαλάττῃ
τε καὶ ἕλεσι, καλούμενον Κιρκαῖον. Ἔχει δὲ καὶ
Κίρκης ἱερὸν, καὶ δείκνυται ἔχον τινὰ φιάλην Ὀδυσσέως·
διὸ τὰ τοῦ μύθου τῆς Κίρκης ἐκεῖ φασι γεγονέναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἡ Ἀππία ὁδὸς ἔστρωται ἀπὸ Ῥώμης μέχρι
Βρεωτεσίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι οἱ πρῶτοι Ῥωμαῖοι ἐνόμιζον ἄμεινον
εἶναι, ὅπως οἱ ἄνδρες ὦσι τοῖς τείχεσι πρόβλημα, ἀλλ᾿
οὐ τὰ τείχη τοῖς ἀνδράσι. Διὸ τὴν Ῥώμην οὐ κατὰ
αἵρεσιν, ἀλλὰ κατὰ ἀνάγκην ἔκτισαν ἐν ἐπιμάχῳ
τόπῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι Αὔγουστος ἐνομοθέτησε Ῥωμαίοις, μή
πλείω ποδῶν ο΄ ὕψος οἰκοδομεῖν οἰκίας, προνοούμενος
τῶν συμπτωμάτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι, τῶν Ἐλλήνων περὶ τὰς κτίσεις εὐστοχησάντων
καὶ ἐρυμνότητος καὶ κάλλους καὶ λιμένων καὶ
χώρας εὐφυοῦς, οἱ Ῥωμαῖοι ὑπερεβάλλοντο ταῖς τε τῶν
ὁδῶν στρώσεσι καὶ ὑδάτων εἰσαγωγαῖς καὶ ὑπονόμοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι οἱ πρῶτοι Ῥωμαῖοι, πρὸς ἄλλοις μείζοσι
καὶ ἀναγκαιοτέροις ὄντες, ὠλιγώρουν τοῦ κάλλους τῆς
Ῥώμεης· οἱ δ᾿ ὕστεροι ἐπεμελήθησαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι ἡ ἐν Ἰταλίᾳ Ἀγκὼν πόλις κτίσμα ἐστὶ
Συρακουσίων τῶν τὴν Διονυσίου τυραννίδα μή ὑπομεινάντων,
ἀλλὰ φυγόντων· ἔχει δὲ καὶ λιμένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι Ῥωμαῖοι τὴν Ἥραν Κύπραν καλοῦσι, τὸν
δὲ Κρόνον Σατόρνιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι Μαρσοὶ καὶ Πελιγνοὶ καὶ Μαρρουκῖνοι
καὶ Φρεντανοὶ, περὶ τὸ Ἀπέννινον οἰκοῦντες, μαχι
μώτατοί εἰσι καὶ πολλάκις τὴν ἀρετήν αὐτῶν ἐπεδείξαντο·
πρῶτον μέν, μὴ θέλοντες ὑπὸ Ῥωμαίοις τελεῖν·
εἶτα, συστρατεύοντες Ῥωμαίοις· εἶτα, τῆς Ῥωμαϊκῆς
ἀντιποιούμενοι πολιτείας καὶ μή τυγχάνοντες, τὸν
Μαρσικὸν ἐξῆψαν πόλεμον, ἀπὸ τῶν προκαταρξάντων
ὀνομασθέντα· Κορφίνιον, τὴν τῶν Πελιγνῶν μητρόπολιν
παραλίαν, κοινήν πᾶσι τοῖς Ἰταλιώταις ἀποδείξαντες
πόλιν ἀντὶ τῆς Ῥώμης, ὁρμητήριον τοῦ
πολέμου, μετωνόμασαν Ἰταλικήν πόλιν· ἔνθα καὶ
ὁπάτους καὶ στρατηγοὺς ἐχειροτόνησαν, καὶ δύο ἔτη
πολεμήσαντες διεπράξαντο ὅσα ἐβούλοντο παρὰ Ῥωμαίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ Καμπανία χώρα εὐδαιμονεστάτη ἐστῖ,
καὶ διὰ τοῦτο περιμάχητος γέγονεν Ὀπικοῖς τε καὶ
Αὐσονίοις. Μητρόπολιν δ᾿ ἔχει Καπύην, τὴν οἷον
κεφαλήν· κάπην γὰρ τὴν κεφαλὴν καλοῦσι. Τὴν δὲ
χώραν φασὶ τρὶς διὰ τοῦ ἔτους σπείρεσθαι, δὶς μέν

<pb n="554"/>
ζειᾷ, εἶτα ἐλύμῳ· τινὰ δὲ τῆς χώρας καὶ λαχανεύεσθαι
τὸ τέταρτον. Ἔνθα καὶ ὁ Φκλερνὸς οἶνος γίνεται,
ἄριστος ὤν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι ἡ ἐν Ἰταλίᾳ Κύμη, τῆς Κκμπανικᾶς
μοίρας, Ἑλληνικὴ ἐστι, Χαλκιδέων καὶ Κυμαίων
αρχαιότατον κτίσμα, συμφωνησάντων, ἴνα τῶν μὲν
τὸ ὀνομα ἔχοι ή κτισθησομένη πόλις, τῶν δὲ ἵνκ ἡ
ἀποικία λέγοιτο· διὸ καὶ νῦν, Κύμη καλουμένη, Χαλκιδίων
λέγεται ἀποικία. Οἰ δὲ τὸν στόλον ἄγοντες
Ἱπποκλῆς τε ὁ Κυμαῖος καὶ Μεγασθένης ὁ Χαλκιδεὺς
ἦσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι μετὰ τὴν Κύμην πόλιν πρὸς νότον ἐστὶ τὸ
Μισηνὸν ἄκρον, μεθ᾿ ὃ Βαΐα καὶ τὰ θερμὰ ὕδατα,
πρός τε τρυφὴν καὶ θεραπείαν νόσων ἐπιτήδεια. Ὅθεν
οἱ Ῥωμαῖοι βαίαν καλοῦσι τὴν τροφὸν καὶ βαϊοῦλον,
διὰ τὰς Βαΐας, τόπον ὄντα ἀπολαυστικώτατον καὶ
τρυφῶντι έπιτιδειον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι τὴν Δικαιαρχίαν πόλιν Ῥωμαίων τινές
οἰκήσαντες κατὰ τὴν Ἀννίβα στρατείαν μετωνόμασαν
Ποτιόλους· ἔχει δέ λιμένα χειροποίητον. Ὑπέρκειτα
δὲ τῆς πόλεως εὐθὺς ἡ τοῦ Ἡφαίστου ἀγορὰ, πεδίον
περικεκλεισμένον διαπύροις ὀφρύσι, καμινώδεις ἐχούσαις
ἀναπνοὰς πολλαχοῦ καὶ βρομώδεις ἱκανῶς· τὸ δὲ
πεδίον θείου πλῆρές ἐστι συρτοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι περὶ τὴν Κύμην σημεῖά τινα δείκνυνται
τῆς μυθευομένης ἐν Ὀδυσσείᾳ νεκυομαντείας· οἷον
Στῦξ καὶ Ἀχερουσία λίμνη καὶ Ἀχέρων καὶ τὰ ἐκεῖσε
θερμὰ λουτρὰ ἀντὶ τοῦ Πυριφλεγέθοντος· ἐστι δὲ καὶ
διῶρυξ κρυπτὴ, διεξόδους ἔχουσα καὶ νεκυομαντεῖον,
καὶ οἱ εἰσιόντες διὰ νυκτὸς εἰσίασι καὶ ἐξέρχονται,
ὥστε ἀναλογεῖν τοῖς παρ᾿ Ὁμήρῳ Κιμμιρίοις. Τὸ δ᾿
αὐτὸ φαίνεται ἔργον καὶ περὶ τὴν πλησόν Νεάπολιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὁτι ὲν Νεαπόλει θερμὰ λουτρά εἰσιν ὑγιαστικά
τε καὶ ἀπολαυστικὰ, οὐ χείρω μέν τῶν ἐν Βαΐαις,
ἐλάττω δέ. Καὶ πολλοὶ Ῥωμαίων, ἐρῶντες ἡσυχίας
τε καὶ ἀναπαύσεως, μετοικίζονται εἰς Νεάπολιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι ὑπὲρ τὴν Νεάπολιν ὄρος ἐστὶν Οὐεσούϊον
καλούμενον, ἀγροῖς περιοικούμενον παγκάλοις, πλὴν
τῆς κορυφῆς· αὕτη δ᾿ ἑπίπεδος μέν πολὺ μέρος ἐστὶν,
ἄκαρπος δʼ ὅλη. Ἐκ δὲ τῆς ὄψεως τεφρώδης ἐστὶ
καὶ κοιλάδας φέρει σηραγγώδεις πετρῶν αἰθαλωδῶν
κατὰ τὴν χρόαν, ὡς ἂν ἐκβεβρωμένων ὑπὸ πυρός· ὥστε
τεκμήραιτο ἔν τις τὸ χωρίον τοῦτο καίεσθαι πρότερον
καὶ ἔχειν κρατῆρας πυρὸς, σβεσθῆναι δʼ ἐπιλιπούσης
τῆς ὕλης. Τάχα δὲ καὶ τῆς εὐκαρπίας τῆς κύκλῳ
τοῦτο αἴτιον· ὥσπερ ἐν τῆ Κατάνῃ τὸ κατατεφρωθέν
μέρος ἐκ τῆς σποδοῦ τῆς ἀνενεχθείσης ὑπὸ τοῦ Αἰτναίου
πυρὸς εὐάμπελον τὴν γῆν ἐποίησεν. Ἔχει μέν
γὰρ τὸ λιπαῖνον καὶ ἡ ἐκπυρουμένη βῶλος καὶ ἡ ἐκφέρουσα
τοὺς καρπούς. Πλεονάζουσα δὲ τῷ λίπει πρὸς
ἐκπύρωσιν ἐπιτηδεία, καθάπερ ἡ θειώδης πᾶσα· ἐξικμασθεῖσα

<pb n="555"/>
δὲ καὶ σβεσθεῖσα καὶ ἐκτεφρωθεῖσα εἰς καρπογονίαν
μεταβάλλει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι πρὸ τῆς Πικεντίνης καὶ Καμπανίας τοῦ
μένου τῷ τε Μισηνῷ καὶ τῷ Ἀθηναίῳ ἀκρωτηρίοις
νησῖδές εἰσιν, αἵ τε Πιθηκοῦσσαι καὶ Καπρέαι καὶ Σειρηνοῦσσαι
καὶ Προχύτη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι κατὰ τὸν Πίνδαρον πᾶς ὁ χῶρος ὁ ἀπὸ τῆς
Κύμης μέχρι Σικελίας διάπυρός ἐστι καὶ κατὰ βάθους
ἔχει κοιλίας τινὰς εἰς ἓν συναπτούσας. Διόπερ τοιαύτη
ἐστὶν ἥ τε Αἴτνη καὶ αἱ τῶν Λιπαραίων νῆσοι καὶ τὰ
περὶ Δικαιαρχίαν καὶ Νεάπολιν καὶ Βαΐας χωρία καὶ
αἱ Πιθηκοῦσσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὅτι Τίμαιος ἱστορεῖ, ἀπὸ σεισμῶν λόφον τινὰ
τῶν περὶ τὴν Νεάπολιν νήσων καταπεσόντα ἀναβαλεῖν
πῦρ καὶ τὸ μεταξὺ αὐτοῦ καὶ τῆς θαλάσσης ἐξῶσαι
(πάλιν) ἐπὶ τὸ πέλαγος· τὸ δʼ ἐκτεφρωθέν τῆς γῆς,
μετεωρισμὸν λαβὸν, κατασκῆψαι πάλιν τυφωνοειδῶς
εἰς τὴν νῆσον, καὶ <del>εἰς</del> τρεῖς τὴν θάλατταν σταδίους
ἀναχωρήσασαν μετʼ οὐ πολὺ ὑποστρέψαι καὶ τῇ παλιρροία
κατακλύσαι τὴν νῆσον καὶ γενέσθαι σβέσιν τοῦ ἐν
αὐτῇ πυρός· ἀπὸ δὲ τοῦ ἤχου τοὺς ἐν τῇ ἠπείρῳ φυγεῖν
ἐκ τῆς παραλίας εἰς τὴν Καμπανίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. Ὅτι τοῖς Καμπανοῖς συνέβη διὰ τὴν τῆς χώρας
εὐδαιμονίαν ἐπ᾿ ἴσον ἀγαθῶν ἀπολαῦσαι καὶ κακῶν.
Ἐπὶ τοσοῦτον μὲν γὰρ ἐτρύφησαν, ὥστε ἐπὶ δεῖπνον
ἐκάλουν πρὸς ζεύγη μονομάχων, ὁρίζοντες ἀριθμὸν
κατὰ τὴν τῶν δείπνων ἀξίαν. Ἀννίβα δʼ ἐς ἐνδόσεως
λαβόντος αὐτοὺς, δεξάμενοι χειμαδίοις τὴν στρατιὰν,
οὕτως ἐξεθήλυναν ταῖς ἡδοναῖς, ὥστε ὁ Ἀννίβας ἔφη,
νικῶν κινδυνεύειν ἐπὶ τοῖς ἐχθροῖς γενέσθαι, γυναῖκας
ἀντὶ τῶν ἀνδρῶν τοὺς στρατιώτας ἀπολαβών. Ῥωμαῖοι
δὲ κρατήσαντες πολλοῖς κακοῖς αὐτοὺς ἐσωφρόνισαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι μετὰ τὴν Καμπανίαν ἡ Πικεντίνη ἐστὶ
παραλία. Ἄποικοι δʼ οὗτοι γεγόνασιν ἀπὸ τῶν ἐν τῇ
Ἀδρίᾳ Πικήνων, ὑπὸ Ῥωμαίων ἐξαναστάντες εἰς τὸν
Ποσειδωνιάτην τοῦτον κόλπον, ὃς νῦν Παιστανὸς καλεῖται,
καὶ ἡ πόλις ἡ Ποσειδωνία Παιστὸς, ἐν μέσῳ
κειμένη τῷ κόλπῳ. Ἐπίνοσος δʼ ἐστὶν ἡ πόλις διὰ
τὰ περικείμενα ἕλη τοῦ ποταμοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι περὶ Πικεντίνους καὶ Λευκανοὺς ὕδωρ ἐστὶ
πότιμον, ἐν ᾧ, φυτοῦ τινος ἐμβληθέντος, εὐθὺς λιθοῦται
τὸ φυτὸν, φυλάττον τὴν χρόαν καὶ τὸ σχῆμα ὅπερ
καὶ εἶχεν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="6">
<pb n="566"/>
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩ ΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΛΙΟΥ ς΄</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι πρὸ τοῦ Ποσειδωνιάτου κόλπου Λεσκωσία
νῆσός ἐστιν, ἐπώνυμος μιᾶς τῶν Σειρήνων, ὅτε ἑαυτὰς
κατεπόντωσαν διὰ τὸν Ὀδυσσέα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι μετὰ τὸν Ποσειδωνιάτην κόλπον πρὸς νότον
ἕτερός ἐστι κόλπος, ἔνθα πόλις Φωκαέων κτίσμα
Ἔλη (οἱ δέ νῦν Ἰλέαν αὐτὴν καλοῦσι), πατρὶς οὖσα
Παρμενίδου καὶ Ζήνωνος, τῶν Πυθαγορείων. Εὐνομεῖτο
δ᾿ ἡ πόλις, καὶ διὰ τὴν τῆς χώρας λυπρότητα
ἐθαλαττούργουν καὶ ταρίχη κατεσκεύαζον καὶ τὰ
τοιαῦτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ὁ πάσης Λευκανίας παράπλους στάδια χν΄.
Καὶ πρὸς τῷ πέρατι τῆς Λευκανίας ἡρῷον τοῦ Δράκοντος,
ἑνὸς τῶν Ὀδυσσέως ἑταίρων· ἑφ σὗ καὶ ὁ χρησμὸς
ἐγένετο· « Λαῖον ἀμφὶ Δράκοντα πολύν ποτε
λαὸν ὀλεῖσθαι. » Ἐπὶ γὰρ ταύτην λαοὶ στρατεύσαντες
οἱ κατὰ τὴν Ἰταλίαν Ἕλληνες ὑπὸ Λευκανῶν ὴτύχησαν,
ἐξαπατηθέντες τῷ χρησμῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι Πετιλία, ἡ τῶν Λευκανῶν μητρόπολις,
Φιλοκτήτου ἐστὶ κτίσμα, κατὰ στάσιν ἐκπεσςόντος τῆς
Μελιβοίας· αὕτη τε καὶ ἡ Κρίμισσα περὶ τοὺς αὐτοὺς
τόπους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἀπὸ Λευκοπέτρας τῆς ἐν τῷ πορθμῷ ὡς ἐπὶ
βορρᾶν ἡ παραλία περὶ μίλια σ΄ ὑπὸ Βρεττίων οἰκεῖται·
ἥτις πρότερον μὲν Οἰνωτρία ἐκαλεῖτο, ὕστερον δὲ
Ἰταλία ἰδίως. Ὅριον δʼ αὐτῆς πρὸς μὲν τῷ Τυρρηνικῷ
πελάγει ὁ Λαῦος ποταμὸς, πρὸς δὲ τῷ Σικελικῷ
τὸ Μεταπόντιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ὁ μὲν Ἱππωνιάτης κόλπος ἐν τῷ Τυρρηνικῷ
πελάγει, ὁ δὲ Σκυλλητικὸς κόλπος ἐν τῷ Σικελικῷ,
ἀπολαμβάνουσιν ἰσθμὸν μεταξὺ ἑαυτῶν σταδίων
ἑκατὸν ἐξήκοντα. Ὁ δὲ περίπλους τῆς χερρονήσου
στάδιοι β.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἡ τῶν Λευκανῶν χώρα μεταξὺ κεῖται δύο
θαλασσῶν· ὧν ἡ μέν Τυρρηνικὴ ἀπὸ Λαύου ποταμοῦ
ἕως Σιλάρου ποταμόῦ ἐστιν, ἡ δὲ Σικελική ἀπὸ Θουρίων
εἰς Μεταπόντιον· κατὰ δὲ τὴν ἤπειρον ἀπὸ Σαμνιτῶν
ἕως τοῦ ἰσθμοῦ τοῦ μεταξὺ Λαύου τε ποταμοῦ
καὶ Θουρίων· πλάτος δὲ τοῦ ἰσθμοῦ τούτου τ΄ στάδια.
Πρὸς δέ νότον ὑπὲρ τούτων Βρέττιοι ἔχουσιν ἕως τοῦ
ἰσθμοῦ, ἀπολαμβάνοντες τὴν χερρόνησον τὴν μεταξὺ
Ἱππωνιάτου κόλπου καὶ Σκυλλητικοῦ. Βρεττίους δὲ
καλοῦσιν αὐτοὺς οἱ Λευκανοὶ, καὶ δηλοῖ τὸ ὄνομα ἀποστάτας·
δοῦλοι γὰρ ὄντες τῶν Λευκανῶν ἀπέστησαν
αὐτῶν, συμμαχοῦντος Διονυσίου τοῦ Σικελίας τυράννου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<pb n="557"/>
<p>8. Ὅτι ἐγγὺς τοῦ Λαύου πρὸς νότον ἡ Τέμεσά ἐστι
πόλις, ἡ ὕστερον Τέμψα κληθεῖσα· ᾖς καὶ Ὅμηρος
μέμνηται. Καί εἰσι καὶ χαλκουργεῖα ἐκεῖ ἐκλελοιπότα·
καὶ ἡρῷον ἐκεῖ Πολίτου, τῶν Ὀδυσσέως ἑταίρων
ἑνὸς, δολοφονηθέντος ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων καὶ μηνίσαντος
κατʼ αὐτῶν χαλεπῶς οὕτως, ὡς καὶ δασμο
φορεῖν αὐτοὺς ὅσα ἔτη· καὶ παροιμίαν ἐπʼ αὐτῷ γενέσθαι·
« Μηδεὶς τὸν ἥρωα τὸν ἐν Τεμέσῃ. » Λέγεται
δέ καὶ Ταμάση διὰ τοῦ α. Τινὲς δʼ οὐ ταύτης φασὶ τὸν
Ὅμηρον μεμνῆσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι μετὰ τὴν Τέμψαν Κοσεντία ἐστὶ μητρόπολις
Βρεττίων· καὶ μετʼ αὐτὴν Πανδοσία, φρούριον
ὀχυρὸν τρικόρυφον, Ἀχέροντι ποταμῷ περιρρεόμενον·
ἔνθα ὁ Μολοττὸς Ἀλέξανδρος διεφθάρη, ἐξαπατηθεὶς
ὑπὸ τοῦ ἐκ Δωδώνης χρησμοῦ, κελεύοντος φυλάττεσθαι
Πανδοσίαν καὶ Ἀχέροντα· ἦσαν δὲ ἄρα καὶ περὶ
Θεσπρωτίαν Πανδοσία καὶ Ἀχέρων. Ἐξηπάτησε
δὲ καὶ ἄλλο λόγιον· « Πανδοσία τρικόλωνε, πολύν
ποτε λαὸν ὀλέσσεις· » ἄδηλον ὄν, πότερον οἰκεῖον ἢ
ὀθνεῖον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι οἱ ἐν Πελοποννήσῳ Μεσσήνιοι ἔπεμψαν
ἑαυτῶν παρθένους εἰς ἱερουργίαν τῇ Ἀρτέμιδι· ἅς
τινες τῶν Λακεδαιμονίων καὶ αὐτῶν Μεσσηνίων κατὰ
τὴν ὁδὸν ἐβιάσαντο. Ταύτας οἱ πέμψαντες Μεσσηνίων
ἐκδικοῦντες ἐπολέμησαν τοῖς βιασαμένοις καὶ ἡττηθέντες
ἔφυγον· καὶ εἰς Δελφοὺς πέμψαντες ἐνεκάλουν,
μεμφόμενοι τὸν Ἀπόλλω καὶ τὴν Ἄρτεμιν, εἰ τοιούτου
τυγχάνοιεν, ἀνθʼ ὧν ἐτιμώρουν αὐτοῖς, καὶ πυνθανόμενοι
πῶς ἂν σωθεῖεν ἀπολωλότες· ὁ δʼ Ἀπόλλων
ἐκέλευσε στέλλεσθαι μετὰ Χαλκιδέων εἰς τὸ Ῥήγιον
καὶ τῇ ἀδελφῇ αὐτοῦ χάριν ἔχειν· οὐ γὰρ ἀπολωλέναι
αὐτοὺς, ἀλλὰ σεσῶσθαι, μέλλοντάς γε μὴ συναφανίσεσθαι
τῇ πατρίδι, ἁλωσομένῃ μικρὸν ὕστερον ὑπὸ
Σπαρτιατῶν. Οἱ δὲ πεισθέντες ἔκτισαν σὺν Χαλκιδεῦσι
τὸ Ῥήγιον ἐν Σικελίᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι Ῥήγιον ἐκλήθη διὰ τὸ ῥαγῆναι ὑπὸ σεισμῶν
μεγάλων ἐκ τῆς ἠπείρου τήν Σικελίαν. Τεκμαίροιτο
δʼ ἄν τις ἀπὸ τῶν περὶ τὴν Αἴτνην συμπτωμάτων καὶ
τῶν κατὰ Λιπάραν καὶ τὰς περὶ αὐτὴν νήσους, ἔτι δὲ
καὶ τῶν κατὰ τὰς Πιθηκούσσας καὶ τὴν προσεχῆ
περαίαν ἅπασαν, οὐκ ἀπεικὸς εἶναι καὶ τοῦτο συμβῆναι.
Νυνὶ μὲν οὖν, ἀνεῳγμένων τούτων τῶν στομάτων,
διʼ ὧν τὸ πῦρ ἀναφυσᾶται καὶ μύδροι καὶ ὕδατα
ἐκπίπτει, σπάνιόν τι σείεσθαί φασι τὴν περὶ τὸν πορθμὸν
γῆν· τότε δὲ, πάντων ἐμπεφραγμένων τῶν εἰς
τὴν ἐπιφάνειαν πόρων, ὑπὸ γῆς σμυχόμενον τὸ πῦρ
καὶ τὸ πνεῦμα σεισμοὺς ἀπειργάζετο σφοδρούς· μοχλευόμενοι
δʼ οἱ τόποι πρὸς τὴν βίαν τῶν ἀνέμων
ὑπεῖξάν ποτε καὶ ἀναρραγέντες ἐδέξαντο τὴν ἑκατέρωθεν
θάλατταν, καὶ ταύτην καὶ τὴν μεταξὺ τῶν
ἄλλων τῶν ταύτῃ νήσων· καὶ γὰρ ἡ Προχύτη καὶ Πιθηκοῦσσαι

<pb n="558"/>
ἀποσπάσματα τῆς ἠπείρου καὶ αἱ Καπρίαι
καὶ ἡ Λευκωσία καὶ Σειρηνοῦσσαι καὶ Οἰνωτρίδες.
Αἱ δὲ καὶ ἐκ τοῦ πελάγους ἀνέδυσαν, καθάπερ καὶ νῦν
πολλαχοῦ συμβαίνει· τὰς μέν γὰρ πελαγίας ἐκ βυθοῦ
μᾶλλον ἀνενεχθῆναι πιθανὸν, τὰς δὲ προκειμένας τῶν
ἀκρωτηρίων καὶ πορθμῷ διειργομένας ἐντεῦθεν ἀπερρωγέναι
δοκεῖν εὐλογώτερον. Ἡ δὲ Λευκοπέτρα νοτιωτέρα
ἐστὶ τοῦ Ῥηγίου, καὶ ἔτι τὸ Ἡράκλειον πέρας
νότιον· καὶ ἀπ᾿ αὐτοῦ πρὸς ἀνατολὰς βορειότερον τὸ
Ζεφύριον ἄκρον καὶ οἱ Ἐπιζεφύριοι Λοκροὶ, ἔποικοι
τῶν πρὸς τῷ Κρισαίῳ κόλπῳ Λοκρῶν. Καί εἰσιν
ἀπὸ Ῥηγίου πόλεως μέχρι Λοκρῶν πόλεως στάδιοι χ΄.
πρῶτοι δὲ Λοκροὶ οὗτοι νόμοις ἐγγράπτοις ἐχρήσαντο
καὶ εὐνομήθησαν ἔτη πολλά. Καὶ Διονύσιος, ἐκπεσὼν
Σικελίας, ἀνομώτατα πάντων διεχρήσατο· ὅς γε προεγάμει
μέν, παρεισιὼν εἰς τὸ δωμάτιον, τὰς νυμφοστοληθείσας·
συναγαγὼν δέ τὰς ὡραίας παρθένους περιστερὰς
ὁλοπτέρους ἐν τοῖς συμποσίοις ἠφίει κἀκείνας
ἐκέλευε γυρεύειν γυμνάς· τινὰς δὲ καὶ σανδάλια ὑποδουμένας
ἄζυγα, τὸ μὲν ὑψηλὸν, τὸ δὲ ταπεινὸν,
περιδιώκειν ἔφασαν<gap reason="omitted"/> τοῦ ἀπρεποῦς χάριν. Δίκας
μέντοι ἔδωκεν· ἐπειδὴ γὰρ εἰς τὴν Σικελίαν ἐπανῆλθε
τὴν ἀρχήν ἀναληψόμενος, εἱ Λοκροὶ καταλύσαντες τήν
φρουρὰν ἠλευθέρωσαν σφᾶς καὶ τῆς γυναικὸς καὶ τῶν
δύο θυγατέρων καὶ τοῦ νεωτέρου υἱοῦ κύριοι κατέστησαν.
Πολλὰ δὲ δεομένῳ τῷ Διονυσίῳ καὶ αὐτῷ, καὶ
Ταραντίνοις ὑπέρ αὐτοῦ, προέσθαι τὰ σώματα ἐφ᾿ οἶς
ἂν ἐθελήσωσιν, οὐκ ἔδοσαν· ἀλλὰ τὸν θυμὸν εἰς τὰς
θυγατέρας τὸν πλεῖστον ἐξέχεαν. Καταπορνευθείσας
γὰρ ἐστραγγάλισαν· εἶτα καύσαντες τὰ σώματα κατήλεσαν
τὰ ὀστᾶ καὶ κατεπόντωσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Ἄληξ ποταμὸς διορίζει Ῥηγίνην τε καὶ
Λοκρίδα· οὗ ἐν ταῖς ὄχθαις ἴδιόν τι συμβαίνει περὶ
τοὺς τέττιγας. Οἱ μὲν γὰρ ἐν τῆ τῶν Λοκρῶν περαία
φθέγγονται, τοῖς δὲ ἀφώνοις εἶναι συμβαίνει. Τὸ δ᾿
σἴτιον εἰκάζουσιν, ὅτι τοῖς μέν παλίνσκιόν ἐστι τὸ
χωρίον, ὥστε ἐνδρόσους ὄντας μή διαστέλλειν τοὺς
ὑμένας, τοῖς δὲ ἡλιαζομένοις ξηροὺς καὶ κερατώδεις
ἔχειν, ὥστε ἀπ᾿ αὐτῶν εὐφυῶς ἐκπέμπεσθαι τὸν φθόγγον.
Τὴν δὲ μεσόγαιαν Λοκρῶν καὶ Ῥηγίνων Βρέττιο
κατέχουσιν· ἐν οἶς καὶ ἡ ἀρίστη πίττα γίνεται καὶ
πλείστη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι μετὰ (τὸ ἄκρον) Λοκροὺς ἡ Σάγρα ἐστίν·
ἔνθα μύριοι Λοκροὶ μετὰ Ῥηγίνων πρὸς ιγ΄ μυριάδας
Κροτωνιατῶν ἀγωνισάμενοι ἐνίκησαν. Καὶ ἐκ τούτου
ἡ παροιμία πρὸς τοὺς ἀπιστοῦντας· « ἀληθέστερα τῶν
ἐπὶ Σάγρα. » Φασὶ δὲ τὴν αὐτὴν ἡμέραν τὴν ἀγγελίαν
μηνυθῆναι Ὀλυμπίασι τοῦ ἔργου τούτου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι μετὰ Σάγραν Καυλωνία ἐστίν. Εἶτα
Συλήτιον, Μενεσθέως τοῦ Ἀθηναίου κτίσμα· νῦν δὲ
Σκυλάκιον καλεῖται· ἐκ τούτου δὲ ὁ Σκυλητικὸς

<pb n="559"/>
κόλπος καλεῖται· εἶτα ἡ Κροτωνιᾶτις χώρα καὶ τῶν
Ἰαπύγων ἄκραι τρεῖς· εἶτα τὸ Λακίνιον, ἱερὸν Ἥρας
πλουσιώτατον. Ἀρχὴ δέ ἐστι τοῦ Κροτωνιάτου κόλπου
τὸ ἄκρον τοῦτο καὶ Αἴσαρος ποταμὸς καὶ Κρότων
πόλις. Τὸ δὲ θεοῦ χρήσαντος Ἀχαιοῖς Κρότωνα
κτίζειν, ἀπεστάλη Μύσκελλος κατασκεψόμενος τὴν
χώραν· ἰδόντα δέ φασι ἐκτισμένην ἤδη Σύβαριν, ποταμῷ
τῷ πλησίον ἐπώνυμον, κρῖναι ταύτην εἶναι
ἀμείνω· ἐπανελθόντα δʼ ἐρέσθαι τὸν θεὸν, εἰ κελεύοι
ταύτην ἀντʼ ἐκείνης κτίζειν· τὸν δὲ ἀνειπεῖν (ἐτύγχανε
δὲ ὑπόκυφος ὢν ὁ Μύσκελλο)·
<lg>
<l>Μύσκελλε βραχύνωτε παρὲκ σέθεν ἄλλο ματεύων,</l>
<l>κλαύματα θηρεύεις· δῶρον δ᾿, ὅ τι δῶ τις, ἐπαίνει.</l>
</lg>
Ἐπανελθόντα δὲ κτίσαι τὸν Κρότωνα, συμπράξαντος
καὶ Ἀρχίου τοῦ τὰς Συρακούσσας οἰκίσαντος, προσπλεύσαντος
κατὰ τύχην, ἡνίκα ὥρμητο ἐπὶ τὸν τῶν
Συρακουσσῶν οἰκισμόν. ᾬκουν δὲ Ἰάπυγες τὸν
Κρότωνα τότε. Δοκεῖ οὖν ὁ Κρότων τά τε πολέμια
καλῶς ἀσκῆσαι καὶ τὰ περὶ τὴν ἄθλησιν· ἐν μιᾷ γοῦν
Ὀλυμπιάδι οἱ τῶν ἄλλων προτερήσαντες τῷ σταδίῳ
ζ΄ ἄνδρες ἄπαντες ὑπῆρξαν Κροτωνιᾶται· ὥστε εἰκότως
εἰρῆσθαι δοκεῖ, διότι Κροτωνιατῶν ὁ ἔσχατος πρῶτος
ἦν τῶν ἄλλων Ἑλλήνων. Ἀλλὰ καὶ Μίλων ὁ Κροτωνιάτης
ἀθλητὴς, Πυθαγόρου μαθητὴς γεγονὼς,
θαυμαστὰ διεπράξατο ἀγωνίσματα ἐν Ὀλυμπίᾳ. Φασὶ
δὲ αὐτὸν ἐν τοῖς Πυθαγορείοις ὄντα καὶ συνεστιώμενον,
ἑνὸς τῶν στύλων πεσεῖνμέλλοντος, ὑποβαλόντα ἑαυτὸν
ἐκσῶσαί τε τοὺς συνόντας καὶ ἑαυτὸν ὑποσπάσαι. Τῇ
δʼ αὐτῇ ῥώμῃ χρώμενόν φασιν, ὁδοιποροῦντά ποτε δʼ
ὅλης βαθείας, παραβῆναι τὴν ὁδὸν ἐπὶ πολύ· εἶθ᾿ εὑρόντα
ξύλον ἐσφηνωμένον, ἐμβαλόντα χεῖρας ἅμα καὶ
πόδας εἰς τὴν διάστασιν, βιάζεσθαι πρὸς τὸ διασχίσαι·
τοσοῦτον δʼ ἰσχῦσαι μόνον, ὥστʼ ἐκπεσεῖν τοὺς σφῆνας,
εἶτ᾿ εὐθὺς τὰ μέρη ἐπισυμπεσεῖν τοῦ ξύλου·
ἀποληφθέντα δʼ αὐτὸν ἐν τοιαύτῃ πάγῃ θηριόβρωτον
γενέσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἐφεξῆς τῷ Κρότωνι σταδίοις σ΄ ἡ Σύβαρίς
ἐστι πόλις, μεταξὺ δυεῖν ποταμῶν Κράθιδος καὶ Συβάριδος·
τοσοῦτον δὲ ἡ πόλις εὐτύχησεν, ὡς δ΄ μὲν
ἐθνῶν τῶν πλησίον ἦρξεν, κε΄ δὲ πόλεων, λ΄ δὲ μυριάσιν
ἀνδρῶν ἐπὶ Κρότωνα ἐστράτευσεν, ν΄ δὲ σταδίων
κύκλον οἱ συνοικοῦντες ἐπλήρουν ἐπὶ τῷ Κρέθιδι.
Ὑπὸ μέντοι τρυφῆς καὶ ὕβρεως ἅπασαν τὴν εὐδαιμονίαν
ἀφῃρέθησαν ὑπὸ Κροτωνιατῶν ἐν ἡμέραις ο΄.
Ἑλόντες γὰρ τὴν πόλιν ἐπήγαγον τὸν ποταμὸν καὶ
κατέκλυσαν. Τὴν δὲ πόλιν οἱ περιλειφθέντες εἰς
ἕτερον τόπον μετέθηκαν καὶ Θουρίους προσηγόρευσαν,
ἀπό τινος κρήνης πλησίον οὔσης ὀνομάσαντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ὁ Σύβαρις ποταμὸς τοὺς πίνοντας ἵππους
ἀπʼ αὐτοῦ πτυρτικοὺς ποιεῖ· διὸ καὶ τὰς ἀγέλας ἀπείργουσιν
ἀπʼ αὐτοῦ. Ὁ δὲ Κρᾶθις τοὺς ἀνθρώπους

<pb n="560"/>
ξανθοτριχεῖν καὶ λευκοτριχεῖν ποιεῖ λουομένους καὶ ἄλλα
πολλὰ πάθη ἰᾶται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι Θούριοι ὑπὸ Λευκανῶν ἠνδραποδίσθησαν·
Ῥωμκῖοι δὲ, ἐποίκους στείλαντες ἐπʼ αὐτὴν, μετωνόμασαν
τάν πόλιν Κοπίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι μετὰ Θουρίους Ἡράκλειά ἐστι πόλις καὶ
μετ᾿ αὐτὴν ἀπὸ σταδίων μ΄ Μεταπόντιόν ἐστι πόλις,
κτίσμα Πυλίων, τῶν ἐξ Ἰλίου μετὰ Νέστορος πλευσάντων·
καὶ τοσοῦτον ἀπὸ γεωργίας εὐτύχησαν, ὡς ἐν
Δελφοῖς ἀναθεῖναι χρυσοῦν θέρος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι τῶν τριῶν πλευρῶν τῆς Σικελίας τὸ μέν
μέγιστον, μεταξὺ Πελωρίδος καὶ Λιλυβαίου, κυρτόν
ἐστι, σταδίων αψκ΄· τὰ δὲ δύο κοῖλά πως. Ἡ δὲ
μεταξὺ Παχύνου καὶ Πελωρίδος ὲλαχίστη σταδίων
αρλ΄· ὁ δέ περίπλους σταδίων δυ΄· ἀπὸ δέ Λιλυβαίου
εἰς τὴν Λιβύην τὸ δίαρμα στάδιοι αφ τοὐλάχιστον.
Καὶ τῶν ὀξυδορκούντων τις ἀπὸ τινος σκοπιᾶς τοῖς ἐν
Λιλυβαίῳ ἀπαγγέλλει τὸν ἀριθμὸν τῶν ἀπὸ Λιβύης
σκαφῶν ἀναγομένων. Πόλεις δέ εἶσι κατὰ μέν τὸ
ἀνατολικὸν πλευρὸν Μεσσήνη βορειοτάτη, εἶτα Ταυρομένιον,
εἶτα Κατάνη, Νάξος, Μέγαρα, Συράκουσασαι.
Ἡ δὲ Μεσσήνη πρότερον Ζάγκλη ἐκαλεῖτο διὰ
τὴν τοῦ τόπου σκολιότητα. Δείκνυται δέ καὶ ἡ Χάρυβδις
μικρὸν πρὸ τῆς Μεσσήνης ἐν τῶ πορθμῷ,
βάθος ἐξαίσιον, εἰς δ αἱ παλίρροιαι τοῦ πορθμοῦ κατάγουσιν
εὐφυῶς τὰ σκάφη τραχηλιζόμενα μετὰ συστροφῆς
καὶ δίνης μεγάλης· καταποθέντων δὲ καὶ
διαλυθέντων τὰ ναυάγια παρασύρεται πρὸς ἠιόνα τῆς
Ταυρομενίας, ἣν καλοῦσιν ἀπὸ τοῦ συμπτώματος
τούτου Κοπρίαν. Ἀπέχει δ᾿ ἡ Μεσσήνη ἀπὸ Ῥηγίου
πόλεως δίαρμα σταδίων ξ΄· ἀπὸ δὲ <del>τῆς</del> Στυλίδος
πολὺ ἔλαττον. Τοσοῦτον δ᾿ οἱ Μαμερτῖνοι ἔθνος ἐπεκράτησι
τῆς ώρας, ώς τὸν λαριστον οἶνον μὴν Μεσσήιον,
ἀλλὰ Μαμερτῖνον καλεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ἐκ τῶν τῆς Αἴτνης ῥυάκων τοῦ πυρὸς,
κατερχομένων πρὸς τὴν Καταναίαν ποτὲ, Ἀμφίνομος
καὶ Ἀναπίας, εὐσεβεῖς ἄνδρες, ἀράμενοι τοὺς γονέας
ἐπὶ τῶν ὥμων διέσωσαν. Κατατεφρούμενα δέ τὰ
Καταναίων χωρία πρὸς καιρὸν <del>ἡ σποδὸς</del> λυπεῖ, χρόνῳ
δὲ ποιεῖ ὕστερον εὐάμπελον καὶ χρηστόκαρπον, τῆς
ἄλλης οὐχ ὁμοίως οὔσης εὐοίνου. Τὰς τε ῥίζας <del>ἃς</del>
ἐκφέρει τὰ κατατεφρωθέντα χωρία, πιαίνειν ἐπὶ
τοσοῦτον τὰ πρόβατά <del>φασιν</del>, ὥστε πνίγεσθαι, καὶ
διὰ τοῦτο δι᾿ ἡμερῶν δ΄ ἀφαιροῦσιν ἐκ τῶν ὤτων αἷμα,
καθάπερ καὶ ἐν τῇ Ἐρυθεία νήσῳ ποιοῦσιν. Ὁ δὲ
ῥύαξ εἰς πῆξιν μεταβάλλων ἀπολιθοῖ τὴν ἐπιφάνειαν
τῆς γῆς ἐφ᾿ ἱκανὸν βάθος, ὥστε λατομίας εἶναι χρείαν
τοῖς ἀνακαλύψαι βουλομένοις τὴν ἐξ ἀρχῆς ἐπιφάνειαν.
Τακείσης γὰρ ἐν τοῖς κρατῆρσι τῆς πέτρας, ςἶτ᾿ ἀναβληθιίσης,
τὸ ὑπερχυθέν τῆς κορυφῆς ὑγρὸν πηλός
ἐστι μέλας, ῥέων κατὰ τῆς ὀρεινῆς. Εἶτα πῆξιν

<pb n="561"/>
λαβὼν γίνεται λίθος μυλίας, τὴν αὐτὴν φυλάττων
χρόαν, ἣν ῥέων εἶχεν· καὶ ἡ σποδὸς δὲ καιομένων τῶν
λίθων ὡς ἀπὸ τῶν ξύλων γίνεται. Καθάπερ οὖν τὸ
πήγανον τῇ ξυλίνῃ σποδῷ τρέφεται, τοιοῦτον ἔχειν τι
οἰκείωμα πρὸς τὴν ἄμπελον εἰκὸς τὴν Αἰτναίαν
σποδόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι Μύσκελλον καὶ Ἀρχίαν, εἰς Δελφοὺς
ἀπελθόντας περὶ ἀποικίας, εἴρετο ὁ θεὸς, πότερον
βούλοιτο ἑκάτερος αὐτῶν, πλοῦτον ἢ ὑγίειαν· ἑλομένου
δʼ Ἀρχίου μὲν πλοῦτον, Μυσκέλλου δʼ ὑγίειαν, ὁ θεὸς
ἐκέλευσε τὸν μὲν Συρακούσας κτίσαι, Μύσκελλον δὲ
Κρότωνα· καὶ συνέβη οὕτως. Τὴν γὰρ ἐν Κρότωνι
ὑγίειαν μαρτυροῦσιν οἱ περὶ Μίλωνα Ὀλυμπιονῖκαι·
τὴν δʼ ἐν Συρακουσίοις τοῦ πλούτου ὑπερβολὴν ἡ παροιμία
λέγουσα περὶ τῶν ὑπερβολῶν ὅτι « Οὐδὲ τὴν
τῶν Συρακουσίων δεκάτην ἀμείβω. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι συνέβη Συρακουσίοις, ἡγεμονικοῖς οὖσι
διὰ τὴν ἀρετὴν ἑαυτῶν, τυραννουμένοις τε ἄρχειν τῶν
ἄλλων καὶ ἐλευθερωθεῖσιν ἐλευθεροῦν τοὺς ἄλλους καταδυναστευομένους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι τοῖς Συρακουσίοις κατʼ ἀρχὰς ἐπολέμουν
Σικανοὶ, Σικελοὶ, Μόργητες καὶ ὅσοι ἄλλοι τὴν μεσόγαιαν
εἶχον καὶ τὴν Μοργαντίνην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ὁ Ῥοδανὸς ποταμὸς, εἰς λίμνην μικρὰν
ἐμβάλλων, ἀμιγῶς διʼ αὐτῆς διέρχεται· τὸ δὲ περὶ τοῦ
Ἀλφειοῦ ποταμοῦ καὶ τῆς Ἀρεθούσης, μυθολόγημα·
ἔτι δὲ καὶ τοῦ Ἰνάχου ποταμοῦ, ὅτι ἐκ Πίνδου καὶ
Ἀμφιλόχων καὶ Ἀκαρνάνων ὁρμώμενος εἰς τὴν τῆς
Ἀργείας θάλασσαν βάλλει, πρότερον τῷ Ἀχελῴῳ συμμάξας
τὸ ῥεῖθρον, καὶ τοῦ ἐν Δήλῳ Ἰνώποῦ ποταμοῦ,
ὅτι ἐκ τῶν τοῦ Νείλου φέρεται ναμάτων, καὶ ὅσα
τοιαῦτα, ἀπίθανα καὶ ἀδύνατά ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι ὁ ἐν Ἀμφιλόχοις Ἴναχος ποταμὸς ὁμώνυμός
ἐστι τῷ Ἀργείῳ· ὠνομάσθη δὲ οὕτως ὑπὸ
Ἀμφιλόχου τοῦ καὶ τὸ Ἄργος Ἀμφιλοχικὸν καλέσαντος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅιι διὰ τοὺς ἐκ Λιβύων πολέμους ἡ Σικελία
ὀλιγανθρωπεῖ· διὸ Ῥωμαῖοι ταύτην ἐνέμοντο, ἱπποφόρβια
καὶ ἐγέλας ἔχοντες καὶ δούλους. Οὗτοι δ᾿ οἱ
δοῦλοι κατέτρεχον τὴν Σικελίαν, καὶ κατʼ ὀλίγους καὶ
ἐπὶ Εὔνου, τοῦ τὸν δουλικὸν ἐξάψαντος πόλεμον, σὺν
πολλαῖς χιλιάσιν. Ἀνήχθη δὲ καὶ ληστής τις ἐν
Ῥώμῃ Σικελὸς, λεγόμενος Αἴτνης υἱὸς εἶναι, Σέρουλος
ὄνομα, ὃς πολλάκις μονομαχήσας ὕστερον ἐπί
τινος πήγματος ἐν τῆ ἀγορᾷ, ἀγῶνος συνισταμένου,
τεθεὶς ὑψηλοῦ, ὡς ἂν ἐπὶ τῆς Αἴτνης, διαλυθέντος
αἰφνιδίως ἔκ τινος μηχανῆς καὶ συμπεσόντος, κατηνέχθη
καὶ αὐτὸς εἰς γαλεάγρας θηρίων εὐδιαλύτους,
ἐπίτηδες παρεσκευασμένας ὑπὸ τῷ πήγματι, καὶ
ἐβρώθη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<pb n="562"/>
<p>27. Ὅτι τὴν Σικελίαν τὸ παλαιὸν ταμεῖον τῆς
Ῥώμης ἐκάλουν Ῥωμῖοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι οἶον ἀκροπόλεις δύο Συράκουσαί τε
καὶ ὁ Ἔρυξ ἵδρυνται τῆς Σικελίας· μέση δ᾿ ἀμφοῖν ἡ
Ἔννα πόλις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι τῆς Αἴτνης τὰ ἄνω χωρία ψιλά ἐστι καὶ
τεφρώδη καὶ χιόνος μεστὰ τοῦ χειμῶνος, τὰ κάτω δὲ
δρυμοῖς καὶ φυτείαις διείληπται παντοδαπαῖς. Ἔοικε
δὲ λαμβάνειν μεταβολὰς πολλὰς τὰ ἄκρα τοῦ ὄρους
διὰ τὴν νομήν τοῦ πυρὸς, τοτὲ μὲν εἰς ἕνα κρατῆρα
συμφερομένου, τοτὲ δὲ σχιζομένου, καὶ τοτὲ μέν
ῥύακας ἀναπέμποντος, τοτὲ δὲ φλόγας καὶ λιγνῦς,
ἄλλοτε δὲ καὶ μύδρους ἀναφυσῶντος. Ἀνάγκη δὲ τοῖς
πάθεσι τούτοις τούς τε ὑπὸ γῆν πόρους συμμεταβάλλειν
καὶ τὰ στόμια ἐνίοτε πλείω κατὰ τήν ἐπιφάνειαν τήν
πέριξ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30 Ὅτι ἀνελθόντες τινὲς εἰς τὴν Αἴτνην εἶδον πεδίον
θερμότατον τεφρῶδες καὶ ἐν μέσῳ βουνὸν, καὶ αὐτὸν
τεφρώδη, καὶ ἐξ αὐτοῦ καπνὸν ὀρθὸν ἀνιόντα ὡσεὶ
ποδῶν σ΄, νηνεμίας οὔσης· καὶ εἴκασαν εἶναι καπνὸν
καὶ φύσημα τοῦ κρατῆρος· καὶ τοῦ λεγομένου διηγήματος
περὶ Ἐμπεδοκλέους ἐμνήσθησαν, ὅτι ἡ χαλκῆ
κρηπὶς αὐτοῦ εὑρέθη ἐκφυσηθεῖσα, ὅτε αὐτὸς καθήλατο
εἰς τὸν κρατῆρα. Ἀλλὰ τὸ μέν ἐπιλείπειν ποτέ τὸ
πῦρ καὶ τὰ πνεύματα, ἐπιλειπούσης τῆς ὕλης, οὐκ
ἄλογον· οὐ μὴν ἐπὶ τοσοῦτόν γε, ὥστε ἀντὶ τῆς τοσαύτης
βίας ἐφικτὸν ἀνθρώπῳ γενέσθαι τὸν πλησιασμόν.
Νύκτωρ μέν οὖν φέγγη φαίνεται λαμπρὰ ἐκ
τῆς κορυφῆς, μεθ᾿ ἡμέραν δὲ καπνῷ καὶ ἀχλύι κατέχεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι πᾶσα ἡ Σικελία κοίλη κατὰ γῆς ἐστι, ποταμῶν
καὶ πυρὸς μεστή, καθάπερ τὸ Τυρρηνικὸν πέλαγος
μέχρι τῆς Κυμαίας· καὶ θερμοῦ ὕδατος μεστή
ἐστι. Περὶ δὲ Ἀκράγαντα λίμναι τὴν μὲν γεῦσιν
ἔχουσι θαλάττης, τὴν δὲ φύσιν διάφορον· οὐδὲ γὰρ
τοῖς ἀκολύμβοις βαπτίζεσθαι συμβαίνει, ξύλων τρόπον
ἐπιπολάζουσιν· οἱ Παλικοὶ δὲ κρατῆρας ἔχουσιν ἀναβάλλοντας
ὕδωρ εἰς θολοειδὲς ἀναφύσημα, καὶ πάλιν
εἰς τὸν αὐτὸν δεχομένους μυχόν. Τὸ δὲ περὶ Μέταυρον
σπήλαιον ἐντὸς ἔχει σύριγγα εὐμεγέθη καὶ
ποταμὸν δι᾿ ᾳὐτῆς ῥέοντα ἀφανῆ μέχρι πολλοῦ διαστήματος,
εἶτα ἀνακύπτοντα πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν· καθάπερ
Ὀρόντης ἐν Συρία, καταδὺς εἰς τὸ μεταξὺ χάσμα
Ἀπαμείας καὶ Ἀντιοχείας, δ καλοῦσι Χάρυβδιν,
ἀνατέλλει πάλιν ἐν μ σταδίοις. Τὰ δ᾿ ὅμοια καὶ ὁ
Τίγρις ἐν τῆ Μεσοποταμία καὶ ὁ Νεῖλος ἐν τῇ Λιβύῃ,
μικρὸν πρὸ τῶν πηγῶν. Τὸ δὲ περὶ Στύμφαλον ὕδωρ,
ἐπὶ σ΄ σταδίους ὑπὸ γῆν ἐνεχθὲν, ἐν τῆ Ἀργεία τὸν
Ἐρασῖνον ἐκδίδωσι ποταμόν· πάλιν τὸ πρὸς τὴν Ἀρκαδικὴν
Ἀσέανὑποβρύχιον ὠσθὲν, ὀψέ ποτε τόν τε Ἀλφειὸν
καὶ τὸν Εὐρώταν ἀναδίδωσιν, ὥστε καὶ πεπιστεῦσθαι

<pb n="563"/>
μυθῶδές τι, ὅτι τῶν ἐπιφημισθέντων στεφάνων
ἑκατέρῳ καὶ ῥιφέντων εἰς τὸ κοινὸν ῥεῦμα ἀναφαίνεται
κατὰ τὸν ἐπιφημισμὸν ἑκάτερος ἐν τῷ οἰκείῳ
ποταμῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι ἡ Λιπάρα δυνατὴ γέγονε καὶ ἦρξέ ποτε,
Κνιδίων οὖσα ἔποικος· ἐκαλεῖτο δὲ Μελιγουνὶς πρὶν,
καὶ ἀκροθίνια πολλὰ ἀνέθηκεν εἰς Δελφούς· ἔχει δὲ καὶ
γῆν εὔκαρπον καὶ στυπτηρίας μέταλλον <gap reason="omitted"/> ἐμπρόσοδον
καὶ θερμὰ ὕδατα, ὡς καὶ ἡ Σικελία, καὶ πυρὸς ἀναπνοάς.
Ταύτης δὲ μεταξύ πώς ἐστι καὶ τῆς Σικελίας,
ἣν νῦν Ἡφαίστου Ἱερὰν καλοῦσι, πετρώδης πᾶσα
καὶ ἔρημος, διάπυρος. Ἔχει δὲ ἀναπνοὰς τρεῖς, ὡς
ἂν ἐκ τριῶν κρατήρων· ἐκ δὲ τοῦ μεγίστου καὶ μύδρους
αἱ φλόγες ἀναφέρουσιν, οἳ προσκεχώκασιν ἤδη
πολὺ μέρος τοῦ πόρου. Ἐκ δὲ τῆς τηρήσεως πεπίστευται,
διότι τοῖς ἀνέμοις συμπαροξύνονται καὶ αἱ
φλόγες, αἵ τε ἐνταῦθα καὶ αἱ κατὰ τὴν Αἴτνην. Οὐκ
ἄλογον δέ· καὶ γὰρ οἱ ἄνεμοι γεννῶνται καὶ τρέφονται
τὴν ἀρχὴν λαβόντες ἀπὸ τῶν ἐκ τῆς θαλάττης ἀναθυμιάσεων·
ὥστʼ ἀπὸ συγγενοῦς ὕλης καὶ πάθους καὶ
τὸ πῦρ ἐξαπτόμενον οὐκ ἐᾷ θαυμάζειν τοὺς ὁρῶντας
ἄλλως γέ πως τὰ τοιάδε, Φασὶ δὲ τῶν τριῶν κρατήρων
τὸν μὲν κατερρυηκέναι ἐκ μέρους, τοὺς δὲ συμμένειν.
Τὸν δὲ μέγιστον τὸ χεῖλος ἔχειν, περιφερὲς
ὄν, ε΄ σταδίων· κατʼ ὀλίγον δὲ συνάγεσθαι εἰς λ΄ ποδῶν
διάμετρον, κατʼ οὗ βάθος εἶναι τὸ μέχρι θαλάττης
σταδῖαίον, ὥστε καθορᾶν ταῖς νηνεμίαις. Ἐὰν μὲν
οὖν νότος μέλλῃ πνεῖν, ἀχλὺν ὁμιχλώδη καταχεῖσθαι
κύκλῳ φησὶ τῆς νησῖδος, ὥστε μηδὲ τὴν Σικελίαν
ἄπωθεν φαίνεσθαι· ὅταν δὲ βορέας, φλόγας καθαρὰς
ἀπὸ τοῦ λεχθέντος κρατῆρος εἰς ὕψος ἐξαίρεσθαι καὶ
βρόμους ἐκπέμπεσθαι μείζους· τὸν δὲ ζέφυρον μέσην
τινὰ ἔχειν τάξιν· τοὺς δʼ ἄλλους κρατῆρκς ὁμοειδεῖς
μὲν εἶναι, τῇ δὲ βίᾳ λείπεσθαι τῶν ἀναφυσημάτων.
Ἔκ τε δὴ (καὶ) τῆς διαφορᾶς τῶν βρόμων καὶ ἐκ τοῦ
πόθεν ἄρχεται τὰ ἀναφυσήματα καὶ αἱ φλόγες καὶ αἱ
λιγνύες, προσημαίνεσθαι καὶ τὸν εἰς ἡμέραν τρίτην
πάλιν μέλλοντα ἄνεμον πνεῖν. Τῶν γοῦν ἐν Λιπάρᾳ,
γενομένης ἀπλοίας, προειπεῖν τινάς φασι τὸν ἐσόμενον
ἄνεμον καὶ μὴ διαψεύσασθαι. Ἀφʼ οὗ καὶ τὸ μυθωδέστατον
δοκοῦν εἰρῆσθαι τῷ Ὁμήρῳ, οὐ μάτην εἴφηται·
ἀλλʼ αἴνιγμα τῆς ἀληθείας ἦν, ὅτε ἔλεγε, ταμίαν
τῶν ἀνέμων εἶναι τὸν Αἴολον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι αἱ τοῦ Αἰόλου νῆσοι ζ΄ εἰσι, Λιπάρα,
Θέρμεσσα, Στρογγύλη, Διδύμη, Ἐρικοῦσσα, Φοινικοῦσσα,
Εὐώνυμος. Ὧν ἡ Στρογγύλη ἀπὸ τοῦ σχήματος
καλεῖται· βίᾳ μὲν φλογὸς λειπομένη, τῷ δὲ
φέγγει πλεονεκτοῦσα. Ἐνταῦθα δὲ τὸν Αἴολον οἰκῆσαί
φασιν. Ἐρικοῦσσα δὲ καὶ Φοινικοῦσσα ἀπὸ τῶν

<pb n="564"/>
φυτῶν κέκληνται· ἀνεῖνται δʼ εἰς νομάς. Ἡ δὲ Εὐώνυμος
πελαγία ἐστὶ καὶ ἔρημος. Πολλάκις δὲ καὶ
φλόγες εἰς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ πελάγους τοῦ περὶ τὰς
νήσους ὤφθησαν ἐπιδραμοῦσαι, τῶν κατὰ βάθους κοιλιῶν
ἀναστομωθέντος πόρου τινὸς καὶ τοῦ πυρὸς βιασαμένου
πρὸς τὸ ἐκτός. Φησὶ δὲ Ποσειδώνιος, ὅτι
περὶ τροπὰς θερινὰς ἅμα τῇ ἕῳ, μεταξὺ τῆς Ἱερᾶς
καὶ τῆς Εὐωνύμου, πρὸς ὕψος ἀρθεῖσαν ἐξαίσιον τὴν
θάλατταν ὁραθῆναι καὶ συμμεῖναί τινα χρόνον ἀναφυσωμένην
συνεχῶς, εἶτα παύσασθαι. Τοὺς δὲ τολμήσαντας
προσπλεῖν, ἰδόντας νεκροὺς ἰχθύας ἐλαυνομένους
ὑπὸ τοῦ ῥοῦ (τοὺς δὲ) καὶ θέρμῃ καὶ δυσωδίᾳ
πληγέντας φυγεῖν· πολλαῖς δʼ ἡμέραις ὕστερον ὁρᾶσθαι
πηλὸν ἐπανθοῦντα τῇ θαλάττῃ, πολλαχοῦ δὲ καὶ φλόγας
ἐκπιπτούσας καὶ καπνοὺς καὶ λιγνύας, ἔστερον δὲ
παγῆναι καὶ γενέσθαι τσῖς μυλίαις λίθοις ἐοικότα τὸν
πάγον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι τὴν Ἰαπυγίαν οἱ Ἕλληνες Μεσσαπίαν
καλοῦσι, χερρόνησον οὖσαν εἰς δύο μοίρας διαιρουμένην·
τὸ μέν τι γὰρ αὐτῆς Σαλεντῖνοι οἰκοῦσι, τὸ δὲ
Καλαβροί. Ὑπὲρ τούτους πρόσβοροι Πευκέτιοί εἰσι
καὶ Ἄπουλοι. Ἡ δὲ Μεσσαπία, χερρόνησος οὖσα,
ἀπὸ Βρεντεσίου πόλεως πρὸς ἀνατολὰς μέχρι Τάραντος
πρὸς δυσμὰς πόλεως ἰσθμὸν ἔχει σταδίων τι΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι τοῦ Μεσσηνιακοῦ πολέμου γενομένου, οἱ
μὴ μετασχόντες Λακεδαιμονίων τῆς στρατείας ἐκρίθησαν
δοῦλοι καὶ ὠνομάσθησαν Εἵλωτες· ὅσοι δὲ κατὰ
τὴν στρατείαν παῖδες ἐγένοντο, Παρθενίας ἐκάλουν διὰ
τὸ πολυχρονίου τοῦ πολέμου συμβάντος ἐκ τῶν οἴκοι
παρθένων οὐσῶν γυναικῶν <del>γενέσθαι</del>. Διὰ <del>γὰρ</del> τὸ
πολὺν χρόνον παραταθῆναι τοῖς Λακεδαιμονίοις, Μεσσήνην
πολιορκοῦσι, καὶ ἀποσταλῆναι τοὺς νεωτάτους· ἐκ
τοῦ κοινοῦ πρὸς τὸ μιχθῆναι πάντα πάσῃ καὶ τεκνοποιήσασθαι,
διὰ τοῦτο Παρθενίαι ἐκλήθησαν καὶ ἄτιμοι
ἦσαν. Οἱ δὲ, οὐκ ἀνασχόμενοι (πολλοὶ δʼ ἦσαν),
ἐπεβούλευσαν τῷ κοινῷ, ἔχοντες Φάλανθον ἡγεμόνα,
ἕνα αὐτῶν· ἔδει οὖν <del>ἐν</del> τῷ ἀγῶνι, τῶν Ὑακινθίων
συντελουμένων, ἡνίκα τὴν κυνῆν περίθηται Φάλανθος,
ποιεῖσθαι τὴν ἐπίθεσιν. Ἐξαγγελθείσης δὲ τῆς πράξεως
ἐν τῷ ἀγῶνι, προελθὼν ὁ κήρυξ εἶπε, μὴ περιθέσθαι
κυνῆν Φάλανθον. Οἱ δὲ στρατιῶται, αἰσθόμὲνοι
φωραθέντες, οἱ μὲν διεδίδρασκον, οἱ δὲ ἱκέτευον·
κελεύσαντες δʼ αὐτοὺς θαρρεῖν φυλακῇ παρέδοσαν, τὸν
δὲ Φάλανθον ἔπεμψαν εἰς θεοῦ περὶ ἀποικίας· ὁ δὲ
ἔχρησε·
<lg>
<l>Σατύρεόν τοι ἔδωκα Τάραντά τε πίονα δῆμον</l>
<l>οἰκῆσαι καὶ πῆμα Ἰαπύγεσσι γενέσθσι.</l>
</lg>
Ἧκον οὖν σὺν Φαλάνθῳ οἱ Παρθενίαι καὶ ἔκτισαν Τάραντα
καὶ ὠνόμασαν οὕτως ἀπὸ τινος ἥρωος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<pb n="565"/>
<p>36. Ὅτι Ταραντῖνοι, ἀριστοκρατηθέντες ἐν δημοπρατίᾳ,
μεγάλως ἴσχυσαν· καὶ τὴν Πυθαγόρειον
ἀσπασάμενοι γνησίως φιλοσοφίαν Ἀρχύταν τὸν φιλόσοφον
ἄρχοντα προὐβάλοντο, ὃς καὶ πολὺν χρόνον
ἦρξεν. Ὕστερον δὲ τοσοῦτον εἰς τήν τρυφήν καὶ κακοπολιτείαν
ἐτράποντο, ὥστε καὶ τὰς δημοτελεῖς ἑορτὰς
πλείους τῶν τοῦ ἐνιαυτοῦ ἡμερῶν ἄγειν, καὶ
ξένους καὶ ἀλλοφύλους ἄρχοντας ἐπικαλεῖσθαι, (καὶ)
οὐδὲ τούτοις εὐπειθεῖς γινόμενοι· οἶον Ἀλέξανδρον τὸν
Ἠπειρώτην κατὰ Μεσσαπίων καὶ Πύρρον καί τινας
Λακεδαιμονίους· καὶ ἐπὶ Ἀννίβα συνεμάχουν Καρχη
δονίοις, καὶ διὰ τοῦτο ὑπὸ Ῥωμαίων ὕστερον καταπολεμηθέντες
ἐταπεινώθησαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ τῶν Ἰαπύγων χώρα παραδόξως ἐστὶν
ἀστεία· ἐπιπολῆς γὰρ φαινομένη τραχεῖα εὑρίσκεται
βαθύγειος σχιζομένη· ἀνυδροτέρα δὲ οὖσα εὔβοτος καὶ
εὔδενδρὸς ἐστιν. Εὐάνδρησε δέ ποτε καὶ τοῦτο σφόδρα
τὸ χωρίον σύμπαν καὶ ἔσχε πόλεις ιγ΄· ἀλλὰ νῦν,
πλὴν Τάραντος καὶ Βρεντεσίου, τὰ ἄλλα πολίσματά
εἰσιν· οὕτως ἐκπεπόνηνται καὶ τεταπείνωνται. Ἐνταῦθα
καὶ ὁ σκόπελος, ὃν καλοῦσιν ἄκραν Ἰαπυγίαν,
πολὺς ἐκκείμενος εἰς τὸ πέλαγος κατὰ τὰς χειμερινὰς
ἀνατολὰς, ἐπιστρέφων δέ πως ἐπὶ τὸ Λακίνιον, ἄκρον
τῆς Βρεττίας (ἢν Ἐλλάδα μεγάλην ἀπὸ τῆς τοῦ
Πυθαγόρου ἐνταῦθα διατριβῆς ἐκάλεσαν) ἀνταῖρον
ἀπὸ τῆς ἑσπέρας αὐτῷ καὶ κλεῖον τὸ στόμα τοῦ Ταραντίνου
κόλπου πρὸς αὐτόν· καὶ τὰ Κεραύνια δ᾿
ὁμοίως ὄρη κλείει πρὸς αὐτὸν <del> τὸ στόμα </del> τοῦ Ἰονίου
κόλπου. Καὶ ἔστι τὸ δίαρμα ὅσον ψ΄ σταδίων ἀπ᾿
αὐτοῦ πρός τε τὰ Κεραύνια καὶ πρὸς τὸ Λακίνιον.
Περίπλους δ᾿ <del>ἐκ</del> Τάραντός ἐστιν ἐς Βρεντέσιον μέχρι
μέν Βάριδος πολίχνης χ΄ στάδιοι. Καλοῦσι δὲ Βάριν
οἱ νῦν <del>Οὐερητόν</del>. Ἔνθεν εἰς τὰ Λευκὰ στάδια π΄,
πολίχνιον καὶ τοῦτο, ἐν ᾧ δείκνυται πηγὴ δυσώδους
ὕδατος. Ἐκ δὲ τῶν Λευκῶν εἰς Ὑδροῦντα πολίχνην
στάδια ρν΄. Ἐντεῦθεν δ᾿ εἰς Βρεντέσιον υ΄· οἱ δὲ ἴσοι
καὶ εἰς Σάσωνα τὴν νῆσον, ἥτις μέση πως ἵδρυται τῆς
τε Ἰαπυγίας καὶ τῶν Κεραυνίων τῆς Ἠπείρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι ἡ ἀπὸ Βρεντεσίου ὁδὸς εἰς Τάραντα, τοῦτ᾿
ἐστιν ὁ ἰσθμὸς, στάδια σ΄, ἀφορίζων γῆν, ἢν Μεσσαπίαν
πίαν τε καὶ Ἰαπυγίαν καὶ Καλαβρίαν καὶ Σαλεντίνην
κοινῶς οἱ πολλοὶ καλοῦσι, χερρόνησον οὖσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι εὐλίμενός ἐστιν ἡ πόλις τὸ Βρεντέσιον· ἑνὶ
γὰρ στόματι πολλοὶ κλείονται λιμένες ἄκλυστοι, κόλπων
ἀπολαμβανομένων ἐντὸς, ὥστ᾿ ἐοικέναι κέρασιν
ἐλάφου τὸ σχῆμα, ἀφ᾿ οὗ καὶ τοὔνομα· σὺν γὰρ τῆ
πόλει κεφαλῇ μάλιστα ἐλάφου προσέοικεν ὁ τόπος· τῆ
δὲ Μεσσαπία γλώττη Βρεντέσιον ἡ κεφαλὴ τοῦ ἐλάφου
καλεῖται. Καί εἰσιν ἀπὸ Ῥώμης εἰς Βρεντέσιον μίλια
τξ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<pb n="566"/>
<p>40. Ὅτι ἀπὸ Βρεντεσίου πλοῦς ἐστιν εἰς τὴν περαίαν
διπλοῦς· ὁ μὲν ἐπὶ τὰ Κεραύνια καὶ τὴν Ἤπειρον,
ὁ δὲ εἰς Δυρράχιον μείζων τοῦ προτέρου· ἔστι γὰρ
αω΄ σταδίων. Τέτριπται δʼ ἑκάτερος τούτων, διὰ τὸ
τὴν πόλιν εὐφυῶς κεῖσθαι πρός τε τὰ τῶν Ἰλλυριῶν
ἔθνη καὶ τὰ τῶν Μακεδόνων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι τὸ παλαιὸν ἐκαλεῖτο (τὸ) Ἀργυροΐππειον
ἡ πόλις, ὕστερον Ἀργυρίππα, εἶτα ὕστερον ἐκλήθη
Ἄρποι, κτίσμα Διομήδους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι τῆς Δαυνίας περὶ λόφον τινὰ δείκνυται
ἡρῷα, τὸ μὲν Κάλχαντος ἐπʼ ἄκρᾳ τῇ κορυφῇ (ἐναγίζουσι
δʼ αὐτῷ μέλανα κριὸν οἱ μαντευόμενοι, ἐγκοιμώμενοι
ἐν τῷ δέρματι), τὸ δὲ Ποδαλειρίου κάτω
πρὸς τῇ ῥίζῃ, διέχον τῆς θαλάττης στάδια ρ΄· ὁ δὲ τόπος
καλεῖται Δρίον. Πρόκειται δέ τοῦ κόλπου τούτου
πελάγιον ἀκρωτήριον, πρὸς ἀνατολὰς ἐπὶ τ΄ ἀνατεῖνον
σταδίους, τὸ Γάργανον· οὗ πλησίον αἱ Διομήδειαι νῆσοι.
Περὶ δὲ τοῦ Διομήδους διαφόρως ἱστορεῖται· οἱ
μέν φασιν, ὅτι μετάπεμπτος γενόμενος ἐν Ἀργει ἐτελεύτησεν,
οἱ δὲ αὐτοῦ ἐν Ἄρποις τῆς Δαυνίας, οἱ δὲ
ἐν μαᾷ τῶν νήσων αὐτοῦ ἀφανισθῆναι, οἱ δὲ, ὅτι ἐν
Ἑνετοῖς ἀπεθεώθη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι ἡ Ἰταλία ἀσφαλῶς ᾤκηται, νήσου δίκην
περίκλυστος οὖσα· καὶ πάλιν αἱ Ἄλπεις κρημνώδεις
εἰσὶ καὶ τείχεσι πεφραγμέναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι Στράβων ὁ γεωγράφος ἤκμαζεν ἐπὶ τῶν
χρόνων Τιβερίου Καίσαρος καὶ τῶν παίδων αὐτοῦ,
Δρούσου καὶ Γερμανικοῦ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="7">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΛΙΟΥ Ζ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ἀπὸ τοῦ Ἀδριατικοῦ μυχοῦ ἕως τοῦ Ἴστρου
τῶν ὄχθων στάδιοί εἰσι α.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι Γερμανοὶ μικρὸν ἐξαλλάττουσι τοῦ Κελτικοῦ
φύλου τῷ τε πλεονασμῷ τῆς ἀγριότητος καὶ τοῦ
μεγέθους καὶ τῆς ξανθότητος, τἆλλα δὲ παραπλήσιοι
καὶ μορφαῖς καὶ ἤθεσι καὶ νόμοις· ὅθεν καὶ Γερμανοὶ
ὑπὸ Ῥωμαίων καλοῦνται· δύναται δὲ τὸ ὄνομα
Γνήσιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι, Μάρσοι καὶ Σούγαμβροι ἔδνη εἰσὶ Γερμανικὰ
δυσμικά.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ὁ Ἑρκύνιος δρυμὸς τῆς Γερμανίας ἐστὶ περὶ
Σουήβους, ἔθνος μέγα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5, Ὅτι τὰ βορειότερα ἔθνη τῶν Γερμανῶν ἁμαξόβιά
ἐστι καὶ νομαδικὰ καὶ ῥᾳδίως μεταναστεύειν
ἕτοιμα διὰ τὸ μὴ θησαυρίζειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<pb n="567"/>
<p>6. Ὅτι Δροῦσος ὁ Τιβερίου παῖς πολεμῶν καὶ κατορθῶν
περὶ τὸν Ῥῆνον ἐτελεύτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι διέχει ὁ Ῥῆνος ἀπὸ τοῦ Ἄλβιδος ποταμοῦ
στάδια γ εὐθυποροῦντι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι ὁ Ἑρκύνιος δρυμὸς πυκνότερός τέ ἐστι καὶ
μεγαλόδενδρος ἐν χωρίοις ἐρυμνοῖς κύκλον περιλαμβάνων
μέγαν. Ἐν μέσῳ δέ ἵδρυται χώρα καλῶς οἰκεῖσθαι
δυναμένη. Ἔστι δὲ πλησίον αὐτῆς ἢ τε τοῦ
Ἴστρου πηγὴ καὶ ἡ τοῦ Ῥήνου καὶ ἡ μεταξὺ ἀμφοῖν
λίμνη καὶ τὰ ἕλη τὰ ἐκ τοῦ Ῥήνου διαχεόμενα. Ἔχει
δʼ ἦ λίμνη τὴν περίμετρον στάδια γ. Νοτιωτέρα δ᾿
ἐστὶ τῶν τοῦ Ἴστρου πηγῶν καὶ αὕτη καὶ ὁ Ἑρκύνιος
δρυμὸς, ὥστε ἀνάγκη τὸν ἀπὸ τῆς Κελτικῆς ἐπὶ τὸν
Ἑρκύνιον δρυμὸν ἰόντα πρῶτον μὲν διαπερᾶσαι τὴν
λίμνην, ἔπειτα τὸν Ἴστρον, εἶτ᾿ ἤδη δι᾿ εὐπετεστέρων
χωρίων ἐπὶ τὸν δρυμὸν ἐλθεῖν δι᾿ ὀροπεδίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι ἐστὶ καὶ ἑτέρα ὕλη μεγάλη ἐν Γερμανία,
Γαβρῆτα, ἐπίταδε τῶν Σουήβων, ἐπέκεινα δʼ ὁ Ἑρκύνιος
δρυμός· ἔχεται δὲ κἀκεῖνος ὑπʼ αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι Κίμβροι καλοῦνται οἱ παρωκεανῖται Γερμανοὶ,
μανοὶ, οἵτινες ἐστράτευσὰν ποτε εἰς τὴν Μαιῶτν· καὶ
ἀπ᾿ αὐτῶν, ὡς ἔοικε, καὶ οἱ τὸν Βόσπορον οἰκοῦντες
Κιμμέριοι ἐκλήθησαν, ὧν καὶ Ὅμηρος μέμνηται. Οἰ
δὲ Ἕλληνες τὸ ὄνομα σολοικίζοντες λέγουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ταῖς τῶν Κίμβρων γυναιξὶ, συστρατευούσαις
τοῖς ἀνδράσι, παρηκολούθουν γυναῖκες προμάντεις
ἱέρειαι, πολιότριχες, λευχείμονες, καρπασίνας
ἐφαπτρίδας ἐπιπεπορπημέναι, ζῶσμα χαλκοῦν ἔχουσαι,
γυμνόποδες· τοῖς οὖν αἰχμαλώτοις διὰ τοῦ στρατοπέδου
συνήντων ξιφήρεις· καταστέψασαι δ᾿ αὐτοὺς, ἦγον
ἐπὶ κρατῆρα χαλκοῦν ὅσον ἀμφορέων εἴκοσιν· εἶχον δʼ
ἀναβάθραν, ἢν ἀναβᾶσα <gap reason="omitted"/> ὑπερπετὴς τοῦ λέβητος ἐλαιμοτόμει
ἕκαστον μετεωρισθέντα· ἐκ δὲ τοῦ προχεομένου
αἵματος εἰς τὸν κρατῆρα μαντείαν τινὰ ἐποιοῦντο·
ἄλλαι δὲ διασχίσασαι ἐσπλάγχωευον, ἀναφθεγγόμεναι
νίκην τοῖς οἰκείοις. Ἐν δὲ τῖς ἀγῶσιν ἔτυπτον τὰς
βύρσας τὰς περιτεταμένας τοῖς γέρροις τῶν ἁρμαμα
ξῶν, ὥστε ἀποτελεῖσθαι ψόφον ἐξαίσιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι οἱ παλαιοὶ Ἕλληνες τοὺς Γέτας καὶ τοὺς
Μυσοὺς, οἰκοῦντας περὶ τὸν Ἴστρον, Θρᾶκας ὑπελάμβανον,
καὶ ἀποίκους τῶν ἐκ Θράκης Μυσῶν τοὺς
ἐν τῆ Ἀσία οἰκοῦντας μεταξὺ Φρυγῶν καὶ Λυδῶν καὶ
Τρώων· καὶ αὐτοὶ δὲ οἱ Φρύγες Βρίγες εἰσὶ, Θράκιόν
τι ἔθνος· καθάπερ καὶ Μυγδόνες καὶ Βέβρυκες καὶ
Μαιδοβιθυνοὶ καὶ Βιθυνοὶ καὶ Θῦναι καὶ Μαριανδυνοί·
ἀλλ᾿ οὗτοι μὲν τελέως τὴν Εὐρώπην ἐξέλιπον πλὴν
Μυσῶν, ἄν καὶ Ὅμηρος ἐμνήσθη. Καὶ γάρ εἰσί
τινες τῶν ταύτῃ Θρᾳκῶν καὶ Μυσῶν ἀπεχόμενοι κρεοφαγίας
καὶ γάμου διὰ ὁσιότητα· οὓς λέγει ἀγαυοὺς
Ἱππημολγοὺς, Γαλακτοφάγους Ἀβίους τε, τοῦτ᾿ ἔστιν
άγάμους, ἄνευ συμβιώσεως γυναικῶν· καὶ συμβαίνει
αὐτοῖς δικαιοπραγεῖν διὰ τὸ πένητας εἶναι. Εἰκὸς δὲ

<pb n="568"/>
καὶ τὸν Ζάμολξιν ὕστερον τοὺς Γέτας ἀναπεῖσαι πυθαγορίζειν,
εὑρόντα ἑτοίμους πρὸς φιλοσοφίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι ὁ Εὔξεινος νῦν πόντος Ἄξεινος τὸ πρὶν
ἐκαλεῖτο διὰ τὸ τὰ ἐνοικοῦντα ἔθνη ἄγρια εἶναι καὶ
ξενοκτονεῖν τοὺς περὶ τὴν Ταυρικήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι οἱ Σκύθαι πάντα κοινὰ εἶχον, καὶ αὐτὰς
τὰς γυναῖκας, πλὴν ξίφους καὶ ποτηρίου. Διὰ δὲ τὸ
εἶναι ἄβιοι δικαιότατοί εἰσιν· ἡ γὰρ ἀδικία διὰ τὴν
τῶν χρημάτων κτῆσιν καὶ διὰ τὰ συμβόλαια. Οἱ γὰρ
παλαιοὶ Σκύθαι πένητες ἦσαν· <del>ὃ</del> καὶ Ὅμηρος μαρτυρεῖ
καὶ Ἡρόδοτος, περὶ τῶν <del>ἐπιστρατευσάντων</del> τῷ
Δαρείῳ βασιλεῖ τῶν Περσῶν Σκυθῶν γράφων, τῆς τε
αὐταρκείας καὶ λιτότητος αὐτῶν. Καὶ Δρομιχαίτης
ὁ Γετῶν βασιλεὺς, ζωγρήσας Λυσίμαχον, τὸν στρατηγὸν
τῶν Μακεδόνων, συστρατεύσαντά ποτε Ἀλεξάνδρῳ,
ἀπέλυσε, δείξας αὐτῷ πρότερον τὴν τῶν Γετῶν
πενίαν καὶ εἰπὼν, ὅτι οὐ δεῖ τοῖς τὴν τοιαύτην πενίαν
ἀσκοῦσι Γέταις πολεμεῖν, ἀλλὰ φίλοις κεχρῆσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι τῆς μεταξὺ Εὐξείνου πόντου καὶ Γερμανῶν
γῆς, διχῆ διαιρουμένης, τὸ μὲν πρὸς ἀνατολάς τε καὶ
τὸν Εὔξεινον Γέται νέμονται, τὸ δὲ πρὸς δυσμικὴν
Δακοὶ <del>οἱ</del> καὶ Δᾶοι ἀφʼ οὗ καὶ ἐπιπολάζει ἐν Ἀθηναίοις
τὸ τῶν δούλων ὄνομα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι τοῦ Ἴστρου ποταμοῦ τὰ μὲν ἄνω καὶ πρὸς
ταῖς πηγαῖς μέρη μέχρι τῶν καταρακτῶν Λανούιον
προσηγόρευον οἱ παλαιοὶ, ἃ μάλιστα διὰ τῶν Λακῶν
φέρεται. Τὰ δὲ κάτω μέχρι τοῦ Πόντου, τὰ παρὰ
τοὺς Γέτας, ἐκάλουν Ἴστρον. Ὁμόγλωττοι δʼ εἰδὶν
οἱ Δακοὶ τοῖς Γέταις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι μεταξὺ τῆς Ποντικῆς θαλάττῆς τῆς ἀπὸ
Ἴστρου ἐπὶ Τύραν καὶ ἡ τῶν Γετῶν ἐρημία πρόκειται,
πεδιὰς πᾶσα καὶ ἄνυδρος· ἐν ἧ Δαρεῖος ἀποληφθεὶς ὁ
Ὑστέσπεω, καθʼ ὃν καιρὸν διέβη τὸν Ἴστρον ἐπὶ τοὺς
Σκύθας, ἐκινδύνευσε πανστρατιᾷ δίψη φθαρῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι μεταξὺ τῆς Πεύκης, ἥ ἐστι νῆσος ὑπὸ
τῶν τοῦ Ἴστρου στομάτων ἀπολαμβανομένη, ἕως τῶν
τοῦ Τύρα ἐκβολῶν, στάδιοί εἰσιν Ϡ΄ τὸ δὲ ἀπὸ Ἱεροῦ
στόματος τοῦ Ἴστρου, ὅ ἐστι νοτιώτατον, ἕως τοῦ
βορειοτάτου, τοῦτʼ ἔστιν ἡ τῆς Πεύκης βάσις τριγώνου
οὔσης, στάδιοί εἰσι τ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ἡ Λευκὴ νῆσος ἀπὸ τῆς Πεύκης ἀπέχει
πρὸς ἀνατολὰς στάδια πεντακόσια εἰς τὸ πέλαγος, ἱερὰ
Ἀχιλλέως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ὁ Βορυσθένης ποταμὸς, εἶτα πρὸς βορρᾶν
καὶ ἀνατολὰς ὁ Ὕπανις ποταμὸς, ἀπὸ τοῦ Τύρα
ποταμοῦ· καὶ πρὸ αὐτῶν νῆσος Βορυσθένης. Ἀναπλεύσαντι
δὲ τὸν Βορυσθένη στάδια σ΄ πόλις ἐστὶν
ὁμώνυμος τῷ ποταμῷ· ἡ δʼ αὐτὴ καὶ Ὀλβία καλεῖται,
κτίσμα Μιλησίων, ἐμπορεῖον μέγα. Μεταξὺ δὲ τοῦ
Ἴστρου ποταμοῦ καὶ τοῦ Βορυσθένους πρώτη ἐστὶν ἡ

<pb n="569"/>
τῶν Σκυθῶν ἐρημία· εἶτα Τυραγέται· εἶτα Ἰάζυγες
Σαρμάται καὶ οἱ Βασιλήιοι λεγόμενοι Σκύθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἡ προσάρκτιος πᾶσα ἀπὸ Γερμανίας μέχρι
τῆς Κασπίας θαλάσσης πεδιάς ἐστιν, ἢν ἴσμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι Ῥωξολανοὶ, περὶ τὴν Μαιῶτιν οἰκοῦντες,
ἐπολέμουν πρὸς τοὺς τοῦ Εὐπάτορος Μιθριδάτου στρατηγοὺς,
ἔχοντες ἡγεμόνα Τάσιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι αἱ τοῦ Βορυσθένους ποταμοῦ ἐκβολαὶ ἐν
τῷ μυχῷ κεῖνται τοῦ Ταμυράκου κόλπου καὶ ἡ Βορυσθένης
νῆσος· ὁ δὲ Καρκινίτης ποταμὸς ἐν τῷ μυχῷ
ἐκδίδωσι τοῦ ὁμωνύμου κόλπου· καὶ περιέχεται μεταξὺ
τῶν δύο κόλπων τούτων ἡ Ταυροσκυθία χερρονησίζουσα,
ἦς τὰ νότια μέρη εὐθεῖά ἐστιν αἰγικλὸς, ὁ
Ἀχίλλειος δρόμος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι τὰ περὶ Μαιῶτιν χωρία διὰ τὴν ψῦξιν
ὄνους οὐ τρέφει· δύσριγον γὰρ τὸ ζῷον. Οἵ τε βόες,
οἱ μὲν ἄκεροι γίνονται, τῶν δὲ ἀπορρινῶσι τὰ κέρατα·
καὶ γὰρ τοῦτο δύσριγον τὸ μέρος. Οἵ τε ἵπποι μικροὶ
γίνονται, τὰ δὲ πρόβατα μεγάλα. Ὁ δὲ διάπλους
τοῦ Βοσπόρου ἁμαξεύεται ἐκ τοῦ Παντικαπαίου εἰς
Φαναγορίαν, ὥστε καὶ πηλὸν εἶναι καὶ ὁδόν· ὀρυκτοί
τέ εἰσιν ἰχθύες, οἱ ἀποληφθέντες ἐν τῷ κρυστάλλῳ,
θηρευτοὶ γαγγάμῃ τῷ ἐργαλείῳ, καὶ μάλιστα οἱ ἀντακαῖοι,
δελφῖσι πάρισοι τὸ μέγεθος. Ἡ δὲ ἄμπελος
χειμῶνος κατορύττεται. Τὰ δὲ καύματα τοῦ θέρους
σφοδρὰ γίνονται, τάχα μέν τῶν σωμάτων ἀηθιζομένων,
τάχα δὲ τῶν πεδίων νηνεμούντων, ἢ καὶ τοῦ
πάχους τοῦ ἀέρος ἐκθερμαινομένου πλέον, καθάπερ ἐν
τοῖς νέφεσιν οἱ παρήλιοι ποιοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι μετὰ τὴν νῆσον τὸν Βορυσθένη ἑξῆς πρὸς
ἀνατολὰς ἐν τῆ ἠπείρω ψιλὸν χωρίον, καλούμενον ἄλνῆς
ἱερὸν Ἀχιλλέως· εἶτα ὁ Ἀχίλλειος δρόμος, ἁλιτενῆς
χερσόνησος· ἔστι γὰρ ταινία τις ὅαον α σταδίων
μῆκος ἐπὶ τὴν ἔω, πλάτος δὲ τὸ μέγιστον δυεῖν σταδίων,
τὸ δὲ ἐλάχιστον πλέθρων δ΄, διέχουσα τῆς ἑκατέρωθεν
τοῦ αὐχένος ἠπείρου τῆ θαλάσσῃ σταδίους ξ΄,
ἀμμώδης, ὕδωρ ἔχουσα ὀρυκτόν· κατὰ μέσην δὲ ὁ ροῦ
ἰσθμοῦ αὐχὴν ὅαον μ΄ σταδίων. Τελευτᾷ δὲ πρὸς
ἄκραν, ἢν Ταμυράκην καλοῦσιν, ἔχουσαν ὕφορμον·
μεθ᾿ ἣν ὁ Καρκινίτης κόλπος, εὐμεγέθης, ἀνέχων πρὸς
τὰς ἄρκτους ὅσον ἐπὶ σταδίους β μέχρι τοῦ μυχοῦ.
Τὸν δὲ κόλπον καὶ Ταμυράκην καλοῦσιν ὁμωνύμως τῆ
ἄκρᾳ/ Ἐνταῦθα δ᾿ ἐστὶν ὁ ἰσθμὸς ὁ διείργων τὴν
Σαπρὰν λεγομένην λίμνην ἀπὸ θαλάττης, σταδίων μ΄,
καὶ ποιῶν τὴν Ταυρικήν καὶ Σκυθικὴν λεγομένην χερρόνησον.
Οἱ δὲ τξ΄ τὸ πλάτος τοῦ ἰσθμοῦ φασίν. Ἡ
δὲ Σαπρὰ λίμνη σταδίων μὲν εἶναι δ λέγεται, μέρος
δ᾿ ἐστὶ τῆς Μαιώτιδος τὸ πρὸς δύσιν· συνεστόμωται
γὰρ αὐτῇ στόματι μεγάλῳ καὶ ἐστιν ἑλώδης σφόδρα

<pb n="570"/>
καὶ ῥαπτοῖς πλοίοις μόγις πλόιμος· οἱ γὰρ ἄνεμοι τὰ
τενάγη ῥᾳδίως ἀνακαλύπτουτιν, εἰτα πάλιν πληροῦσιν,
ὥστε τὰ ἕλη τοῖς μείζοσι σκάφεσιν οὐ περάσιμά ἐστιν,
ἀλλʼ ἐνίσχεται αὐτόθι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι Χερρόνησος πόλις ἐν τῇ Ταυρικῇ πρότερον
αὐτόνομος ἦν. Κατατρεχομένη δʼ ὑπὸ τῶν βαρβάρων
ἠναγκάσθη προστάτην ἑλέσθαι Μιθριδάτην τὸν Εὐπάτορα
(καὶ) στρατηγιῶντα ἐπὶ τοὺς ὑπὲρ τοῦ ἰσθμοῦ μέχρι
Βορυσθένους ποταμοῦ βαρβάρους καὶ τοῦ Ἀδρίου.
Ταῦτα δʼ ἦν ἐκὶ Ῥωμαίους παρασκευή. Ἐκεῖνος μὲν
οὖν κατὰ ταύτας τὰς ἐλπίδας ἄσμενος πέμψας εἰς τὴν
Χερρόνησον στρατείαν, ἐπολέμει πρὸς τοὺς Σκύθας
καὶ τούτους ἐχειρώσατο καὶ Βοσπόρου κατέστη κύριος,
παῤ ἑκόντος λαβὼν Παρισάδου, τοῦ κατέχοντος τότε.
Ἐξ ἐκείνου δὴ τοῦ χρόνου τοῖς τοῦ Βοσπόρου δυνάσταις
ἡ τῶν Χερρονησιτῶν πόλις ὑπήκοος μέχρι νῦν
ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι μετὰ τὸν Συμβόλων λιμένα ἐν τῇ Ταυρικῇ,
ὅς ἐστι δυσμικὸς καὶ βόρειος, ἡ Ταυρικὴ πρὸς νότον
τοῦ Εὐξείνου παραλία, α οὖσα σταδίων τὸ μῆκος,
τραχεῖα καὶ ὀρεινὴ καὶ καταιγίζουσα τοῖς βορέαις ἵδρυται·
<del>εἶτα</del> ἡ Θεοδοσία πόλις ἐν τῷ Βοσπόρῳ. Ἐν
δὲ τῷ μέσῳ τῆς παραλίας ταύτης ἀκρωτήριόν ἐστι, τὸ
καλούμενον Κριοῦ μέτωπον, ἀντικρὺ Παφλαγονίας καὶ
τοῦ ἀκρωτηρίου αὐτῆς Καράμβιδος. Τὸ δὲ δίαρμα τὸ
μεταξὺ Καράμβιδος καὶ Κριοῦ μετώπου στάδιοι βσ΄.
Ἀπὸ δὲ Θεοδοσίας εἰς Παντικάπην, μητρόπολιν τῶν
Βοσποριανῶν, πᾶσα ἡ χώρα εὔγειος καὶ εὔφορος σίτου,
στάδια φλ΄. Ἡ δὲ Παντικάπαια πόλις ἵδρυται ἐπὶ τῷ
στόματι τῆς Μαιώτιδος λίμνης. Τὸ δὲ Παντικάπαιον
λόφος ἐστὶ πάντη περιοικούμενος ἐν κύκλῳ σταδίων κ΄,
κτίσμα Μιλησίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι τὰ τοῦ Τανάιδος δύο στόματα διέχει ἀλλήλων
ὡς στάδια ξ΄. Ἔνθα καὶ πόλις ὁμώνυμος τῷ
ποταμῷ, μέγιστον ἐμπορεῖον τῶν βαρβάρων μετὰ τὸ
Παντικάπαιον. Ἀπὸ δὲ τοῦ Παντικαπαίου πρὸς
βορρᾶν στάδια κ΄ ἐνιόντι Μυρμήκιόν ἐστι πολίχνιον·
εἶτα κώμη Παρθένιον, ἀπὸ σταδίων μ΄ τοῦ Μυρμηκίου,
ἀπὸ δὲ Παντικαπαίου ξ΄. Ἔστι δὲ κατὰ μὲν τὸ Παντικάπαιον
ὁ πορθμὸς, τοῦτʼ ἐστι τὸ πλάτος τοῦ Βοσπόρου,
σταδίων ο΄· ἀπὸ δὲ τοῦ Παρθενίου, ὅπου καὶ
τὸ στενότατόν ἐστι τοῦ πορθμοῦ, στάδια κ΄. Ἔχει
δʼ ἐνταῦθα ἀντικειμένην ἐν τῇ Ἀσίᾳ κώμην, Ἀχίλλειον
καλουμένην. Ἐντεῦθεν δὲ τὸ μῆκος τῆς λίμνης ἐπὶ τὸν
Τάναϊν τὴν πόλιν καὶ τὴν νῆσον στάδια βσ΄. Ὁ δὲ
κατὰ τὴν Ἀσίαν παράπλους κατὰ τὰ δεξιὰ μέρη ὀλίγῳ

<pb n="571"/>
τι ὑπερβάλλει τῶν βσ´ εταδίων, ὁ δὲ ἀριστερὸς καὶ
ἐπὶ Εὐρώπην (ὑπὲρ τοὺς) ζ ἔγγιστα, ὡς εἶναι τὴν
τῆς συμπάσης λίμνης περίμετρον θ ἔγγιστα σταδίων·
ἧς τὰ μὲν Εὐρωπαῖα μέρη ἔρημα, τὰ δ᾿ ἀνατολικὰ
οἰκεῖται· ἡ δὲ Ταυρικὴ Χερρόνησος ἔοικε καὶ κατὰ τὸ
μέγεθος καὶ κατὰ τὸ σχῆμα τῇ Πελοποννήσῳ. Τὴν
δὲ πλείστην μέχρι τοῦ ἰσθμοῦ καὶ τοῦ κόλπου τοῦ Καρκινίτου
Ταῦροι, Σκυθικὸν ἔθνος, ᾤκουν καὶ ἐκαλεῖτο
πάλαι ἡ χώρα αὕτη πᾶσα, σχεδὸν δέ τι καὶ <del>ἡ</del> ἔξω
τοῦ ἰσθμοῦ μέχρι Βορυσθένους, μικρὰ Σκυθία. Τῆς
δὲ Χερρονήσου τῆς Ταυρικῆς, πλὴν τῆς ὀρεινῆς τῆς
παραλίου μέχρι Θεοδοσίας, ἡ ἄλλη πεδιὰς καὶ εὔγειός
ἐστι πᾶσα, σίτῳ δὲ καὶ σφόδρα εὐτυχής· τριακοντάχουν
<del>γὰρ</del> ἀποδίδωσι διὰ τοῦ τυχόντος ὀρυκτοῦ σχιζομένη.
Φόρον δʼ ἔφερον Μιθριδάτῃ τῷ Εὐπάτορι. Ἐντεῦθέν
φασι καὶ τὰ σιτοπομπεῖα τοῖς Ἕλλησιν εἶναι· καὶ Λεύκωνά
φασι πέμψαι ἐντεῦθεν Ἀθηναίοις σίτου μεδίμνους
μυριάδας ιε´. Διὰ δὲ τὸ νομάδας εἶναι τοὺς βορειοτέρους
Γεωργοὶ οὗτοι ἐκαλοῦντο ἰδίως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἴδιόν ἐστι Σκυθῶν καὶ Σαρματῶν τὸ τοὺς
ἵππους ἐκτέμνειν εὐπειθείας χάριν· μικροὶ μὲν γάρ εἰσιν,
ὀξεῖς δὲ σφόδρα καὶ δυσπειθεῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι ἐν Σκυθίᾳ ἀετὸς οὐ γίνεται. Γίνεται δὲ
ζῷόν τι ἐνταῦθα, ὁ καλούμενος κόλος, μεταξὺ ἐλάφου
τε καὶ κριοῦ τὸ μέγεθος, λευκὸς, ὀξύτερος τούτων τῷ
δρόμῳ, πίνων τοῖς ῥώθωσιν εἰς τὴν κεφαλὴν, εἶτ᾿
ἐντεῦθεν εἰς ἡμέρας ταμιεύων πλείους, ὥστʼ ἐν τῇ
ἀνύδρῳ νέμεσθαι ῥᾳδίως. Τοιαύτη μὲν ἡ μεταξὺ
Ῥήνου καὶ Τανάιδος ποταμῶν χώρα, ἡ ἐκ<del>τὸς</del> τοῦ
Ἴστρου ποταμοῦ ὑπὸ τῆς Ποντικῆς θαλάσσης ἀφοριζομένη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι παράλληλά ἐστι τρόπον τινὰ τῷ Ἴστρῳ
ποταμῷ τά τε Ἰλλυρικὰ καί τὰ Παιονικὰ καὶ τὰ Θρᾴκια
ὄρη, μίαν πως γραμμὴν ἀποτελοῦντα, διήκουσαν
ἀπὸ τοῦ Ἀδρίου μέχρι πρὸς τὸν Πόντον· ἧσπερ προσάρκτια
μὲν τὰ μεταξὺ Ἴστρου ποταμοῦ καὶ τῶν
δρῶν, πρὸς νότον δὲ ἥ τε Ἑλλὰς καὶ ἡ συνεχὴς βάρβαρος
μέχρι τῆς ὀρεινῆς. Πρὸς μὲν οὖν τὸν Πόντον τὸ
Αἷμόν ἐστιν ὄρος, μέγιστον τῶν ταύτῃ καὶ ὑψηλότατον,
μέσην πως διαιροῦν τὴν Θρᾴκην. Πρὸς δὲ τῷ Ἀδρίᾳ
πᾶσα ἡ Αδρία σχεδόν τι μέση δʼ ἡ Παιονία, καὶ αὕτη
πᾶσα ὑψηλή. Ἐφʼ ἑκάτερα δὲ αὐτῆς, ἐπὶ μὲν τὰ
Θρᾴκια ἡ Ῥοδόπη, ὅμορον ὑψηλὸν ὄρος μετὰ τὸν Αἷμον,
ἐπὶ δὲ θάτερα πρὸς ἄρκτον τὰ Ἰλλυρικὰ ἥ τε
τῶν Αὐταριατῶν χώρα καὶ ἡ Δαρδανική. Αἱ δʼ
Ἄλπεις διατείνουσι μέχρι τῶν Ἰαπόδων, Κελτικοῦ τε
ἅμα καὶ Ἰλλυρικοῦ ἔθνους. Ἡ δὲ Ὄκρα ταπεινότα
μέρος τῶν Ἄλπεών ἐστι, τῶν διατεινουσῶν ἀπὸ
τῆς Ῥαιτικῆς μέχρι Ἰαπόδων· ἐντεῦθιν δʼ ἐξαίρεται
τὰ ὄρη πάλιν ἐν τοῖς Ἰάποσι καὶ καλεῖται Ἄλβια.
Μεταξὺ δ᾿ Ὄκρας καὶ Ἀλβίων ὀρέων ἐν τῇ Ἰστρίᾳ

<pb n="572"/>
τὰ ὄρη τὰ Καρούαγκα ἐπʼ εὐθείας. Τὰ δὲ Βέβια ἔτι
ἀνατολικώτερα τῶν Ἀλβίων· ὡς εἶναι κατὰ τὸ ε’
κλίμα σχεδὸν ἐπʼ εὐθείας τὰ ὄρη ταῦτα, Ὄκραν,
Καρσύαγκα, Ἄλβια, Βέβια εἶτα τὰ τῆς ἂνω Μυσίας
ὄρη· εἶτα ὁ Αἶμος ὁ Θρᾴκιος ἕως τοῦ Εὐξείνου πόντου.
Αὕτῃ οὖν ἡ κατὰ τὰ προκείμενα ὄρη εὐθεῖα παράλληλός
ἐστι τῷ Ἴστρῳ σχεδόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>22. Ὅτι ἀρχὴ τῆς Ἰλλυρικῆς παραλίας ἐστὶν ἡ
Ἰστρία, συνεχὴς οὖσα τοῖς τε Κάρνοις καὶ τῇ Ἰταλία.
Καί εἰσιν ω΄ στάδιοι ἀπὸ τοῦ μυχοῦ τοῦ Ἀδρίου
ἕως τῆς Πόλας τοσοῦτοι δὲ ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ ἕως Ἀγκῶνος,
πόλεως Ἰταλικῆς. Ὁ δὲ πᾶς τῆς Ἰστρίας παράπλους
ἕως τῶν Ἀλβίων ὀρῶν στάδιοι ,ατ΄. Ἑξῆς δέ
ἐστιν ὁ Ἰαποδικὸς παράπλους σταδίων ,α.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι οἱ Ἰέποδες ἵδρυνται ἐπὶ τῷ Ἀλβίῳ ὄρει,
τελευταίῳ ὄντι τῶν Ἄλπεων καὶ ὑψηλῷ σφόδρα, τῇ
μέν ἐπὶ τοὺς Παννονίους καὶ τὸν Ἴστρον καθήκοντες,
τῆ δὲ ἐπὶ τὸν Ἀδρίαν. Κατάστικτοι δέ εἰσιν ὁμοίως
τοῖς ἄλλοις Ἰλλυριοῖς τε καὶ Θρᾳξίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι μετὰ τὸν τῶν Ἰαπόδων παρέπλουν ὁ Λιβυρνικός
ἐστι σταδίων ,αφ’, νήσων ἀριθμὸν ἔχων πρὸ
αὐτοῦ περὶ μ΄. Τῶν δὲ Ἰαπόδων νῆσος πρόκειται Κυρικτικὴ,
τῶν δὲ Ἰστρίων αἱ Ἀψυρτίδες νῆσοι, ἔνθα φασὶ
τὴν Μήδειαν τὸν ἀδελφὸν Ἄψυρτον ἀνελεῖν. Καὶ ἡ
Τραγούριον δὲ καὶ ἡ Φάρος πρὸ τῆς Λιβυρνίας εἰσὶ,
νῆσοι ἐπίσημοι, καὶ ἡ Ἴσσα νῆσος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι ἴδιον τῶν Δαλματέων τὸ διὰ ὀκταετηρίδος
ἀναδασμὸν ποιεῖσθαι τῆς χώρας τὸ δὲ μή χρῆσθαι
νομίσμασι πρὸς μὲν τοὺς ἐν τῆ παραλίᾳ ταύτῃ ἴδιον,
πρὸς ἄλλους δὲ τῶν βαρβάρων πολλοὺς κοινόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ὄρος ἐστὶν Ἄδριον, μέσον τέμνον τὴν Δαλματικὴν
τὴν μὲν ἐπιθαλάττιον, τὴν δὲ ἐπὶ θάτερα.
Εἶτα ὁ Νάρων ποταμὸς καὶ πρὸ αὐτοῦ ἡ Μέλαενα
νῆσος, ἥτις καὶ Κέρκυρα καλεῖται, Κνιδίων κτίσμα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι πολλὰ ἔθνη ἐξέλιπον καὶ ἐκλείπουσι· Γαλατῶν
μὲν Βόιοι καὶ Σκορδίσται, Ἰλλυριῶν δὲ Αὐταριᾶται
καὶ Ἀδριαῖοι καὶ Δαρδάνιοι, Θρᾳκῶν δὲ Τριβαλλοί
νῦν δʼ οὐδʼ ὄνομά ἐστι Μακεδόνων ἢ Θρᾳκῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι μετὰ τὴν τῶν Ἀρδιαίων καὶ Πληραίων
παραλίαν <gap reason="omitted"/>Ῥιζαὶ κόλπος ἐστὶ καὶ Ῥίζων πόλις καὶ
Δρίλων ἐφεξῆς πρὸς νότον ποταμὸς, ἀνάπλουν ἔχων
πρὸς ἕω μέχρι τῆς Δαρδανικῆς, <del>ἣ</del> συνάπτει τοῖς τε
Μακεδονικοῖς καὶ τοῖς Παιονικοῖς ἔθνεσι πρὸς μεσημβρίαν.
Εἶτα Δυρράχιον ὁμώνυμος τῇ χερρονήσῳ
πόλις, Κερκυραίων κτίσμα, εἶτα Ἄψος ποταμός· εἶτα
Ἀπολλωνία πόλις, Κορινθίων κτίσμα, εἶτα Ἀῷος
ποταμὸς, εἶτα Βαλλιακὴ πόλις καὶ τὰ Κεραύνια ὄρη
καὶ Χάονες, ἡ ἀρχή τοῦ Ἰονίου κόλπου, καὶ νῆσος
Σασώ. Καὶ ἐστι τὸ μίν Ἰόνιον ὀνομα ἡ ἀρχὴ τοῦ
κόλπου, τὸ δἱ Ἀδρίας τοῦ ἔσω μέρους <del> μέχρι </del> τοῦ

<pb n="573"/>
μυχοῦ· νῦν δὲ σύμπας ὁμοίως καλεῖται. Καί εἰσιν
ἀπὸ Λιβυρνίας εἰς τὰ Κεραύνια ὄρη ἡ παραλία στάδια
,β, ἡ δὲ ἀπὸ τοῦ μυχοῦ τοῦ Ἀδρίου ὁδὸς ἕως τῶν Κεραυνίων
ὀρέων πεζῇ ἡμερῶν πλειόνων ἢ λ΄· κατὰ δὲ
θάλασσαν ὁ πλοῦς ἡμερῶν Ϛ΄. Καὶ ἔστι πᾶσα ἡ παραλία
αὕτη εὔγειος καὶ εὐάμπελος καὶ εὔδενδρος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ἡ ὑπερκειμένη τῆς παραλίας Ἰλλυρία
πᾶσά ἐστιν ὀρεινὴ καὶ ψυχρὰ καὶ νιφόβολος· ἡ δὲ προσάρκτιος
καὶ μᾶλλον, ὥστε καὶ τῶν ἀμπέλων σπάνιν
εἶναι. Ταῦτα δὲ τὰ χωρία Παννόνιοι κατέχουσι, πρὸς
νότον μὲν μέχρι Δαλματαίων καὶ Ἀρδιαίων, πρὸς
ἄρκτον δὲ μέχρι τοῦ Ἴστρου ποταμοῦ, πρὸς ἕω δὲ
Σκορδίσκοις συνάπτοντα· <gap reason="omitted"/>τῇ δὲ παρὰ τὰ ὄρη τὰ
Μακεδόνων καὶ Θρᾳκῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι ἐν Αὐταριάταις, ἔθνει Ἰλλυρικῷ ἐπισήμῳ,
ὕδωρ ἐστὶ ῥέον ὑπὸ ἔγκει τινὶ τοῦ ἔαρος· ἀρυσάμενοι
δὲ τὸ ὕδωρ καὶ ἀποθέντες ἡμέρας ε’ εἶχον, εἶτα ἐξεπήγνυτο
καὶ ἦσαν ἅλες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι μετὰ τὴν τῶν Σκορδίσκων χώραν ἡ τῶν
Τριβαλλῶν καὶ Μυσῶν ἐστι χώρα, παρὰ τὸν Ἴστρον
οὖσα, καὶ τὰ ἕλη τὰ τῆς ἐντὸς Ἴστρου μικρᾶς Σκυθίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι ἀπὸ τοῦ νοτιωτάτου στόματος τοῦ Ἴστρου,
ὅπερ Ἱερὸν καλεῖται, ἐπὶ νότον ἰόντι τὴν τοῦ Πόντου
παραλίαν, Ἴστρος ἐστὶ πολίχνιον ἀπὸ φ΄ σταδίων,
Μιλησίων κτίσμα· εἶτα ἕτερον πολίχνιον Τόμις ἀπὸ
σν΄ σταδίων· εἶτα πόλις Κάλλατις ἀπὸ σπ΄ σταδίων,
Ἡρακλεωτῶν κτίσμα. εἷτα πόλις Ἀπολλωνία ἀπὸ ,ατ΄
Καλλάτιδος σταδίων, κτίσμα Μιλησίων. Ἐν δὲ
τῷ μεταξὺ Ἀπολλωνίας καὶ Καλλάτιδος Ὀδησσὸς
ἐστιν· εἶτα τὰ τοῦ Αἵμου ὄρους ἀνατολικὰ πέρατα,
ὰρξαμένου ἀπὸ τῶν Ἄλπεων· εἶτα Μεσημβρία, Μεγαρέων
κτίσμα· εἶτα Ἀγχιάλη πόλις· εἶτα Ἀπολλωνία.
Πάλιν δʼ ἀπὸ τῆς Ἀπολλωνίας ἐπὶ Κυανέας
στάδιοί εἰσι ,αφ΄. Ἐν δὲ τῷ μεταξὺ ἥ τε Θυνιὰς καὶ
Σαλμυδησσὸς, αἰγιαλὸς ἔρημος καὶ λιθώδης, ἀλίμενος,
ἀναπεπταμένος πολὺς πρὸς τὸν βορρᾶν, σταδίων ὅσον
ψ μέχρι Κυανέων τὸ μῆκος. Αἱ δὲ Κυάνεαι νησίδιά
εἰσι δύο πρὸς τῷ στόματι τοῦ Πόντου, τὸ μὲν τῇ Εὐρώπῃ
προσεχὲς, τὸ δὲ τῇ Ἀσίᾳ, διειργόμενα πορθμῷ
ὅσον κ΄ σταδίων· τοσοῦτον δὲ διέχει καὶ τοῦ ἱεροῦ τοῦ
Βυζαντίων καὶ τοῦ ἱεροῦ τοῦ Χαλκηδονίων, ὅπερ ἐστὶ
τὸ στενότατον τοῦ Θρᾳκίου Βοσπόρου καὶ τὸ τοῦ Πόντου
στόμα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι Θρᾳκιστὶ καλεῖται ἡ πόλις βρία· διὸ Με
σημβρία μὲν ἡ τοῦ Μέσιος βρία, Σηλυμβρία δὲ ἡ τοῦ
Σήλυος βρία· ἡ δὲ Αἷνός ποτε Πολτυοβρία ἐκαλεῖτο,
τοῦ Πόλτυος βρία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι Μεγαρεῦσι, χρωμένοις ποτὲ περὶ ἀποικίας,

<pb n="574"/>
ἔχρησεν ὁ θεὸς κτίζειν πόλιν ἀπέναντι τῶν τυφλῶν,
τὸ Βυζάντιον· τοὺς γὰρ Χαλκηδονίους τυφλοὺς ἐκάλει,
διότι πρὸ ιζ΄ ἐτῶν ἐλθόντες οὐκ ἐνενόησαν, ὁς τυφλοὶ
δῆθεν, τὴν ἀμείνω χώραν ἐκλέξασθαι, τὸ Βυζάντιον,
ἀλλ᾿ ἔκτισαν τὴν χείρω, τὴν Χαλκηδόνα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι ἡ πηλαμὺς γεννᾶται μὲν ἐν τοῖς ἕλεσι τῆς
Μαιώτιδος λίμνης, εἶτα ἐκεῖ ὀλίγον αὐξηθεῖσα κατέρχεται
εἰς τὸν Πόντον· εἶτα τὰ Ἀσιανὰ μέρη ἐπιλαβοῦσα
ἕως Τραπεζοῦντος, διὰ τὴν μικρότη τα οὐ θηρεύεται
ἐντεῦθεν δʼ ἕως Σινώπης ἄρχεται θηρεύεσθαι,
καὶ κατὰ μικρὸν αὐξηθεῖσα ἐν Βυζαντίῳ ἤδη ὡραία
ἐστὶ καὶ θηρεύεται μάλιστα· καὶ εἰς τὸ κέρας τὸ κατὰ
Βυζάντιον, κολπῶδες πρὸς δυσμὰς ἀνάχυμα τῆς θαλάσσης,
εἰσέρχεται καὶ ἀγρεύεται μάλιστα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὅτι τὸ κατὰ Βυζάντιον κέρας ὠνόμασται διὰ
τὸ ἐοικέναι ἐλάφου κέρατι τὴν ταύτῃ θάλασσαν· ἔχει
γὰρ κόλπους τινὰς, ὡς ἂν ἀποφύσεις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. ὅτι ἡ νῦν Ἑλλὰς χώρα βαρβάρων ἦν πρότερον
κατοικία· οἷον Πέλοπος μὲν ἐκ τῆς Φρυγίας ἐπαγαγομένου
λαὸν εἰς τὴν ἀπʼ αὐτοῦ κληθεῖσαν Πελοπόννησον,
Δαναοῦ δʼ ἐξ Αἰγύπτου, Δρυόπων δὲ καὶ
Καυκώνων καὶ Πελασγῶν καὶ Λελέγων καὶ ἄλλων
τοιούτων κατανειμαμένων τὰ χωρία τῆς Ἑλλάδος.
Τήν τε γὰρ Ἀττικὴν οἱ μετὰ Εὐμόλπου Θρᾷκες ἔσχον.
τῆς δὲ Φωκίδος τὴν Δαυλίδα Τηρεὺς, τὴν δὲ Καδμείαν
οἱ μετὰ Κάδμου Φοίνικες, αὐτὴν δὲ τὴν
Βοιωτίαν Ἄονες καὶ Τέμμικες καὶ Ὕαντες. Καὶ ἀπὸ
τῶν ὀνομάτων δʼ ἐνίων τὸ βάρβαρον ἐμφαίνεται·
Κέκροψ, Κόδρος, Αἶκλος, Κόθος, Δρύμας, Κρίνακος.
Καὶ νῦν δὲ πᾶσαν Ἤπειρον καὶ Ἑλλάδα σχεδὸν καὶ
Πελοπόννησον καὶ Μακεδονίαν Σκύθαι Σκλάβοι νέμονται.
Καὶ ἡ Ἰωνία δὲ ὑπὸ Καρῶν καὶ Λελέγων
ἐκρατεῖτο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι ὑπὸ τὸ ἕκτον κλίμα κεῖται ἡ Ἄλπις τὸ
ὄρος, καὶ πρὸς ἀνατολὰς σχεδὸν ἐπʼ εὐθείας διήκει ἡ
ὁρεινὴ αὔτη ῥάχις ἕως Αἵμου ὄρους, τοῦ εἰς τὸν Εὔξεινον
λήγοντος. ὠνόμασται δὲ καθʼ ἕκαστον οὕτως·
Ἄλπις, Ὅκρα, Καρούαγκα, Ἄλεις, Βέβια· καὶ ταῦτα
μὲν τὰ Ἰλλυρικὰ ὄρη. τὰ δὲ Μακεδονικὰ Βερτίσκος,
Σκάρδον, Ὄρβηλος, Ῥδόπη, Αἶμος ταῦθτα δὲ τὰ
ἔσχατα δύο Θρᾴκιά εἰσι. Μεταξὺ δὲ τῆς ῥάχεως
ταύτης καὶ τοῦ Ἴστρου κάθηνται ἔθνη ταῦτα, Ῥαιτοὶ,
Οὐινδελικοὶ, Νωρικοὶ, Παννόνιοι οἱ ἄνω, Παννόνιοι
οἱ κάτω, Σκορδίσκοι, Δαλμάται, Μυσοὶ οἱ ἄνω,
Μυσοὶ οἱ κάτω, διήκοντες ἕως τῆς Πεύκης νήσου. Οἱ
δὲ Ἰλλυριοὶ καὶ οἱ Μακεδόνες καὶ οἱ Θρᾷκες πρὸς
νότον εἰσὶ τῆς ῥάχεως ταύτης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι ἀπὸ Ἀπολλωνίας, τῆς ἐν τῷ Ἀδρίᾳ Ταυλαντίων
τῶν Μακεδονικῶν πόλεως, ἥ ἐστι πλησίον Δυρραχίου,
ἄρχεται ἡ Ἐγνατία ὁδὸς, πρὸς ἕω βεβηματισμένη

<pb n="575"/>
κατὰ μίλιον καὶ κατεστηλοθετημένη μέχρι
Κυψέλων καὶ Ἕβρου ποταμοῦ· μιλίων δέ ἐστι φλέ·
καὶ ἐὰν ᾖ τὸ μίλιον στάδια η΄, γίνεται αὕτη ἡ ὁδὸς
σταδίων ,δσνπ΄. Ἐὰν δὲ, ὡς Πολύβιος βούλεται, ὑπερβάλλῃ
τὸ μίλιον τοῦ ὀκτασταδίου δίπλεθρον, ὅ ἐστι
τριτημόριον τοῦ σταδίου (τὸ γὰρ πλέθρον ἐκτημόριόν
ἐστι τοῦ σταδίου), προσθετέον τοῖς ,δσπ΄ σταδίοις τὸ
τρίτον τῶν φλε΄, τοῦτʼ ἔστιν ροη΄· καὶ γίνονται ,δυνη΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι, Πτολεμαῖος μὲν τὸ τῆς Μακεδονίας βόειον
πέρας εἶναι λέγει τὴν γραμμὴν τὴν διὰ Βερτίσκου
ὄρους καὶ Σκάρδου καὶ Ὀρβήλου ἐκβαλλομένην,
πρὸς ἀνατολὰς μὲν ἕως μέσης τῆς Προποντίδος, πρὸς
δυσμὰς δέ ἕως τῶν ἐκβολῶν Δρίλωνος ποταμοῦ τοῦ
ἐκ τοῦ Βερτίσκου ὄρους ἀνίσχοντος, ἵνα τὰ βορειότερα
τῶν ὀρέων τούτων καὶ τῆς γραμμῆς ταύτης ᾖ τὰ
μὲν Ἰλλυρικὰ, τὰ δὲ Θρᾴκεια· ὁ δὲ Στράβων οὐχ
οὕτως ἀλλὰ τὴν Ἐγνατίαν ὁδὸν μεθόριον τίθησιν Ἰλλυρίας
καὶ τῆς Ἠπείρου, ἀπὸ Ἀπολλωνίας ἕως πόλεως
Λυχνιδοῦ καὶ τόπου καλουμένου οὕτω Πυλῶνος·
τὰ δὲ λοιπὰ τῆς ὁδοῦ ταύτης διά τε Ἡρακλείας καὶ
Λυγκηστῶν καὶ Ἐόρδων εἰς Ἔδεσσαν καὶ Πέλλαν,
ἕως Θεσσαλονικείας. Μίλια δέ εἰσι ταῦτα διακόσια
ἑξήκοντα ἑπτά· τὰ δὲ λοιπὰ ἕως ποταμοῦ Ἕβρου τοσαῦτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>51. Ὅτι ἀπὸ Ἀπολλωνίας πόλεως ἡ Ἐγνατία ὁδὸς
διορίζει πρὸς νότον τὴν Ἤπειρον, περιεχομένην ὑπὸ
τοῦ Ἀδριατικοῦ πελάγους ἕως τοῦ κόλπου τοῦ Ἀμπρακικοῦ.
Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἀμπρακικοῦ κόλπου πρὸς ἕω
ἕως Αἰγαίου Ἑλλάς ἐστι, πρὸς νότον ἔχουσα τὴν Πελοπόννησον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>52. Ὅτι ὁ Στρυμὼν ποταμὸς διορίζει Μακεδονίαν
καὶ Θρᾴκην· ἡ δὲ Θρᾴκη, κλυζομένη Αἰγαίῳ τε πελάγει
καὶ τῷ, Μέλανι κόλπῳ καὶ Ἑλλησπόντῳ καὶ
Προποντίδι καὶ Βοσπόρῳ καὶ Εὐξείνῳ πόντῳ, εἰς τὸν
Αἶμον τὸ ὄρος περατοῦται· ἡ δὲ βόρειος τῆς Θρᾴκης
πλευρὰ ὁ Αἶμός ἐστι καὶ ἡ Ῥοδόπη καὶ ὁ Ὄρβηλος
τὰ ὄρη· ἡ δὲ δυσμικὴ πλευρὰ ὁ Στρυμὼν ποταμός
ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>53. Ὅτι τὸ Μυρτίῷον πέλαγος περιέχεται <del>τοῖς</del>
ἀπὸ Σουνίου ἕως Κορίνθου καὶ τοῦ Σαρωνικοῦ κόλπου,
εἶτα τῇ ἀνατολικῇ τῆς Πελοποννήσου πλευρᾷ ἕως Μαλείας
καὶ Κυθήρων καὶ Κρήτης τῶν βορείων μερῶν. ἐν
ᾧ πελάγει καὶ αἱ Κυκλάδες εἰσίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>54. Ὅτι ἡ Δωδώτη ἐν τῇ τῶν Μολοττῶν χώρᾳ ἐστὶ
τῶν ἐν Ἠπείρῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>55. Ὅτι ἀπὸ τῶν Κεραυνίων ὀρέων καὶ Χαόνων ὁ ἐπὶ
τήν ἕω παράπλους σταδίων ἐστὶ ατ΄,ἕως τοῦ στόματος τοῦ
Ἀμπρακικοῦ κόλπου, ἔνθα καὶ ἡ Ἤπειρος περατοῦται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>56. Ὅτι ἀπὸ Κασσιόπης λιμένος, τῆς ἐν Κερκύρᾳ,
ἕως Βρεντεσίου στάδικ ,αψ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
<p>57. Ὅτι τοῦ Ἀμπρακικοῦ κόλπου τὸ μὲν στόμα

<pb n="576"/>
σταδίων ἐστὶ δ΄, ὁ δὲ περίπλους τ΄ σταδίων ἐστίν.
Περιοικοῦσι δʼ αὐτὸν Ἀμφίλοχοι μὲν πρὸς βορρᾶν,
Ἀκαρνᾶνες δὲ πρὸς ἀνατολὰς, Κασσωπαῖοι δὲ καὶ
Νικόπολις, Αὐγούστου κτίσμα, πρὸς δυσμάς. Ἐν
δὲ τῷ μυχῷ τοῦ κόλπου Ἀμπρακία ἐστὶ πόλις, ἐξ ἧς
ὁ κόλπος ὠνόμασται, ὀλίγον ἀπὸ θαλάσσης· ἣν Πύρρος
ὁ Ἠπειρώτης ἐπίσημον ἐποίησε, βασιλείῳ ταύτῃ χρησάμενος·
κτίσμα δʼ ἰστὶ Γόργου τοῦ Κυψέλου παιδὸς ἡ
Ἀμπρακία πόλις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>58. Ὅτι τὰ Ἄκτια πενταετηρικὸς ἀγών ἐστιν ἐν
Νικοπόλει· ἔνθα ὁ Αὔγουστος Ἀντώνιον καταναυμαχήσας
περὶ τὸ Ἄκτιον τήν τε πόλιν ἐκάλεσε Νικόπολιν
καὶ περὶ τὸ Ἄκτιον τὰ Ἄκτια ἀγῶνα ἔθηκεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<p>59. Ὅτι μετὰ τὴν τῶν Ἐπιγόνων εἰς Θήβας στρατείαν
Ἀλκμαίων, παρακληθεὶς ὑπὸ Διομήδους, συνῆλθεν
εἰς Αἰτωλίαν αὐτῷ· καὶ συγκατεκτήσαντο
ταύτην τε τὴν Ἀμφιλοχίαν καὶ τὴν Αἰτωλίαν καὶ τὴν
Ἀκαρνανίαν. Καλοῦντος δʼ αὐτοὺς ἐπὶ τὸν Τρωικὸν
πόλεμον Ἀγαμέμνονος, ὁ μὲν Διομήδης ἐπορεύθη, ὁ
δὲ Ἀλκμαίων, μείνας ἐν τῇ Ἀκαρνανίᾳ, τὸ Ἄργος
ἔκτισε, καλέσας Ἀμφιλοχικὸν, ἐπώνυμον τοῦ ἀδελφοῦ·
Ἴναχον δὲ, τὸν διὰ τῆς χώρας ῤέοντα ποταμὸν εἰς
τὸν κόλπον, ἀπὸ τοῦ κατὰ τὴν Ἀργείαν προσηγόρευσεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>60. Ὅτι πλησίον τῆς τε Μακεδονίας καὶ τῆς Θετταλίας
περὶ τὸ Ποῖον ὄρος καὶ τὴν Πίνδον Αἴθικές τε
καὶ αἱ τοῦ Πηνειοῦ πηγαί. Τὸ δὲ ἐν Δωδώνη μαντεῖον
ἐν τῇ Θεσπρωτίᾳ ἐστί· καὶ οἱ ποιηταὶ Θεσπρωτίδα
τὴν Δωδώνην ἔφασαν. Κεῖται δὲ ὑπὸ τῷ Τόμάρῳ
ὄρει· καὶ ἀπὸ τοῦ Τομάρου ὄρους καὶ οἱ τοῦ Διὸς
ὑποφῆται ἀνιπτόποδες Τόμουροι ἐκαλοῦντο, ἐν συγκοπῇ
ἀπὸ τοῦ Τομάρουροι, ὡς ἂν τοῦ Τομάρου φύλακες.
Καὶ τὸ ἐν τῇ Ὀδυσσείᾳ ὑπὸ Ἀμφινόμου λεγόμενον,
« εἰ μέν κʼ αἰνήσωσι Διὸς μεγάλοιο θέμιστες, »<del>ἔνιοι
γράφουσιν·</del> « εἰ μέν κʼ αἰνήσωσι Διὸς μεγάλοιο Τόμμουροι.
» Οὐδαμοῦ γὰρ τὰ μαντεῖα θέμιστας καλεῖ
Ὅμηρος, ἀλλʼ ἐπὶ τῶν πολιτικῶν καὶ νομίμων ἐθῶν
εἴωθε καλεῖν τὸ θέμιστας. Πρότερον δὴ ὑπὸ ἀνδρῶν
προφητῶν ἐκρατεῖτο, ὕστερον δὲ ὁπὸ τριῶν γυναικῶν
γραιῶν. Ἦν δέ πρότερον περὶ Σκότουσσαν, πόλιν τῆς
Πελασγιώτιδος, τὸ χρηστήριον· ἐμπρησθέντος δʼ Ἀπόλλωνος
ὑπό τινων τοῦ δένδρου, μετηνέχθη κατὰ χρησμὸν
Ἀπόλλωνος τοῦ ἐν Δωδώνῃ. Ἐχρησμῴδει δʼ οὐ διὰ
λόγων, ἀλλὰ διά τινων συμβόλων, ὡσπερ τὸ ἐν Λιβύῃ
Ἀμμωνιακόν· ἴσως δέ τινα πτῆσιν αἱ τρεῖς περιστεραὶ
ἐπέτοντο ἐξαίρετον, ἐξ ὧν αἱ ἱέρειαι παρατηρούμεναι
προεθέσπιζον. Φασὶ δὲ καὶ κατὰ τὴν τῶν Μολοττῖῶν
καὶ Θεσπρωτῶν γλῶτταν τὰς γραίας πελίας καλεῖσθαι
καὶ τοὺς γέροντας πελίους· καὶ ἴσως οὐκ ὄρνεα ἦσαν αἱ
θρυλούμεναι πελειάδες, ἀλλὰ γυναῖκες γραῖαι τρεῖς
περὶ τὸ ἱερὸν σχολάζουσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="577">
<p>61. Ὅτι ἡ παροιμία « Τὸ ἐν Δωδώτῃ χαλκεῖον ν »ἐντεῦθεν
ὠνομάσθη· χαλκεῖον ἦν ἐν τῷ ἱερῷ, ἔχον ὑπερκείμενον
ἀνδριάντα, κρατοῦντα μάστιγα χαλκῆν, ἀνάθημα
Κερκυραίων· ἡ δὲ μάστιξ ἦν τριπλῆ, ἁλυσιδωτὴ,
ἐπηρτημένους ἔχουσα ἐξ αὐτῆς ἀστραγάλους, οἱ πλήττοντες
τὸ χαλκεῖον συνεχῶς, ὁπότε αἰωροῖντο ὑπὸ τῶν
ἀνέμαων, μακροὺς ἤχους ἀπειργάζοντο, ἕως ὁ μετρῶν
τὸν χρόνον ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τοῦ ἤχου μέχρι τέλους καὶ
ἐκὶ ?? προέλθοι· ὅθεν καὶ ἡ παροιμία ἐλέχθη Ἡ Κερκυροείων
μάστιξ. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>62. Ὅτι ἡ Κόρκυρα τὸ παλαιὸν εὐτυχὴς ἦν καὶ
δύνοεμιν ναυτικήν πλείστην εἶχεν, ἀλλʼ ὑπὸ πολέμων
τινδῶν καὶ τυράννων ἐφθάρη· καὶ ὕστερον ὑπὸ Ῥωμαίων
ἐλευθερωθεῖσα οὐκ ἐπῃνέθη, ἀλλʼ ἐπὶ λοιδορίᾳ παροιμίαν
ἕλαβειν· « Ἐλευθέρα Κόρκυρα, χέζʼ ὅπου θέλεις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>63. Ὅτι ἦ Μακεδονία περιορίζεται ἐκ μὲν δυσμῶν
τῇ παραλία τοῦ Ἀδρίου, ἐξ ἀνατολῶν δὲ τῇ παραλλήλῳ
ταύτης μεσημβρινῇ γραμμῇ τῇ διὰ τῶν ἐκβολῶν
Ἕβρου ποταμοῦ καὶ Κυψέλων πόλεως, ἐκ βορρᾶ δὲ
τῇ νοουμένῃ εὐθείᾳ γραμμῇ τῇ διὰ Βερτίσκου ὄρους
καὶ Σκάρδου καὶ Ὀρβήλου καὶ Ῥοδόπης καὶ Αἵμου
(τὰ γὰρ ὄρη ταῦτα, ἀρχόμενα ἀπὸ τοῦ Ἀδρίου, διήκει
κατὰ εὐθεῖαν γραμὴν ἕως τοῦ Εὐξείνου, ποιοῦντα
χερρόνησον μεγάλην πρὸς νότον, τήν τε Θρᾴκην ὁμοῦ
καὶ Μακεδονίαν καὶ Ἤπειρον καὶ Ἀχαΐαν)· ἐκ νότου
δὲ τῇ Ἐγνατίᾳ ὁδῷ, ἀπὸ Δυρραχίου πόλεως πρὸς
ἀνατολὰς ἰοῦσιν ἕως Θεσσαλονικείας· καὶ ἔστι τὸ
σχῆμα τοῦτο τῆς Μακεδονίας παραλληλόγραμμον ἔγγιστα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
<p>64. Ὅτι ὁ Πκνειὸς ποταμὸς, ἀρχόμενος ἀπὸ τοῦ
Πίνδου ὅρους, καὶ ῥέων διὰ τῶν Τεμπῶν καὶ διὰ μέσης
Θεσσαλίας καὶ τῶν Λαπιθῶν καὶ Περραιβῶν, δεχόμενός
τε τὸν Εὔρωπον ποταμὸν, ὄν Ὅμηρος Τιταρήσιον
ὦνόμασε, διορίζει Μακεδονίαν μὲν πρὸς βορρᾶν, Θεσσαλίαν
δὲ πρὸς νότον· αἱ δὲ τοῦ Εὐρώπου ποταμοῦ
πηγαὶ ἐκ τοῦ Τιταρίου ὄρους ἄρχονται, ὅ ἐστι συνεχὲς
τῷ Ὀλύμπῳ· καὶ ἔστιν ὁ μὲν Ὄλυμπος τῆς
Μακεδονίας, ἡ δὲ Ὄσσα τῆς Θεσσαλίας καὶ τὸ Πήλιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
<p>65. Ὅτι ὑπὸ ταῖς ὑπωρείαις τοῦ Ὀλύμπου, παρὰ
σὸν Πηνειὸν ποταμὸν, Γυρτών ἐττι, πόλις Περραιβικὴ
καὶ Μαγνῆτις, ἐν ᾗ Περίθους τε καὶ Ἰξίων ἦρξαν.
Ἀπέχει δʼ ἡ Γυρτὼν <gap reason="omitted"/> τῆς Τύρρηνος πόλεως Κραννών·
καί φασιν, ὅταν εἴπῃ ὁ ποιητὴς « τὼ μέν ἄρʼ ἐκ Θρῄκης »,
Ἐφύρους μὲν λέγεσθαι τοὺς Κραννωνίους, Φλεγύας
δὲ τοὺς Γυρτωνίους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>66. Ὅτι τὸ Δῖον ἡ πόλις οὐκ ἐν τῷ αἰγταλῷ τοῦ
Θερμαίου κόλπου ἐστὶν ἐν ταῖς ὑπωρείαις τοῦ Ὀλύμπου,

<pb n="578"/>
ἀλλʼ ὅσον ζ΄ ἀπέχει σταδίους· ἔχει δʼ ἡ πόλις
τὸ Δῖον κώμην πλησίον Πίμπλειαν, ἔνθα Ὀρφεὺς
διέτριβεν.</p>
<p>67. Ὅτι τὸ παλαιὸν οἱ μάντεις καὶ μουσικὴν εἰργάζοντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68">
<p>68. Ὅτι μετὰ τὸ Δῖον πόλιν ὁ Ἁλιάκμων ποταμός
ἐστιν, ἐκβάλλων εἰς τὸν Θερμαῖον κόλπον· καὶ τὸ ἀπὸ
τούτου, ἡ πρὸς βορρᾶν τοῦ κόλπου παραλία, Πιερία
καλεῖται ἕως τοῦ Ἀξιοῦ ποταμοῦ, ἐν ᾗ καὶ πόλις
Πύδνα, ἣ νῦν Κίτρον καλεῖται· εἷτα Μεθώνη καὶ
Ἄλωρος πόλεις· εἶτα Ἐρίγων καὶ Λουδίας ποταμοί.
Ἄπὸ δὲ Λουδίου εἰς Πέλλαν πόλιν ἀνάπλους στάδια
ρκ'. Ἀπέχει δʼ ἡ Μμθώνη τῆς μὲν Πύδνης στάδια
μ΄, τῆς Ἀλώρου δὲ ο΄ στέδια. Ἡ μὲν οὖν Πύδνα
Πιερική ἐστι πόλις, ἡ δὲ Ἄλωρος Βοτταϊκή. Ἐν
μὲν οὖν τῷ πρὸ τῆς Πύδνης πεδίῳ Ῥωμαῖcι Περσέα
καταπολεμήσαντες καθεῖλον τὴν τῶν Μακεδόνων βασιλείαν.
Ἐν δὲ τῷ πρὸ τῆς Μεθώνης πεδίῳ γενέσθαι
συνέβνη Φιλίππῳ τῷ Ἀμύντου τὴν ἐκκοπὴν τοῦ δεξιοῦ
ὀφθαλμοῦ καταπελτικῷ βέλει κατὰ τὴν πολιορκίαν τῆς
πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69">
<p>69. Ὅτι τὴν Πέλλαν, οὖσαν μικρὰν πρότερον, Φίλιππος
εἰς μῆκος ηὔξησε, τραφεὶς ἐν αὐτῇ. Ἔχει δὲ
λίμνην πρὸ αὑτῆς, ἐξ ἧς ὁ Λουδίας ποταμὸς ῥεῖ· τὴν
δὲ λίμνην πληροῖ τοῦ Ἀξιοῦ τι ποταμοῦ ἀπόσπασμα.
Εἶτα ὁ Ἀξιὸς, διαιρῶν τήν τε Βοττιαίαν καὶ τὴν Ἀμφαξῖτιν
γῆν καὶ παραλαβὼν τὸν Ἐρίγωνα ποταμὸν
ἐξίησι μεταξὺ Χαλάστρας καὶ Θέρμης. Ἐπίκειται
δὲ τῷ Ἀξιῷ ποταμῷ χωρίον, ὅπερ Ὅμηρος Ἀμυδῶνα
καλεῖ, καί φησι τοὺς Παίονας ἐντεῦθεν εἰς Τροίαν
ἐπικούρους ἐλθεῖν· τηλόθεν ἐξ Ἀμυδῶνος, ἀπʼ Ἀξιοῦ
εὐρυρέοντος. » Ἀλλʼ ἐπεὶ ὁ μίν Ἀξιὸς θολερός ἐστι,
κρήνη δέ τις ἐξ Ἀμυδῶνος ἀνίσχουσα καὶ ἐπιμιγνυμένη
αὐτῷ καλλίστου ὕδατος, διὰ τοῦτο τὸν ἑξῆς στίχον,
« Ἀξιοῦ, οὗ κάλλιστον ὕδωρ ἐπικίδναται Αἶαν, » μεταγράφουσιν
οὕτως· « Ἀξιοῦ, ᾧ κάλλιστον ὕδωρ ἐπικίδναται
Αἴης. » οὐ γὰρ τὸ τοῦ Ἀξιοῦ ὕδωρ κάλλιστον
★ τῆς γῆς τῇ ὄψει κίδναται, ἀλλὰ τῆς γῆς τῷ
Ἀξιῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70">
<p>70. Ὅττι μετὰ τὸν Ἀξιὸν ποταμὸν ἡ Θεσσαλονίκη
ἐσιὶ πόλις, ἣ πρότερον Θέρμη ἐκαλεῖτο· κτίσμα δʼ
ἐστὶ Κασσάνδρου, ὃς ἐπὶ τῷ ὀνόματι τῆς ἑαυτοῦ γυναικὸς,
παιδὸς δὲ Φιλίππον τοῦ Ἀμύντου, ὠνόμασε·
μετῴκισε δὲ τὰ πέρξ πολίχνπια εἰς αὐτὴν, οἶον Χαλάστραν,
Αἰνέαν, Κισσὸν καί πνα καὶ ἄλλα. Ἐκ δὲ
τοῦ Κισσοῦ τούτου ὑπονοήσειεν ἄν τις γενέσθαι καὶ
τὸν παρʼ Ὁμήρῳ Ἰφιδάμαντα, οὗ ὁ πάππος Κισσεὺς
ἔθρεψεν αὐτὸν, φησὶν, ἐν Θρῄκῃ, ἣ νῦν Μακεδονία καλεῖται.
λεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="71">
<p>71. Ὅτι ἡ Βέροια πόλις ἐν τοῖς ὑπωρείαις κεῖται
τοῦ Βερμίου ὄρους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="72">
<pb n="579"/>
<p>72. Ὅτι ἡ Παλλήνη χερρόνησος, ἧ ἐν τῷ ἰσθμῷ
κεῖται ἡ πρὶν μὲν Ποτίδαια, νῦν δὲ Κασσάνδρεια,
Φλέγρα τὸ πρὶν ἐκαλεῖτο. Ὤκουν δʼ αὐτὴν οἱ μυθευόμενοι
Γίγαντες, ἔθνος ἀσεβὲς καὶ ἔνομον, οὓς Ἡρακλῆς
διέφθειρεν. Ἔχει δὲ πόλεις δ΄, Ἄφυτιν,
Μένδην, Σκιώνην, Σάνην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="73">
<p>73. Ὅτι τῆς Ὀλύνδου ἐπίνειόν ἐστι Μηκύπερνα ἐν τῷ Τορωναίῳ κόλπῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="74">
<p>74. Ὅτι πλησίον Ὀλόνθου χωρίον ἐστὶ κοῖλον, καλούμενον
Κανθαρώλεθρον ἐκ τοῦ συμβεβηκότος· τὸ
γὰρ ζῷον ὁ κένθαρος πέριξ τῆς χώρας γινόμενος, ἡνίκα
ψαύσῃ τοῦ χωρίου ἐκείνου, διαφθείρεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="75">
<p>75. Ὅτι ἀντικρὸ Κανέστρου, ἄκρου τῆς Παλλήνης,
ἡ Δέρρις ἐστὶν ἄκρα, πλησίον Κωφοῦ λιμένος·
καὶ ὁ Τορωναῖος κόλπος ὑπὸ τούτων ἀφορίζεται. Καὶ
πρὸς ἀνατολὰς αὖθις κεῖται τὸ ἄκρον τοῦ Ἄθωνος,  δ
ἀφορίζει τὸν Σιγγιτικὸν κόλπον· ὡς εἶναι ἐφεξῆς κόλπους
τοῦ Αἰγαίου πελάγους πρὸς βορρᾶν ἀλλήλων
ἀπέχοντας οὕτως Μαλιακὸν, Παγασιτικὸν, Θερμαῖον,
Τορωναῖον, Σιγγιτικὸν, Στρυμονικόν. Τὰ δὲ ἄκρα,
Ποσείδιον μὲν τὸ μεταξὺ Μαλιακοῦ καὶ Παγασιτικοῦ,
τὸ δὲ ἐφεξῆς πρὸς βορρᾶν Σηπιὰς, εἶτα τὸ ἐν Παλλήνῃ
Κάναστρον, εἶτα Δέρρις, εἶτα Νυμφαῖον ἐν τῷ Ἄθωνι
πρὸς τῷ Σιγγιτικῷ, τὸ δὲ πρὸς τῷ Στρυμτνικῷ Ἀκράθως
ἄκρον, ὧν μεταξὺ ὁ Ἄθων, οὗ πρὸς ἀνατολὰς ἡ
Λῆμνος· πρὸς δὲ βορρᾶν ἀφορίζει τὸν Στρυμονικὸν
κόλπον ἡ Νεάπολις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="76">
<p>76. Ὅτι Ἄκανθος πόλις ἐν τῷ Σιγγιτικῷ κοίτῳ
ἔστὶ παράλιος πλησίον τῆς τοῦ Ξέρξου δλώρυχος· ἔχει
δʼ ὁ Ἄθων έ πόλεις, Δῖον, Κλεωνὰς, Θύσσον, Ὀλόφυξιν,
Ἀκροθώους· αὕτη δὲ πρὸς τῇ κορυφῇ τοῦ
Ἄθωνος κεῖται. Ἔστι δʼ ὁ Ἄθων ὄρος μαστοειδὲς,
ὀξύτατον, ὑψηλότατον, οὗ σἱ τὴν κορυφὴν οἰκοῦντες
ὅρῶσι τὸν ἥλιον ἀνατέλλοντα πρὸ ὡρῶν γ΄ τῆς ἐν τῇ
παραλίᾳ ἀνατολῆς. Καὶ ἔστιν ἀπὸ πόλεως τῆς Ἀκάνθου
ὁ περίπλους τῆς χερρονήσου ἕως Σταγείρου, πόλεως
τοῦ Ἀριστοτέλους, στάδια υ΄, ἐν ᾗ λιμὴν ὄνομα Κάπρος
καὶ νησίον ὁμώνυμον τῷ λιμένι· εἶτα αἱ τοῦ
Στρυμόνος ἐκβολαί· εἶτα Φάγρης, Γαληψὸς, Ἀπολλωνία,
πᾶεαι πόλεις· εἶτα τὸ Νέστου στόμα τοῦ διορίζοντος
Μακεδονίαν καὶ Θρᾴκην, ὡς Φίλιππος καὶ
Ἀλέξανδρος, ὁ τούτου παῖς, διώριζον ἐν τοῖς κατʼ
αὐτοὺς χρόνοις. Εἰσὶ δὲ περὶ τὸν Στρυμονικὸν κόλπον
πόλεις καὶ ἕτεραι, οἶον Μύρκινος, Ἀργίλος, Δραβῆσκος,
Δάτον, ὅπερ καὶ ἀρίστην ἔχει χώραν καὶ εὔκαρπον
καὶ ναυπήγια καὶ χρυσοῦ μέταλλα· ἀφʼ οὗ καὶ παροιμία
«Δάτον Δάτον ἀγαθῶν » ὡς καὶ « Ἀγαθῶν ἐγαθῖδες. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="77">
<p>77. Ὅτι πλεῖστα μέταλλά ἐστι χρυσοῦ ἐν ταῖς Κρηνίσιν,
ὅπου νῦν οἱ ίλιπτποι πόλις ἵδρυται, πλησίον τοῦ
Παγγαίου ὀρους· καὶ αὐτὸ δὲ τὸ Παγγαῖον ὄρος χρυσεῖα

<pb n="580"/>
καὶ ἀργυρεῖα ἔχει μέταλλα καὶ ἡ πέραν καὶ ἡ ἐνΐὸς
τοῦ Στρυμόνος ποταμοῦ μέχρι Παιονίας. Φασὶ δὲ καὶ
τοὺς τὴν Παιονίαν γῆν ἀροῦντας εὑρίσκειν χρυσοῦ
τινα μόρια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="78">
<p>78. Ὅτι ὁ Στρσμὼν ποταμὸς ἄρχεται ἐκ τῶν περὶ
τὴν Ῥοδόπην Ἀγριάνων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="79">
<p>79. Ὁτι ὁ παρʼ Ὁμήρῳ Ἀστεροπαῖος, υἱὸς Πηλεγόνος,
ἐκ Παιονίας ὢν τῆς ἐν Μακεδονία ἱστορεῖται·
διὸ καὶ Πηλεγόνος υἱός· οἱ γὰρ Παίονες Πελαγόνες
ἐκαλοῦντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="80">
<p>80. Ὅτι ἡ νῦν Φίλιπποι πόλις Κρηνίδες ἐκαλοῦντο
τὸ παλαιόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="81">
<p>81. Ὅτι Σίντοι, ἔθνος Θρᾳκικὸν, κατῴκει τὴν
Λῆμνον νῆσον· ὅθεν Ὅμηρος Σίντιας αὐτοὺς καλεῖ,
λέγων· « ἔνθα με Σίντιες ἄνδρες ».</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="82">
<p>82. Ὅτι μετὰ τὸν Νέστον ποταμὸν πρὸς ἀνατολὰς
Ἄβδηρα πόλις, ἐπώνυμος Ἀβδήρου, ὃν οἱ τοῦ Διοαήδους
ἵπποι ἔφαγον· εἶτα Δίκαια πόλις πλησίον, ἧς
ὑπέρκειται λίμνη μεγάλη ἡ Βιστονίς· εἶτα πόλις Μαρώνεια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="83">
<p>83. Ὅτι ὁ τῦν ποταμὸς Ῥιγινία ἐν Θρᾴκῃ καλούμενος
Ἐρίγων ἦν καλούμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="84">
<p>84. Ὅτι τὴν Σαμοθρᾴκην Ἰασίων καὶ Δάρδανος
ἀδελφοὶ ᾤκουν· κεραυνωθέντος δὲ Ἰασίωνος διὰ τὴν εἰς
Δήμητρα ἁμαρτίαν, ὁ Δάρδανος ἀπάρας ἐκ Σαμοθρᾴκης,
ἐλθὼν ᾤκησεν ἐν τῇ ὑπωρείᾳ τῆς Ἴδης, τὴν
πόλιν Δαρδανίαν καλέσας, καὶ ἐδίδαξε τοὺς Τρῶας τὰ
ἐν Σαμοθρᾴκῃ μυστήρια· ἐκαλεῖτο δὲ ἡ Σαμοθρᾴκῃ
Σάμος πρίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="85">
<p>85. Ὅτι ἡ ἐν Θρᾴκῃ Χερρόνησος γ ποιεῖθαλάσσας,
Προποντίδα ἐκ βορρᾶ, Ἑλλήσπον τον ἐκ ἀνατολῶν, καὶ
τὸν Μέλανα κόλπον ἐκ νότου· ὅπου καὶ ὁ Μέλας ποταμὸς
<del>εἰς</del> βάλλει, ὁμώνυμος τῷ κόλπῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="86">
<p>86. Ὅτι ἐν τῷ ἰσθμῷ τῆς Χερεονήσου γ΄ πόλεις
κεῖνται· πρὸς μὲν τῷ Μέλανι κόλπῳ Καρδία, πρὸς δὲ
τῆ Προποντίδι Πακτύη, πρὸς δὲ τῇ μεσογεία Λυσιμάχεια·
μῆκος τοῦ ἰσθμοῦ στάδια μ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="87">
<p>87. Ὅτι ἡ πόλις ὁ Ἐλεοῦς ἀρσενικῶς λέγεται· τάχα
δὲ καὶ ὁ Τραπεζοῦς.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="8">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ Η.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ἡ ἅπασα Ἑλλὰς χερρονήσοις ὁρίζεται· ὧν
πρώτη ἡ Πελοπόννησος, ἱσθμῷ κλεισμένη μ΄ σταδίων·
δευτέρα δὲ ἡ καὶ ταύτην περιέχουσα, ἧς ἰσθμός ἐστιν

<pb n="581"/>
ὁ ἐκ Παγῶν τῶν Μεγαρικῶν εἰς Νίσαιαν, τὸ Μεγαρέων
ἐπίνειον, ὑπερβολῇ σταδίων ρκ΄ ἀπὸ θαλάττης τῆς
Κορινθίας ἐπὶ θάλατταν τὴν Σαρωνικήν· τρίτη δʼ ἡ
καὶ ταύτην περιέχουσα, <del>τὸν δὲ ἰσθμὸν ἔχουσα</del> ἀπὸ
τοῦ μυχοῦ τοῦ Κρισαίου κόλπου μέχρι Θερμοπυλῶν·
ἡ ἐπινοουμένη εὐθεῖα γραμμὴ ὅσον φη΄ σταδίων, τὴν
μὲν <del> Ἀττικὴν καὶ</del> Βοιωτίαν ἅπασαν ἐντὸς ἀπολαμβάνουσα,
τὴν δὲ Φωκίδα τέμνουσα λοξὴν καὶ τοὺς
Ἐπικνημιδίους Λοκρούς· τετάρτη δʼ ἡ ἀπὸ τοῦ Ἀμπρακικοῦ
κόλπου διὰ τῆς Οἴτης καὶ τῆς Τραχινίας εἰς
τὸν Μαλιακὸν κόλπον καθήκοντα ἔχουσα τὸν ἰσθμὸν
καὶ τὰς Θερμοπύλας, ὅσον ω΄ ὄντα σταδίων. Πλειόνων
δὲ ἢ α ἄλλος ἐστὶν, ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ κόλπου τοῦ Ἀμπρακικοῦ
διὰ Θετταλῶν καὶ Μακεδόνων εἰς τὸν Θερμαῖον
διήκων μυχόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ὁ Πύλος ἐστὶ μὲν παὶ πόλις· « οἱ δὲ Πύλον,
Νηλῆος ἐυκτίμενον πτολίεθρον· » ἔστι δὲ καὶ ἡ χώρα·
« ὅς τʼ εὐρὺ ῥέει Πυλίων διὰ γαίης. » Περὶ δὲ τὴν
πόλιν τὴν Πύλον ῥεῖ ποταμὸς Ἄμαθος καλούμενος,
ὅθεν τὸ· « Πύλοιο ἄναξ ἦν ἠμαθόεντος. « Ἡ δὲ Ἦλις
ἡ χώρα ἐστίν· οὔπω γὰρ ἦν ἐπὶ τῶν Ὁμήρου χρόνων
ἡ γῦν Ἦλις πόλις κτισθεῖσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι Τριφυλία ἡ περὶ τὴν Ἦλιν χώρα ἐκλήθη
διὰ τὰ τρία γένη, τό τε τῶν ἀπʼ ἀρχῆς Ἐπειῶν κατασχόντων
τὴν χώραν καὶ τὸ τῶν ἐποικησάντων Μινυῶν
καὶ τρίτον τὸ τῶν Ἠλείων τῶν ὕστατα ἐπικρατησάντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι Κυλλήνη ἐπίνειόν ἐστιν Ἠλείων, ἐπέχουσα
τῆς Ἤλιδος πόλεως στάδια ρκ΄. Μέμνηται δὲ τῆς
Κυλλήνης ταύτης καὶ Ὅμηρος, λέγων· « Ὦτον
Κυλλήνιον, ἀρχὸν Ἐπειῶν. » Οὐ γὰρ ἀπὸ τοῦ Ἀρκαδικοῦ
ὄρους ὄντα ἤμελλεν ἡγεμόνα τῶν Ἐπειῶν ἀποφῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι μετὰ τὴν Κυλλήνην πρὸς νότον ὁ Σελλήεις
ἐστὶ ποταμὸς, ῥέων ἐκ Φολόης διὰ πόλεως Ἐφύρας,
ἑτέρας οὔσης τῆς Θετταλικῆς καὶ τῆς Θεσπρωτικῆς
καὶ τῆς Κορίνθου· καὶ περὶ ταύτης λέγει Ὅμηρος·
« τὴν ἄγετʼ ἐξ Ἐφύρης, ποταμοῦ ἄπο Σελλήεντος.
Ἐκῖ δὲ καὶ Ὀδυσσεὺς ᾤχετο· « φάρμακον ἀνδροφόνον
διζήμενος. » καὶ δὲ καὶ περὶ ταύτης λέγουσιν οἱ μνηστῆρες·
« ἠὲ καὶ εἰς Ἐφύρην ἔλθοι πίειραν ἄρουραν.
Ὄφρʼ ἔνθεν θυμοφθόρα φάρμακʼ ἐνείκῃ. » Ἐκεῖθεν ἦν
καὶ ἡ τοῦ Αὐγείου θυγάτηρ· « ἣ τόσα φάρμακα ᾔδει,
δσατρέφει εὐρεῖα χθών.» Πρὸ δὲ αὐτοῦ καὶ ὁ Μινύειος
ποταμός ἐστιν· εἶτα ἡ Χελωνάτας ἄκρα πρὸς νότον,
καὶ Πύλος ἕτερος τοῦ Μεσσηνιακοῦ τοῦ Νέστορα θρέψαντος.
Τρεῖς γάρ εἰσι Πύλοι, ὡς καὶ τὸ ἔπος δηλοῖ
« ἔστι Πύλος πρὸ Πύλοιο, Πύλος γε μέν ἐστι καὶ
ἄλλος, » δ τε Μεσσηνιακὸς καὶ ὁ τῆς Ἤλιδος καὶ ὁ
Τριφυλιακός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι εἴωθεν Ὅμηρος τὰ μέρη πολλάκις τοῖς

<pb n="582"/>
ὅίλοις συναριθμεῖν· οἶον· « ἀνʼ Ἐλλάδα καὶ μέσον Ἄργος
» καὶ « ἀνʼ Ἐλλάδα τε Φθίην τε· » καὶ « οἳ δʼ ἐκ
Δουλιχίοιο Ἐχινάων θʼ ἱεράων· » καὶ « Κουρῆτές τʼ
έμέχοντο καὶ Αἰτωλοί. » Τοιοδτόν ἐστι καὶ τὸ « οἳ δ᾿
ἄρα Βουπράσιόν τε καὶ Ἤλιδα δῖαν ἔναιον· » τὸ γὰρ
Βουπράσιον μέρος ἐστὶ τῆς Ἤλιδος μοίρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὄτι ἐστί τις ποταμὸς Ἀχελῷος περὶ Δύμην
πόλιν τῆς Ἤλιδος, ὁμώνυμος τῷ κατὰ τὴν Ἀκαρνανίαν
ποταμῷ Ἀχελῴῳ καλουμένῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι ἀπὸ Φειᾶς πόλεως τῆς ἐν Ἤλδι ἕως Ὄλυμπίας
ἀπὸ θαλάσσης ἄνοδος στάδιοι ρκ΄ τὸ ἐγγυτάοω.</p>
<p>9. Ὅτι ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ τόπου ἄρχεται Εὐρώτας τε
καὶ Ἀλφειὸς, ἐξ Ἀσέας κώμης τῆς Μεγαλοπολίτιδος,
δύντες δὲ ἐπὶ συχνοὺς σταδίους ἀνατέλλουσι πάλιν,
καὶ ὁ μὲν εἰς τὴν Λακωνικήν, ὁ δὲ εἰς τὴν Πισᾶτιν
κατάγεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι ὁ Ἀλφειὸς ποταμὸς, παραλαβὼν τόν τε
Κελάδοντα καὶ Ἐρύμανθον καὶ ἄλλους ποταμοὺς καὶ
διελθὼν παρὰ τὴν Ὀλυμπίαν, ἐκβάλλει εἰς τὴν Σικελικὴν
θάλασσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι πρὸς ἀνατολὰς τοῦ Πύλου ἠμαθόεντος
ὄρος ἐστὶ καλούμενον Μίνθη. Φασὶ δὲ τὴν Μίνθην,
παλλακίδα οὖσαν τοῦ Ἅιδου πρὶν, ἀπατηθῆναι μὲν
ὑπὸ τῆς Κόρης, μεταμορφωθῆναι δὲ εἰς τὸ φυτὸν τὴν
μίνθην, ὅπερ ἐστὶ τὸ ἡδύοσμον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι ὁ πρὸ τοῦ Πύλου αἰγιαλὸς θινώδης ἐστὶ
καὶ στενὸς, ὅθεν ἠμαθόεις ὁ Πύλος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι Λέπρεον πόλις τῆς Μεσσηνίας, ἀφ οὗ ὁ
ἠμαθόεις Πύλος Λεπρεάτης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι, ἔνθα ὁ Τηλέμαχος κατέλαβε τὸν Νέστορα
θύοντα, τὸ ἱερόν ἐστι τοῦ Σαμίου Ποσειδῶνος· ἡ δὲ
Σάμος κώμη ἐστὶ τῆς Μεσσηνίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι τὴν Θρυόεσσαν πόλιν, αἰπεῖαν κολώνην,
καὶ Θρύον, Ἀλφειοῖο πόρον, τὴν αὐτήν λέγει εἶναι
Ὅμηρος· καὶ γὰρ ἐκεῖ περάσιμος γίνεται ὁ Ἀλφειὸς
ποταμός. Ἀλφειὸς δὲ ὠνόμασται διὰ τὸ δύναμιν ἔχειν
τοὺς ἀλφοὺς ἰᾶσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ἡ Οἰχαλία πόλις, ἡ τοῦ Εὐρύτου Οἰχαλιῆος,
ἡ νῦν καλουμένη Ἀνδανία, πολίχνιον Ἀρκαδικὸν,
ὁμώνυμον τῷ Θετταλικῷ καὶ τῷ Εὐβοῖκῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι οἱ μὲν ἄλλοι Πύλοι παραθαλάσσιοί εἰσιν,
ὁ δὲ τοῦ Νέστορος, ὁ Τριφυλιακὸς καὶ Ἀρκαδικὸς καὶ
Λεπρεατικός, ὑπὲρ τοὺς λ΄ σταδίους τῆς θαλάσσης
ἀπέχει, ὡς δηλοῖ ὁ Πεισίστρατος καὶ ὁ Τηλέμαχος,
μὴ εἰσελθόντες εἰς τὴν πόλιν μετὰ τοῦ ἄρματος, ἀλλὰ
παραλλάξαντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ὁ Τηλέμαχος, ὑφορώμενος τὴν τῶν μνηστήρων
ἐνέδραν, ἔπλεε πρῶτον μέν πρὸς βορρᾶν ἕως
Ἤλιδος, εἶτα ἐκεῖθιν διὰ τῶν Ἐχινάδων νήσων ἕως

<pb n="583"/>
ἐκεῖθεν αὖθις ἔκαμψε πρὸς νότον καὶ παρήλλαξε τὴν
ἐνέδραν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ὁ ἐν Ὀλυμπίᾳ Ζεὺς μέγιστος ἐλεφάντινος,
ἔργον Φειδίου τοῦ Χαρμίδου Ἀθηναίου θαυμασιώτατον·
ἐποίησε δʼ αὐτὸν ὁ Φειδίας, ὡς ἔλεγε, πρὸς τὸ
παρʼ Ὁμήρῳ παράδειγμα, τὸ· « Ἦ, καὶ κυανέῃσιν
ἐπʼ ὀφρύσι νεῦσε Κρονίων, Ἀμβρόσιαι δʼ ἄρα χαῖται
ἐπερρώσαντο ἄνακτος Κρατὸς ἀπʼ ἀθανάτοιο· μέγαν
δ' ἐλέλιξεν Ὄλυμπον· « ἐνδείκνυται γὰρ διὰ τούτων
τήν τῆς δυνάμεως ὑπερβολὴν, συμπαθουσῶν καὶ τῶν
τριχῶν. Ἐπὶ δὲ τῆς Ἥρας διὰ τὴν ὕφεσιν. φησὶ, τῆς
δυνάμεως λέγει Ὅμηρος « Σείσατο δʼ εἰνὶ θρόνῳ, ἐλέλιξε
δὲ μακρὸν Ὄλυμκον· » πολὺ γὰρ ὑπερβάλλει τὸ
νεύματι μόνῳ σείειν καὶ τὸ ὅλην αὐτὴν σείεσθαι ἐν τῷ
θρόνῳ καὶ ποιεῖν τὸ αὐτό.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι οἱ μετὰ Ὀξύλου καὶ τῶν Ἡρακλειδῶν κατελθόντες
Αἰτωλοὶ εἰς Πελοπόννησον συνῴκησαν
Ἠλείοις· καὶ αὐτοί εἰσιν οἱ τὸν ἐν Ὀλυμπίᾳ ἀγῶνα
πρῶτοι διαθέντες καὶ τὰς Ὀλυμπιάδας διὰ τετραετηρίδος
ὁρίσαντες μετὰ Ἠλείων. Καὶ ἕως μὲν τῆς κϚ΄
Ὁλυμπιάδος ἦρχον οἱ Ἠλεῖοι τοῦ ἀγῶνος· εἶτα οἱ
Πισᾶται καθυπερτερήσαντες παρέλαβον τὸν ἀγῶνα,
ἐπὶ ἔτη πολλὰ ἀγωνοθετοῦντες· εἶτα πάλιν Λακεδαιμόνιοι
ἀφελόμενοι τοὺς Πισάτας παρέδοσαν τοῖς
Ἐπειοῖς, καὶ τὸν Πύλον τὸν τοῦ Νέστορος καθελόντες
εἰς Λέπρεον συνῴκισαν· τοῦτο δʼ ἐποίησαν, διότι τοῖς
Μεσσηνίοις ἔναντι Λακεδαιμονίων συνεμάχουν Πισᾶται
καὶ Πύλιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21 Ὅτι Σαλμωνεὺς; Οἰνόμαος, Πέλοψ καὶ οἱ
Πελοπίδαι ἐν Πίση κατῴκουν, ἣ νῦν Βίκα καλεῖται.
Νῦν δὲ οὐδὶ ὄνομ ά ἐστι Πισατῶν καὶ Καυκώνων καὶ
Πυλίων· ἅπαντα γὰρ ταῦτα Σκύθαι νέμονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι ὁ ἐν Πελοποννήσῳ Ἐνιπεὺς ποταμὸς, ῥέων
ἐκ Σαλμώνης κρήνης, ἐμβάλλει εἰς τὸν Ἀλφειόν· ἀλος
δʼ ἐστὶν Ἐνιπεὺς, ποταμὸς Θετταλίας, ὂς ῥέων ἀπὸ
τῆς Ὄθρυος δέχεταε τὸν Ἀπιδανὸν ποταμὸν, ῥέοντα
ἀπὸ πόλεως Φαρσάλου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι ὑπὸ Σαλμωνέως ἐκπεσὼν ἐκ Πελοποννήσου
Αἰτωλὸς ᾤκισε τὴν ἀπʼ αὐτοῦ Αἰτωλίαν. Τούτου
δʼ ἀπόγονος <del>Ὄξυλος</del>, φίλος ὦν τοῖς περὶ Τήμενον
Ἡρακλείδαις, ἡγήσατο τὴν ὁδὸν αὐτοῖς, κατιοῦσιν εἰς
Πελοπόννησον, καὶ διένειμεν αὐτοῖς τὴν δορίκτητον
χώραν· ἀντέλαβε δὲ χάριν τὴν εἰς τὴν Ἠλείαν κάθοδον,
προγονικὴν οὖσαν. Ἀπαντησάντων δὲ τῶν Ἐπειῶν
μεθʼ ὅπλων τοῖς ἀμφὶ Ὄξυλον Αἰτωλοῖς, προεβλήθησαν
ἐξ Αἰτωλῶν μὲν Πυραίχμης, ἐξ Ἐπειῶν δὲ Δέγμενος
ἐπὶ διαλύσει τῶν ὅλων· τοῦ δὲ Πυραίχμου σφενδόνη
τὸν Δέγμενον ἀνελόντος, παρέδοσαν τοῖς Αἰτωλοῖς
οἱ Ἐπειοὶ τὴν πατρῴαν χώραν καὶ τὴν τοῦ
Ὀλυμπίασι Διὸς τοῦ ἱεροῦ ἐπιμέλειαν <del> καὶ</del> τοῦ ἀγῶνος,
ὃν Ἴφιτος διέθηκεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<pb n="584"/>
<p>24. Ὅτι τῇ Μοθώνῃ συνεχής ἐστιν ὁ Ἀκρίτας ἄκρα,
οὖσα ἀρχὴ τοῦ Μεσσηνιακοῦ κόλπου. Καλεῖται δʼ
Ἀσιναῖος ἀπὸ Ἀσίνης πόλεος τῆς ἐν τῷ κόλπῳ, ὁμωνύμου
τῇ Ἑρμιονικῇ. Πρὸς ἕω δὲ ἑτέρα ἄκρατοῦ αὐτοῦ
κόλπου, καλουμένη Θυρίδες, ὅμοροι τῇ κατὰ Ταίναρον
Λακωνικῆ· εἶτα Καρδαμύλη, εἶτα Φηραὶ, εἶτα Θουρία,
ἡ παρʼ Ὁμήρῳ Αἴπεια, εἶτα Γερήνιον, ἀφʼ οὗ
Γερήνιος ὁ Νέστωρ, διὰ τὸ ἐνταῦθα σωθέντα ἀπὸ τοῦ
καθʼ Ἡρακλέα πολέμου τραφῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτ ἡ Ἰθώμη πόλις ἐμφερής ἐστι τῇ Κορίνθῳ.
περὶ ἧς Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς πρὸς Φίλιππον τὸν
Δημητρίου εἶπεν, ὅτι « Δεῖ σε τούτων τῶν δύο ἔχεσθαι
πόλεων, εἴπερ ἐπιθυμεῖς τῆς Πελοποννήσου ἄρξαι
κρατήσας γὰρ, φησὶ, τῶν κεράτων ἀμφοῖν, καθέξεις
τὸν βοῦν. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι αἱ Θυρίδες ἐν τῷ Μεσσηνιακῷ εἰσι κόλπῳ
ἐντὸς τοῦ Ταινάρου· μεταξὺ δὲ τοῦ Ταινάρου καὶ τῆς
Μαλέας ὁ Λακωνικός ἐστι κόλπος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἀπὸ Ταινάρου εἰς Φυκοῦντα, ἄκραν τῆς
Κυρηναίας, πρὸς νότον δίαρμά ἐστι σταδίων ,γ· εἰς
δὲ Πάχυνον τῆς Σικελίας δχ· εἰς δὲ Μαλέαν πρὸς
ἀνατολὰς χο κατακολπίζοντι· εἰς δὲ Ὄνου γνάθον, ταπεινὴν
χερρόνησον ἐνδοτέρω τῶν Μαλεῶν, φκ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι Ὅμηρος, ὥσπερ λέγει κρῖ τὸ κριθὸν καὶ
τὸ δῶμα δῶ κατὰ ἀποκοπήν, οὕτω λέγει καὶ Ἄλκιμον
τὸν Ἀλκιμέδοντα καὶ Μέσσην τὴν Μεσσήνην· τὸ δὲ
βριαρὸν Ἡσίοδος βρῖ καὶ τὸ βριθὺ ὡσαύτως· Σοφοκλῆς
δὲ καὶ Ἴων τὸ ῥαδιον ῥᾷ· Ἐπίχαρμος δὲ τὸ λίαν λῖ,
Συρακὼ δὲ τὰς Συρακούσσας. Ἐμπεδοκλῆς δὲ μίαν
λέγει συλλαβὴν ὄψ, τοῦτʼ ἔστιν ὄψις· καὶ παρʼ Ἀντιμάχῳ
Δήμητρός τοι Ἐλωελνίης ἱερὴ ὄψ, » καὶ ἄλφιτον
ἄλφι Ἐυφορίων δὲ καὶ τὸν ἥλιον λέγει ἧλι Δωδὼ
δὲ τὴν Δωδώνην ἄλλος ποιητῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἡ Μαλέα ἄκρα μεταξὺ κεῖται τῶν δύο κόλπων,
Λακωνικοῦ τε καὶ Ἀργολικοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι τὸ Ἄργος παρʼ Ὁμήρῳ πολλὰ σημαίνει,
οἶον ἡ πόλις αὐτή· « Ἀργος τε Σπάρτη τε· » καὶ Ἄργος
ἡ Πελοπόννησος, οἶον· « ἡμετέρῳ ἑνὶ οἴκῳ, ἐν
Ἄργει· » καὶ Ἄργος ἡ Θετταλία, οἶον· « νῦν δὲ αὖ
τοὺς, ὅσσοι τὸ Πελασγικὸν Ἄργος ἔναιον· » καὶ ὅλη δὲ
ἡ Ἑλλὰς οὕτως καλεῖται παρʼ αὐτῷ Ἄργος Ἀργείους
γὰρ καλεῖ τοὺς Ἕλληνας πάντας, ὡς καὶ Δαναοὺς καὶ
Ἀχαιούς.</p>

<p>30 α. Ὅτι ὥσπερ τὰ Κροκύλεια, ὄντα τῆς Ἀκαρνανίας,
συναριθμεῖ Ὅμηρος ταῖς νήσοις, οὕτω καὶ τὴν
Μάσητα τῇ Αἰγίνῃ, τῆς Ἀργολικῆς οὖσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι ὁ Κρισαῖος κόλπος τῆς θαλάσσης ὁ Κορινθιακός
ἐστι, περιοριζόμενος ὑπό τε Φωκίδος καὶ
Βοιωτίας καὶ Μεγαρίδος καὶ ἰσθμοῦ καὶ τοῖς βορειοτέροις
τε καὶ δυσμικωτέροις τῆς Πελοποννήσου· ὁ δὲ

<pb n="585"/>
Κιθαιρὼν καὶ Ἐλιικὼν τὰ ὄρη ἐκ βορρᾶ εἰς αὐτὸν καθήκουσι
καὶ ὁ μὲν Κιθαιρὼν ἐν τῇ Μεγαρίδι πρὸς τῇ
ἀρχῇ τοῦ ἰσθμοῦ, ὁ δὲ Ἑλικὼν πρὸς δυσμάς.</p>

<p>31 α. Ὅτι τινὸς Τεγεάτου χρωμένου ἐν Δελφοῖς, εἰ
ἄμεινον αὐτῷ μετοικίζειν εἰς τὸν Κόρινθον, ἀνεῖλεν ὁ
θεός· « εὐδαίμων ὁ Κόρινθος, ἐγὼ δʼ εἴη Τεγεάτης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι ἡ Κορινθία χώρα οὐκ εὔγεώς ἐστιν, ἀλλὰ
σκολιά τε καὶ τραχεῖα ἀφʼ οὗ πάντες ὀφρυόεντα Κόρινθον
καλοῦσι καὶ παροιμιάζονται « Κόρινθος ὀφρυᾷ
τε καὶ κοιλαίνεται. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι ἡ Κρομμυωνία ὗς μήτηρ ἦν τοῦ Ἐρυμανθίου
κάπρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι ἐν Αἰγαῖς τῆς Πελοποννήσου γέγονεν ἡ τὸν
Δία θηλάσασα αἶξ, ἣν καὶ Ἄρατος λέγει Ὠλενίαν
καλεῖσθαι· πλησίον γὰρ ἡ Ὤλενος τῶν Αἰγῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι ἡ Κασταλία κρήνη ἐστὶν ἐν Δελφοῖς μαντικὸν
ἔχουσα ὕδωρ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἐπιφανῆ ὄρη Πελοποννήσου ταῦτα· Κυλλήνη,
Φολόη, Λύκαιον, Μαίναλος, Παρθένιον, καθῆκον
ἐπὶ τὴν Ἀργείαν ἀπὸ τῆς Τεγεάτιδος. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ὁ Ἐρασῖνος ποταμὸς ἐκδίδωσιν ἐκ τῆς
Στυμφαλίδος λίμνης εἰς τὴν Ἀργείαν· πρότερον δʼ οὐκ
ἐφαίνετο διὰ τὸ τετυφλῶσθαι τοὺς ἐκ τῆς λίμνης εἰς
αὐτὸν πόρους καὶ ἡ τῶν Στυμφαλίων πόλις ἐπὶ τῆς
λίμνηι ἦν, ἐπεὶ δὶ οἱ πόροι ὑπὸ σεισμῶν ἀνεστομώθησαν,
ἀπέχει νῦν ἡ πόλις τῆς λίμνης στάδια ὑπὲρ
τὰ ν΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι τῶν ἑν Πελοποννήσῳ οἰκήσεων οἰκισταὶ
γεγόνασι μετὰ τὴν τῶν Ἡρακλειδῶν κάθοδον, Κορίνθου
μὲν Ἀλήτης, Σικυῶνος δὲ Φάλκης, Ἀχαιίδος δὲ
Τισαμενὸς, Ἤλιδος δὲ Ὄξυλος, Μεσσήνης δὲ Κρεσφόντης,
Λακεδαίμονος δὲ Εὐρυσθένης καὶ Προκλῆς,
Ἄργους δὲ Τήμενος καὶ Κισσὸς, τῶν δὲ περὶ τὴν
<del> Ἀκτὴν</del> Ἀγαῖος <del>καὶ</del> Δηιφόντης.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="9">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ Θ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι περὶ τὰς ἐν Μεγαρίδι Σκιρωνίδας πετρος
τὰ ἱστορούμενα γεγονέναι φασὶν, οἶον τὰ περὶ Πιτυοκάμπτην
καὶ τὰ κατὰ Σκίρωνα τοὺς τυράννους, οὓς
ἀνεῖλε Θησεύς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ἀπὸ Μεγάρων ιη΄ σταδίους ἀπέχει ὁ κατὰ
Νίσαιαν λιμὴν, τὸ ἐπίνειον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. ὅτι Ὅμηρος, ὅταν φῇ· « ἔνθα δὲ Βοιωτοὶ καὶ

<pb n="586"/>
Ἰάονες ἑλκοχίτωνες, » τοὺς Ἀθηναίους λέγει Ἰάονας,
ὧν μέρος ἐστὶ καὶ ἡ Μ γαρὶς, ὡς καὶ τὸ ὁπὸ
τοῦ Θησέως ἐν Κρομμυῶνι τοῦ ἰσθμοῦ μεθόριον δηλοῖ,
τοιαύτην ἐπιγραφὴν ἔχον ἐπὶ μὲν τὰ νότια· « τάδʼ
ἐστὶ Πελοπόννησος, οὐκ Ἰωνία· » ὀπὶ δὲ τὰ βόρεκια·
« τάδʼ οὐχὶ Πελοπόννησος, ἀλλʼ Ἰωνία. » Ἀλλὰ καὶ
τῶν Πανδιονίδων δ΄ ὄντων, Αἰγέως, Πάλλαντος, Λύκου,
Νίσου, καὶ διὰ τοῦτο τῆς Ἀττικῆς εἰς δ΄ μέρη
διαιρεθείσης, ὁ Νῖσος τὴν Μεγαρίδα ἔλαχε καὶ τὴν
Νίσσιαν ἔκτισεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι πρὸ τοῦ Σουνίου τῆς Ἀττικῆς νῆσός ἐστι
τραχεῖα καὶ ἔρημος, Ἑλένη ὄνομκ, καί φασι περὶ
αὐτῆς λέγειν τὸν Ὅμηρον· « νήσῳ δʼ ἐν Κραναῇ ἐμίγην
φιότητι καὶ  εὐνῇ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι τῆς Ἀττικῆς ὄρη εἴσὶν δνομαστὰ ε΄, Ὑμηττὸς
5, Πάρνης, Κορυδαλλὸς, Βριλησσὸς, Λυκαβηττός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ἡ Βοιωτία τριθάλασσός ἐστι· κλύζεται γὰρ
τῇ τε Κρισαίᾳ ἐκ νότου καὶ τῇ Μυρτῴᾳ ἀπὸ Γεραιστοῦ
μέχρι Εὐρίπου καὶ τῇ Μαλιακῇ ἀπὸ Εὐρίπου μέχρι
ποταμοῦ Σπερχειοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι παροιμία ἐστὶ, Θρᾳία παρεύρεσις οἱ γὰρ
Θρᾷκες, ἔνσπονδοι Πελασγοῖς γεγονότες ἐπὶ ῥητάς
τινας ἡμέρας, νύκτωρ ἐπέθεντο ἀποκρουσθέντες δʼ
ὑπὸ Πελασγῶν καὶ τῇ ἑξῆς ἐγκαλούμενοι ἔφασαν·
Ἀλλʼ οὐχὶ ταῖς νυξὶν ἄγειν εἰρήνην ὠμόσαμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι, πολέμου ὄντος Βοιωτοῖς καὶ Πελασγοῖς,
ἦλθον θεωροὶ ἐξ ἀμφοῖν εἰς Δωδώνην· ἀνελούσης δὲ
τῆς προφήτιδος, ὅτι τὸν μὲν τῶν Πελασγῶν οὐχ εὗρε
τὸν χρησμὸν, τὸν δὲ Βοιωτῶν εἰπούσης, ὅτι δεῖ αὐτοὺς
ἀσεβήσαντας πράξειν, ὑποτοπήσαντες οἱ Βοιωτοὶ κατὰ
τὸ τῶν Πελασγῶν συγγενὲς κακουργῆσαι τὴν πρόμαντιν,
ἁρπάσαντες διεχρήσαντο τὴν ἄνθρωπον καὶ εἰς
πῦρ ἔβαλον, δικαιοῦντες, ὅτι, εἰ μὲν παρέχρησεν, ἔχει
τὴν δίκην, εἰ δὲ ἀληθῶς ἐλεξιν, καὶ οὕτως ἀσεβῆσαι
αὐτοὺς ἔδει. Ἀνθʼ ὧν ἐχρήσθη αὐτοῖς, κατʼ ἐνιαυτὸν
κλέπτοντας ἔνα τῶν παρʼ αὐτοῖς τριπόδων ἀποκομίζειν
εἰς Δωδώνην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι Πενθίλος ἐκ Βοιωτίας τὴτ Αἰολικήν ἀποικίαν
ἤγαγεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι μεθόριον Ἀττικῆς καὶ Βοιωτίας πρὸς τῇ
Εὐβοῖκῆ θαλάττῃ ἐστὶν ὁ Ὠρωπὸς καὶ ὁ ἱερὸς λιμήν,
ὃν καλοῦσι Δελφίνιον, ἀντιπέραν Ἐρετρίας τῆς ἐν
Εὐβοία, ἀπὸ σταδίων τὸ δίαρμα ξ΄. Εἶα Δήλιον,
Ταναγραίων πολίχνιον, ἀπέχον σταδίους τῆς Αὐλίδος
λ΄. Εἶτα λιμὴν βαθύς εἶτα Αὐλὶς, πετρῶδες χωρίον
εἶτα Εὔριπος· εἶτα Σαλγανεὺς , ἐπώνυμον Σαλγανέως
τινὸς Βοιωτοῦ ἀνδρὸς ἐκεῖσε ταφέντος μετὰ τὸ ἀναιρεθῆναι
ὅπὸ τῶν περὶ Μεγαβάτην Περσῶν, ὡς δῆθεν
κακῶς αὐτοῦ ὑφηγησαμένου τὴν ἀπὸ Μαλιακοῦ θάλασσαν
λαβυρινθώδη καὶ ἄπορον· μεταγνόντες δʼ οἱ

<pb n="587"/>
Πέρσαι ὕστερον ὡς ἀδικηθέντα τὸν Σαλγανέα ἔθαψαν
μεγαλοπρεπῶς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι τὸ Ἀμφιαράου ἱερὸν ἐν Τανάγρα ἐστὶ τῆς
Βοιωτίας· ἐκ Κνωπίας δὲ τῆς Θηβαϊκῆς μεθιδρύθη
κατὰ χρησμὸν δεῦρο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Ἀνθηδὼν πόλις μετὰ τὸν Σαλγανέα ἐσχάτη
τῆς Βοιωτίας κεῖται, καὶ ἀπ᾿ αὐτῆς εἰς τὴν ἐν
Εὐβοία Αἰγὰς πόλιν τὸ δίαρμα στάδιοι ρκ΄. Καὶ ἐγγὺς
τῶν Αἰγῶν αἱ Ὀροβίαι. Ἐκ δὲ Ἀνθηδόνος ἦν Γλαῦκος,
ὃν μεταβαλεῖν φασιν εἰς κῆτος θαλάσσιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι ἡ Βοιωτία, σηραγγώδης οὖσα καὶ ὕπαντρος,
ποιεῖ σεισμοὺς ἐν αὑτῇ ἐξαισίους, ὥς τινας τῶν
πόρων ἀποτυφλοῦσθαι καί τινας διευρύνεσθαι· καὶ διὰ
τοῦτο λίμναι τά τινες ὑφίστανται καὶ αὖθις λήγουσι.
Διὸ καὶ Πλάταια μὲν καὶ Πλαταιεῖς παρὰ λίμνην
ποτὲ ἦσαν, καὶ διὰ τῶν κωπῶν πλάτην οὕτως ὠνομάσθησαν·
ἔτι δὲ Ἕλος τε καὶ Ἑλεῶν· νῦν δὲ ἠπείρωνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ὁ Κηφισσὸς ποταμὸς ἐκ τῶν Φωκικῶν
ὀρέων ἄρχεται ἐκ Λιλαίας πόλεως, καὶ εἰς τὴν Κωπαίδα
λίμνην ἐκδίδωσιν· ἔνθα καὶ ὁ Περμησσὸς καὶ
Ὀλμειὸς, ἐκ τοῦ Ἑλικῶνος ῥέοντες, εἰς τὴν αὐτήν
ἐμβάλλουσι λίμνην περὶ πόλιν Ἁλίαρτον· ἡ δὲ τῆς λίμνης
περίμετρος στάδιοι τπ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἡ Κωπαῒς λίμνη, πολλοὺς δεχομένη ποταμοὺς,
ἔξοδον οὐκ ἔχει, πλήν τοῦ κατὰ τὸν Κηφισσὸν
δεχομένου αὐτὸν χάσματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι Σκῶλός ἐστι κώμη τῆς Παρασωπίας ὁπὸ
τῶ Κιθαιρῶνι, τόπος τραχύς· ἀφ᾿ οὐ καὶ ἡ παροιμία
λέλεκται· « εἰς Σκῶλον μήτ᾿ αὐτὸς ἴναι μήτ᾿ ἄλλῳ
ἕπεσθαι. » Καὶ τὸν Πενθέα ἐνταῦθά φασι διασπασθῆναι.
Ἐστι δὲ καὶ ἐν Ἡρακλείᾳ τῆ Τραχινίᾳ κώμη
Σκῶλος, παρ᾿ ἢν ποταμὸς ῥεῖ Ἀσωπός· καὶ ἐν Σικυῶνι
ἄλλος ἐστὶ ποταμὸς Ἀσωπός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι Θέσπεια πόλις ἐστὶ πρὸς τῶ Ἑλικῶνι νοτιωτέρα,
ἐπικειμένη τῷ Κρισαίῳ κόλπῳ καὶ αὐτὴ καὶ
ὁ Ἑλικών. Πλησίον δὲ καὶ ἡ τοῦ Ἡσιόδου πατρὶς
Ἄσκρη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ὁ Παρνασσὸς τὸ ὄρος σπήλαια ἔχει πολλὰ
ἱερὰ, ἄν ἐστιν ἔν καὶ τὸ Κωρύκιον, ἱερὸν νυμφῶν,
ὁμώνυμον τῶ Κιλικίῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι τὸ ἑσπέριον τοῦ Παρνασσοῦ πλευρὸν νέμονται
Λοκροί τε οἱ Ὀζόλαι καὶ Δωριεῖς καὶ Αἰτωλοὶ
κατὰ τὸν Κόρακα, Αἰτωλικὸν ὄρος· τὸ δὲ πρὸς ἔω
Δωριεῖς καὶ Φωκεῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ὁ Κρισαῖος κόλπος ἕως τοῦ Ἀκτίου περαιοῦται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι Φωκέων δύο εἰσὶ πόλεις ἐπίσημοι, Δελφοί
τε καὶ Ἐλάτεια, ἡ μὲν διὰ τὸ ἀρχαιότατον μαντεῖον
τοῦ Ἀπόλλωνος, ἡ δὲ διὰ τὸ <del> ἐπικεῖσθαι τοῖς στενοῖς.</del></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<pb n="588"/>
<p>22. <gap reason="omitted"/> Περὶ Κύφον, Περραιβικὸν ὄρος, καὶ πόλιν
εἶναι· « Γουνεὺς δ᾿ ἐκ Κύφου ἦγε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι Περραιβοὶ τὰ δυτικὰ τοῦ Ὀλύμπου ᾤκουν,
Μακεδόνων ἐγγύς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ἕτερος Μόψος, ἐφ᾿ οὗ ἡ Ἀττικὴ Μοψοπία,
καὶ ἄλλος ὁ Μαντοῦς, τῆς Τειρεσίου θυγατρὸς παῖς,
ἀφ᾿ οὗ Μοψουεστία πόλις Κιλικίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι μεταξὺ Σηπιάδος καὶ Κασθαναίας, τοῦ
Πηλίου ἀκρωτηρίων, αἰγιαλός ἐστιν ἔρημος, ἔνθα ὁ
Ξέρξου στρατὸς ὑπὸ ἀπηλιώτου συνετρίβη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι τὸ περὶ Λάρισσαν πεδίον Πελασγικὸν ἐκαλελτο
πρὶν, Πυρραία δὲ ἀπὸ Πύρρας τῆς Δευκαλίωνος
γυναικὸς, Αἱμονία δὲ ἀπὸ Αἵμονος, Θετταλία δὲ ἀπὸ
Θετταλοῦ τοῦ Aἵμονος.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="10">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΛΙΟΥ Υ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ἡ Εὔβοια μῆκος ἔχει σταδίων ασ΄, ἀπὸ
Κηναίου ἄκρου τοῦ κατὰ Θερμοπύλας ἕως Γεραιστοῦ
<del>τοῦ</del> κατὰ Σούνιον· τὸ δὲ πλάτος τὸ μέγιστον ρν΄
σταδίων. Καὶ ἐστιν ἀντίπορθμος τῆ τε Ἀττικῇ καὶ
Βοιωτίᾳ καὶ τῆ Λοκρίδι καὶ τοῖς Μαλιεῦσι. Διὰ δὲ
τὸ μῆκος Μάκρις ἐκαλεῖτο, ὕστερον δὲ Ἀβαντίς. Τὰ
δὲ μεταξὺ Καφηρέως καὶ Γεραιστοῦ τὰ Κοῖλα Εὐβοίας
καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ὁ Ὠρεὸς Ἱστίαια ἐκαλεῖτο καὶ οἱ Ὠρεῖται
Ἱστιαιεῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι τὸ Δῖον καὶ ὁ Ὠρεὸς καὶ ἡ Κήρινθος καὶ τὸ
Ἀρτεμίσιον καὶ ὁ Βούδορος ποταμὸς, πάντα ταῦτα
τῆς Εὐβοίας παραθαλάσσιά εἰσι, πρὸς τὸν βορρᾶν τετρεμμίνα
καὶ τὴν Σαῦρον νῆσον καὶ Λῆμνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι Κάρυστος καὶ Στύρα καὶ Ἐέτρια πρὸς ωότον
εἰσὶν, ἀντιπέραν Ἀττικῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἐν Καρύστῳ φύεται λίθος ἡ ξαινομένη καὶ
ὑφαινομένη, ὥστε τὰ ὕφη χειρόμακτρα γίνεσθαι ῥυπωθέντα
δὲ εἰς φλόγα βάλλεσθαι καὶ ἀποκαθαίρεσθαι
λέγουσι, παραπλησίως τῆ τῶν λίνων πλύσει. Ὁ δὲ
Γεραιστὸς ἀρσενικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι περὶ τὸ Λήλαντον πεδίον τῆς Εὐβοίας μέταλλα
ἦν χαλκοῦ καὶ σιδήρου, ἅπερ νῦν ἐκλέλοιπεν,
ὥσπερ καὶ Ἀθήνησι τἀργύρια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἡ Ἐρέτρια πόλις δύναμιν εἶχέ ποτε μεγάλην·
ὥστε, ἡνίκα πομπὴν ἦγον, γ μὲν ὁπλῖται ὖσαν,

<pb n="589"/>
χ΄ δὲ ἱππεῖς, ξ΄ δʼ ἅρματν· ἐπῆρχε δὲ Ἄνδρου καὶ
Τήνου καί τινων νήσων ἄλλων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι τῶν δοράτων τὰ μὲν συστάδην ἐστὶν, ὡς τὰ
ξίφη καὶ τὰ ὀρεκτὰ τῶν Ὁμηρικῶν Ἀβάντων, τὰ δὲ
ἀκοντίζεται δίκην δϊστοῦ καὶ παλτοῦ, ὁποία ἦν ἡ τοῦ
Ἀχιλλέως μελία, τὰ δʼ ἐπαμφοτερίζει, οἶον ὁ κοντὸς
καὶ ἡ σάρισσα καὶ ὁ ὑσσός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι τῆς Εὐβοίας δύο τινές εἰσι ποταμοὶ, Κηρεὺς
καὶ Νηλεὺς, καὶ τὰ ἐξ αὐτῶν πίνοντα πρόβατα
γίνονται ἐκ μὲν θατέρου λευκὰ, ἐκ δὲ θατέρου μέλανα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι πρὸς ἀνατολὰς τοῦ Ἀμπρακικοῦ κόλπου
Ἀκαρνᾶνες οἰκοῦσι καὶ ἐφεξῆς ὁ Ἀχελῷός ἐστι ποταμὸς,
εἶτα Αἰτωλοὶ ἀνατολικώτεροι, καὶ μετʼ αὐτοὺς Ὀζόλαι
Λοκροὶ καὶ ὁ Παρνασσὸς τὸ ὄρος, εἶτα Ἑλικὼν τὸ
ὄρος, εἶτα Κιθαιρὼν κατὰ τὸν Κορίνθιον ἰσθμὸν, εἶτα
Ὑμηττὸς, πρὸς τὰς ἀνατολὰς ἐφεξῆς κείμενα τὰ ὄρη.
Καὶ ὑπέρκεινται ἐν τῇ μεσογαίᾳ πρὸς βορρᾶν τῶν μὲν
Ἀκαρνάνων Ἀμφίλοχοι, εἶτα Δόλοπες καὶ ἡ Πίνδος τὸ
ὄρος, ἀφʼ οὗ ὁ Ἀχελῷος ῥεῖ πρὸς τὰς Ἐχινάδας· τῶν
δʼ Αἰτωλῶν Περραιβοὶ πρὸς βορρᾶν εἰσι καὶ Ἀθαμᾶνες
καὶ Αἰνιάνων τι μέρος τῶν τὴν Οἴτην ἐχόντων.
Τὸ δὲ νότιον πλευρὸν Ἀκαρνάνων τε καὶ Αἰτωλῶν ἡ
θάλασσά ἐστιν ἡ κατὰ τὸν Κρισαῖον κόλπον. Ἄρχεται
δʼ ὁ κόλπος οὗτος ἀπὸ τοῦ στόματος τοῦ Ἀχελῴου
ποταμοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι Κόραξ ὄρος Αἰτωλικὸν συνάπτει τῇ Οἴτῃ
ὄρει.</p>

<p>11. α. Ὅτι τὸ Ἄκτιον δυσμικώτατόν ἐστιν ἄκρον
τοῦ Ἀμπρακικοῦ κόλπου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι ἡ νῦν Λευκὰς πόλις χερρόνησος ἦν πρὶν,
ὑπὸ δὲ Κορινθίων ἐτμήθη· καλεῖ δʼ αὐτὴν Ὅμηρος
« ἀκτὴν ἠπείροιο, » τῆς Ἀκαρνανίας δηλονότι, ἧς μέρος
τὸ Νήριτον, ὅπερ Λαέρτης ἑλεῖν λέγει· Ἀλλὰ καὶ τὰ
Κροκύλεια καὶ ἡ Αἰγίλιψ πόλις ἐν Καταλόγῳ τῆς
Λευκάδος εἰσὶ πλησίον· ὡς τὴν νῆσον ὅλην ἔχειν πόλεις
τρεῖς, Λευκάδα μὲν ἐν τῷ χειροποιήτῳ πορθμῷ,
τὴν πρὶν Νήριτον, καὶ Κροκύλεια καὶ Αἰγίλιπα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι τὴν νῦν Κεφαλληνίαν Ὅμηρος καὶ Σάμον
καλεῖ, οἷον· « οἵ τε Ζάκυνθον ἔχον ἠδʼ οἳ Σάμον ἀμφενέμοντο
» καὶ Σάμην, οἷον· « Δουλίχιόν τε Σάμη
τε· » ἀλλὰ καὶ τὴν Ἀκαρνανίαν μέρος λέγει τῆς Κεφαλληνίας
καὶ τῆς ἠπείρου, οἷον· « οἵ τʼ ἤπειρον ἔχον
ἠδʼ ἀντιπέραι᾿ ἐνέμοντο· » καὶ πάλιν· « δώδεκʼ ἐν ἠπείρῳ
ἀγέλαι. » Ὁμωνύμως δὲ τῇ ὅλῃ νήσῳ καὶ ἡ ἐν αὐτῇ
πόλις Σάμος καὶ Σάμη καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ἡ τοῦ Μέντου πόλις, Τάφος πρὶν καλουμένη,
νῦν Ταφιοῦς καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι Σαμαῖοι μὲν οἱ Κεφαλλῆνες ἀπὸ Σάμης ἢ
Σάμου, οἱ δὲ Ἴωνες ἀπὸ Σάμου τῆς Ἰωνικῆς Σάμιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<pb n="590"/>
<p>16. Ὅτι Ἐπειοὶ κατῴκουν τὰς ὑπὸ τῷ Μέγητι Ἐχινάδας,
ἐξ Ἤλικδος ἐλθόντες μετὰ Φυλέως· διόπερ καὶ
τὸν Κυλλήνιον Ὦτον, μεγαθόμων ἀρχὸν Ἐπειῶν,
Φυλείδεω ἕταρον καλεῖ ὁ ποιητής.</p>
</div>
 
<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι ἡ Ἰωνικὴ Σάμοι πρὶν ἐκαλεῖτο Μελάμφυλλος,
εἶτα Ἀνθεμὶς, εἶτα Παρθενία ἀπὸ ποταμοῦ ἐν
αὐτῇ Παρθενίου, ὃς Ἴμβρασος μετωνομάσθη, εἶτα
Σάμος ἀπὸ τοῦ ὕψους τῶν ὀρέων· οἱ γὰρ παλαιοὶ τὰ
ὑψηλὰ ὄρη σάμους ἐκάλουν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ἀπὸ Ζσκύνθου  νήσου εἰς Ἑσπερίδας τῆς
Λιβύης στάδιοι</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι τὰς νῦν Ὀξείας νήσους τῶν Ἐχινάδων
Ὅμηρος Θοὰς καλεῖ. Ἡ μὲν οὖν Δουλιχία κεῖται
κατὰ τὰς τοῦ Ἀλφειοῦ ἐκβολὰς καὶ Οἰνιάδας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι οἱ Τάφιοι καὶ οἱ Τηλεβόαι νήσους κατῴκουν
ὁμωνύμως αὐτοῖς καλουμένας, πλησίον τῶν Ἐχινάδων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ὁ κατὰ Νικομήδειαν τῆς Βιθυνίας κόλπος
Ἀστακηνὸς καλεῖται ἀπό τινος πολιχνίου κειμένου ἐν
τῷ μυχῷ, Ἀστακοῦ καλουμένου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι Τυνδάρεως καὶ Ἰκάριος, ἐκπεσόντες Σπάρτης
ὑπὸ Ἱπποκόωντος, ἦλθον εἰς Πλευρῶνα παρὰ
Θέστιον, καὶ μετ᾿ αὐτοῦ συγκατεκτήσαντο πολλὴν
χώραν καὶ τῶν Ταφίων καὶ Ἐχινάδων νήσων· ἀλλ᾿ ὁ
μὲν Τυνδάρεως, γήμας Λήδαν τὴν Θεστίου παῖδα,
μετῴκησεν εἰς τήν οἰκείαν· ὁ δὲ Ἰκάριος ἔγημε Πολυκάστην
τὴν Λυγαίου παῖδα καὶ τῆς Ἀκαρνανίας
ἐκυρίευσεν· ἐξ ὧν Πηνελόπη καὶ ἀδελφοὶ αὐτῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι Ἀκαρνᾶνες οὐ συνεστράτευσαν Αἰτωλοῖς
κατὰ τῆς Τρωάδος· ὅθεν ὕστερον ἔτεσι πολλοῖς Ῥωμαίους
ἔπεισαν τοῦτο καὶ τὴν αὐτονομίαν ἀπέλαβον
διὰ τὸ μὴ συστρατεῦσαι Ἕλλησι κατὰ τῶν Τρώων,
οἵτινες ἦσαν πρόγονοι Ῥωμαίων· ὁ γὰρ Αἰνείας ἐκ
τῶν Τρώων ἦν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι οἱ Κουρῆτες οὐκ ἦσαν Αἰτωλοὶ διὰ τὰ
ἔπη ταῦτα· « Κουρῆτές τ᾿ ἐμάχοντο καὶ Αἰτωλοί. »
Πάλιν οἱ τοῦ Πορθέως παῖδες τρεῖς, Αἰτωλοὶ ὄντες καὶ
τὴν Πλευρῶνα καὶ Καλυδῶνα οἰκοῦντες, Κουρῆτες
ἦσαν· οἱ γὰρ Πλευρώνιοι Κουρῆτές εἰσιν, ὅπερ ἀληθέστερον.
Ἔθος γάρ ἐστιν Ὁμηρικὸν, τὰ μέρη τοῖς
ὅλοις συναριθμεῖν, οἶον « οἳ δ᾿ Ε.υβοιαν ἔχον — Χαλκίδα
τε· » καὶ πάλιν· « Τρῶες καὶ Λύκιοι — καὶ Μυρμιδόνες
καὶ Ἀχαιοί. » Τοιοῦτον οὖν καὶ τὸ Κουρῆτες
καὶ Αἰτωλοί. Φασὶν οὖν, ὅτι Κουρήτων ἐχόντων τὴν
νῦν αἰτωλίαν, ἐκπεσὼν ἐξ Ἤλιδος Αἰτωλὸς μετά τινῦν
Ἐπειῶν, ἐκυρίευσε τῆς ἐξ ἑαυτοῦ κληθείσης Αἰτωλίας,
καὶ οἱ Κουρῆτες μετῴκησαν εἰς τὴν Ἀκαρνανίαν.
Μετὰ οὖν γενεὰς ι΄ Ὄξυλος μετὰ Ἡρακλειδῶν κατῆλθεν
εἰς τὴν Ἤλιδα ὡς πατρῴαν, ὡς καὶ τὸ ἐπίγραμμα
τὸ ἐν τῆ εἰκόνι Αἰτωλοῦ δηλοῖ·

<pb n="591"/>
<lg>
<l>Χώρης οἰκιστῆρα παῤ Ἀλφειοῦ ποτε δίναις</l>
<l>θρεφθεντα, σταδίων γείτον’ Ὀλυμπιάδος,</l>
<l>Ἐνδυμίωνος παῖδʼ Αἰτωλοὶ τόνδʼ ἀνέθηκαν</l>
<l>Αἰτωλὸν, σφετέρας μγῆμ ἀρετῆς ἐσορᾶν.</l>
</lg>
Τὸ δὲ ἐπὶ τῇ Ὀξύλου εἰκόνι ἐπίγραμμα οὕτως ἔχει·
<lg>
<l>Αἰτωλδς ποτε τόνδε λιπὼν αὐτόχθονα δῆμον,</l>
<l>κτήσατο Κουρῆτιν γῆν δορ πολλὰ καμών.</l>
<l>τῆς δʼ αὐτῆς γενεῆς δεκατόσπορος Αἴμονος νἱος,</l>
<l>Ὄξυλος, ἀρχαίην ἔκτισε τήνδε πόλιν.</l>
</lg>
Tὸ δὲ Ὀξύλου ἐν Ἤλιδι κεῖται, τὸ δʼ Αἰτωλοῦ ἐν Αἰτωλία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι Χαλκιδεῖς οἱ ἐν Εὐβοίᾳ, πόλεμον ἔχοντες
πρὸς Ἐρετριεῖς περὶ τοῦ Ληλαντίου πεδίου καὶ πολλάκις
κρατούμενοι ἀπὸ τῶν ἐμπροσθίων τριχῶν καὶ
καταβαλλόμενοι ὑπὸ τῶν πολεμίων, ἐπετήδευσαν τὰ
ἔμπροσθεν κείρεσθαι τῆς κεφαλῆς· διὸ καὶ ὑπὸ Ὁμήρου
ὄπισθεν κομόωντες προσηγορεύθησαν. Καὶ μετοικήσαντες
εἰς Αἰτωλίαν ὕστερον καὶ μάχῃ νικήσαντες
τοὺς ἐνοικοῦντας ἐδίωξαν πέραν τοῦ Ἄχελῴου
ποταμοῦ· διὸ ἐκεῖνοι μὲν οἱ Εὐβοεῖς Κουρῆτες ἐκλήθησαν
ἀπὸ τοῦ κείρεσθαι, οἱ δʼ ἐκβληθέντες Ἀκαρνᾶνες,
ὡς μὴ κειρόμενοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι ὁ Θέστιος πενθερὸς ἦν Τυνδάρεώ τε καὶ
Οἰνέως, πατὴρ Λήδας τε καὶ Ἀλθαίας· καὶ πολέμου
ὄντος Θεστιάδαις τε καὶ Κουρῆσι πρὸς Οἰνέα τε καὶ
Αἰτωλοὺς καὶ Μελέαγρον, ἤτοι περὶ γῆς ὅρων ἢ μυθικῶς
καθʼ Ὅμηρον « ἀμφὶ συὸς κεφαλῆ καὶ δέρματι, »
ὁ Μελέαγρος ἀνεῖλε τοὺς τῆς Ἀλθαίας ἀδελφούς· ἀνδʼ
ὧν Ἀλθαία « πολλὰ κατηρᾶτο, στυγερὰς δʼ ἐπεκέκλετʼ
Ἐριννῦθς. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι τοὺς ἐν Αἰτωλίᾳ Κουρῆτας τετραχῶς ἐτυμολογητέον·
ἢ γὰρ διὰ τὴν ἐμπροσθίαν κουρὰν, ὡς
εἴρηται, ἢ ἀπὸ ὄρους Κουρίου Αἰτωλικοῦ ἢ διὰ τὸ
βλακώδεις εἶναι, ὥσπερ αἱ κοῦραι, ὁποῖοι καὶ Ἰάονες
ἑλκεχίτωνες λέγονται, ἢ ἀπὸ Κουρήτων δαιμόνων,
ἐνόπλιον ὀρχουμένων ὄρχησιν· λέγοι γὰρ ἂν τοὺς ἀνδρειοτάτους
καὶ εἰδότας ἐν ὅπλοις ὀρχεῖσθαι· καὶ γὰρ
Ὅμηρος εἰσάγει τὸν Αἰνείαν λέγοντα· « Μηριόνη,
τάχα κέν σε καὶ ὀρχηστήν περ ἐόντα. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι κοινὸν Ἑλλήνων καὶ βαρβάρων ἐστὶ τὸ
τὰς ἱεροποιίας μετὰ ἀνέσεως ἑορταστικῆς ποιεῖσθαι,
τὰς μὲν σὺν ἐνθουσιασμῷ, τὰς δὲ χωρὶς, καὶ τὰς μὲν
μετὰ μουσικῆς, τὰς δὲ μὴ, καὶ τὰς μὲν μυστικῶς,
τὰς δʼ ἐν φανερῶ· ἡ γὰρ μουσικὴ φιλοσοφία ἐστὶ καὶ
πρὸς τὴν τῶν ἠθῶν κάθαρσιν συμβαλλομένη, ὥς φησι
Πλάτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι οἱ Ἕλληνες τῷ Διονύσῳ καὶ τῷ Ἀπόλλωνι
καὶ τῇ Ἑκάτη καὶ ταῖς Μούσαις καὶ Δήμητρι προσέθεσαν
τὸ ὀργιαστικὸν πᾶν καὶ τὸ Βακχικὸν καὶ τὸ
χορικὸν καὶ μυστικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι οἱ Κουρπητες δαίμονές τινές εἰσι περὶ τὸν

<pb n="592"/>
Δία· οὕτως δ᾿ ὠνομάσθησαν διὰ τὸ κουροτροφῆσαι αὐτόν.
Τοῦ δὲ Διονύσου ὁπαδοὶ δαίμονες Σάτυροί τε
καὶ Σιληνοὶ καὶ Βάκγαι Λῆναί τε καὶ Θυῖαι καὶ Μιμαλλόνες
καὶ Ναΐδες καὶ Νύμφαι καὶ Τίτυροι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι οἱ Βερέκυντες, Φρυγίων τι γένος ὅν, καὶ
ἁπλῶς οἱ Φρύγες Ῥέαν τιμῶσι καὶ ὀργιάζουσι ταύτῃ,
μητέρα καλοῦντες θεῶν καὶ Ἄγεστιν καὶ φρυγίαν θεὸν
μεγάλην, ἀπὸ δὲ τῶν τόπων Ἰδαίαν καὶ Δινδυμήνην
καὶ <del>Σι</del>πυλήνην καὶ Κυβήβην καὶ Πεσσινουντίδα καὶ
Κυβέλην. Οἱ δὲ Ἕλληνεσς τοὺς προπόλους αὐτῆς
Κουρῆτας λέγουσιν ὁμωνύμως τοῖς τοῦ Διὸς, τοὺς δ᾿
αὐτοὺς καὶ Κορύβαντας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι παρὰ τοῖς Θρᾳξὶν ἐνθουσιασμοί εἰσι, τά τε
Κοτύττια καὶ τὰ Βενδίδεια· παρ᾿ οἷς καὶ τὰ Ὀρφικὰ
τὴν καταρχήν ἔσχεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι Ὄλυμπος ὄρος ἐστὶ καὶ περὶ τὴν Τρωικὴν
Ἴδην καὶ ὁ Μύσιος καὶ ὁ Μακεδονικὸς (καὶ) ὁ παρ᾿
Ὁμήρῳ ὑπερουράνιος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅ Ταλθύβιος μετὰ τὰ Τρωικὰ ἀποικίαν ἔστειλεν
εἰς Κρήτην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι τριχάἴκες οἱ ἐν Κρήτῃ Δωριεῖς, ἤτοι οἱ
πολεμικοὶ, ὡς τὸ κορυθάῖκι, ἢ οἱ τρίλοφοι ἐν ταῖς περικεφαλαίαις
ἢ οἱ ὀρχησταί. Ἐτεόκρητες δὲ οἱ αὐτόχθονες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ὁ Κνωσσὸς πόλις τὸ πρὶν ἐκαλεῖτο Καίρατος
ἀπὸ ποταμοῦ ἐγγὺς ὄντος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ Δίκτη τὸ ὄρος ἀνατολικώτερόν ἐστι τῆς
Ἴδης ἐν Κρήτῃ σταδίους α. Ἡ δὲ Ἴδη νῦν Χρυσόμαλλος
καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι ἡ Κρήτη ἑκατόμπολις ἦν ἐν τοῖς τοῦ Ὁμήρου
χρόνοις, μεταγενεστέροις οὖσι τῶν Τρωικῶν. Ἐπὶ
δὲ τῶν Τρωικῶν ??΄ πόλεις εἶχεν ἡ Κρήτη· ἐν γὰρ τῷ
Καταλόγῳ Ὅμηρος οὐκ εἰσάγει πρόσωπον ἀπαγγέλλον
τὰς ρ΄ πόλεις, ἀλλ᾿ αὐτὸς λέγει εἶναι ἑκατόμπολιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ἡ ἔνοπλος ὄρχησις Κουρήτων μέν ἐστιν εὕρεμα
τῶν περὶ τὸν Δία δαιμόνων, καλεῖται δὲ πυρρίχη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι πρὸς τοὺς προσποιουμένους μή εἰδέναι ἃ
ἴσασι παροιμία ἐτέθη, « ὁ Κρὴς ἀγνοεῖ τὴν θάλασσαν· »
οἱ γὰρ Κρῆτες ἐθαλασσοκράτησαν πρῶτοι, ναυτικῷ
μεγάλῳ χρώμενοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι Κρῆτες τὸν μὲν ἐραστὴν φιλήτορα καλοῦσιν,
τὸν δὲ ἐρώμενον κλεινόν· ποιοῦνται δὲ τὰ παιδικὸ
δι᾿ ἁρπαγῆς, οὐχὶ πειθοῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι Σίφνος νῆσός ἐστιν εὐτελὴς, ἐφ᾿ ἢ καὶ
παροιμία ἐλέχθη « Σίφνιος ἀστράγαλος » διὰ τὴν εὐτέλειαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι αἱ Κυκλάδες νῆσοι ιβ΄ ἦσαν πρὶν, ὕστερον

<pb n="593"/>
δὲ καὶ ἄλλσι ταύταις προσεγενοντο. Ἄρχονται δὲ
αὄται ἀπὸ νήσου τῆς πρὸ τοῦ Σουνίου, Ἑλένης καλουμένης,
περὶ ἧς Ὅμηρος ἔφη· « νήσῳ δʼ ἐν Κρανάῃ
ἐμίγην φιλότητι. » Εἰσὶ δʼ αὗται Κέως, Κύθνος,
Σέριφος, Μῆλος, Σίφνος, Κίμωλος, Πρεπέσινθος,
Ὠλίαρος, Πάρος, Νάξος, Σύρος, Μύκονος, Τῆνοι,
Ἄνδρος, Γύαρος. Αἱ δὲ Σποράδες νῆσοι ἀνατολικώτεραί
εἰσι τῆς Κρήτης· οἷαί εἰσιν αἱ περὶ Νίσυρον καὶ
Κῶν καὶ Καλύδνας καὶ Λέρον καὶ Πότμον.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="11">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΞΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΛΙΟΥ ΙΑ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι τὸ ὄρος ὁ Ταῦρος, ὃς διαιρεῖ δίχα τὴν Ἀσίαν
κατὰ μῆκος, πλάτος μὲν ἔχει πολλαχοῦ καὶ γ σταδίων·
μῆκος δὲ ὅσον καὶ τῆς Ἀσίας, μυριάδων δʼ καὶ
γε, ἀπὸ τῆς Ῥοδίων περαίας ἐπὶ τὰ ἄκρα τῆς Ἰνδικῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ἡ Παρθυαία καὶ Μηδία καὶ Ἀρμενία καὶ
Καππαδοκῶν τινες καὶ Κίλικες καὶ Πισίδαι ἐν αὐτῷ
τῷ Ταύρῳ ὄρει κεῖνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ὁ ἰσθμὸς ἀπὸ τοῦ Εὐξείνου πόντου ἐπὶ τὸν
Ὑρκάνιον στάδιά ἐστι γ. Καὶ ἀπὸ τού<del>του</del> πρὸς
βορρᾶν οἷον χερρόνησός ἐστι μεγάλη, περιεχομένη ἐκ
μὲν δυσμῶν τῷ τε Εὐξείνῳ καὶ τῇ Μαιώτιδι καὶ Τανάιδι
ποταμῷ καὶ τῇ ἑξῆς ἐρήμῳ καὶ ἀγνώστῳ γῇ ἕως
τοῦ ὠκεανοῦ, εἰ δὲ καὶ ὁ ὠκεανὸς ἐκ τοῦ βορρᾶ περιέχει
τὴν οἰκουμένην, ἀπʼ αὐτοῦ αὖθςι ἐπὶ νότον ἰόντι
ἕως τῆς Κασπίας θαλάσσης τῆς κατὰ Ἀλβανίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι. Πομπήιος φίλος ἦν Ποσειδωνίῳ. Ἐλθὼν
οὖν εἰς Ῥόδον, ὅτε ἐπὶ τὸν Μιθριδατικὸν ἐξώρμα πόλεμον,
ἐνέτυχέ τε αὐτῷ καὶ χρηματίσας ὅσων ἐδεῖτο,
ἔφησεν ἔσχατον, εἴ τινος δέοιτο· ὁ δὲ ἀπεκρίνατο·
βούλομαί σε, ὦ Πομπήιε, « αἰὲν ἀριστεύειν καὶ ὑπείροχον
ἔμμεναι ἄλλων. » Ἐξ οὗ καὶ τὰ κατὰ Ἰβηρίαν
καὶ Ἀλβανίαν καὶ Ἀρμενίαν ἐπύθετο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι τὴν Ἀσίαν πᾶσαν διαιρεῖ ὁ Στράβων εἰς
μέρη ε΄. Πρῶτον μὲν τὴν ἀπὸ Ἰβηρίας τοῦ ἰσθμοῦ
ἀρχομένην χερρόνησον ἐπὶ τὸν βορρᾶν· δεύτερον δὲ
τὴν ἀπὸ τῆς χερρονήσου ταύτης πρὸς ἀνατολὰς γῆν
ἀφοριζομένην ὑπὸ τοῦ Ταύρου, ἥτις ἐστὶν ἡ βορεία
Ἀσία ἕως Ἰνδῶν· τρίτον δὲ τὴν μεταξὺ Ταύρου ὄρους
καὶ Κασπίας θαλάσσης· τοῦτʼ ἔστι Μηδία καὶ Ἀρμενία
καὶ <del> Καππαδοκία </del> ἕως Ἄλυος ποταμοῦ· τέταρτον δὲ
τὴν ἐντὸς Ἄλυος γῆν καὶ αὐτὸν τὸν Ταῦρον ἕως τῆς
Κιλικίας θαλάσσης καὶ μέχρι Ἰωνίας καὶ Χαλκηδόνος·

<pb n="594"/>
πέμπτον δέ τήν τε Ἰνδικὴν καὶ Ἀριανήν καὶ ἐφεξῆς
πρὸς δυσμὰς ἕως Κιλικίας τε καὶ τοῦ Νείλου καὶ τοῦ
Ἀραβίου κόλπου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ἡ Κολχὶς μεταξὺ τῶν τε Μοσχικῶν καὶ
Καυκασίων ὀρέων κεῖται.</p>
</div>
 
<div type="textpart" subtype="section" n="7"> 
<p>7. Ὅτι ἀπὸ Βοσπόρου τοῦ Κιμμερίου ἕως νήσου
Ἀλωπεκίας στάδια βσ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ἐν ἀνατολικῇ πλευρᾷ τῆς Μαιώτιδός
ἔστι ποταμὸς, ὁ μέγας Ῥομβίτης, εἶτα Θεοφάνιος,
εἶτα μικρὸς Ῥομβίτης, εἶτα Ἀττικίτης, εἶτα Μάτης,
εἶτα Οὐαρδάνης. Πάντες οὗτοι ποταμοὶ ἐκ τε τῶν
Ἱππικῶν ὀρέων ἔρχονται καὶ ἐκ τῶν Καυκασίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι τὸ Κιμμέριον ἄκρον τὸ ἐν τῆ Μαιώτιδι
πάλαι ἴσχυσε πλεῖστον, ὥστε καὶ τὸν Βόσπορον Κιμμέριον
ἐξ αὐτοῦ κληθῆναι. Εἶτα ἀπὸ σταδίων κ΄
Ἀχίλλειον κώμη, ὅπου καὶ τὸ στενότατον τοῦ πορθμοῦ
τοῦ Βοσπόρου· ἔχει γὰρ κ΄ σταδίους· οὗ ἀντιπέραν ἐν
τῆ Εὐρώπῃ τὸ Μυρμήκιόν ἐστι. Τὸ δὲ νοταπηλιωτικὸν
τοῦ Βοσπόρου στόμα Κοροκονδάμη· τὸ δὲ νοτολιβυκὸν
κώμη τις τῆς Παντικαπαίων γῆς, ὄνομα Ἄκρα.
Μῆκος τοῦ Βοσπόρου στάδιοι ο΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι ἡ Φαναγορία καὶ ἡ Ἑρμώνασσα πόλεις
εἰσὶν ἀξιόλογοι περὶ τὰ Ἀσιανὰ μέρη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι παραθαλάσσιος πόλις Σινδική ἐστι, τὸ
τῶν Σινδῶν βασίλειον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι τῶν Εὐρωταίων Βοσποριανῶν μητρόπολίς
ἐστι τὸ Παντικάπαιον, τῶν δὲ Ἀσιανῶν ἡ Φαναγορία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι Ἡνίοχοι καὶ Ἀχαιοὶ καὶ Ζύγιοι, λυπρὰν
γῆν οἰκοῦντες, λῃστεύουσι τὴν Ποντικὴν θάλασσαν,
ἔχοντες πλοῖα κοῦφα μικρὰ, δυνάμενα ἐν τοῖς ὤμοις
αἴρεσθαι καὶ ἐν ὕλῃ κρύπτεσθαι, διὰ τὸ ἀλίμενον εἶναι
τὴν ταύτῃ θάλασσαν, περατουμένην ὑπὸ τῶν Καυκάσου
ἄκρων καλοῦσι δὲ αὐτὰ καμάρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ὁ Καύκασος τὸ ὄρος περικλείει ἀπὸ βορρᾶ
τὰς δύο θαλάσσας, Κασπίαν τε καὶ Πόντον, εἶργον
Σαρμάτας τε καὶ Μαιώτας ἀπὸ Ἰβήρων καὶ Ἀλβανῶν.
Ἔστι δὲ εὐδενδρότατον τὸ ὄρος· ἀπολήγει δ᾿
αὐτοῦ τὸ νοτολιβυκὸν ἄκρον κατὰ τὰ μυχὰ τοῦ Εὐξείνου·
ἔνθα πόλις Διοσκουριὰς, ἥτις πόλις καὶ ἀρχή
ἐστι τοῦ ἰσθμοῦ τοῦ μεταξὺ Εὐξείνου καὶ Ὑρκανίας·
καὶ ἐμπορεῖόν ἐστιν αὕτη ἡ Διοσκουριὰς πάντων τῶν
ἀνατολικωτέρων ἐθνῶν κοινόν· συνέρχεσθαι γάρ φασιν
εἰς αὐτὴν ἔθνη ἀλλήλων ἑτερόγλωσσα πλείω τῶν ο΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἀπὸ Φάσιδος ποταμοῦ ἕως Ἀμισοῦ καὶ Σι\νώπης
πλοῦς ἡμερῶν γ΄. Καὶ ἐστιν ἡ χώρα αὕτη
ἀγαθὴ πλὴν μέλιτος· πικρίζει γάρ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ἢ Μοσχική χώρα τριμερής ἐστι· τὸ μὲν
γὰρ ἔχουσιν αὐτῆς Κόλχοι, τὸ δὲ Ἴβηρες, τὸ δὲ Ἀρμένιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<pb n="595"/>
<p>17. Ὅτι τὸ τῶν Φθειροφάγων ἔθνος καὶ αὐτὸ σὺν
τοῖς ἄλλοις ἐμπορείῳ χρῆται τῇ Διοσκουριάδι· οὕτως
δὲ καλοῦνται διὰ τὸν αὐχμὸν καὶ τὸν πίνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι καὶ οἱ Σοάνες οὐδὲν βελτίους τῶν Φθειροφάγων
τῷ πίνῳ εἰσίν. Ἔχουσι δὲ καὶ μέταλλα χρυ
σοῦ, ἅτινα οἱ χείμαρροι καταφέρουσιν· ὑποδέχονται δʼ
αὐτὰ οἱ Σοάνες φάτναις ὀπὰς ἐχούσαις ἢ προβάτων
μαλλωτῶν δοραῖς· ἀφʼ οὗ καὶ ὁ μῦθος ἐπλάσθη τοῦ
Αἰήτου, ὡς ἔχοι ποτὲ χρυσόμαλλον δέρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ὁ Κύρος ποταμὸς, τὴν ἀρχὴν ἔχων ἀπὸ
Ἀρμεενίας, παραλαμβάνει τὸν Ἀραγῶνα ἐκ τοῦ Καυκάσου
έοντα καὶ ἄλλα ὔδατα ποταμῶν <del>καὶ</del> διὰ στενῆς
ποτα μίας εἰς τὴν Ἀλβανίαν ἐκπίπτει μεταξὺ δὲ ταύτης
τε καὶ τῆς Ἀρμενίας ἐνεχθεὶς πολὺς διὰ πεδίων ἀγαθῶν,
δεξάμενός τε πλείους ποταμοὺς, ὧν ἐστιν ὅ τε Ἀλαζόνιος
καὶ ὁ Σανδοβάνης καὶ ὁ Ῥοιτάκης καὶ <del>ὁ</del> Χάνης,
πλωτοὶ πάντες, εἰς τὴν Κασπίαν ἐμβάλλει θάλασσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ὁ Φᾶσις ποταμὸς, ἐξ Ἀρμενίας ὁρμώμενος.
δέχεται ποταμοὺς τόν τε Ἵππον καὶ τὸν Γλαῦκον·
ἔξεισιν εἰς τὸν Πόντον πλησίον ὁμωνύμου πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι οἱ Ἀλβανοὶ γῆν νέμονται, δίκην τῆς Κυκλώπων,
ἀγαθωτάτην, οἵον φησὶν ἐκεῖνος· « ἀλλ᾿ ἥγ᾿
ἄσπαρτος καὶ ἀνήροτος » καρποφορεῖ. Καὶ αἱ ἄμπελοι
αὐτοῖς ἄσκαφοι καὶ διὰ πενταετίας κλαδευόμεναι
φέρουσι τὸν καρπόν. Ἡ δὲ χώρα οὐδὲ σιδήρῳ τέμνεται,
ἀλλὰ τῷ τοῦ ἀρότρου ξύλῳ, καὶ ἅπαξ σπαρεῖσα
ἐπὶ διετίαν ἢ καὶ τριετίαν καρποφορεῖ. Οἵ τε ποταμοὶ
αὐτοῖς τὴν γῆν ποτίζουσιν, ὥσπαρ ὁ Νεῖλος καὶ ὁ Εὐφράτης,
καὶ ἁπλῶς ὑπερβολὴν οὐκ ἀπολείπει ἡ χοῦς
τῆς Ἀλβανίας εἰς ἀρετὴν καρπογονίας (οὕτως δὲ δεῖ
λέγειν καὶ θηλυκῶς ἡ χοῦς). Εἰσὶ δὲ αὐτοῖς καὶ τὰ
κτήνη πολυτόκα. Καὶ αὐτοὶ καλοί τε τὰς ὄψεις καὶ
μεγάλοι καὶ ἁπλοῖ τοῖς ἤθεσι· καὶ διὰ τὴν εὐηθίαν οὐκ
ἴσασί τινες αὐτῶν ἀριθμεῖν, οἱ δὲ εἰδότες οὐ πλείω τῶν
ἑκατὸν μετροῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι περὶ Ἀλβανίαν ἐστὶ χώρα τῶν Ἀμαζόνων
πλησίον Γαργαρέων περὶ τὰ Καυκάσια ὄρη· αἳ καὶ
δύο μόνους μῆνας τοῦ ἐνιαυτοῦ συνίασι τοῖς Γαργαρεῦσι
τεκνοποιίας χάριν, τοὺς δὲ ι΄ καθʼ αὑτὰς οἰκοῦσι
χωρὶς, ἀσκοῦσαι τὰ πολέμια. Τῶν δὲ τικτομένων τὰ
μὲν θήλεα αὐταὶ ἔχουσι, τὰ δʼ ἄρρενα τοῖς Γαργαρεῦσι
διδόασι. Μαρτυρεῖ καὶ Ἀρριανὸς τοῦτο, λέγων, ὅτι
τῷ βασιλεῖ Ἀλεξάνδρῳ Φαρεσμάνης ἐδωρήσατο Ἀμαζόνας
φ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι τὰ ὑψηλότατα μέρη τοῦ Καυκάσου τὰ νοτιώτατά
ἐστι, τὰ πρὸς Ἀλβανίᾳ καὶ Ἰβηρίᾳ καὶ Κόλχοις
καὶ Ἡνιόχοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι αἱ τοῦ Καυκάσου κορυφαὶ χειμῶνος μὲν
ἄβατοι, θέρους δὲ προσβαίνουσιν, ὑποδούμενοι κεντρωτὰ
ὠμοβόινα, δίκην τυμπάνων πλατέα, διὰ τὰς
χιόνας καὶ τοὺς κρυστάλλους· καταβαίνουσι δʼ ἐπὶ δορᾶς

<pb n="596"/>
κείμενοι σὺν τοῖς φορτίοις καὶ κατολισθαίνοντες·
ὅπερ καὶ κατὰ τὴν Ἀτροπατίαν Μηδίαν καὶ κατὰ τὸ
Μάσιον ὄρος τὸ ἐν Ἀρμενίᾳ γίνεται. Ἐνταῦθα δὲ
καὶ τροχίσκοι ξύλινοι κεντρωτοὶ τοῖς πέλμασιν ὑποτίθενται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι ὁ περίπλους τῆς Ὑρκανίας θαλάσσης, ὁ
μὲν παρὰ τοὺς Ἀλβανοὺς καὶ τοὺς Καδουσίους ἐστὶ
ευ΄ σταδίων, ὁ δὲ παρὰ τὴν Ἀριακῶν καὶ Μάρδων καὶ
Ὑρκανῶν μέχρι τοῦ στόματος τοῦ Ὤξου ποταμοῦ
δω΄· ἔνθεν δὲ ἐπὶ τοῦ Ἰαξάρτου βυ΄· τὰ δὲ λοιπὰ ἕως
νῦν ἀγνοεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι οἱ παλαιοὶ ἠγνόουν τὰ κατὰ γεωγραφίαν,
ἡ δὲ τοῦ Ἀλεξάνδρου εἰς Ἰνδοὺς ἄφιξις καὶ ἡ τῶν
Ῥωμαίων καὶ Παρθυαίων ἐπικράτεια πολλὰ τῶν ἀγνοουμένων
ἐφανέρωσεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἦ Ὑρκανία εὐδαιμονεστάτη ἐστὶ καὶ ἡ
πλείστη πεδιάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι ὁ Ὦξος ποταμὸς μέγιστός ἐστι πάντων
τῶν ποταμῶν, ὅσους ὁ Ἀλέξανδρος εἶδε, πλὴν τῶν
Ἰνδικῶν ποταμῶν· ἐκεῖνοι γὰρ μέγιστοί εἰσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἐν Ὑρκανίᾳ πρόκεινταί τινες ἀκταὶ τῆς
θαλάττης ὕπαντροι· τούτων δὲ μεταξὺ καὶ τῆς θαλάττης
ὑπόκειται ταπεινὸς αἰγιαλός· ἐκ δὲ τῶν ὕπερθε
κρημνῶν ποταμοὶ ῥέοντες τοσαύτην προσφέρονται βίαν,
ὥστε ταῖς ἀκταῖς συνάψαντες ἐξακοντίζουσι τὸ ὕδωρ
εἰς τὴν θάλατταν, ἄρραντον φυλάττοντες τὸν αἰγιαλὸν,
ὤστε καὶ στρατοπέδοις ὁδεύσιμον εἶναι σκεπαζομένοις
τῷ ῥεύματι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι ὁ Εὐφράτης ποταμὸς διαιρεῖ τὰς δύο Ἀρμενίας,
μικράν τε καὶ μεγάλην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι αἱ πηγαὶ Εὐφράτου καὶ Τίγριδος διέχουσιν
ἀλλήλων σταδίους βφ΄· συμβάλλουσι δὲ κατὰ Σελεύκειαν
πόλιν. Καὶ ἔστιν ὁ Εὐφράτης τοῦ Τίγριδος
μείζων καὶ πλείονα γῆν ἐπέρχεται. Ῥέων δʼ ἐπὶ
δύσιν διὰ τῆς μεγάλης Ἀρμενίας ἕως τῆς μικρᾶς ἐν
ἀριστερᾷ ἔχει τόν τε Ἀντίταυρον τὸ ὄρος καὶ τὴν Βασιλισηνὴν
χώραν καὶ τὴν Ἀκιλισηνήν καὶ τὴν Σωφηνήν,
ἐν δεξιᾷ δὲ τὴν μικρὰν Ἀρμενίαν καὶ Καππαδοκίαν
καὶ τὸν Ταῦρον τὸ ὄρος καὶ Μελιτηνὴν χώραν,
ἔνθα καὶ Μέλας ποταμὸς ἐκ τοῦ Ταύρου ὄρους εἰς τὸν
Εὐφράτην βάλλει, εἶτα ἐπιστραφεὶς πρὸς νότον αὖθις
τὴν Κομμαγηνὴν, εἶτα Κυρηστικὴν κατὰ τὸ Ἄμανον
ὄρος, εἶτα Παλμυρηνὴν δυσμικωτέραν τε καὶ πολὺ
νοτιωτέραν ἀφεὶς κατὰ πόλιν Σοῦραν, ἐπὶ τῆ ἀρχῇ τῆς
Συρίας κειμένην, πρὸς ἀνατολὰς ἐπιστρέφει· ἐν δεξιᾷ
μέν ἔχων καὶ πρὸς νότον τήν τε ἔρημον Ἀραβίαν καὶ
Βαβυλωνίαν, χώραν εὐδαίμονα μάλιστα οὖσαν, ἐν
ἀριστερᾷ δὲ καὶ πρὸς βορρᾶν τόν τε Ἀντίταυρον τὸ
ὄρος καὶ τὸν Ταῦρον ἐφεξῆς κατὰ τὴν Θωσπίτιδα καὶ
Κοριαίαν, χώρας τῆς μεγάλης Ἀρμενίας, εἶτα ἐφεξῆς

<pb n="597"/>
μετὰ τὸν Ταῦρον τὸ ὄρος κατὰ Μεσοποταμίαν Ἔδεσσάν
τε πόλιν καὶ Ἀνθεμουσίαν χώραν καὶ Χαλκίτιδα
καὶ ἔτι Ἀγκωβαρίτιδα ἀντικειμένην τῆ ἐρήμῳ Ἀραβία
συμβάλλει τῶ Τίγοιδι κατὰ Μεσήνην χώραν τῆς Σουσιανῆς·
εἶτα ἐπιὼν τὴν Χαρακηνὴν χώραν ἐκδίδωσιν
εἰς τὸν Περσικὸν κόλπον κατὰ πόλιν μὲν Τερηδόνα,
κατὰ τήν χώραν δὲ Ἐλυμαΐτιδα τῆς Σουσιανῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι ὁ Εὐφράτης κατὰ Σελεύκειαν, πόλιν μεγάλην,
ἐπιστρέφει αὖθις πρὸς νότον, ἔγγιστα πόλεως
μεγάλης Κτησιφῶντος, κειμένης ἐν τῷ Τίγριδι, ὡς
εἶναι τὸ μεταξὺ τῶν δύο ποταμῶν καὶ τῶν δύο πόλεων
περὶ στάδια ιβ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>31. Ὅτι ἀπὸ τοῦ Ἀντιταύρου, ὄρους τῆς μικρᾶς
Ἀρμενίας, ἐξέρχονταί τινες ἀποσχίδες τῶν ὀρέων πρὸς
βορρᾶν, ἄλλοις καὶ ἄλλοις ὀνόμασι χρώμεναι· ὧν ἐστιν
ἔν καὶ ὁ Πολυάρρην ( Παρυάρδης?) καλούμενος καὶ ὁ
Σκορδίσκος καὶ τὰ Μοσχικὰ, διήκοντα ἕως Ἰβηρίας,
διὰ μέσης Ἀρμενίας κείμενα τῆς μεγάλης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι ἐν Μεσοποταμία ὄρος ἐστὶν ὁ Ταῦρος, συνεχὴς
ὢν τῷ Καππαδοκικῷ Ταύρῳ, ὃ διορίζει Ἀρμενίαν
καὶ Μεσοποταμίαν· εἶτα πρὸς ἀνατολὰς τά τε
Γορδυαῖα ὄρη καὶ ὁ Νιφάτης, ἔξ ὡν ὁ Τίγρις ῥεῖ, καὶ
τὸ Μάσιον ὄρος τὸ ὑπερκείμενον τῆς Νισίβιδος πόλεως·
εἶτα ἐφεξῆς πρὸς ἀνατολὰς τὰ Χόαθρα ὄρη, εἶτα ὁ
Ζάγρος, εἶτα ὁ Ὀρόντης, εἶτα ὁ Κορωνὸς ὁ διορίζων
ἀπὸ Παρθίας τὴν Ὑρκανίαν εἶτα τὰ Σάριφα ὄρη τῆς
Μαργιανῆς, ἐξ ὧν ὁ Ὦξος ποταμὸς ῥεῖ, εἶτα τὰ
ιδίως Καυκάσια ὄρη τα διείργοντα Παροπανισάδας μέν
πρὸς δύσιν, Ἰνδοὺς δὲ πρὸς ἀνατολὰς, εἶτα τὸ Ἴμαον
τὸ διορίζον Σογδιανοὺς καὶ Ἰνδούς. Ταῦτα δὲ τὰ
ὄρη πάντα ὡς ἔν λογισθέντα ὁ Ταῦρός ἐστι τὸ ὄρος ὁ
διαιρῶν πᾶσαν τὴν Ἀσίαν δίχα, ἀπὸ Μυκάλης τῆς
Ἰωνικῆς ἀρξάμενος ἕως Ἰνδῶν ἔσχάτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι αἱ Κάσπιαι πάλαι διορίζουσι Μηδίαν μέν
πρὸς δυσμὰς, Παρθίαν δὲ πρὸς εὖρον, Ὑρκανίαν δὲ
πρὸς καικίαν ἄνεμον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἔξω τοῦ Ταύρου ὄρους οὐδὲν μέρος ἐστὶν
οὔτε τῆς Μηδίας οὕτε τῆς Ἀρμενίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ἡ Μηδία διχῆ διήρηται· ἔστι γὰρ αὐτῆς
τὸ μὲν ἀνατολικὸν, ὃ καὶ μεγάλη καλεῖται, ἧς μητρόπολις
τὰ Ἐκβάτανα, ὅπερ ἦν βασίλειον τῶν Μηδικῶν
βασιλέων, ἔνθα καὶ οἱ Περσῶν βασιλεῖς ἐθέριζον,
ἐχείμαζον δ᾿ ἐν Σελευκείᾳ· τὸ δέ δυτικὸν, ἥτις καλεῖται
Ἀτροπατηνὴ ἀπὸ Ἀτροπάτου σατράπου, ὃς ἐκώλυσε
τὴν χώραν ταύτην ὑπὸ Μακεδόσι καὶ Ἀλεξάνδρῳ
τελέσαι. Ἐστι δέ ἡ χώρα τῇ μὲν Ἀρμενία καὶ
τῇ Ματιανῇ πρὸς ἕω, τῆ δὲ μεγάλη Μηδίς πρὸς δύσιν,
πρὸς ἄρκτον δ᾿ ἀμφοῖν. Τῆς δὲ Ἀτροπατηνῆς μέρος
ἥ τε Καδουσία καὶ ἡ παρὰ Ξενοφῶντι Καρδουχία καὶ

<pb n="598"/>
Τηλοὶ καὶ Μάρδοι ἕως τοῦ Ἀράξου ποταμοῦ, ὃς
ὁρίζει Ἀρμενίαν καὶ Ἀτροπατηνήν. Αἱ δὲ Κάσπιαι
πύλαι μεθόριόν εἰσι τῆς τε μεγάλης Μηδίας καὶ τῆς
Παρθυαίας καὶ Ὑρκανίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι τῆς Ἀτροπατηνῆς χώρας ὁ Ἀτροπάτης
ἐβασίλευσεν ἕως ποταμοῦ Ἀράξου μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου
τελευτὴν, καὶ διήρκεσεν ἐπὶ πολλὰ ἔτη ἡ τούτου
βασιλεία. Ἐν δὲ τῇ Ματιανῇ λέμνη ἐστὶν ἅλας φίρουσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ληκτικὰ γένη δʼ ἦν Μάρδοι μὲν Πέρσαις
γείτονες, Οὔξιοι δὲ καὶ Ἐλυμαῖοι Πέρσαις τε καὶ Σουσίοις,
Κωσσαῖοι δὲ Μήδοις. Καὶ πάντες οὗτοι φόρους
ἐπράττοντο τοὺς τῆς Ἀσίας βασιλεῖς· Κωσσαῖοι δὲ καὶ
δῶρα ἐλάμβανον, ἡνίκα ὁ βασιλεὺς θερίσας ἐν Ἐκβατάνοις
ὑπέστρεφεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. ἄλλοι Ἐλυμαῖοι ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ, καὶ ἕτεροι
περὶ Μηδίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι τὴν Σιτακηνὴν τῆς Ἀσσυρίας τινὲς Ἀπολλωνιᾶτιν
καλοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι ἡ ὑπὸ ταῖς Κασπίαις πύλαις χώρα ταπεινή
τέ ἐστι καὶ εὐδαίμων καὶ πάμφορος πλὴν ἐλαίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι δύο Κάσπιοί εἰσιν ἔθνη, οἱ μὲν δυσμικώτεροι
τῶν Καδουσίων περὶ τὴν ὁμώνυμον θάλασσαν
καὶ τὸν Καμβύσην ποταμὸν, οἱ δὲ γείτονες τῶν Παρθυαίων,
ὧν εἰσι καὶ αἱ Κάσπιαι πύλαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι πλησίον τῶν περὶ Παρθυαίους Κασπίων
πυλῶν ἐστι τὸ Νησαῖον πεδίον ἱππόβοτον· ὅθεν τοὺς
Νησαίους ἵππους τοὺς καλλίστους οἱ τῆς Ἀσίας βασιλεῖς
ἤγρευον. Φέρει δὲ τὸ πεδίον τοῦτο βοτάνην
πλείστην, ἣν ἡμεῖς Μηδικὴν καλοῦμεν. Φέρει δὲ καὶ
σίλφιον ἡ χώρα αὕτη, ἀφʼ οὗ ὁ Μηδικὸς καλούμενος
ὀπὸς, <del>ὡς τὸ</del> πολὺ τοῦ Κυρηναϊκοῦ λειπόμενος, ἔστι
δʼ ὅτε καὶ διαφέρων ἐκείνου, εἴτε παρὰ τὸν τόπον εἴτε
παρὰ τὸ φυτὸν εἴτε παρὰ τοὺς ὀπίζοντας καὶ σκευάζοντας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι Μῆδοι ἀρχηγέται εἰσὶ Περσῶν δηλοῖ δὲ
τε τιάρα καὶ κίταρις καὶ χειριδωτοὶ χιτῶνες καὶ αἱ
ἀναξυρίδες, ἅπερ τοῖς βορειοτέροις ἔθνεσιν οἰκεῖα διὰ
τὴν ψῦξιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὅτι Μηδικὸν τὸ μὴ ἐλάττους τῶν ε΄ γυναικῶν
τίθεσθαι γαμετάς· ὡσαύτως δὲ καὶ γυναῖκας συμφορὰν
νέμειν τὸ εἶναι ἐλάττονας τῶν ε ἔχοντι γυναῖκας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="">
<p>47. Ὅτι, τῆς ἄλλης Μηδίας εὐδαίμονος οὔσης τελέως,
λυπρά ἐστιν ἡ προσάρκτιος ὀρεινχή· σιτοῦνται,
γοῦν ἀπὸ ἀκροβρύων, ἔκ τε μήλων ξηρῶν κοπέντων
ποιοῦνται μάζας, ὑπὸ δʼ ἀμυγδάλων φωχθέντων ἄρ
ἐκ δέ ῥιζῶν τινων οὖνον ἐκθλίβουσι· κρέασι δέ
χρῶνται θηρείοις· ἥμερα δʼ οὐ τρέφουσι θρέμματα τοσαῦτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι τῆς Ἀρμενίας ἡ Χορζηνὴ καὶ Καμβυσηνὴ

<pb n="599"/>
προσβορώταταὶ εἰσι χῶραι καὶ νιφόβολοι μάλιστα,
συνάπτουσαι τῷ Καυκάσῳ καὶ τῇ Ἰβηρίᾳ·
ὅπου φασὶ κατὰ τὰς ὑπερβολὰς τῶν ὀρῶν πολλάκις
καὶ συνοδίας ὅλας τῶν ὀρῶν ἐν τῆ χιόνι καταπίνεσθαι,
νιφετῶν γενομένων ἐπὶ πλέον· ἔχειν δὲ βακτηρίας πρὸς
τοὺς τοιούτους κινδύνους παρεξαίροντας εἰς τὴν ἐπιφάνειαν,
ἀναπνοῆς τε χάριν καὶ τοῦ διαμηνύειν τοῖς
ἐπιοῦσιν, ὥστε βοηθείας τυγχάνειν ἐν τῷ ἀνορύττεσθαι
καὶ σώζεσθαι. Ἐν δὲ τῆ χιόνι βώλους πήγνυσθαί
φασι κοίλας, περιεχούσας χρηστὸν ὕδωρ ὡς ἐν χιτῶνι
(καὶ ζῷα δ᾿ ἐν αὐτῇ γενᾶσθαι), περισχισθέντων δὲ
τῶν χιτώνων πίνεσθαι. Τὴν δὲ γένεσιν τῶν ζῴων
τοιαύτην εἰκάζουσιν, οἵαν τὴν τῶν κωνώπων ἐκ τῆς ἐν
τοῖς μετάλλοις φλογὸς καὶ τοῦ φεψάλου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι ὁ Τίγρις, ἀπὸ τοῦ Νιφάτου ὄρους ὁρμήθεὶς,
ταχύτατός ἐστι καὶ ἄμικτος, ὡς καὶ τοὺς ἐγχωρίους
καλεῖν Μηδιστὶ Τίγριν τὸ τόξευμα, διὰ τὸ
τάχος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι ἐν τῆ Ἀκιλισηνῇ τῆς Ἀρμενίας τιμᾶται ἡ
Αναῖτις θεὰ, ἦ ἀνατιθέασι δούλους καὶ δούλας, παρθένους
τε εὐγενεῖς ἀνιεροῦσιν, ἃς πολὺν χρόνον καταπορωευθείσας
παρὰ τῇ θεῷ γῆμαι οὐδεὶς ἐπαξιοῖ. Ὃ
καὶ ἐν Λυδίᾳ ἔθος γεγενῆσθαι, Ἡρόδοτος ἱστορεῖ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="12">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ ΙΒ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ἡ Καππαδοκία ὁρίζεται πρὸς νότον μὲν τῷ
Κιλικίῳ λεγομένῳ Ταύρῳ, πρὸς ἕω δὲ τῆ Ἀρμενίᾳ
καὶ τῆ Κολχίδι καὶ τοῖς μεταξὺ ἑτερογλώττοις ἔθνεσι,
πρὸς ἄρκτον δὲ τῷ Εὐξείνῳ μέχρι τῶν ἐκβολῶν τοῦ
Ἅλυος, πρὸς δύσιν δὲ τῆ τε Παφλαγονία καὶ Γαλατίᾳ
καὶ τῶν τῇ Φρυγίᾳ ὁμόρων μέχρι Λυκαόνων
καὶ Κιλίκων τῶν τὴν τραχεῖαν Κιλικίαν νεμομένων τῆ
χώρᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι τὴν ἐντὸς τοῦ Ταύρου ὄρους γῆν πρὸς δυσμὰς
ἰδίως Ἀσίαν καλοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι τὴν Καππαδοκίαν εἰς δύο μέρη διαιροῦσιν
ἢ σατραπείας· ἄν τὴν μέν μεγάλην φασὶν, ἀφοριζομένην
πρὸς τῷ Ταύρῳ, τὴν δὲ μικρὰν καὶ Ποντοκαππαδοκίαν.
Καὶ ἑκατέρα εἰς ε΄ στρατηγίας ἐνεμήθη· ἡ
μὲν μεγάλη εἰς Μελιτηνὴν, Καταονίαν, Κιλικίαν,
Τυανῖτιν, Γαρσαυρῖτιν· ἡ δὲ μικρὰ εἰς ἑτέρας ε΄,
Λαουινασηνὴν, Σαργυσηνὴν, Σαραουηνὴν, Χαμανηνὴν,
Μοραμηνήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ἡ Κομμαγηνή καὶ Κυρηστικὴ νοτιώτεραι

<pb n="600"/>
|ιέν εἰσι τῆς Σαραυηνῆς, δυσμικώτερα δέ τῆς Ἀνθεμουσίας
τε καὶ Χαλκίτιδος τῶν ἐν Μεσοποταμίᾳ, ἀνατολικώτεραι
δὲ τῆς κατὰ Ἰσσὸν Κιλικίας, βορειότεραι
δὲ Χαλκιδικῆς τε καὶ Παλμυρηνῆς, περὶ τὸν Ἄμανον
τὸ ὄρος κείμεναι· ὅς ἐστιν ἀπόσπασμα τοῦ Κιλικίου
Ταύρου καὶ περικλείων τὸν Ἰσσικὸν κόλπον καὶ
κείμενος τῶ Ἀντιταύρῳ ὄρει παράλληλος καὶ ἔτι τῷ
κατὰ τὸν Πόντον Σκορδίσκῳ ὄρει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ὁ Πύραμος ποταμὸς διὰ τῆς Καταονίας
χώρας ῥεῖ, ἐκ μέσου τοῦ πεδίου τὰς πηγὰς ἔχων.
Ἔστι δὲ βόθρος ἀξιόλογος, δι᾿ οὖ καθορᾶν ἐστὶ τὸ
ὕδωρ ὑποφερόμενον κρυπτῶς μέχρι πολλοῦ διαστήματος
ὑπὸ γῆς, εἶτ᾿ ἀνατέλλον εἰς τὴν ἐπιφάνειαν· τῶ
δὲ καθιέντι ἀκόντιον ἄνωθεν εἰς τὸν βόθρον ἡ βία τοῦ
ὕδατος ἀντιπράττει τοσοῦτον, ὥστε μολις βαπτίζεσθαι.
Τῶ δέ πλάτει καὶ βάθει πολὺς ἐνεχθεὶς, ἐπειδὰν συνάψῃ
τῶ Ταύρῳ, παράδοξον λαμβάνει τὴν συναγωγήν.
Παράδοξος δὲ καὶ ἡ διακοπὴ τοῦ ὄρους ἐστὶ, δι᾿ ἧς
ἄγεται τὸ ῥεῖθρον· καθάπερ γὰρ ἐν ταῖς ῥῆγμα λαβούσαις
πέτραις καὶ σχισθείσαις δίχα τὰς κατὰ τὴν
ἑτέραν ἐξοχὰς καὶ κοιλότητας τῆ ἑτέρᾳ ἐοικέναι, οῦτως
εἴδομεν καὶ τὰς ὑπερκειμένας τοῦ ποταμοῦ πέτρας
ἑκατέρωθεν σχεδόν τι μέχρι τῶν ἀκρωρειῶν ἀνατεινούσας
ἐν διαστάσει διπλέθρῳ, ἀντικείμενα ἐχούσαι
τὰ κοῖλα ταῖς ἐξοχαῖς. Τὸ δ᾿ ἔδαφος τὸ μεταξὺ πᾶν
πέτρινον, βαθύ τι καὶ στενὸν τελέως ἔχον διὰ μέσου
ῥῆγμα, ὥστε καὶ κύνα καὶ λαγὼ διάλλεσθαι. Ἕστι
δὲ τὸ μῆκος περὶ α σταδίους ὀχετοῦ δίκην· τοσαύτην
δὲ χοῦν ἐκ τῶν πεδίων κατάγει πρὸς τὴν θάλασσαν,
ὥσπερ καὶ ὁ Νεῖλος, ὡς καὶ λόγιον εἶναι περὶ αὐτοῦ·
« Ἔσσεται ἐσσομένοις, ὅτε Πύραμος ἀργυροδίνης,
Ἤιόνα προχέων, ἱερὴν ἐς Κύπρον ἵκηται. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι τὸ ἐν Καππαδοκία ὄρος, τὸ Ἀργαῖον, ὑψη\λότατόν
ἐστι πάντων τῶν ἐκείνῃ ὀρῶν, ὡς μηδέποτε
λείπεσθαι χιόνος τὰ ἄκρα αὐτοῦ· οἱ δὲ ἀναβάντες εἰς
αὐτὰ ὁρῶσι τὰ δύο πελάγη, τό τε Ποντικὸν καὶ τὸ
Ἰσσικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
 <p>τἀπάσης σχεδὸν Καππαδοκίας οὔσης
ὀλιγοξύλου, μόνος ὁ Ἀργαῖος τὸ ὄρος ἐστὶ πολύξυλον·
ὅμως δ᾿ ἔχει κατὰ γῆς συχνὰ πυρὰ, ἃ τῆ νυκτὶ διαφαίνεται,
καὶ πάλιν ἐγγύθεν ψυχρὰ ὕδατα ἀφανῆ ὑπόγεια.
Οἱ γοῦν ἔμπειροι τοῦ τόπου φυλαττόμενοι ξυλεύονται·
οἱ δ᾿ ἄπειροι καὶ τὰ κτήνη κινδυνεύουσι πολλάκις εἰς
λάκκους πυρὸς ἐμπίπτοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι τὰ Μάζακα τῆς Καππαδοκίας ἀπέχει τῆς
μὲν Ποντικῆς θαλάσσης σταδίους ω΄, τοῦ δέ Εὐφράτου
αφ΄, τῶν δὲ Κιλικίων πυλῶν ὁδὸν ἡμερῶν Ϛ΄, τῶν δὲ
Κυβίστρων τ΄· νῦν δέ καλεῖται Καισάρεια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι τὸ τῆς Καππαδοκίας μέγεθος, τὸ μέν πλάτος
ἀπὸ τοῦ Πόντου πρὸς τὸν Ταῦρον στάδιοι αω΄, μῆκος
δὲ ἀπὸ τῆς Λυκαονίας καὶ Φρυγίας μἔχρι Εὐφράτο
πρὸς τὴν ἔω καὶ τὴν Ἀρμενίαν γ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<pb n="601"/>
<p>10. Ὅτι ἐν Καππαδοκίᾳ γίνεται ἀρίστη μίλτος, ἡ
Σινωπικὴ καλουμένη διὰ τὸ κατάγειν τοὺς ἐμπόρους
ταύτην εἰς Σινώπην· ἐνάμιλλος δʼ ἐστὶν αὐτῇ καὶ ἡ
Ἰβηρική. Ἔχει δὲ καὶ μέταλλα, πλάκας τε ὀνυχίτου
λίθου καὶ κρυστάλλου πλησίον Γαλατῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ὁ Ἅλυς ποταμὸς ὁρίζει Παφλαγόνας καὶ
Καππάδοκας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Μιθριδάτης ὁ Εὐπάτωρ ἦρξε τοῦ Πόντου
ἕως Ἡροκλείας· τὰ δὲ δυσμικώτερα ὑπὸ τῷ τῶν Βιθυνῶν
βασιλεῖ ἐτέλουν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι ὁ Ἅλυς ποταμὸς διορίζει Καππαδοκίαν
τὴν τῶν Λευκοσύρων καὶ Παφλαγονίαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι Λευκόσυροι καλοῦνται  οἱ παράλιοι ἐν τῷ
Πόντῳ Καππαδόκαι, οἱ ἐντὸς τοῦ Ταύρου, διὰ τὸ
χρῶμα· συμβαίνει γὰρ τοὺς νοτιωτέρους καὶ ἀνατολικωτέρους
τοῦ Ταύρου μέλανας εἶναι, τούτους δὲ
λευκούς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι διορίζει Παφλαγονίαν ὁ μὲν Πόντος ἐκ
βορρᾶ, ὁ δὲ Ἅλυς ἐξ ἀνατολῶν, ἡ δὲ Φρυγία καὶ Γαλατία
πρὸς νότον, ἡ δὲ Βιθυνία πρὸς δυσμάς· οἱ δὲ
Λευκόσυροι ἀνατολικώτεροί εἰσι τοῦ Ἅλυος ποταμοῦ,
παραθαλάσσιοι δέ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ἡ Ἄμαστρις ἐκλήθη ἀπὸ γυναικὸς Ἀμάστριδος,
συμβίου Διονυσίου τοῦ Ἡρακλείας τυράννου,
θυγατρὸς δὲ Ὀξυάθρου, τοῦ Δαρείου ἀδελφοῦ τοῦ καταπολεμηθέντος
ὑπὸ Ἀλεξάνδρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι Σήσαμος ἐκαλεῖτο πρὶν ἡ νῦν Ἄμαστρις
πόλις· συνῳκίσθη δὲ ἀπό τε Κρώμνης καὶ Κυτώρου
καὶ Τίου καὶ αὐτῆς Σησάμου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι Κύτωρος καλεῖται ἡ πόλις ἀπὸ Κυτώρου
τοῦ Φρίξου παιδός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι οὓς καλεῖ Ὅμηρος ὑψηλοὺς Ἐρυθίνους,
δύο εἰσὶ σκόπελοι ἐρυθροὶ τὸ χρῶμα· νῦν δὲ Ἐρυθρῖνοι
καλοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ἡ Ἀρμένη ἄκρον καὶ λιμὴν πλησίον Σινώπης
τετειχισμένον, ἔρημον, περὶ οὗ παροιμία ἐλένθη·
« ὃς ἔργον οὐκ εἶχ᾿ , Ἀρμένην ἐτείχισε· » καὶ ἔστι
τὸ μέτρον ἰαμβικόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἡ Σινώπη πόλις Μιλησίων ἐστὶν ἄποικος
καὶ πολλὰ ἴσχυσε πρὶν καὶ ἔσχεν ὑπηκόους χώρας·
ὕστερον δʼ ἐκυριεύθη ὑπὸ Ἀρμενίων ἕως Μιθριδάτου
τοῦ Εὐπάτορος, ὃς καὶ ἐτέχθη καὶ ἐτάφη ἐν Σινώπῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι δὶς ἡ Σινώπη ἑάλω, πρὶν μὲν ὑπὸ Φαρνάκου,
αἰφνιδίως ἐπεισπεσόντος, ὕστερον δʼ ὑπὸ Λευκούλλου
καὶ τοῦ ἐγκαθημένου τυράννου, καὶ ἐντὸς ἅμα
καὶ ἐκτος πολιορκουμένη. Ὁ γὰρ φρούραρχος Βακχίδης,
ὑπονοῶν ἀεί τινα προδοσίαν ἐκ τῶν ἔνδον, πολλὰς
σφαγὰς ἐπετέλει· καὶ διὰ τοῦτο ἀπηγόρευσαν καὶ ἐδουλώθησαν
ταῖς γνώμαις οἱ Σινωπεῖς καὶ οὐκ ἠμύνοντο
κατὰ Ῥωμαίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<pb n="602"/>
<p>23. Ὅτι μαντεῖον ἦν ἐν Σινώπῃ, ὅθεν Διογένης
τὸν χρησμὸν ἔλαβεν, ἵνα παραχαράξῃ τὸ νόμισμα. Ἡ
δ Σινώπη ἤνεγκε φιλοσόφων μὲν Διογένη καὶ Τιμόθεον
τὸν Πατρίωνα, ποιητῶν δὲ Δίφιλον τὸν κωμικὸν,
συγγραφέων δὲ Βάτωνα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ὁ Ἅλυς ποταμὸς ἐκ τῶν ἁλῶν ὠνόμασται,
ὧν ῥεῖ· αἱ δὲ πηγαὶ αὐτοῦ ἐκ τῆς μεγάλης Καππαδοκίας
τῆς Ποντικῆς εἰσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι μετὰ τὸν Ἅλυν ἦ Γαδιλωνῖτίς ἐστι, χώρα
εὐδαίμων πᾶσα καὶ πεδιὰς καὶ πάμφορος· ἔχει δὲ καὶ
προβατείαν ὑποδιφθέρου καὶ μαλακῆς ἐρέας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι Ἀμισὸς Μιλησίων ἐστὶ κτίσμα, χώραν
ἔχουσα ἀγαθήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ὁ Ῑρις ποταμὸς διὰ μέσων Κομάνων πόλεως
ῥεῖ, καὶ διὰ τοῦ τείχους τῆς Ἀμασείας πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι Στράβων οὗτος ὁ γεωγράφος ἀπὸ Ἀμασείας
ἦν, πόλεως Ποντικῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἡ Θεμίσκυρα χώρα κατάρρυτός ἐστι ποταμοῖς,
διὸ καὶ ἀεὶ χλοάζει· τὰ δὲ ὀρεινὰ αὐτῆς δενδροφόρα
ἐστὶν ἡμέρων καὶ ἀγρίων καρπῶν. ὥστε μηδέποτε
λείπειν δι᾿  ὅλου τοῦ ἐνιαυτοῦ καρπὸν δένδρου
ἐκεῖσε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι τοὺς νῦν Σάννους οἱ παλαιοὶ Μάκρωνας
ἐκάλουν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι οἱ νῦν Χαλδαῖοι Χάλυβες πρὶν ὠνομάζοντο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι Στράβων ἀγωνίζεται ἐξηγεῖσθαι τὰ Ὁμηρικὰ
ἔπη ταῦτα· « Αὐτὰρ Ἀλιζώνων Ὀδίος καὶ Ἐπίστροφος
ἦρχον, Τηλόθεν ἐξ Ἀλύβης· » ὡς ὅτι Ἀλιζῶνες
οὗτοί εἰσιν οἱ νῦν περὶ τήν Τραπεζοῦντα οἰκοῦντες
Χαλδαῖοι· οἳ πρὶν μὲν Χάλυβες ἐκαλοῦντο, ἔτι δὲ
πρότερον Ἄλυβες, ὡς ἔφη Ὅμηρος· « τηλόθεν ἐξ Ἀλύβης·
» ἔτι δὲ πρότερον Ἀλιλξῶνες. Καὶ γὰρ ὁ χρόνος
ῥέων εἴωθεν τὰς τῶν ἐθνῶν κλήσεις μετασχηματίζειν·
Σίντιες μὲν γὰρ <del>ἐκαλεῖτο</del> ἔθνος Θρᾳκικὸν τὸ τὴν
Λῆμνον οἰκῆσαν, εἶτα Σίντοι, εἶτα Σάιοι, ὡς Ἀρχίλοχος·
« ἀσπίδα μὲν Σαΐων τις ἀνείλετο· » εἶτα Σάπαι,
νῦν περὶ τὰ Ἄβδηρα πόλιν οἰκοῦντες. Πάλιν
Βρύγοι, Βρέγες, Βρύγες, Φρύγες οἱ αὐτοί· πάλιν
Μαίονες, Μῄονες. Οὕτως οὖν Χαλδαῖοι, Χάλυβες,
Ἄλυβες· « τηλόθεν ἐξ Ἀλύβης· » καὶ τὸ τηλόθεν προσκείμενον
σημεῖον ποιεῖται τούτου. Τινές δὲ περὶ τὴν
τοῦ Ῥυνδάκου ποταμοῦ χώραν φασὶ τοὺς Ἀλιζῶνας
οἰκεῖν· ἄλλοι περὶ Κύμην τὴν Αἰολικὴν ἢ περὶ τὴν
Μυρλεάτιδα γῆν ἢ περὶ τὰ Πύγελα, τῆς Ἐφεσίας
ἐγγὺς ἢ Πριήνης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι τὸ « τηλόθεν ἐξ Ἀλύβης » παρέλκειν φασὶν,
ὡς τὸ « τῆλ᾿ ἐξ Ἀσκανίης· » καὶ ἐπὶ τοῦ Ἀρωαίου· « τὸ
γὰρ θέτο πότηα μήτηρ· » καὶ ἐπὶ τῆς Πηνελόπης·
« εἵλετο δὲ κληῖδ᾿ εὐκαμπέα χειρὶ παχείῃ· « καὶ τὸ
« οἶωνοῖσί τε πᾶσι· » καὶ « ἐείκοσι πᾶσαι ἐφύσων. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<pb n="603"/>
<p>34. Ὅτι ὁ Πακτωλὸς ποταμὸς καὶ ὁ Ὕλλος εἰς
τὸν Ἕρμον ἐμβάλλουσι· γεννῶνται δὲ ἐκ τοῦ Τμώλου
ὄρους πλησίον Σάρδεων πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι ἡ μικρὰ Ἀρμενία ἦρξέ ποτε Τιβαρηνῶν
τε καὶ Χαλδαίων καὶ Φαρνακίων, ἀλλʼ ὁ Εὐπάτωρ
Μιθριδάτης, τούτους ταπεινώσας, τὴν ἀρχὴν αὐτῶν
ἐσφετερίσατο καὶ ἔτι Κόλχων ἦρξιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὄτι τῇ Φαρνακία συνεχής ἐστιν ἡ Σιδήνη καὶ
ἡ Θεμίσκυρα· τούτων δʼ ἡ Φανάροια ὑπέρκειται,
ἐλαιόφυτος χώρα καὶ εὐδαίμων, μεταξὺ κειμένη Λύκου
τε ποταμοῦ καὶ Ἴριδος ποταμοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι ὑπὲρ τὴν Φανάροιαν τὰ Ποντικὰ Κόμανα
κεῖται, ὁμώνυμα τοῖς ἐν τῇ μεγάλῃ Καππαδοκίᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἐν Κορίνθῳ ἑταιρίδων
καὶ τὴν εἰς αὐτὰς δαπάνην παροιμία γέγονεν· « οὐ
παντὸς ἀνδρὸς εἰς Κόρινθόν ἐσθʼ ὁ πλοῦς· » ἀλλὰ τῶν
πλουσίων δηλονότι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ὁ Ὄλγασσυς ὄρος ἐστὶν ὑψηλότατον, δυσμικώτερον
Ἅλυος ποταμοῦ· οὗ ἐγγὺς Δομανῖτίς τε
καὶ Βλαηνὴ χώρα. Διὰ δὲ τῆς Δομανίτιδος Ἀμνίας
ῥεῖ ποταμὸς, ἔνθα Μιθριδάτης ὁ Εὐπάτωρ τὰς Νικομήδους
τοῦ Βιθυνοῦ δυνάμεις ἄρδην ἠφάνισε διὰ τῶν
ἑαυτοῦ στρατηγῶν, ὡς πάρεργον τοῦτο πράξας· ὁ δὲ
φυγὰς εἰς τὴν Ἰταλίαν ἔπλευσε μετʼ ὀλίγων· ὁ δὲ ἀκολουθήσας
τήν τε Βιθυνίαν εἷλεν ἐξ ἐφόδου καὶ τὴν
Ἀσίαν κατέσχε μέχρι Καρίας καὶ Λυκίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι περὶ Πιμόλισσαν καὶ Πομπηιόπολιν ὄρος
ἐστὶ τὸ Σανδαρακούργιον, κοῖλον ἐκ τῆς μεταλλείας.
ἐκ διωρύχων μεγάλων· ἔνθα διὰ τὸ νοσῶδες καὶ λοιμικὸν
τοῦ ὀρυττομένου χώρου καὶ ἀέρος, πολλῶν φθειρομένων
ἐκ τῶν νόσων, ἠμελήθη τὸ μέταλλον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι ἡ περὶ Νίκαιαν πόλιν λίμνη Ἀσκανία καλεῖται
καὶ ἡ χώρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι τὴν Βιθυνίαν ὁρίζει ὁ Σαγγάριος ποταμὸς
καὶ ἡ Ποντικὴ παραλία ἕως τοῦ στόματος καὶ Χαλκηδόνος,
ἀπὸ δὲ δύσεως ἡ Προποντὶς, πρὸς νότον δὲ ἥ
τε Μυσία καὶ ἡ Ἐπίκτητος καλουμένη Φρυγία· ἡ δʼ
αὐτὴ καὶ Ἑλλησποντιακὴ Φρυγία καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι ὁ περὶ Νικομήδειαν κόλπος Ἀστακηνὸς
καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι τὸ περὶ Κίον ὄρος Ἀργανθώνιον καλεῖται,
διῆκον ἕως Νικομηδείας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι Κίος ἑταῖρος ἦν Ἡρακλέους, εἷς τῶν Ἀργοναυτῶν,
ὅστις, ἐκ Κόλχων ὑποστρέψας, ἔκτισε τὴν
ἀφʼ ἑαυτοῦ ὀνομασθεῖσαν Κίον πόλιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὄτι ἀπὸ Προύσης πόλεως τὸ ἐθνικὸν Προυσιεὺς
λέγεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. Ὅτι ἡ Ἀσκανία ὑπὸ δύο ἐθνῶν χωρὶς ᾠκεῖτο,
Φρυγῶν τε καὶ Μυσῶν. Μαρτυρεῖ δʼ Ὅμηρος λέγων·
« Μυσῶν ἀγχεμάχων ἡγήτορα, Οἵ ῥ᾿ ἐξ Ἀσκανίης

<pb n="604"/>
ἐριβώλακος ἦλθον ἀμοιβοί. » Καὶ πάλιν· « Φόρκυς δʼ
αὖ Φρύγας ἦγε καὶ Ἀσκάνιος Τῆλʼ ἐξ Ἀσκανίης.
Λέγοι δʼ ἂν τὴν νῦν Νίκαιαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι Ὅμηρος τὸν Αἴσηπον ποταμὸνπέρας ὁρίζει
τῆς τε Τρωάδος καὶ Μυσίας· ἔοικε δὲ ὁ Πάνδαρος
Κυζικηνὸς εἶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι Νίκαια κτίσμα ἐστὶν Ἀντιγόνου τοῦ Φιλίππου,
Μακεδόνων στρατηγοῦ, ὃς πρὸς τὸν Νικάτορα
Σέλευκον πολεμῶν ἐφθάρη. Ὕστερον δὲ καὶ
Λυσίμαχος ἐπέκτισεν ὁ σὸν Ἀλεξάνδρῳ ἐπὶ Ἰνδοὺς
στρατεύσας· ὃς Νίκαιαν αὐτὴν ἐκάλεσεν ἀπὸ τῆς
ἑαυτοῦ γυναικὸς Νικαίας, τῆς Ἀντιπάτρου παιδὸς,
ἀδελφῆς Κασσάνδρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι ἡ νῦν καλουμένη χώρα Ὀτροία ἀπὸ Ὀτρέως
τοῦ Φρυγὸς ἐκλήθη, οὗ καὶ Ὅμηρος μέμνηται
λαοὺς Ὀτρῆος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>51. Ὅτι Ἵππαρχος καὶ Θεοδόσιος καὶ οἱ τούτου
παῖδες μαθηματικοὶ καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ ἰατρὸς Βιθυνοὶ
ἦσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>52. Ὅτι οἱ ἐν Ἀσίᾳ Γαλάται μέτοικοί εἰσι τῶν
Κελτικῶν Γαλατῶν καὶ ἐπεραιώθησαν εἰς τὴν Ἀσίαν,
Αεοννορίου τινὸς ἡγουμένου αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>53. Ὅτι μετὰ τὴν Γαλατίαν πρὸς νότον ἡ λίμνη
ἐστὶν ἡ Τάττα, παρακειμένη τῇ μεγάλῃ Καππαδοκίᾳ,
μέρος οὖσα τῆς μεγάλης Φρυγίας καὶ ἡ συνεχής ταύτῃ
μέχρι τοῦ Ταύρου ὄρους. Ἡ δὲ Τάττα λίμνη ἁλοπήγιόν
ἐστιν αὐτοφυές. Οὕτως δὲ περιπήττεται
ῥᾳδίως τὸ ὕδωρ παντὶ τῷ βαπτισθέντι εἰς αὐτὸ, ὡς
στεφάνους ἀλῶν ἀνέλκουσιν, ἐπειδὰν καθῶσι κύκλον
σχοίνινον· τά τε ὄρνεα ἁλίσκεται τὰ προσαψάμενα τῷ
πτερώματι τοῦ ὕδατος, παραχρῆμα πίπτοντα διὰ τὴν
περίπηξιν τῶν ἁλῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>54. Ὅτι τὰ Ἴσαυρα πόλις ἐστὶν, ἀφʼ ἧς καὶ ἡ χώρα
Ἰσαυρία καὶ τὸ ἐθνικὸν Ἰσαυρεύς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>55. Ὅτι τὰ περὶ Σίπυλον χωρία Φρυγία ἐκαλεῖτο
τὸ πρίν· καὶ τὸν Τάνταλον καὶ Πέλοπά φασι Φρύγας
εἶναι κοί τὴν Νιόβην. Ἡ γὰρ Περγαμηνὴ καὶ Ἐλαῦτις,
καθʼ ἣν ὁ Κάϊκος ποταμὸς ῥεῖ, καὶ ἡ μεταξὺ τούτων
Τευθρανία, ἐν ᾗ ὁ Τήλεφος ᾤκει ποτὲ, ἀνὰ μέσον ἐστὶ
τοῦ τι Ἑλλησπόντου καὶ τῆς περὶ Σίπυλον καὶ Μαγνησίαν
τὴν ὑπʼ αὐτῷ χώραν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>56. Ὅτι τοὺς Μυσοὺς οἱ μὲν ἀποίκους φασὶν εἶναι
τῶν Σκυθικῶν Μυσῶν· οἱ δὲ, ὅτι κατὰ τὴν τῶν Λυδῶν
γλῶσσαν ἡ ὀξύα τὸ δένδρον μυσὸς καλεῖται· γίνεσθαι
οὖν περὶ τὸν Μύσιον Ὄλυμπόν φασι πολλὴν τὴν ὀξύαν·
καὶ διὰ τοῦτο Μυσοὶ καλοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
<p>57. Ὅτι Μίλητος ἡ ἐν Καρίᾳ ἄποικός ἐστι τῆς ἐν
Κρήτῃ Μιλήτου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>58. Ὅτι ὁ Πανδίονος Λύκος, κτίσας Σολύμους,
ὠνόμασε Λυκίαν τὴν χώραν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<pb n="605"/>
<p>59. Ὅτι Βιθυνοὶ ἀρκτικοὶ κεῖνται παρὰ τὸν Ὅλυμπον
καὶ Μυγδόνες καὶ Δολίονες· τὸ δὲ λοιπὸν ἔχουσι
Μυσοὶ καὶ Ἐπίκτητοι. Δολίονες δέ εἰσιν οἱ περὶ
Κύζικον ἀπὸ Αἰσήπου ποταμοῦ ἕως Ῥυνδάκου ποταμοῦ
καὶ τῆς Δασκυλίτιδος λίμνης· Μυγδόνες δὲ οἱ
ἐφεξῆς τούτοις μέχρι τῆς Μυρλεανῶν χώρας τῆς Ἀπαμέων.
μέων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>60. Ὅτι τῆς Δασκυλίτιδος λίμνης ὑπέρκεινται δύο
ἄλλαι λίμναι, ἢ τε Ἀπολλωνιᾶτις κοὶ ἡ Μιλητοπολῖτις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61">
<p>61. Ὄτι ὁ ἐν Κυζίκῳ ναὸς Δινδυμήνης, μητρὸς
θεῶν, Ἀργοναυτῶν ἐστιν ἵδρυμα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>62. Ὅτι τὸ παλαιὸν εὐνομώταται πόλεις ἦσαν καὶ
δυναταὶ Κύζικος, Ῥόδος, Μασσαλία, Καρχηδὼν,
Ῥώμη, Σπάρτη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>63. Ὅτι τῆς Ἐπικτήτου Φρυγίας Ἀζανοί τέ εἰσι
καὶ Νακόλεια καὶ Κοτιάειον καὶ Μιδάειον καὶ Δορυλάειον
πόλεις καὶ Κάδοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
<p>64. Ὅτι ἡ Μυσία κατὰ τὴν μεσόγαιαν ἀπὸ τῆς
Ὀλυμπηνῆς ἐπὶ τὴν Περγαμηνὴν καθήκει καὶ τὸ Καΐκου
λεγόμενον πεδίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
<p>65. Ὅτι ὑπὲρ τῆς Ἐπικτήτου πρὸς νότον ἐστὶν
ἡ μεγάλη Φρυγία, ἔχουσα ἐπ᾿ ἀριστερὰ τὴν Πεσσινοπυντα
καὶ Λυκάονας, ἐν δεξιᾷ δὲ Λυδίαν καὶ Καρίαν.
Ἐν αὐτῇ δ᾿ εἰσὶν ἢ τε παρώρειος φρυγία καὶ Πισιδία
καὶ Ἀμόριον καὶ Εὐμενία καὶ Σύνναδα εἶτ᾿ Ἀπάμεια
ἡ Κιβωτὸς λεγομένη καὶ Λαοδίκεια <del>καὶ</del> Κολοσσαί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>66. Ὅτι ὁ Μαρσύας ποταμὸς, ἀνίσχων ἐξ Ἀπαμείας,
μεγάλης πόλεως, ἐξίησιν εἰς τὸν Μαίανδρον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67">
<p>67. Ὅτι τοσοῦτόν ἐστιν ὁ Μαιάνδρου τοῦ ποταμοῦ
ῥοῦς σκολιὸς, ὤστε ἐξ ἐκείνου πάντα τὰ σκολιὰ Μαιάνβρους
καλεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68">
<p>68. Ὅτι πᾶσα σχεδὸν ἡ περὶ τὸν Μαίανδρον ποταμὸν
χώρα εὔσειστός ἐστι καὶ ὑπόνομος πυρί τε καὶ
ὕδατι ἀπὸ τῶν πεδίων ἕως Μαγνησίας καὶ Ἱεραπόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69">
<p>69. Ὅτι τὴν Πριήνην, πρὶν παραλίαν οὖσαν, νῦν ὁ
Μαίανδρος ποταμὸς διὰ τὴν πολλὴν χοῦν μεσόγαιαν
ἐποίησε σταδίων μ΄ προσχώματι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70">
<p>70. Ὅτι τὰ περὶ τὸν Τυφῶνα πάθη καὶ τοὺς Ἀρίμους
κατὰ τὴν κεκαυμένην Φρυγίαν ἢ Λυδίαν συμβῆναί
φασι. Τινὲς δὲ καὶ τὰ μεταξὺ Μαιάνδρου καὶ Λυδῶν
λέγουσιν εἶναιο τοιαῦτα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="13">
<pb n="606"/>
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΟΛΩΜ
ΒΙΒΛΙΟΥ ΙΓ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ἀπὸ Κυζίκου καὶ τῶν περὶ Αἴσηπον ποταμὸν
τόπων καὶ Γράνικον μέχρι Ἀβύδου ἡ τῆς Προποντίδος
παραλία ἐστίν· ἀπὸ δὲ Ἀβύδου μέχρι Λέκτοῦ
τὰ περὶ Ἴλιον καὶ Ἀλεξάνδρειαν τὴν Τρωάδα ἐστί
τούτων δʼ ἁπάντων ἡ Ἴδη τὸ ὄρος ὑπέρκειται· ἀπὸ δὲ
Λέκτου μέχρι Καΐκου ποταμοῦ καὶ τῶν Κανῶν λεγομένων
ἐστὶ τὰ περὶ Ἄσσον καὶ Ἀδραμύττιον καὶ
Ἀταρνέα καὶ Πιτάνην καὶ τὸν Ἐλαϊτικὸν κόλπον, οἷς
ἀντίκειται ἡ Λέσβος νῆσος· εἶθ᾿ ἑξῆς τὰ περὶ Κύμην
μέχρι Ἕρμου καὶ Φωκαίας Αἰολίς ἐστι· τὰ δʼ ἑξῆς
Ἰωνία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ἀπὸ Κυζίκου καὶ τοῦ Αἰσήπου ποταμοῦ
μέχρι Καΐκου ποταμοῦ ἡ παῤ Ὁμήρῳ ἐστὶ Τρωῖκὴ
χώρα, διηρημένη εἰς θ΄ ἐπαρχίας· ἡ δὲ τῶν Αἰολέων
ὕστερον ἀποικία ἄλλως τὰς ἐπαρχίας διεῖλε ταύτας,
ὅλην τὴν Τρωῖκὴν νειμαμένη καὶ ὥως Ἕρμου ποταμοῦ
ἐκταθεῖσα· γενεαῖς δὲ δ΄ προτερεύει ἡ Αἰολικὴ ἀποικία
τῆς Ἰωνικῆς. Καὶ γὰρ ὁ τοῦ Ἀγαμέμνονος Ὀρέστης
ἦρξε τοῦ στόλου τῆς Αἰολικῆς ἀποικίας· τελευτήσαντος
δʼ ἐν Ἀρκαδίᾳ, ὁ υἱὸς αὐτοῦ Πενθίλος ἦρξε καὶ προῆλθε
μέχρι Θρᾴκης ὕστερον τῶν Τρωικῶν ἔτεσιν ξ΄, κατὰ
τὴν τῶν Ἡρακλειδῶν κάθοδον εἰς Πελοπόννησον· εἶτ᾿
Ἀρχέλαος, υἱὸς αὐτοῦ, ἐπεραίωσε τοὺς Αἰολεῖς εἰς τὴν
περὶ Κύζικον καὶ Δασκύλιον χώραν. Γρᾶς δ᾿ , ὁ τούτου
υἱὸς νεώτατος, ἦλθιν ἕως Γρανίκου ποταμοῦ καὶ περαιωθεὶς
κατέσχε τὴν Λέσβον· Κλεύης δʼ ὁ Δώρου καὶ
Μαλαὸς, ἀπόγονοι καὶ αὐτοὶ Ἀγαμέμνονος, πρῶτα
μὲν κατέσχον Λοκρίδα καὶ Φρίκιον ὄρος, πολὺν χρόνον
ὕστερον δὲ διαβάντες ἔκτισαν τὴν Κύμην τὴν Φρικωνίδα
κληθεῖσαν ἀπὸ τοῦ Λοκρικοῦ ὄρους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι Πρίαπος πόλις ἐστὶ περὶ Κύζικον, ἀνταίρων
τῇ Ἀρτάκῃ πόλει Κυζικηνῇ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ὁ Αἴσηπος ποταμὸς ἀνατολικώτερός ἐστι
τῆς Κυζίκου πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἀπὸ πόλεως Παρίου ἕως Πρακτίου πόλεως
πρὸς δυσμὰς στάδιοί εἰσι τ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ἡ Ἴδη τὸ ὄρος σκολοπενδρῶδες ἔχει τὸ σχῆμα
καὶ τελευτᾶ τῷ μὲν εἰς τὴν μεσόγαιαν ἄκρῳ τῷ περὶ
τὴν Ζέλειαν, τῷ δʼ εἰς τὸ πέλαγος τὸ Αἰγαῖον καθήκοντι
τῷ Λέκτῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἡ Ζέλεια πόλις νῦν τῆς Κυζικηνῆς ἐστιν
ἐπικρατείας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι. Ὅμηρος τὴν Ἴδην τὸ ὄρος ἀφορίζει τῷ τε
Λέκτῳ, πρώτῳ ὄντι ἀπὸ τοῦ πελάγους, καὶ τῇ Ζελείᾳ,
« ὑπαὶ πόδα νείατον Ἴδης » λέγων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<pb n="607"/>
<p>9. Ὅτι τῆς Ἴδης τὸ ἄκρον τὸ Λέκτον καὶ αἱ Κάναι
ἄκρον ποιοῦσι τὸν κόλπον τὸν Ἰδαῖον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι διττοὶ οἱ Κίλικες, οἱ μέν Θηβαῖοι Ὑποπλάκιοι,
ὅθεν ἦν Χρυσηὶς, εἱ δὲ <del>Λυρνήσσιοι, ὕθεν ἔν
ἡ </del> Βρισηίς· τὴν ἐκ Λυρνησσοῦ ἐξείλετο πολλὰ μογήσας,
» ἥτις ἦν πόλις « θείοιο Μύνητος· » ἐκ δὲ Θήβης
ἡ Χρυσηίς « ᾠχόμεθ᾿ ἐς Θήβην, ἱερήν πόλιν. » Ἐνθένδε
ἦν καὶ ἡ Ἀνδρομάχη. Δύο οὖν αὗται δυναστεῖαι
Τρωικαί· ὅθεν καὶ τὰ περὶ τῆς Ἀνδρομάχης ἐν ὑπερβατῷ
ἀναγνωστέον· « ἀμφότεροι, σὺ μὲν ἐν Τροίῃ,
Αὐτὰρ ἐγὼ Θήβῃσιν. » δεῖ γὰρ οὕτω λέγειν· « ἀμφότεροι
ἐν Τροίῃ· σὺ μὲν Πριάμου ποτὶ δῶμα, Αὐτὰρ
ἐγὼ Θήβησιν. » Τρίτη δ᾿ ἐστὶν ἡ τῶν Λελέγων, καὶ
αὕτη Τρωική « Ἄλτεω, ὃς Λελέγεσσι φιλοπτολέμοισιν
ἀνάσσει. » Καὶ μήν <del>οἱ</del> ὑπὸ Ἕκτορι Τρῶες ἦσαν·
« Τρωσὶ μὲν ἡγεμόνευεν· » ἀλλὰ καὶ οἱ ὑπὸ Αίνείᾳ
Δάρδανοι Τρῶες ἦσαν, ὡς ὅταν λέγῃ· « Λἰνεία, Τρώων
βουληφόρε. » Ἕκτοι δ᾿ οἱ ὑπὸ Πανδάρῳ Λύκιοι, οὓς
καλεῖ καὶ Τρῶας ἰδίως. Ἕβδομοι δ᾿ οἱ μεταξὺ Αἰσήπου
ποταμοῦ καὶ Ἀβύδου Τρῶές εἶσιν· ἀλλὰ ὑπὸ μέν
Ἀσίῳ οἱ Ἀβυδηνοὶ Τρῶες· καὶ γὰρ Δημοκόων, ὁ τοῦ
Πριάμου παῖς, « Ἀβυδόθεν ἦλθε παρ᾿ ἵππων ὠκειάων.
Ἐν δὲ Περκώτῃ ἐβουνόμει Μελάνιππος υἱὸς Ἱκετάονος,
(ὡς) οὐκ ἀλλοτρίας δηλονότι νεμόμενος. Ἀλλὰ καὶ οἱ
μέχρι Ἀδραστείας Μεροπίδαι ἄρχοντες, Τρῶες ἦσαν·
ὀγδόη αὕτη ἐπαρχία. Ἐνάτη δ᾿ αὕτη δυναστεία ἡ
τοῦ Εὐρυπύλου τοῦ Τηλέφου Τρωική.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι δὲ τούτων ἀπάντων ἦρχεν ὁ Πρίαμος,
δηλοῖ Ἀχιλλεὺς λέγων· « ὅσσον Λέσβος ἄνω, Μάκαρος
ἕδος, ἐντὸς ἐέργει, Καὶ φρυγίη καθύπερθε καὶ
Ἑλλήσποντος ἀπείρων. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Ἀφνειοὶ καλοῦνται οἱ ὑπὸ Πανδάρῳ Αύκιοι
ἀπὸ Ἀφνίτιδος λίμνης, ἥτις ἐστὶν ἡ Δασκυλῖτις.
Ἡ δὲ Ζέλεια ἀπέχει Κυζίκου πρὸς τὴν ἔω σταδίους
ρ??΄· τῆς δʼ ἐγγυτάτω θαλάττης, καθ᾿ ἢν ἐκδίδωσιν ὁ
Αἴσηπος, ὅσον π΄ σταδίους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι ἡ μέν Ζέλεια μεσόγειός ἐστιν, ὑποπεπτώκασι
δ᾿ αὐτῇ τὰ περὶ Κύζικον καὶ Πρίαπον χωρία.
Καὶ ἔστι περὶ τὴν Ζέλειαν ὁ Τάρσιος ποταμὸς, ἔχων
κ΄ διαβάσεις τῆ αὐτῇ ὁδῷ, καθάπερ ὁ Ἑπτάπορος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι μεταξὺ Αἰσήπου ποταμοῦ καὶ Πριάπου
ὁ Γράνικος ῥεῖ ποταμὸς, τὰ πολλὰ διὰ Ἀδραστείας
πεδίου· Πρίαπος δ᾿ ἐστὶ πόλις ἐπὶ θαλάττῃ καὶ λιμήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἦ Ἀδράστεια πόλις μεταξύ ἐστι Πριάπου
πόλεως καὶ Παρίου πόλεως. Ἐπὶ Αἰσήπῳ ποταμῷ
<del> Νέμεσις τιμᾶται </del> ἡ Ἀδράστεια ʼλιμένα ἔχουσα ἡ
αὐτὴ Πρίαπος ἐλάσσονα τοῦ Παριανοῦ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<pb n="608"/>
<p>16. Ὅτι ἡ Πιτύεια πόλις ἐστὶ μεταξὺ Παρίου πόλεως
μεσόγειος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι μεταξὺ Λαμψάκου καὶ Παρίου Παισὸς ἦν
πόλις καὶ ποταμός· Ὅμηρος δὲ καὶ τρισυλλάβως αὐτὴν
εἴρηκε, λέγων· « καὶ δῆμον Ἀπαισοῦ· » καὶ « ὅς ῥʼ
ἐνὶ Παισῷ. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι τόπος ἐστὶν ἐν τῇ Κυμαίᾳ χώρᾳ θηλυκῶς
καὶ πληθυντικῶς καλούμενος καὶ Γέργιθες. Ἔστι δὲ
πόλις, ἐξ ἧς ἐν Λαμψάκῳ Γεργίθιον χωρίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι τὸ Πράκτιον τὸ παῤ Ὁμήρῳ οὐκ ἔστι πόλις,
ἀλλὰ ποταμὸς, μεταξὺ ῥέων Ἀβύδου καὶ Λαμψάκου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ἡ τοῦ Ξέρξου ἐν Ἀβύδῳ γέφυρα μικρὸν
ἀνατολικωτέρα ἐζεύχθη τῆς Ἀβύδου, δυσμικωτέρα δὲ
τῆς Σηστοῦ. Καὶ δεῖ σημειώσασθαι, ὅτι ὁ Στράβων
συνηγορεῖ τῇ μυθολογίᾳ τῆς Ἡροῦς, ὡς ἐν Σηστῷ ἦν
ὁ πύργος αὐτῆς, καὶ τὸ κατὰ τὸν Λέανδρον πέθος ὅτι
ἐκεῖσε γέγονεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι τὰ ἐν Πακτωλῷ χρύσεια μέταλλα τῆς Λυδίας
ἐξέλιπεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι ἀπὸ Ἀβύδου ἰπὶ Αἴσηπον ποταμὸν στάδιοί
εἰσιν ψ΄ πεζῇ, εὐθυπλοίᾳ δὲ ἐλάττους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι Ἶλος πρῶτος μετὰ τὸν κατακλυσμὸν ἐτόλμησεν
ἐν πεδίῳ πόλιν κτίσαι, τὴν ἀφʼ ἑαυτοῦ Ἴλιον·
διὸ καὶ ἐτάφη ἐν πεδίῳ· « οἱ δὲ παῤ Ἴλου σῆμα, μέσσον
κὰπ πεδίον. » Τινὲς δέ φασιν, ὅτι ἡ νῦν Ἴλιος
δεικνυμένη οὐκ ἔστιν ἡ παῤ Ὁμήρῳ, ἀλλʼ ἑτέρα ἐστὶ
ταπεινοτέρα· ἡ δὲ παλαιὰ μετεωροτέρα ἦν πρὸς τῇ Ἴδῃ
σταδίοις λ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ἡ νῦν Ἀλεξάνδρεια Τρωὰς καλουμένη, πόλις
ἔρημος οὐσα νῦν, Ἀντιγόνεια ἐκαλεῖτο. Ὑπὸ γὰρ
Ἀντιγόνου ᾠκίσθη, τοῦ ἐξ Ἀλεξάνδρου τοῦ μεγάλου
ἄρξαντος τῆς Φρυγίας· ὕστερον δὲ ὑπὸ Λυσιμάχου
Ἀλεξάνδρεια μετωνομάσθη διὰ τὸ δεῖν μᾶλλον τὴν
ἐπωνυμίαν ἔχειν ἀπὸ τοῦ αἰτιωτάτου πάσης τῆς κατὰ
Περσῶν νίκης Ἀλεξάνδρου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι Φιμβρίας Ῥωμαῖος, ἐν τῷ Μιθριδατικῷ
πολέμῳ ἐκ πολιορκίας λαβὼν τὸ Ἴλιον ἐν ἡμέραις ι΄,
εἶτα καυχώμενος, ὡς, Ἀγαμέμνονος ἔχοντος τὸν χιλιόναυν
στρατὸν καὶ τὴν σύμπασαν Ἑλλάδα μόλις ἐν
ἔτεσι ταύτην ἑλόντος, αὐτὸς ἐν ἡμέραις ι΄ ἔλαβεν,
ἤκουσεν εὐθὺς ἔκ τινος τῶν Ἰλιέων· Οὐ γὰρ εἴχομεν
Ἕκτορα τὸν προπολεμοῦντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι μεταξὺ Ἀβύδου καὶ Δαρδάνου πόλεως ῥεῖ
ὁ Ῥοδίος ποταμὸς κατʼ ἐναντία τοῦ ἐν χερρονήσῳ
Κυνὸς σήματος τῆς Ἑκάβης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι τὸ μὲν Ἕκτορος μνῆμα ἐν Ὀφρυνίῳ ἐστὶ

<pb n="609"/>
τῆς Τρωάδος τόπῳ ὑψηλῷ, εἶτα Ῥοίτειον. πόλις
ἔρημος, εἶτα αἰγιαλὸς, εἴτα μνῆμα Αἴαντος, εἶτα Σίτειον,
πόλις ἔρημος, εἶτα ὁ Ἀχιλλέως τάφος καὶ
Πατρόκλου καὶ Ἀντιλόχου, εἶτα ὁ ναύσταθμος καὶ τὸ
στρατόπεδον τῶν Ἐλλήνων, εἶτα αἱ τοῦ Σιμοπυντος
καὶ Σκαμάνδρου ἐκβολαὶ λιμνώδεις καὶ ἔλη καὶ ἡ
Στομαλίμνη καλουμένη. Ταῦτα δὲ πάντα τῇ Ἰλίῳ
ὑποπέπτωκεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι Πρίαμος, μικρὰν εὑρὼν τὴν τῶν Τρώων
βασιλείαν, ὡς καὶ τὸν Ἡρακλέα « ἔξ οἴῃς σὺν νηυσὶ
καὶ ἀνδράσι παυροτέροισιν » ἐξαλαπάξαι αὐτῶν τὴν
πόλιν, ἐπὶ μέγα αὐτήν ηὔξησεν, ὡς καὶ βασιλεὺς βασλέων
γενέσθαι· ὦς δηλοῖ τὸ· « ὅσσον Λέσβος ἄνω,
Μάκαρος ἕδος. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι τὸ Τρωικὸν πεδίον ἀπὸ θαλάσσης ἕως τῆς
Ἴδης διήκει· οὗ τὰ μὲν νότια τελευτᾷ εἰς τὴν Σκῆψιν,
τὰ δὲ βόρεια εἰς τὴν Ζέλειαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι πολλοῖς καὶ ἀξιοπίστοις ἐπιχειρήμασιν ὁ
Στράβων ἀπέδειξε τὴν νῦν καλουμένην Ἴλιον μὴ εἶναι
τὴν ὁπὸ Ὁμήρου ᾀδομένην· ἀλλὰ ταύτης μετεωροτέρα
καὶ ἀνατολικωτέρα ἐστὶν ἡ ἀληθῶς Ἴλιος, ἡ
τοῦ Ἔκτορος πατρίς. Εἰ δὲ καὶ οὐδὲ ἴχνη αὐτῆς
σώζεται νῦν, ἀλλὰ τῆς ταπεινοτέρας εἰσὶν ἔχνη, οὐ
θαῦμα· ὁ γὰρ χρόνος πολλὰ τοιαῦτα ποιεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι τινὲς τὸν τόνον μετατιθέασι τοῦ στύχου
τούτου· « θεῖναι Ἀθηναίης ἐπὶ γούνασιν· « ἀναγινώσκουσι
γὰρ πρὸ μιᾶς τὸν τόνον τιθέντες· ὡς τὸ θυάσιν,
οὕτως γουνάσιν, ἀντὶ τοῦ ταῖς ἱκεσίαις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>22. Ὅτι κατά τι παλαιὸν ἔθος Ἀγαμέμνων κατηράσατο
κατὰ τῶν τολμησόντων κτίσαι αὖθις τὸ Ἴλιον· διὸ
οἱ ὕστερον ἀφοσιούμενοι εὗρον πλησίον χωρίον ὁμοιότατον
τῷ ἀρχαίῳ, καὶ ἔκτισαν αὐτὸ καὶ Ἴλιον ἐκάλεσαν,
λεσαν, καὶ τὰς κατάρας ἐξέφυγον τοῦ Ἀγαμέμνονος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι ὁ Ῥῆσος ποταμὸς νῦν καλεῖται Ῥοείτης·
ὁ δὲ Ἑπτάπορος Πολύπορος καλεῖται, ἀνίσχων ἐκ τῶν
περὶ Καλὴν πεύκην χωρίων, ἐπὶ Μελαίνας κώμην
ἰοῦσιν· ἡ δὲ Καλὴ πεύκη εἶχε τὴν μὲν περίμετρον κδ΄
ποδῶν, τὸ δὲ ὕψος ἀπὸ μὲν ῥίζης ἐπὶ ξζ΄ πόδας ἀνῄει,
εἶτα εἰς τρία μέρη σχιζομένη ἴσον ἀλλήλων διέχοντα
αὐθις πάλιν συνήγετο εἰς μίαν κορυφήν· ἀπετέλει δὲ
τὸ ὕψος δυεῖν πλέθρων καὶ πηχῶν ι΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι ὁ Κάρησος ποταμὸς ἀπὸ Μαλοῦντος ῥεῖ,
τόπου τινὸς κειμένου μεταξὺ Παλαισκήψεως καὶ
Ἀχαιίου τῆς Τενεδίων περαίας ἐμβάλλει δ᾿ εἰς τὸν
Αἴσηπον· Ῥοδίος δ᾿ ἀπὸ  Κλεανδρείας καὶ Γόρδου·
ἐμβάλλει δὲ εἶς τὸν Αἴνιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι ὁ Σμινθεὺς Ἀπόλλων παρὰ Τενεδίοις τιμᾶται.
Καὶ γάρ ἐστιν αὐτοῦ νεὼς ἐν Τενέδῳ· ὅθεν
εἴρηται· « Τενέδοιό τε ἶφι ἀνάσσεις, Σμινθεῦ. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἄλλο ἱερὸν Σμινθέως Ἀπόλλωνος παραθαλάσσιον
ἐν Τρωάδι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<pb n="610"/>
<p>37. Ὅτι τὰ περὶ τὴν Τένεδον νησίδια Καλύδναι
καλοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι περὶ τὴν Τρωάδα ὁ Ἀχαιὸς τόπος· εἶτα
Λάρισσα καὶ Κολωναὶ καὶ ἡ νῦν Χρύσα ἐφʼ ὑψηλοῦ
τόπου παραθαλασσία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ἐν τῷ τοῦ Σμινθέως ἱερῷ μῦς ἐστι χαλκοῦς,
ὑποκείμενος τῷ ποδὶ τοῦ Ἀπόλλωνος. Εἰσὶ δὲ
πολλοὶ ναοὶ Σμινθίου Ἀπόλλιενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι περὶ τὸ Λέκτον ἄκρον ἁλοπήγιόν ἐστιν,
αὐτομάτως πηγνύμενον τοῖς ἐτησίαις ἀνέμοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι Ὅμηρος ἐν τῷ Ἀδραμυττικῷ κόλπῳ
ἱδρύει Λέλεγάς τε καὶ Κίλικας ἀμφοτέρους, ἔνθα καὶ
Πήδασος πόλις ἐρήμη καὶ Σατνιόεις ποταμὸς χείμαρρος
καὶ Θήβη καὶ Λυρνησσὸς αἱ πόλεις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι οἱ μὲν Ἁμαξῖται παραθαλέσσιοί εἰσιν,
εἶτα ὑπὲρ αὐτοὺς Νεανδριεῖς, εἶτα Κεβρήνιοι ὑπὲρ
αὐτοὺς, εἶτα Δάρδανοι μέχρι Παλαισκήψεως, ὧν καὶ
Αἰνείας ἦρχεν, εἶτα Σκῆψις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι ἀπὸ Λέκτοῦ ἄκρου ἕως Γαργάρου, πρὸς
ἀνατολὰς ὄντος, στάδιοι σξ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι μετὰ τὸ Ἀδραμύτιον Κορυφαντίς τε καὶ
Ἡράκλεια κῶμαι, εἶτα Ἄττεα, εἶτα Ἀταρνεὺς καὶ
Πιτάνη καὶ αἱ τοῦ Καΐκου ποταμοῦ ἐκβολαί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι τινὲς, χαριζόμενοι Ῥωμαίοις, μεταγράφουσι
τὸ Ὁμηρικὸν ἔπος περὶ τοῦ Αἰνείου οὕτως· « νῦν
δὲ δὴ Αἰνείαο γένος πάντεσσιν ἀνάξει. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὅτι ἐκ τῆς Σκήψεως πόλεως ἦν Κορίσκος ὁ
Σωκρατικὸς καὶ ὁ τούτου παῖς Νηλεὺς, ὃς καὶ Ἀριστοτέλους
καὶ Θεοφράστου ἠκροάσατο καὶ διεδέξατο
τὴν βιβλιοθήκην Θεοφράστου, οὖσαν τὴν αὐτὴν καὶ
Ἀριστοτέλους ὁ μὲν γὰρ Ἀριστοτέλης οὐ μόνον τὴν
σχολὴν, ἀλλὰ καὶ τὴν βιβλιοθήκην καταλέλοιπε Θεοφράστῳ
τὴν ἐαυτοῦ, πρῶτος ὧν ἴσμεν βιβλία συναγαγὼν
καὶ διδάξας τοὺς ἐν Αἰγύπτῳ βασιλέας βιβλιοθήκης
σύνταξιν. Θεόφραστος δὲ Νηλεῖ παρέδωκεν· ὁ δὲ εἰς
Σκῆψιν κομίσας τοῖς μεθʼ αὑτὸν παρέδωκεν, ἰδιώταις
ἀνθρώποις, οἳ κατάκλειστα εἶχον τὰ βιβλία, οὐδʼ
ἐπιμελῶς κείμενα· ἐπειδὴ δʼ ἤσθοντο τὴν σπουδὴν τῶν
Ἀτταλικῶν βασιλέων, ὑφʼ οἷς ἦν ἡ πόλις, ζητούντων
βιβλία εἰς τὴν κατασκευὴν τῆς ἐν Περγάμῳ βιβλιοθήκης,
κατὰ γῆς ἔκρυψαν ἐν διώρυγί τινι· ὑπὸ δὲ
νοτίας καὶ σητῶν κακωθέντα ὀψέ ποτε ἀπέδοντο οἱ ἀπὸ
τοῦ γένους Ἀπελλίκωντι τῷ Τηίῳ πολλῶν ἀργυρίων
τά τε Ἀριστοτέλους καὶ τὰ τοῦ Θεοφράστου βιβλία.
Ἦν δὲ ὁ Ἀπελλίκων φιλόβιβλος μᾶλλον ἢ φιλόσοφος·
διὸ καὶ ζητῶν ἐπανόρθωσιν τῶν διαβρωμάτων εἰς ἀντίγραφα
καινὰ μετήνεγκε τὴν γραφὴν ἀναπληρῶν οὐκ
εὖ, καὶ ἐξέδωκιν ἁμαρτάδων πλήρη τὰ βιβλία. Συνέβη
δὲ τοῖς ἐκ τῶν περιπάτων, τοῖς μὲν πάλαι τοῖς

<pb n="611"/>
μετὰ Θεόφραστον, οὐκ ἔχουσιν ὅλως τὰ βιβλία πλὴν
ὀλίγων, καὶ μάλιστα τῶν ἐξωτερικῶν, μηδέν ἔχειν
φιλοσοφεῖν πραγματικῶς, ἀλλὰ θέσεις ληκυθίζειν
τοῖς δ᾿ ὕστερον, ἀφ᾿ οὗ τὰ βιβλία ταῦτα προῆλθεν,
ἄμεινον μέν ἐκείνων φιλοσοφεῖν καὶ ἀριστοτελίζειν
ἀναγκάζεσθαι μέντοι τὰ πολλὰ εἰκότα λέγειν διὰ τὸ
πλῆθος τῶν ἁμαρτιῶν. Πολὺ δὲ εἰς τοῦτο καὶ ἡ Ῥώμα
προσελάβετο· εὐθὺς γὰρ μετὰ τὴν Ἀπελλίκωντος τελευτὴν
Σύλλας ἦρε τήν Ἀπελλίκωντος βιβλιοθήκην
ὁ τὰς Ἀθήνας ἑλῶν· εἰς ῥώμην δὲ κομισθεῖσαν Τυραννίων
τε ὁ γραμματικὸς διεχειρίσατο φιλαριστοτέλης
ὢν, θεραπεύσας τὸν ἐπὶ τῆς βιβλιοθήκης, καὶ
βιβλιοπῶλαὶ τινες γραφεῦσι φαύλοις χρώμενοι καὶ οὐκ
ἀντιβάλλοντες ὅπερ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων συμβαίνει τῶν
εἰς πρᾶσιν γραφομένων βιβλίων καὶ ἐν Ῥώμῃ καὶ ἐν
Ἀλεξανδρείᾳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. Ὅτι μετὰ Σκῆψιν πόλιν Ἄνδηρά ἐστι καὶ Πιονία
καὶ ἡ Γαργαρίς. Ἐστι δὲ λίθος περὶ τὰ Ἄνδηρα,
ὃς καιόμενος σίδηρος γίνεται εἶτα μετὰ γῆς τινος καμινευθεὶς
ἀποστάζει ψευδάργυρον, ἡ προσλαβοῦσα
χαλκὸν τὸ καλούμενον γίνεται κρᾶμα, δ΄ τινες ὀρείχαλκον
καλοῦσι. Γίνεται δὲ ψευδάργυρος καὶ περὶ τὸν
Τμῶλον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι ἡ Ἄσσος πόλις ἐρυμνή ἐστι καὶ εὐτειχὴς,
ἀπὸ θαλάσσης καὶ τοῦ λιμένος ὀρθίαν καὶ μακρὰν
ἀνάβασιν ἔχουσα· ὥστ᾿ ἐπ᾿ αὐτῆς οἰκείως εἰρῆσθαι
δοκεῖ τὸ τοῦ Στρατονίκου τοῦ κιθαριστοῦ· « Ἄσσον
ἴθ᾿ ὧς κεν θᾶσσον ὀλέθρου πείραθ᾿ ἵκηαι. « Ἐντεῦθεν
δ᾿ ἐστὶ Κλεάνθης ὁ Στωικὸς, ὁ Ζήνωνα μέν διαδεξάμενος,
Χρυσίππῳ δὲ τὶ Σολεῖ καταλιπών. Ἐνταῦθα
δὲ καὶ ὁ Ἀριστοτέλης διέτριψε διὰ τὴν πρὸς ἑρμείαν
τὸν εὐνοῦχον τύραννον κηδείαν· ἦν δ᾿ Ἑρμείας τραπεζίτου
τινὸς οἰκέτης, γενόμενος δ᾿ Ἀθήνησιν ἠκροάσατο
Πλάτωνος καὶ Ἀριστοτέλους· ἐπανελθὼν δὲ τῷ δεσπότῃ
συνετυράννησε, πρῶτον ἐπιθεμένῳ τοῖς περὶ
Ἀταρνέα καὶ Ἄσσον χωρίοις ἔπειτα διεδέξατο ἐκεῖνον
καὶ μετεπέμψατο τόν τε Ἀριστοτέλη καὶ Ξενοκράτη
καὶ ἐπεμελήθη αὐτῶν τῷ δ᾿ Ἀριστοτέλει καὶ θυγατέρα
ἀδελφοῦ συνῴκισε. Μέμνων δ᾿ ὁ Ῥόδιος, μηδίζων
τότε σφόδρα καὶ στρατηγῶν, προσποιησάμενος φιλίαν,
<del>καλεῖ κρὸς ἑαυτὸν</del> ξενίας τε ἄμμα καὶ πραγμάτων
προσποιητῶν χάριν· συλλαβῶν <del>δ΄</del> ἀνέπεμψε
πρὸς βασιλέα, κἀκεῖ κρεμασθεὶς ἐφθάρη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι τὰ περὶ Ἄσσον καὶ Γάργαρον χωρία καὶ
Σκῆψιν Λελέγων ἐστὶν, οἵτινες μεταξὺ ᾤκουν Κιλίκων
τε καὶ Δαρδανίων, πόλιν ἔχοντες Πήδασον· φεύγοντες
δὲ τὰς ἐξ Ἀχιλλέως ἐπιδρομὰς, εἰς Καρίαν ἦλθον καὶ
ἔκτισαν πόλιν Πήδασον, ὁμώνυμον τῆ πατρίδι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι μετὰ τοὺς Λέλεγας τὴν ἑξῆς παραλίαν Κίλικες
εἶχον καθ᾿ Ὅμηρον, ἦ νῶν Ἀδραμύττιόν τέ ἐστι
καὶ Ἀταρνεῖται καὶ Πιταναῖοι μέχρι τῶν ἐκβολῶν τοῦ

<pb n="612"/>
Καΐκου· ὧν πόλεις δύο, Θήβν Ὑποπλάκιος καὶ Λυρνησσός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>51. Ὅτι Θήβη καὶ Δυρνησσὸς, ἐν τῷ Θήβης οὖσαι
πεδίῳ, ἀπέχουσι τῆς πόλεως Ἀδραμυττίου, ἡ μὲν
σταδίους ξ΄, ἡ δὲ π΄. ἐν δὲ τῇ Ἀδραμυττηνῇ ἐστι καὶ
ἡ Χρύσα καὶ ἡ Κίλλα· ἔστι δὲ ταῦτα περὶ Ἄντανὃρον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>52. Ὅτι Κίλλος Πέλοπι ἦν ἡνίοχος, ἀφʼ οὗ Κίλλα
τε τὸ πολίχνιον καὶ Κίλικες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>53. Ὅτι φασὶν ἐν τῇ Αἰολικῇ Πιτένῃ τὰς πλίνθους
ἐπιπολάζειν τῷ ὕδατι, καθάπερ καὶ ἐν τῇ Τυρρηνίᾳ·
κουφοτέρα γὰρ ἡ γῆ τοῦ ἐπισόγκου ὕδατός ἐστιν. Ἐν
Ἰβηρίᾳ δέ φησιν ἰδεῖν Ποσειδώνιος ἔκ τίνος γῆς ἀργιλώδους
πλίνθους πηγνυμένας καὶ ἐπιπλεούσας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>54. Ὅτι Κάϊκος ποταμὸς μετὰ τὴν Πιτάνην εἰς τὸν
Ἐλαϊτικὸν ῥεῖ κόλπον, ἀντιπέρην Ἐλαίας πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>55. Ὅτι ἡ Ἐλαία πόλις ἐπίνειόν ἐστι Περγάμου
πόλεως, ἀπέχουσα Περγάμου στάδια ρκ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>56. Ὅτι ἡ Κάνη ἄκρον ἐστὶν, ἀνταῖρον τῷ Λεκτῳ
ἄκρῳ καὶ ποιοῦν τὸν Ἀδραμυττηνὸν κόλπον, οὗ μέρος
καὶ ὁ Ἐλαϊτικός ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
<p>57. Ὅτι ἡ Κάνη καὶ πληθυντικῶς Κάναι λέγεται,
περὶ ἣν ἄκρα ἡ Αἴγα τὸ δὲ γα μακρὸν δεῖ νοεῖν, τὴν
Αἴγαν λέγοντας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>58. Ὅτι μεταξὺ Ἐλαίας καὶ Πιτάνης καὶ Ἀταρτέως
καὶ Περγάμου Τευθρανία ἐστὶ πόλις, διέχουσα
οὐδεμιᾶς αὐτῶν ὑπὲρ ο΄ σταδίους, ἐντὸς τοῦ Καΐκου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<p>59. Ὅτι ἐν τοῖς περὶ Κάῖκον τόποις φαίνεται βεβασιλευκὼς
Εὐρύπυλος ὁ Τηλεφίδης, ὃν ἀνεῖλε Πύρρος
ὁ Ἀχιλλέως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>60. Ὅτι ἐν τῇ Ἐλωΐτιδι ποτάμιόν ἐστι χειμαρρῶδες,
Κήτειον καλούμενον· ὅθεν ἴσως εἴρηται· « Κήτειοι
κτείνοντο γυναίων εἵνεκα δώρων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61">
<p>61. Ὅτι τῆς Λέσβου νήσου ὁ περίπλους στάδιοι
αρ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>62. Ὅτι ἐπὶ Τιβερίου, τοῦ Ῥωμαίων αὐτοκράτορος,
ἦν Στράβων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>63. Ὅτι ἐξ Ἐρεσσοῦ ἦσαν Φανίας τε καὶ Θεόφραστος,
οἱ Ἀριστετελικοί· Τύρταμος δὲ πρὶν ὁ Θεόφραστες
ἐκαλεῖτο, μετωνομάσθη δὲ ὑπὸ Ἀριστοτέλους οὕτως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
<p>64. Ὅτι Ἑλλάνικος ὁ συγγραφεὺς Λέσβιος ἦν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
<p>65. Ὅτι κατὰ τὸν πορθμὸν τὸν μεταξὺ Ἀσίας καὶ
Λέσβου νησίδιά εἰσι μ΄, καλοῦνται δὲ συνθέτως Ἑκατόννησοι,
ὡς Πελοπόννησος καὶ Μυόννησος καὶ Προκόννησος
καὶ Ἁλόννησος, τὸν ν δισσὸν ἔχουσαι κατὰ
συνήθειαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>66. Ὅτι Ἑκατόννησοι καλοῦνται, οἷον Ἀπολλῶννησοι·
Ἕκατος γὰρ ὁ Ἀπόλλων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67">
<p>67. Ὅτι πρὸ τῆς Λέσβου ἐστὶ καὶ ἡ Πορδοσελήνη,
πόλιν ἔχουσα ὁμώνυμον· διὰ δὲ τὸ δύσφημον τοῦ ὀνόματος

<pb n="613"/>
Ποροσελήνην τινὲς αὐτὴν καλοῦσι, τὸ δὲ περὶ
Πέργαμον Ἀσπόρδηνον ὄρος Ἀσπόρηνον, καὶ τὸ ἐν αὐτ τῷ
ἱερὸν μητρὸς <del> τῶν θεῶν </del> Ἀσπορηνῆς. Τί οὖν φήσομεν
ἐπὶ τοῦ σαπέρδου καὶ πορδάλιος καὶ περδίκκα καὶ
« σὺν πορδακοῖσιν » ἀντὶ τοῦ διαβρόχοις;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="68">
<p>68. Ὅτι ἐν Καταλόγῳ Ὅμηρος εἰκότως Λελέγων
καὶ Κιλίκων καὶ Καυκώνων οὐκ ἐμνημόνευσε· διεφθάρησαν
γὰρ ἤδη ὑπὸ Ἀχιλλέως ὅ τε Ἠετίων καὶ Μύνης
καὶ Ἐπίστροφος καὶ οἱ λαοὶ αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69">
<p>69. Ὅτι ὁ τῶν Πελασγῶν ἄρχων Ἱππόθοος Αάριταν
εἶχε πατρίδα τὴν ἐν Κύμῃ τῆς Αἰολίδος κειμένην·
οἱ δὲ Πελασγοὶ ὑπὸ Αἰολέων ἐφθάρησαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70">
<p>70. Ὅτι σκώπτεται εἰς ἀναισθησίαν ἡ Κύμη, ὡς
μετὰ τ΄ ἔτη ἀποδομένη τῶν λιμένων τὰ τέλη, ὥσπερ
τότε ᾐσθημένη, ὅτι παρὰ θάλασσαν οἵκοῖτο· πρότερον
δ᾿ οὐκ ἐκαρποῦτο τήν πρόσοδον ταύτην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="71">
<p>71. Ὅτι καὶ ἄλλη λέγεται αἰτία τοιαύτη τοῦ σκώμ.
ματος, ὅτι δανεισάμενοί ποτε οἱ Κυμαῖοι δημοσία
χρήματα τὰς στοὰς ὑπέθεντο, εἶτ᾿ οὐκ ἀποδιδόντες
κατὰ τὴν ὡρισμένην ἡμέραν εἴργοντο τῶν περιπάτων·
ὅτε μέντοι ὄμβρος εἴη, κατὰ αἰδῶ τινα κηρύττοιεν οἱ
δανεισταὶ, κελεύοντες ὑπὸ τὰς στοὰς ὑπέρχεσθαι τοῦ
δὴ κήρυκος οὕτω φθεγγομένου, ὑπὸ τὰς στοᾶς ὑπέλθετε,
ἐκπεσεῖν λόγον, ὡς Κυμαίων οὐκ αἰσθανομένων, ὡς ἐν
τοῖς ὄμβροις ὑπὸ τὰς στοὰς ὑπελθετέον, ἔν μή σημάνῃ
τις αὐτοῖς διὰ κηρύγματος. Κυμαῖος δὲ ἦν Ἡσίοδός τε
καὶ Ἔφορος, ὁ Ἰσοκράτους γνώριμος, ὁ τὰς ἱστορίας
γράψας. Κύμη δὲ ὠνόμασται ἀπό τινος Ἀμαζόνος, ὡς
ἡ Μυρίνη καὶ ἡ Μυτιλήνη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="72">
<p>72. Ὅτι τὸ Πέργαμον ἡ πόλις γαζοφυλάκιον ἦν
Λυσιμάχου τοῦ Ἀγαθοκλέους, ἑνὸς τῶν Ἀλεξάνδρου
διαδόχων. Ἐπεπίστευτο δὲ τὴν φυλακήν τῶν χρημάτων
(ἦν δὲ τάλαντα θ) Φιλέταιρος, ἀνὴρ Τιανὸς,
θλιβίας ἐκ παιδὸς, ἐν τινι ὄχλῳ ἀποληφθεὶς μετὰ τῆς
τροφοῦ καὶ διὰ τοῦτο εὐνοῦχος. Τέως μὶν οὖν εὔνους
ἦν Αυσιμάχῳ, διενεχθεὶς δὲ πρὸς Ἀρσινόην τὴν γυναῖκα
αὐτοῦ ἀπέστη, ὁρῶν νεωτερισμοὺς πολλούς. Ὅ
τε γὰρ Λυσίμαχος, κακοῖς οἰκείοις περιπεσών, ἠναγκάσθη
τὸν υἱὸν ἀνελεῖν Ἀγαθοκλέα. Σέλευκος δ᾿ ἐπελθών
ὁ Νικάτωρ ἐκεῖνόν τε κατέλυσε καὶ αὐτὸς κατελύθη,
δολοφονηθεὶς ὑπὸ Πτολεμαίου τοῦ Κεραυνοῦ. Ὁ
δὲ Φιλέταιρος διήρκεσεν ἔτη κ΄, κύριος ὢν τοῦ τε ἐρύματος
καὶ τῶν χρημάτων, καὶ διεγένετο μένων ἐπὶ
τοῦ ἐρύματος καὶ πολιτευόμενος δι᾿ ὑποσχέσεων καὶ
τῆς ἄλλης θεραπείας ἀεὶ πρὸς τὸν ἰσχύοντα καὶ ἐγγὺς
παρόντα. Τούτῳ ἦσαν δύο ἀδελφοῖ, Εὐμένης τε καὶ
Ἄτταλος ἐκ μὲν οὖν τοῦ πρεσβυτέρου Εὐμένους γίνεται
παῖς Εὐμένης, ὃς καὶ διεδέξατο τὸ τοῦ Περγάμου
κράτος καὶ ἦν ἤδη δυνάστης τῶν κύκλω χωρίων, ὥστε
καὶ περὶ Σάρδεις ἐνίκησε μάχῃ συμβάλλων Ἀντίοχον
τὸν Σελεύκου· κβ δὲ ἔτη ἄρξας ἐτελεύτα. Ἐκ δὲ

<pb n="614"/>
Ἀπτάλιυ καὶ Ἀντιοχίδος γεγονὼς Ἄτταλος διεδέξατο
τὴν ἀρχήν· ὅς καὶ πρῶτος βασιλεὺς ἀνηγόρευτο, νικήσας
Γαλάτας μάχῃ μεγάλῃ. Οὗτος δὲ καὶ Ῥωμαίοις
κατέστη φίλος καὶ συνεπολέμησε πρὸς Φίλιππον μετὰ
τοῦ Ῥοδίων ναυτικοῦ· ὃς βασιλεύσας ἔτη μγ΄ κατέλιπε
δ΄ υἱοὺς, Εὐμένην, Ἄτταλον, Φιλέταιρον, Ἀθήναιον.
Οἱ μάν οὖν νεώτεροι διετέλεσαν ἰδιῶται, Εὐμένης δʼ
ἄρξας συνεπολέμησε Ῥωμαίου πρός τε Ἀντίοχον τὸν
μέγαν καὶ πρὸς Περσέα, καὶ ἔλαβε παρὰ τῶν Ῥωμαίων
ἅπασαν τὴν ὑπ᾿ Ἀντιόχῳ γῆν τὴν ἐντὸς
Ταύρου πρότερον δ᾿ ὀλίγης ἦρχε γῆς. Οὗτος ἐπὶ
πλεῖστον ηυξησε τήν ἀρχήν κτίσμασι καὶ ἀναθήμασι
καὶ βιβλιοθήκαις· ὃς ἔτη βασιλεύσας μθ᾿ κατέλιτε
διάδοχον τὸν υἱὸν Ἄτταλον, παῖδα ἔτι ὄντα, καὶ τούτου
ἐπίτροπον Ἄτταλον, τὸν ἴδιον ἀδελφόν· ὃς ἔρξας ὡς
ἐπίτροπος ἔτη κα΄ γέρων ἐτελεύτα, κατορθώσας πολλά.
Καὶ γὰρ Δημήτριον τὸν Σελεύκου συγκατεπολέμησεν
Ἀλεξάνδρῳ τῶ Ἀντιόχου καὶ συνεμάχησε Ῥωμαίον
ἰπὶ τὸν Ψευδοφίλιππον· ἐχειρώσταο δὲ καὶ Δηίγυλν
τὸν Καινῶν βασιλέα, στρατεύσας εἰς τὴν Θράκην·
ἀνεῖλε δὲ καὶ Προυσίαν, ἐπισυστήσας αὐτῶ Νικομήδη
τὸν υἱόν. Ὁ δʼ ἐπιτροπευθεὶς Ἄτταλος, ἄρξας ἔτη ε
καὶ κληθεὶς Φιλομήτωρ, ἐτελεύτα νόσῳ, καταλιπὼν
κληρονόμους Ῥωμαίους οἱ δὲ ἐπαρχίαν ἀπέδειξαν τὴν
χωραν, Ασίαν προσαγορεύσαντες ὁμώνυμον τῇ ἠπείρῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="73">
<p>73. Ὅτι ὁ κάϊκος ποταμὸς παραρρεῖ τὸ Πέργαμον
διὰ τοῦ Καΐκου πεδίου εὐδαίμονος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="74">
<p>74. Ὅτι ἐκ τοῦ Τμώλου ῥεῖ ὁ Πακτωλὸς ποταμὸς,
ἔχων ψῆγμα χρυσοῦ, ὅπερ νῦν ἐκλέλοιπε τὸ ψῆγμα.
καὶ ἐμβάλλει εἰς τὸν Ἕρμον ποταμὸν, εἰς ὃν καὶ ὁ
Ὕλλος ποταμὸς ἐμβάλλει, Φρύγιος νῦν καλούμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="75">
<p>75. Ὅτι ἡ παρ᾿ Ὁμήρῳ Γυγαία λίμνη ὕστερον
Κολόη μετωνομάσθη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="76">
<p>76. Ὅτι τοὺς Ἀρίμους τινές μὲν ἐν Λυδίᾳ φασὶ
γενέσθαι, οἱ δ᾿ ἐν Κιλικία, τινὲς δ᾿ ἐν Συρία, οἱ δ᾿ ἐν
Πιθηκούσσαις, ἔνθα καὶ τὸν Τυφωέα γενέσθαι· « εἰν
Ἀρίμοις, ὅθι φασὶ Τυφωέος <del> ἔμμεναι εὐνάς </del>. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="77">
<p>77. Ὅτι ἐν Ἱεραπόλει ἐστὶ τά τε θερμὰ ὕδατα καὶ
τὸ Πλουτώνιον, ἄμφω παραδοξολογίαν τινὰ ἔχοντα.
Τὸ μὲν γὰρ ὕδωρ οὔτως ῥᾳδίως εἰς πῶρον μεταβάλλει
πηττόμενον, ὥστε ὀχετοὺς ἐπάγοντες φραγμοὺς ὑπεργάζονται
μονολίθους· τὸ δὲ Πλουτώνιον ὑπ᾿ ὀφρύϊ
μικρᾷ τῆς ὑπερκειμένης ὀρεινῆς στόμιόν ἐστι σύμμετρον,
ὅσον ἄνθρωπον δέξασθαι δυνάμενον, βαθυνόμενον
ἐπὶ πολύ. Πρόκειται δὲ τούτου δρυφάκτωμα τετράγωνον,
ὅσον ἡμιπλέθρου τὴν περίμετρον· τοῦτο δέ πλῆρές
ἐστιν ὁμιχλώδους παχείας ἀχλύος, ὥστε μόγις τοὔδαφος
καθορᾶν. Τοῖς μὲν οὖν κύκλῳ πλησιάζουσι πρὸς
τὸν δρύφακτον ἄλυπός ἐστιν ὁ ἀὴρ, καθαρεύων ἐκείνηςχρῆμα
τῆς ἀχλύος ἐν ταῖς νηνεμίαις· συμμένει γὰρ ἐντὸς τοῦ
περιβόλου. Τῷ δ᾿ εἴσω παριόντι ζῴῳ θάνατος παραἀπαντᾷ·

<pb n="615"/>
ταῦροι γοῦν εἰσαχθέντες πίπτουσι καὶ
ἐξέλκονται νεκροί· ἡμεῖς δὲ στρουθία ἐπέμψαμεν, καὶ
ἔπεσον εὐθὺς ἐκπνεύσαντα. Οἱ δʼ ἀπόκοποι Γάλλοι
παρίασιν ἀπαθεῖς, ὥστε καὶ μέχρι τοῦ στομίου πλησιάζειν
καὶ ἐγκύπτειν καὶ καταδύνειν μέχρι ποσοῦ,
συνέχοντες ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ τὸ πνεῦμα· ἑωρῶμεν γὰρ
ἐκ τῆς ὄψεως ὡς ἂν πνιγώδους τινὸς πάθους ἔμφασιν,
εἴτ᾿ <del>ἐπὶ</del> πάντων <del>τῶν</del> οὕτω πεπηρωμένων εἴτε
μόνων τῶν περὶ τὸ ἱερὸν, καὶ εἴτε θείᾳ προνοίᾳ, καθάπερ
ἐπὶ τῶν ἐνθουσιασμῶν εἰκὸς, εἴτε ἀντιδότοις τισὶ
δυνάμεσι τούτου συμβαίνοντος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="78">
<p>78. Ὅτι Σολύμους φασὶν εἶναι τοὺς Καβαλλεῖς· τῆς
γοῦν Τελμησσέως ἄκρας ὑπέρκειται λόφος καὶ καλεῖται
Σόλυμος, καὶ αὐτοὶ δʼ οἱ Τελμησσεῖς Σόλυμοι καλοῦνται.
Πλησίον δʼ ἐστὶ καὶ ὁ Βελλεροφόντου χάραξ
καὶ ὁ Πεισάνδρου τάφος τοῦ υἱοῦ, πεσόντος ἐν τῇ
πρὸς Σολύμους μάχῃ· « μαρνάμενον Σολύμοισι κατέκτανεν. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="79">
<p>79. Ὅτι ἡ Κιβυρατικὴ ἐν ταῖς μεγίσταις ἐξετάζεται
διοικήσεσι τῆς Ἀσίας· τέτρασι δὲ γλώτταις ἐχρῶντο οἱ
Κιβυρᾶται, Πισιδικῇ, Σολύμων, Ἑλλήνων, Λυδῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="80">
<p>80. Ὅτι ἐν Κιβύρᾳ ἴδιόν ἐστι τὸ τὸν σίδηρον τορεύεσθαι
ῥᾳδίως.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="14">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΘΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ ΙΔ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι τῆς τῶν Ἰώνων ἀποικίας ἦρξεν Ἄνδροκλος,
υἱὸς Κόδρου, τοῦ Ἀθηναίων βασιλέως, ὕστερον τῆς
Αἰολικῆς, ὃς ʼἜφεσον κτίσας βασίλειον τῆς Ἰωνίας
αὐτὴν ἀπέδειξεν. Εἰσὶ δὲ Ἰώνων πόλεις αἵδε· <del>Ἔφεσος</del>,
Μίλητος, Μυοῦς, Λέβεδος, Κολοφών, Πριήνη,
Τέως, Ἐρυθραὶ, Φώκαια, Κλαζομεναὶ, Χίος, Σάμος,μος,
ὁμοῦ ιβ΄. Ὕστερον δὲ Σμύρνα προσελήφθη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι τὸ ἐν Βραγχίδαις μαντεῖον τοῦ Ἀπόλλωνος
ἐν Μιλήτῳ ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ἡ νῦν Σάμος, νῆσος Ἰωνικὴ, ἐκαλεῖτο
πρότερον Παρθινία, εἶτα Ἀνθεμοῦς, εἶτα Μελάμφυλλος,
εἶτα Σάμος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ἡ Σάμος τοσοῦτόν ἐστιν εὔφορος, ὥστε οἱ
ἐπαινοῦντες αὐτὴν λέγουσι περὶ αὐτῆς καὶ τὸ παροιμιῶδες·
« Φέρει καὶ ὀρνίθων γάλα. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι διὰ τὴν Συλοσῶντος πικρίαν, τοῦ Σαμίων
τυράννου, ἐλιπάνδρησεν ἡ Σάμος, ὡς καὶ παροιμίαν
γενέσθαι διὰ τοῦτο λέγουσαν· « ἕκητι Συλοσῶντος εὐρυχωρίη.»</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι Ἀθηναῖοι διὰ Περικλέους Σάμου κυριεύσαντες

<pb n="616"/>
κληρούχους ἐν αὐτῇ ἔπεμψαν, ὧν ἔν Νεοκλῆς
ὁ Ἐπικούρου πατήρ τοῦ φιλοσόφου, γραμματοδιδάσκαλος
ὤν· τραφεὶς δ᾿ ἐν Σάμῳ ἐφήβευσεν Ἀθήνῃσι σὺν
Μενάνδρῳ τῷ κωμικῷ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι Κρεώφυλος, ὁ Ὁμήρου ξένος, Σάμιος ἦν
τὸ δὲ Κρεω διὰ τοῦ ω.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι τὰ Πύγελα Ἀγαμέμνων ἔκτισεν· ᾠκίσθη δὲ
ὑπὸ μέρους τῶν ἐκείνου λαῶν· πυγαλγίας γάρ τινας
γενέσθαι αὐτῶν συνέβη, κάμνοντας δὲ τῷ πάθει αὐτοῦ
μεῖναι καὶ τὸν τόπον Πύγελα κληθῆναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι μετὰ τὴν Τροίας ἅλωσιν Κάλχας ὁ μάντις
μετ᾿ Ἀντιλόχου τοῦ Ἀμφιαράου πεζῇ εἰς Κολοφῶνα
ἀφίκετο, περιτυχών δὲ κρείττονι ἑαυτοῦ μάντει κατὰ
τὴν Κλάρον, Μόψῳ τῷ Μαντοῦς τῆς Τειρεσίου θυγατρος,
διὰ λύπην ἀπέθανεν. Ὁ δὲ Ἡσίοδος καὶ
διὰ μέτρου τὸν λόγον ἐκφράζει οὕτως
Θαῦμά μ᾿ ἔχει κατὰ θυμόν, <gap reason="omitted"/> ἐρινεὸς ὅσσους ὀλύνθους
οὐτος ἔχει, μικρὸς περ ἐών· εἴποις ἂν ἀριθμόν;
τὸν δ᾿ ἀποκρίνασθαι, ὅτι
Μύριοί εἰσιν ἀριθμὸν, ἀτὰρ μέτρον γε μέδιμνος
εἶς δὲ περισσεύει, τὸν ἐπενθέμεν οὔ κε δύναιο.
Ὥς φάτο, καὶ σφιν ἀριθμὸς ἐτήτυμος εἴδετο μέτρου
καὶ τότε δή Κάλχανθʼ ὔπωος θανάτοιο κάλυψε.
Φερεκύδης δέ φησιν σῦν προβαλεῖν ἔγκυον τὸν Κάλψσνυσ,
πόσους ἔχει χοίρους τὸν δ᾿ εἰπεῖν, ὅτι τρεῖς,
ὧν ἔνα θῆλυν· ἀληθεύσαντος δ᾿, ἀποθανεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι Κολοφώνιοι τοσαύτην αὔξησιν ἔλαβον κατά
τε γῆν καὶ κατὰ θάλασσαν, ὥστε, ὅπου ἂν ῥέψειαν ἢ
ψήφῳ ἢ συμμαχίᾳ πεζικῇ ἡ ἱππικῇ ἢ ναυτικῇ, πέρας
εὐθὺς ἐπιφέρεσθαι τῷ ἔργῳ· ὡς ἐξ ἐκείνου καὶ παροιμίαν
γενέσθαι, « τὸν Κολοφῶνα ἐπέθετο, » ἀντὶ τὸ
πέρας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι παροιμία ἐστὶ, τοῦ δ᾿ ἄρ᾿ ὁ Κωρυκαῖος
ἠκροάζετο, » ὅταν δοκῆ τις δι᾿ ἀπορρήτων πράττειν ἢ
λαλεῖν, μή λανθάνῃ δὲ διὰ τοὺς κατασκοποῦντας καὶ
φιλοπευστοῦντας τὰ μή προσήκοντα· ὅπερ οἱ Κωρυκαῖοι
λῃσταὶ ἐποίουν, ἐν τοῖς λιμέσι τοὺς καταίροντας
ἐρωτῶντες, τὶ φέροιεν ἐν τοῖς πλείοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι Ἀναξαγόρας ὁ φυσικὸς Ἀναξιμένους μὲν
ἦν ὁμιλητὴς τοῦ Μιλησίου, διδάσκαλος δὲ Ἀρχέλαος
ὁ φυσικὸς καὶ Εὐριπίδης ὁ ποιητῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι παρὰ τὸ τῆς Σμύρνης τεῖχος ῥεῖ ὁ Μέλης
ποταμός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι Δολοβέλλας Τρεβώνιον ἐν Σμύρνῃ ἐκπολιορκήσας
ἀνεῖλεν, ἕνα τῶν δολοφονησάντων Καίσαρα
τὸν θεόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι δ΄ εἰσὶ Ληθαῖοι ποταμοὶ, ὅ τε πρὸς τῆ

<pb n="617"/>
ᾧ Ἀσκληπιὸς γεγέννηται, καὶ ὁ ἐν τοῖς Ἑσπερίταις
Λίβυσιν. Ἡ δὲ Μαγνησία πόλις ἐγγὺς τοῦ Ληθαίου
ἐστὶ πρὸς Μαιάνδρῳ, ἐφ᾿ ᾧ σταυρωθῆναί φασι Δαφίταν
τὸν γραμματικὸν, λοιδορήσαντα τοὺς Περγαμηνοὺς
βασιλέας διὰ διστίχου· « Πορφύρεοι μώλωπες,
ἀπορρινήματα γάζης Λυσιμάχου, Λυδῶν ἄρχετε καὶ
Φρυγίης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι Μάγνητες οἱ ἐν Ἀσίᾳ Ἀναξήνορα τὸν
κιθαρῳδὸν ἐν εἰκόνι χαλκῇ ἀνέθηκαν, ἐπιγράψαντες·
« Ἤτοι μέν τόδε καλὸν ἀκουέμεν ἐστὶν ἀοιδοῦ Τοιοῦδʼ,
οἷος ὅδ᾿ ἐστί, θεοῖς ἐναλίγκιος αὐδῆ· » οὐ στοχασάμενος
δʼ ὁ ἐπιγράψας τὸ τελευταῖον γράμμα τοῦ δευτέρου
ἔπους παρέλιπ, τοῦ πλάτους τῆς βάσεως μὴ
συνεξαρκοῦντος ὥστε τῆς πόλεως ἀμαθίαν καταγινώσκειν
παρέσχε διὰ τὴν τῆς γραφῆς ἀμφιβολίαν, εἴτε
τὴν ὀρθὴν πτῶσιν δεῖ νοεῖν ἐπὶ τοῦ αὐδη εἴτε τὴν δοτικήν·
πολλοὶ γὰρ χωρὶς τοῦ ι γράφουσι τὰς δοτικάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι Στρατόνικος ὁ κιθαρῳδὸς, ἰδὼν τοὺς Καυνίους
χλωροὺς, τοῦτο ἔφη εἶναι <del>τὸ</del> τοῦ ποιητοῦ
« Οἵη περ φύλλων γενεὴ, τοιήδε καὶ ἀνδρῶν. » Μεμφομένων
δὲ τῶν Καυνίων, ὡς σκώπτοιτο αὐτῶν ἡ πόλις
ὡς νοσερά· ἐγώ, ἔφη, ταύτην θαρρήσαιμʼ ἂν λέγειν
νοσερὰν, ὅπου καὶ οἱ νεκροὶ περιπατοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι Ῥόδιοι, εὔνομοι ὄντες, ἐπεμελήθησαν μάλιστα
περὶ τὰ ναυτικά· ἀφʼ ὧν ἐθαλαττοκράτησαν
χρόνον πολὺν καὶ τὰ λῃστήρια καθεῖλον καὶ Ῥωμαίοις
ἐγένοντο φίλοι καὶ τῶν βασιλέων τοῖς φιλορωμαίοις
τε καὶ φιλέλλησιν· ἀφʼ ὧν αὐτόνομοι διετέλεσαν,
καὶ πολλοῖς ἀναθήμασιν ἡ πόλις αὐτῶν ἐκοσμήθη·
ὧν ἄριστος ὁ τοῦ Ἡλίου κολοσσὸς, ὅν φησιν ὁ ποιήσας
τὸ ἰαμβεῖον οὕτως Κολοσσὸν Ἡλίου ποθʼ ἑπτάκις
δέκα Χάρης ἐποίει πηχέων ὁ Λίνδιος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι Πρωτογένης ἔγραψεν ἐν Ῥόδῳ πέρδικα,
ὃς τοσοῦτον ἦν εὐδοκιμος, ὥστε οἱ τιθασσοὶ πέρδικες
ἐρχόμενοι ἐφθέγγοντο καὶ ὠχλαγώγουν, οἱ δὲ ἄνθρωποι
ἐκεχήνεσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ἐν Ῥόδῳ τοσσῦτον ἦν τὸ δημοκηδικὸν καὶ
προνοητικὸν, ὥστε νόμον ἔθεντο, ἵνα οἱ πλούσιοι
καθʼ ἑκάστην τρέφωσι τοὺς πένητας, τῶν ἀναγκαίων
τι ἐργάζεσθαι ἀναγκαζομένους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἐν Ῥόδῳ ἦσάν τινα τῶν ναυστάθμων
κρυπτὰ καὶ ἀπόρρητα, ἃ ὁ τολμήσας ἰδεῖν θανάτῳ
ἐζημιοῦτο.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι, ὥσπερ ἐν Κυζίκῳ καὶ ἐν Μασσαλίᾳ, οὕβασκάνους
τως καὶ ἐν Ῥόδῳ ἐσπούδαστο κοινῇ ἡ ὀργανοποιἱα
καὶ ἡ μηχανοποιία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὁeι δδιοι καὶ Ἁλικαρνασσεῖς καὶ ἔΚνίδιοι καὶ
Κῶοι Δωριεῖς είσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι. Ῥόδος ἐκαλεῖτο πρότερον Ὀφίουσσα
καὶ Σταδία, εἰτα ελχινὶς έπὸ τῶν οἰκησάντων Τελχινων
τὴν νῆσον· οὗς οἱ μὲν γόητάς φασιν εἰναι καὶ

<pb n="618"/>
θείῳ καταρρέοντας τὸ τῆς Στυγὸς ὕδωρ
ζῴων τε καὶ φυτῶν ὀλέθρου χάριν, οἱ δὲ τεχνίτας μηχανικοὺς,
πρώτους εὑρόντας χαλκοῦ τε καὶ σιδήρου
γένεσιν ἐκ μετάλλων. Ἦλθον δ᾿ ἐκ Κρήτης εἰς Κύπρον,
εἶτα εἰς Ῥόδον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι μετὰ τοὺς Τελχῖνας οἱ Ἡλιάδαι μυθεύονται
ται κατασχεῖν τὴν νῆσον· ὧν ἑνὸς, Κερκάφου, γενέσθαι
παῖδας τρεῖς, Λίνδον, Ἰηλυσὸν, Κάμειρον, τοὺς
καὶ τὰς πόλεις κτίσαντας ἐπωνύμους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι τῆς Ῥόδου ἡ περίμετρος σταδίων ἐστὶν
Ϡκ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι Ἀτάβυρις ὄρος ὑψηλότατον τῶν ἐν Ῥόδῳ,
ἱερὸν Διὸς Ἀταβυρίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι ὁ Ποσειδώνιος ἐπολιτεύσατο μὲν ἐν Ῥόδῳ
καὶ ἐσοφίστευσεν· ἦν δὲ Ἀπαμεὺς ἐκ τῆς Συρίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι Διονύσιος ὁ Θρᾶξ καὶ Ἀπολλώνιος ὁ τοὺς
Ἀργοναύτας ποιήσας Ἀλεξανδρεῖς μὲν ἦσαν, ἐκαλοῦντο
δὲ Ῥόδιοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι Ε.ὔδοξος ὁ μαθηματικὸς Κνίδιος ἦν, Πλάτωνος
μαθητῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι ἦ Ἁλικαρνασσὸς πόλις τὸ βασίλειον ἦν
τῶν τῆς Καρίας δυναστῶν, καλουμένη πρὶν Ζεφύρα·
ἐνταῦθά ἐστιν ὁ τοῦ Μαυσωλοῦ τάφος, ἔν τῶν ζ΄ θεαμάτων,
ὅπερ Ἀρτεμισία τῷ ἀνδρὶ κατεσκεύασεν.
Ἡρόδοτος δὲ ἐντεῦθεν ἦν, ὃν ὕστερον ἐκάλεσαν Θούριον
διὰ τὸ κοινωνῆσαι τῆς εῖς Θουρίους ἀποικίας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι Ἑκατόμνω τοῦ Καρῶν βασιλέως ἦσαν υἱοὶ
γ΄, Μαυσωλὸς καὶ Ἰδριεὺς καὶ Πιξώδαρος, καὶ θυγατέρες
δύο, ἄν τῆ πρεσβυτέρᾳ Ἀρτεμισίᾳ Μαυσωλὸς συνῷκησε,
τῇ δὲ Ἄδ ὁ δεύτερος ἀδελφὸς Ἰδριεύς. Μετὰ
δὲ θάνατον Μαυσωλοῦ Ἀρτεμισία ἦρξεν, ἐκείνης δ᾿
ἀποθανούσης, Ἰδριεὺς, ὃν διεδέξατο Ἄδα ἡ ἀδελφὴ
καὶ γυνή. Ὁ δὲ Πιξώδαρος μηδίσας καὶ προσλαβῶν
σατράπην κοινωνὸν τῆς ἀρχῆς παρὰ Περσῶν ἐξέβαλε
τὴν Ἄδαν· ἐλθόντος δὲ τοῦ Ἀλεξάνδρου, κατέφυγε
πρὸς αὐτὸν ἡ Ἄδα καὶ υἱὸν θετὸν ἐποίησε καὶ κληρονόμον
καὶ οὕτως τὴν Καρῶν ἀρχὴν ἀνέλαβεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι περὶ τὸν Κράγον ὄρος τῆς Λυκίας τὰ κατὰ
Χίμαιραν μυθολογοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι τὰ Σόλυμα ὄρη Πισιδῶν ἐστι περὶ Τερμησσὸν
πόλιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι κρόκος θηλυκῶς λέγεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἀπὸ Σόλων τῆς Κιλικίας ἦν Χρύσιππός τε
ὁ Στωικὸς καὶ Ἄρατος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι τὸ παλαιὸν ἢ Ταρσὸς ἐσπούδασε τοσοῦτον
περὶ φιλοσοφίαν καὶ τὴν ἄλλην παίδευσιν, ὥστε καὶ
Ἄθήνας καὶ Ἀλεξάνδρειαν ὁπερεβάλετο σχεδόν· οἰ δε
μανθάνοντες ἦσαν Ταρσεῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι « ἔργα νέων, βουλαὶ μέσων, πορδαὶ  δὲ
γιρόντοιν. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ὁ μὲν τῶν Πελοπιδῶν πλοῦτος ἀπὸ τῶν

<pb n="619"/>
περὶ Φρυγίαν καὶ Σίπυλον μετάλλων γέγονεν, ὁ δὲ
Κάδμου <del>ἐκ τῶν</del> περὶ Θρᾴκην καὶ τὸ Παγγαῖον ὄρος,
ὁ δὲ Πριάμου ἐκ τῶν ἐν Ἀστύροις περὶ Ἄβυδον χρυ
σείων, ὧν καὶ νῦν ἔτι μικρὰ λείπεται πολλὴ δʼ ἡ ἐκβολὴ
καὶ τὰ ὀρύγματα, σημεῖα τῆς πάλαι μεταλλείας·
ὁ δὲ Μίδου ἐκ τῶν περὶ τὸ Βέρμιον ὄρος, ὁ δὲ Γύγου
καὶ Ἀλυάττου καὶ Κροίσου ἀπὸ τῶν ἐν Λυδίᾳ τῇ μεταξὺ
Ἀταρνέως τε καὶ Περγάμου, <del>οὗ</del> πολίχνη ἐρήμη.
ἐκμεμεταλλευμένα ἔχουσα τὰ χωρία.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="15">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΙΟΥ ΙΕ.</head>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι Ἰνδικὴ σχῆμα ἔχει ῥομβοειδές ἧς τὸ μὲν
βόρειον πλευρὸν ὁ Καύκασός ἐστὶ τὸ ὄρος ἀπὸ τῆς
Ἀρείας ἀρξάμενον ἕως τοῦ ἀνατολικωτάτου πέρατος,
ὅπερ ὄρος διορίζει Σάκας τε καὶ Σκύθας καὶ Σῆρας
πρὸς βορρᾶν, Ἰνδοὺς δὲ πρὸς νότον· τὸ δὲ δυτικὸν
πλευρὸν ὁ Ἰνδός ἐστι ποταμὸς, ῥέων ἐκ τοῦ Καυκάσου
πρὸς δυσμὰς χειμερινάς· τὸ δὲ νότιον καὶ ἀνατολικὸν
ἡ Ἐρυθρά ἐστι θάλασσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι πᾶσα ἡ Ἰνδικὴ ποταμοῖς ἐστι κατάρρυτος·
ὧν μέγιστοι δύο, Ἰνδὸς καὶ Γάγγης, ὧν πολὺ μείζων
ὁ Γάγγης ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ὁ Γάγγης ποταμὸς, ῥυεὶς ἐκ τῶν ὁρέων τῶν
Καυκασίων πρὸς νότον, ἐπειδὰν ἅψηται τῶν πεδίων,
ὑποστρέφει πρὸς ἀνατολὰς ἕως πόλεως μεγίστης Παλίβοθρα,
οὕτως πρὸς νότον αὖθις εἰς τὴν Ἐρυθρὰν βάλλει.
Ὅ δὲ Ἰνδὸς ποταμὸς, δυσὶ στόμασι τὴν Παταληνὴν
νῆσον πρὸς ταῖς ἐκβολαῖς περιλαβὼν, ἐκδίδωσιν εἰς
τὴν Ἐρυθράν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι πολλοὶ ὄμβροι τὴν Ἰνδικὴν κατέχουσιν, ἐν
οἷς λίνον σπείρεται καὶ κέγχρος καὶ σήσαμον καὶ
ὄρυζα καὶ βόσμορον· τοῖς δὲ χειμερινοῖς καιροῖς σῖτος,
κριθὴ, δσπρια καὶ ἄλλοι καρποὶ, ὧν ἡμεῖς ἄπειροι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι περὶ τὴν Ἰνδικὴν θάλασσαν γίνεται κήτη
ἀμφίβια, τὰ μὲν βουσὶ, τὰ δʼ ἵπποις, τὰ δʼ ἄλλοις
χερσαίοις ἐοικότα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ὁ βόσμορος σῖτός ἐστι μικρότερος πυροῦ,
γεννᾶται δʼ ἐν ταῖς μεσοποταμίαις. Φρύγεται δʼ
ἐπὰν ἀλοηθῇ, προομνύντων μὴ ἀποίσειν ἄπυρον ἐκ τῆς
ἅλω τοῦ μὴ ἐξάγεσθαι σπέρμα. Ἡ δὲ Ἰνδικὴ σεισμοῖς
πολλοῖς ἁλίσκεται, καὶ οἱ ποταμοὶ πολλάκις μετακοιτιζόμενοι
τὰς παρακειμένας πόλεις τὰς μὲν κατακλύζουσι,
τὰς δὲ ἀκαρπίᾳ διαφθείρουσι καὶ δίψῃ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι οἱ τῆς Ἰνδικῆς καρποὶ δίφοροί εἰσιν, οἵ τε
σπαρτοὶ καὶ οἱ τῶν δένδρων διά τε τοὺς πολλοὺς ὄμβρους
καὶ τοὺς ἰσχυροὺς ἡλίους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<pb n="620"/>
<p>8. Ὅτι ἔν τισι κλάδοις τῶν ἐν Ἰνδίᾳ δένδρων ἔριον
ἐπανθεῖ διὰ τὸ ἔνικμον τοῦ ξύλου, ἐξ ὧν σινδόνες γίνονται.
Ἔστι δὲ καὶ φλοιὸς δένδρων ἐκεῖ, ἐξ ὧν
ἱμάτια ποικίλα γίνεται. Ἔστι δὲ καὶ δένδρα παῤ
αὐτοῖς μέλι ποιοῦντα ἄνευ ζῴων, ἐξ ὧν οἱ φαγόντες
μεθύσκονται. Εἰσὶ δέ τινα ἐκεῖ δένδρα, ὧν τὰ φύλλα
οὐκ ἐλάττω ἀσπίδος ἐστίν ἄλλα δὲ ἕως ὀλίγων πηχῶν
κλάδους αὐξήσαντα, εἶτα διὰ τὸ βάρος κάτω νεύειν,
αὐξόμενα ἕως τῆς γῆς, εἶτα ἐκεῖσε πάλιν ῥιζωθέντα
αὖθις αὔξεσθαι πρὸς τὸ ἄνω, εἶτα αὖθις ἐπινεύειν καὶ
αὖθις ῥιζοῦσθαι. ὡς ἐοικέναι τὴν σκιὰν αὐτῶν οἰκίᾳ
πολυστέγῳ. Εἰσὶ δὲ καὶ δένδρα, ὧν τὰ στελέχη καὶ
ε΄ ἀνθρώποις εἶναι δυσπερίληπτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι ἱστορεῖ Ἀριστοτέλης, γυναῖκα Αἰγυπτίαν
ἐπτάδυμα παιδία τετοκέναι· πολυτόκοι γὰρ αἱ τῶν
Αἰγυπτίων γυναῖκες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι, Ἀλιξάνδρου ἀφικομένου εἰς Τάξιλα, πόλιν
Ἰνδῶν, ξενισθέντος ὑπὸ τῶν ἐνοικούντων μεγάλως
καὶ μειζόνως αὐτοὺς εὐεργετήσαντος, οἱ Μακεδόνες
ἐφθόνησαν φάντες, ὅτι οὐκ εἶχεν Ἀλέξανδρος, ὡς
ἔοικεν, οὓς εὐεργετήσει, πρὶν διέβη τὸν Ἰνδόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι οἱ πίθηκοι καὶ οἱ ἐλέφαντες ἀνθρωπόνουν
ἐστὶ ζῷον· καὶ σημεῖον τούτου αἱ ἐν πολέμῳ σὺν τάξει
προσβολαὶ ἑκατέρων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι οἱ πίθηκοι ὑπὸ Ἰνδῶν ἁλίσκονται οὕτως·
θέντες ὕδωρ πρὸ αὐτῶν ἀπονίπτονται τὸ πρόσωπον
καὶ πλησίον ἕτερον τρυβλίον ἔχον ἰξὸν, ἀπονιψάμενοι
δὲ ὑποχωροῦσιν· οἱ δὲ πίθηκοι, καθήμενοι μετέωροι
ἐπὶ δένδρου, καταβάντες μιμοῦνται καὶ οὕτως ἀπονιπτόμενοι
τοῦ ἰξοῦ ἁλίσκονται. Καὶ ἑτέρως πάλιν·
θυλάκους ὑποδοῦνται κενοὺς καὶ ὑποχωροῦσι, πλησίον
ἀφέντες ἑτέρους δασεῖς, ἰξῷ κεχρισμένους οἱ δὲ μιμησάμενοι
ἁλίσκονται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι τινὲς τῶν Ἰνδῶν τοῖς τεθνηκόσι συγκατακαίουσι
τὰς γαμετὰς, ἵνα μὴ προφάσει μοιχείας ἐρῶσαι
ἄλλων, φαρμακεύοιεν αὐτοὺς τοὺς γαμέτας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι παῤ Ἰνδοῖς κύνες εἰσὶν ἀρετὰς ἔχοντες
μεγάλας. Ἀλεξἀνδρῳ γοῦν Σωπείθης ρν΄ κύνας
δοὺς, ἀποπείρας χάριν λέοντα προβαλὼν, δύο αὐτῷ
κύνας ἐπαφῆκε· κρατουμένων δὲ αὐτῶν, ἑτέρους δύο
ἐπαφῆκεν· ὡς δὲ ἐφάμιλλος ἦν ὁ ἀγὼν, ἐκέλευσεν ὁ
Σωπείθης τὸν ἕνα κύνα ὑποχωρῆσαι μὴ πειθομένου
δὲ, τὸν μηρὸν ἐκέλευσεν ἐκτμηθῆναι τοῦ κυνὸς, καὶ
οὕτως ἀργῶς πρότερον ἐξετμήθη ὁ μηρὸς ἢ τοῦ δήγματος
ὁ κύων μεθῆκεν, ἀλλ΄ εἴχετο τοῦ λέοντος, ἕως
ἀπέθανεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἐν Ἰνδίᾳ ὑγιεινότατος μὲν ὁ ἀὴρ, μακροβιώτατοι
δʼ οἱ Ἰνδοὶ, ὥστε καὶ ὑπὲρ τὰ ρλ ἔτη ζῆν.
Συσσίτια δʼ ἐστὶν αὐτοῖς, ὡς τοῖς Λάκωσι. Τῷ δὲ
χρυσῷ οὐ χρῶνται, οὐδὲ τῷ ἀργύρῳ· ἀντὶ δὲ δούλων
τοῖς ἐν ἀκμῇ χρῶνται. Πλὴν δὲ τῆς ἰατρικῆς ἄλλην

<pb n="621"/>
οὐ κατορθοῦσιν ἐπιμελῶς ἐπιστήμην, ὡς ἂν κακουργουσῶν
τῶν ἄλλων, εἰ πλέον τοῦ μετρίου διδάσκοιντο.
Δίκη δὲ παρ᾿ αὐτοῖς οὐκ ἐστι πλὴν φόνου καὶ ὔβρεως
ταῦτα γὰρ οὐκ ἐφ᾿ ἡμῖν ἐστι παθεῖν, τὰ δ᾿ ἔν τοῖς
συμβολαίοις ἐφ᾿ ἡμῖν, καὶ δεῖ πολυπραγμονεῖν πρότερον,
πρὶν ἐξαπατηθῇ τις, ἵνα μὴ δικῶν ἢ πλήρης
ἡ χώρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ἐν Ἰιδίᾳ τίγριδες γίνονται διπλάσιοι τῷ
μεγέθει λεόντων, καὶ ἰσχυρότατοι δὲ πάντων μάλιστα
λεόντων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι φασὶν ἔν Ἰνδίᾳ λίθους ὀρύττεσθαι λιβανοχρόους,
γλυκυτέρους σύκων· καὶ ὄφεις ὑμενοπτερωτοὺς
καὶ σκορπίους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ἐν Ἰνδίᾳ ἀλκιμώτατοί εἰσι κύνες, οὐ πρότερον
μεθιέντες τοῦ δήγματος, πρὶν ὕδωρ εἰς τοὺς
ῥώθωνας αὐτῶν χυθῆναι· ἐνίοις δὲ ὑπὸ προθυμίας ἐν
τῷ δήγματι διαστρέφεσθαι τοὺς ὀφθαλμούς φασι, τοῖς
δὲ καὶ ἐκπίπτειν· κατέχεσθαι δὲ καὶ λέοντα ὑπὸ κυνὸς
καὶ ταῦρον, τὸν δέ ταῦρον καὶ ἀποθανεῖν, κρατούμενον
ἀπὸ τοῦ ῥύγχους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι ἐν τῇ ὀρεινῇ τῆς Ἰνδικῆς Σίλας ἐστὶ κοταμός,
τινες εἶαν ἂν δυνάμεις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι εἰσὶν ἀέρες λεπτοὶ, οἶς οὐδὲν ἐποχεῖται
πτηνόν. Ἴδως δὲ καὶ οἱ ἀναφερόμενοι ἀτμοὶ ἐπισπῶνται
φυσικῇ ὁλκῂ καὶ οἶον ῥοφοῦσι τὰ ὑπερπετῆ,
(καὶ) ὡς τὸ ἤλεκτρον τοῦ ἀχύρου καὶ ἡ μαγνῆτις τοῦ
σιδήρου ἑλκτικά ἐστι τάχα δὲ καὶ καθ᾿ ὕδατος τοιαῦταὶ
τινες εἶεν ἂν δυνάμεις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι τὸ τῶν Ἰνδῶν πλῆθος εἰς ζ΄ μέρη διήρηται·
ὧν πρῶτοι μὲν οἱ φιλόσοφοι, ἐντιμότατοι καὶ
ὀλίγιστοι. Χρῶνται δ᾿ αὐτοῖς δημοσίᾳ τε καὶ ἰδίᾳ,
θύοντές τε καὶ ἐναγίζοντες καὶ μαντευόμενοι· ὃς δ᾿ ὅν
τρὶς μαντευσάμενος ἀστοκχήσῃ, ἀναγκάζεται διὰ βίου
σιγᾶν, ὁ δὲ κατορθώσας ἀτελὴς καὶ ἔφορος γίνεται.
Δεύτεροι δ᾿ οἱ γεωργοὶ, πλεῖστοί τε ὅντες καὶ ἐπιεικεῖς
διὰ τὸ μή στρατεύεσθαι ἔστι δ᾿ ἡ γῆ πᾶσα βασιλικὴ,
μισθοῦ δ᾿ αὐτὴν ἐπὶ τετάρταις ἐργάζονται τῶν
καρπῶν. Τρίτοι δ᾿ οἱ ποιμένες καὶ θηρευταὶ, οἶς μόνοις
ἔξεστι θηρεύειν καὶ θρεμματοτροφεῖν, σκηνῖται
ὄντες καὶ μετανάσται. Οἱ δ᾿ ἐλέφαντες ιὸ μῆνας κατὰ
γαστρὸς φέρονται, παρὰ δὲ τῆ μητρὶ Ϛ΄ ἔτη τρέφονται,
ζῶσι δ᾿ ἔτη πλεὶω τῶν σ΄. Τῶν δὲ Λιβυκῶν οἱ Ἰνδικοὶ
μείζους τέ εἶσι καὶ ῥωμαλεώτεροι· ταῖς γοῦν προβοσκίσιν
ἐπάλξεις καθαιροῦσι καὶ δένδρα ἀνασπῶσι
πρόρριζα, διανιστάμενοι εἰς τοὺς ἀπισθίους πόδας.
Τοσοῦτον δ᾿ εἰσὶν εὐτιθάσσευτοι καὶ θυμόσοφοι, ὥστε
καὶ λιθάζειν μανθάνουσι καὶ ὅπλοις χρῆσθαι καὶ
νεῖν. Οἱ δὲ χρυσοφόροι μύρμηκες, ὥσπερ οἱ ἀσπάλακες,
ὀρύττουσι τήν γῆν, χρυσῖτιν οὖσαν, ἢν οἱ Ἰνδοὶ
σοφίσμασί τισιν ὑποκλέπτουσι φοβοῦνται γὰρ, μή
ληφθέντες ὑπὸ τῶν μυρμήκων ἀπόλωνται καὶ γὰρ
μέγεθος μέν ἔχουσιν ὑπὲρ ἀλώπεκα, τάχος δ᾿ ὑπὲρ

<pb n="622"/>
λαγών. Οἱ δ᾿ ὄφεις, οἱ μὲν μικροὶ καὶ σπιθαμιαῖοι
ἀφύλακτοί τέ εἰσι καὶ θανατώδεις, οἱ δὲ μεγάλοι καὶ
ὑπὲρ τοὺς ιε΄ πήχεις δυνάμεως περιουσία πάλιν ἀφόρητοι,
ἐπαοιδαῖς δὲ καὶ βοτανῶν ῥίζαις ἰῶνται. Κροκόδειλοι
δʼ εἰσὶν ἐν τῷ Ἰνδῷ ποταμῷ, μικρότεροι τῶν
Νειλώων. Τέταρτοι δʼ εἰσὶν οἱ χειρώνακτες καὶ κάπηλοι.
Πέμπτοι δʼ οἱ πολεμισταὶ, οἵτινες τὰ μὲν ἄλλα
ἔτη εὐπαθοῦσι, σιτιζόμενοι προῖκα, ἐν δὲ τοῖς πολέμοις
ἐξέρχονται. Ἔκτοι δʼ οἱ ἔφοροι, οἵτινες ἐπισκοποῦντες
λάθρα ἀναγγέλλουσι ταῖς ἀρχαῖς τὰ εὖ ἢ κακῶς
πραττόμενα. Ἔβδομοι δʼ οἱ σύνεδροι καὶ σύμβουλοὶ
τοῦ βασιλέως, ἐξ ὧν τὰ ἀρχεῖα καὶ δικαστήρια
καὶ ἡ διοίκησις τῶν ὅλων. Οὐ δεῖ δʼ ἐξ ἄλλου γένους
γαμεῖν οὔτʼ ἐπιτηδεύειν τι ἀντ᾿ ἄλλου ἄλλο, οὐδὲ πλείους
μεταχειρίζεσθαι τὸν αὐτὸν τέχνας, πλὴν εἰ <gap reason="omitted"/> φιλοσοφεῖν
μόνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι Ἰνδοὶ οἶλνον οὐ πίνουσι, πλὴν ἐν θυσίαις
μόνον, ἀλλ᾿ ἀπὸ χυλοῦ ὀρύζης ποιοῦσι τὸ πόμα, οὐχὶ
δὲ κριθῆς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι Ἰνδοὶ τοσοῦτον ἁπλότητος μεταποιοῦνται,
ὡς μηδὲ τὰ οἴκοι φυλάττειν· τὴν γὰρ ἀπιστίαν φασὶ
πονηροδιδασκαλίαν εἶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι Ἰνδοὶ ἀλήθειαν καὶ ἀρετὴν μάλιστα ἐπιτηδεύουσι,
καὶ ὁ ἁλοὺς ἐπὶ ψευδομαρτυρίᾳ ἀκρωτηριάζεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅττι τοὺς τῶν Ἰνδῶν βασιλεῖς γυναῖκες κομίζουσιν
ἐπιμελόμεναι· ἐὰν δέ τις γυνὴ μεθύοντα βασιλέα
ἀποκτείνῃ, τιμᾶται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι τῶν παῤ Ἰνδοῖς σοφῶν δύο γένη ἐστίν ὧν
οἱ μὲν Βραχμᾶνές εἰσιν, οἱ δὲ Γερμᾶνες. Οἱ δὲ
Βραχμᾶνες ἀπέχονται ἐμψύχων καὶ ἀφροδισίων, φιλομαθοῦντες
ἐν ἀφθόνῳ διαθέσει· ὁ δʼ ἀκροατὴς οὔτε
χρέμψαιτο οὔτε λαλήσαι οὔτε πτύσαι ἀλλʼ εὐτάκτως
σιγᾷ· ἔτη δὲ λζ΄ οὕτως ζήσας ἕκαστος ἀναχωρεῖ εἰς τὰ
οἰκεῖα καὶ μετὰ ταῦτα ἐν εὐπαθείᾳ ζῇ, χρυσοφορῶν
καὶ κρεῶν ἁπτόμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι Ἰνδοὶ νομίζουσι τὸν μὲν ἐνθάδε βίον ὡς
ἂν ἀκμὴν κυομένων εἶναι, τὸν δὲ θάνατον γένεσιν εἰς
τὸν ὄντως βίον τὸν εὐδαίμονα τοῖς φιλοσοφήσασι·
τὸν δὲ κόσμον γεννητὸν καὶ φθαρτόν φασι καὶ σφαιροειδῆ,
καὶ ὅτι ὁ ποιήσας καὶ διοικῶν αὐτὸν θεὸς δι᾿
ὅλου διαπεφοίτηκεν αὐτοῦ, καὶ ὅτι αἱ ψυχαὶ ἀθάνατοί
εἰσι, καὶ τὰ ὑπὸ γῆν δικαιωτήρια.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι οἱ Γερμᾶνες τὸ πολιτικὸν τῆς φιλοσοφίας
μετέρχονται τῇ δὲ ἰατρικῇ χρῶνται, οὐ τῇ διὰ φαρμάκων,
ἀλλὰ τῇ διὰ διαίτης τὸ πλέον· καὶ τῶν φαρμάκων
τὰ ἐπίπλαστα καὶ ἐπίχριστα εὐδοκιμεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι πάντες Ἰνδῶν οἱ σοφοὶ καρτερίαν ἀσκοῦσι,
τήν τʼ ἐν τοῖς πόνοις καὶ τὴν ἐν ταῖς ἐπιμοναῖς, ὥστʼ
ἐφ᾿ ἑνὸς σχήματος ἀκίνητον διατελέσαι τὴν ἡμέραν
ὅλην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<pb n="623"/>
<p>30. Ὅτι οἱ ἐν Ταξίλοις Ἰνδοὶ τοὺς τελευτήσαντας
ἀτάφους ῥίπτουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι οἱ παρ᾿ Ἰνδοῖς σοφοὶ, ἡνίκα αἴσθωνται νοσούντων
ἑαυτῶν, αἰσχρὸν τοῦτο ἡγούμενοι, έηάγουσιν
ἑκυτοὺς τοῦ ζῆν διὰ πυρός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι Πῶρός τις, Ἰνδὸς βασιλεὺς, ἀπέστειλε
πρὸς Καίσαρα τὸν Θεὸν δῶρα, ἄνθρωπόν τε ἔξ ἀρχῆς
ἀποτετμημένων τῶν ὤμων ἄχειρα καὶ ἐχίδνας μεγάλας
καὶ ὄφιν πηχῶν ι΄ καὶ χελώνην ποταμίαν τρίπηχυν
καὶ πέρδικα μείζω γυπός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι πρὸς δυσμὰς τοῦ Ἰνδοῦ ποταμοῦ ἥ τε
Ἀρεία ἐστὶ καὶ πρὸς νότον Ἀραχωσία καὶ Γεδρωσὶα
ἔτι, τετράπλευρον οὖσα, οὗ τὸ μέν νότιον πλευρὸν
ἡ Ἐρυθρὰ, τὸ δ᾿ ἀνατολικὸν ὁ Ἰνδὸς, τὸ δ δυτικὸν ὁ
Περσικὸς κόλπος, τὸ δὲ βόρειον τὰ ὄρη τοῦ Ταύρου, ἃ
καλεῖται Βάγωα καὶ Πάρσυντα. Τὸ δὲ μῆκος τῆς
θαλάσσης στάδιοι μύριοι γ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι γίνεται κήτη ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ, πηχῶν ὄντα
οβ΄. Ἐπίγραμμα ἐπὶ τῷ τάφῳ Κύρου τοῦ βασιλέως·
« Ἐνθάδ᾿ ἐγ κεῖμαι Κῦρος, βασιλεὺς βασιλήων.
Ἐπὶ δὲ τοῦ Δαρείου οὕτως· « Φίλος ἦν τοῖς φίλοις, ἱπππεὺς
καὶ τοξότης ἄριστος ἐγενόμην, κυνηγῶν ἐκράτουν,
πάντα ποιεῖν ἠδυνάμην. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι ἐν Σούσοις τοσαύτην ἔχει τὴν τοῦ ἀέρος ἐν
θέρει ἀκμάζοντι ἡ πόλις μεσημβρίας τὴν θέρμην, ὡς
καὶ τὰς σαύρας καὶ τοὺς ὄρεις ἐν τῆ πόλει διαβῆναι
μὴ φθάνειν τὰς ἐν τῆ πόλει ὁδοὺς, ἀλλ᾿ ἐν μέσαις περιφλέγεσθαι·
ὕδωρ δὲ ψυχρὸν προτεθέν ἐκθερμαίνεται
παραχρῆμα. Τὰς δὲ κριθάς φασι διασπαρείσας εἰς τὸν
ἥλιον φρύγεσθαι, καθάπερ ἐν ἰπνῷ τὰς κάχρυς. Διὸ
καὶ ταῖς στέγαις ἐπὶ δύο πήχεις τὴν γῆν ἐπιτίθεσθαι
ὑπὸ δὲ τοῦ βάρους ἀναγκάζεσθαι στενοὺς μέν, μακροὺς
δὲ τοὺς οἴκους ποιεῖσθαι, ἀποροῦντας μακρῶν δοκῶν,
δεομένους <del>δὲ</del> διὰ τὸ πνῖγος μεγάλων οἰκιῶν. Ἴδιον
δέ τι πάσχει ἡ φοινικίνη δοκός· στερεὰ γὰρ οὖσα, παλαιουμένη
οὐκ εἰς τὸ κάτω ἔνδοσιν λαμβάνει, ἀλλ᾿ εἰς
τὸ ἄνω μέρος κυρτοῦται τῷ βάρει καὶ βέλτιον ἀνέχει
τὴν ὀροφήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>26. Ὅτι Πέρσαι ἀγάλματα καὶ βωμοὺς οὐχ ἱδρύονται,
τιμῶσι δὲ ἥλιον καὶ σελήνην καὶ Ἀφροδίτην καὶ
πῦρ καὶ γῆν καὶ ἀνέμους καὶ ὕδωρ. Εἰ δέ τις εἰς πῦρ
φυσήσειεν ἢ νεκρὸν ἐπιθείη ἢ ὄνθον, θανατοῦται παρ᾿
αὔτοῖς· ῥιπίζοντες δὲ ἐξάπτουσι τὴν φλόγα. Τῷ δ᾿
ὕδατι<gap reason="omitted"/>, ἐπὶ λίμνην ἢ ποταμὸν ἢ κρήνην ἐλθόντες, βόθρον
ὀρύξαντες εἰς τοῦτον σφαγιάζονται, φυλαττόμενοι
μή τι τοῦ πλησίον ὕδατος καθαροῦ αἱμαχθῇ, ὡς μιανοῦντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι Πέρσαι εἰς ποταμὸν οὔτε οὐροῦσιν οὔτε
νίπτονται οὕτε λούονται οὔτε νεκρὸν ἐμβάλλουσιν οὕτε
τι μυσαρόν.</p>

<pb n="624"/>
<p>38. Ὅτι ἆθλα πολυτεκνίας Πέρσαι προτιθέασιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι Πέρσαι μεθύοντες βουλεύονται περὶ τῶν
μεγίστων καὶ ἡγοῦνται ταῦτα βεβαιότερα τῶν ἐν
νήψει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι πρῶτος Δαρεῖος ὁ μακρόχειρ φόρους ἔταξε
φέρειν· πρὸ γὰρ αὐτοῦ, ἐξ ὧν ἑκάστη χώρα ἔφερεν,
ἐτελεῖτο, οἶον σῖτος, ἵπποι.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="16">
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΘΙΚΩΝ
ΒΙΒΑΟΥ ΙϚ΄.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι Συρία καλεῖται ἀπὸ Βαβυλῶνος μέχρι τοῦ
Ἰσσικοῦ κόλπου καὶ ἐκεῖθεν συνεχῶς μέχρι τοῦ Πόντου,
τοῦτʼ ἔστιν ἕως τῶν Λευκοσύρων καὶ τῶν περὶ
Ἀμισὸν τόπων· ὧν ἐν μέσῳ Καππαδόκαι ἀμφότεροι,
οἵτε ἐντὸς καὶ ἐκτὸς Ταύρου ὄρους. Ὁ δὲ Ταῦρος ἕως
τοῦ Ἀμάνου διήκει ὄρους.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι ἡ Νίνος πόλις τῶν Ἀσσυρίων πολὺ μείζων
ἦν Βαβυλῶνος, κειμένη ἐν πεδίῳ τῆς Ἀτουρίας. Ἡ
δὲ Ἀτουρία πλησίον Ἀρβήλων ἐστὶ, μεταξὺ ἔχουσα τὸν
Λύκον ποταμόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι ἡ Βαβυλὼν τῆς Μεσοποταμίας τὸν κύκλον
ἔχει τοῦ τείχους σταδίων τπε΄, πάχος δὲ τοῦ τείχους
ποδῶν λβ΄, ὕψος δὲ τῶν μὲν μεσοπυργίων πήχεις ν΄, τῶν
δὲ πύργων ξ΄. Διόπερ καὶ τῶν ζ΄ θεαμάτων ἐστὶ <del>καὶ
τοῦτο</del> καὶ ὁ κρεμαστὸς κῆπος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ἀπέχει Βαβυλὼν τῆς Σελευκείας τῆς ἐν
Μεσοποταμίᾳ στάδια τ΄. Καὶ ἔστι νῦν ἔρημος μὲν ἡ
Βαβυλὼν, ἀνώνυμος δὲ ἡ Σελεύκεια· ὥστε τὸ τοῦ κωμικοῦ
ἐστιν ἐπʼ αὐτῇ εἰπεῖν, ὅπερ ἐκεῖνος περὶ τῆς
Μεγάλης πόλεως· « ἐρημία μεγάλη ᾿ στὶν ἡ μεγάλη
πόλις. »</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι περὶ πόλιν Ἄρβηλα τῆς Ἀσσυρίας γέγονεν
ἡ μεγάλη μάχη καὶ τελευταία Ἀλεξάνδρῳ πρὸς Δαρεῖον,
περὶ Γαυγάμηλα κώμην· πλησίον δὲ καὶ ποταμὸς
Λύκος καὶ πόλις Δημητριὰς καὶ ἡ τοῦ νάφθα πηγὴ καὶ
τὰ πυρά.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ἀπὸ τῆς θαλάσσης ἀναπλέεται ὁ μὲν Τίγρις
ἕως Ὤπιδος καὶ Σελευκείας, ὁ δὲ Εὐφράτης ἕως Βαβυλῶνος
στάδια γ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἡ περὶ τὸν Εὐφράτην ποταμὸν χώρα φέρει
κριθὰς ὑπὲρ τὰ τριακοσάχοα. Ἐκ δὲ τοῦ φοίνικος
αὐτόθι γίνεται οἶνος καὶ ὄξος καὶ μέλι καὶ ἄλφιτα· καὶ
τοῖς τῶν φοινίκων πυρῆσι χρῶνται οἱ χαλκεῖς ἀντὶ ἀνθράκων.
Βρεχόμενοι δὲ τοῖς σιτιζομένοις προβάτοις
καὶ βουσὶ τροφὴ γίνονται. Φασὶ δὲ καὶ Περσικὴν

<pb n="625"/>
ᾠδὴν εἶναι, ἐν ᾗ τὰς ἀπὸ τῶν φοινίκων ὠφελείας τξ΄
διαριθμουνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι περὶ Βαβυλῶνα γίνεται ἄσφαλτος πολλή·
ἧς ἡ μέν ὑγρὰ, καλουμένη δὲ νάφθα· ἡ δὲ ξηρὰ πλησίον
Εὐφράτου. Καὶ γίνονται βῶλοι μεγάλαι ἐξ αὐτῆς,
πρὸς τὰς οἰκοδομὰς ἐπιτήδειαι τὰς διὰ τῆς ἀπτῆς
κλίνθου. Ἡ δὲ ὑγρὴ, ἡ καὶ ἄφθα, παράδοξον ἔχει
τὴν φύσιν· προσαχθεὶς γὰρ ὁ ἄφθας πυρὶ πλησίον ἀναρπάζει
τὸ πῦρ· κὰν ἐπιχρίσας αὐτῶ σῶμα προσαγάγης,
φλέγεται. Σβέννυται δὲ πηλῷ καὶ ὄξει καὶ στυπτηρία
καὶ ἰξῷ καὶ ὕδατι πολλῷ. Πείρας δὲ χάριν Ἀλέξανδρος
ἐν λουτρῷ προσέχεε παιδὶ τοῦ ἅφθα καὶ προσήγαγε
λύχνον· φλεγόμενος δ᾿ ὁ παῖς παρ᾿ ὀλίγον
ἀπώλετο, πλήν πολλῷ σφόδρα καταντλοῦντες τῶ ὕδατι
ἔσβεσαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι λέγεται καὶ ὁ ἅφθας καὶ ἦ ἅφθα καὶ ἡ νάφθα
καὶ τὸ νάφθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι ἡ Ἀδιαβηνὴ τῆς Βαβυλωνίας ἐστὶ μέρος
καὶ ἐπαρχία.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ὁ Τίγρις διαρρεῖ τὴν Θωνῖτιν λίμνην κατὰ
πλάτος μέσην, καὶ διεκπεράσας ἐπὶ θάτερον χεῖλος
κατὰ γῆς δύεται μετὰ ψόφου πολλοῦ, ἐπὶ πολύ τ᾿
ἐνεχθεὶς ἀφανὴς ἀνίσχει τῆς Γορδυαίας ἐγγύς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>12. Ὅτι τοσοῦτόν ἐστιν ὀξὺς ὁ Τίγρις, ὥστε, τῆς
λίμνης τῆς Θωπίτιδος ἁλμυρᾶς οὕσης καὶ ἰχθύων
χωρὶς, οὐκ ἐπιμίγνυται αὐτῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι ἀπὸ Θαψάκου ἕως Βαβυλῶνος στάδιοι
δω΄.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ἀπὸ τοῦ κατὰ Κομμαγηνὴν ζεύγματος,
ᾗπέρ ἐστι πόλις Σαμόσατα καὶ ἔστιν ἀρχή τῆς Μεσοποταμίας,
στάδιοι β ἕως Θαψάκου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ἡ μὲν Θάψακος τῆς Ἀραβίας ἐστὶ πόλις, ἡ
δὲ Νικηφόριον τῆς Μεσοποταμίας· καὶ ἀπέχουσιν ἀλλήλων
αἱ πόλεις σταδίους ρ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι ἡ Μεσοποταμία φέρει τὸν ἅφθαν καὶ τὴν
γαγγῖτιν λίθον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι μεταξὺ Εὐφράτου καὶ Τίγριδος ῥεῖ καὶ
ἄλλος ποταμὸς Βασίλειος καλούμενος· καὶ περὶ τὴν
Ἀνθεμουσίαν ἄλλος Ἀβόρας ποταμός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι τὴν Συρίαν ὀρίζει πρὸς ἄρκτους μὲν ἡ
Κιλικία καὶ τὸ Ἄμανον ὄρος, τὸ δὲ πλάτος ἀπὸ θαλάσσης
ἐπὶ τὸν Εὐφράτην· εἰσὶ δὲ ἀπὸ τοῦ Ἰσσικοῦ
κόλπου μέχρι τοῦ κατὰ Κομμαγηνὴν ζεύγματος οἱ τὸ
λεχθέν πλευρὸν ἀφορίζοντες <del>οὐκ</del> ἐλάττους τῶν υ΄ σταδίων·
πρὸς ἔω δὲ τῷ Εὐφράτη καὶ τοῖς ἐντὸς τοῦ Εὐφράτου
Σκηνίταις Ἄραψι, πρὸς δὲ νότον τῆ εὐδαίμονι
Ἀραβία καὶ τῇ Αἰγύπτῳ, πρὸς δύσιν δὲ τῷ Αἰγυπτίῳ
τε καὶ Συριακῷ πελάγει μέχρι Ἰσσοῦ. Μέρη δ᾿
αὐτῆς ἀπὸ τοῦ Ἀμάνου ὄρους Κομμαγηνὴ, Σελευκὶς,
Κοίλη <del>Συρία</del>, Φοινίκη, Ἰουδαία καὶ αἱ λοιπαὶ
ἐπαρχίαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19">

<pb n="626"/>
<p>19. Ὅτι ἡ Κομμαγηνὴ ἔχει πόλιν ἐπίσημον Σαμόσατα.
δὲ Σελευκὶς καλεῖται τετράπολις· ἔχει γὰρ
πολλὰς μέν πόλεις, ἐπισήμους δὲ τέσσαρας, Σελεύκειαν
τὴν Πιερίαν ἀπὸ τοῦ κτίστου Νικάτορος, Ἀντιόχειαν
τὴν ἐπὶ Δάφνη ἀπὸ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, Λαοδίκειαν ἀπὸ
τῆς μητρὸς αὐτοῦ, Ἀπάμειαν ἀπὸ τῆς γυναικός πάσας
γὰρ ταύτας Σέλευκος ὁ Νικάτωρ ἔκτισεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι ὁ Ὀρόντης ποταμὸς, ἐκ Μεσοποταμίας
ὁρμηθεὶς, εἶτα ὑπὸ γῆν ἀφανισθεὶς, αὗθις ἐκδίδωσι
περὶ τὴν Ἀπαμηνήν καὶ οὕτως εἴς τὴν κατὰ Σελεύκειαν
ἐμβάλλει θάλασσαν. Καὶ ἔστιν ἐκεῖ πλησίον ὄρος,
Πιερία καλούμενον, εἶτα πρὸς νότον τὸ Κάσιον ὄρος,
πλησίον Λαοδικείας πόλεως, ἔνθα Δολαβίλλας ὑπὸ
Κασσίου πολιορκηθεὶς ἐτελεύτα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι ἡ Ἀπάμεια πόλις Χερρόνησος καλεῖται καὶ
ἔστιν ὑπό τε τοῦ ποταμοῦ Ὀρόντου καὶ ὑπὸ τῆς ἐγγὺς
οὔσης λίμνης μεγάλης καὶ τῶν ἑλῶν. Ἐκαλεῖτο δὲ
Πέλλα πρότερον ὑπὸ τῶν πρὶν Μακεδόνων αὐτόθι
οἰκησάντων· ὕστερον δ᾿ ὁ Νικάτωρ Σέλευκος, κτίσας
αὐτὴν, ἐπὶ τῆ γυναικὶ ὠνόμασεν. Ἐνταῦθα καὶ ὁ Νικάτωρ
τοὺς φ΄ ἐλέφαντας ἔτρεφε, καὶ ἱπποφόρβιον βασιλικὸν
τρισμυρίων ἵππων θηλειῶν. Ἀπαμεὺς δ᾿ ἦν
ὁ πολυμαθέστατος τῶν καθ᾿ αὐτὸν φιλοσόφων Ποσειδώνιος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>22. Ὅτι ἐν τῇ νήσῳ Ἀράδῳ πηγή ἐστι γλυκέος
ὅδατος, ὑπὸ τοῖς κύμασιν ἀναβλυστάνουσα· ἀφ᾿ ἧς
ὑδρεύονται, κλίβανον στενοῦ πυθμένος εὐρύστομον
μολιβδοῦν περὶ αὐτὴν καθιέντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι ή Τρίπολις ἐκ τριῶν συνῳκίσθη πόλεων,
Τύρου καὶ Σιδόνος καὶ Ἀράδου. Τῇ δὲ Τριπόλει συνεχές
ἐστι τὸ τοῦ Θεοῦ πρόσωπον, εἰς ὃ τελευτᾷ ὁ
Λίβανος τὸ ὄρος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι τὴν Κοίλην Συρίαν ὃ τε Λίβανος καὶ ὁ Ἀντιλίβανος
τὸ ὄρος ποιεῖ, ἀρχόμενον ἑκάτερον <del>μικρὸν
ὕπερθεν τῆς θαλάττης</del>, τὸ μὲν, ὁ Λίβανος, ἀπὸ Τριπόλεως,
τὸ δἐ, ὁ Ἀντιλίβανος, ἀπὸ Τύρου, παράλληλα
κείμενα· τελευτῶσι δ᾿ ἐγγὺς τῶν Ἀραβίων ὀρῶν τῶν
ὑπὲρ τῆς Δαμασκηνῆς· πλάτος δὲ τῆς χώρας στάδιοι
σ΄, μῆκος δὲ διπλάσιον. Καὶ ἔστιν ἡ χώρα εὐδαιμονεστάτη,
ἀρδομένη ἄλλοις τε ποταμοῖς καὶ δὴ καὶ τῷ
Ἰορδάνη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι Ποσειδώνιος ἱστορεῖ ἐν Κοίλῃ Συρίᾳ τὸν
δράκοντα πεπτωκότα ὁραθῆναι νεκρὸν, μῆκος σχεδόν
τι καὶ πλεθριαῖον, πάχος δ᾿, ὥστε ἱππέας ἑκατέρωθεν
παραστάντας ἀλλήλους μή καθορᾶν, τὸ δὲ χάσμα τοῦ
στόματος, ὥστ᾿ ἔφιππον δέξασθαι, τῆς δὲ φολίδος λεπίδα
ἑκάστην ὑπέρ θυρεὸν εἶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι ἅπασα ἡ χώρα ἡ ἀπὸ τῆς Σελευκίδος ὡς
ἐπὶ Αἴγυπτον καὶ Ἀραβίαν Κοίλη Συρία καλεῖται·
ἰδίως δ᾿ ἡ τῷ Λιβάνῳ καὶ τῷ Ἀντιλιβάνῳ ἀφωρισμένη.
Ἡ δ᾿ ἀπὸ Ὀρθωσίας πόλεως μέχρι Πηλουσίου παραλία

<pb n="627"/>
Φοινίκη καλεῖται, στενή τις οὖσα. Ἡ δʼ ὑπὲρ ταύτης
μεσόγαια μέχρι τῶν Ἀράβων ἡ μεταξὺ Γάζης καὶ
Ἀντιλιβάνου Ἰουδαία λέγεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἡ Τύρος, νῆσος πρὶν οὖσα, Ἀλεξάνδρου
τῷ χώματι τῆς πολιορκίας χερρόνησός ἐστιν, ἡ δʼ ἐκεῖσε
πορφύρα καλλίστη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι Σιδὼν πολύτεχνός ἐστι πόλις καὶ καλλίτεχνος,
φιλόσοφός τε καὶ ἀριθμητικὴ καὶ λογιστικὴ
καὶ ἀστρονομικὴ καὶ ἐμπορικὴ καὶ νυκτοπλοϊκὴ, καθάπερ
καὶ ἡ Αἴγυππος γεωμετρική.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι Σιδὼν ἀπὸ Τύρου ἀπέχει πρὸς βορρᾶν
στάδια σ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι μετὰ Τύρον Πτολεμαΐς ἐστι πόλις, περὶ
ἧς ἱστορεῖται παράδοξον. Ἔν τινι γὰρ πολέμῳ,
τροπῆς γενομένης λαμπρᾶς τοῖς ἐνοίκοις παρὰ τὸν αἰγιαλὸν,
κῦμα ἐξαπίνης ἐπελθὸν ἐκάλυψε τοὺς φεύγοντας·
εἶτα πελαγίσαν μικρὸν, ὕστερον ὑπέφυγε τὸ ὕδωρ καὶ
κατελείφθησαν ἐν τοῖς κοίλοις χωρίοις νεκροὶ οἱ ἄνδρες
καὶ οἱ ἰχθύες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι τὰ κατὰ τὴν Ἀνδρομέδαν περὶ τὴν Ἰόπην
γενέσθαι φασί· καὶ τὰ Ἱεροσόλυμα ἐπίνειον ἔχουσι τὴν
Ἰόπην.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι ἀπὸ Κασίου εἰς τὸ Πηλούσιον, πόλιν Αἰγύπτου,
στάδιοι τ΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι ἡ Γάζα πόλις ἀπὸ θαλέσσης ζ΄ σταδίους
ἐπέχει· ἀπὸ δὲ Γάζης πόλεως εἰς Ἀΐλα πόλιν, τὸ
ἀνατολικώτατον σημεῖον τοῦ Ἀραβίου κόλπου, διʼ
ἐρήμου στάδιοι ασξ΄. Εἰς δὲ τὸ δυτικὸν μυχὸν τοῦ
Ἀραβίου κόλπου, καλούμενον Ἡρωοπολιτικὸν, ἀπὸ
Πηλουσίου ὁδὸς ἔρημος καὶ ἑρπετῶν πλήρης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι μετὰ Γάζαν Ῥαφία πόλις καὶ Ῥινοκόρουρα
πόλις· ὠνόμασται δʼ οὕτως, ἐπειδή ποτε Αἰγύπτιοι
τοὺς ἁλισκομένους κακούργους ῥινοτομοῦντες ἐκεῖ κατῴκιζον,
οἳ οὐκέτι ἐτόλμων ὑποστρέφειν εἰς Αἴγυπτον
διὰ τὸ παράσημοι εἶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι τὸ Πομπηΐου τοῦ Μάγνου σῶμα ἐν τῷ
Κασίῳ λόφῳ κεῖται περὶ Σερβωνίδα λίμνην πλησίον
Πηλουσίου πόλεως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἀπὸ Ὀρθωσίας πόλεως Φοινίκης εíς τὸ
Πηλούσιον στάδιοι γχν κατακολπίζοντι· ἡ δὲ ὁδὸς πρὸς
δυσμὰς χειμερινάς. Πάλιν δὲ ἀπὸ τῆς αὐτῆς Ὀρθωσίας
ἐπὶ τὸν Ὀρόντην ποταμὸν αρλ΄, πρὸς ἀνατολὰς
θερινάς. Ἀπὸ δὲ Ὀρόντου ποταμοῦ ἐπὶ τὰ ὅρια τῆς
Συρίας καὶ Κιλικίας στάδιοι φκ΄ πρὸς ἀνατολὰς θερινάς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι τὸν Μωσῆν τὸν παῤ Ἰουδαίοις λέγει ὁ
Στράβων, ὅτι Αἰγύπτιος ἦν ἱερεὺς καὶ μὴ ἀρεσκόμενος
τῇ τῶν Αἰγυπτίων θρησκείᾳ ἀπῆρεν εῖς τὴν Παλαιστίνην
καὶ πολλοὺς συμπαρέλαβε μεθʼ ἑαυτοῦ ἐξ Αἰγύπτου.
Ἐπαινεῖ δὲ τὸν Μωσῆν ὁ Στράβων, ὡς εὐσεβῶς πράξαντα
τοῦτο καὶ δικαίως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<pb n="628"/>
<p>38. Ὅτι ὕστερον μετὰ τὸν Μωσῆν ἡ δεισιδαιμονία
τοῖς Ἰουδαίοις συνέπεσεν, οἷον ἡ περιτομὴ καὶ ἡ τῶν
κρεῶν ἀποχή.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι Ἰεροσόλυμα πόλις τὰ μὲν ἔσω ἔνυδρα
ἔχει, τὰ δʼ ἐκτὸς ἔνυδρα· ἡ δὲ τάφρος τῆς πόλεως οὐκ
ὀρυκτὴ, ἀλλὰ λατομητὴ, πέτρα βαθεῖα· ὁ δʼ ἐξ αὐτῆς
κοπεὶς λίθος τὴν πόλιν ἔκτισεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι ἡ Σιρβωνὶς λίμνη ἀγχιβαθής ἔστιν, ἧς ἡ
περίμετρος στάδιοι ,α. Τῇ δὲ παραλίᾳ παρατέταται
μικρῷ τι πλέον τῶν σ΄ σταδίων μῆκος. Βαρύτατον
δʼ ἔχει ὕδωρ, ὥστε μὴ δεῖν κολύμβου, ἀλλὰ τὸν ἐμβάντα
καὶ μέχρις ὀμφαλοῦ εὐθὺς ἐξαίρεσθαι. Μεστὴ
δʼ ἐστὶν ἀσφάλτου αὕτη· τοῦτο δʼ ἀναφυσᾶται κατὰ
καιροὺς ἀτάκτους ἐκ μέσου τοῦ βάθους μετὰ πομφολύγων,
ὡς ἂν ζέοντος ὕδατος· κυρτουμένη δʼ ἡ ἐπιφάνεια
λόφου φαντασίαν παρέχει· συναναφέρεται δὲ καὶ ἄσβολος
πολλὴ, καπνώδης μὲν, πρὸς δὲ τὴν ὄψιν ἄδηλος,ὑφʼ
ἧς κατιοῦται χαλκὸς, ἄργυρος, πᾶν τὸ στιλπνὸν μέχρι
καὶ χρυσοῦ· ἀπὸ δὲ τοῦ κατιοῦσθαι τὰ σκεύη γνωρίζουσιν
οἱ περισικοῦντες ἀρχομένην τὴν ἀναβολήν τοῦ
ἀσφάλτου καὶ παρασκευάζονται πρὸς τὴν μεταλλείαν
αὐτοῦ, ποιησάμενοι σχεδίας καλαμίνας. Ἕστι δʼ ἡ
ἄσφαλτος γῆς βῶλος, ὑγραινομένη ὑπὸ θερμοῦ καὶ
ἀναφυσωμένη καὶ διαχεομένη· πάλιν δὲ μεταβάλλουσα
εἰς πῆξιν ἰσχυρὰν ὑπὸ τοῦ ψυχροῦ ὔδατος, ὥστε τομῆς
καὶ κοπῆς δεῖσθαι εἶτα ἐπιπολάζουσα ἡ ἄσφαλτος διὰ
τὴν τοῦ ὕδατος παχύτητα κόπτεται καὶ ἀποφέρεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι τὰ παρʼ Ἑβραίοις Σόδομα πόλις ἑτέρων
ἦν ιβ΄ πόλεων μητρόπολις, καὶ διὰ τὸ εἶναι τὴν γῆν
ἔμπυρον, γενομένων σεισμῶν καὶ πυρωδῶν ἀναφυσημάτων,
κατεστράφησαν καὶ κατεκάησαν πᾶσαι, καὶ
ἀνεδόθη ἡ νῦν λίμνη Σιρβωνὶς καλουμένη, θειώδης
οὖσα καὶ ἀσφαλτώδης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι Αἰγύπτιοι χρῶνται τῇ ἀσφάλτῳ πρὸς τὰς
τῶν νεκρῶν ταριχείας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι ἐξ Ἁρμόζων τοῦ ἔκρου τῆς Καρμανίας
ἀφορᾶται τὸ ἐν Ἀραβίᾳ ἄκρον <del>τὸ</del> ἐν Μάκαις, καὶ
τοῦτό ἐστιν ἡ ἀρχὴ τοῦ Περσικοῦ κόλπου· τὸ γὰρ ἐντεῦθεν
πρῶτον μὲν πρὸς ἀνατολὰς καὶ δυσμὰς, εἶτα
πρὸς βορρᾶν εὐρύνεται ἡ Περσικὴ θάλασσα ἕως Τερηδόνος
πόλεως καὶ τῶν τοῦ Εὐφράτου ποταμοῦ ἐκβολῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι ἡ Περσικὴ θάλασσα μεγάλη ἐστὶν, ὥστε
μικρῷ λείπεται τῷ μεγέθει τοῦ Εὐξείνου πόντου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι ἐν τῷ νοτιωτάτῳ καὶ δυσμικωτάτῳ σημείῳ
τοῦ Περσικοῦ κόλπου πόλις ἐστὶ Γέρρα ἐν γῇ ἁλμυρίδι,
ἧς αἱ οἰκίαι ἅλιναί εἰσιν· ἐκεὶ δʼ αἱ λεπίδες τῶν
ἁλῶν, ἀφιστάμεναι κατὰ τὴν ἐπίκαυσιν τὴν ἐκ τῶν
ἡλίων, συνεχεῖς ἀποπίπτουσι, καταρραίνοντες ὕδασι
πυκνὰ τοὺς τοίχους συνέχουσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<pb n="629"/>
<p>46. Ὅτι ἐν τῷ Περσικῷ κόλπῳ Τύρος καὶ Ἄροδός
εἰσι νῆσοι, ἀφʼ ὧν οἱ ἐν Φοινίκῃ Τύριοι καὶ Ἀράδιοι
ἐγένοντο μετανάσται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. Ὅτι καθʼ ὅλην τὴν τῆς Ἐρυθρᾶς θαλέσσης παραλίαν
φύεται κατὰ βυθοῦ δένδρα ὅμοια δάφνῃ καὶ
ἐλαίᾳ, ταῖς μὲν ἀμπώτισιν ὅλα καὶ ὑπερφανῆ γιγνόμενα,
ταῖς δὲ πλημμυρίσιν ἔσθʼ ὅτε ὅλα καλυπτόμενα,
καὶ ταῦτα τῆς ὑπερκειμένης γῆς ἀδένδρου οὕσης, ὥστε
ἐπιτείνεσθαι τὸ παράδοξον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ κῆτος ἐπώκειλε
πηχῶν ν΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι ἐν τεῖς ἕλεσι τοῖς γινομένοις ὑπὸ τῶν τοῦ
Εὐφράτου ποταμοῦ προχύσεων ἄμπελος γίνεται, ἐν
ταῖς καλαμίναις ῥιψὶν ἐπιβαλλομένης γῆς, ὅση δέξαιτο
ἂν τὸ φυτὸν, ὥστε φορητὴν γίνεσθαι πολλάκις, εἶτα
κοντοῖς ἀπωθεῖσθαι πάλιν εἰς τὴν οἰκείαν ἐξ ἀρχῆς
ἕδραν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι ἐν τῇ εὐδαίμονι Ἀραβίᾳ νόμος ἐστὶν, ἵνα
μὴ ὁ παῖς παρὰ τοῦ πατρὸς τὴν βασιλείαν διαδέχηται,
ἀλλʼ ὅς ἂν πρῶτος γεννηθῇ τινι τῶν ἐπιφανῶν παῖς
μετὰ τὴν κατάστασιν τοῦ βασιλέως, οὗτος ὁ παῖς ἀναλαμβάνεται
καὶ τρέφεται βασιλικῶς, ὡς διαδεξόμενος
τὴν βασιλείαν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>51. Ὅτι ἡ Ἐρυθρὰ θάλασσα οὐκ ἔστι βαθεῖα, ἀλλὰ
καὶ ἕως μόνων δύο ὀργυιῶν ἔρχεται τὸ βάθος· διὸ ποάζει
πλειστάκις διὰ τὰ φυτὰ ἐξέχοντα τῆς ἰπιφανείας,
καὶ τὰ δένδρα φαίνεται ἔξω τῆς ἐπιφανείας τῆς θαλάσσης·
καὶ κυνῶν πλῆθος θαλαττίων ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>52. Ὅτι ὁ Ἀσταβόρας ποταμὸς μέρει μὲν τῷ πλείστῳ
μίσγεται τῷ Νείλῳ, τῷ δὲ ὀλίγῳ ἐκδίδωσιν εἰς
τὸν Ἀράβιον κόλπον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>53. Ὅτι ἡ παραλία τῆς Ἀραβίας τῶν Τρωγοδυτῶν
ἡ πολλὴ ἐλαιῶνας καὶ δαφνῶνας καὶ φοινικῶνας φέρει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>54. Ὅτι οἱ ἐν Ἀραβίᾳ ἐλέφαντες, ὅταν διὰ τὰ καύματα
ἐκλίσωσιν οἱ ποταμοὶ, φρεωρυχοῦσι καὶ τοῖς
ὀδοῦσι καὶ ταῖς προβοσκίσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>55. Ὅτι Τρωγοδύται ἄνευ τοῦ λ λέγει ὁ Στράβων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>56. Ὅτι φησὶ Ποσειδώνιος Ἐρεμβοὺς παρʼ Ὁμήρῳ
τοὺς Ἄραβας δεῖν ἀκούειν, ὡς τῶν παλαιῶν διὰ τὴν
ἀνεπιμιξίαν σολοικιζόντων τὸ ὄνομα, καὶ ἀντὶ Ἀράβων
<gap reason="omitted"/> Ἐρεμβῶν καλεῖν· καὶ γὰρ ταῦτα τὰ τρία ἔθνη,
Ἀρμενίους, Ἀραβίους, Ἐρεμβοὺς, συνεχῆ ἀλλήλοις
ὄντα, σχεδὸν τῆ αὐτῇ ὀνομασίᾳ καλεῖσθαι. Οὕτως
οὖν καὶ Ἀρίμους φησὶν ὁ αὐτὸς δεῖν ἀκούειν τοὺς Σύρους·
Ἀριμαῖοι γὰρ οἱ ἐν αὐτῇ· τάχα δὲ τότε οἱ Ἕλληνες
Ἀραμαίους ἢ Ἀρίμους αὐτοὺς ἐκάλουν. Αἱ δὲ
μεταπτώσεις τῶν ὀνομάτων πολλαί· καὶ γὰρ τὸν μὲν
Δαριήκην Δαρεῖον ἐκάλεσαν, τὴν δὲ Φάρζιριν Παρύσατιν.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="17">
<pb n="630"/>
<head>ΧΡΗΣΤΟΜΑΘΕΙΑΙ
ΕΚ ΤΩΝ ΣΤΡΑΒΩΝΟΣ ΓΕΩΓΡΑΦΙΚΩΝ
ΒΙΒΛΙΟΥ ΙΖ.</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>1. Ὅτι ὁ μικρὸς καταράκτης ὑπέρ Συήνης καὶ Ἐλεφαντίνης
ἐστὶ πόλεων, ἔνθα καὶ τὸ μεθόριον Αἰγυπτίων
καὶ Αἰθιόπων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>2. Ὅτι οἱ Αἰθίοπες λυπρῶς ζῶσι διὰ τὴν ὑπερβολὴν
τῆς δυσκρασίας τῶν ἀέρων, διὸ καὶ πένητές εἰσιν· οἱ
δʼ Αἰγύπτιοι εὐδαίμονές εἰσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>3. Ὅτι Αἰγύπτιοι εἰς τρεῖς μοίρας ἑαυτοὺς διεῖλον·
καὶ οἱ μὲν αὐτῶν εἰσιν ἱερεῖς, περὶ τὰ θεῖα ἀσχολούμενοι·
οἱ δὲ γεωργοὶ, τὰ ἐν εἰρήνῃ ἐργαζόμενοι· οἱ δὲ
στρατιῶται, τὰ ἐν πολέμῳ ἀσκοῦντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>4. Ὅτι ὁ Νεῖλος ἀεὶ ἐκ νότου πρὸς ἄρκτους ῥεῖ ἕως
τοῦ μεγάλου Δέλτα· εἶτα ἐκεῖθεν σχίζεται εἰς πολλὰ
ἕως τῆς θαλάσσης, δεξιὰ μὲν ἕως Πηλουσίου, εὐώνυμα
δὲ ἕως Κανώβου. Καὶ γίνεται ἡ κάτω Αἴγυπτος
νῆσος τρίγωνος, τὸ Δέλτα, ᾧ ὁμώνυμον ἡ κορυφὴ καὶ
ἡ ἐν αὐτῇ κώμη. Πᾶν δὲ τὸ Δέλτα τοσοῦτόν ἐστι
κατὰ ῥᾳστώνην πλωτὸν διώρυξιν, ὥστε καὶ ὀστράκινα
ἐνίοις πορθμεῖα εἶναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>5. Ὅτι ἡ περίμετρος τοῦ Δέλτα γ ἐστὶ σταδίων
νησιάζουσα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>6. Ὅτι ἐν ταῖς ἀναβάσεσι τοῦ Νείλου πελαγίζει τὸ
Δέλτα, μόνων τῶν πόλεων καὶ τῶν κωμῶν ὑπερφαινομένων,
διὰ τὸ ἢ ἐπʼ αὐτοφυῶν ἢ χειροποιήτων
λόφων ἱδρῦσθαι. Τοῦτο δὲ γίνεται μ΄ ἡμέρας· εἶτα
κατʼ ὀλίγον μειοῦται, ὥσπερ καὶ ηὐξήθη, ἑτέρας ἡμέρας
κ΄· ὥστε ἐν πάσαις ταῖς ξ΄ ἡμέραις τελέως ξηραίνεται
τὸ πεδίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>7. Ὅτι ἀπὸ τοῦ Δέλτα μῆκός εἰσι στάδιοι ,δ πρὸς
νότον ἕως Συήνης, ἐπʼ εὐθείας διʼ ἑνὸς ῥείθρου τοῦ
ποταμοῦ φερομένου, πλὴν εἴ πού τις νῆσός ἐστιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>8. Ὅτι ἐκ τῶν ἐν Αἰθιοπίᾳ ὄμβρων πληθύει ὁ Νεῖλος
ποταμός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>9. Ὅτι Καμβύσης ὁ Πέρσης, κατασχὼν τὴν Αἴγυπτον,
ἀνῆλθε μέχρι τῆς Μερόης ὑπʼ αὐτοῦ κληθείσης
πόλεως· ἐκεῖ γὰρ αὐτοῦ ἡ ἀδελφὴ Μερόη ἐτελεύτα, καὶ
τιμῶν αὐτὴν ἔθετο τῇ πόλει Μερόην ὄνομα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>10. Ὅτι οἱ παλαιοὶ ἀπὸ Συήνης ἕως τῆς θαλάσσης
μόνον ἐκάλουν Αἴγυπτον, τοῦτʼ ἔστιν ὅσον ὁ Νεῖλος
ποταμὸς ποτίζει μέρος καὶ μόνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>11. Ὅτι ἀπὸ Πηλουσίου ἕως Κανώβου στόματος,
τοῦτʼ ἔστιν ἡ βέσις τοῦ Δέλτα, στάδιοί εἰσι ,ατ΄, ἀπὸ
δὲ Κανώβου εἰς τὴν Φάρον ρν΄.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<pb n="631"/>
<p>12. Ὅτι ἡ πόλις Ἀλεξανδρεια ἐν τῇ Μαρεώτιδί
ἐστιν· ἧς τὰ μὲν βόρεια θαλάσσῃ, τὰ δὲ νότια τῇ
Μαρείᾳ λίμνῃ περιέχεται. Πληροῦται δʼ ἐκείνη ὑπὸ
τῶν τοῦ Νείλου διωρύχων καὶ ἀναβάσεων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>13. Ὅτι τὴν Ἀλεξάνδρου τοῦ κτίστου χρυσῆν πύελον
ἐν Ἀλεξανδρεία ἐσύλησε Πτολεμαῖος ὁ Κόκκης, ὁ
καὶ Παρείσακτος ἐπικληθεὶς, ἐκ τῆς Συρίας ἐπελθών·
καὶ εὐθὺς ἐξέπεσε τῆς ἀρχῆς, ἀνόνητα τολμήσας.
Ἡ δὲ πύελος μετὰ τοῦτο ὑελίνη γέγονεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>14. Ὅτι ὁ ὄγδοος Πτολεμαῖος, ὁ Αὐλητὴς κληθεὶς,
χοραυλεῖν ἤσκησε, σεμνυνόμενος ἐπʼ αὐτῷ, ὡς καὶ
ἀνταγωνίζεσθαι αὐληταῖς· ὃν οἱ Ἀλεξανδρεῖς ἐξέβαλον.
Ὁ δὲ εἰς Ῥώμην ἐλθὼν, ἱκέτης γίνεται Πομπηίου καὶ
ἔτυχε καθόδου εἰς τὴν βασιλείαν· καὶ μετ᾿ ὀλίγον νόσῳ
τελευτᾷ καὶ διαδέχεται αὐτὸν Διόνυσος ὁ υἱὸς, καὶ
Κλεοπάτρα, ἡ θυγάτηρ τοῦ Αὐλητοῦ, φεύγει εἰς τὴν
Συρίαν. Ὁ δὲ Πομπήιος, φυγὼν ἐκ Φαρσάλου, ἧκεν
εἰς τὸ Πηλούσιον καὶ τὸ Κάσιον ὄρος καὶ δολοφονεῖται
ὑπὸ τῶν ἀμφὶ Διόνυσον. Ἐπελθὼν δὲ Καῖσαρ τόν τε
Διόνυσον κτείνει καὶ τὴν Κλεοπάτραν καθίστησι βασίλισσαν
Αἰγύπτου. Ἀντώνιος δὲ μετὰ τὴν ἐν Φιλίπποις
μάχην, ἐλθὼν εἰς τὴν Αἴγυπτον, ἕγημε τὴν
Κλεοπάτραν καὶ τὸν Ἀκτιακὸν πόλεμον σὺν αὐτῇ ἠγωνίσατο
καὶ συνέφυγεν. Ὁ δʼ Αὔγουστος ἐπελθὼν ἄμφω
τε κατέλυσε καὶ τὴν Αἴγυπτον ὑπὸ Ῥωμαίοις
ἐποίησεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>15. Ὅτι ὁ μὲν πρῶτος Καῖσαρ περὶ Φάρσαλον πόλιν
ἐνίκα Πομπήιον, ὁ δὲ δεύτερος περὶ Φιλίππους
ἐνίκα Βροῦτον καὶ Κάσσιον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<p>16. Ὅτι τὰ τοῦ Νείλου ζ στόματα ταῦτά ἐστιν·
Ἡρακλεωτικὸν, Βολβίτινον, Σεβεννυτικὸν, Φατνιτικὸν,
Μενδήσιον, Τανιτικὸν, Πηλουσιακόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>17. Ὅτι ἡ μεταξὺ Πηλουσίου πόλεως καὶ τοῦ μυχοῦ
τοῦ καθ᾿ Ἡρώων πόλιν ἐρημία σταδίων ἐστὶ α· πᾶσα
δ᾿ ἄνυδρος καὶ θηριώδης, ὀφιώδης ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<p>18. Ὅτι ἐν Μωμέμφιδι τρέφεται θήλεια βοῦς ἱερὰ,
καθάπερ ἐν Μέμφιδι ὁ Ἆπις, ἐν Ἡλιουπόλει δὲ ὁ
Μνεῦις βοῦς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<p>19. Ὅτι περὶ τὴν ἀρχὴν τοῦ Δέλτα ἐστὶν ἥ τε
Βούβαστος πόλις καὶ Μέμφις καὶ Ἡλιούπολις καὶ
ἡ ἀρχὴ τῆς διώρυχος τῆς βαλλούσης εἰς τὴν καθʼ
Ἡρώων πόλιν θάλασσαν τοῦ Ἀραβίου κόλπου, πλάτος
ἔχουσα πήχεις ρ´, βάθος δὲ ὥστε σύμμετρον εἶναι
μυριοφόρῳ νηί.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<p>20. Ὅτι αἱ πάλαι Αἰγύπτιαι Θῆβαι Λιόσπολις νῦν
μεγάλη καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>21. Ὅτι Πλάτων ὁ μέγας σὺν Εὐδόξῳ τῷ μαθητῇ
ἀπῆρεν εἰς τὴν Αἴγυπτον, κἀκεῖ διετέλεσαν ἔτη ιγ´,
γεωμετροῦντες καὶ ἀστρονομοῦντες καὶ ἁπλῶς φιλοσοφοῦντες
περὶ τὰς Θήβας τὰς νῦν Διόσπολιν καλουμένας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<pb n="632"/>
<p>22. Ὅτι ὁ Ἆπις ὁ αὐτός ἐστι τῷ Ὀσίριδι, θεὸς
νομιζόμενος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<p>23. Ὅτι δευτερεύει μετὰ Ἀλεξάνδρειαν ἡ Μέμφις
πόλις ἧς ἀπὸ μ΄ σταδίων ὀρεινή τις <del>ὀφρύς</del> ἐστιν,
ἐφʼ ἧ πολλαὶ μέν εἰσι πυραμίδες, τάφοι τῶν βασιλέων,
γ΄ δʼ ἀξιόλογοι. Τὰς δὲ δύο τούτων καὶ ἐν τοῖς ζ΄
θεάμασι καταριθμοῦνται· εἰσὶ δὲ τὸ ὕψος σταδιαῖαι,
τετράγωνοι τῷ σχήματι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>24. Ὅτι ἐκ πολλῶν τεκμηρίων ὑπολαμβάνουσιν οἱ
παλαιοὶ τὴν κάτω Αἴγυπτον ἕως Σιρβωνίδος λίμνης
καὶ Μοίριδος λίμνης καὶ Ἀμμωνιακῆς πᾶσαν πέλαγος
εἶναι, τυχὸν δὲ καὶ τῷ Ἀραβίῳ κόλπῳ συνεχὲς, τυχὸν
δὲ καὶ οὐχ οὕτως, ἀλλὰ χωρίς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>25. Ὅτι καὶ ὁ θαυμαστὸς λαβύρινθος ἐν τῇ ἄνω
ἐστὶν Αἰγύπτῳ, καὶ ἐν τῷ λαβυρίνθῳ πυραμὶς, ὁ τάφος
Μαΐνδου βασιλέως τοῦ καὶ τὸν λαβύρινθον κτίσαντος·
ὁ Μαΐνδης γὰρ αὐτὸν ἔκτισεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>26. Ὅτι κατήρασε λέγει ὁ συγγραφεὺς ἀντὶ τοῦ
κατέπιεν, ἐναντίως τῷ ἐξήρασεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>27. Ὅτι ἐν Ἀρσινόῃ πόλει, ἣ πρότερον Κροκοδείλων
πόλις ἐκαλεῖτο, χειροήθης ἱερὸς κροκόδειλος
ἐτρέφετο. Ἐν δὲ Ἡρακλέους πόλει τιμᾶται ὁ ἰχνεύμων,
ἐχθρὸς ὢν κροκοδείλοις τε καὶ ἀσπίσιν, ὧν τά τε
ὠὰ κατεσθίει ὁ ἰχνεύμων καὶ αὐτὰς τῷ πηλῷ θωρακισθεὶς
διαφθείρει, εἰς τὸν ποταμὸν ἕλκων· τοῦ δὲ
κροκοδείλου καθεύδοντος καὶ κεχηνότος, ὑπεισδὺς εἰς
τὸ στόμα κατεσθίει τὰ σπλάγχνα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>28. Ὅτι ἐν Κυνοπόλει ὁ Ἄνουβις τιμᾶται, καὶ τοῖς
κυσὶ τιμὴ καὶ σίτισις τέτακταί τις ἱερά.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<p>29. Ὅτι ἐν Ὀξυρύγχῳ, πόλει καὶ νομῷ ὁμωνύμῳ,
τιμᾶται ὁ ὀξύρυγχος ἐν ἱερῷ σηκῷ· καίτοι καὶ τῶν
ἄλλων Αἰγυπείων κοινῇ τιμώντων τὸν ὀξύρυγχον.
Τινὰ μὲν γὰρ τῶν ζῴων ἄπαντες κοινῇ τιμῶσιν Αἰγύπτιοι,
καθάπερ τῶν μὲν πεζῶν τρία, βοῦν, κύνα,
αἴλουρον, τῶν δὲ πτηνῶν δύο, ἱέρακα καὶ ἶβιν. τῶν δὲ
ἐνύδρων δύο, λεπιδωτὸν ἰχθὺν καὶ ὀξύρυγχον· ἄλλα δ᾿ 
ἐστὶν, ἃ τιμῶσι καθʼ αὑτοὺς ἕκαστοι, καθάπερ Σαῖται
πρόβατον καὶ Θηβαῖται, λάτον δὲ, τῶν ἐν τῷ Νείλῳ
τινὰ ἰχθὺν, Λατοπολῖται, λύκον δὲ Λυκοπολῖται, κυνοκέφαλον
δὲ Ἑρμοπολῖται, κῆπον δὲ Βαβυλώνιοι οἱ
κατὰ Μέμφιν (ἔστι δʼ ὁ κῆπος τὸ μὲν πρόσωπον ἐοικὼς
σατύρῳ, τἆλλα δὲ κυνὸς καὶ ἄρκτου μεταξὺ, γεννᾶται
δʼ ἐν Αἰθιοπίᾳ), ἀετὸν δὲ Θηβαῖοι, λέοντα δὲ
Λεοντοπολῖται, αἶγα δὲ καὶ τράγον Μενδήσιοι, μυγαλῆν
δὲ Ἀθριβῖται, ἄλλοι δʼ ἄλλο τι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>30. Ὅτι Πτολεμαῒς πόλις μεγίστη ἐστὶ τῶν ἐν
Θηβαΐδι καὶ οὐκ ἐλάττων Μέμφεως. Ὑπὲρ δὲ ταύτης
ἡ Ἄβυδος πόλις, ἐν ᾗ τὸ Μεμνόνειον βασίλειον θαυμαστῶς
κατεσκευασμένον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<p>31. Ὅτι τοῖς ἀρζαίοις μᾶλλον ἦν ἐν τιμῇ καὶ ἡ

<pb n="633"/>
μαντικὴ καθόλου καὶ τὰ χρηστήρια· νυνὶ δʼ ὀλιγωρία
πολλὴ κατέχει, τῶν Ῥωμαίων ἀρκουμένων τοῖς Σιβύλλης
ἐης χρησμοῖς καὶ τοῖς Τυρρηνικοῖς θεοπροπίοις διά τε
σπλάγχνων καὶ ὀρνιθείας καὶ διοσημιῶν. Διόπερ καὶ τὸ ἐν
Ἄμμωνι ἐκλέλοιπε χρηστήριον, πρότερον δʼ ἐτετίμητο·
ἔνθα καὶ Ἀλέξανδρος ἀνελθὼν ἐχρηστηριάζετο καὶ
<del> εἶναι</del> οὐχ ὥσπερ ἐν Δελφοῖς καὶ Βραγχίδαις τὰς
ἀποθεσπίσεις διὰ λόγων, ἀλλὰ νεύμασι καὶ συμβόλοις
τὸ πλέον· ὡς καὶ παρʼ Ὁμήρῳ « ἦ, καὶ κυανέῃσιν ἐπʼ
ὀφρύσι, » τοῦ προφήτου τὸν Δία ὑποκριναμένου. Τοῦτο
μέντοι ῥητῶς εἰπεῖν τὸν προφήτην φασὶ πρὸς τὸν βασιλέα,
ὅτι εἴη Διὸς υἱός.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>32. Ὅτι ἐν τῇ Ἀβύδῳ πόλει τιμῶσι τὸν Ὄσιριν· ἐν
δὲ τῷ ἱερῷ τοῦ Ὀσίριδος οὐκ ἔξεστιν οὔτε ᾠδὸν οὔτε
αὐλητὴν ἀπάρχεσθαι τῷ θεῷ, καθάπερ τοῖς ἄλλοις
θεοῖς ἔθος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>33. Ὅτι ἐν Τεντύρᾳ πόλει διαφερόντως παρὰ τοὺς
ἄλλους Αἰγυπτίους ὁ κροκόδειλος ἠτίμωται καὶ ἔχθιστος
τῶν ἁπάντων θηρίων νενόμισται καὶ ὑπʼ αὐτῶν
φθείρεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<p>34. Ὅτι, ὥσπερ οἱ ἐν τῇ Κυρηναίᾳ Ψύλλοι Αἰθίοπες
ἀντιπάθειαν ἔχουσι φυσικὴν πρὸς τὰ ἑρπετὰ,
μηδὲν ὑπὸ ἰοβόλων πάσχοντες, οὕτως καὶ οἱ Τεντυρῖται
οὐδὲν ὑπὸ κροκοδείλου πάσχουσιν, ἀλλὰ καὶ
συγκολυμβῶσιν αὐτοῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<p>35. Ὅτι τῶν ἑκατονταπύλων Θηβῶν, ἣ νῦν Διόσπολις
καλεῖται, π΄ σταδίων ἦν τὸ μῆκος· νῦν δὲ κωμηδὸν
οἰκεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<p>36. Ὅτι ἡ ἀστρονομία μάλιστα κατωρθώθη ὑπὸ
Θηβαίων τῶν Αἰγυπτίων, ὧν αἰτιώτατος Ἑρμῆς ὁ
Τρισμέγιστος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>37. Ὅτι αἱ παρθένοι ἱέρειαι παρʼ Ἕλλησι Παλλάδες
καλοῦνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>38. Ὅτι ἐν πόλει Ἐλεφαντίνῃ κρήνη ἐστὶ, συμπάσχουσα
ταῖς τοῦ Νείλου ποταμοῦ ἀναβάσεσι, συναυξομειουμένη
αὐτῷ, ἐξ ἧς τεκμαίρονται τὴν εὐκαρπίαν
τῆς χώρας ἢ ἀφορίαν· εἰ γὰρ πολὺς ὁ Νεῖλος
ἐπέλθοι, εὐφορία γίνεται, εἰ δὲ ὀλίγος, σπάνις. Εἰσὶν
οὖν ἐν τῷ τοῦ φρέατος τοίχῳ παραγραφαὶ τῆς εὐετηρίας
ἢ τοῦ ἐναντίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<p>39. Ὅτι ἐν Συήνῃ πόλει περὶ τὰς θερινὰς τροπὰς
<del>κατὰ</del> μέσον ἡμέρας τὰ φρέατα ἄσκια φαίνεται, καὶ
οἱ γνώμονες ὡσαύτως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<p>40. Ὅτι ὑπὲρ τὴν Ἐλεφαντίνην πόλιν ἐστὶν ὁ
Καταράκτης.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="41">
<p>41. Ὅτι ἐν τοῖς κατὰ Στράβωνα χρόνοις Κανδάκη
τις, ἀνδρικὴ γυνὴ Αἰθιόπισσα, ἦρξε τῶν ὑπὲρ Αἴγυπτον
Αἰθιόπων· ἦν δὲ πεπηρωμένη τὸν ἕτερον τῶν ὀφθαλμῶν.
Το δὲ βασίλειον τῆς Κανδάκης ἦν τὰ Νάπατα,
πόλις μεγάλη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="42">
<p>42. Ὅτι Κανδάκη πολλαῖς μυριάσιν Αἰθιόπων πρὸς
Πετρώνιον, Ῥωμαῖον Αἰγύπτου ἄρχοντα, διεπολέμηκεν.

<pb n="634"/>
Ἦρχε δὲ τῶν τόπων ἐκείνων, ἔνθα ὁ Καμβύσου
στρατὸς κατεχώσθη ὑπὸ τῆς ἄμμου καὶ τοῦ νότου
πνεύσαντός βιαίως.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43">
<p>43. Ὅτι τὰ τῶν Αἰθιόπων πρόβατα καὶ αἶγες καὶ
βόες καὶ κύνες μικρὰ παντελῶς εἰσι. Τάχα δʼ ἐκ
τούτου καὶ τοὺς Πυγμαίους τινὲς ἐμυθολόγησαν· οὐ γάρ
ἐστιν ἀληθὲς τὸ τῶν Πυγμαίων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="44">
<p>44. Ὅτι Αἰθίοπες σέβονται τοὺς βασιλέας ὡς θεούς·
καί εἰσι κατάκλειστοι καὶ οἰκουροί. Μέγιστον δʼ αὐτοῖς
βασίλειον ἡ Μερόη πόλις, ὁμώνυμος τῇ νήσῳ, οὔσῃ
τὸ μῆκος σταδίων γ, τὸ δʼ εὖρος ,α· ἔχει δὲ πόλεις
συχνὰς καὶ ὄρη καὶ δάση καὶ μέταλλα παντοῖα. Περιέχεται
δʼ ἀπὸ μὲν τῆς Λιβύης ὁ ταύτῃ Νεῖλος θισὶ
μεγάλαις, ἀπὸ δὲ τῆς Ἀραβίας κρημνοῖς συνεχέσιν· ἐκ
δὲ νότου ἄνωθεν ταῖς συμβολαῖς τῶν ποταμῶν, τοῦ τε
Ἀσταβάρα καὶ τοῦ Ἀστάποδος καὶ τοῦ Ἀστασόβα·
πρὸς ἄρκτον δὲ ἡ τοῦ Νείλου ὀχή.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="45">
<p>45. Ὅτι Αἰθίοπες καὶ τὰς γυναῖκας ὁπλίζουσιν, ὧν
αἱ πλείους κεκρίκωνται τὸ χεῖλος τοῦ στόματος χαλκῷ
κρίκῳ. Κῳδιοφόροι δʼ εἰσὶν, ἐρέαν τῶν προβάτων οὐ
φερόντων, ἀλλʼ αἰγοτριχούντων οἱ δὲ τελέως γυμνῆτές
εἰσι, περιεζωσμένοι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="46">
<p>46. Ὅτι Αἰθίοπες νομίζουσι θεὸν εἶναι, τὸν μὲν
ἀθάνατον, τὸν δὲ θνητόν· τούτων δὲ τὸν μὲν αἴτιον τῶν
πάντων, τὸν δὲ θνητὸν ἀνώνυμόν τινα καὶ οὐ σαφῆ.
Τοὺς δʼ εὐεργέτας καὶ βασιλεῖς θεοὺς νομίζουσι, καὶ
τούτων τοὺς μὲν βασιλεῖς κοινοὺς, τοὺς δὲ ἰδιώτας
ἰδίως τοῖς εὖ παθοῦσιν ὑπʼ αὐτῶν. Πρὸς δὲ τῇ διακεκαυμένῃ
τινὲς καὶ ἄθεοί εἰσιν· οὕς γε καὶ τὸν ἥλιόν
φασι βλασφημοῦντας κακῶς λέγειν, ἐπειδὰν ἀνίσχοντα
δʼ ἐν Μερόη καὶ Ἡρακλέα καὶ Πᾶνα καὶ Ἶσιν σέβονται,
πρὸς ἄλλῳ τινὶ βαρβαρικῷ θεῷ· καὶ βασιλέας
καθιστᾶσι τοὺς κάλλει διαφέροντας ἢ ἀρετῇ κτηνοτροφίας
ἢ ἀνδρείας ἢ πλούτου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="47">
<p>47. Ὅτι Αἰθίοπες ἔθος ἔχουσι τοιοῦτον· ὃς ἂν βασιλεὺς
πηρωθῇ μέρος τι τοῦ σώματος ὁπωσοῦν, τὸ αὐτὸ
πάσχουσιν οἱ συνόντες αὐτῷ μάλιστα, οἱ δʼ αὐτοὶ καὶ
συναποθνήσκουσιν· ἐκ δὲ τούτου φυλακὴ πλείστη τοῦ
βασιλέως ἐστὶ παρʼ αὐτῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="48">
<p>48. Ὅτι ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ ἰχθύων γένη <del>πολλὰ
μὲν</del> καὶ ἄλλα, γνωριμώτατοι δὲ ὅ τε ὀξύρυγχος καὶ ὁ
λεπιδωτὸς καὶ λάτος καὶ ἀλάβης καὶ κορακῖνος καὶ χοῖρος
καὶ φαγρώριος, ὃν καὶ φάγρον καλοῦσιν, σίλουρος,
κίθαρος, θρίσσα, κεστρεὺς, ὀστρακίων δὲ λύχνος, φῦσα,
βοῦς, κοχλίαι μεγάλοι φωνὴν ὀλολυγόσιν ὁμοίαν φθεγγόμενοι.
Τὰ δʼ ἐπιχώρια ζῷα ἰχνεύμων, ἀσπὶς, ἡ
μὲν σπρθαμιαία, ἥπερ καὶ ὀξυθανατωτέρα, ἡ δὲ ὀργυιαία·
ὄρνεα δὲ ἶβις, ἱέραξ ὁ Αἰγύπτιος (ἥμερος γὰρ

<pb n="635"/>
παρὰ τοὺς ἄλλοθι, ὡς καὶ ἡ αἴλουρος), νυκτικόραξ
ἰδιότροπος ἐνθάδε· παρʼ ἡμῖν μὲν γὰρ ἀετοῦ μέγεθος,
ἐν Αἰγύπτῳ δὲ κολοιοῦ ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49">
<p>49. Ὅτι ἡ ἶβις ἡμερώτατον ὄρνεόν ἐστι, πελαργώδης
κατὰ τὸ σχῆμα καὶ τὸ μέγεθος, ὅλη μέλαινα.
Μεστὴ δʼ αὐτῶν ἅπασα τρίοδος, χρησίμως μὲν, ὅτι
πᾶν θηρίον ἐκλέγει καὶ τὰ καθάρματα πάντα, δυσχρήστως
δὲ, ὅτι παμφάγον καὶ ἀκάθαρτον καὶ δυσκόλως
ἀπειργόμενον ἀπὸ τῶν καθαρίων καὶ τῶν ἀλλοτρίων
παντὸς μολυσμοῦ. Ἀπὸ δ τῆς θαλάσσης εἰς
τὸν Νεῖλον ἀνέρχεται κεστρεὺς, θρίσσα, δελφίς· τὰ δʼ
ἄλλα διὰ τὸν ἐκ τῶν κροκοδείλων φόβον οὐκ ἀνέρχεται,
ἀλλʼ ὁ μὲν δελφὶς, ὡς κρείσσων τῶν κροκοδείλων, ὁ
δὲ κεστρεὺς, ὅτι παραπέμπεται ὑπὸ τῶν χοίρων παρὰ
γῆν κατά τινα οἰκείωσιν· τῶν δὲ χοίρων ἀπέχονται οἱ
κροκόδειλοι· στρογγύλοι γάρ εἰσι καὶ ἔχουσιν ἀκάνθας
ἐπὶ τῇ κεφαλῇ φερούσας  κίνδυνον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="50">
<p>50. Ὅτι κατὰ Στράβωνα τὸ τῆς Λιβύης σχῆμα
τρίγωνόν ἐστιν ὀρθογώνιον· οὗ ἡ μὲν μία τῶν περὶ
τὴν ὀρθὴν ὁ Νεῖλος ποταμός ἐστιν, ἡ δʼ ἑτέρα ἡ καθʼ
ἡμᾶς παραλία ἀπὸ Πηλουσίου μέχρι Γαδείρων, ἡ δʼ
ὑποτείνουσα τὴν ὀρθὴν ἡ ἀπὸ Γαδείρων παρωκεανῖτις
ἄχρι τῶν τοῦ Νείλου πηγῶν. Ταῦτα δὲ Πτολεμαῖος
ἤλεγξε ψευδῆ ὄντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="51">
<p>51. Ὅτι τὸ ἐν Μαυρητανίᾳ ὄρος, τὸν Ἄτλαντα
ἑλληνιστὶ καλούμενον, οἱ βάρβαροι Δύριν καλοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52">
<p>52. Ὅτι τὸ βορειότατον καὶ δυσμικώτατον ἄκρον
τῆς Λιβύης Κώτεις καλεῖται· ἀντίκειται δὲ τοῖς Γαδείροις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="53">
<p>53. Ὅτι ἡ Μαυρητανία ἑκατέρα εὐφορωτάτη ἐστὶ
καὶ σὺν εὐδαιμονίᾳ οἰκεῖται· καὶ οἱ ποταμοὶ αὐτῆς
κροκοδείλους φέρουσιν. Ἔν τινι δὲ ποταμῷ γεννῶνται
βδέλλαι ἑπταπήχεις, κατατετρημένα ἔχουσαι τὰ
βρόγχια, διʼ ὧν ἀναπνέουσι, καὶ ἄμπελοι φύονται
ἐκεῖσε, δυσὶν ἀνδρέσι τὸ πάχος δυσπερίληπτοι, βότρυς
πηχυαίους πως ἀποδιδοῦσαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="54">
<p>54. Ὅτι ἐν Λιβύῃ καὶ Ἰνδίᾳ γίνεται κάλαμος,
ὥστε τὸ ἓν γόνυ χωρεῖ μηδίμνους η΄, καὶ ἄλλαι βοτάναι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55">
<p>55. Ὅτι οἱ Μαυρούσιοι ἐπαμελοῦνται μάλιστα κόσμου
τρυχῶν καὶ ὀνυχισμῶν καὶ πωγώνων καὶ τῶν
οιούτων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="56">
<p>56. Ὅτι οἱ Λίβυες δέρμασιν ὄφεων καὶ ἰχθύων ἀμπεχόναις
καὶ στρώμασι χρῶνται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="57">
<p>57. Ὅτι ἐν Λιβύῃ, ὥσπερ ἐν Αἰθιοπίᾳ, τοῦ θέρους
ὕει πολλὰ, τοῦ δὲ χειμῶνος ξηρασία ἐστίν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58">
<p>58. Ὅτι οἱ ἐν Λιβύῃ Λωτοφάγοι οὐ δέονται ποτοῦ
ἀρκεῖ γὰρ αὐτοῖς. λωτὸς καὶ πρὸς πόσιν καὶ πρὸς
βρῶσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="59">
<p>59. Ὅτι ἐν τοῖς τῆς Λιβύης μεσογαίοις εὑρίσκεται

<pb n="636"/>
ὀστράκια καὶ χηραμύδες καὶ τοιαῦτα, ὡς καὶ ἐν Ἄμμωνος.</p>
</div>
 
<div type="textpart" subtype="section" n="60">
<p>60. Ὁτι ἔν τισι τόποις τῆς Λιβύης δὶς τοῦ ἐνιαυτοῦ
σῖτον καρποῦνται. Ἔστι δὲ τὸ μῆκος τῆς καλάμης ε΄
πηχέων, πάχος δὲ τοῦ μικροῦ δακτύλου, ὁ δὲ καρπὸς
διακοσιοτεσσαρακοντάχους ἀποδίδοται. Τοῦ δʼ ἔαρος
οὐδὲ σπείρουσιν, ἀλλὰ παλιούροις συνδεδεμέναις ἐπικαταψήσαντες
τὴν χώραν τῶ ἐκπεσόντι κατὰ τὸν θερισμὸν
στάχυι ἀρκοῦνται. Διὰ δὲ τὸ πλῆθος τῶν θηρίων
κνημῖδας φοροῦντες ἐργάζονται· καθεύδοντες δὲ
περιχρίουσι τοὺς κλινόποδας σκορόδοις τῶν σκορπίων
χάριν καὶ παλιούροις περιδοῦσιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="61">
<p>61. Ὅτι ἐν τῇ παραλίᾳ τῆς Μαυρητανίας ἦν πόλις
Ἰὼλ ὄνομα, ἣν ἐπικτίσας Ἰόβας, ὁ τοῦ Πτολεμαίου
πατὴρ, μετωνόμασε Καισάρειαν· ἔχει δὲ καὶ λιμένα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62">
<p>62. Ὅτι Καρχηδόνιοι μεγίστην εἶχον δύναμιν· ὅτε
γὰρ ἤρξαντο πολεμεῖν Ῥωμαίοις, πόλεις μὲν εἶχον τ΄
ἐν Λιβύῃ, ἀνθρώπων δʼ ἐν τῇ πόλει μυριάδας ο΄· πολιορκούμενοι
δὲ καὶ ἀναγκασθέντες τραπέσθαι πρὸς
ἔνδοσιν, πανοπλιῶν μὲν ἔδοσαν μυριάδας κ΄, καταπελτικὰ
δὲ ὄργανα γ, ὡς οὐ πολεμηθησόμενοι. Κριθέντος
δὲ πάλιν τοῦ ἀναπολεμεῖν, ἐξαίφνης ὁπλοποιίαν
συνεστήσαντο, καὶ ἑκάστης ἡμέρας ἀνεφέροντο θυρεοὶ
μὲν ρμ πεπηγότες, μάχαιραι δὲ τ΄ καὶ λόγχαι φ΄,
βέλη δὲ α καταπελτικά· τρίχα δὲ τοῖς καταπέλταις
αἱ θεράπαιναι παρεῖχον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="63">
<p>63. Ὅτι πρὸ τῆς μικρᾶς Σύρτεως νῆσός ἐστι Μῆνιγξ,
ἣν καί φασιν εἶναι τὴν παρʼ Ὁμήρῳ τῶν Λωτοφάγων
χώραν· ἔχει γὰρ πολὺ τὸ φυτὸν ἐκείνη.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64">
<p>64. Ὅτι ἡ πρὶν Βάρκη νῦν Πτολεμαῒς πόλις καλεῖται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65">
<p>65. Ὅτι τὸν Κυρηναϊκὸν ὀπὸν τὸ σίλφιον ἐκφέρει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="66">
<p>66. Ὅτι Κυρηναῖοι σοφοὶ ἐγένοντο Ἀρίστιππος ὁ
Σωκρατικὸς καὶ τούτου θυγάτηρ Ἀρήτη καὶ ταύτης
υἱὸς Ἀρίστιππος ὁ μητροδίδακτος καὶ Καλλίμαχος
καὶ Ἐρατοσθένης καὶ Καρνεάδης ὁ Ἀκαδημαῖκὸς καὶ
Ἀπολλώνιος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67">
<p>67. Ὅτι ἡ Κυρηναῖκὴ χώρα πᾶσα ἀντιπαρήκει τῇ
Κρήτῃ νήσῳ κατὰ μῆκος παράλληλος.
Στράβωνος γεωγραφικ ῆς χρηστομαθείας
βίδλοι ιζ΄.</p>
</div>
</div>

            </div>
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>



