<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libanius Opera</title>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">libanius_5.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="la">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="la">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes I-XII</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1909</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">5</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri05libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
  <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
	<text><body><div type="edition" n="tlg2200.tlg00505">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="303"/>

<head>V.</head>

<head>ΠΡΟΣ TON ΟΔΥΣΣΕΩΣ EN ΛΙΤΑΙΣ

ΠΡΕΣΒΕΥΤΙΚΟΝ ΑΝΤΙΛΟΓΙΑ

ΑΧΙΛΛΕΩΣ.</head>

<p>ὅτε πρῶτον ὑμᾶς εἶδον ἐπὶ τὰς θύρας ὴ́κον- <note type="marginal">R IV 47</note>

τὰς, ὦ σοφώτατε Ὀδυσσεῦ, ἡγησάμην ὀψέ ποτε κοινω- <lb n="5"/>

νοῦς ἀφῖχθαί μοι τῆς ἐφ’ οἶς ὑβρίσθην ὀργῆς καὶ τοῦ

γε λοιποῦ μεθ’ ἡμῶν συνδιατρίψειν τῆς Ἀγαμέμνονος

βδελυρίας εἰσάπαξ κατεγνωκότας. καί, μὰ τοὺς θεούς,

<note type="footnote">Cr = Codex Hierosolymitanus S. Crucis 57</note>

<note type="footnote">H = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>

<note type="footnote">V = Vaticanus gr. 940</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>

<note type="footnote">La = Laurentianus LVII 44</note>

<note type="footnote">Vi = Vindobonensis phil. 82</note>

<note type="footnote">Ma = Matritensis N 49</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus H 41</note>

<note type="footnote">Can = Bodleianus Canonicianus 84</note>

<note type="footnote">Laur = Laurentianus LXXXV 9</note>

<note type="footnote">1 Πρὸς — Ἀχιλλέως scripsi ex HLa sed in hoc ἀχιλλέως

om, Can Ἀχιλλέως πρὸς — ἀντιλογία edd πρὸς τὸν Ὀδυσσέως ἐν

λιταῖς πρέσβιν ἀντιλογία ἀχιλλέως M Vi ἀπολογία παρὰ ἀχιλ-

λέως πρὸς τὸν Ὀδυσσέως πρεσβευτικόν Β Λιβανίου ἀντιλογία

παρ’ ἀχιλλέως πρὸς Ὀδυσσέα πρεσβεύοντα ἀποθέσθαι τὴν μῆνιν

Laur Ἀντιρρητικὸς πρὸς τὸν προηγησάμενον Λιβανίου Ma

5 post Ὀδυσσεῦ ras 2 litt Can 7 γε inser Ma 2 Ι γρ συνδια-

τρίβειν suprascr Ma 2 et in marg Mor Ι τῆς — 8 κατ’ ἐγνωκότας

praemissis verbis Λιβάνιος ἐν μελέτη τῇ Ὅτε πρῶτον ὑμᾶς εἶδον

citat Thom. M. s. v. καθάπαξ p. 217, 19R εἰσάπαξ δὲ καὶ ἀντὶ

τοῦ ἅπαξ καὶ ἀντὶ τοῦ παντελῶς καὶ διόλου 8 εἰσ’ ἅπαξ

HLa cf. p. 71, 15</note>



<pb n="304"/>

οὐ τὸ νῦν ἐπὶ τούτοις ἥκειν ὑμᾶς θαυμαστὸν ἐποιού-

μην, ἀλλὰ μᾶλλον ὅτι μὴ πάλαι μετέστητε, τοῦτ’ ἐθαύ-

μαζον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἐπεὶ δὲ καὶ τῶν λόγων ἤκουσα τῶν καλῶν

καὶ πολλῶν καὶ τὴν ὑπὲρ τῶν ἠδικηκότων ἐθεασάμην

<lb n="5"/> σπουδὴν καὶ τὴν κατ’ ἐμοῦ τοῦ τὰ δεινότατα πεπον-

θότος τέχνην καὶ ὅτι με καθάπερ παῖδα προσεδόκησας

οἰχήσεσθαι λαβών, νῦν πλέον ἢ πρότερον, εἰ καὶ

παράδοξον εἰπεῖν, ἤλγηκα. τὸ γὰρ μηδὲ νοῦν ἔχειν

<note type="marginal">R IV 48</note> δοκεῖν, ἀλλ’ ἕτοιμον εἶναι | πρὸς ἀπάτην ὅτου

<lb n="10"/> τις ἂν εἴποι δεινοῦ τοῖς γε οὐκ ὄντως ἀνοήτοις δει-

νότερον. ἐγὼ δέ σε ἠξίουν φάσκοντα συνέσει νικᾶν

μὴ τὸ πᾶσι πρόδηλον ἀγνοεῖν, ὅτι καὶ τῇ δεινότητι

καὶ τῇ ῥώμῃ καὶ τῇ τῶν πολεμικῶν ἐμπειρίᾳ καὶ ταῖς

ἄλλαις δυνάμεσιν οὐκ ἐπὶ τοὺς οἰκείους χρῆσθαι νόμος,

<lb n="15"/> ἀλλ’ οὗ δεῖ τῶν ἐχθρῶν πλεονεκτεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>ταύτης τοί-

νυν τῆς ῥητορείας ἕτερος ἦν ὁ καιρός, ἡνίκα ἦλθες

εἰς τοὺς Τρῶας, Ὀδυσσεῦ, μετὰ τοῦ Μενέλεω τὴν Ἑλέ-

νην ἀπαιτήσων. νῦν δὲ ἐκείνοις μὲν οὕτως ἔδοξας

<note type="footnote">11 Od. ι 19 17 Il. γ 205. cf. p. 232, 9

1 τούτοις Ma sed τού in ras m 3 Ι ὑμᾶς Ma sed ν ex ἡ

corr m2 om BCan Mor 2 ἀλλὰ] ἀλλ’ ὅτι Vi | ἀπέστητε Μ

ViCan | τοῦτο MaCan Mor 3 ἤκουσα Can sed α in ras m 2

Ι τῶν in ras Ma 2 | πολλῶν καὶ καλῶν BCan Mor πολλῶν τε

καὶ καλῶν Laur 4 πολλῶν Ma sed v add m 2 5 ἐμαυτοῦ

Ma sed ἐμοῦ suprascr m 2 | δεινότατα Can sed a(1) in ras m 2

6 καὶ — 7 λαβών in marg Vi 2 | προσεδόκησε Vi 7 οἴχε-

σθαι Β Mor sed in hoc γρ οἰχήσεσθαι in marg | καὶ ante πρό-

τερον Laur 8 παρὰ δόξαν Mor sed γρ παράδοξον in marg

I μὴ δὲ HMViMaBLaur μὴ ’δεν οὖν La sed in μὴ δὲνοὖν

corr n 9 δοκεῖν om Can 10 τίς LaVi | εἴπῃ Can Ι οὖσιν

Η 12 τοὺς πολλοὺς· ante μὴ Vi 12 τῇ δεινότητι —

15 πλεονεκτεῖν praemissis verbis τοῦ αὐτοῦ ἐκ τῆς ἀντιλογίας

παρ’ ἀχιλλέως πρὸς Ὀδυσσέα πρεσβεύοντα citat Macar fol. 95 v

13 τῇ τῶν πολεμικῶν Mor sed γρ τῇ πολεμικὴ in marg

14 τοὺς οἰκείους Ma sed τἀς οἰκείας suprascr m 2, Mor sed γρ

τοῖς οἰκείοις in marg 15 οὐ Ma sed in οὑ corr m 2, Mor

17 μενελάου Vi 18 νῦν — 305, 1 πιθανός citat Lopadiota</note>



<pb n="305"/>

εἶναι πιθανὸς ὥστε μικροῦ λαβόντες ἀπέκτειναν ἂν,

εἰ μὴ παρελθὼν Ἀντήνωρ ἐξῃτήσατο, τὰς δὲ ἡμετέρας

διαλλαγὰς πάντως που τοῖς ὑβρικόσιν ἐπηγγελμένος

ἥκεις. οὕτω φαυλοτέρους ἡμᾶς τῶν βαρβάρων ὑπείλη-

φας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>πάντων δέ μοι δοκεῖς ἐναντιώτατον πρᾶγμα <lb n="5"/>

ποιεῖν· τὴν μὲν γὰρ φιλοτησίαν προπίνων χαῖρε

προσεφώνησας, λέγεις δὲ ἀφ’ ὧν ἀνάγκη τὸν ἀκούοντα

λυπεῖσθαι. πείθειν μὲν γὰρ ἐπιχειρῶν οὐκ ἂν ἔχοις

μὴ μεμνῆσθαι τῶν ἔμπροσθεν, μεμνημένῳ δὲ τῶν

ἔμπροσθεν οὐκ ἔστι σοι μὴ τὸν πεπονθότα λυπεῖν. <lb n="10"/>

καὶ τί λέγω τῶν ἔργων; πρὸς αὐτὸ τοὔνομα τοῦ πρε-

σβευομένου ταράττομαι. σὺ δ’ ἐν Ἀγαμέμνονος ἔφθης

ἑστιαθείς, ἐκεῖθεν δ’ ὁρμηθεὶς ὧς ἡμᾶς ἐλθεῖν ὡς ἂν

<note type="footnote">1 II. λ 139 sq. Dict. I 11 6 Dem. p. 380, 27 | Il. ι 225

12 Il. ι 177</note>

<note type="footnote">3 τοῖς ὑβρικόσιν] ἤτοι τῷ Ἀγαμέμνονι in marg Ma2</note>

<note type="footnote">lex. Vind. p. 44,18 s. v. δοκῶ ἀντὶ τοῦ δόκησιν παρέχω· Λιβά-

νιος 1 δ’ MaB</note>

<note type="footnote">2 δ’ Β 3 ποῦ HMLaMaBLaur 5 ἐναντιώτατον Mor

sed γρ ἐναντιώτερον in marg 6 τὴν — προπίνων citat Thom M.

p. 293,7 8. V. πίνω· τὸ δὲ προπίνω ἀεὶ αἰτιατικὴ· Λιβάνιος

ἐν τῷ πρεσβευτικῷ· | μὲν inser Ma 2 Ι προτείνων Can προτείνων

Β I προσεφώνησας Mor sed γρ προσεφώνησα in marg προσέφησας

Can 7 ἐξ MLaViMa et γρ in marg Mor Ι τὸν ἀκούοντα om

Laur 9 μὴ om HVi | μεμνημένῳ — 10 λυπεῖν citat praemissis

verbis ἐν τῇ ἀχιλλέως ἀπολογίᾳ πρὸς τὴν ἀγαμέμνονος πρεσβείαν

et in fine addito Λιβάνιος lex. Darmstad. fol. 245 in marg Ι με-

μνημένῳ scripsi e Ma sed ος suprascr m 2, Darmst μεμνημένος

HMLa sed in hoc ω suprascr y, ViBLaur edd | μεμνημένῳ

δὲ τῶν ἔμπροσθεν] τούτων δὲ μεμνημένων Can τούτων δὲ μεμνη-

μένος BLaur | τὸν (2) Darmst 10 οὐκ ἔστιν] οὐκ ἔστι Mor

καὶ ante τὸν Vi edd delevi 11 πρὸς Mor sed γρ παρὰ in

marg Ι τὸ ὄνομα Vi 12 ταράσσομαι Ma | δὲ HLaMa | ἐν om

Mor Ι ἔφης M Ma sed in hoc θ inser m 2, et γρ in marg Mor Re

εὐθὺς Β 13 δ’ om HLaMaB Ι ὁρμήθης Β ὡρμήθης Laur

Can | ὧς scripsi ex HMLaMaBLaurCan εἰς Vi edd

LIBANIUS ed. Foerster. V. 20</note>



<pb n="306"/>

μάλιστα ἀνιάσαις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>θαυμάξω δὲ ὅπως οὐ συνίετε

τῇ πρεσβείᾳ μείξω ποιοῦντες, οὐ λύοντες τὰ ὑβρισμένα.

δείκνυτε γάρ, εἰς οἷον ὄντα ὑβρίξετε, τῷ μόνον ἡγεῖσθαι

σωτῆρα καὶ δι᾿ ὧν, εἰ μὴ λάβοιτε βοηθόν, ἀπολεῖσθαι

<lb n="5"/> λεῖσθαι πεπιστεύκατε, τὸ τῇ παροινίᾳ κατὰ τοῦ πρώτου

<note type="marginal">R IV 49</note> | τῶν Ἑλλήνων κεχρῆσθαι μεμαρτυρήκατε.

ὥστε ἐν οἷς ἱκετεύει παροξύνει καὶ ταῖς δεήσεσιν

ἐλέγχει τὰ πονηρεύματα καὶ μονονοὺ βοᾷ πρὸς ἅπαντας

ὡς ἐμοὶ μόνῳ τῶν ὑβριστῶν οὐκ ἔστι συγ

<lb n="10"/> γνώμη· καὶ γὰρ ὕβρικα καὶ ὃν ἥκιστα ἐχρῆν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἐγὼ δὲ μάλιστα μὲν &lt;ἂν&gt; ᾤμην δεῖν μηδένα τῶν

συμπεπλευκότων προπηλακίξεσθαι μηδ᾿ εἰ τῶν πολλῶν

εἴη καὶ τῶν ἔλαττον ἰσχυόντων, αὐτὴ γὰρ ἡ προθυμία,

κἂν ἀπῇ τὸ κατορθοῦν, τιμῆς ἀξία· εἰ δ᾿ οὖν

<lb n="15"/> ἀνάξιον ἡγεῖτο τῆς αὑτοῦ τύχης τὸ σωφρονεῖν καὶ

τοῦτ᾿ εἶναι κέρδος τῆς βασιλείας τὸ κακῶς τὸν πλη-

<note type="footnote">5 II. ι 110 10 II. ι 116</note>

<note type="footnote">1 ἀνιάσσις reposui e libris sed ἀνιάσαις M ἀνιάσῃς edd

sed γρ ἀνιάσαις in marg Mor 2 ὑβρισμένα scripsi ex HLa

Ma sed in hoc γρ ἐγκλήματα in marg m2, BLaur ὑβρίσματα

MCan ἐγκλήματα Vi edd 3 δείκνυται MLa δεικνύεται Vi

δεικνύετ B | ὄντα om M τα La | ἡγεῖσθε HLa 4 ὧν

scripsi ex HMLa Laur ὃν reliqui libri edd | λάβοιτε scripsi ex

HMLa ViMaBCan λάβητε Laur edd | κοινωνόν HMa sed in

hoc γρ βοηθὸν suprascr m2, BLaur Can 5 τὸ inser Ma2

τῷ BLaur Re 7 ὥστε scripsi ex HMLa ViMaLaur ὥστ᾿

reliqui libri edd 8 μόνον οὐ MLa sed in hoc in μονονοῦ

corr n μονονοῦ H 9 ὡς La sed ex ὥςτ᾿ corr 10 ἥκιστ᾿

MLa ViMa 11 δὲ om M | ἂν inserui om libri edd

12 μὴ δ᾿ HMViMaLaurCan 13 αὐτὴ—14 ἀξία omissa

γὰρ particula citat Macar fol 95v καὶ ante αὐτὴ Macar | μόνη

ante ἡ Macar 14 ἀπῆν Can 15 αὑτοῦ scripsi, ut γρ

in marg Mor ἑαυτοῦ Laur αὐτοῦ reliqui libri edd | γνώμης

Vi et γρ in marg Ma2 et Mor 16 τοῦτο Mor | εἶναι Mor sed

γρ εἶπον n marg | κακὸν H</note>



<pb n="307"/>

σίον ποιεῖν, εἰς τοὺς σκευοφόρους καὶ τελοῦντας εἰς

δῆμον καὶ φρονήματος ἐστερημένους, εἰς τούτους ἀσελ-

γαίνειν ἐχρῆν, εἴπερ ἄρα καὶ τοῦτο ἐχρῆν, οὐ κατὰ

στρατηγοῦ μεθύειν καὶ τούτου φίλου τοῖς θεοῖς καὶ

κυρίου τοῦ τὰς ναῦς εἶναί τε καὶ διεφθάρθαι κατὰ <lb n="5"/>

τὸν σόν, Ὀδυσσεῦ, λόγον.</p>

<p>7. Ἐμοὶ μὲν οὖν &lt;ἂν&gt; a ἤρκει τὰ πράγματα καὶ τὰ

πολεμίων πάθη καὶ πρὸ τῶν ἄλλων Ἕκτωρ τότε μὲν

τρέμων, νῦν δὲ φοβῶν, καὶ οὐδὲν &lt;ἂν&gt; a ἐδεόμην

ἃ τοῖς ἔργοις ἐπεδειξάμην, τοῖς γὰρ εἰκότως μέγα φρο- <lb n="10"/>

νοῦσιν οὐ παρ’ αὑτῶν ἐπαίνους, ἀπὸ δὲ τῶν πεπραγ-

μένων εἶναι δεῖ τὴν μαρτυρίαν· ἐπεὶ δὲ βουλόμενον

σιωπᾶν οὐκ ἐᾷς, Ὀδυσσεῦ, πολέμου μεμνημένος πρὸς

ἄνδρα κιθαρίζειν ἀντὶ τοῦ πολεμεῖν ἠναγκασμένον,

ἀκούσατε, ὦ παρόντες, ἀνθ’ οἵων οἷα κεκόμισμαι, καὶ <lb n="15"/>

ταῖς εὐεργεσίαις ἀντίθετε τὰς ἀμοιβάς. εἴσεσθε γὰρ

εῖτ‘ ἔχει λόγον τὸ μὴ συμμαχεῖν εἴτε καὶ ἄλλως ἀγα-

<note type="footnote">4 II. ι 117 6 II. ι 231, cf. Aristid. t. II p. 605, 17 Dind.</note>

<note type="footnote">14 Il. ι 186 et 194 cf. p. 332, 12. Aristid. p. 601, 11</note>

<note type="footnote">1 ποιεῖν Ma sed γρ εἰπεῖν suprascr m 2 | εἰς — 3 ἐχρῆν(1)

citat Lopadiota lex. Vind. p. 167,5 s. v. σκευοφόρος ὁ τὰ

σκεύη φέρων. Λιβάνιος 3 ἐχρῆν(2) Ma sed ἔδει suprascr m 2

| κατὰ — 4 μεθύειν citat Thom M. p. 231, 11 s. v. μεθύση· οὐ

μόνον δὲ ἐπὶ οἴνου τὸ μεθύω λέγουσιν, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τοῦ ἀπλῶς

ὑβρίζειν καὶ μὴ ἐθέλειν σωφρονεῖν ὑπό τινος τυχὸν ἐξουσίας ἢ

πλούτου ἢ τοιούτου τινὸς ἄλλου ὡς — καὶ Λιβάνιος ἐν τῇ τοῦ

Ἀχιλλέως ἀπολογία 4 μεθύειν Mor sed γρ ἐπαίρεσθαι in marg</note>

<note type="footnote">5 τοῦ inserui e MaCan om reliqui libri edd 6 τὸν om

Mor 7 ἐκείνοις BCan Ι post μὲν ras 3 litt Ma οὖν om Can

7 et 9 ἂν inserui om libri edd 8 πολέμων Mor | ὁ ante ἕκτωρ

Ma edd delevi 10 τοῖς — 12 μαρτυρίαν omissa γὰρ parti-

cula citat Macar fol. 95 v 11 αὐτῶν scripsi e MBLaur Macar

αὐτῶν reliqui libri edd 12 δεῖ inser Ma 2 Ι μαρτυρίαν Ma sed

μὰ in ras m2 | δ’ ἐβουλόμην Mor 14 πολέμου Can 17 εἴτε

μο

Laur Ι λόγου Vi</note>





<pb n="308"/>

νακτῶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>εἰ γὰρ ἐθέλοιτε σκέψασθαι, τί τὸ ποιῆσάν

ἐστι τοὺς Ἀχαιοὺς ἐπὶ Τρωάδος ἱδρῦσθαι γῆς καὶ μὴ

τοῦτ’ αὐτὸ πρῶτον ἀγνοεῖν, τὴν χώραν τῶν λελυπη-

κότων καὶ τίς ἡ Πριάμου πόλις καὶ ποῖ δεῖ προσβα-

<note type="marginal">R IV 50</note> λεῖν καὶ ποίαν κακοῦν, ἐμὲ τουτονὶ τὸν | ἄτιμον

<lb n="5"/> εὑρήσετε καὶ τὸ δόρυ τὸ πατρικόν. ὧς γὰρ ἀνήχθημεν

ἀπὸ τῆς Αὐλίδος, ἀγνοίᾳ τῶν τόπων προσπεσόντες τῇ

Μυσῶν τὴν ἀρχὴν κατεθέομεν Τηλέφου τὴν Ἀλεξάν-

δρου νομίζοντες, αἰσθόμενος δὲ ὁ Τήλεφος εὐθὺς ἐν

<lb n="10"/> ὅπλοις ἦν καὶ μετὰ τῆς δυνάμεως ἀπήντα, μάχης δὲ

καρτερᾶς γενομένης καὶ τοῦ πράγματος προἰόντος ὁ

τῶν Μυσῶν ἡγούμενος ὑπ’ ἐμοῦ τιτρώσκεται. καὶ οἱ

μὲν ᾤχοντο φεύγοντες, ἡμεῖς δὲ γνόντες τὴν πλάνην

ἀποπλεύσαντες αὖθις ἦμεν ἐν Βοιωτίᾳ. καὶ τῷ συμβε-

<lb n="15"/> βηκότι τὸ στράτευμα διελέλυτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>χρόνου δὲ ἐγγινο-

μένου καὶ τῆς ἀγνοίας μενούσης κομίζεται Τήλεφος εἰς

Δελφοὺς τῷ θεῷ χρησόμενος ὑπὲρ τοῦ τραύματος ὡς

<note type="footnote">3 cf. t. IV 932, 29 R 6 cf. t. IV 933, 10 R. Chor. Patr.

t. IV p. 110, 3 R 8 Dict. 11 1 sq. 14 Dict. II 7 15 Her.

I 190 16 Dict. II 10 17 cf. t. IV 933, 5 R</note>

<note type="footnote">17 ὥσπερ φαμὲν χρῶ τὸ μαντείαν δίδωμι οἶον ἔχρησεν

αὐτῷ ὁ θεός, οὕτω καὶ χρῶμαι τὸ μάντιν ποιοῦμαι· συντάσ-

σονται δὲ καὶ ἀμφότερα δοτικὴ Β (= Thom. M. 1. 1, p. 400, 3)

1 σκέψασθαι Ma sed αι ex ε corr m 2 σκέψασθαί τι Can

2 τῆς ante Τρωάδος edd delevi Ι ἱδρῦσθαι? at cf. ad t. IV

283, 18 3 τὸ ante πρῶτον Vi 4 ἡ] τοῦ Re | πῆ Ma ποίᾳ Iacobs

Ach. Tat. 859 6 voce πατρικόν desinit Μ | ὧς] καὶ Can

7 ἑλλάδοw Ma sed γρ αὐλίδος in marg m 2 | ἀγνοίαι La sed ι (2)

add n 9 εἷναι post νομίζοντες e Wolf add Re delevi 10 τῆς

om ViMa 11 πράγματος Mor sed γρ πολέμου in marg Ι ὁ in

ras Can 2 15 διαλέλυτο La Vi διελύετο Ma Mor | ἐγγινομένου

scripsi e La ViBLaurCan ἐγγιγνομένου Η edd γινομένου Ma

16 ἀνίας Can 17 τῷ — τραύματος citat Thom. M. p. 400,4

s. V. χρῶ praemissis verbis Λιβάνιος ἐν τῇ τοῦ Ἀχιλλέως ἀπολογίᾳ</note>



<pb n="309"/>

τῆς τῶν ἰατρῶν τέχνης οὐκ ἀρκούσης τῷ πάθει. ὁ δὲ

ἀνεῖλε παρὰ τῷ τρώσαντι καὶ τὴν ἴασιν ζητεῖν. ταῦτ

ἀκούσας εἰς Ἂργος ἔρχεται καὶ τῶν ἀλγηδόνων παύε-

ται ταῖς ναυσὶν ὁμολογήσας ἡγήσεσθαι, καὶ γένεται

τῆς ἰατρείας μισθὸς ἡ τῆς ἀγνοίας τῶν τόπων ἀπαλ <lb n="5"/>

λαγή. αὕτη πρώτη καὶ μεγίστη τῶν εὐεργεσιῶν γνῶναι

τὴν Ἀλεξάνδρου πατρίδα καὶ μὴ καθάπερ ἐν μανίᾳ

τὸν παραπεπτωκότα βλάπτειν ἀντὶ τῶν αἰτίων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>οὐκ-

οῦν τῶν μὲν ἄλλων ἕκαστος τοῖς αὑτοῦ πράγμασι

σεμνύνεται, ἐγὼ δὲ τοῖς τε ἐμαυτοῦ καὶ τοῖς ἁπάντων. <lb n="10"/>

καὶ γὰρ τὰ τῶν τοξοτῶν καὶ τῶν ὁπλιτῶν καὶ τῶν

ἱππέων καὶ ὅλως ὅστις ὠφέληκέ τι τὸ κοινόν, πάντα

ταῦτ’ ἐστὶ τοῦ δεῦρο κεκομικότος τὴν στρατιάν. εἰμὶ

δὲ οὗτος ἐγὼ τῷ τὴν ἀφορμὴν ἐνδοῦναι. εἰ τοίνυν τῶν

μὲν νῦν εἰργασμένων οὐδὲν ἂν ἐπέπρακτο μὴ τὴν ἀρχὴν <lb n="15"/>

<note type="footnote">3 sq. Dict. II 10</note>

<note type="footnote">1 ἀνεῖλον ἀντὶ τοῦ ἀνέλαβον λογογράφοι, ὧς τὸ ἀνελό-

μενος τὰ χρήματα πάλιν ἀνεῖλεν ἀντὶ τοῦ ἐξέβαλεν, ὧς τὸ

ἀνεῖλε πᾶσαν αἰτίαν. καὶ ἐπὶ τοῦ ἐμαντεύσαντο, ὡς ἐνταῦθα

παρὰ τῷ Λιβανίῳ Β (= Thom. M. 1. 1. p. 23, 1)</note>

<note type="footnote">1 ἰατρῶν om Can | δὲ — 2 ζητεῖν citat praemissis verbis

Λιβάνιος ἐν τῷ Ἀχιλλέως ἀντιρρητικῷ Thom. Mag p. 23, 5 s. v.

ἀνεῖλεν· ἐπὶ τοῦ ἐμαντεύσατο 2 ἀνεῖλε MaB sed ἐμαντεύσατο

suprascr Ma 2B ἀνεῖται Vi | καὶ — ζητεῖν in marg Ma 2 Ι ταῦτ’

scripsi ex HLaViMa ταῦτα reliqui libri edd 4 ἡγήσεσθαι Ma

sed γρ συστήσασθαι in marg m 2 ἡγήσεσθε La ἡγήσασθαι ViCan

Mor| γίγνεται γίνεταί μοι B 5 ἡ — 6 εὐεργεσιῶν praemisso

κείμενον in marg Μ Ι τόπων Ma sed γρ τρόπων suprascr et del m 2

τρόπων La 8 οὐκοῦν reposui e libris sed οὐκ οὗν La οὐκ

οὖν edd 9 αὐτοῦ scripsi e MaLaur ἑαυτοῦ Β αὐτοῦ reliqui libri

edd 10 καὶ ante τοῖς(1) τ' MaCan ὐπ’ HLa 11 τῶν(1)

om La I τῶν(3) om Ma 12 ὅστις] ὅπερ e Wolf Re Ι τις e Wolf

Re 13 ταῦτ’ scripsi ex HLaViMaBLaur ταῦτα Can edd

κομίζοντος Ma | στρατιάν Ma sed γρ στρατόν in marg m 2

στρατίαν Can στρατείαν HLaVi 14 ἐνδοῦναι Ma sed ’ν e

κ corr m 2 | εἰ in ras Ma 2 15 εἰργασμένων νῦν Η Ι τὴν Β</note>



<pb n="310"/>

ἐλθόντων, τοῦτο δὲ οὐκ ἂν ὑπῆρξε μὴ τοῦ Τηλέφου τρω-

θέντος, ἐτρώθη δὲ ὑφ’ ὅτουπερ ἴστε, τοῦ τὴν ὑπόθεσιν

παρασχόντος καὶ τὰ ἔργα γίγνεται. παρ’ ἀμφοτέρων τοί-

<note type="marginal">R IV 51</note> νυν ὀφείλεταί μοι χάρις, | τῶν τε ἠριστευκότων

<lb n="5"/> αὐτῶν καὶ τῶν δοκούντων ἐφεστάναι τοῖς πράγμασι, τῶν

μὲν ἀντὶ τῆς ἀρετῆς ἣν ἐπεδείξαντο, τῶν δὲ ἀντὶ τῆς παρὰ

πάντων ὠφελείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>οὐ τοίνυν τοῦ μὲν ἐλθεῖν τὴν

στρατιὰν αἴτιος ἐγενόμην, ἐπεὶ δὲ ἀφικόμην, ἀρκεῖν

ἡγησάμην ἢ ταὐτὰ τοῖς ἄλλοις ποιεῖν ἢ μικρῷ τῳ

<lb n="10"/> τοὺς ἄλλους ὑπερβάλλειν, ἀλλ’ ὁρῶν τοῖς μὲν Τρῶσίν

ἐν τοῖς περιοίκοις τὴν ἰσχὺν οὖσαν τοῦ πολέμου καὶ

τῇ τούτων εὐνοίᾳ μεγάλην ὑπάρχουσαν αὐτοῖς ὰπο-

στροφὴν τάς τε νήσους τὰς ἐπικειμένας καὶ τῆς ἠπεί-

ρου πόλεις οὐκ ὀλίγας, τὰ δὲ ἡμέτερα τῇ πενίᾳ πρὸς

<lb n="15"/> ἀσθένειαν ἥκοντα, ταῦτα ἐνθυμηθεὶς Κύκνου μὲν ἤδη

<note type="footnote">15 Dict. II 12</note>

<note type="footnote">15Κύκνου] οὗτος τοῦ τῶν Τρώων ναυτικοῦ ἡγεμὼν ὢν ἱστά-

μένος ἐν τοῖς πορθ[μοῖς] τῆς Τενέδου ἀπείργ[ει] τὸ τῶν Ἑλλή-

νων να[υ]τικόν ὃν πρῶτον καταπολεμήσας Ἀχιλ[λεὺς] ἄδειαν

εἰργάσατο ταῖς ἑλληνικαῖς ναυσίν Ma2</note>

<note type="footnote">1 ὑπῆρξε reposui e libris ἦν Can edd | τοῦ inserui e

libris om edd 2 ὅτουπερ reposui e libris sed οὖ περίεσται

Can οὗπερ edd 3 γίνεται LaurCan edd Ι οὖν Laur

4 γρ ὀφείλετέ μοι χάριν in marg Mor 5 αὐτῶν inser Ma2</note>

<note type="footnote">6 ἣν Ma sed ἦς suprascr et del m 2 ἦς Laur γρ ὧν in

marg Mor | περὶ ViB παρ’ edd 7 πάντων reposui e libris

ἀπάντων edd 8 στρατείαν HLaVi Ι ἕτοιμος Vi Ι δ’ LaurCan

γεῖν

edd Ι ἀρκεῖν Β ἀργεῖν Can et coni Mor Not f II b 9 ἡγού-

μην Ma sed γρ ἡγησάμην in marg m 2 ἠτησάμην Can Ι ταῦτα

La ταὐτὸν Can Ι ἔλλησι Laur | μικρῶν Can | τῳ inserui e BLaur

τῶ ViMa sed ~ del m 2, et inser Lay om reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">12 εὐροίᾳ H | I ὑπάρχουσαν Ma sed ἄρ in ras m- | αὐτοῖς]

στρο,

εὐθὺς Mor | ἀποτροφὴν B sed ρο in ras ὑποτροφήν Ma

14 δ’ BLaurCan edd 15 ταῦτ’ ViMa</note>





<pb n="311"/>

πεπτωκότος, τῶν δὲ Τρώων εἰς τὸ τεῖχος κατακλει-

σθέντων, ἀδείας δὲ οὔσης ἐνδιαιτᾶσθαι τῷ πεδίῳ

νῦν μὲν πεζαῖς στρατιαῖς, νῦν δὲ ταῖς ναυσὶ χρώμενος

περικόπτω τὴν τῶν ἐχθρῶν συμμαχίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>καί μοι

τὰς πόλεις ἐξαρίθμει τὰς ᾑρημένας. εἷλον Φώκαιαν, <lb n="5"/>

Κολωνάς, Κλαζομενάς, Τῆνον, Κύμην, τὴν Χρύσαν,

τὴν Κίλλαν, τὴν Τένεδον, Σκῦρον, Θήβας, Πήδασον,

Πύρραν, Λέσβον ὅλην. μακρὸν ἐπελθεῖν λόγῳ τὰς

πόλεις ἃς ἐγὼ παρεστησάμην. καὶ σιωπῶ Τρωίλον καὶ

Λυκάονα καὶ βοῦς ἐξ Ἴδης ἐληλαμένας. ἐντεῦθεν τοῖς <lb n="10"/>

Τρῶσίν ἀκριβὴς ἡ πολιορκία τῷ πάντ’ ἐξηρημῶσθαι

<note type="footnote">5 II. ι 328 sq. Strab. XIII p. 584. Aristid. p. 599, 6 sq. Chor.

οοπ΄λ t. IV p. 100,11sq.R(267,IBoiss.) 6 II σ 37 σ´ 7 II. λ 625

II. ι 668 c. schol. Paus. I 22, 6. Dict. II 16 I II. β 690 | Il. ς 416

I Il. v 92. Dict. II 17 8 Il. ι 129 et 271 cf. p. 331, 13. Dict.

II 16 9 Dict. IV 9. II. ὢ 257 10 II. φ 35 sq. Ι Il. ν 91</note>

<note type="footnote">7 Θῆβαι τὸ νῦν καλούμενον Ἀτραμύτιον. τρεῖς γάρ εἰσι

Θῆβαι, αἱ Ὑποπλάκιοι ὧν νῦν μέμνηται ἐνταῦθα, αἱ καλμίαι (corr

Καδμεῖαι) καὶ αἱ τῆς Αἰγύπτου Ma 2 (= Schol. ad II. α 367)</note>

<note type="footnote">9 Τρωίλον καὶ Λυκάονα] καὶ οὗτοι παῖδες Πριάμου Ma2</note>

<note type="footnote">2 ἐνδιαιτεῖσθαι Re 3 στρατιαῖς πεζαῖς Ma | στρατείαις

Can στρατείαις LaviBLaur | ταῖς om LaurCan 4 περι-

κόπτων Vi | καί et 5 ἐξαρίθμει reposui e libris τίς et ἐξαριθμοῖedd</note>

<note type="footnote">5 εἰρημένας HVi Ι φωκέαν HLa sed in hoc in φώκαιαν corr

n, Ma Φωκαίαν edd 6 Κολωνάς reposui e ViMaBCan κολὧ-

νας reliqui libri sed in Κολωνάς corr La, edd sed γρ Κελαινάς in

marg Mor Ι Κλαζομενάς scripsi e LaViMaB Κλαζομενὰς Η

κλαζομενήν Laur κλαζομένην Can edd | τἶνον Vi πῖνον HLa

sed in hoc τ’ supra π n 7 Κίλλαν La sed λ(1) eras | πήδας La

ViLaur 8 πυρράν Can num Λυρνησσόν scribendum coll

Il. β 690; τ’ 60; ν 92. Aristid. p. 600,6. Dict. II 17? | ὅλας Ma

sed ην supra ας | μακρὸν — 9 παρεστησάμην citat Lopa-

diota lex. Vind. p. 148,9 s. v. παρεστησάμην ἀντὶ τοῦ ἐδουλω-

σάμην | μακρὸν Ma sed ον ex ov corr m 2 9 ἐγὼ Πα sed ἑ

in ras 2 litt m 2 et γρ ἔργω in marg m 2 ἔργω Can Mor

Τρωίλον scripsi ex Η τρωῖλον reliqui libri sed ~ in ' corr La n

Τροῖλον edd 10 ἐληλεγμένας Vi 11 τὸ Η | πάντα BCan

Mor 1 ἐξηρημῶσθαι scripsi e MaLaurCan ἐξερημῶσθαι Β

ἐξερημώσασθαι HLa Vi edd ἐξηρημῆσθαι coni Re</note>



<pb n="312"/>

κύκλῳ. αἱ μὲν οὖν πόλεις εἰς ἔδαφος, ὁ δὲ πόνος

ἐμός, τὰ δὲ χρήματα κοινά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>οὐκοῦν τῇ Κύκνον

μὲν τελευτῇ τὴν ἀπόβασιν τοῖς Ἕλλησιν ἔδωκα, ταῖς

δὲ τῶν πόλεων ἁλώσεσι τοὺς Τρῶας συνέστειλα, τῇ

<lb n="5"/> περιουσίᾳ δὲ τῶν χρημάτων τὴν προσεδρείαν ἐμήκυνα.

<note type="marginal">R IV 52</note> οὐ γὰρ ἐνῆν ἐν ἐνδείᾳ | καὶ τροφῆς ἀπορίᾳ

μακρὸν οὕτω πόλεμον διενεγκεῖν, ἐπεὶ καὶ τὴν Χερρό-

νησον οἱ γεωργοῦντες τῶν μὲν ἤδη κατεσκαμμένων,

τῶν δὲ τῷ φόβῳ τὴν ἡσυχίαν ἀγόντων κατὰ πολλὴν

<lb n="10"/> ἀσφάλειαν περὶ τὰ ἔργα διέτριβον, ὥστε οὐχ ἧττον αἰ

διὰ τῆς γεωργίας ἀφορμαὶ τῶν ἀπὸ τοῦ πολέμου πόρων

ἐμοὶ προσήκουσι.</p>

<p>14. Φέρε δὴ καὶ περὶ τῆς αἰτίας ὅθεν προσκεκρού-

καμεν Ἀγαμέμνονι μνημονεύσωμεν. οἶμαι γάρ, εἰ καὶ

<lb n="15"/> μηδὲν πρότερον εὖ πεποιηκὼς τοὺς ὁμοφύλους ἐτύγ-

<note type="footnote">2 Dict. II 12 sq.</note>

<note type="footnote">15 Ἰστέον ὅτι ἡ Χρυσηὶς οὐκ ἐκ τῆς Χρύσης πόλεως ᾐχμα-

λωτίσθη, ὅπερ ἄν τις ὡς εἰκὸς ὑπολάβοι, ἀλλ’ ἐκ τῆς Ὑποπλα-

κίου Θήβης ἀποσταλεῖσα ἐκεῖ, φασίν, παρὰ τοῦ πατρὸς Χρύσου

ὡς εἰς τι κρησφύγετον ἐρυμνόν, κατὰ δέ τινας εἰς ἑορτὴν τῆς

Ἀρτέμιδος ἐκεῖσε ἀπελθοῦσα. ὁ μέντοι Ἀχιλλεὺς πολεμαρχῶν καὶ

τὰ περὶ Φρυγίαν ληιζόμενος καὶ ταύτην τὴν Θήβην εἶλε καὶ τὴν

Χρυσηίδα μετὰ τῶν ἄλλων ἠνδραποδίσατο Ma 2 (= Eustath. ad

II. α 366 p. 118, 42)</note>

<note type="footnote">1 τὰ ante κύκλῳ e Wolf Re delevi 2 οὐκοῦν reposui

e libris οὐκ οὖν edd | μὲν κύκνου Ma 5 τὰς πόλεις Ma sed

del et γρ τὴν προσεδρείαν in marg m 2 προσεδρίαν Mor

6 οὐ] καὶ Can | οὐκ ἐνῆν post ἐνῆν HLa sed in hoc in marg

del y | ἐνενδεία Η ἐνδεία La sed ἐν ἐνδεία in marg y

7 χερρόννησον La χερόννησον H 9 τῷ om MaBCan Mor

τῶν Vi | χρόνω Β 10 περὶ Ma sed παρὰ in marg m 2 εἰς

Can Mor | ὥστ’ BLaurCan edd 11 διὰ om Η 12 προσή-

κουσαι Can | post προσήκουσι lac 7 litt Laur 13 καὶ om Vi

I προσκεκρούκαμεν La sed προσεκρούσαμεν in marg y προσ-

εκρούσαμεν MaCan</note>



<pb n="313"/>

χάνον, ἀλλὰ πάντων ἀργότατα καὶ ῥᾳθυμότατα τᾳ

πολέμῳ κεχρημένος καὶ μηδὲν ἐποίουν βέλτιον, ἀπό γε

ταύτης προσήκειν ἡμῖν ἰσοθέων ἀξιωθῆναι τιμῶν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>σκοπεῖτε γάρ· εἶχεν Ἀγαμέμνων τὴν Χρύσου παῖδα

λαβών, ὁ δὲ Χρύσης οὗτος ἦν ἱερεὺς Ἀπόλλωνος. βου- <lb n="5"/>

λόμενος οὖν ἀνασῶσαι τὴν θυγατέρα πρὸς τὸ στρατό-

πεδον ἧκεν οὔτε λύτρων φειδόμενος τῷ τε θεῷ δοθῆ-

ναι τὴν χάριν ἱκετεύων. ὁ δὲ μετρίως καὶ καλῶς ὑπὲρ

τῶν κοινῶν βεβουλευμένος οὔτ’ ἀφῆκεν οὔτε πρᾴως

ἀπέπεμψεν, ἀλλ’ ἠπείλησεν ἀποκτενεῖν, εἰ μὴ φύγοι, <lb n="10"/>

λῆρον εἶναι φήσας τὴν τοῦ θεοῦ συμμαχίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>ἐμοὶ

μὲν οὖν εὐθὺς δεινὸν τοῦτ’ ἐφαίνετο καὶ μεγάλων

ἀρχὴ συμφορῶν, οὔτε γὰρ ἐκεῖνον μὴ κατεύξεσθαι τῶν

Ἀχαιῶν εἰκὸς ἦν οὔτε μὴν τὸν Ἀπόλλω μὴ συναλγήσειν

τῷ πρεσβύτῃ, τοῦ δὲ μὴ δοκεῖν οὔπω τῶν δεινῶν <lb n="15"/>

παρόντων ἐξεπίτηδες συγκρούειν τὸν ἄνθρωπον τοῖς

Ἀχαιοῖς ἐσιώπων. ἀλλ’ οὐκ ἴφθη παροινήσας εἰς τὸν

Ἀπόλλω, καὶ τὸ στρατόπεδον ἐξαίφνης ἀνηλίσκετο νόσῳ

καὶ τὸ ἔργον ἡμῖν ἦν αἰ τῶν ἀπιόντων ταφαὶ καὶ τῷ

<note type="footnote">6 II. α 13 sq. Dict. 11 28 10 II. α 28 13 Plat. rep.

III p. 393 A. II. α 42 14 Il. α 43 16 Thuc. I 44, 2

19 Il. α 52</note>

<note type="footnote">1 πάντων Ma sed ν e ς corr m 2 2 εἰ ante καὶ Η

3 προσήκειν reposui ex HLaViMaLaurCan προσῆκεν Β edd

ἡμῖν reposui e libris ἐμοὶ edd 5 ἱερεὺς ἦν Ma | τοῦ ante

ἀπόλλωνος Laur 6 οὖν inser Ma 3 7 δώρων Can | δοθῆναι

reposui e libris sed γρ δοῦναι suprascr Ma 3 δοῦναι edd

9 βεβουλευμένους Can Ι πράως ViMa Mor 10 ἔπεμψεν Η

φύγῃ Ma 11 τοῦ θεοῦ] θεῶν Mor | συμμαχίαν Mor sed γρ

θεραπείαν in marg 12 οὖν om Can Mor | τι ante τοῦτ’ La

Vi et inser Ma 3 | τοῦτο Can Mor 13 κατεύξεσθαι scripsi

κατεύξασθαι libri edd 14 τὸν inser Ma 3 15 πράγματι

Can | τοῦ] τῶ Laur 16 ἐξεπίτηδες om B 18 ἐξαίφνης

Ma sed ἐξα in ras m 3 19 ἡμῖν reposui e libris ἡμῶν edd</note>



<pb n="314"/>

πολέμῳ κρατοῦντες ἑνὸς ἀνδρὸς ἐφθειρόμεθα δυσσε-

βείᾳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>ἔδει μὲν οὖν, εἰ καὶ πάντες ὀλιγώρως εἶχον

<lb n="R IV 53"/> τῶν συμβαινόντων καὶ τοῦ καθ’ αὑτὸν | ἕκαστος

μόνου φροντίζων τῆς κοινῆς κατημέλει σωτηρίας, Ἀγα-

<lb n="5"/> μέμνονα περιθεῖν ἄνω καὶ κάτω καὶ πρὸς τὰς σκηνὰς

ἰόντα τῶν ἐν τέλει συγκαλεῖν, συνάγειν, δεῖσθαι, πάντα

ποιεῖν ὥστε τὴν λύσιν εὑρεθῆναι τοῦ κακοῦ· νῦν δὲ

ὥσπερ τῶν πολεμίων ἁπτόντων τοῖς νεκροῖς τὰς συνε-

χεῖς πυρὰς καὶ συμφορὰς ἀκούων ἀλλοτρίας, οὐ τὰς

<lb n="10"/> οἰκείας ὁρῶν οὐ λόγον εἶπεν, οὐ σύλλογον ἐποίησεν,

οὐκ ἀνέστησε σύμβουλον, οὐκ ἤρετο μάντιν, ἀλλὰ τοὺς

μὲν ἀφῆκεν ἀποθνήσκειν, αὑτῷ δὲ ἱκανὴν εὐδαιμονίαν

ἔκρινεν, εἰ τρυφᾶν ἐξείη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>τί τοίνυν ἐχρῆν με

πράττειν, Ὀδυσσεῦ, τοῦ λοιμοῦ μὲν ἐπικειμένου, τῶν

<lb n="15"/> δὲ καταλόγων κενουμένων, ῥᾳθυμοῦντος δὲ τοῦ κρα-

τοῦντος, σιωπῶντος δὲ σοῦ, σιωπῶντος δὲ Νέστορος,

ὃν ἤγαγεν εἰς Τροίαν τὸ δοκεῖν δύνασθαι τὰ δέοντα

<note type="footnote">5 Luc. Tox. 66 11 Il. κ 55 14 Il. ἡ 325; κ 57</note>

<note type="footnote">3 καθαντὸν Can | αὐτὸν Η 4 μόνον MaB 5 περι-

θεῖν scripsi ex HLaLaur παραθεῖν Ma περιθέειν Β edd

παραθέειν Vi παρὰ θέειν Can 6 τῶν ἐν τέλει] τὰς μάντεις

Can | συγκαλεῖν om Β 7 λύσιν Ma sed λ in ras 2 litt m 2

φύσιν HLaurCan | δ’ edd 8 ἁπτόντων scripsi ἁπτόντων

La ἀπόντων reliqui libri sed in ἁπτόντων corr Ma 3, edd

ἀπιόντων coni Re et Iacobs Add 226 Anth Pal III 471 | ἐπιού-

σας ante τοῖς Vi, ἐπιθήσας edd sed γρ ἐπιθεὶς καὶ ἐπιούσας in

marg Mor delevi ἐπιούσας ἀγνοῶν coni Re ἐπιούσας Iacobs

| τῶν νεκρῶν Β 10 λόγὥν Can | ἐποίησε Can ἐποιήσατο Β</note>

<note type="footnote">11 ἀνεζήτησε La 12 αὐτῷ HLaBCan edd Ι δ’ BLaur

Can edd | ἱκανὴν Ma sed ἣν in ras m 2 13 τρυφῶν Ma sed

ᾶν suprascr m 2 | ἐξῄει Ma sed ηει in εἴη corr m 2, Vi ἐξῆ Can

Mor | τοίνυν La sed οὑν suprascr p οὖν Ma | με om Can Mor

14 ἐπικειμένου Ma sed γρ ἐπεκτεινομένου in marg m 2

15 κινουμένων Mor 16 δὲ(2) om Can 17 ἐσήγαγεν Can</note>



<pb n="315"/>

παραινεῖν; ἐᾶν ἴδει τὸ δεινὸν χωρεῖν καὶ μὴ ζητεῖν

ὅπως στήσεται; καὶ τίς ἂν ἐμήνυσε τοῖς οἴκοι τὸν

τρόπον τῆς τελευτῆς; οὐδὲ γὰρ ἄγγελον ἂν κατ’ ἔλιπεν

ἡ νόσος. ἀλλ’ ἔδει σκοπεῖν εἴ τις ἴασις ἔσται καὶ

φανῆναί τινα ὑπὲρ τῶν κοινῶν ἀτυχημάτων ἀχθόμενον. <lb n="5"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>ἐφάνην τοίνυν τηνικαῦτα ἐγὼ καὶ παρελθὼν εἶπον

οὐδὲν οὔτε προπετὲς οὔτε ἀπαίδευτον, οὐ γὰρ ἰσχυρι-

σάμην εὐθὺς ἐκ τῆς περὶ τὸν Χρύσην ἀτιμίας τὸ στρα-

τόπεδον νοσεῖν, ἀλλ’ ὃ δίκαιον πάντες ἂν εἶναι·φαῖεν

πλὴν Ἀγαμέμνονος, ἐπὶ τοὺς μάντεις ἠξίουν καταφεύ- <lb n="10"/>

γειν καὶ παρ’ ἐκείνων μανθάνειν, πῶς ἂν πριαίμεθα

τοῦ λοιμοῦ τὴν λύσιν, καί τινων αἰγῶν καὶ θυσιῶν

| ἐμνημόνευον. ὁ δὲ Χρύσης οὐκ ἦν ἐν τοῖς ἐμοῖς <note type="marginal">R IV 54</note>

λόγοις. καλούμενος δὲ ὁ Κάλχας ὑπὸ τοῦ καιροῦ λέγει

τὰ παρὰ τῆς τέχνης, ὡς ὁ θεὸς παρώξυνται καὶ τιμω- <lb n="15"/>

ῥεῖ τῷ πρεσβύτῃ καὶ ζητεῖ τὴν κόρην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τί τοίνυν

ἐπλημμέλουν; δεῖξον, Ὀδυσσεῦ. ἠδίκουν φυλάττων

Ἀγαμέμνονι τὴν ἀρχήν; ὁ γὰρ τοὺς ἀρχομένους φυ-

<note type="footnote">10 Il. α 62 12 Il. α 66 14 Il. α 92 sq.</note>

<note type="footnote">εἰσήγαγεν Mor | Τροίαν scripsi ex HLaViMaBLaur ἴλιον Can

edd I τῶ HCan et γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">1 συναινεῖν Vi 2 στήσηται La sed ἑ supra η y 3 ἂν

om Mor Ι κατέλιπεν Ma sed έλι in ras m 2 4 εἴ] ἥ LaCan ἣ

Vi 7 οὐτ’ LaurCan | ἰσχυρισάμην Ma sed ἰσχυρῶς εἷπον in

marg m 2 9 ἂν πάντες ἂν Can | εἷναι inser Ma3 | φαῖεν Ma

sed ~ εν in ras m 3 10 καταφεύγειν scripsi exHLaViMaB

Laur καταφυγεῖν Can edd 12 καί τινων αἰγῶν reposui e

libris καὶ τιμῶν edd | θυσίων LaLaur θυσίας HMa

14 λογισμοῖς Vi 15 τὰ παρὰ Mor sed γρ τὰ συμβάντα in

marg Ι περὶ Vi | παροξύνεται HVi 16 verbis τῷ πρεσβύτῃ

incipit Cr fol. 83 v sed pauca posteriore scriptura non obtecta

dispici queunt | τὴν κόρην Ma sed ἢν bis in ras m 3 17 ἐπλη-

μέλουν ViMa | Ὀδυσσεῦ δεῖξον Laur 18 οὐ. (neutiquam.) post

ἀρχήν; excidisse coni Re</note>



<pb n="316"/>

λάττων ἐκείνῳ συνεῖχε τὸ σχῆμα. ἠδίκουν ἐπὶ τὸν

μάντιν ἄγων τὸ πρᾶγμα; τί οὖν εἵπετο τῇ στρατιᾷ

μέλλων ἐν τοῖς ἀπόροις ἄφωνος ἔσεσθαι; καὶ μὴν ἐπ᾿

αὐτῆς τῆς ὀργῆς ἐμαρτύρησεν Ἀγαμέμνων ταὐτά με

<lb n="5"/> σπεύδειν ἃ μάλιστ᾿ ἂν αὐτοὺς βούλοιτο. τί γὰρ ἔφησε;</p>

<p>βούλομ᾿ ἐγὼ λαὸν σόον ἔμμεναι ἢ ἀπολέσθαι.

οὐκοῦν καὶ αὐτὸς σῶον εἶναι τὸν στρατὸν ἐθέλων

μᾶλλον ἢ ἀπολωλέναι τὴν ἐκκλησίαν συνῆγον. πῶς

οὖν ὑβριξόμην ὡς ἀδικῶν ὁ τὴν ἐπιθυμίαν Ἀγαμέμνονι

<lb n="10"/> πληρῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>πῶς δ᾿ οὐκ αὐτὸς παρ᾿ αὑτοῦ λαμβάνει

δίκην, εἰ τὸ βούλεσθαι σώξεσθαι τὸν στρατὸν

ἀδικεῖν ἐστιν; ἐχρῆν γὰρ ἢ καὶ αὑτὸν ἀτιμοῦν ἢ καὶ

ἐμὲ θαυμάξειν. εἰ γὰρ μὴ Κάλχας ἦν ὁ μνησθεὶς τῆς

γυναικός, ἀλλ᾿ ἐγώ, τί δεινὸν ἦν ἀποστάντα τῆς κόρης

<lb n="15"/> θρρεῖν ὐπὲρ τοῦ στρατοῦ; οὐ τιμωρίως ἀξίαν &lt;ἂν&gt; ἐδεδώκειν τότε γνώμην, Ὀδυσσεῦ, ἀλλὰ στεφάνων καὶ

<note type="footnote">1 Aristid. p. 589, 9 6 II. α 117 8 Aristid. p. 590, 4</note>

<note type="footnote">1 ἔκνω Ma sed in  ἐκείνω corr m3 | συνεῖχε scripsi ex H

La sed in hoc συνέχει suprascr y, Vi συνέχει reliqui libri edd

τὸ σχῆμα Ma sed τὴν ἀρχὴν suprascr m2 2 στρατείᾳ HLa</note>

<note type="footnote">3 ἐν om Can | μὴ Can 4 ταὐτά scripsi ταῦτά libri edd</note>

<note type="footnote">5 μάλιστ᾿ἂν] μάλιστα Can Mor | ἐβούλετο CrHLa | ἔφησ

Can 6 σόον La sed ό in ῶ corr p σῶον CrHViMa 7 οὐκ

οὖν La edd | σῶν Laur | τὸν στρατὸν inserui ex HLaViMaLaur

om reliqui libri edd | μᾶλλον ἐθέλων Laur | ἐθέλων scripsi ex

HLaViBLaurCan θέλων reliqui libri edd 10 δὲ CrHLa |

αὑτοῦ scripsi e Laur αὐτοῦ reliqui libri edd | λαμβάνει Ma

sed ει in ras m3 11 τῶ H | τὸν στρατὸν scripsi e CrHLaVi

MaB τὸ στρατόπεδον LaurCan edd sed γρ στρατὸν in marg

Mor 12 ἐστι HLaB Mor | χρῆν CrHLa sed in hoc ἐ antepos

n, B χρὴ Can | καὶ om CrHMa | αὑτὸν scripsi e Laur αὐτὸν

reliqui libri edd | καὶ om Ma 15 ἂν inserui om libri edd</note>

<note type="footnote">16 ἐδεδώκειν—Ὀδυσσεῦ scripsi e CrHLaVi ἐδεδώκειν

γνώμην ὀδυσσεῦ Ma ἐδεδώκειν ὀδυσσεῦ τότε γνώμην BCan Mor

	ὀδυσσεῦ ἐδεδώκειν τότε γνώμην Laur ἐδεδώκειν γνώμην τότε

Ὀδυσσεῦ Re | ·οὔ· post γνώμην B | καὶ ante στεφάνων Vi</note>



<pb n="317"/>

τιμῶν καὶ δωρεῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>δῆλον δὲ ἐκ τοῦ παρόντος.

τίς γὰρ ἡ πρόφασις τουτωνὶ τῶν δώρων; ἡ σωτηρία

τῶν Ἑλλήνων. οὐκοῦν καὶ τότε τοὺς Ἕλληνας ἔσωξον

ὅπως ἀπαλλάξονται τοῦ λοιμοῦ προνοῶν. ὥστε καὶ τότε

| τοῦ δικαίου νικῶντος ἐτιμώμην ἄν. οὐ γὰρ δὴ <note type="marginal">RIV 55</note>

τὸ σιδήρῳ μὲν πληγέντα πεσεῖν ἀφόρητον, λοιμῷ δὲ <lb n="6"/>

ἀπενεχθῆναι κοῦφον, ἀλλὰ τοσούτῳ τοῦτ᾿ ἐκείνου

χαλεπώτερον, ὅσῳ τὸ μὲν ἐπαινεῖται, τὸ δὲ οἰκτείρεται,

καὶ τῷ μὲν ὑπάρχει τι δόξης, τὸ δὲ σημεῖόν ἐστι τῆς

τῶν θεῶν δυσμενείας. εἰ δὴ τὸ τοὺς πολεμίους ἀπώσασθαι

δωρεῶν ἄξιον, τό γε λῦσαι τὸν λοιμὸν πῶς

οὐ μειξόνων; οὔκουν ἀντὶ τούτων ὑβρίξειν δίκαιος ἦν,

ἀλλ᾿ εἰ καὶ πρότερον ὑβρισμένος ἐτύγχανε, τούτων

εἵνεκα διαλλάττεσθαι. ὁ δὲ ταῦτ᾿ ἐν ἐγκλήμασιν

ἐποιεῖτο, δι᾿ ἃ καὶ παλαιὰ χρῆν ἀνελεῖν ἐγκλήματα. <lb n="15"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>καὶ μὴν οὐδ᾿ ἐκεῖνο δῆλον ὑπῆρχεν, ὡς μόνης τῆς

Χρυσηίδος ὁ λοιμὸς ἀφέξοιτο. πότερον οὖν κρεῖττον

<note type="footnote">2 II. ι 263 sq.</note>

<note type="footnote">1 δ᾿ Ma 2 τί Mor | γὰρ om Ma | τούτων HLa τούτων

ἢ Vi | δωρεῶν La ViMaLaur 3 οὐκοῦν om LaVi οὐκ

οὖν edd 4 ὅπως Ma sed πῶς suprascr m3 | ἀπαλλάξονται

scripsi ἀπαλλάξωνται libri edd 5 νικῶντος Ma sed νικ in

ras m3 | post ἂν ras 10 litt La in qua οὐ n | δὴ om BCan

Mor 6 τῶι CrHCan Mor 7 ἀπενεχθῆναι Ma sed ἀποθανεῖν

suprascr m3 | τοσοῦτον LaurCan | τοῦτο MaBLaurCan

Mor 8 ὅσον LaurCan | το(2) Can 9 τῷ scripsi e CrLaMa

Laur Can τὸ reliqui libri edd | τι inserui e Can τί CrHLa

sed in hoc inser p, ViMaLaur om B edd 10 τοῦ θεοῦ Vi

| δὲ Can | τὸ om Re | πολέμους Vi 11 λύσαι HMa sed in

hoc corr e 12 οὔκουν reposui e libris οὐκ οὖν edd | δίκαιον

Mor 13 ἐτύγχανον Ma 14 ἕνεκα ViBLaurCan

15 παλαιᾶ La | χρῆν scripsi ἐχρῆν libri edd | ἀνελῖν ἐγκλήματα]

ἐγκλήματα συγχωρεῖν Ma sed συγχωρ in ras m3 et γρ

ἀνελεῖν in marg m2, Laur 17 ὁ λοιμὸς—318, 3 χρυσηίδος

praemisso κείμενον in marg Ma2</note>



<pb n="318"/>

ἦν καὶ λυσιτελέστερον μετὰ τῶν ἄλλων τεθνάναι τὴν

κόρην ἢ σῶσαί τε τοὺς ἄλλους καὶ αὐτὴν σεσῶσθαι;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἔτι τοίνυν, εἰ μὲν ἐμοὶ παραχωρήσεσθαι τῆς Χρυ-

σηίδος ἔμελλεν ἢ Αἴαντι ἢ Ἰδομενεῖ ἢ σοὶ ἢ ὅλως

<lb n="5"/> ἀνθρώπων τινί, οὐδ’ οὕτω μὲν ἐχρῆν ἀγανακτεῖν, εἰ

τοῦ συμφέροντος ὁ λογισμὸς ἐνταῦθα ἦγεν, ἔδοξε δ’

ἂν οὐκ ἵξω φύσεως ἀνθρωπίνης εἶναι τὸ πάθος· νῦν

δὲ θεὸς ἦν ὁ τὴν ἄνθρωπον ἀπολαμβάνων. θεῶν δὲ

ἡττᾶσθαι ποῦ λυπηρόν; ἢ τίς αἰσχύνη; εἰ γὰρ τὸ

<lb n="10"/> σκῆπτρον ἐκέλευεν ἀποθέμενον ἐν ὑπηρέτου μέρει δι-

άγειν, οὐκ ἐχρῆν ἀγαπᾶν καὶ τοῦτο νομίζειν καλόν τε

καὶ γενναῖον ὅπερ ἐκεῖνος πρόσ’ ἔταττε; καὶ μὴν εἰ μὲν

ἄκων ἠφίει τὴν κόρην, ἐχθρὸς ἦν τῷ θεῷ· εἰ δ’ ἑκὼν

<note type="marginal">R IV 56</note> ἀνεβίβαζεν εἰς τὴν ναῦν, πῶς ἃ μεθ’ ἡδονῆς |

<lb n="15"/> ἔπραττε, τούτων εἰσεπράττετο δίκην;</p>

<p>25. Συλλογίσασθαι δὴ βούλομαι τἀς εὐεργεσίας

<note type="footnote">4 Il. α 145 14 Il. α 310</note>

<note type="footnote">1 λυσιτελέστατον Mor 2 τε reposui e libris τὲ καὶ Vi)

om edd 3 post μὲν ras 3 litt Ma 2 | παραχωρήσεσθαι scripsi

e CrHLaBLaur παραχωρήσασθαι Can παραχωρήσειν Ma 2 edd

παραχωρῆσαι Vi 4 ἢ] καὶ Cr | τῶ ante αἴαντι Can | ἢ inser

Can 2 I σοὶ ἢ om Can 5 ἀνθρώπω LaViCan Ι οὐδὲ La | οὕτως

LaViMaLaurCan | post εἰ ras 1 litt Ma 6 ἔδειξε δ’ ἂν Can

ἔδειξεν ἂν Mor sed γρ ἔδοξε δ’ in marg 7 τὸ πρᾶγμα

εἷναι Vi I πάθος Ma sed γρ πρᾶγμα suprascr m 3 8 ὁ ante

θεὸς CrH Ι λαμβάνων CrHLaur αἰτῶν Ma sed γρ ἀπολαμβάνων

suprascr m 3 | θεὸν Vi θεῶν Mor sed γρ θεοῦ in marg

9 ποῦ Ma sed οὐδαμῶς suprascr m 3 10 ἐκέλευσεν Ma Ι μέ-

ρει Ma sed γρ μοίρα suprascr m 3, Mor sed γρ μοίρᾳ in marg

μέρος Can μοίρα Vi 11 ἐχρῆν La sed η ex ει corr n |

τοῦτον La I νομίζων Ma 13 ἠφίει ἄκων Mor Ι ἐχθρὸς reposui

e libris ἐχθρὸν Β edd | ἀπόλλωνι Vi | δὲ Β 14 ἀνεβίβαζεν

scripsi e CrHMaLaurCan coll. Il. 1. 1. ἐνεβίβαζεν reliqui libri

edd 16 Συλλογίσασθαι — 319,4 μάντεως citat praemissis ver-

bis καὶ πάλιν post βούλομαι-εἰπεῖν (p. 333, 7) Gregor. Corinth.

εἰς τὸ περὶ μεθόδου δεινότητος Hennog. ed. Walz rhet. Ι VII

p. 1224, 24 — 1225, 4</note>



<pb n="319"/>

καὶ διελθεῖν ἐν βραχεῖ. ἔδωκα τὸν ἡγεμόνα τῷ στόλῳ

Τήλεφον, ἐτρεψάμην τοὺς ἀνείργοντας τὴν ἀπόβασιν,

ἐψίλωσα τοὺς Τρῶας τῶν περιοίκων, μετήνεγκα τὸν

πλοῦτον εἰς ὑμᾶς, ἔπαυσα τὸν λοιμὸν διὰ τοῦ μάντεως.

τίνες οὖν αἱ τούτων ἀμοιβαί; ἐστέρημαι τοῦ γέρως, <lb n="5"/>

ἀφῄρημαι τὴν τιμήν, ὑπὲρ τοὺς ἀτίμους ὕβρισμαι. ποῦ

νῦν Βρισηίς, Ὀδυσσεῦ; παρὰ τῷ πέμψαντι τὴν πρε-

σβείαν. οὐ γέγονεν ἐκ τοῦ παντὸς χρόνου προπηλα-

κισμὸς δεινότερος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>μαρτυρήσατέ μοι, πρὸς Δῖός,

ὦ κήρυκες, οἷ τοῖς ἐπιτάγμασιν Ἀγαμέμνονος ᾐσχύ- <lb n="10"/>

νεσθε καὶ τῷ μὴ τολμῆσαι προσελθεῖν τοῦ τολμήσαν-

τος ἀποστεῖλαι κατεγνώκειτε. ἐξῆγε μὲν ὁ Πάτροκλος

τὴν κόρην κύπτων εἰς γῆν, ἐδέχετο δὲ ὁ Ταλθύβιος

ἐρυθριῶν, εἴπετο δὲ ἡ Βρισηὶς στένουσα, ἐγὼ δ’ ἐγ-

καλυψάμενος ἀπεχώρουν, Ἕκτωρ δὲ ἴσως ἐγέλα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ὦ <lb n="15"/>

πόνοι καὶ μάχαι καὶ πόλεων ἀνδραποδισμοί. ἀνανεοῦ-

μαι τῇ μνήμῃ τὴν ὕβριν καὶ πάλιν ἐμπίπλαμαι τοῦ

θυμοῦ. φεῦγε μάλ’ ἤκουον ἐπὶ τοῦ συλλόγου. τί οὖν

ἐνοχλεῖ τῷ πεφευγότι; τὸ ἐκείνου μέρος ἀνῆγμαι καὶ

<note type="footnote">5 11. ἁ 356 1011. ἁ 338 11 11. ἁ 331 12 Il. α 346

15 Il. ἴ’ 325 18 Il. α 173 19 Aristid. p. 589, 3</note>

<note type="footnote">1 τὸν inserui e libris et Greg om edd 2 ἐωείργοντας

Vi 3 ἐτόξευσα ante ἐψίλωσα Can ἐστέρησα Mor sed γρ ἐψι-

λωσα in marg 4 ὧς Ma Ι ἡμᾶς Laur Greg 6 τῶν τιμῶν

Laur 8 καὶ Ma sed οὐ suprascr m 3 | τοῦ om Laur

9 βαρύτερος CrHMa 10 οἵ reposui e libris cum Sinteni

οἱ edd 11 τὸ La sed ὁ in ῶ corr n | παρελθεῖν Ma

12 καταγνώκειτε Ma sed γρ κατέγνωτε in marg m 2 Ι πρόκλος

Can 13 δὲ ὁ om Can Mor 14 ἡ om Re Ι στενάζουσα Ma

(et Bodl. Misc. 186 fol. 235 r) | ἔγωγ’ Vi | δὲ HBLaurCan edd

15 ὑπεχώρουν BCan | δ’ CrHMa 16 πόνοι scripsi e Cr

HLaViMa πόλεμοι reliqui libri edd 17 τὴν ὕβριν τῆ μνήμη

LaurCan | τῆ μνήμη γα sed γρ τῆ γνώμη suprascr m 3 Ι πάλιν

reposui e libris πᾶς edd 18 μἀλλ’ Can μᾶλλον LaVi

19 πεφευγότι Ma sed γρ φεύγοντι in marg m 2 | ἐπὶ ante τὸ</note>



<pb n="320"/>

νῦν εἰμι μετὰ τοῦ πατρός. πάρεισιν αὐτῷ βασιλεῖς

ἐπιεικεῖς καὶ πρᾷοι καὶ μισοῦντες φιλονεικίας, ἐγὼ δὲ

χαλεπός τις καὶ δύσερις. μὴ ζητείτω δὴ τοῦτον οὗ

φαυλίζει τὸν τρόπον.</p>

<lb n="5"/> <p>28. Ἀλλ’ Ἕκτωρ, φησί, μέγας γέγονε καὶ φο-

βερὸς καὶ ταῖς ἀπειλαῖς πάντας ἐλαύνει τὸ

θαρρεῖν ἔχων παρὰ τοῦ Δῖός. μηδὲ παύσαιτό

ποτε τοιαῦτα δρῶν, ὦ Ζεῦ πρόγονε. ταῦτα γάρ ἐστιν

ἃ μετὰ τὴν ὕβριν ηὐξάμεθα, τὸν μὲν κρατῆσαι τοῦ

<lb n="10"/> πεδίου, τοὺς δὲ ἀεὶ πρὸς θάλατταν βιασθῆναι, τὸν δὲ

κίνδυνον ταῖς ναυσὶ προσελθεῖν. εἰ τοίνυν ταῦτ’ ᾐτοῦ-

<note type="marginal">R IV 57</note> μὲν, ταῦτα δὲ πέπρακται, | οὐκ ἀφ’ ὧν λυπήσεις

ἀπήγγελκας, ἀλλ’ ὧν εἰς ἡδονὴν πάντα ἐλάττω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>εἰ

μὲν οὖν τέρψαι βουλόμενος ἀθυμοῦντα τὴν Ἕκτορος

<lb n="15"/> διηγοῦ λαμπρότητα, καλῶς εὗρες ὅθεν παραμυθήσῃ·

εἰ δ’ οἴει τούτοις κινήσειν, λίαν εὐήθως ἔχεις. πῶς

γὰρ οὐκ ἄτοπον βούλεσθαι μὲν Ἕκτορα γενέσθαι

<note type="footnote">1 Il. ι 394; σ’ 434. Od. μ’ 495 sq. Ι Il. α 174 3 Il. α 177</note>

<note type="footnote">5 Il. ἴ’ 237 sq. Aristid. p. 601, 9 sq. 8 II. φ 189</note>

<note type="footnote">inser Ma 3 „malim τὸ γὰρ ἐκείνου” Re Ι ’κείνου BLaur κείνου

LaCan</note>

<note type="footnote">2 πρᾶοι HVi Mor Ι φιλονεικίας scripsi e LaViMaLaurCan

φιλονεικίαν Β φιλονεικείαν CrH edd 3 ζητείτω δὴ scripsi

e CrHLaViMa sed in hoc δὴ inser m 3 δὴ ζητείτω Β edd

ζητείτω reliqui libri 6 πάντα Ma sed ς add m 3, BCan

7 ἀπὸ Can Ι μηδὲ scripsi μὴ δὲ libri edd Ι παύσαιτο Mor sed

γρ παύσαιο in marg 8 τοιαῦτα ποτὲ Vi | τοῦτο LaViMa

τοιαῦτα Can 9 ὃ HLaViMa Ι εὐξάμεθα Laur 10 ἀεὶ πρὸς

θάλατταν scripsi e CrHLaViMaB πρὸς θάλατταν θάλασσαν

Can) ἀεὶ LaurCan edd 11 voce ναυσὶ des Cr fol 83 r

12 λυπήσοις Mor 15 διηγοῦ scripsi ex HLa sed in hoc ῆ

suprascr y, Laur διηγῇ reliqui libri edd | λαμπρότητα Ma sed

τη inser m 3 | γὰρ post καλῶς H 16 τούτους La sed τούτοις

suprascr y, Vi 17 ἕκτορα μὲν βούλεσθαι Laur</note>



<pb n="321"/>

μέγαν, γενομένῳ δὲ φθονεῖν, καὶ συνεύχεσθαι μὲν

αὐτῷ πολέμου κράτος· ἐπεὶ δὲ κρατεῖ, κωλύειν, καὶ

ταπεινοὺς μὲν τοὺς Ἕλληνας ἰδεῖν ἐπιθυμεῖν, ἡττω-

μένους δὲ πάλιν ὀρθοῦν, καὶ ταὐτὰ ποθεῖν τε ἀπόντα

καὶ παρόντα διαφθείρειν, ὥσπερ ἂν εἴ τις παρὰ τῆς <lb n="5"/>

Δήμητρος αἰτήσας εἰς πλῆθος αὑτῷ γενέσθαι τοὺς

καρπούς, εἶτα τυχὼν ἄχθοιτο τῇ φορᾷ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>εἰ &lt;μὲν&gt;

συμμαχοῦντος ἐμοῦ καὶ κοινωνοῦντος τῶν πόνων,

Ὀδυσσεῦ, ταῦθ’ ἃ νῦν Ἕκτωρ ἐτόλμα, εἶχεν ἄν τινά

μοι τοῦτο παροξυσμὸν καὶ οὐκ ἂν ἠξίωσα ζῆν ἐκείνου <lb n="10"/>

ζῶντος· εἰ δὲ τότε μὲν ὑπὸ τῷ τείχει παρετάττετο καὶ

τὰς ἐξόδους ὡρίζετο τῇ δρυί, νῦν δὲ οὐδὲν αὐτῷ τὴν

μανίαν χωρεῖ, τί τοῦτο πρὸς τὸν ἐν τῇ σκηνῇ καθή-

μενον; καταφρονεῖται γὰρ οὐχ ὁ τῶν πραγμάτων ἀπο-

στὰς διὰ τὴν ὕβριν, ἀλλ’ οἱ μὴ τοῖς πράγμασιν ἱκανοὶ <lb n="15"/>

παρόντες βοηθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>ἐγὼ δὲ τοσοῦτον ἀπέχω τοῦ

<note type="footnote">12 sq. Il. ι 352 sq. cf. p. 359,11 et Chor. Patr. t. IV p. 99,25 R

(p. 266, 16 Boiss.) 13 Il. ι 238</note>

<note type="footnote">1 γενομένῳ scripsi ex HLaViMaLaur γινομένῳ reliqui libri

edd Ι συνεύχεσθαι Ma sed γρ συνέχεσθαι in marg scr et del m2</note>

<note type="footnote">3 ἡττημένους BLaur 4 ἀνορθοῦν Vi ἐπόρθουν Mor

ἐπανορθοῦν coni Re | ταὐτὰ scripsi e Can ταῦτα reliqui libri

edd 5 ὥσπερ — 7 φορᾷ citat praemisso Λιβάνιος Lopadiota

lex. Vind. p. 188,13 s. v. φορὰ ἡ ἐπιτυχία τῶν καρπῶν 6 εἰς

Ma sed ’ς in ras m 3 Ι αὐτῷ scripsi cum Lopad αὐτῷ libri

edd | τοὺς inser Ma 3 7 τυχὸν Can | φθορᾷ Can sed θ eras

μὲν inserui om libri edd 8 πόνων scripsi ex HLaViMa

ἀγώνων reliqui libri edd 10 τοῦτο scripsi e LaViMaBLaur

τούτων HCan edd 11 ὑπὸ scripsi e Β ἐπὶ reliqui libri

edd 12 δ’ BLaurCan edd Ι αὐτῷ reposui ex HLaViBLaur

Can, ut coni Re αὐτοῦ Ma edd | τῆ μανία Ma sed in τὴν

μανίαν corr m 2 13 τὸν Ma sed o in ras m 3 14 γὰρ in

ras Ma 3 | οὐχ ὁ] οὐχὶ Mor | ὁ τῶν] ὅταν Vi 16 ἐγὼ — 322, 1

ἀριστείαν citat praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind. p. 15, 5

8. V. ἀπέχω· ἐνεργητικῶς ἀντὶ τοῦ διίσταμαι. Ι ἄρα ante τοσοῦ-

τον edd delevi Ι τοιούτως ἔχω τὸ Can

LIBANIUS ed. Foerater. V 21</note>



<pb n="322"/>

μισεῖν Ἕκτορα διὰ τὴν νῦν ἀριστείαν, ὥστε καὶ χάριν

αὐτῷ φαίην ἂν εἰδέναι τοῦ θράσους. εἰ μὲν γὰρ ἐπὶ

τῆς προτέρας εὐλαβείας ἔμενε, πολλοὺς ἂν Ἑλλήνων

ἐδόκει δεδιέναι· νῦν δὲ ἀναθαρρήσας, ἐπειδὴ μετέστην,

<lb n="5"/> ἔδειξέ με μόνον φοβούμενος. κἀκεῖνο μὲν τῆς αὐτοῦ 1

δειλίας ἦν ἂν σημεῖον, τοῦτο δὲ τῆς ἐμῆς ἀνδρείας

τεκμήριον, κἀκείνως μὲν οὐκ ἂν ἐφάνη τοῖς Ἕλλησι

<note type="marginal">R IV 58</note> Ι τῆς ἀπουσίας τὸ βλάβος, νῦν δ’ ὁ πολέμιος

διδάσκει τὴν τοῦ παροινηθέντος ἀξίαν κρατῶν ἁπάν-

<lb n="10"/> τῶν τοσοῦτον ὁπόσον ἑνὸς ἡττᾶτο. τοῦτον οὖν ἀναστὰς

ἐγὼ παύσω χαριζόμενον ἐμοὶ καὶ δίκην ὑπὲρ ἐμοῦ

πραττόμενον; οὐκ ἄρα σωφρονεῖν δόξω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>καί μοι

δοκεῖς οὐκ ὀρθὴν δόξαν ἐσχηκέναι καὶ καθ’ ἡμῶν,

Ὀδυσσεῦ. τούτους γὰρ δὴ σὺ τοὺς λόγους ἐπήρθης

<lb n="15"/> εἰπεῖν τοὺς περὶ τῆς μανίας Ἕκτορος ἐκεῖνο ἐνθυμού-

μενος ἴσως· φιλότιμος ὁ ἀνήρ. ὑπερβολὴ τοῦ

πάθους παρ’ Ἀχιλλεῖ. ἂν ἀκούσῃ τοῦ πολεμίου

γενναῖον ἔργον, ἁρπάσεται τὰ ὅπλα. ἐγὼ δὲ τῆς

μὲν ἐμαυτῷ προσηκούσης ἀντιποιεῖσθαι τιμῆς ὁμολογῶ

<lb n="20"/> κἂν ἀφαιρῶμαι ταύτην, οὐκ οἴσω μετρίως, οὐ μὴν

<note type="footnote">1 νῦν om Can Lopad 2 φαίην ἂν αὐτῷ Ma 3 ἔμενεν

edd Ι Ἑλλήνων reposui e libris Ἕλληνας edd 4 δ’ edd

μετέστησεν HLa sed in hoc μετέστην suprascr y, ViMa sed in

hoc σεν add m 3, Can 5 ἔδοξε Vi | με om HLaVi | δὲ Laur</note>

<note type="footnote">6 ἂν in marg inser Ma 2 | ἀνδρίας Β 7 κἀκεῖνος Η

κἀκεῖνο ViMa sed in hoc in κἀκείνως corr m 3, Can κἀκείνως

Mor sed γρ κἀκείνῳ καὶ κἀκεῖνος in marg | ἂν om HLa 8 δὲ

LaurCan Mor Ι ὁ om Mor Ι πόλεμος ViMa sed in hoc in πολέ-

μιος corr m 2, et γρ in marg Mor 10 τοσοῦτον ἀπάντων Ma

12 δόξω σωφρονεῖν BLaurCan | κἀμοὶ Η 13 καὶ om

MaLaurCan 16 ὁ inserui ex HLa sed in hoc inser y, Ma

Β Ι ὑπερβολὴ Η sed ~ in ras, La Ι τοῦ πάθους Ma sed τῆς

φιλοτιμίας suprascr m 3 17 πολέμου BCan Mor 18 ἁρπά-

ζεται Mor | δὴ Mor 19 τιμῆς ἀντιποιεῖσθαι Laur 20 ἀφαι-

ρῶμαι scripsi ἀφῄρημαι libri sed αι supra ᾖ et ρῶ supra ῥῆ

Β, edd I οἴσεσθαι Mor sed γρ οἴσω in marg</note>



<pb n="323"/>

οὕτω μικροψύχως ἔχω καὶ μειρακιωδῶς ὥστ’, εἶ τις

εὐδοκιμεῖ δικαίως, ἀποπνίγεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>καὶ μὴν εἰ καὶ

σφόδρα τοῦτ’ ἔπασχον, οὐκ ἔσθ’ ὅπως ἵν ἧττον ἐκι-

νήθην ἢ τοιαῦτα ἀκούων. λέγεις γὰρ αὐτὸν τῇ τοῦ

Δῖός συμμαχίᾳ τὰ μέγιστα δύνασθαι. τοῦτο δέ ἐστιν <lb n="5"/>

εὐτυχεῖν, οὐκ ἀγαθὸν εἶναι τὰ πολέμια. καὶ γίνεται τὰ

κατορθώματα τῆς παρασχούσης Τύχης. φιλοτιμία δὲ

ἀνθρώπου πρὸς μὲν τοὺς ἀρετῇ χρωμένους κἂν πάθοι

τι καὶ παροξυνθείη, τοὺς δ’ εὐπραξίᾳ τι δυνηθέντας

οὐκ ἂν ζηλωτοὺς ἡγήσαιτο τῇ δούσῃ θεῷ λογιζόμενος <lb n="10"/>

τὰ ἔργα, ἐπεὶ καὶ τοὺς ἀγαθοὺς ἀτυχοῦντας οὐ φαύ-

λους παρὰ τὰ πταίσματα κρίνομεν. καὶ νῦν Ἕκτωρ,

εἴπερ ὄντως τῇ τύχῃ μέγας | ἐστί, πόρρω τοῦ <note type="marginal">R IV 59</note>

θαυμάζεσθαι γίγνεται.</p>

<p>34. Ἀλλὰ γὰρ εὖ ποιῶν προσέθηκας τὸν Δία καὶ <lb n="15"/>

τὴν εὔνοιαν ἣν εἰς τοὺς Τρῶας ἔχει. ἐν γὰρ τούτῳ

τῷ λόγῳ τὰς καθ’ ἡμῶν ἀνῄρηκας αἰτίας. τίνα γὰρ

μάρτυρα μείζω παράσχωμαι τοῦ δικαίως τὴν ἡσυχίαν

ἄγειν ἢ τὸν ἄριστον τῶν θεῶν, ὂν σὺ φῄς ταὐτά μοι

περὶ ὑμῶν φρονεῖν καὶ συνοργίζεσθαι καὶ τὴν ῥοπὴν <lb n="20"/>

<note type="footnote">4 sq. Il. ι 236 sq.</note>

<note type="footnote">2 δικαίως Mor sed γρ γενναίως in marg 3 ἔπασχον

τοῦτο Laur Ι τοῦτο BCan Mor 4 τοιαῦτ’ LaurCan 5 δ’

ἔστιν ViMa 6 γίγνεται LaViMa 7 Τύχης scripsi τύχης

libri edd Ι τύχης φιλοτιμίᾳ. πῶς δὲ ἄνθρωπος πρὸς μὲν τοὺς

coni Re 8 τῇ ante ἀρετῇ Mor del Re | ἀλκῇ Ma sed γρ

ἀρετὴ siiprascr m 3 | ἂν πάθη τί Vi 9 κἂν ? δὲ Lavi 10 τις

post ζηλωτοὺς e Wolf Re delevi 12 περὶ LaVi 14 θαυ-

μάζεσθαι Ma sed ἕσθαι in ras m 2 Ι γίνεται HLaur 17 γὰρ

om Can 19 τὸν θεὸν Πα sed θεὸν in marg m 2 et in τῶν

θεῶν corr m 3 | φὴς scripsi φῆς MaB Re φῆς Η Mor φὴς

LaViLaur ἔφασκε Can cf. ad p. 213,7; 328,11 20 ὑμῶν

Ma sed ν in ras m 2 ἡμῶν Vi</note>





<pb n="324"/>

ἄγειν ἐπὶ τοὺς ἐναντίους. πῶς οὖν ἀδικῶ χαλεπαίνων,

εἰ τῷ χαλεπαίνειν ὁμολογῶ τῷ Διί; πῶς δὲ οὐ σεμνύ-

νει μοι τὴν ὀργὴν ὁ κοινωνῶν μοι τῆς καθ’ ὑμῶν

ὀργῆς, μᾶλλον δέ, καὶ μειζόνως ἀγανακτῶν, εἴπερ ἐγὼ

<lb n="5"/> μὲν οὐ βοηθῶ τοῖς Ἕλλησιν, ὁ δὲ καὶ πολεμεῖ τοῖς

Ἕλλησιν; εἰ τοίνυν τὸ τοῖς θεοῖς ἀκολουθεῖν δίκαια

ποιούντων ἐστίν, αἱ μὲν διαλλαγαὶ τὴν μέμψιν, τὸ δὲ

φυλάττειν τὴν ὀργὴν ἔπαινον ἔχει.</p>

<p>35. Πάνυ τοίνυν ἠχθόμην, ὅτε με τοῦ πατρὸς

<lb n="10"/> ἀμνημονεῖν ἔφησθα· τὸν μὲν γὰρ κελεύειν θυμοῦ κρα-

τεῖν, ἐμὲ δὲ ἥττω πεφηνέναι. οὐ γὰρ δὴ τοῖς μὲν

ἄλλοις ἦν τότε ὦτα, ἐμοὶ δὲ οὐκ ἦν, Ὀδυσσεῦ, ἀλλ’

ἴσμεν ἃ περὶ θυμοῦ λέγοντος ἀκηκόαμεν. σὺ δὲ σοφίζῃ

καὶ διαστρέφεις τὸν λόγον. ἔλεγε τοίνυν τότε ἐκεῖνος·

<lb n="15"/> ὧ παῖ, μὴ καταμέλει τοῦ τοὺς Ἕλληνας ὧς οἰ-

κειότατα πρὸς αὑτὸν διατεθῆναι. τούτου δ’ ἂν

ἐπιτυγχάνοις, εἰ μηδενὸς ἄρχοις ἀδίκου μήτ’

ἔργου μήτε ῥήματος θυμῷ δουλεύων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἐκεῖνα

δὲ οὐκ ἀκήκοα οὐδὲ ὁ Πήλευς ἐπέτελλεν· ὦ παῖ,

<lb n="20"/> μικρὰ φρόνει, ταπεινὸς γίνου, εἰς γῆν κύπτε,

μὴ δόξης ὀρέγου, μετὰ τῶν ἀνδραπόδων ἀριθ-

μοῦ, προσκύνει τοὺς ὑβρίζοντας, κἂν ἐπὶ κόρρης

<note type="footnote">9 II. ἴ’ 259 15 sq. Il. ι 254 sq.</note>

<note type="footnote">1 ζᾶ post ἐναντίους Ma sed del m 2 2 τὸ LaViLaur

Mor | ὁμολογεῖ Mor | δ’ LaurCan οὖν Vi 3 μοι (1) inserui

ex HLaViMaBLaur om Can edd | οὐ Can 8 post ἔχει

lac 4 litt Laur 9 τοίνυν] μὲν οὖν Laur 10 γὰρ om Mor</note>

<note type="footnote">11 οὐ] εἰ Can 15 καταμελεῖν Iacobs Add 285 16 πρὸς

om Can | αὐτὸν HLaViBCan Re quod correxit Iacobs 1. 1.

διατιθέναι HLaViMaBLaur et γρ in marg Mor 17 ἄρχοις

scripsi ex HLaCan ἄρχεις reliqui libri edd 19 ὁ om HVi</note>

<note type="footnote">20 γίγνου Η 22 κἂν — 325, 1 χαλέπαινε citat praemissis</note>



<pb n="325"/>

σε πατάξῃ τις, μὴ χαλέπαινε, κἂν ἀποστερήσῃ

γέρως, σιώπα. πέμπω σε νῦν ἐπ’ Ἴλιον οὐ κτη-

σόμενον εὔκλειαν, ἀλλ’ αἰσχυνοῦντα τὸ γένος.

τούτων οὐδὲν ἀκήκοα τῶν λόγων οὐδὲ Πήλευς ἐπέ-

τελλεν, ἀλλὰ καὶ τῆς ἐπιεικείας αὐτὸν ἐκεῖνον ἔφασκεν <lb n="5"/>

εἶναι τὸν μισθὸν τὴν παρ’ ἑκατέρας τῆς ἡλικίας Ι <note type="marginal">R IV 60</note>

τιμήν, καὶ νέων καὶ γερόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ὁ δὴ τὴν πρᾳό-

τητα καλὸν ἡγούμενος διὰ τὴν ἀπ’ αὐτῆς τιμὴν πῶς

ἂν οὗτος ἔπειθεν ἀνάλγητον εἶναι πρὸς ἀτιμίαν; ἀλλ’,

ὅπερ ἔφην, ἄρχειν μὲν ὕβρεως ἀπέτρεπε, λυπεῖσθαι δ’ ἑ <lb n="10"/>

παθόντα κακῶς οὐκ ἐκώλυεν, ἀλλ’ οὐδ’ ἂν τὴν ἀρχὴν

ἔπεμψεν, εἰ ταῦτ’ ᾔδει πεισόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>εἰ μὲν οὖν

ἐγὼ τὰ δίκαια τῶν Ἑλλήνων πρὸς ἐμὲ ποιούντων

ἠγροικισάμην εἰς ὁντινοῦν ἣ τῶν νέων ἢ τῶν πρεσβυ-

<note type="footnote">1 cf. ad t. IV 263, 13 8 Il. ι 257 sq. 14 Il. ι 258</note>

<note type="footnote">14 ἀγροικίζομαι τὸ ἀπαιδεύτως πρός τινα διατίθεμαι Β 2

= Thom. Μ. 1. 1.)</note>

<note type="footnote">verbis Λιβάνιος ἐν τῇ πρὸς Ὀδυσσέα ἀπολογίᾳ Ἀχιλλέως Thom Μ

p. 106,4 s. V. ἐπὶ κόρρης πατάξαι λέγουσιν Ἀττικοὶ τὸ γνάθον

πλατείᾳ πλῆξαι χειρί, οὐ ῥάπισμα δοῦναι | κόρης HCa</note>

<note type="footnote">1 σε om MaBLaurCan Thom | πατάξῃ σέ Vi Re | ἀποστε-

ρήσῃ scripsi ex HLaViMaLaur ἀποστερῇ reliqui libri edd

2 ἐπ’ Ma sed π' in ras m 3 ἐπὶ BLaurCan Mor | ἴλιον Ma

sed ἴ in ras m 3 3 εὔκλειαν Ma sed κλει in ras m 3 4 οὐδὲ

Πήλευς ἐπέτελλεν om BLaurCan 5 αὐτῆς e Wolf Re Ι ἔφασκε

τὸν μισθὸν εἷναι Laur 6 τῆς om LaurCan 7 καὶ (1) —

8 τιμὴν in marg Vi 2 Ma 2 | δὲ LaurCan Mor 8 ἀπάντων post

καλὸν Vi 2 Ma 2 sed in hoc eras m 3, et γρ in marg Mor 9 ἂν

om Β I ἔπειθεν οὕτος Vi 10 ἀπέτρεπε Ma sed οὐκ ἐπέτρεπε

in marg m 2 11 ἂν inser Vi 2 | τηναρχὴν Β 12 ταῦτα

MaLaurCan Mor Ι εἰ — 14 πρεσβυτέρων citat praeraissis verbis

Λιβάνιος ἐν τῷ λόγῳ τῷ πρεσβευτικὸς πρὸς τὸν Ἀχιλλέα Thom M

p. 40, 17 8. V. ἀγροῖκος | μὲν — 13 ποιούντων om Thom

14 ἠγροκισάμην Ma sed οι supra ο m 2 et ἡ in ras m 3 Ι εἰς —</note>



<pb n="326"/>

τερῶν ἢ τῶν ἡγεμόνων ἢ τῶν πολλῶν, εἰ κακῶς εἷπον,

εἰ περιέρρηξα χλανίσκιον, εἰ τὸ σκῆπτρον εἰς πληγὴν

ἀνετεινάμην, εἰ γέρας ἀφειλόμην ὧς ἂν αὐτὸς τοῖς

ἐμαυτοῦ κινδύνοις ταῦτα κομίσας, εἰ μικρὸν ἢ μεῖζον

<lb n="5"/> ὧν οὐκ ἄμεινον θυμῷ προήχθην ἐργάσασθαι, ἀδικῶ

μὲν ὑμᾶς, ἀδικῶ δὲ Πηλέα, ὁ δὲ θυμὸς παρ’ ἐμοὶ τὰ

πρῶτα ἔχει, λήθη δέ μοι τοῦ πατρὸς οὐκ οἶδ’ ὅπως

ἐγγέγονεν.</p>

<p>39. Ἀλλ᾿ ἐπάνειμι πρὸς τὰς παραινέσεις καὶ σω-

<lb n="10"/> φρονῶ καὶ λαμβάνω τὰ ὅπλα. εἰ δ’ ἥμαρτον μὲν

οὐδέν, ὑβρισμένος δὲ ἀλγεῖν ἐπίσταμαι, ποῦ Πη-

λέως αἰ συμβουλαὶ παρορῶνται; δοκῶ δέ μοι τρόπον

ἕτερον ἐπιλελῆσθαι Πηλέως ἔτ’ ἔχων ἐν τῇ γῇ τὰς

ναῦς καὶ μέλλων καθέλκειν, ἀλλ’ οὐ συνάψας τῷ προ-

<lb n="15"/> πηλακισμῷ τὸν ἀπόπλουν. εἰ γὰρ αὐτῷ τις ἀγγείλειεν,

<note type="footnote">2 γρ χλανἱδιον καὶ χλανίσκιον. Εὐριπίδης ἐν Ὀρέστῃ·

(42) χλανιδίων δ’ ἔσω κρυφθεὶς καὶ Αἰσχίνης. (p. 18, 30)

εἰ γάρ τίς σου τὰ κομψὰ ταῦτα χλανίσκια περιελόμε-

νος B 2 (= Thom. Μ. s. v. p. 399, 13)</note>

<note type="footnote">326, 1 πολλῶν praemisso κείμενον in marg Ma 2 | πρὸς Thom

ὅντιν’ οὖν Η ἑντιναοῦν Can</note>

<note type="footnote">1 ἡγουμένων Ma 2 2 χλανίδων La sed χλανίσκιον in

marg y, Vi 4 ἢ] εἰ Vi Ι μείζω Η 5 ὧν in marg Vi 2 om H

LaCan 6 μὲν ὑμᾶς Vi sed μὲν ὒ in ras m 2 | παρ’ om Vi

τὰ πρῶτα ἔχει παρ’ ἐμοὶ Laur 7 δέ μοι Vi sed ἑ μοι in

ras m 2 | γ’ post πατρὸς Mor del Re 8 ἐγγέγονεν scripsi e

LaLaur εἰ γέγονεν Η ἐγεγόνει MaB γέγονεν reliqui libri

edd 1 ἐπάνειμι — 10 ὅπλα citat praemissis verbis καὶ ὁ Λιβάνιος

δὲ ἐν τῇ πρὸς τὸν Ὀδυσσέα ἐν λιταῖς πρεσβευτικὴ ἀντιλογίᾳ

ταῦτά φησι καὶ καλεῖ τὴν ἐπανακεφαλαίωσιν καὶ ἐπάνοδον καὶ

συλλογισμόν Gregor. Cor. εἰς τὸ περὶ μεθόδου δεινότητος Her-

mog. ed. Walz Rhet. gr. t. VII p. 1224, 21 Ι ἐπὶ Gregor

10 ὅπλα Ma sed ὄπ in ras m 3, Ι δ’ om Mor 12 post παρο-

ρῶνται; lac 4 litt Laur 13 ἔτ’ ἔχων scripsi ex HLaViMa

ἔτι ἔχων Laur κατέχων BCan edd Ι τῇ om BLaurCan

15 τίς HLaVi</note>



<pb n="327"/>

οἷα παθὼν οἵους δέχομαι λόγους, μέγα ἂν οἰμώξειεν

ὧς ἀπολωλότος μοι τοῦ φρονήματος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>σὺ δὲ μὴ

λέγε τὸν θυμὸν ἀπλῶς, ἀλλ’ εἰ μὴ λόγον ἔχει, τοῦτ’

ἐπίδειξον, μηδὲ ψιλὴν πρόφερε τὴν ὀργήν, ἀλλ’ εἰ μὴ

τάξιν ἔχει τιμωρίας, τοῦτ’ ἐξέταζε. εἰ δ’ ἐγὼ φαῦλος <lb n="5"/>

τῷ θυμῷ, φαῦλοι μὲν οἱ τὴν στρατιὰν ἀγείραντες, φαῦλοι

δὲ οἱ τούτοις ὑπακούσαντες καὶ τοσαύτην ποιησάμενοι

τὴν ὀργὴν ὥστε καὶ γονέων &lt;καὶ γυναικῶν&gt; καὶ παίδων

καὶ συγγενείας καὶ κτημάτων καὶ κατασκευῆς λαμπρᾶς

καὶ γῆς καὶ πατρίδος καὶ ἱερῶν καὶ τάφων καὶ <note type="marginal">R IV 61</note>

πάντων ἃ κατέχειν ἰσχύει τὴν τῶν λελυπηκότων τιμω- <lb n="11"/>

ρίαν ποθεινοτέραν ἡγήσασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>καὶ μὴν ἐμοὶ μὲν

οὔπω πεντεκαίδεκα ἡμέραι τοῦ θυμοῦ, κοινῇ δὲ τοῖς

Ἕλλησι δέκατον ἔτος. τί οὖν οὐ ταῦτα πρὸς Ἀγαμέμνονα

ἔλεγες·</p> <lb n="15"/>

<p>ληγέμεναι δ’ ἔριδος κακομηχάνου, ὄφρα σε

μᾶλλον</p>

<p>τίωσιν Τρώων ἠμὲν νέοι ἠδὲ γέροντες;

δῆλον γὰρ ὡς, εἴπερ ἀπαίρειν ἐβούλετο πάλαι καὶ μὴ

παρέχειν πράγματα, κἂν εὔξατο τῷ Ποσειδῶνι παρα- <lb n="20"/>

<note type="footnote">12 Il. α 493; β 48; η 421; θ 1 et 565 16 Il. ι 257</note>

<note type="footnote">1 μέγ’ Β 2 δὴ HLa sed in hoc ἡ in ἑ corr n 3 τοῦτο

BLaurCan Mor 4 μὴ δὲ HViMaBCan 5 τοῦτο LaurCan

δὲ La sed ἑ in ’ corr n, BLaurCan Ι φαῦλος εἴκων τῷ θυμῷ

coni Re 6 τὴν om Vi Ι· στρατείαν HLaB Mor στρατειὰν Vi

8 καὶ γυναικῶν inserui om libri edd | καὶ παίδων om Β

καὶ παίδων — 9 κτημάτων om Mor 9 καὶ (3) om Can

11 ἰσχὺς HLaLaurCan et γρ in marg Mor 12 ἡγήσασθε Can

ἡγήσεσθαι HLa sed in hoc α supra ε n 13 πέντε καὶ δέκα

Ma edd 16 δ’ inser Ma 2 19 ὧς — 20 πράγματα citat

praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind. p 146,2 s. v. πράγ-

ματα ἀττικῶς αἰ ἐνοχλήσεις | ἐπαίρειν Vi | ἠβούλετο Vi Lopad

πάλαι om Vi Lopad 20 εὔξατο scripsi e Laur sed post α ras

1 litt εὔξαιτο Ma εὔξαιντο reliqui libri edd Ι παραπέμψειν Can</note>



<pb n="328"/>

πέμψαι τὰς ναῦς. ἀλλ’, οἶμαι, τὸ δευτέρους ἥκειν ἐπὶ

τὸ λυπεῖν κοσμεῖ τὸν θυμόν. ἔστι γὰρ δούλου μὲν σιγῇ

παθεῖν, ἐλευθέρου δὲ παθόντα ἀμύνασθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>χωρὶς

δὲ τούτων πῶς ἔνεστι ταῦτα ἀμφότερα συνελθεῖν, τάς

<lb n="5"/> θ’ ὑπὲρ Ἀγαμέμνονος ἱκετείας καὶ τὰ καθ’ ἡμῶν

ἐγκλήματα; εἰ μὲν γὰρ ἐγὼ τοῦ Πηλέως ἀμνημονῶ, τί

τὸ κατηγορεῖν ἀφέντες εἰς συγγνώμην καταφεύγετε; εἰ

δὲ ὑμῖν ἡ παραίτησις πρέπουσα, ταῖς καθ’ ἡμῶν αἰτίαις

οὐκ ἔστι χώρα. δεῖ τοίνυν δυοῖν θάτερον, ἢ συγγνώ-

<lb n="10"/> μὴν αἰτεῖν ἢ μέμφεσθαι.</p>

<p>43. Ἀλλὰ δῶρα, φῄς, τὰ μὲν δίδωσι, τὰ δ’

ὑπισχνεῖται. καὶ τούτοις ὑβρίζων, φαίην ἄν, εἰ

πεπίστευκεν ἐπ’ ἐμαυτῷ με τὰ χρήματα λήψεσθαι καὶ

τὴν ἐπιτιμίαν ἀποδόσεσθαι. καὶ τί κωλύσει καὶ τοῦτον

<note type="footnote">1 Od. μ’ 72. Dem. p. 96,9; 1213,1 11 II. ἴ’ 261 cf. Ari-

stid. p. 585, 6 sq.</note>

<note type="footnote">14 ἐπιτιμία λέγετ’ αἰ ἡ τιμὴ καὶ ἡ ἀτιμία καὶ ἡ ἐπίπληξις.

ἐνταῦθα δὲ τὴν ἀτιμίαν λέγει Ma2</note>

<note type="footnote">1 δευτέρους scripsi ex HLaViMaLaurCan δεύτερον Β

edd 2 τῶ HLa sed in hoc ῶ ex ὁ corr n, Vi Mor | ἔστι —

3 ἀμύνασθαι omissa γὰρ particula citat Macar fol 95 v | μὲν γὰρ

δούλου Η 3 ἀμύνεσθαι Ma 4 ἔνεστιν La Ι ταῦτα om La

ταῦτ' Ma τ᾿ Η | τάς τε Laur ταῦθ’ Mor 5 ἱκετείας

Mor sed γρ ἱκεσίας in marg 6 μὲν om Can Mor 7 ἄλογον

post καταφεύγετε Vi 8 δ’ Β edd Ι ἡ om HLaVi | πρέπουσα

LaMa sed εὔλογος suprascr La y Ma 3 9 τοίνυν Ma sed δὴ

suprascr m 3, Mor sed γρ δεῖ in marg δὴ HLa sed in hoc τοί-

νυν suprascr y. Vi | δυεῖν Vi 11 φῄς scripsi e Laur φῆσ’

LaCan φὴς reliqui libri edd Ι δὲ HLaVi 12 ὑβρίζειν lacobs

Add 231 quod ipse improbavit Lect 93 | φαίη Vi 13 γρ

ἐμαυτὸν μὲν μετὰ χρημάτων in marg Mor ἐμαυτῷ Ma sed ex

αὐτὸ corr m 2 ἐμαυτοῦ La | με τὰ] με MaB μὲν Can μετὰ

reliqui libri Re quod correxit lacobs | χρημάτων ἅψεσθαι Can

14 ἀπολήψεσθαι Ma sed γρ ἀποδόσεσθαι suprascr m 3, Β

LaurCan Mor sed in hoc γρ ἀποδόσεσθαι in marg</note>



<pb n="329"/>

αὐτὸν καὶ τῶν εὐπορούντων ἕκαστον ἀδεῶς ὑβρίζειν,

εἴπερ ἐξαρκέσει χρήματα καταθέντι παῦσαι τῶν ἠδικη-

μένων τὸν θυμόν; καλόν γε, οὐ γάρ; πλοῦτον συλλέ-

γειν ἐξ ἀσωτίας | καὶ χρηματίζεσθαι τοῖς ἀσελγαί- <note type="marginal">R IV 62</note>

νεῖν βουλομένοις αὑτὸν προθέντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>καὶ πότερον <lb n="5"/>

δῶρα ταῦτα χρὴ καλεῖν ἢ δουλείας ἀρχήν; οὐ γὰρ δὴ

πρὶν μὲν γενέσθαι καταφανές, εἰ τὴν ὀργὴν ἐπὶ χρή-

μασιν ἀναιρήσω, ῥᾳδίως οὕτως Ἀγαμέμνων ὕβριζεν·

ἔργῳ δὲ γνούς, ὅτι πάντ’ ἂν ὑπομείναιμι χρημάτων,

αἰδοῖ χρήσεται πρὸς τοῦτον ὅν ἔξεστι πρίασθαι; ὅλως <lb n="10"/>

δέ, εἰ μὲν ἀδίκως ὀργίζομαι, τίς ὁ καιρὸς τῶν δώρων;

εἰ δ’ ἐν δίκῃ χαλεπαίνω, πῶς ἀξιοῖς με δώρων τὸ δί-

καιον προέσθαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>θαυμάζω δ’ εἰ τὸν μὲν Χρύσην

πολλὰ καὶ θαυμαστὰ λύτρα φέροντα μικροῦ διειργά-

σατο, ἡμᾶς δὲ ἀξιοῖ πρὸς τοὺς τρίποδας ἐκπλαγῆναι <lb n="15"/>

καθάπερ ἐν ἐνδείᾳ τραφέντας. εἰ δοῦλος ἦν, Ὀδυσσεῦ,

περιουσίας, ἐξῆν ἂν ἐν Φθίᾳ μοι καθημένῳ τρυφᾶν,

<note type="footnote">3 Dem. p. 616, 16; 673,19; 674,14 6 Il. ι 121; 261;

378 7 II ι 261 14 II α 13 15 II ἴ’ 122 et 264</note>

<note type="footnote">1 εὐπορούντων La sed παρόντων suprascr ’ν παρόντων Ma</note>

<note type="footnote">2 καταθέντα Ma | ἀδικημάτων Mor 3 ; inserui ex HLy

punctum reliqui libri edd | γε, οὐ γάρ; scripsi γε οὐ γὰρ

libri Re γε Mor sed γρ γε, οὐ γὰρ in marg | συλλέξειν Η

4 ἀσωτίας scripsi ex HLaViMaB et γρ in marg Mor ἀδικίας

LaurCan edd 5 βουλομένοις Ma sed ις in ras m 3 | αὐτὸν Ma

sed ‘ ex' corr m 2 αὐτὸν LaLaurCan ἑαυτὸν ΗΒ τὸν Vi

προσθέντα Can et coni Re προσέθεσθε Ma sed del et προθέντα

suprascr m 2 | πότερα Η 6 καλεῖν χρὴ Ma 7 εἰς LaCan sed

in hoc ς eras 8 ὕβριζεν reposui e libris sed ὑβρίζων La sed

ω in ras n et έ suprascr s et ὕβριζεν in marg y ὕβρισεν edd

9 πάντα MaCan Mor Ι ἂν om Can Mor 10 εἰς Ma | πριᾶσθαι

HMa 12 δὲ LaurCan 13 δὲ BLaurCan edd | μὲν inserui

e libris om edd 15 δ’ Ma | πρὸς om Β 16 ἐν om ViCan

τραφέντες Can 17 ἐχρῆν Vi | ἂν om Β | Φθίᾳ reposui e

libris sed ι ex εἰ corr Ma 2 Φθιᾶ edd</note>



<pb n="330"/>

νῦν δ’ ἔρωτι μὲν δόξης ὑπερεῖδον τῶν οἴκοι, τετελευ-

τήκασι δέ μοι πρὸς ἀτιμίαν οἱ πόνοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>φέρε, εἰ

πρὸ τῆς ἀτιμίας Ἀγαμέμνων ὑπισχνεῖτο δῶρα δώσειν,

εἰ παροινοῦντος ἀνασχοίμην, ἀρ’ ἄν μοι συνεβούλεὒ-

<lb n="5"/> σὰς εὐπρεπεῖς οὕτω ποιεῖσθαι συνθήκας; οὐκ ἔστιν.

οὐχ οὕτω ποτ’ ἂν φθέγξαιο. εἶθ’ ὑβρίζεσθαι μὲν ἐπὶ

δώρων ἐλπίδι πολλῆς αἰσχύνης, ὑβρισθέντα δὲ χρημά-

των λύειν τὴν ὀργὴν τῶν καλῶν ἔν τί ἐστι; καὶ μὴν

τὸ λαβόντα καταλῦσαι τὸν θυμὸν ἴσον γίνεται τῷ

<lb n="10"/> παθεῖν ἐπὶ τῷ λαβεῖν. ἑκάτερον γάρ ἐστιν ἀνδρὸς τὸ

παροινεῖσθαι πεποιημένου πρόσοδον.</p>

<p>47. Ὄλως δὲ γέλως τὰ δῶρα καὶ τὰ νῦν προκεχει-

ρισμένα καὶ ἃ Τροίας ἀλούσης ἐπαγγέλλεται. καὶ περὶ

μὲν τῶν μελλόντων ἐκεῖνο λέγω· ἐμοὶ μένοντι καὶ

<lb n="15"/> μετέχοντι τῶν ἀγώνων εἵμαρται πεσεῖν, Ὀδυσσεῦ, Πη-

λέα δὲ καὶ τὸν πατρῷον οἶκον οὐκ ὄψεσθαι. ταῦτ’

<note type="footnote">3 Od. ν 142 11 Luc. Sat. 8 12 II. ι 277. cf. Dem.

p. 85, 7 13 II. ι 277 sq. 15 II. ι 410 sq. α 416 sq.</note>

<note type="footnote">1 δὲ HLa 2 μοι om Laur 3 ἀσελγείας LaVi et γρ

in marg Ma 2 et γρ in marg Mor | Ἀγαμέμνων om Vi et γρ in

marg Mor 4 ἀνάσχοιμι BCan | μοι om Vi 5 οὕτως Ma

οὐκ ἔστιν om Laur 6 πάντ’ La sed αν in o corr ras, Ma

sed ό supra ἄν m 2 πάντα HBLaur πάντως Can Ι ἂν om Η</note>

<note type="footnote">7 ἐλπίσι Vi Mor | αἰσχύνης] ἂν εἴη μανίας HLa ViMa et γρ

in marg Mor | ὑβρισθέντι Can ὑβρισθέντος Ma sed ος del

8 λύειν scripsi ex HViLaur λύσειν Ma sed ’ ειν corr m 2

λῦσαι reliqui libri edd Ι καλῶν Ma sed λ in ras m 2 | ἔν τι om

Β ἐν τί Ma sed add n et ί in ras n et post ι ras 1 litt

9 τὸν Mor I καταλῦσαι scripsi ex HViLaur καταλύσαι reliqui

libri edd Ι ἴσον HViMa | γίγνεται HCan 10 λαβεῖν Laur

παθεῖν Laur Ι ἔσται Ma | τὸ Ma sed ὁ ex οῦ corr m 2 12 τα-

νῦν Vi I κεχαρισμένα Ma sed γρ προκεχειρισμένα suprascr m2</note>

<note type="footnote">13 κατεπαγγέλλεται Vi 14 μὲν om HMaCan 15 μετέ-

χοντι Ma sed ὄντι in ras m 3 | εἵμαρτο MaBLaur 16 τὸν

om ΗVἰΜα | πατρῷον Ma Ι ὄψεσθαι Ma sed γρ ὄψομαι suprascr</note>



<pb n="331"/>

εἶπεν ἡ μήτηρ θεὸς οὖσα καὶ μὴ πιστεύειν οὐκ ἔν-

εστιν. I ἄνελε οὖν ἐκ τοῦ λόγου τὴν ναῦν τοῦ <note type="marginal">R IV 63</note>

χρυσοῦ καὶ τὰς εἴκοσι Τρωάδας καὶ τὰς ἑπτὰ πόλεις

καὶ τὴν κηδείαν. κεναὶ γὰρ ταῦτα ὑποσχέσεις, ὥσπερ

ἂν εἰ καὶ τῷ Πρωτεσιλάῳ δῶρα νῦν ἔπεμπεν εἰς <lb n="5"/>

Ἐλεοῦντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>περὶ μὲν οὖν τῶν μετὰ τὴν νίκην

τοσαῦτα εἰρήσθω μοι· περὶ δὲ τῶν ἑτοίμων καὶ ὧν

πρόχειρος ἡ δόσις, τί φημι; ταχέως Ἀγαμέμνων ἐπι-

λέλησται πόθεν ἔχει τὸ δῶρα διδόναι δύνασθαι. ταῦτα

γὰρ οὐκ ἐκ Μυκηνῶν ἐνθέμενος εἰς τὰς ναῦς ἧκεν <lb n="10"/>

ἄγων, ἀλλὰ τοῖς μὲν ἐμοῖς κινδύνοις ἐκτήθη, μεγαλο-

ψυχίᾳ δὲ εἰς τὸ κοινὸν ἀφείθη. ἢν οὖν λάβω, τἀμαυ-

τοῦ λαβὼν ἔσομαι. φέρε γάρ, εἰ μὴ τὴν Λέσβον εἱλον,

ἆρ’ ἂν εἶχεν ὑπισχνεῖσθαι τὰς ἑπτὰ γυναῖκας τὰς

Λεσβίδας; τί δ’, εἰ μὴ τὰς ἄλλας ᾑρήκειν, ἆρ’ ἂν <lb n="15"/>

<note type="footnote">2 II. ι 137 et 279 cf. Chor. Patr. t. IV 89, 12 et 95, 13 R

3 Il. ἴ’ 139 et 281 cf. Aristid. p. 600, 15 Ι Il ι 149 et 291 4 Il. ι

142 et 284 5 Il. β 698 sq. Qu. Smyrn. VII. 408. Her. VII 33; IX

116,1; 120,23. Thuc. VIII 102, 3 α 165 14 ι 129 et 271</note>

<note type="footnote">6 Ἐλεοῦντα] τόπος περὶ τὴν Τροίαν, εἰς ὃν ἀποθανὼν Πρω-

τεσίλαος κεῖτα[ι]· ἀπέθανε δὲ πρῶτος τῶν ἄλλων Ἑλλήνω[ν] ἀπο-

βὰς τῶν νεῶ[ν] Ma2</note>

<note type="footnote">m3 ὄψεσθε La ὄψομαι Vi Re cf. t. III praef. XXIX | post

ὄψεσθαι lac 3 litt La | ταῦτα HLaVi

4 ταῦθ’ HLaVi 5 καὶ om ViB | πρωτεσίλεω H πρω-

τεσιλέω La 6 ἐλεοῦντος Can | οὖν inserui e libris om edd

κατὰ Ma sed del et μετὰ suprascr m 2 7 voce ἑτοίμων inc

V (fol. 8) | καὶ post ὧν Laur 8 πρόχειρος scripsi e LaurCan

ἐγγὺς ἐγγὺς libri edd 9 τὸ Ma sed ο ex α corr m 2

10 ἐνθέμενος εἰς τἀς ναῦς scripsi ex HVLaViMa sed in hoc

θε in ras m 3 εἰς τἀς ναῦς ἐνθέμενος reliqui libri edd Ι ἦλθεν

Vi 11 μὲν om BCan 12 ἀφήθη HV Mor | τὰ ’μαυτοῦ H

Laur 14 ἄρα Mor ἄρα Can 15 λεσβίτιδας Laur Ι δὲ Η

LaVi I τἆλλα Η τἆλλα La τ’ ἄλλα edd τὰ ἄλλα Iacobs Phil.

409 at cf. 114, 1</note>



<pb n="332"/>

εἶχεν ὑπισχνεῖσθαι τἄλλα; εἰ τοίνυν ἃ παρ’ ἐμοῦ γέ-

γονεν ἐκείνῳ, ταῦτ’ ἐμοὶ παρ’ ἐκείνου, παρ’ ἐμαντοῦ

μοι γίνεται τὰ δῶρα, καὶ χάριν εἰδέναι δίκαιος ἐκεῖνος

ἐμοὶ πάντων, ἀλλ’ οὐκ ἐγὼ τοῦ μέρους ἐκείνῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>δο-

<lb n="5"/> κεῖ δέ μοι μηδὲ τοὔνομα τῶν δώρων προσήκειν τῷ

παρόντι πράγματι. ὁ μὲν γὰρ ὧν οὐ κατέστη κύριος,

ταῦτα λαμβάνων δῶρα λαμβάνει, ὁ δ’ ὧν ἐγκρατὴς

ὑπῆρχε, ταῦτα δεχόμενος ἃ πρότερον εἶχε κομίζεται.

ὥστ’ οὐδὲ πάντων ἀφιστάμενος τῶν ἐν τῇ σκηνῇ δώ-

<lb n="10"/> ρων μέμνητ’ ἂν εἰκότως. οὐ γὰρ δοῦναι τοῦτ’ ἔστιν,

ἀλλ’ ἀποδοῦναι. νῦν δὲ ποιεῖ παραπλήσιον ὥσπερ ἂν

εἰ καὶ τὴν κιθάραν ταύτην εἰς δωρεάν μοι λογίζοιτ·ο.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50"><p>Χωρὶς δὲ τούτων μὴ θαυμάζοντα μὲν τὰ δῶρα

τὴν ὀργὴν ἐξαλείφειν οὐκ ἔνι, θαυμάζειν δὲ ὧν τις

<lb n="15"/> ὑπερεῖδεν οὐχ οἷόν τε. ἐμοὶ τοίνυν κατέχειν μὲν ἐξῆν

<note type="marginal">R IV 64</note> ἑλόντι, τίς γὰρ ἂν ἄκοντος ἥψατο; | κοινὰ δὲ

ποιεῖν τῶν Ἑλλήνων τὰ τῶν ἐχθρῶν ἀγαθὰ πρέπειν

<note type="footnote">12 cf. ad p. 307, 14 17 Il. ι 331</note>

<note type="footnote">2 ταῦτα LaurCan Mor 3 γίγνεται Vi γέγονε HVLa

οἶδε Ma sed γρ εἰδέναι in marg m 2 Ι δίκαιος reposui e libris

δικαίως Ma sed γρ δίκαιος in marg m 2, Mor sed γρ δίκαιος

in marg, Re sed δίκαιος in nota | ὁ ante ἐκεῖνος edd delevi ut

delendum coni Re ἐκεῖνος om LaVi et γρ in marg Mor

4 ἀλλ’ om Ma | ἐμὸν Can | τῶν σκύλων supra τοῦ μέρους Ma 3,

post τοῦ μέρους edd delevi 5 μὴ δὲ HLaViMaB 6 οὐ

κατέστη] οὐκ ἔστι HVMaLaur 7 ὅ ViCan 8 εἶχε Ma sed

γρ εἶλε suprascr m 3 εἶχεν Mor Ι ταῦτα ante κομίζεται Vi

9 τῇ om La 10 μέμνητ’ reposui ex HVLaViBCan μέμνη-

ται Ma μεμνῇτ’ Laur edd | οὐ] καὶ Can | ταῦτ’ Can τοῦτο

LaVi | ἔστιν scripsi ἐστιν VLaMa ἐστὶν HLaur ἐστίν Vi

ἂν ἦ Can ἂν ἦν Β edd 12 ἐμοὶ LaVi | λογίζηται Mor

ὀργὴν

13 θαυμάζοντιΒ 14 δωρεὰν Β | τίς LaViCan 15 οὐκ ἔνι

Can | ἐξῆν ἑλόντι reposui e libris ἦν ἐξελόντι edd 16 ἂν

om Vi Ι ἄκοντας Can 17 τῶν Ἑλλήνων reposui e libris

τοῖς Ἕλλησι edd | πρέπον Laur</note>



<pb n="333"/>

ᾀήθην. εἶτ’ ἐν χεροῖν μὲν ὄντα ῥᾳδίως ἐξέβαλον, ζητῶ

δ' ἀπόντα; καὶ τῷ δοῦναι σεμνυνόμενος ἐπιθυμῶ λα-

βεῖν; καὶ πάντα μὲν ἡγησάμην μικρά, μικρὰ δ’ ἐξ

ἁπάντων θαυμάζω; τί οὖν αἰτεῖ συγγνώμην Ἀγαμέ-

μνων; εἰ γὰρ ἐφέλκεταί με τὰ δῶρα, καλῶς ἐκεῖνος <lb n="5"/>

ὕβριζε. πᾶς γὰρ ἐλάττων κέρδους ἀτιμαζέσθω.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>Βούλομαι τοίνυν ἐπανελθὼν ὅσα φρονῶ περὶ

τῆς κηδείας εἰπεῖν. θῶμεν γὰρ καὶ βιώσεσθαί με παρὰ

τὴν τῆς μητρὸς μαντείαν καὶ πάλιν ἐπιβήσεσθαι τῆς

οἰκείας. εὐθὺς οὖν Ἀγαμέμνων ἐγγυήσει τὸ θυγάτριον; <lb n="10"/>

τί λέγεις; ὁ τὴν οὖσαν ἀφαιρούμενος τὴν αὑτοῦ δώσει

καὶ τῆς αἰχμαλώτου φθονῶν ἐγχειριεῖ τὴν παῖδα; καὶ

τοῦ πολέμου τελευτὴν εἰληφότος ἔσται χρηστὸς ὁ μηδ’

ἐν τῇ χρείᾳ σωφρονῶν; οὐκ ἔστιν. ὁρῶ τὸ μέλλον τοῖς

ἤδη πεπραγμένοις καὶ γίγνεταί μοι τῶν δευτέρων ἃ <lb n="15"/>

πέπονθα διδαχὴ καὶ τοῖς ἐγνωσμένοις τἀφανὲς ἐξελέγ-

χεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>ἀλλ’, εἰ δοκεῖ, καὶ τοῦτο θῶμεν, ἐμμενεῖν

οἷς ὑπισχνεῖται καὶ πληρώσειν τὸν γάμον. τί τοίνυν

<note type="footnote">1 ἐξέβαλλον HVi 2 δὲ Η | σεμνυνομένας Can μεμνη-

μένος Ma sed del m 3 et σεμνυνόμενος in marg m 3 | ἐπιθυμῶν

Can I λαβεῖν scripsi ex HVLaViMaLaur λαμβάνειν BCan edd</note>

<note type="footnote">3 δὲ LaurCan Mor 5 ἐκεῖνον Can 6 ὕβριζεν Ma Mor

πῶς HV Mor | γὰρ om Ma 7 Βούλομαι — 8 εἰπεῖν citat

praemissis verbis καὶ πάλιν post ἐπάνειμι — τὰ ὅπλα (p. 326, 8)

Gregor. εἰς τὸ περὶ μεθόδου δεινότητος Herm. Rhet. gr. VII p.1224, 23</note>

<note type="footnote">8 βιώσασθαι Can Ι περὶ Vi Ι παρὰ τῆς μητρὸς τὴν Laur</note>

<note type="footnote">9 μου post μητρὸς Η 10 οἰκείας scripsi e MaBCan ut

coni Re et Iacobs Ach. Tat. 800 οἰκίας reliqui libri edd

11 τί λέγεις; om Can | αὐτοῦ La sed ‘ corr n αὐτοῦ HVViB

Can edd ἀποῦσαν lacobs Add 350 Lect 93 12 τὴν αἰχμά-

λωτον Mor τὴν αἰχμαλώτου Re 13 μὴ δ’ HLaViMaLaur

Can μηδὲν Mor 14 ἐν om Mor | ὀρῶ La sed ω ex ων corr

n 15 γίνεται MaLaur 16 τἀφανὲς scripsi ex HVLaMaB

Laur τἀφανῆ ViCan edd | ἐλέγχεται Laur 17 ἐμμενεῖν scripsi

auctore Re ἐμμένει Can edd ἐμμένειν reliqui libri 18 πλη-

ρώσειν scripsi ex HLaViMaBLaur πληρώσει VCan edd</note>



<pb n="334"/>

ἐν τῇ παιδὶ τοιοῦτον, δι’ ὅ δεῖ προκινδυνεῦσαι τοῦ

δυσμενοῦς; πλοῦτον ἐποίσεται μέγαν. ἀλλ’ οὐ θαυ-

μαζῶ τὸ πλουτεῖν. ὥρᾳ λάμπει σώματος. ἀλλ’ οὐκ

ἀσφαλὲς τὸ κτῆμα καὶ δείκνυσιν Ἑλένη. τρόπων ἤσκη-

<lb n="5"/> κεν ἀρετήν. καὶ πότερον τὴν τήθην ἢ τὴν τηθίδα

μεμίμηται; γένους ἕνεκα, νὴ Δία. καὶ πότερον Αἰακὸς

<note type="marginal">R IV 65</note> Ταντάλου χείρων ἢ | Πήλευς Ἀτρέως; ὧν ὁ μὲν

εὐχῇ τὸν λιμὸν ἔλυσεν, ὁ δὲ τὴν τῶν Κενταύρων ὕβριν

<note type="footnote">6 Aristid. p. 607, 3 et 12 sq. 7 cf. t. II 545, 15 8 cf.

ad 1. 111243,2</note>

<note type="footnote">5 τὴν τήθην ἢ τὴν τηθίδα] τίθην λέγουσι τὴν τοῦ πατρὸς

ἢ τῆς μητρὸς μητέρα, ἀλλ’ οὐ μάμμην. οὐδεὶς γὰρ τῶν ἀρχαίων

εἷπε. μᾶλλον μὲν οὖν τὴν μητέρα τινὲς αὐτῶν μαμμίον ἐκάλεσαν,

σὺ δὲ μητέρα λέγε. τὴν δέ γε τοῦ πατρὸς ἢ τῆς μητρὸς ἀδελφὴν

τιθίδα φασὶν. ἐδήλωσε δὲ Λιβάνιος ἐνταῦθα ἀμφότερα λέγων

τοὺς τῆς Ἀγαμέμνονος θυγατρός· τρόπων ἤσκησεν ἀρετὴν

καὶ πότερον τὴν τίθην ἢ τὴν τιθίδα μεμίμηται ἢ τὴν

μάμμην αὐτῆς, τὴν Εὐρόπην (corr Ἀερόπην) δηλαδὴ ἢ τὴν Λήδαν,

ἢ τὴν θείαν αὐτῆς Ἑλένην τὴν τῆς μητρὸς ἀδελφὴν δηλονότι

κτλ. (= Thom. Μ. 1. 1. p. 360 , 4—361, 2 υἱέων) B2</note>

<note type="footnote">τῆν’ τήθην] τὴν Ἀερόπην λέγει τὴν τοῦ Ἀγαμέμνονος μητέρα.

ἣν ὁ ἀνὴρ αὐτῆς Ἀτρεὺς μοιχευομένην λαβὼν τῷ ἀνδραδέλφῳ

αὐτῆς Θυέστῃ εἰς θάλασσαν ἔρριψεν Ma2</note>

<note type="footnote">τὴν τηθίδα] τὴν τοῦ Πέλοπος γυναῖκα Ἱπποδάμειαν λέγει.

καὶ αὕτη γὰρ ἐμοιχεύετο τῷ Μυρτίλῳ. Ma2</note>

<note type="footnote">1 διὸ LaViCan | δὴ HVi | προκινδυνεῦσαι Ma sed εῦ in

οὐ οὑς

ras m 3 | τὸν δυσμενῆ Vi 2 μέγαν Laur 3 τῶ Can Ι ὥρᾳ

scripsi e LaLaur ὥρα reliqui libri edd | ἀλλ’ om Laur

4 Ἑλένην Mor | τρόπων — 6 μεμίμηται citat praemissis verbis

ἐδήλωσε δὲ Λιβάνιος ἀμφότερα ἐν τῇ τοῦ Ἀχιλλέως ἀπολογίᾳ λέ-

γων περὶ τῆς τοῦ Ἀγαμέμνονος θυγατρός Thomas M. p. 359, 10

s. v. τίθην | τῶ τρόπω Can τρόπω Vi | ἤσκησεν Vi 5 τήθην

scripsi ex HVMaLaurCan coll t. II 559, 11 cum lacobsio Phil.

298 τηθὴν La τίθην ViB Thom edd | τηθίδα scripsi e Can

cum lacobsio τητθίδα Η τητθύδα V τιτθίδα reliqui libri

edd τιθίδα Thom 8 εὐχὴ] τὸν Laur | λιμὸν scripsi ex H

VLaViB coll. t. II 545,15 λοιμὸν reliqui libri edd sed λιμὸν

coni Mor Not fol. f III | ἔλυσεν scripsi ex HVLaMaBLaurCan

διέλυσεν Vi Re | τῶν om Can</note>



<pb n="335"/>

κατέλυσε καὶ δι’ ἀρετὴν τρόπων τῷ Θέτιδος ἐτιμήθη

γάμῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ἐξεταζέτω τοὺς προγόνους Ἀγαμέμνων καὶ

πάντας ἐκ τῶν ἀδικημάτων βεβοημένους εὑρήσει. Τάν-

ταλος ἐξειπὼν τὰ ἀπόρρητα καὶ τεθνεὼς κολάζεται,

δικάζει δὲ ὑπὸ γῆν Αἰακός. Πέλοψ τὸν συναγωνιστὴν <lb n="5"/>

Μυρτίλον ἐν Γεραιστῷ κατεπόντισεν. Ἀτρεὺς ἀδελφὸν

ἀπέκτεινε καὶ παῖδας ἀδελφοῦ, τὴν δὲ θοίνην σιωπῶ.

οὗτος αὐτὸς Ἀγαμέμνων εἰς τὸν Ἀπόλλω καὶ τὴν

Ἄρτεμιν ἀσελγής. ὥστ’ οὐκ οἶδ’ εἰ προσῆκεν οἰκίαν

θαυμάζειν τοσούτου γέμουσαν τοῦ μύσους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>κεφά- <lb n="10"/>

’λαιον δέ, βάρβαρος Ἀγαμέμνων τὸ ἐξ ἀρχῆς, ἐγὼ δὲ

Αἰγινήτης. γίνεται οὖν ἡ μίξις τοῖν γενοῖν ὄνειδος

<note type="footnote">1 Ovid. Met. XII 366 sq. [Apollod.] bibl. III 13, 3 5 cf.

t. IV 338, 19 Ι Soph. El. 508 c. schol. Eur. Or. 989 sq. Hyg.

fab. 84. Tzetz. Lyc. 157 6 Chrysippum cf. Hyg. fab. 85. Schol.

ad Il. β 105 7 Tantalum et Plisthenem cf. Hyg. fab. 88 | Soph.

Ant. 1293 11 Soph. Ant. 1292</note>

<note type="footnote">6 ἀδελφὸν] ἤτοι τὸν Χρύσιππον suprascr Ma 2 7 ἀδελ-

φοῦ] τοῦ Θυέστου suprascr Ma 2 11 βάρβαρος] Τάνταλος γὰρ

ὁ πρόγονος τούτου Λυδὸς ἦν Ma 2 12 Αἰγινήτης] ἀπὸ Αἰγίνης

τῆς Ἀσωποῦ ποταμοῦ Θηβῶν Αἰακός, Αἰακοῦ δὲ Τελαμὼν καὶ

Πήλευς, Πηλέως δὲ Ἀχιλεύς Ma2</note>

<note type="footnote">1 ἀρετῆς τρόπον La sed ῆς in ras n, ViMaLaur | τῆς ante

Θέτιδος Vi 4 τ’ ἀπόρρητα Re 5 δ’ Β | τὴν ante γῆν

Laur 6 μυρτῖλον LaMaBLaurCan | πρὸς Can πρὸς Laur

πρὸς τῶ Β | Γεραιστῷ scripsi e La sed ι inser n, ViMaB

γεραίστω Laur γεραστῶ Can edd γεράστω HV cf. t. I 89, 8

κατεπόντωσεν Β Ι δὲ post ἀτρεὺς Laur 7 ἀδελφοῦ Mor sed γρ

Θυέστου in marg 8 Ἀπόλλω reposui e libris Ἀπόλλωνα edd</note>

<note type="footnote">9 ἀσελγής reposui e HVLa sed in hoc e ~ corr n, Ma sed

in hoc βὴς supra λγὴς m 2, BLaurCan ἀσεβὴς Vi ἠσέλγησεν

edd Ι ὥστε La Ι οἶδα Laur Ι ἢν Can 10 τοῦ cum Wolf del Re

11 τὸ ἐξαρχῆς VCan τοεξαρχῆς ViMaB Ι δ’ Ma δέ γε La

Vi δέ τε HV 12 γίγνεται VLaLaur edd γίνηται Can Ι

δυοῖν ante γενοῖν Πα</note>



<pb n="336"/>

μὲν τοῖς Αἰακίδαις, κόσμος δὲ τοῖς Πελοπίδαις. οὔκουν

ἐκεῖνος θεραπεύσει τὴν ὕβριν τῷ γάμῳ, ἀλλ’ αὐτὸς

ἁμαρτὼν οὕτ’ ὡς ἂν ᾤμην τὴν ἁμαρτίαν λύσειν φάσκων

αὐτῷ κηδεύσειν ἐπὶ ταῖς διαλλαγαῖς.</p>

<lb n="5"/> <p>55. Εἰ δ’ ὥσπερ Ὀρέστην με τιμήσει, τῷ μὴ μᾶλλον

ἐμὲ τιμᾶν ἀδικήσει. πῶς γὰρ οὐκ ἄτοπον παρ’ ἐμοῦ

μὲν ἔχειν τὸ τὸν Ὀρέστην αὖθις ἰδεῖν, τῆς δ’ αὐτῆς

ἄγειν ἐκείνῳ τιμῆς; Ὀρέστῃ τε γὰρ τοῦ πατρὸς ἐντι-

<note type="marginal">R IV 66</note> μότερος ἐγώ, δι’ ὃν οὐκ ὀρφανὸς | ἐκεῖνος, τούτῳ

<lb n="10"/> τε Ὀρέστου, δι’ ὅν ἕξει τοῦ παιδὸς ἀπολαύειν. οὕτω

τῶν ὑποσχέσεων αἶ μὲν ἐλάττους τοῦ δέοντος, αἰ δὲ

δωρεῶν ἀφεστᾶσιν, ἐν δὲ ταῖς ἐκεῖνος πλεονεκτεῖ. ἀλλ’

ἔστων καὶ μεγάλαι καὶ καλαὶ καὶ θαυμασταί, ἐχθροῦ

δέ γέ εἰσι καὶ οὐ πεφύκασιν εὐφραίνειν.</p>

<lb n="15"/> <p>56. Ὦι τοίνυν ἡμᾶς μάλιστα κάμψειν ἤλπισας, ὅτι

τὴν κόρην ἀποπέμψει, τοῦτο τοῦ μηδενὸς ἄξιον εἰς

τὴν σπουδὴν ἐστί σοι. τίς γὰρ οὕτως εὐήθης ὃς οὐ

<note type="footnote">5 Il. ι 284 16 Il. ι 132 et 274</note>

<note type="footnote">1 οὔκουν scripsi e LaViMaBLaurCan οὐκοῦν H οὐκ

οὖν V edd 2 vocibus ἐκεῖνος θεραπεύσει incipit Cr fol. 45 v

sed scriptura paene tota erasa est Ι θεραπεύει VLaVi | τῶν

γάμων Η I ἀλλ’ om Can Mor 3 λύειν LaMa λύσιν Vi

5 με ὀρέστην Ma Ι τὸ Β Ι μὴ om Ma | μηδὲν Ma sed γρ μᾶλλον

suprascr m 2 1 τὸ inser Ma 2 Ι δ’ αὐτῆς scripsi ex HVMaB

δὲ αὐτῆς LaVi αὐτῆς δ’ Laur edd αὐτῆς Can 8 ἄγειν

ἐκείνῳ τιμῆς scripsi ex HVLa ViMaB ἐκείνῳ τιμῆς ἄγειν Laur

Can edd Ι τιμῆς ὀρέστη. ὀρέστη V | Ὀρέστῃ — 10 Ὀρέστου in

marg Β | τε inser Ma 2 om V ὅτω Η 12 ἐκεῖνον Can

πλεονεκτεῖν BCan | ἀλλ’ — 13 θαυμασταί praemisso Λιβάνιος

citat Lopadiota lex. Vind. p. 64, 16 s. v. ἔστων ἀντὶ τοῦ

ἔστωσαν 13 ἔστων Ma sed ’ν add m 2 ἔστωσαν Can ἔστω

HV Mor | καλαὶ om Ma πολλαὶ La ViLaur et γρ in marg Mor

καὶ om Ma | ἐχθροῦ δέ γε Mor sed γρ ἐχθρὰ in marg

14 γε om MaBLaurCan γ’ V 15 μάλιστα om LaurCan

16 τοῦτο τοῦ in ras Ma 3 | τοῦ om Can Mor | εἰς in ras Ma 3

17 ἔστι HVLaMa ἔστω LaurCan</note>



<pb n="337"/>

τῆς ἀφαιρέσεως ἀλγήσει μᾶλλον ἢ τῆς ἀποδόσεως

εἴσεται χάριν; τὸ μὲν γὰρ ἐκ τῶν δικαίων ὑπῆρχε, τὸ

τῶν αὑτοῦ κρατεῖν· ὅν δ’ ἀφῄρηταί ἀέ τις χρόνον, ἠδί-

κηται. καὶ τὸ μέν ἐστιν ἔγκλημα, τὸ δὲ οὐκ ἔστιν

εὐεργεσία. ὃ γὰρ ἐχρῆν συνεχῶς παρ’ ἐμοὶ μένειν, <lb n="5"/>

τοῦτο ἁρπάσας, εἶτ’ ἀποδούς, τῷ μὲν ἐλύπεις, τῷ δὲ

οὐ χαρίζῃ. τίς γὰρ ἡ χάρις ἀποστῆναι τῶν ἀλλοτρίων;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57"><p>ὅτι τοίνυν οὐχ οἷόν τε λύσιν τῶν ἀδικημάτων διὰ

τῆς ἀποδόσεως γενέσθαι γνοίης ἂν ὡδί. νῦν ἐπάνεισί

μοι Βρισηίς. καλῶς. πόθεν οὖν ἐπάνεισι; παρ’ Ἀγα- <lb n="10"/>

μέμνονος. τοῦτ’ οὖν αὐτὸ τὸ παρ’ Ἀγαμέμνονος ἐπανή-

κειν τίς λύσει μηχανή; ἴως δ’ ἂν ἀπὸ τῆς ἐκείνου

σκηνῆς ἐξίῃ, μένει τὸ λυποῦν ἀνίατον. χωρὶς δὲ τού-

των, οὐ τὸ σῶμα τῆς ἀνθρώπου τότ’ ἀφῃρεῖτο μόνον,

ἀλλὰ καὶ προσῆν ὕβρις τοῖς πραττομένοις, μᾶλλον δέ, <lb n="15"/>

ὅλον ὕβρις ἦν τὸ πρᾶγμα. ἡ μὲν οὖν ἄνθρωπος αὖθις

ἔσται παρ’ ἡμῖν, τὸ δὲ μὴ πεπαρῳνῆσθαι πόθεν προσ-

<note type="footnote">2 τῶν om Vi 3 αὑτοῦ scripsi e Laur αὐτοῦ reliqui

libri edd | χρόνου Can 4 τὸ δὲ scripsi ex HVLaVi cum

Iacobsio Lect 93 τὸ δ’) τό δ’ reliqui libri edd 5 νουνεχῶς

Mor 6 τοῦθ’ MaB | ἐλύπησας La sed ἃς in ras y, Ma sed

ἤσας ex εἰς corr m 2 ἐλύπει Can ἐλύπησε Mor sed γρ ἐλύπει

in marg | δ’ MaBLaur 7 χαρίζει Can χαρίζεται Mor

9 ἀποδώσεως La ἀπογνώσεως Vi Ι εἷναι HVLaMa sed in hoc

γρ γενέσθαι in marg m 2 | δ’ ante ἂν Laur | ὡδί reposui e libris

ὧδε edd 10 οἶν ὁ HVLaMa δ’ Vi | παρὰ Ma | Ἀγα-

μέμνονος; edd 11 τοῦτο MaLaurCan Mor | γοῦν Laur Ι τὸ

inserui e HVLaViMaLaurCan om Β edd 12 μοι ante μη-

χανή Η edd et inser Ma 3 13 σκηνῆς Ma sed σκην in ras m 3

ἐξῆ Laur ἐξῄει Can ἔξεισι Ma | παράπαν Mor sed γρ

λυποῦν in marg 14 οὐδὲ Β | τότ’ scripsi e VLaViLaur

et inser Ma 2 τότε Β edd τοῦτ’ Η om Can | ἀφῄρητο Vi

MaB 15 καὶ om Can | δ’ HB 16 τὸ ante ὅλον Can

ὕβρις ἦν τὸ πρᾶγμα ὅλον Vi 17 πεπαρῳνεῖσθαι La

παρῳνεῖσθαι Vi πεπαρῳνηκέναι Can sed γρ πεπαρωνῆσθαι

in marg</note>





<pb n="338"/>

έσται μοι; εἰ τοίνυν ὑπὲρ οὗ τὴν κόρην ἀπέσπα, τοῦτο

οὐκ ἀναιρήσει, σώζεται τὸ ἀδίκημα, κἂν ἀποπέμπῃ

<note type="marginal">R IV 67</note> τὴν κόρην, ἡ ὕβρις μένει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>εἰ προσελθών

τις τῶν Ἑλλήνων &lt;σε&gt; a τρώσειεν ἐπιβουλεύων, οὐ

<lb n="5"/> ὑφήσεις τῆς ὀργῆς ὁρῶν κομίζοντα τῷ τραύματι φάρ-

μακον. ἕτοιμον γὰρ ἅμα καὶ δίκαιον εἰπεῖν· ὦ κάκιστε

ἀνδρῶν, τί γὰρ κατεσκεύαζες τῷ φαρμάκῳ τὴν

χρείαν ἐξὸν ὅλως ἔχειν παρὰ σαυτῷ τὼ χεῖρε;

τί δ’ ἀντὶ τοῦ μὴ πλῆξαι τὴν πληγὴν ἐπανορ-

<lb n="10"/> θοῖς; εἶτα σὺ μὲν οὕτως, ἂν δ’ Ἀγαμέμνων εἴπῃ·

λέλυται τὸ δεινόν, ἐπάνεισιν ἡ κόρη, προσδρα-

μὼν ἐγὼ περιπτύξομαι τὸν ἄνδρα καθάπερ ὄντως

οὐδὲν ἠδικημένος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>ἀλλ’ οὐχ οὕτως ἀνόητός εἰμι

καὶ κατὰ σὲ σοφός. ἐγὼ γὰρ ἡγοῦμαι τὴν ἀπόδοσιν

<lb n="15"/> αὐτὴν δεῖγμα εἶναι τῆς ἀδικίας. ἐν ᾧ γὰρ ἀφίησί τις

τοῖς ἐξ ἀρχῆς κυρίοις ἃ τέως ἀπεστέρει, τὸ μὴ προσ-

ηκόντως ἀφελέσθαι δείκνυσιν. ὅταν οὖν ἀκούω τὴν

ἀπόδοσιν, ἐννοῶ τὴν ἀφαίρεσιν καὶ συνεισέρχεται τὸ

λυποῦν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>πρὸς τῶν θεῶν, εἴ τις αὐτοῦ τὴν τιμὴν

<lb n="20"/> ἀφελόμενος ἡμέρας ἢ πλείους ἢ ἐλάττους, εἶτ’ αὖθις

<note type="footnote">1 ἀπέσπασε La ἀπέωσα Vi 4 σε inserui auctore Re

„aut pone εἰ addendum aut pone Ἑλλήνων, σε“) om libri edd

οὐ om BLaur | καθυφήση Can καθυφήσει Mor 6 κάκιστ’

Vi 1 κατ’ κατασκευάζεις Ma | τὴν χρείαν τῷ φαρμάκῳ Laur

8 ὅλως om Vi | κατέχειν LaurCan | τὼ χεῖρε inser Ma 3

9 τί — 10 οὕτως praemisso κείμενον in marg Ma 2 | δὲ Η

VLaVi I ἂν ante ἀντὶ Can 10 δὲ edd | εἴποι Vi εἷπε Can

κότα

12 ὅπως Can 13 μηδὲν LaurCan | ἠδικημένος Β | οὗτος

V 14 καὶ] εἰ καὶ μὴ Ma Ι μὲν ante γὰρ HVLa | οἶμαι Laur

15 τῆς ἀδικίας εἶναι HV 16 ἐξαρχῆς LaViCan 17 ἀκούω

scripsi ex HLa ViLaurCan ἀκούσω VMaB edd 18 ἐννοῶ τὴν

ἀναίρεσιν in ras Ma 3 | συνέρχεται Can 19 τῶν om ViMaCan

θεοῦ Vi Ι τιμὴν scripsi ex HVLaViMa ἀρχὴν BLaurCan edd

20 ἢ ante πλείους inserui ex HVLa ViMa om BLaurCan edd</note>



<pb n="339"/>

ἑκὼν ἀπαλλάττοιτο τὴν βασιλείαν ἀποδούς, ἆρ’ ἂν ἡγή-

σαιτο μηδὲν ἄξιον δίκης πεπρᾶχθαι; τί δ’ εἴ τις τῇ

Κλυταιμνήστρᾳ συνοικοίη, μέχρις ἂν οὗτος ἀπῇ, φα-

νέντος δὲ μηκέτι προσίοι τῇ γυναικί, ἆρ’ ἂν εὐγνώ-

μονα καὶ βέλτιστον κρίνειε τὸν οὐκ ἄχρι παντὸς ἀδι- <lb n="5"/>

κοῦντα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>σὺ δέ, πρὸς τῆς Ἀθηνᾶς, εἰ τὴν Πηνε-

λόπην ἀνὴρ Ἰθακήσιος ἀποσπάσας τῶν σῶν βασιλείων

οἴκαδε ὡς αὑτὸν ἀγαγὼν ἔχοι, εἶτα πυθόμενός σε

κατηρκέναι πάλιν καταστήσειεν εἰς τὰ πρότερα, ἀρ’

οὐκ οἰήσῃ τοῦ ξίφους δεῖν ἐπ’ αὐτὸν οὐδ’ ἐκεῖνα <lb n="10"/>

μισήσεις, ἀλλὰ τούτων εἴσῃ χάριν; μέγα μεντἂν ὑπάρ-

ξειε τοῖς πονηροῖς, εἰ τρυφῶντες ἐν τοῖς ἀλλοτρίοις

ὁπόσον ἐθέλουσιν, εἶτ’ ἀποδόντες ἐν | τοῖς ἐπιτη- <note type="marginal">R IV 68</note>

δείοις γεγράψονται. ἀλλ’ οὐδ’ Αὐτολύκῳ τῷ πάππῳ

τῷ σῷ τοῦτ’ ἂν ἤρκεσεν εἰπεῖν, εἴπερ ἑάλω κλοπῆς, <lb n="15"/>

ἀποδίδωμι, κομίζεσθε τὰ φώρια. τί κεκράγατε;

<note type="footnote">4 Xen. conv. 4, 38 6 Dem. p. 762, 18 11 cf. t. II 104, 11

14 cf. p. 67, 12</note>

<note type="footnote">2 δὲ HLaVi 3 συνοικεῖ LaurCan Mor Ι ἀπείη Η ἀπίη

VLaVi 4 προσίοι scripsi e Β coll. Xen. 1. 1. προσίῃ Laur

προσίοιτο Can edd ἐπείη HV ἐπίῃ LaVi ἀπείη Ma Ι ἄρ’

Can Ι εὐγνωμόνως καὶ βελτίως Can 5 κρίνειεν La | νὸν —

ἀδικοῦντα citat praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind. p. 15, 3

s. v. ἄχρι παντὸς ἀντὶ τοῦ διόλου | τοῦ et ἀδικοῦντος Can

7 ἰθακήσιος ἀνὴρ MaBCan Ι ἀνὴρ om HV 8 οἴκαδε —

ἀγαγὼν citat praemisso Λιβάνιος προθέσεως lex Vind. p. 195,14

s. v. ὡ ς ἀττικῶς ἀντὶ τῆς ἑ ἲς προθέσεως Ι αὑτὸν scripsi e

ViMa αὐτὸν reliqui libri Lopad edd Ι ἔχει Mor | πειθόμενος

τι

Vi 9 κατηρ : κεναὶ Η Ι οὑν post ἆρ᾿ Vi 10 τὸ Can | ἐκεῖνα

La sed α in ω corr y ἐκείνων MaB 11 τούτω Can Ι μεν-

τἂν scripsi μὲν τἂν Η μέν τἂν reliqui libri μέν τ’ ἂν edd

12 ἐπ’ Vi I τοῖς om Vi 13 ὅσον Can ὅσονπερ Laur

παρεθέλουσιν Can | εἶτα BCan Mor | ἀποδιδόντες Laur

14 γράψονται HV | voce ἀλλ’ incipit Cr fol. 45 r at pleraque

abrasa 15 εἰπεῖν om HMaBLaurCan 16 κομίζεσθε —</note>





<pb n="340"/>

τί ἠδίκησθε; δεῖ γὰρ ἐξ ἀρχῆς εἶναι χρηστόν, οὐκ

ἀδικοῦντα σοφίζεσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>ἀξιῶ δέ σε μὴ δυσχερῶς

ἀκούειν, μετὰ Πηνελόπης καὶ Κλυταιμνήστρας εἰ μνη-

νονεύοιμι τῆς Βρισέως. ἑκάστῳ γὰρ ὅ τι φίλον, τοῦτ’

<lb n="5"/> ἔντιμον. ἐμοὶ δὲ ἦν ἐκείνη περὶ πολλοῦ καὶ οὐδὲν ἐκώ-

λυεν ἡ τύχη. ὥσπερ οὖν ὑμῖν ἀπολαμβάνουσιν οὐκ

ἂν ἀπέχρησεν, οὐδ’ ἑτέρῳ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p>Καὶ μὴν εἰ λύσιν τῆς ὕβρεως οἰησόμεθα τὴν

ἀπόδοσιν, πονηρὸν ἔθος εἰς τὸ στρατόπεδον εἰσάγον-

<lb n="10"/> τες λήσομεν. ἀφαιρήσεται μὲν τὸ σὸν γέρας ὁ Διομή-

δης, Αἴας δὲ τὸ Αἴαντος οὑτοσὶ τὸ τοῦ Λοκροῦ, Με-

νέλεως δὲ τὸ Νέστορος, ἄλλος δὲ τὸ τοῦ δεῖνος. εἰ δ’

ἀγανάκτησις γένοιτο, πάντες ἀποδώσουσι, τοῖς δ’

<note type="footnote">6 Her. VII 148 11 Il. ι 169 et 623</note>

<note type="footnote">φώρια citat praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind. p. 187, 3 s.

V. φώριον τὸ κλέμμα | κομίζεσθαι HVViMaLaurCan Lopad</note>

<note type="footnote">1 δὲ post τί edd delevi Ι ἐξαρχῆς Laur | οὐδ’ Mor

2 ἀξιῶ — 4 Βρισέως citat praemisso Λιβάνιος Lopadiata lex.

Vind. p. 14, 12 s. v. ἀξιοῖ ἀντὶ τοὐ καθικετεύει 3 εἰ ante

μετὰ, non ante μνημονεύοιμι BLaurCan Re 4 Βρισηίδος Laur

Can | ἑκάστῳ — 5 ἔντιμον omissa γὰρ particula citat Macar.

fol. 95 v Ι ὅτι Vi | τοῦτο LaurCan Macar Mor 5 ἐμοὶ — 6 ἡ

τύχη citat praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind. p. 145, 16

s. v. περὶ πολλοῦ ἀντὶ τοῦ φροντίδος ἄξιον | ἐκώλυσεν Lopad

6 ὥσπερ — 7 οὐδ’ ἑτέρῳ citat Planudes in scholiis codicis

Palatini 129 (v. t. I p. 73) ad Aristid. Panath. p. 16, 11 sq. ed.

Frommel ἔστι δὲ ἡ παραβολὴ ἀναπόδοτος νοουμένης τῆς ἀπο-

δόσεως. ποιοῦσι δὲ τοῦτο ἄλλοι τε πολλοὶ καὶ παρὰ Λιβανίῳ ἔστιν

εὑρεῖν ἐν τῇ Ἀχιλλέως ἀντιλογίᾳ. λέγει γάρ · ὧσπερ κτη. | ἡμῖν

MaCan 7 οὕτως ante οὐδ’ La sed del y et οὕτως οὐδ’ ἐμοὶ

in marg y | οὐδετέρῳ MaBCan Plan οὕτω κἀμοί post οὐδετέρῳ

Ma 8 εἰσόμεθα Ma 9 εἰσαγαγόντες Ma 10 voce ἀφαι-

ρήσεται incipit Cr fol. 82 v sed pleraque abrasa | γὰρ post μὲν

ViMa | τὸ om Can 11 τοῦ ante αἴαντος MaBLaur et inser

Lay | δὲ ante τὸ Laur | μενέλαος Ma 12 τοῦ ante νέστορος

Laur | δὲ τὸ om Mor | δέ LaVi 13 πάντες La sed ἐς in

ras f | δὲ HVLaVi</note>



<pb n="341"/>

ὑβρισμένοις σιωπᾶν καταλελείψεται. ἀλλ’ οὐκ ἔσται τοῦτο

μηδὲ γένοιτο, ὦ Πόσειδον. ἀλλ’ ἐνταῦθα δὴ καὶ τὸ

τούτου δεινότερον, εἰ πέπονθα μόνος ἃ μηδεὶς ἔτι τολ-

μήσει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>χθὲς ὑμεῖς ἐπῃνεῖτε τὸν Τυδέως, ἔγνων

γάρ, ἔγνων, ἐπειδὴ μάλα νεανικῶς ἀπεκρίνατο πρὸς <lb n="5"/>

Ἰδαῖον ὡς οὔτε τὰ χρήματα οὔτε τὴν Ἑλένην ἀποδοῦ-

σιν ἔσται τοῦ πολέμου πέρας, καὶ ὧς οὐκ ἀπήρεσκε

τοῖς Ἀτρείδαις ὁ λόγος, ἐμαρτύρησεν Ἀγαμέμνων οὐ

ζητήσας ἑτέρας ἀποκρίσεις. μὴ τοίνυν οὕτω πλεονε-

κτικῶς ἐχόντων ὥστε τούτοις ἀξιοῦν στέργειν ἐμὲ ὧν <lb n="10"/>

αὑτοῖς γιγνομένων οὐκ ἂν ἠγάπησαν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>Καὶ δῆτα στέργει Μενέλεως Ἑλένην

ἄπο λαμβάνων καὶ πόλεμος οὐκ έσται. ἀλλ’

οὐδέν τι μᾶλλον ἐμοὶ ταῦτα ποιητέον. διὰ τί; ὅτι

πρῶτον μὲν Μενέλεως ὑπ’ ἀλλοφύλων ἠδίκηται καὶ <lb n="15"/>

οἷς ἡ φύσις πρὸς τοὺς Ἕλληνας ἀθάνατον ἔστησε

τὴν ἔχθραν, ὥστ’ ἐλάττων ὁ θυμὸς γίγνεται τῷ

τὸ εἰκὸς συμβῆναι. ἔπειτ’ Ἀλέξανδρος οὐκ εἰς εὐερ-

<note type="footnote">2 Arist. Av. 1131. Pac. 564. Plut. 1050 6 Il. η 402

9 Il. η 407</note>

<note type="footnote">1 καταλελείψεται scripsi καταλείψεται B LaurCan καταλεί-

πεται CrHVLaViMa edd 2 μὴ δὲ HMaBCan μὴ LaVi

Laur | ὦ om CrHVLa inser Ma 2 Ι καὶ om LaViLaur | τὸ inser

Ma 2 3 δεινότατον CrHVLaCan | ἔτι] ἄλλος B 4 ἐπαινεῖτε V

τὸν (sed v add m 3) τοῦ τυδέως Ma 7 ἀπήρκεσε Γέ 8 μὴ

Laur 9 ἀποκρίσεως Η μὴ τοίνυν οὕτω πλέον in ras Laf

10 ἔψων Laur ἐχέτω Ma sed del m 2 et γρ ἐχόντων in marg m2

ἑ ὣν αὐτοῖς γιγνομένων in ras Laf αὐτοῖς scripsi αὐτοῖς libri

edd 11 γινομένων Vi 12 μενέλεως La sed ω in ras f

μενέλαος Vi sed εω supra αο μενέλαος Can | Ἑλένην om CrHV

LaViMaLaurCan 14 ποιητέον διατί; ὅτι πρῷ in ras Laf

διὰ τί om Β διατί LafViLaurCan 15 τὸ ante πρῶτον Can

edd delevi | μὲν om CrH Ι Μενέλεως scripsi e CrHVLaViBLaur

μενέλαος MaCan edd | ὑπὸ CrHVLaVi Ι καὶ — 16 ἕλλη in ras

Laf 16 ἔτεκεν Vi 17 ὥστε BCan Mor | γίνεται ViBLaur

Can | ται τῷ τὸ εἰκὸς in ras Laf 18 ἔπειτα MaCan Mor</note>



<pb n="342"/>

γέτην ἡμάρτανεν. οὐ γὰρ ἐκείνῳ συνανήχθη Μενέλεως

<note type="marginal">R IV 69</note> Ι οὐδὲ στρατείας ἐκοινώνησε καὶ πόνων οὐδὲ συν-

ήρατο πράγματα οὐδὲ παρεῖχε καθεύδοντι τῶν δυσ-

μενῶν κρατεῖν. οὔκουν εἶχεν ἀφορμὰς εἰς ὀργὴν μεγά-

<lb n="5"/> λᾶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>ἐγὼ δὲ Ἕλλην ὑφ’ Ἕλληνος ὑβριζόμην σύμ-

πλους, συστράτηγος, ὑπὲρ τῶν ἐκείνῳ διαφερόντων

κοπτόμενος, τῆς μὲν βουλῆς κοινωνῶν, τὰ δ’ ἐν τοῖς

ὅπλοις μόνος μοχθῶν, τὰς δ’ εὐπορίας εἰς μέσον παρ-

έχων. ὅσῳ τοίνυν εὑ ποιῶν ἠλαυνόμην, τοσούτῳ

<lb n="10"/> πλέον ἀλγῶ. καὶ θαυμαστὸν οὐδὲν μὴ τοῖς ἴσοις διαλ-

λάττεσθαι τοὺς οὐκ ἴσα πεπονθότας· ᾧ μὲν γὰρ ἡ

λύπη μικρά, τούτῳ τὸ κομίσασθαι μέτριον, ᾧ δὲ ὑπερ-

βάλλουσα, τούτῳ πάλιν λαβεῖν οὐκ ἀπόχρη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>ἄνευ

δὲ τούτων ἀκούω τὸν Μενέλεων οὐ τοῦ κάλλους τῆς

<lb n="15"/> Ἑλένης ἐπιθυμεῖν, ἀλλὰ τῆς παρ’ αὐτῆς δίκης. βούλε-

<note type="footnote">3 Dem. p. 16, 5 7 Il. i 374 8 Il. ι 331</note>

<note type="footnote">1 τὴν ἡμάρτανεν. οὐ γὰρ ἐκεῖ in ras Laf | γε ante συναν-

ήχθη BCan Mor delevi Ι μενέλαος Can 2 ὤνησε — οὐδ’ in

ras Laf | καὶ om Ma 3 πράγματα La sed ραγματα in ras f

et πράγματος in marg y πράγματος Ma πραγμάτων Can

4 ἑνῶν κρατεῖν in ras Laf Ι οὔκουν reposui ex HVLaViMaLaur

Can οὐκ οὖν Β edd | ὀργὴν Ma sed ἃς suprascr m 2 ὀργὰς

HVLaVi Ι μεγάλας reposui e libris μεγάλην edd 5 δ’ Ma

ὑφ’ — συμ in ras Laf sed συνμνους supra σύμπλους y sed

postea del et μ in π corr et σύμπνους in marg y σύμπλους

Ma sed σύμπνους in marg m 2 σύμπλους σύμπνους ViCan et

γρ in marg Mor 6 συστράτηγός HMaCan στρατηγός Vi

ντων κοπτόμενος τῆς in ras Laf 7 τὰ Mor sed γρ τῆς in

marg | δὲ Β 8 τὰς — εἰς in ras Laf | εὐποιίας La et γρ in

marg Mor 9 ὅσον Ma | τοσούτω — 10 ἀλγῶ in ras Laf | το-

σοῦτο Vi 11 ἶσα La sed in ras f. MaCan | παθόντας VLa

Vi | γὰρ om MaB οὖν CrHVLaurCan Mor | ἡ om Mor

12 σμικρὰ LaurCan | τὸ om Can inser Ma 2 Ι δὲ ὑπερβάλλουσα

in ras Laf ὑπερβαίνουσα Ma sed γρ ὑπερβάλλουσα suprascr

m 3 13 τὸ παλινλαβεῖν coni Re 14 μενέλεω ViMa sed in

hoc ν add m 2 Ι οὐ τοῦ] οὔτε Can 15 παρ’ — βούλεται in ras Laf</note>



<pb n="343"/>

τᾶι γὰρ λαβὼν αἰκίσασθαι, λιμῷ πιέσαι, κατακόψαι.

ταύτῃ γὰρ ἐγκαλεῖ πλέον ἢ τῷ τοῦ Πριάμου. μὴ γὰρ

ἐθέλουσαν οὐκ ἂν ἐκ μέσης ἁρπασθῆναι Λακεδαίμονος.

ἢν τοίνυν μᾶλλον ἢ Τρῶας μισεῖ, ταύτην εἰ λάβοι παρ’

ἑκόντων, οὐκ ἔτ’ ἂν Τρῶσί χαλεπαίνοι. ἐγὼ δὲ τί <lb n="5"/>

χρήσωμαι τῇ κόρῃ; τὸ μὲν γὰρ συνοικεῖν αἰσχρόν, τὸ

δ’ ἀποκτείνειν οὐ δίκαιον. εἶδον γὰρ ἑλκομένην ἀφι-

εῖσαν δάκρυον. οὐκοῦν ἐκείνῳ μὲν ἵστησι τὴν λύπην

Ἑλένη δοῦσα δίκην, ἐμοὶ δὲ οὐκ ἔστιν ὅ παύσει τὸν

θυμόν. 10

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>Παρὰ πάντα δὲ ταῦτα ἐκεῖνο λέγω. νῦν ὁ και-

ρός μοι τὴν Βρισέως ἀποδίδωσιν, ὁ κίνδυνος, ὁ φόβος,

ἡ ταραχή, τὰ τῶν βαρβάρων | εὐτυχήματα. μὴ <note type="marginal">R IV 70</note>

οὖν ὡς Ἀγαμέμνονος ἐπιεικοῦς γεγενημένου χρῶ τοῖς

λόγοις. ὅ γὰρ ἑκὼν οὐ ποιεῖ, πῶς ἂν τούτῳ χρηστὸς <lb n="15"/>

εἶναι δοκοίη;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69"><p>εἰ μὲν οὖν οὔπω τῶν πραγμάτων

εἰς δυσκολίαν ἡκόντων μετεβάλλετο καὶ πρέσβεις πέμ-

<note type="footnote">1 Arist. Lys. 155. cf. Michaelis Parthenon p. 139. Gaz. arch,

VI tab. 7 et 8 7 Il. α 348</note>

<note type="footnote">1 πιέσασθαι Can Mor sed in hoc γρ πιέσαι in marg

2 ταύτῃ — πλέον in ras Laf Ι τοῦ inserui e CrHLaViMa om

reliqui libri edd | πριάμω Can 3 ἐθέλουσα ἐκ μέσης οὐκ ἦν

Ma | ἦν Β | ἁρπασθῆναι λακεδαί in ras Laf 4 καὶ post εἰ

Mor I παρ’ — 5 τρω in ras Laf 5 οὐκέτ’ ViMa οὐκέτι Laur

Can Ι ἔτ’ om CrHV | χαλεπαίνει HV 6 χρήσωμαι scripsi e

Laur χρήσομαι reliqui libri edd | γὰρ inserui e libris om edd

συνοικεῖν — τὸ in ras Laf 7 δὲ LaViBCan | καὶ ante ἑλ-

κομένην Laur 8 οὐκ οὖν La | ἑλένη στήσει τὴν λύπην Laur

στήσει Ma sed γρ ἵστησι in marg m 2, BLaurCan στήσῃ Mor

9 ὅπως Can 11 ταῦτα δὲ πάντα Β | λέγω Mor sed γρ

βλέπω in marg 12 ὁ κίνδυνος inserui e libris om edd

13 εὐτυχήματα Ma sed εὑ in ras m 3 14 γενομένου Β

ἂν οίη

15 ἑκὼν] ἐκεῖνος Β | ἄρα Β ἐν Can 16 δοκεῖ Β | οὖν om

Can Mor</note>



<pb n="344"/>

πων ἀπελογεῖτο, τάχ’ ἂν εἶχε λόγον ἐνδοῦναι καὶ νο-

μίσαι βελτίω γεγονέναι τὸν ἄνθρωπον· ἐπεὶ δὲ οὐδὲν

ἔπραξεν ἐπιεικὲς πρὸ τοῦ θορύβου, μὴ ποιείσθω τὰ

τῆς ἀνάγκης ἑαυτοῦ. ὥσπερ γὰρ οὐ τῶν κηρύκων

<lb n="5"/> ἡγούμην τὴν ἀφαίρεσιν, εἰ καὶ λαβόντες ἀπήγαγον τὴν

κόρην, οὕτως οὐδὲ τούτου τὴν ἀπόδοσιν, εἰ καὶ σφόδρα

ἀποπέμψει, ἀλλ’ ἦν ἐκεῖνο μὲν Ἀγαμέμνονος, τοῦτο δὲ

τῆς ἥττης, αὐτὸ δέ γε τὸ τοὺς Τρῶας τῷ πολέμῳ κρατεῖν

παρὰ τὴν ἐμὴν ἡσυχίαν. ὥστ’ ἀκριβεῖ λόγῳ παρ’ ἐμαυ-

<lb n="10"/> τοῦ λαμβάνω τὴν κόρην, εἴ γε τὴν μὲν ἀπόδοσιν ἡ

ἀνάγκη, τὴν δ’ ἀνάγκην ἐγὼ πεποίηκα.</p>

<p>70. Λογίζου δὲ κἀκεῖνο. νῦν Ἕκτωρ ἐπὶ ταῖς ναυσὶ

στρατοπεδεύεται καὶ μόνον οὐ προσάγει τὸ πῦρ, καὶ

τοῖς δεινοῖς ἡ νὺξ ἀναβολὴ μόνη. τῶν τοίνυν σκηνῶν

<lb n="15"/> ἐμπιπραμένων ἀνάγκη καὶ τὴν κόρην τεθνάναι. δίδω-

σιν οὖν ἥν οὐχ οἶός τέ ἐστιν ἔχειν καὶ φιλοτιμεῖται

τούτοις ὧν ἐκπεσεῖται πάντως, ὥσπερ ἂν εἴ τις χει-

μῶνι χρησάμενος καὶ τῶν σκευῶν ὑπὲρ τῆς σωτηρίας

<note type="footnote">9 cf. p. 345, 18; t. II 92, 11; III 438, 14; IV 281, 15 sq.

14 sq. II. θ 498 sq. ἴ’ 241 sq. cf. Aristid. p. 605, 5 sq.</note>

<note type="footnote">1 τάχα Β Mor 2 ἐπεὶ in ras Ma 3 Ι δ’ BLaurCan edd

3 προτοῦ La 4 ἑαυτοῦ Ma sed ντοῦ in ras m 3 5 ἡγοῦ-

μαι Can | ἀπήγαγον scripsi e CrHVLaViLaur ἀπήγο Ma

sed ο ex α corr m 3 et supra ras ἀπῆγον BCan edd Ι τὴν

κόρην om CrHV 8 γε inserui e libris om edd | κρατεῖν

πολέμω Β 9 περὶ Vi | ὥστε HVLaVi | ἀκριβολογῶν HVLa

sed in hoc ἀκριβεῖ λόγω suprascr y 11 δὲ Laur 12 ἕκτωρ

Ma sed ωρ in ras m 3 | μὲν post ἕκτωρ Vi | τὰς ναῦς B

ναυσὶν LaurCan edd 13 στρατοπεδεύεται scripsi ex HVLa

ViMaBLaur ἐστρατοπέδευται Can edd | μόνον οὐ scripsi e

CrHVMa μονονοὺ reliqui libri edd 16 ἐστι συνέχειν Laur

Can edd 17 τοῖς Can Ι πάντων LaViMa om Β 18 καὶ

om Can ἐκ Laur Ι τῆς inserui ex HVLaViMa om reliqui

libri edd</note>



<pb n="345"/>

ἐκβαλών τινα εἰς χαριστήριον ταῦτα τῷ Ποσειδῶνι

λογίζοιτο. ἀρ’ αἰσθάνῃ τῆς τῶν λόγων ἀνωμαλίας,

Ὀδυσσεῦ, ὡς μὲν πάντων στερησόμενος ἱκετεύει, ὡς

δὲ βεβαίων κύριος ὢν ὑπισχνεῖται καὶ τῆς ἀλαζονείας

οὐδ’ ἐν τοῖς φόβοις πέπαυται.</p> <lb n="5"/>

<p>71. Ναί, φησίν, ἀλλ’ οὐχ ὡμίληκα τῇ κόρῃ καὶ

ὑπὲρ τούτων ὀμοῦμαι. τοῦτο γάρ ἐστι τὸ δεινόν, ὅτι

μηδὲν χρῄζων τῆς γυναικὸς ὑβρίζων ἀπέσπα. Ι εἰ <note type="marginal">R IV 71</note>

μὲν γὰρ εὐθὺς ἔχων ἐπλησίαζεν, ἦν εἰπεῖν ὧς ἔρωτι δου-

λεύων πολλὰ ὧν οὐκ ἐβούλετο ποιεῖν ἠνάγκαστο καὶ τὸ <lb n="10"/>

πάθος ἐνίκησε τὴν γνώμην· ἐπεὶ δὲ ἔνδον οὔσης οὐχ

ἥπτετο, μία ἐστὶν ἡ αἰτία τῆς ἀφαιρέσεως ἡ περὶ ἡμᾶς

ἀτιμία. οὐ γὰρ αὑτῷ χαριζόμενος, ἀλλ’ εἰς ἐμὲ παροινῶν

ἐλάμβανεν. ὥστ’ ἐπιορκῶν μὲν τὸ τῆς ἀπολογίας ἰσχυρὸν

διαφθείρει, ὀμνὺς δὲ τὰ εὔορκα χείρω ποιεῖ τὰ ἐγ- <lb n="15"/>

κλήματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>δῶμεν τοίνυν αὐτὸν οὐκ ἐπιορκεῖν, ἀλλ’

ὑποπτεύεταί γε, τούτου δὲ οὕτως ἔχοντος καὶ τοιαύτης

ἐν ἑκάστῳ δόξης ὑπαρχούσης οὐδὲν παρὰ τὸν ὅρκον

<note type="footnote">5 11. i 132 et 274</note>

<note type="footnote">1 τινα inserui e LaViMa sed in hoc inser m 3, BLaur

om reliqui libri edd Ι εἰς om Mor εἷναι Can Ι χρηστήριον Can

εὐχαριστήριον V Mor | τοῦτο Can 2 χαρίζοιτο Ma sed γρ

λογίζοιτο in marg m 2 3 στερησαμένου Mor sed γρ στερησό-

μενος in marg | ἱκετεύεις Vi 4 ἀλαζονείας reposui e libris

ἀλαζονίας edd 5 οὐδὲ ἐν Ma οὐδὲν HVi Ι φόνοις La sed

φόβοις suprascr y 6 ὡμίληκε Vi 7 τούτου Can | τὸ Mor

sed γρ τὶ in marg 8 μὴ δὲ HVMaBLaur οὐδὲ Can Ι ἀπέ-

σπασεν La sed σεν add y, MaB 9 ἦν scripsi ex HVLaVi

MaLaur ἐνῆν BCan edd 10 ποιεῖν πολλὰ ὧν οὐκ ἐβούλετο Can

vocibus ὧν οὐκ des Cr fol. 82 r | ἠβούλετο Laur Ι ποιεῖν inser

Ma 3 om LaBLaur 11 δ’ VMaCan edd 12 ἡ(1) inserui

ex HVLaVi om reliqui libri edd | ὕβρις Vi 13 αὑτᾷ scripsi

e Laur αὐτῷ reliqui libri edd Ι ἐπ’ BLaurCan Mor 14 ὥστε

Can 16 ὀμνὺς La Ι ἔνορκα Η | ποιεῖται Vi 18 δόξης ἐν

ἑκάστῳ LaurCan Mor Ι οὐδὲ Can | περὶ La sed in παρὰ corr y,

Vi Ι τῶν ὅρκων LaurCan Mor</note>



<pb n="346"/>

ἐξαλείφεται τοὔνειδος, ἐπεὶ καὶ ταῖς ὕβρεσιν ἀχθόμεθα

καὶ τὰς τιμὰς ἀγαπῶμεν καὶ κινδυνεύειν αἱρούμεθα

καὶ προιέμεθα τὰς ψυχὰς καὶ πάντα δρῶμεν εἰς ἓν

ἐκεῖνο βλέποντες, ἥντινα γνώμην τοῖς πολλοῖς ὑπὲρ

<lb n="5"/> ἡμῶν αὐτῶν παραστήσομεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73"><p>καὶ νῦν ὀμεῖται μὲν

Ἀγαμέμνων, δεδόσθω δὲ ὧς ἀληθῆ, πείσει δὲ οὐδένα,

μένει δὲ τὸ τῆς αἰσχύνης, ὅλως δὲ οὐδαμόθεν ἡ πίστις

οἷς ὄμνυσι. πρῶτον μὲν γὰρ ὁ καιρὸς τὴν ἐπιορκίαν

ἐλέγχει. τὸ γὰρ ἐπικεῖσθαι μὲν τοὺς Τρῶας, τετάχθαι

<lb n="10"/> δὲ μετ’ ἐκείνων τὴν Τύχην, πλησίον δ’ εἶναι τοὺς

Φόβους, μικρὰν δὲ τὴν τάφρον, οὐδὲν δὲ ὄφελος τὸ

τεῖχος, ἐπὶ ξυροῦ δὲ ἀκμῆς τὰ πράγματα ἑστάναι, μίαν

δὲ σωτηρίας ὁδὸν ὑποφαίνεσθαι μόνην, εἰ διαλλαγείην,

οὐκ ἐᾷ προσέχειν οἷς ὀμεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74"><p>ἐν μὲν γὰρ ἀσφα-

<lb n="15"/> λείᾳ καὶ τῶν πραγμάτων εὖ κειμένων κἂν φυλάξαιτό

τις ἐπιορκεῖν οὐκ οὔσης ἀνάγκης εἰς τὸ γενέσθαι πο-

<note type="marginal">R IV 72</note> νηρόν· ὅτῳ δὲ τὰ μὲν ἄλλα | ἀπέγνωσται, εἷς δὲ

ὑπολείπεται πόρος ὅν οὐκ ἔστι μὴ ψευσάμενον ἔχειν,

ὁ δὴ τοιοῦτος τολμᾷ κίνδυνον ἀνταλλαττόμενος κιν-

<lb n="20"/> δύνου τὸν μὲν ἐν ὀφθαλμοῖς ἀφύλακτον εἰδώς, ὑπὲρ

<note type="footnote">11 Il. ’ν 299 | Il. θ 336 17 Dem. p. 358, 13</note>

<note type="footnote">3 πᾶν HLaMa 4 ἐκείνω La sed ὁ supra ω n 5 παρα-

στήσωμεν Η | εἰ ante ὀμεῖται LaViMa sed in hoc inser m 2, Re

delevi | ὀμεῖται La sed ´ e ‘ corr n ὀμεῖται V Mor 6 δὲ

om Can | ἀληθῆ scripsi ex HVLaViMaBLaur ἀληθῶς Can

edd 7 μενεῖ BLaur Ι δὲ(1)οm HVLaVi del Re 8 ὄμνυσι

scripsi ex HVLaViMaLaur et γρ in marg Mor ὀμνύει BCan

edd cf. t. IV 97, 9 10 δὲ BLaurCan edd 11 Φόβους scripsi

φόβους libri edd | δ’ Vi | εἷναι ante τὴν ViLaur edd delevi

δ’ Ma I τοῦ τείχους LaurCan 13 μόνον Vi Ι διαλλαγείη Can</note>

<note type="footnote">14 ὀμεῖται VLaMa Mor 15 κἂν scripsi ex HVLaViMaB

Laur om. Can καὶ edd 11 ἀλλ’ Β | ἀπέγνωστο Can 18 λέ-

λειπται Can λείπεται Β 19 δὴ om Ma δὲ Can Mor 20 ἀφύ-

λακτον reposui e libris ἄφυκτον edd sed γρ ἀφύλακτον in marg Mor</note>



<pb n="347"/>

δ’ ἐκείνου πολλοῖς αὑτὸν ἀπατῶν, ὡς καὶ θυσίαι καὶ

θεραπεῖαι καὶ εὐχαὶ καὶ ἱερεῖα καὶ κάλλος ἀναθημάτων

συγγνώμονας ἂν κατασκευάσαι τοὺς θεούς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75"><p>ἔπειτα

τοῦ μὲν τὴν δίκην μέλλειν ἡγεῖται, τοῦ δὲ τὸ δεινὸν

εὐθὺς ἐφεστάναι, ἐλάττω δὲ τῆς ἐπικειμένης τὴν οὔπω <lb n="5"/>

παροῦσαν κρίνει κατ’ αὐτὸν τὸν χρόνον. τὸ γὰρ μὴ

νῦν, ἀλλ’ εἰς ὕστερον παθεῖν ἐν τῷ μέλλειν ἔχει τὸ

κέρδος, ἄλλως θ’ ὅταν ἄνθρωπος ᾖ πάλαι πεπαιδευ-

μένος τῶν θεῶν ὀλιγωρεῖν, οἷος ὁ τοσούτου πολέμου

προστάτης, καὶ παρὰ τῶν κρειττόνων αἰτῶν Τροίαν <lb n="10"/>

ἑλεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76"><p>δοκίμαζε γάρ, Ὀδυσσεῦ, τίς ποτε πρὸς τὸ

δαιμόνιον ὁ μεμνημένος ὅρκων, κἂν μὲν εὑρίσκῃς

εὐλαβείᾳ παρὰ πάντα τὸν βίον εἰς τὸ θεῖον κεχρημένον,

καὶ σὺν ὅρκῳ πιστὸν ἡγοῦ καὶ πρὸ τῶν ὅρκων πολλά-

κις· ἂν δ’ ἀσελγῆ καὶ θρασὺν οὐχ ἧττον εἰς ἐκείνους <lb n="15"/>

ἢ εἰς ἡμᾶς καὶ μήτε λόγῳ μήτ’ ἔργῳ ὀκνοῦντα δυσσε-

βεῖν, κἂν σφάττῃ κάπρον κἂν αἱμάττῃ τὸ ξίφος κἂν

<note type="footnote">1 Plat. Prot. p. 323 A 12 II. ι 132 et 272</note>

<note type="footnote">1 δὲ BLaurCan Mor | πολλοῖς scripsi ex HVLa sed in hoc

πολλάκις in marg y, Ma sed γρ πολλάκις suprascr m 2, Laur

πολλάκις reliqui libri edd | αὐτὸν HVLaMa sed in hoc ‘ in ’

corr m2 | ὧς Mor sed γρ δύνασθαι in marg inser Ma3 | θυσίαι καὶ

θεραπεῖαι καὶ εὐχαὶ καὶ ἱερεῖα καὶ κάλλος reposui e libris

θυσίαις καὶ θεραπείαις καὶ εὐχαῖς καὶ ἱερείοις καὶ κάλλει edd

3 γρ κατασκευάσθαι in marg Mor 4 τοῦτο Can | μὲν om

Can Ι μέλλειν Mor sed γρ μέλειν in marg Ι ἥγηται Ma 6 κρι-

νεῖν ViMa sed in hoc ν eras | τῶ Β 7 εἰς om BCan | εἰσύ-

στερον MaLaur | πάθει Β 8 τε Ma 9 οἷος Ma sed ς add

m 2 οἷς HV Ι οὗτος ante ὁ BLaurCan edd sed om γρ Mor Ι τοῦ

BLaurCan edd sed γρ τοσούτου in marg Mor 10 αὐτῶν

post κρειττόνων Mor 12 μνημονεύων Vi et γρ in marg Mor

ὅρκων Mor sed γρ ὅρκου in marg Ι εὑρίσκῃς Ma sed εὑρήσης

suprascr m 3 15 δὲ LaVi Ι ἐπ’ Β 16 ἡ εἰς om H Ι εἰς om

La Mor Ι μήτ’ ἔργῳ μήτε λόγῳ MaB | μήτε LaurCan Mor

17 ταῦρον Laur</note>



<pb n="348"/>

διὰ τῶν τομίων πορεύηται, πάνθ’ ἡγοῦ τὰ φρικώδη

λῆρον τῇ τοιαύτῃ κεκρίσθαι ψυχῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77"><p>τῆς ποίας

οὖν μερίδος Ἀγαμέμνων εἶναί σοι φαίνεται; πότερον

τῆς οὐδὲν ἀνωτέρω τῶν θεῶν ἀγούσης ἢ τῆς ἐν γέλωτι

<lb n="5"/> πεποιημένης τἀκείνων; σὺ μὲν οὐκ ἂν εἴποις ἃ φρο-

νεῖς, ἐγὼ δὲ οὐκ ἀποκρύψομαι. οὐχ οὗτός ἐστιν ὁ

<note type="marginal">R IV 73</note> Ι πρῶτον μὲν ἐν Αὐλίδι τῆς Ἀρτέμιδος ἀμαθίαν

εἰς τοξικὴν καταγνοὺς καὶ φήσας οὐδὲν εἶναι πρὸς

ἑαυτὸν ἐκείνην ἐν ἀφέσει βελῶν, ἐξ οὗ δὴ καὶ τὸν

<lb n="10"/> στόλον ἐπέσχεν ἡ θεὸς χαλεπήνασα; καίτοι τί τῆς

μανίας τὸ κέρδος; ἔτυχες τοῦ θηρίου. τί οὖν ὑπέρ-

λαμπρον; οὐ γὰρ Ἀλεξάνδρου τετύχηκας. ἀλλὰ καὶ

τοῦτο γενναῖον. οὐκ οὖν ἀρκεῖ βεβληκέναι, ἀλλὰ καὶ

σεμνύνεσθαι τῷ βλήματι δεῖ; Τεύκρῳ σαυτὸν ἀντίθες.

<lb n="15"/> ἀλλ’ οὐχ ἱκανὸν τοῖς ζῶσ·ιν. Ἴδᾳ τῷ παλαιῷ. σὺ δὲ

ἀφεὶς τὴν γῆν τοῖς θεοῖς πολεμεῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78"><p>πάλιν τοίνυν

ἥκοντος ἔναγχος ὑπὲρ τῆς θυγατρὸς τοῦ Χρύσου καὶ

πρὸς Ἀπόλλωνος ἱκετεύοντος ὁ καλὸς κἀγαθὸς οὑτοσὶ

<note type="footnote">4 cf. t. IV 251, 21 Ι Luc. hist. conscrib. 32 7 cf. p. 335, 9.

Chor. Patr. t.IV p. 91, 4R (p. 254,8 Boiss.) 15cf. ad t. IV 317,1</note>

<note type="footnote">1 τομίων Ma sed θυμῶν in marg m 3 τομιῶν BCan τι-

μίων ViLaur 2 κεχρῆσθαι HVLaViMaB 3 εἷναί inserui

ex HVLaMaBLaurCan om Vi edd 6 δ’ Ma | μέν ante

ἐστιν LaurCan 7 μὲν om Can 9 αὐτὸν Laur 10 ἔσχεν

Can | χαλεπήνασα La sed ἐνοῦσα suprascr ’ν χαλεπαίνουσα Ma

11 ἔτυχε Can Ι γοῦν Laur 13 οὐκοῦν HBLaurCan

οὔκουν ViMa 14 σεμνύνασθαι Vi Ι τῷ om HVLa sed in

hoc inser n, Ma sed γρ in marg m 2, BLaurCan | ῥήματι Ma

sed γρ βλήματι in marg m 2, BLaur et γρ in marg Mor | σαυτὸν

scripsi ex HVLaViMaLaur ἑαυτὸν BCan edd 15 Ἴδα om

Β ἴδε εἰς Can ἴδ’ ἐς HV Mor Ι τὸ παλαιὸν HVCan Mor

τινὶ post παλαιῶ Β | δ’ VMaBCan edd 16 ὀργὴν Mor sed

γρ γῆν in marg | γε post πάλιν edd delevi 17 ὑπὲρ Mor

sed γρ περὶ in marg 18 κἀγαθὸς scripsi ex HVViMaBLaur

καὶ ἀγαθὸς LaCan edd</note>



<pb n="349"/>

καὶ τοὺς θεοὺς δεδιὼς ὀλίγου τὸν πρεσβύτην αὐτῷ

σκήπτρῳ καὶ στεφάνοις ἐμβαλὼν εἰς τὴν θάλατταν

ἀπέπνιξεν ἀσθενεῖ φήσας αὐτὸν συμμάχῳ πεπιστευκέ-

ναι τῷ θεῷ. καίτοι τὴν τῶν Γιγάντων ἀπόνοιαν τί

χρὴ δοκεῖν ἕτερον ἢ ταῦτα εἶναι; ἃ δὲ Κάλχας ἤκουεν, <lb n="5"/>

ἐπειδὴ τἀληθὲς οὐκ ἔκρυψεν, οὐκ εἰς αὐτοὺς ἀνῄει

τοὺς θεοὺς παρ’ ὧν εἶχεν ἐκεῖνος τὴν τοῦ πάντ’ ἐπί-

στασθαι τέχνην; τοσοῦτόν ἐστι κακὸν ἄνθρωπος ὀνό-

ματι μὲν Ἕλλην, φύσει δὲ βάρβαρος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79"><p>Ἡμεῖς οὖν ἐκεῖνα εἰδότες ταῦτα πιστεύσομεν, <lb n="10"/>

ὥσπερ ἀγνοοῦντες ὅτι πᾶς ὅρκος ἐκ τοῦ πρὸς τοὺς

θεοὺς φόβου τὴν ἰσχὺν λαμβάνει, τῇ δ’ εἰς ἐκείνους

ὀλιγωρίᾳ πίστις οὐχ ἕπεται; Ἀγαμέμνων τοίνυν, εἰ

μὲν ἐδεδοίκει τοὺς θεούς, οὐδ’ ἂν ἐκεῖνα ὕβριζε, κατα-

φρονῶν δὲ ὅλως οὐδ’ ἂν τοὺς ὅρκους δείσειεν. ὥσπερ <lb n="15"/>

γὰρ ὁ τολμῶν τὸν ἐντυγχάνοντα παίειν κἂν εἴποι τὸν

αὐτὸν κακῶς οὐδὲν ὑποστειλάμενος, τῆς γὰρ αὐτῆς

ἄμφω θρασύτητος, οὕτως ὁ φαυλίζων τοὺς θεοὺς κἂν

<note type="footnote">3 Il. α 28 4 cf. ad t. I 129, 4; IV 401, 4 5 Il. α

106 sq.</note>

<note type="footnote">1 ὀλίγω HVLaVi 2 στεφάνῳ Can Ι θάλασσαν Πα

3 αὐτῶ HV 5 δοκεῖν Ma sed δοκ in ras m 3 Ι ταῦτ’ Ma

6 ἀπέκρυψεν Β | ἀνῄει scripsi auctore Iacobsio Add 268 App

Pors 308 ἄνεισι ἡ V ἂν ἦν Ma sed ν(2) eras ἂν ἡ HLaVi

Laur ἂν εἴη BCan edd sed ἄνεισι coni Re 7 εἶχεν ἐκεῖνος

scripsi ex HVLaViMaB ἐκεῖνος εἶχε LaurCan edd | πάντα

BCan Mor πάντων Vi 8 τοσοῦτον — 9 βάρβαρος citat Macar

fol 95 v I τοσοῦτόν ἐστι] μέγα Macar 10 ἰδόντες LaVi Ι πιστεύ-

σωμεν HV 12 φόβου in ras Ma 3 Ι δὲ VB edd 14 οὐδὲ

Mor I ἐκείνους Ma sed α supra ονς m 3 | ὕβριζεν Ma 15 οὐκ

Can Mor 16 τὸν om Can | εἴποι reposui ex HVLaViBLaur

Can εἴπῃ Ma edd 17 ἀποστειλάμενος Can | αὐτῆς γὰρ Vi</note>

<note type="footnote">18 ἄμφω — 350, 2 αὐτῆς om Can Ι θρασύτητος ἄμφω LaVi</note>



<pb n="350"/>

ὀμόσαι ῥᾳδίως τὰ ψευδῆ μέλλων ὀμεῖσθαι, τῆς γὰρ

<lb n="R IV 74"/> I αὐτῆς ὕβρεως ἀμφότερα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80"><p>εἰ μὲν οὖν ἐτίμα

τὸν Ἀπόλλω καὶ τὴν ἀδελφὴν τοῖς τ’ ἐν Αὐλίδι καὶ

πρῴην ἐνθάδε, μὴ διαβάλλωμεν τὸν ὅρκον· εἰ δ’ ἑκα-

<lb n="5"/> τέρου α τοῦ τολμήματος κοινῇ τὴν δίκην ἐτίσαμεν,

μὲν ὑπὸ τῶν πνευμάτων ἀνειργόμενοι , νῦν δὲ τῷ

λοιμῷ φθειρόμενοι, πῶς ὧν ὑπερεῖδεν ἀεί, τούτους

ὀμνὺς οὐ δόξει φενακίζειν;</p>

<p>81. Ἔτι τοίνυν, εἰ μὲν ἡ μίξις ἐποίει τὴν ὕβριν,

<lb n="10"/> εἶχεν ἂν λόγον ὑπὲρ τῆς μίξεως τῶν ὅρκων γιγνομέ-

νων μηδὲν ὑβριστικὸν πεπρᾶχθαι νομίζειν· ἐπεὶ δ’

ἀρχὴ τῆς ἀσελγείας ἣν τὸ τοὺς κήρυκας ἐλθεῖν ἐπὶ τὴν

κόρην καὶ πρὶν ἰδεῖν τὴν ἄνθρωπον ἀποσπῶν ἐλύπει,

οὐδὲν ἧττον εἴη ἂν ὑβριστὴς καὶ μὴ συγκαθεύδων τῇ

<lb n="15"/> Βρισέως. ὥσθ’ ὁ περὶ τῆς μίξεως ὅρκος οὐ τοῦ παντὸς

ἴασις γίγνεται, ἀλλ’ ὑπὲρ μὲν τῶν ἐπὶ τῆς σκηνῆς ὀμεῖ-

ται, τῶν δ’ ἐν μέσῳ κακῶν τίς ἔσται λόγος εὐπρεπής;</p>

<note type="footnote">1 ὀμό(??)σαι Β ὀμόσαι edd Ι ψεύδη HV | μέλλων Ma sed ἑ in

ras m 3 μέλλων Β Ι ὀμεῖσθαι VMa ὀμεῖται Can ὀμεῖται La

sed σθαι suprascr y, Vi 2 αὐτῆς γὰρ Laur 3 τε HLaVi

Ma | καὶ del lacobs Add 268 4 πρῴην scripsi cum Cobeto

Coll 279 πρώην HVViMaLaurCan Mor Iacobs πρώτην LaB

Re | διαβάλωμεν MaLaur 5 τοῦ inserui ex HVLaViMa

Laur om BCan edd | κοινὴ om Laur κοινὴν Can

6 εἰργόμενοι ViB 7 διαφθειρόμενοι Β | οὓς BCan οὖν

οὓς Mor 8 οὐ δόξει φενακίζειν ὀμνὺς Vi | ὀμνὺς La

10 συνάξεως Mor sed γρ μίξεως in marg | γινομένων ViMa

LaurCan 11 τὸ ante μηδὲν Laur Ι δὲ HLaViMa

14 ἦν ante ἧττον Can edd delevi | εἴη ἂν inserui ex HVLa

ViMaLaur ἦν Β om Can edd Ι συγκαθεύδων Ma sed σύγ’

praepos m 2 15 ὥσθ’ reposui ex HVLaViMaLaurCan ὧς

θ’ Β ὡς δ’ edd | τῶν ὅρκων Can λόγος Ma sed γρ ὅρκος

suprascr m 2 16 γίνεται BLaurCan | μὲν om Vi | τῶν om

Can | ἐπὶ om LaurCan | τῆς om VVi 17 ὀμεῖται V Mor |

ἐν τῷ μέσῳ Β | εὐπρεπὴς ἔσται λόγος Β | ἔστι Laur</note>



<pb n="351"/>

<p>82. Ὅτι, φησί, τοὺς λοιποὺς Ἕλληνας ἄξιον

ἐλεεῖν. τί λέγεις; οἷς ἤρεσκε τὰ τότε πραττόμενα;

πῶς γάρ, εἴπερ οὐκ ἤρεσκε, πέπρακται; εἰ γὰρ ἐκεῖ-

νοι συστραφέντες καὶ τὰ ὅπλα θέμενοι καὶ περιστάν-

τες τὴν σκηνὴν Ἀγαμέμνονος καὶ βοῆς ἐμπλήσαν- <lb n="5"/>

τες τὸν ναύσταθμον ἐχρήσαντο δικαίοις καὶ συμφέ-

ρουσι λόγοις, οὐκ ἂν οὕτω μετεπεπτώκει τὰ πράγματα,

ἔλεγον δ’ ἂν ὅτι, ὦ βασιλεῦ τῶν Μυκηνῶν, οὐ

καλῶς ὑπὲρ τῶν ὅλων βουλεύῃ. Πριάμῳ στρα-

τηγεῖς διὰ τῶν ὑβρισμάτων. ἡμᾶς προδίδως. <lb n="10"/>

τοὺς ἐναντίους αἴρεις. εὐχὰς Ἕκτορι πληροῖς.

ἄνδρα τῆς συμμαχίας ἀπελαύνεις καὶ ποιεῖς

ἐχθρὸν τοῖς πράγμασι δι’ ὃν ἀφίγμεθα, δι’ ὅν

ἀπέβημεν, δι’ ὅν εὐποροῦμεν, δι’ ὅν εἴσω πυ-

λῶν οἱ Τρῶες, ὃς ἀντὶ τείχους τοῖς Ἀχαιοῖς <lb n="15"/>

γεγένηται. ὅρα μὴ νῦν μὲν χαρίσῃ ταῖς ἡδοναῖς,

μικρὸν δ’ ὕστερον δακρύσῃς. ἀποδέδωκας | <note type="marginal">R IV 75</note>

τῷ θεῷ τὴν κόρην, ὁ γὰρ λοιμὸς ἐβιάζετο, ἔα

μένειν παρ’ Ἀχιλλεῖ τὸ γέρας. οὐ γὰρ ἀναγκάζῃ

λαβεῖν. ποῖ Ταλθύβιον τοῦτον ἐκπέμπεις; μέμψῃ <lb n="20"/>

ταύτην τὴν διακονίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83"><p>εἰ μὲν οὖν κατείχετο

<note type="footnote">1 II. ι 300 sq. 9 II. a α 117 14 Thuc. IV 9, 3 et 12,

15 Thuc. II 3, 2</note>

<note type="footnote">1 φήσει LaViMa 4 θέμενοι Ma sed γρ περιτιθέμενοι

6 τὸ Laur | καὶ ante δικαίοις HVLaVi

7 οὕτω om Laur | μεταπεπτώκει LaViMa 10 τῶν ὑβρισμά-

των reposui e libris τοῦ ὑβρίσματος edd 14 ἐπέβημεν Vi |

εὐποροῦμεν Ma sed εὑ in ras m 3 | οὖ Ma sed υ in ν corr m 3

17 δὲ LaVi I δακρύσῃς Ma sed ης corr m 2 δακρύσεις V

Mor | ἀποδέδωκας scripsi ex HVLaViMaLaur ἀπέδωκας Β

Can edd 18 τὴν om Vi 19 παρὰ Ma | ἀναγκάζῃ Mor

sed γρ ἀνάγκη in marg ἀναγκάζειν Can 21 εἰ — 352. 1 λό-

γοις post ὕβρις BCan</note>



<pb n="352"/>

τοῖς λόγοις, εἶχεν ἂν συγγνώμην ἡ ὕβρις· εἰ δ’ οὐ

προσεῖχε τὸν νοῦν, ἄκων ἂν ἐποίει τὰ δίκαια τῶν

Ἑλλήνων ὧς ἀληθῶς τοῖς γιγνομένοις ἀχθομένων. τί

γὰρ ἂν ἔδρασεν ἐναντιουμένους ὁρῶν; ἐμπεσὼν ἂν εἰς

<lb n="5"/> μέσους ἐτρέψατο. πάνυ γε, εἰ τὸν ἀδελφὸν συναγω-

γιστὴν εἶχεν. ἀλλ’ ὥπλισεν ἂν τοὺς Μυκηναίους ἐπὶ

τοῖς ἄλλοις ἅπασι. καὶ ποῦ νῦν οἱ Μυκηναῖοι; μωρία

ταῦτα καὶ γέλως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84"><p>ἀλλ’, οἶμαι, τῷ μηδεμίαν ἐπι-

στροφὴν πεποιῆσθαι μηδ’ ἐνδείξασθαι τοῦθ’ ὅτι οὐ

<lb n="10"/> χαίρων ὑβριεῖ, παρέσχον ἐπ’ ἐξουσίας τολμῆσαι.

καὶ μηδεὶς εἴπῃ· βασιλεὺς γὰρ &lt;ὁ&gt; ἄνθρωπος καὶ

κύριος τῶν ὅλων. πρῶτον μὲν γὰρ ἅπας βασιλεὺς

ἐν τοῖς ὑπηκόοις ἰσχύει καὶ πρὸς τὴν τούτων γνώμην

τἀκείνου φέρεται καὶ κρατεῖ καὶ καθῄρηται, καὶ δέ-

<lb n="15"/> δοικε καὶ θαρρεῖ καὶ τοῦτο ἔστιν ὅ τι ἂν τοῖς ἀρχο-

μένοις δοκῇ. οὐ γὰρ ἑνὶ σώματι καὶ ψυχῇ μιᾷ κρατεῖ

τοσοῦτον πλῆθος, ἀλλὰ τῇ τῶν πολλῶν βουλήσει τὸ

<note type="footnote">9 Dem. p. 439, 14 10 Plat. Gorg. p. 510 D</note>

<note type="footnote">1 τοῖς om Ma Ι εἶχεν — ὕβρις in marg V 2 Lay om Η et

Wolf probante Re | δὲ HVLaVi 2 προσεῖχον Can Ι ἄλλων

Ma | γε post τῶν edd delevi 3 ὡς inserui ex HVLaVi

Ma om LaurCan edd ὡσαληθῶς Β | ἀληθῶς om Laur

γινομένοις Laur 4 ἂν(1) inser Ma 3 om Can 5 καὶ

ante εἰ Can, post εἰ Vi 6 εἶχε συναγωνιστήν MaLaur | τοὺς

Ma sed γρ αὐτοὺς suprascr m 3 αὐτοὺς Vi 8 γέλως] οὐδὲν

ὑγιὲς Vi Ι τὸ LaurCan | μὴ δὲ μίαν HLaCan 9 μὴ δ’ HLa

ViMa μηδὲ Can Mor 10 χαίρων scripsi auctore Re χαιρόν-

των libri edd | ἐπεξουσίας Ma, sed in ἐπ’ ἐξουσίας corr m 3

11 ὁ inserui om libri edd | ἅνθρωπος Sintenis | ἐστι post ἄν-

θρωπος inser Lay 15 δέδοικε Ma sed ε(1) in ras m 2 | τοῦτο

ἔστιν scripsi τοῦτο ἐστιν Ma sed ` ex ’ et o ex ω corr m 3 τοῦτ’

ἐστὶν Laur τοῦτό ἐστιν reliqui libri edd | ὅ τι scripsi cum Laur

ὅτι reliqui libri edd 16 δοκῆ reposui ex HVLaViMaLaurCan

δοκεῖB edd | καὶ ante σώματι Vi | μιᾷ ψυχὴ Ma | κρατεῖ om Laur

17 τοσούτων MaBLaur τοσούτου Can Ι τὸ ante πλῆθος La

MaB | πλήθους Can | ἄρχει post πλῆθος Laur | γὰρ post ἀλλὰ Laur</note>



<pb n="353"/>

σχῆμα λαμβάνει. καὶ τῶν αὐτῶν δήπου δοῦναί τε καὶ

πάλιν ἀφελέσθαι καὶ παρασχεῖν καὶ μηκέτ’ ἐᾶν ἔχειν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85"><p>τῷ μὲν οὖν δοκεῖν ἐκ τῆς ἐκείνου γνώμης τὰ τῶν

ἀρχομένων ἤρτηται, τὸ δὲ ἀληθὲς ἐν τῇ τούτων τἀκεί-

νου κεῖται, κἂν τούτοις ἀπειθεῖν παραστῇ, τό γε ἐπι- <lb n="5"/>

τάξον οὐκ ἔσται. εἰ γὰρ Μυκηναῖοι σφᾶς αὐτοὺς ἑτέρῳ

προσένεμον, οὐκ ἂν ἦν εὐθὺς ἰδιώτης Ἀγαμέμνων; ἢ

τὸν μὲν Ἀτρέα μετὰ τὴν Εὐρυσθέως τελευτὴν τύραννον

ἐξ ἰδιώτου κατέστησαν, εἰς δὲ τὸν ἐκείνου παῖδα τἀ-

ναντία ποιεῖν οὐ τῆς αὐτῆς ἐξουσίας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86"><p>ἀλλ’ ἐῶ <lb n="10"/>

Μυκηναίους καὶ συγχωρῶ μηκέθ’ αὐτῶν εἶναι κυρίους,

οὐ μὴν καὶ κατὰ | πάντων γε τὴν αὐτὴν κέκτηται <note type="marginal">R IV 76</note>

δυναστείαν, ἀλλὰ τὸ μὲν ἐκείνων ἐστὶ πατρικὴ βασιλεία,

τὸ δὲ παρὰ τοῦ κοινοῦ τιμή τις ὑπὸ τοῦ πολέμου

δοθεῖσα. ἥκομεν δὲ εἰς Τροίαν οὐ παραδώσοντες ἑτέρῳ <lb n="15"/>

τὴν αὑτοῦ βασιλείαν ἕκαστος, ἀλλ’ εἰσὶ μὲν Βοιωτοῖς

ἡγεμόνες, εἰσὶ δὲ Φωκεῦσιν, εἰσὶ δὲ Ἀργείοις, εἰσὶ δὲ

<note type="footnote">3 cf. t. II 526, 13 8 Thuc. I 9, 2 16 II. β 494

17 II. β 517 I 559</note>

<note type="footnote">2 μηκέτι MaLaur μήτ’ Vi | ἂν ViCan 3 τὸ LaViMa</note>

<note type="footnote">4 δ’ MaBLaurCan 5 ἂν Laur 6 ἐπιτάξαι Ma sed

ον suprascr m 2 | ἔστιν Can 7 προσήνεγκον Vi et γρ supra

προσένεμον Ma 3 | ἦν εὐθὺς ἰδιώτης Ἀγαμέμνων scripsi ex Η

προσένεμον εὐθὺς ἦν ἀγαμέμνων ἰδιώτης BLaur sed in hoc ἦν

om, Can edd | καὶ παρ’ αὐτῶν τῆς ἑπομένης post ἰδιώτης Vi (cf.

p. 354, 3) 10 πρῶτα ante ποιεῖν Can 11 μηκέτ’ αὐτῶν

HVLaVi μηκέτ’ αὐτῶν Laur μηκέτι αὐτῶν Can μὴ καθ’

αὐτοὺς Β 12 κατὰ πάντων scripsi ex HVLaViBLaur καθ’

ἀπάντων Can edd sed γρ μετὰ πάντων in marg Mor πάντων

Ma | γε scripsi ex HVLaMaB om ViCan ἂν Laur edd

γε κέκτηνται Can 13 ἡ Ma sed τὸ suprascr m 3 14 πολε-

μίου Can 15 ἡ μὲν Can 16 αὐτοῦ scripsi cum Laur

ἑαυτοῦ LaViMa αὐτοῦ reliqui libri edd Ι εἰ ante ἕκαστος Can

| τοῖς ante Βοιωτοῖς Can 17 ἔστι δ’ Ma | δὲ inserui e libris

om edd</note>



<pb n="354"/>

Λοκροῖς, Εὐβοεῦσιν, Ἀθηναίοις, Σαλαμινίοις, Κεφαλ-

λῆσι, Κρησί, Πυλίοις, τῶν ἄλλων ἑκάστοις. εἰς τού-

τους οὖν ὁρῶσι, καὶ παρὰ τούτων τοῖς ἑπομένοις τὰ

παραγγέλματα, καὶ οὐ σκοποῦσιν Αἰτωλοί, τί δέδοκται

<lb n="5"/> τοῖς Ἀτρέως, ἀλλ’ ὁ Θόας αὐτοῖς τοῦ τέ δεῖ ποιεῖν

ὁριστής, ἐπεὶ καὶ τὴν στρατιὰν συνήγαγεν οὐχ ὁ φό-

βος Ἀγαμέμνονος, ἀλλὰ τὸ δόξης ἐπιθυμεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87"><p>μέγα

δέ σοι καὶ σαφὲς ἐρῶ τεκμήριον. οἱ τὴν ἡσυχίαν τῆς

φιλοτιμίας προθέντες οὐκ ἐπηναγκάσθησαν πλεῖν, οἶον

<lb n="10"/> ἐβούλοντο Μεθωναῖοι μετ’ ἀσφαλείας μᾶλλον τῶν

ὄντων ἀπολαύειν ἢ κοινωνεῖν ἔργων μεγάλων. καὶ μέ-

νουσιν οἴκοι Μεθωναῖοι καὶ Μενέλεως παρακαλῶν

ἀπῆλθεν ἄπρακτος. ἤρεσκε τῷ Ταναγραίων ἄρχοντι

μήτε λαμπρότητος μήτε κινδύνων μετέχειν καὶ τοὺς

<lb n="15"/> Ταναγραίους ὥπλισεν ἐπ’ αὐτὸν τὸν καλοῦντα περιερ-

γαζόμενον λαβών, καὶ εἰ μὴ σὺ παρὼν ἔτυχες, ἔκειτο

ἂν ὁ τοῦ δεσπότου τῶν Ἑλλήνων ἀδελφός.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88"><p>Ἀλλ᾿, οὐ γὰρ ἠνάγκασμαι πρὸς σὲ λέγειν ὧν

<note type="footnote">1 Il. β 527 | 536. 546 2 Il. β 557 | 631 | 645 | 591

5 Il. β 638 10 Eustath. ad II. β 716 13 Euphor. fr. 80

Mein. Anal. Alex. p. 115 apud Schol. Ven. A. et Eustath. ad

II. β 498</note>

<note type="footnote">1 καὶ ante εὐβοεῦσιν Ma | σαμίοις, νίοις Laur | κεφαλῆσι Vi

Ma 3 παρ’ αὐτῶν VMaLaur παρ’ αὐτοῦ Η 5 ἀλλὰ θόας

BCan 6 στρατιὰν Re στρατείαν libri Mor Ι οὐ φόβος HV

LaVlMaB Re 9 ἐπηναγκάσθησαν scripsi ex HVLaViMaB

Can ἀπηναγκάσθησαν Laur Mor ἠναγκάσθησαν Re 10 οἱ

μεθωναῖοι V οἱ μοθωναῖοι Η | μετὰ Ma 11 καὶ om Can

ἔμενον LaLaur 12 μοθωναῖοι Η | καὶ — 13 ἄπρακτος citat

praemisso Λιβάνιος Lopadiota lex. Vind .p. 148, 12 s. v. παρα-

καλῶ ἀντὶ τοῦ καθικετεύω· 13 παναγραίων et 15 παναγραίους

La sed τ supra π y, Vi 16 λαβεῖν Ma et e Wolf Re | ἔκειτο

scripsi ex HLaViMaLaur ἔκειτ’ VB edd ἔκειτ’ Can

18 Ἀλλ᾿, οὐ scripsi auctore Re ἀλλὰ libri edd</note>



<pb n="355"/>

αὐτόπτης γεγένησαι, τὸ δὲ καθ’ ἡμᾶς τοῦτο τίνος σοι

φαίνεται σημεῖον; ἀπέστην τοῦ συμμαχεῖν καὶ Μυρμι-

δόνες ἀργοῦσιν. ἐξάγει δὲ οὐδεὶς ἄκοντας. ἥκετε δὲ

ὑμεῖς ἱκετεύσοντες, οὐκ ἐπιτάξοντες. ὁ δὲ πείρᾳ | <note type="marginal">R IV 77</note>

πρὸς τοὺς Ἕλληνας χρώμενος καὶ περὶ μὲν φυγῆς ἐν <lb n="5"/>

μέσῳ παραινῶν, διὰ δὲ τῶν ἡγεμόνων τῶν κατεσκευ-

ασμένων αὐτῷ τὴν ὁρμὴν κωλύων, καὶ φανερῶς μὲν

οὐ τολμῶν ἃ φρονεῖ λέγειν, τέχνῃ δὲ χρώμενος

πρὸς τὸ πλῆθος μεγάλην γε καὶ γενναίαν τὴν δε-

σποτείαν ἐμφαίνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89"><p>ὁρᾷς ὡς οὔτ’ ἐκεῖνος πάντα <lb n="10"/>

κελεύειν κύριος τούτοις τε πάνθ’ ὑπηρετεῖν οὐκ

ἀνάγκη; βουληθῆναί γε ἔδει καὶ οὐδὲν ἂν ὑβρί-

σμην. εἰ γάρ, ἡνίκα τὴν ἀφαίρεσιν ἠπείλει, τὴν ἀπό-

στασιν παρὰ τῶν ἐθνῶν ἀντήκουσε, σώφρων ἂν

ἐγένετο τῷ φόβῳ. νῦν δ’ ἐγὼ μὲν ἠτιμαζόμην, οἱ δὲ <lb n="15"/>

ἐσιώπων. καὶ τὸν μὲν Χρύσην ἐκέλευον αἰδεῖσθαι

καλῶς γε ποιοῦντες, ὑπὲρ ἡμῶν δὲ οὐ τὰς αὐτὰς ἀφῆ-

καν φωνὰς οὐδ’ εἰ μηδὲν τῶν ἄλλων, αὐτὴν τὴν τῆς

<note type="footnote">5 II. β 140 6 II. β 186 sq. 16 II. α 22 cf. Aristid.

p. 589, 20 sq.</note>

<note type="footnote">4 ἱκετεύοντες Laur Ι πεῖρα Can 6 ἡγουμένων Laur Ι κατα-

σκευασμένων Β κατασκευαζομένων Mor μετασκευαζομένων Can

ὁρμὴν</note>

<note type="footnote">7 βουλὴν Β 9 γε scripsi auctore Re τε libri edd

10 ἐμφαίνειν Laur Ι οὐκ Can 11 κελεύει Can Ι τούτοις in

ras V τοῖς HMa | δὲ Ma τὸ Vi 12 ἦν ante ἀνάγκη Can

| τὲ HVLaViCan | ὑβρίσθην Can 13 ἠπείλει Ma sed ιλ in

ras m 3 ἡπόλει Can 14 περὶ La sed ε et ι eras Ι ἐχθρῶν

Laur | ἀντήκουσε scripsi ἀντήκουσεν VB edd ἀντήκουσα Can

ἀντήκουε ViMa ἀντήκουεν HLaLaur | σωφρονῶν Mor

15 δὲ LaurCan 17 δὲ VLaVi | δὲ om HVLaVi | οὐ scripsi

e Laur οὐδὲ reliqui libri edd 18 οὐδὲ Laur | αὐτὴν inserui

ex HVLaViMaBLaur om Can edd</note>





<pb n="356"/>

ὕβρεως αἰτίαν ᾐσχύνθησαν. ἡ δὲ ἦν τὸ τῶν Ἑλλήνων

κήδεσθαι. εἰ δ’, ὥσπερ τῶν ἄλλων ἕκαστος, μηδὲν

ἐφρόντιζον, οὐκ ἄν, ὥσπερ οὐδὲ τῶν ἄλλων οὐδείς,

ὑβριζόμην οὐδὲ προὐπηλακιζόμην παντάπασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90"><p>οὐκ-

<lb n="5"/> οὑν ὁ μὲν ἠσέλγαινεν, οἱ δὲ ἐπέτρεπον, καὶ ὁ μὲν

ἀπεστέρει τοῦ γέρως, οἱ δὲ οὐκ ἐκώλυον. κοινὸν οὖν

ἦν τὸ ἀδίκημα τοῦ τε τολμῶντος καὶ τῶν οὐκ ἐπεχόν-

των, οὓς ἀξιοῖς ἐλεεῖν. μᾶλλον δ’ εἰς ἐκείνους τὸ πλέον

ἔρχεται. ὁ γὰρ τῷ πονηρῷ δοὺς ἀδικεῖν παῦσαι παρὸν

<lb n="10"/> μᾶλλον αὐτὸς εἴργασται τὸ πραχθέν. ἂν προδοσίαν

αἰσθόμενος μὴ προαναστείλω, δίκην ὀφείλω τοῖς προ-

δοθεῖσιν. ἂν φονεὺς ἐμοῦ συγχωροῦντος δράσῃ τὸ

ἔργον, οὔκ εἰμι καθαρός. ἂν Ἀγαμέμνων ὑβρίζων μὴ

λυπῇ τὸν στρατόν, ὑπ’ ἀμφοτέρων ἠδίκημαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91"><p>νό-

<lb n="15"/> ’μὸς δὲ κοινὸς Ἑλλήνων καὶ βαρβάρων ἀμύνεσθαι τὸν

ὑπάρξαντα. ἐτιμώμην πρότερον καὶ παρὼν ὠφέλουν.

ὑβριζόμην ὕστερον καὶ μεταστὰς ἀμύνομαι. οὔτ’ ἀμοι-

<note type="marginal">R IV 78</note> βῶν I ἀποστερῶ καὶ δίκην οἶδα λαμβάνειν. λυπεῖ

<note type="footnote">2 cf. Il. α 56 4 Aristid. p. 607,1. Dem. p. 126, 9; 610,29

16 Od. ω 286</note>

<note type="footnote">1 ἡ δὲ scripsi ex HLaViMaB ἥδε reliqui libri edd

2 δὲ HLaVi Ι μηδενὸς Mor 3 ἄλλων inser Ma 2 4 οὐδὲ

— παντάπασιν inserui coll. Dem. et Aristid. 11. οὐδὲ προπηλα-

κιζόμην παντάπασιν in marg Lay οὐδ’ ἐπροπηλακιζόμην παντά-

πασιν ViMa sed in hoc πὰν in ras m 3, Laur om reliqui libri

edd Ι οὐκ οὖν Ma 5 ἠσέλγαινεν Ma sed ἡ in ras m 3 Ι δ’

LaViMaB 6 δ’ Β 7 ἢν inserui ex HVLaViMaBLaur

om Can edd | τε τολμῶντος scripsi ex HVLaViMaLaur

τετολμηκότος BCan edd 8 δ’ om Can 9 τῷ πονηρῷ —

10 πραχθέν citat Macar fol. 95 v 10 εἰργάσθαι Η 12 ὁ

ante φονεὺς ViBCan edd delevi | συνεργοῦντος V 15 λόγος

Can et supra νόμος Ma 3 | ἀμύνασθαι Can 16 ἀπάρξαντα

Mor Ι παρὸν Ma sed ὁ corr m 2 18 ἀποστερῶ scripsi ex Η

VLaVi ἀποστερῶν reliqui libri edd | εἰδὼς coni Re</note>



<pb n="357"/>

τὸν ἄνθρωπον τῶν Ἑλλήνων ὁ φόνος. εἶτ’ ἐμὲ πείθεις

παῦσαι τοῦτο δι’ οὗ στένειν ἐκείνῳ πάρεστι; καὶ βου-

κόλον μὲν μισῶν οὐκ ἂν τὴν νόσον τῆς ἀγέλης ἀπήλ-

λαξα, τούτῳ δὲ ἐγκαλεῖν ἔχων ἐξαιρήσομαι τῶν δεινῶν

τὸν στρατόν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92"><p>καὶ τίς οὐκ οἶδεν ὡς ὁμοῦ τε τού- <lb n="5"/>

τοῖς ἐν καλλίονι τὰ πράγματα κἀκεῖνος ἡδίων ἐμοί τε

ὃ μόνον εἰς τιμωρίαν ἀπόλλυται; εἰ μὲν γὰρ ἦν τοὺς

μὲν Ἕλληνας σώζειν, ἐκείνῳ δὲ μὴ χαρίζεσθαι , πονη-

ροῖς μὲν ἂν καὶ οὕτως ἐβοηθοῦμεν , ἴσως δ’ ἂν ὑπε-

μένομεν· εἰ δὲ ἡ τούτων σωτηρία φαιδρὸν ἐκεῖνον <lb n="10"/>

ποιεῖ, τίς λόγος ἂν εἴη δυσμενεῖ παρασκευάζειν ἡδονήν;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93"><p>οὐδὲν δεινόν, Ὀδυσσεῦ, τὸν Ἀπόλλω μιμεῖσθαι,

ἐσχάτης μὲν οὖν ἀρετῆς τῶν θεῶν εἶναι ζηλωτήν.

ἐκεῖνος ὑπέρ τε αὑτοῦ καὶ τοῦ πρεσβύτου παροξυνθεὶς

λοιμὸν ἐμβαλὼν εἰς τὸν στρατὸν τῇ φθορᾷ τῶν Ἀχαιῶν <lb n="15"/>

ἐκόλαζε τὸν ὑβρίσαντα καίτοι τῶν Ἑλλήνων πολλὰ

καὶ φιλάνθρωπα πεποιηκότων εἰς τὸν Χρύσην. ἀλλ’

ὅμως, ἐπειδὴ τὸ ἐκείνους ἀναλοῦσθαι συμφορὰν ἔχον

<note type="footnote">16 Il. α 22</note>

<note type="footnote">1 ὁ ante τῶν, non ante φόνος Laur 2 τοῦτο om Ma

τοῦτον Can | τοῦτο ante στένειν Ma sed τοῦ del et ’ supra ο(2)

m 3 I βουκόλος Ma sed ς corr m 3 3 τῆς νόσου τὴν ἀγέλην

MaB | ἀπήλλαξα Ma sed α(3) in ras m 3 ἀπήλασα Vi 4 δ’

Can I τὸν στρατὸν τῶν δεινῶν Laur 5 τούτω Β 6 ἡδίων

Mor sed γρ ἥδεται in marg 9 ἂν] γὰρ V | ἴσως — ὑπεμέ-

νομεν om Laur Ι ὑπεμένομεν scripsi ὑπέμεινα Β ὑπεμείνα-

μεν reliqui libri edd 10 δ’ Β 11 εἴη reposui ex HV

LaViMaBLaur ᾖ Can edd 13 τῶν inserui ex HVMa sed

in hoc ῶν ex ὸν corr m 3, Laur τὸν Vi om reliqui libri

edd I θεῶν Ma sed ῶν in ras m 3 θεὸν Vi 14 αὐτοῦ HV

LaViCan Ι πρεσβυτέρου HV 16 ἐκόλαζε reposui e libris

ἐκόλασε edd | ὑβρίζοντα HV 18 τὸ κείνους La τὀκείνους

Vi Ι ἀναλῶσθαιMa ἀλῶσθαι La sed ἄνα praepos y ἁλῶσθαι

Vi I ἔχον La sed εἰ supra ο s ἔχειν Ma sed ων supra ειν m 3</note>



<pb n="358"/>

εὕρισκεν Ἀγαμέμνονι, κοινῇ νόσῳ μετῄει τὸν ἄρχοντα.

ποτέρου δὲ χρῄζουσι καὶ νῦν, ὦ πρὸς Δῖός; εἰ μὲν

γὰρ σωτηρίας, ἔξεστιν αὐτοῖς μετὰ Μυρμιδόνων του-

τωνὶ καταφρονεῖν Ἕκτορος· εἰ δὲ ὑπὲρ τῶν Ἀτρειδῶν

<lb n="5"/> τρέμουσιν, οὔπω δέονται τῆς ἐμῆς ἐξόδου.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94"><p>Ἀλλ᾿ αἱρήσω τὸν Ἕκτορα θρασυνόμενον,

πρᾶγμα σεμνόν. πῶς, ὦ σοφώτατε, σεμνόν; εἰ γάρ,

ὅτι μου φανεῖται χείρων, πάλαι τοῦτο πέφηνεν οὐ

ταῖς ἐμαῖς οὐδὲ σαῖς, ἀλλ’ αὐταῖς ταῖς ὁμολογίαις

<lb n="10"/> Ἕκτορος. ὁ γὰρ τὰ μὲν πολλὰ τειχήρης, τολμηρὸν δ’

ἡγούμενος παρακύψαι, μένων δ’ ὑπὸ τοῖς πύργοις,

ὀρρωδῶν δὲ τὴν πρὸς ἐμὲ μάχην πλέον ἢ γυναῖκες

<note type="marginal">R IV 79</note> οὐκ ἀμφισβητήσιμόν | μοι τὴν νίκην πεποίηκεν.

ἔστι δὲ πολλῷ μεῖζον εἰς δόξαν τοῦ μένοντα τὸν ἀντί-

<lb n="15"/> πάλον κτεῖναι τὸ φεύγοντα δεῖξαι. τὸ μὲν γάρ ἐστιν

ἀνδρείᾳ χρώμενον τῇ τύχῃ βλαβῆναι, τὸ δὲ μὴ συμμί-

ξαι πρόφασιν οὐκ ἔχει πλὴν δειλίας. καὶ κτείνει μὲν

πολλάκις τὸν ἀγαθὸν ὁ χείρων, φοβεῖ δὲ μόνος ὁ

βελτίων. ὥστε εἰ τῆς τοῦ κρείττων ὑπειλῆφθαι δόξης

<note type="footnote">6 II. ι 304 9 Il. υ 434; χ 136</note>

<note type="footnote">1 ηὕρισκεν Can 2 χρῄζουσι καὶ νῦν scripsi καὶ χρῄ-

ζουσι νῦν HVViMaBLaur καὶ χρῄζουσιν La edd χρῄζουσιν

Can Ι ὦ om Laur 3 σωτηρίας om Can Ι τούτων HLaVi

4 δ’ BLaurCan edd 6 ἂν ante αἱρήσω ΜαΒ edd delevi

αἱρήσω La sed ἐλλεῖν suprascr y αἱρῆσαι VMa sed in hoc

ἑλεῖν ἢ ἐπισχεῖν in marg m 2, Laur ἐρήσω Η 8 φανεῖταί

μου MaLaur Ι σοῦ Can | φαίνεται Β | Χείρωνι Can 9 ταῖς

ante σαῖς Vi et inser coni Re | ἀλλὰ Laur Mor Ι αὐταῖς om

Laur Mor | ταῖς om Ma 10 ὁ scripsi ex HLaViMaLaur

Can οὐ VB edd | μὲν ante γὰρ, non ante πολλὰ LaVi | δὲ

Ma 11 δὲ LaViB edd 12 γυναῖκα Β 15 τὸν Vi

16 ἀνδρία Ma sed ι in ras 2 litt m 3 Ι μὴ om Vi | συμμίξαι cf.

ad t. II 28, 19 et 258, 2 17 καὶ inserui ex HVLaViMaLaur

om BCan edd 19 ὁ βελτίων μόνος Can | ὥστε scripsi ex</note>



<pb n="359"/>

ἐπιθυμῶ, πάλαι τετύχηκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95"><p>καὶ μὴν οὐδὲ λαβεῖν

τὸν ἄνδρα τῶν ῥᾴστων, εἰ καὶ σφόδρα δεῖ τοῦ λαβεῖν

ἐπιθυμεῖν. εἰπὲ γάρ μοι· τί κατήγαγεν αὐτὸν ἐπὶ τὰς

ναῦς; οὐ τὸ μὴ κοινωνεῖν με τῶν ἔργων; οὐκοῦν, εἰ

κοινωνοῦντα γνοίη, φεύξεται. πῶς οὖν εἰς χεῖρας ἀφί- <lb n="5"/>

ξαται; ὁ γὰρ τοῦ θαρρῆσαι τὸν καιρὸν εἰδὼς οὐκ

ἀγνοήσει τὸν τῆς φυγῆς, ἀλλ’ εἴσεται μὲν κινουμένας

τῶν Μυρμιδόνων τὰς τάξεις, ὄψεται δὲ ἀπὸ τοῦ

Σιγείου προσιούσας τὰς φάλαγγας, ἐμὲ δὲ ὀξέως μηνύ-

σει τὰ ὅπλα τεθέντα, πάλιν δ’ ἐκεῖνος ἐπανήξει πρὸς <lb n="10"/>

τὴν δρῦν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96"><p>Λογίζου δὲ καὶ τοῦτο. νῦν οἱ Πριαμίδαι μὲν

τοὺς Ἀτρείδας ἀδικοῦσιν, ἐγὼ δὲ ὑπ’ ἐκείνων μὲν

οὐδέν, ὑπὸ δὲ τῶν Ἀτρειδῶν ἠδίκημαι. πῶς οὖν οὐκ

ἄλογον ὑπὲρ τοῦ τὰ ἔσχατα λελυπηκότος τὸν ἀναμάρ- <lb n="15"/>

τητον εἰς τἀμὰ διαφθεῖραι καὶ δόξαν θηρεύοντα ῥώ-

μης τὴν τῆς ἀναισθησίας μὴ δεῖσαι; ἢ τὸ μὲν Ἕκτορα

κτεῖναι καλόν, τὸ δ’ εὐχερῶς φέρειν ἀτιμίαν οὐκ αἰσχ-

<note type="footnote">4 II. ε 789; ι 352 sq. 9 Aristid. p. 587, 8 11 II. ι 354

cf. p. 321, 12 et Chor. Patr. t. IV p. 99, 24 R (p. 266, 16 Boiss.)</note>

<note type="footnote">HLaViMaBLaur ὧς τ’ VCan edd | τοῦ om BLaur I κρείττο-

νος libri Mor corr Re</note>

<note type="footnote">1 πάλαι om Β 2 δεῖ om HVLa 3 ἐπιθυμεῖ Η

ἐπιθυμῶ V Ι κατήγαγεν Ma sed γρ κατῆγεν suprascr et rursus

del m 3 κατῆγεν HVLaVi 4 τοῦ Vi | με Ma sed ε in ras

2 litt m 3 μὲν La μοι Vi 8 δ’ BCan edd 9 προσιούσας

scripsi auctore Re προιούσας libri edd | δ’ BLaurCan edd |

ταχέως Β 10 δὲ BCan edd 12 τοῦτο νῦν· LaVi ι νῦν

om Β 13 διώκουσιν BCan Mor | δ’ VBCan edd 15 ἄλογον

Ma sed γρ ἄτοπον in marg m 3 ἄτοπον La sed ἄλογον in marg

s, ViLaur Ι λελυπηκότων Can 16 ῥώμης Ma sed γρ γνώμης

suprascr et rurs del m 3 γνώμης Can 17 τὴν om Can | μη-

δὲ Can Mor Ι δεῖσθαι Can | τὸν Ma 18 τὴν ante ἀτιμίαν

Laur ἀτιμίας Can</note>



<pb n="360"/>

ρόν; ἤσκηκεν Ἀγαμέμνων Ἕκτορα καὶ δεχέσθω τὸν

ἄνδρα. ἐξελήλακεν ἐμὲ τῶν πραγμάτων, μὴ καλείτω τὸν

ἄτιμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97"><p>ἤδη καθέλκω τὰς ναῦς, ὁ δὲ σβεννύτω

τὸ πῦρ. κρείττων γάρ, κρείττων σοφία ῥώμης εἰς πο-

<lb n="5"/> λέμου τέλος, Ὀδυσσεῦ. Ἰδομενεὺς παρ’ ὑμῶν εὑρε-

<note type="marginal">R IV 80</note> θήτω τοῖς δεινοῖς τὸ κώλυμα. νῦν δεικνύτω

Νέστωρ τὴν σύνεσιν, νῦν σὺ τὴν εὐβουλίαν, νῦν μεθ’

ὑμῶν ὁ Διομήδης τὸ δόρυ.</p>

<note type="footnote">3 Aristid. p. 602, 6</note>

<note type="footnote">1 ἤσκησεν Vi | τὸν ante ἕκτορα Laur Ι δεδέχθω Vi

4 γάρ, κρείττων inserui e BLaurCan om reliqui libri edd

κρείττων (2) — 5 τέλος citat Macar fol. 95 v οὕτως ante κρείττων

Macar Ι κρεῖττον Vi 5 Ὀδυσσεῦ om VLaViMa | ὑμῖν MaB

sed in hoc ί ex ω corr, Laur 6 τὸ inserui e libris om edd</note>

<note type="footnote">8 λιβανίου ἀντιλογία παρ’ ἀχιλλέως πρὸς Ὀδυσσέα πρεσβεύοντα

ἀποθέσθαι τὴν μῆνιν subscr Laur</note>



<pb n="361"/>

<p>Sequitur Orestis defensio. Nam quae in editionibus

(Mor. I p. 257; Reisk. IV p. 80) huic antecedit Patroclide-

clamatio aeque atque Ῥήτορος λόγος (Mor. I p. 700; R. IV

p. 512) et Πατρὸς ἀπολογία (R IV p. 771) non Libanii sed

Choricii est. Ut sub huius nomine integra una cum δια-

λέξει, quam in Philologo LIV p. 122 sq. edidi, codice Ma-

tritensi N - 101 fol. 176 servata est et octo loci in florilegio

Ioannis Georgidis traditi sunt, ita stilus imprimisque clau-

sularum norma illum aversatur, hunc clamat, id quod mox

dissertatione Vratislaviensi a Georgio Pietsch conscripta

omnibus probatum iri spero. Saepius in declamationibus

antecedentibus quarum usum ostendit, quae sine dubio causa

fuit ut aetate satis vetusta cum illis consociaretur, ad eam

provocavi, declamatio vero ipsa quam etiam Boissonadius

p. 239 sq. Choricio tribuit, una cum duabus reliquis in

volumine demum quo huius opera comprehendentur locum

inveniet.</p>

</div></div>



</body></text></TEI>
