<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">De corporibus fluitantibus</title>
    <author xml:lang="fre">Archimède</author>
    <editor>Charles Mugler</editor>
    <funder>Harvard Library</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0552.tlg008.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
    </availability>
    <date>2018</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title xml:lang="fre">Archimède</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>Charles Mugler</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0552">Archimedes</author>
       <imprint>
        <publisher xml:lang="fre">Belles Lettres</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date>1971</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">3</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="http://digital.slub-dresden.de/werkansicht/dlf/106436/1/0/">SLUB Dresden</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
    <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
    <language ident="fre">French</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0552.tlg008.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="6"/>
<head>ΟΧΟΥΜΕΝΩΝ Α΄</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
<head>Ἀρχιμήδους Ὀχουμένων α΄</head>
<p>Ὑποκείσθω τὸ ὑγρὸν φύσιν ἔχον τοιαύταν, ὥστε τῶν
μερέων αὐτοῦ τῶν ἐξ ἴσου κειμένων καὶ συνεχέων ἐόντων
ἐξωθεῖσθαι τὸ ἧσσον θλιζόμενον ὑπὸ τοῦ μᾶλλον θλιβομένου,
<lb n="5"/> καὶ ἕκαστον δὲ τῶν μερέων αὐτοῦ θλίζεσθαι τῷ
ὑπεράνω αὐτοῦ ὑγρῷ κατὰ κάθετον ἐόντι, εἴ κα μὴ τὸ
ὑγρὸν ᾖ καθειργμένον ἔν τινι καὶ ὑπʼ ἄλλου τινὸς θλιβόμενον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>α΄.</head>
<lb n="10"/><p> Εἴ κα ᾖ ἐπιφάνειά τις ἐπιπέδῳ τεμνομένα διά τινος
ἀεὶ τοῦ σαμείου τὰν τομὰν ποιέοντι
circuli periferiam centrum habentem signum, per
quod plano secatur, sperae erit superficies.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Sit enim superficies aliqua secta per signum Κ
<lb n="15"/> plano semper sectionem faciente circuli periferiam,

<pb n="7"/>
centrum autem ipsius K. Si igitur ipsa superficies
non est sperae superficies, non erunt omnes quae
a centro ad superficiem occurrentes lineae aequales.
Sint itaque quae A, B, G, D signa in superficie, et
<lb n="5"/> inaequales quae AK, KB, per ipsas autem KA, KΒ
planum educatur et faciat sectionem in superficie
ineam DABG; circuli ergo est ipsa, centrum autem
ipsius K, quoniam supponebatur superficies talis.
Non sunt ergo inaequale es lineae KA, KB; necessarium
<lb n="10"/> igitur est superficiem esse sperae superficiem.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β΄.</head>
<p>Omnis humidi consistentis ita, ut maneat inmotum,
superficies habebit figuram sperae habentis centrum
idem cum terra.</p>
<lb n="15"/><p> intelligatur enim humidum consistens ita, ut
maneat non motum, et secetur ipsius superficies
plano per centrum terrae, sit autem terrae centrum K,
superficiei autem sectio linea ABGD. Dico itaque
lineam ABGD circuli esse periferiam, centrum
<lb n="20"/> autem ipsius K.</p>
<p>Si enim non est, rectae a K ad lineam ABGD
occurrentes non erunt aequales. Sumatur itaque
aliqua recta, quae est quarundam quidem a K
occurrentium ad lineam ABGD maior, quarundam
<lb n="25"/> autem minor, et centro quidem K, distantia autem
sumptae lineae circulus describatur; cadet igitur
periferia circuli habens hoc quidem extra lineam
ABGD, hoc autem intra, quoniam quae ex centro
quarundam quidem a K occurrentium ad lineam
<lb n="30"/> ABGD est maior, quarundam autem minor, sit
igitur descripti circuli periferia quae ΖBΗ, et a B

<pb n="8"/>
ad K recta ducatur, et copulentur quae ZK, KEL
aequales facientes angulos, describatur autem et
centro K periferia quaedam quae XOP in plano et
in humido; partes itaque humidi quae secundum XOP
<lb n="5"/> periferiam ex aequo sunt positae et continuae
inuicem. Et premuntur quae quidem secundum XO
periferiam humido quod secundum ZB locum;
inaequaliter igitur premuntur partes humidi quae
secundum periferiam XO et quae
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="10"/> <del>ἢ</del> κατὰ τὰν ΟΠ· ὥστε ἐξωθήσονται τὰ ἧσσον θλιβόμενα
ὑπὸ τῶν μᾶλλον θλιβομένων· οὐ μένει ἄρα τὸ ὑγρόν.
Ὑπέκειτο δὲ καθεστακὸς εἶμεν ὥστε μένειν ἀκίνητον·
ἀναγκαῖον ἄρα τὰν ΑΒΓ&#9651; γραμμὰν κύκλου περιφέρειαν
εἶμεν καὶ κέντρον αὐτᾶς τὸ Κ. Ὁμοίως δὴ δειχθήσεται
<lb n="15"/> καί, ὅπως κα ἄλλως ἁ ἐπιφάνεια τοῦ ὑγροῦ ἐπιπέδῳ
τμαθῇ διὰ τοῦ κέντρου τᾶς γᾶς, ὅτι ἁ τομὰ ἐσσεῖται
κύκλου περιφέρεια, καὶ κέντρον αὐτᾶς ἐσσεῖται ὃ καὶ τᾶς
γᾶς ἐστι κέντρον. Δῆλον οὖν ὅτι ἁ ἐπιφάνεια τοῦ ὑγροῦ
καθεστακότος ἀκινήτου σφαίρας ἔχει τὸ σχῆμα τὸ αὐτὸ
<lb n="20"/> κέντρον ἐχούσας τᾷ γᾷ, ἐπειδὴ τοιαύτα ἐστίν, ὥστε

<pb n="9"/>
<add cause="omitted">ιὰ τοῦ αὐτοῦ σαμείου τμαθεῖσ</add>αν τὰν τομὰν ποιεῖν
περιφέρειαν κύκλου κέντρον ἔχοντος τὸ σαμεῖον, διʼ οὗ
τέμνεται τῷ ἐπιπέδῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<lb n="5"/><p> Τῶν στερεῶν μεγεθέων τὰ ἰσοβαρέοντα τῷ ὑγρῷ ἀφεθέντα
εἰς τὸ ὑγρὸν καταβασοῦνται, ὥστε τᾶς ἐπιφανείας τᾶς
τοῦ ὑγροῦ μὴ ὑπερέχειν μηδέν, καὶ οὐκέτι οἰσθήσονται
ἐπὶ τὸ κάτω.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἀφείσθω γάρ τι στερεὸν μέγεθος εἰς τὸ ὑγρὸν τῶν
<lb n="10"/> ἰσοβαρέων τῷ ὑγρῷ καί, εἰ δυνατόν, ὑπερεχέτω τι αὐτοῦ
τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, καθεστάτω δὲ τὸ ὑγρόν, ὥστε
μένειν ἀκίνητον. Νοείσθω δή τι ἐπίπεδον ἐκβεβλημένον
διά τε τοῦ κέντρου τᾶς γᾶς καὶ τοῦ ὑγροῦ καὶ διὰ τοῦ
στερεοῦ μεγέθεος, τομὰ δὲ ἔστω τᾶς μὲν ἐπιφανείας
<lb n="15"/> τοῦ ὑγροῦ ἁ ΑΒΓ&#9651; περιφέρεια, τοῦ δὲ στερεοῦ μεγέθεος
τὸ ΕΖΗΘ σχῆμα, κέντρον δὲ τᾶς γᾶς τὸ Κ. Ἔστω δὴ τοῦ
μὲν στερεοῦ τὸ μὲν ΒΓΗΘ ἐν τῷ ὑγρῷ, τὸ δὲ ΒΕΖΓ ἐκτός.

<pb n="10"/>
Νοείσθω δὴ τὸ στερεὸν σχῆμα περιλαμβανόμενον πυραμοειδεῖ
βάσιν μὲν ἔχοντι τὸ παραλληλόγραμμον τὸ ἐν
τᾷ ἐπιφανείᾳ τοῦ ὑγροῦ, κορυφὰν δὲ τὸ κέντρον τᾶς
γᾶς, <add cause="omitted">τομὰ δὲ ἔστω τοῦ τε ἐπιπ</add>έδου, ἐν ᾧ ἐστιν ἁ ΑΒΓ&#9651;
<lb n="5"/> περιφέρεια, καὶ τῶν τᾶς πυραμίδος ἐπιπέδων αἱ ΚΛ, ΚΜ.
Γεγράφθω τις ἄλλας σφαίρας ἐπιφάνεια περὶ κέντρον τὸ
Κ ἐν τῷ ὑγρῷ τῷ ὑπὸ τοῦ ΕΖΗΘ καὶ τεμνέσθω ἐπιπέδῳ,
λελάφθω δέ τις καὶ ἄλλα πυραμὶς ἴσα καὶ ὁμοία τᾷ
περιλαμβανούσᾳ τὸ στερεὸν συνεχὴς αὐτᾷ, τομὰ δὲ ἔστω
<lb n="10"/> τῶν ἐπιπέδων αὐτᾶς αἱ ΚΜ, ΚΝ, καὶ ἐν τῷ ὑγρῷ νοείσθω
τι μέγεθος τοῦ ὑγροῦ ἀπολαμβανόμενον τὸ ΡΣΤΥ ἴσον
καὶ ὅμοιον τῷ στερεῷ τῷ κατὰ τὰ Β, Η, Θ, Γ, ὅ ἐστιν αὐτοῦ
ἐν τῷ ὑγρῷ · τὰ δὴ μέρεα τοῦ ὑγροῦ τά τε ἐν τᾷ πρώτᾳ
πυραμίδι τὰ ὑπὸ τὰν ἐπιφάνειαν, ἐν ᾆ ἐστιν ἁ ΞΟ περιφέρεια,
<lb n="15"/> καὶ τὰ ἐν τᾷ ἑτέρᾳ, ἐν ᾆ ἐστιν ἁ ΠΟ, ἐξ ἴσου τὲ
ἐντι κείμενα καὶ συνεχέα. Οὐχ ὁμοίως δὲ θλίβονται· τὸ
μὲν γὰρ κατὰ τὰν ΞΟ θλίβεται τῷ στερεῷ τῷ ΘΗΕΖ καὶ
τῷ ὑγρῷ τῷ μεταξὺ τᾶν ἐπιφανειᾶν τᾶν κατὰ τὰς ΞΟ, ΛΜ
καὶ τῶν τᾶς πυραμίδος ἐπιπέδων, τὸ δὲ κατὰ τὰν ΠΟ
<lb n="20"/> τῷ ὑγρῷ τῷ μεταξὺ τᾶν ἐπιφανειᾶν τᾶν κατὰ τὰς ΠΟ,
ΜΝ καὶ τῶν τᾶς πυραμίδος ἐπιπέδων. Ἔλασσον δὲ
ἐσσεῖται τὸ βάρος τοῦ ὑγροῦ τοῦ κατὰ τὰς ΜΝ, ΟΠ· τὸ
μὲν γὰρ κατὰ τὸ ΡΣΤΥ ἔλασσόν ἐστι τοῦ ΕΖΗΘ στερεοῦ·
αὐτῷ γὰρ τῷ κατὰ τὸ ΗΒΓΘ ἴσον ἐστὶν διὰ τὸ τῷ μεγέθει

<pb n="11"/>
ἴσον εἶμεν καὶ ἰσοβαρὲς ὑποκεῖσθαι τὸ στερεὸν <add cause="omitted">τῷ
ὑγρῷ· τὸ δὲ λοιπὸν τῷ λοιπῷ</add> ἴσον ἐστί. Δῆλον οὖν ὅτι
ἐξωθήσεται τὸ μέρος τὸ κατὰ τὰν ΟΠ περιφέρειαν ὑπὸ
τοῦ κατὰ τὰν ΟΞ περιφέρειαν, καὶ οὐκ ἐσσεῖται τὸ ὑγρὸν
<lb n="5"/> ἀκίνητον. Ὑπόκειται δὲ ἀκίνητον ἐόν· οὐκ ἄρα ὑπερέξει
τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας οὐδὲν τοῦ στερεοῦ μεγέθεος.
Καταδὺν δὲ τὸ στερεὸν οὐκ οἰσθήσεται ἐς τὰ κάτω·
ὁμοίως γὰρ πάντα θλιβησοῦντι τὰ μέρεα τοῦ ὑγροῦ τὰ
ἐξ ἴσου κείμενα διὰ τὸ ἰσοβαρέα εἶμεν τὸ στερεὸν καὶ τὸ
<lb n="10"/> ὑγρόν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ΄ .</head>
<p>Τῶν στερῶν μεγεθέων ὅ κα κουφότερον ᾗ τοῦ ὑγροῦ,
ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν οὐ καταδύσεται ὅλον, ἀλλὰ ἐσσεῖταί
τι αὐτοῦ ἐκτὸς τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="15"/><p> Ἔστω γὰρ στερεὸν μέγεθος κουφότερον τοῦ ὑγροῦ
καὶ ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν δεδυκέτω ὅλον, εἰ δυνατόν, καὶ
μηδὲν αὐτοῦ ἔστω ἐκτὸς τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας,
καθεστακέτω δὲ τὸ ὑγρόν, ὥστε μένειν ἀκίνητον, Νοείσθω

<pb n="12"/>
δή τι ἐπίπεδον ἐκβεβλημένον διὰ τοῦ κέντρου τᾶς γᾶς
καὶ διὰ τοῦ ὑγροῦ καὶ τοῦ στερεοῦ μεγέθεος, τεμνέσθω
δὲ ὑπὸ τοῦ ἐπιπέδου τούτου ἡ μὲν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνεια
κατὰ τὰν ΑΒΓ περιφέρειαν, τὸ δὲ στερεὸν μέγεθος κατὰ
<lb n="5"/> τὸ σχῆμα, ἐν ᾧ Ζ, κέντρον δὲ ἔστω τᾶς γᾶς τὸ Κ, νοείσθω
δέ τις πυραμὶς περιλαμβάνουσα τὸ Ζ σχῆμα, καθʼ ἃ
καὶ πρότερον, κορυφὰν ἔχουσα τὸ Κ σαμεῖον, τεμνέσθω
δὲ αὐτᾶς τὰ ἐπίπεδα ὑπὸ τοῦ ἐπιπέδου τοῦ ΑΒΓ κατὰ
τὰς ΑΚ, ΚΒ, λελάφθω δὲ τις καὶ ἄλλα ἴσα πυραμὶς καὶ
<lb n="10"/> ὁμοία ταύτᾳ, τεμνέσθω δὲ αὐτᾶς τὰ ἐπίπεδα ὑπὸ τοῦ
ἐπιπέδου κατὰ τὰς ΚΒ, ΚΓ, γεγράφθω δὲ τις καὶ ἄλλας
σφαίρας ἐπιφάνεια ἐν τῷ ὑγρῷ περὶ κέντρον τὸ Κ, ὑποκάτω
δὲ τοῦ στερεοῦ μεγέθεος, τεμνέσθω δʼ αὕτα ὑπὸ τοῦ αὐτοῦ
ἐπιπέδου κατὰ τὰν ΞΟΠ περιφέρειαν, νοείσθω δὲ καὶ
<lb n="15"/> μέγεθος ἀπολαμβανόμενον τοῦ ὑγροῦ τὸ κατὰ τὸ Η ἐν
τᾷ ὕστερον πυραμίδι ἴσον τῷ κατὰ τὸ Ζ στερεῷ· τὰ δὴ
μέρεα τοῦ ὑγροῦ τοῦ ἐν τᾷ πρώτᾳ πυραμίδι τὰ ὑπὸ τὰν
ἐπιφάνειαν τὰν κατὰ τὰν ΞΟ περιφέρειαν καὶ τοῦ ἐν τᾷ
δευτέρᾳ τὰ ὑπὸ τὰν ἐπιφάνειαν τὰν κατὰ τὰν ΟΠ περιφέρειαν
<lb n="20"/> ἐξ ἴσου τέ ἐντι κείμενα καὶ συνεχέα ἀλλάλοις.
Οὐχ ὁμοίως δὲ θλίβονται· τὸ μὲν γὰρ ἐν τᾷ πρώτᾳ
πυραμίδι θλίβεται τῷ κατὰ τὸ Ζ στερεῷ μεγέθει καὶ τῷ
περιέχοντι ὑγρῷ αὐτὸ καὶ ἐόντι ἐν τῷ τόπῳ τᾶς πυραμίδος
τῷ κατὰ τὰ Α, Β, Ο, Ξ, τὸ δʼ ἐν τᾷ ἑτέρᾳ πυραμίδι θλίβεται
<lb n="25"/> τῷ ὑγρῷ τῷ περιέχοντι αὐτὸ καὶ ἐόντι τᾶς πυραμίδος ἐν

<pb n="13"/>
τῷ τόπῳ τῷ κατὰ τὰ Π, Ο, Β, Γ, ἔστι δὲ τὸ βάρος τὸ κατὰ
<add cause="omitted">τὸ Ζ ἔλασσον τοῦ βάρεος τοῦ κατὰ τὸ</add> Η, ἐπειδὴ τῷ
μὲν μεγέθει ἴσον ἐστίν, κουφότερον δὲ ὑπόκειται τὸ
στερεὸν μέγεθος εἶμεν τοῦ ὑγροῦ, τὰ δὲ τοῦ περιέχοντος
<lb n="5"/> ὑγροῦ τὰ Ζ, Η μεγέθεα ἐν ἑκατέρᾳ τᾶν πυραμίδων ἴσα
μᾶλλον οὖν θλιβήσεται τὸ μέρος τοῦ ὑγροῦ τὸ ὑπὸ τὰν
ἐπιφάνειαν τὰν κατὰ τὰν ΟΠ περιφέρειαν· ἐξωθήσει οὖν
τὸ ἧσσον θλιβόμενον, καὶ οὐ μενεῖ τὸ ὑγρὸν ἀκίνητον.
Ὑπέκειτο δέ· οὐκ ἄρα καταδύσεται ὅλον, ἀλλʼ ἐσσεῖταί
<lb n="10"/> τι αὐτοῦ ἐκτὸς τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>ε΄.</head>
<p>Τῶν στερεῶν μεγεθέων ὅ κα ᾖ κουφότερον τοῦ ὑγροῦ,
ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν ἐς τοσοῦτο καταδύσεται, ὥστε ταλικοῦτον
ὄγκον τοῦ ὑγροῦ, ἁλίκος ἐστὶν ὁ τοῦ καταδεδυκότος
<lb n="15"/> ὄγκος, ἴσον βάρος ἔχειν ὅλῳ τῷ μεγέθει.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Κατεσκευάσθω ταὐτὰ τοῖς πρότερον, καὶ ἔστω τὸ
ὑγρὸν ἀκίνητον, ἔστω δὲ κουφότερον τοῦ ὑγροῦ τὸ

<pb n="14"/>
ΕΖΗΘ μέγεθος. Ἐπεὶ οὖν ἀκίνητόν ἐστιν τὸ ὑγρόν, ὁμοίως
θλιβήσεται τὰ μέρεα αὐτοῦ τὰ ἐξ ἴσου κείμενα· ὁμοίως
ἄρα θλιβήσεται τὸ ὑγρὸν τὸ ὑπὸ τὰν ἐπιφάνειαν τὰν κατὰ
τὰς ΞΟ καὶ ΠΟ περιφερείας· ὥστε ἴσον ἐστὶ τὸ βάρος,
<lb n="5"/> ᾧ θλίβονται. Ἔστι δὲ καὶ τοῦ ὑγροῦ τὸ βάρος τοῦ ἐν τᾷ
πρώτᾳ πυραμίδι χωρὶς τοῦ ΒΗΘΓ στερεοῦ ἴσον τῷ βάρει τῷ
<add cause="omitted">τοῦ ἐν τᾷ ἑτέρᾳ πυραμίδι</add> χωρὶς τοῦ ΡΣΤΥ ὑγροῦ·
δῆλον οὖν ὅτι τὸ τοῦ ΕΖΗΘ μεγέθεος βάρος ἴσον ἐστὶ τῷ
τοῦ ΡΣΤΥ ὑγροῦ βάρει. Φανερὸν οὖν ὅτι ταλικοῦτος
<lb n="10"/> ὄγκος τοῦ ὑγροῦ, ἁλίκον ἐστὶ τὸ δεδυκὸς τοῦ στερεοῦ
μεγέθεος, ἴσον βάρος ἔχει ὅλῳ τῷ μεγέθει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>ς᾿.</head>
<p>Τὰ κουφότερα στερεὰ τοῦ ὑγροῦ βιασθέντα εἰς τὸ
ὑγρὸν ἀναφέρεται τοσαύτᾳ βίᾳ ἐς τὸ ἄνω, ὅσον ἐστὶ
<lb n="15"/> τὸ βάρος, ᾧ βαρύτερόν ἐστι τοῦ μεγέθεος τὸ ὑγρὸν τὸ
ἴσον ὄγκον ἔχον τῷ μεγέθει.</p>
<p>Ἔστω τι μέγεθος τὸ Α κουφότερον τοῦ ὑγροῦ, ἔστω
δὲ τοῦ μὲν μεγέθεος τοῦ ἐν ᾧ Α βάρος τὸ Β, τοῦ δὲ ὑγροῦ
τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος τῷ Α τὸ ΒΓ. Δεικτέον ὅτι τὸ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="15"/>
Α μέγεθος βιασθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν ἀνοισεῖται ἐς τὸ ἐπάνω
τοσαύτᾳ βίᾳ, ὅσον ἐστὶ τὸ βάρος τὸ Γ.</p>
<p>Λελάφθω γάρ τι μέγεθος τὸ ἐν ᾧ τὸ &#9651; βάρος ἴσον
ἔχον τῷ Γ· τὸ δὴ μέγεθος τὸ ἐξ ἀμφοτέρων τῶν ἐν οἷς
<lb n="5"/> Α, &#9651; μεγεθέων ἐς τὰ αὐτὰ συντεθέντων κουφότερόν ἐστι
τοῦ ὑγροῦ· ἔστι γὰρ τοῦ μὲν μεγέθεος τοῦ ἐξ ἀμφοτέρων
βάρος τὸ ΒΓ, τοῦ δὲ ὑγροῦ τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος αὐτῷ
μεῖβον τοῦ ΒΓ διὰ τὸ τοῦ ἴσον ἔχοντος ὄγκον τῷ τοῦ Α
τὸ βάρος εἶμεν τὸ ΒΓ. Ἀφεθὲν οὖν ἐς τὸ ὑγρὸν τὸ μέγεθος
<lb n="10"/> τὸ ἐξ ἀμφοτέρων τῶν Α, &#9651; συγκείμενον ἐς τοσοῦτον
δύσεται, <add cause="omitted">ἔστε κα ταλικοῦτος ὄγκος τοῦ</add> ὑγροῦ, ἁλίκον
καὶ τὸ δεδυκὸς τοῦ μεγέθεος, ἴσον βάρος ἔχῃ τῷ ὅλῳ
μεγέθει· δέδεικται γὰρ τοῦτο. Ἔστω δὴ ἐπιφάνειά τινος
ὑγροῦ ἁ ΑΒΓ&#9651; περιφέρεια. Ἐπεὶ οὖν ὁ ταλικοῦτος
<lb n="15"/> ὄγκος τοῦ ὑγροῦ, ἁλίκον ἐστὶ τὸ Α μέγεθος, ἴσον βάρος
ἔχει τοῖς Α, &#9651; μεγέθεσιν, δῆλον ὅτι τὸ δεδυκὸς αὐτοῦ
ἐσσεῖται τὸ Α μέγεθος, τὸ δὲ λοιπὸν αὐτοῦ, ἐν ᾧ &#9651;,
ἐσσεῖται ὅλον ὑπὲρ τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας· εἰ γὰρ
α<gap reason="omitted"/>δέδυκεν τὸ στερεόν, ἕπεται <gap reason="omitted"/> τούτου δεδειγμένου.
<lb n="20"/> Δῆλον οὖν ὅτι <gap reason="omitted"/> ἐς τὸ ἄνω φέρεται τὸ Α μέγεθος
<gap reason="omitted"/> ὑπὸ τοῦ ἄνω τοῦ &#9651; ἐς τὸ κάτω, ἐπεὶ οὐδέτερον
ὑπʼ οὐδετέρου ἐξωθεῖτο. Ἀλλὰ τὸ &#9651; ἐς τὸ κάτω θλίβει
τοσούτῳ βάρει, ἁλίκον ἐστὶ τὸ Γ· ὑπέκειτο γὰρ τὸ βάρος
τοῦ ἐν ᾧ τὸ &#9651; εἶμεν ἴσον τῷ Γ· δῆλον οὖν ὃ ἔδει δεῖξαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<pb n="16"/>
<head>ζ΄.</head>
<p>Τὰ βαρύτερα τοῦ ὑγροῦ ἀφεθέντα εἰς τὸ ὑγρὸν οἰκεῖται
κάτω, ἔστʼ ἂν καταβᾶντι, καὶ ἐσσοῦνται κουφότερα ἐν
τῷ ὑγρῷ τοσοῦτον, ὅσον ἔχει τὸ βάρος τοῦ ὑγροῦ τοῦ
<lb n="5"/> ταλικοῦτον ὄγκον ἔχοντος, ἁλίκος ἐστὶν ὁ τοῦ στερεοῦ
μεγέθεος ὄγκος.</p>
<p>Ὅτι μὲν οὖν οἰκεῖται ἐς τὸ κάτω, ἔστʼ ἂν καταβᾶντι,
δῆλον· τὰ γὰρ ὑποκάτω αὐτοῦ μέρεα τοῦ ὑγροῦ θλιβησοῦνται
μᾶλλον τῶν ἐξ ἴσου αὐτοῖς κειμένων μερέων,
<lb n="10"/> ἐπειδὴ βαρύτερον ὑπόκειται τὸ στερεὸν μέγεθος τοῦ
ὑγροῦ· ὅτι δὲ κουφότερα ἐσσοῦνται, ὡς εἴρηται,
δειχθήσεται.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω τι μέγεθος τὸ Α, ὅ ἐστι βαρύτερον τοῦ ὑγροῦ,
βάρος δὲ ἔστω τοῦ μὲν ἐν ᾧ Α μεγέθεος τὸ ΒΓ, τοῦ δὲ
<lb n="15"/> ὑγροῦ τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος τῷ Α τὸ Β. Δεικτέον ὅτι
τὸ Α μέγεθος ἐν τῷ ὑγρῷ ἐὸν βάρος ἕξει ἴσον τῷ Γ.</p>
<p>Λελάφθω γάρ τι μέγεθος τὸ ἐν ᾧ τὸ &#9651; <add cause="omitted">κουφότερον
τοῦ ὑγροῦ τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος αὐτῷ, ἔστω</add> δὲ τοῦ
μὲν ἐν ᾧ τὸ &#9651; μεγέθεος βάρος ἴσον τῷ Β βάρει, τοῦ δὲ

<pb n="17"/>
ὑγροῦ τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος τῷ &#9651; μεγέθει τὸ βάρος
ἔστω ἴσον τῷ ΒΓ βάρει. Συντεθέντων δὴ ἐς τὸ αὐτὸ τῶν
μεγεθέων, ἐν οἷς τὰ Α, &#9651;, τὸ τῶν συναμφοτέρων μέγεθος
ἰσοβαρὲς ἐσσεῖται τῷ ὑγρῷ ἔστι γὰρ τῶν μεγεθέων
<lb n="5"/> συναμφοτέρων τὸ βάρος ἴσον συναμφοτέροις τοῖς βάρεσιν
τῷ τς ΒΓ καὶ τῷ Β, τοῦ δὲ ὑγροῦ τοῦ ἴσον ὄγκον ἔχοντος
ἀμφοτέροις τοῖς μεγέθεσι τὸ βάρος ἴσον ἐστὶ τοῖς αὐτοῖς
βάρεσιν. Ἀφεθέντων οὖν τῶν μεγεθέων ἐς τὸ ὑγρὸν
ἰσορροπησοῦνται τῷ ὑγρῷ καὶ οὔτε εἰς τὸ ἄνω οἰσοῦνται
<lb n="10"/> οὔτε εἰς τὸ κάτω· διὸ τὸ μὲν ἐν ᾧ Α μέγεθος οἰσεῖ <add cause="omitted">ται
ἐς τὸ κάτω καὶ τοσαύτᾳ βίᾳ ὑ</add>πὸ τοῦ ἐν ᾧ &#9651; μεγέθεος
ἀνέλκεται ἐς τὸ ἄνω, τὸ δὲ ἐν ᾧ &#9651; μέγεθος, ἐπεὶ κουφότερόν
ἐστι τοῦ ὑγροῦ, ἀνοισεῖται εἰς τὸ ἄνω τοσαύτᾳ βίᾳ, ὅσον
ἐστὶ τὸ Γ βάρος· δέδεικται γὰρ ὅτι τὰ κουφότερα τοῦ
<lb n="15"/> ὑγροῦ μεγέθεα στερεὰ βιασθέντα ἐς τὸ ὑγρὸν ἀναφέρονται
τοσαύτᾳ βίᾳ ἐς τὸ ἄνω, ὅσον ἐστὶ τὸ βάρος, ᾧ βαρύτερόν
ἐστι τοῦ μεγέθεος τὸ ὑγρὸν τὸ ἴσογκον τῷ μεγέθει. Ἔστι
δὲ τῷ Γ βάρει βαρύτερον τοῦ &#9651; μεγέθεος τὸ ὑγρὸν τὸ
ἴσον ὄγκον ἔχον τῷ &#9651; δῆλον οὖν ὅτι καὶ τὸ ἐν ᾧ Α
<lb n="20"/> μέγεθος ἐς τὸ κάτω οἰσει <add cause="omitted">ται τοσούτῳ βάρει, ὅσον ἐστὶ
τὸ Γ</add>.</p>
<p>Ὑποκεί<add cause="omitted">σθω τῶν ἐν τῷ ὑγρῷ ἄνω</add> φερομένων ἕκαστον
ἀναφέρεσθαι κατὰ τὰν κάθετον τὰν διὰ τοῦ κέντρου τοῦ
βάρεος αὐτοῦ ἀγμέναν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<pb n="18"/>
<head>η΄.</head>
<p>Εἴ κα στερεόν τι μέγεθος κουφότερον τοῦ ὑγροῦ σφαίρας
τμάματος ἔχον σχῆμα εἰς τὸ ὑγρὸν ἀφεθῇ οὕτως, ὥστε
τὰν βάσιν τοῦ τμάματος μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, ὀρθὸν
<lb n="5"/> καταστασεῖται τὸ σχῆμα οὕτως, ὥστε τὸν ἄξονα τοῦ
τμάματος κατὰ κάθετον εἶμεν· καὶ εἴ κα ὑπό τινος
ἕλκηται τὸ σχῆμα οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν τοῦ τμάματος
ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, οὐ μενεῖ κεκλιμένον, εἴ κα ἀφεθῇ,
ἀλλʼ ὀρθὸν ἀποκαταστασεῖται.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="10"/><p> Νοείσθω γάρ τι μέγεθος, οἷον εἴρηται, ἐς τὸ ὑγρὸν
ἀφε<add cause="omitted">θέν, καὶ διά τε τοῦ ἄξονος τοῦ</add> τμάματος καὶ τοῦ
κέντρου τᾶς γᾶς νοείσθω ἐπίπεδον ἐκβεβλημένον, τομὰ
δʼ ἔστω τᾶς μὲν ἐπιφανείας τοῦ ὑγροῦ ἁ ΑΒΓ&#9651;, τοῦ δὲ
σχήματος τοῦ ἐς τὸ ὑγρὸν ἀφεθέντος ἁ ΕΖΗΘ περιφέρεια,
<lb n="15"/> ἄξων δὲ τοῦ τμάματος ἔστω ἁ ΘΖ· τὸ δὴ κέντρον τᾶς
σφαίρας ἔστιν ἐπὶ τᾶς ΘΖ.</p>
<p>Πρῶτον μὲν, εἰ μεῖβόν ἐστιν ἡμισφαιρίου τὸ τμᾶμα,
ἔστω τὸ Κ, καὶ ἔστω, εἰ δυνατόν, κεκλιμένον τὸ σχῆμα

<pb n="19"/>
ἤτοι ὑπό τινος κλιθὲν ἢ καθ᾿ αὑτό, Δεικτέον οὖν ὅτι οὐ
μενεῖ, ἀλλʼ εἰς ὀρθὸν ἀποκαταστασεῖται, ὥστε τὰ Ζ, Θ
κατὰ κάθετον εἶμεν.</p>
<p>Ἐπεὶ γὰρ ὑπόκειται κεκλίσθαι τὸ σχῆμα, οὐκ ἔστι
<lb n="5"/> τὰ Ζ, Θ κατὰ κάθετον. Ἄχθω δὴ διὰ τοῦ Κ καὶ τοῦ Λ ἁ
ΚΛ, τὸ δὲ Λ κέντρον ὑποκείσθω τᾶς γᾶς· τὸ δὴ σχῆμα
τὸ ἐν τῷ ὑγρῷ ἀπολελαμμένον ὑπὸ τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας
τὸν ἄξονα ἔχει ἐπὶ τᾶς ΚΛ· εἰ γάρ κα δύο σφαιρᾶν
ἐπιφάνειαι τέμνωντι ἀλλάλας, ἁ τομὰ κύκλος ἐστὶν ὀρθὸς
<lb n="10"/> ποτὶ τὰν εὐθεῖαν τὰν ἐπιβευγνύουσαν τὰ κέντρα τᾶν
σφαιρᾶν. Ἔστιν οὖν τοῦ σχήματος τοῦ κατὰ τὰν ΒΝΓ
περιφέρειαν ἀπολαμβανομένου ἐν τῷ ὑγρῷ τὸ κέντρον
τοῦ βάρεος ἐπὶ τᾶς ΚΛ· ἔστω τὸ Ρ. Τοῦ δὲ τμάματος
ὅλου τοῦ κατὰ τὰν ΘΗΖΕ περιφέρειαν τὸ κέντρον ἐστὶ τοῦ
<lb n="15"/> βάρεος ἐπὶ τᾶς ΖΘ· ἔστω τὸ Ξ. Τοῦ ἄρα <add cause="omitted">λοιποῦ σχήματος
τοῦ ἐκτὸς</add> τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας τὸ κέντρον τοῦ
βάρεος ἐπὶ τᾶς ΡΞ ἐστὶν ἐκβληθείσας καὶ ἀπολαφθείσας
τινὸς τᾶς ΣΞ ποτὶ τὰν ΞΡ τὸν αὐτὸν λόγον ἐχούσας,
ὃν ἔχει τὸ βάρος τοῦ κατὰ τὰν ΒΝΓ περιφέρειαν τοῦ
<lb n="20"/> τμάματος ποτὶ τὸ βάρος τοῦ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ· δέδεικται
γὰρ ταῦτα. Ἔστω δὴ τὸ Σ κέντρον τοῦ εἰρημένου σχήματος.
Ἐπεὶ οὖν τοῦ μὲν σχήματος, ὅ ἐστιν ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ, τὸ
βάρος ἐς τὸ κάτω φέρεται κατὰ τὰν εὐθεῖαν τὰν ΛΣ, τὸ δὲ
ἐν τῷ ὑγρῷ ἐς τὸ ἄνω κατὰ τὰν εὐθεῖαν τὰν ΡΚ, δῆλον
<lb n="25"/> ὡς οὐ μενεῖ τὸ σχῆμα, ἀλλὰ τὰ ποτὶ τῷ Ε μέρεα αὐτοῦ

<pb n="20"/>
ἐς τὸ κάτω οἰσοῦνται, τὰ δὲ ποτὶ τῷ Η ἐς τὸ ἄνω, καὶ
ἀεὶ ἐς τὸ αὐτὸ οἰσοῦνται, ἕως κα ἁ ΖΘ κατὰ κάθετον
γένηται. Κατὰ κάθετον δὲ γενομένας τᾶς ΖΘ τὰ κέντρα
τοῦ βάρεος ἐσσοῦνται τοῦ ἐν τῷ ὑγρῷ καὶ τοῦ ἐκτος ἐπὶ
<lb n="5"/> τᾶς αὐτᾶς καθέτου ἐπὶ γὰρ τᾶς ΖΘ ἐσσοῦνται ἀντιθλιψοῦνται
οὖν ἀλλήλοις τὰ βάρεα κατὰ τὰν αὐτὰν
κάθετον, τὸ μὲν ἐς τὸ κάτω φερόμενον, τὸ δὲ ἐς τὸ ἄνω.
Ὥστε μένει τὸ σχῆμα οὐδέτερον γὰρ ὑπʼ οὐδετέρου
ἐξωθήσεται.</p>
<lb n="10"/><p> Τὰ δʼ αὐτὰ ἐσσεῖται καὶ εἴ κα τὸ σχῆμα ἡμισφαίριον
ᾗ ἢ ἔλασσον ἡμισφαιρίου.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>θ΄.</head>
<p>Καὶ τοίνυν, εἴ κα τὸ σχῆμα κουφότερον ἐὸν τοῦ ὑγροῦ
ἀφεθῇ ἐς τὸ ὑγρὸν οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ ὅλαν
<lb n="15"/> εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ, ὀρθὸν καταστασεῖται τὸ σχῆμα οὕτως,
ὥστε τὸν ἄξονα αὐτοῦ κατὰ κάθετον εἶμεν.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="21"/>
<p>Νοείσθω γάρ τι μέγεθος, οἷον εἴρηται, εἰς τὸ ὑγρὸν
ἀφετώμενον, νοείσθω δὲ καὶ ἐπίπεδον ἀγόμενον διὰ τοῦ
ἄξονος τοῦ τμάματος καὶ διὰ τοῦ κέντρου τᾶς γᾶς, τομὰ
δὲ ἔστω τᾶς μὲν ἐπιφανείας τοῦ ὑγροῦ ἁ ΑΒΓ&#9651; περιφέρεια,
<lb n="5"/> τοῦ δὲ σχήματος ἁ ΕΖΗ περιφέρεια καὶ ἁ ΕΗ εὐθεῖα, ἄξων
δὲ ἔστω τοῦ τμάματος ἁ ΖΘ. Εἰ οὖν δυνατόν, μὴ κατὰ
κάθετον ἔστω ἁ ΖΘ δεικτέον οὖν ὅτι οὐ μενεῖ τὸ σχῆμα,
ἀλλὰ ἐπʼ ὀρθὸν καταστασεῖται.</p>
<p>Ἔστι δὴ τὸ κέντρον τᾶς σφαίρας ἐπὶ τᾶς ΖΘ πάλιν
<lb n="10"/> γὰρ μεῖβον ἡμισφαιρίου ἔστω πρῶτον τὸ σχῆμα καὶ
ἔστω τὸ Κ διὰ δὲ τοῦ Κ καὶ τοῦ κέντρου τᾶς γᾶς τοῦ
Λ ἄχθω ἁ ΚΛ τὸ δὴ σχῆμα τὸ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ ἀπολαμβανόμενον
ὑπὸ τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας τὸν ἄξονα
ἔχει ἐπὶ τᾶς διὰ τοῦ Κ, καὶ διὰ ταὐτὰ τοῖς πρότερον
<lb n="15"/> ἔστιν αὐτοῦ τὸ κέντρον τοῦ βάρεος ἐπὶ τᾶς ΝΚ · ἔστω
<del>γὰρ</del> τὸ Ρ. Τοῦ δὲ ὅλου τμάματος τὸ κέν <del>τρον τοῦ
βάρεός ἐστιν ἐπὶ τᾶς ΖΘ</del> μεταξὺ τῶν Κ, Ζ ἔστω τὸ Τ.
Τοῦ ἄρα λοιποῦ σχήματος τοῦ ἐν τῷ ὑγρῷ τὸ κέντρον
ἐσσεῖται ἐπὶ τᾶς ΤΡ εὐθείας ἐκβληθείσας καὶ ἀπολαφθείσας
<lb n="20"/> τινός, ἃ ἕξει ποτὶ τὰν ΤΡ τὸν αὐτὸν λόγον, ὃν ἔχει τὸ
βάρος τοῦ τμάματος τοῦ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ ποτὶ τὸ βάρος
τοῦ σχήματος τοῦ ἐν τῷ ὑγρῷ καὶ ἔστω τὸ Ο κέντρον
τοῦ εἰρημένου σχήματος, καὶ διὰ τοῦ Ο κάθετος ἔστω ἁ
ΟΛ. οἰκεῖται οὖν τὸ βάρος τοῦ μὲν τμάματος ὅ ἐστιν

<pb n="22"/>
ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ, κατὰ τὰν εὐθεῖαν τὰν ΡΛ ἐς τὸ κάτω,
τοῦ δʼ ἐν τῷ ὑγρῷ σχήματος κατὰ τὰν εὐθεῖαν τὰν ΟΛ
ἐς τὸ ἄνω. Οὐκ ἄρα μενεῖ τὸ σχῆμα, ἀλλὰ τοῦ σχήματος
τὰ μὲν ποτὶ τῷ Η μέρεα οἰσοῦνται ἐς τὸ κάτω, τὰ δὲ ποτὶ
<lb n="5"/> τῷ Ε ἐς τὸ ἄνω, καὶ ἀεὶ τοῦτο ἐσσεῖται, ἔστε κα ΘΖ κατὰ
κάθετον γένηται.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<pb n="23"/>
<head>Β΄.</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>ά.</head>
<p>Εἴ κά τι μέγεθος κουφότερον ἐὸν τοῦ ὑγροῦ ἀφεθῇ
ἐς τὸ ὑγρόν, τοῦτον ἕξει τὸν λόγον τῷ βάρει ποτὶ τὸ
<lb n="5"/> ὑγρόν, ὃν ἔχει τὸ δεδυκὸς μέγεθος ποτὶ τὸ ὅλον μέγεθος.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἀφείσθω γάρ τι εἰς τὸ ὑγρὸν μέγεθος στερεὸν τὸ ΦΑ
κουφότερον τοῦ ὑγροῦ ἐόν, ἔστω δὲ τὸ μὲν δεδυκὸς
αὐτοῦ τὸ Α, τὸ δὲ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ τὸ Φ, Δεικτέον ὅτι
τὸ ΦΑ τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν τὸ ἴσογκον τοῦτον ἔχει
<lb n="10"/> τὸν λόγον, ὃν ἔχει τὸ Α ποτὶ τὸ ΦΑ.</p>
<p>Λελάφθω γάρ τι τοῦ ὑγροῦ μέγεθος τὸ ΝΙ ἴσον ὄγκον
ἔχον τῷ ΦΑ, καὶ τῷ μὲν Φ ἴσον ἔστω τὸ Ν, τῷ δὲ Α τὸ Ι,
καὶ ἔτι τὸ μὲν τοῦ ΦΑ μεγέθεος βάρος ἔστω τὸ Β, τοῦ
δὲ ΝΙ τὸ ΡΟ, τοῦ δὲ Ι τὸ Ρ τὸ ΦΑ ἄρα ποτὶ τὸ ΝΙ τοῦτον
<lb n="15"/> ἔχει τὸν λόγον, ὃν τὸ Β ποτὶ τὸ ΡΟ, Ἀλλʼ ἐπεὶ τὸ ΦΑ

<pb n="24"/>
μέγεθος ἐς τὸ ὑγρὸν ἀφείθη κουφότερον ὑπάρχον τοῦ
ὑγροῦ, δῆλον ὡς ὁ τοῦ δεδυκότος μεγέθεος ὄγκος ἴσον
βάρος ἔχει τῷ ΦΑ μεγέθει δέδεικται γὰρ τοῦτο ἴσον
ἄρα τὸ Β βάρος τῷ Ρ, ἐπειδὴ τὸ μὲν Β τὸ βάρος ἐστὶ
<lb n="5"/> ὅλου τοῦ ΦΑ μεγέθεος, τὸ δὲ Ρ τοῦ l ὑγροῦ, ὃ τῷ μεγέθει
ἐγένετο ἴσον τῷ ἴσον ὄγκον ἔχοντι τῷ δεδυκότι μεγέθει
τῷ Α ἔχει ἄρα τὸ ΦΑ μέγεθος τῷ βάρει ποτὶ τὸ ΝΙ ὡς
τὸ Ρ ποτὶ τὸ ΡΟ. Ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ Ρ ποτὶ τὸ ΡΟ, τοῦτον
ἔχει τὸν λόγον τὸ Ι ποτὶ τὸ ΙΝ καὶ τὸ Α ποτὶ τὸ ΦΑ
<lb n="10"/> δέδεικται ἄρα τὸ προτεθέν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>β΄.</head>
<p>Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν
τὸν ἄξονα ἔχῃ μὴ μείζονα ἢ ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ
ἄξονος, πάντα λόγον ἔχον ποτὶ τὸ ὑγρὸν τῷ βάρει,
<lb n="15"/> ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ
ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, τεθὲν κεκλιμένον οὐ μενεῖ κεκλιμένον,
ἀλλὰ ἀποκαταστασεῖται ὀρθόν. Ὀρθὸν δὲ λέγω καθεστακέναι
τὸ τοιοῦτο τμᾶμα, ὁπόταν τὸ ἀποτετμακὸς αὐτὸ
ἐπίπεδον παρὰ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="25"/>
<p>Ἔστω τμᾶμα ὀρθογωνίου κωνοειδέος, οἷον εἴρηται,
καὶ κείσθω κεκλιμένον. Δεικτέον ὅτι οὐ μενεῖ, ἀλλʼ ἀποκαταστασεῖται
ὀρθόν.</p>
<p>Τμαθέντος δὴ αὐτοῦ ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ ἄξονος ὀρθῷ
<lb n="5"/> ποτὶ τὸ <add cause="omitted">ἐπίπεδον τὸ ἐπὶ τᾶς ἐπιφανείας</add> τοῦ ὑγροῦ
τμάματος ἔστω τομὰ ἁ ΑΠΟΛ ὀρθογωνίου κώνου τομά,
ἄξων δὲ τοῦ τμάματος καὶ διάμετρος τᾶς τομᾶς ἁ ΝΟ,
τᾶς δὲ τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας τομὰ ἁ ΙΣ. Ἐπεὶ οὖν τὸ
τμᾶμα οὐκ ἐστὶν ὀρθόν, οὐκ ἂν εἴη παράλληλος ἁ ΑΛ
<lb n="10"/> τᾷ ΙΣ · ὥστε οὐ ποιήσει ὀρθὰν γωνίαν ἁ ΝΟ ποτὶ τὰν ΙΣ.
Ἄχθω οὖν παράλληλος ἁ ἐφαπτομένα ἁ ΚΩ τᾶς τοῦ
κώνου τομᾶς κατὰ τὸ Π, καὶ ἀπὸ τοῦ Π παρὰ τὰν ΝΟ
ἀχθῶ ἁ ΠΦ τέμνει δὴ ἁ ΠΦ δίχα τὰν ΙΣ δέδεικται γὰρ
ἐν τοῖς κωνικοῖς. Τετμάσθω ἁ ΠΦ, ὥστε εἶμεν διπλασίαν
<lb n="15"/> τὰν ΠΒ τᾶς ΒΦ, καὶ ἁ ΝΟ κατὰ τὸ Ρ τετμάσθω, ὥστε καὶ
τὰν ΟΡ τᾶς ΡΝ διπλασίαν εἶμεν ἐσσεῖται δὴ τοῦ μείζονος
ἀποτμάματος τοῦ στερεοῦ κέντρον τοῦ βάρεος τὸ Ρ, τοῦ
δὲ κατὰ τὰν ΙΠΟΣ τὸ Β δέδεικται γὰρ ἐν ταῖς Ἰσορροπίαις,
ὅτι παντὸς ὀρθογωνίου κωνοειδέος τμάματος τὸ κέντρον
<lb n="20"/> τοῦ βάρεός ἐστιν ἐπὶ τοῦ ἄξονος διῃρημένου οὕτως,
ὥστε τὸ ποτὶ τᾷ κορυφᾷ τοῦ ἄξονος τμᾶμα διπλάσιον
εἶμεν τοῦ λοιποῦ. Ἀφαιρεθέντος δὴ τοῦ κατὰ τὰν ΙΠΟΣ
τμάματος στερεοῦ ἀπὸ τοῦ ὅλου τοῦ λοιποῦ <add cause="omitted">τὸ</add> κέντρον
ἐσσεῖται τοῦ βάρεος ἐπὶ τᾶς ΒΓ εὐθείας δέδεικται γὰρ
<lb n="25"/> τοῦτο ἐν τοῖς Στοιχείοις τῶν μηχα<add cause="omitted">νικῶν ὅτι, εἴ κα μέγεθος
ἀφαιρεθῇ μὴ</add> τὸ αὐτὸ κέντρον ἔχον τοῦ βάρεος τῷ ὅλῳ
μεγέθει, τοῦ λοιποῦ τὸ κέντρον ἐσσεῖται τοῦ βάρεος ἐπὶ

<pb n="26"/>
τᾶς εὐθείας τᾶς ἐπιζευγνυούσας τὰ κέντρα τοῦ τε ὅλου
μεγέθεος καὶ τοῦ ἀφῃρημένου ἐκβεβημένας ἐπὶ τὰ αὐτά,
ἐφʼ ἃ τὸ κέντρον τοῦ ὅλου μεγέθεος ἐστιν, Ἐκβεβλήσθω
δὴ ἁ ΒΡ ἐπὶ τὸ Γ, καὶ ἔστω τὸ Γ κέντρον τοῦ βάρεος
<lb n="5"/> τοῦ λοιποῦ μεγέθεος. Ἐπεὶ οὖν ἁ ΝΟ τᾶς μὲν ΟΡ ἡμιολία,
τᾶς δὲ μέχρι τοῦ ἄξονος οὐ μείζων ἢ ἡμιολία, δῆλον
ὅτι ἁ ΡΟ τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος οὐκ ἐστὶ μείζων ἁ ΠΡ
ἄρα ποτὶ τὰν ΚΩ γωνίας ἀνίσους ποιεῖ, καὶ ἁ ὑπὸ τῶν
ΡΠΩ γίνεται ὀξεῖα · ἁ ἀπὸ τοῦ Ρ ἄρα κάθετος ἐπὶ τὰν
<lb n="10"/> ΠΩ ἀγομένα μεταξὺ πεσεῖται τῶν Π, Ω. Πιπτέτω ὡς ἁ
ΡΘ ἁ ΡΘ ἄρα ὀρθά ἐστιν ποτὶ τὸ<gap reason="omitted"/>κ<gap reason="omitted"/>ος ἐπίπεδον,
ἐν ᾧ ἐστιν ἁ ΣΙ, ὅ ἐστιν ἐπὶ τᾶς ἐπιφανείας τοῦ ὑγροῦ.
Ἄχθωσαν δή τινες ἀπὸ τῶν Β, Γ παρὰ τὰν ΡΘ ἐνεχθήσεται
δὴ τὸ μὲν ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ τοῦ μεγέθεος εἰς τὸ κάτω κατὰ
<lb n="15"/> τὰν διὰ τοῦ Γ ἀγομέναν κάθετον · ὑπόκειται γὰρ ἕκαστον
τῶν βαρέων εἰς τὸ κάτω φέρεσθαι κατὰ τὰν κάθετον τὰν
διὰ τοῦ κέντρου ἀγομέναν τὸ δὲ ἐν τῷ ὑγρῷ μέγεθος,
ἐπεὶ κουφότερον γίνεται τοῦ ὑγροῦ, ἐνεχθήσεται εἰς τὸ
ἄνω κατὰ τὰν κάθετον τὰν διὰ τοῦ Β ἀγομέναν. Ἐπεὶ
<lb n="20"/> δὲ οὐ κατὰ τὰν αὐτὰν κάθετον ἀλλάλοις ἀντιθλίβονται,
<add cause="omitted">οὐ μενεῖ τὸ σχῆμα, ἀλλὰ τὰ μὲν κατὰ</add> τὸ Α εἰς τὸ ἄνω
ἐνεχθήσεται, τὰ δὲ κατὰ τὸ Λ εἰς τὸ κάτω, καὶ τοῦτο ἀεὶ
ἐσσεῖται, ἕως ἂν ὀρθὸν ἀποκατασταθῇ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>γ΄.</head>
<lb n="25"/><p> Ὀρθὸν τμᾶμα ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν τὸν ἄξονα
ἔχῃ μὴ μείζονα ἢ ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, πάντα

<pb n="27"/>
λόγον ἔχον ποτὶ τὸ ὑγρὸν τῷ βάρει, ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν
οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ ὅλαν εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ,
τεθὲν κεκλιμένον οὐ μενεῖ κεκλιμένον, ἀλλʼ ἀποκαταστασεῖται
οὕτως, ὥστε τὸν ἄξονα αὐτοῦ κατὰ κάθετον
<lb n="5"/> εἶμεν.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἀφείσθω γάρ τι τμᾶμα εἰς τὸ ὑγρόν, οἷον εἴρηται,
καὶ ἔστω αὐτοῦ ἁ βάσις ἐν τῷ ὑγρῷ, τμαθέντος δὲ αὐτοῦ
ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ ἄξονος ὀρθῷ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ
ὑγροῦ τομὰ ἔστω ἁ ΑΠΟΛ ὀρθογωνίου κώνου τομά,
<lb n="10"/> ἄξων δὲ τοῦ τμάματος καὶ διάμετρος τᾶς τομᾶς ἁ ΠΦ,
τᾶς δὲ ἐπιφανείας τοῦ ὑγροῦ τομὰ ἁ ΙΣ. Ἐπειδὴ οὖν
κεκλιμένον κεῖται τὸ τμᾶμα, οὐκ ἐσσεῖται κατὰ κάθετον
ὁ ἄξων οὐκ ἄρα ποιήσει ἁ ΠΦ ἴσας γωνίας ποτὶ τὰν
ΙΣ. Ἄχθω δή τις <add cause="omitted">ἁ ΚΩ παρὰ τὰν ΙΣ ἐφαπτομένα κατὰ</add>
<lb n="15"/> τὸ Ο τᾶς ΑΠΟΛ τομᾶς, καὶ τοῦ μὲν ΑΠΟΛ στερεοῦ κέντρον
ἔστω τοῦ βάρεος τὸ Ρ, τοῦ δὲ ΙΠΟΣ στερεοῦ τὸ Β, καὶ
ἐπιζευχθεῖσα ἁ ΒΡ ἐκβεβλήσθω, καὶ ἔστω κέντρον τοῦ
βάρεος τὸ Γ τοῦ ΙΣΛΑ. Ὁμοίως δὴ δειχθήσεται ἁ μὲν
ὑπὸ τᾶν ΡΟ, ΟΚ γωνία ὀξεῖα, ἁ δὲ ἀπὸ τοῦ Ρ κάθετος

<pb n="28"/>
ἐπὶ τὰν ΚΩ ἀγομένα μεταξὺ πίπτουσα τῶν Κ, Ο ἔστω
ἁ ΡΘ. Ἐὰν δὴ ἀπὸ τῶν Γ, Β ἀχθέωντί τινες παρὰ τὰν
ΡΘ, τὸ μὲν ἐν τῷ ὑγρῷ ἀπολαφθὲν ἐνεχθήσεται ἄνω κατὰ
τὰν διὰ τοῦ Γ ἀγομέναν, τὸ δʼ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ κατὰ τὰν
<lb n="5"/> διὰ τοῦ Β ἀγομέναν κάτω, καὶ οὐ μενεῖ τὸ ΑΠΟΛ στερεὸν
οὕτως ἔχον ἐν τῷ ὑγρῷ, ἀλλὰ τὸ μὲν κατὰ τὸ Α ἄνω
τὰν φορὰν ἕξει, τὸ δὲ κατὰ τὸ Λ κάτω, ἕως ἂν γένηται
ἁ ΠΦ κατὰ κάθετον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>δ΄.</head>
<lb n="10"/><p> Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὁπόταν
κουφότερον ᾗ τοῦ ὑγροῦ καὶ τὸν ἄξονα ἔχῃ μείζονα ἢ
ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, ὅταν τῷ βάρει ποτὶ τὸ
ἴσογκον ὑγρὸν μὴ ἐλάσ<add cause="omitted">σονα λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει</add>
τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ὑπεροχᾶς, μείζων ἐστὶν ὁ
<lb n="15"/> ἄξων ἢ ἡμιόλιος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, ποτὶ τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τοῦ ἄξονος, ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν οὕτως, ὥστε
τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, τεθὲν κεκλιμένον
οὐ μενεῖ κεκλιμένον, ἀλλὰ ἀποκαταστασεῖται εἰς ὀρθόν.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="29"/>
<p>Ἔστω τμᾶμα ὀρθογωνίου κωνοειδέος, οἷον εἴρηται,
καὶ ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρόν, εἰ δυνατόν, ἔστω μὴ ὀρθόν, ἀλλὰ
κεκλιμένον, τμαθέντος δὲ αὐτοῦ ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ ἄξονος
ὀρθῷ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ τοῦ μὲν τμάματος
<lb n="5"/> τομὰ
<lg>
<l>sit rectanguli coni sectio quae APOL,</l>
</lg>
axis autem portionis et diameter
quae NO, superficiei autem humidi sectio sit IS.
Si igitur portio non est recta, non faciet quae NO
<lb n="10"/> ad IS angulos aequa es.</p>
<p>Ducatur autem quae ΚΩ contingens sectionem
rectanguli coni penes P, aequedistans autem ipsi IS,
a P autem aequedistanter ipsi ON ducatur quae PF,
et accipiantur centra grauitatum, et erit solidi
<lb n="15"/> quidem APOL centrum R, eius autem, quod intra
humidum, centrum B, et copuletur quae BR et
educatur ad G, et sit solidi, quod supra humidum,
centrum grauitatis G. Et quoniam quae NO ipsius
quidem RO est emiol ia, eius autem, quae usque ad
<lb n="20"/> axem, est maior quam emiolia, palam quod quae RO
est maior quam quae usque ad axem. Sit igitur
quae RM aequalis ei, quae usque ad axem, quae
autem OM dupla ipsius HM. Quoniam igitur fit
quae quidem NO ipsius RO emiolia, quae autem ΗO
<lb n="25"/> ipsius OM, et reliqua quae NΗ reliquae, scilicet RM,
emiolia est ; ipsi ΗO igitur maior quam emiolius
est axis eius, quae usque ad axem, scilicet RM.
Et quoniam supponebatur portio ad humidum in

<pb n="30"/>
grauitate non minorem proportionem habens illa,
quam habet tetragonum, quod ab excessu, quo axis
est maior quam emiolius eius, quae usque ad axem,
ad tetragonum quod ab axe, palam quod non
<lb n="5"/> minorem proportionem habet portio ad humidum
in grauitate illa proportione, quam habet tetragonum
quod ab HO ad id quod ab NO, quam autem
proportionem habet portio ad humidum in grauitate,
hanc habet demersa ipsius portio ad totam solidam
<lb n="10"/> portionem ; demonstratum est enim hoc ; sed quam
habet proportionem demersa portio ad totam, hanc
habet tetragonum quod a ΡF ad tetragonum quod
ab NO ; demonstratum est enim in his, quae de
conoidalibus, quod, si a rectangul o conoidali duae
<lb n="15"/> portiones qualitercumque productis planis abscindantur,
portiones adinuicem eandem habebunt
proportionem quam tetragona quae ab axibus
ipsorum. Non minorem ergo proportionem habet
tetragonum quod a PF ad tetragonum quod ab NO
<lb n="20"/> quam tetragonum quod ab HO ad tetragonum quod
ab NO ; quare quae PF non est minor quam HO,
neque quae BP quam MO ; si igitur ab M ipsi NO
recta ducatur, cadet inter B et P. Quoniam igitur
quae quidem ΡF est aequidistanter diametro, quae
<lb n="25"/> autem MT est perpendicularis ad diametrum, et
quae RM aequalis ei quae usque ad axem, ab R
ad Τ copulata et educta faciet angulos rectos ad
contingentem secundum P ; quare et ad ΙS et ad
eam quae per IS superficiem humidi faciet aequales

<pb n="31"/>
angulos. Si autem per B, G ipsi RT aequedistantes
ducantur, anguli recti erunt facti ad superficiem
humidi, et quod quidem in humido absumitur
solidum conoidalis, sursum feretur secundum eam
<lb n="5"/> quae per B aequedistantem ipsi RT, quod autem
extra humidum absumptum deorsum feretur in
humidum secundum productam per G aequedistantem
ipsi RT, et per totum idem erit, donec utique
conoidale rectum restituatur.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<lb n="10"/><head> V.</head>
<p>Recta portio rectanguli conoidalis, quando leuior
existens humido habuerit axem maiorem quam
emiolium eius quae usque ad axem, si ad humidum
in grauitate non maiorem proportionem habeat illa,
<lb n="15"/> quam habet excessus, quo maius est tetragonum
quod ab axe tetragono quod ab excessu, quo axis
est maior quam emiolius eius quae usque ad axem,
ad tetragonum quod ab axe, dimissa in humidum
ita, ut basis ipsius tota sit in humido, posita inclinata
<lb n="20"/> non manet inclinata, sed restituetur ita, ut axis
ipsius secundum perpendicularem sit.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="32"/>
<p>Dimittatur enim in humidum aliqua portio, qualis
dicta est, et sit basis ipsius tota in humido, secta
autem ipsa plano per axem recto ad superficiem
humidi erit sectio rectanguli coni sectio, et sit quae
<lb n="5"/> APOL, axis autem <add cause="omitted">portionis</add> et diameter sectionis
quae NO, superficiei autem humidi sectio quae IS.
Et quoniam non est axis secundum perpendicularem,
non faciet quae NO ad IS angulos aequales. Ducatur
autem quae ΚΩ contingens sectionem APOL secundum
<lb n="10"/> P aequedistans ipsi IS et per P ipsi NO aequedistans
quae ΡF, et accipiantur centra grauitatum, et sit
ipsius quidem AΡOL centrum R, eius autem quod
extra humidum B, et copulata quae BR educatur
ad G, et st G centrum grauitatis solidi absumpti
<lb n="15"/> in humido, et accipiatur quae RM aequalis ei quae
usque ad axem, quae autem OM dupla ipsius HM,
et alia fiant consimiliter superiori. Quoniam igitur
supponitur portio ad humidum in grauitate non
maiorem proportionem habens proportione, quam
<lb n="20"/> habet excessus, quo maius est tetragonum quod
ab NO tetragono quod ab HO, ad tetragonum quod
ab NO, sed quam proportionem habet in grauitate
portio ad humidum aequalis molis, hanc proportionem
habet demersa ipsius portio ad totum solidum
<lb n="25"/> (demonstratum est enim hoc in primo theoremate],
non maiorem ergo proportionem habet demersa
magnitudo portionis ad totam portionem, quam sit
dicta proportio ; quare non maiorem proportionem
habet tota portio ad eam quae extra humidum
<lb n="30"/> portionem, quam habet tetragonum quod ab NO

<pb n="33"/>
ad tetragonum quod ab HO. Habet autem tota portio
ad portionem quae extra humidum eandem proportionem,
quam habet tetragonum quod ab NO ad id
quod a PF ; non maiorem ergo proportionem habet
<lb n="5"/> quod ab NO ad id quod a PF, quam quod ab NO ad
id quod ab HO. Non minor ergo fit quae PF quam
quae OH ; quare nec quae PB quam MO. Quae ergo
ab M producitur ipsi RO ad rectos angulos, concidet
ipsi BP inter P et B ; concidat secundum Τ. Et quoniam
<lb n="10"/> in rectanguli coni sectione quae PF est aequedistanter
dametro RO, quae autem MT perpendicularis super
diametrum, quae autem RM aequalis ei quae usque
ad axem, palam quod quae RT educta facit angulos
rectos ad ΚΡΩ ; quare et ad IS. Quae ergo RT est
<lb n="15"/> perpendicularis ad superficiem humidi, et per signa B,
G aequedistanter ipsi RT productae erunt perpendiculares
ad superficiem humidi ; quae quidem
igitur extra humidum portio deorsum feretur in
humidum secundum productam per B perpendicularem,
<lb n="20"/> quae autem intra humidum sursum feretur
secundum perpendicularem quae per G, et non
manet solida portio APOL, sed intra humidum erit
motum, donec utique quae NO fiat secundum
perpendicularem.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<lb n="25"/><head> VI.</head>
<p>Recta portio rectanguli conoidalis, quando humido
leuior existens axem habuerit maiorem quidem
quam hemiolium, minorem autem quam ut hanc

<pb n="34"/>
habeat proportionem ad eam quae usque ad axem,
quam habent quindecim ad quattuor, dimissa in
humidum ita, ut basis ipsius contingat humidum,
numquam stabit inclinata ita, ut basis ipsius secundum
<lb n="5"/> unum signum contingat humidum.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Sit portio, qualis dicta est, et dimissa in humidum
consistat, sicut ostensum est, ita ut basis ipsius
secundum unum signum contingat humidum, secta
autem ipsa per axem plano recto ad superficiem
<lb n="10"/> humidi sectio superficiei portionis sit quae AΡOL
rectanguli coni sectio, superficiei autem humidi quae
AS, axis autem portionis et diameter <add cause="omitted">sectionals</add>
sit quae NO, et secetur secundum F quidem ita,
ut quae OF sit dupla ipsius FN, secundum Ω autem
<lb n="15"/> ita, ut quae NO ad FΩ habeat proportionem, quam
quindecim ad quattuor, et ipsi NO adducatur quae
ΩΚ. Quae autem NO maiorem proportionem habet
ad FΩ quam ad eam quae usque ad axem. Sit quae
FB aequalis ei quae usque ad axem, et ducatur
<lb n="20"/> quae quidem ΡC aequedistanter ipsi AS contingens
sectionem APOL secundum P, quae autem Pl aequedistanter

<pb n="35"/>
ipsi NO ; secet autem quae Pl prius ipsam
ΚΩ. Quoniam igitur in portione AΡOL contenta a
recta et a sectione rectanguli coni quae quidem ΚΗ
aequedistanter ipsi AL, quae autem Pl aequedistanter
<lb n="5"/> diametro secta ipsa ΚΩ, quae autem AS aequedistanter
contingenti secundum P, necessarium est
ipsam Pl aut eandem proportionem habere ad ΡΗ,
quam habet quae NΩ ad ΩΟ, aut maiorem proportionem;
demonstratum est enim hoc per sumpta.
<lb n="10"/> Quae autem ΩN est emiolia psius ΩΟ ; et quae ΙΡ
ergo aut emiolia est ipsius ΗΡ aut maior quam
emiolia ; quae ergo PH ipsius HI aut dupla est aut
minor quam dupla. Sit autem quae PT ipsius TI
dup a ; centrum ergo grauitatis eius quod in humido
<lb n="15"/> est signum T. Et copulata quae TF educatur, et sit
centrum grauitatis eius quod extra humidum G,
et a B ipsi NO recta quae BR. Quoniam igitur est
quae quidem Pl aequedistanter diametro NO, quae
autem BR perpendicularis super diametrum, quae
<lb n="20"/> autem FB aequalis ei quae usque ad axem, palam
quod quae FR educta aequales facit angulos ad
contingentem sectionem APOL secundum P ; quare
et ad AS et ad superficiem aquae. Ductis autem
per T, G aequedstanter ipsi FR erunt et ipsae
<lb n="25"/> perpendiculares ad superficiem aquae, et magnitudo
quidem intra humidum absumpta ex solido APOL
sursum feretur secundum eam quae per T perpendicularem,
quae autem extra humidum deorsum
feretur in humidum secundum eam quae per G
<lb n="30"/> perpendicularem. Reuoluetur ergo solidum APOL,

<pb n="36"/>
et basis ipsius non tanget superficiem humidi secundum
unum signum.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Si autem quae PI non secuerit lineam ΚΩ, sicut
in secunda figura descriptum est, manifestum quod
<lb n="5"/> signum T, quod est centrum grauitatis demersae
portionis, cadet inter P et l, et reliqua similiter
demonstrabuntur.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>ζ΄.</head>
<p>Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν
<lb n="10"/> τοῦ ὑγροῦ κουφότερον ᾖ καὶ τὸν ἄξονα ἔχῃ μείζονα
μὲν ἢ ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, ἐλάσσονα δὲ ἢ
ὥστε λόγον ἔχειν ποτὶ τὰν μέχρι τοῦ ἄξονος, ὃν τὰ ιε
ποτὶ δ, ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν οὕτως ὥστε τὰν βάσιν ὅλαν
εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ, οὐδέποτε καταστασεῖται οὕτως, ὥστε τὰν

<pb n="37"/>
βάσιν αὐτοῦ ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, ἀλλʼ ὥστε
ὅλαν εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ μηδὲ καθʼ ἓν σαμεῖον ἁπτομέναν
τᾶς ἐπιφανείας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω τμᾶμα οἷον εἴρηται, καὶ ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν
<lb n="5"/> καθάπερ ἐρρέθη καθεστακέτω οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν
αὐτοῦ ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας. Δεικτέον
ὅτι οὐ μενεῖ, ἀλλὰ ἀνακλιθήσεται οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν
αὐτοῦ μηδὲ καθʼ ἓν ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας.</p>
<p>Τμαθέντος γὰρ αὐτοῦ ἐπιπέδῳ ὀρθῷ ποτὶ τὰν τοῦ
<lb n="10"/> ὑγροῦ ἐπιφάνειαν τομὰ ἔστω ἁ ΑΠΟΛ ὀρθογωνίου κώνου
τομά, ἔστω δὲ καὶ τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας τομὰ ἁ ΣΛ,
ἄξων δὲ ἔστω τοῦ τμάματος καὶ διάμετρος ἁ ΠΦ, πάλιν
δὲ τεμνέσθω ἁ ΠΦ κατὰ μὲν τὸ Ρ, ὥστε διπλασίαν εἶμεν
τὰν ΡΠ τᾶς ΡΦ, κατὰ δὲ τὸ Ω, ὥστε τὰν ΠΦ ποτὶ τὰν ΡΩ
<lb n="15"/> λόγον ἔχειν ὃν τὰ τε ποτὶ τὰ δ, καὶ ἁ ΩΚ ὀρθὰ ἄχθω τᾷ
ΠΦ ἐσσεῖται δὴ ἐλάσσων ἁ ΡΩ τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος.
Ἀπολελάφθω οὖν τᾷ μέχρι τοῦ ἄξονος ἴσα ἁ ΡΗ, καὶ
ἁ μὲν ΤΟ ἄχθω ἐφαπτομένα τᾶς τομᾶς κατὰ τὸ Ο παράλληλος
ἐοῦσα τᾷ ΣΛ, ἁ δὲ ΝΟ τᾷ ΠΦ, τεμνέτω δὲ ἁ ΝΟ

<pb n="38"/>
τὰν ΚΩ πρότερον κατὰ τὸ Ι. Ὁμοίως δὴ τῷ πρὸ τούτου
δειχθήσεται ὅτι ἁ ΝΟ ἤτοι ἡμιολία τᾶς ΟΙ ἢ μείζων ἢ
ἡμιολία γίνεται δὴ ἁ ΟΙ τᾶς ΙΝ ἐλάσσων ἢ διπλασία.
Ἔστω δὴ ἁ ΟΒ διπλασία τᾶς ΒΝ, καὶ κατεσκευάσθω τὰ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="5"/> αὐτά ὁμοίως δὴ δειχθήσεται ἁ ΡΘ ὀρθὰς γωνίας ποιοῦσα
ποτὶ τὰν TΟ καὶ ποτὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν, καὶ ἀπὸ
τῶν Β, Γ ἀχθεῖσαι παρὰ τὰν ΡΘ κάθετοι ἐσσοῦνται ἐπὶ
τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν. Κατενεχθήσεται οὖν τὸ μὲν
ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ τμᾶμα εἰς τὸ ὑγρὸν κατὰ τὰν διὰ τοῦ Β
<lb n="10"/> κάθετον, τὸ δʼ ἐν τῷ ὑγρῷ ἀνενεχθήσεται κατὰ τὰν διὰ
τοῦ Γ · φανερὸν οὖν ὅτι ἐπικλιθήσεται τὸ στερεόν, ὥστε
τὰν βάσιν αὐτοῦ μηδὲ καθʼ ἓν ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ
ἐπιφανείας, ἐπειδὴ νῦν καθʼ ἓν σαμεῖον <add cause="omitted">ἁπτόμενον ἐπὶ
τὸ κάτω φέρε</add>ται ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῷ Λ.</p>
<lb n="15"/><p> Φανερὸν δὲ ὅτι, κἂν ἁ ΟΝ μὴ τέμνῃ τὰν ΩΚ, ταὐτὰ
δειχθήσεται.</p>
</div>

<pb n="39"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>η΄.</head>
<p>Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν
τὸν ἄξονα ἔχῃ μείζονα ἢ ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος,
ἐλάσσονα δὲ ἢ ὥστε ποτὶ τὰν μέχρι τοῦ ἄξονος τοῦτον
<lb n="5"/> ἔχειν τὸν λόγον ὃν ἔχει τὰ ιε ποτὶ τὰ δ, ὅταν τὸ βάρος
ποτὶ τὸ ὑγρὸν ἐλάσσονα λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τᾶς ὑπεροχᾶς, ᾆ μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ
ἡμιόλιος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ
ἀπὸ τοῦ ἄξονος, ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρόν, ὥστε τὰν βάσιν
<lb n="10"/> μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, οὔτʼ ἐς ὀρθὸν ἀποκαταστασεῖται
οὔτε μενεῖ κεκλιμένον, πλὴν ὁπόταν ὁ ἄξων αὐτοῦ ποτὶ
τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν ποιῇ γωνίαν ἴσαν τᾷ μελλούσᾳ
λέγεσθαι.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἔστω τμᾶμα οἷον εἴρηται, καὶ ἁ Β&#9651; ἴσα τῷ ἄξονι,
<lb n="15"/> καὶ ἁ μὲν ΒΚ τᾶς Κ&#9651; διπλασία, ἁ δὲ ΚΡ ἴσα τᾷ μέχρι
τοῦ ἄξονος, ἔστω δὲ καὶ ἁ μὲν ΤΒ ἡμιολία τᾶς ΒΡ, ἁ δὲ
Τ&#9651; τᾶς ΚΡ, ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ

<pb n="40"/>
ὑγρόν, τοῦτον ἐχέτω τὸ ἀπὸ τᾶς ΦΧ τετράγωνον ποτὶ τὸ
ἀπὸ τᾶς &#9651;Β, ἔστω δὲ καὶ ἁ Φ <add cause="omitted">διπλασία τᾶς Χ. Δῆλον
οὖν ὅτι</add> ἁ ΦΧ ποτὶ τὰν &#9651;Β ἐλάσσονα λόγον ἔχει τοῦ ὃν
ἔχει ἁ ΤΒ ποτὶ τὰν Β&#9651; ἔστι γὰρ ἁ ΤΒ ἁ ὑπεροχά, ᾇ
<lb n="5"/> μείζων ἢ ἡμιόλιος ὁ ἄξων τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος ἐλάσσων
ἄρα ἁ ΦΧ τᾶς ΒΤ ὥστε καὶ ἁ Φ τᾶς ΒΡ. Ἔστω δὴ τᾷ
Φ ἴσα ἁ ΡΨ, καὶ τᾷ Β&#9651; ὀρθὰ ἄχθω ἁ ΨΕ δυναμένα τὸ
ἥμισυ τοῦ ὑπὸ τῶν ΚΡ, ΒΨ, καὶ ἐπεζεύχθω ἁ ΒΕ. Δεικτέον
ὅτι τὸ τμᾶμα ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν ὡς εἴρηται καταστασεῖται
<lb n="10"/> κεκλιμένον, ὥστε τὸν ἄξονα ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ
ὑγροῦ ποιεῖν γωνίαν ἴσαν τᾷ ΕΒΨ.</p>
<p>Ἀφείσθω γάρ τι ἐς τὸ ὑγρὸν τμᾶμα, καὶ ἁ βάσις αὐτοῦ
μὴ ἁπτέσθω τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, καί, εἰ δυνατόν,
μὴ ποιείσθω ὁ ἄξων αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ
<lb n="15"/> ὑγροῦ ἴσαν τᾷ Β, ἀλλὰ μείζω πρῶτον.</p>
<p>Τμαθέντος δὴ τοῦ τμάματος ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ ἄξονος
ὀρθῷ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ τομὰ ἔστω ἁ ΑΠΟΛ
ὀρθογωνίου κώνου τομά, ἐν δὲ τᾷ τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείᾳ
ἁ ΞΣ, ἄξων δὲ καὶ διάμετρος <del>τοῦ τμήματος</del> ἁ ΝΟ, Ἄχθω
<lb n="20"/> δὴ καὶ ἁ μὲν ΠΥ παρὰ τὰν ΞΣ ἐφαπτομένα τᾶς ΑΠΟΛ
τομᾶς κατὰ τὸ Π, ἁ δὲ ΠΜ παρὰ τὰν ΝΟ, ἁ δὲ ΠΙ κάθετος
ἐπὶ τὰν ΝΟ, καὶ τᾷ ΒΡ ἔστω ἴσα ἁ ΟΩ, τᾷ δὲ ΡΚ ἁ ΩΘ,
καὶ ὀρθὰ ἁ ΩΗ τῷ ἄξονι. Ἐπεὶ οὖν ὑπόκειται ὁ ἄξων τοῦ
τμάματος ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ γωνίαν ποιεῖν
<lb n="25"/> μείζονα τᾶς Β, δῆλον ὅτι τοῦ ΠΙΥ τριγώνου ἁ ποτὶ τῷ

<pb n="41"/>
Υ γωνία μείζων τᾶς Β μείζονα δὴ λόγον ἔχει τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΙ ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΙΥ ἢ τὸ
τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΕΨ ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ
τᾶς ΨΒ. Ἀλλʼ ὃν μὲν λόγον ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΙ τετράγωνον
<lb n="5"/> ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς ΙΥ, τοῦτον ἔχει ἁ ΚΡ ποτὶ ΥΙ, ὃν δὲ λόγον
ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΕΨ ποτὶ τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τᾶς ΨΒ, τοῦτον ἔχει ἁ ἡμίσεια τᾶς ΚΡ ποτὶ τὰν
ΨΒ μείζονα ἄρα λόγον ἔχει ἁ ΚΡ ποτὶ τὰν ΥΙ ἤπερ ἁ
ἡμίσεια τᾶς ΚΡ ποτὶ τὰν ΨΒ ἐλάσσων ἄρα ἢ διπλασία
<lb n="10"/> ἁ ΥΙ τᾶς ΨΒ. Τᾶς δὲ ΟΙ διπλασία ἁ ΙΥ ἐλάσσων ἄρα ἁ
ΟΙ τᾶς ΨΒ. ὥστε ἁ ΙΩ μείζων ἐστὶ τᾶς ΨΡ. Ἁ δὲ ΨΡ
ἴσα ἐστὶ τᾷ Φ μείζων ἄρα ἐστὶν ἁ ΙΩ τᾶς Φ. Καὶ ἐπεὶ
ὑπόκειται τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν ἔχειν λόγον,
ὃν τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΦΧ ποτὶ τὸ τετράγωνον
<lb n="15"/> τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει
ποτὶ τὸ ὑγρὸν, τοῦτον ἔχει τὸν λόγον τὸ δεδυκὸς αὐτοῦ
ποτὶ τὸ ὅλον τμᾶμα, ὃν δὲ τὸ δεδυκὸς ποτὶ τὸ ὅλον,
τοῦτον ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΜ ποτὶ τὸ
τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΟΝ, ὃν ἄρα λόγον ἔχει τὸ τετράγωνον
<lb n="20"/> τὸ ἀπὸ τᾶς ΦΧ ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;,
τοῦτον ἔχει τὸν λόγον τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΜΠ
ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΟΝ ἴσα ἄρα ἐστὶν ἁ
ΦΧ τᾷ ΠΜ. Ἁ δὲ ΠΗ ἐδείχθη μείζων ἐοῦσα τᾶς Φ δῆλον
οὖν ὅτι ἁ ΠΜ ἐλάσσων ἢ ἡμιολία ἐστὶν τᾶς ΠΗ, ἁ δὲ ΠΗ
<lb n="25"/> τᾶς ΗΜ μείζων ἢ διπλασίων. Ἔστω οὖν ἁ ΠΖ διπλασίων
τᾶς ΖΜ · ἐσσεῖται δὴ τὸ μὲν Θ κέντρον τοῦ βάρεος τοῦ
στερεοῦ, τοῦ δὲ ἐν τῷ ὑγρῷ τὸ Ζ τοῦ δὴ λοιποῦ μεγέθεος
τὸ κέντρον τοῦ βάρεος ἐσσεῖται ἐπὶ τᾶς ΖΘ εὐθείας

<pb n="42"/>
ἐπιζευχθείσας καὶ ἐκβλτηθείσας. Ἐκβεβλήσθω ἐπὶ τὸ Γ ·
δειχθήσεται δὴ ὁμοίως ἁ ΘΗ κάθετος ἐοῦσα ἐπὶ τὰν
τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν, καὶ τὸ μὲν ἐντὸς τοῦ ὑγροῦ τμᾶμα
ἐνεχθήσεται εἰς τὸ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ κατὰ τὰν διὰ τοῦ
<lb n="5"/> Ζ ἀγμέναν κάθετον ἐπὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν, τὸ
δὲ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ ἐνεχθήσεται εἰς τὸ ἐντὸς κατὰ τὰν
διὰ τοῦ Γ · οὐ μενεῖ δὴ τὸ τμᾶμα κατὰ τὰν ὑποκειμέναν
κλίσιν.</p>
<p>Οὐδὲ μὴν εἰς τὸ ὀρθὸν ἀποκαταστασεῖται. Δῆλον
<lb n="10"/> δὲ διὰ τούτων · ἐπειδὴ τῶν ἀγμένων διὰ τῶν Ζ, Γ καθέτων
ἁ μὲν διὰ τοῦ Ζ ἀγμένα τᾶς ΓΖ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρεα πίπτει,
ἐφʼ ἅ ἐστι τὸ Λ, ἁ δὲ διὰ τοῦ Γ ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῷ Α, δῆλον
ὅτι διὰ τὰ προειρημένα τὸ μὲν Ζ κέντρον ἄνω οἰσθήσεται,
τὸ δὲ Γ κάτω · ὥστε τοῦ ὅλου μεγέθεος τὰ μέρεα τὰ ἀπὸ
<lb n="15"/> τοῦ Α κάτω οἰσθήσεται.</p>
<p>Τοῦτο δʼ ἦν εὔχρηστον ποτὶ τὸ δεῖξαι.</p>
<p>Ὑποκείσθω πάλιν τὰ μὲν ἄλλα τὰ αὐτά, ὁ δὲ ἄξων τοῦ
τμάματος ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ ποιεί<add cause="omitted">τω γωνίαν
ἐλάσσονα τᾶς ποτὶ τῷ Β · ἐλάσσονα δὴ λόγον</add> ἔχει τὸ
<lb n="20"/> τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΙ ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς ΙΥ ἢ τὸ ἀπὸ
τᾶς ΕΨ ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς ΨΒ καὶ ἁ ΚΡ ἄρα ποτὶ τὰν
ΥΙ ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἤπερ ἁ ἡμίσεια τᾶς ΚΡ ποτὶ τὰν
ΨΒ. Μείζων ἄρα ἐσσεῖται ἢ διπλασίων ἁ ΙΥ τᾶς ΨΒ ἁ
ἄρα ΩΙ ἐλάσσων τᾶς ΨΡ. Ἐσσεῖται οὖν καὶ ἁ ΠΗ ἐλάσσων
<lb n="25"/> τᾶς Φ. Ἁ δὲ ΜΓ τᾷ ΦΧ ἴσα · δῆλον οὖν ὅτι μείζων ἢ
ἡμιολία ἁ ΠΜ τᾶς ΠΗ, ἁ δὲ ΠΗ ἐλάσσων ἢ διπλασίων

<pb n="43"/>
τᾶς ΗΜ Ἔστω οὖν ἁ ΠΖ τᾶς ΖΜ διπλασία. Πάλιν οὖν
τοῦ μὲν ὅλου κέντρον ἐσσεῖται τοῦ βάρεος τὸ Θ, τοῦ
δʼ ἐν τῷ ὑγρῷ τὸ Ζ · ἐπιζευχθείσας δὴ τᾶς ΖΘ καὶ ἐκβληθείσας
ἐσσεῖται τὸ <add cause="omitted">κέντρον τοῦ βάρεος τοῦ ἐκτὸς τοῦ
<lb n="5"/> ὑγροῦ ἐπὶ τᾶς ἐκβληθείσας. Ἔστω τὸ Γ, καὶ ἄχθωσαν
κά</add>θετοι ἐπὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν διὰ τῶν Ζ, Γ παρὰ
τὰν ΗΘ δῆλον οὖν ὅτι οὐ μενεῖ τὸ ὅλον τμᾶμα, ἀλλὰ
κλιθήσεται, ὥστε τὸν ἄξονα ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ
ὑγροῦ ποιεῖν γωνίαν μείζονα ἇς νῦν ποιεῖ.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<lb n="10"/><p> Ἐπεὶ οὖν οὔτε γωνίαν μείζονα τᾶς Β ποιοῦντος τοῦ
ἄξονος ποτὶ τὸ ὑγρὸν σταθήσεται τὸ τμᾶμα οὔτʼ ἐλάσσονα,
φανερὸν ὅτι ταλικαύταν ποιοῦντος γωνίαν σταθήσεται
οὕτως γὰρ ἁ ΙΟ ἐσσεῖται ἴσα τᾷ ΨΒ καὶ ἁ Ωl τᾷ ΨΡ καὶ
τᾷ Φ ἁ ΠΗ· ἡμιολία ἄρα ἐσσεῖται ἁ ΜΠ τᾶς ΠΗ, ἁ δὲ
<lb n="15"/> ΠΗ τᾶς ΗΜ διπλασία. Τὸ Η ἄρα τοῦ ἐν τῷ ὑγρῷ βάρεος

<pb n="44"/>
κέντρον ἐστίν ὥστε κατὰ τὰν αὐτὰν κάθετον ἀνενεχθήσεται,
καὶ τὸ ἐκτὸς ἐς τὸ κάτω ἐνεχθήσεται. Μενεῖ
ἄρα ἀντωθοῦνται γὰρ ὑπʼ ἀλλάλων.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>θ΄.</head>
<lb n="5"/><p> Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν
τὸν ἄξονα ἔχη μείζονα μὲν ἢ ἡμιόλιον τᾶς μέχρι τοῦ
ἄξονος, ἐλάσσονα δὲ ἢ ὥστε τοῦτον ἔχειν τὸν λόγον,
ὃν ἔχει τὰ ιε ποτὶ δ, καὶ τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν μείζονα
λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει ἁ ὑπεροχά, ᾆ μεῖζόν ἐστι τὸ ἀπὸ
<lb n="10"/> τοῦ ἄξονος τετράγωνον τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ τᾶς
ὑπεροχᾶς, ᾇ μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ ἡμιόλιος τᾶς μέχρι
τοῦ ἄξονος, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τοῦ ἄξονος,
ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ ὅλαν
εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ, τεθὲν κεκλιμένον οὔτε κατασταθήσεται,
<lb n="15"/> ὥστε τὸν ἄξονα αὐτοῦ κατὰ κάθετον εἶμεν, οὔτε μενεῖ
κεκλιμένον, πλὴν ὅταν ὁ ἄξων αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν
τοῦ ὑγροῦ ποιῇ γωνίαν ἴσαν τᾷ λαφθείσᾳ ὁμοίως ᾇ
πρότερον.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="45"/>
<p>Ἔστω τμᾶμα οἷον εἴρηται, καὶ κείσθω ἁ &#9651;Β ἴσα τῷ
ἄξονι τοῦ τμάματος, καὶ ἁ μὲν ΒΚ τᾶς Κ&#9651; διπλασία ἔστω,
ἁ δὲ ΚΡ ἴσα τᾷ μέχρι τοῦ ἄξονος, ἁ δὲ ΤΒ ἡμιολία τᾶς
ΒΡ, ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρόν,
<lb n="5"/> τοῦτον ἐχέτω ἁ ὑπεροχά, ᾇ ὑπερέχει τὸ τετράγωνον τὸ
ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ τᾶς ΦΧ, ποτὶ τὸ
τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἔστω δὲ ἁ Φ διπλασία τᾶς Χ.
Δῆλον οὖν ὅτι ἁ ὑπεροχά, ᾇ ὑπερέχει τὸ τετράγωνον τὸ
ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ ἀπὸ τᾶς ΒΤ, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ
<lb n="10"/> τᾶς Β&#9651; ἐλάσσονα λόγον ἔχει ἢ ἁ ὑπεροχά, ᾇ ὑπερέχει
τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ
τᾶς ΦΧ, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; ἔστι γὰρ ἁ
ΒΤ ἁ ὑπεροχά, ᾇ μείζων ἐστὶν ἢ ἡμιόλιος ὁ ἄξων τοῦ
τμάματος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος. Μείζονι ἄρα ὑπερέχει
<lb n="15"/> τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ ἀπὸ τᾶς ΦΧ ἢ τὸ
τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ τᾶς
ΒΤ ὥστε ἁ ΦΧ ἐλάσσων ἐστὶ τᾶς ΒΤ · καὶ ἁ Φ ἄρα τᾶς
ΒΡ.</p>
<p>Ἔστω οὖν τᾷ Φ ἴσα ἁ ΡΨ, καὶ ἁ ΨΕ ὀρθὰ ἄχθω τᾷ Β&#9651;
<lb n="20"/> δυναμένα τὸ ἥμισυ τοῦ περιεχομένου ὑπὸ τᾶν ΚΡ, ΨΒ.
Φαμὶ ὅτι τὸ τμᾶμα ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρόν, ὥστε τὰν βάσιν
αὐτοῦ ὅλαν εἶμεν ἐν τῷ ὑγρῷ, καταστασεῖται οὕτως,
ὥστε τὸν ἄξονα αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ
γωνίαν ποιεῖν ἴσαν τᾷ Β.</p>
<lb n="25"/><p> Ἀφείσθω <del>μὲν</del> γὰρ τὸ τμᾶμα, ὡς εἴρηται, ἐς τὸ ὑγρόν,
καὶ μὴ ποιείτω ὁ ἄξων ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ
γωνίαν ἴσαν τᾷ Β, ἀλλὰ μείζονα πρότερον.</p>
<p>Τμαθέντος δὴ αὐτοῦ ἐπιπέδῳ ὀρθῷ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν
τοῦ ὑγροῦ ἔστω τοῦ τμάματος τομὰ ἁ ΑΠΟΛ ὀρθογωνίου

<pb n="46"/>
κώνου τομά, τᾶς δὲ τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας ἁ ΤΙ, ἄξων δὲ
<del>τῆς τομῆς</del> καὶ διάμετρος ἁ ΝΟ, καὶ τετμάσθω κατὰ τὰ
Ω, Θ, ὡς καὶ πρότερον, ἄχθω δὲ καὶ ἁ μὲν ΥΠ παρὰ τὰν
ΤΙ ἐφαπτομένα τᾶς τομᾶς κατὰ τὸ Π, ἁ δὲ ΠΜ
<lb n="5"/> aequedistanter ipsi NO, quae vero PS perpendicularis
super axem. Quoniam igitur axis portionis ad
superficiem humidi facit angulum maiorem angulo Β,
erit utique et angulus qui sub SYP maior angulo Β ;
tetragonum ergo quod a PS ad tetragonum quod
<lb n="10"/> ab SΥ habet proportionem maiorem quam tetragonum
quod a ΨE ad tetragonum quod a ΨΒ. Ergo
et quae ΚR ad SΥ habet proportionem maiorem
quam medietas ipsius ΚR ad ΨB; minor ergo quae
SΥ quam dupla ipsius ΨB. Et quae SΟ quam ΨΒ
<lb n="15"/> minor;
μείζων ἄρα ἁ ΣΩ τᾶς ΡΨ καὶ ἁ ΠΗ τᾶς Φ. Καὶ ἐπεὶ τὸ
τμᾶμα βάρει λόγον ἔχει ποτὶ τὸ ὑγρόν, ὃν ἁ ὑπεροχά,
ᾇ μεῖζόν ἐστιν τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ τετραγώνου
τοῦ ἀπὸ τᾶς ΦΧ, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς
<lb n="20"/> Β&#9651;, ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρόν,
τοῦτον ἔχει τὸν λόγον τὸ δεδυκὸς αὐτοῦ τμᾶμα ποτὶ τὸ
ὅλον, δῆλον ὅτι τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον τὸ δεδυκὸς αὐτοῦ
μέρος ποτὶ τὸ ὅλον τμᾶμα, ὃν ἁ ὑπεροχά, ᾇ ὑπερέχει
τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ
<lb n="25"/> τᾶς ΦΧ, ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ Β&#9651; ἕξει οὖν καὶ τὸ
ὅλον τμᾶμα ποτὶ τὸ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ λόγον, ὃν τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς ΦΧ. Ὃν δὲ λόγον
ἔχει τὸ ὅλον τμᾶμα ποτὶ τὸ ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ, τοῦτον
ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΝΟ ποτὶ τὸ ἀπὸ ΠΜ· ἴσα ἄρα ἁ ΜΠ τᾷ

<pb n="47"/>
ΦΧ. Ἁ δὲ ΠΗ δέδεικται μείζων τᾶς Φ ἁ ἄρα ΜΗ ἐλάσσων
ἐστὶν τᾶς Χ μείζων <add cause="omitted">ἄρα ἐστὶν ἢ διπλασία ἁ ΠΗ</add> τᾶς
<add cause="omitted">ΗΜ Ἔστω δὴ ἁ ΠΖ διπλασία τᾶς ΖΜ, καὶ ἐπιζευχθεῖσα
ἁ ΖΘ ἐκβεβλήσθω ἐπὶ τὸ Γ ἔσται οὖν τοῦ μὲν ὅλου
<lb n="5"/> τμάματος κέντρον τοῦ βάρεος τὸ Θ, τοῦ δὲ ἐκτὸς</add> τοῦ
ὑγροῦ τὸ <add cause="omitted">Ζ, τοῦ δὲ ἐντὸς ἐν τᾷ ΘΓ ἔστω δὲ τὸ</add> Γ.
<add cause="omitted">Δειχθήσεται δὴ ὁμοίως τοῖς πρότερον ἁ ΘΗ</add> κάθετος
ἐπὶ <add cause="omitted">τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ καὶ αἱ διὰ τῶν Ζ, Γ παρὰ
τὰν ΘΗ</add> ἀγόμεναι κάθετοι καὶ αὐταὶ ἐπὶ τὰν ἐπιφάνειαν
<lb n="10"/> τοῦ ὑγροῦ. Κατενεχθήσεται ἄρα τὸ μὲν ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ
τμᾶμα ἐς τὸ κάτω κατὰ τὰν διὰ τοῦ Ζ, τὸ δὲ ἐντὸς κατὰ
τὰν διὰ τοῦ Γ ἀνενεχθήσεται οὐ μενεῖ οὖν τὸ ὅλον τμᾶμα
ἀκλινές. Οὐδὲ μὴν καταστραφήσεται, ὥστε κατὰ κάθετον
εἶμεν τὸν ἄξονα ἐπὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν, ἐπειδὴ
<lb n="15"/> τὰ ἐπὶ <add cause="omitted">τὰ αὐτὰ τῷ Λ κάτω, τὰ δὲ ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῷ Α ἐς
τὰ ἄνω οἰσθήσεται,</add> διὰ τὰ ἀνάλογον τοῖς λεγομένοις
ἐπὶ τοῦ πρὸ αὐτοῦ.</p>
<p>Ἐὰν δὲ ὁ ἄξων ποτὶ τὸ ὑγρὸν ποιῇ γωνίαν ἐλάσσονα
τᾶς Β, ὁμοίως τοῖς πρότερον δειχθήσεται ὅτι οὐ μενεῖ
<lb n="20"/> τὸ τμᾶμα, ἀλλὰ κλιθήσεται, ἕως ἂν ὁ ἄξων ποιῇ γωνίαν
ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ ἴσαν τᾷ Β.</p>
</div>

<pb n="48"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head>ι΄.</head>
<p>Τὸ ὀρθὸν τμᾶμα τοῦ ὀρθογωνίου κωνοειδέος, ὅταν
κουφότερον ὄν τοῦ ὑγροῦ τὸν ἄξονα ἔχῃ μείζονα ἢ ὥστε
λόγον ἔχειν ποτὶ τὰν μέχρι τοῦ ἄξονος <del>τοῦ</del> ὃν ἔχει τὰ
<lb n="5"/> ιε ποτὶ τὰ δ, ἀφεθὲν εἰς τὸ ὑγρὸν ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ
μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, ὁτὲ μὲν ὀρθὸν καταστασεῖται,
ὁτὲ δὲ κεκλιμένον, καὶ ποτὲ μὲν οὕτω κεκλιμένον, ὥστε
τὰν βάσιν αὐτοῦ καθʼ ἓν σαμεῖον ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ
ἐπιφανείας, καὶ τοῦτο ἐν δισσοῖς κλιμάτεσσι ποιήσει,
<lb n="10"/> ποτὲ δὲ οὕτως κεκλιμένον καταστασεῖται, ὥστε τὰν
βάσιν αὐτοῦ κατὰ πλείονα τόπον βρέχεσθαι, ποτὲ δὲ
οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μηδὲ καθʼ ἓν ἅπτεσθαι τᾶς
τοῦ ὑγροῦ ἐπιφα<add cause="omitted">νείας ὃν δὲ λόγον ἔχοντος τῷ</add> βάρει
ποτὶ τὸ ὑγρὸν ἕκαστα αὐτῶν ἐσσεῖται, νῦν δηλωθήσεται.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="49"/>
<p>Ἔστω τμᾶμα οἷον εἴρηται, καὶ τμαθέντος αὐτοῦ ἐπιπέδῳ
ὀρθῷ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ τομὰ ἔστω ἐν τᾷ
ἐπιφανείᾳ ἁ ΑΠΟΛ ὀρθογωνίου κώνου τομά, ἄξων δὲ
ἔστω καὶ διάμετρος τᾶς τομᾶς ἁ Β&#9651;, τετμάσθω δὲ ἁ Β&#9651;
<lb n="5"/> κατὰ τὸ Κ, ὥστε διπλασίαν εἶμεν τὰν ΒΚ τᾶς Κ&#9651;, κατὰ
δὲ τὸ Τ, ὥστε τὰν &#9651;Β ποτὶ τὰν ΚΤ λόγον ἔχειν ὡς τὰ ιε
ποτὶ δ δῆλον οὖν ὅτι ἁ ΚΤ μείζων ἐστὶ τᾶς μέχρι τοῦ
ἄξονος. Ἔστω οὖν ἁ ΚΡ ἴσα τᾷ μέχρι τοῦ ἄξονος, τᾶς
δὲ ΒΡ ἡμίσεια ἔστω ἁ ΡΣ ἔστι δὴ καὶ ἁ ΣΒ ἡμιολία τᾶς
<lb n="10"/> ΒΡ. Ἐπιζευχθείσας δὲ τᾶς ΑΒ καὶ τᾶς ΤΕ ὀρθᾶς ἀχθείσας
ἀχθῶ ἁ ΕΖ παρὰ τὰν Β&#9651;, καὶ πάλιν τᾶς ΑΒ δίχα τμαθείσας
κατὰ τὸ Θ ἄχθω παρὰ τὰν Β&#9651; ἁ ΘΗ, καὶ λελάφθω ὀρθογωνίου
κώνου τομὰ ἁ ΑΕΙ περὶ διάμετρον τὰν ΕΖ καὶ ἁ ΑΘ&#9651;
περὶ διάμετρον τὰν ΘΗ, ὥστε ὅμοια εἶμεν τὰ ΑΕΙ, ΑΘ&#9651;
<lb n="15"/> τμάματα τῷ ΑΒΛ τμάματι· γραφήσεται δὴ ἁ ΑΕΙ κώνου
τομὰ διὰ τοῦ Κ, ἁ δὲ ἀπὸ τοῦ Ρ ὀρθὰ ἀχθεῖσα τᾷ Β&#9651;
τεμεῖ τὰν ΑΕΙ. Τεμνέτω κατὰ τὰ Υ, Γ, καὶ διὰ τῶν Υ, Γ
ἄχθωσαν παρὰ τὰν Β&#9651; αἱ ΥΧ, ΓΝ, τεμνέτωσαν δὲ αὗται
τὰν ΑΘ&#9651; τομὰν κατὰ τὰ Ξ, Φ, ἄχθωσαν δὲ καὶ αἱ ΠΨ,
<lb n="20"/> Ο(??) ἐφαπτόμεναι τᾶς ΑΠΟΛ τομᾶς κατὰ τὰ Ο, Π, Δεδομένα
δὴ τρία τινὰ τμάματα τὰ ΑΠΟΛ, ΑΕΙ, ΑΘ&#9651; περιεχόμενα
ὑπὸ τᾶν εὐθειᾶν καὶ τᾶν ὀρθογωνίων κώνων τομᾶν ὀρθὰ
καὶ ὅμοια, ἄνισα δέ, καὶ ἀπολέλαπται ἀφʼ ἑκάστας βάσιος,
ἀπὸ δὲ τοῦ Ν ἀναγμέναι αἱ ΝΞ, ΝΓ, ΝΟ ἁ ΟΓ ἄρα ποτὶ
<lb n="25"/> τὰν ΓΞ τὸν συγκείμενον λόγον ἕξει ἔκ τε τοῦ, ὃν ἔχει ἁ

<pb n="50"/>
ΙΛ ποτὶ ΛΑ, καὶ ὃν ἔχει ἁ Α&#9651; ποτὶ &#9651;Ι. Ἔχει δὲ καὶ ἁ ΛΙ
ποτὶ ΛΑ ὃν δύο ποτὶ ε ἅ τε γὰρ ΤΒ ποτὶ Β&#9651; ἐστὶν ὡς
δύο ποτὶ ε, καὶ ἁ ΕΒ ποτὶ ΒΑ καὶ ἁ &#9651;Ζ ποτὶ &#9651;Α, τούτων
δὲ διπλάσιαι αἱ Λl, ΛΑ · ἁ δὲ Α&#9651; ποτὶ &#9651;Ι ἔχει ὅσον πέντε
<lb n="5"/> πρὸς ᾱ, ὁ δὲ συγκείμενος λόγος ἐξ οὗ ὃν ἔχει τὰ δύο ποτὶ
τὰ ε καὶ ἐξ οὗ ὃν ἔχει τὰ πέντε ποτὶ τὸ ἓν ὁ αὐτός ἐστι
τῷ ὃν ἔχει τὰ δύο ποτὶ τὸ ᾱ διπλασία ἄρα ἐστὶν ἁ ΟΓ
τᾶς ΓΞ. Διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἁ ΠΥ τᾶς ΥΦ. Ἐπεὶ δέ ἐστιν
ἁ &#9651;Σ ἡμιολία τᾶς ΚΡ, δῆλον ὅτι ἁ ΒΣ ἁ ὑπεροχά ἐστιν,
<lb n="10"/> ᾇ μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ ἡμιόλιος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος.</p>
<p>Εἰ μὲν οὖν τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν τοῦτον
ἔχει τὸν λόγον, ὃν τὸ ἀπὸ τᾶς ΒΣ ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;,
ἢ μείζονα τούτου τοῦ λόγου, ἀφεθὲν τὸ τμᾶμα εἰς τὸ
ὑγρὸν οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι τοῦ
<lb n="15"/> ὑγροῦ, ὀρθὸν καταστασεῖται· δέδεικται γὰρ πρότερον
ὅτι <del>ἐὰν</del> τμᾶμα μείζονα ἔχον τὸν ἄξονα ἢ ἡμιόλιον τᾶς
μέχρι τοῦ ἄξονος, ἐὰν τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν μὴ ἐλάσσονα
λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ὑπεροχᾶς,
ᾇ μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ ἡμιόλιος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος,
<lb n="20"/> ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τοῦ ἄξονος, ἀφεθὲν ἐς τὸ
ὑγρὸν οὕτως ὡς εἴρηται, ὀρθὸν καταστασεῖται.</p>
<p>Ἐπὴν δὲ τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν ἐλάσσονα
μὲν λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΣΒ ποτὶ τὸ τετράγωνον
τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, μείζονα δὲ τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς
<lb n="25"/> ΟΞ τετράγωνον ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν

<pb n="51"/>
κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι
τοῦ ὑγροῦ, καταστασεῖται κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν
βάσιν αὐτοῦ μηδὲ καθʼ ἓν ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ
ἐπιφανείας, καὶ τὸν ἄξονα αὐτοῦ γωνίαν ποιεῖν ποτὶ τὰν
<lb n="5"/> ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ μείζονα τᾶς (??).</p>
<p>Ἐὰν δὲ τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν τοῦτον
ἔχῃ τὸν λόγον, ὃν τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΞΟ ποτὶ τὸ
τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν κεκλιμένον
οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ,
<lb n="10"/> καταστασεῖται κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ
ἅπτεσθαι καθʼ ἓν τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, καὶ τὸν
ἄξονα αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ γωνίαν
ποιεῖν ἴσαν τᾷ (??).</p>
<p>Ἔὰν δὲ τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν ἐλάσσονα
<lb n="15"/> μὲν λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς
ΞΟ ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, μείζονα δὲ τοῦ
ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΦ ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἀφεθὲν ἐς
τὸ ὑγρὸν καὶ τεθὲν κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν
αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, καταστασεῖται κεκλιμένον
<lb n="20"/> οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ κατὰ πλείονα τόπον τέμνεσθαι
ὑπὸ τοῦ ὑγροῦ.</p>
<p>Εἰ δὲ τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν τοῦτον ἔχει
τὸν λόγον, ὃν ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΦ ποτὶ
τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν καὶ
<lb n="25"/> τεθὲν κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ ἅπτεσθαι
τοῦ ὑγροῦ, καταστασεῖται κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν
βάσιν αὐτοῦ καθʼ ἓν σαμεῖον ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ
ἐπιφανείας, καὶ τὸν ἄξονα αὐτοῦ ποιεῖν γωνίαν ἴσαν τᾷ Ψ.</p>

<pb n="52"/>
<p>Ἐὰν δὲ τὸ τμᾶμα τῷ βάρει πρὸς τὸ ὑγρὸν ἐλάσσονα
λόγον ἔχῃ τοῦ ὃν ἔχει τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς ΠΦ
ποτὶ τὸ τετράγωνον τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρὸν
καὶ τεθὲν κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ
<lb n="5"/> ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, καταστασεῖται κεκλιμένον οὕτως,
ὥστε τὸν μὲν ἄξονα αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ
γωνίαν ποιεῖν ἐλάσσονα τᾶς Ψ, τὰν δὲ βάσιν αὐτοῦ μηδὲ
καθʼ ἓν ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας.</p>
<p>Δειχθήσεται δὲ ταῦτα ἑξῆς.</p>
<lb n="10"/><p> Ἐχέτω δὴ πρῶτον τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρὸν
μείζονα μὲν λόγον τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΞΟ τετράγωνον
ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἐλάσσονα δὲ τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς
ὑπεροχᾶς τετράγωνον, μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ ἡμιόλιος
τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος, ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651; τετράγωνον,
<lb n="15"/> καὶ ὑποκείσθω τὸ πρότερον κατεσκευασμένον σχῆμα,
ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρόν, τοῦτον
ἐχέτω τὸ ἀπὸ τᾶς Ψ τετράγωνον ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;
ἔστι δὴ ἁ Ψ τᾶς μὲν ΞΟ μείζων, ἐλάσσων δὲ τᾶς ὑπεροχᾶς,
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="53"/>
ἇ μείζων ἐστὶν ὁ ἄξων ἢ ἡμιόλιος τᾶς μέχρι τοῦ ἄξονος.
Ἐναρμόσθω δέ τις μεταξὺ τῶν ΑΠΟΛ, ΑΞ&#9651; κώνων <add cause="omitted">τομᾶν</add>,
quae NO aequalis ipsi Ψ, et secet ipsa reliquam
coni sectionem penes Ϡ, ipsam autem R(??) rectam
<lb n="5"/> penes B΄; demonstrabitur autem quae OϠ dupla
ipsius ϠN, sicut demonstrata est quae Μ(??) ipsius
(??)Χ dupla, ab O autem ducatur quae O(??) contingens
sectionem APOL. quae autem OC perpendicularis
super BD, et ab A ad N copuletur ; erunt autem
<lb n="10"/> quae AN, QN aequales inuicem. Quoniam enim in
similibus portionibus AΡOL, AXD productae sunt a
basibus ad portiones quae AN, AQ aequales angulos
facientes ad bases, eandem proportionem habebunt
quae QA, AN cum ipsis LA, AD propter secundam
<lb n="15"/> figuram praescriptarum ; aequalis ergo quae AN
ipsi QΝ, et aequedistans ipsi O(??). Demonstrandum,
quod dimissa in humidum ita, ut basis ipsius non
secundum unum tangat <add cause="omitted">humidum, ita inclinata
consistet, ut basis eius in nullo puncto superficiem
<lb n="20"/> humidi tangat, et</add> axis ad superficiem humidi
angulum acutum faciat maiorem angulo (??).</p>
<p>Dimittatur enim et consistat ita, ut basis ipsius
tangat secundum unum signum superficiem humidi,
secta autem portione per axem plano recto ad superficiem
<lb n="25"/> humidi superficiei quidem portionis sectio sit
quae APOL rectanguli coni sectio, superficiei autem
humidi quae OA, axis autem <del>sectionis</del> et diameter

<pb n="54"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
quae BD, et secetur quae BD penes K, R, ut dictum
est. Ducatur autem et quae quidem PG aequedistanter
ipsi AO recta contingens sectionem APOL. secundum
P, quae autem ΡΤ aequedistanter ipsi BD, quae
<lb n="5"/> autem PS perpendicularis super BD, quoniam igitur
portio ad humidum in grauitate proportionem habet
quam tetragonum quod a Ψ ad id quod a BD, quam
autem proportionem habet portio ad humidum,
hanc habet demersa ipsius portio ad totam, quam
<lb n="10"/> autem demersa ad totam, tetragonum quod a TP
ad id quod a DB, erit quae Ψ ipsi TP aequalis.
Et quae NO ergo ipsi TP aequalis est quare et
portiones APQ, APO inuicem sunt aequales. Quoniam
autem in portionibus aequalibus et similibus APOL,
<lb n="15"/> AMQL ab extremitatibus basium productae sunt
quae OA, AQ, et portiones ablatae faciunt ad
diametros angulos aequales propter tertiam figuram
praescriptarum, quare anguli qui apud (??), G sunt
aequales, et quae (??)B, GB, ergo aequales sunt ; quare

<pb n="55"/>
et quae SR, CR et quae ΡΖ, OB΄ et quae ΖΤ, B΄N.
Quoniam minor est quam dupla quae OB΄ ipsius
B΄Ν, palam quod quae PΖ ipsius ΖΤ est minor
quam dupla. Sit igitur quae PΩ ipsius ΩΤ dupla,
<lb n="5"/> et copulata quae ΚΩ educatur ad E ; totius quidem
igitur centrum grauitatis erit K, eius autem portionis
quae intra humidum centrum Ω, eius autem quae
extra in linea ΚΕ ; et sit E. Quae autem ΚΖ perpendicularis
erit super superficiem humidi ; quare et
<lb n="10"/> quae per signa Ε, Ω aequidistanter ipsi ΚΖ. Non
ergo manet portio, sed reclinabitur, ut basis ipsius
nec secundum unum tangat superficiem humidi,
quoniam nunc secundum unum tacta ipsa reclinatur ;
manifestum igtur quod portio consistet ita, ut axis
<lb n="15"/> ad superficiem humidi faciat angulum maiorem
angulo (??).</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ηabeat autem portio ad humidum in grauitate
hanc proportionem, quam habet tetragonum quod

<pb n="56"/>
ab XO ad id quod a BD, et dimittatur in humidum
ita inclinata. Secta autem ipsa per axem plano recto
ad superficiem humidi solidi quidem sectio sit quae
APOL rectanguli coni sectio, superficiei autem
<lb n="5"/> humidi quae OI, axis autem portionis et diameter
sectionis quae BD, et secetur quae BD ut prius, et
ducatur quae quidem PN aequedistanter ipsi IO
contingens sectionem secundum P, quae autem ΡΓ
aequedistanter ipsi BD, quae autem PS perpendicularis
<lb n="10"/> super BD. Demonstrandum quod portio non
manet inclinata sic, sed inclinatur, donec utique basis
secundum unum signum tangat superficiem humidi.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Praeiaceant autem et quae insuperiori figura prius
disposita sunt, et quae CO perpendicularis ducatur
<lb n="15"/> super BD, et quae AX copulata educatur ad Q ;
erit autem quae AX ipsi XQ aequalis ; et ducatur
ipsi AQ quae O(??) aequedistans. Et quoniam supponitur
portio ad humidum in grauitate hanc habere proportionem,
quam habet tetragonum quod ab XO ad
<lb n="20"/> id quod a BD, habet autem hanc proportionem et

<pb n="57"/>
demersa portio ad totam, hoc est quod a TP ad id
quod a BD, aequa is utique erit quae PT ipsi XO.
Et quoniam portionum IBO, ABQ diametri sunt
aequales, et portiones. Rursum quoniam in
<lb n="5"/> portionibus aequali bus et similibus AΡOL, AOQL
productae sunt AQ, IO aequales portiones auferentes,
hoc quidem ab extremitate basis, hoc autem non
ab extremitate, palam quod minorem facit acutum
angulum ad diametrum totius portionis, quae ab
<lb n="10"/> extremitate basis producta est. Et quoniam angulus
qui apud (??) est minor quam qui apud Ν, maior est 
quae BC quam BS, quae autem CR minor quam RS ;
quare et quae O(??) minor quam ΡϠ, <add cause="omitted">et (??)Χ</add>
maior est quam ϠΤ. Et quoniam quae O(??) dupla
<lb n="15"/> est ipsius (??)X, palam quod quae PϠ maior est quam
dupla psius ϠT. Sit igitur quae PH dupla ipsius HT.</p>
<p>Καὶ ἐπεζεύχθω ἁ ΗΚ καὶ ἐκβεβλήσθω ἐπὶ τὸ Ω. Ἐσσεῖται
δὴ τοῦ μὲν ὅλου τμάματος κέντρον τοῦ βάρεος τὸ Κ,
τοῦ δὲ ἐν τῷ ὑγρῷ τὸ Η, τοῦ δʼ ἐκτὸς ἐπὶ τᾶς ΚΩ· ἔστω
<lb n="20"/> τὸ Ω. Δειχθήσεται δὴ ὁμοίως ἅ τε ΚϠ κάθετος ἐπὶ τὰν
τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν καὶ αἱ διὰ τῶν Η, Ω σαμείων παρὰ
τὰν ΚϠ. Δῆλον οὖν ὅτι οὐ μενεῖ τὸ τμᾶμα, ἀλλʼ ἐπικλιθήσεται,
ἕως ἂν ἁ βάσις αὐτοῦ ἅπτηται καθʼ ἓν
σαμεῖον τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, καθάπερ demonstrabitur
<lb n="25"/> in tertia figura, quomodo se habet in tertio
theoremate, et manebit portio ita consistens.</p>

<pb n="58"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>In portionibus enim aequalibus AΡOL, AOQL
productae erunt ab extremitatibus basium quae AQ,
AO aequales <add cause="omitted">portiones</add> auferentes demonstrabitur
enim APQ aequalis ipsi AΡO similiter prioribus ;
<lb n="5"/> aequales igitur facient acutos angulos quae AO, AQ
ad diametros portionum, quoniam aequales sunt
qui apud Ν, (??) anguli. Et
ϠT copulata autem ipsa ϠΚ et educta ad Ω erit
totius quidem portionis centrum grauitatis Κ, eius
<lb n="10"/> autem quae intra humidum Ϡ, eius autem quae
extra in linea ΚΩ ; et sit Ω. Et quae ΚϠ
<add cause="omitted">κάθετός ἐστιν ἐπὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ</add> ἐπιφάνειαν. Κατὰ τὰς
αὐτὰς οὖν εὐθείας τό τε ἐν τῷ ὑγρῷ ἀνενεχθήσεται καὶ τὸ
<add cause="omitted">ἐκτὸς τοῦ ὑγροῦ</add> κατενεχθήσεται μενεῖ <add cause="omitted">δὴ τὸ τμᾶμα,
<lb n="15"/> καὶ</add> ἅ τε <add cause="omitted">βάσις καθʼ ἓν σαμεῖον ἄψεται τᾶς τοῦ</add> ὑγροῦ

<pb n="59"/>
ἐπιφανείας, καὶ ὁ ἄξων <add cause="omitted">τοῦ τμάματος</add> ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν
τοῦ ὑγροῦ ποιήσει γωνίαν ἴσαν τᾷ προγεγραμμένᾳ.</p>
<p>Ηabeat etiam rursum portio ad humidum in
grauitate proportionem minorem ea, quam habet
<lb n="5"/> tetragonum quod ab NT ad id quod a BD, quam
autem proportionem habet portio ad humidum in
grauitate, hanc habeat tetragonum quod a Ψ <add cause="omitted">ad
tetragonum quod a BD</add> ; minor autem est quae Ψ
quam TN. Rursum igitur inaptetur quaedam intermedia
<lb n="10"/> portionum AMD, APOL quae Pl aequedistanter
ipsi BD producta aequalis ipsi Ψ, secet autem ipsa
intermediam coni sectionem penes Y, ipsam autemΧR
εὐθεῖαν κατὰ τὸ Η. Δειχθήσεται δὴ ἁ ΠΥ διπλασία τᾶς
ΥΙ, καθάπερ ἐδείχθη καὶ ἁ ΓΟ τᾶς ΓΧ. Ἀχθω δὲ καὶ ἁ
<lb n="15"/> μὲν ΠΩ ἐφαπτομένα τᾶς ΑΠΟΛ κατὰ τὸ Π, ἁ δὲ ΠΕ
κάθετος ἐπὶ τὰν Β&#9651;, καὶ ἁ ΙΑ ἐπιζευχθεῖσα <add cause="omitted">ἐκβεβλήσθω</add>
ἐπὶ τὸ Χ ἐσσεῖται δὲ ἁ ΑΙ τᾷ ΙΧ ἴσα καὶ ἁ ΑΧ τᾷ ΠΩ
παράλληλος. Δεικτέον δὴ ὅτι τὸ τμᾶμα ἀφεθὲν εἰς τὸ
ὑγρὸν καὶ κεκλιμένον οὕτως, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ μὴ
<lb n="20"/> ἅπτεσθαι τοῦ ὑγροῦ, οὕτως καταστασεῖται κεκλιμένον,
ὥστε τὸν ἄξονα ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν τοῦ ὑγροῦ γωνίαν
ποιεῖν <add cause="omitted">ἐλάσσονα</add> τᾶς Φ, τὰν δὲ βάσιν αὐτοῦ μηδὲ καθʼ ἓν
ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας.</p>

<pb n="60"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἀφείσθω γὰρ εἰς τὸ ὑγρὸν καὶ καθεστακέτω οὕτως,
ὥστε τὰν <add cause="omitted">βάσιν</add> αὐτοῦ καθʼ ἓν σαμεῖον ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ
ὑγροῦ ἐπιφανείας, τμαθέντος δὲ τοῦ τμάματος ἐπιπέδῳ
ὀρθῷ ποτὶ τὰν τοῦ ὑγροῦ ἐπιφάνειαν διὰ τοῦ ἄξονος
<lb n="5"/> τομὰ ἔστω τᾶς μὲν τοῦ τμάματος ἐπιφανείας ἁ ΑΗΒΛ
ὀρθογωνίου κώνου τομά, τᾶς δὲ τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας
ἁ ΑΖ, ἄξων δὲ καὶ διάμετρος τᾶς τομᾶς ἁ &#9651;Β, καὶ τετμάσθω
ἁ Β&#9651; κατὰ τὰ Κ, Ρ ὁμοίως
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>

<pb n="61"/>
superioribus, ducatur autem et quae ΗI aequedistanter
ipsi AZ contingens sectionem coni penes H,
quae autem HT aequedistanter ipsi BD, quae autem
HS perpendicularis super BD. Quoniam igitur portio
<lb n="5"/> ad humidum in grauitate hanc habet proportionem,
quam habet tetragonum quod a Ψ ad id quod a
BD, quam autem proportionem habet portio ad
humidum in grauitate, hanc habet tetragonum quod
ab HT ad id quod a BD propter eadem prioribus,
<lb n="10"/> palam quod quae HT est aequalis ipsi Ψ ; quare
et portiones AHZ, APQ sunt aequales. Et quoniam
in portionibus aequalibus et similibus AΡOL, AHZL
ab extremitatibus basium sunt productae quae AQ,
AZ aequales portiones auferentes, palam quod
<lb n="15"/> aequales faci unt angulos ad diametros portionum.
Adhuc autem et trigonorum ΗIS, PΩE aequales sunt
anguli qui apud I, Ω ; erunt <add cause="omitted">igitur</add> et SB, EB
aequales ; quare et quae SR, ER aequales et quae
HϠ, PH et quae ϠT, HI. Et quoniam est dupla
<lb n="20"/> quae PY ipsius YI, manifestum quod minor est quam
dupla quae H Ϡ ipsius ϠT. St igitur quae HY dupla
ipsius YT, et copulata protrahatur quae YKC ; sunt
autem centra grauitatum totius quidem K, eius
autem quod intra humidum Y, eius autem quod
<lb n="25"/> extra in linea ΚC ; et sit C. Erit autem propter
praecedens theorema hoc manifestum quod non
manet portio, sed inclinabitur ita, ut basis ipsius
nec secundum unum tangat superficiem humidi.</p>
<p>Quod autem consistet ita, ut axis ipsius ad superficiem
<lb n="30"/> humidi faciat angulum minorem angulo Φ

<pb n="62"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
demonstrabitur. Consistat enim, si possibile est, ita,
ut faciat angulum non minorem angulo Φ, et alia
<lg>
<l rend="indent"><add cause="omitted">κατε-</add></l>
</lg>
σκευάσθω τὰ αὐτὰ τοῖς ἐν τῷ τρίτῳ σχήματι. Ὁμοίως δὴ
<lb n="5"/> δειχθήσεται ἁ ΘΗ ἴσα τᾷ Ψ· ὥστε καὶ τᾷ ΙΠ ἴσα. Ἐπεὶ
οὖν ἁ Λ γωνία οὐκ ἐλάσσων ἐστὶ τᾶς Φ, οὐκ ἄρα μείζων
ἐστὶν ἁ ΓΒ τᾶς ΣΒ, οὐδὲ ἁ ΓΡ ἐλάσσων τᾶς ΣΡ οὐδὲ ἁ
ΗϠ τᾶς Θ(??). Καὶ ἐπειδὴ ἁ ΙΠ ἡμιολία ἐστὶ τᾶς ΠΥ, ἐλάσσων
δὲ ἁ ΠΥ τᾶς Θ(??), καὶ ἁ μὲν ΗΘ ἴσα τᾷ ΠΙ, ἁ δὲ ΗϠ οὐκ
<lb n="10"/> ἐλάσσων τᾶς Θ(??), μείζων ἔσται ἁ ϠΗ τᾶς ΠΥ ἁ ἄρα ΗϠ
μείζων ἐστὶν ἢ διπλασία τᾶς ϠΘ. Ἔστω δὴ ἁ ΗΥ διπλασία
τᾶς ΥΘ, καὶ ἐπιζευχθεῖσα ἁ ΥΚ ἐκβεβλήσθω δῆλον δὴ
ὁμοίως τοῖς πρότερον ὅτι οὐ μενεῖ τὸ τμᾶμα, ἀλλὰ κλιθήσεται,
ὥστε τὸν ἄξονα αὐτοῦ ποτὶ τὰν ἐπιφάνειαν <add cause="omitted">τοῦ
<lb n="15"/> ὑγροῦ γωνίαν ποιεῖν ἐλάσσονα τᾶς Φ</add>.</p>

<pb n="63"/>
<p>Similiter autem demonstrabitur <add cause="omitted">quod</add> et, si
portio ad humidum in grauitate habeat proportionem
eandem, quam tetragonum quod ab NT ad id quod
a BD, dimissa in humidum ita, ut basis ipsius non
<lb n="5"/> tangat superficiem humidi, consistet inclinata ita,
ut basis ipsius secundum unum signum tangat
superficiem humidi, et axis ipsius ad superficiem
humidi faciat angulum aequa em angulo qui apud Φ.</p>
<p>Ἔστω δὴ πάλιν τὸ τμᾶμα ποτὶ τὸ ὑγρὸν τῷ βάρει
<lb n="10"/> μείζονα μὲν λόγον ἔχον τοῦ ὃν ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΖΠ
τετράγωνον ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, ἐλάσσονα δὲ τοῦ ὃν
ἔχει τὸ ἀπὸ τᾶς ΞΟ τετράγωνον ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;,
ὃν δὲ λόγον ἔχει τὸ τμᾶμα τῷ βάρει ποτὶ τὸ ὑγρόν, τοῦτον
ἐχέτω τὸ ἀπὸ τᾶς Ψ τετράγωνον ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;
<lb n="15"/> δῆλον οὖν ὅτι ἁ Ψ, τᾶς μὲν ΖΠ μείζων ἐστίν, τᾶς δὲ ΞΟ
ἐλάσσων. Ἐναρμόσθω δὴ εἰς τὸ μεταξὺ τᾶν ΑΞ&#9651;, ΑΠΟΛ
<del>τμημάτων</del> ἴσα τᾷ Ψ, παράλληλος δὲ τᾷ Β&#9651; ἁ ΦΙ τέμνουσα
τὰν μεταξὺ <del>τοῦ</del> κώνου τομὰν κατὰ τὸ Υ · πάλιν δὴ ἁ
ΦΥ διπλασία τᾶς ΥΙ δειχθήσεται, καθάπερ ἁ ΟΓ τᾶς
<lb n="20"/> ΞΓ. Ἄχθω δὲ ἀπὸ τοῦ Φ τοῦ ΑΠΟΛ ἐφαπτομένα κατὰ τὸ
Φ ἁ ΦΩ ὁμοίως δὴ τοῖς πρότερον δειχθήσεται ἁ μὲν
ΑΙ τᾷ ΧΙ ἴσα, ἁ δὲ ΑΧ τᾷ ΦΩ παράλληλος. Δεικτέον δὲ
ὅτι τὸ τμᾶμα ἀφεθὲν ἐς τὸ ὑγρόν, ὥστε τὰν βάσιν μὴ
ἅπτεσθαι τᾶς ἐπιφανείας τοῦ ὑγροῦ, καὶ τεθὲν κεκλιμένον
<lb n="25"/> οὕτως κλιθήσεται, ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ κατὰ πλείονα
τόπον τέμνεσθαι ὑπὸ τοῦ ὑγροῦ.</p>

<pb n="64"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἀφείσθω γὰρ εἰς τὸ ὑγρόν ὡς εἴρηται, καὶ κείσθω τὸ
πρῶτον <del>καὶ</del> οὕτως κεκλιμένον, <add cause="omitted">ὥστε τὰν βάσιν αὐτοῦ
μηδὲ καθʼ ἓν</add> ἅπτεσθαι τᾶς τοῦ ὑγροῦ ἐπιφανείας, τμαθέντος
δὲ αὐτοῦ ἐπιπέδῳ διὰ τοῦ ἄξονος ὀρθῷ ποτὶ τὰν τοῦ
<lb n="5"/> ὑγροῦ ἐπιφάνειαν ἐν μὲν τᾷ τοῦ τμάματος ἐπιφανείᾳ
γίνεται τομὰ ἁ ΑΒΓ, ἐν δὲ τᾷ τοῦ ὑγροῦ ἁ ΕΖ, ἄξων δὲ
ἔστω <del>τῆς τομῆς</del> καὶ διάμετρος <del>τοῦ τμήματος</del> ἁ Β&#9651;,
καὶ τετμάσθω ἁ Β&#9651; κατὰ τὰ Κ, Ρ ὁμοίως τοῖς πρότερον,
ἀχθῶ δὲ καὶ ἁ μὲν ΗΛ παρὰ τὰν ΕΖ ἐφαπτομένα τᾶς
<lb n="10"/> <del>ἀπὸ τῆς</del> ΑΒΓ τομᾶς κατὰ τὸ Η, ἁ δὲ ΗΘ παρὰ τὰν
Β&#9651;, ἁ δὲ ΗΣ κάθετος ἐπὶ τὰν Β&#9651;. Ἐπεὶ δὲ τὸ τμᾶμα τῷ
βάρει λόγον ἔχει ποτὶ τὸ ὑγρόν, ὃν τὸ ἀπὸ τᾶς Ψ τετράγωνον
ποτὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β&#9651;, δῆλον ὅτι ἁ Ψ ἴσα ἐστὶν τᾷ
ΗΘ δειχθήσεται γὰρ ὁμοίως τοῖς πρότερον ὥστε καὶ
<lb n="15"/> ἁ ΗΘ ἴσα ἐστὶν τᾷ ΦΙ καὶ τὰ τμάματα ἄρα τὰ ΑΦΧ,
ΕΒΖ ἴσα ἐστὶν ἀλλάλοις. Ἐπεὶ δʼ ἐν ἴσοις καὶ ὁμοίοις
τμαμάτεσσι τοῖς ΑΠΟΛ, ΑΒΓ ἀγμέναι ἐντὶ αἱ ΑΧ, ΕΖ

<pb n="65"/>
ἴσα τμάματα ἀφαιροῦσαι, καὶ ἁ μὲν ἀπʼ ἄκρας τᾶς βάσιος,
ἁ δὲ οὐκ ἀπʼ ἄκρας, ἐλάσσονα ποιήσει τὰν ὀξεῖαν ποτὶ
τὰν διάμετρον τοῦ τμάματος ἁ ἀπʼ ἄκρας τᾶς βάσιος
ἀχθεῖσα. Καὶ ἐπειδὴ τοῦ ΗΛΣ τριγώνου ἁ Λ μείζων τᾶς
<lb n="5"/> Ω γωνίας τοῦ ΦΤΩ τριγώνου, δῆλον ὅτι ἐλάσσων ἐστὶν
ἁ Βς΄ τᾶς ΒΤ, ἁ δὲ ς΄Ρ τᾶς ΡΤ μείζων, καὶ ἁ ΗϠ μείζων τᾶς
ΦΗ ἁ ϠΘ ἄρα ἐλάσσων τᾶς ΗΙ. Καὶ ἐπεὶ διπλασία ἐστὶν
ἁ ΦΥ τᾶς ΥΙ, δῆλον ὅτι ἁ ΗϠ, μείζων ἐστὶν ἢ διπλασία
τᾶς <add cause="omitted">ϠΘ. Ἔστω δὴ ἁ ΗΑ΄ διπλασία</add> τᾶς Α΄Θ δῆλον
<lb n="10"/> δὴ ἐκ τούτων ὅτι οὐ μενεῖ τὸ τμᾶμα, ἀλλὰ ἐπικλιθήσεται,
ἕως ἂν ἁ βάσις αὐτοῦ θίγῃ καθʼ ἓν σαμεῖον τᾶς τοῦ ὑγροῦ
ἐπιφανείας.</p>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
<p>Ἁπτέσθω δὴ καθʼ ἓν σαμεῖον, ὡς ἐν τῷ τρίτῳ σχήματι
ἐγράφθη, καὶ τὰ ἄλλα τὰ αὐτὰ κατεσκευάσθω δειχθήσεται
<lb n="15"/> δὴ πάλιν ἅ τε ΘΗ ἴσα ἐοῦσα τᾷ ΦΙ καὶ τὰ ΑΦΧ, ΑΒΖ
τμάματα ἴσα ἀλλάλοις. Καὶ ἐπεὶ ἐν ἴσοις καὶ ὁμοίοις
τμαμάτεσσι τοῖς ΑΠΟΛ, ΑΒΓ ἀγμέναι ἐντὶ αἱ ΑΧ, ΑΖ
ἴσα τμάματα ἀφαιροῦσαι, ἴσας ποιοῦσι γωνίας ποτὶ

<pb n="66"/>
ταῖς διαμέτροις τῶν τμαμάτων τῶν ἄρα ΛΗΣ, ΦΤΩ αἱ
ποτὶ τοῖς Λ, Ω γωνίαι ἴσαι ἐντί, καὶ ἁ ΒΣ εὐθεῖα τᾷ ΒΤ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12871276"/></figure>
ἴσα καὶ ἁ ΣΡ τᾷ ΡΤ καὶ ἁ ΗϠ τᾷ ΦΗ καὶ ἁ ϠΘ τᾷ ΗΙ.
Ἐπεὶ δὲ διπλασία ἐστὶν ἁ ΦΥ τᾶς ΥΙ, φανερὸν ὅτι ἁ ΗϠ
<lb n="5"/> μείζων ἐστὶν ἢ διπλασία τᾶς ϠΘ. Ἔστω οὖν ἁ Η(??) τᾶς
(??) Θ διπλασίων πάλιν δὴ ἐκ τούτων δῆλον ὡς οὐ μενεῖ
τὸ τμᾶμα, ἀλλʼ ἐπικλιθήσεται ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῷ Α. Ἐπεὶ
δὴ καθʼ ἓν σαμεῖον ὑπετέθη τὸ τμᾶμα ἅπτεσθαι τοῦ
ὑγροῦ, δῆλον ὅτι κατὰ πλείονα τόπον ἁ βάσις ὑπὸ τοῦ
<lb n="10"/> ὑγροῦ καταλαφθήσεται.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>