<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Optica</title>
                <author>Euclid</author>
                <editor>Johan Ludvig Heiberg</editor>
                <editor>Heinrich Menge</editor>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg1799.tlg009.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2018</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Euclidis Opera Omnia</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Johan Ludvig Heiberg</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name>Heinrich Menge</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author>Euclid</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1895</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/euclidisoperaomn07eucluoft/page/n61/mode/2up">Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1799.tlg009.1st1K-grc1">
                    <pb n="2"/>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
                        <head>Όροι.</head>
                        <p>1. Ὑποκείσθω τὰς ἀπὸ τοῦ ὄμματος ἐξαγομένας εὐθείας γραμμὰς φέρεσθαι
                            διάστημα μεγεθῶν μεγάλων.</p>
                        <p>2. καὶ τὸ <del>μὲν</del> ὑπὸ τῶν ὄψεων περιεχόμενον σχῆμα <lb n="5"/>
                            εἶναι κῶνον τὴν κορυφὴν μὲν ἔχοντα ἐν τῷ ὄμματι τὴν δὲ βάσιν πρὸς τοῖς
                            πέρασι τῶν ὁρωμένων.</p>
                        <p>3. καὶ ὁρᾶσθαι μὲν ταῦτα, πρὸς ἃ ἂν αἱ ὄψεις προσπίπτωσι, μὴ ὁρᾶσθαι δέ,
                            πρὸς ἃ ἂν μὴ προσπίπτωσιν αἱ ὄψεις.</p>
                        <lb n="10"/>
                        <p>4. καὶ τὰ μὲν ὑπὸ μείζονος γωνίας ὁρώμενα μείζονα φαίνεσθαι, τὰ δὲ ὑπὸ
                            ἐλάττονος ἐλάττονα, ἴσα δὲ τὰ ὑπὸ ἴσων γωνιῶν ὁρώμενα.</p>
                        <p>5. καὶ τὰ μὲν ὑπὸ μετεωροτέρων ἀκτίνων ὁρώμενα μετεωρότερα φαίνεσθαι, τὰ
                            δὲ ὑπὸ ταπεινοτέρων <lb n="15"/> ταπεινότερα.</p>
                        <p>6. καὶ ὁμοίως τὰ μὲν ὑπὸ δεξιωτέρων ἀκτίνων ὁρώμενα δεξιώτερα φαίνεσθαι,
                            τὰ δὲ ὑπὸ ἀριστερωτέρων ἀριστερώτερα.</p>
                        <p>7. τὰ δὲ ὑπὸ πλειόνων γωνιῶν ὁρώμενα ἀκριβέστερον <lb n="20"/>
                            φαίνεσθαι.</p>
                    </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                            <head>α΄.</head>
                            <p>Οὐδὲν τῶν ὁρωμένων ἅμα ὅλον ὁρᾶται.</p>
                            <p>ἔστω γὰρ ὁρώμενόν τι τὸ Α&#8736;, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Β, ἀφʼ οὗ
                                προσπιπτέτωσαν ὄψεις αἱ ΒΑ, ΒΓ ΒΚ, Β&#8736;. <note type="footnote"
                                    >1. Εὐκλείδου ὀπτικοὶ ὅροι V Vat Bvm; Εὐκλείδου ὀπτικά. ὅροι
                                    τούτων Vat. 1 numeros om. cood 4. μέν] deleo; μὸϲ V,</note>
                                <pb n="4"/> οὐκοῦν, ἐπεὶ ἐν διαστήματι φέρονται αἱ προσπίπτουσαι
                                ὄψεις, οὐκ ἂν προσπίπτοιεν συνεχεῖς πρὸς τὸ Α&#8736;· ὥστε γένοιντο
                                ἂν καὶ κατὰ τὸ Α&#8736; διαστήματα, πρὸς ἃ <lb n="5"/> αἰ ὄψεις οὐ
                                προσπεσοῦνται. οὐκ ἄρα ὀφθήσεται ὅλον ἅμα τὸ ΑΔ&#8736;. δοκεῖ δὲ
                                ὁρᾶσθαι ἅμα τῶν ὄψεων ταχὺ παραφερομένων.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                            <head>β΄.</head>
                            <lb n="10"/>
                            <p>Τῶν ἴσων μεγεθῶν ἐν διαστήματι κειμένων τὰ ἔγγιον κείμενα
                                ἀκριβέστερον ὁρᾶται.</p>
                            <p>ἔστω ὄμμα μὲν τὸ Β, ὁρώμενα δὲ τὸ Γ&#8736; καὶ τὸ ΚΛ, χρὴ δὲ νοεῖν
                                αὐτὰ ἴσα καὶ παράλληλα, ἔγγιον δὲ ἔστω τὸ Γ&#8736;, καὶ
                                προσπιπτέτωσαν <lb n="15"/> ὄψεις αἱ ΒΓ, Β&#8736;, ΒΚ, ΒΛ. οὐ γὰρ ἄμ
                                εἴποιμ, ὡς αἱ ἀπὸ τοῦ ὄμματος πρὸς τὸ ΚΛ προσπίπτουσαι ὄψεις διὰ τῶν
                                Γ, &#8736; σημείων ἐλεύσονται. ἢ γὰρ τριγώνου τοῦ Β&#8736;ΛΚΓΒ ἡ <lb
                                    n="20"/> Κ Λ μείζων ἄν ἦν τῆς Γ&#8736; ὑπόκειται δὲ καὶ ἴση.
                                οὐκοῦν τὸ Γ&#8736; ὑπὸ πλειόνων ὄψεων ὁρᾶται ἤπερ τὸ ΚΛ.
                                ἀκριβέστερον ἄρα φανήσεται τὸ Γ&#8736; τοῦ ΚΛ· τὰ γὰρ ὑπὸ πλειόνων
                                γωνιῶν ὁρώμενα ἀκριβέστερον φαίνεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                            <head>γ΄.</head>
                            <p>Ἕκαστον τῶν ὁρωμένων ἔχει τι μῆκος ἀποστήματος, οὗ γενόμενον οὐκέτι
                                ὁρᾶται.</p>
                            <p>ἔστω γὰρ ὄμμα μὲν τὸ Β, ὁρώμενον δὲ τὸ Γ&#8736;. φημὶ δή, ὅτι τὸ
                                Γ&#8736; ἔν τινι ἀποστήματι γενόμενον <note type="footnote">3.
                                    γίνοιντο Vat., γίνετο v 8 περιφερομένων m 11 ἔγγειον V, corr. m
                                    1; item lin. 13. 12 ὁρώμενα] corr ex</note>
                                <pb n="6"/> οὐκέτι ὁραθήσεται. γεγενήσθω γὰρ τὸ Γ&#8736; ἐν τῷ
                                μεταξὺ διαστήματι τῶν ὄψεων, ἐφʼ οὗ τὸ Κ. οὐκοῦν πρὸς τὸ Κ οὐδεμία
                                τῶν ἀπὸ τοῦ Β ὄψεων <lb n="5"/> προσπεσεῖται· πρὸς ὃ δὲ αἰ ὄψεις οὐ
                                προσπίπτουσιν, ἐκεῖνο οὐχ ὁρᾶται. ἕκαστον ἄρα τῶν ὁρωμένων ἔχει τι
                                μῆκος ἀποστήματος, οὗ γενόμενον οὐκέτι ὁρᾶται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                            <lb n="10"/>
                            <head>δ΄.</head>
                            <p>Τῶν ἴσων διαστημάτων καὶ ἐπὶ τῆς αὐτῆς εὐθείας ὄντων τὰ ἐκ πλείονος
                                διαστήματος ὁρώμενα ἐλάττονα φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ἴσα διαστήματα ἐπὶ μιᾶς εὐθείας τὰ ΑΒ, ΒΓ, <lb n="15"/>
                                Γ&#8736;, καὶ ἀνήχθω πρὸς ὀρθὰς ἡ ΑΕ, ἐφʼ ἧς κείσθω ὄμμα τὸ Ε. λέγω,
                                ὅτι μεῖζον φανήσεται τὸ μὲν ΑΒ τοῦ ΒΓ, τὸ δὲ ΒΓ τοῦ Γ&#8736;.
                                προσπιπτέτωσαν γὰρ ἀκτῖνες αἱ ΕΒ, ΕΓ, Ε&#8736;, καὶ <lb n="20"/>
                                ἤχθω διὰ τοῦ Β σημείου τῇ ΓΕ εὐθείᾳ παράλληλος ἡ ΒΖ. ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ
                                ΑΖ τῇ ΖΕ. ἐπεὶ γὰρ τριγώνου τοῦ ΑΕΓ παρὰ μίαν τῶν πλευρῶν τὴν ΓΕ
                                ἦκται εὐθεῖα ἡ <lb n="25"/> ΒΖ, ἔστιν ἄρα καί, ὡς ἡ ΓΒ πρὸς ΒΑ, ἡ ΕΖ
                                πρὸς ΖΑ. ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ΑΖ, ὡς εἴρηται, τῇ ΖΕ. μείζων δὲ πλευρὰ ἡ
                                ΒΖ τῆς ΖΑ· μείζων ἄρα καὶ τῆς ΖΕ. μείζων ἄρα καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΖΕΒ
                                γωνίας τῆς ὑπὸ ΖΒΕ. καὶ ἡ ὑπὸ ΖΒΕ τῇ ὑπὸ ΒΕΓ ἴση· καὶ ἡ ὑπὸ ΖΕΒ ἄρα
                                    <note type="footnote">3. ἐφʼ] ἀφʼ Vat 6 προσπίπτουσι v. 8.
                                    γενόμενον] cor. ex γενομένου m. 2 V, γενομένου B Vat. v. 14 Ante
                                    ἐπί</note>
                                <pb n="8"/> τῆς ὑπὸ ΓΕΒ γωνίας μείζων ἐστίν. μείζων ἄρα ὀφθήσεται ἡ
                                ΑΒ τῆς ΒΓ. πάλιν ὁμοίως κἂν διὰ τοῦ Γ σημείου τῇ &#8736;Ε παράλληλος
                                ἀχθῇ, μείζων ὀφθήσεται ἡ ΒΓ τῆς Γ&#8736;.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                            <lb n="5"/>
                            <head>ε΄.</head>
                            <p>Τὰ ἴσα μεγέθη ἄνισον διεστηκότα ἄνισα φαίνεται, καὶ μεῖζον ἀεὶ τὸ
                                ἔγγιον κείμενον τοῦ ὄμματος. ἔστω δύο ἴσα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;,
                                ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε, ἀφʼ οὗ ἄνισον <lb n="10"/> διεστηκέτω, καὶ ἔστω
                                ἔγγιον τὸ ΑΒ. λέγω, ὅτι μεῖζον φανήσεται τὸ ΑΒ. προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ ΑΕ, ΕΒ, ΚΓ, Ε&#8736;. ἐπεὶ οὖν τὰ ὑπὸ μειζόνων γωνιῶν
                                ὁρώμενα μείζονα φαίνεται, <lb n="15"/> μείζων δὲ γωνία ἡ ὑπὸ ΑΕΒ τῆς
                                ὑπὸ ΓΕ&#8736;, μείζων ἄρα φανήσεται καὶ ἡ ΑΒ τῆς Γ&#8736;.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                            <head>ς΄.</head>
                            <p>Τὰ παράλληλα τῶν διαστημάτων ἐξ ἀποστήματος ὁρώμενα ἀνισοπλατῆ
                                φαίνεται.</p>
                            <lb n="20"/>
                            <p>ἔστω δύο παράλληλα μεγέθη τὰ ΑΒ. ΓΔ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε. λέγω, ὅτι τὰ
                                ΑΒ, Γ&#8736; ἀνισοπλατῆ φαίνεται, καὶ μεῖζον ἀεὶ τὸ ἔγγιον διάστημα
                                τοῦ πορρώτερον. προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΒ, ΕΖ, ΚΘ, Κ&#8736;, ΕΗ,
                                ΕΚ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν εὐθεῖαι αἱ Β&#8736;, ΖΗ, ΘΚ. <lb n="25"/> ἐπεὶ
                                οὖν μείζων ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΒΕ&#8736; γωνία τῆς ὑπὸ ΖΕΗ γωνίας, μείζων
                                ἄρα καὶ ἡ Β&#8736; τῆς ΖΗ φαίνεται. <note type="footnote">1. ΓΕΒ]
                                    ΒΕΓ B Vat. v, ΕΓΒ Vat 1 m. 2 κἂν] καί m. 3. ἀχθῇ] in ras. V. 6.
                                    ἄνισον] corr. ex ἀνίσων v 7. ἔγγειον V, corr m 1, ut lin. 10.
                                    ὄματος v. 12. ΑΕ] ΕΑ Β Vat v. 15 ΑΕΒ] τῶν ΑΕΒ B Vat v V, sed
                                    corr. 16 ἄρα] om. m. 22. ἔγγειον V. sed corr. 23. προσπιπτέτω
                                    Bv. E&#8736;] EΚ Bv. 24 EΚ] Ε&#8736; Bv. 25. ἐστί v.</note>
                                <pb n="10"/> πάλιν ἐπεὶ μείζων ἡ ὑπὸ ΖΕ γωνία τῆς ὑπὸ ΘΕΚ γωνίας,
                                μείζων ἄρα καὶ ἡ ΖΗ τῆς ΘΚ φαίνεται. μεῖζον ἄρα τὸ μὲν Β&#8736;
                                διάστημα τοῦ ΖΗ, τὸ δὲ ΖΗ τοῦ ΘΚ. οὐκέτι οὖν ὀφθήσεται παράλληλα
                                ὄντα τὰ διαστήματα <lb n="5"/> ἐπʼ ἴσης, ἀλλʼ ἀνισοπλατῆ.</p>
                            <p>ἐπὶ τῶν ἐν μετεώρῳ κειμένων διαστημάτων καθιέσθω ἀπὸ τοῦ Α σημείου
                                ἐπὶ τὸ ὑποκείμενον ἐπίπεδον κάθετος ἡ ΑΒ, καὶ ἔστωσαν παράλληλοι αἱ
                                ΛΞ ΚΝ, ΘΜ. <lb n="10"/> λέγω, ὅτι καὶ οὕτως ἀνισοπλατῆ φαίνεται τὰ
                                Γ&#8736;, ΕΖ μεγέθη. ἤχθω κάθετος ἀπὸ τοῦ Β ἐπὶ τὴν ΛΞ ἡ ΒΡ. καὶ
                                ἐκβεβλήσθω ἡ ΒΡ ἐπὶ <lb n="15"/> τὸ Ο, καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ
                                ΑΛ, ΑΚ, ΑΘ, ΑΞ, ΑΝ, ΑΜ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΡ, ΑΠ, ΑΟ. ἐπεὶ οὖν ἀπὸ
                                μετεωροτέρου σημείου τοῦ Α ἐπὶ τὴν ΡΞ ἐπέζευκταί <lb n="20"/> τις
                                εὐθεῖα ἡ ΑΡ, ἡ ΑΡ ἄρα ἐπὶ τὴν ΡΞ κάθετός ἐστιν, καὶ ἡ ΑΟ ἐπὶ τὴν ΟΜ,
                                καὶ ἡ ΑΠ ἐπὶ τὴν ΠΝ. ὀρθογώνια ἄρα ἐστὶ τὰ ΑΡΞ ΑΠΝ, ΑΟΜ τρίγωνα.
                                ἐπεὶ οὖν ὀρθογώνιά ἐστι, καί ἐστιν ἡ μὲν ΠΝ τῇ ΡΞ ἴση, ἡ δὲ ΠΑ τῆς
                                ΑΡ μείζων, μείζων ἄρα γωνία ἡ <lb n="25"/> ὑπὸ Ξ ΑΡ τῆς ὑπὸ ΠΑΝ.
                                μεῖζον ἄρα καὶ ὀφθήσεται τὸ ΡΞ τοῦ ΠΝ. ὁμοίως καὶ τὸ ΡΛ τοῦ ΠΚ
                                μεῖζον. ὅλον ἄρα τὸ ΛΞ ὅλου τοῦ ΚΝ ὀφθήσεται μεῖζον. ἀνισοπλατῆ ἄρα
                                καὶ οὕτως ὀφθήσεται τὰ μεγέθη.</p>
                            <note type="footnote">3. διάδημα v, sed corr. 6. ζ΄ V Vat. Bm. 9. ΛΞ] ΛΖ
                                v. 10. καί] om. V. 12. κάθετος] im ras. v. 15 τό]</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                            <pb n="12"/>
                            <head>ζ΄.</head>
                            <p>Τὰ ἐπὶ τῆς αὐτῆς εὐθείας ὄντα ἴσα μεγέθη μὴ ἐφεξῆς ἀλλήλοις τεθέντα
                                καὶ ἄνισον διεστηκότα τοῦ ὄμματος ἄνισα φαίνεται.</p>
                            <lb n="5"/>
                            <p>ἔστω δύο ἴσα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736; ἐπὶ τῆς αὐτῆς εὐθείας τῆς
                                Α&#8736; μὴ ἐφεξῆς ἀλλήλοις ὄντα καὶ ἄνισον διεστηκότα ἀπὸ τοῦ
                                ὄμματος τοῦ Ε, καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΑ, Ε&#8736;, καὶ <lb
                                    n="10"/> ἔστω μείζων ἡ ΕΑ τῆς Ε&#8736;. λέγω, ὅτι ἡ Γ&#8736; τῆς
                                ΑΒ μείζων φανήσεται. προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΒ, ΕΓ, καὶ
                                περιγεγράφθω περὶ <lb n="15"/> τὸ ΑΕ&#8736; τρίγωνον κύκλος ὁ ΑΕ
                                &#8736;. καὶ προσεκβεβλήσθωσαν ταῖς ΕΒ, ΕΓ εὐθείαις εὐθεῖαι αἱ ΒΖ,
                                ΓΗ, καὶ ἀνεστάτωσαν ἀπὸ τῶν Β, Γ σημείων πρὸς ὀρθὰς γωνίας ἴσαι
                                εὐθεῖαι αἱ ΒΘ, ΓΚ. ἔστι δὲ ἴση <lb n="20"/> ἡ ΑΒ τῇ ΓΔ, ἀλλὰ καὶ
                                γωνία ἡ ὑπὸ ΑΒΘ τῇ ὑπὸ &#8736;ΓΚ ἐστιν ἴση. καὶ περιφέρεια ἄρα ἡ ΑΘ
                                περιφερείᾳ τῇ &#8736;Κ ἐστιν ἴση. ἡ Κ &#8736; ἄρα περιφέρεια τῆς ΖΑ
                                περιφερείας μείζων ἐστίν. πολλῷ ἄρα ἡ Η &#8736; περιφέρεια τῆς ΖΑ
                                μείζων· ἐστίν. ἀλλʼ ἐπὶ μὲν τῆς ΖΑ <lb n="25"/> περιφερείας ἡ ὑπὸ
                                ΑΕΖ γωνία βέβηκεν, ἐπὶ δὲ τῆς Η&#8736; περιφερείας ἡ ὑπὸ ΗΕ&#8736;.
                                ἡ ἄρα ὑπὸ ΗΕ&#8736; γωνία τῆς ὑπὸ ΑΕΖ μείζων ἐστίν. ἀλλʼ ὑπὸ μὲν τῆς
                                ὑπὸ ΑΕΖ ἡ ΑΒ βλέπεται, ὑπὸ δὲ τῆς ὑπὸ ΗΕ&#8736; ἡ Γ&#8736;. μείζων
                                ἄρα ἡ Γ&#8736; τῆς ΑΒ φαίνεται.</p>
                            <note type="footnote">1. ζ΄] η΄ V Vat. B vm. 5 AB] AΗ v. 6 ἀλλήλων B
                                Vat. v. ἄνισον] ἄνισον διάστημα m. 9 EA] ΑB v. 10 μεῖζον Bv.</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                            <pb n="14"/>
                            <head>η΄.</head>
                            <p>Τὰ ἴση μεγέθη καὶ παράλληλα ἄνισον διεστηκότα ἀπὸ τοῦ ὄμματος οὐκ
                                ἀναλόγως τοῖς διαστήμασιν ὁρᾶται.</p>
                            <p>ἔστω δύο μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736; ἄνισον διεστηκότα <lb n="5"/> ἀπὸ τοῦ
                                ὄμματος τοῦ Ε. λέγω, ὅτι οὔκ ἐστιν, ὡς φαίνεται ἔχον, ὡς τὸ Γ&#8736;
                                πρὸς τὸ ΑΒ, οὕτως τὸ ΒΕ πρὸς τὸ Ε&#8736;. προσπιπτέτωσαν γὰρ ἀκτῖνες
                                αἱ ΑΕ, <lb n="10"/> ΕΓ, καὶ κέντρῳ μὲν τῷ Ε διαστήματι δὲ τῷ ΕΖ
                                κύκλου γεγράφθω περιφέρεια ἡ ΗΖΘ. ἐπεὶ οὖν τὸ ΕΖΓ <lb n="15"/>
                                τρίγωνον τοῦ ΕΖΗ τομέως μεῖζόν ἐστιν, τὸ δὲ Ε ΕΖ&#8736; τρίγωνον τοῦ
                                ΕΖΘ τομέως ἔλαττόν ἐστιν, τὸ ΕΖΓ ἄρα τρίγωνον πρὸς τὸν ΕΖΗ τομέα
                                μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ τὸ ΕΖ&#8736; τρίγωνον πρὸς τὸν ΕΖΘ τομέα.
                                καὶ ἐναλλὰξ τὸ ΕΖΓ τρίγωνον πρὸς τὸ ΕΖ&#8736; τρίγωνον <lb n="20"/>
                                μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ὁ ΕΖΗ τομεὺς πρὸς τὸν ΕΖΘ τομέα, καὶ
                                συνθέντι τὸ ΕΓ&#8736; τρίγωνον πρὸς τὸ ΕΖ&#8736; τρίγωνον μείζονα
                                λόγον ἔχει ἤπερ ὁ ΕΗΘ τομεὺς πρὸς τὸν ΕΖΘ τομέα. ἀλλʼ ὡς τὸ
                                Ε&#8736;Γ πρὸς τὸ ΕΖ&#8736; τρίγωνον, οὕτως ἡ Γ&#8736; πρὸς τὴν
                                &#8736; Ζ. ἡ δὲ <lb n="25"/> Γ&#8736; τῇ ΑΒ ἐστιν ἴση, καὶ ὡς ἡ ΑΒ
                                πρὸς τὴν &#8736; Ζ, ἡ ΒΕ πρὸς τὴν Ε&#8736;. ἡ ΒΕ ἄρα πρὸς τὴν
                                Ε&#8736; μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ὁ ΕΗΘ τομεὺς πρὸς τὸν ΕΖΘ τομέα. ὡς
                                δὲ ὁ τομεὺς πρὸς τὸν τομέα, οὕτως ἡ ὑπὸ ΗΕΘ γωνία πρὸς τὴν ὑπὸ ΖΕΘ
                                γωνίαν. ἡ ΒΕ ἄρα <note type="footnote">1. η΄] θ΄ codd. 4. Γ&#8736;]
                                    corr ex ΒΓ B Vat., Β Γ v. 6. ὡς] om V B Vat. m v. 7. προσπιπτέτω
                                    Bv et Vat., sed corr.</note>
                                <pb n="16"/> πρὸς τὴν Ε&#8736; μείζονα λόγον ἔχει ἤπερ ἡ ὑπὸ ΗΕΘ
                                γωνία πρὸς τὴν ὑπὸ ΖΕΘ. καὶ ἐκ μὲν τῆς ὑπὸ ΗΕΘ γωνίας βλέπεται τὸ
                                Γ&#8736;, ἐκ δὲ τῆς ὑπὸ ΖΕΘ τὸ ΑΒ. οὐκ ἀνάλογον ἄρα τοῖς ἀποστήμασιν
                                ὁρᾶται τὰ ἴσα <lb n="5"/> μεγέθη.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                            <head>θ΄.</head>
                            <p>Τὰ ὀρθογώνια μεγέθη ἐξ ἀποστήματος ὁρώμενα περιφερῆ φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω γὰρ ὀρθογώνιον τὸ ΒΓ <lb n="10"/> ἑστὼς μετέωρον ἐξ ἀποστήματος
                                ὁρώμενον. οὐκοῦν, ἐπεὶ ἕκαστον τῶν ὁρωμένων ἔχει τι μῆκος
                                ἀποστήματος, οὗ γενόμενον οὐκέτι ὁρᾶται, ἡ μὲν Γ ἄρα γωνία οὐχ <lb
                                    n="15"/> ὁρᾶται, τὰ δὲ &#8736;, Ζ σημεῖα μόνον φαίνεται. ὁμοίως
                                καὶ ἐφʼ ἑκάστης τῶν λοιπῶν γωνιῶν τοῦτο συμβήσεται. ὥστε ὅλον
                                περιφερὲς φανήσεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                            <head>ι΄.</head>
                            <p>Τῶν κάτω τοῦ ὄμματος κειμένων ἐπιπέδων τὰ πόρρω <lb n="20"/>
                                μετεωρότερα φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ὄμμα τὸ Α μετεωρότερον κείμενον τοῦ ΒΕΓ καὶ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ ΑΒ, ΑΕ, Α&#8736;, ΑΓ, ὧν ἡ ΑΒ κάθετος ἔστω ἐπὶ τὸ
                                ὑποκείμενον ἐπίπεδον. λέγω, ὅτι τὸ Γ&#8736; τοῦ &#8736;Ε
                                μετεωρότερον φαίνεται, τὸ <lb n="25"/> δὲ &#8736;E τοῦ ΒΕ. εἰλήφθω
                                γὰρ ἐπὶ τῆς ΒΕ τυχὸν σημεῖον κατὰ τὸ Ζ, καὶ ἤχθω πρὸς ὀρθὰς ἡ ΖΗ.
                                    <del>καὶ</del> ἐπεὶ αἱ ὄψεις πρότερον πρὸς τὴν Ζ Η προσπίπτουσιν
                                ἤπερ πρὸς τὴν ΖΓ, προσπιπτέτω τῇ ΖΗ ἡ <note type="footnote">1. πρὸς
                                    τὴν Ε&#8736;] γωνία, corr. in εὐθεῖα πρὸς τὴν Ε&#8736; m. 1 V.
                                    Post Ε&#8736; add. εὐθεῖαν Bv, εὐθεῖα Vat. (ν m. 2).</note>
                                <pb n="18"/> μὲν ΑΓ κατὰ τὸ Η σημεῖον, ἡ δὲ Α&#8736; κατὰ τὸ Θ, ἡ δὲ
                                ΑΕ κατὰ τὸ Κ. ἐπεὶ οὖν τὸ Η τοῦ Θ ἐστι μετεωρότερον, τὸ δὲ Θ τοῦ Κ,
                                ἀλλʼ ἐν ᾧ <lb n="5"/> ἐστι τὸ Η, ἐν τούτῳ τὸ Γ, ἐν ᾧ δὲ τὸ Θ, ἐν
                                τούτῳ τὸ &#8736;, ἐν ᾧ τὸ Κ, ἐν τούτῳ τὸ Ε, διὰ δὲ τῶν <lb n="10"/>
                                ΑΓ, Α&#8736; ἡ &#8736;Γ φαίνεται, διὰ δὲ τῶν Α&#8736;, ΑΕ ἡ
                                &#8736;Ε, ἡ Γ&#8736; ἄρα τῆς &#8736;Ε μετεωροτέρα φαίνεται. ὁμοίως
                                καὶ ἡ &#8736;Ε τῆς ΒΕ μετεωροτέρα φανήσεται· τὰ γὰρ ὑπὸ μετεωροτέρων
                                ἀκτίνων ὁρώμενα μετεωρότερα φαίνεται.</p>
                            <p>καὶ φανερόν, ὅτι τὰ ἐν μετεώρῳ κείμενα κοῖλα <lb n="15"/>
                                φανήσεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                            <head>ια΄.</head>
                            <p>Τῶν ἄνω τοῦ ὄμματος κειμένων ἐπιπέδων τὰ πόρρω ταπεινότερα
                                φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ὄμμα τὸ Α ταπεινότερον κείμενον τοῦ ΒΓ <lb n="20"/> ἐπιπέδου,
                                καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΒΑ, Α&#8736;, ΑΕ, ΑΓ, ὧν ἡ ΑΒ κάθετος
                                ἔστω ἐπὶ τὸ ὑποκείμενον ἐπίπεδον. λέγω, ὅτι τὸ ΓΕ τοῦ Ε&#8736;
                                ταπεινότερον φαίνεται. <lb n="25"/> διὰ δὴ τὸ προεκτεθὲν θεώρημα
                                ταπεινοτέρα ἡ μὲν ΑΓ ἀκτὶς τῆς ΑΕ, ἡ δὲ ΑΕ, τῆς Α&#8736;, ἡ δὲ
                                Α&#8736; τῆς ΑΒ. ἀλλὰ διὰ μὲν τῶν ΓΑ, ΑΕ τὸ ΓΕ βλέπεται, διὰ δὲ τῶν
                                ΕΑ, Α&#8736; τὸ Ε&#8736;, διὰ δὲ τῶν &#8736;Α, ΑΒ <note
                                    type="footnote">5. τοῦτο v. 10. ΑΓ, Α&#8736;] corr ex ΑΓ ( in
                                    ras. ) V, Γ&#8736; Bv, Vat, sed corr. m. 2; supra scr. ἀκτίνων
                                    m. 2 Vat.</note>
                                <pb n="20"/> τὸ &#8736;B φαίνεται. τὸ ΓΕ ἄρα τοῦ Ε&#8736;
                                ταπεινότερον φαίνεται, τὸ δὲ Ε&#8736; τοῦ &#8736;Β.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                            <head>ιβ΄.</head>
                            <p>Τῶν εἰς τοὔμπροσθεν μῆκος ἐχόντων τὰ μὲν ἐν τοῖς <lb n="5"/> δεξιοῖς
                                εἰς τὰ ἀριστερὰ δοκεῖ παρῆχθαι, τὰ δὲ ἐν τοῖς ἀριστεροῖς εἰς τὰ
                                δεξιά.</p>
                            <p>ἔστω δύο ὁρώμενα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε, ἀφʼ οὗ
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΘ, ΕΚ, ΕΑ, ΕΖ, ΕΗ, ΕΓ. λέγω, <lb n="10"/>
                                ὅτι αἱ μὲν ΕΖ, ΕΗ, ΚΓ δοκοῦσιν εἰς τὰ ἀριστερὰ μετῆχθαι, αἱ δὲ ΕΘ,
                                ΕΚ, ΕΑ εἰς τὰ δεξιά. ἐπεὶ γὰρ ἡ ΕΖ τῆς ΕΗ ἐστι δεξιωτέρα, ἡ δὲ ΕΗ
                                τῆς <lb n="15"/> ΕΓ, ἐντεῦθεν ἄρα ἡ ΕΓ τῆς ΕΗ δοκεῖ εἰς τὰ ἀριστερὰ
                                μετῆχθαι, ἡ δὲ ΗΕ τῆς ΕΖ. ὁμοίως καὶ αἱ ΕΚ, ΚΑ, ΕΘ δοκοῦσιν εἰς τὰ
                                δεξιὰ μετῆχθαι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                            <head><lb n="20"/> ιγ΄.</head>
                            <p>Τῶν ἴσων μεγεθῶν καὶ ὑπὸ τὸ αὐτὸ ὄμμα κειμένων τὰ πόρρω μετεωρότερα
                                φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ἴσα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ΕΖ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Η μετεωρότερον
                                κείμενον τῶν μεγεθῶν, καὶ προσπιπτέτωσαν <lb n="25"/> ἀκτῖνες αἱ ΗΑ,
                                ΗΓ, ΗΕ. λέγω, ὅτι τὸ ΑΒ τοῦ Γ&#8736; μετεωρότερον φαίνεται, τὸ δὲ ΓΔ
                                τοῦ ΕΖ. ἐπεὶ γὰρ ἡ ΗΑ τῆς ΗΓ ἐστι μετεωροτέρα, ἡ δὲ ΗΓ τῆς ΗΕ, καὶ
                                ἐν ᾧ εἰσιν αἱ ΗΑ, ΗΓ ΗΕ, ἐν τούτῳ <note type="footnote">2. &#8736;Β]
                                    &#8736;Ε Vm. 3. ιβʹ] ιγʹ codd 4. τὸ ἔμπροσθεν Bv. 7—8. ἔστω δὲ
                                    ὄμμα B Vat. v. 8. ἀκτῖνες] e corr. Vat.</note>
                                <pb n="22"/> ἐστὶ καὶ τὰ Α, Γ. Ε σημεῖα, ἐν ᾧ δὲ τὰ Α, Γ, Ε, ἐν
                                τούτῳ καὶ τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ΕΖ μεγέθη, τὸ ΑΒ ἄρα τοῦ Γ&#8736;
                                μετεωρότερον φαίνεται, τὸ δὲ Γ&#8736; τοῦ ΕΖ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                            <head>ιδ΄.</head>
                            <lb n="5"/>
                            <p>Τῶν ἴσων μεγεθῶν καὶ ἀνωτέρω τοῦ ὄμματος κειμένων τὰ πόρρω
                                ταπεινότερα φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ἴσα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ΕΖ μετεωρότερα κείμενα τοῦ ὄμματος
                                τοῦ Η. λέγω, ὅτι τὸ ΑΒ τοῦ Γ&#8736; ταπεινότερον φαίνεται, τὸ δὲ
                                Γ&#8736; <lb n="10"/> τοῦ ΕΖ. προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΗΒ,
                                Η&#8736;, ΗΖ. ἐπεὶ οὖν ἡ ΗΒ ἀκτὶς τῆς Η&#8736; ἐστι ταπεινοτέρα, ἡ
                                δὲ Η&#8736; τῆς ΗΖ, ἀλλʼ ἐν ᾧ εἰσιν αἱ ΗΒ, Η&#8736; ΗΖ, ἐν τούτῳ
                                ἐστὶ <lb n="15"/> καὶ τὰ Β, &#8736;, Ζ σημεῖα, ἐν ᾧ δὲ τὰ Β,
                                &#8736;, Ζ, ἐν τούτῳ καὶ τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ΕΖ μεγέθη, τὸ μὲν ΑΒ ἄρα
                                τοῦ Γ&#8736; ταπεινότερον φαίνεται, τὸ δὲ Γ&#8736; τοῦ ΕΖ
                                    <del>ταπεινότερόν ἐστιν</del>.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                            <lb n="20"/>
                            <head>ιε΄.</head>
                            <p>Ὅσα ἀλλήλων ὑπερέχει ὑπὸ τὸ αὐτὸ ὄμμα κείμενα, προσιόντος μὲν τοῦ
                                ὄμματος μείζονι μεῖζον τὸ ὑπερφαινόμενον φαίνεται, ἀπιόντος δὲ
                                ἐλάσσονι.</p>
                            <p>ἔστω δύο ἄνισα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, μεῖζον δὲ ἔστω <lb n="25"/> τὸ
                                Α Β, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτω ἀκτὶς διὰ τοῦ Γ ἡ ΕΖ.
                                ἐπεὶ οὖν ὑπὸ τοῦ ὄμματος καὶ τῆς ΕΖ ἀκτῖνος τὰ ΖΒ, Γ&#8736;
                                φαίνεται, τὸ ΑΒ ἄρα τοῦ Γ&#8736; <note type="footnote">1. ἐστί| εἰσί
                                    m Γ(pr)] Ν v. ᾧ] οἷς m, corr ex ᾧ V. Ε] e corr. V. 2. τούτοις m.
                                    3. Γ&#8736; (alt)]</note>
                                <pb n="24"/> ὕπερθεν φαίνεται τῷ ΑΖ μεγέθει. μετακείσθω τὸ ὄμμα
                                ἐγγυτέρω καὶ ἔστω τὸ Η, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτω ἀκτὶς διὰ τοῦ Γ ἡ ΗΘ.
                                ἐπεὶ οὖν ὑπὸ τοῦ ὄμματος καὶ τῆς ΗΘ ἀκτῖνος φαίνεται τὸ Γ&#8736; καὶ
                                τὸ ΘΒ, τὸ <lb n="5"/> ΑΒ ἄρα τοῦ Γ&#8736; μεῖζον φανήσεται τῷ ΑΘ.
                                ἐβλέπετο δὲ ὑπὸ τοῦ Ε τῷ Α μεῖζον, μεῖζον δὲ τὸ ΑΘ τοῦ ΑΖ.
                                προσιόντος μὲν ἄρα τοῦ ὄμματος μεῖζον τὸ ὑπερφαινόμενον φαίνεται
                                μείζονι, ἀπιόντος δὲ ἐλάττονι <del>φαίνεται τὸ ὑπερφαινόμενον
                                    μεῖζον</del>.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                            <lb n="10"/>
                            <head>ιϚ΄.</head>
                            <p>Ὅσα ἀλλήλων ὑπερέχει ἐπάνω τοῦ ὄμματος ἄνισα μεγέθη, προσιόντος μὲν
                                τοῦ ὄμματος ἐλάσσονι μεῖζον φαίνεται τὸ ὑπερφαινόμενον, ἀπιόντος δὲ
                                μείζονι.</p>
                            <p>ἔστω ἄνισα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ὧν μεῖζον τὸ ΑΒ. <lb n="15"/> ἔστω
                                ὄμμα τὸ Ε, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτω ἀκτὶς διὰ τοῦ ἡ ΕΖ. ἐπεὶ οὖν ὑπὸ τῆς
                                ΕΖ ἀκτῖνος ἀπολαμβάνεται τὰ ΖΒ, Γ&#8736; μεγέθη, τὰ ΒΖ, <lb n="20"/>
                                Γ&#8736; ἄρα ἴσα ἀλλήλοις φαίνεται. τὸ ΑΒ ἄρα τοῦ Γ&#8736; μεῖζον
                                φαίνεται τῷ ΑΖ μεγέθει. προσήχθω δὴ τὸ ὄμμα ἐγγυτέρω καὶ ἔστω τὸ Η,
                                    <lb n="25"/> ἀφʼ οὗ προσπιπτέτω ἀκτὶς διὰ τοῦ Γ ἡ ΗΘ. ἐπεὶ οὗν
                                ὑπὸ τῆς ΒΘ ἀκτῖνος ἀπολαμβάνεται τὰ Β Θ, Γ&#8736;, ὑπὸ δὲ τῆς ΕΖ τὰ
                                ΖΒ, Γ&#8736;, ἔστι δὲ τὸ ΖΑ τοῦ ΑΘ μεῖζον, προσιόντος μὲν ἄρα τοῦ
                                ὄμματος <note type="footnote">1. μεγέθη v. 3. ὄματος v, ut saepe 4.
                                    τὸ Γ&#8736; καί] mg. m. 2 V. om. Bv, m. 2 Vat ΘΒ] Β in ras.
                                    V.</note>
                                <pb n="26"/> ἐλάσσονι μεῖζον τὸ ὑπερφαινόμενον φαίνεται, ἀπιόντος δὲ
                                μείζονι <del>μεῖζον</del>.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                            <head>ιζ΄.</head>
                            <p>Ὅσα ἀλλήλων ὑπερέχει, ἐπʼ εὐθείας τῷ ἐλάττονι <lb n="5"/> μεγέθει τοῦ
                                ὄμματος προσιόντος τε καὶ ἀφισταμένου τῷ ἴσῳ ἀεὶ δόξει τὸ
                                ὑπερφαινόμενον τοῦ ἐλάττονος ὑπερέχειν.</p>
                            <p>ἔστω δύο ἄνισα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736;, ὧν μεῖζον τὸ ΑΒ, ὄμμα δὲ ἔστω
                                τὸ Ζ ἐπʼ εὐθείας κείμενον τῷ πέρατι <lb n="10"/> τοῦ Γρατι μεγέθους
                                τῷ Γ. λέγω, ὅτι τοῦ Ζ ὄμματος προσιόντος καὶ ἀφισταμένου ἐπʼ εὐθείας
                                ὄντος τῷ ἴσῳ δόξει ὑπερφαίνεσθαι τὸ ΑΒ <lb n="15"/> τοῦ Γ&#8736;.
                                προσπιπτέτω γὰρ ἀκτὶς διὰ τοῦ Γ ἡ ΖΕ. τὸ ΑΒ ἄρα τοῦ Γ&#8736;
                                ὑπερφαίνεται τῷ ΑΕ. μετακεκινήσθω δὴ τὸ ὄμμα καὶ ἔστω ἀπωτέρω καὶ
                                ἔστω ἐπʼ εὐθείας τὸ Η. ἡ ἄρα ἀπὸ τοῦ Η ὄμματος ἀκτὶς προσπίπτουσα
                                    <lb n="20"/> ἐλεύσεται διὰ τοῦ Γ σημείου καὶ προσενεχθήσεται
                                μέχρι τοῦ Ε σημείου, καὶ τῷ αὐτῷ ὑπερφανήσεται τὸ ΑΒ τοῦ
                                Γ&#8736;.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                            <head>ιη΄.</head>
                            <p>Τὸ δοθὲν ὕψος γνῶναι, πηλίκον ἐστίν, ἡλίου <lb n="25"/>
                                φαίνοντος.</p>
                            <p>ἔστω τὸ δοθὲν ὕψος τὸ ΑΒ, καὶ δέον αὐτὸ γνῶναι, πηλίκον ἐστίν. ἔστω
                                μὲν ὄμμα τὸ Δ, ἡλίου δὲ ἀκτὶς <note type="footnote">2. μεῖζον] om.
                                    Vat 1m v, m. 2 Vat Dein add ~ ἐξῆς V, m 2 Vat 3. ιζʹ] ιη΄ codd.
                                    6. τῷ ἴσῳ ἀεί] in ras. m. 1 v.</note>
                                <pb n="28"/> ἡ ΓΑ συμβάλλουσα τῷ πέρατι τοῦ ΑΒ μεγέθους καὶ διήχθω
                                μέχρι τοῦ &#8736; ὄμματος. ἔστω δὲ σκιὰ ἡ &#8736;Β τοῦ ΑΒ. καὶ
                                κείσθω ἕτερόν τι μέγεθος τὸ ΕΖ <lb n="5"/> συμβάλλον τῇ ἀκτῖνι μὴ
                                πάντως καταυγαζόμενον ὑπʼ αὐτῆς κατὰ τὸ Ζ πέρας. ἥρμοσται οὖν εἰς τὸ
                                ΑΒ&#8736; τρίγωνον ἕτερόν <lb n="10"/> τι τρίγωνον τὸ ΕΖ&#8736;.
                                ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ &#8736;Ε πρὸς τὴν ΖΕ, οὕτως ἡ &#8736;Β πρὸς τὴν ΒΑ.
                                ἀλλ᾿  ὁ τῆς &#8736;Ε πρὸς τὴν ΕΖ λόγος ἐστὶ γνώριμος· καὶ ὁ τῆς
                                &#8736;Β ἄρα πρὸς τὴν ΒΑ λόγος ἐστὶ γνώριμος. γνώριμον δὲ τὸ
                                &#8736;Β. γνώριμον ἄρα καὶ τὸ ΑΒ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                            <lb n="15"/>
                            <head>ιθ΄.</head>
                            <p>Μὴ ὑπάρχοντος ἡλίου τὸ δοθὲν ὕψος γνῶναι, πηλίκον ἐστίν.</p>
                            <p>ἔστω τι <del>μεγέθους</del> ὕψος τὸ ΑΒ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Γ, καὶ δέον
                                ἔστω τὸ ΑΒ γνῶναι, πηλίκον ἐστίν. <lb n="20"/> ὡς μὴ ὑπάρχοντος
                                ἡλίου. κείσθω κάτοπτρον τὸ &#8736;Ζ, καὶ προσεκβεβλήσθω τῇ Ε&#8736;
                                ἐπʼ εὐθείας ἡ &#8736;Β, ἄχρις οὗ συμβαλεῖ τῷ πέρατι τοῦ ΑΒ μεγέθους
                                τῷ Β, καὶ προσπιπτέτω ἀκτὶς ἀπὸ τοῦ ὄμματος τοῦ Γ ἡ ΓΗ, καὶ
                                ἀντανακεκλάσθω, ἄχρις οὗ συμβαλεῖ τῷ πέρατι <lb n="25"/> τοῦ ΑΒ
                                μεγέθους τῷ Α, καὶ προσεκβεβλήσθω τῇ &#8736;Ε ἡ ΕΘ, καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ
                                Γ ἐπὶ τὴν ΕΘ κάθετος ἡ <note type="footnote">7. Ante κατά add ἀλλά
                                    m, m. 2 V Vat. 8. ἡρμόσθω m. 9. ΑΕ&#8736;] corr. ex ΑΒΓ V. 10.
                                    &#8736;Ε] &#8736;Ζ Bv, et Vat, corr. m. 2 12. &#8736;Ε] &#8736;Ζ
                                    Bv, et Vat, corr. m. 2. ΕΖ] in ras. V, ΖΕ B Vat. v. 14 Post ΑΒ
                                    add. :~ ἑξῆς V, m. 2 Vat. 15. ιθ΄] κ΄ codd. 17. ἐστί v. Dein
                                    add. ἑξῆς B, sed del.</note>
                                <pb n="30"/> ΓΘ. ἐπεὶ οὖν προσπέπτωκεν ἀκτὶς ἡ ΓΗ καὶ
                                ἀντανακέκλασται ἡ ΗΑ, πρὸς ἴσας γωνίας ἀνακεκλασμέναι εἰσίν, ὡς ἐν
                                τοῖς Κατοπτρικοῖς λέγεται· ἴση ἄρα γωνία ἡ ὑπὸ ΓΗΘ τῇ ὑπὸ ΑΗΒ. ἀλλὰ
                                καὶ ἡ ὑπὸ ΑΒΗ <lb n="5"/> τῇ ὑπὸ ΓΘΗ ἴση· καὶ λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΗΓΘ
                                λοιπῇ τῇ ὑπὸ ΗΑΒ ἐστιν ἴση. ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ ΑΗΒ τρίγωνον τῷ
                                ΓHΘ τριγώνῳ. τῶν δὲ ἰσογωνίων τριγώνων ἀνάλογόν εἰσιν αἱ πλευραί.
                                ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΓΘ πρὸς τὴν ΘΗ, οὕτως ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΗ. ἀλλʼ <lb
                                    n="10"/> ὁ τῆς ΓΘ πρὸς τὴν Θ λόγος ἐστὶ γνώριμος· καὶ ὁ τῆς ΒΑ
                                ἄρα πρὸς τὴν ΒΗ λόγος ἐστὶ γνώριμος. ἀλλʼ ἡ ΗΒ ἐστι γνώριμος. καὶ ἡ
                                ΑΒ ἄρα ἐστὶ γνώριμος.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                            <head>κ΄.</head>
                            <p>Τὸ δοθὲν βάθος γνῶναι, πηλίκον ἐστίν.</p>
                            <lb n="15"/>
                            <p>ἔστω τὸ δοθὲν βάθος τὸ Α&#8736;, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε, καὶ δέον τὸ βάθος
                                γνῶναι, πηλίκον ἐστίν. προσπιπτέτω γὰρ τῇ ὄψει ἡλίου ἀκτὶς ἡ
                                Ε&#8736; συμβάλλουσα τῷ ἐπιπέδῳ κατὰ τὸ Β σημεῖον <lb n="20"/> καὶ
                                τῷ βάθει κατὰ τὸ &#8736;. καὶ προσεκβεβλήσθω ἀπὸ τοῦ Β ἐπʼ εὐθείας ἡ
                                ΒΖ, καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ τὴν ΒΖ εὐθεῖαν κάθετος <lb n="25"/> ἡ ΕΖ.
                                ἐπεὶ οὖν ἴση γωνία ἡ ὑπὸ ΕΖΒ τῇ ὑπὸ ΒΑ&#8736;, ἀλλὰ καὶ ἡ ὑπὸ
                                ΑΒ&#8736; τῇ ὑπὸ ΕΒΖ, καὶ ἡ τρίτη ἄρα ἡ ὑπὸ ΒΕΖ τῇ ὑπὸ Α&#8736;Β
                                ἐστιν ἴση. ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ Α&#8736;Β τρίγωνον τῷ ΒΕΖ τριγώνῳ.
                                καὶ αἰ <note type="footnote">1. ἀνακέκλασται Bv Vat., sed corr.;
                                    ἀντανακέκλαται m. 4. ΓΗΘ] in ras. m. 5 λοιπή] λοιπόν Bv. λοιπῇ]
                                    λοιποί v,</note>
                                <pb n="32"/> πλευραὶ ἄρα ἀνάλογον ἔσονται. ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ ΕΖ πρὸς
                                τὴν ΖΒ, ἡ &#8736;Α πρὸς τὴν ΑΒ. ἀλλʼ ὁ τῆς ΕΖ πρὸς τὴν ΖΒ λόγος ἐστὶ
                                γνώριμος· καὶ ὁ τῆς &#8736;Α ἄρα πρὸς τὴν ΑΒ λόγος ἐστὶ γνώριμος.
                                καί ἐστι καὶ <lb n="5"/> τὸ ΑΒ γνώριμον. καὶ τὸ Α&#8736; ἄρα
                                γνώριμόν ἐστιν.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                            <head>κα΄.</head>
                            <p>Τὸ δοθὲν μῆκος ἐπιγνῶναι, πηλίκον ἐστίν. ἔστω τὸ δοθὲν μῆκος τὸ ΑΒ,
                                ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Γ. καὶ δέον ἔστω τὸ ΑΒ μῆκος γνῶναι, πηλίκον ἐστίν
                                    <lb n="10"/> προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΓΑ, ΓΒ, καὶ εἰλήφθω ἐγγὺς
                                τοῦ ὄμματος τοῦ Γ ἐπὶ τῆς ἀκτῖνος τυχὸν σημεῖον τὸ &#8736;, καὶ ἤχθω
                                διὰ τοῦ &#8736; σημείου τῇ <lb n="15"/> ΑΒ παράλληλος εὐθεῖα ἡ
                                &#8736;Ε. ἐπεὶ οὖν τριγώνου τοῦ ΑΒΓ παρὰ μίαν τῶν πλευρῶν τὴν ΒΑ
                                ἦκται ἡ &#8736;Ε, ἔστιν ἄρα, ὡς ἡ Γ&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Ε, οὕτως
                                ἡ πρὸς τὴν ΑΒ. ἀλλʼ ὁ τῆς Γ&#8736; πρὸς τὴν &#8736;Ε λόγος <lb
                                    n="20"/> ἐστὶ γνώριμος· καὶ ὁ τῆς ΑΓ ἄρα πρὸς τὴν ΑΒ λόγος
                                γνώριμός ἐστιν. καὶ γνώριμός ἐστιν ἡ ΑΓ. γνώριμος ἄρα καὶ ἡ ΑΒ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                            <head>κβ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ, ἐν τὸ ὄμμα, κύκλου <lb n="25"/> περιφέρεια
                                τεθῇ, ἡ τοῦ κύκλου περιφέρεια εὐθεῖα γραμμὴ φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω κύκλου περιφέρεια ἡ ΒΓ ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ κειμένη τῷ ὄμματι τῷ
                                Α, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτωσαν <note type="footnote">1. Ante ἔστιν del.
                                    comp. ἄρα B. 4. καί (alt.)] om B Vat. v. 5. ἐστι Vat. 6. κα΄]
                                    κβ΄ codd. 9. καί ] om. v</note>
                                <pb n="34"/> ἀκτῖνες αἱ ΑΒ, Α&#8736;, ΑΕ, ΑΖ, ΑΗ, ΑΘ, ΑΓ. λέγω, ὅτι
                                ἡ ΒΓ περιφέρεια εὐθεῖα φαίνεται. κείσθω τῆς περιφερείας τὸ κέντρον
                                καὶ ἔστω τὸ Κ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν εὐθεῖαι αἱ <lb n="5"/> ΚΒ, Κ&#8736;,
                                ΚΕ, ΚΖ, ΚΗ, ΚΘ, ΚΓ. ἐπεὶ οὖν ἡ ΚΒ ὑπὸ τῆς ὑπὸ ΚΑΒ γωνίας <lb n="10"
                                /> βλέπεται, ἡ δὲ Κ&#8736; ὑπὸ τῆς ὑπὸ ΚΑ&#8736;, μείζων ἄρα
                                φανήσεται ἡ μὲν ΚΒ τῆς Κ&#8736;, ἡ δὲ Κ&#8736; τῆς ΚΕ, ἡ δὲ ΚΕ τῆς
                                ΚΖ, καὶ ἐκ τοῦ ἑτέρου μέρους <lb n="15"/> ἡ μὲν ΚΓ τῆς ΚΘ, ἡ δὲ Κ
                                τῆς ΚΗ, ἡ δὲ ΚΗ τῆς Κ μείζων φανήσεται. διὰ τοῦτο δὴ τῆς μενούσης
                                εὐθείας τῆς ΚΑ κάθετος ἡ ΒΓ ἀεί ἐστιν. τὰ δʼ αὐτὰ συμβήσεται καὶ ἐπὶ
                                τῆς κοίλης περιφερείας.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <lb n="20"/>
                            <p>Δυνατὸν δὲ καὶ ἐπʼ αὐτῶν τῶν ὄψεων ταῦτα λέγειν, ὅτι ἐλαχίστη μὲν ἡ
                                μεταξὺ τοῦ Α ὄμματος καὶ τῆς διαμέτρου, ἀεὶ δὲ ἡ ἔγγιον αὐτῆς
                                ἐλάττων τῆς ἀπώτερον. ταὐτὰ δὲ συμβαίνει καὶ [ἐὰν] καθέτου ἐπʼ αὐτὴν
                                οὔσης τῆς Α Ζ. διὰ τοῦτο φαντασίαν εὐθείας <lb n="25"/> ἀποστέλλει ἡ
                                περιφέρεια, καὶ μάλιστα εἰ ἀπὸ πλείονος φαίνοιτο διαστήματος ὥστε μὴ
                                συναισθάνεσθαι ἡμᾶς τῆς κυρτότητος. διὰ τοῦτο καὶ οἱ μὴ πάνυ
                                ἀποτεταμένοι κάλοι ἐκ πλαγίου μὲν ὁρώμενοι ἐγχάλασμα ἔχειν <note
                                    type="footnote">2. ΒΓ] ΓΒ Va. 5. KB]  BK m. 6. ΚΖ] ΚΓ Bv. 8. ΚΒ]
                                    ΒΚ v. 9 ὑπό] supra scr. m. 2 V. ΚΑB] ΚΒ</note>
                                <pb n="36"/> δοκοῦσιν, ὑποκάτωθεν δʼ εὐθεῖς εἶναι, καὶ αἱ σκιαὶ δὲ
                                τῶν κρίκων ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ κειμένων τῷ φωτίζοντι εὐθεῖαι
                                γίνονται.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <lb n="5"/>
                            <p>Ἐὰν ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ τῷ ὄμματι κύκλου περιφέρεια τεθῇ, εὐθεῖα
                                γραμμὴ ἡ τοῦ κύκλου περιφέρεια φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω κύκλου περιφέρεια ἡ ΒΓ, ὄμμα δὲ <lb n="10"/> ἔστω τὸ &#8736; ἐν
                                τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ ὄν τῇ ΒΓ περιφερείᾳ, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτωσαν ὄψεις αἱ
                                &#8736;Β, &#8736;Ζ, &#8736;Γ. οὐκοῦν, ἐπειδὴ τῶν ὁρωμένων οὐδὲν ὅλον
                                ἅμα ὁρᾶται, εὐθεῖα ἄρα <lb n="15"/> ἐστὶν ἡ ΒΖ. ὁμοίως δὴ καὶ ἡ ΖΓ.
                                ὅλη ἄρα ἡ ΒΓ περιφέρεια εὐθεῖα δόξει.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                            <head>κγ΄.</head>
                            <p>Σφαίρας ὁπωσδηποτοῦν ὁρωμένης ὑπὸ ἑνὸς ὄμματος ἔλασσον ἀεὶ
                                ἡμισφαιρίου φαίνεται, αὐτὸ δὲ τὸ ὁρώμενον <lb n="20"/> τῆς σφαίρας
                                μέρος κύκλου περιφέρεια φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω σφαῖρα, ἧς κέντρον μὲν τὸ Α, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Β. καὶ ἐπεζεύχθω ἡ
                                ΑΒ, καὶ ἐκβεβλήσθω τὸ διὰ τῆς ΒΑ ἐπίπεδον. ποιήσει οὖν τομὴν·
                                κύκλον. ποιείτω τὸν Γ&#8736;ΘΗ κύκλον, καὶ περὶ διάμετρον τὴν ΑΒ
                                κύκλος <lb n="25"/> γεγράφθω ὁ ΓΒ&#8736;, καὶ ἐπεζεύχθωσαν εὐθεῖαι
                                αἱ ΓΒ, Β&#8736;, Α&#8736;, ΑΓ. ἐπεὶ οὖν ἡμικύκλιόν ἐστι τὸ ΑΓΒ, ὀρθὴ
                                γωνία ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΑΓΒ· ὁμοίως καὶ ἡ ὑπὸ Β&#8736;Α. <note
                                    type="footnote">1. δοκοῦσι v εὐθεῖς] -θεῖς in ras. V, εὐσθεῖς v,
                                    εὐθέσ Vat. 1 m. 4. ἄλλως] κε΄ V Vat. v (B?), ἄλλως τὸ αὐτό Vat.
                                    1m.</note>
                                <pb n="38"/> αἱ ΓΒ, Β&#8736; ἄρα ἐφάπτονται. ἐπεζεύχθω οὖν ἡ
                                Γ&#8736;, καὶ ἤχθω διὰ τοῦ Α σημείου τῇ Γ&#8736; παράλληλος ἡ ΗΘ.
                                ὀρθαὶ ἄρα αἱ πρὸς τῷ Κ. ἐὰν <lb n="5"/> δὴ τὸ ΒΓΚ τρίγωνονμενούσης
                                τῆς Α Β περὶ τὴν ὀρθὴν γωνίαν τὴν Κ <lb n="10"/> περιενεχθὲν εἰς τὸ
                                αὐτὸ πάλιν ἀποκατασταθῇ, ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, ἡ μὲν Β Γ καθʼ ἓν
                                σημεῖον ἐφάψεται τῆς <lb n="15"/> σφαίρας, ἡ δὲ ΚΓ ποιήσει τὴν τομὴν
                                κύκλον. κύκλου μὲν ἄρα περιφέρεια ὀφθήσεται ἐν τῇ σφαίρᾳ. λέγω δέ,
                                ὅτι καὶ ἔλαττον ἡμισφαιρίου. ἐπεὶ γὰρ ἡμικύκλιόν ἐστι τὸ ΗΘ, τὸ
                                Γ&#8736; ἔλαττον ἡμικυκλίου ἐστίν. καὶ ὁρᾶται ὑπὸ τῶν ΒΓ Β&#8736;
                                ἀκτίνων τὸ αὐτὸ τῆς σφαίρας <lb n="20"/> μέρος. ἔλαττον ἄρα
                                ἡμισφαιρίου τὸ Γ&#8736;· καὶ ὑπὸ τῶν ἀκτίνων τῶν ΒΓ, Β&#8736;
                                βλέπεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                            <head>κδ΄.</head>
                            <p>Τοῦ ὄμματος προσιόντος τῇ σφαίρᾳ ἔλαττον ἔσται τὸ ὁρώμενον, δόξει δὲ
                                μεῖζον ὁρᾶσθαι.</p>
                            <lb n="25"/>
                            <p>ἔστω σφαῖρα, ἧς κέντρον μὲν τὸ Α, ὄμμα δὲ τὸ Β, ἀφʼ οὗ ἐπεζεύχθω
                                εὐθεῖα ἡ ΑΒ. καὶ περιγεγράφθω περὶ τὴν ΑΒ κύκλος ὁ ΓΒ&#8736;, καὶ
                                ἤχθω ἀπὸ τοῦ Α σημείου τῇ ΑΒ εὐθείᾳ πρὸς ὀρθὰς ἐφʼ ἑκάτερα εὐθεῖα
                                    <note type="footnote">1. ΒΔ] corr ex &#8736; B οὖν] om. B Vat.
                                    v. 5. ΒΓΚ]| ΒΚΓ B Vat. v. 7. AB] KB m, m. 2 Vat v. 13. φαίρεσθαι
                                    m.</note>
                                <pb n="40"/> ἡ ΕΖ, καὶ ἐκβεβλήσθω τὸ διὰ τῶν EΚ, ΑΒ ἐπίπεδον.
                                ποιήσει οὖν τομὴν κύκλον. ἔστω ὁ ΓΕΖ &#8736;, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ
                                ΓΑ, Αζεύχθωσαν, ζεύχθωσανΒ, ΒΓ, Γζεύχθωσαν. διὰ δὴ τὸ πρὸ αὐτοῦ
                                ὀρθαὶ [μὲν] αἱ πρὸς τοῖς Γ, &#8736; σημείοις. ἐφάπτονται <lb n="5"/>
                                ἄρα αἱ ΒΓ, Β&#8736;, αἵτινές εἰσιν ἀκτῖνες, καὶ βλέπεται ὑπὸ τοῦ Β
                                ὄμματος τὸ Γ&#8736; μέρος τῆς σφαίρας. μετακεκινήσθω δὴ τὸ ὄμμα
                                ἔγγιον τῆς σφαίρας καὶ ἔστω τὸ Θ, ἀφʼ οὗ ἐπεζεύχθω εὐθεῖα ἡ ΘΑ, καὶ
                                [περι] γεγράφθω κύκλος ὁ ΑΛΚ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΘΚ, <lb n="10"/>
                                KΑ, ΑΛ, ΑΘ εὐθεῖαι. ὁμοίως δὴ ὑπὸ τοῦ Θ ὄμματος βλέπεται μὲν τὸ Κ Λ
                                μέρος τῆς σφαίρας, ὑπὸ δὲ τοῦ Β ἐβλέπετο τὸ Γ&#8736;. ἔλαττον δὲ τὸ
                                ΚΛ τοῦ Γ&#8736;. προσιόντος ἄρα τοῦ ὄμματος ἔλαττόν ἐστι τὸ
                                ὁρώμενον. δοκεῖ δὲ μεῖζον φαίνεσθαι· μείζων γὰρ ἡ ὑπὸ ΚΘΛ <lb n="15"
                                /> γωνία τῆς ὑπὸ ΓΒ&#8736; γωνίας.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                            <head>κε΄.</head>
                            <p>Σφαίρας διὰ δύο ὀμμάτων ὁρωμένης ἐὰν ἡ διάμετρος τῆς σφαίρας ἴση ᾖ τῇ
                                εὐθείᾳ, ἐφʼ ἣν διεστήκασι τὰ ὄμματα ἀπʼ ἀλλήλων, τὸ ἡμισφαίριον
                                αὐτῆς <lb n="20"/> ὀφθήσεται ὅλον.</p>
                            <note type="footnote">2. οὖν] δή B Vat v. ἐπεζεύχθω Bv. 3 &#8736;Β] ΑΒ
                                m. Γ&#8736;] om. Bv, m. 2 Vat. 5. ἄρα] im ras. V. δέ B Vat. v. εἰσι
                                v. 7. ἔγγιον] corr. ex ἔγγειον V 8 ἐπεζεύχθω εὐθεῖα ἡ Α καί]  supra
                                scr. m. 2 V. περιγεγράφθω ] περι- supra scr. m. 2, supposita
                                lineola, V. 9. Ante κύκλος add. περὶ τὴν Θ Α B Vat. v. κύκλος]
                                κύκλου v, ⨀ B. Α Λ K] ΑΛΘ Κ m, m. 2 V Vat. ἐπεζεύχθω Bv. 10 εὐθεῖα
                                v, comp. B. Θ] supra scr m. 1 V. 11. τοῦ] τῆς B Vat v. 12. ἔβλεπε V
                                m 15. Γ Β&#8736;] ΚΒ&#8736; m 16 κε ) κη΄ V, κζ΄ Vat. v. 18. ᾖ]
                                supra scr. m. 1 B. ἥν] ἧς B Vat. v.</note>

                            <pb n="42"/>
                            <p>ἔστω σφαῖρα, ἧς κέντρον τὸ Α, καὶ γεγράφθω ἐν τῇ σφαίρᾳ περὶ κέντρον
                                τὸ Α κύκλος ὁ ΒΓ, καὶ ἤχθω διάμετρος αὐτοῦ ἡ ΒΓ, καὶ ἤχθωσαν ἀπὸ τῶν
                                Β, Γ πρὸς ὀρθὰς αἱ <lb n="5"/> Β&#8736;, ΓΕ, τῇ δὲ ΒΓ παράλληλος
                                ἔστω ἡ &#8736;Ε, ἐφʼ ἧς κείσθω τὰ ὄμματα τὰ <lb n="10"/> &#8736;, Ε.
                                λέγω, ὅτι τὸ ἡμισφαίριον ὅλον ὀφθήσεται. ἤχθω διὰ τοῦ Α ἑκατέρᾳ τῶν
                                Β&#8736;, ΓΕ παράλληλος ἡ ΑΖ τὸ ΑΒ&#8736;Ζ ἄρα παραλληλόγραμμόν
                                ἐστιν. ἐὰν δὴ μενούσης τῆς Α περιενεχθὲν εἰς τὸ αὐτὸ πάλιν
                                ἀποκατασταθῇ, ὅθεν <lb n="15"/> ἤρξατο φέρεσθαι τὸ περιενεχθὲν
                                σχῆμα, ἄρξεται μὲν ἀπὸ τοῦ Β, ἐλεύσεται δὲ καὶ ἐπὶ τὸ Γ καὶ τὸ Β,
                                καὶ τὸ περιγραφὲν ὑπὸ τῆς ΑΒ σχῆμα κύκλος ἔσται, ὅς γε διὰ τοῦ
                                κέντρου τῆς σφαίρας ἐστίν. ἡμισφαίριον ἄρα ὀφθήσεται ὑπὸ τῶν
                                &#8736;, Ε ὀμμάτων.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                            <head>κς΄.</head>
                            <p>Ἐὰν τὸ τῶν ὀμμάτων διάστημα μεῖζον ᾖ τῆς ἐν τῇ σφαίρᾳ διαμέτρου,
                                μεῖζον τοῦ ἡμισφαιρίου ὀφθήσεται τῆς σφαίρας.</p>
                            <p>ἔστω σφαῖρα, ἧς κέντρον τὸ Α, καὶ περιγεγράφθω <lb n="25"/> περὶ
                                κέντρον τὸ Α κύκλος ὁ ΕΘ&#8736;Η, ὄμματα δὲ τὰ Β, Γ, καὶ ἔστω τὸ
                                διάστημα τὸ μεταξὺ τῶν Β, Γ ὄψεων μεῖζον τῆς ἐν τῇ σφαίρᾳ διαμέτρου,
                                καὶ ἐπεζεύχθω <note type="footnote">1. σφαῖρα] Cα m, ut alibi 3 ΒΓ]
                                    ΒΝ V. Ν v. 5 Β&#8736;] &#8736; in ras. V 9 ὄματα v. 13.
                                    παραλληλό-</note>
                                <pb n="44"/> ἡ ΒΓ. λέγω, ὅτι μεῖζον τοῦ ἡμισφαιρίου ὀφθήσεται.
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΒΕ, Γ&#8736; καὶ προσεκβεβλήσθωσαν ἐπὶ τὰ
                                Ε, &#8736; μέρη· συμβάλλουσι δὴ ἀλλήλαις διὰ τὸ ἐλάσσονα εἶναι τὴν
                                διάμετρον τῆς <lb n="5"/> ΒΓ. συμβαλλέτωσαν δὴ κατὰ τὸ Ζ σημεῖον.
                                ἐπεὶ οὖν ἀπό τινος σημείου τῶν ἐκτὸς τοῦ κύκλου πρὸς τὴν περιφέρειαν
                                προσπεπτώκασιν εὐθεῖαι αἱ ΖΕ, Ζ&#8736;, τὸ &#8736;ΘΕ ἄρα ἔλαττόν
                                ἐστιν ἡμικυκλίου. τὸ ΕΗ&#8736; ἄρα μεῖζόν ἐστιν ἡμικυκλίου. ἀλλʼ ὑπὸ
                                τῶν Β, Γ τὸ EΗ&#8736; <lb n="10"/> βλέπεται. μεῖζον ἄρα ἢ τὸ ἥμισυ
                                ὀφθήσεται τοῦ κύκλου ὑπὸ τῶν Β, Γ. τὸ αὐτὸ ἄρα καὶ τῆς σφαίρας
                                ὀφθήσεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                            <head>κζ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν τὸ τῶν ὀμμάτων διάστημα ἔλαττον ᾖ τῆς ἐν <lb n="15"/> τῇ σφαίρᾳ
                                διαμέτρου, ἔλαττον ἡμισφαιρίου ὀφθήσεται.</p>
                            <p>ἔστω σφαῖρα, ἧς κέντρον τὸ Α σημεῖον, καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ Α
                                σημεῖον κύκλος ὁ ΒΓ, καὶ κείσθω τὸ διάστημα τῶν ὀμμάτων τὸ γεγράφθωΕ
                                ἔλασσον ὄν τῆς ἐν <note type="footnote">1. ΒΓ] ΒΝ v. 3
                                    προσεκβεβλήσθω V B Vat. vm. συμβαλοῦσι B Vat. v. 5 συμβαλλέτω Bv
                                    Vat., sed corr. 6 τῶν] τοῦ Vat. 8. &#8736;Θ E] e corr. V. ΘΕ Bv,
                                    δὲ Θ Ε Vat., sed corr.; &#8736;Θ Vat. 1 m. ἔλασσον B Vat. v. τό]
                                    τὸ δέ Vat. v. 10 μεῖζον] om v, m. 2 Vat ἤ] om v, m. 2 Vat.
                                    ἥμισυ</note>
                                <pb n="46"/> τῇ σφαίρᾳ διαμέτρου, ἀφʼ οὗ ἤχθωσαν ἐφαπτόμεναι αἱ
                                &#8736;Β, ΕΓ αἱ αὐταὶ καὶ ἀκτῖνες. λέγω, ὅτι ἔλασσονι ἡμισφαιρίου
                                ὀφθήσεται. ἐκβεβλήσθωσαν γὰρ αἱ Β&#8736;. ΓΕ συμπεσοῦνται δὴ ἐπὶ τὰ
                                Γ, Η, Β μέρη, ἐπειδήπερ <lb n="5"/> ἡ &#8736;Ε ἐλάσσων ἐστὶ τῆς ἐν
                                τῇ σφαίρᾳ διαμέτρου. συμπιπτέτωσαν κατὰ τὸ σημεῖον. ἐπεὶ οὗν ἀπό
                                τινος σημείου τοῦ Ζ προσπεπτώκασιν εὐθεῖαι αἱ ΖΓ, ΖΒ. τὸ ΒΗΓ ἄρα
                                ἔλαττόν ἐστιν ἡμικυκλίου. ἀλλʼ ἐν ᾧ ἐστι τὸ ΒΗΓ τμῆμα, ἐν τούτῳ καὶ
                                τὸ τῆς σφαίρας <lb n="10"/> ἀπολαμβάνουσιν ἄρα ἔλαττον
                                ἡμισφαιρίου.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                            <head>κη΄.</head>
                            <p>Κυλίνδρου ὁπωσδηποτοῦν ὑπὸ ἑνὸς ὄμματος ὁρωμένου ἔλαττον
                                ἡμικυλινδρίου ὀφθήσεται.</p>
                            <p>ἔστω κύλινδρος, οὗ ἔστω κέντρον τῆς βάσεως τὸ Α <lb n="15"/> σημεῖον,
                                καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ Α κύκλος ὁ ΒΓ καὶ κείσθω ὄμμα τὸ &#8736; ἐν
                                τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ κείμενον τῇ βάσει <lb n="20"/> τοῦ κυλίνδρου τῇ ΒΓ,
                                καὶ ἐπεζεύχθω ἀπὸ τοῦ &#8736; ἐπὶ τὸ Α ἡ &#8736;Α, <lb n="25"/> καὶ
                                ἤχθωσαν ἀπὸ τοῦ &#8736; ἀκτῖνες αἱ &#8736;Β, &#8736;Γ. καὶ
                                ἐφαπτέσθωσαν τοῦ κύκλου, καὶ ἀνήχθωσαν ἀπὸ τῶν Β, Γ σημείων πρὸς
                                ὀρθὰς πλευραὶ τοῦ κυλίνδρου αἱ ΒΕ, ΓΖ, καὶ ἐκβεβλήσθω τό τε διὰ τῶν
                                &#8736;Β, ΒΕ <note type="footnote">2. ἔλαττον Vat, comp B. 3
                                    ἐκβεβλήσθω Vat. v, comp B 4. Γ, Η, Β] ΓΒΗ m. μέτρη Vat., corr. m
                                    2. 5. ἔλασσον v,</note>
                                <pb n="48"/> ἐπίπεδον καὶ τὸ διὰ τῶν &#8736;Γ, ΓΖ. οὐδέτερον ἄρα
                                αὐτῶν τέμνει τὸν κύλινδρον· ἐφάπτονται γὰρ καὶ αι &#8736;Β, &#8736;Γ
                                καὶ αἱ ΒΕ, ΓΖ. βλέπεται οὖν ὑπὸ τῶν Β&#8736;, &#8736;Γ ἀκτίνων τὸ
                                ΒΓ, ὅπερ ἐστὶν ἔλαττον ἡμικυκλίου. <lb n="5"/> τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον
                                καὶ ἔλαττον ἡμικυλινδρίου ὁραθήσεται.</p>
                            <p>εἰ δὲ ὑπὸ δύο ὀμμάτων ὁρῷτο, φανερόν, ὅτι καὶ ἐπʼ αὐτοῦ συμβήσεται τὰ
                                ἐπὶ τῆς σφαίρας εἰρημένα.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <lb n="10"/>
                            <p>Ἔστω κύκλος, οὗ ἔστω κέντρον τὸ Α, σημεῖον δὲ ἐκτὸς ἔστω τὸ Ζ, καὶ
                                ἐπεζεύχθω ἀπὸ τοῦ Α ἐπὶ τὸ Ζ ἡ ΑΖ, καὶ ἀνήχθω ἀπὸ τοῦ Α σημείου τῇ
                                ΑΖ πρὸς ὀρθὰς ἐφʼ ἑκάτερα τὰ μέρη ἡ Γ&#8736;· ἡ Γ&#8736; ἄρα
                                διάμετρός ἐστι τοῦ κύκλου. καὶ περιγεγράφθω περὶ τὴν <lb n="15"/> ΑΖ
                                κύκλος ὁ ΑΒΖΕ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΒ, ΒΖ, ΖΕ, ΕΑ. αἱ ΖΒ, ΖΕ ἄρα
                                ἐφάπτονται, ἐπειδήπερ αἱ πρὸς τοῖς Β, Ε σημείοις εἰσὶν ὀρθαί. ἐπεὶ
                                οὖν ἀπό τινος σημείου τοῦ πρὸς τὴν τοῦ κύκλου περιφέρειαν
                                προσπεπτώκασιν ἀκτῖνες αἱ ΒΖ, ΖΕ, τὸ ΒΕ ἄρα μέρος <lb n="20"/>
                                ὁραθήσεται τοῦ κύκλου. ἔστι δὲ τὸ ΓΒΕ&#8736; ἡμικύκλιον. τὸ ΒΕ ἄρα
                                ἔλαττόν ἐστιν ἡμικυκλίου.</p>
                            <note type="footnote">1. τό] τῶν m. 3. &#8736;Γ] &#8736;ν v. 4. ΒΓ] ΒΝ
                                v. 5. ἡμικυλίνδρου V m. 8. εἰρημένα] om. v, m. 2 Vat, :∼ ∼ B. 9
                                ἄλλως] B Vat. mv, mg. V, ἄλλως τὸ αὐτό Vat.1. Mg. λβ΄ V. 10. κύκλου
                                v, ⨀ B. δὲ ἐκτός] ἐκτὸς δέ B Vat., ἔστω δέ v. 11. ἀπὸ τοῦ Α] om. Bv,
                                m. 2 Vat. ἐπὶ τὸ Ζ] om. B Vat. v. 12. ἤχθω B Vat. v. σημείου] om B
                                Vat. v. 13. τὰ μέρη] om. B Vat. v. 15. κύκλου v, ⨀ B Vat. ἐπεζεύχθω
                                v, comp. B Vat. 16. ΖΒ] ΞΒ v, ΒΖ m. 19. ΒΕ] ΖΕ v. 20 ἔστιν v.</note>

                            <pb n="50"/>
                            <p>τοῦτο δὲ τὸ θεώρημα γέγονε πρὸς τοὺς κώνους τε καὶ τοὺς κυλίνδρους.
                                ἐὰν γὰρ ἀπὸ τῶν Β, Ε σημείων ἀχθῶσι πρὸς ὀρθὰς αἱ πλευραὶ τῶν
                                κυλίνδρων, ἐφάψονται αὐτῶν, καθ᾿ ὃ μέρος καὶ αἱ. ἀκτῖνες
                                προσπίπτουσι, <lb n="5"/> καὶ ἀποκλεισθήσεται τὸ Β&#8736;Ε μέρος τῆς
                                ὄψεως, θεωρηθήσεται δὲ τὸ ΒΕ μέρος τοῦ ἡμικυκλίου. τὸ αὐτὸ ἄρα μέρος
                                καὶ τῶν κώνων θεωρηθήσεται τὸ ἔλαττον.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                            <head>κθ΄.</head>
                            <lb n="10"/>
                            <p>Τοῦ ὄμματος τεθέντος ἔγγιον τοῦ κυλίνδρου ἔλαττον μέν ἐστι τὸ
                                περιλαμβανόμενον ὑπὸ τῶν ἀκτίνων τοῦ κυλίνδρου, δόξει δὲ μεῖζον
                                ὁρᾶσθαι.</p>
                            <p>ἔστω κύλινδρος, οὗ βάσις μὲν ὁ ΒΓ κύκλος, κέντρον δὲ τὸ Α, ὄμμα δὲ τὸ
                                Ε, ἀφ᾿ οὗ ἐπεζεύχθω ἐπὶ <lb n="15"/> τὸ κέντρον ἡ ΕΑ, καὶ
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΒ, ΕΓ, καὶ ἀνήχθωσαν ἀπὸ τῶν Β, Γ σημείων
                                πρὸς ὀρθὰς τῷ κυλίνδρῳ αἱ ΓΖ, ΒΗ. διὰ δὴ τὰ πρότερα τὸ ΗΒΓΖ ἔλαττόν
                                ἐστιν ἡμικυλινδρίου· καὶ βλέπεται ὑπὸ τοῦ Ε ὄμματος. μετακείσθω δὴ
                                τὸ ὄμμα ἔγγιον τὸ Θ. <lb n="20"/> λέγω, ὅτι τὸ περιλαμβανόμενον ὑπὸ
                                τοῦ Θ ὄμματος δοκεῖ τοῦ ΖΓΒΗ μεῖζον φαίνεσθαι ἔλαττον αὐτοῦ ὄν.
                                    <note type="footnote">4. προσπίπτουσῖ m, προσπιπτ Bv, ut saepe.
                                    7. καί] postea add. V, om. Bv, m. 2 Vat. τῶν κώνων] VBVat. v,
                                    τῶν κώνων καὶ τῶν κυλίνδρων Vat.1 m, τοῦ κυλίνδρου m. 2 V,
                                    κυλίνδρων supra scr. Vat. m. 2. 8. Post ἔλαττον add. :~ ἑξῆς V.
                                    9. κθ΄] λγ΄ V, λα΄ Vat. v. 10. Post prius τοῦ ras. 1 litt. V.
                                    ἔγγιον] corr. ex ἔγγειον V, item lin. 19. 14. ἐπεζεύχθωσαν v.
                                    16. ἀνήχθω Vat., comp. B. τῶν] corr. ex τοῦ Vat. σημείου Vat.,
                                    sed corr. 17. πρότε m, πρότερον BVat. 19. τό (alt.)] τοῦ m. 21.
                                    ΖΓΒΗ] ΓΖΒΗ v.</note>
                                <pb n="52"/> προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΘΚ, ΘΛ, καὶ ἀνήχθωσαν ἀπὸ τῶν
                                Κ, Λ σημείων [αἱ] πλευραὶ τοῦ κυλίνδρου πρὸς ὀρθὰς αἱ ΚΜ, ΛΝ.
                                θεωρηθήσεται δὴ ὑπὸ τῶν ΘΚ, ΘΛ ἀκτίνων τὸ ΜΚΛΝ μέρος τοῦ κυλίνδρου.
                                    <lb n="5"/> ἀλλὰ καὶ ὑπὸ τῶν ΕΒ, ΕΓ τὸ ΖΓΒΗ. ἔστι δὲ τὸ ΖΓΒΗ τοῦ
                                ΜΚΛΝ μεῖζον· δοκεῖ δὲ ἔλασσον φαίνεσθαι, ἐπειδήπερ καὶ μείζων γωνία
                                ἡ πρὸς τῷ Θ τῆς πρὸς τῷ Ε.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                            <head>λ΄.</head>
                            <lb n="10"/>
                            <p>Κώνου κύκλον ἔχοντος τὴν βάσιν καὶ πρὸς ὀρθὰς αὐτῇ τὸν ἄξονα ὑπὸ τοῦ
                                ἑνὸς ὄμματος ὁρωμένου ἔλαττον ἡμικωνίου ὀφθήσεται.</p>
                            <p>ἔστω κῶνος, οὗ βάσις μὲν ὁ ΒΓ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Α σημεῖον, ὄμμα δὲ
                                ἔστω τὸ &#8736;, ἀφ᾿ οὗ προσπιπτέτωσαν <lb n="15"/> ἀκτῖνες αἱ
                                &#8736;Β, &#8736;Γ. καὶ ἐπεὶ προσπεπτώκασιν ἀκτῖνες αἱ &#8736;Γ,
                                &#8736;Β <lb n="20"/> ἐφαπτόμεναι τοῦ ΒΓ, τὸ ΒΓ ἄρα ἔλασσόν ἐστιν
                                ἡμικυκλίου διὰ τὰ προαποδεδειγμένα. ἤχθωσαν ἀπὸ τῆς κορυφῆς τοῦ
                                κώνου τῆς Α ἐπὶ τὰ Β, Γ σημεῖα πλευραὶ <lb n="25"/> τοῦ κώνου αἱ ΑΒ,
                                ΑΓ. τὸ ἄρα ἐμπεριλαμβανόμενον ὑπὸ τῶν ΑΒ, ΑΓ εὐθειῶν καὶ τοῦ ΒΓ
                                τομέως ἔλαττόν ἐστιν ἡμικωνίου, ἐπειδήπερ καὶ τὸ ΒΓ ἔλασσόν ἐστιν
                                ἡμικυκλίου. ἔλασσον ἄρα ἡμικωνίου ὀφθήσεται.</p>
                            <note type="footnote">1. ἀνήχθωσαν] comp. BVat. 2. σημεῖα Vat αἱ] om.
                                BVut. v. 3. ΛΝ] ΛΗ Bv, Vat., sed corr. 4. ΜΚΛΝ] μ ΚΛΝ BVat. (in Vat.
                                corr.), μὲν ΚΛΝ v. 5. ἔστιν v.</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                            <pb n="54"/>
                            <head>λα΄.</head>
                            <p>Τοῦ δὲ ὄμματος ἔγγιον τεθέντος ἐν τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ, ἐν ᾧ ἐστιν ἡ βάσις
                                τοῦ κώνου, ἔλαττον μὲν ἔσται τὸ ὑπὸ τῶν ὄψεων ἐμπεριλαμβανόμενον
                                μέρος, δόξει <lb n="5"/> δὲ μεῖζον ὁρᾶσθαι.</p>
                            <p>ἔστω κῶνος, οὗ βάσις μὲν ὁ ΑΒ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Γ σημεῖον, ὄμμα δὲ
                                ἔστω τὸ &#8736;, καὶ εἰλήφθω τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ Λ, καὶ
                                ἐπεζεύχθω εὐθεῖα ἡ &#8736;Λ, καὶ <lb n="10"/> προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες
                                αἱ &#8736;Α, &#8736;Β, καὶ ἐπεζεύχθωσαν <del>αἱ</del> πλευραὶ τοῦ
                                    <lb n="15"/> κώνου αἱ ΑΓ, ΓΒ. οὐκοῦν ὑπὸ τοῦ &#8736; ὄμματος καὶ
                                τῶν &#8736;Α, &#8736;Β ὄψεων ἐμπεριλαμβάνεται τὸ ΑΒΓ μέρος τοῦ
                                κώνου, καί ἐστιν ἔλαττον ἡμικωνίου. μετακείσθω δὴ τὸ ὄμμα ἔγγιον <lb
                                    n="20"/> καὶ ἔστω τὸ Ε, καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΖ, ΕΗ,
                                καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ πλευραὶ αἱ ΖΓ, ΓΗ. πάλιν οὖν ἐμπεριλαμβάνεται
                                ὑπὸ τοῦ Ε ὄμματος καὶ τῶν ΕΖ, ΕΗ ὄψεων τὸ ΖΓΗ μέρος τοῦ κώνου. ἔστι
                                δὲ τὸ ΖΓΗ τοῦ ΑΒΓ ἔλασσον· δοκεῖ δὲ μεῖζον φαίνεσθαι, ἐπειδὴ <lb
                                    n="25"/> μείζων ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΖΕΗ γωνία τῆς ὑπὸ Α&#8736;Β
                                γωνίας.</p>
                            <p>φανερὸν δέ, ὅτι καὶ ἐπὶ κώνου ὑπὸ τῶν δύο ὀμμάτων ὁρωμένου συμβήσεται
                                τὰ ἐπὶ τῆς σφαίρας καὶ τοῦ κυλίνδρου τῶν ὁμοίως ὁρωμένων
                                συμβαίνοντα.</p>
                            <note type="footnote">1. λαʹ] λε΄ V, λγ΄ Vat. v. 2. δέ] om. Bv, m. 2
                                Vat. ἔγγιον] corr. ex ἔγγειον V, ut lin. 19. τεθέντος]
                                τέθειται</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                            <pb n="56"/>
                            <head>λβ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν ἀπὸ τοῦ ὄμματος πρὸς τὴν τοῦ κώνου βάσιν προσπίπτωσιν ἀκτῖνες,
                                ἀπὸ δὲ τῶν προσπιπτουσῶν ἀκτίνων καὶ ἐφαπτομένων ἀπὸ τῶν ἁφῶν
                                εὐθεῖαι ἀχθῶσι <lb n="5"/> διὰ τῆς ἐπιφανείας τοῦ κώνου πρὸς τὴν
                                κορυφὴν αὐτοῦ, διὰ δὲ τῶν ἀχθεισῶν καὶ τῶν ἀπὸ τοῦ ὄμματος πρὸς τὴν
                                βάσιν τοῦ κώνου προσπιπτουσῶν ἐπίπεδα ἐκβληθῇ, ἐπὶ δὲ τῆς συναφῆς
                                αὐτῶν, τουτέστιν ἐπὶ τῆς κοινῆς τομῆς τῶν ἐπιπέδων, τὸ ὄμμα τεθῇ, τὸ
                                ὁρώμενον τοῦ <lb n="10"/> κώνου διὰ παντὸς ἴσον ὀφθήσεται τῆς ὄψεως
                                ἐπὶ παραλλήλου ἐπιπέδου τῷ προϋποκειμένῳ ἐπιπέδῳ ὑπαρχούσης.</p>
                            <p>ἔστω κῶνος, οὗ βάσις μὲν ὁ ΒΓ κύκλος, κορυφὴ δὲ τὸ Α σημεῖον, ὄμμα δὲ
                                ἔστω τὸ &#8736;, ἀφ᾿ οὗ προσπιπτέτωσαν <lb n="15"/> ἀκτῖνες αἱ
                                &#8736;Ζ, &#8736;Γ, καὶ ἀνήχθωσαν ἀπὸ τῶν συναφῶν τῶν Ζ, Γ πρὸς τὴν
                                κορυφὴν τοῦ κώνου τὴν Α πλευραὶ τοῦ κώνου αἱ ΖΑ, ΓΑ, καὶ ἐκβεβλήσθω
                                τό τε διὰ τῶν &#8736;Ζ, ΖΑ ἐπίπεδον καὶ τὸ διὰ τῶν Γ&#8736;, ΓΑ.
                                ποιήσει ἄρα τὴν κοινὴν τομὴν εὐθεῖαν. ἔστω <lb n="20"/> ἡ ΑΕ&#8736;.
                                λέγω, ὅτι, ἐὰν ἐπὶ τῆς ΑΕ&#8736; μετατεθῇ τὸ ὄμμα, τὸ ἴσον τοῦ κώνου
                                ὀφθήσεται, ὅσον καὶ ὑπὸ τῶν &#8736;Γ, &#8736;Ζ ἀκτίνων ἐβλέπετο.
                                κείσθω γὰρ ἐπὶ τῆς ΑΕ&#8736; τὸ ὄμμα τὸ Ε, ἀφ᾿ οὗ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες πρὸς <note type="footnote">1. λβ΄] λϛ΄ V, λδ΄ BVat. v. 3.
                                    προσπίπτωσιν] προσπιπτ B, προσπιπτέτωσαν v, Vat., corr. m. 2. 4.
                                    τῶν] corr. ex τόν v. ἁφῶν] ἐπαφῶν m. 8. κοινῆς] κοινῶν Bv, κοι
                                    Vat. 11. ὑπαρ B, Vat., corr. m. 2; ὑπάρχουσα v. 13. κῶνος] comp.
                                    B, κῶνον v. 14. προσπιπτέτ B. 15. &#8736;Ζ, &#8736;Γ] &#8736;Γ,
                                    &#8736;Ζ BVat. v. &#8736;Γ] corr. ex &#8736;Ν V. 18 ΖΑ] om. Bv,
                                    m. 2 Vat. Γ&#8736;] &#8736;Γ BVat. v. 19. ποιείσει v. εὐθεῖαν]
                                    εὐθν BVat., εὐθεῖα v. 20. ἐπί] corr. ex ἐπεί m. τῆς] τ</note>
                                <pb n="58"/> τὸν κῶνον. ἐλεύσονται δὴ κατὰ τὰς ΑΖ, ΑΓ, ἐπειδήπερ ἐπὶ
                                παραλλήλου ἐπιπέδου κεῖται τὸ ὄμμα, κατ᾿ εὐθείας δὲ γραμμὰς φέρονται
                                αἱ ὄψεις. εἰ γὰρ ἐκτὸς πεσοῦνται τῶν ΑΓ, ΑΖ, κλασθήσονται αἱ ὄψεις·
                                ὅπερ <lb n="5"/> ἄτοπον. ἔστωσαν οὖν αἱ ΕΘ, ΕΗ. ἐπεὶ οὖν ἐπὶ
                                παραλλήλου μὲν ἐπιπέδου κατ᾿ εὐθείας γραμμὰς φέρονται αἱ ὄψεις, τὰ
                                δὲ ὑπὸ ἴσων γωνιῶν ὁρώμενα ἴσα φαίνεται, ὅσαι δ᾿ ἂν ὄψεις ἐπὶ τῆς
                                ΑΕ&#8736; εὐθείας τεθῶσι παράλληλοι, ἴσας γωνίας περιέχουσι, τὸ ἴσον
                                ἄρα τοῦ <lb n="10"/> κώνου ὀφθήσεται <del>εἴπερ ἴσον ὁρῶσιν· ἔλασσον
                                    δὲ τοῦ κώνου ὁρῶσιν· ὥστε καὶ τὸ ἔλαττον ὀφθήσεται τοῦ
                                    κώνου</del>.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                            <head>λγ΄.</head>
                            <p>Πάλιν δέ γε τοῦ ὄμματος μετατεθέντος ἀπὸ τοῦ <lb n="15"/> ταπεινοῦ
                                μετεώρου μὲν τοῦ ὄμματος τεθέντος μεῖζον μὲν ἔσται τοῦ κώνου τὸ
                                ὁρώμενον, δόξει δὲ ἔλασσον φαίνεσθαι, ταπεινοτέρου δὲ ἔλασσον μὲν
                                ἔσται, δόξει δὲ μεῖζον φαίνεσθαι.</p>
                            <p>ἔστω κῶνος, οὗ βάσις μὲν ὁ ΒΓ κύκλος, κορυφὴ <lb n="20"/> δὲ τὸ Α
                                σημεῖον, καὶ ἔστωσαν αἱ πλευραὶ τοῦ κώνου αἱ ΒΑ, ΑΓ. ἐπεζεύχθω ἡ ΒΓ,
                                καὶ προσεκβεβλήσθω τῇ ΒΓ ἡ ΒΗ, καὶ ἤχθω διὰ τοῦ τυχόντος τοῦ Θ
                                σημείου τῇ ΑΒ παράλληλος ἡ ΘΚ. λέγω, ὅτι μεῖζον μὲν ἔσται, ἔλασσον
                                δὲ ὀφθήσεται τοῦ κώνου τὸ ὁρώμενον <lb n="25"/> τοῦ ὄμματος τεθέντος
                                ἐπὶ τοῦ Θ σημείου ἤπερ <note type="footnote">3. φαίρονται v. ἐκτός]
                                    ν supra scr. m. 2 V, ἐντός B Vat.1 m. 4. Α ΑΖ] corr. ex ΑΓΖ m. 2
                                    V, mut. in ΑΓΖ m. 2 Vat., ΑΓ, ΖΑ Vat.1. κλαισθήσονται v. 8. Post
                                    ἄν del. αἱ m. τῆς] τοῦ Vat., τήν v. 9. περιε Vat., περιέχει v.
                                    10. εἴπερ] mut. in ὅπερ m. 2 Vat., ὅπερ Vm. ἔλαττον Vat. v. δέ]
                                    ἄρα v. 13. λγ΄] λζ΄ V, λε΄ Vat. v. 14. μετα-</note>
                                <pb n="60"/> ἐπὶ τοῦ Κ. ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΑΚ, ΑΘ, καὶ προσεκβεβλήσθω ἡ
                                ΑΘ ἐπὶ τὸ Η, ἡ δὲ ΑΚ ἐπὶ τὸ Λ. οὐκοῦν ἐπὶ τοῦ καὶ τοῦ Λ τεθέντος τοῦ
                                ὄμματος ἄνισα τὰ ὁρώμενα τοῦ κώνου ὀφθήσεται, καὶ μεῖζον <lb n="5"/>
                                μὲν ἔσται τὸ πρὸς τῷ Η, ἔλασσον δὲ ὂν μεῖζον ὀφθήσεται τὸ πρὸς τῷ Λ.
                                ἴσον δὲ τὸ πρὸς τῷ Η τῷ πρὸς τῷ Θ, τὸ δὲ πρὸς τῷ Λ τῷ πρὸς τῷ Κ, ὡς
                                ἐν τῷ πρὸ τούτου ἐδείχθη. τοῦ ἄρα ὄμματος πρὸς τῷ Θ τεθέντος μεῖζον
                                ἔσται τὸ ὁρώμενον τοῦ κώνου ἤπερ <lb n="10"/> πρὸς τῷ Κ, δόξει δὲ
                                ἔλασσον εἶναι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                            <head>λδ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν κύκλου πρὸς ὀρθὰς ἀπὸ τοῦ κέντρου ἀνασταθῇ τῷ τοῦ κύκλου ἐπιπέδῳ
                                εὐθεῖα, ἐπὶ δὲ ταύτης τὸ ὄμμα τεθῇ, αἱ διάμετροι αἱ ἐν τῷ τοῦ κύκλου
                                ἐπιπέδῳ διαγόμεναι <lb n="15"/> πᾶσαι ἴσαι φανήσονται.</p>
                            <p>ἔστω κύκλος, οὗ κέντρον τὸ Α σημεῖον, καὶ ἀπ᾿ αὐτοῦ ἀνήχθω τις πρὸς
                                ὀρθὰς ἡ ΑΒ τῷ τοῦ κύκλου ἐπιπέδῳ, ἐφ᾿ ἧς ὄμμα κείσθω τὸ Β. λέγω, ὅτι
                                αἱ διάμετροι ἴσαι φανήσονται. ἔστωσαν δύο διάμετροι αἱ <note
                                    type="footnote">1. τοῦ] τό m. 2. Η] e corr. V. τό (alt.)] corr.
                                    ex τά m. 2 Vat. 3. τεθέντος] τέθειται Vat., corr. m. 2. 5.
                                    ἔσται] om. codd. τό — 6. ἴσον δέ] m. 2 Vat. 5. τῷ] τό Bv.</note>
                                <pb n="62"/> Γ&#8736;, ΕΖ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΒΓ, ΒΕ, Β&#8736;, ΒΖ.
                                ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ ΖΑ τῇ ΑΓ, κοινὴ δὲ ἡ ΑΒ, καὶ ὀρθαὶ αἱ γωνίαι,
                                βάσις ἄρα ἡ ΖΒ βάσει τῇ ΒΓ ἴση ἐστίν, καὶ αἱ περὶ τὰς βάσεις γωνίαι.
                                ἴση ἄρα ἡ <lb n="5"/> ὑπὸ τῶν ΖΒ, ΒΑ τῇ ὑπὸ τῶν ΑΒ, ΒΓ. ὁμοίως καὶ ἡ
                                ὑπὸ ΕΒΑ τῇ ὑπὸ ΑΒ&#8736;. ἡ ἄρα ὑπὸ τῶν ΓΒ, Β&#8736; ἴση ἐστὶ τῇ ὑπὸ
                                τῶν ΕΒ, ΒΖ. τὰ δ᾿ ὑπὸ τῶν ἴσων γωνιῶν ὁρώμενα ἴσα φαίνεται. ἴση ἄρα
                                ἡ Γ&#8736; τῇ ΕΖ.</p>
                            <p>κἂν ἡ ἀπὸ τοῦ κέντρου ἀχθεῖσα μὴ πρὸς ὀρθὰς ᾖ <lb n="10"/> τῷ
                                ἐπιπέδῳ, ἴση δὲ ᾖ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου, αἱ διάμετροι πᾶσαι ἴσαι
                                φανήσονται.</p>
                            <p>ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, καὶ ἤχθωσαν εἰς αὐτὸν δύο διάμετροι αἱ ΑΒ,
                                Γ&#8736;, καὶ ἔστω ἡ ἀπὸ τοῦ Ε σημείου ἀναγομένη, ἐφ᾿ ἧς τὸ ὄμμα <lb
                                    n="15"/> κεῖται τὸ Ζ, μὴ πρὸς ὀρθάς, ἀλλὰ ἴση ἑκάστῃ τῶν ἐκ τοῦ
                                κέντρου ἡ ΖΕ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν ἀκτῖνες αἱ ΖΑ, ΖΓ, ΖΒ, Ζ&#8736;. ἐπεὶ
                                οὖν ἴση <lb n="20"/> ἐστὶν ἡ ΒΕ τῇ ΕΖ, ἀλλὰ καὶ ἡ ΕΑ ἴση ἐστὶ τῇ ΕΖ,
                                αἱ τρεῖς ἄρα αἱ ΕΖ, ΕΑ, ΕΒ ἴσαι εἰσίν. τὸ ἄρα ἐν τῷ διὰ τῶν ΑΒ, ΕΖ
                                ἐπιπέδῳ περὶ τὴν ΑΒ διάμετρον ἡμικύκλιον γραφόμενον ἐλεύσεται διὰ
                                τοῦ Ζ. <lb n="25"/> ὀρθὴ ἄρα ἡ ὑπὸ τῶν ΑΖ, ΖΒ. ὁμοίως καὶ ἡ ὑπὸ
                                    <note type="footnote">2. τῇ] τῆς Vat. v. ΑΓ] in ras. V. κοινὴ δὲ
                                    ἡ ΑΒ] supra scr. V; del. est: ἴση ἔσται καὶ ἡ γα τῇ αβ. 3 καὶ
                                    γωνίαι ὀρθαί Vat. v. αἱ] om. Vm. ΒΖ] ΒΖ Vat. v. ΒΓ] in ras. V,
                                    ΑΓ m. 4. ἐστιν ἴση Vat. vm. 5. τῶν (utrumque)] om. Vat. Vat.1
                                    vm. ΒΑ] Α Vat.1 m, Β del. V Vat. ΑΒ] Β del. V. ΒΓ] Β del. Vat.,
                                    Γ Vat. 1 m, Γ in ras. V. 6. ΕΒΑ] ΕΑΒ v, et Vat., sed corr. τῇ
                                    ὑπό] postea add. V. ΑΒ&#8736;]</note>
                                <pb n="64"/> τῶν ΓΖ, Ζ&#8736; ἐστιν ὀρθή. αἱ δὲ ὀρθαὶ ἴσαι, τὰ δὲ
                                ὑπὸ ἴσων γωνιῶν ὁρώμενα ἴσα φαίνεται. ἴση ἄρα φανήσεται καὶ ἡ ΑΒ τῇ
                                Γ&#8736;.</p>
                            <p>ἀλλὰ δὴ ἡ ΑΖ μήτε ἴση ἔστω τῇ ἐκ τοῦ κέντρου <lb n="5"/> μήτε πρὸς
                                ὀρθὰς τῷ τοῦ κύκλου ἐπιπέδῳ, ἴσας δὲ γωνίας ποιείτω τὰς ὑπὸ
                                &#8736;ΑΖ, ΖΑΓ καὶ τὰς ὑπὸ ΕΑΖ, ΖΑΒ. λέγω, ὅτι καὶ οὕτως αἱ
                                διάμετροι ἴσα φανήσονται αἱ ποιοῦσαι τὰς ἴσας <lb n="10"/>
                                γωνίας.</p>
                            <p>ἐπεὶ γὰρ ἴσαι εἰσὶν αἱ μὲν ΓΑ, ΑΖ ταῖς ΖΑ, Α&#8736;, αἱ δὲ ΒΑ, ΑΖ <lb
                                    n="15"/> ταῖς ΖΑ, ΑΕ, καὶ αἱ γωνίαι ἴσαι, βάσις ἄρα ἡ &#8736;Ζ
                                βάσει τῇ ΖΓ ἴση ἐστίν· ὥστε καὶ ἡ ὑπὸ &#8736;ΖΑ ἴση τῇ ὑπὸ ΑΖΓ.
                                ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι κα ἡ ὑπὸ ΕΖΑ ἴση ἐστὶ τῇ ὑπὸ ΑΖΒ. ὅλη ἄρα ἡ
                                ὑπὸ <lb n="20"/> &#8736;ΖΒ ἴση ἐστὶ τῇ ὑπὸ ΕΖΓ. ὥστε καὶ αἱ
                                &#8736;Β, ΕΓ διάμετροι ἴσαι φανήσονται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                            <head>λε΄.</head>
                            <p>Ἐὰν δὲ ἡ ἀπὸ τοῦ ὄμματος πρὸς τὸ κέντρον τοῦ κύκλου προσπίπτουσα μήτε
                                πρὸς ὀρθὰς ᾖ τῷ ἐπιπέδῳ <lb n="25"/> τοῦ κύκλου μήτε τῇ ἐκ τοῦ
                                κέντρου ἴση μήτε ἴσας γωνίας περιέχουσα, αἱ διάμετροι ἄνισοι
                                φανήσονται πρὸς ἃς ποιεῖ ἀνίσους γωνίας.</p>
                            <note type="footnote">1. τῶν] om. Vat.1 m. Ζ&#8736;] Ζ del. V. ὀρθή
                                ἐστιτ Vat. v. 4. μ΄ V, λη΄ m. 2 Vat. ἡ] καὶ ἡ Vat. v. 6. κα τὰς ὑπό]
                                in ras. V, τὰς ὑπό om. v, m. 2 Vat. 7. οὕτως</note>

                            <pb n="66"/>
                            <p>ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, καὶ ἤχθωσαν δύο διάμετροι αἱ ΑΓ, Β&#8736;
                                τέμνουσαι ἀλλήλας πρὸς ὀρθὰς κατὰ τὸ Ε σημεῖον, καὶ ἡ ἀπὸ τοῦ Ε
                                σημείου ἀναγομένη, ἐφ᾿ ἧς τὸ ὄμμα κεῖται, ἡ ΖΕ <lb n="5"/> μήτε πρὸς
                                ὀρθὰς ἔστω τῷ ἐπιπέδῳ μήτε ἴση τῇ ἐκ τοῦ κέντρου μήτε ἴσας γωνίας
                                περιέχουσα μετὰ τῶν ΑΓ, &#8736;Β. λέγω, <lb n="10"/> ὅτι ἄνισοι
                                ὀφθήσονται αἱ ΑΓ, &#8736;Β διάμετροι. ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΖΓ, ΖΑ,
                                Ζ&#8736;, ΖΒ. ἤτοι οὖν μείζων ἐστὶν ἡ ΕΖ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου ἢ
                                ἐλάσσων. διὰ ταῦτα δὴ ἤτοι μείζων <lb n="15"/> ἐστὶν ἡ ὑπὸ &#8736;Ζ,
                                ΖΒ τῆς ὑπὸ ΓΖ, ΖΑ ἢ ἡ ὑπὸ τῶν ΓΖ, ΖΑ τῆς ὑπὸ &#8736;Ζ, ΖΒ, ὡς ἑξῆς
                                δείξομεν. ἄνισοι ἄρα αἱ διάμετροι ὀφθήσονται.</p>
                            <p>Λῆμμα.</p>
                            <p>Ἔστω κύκλος, οὗ κέντρον ἔστω τὸ Α σημεῖον, ὄμμα <lb n="20"/> δὲ τὸ Β,
                                ἀφ᾿ οὗ ἐπὶ τὸν κύκλον κάθετος ἀγομένη μὴ πιπτέτω ἐπὶ τὸ κέντρον τὸ
                                Α, ἀλλ᾿ ἐκτός, καὶ ἔστω ἡ ΒΓ, καὶ ἐπεζεύχθω ἀπὸ τοῦ Α ἐπὶ τὸ Γ ἡ ΑΓ
                                καὶ ἀπὸ τοῦ Α ἐπὶ τὸ Β ἡ ΑΒ. λέγω, ὅτι πασῶν τῶν γωνιῶν τῶν
                                περιεχομένων ὑπὸ τῶν διὰ τοῦ Α διαγομένων <lb n="25"/> εὐθειῶν καὶ
                                ποιουσῶν πρὸς τῇ ΑΒ εὐθείᾳ γωνίαν ἐλαχίστη ἐστὶν ἡ ὑπὸ τῶν ΓΑ, ΑΒ.
                                ἤχθω <note type="footnote">2. τέμνουσιν Vat., sed corr. 3.
                                    ἀναγομένη] prius α in ras. V. 4. ΖΕ] ΕΖ Vat. v. 11. &#8736;Β]
                                    Β&#8736; Vat. v. 13. Ζ&#8736;, ΖΒ] ΖΒ, Ζ&#8736; Vat. v. μεῖζον
                                    v. 14. ἐλάττων v. ταῦτα] τὰ αὐτά Vm. 15. &#8736;Ζ, ΖΒ] &#8736;ΖΒ
                                    Vat.1 m, e. corr. V. ΓΖ,</note>
                                <pb n="68"/> διὰ τοῦ Α εὐθεῖα ἡ &#8736;ΑΕ. λέγω, ὅτι ἡ ὑπὸ ΓΑΒ τῆς
                                ὑπὸ ΕΑΒ ἐλάσσων ἐστίν. ἤχθω γὰρ ἀπὸ τοῦ Γ ἐπὶ τὴν &#8736;Ε κάθετος
                                ἐν τῷ ἐπιπέδῳ ἡ ΓΖ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΒΖ. καὶ ἡ <lb n="5"/> ΒΖ ἄρα ἐπὶ
                                τὴν &#8736;Ε κάθετός ἐστιν. ἐπεὶ οὖν ὀρθὴ ἡ ὑπὸ ΓΖΑ, ἡ ὑπὸ ΑΓΖ ἄρα
                                ἐλάσσων ὀρθῆς. τὴν δὲ <lb n="10"/> μείζονα γωνίαν ἡ μείζων πλευρὰ
                                ὑποτείνει. μείζων ἄρα ἡ ΑΓ τῆς ΑΖ. ἀλλ᾿ ἡ ὑπὸ τῶν ΑΓ, ΓΒ καὶ ἡ ὑπὸ
                                    <lb n="15"/> τῶν ΒΖ, ΖΑ ὀρθαί εἰσιν· ὥστε εἰσὶν αἱ ΓΒ, ΒΖ
                                ἄνισοι. καὶ ἡ ὑπὸ τῶν ΖΑ, ΑΒ ἄρα τῆς ὑπὸ τῶν ΓΑ, ΑΒ ἐστι μείζων.
                                ὁμοίως δὴ δειχθήσεται καὶ πασῶν τῶν γωνιῶν τῶν περιεχομένων ὑπὸ τῶν
                                διὰ τοῦ Α διαγομένων εὐθειῶν καὶ ποιουσῶν <lb n="20"/> πρὸς τῇ ΑΒ
                                εὐθείᾳ γωνίαν ἐλαχίστη ἡ ὑπὸ τῶν ΓΑ, ΑΒ.</p>
                            <p>καὶ φανερόν, ὅτι, ἐὰν διαχθῇ τις καὶ ἄλλη εὐθεῖα διὰ τοῦ Α ὡς ἡ ΑΘ
                                πορρώτερον οὖσα τῆς ΑΓ ἤπερ ἡ ΑΖ, μείζων ἔσται ἡ ὑπὸ ΒΑΘ τῆς ὑπὸ
                                ΒΑΖ. ἀχθείσης γὰρ πάλιν καθέτου ἐπὶ τὴν ΑΘ τῆς ΓΚ ἐπιζευχθεῖσα <lb
                                    n="25"/> ἡ ΒΚ κάθετος ἔσται ὁμοίως ἐπὶ τὴν ΑΘ. καὶ ἐπεὶ μείζων ἡ
                                ΑΛ τῆς ΑΚ (ὀρθὴν γὰρ ὑποτείνει τὴν ὑπὸ ΑΚΛ), πολλῷ ἄρα ἡ ΑΖ τῆς ΑΚ
                                μείζων <note type="footnote">1. διά] in ras. V. τοῦ] corr. ex τό m.
                                    2 V. εὐθεῖα] m. 2 Vat.; σημείου v, Vat. m. 1. 2. ἐλάσσων]
                                    ἐλαχίστη Vm, ἔλασσον v. 3. &#8736;E] ΑΕ v (in Vat. &#8736; Α
                                    difficillime dignoscuntur). τῷ] τῷ ὑποκειμένῳ Vat. v. 4. ΒΖ] ΖΒ
                                    Vat. v.</note>
                                <pb n="70"/> ἐστίν. καί εἰσιν ὀρθαὶ αἱ ὑπὸ ΒΖΑ, ΒΚΑ. ἐλάσσων μὲν ἄρα
                                ἡ ΒΖ τῆς ΒΚ διὰ τὸ ἴσα εἶναι τά τε ἀπὸ τῶν ΒΖ, ΖΑ καὶ τὰ ἀπὸ τῶν ΒΚ,
                                ΚΑ τῷ ἀπὸ τῆς ΒΑ καὶ ἀλλήλοις, μείζων δὲ πάλιν ἡ ὑπὸ ΒΑΚ τῆς <lb
                                    n="5"/> ὑπὸ ΒΑΖ. πασῶν δὲ τῶν πρὸς τῇ ΒΑ γινομένων γωνιῶν ὑπὸ
                                τῶν διὰ τοῦ Α διαγομένων μεγίστη ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΒΑΗ ἐκβληθείσης τῆς ΓΑ
                                ἐπὶ τὸ Η, ἐπεὶ καὶ πασῶν ἐλάττων ἡ ὑπὸ ΒΑΓ. ἴσαι δὲ γίνονται αἱ ἴσον
                                ἀπέχουσαι ἐφ᾿ ἑκάτερα τῆς ΜΑ τῆς τὴν ἐλαχίστην <lb n="10"/> γωνίαν
                                περιεχούσης μετὰ τῆς ΒΑ. κείσθω γὰρ τῇ ΕΜ ἴση ἡ ΜΝ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν
                                αἱ ΕΜ, ΜΝ, ΕΓ, ΓΝ, ΒΕ, ΒΝ, ΑΝ. ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ ΜΝ τῇ ΜΕ, κοινὴ
                                δὲ ἡ ΜΓ, καὶ γωνίας ἴσας περιέχουσιν, ἴση ἄρα καὶ ἡ ΕΓ τῃ ΓΝ. κοινὴ
                                δὲ καὶ πρὸς ὀρθὰς ἡ ΓΒ. <lb n="15"/> ἴση ἄρα καὶ ἡ ΕΒ τῇ ΒΝ. ἀλλὰ
                                καὶ ἡ ΕΑ τῇ ΑΝ· καὶ κοινὴ ἡ ΑΒ. καὶ γωνία ἄρα ἡ ὑπὸ ΕΑΒ τῇ ὑπὸ ΝΑΒ
                                ἴση ἐστίν.</p>
                            <p>Ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, οὗ κέντρον τὸ Ζ, ἐν ᾧ εὐθεῖαι ἤχθωσαν διὰ
                                τῶν Α, Β, Γ, &#8736; τέμνουσαι ἀλλήλας <lb n="20"/> πρὸς ὀρθάς, ὄμμα
                                δὲ ἔστω τὸ Ε, ἀφ᾿ οὗ ἡ ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζευγνυμένη πρὸς ὀρθὰς τῇ
                                Γ&#8736;, πρὸς δὲ <note type="footnote">1. ἐστίν] ἐστί Vat. vm. ΒΖΑ]
                                    ΖΒ Vat. v. ἔλαττον v, ἐλάττων Vat. 3. ΒΖ] ΖΒ Vat.1 m. τῆς] τῶν
                                    Vat. 4. μεῖζον v. δέ] corr. in ἄρα V, ἄρα Vat. Vat.1 mv. 6. δια-
                                    γομένων] δια- in ras. V. 7. ἐπεί] καὶ ἐπεί Vat. v. 11. ΜΝ] corr.
                                    ex ΜΓ Vat. ΕΓ] om. m. 13. περιέχουσι v. 15. ΒΝ] ΒΗ m. 16. τῇ]
                                    τῆς Vat. 17. ΝΑΒ] e corr. V. 18. μγ΄ V, μα΄ m. 2 Vat. κέτρον v.
                                    19. ἤχθωσαν] ἤχθγ Vat. ἀλλήλαις m. 20. τὸ κέντρον] τοῦ κέντρου
                                    m. 21. τῇ] corr. ex ἡ V.</note>
                                <pb n="72"/> τὴν ΑΒ τυχοῦσαν γωνίαν περιεχέτω· καὶ ἔστω ἡ ΕΖ τῆς ἐκ
                                τοῦ κέντρου μείζων. λέγω, ὅτι ἄνισοι αἱ διάμετροι αἱ ΑΒ, Γ&#8736;
                                φανήσονται, καὶ μεγίστη μὲν ἡ Γ&#8736;, ἐλαχίστη δὲ ἡ ΑΒ, ἀεὶ δὲ ἡ
                                ἔγγιον τῆς ἐλαχίστης <lb n="5"/> ἐλάσσων τῆς ἀπώτερον, δύο δὲ μόνον
                                διάμετροι ἴσαι φανήσονται ἴσον ἀπεχουσαι ἐφ᾿ ἑκάτερα τῆς ἐλαχίστης.
                                ἐπεὶ γὰρ ἡ Γ&#8736; ἑκατέρᾳ τῶν ΑΒ, ΕΖ ἐστι πρὸς ὀρθάς, καὶ πάντα
                                ἄρα τὰ διὰ τῆς Γ&#8736; ἐπίπεδα ἐκβαλλόμενα τῷ διὰ τῶν ΕΖ, ΑΒ ἐστι
                                πρὸς ὀρθάς· ὥστε καὶ τὸ <lb n="10"/> ὑποκείμενον τοῦ κύκλου
                                ἐπίπεδον, ἐφ᾿ οὗ ἐστιν ἡ Γ&#8736;. ἤχθω οὖν ἀπὸ τοῦ Ε σημείου ἐπὶ τὸ
                                ὑποκείμενον ἐπίπεδον κάθετος. ἐπὶ τὴν κοινὴν ἄρα τομὴν πίπτει τῶν
                                ἐπιπέδων τὴν ΑΒ. πιπτέτω οὖν καὶ ἔστω ἡ ΕΚ, καὶ διήχθω τῇ διαμέτρῳ
                                τοῦ κύκλου ἴση ἡ ΛΜ καὶ τετμήσθω <lb n="15"/> δίχα κατὰ τὸ Ν
                                σημεῖον, καὶ ἀνήχθω ἀπὸ τοῦ Ν τῇ ΛΜ πρὸς ὀρθὰς εὐθεῖα ἡ ΝΞ, καὶ ἔστω
                                ἡ ΝΞ τῇ ΕΖ ἴση. τὸ ἄρα περὶ τὴν ΛΜ γραφόμενον τμῆμα καὶ ἐρχόμενον
                                διὰ τοῦ Ξ μεῖζόν ἐστιν ἡμικυκλίου, ἐπειδήπερ ἡ ΝΞ μείζων ἐστὶν
                                ἑκατέρας τῶν <lb n="20"/> ΛΝ, ΝΜ. ἔστω τὸ ΛΞΜ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ
                                ΞΛ, 5. ἐλάττονα v, comp. Vat. ἀπώτερον] ἀπότερον V Vat. v. δέ]
                                postea add. V, om. Vat. v. 7. γάρ] οὖν Vat. Vat.1 mv: <pb n="74"/>
                                ΞΜ. ἡ ἄρα πρὸς τῷ γωνία ἡ περιεχομένη ὑπὸ τῶν ΛΞ, ΞΜ εὐθειῶν ἴση
                                ἐστὶ τῇ πρὸς τῷ Ε σημείῳ τῇ περιεχομένῃ ὑπὸ τοῦ Ε καὶ τῶν Γ,
                                &#8736;. συνεστάτω πρὸς τῇ ΛΝ εὐθείᾳ καὶ τῷ Ν σημείῳ τῇ ὑπὸ τῶν <lb
                                    n="5"/> ΗΖ, ΖΕ ἴση ἡ ὑπὸ τῶν ΛΝ, ΝΟ, καὶ κείσθω ἴση τῇ ΕΖ ἡ ΝΟ,
                                καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΛΟ, ΟΜ, καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ ΛΟΜ τρίγωνον
                                τμῆμα τὸ ΛΟΜ. ἔσται δὴ καὶ ἡ πρὸς τῷ Ο σημείῳ γωνία ἴση τῇ πρὸς τῷ Ε
                                τῇ ὑπὸ τῶν ΗΕΘ. ἔτι συνεστάτω πρὸς τῇ ΛΝ <lb n="10"/> εὐθείᾳ καὶ τῷ
                                πρὸς αὐτῇ σημείῳ τῷ Ν τῇ ὑπὸ τῶν ΑΖΕ γωνίᾳ ἴση ἡ ὑπὸ τῶν ΛΝ, ΝΠ, καὶ
                                κείσθω τῇ ΕΖ ἴση ἡ ΝΠ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΛΠ, ΠΜ, καὶ περιγεγράφθω
                                περὶ τὸ ΛΠΜ τρίγωνον τμῆμα κύκλου τὸ ΛΠΜ. ἔσται δὴ καὶ ἡ πρὸς τῷ Π
                                σημείῳ <lb n="15"/> γωνία ἴση τῇ ὑπὸ ΑΕΒ γωνίᾳ. ἐπεὶ οὖν μείζων
                                ἐστὶν ἡ πρὸς τῷ Ξ τῆς πρὸς τῷ Ο, ἀλλ᾿ ἡ μὲν πρὸς τῷ Ξ σημείῳ ἴση τῇ
                                ὑπὸ ΓΕ&#8736;, ἡ δὲ πρὸς τῷ Ο τῇ ὑπὸ ΗΕΘ, μείζων ἄρα φανήσεται ἡ
                                Γ&#8736; τῆς ΗΘ. πάλιν ἐπεὶ ἡ μὲν πρὸς τῷ Ο σημείῳ γωνία τῇ ὑπὸ ΗΕΘ
                                    <lb n="20"/> ἐστιν ἴση, ἡ δὲ πρὸς τῷ Π τῇ ὑπὸ ΑΕΒ, μείζων δ᾿ ἡ
                                πρὸς τῷ Ο τῆς πρὸς τῷ Π, μείζων ἄρα καὶ ἡ ὑπὸ ΗΕΘ τῆς ὑπὸ ΑΕΒ.
                                μείζων ἄρα φανήσεται ἡ ΗΘ τῆς ΑΒ. πασῶν ἄρα τῶν διὰ τοῦ Ζ διαγομένων
                                εὐθειῶν καὶ ποιουσῶν πρὸς τῇ ΕΖ γωνίας μεγίστη <lb n="25"/> μὲν
                                ὀφθήσεται ἡ Γ&#8736;, ἐλαχίστη δὲ ἡ ΑΒ, διότι καὶ τῶν πρὸς τῷ Ε
                                συνισταμένων γωνιῶν μεγίστη μέν ἐστιν ἡ ὑπὸ ΓΕ&#8736;, ἐλαχίστη δὲ ἡ
                                ὑπὸ ΑΕΒ, τῇ δὲ <note type="footnote">3. τοῦ] τό v. 4. ΛΝ] ΛΗ in ras.
                                    V. Ν] πρὸς αὐτῇ m. τῶν] om. m. 5. ΗΖ] e corr. Vat. ΗΖ, ΖΕ] ΕΖΗ e
                                    corr. m. τῶν ΛΝ, ΝΟ] ΛΝΟ m. κείσθω — 6. καί (pr.)] om. m. 7. ΛΟΜ
                                    (pr.)] ΛΕΜ v. τριγώνῳ v.</note>
                                <pb n="76"/> ὑπὸ ΗΕΘ ἄλλη μία μόνη ἴση συσταθήσεται ἀφαιρεθείσης
                                ἴσης τῇ ΗΑ τῆς ΑΤ καὶ ἐπιζευχθείσης τῆς ΤΖ καὶ ἐκβληθείσης ἐπὶ τὸ Σ
                                ἡ ὑπὸ ΤΕΣ. τοῦτο δὲ δῆλον ἀπὸ τῶν πρὸς τοῖς Ξ, Ο, Π γωνιῶν. καὶ γὰρ
                                    <lb n="5"/> τούτων ἐλαχίστη μὲν ἡ Π, ἐπεὶ καὶ ἡ ὑπὸ ΠΝΛ ἴση ἐστὶ
                                τῇ ὑπὸ ΕΖΑ ἐλαχίστῃ γωνίᾳ, μεγίστη δὲ ἡ Ξ διὰ τὸ πρὸς ὀρθὰς εἶναι
                                τὴν ΝΞ μεγίστην γινομένην τῶν διὰ τοῦ Ν διαγομένων εὐθειῶν ἐν τῷ ΛΞΜ
                                τμήματι καὶ τὴν ἴσην αὐτῇ τιθεμένην ὑπερπίπτειν τὸ <lb n="10"/> ΛΞΜ
                                τμῆμα καὶ τὸ μὲν ἐσωτάτω πίπτειν τὸ δὲ Π ἐξωτάτω ἅτε μηδεμιᾶς
                                ἐλάττονος γωνίας οὔσης τῆς ὑπὸ ΠΝΛ. τῆς δὲ ὑπὸ ΕΖΤ ἴσης οὔσης τῇ ὑπὸ
                                ΕΖΗ ὡς προδέδεικται, καὶ ἡ ἐφεξῆς ἄρα ἡ ὑπὸ ΕΖΣ ἴση ἐστὶ τῇ ὑπὸ ΕΖΘ,
                                τουτέστι τῇ ὑπὸ ΟΝΜ. ὥστε ἑκατέρα <lb n="15"/> τῶν ὑπὸ ΤΕΣ ΗΕΘ τῇ
                                πρὸς τῷ Ο ἴσαι εἰσίν ἡ ἄρα ΗΘ τῇ ΤΣ ἴση φανήσεται.</p>
                            <p>ἔστω ἐλάττων ἡ ἀπὸ τοῦ ὄμματος ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζευγνυμένη τῆς ἐκ
                                τοῦ κέντρου. ἀλλὰ δὴ περὶ τὰς διαμέτρους τοὐναντίον· ἡ γὰρ πρότερον
                                μείζων νῦν <lb n="20"/> ἐλάσσων φανήσεται, ἡ δὲ ἐλάσσων μείζων. ἔστω
                                κύκλος ὁ ΑΒΓ&#8736;, καὶ διήχθωσαν δύο διάμετροι αἱ ΑΒ, Γ&#8736;
                                τέμνουσαι ἀλλήλας πρὸς ὀρθάς, ἑτέρα δέ τις τυχοῦσα διήχθω ἡ ΕΖ, ὄμμα
                                δὲ ἔστω τὸ Θ, ἀφ᾿ οὗ ἡ ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζευχθεῖσα ἔστω ἡ ΗΘ ἐλάσσων
                                οὖσα ἑκατέρας <lb n="25"/> τῶν ἐκ τοῦ κέντρου. καὶ κείσθω τᾖ τοῦ
                                κύκλου <note type="footnote">2. ΑΤ] corr. ex ΑΓ Vat., ΑΓ m.
                                    ἐπειζευχθήσεις v. 5 ὑπό] ἀπό v. 6. Ξ] Ζ m. 7 ΝΞ] ΝΖ m. 8. ΛΞΜ
                                    ΛΜΖ Vat., sed corr. 9. αὐτῆς Vat. v ὑπερπίπτει v, Vat., sed
                                    corr. 10. πίπτει v. Π] in ras. V. 12 ΠΝΛ] Λ in ras. V. ΕΖ τῆ σης
                                    v. ΕΖΗ] ΖΗ v. 14 ΟΝΜ] ΟΜΝ m. 15. ΗΕΘ] in ras. V. ἴσαι εἰσίν]
                                    ἴση</note>
                                <pb n="78"/> διαμέτρῳ ἴση ἡ ΚΛ καὶ τετμήσθω δίχα κατὰ τὸ Μ, καὶ
                                ἀνήχθω ἀπὸ τοῦ Μ σημείου πρὸς ὀρθὰς ἡ ΜΝ, καὶ ἔστω ἴση ἡ ΜΝ τῇ ΘΗ,
                                καὶ περιγεγράφθω περὶ τὴν ΚΛ καὶ τὸ Ν σημεῖον τμῆμα κύκλου τὸ ΝΚΛ.
                                    <lb n="5"/> ἔστι δὴ ἔλασσον ἡμικυκλίου, ἐπειδήπερ ἡ ΜΝ ἐλάσσων
                                ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου. ἔσται δὴ πρὸς τῷ Ν γωνία περιεχομένη ὑπὸ
                                τῶν ΚΝ, ΛΝ ἴση τῇ πρὸς τῷ περιεχομένῃ δὲ ὑπὸ τῶν ΓΘ, Θ&#8736;. ἔτι
                                κείσθω τῇ ὑπὸ τῶν ΕΗΘ ἴση ἡ ὑπὸ τῶν ΚΜΞ, καὶ κείσθω τῇ ΗΘ <lb n="10"
                                /> ἴση ἡ ΜΞ, καὶ περιγεγράφθω περὶ τὴν ΚΛ καὶ τὸ Ξ σημεῖον τὸ ΚΞΛ
                                τμῆμα. ἔστιν ἄρα πρὸς τῷ Ξ σημείῳ γωνία ἡ περιεχομένη ὑπὸ τῶν ΚΞΛ
                                ἴση τῇ πρὸς τῷ Θ, περιεχομένῃ δὲ ὑπὸ τῶν ΖΘΕ. ἔτι κείσθω τῇ ὑπὸ τῶν
                                ΑΗ, ΗΘ ἴση ἡ ὑπὸ τῶν ΚΜ, ΜΟ, καὶ κείσθω <lb n="15"/> ἡ ΜΟ τῇ ΗΘ ἴση,
                                καὶ περιγεγράφθω περὶ τὴν ΚΛ καὶ τὸ Ο τμῆμα. ἔσται δὴ ἡ πρὸς τῷ Ο
                                γωνία περιεχομένη ὑπὸ τῶν ΚΟΛ ἴση τῇ πρὸς τῷ γωνίᾳ περι εχομένῃ ὑπὸ
                                τῶν ΑΘΒ. ἐπεὶ οὖν μείζων ἡ πρὸς τῷ Ο τῆς πρὸς τῷ Ξ, ἴση δὲ ἡ μὲν
                                πρὸς τῷ Ο τῇ πρὸς <lb n="20"/> τῷ Θ, περιεχομένῃ δὲ ὑπὸ τῶν ΑΘΒ, ἡ
                                δὲ πρὸς τῷ Ξ τῇ πρὸς τῷ Θ, περιεχομένῃ δὲ ὑπὸ τῶν ΕΘΖ, μείζων <note
                                    type="footnote">1. διαμέτρου v, comp. Vat. Μ] ὄμμα v. 3. ἴση]
                                    bis v. ΘΗ] ΘΝ m. 4. κύκλος v, comp. Vat. τὸ ΝΚΛ] τὸ δὲ ΝΚΛ Vat.,
                                    το ΚΛ v, τὸ ΚΝΛ m. 5. ἔστι δή] ἔστιν δέ v, ἔστϊ δὲ Vat. ἔλασσον]
                                    ἔλαττον Vat. ΜΝ] ΝΜ m. ἐλάσσων] ἐλάττων v, ἔλαττον Vat. 6.
                                    κέντρου] κύκλου v, Vat., corr. m. 2. ἔσται] v, Vat. m. 1, ἔστω
                                    Vm, Vat. m. 2. τῷ] corr. ex τό V. 7. ΚΝ] ΚΜ Vat.1 m. ΛΝ] in ras.
                                    V, ΜΝΛ v, Vat., sed corr. 9. ἡ] om. v. τῶν (alt.)] om. m. ΚΜΞ] Μ
                                    in ras. V, ΚΜΖ Vat.1 m. 11. σημείῳ] om. m. 13 ΖΘΕ] ΞΘΕ v, Vat.,
                                    corr. m. 2. 14. τῶν (utrumque)] om. Vat.1 m. ΑΗ, ΗΘ] ΑΗΘ Vat.1
                                    m. ΚΜ, ΜΟ] ΚΜΟ Vat. 1 mv, Vat., corr. m. 2. 16 Ο (pr.)] Ο
                                    σημεῖον Vat.1 m. τμῆμα κύκλου Vat. 1 m. τῷ] τό v. 13. Ο] e corr.
                                    V. 19. τῆς — Ο] bis m.</note>
                                <pb n="80"/> ἄρα φανήσεται ἡ ΑΒ τῆς ΕΖ. πάλιν ἐπεὶ μείζων ἡ πρὸς τῷ
                                Θ περιεχομένη ὑπὸ τῶν ΕΘ, ΘΖ τῆς πρὸς τῷ Θ, περιεχομένης δὲ ὑπὸ τῶν
                                ΓΘ&#8736;, μείζων ἄρα ὀφθήσεται ἡ ΕΖ τῆς Γ&#8736;.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                            <lb n="5"/>
                            <head>λϚ΄.</head>
                            <p>Τῶν ἁρμάτων οἱ τροχοὶ ποτὲ μὲν κυκλοειδεῖς φαίνονται, ποτὲ δὲ
                                παρεσπασμένοι.</p>
                            <p>ἔστω τροχὸς ὁ ΑΒΓ&#8736;, καὶ διήχθωσαν διάμετροι αἱ ΒΑ, Γ&#8736;
                                τέμνουσαι ἀλλήλας πρὸς ὀρθὰς κατὰ τὸ Ε <lb n="10"/> σημεῖον, καὶ
                                κείσθω ὄμμα μὴ ἐν τῷ ἐπιπέδῳ τοῦ κύκλου. ἐὰν ἄρα ἡ ἀπὸ τοῦ ὄμματος
                                ἐπὶ τὸ κέντρον ἐπιζευγνυμένη πρὸς ὀρθὰς τῷ ἐπιπέδῳ ἢ ἴση τῇ ἐκ τοῦ
                                κέντρου, αἱ διάμετροι πᾶσαι ἴσαι φανήσονται· ὥστε ὁ τροχὸς
                                κυκλοειδὴς φαίνεται. ἐὰν δὲ ἡ ἀπὸ τοῦ <lb n="15"/> ὄμματος ἐπὶ τὸ
                                κέντρον ἐπιζευγνυμένη μήτε πρὸς ὀρθὰς τῷ ἐπιπέδῳ μήτε ἴση τῇ ἐκ τοῦ
                                κέντρου, αἱ διάμετροι ἄνισοι φανήσονται, μία μὲν μεγίστη μία δὲ
                                ἐλαχίστη, πάσῃ δὲ ἄλλῃ μεταξὺ τῆς μεγίστης καὶ τῆς ἐλαχίστης
                                διηγμένῃ ἄλλη μία μόνον ὀφθήσεται ἴση ἐπὶ <lb n="20"/> τὰ ἕτερα μέρη
                                διηγμένη· ὥστε ὁ τροχὸς παρεσπασμένος φαίνεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                            <head>λζ΄.</head>
                            <p>Ἔστι τόπος, οὗ τοῦ ὄμματος μένοντος, τοῦ δὲ ὁρωμένου μεθισταμένου,
                                ἴσον ἀεὶ τὸ ὁρώμενον φαίνεται.</p>
                            <lb n="25"/>
                            <p>ἔστω ὄμμα τὸ Α, ὁρώμενον δὲ μέγεθος τὸ ΒΓ, ἀφ᾿ οὗ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ ΑΒ, ΑΓ, καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ ΑΒΓ κύκλος ὁ ΑΒΓ. λέγω,
                                ὅτι <note type="footnote">2. ὑπό] δὲ ὑπό m. ΕΘ, ΘΖ] ΕΘΖ m. ΘΖ] corr.
                                    ex ΘΕ Vat. 3. περιεχομένη m. 5. λϚ΄] om. v, με΄ V, μγʹ A,</note>
                                <pb n="82"/> ἔστι τόπος, οὗ μένοντος μὲν τοῦ ὄμματος, τοῦ δὲ
                                ὁρωμένου μεγέθους μεθισταμένου, ἴσον ἀεὶ τὸ ὁρώμενον φαίνεται.</p>
                            <p>μεθιστάσθω γὰρ καὶ ἔστω <lb n="5"/> τὸ &#8736;Γ, τῇ δὲ ΑΒ ἴση ἔστω ἡ
                                Α&#8736;. ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ ΒΑ τῇ Α&#8736;, ἡ δὲ ΒΓ τῇ Γ&#8736;,
                                ἴση ἄρα καὶ ἡ ΒΑΓ τῇ &#8736;ΑΓ. καὶ γὰρ ἐπὶ ἴσων περιφερειῶν <lb
                                    n="10"/> εἰσιν· ὥστε ἴσαι εἰσίν. ἴσον ἄρα φανήσεται τὸ
                                ὁρώμενον.</p>
                            <p>τὸ αὐτὸ δὲ συμβήσεται, καὶ εἰ τὸ ὄμμα ἐπὶ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου
                                μένοι, τὸ δὲ ὁρώμενον ἐπὶ τῆς περιφερείας μεταβαίνοι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                            <lb n="15"/>
                            <head>λη΄.</head>
                            <p>Ἔστι τις τόπος, οὗ τοῦ ὄμματος μεθισταμένου, τοῦ δὲ ὁρωμένου
                                μένοντος, ἀεὶ ἴσον τὸ ὁρώμενον φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω γὰρ ὁρώμενον μὲν τὸ ΒΓ, ὄμμα δὲ τὸ Ζ, ἀφ᾿ οὗ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ ΖΒ, ΖΓ, καὶ περιγεγράφθω <lb n="20"/> περὶ τὸ ΒΖΓ
                                τρίγωνον τμῆμά τι κύκλου τὸ ΒΖΓ, καὶ μετακείσθω τὸ Ζ ὄμμα ἐπὶ τὸ
                                &#8736;, καὶ μεταπιπτέτωσαν αἱ ἀκτῖνες αἱ &#8736;Β, &#8736;Γ. οὐκοῦν
                                ἴση ἡ &#8736; γωνία τῇ Ζ· ἐν γὰρ τῷ αὐτῷ τμήματί εἰσιν. τὰ δὲ ὑπὸ
                                ἴσων γωνιῶν ὁρώμενα ἴσα φαίνεται. ἴσον ἄρα <lb n="25"/> τὸ ΒΓ διὰ
                                παντὸς φανεῖται τοῦ ὄμματος μεθισταμένου ἐπὶ τῆς Β&#8736;Γ
                                περιφερείας.</p>
                            <note type="footnote">1. ἔστιν Vat. 4. γάρ] γὰρ τὸ ΒΓ Vat.1 m; τὸ ΒΓ
                                supra scr. m. 2 V. 5. &#8736;Γ] &#8736; codd. δὲ ΑΒ] &#8736;Α A.
                                ἔστω] ἐστίν V Vat.1 m. 7. ΒΑ] Α e corr. V. Α&#8736;] e corr. V. 8.
                                &#8736;ΑΓ] in ras. V, Α&#8736; Vat. Av. 10. ὥστε ἴσαι εἰσίν]</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                            <pb n="84"/>
                            <head>λθ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν μέγεθός τι πρὸς ὀρθὰς ᾖ τῷ ὑποκειμένῳ ἐπιπέδῳ, τεθῇ δὲ τὸ ὄμμα
                                ἐπί τι σημεῖον τοῦ ἐπιπέδου καὶ μεθίστηται τὸ ὁρώμενον ἐπὶ κύκλου
                                περιφερείας <lb n="5"/> κέντρον ἔχοντος τὸ ὄμμα, ἴσον ἀεὶ τὸ
                                ὁρώμενον ὀφθήσεται κατὰ παράλληλον θέσιν τῇ ἐξ ἀρχῆς μεταβαῖνον.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενόν τι μέγεθος τὸ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς ὂν τῷ ἐπιπέδῳ, ὄμμα δὲ ἔστω
                                τὸ Γ. καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΓΒ, <lb n="10"/> καὶ κέντρῳ μὲν τῷ Γ,
                                διαστήματι δὲ τῷ ΓΒ κύκλος γεγράφθω ὁ Β&#8736;. λέγω, ὅτι, ἐὰν ἐπὶ
                                τῆς τοῦ κύκλου περιφερείας μεθίστηται τὸ ΑΒ μέγεθος, <lb n="15"/>
                                ἀπὸ τοῦ Γ ὄμματος ἴσον ὀφθήσεται τὸ ΑΒ. καὶ γὰρ ἡ ΑΒ ὀρθή ἐστι καὶ
                                ποιεῖ πρὸς τὴν ΒΓ γωνίαν ὀρθήν, πᾶσαι δὲ αἱ ἀπὸ τοῦ Γ κέντρου
                                προσπίπτουσαι πρὸς τὴν τοῦ <lb n="20"/> κύκλου περιφέρειαν εὐθεῖαι
                                ἴσας γωνίας ποιοῦσιν. ἴσον ἄρα τὸ ὁρώμενον ὀφθήσεται μέγεθος.</p>
                            <p>ἐὰν δὲ ἀπὸ τοῦ Γ κέντρου πρὸς ὀρθὰς ἀνασταθῇ εὐθεῖα, ἐπὶ δὲ ταύτης τὸ
                                ὄμμα τεθῇ, καὶ μετακινῆται τὸ ὁρώμενον μέγεθος κατὰ τῆς τοῦ κύκλου
                                περιφερείας <lb n="25"/> παράλληλον ὂν τῇ εὐθείᾳ, ἐφ᾿ ἧς τὸ ὄμμα,
                                ἴσον ἀεὶ τὸ ὁρώμενον ὀφθήσεται.</p>
                            <note type="footnote">1. λθ΄] om. v, μηʹ V, μϚ΄ Vat. m. 2. 4. μεθίσταται
                                Vat., corr. m. 2. 5 ἀεὶ ἴσον Vat. v. 10. κέντρον v. 11. δὲ τῷ] corr.
                                ex δὲ τό m. 2 V. ΓΒ] ΒΓ Vat.1 m. 12. ὁ] ἡ Vat. v. 13. τῆς] om. v.
                                τοῦ] om. Vat., corr. in τῆς v.</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                            <pb n="86"/>
                            <head>μ΄.</head>
                            <p>Ἐὰν δὲ τὸ ὁρώμενον μὴ πρὸς ὀρθὰς ᾖ τῷ ὑποκειμένῳ ἐπιπέδῳ, μεθίστηται
                                δὲ ἐπὶ κύκλου περιφερείας ἴσον ὂν τῇ ἐκ τοῦ κέντρου, ποτὲ μὲν ἴσον
                                ἑαυτῷ, ποτὲ <lb n="5"/> δὲ ἄνισον ὀφθήσεται κατὰ παράλληλον θέσιν τῇ
                                ἐξ ἀρχῆς μεταβαῖνον.</p>
                            <p>ἔστω κύκλος ὁ Α&#8736;, καὶ εἰλήφθω ἐπὶ τῆς περιφερείας αὐτοῦ σημεῖον
                                τὸ &#8736;, καὶ ἐφεστάτω μὴ πρὸς ὀρθὰς τῷ κύκλῳ εὐθεῖα ἡ &#8736;Ζ
                                ἴση οὖσα τῇ ἐκ τοῦ <lb n="10"/> κέντρου, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε. λέγω,
                                ὅτι ἡ &#8736;Ζ, ἐὰν ἐπὶ τῆς τοῦ κύκλου περιφερείας μεθίστηται, ποτὲ
                                ἴση φανήσεται, ποτὲ μείζων, ποτὲ ἐλάσσων. ἤχθω δὴ διὰ τοῦ Ε, ὅ ἐστι
                                κέντρον, τῇ &#8736; παράλληλος ἡ ΓΕ, καὶ ἔστω ἴση τῇ &#8736;Ζ ἡ ΕΓ.
                                καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ Γ σημείου <lb n="15"/> ἐπὶ τὸ ὑποκείμενον ἐπίπεδον
                                κάθετος ἡ ΓΗ καὶ συμβαλλέτω τῷ ἐπιπέδῳ κατὰ τὸ Η σημεῖον. καὶ
                                ἐπιζευχθεῖσα ἡ ΕΗ ἐκβεβλήσθω καὶ συμβαλλέτω τῇ περιφερείᾳ κατὰ τὸ Α
                                σημεῖον, καὶ ἤχθω διὰ τοῦ Α τῇ ΓΕ παράλληλος ἡ ΑΒ, καὶ ἔστω ἡ ΑΒ τῇ
                                &#8736;Ζ ἴση. <lb n="20"/> λέγω, ὅτι ἡ ΑΒ πασῶν τῶν ἐπὶ τῆς τοῦ
                                κύκλου περιφερείας μεθισταμένων εὐθειῶν ἐλάσσων φανήσεται.
                                ἐπεζεύχθωσαν γὰρ εὐθεῖαι αἱ Ε&#8736;, ΓΖ, ΓΒ, ΕΒ, ΖΕ. ἐπεὶ οὖν ἡ ΓΕ
                                τῇ ΑΒ παράλληλός ἐστι καὶ ἴση, καὶ ἡ ΕΑ ἄρα τῇ ΓΒ ἴση τε καὶ
                                παράλληλός ἐστιν. παραλληλόγραμμον <note type="footnote">1. μ΄] om.
                                    v, μθ΄ V, μζ΄ m. 2 Vat. 3. μεθίσταται Vat., corr. m. 2. δέ] δὲ
                                    τῆς Vat. 7. Α&#8736;] inter &#8736; ras. 1 litt. m. 11. ποτὲ μέν
                                    m. ἴση] ἴσων V. 12. ποτὲ δέ bis m. 13 κέντρῳ v. 14 ΕΓ] ΓΕ m. 19.
                                    &#8736;Ζ] &#8736;Ε Vat. 21. ἐλάττων Vat., ἔλαττον v. 22. ΕΒ]
                                    supra scr. V (Ε&#8736; — ΖΕ etiam in mg. m. 1 V, ΓΖ supra scr.).
                                    24. τῇ ΓΒ ἄρα Vat. Av. ἐστιν] ἐστι Vat. Avm.</note>
                                <pb n="88"/> ἄρα ἐστὶ τὸ ΑΕΓΒ. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ παραλληλόγραμμόν ἐστι
                                καὶ τὸ Ε&#8736;ΖΓ. λείπει δὲ δεῖξαι, ὅτι ἔλασσον φαίνεται τὸ αὐτὸ
                                καὶ μεῖζον. φανερὸν δή, ὅτι ἐλάσσων ἐστὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΓΕΑ τῆς <lb
                                    n="5"/> ὑπὸ ΓΕ&#8736;, ἐπεὶ δέδεικται, ὅτι πασῶν τῶν διὰ τοῦ
                                κέντρου διαγομένων εὐθειῶν καὶ ποιουσῶν γωνίαν ἐλαχίστη ἐστὶν ἡ ὑπὸ
                                ΓΕΑ. ἐλάσσων ἄρα ἐστὶ καὶ τῆς ὑπὸ ΓΕ&#8736;. καί ἐστι τῆς μὲν ὑπὸ
                                ΓΕΑ ἡμίσεια ἡ ὑπὸ ΒΕΑ· παραλληλόγραμμον γὰρ ἰσόπλευρον τὸ <lb n="10"
                                /> ΒΕ· τῆς δὲ ὑπὸ ΓΕ&#8736; ἡ ὑπὸ ΖΕ&#8736;· παραλληλόγραμμον γὰρ
                                ἰσόπλευρον καὶ τὸ ΖΕ. καὶ ἡ ὑπὸ ΒΕΑ ἄρα ἐλάττων ἐστὶ τῆς ὑπὸ
                                ΖΕ&#8736;. ὥστε καὶ τὸ ΑΒ μέγεθος τοῦ &#8736;Ζ μεγέθους ἔλαττον
                                ὀφθήσεται.</p>
                            <p>καὶ φανερὸν ἐκ τοῦ προδεδειγμένου λήμματος, ὅτι <lb n="15"/>
                                ἐλάχιστον μὲν ὀφθήσεται πρὸς τῷ Α, μέγιστον δὲ πρὸς τῷ κατὰ
                                διάμετρον τῷ Α σημείῳ, ἴσον δὲ τὸ ἴσον ἀπέχον ἐφ᾿ ἑκάτερα τοῦ Α
                                σημείου.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                            <head>μα΄.</head>
                            <p>Ἐὰν δὲ τὸ ὁρώμενον πρὸς ὀρθὰς τῷ ὑποκειμένῳ <lb n="20"/> ἐπιπέδῳ,
                                μεθίστηται δὲ τὸ ὄμμα ἐπὶ κύκλου περιφερείας κέντρον ἔχοντος τὸ
                                σημεῖον, καθ᾿ ὃ συμβάλλει τὸ μέγεθος τῷ ἐπιπέδῳ, ἴσον ἀεὶ τὸ
                                ὁρώμενον φανήσεται.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενον μέγεθος τὸ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς τῷ <note type="footnote">1.
                                    ἐστί] om. m. ΑΕΓΒ] ΑΕΒΓ Vm. 2. παραλληλόγραμμα A, comp. Vat. τὸ
                                    Ε&#8736;ΖΓ] mg. m. 2 V. 3. ὅτι] mg. m. 2 V. ἔλαττον Vat., comp.
                                    v. 4. ἔλασσον v, comp. Vat. 5. ἐπεί] seq. ras. 2 litt. V, ἐπεὶ
                                    οὖν Vat. Av. 6. γωνίαν] ὀρθὴν γωνίαν Vm, ὀρθήν add. m. 2 Vat. 7.
                                    ΓΕΑ] ΓΕΑ γωνία m. ἐλάττων Vat., comp. v. ἄρα ἐστί] ἐστὶν ἄρα
                                    Vat. Av. 8. ΓΕΑ] Α in ras. V, ΓΕ&#8736; A; ΓΕΛ v,</note>
                                <pb n="90"/> ὑποκειμένῳ ἐπιπέδῳ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Γ. καὶ κέντρῳ μὲν
                                τῷ Β, διαστήματι δὲ τῷ ΒΓ κύκλος γεγράφθω ὁ Γ&#8736;. λέγω, ὅτι, ἐὰν
                                μεθίστηται τὸ Γ ἐπὶ τῆς τοῦ κύκλου <lb n="5"/> περιφερείας, ἴσον ἀεὶ
                                τὸ ΑΒ φανήσεται. τοῦτο δὲ φανερόν ἐστιν. πᾶσαι γὰρ αἱ ἀπὸ τοῦ Γ
                                σημείου πρὸς τὸ ΑΒ προσπίπτουσαι ἀκτῖνες πρὸς ἴσας γωνίας <lb n="10"
                                /> προσπίπτουσιν, ἐπειδήπερ ἡ πρὸς τῷ Β γωνία ὀρθή ἐστιν. ἴσον ἄρα
                                τὸ ὁρώμενον ὀφθήσεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                            <head>μβ΄.</head>
                            <p>Τοῦ ὁρωμένου μένοντος, τοῦ δὲ ὄμματος μεθισταμένου <lb n="15"/> κατ᾿
                                εὐθεῖαν γραμμὴν πλαγίαν πρὸς τὸ ὁρώμενον μέγεθος οὖσαν ποτὲ μὲν
                                ἴσον, ποτὲ δὲ ἄνισον τὸ ὁρώμενον φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενον μὲν τὸ ΑΒ, <del>ὄμμα δὲ τὸ Ε</del> εὐθεῖα δὲ πλαγία ἡ
                                Γ&#8736;, καὶ προσεκβεβλήσθω τῇ ΒΑ ἐπ᾿ <lb n="20"/> εὐθείας ἡ ΓΑ καὶ
                                συμβαλλέτω τῇ &#8736;Γ κατὰ τὸ Γ, καὶ μεθιστάσθω ἐπʼ αὐτῆς τὸ ὄμμα.
                                λέγω, ὅτι ποτὲ μὲν ἴσον, ποτὲ δὲ ἄνισον φαίνεται τὸ ΑΒ. εἰλήφθω γὰρ
                                τῶν ΒΓ, ΓΑ μέση ἀνάλογον ἡ ΓΕ, καὶ ἔστω ὄμμα τὸ Ε καὶ μετακεκινήσθω
                                καὶ ἔστω ἐπὶ τῆς αὐτῆς <lb n="25"/> εὐθείας κατὰ τὸ &#8736;. λέγω,
                                ὅτι τὸ ὑπὸ τῶν Ε, &#8736; ὁρώμενον ἄνισον φαίνεται. ἐπεζεύχθωσαν
                                εὐθεῖαι αἱ ΑΕ, <note type="footnote">1. κέντρον, corr. m. 2, Vat. A.
                                    2. B] Α Vat. A v. γεγράφθω] ὁ γε γράφθω Vat., sed corr.; ὁ
                                    γεγράφθω v. 4. τοῦ] om. v. 7. ἐστι Vat. m v. 10. προσπίπτουσαι
                                    v. 11. Β] corr. ex Γ Vat. 13. μβʹ] om. v, να΄ V, μθ΄ m. 2 Vat.
                                    15. τό] τῷ v. 17. φαίνεται τὸ ὁρώμενον m. 18. μέν] om. v.</note>
                                <pb n="92"/> ΕΒ, Α&#8736;, Β&#8736;, καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ ΑΕΒ
                                τρίγωνον τμῆμα τὸ ΑΕΒ, καὶ κείσθω τῇ ὑπὸ τῶν Γ&#8736;, &#8736;Β
                                γωνίᾳ ἴση γωνία ἡ ὑπὸ τῶν ΓΑ, ΑΖ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΒΖ. ἐν κύκλῳ ἄρα
                                ἐστὶ τὰ Β, Α, Ζ, &#8736; σημεῖα. <lb n="5"/> ἐπεὶ οὖν μείζων γωνία ἡ
                                ὑπὸ ΑΕΒ τῆς ὑπὸ ΑΖΒ, ἡ δὲ ὑπὸ ΑΖΒ τῇ ὑπὸ τῶν Α&#8736;, &#8736;Β ἴση
                                ἐστίν, ἐπειδήπερ ἐν τῷ αὐτῷ τμήματί ἐστιν, καὶ ἡ ὑπὸ ΑΕΒ ἄρα τῆς ὑπὸ
                                Α&#8736;Β μείζων ἐστίν. ἀλλ᾿ ὑπὸ μὲν τῆς ὑπὸ Α&#8736;Β τὸ ΑΒ
                                βλέπεται τοῦ ὄμματος ἐπὶ τοῦ &#8736; <lb n="10"/> ὄντος, ὑπὸ δὲ τῆς
                                ὑπὸ ΑΕΒ τὸ αὐτὸ τὸ ΑΒ βλέπεται τοῦ ὄμματος ἐπὶ τοῦ Ε ὄντος. ἄνισον
                                ἄρα τὸ ὁρώμενον φαίνεται ἐπὶ τῆς Ε&#8736; εὐθείας τοῦ ὄμματος
                                μεθισταμένου. φανερὸν δέ, ὅτι καὶ ἐπὶ τῆς ΕΓ μεθισταμένου τοῦ
                                ὄμματος ἄνισον τὸ ὁρώμενον φαίνεται καὶ <lb n="15"/> μέγιστον μὲν
                                κατὰ τὴν πρὸς τῷ Ε θέσιν, μεῖζον δὲ ἀεὶ κατὰ τὴν ἐγγύτερον αὐτοῦ ἐφ᾿
                                ὁποτερασοῦν τῶν Ε&#8736;, ΕΓ εὐθειῶν, ἴσον δὲ κατὰ τὰ Ζ καὶ &#8736;
                                καὶ τὰ ὁμοίως αὐτοῖς λαμβανόμενα διὰ τὸ ἐν τῷ αὐτῷ τμήματι εἶναι τὰς
                                γωνίας.</p>
                            <lb n="20"/>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <p>Ἔστω γὰρ ὁρώμενον τὸ Κ&#8736;, εὐθεῖα δὲ ἡ ΒΓ συμπίπτουσα τῇ Κ&#8736;
                                προσεκβαλλομένῃ. εἰλήφθω τῆς Γ&#8736; καὶ τῆς ΓΚ μέση ἀνάλογον ἡ ΓΖ,
                                καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΖΚ καὶ ἡ Ζ&#8736;, περὶ δὲ τὴν Κ&#8736; τμῆμα
                                γεγράφθω, ὃ <note type="footnote">2. ΑΕΒ corr. ex ΑΕΗ Vat. τῶν] om.
                                    m. Γ&#8736;, &#8736;Β] Γ&#8736;Β m. 3. τῶν] om. m. ΓΑ, ΑΖ] ΓΑΖ
                                    m. 4. ἡ ΒΖ] in ras., seq. ras. 2 litt., V, post ras. 3 litt. v.
                                    5. μεῖζον v. 6. τῶν] om. m. Α&#8736;, &#8736;Β] Α&#8736;Β Vat.1
                                    m. 7. ἐστιν] εἰσι m, ἐστι Vat. v. 8. μεῖζον v. ἐστί v. 9. τὸ ΑΒ]
                                    om. codd. βλέπεται τὸ ΑΒ m. τοῦ (alt.)] τό m. 10. ὑπὸ δὲ τῆς]
                                    bis V. τὸ αὐτὸ τὸ ΑΒ βλέπεται] om. v. ΑΒ] Α v, Vat.,</note>
                                <pb n="94"/> δέχεται τὴν ὑπὸ τῶν ΚΖ&#8736;. ἐφάψεται δὴ τῆς ΒΓ
                                εὐθείας, ἐπειδήπερ ὡς ἡ ΚΓ πρὸς τὴν ΓΖ, οὕτως ἡ ΓΖ πρὸς τὴν
                                Γ&#8736;. κείσθω δὴ τὸ ὄμμα <lb n="5"/> ἐπὶ τοῦ Β σημείου, καὶ
                                προσεκβεβλήσθωσαν αἱ &#8736;Β, ΒΚ. ἐπεζεύχθω δὲ ἡ Σ&#8736;. οὐκοῦν
                                ἴση <lb n="10"/> ἡ γωνία τῇ Σ γωνίᾳ· ἐν γὰρ τῷ αὐτῷ τμήματί εἰσιν.
                                καί ἐστιν ἡ Σ τῆς Β γωνίας μείζων· καὶ ἡ Φ ἄρα γωνία τῆς Β μείζων
                                ἐστίν. τοῦ ἄρα ὄμματος ἐπὶ τοῦ Ζ ὄντος μεῖζον φαίνεται τὸ Κ&#8736;
                                ἤπερ ἐπὶ τοῦ Β.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                            <head>μγ΄.</head>
                            <lb n="15"/>
                            <p>Τὸ δ᾿ αὐτὸ συμβήσεται, κἂν παράλληλος ᾖ ἡ εὐθεῖα γραμμὴ τῷ ὁρωμένῳ
                                μεγέθει.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενον μέγεθος τὸ ΑΒ καὶ τετμήσθω δίχα κατὰ τὸ Ε σημεῖον, καὶ
                                ἀνήχθω ἀπὸ τοῦ Ε τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς ἡ ΕΖ, ἐφ᾿ ἧς ὄμμα κείσθω τὸ Ζ, καὶ
                                ἐπεζεύχθωσαν <lb n="20"/> εὐθεῖαι αἱ ΖΑ, ΖΒ, καὶ περιγεγράφθω περὶ
                                τὸ ΑΖΒ τρίγωνον τμῆμα τὸ ΑΖΒ, καὶ ἤχθω διὰ τοῦ Ζ τῇ ΑΒ παράλληλος ἡ
                                Ζ&#8736;, καὶ μετακείσθω τὸ ὄμμα ἐπὶ τὸ &#8736;, καὶ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ Α&#8736;, &#8736;Β. λέγω, ὅτι ἀπὸ τῶν &#8736;, Ζ ἄνισα
                                φανήσεται. ἐπεζεύχθω <lb n="25"/> ἡ ΑΗ. ἐπεὶ οὖν ἴση γωνία ἡ ὑπὸ ΑΖΒ
                                τῇ <note type="footnote">1. δέχεται] συνέχεται codd. τήν] om. codd.
                                    τῶν] τοῦ codd. δή] in ras. V. 2. ΚΓ] Γ in ras. V. 3. ΓΖ] in ras.
                                    V. Γ&#8736;] in ras. V. 6. προσεκβεβλήσθω v, Vat., corr. m. 2.
                                    10. Σ] corr. ex Γ m. 2 Vat. 11. εἰσι vm, Vat., corr. m. 2. Β]
                                    post ras. 1 litt. V. 12. μεῖζον v. ἐστί Vat. vm. 13. τοῦ (alt.)]
                                    τό v. 14. μγ΄] om. v, νγ΄ V,</note>
                                <pb n="96"/> ὑπὸ ΑΗΒ, ἀλλ᾿ ἡ ὑπὸ ΑΗΒ τῆς ὑπὸ Α&#8736;Β μείζων ἐστίν,
                                καὶ ἡ ὑπὸ ΑΖΒ ἄρα τῆς ὑπὸ Α&#8736;Β μείζων ἐστίν. καὶ ὑπὸ μὲν τῆς
                                ὑπὸ ΑΖΒ τὸ ΑΒ βλέπεται τοῦ ὄμματος ἐπὶ τοῦ Ζ ὄντος, ὁμοίως δὲ καὶ
                                ὑπὸ τῆς <lb n="5"/> ὑπὸ Α&#8736;Β ἐπὶ τοῦ &#8736; ὄντος. ἄνισον ἄρα
                                τὸ ὁρώμενον φαίνεται ἀπὸ τῶν &#8736;, Ζ.</p>
                            <p>καὶ ἐὰν τεθῇ ἴση τῇ &#8736;Ζ ἡ ΖΓ, ἔλαττον μὲν καὶ ἀπὸ τοῦ Γ φαίνεται
                                ἤπερ ἀπὸ τοῦ Ζ, ἀπὸ δὲ τῶν Γ, &#8736; ἴσον.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                            <lb n="10"/>
                            <head>μδ΄.</head>
                            <p>Εἰσὶ τόποι, ἐφ᾿ οὓς τοῦ ὄμματος μετατιθεμένου τὰ ἴσα μεγέθη καὶ
                                κοινῶς ἀπολαβόντα τόπους τινὰς ποτὲ μὲν ἴσα, ποτὲ δὲ ἄνισα
                                φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ὄμμα μὲν τὸ Θ, μεγέθη δὲ τὰ ΑΒ, ΒΓ, καὶ <lb n="15"/> ἤχθω ἀπὸ
                                τοῦ Β πρὸς ὀρθὰς ἡ ΒΖ καὶ προσεκβεβλήσθω ἐπὶ τὸ &#8736;. φανερὸν δή,
                                ὅτι καθ᾿ ὁποιονοῦν τῆς Ζ&#8736; μέρος ἂν τεθῇ τὸ ὄμμα, τὰ ΑΒ, ΒΓ ἴσα
                                φανήσεται. <lb n="20"/> μετακείσθω δὴ τὸ ὄμμα καὶ ἔστω τὸ Ε. λέγω,
                                ὅτι ἀπὸ τοῦ Ε ἄνισα φαίνεται. προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΑΕ, ΕΒ, ΕΓ,
                                καὶ περιγεγράφθω περὶ τὸ ΑΓΕ τρίγωνον ὁ <lb n="25"/> ΑΕ&#8736;Γ
                                κύκλος, καὶ προσεκβεβλήσθω τῇ ΕΒ ἡ ΒΗ. ἐπεὶ οὖν ἴση ἡ Α&#8736;
                                περιφέρεια τῇ &#8736;Γ περιφερείᾳ, μείζων δὲ ἡ Α&#8736;Η περιφέρεια
                                τῆς ΗΓ περιφερείας, <note type="footnote">1. μεῖζον v. 2. ἐστί Vat.
                                    vm. μεῖζον v. 3. ἐστί Vat. vm. ὑπό (alt.)] om. v. 4. καί] καὶ ἡ
                                    v. 5. ὑπό] del. m. 2 Vat., om. Vm. 6. ἀπό] ὑπό codd. 7. ἡ] τῇ v.
                                    ἐλάττων m. 8. Γ (pr.)] Ν v. 10. μδ΄] om. v, νδ΄ V, νβ΄</note>
                                <pb n="98"/> μείζων ἄρα φανήσεται ἡ ΑΒ τῆς ΒΓ. κἂν μεταβαίνῃ δὲ ἐπὶ
                                τῆς ΕΗ, ἄνισα ὁμοίως φανήσεται, καὶ ἐπὶ τῶν τοῦ κύκλου μερῶν χωρὶς
                                τῆς πρὸς ὀρθὰς ἐὰν τεθῇ, ἄνισα φαίνεται, καὶ ἐὰν ἐκτὸς τοῦ κύκλου
                                τεθῇ μὴ <lb n="5"/> ἐπ᾿ εὐθείας ὂν τῇ &#8736;Ζ, ἄνισα φαίνεται.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <p>Ἔστω γὰρ ἴση ἡ ΒΓ τῇ Γ&#8736;, καὶ περὶ μὲν τὴν ΒΓ ἡμικύκλιον
                                γεγράφθω τὸ ΒΖΓ, περὶ δὲ τὴν Γ&#8736; μεῖζον ἡμικυκλίου τὸ
                                ΓΖ&#8736;· καὶ φανερόν, ὅτι τεμεῖ τὸ προειρημένον <lb n="10"/>
                                ἡμικύκλιον. δυνατὸν δέ ἐστιν ἐπὶ τῆς Γ&#8736; γράψαι τμῆμα μεῖζον
                                ἡμικυκλίου. ἐὰν γὰρ ὑποθώμεθα ὀξεῖάν τινα γωνίαν, δυνατὸν ἡμῖν ἐστιν
                                ἐπὶ τῆς Γ&#8736; γράψαι τμῆμα κύκλου δεχόμενον γωνίαν ἴσην τῇ
                                ὑποκειμένῃ ὀξείᾳ γωνίᾳ, ὡς ἀπὸ τοῦ λγ΄ τοῦ τρίτου τῶν <lb n="15"/>
                                ἐπιπέδων, καὶ ἔσται τὸ συνιστάμενον ἐπ᾿ αὐτῆς μεῖζον ἡμικυκλίου, ὡς
                                ἀπὸ τοῦ λα΄ τοῦ τρίτου τῶν ἐπιπέδων. καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΒΖ, ΖΓ,
                                Ζ&#8736;. οὐκοῦν ἡ ἐν τῷ ἡμικυκλίῳ γωνία μείζων ἐστὶ τῆς ἐν τῷ
                                μείζονι τμήματι. τὰ δὲ ὑπὸ μείζονος γωνίας ὁρώμενα μείζονα <lb
                                    n="20"/> φαίνεται· μείζων ἄρα ἡ ΒΓ τῆς Γ&#8736; φαίνεται. ἦν δὲ
                                καὶ ἴση. ἔστιν ἄρα τόπος κοινός, ἐν ᾧ τὸ ὄμμα ἐὰν τεθῇ, ἄνισα
                                φαίνεται τὰ ἴσα. ἴσα δὲ φανήσεται, ἐπειδὰν ἐπὶ τῶν † ἐξ ἀρχῆς
                                σημείων ᾖ τῶν ἐπὶ τῶν ΒΓ, Γ&#8736; μειζόνων ἡμικυκλίων.</p>
                            <note type="footnote">3. χωρίς] χ Vat., χωρίων v. 6. ἄλλως] Vat. v, om.
                                m, νε΄ V, νγ΄ m. 2 Vat. 8. ἡμικυκλίου v. τήν] τῆς v. μείζων v. 9.
                                τεμεῖ] τε μεῖζον m. 10. δέ] τε m. τῆς] τοῦ v comp. supra scr. Vat.
                                Γ&#8736;] corr. ex &#8736;Γ m. 1 Vat. 11. γράψαι — 12. Γ&#8736;] bis
                                m, corr. m. 2. 12. δυνατόν — 16. ἐπιπέδων] male del. Weissenborn l.
                                c. p. 58. 14. λγ΄] in ras. V, λ in ras. m; &#8736; v, Vat., corr. m.
                                2 16. λα΄] λγ΄ in ras. V; λγ΄, λ in ras., m; &#8736;Γ v, Vat. m. 1,
                                λγ Vat. m. 2.</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                            <pb n="100"/>
                            <head>με΄.</head>
                            <p>Ἔστι τις τόπος κοινός, ἀφʼ οὗ τὰ ἄνισα μεγέθη ἴσα φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω γὰρ μείζων ἡ ΒΓ τῆς Γ&#8736;, καὶ περὶ μὲν τὴν <lb n="5"/> ΒΓ
                                μεῖζον ἡμικυκλίου τμῆμα γεγράφθω, περὶ δὲ τὴν Γ&#8736; ὅμοιον τῷ
                                περὶ τὴν ΒΓ, τουτέστι δεχόμενον γωνίαν ἴσην τῇ ἐν τῷ ΒΖΓ. τεμοῦσιν
                                ἄρα ἄλληλα τὰ τμήματα. <lb n="10"/> τεμνέτωσαν κατὰ τὸ Ζ, καὶ
                                ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΖΒ, ΖΓ, Ζ&#8736;. οὐκοῦν ἐπεὶ ἴσαι εἰσὶν αἱ ἐν τοῖς
                                ὁμοίοις τμήμασι γωνίαι ἀλλήλαις, ἴσαι <lb n="15"/> εἰσὶ καὶ αἱ ἐν
                                τοῖς ΒΖΓ, ΓΖ&#8736; τμήμασι γωνίαι ἀλλήλαις. τὰ δὲ ὑπὸ ἴσων γωνιῶν
                                ὁρώμενα ἴσα φαίνεται. τοῦ ἄρα ὄμματος τιθεμένου ἐπὶ τοῦ Ζ σημείου
                                ἴση ἂν φαίνοιτο ἡ ΒΓ τῇ Γ&#8736;. ἔστι δὲ μείζων. ἔστιν ἄρα τόπος
                                κοινός, ἀφʼ οὗ τὰ ἄνισα μεγέθη ἴσα φαίνεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                            <lb n="20"/>
                            <head>μϚ΄.</head>
                            <p>Εἰσὶ τόποι, ἐφʼ οὓς τοῦ ὄμματος μετατιθεμένου τὰ ἴσα μεγέθη καὶ πρὸς
                                ὀρθὰς ὄντα τῷ ὑποκειμένῳ ἐπιπέδῳ ποτὲ μὲν ἴσα, ποτὲ δὲ ἄνισα
                                φαίνεται.</p>
                            <p>ἔστω ἴσα μεγέθη τὰ ΑΒ, Γ&#8736; πρὸς ὀρθὰς ὄντα τῷ <lb n="25"/>
                                ὑποκειμένῳ ἐπιπέδῳ. λέγω, ὅτι ἔστι τις τόπος, οὗ τοῦ ὄμματος
                                τεθέντος τὰ ΑΒ, Γ&#8736; ἴσα φαίνεται. ἐπεζεύχθω <note
                                    type="footnote">1. με΄] om. v, νϚ΄ V, νδ΄ m. 2 Vat. 4. τήν] τῶν
                                    v, et Vat., corr. m. 2. 5. μεῖζον] corr. ex μείζων m. 2 V.
                                    ἡμικύκλιον Vat., comp. v. 8. ΒΖΓ] v, m. 1 Vat.; ΒΓΖ V m, m. 2
                                    Vat. ἄρα] om. Vat. v. 10. τεμνέτω Vat., corr. m. 2.</note>
                                <pb n="102"/> ἀπὸ τοῦ Β ἐπὶ τὸ &#8736; ἡ Β&#8736;, καὶ τετμήσθω δίχα
                                κατὰ τὸ Ε σημεῖον, καὶ ἀνήχθω ἀπὸ τοῦ Ε πρὸς ὀρθὰς τῇ &#8736;Β ἡ ΕΖ.
                                λέγω, ὅτι, ἐὰν ἐπὶ τῆς ΕΖ τὸ ὄμμα τεθῇ, τὰ ΑΒ, Γ&#8736; ἴδα <lb
                                    n="5"/> φανήσεται. κείσθω γὰρ ἐπὶ τῆς ΕΖ τὸ ὄμμα καὶ ἔστω τὸ Ζ,
                                καὶ προσπιπτέτωσαν <lb n="10"/> ἀκτῖνες αἱ ΑΖ, ΖΒ, ΖΕ, Ζσθω, ΖΓ. ἴση
                                δὴ εὐθεῖα ἡ ΖΒ τῇ &#8736;. ἀλλὰ καὶ ἡ ΑΒ τῇ Γ&#8736; ὑπόκειται ἴση·
                                δύο <lb n="15"/> ἄρα αἱ ΑΒ, ΒΖ δυσὶ ταῖς Γ&#8736;, &#8736;Ζ ἴσαι
                                εἰσί. καὶ περιέχουσιν ὀρθὰς γωνίας· ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΒΖΑ τῇ ὑπὸ
                                &#8736;ΖΓ. τὰ ΑΒ, Γ&#8736; ἄρα ἴσα ὀφθήσεται.</p>
                            <p>λέγω δή, ὅτι καὶ ἄνισα ὀφθήσεται.</p>
                            <p>μετακείσθω δὴ τὸ ὄμμα καὶ ἔστω τὸ Η, καὶ ἐπεζεύχθω <lb n="20"/> ἡ ΗΕ,
                                καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΗΒ, ΗΑ, ΗΓ, Η&#8736;. μείζων ἄρα ἡ ΗΒ
                                τῆς Η&#8736;. ἀφῃρήσθω ἀπὸ τῆς ΗΒ τῇ Η&#8736; ἴση ἡ ΒΘ, καὶ
                                ἐπεζεύχθω ἡ ΑΘ. ἴση ἄρα γωνία ἡ ὑπὸ ΒΘΑ τῇ ὑπὸ ΓΗ&#8736;. ἀλλὰ ἡ ὑπὸ
                                ΒΘΑ τῆς ὑπὸ ΒΗΑ μείζων ἐστίν, ἡ ἐκτὸς <lb n="25"/> τῆς ἐντός· καὶ ἡ
                                ὑπὸ ΓΗ&#8736; ἄρα τῆς ὑπὸ ΒΗΑ ἐστι μείζων. μείζων ἄρα φανήσεται ἡ
                                Γ&#8736; τῆς ΑΒ.</p>
                            <note type="footnote">Fig., quam ex V dedi, quo modo intellegenda sit,
                                exposuit Weissenborn l. c. p. 58.</note>
                            <note type="footnote">1. &#8736;] corr. ex A, &#8736; m. 2 Vat 2. E
                                (alt.)] supra scr. m. 2 V. 12. δὴ εὐθεῖα] in ras. V. 15. ἄρα] ἄρα
                                ἴσαι codd. δυσί] δασί v. &#8736;Ζ] Ζ&#8736; v. 16. Post γωνίας del.
                                ἴση ἄρα</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                            <pb n="104"/>
                            <head>μζ΄.</head>
                            <p>Eἐσὶ τόποι τινές, ἐν οἷς τοῦ ὄμματος τεθέντος τὰ ἄνισα μεγέθη εἰς τὸ
                                αὐτὸ συντεθέντα ἴσα ἑκατέρῳ τῶν ἀνίσων φανήσεται.</p>
                            <lb n="5"/>
                            <p>ἔστω γὰρ μείζων ἡ ΒΓ τῆς Γ&#8736;, καὶ περὶ τὰς ΒΓ, Γ&#8736;
                                ἡμικύκλια γεγράφθωσαν καὶ περὶ ὅλην τὴν Β&#8736;. οὐκοῦν ἴση ἡ ἐν τῷ
                                ΒΑ&#8736; ἡμικυκλίῳ γωνία τῇ ἐν <lb n="10"/> τῷ ΒΚΓ· ὀρθὴ γάρ ἐστιν
                                ἑκατέρα αὐτῶν. ἴση ἄρα φαίνεται ἡ ΒΙʼ τῇ Β&#8736;. ὡσαύτως <lb
                                    n="15"/> δὲ καὶ ἡ Β&#8736; τῇ Γ&#8736; τῶν ὀμμάτων ἐπὶ τῶν
                                ΒΑ&#8736;, Ζ&#8736; ἡμικυκλίων κειμένων. εἰσί τινες ἄρα τόποι, ἐν
                                οἷς τὰ ἄνισα μεγέθη δύο εἰς ταὐτὸ συντεθέντα ἴσα ἑκατέρῳ τῶν ἀνίσων
                                φαίνεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                            <head>μη΄.</head>
                            <lb n="20"/>
                            <p>Εὑρεῖν τόπους, ἀφʼ ὧν τὸ ἴσον μέγεθος ἥμισυ φανεῖται ἢ τέταρτον μέρος
                                ἢ καθόλου ἐν τῷ λόγῳ, ἐν ᾧ καὶ ἡ γωνία τέμνεται.</p>
                            <p>ἔστω ἴσον τὸ ΑΖ τῷ ΒΓ, καὶ περὶ τὴν ΑΖ γεγράφθω ἡμικύκλιον, καὶ
                                γεγράφθω ἐν αὐτῷ ὀρθὴ <lb n="25"/> γωνία ἡ Κ· τῇ δὲ ΑΖ ἴση ἔστω ἡ
                                ΒΓ, καὶ περὶ τὴν <note type="footnote">1. μζʹ] om. v, νη΄ V, νϚ΄ m.
                                    2 Vat. 2. τεθέντος] τέθηται v. 3. συντέθηται v. 5. ἡ ΒΓ μείζων
                                    Vat. v (μεῖζον v). τάς] corr. ex τῆς V. ΒΓ]| in ras. v. 6.
                                    ἡμικυκλῖ v. Β&#8736;] m, ΒΓ V Vat. v(?) 9. τῇ] corr. ex τήν V.
                                    13. φανήσεται v. ΒΓ] BΓ τῇ ΒΓ v. 14. ὡσαύτως] ὡς δʼ αὔτως v. 15.
                                    ΒΑ&#8736;] ΑΒ&#8736; Vat v. 17. ταὐτόν Vat. Av. συντιθέντα Vat.
                                    Av.</note>
                                <pb n="106"/> ΒΓ περιγεγράφθω τμῆμα, ὃ δέξεται τῆς πρὸς τῷ Κ γωνίας
                                ἡμίσειαν. οὐκοῦν ἡ Κ γωνία διπλασία ἐστὶ τῆς &#8736; γωνίας.
                                διπλασία ἄρα φαίνεται ἡ ΑΖ τῆς ΒΓ τῶν ὀμμάτων ἐπὶ τῶν ΑΚΖ, Β&#8736;Γ
                                περιφερειῶν <lb n="5"/> κειμένων.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                            <head>μθ΄.</head>
                            <p>Έστω ὁρώμενόν τι μέγεθος τὸ ΑΒ. λέγω, ὅτι τὸ ΑΒ ἔχει τόπους, ἐν οἷς
                                τοῦ ὄμματος τεθέντος τὸ αὐτὸ ποτὲ ἥμισυ ποτὶ ὅλον ποτὲ τέταρτον
                                φαίνεται καὶ <lb n="10"/> καθόλου ἐν τῷ δοθέντι λόγῳ.</p>
                            <p>περιγεγράφθω περὶ τὴν ΑΒ κύκλος ὁ ΑΕΒ ὥστε τὴν ΑΒ μὴ εἶναι διάμετρον,
                                καὶ εἰλήφθω τὸ κέντρον τοῦ κύκλου καὶ ἔστω τὸ Γ, ἐφʼ οὗ κείσθω τὸ
                                ὄμμα, καὶ ἐπεζεύχθωσαν εὐθεῖαι αἱ <lb n="15"/> ΑΓ, ΓΒ. ὑπὸ τῆς ΑΓΒ
                                ἄρα τὸ ΑΒ βλέπεται. κείσθω δὴ τὸ ὄμμα ἐπὶ τῆς τοῦ κύκλου περιφερείας
                                καὶ ἔστω τὸ Ε, καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΑ, <lb n="20"/> ΕΒ.
                                ἐπεὶ οὖν ἡ ὑπὸ ΑΓΒ γωνία τῆς ὑπὸ ΑΕΒ ἐστι διπλῆ, τὸ ΑΒ ἄρα ἀπὸ τοῦ Γ
                                διπλάσιον ὁρᾶται τοῦ ἀπὸ τοῦ Ε. ὁμοίως καὶ τέταρτον μέρος ὀφθήσεται,
                                ἐὰν ἡ γωνία τῆς γωνίας ᾖ τετραπλῆ, καὶ ἐν τῷ δοθέντι λόγῳ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                            <lb n="25"/>
                            <head>ν΄.</head>
                            <p>Τῶν ἴσῳ τάχει φερομένων καὶ ἐπὶ μιᾶς πρὸς ὀρθὰς αὐτοῖς οὔσης εὐθείας
                                τὰ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη πέρατα ἐχόντων προσιόντων μὲν πρὸς τὴν ἀγομένην
                                διὰ τοῦ <note type="footnote">2. Κ] seq. ras. 1 litt. V. διπλασίων
                                    Vat. 1 m. 3. &#8736;] in ras. V, om. Vat. Av. ΑΖ] ΑΒ Vat. Av. 4.
                                    ΑΚΖ]</note>
                                <pb n="108"/> ὄμματος παράλληλον τῇ εἰρημένῃ εὐθείᾳ τὸ πορρώτερον
                                τοῦ ὄμματος τοῦ ἐγγύτερον προηγεῖσθαι δόξει, παραλλαξάντων δὲ τὸ μὲν
                                προηγούμενον ἐπακολουθεῖν, τὸ δὲ ἐπακολουθοῦν προηγεῖσθαι.</p>
                            <lb n="5"/>
                            <p>φερέσθω γὰρ ἰσοταχῶς τὰ ΒΓ, &#8736;Ζ, ΚΑ ἐπὶ μιᾶς πρὸς ὀρθὰς αὐτοῖς
                                οὔσης εὐθείας τῆς ΓΑ τὰ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη πέρατα ἔχοντα τὰ Γ, Ζ, Α,
                                καὶ ἀπὸ τοῦ Μ ὄμματος παράλληλος ἤχθω τῇ ΓΑ ἡ ΜΛ, καὶ ἐπεζεύχθωσαν
                                αἱ ΜΓ, ΜΖ, ΜΑ. οὐκοῦν προηγούμενον <lb n="10"/> μὲν δοκεῖ τὸ ΒΓ,
                                ἐπακολουθοῦν δὲ τὸ ΚΑ διὰ τὸ καὶ τῶν ἀπὸ τοῦ ὄμματος προσπιπτουσῶν
                                ἀκτίνων τὴν ΜΓ ἐπὶ τὸ Γ παρῆχθαι δοκεῖν μᾶλλον τῶν ἄλλων ἀκτίνων. τὸ
                                ἄρα ΜΓ προηγεῖσθαι δόξει προσιόντων, ὡς εἴρηται. παραλλαξάντων δὲ
                                τῶν ΒΓ, &#8736;Ζ, ΚΑ καὶ ὡς τῶν <lb n="15"/> ΝΞ, ΠΡ, ΣΤ γενομένων
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΜΝ, ΜΠ, ΜΣ. οὐκοῦν τὸ ΝΞ παρῆχθαι δοκεῖ
                                ἐπὶ τὸ Ν διὰ τὸ καὶ τὴν ΜΝ ἀκτῖνα παρῆχθαι ἐπὶ τὸ Ν μᾶλλον τῶν ἄλλων
                                ἀκτίνων· τὸ ἄρα ΣΤ ἐπὶ τὸ Τ παρῆκται διὰ τὸ καὶ τὴν ΜΣ παρῆχθαι ὡς
                                ἐπὶ τὸ Τ <lb n="20"/> μᾶλλον τῶν ἄλλων ἀκτίνων. τὸ μὲν ἄρα ΒΓ
                                προηγούμενον <note type="footnote">1. πορρώτερον] προρρώτερον A. 3.
                                    ἐπακολουθῇ v. 5. φε-] seq. ras. 1 litt. v. &#8736;Ζ] corr. ex
                                    &#8736;Γ m. 2 Vat. ΚΑ] supra scr. V. ἐπὶ μιᾶς — 7. Γ, Ζ, Α ] mg.
                                    m. 2 V, mg. m. 1 Vat. 1, om. m. 6. ὀρθάς] ὀρθῆς Vat. Av. αὐτοῖς]
                                    αὐτῆς Vat. Av. τά (pr.)] τούς v. 7. ἔχοντα] ἐχόντων V V Vat.
                                    Vat.  1 Av. <lb n="8"/> παράλληλος — ΜΛ ] postea add. V. καί ]
                                    in ras. V. ἐπεζεύχθωσαν] ἐπεζεύχθω in ras. V, Vat, corr. m. 2.
                                    9. αἱ ] ἡ V Vat. A v. 10. δοκεῖ — 11. ὄμματος ] postea ins litt.
                                    minor. V 11. ὄμματος] seq. τοῦ δὲ ὄμματος ἀκτίνων προσπιπτουσῶν
                                    τῶν φερομένων ἡ M τὸ ἄρα παραλλαξάντων τῶν ΒΓ. &#8736; Ζ, ΚΑ,
                                    sed del, deinde lacuna V. Post ὄμματος del. γενομένων Vat. 1; in
                                    post lac. est γενομένων. προσ- πιπτουσῶν — 15. γενομένων] mg.
                                    12. δοκεῖ v. τῶν ἄλλων] om v. 13. προκεῖσθαι Vat. 1m. 14. τῶν
                                    (alt.)] corr.</note>
                                <pb n="110"/> ἐπὶ τοῦ ΝΞ γενόμενον δόξει ἐπακολουθεῖν τὸ δὲ ΑΚ
                                ἐπακολουθοῦν ἐπὶ τοῦ ΣΤ γενόμενον δόξε προηγεῖσθαι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                            <head>να΄.</head>
                            <lb n="5"/>
                            <p>Ἐάν τινων φερομένων πλειόνων ἀνίσῳ τάχει συμ παραφέρηται ἐπὶ τὰ αὐτὰ
                                καὶ τὸ ὄμμα, τὰ μὲν τῳ ὄμματι ἰσοταχῶς φερόμενα δόξει ἑστάναι, τὰ δὲ
                                βρα δύτερον εἰς τοὐναντίον φέρεσθαι, τὰ δὲ θᾶττον εἰ τὰ
                                προηγούμενα.</p>
                            <lb n="10"/>
                            <p>φερέσθω γὰρ ἀνίσῳ τάχει τὰ Β, Γ, &#8736;, καὶ βραδύτατα μὲν φερέσθω
                                τὸ Β, τὸ δὲ Γ ἰσοταχῶς τῷ Κ ὄμματι, τὸ δὲ &#8736; θᾶττον τοῦ Γ. ἀπὸ
                                δὲ τοῦ Κ ὄμματος προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΚΒ, ΚΓ, <lb n="15"/>
                                Κ&#8736;. οὐκοῦν τῷ ὄμματι παραφερόμενον τὸ Γ ἑστάναι δόξει, τὸ δὲ Β
                                ὑπολειπόμενον εἰς τοὐναντίον φέρεσθαι, τὸ δὲ &#8736;, ὃ θᾶττον ὑπό
                                κειται τούτων, φέρεσθαι δόξει εἰς τοὔμπροσθεν· πλεῖο γὰρ ἀπὸ τούτων
                                ἀποστήσεται.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                            <lb n="20"/>
                            <head>νβ΄.</head>
                            <p>Ἐάν τινων φερομένων διαφαίνηταί τι μὴ φερόμε νον, δόξει τὸ μὴ
                                φερόμενον εἰς τὰ ὄπισθεν φέρεσθα;</p>
                            <p>φερέσθω γὰρ τὰ Β, &#8736;, μενέτω δὲ τὸ Γ, καὶ ἀπ τοῦ ὄμματος
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΖΒ, ΖΓ Ζ <lb n="25"/> οὐκοῦν τὸ μὲν Β
                                φερόμενον ἔγγιον ἔσται τοῦ Γ, δὲ &#8736; ἀποχωροῦν πορρώτερον· εἰς
                                τοὐναντίον ἄρ φέρεσθαι δόξει τὸ Γ.</p>
                            <note type="footnote">2. τοῦ] τὸ Vat. 4. να΄] om. v, ξβ΄ V, ξ΄ m. 2 Vat.
                                ἀνίσων v. συμπαραφέρηται] συμπαραφέρεται V. 9. τ supra scr. m. 1
                                Vat. 11. βραδύτατα] βραδότα Vat. τό (pr.)</note>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
                            <pb n="112"/>
                            <head>νγ΄.</head>
                            <p>Τοῦ ὄμματος ἔγγιον τοῦ ὁρωμένου προσιόντος δόξει τὸ ὁρώμενον
                                ηὐξῆσθαι.</p>
                            <p>ὁράσθω γὰρ τὸ ΒΓ τοῦ ὄμματος ἐπὶ τὸ Ζ κειμένου <lb n="5"/> ὑπὸ τῶν
                                ΖΒ, ΖΓ ἀκτίνων, καὶ μετακείσθω τὸ ὄμμα ἔγγιον τοῦ ΒΓ καὶ ἔστω ἐπὶ
                                τοῦ &#8736;, καὶ ὁράσθω τὸ αὐτὸ ὑπὸ τῶν &#8736;Β, ΔΓ ἀκτίνων. οὐκοῦν
                                    <lb n="10"/> μείζων ἡ &#8736; γωνία τῆς Ζ γωνίας· τὰ δὲ ὑπὸ
                                μείζονος γωνίας ὁρώμενα μείζονα φαίνεται. δόξει ἄρα ηὐξῆσθαι τὸ ΒΓ
                                τοῦ ὄμματος ἐπὶ τοῦ &#8736; ὄντος ἤπερ ἐπὶ τοῦ Ζ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
                            <head>νδ΄.</head>
                            <lb n="15"/>
                            <p>Τῶν ἴσῳ τάχει φερομένων τὰ πόρρω δοκεῖ βραδύτερον φέρεσθαι.</p>
                            <p>φερέσθω γὰρ ἰσοταχῶς τὰ Β, Κ, καὶ ἀπὸ τοῦ Α ὄμματος ἀκτῖνες ἤχθωσαν
                                αἱ ΑΓ, Α&#8736;, ΑΖ. οὐκοῦν τὸ Β μείζονας ἔχει τὰς ἀπὸ τοῦ ὄμματος
                                ἀκτῖνας <lb n="20"/> ἠγμένας ἤπερ τὸ Κ. μεῖζον ἄρα διάστημα
                                διελεύσεται καὶ ὕστερον παραλλάσσον τὴν Α ὄψιν δόξει βραδύτερον
                                φέρεσθαι.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <p>Φερέσθω γὰρ δύο σημεῖα τὰ Α, Β ἐπὶ παραλλήλων <lb n="25"/> εὐθειῶν,
                                ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ζ, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΖΑ, ΖΒ, ΖΕ,
                                Ζ&#8736;. λέγω, ὅτι τὸ πόρρω τὸ Α δοκεῖ βραδύτερον φέρεσθαι τοῦ Β.
                                ἐπεὶ γὰρ <note type="footnote">1. νγ΄] om v, ξδ΄ V, ξβ΄ m. 2 Vat. 2
                                    ἔγγιον] corr. ex ἔγγειον V, ut lin. 6. 4. ὁρᾶσθαι v. 7. τοῦ
                                    (alt.)] corr. ex</note>
                                <pb n="114"/> αἱ ΑΖ, Ζ&#8736; τῶν ΖΒ, ΖΕ ἐλάσσονα γωνίαν περιέχουσι,
                                μεῖζον ἄρα τὸ ΒΕ τοῦ Α&#8736; βλέπεται. ἐὰν ἄρα τὴν ΖΕ ἀκτῖνα
                                προσεκβάλωμεν ἐπʼ εὐθείας, ὅτι ἐπὶ τῶν ἰσοταχῶς <lb n="5"/>
                                φερομένων τὸ μὲν Β ἐπὶ τῆς ΖΕ ἀκτῖνος ε† κωλυθὲν ὑστερεῖ ἄρα τῶν
                                ἰσοταχῶς φερομένων τὰ πόρρω δοκεῖ βραδύτερον φέρεσθαι.</p>
                            <p>Ἄλλως.</p>
                            <p>Φερέσθω δύο σημεῖα τὰ Α, Β ἐπὶ παραλλήλων εὐθειῶν τῶν Α&#8736;, ΒΕ
                                ὁμαλῶς· τὰς ἴσας ἄρα ἐν ἴσῳ χρόνῳ διελεύσονται. ἔστωσαν οὖν ἴσαι αἱ
                                Α&#8736;, ΒΕ, καὶ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες ἀπὸ τοῦ Ζ ὄμματος αἱ <lb
                                    n="15"/> ΖΑ, Ζ&#8736;, ΖΒ, ΖΕ. ἐπεὶ οὖν ἐλάττων ἡ ὑπὸ ΑΖ&#8736;
                                τῆς ὑπὸ ΒΖΕ γωνίας, ἔλαττον ἄρα τὸ Α&#8736; διάστημα τοῦ ΒΕ
                                φανήσεται. ὥστε δόξει τὸ Α βραδύτερον φέρεσθαι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
                            <head>νε΄.</head>
                            <lb n="20"/>
                            <p>Τοῦ ὄμματος μένοντος, τῶν δὲ ὄψεων παραφερομένων, τὰ πόρρω τῶν
                                ὁρωμένων καταλείπεσθαι δόξει.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενα τὰ Α, Γ ἐπὶ εὐθειῶν ὄντα τῶν ΑΒ, ΓΔ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Ε,
                                ἀφʼ οὗ προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΕΓ, Ε&#8736;, ΕΑ, ΕΒ. λέγω, ὅτι τὸ
                                πρὸς τῷ Α <lb n="25"/> καταλείπεσθαι δόξει. προσεκβεβλήσθω ἡ
                                Ε&#8736;, ἄχρις <note type="footnote">1. Ζ Β] ΒΖ m. 2. Α&#8736;]
                                    corr. ex Β&#8736; Vat. βλέπεται] λείπεται codd. 6. Post ε lacuna
                                    1/3 lin. V Vat. A; ε om la- cuna relicta Vat.  1 v m. 7. ἄρα] τὰ
                                    πόρρω ἄρα m. 11. ξζ΄ add. V, ξε΄ m. 2 Vat. τὰ Α, Β] om. m. 12.
                                    Α&#8736;, ΒΕ]</note>
                                <pb n="116"/> οὗ συμβαλεῖ τῇ ΑΒ, καὶ ἔστω ἡ ΕΒ. ἐπεὶ οὖν μείζων
                                γωνία ἡ ὑπὸ ΓΕΒ τῆς ὑπὸ ΑΕΒ, μεῖζον ἄρα τὸ Γ&#8736; διάστημα τοῦ ΑΒ
                                φαίνεται. ὥστε τοῦ ὄμματος <lb n="5"/> ἐπὶ τοῦ Ε μένοντος αἱ ὄψεις
                                ὡς ἐπὶ τὰ Α, Γ μέρη παραφερόμεναι θᾶττον παραλλάξουσι τὸ Α ἤπερ τὸ
                                Γ. ὑπολείπεσθαι ἄρα δόξει τὸ ΑΒ.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
                            <lb n="10"/>
                            <head>νς΄.</head>
                            <p>Τὰ αὐξανόμενα τῶν μεγεθῶν δόξει προσάγεσθαι τῷ ὄμματι.</p>
                            <p>ἔστω ὁρώμενον μέγεθος τὸ ΑΒ, ὄμμα δὲ ἔστω τὸ Γ, ἀφʼ οὗ προσπιπτέτωσαν
                                ἀκτῖνες αἱ ΓΑ, ΓΒ. καὶ ηὐξήσθω <lb n="15"/> τὸ ΒΑ καὶ ἔστω τὸ
                                Β&#8736;, καὶ προσπιπτέτω ἀκτὶς ἡ Γ&#8736;. ἐπεὶ οὖν μείζων γωνία ἡ
                                ὑπὸ ΒΓ&#8736; τῆς ὑπὸ ΒΓΑ, μεῖζον ἄρα φαίνεται τὸ Β&#8736; τοῦ ΒΑ.
                                τὰ δὲ μείζονα ἑαυτῶν οἰόμενα ἐπαυξάνεσθαι δοκοῦσι, καὶ τὰ ἔγγιον τοῦ
                                ὄμματος ἐλάττονα φαίνεται. τὰ ἄρα αὐξόμενα <lb n="20"/> τῶν μεγεθῶν
                                δόξει προσάγεσθαι τῷ ὄμματι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
                            <head>νζ΄.</head>
                            <p>Ὅσα ἐπὶ τῷ αὐτῷ διαστήματι κεῖται τῶν ἄκρων μὴ ἐπʼ εὐθείας τῷ μέσῳ
                                ὄντων, τὸ ὅλον σχῆμα ὁτὲ μὲν κοῖλον, ὁτὲ δὲ κυρτὸν ποιεῖ.</p>
                            <note type="footnote">1. συμβαλεῖ] συμβαλ una litt. eras. V, συμβαλλεῖ
                                Vat.  A v. τῇ] e corr. V, τῷ Vat. Vat. 1A m v. AB] B e corr. V. 3.
                                μείζων v. 6. ὡς] om. m. παραφερόμεναι] περιφερόμεναι m. 7.
                                παραλλάξουσιν v. 8. τό (pr.)] τοῦ m. ὑπολείπεσθαι] λεί- πεσθαι m.
                                10. νϛʹ] om. v, ξθ΄ V, ξζ΄ m. 2 Vat. 15. B&#8736;]</note>

                            <pb n="118"/>
                            <p>ὁράσθω γὰρ τὰ ΓΒ&#8736; τοῦ ὄμματος ἐπὶ τοῦ Κ κειμένου, καὶ
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΚΓ, ΚΒ, Κ&#8736;. οὐκοῦν τὸ ὅλον σχῆμα
                                κοῖλον δόξει εἶναι. μετακινείσθω δὴ πάλιν τὸ ἐν τῷ μέσῳ ὁρώμενον καὶ
                                ἔγγιον κείσθω <lb n="5"/> τοῦ ὄμματος. οὐκοῦν τὸ &#8736;ΒΓ δόξει
                                κυρτὸν εἶναι.</p>
                        </div>

                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
                            <head>νη΄.</head>
                            <p>Ἐὰν τετραγώνου ἀπὸ τῆς συναφῆς τῶν διαμέτρων πρὸς ὀρθὰς ἀχθῇ εὐθεῖα,
                                ἐπὶ δὲ ταύτης τὸ ὄμμα τεθῇ, αἱ πλευραὶ τοῦ τετραγώνου ἴσαι
                                φανοῦνται, καὶ αἱ <lb n="10"/> διάμετροι δὲ ἴσαι φανήσονται.</p>
                            <p>ἔστω τετράγωνον τὸ ΑΒΓ&#8736;, καὶ ἤχθωσαν αὐτοῦ διαγώνιοι αἱ
                                &#8736;Β, ΓΑ, καὶ ἀνήχθω πρὸς ὀρθὰς ἀπὸ τοῦ Ε τῷ ἐπιπέδῳ μετέωρος
                                εὐθεῖα ἡ ΕΖ, ἐφʼ ἧς ὄμμα κείσθω τὸ Ζ, <lb n="15"/> καὶ
                                προσπιπτέτωσαν ἀκτῖνες αἱ ΖΑ, ΖΒ, Ζ&#8736;, ΖΓ. ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ
                                &#8736;Ε τῇ ΕΓ, κοινὴ δὲ ἡ ΕΖ, καὶ αἱ γωνίαι ὁρθαί, βάσις ἄρα ἡ ΖΓ
                                βάσει τῇ ΔΖ ἴση ἐστίν, καὶ τῶν <lb n="20"/> πρὸς ταῖς βάσεσι γωνιῶν
                                ἐκεῖναι ἴσαι, ὑφʼ ἃς αἱ ἴσαι πλευραὶ ὑποτείνουσιν. ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ
                                ὑπὸ ΕΖΓ τῇ ὑπὸ ΕΖ&#8736;. ἴση ἄρα φανήσεται ἡ ΕΓ τῇ Ε&#8736;. ὁμοίως
                                καὶ ἡ ὑπὸ ΑΖΕ τῇ ὑπὸ <lb n="25"/> ΒΖΕ ἴση ἐστίν. ἴση ἄρα φανήσεται ἡ
                                ΑΓ τῇ Β&#8736;. <note type="footnote">1. τοῦ (alt.)] τό m. Κ] corr.
                                    ex κέντρου m. 2 Vat., κέν- τρου v. 3. μετακεκινήσθω m. 4. τό] τῷ
                                    v. ἔγγιον] ι in ras. V. ἔγγιον κείσθω] ἔστω ἔγγιον Vat. v. 6
                                    νηʹ] om v, οα΄  V, ξθ΄ m. 2 Vat. 8. τό] om. m. 10. δέ] om. Vat
                                    v. φανήσονται] hic des. Vat. 1. 11. ἤχθω Vat. v. 12. δια-
                                    γώνιοι] -ιοι in ras. V. ἀνήχθωσαν v. 15. προσπιπτέτ v. comp.
                                    Vat. 18. αἱ] om. codd. 19. ἐστί Vat. m. 21. ὑφʼ</note>
                                <pb n="120"/> πάλιν ἐπεὶ ἡ μὲν ΓΖ τῇ ΖΒ ἐστιν ἴση, ἡ δὲ ΑΖ τῇ
                                Ζ&#8736;, ἀλλὰ καὶ ἡ ΑΒ τῇ Γ&#8736;, αἱ τρεῖς ἄρα ταῖς τρισὶν ἴσαι
                                εἰσί, καὶ γωνία γωνίᾳ. ἴση ἄρα φανήσεται ἡ πλευρὰ τῇ πλευρᾷ, ὡς καὶ
                                αἱ λοιπαὶ πλευραὶ ἴσαι <lb n="5"/> φανήσονται.</p>
                            <p>Τῆς δὲ ἀπὸ τοῦ ὄμματος ἐπὶ τὴν συναφὴν τῶν διαμέτρων μήτε πρὸς ὀρθὰς
                                οὔσης τῷ ἐπιπέδῳ μήτε ἴσης ἑκατέρᾳ τῶν ἀπὸ τῆς συναφῆς πρὸς τὰς
                                γωνίας τοῦ τετραγώνου ἀγομένων μήτε ἴσας γωνίας ποιούσης <lb n="10"
                                /> μετʼ αὐτῶν αἱ διάμετροι ἄνισοι φανήσονται. ὁμοίως γὰρ δείξομεν τὰ
                                συμβαίνοντα, καθάπερ καὶ ἐν τοῖς κύκλοις.</p>
                            <note type="footnote">2. ΑΒ] Α im ras. V. 3. εἰσίν v. γωνίᾳ] καὶ γωνίᾳ
                                v. 4. πλευρά] π V. ἴσαι φανήσονται] seq. spat. uac. 6 litt. v, om.
                                m. 6. Ante τῆς adpon. ?? V, in mg. haec leguntur initio reciso: . .
                                . . . μήτε πρὸς ὀρθάς . . . . πέδ μήτε ἴση τῇ (punctis del.) ἑκατέρᾳ
                                τῶν ἀπὸ τῆς συναφῆς πρὸς τὰς γωνίας τοῦ τετραγώνου ἀγομένων μήτε
                                ἴσας γωνίας ποι . . μετʼ αὐτῶν, αἱ διάμετροι ἄνισοι φανήσονται.
                                ὁμοίως γὰρ δείξομεν τὰ συμβαίνοντα, καθάπερ ἐν τοῖς κύκλοις (mg.
                                ἔσφαλται). ln m ante τῆς ins. [ἐ ]ὰν δὲ ἡ ἐπὶ τὴν συναφὴν τῆς
                                διαμέτρου μήτε πρὸς ὀρθὰς ᾖ τῷ ἐπιπέδῳ μήτε ἴση τῇ ἑκατέρᾳ τῶν ἀπὸ
                                τῆς συναφῆς πρὸς τὰς γωνίας τοῦ τετραγώνου ἀγομένων μήτε ἴσας γωνίας
                                ποιῇ μετʼ αὐτῶν κτλ., quae supra e mg. adtuli. τῆς δὲ ἀπὸ τοῦ
                                ὄμματος] τῶν διαστημάτων V m v. 8. ἴσης] ἴση τῇ V m v. τῶν]  τ V.
                                10. ἄνισοι] corr. ex . . . . σαι V, ἄρα ἴσαι v. 12. κύκλοις] -οις in
                                ras. V, κυκλικοῖς v. ln fine: τέλος τῶν ὀπτϋκῶν εὐκλείδου v.</note>
                        </div>
                    </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
