<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Synopsis librorum suorum de pulsibus</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for
                        Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
                    <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
                    <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
                    <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                    <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                    <persName>Gregory R. Crane</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
                    <persName>Annette Geßner</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg063.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">9</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="431" to="533">431-533</biblScope>
                            <date>1825</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg063.1st1K-grc1">
                <pb n="431"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΣΥΝΟΨΙΣ ΠΕΡΙ ΣΦΥΓΜΩΝ <lb/>ΙΔΙΑΣ ΠΡΑΓΜΑΤΕΙΑΣ.</head>
                    <p>Οἱ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων ὀρέγονται μὲν <lb/>ἐπιστήμης ἀκριβοῦς ὧν ἑκάστοτε
                        μανθάνουσι, τὴν δὲ ἐπ’ αὐτὴν <lb/>ἄγουσαν ὁδὸν ὀκνοῦσιν ἰέναι, καὶ διὰ τοῦτο
                        τοὺς κατὰ <lb/>διέξοδον ἑρμηνευομένους λόγους ἀποδιδράσκοντες ὡς μακροὺς
                        <lb/>ἔνιοι μὲν εἰς ἀγωγὰς ἢ ὑπογραφὰς ἢ ὑποτυπώσεις ἀναγινώσκουσιν,
                        <lb/>ἔνιοι δὲ ἐπιτομὰς ἢ συνόψεις ἢ ἐπιδρομάς· εἶθ’ ὕστερόν ποτε
                        <lb/>προσπίπτοντες ἀντιλογικοῖς ἀνθρώποις, οὐ δυνάμενοί τε <pb n="432"/>
                        διαλύεσθαι τὰ πρὸς αὐτῶν λεγόμενα, διὰ τὸ μηδὲ θελῆσαι <lb/>μαθεῖν αὐτῶν τὰς
                        λύσεις, ἀφίστανται τῶν ἀληθῶν. χρὴ τοίνυν <lb/>γινώσκοντας αὐτοὺς τοῦτο
                        μάλιστα τὴν διεξοδικὴν διδασκαλίαν <lb/>τῶν ἄλλων πλεονεκτοῦσαν, ὅτι μὴ μόνα
                        τἀληθῆ <lb/>διδάσκει, προστίθησι δ’ αὐτοῖς τὰς ἀποδείξεις καὶ τὰς ἀντιλογίας
                        <lb/>καὶ τὰς λύσεις αὐτῶν, ὅταν ἀποστῶσι τῆς τοιαύτης <lb/>μαθήσεως,
                        ἀφίστασθαι καὶ τοῦ διαλέγεσθαι τοῖς πέλας ὑπὲρ <lb/>τῆς ἀληθείας ὧν ἔμαθον.
                        οὐ μὴν ποιοῦσιν οὕτως· καὶ διὰ <lb/>τοῦτο συμβαίνει δι’ ὅλου τοῦ βίου
                        σαλεύειν αὐτῶν τὰς γνώμας <lb/>ὥσπερ ἐν κλύδωνι ναῦν ὁρμοῦσαν· ὡς γὰρ
                        ἄγκυραι τοῦ <lb/>βεβαίως ὁρμεῖν καὶ μὴ μετακινεῖσθαι τὰς ἐπιστήμας αἱ
                        ἀποδείξεις <lb/>εἰσίν. ἐγὼ τοίνυν προτρέπω μανθάνειν μὲν ἅπαντα <lb/>τελέως,
                        ἤτοι γε εὐθὺς ἐξαρχῆς, ἢ δι’ ὑποτυπώσεως τινὸς ἢ <lb/>συνόψεως
                        προσεισαχθέντας· ἐὰν δ’ ἀκριβῶς μάθωσι, τηνικαῦτα <lb/>καὶ τὰς ἐπιτομὰς
                        ἀναγινώσκειν, ἐπειδὰν βουληθῶσιν <lb/>ἀναμνησθῆναι δι’ ὀλίγων ῥημάτων ἃ
                        πρόσθεν ἔμαθον μακρῶς. <lb/>ὅλως μὲν γὰρ οὐδὲ προῃρούμην ἐμῆς πραγματείας
                        ἐπιτομὴν <lb/>ποιεῖσθαι, βέλτιον ἡγούμενος εἶναι τοὺς τὰς διεξόδους <pb
                            n="433"/> ἀκριβῶς ἀναλεξαμένους ἑαυτοῖς ἐπιτέμνεσθαι· χρήσιμοι γὰρ
                        <lb/>οὕτως αἵ τ’ ἐπιτομαὶ καὶ αἱ συνόψεις γίνονται, κατὰ τὴν ἰδίαν <lb/>ἕξιν
                        ἑκάστῳ γραφόμεναι. ἐπειδὴ ἄλλους ἔγνων ἐπιτομὰς ποιουμένους <lb/>τῶν ἐμῶν
                        πραγματειῶν οὐκ ὀρθῶς, αἷς ἐντυγχάνοντες <lb/>οἱ τὰς διεξόδους ἀναγινώσκειν
                        ὀκνοῦντες βλάπτονται, διὰ <lb/>τοῦτ’ αὐτὸς ἠναγκάσθην ἐπὶ τήνδε τὴν πρᾶξιν
                        ἀφικέσθαι παρὰ <lb/>τὴν ἐξαρχῆς γνώμην, καὶ πρώτην γε πασῶν τὴν περὶ σφυγμῶν
                        <lb/>πραγματείαν εἰς σύνοψιν ἤγαγον. ἦν δ’ αὐτῆς ἡ πᾶσα διέξοδος <lb/>εἰς
                        τέτταρα μέρη διῃρημένη, πρῶτον μὲν τὸ τῆς διαφορᾶς <lb/>αὐτῶν, δεύτερον δὲ
                        τὸ τῆς διαγνώσεως, καὶ τρίτον τὸ τῶν <lb/>αἰτίων, καὶ τέταρτον τὸ τῆς
                        προγνώσεως. ἐν μὲν οὖν τῷ <lb/>περὶ διαφορᾶς τῶν σφυγμῶν μέρει, πῶς ἂν εὕροι
                        μεθόδῳ τὸν <lb/>ἀριθμὸν τῶν σφυγμῶν πάντων, διδάσκεται· κατὰ δὲ τὸ δεύτερον
                        <lb/>μέρος, ὅπως ἄν τις ἕκαστον αὐτῶν διαγνοίη· τινὲς μὲν <lb/>γὰρ τούτων
                        δυσδιάγνωστοι, τινὲς δὲ ἀδιάγνωστοι πρός γε <lb/>τὴν ἁφήν εἰσι· τὸ δὲ τρίτον
                        μέρος, ὑπὸ τίνων αἰτίων ἕκαστος <lb/>σφυγμὸς γίνεται, διδάσκει· τὸ δὲ
                        τέταρτον, οὗ χάριν <lb/>ἅπαντα ταῦτα ἀσκεῖται, περὶ τῆς δι’ αὐτῶν προγνώσεως
                        ἐστί. </p>
                </div>
                <pb n="434"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>Γεγονότων οὖν ἡμῖν καθ’ ἕκαστον μέρος <lb/>τεττάρων βιβλίων, ὡς εἶναι τὰ
                        σύμπαντα ἑκκαίδεκα, νῦν, ὡς <lb/>ἔφην, ἐν τῷδε σύνοψιν αὐτῶν ποιήσομαι,
                        ἀρξάμενος ἀπὸ τοῦ <lb/>πρώτου περὶ τῆς διαφορᾶς· ἐν ᾧ προτέτακται τὸ
                        προοίμιον, <lb/>ἐπιδεικνύον ἄμεινον εἶναι τοῖς πράγμασιν αὐτοῖς προσέχειν
                        τὸν <lb/>νοῦν, καταφρονοῦντας τῶν ὀνομάτων. ὅπερ οὐκ ἐν ταύτῃ <lb/>τῇ
                        πραγματείᾳ μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις ἁπάσαις <lb/>ἀξιῶ πράττειν. ὁ μὲν
                        γὰρ ἀπὸ τῆς τοῦ πράγματος οὐσίας <lb/>εὑρίσκων μεθόδῳ τὰς ἐν αὐτῷ διαφορὰς
                        ἐπιστήμην ἴσχει βεβαίαν <lb/>τοῦ μήτε παραλελεῖφθαί τι τῶν πραγμάτων μήτε
                        περιττῶς <lb/>εἰρῆθαι· τοῖς δ’ ἀπὸ τῶν ὀνομάτων ἀρχομένοις ἄδηλον, <lb/>εἴτε
                        παραλέλειπταί τι, εἴτε ἐκ περιττοῦ πρόσκειται. <lb/>πολλάκις μὲν γὰρ ἓν
                        ὄνομα πλείω σημαίνει πράγματα, πολλάκις <lb/>δὲ ἓν πρᾶγμα πλείονας ἔχει
                        προσηγορίας· ἔνια δ’ οὐδ’ <lb/>ὅλως ὠνόμασται τὴν ἀρχὴν, ἢ διὰ τὸ μὴ
                        γνωσθῆναι τοῖς ἔμπροσθεν, <lb/>ἢ διὰ τὸ παντάπασιν ὀλίγοις. κίνδυνος οὖν
                        ἐστι <lb/>τῶν ὁμωνύμως λεἰρῆσθαιεγομένων παραλειφθῆναί τι πρᾶγμα, κατὰ <pb
                            n="435"/> δὲ τὰ πολυώνυμα τῷ πλήθει τῶν ὀνομάτων ἴσον εἶναι τὸ
                        <lb/>πρᾶγμα. καὶ διὰ τοῦτο τὴν ἀπὸ τῶν ὀνομάτων ἀρχὴν ἐάσαντας <lb/>ἄμεινόν
                        ἐστιν ἀπ’ αὐτοῦ τοῦ πράγματος ἀρξαμένους ἐπὶ <lb/>τὴν ζήτησιν ἔρχεσθαι τοῦ
                        πλήθους τῶν ἐν αὐτῷ διαφορῶν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>Ἔστι δὴ τοῦ προκειμένου πράγματος οὐσία <lb/>κοίλου καὶ προμήκους σώματος
                        αἰσθητὴ διαστολή τε καὶ συστολή. <lb/>τὸ μὲν οὖν κοῖλον σῶμα τοῦτο καλεῖται
                        πρὸς τῶν <lb/>ἰατρῶν ἀρτηρία, τὴν δ’ εἰρημένην αὐτοῦ κίνησιν ὀνομάζουσι
                        <lb/>σφυγμὸν οὐκ ἰατροὶ μόνον, ἀλλὰ καὶ πάντες ἄνθρωποι. καὶ <lb/>εἰ μὴ
                        τοῦτο καλεῖν ἐθέλοι τις σφυγμὸν, οὐδὲν ἂν εἴη πρὸς <lb/>ἡμᾶς· οὐ γὰρ ὑπὲρ
                        ὀνομάτων ἀμφισβητήσοντες ἥκομεν, ἀλλ’ <lb/>ὅπως ἄν τις ἐκ τῆς τῶν ἀρτηριῶν
                        αἰσθητῆς κινήσεως προγινώσκοι <lb/>τὰ μέλλοντα. εἴτ’ οὖν σφυγμὸν εἴτε παλμὸν
                        εἴθ’ <lb/>ὁτιοῦν ἄλλο καλεῖν ἐθέλει τις τὴν κίνησιν αὐτῶν, οὐ διοίσει,
                        <lb/>τῆς προγνώσεως ἐξ αὐτῆς γινομένης ὀρθῶς, ἐφ’ ἣν ἐσπεύδομεν
                        <lb/>ἐξαρχῆς. τίνα τοίνυν ἐστὶ τὰ τῇ κινήσει τῶν ἀρτηριῶν <lb/>ἐξ ἀνάγκης
                        ὑπάρχοντα, πρῶτον ἐπισκέψασθαι δεήσει· ﻿<pb n="436"/> κἄπειθ’ ἑξῆς εἴ τι τῶν
                        ἄλλων προσέρχεται τῶν οὐκ ἐξ ἀνάγκης. <lb/>ὑπάρχει δὴ τῇ κινήσει τῶν
                        ἀρτηριῶν κατὰ τὸν ἴδιον αὐτῆς <lb/>λόγον δύο τὰ πρῶτα, διάστημά τε καθ’ ὃ
                        φέρεται τὸ κινούμενον <lb/>καὶ χρόνος ἐν ᾧ κινεῖται. τὸ μὲν οὖν διάστημα τῆς
                        <lb/>κινήσεως ἐπειδὴ κατά τε τὸ μῆκος καὶ πλάτος καὶ βάθος τῆς <lb/>ἀρτηρίας
                        γίνεται, τρεῖς ποιήσει τὰς ἁπλᾶς τε καὶ πρώτας διαφοράς· <lb/>μίαν μὲν κατὰ
                        τὸ μῆκος, ἑτέραν δὲ κατὰ τὸ πλάτος, <lb/>καὶ τρίτην κατὰ τὸ βάθος ἢ ὕψος·
                        ἑκατέρως γὰρ ὀνομάζεται. <lb/>ἐὰν μὲν οὖν τοῦ κατὰ φύσιν ὁ νῦν φαινόμενος
                        σφυγμὸς εἰς <lb/>ὕψος ἀνίῃ πλεῖον, ὑψηλὸς κληθήσεται· καθάπερ γε κἂν εἰς
                        <lb/>πλάτος ἐκτείνηται μᾶλλον τοῦ κατὰ φύσιν, πλατύς· οὕτω δὲ <lb/>καὶ ἐὰν
                        κατὰ μῆκος πλεῖον τοῦ κατὰ φύσιν ὑποπίπτῃ τοῖς <lb/>ἁπτομένοις, μακρός.
                        εὔδηλοι δὲ καὶ οἱ ἐναντίοι τούτοις ὁ <lb/>ταπεινὸς καὶ στενὸς καὶ βραχύς. ὁ
                        δὲ καθ’ ἑκάστην τῶν <lb/>τριῶν καταστάσεων κατὰ φύσιν ἔχων σφυγμὸς σύμμετρος
                        ὀνομασθήσεται <lb/>καὶ κατ’ ἐκείνην τὴν διάστασιν. ἀνάγκη τοίνυν <pb n="437"
                        /> εἶναι τὰς πάσας διαφορὰς τῶν σφυγμῶν ἑπτὰ καὶ εἴκοσι τὰς
                        <lb/>ὑπογεγραμμένας.</p>
                    <list rend="table">
                        <item rend="header">
                            <list rend="row">
                                <item>μῆκος</item>
                                <item>πλάτος</item>
                                <item>βάθος</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>α΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                                <item>μέγας</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>β΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>γ΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>δ΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ε΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ς΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ζ΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>η΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>θ΄</num></label></item>
                                <item>μακρὸς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ι΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ια΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιβ΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <pb n="438"/>
                        </item>
                        <item rend="header">
                            <list rend="row">
                                <item>μῆκος</item>
                                <item>πλάτος</item>
                                <item>βάθος</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιγ΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιδ΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιε΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ις΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιζ΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιη΄</num></label></item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>ιθ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κα΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>πλατὺς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κβ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κγ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κδ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κε΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ὑψηλὸς</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κς΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>σύμμετρος</item>
                            </list>
                            <list rend="row">
                                <item><label><num>κζ΄</num></label></item>
                                <item>βραχὺς</item>
                                <item>στενὸς</item>
                                <item>ταπεινὸς</item>
                                <item>μικρός.</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>

                    <pb n="439"/>

                    <p>οὕτω δὴ τούτων ἑπτὰ καὶ εἴκοσι σφυγμῶν ὄντων κατὰ τὸ <lb/>ποσὸν ἐν ταῖς
                        τρισὶν ἅμα διαστάσεσι συνισταμένων, δύο μὲν <lb/>ἐξ αὐτῶν ἔχουσιν ὀνόματα
                        πρὸς ἁπάντων ὁμολογούμενα τῶν <lb/>ἰατρῶν, ὅ τε πρῶτος ἐν αὐτοῖς γεγραμμένος
                        καὶ ὁ ἔσχατος· <lb/>ὁ μὲν γὰρ μέγας, ὁ δὲ μικρὸς καλεῖται· τὸ δὲ ἄλλο πᾶν
                        πλῆθος <lb/>οὐκ ἔχει. οὐδὲ γὰρ οἱ ἰσχνοὶ καὶ ἁδροὶ λεγόμενοι σφυγμοὶ
                        <lb/>ἕνα τινὰ τῶν ἐκ τοῦ διαγράμματος δηλοῦσιν, ἀλλὰ κατὰ <lb/>πολλῶν ἅμα
                        γενικῶς κατηγοροῦνται. ἐφ’ ὧν γὰρ ἂν ἡ κατὰ <lb/>τὸ μῆκος διάστασις
                        πλεονεκτῇ τῶν λοιπῶν δυοῖν, τούτους <lb/>πάντας ἰσχνοὺς καλοῦσιν· ἐφ’ ὧν δ’
                        ἂν αἱ λοιπαὶ δύο, τούτους <lb/>ἅπαντας ἔμπαλιν ἐκείνοις ἁδρούς. ὥστε καὶ τὸν
                        ε΄ ἐν τῷ <lb/>διαγράμματι καὶ τὸν στ΄, ἔτι τε πρὸς αὐτοῖς τὸν η΄ καὶ τὸν θ΄
                        <lb/>καὶ τὸν ιη΄ ἰσχνοὺς καλεῖσθαι· ἔμπαλιν δὲ τούτοις ἁδροὺς <lb/>τόν τε
                        δέκατον ἐν τῷ διαγράμματι καὶ τὸν ιθ΄ καὶ τὸν κ΄, <lb/>καὶ προσέτι τὸν κβ΄
                        καὶ κγ΄· ὥστε γενικώτερα ταῦτα τὰ <lb/>ὀνόματα καὶ πλειόνων κοινά. καλοῦσι
                        δὲ τοὺς αὐτοὺς <lb/>τούτους σφυγμοὺς καὶ ἑτέρως, λεπτὸν μὲν τὸν ἰσχνὸν,
                        <lb/>παχὺν δὲ τὸν ἁδρόν· ἀλλ’ οὐδὲ τοῦ συμμέτρου κατὰ τὰς <pb n="440"/>
                        τρεῖς διαστάσεις, ὅσπερ μόνος ἐστὶ τῶν κατὰ φύσιν ἐν τοῖς <lb/>ἑπτὰ καὶ
                        εἴκοσιν, ἔχομεν ἴδιον ὄνομα, λόγῳ δὲ καὶ τοῦτον <lb/>δηλοῦμεν, ἤτοι
                        σύμμετρον εἶναι λέγοντες ἐν ταῖς τρισὶ διαστάσεσιν, <lb/>ἢ μέσον μεγάλου τε
                        καὶ μικροῦ, ἢ κατὰ φύσιν ἐν τῷ <lb/>ποσῷ τῆς διαστολῆς, ἢ σύμμετρον ἐν τῷ
                        ποσῷ τῆς διαστολῆς, <lb/>ἢ ὅπως οὖν ἄλλως μάλιστα σαφὲς ἐλπίσωμεν ἔσεσθαι τὸ
                        <lb/>λεγόμενον. τὰς δὲ κατὰ τὸν χρόνον τῆς διαστολῆς οὐχὶ ἑπτὰ <lb/>καὶ
                        εἴκοσιν, οὐδ’ ὅλως πολλὰς, ἀλλ’ ὅσαι παρ’ ἑκάστης τῶν <lb/>κατὰ μίαν
                        διάστασιν γενικῶς τε νοουμένων εἰσὶ διαφοραὶ, τοσαύτας <lb/>εὑρήσεις. ὥσπερ
                        γὰρ ἐπ’ ἐκείνων κατὰ μῆκος μὲν ὅ τε <lb/>σύμμετρος ἦν καὶ ὁ μακρὸς καὶ ὁ
                        βραχὺς, κατὰ πλάτος δ’ ὅ <lb/>τε σύμμετρος καὶ ὁ πλατὺς καὶ ὁ στενὸς, κατὰ
                        βάθος δ’ ὅ τε <lb/>σύμμετρος καὶ ὁ ὑψηλὸς καὶ ὁ ταπεινὸς, οὕτως ἐπὶ τοῦ
                        χρόνου <lb/>τῆς διαστολῆς ὅ τε σύμμετρος ἐν τούτῳ τῷ γένει καὶ ὁ <lb/>ταχὺς
                        καὶ ὁ βραχύς. ἄλλο δ’ ἐπὶ τοῖς γενομένοις ἐστὶ γένος <lb/>διαφορᾶς σφυγμῶν
                        τὸ κατὰ τὸν τόνον, ἐν ᾧ πάλιν εὔτονοί ﻿<pb n="441"/> τε καὶ ἄτονοι γίνονται
                        σφυγμοὶ, καί τις ἀμφοῖν τρίτος ὁ μέσος, <lb/>οὐκ ἔθ’ ὅμοιος τοῖς ἔμπροσθεν
                        εἰρημένοις κατὰ φύσιν τε <lb/>καὶ σύμμετρος. ὁ γὰρ εὔτονος ἐν τούτῳ τῷ γένει
                        κατὰ φύσιν <lb/>ἐστὶν, αὐξανόμενος δὲ ἐπὶ τροφῇ καὶ οἴνου πόσει καὶ θυμῷ
                        <lb/>τοῦ κατὰ φύσιν ἐξίσταται. αὐτὸν δὲ τοῦτον τὸν σφυγμὸν καὶ <lb/>σφοδρὸν
                        ὀνομάζομεν, ἑπόμενοι τῇ συνηθείᾳ τῶν ἰατρῶν· ἐπεί <lb/>τοι συνηθέστερον
                        ἴσμεν ἅπασι τοῖς Ἕλλησι λεγόμενον ἐπὶ τοῦ <lb/>ταχέος καὶ εὐτόνου τὸν
                        σφοδρόν. τέταρτον γένος διαφορᾶς <lb/>σφυγμῶν ὲν τῇ διαστολῇ τῆς ἀρτηρίας
                        γίνεται κατ’ αὐτὸ τὸ <lb/>σῶμα τοῦ ἀγγείου, σκληρότερον ἢ μαλακώτερον
                        φαινόμενον <lb/>τοῦ κατὰ φύσιν. ἔσονται τοίνυν κἀνταῦθα τρεῖς διαφοραὶ
                        <lb/>σφυγμῶν, σύμμετρός τε καὶ σκληρὸς καὶ μαλακός. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>Ἄλλο δ’ οὐδὲν οὔτ’ ἐπινοῆσαι δυνατὸν οὔτε <lb/>τῇ πείρᾳ γνῶναι γινόμενον ἡμῖν
                        αἰσθητὸν πάθος ἐκ τῶν κινουμένων <lb/>σωμάτων· ὥστ’ ἐν τοῖς εἰρημένοις
                        τέτταρσι γένεσι <lb/>περιγράφεσθαι τὰς κατὰ τὴν διαστολὴν τῆς ἀρτηρίας
                        ἁπάσας <lb/>διαφορὰς τῶν σφυγμῶν. τὸ γὰρ ἐγκεχυμένον αὐταῖς οὔθ’ <pb n="442"
                        /> ὁπόσον ἐστὶν οὔθ’ ὁποῖον αἰσθήσει διαγνῶναι δυνατὸν, ἢ <lb/>πάντως ἂν
                        ἐπέπαυτο περὶ τοῦ κενὰς αἵματος εἶναι τὰς ἀρτηρίας <lb/>ἡ ζήτησις, εἴ γε ἦν
                        οἷόν τε μὴ μόνον ὅτι μετὰ πνεύματος <lb/>αἷμα περιέχουσιν εἰπεῖν, ἀλλὰ καὶ
                        ὁποῖόν τι, πότερον ὀῤῥῶδες <lb/>καὶ λεπτὸν, ἢ παχὺ καὶ γλίσχρον, ἢ μέσον
                        τούτων, ὅπερ <lb/>ἐστὶ τὸ κατὰ φύσιν αἷμα. καί τοι τινὲς ἐπηγγείλαντο καὶ
                        τὴν <lb/>τούτου διάγνωσιν αἰσθητὴν εἶναι, καθάπερ γε καὶ τὴν τοῦ
                        <lb/>πνεύματος, ὁποῖόν τι κατὰ τὴν δύναμίν ἐστι περιεχόμενον ἐν <lb/>ταῖς
                        ἀρτηρίαις. ἔνιοι δ’ ἔτι τούτων ἀλλοκώτερα γράφουσιν, <lb/>ἐπεισάγοντές τινα
                        τοῖς εἰρημένοις σφυγμοῖς, ὃν αὐτοὶ προσαγορεύουσι <lb/>πλήρη, καὶ τούτου τοῦ
                        γένους τρεῖς ποιοῦσι διαφορὰς, <lb/>ὀνομάζουσι δὲ τὸν μέν τινα πλήρη, τὸν δὲ
                        κενόν· <lb/>ὁ γὰρ μέσος ἀμφοῖν οὐδὲν ἴδιον ὄνομα κέκτηται. τούτοις <lb/>οὖν
                        εἴπερ ἐλέγχειν βούλοιο, διχῆ διαιρήσεις τὸν πρὸς αὐτοὺς <lb/>λόγον· εἰς
                        πρῶτον μὲν τὸ σημαινόμενον ἐκ τῆς πληρότητος, <lb/>ἐφεξῆς δ’ αὐτῷ τὸ τῆς
                        διαγνώσεως. ἐν ἑκατέρῳ γὰρ <lb/>ἐδείχθησαν οὐ μικρὰ σφαλλόμενοι· περὶ μὲν τὸ
                        σημαινόμενον <pb n="443"/> οὐκ ἐν τούτῳ τῷ γένει μόνον τῶν σφυγμῶν, ἀλλὰ κἀν
                        τοῖς <lb/>ἄλλοις κατὰ τὸ δεύτερον καὶ τρίτον περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν
                        <lb/>σφυγμῶν· περὶ δὲ τὴν διάγνωσιν ὅσα μὲν ἐν τῇ πληρότητι <lb/>σφάλλονται,
                        κατὰ τὸ δ΄ εἴρηται γράμμα τῆς τῶν σφυγμῶν <lb/>διαγνώσεως, τὰ δὲ ἄλλα πάντα
                        διὰ τῶν ἔμπροσθεν. νυνὶ δ’ <lb/>ἐπειδὴ τὸ χρήσιμον εἰς τὴν τέχνην διδάσκω
                        μόνον, ἄνευ τοῦ <lb/>πρὸς τοὺς ἐσφαλμένους τι κατ’ αὐτὴν ἐλέγχου· τούτου
                        γὰρ, <lb/>ὡς ἔφην, ἐν ταῖς ἐπιτομαῖς καὶ συνόψεσι στοχαζόμεθα· μεταβῆναι
                        <lb/>καιρὸς ἐπὶ τὰς ἄλλας τῶν σφυγμῶν διαφορὰς, ὅσαι <lb/>χρήσιμοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>Διαδέχεται δ’ ἡμᾶς μεγίστη διαφωνία τῶν <lb/>ἰατρῶν, ἐνίων μὲν ἡγουμένων
                        αἰσθητὴν εἶναι τὴν συστολὴν <lb/>τῆς ἀρτηρίας, ἐνίων δὲ ἀναίσθητον. ὅσοι μὲν
                        οὖν ἂν αἰσθητὴν <lb/>εἶναι νομίζουσιν αὐτὴν, ἐν τῷ μεταξὺ τοῦ πέρατος τῆς
                        <lb/>διαστολῆς καὶ τῆς ἀρχῆς τῆς συστολῆς ἡσυχάζειν χρόνῳ βραχεῖ <lb/>φασὶ
                        τὴν ἀρτηρίαν, ἀνάλογον τῇ μετὰ τὴν εἰσπνοὴν ἡσυχίᾳ <lb/>τῶν ἀναπνευστικῶν
                        ὀργάνων πρὸ τῆς ἐκπνοῆς· ὡσαύτως <lb/>δὲ καὶ μετὰ τὴν συστολὴν πρὸ τῆς
                        διαστολῆς ἡσυχάζειν αὖθις, <pb n="444"/> ὡς κἀπὸ τῆς ἀναπνοῆς ἠρεμία τις
                        γίνεται τῶν ἀναπνευστικῶν <lb/>ὀργάνων ἐν ταῖς ἐκπνοαῖς πρὸ τῶν εἰσπνοῶν. εἰ
                        μὲν <lb/>οὖν μείζους εἶεν οἱ τῶν ἡσυχιῶν χρόνοι τοῦ κατὰ φύσιν, <lb/>ἀραιὸν
                        ὀνομάζουσι τὸν σφυγμόν· εἰ δ’ ἐλάττους, πυκνόν. <lb/>ὡς εἷναι δύο ἀραιότητας
                        καὶ πυκνότητας, τὴν μὲν ἑτέραν <lb/>ἐκτὸς ἐπὶ τῇ διαστολῇ πρὸ τῆς συστολῆς,
                        τὴν δ’ ἑτέραν <lb/>ἔνδον ἐπὶ τῇ συστολῇ πρὸ τῆς διαστολῆς. ὅσοι δ’ ἂν
                        ἑαυτοῖς <lb/>ἀναίσθητον εἶναι λέγουσι τὴν συστολὴν ἅπαντα τὸν <lb/>χρόνον
                        τοῦτον, οἷος ἂν ᾖ μεταξὺ τῶν αἰσθητῶν κινήσεων, <lb/>παραβάλλοντες τῷ κατὰ
                        φύσιν, εἰ μὲν ἐλάττων εἴη, πυκνὸν, <lb/>εἰ δὲ μείζων, ἀραιὸν ὀνομάζουσι τὸν
                        σφυγμὸν, εἰ δ’ ἴσος <lb/>τῷ κατὰ φύσιν, σύμμετρον. εἴρηται δέ μοι κατὰ τὸ
                        πρῶτον <lb/>τῆς διαγνώσεως αὐτῶν ἱκανῶς περὶ τῆς διαφωνίας ταύτης, <lb/>ὅτι
                        τε πάντων τῶν σφυγμῶν οὐκ ἐστὶν αἰσθητή. δέδεικται <lb/>δὲ καὶ ὧν τινων
                        ἐστὶν αἰσθητὴ καὶ ὧν τινων οὔ· <lb/>καὶ πρὸς τούτοις, ὅπως ἄν τις ἑαυτὸν
                        ἀσκήσειεν εἰς τὴν <lb/>τῆς συστολῆς διάγνωσιν. ἀλλὰ ταῦτα μὲν ὀλίγον ὕστερον
                        <lb/>εἰρήσεται. </p>
                </div>
                <pb n="445"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>Νυνὶ δὲ τὰς ὑπολοίπους διαφορὰς τῶν <lb/>σφυγμῶν ἐπέξειμι· πρώτην μὲν τὴν τοῦ
                        ῥυθμοῦ, κοινωνοῦσαν <lb/>κατά τι τῇ τῶν μουσικῶν θεωρίᾳ· δευτέραν δὲ τὴν τῆς
                        <lb/>ὁμαλότητός τε καὶ ἀνωμαλίας· καὶ τρίτην τὴν τῆς ἀταξίας τε <lb/>καὶ
                        τάξεως. ἡ μὲν οὖν τοῦ ῥυθμοῦ θεωρία παραβαλλομένων <lb/>ἀλλήλοις τῶν χρόνων
                        γίνεται τοῦ τε τῆς διαστολῆς καὶ συστολῆς· <lb/>ἡ δὲ τῆς ἀνωμαλίας,
                        διαφθειρομένης κατά τι τῆς <lb/>ἐφεξῆς ἰσότητος ἄλλοτε κατ’ ἄλλο γένος τῶν
                        σφυγμῶν ἢ καὶ <lb/>δύο ἢ καὶ πλείω. ἐπεὶ δ’ ἐνίοτε διαφθείρεται μὲν ἡ ἐφεξῆς
                        <lb/>ἰσότης, καὶ διὰ τοῦτ’ ἀνώμαλος ἡ κίνησις φαίνεται, καθάπερ <lb/>ἐπὶ τῶν
                        πλανήτων ἀστέρων, εὑρίσκεται μέντοι τις ἐν περιόδοις <lb/>ἰσότης, ὥσπερ ἐπ’
                        αὐτῶν ἐκείνων, καὶ διὰ τοῦτο τετάχθαι <lb/>μὲν ὥσπερ τὴν τῶν πλανήτων
                        κίνησιν, οὕτω καὶ (τὴν) <lb/>τῶν κατὰ περιόδους ἴσων σφυγμῶν ἐροῦμεν,
                        ἄτακτον δὲ <lb/>ὑπάρχειν, ὁπόταν μηδὲ τὴν κατὰ περίοδον ἰσότητα τηρῇ δι’
                        <lb/>ἴσου πλήθους σφυγμῶν γινομένην. οἷον εἰ μετὰ τρεῖς μεγάλους
                        <lb/>σφυγμοὺς ὁ τέταρτος φαίνοιτο μικρὸς, καὶ τοῦτο ἐφεξῆς ﻿<pb n="446"/>
                        ἀεὶ, τεταγμένον μὲν ἐρεῖς εἶναι τὸν τοιοῦτον σφυγμὸν, ἀνώμαλον <lb/>μέντοι·
                        διεφθαρμένης γὰρ τῆς ἰσότητος τάξις τις σώζεται, <lb/>ἐν οἷς δ’ ἂν σφυγμοῖς
                        μηδ’ αὐτὴ διασώζηται, τούτους <lb/>οὐ μόνον ἀνωμάλους, ἀλλὰ καὶ ἀτάκτους
                        ὀνομάζομεν. ὅτι <lb/>μὲν οὖν ἡμεῖς ὀρθῶς κεχρήμεθα τοῖς τῶν σφυγμῶν ὀνόμασι,
                        <lb/>διασώζοντες ὥσπερ ἐν τοῖς ἄλλοις, οὕτω κἀν τούτοις τὸ τῶν <lb/>Ἑλλήνων
                        ἔθος, ἐν τῷ β΄ καὶ γ περὶ τῆς διαφορᾶς αὐτῶν <lb/>ἐπιδέδεικται· συγχωροῦμέν
                        γε μὴν ὡς ἂν ἐθέλοι τις ὀνομάζειν, <lb/>φυλαττομένης τῶν πραγμάτων τῆς
                        διαφορᾶς ἑρμηνευομένης <lb/>τε λόγῳ χάριν τοῦ διηρθρωμένην τε καὶ σαφῆ
                        γίνεσθαι <lb/>τὴν διδασκαλίαν. εἴρηνται δὲ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ τῆς διαφορᾶς
                        <lb/>τῶν σφυγμῶν καὶ αἱ κατὰ μίαν κίνησιν ἀνωμαλίαι, τινὲς <lb/>μὲν συνεχοῦς
                        μενούσης αὐτῆς γιγνόμεναι, τινὲς δὲ ἡσυχίᾳ διακοπτομένης, <lb/>ὑπὲρ ὧν καὶ
                        μετὰ ταῦτα ῥηθήσεται. νυνὶ δ’ <lb/>ἐπὶ τὸν τῆς συστολῆς ἀφίξομαι λόγον, τῶν
                        ἀναγκαιοτάτων <lb/>ὄντα πρὸς τὰς προγνώσεις· ἐπειδὴ καὶ ἡ περὶ τοῦ πυκνοῦ
                        καὶ <lb/>ἀραιοῦ σφυγμοῦ διδασκαλία μετὰ τῆς περὶ τῶν ῥυθμῶν ὑπαλλάττεται
                        <lb/>καὶ συμμεταβάλλεται. τούτων πολλῶν οὖν εἰρημένων <pb n="447"/> ἐν τῷ
                        πρώτῳ περὶ διαγνώσεως σφυγμῶν, ἐξ αὐτῶν ἐνταῦθα <lb/>λεχθήσεται τὰ
                        χρησιμώτατα· δι’ ὧν ἀσκηθείς τις ἔργῳ μαθήσεται <lb/>τὴν δύναμιν τῆς
                        διδασκαλίας, ὅταν αὐτὸς μὲν προγινώσκῃ <lb/>τὰ κατὰ τοὺς κάμνοντας ἐσόμενα,
                        τῶν δ’ ἄλλων ἰατρῶν <lb/>ἕκαστος ἐκ μαντικῆς τινος, οὐκ ἰατρικῆς θεωρίας
                        ἡγεῖται γίγνεσθαι <lb/>τὴν πρόγνωσιν αὐτῶν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>Ἄρξαι δὴ πρῶτον ἀπὸ τοῦ διαγινώσκειν τὴν <lb/>ποσότητα τῆς διαστολῆς. ὑπάρξει
                        δέ σοι τοῦτο τὴν ἐπιβολὴν <lb/>τῶν δακτύλων ἐπιπολῆς ποιουμένῳ, καὶ μᾶλλον
                        ἐκ τῶν κατὰ <lb/>μερῶν τῆς ἀρτηρίας. ἄνωθεν μὲν γὰρ ἐπιβάλλων τὴν ἁφὴν,
                        <lb/>ἴσως που βαρυνεῖς ἐνίοτε καὶ θλίψεις αὐτὴν, εἰ μὴ πάνυ <lb/>σφόδρα
                        προσέχεις τὸν νοῦν, ὡς ἀκριβῶς θεωρεῖν τοὺς <lb/>δακτύλους ἄνευ θλίψεως
                        πάσης. ἡ δ’ ἐκ τῶν κάτω μερῶν <lb/>ἐπιβολὴ μᾶλλον δύναται στοχάσασθαι, τῷ
                        μηδ’ ὅλως θλίβεσθαι <lb/>τὴν ἀρτηρίαν. εἰς ὅσον δ’ ἂν αὐτὴν θλίψῃς, εἰς
                        <lb/>τοσοῦτον κωλύσεις τὸν ὄγκον τῆς διαστολῆς· καὶ μάλισθ’ <lb/>ὅταν ἄτονος
                        ὁ σφυγμὸς ᾖ, καθάπερ ἐπὶ τῶν ληθαργικῶν· <pb n="448"/> ὧν ἂν ἐπιθλίψῃς τὴν
                        ἀρτηρίαν τοῖς δακτύλοις, ἀντὶ μεγίστου <lb/>μικρότατος φανεῖται. ἐὰν δὲ, ὡς
                        εἴρηται, τελέως ἀσθενὴς <lb/>ἡ ζωτικὴ δύναμις ᾖ, τὸ δ’ ἐναντίον ἐπὶ τῶν
                        εὐτόνων γίνεται <lb/>σφυγμῶν, οὓς καὶ σφοδροὺς ὀνομάζομεν, ἀντιβαίνει γὰρ ἡ
                        <lb/>ἀρτηρία θλιβόντων μᾶλλον ἢ μετρίως ἐπιβαλλόντων τοὺς δακτύλους,
                        <lb/>ἐνδεικνυμένη τῆς κινούσης τὴν ῥώμην αὐτὴν δυνάμεως. <lb/>ὥσθ’ ὅταν τό
                        τε δέρμα τοῦ κάμνοντος ᾖ σκληρὸν ὅ τε <lb/>τῆς ἀρτηρίας χιτὼν ὁμοίως
                        διακείμενος, οἱ εὔτονοι σφυγμοὶ <lb/>τὴν τῶν ἐπιβαλλομένων δακτύλων
                        ἀνατρέπουσι σάρκα μετὰ <lb/>τοῦ δέρματος, ὥσπερ εἰ καὶ τῶν ἐκτός τι
                        προσενέγκαις σκληρὸν <lb/>σῶμα μαλακῷ χρωτί· κατ’ αὐτὸ γάρ τοι τοῦτο
                        διακρίνεται <lb/>τοῦ μαλακοῦ τὸ σκληρὸν, ἐγκαταβαίνοντος τῷ μαλακωτέρῳ
                        <lb/>τοῦ σκληροτέρου. τὸ δ’ εὔτονον ἁπλῶς ἄνευ τοῦ σκληρὸν <lb/>εἶναι τὸ μὲν
                        ἀνατρέπειν ἔχει, τὸ δ’ οἷον πιλεῖν καὶ θλᾷν <lb/>οὐκ ἔχει. νοήσεις δ’ ὀλίγῳ
                        σαφέστερον ἐπ’ ἀνέμου τε βιαίας <lb/>προσβολῆς καὶ λιθιδίου μετρίας
                        ἐπιθέσεως. ὁ μὲν γὰρ ἄνετος <lb/>ἀνατρέπει ἡμᾶς καὶ δένδρα πολλάκις οὐ
                        σμικρά· λιθίδιον δὲ <pb n="449"/> ἐπιτεθὲν τῷ δέρματι πιλεῖν μὲν αὐτὸ καὶ
                        θλίβειν πέφυκεν, <lb/>ἀνατρέπειν δὲ τὸ κῶλον ὅλον οὐ δύναται. τὸ μὲν
                        ἀνατρεπόμενον <lb/>ἄνευ τοῦ θλίβεσθαι τὴν χώραν ἐν ᾗ πρόσθεν ἦν καταλείπει,
                        <lb/>τὸ δ’ ὑπὸ σκληροτέρου πιλούμενον εἶκον εἰς ἑαυτὸ <lb/>δέχεται τὸ
                        σκληρὸν ἄνευ τοῦ καταλείπειν ἣν εἶχεν ἔμπροσθεν <lb/>ἕδραν. οὕτως οὖν κἀπὶ
                        τῆς ἀρτηρίας διάκρινε τὸν σκληρὸν <lb/>σφυγμὸν τοῦ σφοδροῦ. τὸν μὲν γὰρ
                        σκληρὸν ὡς λίθον ἢ ξύλον <lb/>αἰσθήσῃ προσπίπτοντα, νικώμενον ὑπὸ τῆς
                        ἐπερείσεως, <lb/>ἐὰν μὴ καὶ σφοδρὸς ᾖ· τὸν σφοδρὸν δ’ ἔμπαλιν ἐπερείσεως,
                        <lb/>ἐὰν μὴ καὶ σφοδρὸς ᾖ· τὸν σφοδρὸν δ’ ἔμπαλιν εὐτονώτερον, <lb/>ἐὰν
                        ἐπερείσῃς, φαινόμενον. ὅταν οὖν τούτους διακρῖναι <lb/>ἀσκηθῇς, ἐπὶ τὴν τῆς
                        συστολῆς διάγνωσιν ἧκε, προασκήσας <lb/>ἑαυτὸν πρῶτον ἐπὶ σφυγμῶν ὅσοι
                        μεγάλοι τέ εἰσι καὶ <lb/>σφοδροὶ καὶ σκληροί. τούτους γὰρ ἔξεστί σοι μετρίως
                        θλίβοντι <lb/>τὴν αἴσθησιν ἴσχειν τὸ πρῶτον τῆς συστολῆς. ὅσον οὖν
                        <lb/>εἴκοντος τοῦ σοῦ δέρματος ἀνετρέπετο, καὶ οἷον ἐκοιλαίνετο
                        <lb/>προσπιπτούσης τῆς ἀρτηρίας, τοῦτ’ ἀποχωρούσης ἕπεται μέχρι <lb/>τῆς
                        κατὰ φύσιν ἕδρας τε καὶ καταστάσεως. ὥστε αἰσθήσῃ <pb n="450"/> τοσούτῳ
                        χρόνῳ τῆς συστολῆς ἐν ὅσῳ τοῦτο γίνεται· τὸ δ’ <lb/>ἄλλο πᾶν ἀδιάγνωστον
                        αὐτῆς ἔσται σοι. μετὰ δὲ τὸ προγυμνάσασθαι <lb/>κατὰ τοὺς τοιούτους σφυγμοὺς
                        ἐπὶ τοὺς μεγάλους <lb/>ἅμα καὶ σφοδροὺς μετάβαινε, κἂν ὦσι μὴ σκληροί·
                        κἄπειτα <lb/>ἐπὶ τοὺς σφοδροὺς, κἂν ὦσι μὴ μεγάλοι. μαλακὴν δ’ ἔχειν <lb/>σε
                        χρὴ τὴν ἁφὴν εὐαίσθητόν τε φύσει. καὶ γὰρ ἀνατρέπεται <lb/>θᾶττον ὑπὸ τῆς
                        ἀρτηρίας ἐμπιπτούσης βιαίως ἡ τοιαύτη, καὶ <lb/>τῶν ἐν αὐτῇ παθημάτων
                        αἰσθάνεται μᾶλλον. εἴρηται δ’ ἐπὶ <lb/>πλεῖστον ἐν τῷ πρώτῳ περὶ τῆς τῶν
                        σφυγμῶν διαγνώσεως, <lb/>ὅπως ἂν μάλιστα περὶ τὴν τῆς συστολῆς διάγνωσιν
                        ἀσκηθείης. <lb/>ἐὰν δὲ μηδέποτε πείσῃς σεαυτὸν ἀκριβῶς αἰσθέσθαι τῶν πρώτων
                        <lb/>τῆς συστολῆς, ἀλλ’ ἀδιάγνωστος τελείως σοι φαίνηται, <lb/>σκληρὸν ἢ
                        δυσαισθήτων ἔχοντι τὸ δέρμα, γίγνωσκε μὲν ὡς εἰς <lb/>πολλὰς προγνώσεις ἐκ
                        τούτου βλαβησόμενος, ἃς ἀκούσῃ τοῦ <lb/>λόγου προϊόντος. ὅμως οὖν ἐγώ σοί
                        τινα ποριοῦμαι παραμυθίαν <lb/>εἰς τὴν ἐπὶ τῶν ἔργων χρείαν. ὅλον γάρ σε
                        δεήσει τὸν <lb/>χρόνον ἐκεῖνον, ἐν ᾧ μηδεμιᾶς αἰσθάνῃ κινήσεως, ἐπὶ τῇ
                        <lb/>μνήμῃ παραθέσθαι, πηλίκος τίς ἐστι καθ’ ἑκάστην ἡλικίαν. ﻿<pb n="451"/>
                        οὔσης δ’ οὖ σμικρᾶς διαφορᾶς τοῖς ἀνθρώποις πρὸς ἀλλήλους <lb/>ἐν τῇ
                        ποσότητι τοῦ χρόνου τῆς ἡσυχίας, ἀξιῶ σε τῶν συνήθων, <lb/>οὓς προσδοκᾷς
                        ποτε νοσοῦντας ἐπισκέπτεσθαι, πολλάκις <lb/>ὑγιαινόντων ἧφθαι κατ’ ἐκεῖνον
                        τὸν χρόνον ἐν ᾧ μηδεμίαν <lb/>ἔξωθεν ἔχει τὸ σῶμα κίνησιν ἐκ περιπάτων ἤ
                        δρόμων <lb/>ἢ λουτροῦ ἢ πάλης ἢ ἐδωδῆς ἢ πόσεως ἢ ἀγωνίας ἢ θυμοῦ <lb/>τινος
                        ἤ φόβου, παραθέμενόν τε τῇ μνήμῃ τὴν ποσότητα <lb/>τοῦ τῆς ἠρεμίας χρόνου,
                        παραβάλλειν αὐτῷ τὸν ἑκάστοτε φαινόμενον· <lb/>εἶτ’ εἰ μὲν πλείων εἴη,
                        καλεῖν ἀραιὸν τὸν σφυγμόν· <lb/>εἰ δ’ ἐλάττων, πυκνόν· εἰ δ’ ἴσος τῷ κατὰ
                        φύσιν, σύμμετρον. <lb/>ὥσπερ δὲ τοῦ χρόνου τῆς συστολῆς οὐκ ἐνὸν αἰσθέσθαι
                        <lb/>παντὸς, οὕτως οὐδὲ τῆς διαστολῆς· ἐπιδέδεικται δὲ καὶ τοῦτο <lb/>κατὰ
                        τὸ πρῶτον τῆς διαγνώσεως τῶν σφυγμῶν. ἀλλὰ τόν γε <lb/>ταχὺν καὶ βραδὺν
                        σφυγμὸν ἔνεστι διαγνῶναι κἀκ τοῦ φαινομένου <lb/>τῆς διαστολῆς. εἴρηται δὲ
                        καὶ περὶ τοῦδε καὶ διὰ τοῦ <lb/>δευτέρου μὲν ἐν ἀρχῇ τῆς διαγνώσεως τῶν
                        σφυγμῶν, καὶ <lb/>διὰ τοῦ τρίτου δ’ ἐπιπλεῖστον, ἐν ᾧ καὶ τὴν τῶν ῥυθμῶν
                        <lb/>διδασκαλίαν ἐδείκνυον ἄχρηστον· ἀρκεῖν γὰρ ἡμῖν εἰς τὰς <pb n="452"/>
                        προγνώσεις τὸ τάχος μόνον ἢ τὴν βραδυτῆτα διαγνῶναι τῶν <lb/>κινήσεων τῆς
                        ἀρτηρίας· ὥσπερ γε καὶ τῶν ἡσυχιῶν τὸν χρόνον <lb/>ὁπηλίκος τίς ἐστι καθ’ ὃν
                        ἀραιὸς καὶ πυκνὸς ὁ σφυγμὸς γίνεται· <lb/>μαθήσῃ δὲ τοῦτον διὰ τῶν ἑξῆς,
                        ἔνθα περὶ τῆς τῶν <lb/>σφυγμῶν προγνώσεως ὁ λόγος ἔσται μοι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>Νυνὶ δὲ περὶ τοῦ μεγάλου καὶ μικροῦ σφυγμοῦ <lb/>καὶ τῶν ἄλλων ὅσοι κατὰ τὸ
                        ποσὸν τῆς διαστολῆς <lb/>νοοῦνταί τε καὶ διαγνώσκονται προσθεὶς ὅσον
                        χρήσιμον, <lb/>ἐπὶ τὰς αἰτίας αὐτῶν μεταβήσομαι. καὶ γὰρ ἐπὶ τούτων τῶν
                        <lb/>σφυγμῶν τὸ μέν τι κοινόν ἐστι μέτρον ἐν πλάτει συχνῷ λαμβανόμενον,
                        <lb/>τὸ δέ τι καθ’ ἕκαστον ἄνθρωπον ἴδιον. ἐν μὲν <lb/>τῷ κοινῷ σύμμετρος
                        καθ’ ἡντιναοῦν διάστασιν ὁ σφυγμὸς ἔσται, <lb/>καὶ διαγνωσθήσεται ἐν τῷ τῆς
                        ἀρτηρίας ὄγκῳ παραμετρούμενος· <lb/>ὀνομάζω δὲ νῦν ὄγκον αὐτὴν τὴν κατὰ
                        κύκλον περιγραφήν. <lb/>ὁμοίως δὲ τούτῳ καὶ οἱ τῶν συμμέτρων καθ’ ἑκάστην
                        <lb/>διάστασιν ὑπερέχοντες ἢ ἐλλείποντες· ἰδίᾳ δὲ καθ’ ἕκαστον <lb/>ἄνθρωπον
                        ἐκ τῆς κατ’ ἐκεῖνον ἁφῆς προεγνωσμένης τε καὶ <lb/>μνημονευομένης. εἴρηται
                        δὲ καὶ περὶ τῶν τοιούτων σφυγμῶν <pb n="453"/> ἐν τῷ δευτέρῳ τῆς διαγνώσεως
                        αὐτῶν, ἥντινα πραγματείαν <lb/>οὐδεὶς ἔγραψε πρὸ ἐμοῦ, αὐτὴν καθ’ αὑτὴν
                        ἀποτεμνόμενος <lb/>ἰδίᾳ καὶ μόνην, ἀλλ’ ὀλίγα που πράγματα κατὰ τὸ πάρεργον
                        <lb/>αὐτῆς ἄλλος ἄλλο προχειρισάμενος διεφώνησαν ἐν αὐτοῖς. <lb/>τὸν γοῦν
                        τοῦ παιδὸς σφυγμὸν ὁ μὲν Ἡρόφιλος ἱκανὸν τῷ μεγέθει <lb/>φησὶν ὑπάρχειν, ὁ
                        δ’ Ἀρχιγένης μικρόν. οὕτω δὴ καὶ <lb/>τὸν μυρμηκίζοντα ταχὺν εἶναι φησὶν ὁ
                        Ἀρχιγένης, Ἡρόφιλος <lb/>δὲ οὐ ταχύν. ἐῤῥήθησαν δὲ καὶ αἱ τῶν σφαλμάτων
                        αἰτίαι <lb/>κατὰ τὴν πραγματείαν ἐκείνην· ὥστε σοι παντὸς μᾶλλόν ἐστι
                        <lb/>προσεκτέον αὐτῇ τὸν νοῦν, εἰ διαγινώσκειν τε καὶ προγινώσκειν
                        <lb/>ἐθέλοις διαφορὰς σφυγμῶν ὅσα περὶ ἡμᾶς εἶδες. <lb/>οὐδὲν γὰρ οὕτως ὃ
                        οὔτε πλείονος εἰς ἄσκησιν δεῖται χρόνου <lb/>τῶν κατὰ τὴν τέχνην, οὐδὲ
                        μείζονα δύναμιν ἔχει τῆς τῶν <lb/>σφυγμῶν διαγνώσεως. ὅπου γὰρ Ἀρχιγένης
                        ἐδείχθη σφαλλόμενος <lb/>οὐ μόνον ἐν τῇ τοῦ τάχους, ἀλλὰ καὶ ἐν τῇ τοῦ
                        μεγέθους <lb/>διαγνώσει, τίνα δυνήσῃ σχεῖν ἐλπίδα σὺ τῆς ἐπιστήμης
                        <lb/>αὐτῶν ἄνευ τοῦ λόγῳ μὲν πρῶτον ἐν τοῖς τέτταρσι περὶ <lb/>διαγνώσεως
                        βιβλίοις, ὕστερον δὲ καὶ τριβῇ τὴν ἐν αὐτοῖς <pb n="454"/> ἀλήθειαν
                        ἐκμαθεῖν; ὡς οὖν οὕτως πράξαντός σου τὰ κεφάλαια <lb/>τῶν ἐν ἐκείνοις
                        εἰρημένων ὥσπερ ἐπὶ τῶν προειρημένων <lb/>διαφορῶν, οὕτως καὶ τῶν ἄλλων ἐρῶ.
                        τῆς γάρ τοι διαστολῆς <lb/>αἰσθητὴν ἐχούσης ἅπασι τὴν κίνησιν, ὅταν μὲν
                        ἐπιπολῆς <lb/>ψαύσῃς περιλαβὼν ἀβιάστως τὴν ἀρτηρίαν, καὶ μᾶλλον ὅταν
                        <lb/>ἐκ τῶν κάτω μερῶν, ἡ τοῦ μεγέθους διάγνωσις ἀκριβὴς γίνεται.
                        <lb/>πότερα δὲ σφοδρῶς ἢ ἀμυδρῶς καὶ ὁμαλῶς ἤ ἀνωμάλως <lb/>ἐκινήθη, γνῶναι
                        βεβαίως τε καὶ ἀκριβῶς ἀδύνατόν ἐστι κατὰ <lb/>τὴν εἰρημένην ἐπιβολὴν τῆς
                        ἁφῆς. ἀλλὰ χρὴ θλίβειν ἠρέμα <lb/>τὴν ἀρτηρίαν· οὕτως γὰρ αἰσθήσῃ πλείονι
                        χρόνῳ τῆς διαστολῆς <lb/>ἤπερ ὅτε ἀβιάστως ἐπέβαλες αὐτῇ τοὺς δακτύλους. οὐ
                        <lb/>μὴν οὐδὲ τοῦ τάχους οὐδὲ τῆς βραδυτῆτος ἡ διάγνωσις ἐναργῶς
                        <lb/>φαίνεται χωρὶς τοῦ κἂν ἐπιβραχὺ θλῖψαι τὸ κατὰ τὰς <lb/>ἀρτηρίας
                        ἐπικείμενον δέρμα. πράξαντι δὲ οὕτως ἐνίοτε μὲν <lb/>ἰσοταχῶς, ἐνίοτε δὲ
                        ἀνωμάλως σοι φανεῖται κινουμένη, καὶ <lb/>ποτὲ μὲν τὰ πρῶτα τῆς κινήσεως ἢ
                        τὰ μέσα βραδύτερα ποιουμένη, <lb/>ποτὲ δ’ ἔμπαλιν. οὕτως δὲ καὶ ὠκυτέρως
                        ποτὲ μὲν τὰ <pb n="455"/> τελευταῖα, ποτὲ δὲ τὰ πρὸ αὐτῶν, ἢ τὰ πάντων
                        πρῶτα· <lb/>καὶ δὴ καὶ σφοδρότερα καὶ ἀμυδρότερα κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον.
                        <lb/>καὶ τοίνυν καὶ διακοπτομένην ἡσυχίᾳ τὴν ἄνοδον αἰσθήσῃ τῆς
                        <lb/>ἀρτηρίας, ὡς δοκεῖν ἵστασθαι, καὶ τὴν δευτέραν δὲ προσβολὴν <lb/>ἐπὶ τῇ
                        στάσει ποτὲ μὲν ἰσχυροτέραν ἤ θάττω, ποτὲ δὲ <lb/>ἀσθενεστέραν ἤ βραδυτέραν
                        τῆς προτέρας. πολλῶν δὲ οὐσῶν <lb/>κἀν τούτῳ γένει τῶν κατὰ μέρος διαφορῶν,
                        ἁπάσας ἔχεις <lb/>ἐν τῷ πρώτῳ τῆς περὶ σφυγμῶν πραγματείας γεγραμμένας.
                        <lb/>ἀλλὰ κἀνταῦθά σοι τὸ χρήσιμον ἅμα τοῖς ἐξ αὐτῶν δηλουμένοις <lb/>εἰπεῖν
                        πειράσομαι διὰ βραχυτάτων ἐν τοῖς ἑξῆς λόγοις. <lb/>ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν
                        ἄλλων ὅσα νῦν παραλέλειπται περιεργότερον <lb/>ἐζητημένα τοῖς ἰατροῖς, ἐν τῷ
                        προγνωστικῷ μέρει <lb/>τῆς πραγματείας ἀκούσῃ. νυνὶ δ’ ἀρκεῖ τό γε τοσοῦτον
                        εἰπεῖν, <lb/>ὡς ὅστις ἀναγινώσκει τὸ βιβλίον τοῦτο πρὸ τῆς μεγάλης
                        <lb/>πραγματείας, ἐγχωρεῖ μὲν αὐτῷ πρὸς τὰ τῆς τέχνης <lb/>ἔργα μήτε τοῦ
                        πρώτου μέρους αὐτῆς τοῦ περὶ τῆς διαφορᾶς <lb/>τῶν σφυγμῶν δεηθῆναι μήτε
                        τούτου περὶ τῶν αἰτιῶν· ﻿<pb n="456"/> ἕξει γὰρ αὐτῶν κἀνταῦθα περιεχομένην
                        τὴν δύναμιν. ἡ μέντοι <lb/>διαγνωστικὴ καὶ ἡ προγνωστικὴ πραγματεία
                        χρησιμώταται <lb/>πρὸς τὰ τῆς τέχνης ἔργα εἰσὶ κατὰ διέξοδον, οὐκ ἐπιτομὴν,
                        <lb/>ἀναγινωσκόμενα. καλῶς οὖν ποιήσεις μὴ θαῤῥήσας μόνῃ ταύτῃ <lb/>τῇ
                        διδασκαλίᾳ, πρὸς ἀνάμνησιν πρόχειρον οὔσῃ χρησίμῃ τοῖς <lb/>ἐπιμελῶς
                        μεμαθηκόσι τὰ κατὰ διέξοδον ἐν ἐκείναις γεγραμμένα. <lb/>περὶ δὲ τῆς τοῦ
                        τάχους διαγνώσεως τοῦ σφυγμοῦ, ἐν ᾗ τὸν <lb/>Ἀρχιγένην σφαλλόμενον
                        ἐδείξαμεν, οὐχ οἷόν τε βεβαίαν διάγνωσιν <lb/>λαβεῖν λαβεῖν ἄνευ τοῦ περὶ
                        τῆς διαγνώσεως τῶν σφυγμῶν <lb/>ἀναγνῶναι μὴ κατὰ τὸ πάρεργον, ἐν οἷς
                        δείκνυται μὴ ψιλῷ <lb/>καὶ μόνῳ χρῆναι τῷ χρόνῳ τῆς κινήσεως διακρῖναι τὸ
                        τάχος <lb/>ἀπὸ τῆς βραδυτῆτος, ἀλλὰ καὶ τὸ τῆς ἀνόδου ποσὸν ἐπισκοπεῖν.
                        <lb/>ὡς ἐάν γε μόνῳ τῷ χρόνῳ προσέχῃς τὸν νοῦν, τὸν <lb/>μυρμηκίζοντα
                        καλούμενον σφυγμὸν ταχὺν εἶναι δόξεις, οὐκ <lb/>ὄντα ταχὺν, ἀλλ’
                        ὀλιγοχρόνιον, ὡς ἅτε μικροτάτην ἔχοντα <lb/>διαστολήν. οὐ γὰρ ἐνδέχεται
                        πολλῷ χρόνῳ διεξέρχεσθαι <lb/>βραχὺ διάστημα, κἂν βραδὺ τὸ κινούμενον ᾖ·
                        χελώνη γοῦν <lb/>ἐν ἐλάττονι χρόνῳ διεξέρχεται πῆχυν ἢ παρασάγγνη ἵππος, <pb
                            n="457"/>
                        <lb/>ἀλλ’ ὁ τῆς φορᾶς ῥοῖζος οὐκ ἴσος τῶν ζώων ἀμφοτέρων. <lb/>ἐθισθῆναι δ’
                        οὖν σε χρὴ ταύτῃ διαγινώσκειν καὶ βραδυτῆτα <lb/>χρόνου. περὶ μὲν οὖν
                        τούτου, καθάπερ ἔφην, ἔν τε τῷ <lb/>τρίτῳ περὶ διαγνώσεως ἐπιπλεῖστον·
                        εἴρηται καὶ κατὰ τὰ <lb/>πρῶτα τοῦ δευτέρου· περὶ δὲ τῆς συστολῆς ἐν τῷ
                        πρώτῳ <lb/>τελεώτατα γέγραπται, δεικνύντος μου κατὰ τοὺς ἀμυδροὺς
                        <lb/>σφυγμοὺς ἀδιάγνωστον αὐτὴν εἶναι, καὶ μάλισθ’ ὅταν ὁ χιτὼν <lb/>τῆς
                        ἀρτηρίας ᾖ μαλακός· ἐπὶ δὲ τῶν σφοδρῶν σφυγμῶν διαγινώσκεσθαι <lb/>κἀπὶ τῶν
                        μέσων κατὰ σφοδρότητα καὶ μέγεθος. <lb/>περὶ δὲ μαλακότητος τῆς ἀρτηρίας
                        οὐδὲν χρὴ προσδιορίζεσθαι <lb/>κατὰ τοὺς σφοδροὺς σφυγμούς. οὐδέποτε γὰρ ὁ
                        αὐτὸς σφυγμὸς <lb/>ἅμα σφοδρός τέ ἐστι καὶ μαλακὸς, ἀλλ’ ἤτοι σκληρὸς ἢ
                        <lb/>σύμμετρός τε καὶ κατὰ φύσιν ἐν τούτῳ τῷ γένει. κατὰ τοὺς <lb/>σφοδροὺς
                        οὖν σφυγμοὺς θλίβων ἀτρέμα τὴν ἀρτηρίαν αἰσθήσῃ, <lb/>πότερον εὐθέως
                        ἀποχωρεῖ πρὸς τὴν συστολὴν βραχυχρόνιον <lb/>ποιοῦσα τὴν ἐκτὸς ἠρεμίαν, ἢ
                        πλέονι χρόνῳ τῆς κατὰ <lb/>φύσιν ἡσυχάζει· καὶ πότερον ἡ κίνησις αὐτῆς
                        συστελλομένη <lb/>ὠκυτέρα τῆς κατὰ φύσιν κινήσεως ἐστὶν ἢ βραδυτέρα. <pb
                            n="458"/> μέγιστα γὰρ ἐκ τῆς τοιαύτης διαγνώσεως εἰς τὸ προγινώσκειν
                        <lb/>ὠφεληθήσῃ, ὃ ἔχεις ἐν τέτταρσι βιβλίοις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>Τὰς δὲ ποιούσας καὶ τὰς ἀλλοιούσας τοὺς <lb/>σφυγμοὺς αἰτίας ἑτέρωθι διῆλθον·
                        ἐπιδείκνυμι δ’ ἐν αὐτοῖς <lb/>πρώτας μὲν τὰς οἷον συνεκτικὰς αὐτῶν αἰτίας,
                        δευτέρας δὲ <lb/>τὰς προηγουμένας, καὶ τρίτας τὰς προκαταρχούσας, ἃς δὴ
                        <lb/>καὶ προκαταρκτικὰς ὀνομάζουσιν. εὔδηλον δ’ ὅτι διαφέρει μηδὲν <lb/>ἢ
                        θηλυκῶς εἰπεῖν αἰτίας, ἢ οὐδετέρως αἴτια. μεμνῆσθαι <lb/>μέντοι χρὴ πρὸ
                        πάντων ὅπως ἔφαμεν ὀνομάζειν ἐνίοτε συνεκτικὸν <lb/>αἴτιον, ὅτι μὴ κυρίως,
                        ἀλλὰ καταχρώμενοι τῇ προσηγορίᾳ. <lb/>τὸ μὲν γὰρ κυρίως λεγόμενον αἴτιον
                        συνεκτικὸν οὔτ’ <lb/>ὠνόμασέ τις ἄλλος πρὸ τῶν Στωϊκῶν οὔτ’ εἶναι
                        συνεχώρησε· <lb/>τὰ δὲ καὶ πρὸ ἡμῶν οἷον συνεκτικὰ λεγόμενα γενέσεώς τινος,
                        <lb/>οὐχ ὑπάρξεως αἴτια. δέδεικται γὰρ οὔτ’ ἄλλου τινὸς αἴτιον <lb/>πρότερον
                        οὐδὲν, ὅτι μὴ γενέσεως· ἀλλ’ οὐ πᾶν τὸ γενέσεως <lb/>αἴτιον ὀνομάζομεν, ὡς
                        ἔφην, καταχρώμενοι, συνεκτικὸν, <pb n="459"/> ἐκεῖνο δὲ μόνον ὃ ποιητικόν
                        ἐστι τῶν ἐν τῷ γίνεσθαι τὸ εἶναι <lb/>κτωμένων, οἷον ὀρχήσεως, πυγμῆς,
                        πάλης, δρόμου, <lb/>πασῶν τῶν ἐνεργειῶν· κινήσεις γὰρ εἰσι δραστικαὶ, διὰ
                        ταύτας <lb/>δὲ καὶ παθητικαὶ κινήσεις ἐν τῷ γίνεσθαι τὴν ὕπαρξιν
                        <lb/>ἔχουσι. τοιαύτης μὲν οὔσης καὶ τῆς κατὰ τοὺς σφυγμοὺς <lb/>ὑπάρξεως,
                        αἰτίαι ποιητικαὶ τρεῖς ἐδείχθησαν, ἥ τε δύναμις <lb/>ἡ κινοῦσα τὰς ἀρτηρίας
                        καὶ αὐτὸ τὸ σῶμα τοῦ ἀγγείου καὶ <lb/>ἡ χρεία δι’ ἣν κινεῖται, δέδεικται δ’
                        ἐν τῷ περὶ χρείας σφυγμῶν <lb/>γράμματι, τὸ σύμπαν εἰπεῖν ἐν κεφαλαίῳ
                        περιλαβόντα, <lb/>φυλακὴν τῆς ἐμφύτου θερμασίας τὴν χρείαν τῶν σφυγμῶν
                        <lb/>ὑπάρχειν. ὄντων γὰρ δυοῖν μερῶν τοῦ σφυγμοῦ, διαστολῆς <lb/>τε καὶ
                        συστολῆς, τὴν μὲν διαστολὴν ἐμψύξεως ἕνεκεν ἐδείξαμεν <lb/>γίγνεσθαι τὰ
                        πολλὰ, σπανίως δέ ποτε καὶ ῥιπίσεώς τε <lb/>καὶ ἀναψύξεως, ὥσπερ γε καὶ
                        μορίου τινὸς αὐτῆς βραχέος <lb/>ἕνεκα τοῦ κατὰ τὸν ἐγκέφαλον πνεύματος· τὴν
                        συστολὴν δὲ <lb/>ἀποχύσεως οἷον αἰθαλωδῶν καὶ καπνωδῶν περιττωμάτων. <lb/>τὰ
                        μὲν γὰρ ἐκ τῶν ψυχροτέρων τε χυμῶν καὶ ὑγροτέρων, κατεργαζομένων <lb/>ὑπὸ
                        τῆς ἐμφύτου θερμασίας ἢ σηπομένων ὑπὸ <pb n="460"/> τῆς παρὰ φύσιν, εἰς τὸ
                        περιέχον ἀποῤῥέοντα κατὰ τὴν ἄδηλον <lb/>αἰσθήσει διαπνοὴν ἔοικε καπνῷ, τὰ
                        δὲ ἐκ τῶν θερμῶν ἢ <lb/>ξηρῶν αἰθάλῃ τε καὶ λιγνύι. ψυχρὸς μὲν οὖν χυμὸς ὁ
                        ἰδίως <lb/>καλούμενος ὠμὸς, ὑγρὸς δὲ καὶ ψυχρὸς τὸ φλέγμα. συλλαμβάνοντες
                        <lb/>δὲ ὡς τὰ πολλὰ μιᾷ προσηγορίᾳ τοὺς χυμοὺς ἀμφοτέρους <lb/>ὀνομάζομεν
                        φλεγμώδεις καὶ φλεγματικούς. ξηρὸς δὲ <lb/>χυμός ἐστιν ὁ τῆς μελαίνης χολῆς,
                        ὁ δὲ τῆς ὠχρᾶς τε καὶ ξανθῆς <lb/>χολῆς οὐ ξηρὸς μόνον, ἀλλὰ καὶ θερμός· ἡ
                        δὲ ἰώδης χολὴ <lb/>μεταξὺ τούτων ἐστίν. οὔσης δὲ καὶ τῆς μελαίνης διττῆς,
                        κατά <lb/>τε τὴν γένεσιν καὶ τὴν δύναμιν, ἐπειδὴ καὶ τῆς ξανθῆς
                        ὑπεροπτηθείσης <lb/>γίνεται καὶ τοῦ παχέος τε καὶ ἰλυώδους αἵματος,
                        <lb/>ὅπερ ἀνάλογόν ἐστι τῇ κατὰ τοὺς οἴνους τρυγὶ, τῆς δὲ ἰώδους <lb/>χολῆς
                        ἡ γένεσις ἐν τῇ τῆς ὠχρᾶς μεταβολῇ γίνεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>Ὅταν μὲν οὖν ἡ θερμασία πλείων αὐξηθῇ <lb/>κατὰ τὸ σῶμα τοῦ ζώου, τῆς
                        διαστολῆς τῶν ἀρτηριῶν ἡ χρεία <lb/>γίνεται μείζων· ὅταν δὲ τὸ καπνῶδες ἢ
                        λιγνυῶδες περίττωμα, <lb/>τῆς συστολῆς. ἔνθα δὲ ἡ χρεία τὴν αὔξησιν ἴσχει,
                        τὸ τάχος ﻿<pb n="461"/> ἐνταῦθα καὶ τὸ μέγεθος αὐξάνεται τοῦ διαστήματος, ὃ
                        διεξέρχεται <lb/>τὸ σῶμα τῆς ἀρτηρίας ἢ διαστελλόμενον ἢ συστελλόμενον.
                        <lb/>ὥστε μείζων μὲν ὁ σφυγμὸς ἔσται διαστελλομένης αὐτῆς, <lb/>αὐξηθείσης
                        ἁπλῶς τῆς θερμασίας· ἐπιπλεῖστον δὲ ἀποχωρήσει <lb/>κατὰ τὰς συστολὰς, ἔνθα
                        καπνῶδες ἢ λιγνυῶδες ἀποχεῖται <lb/>περίττωμα. τὸ μὲν οὖν τῆς διαστολῆς
                        μέγεθος αἰσθήσει διαγνῶναι <lb/>ῥᾷστόν ἐστι, τὸ δὲ τῆς συστολῆς ἀδύνατον.
                        ἐδείχθη <lb/>γὰρ ἐν τοῖς περὶ διαγνώσεως σφυγμῶν ἐκφεῦγον αὐτὴν τὸ
                        <lb/>πλεῖστον τῆς συστολῆς. τὸ τάχος οὖν μόνον τῆς ἀποχωρήσεως <lb/>ἅμα τῇ
                        βραχύτητι τῆς ἐντὸς ἠρεμίας ἐνδείξεταί σοι τὸ <lb/>πλῆθος τῶν ἐν ταῖς
                        ἀρτηρίαις περιττωμάτων. ἐδείχθη γὰρ <lb/>περὶ τῶν ἐν τοῖς σφυγμοῖς αἰτίων
                        ἐπειγομένη πρὸς τὴν τῆς <lb/>συστολῆς ἐνέργειαν ἡ φύσις, ἐπειδὰν
                        καταπνίγηται τοῖς περιττώμασιν· <lb/>ἡ δὲ ἔπειξις καὶ τὴν ἐκτὸς ἡσυχίαν
                        αὐτῆς συντέμνει, <lb/>καὶ τὸ τάχος τῆς συστολῆς αὐξάνει. δέδεικται δὲ καὶ
                        ὅτι μετρίως <lb/>ἔχουσα τῆς τοῦ σώματος συστάσεως ἡ ἀρτηρία πρῶτον <lb/>μὲν
                        τὸ μέγεθος αὐξάνει τῆς θερμασίας ἐπιτεινομένης, δεύτερον <lb/>δὲ τὸ τάχος.
                        ὅταν δ’ ἱκανῶς ἐκπυρωθῇ, μεγάλους ἅμα καὶ <pb n="462"/> ταχεῖς ἐργάζεται
                        τοὺς σφυγμούς· εἰ δ’ ἐπιπλεῖστον, καὶ πυκνούς. <lb/>ἔθα δὲ τὸ μὲν πλῆθος
                        οὐδέπω τῆς θερμασίας ηὔξηται, <lb/>τὰ δὲ καπνώδη τε καὶ λιγνυώδη περιττώματα
                        πλεονάζει, <lb/>τάχος, μὲν οὐ δὲ μέγεθος προσέρχεται, συναιρεῖται δὲ ἡ
                        πυκνότης, <lb/>καὶ σαφῶς ὠκυτέρα φαίνεται κατὰ τὴν εἰς ἑαυτὴν σύνοδον <lb/>ἡ
                        κίνησις τῆς ἀρτηρίας. καὶ τοῦτ’ ἐστὶν ἀψευδέστατον <lb/>σημεῖον ἀρχομένης
                        εἰσβολῆς παροξυσμοῦ τοῦ πρόσθεν ὄντος <lb/>ἐν τῷ κάμνοντι. σαφεστάτη μὲν οὖν
                        ἐφ’ ὧν προεπιστάμεθα <lb/>τοὺς σφυγμοὺς γίνεται, δυσκολωτέρα δ’ ἐπ’ ἄλλων,
                        καὶ πολλῶν <lb/>δεομένη πρὸς τὴν μνήμην τῶν κοινῶν μέτρων ἐκείνων τῶν
                        <lb/>σωμάτων, ὧν ἡψάμεθα τῶν σφυγμῶν. ἅτε γὰρ ἐν ποσότητι <lb/>κειμένης τῆς
                        γνώσεως, οὐχ ἡ αὐτὴ πᾶσίν ἐστι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>Προσέχειν οὖν χρὴ τὸν νοῦν μέτροις κοινοῖς <lb/>τῶν ὑγιαινόντων, ὥσθ’ ὅταν
                        ὑπὲρ ταῦτα φαίνηταί τι <lb/>γένος σφυγμοῦ, παρὰ φύσιν τε νομίζειν αὐτὸ καὶ
                        σημεῖον <lb/>ἡγεῖσθαι τῆσδέ τινος εἶναι διαθέσεως. ἐπεὶ δὲ πλάτος ἔχει τὸ
                        <lb/>κοινὸν τῶν ἀνθρώπων μέτρον, ἄμεινον οὐχ ἁπλῶς ἐπὶ πάντων, <pb n="463"/>
                        ἀλλὰ κατ’ εἴδη τε καὶ διαφορὰς ἐπεσκέφθαι τὰ κοινὰ <lb/>μέτρα πλειόνων
                        ἀνθρώπων ἐφ’ ἑκάστου γένους σφυγμῶν. <lb/>ἔστι δὲ καθ’ ὅλου μὲν εἰς
                        θερμότητα καὶ ψυχρότητα καὶ <lb/>ἰσχνότητα καὶ τάχος ἡ τῶν κοινῶν μέτρων
                        ἀναγωγὴ, τούτων <lb/>δὲ αὐτῶν ἐν μέρει καθ’ ἡλικίας καὶ φύσεις καὶ τὴν τοῦ
                        περιέχοντος <lb/>ἀέρος ἀποκατάστασιν ἐν ὥραις καὶ χώραις. ἔμαθες δὲ
                        <lb/>περὶ τούτων ἐν τῷ γεγραμμένῳ βιβλίῳ τοῖς εἰσαγομένοις περὶ
                        <lb/>σφυγμῶν, ὃ καὶ αὐτὸ βέλτιόν ἐστι προανεγνῶσθαι τοῦδε. <lb/>λεχθήσεται
                        δὲ καὶ νῦν τὰ κατ’ αὐτὸ χάριν τοῦ μηδὲν ἐλλείπειν <lb/>τῶν ἀναγκαίων τῇ νῦν
                        ἐνεστώσῃ πραγματείᾳ, ἀλλ’ ἔχειν τοὺς <lb/>φιλοπονεῖν βουλομένους ἐν ἐλαχίστῳ
                        μὲν τὰ πρῶτα καὶ ἀναγκαιότατα <lb/>κατὰ τὴν εἰσαγωγὴν, ἐν διεξόδῳ δὲ
                        τελεωτάτῃ τὰ <lb/>νῦν λεγόμενα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>Γέγραπται μὲν οὖν καὶ Ἡροφίλῳ τὰ <lb/>κατὰ τοὺς χρόνους μετὰ τῆς διαστολῆς τε
                        καὶ συστολῆς, <lb/>ἕνεκα τῶν ἡλικιῶν εἰς ῥυθμοὺς ἀνάγοντι τὸν λόγον. <pb
                            n="464"/> ὥσπερ γὰρ ἐκείνους οἱ μουσικοὶ κατά τινας ὡρισμένας χρόνων
                        <lb/>τάξεις συνιστῶσι παραβάλλοντες ἀλλήλαις ἄρσιν καὶ θέσιν, <lb/>οὕτως καὶ
                        Ἡρόφιλος ἀνάλογον μὲν ἄρσει τὴν διαστολὴν ὑποθέμενος, <lb/>ἀνάλογον δὲ θέσει
                        τὴν συστολὴν τῆς ἀρτηρίας, <lb/>ἀρξάμενος ἀπὸ τοῦ νεογενοῦς παιδίου τὴν
                        τήρησιν ἐποιήσατο, <lb/>πρῶτον χρόνον αἰσθητὸν ὑποθέμενος ἐν ᾧ
                        διαστελλομένην <lb/>εὕρισκε τὴν ἀρτηρίαν, ἴσον δ’ αὐτῇ καὶ τὸν τῆς συστολῆς
                        <lb/>εἶναι φησὶν, οὐ πάνυ τι διοριζόμενος ὑπὲρ ἑκατέρας τῶν ἡσυχιῶν.
                        <lb/>οἷς γὰρ ἀναίσθητός ἐστιν ἡ τῆς ἀρτηρίας συστολὴ, <lb/>τούτοις εἰς δύο
                        χρόνους τοὺς πάντας ὁ ῥυθμὸς τοῦ σφυγμοῦ <lb/>μερίζεται, τόν τε τῆς αἰσθητῆς
                        κινήσεως, ἡνίκα πλήττει τὴν <lb/>ἁφὴν ἡμῶν ἡ ἀρτηρία διαστελλομένη, καὶ τὸ
                        λοιπὸν ἅπαντα <lb/>συγκείμενον ἔκ τε τῆς ἐκτὸς ἠρεμίας καὶ τῆς μετ’ αὐτὴν
                        συστολῆς, <lb/>καὶ τῆς ἐπ’ ἐκείνῃ πάλιν ἠρεμίας καὶ τῶν πρώτων <lb/>τῆς
                        διαστολῆς, ἅπερ ἐστιν ἀναίσθητα καὶ αὐτά. καὶ διὰ <lb/>τοῦτο εἰς πληγὴν καὶ
                        διάλειμμα μερίζουσι τὸν σφυγμὸν, ἐν <lb/>τῷ τοῦ διαλείμματος ποσῷ πυκνότητα
                        καὶ ἀραιότητα τιθέμενοι, <lb/>καθάπερ ἐν τῷ τῆς πληγῆς τάχος καὶ βραδυτῆτα.
                            <pb n="465"/> καθ’ ὅσον μὲν οὖν δι’ ἴσου τὸν τοῦ ῥυθμοῦ σφυγμὸν εἶναί
                        <lb/>φησιν ἐπὶ τῶν ἀρτιγενῶν ὁ Ἡρόφιλος, κατὰ τοσοῦτο διαγινώσκειν
                        <lb/>ἔδοξέ μοι τὴν ἀρχὴν τῆς συστολῆς· καθ’ ὅσον δὲ πάλιν <lb/>ἄχρι δέκα
                        χρόνων τῶν πρώτων ἐκτείνει τὴν συστολὴν τῆς <lb/>τῶν γερόντων ἀρτηρίας, κατὰ
                        τοσοῦτο μηκέτι διαγινώσκειν, <lb/>ἀλλὰ τὴν διαστολὴν ταῖς αἰσθηταῖς κινήσεσι
                        γνωρίζειν, ἃς ἐκ <lb/>τοῦ πλήττεσθαι τοὺς δακτύλους ἡμῶν διαγινώσκομεν, τὴν
                        <lb/>συστολὴν δὲ πᾶν τὸ λοιπὸν τίθεσθαι καθ’ ὃ κινήσεως οὐκ <lb/>ᾐσθάνετο.
                        ἀλλὰ περὶ μὲν τῆς Ἡροφίλου περὶ τοὺς σφυγμοὺς <lb/>τέχνης ἐατέον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>Νυνὶ δ’ ὅσον εἰς τὰ τῆς τέχνης ἔργα χρήσιμον <lb/>ἐκ μακρᾶς πείρας μνήμης
                        ἕνεκα λαβεῖν, εἰρήσεται. παιδίων <lb/>γὰρ ἁψάμενος πάνυ ἀρτιγενῶν; ἐπ’
                        ὀλίγων ἠδυνήθην <lb/>ἐναργῶς διαγνῶναι τὴν ἀρχὴν τῆς συστολῆς, ὅπερ
                        ἀποχώρησίν <lb/>τε καὶ ἀπόστασιν τῆς ἀρτηρίας ὀνομάζω. τηνικαῦτα γὰρ
                        ἀφισταμένη <lb/>τῆς ἡμετέρας ἁφῆς, εἰς τὸ βάθος ἀποχωρεῖ τοῦ σώματος.
                        <lb/>ἐφ’ ὧν δ’ οὐκ ἠδυνήθην ἐναργῶς διαγνῶναι τὴν ἀποχώρησιν, <lb/>ἐπὶ
                        τούτων ὁ χρόνος τῆς αἰσθητῆς κινήσεως, ἣν ἐν τῷ ﻿<pb n="466"/> προσπίπτειν
                        ἡμῖν ἡ ἀρτηρία ποιεῖται προστιθεμένου καὶ τοῦ τῆς <lb/>ἐκτὸς ἡσυχίας, ποτὲ
                        μὲν ἴσος ὑπάρχειν ἔδοξέ μοι τῷ λοιπῷ <lb/>παντὶ, ποτὲ δὲ ἐλάττων. ἐφ’ ὧν δὲ
                        οὐδ’ ὅλως ἦν ἡ συστολὴ <lb/>διαγνωστὴ, σαφέστατα μείζων ἦν τοῦ κατὰ τὴν
                        αἰσθητὴν <lb/>διαστολὴν χρόνου (μόνου) σύμπας ὁ λοιπὸς, ὃν ὀνομάζουσι
                        <lb/>διάλειμμα. ἐφεξῆς δ’ ἀεὶ κατὰ τὸν μεταξὺ χρόνον ἅπαντα τῆς <lb/>τε
                        πρώτης ἡμέρας, ἐν ᾗ τὸ παιδίον ἐγεννήθη, καὶ τῆς ἐσχάτης, <lb/>ἐν ᾗ
                        διεξελθὸν ἁπάσας τὰς ἡλικίας ἀπέθανεν, οἱ χρόνοι <lb/>πάντες ηὐξάνοντο,
                        τέτταρες μὲν ὄντες, οὐ μὴν οἱ αὐτοί γε <lb/>καθ’ ὕπαρξίν τε καὶ πρὸς τὴν
                        ἡμετέραν αἴσθησιν. οἱ μὲν οὖν <lb/>κατ’ αὐτὴν τῶν πραγμάτων τὴν φύσιν
                        ὑπάρχοντες χρόνοι τέτταρες <lb/>ἐκ δυοῖν κινήσεων καὶ δυοῖν ἠρεμιῶν
                        σύγκεινται· κινήσεων <lb/>μὲν διαστολῆς τε καὶ συστολῆς καὶ τῆς ἐντὸς ἐπὶ τῇ
                        <lb/>συστολῇ πρὸ τῆς διαστολῆς. οἱ κατ’ αἴσθησιν δὲ τέτταρες καὶ <lb/>οἵδε
                        εἰσὶ, πρῶτος μὲν ὁ τοῦ πλείστου τῆς διαστολῆς, ἐπειδὴ <lb/>τῆς ἀρχῆς αὐτῆς
                        ἔδειξα κατὰ τὰ περὶ τῶν διαγνώσεων ὑπομνήματα <pb n="467"/> μὴ δυναμένην
                        αἰσθέσθαι τὴν ἁφήν· ἐφεξῆς δ’ ὁ τῆς ἐκτὸς <lb/>ἡσυχίας ὅλος αἰσθητὸς, ἐάν γέ
                        τις αἰσθάνηται ἀποχωρήσεως· <lb/>εἶτ’ ἐπ’ αὐτῶν τρίτος ὁ τοῦ τῆς συστολῆς
                        αἰσθητός· <lb/>τὰ γὰρ μετὰ τὴν ἀποχώρησιν αὐτῆς ἐδείχθη πάντα ἀναίσθητα·
                        <lb/>τέταρτος δ’ ἐστὶν ἐπὶ τούτοις χρόνος συγκείμενος ἔκ τε <lb/>τῶν ὑστέρων
                        τῆς συστολῆς καὶ τῆς ἐντὸς ἡσυχίας καὶ τῶν <lb/>πρώτων τῆς διαστολῆς. πάντες
                        οὖν, ὡς ἔφην, οἱ χρόνοι μηκύνονται <lb/>προβαινούσης τῆς ἡλικίας· οὓς διὰ
                        μακρᾶς μὲν τριβῆς <lb/>ἔνεστι τῇ μνήμῃ παραθέσθαι, λόγῳ δ’ ἑρμηνεύειν
                        ἀδύνατον. <lb/>οὐ γὰρ ὁπηλίκος ἐστὶν ὁ πρῶτος χρόνος, ὃν ἐπὶ τῶν
                        <lb/>ἀρτιγενῶν ἔφην εὑρεῖν ἡμᾶς, οὔθ’ ὁπόσον αὐξάνεται προϊούσης <lb/>γε τῆς
                        ἡλικίας, οἷόν τε λόγῳ διδάσκειν· ἀλλὰ τῆς ἑκάστου <lb/>φιλοπονίας ἐστὶ τοῦτ’
                        ἔργον, ἵνα πολλῶν μὲν παίδων <lb/>ἅψηται, πολλῶν δὲ μειρακίων, πολλῶν δὲ
                        ἀκμαζόντων, καὶ <lb/>παρακμαζόντων, καὶ δὴ καὶ γερόντων. οὕτω γὰρ μόνος
                        δυνήσεται <lb/>τὸ κοινὸν πλάτος τῶν μέτρων τῇ μνήμῃ παραθέσθαι· <lb/>μεθ’ ὃ
                        μέτρον, εἰ καὶ μήπω πρότερον ἡμμένος εἴη τοῦ <pb n="468"/> κάμνοντος, εἰπεῖν
                        δυνήσεται παρὰ φύσιν ἔχειν αὐτόν. συναιρεῖται <lb/>γὰρ ἥ τ’ ἐκτὸς ἡσυχία καὶ
                        τὰ τῆς ἐπισημασίας ὅ τε τῆς <lb/>ἀποχωρήσεως χρόνος. ἥ γε μὴν διαστολὴ κατὰ
                        ταύτας εἰσβολὰς <lb/>τῷ χρόνῳ φαίνεται βραδεῖα...καὶ ὅταν ταῦθ’ εὕρῃς,
                        <lb/>πλῆθος νόει μοι θερμασίας κατὰ τὴν καρδίαν εἶναι, τὰ <lb/>δ’ οἷον
                        καπνώδη περιττώματα πολλὰ, δι’ ἃ βραχύνει τὴν ἐκτὸς <lb/>ἡσυχίαν ἡ φύσις,
                        ἐπειγομένη πρὸς τὴν ἀπόκρισιν αὐτῶν <lb/>αὐτήν τε τὴν συστολὴν, καθ’ ἣν ἡ
                        ἀπόστασις. τῶν δὲ πικροχόλων <lb/>πυρετῶν, ὁποῖός ἐστι καὶ ὁ ἀκριβὴς
                        τριταῖος, εἰς <lb/>μέγεθός τε καὶ τάχος ἡ διαστολὴ πολὺ τοῦ κατὰ φύσιν
                        ἐξίσταται· <lb/>τὴν δ’ ἐκτὸς ἠρεμίαν καὶ τὸ τάχος τῆς ἀποχωρήσεως οὐκ
                        <lb/>ἀνάλογον ἴσχει τῷ μεγέθει καὶ τάχει τῆς διαστολῆς, ἀλλ’ ἀπολείπεται
                        <lb/>πάμπολυ. ὥστε σοὶ τὴν ἀρχὴν τῆς συστολῆς ἐθισθέντι <lb/>διαγινώσκειν οὐ
                        μόνον ὑπάρξει γνωρίζειν εἰσβολὰς παροξυσμῶν <lb/>πυρετικῶν, ἀλλὰ καὶ τὸ τῶν
                        σηπομένων χυμῶν <lb/>εἶδος, ἐφ’ οἷς τοὐπίπαν αἱ πυρετώδεις νόσοι
                        συνίστανται. <lb/>σπάνιοι γὰρ οἱ ἑκτικοὶ, μεταξὺ δ’ ἀμφοτέρων κατὰ τὸν
                        ἀριθμόν <lb/>εἰσιν οἱ ἐφήμεροι καλούμενοι ὑφ’ Ἱπποκράτους· ἐφ’ ὧν, <pb
                            n="469"/> ὡς ἔφην, μάλιστα τὴν ἀρχὴν τῆς συστολῆς γνωρίζων, ἐπὶ λουτρὸν
                        <lb/>ἄξεις αὐτίκα τὸν κάμνοντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>Περιττὸν οὖν ἐστι παραβάλλειν τὸν χρόνον <lb/>τῆς διαστολῆς τῷ χρόνῳ τῆς
                        συστολῆς, ἐάν τε αἰσθάνηταί <lb/>τις ἐάν τε μὴ τῶν πρώτων τῆς συστολῆς.
                        ἐπιστάμενος γὰρ <lb/>ἑτέραν μὲν εἶναι τῷ ζώῳ τῆς διαστολῆς χρείαν, ὥσπερ γε
                        καὶ <lb/>τῆς εἰσπνοῆς, ἑτέραν δὲ τῆς συστολῆς, ὥσπερ γε καὶ τῆς ἐκπνοῆς,
                        <lb/>ἐκ τῶν ἑκατέρας ἀλλοιώσεων εὑρήσεις τὴν διάθεσιν <lb/>τοῦ σώματος. οὕτω
                        γοῦν καὶ ἐπὶ τῶν γυμναζομένων, ἢ ὁπωσοῦν <lb/>ἄλλως κινηθέντων σφοδρῶς, ἡ
                        διαστολὴ μείζων τε γίνεται <lb/>καὶ θᾶττον. ἐμάθομεν γὰρ αὐξάνεσθαι τὴν
                        χρείαν τῆς <lb/>διαστολῆς τῶν ἀρτηριῶν ἐν τοῖς σφυγμοῖς, ὥσπερ γε καὶ τὴν
                        <lb/>τοῦ θώρακος ἐν ταῖς εἰσπνοαῖς, ὅταν ἤτοι δαπάνη γίνηται <lb/>πλείων τοῦ
                        πνεύματος, ἢ θερμασία δαψιλὴς ἀθροισθῇ καθ’ <lb/>ὅλον τὸ ζῶον, ἢ κυριώτατα
                        καὶ πλεῖστα μέρη, καὶ μάλιστα <lb/>δηλονότι κατὰ τὴν καρδίαν. οὕτω δὲ καὶ
                        τῆς συστολῆς ἐν <lb/>τοῖς σφυγμοῖς ἐπιτείνεσθαι τὴν χρείαν ἔμαθες, ὥσπερ καὶ
                        τοῦ <lb/>θώρακος ἐν ταῖς ἐκπνοαῖς. ἀποχέαι γὰρ ἡ φύσις ἐν ἀμφοτέραις <pb
                            n="470"/> ταῖς κινήσεσιν ἐπείγεται τὸ τεθολωμένον πνεῦμα, ποτὲ μὲν
                        <lb/>οἷον καπνώδεσι, ποτὲ δὲ οἷον λιγνυώδεσι περιττώμασι προσεοικός.
                        <lb/>λιγνυῶδες μὲν οὖν περίττωμα τὸ ἀπὸ τῶν λύχνων <lb/>ἀναφερόμενον,
                        καπνῶδες δὲ τὸ ἀπὸ τῶν χλωρῶν ξύλων. καὶ <lb/>γίγνεται μὲν λιγνυῶδες ἐκ τοῦ
                        κεκαῦσθαι τὴν εἰς φλόγα δαπανωμένην <lb/>ὕλην, ὥσπερ γε καὶ τὸ ἀτμῶδες ἐξ
                        ὑγρᾶς οὐσίας χρηστῆς <lb/>λεπτυνομένης· τὸ δὲ καπνῶδες ἐξ ἀμφοῖν μιχθεισῶν,
                        <lb/>ὕλην μὲν ἔχον ἐκ γεώδους τε καὶ ὑδατώδους οὐσίας συμμιγῆ, <lb/>τὴν
                        μεταβολὴν δ’ οὐκ ἀκριβῆ, καθάπερ ἡ λιγνὺς, ἀλλ’ ἔτι <lb/>ἀρχομένην. ὅτι δ’
                        οὐδὲν διήνεγκεν αἰθάλην ἢ λιγνὺν ὀνομάζειν, <lb/>ἢ αἰθαλῶδες ἢ λιγνυῶδες,
                        οἶμαί σε γινώσκειν, εἴπερ ἐν Ἑλλάδι <lb/>φωνῇ τέθραψαι. ἐν δὲ τῷ παραβάλλειν
                        τὸν χρόνον τῆς <lb/>διαστολῆς τῷ χρόνῳ τῆς συστολῆς, ὡς Ἡρόφιλος ἠξίου, τὸ
                        <lb/>μὲν ὅτι παρὰ φύσιν ὁ κάμνων ἔχει δυνατόν ἐστι γνωσθῆναι, <lb/>καὶ πρὸς
                        τούτῳ γε ὅτι μεγάλως παρὰ φύσιν ἢ μικρῶς. αἱ <lb/>μὲν γὰρ μεγάλαι τῶν κατὰ
                        φύσιν ῥυθμῶν εἰς τὸ παρὰ φύσιν <lb/>ἐκτροπαὶ μεγάλην σημαίνουσι τὴν βλάβην,
                        αἱ δ’ ἥττους μικροτέραν. ﻿<pb n="471"/> βραχεῖαν μὲν οὖν ἐκτροπὴν οἱ
                        παραρύθμοι δηλοῦσι <lb/>σφυγμοὶ, μείζονα δὲ οἱ ἑτερόῤῥυθμοι, μεγίστην δὲ οἱ
                        ἔκρυθμοι. <lb/>μέμνησθε γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν <lb/>σφυγμῶν
                        εἰρημένων, ἐκρύθμους μὲν ὀνομάζεσθαι σφυγμοὺς <lb/>τοὺς μηδεμιᾶς ἡλικίας
                        ἔχοντας ῥυθμὸν, παραρύθμους τοὺς <lb/>πλησίον, ἑτεροῤῥύθμους δὲ τοὺς ἑτέρας
                        τινὸς, οὐ πλησίον. <lb/>ἐκ τούτων μὲν οὖν τέως ἔστι διαγνῶναι τὸ μέγεθος τῆς
                        βλάβης, <lb/>οὐ μὴν τίς γ’ ἐστιν ἡ διάθεσις ἐφ’ ἧς ἡ τροπὴ γέγονε <lb/>τῶν
                        σφυγμῶν, ἐκ ταύτης οὖν τῆς θεωρίας ἔνεστι γνωρίσαι, <lb/>μετὰ καὶ τοῦ
                        χαλεπὴν εἶναι τὴν ἐξαρίθμησιν τῶν κατὰ τὸν <lb/>ῥυθμὸν χρόνων. ἣν δ’ ἐγὼ νῦν
                        ὁδὸν ὑφήγημαι, καὶ ῥᾳδία <lb/>γνωσθῆναι καὶ διδάσκει τὴν φύσιν τῆς διαθέσεως
                        τίς ἐστιν, <lb/>οὐ μόνον τὸ μέγεθος τῆς βλάβης, ἀλλὰ καὶ εὕρεσις γίνεται
                        <lb/>τῶν βοηθημάτων, ἐν τῇ τῆς θεραπευτικῆς μεθόδου πραγματείᾳ
                        <lb/>δέδεικται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>Τούτων οὖν ἡμῖν προδιωρισμένων, εἴπωμεν <lb/>ἤδη τὰ κατὰ τὴν εἰσαγωγὴν
                        γεγραμμένα περὶ τῆς κατὰ <lb/>φύσιν ἐν τοῖς σφυγμοῖς διαφορᾶς. ἔστι δὲ τάδε.
                        ἄνδρες μὲν <pb n="472"/> οὖν γυναικῶν ὡς ἐπίπαν μείζονα πολλῷ καὶ
                        σφοδρότερον <lb/>ὡσαύτως πολλῷ τὸν σφυγμὸν ἔχουσι, καὶ βραδύτερον ὀλίγῳ
                        <lb/>καὶ ἀραιότερον ἱκανῶς. οἱ δὲ φύσει θερμότεροι μείζονα καὶ <lb/>ὠκύτερον
                        καὶ πυκνότερον πολλῷ, σφοδρότερον δὲ οὐ πολλῷ. <lb/>οἱ δὲ ἰσχνότεροι μείζονα
                        μὲν καὶ ἀραιότερον ἱκανῶς. οἱ δὲ <lb/>φύσει θερμότεροι μείζονα καὶ ὠκύτερον
                        καὶ ἀραιότερον πολλῷ, <lb/>βραδύτερον δὲ καὶ σφοδρότερον ὀλίγῳ. φύσει μὲν
                        οὖν οὕτως <lb/>διαφέρουσι. τρέπονται δὲ κατὰ μὲν τὰς ἡλικίας ὧδέ πως. <lb/>ὁ
                        μὲν τοῦ νεογνοῦ παιδίου πυκνότατος, ὁ δὲ τοῦ γέροντος <lb/>ἀραιότατος, οἱ δ’
                        ἐν τῷ μεταξὺ πάντες ἀνάλογον, ἐφ’ ὅσον <lb/>ἂν ἢ παιδίου ἢ γέροντος
                        ἐγγύτεροι τυγχάνωσιν ὄντες. ὡσαύτως <lb/>δὲ ταχύτατος μὲν ὁ τοῦ παιδίου,
                        βραδύτατος δὲ ὁ τοῦ <lb/>γέροντος, οἱ δὲ τῶν ἄλλων ἡλικιῶν μεταξύ. πολλῷ δὲ
                        μείζων <lb/>ἡ κατὰ τὴν ἀραιότητα διαφορὰ γέροντος πρὸς παιδίον τῆς <lb/>κατὰ
                        τὸ τάχος. ἐν δὲ τῇ κατὰ μέγεθος καὶ σφοδρότητα <lb/>διαφορᾷ μέγιστος μὲν ὡς
                        ἐν ἡλικίαις ὁ τῶν ἀκμαζόντων, <lb/>μικρότατος δὲ ὁ τῶν γερόντων, μέσος δὲ,
                        βραχεῖ μείζων, <lb/>ὁ τῶν παιδίων· καὶ σφοδρότατος μὲν ὁ τῶν ἀκμαζόντων,
                        <lb/>ἀμυδρότατος δὲ ὁ τῶν γερόντων, μέσος δὲ αὐτῶν <pb n="473"/> ὁ τῶν
                        παιδίων. οὕτως μὲν οὖν ἐν ταῖς ἡλικίαις οἱ σφυγμοὶ <lb/>τρέπονται. κατὰ δὲ
                        τὰς ὥρας, ἦρος μὲν τὰ μέσα μεγίστους <lb/>δὴ καὶ σφοδροτάτους ὡς ἐν ὥραις,
                        τάχει δὲ καὶ πυκνότητι συμμέτρους. <lb/>ὡσαύτως δὲ καὶ φθινοπώρου τὰ μέσα.
                        προϊὸν δὲ <lb/>τὸ μὲν ἔαρ ἀφαιρεῖται τοῦ μεγέθους καὶ τῆς σφοδρότητος,
                        <lb/>προστίθησι δὲ τῷ τάχει καὶ τῇ πυκνότητι· καὶ τέλος ἡνίκα <lb/>ἂν
                        ἐπιλάβῃ τὸ θέρος, ἀμυδροὶ καὶ μικροὶ καὶ ταχεῖς καὶ πυκνοὶ <lb/>γίνονται. τὸ
                        δὲ φθινόπωρον προϊὸν ἁπάντων ἀφαιρεῖ, <lb/>μεγέθους, τάχους, σφοδρότητος καὶ
                        πυκνότητος· ὥστε τοῦ <lb/>χειμῶνος ἐπελθόντος, εἰς μικρότητα καὶ ἀμυδρότητα
                        καὶ βραδυτῆτα <lb/>καὶ ἀραιότητα τετράφθαι. ἔοικε δὲ τὰ μὲν πρῶτα <lb/>τοῦ
                        ἦρος τοῖς ὑστάτοις τοῦ φθινοπώρου, τὰ δὲ ὕστατα τοῦ <lb/>ἦρος τοῖς πρώτοις
                        τοῦ φθινοπώρου, καὶ τὰ μὲν πρῶτα τοῦ <lb/>θέρους τοῖς ὑστάτοις τοῦ θέρους,
                        τὰ δὲ πρῶτα τοῦ χειμῶνος <lb/>τοῖς ὑστάτοις τοῦ χειμῶνος· ὥστε ὅσα μέσου
                        θέρους καὶ μέσου <lb/>χειμῶνος ἴσον ἀφ’ ἑκατέρων ἀφέστηκεν, ὁμοίως τρέπειν·
                        <lb/>μέσου δὲ θέρους πὴ μὲν ὡσαύτως ἐστὶ, πὴ δὲ ἐναντίως ἔχει <pb n="474"/>
                        μέσῳ χειμῶνος. μικροὶ μὲν γὰρ καὶ ἀμυδροὶ καθ’ ἑκάτερον, <lb/>ὠκεῖς δὲ καὶ
                        πυκνοὶ θέρους καὶ βραδεῖς καὶ ἀραιοὶ χειμῶνος, <lb/>οὐ μὴν οὕτω μικροὶ
                        θέρους ὡς χειμῶνος, ἀλλ’ ἧττον θέρους, <lb/>οὐδ’ οὕτως ἀμυδροὶ χειμῶνος ὡς
                        θέρους, ἀλλ’ ἧττον χειμῶνος. <lb/>αὗται μὲν οὖν αἱ μετὰ ὥρας τῶν σφυγμῶν
                        τροπαί. <lb/>κατὰ δὲ τὰς χώρας ὡσαύτως ταῖς ὥραις· ἐν μὲν ταῖς ἄγαν
                        <lb/>ψυχραῖς οἱ μέσου χειμῶνος, ἐν δὲ ταῖς ἄγαν θερμαῖς οἱ μέσου <lb/>τοῦ
                        θέρους, ἐν δὲ ταῖς εὐκράτοις οἱ μέσου τοῦ ἦρος, ἀνάλογον <lb/>δὲ κἀν ταῖς
                        μεταξύ· καὶ τῶν ἄλλων δὲ καταστάσεων τοῦ <lb/>περιέχοντος ἡμᾶς ἀέρος αἱ μὲν
                        θερμαὶ ταῖς θερμαῖς, αἱ δὲ ψυχραὶ <lb/>ταῖς ψυχραῖς, αἱ δὲ μέσαι τοῖς μέσοις
                        τοῦ ἦρος ἐοίκασιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>Ὅταν οὖν ἐπ’ ἄῤῥωστον ὃν οὐ πρόσθεν <lb/>ἐθεάσω μετακληθεὶς εἰσέλθῃς,
                        ἐπισκόπει πρῶτον μὲν εἰ <lb/>ἄῤῥην ἢ θήλεια· δεύτερον δ’ ἐπὶ τούτοις τὴν
                        ἡλικίαν· εἶτα <lb/>τὸ περιέχον ὁποῖον· εἰς γὰρ τοῦτ’ ἀνάγεται τὸ καθ’ ὥραν
                        καὶ <lb/>χώραν καὶ κατάστασιν· ἐφεξῆς δὲ τὴν οἰκείαν φύσιν αὐτοῦ· <lb/>καὶ
                        συνθεὶς ἅπαντα καὶ στοχασάμενος ὁποῖόν τινα <pb n="475"/> σφυγμὸν εἰκὸς ἦν
                        ἔχειν αὐτὸν, ὁπόθ’ ὑγίαινε, γνώσῃ τὸ μέγεθος <lb/>τῆς εἰς τὸ παρὰ φύσιν
                        ἐκτροπῆς· ἐὰν δὲ καὶ τἄλλα <lb/>ὅσα κατὰ τὰ περὶ κρίσεων ὑπομνήματα λέλεκται
                        προστιθῇς <lb/>τῇ ἰδίᾳ τῶν σφυγμῶν ὁμοιώσει, πλησίον ἀφίξῃ τῆς ἀκριβεστάτης
                        <lb/>γνώσεως ὅλης τῆς κατὰ τὸν κάμνοντα διαθέσεως· οἷον <lb/>εὐθέως ἐν ταῖς
                        ἐπισημασίαις· ὅταν οὖν πρῶτον ἐπισκέψῃ τινὰ, <lb/>τὴν ἀμφιβολίαν ἐπιδιόριζε
                        τοῖς ἄλλοις σημείοις· ὧν ἓν μὲν <lb/>ἐστὶ καὶ πρῶτον τὴν χεῖρα κατὰ τοῦ
                        θώρακος ἐπιτιθέντα, <lb/>συμμέτρως οὖσαν θερμὴν, ἐπισκέψασθαι τῆς θερμασίας
                        τὴν <lb/>ποιότητα. δακνώδη γὰρ εὑρών τινα, πυρέττειν φήσεις τὸν
                        <lb/>κάμνοντα, καὶ μήπω διὰ τοῦ σφυγμοῦ τοῦτο βεβαίως γνωρίσῃς. <lb/>εἰ δὲ
                        κατεψυγμένος πως ὁ θώραξ φαίνοιτο· συγκαταψύχεται <lb/>γὰρ ἐνίοτε τῷ πάντι
                        σώματι κατά τινας ἐπισημασίας· <lb/>οὐ χρὴ παραχρῆμα, βαστάσαντα τὴν χεῖρα,
                        κατὰ φύσιν ἔχειν <lb/>ἀποφήνασθαι τὸν ἄνθρωπον, ἀλλ’ ἐπὶ πλέον ἐᾶσαι κατὰ
                        <lb/>τοῦ θώρακος ἐπικειμένην, ἐν τούτῳ τε προσέχειν, εἴ τις <lb/>ἐκ τοῦ
                        βάθους ἀνέρχεται δριμεῖα θερμασία· μόνον γοῦν ἤρκει ﻿<pb n="476"/> Θεμίσωνι
                        τεκμήριον εἶναι τοῦ πυρέττειν τὸν ἄνθρωπον ἡ <lb/>ἐκ τοῦ βάθους ἀναφερομένη
                        θερμασία· καὶ βηχίον δέ τι σμικρὰ <lb/>ὑπότραχυ συνεισβάλλον τῇ καταψύξει
                        καὶ χάσμα καὶ <lb/>σκορδινισμὸς ἄλγημα τέ τι καὶ καταφορὰ πρὸς ὕπνον οὐχ
                        <lb/>ἁπλῶς εἰσβολὴν ἐπισημασίας εἶναι δηλώσει· ταῦτα μὲν οὖν <lb/>ἔξωθεν.
                        τοῖς δὲ σφυγμοῖς οὐ μόνον τὰ προειρημένα σημεῖα <lb/>γνωρίσματά εἰσι πυρετῶν
                        εἰσβολῆς, ἀλλὰ καὶ τὸ διαλείπειν ἢ <lb/>ἄλλην ἀνωμαλίαν ἔχειν ἢ ἀταξίαν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>Δυοῖν δ’ οὐσῶν κατὰ γένος ἀνωμαλιῶν, <lb/>τῆς μὲν ἑτέρας κατὰ μίαν διαστολὴν
                        σφυγμοῦ, τῆς δ’ ἑτέρας ἐν <lb/>ἀθροίσματι, πολλῶν ἐφεξῆς σφυγμῶν ἀλλήλοις
                        παραβαλλομένων, <lb/>περὶ τῆς προτέρας ἐρῶ τῆς ἐν ἀθροίσματι, καλουμένης
                        <lb/>δὲ ὑπὸ τῶν πλείστων ἰατρῶν συστηματικῆς· σαφεστέρα γὰρ <lb/>ἐστὶ
                        διαγινώσκεσθαι καὶ κατὰ τὰ πλείστα τῶν ἐπισημασιῶν <lb/>φαίνεται· τεττάρων
                        δ’ οὐσῶν ἐν τῇ διαστολῇ τῆς ἀρτηρίας <lb/>διαφορῶν τοῦ σφυγμοῦ, μιᾶς μὲν τῆς
                        κατὰ μέγεθος καὶ μικρότητα, <lb/>δευτέρας δὲ τῆς κατὰ τάχος καὶ βραδυτῆτα,
                        τρίτης <lb/>τῆς κατὰ σφοδρότητα καὶ ἀμυδρότητα, καὶ τετάρτης κατὰ <pb
                            n="477"/> σκληρότητα καὶ μαλακότητα, κατὰ μὲν τὴν ὑστάτην εἰρημένην
                        <lb/>διαφορὰν οὐδέποτ’ ὤφθη σφυγμὸς ἀνώμαλος, ἐν δὲ ταῖς <lb/>ἄλλαις τρισὶν
                        αἱ πλεῖσται τῶν ἐπὶ χυμοῖς σηπομένοις πυρεττόντων <lb/>ἀνωμαλίαι
                        συνίστανται. καὶ ἡ κατὰ πυκνότητα δὲ καὶ <lb/>ἀραιότητα διαφορὰ σφυγμῶν καὶ
                        αὕτη πάνυ πολλάκις ἐπὶ τῶν <lb/>ἀῤῥώστων ὁρᾶται. καὶ μία γ’ αὐτῶν ἰδέα
                        μεταπίπτει ῥᾳδίως <lb/>εἰς τὸν διαλείποντα σφυγμὸν, ἐπ’ ἀμφοτέρων οὐδὲν
                        ἧττον <lb/>τῶν ἀνωμαλιῶν, ἀτάκτων τε καὶ τεταγμένων. ἔστω γάρ τις
                        <lb/>ἀνωμαλία τοῦ κατὰ πυκνότητα καὶ ἀραιότητα γένους, ἐπὶ <lb/>τέτταρσι
                        πυκνοῖς ἢ συμμέτροις τὸν πέμπτον ἀραιὸν ἔχουσα· <lb/>καὶ τοῦτ’ ἐφεξῆς
                        γιγνέσθω, φυλαττομένης ἀεὶ τῆς τάξεως, <lb/>αὐξανομένου δὲ τοῦ χρόνου τῆς
                        ἀραιότητος. ὁ τοιοῦτος <lb/>σφυγμὸς ἄτακτος μὲν ἢ τεταγμένος ὢν, οὐ μετὰ
                        πολλὰς περιόδους <lb/>ἐστὶ διαλείπων, οὐ πολλῷ δέ τινι διαφέρει τὸ τετάχθαι
                        <lb/>τὴν ἀνωμαλίαν ἢ ἄτακτον εἶναι πρὸς τὸ σωθῆναι τὸν <lb/>ἄνθρωπον ἢ
                        ἀπολέσθαι. πολλάκις γοῦν ἐθεασάμεθα μετὰ <lb/>τέσσαρας σφυγμοὺς ἤτοι πυκνοὺς
                        ἢ μέσους ἀραιοῦ καὶ πυκνοῦ <lb/>τὸν πέμπτον ἀραιὸν γιγνόμενον, εἶτ’ ἐφεξῆς
                        κατὰ τὴν αὐτὴν <pb n="478"/> περίοδον τὸν δέκατόν τε καὶ ιε΄ καὶ κ΄. ἔτι δὲ
                        μᾶλλον τοῦ ε΄ <lb/>γεννηθέντος ἀραιοῦ, τὸν θ΄ εἴδομεν ἀραιὸν ἢ τὸν ιδ΄ ἤ
                        τινα <lb/>ἄλλον, οὐ διασωζομένης τῆς κατὰ τὴν περίοδον ἰσότητος, <lb/>ἀλλ’
                        ἀτάκτως παρεμπίπτοντος τοῦ ἀραιοῦ· τοῖς οὖν τοιούτοις <lb/>οὔθ’ ἡ πεῖρα σαφῆ
                        διαφορὰν εἰς σωτηρίαν ἢ θάνατον ἢ <lb/>νόσου μῆκος ἢ βραχύτητα κατὰ τὰς
                        ἀτάκτους τε καὶ τεταγμένας <lb/>ἀνωμαλίας ἐδίδαξεν, οὔθ’ ὁ λόγος. ἐπὶ μέντοι
                        τῶν ὁμαλῶν <lb/>οὐ σμικρὰ διαφορὰ πρὸς τοὺς ἀνωμάλους ἐστὶ σωτηρίας
                        <lb/>ἕνεκα. μᾶλλον δ’ οὐ παραβάλλειν χρὴ τὰς τηλικαύτας διαφοράς· <lb/>ὁ μὲν
                        γὰρ ὁμαλὸς κατὰ φύσιν ἐστὶν, ὁ δὲ ἀνώμαλος οὐ <lb/>μόνον παρὰ φύσιν, ἀλλ’
                        ἤδη καὶ χαλεπός. ἐν μὲν οὖν ταῖς <lb/>ἐπιδόσεσι μᾶλλον· ἔτι δὲ μᾶλλον ἐν
                        ταῖς ἀκμαῖς τῶν παραξυσμῶν, <lb/>ἐν δὲ ταῖς παρακμαῖς χείριστος. ἀλλὰ τόν γε
                        πλεῖστον <lb/>χρόνον ἡσυχάζοντα σφυγμὸν ὁ διαλείπων δέχεται, τῆς ἀραιότητος
                        <lb/>αὐξανομένης, εἴτ’ οὖν ἀτάκτως εἴτε καὶ τεταγμένως· <lb/>οὐδεμίαν γὰρ
                        ἐνθάδε ἔφην μεγάλην εἶναι διαφορὰν οὔτε τῇ <lb/>πείρᾳ κατοφθεῖσαν οὔτε τῷ
                        λόγῳ. λέγω δὲ λόγῳ νῦν τῷ <pb n="479"/> δογματικῷ, καθ’ ὃν ἐκ τῆς τῶν
                        πραγμάτων φύσεως ὁρμώμενοι <lb/>τὰς προγνώσεις ποιούμεθα. προείρηται δὲ ὅτι
                        τοῖς τοιούτοις <lb/>λόγοις οὐ πάνυ τι χρὴ κατὰ τὰς ἐπιτοματικὰς πραγματείας
                        <lb/>ἀπαιτεῖν· ὡς εἰ σὺν τοῖς εἰς τὸ προκείμενον χρησίμοις καὶ τὰς
                        <lb/>αἰτίας τῶν γινομένων ἀκούειν ἐθέλοι τις, οὐδὲν ἀφαιρεθήσεται <lb/>τῆς
                        μεγάλης πραγματείας· ἐν ᾗ τέτταρα μὲν ἐστὶ βιβλία <lb/>τῶν τοὺς σφυγμοὺς
                        ἀλλοιούντων αἰτίων, τέτταρα δὲ τῆς ἐξ <lb/>αὐτῶν προγνώσεως. οὐκ ἀγαθὸν μὲν
                        οὖν ἡ ἀραιότης ἐστὶ <lb/>τῶν σφυγμῶν, εἴθ’ ὁμαλὴ εἴτ’ ἀνώμαλος εἴη· πολὺ δὲ
                        χείρων, <lb/>ὅταν διαλείπῃ. γίγνεται γὰρ, ὡς ἐδείχθη, βαρυνομένης τῆς
                        <lb/>δυνάμεως τῆς ζωτικῆς ὑπὸ πλήθους χυμῶν, ἤ τινων ἀρτηριῶν
                        <lb/>ἐμπεφραγμένων ὑπὸ πάχους ἢ γλισχρότητος χυμῶν· γίνεται <lb/>δὲ καὶ διὰ
                        φλεγμονὴν μεγάλην, στενουμένων τῶν ἐν αὐταῖς <lb/>κοιλοτήτων, ἢ θλίβοντος
                        τινὸς ἔξωθεν ἢ βαρύνοντος ἢ στενοχωροῦντος <lb/>ὁπωσοῦν. καὶ διὰ τοῦτο κατὰ
                        τὰς ἐπισημασίας <lb/>μάλιστα γίγνονται πολλοῖς ἀεὶ κατὰ τοὺς σφυγμοὺς
                        ἀνωμαλίαι, <lb/>πρὸς τὸ βάθος ὑποχωροῦντος τοῦ αἵματος. οὗτοι μὲν <pb
                            n="480"/> οὖν οἱ σφυγμοὶ τὰς ἄρτι εἰρημένας διαθέσεις ἐνδείκνυνται,
                        κατάψυξιν <lb/>δὲ ἰσχυρὰν ὁ ἀραιός· ὥστ’ ἄλλως μὲν γενόμενος οὐκ <lb/>ἔστιν
                        ὀλέθριος· ὑπό τε γὰρ τοῦ περιέχοντος ἐν χειμῶνι τοιοῦτοι <lb/>γίνονται
                        σφυγμοὶ καὶ διὰ τροφὴν ἐν κοιλίᾳ φλεγματωθεῖσαν <lb/>ἐν ἅπασι τοῖς
                        βουλιμιῶσι· τὸ δ’ ἐπὶ πυρετοῖς οὐκ <lb/>ἀκινδύνοις ἀραιότητα γενέσθαι
                        σφυγμοῦ σβεννυμένης τῆς ἐμφύτου <lb/>θερμασίας ἐστὶ σημεῖον. ἔνιοι δὲ τῶν
                        οὕτως διακειμένων <lb/>ὀρέγονται τροφῆς, καὶ εἰ προσενέγκῃς, ἐσθίουσι
                        προθύμως, <lb/>ὡς δόξαι τοὺς ὁρῶντας ὑγιεινῶς ἔχειν αὐτούς· ἀπόλλυνταί
                        <lb/>γε μὴν εὐθέως, ἔνιοι μὲν κατὰ τὸν καιρὸν τῆς ἐπισημασίας <lb/>ἐν
                        καταφορᾷ γενόμενοι, τινὲς δ’ ἄνευ καταφορᾶς <lb/>ψυχθέντες σφοδρῶς, οὐκέτι
                        ἐξεθερμάνθησαν. οὐ μόνον δὲ, ὡς <lb/>ἔφην, τὸ γένος τοῦτο ἀνωμαλίας
                        συμπίπτει κατὰ τὰς εἰσβολὰς <lb/>τῶν πυρεκτικῶν παροξυσμῶν, ἀλλὰ καὶ τὸ κατὰ
                        μέγεθος <lb/>καὶ μικρότητα καὶ τάχος καὶ βραδυτῆτα σφοδρότητά τε καὶ
                        <lb/>ἀμυδρότητα. προσέχειν δ’ ἀκριβῶς ἐν ἅπασιν αὐτοῖς, ὁπότεροι
                        <lb/>πλείους εἰσίν. εὔδηλον γὰρ ὅτι χαλεπώτερον ἔχουσιν οἱ <lb/>πλείους τὸν
                        κίνδυνον, οἷον ὅταν ἀμυδροῖς τέτταρσιν ὁ πέμπτος ﻿<pb n="481"/> ἕπηται
                        σφοδρὸς ἤ μετρίως εὔτονος. ἄμεινον γὰρ πολλῷ τέτταρσι <lb/>σφοδροῖς τὸν
                        πέμπτον παρεμπίπτειν ἀμυδρόν. ὅταν γε <lb/>μὴν ἐφεξῆς ἀμυδροὶ φαίνωνται
                        πάντες, ἐὰν μὲν ἔν τινι τῶν <lb/>ἄλλων γενῶν ἢ τισὶν εὑρίσκῃς ἀνωμαλίαν,
                        ἄχρι πολλοῦ ψαῦε <lb/>τῆς ἀρτηρίας, ἐπιτηρῶν, εἴ που κἂν εἷς φανείη σφοδρός.
                        ὅταν <lb/>δὲ ὁμαλῶς μοχθηρὸς ὁ σφυγμὸς ἐν ἅπασι τοῖς γένεσιν ᾖ, οὐ
                        <lb/>πόῤῥῳ θανάτου γίνωσκε τοὺς τοιούτους ἥκοντας· ὁμαλῶς δὲ <lb/>μοχθηρός
                        ἐστι σφυγμὸς ὅ τ’ ἀμυδρότατος καὶ ὁ πυκνότατος. <lb/>ὁ μὲν γὰρ τάχιστος οὐδὲ
                        γίγνεταί ποτε μετ’ ἀμυδροτάτου, βραδύτατος <lb/>δ’ ἅμα καὶ ἀμυδρὸς εἰ
                        γένοιτο, θαυμάζοιμ’ ἂν, εἰ <lb/>μὴ ψυχροῖς ἤδη τοῖς ἄκροις διακείμενος ὁ
                        ἄῤῥωστός ἐστιν. ὅ γε <lb/>μὴν ἀμυδρὸς ἅμα καὶ μέγας ἐξ ἀνάγκης μέν ἐστι καὶ
                        μαλακὸς, <lb/>εἴωθε δὲ ληθάργοις τε καὶ ταῖς ἄλλαις καταφοραῖς συνεῖναι,
                        <lb/>δι’ ὑγρότητα πολλὴν ἤτοι τῆς γαστρὸς καὶ μάλιστα τοῦ στόματος
                        <lb/>αὐτῆς ἢ ἐγκεφάλου τοιοῦτος ἀποτελούμενος, ἤ τινος <lb/>ἄλλου κυρίου
                        μορίου, ἢ καὶ παντὸς τοῦ σώματος. εὐΐατος <lb/>μὲν οὖν ἐστιν ὁ ἐπὶ γαστρὶ
                        καὶ στομάχῳ, χαλεπώτατος δὲ ὁ <pb n="482"/> διὰ τὸν ἐγκέφαλον ἀμυδρὸς ἅμα
                        καὶ μαλακὸς γιγνόμενος, ἔτι <lb/>δὲ μᾶλλον ὁ δι’ ὅλην τὴν ἕξιν τοῦ σώματος
                        εἰς οἰδηματώδη <lb/>διάθεσιν ἀφικνουμένην ἤ τι τῶν κυρίων σπλάγχνων. ἐνίοτε
                        <lb/>δὲ πολλοῖς ἐφεξῆς ἀραιοῖς εἷς ἕπεται πυκνὸς, ἢ τεταγμένος ἢ
                        <lb/>ἄτακτος. καὶ γίνεται πολλάκις ὁ τοιοῦτος σφυγμὸς, ὃν ἰδίως
                        <lb/>ὀνομάζομεν παρεμπίπτοντα, κατὰ τὸν ἐναντίον τρόπον τῷ <lb/>διαλείποντι
                        συνιστάμενος. ἐκεῖνος μὲν γὰρ ἐκτεινομένης τῆς <lb/>ἀραιότητος, οὗτος δὲ
                        συστελλομένης γίγνεται τῆς πυκνότητος· <lb/>καὶ ὅταν γε μετὰ σφοδρότητος
                        τοιοῦτος γένηται, κρίσιμόν <lb/>ἐστι σημεῖον. ἄκουε δέ μου κρίσιν ἐν ἅπασι
                        τοῖς τοιούτοις <lb/>λόγοις ὀξύῤῥοπον ἐν νόσῳ μεταβολὴν, οὐκ ἐξάπαντος
                        <lb/>εἰς ἀγαθὸν τελευτῶσαν, γίγνεται δὲ ἡ τοιαύτη κρίσις ἤτοι δι’
                        <lb/>ἐκκρίσεως ἢ ἀποσκήματος. ἥντινα κρίσιν ἐξ ἄλλων σημείων <lb/>διαγνώσῃ
                        τῶν ἐν τοῖς περὶ κρίσεων εἰρημένοις, εἴτε τῶν ἀγαθῶν <lb/>ἐστὶ, εἴτε τῶν
                        μοχθηρῶν. οὗτοί τε οὖν ἅπαντες οἱ <lb/>σφυγμοὶ κατὰ τὰς ἐπισημασίας
                        γίγνονται καὶ τῶν κατὰ μίαν <lb/>διαστολὴν τῆς ἀρτηρίας ἔνιοι. περὶ ὧν ἤδη
                        λεγέσθω. </p>
                </div>
                <pb n="483"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>Τῶν ἀνωμάλων διαστολῶν τῆς ἀρτηρίας <lb/>ἔνιαι μὲν ἡσυχίᾳ διακοπτομένην
                        ἔχουσι τὴν κίνησιν, ἔνιαι δὲ <lb/>συνεχῆ μὲν, οὐχ ὁμοιομερῆ δέ. περὶ πρώτης
                        οὖν ἐρῶ τῆς <lb/>ἡσυχίᾳ διακοπτομένης. καὶ γὰρ καὶ σαφὴς ἡ διάγνωσις αὐτῆς
                        <lb/>ἐστι, παντὸς οὑτινοσοῦν, εἴ γε μὴ παντάπασιν ὀνώδης <lb/>εἴη, δυναμένου
                        γνωρίζειν, ὅταν ἐν τῷ διαστέλλεσθαι στῆναι <lb/>βραχὺ συμβῇ τὴν ἀρτηρίαν,
                        εἶθ’ οὕτως προσθεῖναι τὸ λοιπὸν <lb/>τῆς διαστολῆς· ὅπερ ἐν μικροῖς ἢ
                        ταπεινοῖς σφυγμοῖς οὐ δύναται <lb/>γενέσθαι. δῆλον οὖν ἐστιν ἐξ αὐτοῦ τοῦδε
                        μήτε τὸν <lb/>χρόνον τῆς διαστολῆς ἐκλελύσθαι μήτε τὴν δύναμιν ἀῤῥωστεῖν,
                        <lb/>ἐν αὐτῷ γε τούτῳ μόνῳ τῷ νῦν εἰρημένῳ τῆς εἰς τὸ <lb/>παρὰ φύσιν
                        ἐκτροπῆς γενομένης. ὅπερ οὐχ ἥκιστα κἀπὶ τῶν <lb/>ἄλλων ἁπάντων μεμνῆσθαί σε
                        χρή. κατὰ γὰρ τὸ διδασκόμενον <lb/>ἑκάστοτε μόνον ἡ διάγνωσίς τε καὶ
                        πρόγνωσις γίνεται, <lb/>τῶν ἄλλων ἁπάντων ἐχόντων κατὰ φύσιν ἢ μικρὰν πάνυ
                        μεταβολὴν <lb/>ἐσχηκότων· αὐτίκα γέ τοι τὸ νῦν ἡμῖν εἰρημένον <lb/>ἀληθές
                        ἐστιν, ὅταν ὁ χιτὼν τῆς ἀρτηρίας κατὰ φύσιν ἔχῃ. <lb/>μαλακοῦ γὰρ ἀμέτρως
                        αὐτοῦ γενηθέντος, ὁποῖος ἐν ληθάργοις <pb n="484"/> καί τισιν ἄλλαις
                        φαίνεται καταφοραῖς, οὐκ ἔστιν ἀληθὲς <lb/>ὑπὸ ῥώμης τε καὶ δυνάμεως
                        ἀποτελεῖσθαι τὸν μέγιστον σφυγμὸν, <lb/>καὶ τῆς χρείας ἤτοι αὐξανομένης ἢ
                        μειουμένης γε πάντως. <lb/>εἰ μὲν γὰρ ὑπὸ δυοῖν τοῦτ’ ἐγένετο μέγας σφυγμὸς,
                        αὐξήσεως <lb/>χρείας καὶ ῥώμης δυνάμεως, οὐδεμιᾶς ἂν ἔδει προσθεῖναι τῷ
                        <lb/>λόγῳ· νυνὶ δὲ, ἐπειδὴ προσεπισκέπτεσθαι χρὴ τὸν χιτῶνα <lb/>τῆς
                        ἀρτηρίας, οὐκ ἀληθὴς ὁ λόγος ἔσται λεγόμενος ἁπλῶς. <lb/>μεμνῆσθαι γάρ σε
                        χρὴ τῶν εἰρημένων ἐν τῷ πρώτῳ τῶν ἐν <lb/>σφυγμοῖς αἰτίων, ὃ πολλάκις
                        ἀναγινώσκειν προσήκει, τὰ θεμέλια <lb/>τῆς περὶ σφυγμῶν ἁπάσης θεωρίας
                        ἐχόντων· ὧν χωρὶς <lb/>οὐδὲν τῶν ἄλλων δύναται συστῆναί τε καὶ γνωσθῆναι.
                        τὰς <lb/>γὰρ ὡς ἂν εἴποι τις αἰτίας συνεκτικὰς ἢ προσεχεῖς τῶν σφυγμῶν
                        <lb/>τῆς γενέσεως, ἐν τρισὶ τούτοις γένεσιν οὔσας ἔδειξα, τῇ <lb/>χρείᾳ δι’
                        ἣν αἱ ἀρτηρίαι κινοῦνται, τῇ κινούσῃ δυνάμει, τῷ <lb/>χιτῶνι. τὰ γὰρ ἄλλα
                        πάντα, ὅσα τοὺς σφυγμοὺς ἀλλοιοῖ, <lb/>διὰ τούτων μέσων ἐργάζονται τὴν
                        μεταβολήν. ὅταν μὲν οὖν <lb/>ὁ χιτὼν τῆς ἀρτηρίας κατὰ φύσιν ἔχῃ, κατὰ δὲ
                        τὴν διαστολὴν <lb/>ἡσυχία τις γενομένη τὴν ἀνωμαλίαν ἐργάζηται, ῥώμη τε
                        δυνάμεως <pb n="485"/> ἐστὶ καὶ χρεία διαστολῆς μεγάλης. ἐδείχθη δὴ χρεία
                        τῆς <lb/>τῶν σφυγμῶν γενέσεως αὐξανομένη διὰ πλῆθος θερμασίας, <lb/>ἢ
                        κένωσιν πνεύματος ψυχικοῦ. κενοῦται δὲ τοῦτο τοῖς γυμναζομένοις <lb/>εἰς
                        ὑπηρεσίαν τῶν κατὰ τοὺς μῦς κινήσεων. ὅταν <lb/>οὖν, ὡς ἔφην, ἥ τε χρεία τῆς
                        τῶν σφυγμῶν γενέσεως αὐξηθῇ δι’ <lb/>ἥντινα αἰτίαν, ἥ τε κατὰ τὴν καρδίαν
                        δύναμις ἡ τὰς ἀρτηρίας <lb/>κινοῦσα κατὰ τὸν ἑαυτῆς λόγον ἐῤῥωμένη (διαμένῃ
                        e margine), <lb/>βαρύνηται δ’ ὑπὸ πλήθους χυμῶν ἢ πάχους ἐμφράττοντος ἢ
                        <lb/>θλίβοντος τὰς ἀρτηρίας μεγάλως, αἱ καθ’ ἕνα σφυγμὸν ἀνωμαλίαι
                        <lb/>γίνονται, διακοπτούσης ἡσυχίας τὸ συνεχὲς τῆς διαστολῆς. <lb/>ἔνθα δή
                        σε προσέχειν ἀκριβῶς ἀξιῶ τοῖς δύο μέρεσι <lb/>τῆς κινήσεως, ἐπισκοπούμενον
                        ἑαυτῷ ἀμυδρότητά τε καὶ σφοδρότητα <lb/>καὶ τάχος καὶ βραδυτῆτα. γίνονται
                        μὲν γὰρ θ΄ διαφοραὶ <lb/>καθ’ ἑκάτερον τούτων, ὡς κἀν τῷ πρώτῳ τῆς περὶ
                        <lb/>τῶν σφυγμῶν διαφορᾶς ἔμαθες. ἐνδείκνυται δὲ πρὸς τοῖς <lb/>κατὰ τὰς
                        διαθέσεις εἰρημένοις, ὅπως ἡ ζωτικὴ δύναμις ἔχει. <lb/>ἀῤῥώστων μὲν γὰρ
                        ἀμφοτέρων τῶν κινήσεων οὐσῶν ἐν τοῖς <lb/>σφυγμοῖς, ἔσχατος κίνδυνος·
                        εὐῤῥώστων δὲ, σωτηρίας ἐλπίς. ﻿<pb n="486"/> εἰ δ’ ἀμφότεραι μέσως πως
                        ἔχοιεν εὐῤῥωστίας τε καὶ ἀῤῥωστίας, <lb/>ἐν τῷ μέσῳ δηλοῦσι καθεστάναι τὸν
                        ἄνθρωπον ὀλέθρου <lb/>τε καὶ σωτηρίας· ἐὰν δὲ, τῆς προτέρας κινήσεως ἀμυδρᾶς
                        <lb/>οὔσης, ἡ μετὰ τὴν ἡσυχίαν εὔῤῥωστος φαίνηται, χεῖρον <lb/>μὲν τοῦτο τοῦ
                        τὰς δύο κινήσεις ἰσχυρὰς ὑπάρχειν, ἧττον δὲ <lb/>χεῖρον ἀμυδρῶν οὐσῶν. εἰ δ’
                        ἔμπαλιν τοῦδε φαίνοιτο, τῆς <lb/>προτέρας οὔσης ἰσχυρᾶς, ἡ μετὰ ταύτην
                        ἄτονος, οὐκ ἀγαθόν· <lb/>βέλτιον γάρ ἐστι τὴν δευτέραν κίνησιν ἀμείνονα
                        φαίνεσθαι <lb/>τῆς προτέρας. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>Ἐφεξῆς οὖν ἐρῶ τὴν τάξιν τῶν θ΄ τούτων <lb/>ἀνωμαλιῶν, ἀπὸ τῆς ἐπιεικεστάτης
                        αὐτῶν ἀρξάμενος· εἶτα <lb/>κατὰ βραχὺ διὰ τῶν μέσων ἐπὶ τὴν χειρίστην
                        ἀφικόμενος. <lb/>ἐπιεικεστάτη μὲν οὖν ἁπασῶν ἐστιν ἡ τὰς κινήσεις ἀμφοτέρας
                        <lb/>εὐτόνους ἔχουσα. δευτέρα δὲ ἡ τὴν προτέραν μέσην, <lb/>εὔῤῥωστον δὲ τὴν
                        δευτέραν. τρίτη δὲ ἡ τὴν μὲν προτέραν <lb/>εὔτονον, μέσην δὲ τὴν ὑστέραν.
                        τετάρτη δὲ ἡ ἀμφοτέρας <lb/>ἔχουσα μέσας. πέμπτη δὲ ἡ τὴν μὲν προτέραν
                        ἀσθενῆ, τὴν <lb/>δὲ ὑστέραν ἰσχυράν. ἕκτη δὲ ἡ τὴν μὲν προτέραν ἀσθενῆ, <pb
                            n="487"/> μέσην δὲ τὴν δευτέραν. ἑβδόμη δὲ ἡ τὴν μὲν προτέραν εὔῤῥωστον,
                        <lb/>ἄῤῥωστον δὲ τὴν δευτέραν. ὀγδόη δὲ ἡ τὴν μὲν <lb/>προτέραν ἄῤῥωστον,
                        μέσην δὲ τὴν δευτέραν. ἐννάτη δὲ ἡ <lb/>χειρίστη πασῶν, ἡ ἀμφοτέρας
                        ἀῤῥώστους ἔχουσα. ἀνάλογον <lb/>δὲ ταῖς κατὰ τὴν ῥώμην καὶ ἀῤῥωστίαν
                        συζυγίαις τῶν εἰρημένων <lb/>δύο μορίων τῆς κινήσεως αἱ κατὰ τάχος εἰσὶ καὶ
                        τὴν βραδυτῆτα. <lb/>βέλτιον μὲν γὰρ ἐν τοῖς τοιούτοις σφυγμοῖς τὸ τάχος
                        <lb/>τῆς βραδυτῆτος, οὐ μὴν τοσούτῳ βέλτιον ὅσῳ σφοδρότης <lb/>ἀμυδρότητος.
                        ἄντικρυς γὰρ αἱ ποιότητες αὗται τῶν σφυγμῶν <lb/>ἐνδείκνυνται τὰς διαφορὰς
                        τῆς δυνάμεως κατὰ ῥώμην τε <lb/>καὶ ἀῤῥωστίαν. εὔδηλον δ’ ὅτι μεγίστη μὲν
                        ἐλπὶς εἰς σωτηρίαν <lb/>ἐπὶ τῇ ῥώμῃ τῆς δυνάμεως, ἐλαχίστη δὲ ἐπὶ ταῖς
                        ἀῤῥωστίαις. <lb/>ἀλλὰ κατ’ ἀναλογίαν γέ τινα τοῖς εἰρημένοις ἐπὶ τῶν
                        <lb/>κατὰ βραδυτῆτα καὶ τάχος διαφορῶν ἡ παραβολή σοι γινέσθω· <lb/>πρώτης
                        μὲν συζυγίας γενομένης, καθ’ ἣν αἱ κινήσεις <lb/>ἀμφότεραι ταχεῖαι. δευτέρα
                        δὲ, καθ’ ἣν ἡ μὲν προτέρα μέση, <lb/>ταχεῖα δὲ ἡ δευτέρα. τρίτη δὲ, καθ’ ἣν
                        ἡ μὲν προτέρα ταχεῖα, <lb/>μέση δὲ ἡ δευτέρα. τετάρτη δὲ, καθ’ ἣν ἀμφότεραι
                        μέσαι. <pb n="488"/> καὶ πέμπτη, καθ’ ἣν ἡ μὲν προτέρα βραδεῖα, ταχεῖα δὲ ἡ
                        <lb/>δευτέρα. καὶ μετ’ αὐτὴν ἡ ἕκτη, καθ’ ἣν τῆς προτέρας βραδείας
                        <lb/>οὔσης ἡ δευτέρα μέση γίνεται. τῆς δὲ ἑβδόμης συζυγίας <lb/>ἡ μὲν
                        προτέρα κίνησις ὠκεῖα, βραδεῖα δὲ ἡ δευτέρα. τῆς <lb/>δὲ ὀγδόης μέση μὲν ἡ
                        προτέρα, βραδεῖα δὲ ἡ δευτέρα. τελευταία <lb/>δ’ αὐτῶν ἐστιν ἡ ἐννάτη,
                        βραδείας ἀμφοτέρας ἔχουσα <lb/>τὰς κινήσεις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>Ἀποβλέπειν οὖν σε χρὴ πρὸς ἀμφοτέρας τὰς <lb/>διαφορὰς, καὶ σκοπεῖσθαι τῷ νῷ
                        τὰς ἐπιπλοκὰς αὐτῶν. ἔσθ’ <lb/>ὅτε γὰρ ἡ μὲν κατὰ βραδυτῆτα καὶ τάχος
                        συζυγία χαλεπὴ γίνεται, <lb/>βελτίων δὲ ἡ κατὰ ῥώμην τε καὶ ἀῤῥωστίαν. ἐκ
                        τῆς <lb/>τοιαύτης οὖν ἐπιπλοκῆς καὶ ὁ δορκαδίζων ὀνομαζόμενος γίνεται
                        <lb/>σφυγμός. ἐφ’ οὗ τὸ δεύτερον μόριον τῆς κινήσεως εὐτονώτερόν <lb/>τε καὶ
                        θᾶττόν ἐστι τοῦ προτέρου. καὶ εἴη ἂν <lb/>οὗτος ὁ μετριώτατος τῶν
                        διακοπτομένων ἡσυχίᾳ κατὰ τὴν <lb/>διαστολὴν τῶν τῆς ἀρτηρίας σφυγμῶν, καὶ
                        ὅταν γε αὐτῷ <lb/>συνέλθῃ πέψις τις νοσήματος, ἐπαγγέλλεται κρίσιν ἀγαθήν.
                        <lb/>ὥσπερ δὲ τὰς κατὰ σφοδρότητα καὶ ἀμυδρότητα καὶ <pb n="489"/> τάχος καὶ
                        βραδυτῆτα συζυγίας ἐπισκοπεῖσθαι κατὰ τοὺς <lb/>τοιούτους σφυγμοὺς
                        ἀναγκαιότατόν ἐστιν εἰς πρόγνωσιν, οὕτως <lb/>καὶ τὴν κατὰ μέγεθός τε καὶ
                        ὕψος. ὅτι μὲν γὰρ οὐκ ἐνδέχεται <lb/>τῶν ταπεινῶν εἶναι σφυγμῶν τὸν ἡσυχίᾳ
                        διακοπτόμενον, <lb/>εἴρηται πρόσθεν. εἰς ὅσον δ’ ὕψους ἥκει, σκοπεῖσθαι
                        <lb/>προσήκει. δύναται γάρ τις ἀποκεχωρηκέναι μὲν τῶν ταπεινῶν, <lb/>ἔτι δὲ
                        μέσος ὑπάρχων ἢ ὑψηλότερος τοῦ μέσου βραχὺ, μὴ <lb/>μέντοι τέλεον ἔχων ὕψος.
                        ὅπερ ἂν ἔχῃ, πάντως ἐπαγγέλλεται <lb/>πρὸς κρίσιν ἐξορμᾶν τὴν φύσιν. οὐ μὴν
                        ἀγαθήν γε πάντως <lb/>ἔσεσθαι δηλοῖ τὴν κρίσιν ταύτην, ἐὰν μὴ καὶ τοὺς
                        ἄλλους <lb/>ῥυθμοὺς ἔχῃ τὸ νόσημα πρὸς ἀγαθὴν κρίσιν, οὓς ἐν τῷ περὶ
                        <lb/>κρίσεων εἴπομεν. ἐν οἷς ἐστιν ὁ μέγιστός τε καὶ ἀσφαλέστατος
                        <lb/>σκοπὸς ἀπὸ τῆς τοῦ νοσήματος πέψεως λαμβανόμενος· μετ’ <lb/>αὐτὸν δὲ ὁ
                        ἀπὸ τῆς ῥώμης τοῦ κάμνοντος. δύο δὲ τούτους <lb/>ἔμαθες ἔχειν σκοποὺς ἐν
                        ταῖς περὶ σωτηρίας καὶ θανάτου προγνώσεσιν, <lb/>εὐῤῥωστίαν δυνάμεως καὶ
                        πέψιν νοσήματος. ἀκινδυνότατα <lb/>μὲν γὰρ οἱ κάμνοντες ἔχουσιν, ἔνθα ταῦτ’
                        ἐστὶν <pb n="490"/> ἄμφω· ὀλεθριώτατα δὲ, ἔνθα μηδ’ ἕτερον· ἐν τῷ μέσῳ δ’,
                        <lb/>ὅταν θάτερον. αἱ δὲ κατὰ τὸ μᾶλλόν τε καὶ ἧττον αὐτῶν συζυγίαι <lb/>καὶ
                        τὴν ἐλπίδα τῆς σωτηρίας ἢ τὴν τοῦ θανάτου προσδοκίαν <lb/>αὐξάνουσί τε καὶ
                        μειοῦσιν. ὅπερ οὖν ἔλεγον, ὡς εἰς <lb/>ἀμυδρότητα καὶ σφοδρότητα καὶ τάχος
                        καὶ βραδυτῆτα τῶν <lb/>μερῶν τῆς κινήσεως ἐν τοῖς τοιούτοις σφυγμοῖς σε
                        βλέπειν ἐστὶ <lb/>χρήσιμον, οὕτως καὶ τὸ μέγεθος αὐτῶν ὁρᾶν καὶ τὴν
                        μικρότητα, <lb/>καὶ μᾶλλόν γε ταπεινότητά τε καὶ ὕψος, εἰ καὶ μὴ <lb/>χωρὶς
                        τῶν ἄλλων διαστάσεων γένοιντο. διὰ τοῦτο οὖν οὐδ’ <lb/>ἐν ταῖς καταψυχούσαις
                        ἱκανῶς εἰσβολαῖς τῶν παροξυσμῶν οἱ <lb/>τοιοῦτοι φαίνονται σφυγμοί·
                        ταπεινοῦνται γὰρ ἐν τούτῳ τῷ <lb/>καιρῷ καὶ σμικρύνονται. τὰ μὲν οὖν
                        ἐπείγοντα πρὸς τὰ τῆς <lb/>τέχνης ἔργα τοῖς τὰς διεξόδους ἀναγινώσκουσιν
                        εἴρηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>Νυνὶ δὲ πάλιν ἀναλαβόντες ἀπ’ ἀρχῆς τὸν <lb/>λόγον, ἐροῦμεν ὁπόσοι τέ εἰσιν
                        οἱ κατὰ τὴν διαστολὴν τῆς <lb/>ἀρτηρίας φαινόμενοι σφυγμοὶ, τίς τε καθ’
                        ἕκαστον αὐτῶν <lb/>ἐστι διάθεσις ὑφ’ ἧς γίνεται, τίς τε ἡ πρόγνωσις ἐξ
                        ἑκάστης <lb/>αὐτῶν. ἐπιβάλλειν δέ σε βούλομαι κατὰ τὰς ἀρτηρίας τοὺς ﻿<pb
                            n="491"/> δακτύλους ἁπαλοὺς ὄντας, οὔτ’ ἐπιπολῆς ψαύοντας τήν γε
                        <lb/>πρώτην οὔτε θλίβοντας βιαίως. εἶτ’ ἂν μὲν ἰσχυρῶς αἰσθάνῃ
                        <lb/>πληττόμενος ὑπὸ τῆς ἀρτηρίας διαστελλομένης, ἔτι καὶ <lb/>μᾶλλον
                        ἐπιθλίβειν· ἐὰν δὲ αὐτὸ πράττοντος ἀναίσθητος ἡ <lb/>κίνησις γίγνηται,
                        παντάπασιν ἐπιπολῆς ψαύειν. ἰσχυρὰν μὲν <lb/>γὰρ ἐνδείκνυται τὴν δύναμιν ὁ
                        πρὸς τὴν θλίψιν ἀντιβαίνων <lb/>σφυγμὸς, ἀσθενῆ δὲ ὁ καταπίπτων τε καὶ
                        νικώμενος. ἐνίους <lb/>γοῦν εὑρήσεις μεγίστους, ἐπιπολῆς ψαυόντων, μικροὺς
                        δ’, εἰ <lb/>θλίψαις, φαινομένους· ἐνίοτε δ’ οὐδ’ ὅλως ἔτι σωζομένους,
                        <lb/>ἀλλ’ ἀπολλυμένους παντάπασιν. ὥστ’ ἐκ τοῦ κατὰ τὴν θλίψιν <lb/>ποσοῦ τὸ
                        ποσὸν τῆς κατὰ τὴν δύναμιν ἀσθενείας τε καὶ ῥώμης <lb/>διαγινώσκεσθαί σοι,
                        μέγιστον ἀγαθὸν τῶν ἐν τοῖς σφυγμοῖς <lb/>ὑπάρχον. ἐὰν γοῦν ποθ’ εὕρῃς ἐπ’
                        ἀνθρώπου πυρετῶδες <lb/>νόσημα νοσοῦντος ἅμα τοῖς τῆς πέψεως σημείοις
                        ἰσχυρὰν <lb/>τὴν δύναμιν, ἀκινδυνότητα τοῦτον ἔχειν ἴσθι, διὰ ταχέων δὲ
                        <lb/>λύεσθαι τὴν νόσον. ἐὰν δὲ ἰσχυρὰ μὲν ἡ δύναμις ᾖ, τῆς δ’ <lb/>ἐν τοῖς
                        χυμοῖς πέψεως μηδὲν σημεῖον, ἐν χρόνῳ πλέονι νοσήσας <lb/>σωθήσεται,
                        μεμνημένων ἡμῶν, ἃ καὶ χωρὶς ἀναμνήσεως <pb n="492"/> τῆς ἐμῆς οἱ νοῦν
                        ἔχοντες ἴσασιν, ὡς ἅπαντα τὰ κατὰ <lb/>τὰς προγνώσεις λέγεται χωρὶς τοῦ τοὺς
                        νοσοῦντας ἁμαρτεῖν, <lb/>ἤ τινα βλάβην ἔξωθεν γενέσθαι. μεγάλην δὲ ἔφην
                        ἔχειν ἰσχὺν <lb/>ἐν τοῖς πυρετώδεσι νοσήμασι τὴν ῥώμην τῆς τὰς ἀρτηρίας
                        κινούσης <lb/>δυνάμεως, ἣν καὶ ζωτικὴν ὀνομάζομεν, ἐπειδὴ πολλάκις,
                        <lb/>ὅταν ὁ κίνδυνος ᾖ διὰ τὸ νευρῶδες γένος, οὐδὲν μέγα συμβάλλονται
                        <lb/>τῆς ζωτικῆς δυνάμεως ὁ τόνος· ἀλλ’ ἐπισκεπτόμεθα <lb/>τηνικαῦθ’ ὅπως
                        ἔχει ῥώμης ἡ ψυχικὴ δύναμις. ἄμεινον μὲν <lb/>οὖν ἀμφοτέρας ἐῤῥῶσθαι καὶ
                        πρὸς αὐταῖς γε τρίτην τὴν φυσικὴν <lb/>ὀνομαζομένην, ἧς ἀρχὴ τὸ ἧπάρ ἐστιν·
                        ὥσπερ τῆς μὲν <lb/>ζωτικῆς ἡ καρδία, τῆς ψυχικῆς δ’ ὁ ἐγκέφαλος. ἐπικρατεῖ
                        δὲ <lb/>καθ’ ἕκαστον εἶδος νοσήματος εἰς τὸ τῆς προγνώσεως βέβαιον <lb/>ἡ
                        τῆς οἰκείας δυνάμεως τῶν πεπονθότων μορίων ῥώμη. τοῦ <lb/>μὲν οὖν ἰσχυροῦ
                        σφυγμοῦ τὸν τόνον, ὁποῖός τις ἐστὶ, θλίβων <lb/>διαγνώσῃ, συνεμφαινομένου
                        μὲν αὐτῷ καὶ τοῦ μεγέθους <lb/>τῆς διαστολῆς ἀκριβῶς τε διαγινωσκομένου.
                        βεβαία δὲ καὶ ἡ <lb/>γνῶσις γίνεται τῶν μεγάλων σφυγμῶν, ἐξ ἐπιπολῆς
                        ψαυόντων· <lb/>ἴσθι δὲ μέγιστον σφυγμὸν ἐκεῖνον, ὃς ἂν κατὰ πολλὰ <pb
                            n="493"/> μέρη τῆς ἀρτηρίας ψαύῃ, ἤτοι μήκους, πλάτους καὶ βάθους·
                        <lb/>ὡς καὶ μακρὸν, ὃς ἂν κατὰ τὸ μῆκος ἐπικρατοῖ, καὶ πλατὺν, <lb/>ὃς ἂν
                        κατὰ τὸ πλάτος, καὶ ὑψηλὸν παραπλησίως, ὅταν κατὰ <lb/>τὸ ὕψος· εἴρηται δὲ
                        καὶ βάθος. ὥσπερ δ’ ἐν ὅλῳ τῷ πρώτῳ <lb/>περὶ διαγνώσεως σφυγμῶν ὑπὲρ τοῦ
                        κατὰ τὴν συστολὴν αἰσθητοῦ <lb/>τε καὶ ἀναισθήτου, οὕτως ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ
                        τῆς <lb/>κατὰ τὸ μέγεθός τε καὶ μικρότητα διαφορᾶς ἐπιδέδεικται, δεικνύντος
                        <lb/>μου παραβάλλειν χρῆναι τὸ ποσὸν τῆς κατὰ τὸν κύκλον <lb/>διαστολῆς τῆς
                        ἀρτηρίας, τὸ κατὰ τὸ περιὸν εὑρεῖν, καὶ <lb/>ζητεῖν εἰς ὅσον ἐξαίρεται (C.
                        ἐξαιρεῖται) μέγεθος ἀρτηρία εὐρυτάτη <lb/>τῇ στενοτάτῃ (F. add. συμβαλλομένη
                        V. L. collata). <lb/>κατὰ ταὐτὸν οὖν κἀπὶ τῶν παίδων ἔνιοι τὸν σφυγμὸν εἶναι
                        <lb/>μικρὸν λέγουσι, οὐ τῇ κατὰ τὴν ἀρτηρίαν εὐρυχωρίᾳ παραβάλλοντες
                        <lb/>τὴν διαστολὴν, ἀλλὰ τῇ τῶν ἀκμαζόντων· ὡς ἐάν <lb/>γε λογίσηταί τις,
                        ὁπηλίκη κατὰ κύκλον οὖσα τῶν παίδων ἡ <lb/>ἀρτηρία τὸν σφυγμὸν πηλίκον
                        ἐργάζεται, γνώσεται ὅτι καλῶς <lb/>ὁ Ἡρόφιλος ἔφη τὸν σφυγμὸν αὐτῶν ἱκανὸν
                        εἶναι τῷ <lb/>μεγέθει. δύο μὲν δή σοι ταῦτα γένη σφυγμῶν ἐν τῇ διαστολῇ <pb
                            n="494"/> τῆς ἀρτηρίας ὑποπεσεῖται καθ’ ὃν εἴρηται τρόπον ἐπιβάλλοντι
                        <lb/>τοὺς δακτύλους, τὸ μὲν ἕτερον ἐν ποσότητι μήκους καὶ <lb/>πλάτους καὶ
                        βάθους, τὸ δ’ ἕτερον ἐν τῷ τῆς πληγῆς εὐτόνῳ. <lb/>καὶ καλεῖν γ’ ἔξεστί σοι
                        τὸν ἰσχυρῶς πλήττοντα τὴν ἁφὴν ὅτῳ <lb/>περ ἂν ἐθέλῃς ὀνόματι. καὶ γὰρ
                        ἰσχυρὸν καὶ σφοδρὸν εὔτονόν <lb/>τε καὶ ῥωμαλέον ὀνομάζων οὐδὲν βλάψεις τὰ
                        τῆς τέχνης <lb/>ἔργα. καλοῦμεν δ’ ἡμεῖς αὐτὸν σφοδρὸν τοῖς πρὸ ἡμῶν ἑπόμενοι
                        <lb/>ὁμοίως σφυγμόν· καὶ ὅτι μάλιστα σύνθετός ἐστιν ἡ τῆς <lb/>σφοδρότητος
                        νόησις ἐξ ἰσχύος τε καὶ τόνου. ἐπεὶ δὲ τὸ προγινώσκειν <lb/>ὀρθῶς οὐκ ἐκ τῆς
                        τῶν ὀνομάτων, ἀλλ’ ἐκ τῆς τῶν <lb/>πραγμάτων ἀκριβοῦς γνώσεως γίνεται,
                        χρήσθω μὲν ἕκαστος ὡς <lb/>ἂν βούληται τοῖς ὀνόμασι, σπουδαζέτω δὲ τὴν τῶν
                        πραγμάτων <lb/>ἐπιστήμην. ὥσπερ δὲ ὁ σφοδρὸς σφυγμὸς ἀεὶ ῥώμην ἐνδείκνυται
                        <lb/>δυνάμεως, οὕτως ὁ σκληρὸς ἤτοι τετάσθαι τὴν ἀρτηρίαν <lb/>ἢ σκληρὰν
                        γεγονέναι, εἰ μὴ ἄρα καὶ τὸ τεταμένον σῶμα <lb/>φαίη τις ἐξ αὐτοῦ τετάσθαι
                        γεγονέναι σκληρόν· οὕτως γὰρ ὁ <lb/>σκληρὸς ἀεὶ δηλώσει τὴν κατάστασιν τοῦ
                        χιτῶνος τῆς ἀρτηρίας <lb/>ποιότητα. φαίνεται δ’ οὖν ὁ τοιοῦτος σφυγμὸς ἐπὶ
                        φλεγμοναῖς <pb n="495"/> ἢ ἐμφράξεσιν ἢ πληρώσεσιν ἢ τάσεσι τῶν νευρωδῶν
                        μορίων, <lb/>ἢ ἐπὶ σκίῤῥοις οὐ μόνον τῶν νευρωδῶν, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων,
                        <lb/>ἐὰν ᾖ κύρια. καὶ γὰρ ἧπαρ καὶ γαστὴρ καὶ σπλὴν καὶ μήτρα <lb/>τοιοῦτον
                        ἐργάζονται τὸν σφυγμὸν, ὅταν σκιῤῥωθῶσι. γίνεται <lb/>δὲ καὶ διὰ ψύξιν
                        ἰσχυρὰν καὶ ξηρότητα, καὶ ὅταν γέ σοι <lb/>κατὰ πρώτην εἴσοδον ὁ σφυγμὸς
                        φανῇ τὸ μαλακὸν οὐκ ἔχων <lb/>τῆς προσβολῆς τοιοῦτον ὁποῖον ἐν τῷ κατὰ φύσιν
                        ἔχει, τῶν <lb/>εἰρημένων τι παθῶν ἐννόει κατὰ τὸν ἄνθρωπον εἶναι. διακρινεῖς
                        <lb/>δὲ τί ποτ’ ἐστὶν ἔκ τε τῶν ἄλλων συμπτωμάτων καὶ τῶν <lb/>προηγησαμένων
                        αἰτίων, οἷον εἰ ψυχρὸν πόμα παρὰ τὸ ἔθος, <lb/>ἢ ἐν ὕδατι ψυχρῷ διατριβὴ
                        πολυχρόνιος, ἢ ἐν ἀέρι τοιούτῳ, <lb/>καὶ μάλιστα μὴ προηραιωμένου τοῦ
                        σώματος. ἀλλὰ καὶ δοῦλόν <lb/>τις πλήξας τῇ χειρὶ, καὶ θλάσας τοῦ μέσου
                        δακτύλου <lb/>τὸν κατὰ τὸ πρῶτον ἄρθρον τένοντα, κατὰ συντυχίαν ἑτέρων
                        <lb/>αἰτίων ἐπύρεξεν. εὑρὼν δ’ ἐγὼ τὸν σφυγμὸν αὐτοῦ σαφῶς
                        <lb/>ἐνδεικνύμενον τετάσθαι τὴν ἀρτηρίαν, ἰδὼν δὲ καὶ τὴν <lb/>χεῖρα
                        περιβεβλημένην ἐρίῳ, τί ποτ’ ἐστὶ κατ’ αὐτὴν ἠρόμην. ﻿<pb n="496"/> ὁ δὲ
                        οὐδὲν ἔφη πρᾶγμα κατά γε τοῦθ’ ὑπάρχειν αὐτῷ· πληγεὶς <lb/>γὰρ ἐκ τοῦ
                        πατάξαι τινὰ, κηρώτιον ἐπιτεθεικέναι σύνηθες <lb/>αὐτῷ. ἐγὼ μὲν οὖν οὐδεμίαν
                        ἑτέραν αἰτίαν εὑρίσκων τῆς <lb/>κατὰ τὸν σφυγμὸν τάσεως, ἐκέλευον ὑπαλλάξαι
                        τὴν θεραπείαν <lb/>τοῦ δακτύλου, καὶ χρῆσθαι τῇ πρὸς τὰ τοιαῦτα πάθη
                        <lb/>τῶν νεύρων ἀγωγῇ. καταφρονήσας δέ μου τῆς συμβουλῆς ὁ <lb/>ἄνθρωπος
                        ἐσπάσθη διὰ τῆς ἐπιούσης νυκτός. καὶ πλευριτικοῖς <lb/>τε καὶ φρενιτικοῖς
                        καὶ ὅσοις αἱ φρένες φλεγμαίνουσι <lb/>σκληρὸς ὁ σφυγμὸς φαίνεται, τετάσθαι
                        τὴν ἀρτηρίαν ἐνδεικνύμενος. <lb/>ὥσθ’ ὅταν ἀμφίβολος ᾖ τῶν παθῶν τούτων ἡ
                        διάγνωσις <lb/>ἔτ’ ἀρχομένων, οὐ σμικρὰν ἕξεις μοῖραν ἐπὶ διάγνωσιν
                        <lb/>αὐτῶν ἐκ τῶν τοιούτων σφυγμῶν. εἰ δὲ πρὸς ἤδη νοσοῦντα <lb/>χρονίως
                        παραγένοιο νῦν πρῶτον εἰσαχθεὶς, ἐὰν ὁ σφυγμὸς <lb/>αὐτοῦ φαίνοιτό σοι
                        σκληρὸς, ἐπισκέπτου σκιῤῥουμένην ἤδη <lb/>φλεγμονὴν σπληνός. ἐνδείξεται δ’
                        αὐτὴν καὶ ἡ χροιὰ τοῦ <lb/>προσώπου, καθάπερ γε κἂν ἧπαρ ᾖ τι τοιοῦτον
                        πεπονθὸς, <lb/>ἴδιον γὰρ ἐφ’ ἑκατέρων τῶν σπλάγχνων γίνεται τὸ χρῶμα,
                        <lb/>τῷ τετριμμένῳ σαφῶς ἐνδεικνύμενον, ὃ πρότερον πέπονθεν. <pb n="497"/>
                        ἀλλ’ οὐ νῦν ὁ περὶ τούτου λόγος· ὅσα γὰρ ἐκ σφυγμοῦ εἰς <lb/>πρόγνωσίν ἐστι
                        χρήσιμα, ταῦτα νῦν ἡμῖν πρόκειται διελθεῖν. <lb/>ἐὰν οὖν ἴδῃς οὐ
                        προτεθεαμένος τὸν ἄῤῥωστον ἐν πυρετώδει <lb/>νοσήματι καθεστῶτα, χωρὶς τοῦ
                        πεπονθέναι τὴν ἄνωθεν ἀρχὴν, <lb/>ἐπανελθόντος δὲ ὁ σφυγμὸς φαίνηται
                        σκληρὸς, ἢ ὕδωρ <lb/>ψυχρὸν οὗτος ἔπιεν ἢ ὀπώραν ψύχουσαν ἐν τῷ μεταξὺ
                        χωρισθέντος <lb/>σου προσηνέγκατο. ταυτὶ μὲν οὖν ἴσθι γενόμενα. <lb/>σφοδρὸν
                        δὲ ὅταν εὑρίσκῃς ὁμαλόν τε καὶ μέγαν σφυγμὸν, ἅμα <lb/>τῷ κατὰ φύσιν ἔχειν
                        τὸν χιτῶνα τῆς ἀρτηρίας, μέγιστον τοῦτο <lb/>σημεῖον εἰς σωτηρίαν τοῦ
                        κάμνοντος ἔστω. τὸ γάρ τοι τοῦ <lb/>τάχους ἢ τῆς βραδυτῆτος ἐπὶ τῶν οὕτως
                        ἐχόντων οὐδὲν μέγα <lb/>νῦν ἐνδείξεται πρὸς σωτηρίαν ἢ θάνατον· ἀλλὰ τὸ μὲν
                        τάχος <lb/>ἐπὶ θερμασίᾳ μείζονι γιγνόμενον εὕρῃς, τὴν βραδυτῆτα δὲ <lb/>ἐπὶ
                        ψύξει. ταυτὶ μὲν οὖν ἐν πυρετώδει νοσήματι κατὰ τὸν <lb/>εἰρημένον σφυγμὸν
                        οὐχ οἷόν τε γενέσθαι. τὸ τάχος δὲ συνεχέστατα <lb/>γίνεται, καὶ τὰ πολλὰ δὲ
                        ἐν τοῖς ἀκινδυνοτάτοις πυρετοῖς, <lb/>ὧν εἰσὶ καὶ οἱ γνήσιοι τριταῖοι.
                        μεγάλοι γάρ εἰσιν ἐπ’ <pb n="498"/> αὐτῶν οἱ σφυγμοὶ καὶ ταχεῖς κατὰ τὴν
                        ἀκμὴν τῶν παροξυσμῶν, <lb/>γίνεται δὲ διὰ τὸ πλῆθος τῆς θερμασίας. εἴρηται
                        δὲ ἐν τοῖς <lb/>περὶ διαγνώσεως σφυγμῶν κατὰ τὸ τρίτον καὶ τοῦ δευτέρου
                        <lb/>τὰ πρῶτα περὶ τῆς τοῦ τάχους διαγνώσεως, ἐπιδεικνύντος <lb/>μου
                        σφαλλομένους τοὺς ἄνευ τοῦ συνεπιβλέπειν τὸ μέγεθος <lb/>τῆς διαστολῆς ἐκ
                        τοῦ χρόνου μόνου τῆς κινήσεως ἀποφαινομένους <lb/>τι περὶ βραδυτῆτος ἢ
                        τάχους σφυγμῶν· οὐ γὰρ ἁπλῶς <lb/>ὁ ἐν ἐλάττονι χρόνῳ διαστελλομένης τῆς
                        ἀρτηρίας γινόμενος <lb/>σφυγμὸς ὠκύτερός ἐστι τοῦ πλέονι χρόνῳ
                        διαστελλομένης ἀποτελουμένου· <lb/>δυνατὸν γὰρ ἐν βραχυτάτῃ διαστολῇ, καίτοι
                        μὴ <lb/>ταχέως κινουμένης τῆς ἀρτηρίας, ὀλιγοχρόνιον γενέσθαι τὸν
                        <lb/>σφυγμόν· ὥσπερ αὖ πάλιν ἐν μεγίστῃ μὲν, ἀλλὰ κινουμένης <lb/>ταχέως,
                        πολυχρόνιον. ἄμεινον οὖν ἔφην εἶναι τῷ ῥοίζῳ τῆς <lb/>κινήσεως προσέχειν, οὐ
                        ποσότητι χρόνου τῆς ὅλης διαστολῆς. <lb/>ὁ μὲν οὖν ταχὺς ἐπὶ πλήθει γίνεται
                        θερμασίας, ἐῤῥωμένης <lb/>δηλονότι τῆς δυνάμεως, ὁ δὲ βραδὺς ἐπὶ ψύξει· καὶ
                        ὅταν γε <lb/>βραδὺς ἅμα καὶ σμικρὸς καὶ ἄτονος ὁ σφυγμὸς ᾖ, πλησίον
                        <lb/>ἥκουσι θανάτου· μέμνησο δ’ ἐν πᾶσι τοῖς οὕτω λεγομένοις <pb n="499"/>
                        τῆς κατὰ τὰς ἡλικίας διαφορᾶς· οὐ γὰρ μόνον φλεβοπαλία <lb/>παιδικὴ γέροντι
                        κακὸν, ἀλλὰ γεροντικὴ παιδί. δέκα γοῦν χρόνων <lb/>τῶν πρώτων, ὡς Ἡρόφιλος
                        ἐμέτρει τοὺς σφυγμοὺς, εἰ <lb/>παιδίῳ γεννηθείη ποτὲ τὸ μεταξὺ δύο πληγῶν
                        διάστημα, ψύξεως <lb/>ἐσχάτης καὶ διὰ τοῦτο καὶ νεκρώσεώς ἐστι σημεῖον·
                        ὡσπερεὶ <lb/>γέροντι πάλιν παιδίων σφυγμὸς, ἐν ᾧ τῆς διαστολῆς ὁ <lb/>χρόνος
                        ἴσος ἐστὶ τῷ τῆς συστολῆς, ἐκπεπυρῶσθαι σημαίνει <lb/>τὴν φύσιν. ἀλλὰ τοῦτο
                        μὲν οὐδ’ εἶδον ποτὲ, παιδίῳ δὲ πολλάκις <lb/>ὁ τοιοῦτος ὤφθη σφυγμός. ὅ γε
                        μὴν τοῦ γέροντος ὅταν <lb/>οὕτω γένηται ταχὺς, ὡς τὸν μεταξὺ τῶν δυοῖν
                        πληγῶν χρόνον <lb/>διπλάσιον εἶναι τοῦ τῆς πληγῆς, ἔστι μὲν οὖν καὶ τοῦτο
                        σπάνιον, <lb/>ἀλλ’ οὐ προσωτέρω γ’ ἔτι προέρχεται· φθάνει γὰρ ἀποθνήσκειν.
                        <lb/>εἰς τοῦτο δ’ ἀφικνούμενος, εἰς τὸν ἴδιον μὲν ἔρχεται <lb/>τῆς τοῦ
                        κάμνοντος ἡλικίας σφυγμὸν, ἐφεξῆς δὲ ἐπὶ τὸν <lb/>ἀραιότερον. ἔνθα τις καὶ
                        ἀπάτη γίνεται τοῖς ἀγυμνάστοις <lb/>περὶ τοὺς σφυγμούς. ὅταν ὑπὸ θερμασίας
                        παμπόλλης εἰς τάχος <lb/>ἄμετρον ὡς πρὸς τὴν ἡλικίαν ὁ σφυγμὸς ἀφίκηται, <pb
                            n="500"/> ξηρανθείσης ἐν τῇ τοιαύτῃ διαθέσει τῆς καρδίας εἰς τοσοῦτον
                        <lb/>ὡς καὶ θανατώδη δυσκρασίαν ἔχειν, ἀναγκαῖόν ἐστι τὴν θερμασίαν
                        <lb/>ταύτην ἐναποσβεσθῆναι τῇ κατὰ φύσιν· εἰκότως οὖν <lb/>ἐν τούτῳ τῷ καιρῷ
                        βραδύτερος ὁ σφυγμὸς γίνεται, καί τις, ὡς <lb/>ἔφην, δόξει πρὸς τὸ κατὰ
                        φύσιν αὐτὸν ἐπανέρχεσθαι, καίτοι <lb/>γε ὁδοιποροῦντα πρὸς νεκρώδη ψύξιν, οὐ
                        γεροντικὴν κρᾶσιν. <lb/>ὅ γε μὴν διορισμὸς τῶν τε πρὸς τὸ κατὰ φύσιν
                        ἐπανερχομένων <lb/>σφυγμῶν καὶ τῶν ἐπὶ θάνατον ἰόντων οὐ χαλεπός.
                        ἀμυδρότερος <lb/>γὰρ τοῦ ἔμπροσθεν ἀεὶ καὶ μᾶλλον τῶν ὀλεθρίως ἐχόντων
                        <lb/>ἀποτελεῖται σφυγμός. καὶ τούτῳ μάλιστα πρόσεχε τῷ <lb/>γνωρίσματι κατὰ
                        τὰς ἀμφιβόλους ἁπάσας διαθέσεις, μὴ τρεῖς <lb/>ἢ τέτταρας μόνας διαστολὰς
                        τῆς ἀρτηρίας σκοπούμενος, ἀλλ’ <lb/>ὅταν ἐν τοσαύταις ἀμυδρὸς ᾖ, περιμένων
                        ἑτέρας. ὁρᾶται γὰρ <lb/>ἔσθ’ ὅτε ὁ πέμπτος ἢ ὁ στ΄ ἐπ’ αὐταῖς εὔτονος· ὅπερ
                        ὅταν <lb/>εὑρήσεις, γίνωσκε τὴν δύναμιν οὐ κατὰ τὸν ἑαυτῆς λόγον
                        ἀῤῥωστοῦσαν, <lb/>ἀλλ’ ὑπὸ πλήθους ἢ ἐμφράξεως ἢ θλίψεως ἤ τινος <lb/>ὅλως
                        στενοχωρίας ἢ βάρους κωλυομένην εὐῤῥώστως κινεῖσθαι, ﻿<pb n="501"/>
                        παραπλησίως τοῖς ἰσχυροῖς ἀνθρώποις, ἐπειδὰν ἤτοι <lb/>γ’ ἐμποδίζωνται διὰ
                        δεσμῶν ἢ ὑπὸ μεγεθῶν φορτίου βαρύνωνται. <lb/>καὶ ὅταν γε τὴν μίαν ἐκείνην
                        διαστολὴν εὔτονόν τε <lb/>καὶ ὑψηλὴν ποιῆται, γίγνωσκε τηνικαῦτα πρὸς τὴν
                        τῶν λυπούντων <lb/>ἔκκρισιν ἐπεγειρομένην τὴν φύσιν. ἐὰν μὲν οὖν <lb/>ἱκανῶς
                        ἰσχυρὸς ὁ ε΄ ἢ στ΄ παρεμπίπτῃ σφυγμὸς ἅμα τοῖς διὰ <lb/>τῶν οὔρων
                        φαινομένοις τῆς πέψεως σημείοις, ἐγχωρεῖ σωθῆναι <lb/>τὸν ἄνθρωπον· ἐὰν δὲ
                        χωρὶς πέψεως ἐπὶ τὴν ἔκκρισιν ἡ <lb/>φύσις ἐξορμήσῃ, τεθνήξεται κρινόμενος.
                        ἐν περιπνευμονίαις δὲ <lb/>μάλιστα τοιοῦτοι φαίνονται σφυγμοί· λέγω δ’ οὐ
                        τὴν κατὰ <lb/>σφοδρότητα καὶ ἀμυδρότητα μόνην ἀνωμαλίαν, ἀλλὰ καὶ τὴν
                        <lb/>κατὰ μέγεθος καὶ μικρότητα καὶ τάχος καὶ βραδυτῆτα. καὶ <lb/>χρὴ
                        διδόναι πλέον ὀξιμέλιτος αὐτοῖς, ὀξυτέρου τὴν κρᾶσιν, <lb/>ἅμα τοῖς ἄλλοις
                        ὅσα χωρὶς τοῦ τὸν πυρετὸν ἐξάπτειν τέμνει <lb/>τάχος χυμῶν. ὑπὸ τοιούτων γὰρ
                        αἱ πλησίον τῆς καρδίας <lb/>ἀρτηρίαι φραττόμεναι τοὺς ἀνωμάλους ἐργάζονται
                        σφυγμοὺς, <lb/>οὐ μόνον τὴν συστατικὴν ἀνωμαλίαν, ἀλλὰ καὶ κατὰ μίαν <pb
                            n="502"/> διαστολήν· ὑπὲρ ἧς εἴρηται μὲν ἤδη καὶ πρόσθεν, ἀλλὰ καὶ
                        <lb/>νῦν ἀναμνήσομεν ὑμᾶς αὐτούς. ὡς περὶ τῶν ἐν εἰσβολαῖς <lb/>πυρεκτικῶν
                        παροξυσμῶν καὶ ἀναβάσεσι συνεδρευόντων σφυγμῶν <lb/>ὄντος ἡμῖν τοῦ λόγου,
                        καὶ τῶν ἀνωμαλιῶν ἐμνημονεύσαμεν, <lb/>ὅσαι γίνονται πολλάκις ἐν τοῖς
                        τοιούτοις καιροῖς κατὰ <lb/>μέγεθος καὶ μικρότητα καὶ τάχος καὶ βραδυτῆτα
                        καὶ σφοδρότητα <lb/>καὶ ἀμυδρότητα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>Ἡ δὲ διὰ τὸν χιτῶνα τῆς ἀρτηρίας διαφορὰ <lb/>σφυγμῶν, καθ’ ἣν ὅ τε μαλακὸς
                        καὶ ὁ σκληρὸς εὑρίσκονται, <lb/>κατ’ οὐδέτερον τῆς ἀνωμαλίας φαίνεται. λέγω
                        δὲ οὐδέτερον, <lb/>τό τε ἐν ἀθροίσματι πολλῶν ἐφεξῆς σφυγμῶν καὶ τὸ καθ’
                        <lb/>ἕνα μόνον. ὅμως γε μὴν διὰ τὸν χιτῶνα σκληρυνθέντα γίνεταί <lb/>τις
                        ἀνωμαλία κατὰ διαφέροντα μόρια τῆς ἀρτηρίας, ὅταν <lb/>ἥ τε χρεία τῆς
                        γενέσεως τῶν σφυγμῶν ἐπείγῃ καὶ ἡ δύναμις εὔῤῥωστος <lb/>ᾖ. βιαζομένης μὲν
                        γὰρ αὐτῆς διαστέλλειν τὸν χιτῶνα <lb/>τῆς ἀρτηρίας ὄντα σκληρὸν, ὁ κλονώδης
                        ἀποτελεῖται σφυγμός. <pb n="503"/> ὁ δ’ αὐτὸς οὗτος γίνεταί ποτε καὶ
                        δίκροτος, ὅταν τὸ φαινόμενον <lb/>μέρος τῆς ἀρτηρίας, ἅτε μὴ βαρυνόμενον ὑπὸ
                        τῶν ἐπικειμένων <lb/>σωμάτων, εἰς ὕψος ἀρθῇ πρότερον, ὑπὸ δὲ τῶν
                        <lb/>ἑκατέρωθεν αὐτοῦ βραδυνόντων περὶ τὴν ὁδὸν ἐκείνων ἀντισπασθῇ
                        <lb/>πάλιν εἴσω διὰ τὴν σκληρότητα τοῦ χιτῶνος, εἶτ’ αὖθις <lb/>συνανενεχθῇ.
                        διὸ καὶ μάλιστα φαίνεται γινόμενος ὁ τοιοῦτος <lb/>σφυγμὸς ἐφ’ ὧν τὸ μῆκος
                        συνῄρηται· μακροῦ δ’ ὄντος <lb/>αὐτοῦ δίκροτος ὁ σφυγμὸς οὐδέποτε ὤφθη,
                        καθάπερ οὐδ’ ὁ <lb/>κλονώδης βραχέος. ὁ γάρ τοι κλονώδης ἔοικε τῇ τῶν
                        ἀκοντίων <lb/>καὶ ῥάβδων φορᾷ, κατὰ τὰ σμικρὰ μόρια τῆς ἀρτηρίας <lb/>οὕτως
                        κινουμένων. κλονώδης δ’ ὑποπίπτει σφυγμὸς ἤτοι τοῖς <lb/>τέτταρσι δακτύλοις
                        ἢ πάντως γε τοῖς τρισίν· ὅταν δὲ εἷς ἢ <lb/>δύο μόνον αἰσθάνωνται δάκτυλοι
                        τῆς κινήσεως, ἡ τῶν ἑκατέρωθεν <lb/>μερῶν τῆς ἀρτηρίας ἀνωμαλία λανθάνει·
                        πρὸς <lb/>τούτῳ δὲ καὶ τὸ μηδ’ ἀντισπᾶσθαι τὸ φθάσαν ἀναφέρεσθαι <lb/>μέρος
                        ὑπὸ τῶν βαρυνόντων συμβαίνει. πάντα γὰρ ὁμοίως <lb/>ἔκκειται, πάνθ’ ὁμοίως
                        ἠλευθέρωται τοῦ βάρους τῶν ἐπικειμένων σωμάτων. <pb n="504"/> ἅτε οὖν
                        ἐνδεικνύμενος ὁ σφυγμὸς οὗτος καὶ <lb/>ῥώμην δυνάμεως καὶ πλῆθος θερμασίας,
                        εἰκότως ἐνίοτε κρίσιν <lb/>ἐσομένην ἀγγέλλει· καὶ ὅσῳ γ’ ἂν μᾶλλον ᾖ
                        κλονώδης, <lb/>τοσούτῳ μᾶλλον ἔλπιζε τὴν κρίσιν· πότερον δ’ ἀγαθὴν ἢ κακὴν,
                        <lb/>ἀεὶ γὰρ τούτου μέμνησο, διὰ δὲ τῆς περὶ κρίσεων πραγματείας
                        <lb/>μαθήσῃ. κυριώτατον δ’ ἐν αὐτοῖς ἐστιν ἡ πέψις τῶν <lb/>νοσοποιῶν χυμῶν,
                        ἔν γε τοῖς πυρετώδεσι νοσήμασι· καὶ <lb/>γὰρ καὶ τούτου μέμνησο διαπαντὸς,
                        ὡς εἰς τὰ τῆς ἄνωθεν <lb/>ἀρχῆς νοσήματα πέψις τῶν κατὰ τὰς φλέβας χυμῶν
                        οὐδὲν <lb/>μέγα συμβάλλεται. τὸν μὴν ἐπ’ ἐκείνοις κίνδυνον ὅπως χρὴ
                        <lb/>προγινώσκειν, ἔν τε τοῖς εἰς τὸ προγνωστικὸν ὑπομνήμασιν <lb/>ἔχεις κἀν
                        τοῖς περὶ κρίσεων εἰρημένοις. ἐκ σφυγμῶν δὲ τοσοῦτον <lb/>εἰς τὴν ἐκείνων
                        τῶν νοσημάτων διάγνωσίν τε καὶ πρόγνωσιν <lb/>ὄφελος, ὅσον ἐκ σκληροῦ καὶ
                        μαλακοῦ λαβεῖν ἐστι, <lb/>καὶ λέλεκταί μοι πρόσθεν ὑπὲρ αὐτῶν· ἔστι δέ τις
                        τῷ κλονώδει <lb/>σφυγμῷ κατὰ μὲν τὴν ἐν διαφέρουσι μορίοις ἀνωμαλίαν
                        <lb/>ὁμοιότατος, ἐναντίος δὲ κατὰ τὴν τοῦ χιτῶνος ποιότητα. <pb n="505"/>
                        σκληρὸς μὲν γὰρ ὁ κλονώδης, οὐ σκληρὸς δ’ ἐκεῖνός ἐστιν, <lb/>ἀλλ’ ἔτι καὶ
                        τοῦ κατὰ φύσιν αὐτοῦ μαλακώτερος. ὀνομάζομεν <lb/>δὲ αὐτὸν κυματώδη, διότι
                        κύμασιν ἐοικυῖαν ἔχει τὴν ἀνωμαλίαν. <lb/>φαίνεται δὲ ἐνίοτε μὲν εὔτονος
                        μετρίως, ἐνίοτε δὲ τῶν <lb/>εὐτόνων τε καὶ ἀσθενῶν μεταξύ. εἴρηται δὲ ὅτι
                        τὸν εὔτονον <lb/>σφυγμὸν σφοδρὸν ὀνομάζομεν, τοῖς ἔμπροσθεν ἑπόμενοι,
                        <lb/>ὥσπερ καὶ τὸν ἄτονον ἀμυδρόν. οὗτος οὖν ὁ σφυγμὸς ὁ κυματώδης
                        <lb/>ἱδρῶτα τὸ ἐπίπαν ἀγγέλλει, καὶ τοσούτῳ μᾶλλον, <lb/>ὅσῳ περ ἂν ᾖ
                        μαλακώτερος μὲν, οὐκ ἄτονος δέ. παρεμπίπτοντος <lb/>δ’ αὐτῷ τοῦ ὑψηλοῦ,
                        βεβαιότατον ἕξεις ἱδρῶτος <lb/>σημεῖον. ἀεὶ γὰρ οὗτος σημαίνει τινὰ
                        ἔκκρισιν, μετὰ μὲν τοῦ <lb/>κυματώδους ἢ ἁπλῶς μεγάλου, οὐ μὴν σκληροῦ,
                        κρισίμων <lb/>ἱδρώτων· μετὰ δὲ τοῦ κλονώδους ἢ ἁπλῶς σκληροῦ καταμηνίων
                        <lb/>μᾶλλον ἢ αἱμοῤῥαγίας ἐκ ῥινῶν, ἢ δι’ αἱμοῤῥοΐδος, ἢ <lb/>γαστρὸς
                        ἐκταραχθείσης. ἥτις δὲ τῶν ἐκκρίσεων ἔσται μᾶλλον, <lb/>ἐκ τῶν γεγραμμένων
                        ἐν τοῖς περὶ κρίσεων διορίζου. ὅταν δὲ <lb/>ὁ κυματώδης οὗτος σφυγμὸς
                        ἀμυδρὸς ᾖ, σκωληκίζων γίνεται, ﻿<pb n="506"/> τὴν ὀνομασίαν εἰληφὼς ταύτην
                        ἀπὸ τῆς κατὰ τὴν... ὁμοιότητος <lb/>τῆς πρὸς σκώληκα. τρεῖς γὰρ τούτους
                        σφυγμοὺς οἱ πρὸ <lb/>ἡμῶν παρωνόμασαν ζώοις, δορκαδίζοντα, σκωληκίζοντα καὶ
                        <lb/>μυρμηκίζοντα, διὰ τὸ τῆς κινήσεως ὅμοιον οὕτω θέμενοι τὰς
                        <lb/>προσηγορίας. ἀλλὰ περὶ μὲν τοῦ δορκαδίζοντος ἐν τῇ τελευτῇ <lb/>τοῦ
                        λόγου δεδήλωται· περὶ δὲ τοῦ σκωληκίζοντος ἄρτι λελέξεται, <lb/>διότι
                        μικρότερος μέν ἐστι τοῦ κυματώδους, ἀμυδρὸς δὲ <lb/>ἀεὶ, καὶ διὰ τοῦτο
                        μεταπίπτει ῥᾳδίως εἰς τὸν μυρμηκίζοντα, <lb/>τελειοτάτην ἀῤῥωστίαν δυνάμεως
                        ἐνδεικνύμενον, ὥσπερ γε καὶ <lb/>ὁ κατὰ τὸ πρότερον μόριον τῆς ἀρτηρίας τὴν
                        κίνησιν ἔχων <lb/>προτέραν, φαινομένην ὡς θηριδίου διέρποντος. ἀλλὰ τούτῳ
                        <lb/>γ’ οὐδὲν ἴδιον ἐξαίρετον ὄνομα τίθεται. γίνεται δ’ οὖν καὶ <lb/>αὐτὸς
                        ἀσθενούσης τῆς δυνάμεως, καὶ εἰ μὴ φθάσει ῥωσθῆναι, <lb/>μεταπίπτει ῥαδίως
                        εἰς τὸν μυρμηκίζοντα, πάντων σφυγμῶν <lb/>ἀμυδρότατον καὶ μικρὸν ὄντα, καὶ
                        τοῦτο καὶ χείριστον, ὡς <lb/>ἀῤῥωστίαν δυνάμεως οἰκείαν ἐνδεικνύμενον, οὐ
                        διὰ πλῆθος <lb/>βαρῦνον ἢ θλίψιν ἢ ἔμφραξιν. ἔστω δέ σοι μέγιστον γνώρισμα
                            <pb n="507"/> πρὸς διορισμὸν δυνάμεως ὑπὸ θλίψεως ἢ ἐμφράξεως ἢ πλήθους
                        <lb/>ἀδυνατούσης ἐξαίρειν εἰς μέγεθος τὴν ἀρτηρίαν ἡ κατὰ <lb/>τὴν ὁμαλότητα
                        καὶ ἀνωμαλίαν διαφορά. διὰ μὲν γὰρ τὸν <lb/>ἴδιον λόγον ἀῤῥωστούσης αὐτῆς,
                        ὁμαλὸς ὁ σφυγμὸς διαμένων <lb/>κατὰ πάσας ἐφεξῆς τὰς διαστολάς· ὑπ’ ἄλλης δ’
                        αἰτίας ἐμποδιζόμενος <lb/>κινεῖσθαι τὴν κατὰ φύσιν κίνησιν, κίνησις ἀνώμαλος
                        <lb/>γίνεται. ὅ γε μὴν σκωληκίζων καὶ πολὺ μᾶλλον ὁ μυρμηκίζων <lb/>οὐδ’
                        ὤφθησάν ποτε τὴν συστηματικὴν ἀνωμαλίαν ἀνώμαλοι <lb/>δι’ οἰκείαν ἀῤῥωστίαν
                        δυνάμεως γινόμενοι. καθάπερ γε καὶ ὁ <lb/>φαντασίαν ἐκπέμπων θηριδίου
                        διέρποντος· ὁποῖον ἐχρῆν διαφαίνεσθαι <lb/>τὸν σφυγμὸν, εἰ τὸ παρὰ καρδίας
                        ἐπιπεμπόμενον <lb/>πνεῦμα, διὰ τῶν ἀρτηριῶν φερόμενον, αἴτιον ἐγίγνετο τῆς
                        <lb/>διαστολῆς. ἐδείχθη δὲ ὅτι δυνάμεως, οὐχ ὕλης πνευματικῆς, <lb/>ἀπὸ τῆς
                        καρδίας διάδοσις γίνεται τῶν χιτώνων τῶν ἀρτηριῶν· <lb/>καὶ ταύτης ἅπασαι
                        μεταλαμβάνουσαι παραπλησίως τῇ καρδίᾳ <lb/>διαστέλλουσιν ἑαυτὰς, ἕλκουσαι
                        πανταχόθεν ὅθεν ἂν δύνωνται <lb/>τὸ πληρῶσον αὐτῶν τὴν διαστολήν. ὡς δὲ
                        Ἐρασίστρατος <lb/>ἔλεγεν, ὁ σφυγμὸς γίνεται φορᾷ τοῦ παρὰ καρδίας
                        ἐπιπεμπομένου <pb n="508"/> πνεύματος διὰ τῶν ἐν ταῖς ἀρτηρίαις κοιλοτήτων.
                        <lb/>ὄντων δὲ ζ΄ καὶ κ΄ σφυγμῶν κατὰ τὸ ποσὸν τῆς διαστολῆς, εἷς ἐξ
                        <lb/>αὐτῶν, ὃς ἂν ἐλάχιστος ᾖ, μυρμηκίζων ὀνομάζεται. συμβέβηκε <lb/>δ’, ὡς
                        ἔφην, αὐτῷ καὶ ἀμυδροτάτῳ πάντων εἶναι σφυγμῶν, καὶ <lb/>δι’ αὐτό γε τοῦτο
                        καὶ μικροτάτῳ· καὶ διότι μικρότατός ἐστι, <lb/>διὰ τοῦτο καὶ πυκνότατος
                        γίνεται. τῆς γὰρ δυνάμεως ἀῤῥωστούσης <lb/>ἐσχάτως, ἐλαχίστη κατὰ τὰς τρεῖς
                        διαστάσεις ἡ διαστολὴ <lb/>γίνεται, συναιρουμένου τοῦ μήκους καὶ πλάτους καὶ
                        <lb/>βάθους αὐτῆς εἰς ἐλάχιστον. εἴρηται δὲ ἡ αἰτία δι’ ἣν ἐν τοῖς
                        <lb/>μικροῖς σφυγμοῖς τοὐπίπαν ἕπεται πυκνότης, ὡς διὰ τὸ κατά <lb/>τε τὴν
                        δύναμιν καὶ τὴν χρείαν τῶν ὀργάνων ἐλλιπές. ὥσπερ <lb/>δὲ ἐν τῷ μᾶλλόν τε
                        καὶ ἧττον οὐκ ὀλίγη ἡ διαφορὰ κατὰ τὸν <lb/>μικρὸν γίνεται σφυγμὸν, οὕτως
                        καὶ κατὰ τοὺς ἄλλους ἕξ <lb/>καὶ κ΄, ὑπὲρ ὧν ὀλίγον ἔμπροσθεν εἰρήσεται.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>Νυνὶ δὲ προσθῶμεν τοὺς κατὰ μίαν διαστολὴν <lb/>σφυγμοὺς, ἐν διαφέρουσι δὲ
                        μορίοις τῆς ἀρτηρίας τὴν <lb/>ἀνωμαλίαν ἔχοντας. ὧν εἰσι καὶ οἱ μύουροι
                        καλούμενοι, κατὰ <pb n="509"/> μὲν τὸ πλησιέστερον τῆς καρδίας μέρος εἰς
                        ὄγκον ἐξῃρμένην <lb/>τὴν διαστολὴν ποιούμενοι, κατὰ δὲ τὰ πόῤῥω μεμειωμένην·
                        <lb/>ὥστε τριῶν ἐπιβεβλημένων αὐτῇ δακτύλων, ὅσῳ τοῦ πρώτου <lb/>δακτύλου
                        κατὰ τὸν δεύτερον ἡ κίνησις ἐλάττων φαίνεται <lb/>καὶ πλάτει και βάθει,
                        τοσούτῳ τοῦδε κατὰ τὸν τρίτον, ἐκλυομένου <lb/>δηλονότι τοῦ τόνου τῆς
                        κινούσης τὴν ἀρτηρίαν δυνάμεως, <lb/>ἣν ἡ καρδία χορηγεῖ ἁπάσαις αὐταῖς.
                        ἐνίοτε δὲ παραπλησίως <lb/>μὲν ὑποπίπτει τοῖς ἐπιβεβλημένοις δακτύλοις ὁ
                        σφυγμὸς, <lb/>ἀλλ’ ἡ δευτέρα κίνησις τῆς πρώτης ἀμυδροτέρα φαίνεται,
                        <lb/>καὶ μετ’ αὐτὴν ἡ τρίτη πάλιν ἀμυδροτέρα τῆς δευτέρας, εἶθ’ <lb/>ἑξῆς ἡ
                        τετάρτη καὶ πέμπτη, καὶ πᾶσαι κατὰ τὸ ἑξῆς ἀφαιροῦσι <lb/>μέχρις ἂν εἰς
                        ἀκινησίαν ἀφίκωνται τελείαν ὡς πρὸς τὴν <lb/>ἡμετέραν αἴσθησιν. εἶτ’ ἀράντων
                        τοὺς δακτύλους, καὶ βραχὺ <lb/>διαλειπόντων ἐπιτιθέντων τε πάλιν, αἴσθησις
                        γίνεται κινήσεως. <lb/>ἐνίοτε δὲ καὶ χωρὶς τῆς ἄρσεως αὐτῶν ἐπανέρχεται
                        πάλιν <lb/>ἡ κίνησις, ὡς αἰσθητὴν γίγνεσθαι. συμβαίνει δὲ καὶ τὰ
                        <lb/>τοιαῦτα περὶ τοὺς σφυγμοὺς διὰ τὴν ἀῤῥωστίαν τῆς δυνάμεως, <lb/>μὴ
                        φερούσης αὐτῆς τὴν ἐπιβολὴν τῶν δακτύλων, ἀλλ’ ὡς <pb n="510"/> ὑπὸ φορτίου
                        νικωμένης τε καὶ καταπιπτούσης. διὸ καὶ μετριώτατα <lb/>προσήκει ψαύειν
                        τηνικαῦτα, μᾶλλον ἐκ τῶν κάτω <lb/>μερῶν τῆς ἀρτηρίας ἐπιβάλλων τοὺς
                        δακτύλους, περιστρέφοντος <lb/>τὴν χεῖρα τοῦ κάμνοντος. εἰ δ’ αὖ πάλιν
                        ἐπιπολῆς ἀκριβῶς <lb/>ψαύοις, κατὰ θάτερον τρόπον οὐκ αἰσθήσῃ τῆς κινήσεως
                        <lb/>διὰ τὴν σμικρότητα τῆς διαστολῆς. ἀκριβῶς οὖν σε χρὴ τηνικαῦτα <lb/>τῷ
                        ποσῷ τῆς διαστολῆς, ὅ κατὰ τὴν ἐπιβολὴν τῶν <lb/>δακτύλων ἐποιήσω· καὶ οὕτως
                        ἐν μέρει ποτὲ μὲν ἀνιέναι καὶ <lb/>κουφίζειν βραχὺ, ποτὲ δὲ θλίβειν, τῆς
                        διαγνώσεως τῶν τοιούτων <lb/>σφυγμῶν κατορθουμένης ἐν ἀκριβεῖ συμμετρίᾳ τῆς
                        τῶν <lb/>δακτύλων ἐπιβολῆς, διὰ τὸ τὴν μὲν ἐπιπολῆς ψαῦσιν οὐδέπω
                        <lb/>διαγινώσκειν τὴν διαστολὴν τῆς ἀρτηρίας, ὅταν ἐπὶ βραχὺ γίγνηται,
                        <lb/>τὴν δὲ ταύτης βιαιοτέραν ἀφανίζειν τε καὶ τελέως <lb/>ἀπολλύναι τὴν
                        διάγνωσιν τῆς κινήσεως. ἔνιοί γε μὴν τῶν <lb/>τοιούτων σφυγμῶν, ὅταν
                        ἀπόλλυνται μειωθείσης κατὰ βραχὺ <lb/>τῆς διαστολῆς, αὖθις ἐπανέρχονται, καὶ
                        καλοῦμεν αὐτοὺς <lb/>μυούρους παλινδρομοῦντας. ἂν μὲν οὖν εἰς ἐσχάτην
                        βραχύτητα <lb/>κινήσεως ἀφικόμενοι πάλιν αὐξήσωσιν αὐτὴν, αὐτὸ ﻿<pb n="511"
                        /> τοῦτο νῦν εἰρημένον ἔχουσιν ὄνομα, μύουροι παλινδρομοῦντες. <lb/>ἐὰν δὲ
                        εἰς ἀκινησίαν πάντη τελευτήσαντες ἐνταῦθα <lb/>στῶσι, μηκέτι αἰσθητὴν
                        κίνησιν ποιησάμενοι, τοὺς τοιούτους <lb/>ἐκλείποντας ὀνομάζομεν· ἐὰν δὲ καὶ
                        μετὰ τὴν ἀκινησίαν αὖθις <lb/>ἄρξονται κινεῖσθαι πάλιν, καὶ αὐτοὺς
                        ὀνομάζομεν ἐκλείποντας <lb/>παλινδρομοῦντας. εὔδηλον δ’ ὅτι πάντες οἱ
                        τοιοῦτοι σφυγμοὶ <lb/>γίνονται δι’ ἀῤῥωστίαν δυνάμεως, ἐνίοτε μὲν αὐτῆς
                        μόνης <lb/>κατὰ τὸν ἴδιον ἀῤῥωστούσης, ἐνίοτε δὲ καὶ διά τι πλῆθος ἢ
                        <lb/>θλίψιν ἢ ἔμφραξιν τῶν πλησίον τῆς καρδίας ἀρτηριῶν, ὡς <lb/>μικτὴν
                        ἀποτελεῖσθαι διάθεσιν. καὶ εἰ μὴ παντάπασιν ὁ σφυγμὸς <lb/>ἐπ’ αὐτῶν ἀμυδρός
                        τε καὶ μικρὸς ἐγένετο, σαφῶς ἂν ἐφαίνετο <lb/>κατὰ μίαν διαστολῆς ἀνωμαλίαν·
                        νῦν δὲ οὐ φαίνεται διὰ <lb/>τὴν ταπεινότητα τῆς κινήσεως, ἣν ποιεῖται κατὰ
                        τὴν διαστολὴν <lb/>ἡ ἀρτηρία. διὸ καὶ πυκνοὶ τοὐπίπαν εἰσὶν οἱ τοιοῦτοι
                        <lb/>σφυγμοὶ κατ’ ἐκεῖνο τὸ γένος τῆς πυκνότητος, ὃ τοῖς ἀναίσθητον
                        <lb/>ἔχουσι τὴν συστολὴν φαίνεται. διττῶς γὰρ ἔφαμεν <lb/>γίνεσθαί τε καὶ
                        λέγεσθαι πυκνὸν τὸν σφυγμὸν, ἤτοι τῆς συστολῆς <lb/>τῶν πρώτων μερῶν
                        αἰσθανομένων ἡμῶν ἢ μηδ’ ὅλως <pb n="512"/> αἰσθητῆς οὔσης αὐτῆς. ἐὰν οὖν
                        αἰσθανώμεθα τῶν πρώτων <lb/>τῆς συστολῆς, ὁ μεταξὺ χρόνος τοῦ τε τῆς
                        διαστολῆς πέρατος <lb/>καὶ τῆς ἀρχῆς τῆς συστολῆς, ἀραιὸν ἢ πυκνὸν ἐργάζεται
                        τὸν <lb/>σφυγμόν. ἐπεὶ δὲ καὶ χρόνου τὶ καὶ μεγέθους διαστολῆς ἔχειν
                        <lb/>χρὴ τὴν ἀρτηρίαν εἰς αἴσθησιν τῶν πρώτων τῆς διαστολῆς, <lb/>ἀδύνατόν
                        ἐστιν ἐπὶ τῶν ἀμυδρῶν τε καὶ μικρῶν σφυγμῶν <lb/>ἄγεσθαί ποθ’ ἡμᾶς αὐτούς·
                        ὥστ’ ἐπὶ τούτων ὁ τῆς ἐντὸς <lb/>ἠρεμίας χρόνος ἀδιάγνωστος ἔσται. καὶ διὰ
                        τοῦθ’ ὅλος ὁ συγκείμενος <lb/>ἔκ τε τούτου καὶ τοῦ τῆς συστολῆς καὶ τῆς μετ’
                        αὐτὴν <lb/>ἡσυχίας καὶ τῶν πρώτων τῆς αἰσθητῆς συστολῆς ἀναίσθητος
                        <lb/>γινόμενος, ἤτοι πυκνὸν ἢ ἀραιὸν ἐργάζεται τὸν σφυγμόν. <lb/>ἀλλὰ περὶ
                        μὲν τοῦ διὰ τὴν ποσότητα τῆς ἐκτὸς ἠρεμίας <lb/>ἀραιοῦ καὶ πυκνοῦ κατὰ τὸ
                        πρὸ τούτου δεδήλωται γράμμα· <lb/>περὶ δὲ τοῦ νῦν εἰρημένου πυκνοῦ καὶ
                        ἀραιοῦ λέγειν ἤδη καιρὸς, <lb/>ἀναμνησθέντων ἡμῶν πρότερον τῶν δεδειγμένων
                        ἐν τῇ <lb/>περὶ τῶν ἐν τοῖς σφυγμοῖς αἰτίων πραγματείᾳ. τὴν γὰρ ὡς <lb/>ἂν
                        εἴποι τις αἰτίαν συνεκτικὴν πυκνότητος σφυγμῶν ἐδείκνυμεν <lb/>εἶναι τὸ τῆς
                        διαστολῆς ἐλλιπές· ἐπειδή περ, ὅταν μὲν ᾖ <pb n="513"/> χρεία τῆς ἐνεργείας,
                        ταύτης πληρωθείσης σύμμετρον ἡσυχάζει <lb/>χρόνον ἡ ἀρτηρία, μὴ πληρωθείσης
                        δὲ τῆς χρείας διὰ τὸ τῆς <lb/>διαστολῆς ἐλλιπὲς ἀναγκάζεται τῆς δευτέρας
                        κινήσεως πρωϊαίτερον <lb/>ἄρχεσθαι. ἐπεὶ τοίνυν ἐν τοῖς μικροῖς πάνυ
                        σφυγμοῖς <lb/>ἀπλήρωτος ἡ χρεία γίνεται τῆς διαστολῆς, ὅσον ἐνδεῖ, τοῦθ’ ἡ
                        <lb/>φύσις ἐκπληροῦν ἀναγκαζομένη τῆς δευτέρας κινήσεως ἄρχεται
                        <lb/>πρωϊαίτερον. εἰς ὅσον δὲ ὁ μεταξὺ χρόνος τῶν διαστολῶν <lb/>γίνεται
                        βραχύτερος, εἰς τοσοῦτο πυκνότερος ὁ σφυγμὸς φαίνεται. <lb/>ἐλλιπὴς δὲ τῆς
                        διαστολῆς ἡ χρεία γίνεται κατὰ τοὺς <lb/>μικροὺς σφυγμοὺς διὰ τὴν μικρότητα.
                        καὶ τοῦτ’ ἐξ ἀνάγκης <lb/>ἕπεται διαπαντός· οὐχ ὥσπερ ἐπὶ τῶν μεγάλων ἔστιν
                        ὅτε. <lb/>πλῆθος γὰρ ἐπὶ τούτων εἶναι χρὴ θερμασίας ἢ δαπάνην <lb/>ψυχικοῦ
                        πνεύματος, ἵνα ὁ σφυγμὸς γένηται πυκνός. ᾧ λόγῳ <lb/>πάλιν, ἐφ’ ὧν αἰσθητὴ
                        τῆς ἀρτηρίας ἐστὶν ἡ συστολὴ, βραχὺς <lb/>μεταξὺ χρόνος γίνεται τοῦ τε τῆς
                        ἀποχωρήσεως αἰσθητοῦ <lb/>πέρατος καὶ τῆς ἀρχῆς τῆς διαστολῆς. οὗτος μὲν οὖν
                        ὁ χρόνος <lb/>συναναιρεῖται σπευδούσης τῆς φύσεως ἐπὶ τὴν διαστολὴν,
                        <lb/>ἔνθα χρεία τῆς ἀρτηρίας ἐστὶν ἐπισπᾶσθαι πλέονα τὸν ἔξωθεν <pb n="514"
                        /> ἀέρα· καὶ γίνεται τοῦθ’, ὡς ἔφην, διὰ πλῆθος θερμασίας ἢ <lb/>δαπάνην
                        πνεύματος. ὁ δ’ ἕτερος χρόνος ὁ τῆς ἐκτὸς ἠρεμίας <lb/>βραχύνεται κατ’
                        ἐκείνας τὰς διαθέσεις, ἐν αἷς ἡ φύσις ἐπείγεται <lb/>λιγνυώδη τε καὶ καπνώδη
                        περιττώματα κατὰ τὰς ἀρτηρίας <lb/>ἠθροισμένα κενῶσαι. καὶ διὰ τοῦτ’ ἐν τῷ
                        πρὸ τούτου γράμματι <lb/>βεβαιότατον ἔφην εἶναι σημεῖον εἰσβολῆς παροξυσμῶν
                        <lb/>πυρεκτικῶν ἐπὶ σήψει χυμῶν γιγνομένων ὀλιγοχρόνιον μὲν <lb/>εἶναι τὴν
                        ἐκτὸς ἡσυχίαν, ταχυτέραν δὲ τὴν κίνησιν τῆς <lb/>συστολῆς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>Περὶ μὲν οὖν ἀραιότητός τε καὶ πυκνότητος <lb/>ἱκανὰ ταῦτα· πρὸς δὲ τοὺς
                        ὁμογενεῖς τοῖς ὀλίγον ἔμπροσθεν <lb/>εἰρημένοις σφυγμοῖς ἐπανέλθωμεν. ἔστι
                        δή τις ὑψηλότερον <lb/>ἔχων τὸ μέσον, ὡς κατὰ μῆκος σκοποῦντι, τὰ δὲ
                        ἑκατέρωθεν <lb/>αὐτοῦ ταπεινότερα· καλοῦμεν δ’ αὐτὸν ἐπινενευκότα <lb/>τε
                        καὶ περινενευκότα. φαίνεται δ’ ὁ σφυγμὸς οὗτος ἐπ’ <lb/>ἀῤῥώστοις δυνάμεσι
                        γιγνόμενος, ὅταν ἡ κατασκευὴ τοῦ σώματος <lb/>ᾖ τοιαύτη τὴν φύσιν ὡς ὀλίγον
                        μέν τι δέρμα κοῦφον <lb/>ἐπιβεβλῆσθαι τῷ μέσῳ τοῦ μήκους τῆς ἀρτηρίας, τὰ δ’
                        ἑκατέρωθεν <pb n="515"/> τοῦδε κατὰ τὸ μῆκος ἐκ τῶν ἄνω καὶ κάτω μερῶν
                        <lb/>βαρύνεσθαι. δι’ αὐτὸ γάρ τοι τοῦτο καὶ τῶν παχέων ὁ σφυγμὸς <lb/>τῷ
                        μήκει βραχὺς φαίνεται, κἂν εὔῤῥωστος ᾖ· τῶν δ’ <lb/>ἰσχνῶν μακρὸς, κἂν
                        ἀῤῥωστότερος ὑπάρχῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>Καί πως πάλιν ὁ λόγος ἤδη πρὸς τὸ μικρῷ <lb/>πρόσθεν ἀναβληθὲν ἥκει περὶ τῶν
                        ἐν τῷ διαγράμματι ζ΄ καὶ κ΄ <lb/>σφυγμῶν, ὧν ἡ γένεσις ὡς ἐπὶ στοιχείοις
                        ἐστὶ τοῖς ἐννέα <lb/>σφυγμοῖς, τρισὶ μὲν τοῖς κατὰ τὸ μῆκος τῆς ἀρτηρίας
                        θεωρουμένοις, <lb/>τρισὶ δὲ κατὰ τὸ πλάτος, καὶ τρισὶν ἄλλοις τοῖς <lb/>κατὰ
                        τὸ βάθος. ἐκ γὰρ τῆς τούτων πρὸς ἀλλήλους ἐπιμιξίας <lb/>ἅπασαι συζυγίαι
                        γίνονται τῶν σφυγμῶν ἑπτὰ καὶ εἴκοσιν· ὧν <lb/>μία μὲν κατὰ τὸ μῆκος, περὶ
                        ἧς ἀρξάμεθα λέγειν ἄρτι, δεικνύντες <lb/>αὐτὴν φαίνεσθαι διά τε τὴν ἐν πάχει
                        καὶ λεπτότητι <lb/>διαφορὰν τοῦ σώματος, ἀῤῥωστίαν τε καὶ ῥώμην δυνάμεως,
                        <lb/>ἐκ τούτου δὲ πρὸς τοῖσδε θερμασίαν πολλήν· εἰ δὲ εἰς δύο <lb/>κεφάλαια
                        τὸν λόγον ἀναγαγεῖν ἐθέλεις, διά τε τὴν κατὰ κύκλον <lb/>τῆς ἀρτηρίας
                        γινομένην ἧττον ἢ μᾶλλον διαστολὴν καὶ ﻿<pb n="516"/> διὰ λεπτότητα καὶ
                        πάχος τοῦ σώματος. ὅσον μὲν γὰρ ἐπ’ <lb/>αὐτῇ τοῦ πράγματος τῇ φύσει πάντων
                        οἱ σφυγμοὶ γίνονται <lb/>κατὰ τὸ μῆκος ἴσοι, πλὴν εἴ ποτ’ ἤδη τῶν
                        ἀποθνησκόντων <lb/>ἀπέψυκται τὰ κῶλα· φαίνονται δ’ οὐκ ἴσοι διὰ τὸ τῶν
                        ἐπικειμένων <lb/>σωμάτων ταῖς ἀρτηρίας ἄνισον. τῶν γοῦν ἐκτετηκότων <lb/>ἐν
                        χρονίοις νοσήμασιν ἡ κατὰ ῥάχιν ἀρτηρία φαίνεται <lb/>σφύζουσα, τῆς χειρὸς
                        ἐπιβαλλομένης τῷ καθ’ ὑπογάστριον <lb/>δέρματι· καὶ μᾶλλόν γε τοῖς ἰσχνοῖς
                        φύσει συμβαίνει τοῦτο, <lb/>καὶ πολὺ μᾶλλον, ὅταν πυρέξωσιν ἢ οἶνον πίωσιν,
                        ὡς ἂν <lb/>εἰς μέγεθος αὐτοῖς ἐξαιρομένης τῆς διαστολῆς. ἔμπαλιν δὲ
                        <lb/>τοῖς παχέσι, κἂν ἰσχυροὶ τὴν δύναμιν ὦσι καὶ ὑπέρθερμοι, <lb/>βραχὺς ὁ
                        σφυγμὸς γίνεται κατὰ τὸ ἀρτηρίας μῆκος. ὥσθ’ ἡ <lb/>μὲν ἰσχνότης τοῦ σώματος
                        εἰς τὸ μῆκος τοῦ σφυγμοῦ συντελεῖ <lb/>τῶν ἄλλων ἁπάντων μάλιστα, δευτέρα δ’
                        ἐπ’ αὐτῇ ῥώμη δυνάμεώς <lb/>ἐστι καὶ τρίτη θερμασία. τὰ δ’ ἐναντία τῶνδε τὸν
                        <lb/>ἐναντίον ποιεῖ σφυγμὸν, ὃν ἔφην καλεῖσθαι βραχύν. ὁ δὲ στενὸς
                        <lb/>σφυγμὸς γίνεται διὰ στενοχωρίαν τῶν περικειμένων χωρίων <pb n="517"/>
                        τῆς ἀρτηρίας, ἀῤῥωστίαν τε δυνάμεως καὶ ψύξιν ὀργάνου τε <lb/>σκληρότητα καὶ
                        δέρματος ῥυσότητα καὶ πάχος. ὁ δὲ ὑψηλὸς <lb/>τὰ ἐναντία, ῥώμην δυνάμεως,
                        θερμασίαν πολλὴν, ὀργάνου <lb/>μαλακότητα, δέρματος λεπτότητα καὶ τάσιν.
                        εὔδηλον δ’ ἐκ <lb/>τῶν εἰρημένων ὅτι τοῦ τεσσαρεσκαιδεκάτου κατὰ τὸ
                        διάγραμμα <lb/>σφυγμοῦ, τοῦ καὶ τὸ μῆκος καὶ τὸ πλάτος καὶ τὸ <lb/>βάθος
                        ἔχοντος σύμμετρον, ἤτοι πάντα κατὰ φύσιν ἐστὶν, ἢ <lb/>καί τις ἐξ ὑπεναντίων
                        μίξις εἰς μέσην κατάστασιν ἄγει τὴν <lb/>διαστολήν. ἐγχωρεῖ γὰρ τῷ κάμνοντι
                        τοσοῦτον τὴν δύναμιν <lb/>ἀσθενεστέραν εἶναι κατά τινα καιρὸν ὅσον καὶ τὴν
                        τοῦ σώματος <lb/>ἕξιν ἰσχνοτέραν, ὥσθ’ ὅσον εἰς βραχύτητα διὰ τὴν
                        <lb/>ἀῤῥωστίαν τῆς δυνάμεως ἧκεν ὁ σφυγμὸς, τοσοῦτον ἐκ τῆς <lb/>ἰσχνότητος
                        προστίθεσθαι. δυνατὸν δὲ καὶ διὰ πλῆθος θερμασίας <lb/>ὅσον τούτοις
                        ἐκλέλοιπεν ἀναπληροῦσθαι, πάλιν δ’ <lb/>αὖ κατὰ τἀναντία τῆς δυνάμεως
                        εὐῤῥωστοτέρας γενομένης, <lb/>ὅσον εἰς τὸ μῆκος ἂν ἐπέδωκεν ὁ σφυγμὸς,
                        τοσοῦτον καὶ πολυσαρκίαν <lb/>ἀφαιρεῖσθαι. δυνατὸν δὲ καὶ τὸν εἰς μῆκος
                        ηὐξημένον <lb/>ὅσον ἐπὶ τοῖς ἄλλοις αἰτίοις βραχύτερον γενέσθαι <pb n="518"
                        /> διὰ ψύξιν. ὑπολογιστέον δέ τι καὶ τῇ τοῦ χιτῶνος σκληρότητι <lb/>κατὰ τὰς
                        τοιαύτας ἐπισκέψεις. ἀλλ’ ἐὰν ὅσον ἐπὶ τοῦτο κατὰ <lb/>φύσιν ἔχῃ, καὶ μήτε
                        εἰς εὐσαρκίαν ἢ ἰσχνότητα φαίνηται μεταβολὴ <lb/>γεγονυῖα, μήτε εἰς
                        ἀμυδρότητα καὶ σφοδρότητα τροπή <lb/>τις, ἀλλ’ ἐν τούτοις ἔχῃ κατὰ φύσιν,
                        ἐὰν σύμμετρος φαίνηται <lb/>καὶ μῆκος καὶ βάθος καὶ πλάτος, ἐνδείξεταί σοι
                        μήτε θερμασίαν <lb/>εἶναι πλείονα κατὰ τὸ σῶμα μήτε δαπάνην πνεύματος
                        <lb/>ψυχικοῦ. ταυτὶ μὲν οὖν κἀξ αὐτοῦ τοῦ μηδεμίαν ἐνέργειαν <lb/>ἰσχυρὰν
                        ἐνεργηκέναι τὸν κάμνοντα διαγνῶναι ῥᾷστόν ἐστιν· <lb/>ἐν γὰρ ταῖς
                        προαιρετικαῖς κινήσεσι δαπανᾶται τὸ πνεῦμα· <lb/>τὴν δὲ τῷ βάθει τοῦ σώματος
                        αὐξανομένην θερμασίαν, ἐὰν <lb/>τἄλλα πάντα συμμέτρως ἔχῃ, διὰ τοῦ σφυγμοῦ
                        μόνου προγνῶναι <lb/>δυνατόν ἐστιν. ἡ γὰρ τῆς ἀναπνοῆς μεταβολὴ οὐ σαφὴς
                        <lb/>γίνεται κατὰ τὰς τοιαύτας διαθέσεις, ἐν αἷς ὀλίγον πλέον <lb/>ἤθροισται
                        τῆς κατὰ φύσιν θερμασίας ἐν τῇ καρδίᾳ, τῶν ἄλλων <lb/>ὡσαύτως ἐχόντων. ἀλλὰ
                        προσέχειν ἐνταῦθα χρὴ τῷ μεγέθει <lb/>καὶ τῷ τάχει τοῦ σφυγμοῦ. πρῶτον μὲν
                        γὰρ εἰς μέγεθος <pb n="519"/> ἐπιδίδωσιν, ὅταν ὁ χιτὼν τῆς ἀρτηρίας ἤτοι
                        μαλακώτερος ᾖ <lb/>τοῦ κατὰ φύσιν ἢ σύμμετρος· ἔπειτα δὲ εἰς τάχος,
                        αὐξανομένης <lb/>τῆς θερμασίας. ὅταν δὲ ὑπὸ σκληρότητος ὁ χιτὼν <lb/>τῆς
                        ἀρτηρίας εἰς μέγεθος ἀξιόλογον ἀδυνατῇ διαναστῆναι, <lb/>τηνικαῦτα καὶ ἡ εἰς
                        τάχος ἐπίδοσις τοῦ σφυγμοῦ γίνεται <lb/>πρωϊαίτερον. ἡ γάρ τοι χρεία τῆς τῶν
                        σφυγμῶν γενέσεως <lb/>αὐξανομένη, μέχρι μὲν ἂν ἱκανὸν αὐτῇ τὸ μέγεθος τῆς
                        διαστολῆς <lb/>ᾖ, οὐδὲν ὅλως αἰσθητὸν εἰς τάχος ἀλλοιοῖ τὴν κίνησιν, <lb/>ἢ
                        παντάπασιν ὀλίγον· ὅταν δὲ μείζονος μὲν ἡ χρεία δέηται <lb/>διαστολῆς, μὴ
                        δύνηται δὲ ὁ χιτὼν τῆς ἀρτηρίας ἐκτείνεσθαι <lb/>διὰ σκληρότητα, τηνικαῦτα
                        τῷ τάχει πολλὴ προσθήκη γίνεται. <lb/>καὶ ὅταν δὲ μηδὲ τοῦτο ἐξαρκῇ,
                        κλονώδης ὁ σφυγμὸς ἀποτελεῖται, <lb/>διαμενούσης γε δηλονότι τῆς δυνάμεως
                        εὐῤῥώστου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>Πάντων μὲν οὖν τῶν ἐν τῷ διαγράμματι <lb/>σφυγμῶν διέρχεσθαι καθ’ ἕκαστον
                        ἰδίᾳ μακρὸν ἂν εἴη, μέθοδον <lb/>δ’ ἐπ’ αὐτοῖς ἄμεινον ὑφηγήσασθαι μετὰ
                        γυμνασίας· ὅπερ <lb/>κἀν τῷ πρώτῳ περὶ τῆς τῶν σφυγμῶν προγνώσεως ἐποίησα.
                        <lb/>πρὸ τοῦ δ’ ἐπὶ ταύτην ἐλθεῖν βέλτιόν ἐστιν ἐγνῶσθαί τι <pb n="520"/>
                        περὶ αὐτῶν, ὡς ἐνίοτε βραχυτάτη μὲν ἐπίδοσις ἤτοι γε εἰς <lb/>πλάτος ἢ εἰς
                        ὕψος ἢ εἰς τἀναντία γίγνεται, πολλὴ δὲ φαίνεται <lb/>διὰ τὸ παραβάλλειν ἡμᾶς
                        τὸν νῦν φαινόμενον σφυγμὸν τῷ <lb/>πρόσθεν ὑπάρχοντι. τοῦτο οὖν ὁρᾶται κἀπὶ
                        τῶν κρίσεων <lb/>συμβαῖνον, ὅταν ἐφ’ ὑψηλῷ φανέντι τῷ σφυγμῷ πολλῶν
                        <lb/>ἱδρώτων ἐκραγέντων εἰς τὴν ἐναντίαν ἰδέαν ἡ μετάπτωσις <lb/>γένηται καὶ
                        φαίνηται ταπεινός τε ἅμα καὶ πλατὺς ὁ σφυγμός. <lb/>διότι καί τισι τῶν
                        ἰατρῶν γέγραπται τὸν πλατὺν σφυγμὸν <lb/>ὁρᾶσθαι πολλάκις ἐπὶ τῶν ὑπόγυιον
                        κεκριμένων. αὐτὸς γὰρ <lb/>φαίνεται τοῖς, ὡς εἴρηται, κριθεῖσι πλατύτερος,
                        οὐ μὴν τοσούτῳ <lb/>γε κατὰ ἀλήθειαν ἐν τούτῳ τῷ καιρῷ γίνεται πλατύτερος
                        <lb/>ὅσῳ φαίνεται διὰ τὸ πρόσθεν μὲν ηὐξῆσθαι τὸ ὕψος <lb/>ἐπὶ πλέον τοῦ
                        κατὰ φύσιν, ἐν δὲ τῷ μετὰ τὴν κρίσιν χρόνῳ <lb/>μηδὲ τὸ κατὰ φύσιν ἔτι
                        φυλάττεσθαι. διὰ μὲν γὰρ τὴν κένωσιν <lb/>αἱ περικείμεναι ταῖς ἀρτηρίας
                        χῶραι χαλαραὶ γίνονται, <lb/>στενοχωροῦσαι πρότερον αὐτάς· καὶ διὰ τοῦτο
                        πλατύτερος <lb/>ὄντως ὁ σφυγμὸς φαίνεται. φαίνεται δὲ πολὺ πλατύτερος ἢ
                        <lb/>κατὰ ἀλήθειαν ἐστὶν, εἰς ταπεινότητα μεταπεσόντος τοῦ ﻿<pb n="521"/>
                        ὕψους, διά τε τὸ μηδ’ ὅλως εἰς ὄγκον ἀξιόλογον αἴρεσθαι τὴν <lb/>διαστολὴν
                        καὶ διὰ τὸ χαλαρόν τε καὶ ῥυσὸν γίνεσθαι τὸ ἐπικείμενον <lb/>αὐταῖς δέρμα.
                        καθ’ ὃν καιρὸν εἰ περιστρέψας τὸ κῶλον <lb/>ἐν τοῖς κάτω μέρεσιν αὐτοῦ
                        ποιήσαις τὴν ἀρτηρίαν, <lb/>οὔθ’ οὕτως ἔτι ταπεινὸς ὡς ἔμπροσθεν οὔθ’ οὕτω
                        πλατὺς <lb/>ὁ σφυγμὸς φαίνεται. καὶ κατὰ τὸν ὕδερον δὲ τὴν ὅλην ἕξιν
                        <lb/>ἐξοιδίσκοντα καθάπερ (ἐν) νεκροῖς σώμασι, διαφέροντα πολὺ <lb/>τοῦ τε
                        τυμπανίου καλουμένου καὶ τοῦ ἀσκιτοῦ, πλατεῖς οἱ <lb/>σφυγμοί· καὶ μάλισθ’
                        ὅταν τῆς ἀρτηρίας ἁπτώμεθα, κατὰ τὸ <lb/>ἄνω μέρος, οὐ τὸ κάτω, τοῦ κώλου
                        τεταμένου. ὁρᾶται δὲ <lb/>τοιοῦτος ἐνίοτε κἀπὶ τῶν κάκιστα διακειμένων
                        ληθαργικῶν. <lb/>ἐκθηλύνεται γὰρ ἐπὶ τούτοις ἡ τοῦ σώματος ἕξις, ὡς διὰ τὴν
                        <lb/>πολλὴν ὑγρότητα καὶ μαλακότητα χαλαρὸν καὶ ἀστήρικτον γίνεσθαι,
                        <lb/>καὶ τὸν νῶτον τῆς ἀρτηρίας μὴ δυνάμενον σχεῖν ἑαυτὸν <lb/>μηδὲ ὑψηλὸν
                        ἀνέχειν, ὡς ὅτε εἶχε κατὰ φύσιν. ἐπὶ τούτων <lb/>οὖν, ὡς ἔφην, ἐὰν ἐκ τῶν
                        κάτω μερῶν τοῦ κώλου ψαύῃς, <lb/>οὐκέτι σοι φανεῖται πλατὺς ὁ σφυγμός. τούτῳ
                        δὲ δεῖ σε <lb/>προσέχειν ἀκριβῶς καὶ διορίζεσθαι καὶ σκοπεῖσθαι, πῶς
                        ἐσχηματισμένου <pb n="522"/> τοῦ κώλου τὴν ἐπιβολὴν ἐποιήσω τῆς χειρός. ὡς
                        <lb/>τὰ πολλὰ μὲν γὰρ ἁπτόμεθα τῆς κατὰ τὸν καρπὸν ἀρτηρίας, <lb/>ἐνίοτε δὲ
                        ἤ τινα τῶν κροτάφων ἢ βραχίονα. συνεπινοεῖν δὲ <lb/>δεῖ τὰ τῶν ὑπαρξάντων
                        πρὸς τὰ παρόντα νῦν παραβάλλειν, <lb/>καὶ σκοπεῖσθαι μή τι δι’ ἐκεῖνα πλέον
                        μεταβέβληκεν ἢ κατὰ <lb/>ἀλήθειαν ὁ σφυγμὸς ἀλλοιούμενος φαντάζεται. τούτων
                        οὖν <lb/>σοι μεμνημένῳ τῶν ἐφεξῆς ποιήσομαι λόγον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>Ἔστω τινὸς ἀῤῥώστου νῦν πρῶτον ἡμῖν <lb/>ὁρωμένου τὸν ἐν τῷ καρπῷ τῆς χειρὸς
                        φαίνεσθαι σφυγμὸν <lb/>μακρότερον, ὡς εἰς ἓξ δακτύλων ἢ πλειόνων ἐπιβολὴν
                        αἰσθητὴν <lb/>εἶναι τὴν κίνησιν. ἤδη μὲν οὖν δῆλον ὡς ἀναγκαῖόν <lb/>ἐστιν
                        ἰσχνὸν εἶναι τὸν ἄνθρωπον τοῦτον· ἀδύνατον γὰρ εὐσάρκου <lb/>τοῦ σώματος
                        ὄντος εἰς τοσοῦτον γενέσθαι μακρὸν <lb/>τὸν σφυγμόν. ἐφεξῆς οὖν σκόπει τὴν
                        σύστασιν τοῦ χιτῶνος <lb/>τῆς ἀρτηρίας, ὡς πρὸς τὴν ἡλικίαν τε καὶ τὴν ἕξιν
                        τοῦ σώματος <lb/>ἀποβλέπων τοῦ κάμνοντος. ὁ μὲν γὰρ ἐν τοῖς παιδίοις
                        <lb/>μαλακώτερός ἐστι τοῦ τοῖς τελείοις ὑπάρχοντος, ὁ δ’ ἐν <lb/>ταῖς
                        γυναιξὶ τοῦ τοῖς ἀνδράσιν, ὁ δ’ ἐν τοῖς φύσει μαλακοσάρκοις <pb n="523"/> τε
                        καὶ λεπτοῖς τοῦ τοῖς ἐναντίοις. ἐὰν οὖν σοι φαίνεται <lb/>(C. φανεῖται)
                        πολλῷ σκληρότερος τοῦ κατὰ φύσιν ὁ <lb/>σφυγμὸς γεγονέναι, σκόπει τὸν ὄγκον
                        τῆς διαστολῆς. ὀνομάζω <lb/>δὲ ἄρτι ὄγκον τὴν κατὰ κύκλον ὅλης τῆς ἀρτηρίας
                        κίνησιν, ἧς <lb/>ὕψος τε καὶ πλάτος ἐπινοίᾳ τέμνομεν· οὐ γὰρ διώρισται
                        καθάπερ <lb/>ἐν τοῖς κυβικοῖς σώμασι τὸ πλάτος τοῦ ὕψους ἐπὶ <lb/>τῆς
                        ἀρτηρίας. τοιούτου δὲ ὄντος τοῦ σφυγμοῦ πάντως μὲν <lb/>ἀναγκαῖον εἶναί τινα
                        διάθεσιν τῶν σκληρὸν ἐργαζομένων αὐτόν. <lb/>ἔμαθες δὲ τὰς διαθέσεις, ψύξιν
                        ἰσχυρὰν ὡς πηγνύναι τὸ <lb/>σῶμα τῆς ἀρτηρίας, ἢ ὑπερβάλλουσαν ξηρότητα
                        καθάπερ ἐν <lb/>τοῖς μαρασμοῖς, ἢ σκίῤῥον σπλάγχνου τινὸς, ἢ μεγίστην
                        φλεγμονὴν <lb/>σπασμώδη κατασκευὴν ἔν τινι τῶν νευρωδῶν μορίων. <lb/>ἀλλὰ τό
                        γε πρόσωπον εὐθέως ἐνδείξεταί σοι, πότερα μαρασμός <lb/>ἐστιν, ἤ τι τῶν
                        ἄλλων· προσήκει γὰρ τὸν μαρασμὸν ὡς <lb/>ἀνίατον ὑπάρχειν, ὁπόταν δι’ αὐτὸν
                        ἀρτηρία τοσαύτην λάβῃ <lb/>ξηρότητα. κοίλους τε οὖν ὄψει τοὺς ὀφθαλμοὺς τῶν
                        οὕτως <lb/>ἐχόντων, ὡς ὑπερέχειν ἐν κύκλῳ τὰ περιγράφοντα τοὺς χιτῶνας <pb
                            n="524"/> αὐτῶν ὀστᾶ, καὶ τἄλλα ὅσα κατὰ τὸ περὶ τοῦ μαρασμοῦ
                        <lb/>βιβλίον ἔμαθες. ἀλλὰ καὶ τοὺς μὲν οὕτω διακειμένους καὶ <lb/>πρὶν
                        ἅψασθαι τῶν σφυγμῶν ἔνεστί σοι διαγινώσκειν ἐκ μόνου <lb/>τοῦ προσώπου. μὴ
                        φαινομένου δ’ αὐτοῦ τοιούτου, τὴν <lb/>σκληρότητα τοῦ σφυγμοῦ τοὐπίπαν μὲν
                        εὑρήσεις διὰ σπλῆνα <lb/>γεγονυῖαν ἐσκιῤῥωμένον· ἤδη δὲ καὶ δι’ ἄλλο τι
                        μόριον κύριον, <lb/>ὃ καὶ διὰ τῆς ἁφῆς ἑτοίμως γνώσῃ. καὶ συμπτώματα δ’
                        ἕπεται <lb/>διορίζοντα σαφῶς ἀπὸ τῶν ἄλλων αὐτά. τοῦ μὲν γὰρ <lb/>ἥπατος εἰς
                        τηλικοῦτον ἥκοντος σκίῤῥον ὡς τὸν σφυγμὸν οἷον <lb/>εἶπον ἐργάζεσθαι, τὰ τῶν
                        ὑδέρων συμπτώματα παρὰ πρόσωπον <lb/>ἤδη σοι φανεῖται. τῶν δὲ κατὰ γαστέρα
                        τε καὶ κύστιν <lb/>ἤ τι τῶν ἐντέρων πασχόντων αἱ διάῤῥοιαι δηλώσουσιν· ὥσπερ
                        <lb/>γε διαφράγματος ἢ ὑπεζωκότος πασχόντων αἱ τούτων <lb/>ἴδιαι δύσπνοιαι.
                        μεμάθηκας δ’ αὐτῶν τὴν ἰδέαν ἐν τοῖς περὶ <lb/>δυσπνοίας ὑπομνήμασιν. ἐὰν δὲ
                        μηδὲν τούτων φαίνεται, σκόπει <lb/>μή τις εἴη σπασμώδης διάθεσις. ἐπί τε
                        γυναικῶν ἐπισκέπτου <lb/>μὴ τὸ σκιῤῥῶδες τοῦτο πάθος ἐν ταῖς μήτραις ἐστί.
                        <lb/>μηδενὸς δὲ τοιούτου φαινομένου, ψύξις ἰσχυρὰ καὶ πρόσφατος <pb n="525"
                        /> ἢ ἐξ ὕδατος ψυχροῦ ἢ οἴνου πόσεως· ἐπ’ ἐκείνων γὰρ ἡ <lb/>ἀρτηρία
                        φαίνεται νεναρκηκυῖα περὶ τὴν κίνησιν. ἔοικε δὲ τῶν <lb/>οὕτως ἐχόντων ὁ
                        ἄκρατος ξηραίνειν τὴν ἕξιν αὐτῶν, ὥσπερ τὸ <lb/>ψυχρὸν ὕδωρ πηγνύναι. καὶ
                        ὀπῶραι δὲ ψυχραὶ κατὰ τὴν <lb/>ἁφὴν καὶ τὴν δύναμιν ἐργάζονται σκληρὸν
                        σφυγμόν. ἀλλ’ αἱ <lb/>μὲν ἀπὸ τῶν ἔξωθεν αἰτίων βλάβαι ταχὺ
                        συναποκαθίστανται, <lb/>θερμαινόντων ἡμῶν τὸν κάμνοντα, καὶ διὰ τοῦτο καὶ οἱ
                        <lb/>σφυγμοὶ συναποκαθίστανται· παραμένουσι δὲ ταῖς ἐπὶ τῷ <lb/>σώματι
                        διαθέσεσι δυσιάτοις οὔσαις. ὅταν οὖν ὁ μακρὸς σφυγμὸς <lb/>ἅμα καὶ σκληρὸς
                        ᾖ, τὰς ἐπισκέψεις, ὡς εἴρηται, ποιήσῃ. <lb/>συμμέτρου δὲ ὄντος αὐτοῦ κατὰ
                        τὴν ἐν σκληρότητι καὶ μαλακότητι <lb/>διαφορὰν, προεπισκέπτου τὸ ποσὸν τῆς
                        διαστολῆς. <lb/>ἂν μὲν γὰρ ἀξιολόγως διαστέλλεται καθ’ ἑκατέρας τὰς
                        διαστάσεις <lb/>ἡ ἀρτηρία, τήν τε εἰς μῆκος καὶ τὴν εἰς ὕψος, καὶ μήτε
                        <lb/>διὰ πρόσφατον τροφὴν ἢ οἴνου πόσιν ἢ λουτρὸν ἤ τινα ἄλλην <lb/>κίνησιν
                        τοῦτο γέγονεν, εὔδηλον δήπου πυρέττειν τὸν ἄνθρωπον. <lb/>ἐὰν δὲ καὶ τάχος
                        ἅμα τῇ τοιαύτῃ σφοδρότητι καὶ πυκνότης <lb/>προσῇ, δῆλον ὅτι καὶ ὁ πυρετὸς
                        μείζων ἐστί. ἐὰν δὲ ﻿<pb n="526"/> κατὰ μὲν ὕψος τε καὶ πλάτος ᾖ σύμμετρος ὁ
                        σφυγμὸς, ἐπὶ δέ <lb/>γε τῷ τάχει καὶ προσέτι καὶ πυκνὸς ἱκανῶς ᾖ, πολλὴν μὲν
                        <lb/>ἐνδείκνυται θερμασίαν, ἀσθενῆ δὲ τὴν δύναμιν. εἰ γὰρ ἦν <lb/>ἰσχυρὰ,
                        μέγεθος ἂν ὑπῆρχε τοῖς σφυγμοῖς. ἀλλὰ καὶ δι’ αὐτὸ <lb/>τοῦτο ταχὺς ἱκανῶς
                        γίνεται καὶ πυκνὸς, ὅτι μὴ πληροῦται <lb/>διὰ μακρότητα τῆς διαστολῆς ἡ
                        χρεία. φανεῖται δέ σοι πάντως <lb/>ὁ τοιοῦτος ἀμυδρός. ἴδιον γὰρ ἀχώριστον
                        τοῦτο σημεῖον <lb/>ἐν σφυγμοῖς ἐστιν ἀῤῥωστούσης δυνάμεως· ὥστ’ ἐκ
                        περιουσίας <lb/>ἅπαντα τἄλλα τὰ τῆς δυνάμεως ἀσθένειαν ἢ ῥώμην σημαίνοντα
                        <lb/>σκοπεῖσθαι· πρός γε μὴν ἐπιστήμην ἀκριβῆ τῆς κατὰ <lb/>τοὺς σφυγμοὺς
                        θεωρίας γίνεται χρήσιμα μαρτυρούμενά τε καὶ <lb/>μαρτυροῦντα τῇ διὰ τῶν
                        ἀμυδρῶν τε ἔθος τοὺς μὲν εὐτόνους <lb/>ὀνομάζω σφοδροὺς, τοὺς δὲ ἀτόνους
                        ἀμυδρούς. φέρε γάρ τινι <lb/>συμμέτρως ἔχοντι σαρκώσεως τὸν σφυγμὸν
                        φαίνεσθαι σύμμετρον <lb/>κατὰ μέγεθος, τοῦ χιτῶνος τῆς ἀρτηρίας καὶ αὐτοῦ
                        <lb/>συμμέτρως ἔχοντος ἐν τῇ κατὰ σκληρότητα καὶ μαλακότητα <pb n="527"/>
                        διαφορᾷ, καλουμένῃ δὲ ὀνόματι κοινῷ κατάστασιν τοῦ χιτῶνος. <lb/>ἐπὶ τοῦ
                        τοιούτου σφυγμοῦ τὴν δύναμιν ἐῤῥῶσθαι πάντως <lb/>ἐρεῖς, πρὶν γνῶναι
                        σφοδρότητος ὅπως ἔχει. οὐ γὰρ δὴ <lb/>κατά γε πᾶσαν ἐπιβολὴν τῆς ἁφῆς εὐθὺς
                        ὁ σφοδρὸς διαγινώσκεται <lb/>σφυγμὸς, ἀλλὰ μόνον ὅταν θλίψωμεν τὴν ἀρτηρίαν.
                        <lb/>ἡ γὰρ ἐπιπολῆς ψαῦσις ἀκριβῶς μὲν διαγινώσκει τὸ μέγεθος, <lb/>οὐδ’
                        ὅλως δὲ τὴν σφοδρότητα. θλιψάντων μέντοι γε σαφῶς <lb/>ἡ μὲν σφοδρότης
                        φαίνεται, καθάπερ γε καὶ ἡ ἀμυδρότης. συνεκφαίνεται <lb/>δὲ καὶ τὸ μέγεθος.
                        ἀνιέναι γὰρ εἰς ὕψος ἡ ἀρτηρία <lb/>κωλυομένη διὰ τὴν θλίψιν, ἅμα μὲν
                        εὔτονον ποιεῖται τὴν ἀντίβασιν, <lb/>ἅμα δὲ ἔμφασίν τινα τῆς εἰς τὸ πλάτος
                        ἐκτάσεως. <lb/>ἐν οἷς ἔνδειξις γίνεται τῆς κωλύσεως διὰ τὴν θλίψιν τῆς εἰς
                        <lb/>ὕψος ἀνόδου· ἀλλ’ ὅταν γε σκληρὸς ὁ χιτὼν ᾖ τῆς ἀρτηρίας, <lb/>οὐδὲ
                        γίγνεταί πω μεγίστη διαστολή. καὶ διὰ τοῦθ’ ὅταν ᾖ κυρίου <lb/>σπλάγχνου
                        φλεγμονὴ καὶ δι’ αὐτὴν ὁ σφυγμὸς σκληρὸς, <lb/>ἐὰν πρὸς τούτοις ἡ
                        διαστέλλουσα τὰς ἀρτηρίας δύναμις εὔῤῥωστος <lb/>ᾖ, κλονώδης ὁ σφυγμὸς
                        ἀποτελεῖται. ὅταν γὰρ ἥ τε <pb n="528"/> χρεία τῆς διαστολῆς αὐξήσῃ καὶ ῥώμη
                        παρῇ τῇ ζωτικῇ δυνάμει, <lb/>βιαίως διαστελλομένης τῆς ἀρτηρίας, ὁ κλόνος
                        ἀποτελεῖται. <lb/>τὰ πολλὰ δὲ ἐν ταῖς τοιαύταις διαθέσεσιν οὐκ ἔστιν
                        εὔῤῥωστος <lb/>ἡ δύναμις· ἀλλ’ ἀγαπήσειεν ἄν τις ἐν ἰσχνῷ σώματι διὰ μῆκος
                        <lb/>νόσου γεγονότι μετρίως ἔχειν τόνου τὴν δύναμιν. διὰ τοῦτ’ <lb/>οὖν οὐδὲ
                        κλονώδεις αὐτοῖς οἱ σφυγμοὶ γίνονται. πιοῦσι γε <lb/>μὴν οἶνον ἀκρατέστερον
                        ἢ πλέον κλονώδεις αὐτοῖς ἐνίοτε <lb/>φαίνονται, τῆς τε δυνάμεως ῥωννυμένης
                        καὶ τῆς πυρετώδους <lb/>θερμασίας αὐξανομένης. οὗτοι μὲν οὖν οἱ σφυγμοὶ
                        πολλάκις <lb/>φαίνονται, σπάνιοι δὲ οἱ τὸ μὲν ὕψος φυλάττοντες ἅμα τῷ
                        <lb/>πλάτει, τῷ μήκει δὲ βραχεῖς, σπανιώτατοι δ’ αὐτῶν οἱ καὶ <lb/>τὸ μῆκος
                        ἅμα τῷ πλάτει συστέλλοντες. τούτων δ’ ἔτι σπανιώτερος <lb/>ὁ ὑψηλὸς ἅμα καὶ
                        στενὸς καὶ βραχὺς, ἐν μὲν τοῖς <lb/>μακρὸν ἔχουσι τὸν σφυγμὸν, ὅθ’ ὑγίαινον,
                        οὐδὲ γενέσθαι δυνάμενος· <lb/>ἐν δὲ τοῖς βραχὺν, ἐπὶ πλήθει συνιστάμενος,
                        ἐῤῥωμένης <lb/>τῆς δυνάμεως. διὸ καὶ τοὐπίπαν ἀνώμαλος φαίνεται κατὰ <lb/>τὰ
                        δύο γένη τῆς ἀνωμαλίας. ὥσπερ γάρ ἐστι σημεῖον ἐῤῥωμένης <lb/>δυνάμεως ὁ
                        σφοδρὸς σφυγμὸς, οὕτω μετ’ ἐκεῖνον ὁ ὑψηλὸς, <pb n="529"/> ὅταν ἐν τῷ μήκει
                        βραχύνηται. δῆλος οὖν ἐστι τηνικαῦτα μήτε <lb/>διὰ λεπτότητα τοῦ σώματος εἰς
                        ὕψος ἀνιὼν μήτε διὰ μαλακότητα <lb/>τοῦ χιτῶνος τῆς ἀρτηρίας· εἰ γὰρ διὰ
                        τούτων παρεῖτο, <lb/>βραχὺς ὁ σφυγμὸς οὐκ ἂν ἦν. ὡς τὸ πολὺ μὲν οὖν ὁ ὑψηλὸς
                        <lb/>σφυγμὸς εὐθὺς καὶ πλατύς ἐστιν· εἰ δὲ μὴ, σύμμετρος κατὰ <lb/>τὸ
                        πλάτος. ἐστενῶσθαι δὲ τὸν αὐτὸν καὶ ὑψηλότερον εἶναι <lb/>τοῦ συμμέτρου
                        χωρὶς ἀνωμαλίας συστηματικῆς ἀδυναμία <lb/>ἐστίν· καὶ ταύτης ἐλάττους ἀριθμῷ
                        τοὺς ὑψηλοὺς σφυγμοὺς <lb/>ἐχούσης τῶν συμμέτρων κατὰ τὸ βάθος. ἀλλὰ καὶ
                        κατὰ μίαν <lb/>διαστολὴν ὁ τοιοῦτος ἀνωμαλίας χωρὶς μὴ πάνυ τι φαίνεσθαι.
                        <lb/>καὶ μέντοι κἂν κολουθῇ κατὰ μῆκος ὁ ὑψηλὸς σφυγμὸς, ἀλλ’ <lb/>εἰς
                        τοσοῦτόν γε εἰς ὅσον ἐν τῷ μυρμηκίζοντι οὐ κολουθήσεται. <lb/>δακτύλου γοῦν
                        ἑνὸς ἐπιβολὴν ἐκπληροῖ, τοῦ μυρμηκίζοντος <lb/>οὐδὲ τὸ τρίτον μέρος τοῦ ὅλου
                        πληροῦντος. ὁ δ’ οὖν <lb/>ὑψηλός τε ἅμα καὶ βραχὺς τῷ μήκει σφυγμὸς, ὅταν
                        σκληρότερός <lb/>τε ἅμα γένηται δηλονότι. τὴν δ’ ἀρχὴν οὐδὲ ὤφθη ποτέ
                        <lb/>μοι μακρὸς ἅμα καὶ δίκροτος. ἀλλ’ ὅ γε μῆκος προσλαβὼν <pb n="530"/>
                        ἐπὶ τοῖς εἰρημένοις αἰτίοις κλονώδης γίνεται· τὰ δ’ αἴτια πλῆθος
                        <lb/>θερμασίας καὶ ῥώμη δυνάμεως καὶ ὀργάνου σκληρότης. <lb/>ἐνίοτε δὲ καὶ
                        διὰ πάθος ἐν νόσοις ἡ θέσις ἡ τῆς ἀρτηρίας <lb/>ὑπαλλάττεται καὶ
                        διαστρέφεται, δυσκρασίας τινὸς ἀνωμάλου <lb/>κατὰ τοὺς χιτῶνας αὐτῆς ἢ τὰ
                        πέριξ σώματα γινομένης· ὡς <lb/>τὸ μὲν ἐξηράνθαι μέρος, τὸ δὲ μὴ, καὶ τὸ μὲν
                        ἐσκληρύνθαι, <lb/>τὸ δὲ μὴ, καὶ τὸ μὲν ὑπό τινος τῶν περικειμένων σωμάτων
                        ἑλκόμενον <lb/>τετάσθαι, τὸ δὲ ἐξεῶσθαι τῆς θέσεως. ἀλλὰ ταῦτα <lb/>μέν ἐστι
                        σπάνια, τὰ δὲ διὰ θερμασίαν ἢ ψύξιν ὅλου τοῦ κώλου <lb/>σὺν τοῖς
                        περικειμένοις ἢ ὑγρότητα καὶ πλῆθος ἢ ἔνδειαν <lb/>ἢ ξηρότητα πολλάκις
                        συμβαίνει. μεμνῆσθαι μέντοι χρὴ καὶ <lb/>τῶν σπανίως γιγνομένων· ὥστ’
                        ἐπειδὰν ἀφίκῃ πρὸς ἄῤῥωστον· <lb/>ὃν οὔπω πρότερον εἶδες, ἀπὸ τῶν ὡς ἐπιπολὺ
                        γιγνομένων <lb/>ἀρξάμενον μεταβαίνειν ἐπὶ τὰ μὴ πάνυ πολλάκις ὁρώμενα,
                        <lb/>κἄπειθ’ οὕτως ἐπὶ τἄλλα μέχρι τῶν σπανιωτάτων, ὥσπερ <lb/>ἀμέλει κἀπὶ
                        τοῦ βραχέος μὲν κατὰ τὸ μῆκος, ὑψηλοῦ δὲ κατὰ <lb/>τὸ βάθος σφυγμοῦ
                        παράδειγμα γινόμενος τῆς ἀπὸ τῶν ﻿<pb n="531"/> πολλάκις ὁρωμένων ἐπὶ τὰ
                        σπανιώτερα μεταβάσεως. εὔλογον <lb/>οὖν ἐστιν, ὅταν ὁ σφυγμὸς οὗτος ὀφθῇ
                        θεάσασθαι πρότερον <lb/>ὅπως ἔχει παχύτητος ὁ ἄνθρωπος. εἰ μὲν γὰρ εὔσαρκός
                        τε <lb/>καὶ πίων ἱκανῶς εἴη, κατὰ λόγον ὁ σφυγμὸς φαίνεται· μικρὸς <lb/>γὰρ
                        ἔσται. διότι ἐν ταῖς ἀμετροτέραις σαρκώσεσιν ἡ σὰρξ <lb/>ἀποχεομένη κωλύει
                        διαστέλλεσθαι τὸ ἀγγεῖον, εἰς ὅσον ἐπεφύκει· <lb/>ἀλλὰ καὶ τὸ μῆκος αὐτοῦ
                        βραχύτερον γίνεται καὶ τὸ <lb/>πλάτος στενώτερον, τῷ πλήθει τῆς σαρκὸς
                        θλιβόμενον. τῶν <lb/>δ’ ἰσχνῶν μὲν τὴν ἕξιν, τἄλλα δὲ εὐῤῥώστων, ἱκανὸν μὲν
                        τό <lb/>γε πλάτος καὶ τὸ μῆκος ὁ σφυγμὸς ἔχει, ἀξιόλογον δὲ καὶ τὴν <lb/>εἰς
                        ὕψος ἀνάβασιν. ἔτι δὲ μᾶλλον ἐφ’ ὧν χαλαρόν ἐστι τὸ <lb/>δέρμα, κατάδηλον
                        γίνεται τὸ τοῦ διαστήματος αὐτοῦ τε καὶ <lb/>τοῦ τῆς ἀρτηρίας χιτῶνος. ᾧ
                        δῆλον ὅτι τὰ μὲν κουφότερα <lb/>σώματα ῥᾳδίως συνεξαίρουσιν αἱ ἀρτηρίαι
                        διαστελλόμεναι, τὰ <lb/>δὲ βαρύτερα δυσχερέστερον· ὅσα δ’ ἱκανῶς βαρέα,
                        ταῦτα <lb/>οὐδ’ ὅλως κινοῦσι. </p>
                </div>
                <pb n="532"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>Νῦν δὲ περὶ τῶν σφυγμῶν εἴπωμεν, διὰ τί <lb/>ἐπὶ ταῖς μετρίαις βλάβαις τῆς τε
                        δυνάμεως ἅμα καὶ τῆς θερμασίας <lb/>πυκνοὶ μὲν γίνονται, μικροὶ δὲ οὐκέτι
                        οὐδὲ βραδεῖς, <lb/>ἀλλὰ σύμμετροι. τέσσαρες γοῦν συζυγίαι διάφοροι γίνονται.
                        <lb/>ἢ μὲν γὰρ διὰ θερμασίαν μόνην ἢ διὰ ψύξιν ἀλλοιοῦνται. καὶ <lb/>κατὰ
                        μὲν τὴν ἀῤῥωστοτέραν ἅμα καὶ θερμὴν, εἰ μὲν ἐπὶ <lb/>πλέον ὑπ’ ἀμφοτέρων τῶν
                        αἰτίων δυναστεύοιτο, ἥ τε δύναμις <lb/>ἱκανῶς ἄῤῥωστος εἴη, καὶ τὸ θερμὸν
                        πυρῶδες, μικροὶ μὲν καὶ <lb/>βραδεῖς οἱ σφυγμοὶ καὶ πυκνότατοι γίνονται.
                        μετρίας δ’ οὔσης <lb/>τῆς βλάβης, πυκνοὶ μὲν ὁμοίως, σύμμετροι δὲ κατὰ τὴν
                        διάστασίν <lb/>τε καὶ κίνησιν. δευτέρα δὲ συζυγία ἐξ ἀῤῥωστίας τε καὶ
                        καταλήψεως <lb/>σύγκειται. ἐν αὐτῇ ἀμυδρὸς μὲν εἰς τοσοῦτον εἰς ὅσον <lb/>ἂν
                        καὶ τὰ τῆς δυνάμεως ἔχοι κακῶς ὁ σφυγμὸς γίνεται, μικρὸς <lb/>δὲ καὶ βραδὺς,
                        ὥσπερ καὶ οἱ ἐπὶ τῆς προτέρας συζυγίας. <lb/>οὐ μὴν ὁμοίως γε ἐκείνοις εἰς
                        ἔσχατον ἀφικνεῖται. πλὴν εἰ ἡ <lb/>δύναμις ἐσχάτως εἴη κεκμηκυῖα, δῆλον ὡς
                        μικρότατος ἐπὶ τῶν <lb/>τοιούτων ὁ σφυγμὸς ἔσται, καὶ διαλείπων καὶ ἐκλείπων
                        τὰ <lb/>πολλά. τρίτη δὲ συζυγία σφυγμῶν ἀλλοιώσεως, αὐξανομένης <pb n="533"
                        /> ὁμοῦ θερμασίας τε καὶ δυνάμεως· ἐν ᾗ σφοδρότατοι μὲν καὶ <lb/>μέγιστοι,
                        τάχιστοι δὲ οὐκέτι ὁμοίως οἱ σφυγμοὶ γίνονται, <lb/>πυκνότατοι δὲ τὰ πολλὰ
                        μὲν οὐκ ἐναργῶς, ἔστιν ὅτε (δὲ) καὶ <lb/>σαφῶς ὑπὲρ τὸ κατὰ φύσιν εἰσίν. καὶ
                        γίνεται τοῦτο, ὅταν <lb/>ἐπὶ πλεῖστον αὐξηθῇ τὰ τῆς θερμασίας. λοιπὴ δὲ
                        συζυγία <lb/>τῆς κατὰ τοῦτο τὸ γένος τῶν σφυγμῶν ἀλλοιώσεως, ὅταν εἰς
                        <lb/>ταὐτὸν ἀφίκηται ῥώμη τε δυνάμεως καὶ θερμασίας ἔνδεια. <lb/>γίνονται δ’
                        οὗτοι σύμμετροι μὲν τῷ μεγέθει, βραδύτεροι μέντοι <lb/>καὶ ἱκανῶς ἀραιοὶ,
                        καὶ μάλιστα, ὅταν ἐπὶ πλέον ἡ ψύξις <lb/>κρατῇ. τὸ μέντοι τῆς διαστάσεως
                        αὐτῶν ποσὸν οὐ κωλύεται <lb/>σαφῶς οὐδ’ ἐναργῶς διὰ τὴν εὐῤῥωστίαν τῆς
                        δυνάμεως. οὐ <lb/>μὴν οὐδὲ βραδυτὴς ἐπὶ πολὺ κρατεῖ διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν.
                        <lb/>ἐῤῥωμένη γὰρ ἡ δύναμις — (Cetera desunt). </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
