<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="lat">Progymnasmata</title>
<editor>Leonard Spengel</editor>
<author>Theon, Aelius</author>
<sponsor>Harvard College Library</sponsor>
<funder></funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<meeting/>
<respStmt>
 <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
 <resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Rhea Lesage</persName>
 <resp>Librarian for Hellenic Studies and Coordinator for the Classics
Collection Development</resp>
</respStmt>
<respStmt>
 <persName>Bruce Robertson</persName>
 <resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>
<idno type="filename">tlg0607.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
<availability>
 <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2016</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
 <biblStruct>
 <monogr>
  <title xml:lang="lat">Rhetores Graeci</title>
  <editor>
	<persName>
	 <name>Leonard Spengel</name>
	</persName>
  </editor>
  <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0607">Theon, Aelius</author>
  <imprint>
	<publisher>Lipsiae</publisher>
	<pubPlace>Teubneri</pubPlace>
	<date>1855</date>
  </imprint>
  <biblScope unit="volume">2</biblScope>
 </monogr>
 </biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl n="CTS">
  <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
  <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
 </refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change>Alison Babeu-added file into First1K repository, added in a CTS refsDecl</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0607.tlg001.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<pb n="59"/>
<head>ΘΕΩΝΟΣ ΠΡΟΓΥΜΝΑΣΜΑΤΑ.</head> <note type="marginal">145</note>
<p>Οἱ μὲν παλαιοὶ τῶν ῥητόρων, καὶ μάλιστα οἱ εὐδοκιμηκότες, 1
οὐκ ᾤοντο δεῖν ἐφικέσθαι τρόπον τινὰ τῆς
ῥητορικῆς, πρὶν ἁμωσγέπως ἅψασθαι φιλοσοφίας, καὶ
τῆς ἐκεῖθεν ἐμπλησθῆναι μεγαλονοίας· νῦν δὲ οἱ πλείους
τοσοῦτον δέουσι τῶν τοιούτων λόγων ἐπαΐειν, ὥστε <note type="marginal">146</note>
οὐδὲ τῶν ἐγκυκλίων καλουμένων μαθημάτων ὁτιοῦν <lb n="6"/>
μεταλαμβάνοντες ᾄττουσιν ἐπὶ τὸ λέγειν, καὶ τὸ πάντων
ἀγροικότατον, ὅτι οὐδὲ οἷς προσῆκόν ἐστιν ἐγγυμνασάμενοι,
ἐπὶ τὰς δικανικὰς καὶ δημηγορικὰς ἴενται
ὑποθέσεις, τὸ δὴ λεγόμενον κατὰ τὴν παροιμίαν, <lb n="10"/>
ἐν πίθῳ τὴν κεραμείαν μανθάνοντες. περὶ μὲν οὖν τῶν
ἄλλων, ἃ χρὴ μανθάνειν τὸν μέλλοντα ῥητορεύειν, ἄλλοι
γραφέτωσαν, ἃ δὲ πρὸ τῆς ὑποθέσεως ἀναγκαῖόν
ἐστιν εἰδέναι τε καὶ ἐπιεικῶς ἐγγυμνάζεσθαι, ταῦτα νῦν
πειράσομαι παραδοῦναι, οὐχ ὡς οὐχὶ καὶ ἄλλων τινῶν <lb n="15"/>
συγγεγραφότων περὶ τούτων, ἀλλʼ οὐ μικρόν τι καὶ <note type="marginal">147</note>
αὐτὸς ἐλπίζων συλλήψεσθαι τοῖς λέγειν προαιρουμένοις.
οὐ γὰρ μόνον τοῖς ἤδη παραδεδομένοις γυμνάσμασιν
ἕτερα ἄττα ἐπεξεύρομεν, ἀλλὰ καὶ ἑκάστου ὅρον ἐπειράθημεν
ἀποδοῦναι, ὥστε ἐρωτηθέντα, τί ἐστιν ἕκαστον <lb n="20"/>
αὐτῶν, ἔχειν εἰπεῖν, οἷον ὅτι μῦθός ἐστι λόγος
ψευδὴς εἰκονίζων ἀλήθειαν, ἔτι τε καὶ τὴν διαφορὰν
αὐτῶν πρὸς ἄλληλα δεδηλώκαμεν, καὶ τὰς ἀφορμὰς
τῶν εἰς ἕκαστον λόγων παραδεδώκαμεν, προσυπεδείξαμεν
δὲ καὶ ὡς ἄν τις αὐτοῖς ἐπιμελέστατα χρήσαιτο. </p><lb n="25"/>

<pb n="60"/>
<p>Ὡς δὲ καὶ παντελῶς εἰσιν ὠφέλιμα τοῖς τὴν ῥητορικὴν
δύναμιν ἀναλαμβάνουσιν, οὐδὲ τοῦτο ἄδηλον. ὅ τε γὰρ
καλῶς καὶ πολυτρόπως διήγησιν καὶ μῦθον ἀπαγγείλας
καλῶς καὶ ἱστορίαν συνθήσει, καὶ τὸ ἰδίως ἐν ταῖς
<note type="marginal">148</note> ὑποθέσεσι καλούμενον <del>ἴδιον</del> διήγημα (οὐδὲ γὰρ ἄλλο
<lb n="6"/> τί ἐστιν ἱστορία ἢ σύστημα διηγήσεως) <del>ὅταν</del> ὁ ἀνασκευάσαι
ταῦτα ἢ κατασκευάσαι δυνάμενος, μὴ μικρὸν
ἀπολείπηται τῶν τὰς ὑποθέσεις λεγόντων· πάντα γὰρ
ὅσα ποιοῦμεν ἐν ταῖς δικανικαῖς ὑποθέσεσι, καὶ ἐνταῦθά
<lb n="10"/> ἐστι· πρῶτον μὲν προοίμιον καὶ διήγημα, ἔπειτα
δὲ πρὸς ἕκαστον τῶν εἰρημένων ἐν τῷ διηγήματι ἢ τῷ
μύθῳ πειρώμεθα ἀπαντᾶν, καὶ ἐφʼ ἑκάστῳ πορίζεσθαι
ἔλεγχον, ἔτι δὲ καὶ φροντίζομεν, ὅπως καλῶς τάξομεν
ἕκαστον τῶν ἐπιχειρημάτων, καὶ αὐξάνομεν δὲ καὶ διασύρομεν
<lb n="15"/> καὶ τἄλλα, περὶ ὧν ἐπὶ τοῦ παρόντος μακρὸν
ἂν εἴη λέγειν. καὶ μὴν ἡ διὰ τῆς χρείας γυμνασία οὐ
μόνον τινὰ δύναμιν λόγων ἐργάζεται, ἀλλὰ καὶ χρηστόν
τι ἦθος ἐγγυμναζομένων ἡμῶν τοῖς τῶν σοφῶν ἀποφθέγμασιν.
ὁ δὲ καλούμενος κοινὸς τόπος καὶ ἡ ἔκφρασις
<lb n="20"/> προφανῆ τὴν ὠφέλειαν ἔχουσι, πανταχοῦ τῶν παλαιῶν
τῶν μὲν ἱστορικῶν πάντων ἐπὶ πλεῖστον τῇ ἐκφράσει,
τῶν δὲ ῥητορικῶν τῷ τόπῳ κεχρημένων. καὶ ἡ προσω-
ποποιΐα δὲ οὐ μόνον ἱστορικὸν γύμνασμά ἐστιν, ἀλλὰ
καὶ ῥητορικὸν καὶ διαλογικὸν καὶ ποιητικόν, κἀν τῷ
<lb n="25"/> καθʼ ἡμέραν βίῳ, κἀν ταῖς πρὸς ἀλλήλους ὁμιλίαις πολυωφελέστατον,
καὶ πρὸς τὰς ἐντεύξεις τῶν συγγραμμάτων
<note type="marginal">149</note> χρησιμώτατον. διὰ τοῦτο πρῶτον μὲν Ὅμηρον
ἐπαινοῦμεν, ὅτι οἰκείους λόγους περιτέθεικεν ἑκάστῳ
τῶν εἰσαγομένων προσώπων, τὸν δὲ Εὐριπίδην καταμεμφόμεθα,
<lb n="30"/> ὅτι παρὰ καιρὸν αὐτῷ Ἑκάβη φιλοσοφεῖ.
ἀλλὰ μὴν καὶ τὸ τῆς συγκρίσεως γύμνασμα καὶ ἐν τοῖς
δικανικοῖς λόγοις ἐστὶ χρήσιμον, συγκρινόντων ἡμῶν

<pb n="61"/>
ἤτοι τὰ ἀδικήματα τοῖς ἀδικήμασιν, ἢ τὰ εὐεργετήματα
τοῖς εὐεργετήμασιν, ὁμοίως δὲ καὶ ἐν τοῖς ἐγκωμίοις ἀντιπαραβαλλόντων
ἡμῶν τὰς εὐπραγίας· ἐν δὲ ταῖς συμβουλαῖς
καὶ πάνυ ἔκδηλος ἡ ὠφέλεια. περὶ γὰρ τὸ αἱρετώτερόν
εἰσιν οἱ τῶν συμβουλευόντων λόγοι. περὶ δὲ <lb n="5"/>
τῆς θέσεως τί ἄν τις λέγοι; οὐδὲν γὰρ ἄλλο τῆς ὑποθέσεως
διαφέρει, πλὴν ὅτι προσώπων ὡρισμένων καὶ
τόπου καὶ χρόνου καὶ τρόπου καὶ αἰτίας ἐστὶν ἀπαρέμφατον,
οἷον θέσις μὲν εἰ προσήκει πολιορκουμένοις <note type="marginal">150</note>
στράτευμα πέμπειν εἰς τὴν ὑπερορίαν, ὑπόθεσις δὲ εἰ <lb n="10"/>
Ἀθηναίοις προσήκει πολιορκουμένοις ὑπὸ Πελοποννησίων
εἰς Σικελίαν στράτευμα πέμπειν. ὁμοίως δὲ καὶ ἡ
τῶν νόμων κατηγορία καὶ ἡ ἀπολογία οὐκ ἐλάχιστον
μέρος τῆς ὑποθέσεώς ἐστιν. οἱ γοῦν κάλλιστοι τῶν Δημοσθενικῶν
λόγων εἰσίν, ἐν οἷς περὶ νόμου <del>τὶ</del> ἢ ψηφίσματος <lb n="15"/>
ἀμφισβητεῖται, λέγω δὲ τόν τε περὶ στεφάνου
καὶ τὸν κατὰ Ἀνδροτίωνος καὶ Τιμοκράτους καὶ πρὸς
Λεπτίνην καὶ κατὰ Ἀριστοκράτους· ὀλίγον γὰρ διήνεγκεν,
εἰ μὴ νόμον ἀλλὰ ψήφισμα ὁ Ἀριστοκράτης
ἔγραψε. τὸ δὲ ἐγκώμιον οὐδὲ αὐτὸς μὲν ἀγνοῶ, ὅτι εἶδός <note type="marginal">151</note>
ἐστιν ὑποθέσεως· τῆς γὰρ ὑποθέσεως εἴδη τρία, <lb n="21"/>
ἐγκωμιαστικόν, ὅπερ ἐκάλουν ἐπιδεικτικὸν οἱ περὶ τὸν
Ἀριστοτέλην, δικανικόν, συμβουλευτικόν· ἀλλʼ ἐπεὶ
καὶ τοῖς νεωτέροις προβάλλειν πολλάκις εἰώθαμεν ἐγκώμια
γράφειν, διὰ τοῦτο ἐν τοῖς προγυμνάσμασιν αὐτὸ <lb n="25"/>
ἔταξα, καὶ ἅμα τὴν μὲν ἀκριβῆ τούτου τεχνολογίαν
ὑπερεθέμην εἰς τὴν προσήκουσαν χώραν, νῦν δὲ ἁπλουστέραν
πεποίημαι τὴν διδασκαλίαν. ἡ δὲ ἀνάγνωσις, ὡς
τῶν πρεσβυτέρων τις ἔφη, Ἀπολλώνιος δοκεῖ μοι ὁ Ῥόδιος,
τροφὴ λέξεώς ἐστι τυπούμενοι γὰρ τὴν ψυχὴν <lb n="30"/>
ἀπὸ καλῶν παραδειγμάτων κάλλιστα καὶ μιμησόμεθα <note type="marginal">152</note>
τὴν δὲ ἀκρόασιν τίς οὐκ ἂν ἀσμενίσειε, τὰ μετὰ πόνων

<pb n="62"/>
τοῖς ἄλλοις εἰργασμένα ἑτοίμως λαμβάνων; ἀλλʼ ὥσπερ
τοῖς ζωγραφεῖν βουλομένοις οὐδὲν ὄφελος κατανοεῖν τά
τε Ἀπελλοῦ καὶ Πρωτογένους καὶ Ἀντιφίλου ἔργα, ἐὰν
μὴ καὶ αὐτοὶ γράφειν ἐπιχειρῶσιν, οὕτω καὶ τοῖς ῥητορεύειν
<lb n="5"/> μέλλουσιν οὕτε τῶν πρεσβυτέρων οἱ λόγοι, οὔτε
τῶν διανοημάτων τὸ πλῆθος, οὔτε τὸ περὶ τὴν λέξιν
καθαρόν, οὔτε σύνθεσις ἡρμοσμένη, οὔτε ἀκρόασις
ἀστεία, οὔτε ὅλως τῶν ἐν τῇ ῥητορικῇ καλῶν οὐδέν ἐστι
χρήσιμον, ἐὰν μὴ καὶ αὐτὸς ἕκαστος ταῖς καθʼ ἑκάστην
<lb n="10"/> ἡμέραν γραφαῖς ἐγγυμνάζηται. ἡ δὲ παράφρασις οὐχ
ὥς τισιν εἴρηται ἢ ἔδοξεν, ἄχρηστός ἐστι· τὸ γὰρ καλῶς
εἰπεῖν, φασιν, ἅπαξ περιγίνεται, δὶς δὲ οὐκ ἐνδέχεται·
οὗτοι δὲ σφόδρα τοῦ ὀρθοῦ διημαρτήκασι. τῆς γὰρ διανοίας
ὑφʼ ἑνὶ πράγματι μὴ καθʼ ἕνα τρόπον κινουμένης,
<lb n="15"/> ὥστε τὴν προσπεσοῦσαν αὐτῇ φαντασίαν ὁμοίως προενέγκασθαι,
ἀλλὰ κατὰ πλείους, καὶ ποτὲ μὲν ἀποφαινομένων
ἡμῶν, ποτὲ δὲ ἐρωτώντων, ποτὲ δὲ πυνθανομένων,
ποτὲ δὲ εὐχομένων, ποτὲ δὲ κατʼ ἄλλον τινὰ
τρόπον τὸ νοηθὲν ἐκφερόντων, οὐδὲν κωλύει κατὰ
<lb n="20"/> πάντας τοὺς τρόπους τὸ φαντασθὲν ἐπίσης ικαλῶς ἐξενεγκεῖν.
μαρτύρια δὲ τούτου καὶ παρὰ ποιηταῖς καὶ
ἱστορικοῖς, καὶ ἀπλῶς πάντες οἱ παλαιοὶ φαίνονται τῇ
παραφράσει ἄριστα κεχρημένοι, οὐ μόνον τὰ ἑαυτῶν
ἀλλὰ καὶ τὰ ἀλλήλων μεταπλάσσοντες. Ὅμηρον μεταφράζων,
<lb n="25"/> ὅτε φησί,
<lg>
<note type="marginal">153</note> <l>τοῖος γὰρ νόος ἐστὶν ἐπιχθονίων ἀνθρώπων,</l>
<l>οἷον ἐπʼ ἦμαρ ἄγῃσι πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε,</l>
</lg>
ὁ Ἀργίλοχος,
<lg>
<l>τοῖος ἀνθρώποισι θυμὸς Γλαῦκε Λεπτίνεω πάϊ,</l>
<lb n="30"/> <l>γίγνεται θνητοῖς, ὁκοῖον Ζεὺς ἐφʼ ἡμέρην ἄγει.</l>
</lg>
καὶ πάλιν Ὅμηρος ἅλωσιν πόλεως τοῦτον τὸν τρόπον
εἴρηκεν,

<pb n="63"/>
<lg>
<l>ἄνδρας μὲν κτείνουσι, πόλιν δέ τε πῦρ ἀμαθύνει,</l>
<l>τέκνα δέ τʼ ἄλλοι ἄγουσι, βαθυζώνους τε γυναῖκας.</l>
</lg>
ὁ δὲ Δημοσθένης οὕτως, ὅτε γοῦν ἐπορευόμεθα
εἰς Δελφούς, ἐξ ἀνάγκης ὁρᾶν ἦνταῦτα πάντα,
οἰκίας κατεσκαμμένας, τείχη περιῃρημένα, <lb n="5"/>
χώραν ἔρημον τῶν ἐν ἡλικίᾳ, γύναια δὲ καὶ
παιδάρια ὀλίγα, καὶ πρεσβύτας ἀνθρώπους
οἰκτρούς. ὁ δὲ Αἰσχίνης οὕτως, ἀλλὰ ταῖς γε διανοίαις
ἀποβλέψατε αὐτῶν εἰς τὰς συμφοράς,
καὶ νομίσατε ὁρᾶν ἁλισκομένην τὴν πόλιν, <lb n="10"/>
τειχῶν κατασκαφάς, ἐμπρήσεις οἴκων, ἱερὰ
συλώμενα, ἀγομένας γυναῖκας καὶ παῖδας εἰς
δουλείαν, πρεσβύτας ἀνθρώπους, πρεσβύτιδας <note type="marginal">154</note>
γυναῖκας, ὀψὲ μεταμανθάνοντας τὴν
ἑλευθερίαν. ἔτι δὲ ὁ μὲν Θουκυδίδης φησί· φθόνος <lb n="15"/>
γὰρ τοῖς ζῶσι πρὸς τὸ ἀντίπαλον, τὸ δὲ
μὴ ἐμποδὼν ἀνανταγωνίστῳ εὐνοίᾳ τετίμηται.
ὁ δὲ Θεόπομπος· ἐπίσταμαι γάρ, ὅτι τοὺς
μὲν ζῶντας πολλοὶ μετὰ δυσμενείας ἐξετάζουσι,
τοῖς δὲ τετελευτηκόσι διὰ τὸ πλῆθος <lb n="20"/>
τῶν ἐτῶν ἐπανιᾶσι τοὺς φθόνους. ὁ δὲ Δημοσθένης
οὕτω· τίς γὰρ οὐκ οἶδε τῶν πάντων,
ὅτι τοῖς μὲν ζῶσιν ἅποσιν ὕπεστί τις ἢπλείων
ἢ ἐλάττων φθόνος, τοὺς τεθνεῶτας δὲ οὐδὲ
τῶν ἐχθρῶν τις μισεῖ; καὶ μέντοι γε ὁ Φίλιστος <lb n="25"/>
τὸν Ἀττικὸν ὅλον πόλεμον ἐν τοῖς Σικελικοῖς ἐκ τῶν
Θουκυδίδου μετενήνοχε, καὶ Δημοσθένης εἰς τὸν κατὰ <note type="marginal">155</note>
Μειδίου τά τε Λυσίου καὶ Λυκούργου ἐκ τῶν τῆς ὕβρεως
λόγων, καὶ τὰ Ἰσαίου ἐκ τῶν κατὰ Διοκλέους ὕβρεως
εὕροις δʼ ἄν καὶ παρὰ Ἰσοκράτει ἐν τῷ πανηγυρικῷ τὰ <lb n="30"/>
ἐν τῷ Λυσίου ἐπιταφίῳ καὶ τῷ Ὀλυμπικῷ. ἀλλὰ μὴν καὶ
αὐτὸς ὁ Δημοσθένης πολλάκις ἑαυτὸν παραφράζει, οὐ

<pb n="64"/>
μόνον τὰ ἐν ἄλλοις λόγοις αὑτῷ εἰρημένα ἀλλαχόσε μεταφέρων,
ἀλλὰ καὶ ἐν ἑνὶ λόγῳ πολλάκις φαίνεται ταὐτὰ
<note type="marginal">156</note> μυριάκις εἰρηκώς, τῇ δὲ τῆς ἑρμηνείας ποικιλίᾳ λανθάνει
τοὺς ἀκούοντας. ἐν μέν γε τῷ κατὰ Μειδίου φησί·
<lb n="5"/> τίς γὰρ ἡμῶν οὐκ οἶδε τοῦ μὲν πολλὰ τοιαῦτα
γενέσθαι τὸ μὴ κολάζεσθαι τοὺς ἐξαμαρτάνοντας
αἴτιον ὄν, τοῦ δὲ μηδένα ὑβρίζειν τὸ
λοιπὸν τὸ δίκην τὸν ἀεὶ ληφθέντα, ἣν προσήκει,
διδόναι, μόνον αἴτιον γενόμενον; ἐν δὲ
<lb n="10"/> τῷ κατὰ Ἀριστοκράτους (τὸ δὲ αὐτὸ καὶ κατὰ Ἀνδροτίωνος)
οὐ γὰρ εἴ τι πώποτε μὴ κατὰ τούς νόμους
ἐπράχθη, σὺ δὲ τοῦτο ἐμιμήσω, διὰ
τοῦτο ἀποφύγοις ἂν δικαίως, ἀλλὰ τοὐναντίον,
πολὺ μᾶλλον ἁλίσκεσθαι διὰ ταῦτα
<lb n="15"/> ὥσπερ γὰρ εἴ τις ἐκείνων ἑάλω, σὺ τάδʼ οὐκ
ἄν ἔγραψας, οὕτως ἄν σὺ δίκην δῷς, ἄλλος
οὐ γράψει. ἐν δὲ τοῖς Φιλιππικοῖς τὰ αὐτὰ πράγματα
ἄνω καὶ κάτω λέγων διατετέλεκε, καὶ ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην,
ὅτι μὴ δεῖ τοὺς εὖ ποιήσαντας ἀφελέσθαι τὰ
<lb n="20"/> δοθέντα, οὐδʼ ὀλιγάκις εἴρηκεν· ἐν δὲ τῷ ὑπὲρ τοῦ
στεφάνου, ὅτι οὐκ ἐπὶ τῷ τέλει τῶν πεπραγμένων κατηγορεῖν
δίκαιον ἦν, ἀλλὰ καθʼ ἕκαστον τῶν πολιτευμάτων
ἐλέγχειν, παρʼ ὅλον τὸν λόγον παρέσπαρται· τὰ
δὲ περὶ τῆς λύσεως τῶν αἰχμαλώτων, τίς οὐκ οἶδεν ἐν
<lb n="25"/> τῷ περὶ τῆς παραπρεσβείας διατεθρυλημένα; καὶ μὴν
<note type="marginal">157</note> καὶ τὸ τῆς ἐξεργασίας εἶδος, πολλαχοῦ τε ἄλλοθεν ὠφέλιμον,
μάλιστα δὲ ἐν ταῖς δευτερολογίαις· ἡ δὲ ἀντίῤῥησις
ἐν ταῖς ἀντιγραφαῖς.</p>
<p>Τὴν δὲ τάξιν τῶν γυμνασμάτων αὐτῶν οὕτω ποιησόμεθα·
<lb n="30"/> πρῶτον μὲν ἀπὸ τῆς χρείας· βραχύ τε γὰρ τοῦτο
καὶ εὐμνημόνευτον, ἔπειτα δὲ τοῦ μύθου καὶ τῆς διηγήσεως,
πλὴν τῆς τούτων ἀνασκευῆς τε καὶ κατασκευῆς·

<pb n="65"/>
ταῦτα γὰρ τῶν ἄλλων ὕστερα ἔοικέ πως εἶναι ὡμολόγηται
γὰρ παρὰ πᾶσιν, ὅτι τοῦ ῥήτορος ἔργον ἐστὶ τό
τε ἀποδεῖξαι τὰ ἀμφισβητούμενα καὶ τὸ αὐξῆσαι τὰ ἀποδεδειγμένα·
προτερεῖ μὲν οὖν τῇ φύσει καὶ τῇ χρήσει ὁ
ἀποδεικτικὸς λόγος, ἕπεται δὲ ὁ αὐξητικός· πρότερον <lb n="5"/>
γὰρ δεῖ τινα ὡς προδότην ἐλέγξαι, εἶτα ὡς ἐπὶ μεγάλῳ
ἀδικήματι τῇ προδοσίᾳ τοὺς ἀκούοντας παροξῦναι. οὐ
μὴν ὥσπερ τῇ φύσει προτερεῖν τὴν ἀπόδειξιν ἔφαμεν
τῆς αὐξήσεως, οὕτω καὶ τὴν γυμνασίαν ἔχειν συμβέβηκεν,
ἀλλὰ καὶ πᾶν τοὐναντίον· πρότερα γὰρ τὰ ῥᾷστα <lb n="10"/>
τῶν δυσχερεστέρων· ῥᾷον δὲ αὐξῆσαι τὸ φανερὸν ἢ τὸ
ἀφανὲς ἀποδεῖξαι, διόπερ αὐτοὶ ἀρχόμενοι ἐξ ἰδίας δυνάμεως
ἐγχειρεῖν καὶ ἀνασκευάζειν ἢ κατασκευάζειν ἀρξόμεθα <note type="marginal">158</note>
ἀπὸ τοῦ τόπου, εἶτα τῆς ἐκφράσεως, ἐξῆς δὲ
τῆς προσωποποιΐας, εἶτα ἐν τοῖς ἐγκωμίοις γυμνασόμεθα, <lb n="15"/>
εἶτα ἐν ταῖς συγκρίσεσι ταῦτα γάρ ἐστι τὰ ὁμολογούμενα
καὶ μηδεμίαν ἀντιλογίαν ἔχοντα· μετὰ δὲ
ταῦτα καὶ πρὸς τοῖς ἀμφισβητουμένοις γυμνάσμασι τὴν
ἄσκησιν ποιησόμεθα. ἔστι δὲ πρῶτον αὐτῶν ἡ τῶν
χρειῶν ἀνασκευή, εἶτα τῶν Αἰσωπείων λόγων καὶ τῶν <lb n="20"/>
ἱστορικῶν καὶ μυθικῶν διηγήσεων, εἶτα ἡ τῶν θέσεων,
καὶ ἑξῆς ἡ τῶν νόμων τῇ δὲ ἀναγνώσει καὶ τῇ ἀκροάσει
καὶ τῇ παραφράσει χρησόμεθα ἀπʼ ἀρχῆς, τῇ δὲ ἐξεργασίᾳ
καὶ πολλῷ μᾶλλον τῇ ἀντιῤῥήσει, ὅταν ἕξιν τινὰ
περιποιησώμεθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΤΩΝ ΝΕΩΝ ΑΓΩΓΗΣ,</head>
<lg>
<l>ἐν ᾧ καὶ περὶ τῆς παρὰ τοῖς παλαιοῖς χρήσεως τῶν</l>
<l>προγυμνασμάτων.</l>
</lg>
<p>Πρῶτον μὲν ἀπάντων χρὴ τὸν διδάσκαλον ἑκάστου 2
γυμνάσματος εὖ ἔχοντα παραδείγματα ἐκ τῶν παλαιῶν <lb n="30"/>

<pb n="66"/>
συγγραμμάτων ἀναλεγόμενον προστάττειν τοῖς νέοις ἐκμανθάνειν,
οἷον χρείας μὲν ὁποία ἐστὶν ἡ παρὰ Πλάτωνι
ἐν τῷ πρώτῳ τῆς πολιτείας, Σοφοκλεῖ ποτε
τῷ ποιητῇ προσελθών τις, πῶς ἔφη, Σοφόκλεις,
<note type="marginal">159</note> ἔχεις πρὸς τὰ ἀφροδίσια; ἔτι οἷός τε
<lb n="6"/> εἶ γυναιξὶ συγγίνεσθαι; καὶ ὅς, εὐφήμει,
ἔφη, ὦ ἄνθρωπε· ἀσμενέστατα μέντοι αὐτὰ
ἀπέφυγον, ὥσπερ λυττῶντά τινα καὶ ἄγριον
δεσπότην ἀποδράς. μύθου δὲ ὁποῖός ἐστι παρὰ
<lb n="10"/> Ἡροδότῳ τοῦ αὐλητοῦ, καὶ παρὰ Φιλίστῳ τοῦ ἵππου
καὶ τῶν ἐν ἑκατέρῳ ἐν τῇ πρώτῃ καὶ ἐν τῇ δευτέρᾳ,
καὶ ἐν τῇ εἰκοστῇ Θεοπόμπου τῶν Φιλιππικῶν ὁ τοῦ
πολέμου καὶ τῆς ὕβρεως, ὃν ὁ Φίλιππος διεξέρχεται
πρὸς τοὺς αὐτοκράτορας τῶν Χαλκιδέων, καὶ Ξενοφῶντος
<lb n="15"/> ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν ἀπομνημονευμάτων ὁ τοῦ κυνὸς
καὶ τῶν προβάτων. διηγήσεως δὲ παραδείγματα
ἂν εἴη κάλλιστα τῶν μὲν μυθικῶν ἡ Πλάτωνος ἐν τῷ
δευτέρῳ τῆς πολιτείας περὶ τοῦ δακτυλίου τοῦ Γύγου,
καὶ ἐν τῷ συμποσίῳ περὶ τῆς γενέσεως τοῦ ἔρωτος,
<lb n="20"/> περὶ δὲ τῶν ἐν Ἅιδου ἐν τῷ Φαίδωνι καὶ τῷ δεκάτῳ
τῆς πολιτείας, καὶ παρὰ Θεοπόμπῳ ἐν τῇ ὀγδόη τῶν
<note type="marginal">160</note> Φιλιππικῶν ἡ τοῦ Σειληνοῦ τῶν δὲ πραγματικῶν ἡ
περὶ Κύλωνος παρʼ Ἡροδότῳ καὶ Θουκυδίδῃ, καὶ περὶ
Ἀμφιλόχου τοῦ Ἀμφιάρεω ἐν τῇ τρίτῃ Θουκυδίδου, καὶ
<lb n="25"/> τὰ περὶ Κλέοβιν καὶ Βίτωνα ἐκ τῆς πρώτης Ἡροδότου
ἔχουσι δὲ καὶ περὶ Δαιδάλου τῆς ἀφίξεως πρὸς Κώκαλον
τὸν Σκανῶν βασιλέα Ἔφορος μὲν ἐν τῇ ἑβδόμῃ, Φίλιστος
δὲ ἐν τῇ πρώτῃ. εὕροις δʼ ἂν καὶ ἐν τῷ περὶ τῆς
παραπρεσβείας Δημοσθένους ἰσχνὸν καὶ γλαφυρὸν διήγημα
<lb n="30"/> περὶ τῶν ἀγομένων Ὀλυμπίων ὑπὸ Φιλίππου μετὰ
τὴν Ὀλύνθου ἅλωσιν. ἔχομεν δὲ καὶ ἀνασκευὰς καὶ κατασκευὰς
παρὰ τοῖς παλαιοῖς χρειῶν καὶ γνωμῶν καὶ

<pb n="67"/>
ἀποφάσεων καὶ τοιούτων. καὶ δὴ ἁρμόττοι ἄν εἰς τοῦτο
τὸ εἶδος, ὅσα λέγεται ὑπὸ τοῦ Ἐφόρου ἐν τῇ ἑνδεκάτῃ <note type="marginal">161</note>
τῶν ἱστοριῶν πρὸς τὰς ὑπὸ τῶν παλαιοτέρων περὶ τοῦ
Νείλου καταβεβλημένας ἀποφάσεις· διηγημάτων μὲν
μυθικῶν ἐν τῇ δευτέρᾳ Ἡροδότου τούτων πέρι, ὧν <lb n="5"/>
Ἕλληνες μυθεύουσιν, ὡς Αἐγύπτιοι μὲν Ἡρακλέα ἐπιδημήσαντα
θύειν ἐπεχείρουν τῷ Διΐ, ὁ δὲ πολλὰς μυριάδας
αὐτῶν κατεφόνευσε καὶ παρὰ Ἐφόρῳ ἐν τῇ
πρώτῃ τὸ περὶ τῶν πεντήκοντα Θεσπίου θυγατέρων, αἶς
ἀπάσαις παρθένοις οὔσαις φασὶν ἅμα μιγῆναι τὸν Ἡρακλέα <lb n="10"/>
καὶ περὶ τοῦ Ἀριστοδήμου, ὡς ἐτελεύτησε κεραυνόβλητος
γενόμενος· τῶν δὲ πραγματικῶν διηγήσεων
ἔστι μέν τινα καὶ παρὰ Ἡροδότου λαβεῖν, ὡς τὰ ἐκ τῆς
τετάρτης περὶ τοῦ διαιρεῖσθαι τὴν ὅλην γῆν εἰς τρία
μέρη, καὶ καλεῖσθαι τὸ μὲν Εὐρώτην, τὸ δὲ Λιβύην, <lb n="15"/>
τὸ δὲ Ἀσίαν· καὶ παρὰ Θουκυδίδου ἐκ τῆς πρώτης τὰ
περὶ τῆς ἀναιρέσεως Ἱππάρχου ὑπὸ τῶν περὶ Ἁρμόδιον
καὶ Ἀριστογείτονα πλείω δὲ ἔχομεν καὶ παρʼ ἄλλων
ἱστορικῶν λαβεῖν, παρὰ μὲν Ἐφόρου ἐκ τῆς πρώτης τὰ
περὶ τὴν διαίρεσιν τῆς Πελοποννήσου κατὰ τὴν τῶν <lb n="20"/>
Ἡρακλειδῶν κάθοδον, παρὰ δὲ Θεοπόμπου ἐκ τῆς πέμπτης <note type="marginal">162</note>
καὶ εἰκοστῆς τῶν Φιλιππικῶν, ὅτι Ἑλληνικὸς ὅρκος
καταψεύδεται, ὃν Ἀθηαῖοί φασιν ὀμόσαι τοὺς
Ἕλληνας πρὸ τῆς μάχης τῆς ἐν Πλαταιαῖς πρὸς τοὺς βαρβάρους,
καὶ αἱ πρὸς βασιλέα <del>Δαρεῖον</del> Ἀθηναίων <del>πρὸς <lb n="25"/>
Ἕλληνας</del> συνθῆκαι ἔτι δὲ καὶ τὴν ἐν Μαραθῶνι μάχην
οὐχ ἅμα πάντες ὑμνοῦσι γεγενημένην, καὶ ὅσα ἄλλα,
φησίν, ἡ Ἀθηναίων πόλις ἀλαζονεύεται καὶ
παρακρούεται τοὺς Ἕλληνας. ὁμοίως καὶ τὸν
καλούμενον τόπον παρὰ τοῖς παλαιοῖς ἐστιν εὑρεῖν, <lb n="30"/>
καθάπερ τὸ Δημοσθενικὸν ἐν τῷ ὑπὲρ τοῦ στεφάνου
παρὰ γὰρ τοῖς Ἕλλησιν, οὐ τισὶν ἀλλὰ πᾶσιν

<pb n="68"/>
ὁμοίως, φορὰν προδοτῶν καὶ δωροδόκων
καὶ θεοῖς ἐχθρῶν ἀνθρώπων συνέβηγενέσθαι
τοσαύτην, καὶ τὰ ἐξῆς ἔτι δὲ καὶ Λυκούργου
κατὰ μοιχοῦ ἐν τῷ κατὰ Λυκόφρονος, καὶ Ὑπερίδου
<note type="marginal">163</note> κατὰ τῶν ἑταιρῶν ἐν τῷ κατὰ Ἀρισταγόρας· ὁμοίως καὶ
<lb n="6"/> τοὺς ἄλλους ἐν τῷ περὶ τόπων ἐκθησόμεθα. πολλὰ δὲ
καὶ ἐκπέφρασται παρὰ τοῖς παλαιοῖς, ὥσπερ καὶ παρὰ
Θουκυδίδῃ ἐν τῇ δευτέρᾳ ὁ λοιμός, καὶ ἐν τῇ τρίτῃ ὁ
περιτειχισμὸς τῶν Πλαταιῶν, καὶ ἄλλοθι ναυμαχία καὶ
<lb n="10"/> ἱππομαχία· καὶ παρὰ Πλάτωνι ἐν τῷ Τιμαίῳ <del>ὡς</del> τὰ
περὶ τὴν Σαιν καὶ παρὰ Ἡροδότῳ ἐν τῇ δευτέρᾳ τὰ
ἑπτὰ τείχη τὰ ἐν Ἐκβατάνοις· ἔχομεν δὲ καὶ ἐν τῇ ἐνάτῃ
τῶν Φιλιππικῶν Θεοπόμπου τὰ ἐν Θετταλία Τέμπη,
ἅ ἐστι μὲν μεταξὺ δύο ὀρῶν μεγάλων τῆς τε Ὄσσης καὶ
<note type="marginal">164</note> τοῦ Ὀλύμπου, ῥεῖ δὲ διʼ αὐτῶν μέσος ὁ Πηνειός, εἰς
<lb n="16"/> ὃν ἅπαντες οἱ κατὰ τὴν Θετταλίαν ποταμοὶ συῤῥέουσι
καὶ παρὰ Φιλίστῳ ἐν μὲν τῇ ὀγδόῃ τὰ περὶ τὴν παρασκευὴν
τὴν ἐπὶ Καρχηδονίους Διονυσίου τοῦ τυράννου
καὶ τῶν ὅπλων καὶ τῶν νεῶν καὶ τῶν ὀργάνων τὴν ποέησιν,
<lb n="20"/> ἐν δὲ τῇ ιά τὰ περὶ τὴν ἐκφορὰν αὐτοῦ καὶ τῆς
πυρὰς τὴν ποικιλίαν. προσωποποιΐας δὲ τι ἄν εἴη παράδειγμα
κάλλιον τῆς Ὁμήρου ποιήσεως καὶ τῶν Πλάτωνος
καὶ τῶν ἄλλων τῶν Σωκρατικῶν διαλόγων καὶ τῶν
Μενάνδρου δραμάτων; ἔχομεν δὲ καὶ Ἰσοκράτους μὲν
<lb n="25"/> τὰ ἐγκώμια, Πλάτωνος δὲ καὶ Θουκυδίδου καὶ Ὑπερίδου
καὶ Λυσίου τοὺς ἐπιταφίους, καὶ Θεοπόμπου τοῦ
Φιλίππου ἐγκώμιον καὶ Ἀλεξάνδρου, καὶ Ξενοφῶντος
τὸν Ἀγησίλαον. εἰσὶ δὲ καὶ συγκρίσεις παρὰ τοῖς παλαιοῖς
παρά τε Δημοσθένει ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην, ὁπότε
<lb n="30"/> βούλεται προκρίνειν Κόνωνα Θεμιστοκλέους, εὕρος δʼ
<note type="marginal">165</note> ἄν καὶ παρὰ Ξενοφῶντι ἐν τῷ συμποσίῳ Σωκράτη Καλλίᾳ
μαρτυροῦντα, ὡς πολὺ κρείττων ἐστὶν ὁ τῆς ψυχῆς

<pb n="69"/>
ἢ τοῦ σώματος ἔρως. παραδείγματα δὲ τῆς τῶν θέσεων
γυμνασίας λαβεῖν ἐστι παρά τε Ἀριστοτέλους καὶ Θεοφράστου·
πολλὰ γάρ ἐστιν αὐτῶν βιβλία θέσεων ἐπιγραφόμενα.
ἤδη δέ τινα καὶ παρὰ ῥήτορσιν εἴρηται
θετικὰ κεφάλαια, καὶ δὴ καὶ ὅλοι λόγοι νομίζοιντʼ ἂν <lb n="5"/>
σχεδὸν εἶναι θέσεως, ὡς ὅτε περὶ τῶν ἀνακαλυπτηρίων
ἐπιγραφόμενος Λυσίου καὶ ὁ περὶ τῆς ἀμβλώσεως· ἐν
μὲν γὰρ θατέρῳ ζητεῖται, εἰ τὰ δοθέντα ἀνακαλυπτήρια
γυναικὶ γαμουμένῃ βεβαίως ἔχειν αὐτὴν δεῖ, ἐν θατέρῳ
δὲ εἰ τὸ ἔτι ἐγκυούμενον ἄνθρωπός ἐστι, καὶ εἰ ἀνεύθυνα <note type="marginal">166</note>
τὰ τῶν ἀμβλώσεων ταῖς γυναιξί. Λυσίου μὲν οὔ <lb n="11"/>
φασιν εἶναι τούτους τούς λόγους, ὅμως δὲ οὐκ ἀχάριστον
τοῖς νέοις γυμνασίας ἕνεκα καὶ τούτοις ἐντυγχάνειν.
ἔστι δὲ καὶ ἐν ἑκάστῳ λόγῳ εὑρεῖν θετικὸν κεφάλαιον,
οἷον ἐν τῷ Δημοσθένους κατὰ Ὀνήτορος ἐξούλης, <lb n="15"/>
εἰ ἀληθεῖς αἱ βάσανοι, καὶ ἐν τῷ παρὰ Αἰσχίνῃ κατὰ
Τμάρχου, εἰ ἀληθεῖς αἱ φῆμαι, καὶ ἄλλα ἄλλοθεν. εὐπορήσομεν
δὲ καὶ νόμων ἀνασκευῆς πολλαχοῦ μὲν παρὰ
πλείστοις τῶν ῥητόρων, ἐντελέστατα δὲ παρὰ Δημοσθένει
ἔν τε τῷ κατὰ Τιμοκράτους. καὶ Ἀριστοκράτους καὶ <lb n="20"/>
πρὸς Λεπτίνην, κατασκευῶν δὲ παρά τε ἄλλοις καὶ
παρὰ Λυσίᾳ ἐν τῷ πρὸς Διοκλέα ὑπὲρ τοῦ κατὰ τῶν
ῥητόρων νόμου. καὶ γὰρ εἰ μὴ πάσαις κέχρηνται οἱ παλαιοὶ
ταῖς ὑφʼ ἡμῶν παραδεδομέναις ἀφορμαῖς τῷ μὴ
πρὸς γυμνασίαν ἀλλὰ πρὸς ἀγῶνας τοὺς λόγους πεποιῆσθαι, <lb n="25"/>
ἀλλʼ ὅμως τήν γε ὅλην διάθεσιν ἐμφαίνουσι τῶν
τοιούτων λόγων. ὅτι δὲ οὐδὲ τῆς παραφράσεως ἠμέλουν
οἱ παλαιοί, δῆλον ἐκ τῶν μικρὸν ἔμπροσθεν εἰρημένων.
πολλὰ δέ ἐστι καὶ ἐξειργασμένα μᾶλλον παρὰ ἑτέροις
αὐτῶν τὸ γοῦν Κυλώνειον ἄγος μᾶλλον <del>δὲ</del> Ἡροδότου <lb n="30"/>
καὶ Εὔφρονος ἐξείργασται Θουκυδίδῃ, καὶ Δημοσθένης <note type="marginal">167</note>
δὲ μᾶλλον Ὑπερίδου τὴν γεγενημένην Ἀθηναίοις ταραχήν,

<pb n="70"/>
ὅτε ἧκεν ἑσπέρας ἀγγέλλων τις ὠς τοὺς
πρυτάνεις, ὡς ἡ Ἐλάτεια κατείληπται. ἔστι
δὲ καὶ ἱστορίας καὶ ὅλους λόγους ἀλλήλοις ἀντιπαραβάλλειν
<lb n="5"/> σκοποῦντα τὸ ἄμεινον ἐξειργασμένον, οἷον Δημοσθένους
μὲν πρὸς τούς Ὑπερίδου, Θεοπόμπου δὲ τὰς
Ἑλληνικὰς ἱστορίας πρὸς τὰς Ξενοφῶντος. τὴν δὲ ἀντίῤῥησίν
ἐστιν εὑρεῖν μάλιστα ἐν τοῖς λόγοις, ἐν οἷς ὁ
μὲν κατηγορεῖ, ὁ δὲ ἀπολογεῖται περὶ τῶν κατηγορουμένων,
<lb n="10"/> οἷον ἐν τῷ Αἰσχίνου κατὰ Κτησιφῶντος, καὶ
Δημοσθένους ὑπὲρ τοῦ στεφάνου, καὶ ἔτι ἐν τῷ ἑκατέρου
περὶ τῆς παραπρεσβείας. εὕροις δʼ ἂν καὶ ἐν ἱστορίαις
παρὰ Θουκυδίδῃ, ἐν μὲν τῇ πρώτῃ Κορινθίων
ἐστὶν ἀντιλογία πρὸς Κερκυραίους, ἐν δὲ τῇ τρίτῃ Διοδότου
<lb n="15"/> καὶ Κλέωνος· παρὰ δὲ Πλάτωνι καὶ τὴν ἐξεργασίαν
καὶ τὴν ἀντίῤῥησιν ἐπὶ τῶν πραγμάτων ἐστὶν ἰδεῖν
ἐν μέν γε τῷ Φαίδρῳ εἰς τὴν αὐτὴν ὑπόθεσιν τῷ Λυσίᾳ
εἰπών ἑξῆς ἀμφοτέροις τοῖς λόγοις ἀντιλέγει, τῷ τε αὑτοῦ
καὶ τῷ Λυσίου, ἐν δὲ τῇ πολιτείᾳ καταρχὰς διὰ τῶν
<lb n="20"/> περὶ τὸν Γλαύκωνα καὶ Ἀδείμαντον συναγορεύσας τῷ
θρασυμάχῳ περὶ τῆς δικαιοσύνης, μετὰ ταῦτα εὐθύς
ἀπολογεῖται πρὸς πᾶσαν τὴν κατηγορίαν. ταῦτα μὲν οὑν
παρεθέμην, οὐ νομίζων μὲν ἅπαντα εἶναι πᾶσιν ἀρχομένοις
ἐπιτήδεια, ἀλλʼ ἵνα ἡμεῖς εἰδῶμεν, ὅτι πάνυ
<note type="marginal">168</note> ἐστὶν ἀναγκαῖον ἡ τῶν γυμνασμάτων ἄσκησις οὐ μόνον
<lb n="26"/> τοῖς μέλλουσι ῥητορεύειν, ἀλλὰ καὶ εἴ τις ἢ ποιητῶν
ἢ λογοποιῶν ἢ ἄλλων τινῶν λόγων δύναμιν ἐθέλει μεταχειρίζεσθαι.
ἔστι γὰρ ταῦτα οἱονεὶ θεμέλια πάσης τῆς
τῶν λόγων ἰδέας, καὶ ὡς ἄν αὐτά τις ὑπάγηται τῇ τῶν
νέων ψυχῇ, ἀνάγκη τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὰ μετὰ ταῦτα
<lb n="30"/> συμβαίνειν· διόπερ χρὴ πρὸς τοῖς εἰρημένοις καὶ αὐτὸν
τὸν διδάσκαλον ἀνασκευάς τινας καὶ κατασκευὰς <del>μάλιστα</del>
 κάλλιστα ποιησάμενον προστάξαι τοῖς νέοις ἀπαγγεῖλαι,

<pb n="71"/>
ὅπως τυπωθέντες κατὰ τὴν ἐκείνων ἀγωγὴν
μιμήσασθαι δυνηθῶσιν· ἐπειδὰν δὲ γράφειν καὶ αὐτοὶ
ἱκανοὶ γένωνται, ὑπαγορευτέον μὲν αὐτοῖς τὴν τάξιν
τῶν κεφαλαίων καὶ τῶν ἐπιχειρημάτων, σημαντέον δὲ
καὶ τὸν καιρὸν τῆς παρεκβάσεως καὶ τῆς αὐξήσεως καὶ <lb n="5"/>
τῶν ἄλλων ἀπάντων, δῆλον δὲ ποιητέον καὶ τὸ ἦθος τοῦ
προβλήματος· ἐπιμελητέον δὲ καὶ τῆς συνθέσεως τῶν
ὀνομάτων, πάντα διδάσκοντα ἐξ ὧν διαφεύξονται τὸ
κακῶς συντιθέναι, καὶ μάλιστα δὲ τὴν ἔμμετρον καὶ <note type="marginal">169</note>
ἔνρυθμον λέξιν, ὡς τὰ πολλὰ τῶν Ἡγησίου τοῦ ῥήτορος, <lb n="10"/>
καὶ τῶν Ἀσιανῶν καλουμένων ῥητόρων, καί τινα
τῶν Ἐπικούρου, οἷά που καὶ πρὸς Ἰδομενέα γράφει·
ὦ πάντα τἀμὰ κινήματα τερπνὰ νομίσας ἐκ
νέου καὶ τῶν περιφερομένων δʼ ὡς ἐκείνου (ἡμεῖς δʼ
οὐδέπω καὶ νῦν αὐτὰ εὑρίσκομεν ἐν τοῖς συγγράμμασιν <lb n="15"/>
αὐτοῦ·) λέγε δή μοι Πολύαινε συναπέριμεν μεγάλη
χαρὰ γένηται. τὰ οὖν τοιαῦτα καὶ τελέως ἐστὶν <note type="marginal">170</note>
ἐπίμεμπτα καὶ πρόδηλον ἔχει τὴν κακίαν τῆς συνθέσεως,
συγγνώμης δʼ ἄξιον, ὅταν εἰς ἐκεῖνά τις ἐμπέσῃ ποτὲ τὰ
μέτρα, ἅπερ ἔχει ὁμοιότητα πρὸς τὸ πεζόν, οἷόν ἐστι <lb n="20"/>
τὸ ἰαμβικόν· διὸ καὶ πάντες οἱ συγγραφεῖς ἄκοντες ἐμπίπτουσιν
εἰς τὸ γένος τοῦτο. ὁ γοῦν Ἔφορος ἐν τῷ περὶ
λέξεως διʼ αὐτοῦ τοῦ ἀπαγορεύοντος λόγου, μὴ τῇ εὐρύθμῳ
χρῆσθαι διαλέκτῳ, εὐθύς ἐν ἀρχῇ στίχον εἴρηκεν
εἰπών· πάλιν δὲ περὶ τῆς ἐνρύθμου διέξειμι. <lb n="25"/>
περιέχεσθαι δεῖ οὐδὲν ἧττον καὶ τῆς εὐπρεπείας, ὥστε
μὴἐκ τοῦ εὐθέος γυμνῶσαι τὰ αἰσχρά, περιεσταλμένως
δὲ ἀπαγγέλλειν, ὡς Αἰσχίνης εἰς ἀῤῥητοποιῖαν τὸν Δημοσθένην
διαβάλλων φησὶν αὐτὸν μὴ καθαρεύειν τὸ
σῶμα, μήδʼ ὅθεν τὴν φωνὴν προΐεται. πρὸς δὲ τούτοις <lb n="30"/>
χρὴ τὴν ἑρμηνείαν καὶ σαφῆ καὶ ἐναργῆ εἶναι οὐ γὰρ
ἀπαγγεῖλαι μόνον δεῖ, ἀλλὰ καὶ τὸν λόγον ἐνοικειῶσαι

<pb n="72"/>
τῇ διανοίᾳ τῶν ἀκουόντων, ὥστε γενέσθαι τὸ ὑπὸ Ὁμιήρου
λεγόμενον,
<lg>
<note type="marginal">171</note> <l>ῥηΐδιόν τι ἔπος ἐρέω καὶ ἐνὶ φρεσὶ θήσω.</l>
</lg>
ἡ δὲ διόρθωσίς ἐστιν οὐκ ἀπʼ ἀρχῆς πάντα τὰ ἁμαρτήματα
<lb n="5"/> περιαιροῦσα, ἀλλʼ ὀλίγα καὶ μάλιστα τὰ πρόδηλα,
ὅπως μὴ ἀθύμως ὁ νέος διατεθεὶς δυσέλπιστος εἰς τὰ
μετὰ ταῦτα γένηται· ἅμα δὲ ὁ διορθῶν ὑποδεικνύτω,
παρὰ τί γέγονε τὸ ἁμάρτημα, καὶ πῶς ἐνδέχεται βέλτιον
ποιῆσαι. πολὺ δʼ ὠφελιμώτερον καὶ τὸ προστάττειν τοῖς
<lb n="10"/> νέοις γράφειν εἰς τινὰ προβλήματα τῶν ἤδῃ τοῖς παλαιοῖς
ἐξειργασμένων, οἷον τόπον ἢ διήγησιν ἢ ἔκφρασιν
ἢ ἐγκώμιον ἢ θέσιν ἤ τι ἄλλο τῶν τοιούτων, μετὰ
δὲ ταῦτα ποιῆσαι τοῖς ἐκείνων αὐτούς ἐντυγχάνειν, ἵν᾿
εἰ μὲν ὁμοίως εἶεν γεγραφότες, πεισθῶσιν εἰ δὲ μή,
<lb n="15"/> ἀλλὰ διορθωτὰς ἔχοιεν αὐτοὺς τοὺς παλαιούς. ἐπεὶ δὲ
οὐ πάντες πρὸς πάντα πεφύκαμεν, ἀλλʼ οἱ μὲν τῶν
παθῶν ἀπολείπονται, περὶ δὲ τὰ ἤθη μᾶλλον κατορθοῦσιν,
οἱ δʼ ἀνάπαλιν, οἱ δʼ ἀμφοῖν ὑστεροῦσι, τὰ δὲ
ἐνθυμήματα ἄμεινον ἐργάζονται, πειρατέον τὰ μὲν φυσικὰ
<lb n="20"/> πλεονεκτήματα αὔξειν, τὰ δὲ ἐλλείποντα ταῖς αὐξήσεσιν
ἀναπληροῦν, ἵνα δυνηθῶμεν μὴ μόνον τὰ μεγάλα
προβλήματα καλῶς λέγειν ὡς Αἰσχίνης, μηδὲ τὰ
<note type="marginal">172</note> μικρὰ ὡς Λυσίας, ἀλλὰ καὶ πρὸς ἀμφότερα παρασκευὴν
ἔχωμεν, ὡς Δημοσθένης. ἐπὶ πᾶσι δὲ καὶ τὴν προσήκουσαν
<lb n="25"/> ὑπόκρισιν ἑκάστῃ τῶν λόγων ἰδέα πειρατέον
ἐκμανθάνειν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>ΠΕΡΙ ΜΥΘΟΥ.</head>
<p>3 Μῦθός ἐστι λόγος ψευδὴς εἰκονίζων ἀλήθειαν, εἰδέναι
δὲ χρή, ὅτι μὴ περὶ παντὸς μύθου τὰ νῦν ἡ σκέψις
<lb n="30"/> ἐστίν, ἀλλʼ οἷς μετὰ τὴν ἔκθεσιν ἐπιλέγομεν τὸν λόγον,
ὅτου εἰκών ἐστιν ἐσθʼ ὅτε μέντοι τὸν λόγον εἰπόντες

<pb n="73"/>
ἐπεισφέρομεν τοὺς μύθους. καλοῦνται δὲ Αἰσώπειοι καὶ
Λιβυστικοὶ ἢ Συβαριτικοί τε καὶ Φρύγιοι καὶ Κιλίκιοι
καὶ Καρικοὶ Αἰγύπτιοι καὶ Κύπριοι· τούτων δὲ πάντων
μία ἐστὶ πρὸς ἀλλήλους διαφορά, τὸ προσκείμενον αὐτῶν
ἑκάστου ἴδιον γένος, οἷον Αἴσωπος εἶπεν, ἢ Λίβυς <lb n="5"/>
ἀνήρ, ἢ Συβαρίτης, ἢ Κυπρία γυνή, καὶ τὸν αὐτὸν τρόπον
ἐπὶ τῶν ἄλλων ἐὰν δὲ μηδεμία ὑπάρχῃ προσθήκη <note type="marginal">173</note>
σημαίνουσα τὸ γένος, κοινοτέρως τὸν τοιοῦτον Αἰσώπειον
καλοῦμέν. οἱ δὲ λέγοντες τούς μὲν ἐπὶ τοῖς ἀλόγοις
ζώοις συγκειμένους τοιούσδε εἶναι, τούς δὲ ἐπʼ ἀνθρώποις <lb n="10"/>
τοιούσδε, τοὺς μὲν ἀδυνάτους τοιούσδε, τοὺς δὲ δυνατῶν
ἐχομένους τοιούσδε, εὐήθως μοι ὑπολαμβάνειν
δοκοῦσιν ἐν πᾶσι γὰρ τοῖς προειρημένοις εἰσὶν ἅπασαι
αἱ ἰδέαι. Αἰσώπειοι δὲ ὀνομάζονται ὡς ἐπίπαν, οὐχ ὅτι
Αἔσωπος πρῶτος εὑρετὴς τῶν μύθων ἐγένετο, (Ὅμηρος <lb n="15"/>
γὰρ καὶ Ἡσίοδος καὶ Ἀρχίλοχος καὶ ἄλλοι τινὲς πρεσβύτεροι
γεγονότες αὐτοῦ φαίνονται ἐπιστάμενοι, καὶ δὴ καὶ
Κόννις ὁ Κίλιξ, καὶ Θοῦρος ὁ Συβαρίτης, καὶ Κυβισσὸς
ἐκ Λιβύης, μνημονεύονται ὑπό τινων ὡς μυθοποιοί) ἀλλ’
ὅτι Αἴσωπος αὐτοῖς μᾶλλον κατακόρως καὶ δεξιῶς ἐχρήσατο· <note type="marginal">174</note>
ὥσπερ Ἀριστοφάνειόν τι μέτρον καὶ Σαπφικὸν <lb n="21"/>
καὶ Ἀλκαῖκὸν καὶ ἄλλο ἀπʼ ἄλλου λέγεται, οὐχ ὡς τούτων
τῶν ποιητῶν μόνων ἢ πρώτων ἐξευρηκότων τὰ μέτρα,
ἀλλ᾿  ὅτι αὐτοῖς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἐχρήσαντο. προσαγορεύουσι
δὲ αὐτοὺς τῶν μὲν παλαιῶν οἱ ποιηταὶ μᾶλλον αἴνους, <lb n="25"/>
οἱ δὲ μύθους· πλεονάζουσι δὲ μάλιστα οἱ καταλογάδην
συγγεγραφότες τὸ λόγους ἀλλὰ μὴ μύθους καλεῖν,
ὅθεν λέγουσι καὶ τὸν Αἴσωπον λογοποιόν. Πλάτων δὲ
ἐν διαλόγῳ τῷ περὶ ψυχῆς πῆ μὲν μῦθον, πῆ δὲ λόγον
ὀνομάζει εἴρηται δὲ μῦθος οἷον λόγος τις ὤν, ἐπεὶ καὶ <lb n="30"/>
μυθεῖσθαι τὸ λέγειν ἐκάλουν οἱ παλαιοί αἶνος δὲ ὅτι <note type="marginal">175</note>
καὶ παραίνεσίν τινα περιέχει· ἀναφέρεται γὰρ ὅλον τὸ

<pb n="74"/>
πρᾶγμα εἰς χρησίμην ὑποθήκην νῦν μέντοι καὶ τὰ αἰνίγματα
αἴνους τινὲς καλοῦσι. καὶ τοῦτο τὸ γύμνασμα·
καὶ γὰρ ἀπαγγέλλομεν τὸν μῦθον καὶ κλίνομεν καὶ συμπλέκομεν
αὐτὸν διηγήματι, καὶ ἐπεκτείνομεν καὶ συστέλλομεν,
<lb n="5"/> ἔστι δὲ καὶ ἐπιλέγειν αὐτῷ τινὰ λόγον, καὶ οὖ
λόγου τινὸς προτεθέντος, μῦθον ἐοικότα αὐτῷ συμπλάσασθαι
ἔτι δὲ πρὸς τούτοις ἀνασκευάζομεν καὶ κατασκευάζομεν.
τὴν μὲν ἀπαγγελίαν ἥτις ἐστί, καὶ ἐν τῷ
περὶ τῆς χρείας δεδηλώκαμεν, ἐν δὲ τοῖς μύθοις ἁπλουστέραν
<lb n="10"/> τὴν ἑρμηνείαν εἶναι δεῖ καὶ προσρυῇ, καὶ ὡς δυνατόν,
ἀκατάσκευόν τε καὶ σαφῆ· διὸ καὶ προεκμανθάνειν
δεῖ, ὅσους καὶ παρὰ τοῖς παλαιοῖς ἐστιν εὑρεῖν οὕτως
ἀπηγγελμένους· χρήσιμον δὲ καὶ τὸ ὁλοκλήρου
τινὸς εἰρημένου μύθου ἐθισθῆναι τὸν μανθάνοντα χαριέντως
<lb n="15"/> ἐκ τῶν μύθων ἄρξασθαι, ὥσπερ Ἡσίοδος
<lg>
<note type="marginal">176</note> <l>ὧδʼ ἵρηξ προσέειπεν ἀηδόνα ποικιλόδειρον·</l>
</lg>
ἐκ μὲν γὰρ τῶν ἐπενεχθέντων,
<lg>
<l>ἄφρων δʼ ὅς κʼ ἐθέλῃ πρὸς κρείσσονας ἀντιφερίζειν,</l>
</lg>
δηλοῦται, ὅτι ἄρα ἢριζεν ἀηδὼν πρὸς ἱέρακα· κἄπειτα
<lb n="20"/> ἀγανακτήσας ὁ ἱέραξ καὶ συναρπάσας αὐτὴν οὕτω τάδε
εἶπε. κλιτέον δὲ τούς μύθους καὶ τὴν χρείαν εἰς τε τοὺς
ἀριθμοὺς καὶ τὰς πλαγίας πτώσεις, μάλιστα δὲ ἐμμελετητέον
ταῖς αἰτιατικαῖς, ὅτι καὶ οἱ παλαιοὶ τούς πλείστους
τῶν μύθων οὕτως ἀπήγγειλαν, καὶ μάλα ὀρθῶς,
<lb n="25"/> ὥς φησιν Ἀριστοτέλης· οὐ γὰρ ἐκ τοῦ αὑτῶν προσώπου
λέγουσιν, ἀλλʼ ἐπὶ τὸ ἀρχαῖον ἀναφέρουσιν, ἵνα παραμυθήσωνται
τὸ δοκεῖν ἀδύνατα λέγειν. οὐκ ἀεὶ δὲ χρὴ
καθάπερ ἠναγκασμένῳ τινὶ ἕπεσθαι νόμῳ τῇ τῆς προκειμένης
πτώσεως ἀκολουθίᾳ, ἀλλʼ ἔνια προσακτέον, καὶ
<lb n="30"/> μικτῷ τρόπῳ χρῆσθαι, ὡς προκεῖσθαι μὲν ἄλλην τινὰ
<note type="marginal">177</note> πτῶσιν, μεταβεβληκέναι δὲ ἐν τοῖς ἐξῆς εἰς ἑτέραν ἐπιτερπέστερον
γὰρ τούτου τὸ καὶ ποικίλον· ὁποῖός ἐστι

<pb n="75"/>
καὶ παρὰ τῷ Σωκρατικῷ Φαίδωνι μῦθος ἐν τῷ Ζωπύρῳ·
τὴν μὲν γὰρ ἀρχὴν ἀπὸ τῆς αἰτιατικῆς ἔχει. φασὶ
τοίνυν, ὦ Σώκρατες, τὸν νεώτατον βασιλέως
υἱὸν χαρίσασθαί τινι λέοντος σκύμνον· μικρὸν
δὲ ὑποβὰς μετέβαλεν εἰς τὴν εὐθεῖαν οὕτω· καί <lb n="5"/>
μοι δοκεῖ ὁ λέων σύντροφος ὢν τῷ παιδὶνεανίσκῳ
ἤδη ὄντι ἀκολουθεῖν ὅ που βαδίζοι,
ὥστε οἵ γε Πέρσαι ἐρᾶν ἔφασαν τοῦ παιδὸς
αὐτόν, καὶ τὰ ἑξῆς. συμπλέκομεν δὲ ὧδε ἐκθέμενοι
τὸν μῦθον ἐπιφέρομεν διήγημα, ὡς ἔοικε, ἢ ἀνάπαλιν <lb n="10"/>
τὸ μὲν διήγημα πρότερον, ὕστερον δὲ τὸν μῦθον, οἷον
πεπλασμένον, ὅτι κάμηλος ἐπιθυμήσασα κεράτων καὶ
τῶν ὤτων ἐστερήθη· τοῦτο προειπόντες ἐποίσομεν τὸ
διήγημα τοῦτον τὸν τρόπον· παραπλήσιόν μοι δοκεῖ τι
παθεῖν τῇ καμήλῳ ταύτῃ καὶ Κροῖσος ὁ Λυδός, καὶ ὅλον <lb n="15"/>
ἐφεξῆς τὸ διήγημα τὸ περὶ αὐτόν. ἐπεκτείνομεν δὲ τὰς
ἐν τῷ μύθῳ προσωποποιΐας μηκύνοντες, καὶ ποταμὸν ἢ
τι τῶν τοιούτων ἐκφράζοντες· τὸ ἐναντίον δὲ ποιοῦντες
συστέλλομεν. ἐπιλέγομεν δὲ ὧδε, ὅταν μύθου ῥηθέντος
ἐοικότα τινὰ γνωμικὸν αὐτῷ λόγον ἐπιχειρῶμεν κομίζειν, <lb n="20"/>
οἷον κύων παρὰ ποταμόν τινα φέρων κρέας, καὶ κατὰ τοῦ
ὕδατος τὴν αὐτοῦ σκιὰν θεασάμενος, οἰηθεὶς ἕτερον εἶναι <note type="marginal">178</note>
κύνα μεῖζον κρέας ἔχοντα, ὅ μὲν εἶχεν ἀπέβαλεν, ἁλόμενος
δὲ εἰς τὸν ποταμὸν ὡς ἁρπάσων, ὑποβρύχιος ἐγένετο.
τὸν λόγον δὲ οὕτως ἐποίσομεν ὅτι ἄρα πολλάκις <lb n="25"/>
οἱ τῶν μειζόνων ὀρεγόμενοι καὶ ἑαυτούς πρὸς αὐτοῖς
τοῖς ὑπάρχουσιν ἀπολλύουσιν. γένοιντο δʼ ἂν καὶ ἑνὸς
μύθου πλείονες ἐπίλογοι, ἐξ ἑκάστου τῶν ἐν τῷ μύθῳ
πραγμάτων τὰς ἀφορμὰς ἡμῶν λαμβανόντων, καὶ ἀνάπαλιν
ἑνὸς ἐπιλόγου πάμπολλοι μῦθοι ἀπεικασμένοι αὐτῷ. <lb n="30"/>
τὴν γὰρ τοῦ ἐπιλόγου δύναμιν ἁπλῆν προτείναντες
προστάξομεν τοῖς νέοις μῦθόν τινα πλάσαι τῷ προτεθέντι

<pb n="76"/>
πράγματι οἰκεῖον· προχείρως δὲ τοῦτο ποιεῖν δυνήσονται
πολλῶν ἐμπλησθέντες μύθων, τοὺς μὲν ἐκ τῶν
παλαιῶν συγγραμμάτων ἀνειληφότες, τούς δὲ καὶ αὐτοὶ
μόνον ἀκούσαντες, τοὺς δὲ καὶ παρʼ ἑαυτῶν ἀναπλάσαντες.
<lb n="5"/> ἀνασκευάσομεν δὲ καὶ κατασκευάσομεν τοῦτον τὸν
<note type="marginal">179</note> τρόπον ἐπεὶ γὰρ καὶ αὐτὸς ὁ μυθοποιὸς ὁμολογεῖ καὶ
ψευδῆ καὶ ἀδύνατα συγγράφειν, πιθανὰ δὲ καὶ ὠφέλιμα,
ἀνασκευαστέον μὲν δεικνύντας, ὅτι ἀπίθανα καὶ ἀσύμφορα
λέγει· κατασκευαστέον δὲ ἐκ τῶν ἐναντίων· ταῦτα
<lb n="10"/> γάρ ἐστι τὰ ἀνωτάτω κεφάλαια, εἰς ἃ τὰ κατὰ μέρος ἐμπίπτει.
τὸ μὲν οὖν προοίμιον πρόσφορον εἶναι δεῖ τῷ
μύθῳ· μετὰ δὲ τὸ προοίμιον ἐκθέσθαι δεῖ τὸν μῦθον,
ἐνίοτε δὲ καὶ παρατίθεσθαι, ὅπερ ἐν ὑποθέσει οὐκ ἀναγκαῖον
ἀεὶ διηγεῖσθαι ἔπειτα δὲ μεταβαίνειν ἐπὶ τὴν ἐπιχείρησιν
<lb n="15"/> καὶ ἀνασκευάζειν τῶν εἰρημένων ἕκαστον ἐν μέρει,
ἀπὸ τῶν πρώτων ἀρξαμένους, καὶ πρὸς ἕκαστον μέρος
τοῦ μύθου ἐφʼ ἑκάστου τόπου λόγων εὐπορεῖν πειρωμένους·
ληπτέον δὲ τὰ ἐπιχειρήματα ἐκ τόπων τῶνδε,
ἐκ τοῦ ἀσαφοῦς, ἐκ τοῦ ἀπιθάνου, ἐκ τοῦ ἀπρεποῦς, ἐκ
<lb n="20"/> τοῦ ἐλλιποῦς, ἐκ τοῦ πλεονάζοντος, ἐκ τοῦ ἀσυνήθους,
ἐκ τοῦ μαχομένου, ἐκ τῆς τάξεως, ἐκ τοῦ ἀσυμφόρου, ἐκ
τοῦ ἀνομοίου, ἐκ τοῦ ψευδοῦς. ἀσάφεια μὲν οὖν γίνεται
ἤτοι διʼ ἓν ὄνομα ἢ καὶ πλείονα διʼ ἒν μὲν ὅταν τις ὀνόμασι
χρήσηται ἢ παρὰ τὰ εἰωθότα ἢ ὁμωνύμως, διὰ
<lb n="25"/> πλείω δὲ ὅταν δυνατὸν μηδενὸς μήτε προστιθεμένου
μήτε ἀφαιροῦντος πολλαχῶς ἐκδέχεσθαι τὸ εἰρημένον,
οἷον
<lg>
<l>ἐγώ σʼ ἔθηκα δοῦλον ὄντʼ ἐλεύθερον.</l>
</lg>
<note type="marginal">180</note> οὐ γὰρ σαφές, πότερον ἐλεύθερον ἔθηκεν ἀντὶ δούλου,
<lb n="30"/> ἢ δοῦλον ἀντʼ ἐλευθέρου. ἀκριβέστερον δὲ μικρὸν ὕστερον
περὶ τῆς σαφηνείας ἐν τῷ περὶ διηγήματος ῥηθήσεται.
τὸ δὲ ἀπίθανόν ἐστι τὸ δυνατὸν μὲν γενέσθαι ἢ λελέχθαι,

<pb n="77"/>
ἀπιστούμενον δὲ εἰ γέγονεν ἢ εἴρηται ἤτοι διὰ
πρόσωπον, ἐφʼ ὃ ἡ πρᾶξις ὁ λόγος ἀναφέρεται, ἢ διὰ
τὸν τόπον, ἐν λέγεται γενέσθαι τι ἢ εἰρῆσθαι, ἢ διὰ
τὸν χρόνον, καθʼ ὃν λέγεταί τι γενέσθαι ἢ λελέχθαι, ἢ
διὰ τὸν τρόπον τῆς πράξεως ἢ τοῦ λόγου, ἢ διὰ τὴν αἰτίαν <lb n="5"/>
τῶν αὐτῶν τούτων λεγόντων ἡμῶν ὅτι οὐκ εἰκός
ἐστι τῷ τοιούτῳ τόδε τι πρᾶξαι ἢ τόδε τι εἰπεῖν, ἐν τούτῳ
τῷ τόπῳ, ἢ κατὰ τοῦτον τὸν <del>τόπον ἢ</del> χρόνον, ἢ τοῦτον
τὸν τρόπον, ἢ διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν. ὁ αὐτὸς δὲ λόγος
ἐστὶ καὶ περὶ τοῦ ἀπρεποῦς. τὸ δʼ ἐλλιπὲς τὸ πλεονάζον <lb n="10"/>
ἐστίν, ὅταν τι τῶν ῥηθήσεσθαι δυναμένων παραλίπῃ,
ἢ εἴπῃ τι μηδὲν ὄν, οἷον ἢ πρόσωπον ἢ πρᾶγμα ἢ
χρόνον ἢ τρόπον ἢ τόπον ἢ αἰτίαν ἢ τι τῶν τοιούτων.
τὸ δὲ ἀσυνηθές ἐστι τὸ παρὰ τὴν πεπιστευμένην ἱστορίαν,
ἢ τὸ παρὰ τὰς κοινὰς ὑπολήψεις λεγόμενον, οἶον εἵ τις <lb n="15"/>
τοὺς ἀνθρώπους μὴ πεπλάσθαι εἴποι ὑπὸ τοῦ Προμηθέως,
ἀλλʼ ὑπʼ ἄλλου τινὸς τῶν θεῶν, ἢ τὸν ὄνον φρόνιμον
εἴποι, ἤ ἀνόητον τὴν ἀλώπεκα. ὁ δὲ ἐκ τοῦ μαχομένου
τόπος τοιοῦτός ἐστιν, ὅταν δείξωμεν αὐτὸν ἑαυτῷ
μαχόμενον τὸν μυθογράφον· τούτῳ δὲ χρηστέον οὐκ ἐν <lb n="20"/>
ἀρχῇ, ἀλλʼ ὅταν τι τῶν μέσων ἢ τελευταίων ἀνασκευάζωμεν,
ἔπειτα καὶ ἐναντίον αὐτὸ δεικνύωμεν τοῖς προειρημένοις.
ἀπό γε μὴν τῆς τάξεως ἐπιχειρήσομεν ἐλέγχοντες, <note type="marginal">181</note>
ἃ μὲν ἔδει πρῶτον ἐν τῷ μύθῳ ῥηθῆναι, οὐκ ἐν
πρώτοις ἀπηγγελμένα ἃ δὲ ἐπὶ τελευτῆς, ἀλλαχοῦ προκείμενα· <lb n="25"/>
καὶ ὅλως ἕκαστον ὡς ἄν δυναίμεθα, οὐ κατὰ
τὴν προσήκουσαν τάξιν εἰρημένον. καὶ μὴν καὶ ὁ ἐκ τοῦ
ἀσυμφόρου τόπος σαφής ἐστιν, ᾧ καὶ μᾶλλον χρησόμεθα
εἰς ἀνασκευὴν τοῦ ἐπιλόγου. οἱ δὲ ἐκ τοῦ ἀνομοίου καὶ
τοῦ ψευδοῦς μόνον εἰσὶ τοῦ ἐπιλόγου ἀνασκευαστικοί· <lb n="30"/>
ἐκ μὲν οὖν τοῦ ἀνομοίου, ἐπειδὰν τὰ ἐν τῷ μύθῳ κατὰ
μηδὲν ἤμὴ πάντη τῷ ἐπιλόγῳ προσεοικότα ὑπάρχῃ· ἐκ δὲ

<pb n="78"/>
τοῦ ψευδοῦς, ὅταν μὴ κατὰ πᾶν συμβαίνῃ, ὥς φησιν ὁ
μυθογράφος, ὅτι οἱ τῶν πλειόνων ὀρεγόμενοι καὶ τῶν
ὄντων στερίσκονται· οὐ γὰρ ἀεὶ τοῦτο ἀληθές ἐστιν. ἐκ
δὲ τῶν ἐναντίων τόπων κατασκευάσομεν. ἀνακεφαλαιοῦσθαι
<lb n="5"/> δὲ χρή, ὅταν πολλαὶ καὶ ἰσχυραὶ ὦσιν ἀνασκευαὶ καὶ
κατασκευαί, ἐπεὶ ὅταν ὀλίγαι καὶ ἀσθενεῖς, οὐ παραληπτέον
τὴν ἀνακεφαλαίωσιν. χρησόμεθα δὲ ἐνταῦθα καὶ
τῷ διασύρειν, καὶ αὐξήσεσιν ἢ μειώσεσιν, καὶ παρεκβάσεσι,
καὶ ἤθεσι καὶ ἁπλῶς πάσαις ταῖς τῶν λόγων ἰδέαις·
<lb n="10"/> καθάπερ γὰρ εἴπομεν, σμικρὸν διαλλάττει τὸ γύμνασμα
τοῦτο δικανικῆς ὑποθέσεως. οἱ δʼ αὐτοὶ τόποι χρήσιμοι
καὶ πρὸς τὴν τῶν διηγημάτων ἀνασκευήν τε καὶ
κατασκευήν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<note type="marginal">182</note> <head>ΠΕΡΙ ΔΙΗΦΗΜΑΤΟΣ.</head>
<p>4 Διήγημά ἐστι λόγος ἐκθετικὸς πραγμάτων γεγονότων
<lb n="16"/> ἢ ὡς γεγονότων. στοιχεῖα δὲ τῆς διηγήσεώς εἰσιν ἕξ,
τό τε πρόσωπον, εἴτε ἒν εἴη εἴτε πλείω, καὶ τὸ πρᾶγμα
τὸ πραχθὲν ὑπὸ τοῦ προσώπου, καὶ ὁ τόπος ἐν ᾧ ἡ πρᾶξις,
καὶ ὁ χρόνος καθʼ ὃν ἡ πρᾶξις, καὶ ὁ τρόπος τῆς
<lb n="20"/> πράξεως, καὶ ἔκτον ἡ τούτων αἰτία. τούτων δὲ ὄντων
τῶν ἀνωτάτω στοιχείων, ἐξ ὧν συμπληροῦται ἡ τελεία
διήγησις, ἐξ ἀπάντων αὐτῶν καὶ τῶν συνεδρευόντων
αὐτοῖς συνέστηκεν, ἐλλιπὴς δέ ἐστιν ἥ τινος τούτων ἐπιδέουσα.
παρακολουθεῖ δὲ τῶ μὲν προσώπῳ γένος, φύσις,
<lb n="25"/> ἀγωγή, διάθεσις, ἡλικία, τύχη, προαίρεσις, πρᾶξις,
λόγος, θάνατος, τὰ μετὰ θάνατον. τῷ δὲ πράγματι μέγα
ἢ σμικρόν, κινδυνῶδες ἢ ἀκίνδυνον, δυνατὸν ἢ ἀδύνατον,
ῥάδιον ἢ δυσχερές, ναγκαῖον ἢ οὐκ ἀναγκαῖον,
συμφέρον ἢ ἀσύμφορον, δίκαιον ἢ ἄδικον, ἔνδοξον ἢ
<lb n="30"/> ἄδοξον. τῷ δὲ χρόνῳ παρέπεται τὸ παρεληλυθός, τὸ ἐνεστός, 
τὸ μέλλον, τί πρῶτον ἢ δεύτερον καὶ τὰ ἑξῆς, ἢ τί

<pb n="79"/>
τῷ καθʼ ἡμᾶς βίῳ πρέπει, τί τῷ παλαιῷ, ἐπὶ πᾶσιν αἱ
προθεσμίαι, ἃς κατὰ κοινὸν ἢ κατʼ ἰδίαν ἄνθρωποι συντίθενται
ἔπειτα χειμῶνος ὄντος ἢ ἔαρος, θέρους ἢ μετοπώρου,
νυκτὸς οὔσης ἢ μεθʼ ἡμέραν, ἐκκλησίας οὔσης
ἐγένετο τὸ πρᾶγμα ἢ πομπῆς ἢ ἑορτῆς καὶ πότερον γάμων <lb n="5"/>
ὄντων, ἢ φίλων ὑποδοχῆς, ἢ πένθους, ἤ τοιαύτης
βιωτικῆς περιστάσεως. τῷ δὲ τόπῳ παρακολουθεῖμέγεθος,
διάστημα, γειτνιῶσα πόλις ἢ χώρα, ἱερὸς ἦν ὁ τόπος <note type="marginal">183</note>
ἢ βέβηλος, ἴδιος ἢ ἀλλότριος, ἔρημος ἢ οἰκούμενος, ὀχυρὸς
ἢ ἐπισφαλής, πεδινὸς ἢ ὀρεινός, ἄνυδρος ἢ κάθυγρος, <lb n="10"/>
ψιλὸς ἢ δενδρώδης, καὶ πάντα τὰ παραλήσια. τῷ
δὲ τρόπῳ ἀκουσίως ἢ ἑκουσίως ἑκάτερον δὲ εἰς τρία διαιρεῖται,
τὸ μὲν ἀκούσιον εἰς ἄγνοιαν καὶ τύχην καὶ ἀνάγκην,
τὸ δὲ ἑκούσιον, πότερον βίᾳ γέγονεν ἢ λάθρα
ἢ ἀπάτῃ. τῇ δὲ αἰτία τῶν πράξεων παρέπεται, πότερον <lb n="15"/>
ἕνεκεν ἀγαθῶν κτήσεως γέγονεν ἢ χάριν κακοῦ ἀπαλλαγῆς,
ἢ διὰ φιλίαν, ἢ διὰ γυναῖκα, ἢ τέκνων χάριν, ἢ διὰ
τὰ πάθη θυμόν, ἔρωτα, μῖσος, φθόνον, ἔλεον, μέθην,
καὶ τὰ τούτοις ὅμοια.</p>
<p>Ἀρεταὶ δὲ διηγήσεως τρεῖς, σαφήνεια, συντομία, πιθανότης. <lb n="20"/>
διὸ μάλιστα μέν, εἰ δυνατόν ἐστιν, ἁπάσας
τὰς ἀρετὰς ἔχειν δεῖ τὴν διήγησιν ἐὰν δὲ τοῦτο ἀμήχανον
εἴη, τὸ μῆ ἐναντίαν εἶναί πως τὴν συντομίαν τῇ τε
σαφηνείᾳ καὶ τῇ πιθανότητι, τοῦ κατεπείγοντος μᾶλλον
στοχαστέον, οἷον, εἰμὲν εἴη τὸ πρᾶγμα φύσει περισκελές, <lb n="25"/>
ἐπὶ τὴν σαφήνειαν ἰτέον καὶ πιθανότητα· εἰ δὲ ἁπλοῦν
καὶ μὴ πολύπλοκον, ἐπὶ τὴν συντομίαν καὶ τὴν πιθανότητα.
δεῖ γὰρ ἔχεσθαι ἀεὶ τοῦ πιθανοῦ ἐν τῇ διηγήσει
τοῦτο γὰρ αὐτῆς μάλιστα ἴδιον ὑπάρχει· καὶ τούτου μὴ
προσόντος αὐτῇ, ὅσῳ ἂν σαφὴς καὶ σύντομος ᾗ, τοσούτῳ <lb n="30"/>
μᾶλλον ἀπιστοτέρα τοῖς ἀκούουσι καταφαίνεται. ἐὰν δὲ <note type="marginal">184</note>
τὸ πρᾶγμα φύσει πιθανὸν ᾖ, χρηστέον πῆ μὲν τῇ συντομίᾳ,

<pb n="80"/>
τὸ δὲ πλεῖστον τοῖς κατασκευάζουσι καὶ εἰς πιθανότητα
ἄγουσι τὸ προκείμενον· ἔτι δὲ τὰ μὲν λυπησοντα
τούς ἀκουσομένους συντομώτατα διηγητέον, ὡς Ὅμηρος,
κεῖται Πάτροκλος. τοῖς δὲ εὐφραίνουσιν ἐνδιατριπτέον,
<lb n="5"/> ὥσπερ ὁ αὐτὸς ποιητὴς τοῖς Φαίαξιν οὖσιν φιλοω
πεποίηκε τὸν Ὀδυσσέα μετὰ πολλῆς ἀκριβείας
καὶ σχολῆς τὰ καθʼ ἑαυτὸν διηγούμενον.</p>
<p>Σαφὴς δὲ ἡ διήγησις γίνεται διχόθεν, ἐξ αὐτῶν τῶν
ἀπαγγελλομένων πραγμάτων, καὶ ἐκ τῆς λέξεως τῆς
<lb n="10"/> ἀπαγγελίας, ἧς τὰ πράγματα. ἐκ μὲν οὖν τῶν πραγμάτων,
ὅταν λεγόμενα τὰ πράγματα μὴ τὴν κοινὴν ἐκφεύγῃ
διάνοιαν, οἷα τὰ ἐν τῇ διαλεκτικῇ καὶ τὰ ἐν γεωμετρίᾳ,
ἢ ὅταν μὴ πολλὰ ὁμοῦ διηγῆταί τις, ἀλλὰ καθʼ ἕκαστον
εἰς τέλος προάγῃ, ὅπερ ἐγκαλοῦσί τινες τῷ Θουκυδίδῃ·
<lb n="15"/> διελών γὰρ ἱστορίας κατὰ θέρη καὶ χειμῶνας πολλάκις
ἀναγκάζεται, πρὶν τελεσθῇ τὸ ὅλον πρᾶγμα, μεταβαίνειν
<note type="marginal">185</note> ἐφʼ ἕτερόν τι γεγονὸς ὑπὸ τὸν αὐτὸν καιρόν· εἶτα τὸ
ὑπόλοιπον τοῦ πράγματος ἐφʼ ἑτέρου χειμῶνος ἢ θέρους
πραχθὲν διηγεῖται· ἐνίοτε δὲ καὶ τρίτου καὶ τετάρτου
<lb n="20"/> <del>καιροῦ</del> ἐδεήθη, μέχρις ἄν εἰς τέλος προέλθῃ τοῦ
πράγματος, οὗοερ ἐξ ἀρχῆς διηγεῖτο, ἀεὶ τὰ καθʼ ἕκαστον
καιρὸν γινόμενα συναναλαμβάνων τῇ πρώτῃ διηγήσει,
ὥστε ἄμα μὲν ἀσαφῆ, ἄμα δὲ δυσμνημόνευτα γενέσθαι
τὰ πράγματα. φυλακτέον δὲ καὶ τὸ μὴ συγχεῖν τοὺς χρόνους
<lb n="25"/> καὶ τὴν τάξιν τῶν πραγμάτων, ἔτι τε καὶ τὸ δὶς τὰ
αὐτὰ λέγεινοὐδὲν γὰρ ἧττον τῶν ἄλλων καὶ τοῦτο συγχεῖ
τὴν διάνοιαν. παραιτητέον δὲ καὶ τὸ παρεκβάσεις
ἐπεμβάλλεσθαι μεταξύ διηγήσεως μακράς. οὐ γὰρ ἀπλῶς
χρὴ πᾶσαν παραιτεῖσθαι, καθάπερ ὁ Φίλιστος· ἀναπαύει
<lb n="30"/> γὰρ τὴν διάνοιαν τῶν ἀκροατῶν, ἀλλὰ τὴν τηλικαύτην
τὸ μῆκος, ἥτις ἀπαλλοτριοῖ τὴν διάνοιαν τῶν ἀκροωμένων,
ὥστε δεῖσθαι πάλιν ὑπομνήσεως τῶν προειρηένων,

<pb n="81"/>
ὡς Θεόπομπος ἐν ταῖς Φιλιππικαῖς. δύο γάρ που
αὶ τρεῖς καὶ πλείους ἱστορίας ὅλας κατὰ παρέκβασιν εὑίσκομεν,
ίσκομεν,ἐν αἷς οὐχ ὅπως Φιλίππου, ἀλλʼ οὐδὲ Μακεόνος
τινὸς ὄνομά ἐστιν. ἀσαφὴς δὲ γίνεται διήγησις
ταρὰ τὴν ἔλλειψιν ὧν ἐχρῆν ἀναγκαίως μνήμην ποιήσαθαι, <lb n="5"/>
καὶ παρὰ τὴν τῶν ἀποκεκρυμμένων 
ἱστοριῶνἀλληορίαν.</p>
<p>Κατὰ δὲ τὴν λέξιν φυλακτέον τῷ σαφηνίζοντι τὸ ποιτικὰ
ὀνόματα λέγειν καὶ πεποιημένα καὶ τροπικὰ καὶ
ρχαῖα καὶ ξένα καὶ ὁμώνυμα. ποιητικὰ μὲν οὖν ἐστιν, <lb n="10"/>
σα τινὸς ἐξηγήσεως δεῖται, οἷον κρήγυον, ἀντιφείζειν,
μάρνασθαι καὶ τὰ τοιαῦτα. πεποιημένα δὲ <note type="marginal">186</note>
ἷον κέλαδος, κόναβος, κελαρύζειν καὶ τὰ τοιαῦτα. τροικὰ
δὲ οἷον,
<lg>
<l>τεῖχος τριτογενεῖ ξύλινον διδοῖ εὐρύοπα Ζεύς.</l> <lb n="15"/>
</lg>
ιὰ γὰρ τῆς τροπῆς ταύτης ἐσήμανεν ὁ Πύθιος τοῖς Ἀθηαἱοις,
ἐκλιπόντας τὴν πόλιν εἰς τὰς ναῦς ἐμβῆναι, καὶ
αύταις οἷον τείχει χρήσασθαι. ἀρχαῖα δὲ τὰ πάλαι μὲν
υνήθη, νῦν δὲ ἐκλελοιπότα, ὡς λέγει Δημοσθένης ἐν
ῷ κατὰ Ἀριστοκράτους περὶ τοῦ Δράκοντος νόμου τὸ <lb n="20"/>
ὲ μηδʼ ἀποινᾶν μὴ χρήματα πράττεσθαι· τὰ
ὰρ χρήματα ἄποινα ὠνόμαζον οἱ παλαιοί.
ένα δὲ τὰ ἑτέροις μὲν ἐπιχώρια, τοῖς δὲ ἄλλοις οὐ συνήη,
ὡς εἴ τις ἀγορὰν ὀνομάζει τὸν λιμένα, καθάπερ Θεταλοί,
ἢ κλεινὸν ἀντὶ τοῦ ἐρωμένου, ὡς Κρῆτες. ὁμώυμα <lb n="25"/>
δέ ἐστιν, ὧν φωνὴ μὲν καὶ ὄνομα τὸ αὐτό, ἕτερον <note type="marginal">187</note>
ε τὸ σημαινόμενον ὑπὸ τῆς φωνῆς, οἷον παῖς· σημαίνει
ὰρ καὶ τὸν υἱὸν καὶ τὸν καθʼ ἡλικίαν παῖδα καὶ τὸν
οῦλον.</p>
<p>Ἀσαφῆ δὲ τὴν ἑρμηνείαν ποιεῖ καὶ ἡ λεγομένη ἀμφιολία <lb n="30"/>
πρὸς τῶν διαλεκτικῶν, παρὰ τὴν κοινὴν τοῦ ἀδιαιέτου
τε καὶ διῃρημένου, ὡς ἐν τῷ ΑΥΛΗΤΡΙΣ πεσοῦσα

<pb n="82"/>
δημοσία ἔστω ἓν μὲν γάρ τί ἐστι τὸ ὑφʼ ἓν καὶ ἀδιαίρετον,
αὐλητρὶς ἔστω πεσοῦσα δημοσία, ἕτερον δὲ το
διῃρημένον, αὐλὴ τρὶς πεσοῦσα ἔστω δημοσία. ἔτι δὲ κα
ὅταν τι μόριον ἄδηλον ᾖ, μετὰ τίνος συντέτακται, οἷο
<lb n="5"/> ΟΥΚΕΝΤΑΥΡΟΙΣ ὁ Ἡρακλῆς μάχεται· σημαίνει γὰι
δύο, οὐχὶ κενταύροις ὁ Ἡρακλῆς μάχεται, καὶ οὐχὶ ἐ
ταύροις ὁ Ἡρακλῆς μάχεται. ὁμοίως δὲ ἀσαφὴς γίνετα
φράσις καὶ ὅταν τι σημαῖνον μόριον ἄδηλον ᾖ, μετὰ τί
νος συντέτακται, οἷον
<lg>
<lb n="10"/> <l>οἱ δὲ καὶ ἀχνύμενοί περ ἐπʼ αὐτῷ ἡδὺ γέλασσαν.</l>
</lg>
ἀμφίβολον γὰρ πότερον ἐπὶ τῷ Θερσίτῃ ἀχνύμενοι, ὅπε
ἐστὶ ψεῦδος, ἢ ἐπὶ τῇ καθολκῇ τῶν νεῶν καὶ πάλιν,
<lg>
<l>δῆμον Ἐρεχθῆος μεγαλήτορος, ὅν ποτʼ Ἀθήνη</l>
<l>θρέψε Διὸς θυγάτηρ, τέκε δὲ ζείδωρος ἄρουρα.</l>
</lg>
<lb n="15"/> πότερον τὸν δῆμον ἢ τὸν Ἐρεχθέα φησὶν ὑπὸ τῆς Ἀθη
νᾶς τραφῆναι καὶ τεκεῖν τὴν γῆν. παρὰ ταύτην δὲ τὴ
ἀμφιβολίαν τὰ Ἡρακλείτου τοῦ φιλοσόφου βιβλία σκοτεινὰ
<lb n="188"/> γέγονε κατακόρως αὐτῇ χρησαμένου ἤτοι ἐξεπίτη
δες, ἢ καὶ διʼ ἄγνοιαν. παρατηρητέον δὲ καὶ τὸ μὴ ὑπερ
<lb n="20"/> βατοῖς χρῆσθαι, οἷά ἐστι τὰ πολλὰ τῶν Θουκυδίδου ο
γὰρ καθόλου τὸ τῶν ὑπερβατῶν γένος ἀποδοκιμάζομεν
ποικίλη γὰρ διὰ τούτου καὶ οὐκ ἰδιωτικὴ γίνεται ἡ φρά
σις· μηδὲ μεταξυλογίαις, καὶ ταύταις διὰ μακροῦ τ
γὰρ ἐγγὺς λαμβάνοντα τὴν ἀπόδοσιν οὐ λυπεῖ τοὺς
<lb n="25"/> ἀκροατάς. καὶ μέντοι καὶ τὸ ἐλλείπειν τινὰ ὀνόματα πρὸ
τὴν σαφήνειαν ἐναντίον ἐστί. παραφυλακτέον δὲ καὶ τί
παραλλήλους τιθέναι τὰς πτώσεις ἐπὶ διαφόρων προσώπων·
ἀμφίβολον γὰρ γίνεται τὸ ἐπὶ τίνα φέρεσθαι
οἷον ἐπὶ μὲν τῆς αἰτιατικῆς, ἐφʼ ἧσπερ καὶ μόνης τῶν
<lb n="30"/> πτώσεων πολλοὶ γίνεσθαι τὴν ἀμφιβολίαν νομίζουσιν
ὡς παρὰ Δημοσθένει κατὰ Μειδίου,  ἴσασιν Εὐαίων
<note type="marginal">189</note> πολλοὶ τὸν Λεωδάμαντος ἀδελφὸν ἀποκτεί-

<pb n="83"/>
αντα Βοιωτὸν ἐν δείπνῳ· ἄδηλον γὰρ πότερον
Εὐαίων ἀπέκτεινε Βοιωτὸν ἢ Βοιωτὸς Εὐαίωνα, ὅπερ ἐστὶ
εῦδος· ἀλλὰ καὶ ὁ Λεωδάμαντος ἀδελφὸς πότερον Εὐαί-
ν ἐστὶν ἢ Βοιωτός; ἐπὶ δὲ τῆς εὐθείας, ὡς παρʼ Ἡρο-
ότῳ ἐν τῇ πρώτῃ· εἰσὶ δὲ καὶ Αἰγύπτιοι Κόλχοί· <lb n="5"/>
δηλον γὰρ πότερον οἱ Αἰγύπτιοι Κόλχοι εἰσιν ἢ τοὐ-
αντίον οἱ Κολχοὶ Αἰγύπτιοι. τὸ δʼ αὐτὸ καὶ ἐπὶ τῆς γε-
ικῆς καὶ δοτικῆς, Κολχῶν δὲ ὄντων Αἰγυπτίων· καί,
Κολχοῖς δὲ οὖσιν Αἰγυπτίοις· ἐπὶ μὲν οὖν τῆς αἰτιατι-
ῆς ἀναμφισβήτητόν ἐστιν, ἐπὶ δὲ τῶν ἄλλων πτώσεων <lb n="10"/>
ανερόν, ὅτι προσθέσει ἄρθρων οὐκέτι ἀμφίβολος γίνεται
λέξις· εἰσὶ δὲ Αἰγύπτιοι οἱ Κολχοί· δῆλον γὰρ γέγονεν,
τι περὶ Κολχῶν λέγει, ὥς εἰσιν Αἰγύπτιοι.</p>
<p>Ὁμοίως δὲ ἔσται καὶ σύντομος ἡ διήγησις ἐκ τῶν
ραγμάτων καὶ τῆς λέξεως. ἔστι γὰρ ἡ συντομία λόγος <lb n="15"/>
ὰ καιριώτατα τῶν πραγμάτων σημαίνων, μέτε προστιεὶς
τὸ μὴ ἀναγκαῖον μήτε ἀφαιρῶν τὸ ἀναγκαῖον κατὰ
ὰ πράγματα καὶ τὴν λέξιν. ἐκ μὲν οὖν τῶν πραγμάτων,
ταν μήτε συλλαμβάνωμεν ἅμα <del>τὰ</del> πολλὰ πράγματα, μήθʼ
τέροις ἐπεμβάλλωμεν, παραλείπωμέν τε ὅσα συνυπαούεσθαι <lb n="20"/>
ούεσθαι δοκεῖ, μήτε πόρρωθεν ἀρχώμεθα, μήτε εἰς τὰ
αρέλκοντα τὸν λόγον καταναλίσκωμεν, ὡς οἱ μετὰ τὰ
ράγματα εἰωθότες διηγεῖσθαι. ταῦτα γὰρ ἂν ἴσως ἱστο-
ίᾳ πρέποι, τό τε μηκύνειν καὶ τὸ πόρρωθεν ἄρχεσθαι <note type="marginal">190</note>
αὶ ἐπεξεργάζεσθαί τινα τῶν παρέργων εἶναι δοκούντων. <lb n="25"/>
ιήγησιν δὲ λέγων τις πρὸς τὸ κεφάλαιον τοῦ ὅλου πράγ-
ατος, ὃ προὔθετο, ἀποβλέπειν ὀφείλει τὰ εἰς τοῦτο
υντελοῦντα μόνα ἐν τῇ διηγήσει παραλαμβάνων, οἷον
τὶ τοῦ Κύλωνος, εἰ μέν τις ἱστορίαν περὶ αὐτοῦ συγράφει,
ράφει, προσήκει καὶ τίνων προγόνων ἦν καὶ τίνος <lb n="30"/>
ρός τε καὶ μητρὸς καὶ ἄλλα πάμπολλα λέγειν, τό τε ἀγώ-
ισμα, ὃ ἠγωνίζετο ἐν Ὀλυμπίᾳ, καὶ ὅσας νίκας ἀνείλετο,

<pb n="84"/>
καὶ τὰς Ὀλυμπιάδας ὀνομάζειν ἐφʼ ὧν ἐνίκα διήγημα
δέ τις περὶ αὐτοῦ λέγων οὐδὲν τῶν τοιούτων ἀκριβολογεῖσθαι
δίκαιός ἐστι, καθάπερ ἐποίησεν Ἡρόδοτός τε
καὶ Θουκυδίδης, ἑκάτερος τὸ Κυλώνειον ἄγος εἰπεῖν προθέμενος.
<lb n="5"/> ἐν δὲ τοῖς κατὰ τὴν λέξιν παρατηρητέον καὶ τὸ
μήτε συνωνύμοις χρῆσθαι· τὰ γὰρ τὴν αὐτὴν ἔχοντα δύναμιν
ὀνόματα μακρότερον ποιεῖ τὸν λόγον οὐδὲν δέον.
ὡς παρὰ Δημοσθένει ἐν τῶν Ὀλυνθιακῶν δευτέρῳ·
δαιμονίᾳ τινὶ καὶ θείᾳ παντάπασιν ἔοικεν εὐεργεσίᾳ·
<lb n="10"/> μήτε λόγον ἀντὶ ὀνόματος ποιεῖν, οἶον ἀντὶ
τοῦ ἀπέθανεν ἐξέλιπε τὸν βίον, καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια.
ἔτι δὲ καὶ τὰ συνυπακουόμενα πάντως συμπεριαιρετέον
τῷ συντόμως ἀπαγγέλλειν βουλομένῳ, χρηστέον δὲ καὶ
τοῖς ἁπλοῖς ὀνόμασι μᾶλλον ἢ τοῖς συνθέτοις, καὶ τοῖς
<lb n="15"/> βραχυτέροις μᾶλλον ἢ τοῖς μακροτέροις, ὅταν τὸ αὐτὸ
σημαίνωσιν εὐλαβητέον δὲ ὅμως μὴ λάθῃ τις ἐπιθυμί
συντομίας εἰς ἰδιωτισμὸν ἢ ἀσάφειαν ἐκπεσών.</p>
<p>Ὑπὲρ γε μὴν τοῦ πιθανὴν εἶναι τὴν διήγησιν παραληπτέον
<lb n="19"/> λέξεις μὲν προσφυεῖς τοῖς τε προσώποις καὶ
<note type="marginal">191</note> τοῖς πράγμασι καὶ τοῖς τόποις καὶ τοῖς καιροῖς· πράγματα
δὲ ὅσα εἰκότα ἐστὶ καὶ ἀλλήλοις ἀκόλουθα. δεῖ δὲ
καὶ τὰς αἰτίας βραχέως προστιθέναι τῇ διηγήσει, καὶ τὸ
ἀπιστούμενον πιστῶς λέγειν, καὶ ἀπλῶς στοχάζεσθαι
προσήκει τοῦ πρέποντος τῷ τε προσώπῳ καὶ τοῖς ἄλλοις
<lb n="25"/> στοιχείοις τῆς διηγήσεως κατά τε τὰ πράγματα καὶ κατὰ
τὴν λέξιν. παράδειγμα δὲ ἡμῖν ἔσται τὸ ἐν ἀρχῇ τῆ,
δευτέρας τοῦ Θουκυδίδου περὶ Πλαταιέων καὶ Θηβαίων
διήγημα· εἰκὸς γὰρ ἦν τούς Θηβαίους ἀεὶ διαφόρους
ὄντας τοῖς Πλαταιεῦσι μαθόντας, ὅτι ἔσοιτο πόλεμος.
<lb n="30"/> ἐθελῆσαι προκαταλαβεῖν τὴν Πλάταιαν ἔτι ἐν εἰρήνῃ
ταῦτα δὲ βουλευσαμένους ἐκ μὲν τοῦ φανεροῦ μὴ ἐπι
χειρεῖν, νυκτὶ δὲ ἀσελήνῳ ἐπιχειρῆσαι, καὶ πρὸς τούτοις

<pb n="85"/>
ἔχειν τινὰς Πλαταιέων, οἳ καὶ ἀνοίξουσιν αὐτοῖς
τὰς πύλας μηδεμιᾶς φυλακῆς προκαθεστηκυίας διὰ τὰς
σπονδάς, τούς τε προδιδόντας ἰδίου ἕνεκα ἐχθροῦ πρός
τινας τῶν πολιτῶν, οὓς ᾤοντο διαφθεῖραι τούτων γινομένων, <lb n="5"/>
ἀλλὰ μὴ <del>τὸ</del> τοὺς Θηβαίους προδεδωκέναι. πιθανὸν
δὲ τὸ μὲν αἰσθανομένους τούς Πλαταιέας προκατειλημμένην
τὴν πόλιν ἐξαπιναίως ὑπὸ τῶν πολεμίων,
νομίσαι τε διὰ τὴν νύκτα πολλῷ πλείους εἰσεληλυθέναι,
πρὸς ξύμβασίν τε χωρῆσαι, ὕστερον δὲ κατανοήσαντας
οὐ πολλούς ὄντας ἐπιθέσθαι αὐτοῖς. καὶ θόρυβος δὲ <lb n="10"/>
πάνυ πιθανώτατος τῶν μὲν Πλαταιέων προσβαλλόντων
τοῖς Θηβαίοις καὶ τῶν γυναικῶν καὶ τῶν οἰκετῶν ἅμα
ἀπὸ τῶν οἰκιῶν κραυγῇ τε καὶ ὀλολυγῇ χρωμένων λίθοις
τε καὶ κεράμοις βαλλόντων τούς Θηβαίους, καὶ ὑετοῦ <lb n="14"/>
πολλοῦ ἐπιγενομένου νυκτός, πολλούς τῶν Θηβαίων <note type="marginal">192</note>
διά τε πηλοῦ καὶ σκότους διωκομένων, ἀπειρίᾳ δὲ τῶν
ὁδών οὐ δυναμένων ἐκφυγεῖν. πιθανὸν δὲ τὸ καὶ κλεῖσαί
τινα τὰς πύλας στυρακίῳ ἀκοντίου ἀντὶ βαλάνου
χρησάμενον εἰς τὸν μοχλόν, πολὺ δὲ πιθανώτερον τὸ
τῆς δούσης γυναικὸς πέλεκυν εἰκὸς γὰρ ἥἦ γυναῖκα <lb n="20"/>
πρὸς ἐρήμοις πύλαις οἰκοῦσαν, θεασαμένην τοὺς πολεμίους
ἀποκεκλεισμένους φοβηθῆναι, μὴ ἀπελπίσαντας
τὴν σωτηρίαν καὶ εἰς ἀπόνοιαν περιστάντας τραπέσθαι
ἐπὶ τὸ κακῶς ποιεῖν, μάλιστα μὲν οὖν οὓς ἂν δύνωνται,
πολὺ δὲ πρότερον τὰς πλησίον οἰκίας· ἐῶ γὰρ ὅτι κατὰ <lb n="25"/>
γυναῖκα ἦν ἐλεῆσαι καὶ πολεμίους νενικημένους· ὁμοίως
δὲ καὶ τὰ ἄλλα πάντα, ἵνα μὴ μακρολογῶμεν.
Οὐ μονοειδὴς δὲ τοῦ διηγήματος ἡ γυμνασία, ἀλλὰ
καθάπερ ὁ μῦθος, καὶ ἀπαγγέλλεται καὶ κλίνεται καὶ
συμπλέκεται <del>μύθῳ</del>, συστέλλεταί τε καὶ ἐπεκτείνεται, ἔτι <lb n="30"/>
δὲ κατὰ τὴν ἀπαγγελίαν ἐναλλάττομεν τῶν κεφαλαίων
τὴν τάξιν, καὶ πρός τούτοις ἐστὶ καὶ τὴν αὐτὴν τάξιν φυλάττουσι

<pb n="86"/>
κατὰ πολλοὺς καὶ ποικίλους τρόπους ποιεῖσθα
τὴν φράσιν· ἔτι δὲ καὶ ἐπιφωνεῖν διηγούμενον κα
<note type="marginal">193</note> συμπλέκειν ἀλλήλαις δύο ἢ καὶ τρεῖς διηγήσεις κατ
τὴν ἀπαγγελίαν ἐφʼ ἅπασι δὲ τό τε ἀνασκευάζειν κα
<lb n="5"/> κατασκευάζειν. περὶ μὲν οὖν ἀπαγγελίας καὶ κλίσεω
καὶ συμπλοκῆς, ἔτι δὲ συστολῆς τε καὶ ἐπεκτάσεως ἐν τῳ
περὶ μύθων εἴρηται, τὴν δὲ ἀναστροφὴν τῆς τάξεως
πολλαχῶς ποιησόμεθα· καὶ γὰρ ἀπὸ τῶν μέσων ἐστὶν
ἀρξάμενον ἐπὶ τὴν ἀρχὴν ἀναδραμεῖν, εἶτα ἐπὶ τὰ τε
<lb n="10"/> λευταῖα καταντῆσαι, ὅπερ ἐν Ὀδυσσείᾳ Ὅμηρος πεποίη
κεν· ἤρξατο μὲν γὰρ ἀπὸ τῶν χρόνων, καθʼ οὓς Ὀδυσ
σεὺς ἦν παρὰ Καλυψοῖ, εἶτα ἀνέδραμεν ἐπὶ τὴν ἀρχὴ
μετά τινος οἰκονομίας γλαφυρᾶς· ἐποίει γὰρ τὸν Ὀλδυσσέα
τοῖς Φαίαξι τὰ καθʼ ἑαυτὸν διηγούμενον, εἶτα συνάψας
<lb n="15"/> τὴν λοιπὴν διήγησιν ἔληξεν εἰς τὰ τελευταῖα, μέχρι
τοὺς μνηστῆρας ἀπέκτεινεν Ὀδυσσεύς, καὶ πρὸς τοὺς
γονέας αὐτῶν φιλίαν ἐποιήσατο. καὶ Θουκυδίδης δὲ
ἀπα τῶν περὶ Ἐπίδαμνον ἀρξάμενος ἀνέδραμεν ἐπὶ τὴν
πεντηκονταετίαν, ἔπειτα κατῆλθεν ἐπὶ τὸν Πελοποννησιακὸν
<lb n="20"/> πόλεμον. ἔξεστι δὲ καὶ ἀπὸ τῶν τελευταίων ἀρξάμενον
ἐλθεῖν ἐπὶ τὰ μέσα, καὶ οὕτως ἐπὶ τὴν ἀρχὴν
καταντῆσαι, ὅπερ Ἡρόδοτος διὰ τῆς τρίτης ἡμᾶς διδάσκει
λέγων οὕτω· πέμψας Καμβύσης εἰς Αἴγυπτον
κήρυκα αἴτεε Ἄμασιν θυγατέρα, αἴτεε
<lb n="25"/> δὲ ἐκ συμβουλῆς ἀνδρὸς Αἰγυπτίου, ὃς μεμφόμενος
Ἄμασιν ἔπρηξε ταῦτα, ὅτι μιν ἀποσπάσας
γυναικός τε καὶ τέκνων ἔκδοτον
ἐποίησεν εἰς Πέρσας· εἶτα καὶ τὰ σἴτια διηγεῖται,
ὅτι ὁ τῶν Περσῶν βασιλεύς τήκει παρὰ τοῦ Αἰγυπτίων
<lb n="30"/> βασιλέως ἰατρὸν ὀφθαλμῶν, ὄς εἴη ἄριστος· ἡ γὰρ κατὰ
φύσιν ἦν τάξις τῆς διηγήσεως πρῶτον μὲν τὴν ὀφθαλμίαν
εἰπεῖν τοῦ Περσῶν βασιλέως, καὶ ὡς πέμψας εἰς

<pb n="87"/>
Αἴγυπτον ᾔτησε παρὰ τοῦ βασιλεύοντος ἐκεῖ ἰατρὸν ὀφθαλμῶν,
ὁ δὲ τοῦτον ἀναπέμπει, ἔπειτα ὅτι χαλεπῶς φέρων <note type="marginal">194</note>
ὁ ἰατρὸς γυναικός τε καὶ παίδων ἀπολειφθεὶς ἠμύνατο
τὸν ἐκδόντα, συμβουλεύσας τῷ Περσῶν βασιλεῖ
αἰτῆσαι θυγατέρα παρὰ τοῦ Αἰγυπτίων βασιλέως, ἵνα ἢ <lb n="5"/>
δοὺς ἀνιῷτο, ἢ μὴ δοὺς ἀπέχθοιτο. ἔτι δὲ καὶ ἀπὸ τῶν
μέσων ἀρξάμενον ἐπὶ τὴν τελευτὴν ἐλθεῖν, εἶτα ἐν τούτοις
λῆξαι. καὶ πάλιν ἀπὸ τῶν τελευταίων ἀρξάμενον
ἀναδραμεῖν ἐπὶ τὴν ἀρχὴν καὶ λῆξαι εἰς τὰ μέσα, καὶ ἔτι
ἀπὸ τῶν πρώτων ἀρξάμενον μεταβαίνειν ἐπὶ τὰ τελευταῖα, <lb n="10"/>
καὶ ἐν τοῖς μέσοις παύσασθαι.</p>
<p>Κατὰ μὲν οὖν τὴν ἀναστροφὴν τῆς τάξεως οὕτως·
ἐπεὶ δὲ εἰώθαμεν ἐκφέρειν τὰ πράγματα ἐνίοτε μὲν ὡς
ἀποφαινόμενοι, ἐνίοτε δὲ ὡς πλέον τι τοῦ ἀποφαίνεσθαι
ποιοῦντες, καὶ ἐνίοτε μὲν ὡς ἐρωτῶντες, ἄλλοτε δὲ ὡς <lb n="15"/>
πυνθανόμενοι, ἔσθʼ ὅτε δὲ ὡς ἐπαποροῦντες, καί ἄλλοτε
μὲν ὡς προστάττοντες, ἄλλοτε δὲ ὡς εὐχόμενοι, καί ποτε
μὲν ὡς ὀμνύοντες, ποτὲ δὲ ὡς προσαγορεύοντες, ἄλλοτε
δὲ ὑποτιθέμενοι, ποτὲ δὲ προσδιαλεγόμενοι ἐνδέχεται
γὰρ κατὰ πάντας τούτους τοὺς τρόπους ἐκφέρειν ποικίλλοντας <lb n="20"/>
τὰς διηγήσεις· Θουκυδίδης μὲν οὖν ἐν ἀρχῇ τῆς
δευτέρας τῶν ἱστοριῶν κατὰ τὸν τοῦ ἀποφαινομένου
τρόπον ἐξήνεγκεν τὴν διήγησιν ταύτην θηβαίων
ἄνδρες ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον
περὶ πρῶτον ὕπνον σὺν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν <lb n="25"/>
τῆς Βοιωτίας, οὖσαν Ἀθηναίων συμμαχίδα.
ἡμεῖς δὲ εἰ βουλοίμεθα πλέον τι τοῦ ἀποφαίνεσθαι ποιεῖν, <note type="marginal">196</note>
οὕτως ἐροῦμεν· μεγάλων ὡς ἔοικε πραγμάτων αἰτία
γέγονεν Ἀθηναίοις καὶ Λακεδαιμονίοις καὶ τοῖς ἐξ ἑκάστων
συμμάχοις Θηβαίων εἰς Πλάταιαν ἄφιξις Θηβαίων <lb n="30"/>
γὰρ ἄνδρες ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον περὶ
πρῶτον ὕπνον σὺν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας

<pb n="88"/>
καὶ οὕτω τὰ λοιπὰ τῆς διηγήσεως συνάψομεν. εἰ δὲ ἐρωτᾶν
βουλοίμεθα, οὕτως ἐροῦμεν· ἀρά γε ἀληθές ἐστιν
ὅτι Θηβαίων ἄνδρες ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον
περὶ πρῶτον ὕπνον σὺν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας;
<lb n="5"/> καὶ οὕτως ἐρωτηματικῶς τὰ μετὰ ταῦτα διελευσόμεθα.
οὕτω δʼ ἂν πυθοίμεθα, τίνες ἦσαν οἱ Θηβαίων
ἄνδρες, οἵ ὀλίγῳ πλείους <del>ἦσαν</del> τριακοσίων εἰσῆλθον
περὶ πρῶτον ὕπνον σύν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας;
καὶ τὰ λοιπὰ πυνθανόμενοι ἐποίσομεν. τὸ δὲ ἐπαπορεῖν
<lb n="10"/> καὶ τὸ ἐρωτᾶν κατὰ μὲν τὴν προφορὰν οὐδὲν ἀλλήλων
διήνεγκε, διόπερ τῷ ἑτέρῳ αὐτῶν ἀρκεσθησόμεθα
ἐάν τε γὰρ ἐρωτῶμεν, ἐάν τε ἐπαπορῶμεν, οὕτως
ἐξοίσομεν·
<lg>
<l>ἆρʼ ἔστι πάντων ἀγρυπνία λαλίστατον;</l>
</lg>
<lb n="15"/> διαφέρειν δὲ δοκεῖ, ὅτι ὁ μὲν ἐρωτῶν ἀπόκρισιν ἐπιζητεῖ
<note type="marginal">197</note> ὁ δὲ ἐπαπορῶν οὐ πάντως, ἀλλὰ μόνον πρὸς ἑαυτὸν ἀπορεῖ.
εἰ δὲ προστάττειν βουλοίμεθα, οὕτω ποιήσομεν
ὑποθησόμεθα γὰρ ἐν τοῖς τελευταίοις τῆς διηγήσεως.
μετὰ τὴν τῶν εἰσελθόντων εἰς Πλαταιὰς ἀναίρεσιν, ἕνα
<lb n="20"/> τινὰ παραινοῦντα ἢ τοῖς Θηβαίοις ἢ τοῖς Πλαταιεῦσι
οὕτως· ἄγετε, ὧ Πλαταιεῖς, ὅπως ἄξιοι τῆς πόλεως ἔσεσθε,
καὶ τῶν προγόνων πρὸς Πέρσας τε καὶ Μαρδόνιον
ἠγωνισμένων, καὶ τῶν ἐν τῇ χώρᾳ τῇ ὑμετέρᾳ κειμένων.
δείξατε τοῖς Θηβαίοις, ὅτι μὴ δίκαια ποιοῦσιν ἀξιοῦντες
<lb n="25"/> μὲν ὑμᾶς σφίσιν ὑπακούειν καὶ δουλεύειν, οὐκ ἐθέλοντας
δὲ πολέμῳ βιαζόμενοι παρὰ τοὺς ὅρκους καὶ τὰς συνθήκας,
ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων, <del>εἶτα</del> εἰσῆλθον περὶ
πρῶτον ὕπνον σὺν ὅπλοις εἰς τὴν πόλιν τὴν ὑμετέραν
οὖσαν Ἀθηναίων συμμαχίδα· καὶ ὡσαύτως τὰ ἑξῆς ὡς
<lb n="30"/> πρὸς Πλαταιεῖς διηγησόμεθα. εἰ δὲ ὑποθοίμεθα τὴν παρακέλευσιν
γίνεσθαι πρὸς τοὺς Θηβαίους, οὕτως ἐροῦμεν
ἄγετε, ὦ Θηβαῖοι, ὅπως φανήσεσθε αὐτῶν τε καὶ

<pb n="89"/>
τῶν πατέρων ἄξιοι καὶ τῆς ἀρχῆς, ἣν ἔχετε, συμπάσης
τῆς Βοιωτίας, καὶ δείξατε τοῖς Πλαταιεῦσιν, ὅτι δοῦλοι
ὄντες ὑμέτεροι οὐ μόνον ἀποδεδράκασι πρὸς Ἀθηναίους,
ἀλλὰ καὶ ἄνδρας ὑμετέρους ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων,
ἐλθόντας περὶ πρῶτον ὕπνον σύν ὅπλοις εἰς τὴν Πλάταιαν <lb n="5"/>
τὴν ἑαυτῶν, διέφθειραν. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον
καὶ τὰ λοιπὰ διηγησόμεθα. ἔστι δὲ καὶ οὕτω πρόσταξιν
ποιήσασθαι, εἰ ὑποθοίμεθά τινα τοῖς Θηβαίοις, πρὶν
γενέσθαι τὴν εἰς Πλάταιαν εἴσοδον, προστάττοντα, ἃ δὴ
καὶ ἔπραξαν ἄγετε, ὦ Θηβαῖοι, ὅπως ἄνδρες ἐξ ὑμῶν <lb n="10"/>
ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσέλθωσι περὶ πρῶτον ὕπνον
σύν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τὴν ὑμετέραν, νῦν δʼ οὖσαν
Ἀθηναίων συμμαχίδα· καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς ἄν ἐνδέχηται, κατὰ
τοῦτον τὸν τρόπον διεξελευσόμεθα. εἰ δὲ εὐχοίμεθα,
οὕτως ἐροῦμεν· εἴθε μηδέποτε Θηβαίων ἄνδρες ὀλίγῳ <note type="marginal">198</note>
πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον περὶ πρῶτον ὕπνον σὺν <lb n="16"/>
ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας, οὖσαν Ἀθηναίων
συμμαχίδα· καὶ μέχρι τέλους κατὰ τὸν τοῦ εὐχομένου
τρόπον διηγησόμεθα. οὐκ ἄδηλος δὲ ὁ τρόπος, πῶς
κατὰ τὴν ὀμοτικὴν προφορὰν ἡ διήγησις ἐξενεχθήσεται <lb n="20"/>
τὴν δὲ προσαγορευτικὴν παραιτούμεθα, ὅτι καὶ πρότερον
ἐπὶ τῶν κατὰ τὰς πτώσεις ἐγκλίσεων ἤδη παραδεδώκαμεν
ἐπὶ τῆς κλητικῆς. ὑποτιθέμενοι δὲ οὕτως ἐροῦμεν
ὑποθώμεθα γάρ, Θηβαίων ἄνδρας, ὀλίγῳ πλείους
τριακοσίων, εἰσελθεῖν περὶ πρῶτον ὕπνον σὺν ὅπλοις <lb n="25"/>
εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας, οὖσαν Ἀθηναίων συμμαχίδα
ἀνοῖξαι δʼ αὐτοῖς τὰς πύλας Ναυκλείδην τε καὶ τοὺς <note type="marginal">195</note>
μετʼ αὐτοῦ μηδεμιᾶς φυλακῆς προκαθεστηκυίας διὰ τὰς
σπονδάς, καὶ οὕτω τὰ μετὰ ταῦτα. εἰ δὲ διαλογικῶς ἀπαγγέλλειν
βουλοίμεθα, ὑποθησόμεθά τέ τινας ἀλλήλοις διαλεγομένους <lb n="30"/>
περὶ τῶν πεπραγμένων, καὶ τὸν μὲν διδάσκοντα
τὸν δὲ μανθάνοντα τὰ γεγενημένα, οἷον πολλάκις

<pb n="90"/>
μέν σε καὶ πρότερον ἐπῆλθεν ἔρεσθαί μοι περὶ τῶν ἐν
Πλαταιαῖς συμβεβηκότων Θηβαίοις τε καὶ Πλαταιεῦσιν.
ἀτὰρ καὶ νῦν ἡδέως ἄν ἀκούσαιμι, εἴ σοι ἐν καιρῷ ἐστι
διηγήσασθαι. ἀλλὰ νὴ Δία καιρός ἐστι, καὶ δὴ καὶ ἤδη
<lb n="5"/> σοι λέγω, εἴπερ, ὥς φῃς, ἐπιθυμίαν ἔχεις ἀκοῦσαι περὶ
τούτων· Θηβαῖοι γὰρ ἀεὶ διάφοροι ὄντες τοῖς Πλαταιεῦσιν
ἐβούλοντο τὴν Πλάταιαν ἐν εἰρήνῃ προκαταλαβεῖν.
ἄνδρες οὖν ἐξ αὐτῶν ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον
περὶ πρῶτον ὕπνον σὒν ὅπλοις εἰς τὴν πόλιν, οὖσαν Ἀθηναίων
<lb n="10"/> συμμαχίδα. πῶς οὖν νυκτὸς οὔσης καὶ τῶν πυλῶν
κεκλεισμένων, ἔτι δὲ καὶ φυλακῆς καθεστηκυίας ῥᾳδίως
ἔλαθον εἰσελθόντες; μικρὸν μὲν ἔφθης, ἐπεὶ καὶ
αὐτὸς ἔμελλον εἰπεῖν, ὅτι τὰς πύλας ἀνέῳξαν αὐτοῖς ἄνδρες,
Ναυκλείδης τε καὶ οἱ μετʼ αὐτοῦ, φυλακῆς οὐδεμιᾶς
<lb n="15"/> προκαθεστηκυίας διὰ τὴν εἰρήνην, καὶ τὰ ἑξῆς. τὸν
αὐτὸν τρόπον διεξελευσόμεθα ἐρωτῶντές τε καὶ ἀποκρι-
νόμενοι κατὰ τὸν διαλεκτικὸν νόμον, ἔτι δὲ ἀποφαινόμενοι
τὰ πράγματα ποτὲ μὲν καταφάσκομεν, οἷον Θέων
διαλέγεται ἔστι δὲ μὴ μόνον καταφάσκοντας ἀλλὰ καὶ
<lb n="20"/> ἀποφάσκοντας ἐκφέρειν τὰς διηγήσεις, καταφάσκοντας
μέν, ὡς ἔφαμεν τὸν Θουκυδίδην τὴν διήγησιν ἐξενηνοχέναι
ἀποφάσκοντας δέ, οἷον οὔτε Θηβαίων ἄνδρες ὀλίγῳ
πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον περὶ πρῶτον ὕπνον σὺν
ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας, οὖσαν Ἀθηναίων
<lb n="25"/> ζυμμαχίδα, οὔτε τὰς πύλας ἀνέῳξαν Ναυκλείδης τε καὶ
οἱ μετʼ αὐτοῦ, καὶ οὕτω μέχρι τέλους. ἔστι δὲ καὶ ἄλλος
<note type="marginal">196</note> τρόπος ἀσύνδετος καλούμενος, ὅταν τοὺς συνδέοντας
τὴν φράσιν συνδέσμους παραλείπωμεν, οἷον Θηβαίων
ἄνδρες ὀλίγῳ πλείους τριακοσίων εἰσῆλθον περὶ πρῶτον
<lb n="30"/> ὕπνον σύν ὅπλοις εἰς Πλάταιαν τῆς Βοιωτίας, οὖσαν
<note type="marginal">198</note> Ἀθηναίων συμμαχίδα· ἀνέῳξαν αὐτοῖς τὰς πύλας Ναυκλείδης
τε καὶ οἱ μετʼ αὐτοῦ, ἔθεντο εἰς τὴν ἀγορὰν τὰ

<pb n="91"/>
ὅπλα. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἑξῆς. καὶ παρὰ Δημοσθένει Ἀμφίπολιν,
Πύδναν, Ποτίδαιαν, Ἁλόννησον, οὐδενὸς τούτων
μέμνημαι. ἔτι καὶ πάλιν· ἀλλʼ ἐφʼ Ἑλλήσποντον οἴχεται,
πρότερον ἧκεν ἐπʼ Ἀμβρακίαν, Ἦλιν ἔχει, τηλκαύτην
πόλιν ἐν Πελοποννήσῳ· Μεγάροις ἐπεβούλευσε <lb n="5"/>
πρῴην. ἔστι δὲ καὶ τούτους ἀλλήλοις ἐπιπλέκειν τοὺς
τρόπους καὶ μικτὸν ἐκ δυοῖν ἢ πλειόνων ποιεῖν, ὡς τοῦ
διηγήματος τὰ μὲν ἀπαγγεῖλαι κατὰ τὸν τοῦ ἀποφαινομένου
τρόπον, τὰ δὲ ἀσυνδέτως, τὰ δὲ ὅπως ἄν τις βούλοιτο <lb n="9"/>
ποικίλλων τὴν φράσιν.</p> <note type="marginal">199</note>
<p>Ἐπιφωνεῖν δὲ διηγήσει ἐστὶ τὸ καθʼ ἕκαστον μέρος
τῆς διηγήσεως γνώμην ἐπιλέγειν, τὸ δὲ τοιοῦτον οὔθʼ
ἱστορίᾳ πρέπον ἐστὶν οὔτε πολιτικῷ λόγῳ, θεάτρῳ δὲ καὶ
σκηνῇ μᾶλλον ἐπιτήδειον. διὸ καὶ παρὰ τοῖς τοιούτοις
ποιηταῖς ἐπιπλεῖστόν ἐστιν, ὡς παρὰ Μενάνδρῳ πολλαχοῦ <lb n="15"/>
μὲν ἀλλαχόθι, καὶ ἐν ἀρχῇ δὲ τοῦ τε Δαρδάνου καὶ
τοῦ ξενολόγου,
<lg>
<l>ἀνδρὸς πένητος υἱός, ἐκτεθραμμένος</l>
<l>οὐκ ἐξ ὑπαρχόντων, ὁρῶν ᾐσχύνετο</l>
<l>τὸν πατέρα μίκρʼ ἔχοντα· παιδευθεὶς γὰρ εὖ</l> <lb n="20"/>
<l>τὸν καρπὸν εὐθὺς ἀπεδίδου καλόν.</l>
</lg>
ὁ γὰρ τελευταῖος στίχος ἐκ περιττοῦ πρόσκειται θηρώμενος
μόνον τὸν παρὰ τῶν θεατῶν ἔπαινον. ὅταν μέντοι
συνεχῶς ἐγκαταμιγνύῃ τις, καὶ λανθάνῃ ταῦτα τὰ
γνωμικά, ἐπιχαρίς πως ἡ διήγησις γίνεται, ὡς παρὰ Ἡροδότῳ <lb n="25"/>
ἐν τῇ πρώτῃ· λέγων γὰρ περὶ τοῦ ἀνθρωπείου
βίου, ὡς οὐκ ἔστι σταθερὸς ἀλλὰ πολλὰς ἐν ἑαυτῷ ἔχει
τὰς μεταβολάς, ἔπειτα ἐξαριθμησάμενος ὅσων ἡμερῶν
ἐστιν ἀνθρωπίνη ζωή, ὡς ἑβδομήκοντα ἔτη, ἐπιφέρει
τούτων τῶν ἁπασέων ἡμερέων ἡ ἑτέρη αὐτέωντῇ <lb n="30"/>
ἑτέρ ῃ ἡμέρῃ τὸ παράπαν οὐ δὲν ὅμοιον
εἰσάγει πρῆγμα, εἶτα ἐπιφωνεῖ τοῦτον τὸν τρόπον

<pb n="92"/>
<note type="marginal">200</note> οὕτως, ὦ Κροῖσε, πᾶς ἐστιν ἄνθρωπος συμφορή.
ὡς καὶ ὁ Γύγης πρὸς τὸν Κανδαύλην λέγει δέσποτα,
τίνα λόγον ἔχεις οὐχ ὑγιέα, κελεύων
δέσποιναν τὴν ἐμὴν θεήσασθαι γυμνήν; ἅμα
<lb n="5"/> δὲ χιτῶνι ἐκδυομένῳ συνεκδύεται καὶ τὴν
αἰδὼ γυνή. καὶ μὴν καὶ παρὰ τοῖς ῥήτορσιν εὕροιμεν
ἄν, οὐχʼ ἥκιστα καὶ παρὰ τῷ πολιτικωτάτῳ Δημοσθένει
καὶ ἐν τοῖς πολιτικωτάτοις αὐτοῦ λόγοις· ἐν γὰρ τῷ
δευτέρῳ τῶν Ὀλυνθιακῶν διηγούμενος περὶ τοῦ Φιλίππου,
<lb n="10"/> ὅτι περὶ αὑτὸν ἔχει μίμους γελοίων καὶ ποιητὰς αἰσχρῶν
ἀσμάτων, καὶ οὕς γε ἡ πόλις Ἀθηναίων ἐξέβαλεν
ὡς ἀσελγεστάτους ὄντας, καὶ ὅτι τοιοῦτος ὢν Φίλιππος
εἰκότως λανθάνει πάντας ἀνθρώπους τῷ κατορθοῦν
ἐν τοῖς πολέμοις, μετὰ ταῦτα ἐπιφωνεῖ αἱ γὰρ
<lb n="15"/> εὐπραξίαι δειναὶ συγκρύψαι καὶ συσκιάσαι
τὰ τοιοῦτα ὀνείδη. ἔστι δὲ καὶ ἀνάπαλιν προθέντα
γνωμικὸν λόγον διηγήσασθαι, καθάπερ καὶ ἐπὶ τοῦ μύθου
παρεσημειωσάμεθα, οἷον καὶ παρὰ Μενάνδρῳ ἐν τῇ
χρηστῇ ἐπικλήρῳ,
<lg>
<lb n="20"/> <l>ἀρʼ ἐστὶ πάντων ἀγρυπνία λαλίστατον;</l>
</lg>
εἶτα ἐξῆς τὸ διήγημα.
<lg>
<note type="marginal">201</note> <l>ἐμὲ γοῦν ἀναστήσασα δευρὶ προάγεται</l>
<l>λαλεῖν ἀπʼ ἀρχῆς πάντα τὸν ἐμαυτοῦ βίον.</l>
</lg></p>
<p>Διήγησιν δὲ διηγήσει συμπλέκειν ἐστίν, ὅταν δύο διηγήσεις
<lb n="25"/> ἢ καὶ πλείους ἅμα διηγεῖσθαι ἐπιχειρῶμεν, τοῦτο
δὲ μάλα ἐπετήδευσαν οἱ ἀπὸ Ἰσοκράτους καὶ αὐτὸς
ὁ Ἰσοκράτης ἐν τῷ πανηγυρικῷ οὕτως· ἦλθον οἵ θ᾿ 
Ἡρακλέους παῖδες, καὶ μικρὸν πρὸ τούτων
Ἄδραστος ὁ Ταλαοῦ, βασιλεύς ὢν Ἄργους,
<lb n="30"/> οὗτος μὲν ἐκ τῆς στρατείας τῆς ἐπὶ Θήβας
δεδυστυχηκώς καὶ τὰ ἑξῆς· καὶ πάλιν ἔτι γὰρ
ταπεινῆς οὔσης τῆς Ἑλλάδος ἦλθον εἰς τὴν

<pb n="93"/>
χώραν ἡμῶν Θρᾷκες μὲν μετὰ Εὐμόλπου τοῦ
Ποσειδ ῶνος, Σκύθαι δὲ μετὰ Ἀμαζόνων,
τῶν Ἄρεως θυγατέρων, οὐ κατὰ τὸν αὐτὸν
χρόνον καὶ τὰ ἐξῆς.</p> <lb n="4"/>
<p>Περὶ δὲ ἀνασκευῆς καὶ κατασκευῆς εἴπομεν ὅτι οἱ <lb n="6"/>
αὐτοὶ τόποι χρήσιμοι, οἵπερ καὶ πρὸς τοὺς μύθους, ἐν
δὲ τοῖς διηγήμασι καὶ οἱ ἀπὸ τοῦ ψευδοῦς καὶ ἀδυνάτου <note type="marginal">217</note>
τόποι ἁρμόττουσιν, ὅπερ ποιεῖ Θουκυδίδης μὲν ἀνασκευάζων
τὸ μὴ τύραννον ὄντα Ἵππαρχον ὑπὸ τῶν περὶ
τὸν Ἁρμόδιον καὶ Ἀριστογείτονα ἀναιρεθῆναι, Ἡρόδοτος <lb n="10"/>
δὲ ἐναντιούμενος τοῖς ἀποφαινομένοις Αἰγύπτιον
εἶναι μητρόθεν τὸν Καμβύσην. οὐκ ἀεὶ μὲν οὖν οἷόν τε
ἐκ πάντων τῶν τόπων ἐν τοῖς διηγήμασιν ἐπιχειρεῖν,
ἐὰν δέ ποτε ἐγγένηται, ταύτῃ τῇ τάξει χρησόμεθα, πρῶτον
μὲν ἀπὸ τοῦ ἀσαφοῦς, καθʼ ὅσους τρόπους περὶ σαφηνείας <lb n="15"/>
εἴπομεν, δεύτερον δὲ ἀπὸ τοῦ ἀδυνάτου ἐπιχειρήσομεν,
δεικνύντες ὅτι ἀδύνατον τὸ πρᾶγμα οὕτω
γενέσθαι, ὥς φησιν ὁ συγγραφεὺς ἤτοι διὰ τὸ μηδʼ ὅλως
πεφυκέναι γίνεσθαι, ἢ διὰ τὸ μὴ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον
εἶναι τὰ ἱστορούμενα, οἷον πρὸς τοὺς λέγοντας, ὅτι Ἡρακλῆς <lb n="20"/>
ἀπέκτεινε Βούσιριν· κατὰ γὰρ Ἡσίοδον πρεσβύτερος
Ἡρακλέους ἐστὶν ὁ Βούσιρις ἕνδεκα γενεαῖς.
καὶ ὅλως πρὸς τὰ πολλὰ τῶν τοιούτων ἀφορμὰς ἕξομεν
λόγων ἐκ τῶν Ἀρίωνος ἐλέγχων. ἔπειτα δὲ καὶ εἰ δυνατὸν
ὑποθοίμεθα τὸ πρᾶγμα, λεκτέον ὅ?? ἀπίθανόν <lb n="25"/>
ἐστιν εἰ δὲ καὶ πιθανόν ἐστι, σκεψόμεθα εἰ ψευδές
ἐστιν· εἰ δὲ ἀληθὲς φανείη, ἑξῆς ζητήσομεν, εἰ ἐλλείπει <note type="marginal">218</note>
τι ἢ πλεονάζει· ἔπειτα δὲ ὅτι μάχεται κατὰ τὴν διήγησιν
αὐτὸς ἑαυτῷ ὁ συγγραφεύς· πρὸς δὲ τούτοις μεμψόμεθα
καὶ τὴν τάξιν τῶν κεφαλαίων, εἰ μὴ προσηκόντως εἴη <lb n="30"/>
γεγενημένη. εἰ δὲ ταῦτα πάντα κατὰ τρόπον εἴη διατεθειμένα,
 ἀλλ’ ὡς ἀπρεπές τε καὶ ἀσύμφορον δεικτέον

<pb n="94"/>
ἔστι γὰρ τῶν πραγμάτων ἃ πραχθῆναι μὲν οὐκ ἐχρῆν,
φθάσαντα δὲ πραχθῆναι σιωπᾶσθαι συμφέρει, οἶον εἴ
τις τὸν Λοκρὸν Αἴαντα τοιαῦτα εἰπὼν εἰς τὴν Ἀθηνᾶν
ἀσεβῆσαι οἶα λέγεται, ἔπειτα ὑπόθοιτο μήτε ἐν τῇ θαλάττῃ
<lb n="5"/> μήτε οἴκοι κακόν τι αὐτὸν πεπονθότα, ἐν γήρᾳ
μετʼ εὐδαιμονίας τετελευτηκέναι. ῥᾳδίως δὲ καὶ πλειόνων
εὐπορήσομεν ἐπιχειρημάτων, ἐὰν καθʼ ἕκαστον τῶν παραδεδομένων
τόπων ἐπιχειροῦντες χρώμεθα καὶ τοῖς καλουμένοις
στοιχείοις, ἐξ ὧν ἅποσα πρᾶξις ὑφίσταται·
<lb n="10"/> ἔστι δὲ ταῦτα ἐξ ὧν προείπομεν, πρόσωπον, πρᾶγμα,
τόπος, χρόνος, τρόπος, αἰτία.</p>
<p>Παραδείγματος δὲ ἕνεκα ὁ λόγος ἡμῖν ἔστω ἐφʼ ἑνὸς
τόπου τοῦ ἀπιθάνου. ἐὰν τοίνυν ἀνασκευάζωμεν τὴν
διήγησιν ἐκ τοῦ ἀπιθάνου, οὕτως ἐπεξελευσόμεθα, δεικνύντες
<lb n="15"/> ὅτι καὶ τὸ πρόσωπον ἀπίθανόν ἐστι καὶ τὸ πραχθὲν
καὶ ὁ τόπος, ἐν ᾧ ἡ πρᾶξις, ὁμοίως δὲ καὶ ὁ χρόνος
καὶ ὁ τρόπος καὶ ἡ αἰτία τῆς πράξεως, οἷον ἐπὶ τῆς Μηδείας
ἐκ μὲν τοῦ προσώπου, ὅτι ἀπίθανόν ἐστι μητέρα
κακῶς ποιῆσαι τέκνα, ἐκ δὲ τῆς πράξεως, ὅτι οὐκ εἰκός
<lb n="20"/> ἐστιν ἀποσφάξαι· ἐκ δὲ τοῦ τόπου, ὅτι οὐκ ἄν ἀπέκτεινεν
<note type="marginal">219</note> ἐν Κορίνθῳ, ὅπου διέτριβεν Ἰάσων ὁ τῶν παίδων
πατήρ· ἐκ δὲ τοῦ χρόνου, ὅτι ἀπίθανόν ἐστιν ἐν τούτῳ
τῷ χρόνῳ, ἐν αὐτὴ μὲν ἐτεταπείνωτο τοῦ ἀνδρὸς ἐκπεσοῦσα
ξένη γυνή, ὁ δὲ Ἰάσων μείζω δύναμιν προσειλήφει
<lb n="25"/> γήμας Γλαύκην τὴν Κρέοντος τοῦ βασιλέως τῶν τόπων
θυγατέρα· ἐκ δὲ τοῦ τρόπου, ὅτι ἐπειράθη ἂν λαθεῖν
καὶ οὐκ ἄν ξίφει διεχρήσατο, ἀλλὰ φαρμάκῳ ἄλλως τε
καὶ φαρμακὶς οὖσα· ἐκ δὲ τῆς αἰτίας, ὅτι ἀπίθανόν ἐστι
διʼ ὀργὴν τὴν πρὸς τὸν ἄνδρα ἀπεκτονέναι τὰ τέκνα· οὐ
<lb n="30"/> γὰρ ἴδιον τοῦ Ἰάσονος, ἀλλὰ καὶ αὐτῆς κοινὸν ἐγένετο τὸ
ἀτύχημα, καὶ μᾶλλον αὐτῆς, ὅσῳ μαλακώτεραί πως αἱ
γυναῖκες πρὸς τὰ πάθη. ὁμοίως δὲ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων

<pb n="95"/>
τόπων ἐφοδεύσομεν κατὰ τὰ ἑξῆς στοιχεῖα ἐπιχειροῦντες
ἐξ ὧν ἂν δυνατὸν ᾖ, ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων τόπων κατασκευάσομεν.
οἱ δ᾿ αὐτοὶ οὗτοι ἁρμόττουσι καὶ πρὸς τὰς
μυθικὰς διηγήσεις τάς τε ὑπὸ τῶν ποιητῶν καὶ τὰς ὑπὸ
τῶν ἱστορικῶν λεγομένας περί τε θεῶν καὶ ἡρώων, ἔτι τε <lb n="5"/>
καὶ τῶν ἐξηλλαγμένων κατὰ φύσιν, οἷά τινες ἱστοροῦσι
περὶ Πηγάσου καὶ Ἐριχθονίου καὶ Χιμαίρας καὶ Ἱπποκενταύρων
καὶ τῶν παραπλησίων. τὸ δὲ μὴ μόνο ἀνασκευάζειν
τὰς τοιαύτας μυθολογίας, ἀλλὰ καὶ ὅθεν παρερρύηκεν
ὁ τοιοῦτος λόγος ἀποφαίνειν τελεωτέρας ἐστὶν <lb n="10"/>
ἕξεως ἢ κατὰ τοὺς πολλούς, ὅπερ πεποίηκεν Ἡρόδοτος
μὲν ἐν τῇ δευτέρᾳ περὶ τῶν πελειάδων διηγούμενος, ὡς <note type="marginal">220</note>
ἐξέπτησαν ἐξ Αἰγύπτου, καὶ ἡ μὲν εἰς Δωδώνην, ἡ δὲ εἰς
Ἄμμωνος ἀφίκετο, ἐξηγούμενός τε τὸ μυθολόγημά φησιν,
ὅτι παρθένοι τινὲς ἐκ Θηβῶν τῶν Αἰγυπτίων ἦσαν <lb n="15"/>
ἱέρειαι, ὧν ἡ μὲν εἰς Δωδώνην ἐπράθη, ἡ δὲ εἰς Ἄμμωνος,
καὶ ἐπειδὴ βαρβαριστὶ ἐφθέγγοντο καὶ ἀξυνέτως
τοῖς ἐπιχωρίοις, λόγος κατέσχεν ὡς ὄρνιθες ἦσαν. Πλάτων
δὲ ἐν τῷ Φαίδρῳ τὸ περὶ τῆς Ὠρειθυίας καὶ τοῦ Βορέου
διήγημα οὐκ ἀποδεχόμενός φησι τὴν Ὠρείθυιαν <lb n="20"/>
πνεῦμα βορέου κατὰ τῶν πλησίον πετρῶν σὺν Φαρμακείᾳ
παίζουσαν ὦσαι, καὶ οὕτω δὴ λεχθῆναι ὑπὸ τοῦ βορέου
ἀνάρπαστον γεγονέναι. καὶ μέντοι καὶ Ἔφορος ἐν
τῇ τετάρτῃ χρῆται τούτῳ τῷ τρόπῳ, ὅτι ἄρα Ττυὸς <lb n="24"/>
μὲν ἦν Πανοπέως δυνάστης, ἀνὴρ παράνομος καὶ βίαιος, <note type="marginal">221</note>
Πύθων δὲ θηριώδης τὴν φύσιν, δράκων ἐπικαλούμενος,
οἱ δὲ περὶ τὴν πάλαι μὲν Φλέγραν, νῦν δὲ Παλλήνην
ὀνομαζομένην κατοικοῦντες ἦσαν ἄνθρωποι ὠμοὶ
καὶ ἱερόσυλοι καὶ ἀνθρωποφάγοι, οἱ καλούμενοι Τίγαντες,
οὓς Ἡρακλῆς λέγεται χειρώσασθαι τὴν Τροίαν ἑλών, <lb n="30"/>
καὶ διὰ τὸ κρατῆσαι τοὺς περὶ τὸν Ἡρακλέα ὀλίγους
ὄντας τῶν Γιγάντων πολλῶν ὄντων καὶ ἀσεβῶν θεῶν

<pb n="96"/>
ἔργον ἅπασιν ἐδόκει γεγονέναι τὸ περὶ τὴν μάχην, καὶ
ὅσα ἄλλα τοιαῦτα ἐπιλύεται περὶ τοῦ Λυκούργου καὶ
Μίνωος καὶ Ῥαδαμάνθυος καὶ Διὸς καὶ κουρήτων καὶ
τῶν ἄλλων τῶν ἐν τῇ Κρήτῃ μυθολογουμένων καὶ Παλαιφάτῳ
<lb n="5"/> τῷ Περιπατητικῷ ἐστιν ὅλον βιβλίον περὶ
<note type="marginal">222</note> τῶν ἀπίστων ἐπιγραφόμενον, ἐν τὰ τοιαῦτα ἐπιλύεται,
οἷον ὅτι Κένταυροι μὲν ὑπελήφθησαν οἱ πρῶτοι ἐπὶ ἵπποις
ὀχούμενοι ὀφθέντες, Διομήδης δὲ Θρᾷξ ἐς ἱπποτροφίαν
ἐξαναλωθεὶς ἐλέχθη ὑπὸ τῶν αὑτοῦ ἵππων
<lb n="10"/> ἀπολωλέναι, κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον καὶ Ἀκταίων ὑπὸ
τῶν κυνῶν, ἡ δὲ Μήδεια βάπτουσα τὰς ἐπὶ τῆς κεφαλῆς
τῶν ἀνθρώπων πολιὰς καὶ μελαίνας ποιοῦσα ἐφημίσθη
τοὺς γέροντας εἰς λέβητα κατακόπτουσα νέους ποιεῖν,
καὶ τὰ παραπλήσια τούτοις.</p>
<lb n="15"/> <p>Καὶ περὶ μὲν τῶν τρόπων τῆς γυμνασίας τοσαῦτα,
καὶ ὅτι κατ᾿ αὐτοὺς δυνατόν ἐστι γυμνάσασθαι κἀν τοῖς
μύθοις.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>ΠΕΡΙ ΧΡΕΙΑΣ.</head>
<p>5 Χρεία ἐστὶ σύντομος ἀπόφασις ἢ πρᾶξις μετ᾿ εὐστοχίας
<lb n="20"/> ἀναφερομένη εἴς τι ὡρισμένον πρόσωπον ἢ ἀναλογοῦν
προσώπῳ, παράκειται δὲ αὐτῇ γνώμη καὶ ἀπομνημόνευμα·
πᾶσα γὰρ γνώμη σύντομος εἰς πρόσωπον
<note type="marginal">202</note> ἀναφερομένη χρείαν ποιεῖ. καὶ τὸ ἀπομνημόνευμα
δὲ πρᾶξίς ἐστιν ἢ λόγος βιωφελής. διαφέρει δὲ ἡ μὲν
<lb n="25"/> γνώμη τῆς χρείας τέτρασι τοῖσδε, τῷ τὴν μὲν χρείανπάντως
ἀναφέρεσθαι εἰς πρόσωπον, τὴν δὲ γνώμην οὐ πάντως,
καὶ τῷ ποτὲ μὲν τὸ καθόλου, ποτὲ δὲ τὸ ἐπὶ μέρους
ἀποφαίνεσθαι τὴν χρείαν, τὴν δὲ γνώμην καθόλου
μόνον· ἔτι δὲ τῷ χαριεντίζεσθαι τὴν χρείαν ἐνίοτε
<lb n="30"/> μηδὲν ἔχουσαν βιωφελές, τὴν δὲ γνώμην ἀεὶ περὶ τῶν ἐν

<pb n="97"/>
τῷ βίῳ χρησίμων εἶναι· τέταρτον ὅτι ἡ μὲν χρεία πρᾶξις
ἢ λόγος ὑπάρχει, ἡ δὲ γνώμη λόγος ἐστὶ μόνον. τὸ
δὲ ἀπομνημόνευμα δυσὶ τοῖσδε κεχώρισται τῆς χρείαςἡ
μὲν γὰρ σύντομος, τὸ δὲ ἀπομνημόνευμα ἕσθ᾿ ὅτε
ἐπεκτείνεται, καὶ ἡ μὲν ἀναφέρεται εἴς τινα πρόσωπα, <lb n="5"/>
τὸ δὲ ἀπομνημόνευμα καὶ καθ᾿ ἑαυτὸ μνημονεύεται.
εἴρηται δὲ χρεία κατ᾿ ἐξοχήν, ὅτι μᾶλλον τῶν ἄλλων πρὸς
πολλὰ χρειώδης ἐστὶ τῷ βίῳ, καθάπερ καὶ Ὅμηρον πολλῶν
ὄντων ποιητῶν κατ᾿ ἐξοχὴν τοῦτον μόνον καλεῖν
εἰώθαμεν ποιητήν.</p>
<p>Τῆς δὲ χρείας τὰ ἀνωτάτω γένη τρία αἱ μὲν γάρ εἰσι
λογικαί, αἱ δὲ πρακτικαί, αἰ δὲ μικταί. λογικαὶ μέν εἰσιν
αἰ χωρὶς πράξεως διὰ λόγων ἔχουσαι τὸ κῦρος, οἷον Διογένης
ὁ φιλόσοφος ἐρωτηθεὶς ὑπό τινος, πῶς ἄν ἔνδοξος <note type="marginal">203</note>
γένοιτο, ἀπεκρίνατο, ὅτι ἥκιστα δόξης φροντίζων τῶν <lb n="15"/>
δὲ λογικῶν εἴδη δύο, ἀποφαντικὸν καὶ ἀποκριτικόν· του
δὲ ἀποφαντικοῦ αἱ μέν εἰσι καθʼ ἑκούσιον ἀπόφασιν, οἷον
Ἰσοκράτης ὁ σοφιστὴς τοὺς εὐφυεῖς τῶν μαθητῶν
θεῶν παῖδας ἔλεγεν εἶναι αἱ δὲ κατὰ περίστασιν, οἷον
Διογένης ὁ Κυνικὸς φιλόσοφος ἰδὼν μειράκιον πλούσιον <lb n="20"/>
ἀπαίδευτον εἶπεν, οὗτός ἐστι ῥύπος περιηργυρωμένος·
οὐ γὰρ ὁ Διογένης ἁπλῶς ἀπεφήνατο, ἀλλ᾿ ἐξ ὧν εἶδεν
ἔτι καὶ τοῦ ἀποκριτικοῦ εἰσιν εἴδη τέσσαρα, τό τε κατ
ἐρώτησιν, καὶ τὸ κατὰ πύσμα, καὶ τὸ κατ᾿ ἐρώτησιν αἰ
τιῶδες, καὶ τὸ ὁμωνύμως τῷ γένει λεγόμενον ἀποκριτικόν. <lb n="25"/>
διαφέρει δὲ τοῦ πύσματος ἡ ἐρώτησις, ὅτι πρὸς
μὲν τὴν ἐρώτησιν συγκαταθέσθαι δεῖ μόνον ἢ ἀρνήσασθαι,
οἷον ἀνανεῦσαι ἢ κατανεῦσαι, ἢ διά γε τοῦ ναὶ ἢ
οὒ ἀποκρίνασθαι, τὸ δὲ πύσμα μακροτέραν ἀπαιτεῖ τὴν
ἀπόκρισιν· κατ᾿ ἐρώτησιν μὲν οὖν ἐστιν, οἷον Πιττακὸς <lb n="30"/>
ὁ Μιτυληναῖος ἐρωτηθείς, εἰ λανθάνει τις τοὺς
θεοὺς φαῦλόν τι ποιῶν, εἶπεν, οὒ οὐδὲ διανοούμενος.

<pb n="98"/>
<note type="marginal">204</note> μετὰ γὰρ τὴν ἀπόφασιν τὸ προστιθέμενον περισσόν ἐστιν,
ἐπεὶ καὶ ἀφαιρεθέντος αὐτοῦ ἀπήρκει ἡ ἀπόφασις. ἡ δὲ
πυσματικὴ τοιαύτη ἐστίν, οἷον Θεανὼ ἡ Πυθαγορικὴ
φιλόσοφος ἐρωτηθεῖσα ὑπό τινος, ποσταία γυνὴ ἀπʼ
<lb n="5"/> ἀνδρὸς καθαρὰ εἰς τὸ θεσμοφορεῖον κάτεισιν, εἶπεν,
ἀπὸ μὲν τοῦ ἰδίου παραχρῆμα, ἀπὸ δὲ τοῦ ἀλλοτρίου
οὐδέποτε. αἰ δὲ κατʼ ἐρώτησιν αἰτιώδεις εἰσίν, ὅσσι
χωρὶς τῆς πρὸς τὴν ἐρώτησιν ἀποκρίσεως καὶ αἰτίαν
τινὰ ἔχουσιν ἢ συμβουλὴν ἤ τι τοιοῦτον, οἷον Σωκράτης
<lb n="10"/> ἐρωτηθείς, εἰ εὐδαίμων αὐτῷ δοκεῖ ὁ τῶν Περσῶν
βασιλεύς, οὐκ ἔχω λέγειν, εἶπε, μηδὲ γὰρ εἰδέναι πῶς
<note type="marginal">205</note> ἔχει παιδείας. ἀποκριτικαὶ δέ εἰσιν αἱ μήτε κατ᾿ ἐρώτησιν,
μήτε κατὰ πύσμα, λόγον δέ τινα ἔχουσαι, πρὸς
ὅν ἐστιν ἡ ἀπόκρισις, οἷον Πλάτων ποτὲ Διογένους ἀριστῶντος
<lb n="15"/> ἐν ἀγορᾷ καὶ καλοῦντος αὐτὸν ἐπὶ τὸ ἄριστον,
ὦ Διόγενες, εἶπεν, ὡς χάριεν ἂν ἦν σου τὸ ἄπλαστον,
εἰ μὴ πλαστὸν ἦν οὔτε γὰρ Διογένης περί τινος ἠρώτα
τὸν Πλάτωνα, οὔτε ὁ Πλάτων πυνθάνεται αὐτοῦ, ἀλλʼ
ἁπλῶς πρὸς τὸ ἄριστον καλεῖ αὐτόν, ὅπερ ἐστὶ τῶν οὐδετέρων.
<lb n="20"/> ἔστι δὲ παρὰ ταῦτα καὶ ἄλλο εἶδος ἐμπῖπτον
εἰς τὰς λογικὰς καλούμενον διπλοῦν, διπλῆ δέ ἐστι χρεία
ἡ δύο προσώπων ἀποφάσεις ἔχουσα, ὧν καὶ ἡ ἑτέρα μεθ᾿
ἑνὸς προσώπου χρείαν ποιεῖ, οἷον Ἀλέξανδρος ὁ τῶν
Μακεδόνων βασιλεὺς ἐπιστὰς Διογένει κοιμωμένῳ εἶπεν,
<lg>
<lb n="25"/> <l>οὐ χρὴ παννύχιον εὕδειν βουληφόρον ἄνδρα.</l>
</lg>
καὶ ὁ Διογένης ἀπεκρίνατο,
<lg>
<l>ᾧ λαοί τ᾿ ἐπιτετράφαται καὶ τόσσα μέμηλεν.</l>
</lg>
ἦν γὰρ καὶ οὕτω χρεία μὴ προστιθεμένης τῆς ἀποκρίσεως.
πρακτικαὶ δέ εἰσιν αἱ χωρὶς λόγου ἐμφαίνουσαι
<lb n="30"/> τινα νοῦν, τῶν δὲ πρακτικῶν αἱ μέν εἰσιν ἐνεργητικαί,
αἱ δὲ παθητικαί, ἐνεργητικαὶ μὲν ὅσαι δηλοῦσί τινο
ἐνέργειαν, οἷον Διογένης ὁ Κυνικὸς φιλόσοφος ἰδὼν

<pb n="99"/>
ὀψοφάγον παῖδα τὸν παιδαγωγὸν τῇ βακτηρίᾳ ἔπαισε.
παθητικαὶ δὲ αἱ πάθος τι σημαίνουσαι, οἷον Δίδυμος
ὁ αὐλητὴς ἁλοὺς ἐπὶ μοιχείᾳ ἐκ τοῦ ὀνόματος
ἐκρεμάσθη. μικταὶ δέ εἰσιν ὅσαι τοῦ μὲν λογικοῦ καὶ <note type="marginal">206</note>
τοῦ πρακτικοῦ κοινωνοῦσιν, ἐν δὲ τῷ πρακτικῷ τὸ κῦρος <lb n="5"/>
ἔχουσιν, οἷον Πυθαγόρας ὁ φιλόσοφος ἐρωτηθεὶς
πόσος ἐστὶν ὁ τῶν ἀνθρώπων βίος, ἀναβὰς ἐπὶ τὸ δωμάτιον
παρέκυψεν ὀλίγον, δηλῶν διὰ τούτου τὴν βραχύτητα.
καὶ ἔτι Λάκων ἐρομένου τινὸς αὐτὸν ποῦ τοὺς ὅρους
τῆς γῆς ἔχουσι Λακεδαιμόνιοι, ἔδειξε τὸ δόρυ.</p> <lb n="10"/>
<p>Τὰ μὲν οὖν εἴδη τῶν χρειῶν ταῦτά ἐστι· προφέρονται
δὲ αἱ μὲν γνωμολογικῶς, αἱ δὲ ἀποδεικτικῶς, αἱ δὲ
κατὰ χᾳριεντισμόν, αἱ δὲ κατὰ συλλογισμόν, αἱ δὲ κατὰ
ἐνθύμημα, αἱ δὲ κατὰ παράδειγμα, αἱ δὲ κατ᾿ εὐχήν, αἱ
δὲ συμβολικῶς, αἱ δὲ τροπικῶς, αἱ δὲ κατὰ ἀμφιβολίαν, <lb n="15"/>
αἱ δὲ κατὰ μετάληψιν, αἱ δὲ συνεζευγμένως ἐξ οἵων δήποτε
τῶν προειρημένων τρόπων συγκείμεναι. γνωμολογικῶς
μὲν οἷον Βίων ὁ σοφιστὴς τὴν φιλαργυρίαν <lb n="207"/>
μητρόπολιν ἔλεγε πάσης κακίας εἶναι. ἀποδεικτικῶς δὲ
οἷον Ἰσοκράτης ὁ ῥήτωρ παρῄνει τοῖς γνωρίμοις προτιμᾶν <lb n="20"/>
τῶν γονέων τοὺς διδασκάλους, ὅτι οἱ μὲν τοῦ ζῆν
μόνον, οἱ δὲ διδάσκαλοι καὶ τοῦ καλῶς ζῆν αἴτιοι γεγόνασιν·
τὴν γὰρ ἀπόφασιν αὐτοῦ Ἰσοκράτης μετὰ ἀποδείξεως
ἐξενήνοχε. κατὰ χαριεντισμὸν δὲ οἷον Ὀλυμπιὰς
πυθομένη τὸν υἱὸν Ἀλέξανδρον Διὸς αὐτὸν ἀποφαίνειν, <lb n="25"/>
οὐ παύσεται οὗτος, ἔφη, διαβάλλων με πρὸς τὴν Ἥραν; <note type="marginal">208</note>
συλλογιστικῶς δὲ οἷον Διογένης ὁ φιλόσοφος ἰδὼν μειράκιον
περισσῶς καλλωπιζόμενον εἶπεν· εἰ μὲν πρὸς
ἄνδρας, ἀτυχεῖς, εἰ δὲ πρὸς γυναῖκας, ἀδικεῖς. ἐνθυμηματικῶς
δὲ οἷον Σωκράτης ὁ φιλόσοφος Ἀπολλοδώρου <lb n="30"/>
τινὸς γνωρίμο λέγοντος αὐτῷ ἀδίκως σου θάνατον κατέγνωσαν
Ἀθηναῖοι, γελάσας ἔφη, σὺ δὲ ἐβούλου δικαίως;

<pb n="100"/>
προσενθυμεῖσθαι γὰρ ἡμὰς δεῖ, ὅτι ἄρα βέλτιον ἀδίκως
ἢ δικαίως κατεγνῶσθαι, ὅπερ ἐν τῇ χρείᾳ δοκεῖ παραλελεῖφθαι
δυνάμει δηλούμενον. κατὰ παράδειγμα δὲ
οἷον Ἀλέξανδρος ὁ τῶν Μακεδόνων βασιλεύς παρακαλούμενος
<lb n="5"/> ὑπὸ τῶν φίλων συναγαγεῖν χρήματα, εἶπεν,
ἀλλὰ ταῦτα οὐκ ὤνησεν οὐδὲ Κροῖσον. εὐκτικῶς δὲ οἷον
Δάμων ὁ παιδοτρίβης χωλούς ἔχων τούς πόδας κλαπέντων
αὐτοῦ τῶν ὑποδημάτων, ἔφη, εἴθε ἐναρμόσειε
τῷ κλέπτῃ. συμβολικῶς δὲ οἷον Ἀλέξανδρος ὁ τῶν Μακεδόνων
<lb n="10"/> βασιλεύς ἐρωτηθεὶς ὑπό τινος, ποῦ ἔχει τοὺς
θησαυρούς, ἐν τούτοις, ἔφη, δείξας τούς φίλους. τροπικῶς
δὲ οἷον Πλάτων ὁ φιλόσοφος τοὺς τῆς ἀρετῆς
κλῶνας ἔφη ἱδρῶτι καὶ πόνοις φύεσθαι. κατὰ ἀμφιβολίαν
<note type="marginal">209</note> δέ, οἷον Ἰσοκράτης ὁ ῥήτωρ συνισταμένου αὐτῷ
<lb n="15"/> παιδίου καὶ ἐρωτῶντος τοῦ συνιστάντος, τίνος αὐτῷ δεῖ,
εἶπε, πινακιδίου ΚΑΙΝΟΥ, καὶ γραφιδίου ΚΑΙΝΟΥ
ἀμφιβαλλόμενον γάρ, πότερον νοῦ καὶ πινακιδίου λέγει
ἢ πινακίδος καινῆς καὶ καινοῦ γραφιδίου. κατὰ μετάληψιν
δέ ἐστιν, ὅταν τὸ λεγόμενον καὶ τὸ ἐρωτώμενον
<lb n="20"/> ἐπʼ ἄλλο τις ἀποκρινόμενος μεταλαμβάνῃ, οἷον Πύρρος
ὁ τῶν Ἠπειρωτῶν βασιλεύς ζητούντων τινῶν παρὰ
πότον, πότερος κρείττων αὐλητὴς Ἀντιγεννίδας ἢ Σάτυρος,
ἐμοὶ μέν, εἶπε, στρατηγὸς Πολυσπέρχων. ὁ δὲ
συνεζευγμένος τρόπος οὐκ ἄδηλός ἐστιν, ὅτι πολλαχῶς
<lb n="25"/> γίνεται· ἢ γὰρ γνωμικῷ χαριετισμῷ συμπλακήσεται, ἢ
παραδείγματι συμβολικῷ ἢ ἀμφιβολίᾳ καὶ μεταλήψει
ἢ ἀπλῶς καθʼ ὅσους καὶ ἄλλους τρόπους δύναται συγγενέσθαι
συζυγία, ἤτοι δυοῖν ἢ καὶ πλειόνων τρόπων
εἰς μίαν χρείαν παραλαμβανομένων, οἷον Διογένης ὁ
<lb n="30"/> Κυνικὸς φιλόσοφος ἰδὼν μειράκιον ἐκ μοιχοῦ λίθους
<note type="marginal">210</note> βάλλον εἰς ἀγοράν, παῦσαι, ἔφη, παιδίον, μὴ ἀγνοοῦν

<pb n="101"/>
παίσῃς τὸν πατέρα. ἔχει γὰρ ἅμα καὶ συμβολικῶς καὶ
χαριέντως ἡ ἀπόφασις.</p>
<p>Γυμνάζονται δὲ κατὰ τὰς χρείας τῇ ἀπαγγελίᾳ τῇ κλίσει
τῇ ἐπιφωνήσει τῇ ἀντιλογίᾳ, ἐπεκτείνομέν τε καὶ συστέλλομεν
τὴν χρείαν, πρὸς δὲ τούτοις ἀνασκευάζομεν
καὶ κατασκευάζομεν. καὶ ἡ μὲν ἀπαγγελία φανερά ἐστι
ῥηθεῖσαν γὰρ χρείαν πειρώμεθα κατὰ τὸ δυνατὸν αὐτοῖς
ὀνόμασιν ἢ καὶ ἑτέροις σαφέστατα ἑρμηνεῦσαι. ἡ
δὲ κλίσις ἐστὶ ποικίλη· τὰ γὰρ ἐν τῇ χρεία πρόσωπα εἰς
τοὺς τρεῖς ἀριθμούς ἐναλλάττομεν, καὶ τοῦτο οὐχ ἁπλῶς, <lb n="10"/>
ἀλλʼ οἷον ἑνὸς πρὸς ἔνα καὶ <del>δύο</del> πρὸς δύο καὶ <del>πλείους</del>
πρὸς πλείους, καὶ πάλινδυοῖν πρὸς ἕνα καὶ πρὸς δύο, καὶ
πρὸς πλείους, ἔτι δὲ πλειόνων πρὸς ἕνα καὶ πρὸς δύο
καὶ πρὸς πλείους. προκειμένης γὰρ χρείας, ὅτι Ἰσοκράτης
ὁ ῥήτωρ τούς εὐφυέας τῶν θεῶν παῖδας ἔλεγεν <lb n="15"/>
εἶναι, οὕτω κλίνομεν ἑνὸς μὲν πρὸς ἔνα, οἷον Ἰσοκράτης
ὁ ῥήτωρ τὸν εὐφυέα τῶν μαθητῶν θεῶν παῖδα
ἔλεγεν εἶναι δυοῖν δὲ πρὸς δύο, Ἰσοκράτεε τώ ῥήτορε
τὼ εὐφυέε τῶν μαθητῶν θεῶν παῖδε ἐλεγέτην εἶναι·
πλειόνων δὲ πρὸς πλείους, Ἰσοκράτεις οἱ ῥήτορες τοὺς <lb n="20"/>
εὐφυεῖς τῶν μαθητῶν θεῶν παῖδας ἔλεγον εἶναι. φανερὸν
δὲ ἐκ τούτων, πῶς καὶ τοὺς ἄλλους τρόπους κλινοῦμεν·
μεταλαμβάνονται γὰρ καὶ εἰς τὰς πέντε πτώσεις.
ἀλλʼ ἐπεὶ τῶν χρειῶν αἱ μέν εἰσι λογικαί, αἱ
δὲ πρακτικαί, αἱ δὲ ἐξ ἀμφοῖν τούτοιν μικταί, καὶ τούτων <lb n="25"/>
αὖ ἕτερά ἐστιν εἴδη, καθʼ ἕκαστον αὐτῶν πειρασόμεθα <note type="marginal">211</note>
διδάσκειν τὴν κλίσιν ἐπὶ παραδείγματος. ἡ μὲν οὖν
ὀρθὴ οὐδεμίαν ἔχει δυσκολίαν κατὰ γὰρ αὐτὴν ἑκάστη
τῶν χρειῶν εἴωθε προφέρεσθαι. τὴν δὲ γενικὴν πτῶσιν
οὕτω κλινοῦμεν· ἐὰν μὲν λογικὴ χρεία, προσθήσομεν <lb n="30"/>
αὐτῇ, τὸ ῥηθὲν μνήμης ἔτυχεν, ἢ λόγος ἀπομνημονεύεται
εἰπόντος. τὸ μὲν οὖν πρότερον μετὰ τὴν ἀπαγγελίαν

<pb n="102"/>
ὅλης τῆς χρείας εὐπρεπές ἐστιν ἐπενεγκεῖν, οἷον Ἰσοκράτους
τοῦ ῥήτορος τοὺς εὐφυεῖς τῶν μαθητῶν θεῶν παῖδας
λέγοντος εἶναι τὸ ῥηθὲν μνήμης ἔτυχε, τὸ δὲ δεύτερον
μεσούσης αὐτῆς καὶ τῆς ἀποφάσεως ἀρχομένης, οἷον
<lb n="5"/> Πιττακοῦ τοῦ Μιτυληναίου ἐρωτηθέντος εἰ λανθάνει τις
τοὺς θεοὺς φαῦλόν τι ποιῶν, λόγος ἀπομνημονεύεται
εἰπόντος, οὐδὲ διανοούμενος. ἁρμόττει δὲ μᾶλλον τὸ
μέν, λόγος ἀπομνημονεύεται, πάσαις ταῖς λογικαῖς χρείαις,
πλὴν τῆς καθʼ ἑκούσιον ἀπό φασιν· ταύτῃ γὰρ τὸ ῥηθὲνμνήμης
<lb n="10"/> ἔτυχεν. ἐὰν δὲ πρακτικὴ χρεία, εἰ μὲν παθητικὴ
εἴη, προσθετέον, τὸ συμβὰν μνήμης ἔτυχεν. εἰ
δὲ ἐνεργητική, τὸ πραχθὲν μνήμης ἔτυχεν, ὁμοίως δὲ καὶ
ἐπὶ τοῦ μικτοῦ. ἐπὶ τέλει μέντοι τῶν χρειῶν καὶ τούτων
ἕκαστον προσθετέον, οἷον Διδύμου τοῦ αὐλητοῦ ἁλόντος
<lb n="15"/> ἐπὶ μοιχείᾳ καὶ ἐκ τοῦ ὀνόματος κρεμασθέντος τὸ
συμβὰν μνήμης ἔτυχε, καὶ Διογένους τοῦ Κυνικοῦ φιλοσόφου
ἰδόντος ὀψοφάγον παῖδα καὶ τὸν παιδαγωγὸν τῇ
βακτηρίᾳ παίσαντος τὸ πραχθὲν μνήμης ἔτυχε. τῇ δὲ δοτικῇ
ἐπὶ πάσης χρείας πλὴν τῆς παθητικῆς προσθήσομεν
<lb n="20"/> τὸ ἔδοξεν ἢ τὸ ἐφάνη ἢ τὸ ἐπῆλθεν ἢ καὶ τὸ παρέστη ἤ τι
τῶν τοιούτων, οἷον Διογένει τῷ Κυνικῷ φιλοσόφῳ ἰδόντι
<note type="marginal">212</note> μειράκιον πλούσιον ἀπαίδευτον ἔδοξεν εἰπεῖν, οὗτός
ἐστι ῥύπος περιηργυρωμένος. ἐπὶ μὲν τῆς παθητικῆς
προσθήσομεν τὸ συνέβη, οἷον Διδύμῳ τῷ αὐλητῇ ἁλόντι
<lb n="25"/> ἐπὶ μοιχείᾳ συνέβη ἐκ τοῦ ὀνόματος κρεμασθῆναι.
ἐπὶ δὲ τῆς αἰτιατικῆς προσθήσομεν καθόλου ἐπὶ πάσης
χρείας τὸ φασί, τὸ λέγεται, οἷον Διογένην τὸν Κυνικὸν
φιλόσοφον ἰδόντα μειράκιον πλούσιον ἀπαίδευτόν φασιν
εἰπεῖν, ἢ λέγεται, οὗτός ἐστι ῥύπος περιηργυρωμένος.
<lb n="30"/> ἡ δὲ κλητικὴ σαφής ἐστι· ποιησόμεθα γὰρ τὸν λόγον
πρὸς παρὸν ἡμῖν πρόσωπον, ἐφʼ ὃ ἡ χρεία ἀναφέρεται,
οἷον Διόγενες Κυνικὲ φιλόσοφε, ἰδών μειράκιον

<pb n="103"/>
κλούσιον ἀπαίδευτον, εἶπας, οὗτός ἐστι ῥύπος περιηργυρωμένος.
ἐπιφωνεῖν δέ ἐστιν ἀποδεχομένους οἰκείως
καὶ συντόμως τὸ εἰρημένον διὰ τῆς χρείας, ἢ ὡς ἀληθές
ἐστιν, ἢ ὡς καλόν, ἢ ὡς συμφέρον, ἢ ὡς καὶ ἄλλοις τὸ
αὐτὸ τοῦτο ἔδοξεν ἀνδράσι δεδοκιμασμένοις, οἶον Εὐριπίδης <lb n="5"/>
ὁ ποιητὴς τὸν νοῦν ἡμῶν ἑκάστου ἔφησεν εἶναι
θεόν. ἐπιφωνήσομεν δὲ ἐκ μὲν τοῦ ἀληθοῦς οὕτως·
θεὸς γὰρ ὄντως ἑκάστῳ ὁ νοῦς, ἐφʼ ἃ μὲν συμφέρει προτρέπων
ἡμὰς, ἀπείργων δὲ τῶν ζημιούντων. ἐκ δὲ τοῦ
καλοῦ οὕτω· καλὸν γὰρ ἕκαστον μὴ ἐν χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ <lb n="10"/>
νομίζειν εἶναι τὸν θεόν, ἀλλʼ ἐν ἑαυτῷ. ἐκ δὲ τοῦ
συμφέροντος οὕτως· ἵνα μὴ διὰ μακροῦ κεῖσθαι τὸ τιμωροῦν
οἰόμενοι πολλὴν τοῦ ἀδικεῖν ἔχοιμεν εὐχέρειαν.
ἐκ δὲ τῆς τῶν εὐδοκίμων μαρτυρίας, ὅταν ἢ σοφὸν ἢ νομοθέτην
ἢ ποιητὴν ἢ ἄλλον τινὰ τῶν διωνομασμένων
λέγωμεν ὁμογνωμονεῖν τῷ ῥηθέντι, οἷον ἐπὶ τῆς προκειμένης
χρείας φήσομεν·
<lg>
<l>τοῖος γὰρ νόος ἐστὶν ἐπιχθονίων ἀνθρώπων,</l> <note type="marginal">212</note>
<l>οἶον ἐπʼ ἦμαρ ἄγῃσι πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε.</l>
</lg>
ἀντιλέγομεν δὲ ταῖς χρείαις ἐκ τῶν ἐναντίων, ὡς πρὸς <lb n="20"/>
τὸν Ἰσοκράτην, εἰπόντα ὅτι τοὺς διδασκάλους προτιμητέον
τῶν πατέρων· οἱ μὲν γὰρ τὸ ζῆν ἡμῖν, οἱ δὲ διδάσκαλοι
τὸ καλῶς ζῆν παρέσχοντο. φαμὲν γὰρ ἀντιλέγοντες,
ὅτι οὐκ ἐνῆν καλῶς ζῆν, εἰ μὴ τὸ ζῆν οἱ πατέρες
παρέσχοντο. εἰδέναι δὲ δεῖ, ὅτι οὐ δυνατὸν ἀντιλέγειν <lb n="25"/>
πάσῃ χρείᾳ πολλῶν καλῶς καὶ ἀμέμπτως εἰρημένων, ὥσπερ
οὐδὲ πάσας ἐστὶν ἐπαινεῖν διὰ τό τινων εὐθὺς
προσπίπτειν τὴν ἀτοπίαν. ἐπεκτείνομεν δὲ τὴν χρείαν,
ἐπειδὰν τὰς ἐν αὐτῇ ἐρωτήσεις τε καὶ ἀποκρίσεις, καὶ εἰ
πρᾶξίς τις ἢ πάθος ἐνυπάρχῃ, μηκύνοιμεν. συστέλλομεν <lb n="30"/>
δὲ τὸ ἐναντίον ποιοῦντες, οἷον σύντομος μὲν χρεία Ἐπαμεινώνδας,
ἄτεκνος ἀποθνήσκων, ἔλεγε τοῖς φίλοις,

<pb n="105"/>
καὶ ἄλλων εἰς αὐτὴν δεόμεθα. ἐκ δὲ τοῦ ἀδυνάτου, ὡς <note type="marginal">215</note>
ἄν φῶμεν πρὸς τὸν Ἰσοκράτην, μὴ δυνατὸν ἐκ θεῶν ἀνθρώπους
γενέσθαι, μηδ’ ἂν εὐφυεῖς ὦσιν. ἐκ δὲ τοῦ ἀπιθάνου,
ὅτι μὴ εἰκός ἐστιν, Ἀντισθένην Ἀττικόν γε ὄντα
παραγενόμενον Ἀθήνηθεν εἰς Λακεδαίμονα ἐκ τῆς γυναικωνίτιδος <lb n="5"/>
λέγειν εἰς τὴν ἀνδρωνῖτιν ἐπιέναι. ἐκ δὲ
τοῦ ψευδοῦς, ὅτι μὴ ἀληθῶς ὁ Βίων ἔλεγε τὴν φιλαργυρίαν
μητρόπολιν εἶναι τῆς κακίας· μᾶλλον γὰρ ἀφροσύνη
ἐστίν. ἐκ δὲ τοῦ ἀσυμφόρου, ὅτι βλαβερῶς παραινεῖ
Σμωνίδης παίζειν ἐν τῷ βίῳ καὶ περὶ μηδὲν ἁπλῶς <lb n="10"/>
σπουδάζειν. ἐκ δὲ τοῦ ἀχρήστου, οἷον εἰ φαίνοιτο πρὸς
οὐδὲν ὠφέλιμον τὸ ῥηθὲν τῷ βίῳ. ἐκ δὲ τοῦ αἰσχροῦ,
ὁπόταν αἰσχρὰν καὶ ἐπονείδιστον ἀποφαίνωμεν τὴν χρείαν,
οἷον ἀνὴρ Συβαρίτης ἰδὼν Λακεδαιμονίους ἐπιπόνως
ζῶντας οὐ θαυμάζειν ἔφησεν, ὅτι ἐν τοῖς πολέμοις <lb n="15"/>
οὐκ ὀκνοῦσιν ἀποθνήσκειν, ἄμεινον γὰρ εἶναι τὸν θάνατον
τοῦ τοιούτου βίου πάνυ γὰρ μαλακῶς καὶ οὐκ ἀνδρείου <note type="marginal">216</note>
τρόπου τὴν ἀπόφασιν ἐποιήσατο. ἐκ μὲν οὖν τούτων
ἀνασκευαστέον, πρὸς ἕκαστον δὲ μέρος τῆς χρείας
ἀρξάμενον ἀπὸ τῶν πρώτων ἐπιχειρεῖν δεῖ, ἐξ ὅσων τόπων <lb n="20"/>
ἄν δυνατὸν ᾖ μὴ λανθανέτω γὰρ ἡμᾶς ὅτι οὐχ
οἷόν τέ ἐστιν ἐν πάσαις ἐκ πάντων ἐπιχειρεῖν.</p>
<p>Τὴν μέντοι τάξιν τῶν ἐπιχειρημάτων ποιησόμεθα, καθὰ
καὶ τῶν τόπων ἐκτιθέμεθα, οἱ αὐτοὶ δʼ ἂν εἶεν καὶ
πρὸς τὴν τῶν γνωμῶν ἀνασκευήν τε καὶ κατασκευήν. <lb n="25"/>
τοῖς δὲ ἤδη τελειοτέροις προσήκει τὰς ἀφορμὰς λαμβάνειν
καὶ ἐκ τῶν πρὸς τὰς θέσεις ἡμῖν παραθησομένων.
χρὴ δὲ τὸ προοίμιον μὴ τοιοῦτον εἶναι, ὥστε ἐφαρμόττειν
ἑτέραις χρείαις, ἀλλʼ ἴδιον τῆς ὑποκειμένης. τοῦτο δʼ
ἂν καλῶς γένοιτο ἐπί τε χρείας καὶ μύθου καὶ τῶν ἄλλων <lb n="30"/>
ἁπάντων, ὅταν ἐξ ἑνὸς ἢ δύο τῶν ἀνωτάτω μερῶν τὰς
ἀφορμὰς τῶν προοιμίωνλαμβάνωμεν. μετὰ δὲ τὸ προοίμιον

<pb n="106"/>
αὐτήν τε τὴν χρείαν ἐκθετέον, εἶτα ἑξῆς τὰς ἐπιχειρήεις.
χρηστέον δὲ ἐνταῦθα καὶ αὐξήσεσι καὶ παρεκβάσεσι
καὶ ἤθεσιν, οἷς δυνατόν ἐστιν.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
