<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt><title>De victu attenuante</title>
				<author>Galen</author>
				<editor>Karl Kalbfleisch</editor>
				<funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
				<respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
				<authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon
					Foundation</authority>
				<publisher>University of Leipzig</publisher>
				<pubPlace>Germany</pubPlace>
				<idno type="filename">tlg0057.tlg019.1st1K-grc1.xml</idno>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a
						Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
				<date>2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Galeni De victu attenuante liber</title>
						<author>Galen</author>
						<editor>Karl Kalbfleisch</editor>
						<imprint>
							<publisher>B. G. Teubner</publisher>
							<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
							<biblScope unit="pp" from="3" to="37">3-37</biblScope>
							<date>1898</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<ref target="https://archive.org/details/galenidevictuat01galegoog">Internet Archive</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
				Architecture.</p>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>

			<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg019.1st1K-grc1">
				<pb n="3"/>

				<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
					<head>ΓΑΛΗΝΟΥ <lb/>ΠΕΡΙ ΛΕΠΤΥΝΟΥΣΗΣ ΔΙΑΙΤΗΣ</head>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="1"/>Ἐπειδὴ τὰ πλεῖστα τῶν χρονίων ἀρρωστημάτων
						<lb/>λεπτυνούσης χρῄζει διαίτης, ὡς πολλάκις ἐπὶ μόνῃ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ταύτῃ καταστῆναι καὶ μηδενὸς ἔτι φαρμάκου δεηθῆναι,
						<lb/>καλῶς ἂν ἔχοι διορίσασθαι περὶ αὐτῆς ἀκριβέστερον· <lb/>ἄμεινον γὰρ ἐν οἷς ἐγχωρεῖ
						διαίτῃ μόνον χρησάμενον <lb/>ἐπιτυχεῖν τοῦ τέλους, ἐν τούτοις ἀφίστασθαι τῶν φαρμάκων. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="2"/>ὡς ἔγωγε καὶ νεφρίτιδας οἶδα καὶ ἀρθρίτιδας <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>οὐκ ὀλίγας, ὅσαι γε μὴ πώρων ἀπέφηναν τὰ ἄρθρα
						<lb/>μεστά, τὰς μὲν 〈παντελῶς〉 παυσαμένας ἐπὶ 〈τῇ〉 τοιαύτῃ <lb/>διαίτῃ, τὰς δὲ
						μετριωτέρας ἀποδειχθείσας· οἶδα <lb/>δὲ καὶ τῶν δυσπνοίᾳ συνεχῶς ἁλισκομένων οὐκ ὀλίγους
							<pb n="4"/> εἰς τοσοῦτον ὠφεληθέντας ὡς ἤτοι καταστῆναι τελέως <lb/>ἢ διὰ μακρῶν
						χρόνων ἐνοχλεῖσθαι μικρά· τήκει δὲ καὶ <lb/>σπλῆνας μεγάλους ἡ λεπτύνουσα δίαιτα καὶ
						ἧπαρ <lb/>σκιρρούμενον, καὶ ἐπιληψίας τὰς μὲν μικρὰς ἔτι καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ἀρχομένας ἰᾶται τελέως, ὅσαι δ’ ἤδη χρόνιαί τε καὶ
						<lb/>ὕπουλοι, καὶ ταύτας ὀνίνησιν οὐ μικρά. <milestone unit="sentence" n="3"/> κέκληται
						μὲν <lb/>οὖν ὑπὸ τῶν ἰατρῶν ἡ τοιαύτη δίαιτα λεπτύνουσα, <lb/>καθότι καὶ παχύνουσαν
						ἑτέραν ὠνόμασαν ἐναντίαν τῆσδε, <lb/>κατὰ τὸν γεννώμενον ἐφ’ ἑκατέρας ἐν τοῖς σώμασιν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἡμῶν χυμόν· ἔγνωσται δὲ μακρῷ χρόνῳ πείρᾳ θ’ ἅμα
						<lb/>καὶ λόγῳ κριθεῖσα· καὶ γὰρ ὀσμὴ καὶ γεῦσις ἱκανὰ γνωρίσματα <lb/>προσβάλλουσι τῷ
						λογισμῷ πρὸ τῆς πείρας τῶν <lb/>τοιούτων ἐδεσμάτων ἁπάντων. <milestone unit="sentence" n="4"/> ὅσα γὰρ ἐρεθίζει καὶ δάκνει <lb/>τὰς αἰσθήσεις, εὔδηλον ὡς δριμέα τ’ ἐστὶ
						ταῦτα καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>πάχος χυμῶν τέμνειν ἱκανά, καὶ μὲν δὴ καὶ πλείω
						<lb/>τοῦ δέοντος ληφθέντα δῆξιν ἐργάζεται τῇ γαστρὶ καὶ <lb/>ἄσην οὐ σμικράν, ἐμούμενά
						τε καὶ διαχωρούμενα δριμείας <lb/>ὀσμὰς ἀποπέμπει· τὰ πλεῖστα δ’ αὐτῶν καὶ οὖρα <lb/>καὶ
						ἱδρῶτας ἐκβάλλει δυσώδεις τε καὶ δριμεῖς· καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>μέν γε καὶ φύμασιν ἐπιτιθέμενα καὶ δοθιῆσιν ἔνια
						<lb/>μὲν αὐτῶν ῥήγνυσι καὶ διαβιβρώσκει ῥᾳδίως, ἔνια δὲ <lb/>κατατίτρησι τὸ δέρμα, πολλὰ
						δ’ οἷον λέπος ἀφίστησιν <lb/>αὐτοῦ καί τινα ἕλκη καὶ μάλιστα τὰς καλουμένας <lb/>ἐσχάρας
						ἐργάζεται. <milestone unit="sentence" n="5"/> ταῦτα πάντα γνωρίσματ’ ἐστὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>μέγιστα τοῦ καὶ τοὺς ἐν τῷ σώματι χυμοὺς ὑπ’ αὐτῶν
						<lb/>λεπτύνεσθαι δριμείαν τιν’ ἐχόντων καὶ τμητικὴν δύναμιν, <pb n="5"/> ἀλλὰ καὶ ἡ
						πεῖρα μαρτυρεῖ τῷ λόγῳ· φαίνεται <lb/>γὰρ ἱκανῶς ὑπὸ τῶν τοιούτων ἐδεσμάτων ὀνινάμενα
						<lb/>πάνθ’ ὅσα παχέων καὶ γλίσχρων καὶ ψυχρῶν χυμῶν <lb/>ἀναπέπλησται σώματα.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="1"/>χρὴ δ’ ὥσπερ ἐπὶ τῶν ἄλλων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ἁπάντων ἐπιστάτην εἶναι τὸν ἰατρόν, τόν τε καιρὸν
						<lb/>ἐξευρίσκοντα καὶ τὸ μέτρον τῆς χρήσεως, οὕτω κἀν <lb/>τοῖσδε· κίνδυνος γὰρ εἰς
						κακοχυμίαν ἐμπεσεῖν τὸν <lb/>οὐκ ὀρθῶς αὐτοῖς χρώμενον· ἀλλ’ οὐ τοῦτο νῦν πρόκειται
						<lb/>διδάσκειν, ἀλλ’ ὑπὲρ αὐτῶν μόνον τῶν ἐδεσμάτων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>διελθεῖν.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="7"/>Ὅτι μὲν οὖν σκόροδα καὶ κρόμμυα καὶ κάρδαμα <lb/>καὶ
						πράσα καὶ νᾶπυ τῶν λεπτυνόντων ἐστίν, οὐδ’ ἂν <lb/>οὐδ’ ἰδιώτην λάθοι διὰ τὸ σφοδρὸν τῆς
						ἐν αὐτοῖς <lb/>δυνάμεως, ἐφεξῆς δὲ τούτων σμύρνιόν τε καὶ πύρεθρον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>ὀρίγανόν τε καὶ καλαμίνθη καὶ σισύμβρια καὶ γλήχων
						<lb/>καὶ θύμβρα καὶ θύμα, χλωρὰ πάντα προσφερόμενα <lb/>πρὶν ξηρανθῆναι· ἀποξηρανθέντα
						γὰρ ἤδη φάρμακα <lb/>[τε] <milestone unit="ms1folio" n="133v"/> καὶ οὐκέτι τροφαί.
							<milestone unit="sentence" n="8"/> καθόλου δὲ πᾶν τὸ ξηρὸν <lb/>ἰσχυρότερον τοῦ
						τεθηλότος ἐστί, καθότι καὶ αὐτῶν τῶν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>μὴ ξηρῶν τὰ τελεώτερα τῶν ἀτελῶν ἐστιν ἰσχυρότερα,
						<lb/>καὶ ὅσα κατὰ λόφους ἢ ἐν χωρίοις ἀνύδροις ηὐξήθη, <lb/>τῶν ἐν πεδίοις ἢ κήποις ἢ
						τέλμασιν ἰσχυρότερα. <milestone unit="sentence" n="9"/> ταυτὶ <lb/>μὲν 〈οὖν〉 ὑπὲρ
						ἁπάντων χρὴ γινώσκειν κοινῇ· τοῖς <lb/>δ’ εἰρημένοις ἐφεξῆς ἐστιν ὅ τε τῆς καππάρεως καὶ
						ὁ <pb n="6"/> τῆς τερμίνθου καρπὸς καὶ τούτων ἐφεξῆς εὔζωμά τε <lb/>καὶ σία καὶ σέλινα
						καὶ πετροσέλινα καὶ ὤκιμα καὶ <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="10"/>ῥαφανίδες καὶ κράμβη καὶ τεῦτλα. μαλάχη δὲ καὶ
						<lb/>βλίτα καὶ ἀτράφαξις, εἰ καὶ ταῖς ἰδέαις ἐγγυτάτω τῶν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τεύτλων εἰσίν, ἀλλὰ τήν γε δύναμιν οὐκ ἐγγύς· ὑδατώδη
						<lb/>τε γάρ ἐστι καὶ ἀμβλέα καὶ δριμείας δυνάμεως <lb/>ἥκιστα μετέχοντα παραπλησίως
						κολοκύνθαις τε καὶ <lb/>σικύοις πέποσί τε καὶ μηλοπέποσι καὶ κοκκυμήλοις. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="11"/>ἅπαντα γὰρ τὰ τοιαῦθ’ ὑγρὰ καὶ ψυχρὰ καὶ φλεγματώδη, <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ μᾶλλον ὅσα χωρὶς ἑψήσεως ἐσθίεται, μῆλα <lb/>καὶ
						ἄπιοι καὶ σίκυοι· διὸ καί τινες ἑψοῦσι τῶν σικύων <lb/>τοὺς σκληροτέρους ὁμοίως ταῖς
						κολοκύνθαις· καὶ τῶν <lb/>μήλων δὲ καὶ τῶν ἀπίων ἧττον βλάπτουσιν αἱ ἑφθαί, <lb/>καὶ τῶν
						ὠμῶν ἐσθιομένων αἱ εἰς ἀπόθεσιν ἐπιτηδειόταται <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>τῶν εἰρημένων ἧττόν εἰσι μοχθηραί. ἀλλὰ γὰρ <lb/>οὐ
						περὶ τούτων ὁ λόγος μοι νῦν.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="12"/>Αὖθις οὖν ἐπὶ τὰ λεπτύνοντα τοὺς ἐν τῷ σώματι
						<lb/>χυμοὺς ἐδέσματα μέτειμι, τὴν ἀρχὴν ἀκριβέστερον <lb/>ποιησάμενος ἀφ’ ὧν ἀπέλιπον,
						ἐπειδὴ διορισμοῦ δεῖταί <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τινος ἀκριβεστέρου. <milestone unit="sentence" n="13"/>
						τὰ τοίνυν ἁπαλὰ καὶ νέα <lb/>πάντα διὰ τὸ πλῆθος ἔτι τῆς ὑγρότητος ἣν ἔτ’ αὐξανόμενα
						<lb/>κέκτηται, μέτρια ταῖς δυνάμεσίν ἐστιν, ὡς καὶ <lb/>μικρῷ πρόσθεν εἴρηται, καὶ διὰ
						τὴν αἰτίαν τήνδε <lb/>πολλὰ τῶν φαρμακωδῶν, ἔστ’ ἂν ἔτι φύηται καὶ αὔξηται, <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>παραπλησίως τοῖς ἐδέσμασιν ἐσθίεται, καθάπερ οἵ ﻿<pb n="7"/> τε τοῦ σιλφίου καὶ οἱ τοῦ νάπυος καυλοὶ καὶ προσέτι <lb/>τούτοις πυρέθρου τε
						καὶ σκολύμου καὶ ἠρυγγίου <lb/>καὶ ἄλλων μυρίων, ἃ δὴ καλεῖν ἔθος ἡμῖν ἐστιν ἄγρια
						<lb/>λάχανα τῷ μικρὸν ὕστερον αὐτῶν ἕκαστον ἀκανθῶδές <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τε γίνεσθαι καὶ μηδὲ τοῖς βοσκήμασιν ἐδώδιμον ὑπάρχειν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="14"/>εἰδέναι δὲ δεῖ πάντα τὰ τοιαῦτα τελειωθέντα <lb/>μὲν
						ἱκανῶς τμητικά, φυόμενα δὲ καὶ αὐξανόμενα <lb/>μετρίως λεπτύνειν· οὕτω γέ τοι καὶ ἡ
						ἀκαλήφη πρὶν <lb/>ξηρανθῆναι παραπλησίως γε μαλάχαις καὶ τοῖς τεύτλοις <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἐδώδιμος ὑπάρχει, μάραθρον δὲ καὶ πήγανον καὶ κορίανον
						<lb/>καὶ ἄνηθον ἐκ τῆς αὐτῆς ἐστι τούτοις ἰδέας <lb/>πρὸς τῷ καὶ θερμαίνειν ἐπιφανῶς.
							<milestone unit="sentence" n="15"/> ἕτερον δέ τι γένος <lb/>ἐστὶ λαχάνων ἀγρίων ἧττον
						τῶν εἰρημένων τμητικόν, <lb/>ὡς δοκεῖν ἐκ τῆς μέσης τε καὶ οὐδετέρας εἶναι φύσεως <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>ὡς μήτε τέμνειν σαφῶς μήτε παχύνειν· καλεῖται δὲ τὰ
						<lb/>τοιαῦτα λάχανα κοινῇ μὲν ἅπαντα σέρις, ἰδίᾳ δὲ κατ’ <lb/>εἶδος ἕκαστον αὐτῶν ἴδιον
						ὄνομα κέκτηται παρὰ τοῖς <lb/>ἀγροίκοις οἷον αἵ τε θριδακῖναι καὶ αἱ χονδρίλαι καὶ
						<lb/>τὰ παρὰ τοῖς Σύροις γιγγίδια καὶ ἄλλα μυρία τοιαῦτα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>καθ’ ἕκαστον ἔθνος· Ἀθηναῖοι μέντοι κοινῇ <lb/>πάντα
						σέρεις ὀνομάζουσιν· οἱ γὰρ παλαιοὶ τοῖς εἴδεσιν <lb/>αὐτῶν ἅπασιν <milestone unit="ms1folio" n="134r"/> οὐκ ἔθεντο προσηγορίαν οὐδεμίαν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="16"/>ἐπεὶ τοίνυν οὐδὲν εἶδος αὐτῶν ἐστιν ἅπασι γνώριμον,
							<pb n="8"/> ὅτι μηδὲ φύεται πανταχόθι πάντα, καθόλου <lb/>χρὴ τῆς δυνάμεως αὐτῶν
						ἐκμαθόντα γνωρίσματα μήτ’ <lb/>ὀνομάτων δεῖσθαι κατ’ εἴδη μήτε τῆς κατὰ μέρος <lb/>αὐτῶν
						ἐξηγήσεως. <milestone unit="sentence" n="17"/> εἰ μὲν δὴ κατὰ τὴν γεῦσιν ἢ τὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ὀσμὴν ἢ καὶ ἀμφοτέρας τὰς αἰσθήσεις δριμύ 〈τι〉 καὶ
						<lb/>δάκνον καὶ θερμὸν φαίνοιτο, τμητικὴν καὶ λεπτύνουσαν <lb/>ἔλπιζε τὴν δύναμιν
						ὑπάρχειν αὐτῷ· κατὰ ταὐτὰ <lb/>δὲ κἂν εὐωδίαν τινὰ κατὰ τὴν ὀσμὴν ἔχον ἀρώματος
						<lb/>ἐμποιῇ τῇ γεύσει φαντασίαν, ἀνάγκη καὶ τοῦτο θερμὸν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>μὲν εἶναι τὴν δύναμιν, ἀλλ’ ἧττον τῶν δακνόντων τε
						<lb/>καὶ διαβιβρωσκόντων καὶ θερμαινόντων ἐπιφανῶς <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="18"/>ἔχει δέ τι τμητικὸν καὶ ὅσα νιτρῶδες ἢ ἁλμυρῶδες ἐν
						<lb/>τῇ γεύσει προσφέρει, πρὸς τῷ καὶ τὴν γαστέρα τὰ <lb/>πλεῖστα τῶν τοιούτων ὑπάγειν·
						οὐχ ἧττον δὲ τούτων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>τὰ πικρὰ λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως, ὅθεν καὶ τὰ
						<lb/>πλεῖστα τῶν τοιούτων ἕψοντες ἐσθίουσιν. <milestone unit="sentence" n="19"/> οὐ
						μικρὸν <lb/>δὲ δήπου διαφέρει καὶ τὸ δι’ ὀξυμέλιτος ἢ ὄξους ἢ <lb/>ἁλῶν ἢ ἐλαίου
						προσενέγκασθαί τι τῶν τοιούτων· ἐπιτείνεται <lb/>μὲν γὰρ ἡ δύναμις αὐτῶν ὄξει τε καὶ
						ὀξυμέλιτι, <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>καθαιρεῖται δ’ ἐλαίῳ· πρὸς γὰρ τῷ μηδὲν <lb/>ὑπάρχειν
						ἐλαίῳ παχέων χυμῶν λεπτυντικὸν ἔτι καὶ <lb/>τὴν ἰσχὺν ὅσα τοῦτο δρᾶν πέφυκε καθαιρεῖ.
							<milestone unit="sentence" n="20"/> ταῦτ’ <lb/>ἄρα καὶ ὅσα τῶν ἐδεσμάτων ὑδατώδη τε
						καὶ ἀμβλέα <lb/>γευομένοις ἐστίν — ὑπάρχει δὲ τοῦτο διὰ περιττὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>ὑγρότητα τοῖς πλείστοις τῶν λαχανωδῶν καὶ μάλιστα <pb n="9"/> τοῖς κηπευομένοις — ἅπαντα ταῦτα δι’ ὄξους ἐσθίουσιν, <lb/>ὅσα μὲν ἥδιον ὠμὰ
						προσφέρεσθαι, γάρου μιγνύντες, <lb/>ὅσα δ’ ἑφθὰ, τοὔλαιον ἐπιχέοντες· ἔνια δὲ <lb/>καὶ
						δι’ ὑποτριμμάτων ἐσθίουσιν ὄξος μὲν ἐχόντων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ἁπάντων, ἀλλ’ ἤτοι μετὰ μέλιτος ἢ νάπους, ἄνηθον ἢ
						<lb/>λιβυστικὸν ἢ κύμινον ἢ σέλινον ἢ τὸ τοῦ κάρου <lb/>σπέρμα μιγνύντες ἤ τι τοιοῦτον
						ἕτερον. <milestone unit="sentence" n="21"/> αὐτὴ γὰρ ἡ <lb/>φύσις ἡγεῖται καὶ διδάσκει
						τὸ ποιητέον οὐ μόνον τούς <lb/>τι σοφώτερον ἐπισταμένους ἀλλὰ καὶ τοὺς ἰδιώτας· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ ἔγωγε πολλάκις συνεχῶς χρῆσθαι τοῖς τοιούτοις
						<lb/>ὑποτρίμμασιν ἐκέλευον 〈ἂν〉 οἷς μέλει λεπτυνούσης <lb/>διαίτης, εἰ μὴ τῆς σαρκὸς τῶν
						φοινίκων ἐμίγνυον <lb/>αὐτοῖς ἔνιοι τῶν ὀψοποιῶν πάμπολυ. <milestone unit="sentence" n="22"/> γινώσκειν οὖν <lb/>χρὴ καὶ περὶ τῶν ὑποτριμμάτων ἐν βραχεῖ· τὰ μὲν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δὴ 〈διὰ〉 τῶν δριμέων τε καὶ θερμῶν πλείστων
						ἐμβεβλημένων, <lb/>οἷάπερ ἐστὶ τά τε νῦν εἰρημένα καὶ ὅσα <lb/>διὰ κρομμύων τε καὶ
						σκορόδων ἢ κοριάνου σκευάζουσι, <lb/>ταῦτα μὲν οὖν ἅπαντα τῆς λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως,
						<lb/>ὅσα δ’ ἧττον τούτων μὲν μετέχει πλειόνων δὲ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν παχυνόντων, ἐπίμικτα ταῖς δυνάμεσιν ὑπάρχει.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="23"/>Ἐπεὶ δ’ ἐξ ἀρχῆς ὁ λόγος ἐγένετό μοι περὶ <lb/>τῶν
						λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ὡς τὰ πλεῖστα τοῦ γένους <lb/>τούτου λεπτύνει, ἐφεξῆς ἂν εἴη ῥητέον
						καὶ περὶ τῶν <lb/>ἀσπαράγων καλουμένων, ἑλείου τε καὶ μυακανθίνου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ τοῦ τῆς χαμαιδάφνης ἔτι τε καὶ βρυωνίας καὶ <pb n="10"/> ἄγνου καὶ ἀκτῆς καὶ τῶν ὁμοίων· ἐν τούτῳ δὲ τῷ <lb/>γένει καὶ οἱ τῶν ἀμπέλων
						ἕλικές εἰσι καὶ οἱ τῶν <lb/>βάτων καὶ εἴ τινος ἄλλου δένδρου βλαστὸς ἢ ἄνθος
						<lb/>ἐδώδιμον ὑπάρχει. <milestone unit="sentence" n="24"/> ὁ μὲν οὖν μυακάνθινος
						ὀνομαζόμενος <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τῆς μέσης πως ὑπάρχει δυνάμεως· ἐφ’ ἑκάτερα <lb/>δὲ
						τούτου μικρὸν ἀποδέοντες ὅ θ’ ἕλειός ἐστι καὶ ὁ <lb/>τῆς χαμαιδάφνης, τοσούτῳ δ’
						ὑγρότερος ὁ ἕλειος ὅσῳ <lb/>ξηρότερος ὁ τῆς χαμαιδάφνης· εὐστόμαχος δ’ οὐδὲν <lb/>ἧττον
						τῶν εἰρημένων ἐστὶν ὅ τε τῆς βρυωνίας καὶ ὁ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>τοῦ ἄγνου καὶ 〈ὁ τῆς〉 ἀκτῆς <milestone unit="ms1folio" n="134v"/> καὶ μᾶλλον ἔτι <lb/>τούτων οἱ σαφῶς αὐστηροὶ καὶ στύφοντες οἷος καὶ ὁ
						<lb/>τῆς βάτου καὶ· 〈ὁ〉 τῆς ἀμπέλου· καθαίρει δὲ διὰ τῆς <lb/>κάτω γαστρὸς ὁ τῆς ἀκτῆς.
							<milestone unit="sentence" n="25"/> ἀλλὰ τοὺς μὲν καθαίροντας <lb/>οὐχ οἷόν τ’ ἐστὶ
						γνωρίσαι πρὶν πειραθῆναι, τῶν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δ’ ἄλλων τῆς δυνάμεως ἔνεστι στοχάσασθαι τῇ γεύσει
						<lb/>τεκμαιρόμενον. οἱ μὲν γὰρ στύφοντες ἅπαντες .εὐστόμαχοί <lb/>τ’ εἰσὶ τοὐπίπαν καὶ
						μέσοι πως μάλιστα τὴν <lb/>δύναμιν, ἐξ οὗ γένους ἐστὶ καὶ ὁ τῆς φοίνικος ἐγκέφαλος·
						<lb/>οὕτω γὰρ ὀνομάζουσι τὸ ἁπαλὸν ἐκβλάστημα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>〈*****〉 τοῦ φυτοῦ, καθάπερ ἐλάτας τὰς ἐκ τῶν πλαγίων·
						<lb/>οἱ δὲ καὶ πικρότητος ἐμφαίνοντές τι τοσούτῳ <lb/>ξηρότεροι καὶ τμητικώτεροι τούτων
						εἰσὶν ὅσῳ καὶ <lb/>πικρότεροι· εἰ δὲ καὶ δάκνοιεν ἢ θερμαίνοιεν ἐπιφανῶς <pb n="11"/>
						τὴν γλῶτταν, ἐν τῇ λεπτυνούσῃ σαφῶς ἰδέᾳ <lb/>τίθεσθαι τούσδε.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="26"/>Περὶ μὲν οὖν λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ἀρκεῖ καὶ
						<lb/>ταῦτα, σπερμάτων δ’ ἐφεξῆς μνημονεύω. καθόλου μὲν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>οὖν εἰπεῖν καὶ περὶ τῶνδε, τοῖς φυτοῖς ἔοικε τὰς
						<lb/>δυνάμεις ὧν ἐστι σπέρματα, ξηρότερά γε μὴν ὑπάρχει <lb/>πάντων ἐκείνων καὶ διὰ
						τοῦτο λεπτυντικώτερα καὶ <lb/>οὐκ ἐξ ἅπαντος ἐδώδιμα, καθάπερ οὐδ’ αἱ βοτάναι <lb/>τῶν
						ἐσθιομένων σπερμάτων ἐδώδιμοι πᾶσαι· πλὴν ὅσα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>γε τῶν σπερμάτων ἐσθίεται, κατὰ τὴν φύσιν ἀεὶ τῶν
						<lb/>βοτανῶν ἐπὶ τὸ ξηρότερόν τε καὶ θερμότερον ὡς εἴρηται <lb/>ῥέποντα. <milestone unit="sentence" n="27"/> οὕτως γοῦν καὶ τὸ τῆς μήκωνος σπέρμα <lb/>πολὺ τῆς μήκωνος
						αὐτῆς ἐστι μετριώτερον, ὥστε καὶ <lb/>τοῖς ἄρτοις ἐπιπάττουσιν αὐτὸ καὶ πολλοῖς τῶν
						ἄλλων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>πεμμάτων μιγνύουσιν ὡς οὐδεμίαν ἔχον βλάβην· ἀλλ’
						<lb/>ὅτι μὲν καὶ τοῦτο ψύχει, δῆλον ἐκ τοῦ καρηβαρές τ’ <lb/>εἶναι καὶ ὑπνῶδες, οὐ μὴν
						ὁμοίως γε τῇ μήκωνι, ἀλλ’ <lb/>ὅσον ὁ ὀπὸς αὐτῆς εἰς ψῦξίν ἐστιν ἰσχυρότερος,
						<lb/>τοσοῦτον αὕτη τοῦ σπέρματος· ὑπνῶδες δὲ καὶ τὸ τῆς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>θριδακίνης σπέρμα· καὶ γὰρ καὶ τοῦτο τὸ λάχανον
						<lb/>ὑγρόν τ’ ἐστὶ καὶ ψυχρόν· ὥστε χρὴ φυλάττεσθαι <lb/>ταῦτα τὰ σπέρματα τὸν διαίτῃ
						λεπτυνούσῃ χρώμενον. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="28"/>καὶ τὸ τοῦ σησάμου σπέρμα παχὺν καὶ γλίσχρον ἐν
						<lb/>τῷ σώματι γεννᾷ χυμόν· σελίνου μέντοι καὶ πετροσελίνου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ κυμίνου καὶ κάρου καὶ ἀνήθου σπέρμα καὶ ﻿<pb n="12"/> προσέτι λιβυστικοῦ καὶ σίνωνος καὶ ἄμμεώς τε καὶ <lb/>σεσέλεως καὶ δαύκου καὶ
						τορδύλου καὶ πάντων τῶν <lb/>εὐωδῶν καὶ δριμέων καὶ θερμῶν ἐπιφανῶς ἁρμόζει <lb/>τοῖς
						λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρωμένοις. <milestone unit="sentence" n="29"/> ἔνια δὲ τῶν τοιούτων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>οὕτως ἐστὶν ἰσχυρὰ ταῖς δυνάμεσιν ὥστ’ οὐδὲν
						<lb/>ἀπολείπεται τῶν γενναιοτάτων φαρμάκων, ὁποῖόν τι <lb/>καὶ τὸ τοῦ πηγάνου σπέρμα
						τετύχηκεν ὄν, ἰσχυρὸν ἐν <lb/>τοῖς μάλιστα καὶ λεπτυντικὸν ἱκανῶς· οὕτω δὲ καὶ <lb/>〈τὸ〉
						τῆς λύγου σπέρμα καὶ τὸ τῆς καννάβεως οὐ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>φαρμακῶδες μόνον ἀλλὰ καὶ κεφαλαλγές· καὶ χρήσαιτ’
						<lb/>ἄν τις αὐτοῖς εἰς ἓν μόνον ἐπιτηδείως, ἐπειδὰν δι’ <lb/>οὔρων καθᾶραι τὸ αἷμα
						προαιρῆται. ἀλλὰ γὰρ οὐ περὶ <lb/>φαρμάκων πρόκειται λέγειν ὅτι μὴ πάρεργον, ὥστ’ οὐ
						<lb/>χρὴ μηκύνειν ἐν τούτοις.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
					<p>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>
						<milestone unit="sentence" n="30"/>Ἀλλ’ αὖθις ἐπὶ τὸ τῶν ἄλλων σπερμάτων <lb/>ἐπάνειμι
						γένος, ἃ δὴ καὶ Δημήτριά τινες ὀνομάζουσι· <lb/>συνηθεστέρα μέντοι κλῆσίς ἐστι τοῖς
						Ἕλλησιν ἐπὶ τοῦ <lb/>γένους αὐτῶν ἅπαντος ἡ τῶν ὀσπρίων· ἔνιοι μέντοι <lb/>χεδροπὰ ταῦτα
						καλοῦσιν· εἰσὶ δ’ οἳ τὸ μὲν σύμπαν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>γένος ὄσπρια, μόνα δ’ ἐξ αὐτῶν <milestone unit="ms1folio" n="135r"/> ὅσα τῇ χειρὶ <lb/>δρέπονται, χεδροπὰ προσαγορεύουσι, τὰ δ’
						ἄλλα πάντα <lb/>τὰ διὰ τῶν δρεπάνων θεριζόμενα σῖτον· ἔνιοι δὲ τὸν <lb/>πυρὸν μόνον
						σῖτον· οἱ δὲ καὶ τὰς κριθὰς αὐτῷ προστιθέασιν. <lb/>ὀνομαζέτω μὲν οὖν ἕκαστος ὡς ἂν
						ἐθέλῃ, <lb/>περὶ δὲ τῆς τῶν ὀσπρίων δυνάμεως ἐφεξῆς ἐγὼ διηγήσομαι. <pb n="13"/>
						<milestone unit="sentence" n="31"/>πυροὶ μὲν οὖν ἔδεσμα τροφιμώτατόν εἰσι <lb/>〈καὶ〉
						γλίσχρου καὶ παχέος ἐν τοῖς σώμασι χυμοῦ <lb/>γεννητικοί, ὥστε εἰ μή τις σκευάσας αὐτοὺς
						ὡς σκευάζονται <lb/>προσφέροιτο, παχὺν καὶ γλίσχρον ἱκανῶς ὑποθρέψει <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>χυμόν. <milestone unit="sentence" n="32"/> οὔκουν οὔθ’
						ἁπλῶς ἑψημένον ἐσθίειν <lb/>χρὴ πυρόν, ὡς εἶδον ἐσθίοντας ἐπὶ τῆς Ἀσίας τῶν
						<lb/>ἀγροίκων παμπόλλους — ἡδύνουσι δ’ ὀλίγοις ἁλσὶν <lb/>αὐτόν — οὔτ’ ἄλευρον
						ποιήσαντας ἑψεῖν ὡς ἔτνος ἢ <lb/>ὕδατι δεύσαντας ἢ γάλακτι· πᾶσαι γὰρ αἱ τοιαῦται <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>σκευασίαι καὶ δύσπεπτοι καὶ κακόχυμοι, μόνη δ’
						ἐπιτήδειος <lb/>ἥπερ καὶ μόνη νῦν εὐδοκιμεῖ δεόντως, ἡ διὰ <lb/>τῆς ζύμης τε καὶ τῶν
						ἁλῶν καὶ τοῦ κλιβάνου, χείρων <lb/>δὲ βραχὺ ταύτης ἡ διὰ τῶν ἴπνων. <milestone unit="sentence" n="33"/> τῶν μὲν γὰρ <lb/>ἄλλων οὐδὲ μεμνῆσθαι προσήκει· ἔστι δὲ καὶ
						πυρῶν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>αὐτῶν οὐκ ὀλίγη διαφορὰ κατ’ εἶδος· ὅσοι μὲν γὰρ
						<lb/>βαρεῖς καὶ πυκνοὶ καὶ διὰ βάθους ξανθοί, τροφιμώτατοί <lb/>τ’ εἰσὶ καὶ παχύχυμοι
						καὶ γλίσχρου χυμοῦ γεννητικοί· <lb/>ὅσοι δὲ κοῦφοι καὶ ἀραιοὶ καὶ λευκοὶ τὰ <lb/>ἔνδον,
						οὗτοι καὶ ἧττον τρέφουσι καὶ ἧττον παχὺν καὶ <lb/>γλίσχρον ἀπογεννῶσι χυμόν. <milestone unit="sentence" n="34"/> ἔστι δὲ καὶ ἡ σεμίδαλις <lb/>καὶ ὁ χόνδρος ἱκανῶς τρόφιμα καὶ
						παχύχυμα καὶ <lb/>γλίσχρα· ἀλλὰ σεμιδάλεως μὲν οὐδ’ ἀναγκαῖον ἅπτεσθαι <lb/>τοῖς
						λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρωμένοις· χόνδρου δ’ <lb/>ἔξεστιν ἀπολαύειν τὰ μέτρια 〈καὶ〉 καθ’
						ἑαυτὸν ἐξ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>ὕδατος ἑφθοῦ 〈καὶ〉 μετ’ οἰνομέλιτος ἢ οἴνου γλυκέος
						<lb/>μὲν ἀλλὰ ξανθοῦ τε καὶ λεπτοῦ κατὰ τὴν τοῦ Φαλερίνου <pb n="14"/> μάλιστα δύναμιν,
						καὶ πολλοῖς δὲ τῶν ἄλλων <lb/>ἐδεσμάτων ἐπιμιγνύντας καὶ μάλιστα τῷ τριπτῷ τεύτλῳ
						<lb/>καὶ τοῖς ὀρνιθείοις ζωμοῖς. <milestone unit="sentence" n="35"/> εἰ δέ τις ἔτνος ἢ
						ῥόφημα <lb/>σκευάζειν ἐκ χόνδρου βούλοιτο, μὴ μόνον ἀνήθου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>μιγνύειν, ἀλλὰ καὶ πράσου τι προσεπεμβάλλειν ἢ
						<lb/>γλήχωνος ἢ καλαμίνθης ἢ ὑσσώπου· καὶ μὲν δὴ καὶ <lb/>ἡ τῆς πεπέρεως μῖξις οὐκ ἐπὶ
						τοῖς τοιούτοις ἐδέσμασι <lb/>μόνον ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις σχεδὸν ἅπασιν οὐ σμικρὰ <lb/>τῇ
						λεπτυνούσῃ διαίτῃ συντελεῖ. <milestone unit="sentence" n="36"/> πτισάνη δὲ καὶ αὐτὴ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>καθ’ ἑαυτὴν ἔχει τι ῥυπτικόν, ὡς μηδ’ ὑσσώπου
						<lb/>δεῖσθαι· καὶ εἴ ποτε δὲ βουληθείης αὐτῆς ἐπιτεῖναι <lb/>τὴν δύναμιν, ἀρκεῖ πεπέρεως
						μιγνύναι αὐτῇ· μέλιτος <lb/>δ’ οὐδὲν δεῖται πτισάνη πλὴν εἰ μὴ τὰ κατὰ θώρακά <lb/>τε
						καὶ πνεύμονά τις ἐκκαθαίρειν ἐθέλοι, τοῖς μέντοι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>καθ’ ἧπαρ ἢ σπλῆνα πάθεσιν οὐκ ἐπιτήδειος ἡ μῖξις
						<lb/>μᾶλλον γὰρ ἐξαίρεται ταῦτα τὰ σπλάγχνα πρὸς τῶν ἐκ <lb/>τοῦ χόνδρου ῥοφημάτων καὶ
						αὐτῶν καθ’ ἑαυτὰ καὶ <lb/>πολὺ μᾶλλον εἰ σὺν μέλιτι σκευάσαις. ἀλλὰ περὶ μὲν <lb/>τῆς
						τοῦ μέλιτος χρήσεως ἁπάσης ὀλίγον ὕστερον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>εἰρήσεται.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="37"/>Νυνὶ δ’ ἐπὶ τὰς κριθὰς αὖθις ἐπανίωμεν· οὐ <lb/>γὰρ
						ἔν γε πτισάνῃ μόνῃ ἡ χρῆσις αὐτῶν ἐδώδιμος, <pb n="15"/> ἀλλὰ καὶ ἄρτοι πολλαχόθι
						κρίθινοι γίνονται καὶ μετὰ <lb/>γάλακτος ἕψεται τὸ αὐτῶν ἄλευρον καὶ φρυγεισῶν <lb/>
						<milestone unit="ms1folio" n="135v"/>ἄλφιτα γίνεται καὶ δι’ ὕδατος ὥσπερ χόνδρος
						<lb/>ἑψηθεῖσαι καὶ μετ’ οἴνου γλυκέος ἢ σιραίου προσφέρονται. <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>
						<milestone unit="sentence" n="38"/>περὶ μὲν δὴ τῶν ἄρτων ὧδε γινώσκειν χρή·
						<lb/>ὀλιγότροφοι πάντες εἰσὶ καὶ παχύχυμοι καὶ φυσώδεις <lb/>ἥκιστα, ὅπως ἂν σκευασθῶσι·
						περὶ δὲ τῶν ἀλφίτων· <lb/>ἅπαντα ὀλιγότροφα τοῖς ἄρτοις ὁμοίως, ξηραίνει δὲ <lb/>μᾶλλον
						τῷ πεφρῦχθαι· τὸ δ’ ἄλευρον ὑγρότερόν τ’ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἐστὶν ἀμφοῖν καὶ περιττωματικώτερον καὶ φυσωδέστερον
						<lb/>καὶ μάλιστ’ ἂν μετὰ γάλακτος σκευασθῇ ὁμοίως <lb/>τῷ χόνδρῳ. <milestone unit="sentence" n="39"/> αἱ δὲ διά τινος τῶν γλυκέων λαμβανόμεναι <lb/>κριθαὶ πολὺ μὲν
						εἰς τὴν προκειμένην δίαιτάν <lb/>εἰσι χόνδρου λυσιτελέστεραι· καὶ γὰρ παχύν τε καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>γλίσχρον χυμὸν ὁ χόνδρος γεννᾷ· πειρᾶσθαι δ’ ὅμως
						<lb/>καὶ ταύτας μήτε διὰ σιραίου μήτε διά τινος τῶν <lb/>πάχος ἐχόντων ἱκανὸν
						προσλαμβάνειν, ἀλλ’ ἤτοι δι’ <lb/>οἰνομέλιτος ἢ διά τινος οἴνου παραπλησίου τῷ Φαλερίνῳ. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="40"/>κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ ταῖς τίφαις <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>ἔνεστι χρήσασθαι καὶ τῷ βρόμῳ πλὴν ὅσα καὶ δυσπεπτότερα
						<lb/>καὶ περιττωματικώτερα πτισάνης ἐστὶ καὶ <lb/>χόνδρου· πάμπολλα δὲ ταῦτα τὰ σπέρματα
						κατὰ τὴν <lb/>ἐν Ἀσίᾳ γεννᾶται Μυσίαν, ὥστε καὶ ἄρτους ἐξ αὐτῶν <lb/>σκευάζουσιν· εἰσὶ
						δὲ δήπου καὶ αὐτοὶ οἱ ἄρτοι δύσπεπτοί <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τε καὶ οὐκ εὔχυμοι. <milestone unit="sentence" n="41"/>
						καὶ ἡ ὄλυρα δὲ καλουμένη <lb/>πλείστη κατὰ τὴν Ἀσίαν ἐστίν, ἐν τῷ μέσῳ τούτων <lb/>τε
						καὶ πυρῶν καθεστηκυῖα· τοσούτῳ γάρ ἐστι <lb/>πυροῦ χείρων ὅσῳ τούτων βελτίων· χρῶνται δὲ
						καὶ <pb n="16"/> ταύτῃ κατὰ τοὺς αὐτοὺς τρόπους. <milestone unit="sentence" n="42"/>
						ζειᾶς δὲ μὴ ζητεῖν <lb/>ἕτερον παρὰ τὰς ὀλύρας καὶ τίφας ἐδώδιμον Ἕλλησιν· <lb/>ἀκριβῶς
						μὲν γὰρ οὐκ οἶδα καθ’ ὁποτέρου τούτων οἱ <lb/>παλαιοὶ τὸ τῆς ζειᾶς ἔφερον ὄνομα, τρίτον
						δ’ οὐδέν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ἐστι τούτοις ὅμοιον γένος, ἀλλ’ ἤτοι τὰς τίφας ἢ τὰς
						<lb/>ὀλύρας οὕτως ὠνόμαζον· Μνησίθεος δὲ κατὰ μὲν ταὐτοῦ <lb/>σπέρματος ἄμφω τὰ ὀνόματα
						φέρει τίφας καὶ <lb/>ὀλύρας ὀνομάζων, τὰς ζειὰς δ’ ὡς ἕτερόν τι τούτου <lb/>μοχθηρότερον
						ὑπείληφεν ἔδεσμα, καί μοι δοκεῖ τὰς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>νῦν ὑφ’ ἡμῶν ὀνομαζομένας τίφας αὐτὸς ζειὰς
						προσαγορεύειν <lb/>ἤ τι καὶ τῶνδε μοχθηρότερον. <milestone unit="sentence" n="43"/> ἔστι
						δὲ τὸ <lb/>σπέρμα πτισθῆναι μὲν δεόμενον ὥσπερ ἡ κριθὴ καὶ <lb/>ἡ ὄλυρα καὶ ὁ βρόμος,
						ἐπειδὰν δὲ γυμνωθῇ, πολὺ καὶ <lb/>πυροῦ καὶ κριθῆς καὶ ὀλύρας ἰσχνότερόν τε καὶ
						μικρότερον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>γίνεται· ἔστι δὲ καὶ ξανθὸν ὁμοίως τοῖς <lb/>πυροῖς,
						οὐχ ὥσπερ ἡ κριθὴ λευκόν. <milestone unit="sentence" n="44"/> γίνεται δ’ ἔν τισιν
						<lb/>ἔθνεσι κριθὴ γυμνή, καθάπερ ἐν Καππαδοκίᾳ, καὶ <lb/>καλεῖται οὕτως πρὸς αὐτῶν
						ἐκείνων ὡς ἐμοὶ νῦν <lb/>εἴρηται καὶ ἔστι τά τ’ ἄλλα καλλίστη καὶ ἐξ ὕδατος <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>ὥσπερ χόνδρος ἑψηθεῖσα σύν τινι τῶν γλυκέων οἴνων
						<lb/>ἐπιτηδειοτάτη ληφθῆναι.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="45"/>Κύαμοι δὲ ῥυπτικὸν μὲν ἔχουσί τι καὶ αὐτοὶ
						<lb/>κριθῶν [δὲ] οὐδὲν ἧττον, ἀλλ’ οὔτε πέττονται ῥᾳδίως <lb/>καὶ φυσώδεις ἱκανῶς εἰσιν,
						ὥστε πολὺ βέλτιον τοὺς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>πισσοὺς ἐσθίειν· ἀμείνους γὰρ εἰς ἅπαντα κυάμων. ﻿<pb n="17"/>
						<milestone unit="ms1folio" n="136r"/>ὦχροι δὲ καὶ δόλιχοι καὶ φάσηλοι πολὺ καὶ τῶν
						<lb/>κυάμων μοχθηρότεροι. <milestone unit="sentence" n="46"/> οὐ μὴν οἵ γε φακοὶ φαῦλοι
						τὰ <lb/>πάντα καίτοι παχὺν ὑποτρέφοντες χυμόν, ἀλλ’ ὥστε <lb/>χρῆσθαί τινα μὴ παρόντος
						τῶν ἐπιτηδείων ἐδεσμάτων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τινός· ὅμοιοι δὲ καὶ οἱ θέρμοι ταῖς φακοῖς, πλὴν
						<lb/>ἧττον ξηραίνουσιν. <milestone unit="sentence" n="47"/> ἐρέβινθοι δὲ φυσῶδες μέν
						ἐστι καὶ <lb/>δύσπεπτον καὶ περιττωματικὸν ἔδεσμα, πρὸς μέντοι <lb/>τὴν οὔρησιν
						ἐπιτήδειοι, καί τι καὶ ῥυπτικὸν ἔχουσιν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="48"/>ὄροβοι δὲ βοῶν μᾶλλον ἢ ἀνθρώπων ἔδεσμα, τμητικὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>μέντοι δύναμιν ἔχουσιν, ὥστε καὶ σκευάζεται δι’
						<lb/>αὐτῶν φάρμακον οὐδενὸς ἧττον ἐκκαθαῖρον τὰ κατὰ <lb/>θώρακα. <milestone unit="sentence" n="49"/> βούκερας δὲ καὶ τῆλις — ἑκατέρως γὰρ ὀνομάζεται <lb/>—
						λαμβάνεται μὲν οὐ κακῶς καὶ πρὸ τῶν <lb/>σιτίων ὑπαγωγῆς ἕνεκα γαστρὸς ἅμα τῷ γάρῳ,
						προσφέρονται <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δὲ καί τινες καὶ τὸν χυλὸν αὐτῆς μετὰ <lb/>μέλιτος ὡς
						καὶ θερμαίνειν καὶ ῥύπτειν δυνάμενον· καὶ <lb/>ἔστι μὲν ἐς ἄμφω ταῦτα ἀγαθή, φυλάττεσθαι
						δ’ ἐπὶ <lb/>πλέον ταύτῃ χρῆσθαι· <milestone unit="sentence" n="50"/> κεφαλαλγὴς γάρ
						ἐστι. καὶ τοῖς <lb/>ἄλλοις δὲ τοῖς οὕτω προσλαμβανομένοις ὑπαγωγῆς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>ἕνεκα γαστρὸς ὀλιγίστοις χρῆσθαι προσῆκε· φυσώδη
						<lb/>γὰρ αὐτῶν ἐστι τὰ πλεῖστα καὶ δύσπεπτα, καθάπερ <lb/>καὶ οἱ θέρμοι καὶ οἱ ὦχροι καὶ
						οἱ φάσηλοι. <milestone unit="sentence" n="51"/> τὰ δὲ <lb/>Δαμασκηνὰ κοκκύμηλα δι’
						ὑδρομέλιτος ἕψοντα προεσθίειν <lb/>ἄμεινον, ὅτῳ λεπτυνούσης ἐστὶ χρεία διαίτης· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τούτων δ’ ἔτι μᾶλλον ὑπάγει γαστέρα τὰ ἀπὸ τῆς
						<lb/>Ἰβηρίας· καὶ μὲν δὴ καὶ οἱ θαλάττιοι τῶν ἐχίνων καὶ <pb n="18"/> οἱ τῶν κογχαρίων
						ἁπάντων ζωμοὶ καὶ οἱ τῶν παλαιῶν <lb/>ἀλεκτρυόνων ὑπάγουσί θ’ ἅμα γαστέρα καὶ εἰς οὐδὲν
						<lb/>βλάπτουσι τὸν λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι προῃρημένον. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="52"/>μελίνη δὲ καὶ κέγχρος ἔλυμός τε καὶ εἴ τι τοιοῦτον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ἕτερον οὔτ’ εὔχυμα καὶ δυσώδη καὶ δύσπεπτα,
						<lb/>ξηραίνει δ’ ἱκανῶς καὶ τὰ τῆς γαστρὸς ῥεύματα καὶ <lb/>σύμπαν οὐχ ἥκιστα τὸ σῶμα.
							<milestone unit="sentence" n="53"/> σκευάζεται δὲ κἀκ τῶν <lb/>καλουμένων λοβῶν ἔτνος,
						οἵπερ δὴ καὶ κηπεύονται, <lb/>παραπλησίως τῷ κυαμίνῳ· καὶ χρὴ καὶ τοῦτο γινώσκειν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>παχύχυμόν τε καὶ φλεγματικὸν ὑπάρχον, ἧττον μέντοι
						<lb/>κυάμων εἰσὶ φυσώδεις οἱ λοβοὶ καὶ τὸ ῥυπτικὸν ὅπερ <lb/>τούτοις ὑπάρχει τοῖς λοβοῖς
						οὐ πρόσεστι. <milestone unit="sentence" n="54"/> τί δ’ ἂν ἔτι περὶ <lb/>τῶν ἄλλων
						σπερμάτων λέγοιμι τῶν μοχθηρῶν, ἃ καὶ πρὸ <lb/>τῆς ἡμετέρας παραινέσεως ἅπαντες ἤδη
						φεύγουσιν; ἀρκεῖ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>γὰρ κατὰ πάντων εἰπεῖν ὡς κριθαὶ μὲν εἰς λεπτύνουσαν
						<lb/>δίαιταν ἄλυποι παρὰ πάντα τὰ σιτηρὰ ἐδέσματα, δεύτεροι <lb/>δ’ οἱ ἐκ τῶν πυρῶν
						ἄρτοι κριβανῖται· τῶν δ’ <lb/>ἄλλων ἀπέχεσθαι πειρᾶσθαι, πλὴν εἰ μὴ διὰ μακροῦ
						<lb/>πισσῶν ἢ φακῆς γεύεσθαι δή τις ἐθέλοι ἢ χόνδρου.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
					<p>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>
						<milestone unit="sentence" n="55"/>Πλείστην δ’ ἂν ἔχοις εἰ βούλοιο καὶ ἄφθονον
						<lb/>ἐδεσμάτων χρῆσιν εἰς λόγον λεπτυνούσης διαίτης <lb/>ἀπὸ τῶν πετραίων ἰχθύων καὶ τῶν
						ὀρείων ὀρνίθων <lb/>τῶν μικρῶν· οἱ μὲν γὰρ ἐν τοῖς ἕλεσι καὶ ταῖς λίμναις <lb/>καὶ τοῖς
						πεδίοις ὑγρότεροί τ’ εἰσὶ καὶ περιττωματικώτεροι, <pb n="19"/> τὰ δ’ ἐν τοῖς ὄρεσι
						διαιτώμενα ζῷα πάντα <lb/>ξηρότερά τε καὶ θερμότερα ταῖς κράσεσιν ὑπάρχει καὶ <lb/>ἡ
						σὰρξ αὐτῶν ἥκιστα φλεγματώδης ἐστὶ καὶ γλίσχρα. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="56"/>ἔστι δὲ καὶ τὰ ἄλλα πάντα τὰ ἐν τοῖς ὄρεσι φυόμενα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>μακρῷ βελτίω τῶν ἐν τοῖς πεδίοις, καί μοι δοκοῦσι
						<lb/>καὶ οἱ ὄρειοι στρουθοὶ μὴ μόνον τῇ λεπτότητι τοῦ <lb/>ἀέρος ἀλλὰ καὶ ταῖς τροφαῖς
						οὐχ ἥκιστα πλεονεκτεῖν <lb/>τῶν ἐν ἕλεσί τε καὶ πεδίοις διαιτωμένων. <milestone unit="sentence" n="57"/> ψᾶρας οὖν <lb/>καὶ κίχλας καὶ κοττύφους καὶ πέρδικας ἅμα τοῖς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>
						<milestone unit="ms1folio" n="136v"/>ἄλλοις στρουθοῖς τοῖς ὀρείοις ἐσθίειν, ἀπέχεσθαι
						<lb/>δὲ καὶ νηττῶν καὶ τῶν ἄλλων ὀρείων ὀρνίθων· οὕτω <lb/>δὲ καὶ ὠτίδων καὶ χηνῶν καὶ
						τῶν ἄλλων μεγάλων <lb/>στρουθῶν ἃς καὶ στρουθοκαμήλους ὀνομάζουσι καὶ <lb/>πάντων τῶν
						ὁμοίων ἀφεκτέον, ὅτῳ φροντίς ἐστι λεπτυνούσῃ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>χρῆσθαι διαίτῃ· σύμπαντα γὰρ τὰ τοιαῦτα περιττωματικὴν
						<lb/>ἔχει τὴν σάρκα. <milestone unit="sentence" n="58"/> καὶ οἱ πυργῖται καλούμενοι
						<lb/>στρουθοὶ καὶ ὅσοι κατὰ τὰς ἀμπέλους διαιτῶνται <lb/>καὶ τῶν περιστερῶν αἱ ἐκ τῶν
						πύργων ἀμείνους <lb/>τῶν κατοικιδίων εἰσίν· οὕτω δὲ καὶ οἱ σύες οἱ ὄρειοι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν ἡμέρων βελτίους εἰς ἐδωδὴν καὶ καθόλου πάντα
						<lb/>τὰ γεγυμνασμένα τῶν ἀγυμνάστων καὶ τὰ ξηροτέραις <lb/>τροφαῖς χρώμενα τῶν
						ὑγροτέραις καὶ τὰ καθαρὸν καὶ <lb/>λεπτὸν ἀναπνέοντα τὸν ἀέρα βελτίω τῶν ἐναντίον· αἱ
						<lb/>γὰρ τῶν ἡμέρων συῶν σάρκες ἁπάντων μὲν τῶν ἐδεσμάτων <pb n="20"/> εἰσὶ
						τροφιμώταται, πάμπολυ δ’ ἔχουσιν ἐν <lb/>αὑταῖς τὸ γλίσχρον ἀργίᾳ θ’ ἅμα τῇ τοῦ ζῴου καὶ
						<lb/>ἀφθονίᾳ τροφῆς ὑγροτέρας. <milestone unit="sentence" n="59"/> ἀλλὰ τούτων μὲν
						ἀπέχεσθαι <lb/>παντάπασιν οἷς μέλει λεπτυνούσης διαίτης πλὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ὅσα τῶν ἀκραίων ἅπτεσθαί ποτε μηδὲ τούτων ἁπλῶς,
						<lb/>ἀλλ’ εἰ γυμνάζοιτό τις ἀξιολόγως· ἔξεστι γὰρ τούτῳ <lb/>καὶ ὦτα καὶ ῥύγχη καὶ πόδας
						συῶν ἐσθίειν καὶ γαστρὸς <lb/>γεύεσθαι καὶ μήτρας καλῶς καθεψημένων· ὅσοι <lb/>δ’
						ἀργότερον καὶ ῥᾳθυμότερον διαιτῶνται, τούτους <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>εἴργεσθαι προσήκει οὐ τούτων μόνον τῶν συῶν τῆς
						<lb/>ἐδωδῆς ἀλλὰ καὶ τῶν ὀρείων, ἀρκέσει δ’ αὐτοῖς ὑπό <lb/>τε στρουθῶν διαιτᾶσθαι τῶν
						ὀρείων καὶ ἰχθύων τῶν <lb/>πετραίων, ἰουλίδος καὶ φυκίδος καὶ κοττύφου καὶ <lb/>κίχλης
						καὶ σκάρου καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν ἁπάντων ὅσοι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>μαλακήν τε καὶ ψαθυρὰν ἔχουσι τὴν σάρκα, τῶν δ’
						<lb/>ἤτοι σκληρὰν ἢ γλίσχραν ἐχόντων ἀπέχεσθαι παντάπασιν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="60"/>μαλακὴ μὲν οὖν ἡ τῶν ὀνίσκων σὰρξ ἀλλ’ ἧττον
						<lb/>ψαθυρὰ τῆς τῶν πετραίων, τῶν μέντοι τριγλῶν ψαθυρὰ <lb/>μὲν οὐ μὴν 〈καὶ〉 μαλακή.
							<milestone unit="sentence" n="61"/> ταῦτ’ οὖν ἄμφω τὰ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>γνωρίσματα περὶ παντὸς ζῴου σαρκός, μαλακόν τε καὶ
						<lb/>ψαθυρὸν εἶναι, καὶ τούτοις προσέχων τὸν νοῦν ᾧ μὲν <pb n="21"/> [γὰρ] ὑπάρχει
						συναμφότερον, εἰς κόρον ἐσθίειν, τῶν <lb/>δ’ ἄλλων ᾧ μὲν μηδέτερον, ἀπέχεσθαι
						παντάπασιν, ᾧ <lb/>δὲ θάτερον, ἐσθίειν μέν ποτε καὶ τόδε τῶν ἄλλων <lb/>ἀπορήσαντα,
						φυλάττεσθαι δὲ τὸν κόρον. <milestone unit="sentence" n="62"/> ὥστε καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ὀνίσκων καὶ τριγλῶν καὶ τῶν ἄλλων ἰχθύων τῶν πελαγίων
						<lb/>ἐξέστω προσφέρεσθαι μὴ παρόντων πετραίων <lb/>καὶ μᾶλλον ὅσοι διὰ νάπυος ἐσθίονται,
						καθάπερ ὁ <lb/>σκορπίος· ἔστι δὲ δή τινα γένη ζῴων οἷς ὑπάρχει μὲν <lb/>τὸ ἕτερον ὧν
						εἶπον γνωρισμάτων, ἀλλὰ διὰ τὴν ἀμετρίαν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>θατέρου φυλάττεσθαι χρὴ καὶ τὴν [τοιαύτην] <lb/>τούτων
						ἐδωδήν. <milestone unit="sentence" n="63"/> αἱ μὲν γὰρ ἐγχέλυες καὶ τὰ πλεῖστα <lb/>τῶν
						μαλακίων τε καὶ σελαχίων καίτοι μαλακὴν ἔχοντα <lb/>τὴν σάρκα διὰ τὸ γλίσχρον καὶ
						φλεγματῶδες αὐτῶν <lb/>ἱκανῶς ἐστι βλαβερὰ τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δεομένοις, οὕτω δὲ καὶ τὰ πλεῖστα τῶν ὀστρέων· οἱ
						<lb/>δὲ τράγοι καὶ οἱ βόες ἥκιστα μὲν ὑγρὰν καὶ φλεγματώδη <lb/>καὶ γλίσχραν ἔχουσι τὴν
						σάρκα, βλάπτουσι δ’ ἱκανῶς <lb/>καὶ αὐτοὶ τῷ πάνυ σκληρῷ καὶ δυσμεταβλήτῳ. <milestone unit="sentence" n="64"/> καὶ <lb/>τὰ πλεῖστα δὲ τῶν ὀστρακοδέρμων τε καὶ μαλακοστράκων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>ζῴων ἢ διὰ τὸ συναμφότερον ἢ διὰ τὴν σκληρότητα τῆς
						<lb/>σαρκὸς φευκτέα, μόνα δ’ ἐκ τῶν σελαχίων ἡ νάρκη τε καὶ <lb/>ἡ τρυγὼν ἐπιτήδεια· καὶ
						χρῆσθαί ποτε καὶ τούτοις ἐγχωρεῖ ﻿<pb n="22"/>
						<milestone unit="ms1folio" n="137r"/>μὴ παρόντων πετραίων, σκευάζειν δ’ ἄμεινον <lb/>ἅμα
						τεύτλοις τριπτοῖς ἢ τοῖς λευκοῖς ζωμοῖς ἀφθονώτερον <lb/>ἐπεμβάλλοντα πράσου καί τι καὶ
						πεπέρεως <lb/>προσεπιπάττοντα· πλησίον δὲ τῆς τούτων δυνάμεώς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>εἰσι τά τε βούγλωττα καὶ αἱ ψῆτται.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="65"/>Τῶν δ’ ἄλλων ζῴων τῶν πεζῶν κριοὶ μὲν καὶ <lb/>τράγοι
						καὶ σύμπαν δὲ τὸ τῶν προβάτων καὶ τῶν αἰγῶν <lb/>γένος οὐ χρηστὴ τροφή· μόνοις δὲ τοῖς
						ἐρίφοις εἰκότως <lb/>ἄν τις χρῷτο· τὴν δὲ τῶν ἀρνῶν ἐδωδὴν φυλακτέον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>δι’ ὑπερβάλλουσαν ὑγρότητα. <milestone unit="sentence" n="66"/> τοὺς δ’ ἵππους καὶ <lb/>τοὺς ὄνους ὀνώδεσιν ἀνθρώποις ἐπιτρεπτέον ἐσθίειν,
						<lb/>ὥσπερ δὴ καὶ παρδάλεις καὶ ἄρκτους καὶ λέοντας τοῖς θηριώδεσιν· <lb/>ἐγγὺς δὲ τῆς
						τῶν ὄνων ἐδωδῆς εἰσι καὶ οἱ ἔλαφοι, <lb/>ὥστε καὶ τούτων ἀφεκτέον. <milestone unit="sentence" n="67"/> ἡ δὲ τοῦ λαγωοῦ σὰρξ εἰς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>μὲν τὴν ἄλλην τὴν ξηραίνουσαν δίαιταν ἐπιτήδειος, εἰς
						<lb/>δὲ τὴν νῦν προκειμένην οὐ πάνυ χρηστή ἐστι· παχὺ <lb/>γὰρ ἱκανῶς αἷμα γεννᾷ· καὶ
						μὲν δὴ καὶ ἡ τοῦ αἵματος <lb/>ἐδωδὴ ἁπάντων τῶν ζῴων φευκτέα καὶ πολὺ μᾶλλον <lb/>εἰς
						τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν ἡ τοῦ τῶν λαγωῶν, οὕτω <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>δὲ καὶ τὰ σπλάγχνα πάντα· καὶ γὰρ καὶ περιττωματικὰ
						<lb/>καὶ δύσπεπτα καὶ κακόχυμα. <milestone unit="sentence" n="68"/> κυνῶν δὲ καὶ
						<lb/>ἀλωπέκων σαρκὸς ἐγὼ μὲν οὐδ’ ἐγευσάμην ποτὲ διὰ <lb/>τὸ μὴ εἰθίσθαι τὴν ἐδωδὴν
						αὐτῶν μήτ’ ἐπὶ τῆς <lb/>〈Ἀσίας μήτ’ ἐπὶ τῆς〉 Ἑλλάδος, ἀλλὰ μηδὲ κατὰ τὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>Ἰταλίαν· ἀκούω δὲ καὶ ταῦτα πολλαχόθι ἐσθίεσθαι καὶ <pb n="23"/> τεκμαίρομαι παραπλησίαν εἶναι τὴν δύναμιν αὐτῶν τῇ <lb/>τῶν λαγωῶν· ἔστι γὰρ
						ὁμοίως ξηρὰ καὶ λαγὼς καὶ <lb/>κύων καὶ ἀλώπηξ. <milestone unit="sentence" n="69"/>
						ὥσπερ δὲ τῶν ὑῶν τοῖς ἀκραίοις <lb/>χρῆσθαι συνεχωρήσαμεν, οὕτω καὶ τῶν ἀλεκτρυόνων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τοῖς πτεροῖς· οὐ μὴν οἵ γ’ ὄρχεις καὶ τὰ σπλάγχνα
						<lb/>λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρηστά· καὶ αὐτοῖς δὲ τοῖς σώμασι <lb/>τῶν ἀλεκτρυόνων οὐ κωλύω
						χρῆσθαι εἰ γυμνάζοιτό τις <lb/>καὶ μάλιστα τῶν ἐν ὄρεσι τεθραμμένων, ἀγυμνάστῳ δὲ
						<lb/>μετρίως ἅπτεσθαι προσήκει καὶ ἀλεκτρυόνων ἐδωδῆς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ περιστερῶν καὶ τρυγόνων. <milestone unit="sentence" n="70"/> καίτοι ξηροτέρα τὴν <lb/>κρᾶσιν ἡ τρυγών ἐστι καὶ μάλισθ’ ἡ ὀρεία, ὥστε τὴν
						<lb/>τοιαύτην κἂν ἀλύπως ἐσθίοι τις· χρὴ δὲ μὴ πρόσφατον <lb/>ἀλλ’ ἕωλον ἐργασάμενον
						ἡμέρᾳ μιᾷ 〈τοὐλάχιστον〉 <lb/>οὕτως ἐσθίειν οὐ τρυγόνα μόνον ἀλλὰ καὶ πέρδικα καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>τἆλλα πάντα τὰ μετρίως σκληρὰν ἔχοντα τὴν σάρκα. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="71"/>φάττα μὲν οὖν πρὸς τῷ σκληροτέραν ἔχειν καὶ
						περιστερῶν <lb/>καὶ τρυγόνων καὶ περδίκων τὴν σάρκα καὶ <lb/>δύσπεπτός ἐστι καὶ
						περιττωματική, πέρδικες δὲ καὶ <lb/>τρυγόνες οὔτ’ ἐσχάτως σκληρὰς ἔχουσι τὰς σάρκας οὔτε <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>δυσπέπτους οὔτε κακοχύμους, ἀλλὰ καὶ τὸ σκληρὸν
						<lb/>αὐτῶν ἡμέρᾳ μιᾷ φυλαχθεισῶν νεκρῶν μεταπίπτει ῥᾳδίως <pb n="24"/> καὶ γίνονται
						ψαθυραὶ καὶ εὔπεπτοι πάντῃ· καὶ <lb/>γὰρ χρηστὴν τροφὴν διδόασι τῷ σώματι καὶ γλίσχρον
						<lb/>ἥκιστα γεννῶσιν αἷμα καὶ πάχους καὶ λεπτότητος ἐν <lb/>τῷ μέσῳ καθεστηκός, ὅπερ
						οἶμαι τοῖς ὑγιεινοῖς ἐδέσμασι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>προσήκειν μάλιστα.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="72"/>Περὶ μὲν δὴ τούτων αὐτάρκως εἴρηται· περὶ δὲ <lb/>τῶν
						ὑπολοίπων αὖθις ῥητέον. αἱ ῥίζαι τῶν λαχάνων <lb/>ἅπασαι μὲν ὡς οὕτω φάναι
						περιττωματικαί τ’ εἰσὶ καὶ <lb/>δύσπεπτοι, πρὸς μέντοι τὰ παρόντα καὶ αἱ τοῦ δαύκου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ αἱ τῆς καροῦς οὐδὲν ἔχουσι βλαβερὸν ὥσπερ οὐδ’
						<lb/>ἐπιτήδειον· ἐναντιώταται δ’ αἱ γογγυλίδες ὁμοίως <lb/>ὀλίγου δεῖν τοῖς βολβοῖς,
							<milestone unit="ms1folio" n="137v"/> ἁπάντων δὲ χείριστοι <lb/>μύκητες. <milestone unit="sentence" n="73"/> οὕτω δὲ καὶ τὰς ῥίζας ὑποπτεύειν <lb/>ἁπάντων δεῖ, ὅσαι γε τὸ
						δακνῶδες οὐκ ἔχουσι καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δριμὺ καὶ θερμὸν ἐν τῇ γεύσει, ὥστε καὶ τὰς τῶν
						<lb/>τεύτλων φυλάττεσθαι προσήκει· καὶ τοῦτο δὲ τὸ λάχανον <lb/>ἥκιστα φλεγματῶδες, ἀλλ’
						ὅμως καὶ τὰς τούτων <lb/>ῥίζας φευκτέον. <milestone unit="sentence" n="74"/> τί δεῖ
						λέγειν περὶ μαλαχῶν; ὧν οὐχ <lb/>αἱ ῥίζαι μόνον οὐδ’ ὁ καυλὸς ἀλλὰ καὶ τὰ φύλλα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>φλεγματώδη γεννᾷ χυμόν, ἧττον δ’ εἰσὶ βλαβεραί· πρὸς
						<lb/>γοῦν τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν αἱ ἄγριαι τῶν κηπευομένων <lb/>εἰσὶ καλλίους. ἔστι δ’
						ἐκ ταὐτοῦ γένους καὶ τὰ <lb/>ὕδνα τούτοις, πλὴν ὅσον ἐν ψαμμώδει τε καὶ ἧττον <lb/>ὑγρᾷ
						συνίσταται γῇ καὶ ταύτῃ τῶν μυκήτων ἀπολείπεται <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τῆς κακίας. <milestone unit="sentence" n="75"/> ἑνὶ δὲ
						λόγῳ συμπάσας μὲν τὰς ῥίζας <pb n="25"/> δυσπέπτους ὑποπτεύειν, γεύεσθαι δὲ μόνων τῶν
						θερμῶν <lb/>τε καὶ δριμέων, ὥσπερ σκορόδου τε καὶ κρομμύου <lb/>καὶ ῥαφανίδος, καὶ
						τούτων ὡς φαρμάκου μᾶλλον <lb/>ἢ ὡς ἐδέσματος.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
					<p>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>
						<milestone unit="sentence" n="76"/>Ἀλλὰ γὰρ καὶ περὶ τῶν ῥιζῶν ἀρκεῖ τοσαῦτα·
						<lb/>μετιέναι δ’ ἤδη καιρὸς ἐπὶ τοὺς τῶν δένδρων καρπούς· <lb/>εἰσὶ δ’ οὐκ ὀλίγοι τούτων
						ὑγροὶ καὶ ψυχροὶ καὶ μάλισθ’ <lb/>ὅσους οὐδ’ εἰς ἀπόθεσιν ἀγαγεῖν ἔστιν· ἥκιστα δ’ ἂν
						<lb/>λυποῖτό τις ὑπὸ τῶν λαπαττόντων τὴν κοιλίαν, ὥσπερ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>τὰ μόρα λαπάττει καὶ τούτων ἐφεξῆς τὰ κοκκύμηλα καὶ
						<lb/>τὰ κεράσια καὶ τὰ σῦκα· τὰ δὲ βραδύπορα χείρω πάντων <lb/>καὶ μᾶλλον εἰ καὶ σκληρὰ
						τοῖς σώμασιν ὑπάρχει. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="77"/>ἀλλὰ τούτων μὲν μὴ γεύεσθαι μηδενὸς πλὴν τῶν εἰς
						<lb/>ἀπόθεσιν ἐπιτηδείων, οἷάπερ ἐστὶν ἀπίων τε καὶ μήλων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ σταφυλῶν οὐκ ὀλίγα γένη, τὰ δὲ μαλακώτερα
						<lb/>μᾶλλον ἐσθίειν τῶν σκληροτέρων, οὐ μὴν εἰς κόρον <lb/>γ’ οὐδενὸς τούτων, οὔτε τῶν
						μήλων τῶν Περσικῶν <lb/>οὔτε τῶν Ἀρμενίων ἃ δὴ πρεκόκια καλοῦσι Ῥωμαῖοι, <lb/>ἔτι δὲ
						μᾶλλον καὶ τῶν ὀνομαζομένων Σηρικῶν. <milestone unit="sentence" n="78"/> καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>μὴν καὶ τὰ μύρτα καὶ τὰ διόσπυρα καὶ τἆλλ’ ὅσα
						<lb/>τούτοις ἔοικεν οὐκ ἐπιτήδεια· καὶ τοῖς οὔοις δὲ καὶ <lb/>τοῖς μεσπίλοις εἰς ἄλλα
						μὲν ὀρθῶς ἄν τις χρῷτο, πρὸς <lb/>δὲ τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν οὐκ ἐπιτήδεια, καὶ μάλιστα
						<lb/>τὰ μέσπιλα· τὸ καθόλου δ’ εἰπεῖν ὅσα σφοδρῶς αὐστηρὰ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ στρυφνά, μοχθηρὰ τῇ διαίτῃ ταύτῃ, συμφέρει δὲ <pb n="26"/> μόνοις τοῖς κατὰ κοιλίαν ῥεύμασιν ἢ ἐκλύτῳ στομάχῳ <lb/>καὶ γαστρί.
							<milestone unit="sentence" n="79"/> τῶν δ’ εἰς τὸν χειμῶνα φυλαχθῆναι δυναμένων
						<lb/>ἐπιτηδειότατα πάντων ἐστὶν ἰσχάδες τε καὶ <lb/>κάρυα 〈***********〉 καὶ τὰ πιστάκια·
						πρὸς γοῦν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ταύτην οὐ φαῦλαι καὶ τῶν ἀμυγδαλῶν αἱ ὑπόπικροι. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="80"/>τὰ δὲ Ποντικὰ καλούμενα κάρυα σκληρότερά τε τούτων
						<lb/>ἐστὶ καὶ οὐδὲν ἔχει τῶν ἐν τοῖς σπλάγχνοις περιττωμάτων <lb/>ῥυπτικόν· αἱ δὲ
						καστανέαι καὶ αἱ βάλανοι <lb/>χείρισται μὲν αἱ ὠμαί, μοχθηραὶ δὲ κἂν ἑψηθῶσιν ἢ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ὀπτηθῶσιν ἢ φρυγῶσιν. <milestone unit="sentence" n="81"/> ἐλαῖαι δὲ μέσον πώς εἰσιν <lb/>ἔδεσμα πρός γε τὰ παρόντα, ὥστ’ οὔτ’ ἐπαινεῖν ἔχομεν
						<lb/>οὔτε ψέγειν οὐδὲν ἀξιόλογον, ὥσπερ οὐδὲ τὰς κρεμασθείσας <lb/>σταφυλάς· αἱ δ’ ἐν
						τοῖς στεμφύλοις ἢ βοτρύοις <lb/>ἢ ὅπως ἂν ὀνομάζειν ἐθέλῃς ἀποτιθέμεναι ταῖς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>μὲν τῆς γαστρὸς ἀρρωστίαις οὐκ ἀνεπιτήδειοι, χείρους
						<lb/>δ’ εἰς τὰ παρόντα, καὶ τούτων ἔτι μᾶλλον αἱ εἰς οἶνον <lb/>ἐμβαλλόμεναι. <milestone unit="sentence" n="82"/> αἱ δ’ ἀσταφίδες, ὅσαι μήπω στρυφναί, <lb/>σπληνὶ καὶ ἥπατι
						μεγάλοις οὐκ ἀγαθαί, βελτίους δ’ εἰς <lb/>τὰ κατὰ θώρακα καὶ πνεύμονα πάθη· καὶ μὲν δὴ
						καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν ῥοιῶν αἱ στρυφναὶ μοχθηραὶ μὲν εἰς ταῦτα, βελτίους
						<lb/>δ’ εἰς τὰς τῆς γαστρὸς ἀρρωστίας. <milestone unit="sentence" n="83"/> τοὺς δ’
						ἄλλους <lb/>τῶν δένδρων καρποὺς ἀπὸ τούτων ὁρμώμενος κρῖνε· ﻿<pb n="27"/> οἱ μὲν γὰρ
							<milestone unit="ms1folio" n="138r"/> σκληροὶ καὶ στρυφνοὶ πάντες εἰσὶ <lb/>μοχθηροί,
						τῶν δ’ ἄλλων γεύεσθαι τὰ μέτρια, ὥστε κἂν <lb/>εἰ διαφερούσας τι ποιότητας ἔχῃ κατὰ τὰ
						μόρια, τὰ <lb/>μὲν ὀξεά τε καὶ δριμέα τῶν μερῶν αὐτοῦ προσφέρεσθαι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>χρή, τὰ δ’ ἄλλα φυλάττεσθαι· πολλὰ δ’ ἂν εὕροις
						<lb/>τοιαῦτα, καθάπερ καὶ τὸ Μηδικὸν μῆλον, ὃ κίτρον <lb/>ὀνομάζομεν· ἔστι γὰρ αὐτοῦ
						δριμὺς μὲν ὁ φλοιός, ὀξὺ <lb/>δὲ τὸ ἔνδον, παχύχυμος δὲ καὶ φλεγματώδης ἡ σάρξ.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="84"/>Τῶν δ’ ἐν ὄξει καὶ ἅλμῃ δυναμένων ἀποτίθεσθαι <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>τοσοῦτον ὑπηλλάχθαι χρὴ νομίζειν τὴν ἀρχαίαν
						<lb/>δύναμιν ὅσον ἐκ τῆς σκευασίας ἠλλοιώθησαν· ὅτι δ’ <lb/>ὄξος καὶ ἅλμη τῶν τεμνόντων
						καὶ λεπτυνόντων, οὐδεὶς <lb/>ἀγνοεῖ. <milestone unit="sentence" n="85"/> ταῦτ’ ἄρα καὶ
						τῶν ἰχθύων οἱ ταριχευθέντες <lb/>ἱκανώτατα λεπτύνουσι καὶ τέμνουσι τοὺς παχεῖς χυμοὺς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ γλίσχρους· ἐκλέγεσθαι δὲ καὶ τούτων ὅσοι φύσει
						<lb/>μαλακόσαρκοι, τοὺς δὲ κητώδεις φυλάττεσθαι καὶ πολὺ <lb/>δὴ τούτων ἔτι μᾶλλον αὐτὰ
						δὴ τὰ κήτη· γεύεσθαι δ’ <lb/>εἰ βούλοιτό τις καὶ τούτων ἀπορίᾳ τῶν βελτιόνων ἢ <lb/>καὶ
						ἄλλως ὀρεχθείς, ἤτοι δι’ ὑποτρίμματος δριμέος <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>οἷον καὶ τὸ τοῦ νάπυός ἐστι〈ν ἢ καὶ〉 δι’ ἐλαίου καὶ
						<lb/>ὄξους μόνον ἁρμόττει. <milestone unit="sentence" n="86"/> καθόλου δὲ περὶ πάντων
						ἐδεσμάτων <lb/>τοῦτ’ ἐπίστασθαι χρὴ κοινόν, ὡς εἴτ’ ἀποτεθείη <lb/>διά τινος τῶν
						εἰρημένων εἴτε σκευασθείη, μέγιστον <lb/>αὐτοῖς τοῦθ’ ὑπάρχει πρὸς τὸ λεπτύνειν· ὥστε <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ αὐτὸν ἕκαστον ὅτῳ πρόκειται τοιαύτης διαίτης
						<lb/>σκοπὸς ἐπιτεχνᾶσθαι 〈δεῖ〉 δι’ ὄξους καὶ ὀξυμέλιτος <pb n="28"/> ἐσκευασμένα
						προσφέρεσθαι τῶν ἐδεσμάτων τὰ πλεῖστα <lb/>καὶ προταριχεύειν αὐτῶν ὅσα δυνατόν·
						ταριχευθέντων <lb/>δή τοι καὶ τῶν χοιρείων 〈κρεῶν〉 γένοιτ’ ἄν τις ἀσφαλῶς, <lb/>ἄλλως δὲ
						φυλάττεσθαι χρὴ καὶ ταῦτα παχὺν καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>γλίσχρον γεννῶντα χυμόν.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="87"/>Ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων αὐτάρκως διῄρηται,
						<lb/>λείποιτ’ ἄν ἔτι καὶ περὶ μέλιτος καὶ οἴνου καὶ γάλακτος <lb/>διελθεῖν, καὶ πρῶτόν
						γε περὶ μέλιτος, ἐπειδὴ μόνον <lb/>ὡς ἔπος εἰπεῖν τῶν γλυκέων [καὶ] οὐκ ἐδεσμάτων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>μόνον ἀλλὰ καὶ πομάτων ἀκριβῶς λεπτοῦ τὴν σύστασιν
						<lb/>χυμοῦ γεννητικὸν ὑπάρχει. <milestone unit="sentence" n="88"/> τῶν γὰρ οἴνων οἳ ἂν
						<lb/>ὦσι γλυκεῖς ἱκανῶς ἅπαντες παχέος αἵματός εἰσι γεννητικοί· <lb/>καὶ γὰρ μέλανές
						εἰσιν οὗτοι καὶ παχεῖς τὴν <lb/>σύστασιν· ἔτι δὲ μᾶλλον τῶν οἴνων τὸ σίραιον
						ὀνομαζόμενον· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>ἔστι δὲ τοῦτο γλεῦκος ἐπὶ πλεῖστον ἑψημένον. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="89"/>οἶδα δέ τινας οὕτως ὀνομάζοντας καὶ τὸ τῶν
						<lb/>ἰσχάδων ἀφέψημα· ἔστι δὲ καὶ τοῦτο παραπλήσιον <lb/>μοχθηρῷ μέλιτι καὶ αὐτό τινα
						δύναμιν ἔχει τμητικήν, <lb/>ἀλλ’ ἀπολείπεται μέλιτος οὐκ ὀλίγον, καὶ πολὺ δὴ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>μᾶλλον αἱ ἰσχάδες αὐταί, τὰ δὲ σῦκα πολὺ καὶ τούτων
						<lb/>ἔτι μᾶλλον, ὥστ’ ἐκπεπτωκέναι τῆς λεπτυνούσης ἰδέας. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="90"/>ὅσα μὲν οὖν πέπονα σῦκα, τῆς μέσης ὕλης τῶν ἐδεσμάτων
						<lb/>ἐστίν, ἣν οὔτε λεπτύνειν οὔτε παχύνειν ἱκανῶς <pb n="29"/> τοὺς χυμοὺς εἰπεῖν
						ἐγχωρεῖ· τὰ δ’ ἄλλα πάντα τῆς <lb/>μέσης ἐστὶ κατωτέρω· παχύχυμά τε γάρ ἐστι καὶ ψυχρὰ
						<lb/>καὶ δύσπεπτα καὶ φυσώδη τὰ μηδέπω καλῶς πέπειρα, <lb/>καθάπερ ὁ γλεύκινος οἶνος· ἓν
						δ’ αὐτοῖς ἀγαθὸν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>ὑπάρχει τὸ ταχέως διεξιέναι καὶ ταύτῃ σμικρὰ βλάπτειν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="91"/>καὶ μὲν δὴ καὶ σταφυλαὶ γλυκεῖαι τῆς αὐτῆς εἰσι
						φύσεως, <lb/>καὶ μᾶλλον ἔτι τούτων αὐτῶν φοινίκων βάλανοι· <lb/>αἱ μὲν γὰρ κατὰ τὴν
						Ἀλεξάνδρειαν καὶ Κύπρον καὶ <lb/>Φοινίκην καὶ Λυκίαν καὶ Κιλικίαν οὐδὲ τὴν ἀπόθεσιν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ὑπομένουσιν, ἀλλ’ ὡς ὀπῶραι μᾶλλον ἐσθίονται διὰ
						<lb/>περιττὴν ὑγρότητα σηπόμεναι ῥᾳδίως· τῶν δ’ ἄλλων <lb/>τῶν εἰς ἀπόθεσιν ἐσκευασμένων
						ἐλάττων μὲν ἡ βλάβη, <lb/>παχὺς δ’ οὐδὲν ἧττον καὶ τούτων ὁ χυμός, ὥστε <lb/>
						<milestone unit="ms1folio" n="138v"/>φυλάττεσθαι χρὴ τὴν ἐδωδὴν αὐτῶν ἐν τοῖς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>εἰρημένοις πάθεσιν.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="92"/>Ἥκιστα δ’ ἂν ὑπίδοιτό τις οἴνους παχεῖς ὅσοι
						<lb/>καθαροὶ καὶ διαυγεῖς εἰσι καὶ τὴν χροιὰν ὠχροὶ καὶ <lb/>ξανθοί· λευκὸν δ’ οὐδ’ ἂν
						εὕροις οἶνον ἅμα καὶ γλυκύν, <lb/>ὥσπερ οὐδὲ τῶν ξανθῶν αὐτῶν σφόδρα γλυκύν. <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>εἰσὶ δὲ σύμπαντες οἱ τοιοῦτοι οἶνοι μέσου τὴν σύστασιν
						<lb/>χυμοῦ γεννητικοί. <milestone unit="sentence" n="93"/> οἱ μὲν γὰρ παχεῖς θ’ ἅμα καὶ
						<lb/>μέλανες καὶ γλυκεῖς παχέος αἵματος πληροῦσι τὰς <pb n="30"/> φλέβας, οἱ δὲ λευκοὶ
						καὶ λεπτοὶ τέμνουσί τε τοὺς <lb/>〈παχεῖς〉 χυμοὺς καὶ καθαίρουσι δι’ οὔρων τὸ αἷμα,
						<lb/>μέσοι δ’ αὐτῶν ὄντες τὴν ἰδέαν οἱ ξανθοί θ’ ἅμα καὶ <lb/>γλυκεῖς καὶ διαυγεῖς μέσοι
						πώς εἰσι καὶ τὴν δύναμιν, <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>οὔτε παχύνοντες τοὺς χυμοὺς τοῖς μέλασιν ὁμοίως οὔτ’
						<lb/>εἰς οὔρησιν ὁρμῶντες ὡς οἱ λευκοί. <milestone unit="sentence" n="94"/> εἰσὶ δὲ †οὐ
						πολλοὶ <lb/>καθ’ ἕκαστον ἔθνος, ἀλλ’ ἐπιφανεῖς ἐξ αὐτῶν ὅ τ’ <lb/>Ἀριούσιος καὶ ὁ
						Λέσβιος καὶ ὁ Φαλερῖνος καὶ ὁ Τμωλίτης <lb/>καὶ ὁ Θηραῖος, οἷς τεκμαιρόμενος καὶ τοὺς
						ὁμοίους <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἐκλέγεσθαι· χρηστὸν γὰρ οἱ τοιοῦτοι πάντες αἷμα καὶ
						<lb/>σύμμετρον τῷ πάχει γεννῶσι χυμόν. <milestone unit="sentence" n="95"/> ὄντες δ’
						αὐτῶν <lb/>οἱ πλεῖστοι εὐώδεις καὶ θερμότεροι τῶν ἄλλων οἴνων <lb/>εὐλόγως ἅπτονται τῆς
						κεφαλῆς, καὶ ταύτῃ φυλακτέον <lb/>τοῖς τε κεφαλαίᾳ κάμνουσι καὶ ἡμικρανίᾳ καὶ τοῖς ἄλλως <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>κεφαλαλγοῦσιν ἐπιλήπτοις τε καὶ μανιώδεσι καὶ συλλήβδην
						<lb/>εἰπεῖν οἷς πέπονθεν ἡ κεφαλή. <milestone unit="sentence" n="96"/> τὰ δὲ κατὰ
						<lb/>θώρακα καὶ πνεύμονα χωρὶς πυρετοῦ πάθη πάντα τὰ <lb/>χρόνια μεγάλως ὑπὸ τῶνδε τῶν
						οἴνων ὀνίναται καὶ <lb/>μάλισθ’ ὅσα διὰ πτυσμάτων ἐκκαθαίρεται [δέονται]· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>δεῖται γὰρ οὐ τέμνεσθαι μόνον καὶ θερμαίνεσθαι τὰ
						<lb/>μέλλοντα καλῶς ἀποπτυσθῆναι, ἀλλὰ καὶ μετρίως <lb/>ὑγραίνεσθαι· ὡς τά γε περαιτέρω
						τοῦ καιροῦ ξηρὰ καὶ <lb/>γλίσχρα πτύσματα καὶ βῆχας ἐγείρει σφοδρὰς τῷ βιαίῳ <lb/>τῆς
						διεξόδου καὶ κίνδυνον ἐπάγει ῥήξεως ἀγγείου. <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>
						<milestone unit="sentence" n="97"/>ταῦτ’ ἄρα καὶ οἱ παχεῖς τῶν οἴνων καὶ γλυκεῖς τῷ <pb n="31"/> μόνιμον ἔχειν τὴν ὑγρότητα διὰ τὸ πάχος, ὅταν ἅμα <lb/>λεπτύνουσι φαρμάκοις
						προσφέρωνται, χρηστοὶ τοῖς κατὰ <lb/>θώρακα καὶ πνεύμονα πάθεσιν ὑπάρχουσιν· ἀλλ’ οὔτ’
						<lb/>αὐστηρᾶς οὔτε στρυφνῆς οὔθ’ ὅλως στυφούσης αὐτοῖς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>χρὴ μετεῖναι δυνάμεως, ἀλλ’ ἐπὶ τὸ μελιτῶδες μᾶλλον
						<lb/>ἐν ὀσμῇ καὶ γεύσει καὶ τῇ συμπάσῃ δυνάμει προσεληλυθέναι. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="98"/>τοιοῦτός ἐστιν ὁ ἀπὸ τῆς Παμφυλίας οἶνος <lb/>ὁ καὶ
						Σκυβελίτης ὀνομαζόμενος· ἀρκεῖ γὰρ οἷον κανόνα <lb/>καὶ σκοπὸν τοῦτον ἔχειν εἰς τοὺς
						ὁμοίους ἅπαντας· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἄριστος μὲν γὰρ οὗτος τῶν ὁμογενῶν, μὴ παρόντος <lb/>δ’
						αὐτοῦ καὶ Θηραίῳ χρήσαιτ’ ἄν τις καὶ προτρόπῳ <lb/>καὶ σιραίῳ καὶ Καρυΐνω. <milestone unit="sentence" n="99"/> μέλανος δ’ οἴνου γλυκέος <lb/>ἅμα καὶ αὐστηροῦ παράδειγμα τὸν
						ἐκ τῆς Κιλικίας <lb/>οἶνον ἔχοις ἄν, ὃν † ὀνοβάστην ὀνομάζουσιν· ἄχρηστος <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>δ’ οὗτος ἅπασίν ἐστι τοῖς κατὰ θώρακα καὶ πνεύμονα
						<lb/>πάθεσιν ὑπὲρ ὧν ὁ λόγος ἐνέστηκε καὶ ἔτι μᾶλλον <lb/>ὅσοι στρυφνοὶ μὲν ἐπιφανῶς
						εἰσι, γλυκύτητος δ’ ἢ <lb/>οὐδόλως ἢ παντάπασιν ἀμυδρῶς μετέχουσιν. <milestone unit="sentence" n="100"/> ἄδοξοι δ’ <lb/>οἱ τοιοῦτοι πάντες εἰσὶ καὶ διὰ τοῦτο
						λανθάνουσι τοὺς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>πολλοὺς καίτοι πολλαχόθι γεννώμενοι τῷ μήτε τοῖς ﻿<pb n="32"/> ἐμπόροις λυσιτελεῖν [ἐξ] αὐτοὺς ὠνεῖσθαι μήθ’ ὑπὸ <lb/>τῶν κεκτημένων
						σπουδάζεσθαι [πιπράσκεσθαι]· στρυφνὸν <lb/>γὰρ ἅμα καὶ παχὺν οἶνον μέλανα τίς ἂν ἢ εἰς
						<lb/>συμπόσιον παρασκευάσειεν ἢ εἰς γάμους ἢ εἰς θεῶν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>θυσίαν ἢ εἰς ἄλλην τιν’ εὐφροσύνην; <milestone unit="sentence" n="101"/> καὶ γὰρ πλήσμιοι <lb/>καὶ βραδύποροι καὶ τὰς δια <milestone unit="ms1folio" n="139r"/> χωρήσεις <lb/>ἐπέχουσιν ἀμφοτέρας, τάς τε κατὰ γαστέρα καὶ
						οὐχ <lb/>ἧττον αὐτῶν τὰς ἐπὶ κύστιν [καὶ μεσάραιον], κἀπὶ <lb/>πλεῖστον ἐν τοῖς
						ὑποχονδρίοις μένουσι καὶ ῥᾳδίως <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἀποξύνονται καὶ εἰς ἔμετον χωροῦσι, μόνοις δ’ εἰσὶν
						<lb/>ἐπιτήδειοι τοῖς κατὰ γαστέρα ῥεύμασιν οὐδὲ τούτοις <lb/>εἰς κόρον πινόμενοι.
							<milestone unit="sentence" n="102"/> τοιοῦτος οἶνος 〈οὐκ ὀλίγος〉 ἐν <lb/>Αἰγαῖς ταῖς
						Αἰολίσι γεννᾶται ἐν τῷ πεδίῳ καί τις <lb/>ὅμοιος ἕτερος αὐτῷ κατὰ τὴν ἀστυγείτονα πόλιν
						Περγάμου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>Περπερίναν, καὶ πίνουσιν οἱ μὲν ἐπιχώριοι πάντες
						<lb/>αὐτοὺς ὑπὸ συνηθείας ἀλύπως· καὶ γὰρ καὶ καταπαύουσιν <lb/>ἐν τῷ προσήκοντι μέτρῳ
						τὴν πόσιν· οὐκ ἀλύπως <lb/>δ’ οἵ τ’ ἀήθεις ἅπαντες καὶ ὅσοι περαιτέρω τοῦ μέτρου
						<lb/>προσφέρονται. <milestone unit="sentence" n="103"/> τρέφουσι δ’ οὗτοι φανερῶς τὰ
						σώματα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν πινόντων, καὶ οἶδά τινας τῶν ἐπιχωρίων <pb n="33"/>
						νεανίσκων τῶν ἀμφὶ παλαίστραν ἐχόντων εἰς εὐεξίαν <lb/>αὐτοῖς προσχρωμένους οὐδὲν ἧττον
						χοιρείων κρεῶν ἐδωδῆς.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="104"/>Ἀλλὰ γὰρ οὗτοι ἐναντιώτατοι τῇδε τῇ διαίτῃ, καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>οὐ χρὴ μέμφεσθαι τὸν λόγον ὡς ἄλλα μὲν ἐπαγγειλάμενον,
						<lb/>ἄλλα δὲ διδάσκειν ἐπιχειροῦντα· χρὴ γὰρ οὐ <lb/>τὰ λεπτύνοντα μεταδιώκειν μόνον
						ἀλλὰ καὶ φεύγειν τὰ <lb/>παχύνοντα τὸν λεπτυνούσῃ διαίτῃ καλῶς χρήσασθαι
						<lb/>προαιρούμενον. <milestone unit="sentence" n="105"/> οὕτω τοι καὶ αὐτὴν ὅλην τὴν
						ἰατρικὴν <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>οὐχ ὑγιεινῶν μόνον ἀλλὰ καὶ νοσωδῶν ἐπιστήμην
						<lb/>εἶναί φαμεν, καὶ οὐχ ἧττόν γε νοσωδῶν ἢ ὑγιεινῶν· <lb/>καὶ γὰρ οὐδ’ 〈ἂν〉 βλάπτοιτό
						τις ἧττον ἐκ τοῦ περιπίπτειν <lb/>τοῖς νοσώδεσιν ἢ ἀπέχεσθαι τῶν ὑγιεινῶν. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="106"/>ἁπάντων οὖν ἐπιστήμην ἔχειν προσήκει τὸν καλῶς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>θατέρῳ γένει προσχρησόμενον, ἀλλὰ τῶν μὲν πρώτων
						<lb/>τε καὶ δι’ † αὐτὴν 〈*****〉 αἱρετὴν· ἔστι δὲ καὶ <lb/>τρίτον τι γένος 〈μέσον〉
						ἀμφοῖν, ὃ μήτ’ ὠφελεῖ μήτε <lb/>βλάπτει, καὶ χρὴ τοῦτο γινώσκειν οὔτ’ εἰς αἵρεσιν
						<lb/>ὑγιεινὸν οὔτ’ εἰς βλάβην νοσῶδες· ἀλλ’ εἰ μὲν παρείη <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>ποτέ, [καὶ] 〈μὴ〉 μάτην αὐτὸ φύγωμεν ὡς βλάπτον, <lb/>εἰ
						δ’ ἀπείη, μὴ μάτην αὐτὸ ζητῶμεν ὡς ὠφελοῦν. <milestone unit="sentence" n="107"/> ἐν
						<lb/>τούτῳ τῷ γένει καὶ πρὸς τοὺς κάμνοντάς εἰσι χάριτες <lb/>τοῖς ἰατροῖς· τὸ μὲν γὰρ
						βλαβερὸν αἰτοῦσιν αὐτοῖς οὐκ <lb/>ἄν τις συγχωρήσειεν, ὥσπερ οὐδ’ εἰ φύγοιεν τὸ
						συμφέρον, <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τὰ δ’ οὐδέτερα καὶ φεύγουσι καὶ διώκουσι τοῖς <pb n="34"/> κάμνουσι συγχωρητέον σκοπὸν ἐν αὐτοῖς οὐ τὴν ὠφέλειαν <lb/>ἢ τὴν βλάβην ὥσπερ
						ἐν τοῖς ὑγιεινοῖς τε καὶ <lb/>νοσώδεσιν, ἀλλὰ τὴν ἐπιθυμίαν τοῦ κάμνοντος ποιούμενον. <lb/>
						<milestone unit="sentence" n="108"/>ἔστι δ’ οὐχ ἁπλῶς μία φύσις ἐδεσμάτων ἢ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>πομάτων ἢ ὅλως διαιτημάτων ὑγιεινὴ καὶ νοσώδης καὶ
						<lb/>οὐδετέρα, ἀλλ’ ἐν τῷ πρός τι πάντα τὰ τοιαῦτα λέγεται· <lb/>ὧν οὖν ἐμνημόνευσα κατ’
						ἀρχὰς τοῦδε τοῦ <lb/>λόγου νοσημάτων, ὑγιεινὴ μὲν ἡ λεπτύνουσα δίαιτα, <lb/>νοσώδης δ’ ἡ
						παχύνουσα, μέση δ’ ἀμφοῖν ᾗ μηδέτερον <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ὑπάρχει σαφῶς, ἀλλ’ ὡς ἂν διακείμενα παραλάβῃ <lb/>τὰ
						ἐν τῷ σώματι, τοιαῦτα φυλάττει.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="109"/>Καὶ δὴ τούτων οὕτως ἐχόντων αὖθις ἐπὶ τὸ προκείμενον
						<lb/>ἰτέον. ἐν δὲ τῷ καθόλου γνωστέον, ὥσπερ <lb/>ἐπὶ θώρακός τε καὶ πνεύμονος οἱ
						γλυκεῖς τῶν οἴνων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>ἅμα τινὶ τῶν λεπτυνόντων φαρμάκων ἐκκαθαίρουσι τοὺς
						<lb/>παχεῖς καὶ γλίσχρους χυμοὺς καὶ φλεγματώδεις, οὕτως <lb/>ἐν οἷς ἧπαρ ἢ σπλὴν μέγας
						ὑπάρχει, μείζονα τὴν ἀπ’ <lb/>αὐτῶν βλάβην τῆς ὠφελείας γίνεσθαι· ἀθρόα γὰρ ἐπὶ <lb/>τῶν
						σπλάγχνων τούτων ὁλκὴ τῶν εἰς τὴν κοιλίαν καταποθέντων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>γίνεται, καὶ ταύτῃ σφηνοῦται ταχέως ἐν τοῖς <lb/>πέρασι
						τῶν ἀγγείων καὶ μᾶλλον καθ’ ἧπαρ, ἔνθα <lb/>συνάπτουσιν αἱ ἀπὸ τῶν πυλῶν φλέβες ταῖς ἀπὸ
						τῆς <lb/>κοίλης. <milestone unit="sentence" n="110"/> οὔτ’ οὖν φλεγμαίνουσιν οὔτε
						σκιρρουμένοις <lb/>οὔτ’ ἐμπεφραγμένοις τὰ στενὰ στόματα τῶν ἀγγείων <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τοῖς σπλάγχνοις οὐδὲν τῶν γλυκέων ἐπιτήδειον, οὐδ’
						<lb/>οὖν οὐδ’ αὐτὸ τὸ μέλι καίτοι τμητικῆς ὑπάρχον δυνάμεως, <lb/>ἀλλὰ καὶ τούτου τὸ
						σφοδρὸν τῆς γλυκύτητος <pb n="35"/> ὄξους ἐπιμιξίᾳ κολάζουσι. <milestone unit="sentence" n="111"/> καὶ οὕτως ἂν εἴη σοι καὶ <lb/>λόγῳ καὶ πείρᾳ <milestone unit="ms1folio" n="139v"/> βασανίζοντι τῶν εἰς λεπτύνουσαν <lb/>δίαιταν ἐπιτηδειότατον τὸ ὀξύμελι· τό
						τε γοῦν <lb/>φαρμακῶδες ὅ τισιν ὑπάρχει τῶν λυσιτελούντων τούτῳ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>οὐ πρόσεστιν οὔτε κακόχυμόν ἐστιν οὔτε κακοστόμαχον
						<lb/>οὔτ’ ἄλλην ἀτοπίαν ἔχον οὐδεμίαν. <milestone unit="sentence" n="112"/> εἰ δὲ καὶ
						σκιλλητικὸν <lb/>εἴη τὸ ὄξος, οὕτω μὲν ἂν οὐ διαιτημάτων μόνον <lb/>ἀλλὰ καὶ φαρμάκων
						ἁπάντων ὑπάρχοι τμητικώτερον, <lb/>καὶ προσήκει τοιούτῳ οἴνῳ χρῆσθαι καὶ ὄξει τοὺς <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>ἄκρως τέμνειν καὶ λεπτύνειν βουλομένους ὅσον ἐν τῷ
						<lb/>σώματι παχὺ καὶ γλίσχρον καὶ φλεγματῶδες ὑποτρέφεται <lb/>περίττωμα, ὡς ἔγωγε
						μυρίους οἶδα τἆλλα μὴ πάνυ <lb/>καλῶς διαιτωμένους ὑγιεῖς εἰς τέλος γενομένους ἐπὶ
						<lb/>τῷ διὰ τῆς σκίλλης ὄξει τε καὶ οἴνῳ. <milestone unit="sentence" n="113"/> οὐ μὴν
						τούτου <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>γ’ ἕνεκα καὶ αὐτὸν χρὴ τῶν ἄλλων ἁπάντων ἀμελεῖν,
						<lb/>ἀλλὰ γυμνασίοις τε χρῆσθαι τοῖς προσήκουσι καὶ τὰς <lb/>τῶν εἰρημένων ἐδεσμάτων
						ποιότητάς τε καὶ ποσότητας <lb/>ἀκριβῶς παραφυλάττειν· ἄμεινον γὰρ οἶμαι διὰ πάντων
						<lb/>τῶν ὠφελούντων ἰόντα θᾶττον ἐπιτυχεῖν τοῦ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>τέλους ἢ τοῖς χρηστοῖς τὰ πονηρὰ μιγνύντα μέχρι
						<lb/>τέλους νοσηλεύεσθαι.</p>
					<p>
						<milestone unit="sentence" n="114"/>Καὶ μὲν δὴ καὶ ὁ τοῦ γάλακτος ὀρρὸς ἐκ τῶν
						<lb/>λεπτυνόντων ἐστὶ πρὸς τῷ ὑπάγειν τὴν γαστέρα· χρῆσθαι <lb/>τοίνυν αὐτῷ πολλάκις ἔκ
						τινων διαστημάτων <pb n="36"/> ἁρμόττει· τὸ μέντοι γάλα παχύνει πως ἤδη καὶ τούτου
						<lb/>μᾶλλον οἱ τυροί, καὶ χρὴ φυλάττεσθαι τυρῶν ἐδωδὴν <lb/>τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ
						χρῆσθαι προῃρημένοις· ἔστι <lb/>γὰρ τῶν ἐσχάτως παχυνόντων ὥσπερ βολβοὶ καὶ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>κοχλίαι καὶ τὰ ὄσπρια πάντα καὶ ἐγκέφαλοι καὶ τῶν
						<lb/>σπλάγχνων ἧπάρ τε καὶ σπλὴν καὶ νεφροί. <milestone unit="sentence" n="115"/> ταῦτ’
						οὖν <lb/>δὴ φυλάττεσθαι παραινῶ καὶ πρὸ τούτων τοὺς μύκητας <lb/>καὶ τῶν ᾠῶν τὰ ἑφθά· τὰ
						γὰρ ῥοφητὰ καλούμενα <lb/>μετρίως παχύνει, καθάπερ καὶ τὸ διὰ χόνδρου ῥόφημα <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="10"/>προσλαβὸν οὐκ ἀνήθου μόνον ἢ πράσου ἀλλὰ καί τινος
						<lb/>τῶν ἀξιολόγως τεμνόντων οἷον ὑσσώπου καὶ γλήχωνος <lb/>καὶ θύμβρας καὶ πεπέρεως καὶ
						θύμου· ἀλλὰ πεπέρεως <lb/>μὲν λεπτὸν ἐπιπάττειν αὐτῷ, τὰ δ’ ἄλλα συνεψεῖν. <milestone unit="sentence" n="116"/> καὶ <lb/>μὲν δὴ καὶ εἴ ποτε δεήσειε γάλακτι χρῆσθαι, καὶ
						τοῦτο <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="15"/>διά τινος τῶν τοιούτων ἑψείσθω· μέλιτι δὲ μιγνύμενον
						<lb/>γάλα τοῖς μὲν κατὰ θώρακα πάθεσιν οὐκ ἀνεπιτήδειον, <lb/>εἰς δὲ τὰ καθ’ ἧπάρ τε καὶ
						σπλῆνα βλαβερώτατον ὅσα <lb/>γε λεπτυνούσης χρῄζει διαίτης· ἀεὶ γὰρ τούτου χρὴ
						<lb/>μεμνῆσθαι τοῦ κατ’ ἀρχὰς εὐθὺς εἰρημένου καὶ μὴ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="20"/>νομίζειν ἁπλῶς γεγράφθαι τὰ μόρια χωρὶς τοῦ πάσχειν
						<lb/>ὡς εἴρηται. <milestone unit="sentence" n="117"/> παχυχυμότατον 〈μὲν οὖν〉 γάλα τὸ
						τυρωδέστατον, <lb/>οἷόνπερ ἐστὶ τὸ βόειον καὶ τὸ τῆς ὑός, <lb/>λεπτότατον δὲ [καὶ] 〈τὸ〉
						ὀρρωδέστατον, οἷόνπερ ἐστὶ <lb/>τὸ ὄνειον, ἐν τῷ μέσῳ δ’ ἀμφοῖν τὸ τῆς αἰγός· ἀλλὰ <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="25"/>τὸ μὲν ἑφθὸν παχυχυμότατόν ἐστιν· ἀναλίσκει γὰρ ἡ
						<lb/>ἕψησις ἐξ αὐτοῦ τὸ λεπτότερόν τε καὶ ὀρρωδέστερον· <lb/>εἰ δὲ καὶ μέλιτος ἢ ἁλῶν ἢ
						ἀμφοτέρων προσλάβοι, <pb n="37"/> πολὺ δὴ μᾶλλον ἔτι λεπτότερον ἔσται. <milestone unit="sentence" n="118"/> ἐξ οὖν τῶν εἰρημένων <lb/>εὔδηλον ὡς ὄνειον μὲν ὠμὸν γάλα
							<milestone unit="ms1folio" n="140r"/> προσλαβὸν <lb/>ἁλῶν ἤ μέλιτος ἥκιστ’ ἄν εἴη
						παχύχυμον, ὥστ’ <lb/>οὐδὲ βλάψει τι τοὺς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι δεομένους· <lb/>
						<milestone unit="lineno" n="5"/>τὰ δ’ ἄλλα πάντα φυλάττεσθαι προσήκει. </p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
