<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Declamationes XXXI-LI</title>
                <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">tlg2200.tlg00538.opp-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor> 
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
                            <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005">Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft">Internet Archive</ref>
                        
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>

  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00538.opp-grc1" xml:lang="grc">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="265"/>

<head>XXXVIII.</head>

<head>Φήμη ἦν συνεῖναι τὸν πλούσιον τῇ τοῦ πἐνη-

τος γυναικί. ἔθηκεν ὁ πένης νόμον κελεύοντα

τοὺς μοιχοὺς ἀκρίτους ἀποκτιννύναι. ἐγράψατο

ὁ πλούσιος. εἷλε καὶ κρίνει αὐτὸν ὁ πένης μοι-

χείας.</head> <lb n="5"/>

<head>Ἡ μελέτη.</head>

<p>εἰ μὲν ἐβούλετο τὸν νόμον, ὦ δικασταί, <note type="marginal">RIV 652</note>

γενέσθαι κύριον οὑτοσὶ τὸν ἔναγχος ὑπ’ ἐμοῦ περὶ

<note type="footnote">Μ = Codex Marcianus gr. 439</note>

<note type="footnote">La = Laurentianus LVII 44</note>

<note type="footnote">Ma = Matritensis 4679, olim N-49</note>

<note type="footnote">Cl = Bodieianus Misc. 208, olim Claromontanns</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus II 41 nunc Vatic. Barb. 220</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 82</note>

<note type="footnote">5 στοχασμός MMa 2 Par 2511 7 ἐκ τοῦ ἀντιθέτου τὸ προ-

οiμιον MMa 2 Wolf Par 2511</note>

<note type="footnote">1 Προθεωρία. ante Φήμη Ferr, Θεωρία Mor Re delevi |

Φήμη — 4 μοιχείας praemissis verbis ὅμοιον τούτοις τοῖς προ-

οιμίοις καὶ παρὰ τῷ Λιβανίῳ ἐν ἐκείνῳ xco στοχαστικῷ ζητήματι

citat lo. Doxapatri ad Hermog. περὶ εὑρέσεων I 1 Rhet. gr. III

p. 69, 19 — 24 ed. Walz cod. Barocc. fol. 27 | τις post Φήμη Μο

I ἦν Οἶ’ sed ἡ ex οὐ corr ’ 3 τὸν μοιχὸν Μ | ἀκρίτους scripsi

e Doxap ἀκρίτως libri edd cf. p. 295, 3 et 4; 305,16; 306,3;

307, 4, et 14 | ἀποκτινύναι La 4 καὶ om ἁ inser Ma 3 |

κρίνεται La 6 Ἡ μελέτη Ferr Πλουσίου κατηγορία Ma

Mor Re om MLaClBVa 1 Εἰ — 266, 14 πεποίηνται prae-

missis verbis ποιεῖ αὐτὸν ἐν προοιμίῳ ὁμολογοῦντα τὴν ἔχθραν

καὶ λέγοντα citat Doxap 1. 1. | ἐβούλετο] οὖν μὴ κεκώλυκε La |

ἄνδρες La et γρ in marg Mor cf. ad p. 207,11 | ὑπ’ ἐμοῦ περί τῖον

μοιχῶν scripsi e LaMaClB Va περὶ τῶν μοιχῶν ὑπ’ ἐμοῦ Μ edd</note>



<pb n="266"/>



τῶν μοιχῶν τεθειμένον, οὐκ ἂν νῦν ὑμῖν ἠνωχλοῦμεν

γραφόμενοι καὶ κατηγοροῦντες, ἀλλ’ ὑπῆρχεν ἂν τοῖς

περὶ τὰς γυναῖκας ἀδικουμένοις αὑτοῖς βοηθεῖν· ἐπεὶ

δὲ ὁ πλούσιος ἐκεῖνο κεκωλυκὼς τοῦτο ἀναγκάζει ποι-

<lb n="5"/> εἰν, δέομαι πάντων ὑμῶν ἐνθυμηθέντας ὡς εἰσὶ καὶ ὑμῖν

γυναῖκες οὕτω ποιήσασθαι τὴν ἀκρόασιν καὶ μὴ ταὐ-

τὸν παθεῖν τοῖς περὶ τοῦ νόμου δικάσασιν ἐκείνοις,

ἐν οἷς ἐγὼ καὶ δικαιότατα καὶ πάσῃ συμφέροντα Γῇ

πόλει λέξας τούτου καὶ τῆς τούτου δεινότητος καὶ

<lb n="10"/> παρασκευῆς ἀπῆλθον ἡττηθείς. ἐξ ὧν συνέβη τοῦτον

<note type="marginal">RIV 553</note> μὲν φρονῆσαι μέγα, | τοὺς δὲ ἐψηφισμένους ὑπ’

ἐνίων ἀκοῦσαι κακῶς, ὡς ἄρα τὴν πρὸς τὸν πλούσιον

χάριν περὶ πλείονος αὑτῶν τε καὶ γυναικῶν καὶ παί-

δων πεποίηνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἔοικε δὲ οὐ παντάπασιν ἄχρηστόν

<lb n="15"/> μοι γεγονέναι τὸ περὶ τὸν νόμον ἐκεῖνον. εἰ γὰρ καὶ

<note type="footnote">10 βον προοίμιον Ma 2 14 βον προοίμιον M rubr</note>

<note type="footnote">1 τεθειμένον La sed ο ex ω corr f | νῦν om La | ἡμῖν Μ

| ἠνωχλοῦμεν Va sed ἡνωχλ in ras m 2 3 αὑτοῖς LaMaCl

sed ‘ex’ corr La f Ma 2 Cl 3 αὐτοῖς BVa Doxap edd 4 δ’ La

| τοῦτ’ La | ἀναγκάζει reposui e libris sed in ἀναγκάζεται corr

Ma 2 quamquam ἀναγκάζει denvio suprascr m3, Doxap ἀναγκά-

ζεται edd 5 ἐνθυμηθέντες Cl sed ες in ας corr m 3, Doxap | εἰσὶ

καὶ scripsi e Doxap εἰσὶν libri edd 6 ποιήσασθαι La sed αι

in ras s 7 παρὶ Va sed ρὶ in ras m 2 8 δικαιότατα scripsi

e Doxap δικαιότερα libri edd | πάνυ Doxap 9 λέξας scripsi

e Doxap λέγων libri edd 11 ἴσως post μὲν MaClBVa | φω-

νῆσαι Ferr et γρ in marg Mor | δ’ La sed e δὲ corr p | ἐψη-

φισμένους La sed ἑ inser p 13 περιπλεἰονος La | αὐτῶν La

edd | παίδων καὶ γυναικῶν BVa 14 ἔοικε — 267, 13 λαβεῖν

praemissis verbis ὅμοιον παρὰ τῷ Λιβανίῳ ἐν τῷ τοῦ

πένητος ζητήματι τοῦ κρίνοντος τὸν πλούσιον μοιχείας, ὅτι φήμης

οὔσης συνεῖναι τὸν πλούσιον τῇ αὐτοῦ γυναικὶ καὶ ἐπὶ τούτῳ —

εἷλεν. ἐν τούτῳ γὰρ τὸν κατήγορον ὁ σοφιστὴς μελετῶν φαύλην

ὑπόληψιν ἐμφαινομένην περὶ τὸν φεύγοντα ἐν προοιμίοις βεβαιοῖ

λέγων· citat Doxapatr. l. l. ad 8—11 (cod Vat. 2228

210; Barocc. fol. 30) | δ’ La 15 καὶ om MCl inser Ma</note>



<pb n="267"/>



μὴ γενέσθαι κύριος ἠδυνήθη διὰ τὰς ἐν τοῖς ἀγῶσι

τούτου φιλοτίμους ἁμίλλας, ἀλλ’ ἄμεινόν γε περὶ τῶν

ἐμαυτοῦ μεγάλων κακῶν ἐδίδαξε, καὶ δέδωκεν οὐ μικρὰν

ἀπόδειξιν εἰς τὴν νυνὶ ταύτην κατηγορίαν ἡ κατὰ τοῦ

νόμου τότε παρὰ τούτου γεγενημένη. ὃς γὰρ μόνος ἐξ <lb n="5"/>

ἀπάντων τῶν πολιτῶν ἔδεισε μὴ γένηται τοῖς περὶ τὰς

γυναῖκας ἀδικουμένοις ἡμῖν κατὰ τῶν ἀδικούντων

ἐξουσία τοῦ φόνου, πῶς οὐ σαφῶς ὡμολόγησεν ἐμὲ

μὲν εἰκότως τὰ τοιαῦτα νομοθετεῖν, αὑτῷ δὲ καὶ πε-

πρᾶχθαί τι τοιοῦτον καὶ τολμᾶσθαι καὶ οὐδὲ λήξειν;</p> <lb n="10"/>

<p>3. πολλῆς οὖν ἀργίας &lt;ἂν&gt; ἦν ἅμα καὶ δυστυχίας

λοῦντος ἐφ’ ἑαυτὸν τοῦ μοιχοῦ τὸν γραψόμενον μήθ’

ὑπακοῦσαι μήτε δίκην τῆς παροινίας λαβεῖν, προσήκοι

<note type="footnote">13 ἀξίωσις τοῦ βου προοιμίου M rubr Ma2</note>

<note type="footnote">1 ἠδυνήθην La sed ν(2) add p ἐδυνήθη MaCl Doxap

2 τούτου φιλοτίμους ἁμίλλας scripsi e MLaMa sed in hoc τού-

του post ἁμίλλας repet m2, ClVa τούτου παρασκευὰς Doxap

φιλοτίμους ἁμίλλας τούτου Β edd | ἀλλ’ om Doxap 8 μεγά-

λων scripsi μέγα LaMaClVa sed in hoc eras, Doxap om Μ

Β edd | κακὸν Doxap | ἐδίδαξε La sed ε(2) in ras f 4 ἣ La

sed eras, Doxap 5 παρὰ τούτου κατὰ τοῦ νόμου τότε Ma

ClB Va „aut delenda sunt verba παρὰ τούτου γεγενημένη aut

sic leg. est: ἢ ἡ κατὰ τοῦ νόμου τότε παρὰ τούτου λεγομένη ἦν“

Re | γενομένη MaCl | μόνος ἐξ ἀπάντων τῶν πολιτῶν scripsi e

MLa Doxap μόνος τῶν πολιτῶν πάντων MaClB Va ἐξ ἀπάντων

μόνος τῶν πολιτῶν edd | παρὰ Cl sed περὶ suprascr ’’

9 νουθετεῖν Ma sed γρ νομοθετεῖν in marg m 2, ClVa sed in hoc

γρ νομοθετεῖν ὃ καὶ κάλλιον in marg m 2 | αὐτῷ libri Doxap edd

πεπρᾶχθαι τί Ma 11 ἂν inserui om libri Doxap edd | ἅμα

καὶ δυστυχίας ἦν Μ 12 ἑαυτοῦ LaCl | τοῦ μοιχοῦ om MaCl

γραψόμενον Va sed ψ in ras m 2 γραψάμενον La 13 ὐπα-

κούεσθαι Doxap | προσήκοι — 268,8 ποτέ praemissis verbis ὅμοιον

τῷ παρόντι προοιμίῳ παρὰ τῷ Λιβανίῳ ἐν τῷ τοῦ πένητος ζητή-

ματι — εἷλε citat Doxap. l. l. ad p. 75, — 20 ed Walz. (cod.

Vatic. 2228 fol. 215 v; Barocc. fol. 40) | προσήκοι scripsi e Μ

sed ο(2) ex ε corr y, MaCl sed in hoc ο ex ε corr προσήκει

LaBVa Doxap edd</note>



<pb n="268"/>



δ’ ἂν καὶ ὑμᾶς ὀργισθῆναι καὶ δύο μιᾷ διαπράξασθαι

ψήφῳ, δίκην τε ὑπὲρ ὧν ἐγὼ πέπονθα λαβεῖν καὶ τοῖς

οὔπω ταὐτά μοι πεπονθόσι διατρῆσαι τοὺς γάμους.

οἳ καὶ μᾶλλον ἐμοῦ κερδανοῦσιν ἀπὸ τῆς δίκης. τὰ

<lb n="5"/> μὲν γὰρ ἐμὰ κακά, κἂν μυριάκις οὗτος ἀποθάνῃ, με-

νεῖ καὶ οὐδεὶς ἂν δικαστὴς οὐδὲν αὐτῶν λῦσαι δύναι-

το, τοῖς δ’ οὔπω τούτου πεῖραν ἐν ταῖς ἑαυτῶν εἰλη-

φόσι γυναιξὶν ὑπάρξει τὸ μηδὲ λαβεῖν ποτέ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>εἰ μὲν

οὖν ἐλάνθανε τὴν πόλιν τὰ τούτῳ πεπραγμένα καθ’

<lb n="10"/> ἡμῶν, ἴσως ἂν ὑπ’ αἰσχύνης ἔκρυπτον σιωπῇ κακὸν

ἀγνοούμενον· ἐπεὶ δὲ πολὺν ἤδη χρόνον λέγοντές τε

καὶ ἀκούοντες περὶ τούτων οὐ πέπαυσθε, λόγον οὐδένα

ἔχει κατοκνεῖν ἐμὲ μνησθῆναι πρὸς ὑμᾶς ὧν οὐδὲ τοὺς

<note type="marginal">RIV 554</note> κομιδῆ | νέους ἀνηκόους εἷναι νομίζω.</p>

<lb n="15"/> <p>5. Καὶ μάλιστα μὲν οἶμαι δώσειν τουτονὶ τιμωρίαν

ὧν οὐ βούλεται σωφρονεῖν, εἰ μὴ δὴ τηλικοῦτός ἐστιν

<note type="footnote">8 τρίτον προοίμιον ἐξ ὑπολήψεως M rubr τρίτου προοιμίου Ma2</note>

<note type="footnote">1 δὲ Doxap | ἂν om Doxap „lege αὖ“ Re cui oblocutus est

lacobsius Lect 128 | ὑμᾶς Μ sed ας in ιν corr y 2 „fort.

δίκην τ’ ἐμὲ ὐπὲρ“ Re cui oblocutus est lacobsius | τὴν Doxap

| πέπονθα La sed γρ ἐπεπόνθειν in marg s 3 μοι ταῦτα

in ταῦτά μοι corr Ma 3 | διατηρεῖσθαι Doxap 5 μένει libri

et γρ in marg Mor corr Ferr 6 οὕτω Ma sed ἂν suprascr

m 2 7 τούτοις Doxap | τούτου post πεῖραν repet Μ | αὐτῶν

La Doxap 8 ὑπάρχει Va | μὴ δὲ MaB | εἰ — 11 ἀγνοούμενον

praemisso titulo κατὰ μοιχοῦ citat Planudes floril. fol. 105 v

10 ἐπ’ La sed ὐπ’ suprascr s, Ferr | σιωπὴ La sed ras 1 litt

post rj 11 ἐπεὶ La sed ras 1 litt ante π 12 παύεσθε Ma

sed γρ πέπαυσθε suprascr m 2, Β 13 ἔχει scripsi e Μ εἶχε

reliqui libri edd | ἐμὲ La sed ras 1 litt post ἑ om Β | μεμνῆ-

σθαι La sed αἰ in ras s | μὴ δὲ La 14 κομιδὴ La sed in

ras f κομιδῆ reliqui libri Mor Re | ἀνηκόους La sed ras 1 litt

ante ἁ 16 εἰ μὴ δὴ scripsi auctore lacobsio Lect εἰ δ’ ἤδη

libri edd sed ,,post δεδοικέναι μηδένα (269,3) deest aliquid.

κολαστέος ἤδη, ἔνα μὴ τυραννίδι ἐπιθῆται, ἡ ἔοικεν ἐπιχειρήσειν

vel simile quid“ Re</note>



<pb n="269"/>



ὥστε μόνῳ τῶν ἁπάντων αὐτῷ δεδόσθαι μοιχεύειν τε

ἃς ἂν ἐθέλῃ καὶ μήτε κατήγορον μήτε ἔλεγχον δεδοι-

κέναι μηδένα, ἀλλ’ οὖν οὐδὲ τοῦτό μοι μικρὸν τὸ

περὶ τῶν ἐμαυτοῦ συμφορῶν ἐν ὑμῖν ὀδύρασθαι. φέ-

ρει γάρ τινα παραμυθίαν τοῖς τὰ μέγιστα ἠδικημένοις <lb n="5"/>

τὸ περὶ αὑτῶν εἰπεῖν.</p>

<p>6. Πρότερον μὲν οὖν εὖ φρονεῖν ὑπελάμβανον

τοὺς πένητας γαμεῖν αἱρουμένους, τὰ μὲν γὰρ παρ’

αὐτῆς ἕξειν τῆς γυναικὸς αὐτοὺς τά τε ἄλλα συμπο-

νούσης καὶ τὰ ἀπὸ τῶν χειρῶν συνεισφερούσης, τὰ <lb n="10"/>

πλείω δὲ παρὰ τῶν παίδων εἰς ἀνδρός τε ἡλικίαν

ἰόντων καὶ γηροτροφούντων· νῦν δέ μοι δοκοῦσιν οἱ

μὴ φεύγοντες τῶν πενομένων τὸν γάμον παραφρονεῖν

καὶ πολὺ πλέον τούτων οἱ τὰς καλὰς ἀγόμενοι γυναῖ-

κας, οὐ γὰρ αὑτοῖς ἄγονται μᾶλλον ἢ τοῖς διαφθεῖραι <lb n="15"/>

δυναμένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>ὁποῖόν τι καὶ περὶ ἐμὲ γεγένηται. τῆς

<note type="footnote">12 cf. ad t. VI 90, 7 15 Poet. anon. apud Plut. an seni

sit ger. resp. p. 789 a. Com. gr. IV 673, 300 Μ (III 451, 225 K)</note>

<note type="footnote">1 πάντων MMaClVa | δεδόσθαι La sed αι in ras n | τε

inserui e ClVa τὲ MLaMa om Β edd 2 ἂν om MaCl

| ἐθέλει MaCl Ferr | κατηγόρων La sed ὄρων ex ὀρῶν corr p |

μήτ’ La edd | ἐλέγχων La 4 ὀδύρασθαι scripsi e MMaCl

ὀδύρεσθαι LaBVa edd | φέρει — 6 εἰπεῖν citant Planudes l. l.

et auctor florilegii Neapolitani fol. 285 r et praemissis verbis

τῆς μελέτης ἐν ᾗ πτωχὸς πλούσιον κρίνει μοιχείας μοιχείᾳ cod.)

Macarius Chrysocephalus fol. 77 v 5 γάρ om Macar | παρα-

μυθίαν La sed ι in ras s | τοῖς om Neapol 6 αὑτῶν scripsi

e La sed corr s, MaB Va αὐτῶν Μοί Plan Neap Macar edd</note>

<note type="footnote">7 εὖ La sed ~ corr 5 9 αὐτοὺς om MaCl | τὰ ἄλλα τὲ

LaMaCl | τὲ post ἄλλα eras Va 11 παρὰ La sed ἀρὰ in

ras f περὶ Μ | τε om M 12 ἰόντων reposui e libris ἡκόν-

τῶν edd 13 τὸν om Cl 14 καὶ πολὺ πλέον reposui e libris

πολὺ δὲ πλέον edd | οἱ — 16 δυναμένοις citat auctor florilegii

Neapolitani l. l. οἱ] οἱ πένητες Neap. 15 γὰρ om Neap |

αὐτοῖς MLa sed in hoc ’in’ corr f, MaClVa 16 βουλομέ-

νοις BVa | τι e τε corr Cl3</note>



<pb n="270"/>



γάρ μοι γυναικὸς μετεχούσης ὥρας, ὦ δικασταί, καὶ

κατὰ τοῦτο ἐπαινουμένης ἐξιούσης τε πολλάκις ἔνδοθεν

κατὰ τὴν ἀεὶ συμβαίνουσαν ἀνάγκην, οἷα δὴ τὰ τῶν

ἐν πενίᾳ γυναικῶν αἱ τὰ τῶν θεραπαινῶν ἐπιεικῶς

<lb n="5"/> αὑταῖς διακονοῦσι, ταύτην οὖν οὗτος ἰδὼν τὸ μὲν

πρῶτον, ὡς εἰκός, ἐθαύμασεν, εἶτα προσεῖπεν, εἶτα

προσπέμπων λόγους τε ἐρωτικοὺς καὶ χρήματα καὶ ἐλ-

πίδας πολὺν χρόνον, ὡς ὕστερον ᾐσθόμην, οὐ πείθων

τελευταῖον ἔπεισεν. ἡ δὲ ἐμοῦ μὲν ὑπερεώρα καὶ παρ-

<lb n="10"/> ὄντος ἐδυσχέραινε καὶ ἐξιόντος ἔχαιρε δήλη τε ἦν

ὅλως πρὸς ἕτερον ὁρῶσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>τῆς τοίνυν ἐμῆς οὗτος

ἀπολαύων γυναικὸς εἰσιών τε παρ’ αὐτήν, ὁπότ’ ἀσφα-

<note type="marginal">RIV 555</note> λἐς, ἄγων τε ὅποι βούλοιτο καταδεδουλωμένος |

τὴν ψυχὴν τῆς ἀθλίας καὶ πρὸς ἅπαν ἔχων ὑπακού-

<lb n="15"/> οὖσαν τῇ συνεχείᾳ τῆς ὕβρεως καὶ μέθης οὐκ εἶχε

λανθάνειν. καὶ ἦν ἡ πόλις μεστὴ τούτου τοῦ λόγου.

κἀν τοῖς κουρείοις κἀν τοῖς μυροπωλίοις κἀπὶ τῆς

ἀγορᾶς κἀν ταῖς οἰκίαις πολὺ τοῦτο ἦν· μοιχεία τολ-

μᾶται κατὰ τὴν πόλιν, ἔστι δὲ ὁ μὲν τολμῶν ὁ

<lb n="20"/> πλούσιος, τοῦτον τὸν θαυμαστὸν λέγοντες, ὁ δ’

ἀποστερούμενος τῆς γυναικὸς ὁ πένης, τοὐμὸν

<note type="footnote">2 Xen. oec. 9,5 7 cf. Ps. Lib. t. IV 589, 13 R. Sopat.

rhet. gr. VIII 229, 18 ed. Walz. Thuc. VIII 47 17 Lys. or.

XXIV § 20</note>

<note type="footnote">1 προδιήγησις Ma 2</note>

<note type="footnote">1 μου La I ἄνδρες La 3 οἶον Ferr et γρ in marg Mor</note>

<note type="footnote">4 θεραπαινῶν La 5 ἑαυταῖς La αὐταῖς Va αὐταὶ Cobet

Coll 296 num αὑταῖς αὐταὶ? | οὖν om MaBVa | τομενπρῶτον Β</note>

<note type="marginal">7 προπέμπων MLa Ferr Mor 9 τελευτῶν La | παρόντα

La 12 περὶ Va | ὁπότε Μ edd 13 αὐτὴν post τε Ma | ὅπη

MaCl 14 ἅπαντ’ La 15 μεθ’ ἦς Im 16 μετὰ MaCl

17 μυροπωλίοις scripsi e La μυροπωλείοις reliqui libri edd cf.

ad t. IV 11,9 19 ὁ(2) om La 21 ἀφαιρούμενος Ma sed

γρ ἀποστερούμενος suprascr m 2, ClBVa | τῆς om MMaCl</note>



<pb n="271"/>



ὄνομα προστιθέντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἐγὼ δὲ τὸν πολὺν χρόνον οὐ-

δὲν εἰδὼς διῆγον. οὔτε γὰρ τῶν ἐχθρῶν οὐδεὶς οὕτως

ἦν ὠμὸς ὥστε ὀνειδίσαι προσελθὼν τούς τε φίλους

ὄκνος εἶχε τοιούτων ἀγγέλους γενέσθαι. τῆς φήμης δὲ

αὐξομένης καὶ τῆς αἰσχύνης ὑπερβολὴν ἐχούσης ἔδοξε <lb n="5"/>

τοῖς ἐπιτηδείοις τοῖς ἐμοῖς δεινὸν εἶναι μηδέποτ’ ἐμὲ

ταῦτα πυθέσθαι καὶ προσελθόντες καὶ βλέψαντες εἰς

γῆν καὶ σιγήσαντες χρόνον τινὰ καὶ δακρύσαντες, ὦ

βέλτιστε, ἔλεγον, ἔδει μὲν ἡμᾶς ἀμείνω σοι μη-

νύειν ἔχειν, τῶν πραγμάτων δὲ οὐ τοιαῦτα δι- <lb n="10"/>

δόντων ὅτι μὲν λυπήσομεν εἰπόντες οὐκ ἀγνο-

οῦμεν, εἰπεῖν δ’ ἂν εἴη μᾶλλον ἢ σιγῆσαι τῶν

φίλων. καὶ διεξῄεσαν δὴ ταῦτα ἃ νῦν ἐγὼ πρὸς ὑμᾶς.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>ὡς μὲν οὖν ἐξέστην ἐμαυτοῦ καὶ ὡς κατηνέχθην

ἀκούσας μικρὸν ἀπέχων μανιῶν, ἴσασιν οἱ τότε παρόν- <lb n="15"/>

τες, μόλις δ’ οὗν ἐπ’ ἐμαυτοῦ γενόμενος ἐσκόπουν

ὅπως ἂν τοῦτον ἢ ἀμυναίμην ἢ τῷ φόβῳ ποιήσαιμι

βελτίω, καὶ λογιζόμενος εὕρισκον τὸν τοὺς νόμους

ἐν ἀρχῇ τεθεικότα τῇ πόλει τὰ μὲν ἄλλα διελόντα

καλῶς καὶ τάς τε ἀρετὰς ᾗ χρῆν τετιμηκότα καὶ τοῖς <lb n="20"/>

τὰ ἄλλα ἀδικοῦσιν οὐ κακῶς προσενηνεγμένον, τοῖς

<note type="footnote">1 ὄνομα om Ma 2 οὐδεὶς reposui e libris τις edd

5 δ’ αὐξανομένης La sed ξο supra ξανο s 6 τοῖς ἐμοῖς ἐπι-

τηδείοις MaClB Va | μήποτε Ma sed γρ μηδέποτέ in marg m 2

μηδέποτε reliqui libri sed ε(2) in ’ corr Cl 3, edd | ἐμὲ reposui

e libris sed γρ με in marg Ma 2 με edd 8 xat δακρύσαντες

om Cl inser Ma 2 9 σοι om MaCl σε BVa 10 δ’ La</note>

<note type="footnote">11 ἠγνοήσαμεν MaCl 13 δὴ om La | ταῦθ’ La

15 μανιᾶν La 16 ἐν Cobet Misc 146 at cf. t. VI 608, 5 ubi

ἐφ’ retinendum erat 17 ἀμυναίμην scripsi ἀμύνωμαι libri

edd ἀμυνοίμην lacobs Lect | ποιήσωμαι La 18 εὑρίσκω La</note>

<note type="footnote">20 ὧς La | χρὴ La 21 τἄλλα La | ἀδίκοις BVa | κακῶς

repoaui e libris sed καλκῶς Μ καλῶς edd sed „si καλῶς h. l.

idem valet atque ἐπιεικῶς, φιλικῶς. bene habet; sin aliter, malim

οὐ κακῶς non male, h. e. ita ut par erat“ Re</note>



<pb n="272"/>



μοιχοῖς δὲ τούτοις οὐ πᾶν ὅσον ἐχρῆν ἐπενεγκόντα.

ἀλλ’ ἂν μέν τις ἀφαιρῆται τοῦτον χρημάτων, ἔδωκεν

<note type="marginal">RIV 556</note> εὐθὺς ἀμυνομένῳ κτεῖναι | καὶ καθαρὸς ὁ τοῦτο

δεδρακὼς νενόμισται· τὴν γυναῖκα δὲ ἂν ἀφαιρῆταί

<lb n="5"/> τις τὸν γεγαμηκότα, ἐκβαλὼν γράφου, φησί, καὶ

τοῖς θεοῖς εὔχου δικαστηρίου τυχεῖν, κτεῖναι δὲ

οὐκ ἔδωκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ὃ δὴ καὶ πολλὰς πεποιηκέναι μοιχείας

ἡγούμενος νόμον ἐτίθουν, ὦ δικασταί, τοῖς ἔμπροσθεν

μὲν παραλελειμμένον, σωφρονεῖν δὲ καὶ τὸν οὐχ οὕτω

<lb n="10"/> πεφυκότα ἀναγκάσοντα. οἱ μὲν οὖν ἐπιεικεῖς καὶ μέ-

τριοι καὶ τῶν οὐ καλῶν ἐπιθυμιῶν κρείττονες ἐθαύ-

μαζον, ἐπῄνουν, πάλαι τοῦτον, ἔφασαν, ἴδει κεῖ-

σθαι τὸν νόμον· ὁ δὲ λαμπρὸς οὑτοσὶ καὶ μέγας καὶ

τὰς τῶν πενήτων οἰκίας καταθέων εἰδὼς ἐφ’ ἑαυτῷ

<lb n="15"/> πρώτῳ κεισόμενον τὸν νόμον ἠγανάκτει, διέβαλλεν,

ἔτρεμεν, ἐμισθοῦτο ῥήτορας, ἐκράτει λόγοις τῶν δι-

καίων καὶ κεκωλυκὼς κύριον γενέσθαι τὸν νόμον παρα-

κολουθῶν μοι μετὰ τῶν πολλῶν κολάκων κατεγέλα

τωθάζων καὶ νομοθέτην καλῶν.</p>

<note type="footnote">7 διήγησις M rubr Ma2</note>

<note type="footnote">2 τοῦτον scripsi e MLaMaClVa τῳ Β edd sed „fort. τὸν

κεκτημένον τῶν τι χρημάτων. patet e membro opposito“ Re |

χρήματα La sed e χρημάτων corr p 4 ἀφαιρῆται τίς LaMa</note>

<note type="footnote">5 τις om Β | τῶ γεγαμηκότι Β | ἐκβάλλων libri corr

Ferr | γράφη Cl sed η in ου corr m 3 | φὴς in φησὶ corr Cl 3</note>

<note type="footnote">6 δικαίου ante δικαστηρίου inserendum coni Cobetus Coll

296 8 ἐτίθην Β ἐτίθην MVa sed in hoc ην in ras, et

γρ in marg Mor ἐτίθειν La | ἄνδρες La 9 οὕτως La

10 ἀναγκάσοντα scripsi e Μ sed σ ex ζ corr y, La ἀναγκά-

ζοντα MaClBVa edd 12 ἔφασκον La | ἀδικεῖσθαι in ἔδει

κεῖσθαι corr Cl 3 14 οἰκείας La sed ἴ’ (2) eras | ἑαυτῷ πρώτῳ

reposui e libris ἑαυτὸν πρώτως edd 16 ἐμισθοῦτο La sed

ο(2) corr p 18 τῶν inserui e LaMaCl om MBVa edd | κατα-

γελᾶ Ma 19 „post τωθάζων deesse videtur Σόλωνα vel Δρά-

κοντα vel tale quod nomen clari legislatoris“ Re</note>



<pb n="273"/>



<p>12. Πάντων οὖν βοώντων ὧς αὑτὸν ἐξελέγχει

μοιχεύοντα διὰ τῆς καλῆς κατηγορίας ἥκω μεθ’ ὑμῶν

αὐτὸν τιμωρησόμενος, ἂν ἄρα οἶός τε ὦ ὁ δὲ δεινά

φησι πάσχειν, εἰ μηδενὸς αὐτοῦ καταμαρτυροῦντος ἀπο-

λεῖται. οὐδὲν γὰρ οἴεται τὴν πόλιν ἅπασαν εἶναι, δη- <lb n="5"/>

μαγωγούς, ῥήτορας, ἰδιώτας, φυλὰς τοσαύτας, πολίτας,

μετοίκους, ξένους, ὧν ἀπάντων ἐν ταῖς ψυχαῖς κατε-

γνωσμένος περιέρχεται τὰ τούτῳ πραττόμενα καὶ εἰ-

δότων ἀκριβῶς καὶ οὐ σιωπώντων. ἴστε δέ, ὦ δι-

κασταί, πολλάκις μὲν εἴρηται, πολλάκις δ’ ἀκηκόατε. <lb n="10"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>τίνα οὖν ἄν τις μείζω μαρτυρίαν ἐν δικαστηρίῳ

παράσχοιτο τοῦ καὶ τοὺς δικάζοντας πρὶν | εἰσελ- <note type="marginal">RIV 557</note>

θεῖν κατεψηφίσθαι τοῦ φεύγοντος; ὅταν οὖν τούτων

οὕτως ἐχόντων ἐμὲ καλῇ συκοφάντην, καὶ ὑμᾶς μετ’

ἐμοῦ καλεῖ καὶ πάντας ὅσοι τὴν πόλιν οἰκοῦσι καὶ <lb n="15"/>

μετὰ τούτων τῶν τοσούτων τὴν θεόν. θεὸν γὰρ τὴν

Φήμην εἶναι παρὰ τῶν σοφωτάτων μεμαθήκαμεν ποιη-

<note type="footnote">17 cf. ad p. 310, 3 et ad t. II 477, 2. Anth. Pal. X 89, 1 sq.</note>

<note type="footnote">3 ἐλέγχων ἀπαίτησις MMa2</note>

<note type="footnote">1 αὑτὸν La sed ‘e’ corr f αὐτὸν MaCl 2 καλῆς om

Μ Mor 3 αὐτὸν — 6 τοσαύτας sub textu add Va2 4 αὐ-

τοῦ scripsi e La ut coni Re αὐτὸν MMaClBVa edd 6 πο-

λίτας — 8 εἰδότων supra textum add Va 2 8 περιέρχετε La

sed αι supra ε(4) p | πεπραγμένα La 9 ἄνδρες La et γρ in

marg Mor | δικασταί, ὡς MaCl sed in hoc ὡς inser m 3, Wolf Ferr

Re qui adnot „ego maUem sic fuisse expressum ἴστε δὲ, ὦ δι-

κασταὶ, ἃ πολλάκις ἀκηκόατε. πολλάκις γὰρ εἴρηται ἐν ὑμῖν“ at

cf. p. 286, .5 10 πολλάκις μὲν εἴρηται om Ferr | ὧς ante πολ-

λάκις(2) Mor Re | δὲ La sed αἰ aupra ἑ p, ClB 11 μείζω ἂν

τις Μ | μείζονα Ma edd 12 rco Ferr et γρ in marg Mor

τοῦ ante εἰσελθεῖν Mor Re | ἐλθεῖν Ferr 14 οὕτως ἐχόντων

reposui e libris ἐχόντων οὕτως edd | καλῇ reposui e libris cum

lacobsio Lect καλεῖ edd 15 καλεῖ La sed fjg suprascr p

καλὴ Β 16 τῶν inserui e libris om edd 17 εἷναι τὴν φή- μὴν Μ | μεμαθήκαμεν scripsi e LaMa sed in hoc γρ ἀκηκόαμεν

in marg m 2, ClBVa et γρ in marg Mor ἀκηκόαμεν Μ edd</note>



<pb n="274"/>



τῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>καὶ ταύτῃ πειθόμενοι τοὺς μὲν ἀμείνους, τοὺς

δὲ χείρους ἡγούμεθα. καὶ ὁ μὲν προδότης, ὁ δὲ ἀνδρο-

φόνος, ὁ δὲ τυμβωρύχος, ἕτερος ἕτερόν τι τῶν τοιούτων

ἔδοξεν οὐχ ἑωρακότων μὲν ταῦτα τολμώμενα τῶν ταῦ-

<lb n="5"/> τὰ λεγόντων, τῇ φήμῃ δὲ ἀπιστεῖν οὐκ ἐχόντων, ἣν

ἀνάγκη τὴν ἀρχὴν ἀπὸ τῶν πεπραγμένων λαμβάνειν.

καὶ ταύτης γε τῆς θεοῦ τὰ μέγιστα ὁρῶ τὰς πόλεις

ἀπολαυούσας, ἢ μηδὲ τὰ λίαν ἐν σκότῳ πραττόμενα

λανθάνειν ἐᾷ πάντα εἰς φῶς ἄγουσα καὶ παραδιδοῦσα

<lb n="10"/> τοῖς ἀνθρώποις καὶ δηλοῦσα τοὺς πάντα μηχανωμέ-

νους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>ἐμοὶ θεράποντας καὶ θεραπαίνας οὐκ ἔδωκεν

ἡ Τύχη πράττουσα τὸ αὑτῆς, ἄλλοις γὰρ ἄλλα νέμει.

νῦν μὲν οὖν οἰκέτας μάρτυρας καλεῖν οὐκ ἔχω, πῶς

γὰρ τούς γε οὐκ ὄντας; καλῶ δὲ τὰς ὑμετέρας φωνὰς

<lb n="15"/> καὶ ἃ πέπυσθε τούτῳ πρὸς τὴν ἐμὴν πεπρᾶχθαι γυ-

ναῖκα τὴν δυστυχῆ, τὴν ὑπὸ τῆς τούτου περιουσίας

κατενεχθεῖσαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>οὐδὲ γὰρ αὖ τοῦτ’ ἔστιν εἰπεῖν ὧς,

<note type="footnote">17 ἡ βούλησις καὶ ἡ δύναμις M rubr Ma2</note>



<note type="footnote">3 ἕτερος] ἑτέροις BVa | τῶν τοιούτων] τοιοῦτον BVa

4 τῶν ταῦτα λεγόντων om MaClBVa 5 ἀπιστεῖν Cl sed ι(1) ex

ει et ν e σε corr m 3 | ἣν La sed in ras f et ν del p 7 τε

LaClVa τὲ MaB | δὴ post γε edd delevi | τῆς La sed η in

ras 2 litt n 8 μὴ δὲ Β | σκότει MaClVa 9 φῶ La

10 δηλοῦσα La sed η in ras n | ταῦτα Β | τοιαῦτα τολμῶντας

(sed ας add s) καὶ post πάντα La 11 θεράποντας La sed

ρ in ras f 12 τέχνη Wolf Ferr | αὐτῆς MLa sed ‘e’ corr

M y La f αὐτῆς MaClBVa 13 οὖν Ma sed γρ γὰρ in marg m 2

γὰρ Μ sed γρ οὖν in marg m 14 γε om MaCl | δὲ om Μ

MaClBVa 15 πρὸς τὴν ἐμὴν πεπρᾶχθαι reposui e libris

πεπρᾶχθαι πρὸς τὴν ἐμὴν edd 17 αὖ Μ sed v corr y ἂν

Mor sed γρ αὖ in marg, Re</note>



<pb n="275"/>



εἰ καὶ σφόδρα ἤρα, πείθειν γε οὐκ ἂν ἴσχυεν ἀργυρίου

σπανίζων. τίς γὰρ ὑμῶν οὐκ οἶδε τὸν τούτου πλοῦ-

τον μέγαν, τὸ χρυσίον, τὰς συνοικίας, τὰ ἀνδράποδα,

τὰ βοσκήματα, τὴν γῆν, τοὺς καθ’ ἕκαστον μῆνα τό-

κους; ἀνὴρ δὲ ὁ αὐτὸς ἐρῶν τε καὶ πλουτῶν ταχέως <lb n="5"/>

ἂν παραστήσαιτο γυναικὸς γνώμην. οὐδὲν γὰρ οὕτω

δεινὸν τρέψασθαι σωφροσύνην ὧς τὸ δύνασθαι προΐε-

σθαι. καὶ γὰρ ἂν τὴν πρώτην ἀποκρούσηται πεῖραν,

ἕτερα ἦλθε πλείω καὶ πάλιν ἕτερα τοσαῦτα, καὶ ἡ καθ’

ἡμέραν προσθήκη πρὸ τῆς νίκης οὐχ ἵσταται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>τοῦ- <lb n="10"/>

τὸ, ὦ δικασταί, τοὺς προδότας ποιεῖ, τὸ μεγάλῃ τιμῇ

τὰ πράγματα | τοὺς πολεμίους ὠνεῖσθαι, τοῦτο <note type="marginal">RIV 558</note>

πείθει τῶν πρὸς τὴν πατρίδα δικαίων ὀλιγωρεῖν, τοῦ-

το τὰς πολλὰς εἰργάσατο μοιχείας. καί τινα ἤδη καὶ

ζῶσαν ἐν ἀφθόνοις ἡ τοῦ πλείονος ἐπιθυμία καθείλ- <lb n="15"/>

κύσεν. εἰ δὲ καὶ πλουτοῦσα γυνὴ τὸ πλέον ἐθαύμασε,

τί θαυμαστὸν τὴν τοῦ πένητος παθεῖν τι πρὸς χρυ-

σίον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>καὶ ταῦτα οὐ συγγνώμην ἔχων ἐκείνῃ λέγω,

<note type="footnote">2 ἐπιχείρημα ἀπὸ τῆς αἰτίας M m Ma 2 14 ἐργασία ἀπὸ

τοῦ μείζονος M m Ma 2 16 ἐνθύμημα Mm Ma2</note>

<note type="footnote">1 καὶ inser Va 2 | γε inserui e MMaClBVa om La sed in

ras 5 litt, edd | οὐκ Μ sed οὐ in ras f 2 ὑμῶν om Cf inser

Ma 2 | οἶδε Ma sed δε in ras m 2 3 μέγαν πλοῦτον Μ

5 ἀνὴρ — 6 γνώμην citat Planudes fol. 105 v, — 7 προίεσθαι

floril. Neapolit. fol. 285 r, — 10 ἵσταται Macarius Chrysocephalus

fol. 77 v b δὲ ὁ αὐτὸς om Macar 6 παραστῆσαι τὸ παρα-

στήσαιτο corr La s | δεινὸν οὔτω MaClBVa 7 προἵεσθαι scripsi

e La προιέναι MMaClBVa Neap Macar 9 ἑτέρα La ἑτέ-

ραν ex ἕτερον corr Macar | πλείων La | πάλιν inserui e libris

Macar om edd | ἑτέρα MLa | τοσαύτη La | καθημέραν Macar</note>

<note type="footnote">11 ἄνδρες La | τοὺς inserui e libris om edd 12 τοὺς

πολεμίους τὰ πράγματα La 13 τῶν πρὸς τὴν πατρίδα πείθει

MaCl 14 εἴργασται M εἴργαστο Ma sed γρ ἑἰργάσατο suprascr

m2, ClBVa | καὶ om Μ 17 τί(2) LaMaB</note>



<pb n="276"/>



μὴ γὰρ ἔστω γυναικὶ μηδὲν τιμιώτερον ἀνδρός, ἀλλ’

ὅτι λόγον εἶχε τὴν οὐκ εὐποροῦσαν ἐκπλαγῆναι πρὸς

τὰ πεμπόμενα χρήματα καὶ δεξαμένην ὧν ἐδεῖτο ὧν ὁ

διδοὺς ἔχρῃζεν ἀντιδοῦναι. λέγω δὲ ταῦτα οὐ κατὰ

<lb n="5"/> πάσης γυναικὸς πένητος, ἔστι γάρ, ἔστιν εἶναι καὶ πε-

νομένην ἀνάλωτον, ἀλλ’ ὅτι τῷ πλουτοῦντι βουλομένῳ

τὰ τοιαῦτα ἀδικεῖν τὸ πολλὰ κεκτῆσθαι συμπράττειν

πολλαχοῦ δύναται.</p>

<p>19. Ὄντων τοίνυν καὶ τούτων οὐ μικρῶν τεκμη-

<lb n="10"/> ῥίων τοῦ τοῦτον ἃ δοκεῖ πεποιηκέναι πολὺ μεῖζόν ἐστι

τὸ ῥηθησόμενον. εἰ γὰρ αὖ μὴ μοιχὸς οὗτος ἦν, ὦ

δικασταί, τί τῷ νόμῳ τῷ φύλακι τῶν γάμων ἐμάχετο;

μᾶλλον δέ, εἰ μὴ μοιχὸς ἦν οὗτος, φθάσας ἂν ἐμὲ

τοῦτον αὐτὸς ἐτίθει τὸν νόμον τούτῳ πρὸς τὴν φήμην

<note type="footnote">11 τὰ εἰκότα τῶν ἀπ’ ἀρχῆς ἄχρι τέλους ἃ συνιστᾷ Ma2</note>

<note type="footnote">3 πεμπόμενα La sed διδόμενα suprascr s | καὶ — 4 ἀντι-

δοῦναι citat Planudes fol. 105 v | δεξαμένη Plan | ταῦτα ante ὧν

La | ἐδεῖτο ὧν om Xa | ὁ inserui e libris om edd sed „malim

ὁ διδούς“ Re 4 ἔχρηζεν libri Plan edd | ἀντεδίδου Plan

5 πένητος inser Ma 2 | ἔστιν Ma sed del m 2 | εἷναι om Μ

7 τὰ inserui e libris om edd | τὸ] τῶ τὰ Μ 9 Ὄντων —

13 φθάσας praemissis verbis ἐν τούτῳ τῷ στοχαστικῷ ζητήματι

Φήμη — μοιχείας) γὰρ τὸν κατήγορον ὁ σοφιστὴς μελετῶν μετὰ

τὴν δύναμιν τὸ κεφάλαιον τὰ ἀπ’ ἀρχῆς ἄχρι τέλους εἰσάγων

κατασκευάζει τοῦτον τὸν τρόπον citat lo. Doxap. I. I. (cod. Vat.

2228 fol. 276; Paris. 2922 fol. 196) | καὶ om Μ Doxap 10 τοῦ

τοῦτον scripsi e Doxap τούτων Va sed ω id ras m 2 et et ων

suprascr m 2 et γρ ἐλεγχόντων τούτων in marg m 2 τοῦτον La

sed in τούτων corr f ἐλεγχόντων τοῦτον δύνασθαι Μ ἐλεγχόν-

των Β edd om MaCl 11 καὶ ante τὸ MLa edd sed delen-

dum aut πολὺ καὶ μεῖζόν ἐστι τὸ ῥηθησόμενον scribendum coni

Re | αὖ delendum censet lacobs Lect οὖν Va | ἦν οὗτος Μ

ἦν om BVa ἐστίν Doxap 12 δικασταί scripsi e Μ sed inser

y, MaClBVa Doxap ἄνδρες La edd | νόμων La 13 ἦν οὗ-

τος scripai e MMaClBVa οὕτος ἦν La edd φθάσας οὕτος ἦν

Doxap 14 τὴν in ras Va2</note>



<pb n="277"/>



ἀνταγωνιζόμενος καὶ φανερὸν ἅπασι ποιῶν ὅτι ἐγὼ

μέντοι ὁ πονηρὸς καὶ κακῶς ἀκούων καὶ τῶν

πολιτῶν τοὺς γεγαμηκότας ἀδικῶν τοιαῦτα ἐπὶ

τοῖς μοιχοῖς νομοθετῶ. τίς οὐκ ἂν ἐπήνεσεν, ὦ

δικασταί, τότε; τίς οὐκ ἂν ἠγάπησε; τίς οὐκ ἄν κατη- <lb n="5"/>

ράσατο τοῖς τολμῶσί τι ἀντιλέγειν; τίς οὐκ ἂν ἐθαύ-

μασε τὸν λόγον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>ὁ δὲ τοσοῦτον ἀπέσχε τοῦ τοι-

οῦτόν τι ποιεῖν ὥστε καὶ τὸν νομοθετοῦντα ἐμὲ πολἐ-

μιον ἡγεῖτο κεκραγώς, ἀπειλῶν, συνάγων κατὰ τῶν

γραμμάτων τοὺς οὐ καλῶς τῷ λέγειν χρωμένους. ὅτ’ <lb n="10"/>

οὖν ταῦτα ἐποίεις, τότε ἐμαρτύρεις μοιχεύειν. τί γὰρ

ἴδει τὸν οὐδὲν ἑαυτῶ συνειδότα τοιοῦτον δεδοικέναι

τὴν τιμωρίαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἰ δὲ κατὰ τῶν ἱεροσύλων ἐτίθην

νόμον, σὺ δὲ ἠγανάκτεις, οὐκ ἂν ἦν ὁμολογία τοῦτο

τοῦ τὰ τῶν θεῶν ὑφῃρῆσθαι; | εἰ δὲ κατὰ τῶν <note type="marginal">RIV 569</note>

τὰ κοινὰ κλεπτόντων, σὺ δὲ ἤχθου, οὐκ ἂν ἐν τοῖς <lb n="16"/>

κεκλοφόσιν ἦσθα; εἰ δὲ κατὰ τῶν προδιδόντων, σὺ δ’

ἠναντιοῦ τῷ νόμῳ, οὐκ ἂν δῆλον ἐποίεις ὡς ἔξω βλέ-

<note type="footnote">18 Dem. cor. p. 332. 15</note>

<note type="footnote">13 ἐργασία ἀπὸ τῶν ὁμοίων Mm Ma2</note>

<note type="footnote">2 κακῶς reposui e libris sed ῶ ex οῖ corr Μ, ex ὁ Cl

κακὸς edd 5 ἄνδρες La edd 6 τολμῶσί τι ἀντιλέγειν scripsi

τολμῶσι τοιαῦτα λέγειν libri τολμῶσι τἀναντία λέγειν edd |

ἐθαύμασε] λοιδορίαν ἐκάλεσε La 7 καὶ ἐκύρου ante τὸν Μ

Β et inser Ma 2 Va 2, edd delevi | τοιαῦτα La sed αυ in ras f</note>

<note type="footnote">11 ταῦτ’ La 12 uvtaLa sed ‘e’ corr f | τι ante

edd delevi 13 ἐτίθην Μ sed η ex ου corr, Va sed θην in

ras m 2 ἐτίθειν La ἐτίθει τις MaCl cf. p. 304, 7 14 δ’

La 15 ὑφαιρεῖσθαι LaMa sed in hoc κλέψαι suprascr m 2,

Cl | καὶ ante κατὰ Μ 16 τὰ om Μ | δὲ reposui e libris cum

Sinteni δὴ edd sed γρ δὲ in marg Mor 17 κεκλοπόσιν Ferr

Mor sed in hoc γρ κεκλοφόσιν in marg | εἰ La sed ex ἡ corr f

et s | προδιδόντων scripsi e LaMa sed in hoc γρ προδοτῶν in

msLig m 2, ClBVa προδοτῶν Μ edd | δὲ MaClB 18 ἠναντιοῦ

Μ sed ίου ex ἰοῦ corr y, La sed ίου in ιοῦ corr s</note>



<pb n="278"/>



πεις; οὐκοῦν καὶ νῦν τῷ τοῖς κατὰ τῶν μοιχῶν γρα-

φομένοις ἀντιτετάχθαι τὸ κατὰ σαυτοῦ ταῦτα γεγράφθαι

ὁμολογεῖς; δεινὸν δέ, εἰ τὸ μὲν τοῖς μοιχοῖς πολεμεῖν

σωφροσύνης εἶναι σημεῖον, τὸ δὲ βοηθεῖν μὴ τοῦ μοι-

<lb n="5"/> χεύειν δόξει τεκμήριον.</p>

<p>22. Οἶδα τοίνυν ὅτι τὴν μὲν φήμην φθονούντων

ἔργον εἶναι φήσει. φθονεῖσθαι γάρ ἐστιν εἰκὸς τοὺς

εὐποροῦντας ὑπὸ τῶν πενομένων. δεῖ γὰρ ἡμᾶς, ὡς

ἔοικεν, ὦ δικασταί, μὴ τἄλλα μόνον, ἀλλὰ κἀν τοῖς

<lb n="10"/> δικαστηρίοις ὑβρίζεσθαι. τί γὰρ ἄν τις μεῖζον ἀκούσαι

κακὸν ἢ εἰ τοῖς ἑτέρων τις αὐτὸν ἀγαθοῖς ἀποπνίγε-

σθαι λέγοι; ἡμεῖς δὲ ἡμῖν μὲν αὐτοῖς καὶ παισὶ τἀ-

γαθὰ παρὰ τῶν θεῶν αἰτοῦμεν, συμφορὰν δὲ ἡμετέραν

τὴν ἑτέρων εὐτυχίαν οὐδέποτε ἐκρίναμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23"><p>ἡδέως

<lb n="15"/> δ’ ἂν σε ἐροίμην, εἰ μόνῳ σοὶ χρήματά ἐστι πολλὰ

<note type="footnote">3 ἐνθύμημα M m Ma 2 6 τὰ τῆς ἀπαρχῆς (corr ἀπ’ ἀρχῆς)

ἄχρι τέλους εἰκότα ἃ διαβάλλει M rubr ἕτερον τῶν ἀπαρχῆς (corr

ἀπ’ ἀρχῆς) ἄχρι τέλους εἰκότα ἃ διαβάλλει Ma2</note>

<note type="footnote">2 ἀντιτετάχθαι Ma sed εταχθ in ras m 2 τεταράχθαι La

τοθ’ ante ταῦτα La | γράφεσθαι MMaClVa 4 εἷναι scripsi

e MMaClBVa ἔσται La ἐστὶ edd | μοιχεύειν Va sed ειν in

ras m2 6 ὅ τι libri (sed ὅτι Vi) Mor Re | τὴν inser Ma2</note>

<note type="footnote">7 φησὶ LaMaClVa φήσεις Β | ἐστιν εἰκὸς scripsi e Μ et

γρ in marg Mor ἐπιεικῶς LaMaClBVa edd 8 ὡς ἔοικεν,

ἡμᾶς Μ 9 ἄνδρες La edd | τὰ ἄλλα Va 10 τί δ’ Ma

ἄν τις μεῖζον scripsi e MClBVa τις μεῖζον Ma μεῖζον ἄν

τις La edd | ἀκούσαι scripsi e MaCl cum Sinteni ἀκοῦσαι

MLaBVa edd 11 τίς Ma | αὐτὸν inser Va 2 αὐτὸν Μ

sed post ἀγαθοῖς, La sed ‘ e ’ corr f | ἀγαθοῖς Va sed θοῖς in

ras m 2 12 λέγοι scripsi e MLaB λέγει MaClVa edd sed

„malim λέγῃ“ Re | μὲν om La | πᾶσι Β Mor sed in hoc γρ

παισὶ in marg 13 πρὸς Μ | δ’ La 14 οὐδέποτε scripsi

e MMaClBVa οὐδεπώποτε La edd 15 πολλὰ La sed πλείω

suprascr s</note>



<pb n="279"/>



τῶν ἐν τῇ πόλει. ἀλλὰ μήποτε οὕτω πράξαιμεν κακῶς

ὥσθ’ ἔνα μόνον οἶκον εὖ πράττειν ἐν αὐτῇ. πῶς οὖν,

ὦ σοφώτατε, μετὰ πολλῶν εὐπορῶν μόνος φθονεῖσθαι

λέγεις; εἰ γὰρ δὴ φύσει τοῦτο τοιοῦτον ἦν, πάντας

ἔδει τοὺς εὐπόρους πολλὰ καὶ δεινὰ παρὰ τούτων <lb n="5"/>

ἀκούειν, εἴπερ ἀνάγκη φθονεῖσθαι μὲν διὰ τὸ πλου-

τεῖν, τοὺς δὲ φθονουμένους τοιαῦτα συκοφαντεῖσθαι.

ἀλλ’ ὁρᾷς ὅτι καὶ τοὺς ἄλλους φιλοῦμεν | καὶ <note type="marginal">RIV 560</note>

θαυμάζομεν καὶ συγχαίρομεν εὐποροῦσι καὶ συνευχό-

μεθα τὰ ὄντα σφίσιν ἐπιδοῦναι καὶ κοινοὺς γονέας <lb n="10"/>

ὀνομάζομεν τοῦ πλήθους. καὶ οὐδεὶς οὐδένα μοιχεύειν

φησί. διὰ τί; διότι οὐδὲ μοιχεύει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>καὶ σὺ τοίνυν,

εἰ σωφρονεῖν ἐβούλου, τῶν αὐτῶν ἐτύγχανες ἄν. νῦν

δὲ οὐ τὸ πλουτεῖν, τὸ δὲ ἀδικεῖν τὴν φήμην ταύτην

ἐποίησεν, ἐπεί, εἰ μῖσος ἦν ὑπὸ φθόνου περὶ σὲ γε- <lb n="15"/>

γενημένον καὶ ὅπως ἀπόλῃ, ταῦτα ἐλέγετο, ἦν ἂν ἔτε-

ρα καὶ μείζω τούτων καὶ πολὺ δεινότερα πᾶσαν ἐκ-

πολεμῶσαί σοι δυνάμενα τὴν πόλιν. τίνα ταῦτα; νεώ-

τερά σε βουλεύειν ᾐτιῶντο ἂν καὶ τὴν ἰσηγορίαν δυσ-

<note type="footnote">10 Dem. Phil. IV p. 142,5 19 cf. t. IV 802, 3 R. Lys.

or. 13 p. 130, 18. Her. I 210 | [Xen.] rep. Ath. 1, 12</note>

<note type="footnote">1 πράξαιμεν scripsi e LaMaCl πράξοιμεν MBVa edd |

co θεοί post κακῶς inser La s 3 co om MaClVa | εὐπορῶν

scripsi e Μ sed ὀρῶν ex ὄρων corr y, La ut coni Re εὐπόρων

MaClBVa edd | φθονεῖσθε La sed αι supra ε s 4 εἰ γὰρ

δὴ Bcripsi e MLaMa sed in hoc καὶ ante εἰ inser m 2, ClVa

sed in hoc εἰ in καὶ corr m 2 εἰ γὰρ Β καὶ γὰρ εἰ edd

5 διὰ Μ 7 τοιαῦτα reposui e libris sed γρ διὰ ταῦτα in

marg Ma 2 Va 2 διὰ τοιαῦτα edd sed γρ ταῦτα in marg Mor |

συκοφαντεῖσθε La sed αι suprascr f 12 διότι scripsi e Ma

ClBVa ὅτι MLa edd 14 τὸ δὲ in ras Ma 2 15 εἰ —-

18 πόλιν citat Planudes fol. 105 v | δὲ post εἰ Plan 15 περισὲ

La 16 ἀπόλῃ scripsi ἀπόλῃ Plan ἀπολῇ libri edd | ταῦτ’

La 17 καὶ πολὺ τούτων Ma 18 σοι om Plan | δυναμένω

in δυνάμενα corr La f 19 ἂν om MaCl | ἰσηγορίαν Ma sed ἤτοι τὴν δημοκρατίαν suprascr m 2, Va sed δημοκρατίαν suprascr

δημοκρατίαν

m2 ἰσηγορίαν Β | δυσχεραίνειν La sed ε(1) ex αι corr s</note>



<pb n="280"/>



χεραίνειν καὶ μείζονα τῶν πολλῶν ἀξιοῦν εἶναι καὶ

ζητεῖν ἀντὶ τῶν νόμων γενέσθαι. καὶ οὐκ ἂν ἦν ἀπίθα-

νος ὁ λόγος πάντων ὅσοι δὴ πώποτε δημοκρατίας κατέ-

λυσαν μετὰ πλούτου τοῦτο πεποιηκότων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>νῦν δὲ

<lb n="5"/> πολλήν μοι λέγεις τῶν φθονούντων μωρίαν, εἰ βου-

λόμενοί σε ποιῆσαι κακῶς μὴ μειζόνως ἐποίουν. τότε

μὲν γὰρ ὅλην ἄν σοι τὴν πόλιν ἐπῆγον, νῦν δ’ οὐ

τοσούτους ἐπὶ σὲ τῶν πολιτῶν ἐκίνουν. οὐ γὰρ ἴσον

εἰς ὀργὴν δουλείας φόβος καὶ γυναικὸς ὕβρις. διὰ τί

<lb n="10"/> οὖν ἐκεῖνο ἀφέντες τοῦτο λέγουσιν; ὅτι τὸ μὲν οὔπω

διανενόησαι, τὸ δὲ εἴργασαι. εἶθ’ ὥσπερ ὑπὲρ τῶν

καλούντων σε μοιχὸν δεδιὼς μὴ ψευδῆ δόξαιεν λέγειν,

ἦλθες νόμου κατηγορήσων οὐκ ἐῶντος μοιχεύειν δει-

κνὺς ὧς ἔργα τὸν νόμον ἐποίησε.</p>

<lb n="15"/> <p>26. Καὶ τίνα, φησί, παρέβαινον ἐν τῷ κατη-

γορεῖν νόμον; καὶ τί δέ; οὐκ ἐξῆν μοι κατηγο-

ρεῖν; ἢ τῶν ἀτί·μων εἰμί τις; σὺ δὲ οὐκ εἶ μὲν

ἄτιμος, ἦσθα δὲ ἂν εἰκότως παῖδας ἑτέρων ἀτίμους

πεποιηκώς, οὐδ’ αὖ μὴ μετέχων τῆς περὶ ταῦτα ἐξου-

<lb n="20"/> σίας ἐγράφου, μετεῖχες γάρ. κρίνεται δὲ οὐ τοῦτο τή-

<note type="footnote">15 ἀντίληψις M rubr Ma 2 17 ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ (om M m)

προσώπου καὶ τῆς αἰτίας M m Ma2</note>



<note type="footnote">1 πολλῶν reposui e libris πολιτῶν edd sed γρ πολλῶν in

marg Mor 5 εἶναι post μωρίαν inser Ma 2 edd | βουλόμενοί

Ma sed ι in ν corr m 2 6 ποιήσειν La 7 ἄν om La

8 ἶσον LaMa 9 διατί LaMaB 11 ὑπὸ LaMaClB

12 οὐ post μὴ Vi et inser La f 16 νόμων Ferr et γρ in marg

Mor | τί δέ; scripsi τί δὲ MLaMaClB Ferr et γρ in marg

Mor τί δαί; Va Mor Re qui τί δαὶ οὐκ ἐξῆν; coni 17 εἰμὶ

τίς LaMa 18 δ’ La 19 ἂν La | μετέχων Ma sed με in

ras m 2 20 μετεῖχες Ma sed μέτει in ras m 2 κατ’ εἴχου Cl |

τὸ La</note>



<pb n="281"/>



μερον, εἴτ’ ἐξὸν εἴτ’ οὐκ ἐξὸν ἐγράφου, | ἀλλ’ <note type="marginal">RIV 561</note>

εἰ μὴ τῷ γράψασθαι σαυτοῦ καταμεμαρτύρηκας, ἐπεὶ

καὶ βαδίζειν διὰ τῶν στενωπῶν ἔξεστι καὶ βαδίζοντα

ἄνω βλέπειν, ἀλλ’ ἐὰν πολλάκις διὰ ταὐτοῦ βαδίζῃς

οὐκ ἀγούσης ἀνάγκης καὶ βλέπῃς ἄνω πολλάκις γυ- <lb n="5"/>

ναῖκα νέαν καὶ καλὴν οὐδέν σοι προσήκουσαν περι-

σκοπῶν, ποιεῖς μὲν ἃ μὴ κεκώλυται νόμῳ, ποιῶν δὲ

ἐφ’ ὅτῳ ταῦτα ποιεῖς δεικνύεις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>οὕτω δὴ καὶ νῦν

τοῦ γεγράφθαι μὲν οὐκ ἀπαιτοῦμεν δίκην οὐδὲ τοῦτ’

ἔστι τὸ ἔγκλημα, τὸ γεγράφθαι δὲ σημεῖον ὧν ἐγκα- <lb n="10"/>

λοῦμεν ἀξιόπιστον εὑρίσκομεν, καὶ τὸν ἀπὸ τοῦ κατα-

ληφθῆναι θάνατον ἀνελὼν τῷ παρὰ τῆς ψήφου σαυ-

τὸν ὑποτέθεικας. οὐ γὰρ ἔτ’ ἂν ἔχοις ἅ γε ὡμολόγηκας

ἀρνεῖσθαι. τοῦ νόμου γὰρ ὁ μῶμος τὴν τῆς μοιχείας

ὁμολογίαν ἔχει.</p> <lb n="15"/>

<p>28. Ἀλλ’ οὐ διὰ τοῦτο, φησίν, ἐγραψάμην,

ὁρῶν δὲ αὐτὸν οὔτε δίκαια οὔτε συμφέροντα

λέγοντα. πῶς οὐ δίκαια, πρὸς Δῖός; οὐ δίκαιον τοῦ

γήμαντος ἢν ἠγάγετο εἶναι; οὐ δίκαιον τῇ πόλει γνη-

<note type="footnote">2 ἐργασία ἀπὸ τοῦ ὁμοίου Mm Ma2 16 ἡ μετάθεσις τῆς

αἰτίας M rubr Ma 2 ἀν B rubr 18 ἐπιχείρημα ἀπὸ τοῦ πράγ-

ματος M m Ma λύσις B rubr</note>

<note type="footnote">1 εἴτε (2) Μ 2 τὸ La 3 βαδίζοντα scripsi βαδίζοντας

libri edd 4 ἄνω βλέπειν reposui e libris sed ex βαδίζοντας

corr Laf ἀναβλέπειν edd | ταῦτ’ οὐ MaCl sed in hoc in ταὐτοῦ

corr m3 ταύτης La τούτου BVa sed in hoc e ταὐτοῦ corr m2</note>

<note type="footnote">5 οὐκ ἀγούσης ἀνάγκης post πολλάκις BVa 7 μὴ om Ma

11 καὶ τὸν Ma sed τὸν γὰρ suprascr et γρ in marg m2

τὸν γὰρ BVa 12 τῶν Ferr et γρ in marg Mor | παρὰ La sed

ἀρὰ in ras f, Va sed περὶ in marg m 2 περὶ Μοί sed in hoc

in παρὰ corr m 3, Β 13 ἔχης BVa | ἄγ’ Ma 14 μῶμος in

ras Va 2 νόμος LaMaCl | μοιχείας in ras Va 2 ψήφου MaCl</note>

<note type="footnote">15 ἀπολογίαν Ma 16 διατοῦτο MaB 18 θεοῦ Μ

19 ἢν La sed in ras f | ἠγάγετ’ La</note>



<pb n="282"/>



σιοὺς τίκτεσθαι παῖδας; τί δ’ οὐχὶ καὶ συμφέρον τὰς

γονὰς τοῖς πατράσιν ἀνυπόπτους; εἷναι; οὕτω γοῦν

μετ’ εὐνοίας πλείονος καὶ στρατεύοιντ’ ἄν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>ἀλλὰ

τὸ ἄκριτον κτείνειν οὐ δίκαιον. καὶ τί δεῖ κρί-

<lb n="5"/> σεως, ὅταν ἐπὶ τῆς εὐνῆς τῆς ἐμαυτοῦ σε λάβω; τί

δεῖ φαινομένου τοῦ κακοῦ λαγχάνειν δίκην; ἂν δ’ ὁ

παρελθὼν εἰς ἀλλοτρίαν οἰκίαν καὶ συμπεπλεγμένος

ἀλλοτρίᾳ γυναικὶ καὶ ἀντὶ τοῦ γήμαντος συγκατακεί-

μενος μὴ σφάττηται εὐθὺς ἐπὶ τῆς κλίνης ἐν ᾗ ταῦτα

<lb n="10"/> ὑβρίκει, ἀλλ’ εἰς δικαστήριον καλῆται καὶ νόμους με-

μελετηκὼς εἰσίῃ καὶ τοὺς ἐξαιτησομένους εἰσάγῃ καὶ ὁ

τὰ τοιαῦτα πεπονθὼς ξίφους ὄντος καὶ πικρᾶς οὕτω

μίξεως ὁρωμένης ἀνέχηται καὶ προπέμπῃ τὸν μοιχὸν

<note type="marginal">RIV 562</note> | ὥσπερ εὐεργέτην μέχρι θυρῶν, ταῦτα, ὦ πλού-

<lb n="15"/> σιὲ, δίκαια; τὸ δὲ χρήσασθαι θυμῷ καλῷ πρὸς φόνον

οὐ δίκαιον, ἀλλὰ τὸ τῆς ὑστεραίας ἀνέχεσθαι τῶν

παραμυθουμένων καὶ φοβούντων καὶ λέγ’ ὄντων καὶ]

σὺ δὲ οἴσεις τὸν πλούσιον; οὐ γὰρ κακόν τι

προσλαβὼν ἕτερον ἄπει;</p>

<lb n="20"/> <p>30. Πῶς οὖν, ἐρεῖς, εἴπερ δίκαιον τοῦτ’ ἦν,

<note type="footnote">1 καὶ inser Va 2 2 ἀνυπόπτους εἶναι τοῖς πατράσιν MaCl

BVa 3 καὶ om Va | στρατεύοιτ’ La „malim τρέφοιντ᾿“ Re at

cf. p. 305, 8 sq. 4 τὸν MaCl sed in hoc ν add m 3 5 ὄτ’ ἂν

La | σε om Β 6 δεῖ scripsi auctore Re δὲ δαὶ Wolf) libri

edd | τοῦ om Mor | δίκης Cl | ἂν δ’ ὁ scripsi e MMaClB

Va ἀλλ’ ὁ La ἂν δὴ edd 7 ἀλλοτρίαν Va sed ras 3 litt

post ο | οἰκίαν in ras M f 9 ἐφ’ MaClBVa | ἦς BVa | ταῦ-

τα scripsi e LaMaClBVa et γρ in marg Mor τὰ τοιαῦτα Μ

τοιαῦτα edd 10 ὑβρίζει MaBVa et γρ in marg Mor | δικαστή-

ριον reposui e libris δικαστήρια edd | καλεῖται Μ sed ει in η

corr y, La Ferr Mor 11 εἰσίῃ Μ sed ι(2) in ras f εἰσήιεί La |

εἰσάγει La εἰσάγει Va 12 ὄντος Cl sed ο(2) in ω corr m 3

| καὶ om Β | οὕτω om MLa 13 προπέμπει MaCl πέμπῃ

Μ 16 τὸ inserui e libris om edd 17 καὶ(3) om ia can-

eellavi 18 καὶ ante κακὸν LaB 19 γρ ὕστερον in marg Va2</note>



<pb n="283"/>



οὐκ ἦν ἐν τοῖς παλαιοῖς νόμοις; πόσα δὲ καὶ ἄλλα

τῶν νυνὶ δικαίων οὐκ ἦν ἐν τοῖς παλαιοῖς νόμοις, ἃ

προιὼν ὁ χρόνος εὗρεν. οὐ καθ’ ἕκαστον ὧς εἰπεῖν

μῆνα νόμους ὁρᾷς τοὺς μὲν λυομένους, τοὺς δὲ γρα-

φομένους τῶν πραγμάτων αὐτῶν τὰ τοιαῦτα εἰσηγου-

μένων, ὅτι βέλτιον τοῦτ’ ἀντ’ ἐκείνου κρατεῖν; εἰ γὰρ

καὶ πάνυ θαυμάσιοι τὴν φύσιν οἱ πάλαι τεθεικότες

τοὺς νόμους, ἀλλ’ ἄνθρωποί γε, διαφυγεῖν δέ τι τῶν

δεόντων ἀνθρώπου διάνοιαν οὐδὲν θαυμαστόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31"><p>ὁ

μὲν οὖν νόμος τοῦ νόμου βελτίων καὶ διὰ τοῦτο τοῖς <lb n="10"/>

ἄλλοις ἅπασιν ἤρεσκε, σὲ δὲ ἐλύπει μόνον καὶ διὰ

τοῦτο ἠγανάκτεις. καίτοι πονηρός γε ὢν πάντας ἂν

εἶχεν ἀγανακτοῦντας. ἀλλ’ οὐ τὰ σὰ νοσοῦσι. διόπερ

οὐδ’ ἐδεδοίκεσαν. τὴν τοίνυν τῶν ἄλλων σιωπὴν μᾶλ-

λον ἄν τις ποιήσαιτο σημεῖον τοῦ λυσιτελεῖν τὸν νό- <lb n="15"/>

μον ἢ τὸν τούτου φόβον τοῦ μὴ συμφέρειν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>Καὶ μὴν ἐνίκων, φησίν. ἀλλὰ κακῶς. πόσοι

δὲ πρὸ σοῦ πλούσιοι νενικήκασι κακῶς. ἠσέβησαν

οὖν οἱ δικάσαντες; οὐ μὰ Δία, ἀλλ’ ἐξηπατήθησαν.

ἔστι δὲ | οὐκ ἴσον ἑκόντα προέσθαι τὸ δίκαιον <note type="marginal">RIV 563</note>

<note type="footnote">3 Her. III 96 4 cf. p. 33, 10; V 59,7sq. Dem. Lept. § 89

p. 484, 9 sq.</note>

<note type="footnote">1 πόσα — 2 νόμοις om Va | καὶ om Μ 2 νυνὶ reposui e

libris νῦν edd | πάλαι La | ἀλλὰ Va 4 τοῦ La sed in τοὺς

corr f 6 βέλτιον om Μ βελτι cum ras 1 litt La | εἰ —

9 θαυμαστόν citat floril. Neapol. fol. 285 r 7 καὶ γὰρ εἰ Μ

9 οὐδὲν scripsi e MMaClB οὐδὲ Va οὐχὶ La edd οὐ

Neap 10 post οὖν ras 1 litt La | διὰ τοῦτο scripsi δι’ τοῦτο

La διατοῦτο Β δι’ αὐτὸ MMaClVa edd δι’ αὐτὸ τοῦτο vel

διὰ τοῦτο lacobs Anth Pal III 662 11 ἄλλοις inser Ma 2

13 νοσοῦσιν Οἶ’ 14 οὐδὲ δεδοίκεσαν MLaMaVa sed in hoc

δὲ inser οὐκ ἐδεδοίκεσαν Ferr et γρ in marg Mor 18 καὶ

ante πρὸ ΜΒ | νενοσήκασι Μ 19 οὔ La | δί’ Ma 20 ἔστι

— 284,3 τέχνης citat Planudes fol. 105 v | δ’ La | ἶσον LaVa

Plan | προέσθαι ἑκόντα B Va | ἑκόντα om MaCl | πρόεσθαι La</note>



<pb n="284"/>



ἢ παρακρουσθῆναι. τὸ μὲν γάρ ἐστι τῆς τοῦ χαριζο-

μένου κακίας, τὸ δὲ τῆς τῶν τἀληθῆ διαστρεφόντων

τέχνης. μέμψαιτο δ’ ἂν οὐδεὶς ἀντὶ τοῦ δράσαντος

τὸν πεπονθότα. οὐδὲ γὰρ ὁ κῆρυξ τούτους ἀφιεὶς ἐκεί-

<lb n="5"/> νοῖς καταρᾶται. μὴ τοίνυν με διάβαλλε πρὸς ἐκείνους

τοὺς δικαστὰς οἱ μετ’ ἐμοῦ παρὰ τῆς σῆς ἠδίκηνται

ῥώμης ᾖ πολλῇ πανταχοῦ κέχρησαι, ἐπ’ ἀγορᾶς, ἐν

βουλευτηρίῳ, ἐν ἐκκλησίαις, ἐν δικαστηρίοις. οὐκοῦν

ἐκράτεις μὲν οὐ δικαίως, νόμον δὲ καλῶς ἔχοντα καὶ

<lb n="10"/> βοηθοῦντα τοῖς γεγαμηκόσιν ἔδεισας, τῷ δέει δὲ τὸ

μοιχεύειν ὡμολόγησας.</p>

<p>33. Τὴν δ’ ἀπὸ τοῦ γράψασθαι, φησίν, ὑπ-

οψίαν ἔδεισα ἴσως. ἀλλ’ ἦν μεῖζον ἐν τῷ μὴ γρά-

ψασθαι τὸ δέος. τὸ μὲν γὰρ εἶχε φόνον, τὸ δὲ κρίσιν.

<lb n="15"/> καὶ πρὸς μὲν τοῦτο τῶν λόγων οὐκ ἀπορήσειν &lt;ἔμελλεν&gt;,

πρὸς ἐκεῖνο δὲ ἕξειν οὐδέν. ἡγήσατ’ οὖν ἀσφαλεστέραν

τῆς πρὸς τὸ σιδήριον τὴν πρὸς τὰ τεκμήρια μάχην.</p>

<p>34. Χωρὶς δὲ τούτων πολλὰ καὶ θεῶν ὀργῇ ποι-

<note type="marginal">RIV 564</note> οὖσιν ἄνθρωποι, δι’ | ὧν αὐτοὶ σφῶν αὐτῶν

<note type="footnote">4 Dem. cor. p. 319,27; Aristocr. p. 653,5</note>

<note type="footnote">1 παρακρούομαι καὶ ἀπατῶ καὶ τὸ ἀπατῶμαι Ma2</note>

<note type="footnote">1 παρακρουσθῆναι scripsi e MLaMaClVa sed in hoc γρ

παρακρουσθέντα in marg m2, Plan παρακρουσθέντα Β edd |

1 et 2 τὰ La 2 ἀληθῆ La sed τ antep s τ’ ἀληθῆ Β

4 Κήρυξ La | ἀφιεὶς scripsi e MLaMaCl ἀφεὶς B Va edd</note>

<note type="footnote">5 διαβάλλετε Ferr Mor 7 ἦ La sed i subscr s 8 βου-

βουλευτηρίοις Μ Re | ἐκκλησία La | τοῖς ante δικαστηρίοις La

edd delevi | δικαστηρίω Μ 9 ἐκράτεις La sed ς suprascr n</note>

<note type="footnote">13 ,,fort ἔδεισα μὲν ἴσως" Re | ἀλλ’] ἥκιστα· ἀλλ’ ὅτι γε

Μ 15 τοῦτο τῶν λόγων scripsi τοῦτο λόγων Β edd τούτω

τῶ λόγω MLaMaClVa | ἔμελλεν inserui om libri edd sed ,,post

ἀπορήσειν aut post ἕξειν deesse videtur ἔμελλον" Re 16 ἡγή-

σατο La sed ὁ supra ’ s, Cl | ἀσφαλεστέραν in marg inser Ma 2

om Cl 17 τὸ τεκμήριον Ferr Mor sed in hoc γρ τὰ τεκμήρια

in marg 18 θεῶν La sed ἐῶν in ras f 19 αὐτῶν La sed

’ e ’ corr f, Va edd</note>



<pb n="285"/>



ἀναφαίνονται κατήγοροι καὶ τοὺς κρίνοντας αὐτοὺς αἷς

παρέχουσιν ἐπισπῶνται λαβαῖς. καὶ νῦν πλείους ἐκεῖ-

νοι τῆς τούτου κακίας ποιοῦντες τὰς ἀποδείξεις δεύ-

τέρα τοῖς προτέροις σημεῖα προσέθηκαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>τί δ’, εἰ

τὴν μὲν ἐκ τῆς ὑποψίας αἰσχύνην ᾔδει ῥᾳδίως πολὺν <lb n="5"/>

ἤδη χρόνον ἐν αὐτῇ βεβιωκώς, τὸν δὲ κρινοῦντα αὐ-

τὸν οὐκ ἐνόμιζεν ἔσεσθαι διὰ τὸν πλοῦτον καὶ τὴν

ὑπερηφανίαν καὶ τὰς πανταχοῦ τραγῳδουμένας χορη-

γέας; ἀπὸ τῆς αὐτῆς τοίνυν αἰτίας αὐτὸς ἐδίωκεν, ἀλλ’

οὐ δι’ ἑτέρου τοῦτο ἔπραττε. τῶν μὲν γὰρ βελτίστων <lb n="10"/>

οὐδένα ἂν ἔπειθε, κόλαξ δὲ οὐκ ἂν εἶχεν ἐπεισάγειν

τοῖς περὶ τοῦ νόμου λόγοις αὑτοῦ τε καὶ προγόνων

λειτουργίας.</p>

<p>36. Καὶ πόσῳ, φησί, βέλτιον θηράσαντα ἔλ-

κειν, ἀλλὰ μὴ διώκειν ἀπὸ σημείων. ὅτι χαλεπὸν <lb n="15"/>

τῷ πένητι τἀς ὑπὲρ τῆς τροφῆς ἀφέντα φροντίδας

μοιχὸν φυλάττειν καθήμενον. ἔπειθ’ ὑπὲρ μὲν τοῦ

κτεῖναι λαβὼν πᾶν ἂν ὑπομεῖναί μοι δοκῶ, κρίνειν δὲ

καὶ τότε | μέλλων τί μὴ τοῦτ’ ἤδη ποιῶ; τίνα <note type="marginal">RIV 565</note>

<note type="footnote">2 Plat. rep. VIII p. 544 B</note>

<note type="footnote">1 φαίνονται Ma 2 παρέχουσιν reposui e libris sed παρέ-

χονται suprascr Va 2 παρέχονται edd | νῦν om La | ἐκεῖνοι re-

posui e libris sed ~ e ’ corr Laf, ut coni Re ἐκείνως Ferr et

γρ in marg Mor ἐκείνοις Mor Re 3 τούτου in ras Va2

δ᾿ εἰ] δὴ La 5 ἣν εἴχετο lacobs Lect num ἤνεγκε? 6 ἤδη

om Μ 9 ἐδίωκεν scripsi ἔδωκεν LaMaCl edd sed ,,lege

ἐδίωξεν, aut, si mavis, in imperfecto, ἐδίωκέν“ Re ἔδοξεν ΜΒ

Va sed in hoc οξ in ras, et γρ in marg Mor 10 ἔπραττε Ma

sed ε(2) in ras m2 11 ἂν om MaCl | ἀνέπειθε Μ et γρ in

marg Va2 12 περὶ La sed in παρὰ corr f | αὐτοῦ MLaClVa

edd 13 λειτουργίας scripsi auctore Re coll p. 290, 7 αὐτουρ-

αὐτουργίας libri edd 14 θηρώσαντα MaCl 15 τῶν ante σημείων

La 16 ἀφέντα scripsi e MMaCl ἀφέντι LaBVa edd

18 ἂν inser Va2 | ὑπομείναιμι MMa 19 μέλλων τί] μέλλοντι

La | ταῦτ’ La | ποιῶν La</note>



<pb n="286"/>



τῶν τεκμηρίων κατεγνωκὼς ἀσθένειαν; οὐ μυρίους

ἴσμεν ὑπὸ τούτων ἁλόντας; δότω δὴ καὶ αὐτὸς δίκην

ὑπὸ πολλῶν καὶ λίαν ἐναργῶν ἐξεληλεγμένος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ὑπὲρ

ὧν ἐπίστασθε, ὦ δικασταί, ψηφιεῖσθε τήμερον. ἃ πέ-

<lb n="5"/> πραχε πολλάκις μὲν εἰρήκατε, πολλάκις δὲ ἀκηκόατε.

περὶ ὧν τοῖς ἀπιστοῦσιν ὀμωμόκατε. ὑμεῖς τοῦτον

ὁρῶντες ἠγανακτεῖτε καὶ προσιόντος ἀπεφεύγετε. πολ-

λάκις ὑμεῖς τοῦτον ἀπὸ τῆς πράξεως ὠνομάζετε μᾶλλον

ἢ οὗπερ ὁ πατὴρ ὀνόματος ἔθετο. καὶ τὸν μοιχὸν εἰ-

<lb n="10"/> πών τις τοῦτον ἂν εὐθὺς ἐδήλωσε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>καὶ τῆς ἐμαυ-

τοῦ με συμφορᾶς ἀναισθήτως ἔχοντα ᾐτιᾶσθε· οὐκ

ὦτα ἔστι τούτῳ τῷ ταλαιπώρῳ; οὐκ ὀφθαλμοί;

οὐ συγγενεῖς; οὐ φίλοι; οὐκ οἶδεν οὐδέν; οὐκ

ἀκήκοεν οὐδέν; πότε διδάξει τὸν πλούσιον εἰς

<lb n="15"/> δικαστήριον εἰσελθὼν ὧς τῆς ἡδονῆς ταύτης

οἱ καρποὶ πικροί; καὶ ἐπειδὴ βραδέως ᾐσθόμην ὡς

οὐκ ἔτ’ ἔχω τὸ γύναιον, πολλοὶ τῶν γεγαμηκότων ἐδέ-

οντό μου προσιόντες, ὅπως ἐκκόψαιμι τὸν λυμεῶνα

τοῦτον, καὶ δοίης, φασί, περὶ τῶν γυναικῶν

<lb n="20"/> θαρρεῖν.</p>

<note type="footnote">1 κοινὴ ποιότης M rubr</note>

<note type="footnote">2 ἑαλωκότας Ma 3 ἐναργων Μ ἐναργῶς La | ἐξηλεγμἐνος

Ma 4 ἄνδρες La | ψηφιεῖσθαι La sed αἰ in ἑ corr | τὸ ante

τήμερον Μ edd delevi | σήμερον MaclBVa Va 6 δ’ La | ,,Hunc

locum et mutilum esse ἁ corruptum nullus duhito. Fortasse sic

integrandus : ἀκηκόατε παρὰ ἄλλων, πολλάκις δὲ αὐτοὶ τοῖς ἀπι-

στοῦσιν ὀμ. cf. t. IV p. 577, 16 R" lacobs Lect 6 ὀμωμόκατε

MaClB edd | τοίνυν ante τοῦτον BVa 7 ἀγανακτεῖτε Β |

προσιόντος scripsi e LaB et γρ in marg Mor προσιόντα MMa

ClVa sed in hoc ος supra α, edd 8 ὑμεῖς om La | ὧνομά-

κάτε Ma 10 εὐθέως La 11 με om LaMaClB | ἀναισθŕι-

τοὺς Cl 12 εἰσὶ La 13 εἶδεν La | οὐκ ἀκήκοεν οὐδέν; om

MLaMaCl 15 εἰσελθεῖν MaCl ἐλθὼν La 16 πονηροί M

Cl | βραχέως Cl 17 οὐκέτ’ MLaB 18 ἐγκόψαιμαι

19 φησὶ MLa</note>



<pb n="287"/>



<p>39. Ἥκω δὴ τοῦτο δράσων καὶ βοηθήσων ὑμῖν,

οὐ γὰρ ἐμαυτῷ γε. τὸ γὰρ ἐμὸν ἀνίατον, ὑμέτερον δ’

ἂν εἴη τὸ κέρδος τῶν οὔπω τοιαῦτα θρηνούντων. κοι-

νὴν μὲν οὖν ἀπάντων δίκαιον εἶναι τὴν σπουδήν,

φερόντως δ’ ἂν οἱ πενόμενοι φροντίζοιεν ὧν οὗτος <lb n="5"/>

μεμάθηκε καταφρονεῖν καὶ καθ’ ὧν χρῆσθαι τῇ με-

λέτῃ. εἰ γάρ, ὃ μὴ γένοιτο, ἀποφύγοι καὶ τοῦτο αὐτῷ

δοίητε, τίς ἔσται λαβὼν ἐξουσίαν ὅς φοβούσης τῆς

ψήφου τοιαῦτα ἔδρα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>οὐκ ἐμοὶ μόνον | γύ- <note type="marginal">RIV 566</note>

νάιον ἔστιν, ὦ δικασταί, καλόν, ἀλλ’ ἴσως καὶ ὑμῶν <lb n="10"/>

τισιν. οὗτος μὲν γὰρ ἀκριβῶς οἶδεν, ὅσοις, ἐγὼ δὲ

οἶμαι, τισί. δείσατε τοίνυν ὅσοις ἔστι, μᾶλλον δὲ ἁπλῶς

ἅπαντες οἷς εἰσὶ γυναῖκες, δείσατε. ὡς τοῖς γε ἐπὶ

τοῦτο ἐνεχθεῖσιν ἀκούω τέρψιν αὐτὸ τὸ μοιχεύειν ἔχειν,

κἂν μὴ κάλλους ἀπολαύειν ᾖ.</p> <lb n="15"/>

<p>41. Εἰ δὲ δὴ καὶ θεῶν τις ὑμῖν ἠγγυᾶτο μὴ προσ-

άψεσθαι τοῦτον, ὦ δικασταί, τῶν ὑμετέρων οἰκιῶν,

<note type="footnote">16 εἰσβολὴ ἐλέους Mm</note>

<note type="footnote">2 οὐ γὰρ ἐμαυτῷ scripsi e MLaMaBVa οὐκ ἐμαυτῷ Cl

edd | γε om La | τὸ γὰρ ἐμὸν scripsi e MaClBVa τὸ γὰρ

ἐμαυτοῦ Μ τὸ μὲν γὰρ ἐμὸν La τὸ μὲν γὰρ ἐμαυτοῦ edd sed

γρ ἐμὸν in marg Mor 3 τὸ inserui e libris om edd 5 δ’

ἂν e δὲ corr Va2 | πένητες MaClBVa | ὧι La sed ὧν suprascr

p 6 μεμάθηκε scripsi e MaCl μεμαθήκει MLaBVa edd |

,,aut χρῆται leg. aut εἴωθε χρῆσθαί“ Re 7 ἀποφύγει La

ἡ supra εἰ 8 δοίητε scripsi e MLaMa δώοηιτε Va δῴητε

OlB edd | ἔσται Ferr ἔστι MLa ἂν εἴη MaClB ἂν cum ras

3 litt Va 9 μόνον scripsi e LaMa μόνωον Va μόνῳ MClB

edd 11 μὲν om La 12 ἀπλῶς om Β 13 ὅσοις Μ

14 ἔχει MLa 15 ἀπολαύων La 16 θεῶν La sed ἐῶν in

ras f | τίς LaB | ἠγγυᾶτο Μ sed ἡ ex ἑ corr y, La sed υ corr

p | προσάψεσθαι scripsi προσάψασθαι libri sed α(2) in ἑ corr

My, edd 17 ἄνδρες La et γρ in marg Mor | ἡμετέρων La

οἴκων Μ Mor Re</note>



<pb n="288"/>



οὐκ ἂν εἰκότως ἐμὲ καὶ οὕτως ἠλεεῖτε, ᾧ παῖδες εἰσί

τε καὶ οὐκ εἰσί; ποτὲ μὲν γὰρ εἶναι δοκοῦσιν ἐμοί,

ποτὲ δὲ οὐκ ἐμοί. καὶ κάθημαι βουλευόμενος· ἐκβαλῶ

τῆς οἰκίας ὧς οὐκ ἐμούς; ἀλλὰ θρέψω καὶ σπέρμα

<lb n="5"/> ἐμαυτοῦ νομίσω;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>εἰ δὲ καὶ λίαν τοῦθ’ οὕτως ἔχει,

θῶμεν γάρ, ὦ δικασταί, τίς τῶν ὀνειδῶν αὐτοὺς ῥύ-

σεται; τῖς ἀνέξεται μετὰ παρρησίας πολιτευομένων; τίς

οὐκ ἐπιστομιεῖ; τίς οὐκ ἀφέλξει τοῦ βήματος; τοὺς

δὲ οὐδὲ ἐξ οὗ γεγόνασιν εἰδότας λέγειν τολμᾶν

<lb n="10"/> καὶ δημηγορεῖν; οὐκοῦν ἀνάγκη συγκαλυψαμένους

ἀποτρέχειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>καὶ τί λέγω τοὺς παῖδας; οὐ γὰρ καὶ

αὐτὸς ἀπολώλεκα τὴν φωνήν; εἰ γάρ ποτε παρελθὼν

εἴποιμί τι τῇ πόλει μὲν συμφέρον, λυπηρὸν δὲ ἐνίοις,

εὐθύς τις ἐπαναστὰς ἐρεῖ· καλῶς γε ἡμῖν οὗτος

<lb n="15"/> φυλάξει τὴν πολιτείαν, καὶ γὰρ τὴν οἰκίαν τὴν

αὑτοῦ. τῇ δὲ τῆς γυναικὸς συγγενείᾳ μετέσται χώρας

τινὸς βελτίονος; πόθεν;</p>

<p>44. Ὁρᾶθ’ ὁπόσων ἀτιμίαν εἷς ἀνὴρ κατέχεε. διὰ

τί, γενναῖε καὶ πλούσιε; τίνος ταύτην ἀδικήματος ἐπρά-

<lb n="20"/> ξω δίκην; χρυσίον σε ἀφειλόμην; ἀλλ’ ἀργύριον; ἀλλ’

<note type="footnote">1 εἰκότως La sed ς add s | καὶ ἐμὲ La 2 μὲν om Μ

LaMa | μοι δοκοῦσι LaMaB 5 νομίσω in νομιῶ corr My</note>

<note type="footnote">6 ἄνδρες La 9 δὲ om Va δ’ Μ | οὐκ Μ | ἐξ οὖ scripsi

e Β et γρ in marg Mor ἐξ οὖ τὲ LaMa ἐξ οὔτε ClVa ἐξ

ὅτου Μ sed in marg γρ ἐξ οὗ ἐξότου edd 10 οὐκ οὖν La</note>

<note type="footnote">11 καὶ om MMacl | λέγω τοὺς παῖδας; reposui e libris

τοὺς παῖδας λέγω; edd 12 αὐτούς MaCl | περιελθὼν Ma

Cl 13 εἴποιμί scripsi εἴπω libri edd | τί LaB | οὐ ante

συμφέρον Va 14 εὐθὺς τίς La | γε inser My | ἡμῖν reposui

e libris ὑμὶν edd 15 καὶ — 17 πόθεν;] ὁ μὴ γυναῖκα φυ-

λάξας La | καὶ ante τὴν Μ edd delevi 16 αὐτοῦ MMaCl

ἑαυτοῦ Β edd | γνώμης Ma 18 ὁρᾶς Β | ὅπως La | ἀτιμίας

Mor | διατί LaMaCl 20 ἀφειλόμην reposui e libris ὑφειλό-

μην edd sed γρ ἀφειλόμην in marg Mor</note>



<pb n="289"/>



ἐσθῆτα; ἀλλ’ ἐγγὺς τῶν σῶν ἀγρῶν χωρίον πριάμενος

ἀπετεμόμην τῆς γῆς; οὐδὲν τούτων εἴποις ἂν τῶν γε

οὐ πεπραγμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>διὰ τί οὖν ὃ μόνον ἦν μοι κτῆ-

μα, γυνὴ γὰρ πένητι κτῆμα μόνον, τοῦτο ὑφελόμενος

ἔχεις; κάλλους ἐπεθύμεις; εἶτα | ἐν ταῖς ἑταίραις <note type="marginal">RIV 567</note>

τοῦτο οὐκ ἐνῆν; ἀλλ’, οἶμαι, ταύταις μὲν χρώμενος <lb n="6"/>

οὐδένα ἂν ὕβριζες οὐδὲ ἠδίκεις οὐδὲ ἐποίεις ἄθλιον,

ἡδονὴ δὲ ἦν σοι τὸ ταῦτα δύνασθαι. διὰ τοῦτο τὰς

μὲν ὑπερέβης, ἐμοὶ δὲ ἐπέθου. εἶτ’ οὐ καταψηφιεῖσθε

τούτου τοῦ τὰ τοιαῦτα τρυφῶντος, ἀλλ’ ἀνέξεσθε χο- <lb n="10"/>

ρηγίας λέγοντος καὶ τριηραρχίας καὶ ὧς ἡμεῖς

οἱ πένητες οὐδαμοῦ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>ἀλλ’ οὐκ ἄξιον, ὦ δικασταί,

τῶν τοιούτων ἀναλωμάτων τοιούτους ἀπαιτεῖν τοὺς

μισθούς. οὔτε γὰρ ἔννομον οὔτ’ ἀνεκτόν. ἀρκείτω γὰρ

αὐτοῖς, ἂν ταῦτα καλῶς καὶ προθύμως ποιῶσιν, ἐπ- <lb n="15"/>

αινεθῆναι, μοιχείας δὲ ἐξουσίαν μηδεὶς ἐν δημοκρατου-

μένῃ πόλει ζητείτω. εἰ γὰρ οὐδὲ τοῖς ἀριστεύουσι, παρ’

ὧν ἡ σωτηρία τῇ πόλει, τοῦτο δώσομεν, πῶς οἱ μικρὰ

ἀπὸ πολλῶν εἰσφέροντες λάβωσιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>ἡμεῖς ἀπὸ χρη-

μάτων μὲν οὐδὲν ὠφελεῖν τὴν ἐνεγκοῦσαν ὁμολογοῦμεν, <lb n="20"/>

οὐ γὰρ ἔστιν ἡμῖν οὐδ’ ἐποίησεν ἡμᾶς τῶν εὐπόρων

<note type="footnote">3 διατί La 4 γυνὴ — μόνον citat floril. Neapol. fol. 285 r

| ἀφελόμενος La 5 ἐπιθυμεῖς La | εἶτ’ La | ἐτἐαριαις Μ

6 οὐκενῆν Ma | ἦν La 7 οὐδ’ (2) Va edd 8 διατοῦτο Ma

Β 9 εἶτα MaCl 10 τὰ insrui e MLaMaClVa om

edd | ἀλλὰ ΜaαΒ | ἀνέξεσθε Μ sed § e χ corr y, Ma sed ε(3)

in ras m 2 11 ἐνταῦθα οἱ πένητες scripsi e LaMaClBVa

οἱ πένητες ἐνταῦθα Μ οἱ ἐνταῦθα πένητες edd 12 ἄνδρες

La 14 οὔτε(2) Μ Re | ἀρκείτω scripsi e LaMaClVa ἀρκεῖ

ΜΒ edd 16 δημοκρατία Μ 17 πόλει om Μ | ζητείσθω

Ma sed ’σθ’ in ras m 2, Οἶ’ | οὐδὲν MaCl | ἀριστεῦσισι Ma sed ~

in ’ corr 18 ταῖς πόλεσι M | τοῦτο om Μ | ἂν post πῶς

inser My 19 τοῦτο ante λάβωσιν Β edd delevi | λάβωσιν

in λάβοιεν corr My λαβοῦσιν La om Ma 21 οὐδὲ Μ edd</note>



<pb n="290"/>



ἡ Τύχη, ἃ δ’ ἂν ἀπ’ ἀνδρῶν εὔνων τε ὑμῖν καὶ προ-

θύμων γένοιτο πάντα πεπλήρωται καὶ οὐκ ἂν ἐλέγξαις

ἡμᾶς ἐν ταῖς τοιαύταις εἰσφοραῖς κακοὺς ἢ βραδεῖς.</p>

<p>48. θαυμάζω δὲ εἰ μηδὲ τούτους οὓς εἰσήγαγες ὑπὲρ

<lb n="5"/> σοῦ δεησομένους αἰσχύνῃ, οἳ οὐκ ἐλάττω σου περὶ

ταῦτα ἀνηλωκότες ἔχοντες αὑτῶν εἰπεῖν πολλὰς μὲν

ἐπιδόσεις, πολλὰς δὲ λειτουργίας ὅμως ἐπίστανται σω-

φρονεῖν, ἐπεὶ καὶ νῦν ἄκοντές μοι δεῦρο εἰσεληλυθέναι

δοκοῦσι κατεγνωκότες μὲν τῶν τούτῳ τετολμημένων καὶ

<lb n="10"/> εἰδότες ὧς διὰ τοῦτον τὸ πλουτεῖν διαβέβληται, ταῖς πολ-

λαῖς δὲ ἱκεσίαις αὐτοῦ καὶ τοῖς δάκρυσιν ἠναγκασμένοι.

οἷς πολλὰ ἀγαθὰ γένοιτο καλῶς τοῖς οὖσι χρωμένοις.</p>

<p>49. Ἀλλ’ οὐχὶ σὺ τοιοῦτος, ὦ κατὰ τῶν πενήτων

πλουτῶν, ἀλλ’ οἴει δεῖν ἃ τοῖς τυράννοις, ταῦτα ἐξεῖ-

<lb n="15"/> ’ναι σοὶ μενόντων ἤδη τῶν νόμων. ἀλλ’ οἵδε σε ἀπ-

άξουσι τήμερον ὧς ἐμὲ καὶ οὐ γένοιο ἂν δυνατώτερος

RIV 568 | τῶν δικαστηρίων ἐν τούτῳ. τεθνεῶτος δὲ σοῦ

τάχ’ ἂν ὑπάρξειε καὶ τῷ νόμῳ τεθῆναι τῆς σῆς ἀπηλ-

λαγμένῳ δυναστείας.</p>

<note type="footnote">17 Dem. fals. leg. p. 431, 7</note>

<note type="footnote">1 ἂν inserui e libris cum lacobsio Lect om edd 2 γέ-

νοιτο reposui e libris cum lacobsio γένηται edd sed γρ γένοιτο

in marg Mor 3 ταῖς om Μ | εἰσφοραῖς scripsi e Μ sed εἰσ’

antepos ’ν, MaClBVa φοραῖς La edd 4 μὴ δὲ ΜΜaΒ |

ἧσο

εἰσήγαγες reposui e libris ἤγαγες edd ὁ δεομένους Β δεο-

μένους MaClVa | αἰσχύνῃ Μ sed ἡ ex ἃς ut videtur corr y |

σοῦ Μ 6 τούτους libri sed γρ ταῦτα in marg M m, et γρ in

marg Mor | αὐτῶν libri edd | εἰπεῖν αὐτῶν MaClB Va Va 8 post

μοι ras 2 litt Μ | δεῦρ’ Va edd 10 τούτων Μ sed ὢ in ὁ

corr, MaCl | καὶ ante ταῖς Ma 11 ἱκεσίαις Μ sed σί’ in τει

corr y 13 τῶν om Μ Ferr Re 15 σοὶ om LaMaCl καὶ

σοὶ coni Re | οἶδε La | ἀπάξουσι τήμερον ὧς ἐμὲ scripsi e La

MaClBVa ἀπαλλάξουσιν ἐμοῦ τήμερον Μ edd 16 γένοιο

scripsi γένῃ libri sed ῃ in οἱ corr My, edd 17 δέ σου MMa

Cl edd</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
