<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Fragmenta</title>
                <author>Diogenes of Apollonia</author>
                <editor>Hermann Diels</editor>
                <funder>Center for Hellenic Studies</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
                    <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
                    <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
                    <persName role="principal">Bruce Robertson</persName></respStmt>
                
                <respStmt>
                    <persName>Taylor Cassidy</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kelli Frangoulis</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Em Setzer</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Elizabeth Zollner</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital conversion and editing</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Lia Hanhardt</persName>
                    <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
                    <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Lisa Cerrato</persName>
                    <orgName>Perseus Digital Library</orgName>
                    <resp>Digital editor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Open Greek and Latin</publisher>
                <idno type="filename">tlg1319.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence></availability>
                <date when="2021-06-11"/>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Diogenes of Apollonia</author>
                        <editor>Hermann Diels</editor>
                        <title xml:lang="deu">Die Fragmente der Vorsokratiker</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                            <publisher>Weidmann</publisher>
                            <date>1922</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/uc1.b4708580?urlappend=%3Bseq=475">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Lace v. 0.6.18 copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the <ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</p></correction></editorialDecl>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
            
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="fragment" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">      
                    <p>This pointer pattern extracts fragment.</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="fre">French</language>
                <language ident="deu">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-09-22" who="Lisa Cerrato">File review.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>    
    
        <text>
            <body>
                <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
                    <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0475"/>
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="1">
<p rend="indent"><label xml:lang="mul">[1 Panzerbieter]</label> <bibl xml:lang="lat">Diog. IX 57 [s. A 1. 2]</bibl> ἀρχὴ δὲ αὐτῶι τοῦ συγγράμματος ἥδε · λόγου παντὸς ἀρχόμενον δοκεῖ μοι. χρεὼν εἶναι τὴν ἀρχὴν ἀναμφισβήτητον παρέχεσθαι, τὴν δὲ ἑρμηνείαν ἁπλῆν καὶ σεμνήν.</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="2_5">                   
    <p rend="indent"><label>2—5.</label> <bibl xml:lang="lat">Simpl. phys. 151, [vgl. Α 4 4]</bibl> ἐν δέ γε τῶι Περὶ φύσεως, ὅ τῶν αὑτοῦ μόνον εἰς ἑμὲ ἦλθε, πρστίθεται μὲν διὰ πολλῶν δεῖξαι ὅτι ἐν τῆι ὑπ’ αὐτοῦ τεθείσηι ἀρχῆι ἐστι νόησις πολλή. γράφει δὲ εὐθὺς μετὰ τὸ προοίμιον <bibl xml:lang="lat">[Β1]</bibl> τάδε·</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="2">
 <p rend="indent"><label>[2]</label> ἐμοὶ δὲ δοκεῖ τὸ μὲν ξὐμπαν εἰπεῖν πάντα τὰ ὄντα ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ ἑτεροιοῦσθαι καὶ τὸ αὐτὸ εἶναι. καὶ τοῦτο εὔδηλον· εἰ γὰρ τὰ ἐν τῶιδε τῶι κόσμωι ἐόντα νῦν, γῆ καὶ <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0476"/> ὕδωρ καὶ ἀὴρ καὶ πῦρ καὶ τὰ ἄλλα ὅσα φαίνεται ἐν τῶιδε τῶι κόσμωι ἐόντα, εἰ τούτων τι ἦν ἕτερον τοῦ ἑτέρου, ἕτερον ὂν τῆι ἰδίαι φύσει, καὶ μὴ τὸ αὐτὸ ἐὸν μετέπιπτε πολλαχῶς καὶ ἑτεροιοῦτο, οὐδαμῆι οὔτε μίσγεσθαι ἀλλήλοις ἠδύνατο, οὔτε ὠφέλησις τῶι ἑτέρωι 〈γενέσθαι ἀπὸ τοῦ ἑτέρου〉 οὔτε βλάβη, οὐδ’ ἂν οὔτε φυτὸν ἐκ τῆς γῆς φῦναι οὔτε ζῶιον οὔτε ἄλλο γενέσθαι οὐδέν, εἰ μὴ οὕτω συνίστατο ὥστε ταὐτὸ εἶναι. ἀλλὰ πάντα ταῦτα ἐκ τοῦ αὐτοῦ ἑτεροιούμενα ἄλλοτε ἀλλοῖα γίνεται καὶ εἰς τὸ αὐτὸ ἀναχωρεῖ.</p>
    <p rend="indent">τούτοις καὶ ἐγὼ πρώτοις ἐντυχὼν ὠιήθην ἄλλο τι λέγειν αὐτὸν παρὰ τὰ τέτταρα στοιχεῖα τὸ κοινὸν ὑποκείμενον, εἴπερ φησὶν μὴ ἀναμίγνυσθαι ταῦτα μηδὲ μεταπίπτειν εἰς ἄλληλα, εἴπερ ἕν τι αὐτῶν ἦν ἡ ἀρχὴ ἰδίαν φύσιν ἔχον, καὶ μὴ τὸ αὐτὸ πᾶσιν ὑπέκειτο, ἀφ’ οὗ πάντα ἑτεροιοῦται. ἐφεξῆς δὲ δείξας, ὅτι ἐστὶν ἐν τῆι ἀρχῆι ταύτηι νόησις πολλή —</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="3">
<p rend="indent"><label>[4a]</label> οὐ γὰρ ἄν, φησίν, οἷόν τε ἦν οὕτω δεδάσθαι ἄνευ νοήσιος, ὥστε πάντων μέτρα ἔχειν, χειμῶνός τε καὶ θέρους καὶ νυκτὸς καὶ ἡμέρας καὶ ὑετῶν καὶ ἀνέμων καὶ εὐδιῶν· καὶ τὰ ἄλλα, εἴ τις βούλεται ἐννοεῖσθαι, εὑρίσκοι ἂν οὕτω διακείμενα ὡς ἀνυστὸν κάλλιστα— </p>
    <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0477"/> 
    <p rend="indent">ἐπάγει, ὅτι καὶ ἄνθρωποι καὶ τὰ ἄλλα ζῶια ἐκ τῇς ἀρχῆς ταύτης, ἥτις ἐστὶν ὁ ἀήρ. καὶ ζῆι καὶ ψυχὴν ἔχει καὶ νόησιν, λέγων οὕτως· </p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="4">
<p rend="indent"><label>[4b]</label> ἔτι δὲ πρὸς τούτοις καὶ τάδε μεγάλα σημεῖα. ἄνθρωποι γὰρ καὶ τὰ ἄλλα ζῶια ἀναπνέοντα ζώει τῶι ἀέρι. καὶ τοῦτο αὐτοῖς καὶ ψυχή ἐστι καὶ νόησις, ὡς δεδηλώσεται ἐν τῆιδε τῆι συγγραφῆι ἐμφανῶς, καὶ ἐὰν τοῦτο ἀπαλλαχθῆι, ἀποθνήισκει καὶ ἡ νόησις ἐπιλείπει.</p>
    <p rend="indent">εἰτα μετ’ ὀλίγα σαφῶς ἑπήγαγε·</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="5">
<p rend="indent"><label>[6]</label> καί μοι δοκεῖ τὸ τὴν νόησιν ἔχον εἶναι ὁ ἀὴρ καλούμενος ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων, καὶ ὑπὸ τούτου πάντας καὶ κυβερνᾶσθαι καὶ πάντων κρατεῖν· αὐτὸ γάρ μοι τοῦτο θεὸς δοκεῖ εἶναι καὶ ἐπὶ πᾶν ἀφῖχθαι καὶ πάντα διατιθέναι καὶ ἐν παντὶ ἐνεῖναι. καὶ ἔστιν οὐδὲ ἓν ὃ τι μὴ μετέχει τούτου· μετέχει δὲ οὐδὲ ἓν ὁμοίως τὸ ἕτερον τῶι ἑτέρωι, ἀλλὰ πολλοὶ τρόποι καὶ αὐτοῦ τοῦ ἀέρος καὶ τῆς νοήσιός εἰσιν· ἔστι γὰρ πολύτροπος, καὶ θερμότερος καὶ ψυχρότερος καὶ ξηρότερος καὶ ὑγρότερος καὶ στασιμώτερος καὶ ὀξυτέρην κίνησιν ἔχων, καὶ ἄλλαι πολλαὶ ἑτεροιώσιες ἔνεισι καὶ ἡδονῆς καὶ χροιῆς ἄπειροι. καὶ πάντων τῶν <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0478"/> ζώιων δὲ ἢ ψυχὴ τὸ αὐτό ἐστιν, ἀὴρ θερμότερος μὲν τοῦ ἔξω ἐν ὧι ἐσμεν, τοῦ μέντοι παρὰ τῶι ἡλίωι πολλὸν ψυχρότερος. ὅμοιον δὲ τοῦτο τὸ θερμὸν οὐδενὸς τῶν ζωίων ἔστίν (ἐπεὶ οὐδὲ τῶν ἀνθρώπων ἀλλήλοις), ἀλλὰ διαφέρει μέγα μὲν οὔ, ἀλλ’ ὥστε παραπλήσια εἶναι. οὐ μέντοι γε ἀτρεκέως γε ὄμοιον οὐδὲν οἷόν τε γενέσθαι τῶν ἑτεροιουμένων ἕτερον τῶι ἑτέρωι, πρὶν τὸ αὐτὸ γένηται. ἅτε οὖν πολυτρόπου ἐούσης τῆς ἑτεροιώσιος πολύτροπα καὶ τὰ ζῶια καὶ πολλὰ καὶ οὔτε ἰδέαν ἀλλήλοις ἐοικότα οὔτε δίαιταν οὔτε νόησιν ὑπὸ τοῦ πλήθεος τῶν ἑτεροιώσεων. ὅμως δὲ πάντα τῶι αὐτῶι καὶ ζῆι καὶ ὁρᾶι καὶ ἀκούει, καὶ τὴν ἄλλην νόησιν ἔχει ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ πάντα.</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="6">
<p rend="indent"><label>[7]</label> <bibl xml:lang="lat">Simpl. phys. 153, 13</bibl> καὶ ἑφεξῆς <bibl xml:lang="mul">[nach B 5]</bibl> δείκνυσν ὅτι καὶ τὸ σπέρμα τῶν ζώιων πνευματῶδές ἐστι καὶ νοήσεις γίνονται τοῦ ἀέρος σὺν τῶι αἵματι τὸ ὅλον σῶμα καταλαμβάνοντος διὰ τῶν φλεβῶν, ἐν οἶς καὶ ἀνατομὴν ἀκριβῆ τῶν φλεβῶν παραδίδωιν. ἐν δὴ τούτοις σαφῶς φαίνεται λέγων, ὅτι ὅν ἄνθρωποι λέγουσιν ἀέρα, τοῦτό ἐστιν ἡ ἀπχή. <bibl xml:lang="mul">Arist. hist. anim. Γ2. 511 b 30 Δ.</bibl> δὲ ὀ Ἀπολλ. τάδε λέγει· <q rend="single">αἱ φλέβες . . γίνεται</q>. <bibl xml:lang="mul">Vindician. q. f. 1. ff. [M. Wellmann Fr. d. gr. Arxte I 208, 2]</bibl> <foreign xml:lang="lat">Alexander Amator veri [d. i. <foreign xml:lang="grc">Φιλαλήθης</foreign>] appellatus, discipulus Asclepiadis libro primo De semine spumam sanguinis eius essentiam dixit Diogenis placitis consentiens . . . (3) Diogenes autem Apolloniates essentiam 〈seminis〉 similiter spumam sanguinis dixit libro physico: etenim spiratione adduetus spiritus sanguinem suspendit, cuius alia pars <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0479"/> carne bib itur alia superans in seminales eadit vias et semen facit quod 〈non〉 est aliud quam spuma sanguinis spiritu collisi</foreign> <bibl xml:lang="lat">Vgl. A 24.</bibl></p>
    <p rend="indent">αἱ δὲ φλέβες ἐν τῶι ἀνθρώπωι ὦδ’ ἔχουσιν· εἰσὶ δύο μέγισται· αὗται τείνουσι διὰ τῆς κοιλίας παρὰ τὴν νωτιαίαν ἄκανθαν, ἡ μὲν ἐπὶ δεξιά, ἡ δ’ἐπ’ ἀριστερά, εἰς τὰ σκέλη ἑκατέρα τὰ παρ’ ἑαυτῆι καὶ ἄνω εἰς τὴν κεφαλὴν παρὰ τὰς κλεῖδας διὰ τῶν σφαγῶν. ἀπὸ δὲ τούτων καθ’ <bibl xml:lang="lat">(512 a)</bibl> ἅπαν τὸ σῶμα φλέβες διατείνουσιν, ἀπὸ μὲν τῆς δεξιᾶς εἰς τὰ δεξιά, ἀπὸ δὲ τῆς ἀριστερᾶς εἰς τὰ ἀριστερά, μέτισται μὲν δύο εἰς τὴν καρδίαν περὶ αὐτὴν τὴν νωτιαίαν ἄκανθαν, ἕτεραι δ’ ὀλίγον ἀνωτέρω διὰ τῶν στηθῶν ὑπὸ τὴν μασχάλην εἰς ἑκατέραν τὴν χεῖρα τὴν παρ’ ἑαυτῆι· καὶ καλεῖται ἡ μὲν σπληνῖτις, ἡ δὲ ἡπατῖτις. σχίζεται δ’αὐτῶν ἄκρα ἑκατέρα, ἡ μὲν ἐπὶ τὸν μέγαν δάκτυλον, ἡ δ’ ἐπὶ τὸν  ταρσόν, ἀπὸ δὲ τούτων λεπταὶ καὶ πολύοζοι ἐπὶ τὴν ἄλλην χεῖρα καὶ δακτύλους. ἕτεραι δὲ λεπτότεραι ἀπὸ τῶν πρώτων φλεβῶν τείνουσιν, ἀπὸ μὲν τῆς δεξιᾶς εἰς τὸ ἧπαρ, ἀπὸ δὲ τῆς ἀριστερᾶς εἰς τὸν σπλῆνα καὶ τοὺς νεφρούς. αἱ δὲ εἰς τὰ σκέλη τείνουσαι σχίζονται κατὰ τὴν <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0480"/> πρόσφυσιν, καὶ διὰ παντὸς τοῦ μηροῦ τείνουσιν. ἡ δὲ μεγίστη αὐτῶν ὄπισθεν τείνει τοῦ μηροῦ καὶ ἐκφαίνεται παχεῖα· ἑτέρα δὲ εἴσω τοῦ μηροῦ μικρὸν ἧττον παχεῖα ἐκείνης. ἔπειτα παρὰ τὸ γόνυ τείνουσιν εἰς τὴν κνήμην τε καὶ τὸν πόδα καθάπερ καὶ εἰς τὰς χεῖρας. καὶ ἐπὶ τὸν ταρσὸν τοῦ ποδὸς καθήκουσι καὶ ἐντεῦθεν ἐπὶ τοὺς δακτύλους διατείνουσιν. σχίζονται δὲ καὶ ἐπὶ τὴν κοιλίαν καὶ τὸ πλευρὸν πολλαὶ ἀπ’ αὐτῶν καὶ λεπταὶ φλέβες. αἱ δ’ εἰς τὴν κεφαλὴν τείνουσαι διὰ τῶν σφαγῶν φαίνονται ἐν τῶι αὐχένι μεγάλαι· ἀφ’ ἑκατέρας δ’ αὐτῶν, ἧι τελευτᾶι, σχίζονται εἰς τὴν κεφαλὴν πολλαί, αἱ μὲν ἐκ τῶν δεξιῶν εἰς τὰ ἀριστερά, αἱ δ’ ἐκ τῶν ἀριστερῶν εἰς τὰ δεξιά· τελευτῶσι δὲ παρὰ τὸ οὖς ἑκάτεραι. ἔστι δ’ ἑτέρα φλὲψ ἐν τῶι τραχήλωι παρὰ τὴν μεγάλην ἑκατέρωθεν, ἐλάττων ἐκείνης ὀλίγον, εἰς ἣν αἱ πλεῖσται ἐκ τῆς κεφαλῆς συνέχουσιν αὐτῆς· καὶ αὗται τείνουσι διὰ τῶν σφαγῶν εἴσω καὶ ἀπ’ αὐτῶν ἑκατέρας ὑπὸ τὴν ὠμοπλάτην τείνουσι καὶ εἰς τὰς χεῖρας. καὶ φαίνονται παρά τε τὴν σπληνῖτιν καὶ τὴν ἡπατῖτιν ἕτεραι ὀλίγον ἐλάττους, ἃς ἀποσχῶσιν ὅταν τι ὑπὸ τὸ δέρμα λυπῆι· <pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0481"/> ἂν δέ τι περὶ τὴν κοιλίαν, τὴν ἡπατῖτιν καὶ τὴν σπληνῖτιν. τείνουσι δὲ καὶ ὑπὸ τοὺς μαστοὺς ἀπὸ τούτων ἕτεραι. ἕτεραι δ’ εἰσὶν αἱ ἀπὸ ἑκατέρας τείνουσαι διὰ τοῦ νωτιαίου μυελοῦ εἰς τοὺς ὄρχεις λεπταί· ἕτεραι δ’ ὑπὸ τὸ δέρμα καὶ διὰ τῆς σαρκὸς τείνουσιν εἰς τοὺς νεφροὺς καὶ τελευτῶσιν εἰς τοὺς ὄρχεις τοῖς ἀνδράσι, ταῖς δὲ γυναιξὶν εἰς τὰς ὑστέρας. (αἱ δὲ φλέβες αἱ μὲν πρῶται ἐκ τῆς κοιλίας εὐρύτεραί εἰσιν, ἔπειτα λεπτότεραι γίγνονται, ἕως ἂν μεταβάλλωσιν ἐκ τῶν δεξιῶν εἰς τὰ ἀριστερὰ καὶ ἐκ τούτων εἰς τὰ δεξιά.) αὗται δὲ σπερματίτιδες καλοῦνται. τὸ δ’αῖμα τὸ μὲν παχύτατον ὑπὸ τῶν σαρκωδῶν ἐκπίνεται· ὑπερβάλλον δὲ εἰς τοὺς τόπους τούτους λεπτὸν καὶ θερμὸν καὶ ἀφρῶδες γίνεται.</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="7">
<p rend="indent"><label>[5]</label> <bibl xml:lang="mul">Simpl. phys. 153,17 [nach τοῦτό ἐστιν ἡ ἀρχὴ oben S. 426,17]</bibl> θαυμαστὸν δὲ ὅτι, κατὰ ἑτεροίωσιν τὴν ἀπ’ αὐτοῦ λέγων τὰ ἄλλα γίνεσθαι, ἀίδιον ὅμως αὐτό φησι λέγων· <q rend="single">καὶ αὐτὸ μὲν τοῦτο καὶ ἀίδιον καὶ ἀθάνατον σῶμα, τῶν δὲ τὰ μὲν γίνεται, τὰ δὲ ἀπολείπει</q>.<pb facs="uc1-b4708580-1619092434_0482"/></p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="8">
<p rend="indent"><label>[3]</label> <bibl xml:lang="mul">Simpl. phys. 153, 20 [nach B7]</bibl> καὶ ἐν ἂλλοις· <q rend="single">ἀλλὰ τοῦτό μοι δῆλον δοκεῖ εἶναι, ὅτι καὶ μέγα καὶ ἰσχυρὸν καὶ ἀίδιόν τε καὶ ἀθάνατον καὶ πολλὰ εἰδός ἐστι</q>.</p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="9">
<p rend="indent"><label>[S. 126]</label> <bibl xml:lang="mul">Galen. in Epid. VI comm. II (XVII A 1006, 8 Kuhn)</bibl> καὶ. μέντοι καὶ ὡμολόγηται σχεδὸν ἅπασι τοῖς ἰαπροῖς οὐ μόνον διαπλάττεσθαι θᾶττσν, ἀλλὰ καὶ κινεῖσθαι τὸ ἄρρεν τοῦ θήλεος . . . Ῥοῦφος δὲ φησι Διογένη τὸν Ἀπολλωνιάτην μόνον ἐναντίως ἀποφήνασθαι κατὰ τὸ Περὶ φύσεως δεύτερον. ἐγὼ δὲ οὐκ ἑνέτυχον τῶι βιβλίωι. <bibl xml:lang="lat">Vgl. A 26.</bibl></p></div>
                    
<div type="textpart" subtype="fragment" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg1319.tlg002.1st1K-grc1" n="10">
<p rend="indent"><label>[0]</label> <bibl xml:lang="mul">Herodian. Π. μονήρ. λέξ. I p. 7,8</bibl> τὸ δὲ <q rend="single">πλῆ</q> εἰρημένον παρὰ Διογένει τῶι Ἀπολλωνιάτηι ἀντὶ τσῦ πλέη θηλυκοῦ ἐπιθετικῶς ἄγνωστον τοῖς ἄλλοις.</p></div></div>


</body></text></TEI>