<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Orationes LI-LXIV</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00464.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes LI-LXIV</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1908</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/libaniiopera01libagoog">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00464.opp-grc1">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">



<pb n="420"/>

<head>LXIV.</head>

<head>ΠΡΟΣ ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΝ ΥΠΕΡ ΤΩΝ

ΟΡΧΗΣΤΩΝ.</head>

<note type="marginal">R III 345</note> <p>οἶδα μὲν ὅτι καὶ τῶν φίλων τοῖς σεμνο-

τέροις καὶ πᾶσιν ὅσοι πρὸς ἡμᾶς οὐχ ἡδέως ἔχουσι

5 τοῖς μὲν εὐθυμεῖσθαι, τοῖς δὲ αἰσχύνεσθαι δώσομεν,

<note type="footnote">Μο = codex Monacensis gr. 101</note>

<note type="footnote">Ρ = Palatinus gr. 282</note>

<note type="footnote">Pa a = Patmius</note>

<note type="footnote">U = Urbinas gr. 126</note>

<note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 437</note>

<note type="footnote">Ma a = Matritensis 4679</note>

<note type="footnote">Cl = Berolinensis Phillippsianus 1598 olim Claromontanus</note>

<note type="footnote">Β = Barberinus II 41</note>

<note type="footnote">V = Vindobonensis phil. gr. XCIII</note>

<note type="footnote">Va = Vaticanus gr. 90</note>

<note type="footnote">Bal = Parisinus gr. 583 olim Baluzianus</note>

<note type="footnote">1 Λιβανίου ante πρὸς V, τοῦ αὐτοῦ MaCl πρὸς ἀριστεί-

δην ἀντιλογία ὑπὲρ τῶν ὀρχηστῶν Ρα ἀντιλογία πρὸς ἀρι-

στείδην ὑπὲρ ὀρχηστῶν Μ ὑπὲρ ὀρχηστῶν πρὸς ἀριστείδην U

ὑπὲρ] περὶ Va Macar fol. 92 v (cf. p. 421, 14) | τῶν om MaCl

λόγος τριακοστὸς ἔνατος post ὀρχηστῶν V sed μ infrascr r,

Λόγος ΙΕ' Ρα, κδ' in marg Μο sed δ in ε corr m 2 τοῦτον ἐν

ἄλλω Λιβανίου μᾶλλον εὗρον ἐπιγεγραμμένον, ἐμὲ δὲ τὸ τῶν

ἐπιχειρημάτων ἀταλαίπωρον καὶ τὸ τοῦ λόγου γοργόν τε καὶ πι-

θανὸν ἔτι δὲ καὶ τὸ τῆς συνθήκης λεῖον καὶ μάλιστα τά δι'

ἱστορίας μαρτύρια καὶ τὸ μὴ πάμπολυ ποιητικῆς ἀπῳκίσθαι τὸν

λουκιανὸν πατέρα τοῦ λόγου διδάσκει in marg Va 2 (Alexander

Nicaeae episcopus cf. supra p. 416)</note>

<note type="footnote">3 οἶδα μὲν Ρ sed ἴδα μὲν in ras m 2 οἴδαμεν Mor 4 ἔχου-

σιν Va 5 εὐθυμεῖσθαι reposui e libris sed εῖσθαι in ras P 2

ἐνθυμεῖσθαι Re εὐθυμεῖν Μορ | τοῖς in ras P 2 | „post δώ-

σομεν videtur ἀφορμὴν deesse“ Re</note>



<pb n="421"/>

εἰ πράγματι χείρω δόξαν οὐκ οἶδ’ ὅπως λαβόντι συν-

αγορεύειν ὑποσταίημεν· ἀλλ’ εἰ μὲν μὴ πολλά πολλά-

κις ἐν τῷ βίῳ καὶ . τῶν ἀμεινόνων καὶ τῶν οὐ τοι-

ούτων τῆς οὐ προσηκούσης τυχόντα φήμης τά μὲν

ἐνομίσθη φαῦλα τῆς κρείττονος ὄντα μερίδος, τά δὲ <lb n="5"/>

καταφρονούμενα ἂν δικαίως πρὸς τὸ τιμᾶσθαι μετέστη,

καλῶς ἂν εἶχεν ἐπιτιμᾶν τοῖς ᾑρημένοις ἀμύνειν ὧν

κατηγορεῖν ἔδει· ἐπεὶ δὲ οὐ πανταχοῦ τὴν ὀρθὴν κρί-

σιν ὁρῶμεν νενικηκυῖαν, οὐδὲν δεινὸν λόγῳ βοηθεῖν

τοῖς οὐκ ἐν δίκῃ ψεγομένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>αὐτοῖς | μὲν <note type="marginal">R III 346</note>

οὖν τούτοις καὶ μάλιστα ἂν προσήκοι βοηθεῖν ὥσπερ <lb n="11"/>

τῶν κρινομένων τοῖς συκοφαντουμένοις, ὁ δὲ διότι

φαῦλον ἐνομίσθη φεύγων τὸ συνειπεῖν τὴν ἀνάγκην

τοῦ λέγειν αἴτιον ποιεῖται τῆς σιωπῆς. τὰ μὲν γὰρ

θαυμαζόμενα τῶν ἔργων οὐδὲν ἂν δέοιτο συμμάχων <lb n="15"/>

εὐτυχοῦντα κατά τὴν δόξαν, τοῖς δὲ ἐναντίοις ἐπι-

κουρεῖν ἀνάγκη καθάπερ τῶν γνωρίμων τοῖς πενεστέ-

<note type="footnote">1 πράγματι Ρ sed τι in ras m 2 | χείρω δόξαν οὐκ οἷδ’ ὅπως

scripsi e MMaClVa οὐκ οἷδ’ ὅπως χείρω δόξαν reliqui libri

add | οἶδα Va 2 μὴ cancellavit Mor | πολλά καὶ πολλάκις

Μ 3 οὐ ante τῶν (2) Ma sed del m 2 | οὐ om Μο 4 et 5 τὰ

Μ 5 δὲ om Mor 6 καταφρονούμενα Μα sed οὐ et ενα

in ras m 2, Cl sed ούμενα ex ήματα corr m 2 | αὖ Iacobs Lectt

209 7 εἶχες Va sed ς in v corr m 4 | εἰρημένοις Μο 8 δ’

Re 9 ὀρῶ Mor | νενικηκυῖαν Ρ sed ηκυῖαν suprascr m 2

μεμενηκυῖαν Pa sed νενικηκυῖαν in marg, Va | οὐδέ δεῖ Μοι</note>

<note type="footnote">10 τοῖς — 11 βοηθεῖν in marg Cl 2 et praemisso κείμενον

Μα 2 11 τούτοις om Ma 2 ἂν inserui e PaMMa 2Cl 2 VVa

om reliqui libri edd | προσήκει PUMor „quod restituendum,

nisi ἂν ad προσήκοι addendum “ Iacobs | ὥσπερ — 12 συ-

κοφαντουμένοις in ras P 2 13 ἐνομίσθη φεύγων τὸ Ρ sed η

φεύγων τὸ in ras 5 litt m 5 14 τά μέν — 422, 3 ὅλως prae-

missis verbis Τοῦ πρὸς ἀριστείδην περὶ τῶν ὀρχηστῶν λόγ. λῆ

citat Macar fol. 92 v | γὰρ om Macar 15 οὐκ Β 16 κατὰ

om Macar | δ’ Macar 17 ἀνάγκη inser Ma 2 Cl 2</note>



<pb n="422"/>

ροις. εἰ δὲ ὧν προσήκει τὴν ἀδοξίαν ἀνελεῖν, τούτοις

ὀκνήσομεν συνειπεῖν, ἐπειδὴ κατηγόρηται, τὸ συνηγο-

ρεῖν ἀναιρήσομεν ὅλως τῶν μὲν εὐδοκιμούντων οὐ δε-

ομένων βοηθείας, τῶν δὲ ἐν χρείᾳ ταύτης ἀποστερου-

<lb n="5"/> μένων φόβῳ τοῦ δοκεῖν τοῖς οὐ καλοῖς βοηθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>τῶν

μὲν οὖν ἐχθρῶς ἡμῖν ἐχόντων οὐ πολὺς λόγος, καὶ

γὰρ εἰ μὴ ταύτην εἶχον τὴν πρόφασιν, ἑτέρας ἂν

ηὐπόρουν, ὧς οὐδέν γε ἑ ῥᾷον τοῦ κακῶς ἀγορεύειν,

ἐάν τις ὀλιγωρῇ τοῦ δοκεῖν εἶναι κακός· τῶν δ’ ἐπι-

<lb n="10"/> τηδείων ἡμῖν τοῖς τεταραγμένοις ἐκεῖνο λέγω· μικρὸν

χρόνον ἀποστήσαντες ὑμᾶς αὐτοὺς ἧς νῦν ἔχετε δόξης

περὶ τῶν ὀρχουμένων καὶ δεξάμενοι μεθ’ ἡσυχίας τὸν

λόγον, ἂν μέν τι φαίνωμαι λέγων καὶ περιγένωνται

τῶν κατηγοριῶν οἱ λογισμοί, παύσασθε πονηρὸν νομί-

<lb n="15"/> ζοντες ὃ μὴ τοιοῦτόν ἐστιν· ἂν δὲ μηδὲν τῶν νῦν

<note type="marginal">R III 347</note> δοκούντων | ὁ λόγος μεταστῆσαι δυνηθῇ, μένη

δὲ ἐν ταῖς ψυχαῖς καὶ μετὰ τὴν ἀκρόασιν ἡ πρὸ τῶν

λόγων ψῆφος, τότ’ ἤδη με φάσκειν οὐ καλῶς βεβου-

λεῦσθαι δόντα τοῖς αἰσχίστοις ἐμαυτὸν συνήγορον.</p>

<note type="footnote">18 φάσκειν] ἀντὶ τοῦ φάσκε V 2 cf. ad t. II 553, 1</note>

<note type="footnote">1 δὲ] καὶ Mor | προσήκοι Va 2 ἐπειδὰν Iacobs Lectt 209 |

κατηγόρηνται PaCl sed in hoc ν inser m 2, VVa 3 ὅλως Va

sed λ e μ corr m 4 5 συνειπεῖν Ρα 7 ἂν om Va 8 εὐ-

πόρουν PaMa Mor | οὐδέν — 9 κακός citat Macar fol. 93 |

ῥᾷον P sed v in ras m 2 9 δοκεῖν Ρ sed δ et κ in ras m 2 |

κακός Ρ sed κ (2) in λ corr | δὲ V 10 ὑμῖν Β | πεπραγμένοις

Μα sed πεπ m 2 et τεταραγμένοις suprascr m 2 et 3 τε m 2, ταραγ-

μένοις m 3) | ἐπιτιμώντων post πεπραγμένοις in marg inser Ma 2

μικρὸν χρόνον scripsi e ΜοΡ sed in hoc ὸν et ον ex ῶ et ω corr m 2,

MaCIVVa μικρῷ χρόνῳ reliqui libri sed ῷ et ῳ in ο ras corr

U, edd 13 λέγειν coni Re 15 μηδὲν τῶν Μα sed δὲν τῶν

in ras m 2 16 δυνηθῇ scripsi e PaV sed in hoc ῆ ex είη corr

m rec, Va cum Iacobsio Lectt 209 δυνηθείη reliqui libri edd |

μένει Va sed ει in η corr m 3 18 οὐ] μὴ Μα</note>



<pb n="423"/>

<p>4. μὲν μὲν οὑν ἐμὸν εἰς Ἀριστείδην ἔρωτα καὶ ὡς

αἱρέσεως μοι δοθείσης ἢ νικῆσαι πλούτῳ τὸν Μίδαν

ἢ καὶ κατὰ μικρὸν ἐγγὺς ἐλθεῖν τῆς τοῦδε τέχνης

εὐθὺς ἂν ἐγενόμην τοῦ δευτέρου, παντί που δῆλον.

οὐ γὰρ ἐξ ὧν ἀκηκόασί μου φάσκοντος ἐρᾶν, ὃ κἂν <lb n="5"/>

ψεῦδος ἣν ἴσως, τοῦτο συνίσασιν, ἀλλ’ ἐκ τοῦ πολλῷ

μείζονος εἰς πίστιν, ἐκ τῶν ἔργων αὐτῶν ἐπίστανται,

πόσον τι τὸ φίλτρον τοῦ ῥήτορος ἐν ἐμοί· τὸ γάρ,

ἡνίκα ἂν ποιῶ λόγους, τῶν ἰχνῶν ἔχεσθαι τῶν Ἀρι-

στείδου καὶ πειρᾶσθαι τοὺς ἐμοὺς ἀφομοιοῦν εἰς ὅσον <lb n="10"/>

οἷόν τε τοῖς ἐκείνου καὶ κέρδος ποιεῖσθαι τοῦ βίου

τό τινα τῶν καθημένων εἰπεῖν ὡς ἐοίκαμεν, σημεῖον,

οἶμαι, παμμέγεθες τοῦ τῶν ἄκρων ἡγεῖσθαι τὸν ῥήτορα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p>ἔστι δὲ καὶ τοῦτ’ αὐτὸ τιμῶντος τὸν Ἀριστείδην τὸ

τοῖς ὑπ’ ἐκείνου ῥηθεῖσιν ἀντιλέγειν, εἴπερ τὸ τοῖς <lb n="15"/>

ὑπ’ ἐκείνου τεθεῖσι νόμοις ἀκολουθεῖν ἔχει τινὰ τῷ

θέντι τιμήν ὁ γὰρ δὴ μάλιστα τοῖς ὑπὸ τῶν προ-

τέρων γεγραμμένοις ἐναντία διεξελθὼν καὶ ταύτῃ πλέον

ἢ τοῖς ἄλλοις εὐδοκιμηκὼς καὶ μὴ τὸν χρόνον ἀξιῶν

<note type="footnote">14 sq. βίαιον in marg P 2</note>

<note type="footnote">1 μὲν om Mor | ἐς PMMaClB Mor | ὡς inser Cl 2 3 καὶ

om MaB | κάτα Ρ sed eras, ΜΜα | καταμικρὸν ΜοV |

ἐκείνου Ρα 4 παντὶ δήπου ClVa 5 ἀκηκόασιν Va | καὶ olim

scripsi 6 ᾗ Iacobs | ἴσως om PaMaBV Mor 8 ποῖον Va

ποσόν τι ΡΜ | ἴσως ante ἐν Mor 9 ποιῶ Va sed m 3 et

ras 1 litt post ω | ἰχνῶν Ρ sed et ν in ras m 2 | τῶν scripsi e

MaClVVa τοῦ reliqui libri edd 10 εἰσόσον U 12 τινας

Μα 14 τοῦτ’ scripsi e Ra VVa τοῦτο reliqui libri edd |

τὸ γάρ τοῖς Va 15 ἐκείνω Ρα | ῥηθεῖσι Va | ἀντιλέγειν —

16 νόμοις om Va 17 τιθέντι Pa | προτέρων Μα sed προ in

ras 4—5 litt m 2 19 εὐδοκιμῶν Va</note>



<pb n="424"/>

πλέον φέρεσθαι τῆς ἀληθείας οὗτός ἐστιν. ὥσθ’ ὁ μέν

ἀντιλέγειν τοῖς τοῦδε κατοκνῶν ἐπιλαμβάνεται τῆς

γνώμης καθ’ ἢν ἠξίου τοῖς προτέροις ἀντιλέγειν |

<note type="marginal">R III 348</note> ἐκεῖνος, ὁ δὲ τοῦτο πρὸς Ἀριστείδην ποιῶν ὃ παρά

<lb n="5"/> τοῦδε πρὸς τοὺς ἔμπροσθεν γεγένηται, τῷ τοῖς παρα-

δείγμασιν ἀκολουθεῖν ἔπαινον τῶν ἔργων τῶν ἐκείνου

παρέχεται τὸν ζῆλον.</p>

<p>6. Εἰ μὲν οὖν πείθων Λακεδαιμονίους τοὺς ὀρχη-

στὰς ἐλαύνειν τούτους δὴ τοὺς νῦν ἐν τῇ τῶν νόμων

<lb n="10"/> ἀναγνώσει τὸν λόγον ἵστη λέγων ὧς οὐ δέχεται ταῦτα

ὁ Λυκοῦργος οὐδ’ ἔστιν ἐν οἷς ἐκεῖνος ἔγραψεν οὐδὲ

πάτριον αὐτοῖς οὐδὲ ἔννομον, ἴσως μὲν καὶ τότ’ ἂν

εἶχον ἀντιθεῖναι λόγον· τί φής; μεταπεπτωκότων

τῶν καιρῶν καὶ τοσαύτης ἐπὶ πάντα καινό-

<lb n="15"/> τητος ἐλθούσης καὶ τῶν ἐθῶν τῶν μὲν ἐκκε-

χωρηκότων, τῶν δὲ ἀντεισηγμένων καὶ τῆς

Σπάρτης ἀντὶ τοῦ κὰτ ἄμφω τῶν Ἑλλήνων

ἄρχειν μετὰ τῶν ἄλλων ὑπακουούσης οἷς βέλ-

τιον τῶν παλαιῶν αὐτός τε μέμνησαι συλλαβῶν

<note type="footnote">18 οἶς βέλτιον] Ῥωμαίοις suprascr et τοῖς Ῥωμαίοις καὶ τῇ

τούτων ἀρχὴ in marg Va 2</note>

<note type="footnote">1 cf. t. III 89, 3</note>

<note type="footnote">1 πλείονα Va | ὥσθ' ὁ Μα sed θ’ ὁ inser m 2 2 τοῖς

τοῦδε κατομηνῶν uncis inclusit Mor 4 „malim ταὐτὸ“ Re</note>

<note type="footnote">5 ἔμπροσθεν Μα sed γρ παραδείγμασιν in marg m 2, Cl |

τὸ MoPMB Mor 7 παρέχεταί Ma sed γρ παραδέχεται in

marg m 2 9 τῶν νόμων in ras P 2 τούτων Mor 12 τότε

Ma 13 λέγων Μα sed ε ex ο corr, Cl | φῆς Mo Va 14 ταῦτα

Va 15 ἐθνῶν Μ sed ν (1) eras ἐθνον Va sed ν eras et ῶν

supra ον m 3 | των (1) Ρ 17 κατάμφω Μο 18 κρατεῖν Μα

Cl | ἑλλήνων Va | ὑπακουούσης Ρ sed οὔσης in ras m 5 19 αὐ-

τός τε inser P 5 | τε om B Mor | συλλαβὼν Μα sed in corr

m 2, Cl</note>



<pb n="425"/>

καὶ τοὺς ὑποτελεῖς φόρου κελεύεις ἐν οἷς ἡνίκα

ἐκράτουν | ἔζων, ταῦτα μελετᾶν ἐν ᾧ τὴν <note type="marginal">R III 349</note>

τοῦ κρατεῖσθαι μετειλήφασι τάξιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>&lt;καὶ&gt; μυρία

ἂν ἦν λέγειν πειρωμένῳ δεικνύειν ὡς οὐ καιρὸς ἔχεσθαι

τοῦ Λυκούργου. πῶς γὰρ οὐκ ἄτοπον ἀσπίδος μὲν οὐκ <lb n="5"/>

οὔσης Λακεδαιμονίοις μήτ’ ἀγανακτεῖν μήτ᾿ ἐπιτιμᾶν, εἰ

δέ τι τῶν παρόντων ἀπολαύουσι καιρῶν, ἐπεισάγειν τῇ

τέρψει τὸν Λυκοῦργον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>οὐ μὴν ἀλλ’ εἰ μέν, ὅπερ

ἔφην, τοῖς νόμοις ἐκεῖνος ἰσχυρίζετο μόνοις κατὰ τῶν

ὀρχουμένων, ἤνεγκα ἂν οὔπω τοῦτο νομίζων κατη- <lb n="10"/>

γορίαν τοῦ πράγματος. πολλὰ γάρ τῶν διαφανῶς

πὰρ ἄλλοις τιμωμένων ἐκβέβληται τῆς Σπάρτης

ὑπὸ τῶν νόμων, οἷον αἶ τῶν ξένων ὑποδοχαὶ

πανταχοῦ καλόν, ἀλλ’ οὐκ ἐκείνοις. τείχει πιστεύειν

<note type="footnote">1 Thuc. Ι 19 13 Thuc. Ι 144, 2. Plut. Lyc. 27</note>

<note type="footnote">1 φόρου scripsi e PaMMaClBV coll. p. 286, 6 et Thuc. 1. 1.

(Mus. Rhen. XXXII 95) cum Cobeto Coll 267 φόρον MoP Re

φόρους UVa Mor φόρους κελεύεις ἐκλέγειν, ἡνίκα coni Re Anim,

φόρους κελεύεις φέρειν (aut ἀποφέρειν), ἐν οἶς ἐκράτουν ἐξὸν

in ed | καὶ ante ἐν Va | ἐν οἶς in ἐνεὶς corr P 5 ἐν o σ cum

ras 1 litt post ο U 2 ἔζων scripsi auctore Cobeto Mnem II 409

(Coll 267) ἐξῆν V ἐξὸν reliqui libri sed ξ ex ζ corr Ma 2, edd |

τὴν inser Ma 2 om Cl 3 μετειλήφασιν Va | signum interro-

gationis posui, comma MoB, Colon Mor, punctum reliqui libri

Re | καὶ inserui 5 τοῦ om VVa 8 εἰ μέν, ὅπερ ἔφην

scripsi e PaMMaClVVa ὅπερ ἔφην, εἰ reliqui libri sed ἔφη

ad εἰ in Mo, Re ὅπερ ἔφην, ἐν Mor 9 ἐκεῖνος Re

ἐκείνοις libri Mor | ἰσχυρίζετο Ρ sed το in ras m 5 | μόνοις om

Va 10 κατηγορεῖν Va 11 ἂν post γάρ MoPa edd de-

levi cum Iacobsio Lectt 209 12 ἐκβέβληται scripsi, ut scri-

bendum coni Re, nisi συμβέβηκεν post νόμων excidisse statuatur

ἐκβεβλῆσθαι libri edd 13 οἶδα post νόμων inserendum cen-

suit Iacobs 14 καλὸν πανταχοῦ Μα | τείχει Mor sed γρ

τύχῃ in marg τείχη UVa sed in hoc η in ει corr m 3 τύχη

PB sed in hoc τείχει suprascr</note>



<pb n="426"/>

ἀσφαλές, τοῖς δ’ εἶναι γυμνοῖς ἔννομον. αἱ δὲ] περι-

ουσίαι πολλὰς ηὔξησαν πόλεις καὶ πολλὴ σπουδὴ περὶ

τὸ πλουτεῖν Ἕλλησιν ὁμοῦ καὶ βαρβάροις, Λακεδαι-

<note type="marginal">R III 350</note> μονιοὺς δὲ | ἐπεπείκεσαν οἱ νόμοι τὴν πενίαν

<lb n="5"/> ἰσχυροτέραν εἶναι τῶν χρημάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>μετά τούτων

ἡγουμένῳ καὶ τοὺς ὀρχηστάς κωλύεσθαι τῆς Σπάρτης

ἐπιβαίνειν οὐκ ἂν εἶχον χαλεπῶς· ἐπεὶ δὲ ὅλως τὸ

πρᾶγμα κακίζει καὶ νόσον ὀνομάζει καὶ φθοράν τῶν

θεωμένων καὶ προστίθησι τῇ βλασφημίᾳ Σύρους, ἔδοξέ

<lb n="10"/> μοι προδοσία τις εἶναι Σύρον ὄντα καὶ αὐτὸν καὶ

λέγειν ἴσως δυνάμενον σιγῆσαι καὶ μὴ τοῖς ὑπέρ τοῦ

πράγματος λόγοις ἐξελέσθαι καὶ τὸ πᾶν ἔθνος αἰτίας.</p>

<p>10. Ὅθεν δὲ τὸ πᾶσι παραινεῖν ἀφεὶς Σπαρτιάταις

διείλεκται μόνοις, ἴσως οὐ χεῖρον ἐξετάσαι. δοκεῖ

<lb n="15"/> τοίνυν μοι τοῖς κατὰ τοῦ πράγματος λόγοις οὐχ ὁρῶν

ἐνοῦσαν ἀφθονίαν ἐπὶ τὴν Σπάρτην καταφεύγειν καὶ

τὰ πάτρια τῆς Λακεδαίμονος, ἵνα τὴν ἐκείνων σπάνιν

τοῖς τῶν ἀκουόντων ἐπαίνοις ἀποκρύψῃ καὶ τὸν λόγον

ἀπὸ τῆς ἐκεῖ στενοχωρίας εἰς πεδίον ἐξαγάγῃ Βρασίδας

<note type="footnote">1 cf. t. IV p. 423, 3 R. Plut. apophth. Lac. p. 210 Ε. 4 Tyrt.

fr. 3. Zenob. II 24 13 cf. p. 471, 15 19 cf. t. II 359, 13</note>

<note type="footnote">1 πᾶσιν ante ἀσφαλές inserendum? ; post ἀσφαλές Ma 2 |

δ’ reposui e MMaClVVa μέν MoPPaBMor ras 3 litt U

δέ Re | αἱ inser Ma 2 | δὲ eras U abest a MMaClVVa cancellavi</note>

<note type="footnote">2 πολλῇ σπουδὴ Β 4 δ’ Re 5 ἰσχυρότερον Va quod

olim scripsi 6 ἡγουμένω scripsi ἡγούμενος libri edd

8 κὰκ εῖ Va cum ras 3 litt quas in ίζ corr m 3 9 προστί-

θησιν Va 10 εἶναι σύρον ὄντα Ρ sed ἑ et vai et σύρον ὄν

in ras m 2 12 ἐξελέγχεσθαι Mor sed γρ ἐξελέσθαι in marg</note>

<note type="footnote">13 πᾶσιν Va 17 πόλιν Μα 18 ἐπαίνοις Ρ sed ἐπαί

in ras m 2 | ἀποκρύψῃ Ρ sed η in ras m 5 19 εἰς] ἐπὶ τὴν

ἐκεῖ MaCl | πεδίον Va Re πε δί ον Μ sed ε et ιο in ras

πεδιὰν Μα sed γρ παιδείαν in marg m 2 Cl παιδίαν Μο

παιδείαν reliqui libri Mor πεδεινὴν Iacobs Lectt 210; Anth. Pal. III 33 | ἐξαγάγοι MMaCiVa sed in hoc ἀγ suprascr m2</note>



<pb n="427"/>

καὶ Λεωνίδας καὶ Λυκούργους καὶ Ἡρακλέας καὶ Διοσ-

κούρους ἄνω καὶ κάτω στρέφων, ἐπεὶ καὶ τὸ τοὺς

μίμους συνάψαι τοῖς ὀρχησταῖς οὐ μάλα θαρροῦντός

ἐστι τῷ κατά τῶν ὀρχηστῶν λόγῳ. τί γὰρ ἔδει τοὺς

κεχωρισμένους τοῖς πράγμασιν εἰς μίαν ἄγειν ὑπό- <lb n="5"/>

θέσιν ἐξὸν χωρὶς ἑκατέρῳ προσελθόντα χρήσασθαι

πρὸς ἐπίδειξιν τῇ τομῆ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p>ἀλλ᾿, οἶμαι, τὸ τοῦ

βελτίονος σχήματος ἤλπισε χεῖρον ἀποφανεῖν ἀπὸ τῶν

μετιόντων ὃ χεῖρον εἶναι δοκεῖ καὶ τὴν τῶν μίμων

δόξαν ἕλξειν ἐπὶ τὴν ὄρχησιν. | ἐγὼ δὲ εἰ μέν τι <note type="marginal">R III 361</note>

καὶ τὸ τούτων μέρος ἐπανορθοῖ τὸν βίον, ἐν ὑστέρῳ <lb n="11"/>

ζητεῖν οἰήσομαι δεῖν· ὅτι δὲ οὐκ ἔλαθέ με τεχνάζων

Ἀριστείδης ἐν τῇ μίξει τῶν ἐπιτηδευμάτων, τοῦτ

ἐβουλήθην ἐνδείξασθαι καὶ ἅμα παραινέσαι τοῖς ἀκού-

ουσι τῶν ἐκείνου φυλάττεσθαι τὰς ἐπιβουλάς.</p> <lb n="15"/>

<p>12. Καὶ πρῶτόν γε ἐκεῖνο θαυμάζειν ἄξιον, εἰ

ταῖς ἄλλαις τέχναις μαρτύριον ἀρετῆς συγχωροῦν-

τες εἶναι τὸν χρόνον τὴν ὄρχησιν αὐτῷ τούτῳ κο-

σμουμένην οὐκ ἀνεξόμεθα. ὡς μὲν οὖν συνεισῆλθε

<note type="footnote">1 cf. t. II 366, 10 2 Plat. Ion. p. 541 Ε; Lach. p. 196 Β

7 Plat. Leg. XII p. 944 Β 11 cf. t. III 127, 18 17 Pind. Ol. 1 34</note>

<note type="footnote">1 λυκούγρους Va sed ούργους ex οῦργος corr m 2 4 ἐστιν

Va | τῶι e τῶν ras corr Va | γὰρ Ma sed γ in ras m 2

6 προσελθόντα inser Ma 2 om οἱ 7 πομπῆι Va | τὸ] τῶ Β</note>

<note type="footnote">8 σχήματος Va sed τος del m 2 | ἀποφανεῖν scripsi e Va

ἀποφαίνειν reliqui libri edd ἀπὸ τῶν μετιόντων ἀποφαίνειν

PaV 9 μίμων Mor sed γρ νομίμων in marg 10 τοι MMa

sed in hoc ι add m 2 11 μῖμος Mor sed γρ μέρος in marg</note>

<note type="footnote">12 δὲ om Μο | ἔλαθεν Va 13 ἐν — 14 ἐβουλήθην inser

in marg Ma 2 om Cl 13 μίξει Μο sed γρ μείζονι in marg</note>

<note type="footnote">14 ἀκούουσιν Va 18 ἀτιμάζοντες aut καταφρονοῦντες aut

ἐκφαυλίζοντες aut simile quid post κοσμουμένην inserendum coni

Re 19 ἀνεξόμεθα scripsi αἰσχυνούμεθα PaVVa αἰσχυνό-

μεθα reliqui libri edd | συνῆλθε Mo sed συνεισῆλθε in marg, PMB</note>



<pb n="428"/>

τῷδε τῷ παντὶ καὶ ὧς ἐξ ὅσουπερ οὐρανός, ἐκ τόσου

καὶ τοῦτο καὶ ὡς ἡ τῶν ἀστέρων πορεία φυλάττουσα

δρόμον ἁρμονίᾳ τινὶ καὶ νόμῳ θείῳ χωροῦντα πάλαι

παρὰ τῶν σοφωτάτων ὄρχησις προσείρηται, ταῦτα μὲν

<note type="marginal">R III 352</note> αὐτοῖς ἀφίημι τοῖς τὰ μετέωρα φροντισταῖς· | ἀλλ’

<lb n="6"/> ἐκεῖνό γε τίς οὐκ οἶδε τῶν καὶ ὁπωσοῦν εἰς Ἕλληνας

τελούντων, ὅτι φησὶν Ἡσίοδος τἀς Μούσας ἐν Ἑλι-

κῶνι τὰ ᾄσματα πλαττούσας οὐκ ἀμελεῖν ὀρχήσεως;

καί τε πε.ρὶ κρήνην ἰοειδέα πόσσ’ ἁπαλοῖσιν

<lb n="10"/> ὀρχεῦνται τιμῶσαι διά τῆς ὀρχήσεως, οἶμαι, τὴν κρή-

νην ἢν ἠξίωσαν αὑταῖς εἶναι λουτρόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>ὁ δ’ αὖ

τοῦ Διονύσου χορὸς οὐδ’ ἄλλοθέν μοι δοκεῖ τέρπειν

<note type="footnote">1 Plat. Tim. p. 28 C 2 [Luc.] salt. 7 3 [Plat.] Epin.

p. 983 Ε 5 Plat. Apol. p. 18 Β 9 Hes. theog. 3 sq.

[Luc.] de salt. 24</note>

<note type="footnote">1 τῷδε scripsi e MVVa cum Coleto Coll 268 coll. Plat.

1. 1. τόδε reliqui libri edd | ἐξότουπερ Β 2 τούτου ΜΜα |

πόρια Va sed ι in ει corr m 3 χορεία ne quis e [Luc.] salt. 7

ἡ χρεία τῶν ἀστέρων coniciat, [Platonis] Epin. 1. 1. πορείαν καὶ

χορείαν τῶν ἀστέρων affero 3 νόμῳ θείῳ scripsi e MaClVa,

ut θείῳ νόμω coni Iacobsius Lectt 210 δρόμῳ θείῳ PaUMBV

θείῳ δρόμῳ ΜοΡ edd sed εἱρμῷ aut ῥυθμῷ pro δρόμῳ scri-

bendum coni Re χωροῦντι Μο Mor 4 προσείρηται Μα sed

γρ προσηγόρευται in marg m 2 προείρηται U sed εἰ eras προσ-

ηγόρευται ΜΒ | ταῦτα — 5 φροντισταῖς citavit Plan fol. 104 v

ταυτὶ Va τῶ Μα sed in ταῦτα corr m 2, Cl 5 αὐτοῖς om

Plan | παρίημι ΜΜα sed in hoc πὰρ in ras m 2 | τῶν μετεώρων

PaV εἰς vel περὶ τὰ μετέωρα Re Anim μετεωροφροντισταῖς

Cobet Mnem. II 409 at secutus est Libanius Platonem Apol.

p. 18 Β cf. Mus. Rhen. XXXII 95 6 οἶδεν Va 8 πλαττού-

σας Ρ sed πλ in ras m 2 | ὀρχήσεων Va 9 τε περὶ scripsi

e MMaClVVa coll. p. 429, 9 et [Luc.] salt. 24, ut ex He-

siodo scribendum coni Re Anim cf. Mus. Rhen. XXXIII 89 τ’

ἐπὶ reliqui libri edd | ποσσὶν ἁπαλοῖς MVa ποσὶν ἁπαλοῖς

MaCl 10 ὀρχοῦνται Va sed ἐὺν suprascr m 2 11 ἣν inser

Ma 2 om Cl | αὐταῖς MoMMaClBV ἀυταῖς U | δὲ Mor |

αὖ τοῦ scripsi e PaMMaBV αὐτοῦ reliqui libri edd

12 οὐδ’ scripsi e Va οὐκ MMaCl οὐδὲ reliqui libri edd</note>



<pb n="429"/>

τὸν θεὸν ἢ διὰ τῶν ὀρχημάτων, καὶ τὸ τῶν Σατύρων

ἔργον τοῦτο καὶ τὸ τῶν Πανῶν οὐχ ἕτερον ἀλλὰ

σύριγγι χρήσασθαι καὶ ὀρχήσασθαι. τὰς Βάκχας δὲ

κἂν ἐγὼ σιωπήσω, προσθήσετε. τοσαύτη δὲ ἄρα κοι-

νωνία λόγων τε καὶ ὀρχήσεως, ὥστ’ ἐποίει μὲν ὁ <lb n="5"/>

Πίνδαρος, ὠρχεῖτο δὲ ὁ Πάν τὸ ᾆσμα, καὶ τὸν

αὐτὸν εὕροιμεν ἂν λόγων τε προστάτην καὶ τεχνίτην

ὀρχήσεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἆρ’ οὑν ἢ ταῖς Μούσαις ἂν ἐπῆλθεν

ὀρχεῖσθαι περὶ τὴν κρήνην, εἰ τῶν αἰσχρῶν ἔν τι

τοῦτο ἣν, ἢ τὸν αὐτοῦ θίασον ὁ Διόνυσος κατὰ νοῦν <lb n="10"/>

αὐτῷ ζῆν ἡγεῖτο ζῶντα ἐν ὀρχήσει ἢ τὴν ὄρχησιν

ναυτικὴν κατεδέχετο, εἰ πονηρόν τι ἐνεώρα; τὸν Δία

δὲ ἡμῖν μέλλοντα τά αὐτὰ πείσεσθαι τοῖς ἀδελφοῖς

οὐχ αὕτη τῶν χειρῶν ἐξήρπασε τοῦ πατρός, ὅτε δὴ περὶ

αὐτὸν οἱ Κορύβαντες ὀρχούμενοι τὴν αἴσθησιν ἀφῃ- <lb n="15"/>

<note type="footnote">1 sq. [Luc.] de salt. 22 5 Aristid. Asclep. t. Ι p. 69, 3 Dind.

(= t. II p. 338, 1 Κ); IV vir. t. II p. 231, 1 c. schol. t. III p. 564, 4 sq.

Dind. cf. Boeckh Pind. II 2, 691 7 cf. t. I 156, 5 10 [Luc.] salt. 10</note>

<note type="footnote">12 Hyg. Astr. poet. II 17. [Luc.] salt. 22 14 [Luc.] salt. 8</note>

<note type="footnote">1 θεὸν Μα sed ὁ in ras paulo maiore m 2 4 προσθή-

σετε Ρ sed ε (2) in ras m 2 | τοσαύτηι Va | κοινωνία Ρ sed ἁ

in ras m 2 κοινωνίαι Va 5 ὥστ’ scripsi e PPaUMMaClB

ὥστε VVa ὡς Μο edd | ποιεῖ Va 6 δ’ ΜΜα | πᾶν Va

sed in corr m 3 | ἀλλὰ ante καὶ olim inserui 7 num &lt;Ἑρμῆν&gt;

εὕροιμεν scribendum coll. Aristid. t. II p. 708, 32 D? | εὕροιμεν P

sed ροιμεν in ras m 2 εὕρομεν Β Re | ἂν in ras P 2 ἢ om PaV |

ἂν inserui e MMaClVa, ut post ἐπῆλθεν Iacobsius Lectt 210,

post οὖν Cobetus Coll 268 om reliqui libri edd 10 τοῦτο

scripsi e MMaClVVa τοῦτ’ reliqui libri edd | αὐτοῦ MoPMMa

sed in hoc οῦ in ras m 2, ClBVa Mor | θείασον Va | νῦν Μο

et γρ in marg Mor 11 αὐτῶ ζῆν scripsi αὐτῷ ζῆν ΡαΜΜα

ClVVa ξῆν αὐτῷ MoPUB Mor ζῆν αὐτῷ Re | ἢ om Va

12 ναυτικὴν inserui e Μα sed ν (1) eras, Cl om reliqui libri

edd | κατεδέχετο om Va ἀπεδέχετο Cobet Coll 268 | τί ἐυε-

ώρα scripsi ἐώρα Ρα ἐώρα reliqui libri edd 13 πείσεσθαι

Va sed εἰ ex η corr m 3 14 οὐκ αὐτὴ Va | ὅτι ΜΜα</note>



<pb n="430"/>

ροῦντο τὸν Κρόνον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15"><p>Ὅμηρος δέ τήν τε Ἀχιλλέως

ἀσπίδα φησὶν ὑπὸ ὀρχουμένων κοσμεῖσθαι καὶ πάλιν

καταλέξας ὕπνον καὶ φιλότητα καὶ μολπὴν καὶ ὀρχηθμὸν

ἀμύμονα τὸν ὀρχηθμὸν ὠνόμασεν, ὂν σὺ βιάζῃ ποιῆσαι

<lb n="5"/> τῶν αἰσχρῶν. τούς δὲ Φαίακας ὁρῶμεν παρ’ αὐτῷ

καὶ ὀρχηστὰς καὶ φιλοξένους. καίτοι εἰ τὸ μὲν φιλαν-

θρώπως ἔχειν τοῖς ξένοις τοὺς θεούς ἐστιν αἰδου-

μένων, τὸ δ’ ἀρέσκειν πειρᾶσθαι τοῖς θεοῖς δικαιο-

<note type="marginal">R III 368</note> συνῆν | ἠσκηκότων, οὐκ ἔστι δὲ ὁμοῦ καὶ δικαίους

<lb n="10"/> εἶναι καὶ διεφθάρθαι τοὺς τρόπους, οὐ πάντως οἷς

ὀρχήσεως μέλει κακῶς διάκεινται τοὺς τρόπους, ἀλλ’

ἔστιν ὁμοῦ καὶ βελτίστους εἶναι κἀκεῖνο μὴ φεύγειν.</p>

<p>16. Ἀλλ’, εἰ δοκεῖ, τοὺς μύθους ἀφέντες καὶ τοὺς

ποιητὰς ἐπὶ τὰς εὐνομεῖσθαι δοξάσας Γῶν πόλεων

<lb n="15"/> ἔλθωμεν. οὐκοῦν ὁμολογεῖται Κρῆτάς τε νόμοις ὅτι

καλλίστοις κεχρῆσθαι καὶ Λακεδαιμονίους εἴτε παρ’

ἐκείνων λαβόντας εἴτε καὶ ἐκ Δελφῶν παρά τοῦ Πυθίου,

καθάπερ Κρῆτες παρὰ τοῦ Δῖός διὰ τοῦ Μίνωος.

<note type="footnote">1 ΙΙ. σ 590 sq. [Luc.] salt. 13 3 II. ν 636 sq. [Luc.]

salt. 23 5 Od θ 262 sq. [Luc.] salt. 13 15 Plat. Min.

p. 318 Dsq. 320 Α; Luc. Anach. 39 17 Her. Ι 65, 2. Choric.

Spart. 23 (Arch. Jahrb. IX 179, 3) 18 Luc. Anach. 39</note>

<note type="footnote">3 καὶ et καὶ μολπὴν inser Ma 2 | μολπὴν Ρ sed π in ras

m 2 4 βιάζει Va sed εἰ in ηι corr m 3 6 τὸ μὲν scripsi

e Ρ sed in ras m 5, Pa VVa om in ras 5 litt U μὲν τὸ re-

liqui libri edd 7 ἔχειν Cl 9 καὶ om Pa V 12 καὶ

om Re | βελτίους Pa V βελτίστοις Re 13 ἀφέντες Va sed

ε (2) ex α corr m 2 15 ὁμολογεῖται Va sed in ὡμολόγηται

corr m 2 | Κρῆτας δὴ Va | νόμοις Μα sed ις in ras m 2

16 καλλίστοις Μα sed οι in ras m 2 καλοῖς Β | κεχρῆσθαι

scripsi e Β χρήσασθαι Va χρῆσθαι reliqui libri edd | λακε-

ες

δαιμονίους Μα sed ου in ras m 2 17 λαβόντ(??) Μα | καὶ om Va 18 καθάκερ καὶ κρῆτες V | μίνωνος P sed v (2) eras</note>



<pb n="431"/>

μᾶλλον δέ, εἴτε ὄντως θεοὶ τοὺς νόμους καὶ τούτοις

κἀκείνοις ἔδωκαν εἴθ' ἡ τῶν νόμων ἀρετὴ τὴν τῶν

θεῶν ἐπεσπάσατο φήμην, καθ’ ἑκάτερον δεῖ κεκρίσθαι

τοὺς νόμους ἀρίστους εἶναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>φαίνεται τοίνυν παρ’

ἀμφοῖν ἐν πολλῇ τῇ σπουδῇ τὸ ὀρχεῖσθαι καὶ οὐχ <lb n="5"/>

ὅσον μὴ κεκωλῦσθαι δεδομένον τοῖς βουλομένοις, ἀλλὰ

καὶ ὑπ’ ἀνάγκης τῆς ἐκ τοῦ νόμου γιγνόμενον, ὥστ’

ἴσον ἣν τῷ τὴν τάξιν λιπεῖν τὸ τὴν ὄρχησιν ἐκλιπεῖν.

τὸ δὲ μέγιστον, ἐν Λακεδαίμονι γὰρ αἰ μὲν ἄλλαι

πράξεις ταῖς ἡλικίαις διῄρηντο, τὸ δὲ ὀρχεῖσθαι διὰ <lb n="10"/>

πάντων ἤρχετο καὶ τοῦτο περιειλήφει γέροντάς τε ὁμοῦ

καὶ παῖδας καὶ τοὺς ἐν μέσῳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18"><p>ὁ δὲ δὴ πόλεων

ὅλων ἀξιώτερος εἰς μαρτυρίαν Σωκράτης ὁ σοφώτατος

ἀνδρῶν ἀπάντων τῇ ψήφῳ τοῦ θεοῦ καὶ οὗτος μέρος

ἡγεῖτο τῶν προσηκόντων αὑτῷ τὴν ὄρχησιν καὶ νῦν <lb n="15"/>

μὲν διελέγετο, νῦν δὲ ἐκεῖνο ποιῶν ἐφαίνετο. εἶτα]

ἆρ’ οὖν πρᾶγμα ἀρχαῖον καὶ παρὰ τοῖς οὕτω γενναίοις

<note type="footnote">5 [Luc.] salt. 8 et 10 11 cf. [Luc.] salt. 10 13 t. III

34, 13 sq. R 16 [Luc.] salt. 25. Xen. Symp. 7; 2, 16 sq.</note>

<note type="footnote">1 εἴτ’ Re | οὕτως Μο sed ὄντως in marg | καὶ om Μ

3 δεῖ inser Ma 2 om Cl | κεκρίσθαι Mor sed γρ κεχρῆσθαι in

marg 5 τῇ inserui e MMaCl om reliqui libri edd 6 κε-

κωλῦσθαι ΜΜα sed in hoc in corr, fortasse recte at cf. ad

p. 12, 6 | δεδομένου Μο 7 τῆς om PMB Re | τῶν νόμων

Va | ὡς Va 8 ἶσον Μο ὅσον Va | τῷ scripsi e Ρ sed in

ras m 5, PaMaCl τὸ reliqui libri sed ο ex ῶ corr M 5, edd |

τὸ scripsi e Ρ sed ὁ ex ῶ in ras corr m 5, Μ sed ὸ in ῷ corr

m 5, MaClVa το U sed ο ex ω ras corr τῷ reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">9 γὰρ inser Ma 2 om Cl 10 διῄρηνται Μ sed το supra

τᾶι m 5, MaCl 13 ὅλων om Ρα 15 αὐτῶ scripsi ἀυτῶ U

αὐτῷ reliqui libri edd 16 δέ scripsi e MMaClVVa δ’ re-

liqui libri edd | εἶτα om Va cancellavi 17 ἆρ' οὑν om Μ

MaClBV „fortasse οὕτω. aut alias leg. εἶεν ἀρ’ οὖν“ Re Anim |

ἄρα Va | πρᾶγμα scripsi e PaMMaClBVVa πρᾶγμ' reliqui

libri edd</note>



<pb n="432"/>

οὕτω γενναῖον καὶ καλὸν εἶναι δοκοῦν εἰκῆ καὶ ῥᾳδίως

ἡμεῖς τῶν φαύλων εἶναι πιστεύσομεν;</p>

<p>19. Ἑτέρα γάρ, φησίν, ἥδε πὰρ ἐκείνην ἡ

ὄρχησις καὶ οὐκ ἔμεινεν ἐφ’ ὧνπερ πρότερον.

<note type="marginal">R III 854</note> τί δέ; τἄλλα, πρὸς θεῶν, ἔμεινεν | ἐφ’ ὧνπερ πρό-

<lb n="6"/> τερον, αἰ οἰκίαι, τά ὅπλα, αἰ νῆες, χαλκευτική, ζωγρα-

φία, ῥητορική, μουσική, ποίησις ἀγαλμάτων, τά περὶ

ναυτιλίαν; οὐχ αἱ μὲν πρῶται τῶν οἰκιῶν οὐ διέφερον

καλύβης οὐδ’ ὅπερ ἐλέγοντο ἤσαν; τῆς δὲ ἀσπίδος οὐκ

<lb n="10"/> ἣν λαβέσθαι τῇ χειρὶ καὶ μετενεγκεῖν πρὸς τὴν χρείαν;

θάλαττα δὲ τά πρῶτα μὲν οὐκ ἐπλεῖτο, πλεομένη δὲ

οὐκ εὐθὺς τριήρεις ἐδέξατο, δεξαμένη δὲ μακρῶν ναυ-

τιλιῶν εἶχεν ἀπείρους τοὺς πλέοντας, ὥσθ’ ὑπερενεχθῆ-

ναι Δήλου φοβερὸν εἶναι τοῖς Ἕλλησι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20"><p>τί δέ

<note type="footnote">10 cf. II. β 389; η 219 sq. 13 Zenob. II 37</note>

<note type="footnote">1 εἰκῆ Μ sed μάτην suprascr m 5, Μα sed κῆ ῆ ex corr)

in ras m 2, εἰ μὴ Cl 2 ἡμῖν PaMaClV ὑμῖν Va | εἷναι

λεγόντων Va | πιστεύομεν UVa sed in hoc σ ante ο inser m 2</note>

<note type="footnote">3 ἡ ὄρχησις ἐκείνην Μ ἡ ὄρχησις παρ’ ἐκείνην Μα ἐκεί-

νην reposui e libris ἐκείνων edd sed ἤπερ ἐκείνων coni Re ἥγε

παρ’ ἐκείνων ὄρχησις Iacobs Lectt 210 4 καὶ οὐκ del Ma |

ἔμειναν Μ ἐνέμεινεν Β | ἔμεινεν — 5 θεῶν in marg Ma 2 |

ἔμειναν Ma 2 4 ὧν Β | καὶ πρότερον MMa 2 6 τί — πρό-

τερον om Va | τά ἄλλα Μ τἄλλα V | ὧν Β | „ad πρότερον

seu ante seu post addendum videtur ἦν“ Re 6 ζωογραφία

Re 7 μουσική om V 8 ναυτιλλιαν Va sed λ alterum del |

οὐ διέφερον καλύβης om Μο sed praemisso γρ in marg, UMa

Cl | οὐ] μικρὸν Va sed ὸν ex οῦ corr m 4 μικροῦ δεῖν V | διέ-

φερον in ras 4 litt Va 4 9 καλύβης in lac 3 litt Va 4 | οὐδ’

ὅπερ ἐλέγοντο ἦσαν scripsi e ΜΜα sed in hoc γρ μικροῦ δεῖν

διέφερον καλύβης suprascr m 2, Cl om V μικροῦ δεῖν οὐδέ ὀνο-

μάζονται reliqui libri et γρ in marg Μ, edd 1 1 ταπρῶτα BV |

οὐκ ἐπλεῖτο scripsi e MMa a sed in hoc κ in ras 2 litt m 2

ἐπλεῖτο CIVVa et ego olim scripsi οὐδ’ ἐπλεῖτο Cobet Coll 268

οὐ διεπλεῖτο reliqui libri edd 13 ὡς Va | παρενεχθῆναι Va

sed ὕπερ suprascr m 3 ὑπεραναχθῆναι Cobet I. I. εἶχε Β |

; posui 6 MBV punctum reliqui libri edd | δὲ, δε; Re</note>



<pb n="433"/>

ἡ Γλαύκου τοῦ Χίου τέχνη κατ’ ἀρχάς ἣν; τί δὲ

ἡ Ζεύξιδος οὐ χρόνοις ὕστερον; πότε δὲ ἔδεισαν ἄν-

θρωποι περὶ τῶν ἀγαλμάτων μὴ τοῖν ποδοῖν χρώμενα

φύγῃ; τῶν Δαιδάλου χειρῶν οὗτος ὁ φόβος ἔργον. ὂν

ἐκάλυψεν ἐπιγενόμενος Φειδίας μᾶλλον ἢ Δαίδαλος <lb n="5"/>

τοὺς πρὸ τοῦ. καὶ μὴν τήν γε μουσικὴν ἀκούομεν

μέχρι μὲν Ἀρχιλόχου καὶ τῶν χρόνων ἐκείνων ἀπλῆν

τινα καὶ φαύλην εἶναι, χωροῦντος δὲ τοῦ χρόνου πρὸς

ἐπίδοσιν ἐλθεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21"><p>εἶεν. περὶ δὲ τῆς ῥητορικῆς πῶς

σε φῶμεν φρονεῖν; ἆρ’ ἴσον εἰς λόγους Ἀντιφῶν καὶ <lb n="10"/>

Μενεσθεὺς ἐκεῖνος ὁ τὸν Θησέα διώκων; ἤ πάλιν αὐτὸς

οὗτος Ἀντιφῶν καὶ Δημοσθένης; καὶ μὴν εἰ τὸ πρε-

σβύτερον ἄμεινον, φαυλότερος μὲν Δημοσθένης Ἀντι-

φῶντος, φαυλότερος δὲ Μενεσθέως ἐκεῖνος. ἀλλ' οὐκ

ἂν ὁ Ῥαμνούσιος οὔτε μὴ βελτίων ἐκείνου νομίζεσθαι <lb n="15"/>

συγχωρήσειε τούτου τἑ νομίζεσθαι βελτίων οὐκ ἂν

ἀξιώσειεν. | οἶδε γάρ τοῦ μὲν κρατῶν καὶ πολύ, <note type="marginal">R III 365</note>

<note type="footnote">1 Her. Ι 25. Paus. Χ 16, 1 4 Plat. Men p. 97 D.

[Dio Chrys.] or. 37 p. 105 R 5 Aristid. de rhet. t. II p: 38, 10 sq.

ed. Dind. 7 Plut. de mus. p. 1140 F sq. 10 cf. t. III 13, 21</note>

<note type="footnote">11 Plut. Thes. 32. Proleg. stat. rhet. gr VII p. 5, 26 ed. W.</note>

<note type="footnote">1 γλαύκου Μ sed κ e γ vel τ corr m 5 | καταρχάς MoU

MaBVMor | δὲ, Mor δέ; Re 2 ; post Ζεύξιδος Μα |

πολλοῖς ante ὕστερον inser coni Mor at cf. p. 475, 5 | πότε

Mor sed γρ τότε in marg, quod reponendum coni Re

3 χρώματα Μο 4 φύγοι? | ὃν Μα 2 in ὦ corr Cl 6 πρὸ

τοῦ Β sed eras προτοῦ MoUMMaClV πρὸ αὐτοῦ Re | καὶ

μὴν — 14 ἐκεῖνος citat Plan 9 ἐπίγνωσιν MMaCl | εἷεν om

Plan | τῆς om Re 10 ἂρ’ Va | ἶσον MoMaCl Plan Mor

ἴσος Μ | λόγους Μα sed ον supra οὑς m 2 λόγον Μ | ἀν-

τιφὼν Va 11 ἐκεῖνος — 12 Ἀντιφῶν om Plan 12 οὗτος

αὐτὸς V | εἰ in ras Ma 2 13 καὶ ante δημοσθένης Ma a

α in ras m 2 15 μὴ Μα sed in μὴν corr m 2, Va sed ν suprascr

m 2 | ἐκείνου βελτίων MMaCl 16 συγχωρήσειεν Va

1 7 οὐδέ Mor</note>



<pb n="434"/>

τοῦ δὲ ἡττώμενος οὐ μικρῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>καὶ μὴν αὐτός γέ που

λέγεις οὐ μικροῖς τισιν οὐδ’ ὀλίγοις αὐξῆσαι τὴν τῶν

λόγων τέχνην καὶ οὐ φθονῶ γε, μὰ τοὺς θεούς, οὐδ’

ἀλαζονείαν τὸ πρᾶγμα καλῶ, Ἀλλ᾿ ἐκεῖνό γε οὐχὶ δί-

<lb n="5"/> καῖον εἷναί φημι τὰς μὲν παρ’ αὐτοῦ προσθήκας

φάσκειν λυσιτελῆσαι τοῖς λόγοις καὶ μὴ τὰ πρότερα

θαυμάζειν, εἰ δὲ καὶ τὴν ὄρχησιν τοῦτ' αὐτὸ βελτίω

κατέστησε, προσθήκη, τὸ μὴ τά πρότερα τετηρῆσθαι

δεῖγμα ποιεῖσθαι φαυλότητος.</p>

<lb n="10"/> <p>23. Ἑτέρως, φής, ὠρχοῦντο οἶ πρότερον. καὶ

γὰρ ἐναυμάχουν οὐ παραπλησίως οἶ πρότεροι τοῖς

δευτέροις, οἷον Μίνως πρὸς Κᾶρας, Πάρις πρὸς Σιδο-

νίους, Ἀχιλλεὺς πρὸς Λεσβίους, Κορίνθιοι πρὸς

Κερκυραίους, εἴτε δὴ τὴν παλαιτάτην βούλει ναυμα-

<lb n="15"/> Χίαν εἴθ’ ἢν ἠγωνίσαντο περὶ τῆς Ἐπιδάμνου. πῶς

οὖν εἶχον ἐκεῖναι; τῶν μὲν νεῶν οὐ πολὺ τὸ ἔργον

ἣν, τοῖς δὲ ἐπὶ τοῦ καταστρώματος ὁπλίταις οἶ ἀγῶνες

<note type="footnote">12 Thuc. I 8 13 II. ι 129 14 Thuc. I 13, 3 15 Thuc.

Ι 49, 1 16 Thuc. Ι 49, 2</note>

<note type="footnote">1 γέ scripsi auctore Re Anim τέ MoMB Mor τε reliqui

libri Re | ποῦ Va 3 με Cl I μὰ δία καὶ τούς θεούς Ρα</note>

<note type="footnote">4 ἀλαζονείαν Va sed ει ex ι corr m 3 | γε om V 5 παρ’

αὐτοῦ scripsi παρά του Va σαυτοῦ V αὐτοῦ U αὐτοῦ reli-

qui libri edd 6 φασηλυσιτελῆσαι Μο φασὶ Mor sed γρ φά-

σκειν in marg 7 βελτίω om PaU et γρ in marg Mor

8 κατάμουεν Μα sed ν add m 3 κατέστησεν ἡ προσθήκη ΜΒ |

καὶ ante τὸ MoPMBV edd delevi 10 φὴ (??) Ma a sed σ

ras m 2 φησὶν MCI 11 οὐ del Ma 2 12 πρὸς (1)] καὶ

Mor sed πρὸς coni | Σιδονίους scripsi coll. II. ζ 290 c. scholl.

et Cypr. arg. in Procl. chrest. p. 18, 1 ed. Kinkel Διοσκούρους

libri edd 14 δὴ om Re | πάλαι ταύτην V παλαιοτάτην γρ

in marg Mor et Re 15 πῶς δ' οὖν Ρα 16 ἐκεῖνοι U

17 δὲ scripsi e MMaClVVa δ’ reliqui libri edd</note>



<pb n="435"/>

ἐκρίνοντο καὶ θάλαττα μὲν ὑπέκειτο, τά δὲ πραττό-

μενα τῶν ἐν τῇ γῇ δρωμένων οὐδὲν ἀπεστάτει. πάν-

τως δὲ ἀκούεις Θουκυδίδου λέγοντος τῷ παλαιῷ

τρόπῳ ἀπειρότερον ἔτι παρεσκευασμένοι καὶ ὡς

ἡ ναυμαχία καρτερὰ | τῇ μὲν τέχνῃ οὐχ <note type="marginal">R III 356</note>

ὁμοίως, πεζομαχίᾳ δὲ τὸ πλέον προσφερὴς <lb n="6"/>

οὖσα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἀλλ’ οὐχ ἡ Ναύπακτος ὕστερον τοιαύτην

ἀπειρίαν ναυμαχιῶν ἐδέξατο, ὅτε Πελοποννησίων κύκλῳ

ταξαμένων Ἀθηναῖοι περιέπλεον κατά μίαν τεταγμένοι

καὶ συνῆγον εἰς βραχὺ ψαύοντες ὀλίγου τῶν πολεμίων, <lb n="10"/>

ἐμβολῆς δὲ ἐλπίδα μὲν ἀεὶ παρεῖχον, τὸ δὲ ἔργον ἀν-

εβάλλοντο τὴν τοῦ πνεύματος περιμένοντες συμμαχίαν.

τοιγαροῦν τὸ μὲν κατῄει, οἶ δὲ ἐταράττοντο, τοῖς δὲ

ὡραῖον ἣν προσπεσεῖν. καὶ οὕτως εἴκοσι νῆες Ἀθη-

ναίων ἑπτά καὶ τετταράκοντα Λακεδαιμονίων ἐνίκων <lb n="15"/>

τῆς ἐπιστήμης ἐλεγχούσης τὸ πλῆθος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>ἐν τοίνυν

<note type="footnote">3 Thuc. Ι 49, 1 8 Thuc. II 83, 4 et 84, 1 13 Thuc.

II 84, 2 14 Thuc. II 83, 2</note>

<note type="footnote">2 ἐν om libri Mor inser Re „frustra “ Iacobsius

Lectt 210 | τῇ delendum? | ἀπεστάτει Μα sed τει m 2 ἀπε-

στάλει Cl 3 δ’ Re | ἀκούειν U 4 ὧς &lt;ἧν&gt; a ἡ?

post ἡ MoPMMa edd delevi | μέντοι coni Re | τύχη Μο sed

τέχνη in marg 6 τοπλέον MoV 7 οὐχ ἡ scripsi e MMaCl

οὐχὶ reliqui libri edd | ante τοιαύτην ras 3 litt Va 8 ὅτι

Μα οἱ Va sed in ὅτε corr m 2 | πελοπονησίων MoPMaCl |

κύκλον Va et olim ego (cf. Mus. Rhen. XXXII 93) coll. Thuc.

II 83, 4 οἱ μὲν Πελοποννήσιοι ἐτάξαντο κύκλον τῶν νεῶν ὡς

μέγιστον οἶοι τ’ ἦσαν at cf. eundem II 84, 1 οἱ δ’ Ἀθηναῖοι

κατά μίαν ναῦν τεταγμένοι περιέπλεον αὐτούς κύκλω καὶ ξυνῆγον

ἐς ὀλίγον 9 καταμίαν Μο 10 ὀλίγον MoPPa Mor 11 δ’

bis Re 13 κατήι εἰ Va sed I (1) in ras 2 litt 14 ὣρα Cobet

Coll 268 num εὔκαιρον coll. Thuc. I. I. τότε δὴ κατὰ τὸν και-

ρὸν τοῦτον? | προσπεσεῖν Va sed εσ eras 15 ἑπτὰ] ὀκτώ Β |

τετταράκοντα scripsi e ClBVVa τεσσαράκοντα reliqui libri edd

ἐνίκων — 16 τοίνυν in marg Mo 2</note>



<pb n="436"/>



τῇ δευτέρᾳ ναυμαχίᾳ πολλὰ μὲν τούτων, πολλὰ δὲ

ἐκείνων ἔστιν ἐπαινέσαι, μέγιστον δὲ Ἀθηναίων, ὅτι

διωκομένη ναῦς Ἀττικὴ Λευκαδίαν διώκουσαν κατέδυσε. 

χρησαμένη γὰρ ἀντὶ νύσσης ὁλκάδι κατὰ τύχην

ἐπ᾽ ἀγκύρας  ἡσυχαζούσῃ τὴν μὲν περιέπλευσεν, 

αὐτὴδ᾽ ἔσχεν ἐμπεσεῖν τῷ τοίχῳ τῆς διωκούσης.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>εἰ δή

τις τότε τοῦ Φορμίωνος λαβόμενος "τί καινοτομεῖς;"

ἔφασκε, "τί ζητεῖς εὐρυχωρίαν; τί σοι βούλεται

ταυτὶ τὰ ὀνόματα, διέκπλοι καὶ ἀναστροφαὶ

καὶ ἐμβολαί; τί τὸ τῶν ἡνιόχων πολύτροπον

εἰσάγεις εἰς τὴν θάλατταν;" οὐκ ἂν εἰπεῖν σοι

δοκεῖ; "τοῦτο γάρ ἐστι ναυμαχεῖν, ὅταν αἱ νῆες

τὴν νίκην διδῶσιν, ἀλλ᾽ οὐ τοξόται βάλλοντες

ἀπὸ τῶν νεῶν. σὺ δ᾽ ἀντὶ τοῦ συνάχθεσθαι

τοῖς ἔμπροσθεν ὅτι μὴ ταύτῃ κατὰ θάλατταν

ἐμάχοντο, τοῖς τελείαν παρεχομένοις τὴν ἐπιστήμην 

ἐγκαλεῖς." ὁ αὐτὸς τοίνυν ἔστι μοι λόγος

καὶ περὶ τοῦ παρόντος. οὐκ ἔστι χείρω τὴν νῦν



<pb n="437"/>

ὄρχησιν εἶναι τῆς ἔμπροσθεν, εἴ τι παρὰ ταύτην

πλέον ἐγένετο, ἀλλ᾽ οὐ ψέγω μὲν ἐκείνην, 

ὁρῶ δὲ ταύτην ἐπὶ πᾶν τοῦ πράγματος ἥκουσαν.



</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>

διέστηκε, φησίν, ἥδε ἐκείνης. καλῶς. πότερον 

τῷ τῶν ὄντων ἀφελεῖν ἢ τῷ τοῖς οὖσιν ἐπιθεῖναι;

εἰ μὲν γὰρ περικόψασα κατήγαγεν εἰς φαῦλον, ἀδικεῖ

καὶ εἰκότως ἂν ἐξ ἁπάσης ἐκπίπτοι τῆς γῆς, οὐ μόνον

τῆς Λακεδαίμονος· εἰ δὲ πάσῃ σπουδῇ κατεκόσμησε

καὶ προὐβίβασεν, ὥσθ᾽ ἥδιστον θεαμάτων γενέσθαι,

πόθεν ἁλίσκεται;



</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28"><p>φέρε γάρ, οὐ κίνησιν τῶν μελῶν

σύντονον μετά τινων σχημάτων καὶ ῥυθμῶν τὴν

ὄρχησιν εἶναι λέγεις; οὐκοῦν τὸν μὲν ἀργότερον ἐν

τούτοις φαυλότερον ὀρχηστὴν τίθης, τὸν δὲ ὀξύτερον

ἀμείνω; πᾶσα ἀνάγκη. πότερον οὖν οἵδε ἐκείνων ἧττον

κινοῦνται; καὶ τίς ἂν εἰπεῖν τοῦτο τολμήσειεν; ἀλλὰ



<pb n="438"/>

τοσούτῳ πλέον, ὅσῳ ἐκεῖνοι τῶν καθημένων. εἶτα τὴν

πλεονεξίαν εἰς ἐλάττωμα αὐτοῖς θήσομεν; καὶ ᾧ κρα-

τοῦσι, τούτῳ χείρους εἶναι δόξουσι; καὶ τοὺς ἃ τῆς

ὀρχήσεως ἐστιν ὅτι μάλιστα ποιοῦντας τῶν ἐν τῷ

<lb n="5"/> κινεῖσθαι λειπομένων δευτέρους τάξομεν; οὐκοῦν καὶ

τὸν ὀξύτερον δρομέα τοῦ βραδυτέρου δεύτερον καἰ τὸν

ἐπιστροφάδην κτείνοντα τούς πολεμίους τοῦ πρὸς ἔνα

τινά τῶν ἐναντίων τετραμμένου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>κατηγόρει δὴ καὶ

τῶν νῦν ἡνιόχων διὰ τὴν πολυπειρίαν καὶ τόλμαν

<lb n="10"/> καὶ μηχανὰς καὶ τὸ μηδὲν ὀκνεῖν, οἱ πρὸς τῷ τά αὐτῶν

<note type="marginal">R III 368</note> εὐθύνειν ἄρματα καὶ | τοῖς ἀλλοτρίοις ἐπιβάλ-

λουσι τὰς χεῖρας τῶν πρὸ τούτων τάχει τῶν ἵππων

ὡς τὰ πολλὰ θαρρούντων καὶ οὐκ ἀπείρων μὲν ὄντων

τῆς τέχνης, οὐ τοσοῦτον δὲ κεκτημένων. κατηγόρει

<lb n="15"/> καὶ Πυρρίχου δείξαντος ὄρχησιν ἔχουσάν τι τῆς πρε-

<note type="footnote">7 II κ 483; Od. ω 184 15 [Luc.] salt. 9</note>

<note type="footnote">1 τοσούτῳ scripsi e PaMMaClBV τοσοῦτο U τοσοῦτον Μο

Ρ sed in hoc ν eras, Va edd cf. p. 466, 11 ; t. IV p. 30, 3; 55, 3 R

πλέον scripsi e MV coll. t. III 309, 2 πλεῖον MoPPaUMa sed in

hoc ε supra εῖ m 2, ClB edd | ὅσῳ scripsi e BV ὅσον reliqui libri

edd | ἐκεῖνοι Μα sed ι (2) add m 2, Va sed (2) add m 2 et ων

suprascr alia m secundae proxima | ὥστε Va 2 θήσωμεν Va |

κρατοῦσιν Va 3 δόξουσι· Va δόξωσι. Β | ἃ om τὰ

PaUBV ὃ PRe et olim ego 4 ὀρχήσεως Ρ sed σεως in

ras m 4 | ἐστιν inserui e MMaCl om reliqui libri edd | ὅτε

V ἐστὶ Va | μάλιστα Ρ sed στ in ras m 4 | τῷ κινεῖσθαι

Va sed τῆ κινήσει in marg m 2 6 δευτέρους Μ 8 τινὰς

Cl | κατηγορεῖ Mo Mor | δὴ scripsi e PaMMaClBVVa δὲ

reliqui libri edd 10 ὀκνεῖν (oἳ om) πρὸς Va | τῶ Μα sed

ῶ in ras m 2 om Cl τὸ Va | τὰ] ταῦτα Cl | αὐτῶν scripsi

e PaVVa ἀυτῶν U αὐτῶν MoMMaClB Mor ἑαυτῶν P Re</note>

<note type="footnote">11 εὐθύνειν Μα sed ἰ supra εὑ m 2 εὐθήνειν Μο Re (sed

„malim ἰθύνειν“) ἰθύνειν Μ 12 τούτου Μα sed ων supra

ου m 2 | ἵππων Ρ sed ω in ras m 2 13 ταπολλὰ ΜΒ

15 δὲ ante καὶ MMaB | πυρρίχου Ρ sed ρ alterum suprascr

πυρίχου Μο Mor</note>



<pb n="439"/>

σβυτέρας πλέον καὶ μὴ διδοὺς ἐκείνῳ τῆς προσθήκης

ἄδειαν τοὺς ἐπ' ἐκείνῳ δυναμένους εὑρεῖν τι κώλυε.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>ὠρχοῦντο ἑτέρως. πάλαι τοῦτο εὐδοκίμει. νῦν

ἐπέδωκεν ἡ κίνησις. τοῦτο κρατείτω. ἢ ταῖς μὲν

ἄλλαις τέχναις δώσομεν προβαίνειν κατὰ τὴν εὕρεσιν, <lb n="5"/>

ταύτην δέ, εἴ τι σοφώτερον εὗρε, μισήσομεν; καὶ οὐκ

ἀκουσόμεθα τοῦ λέγοντος ὡς ἐν ταῖς τέχναις τά ἐπι-

γιγνόμενα κρατεῖ;</p>

<p>31. Νὴ Δία, λύμη γάρ πόλεων εἰσικαὶ οἴκων,

καὶ ὅστις εἰς αὐτοὺς βλέπει, διόλωλε καὶ τὸ μὴ <lb n="10"/>

τούτων ἀπηλλάχθαι κακῶν ἔσχστον. ἡ μὲν κατα-

δρομὴ γενναία τοῦ λόγου καὶ τοῖς χειμάρροις ἐοικυῖα

πάντα τὰ χείριστα ταῖς τούτων ἀνατιθεῖσα κεφαλαῖς,

ἀπόδειξις δὲ ἢ μείζων ἢ ἐλάττων οὐδαμοῦ. εἰ μὲν

οὖν ἀρκεῖ καλέσαι κάκίστον καὶ τὸ ῥῆμα τὴν πίστιν <lb n="15"/>

ἔχει, τῶν ὀρχηστῶν οὐδὲν μιαρώτερον, ὡς οὐκ ἴσθ’

ὅ τι παραλέλοιπεν ὁ ἀνὴρ τῆς εἰς αὐτοὺς βλασφημίας·

εἰ δὲ χωρὶς ἔλεγχός τε καὶ τὸ κακῶς εἰπεῖν, | ἀκη- <note type="marginal">R III 359</note>

<note type="footnote">7 Thuc. Ι 71, 2 9 cf. p. 426, 8; 473, 10 11 cf. t. Ι 356, 7</note>

<note type="footnote">2 ἐκεῖνο cum ras 1 litt post ο U | τί MoBVMor | ἐκώλυε

Mor sed γρ κώλυε in marg 3 ἑτέρως πάλαι, MoUMBV ἑτέ-

ρως πάλαι· Μα sed comma infrascr m 2 | εὐδοκίμει Mor sed γρ

εὐδοκιμεῖ in marg | δὲ post νῦν Β 4 τοῦτο e τούτω corr Ρ

5 μετά Cobet Coll 268 6 δ’ Re | τις Mor sed γρ τι in marg |

εὗρεν Va | μισήσομεν Μ sed μισήσωμεν in marg m 2 7 λέ-

γοντος Μα sed λεγ in ras m 2 | τά om Mor | ἐπιγινόμενα

BV ἐπιγενόμενα MMaCl 10 ὅστις — 14 οὐδαμοῦ citat

Plan I. I. | αὐτὸν Μα sed ὂν in οὑς corr m 2, Cl | μὲν Plan</note>

<note type="footnote">11 κακῶν reposui e MoPPaUMMa sed in hoc ῶν ex ὸν

corr m 2, BVVa κακὸν Cl Plan edd | ἦ scripsi ἡ libri edd

13 ἀνατιθεῖσα — 14 ἐλάττων reposui e PPaUMMaClBVVa

Plan om Μο edd 16 ὧς] καὶ Va | ἔσθ’ ὁ τι scripsi ἔσθ’

ὅτι MMaClBVVa ἔστιν ὃ reliqui libri edd 17 ὁ eras P

om MMaClBVVa | αὐτὸν Mor 18 χωρὶς ἐστὶν ἔλεγχος Va |

κακῶς Ρ sed κ (2) in ras m 2 καλῶς Μο sed κακῶς in marg</note>



<pb n="440"/>

κόασι μὲν οὗτοι κακῶς, ὅθεν δὲ δεῖ πιστεῦσαι τοῖς

εἰρημένοις, οὐκ ἔστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>ἄξιον δὲ καὶ τῶν ῥημάτων

αὐτῶν ἀκοῦσαι. οἶμαι γάρ, εἴ τις δύο ποιήσειε

μερίδας τῶν ἐν ἀνθρώποις ἀπάντων κακῶν,

<lb n="5"/> τὴν μὲν τῶν τούτοις προσόντων, τὴν δὲ τῶν

τοῖς ἄλλοις, μηδαμοῦ τἄλλαἂν εἶναι δόξαι πρὸς

ταῦτα. ταυτὶ θυμὸν μὲν ἐμφανίζει πολύν, βέβλαπται

δὲ [καὶ] ὁ λόγος τῷ θυμῷ. τῆς γὰρ ὑπερβολῆς γενό-

μενος, τὸ πρᾶγμα δὲ οὐκ ἐξετάσας ἐξώσθη τοῦ πιθα-

<lb n="10"/> νοῦ. τίς γὰρ ἂν συγχωρήσαι τῶν ἄλλων ἀπάντων

ὅσα παρ’ ἀνθρώποις τολμᾶται πλείω τὰ τούτων εἶναι

καὶ μείζω; τούτους γὰρ μετά μὲν τῶν ἀρίστων θεῖναι

ὧν οἱ μὲν ἐν λόγοις, οἱ δὲ ἐν ἔργοις τὰς αὑτῶν

φύσεις ἐπεδείξαντο, οὔτ’ ἴσως εὐσεβὲς οὔθ’ ὅσιον,

<lb n="15"/> πάλιν δὲ τῶν πονηροτάτων κακίους ἄγειν οὐδὲ τοῦτο

δίκαιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ἀλλ’ ἔστιν ὅστις Ἀριστείδῃ πείθεται τὸν

<note type="footnote">1 δεῖ om BV 3 ποιήσειεν Va ποιήσει Mo Mor, quod

Iacobsius tuetur 4 τῶν om Mor 5 τῶν Ρ sed ῶ in ras

m 4 om MMaClBVVa τ(??) Μο | προσόντων Μο sed σὰν

supra τῶν Ρ sed ante σ ras 3 litt et ο in ras m 4 προσοῦσαν

MMa sed in hoc ῦσαν in ras m 2 | τῶν inser Re om libri

Mor 6 τοῖς inserui e libris sed in ras 3 litt P 4 om edd

μηδέν post μηδαμοῦ Μο sed ∴ suprascr, PU edd delevi ut

glossam cf. p. 96, 10 | τἄλλ' MoPaU et olim ego scripsi

8 καὶ ante ὁ Μο edd ras 3 litt Ρ delevi | ὅλος ante γενό-

μενος inserendum coni Cobetus Coll 269 at cf. p. 486, 15 sq.</note>

<note type="footnote">9 καὶ ante τὸ inser Ma 2 | δὲ om MaCl | ἐξεώσθη Cobet

at cf. t. Ι 174, 8; 278, 8; t. II 165, 12 10 συγχωρῆσαι BVa</note>

<note type="footnote">11 ὅσα παρ’] „malim ὅσαπιρ“ Re 12 μὲν post τούτους,

non post μετά MaCl | μὲν om Μ 13 δ’ Re | ἀυτῶν U

αὐτῶν ΜοΡΜΒ ἑαυτῶν MaCl om Mor 14 ἐδείξαντο Μα

sed πε inser m 2, ClVa ἔδειξαν V 15 δὴ Μα | τῶν om

MaCl | τάττειν MaCl 16 ἀλλ' ἔστιν ὅστις] ἀλλὰ τίς Va |

ἀριστείδη MoUVa</note>



<pb n="441"/>



ὀρχηστὴν τουτονὶ τὸν τά τῶν θεῶν ἔθη μιμούμενον

δεινότερα ποιεῖν τῶν ἀνασπώντων βωμοὺς καὶ συλών-

των ἀναθήματα καὶ κατασκαπτόντων ἱερὰ καὶ κατα-

καιόντων ἀγάλματα; τί δέ; τῶν τὰς αὑτῶν προδιδόν-

των πατρίδας ἢ τῶν ἐπὶ φόνοις κατειληφότων τὴν <lb n="5"/>

ἐρημίαν ἢ τῶν ἐπὶ τῷ κακουργεῖν πλεόντων τὴν θά-

λατταν ἢ τῶν διορυττόντων τάφους ἢ τῶν τὰ δηλη-

τήρια κεραννύντων; ἀλλ’ οἱ πατραλοῖαι μικρὸν πρὸς

τούτους; ἀλλ’ οἶ τά ψευδῆ μαρτυροῦντες; ἀλλ’ οἱ

πεπλασμένα γράμματα κατὰ τοῦ δικαίου γράφοντες; <lb n="10"/>

ἀλλ’ οἱ μητέρας, ἀλλ’ οἶ παῖδας ἀποκτείναντες; πόθεν

ποτὲ ἐπῆλθέ σοι πάντα πονηρὸν | μετριώτερον <note type="marginal">R III 360</note>

ὀρχηστοῦ νομίσαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>ὁρᾷς ταυτὶ τὰ δεσμωτήρια;

ταῦτα ἐκ] τίνων ἐμπέπλησται; τῶν ἐκεῖνα κακουργούν-

των ἢ τῶν ὀρχουμένων; καίτοι τίνα ἔχει λόγον τὰς <lb n="15"/>

πόλεις πὰρ ὧν μὲν ἀδικοῦνται τὰ μείζω, τούτους μὲν

ἐᾶν ὀρχεῖσθαι, τοὺς δὲ τὰ μικρὰ λυποῦντας εἰς τὸ

δεσμωτήριον ἕλκειν καὶ τοῖς μὲν ἀργύριον συλλέγειν

καὶ πορίζειν ἀφορμάς, τοὺς δὲ τἀς ψυχὰς ἀφαιρεῖσθαι

καὶ συνθεῖν, ἡνίκα ἂν ἀποτέμνωνται τἀς κεφαλάς; <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 cf. t. III 92, 1 sq.</note>

<note type="footnote">1 τῶν om Ρα | ἔδη ClVa ἕδη Ma a sed ' m 2 |

Μα sed μι supra τι m 2 2 ἀνασπώντων Ρ sed ω (1) in ras

m 4 3 ἀναθήματα — κατακαιόντων om Va | κατακοπτόντων

Μα sed in κατασκαπτόντων corr m 2, Cl 4 τίς Va | αὐ-

τῶν scripsi e PaUB sed in hoc ‘e’ corr, VVa αὐτῶν reli-

qui libri edd 6 τὸ BV 7 δηλητήρια Va sed η (1) ex εἰ

corr m 4 11 ἀποκτείναντες reposui e libris sed ον supra αν

scr Ma 2 κτείναντες edd 12 πάντα] „malim τὸν πάντα“ Re</note>

<note type="footnote">13 ὀρχηστοῦ om BV 14 ταύτα om Va fortasse recte |

ἐκ cancellavi | ἔκ τινων Va 16 τὰ inser Re om libri Mor |

μείζω Μα sed in μεῖζον corr m 2 19 κεφαλὰς Μ 20 συν-

θεῖν Μα sed υν in ras m 2 | ἡνίκ' Re</note>



<pb n="442"/>

ἢ πρὸς Δῖός, ὧν μὲν ὑπ’ ἄλλων ἀδικοῦνται καὶ τά

κοῦφα ἀφόρητα, τὸ δὲ ἀφόρητον τῇ φύσει κοῦφον ἂν

εἴη, ὀρχηστὴς πονηρευόμενος; ἢ καὶ παιδὸς μὲν οὐκ

ἂν ἀνάσχοιτο πατὴρ ἀδικοῦντος, πάσχοντες δὲ κακῶς

<lb n="5"/> ὑπὸ τῶν ὀρχηστῶν προσκυνοῦσιν ὥσπερ οἱ Πέρσαι

τὸν δεσπότην;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>πόθεν οὑν οὐ κρίνονται; πόθεν

οὐ κολάζονται πάντας ἀπολιπόντες κακίᾳ; φράσον.

ἀλλ’ οὐκ ἂν ἔχοις. εἰ μή, νὴ Δία γε, τὴν Ἄιδος κυνῆν

ἢ τὸν Γύγου δακτύλιον ἔχοντες ἀδικοῦσιν, ὑφ’ ὧν

<lb n="10"/> λανθάνουσι. καὶ μὴν οὐ σέ γε λελήθασιν, ὃς οὕτω

λαμπρῶς τἀκείνων τραγῳδεῖς, εἰ δὴ τἀκείνων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>οἱ

δὲ ἄρχοντες οἱ τῶν πόλεων φύλακες ὅταν τοὺς μὲν

λῃστὰς πέμπωσιν ἐπὶ τὸ βάραθρον, τοὺς δὲ ὀρχηστὰς

ἐν τῷ θεάτρῳ καθήμενοι δωρῶνται, τί σοι δοκοῦσι

<lb n="15"/> ποιεῖν; τέρπεσθαι τοῖς οὐδὲν ἀδικοῦσιν ἢ πονηρίαν

τιμᾶν; καὶ τά αὐτὰ κολάζειν τε καὶ τιμᾶν; μᾶλλον δὲ

τὰ μὲν ἐλάττω κολάζειν τῶν κακῶν, τά δὲ μείζω

τιμᾶν, εἴ γε ὀρχησταὶ τῶν λῃστῶν χαλεπώτεροι;</p>

<p>37. Αὐτοί τε γάρ, φησίν, αἰσχρῶς βεβιώκασι

<note type="footnote">8 ΙΙ. ε 845. Arist. Ach. 390. 9 Plat. Rep. Χ p. 612 Β.

Luc. bis acc. § 21 cf. p. 136, 10</note>

<note type="footnote">2 δ’ Re | ἂν εἴη om V εἴη om MaClBVa 3 ἢ Μα

sed in ἦ corr m 2 4 πάσχοντος MaCl 6 οὖν om BVVa |

πόθεν — 8 ἔχοις citat Plan fol. 104 v 7 οὑν οὐ Plan

8 ἀλλ’ οὐκ ἂν ἔχοις om MaCl | γε inserui e BVVa om re-

liqui libri edd | γυναίην Va κυνέην MaCl 9 δι’ Ρα sed

γρ ὑφ’ in marg 10 λανθάνουσιν PPaUMVa Re | οὔ σε

MoMB Mor | γε inserui e VVa om reliqui libri edd

11 τὰ ἐκείνων V τὰ ’κείνων MaCl τὰ κείνων Ρ sed ων in ras

m 2, Va | τά κείνων MoMaClV | οἶδε Mor sed γρ οἱ δὲ in

marg 12 ὅτ’ ἂν Va 13 ληστὰς ΜοΒ 14 δοκοῦσιν Va</note>

<note type="footnote">15 τέρπεσθαι Μα sed αι ex ε corr m 2 17 μείξω Μα

sed μεί in ras m 2 18 λnστῶυ MoB 19 βεβιώκασιν Va</note>



<pb n="443"/>

καὶ | τοὺς θεωμένους προσαπολλύουσιν R III 361

ἐφελκόμενοι πρὸς ἃ μὴ βέλτιον. ἐνταῦθα δοκεῖ

μέν τι λέγειν ἐνίοις, τὸ δ’ ἀληθὲς ἀντιφηφίζεται τῷ

λόγῳ. διαλέξομαι δὲ περὶ ἑκατέρου χωρίς, ἂν ὃ τὴν

ἀρχὴν ᾐτησάμην παρὰ τῶν ἀκροωμένων ὑπάρχῃ μοι, <lb n="5"/>

τοῦτο δέ ἐστι μὴ θορυβεῖν.</p>

<p>38. Ἐκ τίνος γάρ δὴ τοῦ δικαίου φὴς ἅπαντας

ὀρχηστὰς ἡταιρηκέναι; πότερα παρὰ τῶν μάντεων

ἀκούσας ἢ ψῆφον ὁρῶν δικαστῶν ἐνηνεγμένην ἢ

λαβὼν αὐτοὺς ὁμολογοῦντας; καὶ μὴν εἰ μέλλει τις <lb n="10"/>

ἀναμφισβητήτως ἐν τοῖς ἠδικηκόσι τετάξεσθαι, ταῦτα

ἡγήσασθαι δεῖ, γραφήν, μαρτυρίαν, ἀπολογίαν, ἔλεγχον,

γνῶσιν, εἰ δὲ μὴ ταῦτα, ὁμολογίαν. οὕτω τὸν δεῖνα

προσερεῖς ἀνδροφόνον, οὕτω μοιχόν, οὕτω προδότην.

ἄνευ δὲ τούτων ὁ καλῶν ἐλοιδόρησε. πῶς οὖν οὐ <lb n="15"/>

δεινὸν ἐπὶ μὲν τῶν ἄλλων τὸν κριθέντα μέν, οὐχ

ἁλόντα δὲ καθαρὸν δοκεῖν, οἶς δὲ οὐδὲ ἐπέστη κατή-

γορος, τούτους ἐν τοῖς τῶν ἐξεληλεγμένων ὀνείδεσιν

εἶναι καὶ τοῖς μὲν ἄλλοις μὴ εἶναι τὴν αἰτίαν βλάβην

εἰς δόξαν, τοὺς δὲ μηδὲ αἰτίαν ἐν δικαστηρίῳ λαβόν- <lb n="20"/>

τας ἃ τῶν ἑαλωκότων ἐστὶν ὑπομένειν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39"><p>ἄκουε τοί-

<note type="footnote">5 cf. p. 422, 12</note>

<note type="footnote">2 ἐφελκομένους Β 3 μέν τι Β μέντοι V | ἀντιφηφί-

ζεσθαι Β 4 τηναρχὴν Β 6 ἐστιν Va 7 δὴ om UM |

τοῦ om Re | φῆς Va 8 περὶ Mor 9 &lt;ὑπὸ&gt; a

10 αὐτούς Μα sed τοὺς in ras m 2 | μὴν εἰ μὴ Ρ sed ἢν εἰ μὴ

in ras 4 litt m 2 | μέλλοι Β 11 ἀναμφισβητήτως Ρ sed ν

in ras m 2 et τήτως in ras m 4 | τετάξεσθαι citat Plan fol. 104 v

τετάξασθαι MaCl 12 εἰςηγήσασθαι Μα 15 ἐλοιδόρη-

σεν Va 17 ἔπεστιν Va 18 τούτοις Β | ἐξεληλεγμένων

Μα sed γρ ἐξηλεγμένων in marg m 2 20 τοῦ et λαβόντος

Va | μὴ δὲ MoUMMaClBV | αἴτιον Ρ αἰτίαν Μ sed ex

αἴτιον corr, αἴτιον in marg m 2 αἰτίου MoUMor | ἐν τῶ δι-

καστηρίω Β 21 ἀλλωκότων Va sed γε ἑαλωκότων subscr m2</note>



<pb n="444"/>

νυν ἕτερον. εἰσί τινες ἐπ’ οἰκήματος καθήμενοι κακῶς

τῇ φύσει κεχρημένοι καὶ τὴν ἀπὸ τοῦ τά αἴσχιστα

πάσχειν προσηγορίαν οὐκ ἀρνούμενοι. τούτοις πλη-

γεῖσιν ὑφ’ ὁτουοῦν καί, νὴ Δία γε, συγκοπεῖσιν οὐκ

<lb n="5"/> ἔστι δραμεῖν εἰς δικαστήριον οὐδ’ ἀνακραγεῖν οὐδὲ

βοῆσαι τοὺς νόμους οὐδὲ δίκην ἀξιῶσαι λαβεῖν. εἰκό-

τως. ἐν ᾗ γὰρ ἡμέρᾳ τὴν φύσιν ἠδίκουν, τούτων

αὑτοὺς ἀπεστέρουν. ἆρ’ οὖν καὶ τὸν ὀρχηστὴν θαρ-

ρῶν πατάξεις καὶ τὴν ἐσθῆτα περιρρήξας ἢ τρώσας

<lb n="10"/> τὴν κεφαλὴν κελεύσεις σιγᾶν; εἴσῃ μὲν οὖν καλῶς

<note type="marginal">R III 362</note> ἃ παρὰ τῶν | νόμων ἔχουσιν, ὅταν ἐκεῖνος μὲν

τρέχῃ παρὰ τὸν δικαστὴν καὶ λέγειν ἔχῃ, συνοργίζων-

ται δὲ τόσοι καὶ τόσοι, κολάζῃ δὲ τὸν ὑβριστὴν ὁ τῆς

ψήφου κύριος. τῷ ποτ’ οὖν ἐπαρθεὶς τὴν πορνείαν

<lb n="15"/> περιάπτεις τῷ γένει;</p>

<p>40. Σὺ δ’ ἰσχυρίζῃ, φησί, πάντας σωφρονεῖν;

&lt;οὔκ,&gt; a ἀλλ’ οὐδὲ πάντας γε πορνεύεσθαι φαίην ἄν.

<note type="footnote">1 cf. p. 453, 14; Plat. Charm. p. 163 Β</note>

<note type="footnote">1 εἰσὶν Va | ἐποικήματος Va 2 τὰ om Μ 3 πράτ-

τειν MaCl | οὐκ inser P 2 om Μ οὑν Μο | πληγεῖσιν ὑφ’

ὁτουοῦν citat Plan 4 ὁτουοῦν Ρ sed υ (1) in ras m 2 ὅτου

οὑν Va Plan 5 ἔστιν Va 8 αὐτούς MMaCl | ἀπεστέρουν

Cl sed ἀ ex ὑ corr m 2 9 περιρρήξεις Re 10 κελεύεις Β |

εἰσὶ MoPM sed in hoc in εἴσῃ corr m 5, MaClBVa Mor | οὖν

om Β Ι καλῶς ἃ scripsi e PaMaClBVVa ἃ καλῶς reliqui li-

bri edd 11 τὸν νόμον BV sed in hoc τὸν in τῶν corr et ω

in νόμον supra ο m rec τῶν νέων Mor | ὅτ' ἂν Va 12 τρέχῃ

— δικαστὴν citat Plan | τρέχει Plan | συνοργίζονται Μο

Μορ 14 τῷ — 15 γένει citat Plan | τῷ Μα sed τ in ras

2 litt m 2 | πότ' Va | τὴν — 15 γένει] ταῦτα ποιεῖς Plan |

πορνίαν Va 16 ἰσχυρίζη Ρ sed η in ras m 2 ἰσχυρίζει Va

φησὶν Va | πάντας σωφρονεῖν in lac Va 2 17 οὔκ inserui

auctore Re „interponendum videture οὐ “) om libri

edd | οὐ Μ | γε om MaCl | φαίην scripsi e PUMMaCl

Β VVa φαίην Μο φαίης reliqui libri edd</note>



<pb n="445"/>

εἰ γὰρ δὴ τὴν κρίσιν ἀπὸ τῶν λεγομένων ποιεῖσθαι

προσήκει, περὶ μὲν τῶν, ὡς οὐκ ἐφύλαξαν τὴν ὥραν,

λεγόντων ἔστιν ἀκούειν, εἰσὶ δὲ οἳ καὶ μάλα εἰς σω-

φροσύνην ἐπαινοῦνται. φασὶ δέ τινα ἐν Παλαιστίνῃ

τοσαύτην ἄσκησιν πεποιῆσθαι κοσμιότητος, ὥσθ’ ὑπὸ <lb n="5"/>

τῶν ἄκρων ἐν ταῖς πόλεσιν ἐπὶ παῖδας καὶ γυναῖκας

εἰσάγεσθαι καὶ μηδαμοῦ δοῦναι χώραν αἰτίᾳ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41"><p>καὶ

μὴν καὶ τὸν παρ’ ἡμῖν ποτε λάμψαντα τὸν ὁμώνυμον

τοῦ παλαιοῦ βουκόλου, παρ’ ᾧ περὶ τοῦ κάλλους ἐκρί-

θησαν αἱ θεαί, σοφιστὴς Τύριος, ὃς τῇ γλώττη̣ τὰ τοῦ <lb n="10"/>

Ποσειδῶνος ἴσχυε σείων τε καἲ τινάσσων ἅπαντα,

τοῦτον οὕτως ἐθρήνησε κείμενον καὶ μεγαλοπρεπὲς

ἐντάφιον αὐιῷ τὸν λόγον ἔδωκεν, ὥστ’ οὐκ οἷδ’ ὅ τι

ἂν ἐζήτησε μεῖζον, εἰ σοφιστὴν οἰχόμενον ἐτίμα. ὅς

γε καὶ τοῦτ’ αὀτὸ προσειπεῖν ἠξίωσε τὸν ὀρχηστήν. <lb n="15"/>

<note type="footnote">8 ἤγουν Ἀλέξανδρον Va 2</note>

<note type="footnote">8 Paris cf. Io. Mal. Χ p. 263 ed. Bonn. Capitol. vit. Ver.

c. 8. cf. L. Friedlaender, Sittengeschichte Roms II 623 6.

10 Hadrianus cf. Philostr. vit. soph. II 10, 7. Rohde Mus. Rh.

XLI 189.</note>

<note type="footnote">1 ποιεῖσθαι Va sed ῆσαι supra εἷσθαι m 2 3 λεγόντων

om MaClBVVa | εἴς Μα sed εἴ in ras m 2 ὡς ἁ 4 ἐπαι-

νοῦνται — 6 ἄσκησιν in marg Mo 2 | φασὶν Va | καὶ ante

ἐν BV ὁ πεποιῆσθαι scripsi e MaClBV πεποιεῖσθαι Va

ποιεῖσθαι reliqui libri edd | ὡς MaCl 6 ἐπὶ παῖδας reposui

e Μο sed ὑπὸ παιδία in marg, PUMMaClVVa cum Cobeto

Coll 269 et Misc 153 ὑπὸ παιδία Pa Mor ἐπὶ παιδία Re</note>

<note type="footnote">7 καὶ (2) — 14 ἐτίμα όσγε citat Plan 8 μὴν καὶ] μήν

γε Va | παρ’ — λάμψαντα om Plan | καὶ ante τὸν Μόρα

BV Mor Re qui aut καὶ aut τὸν delendum coni delevi

9 περὶ Μα sed περ in ras m 2 et cum ὧ copul 11 ἴσχυεν

Va 12 τοῦτον Μα sed ν add m 2 τοῦτο τοῦτον οὗτος

οὕτως Va | ἐθρήνησεν Va 13 ὅτι MoMaClB Plan ὅσγε

Plan sed del 15 τοῦτο MaCl</note>



<pb n="446"/>

πάνυ γάρ αὑτὸν εἴλετο καταρρυπαίνειν ἐν τοῖς ἐγ-

κωμίοις τοῦ πόρνου.</p>

<note type="marginal">R III 863</note> <p>42. Ὁρῶμεν | δήτοι καὶ αὐτοὶ τοὺς πλείονας

ἐν τῇ νεότητι φρουρουμένους τοὺς μὲν ὑπὸ μητέρων,

<lb n="5"/> τοὺς δὲ ὑπὸ πατέρων, εἰσὶ δὲ οἷς ἀντὶ τούτων ἀδελφοὶ

κατέστησαν, καὶ τοὺς περὶ ταῦτα ἐσπουδακότας κατα-

ρωμένους τοῖς φύλαξιν. οὐκ ἄρα ταὐτά ὁρῶμεν περὶ

τοὺς νέους τῶν ὀρχηστῶν; οὖς ἀπαλλάττει τῆς τοι-

αύτης φυλακῆς ὁ τοὺς κινδύνους παρελθὼν χρόνος.

<lb n="10"/> δεδόσθω δὴ τοὺς οὐ φρουρουμένους ὀλισθεῖν. ἀλλ’

οὐχ οἵ γε φροντίδος τετυχηκότες ὠλισθήκασιν. οὐκοῦν

ἔστιν ἐν ὀρχήσει ζῶντα σωφρονεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43"><p>πῶς οὖν

ἄπαντες ὀρχησταὶ πόρνοι; ἕως γὰρ ἂν εἷς ἐν τῇ

τέχνῃ φαίνηται σεσωφρονηκώς, οὐδεμίαν ἀνάγκην ἔχει

<lb n="15"/> τὸν ὀρχούμενον πεπρακέναι τὴν ὤραν. εἰ μὲν γὰρ ἕν

τι καὶ τοῦτο ἦν τῶν συνιστώντων τὴν τέχνην καὶ οὐκ

ἣν λαβεῖν ἐκείνην ἄνευ τοῦ τὸ σῶμα καταισχῦναι,

κοινὸν ἂν ἣν κατά πάντων τῶν ἐν ὀρχήσει τοὔνειδος.

εἰ δ’ ἔστι καὶ σωφρονοῦντα ὀρχηστὴν ἀγαθὸν εἶναι

<note type="footnote">1 αὑτὸν Ρ sed ‘ in ras m 5, Μ sed supra α spir eras

αὐτὸν U αὐτὸν reliqui libri Mor | καταρυπαίνειν BVVa

3 δήτοι scripsi e PaUBV δήτι MoPMMaCl Mor δέ τοι Va

δῆτα Re 4 μέν ante τῇ MoPPaUMBV et inser Ma 2 edd

delevi 5 εἰδὶν Va 7 ἄρα scripsi e MMaVa et γρ in

marg Mor ἆρα reliqui libri edd „malim οὐ κάρτα δέ ταῦτα

ὁρῶμεν“ Re | ταὐτὰ scripsi e Va ταῦτα reliqui libri edd

8 signum interrogationis post ὀρχηστῶν posui, punctum MaCl,

comma reliqui libri edd | προτέρας Va et olim ego 10 δι-

δὀσθω Ρα | φρονουμένους Μο et γρ in marg Mor 11 οὐχ

om BV | οὐκ ante ὠλισθήκασιν V et inser B 2 13 ἂν om Β

14 φαίνηται Μα sed η in ras m 2 φαίνεται ΜοΒ Μορ | σεσωφρο-

νικὼς Mor | οὐδὲ μίαν MaCl 15 &lt;τὸ&gt; a τὸν? 17 τὴν

ante ἐκείνην MaClB VVa | καταισχῦναι scripsi e Μ καταισχύναι

reliqui libri edd 18 ἦν om Re | ἐνορχήσει Cl 19 ἐστὶν

Va | ἀγαθόν om Μα sed in marg post εἶναι inser m 2, CIBV</note>



<pb n="447"/>

καὶ μᾶλλόν γε ὅσῳπερ ἂν μὴ τὴν γν·ώμην ἀπὸ τῆς

σπουδῆς ἐπὶ τὰς ἡδονὰς ἕλκηται, τι τὸ κεχωρισμένον

τῆς τέχνης μέρος ἡγούμεθα τῆς τέχνης; οὐ γὰρ ἄξιον

τὰς τῶν μετιόντων πονηρίας ἐγκλήματα ποιεῖσθαι τῶν

πραγμάτων. οἶον ἤδη τις φιλοσοφῶν ἥττων ἐγένετο <lb n="5"/>

χρημάτων. ἆρ’ οὖν ὑπὸ τῆς φιλοσοφίας εἰς τὸ δοῦλος

εἶναι χρημάτων προήχθη; καὶ μὴν αὕτη γε ἐδίδασκε

παντὸς χρυσίου καταφρονεῖν ὁπόσον εστι τε καὶ γίγνε-

ται. εἰ δὲ ἡ τῆς φύσεως κακία κρείττων | ἐγέ- <note type="marginal">R III 364</note>

νετο τῆς νουθεσίας, ὁ μὲν ἄθλιος, ἡ δὲ ἀρίστη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44"><p>πά- <lb n="10"/>

λῖν τις ἰατρός, ᾧ σώζειν προείρητο παρὰ τῆς τέχνης,

ἐξεπίτηδες ἀπήνεγκε τὸν νοσοῦντα. τοῦτ’ οὖν ἰατρικῆς

τὸ διαφθείρειν; οὐ μὰ Δία, ἀλλὰ τὸ σώζειν. ὁ δὲ

ἐγένετο κακὸς ἐν τῇ τέχνῃ. τοῦτο δὲ οὐ κακία τῆς

τέχνης. οὐδὲ γάρ, εἴ τις ῥητορικὴν μανθάνων ἑται- <lb n="15"/>

ῥεῖν εἴλετο οὐδ’ εἴ τις ἡνίοχος ὧν μετέδωκε τῆς ὥρας

<note type="footnote">1 γε om Pa a | ὅσῳπερ scripsi e PaUMaClBVVa

περ reliqui libri edd | ἂν om UB 2 τὴν ἡδονὴν Μα sed

τὰς ἡδονὰς suprascr m 2, Cl 3 οὐ — 15 τένης omissa γὰρ

particula citat Macar fol. 93 5 πραγμάτων] ἐπιτηδευμάτων

ἅπερ οὗτοι διέρχονται Macar | οἶον — 13 σώζειν om Macar |

εἰ δὴ Va | τίς MaClBVa | φιλοσόφων Μα sed in φιλοσο-

φῶν corr m 2, Cl 6 χρημάτων] τῶν πραγμάτων Β V

7 προσήχθη MaCl | αὐτή Va | ἐδίδασκεν Va num διδάσκει?</note>

<note type="footnote">8 ἔστιν Va | τἑ Va sed τ in ras m 4 om MaCl | γίνεται

UMMaClBV 9 ἡ Μ sed εἰ suprascr m 2 10 τῆς om Μ</note>

<note type="footnote">11 τίς MaClBVVa 12 ἐπίτηδες Re | ἀνῄρηκέ Μα |

τοῦτ’ scripsi e PPaMMaClBV τοῦτο reliqui libri edd

13 προῄρητο προῄρητο Mor) παρὰ τῆς τέχνης MoMa sed in

hoc del, Cl Mor, προείρητο γὰρ παρὰ τῆς τέχνης Re post σώ-

ζειν delevi | ἐξεπίτηδες ἀπήνεγκε τὸν νοσοῦντα post τέχνης

Μα sed del | ὃ δὲ Μο βοά ᾧ supra ὃ m 2 οὐδέ γάρ εἰ Macar</note>

<note type="footnote">14 ἐγένετό τις Macar | τοῦτο — 15 τέχνης] τῆς τέχνης

τοῦτο κακία. ἀλλὰ τῆς τοῦ δρῶντος γνώμης ἡ μοχθηρία Macar |

δὲ om MMaClVa 15 μανθάνων om Μα sed in marg inser

m 2, Cl 16 μετέδωκεν Va</note>



<pb n="448"/>

τοῖς ἐρασταῖς, ὁ μὲν τὴν Ποσειδῶνος δωρεάν, ὁ δὲ τὴν

Ἑρμοῦ διαβεβλήκασιν. ἀλλ’ οἱ μὲν κακοδαίμονες, αἰ

δὲ τὰς αὑτῶν ἀρετὰς οὐκ ἀπολωλέκασι. καὶ νῦν εἰ

ἔδωκέ τις αὑτὸν ὀρχηστὴς τοῖς ὑβρίζειν ἐθέλουσι,

<lb n="5"/> κακὸς κακῶς ἀπόλοιτο μετὰ τῶν ἐραστῶν, αὐτὸς μὲν

γὰρ οὐ καλῶς περὶ τῶν αὑτοῦ βεβούλευται, τὴν ὄρχη-

σιν δὲ κακὸν οὐκ ἔστιν ὅπως ἀπέφηνεν.</p>

<p>45. Ἔχω δὲ κἀκεῖνο λέγειν ἰσχυρόν, ὥς γε ἐμαυτὸν

πείθω. εἰ μὲν ἅπαντες οἱ ζῶντες ἐν ἄλλοις ἐπιτηδεύ-

<lb n="10"/> μασι πάντες ἐφεξῆς ἐγένοντο τοῦ Ναρκίσσου ζηλωταὶ

καὶ τούς αὑτῶν γονεῖς εὐδαίμονας καὶ τιμίους ἀπέ-

δειξαν τῇ σφῶν αὐτῶν σωφροσύνῃ καὶ τὸ τῆς ἀκρα-

σίας ἐν τοῖς ὀρχουμένοις ὥριστο, πολλῆς ἀνοίας,

μᾶλλον δὲ μανίας τοῖς ἃ προσήκει κακῶς λέγουσιν ἐν-

<lb n="15"/> ἀντιοῦσθαι· εἰ δὲ οὐ τέχναις τὸ σωφρονεῖν καὶ μὴ

<note type="footnote">1 Soph. Ο. C. 714 10 Con. narr. 24. Ovid. Met. III 364 sq.

391 sq.</note>

<note type="footnote">1 ὑβρισταῖς Ma a sed ἐρασταῖς suprascr m 2, Cl |

δῶνος δωρεάν scripsi e MoPaUMMaClBVVa δωρεὰν ποσει-

δῶνος Ρ edd 2 διαβεβλήκασι MaCl | ἀλλ’ — 3 ἀπολω-

λέκασι om Μα sed in marg inser m 2, Cl | οἱ Ma 2 BVa

3 αὐτῶν MoPMBMor | ἀπολωλέκασιν Va ἀπολελώκασι Μα 2

sed ελω in ωλέ corr m 3 | εἰ om MaVa 4 ἔδωκεν Va

αὐτὸν MoMaVa ’ in ‘ corr Ma 2 Va 4 | ὀρχησταῖς Mor

ἐθέλουσιν Va 5 ἀπολεῖται Va 6 γὰρ] om MaCl ὡς Va

ὑπὲρ MaClBVa | αὐτοῦ Β | ὀρχηστῶν MaCl 7 ὅστις

ΒV 8 ἰσχυρὸν inser Ma 2 om Cl | ὥσγε Va sed γ e τ

corr m 2 9 εἰ ex οἱ corr Ma 2 | γάρ ante ἄπαντες Β

10 ἐξῆς Μα sed in ἐφεξῆς corr m 2, Cl 11 αὐτῶν MoPM

CIB | εὐδαίμο cum ras —4 litt U | καὶ τιμίους om Ρα

UBVVa Re | ἀπέδειξαν τῇ σφῶν αὐτῶν scripsi e ΡαUMa

sed in hoc ἑ supra ἀ m 2, CIBVVa τῇ σφῶν αὐτῶν ἀπέ-

δειξαν reliqui libri edd ἀπέδειξαν Va sed ν add m 2

14 μανίας Μα sed αν in ras m 2 | οἶς Va | num ὃ scri-

bendum? | καλῶς MaClB | λέγειν Μα sed ουσιν suprascr

m 2, Cl 15 δ’ Re</note>



<pb n="449"/>

διώρισται, τὸ δὲ τῆς φύσεως ὁποτέρως ἂν ἔχῃ κρατεῖ,

τί τὴν ὄρχησιν ἀντὶ τῶν τρόπων μισοῦμεν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>ἐγὼ

γὰρ καὶ τῇ Πινδάρου ψήφῳ περὶ τῆς φύσεως ἕπομαι

κράτιστον αὐτὴν ὁριζομένῃ πανταχοῦ καὶ τῇ γε Εὐρι-

πίδου πειθόμενος οὐκ αἰσχύνομαι. τί οὖν Εὐριπίδης | <lb n="5"/>

λέγει τῆς Ἑλένης φειδομένης τῶν τριχῶν ἐν ᾧ δεῖ R III 366

τιμῆσαι τῆς ἀδελφῆς τὸν τάφον;

<lg>

<l>ὦ φύσις, ἐν ἀνθρώποισιν ὡς μέγ’ εἶ κακὸν</l>

<l>σωτήριόν τε τοῖς καλῶς κεκτημένοις.</l>

</lg>

παρ’ ἐκείνης, φησίν, ἀνθρώποις ἀρετὴ καὶ κακία. 10

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>τὸ δέ γε βέβαιον αὐτῆς ἑτέρωθι δηλοῖ λέγων·

<lg>

<l>ὁ μὲν πονηρὸς οὐδὲν ἄλλο πλὴν κακός,</l>

<l>ὁ δ’ ἐσθλὸς ἐσθλός,</l>

</lg>

οὗ βούλεται τῆς φύσεως οὐδὲν εἶναι δυνατώτερον

οὐδὲ τοσαύτην ἔχειν ἰσχὺν ὥστε τἀκείνης μεθιστάναι, <lb n="15"/>

<note type="footnote">3 Pind. Ol. IX 100 7 Eur. Or. 126 sq. 11 cf. Choric.

apol. mim. XVI 7 sq. 12 Eur. Hec. 596 sq.</note>

<note type="footnote">1 τὸ om Va | ὁποτέρως Ρ sed ως in ras m 2 et add m5

ὁπότερ(??) Μο | ἔχη scripsi e PaMaBVVa ἔχοι reliqui libri

edd | κρατεῖν Va 2 μὴν Μα sed μ in τ corr m 2 3 μὲν

ante γὰρ Μα 4 ὁριζομένη Μ ὁριζομένου Ρ ὁριζομένωι

Va ὁριζομένῳ V | γε om Va 6 signum interrogationis

post λέγει inser Ma 2, post Εὐριπίδης Re 8 ἀνθρώποισιν re-

posui e PaMaClBVVa ἀνθρώποις reliqui libri edd 9 κε-

χρημένοις V 10 παρ’ — 11 λέγων] „haec sapiunt scholia et

“ Mor | ἐκείνοις Μο Mor | ἀνθρώποις om Β | ἀρε-

τῆς Β | καὶ om Β 11 ἑτέρωθι Ρ sed θι inser m 2 12 μὲν

scripsi e PaMaClBV δὲ MaPUMVa sed in hoc μέν suprascr

m 2 δ’ ἂρ edd δ’ αὖ Iacobs Lectt 210; Add 369 13 δὲ Μ</note>

<note type="footnote">14 οὐ P Re οὐ reliqui libri Mor 15 ἔχειν ex εἶχεν corr

Va 4 | ἰσχύν ἔχειν ΒV | τἀκείνης scripsi e PaMBVVA

τὰ ’κείνης ΜοΡ sed in hoc η in ras m 4, MaCl Mor ἐκείνης U

τὰ κείνης Re | μεθιστάνειν PU et in marg M 2 cf. t. II 97, 8</note>



<pb n="450"/>

τὴν αὐτὴν τῷ Σοφοκλεῖ φωνὴν ἀφιείς. λέγει γὰρ δή-

που κἀκεῖνος·</p>

<p>ὅ τι γὰρ φύσις ἀνέρι δῷ, τόδ’ οὔποτ’ ἂν ἐξέλοις.

μάτην οὖν προσάγεις τὰς μαθήσεις ὡς μετακινήσων

<lb n="5"/> τὴν φύσιν. ὅ τι γὰρ ἐκείνη δέδωκε, τοῦτο πάγιον

ἕστηκε καὶ οὐ τοῖς ἔθεσιν εἴκουσιν αἰ φύσεις, ἀλλ’

ἡ τούτων ἰσχὺς ἀνωτέρα τῶν ἐθῶν. τί οὖν ὁ λόγος

σημαίνει; ὁ φύσει σωφροσύνῃ χαίρων οὐκ ἂν ὀρχού-

μενος γένοιτο πόρνος. ὁ φύσει ῥέπων εἰς ἀκρασίαν

<lb n="10"/> οὐκ ἂν ἀγόμενος εἰς σωφροσύνην ἐπιδοίη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>διὰ

τοῦτο ἤδη τινὲς &lt;οἴπερ&gt; a ἔζων ἐν μέσῳ παιδαγωγῶν

πολλοῖς ὀφθαλμοῖς κεκυκλωμένοι πανταχόθεν ἀπειλαῖς,

φόβοις, ἐλπίδι πληγῶν, ταῦτα πάντα ὑπερβάντες τὰ

τειχία διελέχθησαν τοῖς ἐρασταῖς, οὕτω γὰρ εὐπρεπὲς

<lb n="15"/> εἰπεῖν, τίνος ἕνεκεν; ὅτι φύσει μάχεσθαι ἔργον. οἶδα

δ’ ἔγωγέ τινας ὡραίους μὲν ὑπὲρ τὸν Ὑάκινθον,

<note type="footnote">1 Soph. fr. 739 N 2 4 cf. t. III p. 50, 7 R 15 Dem.

p. 716, 21</note>

<note type="footnote">1 φωνὴν Ρ sed η in ras m 4 | δήπου om Μ 3 „malim

ὅ τι φύσις ἀνδρὶ δῷ“ Re | τὸ δ’ Μ | ἐξέλῃς Μα sed ς add

m 2 4 οὖν] φησὶ Va et olim ego scripsi | προσάγεις Μα

sed ἀγεὶς in ras m 2 5 ὅτι Μο | ἐκείνη Μα sed οις supra

η m 2 | δέδωκεν Μα 6 ἕστηκεν Va | οὐ — 10 ἐπιδοίη

citat Plan 7 τί — 8 σημαίνει;] εἰ γοῦν Plan 8 σημαίνει

Μορ sed γρ σημαίνειν in marg | ὁ om Plan 10 ὀρχούμενος

olim scripsi | δία τοῦτο MClB διατοῦτο MoV 11 οἵπερ

inserui οἳ Iacobs Lectt 210 | ἔζων om Va delendum aut cum

ζῶντες mutandum censuit Re 12 πολλοῖς — κεκυκλωμένοι

citat Plan | κεκυκλωμένοι legi nequit in Μα κεκωλυμένοι Cl</note>

<note type="footnote">13 πάντα ταῦτα Va et olim ego scripsi 14 διελέχθησαν

Ρ sed ἔχθη in ras m 4, Cl sed ἑ (1) in ει corr m 2 διειλέχθησαν

Ma a 15 οἶδα — 451, 3 πώποτε citat Plan 16 δ’

cum P 2 Ma 2 om reliqui libri Plan edd | ὡραίους scripsi ὥρᾳ

libri Plan edd</note>



<pb n="451"/>

γονέων δὲ ἀπηρτημένους, παιδαγωγῶν δὲ ἐλευθέρους,

ἀκολούθων δὲ ἐρήμους μυρίων μὲν ἐπισπασαμένους

ὄμματα τῷ σώματι, | βλέψαντας δὲ εἰς οὐδένα πώ- <note type="marginal">R III 366</note>

ποτε καὶ πολλῶν μὲν θηρατῶν ἐν μέσῳ στάντας, πάντων

δὲ ὑπερενεχθέντας καθάπερ πτηνούς. ὀρφανῶν δὲ <lb n="5"/>

σωφροσύνην οὐκ ἂν προσθείην, μή μέ τις ἐμαυτὸν

ὑπολάβῃ λέγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>πόθεν δὴ καὶ τοῦτο οὕτως ἔχει;

παρ’ Εὐριπίδου δέχου τὴν ἀπόκρισιν λέγοντος ὧς

ἡ σώφρων οὐδ’ ἂν ἐν βακχεύμασι διαφθαρείη. παῦ-

σαι δὴ τὴν ὄρχησιν συκοφαντῶν κἂν ἴδης ὀρχηστὴν <lb n="10"/>

ἀκόλαστον, ἐκεῖνο λέγε πρὸς σαυτόν, ὡς οὗτος μέντοι

καὶ σκυτοτόμος ὢν ἢ τἕκτων γύννις ἂν ἦν, κἂν ἴδῃς

τέκτονα σωφρονοῦντα, πάλιν ἐκεῖνο λέγε πρὸς σαυτόν,

ὡς οὗτος οὐδ’ ἂν ἐν ὀρχήσει τὸ σωφρονεῖν ἀπώλλυ.</p>

<note type="footnote">6 cf. p. 111, 14; t. l p. 81, 16 9 Eur. Bacch. 317</note>

<note type="footnote">1 ἀπηρτημένους Ρα sed γρ ἀπεστερημένους in marg, Plan

addens ἀντὶ τοῦ μεμακρυσμένους | τε Va | ἀνηρημένους Va</note>

<note type="footnote">2 μυρία Μα sed ων supra α m 2, Cl | ἐπισπασαμένους Μα

sed ω supra ασα m 2 3 βλέψαντας Ma a sed α (2) in ras m 2

δ’ PPaUVa Re | εἰς om Μ 4 θηρευτῶν Μα sed ευ in ras

m 2 5 ὑπερενεχθέντας Ρ sed ε (3) in ras m 2 | ὀρφανῶν Μα

sed ρφαν in ras m 2 6 μέ inser Va 2 om BV et γρ in marg

Ρα | τὶς ΜοΜ 7 ὑπολάβῃ ἐμαυτὸν Μ ὑπολάβῃ scripsi e

PaMMaClVVa ὑπολάβοι reliqui libri edd | οὕτως inser Ma 2</note>

<note type="footnote">8 δέχου in ras Ma 2 9 ὁ Mor | οὐδ᾿ Μο sed οὐκ in

marg, ut Mor | παῦσαι — 14 ἀπώλλυ cotat Plan 11 σαυ-

τὸν Ρ sed αυ in ras m 2 αὐτὸν Μα ’ in ‘ corr m 2, CIB

Va Plan | μέντοι — 14 οὗτος om Plan 12 ἢ] καὶ Va |

γύνις Μα sed ι in ras m 2 | κἂν ἴδης Μα sed ν ι ex ὶ corr m 2</note>

<note type="footnote">13 ἀντί ante σωφρονοῦντα Μο | σώφρονα Μα | ἐκεῖνο

Μα sed ο in α corr m 2, Mor Re ἐκεῖνα reliqui libri | σαυτόν

P sed σ in ras m 2 αὐτόν Cl αὑτόν BVa 14 ὧς Μο sed

ὦ cum ν eraso in marg om Cl inser Ma 2 | ἐνορχήσει Cl |

ὀρχήσει Va sed τὸ ὀρχεῖσθαι suprascr m 3 | ἀπόλλυ UVa ἀ(??)λλυ

Μα ἀπώλλυε in marg M 3</note>



<pb n="452"/>



<p>50. Τὰς γὰρ κόμας, φησίν, ὑπὲρ τὴν Φαίδραν

ἠσκήκασι. τί μᾶλλον ἢ κατὰ Θετταλοὺς τοὺς τῷ

Σπερχειῷ τρέφοντας τὰς τρίχας; ἐπεὶ καὶ οὗτοι οὐ

κείρονται ἀλλ’ ἢ Διονύσῳ θεάτρων ἐφόρῳ θεῷ, καθά-

<lb n="5"/> περ ἐκεῖνοι τῷ ποταμῷ εἰ μὲν οὖν αὐτὸ τὸ τῇ κόμῃ

συγχωρεῖν προβαίνειν αἰτιᾷ, καρηκομόωντας ’Αχαι-

οὺς ἀκούεις· εἰ δὲ τὸ προσάγειν ἐπιμέλειαν τῇ κόμῃ,

Λακεδαιμονίους ὁρᾷς ἐν Θερμοπύλαις κτενιζομένους

καὶ μετὰ τὴν φροντίδα τῶν τριχῶν τὸ κάλλιστον ἔργον

<lb n="10"/> ἐξειργασμένους. μένους. καίτοι εἰ τὴν ἀνδρείαν ἐξέτεμνεν

<note type="marginal">R III 367</note> ἡ τῆς κόμης πρόνοια, πῶς ἐν ἀκμῇ | τῶν ἀγώ-

νων ἐπεμελοῦντο τῆς κόμης; πῶς δὲ ἐντεῦθεν ἐπὶ τὴν

μάχην ἥκοντες ἄνδρες ἦσαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>εἰ δ’ ἀκριβολογεῖταί

τις περὶ τὰ μέρη τῆς κεφαλῆς καὶ μέμφεται τὸ κομᾶν

<lb n="15"/> ὄπισθεν, οὐκ ἀνέξονται, μὰ τοὺς θεούς, οἱ πλεύσαντες

εἰς Τροίαν ἀπ’ Εὐβοίας οὐδὲ τούτους μᾶλλον ἢ σφᾶς

<note type="footnote">4 Διονύσῳ θεάτρων ἐφόρῳ τρέφουσι δηλονότι τὰς κόμας

ἀπὸ κοινοῦ κἀνταῦθα V 2</note>

<note type="footnote">1 Eur. Hippol. 202. 220 2 II. ψ 142. Paus. Ι 37, 3

Plat. Rep. III p. 391 Β Strab. IX p. 433 6 II. β 11; 28; 51;

65 et passim. 8 Her. VII 208, 1; 209, 2</note>

<note type="footnote">2 ἠσκήκασιν V | τί] τι Μο ἢ PaV | τούς θετταλοὺς

τούς Ρα | ἐν ante τῷ MoPUM Mor del Re 3 κόμας BV

et γρ in marg Ρα 4 ἀλλ’ ἢ scripsi καὶ ἄλλοι libri edd

8 κτενιζομένους Cl sed οὑς ex ας corr m 2 ἠτενιζομένους Μο

Μορ qui ἠτενισμένους coni ἀγωνιζομένους Β 10 ἐξειργασ-

μένους Va sed ο supra ου m 3 | ἀνδρίαν ΜοΡ sed in hoc ε

inser m 2, UCl edd | ἐξέτεμνεν scripsi e PaUMaClBVVa ἐξ-

έτεμεν reliqui libri edd 12 δ’ PVa Re 16 ἀέ om Β |

αὐτοὺς post σφᾶς Μ et inserendum coni Re</note>



<pb n="453"/>



ὑβρίσθαι νομιοῦσι μένεα πνείοντες Ἄβαντες. ἐκό-

μων γὰρ δὴ κατὰ τούτους.</p>

<p>52. Οὐ τοίνυν ἀπὸ τῆς ἐσθῆτος ἰχῶ καταγνῶναι

τοῦ βίου τῶν ὀρχηστῶν. οὔτε γὰρ τὸ χρυσὸν ἐνυφάν-

θαι τῷ χιτωνίσκῳ βιάσαιτ’ ἂν εἰς αἰσχύνην τὸν τῇ <lb n="5"/>

φύσει κρείττονα τούτου, τοὺς γὰρ ἱερεῖς οὕτω γ’ ἂν

ἑωρῶμεν ἐν τοῖς πόρνοις τεταγμένους, οὕς ἐν ταῖς

πανηγύρεσιν ὁ χρυσὸς κοσμεῖ κατὰ τῶν ἐσθημάτων

ἐσπαρμένος, οὔτ’ εἴ τις τὸ μέχρι τῶν σφυρῶν καθει-

μένον καί τινα τοῦ λοιποῦ σχήματος εἰς τὸ γυναικεῖον <lb n="10"/>

ἐπικλίνειν φησί, δεῖγμα ἀναμφισβήτητον πορνείας

ὁ τύπος τοῦ χιτωνίσκου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>εἰ γάρ τοσοῦτον ἴσχυε

τὰ τῆς ἀμπεχόνης εἴδη καὶ τἀς μεταβολὰς ὁ τρόπος

ἐκεῖθεν ἐλάμβανεν, ἕρμαιον ἂν ἣν τοὺς ἐπ’ οἰκήματος

τούτους ἐνσκευάσασθαι κατὰ τὸν Ἡρακλέα καὶ τῇ <lb n="15"/>

λεοντῇ καὶ τῷ ῥοπάλῳ μεταστῆσαι τὸν βίον. ἀλλ’

οὐκ ἔστιν, ὥσπερ οὐδὲ τὸν οἰκέτην ἀμεῖψαι τὴν τύχην,

<note type="footnote">1 ΙΙ. β 542 et 536 13 Choric. apol. mim. Χ 3 14 cf. ad

p. 444, 1. Plat. Crit. p. 53 D</note>

<note type="footnote">1 νομιοῦσιν Va | πνέοντες Va | „an sic dedit Libanius

ἐκόμων γάρ καὶ οὖτοι? nam et hi, Abanes puta, comam ale-

bant“ Re 3 τοίνυν οὐδ’ Ρ sed ὗν οὐδ’ in ras 2 litt m 2 |

ἔχει Va 4 γὰρ inserui e PPaMMaClBVVa om reliqui

libri edd | χρυσὸν scripsi e VVa χρυσίον reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">5 τὴν φύσιν MaCl 6 „malim ταύτης, ut ad αἰσχύνην

“ Re 9 ἐσπαρμένος Ρ sed ος in ras m 2 | οὐτ’ εἴ τις

τὸ] αἰτεῖτἐστὸ Va | εἴ τι Μα sed σ add m 2, Cl 10 καἰ τινα]

„num ἄλλα est “ Re 11 δεῖγμα Ρ sed γ in-

ser m 2 | ἀναμφίσβητον Va 12 ἴσχυεν Va 13 τά inserui

e PPaUMMaClBVVa om Μο edd sed τὸ inser coni Mor |

εἰ δὴ MoUMMaClBV Mor | τὰς om Va | μεταβολάς scripsi

e Ρ sed μετ in ras m 4, PaUVa διαβολὰς reliqui libri edd

14 ἐκεῖθεν ὁ τρόπος Va | ἑαμαῖον Va | ἦν inser M 3 | ἐποι-

κήματος Va 15 ἀσκήσασθαι Μ 17 ἀμείψασθαι Μ</note>



<pb n="454"/>



ἢν τοῦ δεσπότου τὸν χιτωνίσκον ἐνδύηται ἢ διαλαθὼν

ἢ καὶ τοῦ δεσπότου γε ἐφέντος παιδιᾶς εἵνεκεν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>ἐντεῦθεν ἤδη τις ἀθλητὴς μακρὰ βαίνων καὶ διά-

βροχος ἐλαίῳ τῆς ἐσχάτης δυσωδίας ἀναβεβλημένος

<note type="marginal">R III 368</note> ἱμάτιον ἐν αὐτοῖς τούτοις | τοῖς ἀνδρείοις ἐσθή-

<lb n="6"/> μασι τὰ γυναικῶν ἔδοξε ποιεῖν. καίτοι πρὸς θεῶν τί

θαυμαστόν, εἰ, ὥσπερ ἐκεῖνον οὐ κατέσχεν ὁ τρίβων

ἐν τῷ σωφρονεῖν, οὕτω τοῦτον ὁ τρόπος ἐν τοιούτοις

ἐσθήμασιν ἐποίησε σωφρονεῖν; οὐδὲ γὰρ οἱ τοὺς περὶ

<lb n="10"/> Μεγάβαζον ἀποκτείναντες ἐν Μακεδονίᾳ μετὰ τὸ δεῖ-

πνον ἐκφερομένους εἰς Ἀφροδίτην ἄδικον ὑπὸ τῆς

μέθης οὐδ’ οἱ τὴν ἐν Θήβαις τυραννίδα καταλύσαντες

ὕστερον καὶ τὴν Λακεδαιμονίων φρουρὰν ἐκβαλόντες

ἑκάτεροι γυναῖκες εἶναι δόξαντες ἀπὸ τῆς ἐσθῆτος ἤδη

<note type="footnote">5 ἀνδρεῖα ἐσθήματα ἤτοι ἀνδράσι πρέποντα· ἀνδρῶα δὲ οἰ-

κήματα τά ἐμπεριέχοντα ἄνδρας V 2</note>

<note type="footnote">5 Arist. Eccl. 75. Xen. Mem. II 7, 5 6 Luc. Pisc. 31

10 Her. V 17 sq. 12 Xen. Hell. V 4, 4 sq. Plut. Pelop. 11.</note>

<note type="footnote">1 εἰ Μα sed in ras m 2, Va | τοῦ Ma a sed τ in ras m 2

ἐνδύηται scripsi e V ἐνδύσεται Va ἐνδύοιτο reliqui libri sed

οιτο in ηται corr P 2, edd | ἢ om Va 2 παιδιᾶς Ρ sed ιᾶς

ex είας corr m 2 | εἵνεκεν scripsi e BVVa ἕνεκεν reliqui libri

edd 3 τίς BVa 4 δυσσεβείας Va | ἀναβεβλημένος Μα

sed ς ex ι corr m 2, Cl sed ς ex ι corr 6 τούτοις om Μα

οἱ | τοῖς ἀνδρείοις scripsi e Ρ sed οι (2) in ras m 4, PaUMB

VVa τῆς ἀνδρείας Μο sed τῆς in marg m 2, MaCl edd

7 οὐ κατέσχεν scripsi e PaMMaClBVVa οὐκ ἐπέσχεν reliqui

libri edd 8 τοῦτον Μα sed ῦτον in ras m 2 τοίνυν Cl |

καὶ ante τοῦτον inser P 2 Va 2 | τοιούτοις τοῖς 9 οἱ]

οὐδὲ Μ | τοὺς περὶ] περί τοὺς Μα μεγάβαζον Ma sed

βα inser m 2 Μεγάβυζον Re cf. Mus. Rhen. XXXII 89 | λακε-

δαιμονίᾳ Μ 12 ταῖς ante θήβαις Μο edd delevi 13 φρου-

ρὰν om ΒV</note>



<pb n="455"/>



καὶ γυναῖκες ἤσαν, ἀλλ’ οἷοιπερ τὸ πρότερον, ἄνδρες.

οὔκουν οὐδὲν αὐτοῖς ἐπέπρακτο τοσοῦτον ἔμπροσθεν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55"><p>δύο τοίνυν ταῦτα πάντες ὁμολογοῦσιν ἄριστόν τἑ

τῶν ἐπὶ Τροίαν ἡκόντων εἷναι τὸν Ἀχιλλέα καὶ τοῦτον

αὐτὸν εἰς παρθένου δόξαν αὑτὸν καταστῆσαι τοῖς σχή- <lb n="5"/>

μασιν ἀφανίσαντα τὴν φύσιν. καίτοι προσῆκεν, εἰ τὰ

τοιαῦτα βλάπ·τειν ἴσχυε, φαυλότατον ἐλθεῖν εἰς Τροίαν

ἡγεῖσθαι τὸν Ἀχιλλέα. νῦν δὲ εἰς ἐκεῖνον τὸν τὰ

παρθένων ἀνασχόμενον τὰ πάντα τοῖς Ἕλλησιν ἀνέ-

κειτο καὶ οἱ πόρρω τῶν γυναικείων σχημάτων τοῦ ταῦτα <lb n="10"/>

ὑποδύντος ἐδέοντο, ὥσπερ τῆς Ὀδυσσέως φρονήσεως

μετὰ τὴν πεπλασμένην μανίαν. οὐδὲ γὰρ ἐκείνῳ τὴν

σύνεσιν ἔβλαψεν ἃ περὶ τὸ ζεῦγος ἐπλάττετο. οὕτως

οὔτε βάδισις οὔτε προσωπεῖον οὔτε σχῆμα στολῆς οὔτε

κουρᾶς εἶδος οὔτ’ ἄλλο τῶν ἀπάντων οὐδὲν κυριώ- <lb n="15"/>

τερον ἄν ποτε τῆς προαιρέσεως γένοιτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>οὐκ

ἐξίστατο τῆς αὑτοῦ φύσεως ὁ Ζεὺς ἐν ταῖς μεταβολαῖς

ἃς ἀκούομεν, ἀλλὰ θεραπεύων τοὺς καιροὺς πάλιν

<note type="footnote">5 cf. t. IV 192, 2 sq. R Choric. apol. X 4 9 cf. t. II

366, 4 11 [Luc.] salt. 46</note>

<note type="footnote">1 τὸ πρότερον Μ τοπρότερον MoBV πρότερον Mor τὸ]

καὶ Ma 2 οὐκοῦν MaClBVa Mor 3 πάντες ταὐτὰ Va</note>

<note type="footnote">4 τοῦτον] τοῦ τὸν Μο Mor 5 αὐτὸν MaClB 6 προσ-

ῆκον Re 7 βλέπειν Μα sed in βλάπτειν corr m 2, Cl | ἴσχυεν

Va | ἐλθεῖν εἰς Τροίαν inserui e MMaClBVVa om reliqui

libri edd 8 ἡγεῖσθαι τὸν Ἀχιλλέα om MMaClBVVa | δ’

PVa Re | ἐς MVa 10 πόρρω Μα sed ορ in ras m 2

11 ὑποδύνοντος Μα sed ον eras, Cl sed ον in ras | καὶ post

ὥσπερ inser Ma 2 15 οὔτε MoPU | κυριώτερον Ρ sed ν

in ras m 2 17 αὐτοῦ MoPMMaCl Mor | ὁ Ζεὺς om BV |

ἐν inserui e PaMMaClBVVa om reliqui libri edd 18 ἃς

scripsi e PaUMMaClBVVa secundum usum Libanii αἷς re-

liqui libri edd</note>



<pb n="456"/>



αὐτὸς ἦν. καὶ περὶ τῆς Ἀθηνᾶς δέ καὶ τῶν ἄλλων

θεῶν ὅσοις ἐπῆλθεν ἀλλοιωθῆναι ταὐτὸ λέγοι τις ἄν,

ὧς ἐν φαυλοτέροις ἁδέσι φαινόμενοι τὸ σφῶν αὐτῶν

ἀγαθὸν διεσώζοντο. καί μοι δοκοῦσι τῆσδε τῆς ὀρχή-

<lb n="5"/> σεως οὗτοι γενέσθαι πατέρες ἐπὶ τὸ πάντα μιμεῖσθαι

τῶν ἀνθρώπων τοὺς εὐτραπέλους ταῖς ἑαυτῶν μετα-

στάσεσιν ἐνάγοντες. οὐ γὰρ ἔτι αἰσχρὸν ἐδόκει τὸ

πάσας δέχεσθαι μορφάς μετὰ τοὺς θεούς.</p>

<note type="marginal">R III 369</note> <p>57. Ἀλλ’ ἐπὶ τοὺς | θεωμένους ἤδη μέτειμι

<lb n="10"/> τούς, ὡς μὲν ἐγὼ φαίην ἄν, οὐ διεφθαρμένους, ὧς

δὲ ὁ σὸς λόγος, ἀπολωλότας. οἳ δικαίως ἄν μοι δο-

κοῦσιν ἀπαντῆσαί σοι πρώτοις ἐκείνοις. ἡμεῖς, Ἀρι-

στείδη, γυναῖκας ἔχοντες καὶ παῖδας τρέφοντες καὶ τά

ἡμέτερα αὐτῶν καὶ τὰ κοινὰ διοικοῦντες ἀναπαύλης

<lb n="15"/> εἵνεκα πρὸς τὸ θέατρον ἰόντες καθήμεθα σκοποῦντες,

εἴ τι κάλλους ἔπεστι τοῖς δεικνυμένοις, κἄν τις ἀπὸ

τῆς ὀρχήσεως τέρψις εἰς τὴν ψυχὴν εἰσέλθῃ διά τῶν

<note type="footnote">1 cf. t. Ι 292, 12</note>

<note type="footnote">1 δὲ inserui e MMaClVVa om reliqui libri edd 2 ὅσοις

om Β | ταῦτα Va 3 ὡς om Va | εἴδεσιν Va | ἑαυτῶν

Va sed σφῶν αὐτῶν suprascr m 2 4 διέσωζον MaCl sed in

hoc e διεσώζοντο corr m 2 5 πάντα Μα sed in πᾶν corr m 2

πάντας Μ 6 μεταστάσεσιν Va sed σε inser m 2 7 ἐνά-

γοντες scripsi e PPaUMMaClBVVa ἀνάγοντες Μο edd ἐπά-

γοντες olim conieci secundum Dem. p. 37, 9 | ἔτι om Va

8 τἀς μορφὰς MBV 9 τοὺς] οὖς Μα sed οὑ in ras m 2

10 ἐγὼ μὲν Μ 11 ἀπολωλότας. οἱ] ἀπολωλεταῖοι· cum ras

1 litt σ?) post ε Va sed λότας supra λεταῖοι m 2 | οἳ Μα sed

add m 2 ὃν Β 12 πρῶτοι ἐκεῖνοι Va et supra πρώτοις ἐκεί-

νοις Ρα 13 τρέφοντες om Μ 14 ἡμέτερα αὐτῶν καὶ

τὰ om Β | διοικοῦντες Ρ sed ιοι in ras m 2 15 ἕνεκα MV |

σιωπῶντες Μ 16 ἔτι Μο et γρ in marg Mor | ἔπεστι Μ

sed μέτεστι suprascr m 3 ἔπεστιν Va ἔνεστι olim conieci | καί

Μ 17 ἐπὶ Ρα | εἰσέλθῃ reposui e PPaUBVVa εἰσέλθοι

MMaCl εἰσελθεῖν Μο εἰσῆλθεν edd</note>



<pb n="457"/>



ὀμμάτων, ἡδίους ἀπερχόμεθα γεγενημένοι καὶ πάλιν

τῶν ἐπιπόνων ἁπτόμεθα φροντίδων βουλῆς, προνοίας,

λόγων, ἔργων. ἔπειτα τούτοις πιεσθέντες ἐπὶ τὴν αὐ-

τὴν τέρψιν ἀναβαίνομεν ἐξετάζοντες θέσιν ποδῶν,

φορὰν χειρῶν, νευμάτων ἃ διαβάλλεις εὐαρμοστίαν, <lb n="5"/>

ὅλως τοῦ παντὸς εὐσχημοσύνην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58"><p>εἰ δ’ ὁ ταῦτα

ποιῶν χρηστὸς ἢ πονηρὸς ἢ χαλεπὸς ἢ πρᾷος ἢ κρείτ-

των ἡδονῶν ἢ μή, τούτων οὐδὲν προσενθυμούμεθα

κριταὶ καθήμενοι ψιλῆς ὀρχήσεως, ὥσπερ, ὅταν πύκτας

θεώμεθα, τῶν τραυμάτων οὐκ ἀνερωτῶντες, εἰ πὰρ’ <lb n="10"/>

οὗ μείζους αἱ πληγαί, περὶ τούς γονεῖς οὗτος μέτριος.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>πῶς οὑν ὑπὸ τῆς ὀρχήσεως διεφθάρμεθα; ὅτι

νεῦμα τούτων πλέον εἰς διαφθορὰν ἢ ἑτέρων

μηχανήματα εἰς τὸ παραστήσασθαι πόλιν. βαβαὶ

τῆς τῶν νευμάτων ἰσχύος. ὑπὲρ τἀς Λακεδαιμονίων <lb n="15"/>

ταῦτά γε μηχανὰς ἃς ἐπὶ τὸ Πλαταιέων τεῖχος ἀπέ-

στελλον. ποίαν δὲ καὶ διαφθοράν | λέγεις; πότερ’ <note type="marginal">R III 370</note>

ἐφ’ ἑαυτοὺς κινοῦσι τοὺς θεωμένους; ἢ πειρῶσι τούς

<note type="footnote">16 Thuc. II 76, 3</note>

<note type="footnote">2 ἀρχόμεθα Va 3 ποιεσθέντες Μο πεισθέντες Β Mor

ἡσθέντες Va 5 ἀναρμοστίαν Μα sed εὐ in marg m 2 6 δὲ

Re 7 ἢ χαλεπὸς om Ρα | πρᾶος ΜοΜΜa sed in hoc ρᾶ

in ras m 2, BVa 8 τοιοῦτος MaCl 9 ψιλῆς in ras Ma 2 |

ὥσπερ om Β | ὅτ’ ἂν Va 10 πραυμάτων scripsi e PPaUM

BVVa πραγμάτων MoMaCl edd | ἂν ζητῶμεν Μ 11 οὐ

scripsi e PaMaClBVVa et γρ in marg M 2 auctore Re Anim

ὧν Μο sed ν eras ᾧ reliqui libri edd | παρὰ Μ πρὸς olim

conieci | αὐτὸς Va 13 τούτων scripsi τούτοις libri edd |

πλέον τούτοις Β | νέων post διαφθορὰν inser coni Re Anim |

ἑτέρω aut ἑτέροις coni Re 14 ; post πόλιν Μο et e, corr

Ma 2 16 ταύτας Μ | γε om ΒV | πλατεέων Va sed αἰ

supra ε m 4 17 διαφθορὰν Ρ sed θορὰν in ras m 4 | πό-

τερον Μ 18 ἢ — 458, 1 θεωμένους om Va et delenda cen-

suit Re | πειρῶσι Μ sed πηρῶσι in marg m2</note>



<pb n="458"/>



θεωμένους; εἰ γὰρ δὴ ταῦτα ὑφορᾷ, χρῆν δήπου μήτ’

ὀρχεῖσθαι νέους κελεύειν τοῦ μὴ κινεῖσθαι τοὺς θεα-

τὰς ὑπὸ τῆς νεότητος μήτ’ ἄγειν ἐπὶ τὴν τῶν ἀνδρῶν

ὄρχησιν θεατὰς νέους ὑπὲρ τοῦ διαφεύγειν τὰς τῶν

<lb n="5"/> ὀρχηστῶν ἐπιχειρήσεις τοὺς νέους. ἀνδρῶν γὰρ ὄψ

τῶν ἐκατέρων ὅσοι τε ἴασιν ὀψόμενοι καὶ παρ’ ὧν

τὰ θεάματα κίνδυνος οὐδεὶς ἐν ἐξήβοις. νῦν δὲ ἐχθροῦ

μᾶλλον ἐχρήσω ῥήμασιν ἢ προνοουμένου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>ὧς

τοίνυν οὐδ’ εἰ πάνυ κλῶνται καὶ κάμπτονται, τοῦτο

<lb n="10"/> τῶν θεωμένων διαφθορά, ῥᾷστον ἀπάντων ἰδεῖν. τίς

γὰρ οὐκ οἶδεν, ὡς ἡμέρας ὅλας ἀναλίσκομεν ἐν θεά-

τροις πλήθει καὶ ποικιλίᾳ θεαμάτων, οὗ πύκτας ἔστιν

ἰδεῖν, ἑτέρους μονομαχοῦντας ἢ θηρίοις ὁμόσε χω-

ροῦντας, ἄλλους κυβιστῶντας; ἆρ’ οὖν εὐθὺς ἐκ τῆς

<lb n="15"/> θέας εἰς τὸ παραπλήσιοι γενέσθαι τοῖς ὁρωμένοις ἐρ-

χόμεθα; καὶ διὰ μὲν τοὺς πύκτας θρασυνόμεθα, διὰ

δὲ τοὺς ἐν ὅπλοις ἐρῶμεν φόνων; οἱ κυνηγέται δέ

ἡμᾶς ἤγειραν λέοντα δέχεσθαι; κουφότεροι δὲ πηδᾶν

ὑπὸ τῶν κυβιστώντων γεγόναμεν; καὶ τίς ἢ τῷ πλησίον

<note type="footnote">7 Aesch. Sept. 11 18 Thuc. VII 51, 1</note>

<note type="footnote">1 ὑφορᾶ cum ras 1 litt post α Va sed ρᾶι suprascr m 3

3 ἐπὶ] ὑπὸ Va 4 ὑπὲρ om Va 6 ἴασιν Μα sed α in ras

2 litt m 2 7 ἐνεξήβοις Cl 8 δυνάμει Va sed ῥήμασιν suprascr

m 2 | πορνουμένου Ρα Mor et in marg Μο 9 κλῶντα Μο

Mor | κάμπτοντα Mor 11 εἶδεν Μο Mor | ἐν om BV

12 πλήθει Μα sed πλ in ras m 2 „πλήθει potest esse idem atque

ὑπὸ πλήθους videtur tamen deesse participium θελγόμενοι Vel

simile“ a Re | οὐ Va 13 ἡ — χωροῦντας om BV | ἢ

Va | ὁμόσε Va σε σε in ras m 2 14 εὐθύς om MMaCl</note>

<note type="footnote">15 ἐρχόμεθα Va sed ε ex α corr m 3 17 ἐν ὅπλοις Va

sed έν ὅ ex ἐνο corr m 3 et λείπει τὸ ὄντας in marg m 2 | ὁρῶ-

μεν Ma | φόνον Ma a φόνου Μ 19 ἢ om P Re​ ή Va</note>



<pb n="459"/>



ἐνεῖδέ τι τούτων ἢ αὐτὸς αὐτῷ;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>καὶ μήν, εἰ μὲν

οἶς ὁρῶμεν ὁμοιούμεθα, πῶς οὐχὶ καὶ παρ’ ἐκείνων

τοῦτο δεδέγμεθα; εἰ δ’ οὐδὲν ἐκεῖθεν εἰς τοὺς θεατὰς

ἐρρύηκεν, οὐδὲ παρά τῶν ὀρχουμένων εἰκός. ἢ τὰ μὲν

τούτων | κρατεῖ τῶν ψυχῶν , τὰ δὲ ἐκείνων οὐ <note type="marginal">R III 371</note>

ταὐτὸν ποιεῖ; πῶς οὖν οὐ διαλέγῃ τοῖς Ἕλλησι μὴ <lb n="6"/>

εἶναι πυγμήν, μὴ εἶναι παγκράτιον, καθαρεύειν τοὺς

γυμνικοὺς ἀγῶνας ἀθλητῶν, εἰ τοὺς θεωμένους ποι-

οῦσιν ἀγριωτέρους; ὅτι τὸν ἐντυχόντα παίειν φύσεως

ἐστιν ἀγριωτέρας, οὐ λύμη τρόπων ἐκ τῶν ἀγώνων <lb n="10"/>

γεγενημένη, ταὐτὸ δὴ καὶ περὶ τῶν ἐκλελυμένων μένων δο-

κείτω περὶ τὴν φύσιν αὐτούς οὐκ εὐτυχεῖν, οὐκ ἐκ

τῆς θέας τῶν ὀρχηστῶν εἰς τὴν φύσιν βεβλάφθαι.</p>

<p>62. Βλαβερά, φησί, τὰ νεύματα. δηλαδὴ τὰ

τοῖς τῶν γυναικῶν ἐοικότα. δεῖ γάρ αὐτούς, εἰ μέλ- <lb n="15"/>

λοῦσιν εὐδοκιμεῖν, μιμεῖσθαι, τὸ δὲ μιμεῖσθαι κα-

λῶς τοῦτο ἔστι δήπου τῆς ἀληθείας ὅτι ἐγγυτάτω

γενέσθαι. οὐκοῦν, ἅ παρὰ τούτοις ἔστιν ἰδεῖν ἐν

ἡμέρας μικρῷ μέρει κατὰ μίμησιν, ταῦθ’ ἡμῖν συν-

<note type="footnote">1 ἐνίδεν τί Va sed ί ία εῖ corr m 3 | τοιοῦτον Β et γρ in

marg Ma 2 | αὐτῷ MoPMaVa sed ’ in ‘ corr Ma 2 Va 3, Mor</note>

<note type="footnote">2 οἴοις BV | ὁμοιούμεθα Μα sed ὁ in ras m 2, Cl sed

ο(1) in ω corr 5 δ’ Va Re 6 ταὐτὸ Va | διαλέγει Va</note>

<note type="footnote">8 εἰ scripsi e PaVVa et marg M 2 οἱ Μο Mor οἳ reli-

qui libri edd 9 τὸ MaCl | ἐντυχόντα Re εὐτυχοῦντα Ρα

MaClBVVa οὐκ εὐτυχοῦντα MoPU οὐκ ἐντυχότα (sic) Mor

sed γρ εὐτυχοῦντα in marg 10 ἐστιν inserui e MaClBVVa

om reliqui libri edd | ἀγρίας PaMaClBVVa 11 δὲ

Re | δοκείτω scripsi e PaVVa auctore Re Anim δοκεῖ τὸ

reliqui libri edd 12 παρά Μα sed ερὶ suprascr m 2, Cl |

αὐτούς Re αὐτ(??) Cl sed eras αὐτοῦ reliqui libri edd

15 τοῖς inser Ma 2 | τῶν om Cl 17 ἐστὶν Va 18 παρά

τούτοις Μα sed περὶ τούτους suprascr m 2 | τούτων Ρα

19 μικρῷ scripsi e Ρ sed κ in ras m 2, PaUMMaClBVVa

σμικρῷ Μο edd</note>



<pb n="460"/>



εχῶς ἐπὶ τῆς ἀληθείας διὰ παντὸς ὁρᾶται τοῦ χρό-

νου. πᾶσα γοῦν οἰκία γυναικῶν πλήρης, εἰ δὲ γυ-

ναικῶν, καὶ νευμάτων. τοῖς γὰρ ἔργοις, οἶμαι, καὶ τὸ

νεύειν ἀναμέμικται. καὶ γάρ προστάττουσα καὶ δεο-

<lb n="5"/> μένη καὶ ὑπισχνουμένη καὶ φοβουμένη καὶ λοιδοροῦσα

καὶ διά πάντων ἰοῦσα νῦν μὲν μετὰ νευμάτων φθέγ-

ξεται, νῦν δὲ καὶ χωρὶς λόγων νεύσει. τοῖς δὲ ἀν-

δράσιν οὐκ ἔστι μὴ ταῦτα ὁρᾶν οἶς ἀνάγκη συνεῖναι.

ἀλλ’ ὅσοις ὀφθαλμοί, πάντως καὶ θέα γυναικείων νευ-

<lb n="10"/> μάτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63"><p>ἆρ’ οὖν ἄπαντες διεφθάρμεθα τοῖς τῶν

γυναικῶν νεύμασι καὶ κέρδος ἂν ἣν ἀπεζεῦχθαι μη-

τρός, ἀδελφῆς, θυγατρός, θεραπαινῶν καὶ συγκλείειν

τἀς ὄψεις, εἴ που φανεῖεν. εἰ γὰρ ὃ πολλῷ λείπεται

<note type="marginal">R III 372</note> τῆς ἀληθείας, | ἡ μίμησις, ἱκανὸν διαφθεῖραι,

<lb n="15"/> πῶς εἰς αὐτήν γε τὴν ἀλήθειαν βλέποντας ἰνὶ σωθῆναι;

ὥσπερ γάρ εἰς παίδευσιν πολεμικῶν ἰσχυρότερον αὐ-

τὰς ὁρᾶν τὰς μάχας ἢ ταῖς εἰκόσιν ὁμιλεῖν αἳ τῶν πε-

πραγμένων ἔχουσιν εἴδωλα, οὕτως εἰ τὸ γυναικεῖον

νεῦμα βλαβερόν, βλαβερώτερον τὸ παρὰ τῆς χρείας

<lb n="20"/> κινούμενον τοῦ πρὸς παιδιὰν πλαττομένου. σὺ δ’

ἐκεῖνα μὲν οὐ φοβῇ, τούτοις δὲ ὧς ζημιοῦσι πολεμεῖς.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>καὶ μή με οἴου λέγειν, ὡς οὐκ ἤδη τις γυναιξὶ

<note type="footnote">1 διαπαντὸς MoMaBVa 2 γ’ οὑν Va | πλήρης Ρ sed

η (2) in ras m 4 6 μὲν om Mor | φθέγγεται Μα 7 νεύει

Va 8 ἔστιν Va | συνοικεῖν Μ 9 ὅσοις scripsi e PaU

MMaClV auctore Re ὅσοι reliqui libri edd 10 ἂρ’ Va

11 ἂν om Β 13 φανεῖεν Β sed γρ φθάνοιεν in marg | ὃ

cum ras 1 litt Va εἰ καὶ Β γρ εἰ γάρ πολλῶ λειπομένη in

marg Ma 2 15 τε Β 17 αἵ inser Va 2 18 ἔχουσιν εἴδωλα

in ras Va 2 19 νεῦμα reposui e MoPUMMaClBVVa βλέμμα

Ρα et in marg Μο edd 20 παιδιάν Μα sed δεί in marg

m 2 | πλαττομένου scripsi e MoPaMMaClBVVa πραττομένου

reliqui libri edd 22 ᾔδη Μα sed iota subscri m 2 et η (2) in

ras 2—3 litt m 2 | τίς MaClBVa γυναιξὶν Cl</note>



<pb n="461"/>



προσέχων τὸν νοῦν ἀνεφάνη γυναικίας, ὃς καὶ παρὰ

τῶν ὀρχηστῶν ἴσως ἂν εἰσεδέξατο βλάβην. ἀλλ’ οὔτε

γυναῖκας ἐξαλείψομεν , εἴ τις ὢν κακὸς τοῖς ἐκείνων

προσεχώρησε τρόποις κακίας τε τῶν ὀρχηστῶν οὐ

ποιησόμεθα σύμβολον τό τινα τῶν θεατῶν φανῆναι <lb n="5"/>

χείρω. ἀλλὰ μὴν ἔν γε τοῖς ἄρτι ῥηθεῖσιν ἐδείκνυτο

λογισμοῖς, ὧς ἔστιν ἐν ὀρχησταῖς σωφρονεῖν. εἰ δὲ

τοὺς μιμουμένους αὐτοὺς οὐ πάντως διαφθείρει τὸ

μιμεῖσθαι, πῶς ἀνάγκη πᾶσα τὸν θεατὴν διαφθείρεσθαι;</p>

<p>65. Θαυμάζω δὲ Ἀριστείδου εἰ δι’ ὧν μὲν ᾤετο <lb n="10"/>

νευμάτων κακιεῖν τὴν ὄρχησιν ὡς βλαβερὸν ὀξέως εἶδεν,

ἃ δὲ τούτοις ἣν ἐναντίως ἔχοντα, ταῦτα ἰδεῖν οὐκ

ἐβουλήθη, καὶ ταῦτα ἐπὶ τῆς αὐτῆς ἡμέρας, μᾶλλον δὲ

ἐν ὥρας ἐλαχίστῳ μέρει καὶ τούτων κἀκείνων γιγνο-

μένων. τί δέ ἐστιν, ὅ φημι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66"><p>εἰ μὲν ὅσα γυναι- <lb n="15"/>

κείου σχήματος, ταῦτα ἡ ὄρχησις ἀπολαβοῦσα καὶ τά

τοῖς ἀνδράσι προσήκοντα φυγοῦσα καθάπαξ ἐπὶ τού-

των ἐποιεῖτο τὴν διατριβὴν καὶ τοῦτο ἦν ἡ τέχνη,

γυναικῶν μίμησις, οὐδ’ οὕτω μὲν ἂν διέφθειρε γεν-

ναίαν φύσιν, ἴσως δ’ ἂν εἰκότως ἐπετιμᾶτο τὸ μὴ τὴν <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 cf. Suid. s. ν. Κλεόκριτος 18 [Luc.] salt. 28</note>

<note type="footnote">4 προσεχώρησεν Va παρεχώρησε MaCl | κακίας scripsi

coll. Dem. p. 191, 22 τοῦτο ποιεῖσθαι σύμβολον τῆς αὐτῶν σω-

τηρίας καὶ κατά Va κατά reliqui libri edd sed κακίας ante

σύμβολον inser coni Re 5 ποιήσομεν MaCl | σύμβολον Ma

sed o (1)in ras 2 litt m 2 σύμβουλον οἱ 6 ἐδείκνυτο repo-

sui e libris ἐνδείκνυτο Μο) ἐνεδείκνυτο edd 10 Ἀριστείδου

scripsi e MaClBVVa ἀριστείδην reliqui libri edd | εἰ om

Va | ὡστὸ Va 11 νεῦμα τῶ Va 12 τούτοις Ma sed ι

in ras m 2 13 ἐβουλήθη Μ sed ἡ supra ἑ m 2 14 γινο-

μένων MoMBV Mor 15 δ’ Re | γυναικίου γυναικίου Μα κίου

in ras m 2 20 ἐπετιμᾶτο εἰκότως Re | τῷ Μα sed e τὸ corr,

Cl fortasse recte om Μ</note>



<pb n="462"/>



μίμησιν ἑκατέραν ἐν τῇ τέχνῃ συλλαβεῖν, ἐν ᾧ κἂν τὸ

τῆς ψυχαγωγίας πλέον καὶ τὸ μὴ δοκεῖν ἀτιμάζεσθαι

τὸ τῶν ἀνδρῶν γένος ἦν· εἰ δὲ δείκνυσι νῦν μὲν

ταῦτα, νῦν δὲ ἐκεῖνα καὶ πυκνὴ μετάστασις ἐφ’ ἐκά-

<note type="marginal">R III 378</note> τερον καὶ πρὶν δεῖξαι | τὴν γυναῖκα καθαρῶς,

<lb n="6"/> ἀπεπήδησεν εἰς ἄνδρα , τί τέμνων δίχα τὴν ὄρχησιν

καὶ τὰ μὲν παραλείπων, τὰ δὲ προφέρων διορύττεις

τὸ πρᾶγμα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>εἶδε Δηιάνειραν τὸ θέατρον, ἀλλὰ καὶ

τὸν Οἰνέα καὶ τὸν Ἀχελῷον καὶ τὸν Ἡρακλέα καὶ

<lb n="10"/> Νέσσον. εἶδε τὴν Δάφνην φεύγουσαν, ἀλλά καὶ τὸν

Ἀπόλλω διώκοντα. εἶδε τὴν Ἀταλάντην οὐκ ἄνευ γε

τοῦ Μελεάγρου. Φαίδραν ὀρχηστὴς ἐποίησεν ἐρῶσαν,

ἀλλὰ καὶ τὸν Ἱππόλυτον προσέθηκεν, ἐγκρατῆ νεανίσκον.

Βρισηὶς ἀπάγεται τῆς Ἀχιλλέως σκηνῆς, ἀλλ’ ὑπὸ τῶν

<lb n="15"/> κηρύκων. εἶδες τὸ γύναιον, εἶδες καὶ τοὺς ἄνδρας.

ἅρμα εἶδες ἐπὶ θαλάττης, Ποσειδῶνος δῶρον, νύμφην

κομίζον ἆθλον ἱππικῆς ἀγωνίας. ἐν τῷ αὐτῷ δίφρῳ

καὶ τὸν Πέλοπα κατόψει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>πολλάς σοι παρθένους

ἔδειξε τὰς Λυκομήδους καὶ παρθένων ἔργα καὶ ὄργανα,

<note type="footnote">8 [Luc.] salt. 50. cf. t. IV p. 855 R 10 [Luc.] Salt. 48.

cf. t. IV p. 1102 R 11 [Luc.] salt. 50 13 [Luc.] salt. 49.

cf. t. II 359, 11 16 [Luc.] salt. 47. Pind. Ol. Ι 89. Philostr.

im. Ι 17</note>

<note type="footnote">1 λαβεῖν Ma a | κἂν scripsi καὶ libri edd 4 ἡ

μετάστασίς inser coni Re | ἐφεκάτερον Va ὧς ἑκάτερα MaCl

5 δείξει BV 7 προσφέρων Mor 8 ἴδεν Va | δηιάνειραν

Mor sed γρ δηιάνειρα in marg | signa interrogationis post

θέατρον, φεύγουσαν (10), Ἀταλάντην (11), γύναιον (15) Re

9 τὸν (1) — καὶ (2) om Va | ἀχιλλέα Μ sed ἀχελῶον in marg

m 2 10 νέσσον Va sed ν in ras m 2 νέαγον Μ sed νέσσον in

marg m 2 10 et 11 ἴδεν Va 11 δὲ olim scripsi 14 τῶν

om Μ 15 καὶ om MaClBVVa 16 νύμφην inserui e Μα

Cl Va om reliqui libri edd 17 κομίζον P sed o (2) in ras m 2

κομίζων MaB a | ταὐτῷ Va 19 ἔδειξα U | καὶ ὄργανα om Va</note>



<pb n="463"/>



τὴν ἠλακάτην, τὸν ἄτρακτον, τὸ ἔριον, τὸν στήμονα,

τὴν κρόκην καὶ δὴ καὶ τὸν Ἀχιλλέα μεμίμηται παρ-

θένον ὑποκρινόμενον. μὴ δείσῃς. οὐκ ἐνταῦθα στήσει

τὴν ὄρχησιν, ἀλλ’ Ὀδυσσεὺς ἐπὶ θύρας ἔρχεται καὶ

Διομήδης μετὰ τῆς σάλπιγγος καὶ τὸν ὄντα ἀντὶ τοῦ <lb n="6"/>

δοκοῦντος ὁ Πηλέως ἐκφαίνει. κἂν τὸν ἐν Τροίᾳ δέῃ

δεῖξαι, κτείνοντα ὄψει τὸν ἥρω καὶ τὴν μελίαν σείοντα

καὶ φοβοῦντα καὶ ταράττοντα καὶ τὸν Ἕκτορα σφάτ-

τοντα καὶ τὸν νεκρὸν ἕλκοντα καὶ πηδῶντα τῶν πεν-

τάθλων μακρότερα.</p> <lb n="10"/>

<p>69. Τοῦτο δὴ τὸ παρὰ σοὶ κακιζόμενον. ὁ καὶ

θαυμάσαι τις ἄν, εἰ ἃ μὲν οἱ πένταθλοι ποιοῦσιν οὐκ

ἐκβάλλεις τῆς Ὀλυμπίας , ἃ δὲ τἀκείνων ὑπερβαίνει,

τούτων ἀξιοῖς κατηγορεῖν. καὶ ἡ μὲν παροιμία φησὶν

ὑπὲρ τὰ ἐσκαμμένα θαυμάζουσα τοὺς τῷ πηδήματι <lb n="15"/>

παριόντας τὸ μέτρον, σὺ δὲ αὐτὸ τὸ νικᾶν ἐν τῷ πη-

<note type="footnote">2 [Luc.] salt. 46 7 II. τ 390; φ 162. 174 9 II. ψ 792

16 Plat. Crat. p. 413 Α. Luc. Gall. 6. cf. Mus. Rhen. XXXII 94;

Gardiner Journal of Hell. stud. XXIV 70 sq.</note>

<note type="footnote">1 καὶ ante τὴν MaCl | καὶ ante τὸν Μα | τὸν(1)] ἴον Va

3 ὑποκρινόμενον in marg Mo 2 | καὶ ante μὴ inser Ma 2 |

μηδεὶς Va | οὑν κἀνταῦθα Va | στήσεις Ma sed ς add m 2

στήσῃ Va 4 ἔρχεται inserui e Va om reliqui libri edd

5 τὸν] τά MaCl | ἀντὶ Μο 6 ὁ om Va | ἐκφανῆ Ma

sed φαίνει suprascr m 2 ἐκφανεῖ Cl et coni Re Anim cui ob-

loquitur Iacobsius Anth. Pal. III 105 | Τροίῃ Re 7 κτεί-

ναντα Μα sed ον suprascr m 2, Cl | σείοντα Ma a sed σε

ras m 2 8 πράττοντα Μο 10 μακρότερον Β V 12 τίς

ΜοΜΒ | οἱ om Re 13 τἀκείνων scripsi e PaUMMaBV

τὰ ’κείνων MoCl Mor τά κείνων reliqui libri Re 15 μὴ

ante ὐπὲρ inser Β | τὰ ἐσκεμμένα Va τὸ σκάμμα P Re cf.

Bast, Lettre critique a(??) Boissonade p. 201 16 αὐτὸ cum ras

1 litt post ο Μ</note>



<pb n="464"/>



δᾶν τοὺς πεντάθλους εἰς αἰτίαν τίθης. καίτοι τί ποτ’

ἂν τοῦδε μεῖζον ἐζήτησας ἐπαινεῖν ὡρμημένος; τοσοῦ-

<note type="marginal">R ΙΠ 374</note> τόν ἐστι τὸ τῆς ἀληθείας. νικᾷ πολλάκις | συ-

κοφαντίαν καὶ τὸν κατήγορον ἄκοντα τοῦ φεύγοντος

<lb n="5"/> ἐπαινέτην ποιεῖ.</p>

<p>70. Ἀλλ’ ἐκεῖσε ἐπάνειμι, ὅτι δι ἑκατέρου τοῦ

γένους ἡ μίμησις ἴρχεται, κἂν ἀνθρώπους ὑποδύωνται

κἂν θεούς. ὁ γὰρ τὴν Ἤραν καὶ τὴν Ἀφροδίτην δει-

κνύων καὶ τὴν Κόρην οὗτος καὶ τὸν Δία καὶ τὸν Ἄρην

<lb n="10"/> καὶ τὸν Πλούτωνα δείξει. καὶ εἰ φήσει τις, ὅτι τὰ

γάμων μιμεῖται καὶ κῶμον καὶ χορείαν, ἀντακουέτω

τὴν τῶν Λαπιθῶν πρὸς Κενταύρους μάχην καὶ τὸν

κρατοῦντα τῶν κακούργων Θησέα καὶ τοῦ Ταύρου

καὶ τοῦ Μινωταύρου καὶ τὸν μέχρι τῶν χρυσῶν μήλων

<lb n="15"/> ἐκτείνοντα τοὺς πόνους Ἡρακλέα. πότερ’ · οὖν, ὅτι

μιμοῦνται γυναῖκας, διαφθείρουσι μᾶλλον, ἢ διότι

τοὺς ἄνδρας, ὠφελοῦσι τοὺς θέω μένους; εἰ γάρ, 6ταν

μὲν ἐκεῖνα ποιῶσι, τήκουσι τὰς ψυχάς, ὅταν δὲ ταῦτα

<note type="footnote">7 Luc. Pisc. 38 8 [Luc.] salt.39 9 [Luc.]salt. 37

10 [Luc.] salt. 40 12 [Luc. salt. 48 13 [Luc.] salt 49

15 [Luc.] salt. 56 et 41</note>

<note type="footnote">1 τίθης P sed' et η in ras m4 τιθείς U sed grav eras,

Mor τιθεῖς MoPaM sed in hoc τίθης in marg m2 τιθῆς Va</note>

<note type="footnote">3 ἐστὶν Va 7 et 8 κἂν scripsi e PaVVa καὶ reliqui

libri edd | ὑποδύωνται scripsi e PaVVa ὑποδύονται reliqui

libri edd 8 καὶ ante τὴν(1)Cl 9 καὶ τὴν κόρην om Ma

sed in marg ante δεικνύων inser m2, Cl | αὐτὸς Va | ἄρη

Va 11 χορείαν Va sed ει ex ι corr m2 | ἀντ᾿ ἀκουέτω Va

ἀκουέτω Ma sed ἀντ natepos m2, Cl 12 „aut τῶν de-

lendum aut τοὺς praeponendum κενταύρους υ.“ Re | λαπίθων

Β λαπείθωνφ Va 14 μίνω ταύρου Va | τὸν] τῶν MoMaCl</note>

<note type="footnote">15 ἐκτείνοντα scripsi e BVVa ἐκτείναντα reliqui libri

edd 16 διαφθείρουσι in marg Mo2 17 ὠφέλουν Va sed

΄ m2 et supra ου ras | ὅτ᾿ ἂν Va 18 μἐν om Va | τή-

κωσι MaCl | ὅταν — 465, 1 ψυχάς om Va</note>



<pb n="465"/>



δεικνύωσιν, ἐγείρουσι τἀς ψυχάς, οὔκουν λυμαίνονται

μᾶλλον ἢ βελτίους ἀπεργάζονται;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>καὶ οὔπω λέγω

τοῦθ’ ὅτι τὸ μὲν οἰκεῖον δεινὸν παρακαλέσαι πρὸς

ζῆλον, τὸ δὲ ἀλλότριον ἀσθενές, ὥστ’ ἀναγκαίως ἔχειν

τοῖς μὲν ἀνδρείοις σχήμασιν ἕπεσθαι τοὺς ἄνδρας, <lb n="5"/>

τοῖς δὲ γυναικείοις οὐκ ἐνδιδόναι. ἀλλ’ ἀφίημι τοῦτο

καὶ κείσθω τὴν ἴσην ἐφ’ ἑκατέρου, τοῦ μὲν βλάβην

εἷναι, τοῦ δὲ σωτηρίαν. οὐκοῦν εἰ μὲν ἢ ταῦτα ἤ

ταῦτα ὅλως ἐδείκνυσαν, ἢ παντελῶς ἂν ἐζημίουν τοῖς

γυναικείοις ἢ παντελῶς ἂν ὠφέλουν τοῖς ἀνδρείοις· <lb n="10"/>

ἐπεὶ δὲ ἀναμίξαντες ὀρχοῦνται, τὰ μὲν ὠφελεῖν ἐπι-

τήδεια φῶμεν ὑπὸ τῶν βλαβερῶν ὠφελεῖν κεκωλῦσθαι,

τά δὲ βλάπτειν ἱκανὰ ταὐτὰ πάσχειν ὑπὸ τῶν ὰμει-

νόνων, ὥστε τὰ μὲν ἀνωφελῆ καθίστασθαι | διὰ <note type="marginal">R III 375</note>

τῶν βλαβερῶν, τά δὲ ἀβλαβῆ διὰ τῶν χρηστῶν. μήτ῾ <lb n="15"/>

οὖν σὺ κατηγόρει τῆς ὀρχήσεως ὡς ζημιούσης ἐγώ

τἑ αὐτὴν οὐ φήσω πρὸς ἀρετὴν ἄγειν, ἀλλ’ εἶναι τὸ

ἔργον αὐτῆς ὅσον εὐφρᾶναι τὸν θεώμενον. ἡ δ’ ἀζή-

<note type="footnote">7 Plat. Soph. p. 250 Ε</note>

<note type="footnote">1 οὔκουν scripsi e MoPaUMaClBVVA οὐκοῦν reliqui li-

bri edd 4 δ’ Va Re | ὥστ’ Μα sed ὅταν in marg m 2 |

ἔχειν Μα sed οι suprascr m 2 5 ἀνδρείοις Ma a sed οι in

m 2 6 ἀφίημι Μο | τοῦτο om Re 7 βλάβην Mor sed

γρ λαβεῖν in marg λώβην coni Re 8 οὐκ οὑν οὗν Va | ἢ

ταῦτα ἢ inserui e Va om reliqui libri edd 9 ταὐτὰ MaCl

BV | ἀφελῶς Iacobs Lectt 211 12 βλαβερῶν scripsi ἐτέ-

ρων MaClBVVA et in marg Ρα et P 5 βλάπτειν reliqui libri

edd | ὠφελεῖν inserui e V et marg Ρα et P 5 ὠφελεῖ Va om

reliqui libri edd | num κεκωλῦσθαι? at cf. ad p. 431, 6 et

471, 2 13 τὰ δὲ — 14 καθίστασθαι om MaCl | ταῦτα

UMVa Mor 15 χρηστῶν Ρ sed χρὴ in ras m 2 ὀρχηστῶν

Μο sed χρησ.τῶν in marg, Μ Mor | μήτ’ Va sed τ m 2

17 τε reposui e libris τ Re δέ Mor εὐφράναι MaCl

BV | εἰ Μα sed in ἡ corr m 2, ClVa sed in hoc in ras m3</note>



<pb n="466"/>



μιος ἡδονὴ τοῖς εὖ φρονοῦσι περισπούδαστον καὶ οὐ

τῶν ψέγεσθαι μᾶλλον ἢ τῶν ἐπαινεῖσθαι δικαίων εὐ-

εὑρίσκεταί.</p>

<p>72. ^Εγώ μὲν οὖν τοῖς ὑπὲρ ὀρχήσεως λόγοις καὶ

<lb n="5"/> τοῖς ποιηταῖς συναγωνίζομαι, τοῖς δὲ κατὰ τῆς ὀρχή-

σεως Ἀριστείδης καὶ ποιητὰς ἐλαύνων ἐλέγχεται, τὸν

Ὅμηρον, τὸν Αἰσχύλον, τὸν Εὐριπίδην, τὸν Σοφοκλέα,

τὸν Μένανδρον, πολλοὺς ἑτέρους. πῶς; ὅτι πάνΤες

οὗτοι μιμοῦνται γυναῖκας καὶ τότε μάλιστα ἐπαινοῦνται,

<lb n="10"/> ὅταν μάλιστα μιμῶνται καὶ τὸ πρόσφορον ἑκάστη σωθῇ.

καὶ τοσούτῳ γε μᾶλλον μιμοῦνται τῶν ὀρχηστῶν, ὅσῳ

λόγος συγκείμενος μείζων κινήσεως ἀφώνου. καὶ ὁ

μὲν εἰς τὴν γνώμην αὐτὴν ἐμβαίνει τε καὶ ἵσταται,

τοῖς δὲ ὀρχουμένοις ἀρκεῖ μὴ τῶν σχημάτων ἀπολει-

<lb n="15"/> φθῆναι.</p>

<p>73. Λέγε δὴ παρελθών· διεφθείροντο μὲν ὑπὸ

τραγῳδίας οἱ πάλαι, διεφθείροντο δὲ ὑπὸ κω-

μῳδίας. Ὅμηρος δὲ ἀπώλλυ τὴν Ἑλλάδα καὶ

<note type="footnote">1 εὖ φρονοῦσι scripsi e MBV εὐφρονοῦσι reliqui libri

edd | περισπούδαστος Pa | καὶ om MaClBVVa 2 γρ

εὐρίσκεσθαι in marg Mor 4 δὲ ante μὲν Ma sed del m2

ὑπὲρ scripsi auctore Re περὶ libri edd | λόγοις Mor sed γρ

αὐτοῖς in marg 6 ἐλαύνειν νῦν Pa | ἐλέγχεται scripsi e

BVVa ἰλέγχετο U ἠλέγχετο reliqui libri sed ἐλέγχεται scripsi e

scr Ma2, in ἐλέγχεται corr P2, γρ ἐλέγχεται in marg Pa, edd</note>

<note type="footnote">7 εὐριπίδη Va 8 πάντεσ P sed ε in ras m2 10 ὅτ᾿

ἂν Va | μιμῶνται Ma sed μιμ in ras m2 (??)μῶνται Mo |

ἑκάστω BV 11 τοσούτῳ scripsi e PaUMaClMBVVa το-

σού(??)τω M τοσοῦτον reliqui libri edd | τοὺς ὀρχηστὰς Mor sed

γρ τῶν ὀρχηστῶν in marg 12 μιμήσεως Ma sed μιμη in ras

m2 | ἡ PaMaClBVVa 13 ἐκβαίνει M 14 ἀπολελεῖφθαι

BV 16 et 17 διαφθείρονται V γρ διεφθίνοντο in marg

Mor 18 post κωμῳδίας et p. 467, 1 αὑτὸν signum interro-

gationis Re | ἀπόλλυ MVa ἀπολλύει PaMaClBV</note>



<pb n="467"/>



πρὸ τῆς Ἑλλάδος αὐτὸν Βρισηίδα θρηνοῦσαν

μιμούμενος καὶ Πηνελόπην καὶ Ἀφροδίτην τε-

τρωμένην. λέγε δεῖν καὶ νῦν κεκλεῖσθαι μὲν ποιηταῖς

διδασκαλεῖα, κεκλεῖσθαι δὲ τοῖς ὑποκριταῖς τὸ θέατρον,

ἵνα μὴ τραγῳδὸς εἰσελθὼν Πασιφάην μιμήσηται τὴν <lb n="5"/>

ἐξοκείλασαν εἰς ἀλλόκοτον ἔρωτα μηδ’ αὖ κωμῳδὸς

τἀς παρὰ τῷ Μενάνδρῳ τικτούσας καὶ πολλὰ ἕτερα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74"><p>τί γὰρ δήποτε τούτοις μὲν δίδως εἰσελθεῖν,

οἱ διχόθεν μιμοῦνται τὰς γυναῖκας, τῷ τε λόγῳ καὶ

τοῖς | σχήμασιν; ἢ τοῦτό γε οὐκ ο·ἶσθα ὧς ὅς ἂν <note type="marginal">R III 376</note>

μὴ συνεισενέγκῃ τὰ σχήματα τοῖς λόγοις, ἀπώλεσε <lb n="11"/>

τὴν εὐφωνίαν ὑπὸ τῆς ἡσυχίας, ἢν καιρὸς ᾖ κινεῖσθαι;

διόπερ πολλοὶ μὲν τῇ φωνῇ κρατοῦντες οὐ μετέχοντες

τοῦ κινεῖσθαι καλῶς ἧττον ηὔφραναν, πολλοὶ δὲ κατὰ

τὴν φωνὴν λειπόμενοι τῇ περὶ τὸ σχηματίζεσθαι πλε- <lb n="15"/>

ονεξίᾳ πρὸ τῶν κρειττόνων ἐτέθησαν. εἶθ’ ὁ μὲν τὴν

<note type="footnote">1 II. τ 282 8(1. 2 Od. δ 716 sq. | II. ἑ 330 sq. 5 [Luc.]

salt. 49. cf. t. ΙΙΙ 64, 15 sq. R. Eur. Cret. Trag. fr. p. 505 N 2.

16 Choric. Spart. § 30 sq. cf. Meineke Hist. crit. com. gr. p. 366</note>

<note type="footnote">1 αὐτὸν PVa sed ‘e’ corr P 2 Va 3 αὐτὸν Cl om BV

3 δὴ ma a Ma sed ὴ in ras 3 litt m 2 | ποιητὰς Ρα sed

ταῖς in marg 4 τοῖς om UM 5 μιμήσηται reposui e Μο

PUMMaClBVVa μιμήσεται Ρα sed γρ μιμήσηται in marg,

edd 6 ἐξωκίλασαν Va | ἀλλότριον Μα | μὴ δ’ MoUMMa

CiBV 7 τῷ inserui e libris om edd 9 τἀς om MaCl

BVVa 10 ὃς scripsi e PaUMaClBV et marg M 2 cum

Cobeto Coll 269 om Va ὅσον reliqui libri edd at ὅσων et ἀπώ-

λεσαν coni Re ὅταν Iacobs Lectt 211 11 συνεισενέγκῃ scripsi

e MaClBVVa et γρ marg Ρα συνενέγκη reliqui libri sed συν-

ενέγκοι in marg M 2, edd 12 ἡν Ma sed ’ in ‘ corr m 2 |

ἦν κινεῖσθαι Μα sed v κιν in ras m 2 δι’ ὅπερ Va |

μέν inserui e libris om edd | δέ post μετέχοντες PaV

14 εὔφραναν PaV Re 15 τὴν om M Re 16 πρὸς Va

ἐκείνῃ inter τῶν et κρειττόνων inserendum coni Re</note>



<pb n="468"/>



Πλαγγόνα εἰσιὼν καὶ τῷ προσώπῳ καὶ τοῖς ἐσθήμασι

καὶ πᾶσιν ἀπλῶς οἷς ἔνεστι τὴν γυναῖκα μιμούμενος

οὐκ ἐμβάλλει τὸ θέατρον εἰς αἰσχρὰς ἡδονάς· ἐὰν δὲ

ὀρχηστὴς μετενέγκῃ τὴν χεῖρα, μεστοὶ γυναικίσεως οἱ

<lb n="5"/> παρόντες κατέβησαν καὶ πρὸ τούτων ἐκεῖνος ἀπῆλθε

τοιοῦτος;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75"><p>καὶ μὴν ὑπέρ γε τραγῳδίας καὶ κωμῳ-

δίας Πλάτωνι μαχόμενος καὶ τὰς ὀρχήσεις αὐτῶν ἀναγ-

καίως ἐπαινεῖς. ἐν δέ γε ταύταις ἔνι δήπου καὶ τὸ

κορδακίζειν· εἶτα οὐ δεινὸν κόρδακι μὲν εἶναι τόπον

<lb n="10"/> ἐν θεάτρῳ καὶ μὴ ἔχειν αἰτίαν ὧς διαφθείρει τοὺς

παρόντας, περὶ δὲ ὀρχήσεως, ἐν ᾖ πλείστη σπουδὴ μὴ

παραγυμνοῦσθαι μηδαμῆ, δοξάζειν τε αὐτὸν τὰ χείρω

καὶ τοὺς ἄλλους εἰς τὴν ὁμοίαν δόξαν ἄγειν;</p>

<p>76. Ἀλλ’ οὐχ ἡμεῖς γε τῶν σῶν λόγων μᾶλλον ἢ

<lb n="15"/> τῶν πραγμάτων ἑξόμεθα. τί οὖν λέγει τά πράγματα;

<note type="footnote">4 Arist. Thesm. 868 7 Aristid. t. II p. 380, 14 sq. et

881, 11 sp. D</note>

<note type="footnote">1 πλάγγονα Va | ἐσθήμασιν Va 2 καὶ πᾶσιν in marg

Mo 2 | ἔπεστι Μόρα sed in hoc in marg γρ ἔνεστι, UMMa

ClB Mor qui ἔνεστι coni 3 ἐκβάλλει ΡαΒ γρ ἐμβάλλειν in

marg Mor 4 κατενέγκῃ Β | γυναικίσεως Ρ sed κίσεως in

lac 3—4 litt m 4 γυναικήσεως Va 5 παρόντες Ρ sed ες in

ras m 2 | num ἀπέβησαν? | πρὸς Va | ἀπῆλθε scripsi e

MaClBVVa κατῆλθε reliqui libri edd 6 μὴν Μα sed νυν

suprascr m 2 | τε MoPaUMMaClBVVA 7 ἀναγκαίως scripsi

e MaClBVVa et γρ marg Pa ὧς ἀναγκαίας reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">8 γἑ inserui e PV om reliqui libri edd 9 εἷναι post

κορδακίζειν MoPPaUMMaClB delevi auctore Re qui adnota-

vit: „aut prorsus delendum est εἷναι, aut legendum κορδακίζειν.

ναί. εἶτα“, cui oblocutus est Iacobsius Lectt 211 | εἰτ’ Va |

τόπον Mor sed γρ τρόπον in marg 10 διαφθείροι Β

11 ἐνῆ Va 12 μηδαμοῦ Ρα μὴ δ’ ἂν ἡ Va 13 signum

interrogationis posui e PMMaCl, colon B, Comma MoV, punc-

tum reliqui libri edd 14 λόγων om Ρα 15 ἑξόμεθα scripsi

auctore Cobeto Coll 269 ἐσόμεθα libri edd sed ἐχόμεθα coni

Mor | λέγει· Ρ sed colon in ras m 4 U Mor</note>



<pb n="469"/>



μᾶλλον δὲ ἀπόκριναί μοι· ἆρά γε τὸ πόλεων ἄρχειν

καὶ θεραπεύειν ἔθνος καὶ πολλοῖς ὁμοῦ πορίζειν εὐ-

δαιμονίαν ψυχῆς ἐστι κακῶς ἠγμένης καὶ διεφθαρμένης

καὶ μεστῆς ἡδονῶν καὶ βεβαρημένης ὑπὸ τῶν τῆς ψυχῆς

νοσημάτων | ἢ τοὐναντίον πεπαιδευμένης, σώ- <note type="marginal">R III 377</note>

φρονος, ἐκκεκαθαρμένης, κούφης, ὀξὺ βλεπούσης, κρείτ- <lb n="6"/>

τόνος ἡδονῶν, τὸ δίκαιον ζητούσης τε ἀνδρείως καὶ

ποιούσης ἰσχυρότερον ἀδικίας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77"><p>ἐγὼ μὲν οὐδὲν

ἡγοῦμαι μεῖζον ἀρχῆς εἰς γνώμης βάσανον, οἶμαι δὲ

καὶ τῇ παροιμίᾳ ταὐτὰ δοκεῖν, ἤ φησιν ἐν ἀρχῇ τὸν <lb n="10"/>

ἄνδρα δείκνυσθαι. τούτων τοίνυν, Ἀριστείδη , τῶν

πρὸς ὄρχησιν οὐκ ἀηδῶς ἐσχηκότων εἰς ἀρχάς τινες

κατασταθέντες πῶς ἄν, εἴπερ ἦσαν διεφθαρμένοι, μετε-

χείρισαν τὰς πόλεις; βούλει σοι διέλθω; κατεφρό-

νησαν μὲν ἂν θεῶν, ἐξήλασαν δ’ ἂν τὴν δίκην, παρ- <lb n="15"/>

ἔβησαν δ’ ἂν τοὺς νόμους, ἀπέδοντο δ’ ἂν τὴν

ψῆφον, διεξῆλθον δ’ ἂν τὸν χρόνον μετά μὲν τῶν

<note type="footnote">4 Plat. Symp. p. 203 Β 6 Plat. Rep. VII p. 527 D

10 [Dem.] prooem. 47 p. 1466, 16. Harpocr. s. ν. ἀρὴ ἄνδρα

δείκνυσι Gregor. Cypr. cod. Mosq. | 80 cum nota Leutschii;

Apostol. IV 101</note>

<note type="footnote">1 ἀπόκριναι Μα sed ἁ in ras m 2 ἀπόκρινον Va sed ον

ex ἑ ut videtur corr in ras m 3 | ἄρα Va | γε om Va 3 ἐστιν

Va 4 καὶ ὑπὸ τῶν Pa sed ἐν ἄλλω· καὶ μεστῆς in marg

6 σώφρονος πεπαιδευμένης Μ 6 κούφης om Β 10 ταῦτα

MoPaUMBV Mor qui ταὐτὰ coni ταύτῃ Ma sed ταῦτα supra-

scr m 2, Cl | ἥ Ma sed ‘e’ corr m 2 ἧ Β | ἐν ἀρχὴ Mor

sed γρ ἀρχά in marg 11 δείκνυσθαι Ρ sed αι in ras m 2 |

ἀριδτείδης Μο | τῶν om Ma 12 προσόρχησιν Va | τινες

Ρ sed ες in ras m 2, Ma sed ε in ras m 2 τινάς MoPa sed in

hoc γρ τινές in marg, Mor 13 καταστάντες Ma | εἴπερ Ρ

sed ει in ras m 2 | μετεχειρίσαντο MaCl 14 τἀς om MaCl |

διεξέλθω Β 15 ἂν (1) om Pa | ἀληθείας Va 16 δ’ ἂν (1)

in ras 2 litt P 2 δὲ ΜοΜ edd sed δ’ ἂν coni Re 17 δι-

εξῆλθον Μα sed εξ inser m 2</note>



<pb n="470"/>



ἀνομωτάτων ταττόμενοι, τοῖς βελτίστοις δὲ πολεμοῦντες,

χρήματα τὰ μὲν κλέπτοντες, τὰ δὲ ἁρπάζοντες, τῇ

γαστρὶ χαριζόμενοι, μέθῃ προσκείμενοι, παῖδας ἐν ἴσῳ

καὶ γυναῖκας ὑβρίζοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78"><p>ἀλλ’ ὁρᾷς τούτων μὲν

<lb n="5"/> οὐδέν, ἃ δ’ ἂν συνεύξαιτό τις καὶ παισὶ καὶ φίλοις,

σωτῆρες πόλεων οὐκ ὀλίγοι τούτων ἐγένοντό τε καὶ

ἀνεκηρύχθησαν καλλίω στέφανον τὸν ἔπαινον τοῦ ἐκ

Πίσης ἀνῃρημένοι φόβῳ καὶ πειθοῖ καὶ κολάσει πρὸς

τὸ δίκαιον καὶ τὸ δέον ἑκάστῳ χρησάμενοι, τῇ μὲν τὸ

<lb n="10"/> ἀνίατον ἐκκόπτοντες,τῇ δὲ τὸ δυνάμενον εἴκειν ἄγοντες,

τῷ δὲ τὸ μέλλον ἀσελγαίνειν κατέχοντες, οὔτε τὸ σω-

φρονοῦν ἐν πενίᾳ περιορῶντες πλούτοις τε ἀδίκοις

ἐμφράττοντες τὰς ὁδούς, οἶνον διωθούμενοι, τρυφὴν

φεύγοντες, ὕπνου ῥώμην ἐλέγχοντες, τῇ ψήφῳ συμμα-

<note type="marginal">R III 378</note> χοῦντες τῇ δίκῃ, πόλεων μεγέθη μὲν | φυλά-

<lb n="16"/> ξαντες, μικρότητας δὲ μεταθέντες, ὁμοίαις χερσὶν ἁφά-

μενοί τε τῆς ἀρχῆς καὶ ἀπελθόντες. τούτους οὐχ ὑπὸ

<note type="footnote">7 Her. VI 103, 1</note>

<note type="footnote">2 μὲν om Va 3 μέθαις BV 4 ὁρᾶς; U 6 ἂν συν-

εύξαιτό] ἂν εὔξαιτο MaCl ἄν σοι εὔξατο Va 6 πόλεων

scripsi e V πόλεως reliqui libri edd | τούτων om Va

7 ἐκηρύχθησαν Μο sed ἀνεκηρύχθησαν in marg, ΡΜ et γρ in

marg Mor | στεφάνων MaCl | τοῦ om Va sed τῶν inser m 2

τὸν Μα τῶν ἁ τῆς Β 8 ἀράμενοι Μο sed γρ ἀνῃρη-

μένοι in marg, PUM et γρ in marg Mor cf. Her. I. I.

9 τὸ δίκαιον καὶ inserui e PaBV om reliqui libri edd

10 τῇ | τὸ in τῶ corr P 4 | ἥκειν Μ sed εἴκειν in marg m 2,

Ma sed ἥ in εἴ corr m 2, Cl γρ ἧκον in marg Mor 11 μᾶλ-

εῖν εἰν

λον MoPaUBV Mor | σωφρονοῦν Ma sed οῦν in ras m 2

σωφρονεῖν Mor 14 ὕπνου scripsi e MaClBVVa ὕπνων re-

liqui libri edd 16 μικρότητας scripsi coll. Plut. quaestt.

onv. VI 1 p 687 Ε μικρότητη libri sed ς add Ma 2, ατα supra

τα Μο, edd | μεταθέντες Μα sed μεταθέν in ras m 2</note>



<pb n="471"/>



τῶν ὀρχηστῶν ἀγαθοὺς γεγενῆσθαι λέγω, φημὶ δέ γε

μηδὲ κεκωλῦσθαι παρὰ τῶν ὀρχηστῶν ἀγαθοὺς γε-

νέσθαι.</p>

<p>79. Καὶ ἐπιρρεῖ δὴ ῥητόρων ὄχλος καὶ τῶν ἑκαστα-

χοῦ πολιτευομένων, ὧν οὔτε ὀρχηστῶν ὧς εἰπεῖν <lb n="5"/>

ἀθέατος οὐδεὶς οὔτ’ αὖ σιγῇ δέξεται τὴν παρὰ σοῦ

μέμψιν, ὧς ἄρα διέφθαρται, τὴν παρά τῶν πραγμάτων

αὐτῶν ἔχων μαρτυρίαν ὧς ὑγιαίνει. πρὸς Δῖός, αὐτὸς

δὲ σὺ τοὺς σαυτοῦ λόγους ἡδέως ἂν δεικνύοις ἀν-

θρώποις διεφθαρμένοις καὶ παρά τοῖς οὕτως ἔχουσι <lb n="10"/>

θαυμάζοιο καὶ διατρίβοις ἐν πόλεσι τὰ τοιαῦτα νοσού-

σαις; ἀλλ’ ἐῶ τὴν διατριβήν, πολλαὶ γὰρ ἀνάγκαι δι’

ἃς ἄν τις οὗ μὴ βούλοιτο διατρίβοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80"><p>ἀλλὰ τὸν

παρὰ τῶν διεφθαρμένων θηρεύειν ἔπαινον οὐκ αἰσχρόν;

σὺ τοίνυν ὁ τοῖς Λακεδαιμονίοις φάσκων παραινεῖν <lb n="15"/>

μόνοις διὰ τὸ τοὺς ἄλλους εἰδέναι δυσχερανοῦντας τὸν

λόγον ποῦ τοὺς πολλοὺς καὶ καλοὺς ἐδημιούργεις

λόγους; ἐν ποίαις ἀνεγίνωσκες τῶν πόλεων; τοῖς τίνων

ἐμετεωρίζου κρότοις; οἶμαι μέν, οὐ Σπάρτην ἐργαστή-

<note type="footnote">1 δέ Mor sed γρ μὴ δὲ in marg 2 μὴ δέ ΜοΜ μὴ Ma

ClBVVa | κεκωλῦσθαι Μ fortasse recte at cf ad p. 431, 6 |

ἀγαθούς — 6 ὀρχηστῶν in marg Ma 2 et praemisso κείμενον in

marg P 2 | γεγενῆσθαι BV 4 δὲ BV 5 ὡσειπεῖν Β

6 οὐδ’ εἰς Va | σιγὴ om Μο 7 μέμψιν scripsi e ΜοΡΡa

MMaClBVVa et γρ Mor ψῆφον U edd 8 ὑγιαίνει scripsi

e PaMaClV ὑγιαίνοι reliqui libri edd | αὐτὸς δὲ Mor sed γρ

αὐτούς in marg 9 αὐτοῦ MaClB αὐτούς ΜοΜοr sed γρ

σαυτοῦ in marg | δεικνύοις Ρ sed ο in ras m 2 | ἐν ante ἀν-

θρώποις MaCl 10 ἔχουσιν Va 11 διατρίβεις Β 13 οὐ

scripsi e PaVa οἱ reliqui libri sed post ι ras U, edd | δια-

τρίβοι Μα sed οι in ras m 2 15 ὁ ex οὐ corr Cl et Ma 2 |

ὄις

παραινεῖς Ma sed ς in ν corr m 2, Cl 16 μόνον Μο μόνον

Μ | τοῖς ἄλλοις ΒV | δυσχεραίνοντας Β 18 ἀνεγίγνωσκες

Va γρ ἀνεγίνωσκε in marg Mor 19 γρ κρόκοις in marg Mor</note>



<pb n="472"/>



ῥίον ἐποιήσω τῆς τέχνης οὐδὲ παρὰ τὸν Εὐρώταν ῥεῖν

ἀφῆκας τοὺς λόγους, ἀλλὰ τὸν Ἑλλήσποντον ἐπῄεις,

τὴν Ἰωνίαν, Πέργαμον, Σμύρναν, Ἔφεσον καὶ τὴν

πρώτην τεκοῦσαν τὸ κακόν, ὧς αὐτὸς λέγεις,

<lb n="5"/> Αἴγυπτον. ἐπέβης δὲ καὶ Ῥώμης, ἐν ᾗ τὸ τῆς ὀρ-

χήσεως ἔντιμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81"><p>οὐκοῦν ἐν μὲν τῇ τούτων κατη-

γορίᾳ φὴς διεφθάρθαι τὰς πόλεις, ἐν οἷς δὲ ἔπραττες

σωφρονεῖν ὁμολογεῖς τἀς πόλεις. ἐλοῦ δὴ δυοῖν θά-

τερον, ἢ τῶν διεφθαρμένων δοκεῖν ἐπιθυμεῖν ἢ τού-

<note type="marginal">R III 379</note> τοῖς οὐ καλῶς ἐγκαλεῖν. οὕς, οὐκ | οἷδ’ ὅ τι

<lb n="11"/> προπαθών, οὕτω μισεῖς ὥσθ’ ἴνα τὸ τούτων εἴποις

κακῶς, πορνείας διώκεις τὴν οἰκουμένην, εἴ γε οἱ μὲν

οὕτω πόρρω κακίας ἤλασαν, ὡς μηδ’ ἂν ὑπομεῖναι

τὸν περὶ τοῦ παύσασθαι λόγον, Λακεδαιμόνιοι δέ

<lb n="15"/> πολὺν ἤδη χρόνον τὴν διαφθορὰν δεξάμενοι καὶ ἀγα-

πῶντες οὕτω ποιοῦσιν ἀλλότρια τῶν νόμων, ὡς μηδ’

ἂν ἐνεγκεῖν τὸ τοῦ Λυκούργου πρόσωπον παρόντος

ἐξαίφνης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82"><p>ἔπειτα οὐ συνίης διά σαυτοῦ τὸ ξίφος

ἐπὶ τοὺς ἄλλους ὠθῶν; τὸν μὲν γὰρ ἄπειρον τῆς τῶν

<note type="footnote">2 sq. cf. Masson de Aristid. vit. coll. hist. t. III p. XXXV sq.

ed. Dind.; G. Schmid Mus. Rhen. XLVIII 53 sq.; L 308 sq.

4 [Luc.] salt. 19 5 [Luc.] salt. 20 13 cf. p. 226, 6</note>

<note type="footnote">1 ἐποιήσω ἐργαστήριον ΜΒ | εὐρῶτα Va | δεῖν in marg

inser Mo 2 2 ἐπῄεις Ρ sed ῃ in ras m 2 4 τῶν κακῶν

Mor 5 γρ Αἰγυπτία in marg Mor | καὶ inser Ma 2 om Cl</note>

<note type="footnote">7 φῆς Va 8 ὁμολογεῖς scripsi e PaBVVa ὡμολόγεις re-

liqui libri edd | δυεῖν MoP sed in hoc ε in ο corr m 2, PaU edd

cf. p. 268, 1 ; t. Ι 439, 19 10 ἃς Va | ὅτι MoMa 11 εἴπῃς

MaClBVVa 12 κακὸν BVVa | πορνίας Va | εἴ in ras

Ma 2 οἱ Μ 13 μὴ δ’ MoMBV 15 ἤδη om Va | δεξά-

μενοι καὶ om PaMaClBVVa 16 μὴ δ’ MoBVVa 17 Λυ-

κούργου πρόσωπον praemisso κείμενον in marg P 3 om U

18 συνίεις MaCl συνιεὶς BVa συνιεῖς coni Prinz | τῶν om Cl

</note>

<pb n="473"/>



ὀρχηστῶν θέας οὐκ ἦν οὕτω δήπου περὶ τοῦ πράγ-

ματος διελθεῖν, τὸν δὲ καθόσον μετασχόντα τῆς θέας

εὐθὺς μετειληφέναι τῆς λύμης λέγεις. ὥσθ’ ὁ καλὸς

ἡμῖν Ἀριστείδης οὐ διαφεύγει τὸ μὴ οὐ τῶν διεφθαρ-

μένων εἶς γεγονέναι. ἀλλ’ εἶδε μέν, οὐ διεφθάρη <lb n="5"/>

δέ. καλῶς καὶ πειθομένῳ γε λέγεις. οὕτω συγχωρείτω

δὴ καὶ τούς ἄλλους ἀγαθοὺς ἐν τῇ θέᾳ μεμενηκέναι

καὶ νομιζέτω καὶ παρ’ ἑτέροις εἶναι τῆς τοῦ καλοῦ

μερίδος πρόνοιάν τινα καὶ λόγον.</p>

<p>83. Φθόροι, φησίν, οὗτοι καὶ λύμη πόλεων.

πρὶν δὲ γενέσθαι τήνδε τὴν ὄρχησιν, τὸν τῶν ἱε-

ρέων, εἰπέ μοι, καὶ προφητῶν βίον ἐβίουν ἄπαντες; καὶ

ὑπὸ τούτων ἐγένοντο θηλυδρίαι Κλεισθένης, Φιλό-

ξενος, Ἀμυνίας, Ἀριστόδημος, Βάθυλλος, Διόγνητος,

<note type="footnote">10 cf. p. 489, 9 13 Arist Nub. 364 et Eq. 1374 c. scholl. Cratin.

fr. com. II 125 Μ (I p. 72, 195 Κ). | Arist. Nub. 686. Vesp. 84. Eupol.

Pol. fr. com. II 514 Μ (I p. 322, 235 Κ) 14 Arist. Nub. 687 sq.

cum schol. | Cratin. Panopt. fr. II 104 (4) Μ (I p. 60, 151 Κ).

Arist. Daetal. fr. II p. 1046 (35). Hesych. s. ν. Luc. Alex. 4 c.

schol. p. 181, 16 ed. Rabe. Dion. Hal. VII 2. | Anacr. 9, 10 ; 14, 8 ;

16, 1, 44 8(1.; 17, 10; Max. Tyr. diss. 24, 9. Hor. epod. 14, 9</note>

<note type="footnote">1 θέας inser Ma 2 | οὐκ — 2 θέας om BV del Ρα

2 καθ’ ὅσον MaClVa num καθ’ ὁσονοῦν ? 3 λέγειν Mor

sed γρ λέγεις in marg 4 τὸ scripsi e PaUMaClBVVa

τοῦ reliqui libri edd sed τὸ coni Re | οὐ inserui e PaMaCl

VVa om reliqui libri edd 5 εἶδεν Va οἶδε U | διεφθάρη

Ρ sed η ras m 4 6 δὲ; MoMBV | γε om MMaClBV |

οὕτω om Va | συγχωρείτω Μα sed εἰ in ras m 2 7 μεμενη-

κέναι Μα sed εν (1) in ras m 2 9 λόγον. Φθόροι] λογοφθόροι

Va | ἀντίον in marg ΜοΜ 10 Φθόροι — πόλεων citat Thom

Μ s. ν. λοιμὸς ἀνὴρ καὶ φθόρος p. 221, 8 R in hunc modum: Ἀρι-

στείδης· λοιμοὶ καὶ φθόροι πόλεως. οὐ λυμεὼν οὐδὲ φθορεύς.

cf. p. 406 not. 5 οἰκοφθόροι Bast, Lettre critique à a

p. 64 11 τήνδε inserui e Va om reliqui Libri edd 12 τῶν

προφητῶν Re | καὶ om Va ἢ καὶ coni Re, ἤ Iacobs Lectt 211

13 θηλυδρίαι Va sed δ in ras m 2 14 ἀμύντας Va | Δίογνις?

qui fuit ὁ ἐρώμενος Demetrii Phalerei (Athen. XII p. 542 f.)

</note>

<pb n="474"/>



Δῆμος, Κλεινίας, Ἀγάθων, Χρύσιππος, Πολυπαίδης, Ἁρ-

μόδιος, Κτήσιππος, Φίλιππος, Τίμαρχος, ἕτεροι μυρίοι; |

<note type="marginal">R III 380</note> τί δ’ ὑπὸ τούτων ἐπαιδεύθησαν τὸ ἄρρεν διώκειν

Εὔμνηστος, Θράσυλλος, Λάϊος, Ἀριστογείτων, Παμμένης,

<lb n="5"/> Δημοκράτης, Χαβρίας, Μισγόλας, Καλλίας, Κριτίας,

Παυσανίας, Ἀρχίδαμος, οἱ Λακεδαιμονίων βασιλεῖς

τῆς ἐπαινουμένης πόλεως;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84"><p>καὶ τί δεῖ πάντας κατα-

λέγειν, ἔργον πεντετηρίδος ὅλης, ἀλλ’ οὐκ ἐκεῖνο

<note type="footnote">1 Arist. Vesp. 98. Plat. Gorg. p. 481 D. Hesych. s. ν.

Δῆμος | Xen. Symp. 4, 23. Plat. Euthyd. p. 273 sq. | Cramer

Anecd. Ox. IV 269, 20. (Schol. Plat. p. 373 Β). Plut. Amat. 24.

Schol. ad Arist. Thesm. 95. Zenob. Ι 2. Ael. var. hist. II 21.

Max. Tyr. diss. 24, 4; 26, 8 | Athen. XIII p. 603 a et arg. ad

Aesch. Sept. | Theogn. inscr. Suid. s. ν. Θέογνις | Plut. Amat.

c. 16. 24. Max. Tyr. diss. 24, 2 2 Athen. IV p. 165 et 166.

Diphil. Engag. com. fr. IV 392 Μ (II p. 552, 38 Κ). Men. Org. IV

178 Μ (III p. 105, 363 Κ) | cf. t. III p. 427, 20 R. Dio Chr. or.

49 p. 248 R | Aeschin. or. Ι § 41 sq. c. arg. Max. Tyr. diss.

24, 9 extr. 4 Athen. XII p. 534 e ? | Athen. XIII p. 602 f.

Arist. Georg. fr. II 1126 Μ (I ρ. 420, 114 Κ) | cf. t. III 427,

20 R. Plut. Amat. c. 17 5 Plut. Alc. 3 | Dem. fal.s. leg. § 287

ρ. 433, 21 | Aesch. c. Tim. § 41 sq. Antiph. Pisc. com. III 18 Μ

(II p. 20, 26 Κ). Timocl. Sapph. III 610 Μ (II p. 464, 30 K) |

Xen. Symp. 1, 2; 8, 7 et 37. Arist. Αν. 286. Pelarg. fr. II 1126

Μ (I p. 420, 114 Κ). Max. Tyr. diss. 26, 8. | Xen. Mem. Ι 2, 29</note>

<note type="footnote">6 Thuc. Ι 133. Nep. Paus. 4 | Xen. Hell. V 4, 26</note>

<note type="footnote">1 Δῆμος, Κλεινίας] δημοκλινίας Va | Χρύσιππος scripsi

θεύνιππος Cl κύνιππος reliqui libri sed κ in ras 2 litt Ma 2,

edd | Πολυπαίδης — 2 Φίλιππος om Va | Πολυπαίδης scripsi

προπονίδης libri edd | ἀρμόνιος Μα 3 δέ; Re 4 εὔμνη-

στος Va sed εὖ ex ὔ corr m 2 εὔμνητος BV Εὔκνημος con-

ieci coll. Plut. Amat. c. 17 p. 761 D | Θάμυρις

(cf. Suid. s. ν.) vel Τάνταλος (cf. Sync. chron. p. 305 ed. Bonn.)

olim, Θρασύβουλος (cf. Pind. Isthm. II 1 sq.) postea conieci

παμμένης e παμμενὴς corr Va 2 5 μισγόλλας ΒV μισγόλαος

MoPaU et coni Meineke Hist. crit. com. p. 387 | Καλλίας om

Pa 6 ἀρχίδημος Μα 7 πάντα Μα 8 πέντ’ ἐτηρίδος

Va sed post τ (1) ras 1 litt ε ut videtur) πενταετηρίδος Re

ἀλλ᾿ P sed α in ras m2 | γε post ἐκεῖνο ex U olim inserui</note>



<pb n="475"/>



λέγειν, ὅτι, εἰ μὲν τούτοις συνεισῆλθε τοῖς ὀρχησταῖς

ἡ παράνομος Ἀφροδίτη, καιρὸν ἂν εἶχε τῷ σοφιστῇ τὰ

ἐγκλήματα, εἰ δ’ οὔπω ταύτης εἰς μέσον ἡκούσης ἦσαν

οἱ τὴν φύσιν ἀδικοῦντες, τί ἄν τις τὰ τοσούτῳ πρό-

τερα τῆς ὀρχήσεως τῇ χρόνοις ὕστερον ἐκφανείσῃ <lb n="5"/>

περιάπτοι; ὥσπερ ἂν εἰ καὶ τὸν πυρετὸν καὶ τά ἄλλα

ἀρρωστήματα τῶν ὀρχηστῶν ἔφασκεν εἶναι εὑρήματα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85"><p>τὸν Μενέλεων δὲ φὴς αὐτὸν ῥίψαι τὸ ξίφος οὐκ

ἔχων ὀρχηστὴν αἰτιάσασθαι τῆς κακίας, πλὴν εἰ τὸν

Μηριόνην. Βοιωτοῖς δὲ ποῖος ὀρχηστὴς ἔθηκε τὸν <lb n="10"/>

κάκιστον νόμον εἶναι κάλλιστον ἐραστῇ χαρίσασθαι;

τὴν δὲ Ἦλιν τίς ἔπεισε τούτοις αὐτοῖς χρήσασθαι καὶ

τὸν ἐπὶ τοὺς νέους δρόμον ἀνοῖξαι τοῖς περὶ τὰ κάλλη

κεκινημένοις; οὔτε τὸ μὴ πάλαι τὴν ὄρχησιν εἷναι

<note type="footnote">8 II. γ 363 et 377 10 II. π 617. [Luc.] salt. 8 | Plat.

Symp. p. 182 Β. Xen. Symp. 8, 34. Cic. Rep. IV 4. Max. Tyr.

diss. 26, 8 13 Plat. Leg. Χ ρ. 908 D</note>

<note type="footnote">1 συνεισῆλθε scripsi e PaUMaClV συνειδῆλθεν Va συν-

ῆλθε reliqui libri edd sed „malim συνειδῆλθε“ Re 2 ἂν εἶχε

scripsi ἔχει libri edd 4 τούτω Va sed τοσούτῳ suprascr m 4

τοσοῦτον MaCl 5 χρόνοις Ma sed ω supra οις m 2 | ἐκ-

φανείσῃ Va sed εκ in ras corr ut videtur ex εισ m 3 ἐμφανείσῃ

PaMa sed in hoc μ in κ corr m 2 6 περιάπτη BV | ὡσ-

περανεὶ Re | εἴ τις coni Cobetus Coll. 269 at cf. τις l. 4 |

τἄλλα Μα 7 εὑρήματα Μα sed ῥεύματα in marg m 2

8 αὐτὸς Va et coni Re Anim | ῥῖψαι ? at cf. ad p. 289, 2

9 εἰς Β 10 τέθεικε Ρα 11 τὸν κάκιστον νόμον εἷναι κάλ-

λιστον scripsi coll. Plat. Symp. p. 182 Β ἐν Ἤλιδι καὶ ἐν Βοι-

ωτοῖς ἀπλῶς νενομοθέτηται καλὸν τὸ χαρίζεσθαι ἐρασταῖς (Mus.

Rhen. XXXII 94) κάλλιστον νόμον εἷναι τὸν τὸ MaClVVa sed

in hoc ν add m 3) κάκιστον κάλλιστον Β et in marg M 2) libri

edd sed „aut τὸν delendum aut legendum τῶν κακίστων“ Re

ἐραστῇ Μορ sed γρ ἐρασταῖς in marg | Χαρίσασθαι Μα sed

Χαρίσ in ras m 2, Va 12 δ’ Re</note>



<pb n="476"/>



ταύτην σωφρονεῖν ἔπειθε τἀς πόλεις οὔτ’ ἐπειδήπερ

εἰσῆλθεν, ἡγήσατο πρὸς ἀσέλγειαν, ἀλλὰ τῇ προαιρέσει

τῶν νόμων, ὥσπερ τά ἄλλα, καὶ ταῦτα ἀκολουθεῖ

χαλεπότητι μὲν κωλυόμενα, πρᾳότητι δὲ παρακαλού-

<lb n="5"/> μένα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86"><p>οὗ μὲν οὖν ἐπαινεῖται, πολὺ πράττεται ·

οὗ δὲ μέσως κολάζεται, τολμᾶται μέσως· τῆς δίκης δὲ

λαβούσης μέγεθος ἐπιεικῶς εἴργεται· ἐξ οὗ τοίνυν ὀρ-

χησταί, λέγω τοὺς νῦν, θάνατος ἡ δίκη τοῖς τὰ τοι-

αῦτα ἀδικοῦσιν. ὥστε εἰ παρά Βοιωτοῖς ἀπὼν ὁ φόβος

<lb n="10"/> πάντας ἐνῆγε τοὺς μὲν ἐρᾶν, τοὺς δὲ χαρίζεσθαι, |

<note type="marginal">R III 381</note> τό γε νῦν τὸν ἔσχατον ἐπικεῖσθαι φόβον τοὺς

μὲν ἐν σωφροσύνῃ τηρεῖ, τοὺς δ’ ἀνέδην οὐκ ἐᾷ

πλημμελεῖν τῆς οὐ καλῆς ἡδονῆς ὑπὸ τῆς τοῦ ζῆν

ἐπιθυμίας νικωμένης. ὁπότ’ οὖν πρὸ μὲν τῶν ὀρχηστῶν

<lb n="16"/> ἣν ἐξουσία τῆς ὕβρεως, ἐν ᾧ δὲ οὗτοι χρόνῳ, θάνατος

τοῖς ὑβρίζουσιν ἡ δίκη, πῶς ἐξ οὑπερ ὀρχησταί, πό-

λεων ἡ λύμη;</p>

<p>87. Τῶν γὰρ ᾀσμάτων ἐπιλαμβάνεται καὶ τοῦ χοροῦ,

τοῦ μὲν ὧς οὐκ ἀπὸ σπουδαίων οὔτ’ ἀνδρῶν οὔτε

<note type="footnote">1 ταύτῃ Re | οὔτε MMaCl | ἐπειδήπερ Ρ sed εἰ in ras

m 2 ἀσέλγειαν Ρ sed ελ in ras m 4 | προαιρέσει Va sed

ras 1 litt post ὁ 3 τὰ ἄλλα] ἄλλα Va τἄλλα Re et olim

ego | ταῦτα scripsi e MaClBVVa ταῦτ’ reliqui libri edd

4 χαλεπότητι Va sed ο in ras m 2 | πραότητι ΜοΜΒ 7 ἐρ-

γάζεται Β | ἐξοῦ MoV | ὀρχησταὶ Ma sed αὶ in ras m 2

8 τούς νῦν λέγω V 9 ὥστε εἰ scripsi e MaClBVVa ὥστ

εἰ reliqui libri Re ὡσεὶ Mor | παραβοιωτοῖς Β 10 ἂνῆγεν

Va 11 τό Va sed ο in ras m 3 corr ut videtur ex ω | post

νῦν ras 3 litt Va 12 τούς δ’ PaM a | δὲ MaClBV |

δὴν scripsi e MaClVVa ἀναίδην reliqui libri edd 13 πλη-

μελεῖν PMa cf. ad t. III 343, 4 14 ἡττωμένης Pa 15 ἡν

scripsi e Va ἡ reliqui libri edd 16 ἐξοῦπερ MoVa | πό-

λέων scripsi e Va coll. p. 473, 10 πλέων Pa sed γρ πλείων in

marg πλείων reliqui libri edd</note>



<pb n="477"/>



γυναικῶν ἡθροισμένου, τῶν δὲ ὡς μαλθακώτερον ἐχόν-

των καὶ βλαπτόντων εἰς ἀνδρείαν, ὥσπερ ἐκείνου τε

καὶ ἡμῶν οὐκ ἂν ἡδέως καλλίω μὲν ἰδόντων χορόν,

βελτίω δὲ δεξαμένων μέλη. ὡς ἔδει γε τῆς Ἀνακρέοντος

μούσης ἀπορροήν τινα τούτοις ἐργάζεσθαι τὰς ᾠδάς. <lb n="5"/>

τὸ γὰρ αὐτὸ τὴν ὄρχησιν μὲν ἂν ἀπελάμπρυνε τού-

τοις, τῷ θεάτρῳ δ’ ἂν ἐπηύξησε τὴν εὐωχίαν ἀλλ’

εἰ μὴ Σαπφοῦς εὐποροῦσι, διὰ τοῦτο ἀδικοῦσιν; ὥσπερ

ἂν εἴ τις τὴν τῶν ἀριστέων ἀνδραγαθίαν ψέγοι τῇ

τῶν σκευοφόρων φαυλότητι. ἣν δέ, οἶμαι, κάλλιον <lb n="10"/>

ἐῶντα τὴν ὄρχησιν ἐπανορθοῦν τά περὶ τὸν χορὸν ἢ

ταῖς κατὰ τῶν χορευτῶν αἰτίαις τὴν ὄρχησιν ἀναιρεῖν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88"><p>προσήκειν μὲν οὖν μουσικῇ ἀκριβείᾳ τὰς ᾠδὰς οὐκ

ἂν φαίην, ὅτῳ δὲ βλάπτουσι τοὺς ἀκροωμένους εὑρεῖν

οὐκ ἰχῶ. σὺ δὲ τὴν τῆς μουσικῆς ἐξετάζων φύσιν <lb n="15"/>

λέγεις μὲν ἀληθῆ, τῶν παρόντων δὲ ἀλλότρια. οὐ

γὰρ ὡς γενναίων ᾀσμάτων ἀκουσόμενοι καὶ προσέξοντες

<note type="footnote">5 cf. t. Ι 455, 5 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἠθροισμένων Ρα | μαλακώτερον V 2 ἀνδρίαν UB

ἀνανδρίαν coni Re | ἐκείνου scripsi ex U ἐκείνων reliqui libri

sed ων ex οὐ corr Ma 2, edd 3 καὶ om Β | ἰδόντων Va sed

εἰδότων in marg 4 post ὡς ras 2 litt et grav Va 5 τούτους

Β | γενέσθαι βραχεῖαν καὶ post τούτοις Pa 6 ἀπελάμπρυ-

νεν BVVa | αὐτοῖς ΒV 7 ἐπηύξησεν Va 8 μὴ om Va |

εὐποροῦσιν Va | δία τοῦτο Μ διατοῦτο MoBV 10 τὴν

Va | δ’ Re 11 περὶ] κατά VVa 12 χορευόντων MaCl

ὀρχηστῶν Va 13 προσήκειν· ὧς μὲν Va | μουσικὴ ἀκρι-

βείᾳ scripsi auctore Re „aut μουσικὴ ἀκριβείᾳ τἀς ᾠδάς leg.

videtur aut μουσικὴν ἀκρίβειαν ταῖς ᾠδαῖς“) μουσικῆς ἀκριβείᾳ ·

PaMa a sed in hoc γρ ἁρμονίᾳ in marg m 2, VVa

ἀκριβείας reliqui libri edd 14 ὅτῳ Ρ sed ο in ras m 2 οὕτω

Μο | βλάπτουσιν Va 15 τὴν Μα sed ν e ς corr m 2 om

V 16 δέ παρόντων MaCl 11 ἀκουσμάτων Va et olim ego

scripsi</note>



<pb n="478"/>



τὸν νοῦν ἐρχόμεθα οὐδὲ τὸ μὴ κατασχεῖν ἅ τις ἤκουσε

ζημία, τοσοῦτον δὲ ἀπαιτοῦμεν μόνον, ὑπηρετῆσαι

τὴν φωνὴν τοῖς σχήμασιν. οὐ γὰρ ἡ ὄρχησις ὑπὸ

τῶν ᾀσμάτων πληροῦται, τῆς ὀρχήσεως δὲ εἵνεκα τὰ

<lb n="5"/> ᾄσματα εὕρηται. καὶ τὴν ἡμέραν κρίνομεν τῷ τῆς

ὀρχήσεως κάλλει καὶ αἴσχει, οὐ τοῖς τῶν ᾀσμάτων ὀνό-

μασιν ἢ ῥυθμοῖς, ἀλλ’ ἐκείνων μὲν βραχὺς ὁ λόγος,

ἡ δὲ ἐξέτασις τοῦ ναύτου καὶ τοῦ θηρατοῦ καὶ τοῦ |

<note type="marginal">R III 382</note> ποιμένος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89"><p>ἢν δὲ λέγῃς εἰς τὰς ψυχὰς κατα-

<lb n="10"/> δύεσθαι μουσικήν, ἐκείνην λέγεις ἢν ἐλάμβανον εἰς

κιθαριστοῦ βαδίζοντες οἱ νέοι παρά Κόννον ἰόντες,

παρὰ Λάμπρον φοιτῶντες, πλείω σπουδὴν τούτῳ νέ-

μοντες ἢ παλαίστραις καὶ γράμμασιν ἡ, εἰ βούλει γε,

τὴν ἴσην χρόνῳ καὶ πόνῳ καὶ μαθήσει κτώμενοι τὸ

<lb n="16"/> μουσικῆς ἀγαθόν. ἐντεῦθεν ὁ μαθὼν τοῦ μὴ μαθόντος

κατεγέλα καὶ ὁ βαρβίτῳ τὰς χεῖρας οὐκ εἰδὼς προσ-

άγειν ἐκωμῳδεῖτο. εἰ δὲ ἴσον ἣν τῷ μαθεῖν τὸ παρα-

τρέχοντα ἀκοῦσαι καὶ τὰς ψυχὰς ὁμοίας εἰργάζετο,

<note type="footnote">11 sq. cf. Plat. Menex. p. 235 Ε et 236 Α</note>

<note type="footnote">1 ἃ τίς Va 2 ἀπαντῶμεν PPa a sed in hoc γρ

μεν in marg, BVa et γρ in marg Mor ἅπα το μεν cum ras

1 litt post α et ο U | ὅσον ante ὑπηρετῆσαι U et olim ego

inserui 3 ἡ in ras P 2 6 καὶ ante οὐ U Mor 7 ἢ] καὶ

Va | ὁ om Va 8 δ’ Va Re | τοῦ ναύτου om MaCl 9 ὧν

Μα sed ἢν suprascr m 2, Cl | δὴ MaCl sed in hoc η in ras |

λέγεις MaCl 10 εἰς scripsi e PaVVa coll. t. II 541, 16 ἐς

reliqui libri edd 11 κόνιον Μο sed κόννον in marg κόνον

Va 12 παρά Mor sed γρ περὶ in marg 16 μουσικὸν Β

ἐντεῦθεν Μα sed εν in ras m 2 16 κατεγέλα Ma a sed

γελᾶ suprascr m 2 | βάρει Va 17 δ’ PVa | ἶσον MoMaCl

edd | ἦν om Ρα | τώ Ρ sed ῶ ex ὸ corr m 2 τοῦ PaBVVa

ταρατρέχοντι Mor sed γρ παρατρέχοντα in marg 18 et 479, 1

οἰως Pa</note>



<pb n="479"/>



πάντας ἂν ὁμοίους ἐποίει τότε τὰ θέατρα κοινῆς τῆς

ἀκροάσεως οὔσης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90"><p>οὕτω δὴ καὶ νῦν, ἂν μὴ δείξης,

ὡς οἱ τῶν ᾀσμάτων τούτων ποιηταὶ περιρρέονται μα-

θηταῖς καὶ ὑφηγοῦνται τὰ μέλη καὶ τῆς ἴσης φροντί-

δὸς τούτοις τε συγγενέσθαι καὶ σοφισταῖς, οὐδεμία <lb n="5"/>

βλάβη παρὰ τοῦ χοροῦ ψυχαῖς εἰς τὴν ὄρχησιν τετα-

μέναις καὶ τὴν ᾠδὴν ἐν ἐλάττονι ποιουμέναις. ὥστ

οὐ κατακλῶνται μὲν οὐδ’ ἄθυμοι παντάπασιν ἀπο-

βαίνουσιν, εἰς τοῦτο γάρ, οἶμαι, σοὶ τὸ κατακλᾶσθαι

φέρει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91"><p>εἰ δὲ δὴ τὰ ᾄσματα τὸν θυμὸν οὐκ ἐᾷ <lb n="10"/>

ζεῖν ἐν ἑκάστῳ, τὰ μέγιστα τὴν οἰκουμένην εὖ ποι-

οῦντα λανθάνει. δήμων γὰρ ἀστρατείας ἀπολαυόντων,

εἰ μὴ τὸ θυμοειδὲς πραΰνοιτο, περὶ τοὺς πολέμους οὐκ

ἔχον ἀναλωθῆναι στάσεων ἀφορμὰς ἐκπορίζει τῷ πλήθει.

τούτους οὖν εἰ κατεπᾴδει τά ᾄσματα, καθάπερ ὄφεις <lb n="15"/>

τινὰς, καὶ παρασκευάζει τὴν ἡσυχίαν στέργειν, ὑπὸ

τῶν ᾀσμάτων αἱ πόλεις σωζόμεναι τῶν τὰ μέγιστα

εὐεργετούντων ἠμελήκασι ποιητῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92"><p>οὑτωσὶ μὲν κἂν

<note type="footnote">1 τὸ θέατρον MaCl 3 περιρρέονται Ρ sed ρρ in ras m2</note>

<note type="footnote">6 τὴν ὄρχησιν scripsi ὀρχηστὴν MaCl τὸν ὀρχηστὴν re-

liqui libri sed in τὴν ὄρχησιν corr P 4, o(1) et ὴν eras U,

ὁ (1) in ras Va 2, edd | τεταμέναις Β Re τεταγμέναις reliqui

libri sed γ eras U, Mor 7 ἐν om PaBV | ὥστ’ et 8 οὐδ’

scripsi e MaClBVVa ὥστε et οὐδέ reliqui libri edd 9 σου

Ρα 10 τά ᾄσματα scripsi τά μάλιστα ταμάλιστα MaBV)

libri edd | ἐῶ Μα sed ᾶ suprascr m 2 11 ζῆν Μα sed η

in ει corr m 2, BVa | γρ ζῆν οὐκ ἐᾶ in marg Mor 12 δή-

μων — 14 πλήθει omissa γάρ particula citat Macar fol. 93 |

ἀστρατίας PUBVVa | ἀπολαβόντων Μο ἀπολαύων Β

13 πολεμίους ΜαΒ πολλούς Ρα 14 στάσεων Va sed σ supra

ν m 2 στάσεως Μο Macar Mor sed in hoc γρ στάσεων in marg |

„malim ἐκπορίζοι“ Re | τὸ πλῆθος Μα sed in τῶ πλήθει corr

m 2 15 τούτοις Μο | κατεπᾴδει scripsi e PaMaClBVVa

κατεπάδοι reliqui libri edd 16 παρασκευάζει scripsi e PaM

MaClBVVa παρασκευάζοι reliqui libri edd 18 ἠμελήκασιν

Va | οὑτοσὶ VVa</note>



<pb n="480"/>



πάνυ σε φῶμεν ἀληθῆ λέγειν, ἐστιν εὐσχήμων ὁ λόγος

<note type="marginal">R III 383</note> τοῖς ᾄσμασιν, ὡς δ’ οὐ | παντάπασιν ἐκτρίβει τοῦ

θυμοῦ τὴν φύσιν οὐδὲ ἐκλύει καθάπαξ οὐδὲ πᾶς ἀκρο-

ατὴς ἐκνενευρισμένος κάθηται, δῆλον ἐκεῖθεν. ὅταν

<lb n="5"/> γὰρ διῃρημένοι ταῖς σπουδαῖς, οἱ μὲν ὡς τοῦτον, οἱ

δὲ ὡς ἐκεῖνον, οἱ δὲ ὡς ἕτερον, βοὴν μὲν ἐγείρωσι

τραχεῖαν, συμπεσόντες δὲ ἐρίζωσι προτιθεὶς ἕκαστος

τῶν ἄλλων ὂν ᾕρηται τὼ χεῖρε μὲν παρ’ αὑτοῖς ἔχοντες

διὰ τὸ σωφρονεῖν, λόγῳ δὲ μαχόμενοι διὰ τὸ ἐρρῶσθαι,

<lb n="10"/> τότε τοὺς ὁρῶντας διδάσκουσιν ὧς οὐ σφόδρα γεγό-

νασι μαλθακοὶ διὰ τῶν ᾀσμάτων.</p>

<p>93. πάλιν τοίνυν Ἀριστείδης εἷς γίνεται τῶν κατα-

κεκλασμένων. λέγει γάρ ὡς ὁ τούτοις ὑποθεὶς τὰ

ὦτα διέφθαρται. τῶν τοίνυν ὑποθέντων ἐστὶν

<lb n="15"/> ἡμῖν καὶ αὐτός. τῶν γὰρ δὴ παίδων τινὲς διακονοῦντες

δεσπόταις εἰς ἀγορὰν τρέχοντες κἀκεῖθεν οἴκαδε τῶν

ᾀμάτων ἅττα ἂν διασώσωνται διά τῶν στενωπῶν σπεύ-

δοντες ᾄδουσιν, ὥστε καὶ τοῖς μὴ βουλομένοις ἀκούειν

<note type="footnote">3 cf. t. II 129, 8 4 Dem. OI. III p. 37, 3 15 cf. Choric.

apol. mim. XVI 1</note>

<note type="footnote">1 γε Mor | ὁ λόγος εὐσχήμων Β ὁ om Va 2 δὲ Va |

οὐ scripsi e PaVa οὐδὲ reliqui libri edd 3 οὐδ’ MaCl

4 ἐκεῖθεν scripsi coll. t. II p. 505, 22; t. IV p. 681, 25 R; Plut.

Arist. 25, 3 δῆλον δ’ ἐκεῖθεν et Isocr. Panath. § 224 p. 279 b

γνοίη δ’ ἄν τις ἐκεῖθεν ἐγγύθεν libri edd 5 διηρημένον

CIB 6 ἐγείρουσι et 7 ἐρίζουσι Β 7 ἐφίζωσιν Va | προ-

στιθεὶς PU sed in utroque σ eras, PaMMaClBVa et γρ in marg

Mor 8 μὲν om Μ | αὐτοῖς MoMClBV Mor 10 ὁρῶντας

Μα sed ὁ in ras m 2 ἐρῶντας MoUMBV Mor | γεγόνασιν Va</note>

<note type="footnote">12 γίγνεται Va 13 δὲ Ma a sed γάρ suprascr m 2 |

οῦτος Va 15 διακονούντων Μ 16 οἴκαδε τῶν ᾀσμάτων

om Pa 18 καὶ τοῖς μὴ in ras 5 litt P 2 | μὴ del Mo

om U Mor</note>



<pb n="481"/>



ἀνάγκην ἀκούειν εἶναι καὶ τῇ συνεχείᾳ παρὰ τοῖς οὐκ

ἐθέλουσιν ἀκούειν τὴν μνήμην ἐνίοτε πήγνυσθαι. διε-

φθάρης οὖν καὶ αὐτός. ἤ κατὰ τὸν Ζάμολξιν ὑπὸ γῆς

ἐδιῃτῶ καὶ διέφευγες τὴν ἅλμην; ἤ κηρὸν ἐμβαλὼν

τοῖς ὠσὶ περιῄεις καὶ τὰς Σειρῆνας παρέπλεις; καὶ <lb n="5"/>

μὴν κατηγορεῖς γε τῶν ᾀσμάτων. τοῦτο δὲ οὐκ ἂν

ἀρνήσαιο μὴ δικαίως ποιεῖν, εἰ μὴ πᾶν, ὡς ἔοικε, |

τὸ ἐν αὐτοῖς βλαβερὸν ἐξήτακας. τοῦτο δὲ οὐκ <note type="marginal">R III 384</note>

ἔστιν ἀνηκόῳ τῶν ᾀσμάτων ποιῆσαι. γέγονας τοίνυν

ἀκροατὴς τῶν ᾀσμάτων καὶ τὴν ἀσπίδα ἔρριψας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94"><p>καὶ <lb n="10"/>

τί δεῖ μακρολογεῖν; οἶς γὰρ ἐπιστούμην ὑπὸ τῆς ὀρ-

χήσεως οὐ διεφθάρθαι τοὺς θεατάς, ἐν ᾧ καὶ τῶν

ἀρχόντων ἐμνήσθην, ταῦτα καὶ τὸν ὑπὲρ τῶν [ἄλλων]

ᾀσμάτων ἔλεγχον ἔχει. οἱ γὰρ μετὰ τῆς ὀρχήσεως καὶ

τῶν ᾀσμάτων κεκοινωνηκότες εἰ πεφήνασιν ἀγαθοί, <lb n="15"/>

μαρτυροῦσι μηδέτερον αἴτιον εἶναι διαφθορᾶς. εἰ γάρ

<note type="footnote">3 Her. IV 95, 2 4 Od. μ 47 et 173 sq. [Luc.] salt. 3

9 [Luc.] salt. 5 10 Lys. p. 117, 2 12 cf. p. 469, 8 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἀκούειν olim cancellavi at cf. t. II 299, 16; 260, 7 | ὥστε

Μα sed καὶ τῇ suprascr m 2 3 „malim legi αὐτὸς. εἰ μὴ ἢ κατὰ“

Re | ξάμμαξιν ΜοΡ sed in hoc άμ in ras m 4, U et in marg Μ

et γρ in marg Mor ζάμμολξιν Ρα ζάλμιξιν Va sed ζάμοξιν supra-

scr m 2 et ζάμολξιν in marg m 2 Ζάλμοξιν olim scripsi 4 ἐξιῃτῶ

scripsi e BVa ἐνδιητῶ PaV διητῶ reliqui libri sed ἑ antepos

Ma 2, Re διαιτῶν Mor sed γρ διήτω in marg | διέφευγες scripsi

e MaVVa διέφυγες reliqui libri edd | ἅλμην Ρα sed γρ ἄλην in

marg ἄλην Va ἄλην V λύμην aut λώβην coni Re, ἄτην Prinzius

at cf. Od. ζ 137 et 219; ψ 237 | κηρὸν Ρ sed ὸν in ras m 2 κηραι

Μο 5 ὦσίν Va | περιῄεις Μα sed γρ παρῄεις in marg m 2 |

περιέπλεις Ρα sed γρ παρέπλεις in marg, V 6 μὴν] νῦν Μα

γε

οἱ Ι με Μο 7 ἀρνήσαιο Va sed αιο in ras m 3 | οὐ post

μὴ inser coni Re | ἔοικεν Va 8 οὐκ ἔστιν in marg P 2

13 τὸν Ρ sed ὸ in ras m 2 | ἄλλων cancellavi 15 κεκινη-

κότες MaCl 16 μαρτυροῦσιν Va I μὴ δ’ ἕτερον V sed in

μηδέτερον corr m 2, Va μὴ δὲ ἕτερον Β</note>



<pb n="482"/>



ἡ μὲν ὄρχησις οὐκ ἦν κακόν, τὰ δὲ ᾄσματα, πάντως

ἄν, εἰ μὴ παρ’ ἐκείνης, ἔκ γε α τούτων

νῦν δὲ οὐ διεφθάρησαν. ἑκάτερον ἄρα τοῦ λυμαίνεσθαι

κεχώρισται. σὺ δὲ σεμνότερος εἶ τοῦ δέοντος καὶ

<lb n="5"/> περικόπτεις ὥσπερ λειμῶνος τὰ τῆς εἰρήνης ἡδέα.</p>

<p>95. Ὦι τοίνυν τοὺς πολλοὺς ἀνήρτηται καὶ ὃ πλεῖστοι

περιφέρουσιν ἐν στόμασιν, οἱ θαυμάζειν δὲ εἰδότες

ἀγνοοῦσι διότι θαυμάζωσι, τοῦτο τυράννου ῥήματι

προσέοικε μᾶλλον ἢ λόγῳ πίστιν ἔχοντι. μνησθεὶς

<lb n="10"/> γὰρ τῶν ἀπὸ τοῦ ποδὸς συντελούντων τοῖς δρωμένοις

τούτοις, φησίν, ὅσον τῆς βλαύτης περίεστι,

τοσοῦτον ἐχρῆν ἀφαιρεῖν τῶν ποδῶν. διὰ τί,

πρὸς θεῶν; ἤ διὰ τοῦτο μόνον, διότι σοι τοῦτο δέ-

δοκται; εἶτα τὴν τοῦ ῥήτορος τάξιν ἔχων ἁρπάζεις

<note type="marginal">R III 385</note> τὴν τοῦ δικαστοῦ τὸ μὲν ὧς ἀδικοῦσι | δεικνύειν

<lb n="16"/> φυγών, ἃ δ’ ἐχρῆν παθεῖν, εἴπερ ἑάλωσαν, λέγων, μὴ

<note type="footnote">9 cf. Aristid. Leuctr. V t. Ι p. 706, 1 Dind.</note>

<note type="footnote">1 πάντως Μα sed πῶς suprascr m 2 οἱ Va et γρ in

marg Mor | ἔς Va | τοιούτων Μα | διαφθείρονται MaCl</note>

<note type="footnote">3 ἄρα scripsi e PaUMMaClBVVa ἄρα reliqui libri edd</note>

<note type="footnote">4 καὶ ante τοῦ inser Va 2 5 ἡδέα Va sed iov supra έα

m 3 6 ὡς Va ὃ in ras Ma 2 et olim scripsi cum Re Anim |

ἀνήρτηται Β et in marg Ρα Re ἀνήρηται reliqui libri sed τ

post ρ inser Ma 2, Mor | ὃ scripsi οἱ libri edd 7 σώμασιν

Mor sed γρ στόμασι in marg | οἳ Va οὐ Β I δὲ om Va | εἰω-

θότες Cobet Coll. 269 8 ἀγνοοῦσιν Va | δι’ ὅτι V | θαυμά-

ζωσι scripsi θαυμάζουσι θαυμάζουσιν Va) libri edd | τούτω

MoP Mor | ῥήμασι MoPPaMaClBV Mor 9 ἔχοντι Ρ sed

ι in ras m 2 10 τῶν Μα sed ν add m 2 | ποδὸς scripsi

auctoribus Cobeto Coll. 269 et Hugio (Eph. Litt. Jen. 1879,

264) coll. p. 483, 11 et 16 δρυὸς Μα sed δρυ in ras m 2

διὸς reliqui libri edd 11 βλάβης ΜΜα | περίεστιν Va

12 διατί MoMaBV 13 διατοῦτο MaBV | διότι scripsi e

MBVVa ὅτι reliqui libri edd | δέδοται Β 15 τήν om

Pa | κατὰ] ante τὸ Mor del Re 15 ἀδικοῦσιν Va</note>



<pb n="483"/>



σύ γε, ἀλλ’ ἔλεγχε μέν. καὶ γὰρ διώκεις, τῆς ζημίας

δὲ ἕτερος ὁριστής. ἀλλ’, οἶμαι, αἰ, τοὺς ἐγείροντας ψόφον

οὐκ ἔχων εἰπεῖν ὧς εἰς μαλακίαν ἄγουσιν ἀπορίᾳ

τῶν ἐλέγχων τὴν τιμωρίαν ἔταξε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96"><p>τῷ ποδί, φησί,

τὴν σκηνὴν καταρρηγνύντες. ἀλγεῖς οὖν ὑπὲρ <lb n="5"/>

τῶν ξύλων καὶ τοῦτο ἔστι τὸ ἔγκλημα; ἀλλὰ τὸν κτύ-

πον δυσχεραίνεις ὅλως; οἱ οὖν τοῖς ξίφεσι τὰς ἀσπίδας

κρούοντες ἐν παρατάξει καὶ προκατασείοντες τὰς γνώμας

τῷ φόβῳ τὰς χεῖράς εἰσιν ἀποκόπτεσθαι δίκαιοι πρὸς

μέτρον τῶν ξιφῶν; οἱ δὲ κυμβάλοις θεραπεύοντες <lb n="10"/>

τοὺς θεούς, ἔστι δὲ κἀκεῖ πολλάκις τῶν ποδῶν τὸ

ἔργον, οἱ τἑ τυμπάνοις ἱλεούμενοι τὸ θεῖον τί παθεῖν

ἄξιοι; πόσον ἀποκοπῆναι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97"><p>κτύπου δεῖ τοῖς ὀρχη-

σταῖς, ὦ δαιμόνιε, μείζονος, ὃς τά τε τοῦ χοροῦ διοι-

κήσεται πρὸς τὴν χρείαν καὶ συμβαλεῖ τοῖς ὀρχησταῖς <lb n="15"/>

εἰς εὐρυθμίαν. οὗτος δ’ ἀπὸ ψιλοῦ τοῦ ποδὸς οὐκ

ἂν ἀποχρῶν εἴη. δεῖ δή τινα κανόνα σιδηροῦν ἀπὸ

τῆς βλαύτης ὁρμώμενον ἀρκοῦσαν ἠχὴν ἐργάσασθαι.

διὰ τοῦτ’ ἄρα τούς συντελεῖς παραιρῇ τὸν πόδα καὶ

<note type="footnote">19 παραιρῇ] ἐπὶ τῆς σύν βίᾳ ἀφαιρέσεως τοῦτο V</note>

<note type="footnote">8 [Luc.] salt. 8 12 [Luc.] salt. 17</note>

<note type="footnote">4 ἔταξε Μα sed ε in ας corr m 2 ἔταξεν Va | ἀντίον in

marg ΜοΜ 6 ἐστιν Va 7 δυσχεραίνεις; ὅλως Va οἱ —

9 δίκαιοι 01111888. οὖν particula citat Macar fol. 93 | εἰ Β

οἳ Re | σύν Va | ξί(??)εσιν Va | τὰς ἀσπίδας scripsi coll.

[Luc.] I. I. τὴν ἀσπίδα libri Macar edd 9 εἰσιν om Re |

ἀποκοπῆναι Va et ego olim scripsi 13 ἀποστῆναι Μα sed

ἀποκοπῆναι in marg m 2 15 οὐ ante συμβαλεῖται inser Ma 2

συμβαλεῖται Μα sed ται add m 2, V 16 εὐρυθμίαν Μα sed

γρ ῥαθυμίαν suprascr m 2 | δ’ om Va 19 διατοῦτ’ MoM

BV | ἀφαιρῇ olim conieci</note>



<pb n="484"/>



μιμῇ τὴν παλαιὰν ὠμότητα συμβουλεύων πόδας ἀπο-

κόπτειν, ὡς χεῖράς τινες, μᾶλλον δὲ καὶ χεῖρας ἐκ τῶν

αὐτῶν λογισμῶν καὶ κεφαλάς, χεῖρας μὲν ὅσαι σεῖστρα

φέρουσιν, ἐπειδὴ τοῦ κρότου τοῦ δι’ αὐτῶν ἐζήτησάν

<lb n="5"/> τι πλέον, κεφαλὰς δέ, διότι κυνῆν ἐπέθεντο καὶ ὑπὲρ

αὐτῆς ἀνέστησαν λόφους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98"><p>τραγῳδοὺς δὲ ποίει

βραχυτέρους γόνατα διατέμνων, ἐπειδήπερ ἐμβάτας

ἀναβάντες ἐμηχανήσαντο τοὺς ἄλλους ὑπεραίρειν. τὸν

δὲ σαλπιγκτήν σοι λείπεται ζῶντα κατορύττειν, ὡς

<lb n="10"/> οὐδὲν αὐτοῦ τοῦ σώματος ἰσομέτρητον τῇ σάλπιγγι,

μᾶλλον δὲ οὐδὲ ἅπαν τὸ σῶμα. πολλά δὲ καὶ παρα-

λείπω, τόξον, βέλος, ἀκόντιον, δόρυ, σμινύην, ἄρο-

<note type="marginal">R III 386</note> τρον, ἃ τοὺς | χρωμένους ἀκρωτηριάσεται τοῦ

σοῦ νικῶντος δόγματος. εἰ γὰρ ἐν οἶς ὀργάνων ἄν-

<lb n="15"/> θρωποι προσδέονται δεῖ τοσοῦτον ἀποκόπτεσθαι τοῦ

σώματος, ὁπόσον ἐστὶ τὸ ὄργανον, οἱ μὲν τὸν Ἱππο-

λόχου δέξονται θάνατον, τοὺς δέ, εἰ μὴ μέλλουσι

δώσειν δίκην, ἴσους δεῖ τοῖς Ἀλωέως γενέσθαι παισίν,

ὥστε καὶ τῶν μηχανημάτων ἃ προσάγουσι τοῖς τείχεσιν

<note type="footnote">16 ΙΙ. λ 145 sq. 18 Od. λ 311 sq.</note>

<note type="footnote">1 τὴν inserui e BV om reliqui libri edd | συμβουλεύ

cum ras 2 litt U | πόδας inserui e PaMaClBVVa om re-

liqui libri edd 2 τινας Μα | ἐκ — 3 χεῖρας om Va

3 σειστά Va 4 αὐτὸν Β 5 ἐπετίθεντο Ma sed τί supra-

scr m 2 6 ποιεῖ Μο | ἄρα post ποίει Va 7 διατέμνων

scripsi e Va ἀποτέμνων reliqui libri edd | ἐμβάντας Μα sed

ν eras, Cl 8 ἐμηχανήσατο οἱ 9 σαλπικτήν Va I σοι om

Pa 10 οὐδὲν] οὐδ’ ἂν Va | αὐτοῦ scripsi e MaClBVVa

αὐτῷ reliqui libri edd 12 τυχόν Va 16 προσδέοιντο

Mor 16 ἐστὶν Va | „malim ‘Ιππολύτου“ Re 17 δέξαιντο

P Mor sed in hoc γρ δέξονται in marg | μέλλωσι Va sed ω

in ου corr m 3 18 δεῖ om Μ ἁλωέως ΜοΜaΒ ἀλωέος

Μ | γεγενῆσθαι Β 19 τῶυ μηχανημάτων ἇι τοῖς τὰ μηχα-

νήματα Va | προσάγουσιν MoVaMor | τοῖς τείχεσιν προσάγου-

σιν Ρ et γρ in marg Mor</note>



<pb n="485"/>



εἷναι δίκην λαβεῖν. ὁρᾷς οἷ τὸ πρᾶγμα βαδίζει διὰ

τὴν ὀργήν σου τὴν κατὰ τῆς βλαύτης;</p>

<p>99. Ἴσως τοίνυν τις ὑπολήψεται· καὶ πῶς, εἴπερ

ἡγῇ τὸ πρᾶγμα καθαρεύειν βλάβης, αὐτός τε

ἀπέχῃ τούς τε νέους κωλύεις; ὅτι τὸ μὲν ἐμόν, ὦ <lb n="5"/>

βέλτιστε, τοιοῦτόν ἐστιν, ὥστε μόλις εἰς τὰ ἀναγκαῖα

σχολῆς ἀπολαύειν. ὁ γὰρ Ἑρμῆς ἐπιὼν ἀποσπᾷ καὶ

τραπέζης καὶ λουτρῶν καὶ δεῖ πάσας ἀφελόντα τὰς

ἔξωθεν ἡδονὰς προσηλῶσθαι τοῖς λόγοις. ὅθεν δὴ

καὶ τοῖς πολλοῖς δύσκολος εἶναι δοκῶ οἷα δὴ τὴν <lb n="10"/>

ἀνάγκην ἤ με καθείρξασα ἔχει μὴ προσενθυμουμένοις.

ἐγὼ δὲ καὶ τῆς ὑγιείας προδότης γεγένημαι τῇ περὶ

τοὺς πόνους ἀπληστίᾳ, καὶ νουθεσίαις οἰκείων καὶ

φίλων οὐδὲν ἐνδιδοὺς παραπαίειν δοκῶ. πῶς οὖν

ἔμελλον καταλήψεσθαι θέαν καὶ καλοῦσιν ὀρχησταῖς <lb n="15"/>

ὑπακούσεσθαι τοιούτοις οἴκοι δεδεμένος παιδικοῖς;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100"><p>νέῳ δὲ ὀρχηστὴν Ι ἐξέσται μὲν θεωρεῖν, νῦν <note type="marginal">R III 387</note>

δὲ οὐκ ἔξεστι, καὶ περὶ ὁ σπουδάζων ὕστερον οὐκ

<note type="footnote">10 cf. t. Ι p. 239 sq.</note>

<note type="footnote">2 ὀργήν Ρ sed η in ras m 2, Ma sed ὄρχησιν in marg | καὶ

ante κατά Mor del Re | βλαύτης. MoPPaUMMaCl Re

3 τίς MoMaClBVVa Mor | δ’ post πῶς Μ 4 ἡγεῖ Va | καθα-

ρεύειν scripsi e MMaClBVVa et γρ in marg Pa καθαρεῦον re-

liqui libri edd 5 ἀπέχει Va ἀπέχεις MaCl | δὲ Mor sed γρ τε

in marg 6 τἀναγκαῖα Μ 7 ἀπολαύῃ Μο et γρ in marg Mor |

οὐ Μο Mor | ἐπιὼν Ma sed ἑ in ras m 2 8 δὴ Va sed εῖ supra

ἡ m 2 10 οἴα δὴ scripsi coll. t. Ι 248, 3 διά libri Mor quod

cancellavit Re 11 καθείρξασα reposui e libris κατείρξασα edd |

μὴ inser Ma 2 ἧ Va | προσενθυμούμενος Va προσενθυμούμενον

Β 12 ὡς ante ἐγὼ PaV | δὲ om VVa | καὶ om Β | ὑγιείας Ρ

sed ἑ in ras m 2 ὑγείας Β 14 οὐδεὶς Re 16 ὑπακούσειν Pa |

οἴκοι] ἤδη Μ 17 νέων Μο sed ν (2) eras νέῳ Mor sed γρ νέον

in marg | ὀρχηστῶν Μο sed ῶ in ὸ corr ὀρχηστῇ Mor sed γρ ὀρ-

χηστὴν in marg | ἐξέσται Mor sed γρ ἐξῆν in marg | ἐξέσται μὲν]

μὶν ἐξέσται BV 18 δ’ PPaVaRe | ἔξεστιν Va ἔστι Pa sed

ἔξεστι in marg | ὃ om U | σπουδάςων Ma sed ων in ras m2</note>



<pb n="486"/>



ἀδικήσει, τούτου νῦν ἐχόμενος οὐκ εὖ φρονήσει. διὰ

τί; ἐκ Δελφῶν ἡ συμβουλή σοι φοιτᾷ τὸν καιρὸν

ἐπαινοῦσα. τίνος οὖν ὁ παρὼν καιρός; πόνων καὶ

τοῦ μαθεῖν. τίνος δὲ ὁ μετὰ ταῦτα; σπουδαίων ὁμοῦ

<lb n="5"/> καὶ τερπνῶν. ὁ τοίνυν ἐπειγόμενος παραβαίνει μέν

τὸν νόμον τῇ σπουδῇ, ζημιοῦται δὲ τῷ παρακαίρῳ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101"><p>οὐ δὴ τῆς ὀρχήσεως ἐστι κακία τῶν καιρῶν ἡ

φυλακή. καὶ γὰρ τὰς τῶν ἵππων ἁμίλλας, αἷς οὐδαμοῦ

μέμφῃ, βλαβερὸν ἡγοῦμαι τοῖς νέοις, εἰ μεταφέροιεν

<lb n="10"/> ἑαυτοὺς ἐπ’ αὐτὰς ἀπὸ τῶν λόγων. καὶ γὰρ τὸ πο-

λιτεύεσθαι καὶ γαμεῖν καὶ καλὰ καὶ δίκαια καὶ πό-

λεσιν ἀσφάλεια μεγίστη καὶ σωτηρία, ἀλλ’ ἐὰν οἷς

οὔπω ταῦτα προσήκει καὶ γαμῶσι καὶ πολιτεύωνται

καὶ μὴ συνᾴδῃ τὰ γιγνόμενα τῷ χρόνῳ, τὸ φύσει

<lb n="16"/> καλὸν τοῦ καιροῦ στερηθὲν οὐ τοιοῦτον ἀπέβη. τῶν

λόγων ὁ νέος ἔστω νῦν ὥσπερ ὁ πλέων τῆς θαλάττης,

ἐπειδὰν δὲ λιμένος ἀμφότεροι λάβωνται, τότε τοῖς

ἑκατέρων ἐμπόροις ὑπάρξει τοῖς ἀπὸ τῆς σκηνῆς χα-

<note type="footnote">2 Paus. Χ 24, 1. Diog. L. Ι 4, 6, 79</note>

<note type="footnote">1 διατί MoMMaClBV 3 πόνου Va 4 παθεῖν Ma sed

μ suprascr m 2, CIV sed in hoc μα suprascr m 2, Va | οἱ Va |

μεταταῦτα Β 5 παραβαίνει — 6 παρακαίρῳ citat Plan fol. 104 v</note>

<note type="footnote">6 τῇ σπουδὴ τὸν νόμον Plan | λόγον Va | τὸ MV Plan

τῶν Ma sed τὸ suprascr m 2, Cl | παρακαίρῳ scripsi παρακαιρῶ

Va παράκαιρόν V παρακαίρως reliqui libri Plan edd 7 κ’

οὐ δ’ ἡ Va | ἐστὶν Va | „num κάκισις?“ Re 8 τῶν om Re

9 μέμφει Va | βλαβερὸν Ρ sed βερὸν in ras m 2 βλαβερὰς Va

10 αὐτούς Ma ’ ‘ corr m 2, ClBVVa sed in hoc ‘ corr m 3 |

ἐπ’ Va sed π in ras ἐφ’ BV | ἑαυτὰς Β V | post λόγων ras 7 P</note>

<note type="footnote">12 καὶ σωτηρία inserui e Va om reliqui libri edd | ἐάν in

ras Ma 2 13 γαμοῦσι Ma sed ου in ras m 2 | πολιτεύονται Ma

sed ὁ in ras m 2 14 συνᾴδει Ma Mor sed in hoc γρ συνᾴδειν

in marg | γιγνόμενα scripsi e PaUMVVa γινόμενα reliqui libri

edd 16 τῆς θαλάττης scripsi ut in marg M 3 scriptum est

cum Cobeto Coll. 270 τὴν θάλατταν libri edd post quod τῆς

ναός Re, τοῦ πλοίου olim ego inserendum conieci</note>



<pb n="487"/>



ρίσασθαι τῇ γνώμῃ. ὁ δὲ τὸ μὴ τοῖς νέοις δεδόσθαι

θεωρεῖν κατὰ τῆς ὀρχήσεως λαμβάνων παραπλήσιον

ποιεῖ τῷ κακίζοντι τὴν ὄρχησιν, ὅτι τοῖς τὰ πελάγη

διαβάλλουσιν οὐκ ἔστι θεωρεῖν ἐν τῷ πλεῖν.</p>

<p>102. Οἷς μὲν | οὖν εἶχον αὐτὸς ἐξελέσθαι τῆς <note type="marginal">R III 388</note>

συκοφαντίας τὸ πρᾶγμα, ταῦτά ἐστι, γένοιτο δ’ ἂν <lb n="6"/>

ἴσως καὶ μείζων βοήθεια τοῖς ὀρχησταῖς ἀπὸ βελτίονος

ῥήτορος· αἰσχυνοίμην δ’ ἄν, εἰ ψόγου πόρρω κατα-

στήσας τὴν ὄρχησιν μὴ καὶ τῷ τῆς εὐφημίας μέρει

προσήχκουσαν ἐπιδείξαιμι.</p> <lb n="10"/>

<p>103. Πρῶτον μὲν οὖν οὐ παντός ἐστι σώματος

ὑποδέξασθαι τὸ πρᾶγμα, ἀλλ’ ὥσπερ ἐπὶ σκυλάκων

καὶ πώλων καὶ τῶν εἰς ἀθλητὰς μελλόντων τελεῖν οἱ

τούτων ἕκαστον δεινοί γε ἰδεῖν δοκιμασίαν προσά-

γοντες τὰ μὲν ἐγκρίνουσιν ὅσα τῷ τύπῳ τῶν σωμάτων <lb n="15"/>

μηνύει τὴν ἐπὶ τῶν πράξεων ἀρετήν, τὰ δ’ οὐκ ἀρκέ-

<note type="footnote">4 διαβάλλουσιν] ἤτοι περαιουμένοις suprascr V</note>

<note type="footnote">8 Plat. rep. IX p. 581 Ε. Isocr. Paneg. § 16 p. 44a; Nicocl.

§ 37 p. 34 c 11 [Luc.] salt. 35 sq.</note>

<note type="footnote">1 ὁ om Va | δεδέσθαι Β 2 θεωρῶν Mor sed γρ θεω-

ρεῖν in marg 4 διαβάλλουσιν scripsi e PaUMa sed in hoc

λͅλ

ἄλλου in αἴνου corr m 2, ClBVVa διαβαίνουσιν Μο διαβαί-

νουσιν reliqui libri sed διαβάλλουσιν in marg M 2, edd sed γρ

διαβάλλουσι in marg Mor | ἔστιν Va | πλεῖν Ma sed π e

τε corr m 2 5 αὐτοὶ Mor 6 ἐστιν Va 8 εἰ om Μο |

ψόγου πόρρω reposui e PPaUMMaClBVVa πόρρω ψόγου Μο

edd 10 ἐπιδείξαιμι Ma sed δει in ras 5 litt m 2 ἐπιδι-

δάξαιμι Cl 11 ἐστιν Va 13 οἱ non ante τούτων sed ante

δεινοί MaCl 14 τούτων Mor sed γρ τοιοῦτον in marg |

ἕκαστοι BV | γ’ Re 16 δ’ scripsi e MaPaUMMaClBV

δὲ reliqui libri edd | ἀρκέσοντα scripsi e PaVa cum Iacobsio

Lectt 211 et App. Pors. 328 ἀρέσκοντα reliqui libri edd sed

ἀρέσκοντα, ὧς οὐκ ἀρκέσοντα coni Re</note>



<pb n="488"/>



σοντα τοῖς ἔργοις ἀπορρίπτουσιν, οὕτω δεῖ καὶ τὸν

παῖδα δηλοῦν, ὡς ὕψους μὲν ἐφίξεται μετρίου, πολυ-

σαρκίας δὲ οὐχ ἅψεται. δεῖ δὲ αὐτῷ καὶ αὐχένος ὀρ-

θοῦ καὶ βλέμματος οὐχ ὑπτίου καὶ δακτύλων εὖ

<lb n="5"/> πεφυκότων καὶ ὅλως κάλλους, ὃ πλεῖστον ἐν τοῖς τῶν

θεῶν πράγμασι, μάλιστα δὴ μεταληπτέον ὀρχηστῇ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104"><p>παραλαβὼν δὲ αὐτὸν ὁ παιδοτρίβης εἰς πλείους

καὶ θαυμασιωτέρας καμπὰς ἤ τὸν παλαιστὴν περιάξει

ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ἀνάγων ὑπὲρ τῶν νώτων τὼ πόδε

<lb n="10"/> καὶ πρός γε ἔτι προκύπτειν τοῦ προσώπου καταναγκά-

ξων, ὥστε τὰς πτέρνας τοῖς ἀγκῶσι πελάζειν. ἐπειδὰν

δὲ ἐργάσηται τὸ σῶμα κύκλον, ὥσπερ τινὰ λύγον,

κινεῖ πρὸς δρόμον οἷα τροχόν, τὸ δὲ θεῖ. καὶ τοῖς

μέλεσιν ὁ δρόμος οὐ γίνεται βλάβη. πάλαι γὰρ δὴ

<lb n="15"/> πεπαίδευται τούτων ἕκαστον ὑγρὸν εἷναι μικροῦ διοι-

κίζοντος ἀπ’ ἀλλήλων τοῦ παιδοτρίβου τὰ μέλη καὶ

<note type="marginal">R III 389</note> τὰς συμβολάς τηροῦντός τε αὐτοῖς | ὁμοῦ καὶ

<note type="footnote">2 [Luc.] salt. 75 12 [Luc.] salt. 77 15 [Luc.] salt. 73</note>

<note type="footnote">1 δὴ ΜοΡ sed in hoc ὴ in εῖ corr m 2, Β Mor 2 μὲν inser

Ma 2 om Cl | ἐφίξεται Va sed ξ e ζ corr m 2, Ma sed γρ αἰθρί-

ζεται in marg 3 ἅψπεται Mo ἅπτεται Ρα sed γρ ἅψεται in

marg ἅψεται Mor sed γρ ἅπτεται in marg 6 πράγμασιν

Va | δὴ scripsi e PaUMBV δεῖ Va δὲ reliqui libri edd |

ληπτέον Va „malim μέγα ὑποληπτέον“ Re 7 αὐτὸν om Β</note>

<note type="footnote">8 καὶ Ma sed ἢ suprascr m 2 9 ἐπὶ inserui e Va om

reliqui libri edd | τὸν νῶτον V τῶν ὤτων Cobet Coll. 270</note>

<note type="footnote">10 γ’ Re | προκόπτειν MaCl 11 ἀγκῶσιν Va | ἐπειδ’

ἂν Va 12 δ’ Re | λυτὸν Va 13 οὐ ante τοῖς Pa et

inser P 2 | τοῖς U sed τ ῖς eras 14 οὐ inserui e MMaCl

BVVa, ut inserendum coni Re Anim om reliqui libri edd

16 τούτων ἕκαστον in marg inser Ma 2 om Cl 16 ἀπαλλή-

ων Μ 17 αὐτοῖς Mo Mor</note>



<pb n="489"/>



διιστάντος, ὥστε καὶ χεῖρας καὶ πόδας ὅποι τις ἂν

ἄγῃ τοῦ λοιποῦ σώματος ἀκολουθεῖν, ὥσπερ, οἶμαι,

κηροῦ φύσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105"><p>τοιοῦτον μὲν ὁ γυμναστὴς τῷ δι-

δασκάλῳ παρασκευάσει τὸ σῶμα, λαβὼν δὲ ἐκεῖνος

εὐπειθῆ τῶν μελῶν τὴν ἁρμονίαν εἰς ἅπαντος σχήματος <lb n="5"/>

καταστήσει μίμησιν. μόχθος δὲ ἀμφοῖν οὐ μικρός,

τοῦ μέν, ὅπως ὑφηγήσαιτο, τοῦ δέ, ὅπως εἰσδέξαιτο.

καὶ τοῦ χρόνου τὸ μὲν τὰς μελέτας ἔχει, τὸ δὲ τῶν

μελετηθέντων ἔννοιαν. δεῖ γὰρ καὶ τοῦ κινεῖσθαι πε-

παυμένον φυλάττειν ἐν τῇ ψυχῇ τὰ πεπονημένα. ὥστε <lb n="10"/>

καὶ οὗτοι σαφῶς ἴσασιν, ὅτι τῶν πόνων πωλοῦσιν

ἅπαντα οἱ θεοὶ τἀγαθά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106"><p>ὥσπερ γὰρ οἷς ἔρως

συλλέξασθαι λόγους, τούτοις μέγιστον εἰς τὴν ἐπι-

θυμίαν ἐφόδιον οἱ πόνοι καὶ οὐκ ἔστιν ὁμοῦ τό τε

σῶμα παχύνειν καὶ τὴν ψυχὴν θεραπεύειν, οὕτως οὐκ <lb n="15"/>

ἔστιν ὄρχησιν καὶ πλησμονὴν συνελθεῖν, ἀλλ’ ἀνάγκη

<note type="footnote">5 Choric. apol. mim. XV 3 11 Epich. (fr. 287 ed. Kaibel)

apud Xen. Mem. II 1, 20 cf. supra p. 123, 10. Chor. dial. ed.

Philol. LX 194, 1 sq. 16 [Luc.] salt. 75</note>

<note type="footnote">1 διιστῶντος Β | ὅποι scripsi e ClBVVa ὅπη Μα ὅπου

τις

reliqui libri edd | τῶν Μο | ἀνάγκη ante ἂν ἄγη̣ libri ex-

cepto Cl in quo ἀνάγκη in ἂν ἄγη corr, Mor del Re | ἀνάγει

ΡαΒ ἀνάγῃ Mor 2 οἶμαι] ἔφην Va 3 καιροῦ Re | μέν

inserui e PaUMaClBVVa om reliqui libri edd | τῷ διδασκάλῳ

om BV 4 δ’ Va Re 5 τῶν om Μα | μελῶν inser Ma 2

7 εἰσηγήσαιτο Va ὑφηγήσεται et εἰςδέξεται olim scripsi | τοῖς

Va | εἰσδέξαιντο Va 8 δεῖ ante τού inser Ma 2 | τὸ (bis) Ma

sed ῶ supra ὸ m 2 | ἔχειν Ma sed ν suprascr m 2 9 ἔννοιαν Ρ

sed νοι in ras m 2 | πεπαυμένου Va 10 πεπονημένα scripsi

auctore Cobeto Coll. 270 πεποιημένα libri edd sed πε in ras

Ma 2 11 ἡμῖν ante τῶν edd delevi | τῶν — 12 τἀγαθά citat

Macar fol. 93 | τῶν om Ρα 12 ἅπαντα om MoPaUMClBV

πάντα Mor Cobet | οἱ θεοὶ τἀγαθά reposui e τἀγαθ’

οἱ θεοί edd 16 ἀλλ’ inser Ma 2 om Cl</note>



<pb n="490"/>



τὸν θατέρου γλιχόμενον ἀφεστάναι θατέρου. ὥστε ἢν

ἐπιστὰς ὀρχηστῇ δειπνοῦντι τοῦτον ἴδῃς ὑπερεσθίοντα,

ψηφίζου τὸν ἄνδρα μὴ πολὺ βελτίω τῶν λίθων εἷναι·

τὴν γὰρ τέχνην ὑπὸ τῆς τρυφῆς ἀπολωλεκέναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107"><p>καὶ

<lb n="5"/> μᾶλλον ἄν τις εὖροι λόγους σπουδαίους μετ’ οἴνου

συντεθέντας ἢ σωθεῖσαν ὄρχησιν ἐν σώματι μὴ τῆς

γαστρὸς κολαζομένης. οὔτε γὰρ λαβεῖν ἔστι τὸ πρᾶγμα

τὴν ἀρχὴν ἤ δι’ ἐγκρατείας καὶ λαβόντι τοῦτ’ αὐτὸ

τῶν κτηθέντων φυλακτήριον. ὡς ὅστις αὑτὸν ἐπαφὴν

<lb n="10"/> τραπέζαις, εἰς μόλυβδον ἀντὶ πτηνοῦ μεταβέβληκεν.

<note type="marginal">R III 390</note> εἰ οὖν ἐν πλησμονῇ | μέν Κύπρις, ἐν πεινῶντι

δὲ οὔ, πόρρω τῶν ἀφροδισίων οἱ πλησίον ἀκριβοῦς

ὀρχήσεως καὶ παράδειγμα ταύτῃ γε χρηστοῦ τινος, οὐκ

ἐπιζημίου. τοιαύτη μὲν εἴσοδος εἰς τὴν τέχνην καὶ

<lb n="15"/> φρουρὰ τῆς τέχνης τοῖς ἀσελγέσι καὶ φθόροις, ὡς ἂν

τις εὖ φαίη, παντελῶς ἄβατος.</p>

<note type="footnote">2 Xen. Mem. I 2, 4 11 Eur. fr. 895 N 2; Men. mon. 159 Μ;

Antiph. com. III 144 Μ (t. II p 117, 242 K)</note>

<note type="footnote">1 ἀφεστῆναι Μο ἀφιστάναι Mor 2 δειπνοῦντι Ρ sed

ι(2) in ras m 4 | τοῦτον Mor sed γρ τοσοῦτον in marg

6 συντεθέντας Ρ sed τε in ras m 2 | σωθεῖσαν Ρ sed εἶσαν in

ras m 2 7 ἐστὶν Va 8 τηναρχὴν Β | ἄλλως ante ἢ in-

serendum aut εἰ μὴ pro ἢ, ut coni Mor, legendum coni Re |

διεμκρατείας Cl | τοῦτο Va 9 ὅστις — 10 μεταβέβληκεν ci-

tat Macar fol. 93 | αὐτὸν MoMMa sed in hoc ’ in ‘ corr,

Cl Mor 10 μόλυβδον scripsi e MV μόλιβδον reliqui libri

Macar edd cf. p. 29, 24; t. III 57, 19; 59, 9 11 μέν om UVa</note>

<note type="footnote">12 δ’ Re et olim ego | πόρρωθεν Va | ἀφροδισίων Ρ

sed σ in ras m 2 13 γε om Μ 14 ἡ ante εἴσοδος ΜοΡ

sed in hoc in ras m 2, Μ edd delevi | εἴσοδος Ρ sed ε’ in ras m 2

εἴσοδός τε Va | ἡ ante εἰς MoPPaUM sed in hoc in ras,

Β V edd delevi 15 ἀδελγαίνουςι Ρα | φθόροις scripsi e Ρ

PaUMMaClBVVa coll. p. 473, 10 et p. 498, 16 φθοροῖς Μο</note>



<pb n="491"/>



<p>108. Οὐ μὴν ἔστιν εἰπεῖν, ὧς ταλαιπωροῦνται μέν,

εἰς ἄχρηστον δὲ τοῖς δήμοις, ἀλλά μοι δοκεῖ πάντων

εἷναι χρησιμώτατον ὡς ἐν τοῖς παροῦσι. σκόπει δέ.

ἐγὼ νομίζω τούς ποιητὰς ἐν δόξῃ καὶ θαύματι καὶ

λόγῳ καὶ πᾶσι γέρασιν εὐθύς τε ἐξ ἀρχῆς γενέσθαι <lb n="5"/>

καὶ νῦν ἔτι καθεστάναι, οὐχ ὅτι τῶν ἔργων τοὺς ἀν-

θρώπους ἀπάγοντες ἐν τῇ τῶν ἐπῶν ἀκροάσει καταν-

ήλισκον τὸν χρόνον τηνάλλως ᾄδοντες, ἀλλ’ ὅτι μνή-

μῃ παλαιῶν ἔργων ἐπαίδευον τοὺς συλλόγους κατὰ

τῶν πρὸ τοῦ γεγενημένων οὐκ ἐῶντες ἰσχύσαι τὴν <lb n="10"/>

λήθην ὑπὲρ τῶν ἔτι ζώντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109"><p>ὁ γὰρ δὴ πεπλη-

ρωμένος τῆς τῶν ἡρώων καὶ γνώμης καὶ τύχης ἀμεί-

νων ὁμιλῆσαι πράγμασιν ἐν τοῖς ἐκείνων παθήμασι

τὸν αὐτοῦ βίον ὀρθῶν. ἀκούων γὰρ σωμάτων καὶ

χρημάτων καὶ τυραννίδων ἔρωτας εἰς συμφοράν τοῖς <lb n="15"/>

τετυχηκόσι τελευτήσαντας καὶ τοὺς ἀδικοῦντας ἀπολλυ-

μένους καὶ τοὺς ἠδικημένους κρατοῦντας τὴν τοῦ δι-

καίου τάξιν εὑρίσκων ἀσφαλεστέραν αὐτῷ παραινεῖ

<note type="footnote">1 [Luc.] salt. 6 10 cf. ad p. 251, 4</note>

<note type="footnote">3 εἷναι om Μ | χρησιμώτατον Ma sed οι supra ov m 2 |

παροῦσιν Μ | ὧδε post δέ inserendum coni Re 5 πᾶσιν

Va | ἐξαρχῆς MoUBV 6 καθιστάναι Β | ὅτι Ma τι

in ras m 2 7 κατανήλισκον reposui e libris sed καταναλίσκον-

τες Β κατανάλισκον edd cf. p. 187, 12 et t. III 247, 16 8 τὴν

ἄλλως BVa τηνάλως MaCl 9 συλλόγους Ma sed ἄλλους

suprascr m 2 ἄλλους Va et in marg M 2 10 προτοῦ ClBV |

ἰσχῦσαι Μ et olim ego at cf. ad p. 251, 5 | τινά Va 12 καὶ(1)

om Pa 13 παθήμασιν ἴα 14 αὐτοῦ MoPMMaClB Mor |

ὀρῶν Va | γὰρ om V 15 ἐρῶντας MVa | συμφοράν scripsi

e BVVa συμφορὰς reliqui libri edd 16 τετυχηκόσιν Va |

τελευτήσαντα Va | καὶ τούς ἀδικοῦντας om Va 18 αὐτῷ

ΜοΜα sed in ’ in ‘ corr m 2, ClBVa | παραινεῖν Va</note>



<pb n="492"/>



τὴν δικαιοδύνην τιμᾶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110"><p>ᾧ δὲ μάλιστα ἄνθρωπος

πιέζεται, παίδων θανάτοις, τοῦτο πῶς οὐκ ἂν ἐνέγκοι

πεντήκοντα παῖδας ὁρῶν ἐν ὀφθαλμοῖς πατέρων κει-

μένους καὶ θυγατέρα σφαττομένην ἀνθ’ ἱερείου πατρὸς

<note type="marginal">R III 391</note> ἄγοντος καὶ πάλιν ἑτέρους | ὑπὸ τῶν χειρῶν τῆς

<lb n="6"/> μητρός, πή μὲν μανείσης, πη δὲ ἐπισταμένης. τὸ δὲ

μηδ’ ἐκείνῃ λυσιτελῆσαι τῇ Κόλχῳ ξένῳ συμπρᾶξαι

κατὰ τῆς οἰκείας μηδέ γε τῷ σωθέντι τῆς σεσωκυίας

ὑπεριδεῖν, ταῦτα πάντα παιδεύματα τῶν ἴσων ἀνείρ-

<lb n="10"/> γοντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111"><p>καλὸν εἰς τὸν βίον καὶ καρτερία. ταύ-

τὴν ἡμᾶς ἀνὴρ Ἰθακήσιος διδάξει μετά τὴν πολλὴν

θάλατταν καὶ τὸ σπήλαιον τοῦ Κύκλωπος καὶ τὴν

ὑπὲρ τοῦ πορθμοῦ τὰς πολλὰς προβάλλουσαν κεφαλὰς

οἴκοι τοὺς οἰκέτας παίοντας καὶ ἐναλλομένους φέρων.

<lb n="15"/> &lt;καὶ&gt; a ὅλως ἢ φιλοτίμων πράξεις ἀκούοντες ἢ

<note type="footnote">4 sq. ἡ πρὸς ἐνταῦθα αἰτιολογικὴ ἰσοδυναμοῦσα ὧσπερ ἂν

εἴποι τις ἐπὶ τάφῳ V</note>

<note type="footnote">2 [Luc.] salt. 44 4 [Luc.] salt. 43. Eur. Iph. Α. 1472 et

1547 sq. 5 [Luc.] salt. 41. Anth. Pla. IV 289, 5 6 Anth.

Pal. IX 345 et 346 7 Plat. Euthyd. p. 285 C 11 [Luc.]

salt. 46 15 sq. [Luc.] salt. 79 et 81</note>

<note type="footnote">1 τὴν inserui e MaCl om reliqui libri edd | ὧ in ὃ corr

Va 2 | μάλιστα ἄνθρωπος πιέζεται scripsi e MaClBVVa ἂμ

θρωπος πιέζεται μάλιστα reliqui libri edd 2 τούτω PU |

ἐνέγκαι Va 3 ὁρῶν ἐν Μο sed ὁρῶμεν in marg ὁρῶμεν U

sed εν eras, Mor | πατέρων Ma sed ατε in ras 5 litt m 2

παρ’ ἑτέρων οἱ 4 πατρὸς ἄγοντος scripsi coll. t. Ι 316, 2;

t. IV 122, 28 R et διηγ. a me ed. rel. Acad. Berol. 1885 p. 917.

πρὸς τάφον libri edd 6 τῆς bis Va et olim ego | δ’ Μο

PaUM Mor | δὲ om Ma 7 μὴ δ’ MoMVMor μὴ δέ Ma

ClB | καλχῷ V 8 οἰκίας PaUVVa et olim ego | μὴ δέ

MoMBVVa Mor 9 πάντα ταῦτα Β 11 πολλὴν om Va</note>

<note type="footnote">13 ὑπὸ Va | τὰς om Va 14 καὶ ante οἴκοι inser M 3</note>

<note type="footnote">15 καὶ inserui e V om reliqui libri edd | δὲ ὅδως

inser P 2 Ma 2 et olim ego</note>



<pb n="493"/>



τῶν ἁμαρτίας ἢ συμφορῶν ὑπερβολὰς τὰ μὲν μιμεῖ-

σθαι, τῶν δὲ ἀπέχεσθαι παιδευόμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112"><p>ἴως μὲν

οὖν ἤνθει τὸ τῶν τραγῳδιοποιῶν ἔθνος, κοινοὶ δι-

δάσκαλοι τοῖς δήμοις εἰς τὰ θέατρα παρῄεσαν· ἐπειδὴ

δὲ οἱ μὲν ἀπέσβησαν, τῆς δὲ ἐν μουσείοις παιδεύσεως <lb n="5"/>

ὅσον εὐδαιμονέστερον ἐκοινώνησε, τὸ πολὺ δὲ ἐστέ-

ρητο, θεῶν τις ἐλεήσας τὴν τῶν πολλῶν ἀπαιδευσίαν

ἀντεισήγαγε τὴν ὄρχησιν διδαχήν τινα τοῖς πλήθεσι

παλαιῶν πράξεων, καὶ νῦν ὁ χρυσοχόος πρὸς τὸν ἐκ

τῶν διδασκαλείων οὐ κακῶς διαλέξεται περὶ τῆς οἰκίας <lb n="10"/>

Πριάμου καὶ Λαΐου.</p>

<p>113. Φροντίζουσα δὲ ἡ τέχνη τοῦ τἀς ψυχὰς ἐγρη-

γορέναι παύσασα πολλάκις τὴν φωνὴν τοῦ χοροῦ διὰ

τῶν σχημάτων παιδεύει τὸν θεατὴν αἱρεῖν τὸ πρᾶγμα.

καὶ τὸ μὲν Ἀθηνᾶς δεικνυμένης Ἀθηνᾶν ἐννοεῖν καὶ <lb n="15"/>

<note type="footnote">9 Plat. rep. V p. 450 Β 12 [Luc.] salt. 85</note>

<note type="footnote">1 ἢ συμφορῶν inc Bal 2 ἀπέχεσθαι scripsi e Ma sed

ἑ (1) in ras m 2, ClB VVa cum Cobeto Coll. 270 ἀπάγεσθαι re-

liqui libri edd 3 τραγῳδιοποιῶν scripsi e ΜοΡ sed in hoc

ο(1) in ras m 2, PaUBalVVa τραγῳδοποιῶν reliqui libri edd |

κοινοὶ Va sed ῶν supra οὶ m 2 5 ἀπέσβησαν scripsi e V et γρ

in marg Pa cum Cobeto Coll. 279 ἀπέβησαν reliqui libri edd |

δὲ scripsi e MaClBVVa δ’ reliqui libri sed δὲ in marg M 2,

edd 5 ἐν μουσείοις Μ sed μουσικῆς in marg m 2 7 τίς

MoPMaCl 8 ἀντεισήγαγεν Va | διδάξαι Va | τινα —

9 παλαιῶν om Va 9 πράξεων] ὧν Va 10 τὸν] τῶν ΜοΒ

Bal Mor | διδασκάλων Va | κακῶς Ma sed κ e λ corr m 2 |

διαλέξεται Μα sed γ supra ξ m 2 διαδέχεται Va 11 ἰλίου

Va 13 παύσασα Μα sed α(3) in ras m 2 | τῶν χορῶν Va</note>

<note type="footnote">14 αἴρειν MoPUM sed in hoc αἱρεῖν in marg m 2, Ma a

in αἱρεῖν corr m 2, ClBV Mor ὁρᾶν Va 15 τὸ] τῆς in ras

P 2 | δι ante ἀθηνᾶς inser Ma 2 | δεικνυμένης ’Αθηνᾶν in-

serui e PPaUMMaClBVVa om MoBal edd | δεικνυμένης

Μα sed ἐπιδεικνύμενον suprascr m2</note>



<pb n="494"/>



Ποσειδῶνος Ποσειδῶ καὶ Ἡφαίστου γε Ἥφιστον οὔπω

πάμμεγα, τὸ δὲ δι’ Ἀθηνᾶς μέν τὸν Ποσειδῶ, διά δὲ

Ἡφαίστου τὴν Ἀθηνᾶν, διά δὲ Ἄρεος Ἥφαιστον, διά

<note type="marginal">R III 392</note> δὲ Γανυμήδους Δία, διὰ δὲ Ἀχιλλέως | Πάριν,

<lb n="5"/> ταῦτα ποίων οὐ γρίφων ἱκανώτερα ψυχὴν ἀκονᾶν;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114"><p>τοιγαροῦν ὅστις ταῦτα ὀξύς, οὐ ῥᾷστος ἐν τοῖς

ἄλλοις κλαπῆναι. τὸ δὶ αὐτὸ καὶ τοῖς πολλοῖς καὶ

τοῖς δεξιωτέροις χρήσιμον. τοὺς μέν γὰρ ἅπερ οἴα

ἐπίστανται δύναται διδάσκειν, τούς δὲ ἅπερ ἴσασιν

<lb n="10"/> ἀναμιμνήσκει. καὶ εἴ γε τὴν ἀμβλυτέραν γνώμην ἐν

ταῖς πράξεσιν ἀχρηστοτέραν ἡγούμεθα, τήν γε ὑπὸ

τῶν ὀρχηστῶν θηγομένην πῶς οὐ φήσομεν ἐπιτηδείαν

εἷναι πράγμασι χρῆσθαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115"><p>βούλει μαθεῖν ὅπως

ἰσχύσεις ψυχὴν λύπη βεβαπτισμένην ἀνενεγκεῖν καὶ

<lb n="15"/> ῥᾴω καταστῆσαι; λαβὼν ἄνθρωπον ἐστερημένον [ἤ]

φιλτάτων ἢ χρημάτων ἢ περιυβρισμένον ἢ πεπληγμένον

<note type="footnote">8 [Luc.] salt. 63; Sid. Ap. c. 23, 289 12 [Luc.] salt. 72

13 [Luc.] salt. 79. Chor. apol. XIV 5</note>

<note type="footnote">1 καὶ — 2 Ποσειδῶ inserui e PaMMaClBVVa om reli-

qui libri edd 3 Ἄρεος scripsi coll. [Luc.] salt. 63 πυρὸς

libri edd Προμηθέως Marquardt Roem. Privatalt. IV p. 550

not. 3513, cui olim oblocutus sum 4 γαννυμήδους PMMa

ClB | Πάριν scripsi cum Marquardto I. I. ἄρην PaMaClBV

ἄρη reliqui libri edd 5 ποιῶν Va | τὴν ante ψυχὴν inser

Ma 2 | ἀκόναι Va 6 τοιγάρ οὖν Va | „mallem εἰς ταῦτα“

Re 7 δ’ Re 8 χρήμασι Va | οὐκ — 9 ἅπερ om Bal

9 δύνανται Pa sed γρ δύναται in marg 10 ἀναμιμνήσκειν

Pa a 11 γε Va sed γ e τ corr m 2 12 θηγομένην Μ

διδάξαι in marg m 2 | θήσομεν Va | ἐπιτηδείαν scripsi e Pa

Va ἐπιτήδειον reliqui libri edd 13 εἷναι om Va | πράγματι

Va 14 ἰσχύσεις scripsi ἰσχύει libri edd | βεβαπτισμένην

P sed α in ras 3 litt m 2, Μα sed απτισ in ras 3 litt m 2 βε-

βιασμένην Cl | ἀνενεγκεῖν Ρ sed ε (1) in ras m 2 15 ῥαίωι

Va | ἢ cancellavi 16 περιυβρισμένον Μα sed ον in ras m 2 |

πεπλησμένον Ma a sed σ in γ corr m 2,</note>



<pb n="495"/>



ἄγε πρὸς τὸ θέατρον, δεῖξον αὐτῷ δι’ ὀρχηστοῦ πα-

λαιὰς βασιλείας καθῃρημένας καὶ κουφιεῖς. ἀπένεγκε

τὴν διάνοιαν ἀπὸ τῶν τυράννων εἰς κώμους καὶ παν-

ηγύρεις καὶ τάχα ὄψει τὴν κατήφειαν ἀπιοῦσαν, εἰ

δὲ μὴ πᾶσαν, τὸ γοῦν πλέον. ὥστ’ οὐ πολὺ τῆς παρά <lb n="5"/>

τοῦ ῥήτορος τοῖς πενθοῦσι βοηθείας ὀρχηστὴς δεύτερος.</p>

<p>116. Ἀλλὰ μήν, εἴ γε τὸ βλέπειν εἰς ἀγάλματα

θεῶν σωφρονεστέρους ἀπεργάζεται τῇ θέᾳ, τὰ πάντων

οὗτός σοι δίδωσιν ἐπὶ τῆς σκηνῆς ὁρᾶν οὐκ ἐν λίθῳ

μιμούμενος, ἀλλ’ ἐν αὐτῷ παριστάς, ὥστε κἂν τὸν <lb n="10"/>

ἄκρον ἀγαλματοποιὸν εἶξαι τῶν πρωτείων ὀρχησταῖς

ἐν κρίσει τοῦ περὶ ταῦτα κάλλους. ποία γὰρ γραφή,

τίς λειμὼν ἥδιον ὀρχήσεως καὶ ὀρχηστοῦ θέαμα πε-

ριάγοντος εἰς ἄλση | τὸν θεατὴν καὶ κατακοιμί- <note type="marginal">R III 393</note>

ζοντος ὑπὸ τοῖς δένδρεσιν ἀγέλας βοῶν, αἰπόλια, <lb n="15"/>

ποίμνια καὶ τοὺς νομέας ἱστῶντος ἐπὶ φρουρᾷ τῶν

θρεμμάτων τοὺς μὲν σύριγγι χρωμένους, τοὺς δὲ αὐ-

<note type="footnote">11 [Luc.] salt. 35 15 sq. cf. t. I 445, 8; t. III p. XXXII</note>

<note type="footnote">1 αὐτοῦ Mor 2 ἀπένεγκε scripsi e BVa cum Cobeto

Coll. 271 ἀπενέγκαι Ρ ἀπένεγκαι reliqui libri edd 3 τῶν

τυράννων] τούτων Va ἐστερημένων Pa sed γρ τυράννων in

marg 4 ταχύ Iacobs Lectt 211 | ἐπιοῦσαν Μο et γρ in

marg Mor 5 γ’ οὖν Va I τῆς παρὰ inser Ma 2 om Cl

ὃς

6 βοήθεια Va 8 σωφρονεστέρους Μο σωφρονέστερος Bal

Mor | ὑπεργάζεται MoBal Mor | τῶν πάντων Μα sed τὰ

πάντα suprascr m 2, Cl 10 ἐν αὐτῷ Ρα sed γρ ἐνιαυτῶ in

marg | αὐτῷ Ρ sed ' in ‘ corr m 4, MaClMor | παραστάς Pa

sed γρ παριστάς in marg, MaClB | καὶ VVa 11 εἶξε Va |

πρώτων Va 13 ἥδιον Μα sed in ἡδίων corr m 2, ClV Re

ἡδίων reliqui libri Mor | ὀρχήσεως καὶ om MaClBVVa | πρὸς

ante ὀρχηστοῦ inser Ma 2 | ἀρχηστικοῦ θεάματος Ρα | περι-

έχοντος Β 15 δένδροις Bal Mor | καὶ δεικνύντος ante ἀγέ-

λας Pa 16 ἱστάντος Va</note>



<pb n="496"/>



λοῦντας ἄλλον ἐν ἄλλοις ἔργοις; τίς δ’ οὐκ ἂν ἡμε-

ρώτερος εἴη καὶ γυναικὶ καὶ οἰκέταις δεῖπνον αἱρού-

μενος ἐπὶ τοιαύτῃ θέᾳ τῆς ἐκ τοῦ πράγματος ἡδονῆς

ἐνδιαιτωμένης ἐπὶ πλεῖστον τῇ γνώμῃ; ποίοις δὲ εἰκὸς

<lb n="5"/> ὀνείρασι τὸν ἐκ τούτων ἀναπαυόμενον ὁμιλήσειν; ἐμοὶ

μὲν γὰρ δοκεῖ τοῖς ψυχαγωγίαν ἔχουσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117"><p>τίς δ’

οὐκ ἂν γέρων καὶ ῥᾴθυμος, ὁ μὲν τῆς φύσεως, ὁ δέ

τῆς ἡλικίας ἀμείνων εἰς τὸ κινεῖσθαι γένοιτο παρακα-

λούμενος ὑπὸ τῶν ἐκείνου πηδημάτων; πότερον δὲ

<lb n="10"/> τὰς Φαιάκων ναῦς ἢ τὰς τούτων στροφὰς εὐλογώτερον

εἰς τάχος εἰκάσαι νοήματι καὶ πτερῷ; τό γέ τοι δι’

ἀκριβείας ὀφθῆναι τῶν δρωμένων ἕκαστον ὑπὸ τῆς

ὀξύτητος ἡρπάσθη πολλάκις μεταπίπτοντος εἰς ὅ τι

βούλει τοῦ σώματος. Πρωτεὺς Αἰγύπτιος μικροῦ τού-

<lb n="15"/> τῶν ἕκαστος. φαίης ἂν αὐτοὺς τῇ ῥάβδῳ τῆς Ἀθηνᾶς,

ἢ τὴν ἰδέαν τοῦ Ὀδυσσέως τρέπει, πάντα φαίνεσθαι,

πρεσβύτας, νέους, ταπεινούς, ὑψηλούς, κατηφεῖς, ἀνει-

μένους, διακόνους, δεσπότας. τὼ πόδε δὲ κἂν διερευ-

<note type="footnote">10 Od. η 35 cf. [Luc.] salt. 13 14 [Luc.] salt. 19 16 Od.

ν 429</note>

<note type="footnote">1 τί Va | ἡμέτερος Va 2 καὶ τέκνοις ante καὶ οἰκέταις

V | αἱρούμενος in αἱρουμένοις corr Ma 2 αἱρούμενος Va

3 τῇ ante τοιαύτῃ Μ | τοῦ om Re 4 ἐνδιαιτωμένης Ma

sed η in οι corr m 2 | ὡς ἐπὶ Va | ἐπιπλεῖστον MoMBV |

δ’ Re 6 μὲν om V 8 παρακαλούμενος om Pa 9 γρ

ἐκείνων in marg Mor, quod probavit Re Anim 10 φωκαέων

Ma sed in φαιάκων corr m 2 11 τό Mor sed γρ τῷ in marg |

γέ Μ 13 ὅτι MaClB 14 βούλει reposui e libris cum Re

Anim βούλεται Bal Mor sed in hoc γρ βούλει in marg, Re

Πρωτεὺς — 15 ἕκαστος om Va 15 φαίη Bal Mor 16 ἢ

ClV ἦ Μα | τῆ ἰδέα V | τοῦ Va sed οῦ in ὴν corr m 2

τὴν MaCl | τρέπειν PaBV 18 δὲ — 497, 1 ἐνῇ om Bal</note>



<pb n="497"/>



νήσαιτό τις μὴ Πέρσεως αὐτοῖς ἐνῇ πλεονέκτημα.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="118"><p>πότερον δέ ἄν τις ἀγασθείη μειζόνως τὴν τῆς |

περιφορᾶς ἐν πλήθει συνέχειαν ἢ τὴν ἐξαίφνης <note type="marginal">R III 894</note>

ἐπὶ τούτῳ πάγιον στάσιν ἢ τὸν ἐν τῇ στάσει τηρού-

μενον τύπον; ὧς μὲν γὰρ ὑπόπτεροι περιάγονται, τε- <lb n="5"/>

λευτῶσι δὲ εἰς ἀκίνητον στάσιν ὥσπερ κεκολλημένοι,

μετά δὲ τῆς στάσεως ἡ εἰκὼν ἀπαντᾷ. πόνος δὲ μεί-

ξων ἕτερος συγκαταλῦσαι τῷ ᾄσματι. τοσοῦτος τοῦ

μέτρου λόγος ἐν ὀρχησταῖς. παρ’ ὧν ἡ τέρψις ταῖς

πόλεσιν ἀμιγὴς κακῶν.  παλαιστὴς μέν γε πα- <lb n="10"/>

λαιστὴν ἤδη κατέαξε καὶ παγκρατιαστὴς ἐν τῷ πόνῳ

τὸν ὀφθαλμὸν ἐξεκόπη καὶ τὸν ἀντίτεχνον ἡνίοχος

ἀνατρέψας ἀπ·ώλεσεν, ἵππου δὲ ἤδη φόνος καὶ πόλιν

ὅλην διέστησε καὶ πρὸς λίθους καὶ πῦρ καὶ σφαγὰς

προήγαγεν · ὄρχησις δὲ κακὸν οὐδὲν οὔτε ἔτεκεν οὔτε <lb n="15"/>

μὴ τέκῃ. δικαίως. καὶ γὰρ αὐτὴν ἔτεκεν ὁ καιρῶν

εἰρηνικώτατός τε καὶ φιλοπαίγμων, ὁ δρέπανα μέν ἐπὶ

<note type="footnote">12 ἐξεκόπη τούς ὀφθαλμούς λέγων καὶ ἀνεκόπη κάλ-

λιον ἐρεῖς ἢ ἀφῃρέθη Β 2 (= Thom. Μ. s. ν. ἐξεκόπη p. 126, 1 R)</note>

<note type="footnote">9 [Luc.] salt. 71 10 [Luc.] 1. 1. Chor. apol. mim. XIX 7 sq.

12 Arist. Nub. 24 | Choris. apol. mim. XIV 4 ; XIX 8 16 II σ 561 sq.

Cho. XIV 4 17 Hes. scut. 292 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἐν ἧ Μα sed ἔνι suprascr m 2, Cl ἔνι BVa | κτῆμα

Bal 2 δ’ Re | δικαίως Ρα sed γρ μειζόνως in marg

8 ἡ Κα 4 τούτων BVVa ταύτῃ Re Anim 5 ὑπόπτερον

Μα 6 ὥσπερ om Va 7 εἰκὼν Va sed ν in lac 3 litt m 2 |

ἅπαντι Va | πόνου Va | δέ om Μ | μεῖζον Va 8 συγ-

καταβάλλεται Va | τοσοῦτος Ma sed ον supra ος m 2 | τοὐ

om Va 9 „malim ὃν (sc. λόγον τοῦ μέτρου) vel ὂ“ Re Anim</note>

<note type="footnote">10 παλαιστὴς μέν γε in marg Μο 11 κατέαξεν Va

13 ἀναστρέψας ΡαΒ 14 διέστησε Μα sed στῆ in ras m 2

διέστησεν Va 15 οὐδέ Β | οὔτε om Pa οὔτ’ Re | οὐδέ

Ρα 16 μὴν Β et coni Iacobs Lectt 211 | τέκῃ scripsi e

PaUBVVa cum Cobeto Coll. 271 τέκοι reliqui libri edd

17 τε om MaCl | ὁ om Bal</note>



<pb n="498"/>



βότρυς ἀιὼν, βότρυς δὲ ἐπὶ ληνούς, ἑορτὴν δὲ ποιώ τὼ

Διονύσου τὸ δῶρον. διόπερ καὶ τοὔνομα τοῖς ὀρχησταἲς

ἀπὸ τῶν ἐν ἀρχῇ περὶ τοὺς ὂρχους σκιρτημάτων.</p>

<p>119. Ὃ τοίνυν μέγιστον εἰς φιλοτιμίαν τῶν φιλο-

<note type="marginal">R III 396</note> σόφων | ἐνίοις, τὸ ταῖς αὑτῶν πατρίσι λῦσαί τινας

<lb n="6"/> δυσκολίας, τούτῳ καὶ Πριηνεύς ὀρχηστὴς σεμνύνεται.

συνῆν μὲν γὰρ Ἀντιόχῳ τῷ βασιλεῖ. Πριήνην δὲ

ἔλων ἐκεῖνος ᾆσμα ἐκέλευεν ὀρχεῖσθαι, τὸ δὲ ᾆσμα

ἣν ἐλευθερία. τοῦ δὲ φήσαντος ἀδικήσειν, εἰ τά τοι-

<lb n="10"/> αὐτὰ ὀρχοῖτο ἐν δουλευούσῃ τῇ πόλει, ποιεῖ κάλ

Ἀντίοχος Πριήνην ἐλευθέραν.</p>

<p>120. Ταύτην τοίνυν, Ἀριστείδη, τὴν δικαιοσύνηι

καὶ παρρησίαν ἐκ διεφθαρμένης ψυχῆς γεγενῆσθαι νο-

μίζεις; ἢ τὸν οὕτω καλὸν καὶ γενναῖον πολίτην καὶ

<lb n="15"/> τὸ τῇ πατρίδι βοηθῆσαι περὶ πλείονος ποιησάμενον

τοῦ κολακεῦσαι δυνάστην φθόρον προσερεῖς; οὐκ ἄρα

δόξεις ἔξω φιλονεικίας εἶναι.</p>

<note type="footnote">5 Bias apud Diog. L. I 5, 85. Sol. fr. 5. 36 6 Sostratus

cf. Sext. Emp. adv. gramm. 293 p. 661, 15 sq. Β. Athen. VI p. 244

F. Aristod. Fr. Hist. Gr. III p. 310, 7. Lenschau de rebus Prie-

nensium (Stud. Lips. XII) p. 203.</note>

<note type="footnote">1 βότρυας(1) Β sed ἃς supra υς | δὲ scripsi e MoUM

MaClBBal δ’ reliqui libri edd 3 ἐναρχῆ Va 5 αὑ-

τῶν scripsi e V αὐτῶν reliqui libri edd | λύσαι τινὰς V

6 τοῦτο Μ 8 ἐκέλευεν reposui e libris ἐκέλευσεν Bal edd

ἐνορχεῖσθαι MoPaUMaClBVBal Mor 12 τοίνυν in marg

inser Mo2 οὖν M sed τοίνυν in marg νῦν PaMa sed

νομίζεις

in hoc in οὖν corr m2, ClB 13 λέγεις Β ἔτι νομίζεις vel νο-

μίσεις coni Re 14 ; posui ex UMV comma reliqui libri edd

15 περιπλείονος V περὶ δὲ πλείονος Μο 16 φθόρον scripsi

coll. p. 473, 10 et p. 490, 15 φθορὰν Ρ sed θορ in ras 5 litt m4,

PaUMaClBVVaBal Mor φθονερὸν Μο sed φθορὰ in marg,

Μ sed φθορὰν in marg m2 φθόρον Re | signum interroga-

tionis inser Ma2 17 δόξης Va

τέλος τοῦ πρὸς ἀριστείση subser Bal</note>

</div>

</div>

</body>
  </text>
</TEI>
