<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>In Hippocratis De natura hominis</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg085.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">15</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="1" to="173">1-173</biblScope>
                            <date>1828</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg085.1st1K-grc1">
                <pb n="1"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="prooemium">
                        <head>ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ ΠΕΡΙ ΦΥΣΙΟΣ ΑΝΘΡΩΠΟΥ <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΡΩΤΟΝ ΚΑΙ <lb/>ΓΑΛΗΝΟΥ
                            ΕΙΣΑΥΤΟ ΥΠΟΜΝΗΜΑ.</head>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="91"/>
                            <milestone unit="ed1page" n="1"/>Προοίμιον Γαλήνου. Περὶ τῶν <lb/>καθ᾿
                            Ἱπποκράτην στοιχείων πάλαι ποθ᾿ ὑπόμνημα τῶν <lb/>ἑταίρων τινὶ πρὸς
                            ἀποδημίαν στελλομένῳ γράψας ἐπιδέδωκα, <lb/>τῆς ἐκείνου στοχαζόμενος
                            ἕξεως· ἅπερ οὖν ᾔδειν <lb/>αὐτὸν ἀκριβῶς ἐπιστάμενος, οὔτ᾿ ἀπέδειξα κατὰ
                            τὴν <lb/>ἀρχὴν τοῦ συγγράμματος οὔτ᾿ ἀνέμνησα καί περ εἰωθὼς <pb n="2"/>
                            οὕτω πράττειν, ὅταν κοινὸς ὁ λόγος ἅπασι τοῖς ἀναγνωσομένοις <lb/>αὐτὸν
                            ἔσεσθαι μέλλοι. φθάσαντος δ᾿ οὐκ οἶδ᾿ ὅπως <lb/>εἰς πολλοὺς ἐκπεσεῖν τοῦ
                            συγγράμματος, οὐκέθ᾿ ἕτερον ἐπ᾿ <lb/>αὐτῷ ποιεῖν ἔδοξέ μοι, καὶ τὴν
                            ἐξήγησιν τοῦ περὶ φύσιος <lb/>ἀνθρώπου βιβλίου διὰ τοῦτ᾿ ἀνεβαλλόμην,
                            ὅτι τὰ συνέχοντα <lb/>πάντα διὰ τοῦ προεκδοθέντος ὑπομνήματος, ὃ περὶ
                            τῶν καθ᾿ <lb/>Ἱπποκράτην στοιχείων ἐπιγέγραπται, σαφῶς ἐδέδεικτο. νῦν
                            <lb/>οὖν ἐπειδὴ καὶ αὐτοῦ τοῦ Ἱπποκρατείου συγγράμματος ἐξήγησιν <lb/>οὐ
                            μόνον τῶν ἀναγκαίων εἰς τὸ δόγμα λέξεων, ὡς <lb/>ἐν ἐκείνῳ πρότερον
                            ἐπεποιήμην, ἀλλ᾿ ἁπασῶν ἐφεξῆς, ἐδεήθησαν <lb/>οἱ ἑταῖροι παρ᾿ ἐμοῦ
                            λαβεῖν, ἀρχόμενος τῆς ἐξηγήσεως <lb/>ἐκεῖνα λέξω πρότερον, ὅσα παρέλιπον
                            εἰπεῖν ἐν ἀρχῇ <lb/>τοῦ περὶ τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων, <milestone unit="ed2page" n="92"/>ἐπειδὴ γινώσκειν <lb/>αὐτὰ τὸν ἑταῖρον
                            ἐπιστάμην. ἓν μὲν δὴ καὶ πρῶτόν <lb/>ἐστιν εἰπεῖν, ὅ τί ποτε σημαίνεται
                            πρὸς τοῦ τῆς φύσεως <lb/>ὀνόματος, ἀφ᾿ οὗ καὶ τῶν παλαιῶν φιλοσόφων
                            ἔνιοι <lb/>παρονομασθέντες ἐκλήθησαν φυσικοί. γενήσεται δ᾿ ἡμῖν <lb/>ὧν
                            ἕνεκεν λέγω τοῦτο δῆλον ἀναγνοῦσι τὰ περὶ φύσεως αὐτοῖς <pb n="3"/>
                            γεγραμμένα βιβλία. φαίνεται γὰρ ἐξηγούμενα τὴν πρώτην <lb/>οὐσίαν ὁποία
                            τίς ἐστιν, ἣν ἀγέννητόν τε καὶ ἀΐδιον εἶναί <lb/>φασιν, ὑποβεβλημένην
                            ἅπασι τοῖς γεννητοῖς καὶ φθαρτοῖς <lb/>σώμασι, τά θ᾿ ὑπάρχοντα κατὰ τὸν
                            ἴδιον λόγον ἑκάστῳ <lb/>τῶν γεννωμένων τε καὶ φθειρομένων, οἷς
                            γνωσθεῖσιν ἕπεται <lb/>καὶ ἡ τῶν ἄλλων γνῶσις, ὅσα μὴ κατὰ τὸν ἴδιον
                            λόγον <lb/>ἑκάστῃ τῶν κατὰ μέρος οὐσιῶν συμβαίνει. τελεία μὲν οὖν
                            <lb/>διδασκαλία τῆς ἑκάστου τῶν ὄντων φύσεως οὕτω γίγνεται· <lb/>κᾂν ἓν
                            δή τις ἢ δύο τῶν ὑπαρχόντων τινὶ διέρχηται καὶ <lb/>οὕτως εἰθισμένοι
                            λέγειν εἰσὶν οἱ ἄνθρωποι, ἐν ᾧ περὶ τῆς <lb/>τοῦ πράγματος φύσεως
                            ἀποφαίνεσθαί τι, καθάπερ καὶ ὁ <lb/>ποιητής. προειπὼν γὰρ</p>
                        <lg>
                            <l>Ὣς ἄρα φωνήσας πόρε φάρμακον Ἀργειφόντης</l>
                            <l>Ἐκ γαίης ἀνελὼν, καί μοι φύσιν αὐτοῦ ἔδειξεν.</l>
                        </lg>
                        <p>ἐφεξῆς φησιν</p>
                        <l>Ῥίζην μὲν μέλαν ἔσχε, γάλακτι δὲ ἴκελον ἄνθος.</l>
                        <p>οὕτω δὲ καὶ οἱ περὶ τῶν βοτανῶν γράψαντες ἢ ὅλως περὶ <pb n="4"/> φυτῶν
                            ἐκδιδάσκουσι τὴν αἰσθητὴν αὐτῶν φύσιν, ὁποῖόν <lb/>ἐστιν ἕκαστον
                            ἁπτομένῳ καὶ γευομένῳ καὶ ὀσμωμένῳ καὶ <lb/>βλέποντι διηγούμενοι τίνα τ᾿
                            ἔχει δυνάμιν ἢ εἴσω τοῦ <lb/>σώματος λαμβανόμενον ἢ ἔξωθεν ἐπιτιθέμενον.
                            ἐν τούτοις <lb/>γὰρ ἡ αἰσθητὴ φύσις ἑκάστου τῶν ὄντων ἐστίν. ἡ δὲ τούτων
                            <lb/>ἀνωτέρω καὶ πρώτη, περὶ ἧς ἐγώ τε προείρηκα καὶ <lb/>Πλάτων
                            ἐπίστασθαι συμβουλεύει τὸν βουλόμενον ὁτιοῦν <lb/>πρᾶγμα μεθόδῳ
                            μεταχειρίζεσθαι. παραγράψω δέ σοι καὶ <lb/>τὴν ῥῆσιν αὐτοῦ. ΣΩ. Ψυχῆς
                            οὖν φύσιν ἀξίως λόγου κατανοῆσαι <lb/>οἴει δυνατὸν εἶναι ἄνευ τῆς τοῦ
                            ὅλου φύσεως; <lb/>ΦΑΙ. εἰ μὲν οὖν Ἱπποκράτει τῷ τῶν Ἀσκληπιαδῶν δεῖ τι
                            <lb/>πείθεσθαι, οὐδὲ περὶ σώματος ἄνευ τῆς μεθόδου ταύτης. <lb/>ΣΩ.
                            καλῶς γὰρ, ὦ ἑταῖρε, λέγει· χρὴ μέντοι πρὸς τῷ Ἱπποκράτει <lb/>τὸν λόγον
                            ἐξετάζοντας σκοπεῖν εἰ συμφωνεῖ. ΦΑΙ. <lb/>φημί. ΣΩ. τὸ τοίνυν περὶ
                            φύσεως σκόπει τί ποτε λέγει <lb/>Ἱπποκράτης τε καὶ ὁ ἀληθὴς λόγος, ἆρ᾿
                            οὐχ ὧδε; δεῖ διανοεῖσθαι <lb/>περὶ ὁτουοῦν φύσεως. πρῶτον μὲν εἰ ἁπλοῦν
                            ἢ <pb n="5"/> πολυειδές ἐστιν, οὗπερ βουλησόμεθα εἶναι αὐτοὶ τεχνικοὶ
                            <lb/>καὶ ἄλλους δυνατοὶ ποιεῖν. ἔπειτα δὲ ἂν μὲν ἁπλοῦν ᾖ, <lb/>σκοπεῖν
                            τὴν δύναμιν αὐτοῦ, τίνα πρὸς τί πέφυκεν εἰς τὸ <lb/>δρᾷν ἔχον, ἢ τίνα
                            εἰς τὸ παθεῖν ὑπὸ τοῦ. ἐὰν δὲ πλείω <lb/>εἴδη ἔχῃ, ταῦτ᾿ ἀριθμησάμενον,
                            ὅπερ ἐφ᾿ ἑνὸς, τοῦτ᾿ ἰδεῖν <lb/>ἐφ᾿ ἑκάστου, τὸ τί ποιεῖν αὐτὸ πέφυκεν,
                            ἢ τὸ τί παθεῖν <lb/>ὑπὸ τοῦ. αὕτη σοι καὶ ἡ τοῦ Πλάτωνος ῥῆσις ἐκ τοῦ
                            <lb/>Φαίδρου, διδάσκουσα τοῦ τε τῆς φύσεως ὀνόματος τὸ σημαινόμενον,
                            <lb/>ὅπως τε χρὴ μεθόδῳ τὴν οὐσίαν αὐτῆς ἐπισκοπεῖσθαι. <lb/>τοιαῦτα δ᾿
                            εὕροις ἂν ἅπαντα τὰ περὶ φύσεως <lb/>ἐπιγεγραμμένα βιβλία τῶν παλαιῶν
                            φιλοσόφων, Ἐμπεδοκλέους, <lb/>Παρμενίδου, Μελίσσου, Ἀλκμαίωνος,
                            Ἡρακλείτου. <lb/>τινὲς δ᾿ οὐχ ἓν, ἀλλὰ πλείονα βιβλία τῆς θεωρίας
                            ἐποιήσαντο <lb/>ταύτης. ἔνιοι δὲ καὶ πάνυ πολλὰ, καθάπερ Ἐπίκουρος.
                            <lb/>ἄρχεται γὰρ καὶ αὐτὸς ὥσπερ οὖν καὶ οἱ ἄλλοι <lb/>πάντες ἀπὸ τοῦ
                            ζητῆσαι πότερον ἕν τι καὶ ἁπλοῦν ἐστιν <lb/>οὗ τὴν φύσιν εὑρεῖν
                            ἐπιχειροῦμεν, ἢ σύνθετον ἔκ τινων <pb n="6"/> ἑαυτοῦ προτέρων ἁπλῶν,
                            ἅπερ οἱ μετ᾿ αὐτοὺς τοὺς παλαιοὺς <lb/>εἰθίσθησαν ὀνομάζειν στοιχεῖα.
                            καθάπερ ἐπὶ τῆς φωνῆς <lb/>οἱ γραμματικοὶ τέτταρα καὶ εἴκοσί φασιν εἶναι
                            στοιχεῖα, <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="93"/>τουτέστιν ἁπλᾶ τε καὶ πρῶτα μόρια,
                            μηκέτι <lb/>εἰς ἄλλα διαιρεῖσθαι δυνάμενα, καθάπερ αἱ συλλαβαί· τῆς
                            <lb/>γοῦν στρα συλλαβῆς ἐστιν ἀφελόντι σοι τὸ πρῶτον στοιχεῖον <lb/>τὸ
                            σ, τὴν ὑπόλοιπον ἔχειν τὴν τρα μένουσαν ἔτι <lb/>συλλαβήν. οὕτω δὲ καὶ
                            εἰ αὐτῆς πάλιν τῆς τρα τὸ πρῶτον <lb/>ἀφέλῃς γράμμα τὸ τ, τὸ ταύτης
                            ὑπόλοιπον ἕξεις διαιρεῖσθαι <lb/>δυνάμενον τὴν ρα. οὐ μὴν τήν γε α
                            διαιρήσεις ἔτι <lb/>καὶ δείξεις ἐκ δυοῖν ἢ τριῶν φθόγγων, ὥσπερ ἄλλας
                            πολλὰς <lb/>συγκειμένην. ἀλλ᾿ ἔστιν εἷς αὐτῆς ἀδιαίρετος φθόγγος,
                            <lb/>οὐ κατὰ ποσὸν ἁπλῶς, ὡς ἑτέρωθι δεδείχαμεν ἡμεῖς τε καὶ <lb/>ἄλλοι
                            πολλοὶ τῶν φιλοσόφων, ἀλλὰ κατὰ μόνον τὸ εἶδος. <lb/>οὕτω δὲ καὶ οἱ τὰ
                            τέτταρα στοιχεῖα τῶν ἐν γενέσει καὶ <lb/>φθορᾷ σωμάτων εἶναι λέγοντες,
                            ἀέρα καὶ πῦρ καὶ γῆν καὶ <lb/>ὕδωρ, ἐπεὶ μηκέτι δυνατόν ἐστιν ἕκαστον
                            αὐτῶν εἰς εἴδη <lb/>πλείω τμηθῆναι, διὰ τοῦτο τῆς φυσιολογίας ἀρχὰς αὐτὰ
                                <pb n="7"/> τίθενται. πρώτη μὲν γάρ ἐστι σωμάτων ἐλαχίστων ἔννοια
                            <lb/>κατὰ ποσὸν, ἐφεξῆς δ᾿ ἄλλη δευτέρα κατὰ τὸ ποιὸν, ὡς <lb/>ἐπὶ τῶν
                            τῆς φωνῆς στοιχείων ἐδείχθη, καὶ διέστησάν γε <lb/>πρὸς ἀλλήλους οἱ
                            φυσικοὶ φιλόσοφοι. τινὲς μὲν κατὰ τὸ <lb/>ποσὸν ὑποτιθέμενοι τὰ στοιχεῖα
                            τῶν ἐν γενέσει καὶ φθορᾷ <lb/>σωμάτων ἐλάχιστα μόρια, τινὲς δὲ κατὰ τὸ
                            ποιόν. ἀλλὰ <lb/>περὶ μὲν τοῦ σημαινομένου πρὸς τῆς στοιχείου φωνῆς ἐν
                            <lb/>τῷ πρώτῳ περὶ τῶν ἰατρικῶν ὀνομάτων ἐπὶ πλεῖστον εἴρηται,
                            <lb/>καθάπερ γε καὶ περὶ τοῦ τῆς φύσεως ἐν τῷ πέμπτῳ. <lb/>νυνὶ δὲ οὐ
                            περὶ προσηγοριῶν ἢ σημαινομένων, ἀλλὰ περὶ <lb/>τῶν πραγμάτων αὐτῶν ὁ
                            λόγος ἡμῖν ἐστιν, <milestone unit="ed1page" n="2"/>ἐξ ὧν <lb/>ἐλαχίστων,
                            εἴτε κατὰ μέγεθος εἴτε κατ᾿ εἶδος, ἡ πρώτη <lb/>σύνθεσις γίνεται τῶν
                            γεννητῶν σωμάτων, ἅπερ Ἀριστοτέλης <lb/>καὶ ἡμεῖς ὀνομάζομεν ὁμοιομερῆ.
                            δευτέρα γὰρ ἐκ τούτων <lb/>ἄλλη σύνθεσις γίγνεται σωμάτων, ἃ καλοῦμεν
                            ὀργανικὰ, χειρὸς, <lb/>σκέλους, ὀφθαλμοῦ τε καὶ γλώττης καὶ πνεύμονος
                            καὶ <lb/>καρδίας, ἥπατός τε καὶ σπληνὸς καὶ νεφρῶν καὶ γαστρὸς <lb/>καὶ
                            μήτρας, ὅσα τ᾿ ἄλλα τοιαῦτα. σύγκειται γὰρ ἐκ τῶν <pb n="8"/> πρώτων καὶ
                            ὁμοιομερῶν, ἃ δὴ καὶ πρωτόγονα καλεῖν εἴωθεν <lb/>ὁ Πλάτων, ἡ πρώτη τῶν
                            τοιούτων ὀργάνων φύσις. <lb/>ὑπὲρ τούτων τῆς διαφορᾶς εἴρηται μὲν ἤδη
                            καὶ καθ᾿ ἕν <lb/>τι γράμμα, εἰρήσεται δὲ καὶ νῦν ἐπὶ κεφαλαίων, ἕνεκα
                            <lb/>σαφοῦς διδασκαλίας. ὁμοιομερὲς μέν ἐστιν ὀστοῦν καὶ χόνδρος
                            <lb/>καὶ σύνδεσμος, ὁμοιομερὲς δὲ καὶ ὑμὴν καὶ πιμελὴ <lb/>καὶ σὰρξ, ἥ
                            τε τῶν μυῶν ταῖς ἰσὶ περιπλαττομένη καὶ αὐταῖς <lb/>οὔσαις ὁμοιομερέσιν,
                            ἥ τ᾿ ἐν τοῖς σπλάγχνοις, ἣν δὴ <lb/>καὶ παρέγχυμα καλεῖν Ἐρασίστρατος
                            εἴωθεν. ἐδείχθη δ᾿ <lb/>εὐθὺς ἐν ἀρχῇ τῆς πραγματείας, ἐν ᾗ τὴν
                            θεραπευτικὴν <lb/>μέθοδον, ὁποία τίς ἐστιν, ἀπεδείκνυον, ἀδύνατον ὂν
                            ἐνδεικτικῶς <lb/>θεραπεύειν περὶ τῶν ὁμοιομερῶν σωμάτων ἄνευ <lb/>τοῦ
                            γνῶναι πότερον ἁπλοῦν ἕκαστον αὐτῶν ἐστιν, ἢ ἐκ <lb/>πλειόνων σύγκειται,
                            καὶ πότερον ἐκεῖνα κέκραται δι᾿ ὅλων, <lb/>ἢ ψαύει μόνον. ἐδείχθη δὲ καὶ
                            ὡς ἔνιοι τῶν ἰατρῶν, ὧν <lb/>ἐστι καὶ ὁ Ἐρασίστρατος, ἐξ ἡμίσεως μέρους
                            εἰσὶ δογματικοὶ, <lb/>τὰ μὲν τῶν ὀργανικῶν μορίων νοσήματα λογικῶς
                            θεραπεύοντες, <lb/>τὰ δὲ τῶν ὁμοιομερῶν ἢ οὐδ᾿ ὅλως, ἢ ἐμπειρικῶς. <pb n="9"/> οἱ πλεῖστοι δ᾿ αὐτῶν οὐδ᾿ ὅπῃ διαφέρει τὰ τῶν <lb/>ὀργανικῶν
                            νοσήματα τῶν ἐν τοῖς ὁμοιομερέσι γιγνομένων <lb/>ἐπίστανται, καθάπερ
                            οὐδὲ περὶ τοῦ καθ᾿ ἑκάτερον αὐτῶν <lb/>ἀριθμοῦ. ἀλλ᾿ ὑμεῖς γε, ὦ
                            ἑταῖροι, καὶ περὶ τῆς τῶν νοσημάτων <lb/>διαφορᾶς ἕν τι τῶν ἡμετέρων
                            ὑπομνημάτων ἔχετε <lb/>καὶ τῶν ἰαμάτων οὐ σμικρὰν πραγματείαν, ἣν
                            ἐπέγραψα <lb/>μέθοδον θεραπευτικήν. ἀλλὰ καὶ ταῦτα καὶ τὰ ἄλλα τὸν
                            <lb/>περὶ τῆς φύσεως τοῦ σώματος ἡμῶν ἀπαιτοῦσι λόγον, ὃς <lb/>ἐν τῷ
                            προκειμένῳ συγγράμματι διδάσκεται. <milestone unit="ed2page" n="94"/>διὸ
                            καὶ <lb/>θαυμάσειεν ἄν τις ἐκείνων, ὅσοι νομίζουσι τὸ περὶ φύσιος
                            <lb/>ἀνθρώπου βιβλίον οὐκ εἶναι τῶν γνησίων Ἱπποκράτους, <lb/>ἀλλ᾿, ὡς
                            αὐτοὶ καλεῖν εἰώθασι, νόθον, ἀπατηθέντες ἐκ τῶν <lb/>ἐν αὐτῷ
                            διεσκευασμένων τε καὶ παρεγγεγραμμένων, ὑπὲρ <lb/>ὧν ἐπὶ πλέον μὲν ἐν
                            αὐτοῖς τούτοις ἐπιδείξω τοῖς ὑπομνήμασιν, <lb/>ἀρκεῖ δὲ νῦν ἐρεῖν ὅσα
                            κᾀν τῷ γνησίῳ ἢ καὶ νόθῳ <lb/>Ἱπποκράτους συγγράμματι εἴρηται, κατὰ
                            λέξιν οὕτως ἔχοντα. <lb/>τούτου τοῦ βιβλίου τὸ μὲν κατὰ τὸ ἓν γράμμα
                            μέρος τὸ <lb/>πρῶτον εἰς διακοσίους καὶ τεσσαράκοντα στίχους ἐξήκει, <pb n="10"/> δεικνύον ἐκ θερμοῦ καὶ ψυχροῦ καὶ ξηροῦ καὶ ὑγροῦ τὰ
                            <lb/>μὲν ζώων σώματα γεγονέναι, μετὰ τοῦ καὶ διδάξαι περὶ <lb/>τῆς τῶν
                            χυμῶν φύσεως, τὸ δὲ ἀπὸ τοῦδε ποικίλον τ᾿ <lb/>ἐστί. τὸ μὲν γὰρ πρῶτον
                            αὐτοῦ μέρος διακρίνει τὰς σποραδικὰς <lb/>ὀνομαζομένας νόσους ἀπὸ τῶν
                            ἐπιδημιῶν γε καὶ <lb/>λοιμωδῶν, ἰδίαν τε θεραπείαν ἑκατέρου τοῦ γένους,
                            ἐν τῷ <lb/>καθόλου διδάσκει. τὸ δὲ μετ᾿ αὐτὸ ἀνατομὴν φλεβῶν διέρχεται.
                            <lb/>κᾄπειτα περὶ νοσημάτων ἐστὶ ποικίλη διδασκαλία <lb/>καὶ μετὰ ταῦτα
                            ὑγιεινὴ δίαιτα πρὸς ἰδιώτας γεγραμμένη. <lb/>κᾄπειτ᾿ ἐφεξῆς ὅπως ἄν τις
                            τοὺς παχυτάτους ἀνθρώπους <lb/>λεπτύνειεν, ἢ τοὺς λεπτοτάτους
                            σαρκώσειεν, οἷς ἔζευκται <lb/>διδασκαλία περὶ ἐμέτων. εἶτά τις ὑπογραφὴ
                            διὰ βραχέων <lb/>διαίτης παιδίων καὶ μετὰ ταῦτα γυναικῶν, εἶτα τῶν
                            γυμναζομένων, <lb/>εἶτ᾿ ἐπὶ τέλει πρόσκειται διὰ στίχων ὡς δέκα,
                            <lb/>περὶ τῶν ἐγκεφάλου νόσων εἰκῇ καὶ ὡς ἔτυχε προσεῤῥιμμένων.
                            <lb/>εὔδηλον οὖν ὅτι τὸ μὲν ὅλον βιβλίον ἐκ πολλῶν <lb/>διεσκεύασται καὶ
                            σύγκειται σχεδὸν εἰς ἑξακοσίους στίχους <lb/>ἢ βραχύ τι ἧττον
                            ἐκτεταμένον. ἔχει δὲ τὸν μὲν πρῶτον <pb n="11"/> λόγον, ἔνθα περὶ τῶν
                            στοιχείων καὶ τῶν χυμῶν διέρχεται, <lb/>παντοίως ἐχόμενον τῆς
                            Ἱπποκράτους τέχνης. ὥσπερ γε καὶ <lb/>τὸν δεύτερον, τὸν διακριτικὸν τῶν
                            ἐπιδημιῶν τε καὶ σποραδικῶν <lb/>νοσημάτων. τὸν δὲ περὶ τῆς τῶν φλεβῶν
                            ἀνατομῆς <lb/>ἐναργῶς παρεγκείμενον ἔχει μοχθηρὸν ὅλον. οὔτε <lb/>γὰρ
                            τοῖς φαινομένοις ὁμολογεῖ καὶ τοῖς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν <lb/>ἐπιδημιῶν
                            εἰρημένοις μάχεται. τῶν δ᾿ ἑξῆς τὰ μὲν παρέγκειται, <lb/>περὶ ὦν ὅτ᾿
                            ἐξηγούμεθά σοι τὸ βιβλίον, ἀκριβωθήσεται· <lb/>τὰ δέ ἐστιν ἀξιόλογα καὶ
                            διὰ βραχέων καλῶς εἰρημένα <lb/>καὶ τῆς Ἱπποκράτους ἐχόμενα τέχνης,
                            ὥσπερ ὅσα <lb/>περὶ τῆς ὑγιεινῆς διαίτης εἴρηται. τὸ μὲν ὅλον τὸ βιβλίον
                            <lb/>ἐκ τούτων σύγκειται, τὸ δὲ πρῶτον αὐτοῦ μέρος ἁπάσης <lb/>τῆς
                            Ἱπποκράτους τέχνης ἔχει τὴν οἷον κρηπῖδα, διὸ καὶ <lb/>θαυμάζειν ἔφην
                            ἐνίων ἀποξενούντων αὐτὸ τῆς τοῦ Ἱπποκράτους <lb/>ἐννοίας. οἱ πλεῖστοι
                            μὲν γὰρ τῶν γνόντων Ἱπποκράτειον <lb/>τέχνην τοῖς γνησίοις αὐτὸ
                            συγκαταριθμοῦσι, νομίζοντες <lb/>τοῦ μεγάλου Ἱπποκράτους σύγγραμμα,
                            τινὲς δὲ <lb/>Πολύβου τοῦ μαθητοῦ τε ἅμα καὶ διαδεξαμένου τὴν τῶν <pb n="12"/> νέων διδασκαλίαν, ὃς οὐδὲν ὅλως φαίνεται μετακινήσας τῶν
                            <lb/>Ἱπποκράτους δογμάτων ἐν οὐδενὶ τῶν ἑαυτοῦ βιβλίων, <lb/>ὡσπερ οὐδὲ
                            Θεσσαλὸς ὁ αὐτοῦ υἱὸς, θαυμάσιος μὲν ἀνὴρ <lb/>καὶ οὗτος γενόμενος, ἀλλ᾿
                            οὐ καταμείνας ἐν τῇ πατρίδι καθάπερ <lb/>ὁ Πόλυβος. Ἀρχελάῳ γὰρ τῷ
                            Μακεδονίας βασιλεῖ <lb/>συνεγένετο. πεπιστεύκασι μὲν οὖν, ὡς ἔφην, καὶ
                            ἄλλοι σχεδὸν <lb/>ἄπαντες ἰατροὶ, πλὴν ὀλίγων δή τινων, Ἱπποκράτους
                            <lb/>εἶναι τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου βιβλίον, οὐκ ἀγνοεῖ δὲ οὐδὲ
                            <lb/>Πλάτων αὐτός. γράφει γοῦν ἐν Φαίδρῳ προγεγραμμένην <lb/>ῥῆσιν
                            ὀλίγον ἔμπροσθεν, ἦς ἡ ἀρχὴ, ΣΩ. Ψυχῆς οὖν φύσιν <lb/>ἀξίως λόγου
                            κατανοῆσαι οἴει δυνατὸν εἶναι ἄνευ τῆς <lb/>τοῦ ὅλου φύσεως; ΦΑΙ. εἰ μὲν
                            οὖν Ἱπποκράτει τῷ τῶν <lb/>Ἀσκληπιαδῶν δεῖ τι πείθεσθαι, οὐδὲ περὶ τοῦ
                            σώματος <lb/>ἄνευ τῆς μεθόδου ταύτης. ταύτην τὴν ῥῆσιν ἐχρῆν ἀναγνόντας
                            <lb/>τοὺς εἰκῆ φλυαροῦντας ἐπισκέψασθαι τίνι τῶν βιβλίων
                            <lb/>Ἱπποκράτους ἡ ὑπὸ Πλάτωνος ἐπαινουμένη μέθοδος <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="95"/>γέγραπται. φανεῖται γὰρ οὐ καθ᾿ ἓν
                            ἄλλο παρὰ τὸ <lb/>προκείμενον ἡμῖν σύγγραμμα τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου.
                                <pb n="13"/> ἔπειτα δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον ὦν ὁ Πλάτων διῆλθεν,
                            <lb/>ἃ κᾀγὼ διά τε τῶν περὶ τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων <lb/>ἐδίδαξα
                            καὶ νῦν οὐχ ἦττον ἔρχομαι δείξων, ἐπειδήπερ ὑμῖν <lb/>οὕτως ἔδοξεν.
                            ἐκεῖνο δ᾿ οὖν ἔτι προσθεὶς τῷ λόγῳ πρὸς <lb/>τὴν ἐξήγησιν ἀφίξομαι τῶν
                            ἐν τῷ βιβλίῳ ῥήσεων· ἐκπεσόντος <lb/>εἰς πολλοὺς τοῦ γραφέντος μοί ποτε
                            βιβλίου περὶ <lb/>τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων, ἐπαινεθέντος τε πρὸς
                            <lb/>ἁπάντων τῶν πεπαιδευμένων, ὀλίγοι τινὲς τῶν ἀπαιδεύτων, <lb/>ὅσοι
                            τῶν μὲν ἐν αὐτῷ γεγραμμένων ἀποδείξεων οὐδεμίαν <lb/>ἠδυνήθησαν ἐλέγξαι,
                            καίτοι γ᾿ ἐπιχειρήσαντες, ἀπεπνίγοντο <lb/>δὲ ὑπὸ τοῦ φθόνου, τοῦτο
                            ᾠήθησαν ἱκανὸν εἶναι πρὸς διαβολὴν, <lb/>ὡς οὐκ ἔστιν Ἱπποκράτους αὐτοῦ.
                            τὸ σύγγραμμα <lb/>τοίνυν ἔστω μήθ᾿ Ἱπποκράτους μήτ᾿ αὐτοῦ Πολύβου, μηδ᾿,
                            <lb/>εἰ βούλοιντο, γεγράφθω τὴν ἀρχήν τι σύγγραμμα περὶ φύσιος
                            <lb/>ἀνθρώπου, δεικνύον ἐκ θερμοῦ καὶ ψυχροῦ καὶ ξηροῦ <lb/>καὶ ὑγροῦ τὰ
                            σώμαθ᾿ ἡμῶν γεγονέναι. εἰ γὰρ καὶ τοῦτ᾿ <lb/>αὐτοῖς χαρισόμεθα, τό γε ἐκ
                            τούτων συγκεῖσθαι τὰ σώμαθ᾿ <lb/>ἡμῶν, Ἱπποκράτους ἐστὶ δόγμα. φαίνεται
                            γὰρ ἐν τοῖς <pb n="14"/> γνησιωτάτοις ἑαυτοῦ βιβλίοις οὐ μόνον τὰς τῶν
                            νόσων διαφορὰς <lb/>ἀκολούθως ταῖς ἀρχαῖς ταύταις <milestone unit="ed1page" n="3"/>ποιούμενος, <lb/>ἀλλὰ καὶ τοὺς τῶν ἰάσεων
                            τρόπους ἐντεῦθεν εὑρίσκων. τὰ <lb/>νοσήματα μὲν γὰρ αὐτῶν κατὰ τὸ θερμόν
                            τε καὶ ψυχρὸν, <lb/>ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν ἀλλήλων διαφέρει. ἡ θεραπεία δὲ
                            γίγνεται <lb/>τῶν μὲν θερμῶν ψυχομένων, τῶν δ᾿ ὑγρῶν ξηραινομένων,
                            <lb/>ὥσπερ γε καὶ τῶν μὲν ψυχρῶν θερμαινομένων, τῶν <lb/>δὲ ξηρῶν
                            ὑγραινομένων. ἔτι τε τούτων ἔμπροσθεν αὐτῶν <lb/>τῶν κατὰ τοὺς ἀνθρώπους
                            φύσεων τὰς μὲν θερμὰς ἡγεῖται, <lb/>τὰς δὲ ψυχρὰς, τὰς δὲ ὑγρὰς, τὰς δὲ
                            ξηρὰς, ἡλικίας <lb/>τε ὡσαύτως καὶ χώρας κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ἀλλήλων
                            <lb/>διαφέρειν ὑπολαμβάνει, μηδὲν τούτων Ἐρασιστράτου ποτὲ
                            <lb/>φθεγξαμένου, καθάπερ οὐδὲ ἄλλου τινὸς, ὅσοι τὸ θερμὸν
                            <lb/>ἐπίκτητον, οὐ σύμφυτον εἶναι νομίζουσιν. οὕτω δὲ καὶ τἄλλα
                            <lb/>πάντα τὰ κατὰ μέρος ὁ μὲν Ἱπποκράτης εἰς τὰς ἀρχὰς <lb/>ταύτας
                            ἀναφέρει, οὐ φυλάττει δ᾿ Ἐρασίστρατος, ὡς διὰ <lb/>τοῦτο καὶ τῶν φυσικῶν
                            ἔργων ἀνεπιζήτητα καταλιπεῖν ἔνια, <lb/>καθάπερ ἐδιδάξαμεν ἐν τοῖς τῶν
                            φυσικῶν δυνάμεων ὑπομνήμασι. <pb n="15"/> ἐπεὶ δὲ οἱ πᾶσι λωβώμενοι τοῖς
                            καλοῖς ἐγκαλοῦσι <lb/>τῷ μήκει τοῦ λόγου, πάντα μᾶλλον ἢ ὑπομνήματα
                            <lb/>γράφειν ἡμᾶς εἰπόντες, ἔγνωκα καὶ ταύτην αὐτῶν ἀποκόψαι <lb/>τὴν
                            ἐπήρειαν, ἰδίαν γράψας ἑτέραν πραγματείαν, ἐν <lb/>ᾗ δείξω τὴν αὐτὴν
                            δόξαν Ἱπποκράτει ἐμὲ διαφυλάττοντα, <lb/>τῇ κατὰ τὸ περὶ φύσεως ἀνθρώπου
                            γεγραμμένῃ καὶ κατὰ <lb/>τὰ ἄλλα πάντα συγγράμματα. οἶδα δὲ πάλιν ὥσπερ
                            ἐν <lb/>ἅπασι τοῖς ἀποδεικνυομένοις ὑφ᾿ ἡμῶν, οἱ βάσκανοι διαβάλλειν
                            <lb/>αἰδεσθέντες τὰ πρὸς ἁπάντων ἐπαινούμενα, μέμφονταί <lb/>τινα
                            θεωρήματα τῶν κοινωνούντων αὐτοῖς, οὕτω <lb/>καὶ νῦν πράξοντας αὐτούς.
                            ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν γραφησομένων <lb/>βιβλίων ἐροῦσι χρῆσθαι μὲν ὄντως
                            Ἱπποκράτην σκοποῖς <lb/>στοιχειώδεσι, τῷ θερμῷ καὶ ψυχρῷ καὶ ξηρῷ καὶ
                            <lb/>ὑγρῷ, οὐ μήν γ᾿ ἀληθῶς ὑπολαμβάνειν αὐτόν. ὅταν δ᾿ ἀποδεικνύῃ
                            <lb/>πάλιν, ἐκ τούτων τὰ σώμαθ᾿ ἡμῶν συγκεῖσθαι, μὴ <lb/>δοκεῖν
                            Ἱπποκράτει τοῦτο ἐροῦσιν, οὐ γὰρ εἶναι τὸ περὶ <lb/>φύσεως ἀνθρώπου
                            βιβλίον Ἱπποκράτους. ὥσπερ οὖν ἐκεῖνοι <lb/>κακουργοῦντες οὐ παύονται,
                            οὕτω καὶ ἡμεῖς μεμνῆσθαι τῶν <pb n="16"/> προκειμένων ἐν ἑκάστῳ τῶν
                            ὑπομνημάτων ἀναμιμνήσκειν αὐτοὺς <lb/>καὶ μήθ᾿ ὅταν ἀποδεικνύωμεν
                            Ἱπποκράτην κατὰ πάντα <lb/>τὰ συγγράμματα θεμέλιον τῆς ἑαυτοῦ τέχνης
                            τιθέμενον ἐν <lb/>τῇ περὶ τῶν εὑρημένων στοιχείων ἐπιστήμῃ, <milestone unit="ed2page" n="96"/>καταλιπόντες <lb/>τοῦτο, περὶ τῆς ἀληθείας
                            αὐτῶν ζητῶσι, μήθ᾿ <lb/>ὅταν περὶ τῆς ἀληθείας ζητῶμεν, ἢ καὶ
                            ἀποδεικνύωμεν, <lb/>ἀποχωρείτωσαν ἐπὶ τὴν περὶ τῆς γνώμης αὐτοῦ σκέψιν,
                            <lb/>ἀλλ᾿ ἰδίᾳ μὲν εἰ ἀληθὴς ὁ περὶ τῶν στοιχείων λόγος ἐξεταζέτωσαν,
                            <lb/>ἰδίᾳ δὲ, εἰ ταῦθ᾿ Ἱπποκράτης ἐτίθετο στοιχεῖα. <lb/>δυοῖν οὖν
                            ὄντοιν τούτοιν τοῖν προβλημάτοιν, τὸ πρότερον <lb/>ἔν τε τῷ περὶ τῶν
                            καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων κᾀν τῷ <lb/>νῦν προκειμένῳ λόγῳ σκοπείτωσαν.
                            ἐκ περιουσίας δὲ κατὰ <lb/>τὴν ἀκολουθίαν τοῖς οὐκ ἀσυνέτοις φαίνεται τὰ
                            αὐτὰ τιθέμενος <lb/>ἀεὶ στοιχεῖα, τό τε βιβλίον τὸ νῦν ἡμῖν προκείμενον
                            <lb/>αὐτὸς γράψας. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <quote type="lemma" n="1">Ὅστις μὲν εἴωθεν ἀκούειν λεγόντων ἀμφὶ τῆς φύσιος
                            τῆς <pb n="17"/> ἀνθρωπίνης προσωτέρω, ἢ ὁκόσον αὐτέης ἐς ἰητρικὴν
                            <lb/>ἀφήκει, τουτέῳ μὲν οὐκ ἐπιτήδειος ὅδε ὁ λόγος ἀκούειν. <lb/>οὔτε
                            γὰρ τὸ πάμπαν ἠέρα λέγω τὸν ἄνθρωπον εἶναι, <lb/>οὔτε πῦρ, οὔτε ὕδωρ,
                            οὔτε γῆν, οὔτε ἄλλο οὐδὲν, ὅ τι <lb/>μὴ φανερόν ἐστιν ἓν ἐὸν ἐν τῷ
                            ἀνθρώπῳ. ἀλλὰ τοῖσι <lb/>βουλομένοισι ταῦτα λέγειν παρίημι.</quote>
                        <p>Ὅσον ἐπὶ τῇ ῥήσει ταύτῃ γνῶναι σαφῶς τὴν τοῦ συγγραφέως <lb/>γνώμην οὐ
                            πάνυ τι δόξει δυνατὸν εἶναι. μέμφεται <lb/>γὰρ τοῖς προσωτέρω τὸν περὶ
                            τῆς φύσεως λόγον ἀπάγουσι <lb/>τῆς ἰατρικῆς χρείας. προσωτέρω δ᾿ ἀπάγειν
                            ὑπονοήσειεν <lb/>ἄν τις ἐκείνους, ὅσοι τε πῦρ καὶ ὕδωρ καὶ ἀέρα καὶ
                            <lb/>γῆν εἶναι λέγουσι τὰ στοιχεῖα τῆς ἀνθρώπου φύσεως, εἰ μὴ
                            <lb/>μιγέουσι τὰ στοιχεῖα, ὅσοι τε τούτων τὸ στοιχεῖον ἕν τι· <lb/>κατὰ
                            μὲν τὴν πρόχειρον φαντασίαν ἐπὶ τὸ πρότερον ἀφικνουμένων <lb/>ἡμῶν, κατὰ
                            δὲ τὴν ἀκριβεστέραν σκέψιν ἐπὶ τὸ <lb/>δεύτερον. τοὺς γὰρ ἐκ πυρὸς καὶ
                            γῆς ὕδατός τε καὶ ἀέρος <lb/>ἀλλήλοις κραθέντων ἡγουμένους τὰ σώμαθ᾿
                            ἡμῶν γεγονέναι <pb n="18"/> μοχθηρῶς ἄν τις ἀξιώσειε κρίνεσθαι ὕδωρ, ἢ
                            πῦρ, ἢ γῆν, <lb/>ἢ ἀέρα δεικνύοντας ἐν ἡμῖν, ἢ μὴ δεικνύοντας
                            ἐξελέγχεσθαι <lb/>φάσκειν. ὅμοιον γὰρ τοῦτο τῷ κατὰ τὴν τετραφάρμακον
                            <lb/>δύναμιν ἀξιοῦν ἤτοι κηρὸν, ἢ πίτταν, ἢ στέαρ, ἢ ῥητίνην
                            <lb/>εἰλικρινῆ δεικνύειν, ἢ μὴ δυναμένους δεῖξαι, μὴ συγχωρεῖν <lb/>ἐκ
                            τούτων αὐτὴν συγκεῖσθαι. ἐν γὰρ τῷ κεκρᾶσθαι φάναι <lb/>τὰ τέτταρα τὸ
                            μηδὲν εἰλικρινὲς αὐτῶν εἶναι δηλοῦται. δυνατὸν <lb/>μὲν οὖν ἐστιν ἄμφω
                            νοῆσαι κατὰ τὴν προκειμένην <lb/>ῥῆσιν· ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς εἰρησομένοις
                            φαίνεται τὸ δεύτερον <lb/>ὑπὸ τοῦ συγγραφέως κατασκευαζόμενον. εἰ δέ τις
                            ἀκριβῶς <lb/>προσέχοι τὸν νοῦν καὶ κατ᾿ αὐτὴν τήνδε τὴν λέξιν, ἔνθα
                            <lb/>φησίν. <milestone unit="ed2page" n="97"/>οὔτε γὰρ ἠέρα τὸ πάμπαν
                            εἶναι τὸν ἄνθρωπον, <lb/>οὐ τοῦτό φησιν, ὡς οὐκ ἔστιν ὅλως ἐν ἡμῖν ἀὴρ,
                            <lb/>ὥσπερ οὐδ᾿ ὅτι πῦρ, ἢ ὕδωρ ἢ γῆ, ἀλλ᾿ ὡς τὸ πάμπαν. ἐκ <lb/>δὲ τῆς
                            φωνῆς ταύτης σημαίνεται τὸ μὴ παντελῶς, οὐ τὸ <lb/>μηδ᾿ ὅλως. οὐ γὰρ
                            ἀναιρεῖται παντάπασιν ὑπὸ τῆς τοῦ <lb/>πάμπαν λέξεως τὸ πρᾶγμα περὶ οὗ
                            ποιούμεθα τὸν λόγον, <pb n="19"/> ἀλλὰ τὸ τέλειον αὐτοῦ καὶ ἄμικτον
                            παραθραύεται. φαίνεται <lb/>γοῦν ὅ τε ποιητὴς κατὰ τοῦτο τὸ σημαινόμενον
                            χρώμενος <lb/>τῷ πάμπαν φωνῇ, δι᾿ ὧν φησιν</p>
                        <lg>
                            <l>— οὐδ᾿ ὅτι πάμπαν</l>
                            <l>Ἤθελε λαὸν ὀλέσσαι Ἀχαϊκὸν Ἰλιόθι πρό.</l>
                        </lg>
                        <p>αὐτός θ᾿ Ἱπποκράτης, ἡνίκα ἂν λέγῃ· τῶν ὀξέων νοσημάτων <lb/>οὐ πάμπαν
                            ἀσφαλέες αἱ προσαγορεύσιες, οὔτε τῆς <lb/>ὑγιείης οὔτε τοῦ θανάτου. ὁ
                            μὲν γὰρ ποιητὴς τὸν Δία <lb/>φησὶ χαριζόμενον τῇ Θέτιδι πολὺν μὲν
                            ὄλεθρον ἐθέλειν <lb/>ἐργάσεσθαι τῶν Ἑλλήνων, οὐ μὴν παντελῶς γ᾿ αὐτοὺς
                            διαφθεῖραι. <lb/>ὁ δ᾿ Ἱπποκράτης πολλὰς μὲν τῶν προῤῥήσεων <lb/>εἶναι
                            βεβαίας, ὡς ἐπεδείξαμεν ἐν τοῖς εἰς τὸ προγνωστικὸν <lb/>ὑπομνήμασιν, οὐ
                            μὴν ἁπάσας γε, βέλτιον ἀκούειν, ὅπερ <lb/>καὶ διὰ τῶν ἐφεξῆς δηλοῦται,
                            μὴ συγχωρεῖν τὸν Ἱπποκράτην <lb/>τοῖς ἀέρα μόνον εἶναι λέγουσι τὸ
                            στοιχεῖον τοῦ ἀνθρωπείου <lb/>σώματος, ὥσπερ οὐδὲ τὴν γῆν μόνην, ἢ ὕδωρ,
                            ἢ <lb/>πῦρ. οὐδὲ γὰρ ἕν τι τούτων ἐστὶν, ἀλλ᾿ ἅπαντα στοιχεῖα. <pb n="20"/> διὸ καὶ τὴν κατὰ τὸ τέλος τῆς ῥήσεως φωνὴν, ἀμφίβολον
                            <lb/>οὖσαν ἐν τῷ παρὰ διαίρεσιν καὶ σύνθεσιν γένει ἀμφιβολίας,
                            <lb/>ἄμεινόν ἐστι κατὰ διαίρεσιν ἀναγινώσκειν, ἔνθα φησίν· οὔτ᾿
                            <lb/>ἄλλο οὐδὲν ὅ τι μὴ φανερόν ἐστιν ἓν ἐὸν ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. <lb/>τὸ γὰρ
                            ἓν ἐὸν οὐχ ὡς οἱ τὴν προτέραν τῶν ἐξηγήσεων <lb/>πρεσβεύοντες οἴονται,
                            μέρος ἕν ἐστι λόγου, λεγόμενον ὑπὸ <lb/>τῶν ἄλλων Ἑλλήνων ἐν δυοῖν
                            συλλαβαῖν, ἓν ὄν. ὑπὸ δὲ <lb/>τῶν Ἰώνων ἐν τρισὶν, ἐνεὸν, ἀλλὰ δύο ἐστὶ
                            λόγου μέρη. τὸ <lb/>μὲν ἕτερον ὄνομα μονοσύλλαβον, <milestone unit="ed1page" n="4"/>ὡς ἐπειδὰν λέγωμεν <lb/>ἀριθμοῦντες ἓν, δύο,
                            τρία. τὸ δ᾿ ἕτερον, ὅπερ ἡμεῖς μὲν ἂν <lb/>λέγομεν, οἱ δ᾿ Ἴωνες ἐὸν ἐν
                            δυοῖν συλλαβαῖν. ἐπιδειχθήσεται <lb/>γὰρ ἐν τοῖς ἑξῆς ὁ Ἱπποκράτης
                            ἀντιλέγων οὐ τοῖς περιέχεσθαι <lb/>κατὰ τὸ σῶμα τῶν τεσσάρων στοιχείων
                            ἕκαστον <lb/>οἰομένοις, ἀλλὰ τοῖς ἓν μόνον ἐξ αὐτῶν τὴν φύσιν εἶναι
                            <lb/>τοῦ ἀνθρώπου νομίζουσι. πῶς οὖν φησί τις προσωτέρω ἢ <lb/>κατὰ τὴν
                            ἰατρικὴν ὁ λόγος οὗτος ἀποχωρεῖ, καθ᾿ ὃν ἓν <lb/>ὁτιοῦν στοιχεῖον
                            ὑποτίθενταί τινες εἶναι τὴν φύσιν τοῦ ἀνθρώπου; <lb/>ὅτι, καθάπερ αὐτὸς
                            ὀλίγον ὕστερόν φησι, ταύτῃ <pb n="21"/> τῇ δόξῃ τὸ μή ποτε ἀλγεῖν τὸν
                            ἄνθρωπον ἕπεται, καίτοι <lb/>κἂν τοῦτό τις συγχωρήσῃ, ἓν καὶ τὸ ἰώμενον
                            εἶναι. φαίνεται <lb/>δὲ ἀλγοῦν καὶ θεραπευόμενον πολυειδῶς, ὥστε ψευδὴς
                            <lb/>ἀληθῶς. ἴδωμεν οὖν τῶν εἰρημένων ἕκαστον ἐν ταῖς ἐφεξῆς
                            <lb/>ῥήσεσιν, ὅπως αὐτὰ κατασκευάζῃ.</p>
                        <quote type="lemma" n="2">Οὔτε γὰρ τὸ πάμπαν ἠέρα λέγω τὸν ἄνθρωπον εἶναι,
                            οὔτε <lb/>πῦρ, οὔτε ὕδωρ, οὔτε γῆν, οὔτε ἄλλο οὐδὲν, ὅ τι μὴ
                            <lb/>φανερόν ἐστιν ἓν ἐὸν ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. ἀλλὰ τοῖσι βουλομένοισι
                            <lb/>ταῦτα λέγειν παρίημι.</quote>
                        <p>Ἀρτεμίδωρος ὁ ἐπικληθεὶς Καπίτων ἔκδοσιν ἐποιήσατο <lb/>τῶν Ἱπποκράτους
                            βιβλίων, εὐδοκιμήσασαν οὐ μόνον παρὰ <lb/>Ἀδριανῷ τῷ αὐτοκράτορι, ἀλλὰ
                            καὶ νῦν ἱκανῶς ὑπὸ πολλῶν <lb/>σπουδαζομένην, ὥσπερ καὶ ἡ τοῦ συγγενοῦς
                            αὐτῷ Διοσκουρίδου. <lb/>πολλὰ μὲν οὖν ἀμφότεροι μετέγραψαν,
                            ὑπαλλάττοντες <lb/>τὰς παλαιὰς γραφὰς, ἃς μόνας ἴσασιν οἱ ἐξηγησάμενοι
                            <lb/>τὰ Ἱπποκράτους βιβλία. πρὸς δὲ τοῖς πολλοῖς καὶ τήνδε <pb n="22"/>
                            τὴν νῦν προκειμένην λέξιν ὑπήλλαξε Καπίτων, ὧδέ πως <lb/>γράψας·
                                <milestone unit="ed2page" n="98"/>οὔτε γὰρ τὸ πᾶν ἠέρα λέγω τὸν
                            ἄνθρωπον <lb/>εἶναι, οὔτε πῦρ, οὔτε ὕδωρ. ἐπειδὴ γὰρ οὔτε βιβλίον
                            ηὕρισκεν <lb/>ἀνδρὸς παλαιοῦ τὴν γῆν μόνην εἰπόντος εἶναι στοιχεῖον,
                            <lb/>οὔτε παρὰ τοῖς μάλιστα τὴν τοιαύτην ἱστορίαν ἀναλεξαμένοις
                            <lb/>ἀνδράσι τοῖς Περιπατητικοῖς ἱστορούμενον, τῆς <lb/>δόξης ταύτης
                            προθεῖναί τινα τὴν λέξιν ὑπήλλαξε τολμηρῶς. <lb/>ἄμεινον δ᾿ ἦν
                            ἐπιτιμῆσαι τοῖς φιλοτίμως ἐζητηκόσι τίνος <lb/>ἦν ἀνδρὸς ἡ περὶ τῆς γῆς
                            ὡς μόνης στοιχείου δόξα. παραπλήσιον <lb/>γάρ ἐστι τοῦτο τῷ ζητῆσαι, τίς
                            μὲν οὖν ὁ ἀξιῶν <lb/>ἐκτετραμμένην ἐπιδεῖσθαι τὴν χεῖρα ὑπτίαν. καὶ τίς
                            μὲν <lb/>ὁ τὴν τῆς πτέρνης ἐπίδεσιν ἑτέρως ἢ ὡς Ἱπποκράτης <lb/>ἀξιῶν
                            ποιεῖσθαι· τίς δὲ ὁ τὴν τῆς κλειδὸς, ἢ τίς ὁ τὰ <lb/>μεθ᾿ ἕλκους
                            κατάγματα, κατ᾿ αὐτὸ μὲν τὸ ἕλκος οὐκ ἐπιδῶν, <lb/>ἑκατέρωθι δὲ ἐπιδῶν·
                            ἢ τίς ἐν τῷ καίειν τὸ κατ᾿ ὦμον <lb/>ἄρθρον, οὐκ ἐν οἷς χρὴ μέρεσιν
                            ἐτίθει τὰς ἐσχάρας. ἢ <lb/>τίνες ἦσαν οὓς ἐν τῷ περὶ ῥάχεων λόγῳ
                            μέμφεται. πολλὰ <lb/>γὰρ τοιαῦτα κατά τε τὸ περὶ ἀγμῶν καὶ περὶ ἄρθρων
                            εἴρηται <pb n="23"/> τῷ Ἱπποκράτει, ποτὲ μὲν ὡς ἑνὸς, ἐνίοτε δ᾿ ὡς
                            πολλῶν <lb/>ἁμαρτανόντων, ὥσπερ κᾀν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων. ἅμα <lb/>γὰρ
                            κᾀκεῖ πολλοὺς ἰατροὺς μεμφόμενος ἔγραψεν ὧδέ πως. <lb/>οἶδα τοὺς ἰητροὺς
                            τὰ ἐναντιώτατα ἢ ὡς δεῖ ποιέοντας· <lb/>βούλονται γὰρ πάντες ὑπὸ τὰς
                            ἀρχὰς τῶν νούσων προταριχεύσαντες <lb/>τοὺς ἀνθρώπους, ἢ δύο, ἢ καὶ
                            τρεῖς, ἢ καὶ <lb/>πλείους ἡμέρας, οὕτω προσφέρειν καὶ τὰ ῥοφήματα καὶ τὰ
                            <lb/>ποτά. τίνες οὖν ἦσαν οἱ διαιτῶντες οὕτω δεικνύτωσαν <lb/>ἡμῖν οἱ
                            ἐξηγηταί. τίνες δὲ οἱ νομίζοντες φλέγμα μόνον <lb/>εἶναι τὸν ἄνθρωπον,
                            τίνες οἱ ξανθὴν χολὴν, ἢ τίνες οἱ <lb/>μέλαιναν. ἐφεξῆς γάρ τοι κατὰ
                            τοῦτο αὐτὸ τὸ περὶ φύσεως <lb/>ἀνθρώπου βιβλίον εἶναί τινάς φησιν, οἳ
                            οὕτως ἐδόξασαν. <lb/>ἄμεινον μὲν οὖν εἰρῆσθαι τοῖς ἐξηγηταῖς ὡς τάχα μὲν
                            οὐδ᾿ <lb/>ἔγραψαν πάντες οὗτοι τὰς ἑαυτῶν δόξας. ἐγχωρεῖ δὲ καὶ
                            <lb/>γραψάντων αὐτῶν μὴ διασωθῆναι. φαίνεται γὰρ τοῦτο <lb/>κατὰ πλείους
                            αἰτίας γιγνόμενον. ἔνιοι μὲν γὰρ τοὺς διαδεξαμένους <lb/>αὐτῶν τὴν
                            διδασκαλίαν οὐκ ἔσχον, ἔνιοι δὲ οὐκ <pb n="24"/> ἐξέδοσαν ζῶντες τὰς
                            βίβλους, εἶτα ἀποθανόντων αὐτῶν, ἓν <lb/>ἢ δύο που σωζόμενα τῶν
                            ἀντιγράφων, ἀπώλετο. δυνατὸν <lb/>δέ ἐστι καὶ διότι κατεφρονήθη τὰ
                            συγγράμματα αὐτῶν, <lb/>ἀμεληθῆναί τε καὶ τῷ χρόνῳ τελέως ἀπολέσθαι. καὶ
                            μέντοι <lb/>καὶ φθονεροί τινες ἤτοι κατακρύπτουσιν, ἢ τελέως ἀφανίζουσι
                            <lb/>τὰ τῶν πρεσβυτῶν βιβλία. τινὲς δ᾿ ὑπὲρ τοῦ λέγειν <lb/>ὡς ἴδια τὰ
                            ἐν αὐτοῖς γεγραμμένα πράττουσι ταὐτό. <lb/>ἢ καὶ τί θαυμαστὸν ἀπολέσθαι
                            τῶν ἀλλοκότους δόξας γραψάντων, <lb/>ὅπου γε καὶ παρὰ τοῖς Ἀθηναίοις
                            εὑρίσκονταί <lb/>τινες εὐδοκίμως ἠγωνισμένοι κωμικοί τε καὶ τραγικοὶ
                            ποιηταὶ <lb/>δράμασιν οὐκέτι διασωζομένοις. ἵνα γὰρ παραλείπω <lb/>τὰς
                            ἄλλας ἁπάσας αἰτίας, δυοῖν δὲ μόνων τῶν ἔναγχος ἐν <lb/>Ῥώμῃ γιγνομένων
                            μνημονεύσω. πολλάκις μὲν ἐμπρησθέντες <lb/>σηκοὶ, πολλάκις δὲ ἐν
                            σεισμοῖς καταπεσόντες, ἢ κατ᾿ <lb/>ἄλλην αἰτίαν, οὐκ ὀλίγων βιβλίων
                            ἀπωλείας αἴτιοι γεγονέναι <lb/>φαίνονται. κακῶς μὲν ὁ Καπίτων ἐτόλμησε
                            μεταγράψαι <lb/>τὴν παλαιὰν ῥῆσιν, οὐκοῦν οὐδὲ τοῦτο προσθεὶς, ὡς
                            ἐνεδέχετο <lb/>τὸν πρῶτον βιβλιογράφον ἁμαρτεῖν, ἀντ᾿ ἄλλου <pb n="25"/>
                            γράψαντ᾿ ἄλλο. κακῶς δὲ καὶ τῶν ἐξηγητῶν ἔνιοι κατεψεύσαντο
                            <lb/>Ξενοφάνους, ὥσπερ καὶ Σαβῖνος, ὡδί πως γράψας <lb/>αὐτοῖς ὀνόμασιν.
                            οὔτε γὰρ πάμπαν ἀέρα λέγω τὸν ἄνθρωπον, <lb/>ὥσπερ Ἀναξιμένης, οὔτε ὕδωρ
                            ὡς Θαλῆς, οὔτε γῆν <lb/>ὡς ἔν τινι Ξενοφάνης. οὐδαμόθεν γὰρ εὑρίσκεται ὁ
                            Ξενοφάνης <lb/>ἀποφηνάμενος οὕτως. <milestone unit="ed2page" n="99"/>ἀλλὰ καὶ ὁ Σαβῖνος <lb/>αὐτὸς εὔδηλός ἐστιν ἐκ τῶν αὐτοῦ
                            καταψευδόμενος, οὐχ <lb/>ὑπ᾿ ἀγνοίας ἐσφαλμένος, ἢ πάντως ἂν ὀνομαστὶ
                            προσέγραψε <lb/>τὸ βιβλίον ἐν ᾧ ταῦτα ἀπεφήνατο. νῦν δ᾿ οὕτως ἔγραψεν,
                            <lb/>οὔτε γῆν ὡς ἔν τινι Ξενοφάνης· καὶ Θεόφραστος δ᾿ ἂν ἐν <lb/>ταῖς
                            τῶν φυσικῶν δοξῶν ἐπιτομαῖς τὴν Ξενοφάνους δόξαν, <lb/>εἴπερ οὕτως
                            εἶχεν, ἐγεγράφει. καί σοι πάρεστιν εἰ χαίροις <lb/>τῇ περὶ τούτων
                            ἱστορίᾳ, τὰς τοῦ Θεοφράστου βίβλους <lb/>ἀναγνῶναι, καθ᾿ ἃς τὴν ἐπιτομὴν
                            ἐποιήσατο τῶν φυσικῶν <lb/>δοξῶν. ὥσπερ γε πάλιν εἰ τὰς τῶν παλαιῶν
                            ἰατρῶν δόξας <lb/>ἐθέλοις ἱστορῆσαι, πάρεστί σοι τὰς τῆς ἰατρικῆς
                            συναγωγῆς <lb/>ἀναγνῶναι βίβλους, ἐπιγεγραμμένας μὲν Ἀριστοτέλει, <pb n="26"/> ὁμολογουμένας δὲ ὑπὸ τοῦ Μένωνος, ὃς ἦν μαθητὴς αὐτοῦ,
                            <lb/>γεγράφθαι, διὸ καὶ Μενώνεια προσαγορεύουσιν ἔνιοι ταυτὶ <lb/>τὰ
                            βιβλία. δῆλον δὲ ὅτι καὶ ὁ Μένων ἐκεῖνος <lb/>ἐπιμελῶς τὰ διασωζόμενα
                            κατ᾿ αὐτὸ ἔτι τῶν παλαιῶν ἰατρῶν <lb/>βιβλία, τὰς δόξας αὐτῶν ἐκεῖθεν
                            ἀνελέξατο. τῶν δ᾿ <lb/>ἤδη διεφθαρμένων παντάπασιν, ἢ σωζομένων μὲν, οὐ
                            θεωρηθέντων <lb/>δ᾿, αὐτῷ τὰς γνώμας οὐκ ἠδύνατο γράψαι. κατὰ <lb/>ταῦτ᾿
                            οὖν τὰ βιβλία χολὴν ξανθὴν, ἢ μέλαιναν, ἢ φλέγμα <lb/>στοιχεῖον ἀνθρώπου
                            φύσεως οὐκ ἂν εὕροις οὐδ᾿ ὑφ᾿ ἑνὸς <lb/>εἰρημένον. αἷμα δὲ καὶ τῶν μεθ᾿
                            Ἱπποκράτην φαίνονται <lb/>πολλοὶ μόνον εἶναι νομίζοντες ἐν ἡμῖν, ὥστε
                            καὶ τὴν πρώτην <lb/>γένεσιν ἡμῶν ἐξ αὐτοῦ γίγνεσθαι, καὶ τὴν μετὰ ταῦτα
                            <lb/>κατὰ τὴν μήτραν αὔξησιν καὶ ἀποκυηθέντων τελείωσιν. ἀλλ᾿ <lb/>ὅ γε
                            Ἱπποκράτης ὀλίγον ὕστερον ἔγρα <milestone unit="ed1page" n="5"/>ψεν ὡς
                            ὄντων <lb/>τινῶν οἳ καὶ φλέγμα καὶ χολὴν ἐνόμιζον εἶναι τὸν ἄνθρωπον,
                            <lb/>οὐκ ἂν οὕτω γράψας, εἰ μή τινες ἦσαν ἤτοι κατ᾿ <lb/>αὐτὸν, ἢ πρὸ
                            αὐτοῦ δοξάζοντες οὕτως. </p>
                    </div>
                    <pb n="27"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <quote type="lemma" n="3">Δοκέουσι δέ μοι οὐκ ὀρθῶς γινώσκειν οἱ τὰ τοιαῦτα
                            λέγοντες. <lb/>γνώμῃ μὲν γὰρ τῇ αὐτέῃ πάντες χρέονται, λέγουσι <lb/>δὲ
                            οὐ τὰ αὐτά. ἀλλὰ τῆς μὲν γνώμης τὸν ἐπίλογον τὸν <lb/>αὐτὸν ποιέονται.
                            φασὶ γὰρ ἕν τε εἶναι ὅ τί ἐστι καὶ <lb/>τοῦτ᾿ εἶναι ἕν τε καὶ τὸ πᾶν,
                            κατὰ δὲ τὰ οὐνόματα οὐχ <lb/>ὁμολογέουσι. λέγει δὲ αὐτέων ὁ μέν τις
                            φάσκων ἠέρα <lb/>τοῦτο εἶναι τὸ ἕν τε καὶ τὸ πᾶν, ὁ δὲ πῦρ, ὁ δὲ ὕδωρ,
                            <lb/>ὁ δὲ γῆν. καὶ ἐπιλέγει ἕκαστος τῷ ἑωϋτοῦ λόγῳ μαρτύριά <lb/>τε καὶ
                            τεκμήρια, ἅ γε ἐστὶν οὐδέν. ὅτι μὲν γὰρ τῇ <lb/>αὐτέῃ γνώμῃ πάντες
                            χρέονται, λέγουσι δὲ οὐ τὰ αὐτὰ, <lb/>δῆλον ὅτι οὐδὲ γινώσκουσι αὐτά.
                            γνοίη δ᾿ ἂν τόδε τις <lb/>μάλιστα, παραγενόμενος αὐτέοισιν ἀντιλέγουσι.
                            πρὸς γὰρ <lb/>ἀλλήλους ἀντιλέγοντες οἱ αὐτοὶ ἄνδρες τῶν αὐτέων ἐναντίον
                            <lb/>ἀκροατέων, οὐδέποτε τρὶς ἐφεξῆς ὁ αὐτὸς ἄνθρωπος <lb/>περιγίνεται
                            ἐν τῷ λόγῳ, ἀλλὰ ποτὲ μὲν οὗτος ἐπικρατέει, <lb/>ποτὲ δὲ οὗτος, ποτὲ δὲ
                            ᾧ ἂν τύχῃ μάλιστα ἡ <lb/>γλῶσσα ῥυεῖσα πρὸς τὸν ὄχλον. καίτοι δίκαιόν
                            ἐστι <pb n="28"/> τὸν φάντα ὀρθῶς γινώσκειν περὶ τῶν πραγμάτων, παρέχειν
                            <lb/>ἀεὶ ἐπικρατέοντα τὸν λόγον τὸν ἑωϋτοῦ, εἴπερ ἐόντα <lb/>γινώσκει
                            καὶ ὀρθῶς ἀποφαίνεται. ἀλλὰ ἐμοί γε δοκέουσιν <lb/>οἱ τοιοῦτοι ἄνθρωποι
                            αὐτοὶ σφᾶς αὐτοὺς καταβάλλειν <lb/>ἐν τοῖσιν ὀνόμασι τῶν λόγων αὐτέων
                            ὑπὸ ἀσυνεσίης, <lb/>τὸν δὲ Μελίσσου λόγον ἐπανορθοῦν. περὶ μὲν οὖν
                            τουτέων <lb/>ἀρκέει μοι τὰ εἰρημένα.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="100"/>Ὡς πρὸς εἰδότας ἃ λέγουσιν οἱ
                            στοιχεῖον ἓν ὑποτιθέμενοι, <lb/>ποιεῖται τὸν λόγον. οἵ τε γὰρ τὸ πῦρ
                            εἶναι στοιχεῖον <lb/>λέγοντες ἐκ τούτου βούλονται τὰ ἄλλα γεννᾶσθαι.
                            <lb/>πυκνουμένου τε καὶ συναγομένου καὶ πιλουμένου, τῆς μὲν <lb/>ὀλίγης
                            αὐτοῦ πιλήσεως ἀέρα γεννώσης, τῆς πλείονος δὲ ὕδωρ, <lb/>τῆς τελεωτάτης
                            τε καὶ πλείστης γῆν. οἵ τε τὸ ὕδωρ, οἵ τε <lb/>τὸν ἀέρα, κατὰ τὸν αὐτὸν
                            λόγον ἐκ τοῦ πιλοῦσθαι καὶ <lb/>χεῖσθαι τἄλλα γεννᾶσθαι λέγουσι. πιληθὲν
                            μὲν γὰρ τὸ ὕδωρ <lb/>γῆν γεννᾶσθαί φασι, χυθὲν δὲ ἀέρα. καθάπερ γε καὶ
                            <lb/>τὸν ἀέρα πιληθέντα μὲν ὕδωρ, χυθέντα δὲ πῦρ, ὥστ᾿ ἐκ <pb n="29"/>
                            τῆς εἰς ἄλληλα μεταβολῆς τῶν τεττάρων ὁ λόγος ὁρμᾶται <lb/>τῶν ἓν ὁτιοῦν
                            ὑποτιθεμένων εἶναι στοιχεῖον. καὶ διὰ τοῦτο <lb/>γνώμῃ μὲν αὐτῇ φησιν
                            αὐτοὺς χρῆσθαι, λέγειν δ᾿ οὐ τὰ <lb/>αὐτά. φανερῶς οὖν ἐν τούτῳ τῷ λόγῳ
                            παντὶ τοῖς ἕν τι <lb/>μόνον τῶν τεττάρων στοιχείων ἡγουμένοις εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον <lb/>ἀντιλέγει καί φησιν αὐτοὺς ἁμαρτάνειν. ὅτι γὰρ <lb/>μηδὲν
                            ἀποδεικνύουσιν, ἐσχάτως ἀπίθανος ἦν ὁ λόγος αὐτῶν. <lb/>ἓν μὲν γὰρ τῶν
                            τεττάρων εἶναι τὸν ἄνθρωπον οὐ κατασκευάζουσι. <lb/>τὸν δὲ Μελίσσου
                            λόγον ὀρθοῦσιν, ἡγουμένου <lb/>μὲν ἓν εἶναι καὶ αὐτοῦ τοῦτο, οὐ μὴν ἐκ
                            τῶν τεττάρων γ᾿ <lb/>ἕν τι τούτων, ἀέρος καὶ γῆς, ὕδατός τε καὶ πυρός.
                            ἔοικε <lb/>δὲ ὁ ἀνὴρ οὗτος ἐννοῆσαι μὲν εἶναί τινα οὐσίαν κοινὴν,
                            <lb/>ὑποβεβλημένην τοῖς τέτταρσι στοιχείοις, ἀγέννητόν τε καὶ
                            <lb/>ἄφθαρτον, ἣν οἱ μετ᾿ αὐτὸν ὕλην ἐκάλεσαν, οὐ μὴν διηρθρωμένως
                            <lb/>γε δυνηθῆναι τοῦτο δηλῶσαι. ταύτην δ᾿ οὖν αὐτὴν <lb/>τὴν οὐσίαν
                            ὀνομάζει τὸ ἓν καὶ τὸ πᾶν. ἀληθὴς δὲ <lb/>οὐδ᾿ οὗτος ὁ λόγος ἐστίν. οὐ
                            γὰρ ἕν τι μόνον ἐστὶν <lb/>ἐκεῖνο τῶν ἐν γενέσει καὶ φθορᾷ σωμάτων ἀρχὴ,
                            καθάπερ <pb n="30"/> ὑπέλαβεν ὁ Μέλισσος, ἀλλὰ πρὸς αὐτῷ ποιότητες
                            τέτταρες, <lb/>ψυχρότης ἄκρα καὶ ξηρότης καὶ θερμότης καὶ ὑγρότης. οὐ
                            <lb/>μὴν στοιχεῖά γε ταῦτ᾿ ἔστιν οὔτε τῶν ἄλλων οὔτ᾿ ἀνθρώπου
                            <lb/>φύσεως, ἀλλὰ ἀρχαί. συνεκέχυτο οὖν τοῦτο παρὰ τοῖς <lb/>ἀρχαίοις.
                            οὐδ᾿ εἰς ἔννοιαν ἀφιγμένοις τῆς διαφορᾶς ἀρχῆς <lb/>τε καὶ στοιχείου,
                            διὰ τὸ δύνασθαι χρῆσθαι τῇ τοῦ στοιχείου <lb/>προσηγορίᾳ, κᾀπὶ τῶν
                            ἀρχῶν. ἄλλα δὲ δύο πράγματά <lb/>ἐστι φανερῶς ἀλλήλων διαφέροντα, τὸ μὲν
                            ἕτερον <lb/>ἐλάχιστον μόριον τοῦ ὅλου, τὸ δὲ ἕτερον, εἰς ὃ διέλῃ τις,
                            <lb/>κατ᾿ ἐπίνοιαν αὐτὸ τοῦτο ἐλάχιστον. αὐτὸ μὲν γὰρ τὸ πῦρ <lb/>οὐχ
                            οἷόν τε διελεῖν εἰς δύο σώματα καὶ δεῖξαι κεκραμένον <lb/>ἐξ ἐκείνων,
                            ὥσπερ οὐδὲ τὴν γῆν, ἢ τὸ ὕδωρ, ἢ τὸν ἀέρα. <lb/>νοῆσαι μέντοι δυνατὸν
                            ἑτέραν μὲν εἶναι τοῦ μεταβάλλοντος <lb/>τὴν οὐσίαν, ἑτέραν δὲ τὴν
                            μεταβολὴν αὐτοῦ. οὐ γὰρ <lb/>ταὐτό ἐστι τὸ μεταβάλλον σῶμα τῇ κατ᾿ αὐτὸ
                            μεταβολῇ. <lb/>τὸ μὲν γὰρ μεταβάλλον ἐστὶ τὸ ὑποκείμενον, ἡ μεταβολὴ δὲ
                            <lb/>αὐτοῦ κατὰ τὴν τῶν ποιοτήτων ἀμοιβὴν γίνεται. θερμότητος <lb/>μὲν
                            γὰρ ἄκρας ἐγγενομένης αὐτῷ, πυρὸς ἀποτελου- <pb n="31"/> μένου, καθάπερ
                            γε καὶ ἀέρος, ὅταν ἄκραν ὑγρότητα δέξεται. <lb/>κατὰ ταὐτὰ δὲ γῆς μὲν
                            γιγνομένης, ἐπειδὰν ἐκεῖνο τὸ <lb/>ὑποκείμενον, ἅπασαν κατὰ τὴν ἑαυτοῦ
                            φύσιν ἄποιον ὕπαρχον <lb/>εἰς ἑαυτὸ δέξηται ξηρότητα χωρὶς θερμότητος,
                            ὕδατος <lb/>δ᾿ ὅταν ὑγρότητα. περὶ μὲν γὰρ τοῦ πρώτου ψυχροῦ ζήτησις
                            <lb/>οὐ σμικρὰ γέγονεν, ἧς οὐκ ἔστι χρεία εἰς τὰ τῆς <lb/>ἰατρικῆς
                            τέχνης ἔργα μηδὲν συντελούσης. τὸ γάρ τι χρήσιμόν <lb/>ἐστιν ἐν τῷ
                            ζητῆσαι, πότερον ἓν ἁπλοῦν ἐστι τὸ σῶμα <lb/>τῶν ἀνθρώπων, ἢ σύνθετον ἐξ
                            ἁπλῶν τεττάρων, ὡς ἥ τε <lb/>τοῦ Πλάτωνος ἐδίδαξε ῥῆσις <milestone unit="ed2page" n="101"/>ἡμεῖς τε κατὰ τὴν <lb/>θεραπευτικὴν μέθοδον
                            ἐδιδάξαμεν εὐθὺς ἐν τοῖς πρώτοις <lb/>αὐτῆς. ἀλλὰ περὶ μὲν τούτου καὶ
                            αὖθις εἰρήσεται. νυνὶ <lb/>δὲ ἀναμνήσομαι ὡς ἐν τῇ προκειμένῃ ῥήσει τὴν
                            ἀντιλογίαν <lb/>ἐποιήσατο πρὸς τοὺς ἕν τι τῶν τεττάρων εἶναι λέγοντας
                            <lb/>τὸν ἄνθρωπον, οὐ πρὸς τοὺς τέτταρα. βελτίων οὖν <lb/>ἀνάγνωσις
                            εἰκότως ἐλέγετο κατὰ τὴν πρώτην ῥῆσιν ἡ δασύνουσα <lb/>κατὰ τὴν
                            ἐκφώνησιν τὴν πρώτην συλλαβὴν τοῦ <lb/>ἓν ἐόν. ὅτι γὰρ οὐχ ἕν ἐστιν,
                            ἀλλὰ πλείω τὰ συντιθέντα τὴν <pb n="32"/> τοῦ ἀνθρώπου φύσιν,
                            ἐπιδείκνυσιν ὁ Ἱπποκράτης. οὐ μὴν <lb/>ὅτι γε μηδὲν ᾖ τῶν τεττάρων
                            στοιχείων εἰλικρινὲς ἐν τῷ <lb/>σώματι. τὴν ἀρχὴν γὰρ οὐδὲ λέγουσιν οἱ
                            τῆς δόξης ταύτης <lb/>ἡγεμόνες τοῦτο, ἓν δέ τι παρὰ τὰ τέτταρα, τὸ ἔξ
                            αὐτῶν <lb/>συγκείμενον ἀποφαίνονται, ὥς γε τὴν τετραφάρμακον
                            <lb/>δύναμιν οὔτε κηρὸν, οὔτε πίτταν, <milestone unit="ed1page" n="6"/>οὔτε στέαρ, ἀλλά τι <lb/>παρὰ ταῦτα ἓν ἄλλο, ὃ ἐξ ἁπάντων κραθέντων
                            γέγονεν. οὔσης <lb/>δὲ πάλιν καὶ αὐτῆς τῆς δόξης διττῆς, ἔνιοι μὲν γὰρ
                            <lb/>τὰς τέτταρας ποιότητας μόνας κεράννυσθαι δι᾿ ὅλων ἀλλήλαις,
                            <lb/>ἔνιοι δὲ τὰς οὐσίας ἀπεφήναντο, Περιπατητικοὶ μὲν <lb/>τῆς προτέρας
                            δόξης προστάντες, Στωϊκοὶ δὲ τῆς δευτέρας, <lb/>ἔτι τε τούτων ἔμπροσθεν
                            Ἐμπεδοκλῆς ἐξ ἀμεταβλήτων τῶν <lb/>τεττάρων στοιχείων ἡγεῖτο γίγνεσθαι
                            τὴν τῶν συνθέτων σωμάτων <lb/>φύσιν, οὕτως ἀναμεμιγμένων ἀλλήλοις τῶν
                            πρώτων, <lb/>ὡς εἴ τις λειώσας ἀκριβῶς καὶ χνοώδη ποιήσας ἰὸς καὶ
                            χαλκῖτιν <lb/>καὶ καδμίαν καὶ μίσυ μίξειεν, ὡς μηδὲν ἐξ αὐτῶν
                            <lb/>δύνασθαι μεταχειρίσασθαι χωρὶς ἑτέρου. </p>
                    </div>
                    <pb n="33"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <quote type="lemma" n="4">Τῶν δὲ ἰητρῶν οἱ μέν τινες λέγουσιν ὡς ὁ ἄνθρωπος
                            αἷμα <lb/>μοῦνόν ἐστιν, οἱ δὲ αὐτέων χολήν φασιν εἶναι τὸν ἄνθρωπον,
                            <lb/>ἔνιοι δέ τινες φλέγμα.</quote>
                        <p>Ἀντειπὼν ἐν τῷ πρὸ τούτου λόγῳ τοῖς φιλοσόφοις, οἳ <lb/>ἢ πῦρ μόνον, ἢ
                            ὕδωρ, ἢ γῆν, ἢ ἀέρα τὴν φύσιν εἶναι νομίζουσι <lb/>τοῦ σώματος ἡμῶν, καὶ
                            ἐπὶ τοὺς ἰατροὺς μετέβη <lb/>κατὰ τὴν προκειμένην ῥῆσιν, ἐπιδεικνὺς καὶ
                            τούτους ὁμοίως <lb/>ἁμαρτάνειν ἐκείνοις, ὅσοι νομίζουσιν ἢ αἷμα μόνον
                            εἶναι τὸν <lb/>ἄνθρωπον, ἢ χολὴν, ἢ φλέγμα. προφανῶς οὖν ἤδη διώρισται
                            <lb/>τὸ κατὰ τὴν πρώτην ἁπασῶν ῥῆσιν ἀμφίβολον εἶναι <lb/>δόξαν, οὐ
                            τούτοις τὰ τέτταρα στοιχεῖα τιθεμένοις, ἀλλὰ <lb/>τοῖς ἕν τι μόνον ἐξ
                            αὐτῶν ἀντιλέγων ἀεὶ φαίνεται. παραλείπεται <lb/>δ᾿ ἐνταῦθα δόξα τις
                            ἰατρῶν, ἀναλόγως ἔχουσα <lb/>τῇ τοῦ Μελίσσου, τῶν λεγόντων ἓν εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον, <lb/>ὃ μεταβάλλον, ἕκαστον τῶν εἰρημένων γίγνεται. </p>
                    </div>
                    <pb n="34"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <quote type="lemma" n="5">Ἐπίλογον δὲ ποιέονται καὶ αὐτοὶ πάντες τὸν αὐτόν·
                            ἓν γάρ <lb/>τι εἶναί φασιν, ὅ τι ἕκαστος ἠθέλησεν ὀνομάσαι αὐτέων,
                            <lb/>καὶ τοῦτο ἓν ἐὸν μεταλλάσσειν <milestone unit="ed2page" n="102"/>τὴν ἰδέην καὶ <lb/>τὴν δύναμιν, ἀναγκαζόμενον ὑπό τε τοῦ θερμοῦ καὶ
                            τοῦ <lb/>ψυχροῦ καὶ γίνεσθαι καὶ γλυκὺ καὶ πικρὸν καὶ λευκὸν <lb/>καὶ
                            μέλαν καὶ παντοῖόν τι ἄλλο· ἐμοὶ δὲ οὐδὲ ταῦτα <lb/>δοκέει οὕτως ἔχειν.
                            οἱ μὲν οὖν πλεῖστοι τοιαῦτά τινα <lb/>καὶ ἔτι ἐγγύτατα τουτέων
                            ἀποφαίνονται.</quote>
                        <p>Καὶ τοὺς ἰατρούς φησιν ὅσοι χυμὸν ἕνα μόνον ἔφασαν <lb/>εἶναι κατὰ φύσιν,
                            ἐπίλογον ποιεῖσθαι τὸν αὐτὸν ἀλλήλοις <lb/>τε καὶ τοῖς φιλοσόφοις,
                            ἐπιδεικνύντας τὸν ἕνα τοῦτον χυμὸν, <lb/>ὃν ἂν ἕκαστος αὐτῶν ὑποτίθεται,
                            μεταβάλλειν εἰς τοὺς <lb/>ἄλλους. ἃ δὲ κατασκευάζων ἕκαστος τὴν ἑαυτοῦ
                            δόξαν ἔλαβεν, <lb/>οὐδένα τῶν τεττάρων χυμῶν ἀποδείκνυσιν εἶναι κατὰ
                            <lb/>φύσιν, ἕτερον δὲ ἀντ᾿ αὐτῶν τινα πρότερον, ἐξ οὗ μεταβάλλοντος
                            <lb/>οὗτοι γίγνονται δόγματός τινος τοιοῦδε μὴ δυναμένου <pb n="35"/>
                            συστῆναι κατὰ τὴν ἰατρικὴν θεωρίαν, ἀνάλογον τῇ <lb/>τοῦ Μελίσσου κατὰ
                            τὴν φυσικήν. ἐν οἷς γοῦν φασι τὸ ἓν <lb/>τοῦτο μεταβάλλειν ἀναγκαζόμενον
                            ὑπὸ τοῦ θερμοῦ καὶ τοῦ <lb/>ψυχροῦ καὶ γίγνεσθαι γλυκὺ καὶ πικρὸν καὶ
                            λευκὸν καὶ <lb/>μέλαν, οὐδὲν ἐκ τούτων τῶν τεσσάρων εἰπεῖν ἐοίκασιν
                            ἐκεῖνοι, <lb/>πρὸς οὓς ἀντιλέγων, οὐ τὸ κατὰ φύσιν εἶναι φάσκει,
                            <lb/>ἀλλ᾿ ἕτερόν τι μεταβάλλον εἰς ταῦτα. γλυκὺ μὲν γὰρ τὸ <lb/>αἷμα,
                            πικρὰν δὲ τὴν ξανθὴν χολὴν καὶ λευκὸν μὲν τὸ <lb/>φλέγμα. μέλαν δὲ τὴν
                            μέλαιναν εὐλόγως εἰρῆσθαι νῦν, εἰς <lb/>ἃ τὸ ἓν ἐκεῖνο μεταβάλλειν
                            φησὶν, ἀναγκαζόμενον ὑπὸ τοῦ <lb/>θερμοῦ καὶ τοῦ ψυχροῦ. τὸ δὲ ἐπὶ τῇ
                            τελευτῇ τοῦ λόγου <lb/>προσκείμενον τὸ καὶ παντοῖον τοὺς ἐν ταῖς
                            χαλεπαῖς <lb/>οὔσαις νόσοις γιγνομένους ἰχῶρας ἐνδείκνυται. φαίνεται
                            <lb/>οὖν καὶ ἰώδης καὶ φαιὰ χολὴ, καλοῦσι δ᾿ αὐτὴν ἰσατώδη <lb/>καί τις
                            ἐρυθρὰ καὶ πρασοειδής. ἄλλαι τέ τινες ἀνώνυμοι <lb/>καὶ μάλισθ᾿ ὅταν ᾖ
                            σηπεδονῶδες τὸ νόσημα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <quote type="lemma" n="6">Ἐγὼ δέ φημι, εἰ ἓν ἦν ὁ ἄνθρωπος, οὐδέποτ᾿ ἂν
                            ἤλγεεν. <pb n="36"/> οὐδὲ γὰρ ἂν ἦν ὑφ᾿ ὅτου ἀλγήσειεν ἓν ἐόν. εἰ δ᾿ οὖν
                            καὶ <lb/>ἀλγήσειεν, ἀνάγκη καὶ τὸ ἰώμενον ἓν εἶναι.</quote>
                        <p>Ἔμπροσθεν μὲν αὐτοὺς τοὺς λόγους διέβαλλεν, οὓς <lb/>ἔλεγον οἱ ἓν εἶναι
                            τὸν ἄνθρωπον ὑπολαβόντες, ἀποδείξας <lb/>οὐ μόνον ἀναποδείκτους, ἀλλὰ
                            καὶ ἀπιθάνους. τὰ νῦν δὲ <lb/>τὴν δόξαν αὐτῶν ἀνατρέπει τῶν ἓν οἰομένων
                            εἶναι τὸν ἄνθρωπον. <lb/>ἔστι δὲ οὐ ταὐτὸ, ἢ λόγον προτεινόμενον
                            ἐλέγχειν, <lb/>ἢ δόξαν ὡς οὐκ ἀληθῆ διαβάλλειν. ἐνδέχεται γὰρ ἀληθῆ
                            <lb/>μὲν εἶναι τὴν δόξαν, οὐκ ὀρθῶς δὲ ὑπό τινων συνηγορεῖσθαι <lb/>καὶ
                            διὰ τοῦτο μὴ τῆς δόξης μὲν τὸν ἔλεγχον, ἀλλὰ <lb/>τῶν συνηγορησάντων
                            αὐτῇ γεγονέναι. νῦν οὖν ἐάσας τοὺς <lb/>λόγους αὐτῶν, ἐλέγχει τὴν δόξαν
                            αὐτὴν μόνην ἀφ᾿ ἑαυτῆς, <lb/>οὐ μόνον ἰσχυροτάτῳ χρησάμενος, ἀλλὰ καὶ
                            βραχυτάτῳ λόγῳ. <lb/>εἴπερ γὰρ ἓν ἦν ὁ ἄνθρωπος, οὐκ ἂν ἤλγεεν. ὅντινα
                            λόγον <lb/>ἔφην ἐξελέγχειν καὶ τοὺς ἄτομα καὶ ἄναρμα καὶ ἐλάχιστα
                            <lb/>στοιχεῖα τιθεμένους. ἓν γὰρ τῷ εἴδει καὶ κατὰ τούτους <pb n="37"/>
                            ἐστὶ τὸ ὄντως ὄν. οὕτω δὲ ὠνόμασται τὸ πρῶτον σῶμα <lb/>τὸ ἀγέννητόν τε
                            καὶ ἄφθαρτον, <milestone unit="ed2page" n="103"/>ἐπειδὴ τἄλλα πάντα
                            <lb/>τὴν γένεσιν ἐκ τῆς ἐκείνου συνθέσεως λαμβάνει. γενήσεται <lb/>γὰρ ἡ
                            ἐκ τούτων δόξα, τὴν γένεσιν ἡμῶν ἐν ποίᾳ συνθέσει <lb/>τῶν ἀϊδίων
                            ἐκείνων σωμάτων τιθεμένῃ. καθάπερ ἡ Ἱπποκράτους <lb/>ἐν τῇ κράσει τῶν
                            τεσσάρων στοιχείων, ἣν Ἀριστοτέλης <lb/>τε καὶ οἱ Στωϊκοὶ προσήκαντο.
                            ὅτι δὲ εἴπερ ἓν <lb/>ἦν ἁπλοῦν στοιχεῖον, οὐκ ἂν ἤλγει τὸ συγκείμενον ἐκ
                            τοῦ <lb/>τοιούτου στοιχείου σῶμα, τεκμήριον εἶναί φησι τὸ μηδὲν
                            <lb/>ἕτερον ὑπάρχειν δεύτερον, εἰς αὐτὸ δρᾶσαι δυνάμενον. οὐ <lb/>γὰρ δὴ
                            αὐτό γε ὑφ᾿ ἑαυτοῦ πάσχειν ἐγχωρεῖ τὸ ἓν ἐκεῖνο <lb/>σῶμα. πρὸς τῷ καὶ
                            εἰ συγχωρήσειέ τις ἀλγεῖν αὐτὸ, πάσχον <lb/>ἔξ ἑαυτοῦ, τὴν, ἴασιν ἁπλῆν
                            ἔσεσθαι. οὐκ ὄντων γὰρ <lb/>πολλῶν παρ᾿ αὐτῷ πολλοὺς τρόπους ἰάσεως
                            ἀδύνατον<lb/>γενέσθαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                        <quote type="lemma" n="7">Νυνὶ δὲ πολλὰ, πολλὰ γὰρ ἐστιν ἐν τῷ σώματι
                            ἐνεόντα, ἃ <pb n="38"/> ὁκόταν ὑπ᾿ ἀλλήλων παρὰ φύσιν θερμαίνηταί τε καὶ
                            ψύχηται, <lb/>ξηραίνηταί τε καὶ ὑγραίνηται, νόσους τίκτει, <lb/>ὥστε
                            πολλαὶ μὲν ἰδέαι τῶν νοσημάτων, πολλὴ δὲ ἴησις <lb/>αὐτέων ἐστί.</quote>
                        <p>Ἐν μὲν τῇ πρὸ ταύτης ῥήσει τοὺς ἕν τι λέγοντας <lb/>εἶναι τὸν ἄνθρωπον,
                            ὅπερ ἐστὶ ταὐτὸ τῷ φάναι τὸ συνθετικὸν <lb/>αὐτοῦ στοιχεῖον ἓν εἶναι,
                            διήλεγξεν ἐκ τῶν ἀκολουθούντων <lb/>ἀτόπων τῇ δόξῃ. οὐ γὰρ ἠλγήσαμέν
                            ποτε, μηδενὸς <lb/>ὄντος δευτέρου τοῦ διαθεῖναι τὸ ἓν ἐκεῖνο δυναμένου.
                            <lb/>εἶτ᾿ εἰ καὶ τοῦτο συγχωρήσαιμεν, ἡ ἴασις ἂν γένοιτο μονοειδὴς,
                            <lb/>οὐ πολυειδής. <milestone unit="ed1page" n="7"/>ἐν δὲ ταύτῃ τῇ νῦν
                            ἡμῖν <lb/>προκειμένῃ ῥήσει διῆλθεν ὅσα μέλλει δείξειν ὄντα πρώτως,
                            <lb/>ὑφ᾿ ὧν τἄλλα πάντα γίγνεται. ταῦτα δέ ἐστι θερμὸν καὶ <lb/>ψυχρὸν
                            ξηρόν τε καὶ ὑγρὸν, ἃ ὅταν μὲν ἀλλήλοις κραθῇ <lb/>συμμέτρως, ὑγιαίνει
                            τὸ ζῶον. ὅταν δ᾿ ἄλληλα θερμαίνῃ <lb/>καὶ ψύχῃ καὶ ξηραίνῃ καὶ ὑγραίνῃ,
                            τὰς ὀδύνας γεννᾷν <lb/>πέφυκεν, οὐχ ἑνὶ τρόπῳ θεραπείας ἰωμένας. ἔνιαι
                            μὲν γὰρ <pb n="39"/> αὐτῶν θερμαινομένων τῶν ὀδυνωμένων μορίων, ἔνιαι δὲ
                            <lb/>ψυχομένων, ἢ ξηραινομένων ἢ ὑγραινομένων παύονται. δέδεικται
                            <lb/>δὲ περὶ τούτων ἐπὶ πλεῖστον ἐν τοῖς περὶ τῆς τῶν <lb/>ἁπλῶν
                            φαρμάκων δυνάμεως, κᾀν τοῖς τῆς θεραπευτικῆς <lb/>μεθόδου γράμμασι.
                            χεῖρον δ᾿ οὐδὲν εἰπεῖν τι καὶ νῦν <lb/>βραχὺ, πρόδηλον ἔχον τὴν ἔνδειξιν
                            τοῦ διὰ τὸ θερμόν τε <lb/>καὶ ψυχρὸν, ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν ἀλγεῖν τε ἡμᾶς
                            καὶ θεραπεύεσθαι. <lb/>τίς γὰρ οὐκ οἶδε τὴν γιγνομένην ὀδύνην, ὅταν
                            <lb/>ἐν χειμῶνι τὶς ἰσχυρῷ προελθεῖν ἔξω τῆς οἰκίας ἐπιχειρήσῃ; <lb/>τί
                            δ᾿ ὅταν ἐν καύματι σφοδρῷ; τὶς οὐκ ὀδυνᾶται διψῶν; <lb/>ἢ τίς πληρωθεὶς
                            ποτοῦ; τοῦ μὲν διψεῖν ξηραινομένων ἡμῶν <lb/>γιγνομένου, τοῦ δ᾿
                            ὑπερεμπεπλῆσθαι τὴν ἐναντίαν διάθεσιν <lb/>ἐργαζομένου. καὶ αἱ φλεγμοναὶ
                            δὲ καὶ πάντες οἱ ὀδυνηροὶ <lb/>καὶ παρὰ φύσιν ὄγκοι ποτὲ μὲν ὑπὸ
                            περιττῆς ὑγρότητος <lb/>εἰς τὸ μόριον ἐπιῤῥυείσης γίγνονται, ποτὲ δὲ τῷ
                            τοὺς χυμοὺς <lb/>ἤτοι θερμοὺς παρὰ φύσιν, ἢ ψυχροὺς εἶναι. καὶ
                            <lb/>μέντοι καὶ αἱ ἰάσεις τῶν μὲν ὑγρότητος ὑπερπληρωθέντων <lb/>σωμάτων
                            διὰ κενώσεως γίγνονται, τῶν δὲ παρὰ φύσιν <pb n="40"/> ξηραινομένων δι᾿
                            ὑγρῶν προσφορᾶς, ὥσπερ καὶ τῷ μὲν <lb/>διὰ κρύους ὀδυνωμένῳ <milestone unit="ed2page" n="104"/>θερμανθέντι, τῷ δὲ διὰ <lb/>θάλπους ἀμέτρου
                            ψυχθέντι. δέδεικται δὲ καὶ τὰ φάρμακα <lb/>πάντα διὰ τοῦ θερμαίνειν, ἢ
                            ψύχειν, ἢ ξηραίνειν, ἢ ὑγραίνειν <lb/>ἐνεργοῦντα. πρώται γὰρ αὗται αἱ
                            ποιότητές εἰσι δραστικαὶ τε <lb/>καὶ ἀλλοιωτικαὶ τῶν σωμάτων, ὡς
                            ἐπεδείξαμεν ἐν τῷ περὶ· <lb/>τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων. ἕπονται δὲ
                            αὐταῖς αἵ τε <lb/>κατὰ γεῦσιν ποιότητες, ὧν ὀνόματα στύψις καὶ
                            αὐστηρότης <lb/>καὶ στρυφνότης καὶ πικρότης, ἁλυκότης τε καὶ δριμύτης,
                            <lb/>ὀξύτης τε καὶ γλυκύτης καὶ λιπαρότης· αἵ τε κατὰ χροιὰν, <lb/>ἐν
                            λευκότητι καὶ μελανότητι καὶ ἐρυθρότητι καὶ ταῖς ὁμογενέσιν· <lb/>αἵ τε
                            κατὰ τὴν ἁφὴν, ἐν σκληρότητι καὶ μαλακότητι <lb/>καὶ κραυρότητι καὶ
                            γλισχρότητι. ταῖς γευσταῖς δ᾿ <lb/>ἰσάριθμοί πώς εἰσι καὶ αἱ κατὰ τὴν
                            ὄσφρησιν, ἀλλ᾿ οὐκ <lb/>ἔστιν αὐτῶν τὰ ὀνόματα κατ᾿ εἶδος. ἡ γὰρ κατ᾿
                            εὐωδίαν <lb/>τε καὶ δυσωδίαν διαφορὰ τῶν ὀσμῶν, αὐτὸ δὴ τοῦτο διαφορὰ
                            <lb/>προσηκόντως ἂν νομίζοιτο καὶ λέγοιτο πολλοῖς εἴδεσιν <lb/>ἑπομένη.
                            τὰ μὲν δὴ κεφάλαια τοῦ λόγου ταῦτα. δέδεικται <pb n="41"/> δὲ τινὰ μὲν
                            αὐτῶν ἐν τῷ περὶ τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων, <lb/>τινὰ δὲ ἐν τῇ περὶ
                            τῶν ἁπλῶν φαρμάκων πραγματείᾳ. <lb/>οἱ πολλοὶ δὲ τὰς μὲν ἀποδείξεις
                            ὀκνοῦσι μανθάνειν, <lb/>ἀντιλέγουσι δὲ οἷς οὐκ ἴσασιν ἑτοίμως, οὗ
                            τοὐναντίον οἱ <lb/>φιλομαθεῖς τε καὶ ἀληθείας ἐρασταὶ πράττουσι,
                            φιλοπόνως <lb/>ἐκμανθάνοντες τὰς ἀποδείξεις, ὀκνηρῶς δὲ ἀντιλέγοντες.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <quote type="lemma" n="8">Ἀξιῶ δ᾿ ἔγωγε τὸν φάσκοντα αἷμα μοῦνον εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον <lb/>καὶ ἄλλο μηδὲν δεικνύναι αὐτὸν μὴ μεταλλάσσοντα <lb/>τὴν
                            ἰδέην, μηδὲ γίγνεσθαι παντοῖον. ἀλλ᾿ ἢ ὥρην <lb/>τινὰ τοῦ ἐνιαυτοῦ, ἢ
                            τῆς ἡλικίης τῆς τοῦ ἀνθρώπου, ἐν <lb/>ᾖ αἷμα ἐνεὸν φαίνεται μοῦνον ἐν τῷ
                            ἀνθρώπῳ. εἰκὸς <lb/>γάρ ἐστιν εἶναι μίαν γέ τινα ὥρην, ἐν ᾗ φαίνεται
                            αὐτὸ <lb/>ἐφ᾿ ἑωυτῷ ἓν ἐόν. καὶ αὐτὰ δὲ λέγω καὶ περὶ τοῦ φάσκοντος
                            <lb/>φλέγμα εἶναι τὸν ἄνθρωπον καὶ περὶ τοῦ χολὴν
                            <lb/>φάσκοντος.</quote>

                        <pb n="42"/>

                        <p>Ἔτι καὶ νῦν ἀντιλέγει πρὸς τοὺς ἓν εἶναι φάσκοντας <lb/>τὸν ἄνθρωπον,
                            ὅπερ ἔξ ἀρχῆς ἔφην αὐτῷ προκεῖσθαι. καὶ <lb/>πρώτους δὲ ἐλέγχει τοὺς
                            αἷμα φάσκοντας αὐτὸν εἶναι. μάλιστα <lb/>μὲν γὰρ ἐχρῆν, φησὶ, τοὺς
                            ὑγιαίνοντας ἀνθρώπους <lb/>αἷμα μόνον ἔχειν ἐν τῷ σώματι, χωρὶς χολῶν τε
                            καὶ φλέγματος, <lb/>εἴπερ ἡ φύσις αἷμα μόνον ἐστὶν ἐν τῷ σώματι.
                            <lb/>ἔπειτα δὲ εἰ καὶ συγχωρηθείη πότ᾿ ἐπικτᾶσθαι χολὴν καὶ <lb/>φλέγμα
                            καὶ ἡλικίαν μίαν τινὰ, ἢ ὥραν τοῦ ἔτους εὑρίσκεσθαι, <lb/>καθ᾿ ἣν αἷμα
                            μόνον ἐστὶν ἐν τῷ σώματι χωρὶς τῶν <lb/>ἄλλων χυμῶν. ὡσαύτως δὲ ἐλέγχων
                            καὶ τοὺς ἤτοι χολὴν <lb/>ἢ φλέγμα φάσκοντας εἶναι τὸν ἄνθρωπον, ὅπερ
                            ἐστὶ τὸ <lb/>κατὰ φύσιν εἶναι αὐτὸ μόνον, ἡγουμένους δὲ ἐν τούτῳ καὶ
                            <lb/>τὴν πρώτην γένεσιν ἐκ τούτου τοῦ χυμοῦ γεγονέναι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <quote type="lemma" n="9">
                            <milestone unit="ed2page" n="105"/>Ἐγὼ μὲν γὰρ ἀποδείξω, ἃ ἂν φήσω τὸν
                            ἄνθρωπον εἶναι <lb/>καὶ κατὰ τὸν νόμον καὶ κατὰ τὴν φύσιν, ἀεὶ ταῦτα
                            ἐόντα <lb/>ὁμοίως καὶ νέου ἐόντος καὶ γέροντος καὶ τῆς ὥρης ψυχρῆς <pb n="43"/> ἐούσης καὶ θερμῆς καὶ τεκμήρια παρέξω καὶ ἀνάγκας
                            <lb/>ἀποφανῶ, δι᾿ ἃς ἂν ἕκαστον αὔξηταί τε καὶ φθίνῃ <lb/>ἐν τῷ
                            σώματι.</quote>
                        <p>Δείξειν ἐπαγγέλλεται διὰ παντὸς μὲν ἐν τῷ σώματι <lb/>περιεχόμενα τὰ πρὸς
                            αὐτοῦ τιθέμενα στοιχεῖα, κατὰ τὰς <lb/>ἡλικίας καὶ τὰς ὥρας αὔξησίν τε
                            καὶ φθίσιν, ὅπερ ἐστὶ <lb/>μείωσιν ἴσχοντα. κατὰ τὸν νόμον μὲν οὖν ἐστι
                            τὸ πρὸς <lb/>τῶν ἀνθρώπων νομιζόμενόν τε καὶ δοξαζόμενον, οὕτως εἰωθότων
                            <lb/>ὀνομάζειν τῶν παλαιῶν. κατὰ φύσιν δὲ τὸ κατ᾿ <lb/>αὐτὴν τῶν
                            πραγμάτων τὴν ἀλήθειαν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <quote type="lemma" n="10">Πρῶτον μὲν οὖν ἀνάγκη τὴν γένεσιν αὐτέου γίνεσθαι
                            μὴ <lb/>ἀφ᾿ ἑνός. πῶς γὰρ ἕν γε ἐόν τι γεννήσειεν ἄλλο, εἰ μή <lb/>τινι
                            μιχθείη;</quote>
                        <p>Ὁ μὲν οὖν Ἱπποκράτης ἀεὶ τοῖς ἐναργῶς φαινομένοις <pb n="44"/> ἀκολουθεῖ·
                            διὰ τοῦτο καὶ νῦν ἔφη μηδὲν ἀφ᾿ ἑνὸς γεννᾶσθαι <lb/>χωρὶς τοῦ δεηθῆναί
                            τινος ἔξωθεν ἑτέρου καὶ τούτου <lb/>συμμέτρως ἔχοντος τῆς πρὸς αὐτὸ
                            κράσεως. ἔνιοι δὲ τῶν <lb/>φυσικῶν ὀνομασθέντων φιλοσόφων οὐκ οἶδ᾿ ὅπως
                            ἐτόλμησαν <lb/>ἀποφήνασθαι δόξαν ἀλλόκοτον, ἅπασαν ἀνατρέπουσαν <lb/>τὴν
                            φυσικὴν θεωρίαν. ὁ ἓν γὰρ εἶναι τὸ πὰν εἰπὼν ἀναιρεῖ <lb/>τῷ λόγῳ
                            γένεσιν ἅπασαν. εἴπερ γὰρ ἓν τὸ γενόμενον <lb/>οὐκ ἦν ἔμπροσθεν, ὥσπερ
                            οὐδὲ ἔσεται μικρὸν ὕστερον. οὔτε <lb/>γὰρ ὁ Θαλῆς οὔθ᾿ ὁ Μέλισσος οὔθ᾿ ὁ
                            Ἡράκλειτος ἔμπροσθεν <lb/>ἦσαν, ἢ νῦν εἰσιν. ἆρ᾿ οὖν ἀληθῶς ἄν τις εἴποι
                            <lb/>μὴ γεγονέναι τούτους τοὺς ἄνδρας, ἢ ἐγένοντο μὲν καὶ ἔζησαν
                            <lb/>ἔτεσιν οὐκ ὀλίγοις <milestone unit="ed1page" n="8"/>ἕκαστος, οὐκ
                            ἦσαν δὲ καθ᾿ <lb/>ὃν ἔζων χρόνον, ἢ τὸ μὲν εἶναι κατ᾿ ἐκεῖνον τὸν χρόνον
                            <lb/>αὐτοὺς συγχωρήσομεν, ὄντας δὲ οὐκ εἶναι φήσομεν ἡνίκ᾿ <lb/>ἦσαν;
                            καὶ μὴν εἴπερ ὄντας τις αὐτοὺς ὁμολογήσει, ὁμολογήσει <lb/>καὶ
                            γεγονέναι. πῶς δὲ πλάτανος καὶ λίθος καὶ λέων <lb/>οὐκ ἦσαν πάλαι
                            γένεσιν ἔχοντα καὶ φθοράν; εἴπερ δέ ἐστι <lb/>γένεσις τοῦ πρότερον οὐκ
                            ὄντος, ἀναγκαῖον αὐτὴν ἔκ τινος <pb n="45"/> ὑποκειμένης οὐσίας
                            γενέσθαι. ταύτην δ᾿ ὁρῶμεν οὐ δυναμένην. <lb/>αὐτὴν καθ᾿ αὑτὴν μόνην
                            ὁτιοῦν γεννῆσαι. τὰ γοῦν <lb/>τῶν φυτῶν σπέρματα καὶ ὑγρότητος καὶ
                            θερμασίας συμμέτρου <lb/>τῆς ἔξωθεν δεῖται πρὸς τὸ γεννῆσαί τι. μόνον
                            γὰρ <lb/>εἴπερ ἐπεφύκει γεννᾷν τὸ σπέρμα, μηδενὸς ἄλλου προσδεόμενον
                            <lb/>ἔξωθεν, οὐκ ἂν διέμεινεν οὐδὲ ἐν ἐλαχίστῳ χρόνῳ <lb/>χωρὶς τοῦ
                            γεννᾷν, ἀλλ᾿ εὐθὺς ἂν ἐφύετο. φαίνεται δὲ διαμένοντα <lb/>πολλάκις οὐ
                            μῆνας μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐνιαυτοὺς οὐκ <lb/>ὀλίγα τῶν σπερμάτων· οὐ γὰρ ἐξ
                            ἑαυτῶν μόνον ἔχει τὸ <lb/>γεννᾷν, ἀλλὰ δεῖταί τινος ἔξωθεν ἐπικουρίας
                            καὶ ταύτης <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="106"/>οὐ κατὰ θίξιν ἁπλῆν γιγνομένης, ἀλλὰ
                            κατά τινα <lb/>τοῦ ψαύοντος δύναμιν, εἴσω διαδιδομένην εἰς ὅλον τὸ
                            ψαυόμενον. <lb/>εἴ γε δι᾿ ὅλου φαίνεται τὴν ἀλλοίωσιν ἴσχον ἐν ταῖς
                            <lb/>γενέσεσι τὸ σπέρμα, κατά τε τὰ δένδρα καὶ τὰς πόας καὶ <lb/>τὰ ὅλα
                            φυτὰ, πολὺ δὴ μᾶλλον ἐπὶ τῶν ζώων ἐναργῶς φαίνεται, <lb/>μήτ᾿ ἐξ ἄῤῥενος
                            μόνου μήτ᾿ ἐκ θήλεως ἄνευ τοῦ <lb/>μιχθῆναι δυνάμενόν τι γενέσθαι. </p>
                    </div>
                    <pb n="46"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                        <quote type="lemma" n="11">Ἐπειτὰ οὐδ᾿ ἂν μὴ ὁμόφυλα ἐόντα μίσγηται καὶ τὴν
                            αὐτὴν <lb/>ἔχοντα δύναμιν, γεννᾷ, οὐδ᾿ ἂν τὰ αὐτὰ ἡμῖν
                            <lb/>ξυντελέοιτο.</quote>
                        <p>Οὐ μόνον ἐξ ἑνὸς ἀδύνατος εἶναι γεννηθῆναί τί φασιν, <lb/>ἀλλ᾿ οὐδ᾿ ἐκ
                            δυοῖν, εἰ μὴ ὁμόφυλα ἐόντα μίγνοιτο, τουτέστιν <lb/>οἰκειότητα τῆς
                            οὐσίας ἔχοντα. φαίνεται δὲ καὶ ταῦτα <lb/>σαφῶς ἐπὶ τῇ τῶν ἑτερογενῶν
                            ζώων γενέσει γιγνόμενα. καθάπερ <lb/>ἐπὶ ἵππων ἔχει καὶ ὄνων ἀλωπέκων τε
                            καὶ κυνῶν. <lb/>ἐκ γὰρ τῆς τούτων ἐπιμιξίας γεννᾶται τὸ ζῶον, οἷον
                            μικτὸν <lb/>ἐξ ἀμφοῖν. ὅσα δ᾿ ἐπὶ πολὺ διεστῶσαν ἀλλήλων ἔχει <lb/>τὴν
                            φύσιν, οὐδ᾿ ἂν μιχθῇ, ποτὲ δύναται γεννῆσαί τι. τὸ <lb/>δ᾿ ἐπὶ τῇ
                            τελευτῇ τῆς ῥήσεως προσκείμενον, οὐδ᾿ ἂν τὰ <lb/>αὐτὰ ἡμῖν ξυντελέοιντο,
                            παρέρχονται μὲν ὡς σαφὲς οἱ ἐξηγησάμενοι <lb/>τὸ βιβλίον, ἀσαφὲς δέ
                            ἐστιν, ἢ μὴ καλῶς ἡρμηνευμένον <lb/>ὑπὸ τοῦ γράψαντος, ἢ διὰ τοὺς
                            μεταγραψαμένους <lb/>ἡμαρτημένον. ὃ δ᾿ οὖν μοι δοκεῖ βούλεσθαι δηλοῦν,
                                <pb n="47"/> ἔστι τοιόνδε. κᾂν μὴ ὁμοειδὲς ᾗ τὸ μιγνύμενον ζῶον
                            ἕτερον <lb/>ἑτέρῳ, κοινωνίαν δή τινα τῆς φύσεως φησὶν εἶναι. οὐ <lb/>γὰρ
                            ἂν τὰ αὐτὰ ἡμῖν συντελέοιντο, τοῦτ᾿ ἔστιν, οὐκ ἂν γένεσις <lb/>ἐκ τῆς
                            συνόδου γένοιτο, ζώου τοῖς γεννήσασιν ὁμοίου. <lb/>τάχα δὲ καὶ ἡ ῥῆσις
                            οὐχ οὕτως εἶχεν, οὐδ᾿ ἂν τὰ αὐτὰ <lb/>ἡμῖν συντελέοιτο. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                        <quote type="lemma" n="12">Καὶ πάλιν εἰ μὴ τὸ θερμὸν τῷ ψυχρῷ καὶ τὸ ξηρὸν
                            τῷ <lb/>ὑγρῷ μετρίως πρὸς ἄλληλα ἕξει καὶ ἴσως, ἀλλὰ θάτερον
                            <lb/>θατέρου πολὺ προέξει καὶ τῷ ἰσχυρότερον τοῦ ἀσθενεστέρου, <lb/>ἡ
                            γένεσις οὐκ ἂν γένοιτο.</quote>
                        <p>Ἔμπροσθεν μὲν ἔφη μὴ δύνασθαι γόνιμον γένεσιν <lb/>ἀποτελεσθῆναι μηδὲν,
                            εἰ μὴ ὁμόφυλα εἴη τὰ συνιόντα. καὶ <lb/>αὐτῶν δὲ τῶν ὁμοφύλων ἡ σύνοδος
                            οὐκ ἐξ ἀνάγκης γεννᾷ. <lb/>λέλεκται δὲ ἐν τοῖς ἀφορισμοῖς ὁ λόγος οὗτος
                            αὐτῷ τέλειος <lb/>ἔνθα φησὶν· Ὁκόσαι ψυχρὰς καὶ πυκνὰς τὰς μήτρας
                            ἔχουσιν, <pb n="48"/> οὐ κυΐσκονται. καὶ ὁκόσαι καθύγρους ἔχουσι τὰς
                            μήτρας, <lb/>οὐ κυΐσκονται. ἀποσβέννυται γὰρ ὁ γόνος. καὶ ὁκόσαι
                            <lb/>ξηρὰς μᾶλλον καὶ περικαέας, ἐνδείῃ γὰρ τῆς τροφῆς <lb/>φθείρεται τὸ
                            σπέρμα. ὁκόσαι δ᾿ ἐξ ἀμφοτέρων τῇ κράσει <lb/>ἔχουσι συμμέτρως, αἱ
                            τοιαῦται ἐπίτεκνοι γίγνονται. ἐν τούτῳ <lb/>τῷ λόγῳ διδάσκει μὲν καὶ διά
                            τινας αἰτίας ἄγονοι γίγνονται <lb/>γυναῖκες. ἐνδείκνυται <milestone unit="ed2page" n="107"/>δὲ καὶ τὸ τούτῳ <lb/>συνεπόμενον, ὑπὲρ οὗ
                            καὶ ἡμεῖς ἑτέρωθι καὶ ἄλλοι πολλοὶ <lb/>πρὸ ἡμῶν ἔγραψαν. ἐδήλωσε δὲ καὶ
                            Πλάτων, οὐ σμικρὰν <lb/>τέχνην εἰπὼν εἶναι, καθ᾿ ἣν ἐπίσταταί τις
                            ζευγνύναι τοὺς <lb/>ὁμόλογον κρᾶσιν ἔχοντας εἰς γένεσιν ἄνδρας τε καὶ
                            γυναῖκας. <lb/>ἃ γὰρ ἐπὶ τῶν κράσεων τῆς μήτρας εἶπε, ταῦτα καὶ
                            <lb/>περὶ τῆς τοῦ σπέρματος κράσεως ἐννοῆσαι χρή. καὶ γὰρ <lb/>καὶ τοῦτο
                            ποτὲ μὲν ὑγρότερόν ἐστι τοῦ δέοντος, ἢ ψυχρότερον. <lb/>ἔστι δ᾿ ὅτε
                            ξηρότερον, ἢ διακαέστερον. οἰκεῖον δέ <lb/>ἐστι τῇ μὲν ξηροτέρᾳ μήτρᾳ τὸ
                            ὑγρότερον σπέρμα, τῇ δὲ <lb/>ὑγροτέρᾳ τὸ ξηρότερον, ὥσπερ γε καὶ τῇ μὲν
                            θερμοτέρᾳ τὸ <lb/>ψυχρότερον, τῇ δὲ ψυχροτέρᾳ τὸ θερμότερον. ὑπὲρ ὧν <pb n="49"/> ἐπὶ πλέον ἔν γε τῷ περὶ τεκνολογίας λόγῳ διερχόμεθα·
                            <lb/>νυνὶ δ᾿ ἀρκεῖ γιγνώσκειν ὅτι μήτε δυνατόν ἐστιν ἐξ ἑνός τι
                            <lb/>γίγνεσθαι, μήθ᾿ ὅταν ἐκ δυοῖν, ἢ καὶ πλειόνων συνιόντων
                            <lb/>γίνηται, χωρὶς οἰκειότητος τῆς πρὸς ἄλληλα καὶ συμμετρίας
                            <lb/>τινὸς κράσεως, τῆς ἐκ τῶν συνιόντων ἀποτελουμένης, οἷόν <lb/>τέ
                            ἐστι γεννηθῆναι τοῦτο. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                        <quote type="lemma" n="13">Ὥστε πῶς εἰκὸς ἀφ᾿ ἑνός τι γεννηθῆναι, ὅπου γε
                            οὐδὲ ἀπὸ <lb/>τῶν πλειόνων γεννᾶται, ἢν μὴ τύχῃ καλῶς ἔχοντα τῆς
                            <lb/>κρήσιος τῆς πρὸς ἄλληλα.</quote>
                        <p>Τὰ μὲν ἄλλα τῆς ῥήσεως ἐκ τῶν προειρημένων. ἐστὶ <lb/>δῆλα. μεμνῆσθαι δὲ
                            χρὴ τοῦ κατ᾿ αὐτὴν ὀνόματος εἰρημένου <lb/>τοῦ τῆς κράσεως, ὅπερ διὰ τοῦ
                            κρήσιος εἶπεν. ὅτι <lb/>πρῶτος ὧν ἴσμεν Ἱπποκράτης ἀπεφήνατο κεράννυσθαι
                            τὰ <lb/>στοιχεῖα, καθάπερ καὶ μικρὸν ἔμπροσθεν ἐδείχθη. καὶ ταύτῃ
                            <lb/>διήνεγκεν Ἐμπεδοκλέους. κᾀκεῖνος γὰρ ἐκ μὲν τῶν αὐτῶν <pb n="50"/>
                            στοιχείων, ὧν καὶ Ἱπποκράτης γεγονέναι φησὶν ἡμᾶς γε <lb/>καὶ τὰ ἄλλα
                            σώματα πάντα τὰ περὶ τὴν γῆν, οὐ μὴν κεκραμένων <lb/>γε δι᾿ ἀλλήλων,
                            ἀλλὰ κατὰ μικρὰ μόρια παρακειμένων <lb/>τε καὶ ψαυόντων. ὅτι δὲ καὶ ἥδε
                            ἡ δόξα τοὺς <lb/>αὐτοὺς ἐλέγχους ἔχει ταῖς ἐξ ἀναισθήτων καὶ ἀπαθῶν τῶν
                            <lb/>πρώτων σωμάτων τὸ αἰσθητικὸν σῶμα γεννώσαις δόξαις,
                            <lb/>ἐπιδέδεικται διὰ τοῦ περὶ τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων
                            <lb/>ὑπομνήματος, ἔνθα καὶ πασῶν σχεδὸν τῶν φυσικῶν δοξῶν
                            <lb/>ἐμνημονευσάμην, ὅσαι περὶ τῶν πρώτων ἀρχῶν, ἢ στοιχείων γεγόνασιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                        <quote type="lemma" n="14">Ἀνάγκη τοίνυν τῆς φύσιος τοιαύτης ὑπαρχούσης καὶ
                            τῶν <lb/>ἄλλων ἁπάντων καὶ τῆς τοῦ ἀνθρώπου, μὴ ἓν εἶναι τὸν
                            <lb/>ἄνθρωπον, ἀλλ᾿ ἕκαστον τῶν ξυμβαλλομένων εἰς τὴν <lb/>γένεσιν,
                            ἔχειν τινὰ δύναμιν ἐν τῷ σώματι, οἵηνπερ <lb/>ξυνεβάλετο.</quote>

                        <pb n="51"/>

                        <p>
                            <milestone unit="ed1page" n="9"/>Προειρηκὼς ὁ Ἱπποκράτης, εἰ μὴ τὸ
                            θερμὸν τῷ <lb/>ψυχρῷ καὶ τὸ ξηρὸν τῷ ὑγρῷ μετρίως κραθείη, τὰς γενέσεις
                            <lb/>τῶν γεννητῶν <milestone unit="ed2page" n="108"/>δηλονότι σωμάτων
                            ἀδύνατον <lb/>εἶναι γενέσθαι· νῦν δὴ σαφῶς οὐκ ἀνθρώπου μόνον, ἀλλὰ
                            <lb/>καὶ πάντων ὅσα γένεσιν ἔχει καὶ φθορὰν σωμάτων ἐκ τῶν <lb/>αὐτῶν
                            εἶναι τὴν γένεσίν φησιν. ἐκ θερμοῦ γὰρ καὶ ψυχροῦ <lb/>καὶ ξηροῦ καὶ
                            ὑγροῦ πάντα γέγονε καὶ διὰ τοῦτο κοινὰ <lb/>πάντων εἶναι ταῦτα στοιχεῖα.
                            τὰ δὲ ἴδια τῆς τοῦ ἀνθρώπου <lb/>φύσεως, αἷμα καὶ φλέγμα καὶ χολὴ ξανθή
                            τε καὶ μέλαινα. <lb/>καίτοι γ᾿ οὐδὲ ταῦτα ἴδια καλῶς ἂν λέγοιτο, κοινὰ
                            <lb/>γάρ ἐστιν ἁπάντων τῶν ἐναίμων ζώων. εὔδηλον δ᾿ ὅτι καὶ <lb/>τούτων
                            ἕκαστα ἐκ τῶν πρώτων τεττάρων γέγονεν, ἅπερ <lb/>ἀπὸ τῶν ποιοτήτων
                            ὀνομάζοντες, ὑγρὸν καὶ ξηρὸν καὶ ψυχρὸν <lb/>καὶ θερμὸν λέγομεν. ἴδια δὲ
                            τῆς οὐσίας αὐτῶν ἐστιν <lb/>ὀνόματα πῦρ, ἢ ὕδωρ, ἢ ἀὴρ, ἢ γῆ. πρόδηλον
                            γὰρ ὅτι <lb/>τὰ στοιχεῖα κατὰ τὰς ἁπλᾶς καὶ ἀμίκτους ποιότητας καλεῖται,
                            <lb/>θερμότητος μὲν ἄκρας ὑπαρχούσης ἐν πυρὶ, καθάπερ <lb/>γε καὶ
                            ὑγρότητος ἐν ἀέρι, ψυχρότητος δὲ ἐν ὕδατι, ξηρότητος <pb n="52"/> δὲ
                            ἄκρας, ἅμα πιλήσει τε καὶ ψύξει κατὰ τὴν γῆν. <lb/>πῶς οὖν οἴονταί τινες
                            ὑγρὸν μὲν καὶ ξηρὸν καὶ ψυχρὸν <lb/>καὶ θερμὸν Ἱπποκράτει τίθεσθαι τὰ
                            στοιχεῖα; φαίνεσθαι <lb/>γὰρ ἐν ἀνθρώπῳ ταῦτα, πῦρ δὲ καὶ ὕδωρ, ἀέρα τε
                            καὶ <lb/>γῆν μὴ προσίεσθαι, διότι μηδὲ φαίνεταί τι τούτων ἐν ἀνθρώπου
                            <lb/>σώματι. μὴ παρακολουθοῦντες μὴν, ὅτι τὰ φαινόμενα <lb/>περὶ τὸ σῶμα
                            μέν ἐστι τὰ φαινόμενα, καθάπερ τὸ <lb/>σῶμα, θερμὰ καὶ ψυχρὰ καὶ ξηρὰ
                            καὶ ὑγρά. τίς αὖ ταῦτα <lb/>τολμήσειε φάναι κοινὰ στοιχεῖα πάντων εἶναι
                            σωμάτων; <lb/>οὐδεὶς δήπου τῶν καὶ βραδυτάτων, εἰρηκότος τοῦ
                            Ἱπποκράτους, <lb/>ἀνάγκη τοίνυν τῆς φύσιος τοιαύτης ἐούσης καὶ <lb/>τῶν
                            ἄλλων ἁπάντων καὶ τῆς τοῦ ἀνθρώπου, μὴ τὰ βλεπόμενα <lb/>κατὰ τὸ σῶμα
                            τοῦ ἀνθρώπου θερμὰ καὶ ψυχρὰ καὶ <lb/>ξηρὰ καὶ ὑγρὰ, λέγειν αὐτὸν
                            οἴεσθαι νῦν, ἀλλὰ τὰ τέτταρα <lb/>στοιχεῖα. ταῦτα γὰρ ἄκρας ἔχει καὶ
                            ἀμίκτους ποιότητας, <lb/>ἐξ ὦν ἀλλήλαις κεραννυμένων τὰ μεταξὺ σώματα
                            πάντα <lb/>γίγνεται, κατ᾿ ἐπικράτειαν οὐ κυρίως ὀνομαζόμενα θερμὰ
                            <lb/>καὶ ψυχρὰ καὶ ξηρὰ καὶ ὑγρά. ὡς εἴ γε ταῦτα τὰ ἤδη κεκραμένα <pb n="53"/> στοιχεῖα θησόμεθα, τὰ τὰς ἄκρας ἔχοντα ποιότητας, <lb/>οὐκ
                            οἶδ᾿ ὅ τι φήσομεν εἶναι. καὶ κατὰ τὴν ἐχομένην <lb/>δὲ ῥῆσιν
                            ἐναργέστερον ἔτι τὴν ἑαυτοῦ γνώμην ἐνδείκνυται. <lb/>πρὸς ἣν ἤδη
                            μεταβῶμεν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                        <quote type="lemma" n="15">Καὶ πάλιν γε ἀνάγκη ἀποχωρέειν εἰς τὴν ἑαυτοῦ
                            φύσιν <lb/>ἕκαστον, τελευτῶντος τοῦ σώματος τοῦ ἀνθρώπου, τό τε
                            <lb/>ὑγρὸν πρὸς τὸ ὑγρὸν καὶ τὸ ξηρὸν πρὸς τὸ ξηρὸν καὶ τὸ <lb/>θερμὸν
                            πρὸς τὸ θερμὸν καὶ τὸ ψυχρὸν πρὸς τὸ ψυχρόν.</quote>
                        <p>Ἀποχωρεῖν φησὶ διακρινόμενον ἐν τῇ τελευτῇ τοῦ ἀνθρώπου, <lb/>πρὸς τὴν
                            ἑαυτοῦ φύσιν, ἕκαστον τῶν προειρημένων <lb/>στοιχείων, ἃ θερμὸν ἐκάλει
                            καὶ ψυχρὸν καὶ ξηρὸν <lb/>καὶ ὑγρὸν, οὐδέπω λέγων τὸ αἷμα, πρὸς τὸ κατὰ
                            τὸν κόσμον <lb/>αἷμα· καὶ τὸ φλέγμα πρὸς τὸ φλέγμα. καὶ τὴν χολὴν
                            <lb/>πρὸς τὴν χολήν. καὶ τὴν ἀρτηρίαν πρὸς τὴν ἀρτηρίαν· <lb/>καὶ τὴν
                            σάρκα πρὸς τὴν σάρκα· καὶ τὴν φλέβα πρὸς <pb n="54"/> τὴν φλέβα· καὶ τὸ
                            νεῦρον ἀπιέναι πρὸς τὸ νεῦρον· ἀλλὰ <lb/>τὸ καθ᾿ ἕκαστον τούτων θερμόν
                            τε καὶ ψυχρὸν, <milestone unit="ed2page" n="109"/>
                            <lb/>ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν εἰς τὰ κοινὰ πάντων ἀπέρχεσθαι στοιχεῖα.
                            <lb/>σύγκειται γὰρ δή που καὶ τὸ νεῦρον ἐκ θερμοῦ καὶ <lb/>ψυχροῦ καὶ
                            ξηροῦ καὶ ὑγροῦ τῶν στοιχείων δηλονότι. οὐ <lb/>γὰρ δὴ ἐξ ἄλλου γε
                            νεύρου, καθάπερ οὐδ᾿ ἡ φλὲψ ἐξ ἄλλης <lb/>φλεβός. ὅτι μηδ᾿ ἐπινοηθῆναι
                            δύναται κεραννύμενα δι᾿ <lb/>ὅλων ἀλλήλων ταῦτα, σὰρξ καὶ φλὲψ καὶ
                            ὀστοῦν καὶ ἀρτηρία <lb/>καὶ τὰ ἄλλα μόρια. βούλεται δ᾿ αὐτὸς κεκρᾶσθαι
                            δι᾿ <lb/>ὅλων ἀλλήλοις τὸ θερμὸν καὶ ψυχρὸν καὶ ξηρὸν καὶ ὑγρὸν, <lb/>εἴ
                            τι μεμνήμεθα τῶν ὀλίγον ἔμπροσθεν εἰρημένων. ὥστε οὐ <lb/>τὰ σαφῶς
                            βλεπόμενα κατὰ τὸ σῶμα τοῦ ἀνθρώπου θερμὰ <lb/>καὶ ψυχρὰ καὶ ξηρὰ καὶ
                            ὑγρὰ μόρια στοιχεῖα τῆς τοῦ ἀνθρώπου <lb/>φύσεως ἐστίν, ἀλλὰ τὰ τούτων
                            αὐτῶν συνθετικά τε <lb/>καὶ γεννητικά. ταῦτα δέ ἐστιν ὕδωρ τε καὶ πῦρ,
                            ἀήρ τε <lb/>καὶ γῆ. ἀποδέδεικται γὰρ περὶ τούτων ἱκανῶς ἐν τῷ περὶ
                            <lb/>τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτην στοιχείων. </p>
                    </div>
                    <pb n="55"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                        <quote type="lemma" n="16">Τοιαύτη δὲ καὶ τῶν ζώων ἐστιν ἡ φύσις καὶ τῶν
                            ἄλλων <lb/>ἁπάντων.</quote>
                        <p>Τοιαύτη, φησὶν, οὐ μόνον ἡ τοῦ ἀνθρώπου φύσις ἐστὶν, <lb/>ἀλλὰ καὶ τῶν
                            ἄλλων ἁπάντων, ἐκ θερμοῦ δηλονότι καὶ ψυχροῦ <lb/>καὶ ξηροῦ καὶ ὑγροῦ
                            κεκραμένη τῶν ἁπλῶν καὶ ἄκρων. <lb/>τὰ γὰρ ἐν τῷ μεταξὺ πάντα τὴν κρᾶσιν
                            ἐκ τούτων ἔσχηκεν. <lb/>ἀδιανόητον οὖν γίγνεται τὸ λέγειν ἐν τῷ μεταξὺ
                            τὴν <lb/>κρᾶσιν γίγνεσθαι τῶν ἐν τῷ μεταξύ. τοῦτο δ᾿ οὐκ αἰσθάνονται
                            <lb/>λέγοντες οἱ ἐκ τῶν κατὰ τὸ σῶμα βλεπομένων ὑγρῶν <lb/>καὶ ξηρῶν,
                            θερμῶν τε καὶ ψυχρῶν, τὴν φύσιν ἡμῶν συγκεῖσθαι <lb/>φάσκοντες. ἔτι δὲ
                            ἀδιανοητότερον, εἰ καὶ τῶν ἄλλων <lb/>ἁπάντων ζώων τε καὶ φυτῶν ἐκ
                            τούτων λέγομεν εἶναι τὴν <lb/>φύσιν. Ἱπποκράτης μὲν γὰρ εἴρηκε φανερῶς
                            ἐν τῇ ῥήσει <lb/>καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων τὴν τοιαύτην εἶναι φύσιν. οἱ δ᾿
                            <lb/>οὐκ οἶδ᾿ ὅ τι φήσουσιν. ὅταν γοῦν εἰς τὴν γῆν ἐκβληθέντος
                            <lb/>σπέρματος συκῆς, εἰ τύχῃ, γένηται μέγιστον δένδρον, <pb n="56"/>
                            ἀδιανόητόν ἐστι λέγειν, οὐκ ἐκ γῆς καὶ ὕδατος, ἀλλ᾿ ἑτέρωθεν <lb/>αὐτῇ
                            τὴν τοσαύτην οὐσίαν ὑπάρξαι. καὶ μὴν ἡ γῆ <lb/>κατὰ τὸν ἑαυτῆς λόγον
                            ἄκρως ἐστὶ ψυχρὰ, θερμότητα δ᾿ <lb/>ἔχει πολλὴν ἡ συκῆ δι᾿ ἣν ζῇ, καὶ
                            διὰ τοῦτο κᾀν τοῖς ἰσχυροῖς <lb/>χειμῶσι καταψυχομένη οὐ νεκροῦται.
                            δῆλον οὖν ὅτι <lb/>μὴ μόνον ἐξ ὕδατος καὶ γῆς συνέστηκε τὸ σῶμα τῆς
                            συκῆς, <lb/>ἀλλὰ καὶ τῆς πυρώδους φύσεως μετείληφεν. εὔδηλον δ᾿ ὅτι
                            <lb/>καὶ τῆς ἀερώδους, εἴ γε σαφῶς ἐστι τὸ ξύλον αὐτῆς οὐ <lb/>μόνον τῆς
                            γῆς, ἀλλὰ καὶ τοῦ ὕδατος κουφότερον. ἐκ τῶν <lb/>τεσσάρων οὖν ἐστι καὶ ἡ
                            συκῆ. καὶ εἴπερ αὐτὴ καὶ τὸ <lb/>σῦκον, οὕτω δὲ καὶ οἱ καρποὶ πάντες.
                            εἰσὶ δὲ οἱ πυροὶ <lb/>καὶ αἱ κριθαὶ καὶ οἱ κύαμοι καὶ τὰ ἄλλα δημήτρια
                            σπέρματα <lb/>τῶν καρπῶν μόρια. καὶ αὐτὰ τοίνυν ἐκ τῶν τεσσάρων
                            <lb/>συνεστήκασι, γῆς, πυρὸς, ὕδατός τε καὶ ἀέρος. ἐπεὶ <lb/>δὲ ἐκ τῆς
                            τῶν καρπῶν τε καὶ φυτῶν ἐδωδῆς οἱ μὲν ἡμῖν <lb/>γίγνονται χυμοὶ, καὶ
                            οὗτοι δηλονότι τὴν πρώτην ἀρχὴν τῆς <lb/>γενέσεως ἕξουσιν, ὕδωρ καὶ γῆν,
                            ἀέρα τε καὶ πῦρ. ἀλλ᾿ <lb/>ὅπερ ἔφην, ἀποδέδεικται καὶ ταῦτα ἐν τῷ περὶ
                            τῶν καθ᾿ <pb n="57"/> Ἱπποκράτην στοιχείων, ὥστ᾿ ἤδη μεταβαίνειν καιρὸς
                            ἐφ᾿ <lb/>ἑτέραν ῥῆσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                        <quote type="lemma" n="17">
                            <milestone unit="ed2page" n="110"/>Γίνεταί τε ὁμοίως πάντα καὶ τελευτᾷ
                            ὁμοίως <lb/>πάντα.</quote>
                        <p>Οὐδὲ μαντευσάμενός τις ἔσεσθαί τινας ἀνθρώπους οἳ <lb/>παρακούσουσιν
                            αὐτοῦ, τοσαυτάκις ἂν εἶπε ταὐτὸ δόγμα, <lb/>καθάπερ νῦν ὁ Ἱπποκράτης
                            ἐποίησε, πάντα φάσκων οὐ <lb/>μόνον ἄνθρωπον ὁμοίως γίγνεσθαι καὶ
                            τελευτᾷν, ὥσπερ <milestone unit="ed1page" n="10"/>
                            <lb/>εἴρηται, ἐκ τῶν τεττάρων δηλονότι στοιχείων, οὐ τῶν ἐν τῷ
                            <lb/>σώματι μορίων θερμῶν, ἢ ψυχρῶν, ἢ ξηρῶν, ἢ ὑγρῶν. <lb/>ἀλλ᾿ εἰσί γε
                            οὕτω τινὲς ἀναίσθητοι λέξεως Ἑλληνικῆς, ὡς <lb/>οἴεσθαι τὸ κατὰ τὸ σῶμα
                            τοῦ ἀνθρώπου θερμόν τε καὶ <lb/>ψυχρὸν, ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν αἰσθητῶς
                            διαγιγνωσκόμενα, <lb/>πάντων εἶναι τῆς γενέσεως κοινὰ στοιχεῖα. </p>
                    </div>
                    <pb n="58"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                        <quote type="lemma" n="18">Ξυνίσταται γὰρ αὐτέων ἡ φύσις ἀπὸ τουτέων τῶν
                            προειρημένων <lb/>πάντων καὶ τελευτᾶ κατὰ τὰ εἰρημένα, ἐς τὸ <lb/>ἑωϋτὸ
                            ὅθενπερ ξυνέστη ἕκαστον. ἐνταῦθα οὖν καὶ <lb/>ἀπεχώρησεν.</quote>
                        <p>Ἐπιμένει τῷ δόγματι τὴν φύσιν ἁπάντων ἐκ τῶν εἰρημένων <lb/>τεττάρων
                            συνίστασθαι καὶ τελευτᾷν εἰς αὐτὰ βουλόμενος. <lb/>ὅθεν γὰρ ἕκαστον τῶν
                            ὄντων συνέστη, φησὶν, ἐνταῦθα <lb/>καὶ ἀπεχώρησεν, εἰς τὰ κοινὰ δηλονότι
                            στοιχεῖα τοῦ <lb/>κόσμου, γῆν, ὕδωρ, ἀέρα τε καὶ πῦρ. ἐσχάτως οὖν
                            ἀγνοοῦσι <lb/>τὴν Ἱπποκράτους γνώμην καὶ τὸ κατὰ τὴν ἀρχὴν εἰρημένον.
                            <lb/>οὔτε γὰρ τὸ πάμπαν ἠέρα λέγω τὸν ἄνθρωπον οὔτε <lb/>ὕδωρ οὔτε πῦρ
                            οὔτε γῆν, ἀντὶ τοῦ μηδ᾿ ὅλως ἀκούοντες. <lb/>ἐφάνη γὰρ οὐ τὸ μηδ᾿ ὅλως
                            εἶναι τὰ κοινὰ πάντων στοιχεῖα <lb/>κατὰ τὸ σῶμα βουλόμενος τοῦ ἀνθρώπου
                            ὁ Ἱπποκράτης, <lb/>ἀλλὰ τοὺς ἓν μόνον ἐξ αὐτῶν λέγοντας μεμφόμενος. </p>
                    </div>
                    <pb n="59"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                        <quote type="lemma" n="19">Τὸ δὲ σῶμα τοῦ ἀνθρώπου ἔχει ἐν ἑωϋτῷ αἷμα καὶ
                            φλέγμα <lb/>καὶ χολὴν διττὴν, ἤγουν ξανθήν τε καὶ μέλαιναν, καὶ
                            <lb/>ταῦτά ἐστιν αὐτέῳ ἡ φύσις τοῦ σώματος καὶ διὰ ταῦτα <lb/>ἀλγέει καὶ
                            ὑγιαίνει.</quote>
                        <p>Συντελέσας τὸν περὶ τῶν κοινῶν στοιχείων λόγον, ἐπὶ <lb/>τὰ τῶν ἐναίμων
                            ζώων, ὧν ἐστι καὶ ὁ ἄνθρωπος, ἐν τῇ <lb/>προκειμένῃ ῥήσει μετέβη,
                            βουλόμενος ἐξ αἵματος καὶ φλέγματος <lb/>καὶ χολῆς διττῆς, τήν τε ἐξ
                            ἀρχῆς γένεσιν ἡμῶν <lb/>γίνεσθαι καὶ τὴν ἐν ὅλῳ τῷ βίῳ διαμονὴν ἐκ
                            τούτων ὑπάρχειν <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="111"/>καὶ ταῦτα τὴν ὅλην φύσιν εἶναι τοῦ
                            ἀνθρώπου, <lb/>τῶν μὲν χυμῶν ἐν τοῖς στερεοῖς περιεχομένων, αὐτῶν
                            <lb/>δὲ τῶν στερεῶν ἐν τῇ πρώτῃ διαπλάσει κυουμένου τοῦ <lb/>ζώου, τὴν
                            γένεσιν ἐκ τούτων ἐχόντων. ἐκ γὰρ τοῦ καταμηνίου <lb/>πάντα τὰ μόρια
                            γέγονεν, οὐκ εἰλικρινοῦς αἵματος <lb/>ὄντος, ἀλλ᾿ ἔχοντος ἐν ἑαυτῷ
                            διττὰς χολὰς καὶ φλέγμα. <lb/>δείξει γὰρ ὀλίγον ὕστερον τοῦτο· καὶ
                            μέντοι καὶ τὸ ὑγιαίνειν <pb n="60"/> ἡμῖν ἀλγεῖν τε καὶ νοσεῖν ἐκ τούτων
                            φησὶ γίγνεσθαι, <lb/>κατὰ τὸν τρόπον καθ᾿ ὃν γίνεται ταῦτα, διὰ τῆς
                            ἐχομένης ῥήσεως. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                        <quote type="lemma" n="20">Ὑγιαίνειν μὲν οὖν μάλιστα, ὁκόταν μετρίως ἔχῃ
                            ταῦτα τῆς <lb/>πρὸς ἄλληλα χρήσιος καὶ δυνάμιος καὶ τοῦ πλήθεος καὶ
                            <lb/>μάλιστα ἢν μεμιγμένα ᾖ</quote>
                        <p>Κατὰ πάντας ἰατρούς τε καὶ φιλοσόφους τοὺς τελείους <lb/>δογματικοὺς ἡ
                            συμμετρία τῶν στοιχείων ὑγίειαν ἐργάζεται. <lb/>διττῆς δ᾿ οὔσης τῷ γένει
                            τῆς ἐν ταῖς λογικαῖς αἱρέσεσι στοιχειώσεως, <lb/>ἡ μὲν ἑτέρα κατὰ
                            παράθεσίν τε καὶ περιπλοκὴν <lb/>τῶν πρώτων σωμάτων τὰς γενέσεις τῶν
                            συνθέτων γενέσθαι <lb/>φησὶν, ἡ δὲ ἑτέρα κατὰ κρᾶσιν. ἡ μὲν οὖν προτέρα
                            τὴν <lb/>συμμετρίαν ἐν τῇ ποροποιΐᾳ τίθεται. ἡ δὲ ἑτέρα κατὰ <lb/>τὴν
                            εὐκρασίαν τῶν στοιχείων ἡμᾶς φησιν, ἧς δηλονότι δόξης <lb/>ὁ Ἱπποκράτης
                            ἐστὶν ἡγεμών. οὔσης δὲ διττῆς συμμετρίας, <pb n="61"/> τῆς μὲν ἐν τῇ
                            δυνάμει τῶν κεραννυμένων, τῆς δὲ <lb/>ἐν τῷ ποσῷ τῆς οὐσίας, ἑκατέρας
                            ἐμνημόνευσεν Ἱπποκράτης <lb/>εἰπὼν, τῆς τε δυνάμεως καὶ τοῦ πλήθεος. τὸ
                            δ᾿ ἐπὶ τέλει <lb/>τῆς ῥήσεως εἰρημένων τὸ καὶ μάλιστα ἢν μεμιγμένα ᾖ,
                            τὴν <lb/>ἀκρίβειαν τῆς δι᾿ ὅλων αὐτῶν κράσεως ἐνδείκνυται. κατὰ <lb/>γὰρ
                            τὴν τελείως ἀμεμπτοτάτην τοῦ σώματος διάθεσιν οὐ <lb/>μόνον ἡ συμμετρία
                            τῶν τεσσάρων στοιχείων, ἀλλὰ καὶ ἡ <lb/>δι᾿ ὅλων κρᾶσις ἀκριβοῦται. κατὰ
                            δὲ τὰς φαυλοτέρας κράσεις <lb/>τοῦ σώματος ἐνδέχεταί ποτε καθ᾿ ἕν τι
                            μόριον οὐκ <lb/>ἴσως, οὐδ᾿ ὁμοίως οὐδὲ δι᾿ ὅλων ἀλλήλοις κεκρᾶσθαι τοὺς
                            <lb/>χυμοὺς, ἀλλ᾿ ὅταν γε μηδέ πω σαφῶς ἐνέργεια βλάπτεται, <lb/>μεμπτὴ
                            μέν ἐστιν ἡ ὑγίεια, νόσος δὲ οὐδέ πω. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                        <quote type="lemma" n="21">Ἀλγέει δ᾿ ὁκόταν τι τουτέων ἔλασσον ἢ πλεῖον εἴη
                            ἢ χωρισθῇ <lb/>ἐν τῷ σώματι καὶ μὴ κεκραμένον ᾖ τοῖς ξύμπασι.</quote>

                        <pb n="62"/>

                        <p>Ὥσπερ ἐπὶ τῆς ὑγιείας τὴν ἀκριβῆ συμμετρίαν ἐν ποσότητι <lb/>καὶ δυνάμει
                            καὶ τῇ δι᾿ ὅλων ἔθετο κράσει, κατὰ τὸν <lb/>αὐτὸν τρόπον ἐπὶ τῆς νόσου
                            τὰ τούτων ἐναντία τίθεται, <lb/>τὸ μὲν ἔλασσον, ἢ πλέον εἴς τε τὸ ποσὸν
                            τῆς οὐσίας καὶ <lb/>τὴν δύναμιν ἀναγαγὼν, τὸ δὲ μὴ κεκρᾶσθαι τοῖς πᾶσιν
                            <lb/>εἰς δυσκρασίαν ἢ ἀνωμαλίαν κράσεως, ἢ ὅπως ἄν τις ὀνομάζειν ἐθέλοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                        <quote type="lemma" n="22">
                            <milestone unit="ed2page" n="112"/>Ἀνάγκη γὰρ ὁκόταν τι τουτέων χωρισθῇ
                            καὶ ἐφ᾿ ἑωϋτοῦ <lb/>στῇ, ἔνθεν τε ἐξέστηκεν, οὐ μόνον τοῦτο τὸ χωρίον
                            ἐπίνοσον <lb/>γίγνεσθαι, ἀλλὰ καὶ ἔνθα στῇ καὶ ἐπιχυθῇ,
                            ὑπερεκπιμπλάμενον, <lb/>ὀδύνην τε καὶ πόνον παρέχειν.</quote>
                        <p>Ὅταν τῶν τεσσάρων τις χυμῶν αὐτὸς κατ᾿ ἑαυτὸν ἵστηταί <lb/>που κατά τι
                            μόριον, ἀποχωρισθεὶς τῶν ἄλλων καὶ μὴ <lb/>κεκραμένος ᾖ ὅλος δι᾿ ὅλων
                            αὐτοῖς, ὀδυνᾶται τὸ ζῶον ἐν <lb/>δυσκρασίᾳ γενομένων ἀμφοτέρων τῶν
                            μορίων, ἔνθεν τε ἐξέστη <pb n="63"/> καὶ εἰς ὃ μετέστη. καὶ μάλιστα
                            τοῦτο γίνεται κατὰ <lb/>τοὺς ἰσχυρὰς ἔχοντας τὰς δυνάμεις χυμούς. οὗτοι
                            γὰρ οὐ <lb/>μόνον τῷ ποσῷ βαρύνοντες τὸ μόριον, εἰς ὃ κατέσκηψαν,
                            <lb/>ἀλλὰ καὶ τῷ ποιῷ τὴν ὀδύνην ἐργάζονται, θερμαίνοντες ἢ
                            <lb/>ψύχοντες σφοδρῶς. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                        <quote type="lemma" n="23">Καὶ γὰρ ὁκόταν τι τουτέων ἔξω τοῦ σώματος ἐκρυῇ
                            πλέον <lb/>τοῦ ἐπιπολάζοντος, ὀδύνην παρέχει ἡ κένωσις.</quote>
                        <p>Ἀντὶ τοῦ πλεονάζοντος ἀκουστέον εἰρῆσθαι νῦν τὸ <lb/>ἐπιπολάζοντος, ἢ
                            εἴπερ μὴ τοῦτό τις ἀκούειν ἐθέλοι, τό μὴ <lb/>κεκραμένον ἅπασι τοῖς
                            ἄλλοις, ἐπιπολάζον οἰητέον εἰρῆσθαι. <lb/>πιθανὸν γὰρ ἑκάτερον αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                        <quote type="lemma" n="24">Ἤν τ᾿ αὖθις εἴσω ποιήσηται τὴν κένωσιν καὶ τὴν
                            μετάστασιν <lb/>καὶ τὴν ἀπόκρισιν <milestone unit="ed1page" n="11"/>ἀπὸ
                            τῶν ἄλλων, πολλὴ αὐτέῳ <pb n="64"/> ἀνάγκη διπλῆν τὴν ὀδύνην παρέχειν
                            κατὰ τὰ εἰρημένα, <lb/>ἔνθεν τε ἐξέστη καὶ ἔνθα ὑπερέβαλεν. εἶπον δὴ ἃ
                            ἂν <lb/>φήσω τὸν ἄνθρωπον εἶναι, ἀποφαίνειν ἀεὶ ταῦτα ἐόντα <lb/>καὶ
                            κατὰ νόμον καὶ κατὰ φύσιν.</quote>
                        <p>Ὅτι προείρηται τοῦτο καὶ αὐτὸς ἐδήλωσεν εἰπὼν κατὰ <lb/>τὰ εἰρημένα. τῇ
                            λέξει γὰρ, οὐ τῇ δυνάμει τῆς νῦν εἰρημένης <lb/>ῥήσεως διήνεγκεν ἡ
                            μικρὸν ἔμπροσθεν ὑπ᾿ αὐτοῦ γεγραμμένη, <lb/>καθ᾿ ἣν οὕτως εἶπεν. ἀνάγκη
                            γὰρ ὅταν τι τουτέων <lb/>χωρισθῇ καὶ ὑφ᾿ ἑωϋτοῦ στῇ, ἔνθεν τε ἐξέστηκεν,
                            οὐ <lb/>μόνον τοῦτο τὸ χωρίον νοσερὸν γίγνεσθαι, ἀλλὰ καὶ ἔνθα <lb/>ἂν
                            στῇ καὶ ἐπιχυθῇ ὑπερεμπιπλάμενον, ὀδύνην τε καὶ πόνον <lb/>παρέχειν.
                            εἰπὼν δὲ ἃ ἂν φήσω τὸν ἄνθρωπον εἶναι, ἀποφαίνειν <lb/>ἀεὶ ταῦτα ἐόντα
                            κατὰ νόμον καὶ κατὰ φύσιν. κατὰ <lb/>νόμον μὲν εἶπε δηλῶσαι βουλόμενος
                            τὴν τῶν <milestone unit="ed2page" n="113"/>ἀνθρώπων <lb/>δόξαν, ἣν
                            ἔχουσι περὶ αὐτῶν, κατὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν αὐτῶν <lb/>πραγμάτων ἀλήθειαν.
                            προσέχωμεν οὖν ἤδη ταῖς ἑξῆς <pb n="65"/> ῥήσεσιν, ἵνα γνῶμεν, εἰ ὅπερ
                            ὑπέσχετο κατὰ τὰς ἀρχὰς τοῦ <lb/>συγγράμματος νῦν ἀποδίδωσι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                        <quote type="lemma" n="25">Φημὶ δὴ εἶναι αἷμα καὶ φλέγμα καὶ χολὴν ξανθήν τε
                            καὶ <lb/>μέλαιναν· καὶ τουτέων μὲν πρῶτον κατὰ νόμον τὰ ὀνόματα
                            <lb/>διωρίσθαι φημὶ καὶ οὐδενὶ αὐτέων τωὐτὸ ὄνομα <lb/>εἶναι, ἔπειτα
                            κατὰ φύσιν τὰς ἰδέας κεχωρίσθαι, καὶ οὔτε <lb/>τὸ φλέγμα οὐδὲν ἐοικέναι
                            τῷ αἵματι, οὔτε τὸ αἷμα τῇ <lb/>χολῇ, οὔτε τὴν χολὴν τῷ φλέγματι. πῶς
                            γὰρ ἂν ἐοικότα <lb/>εἴη ταῦτα ἀλλήλοισιν, ὧν οὔτε τὰ χρώματα ὅμοια
                            <lb/>φαίνεται προσορώμενα, οὔτε τῇ χειρὶ ψαύοντι ὅμοια δοκέει
                            <lb/>εἶναι; οὔτε γὰρ θερμὰ ὁμοίως ἐστὶν, οὔτε ψυχρὰ, <lb/>οὔτε ξηρὰ,
                            οὔτε ὑγρά.</quote>
                        <p>Καὶ σαφὴς ὁ λόγος αὐτοῦ πᾶς ἐστι καὶ ἀποδείκνυσιν ὃ <lb/>προὔθετο. κατὰ
                            μὲν γὰρ τὴν προκειμένην ταύτην ῥῆσιν <lb/>ἔδειξε τέτταρας εἶναι χυμοὺς
                            ἐν τῷ σώματι διαφέροντας <pb n="66"/> ἀλλήλων· ἐν δὲ ταῖς ἐφεξῆς, ὅτι
                            καὶ κατὰ φύσιν εἰσὶν οὗτοι <lb/>πάντες, οὐχ εἶς ἐξ αὐτῶν. ἀλλ᾿ ἔν γε τῇ
                            προκειμένῃ ταύτῃ <lb/>ῥήσει καὶ χροίᾳ καὶ συστάσει καὶ θερμότητι καὶ
                            ψυχρότητι <lb/>διαφέρειν ἀλλήλων φησὶ τοὺς χυμούς· καὶ γὰρ καὶ φαίνεται
                            <lb/>σαφῶς ταῦτα· προσκρούεται δὲ ἴσως τισὶ τὸ καὶ ξηρότητι <lb/>χυμὸν
                            χυμοῦ διαφέρειν, ἁπάντων τῶν χυμῶν ὑγρῶν ὄντων. <lb/>ἀναιρείτωσαν οὖν
                            οὗτοι τὸ μηδ᾿ ὑγρότητι διαφέρειν αὐτοὺς, <lb/>εἴπερ γ᾿ ὑγρότερον ἕτερον
                            ἑτέρου συγχωροῦσιν εἶναι. καὶ <lb/>μέντοι καὶ φαίνεται σαφῶς τοῦτο κατὰ
                            πάντας τοὺς χυμούς. <lb/>ἥ τε γὰρ ξανθὴ χολὴ πολλάκις μὲν ἐξυγραίνεται
                            <lb/>σφοδρῶς, ἡνίκα μηδὲ ξανθὸν, ἀλλ᾿ ὠχρὸν αὐτῆς γίγνεται τὸ
                            <lb/>χρῶμα, πολλάκις δ᾿ ὥσπερ λέκιθος γίγνεται παχεῖα, διότι <lb/>καὶ
                            λεκιθώδης ὀνομάζεται πρός τινων· ἥ τ᾿ αὖ μέλαινα διὰ <lb/>παντός ἐστι
                            παχυτέρα τῆς ὠχρᾶς τε καὶ ξανθῆς. οὐκ ὀλίγον <lb/>δὲ οὐδὲ κατ᾿ αὐτήν
                            ἐστι τὸ μᾶλλόν τε καὶ ἧττον, <lb/>ὥσπερ γε καὶ τὸ αἷμα. φαίνεται γὰρ
                            τοῦτο, ποτὲ μὲν οὕτως <lb/>ὑγρὸν, ὡς ῥεῖν, ποτὲ δ᾿ ἱκανῶς παχύ. τὸ
                            φλέγμα δὲ <lb/>ἔχον τὴν αὐτὴν ἀναλογίαν ἰδεῖν ἐστι τῇ κατὰ τοὺς
                            εἰρημένους <pb n="67"/> χυμούς. ὑπαλλάττεται γὰρ ἐν πάχει καὶ λεπτότητι,
                            <lb/>ποτὲ μὲν ὑδατῶδες ὂν, ἔστι δ᾿ ὅτε παχυνόμενον, ὡς ἐοικέναι
                            <lb/>πύῳ. συμβαίνει δὲ τοῦτο τοῖς χυμοῖς, ὡς ἂν οὐκ οὖσιν <lb/>ὄντως
                            στοιχείοις, ὥσπερ ὕδωρ καὶ γῆ καὶ ἀὴρ καὶ πῦρ <lb/>ἐστιν. ἕκαστος γὰρ
                            αὐτῶν ἐκ τῶν τεττάρων τούτων γέγονεν, <lb/>ἐπικρατοῦντος ἄλλου κατ᾿ ἄλλο
                            αὐτῶν, ὡς δὴ πολλάκις <lb/>ἐμάθετε. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                        <quote type="lemma" n="26">Ἀνάγκη τοίνυν, ὅτε τοσοῦτον διήλλακται τὴν ἰδέην
                            τε καὶ <lb/>τὴν δύναμιν ἀλλήλων, μὴ ἓν αὐτὰ εἶναι, εἴπερ μὴ πῦρ <lb/>τε
                            καὶ ὕδωρ ἓν καὶ ταυτόν ἐστιν.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="114"/>Ἀλλόκοτος μὲν ἡ δόξα τῶν ἡγουμένων ἓν
                            εἶναι τὸν <lb/>ἄνθρωπον, ὅμως ὁ Ἱπποκράτης ἀντιλέγων αὐτῇ φαίνεται
                            <lb/>διὰ σπουδῆς ἴσως τινῶν κατ᾿ αὐτὸν ὄντων ἐπιφανῶν ἀνδρῶν, <lb/>οἳ
                            ταύτην ἐπρέσβευον τὴν δόξαν. ὅπου γὰρ καὶ <lb/>συγγράμματα πλεῖστα
                            παλαιῶν ἀνδρῶν οὐκέτι σώζεται, πολὺ <lb/>δὴ μᾶλλον οὐδὲ τὰς ἀγράφους
                            δόξας εἰκός ἐστιν αὐτῶν <pb n="68"/> διασώζεσθαι, καὶ μάλισθ᾿ ὅτι μηδ᾿
                            ἔγραψαν ἔνιοι σύγγραμμα <lb/>μηδὲν, ὥσπερ Σωκράτης καὶ ὁ Πυθαγόρας καὶ
                            τῶν <lb/>καθ᾿ ἡμᾶς ἐνδόξων ἰατρῶν Κόϊντος. ἔτι δὲ μᾶλλόν ἐστι
                            <lb/>πιστεῦσαι πολλοὺς ἄνδρας ἐπιφανεῖς γεγονέναι ζῶντας,
                            <lb/>ἀποθανόντων δ᾿ αὐτῶν ἀπολωλέναι τὰς περὶ τῶν δογμάτων
                            <lb/>ὑπολήψεις, ὁπότε καὶ Πλάτωνος τοσαῦτα συγγράμματα <lb/>γράψαντος
                            ὅμως οἱ μαθηταὶ λέγουσιν εἶναί τινα <lb/>παρὰ τὰ γεγραμμένα τῶν ἀγράφων
                            δογμάτων αὐτοῦ. ὥσπερ <lb/>δὲ τοῖς μαθηταῖς ἄγραφα δόγματα λέγουσιν
                            εἶναι πιστεύομεν, <lb/>οὕτω καὶ τῷ Ἱπποκράτει πιστεύομεν εἶναί τινας, οἳ
                            <lb/>γῆν μόνην ἔλεγον εἶναι κοινὸν ἁπάντων στοιχεῖον, ἐν ἀνθρώπῳ <lb/>δὲ
                            χολὴν, ἢ φλέγμα. καὶ γὰρ καὶ νῦν οἶδά τινας <lb/>ἄλλα γράφοντας, ὧν τὰ
                            συγγράμματα τοῖς μὲν ἤδη συναπέθανε, <lb/>τοῖς δὲ συντεθνήξεται, καθάπερ
                            καὶ τοῦ λέγοντος <lb/>ἁπάντων εἶναι μητέρα καὶ τιθήνην καὶ ἀρχὴν καὶ
                            στοιχεῖον <lb/>τὴν γῆν· αὐτὴν γὰρ καὶ τὸν οὐρανὸν γεννῆσαι, καθάπερ
                            <lb/>Ἡσίοδός φησι, καὶ τὰ ζῶα τὰ κατ᾿ αὐτήν. καὶ τῶν Ἀρχιγενείων <lb/>δέ
                            τις, ἀνὴρ οὐ φαυλότατος, ἐπέπειστο μήτ᾿ ἐν <pb n="69"/> ταῖς εἰσπνοαῖς
                            εἴσω τοῦ σώματος ἰέναι τὸν ἀέρα μήτ᾿ ἐν <lb/>ταῖς ἐκπνοαῖς ἔξω. καὶ
                            ἄλλος τις ἐβούλετο τὸν πρῶτον <lb/>καὶ στοιχειώδη χυμὸν εἶναι φλέγμα. μὴ
                            τοίνυν ζητήσωμεν <lb/>ὀνόματα τῶν τὰς ἀλλοκότους δόξας ταύτας πρῶτον
                            ἀποφηναμένων. <lb/>εἰ γὰρ ὅτι Θαλῆς ἀπεφήνατο στοιχεῖον μόνον <lb/>εἶναι
                            τὸ ὕδωρ ἐκ συγγράμματος αὐτοῦ δεικνύναι οὐκ ἔχομεν, <lb/>ἀλλ᾿ ὅμως ἅπασι
                            καὶ τοῦτο πεπίστευται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                        <quote type="lemma" n="27">Γνοίης δ᾿ ἂν τοῖσδε ὅτι οὐχ ἓν ταῦτα πάντα ἐστὶν,
                            ἀλλ᾿ <lb/>ἕκαστον αὐτέων ἔχει δύναμίν τε καὶ φύσιν τὴν ἑωυτέου. <lb/>ἢν
                            γάρ τινι διδῷς ἀνθρώπῳ φάρμακον, ὅ τι φλέγμα ἄγει, <lb/>ἀπεμέεταί σοι
                            φλέγμα· καὶ ἢν διδῷς φάρμακον, ὅ τι χολὴν <lb/>ἄγει, ἐμέεταί σοι χολή.
                            κατὰ τὰ αὐτὰ δὲ καὶ χολὴν <lb/>μέλαιναν καθαίρει, ἢν διδῷς φάρμακον, ὅ
                            τι χολὴν <lb/>μέλαιναν ἄγει. καὶ ἢν τρώσῃς αὐτέῳ τοῦ σώματος μέρος
                            <lb/>τι, ὥστε τραῦμα γενέσθαι, ῥυήσεται αὐτέῳ αἷμα. καὶ <pb n="70"/>
                            ταῦτα ποιήσει πάντα σοι πᾶσαν ἡμέρην τε καὶ νύκτα καὶ <lb/>χειμῶνός τε
                            καὶ θέρεος, μέχρις <milestone unit="ed1page" n="12"/>ἂν δυνατὸς ᾖ
                            <lb/>τὸ πνεῦμα ἕλκειν ἐς ἑωυτὸν καὶ πάλιν μεθιέναι, δυνατὸς <lb/>δὲ
                            ἔσται, ἔστ᾿ ἄν τινος τουτέων στερηθῇ τῶν ξυγγεγονότων· <lb/>ξυγγέγονε δὲ
                            ταῦτα τὰ εἰρημένα. πῶς γὰρ οὐ <lb/>ξυγγέγονε; πρῶτον μὲν γὰρ φανερῶς
                            ἐστιν ὁ ἄνθρωπος <lb/>ἔχων ἐν ἑωυτῷ ταῦτα πάντα αἰεὶ, ἕως ἂν ζῇ, ἔπειτα
                            δὲ <lb/>γέγονεν ἐξ ἀνθρώπου ταῦτα πάντα ἔχοντος, ἔπειτα τέθραπται
                            <lb/>ἐν ἀνθρώπῳ ταῦτα πάντα ἔχοντι, ὁκόσα ἔγωγε <lb/>νῦν φημί τε καὶ
                            ἀποδείκνυμι.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="115"/>Ἐν μὲν τῇ προτέρᾳ ῥήσει δέδεικται
                            πρὸς αὐτοῦ <lb/>σαφῶς τε ἅμα καὶ ἀληθῶς, ὡς ἔχει ἄνθρωπος ἐν ἑαυτῷ
                            <lb/>πάντα, χολὰς καὶ φλέγμα καὶ αἷμα· κατὰ δὲ τὴν προκειμένην <lb/>οὐ
                            τοῦτο μόνον ἐπιδεικνύει, ἀλλ᾿ ὅτι καὶ κατὰ φύσιν <lb/>ἐστὶν, οὐ, καθάπερ
                            ἔνιοί φασιν, ἓν ἐξ αὐτῶν. αἱ μὲν <lb/>οὖν ἄλλαι δόξαι τῶν ἕνα λεγόντων
                            εἶναι κατὰ φύσιν ἐν τῷ <lb/>σώματι χυμὸν εὐέλεγκτοι· ἡ δὲ τῶν τὸ αἷμα
                            φασκόντων <pb n="71"/> οὐκ εὐκαταφρόνητος, ἀλλὰ μεγάλου τινὸς ἀγῶνος
                            δεῖται πρὸς <lb/>τὸ καταβάλλειν αὐτήν. ἐνστήσασθαι δὲ καιρὸς ἤδη τὴν
                            <lb/>ἀρχὴν ἀπὸ τοῦ πρόσθεν εἰρημένου τῷ ἀνδρὶ ποιησαμένους. <lb/>λέγει
                            δὲ ᾧδέ πως. Ἀξιῶ δ᾿ ἔγωγε τὸν λέγοντα αἷμα μοῦνον <lb/>εἶναι τὸν
                            ἄνθρωπον καὶ ἄλλο μηδὲν δεικνύναι αὐτὸν <lb/>μὴ μεταλλάσσοντα τὴν ἰδέην
                            μηδὲ γίγνεσθαι παντοῖον, ἀλλ᾿ <lb/>ἢ ὥρην τινὰ τοῦ ἐνιαυτοῦ, ἢ τῆς
                            ἡλικίης τοῦ ἀνθρώπου, <lb/>ἐν ᾗ αἷμα ἓν ἐὸν φαίνεται μοῦνον ἐν τῷ
                            ἀνθρώπῳ. εἰκὸς <lb/>γάρ ἐστιν εἶναι μίαν γέ τινα ὥρην, ἐν ᾗ φαίνεται
                            αὐτὸ ἐφ᾿ <lb/>ἑωυτῷ ἓν ἐόν. Ἐὰν οὖν τούτῳ τῷ λόγῳ προσθήσῃς τὸ <lb/>κατὰ
                            τὴν νῦν ἡμῖν προκειμένην ῥῆσιν ἀποδεικνύμενον, ὁλόκληρον <lb/>ἐργάσῃ τὸ
                            δόγμα τοῦ Ἱπποκράτους· ἀποδείκνυται <lb/>γὰρ ἐνταῦθα μήτε ὥραν μίαν ἐνὸν
                            εἶναί τινα τοιαύτην <lb/>μήθ᾿ ἡλικίαν, ἐν ᾗ τὸν ἄνθρωπον ἐπιδείξει τις
                            οὐ|μετέχοντα <lb/>τῶν ἄλλων χυμῶν. ἀλλὰ καὶ διὰ τῶν καθάρσεων. καὶ γὰρ
                            <lb/>ἂν δῷς τινι φάρμακον ἤτοι χολὴν ἄγον ἢ φλέγμα, κενούμενον <lb/>ὄψει
                            τὸ πρὸς αὐτοῦ πεφυκὸς ἕλκεσθαι, ὡς ἐν παντὶ <pb n="72"/> καιρῷ πάντων
                            περιεχομένων ἐν τῷ σώματι. τούτῳ δὲ <lb/>ἐνίστανται τῷ λόγῳ τινὲς οὐ
                            συγχωροῦντες ἕλκειν τὸ καθαρτικὸν <lb/>ἐκ τοῦ σώματος τὸν οἰκεῖον χυμὸν,
                            ἀλλὰ μεταβάλλειν <lb/>εἰς ἣν αὐτὸ πέφυκεν ἰδέαν. ἀλλ᾿ ὅτι γε ψευδὴς ὁ
                            <lb/>λόγος αὐτῶν ἐπιδέδεικται μὲν ἡμῖν καθ᾿ ἓν ὑπόμνημα περὶ <lb/>τῆς
                            τῶν καθαιρόντων φαρμάκων δυνάμεως ἐπιγεγραμμένον, <lb/>εἰρήσθω δὲ καὶ
                            νῦν ἕν τι τῶν ἐν ἐκείνῳ λελεγμένων ἕνεκα <lb/>παραδείγματος. ἐθεάσασθε
                            γὰρ ἐπ᾿ αὐτῶν τῶν ἔργων τῆς <lb/>τέχνης οὐκ ὀλιγάκις ἐλεγχομένους τοὺς
                            μὴ συγχωροῦντας <lb/>ἕλκεσθαι τὸ κενούμενον ὑπὸ τῶν καθαιρόντων
                            φαρμάκων, <lb/>οἷον οἱ ὑδεριῶντες τῷ ἀσκίτῃ καλουμένῳ λαβόντες μὲν
                            <lb/>ὑδραγωγὸν φάρμακον ἐκκενοῦνται πλῆθος οὐκ ὀλίγον ὑδατώδους
                            <lb/>ὑγρότητος καὶ προστέλλονται τὸν ὄγκον τῆς γαστρός. <lb/>εἰ δὲ χολῆς
                            ξανθῆς ἢ μελαίνης ἀγωγὸν αὐτοῖς τις δοίη <lb/>φάρμακον, ὀλιγοστόν τ᾿
                            ἐκκενοῖ τὸν χυμὸν, ὅ τ᾿ ὄγκος αὐτοῖς <lb/>τῆς γαστρὸς οὐ μόνον οὐδὲν
                            ἐλάττων, ἀλλὰ καὶ μείζων <lb/>γίνεται. τοὐναντίον δὲ συμβαῖνον ἐπὶ τῶν
                            δι᾿ ἔμφραξιν <lb/>ἥπατος ἰκτεριώντων ἐθεάσασθε. προεκφραχθέντος γὰρ
                            αὐτοῖς <pb n="73"/> τοῦ σπλάχνου διὰ τῶν τοῦτο δρᾷν δυναμένων φαρμάκων,
                            <lb/>ὅταν ἐπιδοθῇ τὸ χολαγωγὸν, ἥ τε κένωσις παμπόλλη <lb/>γίνεται τοῦ
                            πλεονάζοντος χυμοῦ, παύεταί τε παραχρῆμα τὸ <lb/>πάθημα. τὸ δὲ τούτοις
                            ἀνάλογον ἴστε κἀπὶ τῶν ὑπὸ φλέγματος <lb/>ἢ χολῆς μελαίνης ἐνοχλουμένων
                            γινόμενον· καὶ γὰρ <lb/>κενοῦται πάμπολυς ὁ λυπῶν χυμὸς, οἵ τε κάμνοντες
                            ὀνίνανται <lb/>μεγάλως. εἰ τοίνυν ἕλκονται μὲν ἐκ τῶν καθαρτικῶν
                            <lb/>τοιαῦτα, τὰ δὲ φάρμακα κατὰ πᾶσαν ἡλικίαν τε καὶ ὥραν
                            <lb/>καθαίρει, διὰ παντός εἰσιν οἱ τέτταρες χυμοὶ κατὰ σῶμα
                            <lb/>τἀνθρώπου. ἐχρῆν γὰρ, καθάπερ ἔμπροσθεν ἐλέχθη, κἂν <lb/>μίαν γοῦν
                            τινα ὥραν τοῦ ἐνιαυτοῦ ἢ τῆς ἡλικίας τοῦ ἀνθρώπου <lb/>φαίνεσθαι μόνον
                            ἔχουσαν τὸ αἷμα, τῆς δόξης ἀληθοῦς <lb/>ὑποτεθείσης εἶναι τῶν
                            ἀποφηναμένων αἷμα μόνον εἶναι <lb/>τὴν τοῦ ἀνθρώπου φύσιν, <milestone unit="ed2page" n="116"/>ὅπερ ἐστὶ ταὐτὸν τῷ ἐξ <lb/>αἵματος μόνου
                            διαπεπλάσθαι πάντ᾿ αὐτοῦ τὰ μόρια τρέφεσθαί <lb/>τε διὰ παντὸς αἵματι
                            μόνῳ. διττῶς δὲ τοῦ αἵματος <lb/>λεγομένου, τοῦ μὲν, ὅπερ ἐν ταῖς
                            φλεβοτομίαις καὶ τοῖς <lb/>τρώμασι κενούμενον φαίνεται, μετέχοντος, ὡς
                            ἐδείκνυμεν, <pb n="74"/> ἀμφοτέρων τε τῶν χολῶν καὶ τοῦ φλέγματος,
                            ἑτέρου δὲ τοῦ <lb/>καθαροῦ τε καὶ εἰλικρινοῦς ἀμίκτου τε τῶν ἄλλων
                            χυμῶν, <lb/>ἐκ μὲν τοῦ κατὰ τὸ πρότερον σημαινόμενον αἵματος ἀληθὲς
                            <lb/>ἴσως ἐστὶ διαπλάττεσθαι τὸ κυούμενον, ἐκ δὲ τοῦ κατὰ <lb/>τὸ
                            δεύτερον οὐκ ἀληθές· οὐδέποτε γὰρ ἐν ταῖς κυούσαις <lb/>μόνον γίγνεται
                            τοῦτο. διὰ τί δὲ προσέθηκα τῷ λόγῳ τὸ <lb/>ἴσως, οἶμαι γινώσκειν ὑμᾶς.
                            ἐν γὰρ τοῖς περὶ σπέρματος <lb/>ὑπομνήμασιν ἐδείχθη τὰ πλεῖστα μόρια τοῦ
                            σώματος ἐκ <lb/>τοῦ σπέρματος γιγνόμενα, μόνων τῶν σαρκωδῶν ἐξ αἵματος
                            <lb/>διαπλασσομένων. ἀλλ᾿ ἐπεὶ μὲν τοῦ σπέρματος ὀλίγος ἐστὶν <lb/>ὁ
                            καταβαλλόμενος εἰς τὰς μήτρας ὄγκος, ἡ τροφὴ δὲ αὐτῷ <lb/>καὶ ἡ αὔξησις
                            ἐκ τοῦ αἵματος γίγνεται, διὰ ταῦτ᾿ ἄν τις <lb/>ὀλίγου δεῖν ἐξ αἵματος
                            φαίη διαπλάττεσθαι τὰ μόρια; καθ᾿ <lb/>ὅσον δὲ τὸ σπέρμα τὴν γένεσιν ἐξ
                            αἵματος ἔσχε, κατὰ <lb/>τοῦτο ἄν τις ἐξ αἵματος εἶναι λέγων τὴν γένεσιν
                            τοῦ κυουμένου <lb/>δόξειεν ἀληθεύειν, ἀλλ᾿ οὐκ ἐξ εἰλικρινοῦς αἵματος
                            <lb/>ἀμίκτου τῶν ἄλλων χυμῶν, ἀλλ᾿ ἐκ τοῦ κατ᾿ ἐπικράτειαν
                            <lb/>ὠνομασμένου. τοιαύτη μέν τίς ἐστιν ἡ ὅλη διάνοια τῆς <pb n="75"/>
                            προκειμένης ῥήσεως. τῶν δὲ κατὰ μέρος ἐν αὐτῇ πρῶτον <lb/>μὲν
                            ἐπισημήνασθαι προσήκει τὸ κοινὸν οὐ μόνον ἰατρῶν <lb/>ἔθος, ἀλλὰ καὶ
                            πάντων Ἑλλήνων ὀνομαζόντων χολὴν ἄνευ <lb/>προσθήκης, ὅταν τὴν ὠχρὰν ἢ
                            τὴν ξανθὴν δηλῶσαι βουληθῶσιν. <lb/>ὅτι δὲ ταῦτα ἄμφω ὀνόματα καθ᾿ ἕν
                            εἶδος χυμοῦ <lb/>λέγεται διαφέροντος ὑγρότητι καὶ ξηρότητι, μικρὸν
                            ἔμπροσθεν <lb/>εἴρηταί μοι. τὰς δὲ ἄλλας ἁπάσας χολὰς μετὰ
                            <lb/>προσθήκης ὀνομάζουσιν ἰώδη καλοῦντες, ἢ μέλαιναν, ἢ ἐρυθρὰν, <lb/>ἢ
                            πρασοειδῆ. δεύτερον δ᾿ ἐπὶ τῷδε κατὰ τὴν προκειμένην <lb/>ῥῆσιν
                            ἐπισημήνασθαι προσῆκον· ἔνθα φησί· μέχρις <lb/>ἂν ἕλκειν δυνατὸς ᾖ τὸ
                            πνεῦμα εἰς ἑωυτὸν καὶ πάλιν <lb/>μεθιέναι. δῆλον γάρ ἐστι τὴν μὲν
                            εἰσπνοὴν ἑλκόντων τῶν <lb/>ἀναπνευστικῶν ὀργάνων τὸν ἔξωθεν ἀέρα
                            βούλεσθαι γιγνομένην, <lb/>τὴν δ᾿ ἐκπνοὴν μεθιέντων. εἶτα τρίτον, ἔνθα
                            φησίν· <lb/>ἔστ᾿ ἄν τινος στερηθῇ τῶν ξυγγεγονότων. βούλεται γὰρ οὐ
                            <lb/>μόνον ὅταν αἵματος στερηθῇ τὸ ζῶον ἀποθνήσκειν, ἀλλὰ <lb/>καὶ
                            φλέγματος, ἢ ξανθῆς, ἢ μελαίνης χολῆς. </p>
                    </div>
                    <pb n="76"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                        <quote type="lemma" n="28">Οἱ δὲ λέγοντες ὡς ἕν ἐστιν ὁ ἄνθρωπος, δοκέουσί
                            μοι ταύτῃ <lb/>τῇ γνώμῃ κεχρῆσθαι. ὁρέοντες τοὺς πίνοντας τὰ φάρμακα
                            <lb/>καὶ ἀπολλυμένους ἐν τῇσιν ὑπερκαθάρσεσι τοὺς <lb/>μὲν χολὴν
                            ἐμέοντας, <milestone unit="ed1page" n="13"/>τοὺς δέ τινας φλέγμα, τοῦτο
                            <lb/>ἕκαστον αὐτέων ἐνόμισαν εἶναι τὸν ἄνθρωπον, ὅ τι <lb/>καθαιρόμενον
                            αὐτὸν ἴδον ἀποθανόντα. καὶ οἱ τὸ αἷμα <lb/>φάντες εἶναι τὸν ἄνθρωπον τῇ
                            αὐτέῃ γνώμῃ χρέονται· <lb/>ὁρέοντες ἀποσφαζομένους τοὺς ἀνθρώπους καὶ τὸ
                            αἷμα <lb/>ῥέον ἐκ τοῦ σώματος τοῦτο νομίζουσιν εἶναι τὴν ψυχὴν <lb/>ἐν
                            τῷ ἀνθρώπῳ. καὶ μαρτυρίοισι τουτέοισι πάντες χρέονται <lb/>ἐν τοῖσι
                            λόγοισιν.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="117"/>Οἱ δὲ λέγοντες, φησὶν, ὡς ἕν ἐστιν ὁ
                            ἄνθρωπος, <lb/>ὡς πολλῶν ὄντων τῶν λεγόντων, οὐχ ἑνός. ἐξ ὧν δ᾿ <lb/>οὖν
                            ἑαυτοὺς ἐπεπείκεισαν οἱ τῶν τεττάρων χυμῶν ἕνα τινὰ <lb/>νομίσαντες
                            ἱκανὸν εἶναι γεννῆσαι τὸν ἄνθρωπον, αὐτὸς ὁ <lb/>Ἱπποκράτης ἐδήλωσεν,
                            ἀπιθάνων μὲν ἡμῖν, ὡς ἔφην, ἐκείνοις <pb n="77"/> δὲ δηλονότι πιθανῶν
                            φαινομένων. ἐν γὰρ ταῖς ὑπερκαθάρσεσιν <lb/>ἄλλος ἄλλον ὑπ᾿ ἄλλου καὶ
                            ἄλλου χυμοῦ τελέως <lb/>ἐκκενωθέντος ὁρῶντες ἀπολλύμενον ἐκεῖνον μόνον
                            ἐνόμισαν <lb/>εἶναι τὸν χυμὸν τὴν φύσιν ἀνθρώπου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                        <quote type="lemma" n="29">Καίτοι πρῶτον μὲν ἐν τῇσιν ὑπερκαθάρσεσιν οὐδείς
                            <lb/>που ἀπέθανε χολὴν μούνην καθαρθείς· ἀλλ᾿ ὁκόταν πίῃ <lb/>τις
                            φάρμακον, ὅ τι χολὴν ἄγει, πρῶτον τὴν χολὴν ἐμέει, <lb/>ἔπειτα δὲ καὶ
                            φλέγμα. ἔπειτα δ᾿ ἐπὶ τῇ χολῇ ἐμέουσι <lb/>καὶ χολὴν μέλαιναν
                            ἀναγκαζόμενοι, τελευτῶντες δὲ καὶ <lb/>αἷμα ἐμέουσι καθαρόν.</quote>
                        <p>Κἀνταῦθα πάλιν σαφῶς ἐδήλωσε τὸ ἔθος τῶν Ἑλλήνων <lb/>χολὴν μὲν
                            ὀνομαζόντων πολλάκις ἄνευ προσθήκης τὴν <lb/>ξανθὴν, τὴν μέλαιναν δὲ
                            μετὰ προσθήκης ἀεί. τὸ δ᾿ ἐν <lb/>ὅλῃ τῇ ῥήσει δηλούμενον σαφές· οὐδένα
                            γάρ φησιν ἀποθανεῖν <pb n="78"/> ἕνα μόνον χυμὸν ἐκκαθαρθέντα,
                            συνεκκενοῦσθαι γὰρ <lb/>ἀεὶ καὶ τοὺς ἄλλους αὐτῷ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                        <quote type="lemma" n="30">Τὰ αὐτὰ δὲ πάσχουσι καὶ ὑπὸ τῶν φαρμάκων τῶν τὸ
                            φλέγμα <lb/>ἀγόντων. πρῶτον μὲν γὰρ φλέγμα ἐμέουσιν, ἔπειτα <lb/>ξανθὴν
                            χολὴν, ἔπειτα μέλαιναν, τελευτῶντες δὲ αἷμα καθαρὸν, <lb/>καὶ ἐν τῷδε
                            ἀποθνήσκουσιν.</quote>
                        <p>Μετὰ τὸ κενωθῆναι τὸν οἰκεῖον τῷ καθαρτικῷ φαρμάκῳ <lb/>χυμὸν ἐφεξῆς αὐτῷ
                            πρῶτος ὁ τῶν ἄλλων εὐαγωγότατος <lb/>ἕπεται, μετ᾿ ἐκεῖνον δὲ ὁ τὴν
                            δευτέραν ἐν τούτῳ <lb/>τάξιν ἔχων, κἄπειτα τὸ αἷμα πάντων ὕστατον, ὡς ἂν
                            <lb/>οἰκειότατος ὢν τῇ φύσει χυμός. ἀσφαλὲς γὰρ φάναι περὶ <lb/>αὐτοῦ τό
                            γε τοσοῦτο, ὡς εἰ καὶ μὴ μόνος ἐστὶν ἡ φύσις <lb/>τοῦ ἀνθρώπου, ἀλλ᾿
                            οἰκειότατός γε ἁπάντων τῶν <lb/>ἄλλων. </p>
                    </div>
                    <pb n="79"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                        <quote type="lemma" n="31">Τὸ γὰρ φάρμακον, ὁκόταν εἰσέλθῃ ἐς τὸ σῶμα,
                            πρῶτον <lb/>μὲν ἄγει ὃ ἂν αὐτέῳ κατὰ φύσιν μάλιστα ᾖ τῶν ἐν τῷ
                            <lb/>σώματι ἐνεόντων, <milestone unit="ed2page" n="118"/>ἔπειτα δὲ καὶ
                            τὰ ἄλλα ἕλκει <lb/>τε καὶ καθαίρει, ὥσπερ τὰ φυόμενά τε καὶ σπειρόμενα,
                            <lb/>ὁκόταν εἰς τὴν γῆν ἔλθῃ, ἕλκει ἕκαστον τὸ κατὰ φύσιν <lb/>ἑωυτοῦ
                            ἐνεὸν ἐν τῇ γῇ. ἔνι δὲ καὶ ὀξὺ καὶ γλυκὺ καὶ <lb/>πικρὸν καὶ ἁλμυρὸν καὶ
                            παντοῖον. πρῶτον μὲν οὖν πλεῖστον <lb/>τουτέου εἵλκυσεν ἐς ἑωυτὸ, ὅ τι
                            ἂν ᾖ ἑωυτέῳ κατὰ <lb/>φύσιν μάλιστα, ἔπειτα δ᾿ ἕλκει καὶ τὰ ἄλλα.
                            τοιοῦτο δέ <lb/>τι καὶ τὰ φάρμακα ποιέει ἐν τῷ σώματι. ὁκόσα γὰρ
                            <lb/>τὴν χολὴν ἄγει, πρῶτον μὲν ἀκρητεστάτην ἐκάθηρε τὴν <lb/>χολὴν,
                            ἔπειτα δὲ μεμιγμένην. καὶ πάλιν τὰ τοῦ φλέγματος <lb/>φάρμακα πρῶτον μὲν
                            ἀκρητέστατον τὸ φλέγμα ἄγει, <lb/>ἔπειτα δὲ μεμιγμένον. καὶ πάλιν τοῖσιν
                            ἀποσφαζομένοισι <lb/>πρῶτον μὲν τὸ αἷμα ῥέει θερμότατόν τε καὶ
                            ἐρυθρότατον, <lb/>ἔπειτα δὲ ῥέει φλεγματωδέστερον καὶ
                            χολωδέστερον.</quote>

                        <pb n="80"/>

                        <p>Σαφὴς ἡ ῥῆσίς ἐστι, γράφοντος αὐτοῦ τὰ μαρτύρια <lb/>τοῦ προκειμένου
                            λόγου, καθ᾿ ὃν ἔφη τὸ φάρμακον, ὅταν <lb/>εἰς τὸ σῶμα ἔλθῃ, πρῶτον μὲν
                            τὸν οἰκεῖον ἕλκειν αὑτῷ <lb/>χυμὸν, ἔπειτα δὲ καὶ τοὺς ἄλλους. μεμνῆσθαι
                            δὲ χρὴ καὶ <lb/>περὶ τῶν φυτῶν αὐτοῦ λέγοντος, ἕλκειν καὶ ταῦτα εἰς
                            ἑαυτὰ <lb/>τὸ κατὰ φύσιν ἕκαστον αὑτῷ, περιέχεσθαι γὰρ ἐν τῇ <lb/>γῇ καὶ
                            ὀξὺ καὶ γλυκὺ καὶ πικρὸν καὶ ἁλμυρὸν καὶ παντοῖον, <lb/>ὥσπερ δηλονότι
                            καὶ κατὰ τὸν ἄνθρωπον ὀξὺ μὲν τὴν μέλαιναν <lb/>χολὴν, πικρὸν δὲ τὴν
                            ξανθὴν, γλυκὺ δὲ τὸ αἷμα καὶ <lb/>ἁλμυρὸν τὸ φλέγμα. καὶ γὰρ τοιοῦτό
                            ἐστί τι φλέγμα, καθάπερ <lb/>ἄλλο γλυκὺ καὶ ἕτερον ὀξὺ καί τι ἕτερον
                            μηδεμίαν <lb/>ἔχον ἐπίσημον ποιότητα. διὰ τοῦτό μοι δοκεῖ καὶ κατὰ τέλος
                            <lb/>τῆς ῥήσεως προσθεῖναι τὸ καὶ παντοῖον, οὐ μόνον ἐν τῷ <lb/>φλέγματι
                            διαφορὰς ὁρῶν παμπόλλας, ἀλλὰ καὶ κατὰ τοὺς ἄλλους <lb/>χυμούς. ὥσπερ
                            γὰρ ὀξὺ καὶ γλυκὺ καὶ πικρὸν καὶ ἁλμυρὸν, <lb/>οὕτω καὶ στρυφνόν τι καὶ
                            αὐστηρὸν καὶ δριμὺ καὶ λιπαρὸν <lb/>εἶδός ἐστι χυμῶν ἔν τε τοῖς ζώοις
                            καὶ τοῖς φυτοῖς καὶ δηλονότι <lb/>καὶ κατὰ τὴν γῆν ἀνάλογον αὐτοῖς. </p>
                    </div>
                    <pb n="81"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                        <quote type="lemma" n="32">Αὔξεται δὲ ἐν τῷ ἀνθρώπῳ τὸ μὲν φλέγμα τοῦ
                            χειμῶνος. <lb/>τοῦτο γὰρ τῷ χειμῶνι κατὰ φύσιν μάλιστα τῶν ἐν τῷ
                            <lb/>σώματι ἐνεόντων, ψυχρότατον γάρ ἐστι. τεκμήριον δὲ <lb/>τουτέου,
                            ὅτι τὸ μὲν φλέγμα ψυχρότατον. εἰ ἐθέλεις ψαῦσαι <lb/>φλέγματος καὶ χολῆς
                            καὶ αἵματος, τὸ φλέγμα εὑρήσεις <lb/>ψυχρότατον ἐόν· καίτοι γλισχρότατόν
                            ἐστι καὶ βίῃ μάλιστα <lb/>ἄγεται μετὰ χολὴν μέλαιναν. ὁκόσα δὲ βίῃ
                            ἄγεται, <lb/>θερμότερα γίνεται ἀναγκαζόμενα ὑπὸ τῆς βίης. ἀλλὰ <lb/>ὅμως
                            καὶ πρὸς ταῦτα πάντα ψυχρότατον ἐὸν τὸ φλέγμα <lb/>φαίνεται ὑπὸ τῆς
                            φύσιος <milestone unit="ed1page" n="14"/>τῆς ἑωυτοῦ. ὅτι δὲ ὁ
                            <lb/>χειμὼν πληροῖ τὸ σῶμα φλέγματος, γνοίης ἂν τοῖσδε. οἱ <lb/>ἄνθρωποι
                            πτύουσί τε καὶ ἐκμύσσονται φλεγματωδέστατον <lb/>τοῦ χειμῶνος, καὶ τὰ
                            οἰδήματα αὐτοῖς λευκότατα γίνεται <lb/>μάλιστα κατὰ ταύτην τὴν ὥρην καὶ
                            τὰ ἄλλα νοσήματα <lb/>φλεγματώδεα.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="119"/>Σαφὴς ἡ ῥῆσίς ἐστι καὶ προσέχοντος
                            δεομένη <pb n="82"/> 6<lb/>τοῦ ἀναγινώσκοντος, οὐκ ἐξηγητοῦ σαφηνίζοντος
                            αὐτήν. τὸ <lb/>δ᾿ ἐπὶ τῇ τελευτῇ γεγραμμένον, καὶ τὰ ἄλλα νοσήματα
                            φλεγματώδεα· <lb/>κατὰ μὲν οὖν τὴν τοῦ αὐτοῦ γραφὴν ὁ νοῦς <lb/>ἔσται
                            τῆς λέξεως τοιοῦτος. τὰ οἰδήματα λευκὰ γίγνεται <lb/>κατὰ τὸν χειμῶνα·
                            καὶ τὰ ἄλλα δὲ νοσήματα φλεγματώδη <lb/>γίγνεται κατὰ τοῦτον τὸν χρόνον.
                            ἀμέλει καὶ οἱ πυρετοὶ, <lb/>καθάπερ ἐν θέρει χολωδέστεροι τοὐπίπαν,
                            οὕτως ἐν χειμῶνι <lb/>φλεγματωδέστεροι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                        <quote type="lemma" n="33">Τοῦ δὲ ἦρος τὸ φλέγμα ἔτι μένει ἰσχυρὸν ἐν τῷ
                            σώματι <lb/>καὶ τὸ αἷμα αὔξεται. τά τε γὰρ ψύχεα ἐξανίει καὶ τὰ
                            <lb/>ὕδατα ἐπιγίνεται, τὸ δὲ αἷμα κατὰ ταῦτα αὔξεται ὑπό τε <lb/>τῶν
                            ὄμβρων καὶ τῶν θερμημεριῶν. κατὰ φύσιν γὰρ αὐτέῳ <lb/>ταῦτ᾿ ἔστι μάλιστα
                            τοῦ ἐνιαυτοῦ, ὑγρόν τε γάρ ἐστι <lb/>καὶ θερμόν. γνοίης δὲ ἂν τοῖσδε. οἱ
                            ἄνθρωποι τοῦ <lb/>ἦρος καὶ τοῦ θέρεος μάλιστα ὑπό τε τῶν δυσεντεριῶν
                            <lb/>ἁλίσκονται καὶ ἐκ τῶν ῥινῶν τὸ αἷμα ῥεῖ αὐτέοισι καὶ
                            <lb/>θερμότατοί εἰσι καὶ ἐρυθρότατοι.</quote>

                        <pb n="83"/>

                        <p>Ἔστι μὲν καὶ τῆσδε τῆς ῥήσεως ἡ λέξις σαφής. εἴρηται <lb/>δ᾿ ἐν τῷ πρώτῳ
                            τῶν περὶ κράσεων ὅτι βέλτιον ἦν τὸ <lb/>ἔαρ εὔκρατον, οὐχ ὑγρὸν καὶ
                            θερμὸν λέγεσθαι. διά τινά <lb/>τε τὴν αἰτίαν εἰς τὸ θερμὸν καὶ ὑγρὸν
                            λέγειν αὐτὸ τῶν <lb/>ἰατρῶν ἔνιοι καὶ τῶν φιλοσόφων ὑπήχθησαν. ὡς ἐν
                            ὥραις <lb/>μὲν γὰρ τοῦτο λέγουσιν ὑγρὸν καὶ θερμὸν ὡς ἐν γένει, τῶν
                            <lb/>δ᾿ ἐν σώμασι τὰ ζῶα, ταῦτα μὲν ὡς πρὸς τὰ φυτὰ παραβάλλοντες,
                            <lb/>τὸ δὲ ἔαρ τῷ φθινοπώρῳ, τὸ ἄριστον ἐν ταῖς <lb/>ὥραις καὶ, ὡς ἂν
                            εἴποι τις, μόνον ἀκριβῶς κατὰ φύσιν τῷ <lb/>παρὰ φύσιν ἔχοντι τοῦ δὲ
                            πλεονάζειν αἷμα κατὰ τὸ ἔαρ <lb/>σὺν τοῖς ἄλλοις γνωρίσμασι καὶ τὸ
                            δυσεντερίας ἔσεσθαι <lb/>τότε, τὰς αἱματηρὰς δηλονότι λεγομένας, οὐχ
                            ὅσαι διὰ χολὴν <lb/>ἑλκοῦσι τὰ ἔντερα. λέλεκται δέ μοι περὶ τῆς
                            αἱματηρᾶς <lb/>ταύτης δυσεντερίας ἐν τῷ τετάρτῳ τῶν εἰς τὸ περὶ
                            <lb/>ἄρθρων ὑπομνήματι δεικνύντι τὸ πάθημα τοῦτο, πλήθους <lb/>αἵματος
                            ὄντος ἐν ταῖς φλεψὶν, εἶτα ἐκκρινούσης ἀθρόως <lb/>τῆς φύσεως διὰ τῶν
                            ἐντέρων, γίγνεσθαι πολλάκις, ὥσπερ <lb/>καὶ ταῖς γυναιξὶ διὰ μήτρας.
                            ἔνιοι δὲ διὰ ῥινῶν, ἢ δι᾿ <pb n="84"/> αἱμοῤῥοΐδων, ἢ ἐμέτων. παρενέθηκε
                            δὲ καὶ τὸ θέρος τῷ <lb/>ἦρι κατά τε τὸν τῶν δυσεντεριῶν λόγον καὶ τὴν
                            ἐρυθρότητα <lb/>τῆς χρόας. διὰ γὰρ τὴν ἑαυτοῦ θερμότητα τὸ γεννηθὲν
                            <lb/>αἷμα κατὰ τὸ ἔαρ ἐρυθράν τε τὴν χρόαν ἐργάζεται τοῦ <lb/>παντὸς
                            σώματος, ἐκκρίνεταί τε διὰ τῆς ἕδρας ἐνίοις. θερμοὶ <lb/>δ᾿ ἁπτομένοις
                            οἱ ἄνθρωποι τηνικαῦτα φαίνονται καὶ <lb/>διὰ τὸ αἷμα μὲν, ἀλλὰ καὶ διὰ
                            τὸ περιέχον. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                        <quote type="lemma" n="34">
                            <milestone unit="ed2page" n="120"/>Τοῦ δὲ θέρους τό τε αἷμα ἰσχύει ἔτι
                            καὶ ἡ χολὴ <lb/>ἀείρεται ἐν τῷ σώματι καὶ παρατείνει ἐς τὸ φθινόπωρον.
                            <lb/>ἐν δὲ τῷ φθινοπώρῳ τὸ μὲν αἷμα ὀλίγον γίνεται· ἐναντίον <lb/>γὰρ
                            αὐτέῳ τὸ φθινόπωρον τῇ φύσει ἐστίν· ἡ δὲ <lb/>χολὴ τὴν θερίην κατέχει τὸ
                            σῶμα καὶ τὸ φθινόπωρον. <lb/>γνοίης δὲ ἂν τοῖσδε. οἱ ἄνθρωποι αὐτόματοι
                            ταύτην τὴν <lb/>ὥρην χολὴν ἐμέουσι καὶ ἐν τῇσι φαρμακοποσίῃσι
                            χολωδέστερα <lb/>καθαίρονται. δῆλον δὲ καὶ τοῖσι πυρετοῖσι καὶ
                            <lb/>τοῖσι χρώμασι τοῖσι τῶν ἀνθρώπων. τὸ φλέγμα τῆς θερίης <pb n="85"/>
                            ἀσθενέστερόν ἐστιν αὐτὸ ἑωυτοῦ· ἐναντίη γὰρ αὐτέου <lb/>τῇ φύσει ἐστὶν ἡ
                            ὥρη, ξηρή τε γάρ ἐστι καὶ θερμή.</quote>
                        <p>Ἐν τῷ θέρει καὶ μάλιστα κατὰ τὴν ἀρχὴν αὐτοῦ τοῖς <lb/>πλείστοις αἷμα
                            πλεονάζει τὸ κατὰ τὸ ἔαρ αὐξηθὲν, ὡς ἂν <lb/>μηδέπω διαπεφορημένον ὑπὸ
                            τῆς τοῦ περιέχοντος θερμότητος. <lb/>αὔξεται δὲ καὶ χολὴ διὰ τὸ παρὰ
                            φύσιν ἐκθερμαίνεσθαι <lb/>τὸ σῶμα κατὰ τήνδε τὴν ὥραν. ὠνόμασε δὲ πάλιν
                            <lb/>ἐνταῦθα χολὴν ἄνευ τοῦ προσθεῖναι τὸ τῆς χρόας ὄνομα <lb/>τὴν
                            ξανθὴν, οὐδέποτε τὴν μέλαιναν ἁπλῶς ὀνομάζων, ἀλλ᾿ <lb/>ἀεὶ μετὰ τοῦ
                            προσθεῖναι τὸ τῆς χρόας ὄνομα. τὰ δὲ κατὰ <lb/>μέρος ἐν τῇ ῥήσει δῆλα
                            τοῖς γε προσέχουσι τὸν νοῦν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                        <quote type="lemma" n="35">Τὸ δ᾿ αἷμα τοῦ φθινοπώρου ἐλάχιστον γίγνεται ἐν
                            τῷ ἀνθρώπῳ. <lb/>ξηρόν τε γάρ ἐστι τὸ φθινόπωρον καὶ ψύχειν <lb/>ἤδη
                            ἄρχεται τὸν ἄνθρωπον. ἡ δὲ μέλαινα χολὴ τοῦ φθινοπώρου <lb/>πλείστη τε
                            καὶ ἰσχυροτάτη ἐστί.</quote>

                        <pb n="86"/>

                        <p>Κατὰ μὲν τὴν πρὸ ταύτης ῥῆσιν εἴρηται, ἐν τῷ φθινοπώρῳ <lb/>τὸ μὲν αἷμα
                            ὀλίγον γίγνεται, ἐναντίον γὰρ αὐτοῦ <lb/>τὸ φθινόπωρον τῇ φύσει ἐστίν.
                            ἡμεῖς δὲ ὅπως ἐναντίον <lb/>ἐστὶν ἐδιδάξαμεν. εἴπερ γὰρ τὸ μὲν αἷμα
                            θερμὸν καὶ <lb/>ὑγρόν ἐστιν ὁμοίως τῷ ἦρι, τὸ δὲ φθινόπωρον, ὡς αὐτὸς
                            <lb/>ἔφη, ξηρόν τέ ἐστι καὶ ψύχειν ἤδη ἄρχεται τὸν ἄνθρωπον,
                            <lb/>εἰκότως ἐναντίον τ᾿ ἐστὶ τὸ φθινόπωρον τῷ ἦρι καὶ τὸν <lb/>χυμὸν
                            ἔχει τὸν ἐναντίον τῷ αἵματι πλεονάζοντα, τὸν ξηρὸν <lb/>καὶ ψυχρόν.
                            ἐγένετο δ᾿ εἰκότως τοιοῦτος διὰ τὸ προκατωπτῆσθαι <lb/>τοὺς χυμοὺς ἐν τῷ
                            θέρει· τὸ δ᾿ ὑπόλειμμα τῶν <lb/>ὀπτηθέντων, ὅταν δηλονότι σβεσθῇ τὸ
                            θερμὸν, αὐτίκα <lb/>γίγνεται ψυχρόν τε καὶ ξηρόν· ψυχρὸν μὲν διὰ τὴν τοῦ
                            <lb/>θερμοῦ σβέσιν, ξηρὸν δὲ, ὅτι κατὰ τὴν ὄπτησιν ἐξεδαπανήθη <lb/>πᾶν
                            τὸ ὑγρὸν ἐξ αὐτοῦ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                        <quote type="lemma" n="36">
                            <milestone unit="ed2page" n="121"/>Ὁκόταν δὲ ὁ χειμὼν καταλαμβάνῃ, ἥ τε
                            χολὴ ψυχομένη <lb/>ὀλίγη γίνεται καὶ τὸ φλέγμα αὔξεται πάλιν ἀπό τε τῶν
                            <lb/>ὑετῶν τοῦ πλήθεος καὶ ἀπὸ τῶν νυκτῶν τοῦ μήκεος.</quote>

                        <pb n="87"/>

                        <p>
                            <milestone unit="ed1page" n="15"/>Τὸν ἐπικρατοῦντα χυμὸν ἐν ἑκάστῃ τῶν
                            τεττάρων <lb/>ὡρῶν ὅμοιον εἶναι βούλεται κατὰ τὴν κρᾶσιν αὐτῇ <lb/>τῇ
                            ὥρᾳ· καὶ διὰ τοῦτο ψυχρὸν μὲν καὶ ὑγρὸν ὀνομάζεται <lb/>τὸ φλέγμα
                            παραπλησίως τῷ χειμῶνι, θερμὸν δὲ καὶ ὑγρὸν <lb/>τὸ αἷμα, καθάπερ τὸ
                            ἔαρ. τὴν δὲ ξανθὴν χολὴν, ὥσπερ <lb/>τὸ θέρος, εἶναί φησι θερμὴν καὶ
                            ξηρὰν, καὶ τὴν μέλαιναν <lb/>ὁμοίως τῷ φθινοπώρῳ ψυχρὰν καὶ ξηράν. ὅτι
                            μὲν οὖν ἐν <lb/>αἷς εἶπεν ὥραις ἕκαστος τῶν χυμῶν αὔξεται πρόσθεν
                            <lb/>ἐπιστώσατο· νυνὶ δὲ τὴν αἰτίαν λέγει, δι᾿ ἣν χειμῶνι πλεονάζον
                            <lb/>ἐστὶ τὸ φλέγμα. ὑπό τε γὰρ τῶν ὑετῶν τοῦ πλήθεος, <lb/>φησὶ, καὶ
                            τῶν νυκτῶν τοῦ μήκεος, ὅπερ ἐστὶ διὰ τὸ <lb/>τὴν ὥρην ταύτην ὑπάρχειν
                            ὑγρὰν καὶ ψυχράν. ὑγρὰ μὲν <lb/>οὖν εἶναι δηλοῦται διὰ τὸ πλῆθος τῶν
                            ὑετῶν, ψυχρὰ δὲ <lb/>διὰ τὸ μῆκος τῶν νυκτῶν. τῆς γὰρ τοῦ περιέχοντος
                            ἡμᾶς <lb/>ἀέρος θερμασίας, ἣν ἴσχει κατὰ τὸ θέρος, ὁ ἥλιος αἴτιος,
                            <lb/>ἐγγύς τε τῶν κατὰ κορυφὴν ἡμῖν ἀφικνούμενος καὶ μακροτέραν <lb/>τὴν
                            ἡμέραν ποιούμενος. οὕτω δὲ καὶ τῆς ἐν χειμῶνι <lb/>ψυχρότητος ὁ αὐτὸς
                            αἴτιος λοξὸς καὶ ταπεινὸς ἐν ὀλίγῳ <lb/>τε χρόνῳ τὴν ὑπὲρ γῆς φορὰν
                            ποιούμενος. ὁ δ᾿ Ἱπποκράτης <pb n="88"/> βούλεται συνδιατίθεσθαι τὰ τῶν
                            ζώων σώματα τῇ τοῦ <lb/>περιέχοντος ἡμᾶς ἀέρος καταστάσει, ξηραινόμενα
                            μὲν ἐν <lb/>ταῖς ξηραῖς αὐτοῦ κράσεσιν, ὑγραινόμενα δ᾿ ἐν ταῖς ὑγραῖς,
                            <lb/>οὕτως δὲ καὶ θερμαινόμενα ἐν ταῖς θερμαῖς, ψυχόμενα δ᾿ <lb/>ἐν ταῖς
                            ψυχραῖς. εἴπερ οὖν ὁ χειμὼν ὑγρὸς καὶ ψυχρός <lb/>ἐστιν, εὐλόγως ἐν αὐτῷ
                            τὸ φλέγμα πλεονεκτεῖ ψυχρὸν καὶ <lb/>ὑγρὸν ὑπάρχον. ἔδειξε γὰρ καὶ τοῦτο
                            πρόσθεν αὐτός. ὁμολογεῖν <lb/>δὲ ὁ λόγος αὐτῷ φαίνεται καὶ ταῖς ἄλλαις
                            ὥραις, ἐν <lb/>μέν γε τῷ θέρει τῆς ξανθῆς χολῆς πλεοναζούσης, ἐπειδὴ
                            <lb/>ξηρὰ καὶ θερμὴ τὴν δύναμίν ἐστιν, ἐν ἦρι δὲ τοῦ αἵματος, <lb/>ὑγροῦ
                            καὶ θερμοῦ χυμοῦ, καὶ γὰρ καὶ τὸ ἔαρ ἔφη θερμὸν <lb/>εἶναι καὶ ὑγρὸν, ἐν
                            φθινοπώρῳ δὲ τῆς μελαίνης χολῆς, <lb/>ξηρᾶς ὑπαρχούσης ὁμοίως τῇ ὥρᾳ.
                            ἔστι μὲν οὖν τις οὐ <lb/>σμικρὰ ζήτησις καὶ περὶ τῆς τοῦ ἦρος κράσεως,
                            ὅπως λέγεται <lb/>θερμὸν καὶ ὑγρόν· ἣν διῆλθον ἐπιδεικνὺς ἄμεινον
                            <lb/>εἶναι λέγειν εὔκρατον αὐτό καὶ δῆλον ὅτι καὶ τὸ αἷμα <lb/>κατὰ τὸν
                            αὐτὸν λόγον οὐ θερμὸν καὶ ὑγρὸν, ἀλλ᾿ εὔκρατον. <lb/>ἔτι δὲ μείζων ἂν
                            ζήτησις γένοιτο παραλελειμμένη τοῖς ἐξηγησαμένοις <pb n="89"/> τὸ
                            βιβλίον περὶ τοῦ φλέγματος, ὑγροῦ μὲν καὶ ψυχροῦ <lb/>τὴν σύστασιν
                            ὄντος, ἐν χειμῶσι δὲ γεννωμένου. διὰ τί <lb/>δὲ ἔφην οὐ σμικρὰν ἔσεσθαι
                            ζήτησιν, ἤδη σοι φράσω. κατὰ <lb/>τοὺς ἀφορισμοὺς αὐτὸς ὁ Ἱπποκράτης
                            εἶπεν· αἱ κοιλίαι <lb/>χειμῶνος καὶ ἦρος θερμόταται φύσει καὶ ὕπνοι
                            μακρότατοι. <lb/>ἐν ταύτῃσι τῇσιν ὥρῃσι καὶ τὰ προσάρματα πλείω δοτέον,
                            <lb/>καὶ γὰρ τὸ ἔμφυτον θερμὸν πολύ. τροφῆς οὖν πλείονος <lb/>δεῖται.
                            σημεῖον δὲ αἱ ἡλικίαι καὶ οἱ ἀθληταί. καὶ πάλιν <lb/>θέρεος καὶ
                            φθινοπώρου σιτία δυσφορώτατα φέρουσι, χειμῶνος <lb/>ῥήϊστα, ἦρος
                            δεύτερον. εἴπερ οὖν ἀληθῆ ταῦτά ἐστι <lb/>γινώσκομέν τε τὸ φλέγμα,
                            ψυχρὸν ὄντα χυμὸν, οὐκ εὔκρατον, <lb/>ὥσπερ τὸ αἷμα, πῶς ἐν χειμῶνι
                            γενήσεται πλεῖον; <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="122"/>ἐχρῆν γὰρ ἐκ τῆς καλῶς πεφθείσης
                            τροφῆς αἷμα <lb/>γεννᾶσθαι μᾶλλον, οὐ φλέγμα. τίς οὖν ἡ λύσις τῆς
                            ἀπορίας; <lb/>ἐμοὶ μὲν δοκεῖ, θερμόταται μὲν αἱ κοιλίαι χειμῶνός
                            <lb/>εἰσι τῷ κατὰ φύσιν θερμῷ, τουτέστιν εὐκρατότατοι. τὰ <lb/>δὲ μόρια
                            τοῦ σώματος ψύχεται μᾶλλον ἐν χειμῶνι· τισὶ <lb/>δὲ καὶ ἡ γαστὴρ αὐτὴ
                            δι᾿ ὁδοιπορίαν, ἢ ἔνδειαν ἀμφιεσμάτων, <pb n="90"/> ἢ ἐπιτηδευμάτων
                            ἰδέαν, ἢ τοιοῦτό τι. καταδύεται <lb/>γοῦν ἅπασα μὲν ἡ τοῦ περιέχοντος
                            ψύξις ἕως πλείστου· <lb/>τισὶ δὲ καὶ μέχρι τῶν κατὰ τὴν γαστέρα χωρίων,
                            ὡς εἴρηται· <lb/>ὥστε, κἂν πεφθῇ καλῶς ἐν τῇ κοιλίᾳ τὰ ληφθέντα σιτία,
                            <lb/>κατά γε τὴν ἐν ἥπατι μεταβολὴν οὐκ ἀκριβῆ τὸν τῆς <lb/>αἱματώσεως
                            λαμβάνει κόσμον, ἀλλ᾿ ἀποτυγχάνεταί τι κατ᾿ <lb/>αὐτήν. ἔτι δὲ μᾶλλον αἱ
                            καθ᾿ ὅλον τὸ σῶμα φλέβες οὐχ <lb/>ὁμοίως αὐτὸ μεταβάλλουσιν ἐψυγμέναι.
                            προσέρχεται δὲ <lb/>τούτῳ καὶ τὸ πλῆθος τῶν ἐδεσμάτων ὦν προσφέρονται
                            χειμῶνος <lb/>ἅμα ταῖς ποιότησι φλεγματικωτέραις οὔσαις. χέδροπα
                            <lb/>γὰρ ἐσθίουσιν ἐν χειμῶνι πολλὰ ἄρτου τε πολὺ <lb/>πλέον ἢ κατὰ τὰς
                            ἄλλας ὥρας, σεμίδαλίν τε καὶ ῥυήματα <lb/>καὶ λάχανα, γογγυλίδας τε καὶ
                            κρέα πολλὰ, τινὰ μὲν ἄντικρυς <lb/>φλεγματώδη, καθάπερ τὰ προβάτεια,
                            τινὰ δὲ, εἰ μὴ <lb/>καλῶς κατεργασθείη, καθάπερ τὰ τῶν ὑῶν καὶ μάλιστα
                            <lb/>τῶν χοίρων, καὶ βολβοὺς δὲ καὶ κοχλίας καὶ τυρὸν ἄλλα <lb/>τέ τινα
                            τοιαῦτα πολλὰ δι᾿ ὅλου τοῦ χειμῶνος ἐσθίουσιν <lb/>ἑτοίμως
                            φλεγματούμενα. καὶ μέντοι καὶ πίνουσι πλεῖστοι <lb/>τὸν νέον οἶνον,
                            ἐπιτήδειον ὄντα καὶ αὐτὸν εἰς φλέγματος <pb n="91"/> γένεσιν, ὥστε καὶ
                            διὰ ταῦτα φλέγμα πλεονάζει κατὰ τὸν <lb/>χειμῶνα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                        <quote type="lemma" n="37">Ἔχει μὲν οὖν ταῦτα πάντα ἀΐδια τὸ σῶμα τοῦ
                            ἀνθρώπου. <lb/>ὑπὸ δὲ τῆς ὥρης περιϊσταμένης ποτὲ μὲν πλείω γίγνεται
                            <lb/>σφοῖν αὐτὰ ἑωυτέων, ποτὲ δὲ ἐλάσσω, ἕκαστα κατὰ <lb/>μέρος τε καὶ
                            κατὰ φύσιν.</quote>
                        <p>Ἅπαντα, φησὶν, ἔχει τὰ εἰρημένα, τουτέστι τοὺς τέσσαρας <lb/>χυμοὺς, τὸ
                            σῶμα τοῦ ἀνθρώπου διὰ παντὸς τοῦ βίου· <lb/>τοῦτο γὰρ αὐτῷ σημαίνει τὸ
                            ἀΐδια· πλείω δὲ γίγνεται καὶ <lb/>ἐλάττω ταῦτα κατὰ τὰς τῶν ὡρῶν
                            μεταβολάς. τὸ γὰρ <lb/>ὑπὸ τῆς ὥρης περιϊσταμένης ταὐτὸ δηλοῖ τῷ
                            μεθισταμένης, <lb/>ὅπερ ἐστὶ μεταβαλλούσης τε καὶ καθισταμένης εἰς
                            ἑτέραν <lb/>τινὰ τὴν ἐχομένην αὐτῆς. πλείω δὲ καὶ ἐλάττω ταῦτα γίγνεσθαί
                            <lb/>φησι κατὰ μέρος τε καὶ κατὰ φύσιν. ἔνιοι μὲν <lb/>ἤκουσαν τὸ κατὰ
                            μέρος ἐπὶ τῶν τοῦ σώματος εἰρῆσθαι <pb n="92"/> μορίων, ἔνιοι δὲ τὸ
                            ἐναντίον τῷ κατὰ φύσιν, ἵν᾿ ὁ λόγος <lb/>ᾖ τοιοῦτος· τοὺς εἰρημένους
                            τέτταρας χυμοὺς ἔχει μὲν <lb/>ἀεὶ τὸ σῶμα τοῦ ἀνθρώπου, πλείους δὲ καὶ
                            ἐλάττους κατά <lb/>τε τὰ μέρη τοῦ ἐνιαυτοῦ καὶ κατὰ τὴν φύσιν. ὅπερ, ἂν
                            <lb/>ἐξαλλάξας τις τὴν λέξιν εἴπῃ, τὴν διάνοιαν ἕξει χρησίμην <lb/>τε
                            καὶ ἀληθῆ. τὸ γὰρ πλῆθος τῶν χυμῶν ὑπαλλάττεται <lb/>κατά τε τὰς ὥρας
                            κατὰ φύσιν διοικουμένου τοῦ ἐνιαυτοῦ <lb/>καὶ κατὰ τὰ μέρη τοῦ ὅλου
                            ἐνιαυτοῦ· κἂν μὴ κατὰ φύσιν <lb/>διοικῆται, διαφορὰ κατὰ τὴν ποσότητα
                            γίγνεται τῶν χυμῶν. <lb/>ἐγχωρεῖ δὲ καὶ κατὰ τῶν ὡρῶν ἀκοῦσαι τὰ μέρη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                        <quote type="lemma" n="38">
                            <milestone unit="ed2page" n="123"/>Ὥσπερ γὰρ ὁ ἐνιαυτὸς μετέχει μὲν πᾶς
                            πάντων καὶ τῶν <lb/>θερμῶν καὶ τῶν ψυχρῶν καὶ τῶν ξηρῶν καὶ τῶν ὑγρῶν.
                            <lb/>οὐδὲ γὰρ ἂν μείνειε τουτέων οὐδὲν οὐδένα χρόνον ἄνευ <lb/>πάντων
                            τῶν ἐνεόντων ἐν τῷδε τῷ κόσμῳ, ἀλλ᾿ εἰ ἕν τι <lb/>ἐκλίποι, πάντα ἂν
                            ἀφανισθείη. ἀπὸ γὰρ τῆς αὐτέης ἀνάγκης <lb/>πάντα ξυνέστηκέ τε καὶ
                            τρέφεται ἀπ᾿ ἀλλήλων.</quote>

                        <pb n="93"/>

                        <p>
                            <milestone unit="ed1page" n="16"/>Τὸ θερμὸν καὶ τὸ ψυχρὸν καὶ τὸ ξηρὸν
                            καὶ τὸ ὑγρὸν οὐ <lb/>τὸ κατὰ τὴν ἐπικράτειαν ὀνομαζόμενόν τε καὶ
                            νοούμενον, ἀλλὰ <lb/>τὸ στοιχειῶδες λέγων καὶ κατὰ τὴν προκειμένην λέξιν
                            ἐδήλωσε <lb/>τὸν ἐνιαυτὸν εἰπὼν ἅπαντα πάντων μετέχειν. οὐ <lb/>γὰρ τῶν
                            κατ᾿ ἐπικράτειαν ἁπάντων ἅπας ὁ ἐνιαυτὸς μετέχει, <lb/>ἀλλὰ τῶν
                            στοιχειωδῶν, ὅλος μὲν χειμὼν ὑγροῦ καὶ <lb/>ψυχροῦ, τὸ δὲ θέρος τῶν
                            ἐναντίων, ξηροῦ τε καὶ θερμοῦ, <lb/>ὁ δὲ φθινόπωρος ψυχροῦ τε καὶ ξηροῦ.
                            ἔτι δὲ σαφέστερον <lb/>ἐδήλωσε τοῦτο κἀν τῷ φάναι διαφθαρήσεσθαι καὶ τὰ
                            <lb/>ἄλλα φθάσαντος ἑνὸς ἐξ αὐτῶν ἀπολέσθαι, τῶν μὲν γὰρ <lb/>στοιχείων
                            ἑνὸς ἀπολλυμένου διαφθαρήσεσθαι τὸ ἐξ αὐτῶν <lb/>συγκείμενον ἀληθὲς
                            φάναι, τῶν δὲ κατ᾿ ἐπικράτειαν οὐκ <lb/>ἀληθές. αὐτὸ γὰρ τοὐναντίον
                            ἀληθές ἐστιν, ὅταν ἀπόληταί <lb/>τι τῶν κατ᾿ ἐπικράτειαν λεγομένων,
                            σώζεσθαι τὸ ἀντικείμενον <lb/>αὐτῷ. θέρους μὲν γὰρ οὐκ ὄντος ὁ χειμών
                            ἐστι, <lb/>χειμῶνος δὲ τὸ θέρος, καὶ τοῦ μὲν ἦρος τὸ φθινόπωρον,
                            <lb/>τοῦ δὲ φθινοπώρου τὸ ἔαρ. εἰ δὲ τελέως ἀπόλλυται τὸ θερμὸν
                            <lb/>στοιχεῖον, παγήσεται μὲν τὸ ὑγρὸν, ὅτι μηκέτι θερμὸν <pb n="94"/>
                            ὑπάρχει, ἀπολεῖται δὲ παντάπασιν ὁ ἥλιος, οὐδὲν δὲ οὔτε <lb/>φυτὸν οὔτε
                            ζῶον ὑπολειφθήσεται. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον, <lb/>εἰ τὸ ψυχρὸν ἀπόλοιτο
                            στοιχεῖον, ἅπαντα πῦρ ἔσται, <lb/>καὶ εἰ τὸ ξηρὸν, ὕδωρ ἔσται πάντα, καὶ
                            οὕτω διαφθαρήσεται <lb/>τὰ κατὰ τὸν κόσμον ἅπαντα γεννητὰ σώματα. διὰ
                            <lb/>τοῦτ᾿ οὖν ἐξ ἀλλήλων ἔφη τρέφεσθαι τὰ κατ᾿ αὐτὸν σώματα
                            <lb/>στοιχειώδη. τὸ μὲν γὰρ ἀκριβὲς στοιχεῖον ἐπινοεῖται μᾶλλον <lb/>ἢ
                            ὑπάρχει. τὸ δ᾿ ὀλίγου δεῖν ἐκείνῳ ταὐτὸ ἕν τι τῶν <lb/>ὑπαρχόντων ἐστίν.
                            ἐὰν γοῦν ἀκριβῶς ὑγρὸν καὶ ψυχρὸν <lb/>ἐπινοήσῃς γιγνόμενον τὸ ὕδωρ,
                            οὐδὲ ὕδωρ ἔτι φυλαχθήσεται· <lb/>παγήσεται γὰρ αὐτίκα καὶ στήσεται καὶ
                            ῥέον παύσεται. <lb/>κἂν τὴν γῆν ὡσαύτης νοήσῃς ἀκριβῶς ξηρὰν καὶ ψυχρὰν,
                            <lb/>σκληρότερον ἀδάμαντος ἔσται τὸ τοιοῦτο σῶμα. καὶ μὴν <lb/>εἰ
                            τοιαύτη γένοιτο, τῶν φυτῶν ἡ γένεσις παύσεται· παυσαμένης <lb/>δ᾿ αὐτῆς
                            καὶ ἡ τῶν ζώων διαφθαρήσεται τροφὴ, <lb/>καὶ εἴπερ αὐτὴ, δηλονότι καὶ
                            αὐτὰ τὰ ζῶα. κατ᾿ ἐπικράτειαν <lb/>οὖν νοουμένου στοιχείου τοῦ ξηροῦ καὶ
                            ψυχροῦ καὶ <pb n="95"/> ἡ ἐν τῷ κόσμῳ γῆ λέγεται ξηρὸν εἶναι καὶ ψυχρὸν
                            σῶμα <lb/>καὶ τὸ ὕδωρ ὑγρόν. ἀλλὰ καὶ αὐτὸ τὸ πῦρ μετέχει τινὸς
                            <lb/>ἀερώδους οὐσίας, ὥσπερ καὶ καπνώδους, καὶ μέντοι καὶ <lb/>προφανῶς
                            ὑγρότητος εἰς θρέψιν δεῖται, καθάπερ αἱ κατὰ <lb/>τοὺς λύχνους φλόγες
                            δηλοῦσι. τὰ τοῦ κόσμου οὖν στοιχεῖα <lb/>τὴν τροφὴν ἐξ ἀλλήλων ἔχοντά
                            ἐστι καὶ διὰ τοῦτο καὶ ὁ <lb/>Πλάτων εἶπεν· αὐτὸ γὰρ ἑαυτῷ τροφὴν τὴν
                            ἑαυτοῦ καὶ <lb/>φθίσιν παρέχον καὶ πάντα ἐν αὐτῷ καὶ ὑπ᾿ αὐτοῦ καὶ
                            <lb/>πάσχον καὶ δρῶν ἐκ τέχνης γέγονεν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                        <quote type="lemma" n="39">
                            <milestone unit="ed2page" n="124"/>Οὕτω δὲ καὶ εἴ τι ἐκ τοῦ ἀνθρώπου
                            ἐκλίποι τουτέων <lb/>τῶν συγγεγονότων, οὐκ ἂν δύναιτο ζῇν ὁ
                            ἄνθρωπος.</quote>
                        <p>Συγγεγονότα κέκληκε τὸ αἷμα καὶ τὸ φλέγμα καὶ τὰς <lb/>χολὰς, ἐπειδὴ τὴν
                            πρώτην διάπλασιν ἔσχε τὸ κυούμενον ἐκ <lb/>τοῦ τῆς μητρὸς αἵματος,
                            ἁπάντων μετέχοντος, αὔξησίν τε <lb/>καὶ τροφὴν ὁμοίως. ἐὰν μὲν οὖν
                            ἀπόλλυται παντάπασιν ἐκ <lb/>τοῦ σώματος ἡμῶν ἤτοι τὸ ὑγρὸν, ἢ τὸ ξηρὸν,
                            ἢ τὸ <pb n="96"/> θερμὸν, ἢ τὸ ψυχρὸν, αὐτίκα οἱ χυμοὶ διαφθαρήσονται,
                            <lb/>κατ᾿ ἐπικράτησιν, οὐκ εἰλικρινῶς οὐδ᾿ ἀκριβῶς ὄντες ὑγροὶ <lb/>καὶ
                            ξηροὶ καὶ θερμοὶ καὶ ψυχροί. τὸ γοῦν φλέγμα ὑγρὸν <lb/>καὶ ψυχρὸν εἶναι
                            λέγομεν, οὐχ ὡς μὴ μετέχον τῶν ἐναντίων, <lb/>ἀλλ᾿ ὡς ἐπικρατούμενον ὑπὸ
                            τούτων. καὶ εἴ γε ψυχρὸν <lb/>ἀκριβῶς ἦν μόνον, ὡς κρύσταλλος ἂν
                            ἐπεπήγει, καθάπερ <lb/>γε καὶ εἰ ἀκριβῶς ὑγρὸν ἦν, οὐκ ἂν εἶχε πάχος
                            οὐδὲ γλισχρότητα. <lb/>κατὰ τὰ αὐτὰ δὲ κἀπὶ τῶν χολῶν· ἥ τε γὰρ
                            <lb/>ξανθὴ. ξηρὰ ἥ τε μέλαινα ξηρὰ καὶ γεώδης εἶναι λέγεται,
                            <lb/>μετέχουσα δηλονότι καὶ ὑγρότητος, ἢ οὐκ ἂν ἦν χυμὸς, <lb/>ἀλλὰ καὶ
                            στερεὸν σῶμα, ὡς ὁ ἀδάμας. οὕτω δὲ καὶ ψυχρὰ <lb/>λέγεται, διότι πλέον
                            ἐν αὐτῇ ψυχρότητός ἐστιν, ἢ θερμότητος. <lb/>εἰ γοῦν ἀκριβῶς ἦν ψυχρὰ,
                            κρυστάλλου ἂν δίκην <lb/>ἐπεπήγει. καὶ τί δεῖ περὶ τούτων λέγειν; αὐτὸ
                            γὰρ τὸ <lb/>αἷμα τὸ δοκοῦν εὐκρατότατον λέγεται τοιοῦτο, ὅτι μηδὲν
                            <lb/>ἐπικρατεῖ μεγάλως ἐν αὐτῷ τῶν ἐναντίων ἀλλήλοις, μήτε <lb/>τὸ
                            θερμὸν τοῦ ψυχροῦ, μήτε τὸ ψυχρὸν τοῦ θερμοῦ, μήτε <lb/>τὸ ὑγρὸν τοῦ
                            ξηροῦ, μήτε τὸ ξηρὸν τοῦ ὑγροῦ. ἐπεὶ τοίνυν <pb n="97"/> δεῖται καὶ τὸ
                            αἷμα αὐτὸ τῶν τεττάρων ποιοτήτων, ὑγρότητος <lb/>καὶ ξηρότητος καὶ
                            θερμότητος καὶ ψυχρότητος, εὔδηλον <lb/>ὅτι καὶ τῆς τῶν ἄλλων χυμῶν
                            δεήσεται μίξεως. καὶ <lb/>διὰ τοῦτο τὸ εὐκρατότατον αἷμα μεθέξει τι καὶ
                            φλέγματος <lb/>καὶ χολῆς ξανθῆς καὶ μελαίνης. ἔστι δὲ καὶ ἕτερός τις
                            <lb/>λόγος φυσικὸς, οὐ σμικρὰν ἔχων πιθανότητα, καθ᾿ ὃν εἰς <lb/>ἠθῶν
                            ἐπιτηδείων γένεσιν οἱ τέτταρες ἀποδείκνυνται χυμοὶ <lb/>χρήσιμοι.
                            προαποδεῖξαι δὲ χρὴ πάλιν ἐν αὐτῷ ταῖς τοῦ <lb/>σώματος κράσεσιν ἑπόμενα
                            τὰ τῆς ψυχῆς ἤθη, περὶ οὗ καὶ <lb/>ἡμῖν ἑτέρωθι γέγραπται. τούτου τοίνυν
                            ὑποκειμένου τὸ <lb/>μὲν ὀξὺ καὶ συνετὸν ἐν τῇ ψυχῇ διὰ τὸν χολώδη χυμὸν
                            <lb/>ἔσται, τὸ δ᾿ ἑδραῖον καὶ βέβαιον διὰ τὸν μελαγχολικὸν, τὸ <lb/>δ᾿
                            ἁπλοῦν καὶ ἠλιθιώτερον διὰ τὸ αἷμα. τοῦ δὲ φλέγματος <lb/>ἡ φύσις εἰς
                            μὲν ἠθοποιΐαν ἄχρηστος, ἀναγκαίαν δὲ <lb/>φαίνεται τὴν γένεσιν ἔχειν ἐν
                            τῇ πρώτῃ μεταβολῇ τῶν <lb/>σιτίων. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                        <quote type="lemma" n="40">Ἰσχύει δὲ ἐν τῷ ἐνιαυτῷ ποτὲ μὲν ὁ χειμὼν
                            μάλιστα, ποτὲ <pb n="98"/> δὲ τὸ ἔαρ, ποτὲ δὲ τὸ θέρος, ποτὲ δὲ τὸ
                            φθινόπωρον. <lb/>οὕτω δὲ καὶ ἐν τῷ ἀνθρώπῳ ποτὲ μὲν τὸ φλέγμα ἰσχύει,
                            <lb/>ποτὲ δὲ τὸ αἷμα, ποτὲ δὲ χολὴ, πρῶτον μὲν ἡ ξανθὴ, <lb/>ἔπειτα δὲ ἡ
                            μέλαινα καλεομένη.</quote>
                        <p>Σαφὴς ἡ ῥῆσίς ἐστιν ἐπιδεικνύναι πειρωμένου τἀνδρὸς, <lb/>ὥσπερ ἐν τῷ
                            ἐνιαυτῷ ποτὲ μὲν ὑγρὸν καὶ τὸ ψυ- <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="125"/>χρὸν ἐπικρατεῖ καὶ καλεῖται χειμὼν ἡ
                            τοιαύτη τοῦ <lb/>ἔτους ὥρα, ποτὲ δὲ τὸ ὑγρὸν καὶ θερμὸν, ἡνίκα τὸ ἔαρ
                            <lb/>ἐστὶ, ποτὲ δὲ τὸ ξηρὸν καὶ θερμὸν, ὅπερ ὀνομάζεται θέρος.
                            <lb/>ὕστατον δ᾿ ἐπ᾿ αὐτοῖς τὸ ξηρὸν καὶ τὸ ψυχρὸν ἐν <lb/>τῷ φθινοπώρῳ·
                            οὕτω καὶ κατὰ τὸν ἄνθρωπον ἐπικρατεῖ <lb/>φλέγμα μὲν ἐν χειμῶνι, ψυχρὸς
                            καὶ ὑγρὸς χυμός· αἷμα <lb/>δὲ ἐν ἦρι, θερμὸς καὶ ὑγρὸς χυμός. καὶ χολὴ
                            ξανθὴ μὲν <lb/>ἐν τῷ θέρει, ξηρὰ καὶ θερμὴ τὴν δύναμιν οὖσα, μέλαινα
                            <lb/>δ᾿ ἐν τῷ φθινοπώρῳ ξηρὰ καὶ ψυχρὰ, καθάπερ καὶ αὐτὸ <lb/>τὸ
                            φθινόπωρον. </p>
                    </div>
                    <pb n="99"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                        <quote type="lemma" n="41">Μαρτύριον δὲ σαφέστατον, εἰ ἐθέλεις δοῦναι τῷ
                            αὐτέῳ <lb/>ἀνθρώπῳ τὸ αὐτὸ φάρμακον τετράκις τοῦ ἐνιαυτοῦ, ἐμέεταί
                            <lb/>σοι τοῦ μὲν χειμῶνος φλεγματωδέστατα, τοῦ δὲ ἦρος ὑγρότατα,
                            <lb/>τοῦ δὲ θέρεος χολωδέστατα, τοῦ δὲ φθινοπώρου μελάντατα.</quote>
                        <p>
                            <milestone unit="ed1page" n="17"/>Μαρτύριον δὲ σαφέστατον εἶναί φησι τοῦ
                            προειρημένου <lb/>λόγου, καθ᾿ ὃν ἐπικρατεῖν ἐν ἑκάστῃ τῶν ὡρῶν <lb/>ἕνα
                            τινὰ τῶν χυμῶν εἰρήκει, τὸ δοθέντος ἐμετικοῦ φαρμάκου <lb/>αὐτῷ τετράκις
                            ἐν μὲν τῷ χειμῶνι φλεγματωδέστερον <lb/>εἶναι τὸν ἔμετον, ὑγρότερον δὲ
                            ἐν ἦρι, καὶ χολωδέστερον <lb/>μὲν ἐν τῷ θέρει, μελάντερον δὲ ἐν τῷ
                            φθινοπώρῳ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                        <quote type="lemma" n="42">Ὀφείλει οὖν τουτέων οὕτως ἐχόντων, ὁκόσα μὲν τῶν
                            νουσημάτων <lb/>τοῦ χειμῶνος αὔξεται, θέρεος λήγειν, ὁκόσα δὲ
                            <lb/>θέρεος αὔξεται, χειμῶνος λήγειν, ὁκόσα μὴ αὐτέων ἐν <lb/>περιόδῳ
                            ἡμερέων ἀπαλλάσσεται. τὴν δὲ περίοδον αὖθις <pb n="100"/> φράσω τὴν τῶν
                            ἡμερέων. ὁκόσα δὲ ἦρος γίνεται νουσήματα, <lb/>προσδέχεσθαι χρὴ
                            φθινοπώρου τὴν ἀπάλλαξιν <lb/>ἔσεσθαι αὐτέων. ὁκόσα δὲ φθινοπωρινὰ
                            νουσήματα, τουτέων <lb/>τοῦ ἦρος ἀνάγκη τὴν ἀπάλλαξιν γενέσθαι. ὅ τι δ᾿
                            <lb/>ἂν τὰς ὥρας ταύτας ὑπερβάλλῃ νούσημα, εἰδέναι χρὴ <lb/>ἐνιαύσιον
                            αὐτὸ ἐσόμενον.</quote>
                        <p>Ἡ ἀρχὴ τῆς ῥήσεως διττὴν ἔχει γραφήν. ἐνίων μὲν <lb/>ὀφείλει, ἐνίων δὲ
                            γραφόντων φιλεῖ γοῦν τουτέων οὕτως <lb/>ἐχόντων, ἐν ἴσῳ τῷ προσήκει.
                            χρῶνται γὰρ ἐνίοτε τῇ <lb/>φωνῇ ταύτῃ κᾀπὶ τοῦ προσήκει. τὰ δ᾿ ἄλλα τῆς
                            ῥήσεως <lb/>δῆλα. βούλεται γὰρ αὐτὸς ὅσα χρονίζει νοσήματα καὶ μὴ
                            <lb/>κατὰ περιόδους ἡμερῶν, ἀλλὰ μηνῶν γίνεται, λύεσθαι ταῦτα <lb/>κατὰ
                            τὴν ἐναντίαν ὥραν ᾗ συνέστη, τουτέστιν ἑβδόμῳ <lb/>μηνί. μὴ λυθέντων δ᾿
                            αὐτῶν, οὕτως ἐνιαύσιον γίγνεσθαί <lb/>φησι τὸ νόσημα. τὸ δ᾿ ἐνιαύσιον
                            ὄνομα δύναται μὲν δηλοῦν <lb/>καὶ τὸν μετὰ ἐνιαυτὸν τῆς πρώτης ἑαυτοῦ
                            γενέσεως <lb/>λυόμενον. δύναται δὲ καὶ τὸ κατὰ περίοδον ἐνιαυτῶν ἑπτὰ,
                                <pb n="101"/> ὡς τὰ μηνῶν. ἔλεγε γοῦν καὶ κατὰ τοὺς ἀφορισμοὺς ᾧδε.
                            <lb/>τὰ πλεῖστα τοῖσι παιδίοισι πάθεα κρίνεται, τὰ μὲν ἐν τεσσαράκοντα
                            <lb/>ἡμέρῃσι, τὰ δ᾿ ἐν ἑπτὰ μησὶ, τὰ δὲ ἐν ἑπτὰ <lb/>ἔτεσι, τὰ δὲ πρὸς
                            ἥβην προσάγουσιν. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                        <quote type="lemma" n="43">
                            <milestone unit="ed2page" n="126"/>Καὶ τὸν ἰητρὸν οὕτω χρὴ ἵστασθαι πρὸς
                            τὰ νουσήματα, <lb/>ὡς ἑκάστου τουτέων ἰσχύοντος ἐν τῷ σώματι <lb/>κατὰ
                            τὴν ὥρην τὴν ἑωυτοῦ κατὰ φύσιν ἐοῦσαν μάλιστα.</quote>
                        <p>Τὸ χρήσιμον ἅπαντος τοῦ προκειμένου κατὰ τὰς ὥρας <lb/>λόγου νῦν ἐδίδαξεν
                            ἐν τῇ προκειμένῃ ῥήσει, δηλῶν ὅτι <lb/>καὶ τὴν αὐτὴν χρείαν ἔχει καὶ ὁ
                            περὶ τῶν ἡλικιῶν καὶ <lb/>χωρῶν ἐπιτηδευμάτων τε καὶ τῆς ἐφημέρου
                            διαίτης λόγος. <lb/>πρὸς ἅπαντα γὰρ ταῦτα τὸν ἰατρὸν ἀποβλέποντα χρὴ
                            <lb/>στοχάζεσθαι τίς ἐπικρατῶν ἐστιν ὁ χυμὸς ἤτοι κατὰ τὸ ποσὸν, <lb/>ἢ
                            κατὰ τὴν ἑαυτοῦ δύναμιν, ἐν τίνι τε μορίῳ τοῦ <lb/>σώματος μάλιστα
                            πλεονάζει; τὴν γάρ τοι θεραπείαν ἄριστα <pb n="102"/> ἂν οὕτω ποιοῖτο,
                            καθάπερ κᾀν τοῖς θεραπευτικοῖς λογισμοῖς <lb/>δείκνυται. ὁ Ἱπποκράτης
                            τοῦ σώματος ἡμῶν τὴν <lb/>φύσιν ἐν τούτῳ τῷ βιβλίῳ προθέμενος εὑρεῖν,
                            ἐχρήσατο <lb/>μεθόδῳ πρὸς τὴν εὕρεσιν τῇδε. πρῶτον μὲν ἐζήτησε
                            <lb/>πότερον ἁπλοῦν, ἢ πολυειδές ἐστιν, ἔπειθ᾿ εὑρὼν ὅτι πολυειδὲς,
                            <lb/>ἐσκέψατο τῶν ἁπλῶν ἐν αὐτῷ τὴν οὐσίαν, ὁποία <lb/>τίς ἐστι,
                            τουτέστιν ἥντινα δύναμιν ἔχει πρὸς τὸ παθεῖν <lb/>ὑπό τινος, ἢ δρᾶσαι,
                            καὶ διὰ τοῦτο τῶν θ᾿ ὡρῶν τῶν θ᾿ <lb/>ἡλικιῶν ἐμνημόνευσεν,
                            ἐπισκοπούμενος ὅπως ἔχει τὰ εὑρεθέντα <lb/>στοιχεῖα πρὸς αὐτάς. εὗρε δὲ
                            καὶ ὅτι τάς τε προῤῥήσεις <lb/>τῆς λύσεως τῶν νοσημάτων καὶ τὰς
                            θεραπείας ἐπὶ <lb/>τοὺς αὐτοὺς ἀναφέρειν χρὴ σκοπούς. ἐν δὲ τῷ ζητεῖν τὰ
                            <lb/>συνθετικὰ τοῦ σώματος ἡμῶν στοιχεῖα καὶ τῶν τοῦ παντὸς
                            <lb/>ἐμνημόνευσεν, ἅπερ ὄντως ἐστὶ στοιχεῖα. λέγεται γὰρ <lb/>ἐνίοτε
                            καταχρωμένων ἡμῶν καὶ τὰ καθ᾿ ἕκαστον πρᾶγμα <lb/>πρὸς διάρτησιν, ἁπλᾶ
                            καὶ πρῶτα μόρια, στοιχεῖα τοῦ πράγματος <lb/>ἐκείνου, καθάπερ ἁρμονικὰ
                            στοιχεῖα καὶ ῥυθμητικὰ καὶ γεωμετρικὰ <lb/>καὶ ἀριθμητικὰ καὶ λόγου καὶ
                            φωνῆς καὶ ἀποδείξεως εἰρήκασιν. <pb n="103"/> οὕτω δὲ καὶ ἁμάξης ἑκατὸν
                            εἶναι στοιχεῖά φησιν ὁ <lb/>Πλάτων ὑφ᾿ Ἡσιόδου λελέχθαι γράψαντος</p>
                        <l>Ἑκατὸν δέ τε δούραθ᾿ ἁμάξης.</l>
                        <p>ἅπαντα μὲν τὰ οὕτω λεγόμενα στοιχεῖα καθ᾿ ἕκαστον τῶν <lb/>πραγμάτων οὐκ
                            ἀκριβῶς ἐστιν ἁπλᾶ καὶ πρῶτα. τὰ δὲ <lb/>κοινὰ πάντων τῶν ὄντων ἁπλᾶ τε
                            καὶ πρῶτα κατ᾿ ἀλήθειάν <lb/>εἰσι καὶ κυρίως ὀνομάζεται στοιχεῖα. καλεῖ
                            δὲ ἀπὸ <lb/>τῶν ποιοτήτων ὁ Ἱπποκράτης αὐτὰ θερμὸν καὶ ψυχρὸν <lb/>ὑγρόν
                            τε καὶ ξηρὸν, οὐ τὰ μεταξὺ τῶν ἄκρων, ἀλλ᾿ αὐτὰ <lb/>τὰ ἄκρα, πῦρ
                            δηλονότι καὶ γῆν ὕδωρ τε καὶ ἀέρα. ταύτην <lb/>οὖν τὴν μέθοδον ὁ Πλάτων
                            ἀξιοῖ μιμεῖσθαι καὶ τὸν <lb/>περὶ φύσεως ψυχῆς ἐπισκοπούμενον. οὐδὲν γὰρ
                            δύνασθαι <lb/>τῶν κατὰ μέρος ἄνευ τῆς τοῦ ὅλου φύσεως ἀκριβῶς γνωσθῆναι.
                            <lb/>παραγράφω δέ σοι καὶ αὐτὴν τὴν τοῦ Πλάτωνος <lb/>ῥῆσιν ἔχουσαν
                            οὕτως. ΣΩ. ψυχῆς οὖν φύσιν ἀξίως λόγου <lb/>κατανοῆσαι οἴει δυνατὸν
                            εἶναι ἄνευ τῆς τοῦ ὅλου φύσεως; <lb/>ΦΑΙ. εἰ μὲν οὖν Ἱπποκράτει τῷ τῶν
                            Ἀσκληπιαδῶν δεῖ <pb n="104"/> τι πείθεσθαι, οὐδὲ περὶ σώματος ἄνευ τῆς
                            μεθόδου ταύτης. <lb/>ΣΩ. καλῶς γὰρ ὦ ἑταῖρε λέγει. χρὴ μέντοι πρὸς τῷ
                            <lb/>Ἱπποκράτει τὸν λόγον ἐξετάζοντας σκοπεῖν εἰ συμφωνεῖ. <lb/>ΦΑΙ.
                            φημί. <milestone unit="ed2page" n="127"/>ΣΩ. καὶ τί ποτε λέγει
                            Ἱπποκράτης <lb/>τε καὶ ὁ ἀληθὴς λόγος, ἆρ᾿ οὐχ ᾧδε; διανοεῖσθαι χρὴ περὶ
                            <lb/>ὁτιοῦν φύσεως πρῶτον μὲν εἰ ἁπλοῦν, ἢ πολυειδές ἐστιν, <lb/>οὗ πέρι
                            βουλησόμεθα εἶναι αὐτοὶ τεχνικοὶ καὶ ἄλλους δυνατοὶ <lb/>ποιεῖν· ἔπειτα
                            δὲ, ἂν μὲν ἁπλοῦν ᾖ, σκοπεῖν τὴν δύναμιν <lb/>αὐτοῦ, τίνα πρὸς τί
                            πέφυκεν εἰς τὸ δρᾷν ἔχον, ἢ τίνα <lb/>εἰς τὸ παθεῖν ὑπὸ τοῦ. ἐὰν δὲ
                            πλείῳ εἴδη ἔχῃ, ταῦτα <lb/>ἀριθμησάμενοι, ὅπερ ἐφ᾿ ἑνὸς, τοῦτ᾿ ἰδεῖν ἐφ᾿
                            ἑκάστου, τὸ <lb/>τί ποιεῖν αὐτὸ πέφυκεν, ἢ τὸ τί παθεῖν ὑπὸ τοῦ. ἀλλὰ
                            <lb/>ταῦτα Πλάτωνος οὑτωσὶ γράψαντος ἐπιδειξάτω τις ἡμῖν <lb/>ἐν τίνι
                            βιβλίῳ τοῦ Ἱπποκράτους ἑτέρῳ παρὰ τὸ περὶ φύσιος <lb/>ἀνθρώπου τὴν
                            μέθοδον ταύτην ἐστὶν εὑρεῖν, ἢ εἴπερ <lb/>οὐκ ἔχει, μηδένα ζητείτω
                            Πλάτωνος ἀξιοπιστότερον μάρτυρα <lb/>τοῦ γνήσιον εἶναι τὸ βιβλίον τοῦτο.
                            τά τε γὰρ ἄλλα <lb/>καὶ τοῖς χρόνοις ἐγγυτάτω γέγονεν ὁ Πλάτων τοῖς
                            Ἱπποκράτους <pb n="105"/> μαθηταῖς, ὧν εἴ τινος ἦν τὸ βιβλίον,
                            ἐπεγέγραπτο <lb/>ἂν τοῦ γράψαντος αὐτὸ τοὔνομα. πρὶν γὰρ τοὺς ἐν
                            Ἀλεξανδρείᾳ <lb/>τε καὶ Περγάμῳ γενέσθαι βασιλεῖς, ἐπὶ κτήσει παλαιῶν
                            <lb/>βιβλίων φιλοτιμηθέντας, οὐδέπω ψευδῶς ἐπεγέγραπτο <lb/>σύγγραμμα.
                            λαμβάνειν δ᾿ ἀρξαμένων μισθῶν τῶν κομιζόντων <lb/>αὐτοῖς συγγράμματα
                            παλαιοῦ τινος ἀνδρὸς, οὕτως ἤδη <lb/>πολλὰ ψευδῶς ἐπιγράφοντες ἐκόμιζον.
                            ἀλλ᾿ οὗτοι μὲν οἱ <lb/>βασιλεῖς μετὰ τὸν Ἀλεξάνδρου γεγόνασι θάνατον. ὁ
                            δὲ <lb/>Πλάτων ἀνωτέρω τῆς Ἀλεξάνδρου βασιλείας ἐγεγράφει ταῦτα
                            <lb/>μηδέπω πεπανουργευμένων τῶν ἐπιγραφῶν, ἀλλ᾿ ἑκάστου <lb/>βιβλίου
                            τὸν ἴδιον γραφέα διὰ τοῦ προγράμματος δηλοῦντος. <lb/>Πλάτων μὲν οὖν
                            ὁμολογεῖ κατὰ τὴν Ἱπποκράτους μέθοδον <lb/>ἐπισκοπεῖσθαι περὶ ψυχῆς
                            φύσεως, ὡς ἐκεῖνος περὶ σώματος, <lb/>ἀδύνατόν τέ φησιν ἄλλως τοῦτο
                            γενέσθαι πρὸ τοῦ <lb/>γνῶναι τὴν φύσιν τοῦ παντός. ἔνιοι δὲ τοσοῦτον
                            ἡμαρτήκα- <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="18"/>σιν, ὡς τὴν οὕτω θαυμαστὴν μέθοδον
                            ἄλλου τινὸς <lb/>εἶναι νοεῖν, τῷ μήδ᾿ ἀποκνῆσαι γράψαι τὸν εὑρόντα
                            πρῶτον <pb n="106"/> οὕτω μέγα καὶ σεμνὸν πρᾶγμα τὴν ἀπόδειξιν αὐτοῦ.
                            <lb/>πῶς γὰρ οὐ μέγα καὶ σεμνὸν, ἁπάντων γεννητῶν καὶ φθαρτῶν
                            <lb/>σωμάτων εὑρεῖν στοιχεῖα; πῶς δὲ οὐ πολὺ μεῖζον <lb/>ἀποδείξεσι
                            πιστώσασθαι; καὶ ταῦτα μηδ᾿ ἐν στίχοις ὅλοις <lb/>τριακοσίοις, ἀλλ᾿
                            ἐλάττοσι πολλῷ παραληφθῆναι δυναμένῳ; <lb/>οὐ γὰρ εἰκός ἐστιν ἐν ἅπασι
                            τοῖς θεραπευτικοῖς καὶ προγνωστικοῖς <lb/>εὑρήμασιν ὡς ἀποδεδειγμένοις
                            χρῆσθαι τοῖς <lb/>στοιχείοις τὸν Ἱπποκράτην, μηδαμόθι τὴν ἀπόδειξιν
                            αὐτῶν <lb/>εἰρηκότα. ταῦτα μὲν οὖν ἐκ περιουσίας εἴρηταί μοι, δεικνύντι
                            <lb/>γνήσιον Ἱπποκράτους εἶναι τὸ βιβλίον. οὐ μὴν ὡς <lb/>ἐν ἔργῳ γε
                            τοῦτο σπουδαστέον, ἀλλὰ περὶ τῆς ἀληθείας τῶν <lb/>ἐν αὐτῷ γεγραμμένων
                            σκεπτέον ἀκριβῶς. τοῦτο δ᾿ ἡμεῖς <lb/>ἐν τῷ περὶ τῶν καθ᾿ Ἱπποκράτους
                            στοιχείων ἐπράξαμεν, ὃ <lb/>παρὰ πᾶσι τοῖς πεπαιδευμένοις εὐδοκιμοῦν
                            ὁρῶντες οἱ βάσκανοι <lb/>ψυχρὰν αὐτοῦ ἀπολογίαν ἐποίησαν, οὐκ εἶναι
                            φάσκοντες <lb/>Ἱπποκράτους τὸ βιβλίον. ἀλλ᾿ ὅτι γε ταῦτα ἐτίθετο
                            <lb/>καὶ πρὸς ταῦτα ἀποβλέπων ἀεὶ τὰ κατὰ μέρος ἔγραψε <lb/>πάντα τῶν
                            ὁμολογουμένων ἐστίν. ἐπεὶ δὲ ὑπὸ ἀναισχυντίας <pb n="107"/> καὶ τοῖς
                            ὑπὲρ πάντων ὁμολογουμένοις τε καὶ συμφωνουμένοις <lb/>ἀντιλέγουσιν οἱ
                            βάσκανοι, διὰ τοῦτο πραγματείαν ἑτέραν ἐποίησα, <lb/>τοὐπίγραμμα τοιοῦτο
                            ἔχουσαν, ὅτι καὶ κατ᾿ ἄλλα συγγράμματα <lb/>τὴν αὐτὴν δόξαν ὁ Ἱπποκράτης
                            ἔχων φαίνεται τῇ <lb/>κατὰ τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου. </p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="108"/>

                <div type="textpart" subtype="book" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="prooemium">
                        <head>ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ ΠΕΡΙ ΦΥΣΙΟΣ ΑΝΘΡΩΠΟΥ <lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ ΚΑΙ ΓΑΛΗΝΟΥ <lb/>ΕΙΣ
                            ΑΥΤΟ ΥΠΟΜΝΗΜΑ Β.</head>
                        <p>
                            <milestone unit="ed2page" n="128"/>Προοίμιον Γαλήνου. Αὐτὸ μὲν τὸ
                            <lb/>περὶ φύσιος ἀνθρώπου βιβλίον ἐν τῷ προτέρῳ τῶνδε τῶν
                            <lb/>ὑπομνημάτων ἐξήγημαι. νυνὶ δὲ τὰ προσκείμενα κακῶς <lb/>αὐτῷ
                            προχειριοῦμαι, συγκείμενα καὶ αὐτὰ μετὰ διασκευῆς. <lb/>ἓν μὲν γάρ ἐστι
                            μικρὸν βιβλίον ἐν ᾧ περὶ τῆς τῶν ὑγιαινόντων <lb/>διαίτης γέγραπται καὶ
                            δοκεῖ Πολύβου εἶναι σύγγραμμα <pb n="109"/> τοῦ Ἱπποκράτους μαθητοῦ. τὸ
                            δὲ μεταξὺ τούτου τε καὶ <lb/>τοῦ περὶ φύσιος ἀνθρώπου, διεσκεύασται
                            παρεγγεγραμμένον <lb/>ὑπὸ τοῦ πρῶτον συνθέντος ἐς ταὐτὸ τὰ δύο ταῦτα
                            βιβλίδια, <lb/>τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου τοῦ Ἱπποκράτους αὐτὸ σύγγραμμα
                            <lb/>καὶ τὸ Πολύβου περὶ διαίτης ὑγιεινῆς. ἐν γὰρ τῷ κατὰ <lb/>τοὺς
                            Ἀτταλικούς τε καὶ Πτολεμαϊκοὺς βασιλέας χρόνῳ πρὸς <lb/>ἀλλήλους
                            ἀντιφιλοτιμουμένους περὶ κτήσεως βιβλίων ἡ <lb/>περὶ τὰς ἐπιγραφάς τε
                            καὶ διασκευὰς αὐτῶν ἤρξατο γίγνεσθαι <lb/>ῥᾳδιουργία τοῖς ἕνεκα τοῦ
                            λαβεῖν ἀργύριον ἀναφέρουσιν <lb/>ὡς τοὺς βασιλεῖς ἀνδρῶν ἐνδόξων
                            συγγράμματα. <lb/>μικρῶν οὖν ὄντων ἀμφοτέρων τῶν βιβλίων τοῦ <lb/>περὶ
                            φύσιος ἀνθρώπου καὶ τοῦ περὶ διαίτης ὑγιεινῆς, <lb/>εὐκαταφρόνητον
                            ἑκάτερον τοῦτο εἶναί τις δόξας διὰ τὴν <lb/>σμικρότητα συνέθηκεν ἐς
                            ταὐτὸ ἄμφω. καί τις ἴσως <lb/>ἄλλος, ἢ καὶ αὐτὸς ὁ πρῶτος αὐτὰ συνθεὶς,
                            παρενέθηκέ <lb/>τινα μεταξὺ τῶν δύο ταυτὶ τὰ νῦν προχειρίζεσθαι
                            <lb/>μέλλοντα. </p>
                    </div>
                    <pb n="110"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <quote type="lemma" n="44">
                            <milestone unit="ed2page" n="129"/>Εἰδέναι χρὴ καὶ τάδε πρὸς ἐκείνοισιν,
                            ὅτι ὁκόσα <lb/>πλησμονὴ τίκτει νουσήματα, κένωσις ἰῆται· ὁκόσα δὲ ἀπὸ
                            <lb/>κενώσιος γίνεται νουσήματα, πλησμονὴ ἰῆται· ὁκόσα δὲ <lb/>ἀπὸ
                            ταλαιπωρίης γίνεται, ἀνάπαυσις ἰῆται· ὁκόσα δὲ <lb/>ὑπερτέρη ἀργίη
                            νουσήματα τίκτει, ταλαιπωρίη ἰῆται. τὸ <lb/>δὲ ξύμπαν γνῶναι δεῖ τὸν
                            ἰητρὸν ἐναντίον ἵστασθαι τοῖσι <lb/>καθεστηκόσι καὶ νουσήμασι καὶ εἴδεσι
                            καὶ ὥρῃσι καὶ <lb/>ἡλικίῃσι καὶ τὰ ξυντείνοντα λύειν καὶ τὰ λελυμένα
                            ξυντείνειν. <lb/>οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα τὸ κάμνον ἀναπαύοιτο, ἥ τε
                            <lb/>ἴησις τοῦτό μοι δοκέει εἶναι.</quote>
                        <p>Ταύτης ὅλης τῆς ῥήσεως ἑκάστου στίχου Διοσκουρίδης <lb/>προέγραψε σημεῖον
                            ὃ καλοῦσιν ὀβελὸν, οἵῳ σημείῳ καὶ Ἀρίσταρχος <lb/>ἐχρήσατο παρὰ τῷ
                            ποιητῇ πρὸς τοὺς ὑποπτευομένους <lb/>ὑπ᾿ αὐτοῦ στίχους. ταῦτα μὲν ὁ
                            Διοσκουρίδης ἔγραψεν, <lb/>εἰκάζων εἶναι τὴν προκειμένην ῥῆσιν
                            Ἱπποκράτους <lb/>τοῦ Θεσσαλοῦ υἱέος. δύο γὰρ υἱοὶ οὗτοι γεγόνασι τοῦ
                            μεγάλου <pb n="111"/> Ἱπποκράτους, Θεσσαλὸς καὶ Δράκων, ὧν ἑκάτεροι
                            <lb/>πάλιν Ἱπποκράτεις ἐγέννησαν. ταῦτα μὲν τὰ κατὰ τὴν ῥῆσιν
                            <lb/>εἰρημένα. προσήκει δέ που καὶ ἡμῖν ἐπισκέψασθαι <lb/>περὶ αὐτῶν,
                            ἑκάστην τῶν λέξεων ἰδίᾳ προειρησαμένοις, ὁκόσα <lb/>πλησμονὴ τίκτει
                            νουσήματα, κένωσις ἰῆται. οὐ ταὐτόν ἐστι <lb/>φάναι συνεκτικὸν αἴτιον
                            νόσων εἶναι πλησμονήν τε καὶ κένωσιν, <lb/>ἕκαστόν τε καὶ τῶν ἐφεξῆς
                            εἰρημένων, τῷ γίγνεσθαί <lb/>τι διὰ πλησμονὴν, ἤ τι τῶν ἄλλων. ἀληθὲς
                            μὲν γὰρ τὸ <lb/>γίγνεσθαί. τινα νοσήματα διὰ πλησμονὴν, ἢ ὑπὸ πλησμονῆς.
                            <lb/>οὐδὲν γὰρ διήνεγκεν οὕτως ἢ ἐκείνως εἰπεῖν, οὐκ ἀληθὲς <lb/>δὲ
                            συνεκτικὸν αἴτιον εἶναι νοσήματος πλησμονήν. ἡ μὲν <lb/>γὰρ νόσος αὐτὴ
                            διάθεσίς τίς ἐστιν ἐν ζώου σώματι, πρώτως <lb/>βλάπτουσα τὴν ἐνέργειαν,
                            ὡς ἐν τῷ περὶ τῆς τῶν νοσημάτων <lb/>διαφορᾶς γράμματι δέδεικται.
                            πλησμονὴ δὲ πρώτως <lb/>μὲν ἐνέργειαν οὐ βλάπτει, καθότι δέδεικται καὶ
                            τοῦτο <lb/>πάλιν ἐν τῷ περὶ πλήθους λόγῳ· διὰ μέσης δέ τινος ἑτέρας
                            <lb/>διαθέσεως, ἥντινα διάθεσιν Ἐρασίστρατος μὲν ἑτέρως,
                            <lb/>Ἀσκληπιάδης δ᾿ ἑτέρως, οἱ πνευματικοὶ δ᾿ ὀνομασθέντες <pb n="112"/>
                            ἰατροὶ κατ᾿ ἄλλον τρόπον προτίθενται γίγνεσθαι. λέλεκται <lb/>δὲ καὶ
                            ἡμῖν ἐπὶ πλέον, ὅπως ὑφ᾿ ἑκατέρου πλήθους νοσήματα <lb/>γίγνεται. διττὸν
                            γὰρ ἐδείχθη τὸ πλῆθος, ὡς μὲν <lb/>πρὸς τὴν δύναμιν ἕτερον, ὡς δὲ πρὸς
                            τὴν κοιλότητα τῶν <lb/>ἀγγείων ἕτερον. τὸ μὲν οὖν ὡς πρὸς τὴν δύναμιν
                            εἰς <lb/>διαφθοράς τε τοὺς χυμοὺς ἄγει καὶ ῥεῦμα τοῖς ἀσθενεστέροις
                            <lb/>ἐν τῷ σώματι μορίοις ἐπιπέμπει. τὸ δ᾿ ὡς πρὸς τὸ <lb/>ἔγχυμα τάς τ᾿
                            ἀναστομώσεις τε καὶ τὰς ῥήξεις τῶν ἀγγείων <lb/>ἐργάζεται καί ποτε
                            θανάτους ἐξαιφνιδίους, ὅταν ἀποφράξῃ <lb/>τὰς διαπνοὰς τοῦ σώματος.
                            ἴασις οὖν λέγεται καὶ τῶν <lb/>ποιούντων τὰς νόσους, οὐ μόνον αὐτῶν τῶν
                            ἤδη γεγενημένων <lb/>νόσων. εἰ δὲ τῷ κυρίῳ κατ᾿ αὐτῶν ὀνόματι χρῶτό τις,
                            <lb/>προηγούμενα τῶν νόσων ἐρεῖ τὰ τοιαῦτα τῶν αἰτιῶν, ὥσπερ
                            <lb/>Ἀθήναιος. ὑφ᾿ οὗ δὲ πάλιν αὐτὰ ταῦτα τὰ προηγούμενα <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="19"/>γίγνεται, προκαταρκτικά τε καὶ
                            προκατάρχοντα κα- <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="130"/>λέσεις. πλῆθος γὰρ ἐδεσμάτων, ἀπεψίαι
                            τε καὶ <lb/>λουτρὰ καὶ γυμνάσια μὴ κατὰ καιρὸν γιγνόμενα καὶ πανθ᾿
                            <lb/>ὅσα διῆλθον ἐν τῷ περὶ τῶν προκαταρκτικῶν αἰτιῶν ὑπομνήματι, ﻿<pb n="113"/> τῶν προηγουμένων αἰτιῶν ἑκάστης νόσου γίνεται
                            <lb/>ποιητικά. ὁκόσα δὲ ὑπὸ κενώσιος γίγνεται νουσήματα, <lb/>πλησμονὴ
                            ἰῆται. οὐ κυρίως δοκεῖ κεχρῆσθαι τῷ τῆς πλησμονῆς <lb/>ὀνόματι νῦν ὁ
                            γράψας τὴν ῥῆσιν ταύτην, πάντων <lb/>εἰωθότων οὐ μόνον ἰατρῶν, ἀλλὰ καὶ
                            τῶν ἄλλων Ἑλλήνων <lb/>τὸ τῆς πλησμονῆς ὄνομα μᾶλλόν πως ἐπιφέρειν ταῖς
                            ὑπερβολαῖς <lb/>τῆς συμμέτρου ποσότητος, οὐ μήν γε τὴν κένωσιν
                            <lb/>ἐπανορθοῦσθαι διὰ τῆς ἐναντίας ἀμετρίας. ἄκουσον οὖν <lb/>ἐφεξῆς
                            τὸν συναγορεύοντα ταῖς ἀμετρίαις λόγον. ὄντων γάρ <lb/>τινων συμμέτρων
                            σιτίων, ὡς πρὸς τὴν τοῦδέ τινος ἕξιν, <lb/>ὑγιαίνοντος μὲν ἔνδεια καὶ
                            ὑπερβολὴ κατὰ τὴν πρὸς ταῦτα <lb/>παραβολὴν νοηθήσεται, ὁ δὲ κενωθεὶς εἰ
                            μέλλοι πληροῦσθαι, <lb/>τὴν ποσότητα τῆς ἔμπροσθεν ὑπαρχούσης αὐτῷ
                            συμμετρίας <lb/>αὐξηθήσεται. ἐὰν γὰρ ὅσα πρὶν κενωθῆναι προσεφέρετο
                            <lb/>τὰ σιτία, τοσαῦτα καὶ νῦν προσφέρηται, τὸ κενωθὲν <lb/>οὐδέποτε
                            ἀναπληρώσει. τεχνίτου δέ ἐστι μετρίως ποιήσασθαι <lb/>τὴν παραύξησιν
                            αὐτῶν, καὶ μήτε παρὰ καιρὸν ἐμπιπλάναι <lb/>μήτ᾿ ἐξαίφνης τε καὶ ἀθρόως
                            τὸ κενωθέν. δοκοῦσι <pb n="114"/> δ᾿ ἔνιοι τῶν ἰατρῶν τὰς κενώσεις
                            μηδέποτε νόσων <lb/>αἰτίας γίγνεσθαι. μόνας γὰρ ἐργάζεσθαί φασιν αὐτὰς
                            τῆς <lb/>μὲν δυνάμεως ἀῤῥωστίαν, τῆς δ᾿ ἕξεως τοῦ σώματος ἰσχνότητα,
                            <lb/>μηδὲν δὲ τῶν νοσημάτων ὑπ᾿ ἐνδείας γίγνεσθαι. ἀλλ᾿ <lb/>οὗτοί γε
                            οὐχ ὁρῶσι τὰς γιγνομένας νόσους τοῖς ἀμέτρως <lb/>κενωθεῖσιν. ἑτοίμως τε
                            γὰρ καὶ ἐπὶ ταῖς τυχούσαις προφάσεσι <lb/>καταψύχοντα καὶ πάλιν
                            ἐκκαίονται ταχέως καὶ <lb/>κόποις ἁλίσκονται ῥᾳδίως καὶ πᾶσι τοῖς ἔξωθεν
                            αἰτίοις, <lb/>ὥσπερ γε καὶ ὑπὸ ἀγρυπνίας καὶ λύπης καὶ ἀπεψίας καὶ
                            <lb/>ὀργῆς εἰς νόσους ἄγονται μᾶλλον οὗτοι τῶν εὐεκτούντων. <lb/>ὁκόσα
                            δὲ ἀπὸ ταλαιπωρίης γίγνεται, ἀνάπαυσις ἰῆται. ταλαιπωρίας <lb/>δηλονότι
                            κέκληκε τὰς κατὰ τὰς ἀμέτρους κινήσεις <lb/>γινομένας. ὅτι δ᾿
                            ἀναπαύεσθαι χρὴ τοὺς οὕτω διατεθέντας <lb/>ἅπαντες οἱ ἄνθρωποι
                            γινώσκουσι καὶ πράττουσι, <lb/>μηδὲ πυθέσθαι τῶν ἰατρῶν δεόμενοι.
                            δέδεικται δ᾿ ἡμῖν <lb/>ὅτι καὶ τὰ ἄλογα ζῶα, οὐ μόνον ἄνθρωποι, διὰ τῶν
                            ἐναντίων <lb/>τοῖς βλάψασι τὰς βλάβας ἐπανορθοῦνται. ὁκόσα δὲ <pb n="115"/> ὑπερτέρη ἀργίη νουσήματα τίκτει, ταλαιπωρίη ἰῆται. οὐδ᾿
                            <lb/>ἡ ἀργία πρώτως τε καὶ δι᾿ ἑαυτῆς, ἀλλὰ διὰ μέσου τοῦ <lb/>πλήθους
                            ἐργάζεται τὰς νόσους. ἧττόν τε γὰρ διαφοροῦνται <lb/>τοῖς ἀργοῦσι τὰ τοῦ
                            σώματος μόρια, ἀῤῥωστότερά τε γίγνονται <lb/>ὡς ἑκάτερον ὑπ᾿ αὐτῆς
                            γίγνεσθαι πλῆθος. ἡ τοίνυν <lb/>ἀμετροτέρα κίνησις ἰσχυροτέραν μὲν οὐκ
                            ἐργάζεται τὴν <lb/>δύναμιν, ἐκκενοῖ δὲ τὴν περιουσίαν τῶν ἀθροισθέντων
                            ὑγρῶν. <lb/>εὔδηλον οὖν ὅτι εἰ καὶ κατ᾿ αὐτὴν βραχὺ πλεονάσειεν ἢ
                            <lb/>προσήκει τῆς συμμέτρου κινήσεως, κοπώδη μὲν ἠρέμα διὰ <lb/>ταύτης
                            γενέσθαι τὸν ἄνθρωπον, οὐ μὴν πυρέξαι γε. τὸ δὲ <lb/>ξύμπαν γνῶναι δεῖ
                            τὸν ἰητρὸν ἐναντίον ἵστασθαι τοῖσι καθεστηκόσι <lb/>νουσήμασι καὶ εἴδεσι
                            καὶ ὥρῃσι καὶ ἡλικίῃσιν. <lb/>εἴδεσιν ἔοικε λέγειν ταῖς τοῦ σώματος
                            φύσεσιν, ὧν τὴν οὐσίαν <lb/>ἐν τῇ τῶν τεττάρων στοιχείων κράσει
                            δεδείχαμεν εἶναι. <lb/>νοσήματα μὲν οὖν ἅπαντα διὰ τῶν ἐναντίων ταῖς
                            δυνάμεσιν, <lb/>οὐ ταῖς προχείροις φαντασίαις ἐδείχθη θεραπευόμενα.
                            <lb/>φύσις δὲ σώματος, ὅπερ ἐστὶν ἡ κρᾶσις, οὐ πᾶσα διὰ τῶν
                            <lb/>ἐναντίων ἐπανορθοῦται, ὥσπερ οὐ δ᾿ ὧραι καὶ ἡλικίαι. <pb n="116"/>
                            γίγνονται μὲν γάρ τινες εὔκρατοι, καθάπερ καὶ δύσκρατοί <lb/>τινες
                            ἕτεραι, τῶν μὲν εὐκράτων ἡ εὐκρασία φυλάττεται διὰ <lb/>τῶν ὁμοίων, τῶν
                            δὲ δυσκράτων ἡ δυσκρασία διὰ τῶν ἐναντίων <lb/>ἐπανορθοῦται. διώρισται
                            δὲ <milestone unit="ed2page" n="131"/>περὶ τούτων ἐν <lb/>τῇ τῶν
                            ὑγιεινῶν πραγματείᾳ. καὶ τὰ ξυντείνοντα λύειν καὶ <lb/>τὰ λελυμένα
                            ξυντείνειν. οὐ κατὰ τὸ πρέπον ἐποιήσατο τὴν <lb/>τῶν νοσημάτων
                            ἀντίθεσιν. τῷ μὲν γὰρ ξυντείνοντι τὰ <lb/>λύοντα, τῷ δὲ λελυμένῳ τὰ
                            ξυντεταμένα κατὰ ἀντίθεσιν <lb/>οἰκείως ὀνομάζεται. λέγεται δὲ τὰ μὲν
                            ξυντείνοντα καὶ <lb/>λύοντα κυρίως ἐπὶ τῶν αἰτιῶν, οὐκέτ᾿ ἐπ᾿ αὐτῶν τῶν
                            βλαπτομένων <lb/>σωμάτων, ἔμπαλιν δὲ τὰ συντεταμένα καὶ λελυμένα,
                            <lb/>κατὰ τῶν ἤδη βεβλαμμένων, ἔπειτα τὰ συντεινόμενα <lb/>καὶ λυόμενα
                            σωμάτων ἐστὶν, οὐ νοσημάτων ὀνόματα συντεινομένων <lb/>καὶ λελυμένων,
                            ὥσπερ γε καὶ τὸ σκληρὸν καὶ <lb/>τὸ μαλακὸν, ἀραιόν τε καὶ πυκνὸν, ὑπὲρ
                            ὧν εἴρηται κάλλιον <lb/>ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν ἐπιδημιῶν ἐν τῇδε τῇ λέξει·
                            δέρματος <lb/>σκληροῦ μάλαξις, συντεταμένου χάλασις. εἴρηται δὲ ἐν
                            <lb/>τούτῳ τῷ βιβλίῳ κατὰ τὸ συνεχὲς καὶ περὶ τοῦ στεγνῶσαι, <pb n="117"/> ὅπερ ἐστὶν ἐναντίον τῷ ἀραιῶσαι. τοῦτο δ᾿ αὖ πάλιν τῷ <lb/>πυκνουμένῳ
                            τὴν αὐτὴν ἔχει δύναμιν, ὥσπερ γε καὶ τὸ πεπυκνωμένον <lb/>τῷ
                            ἐστεγνωμένῳ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <quote type="lemma" n="45">Αἱ δὲ νοῦσοι γίγνονται αἱ μὲν ἀπὸ διαιτημάτων, αἱ
                            δ᾿ ἀπὸ <lb/>τοῦ πνεύματος, ὃ εἰσαγόμενοι ζῶμεν.</quote>
                        <p>Διαιτήματα καλοῦσιν ἐνίοτε μὲν αὐτὰ μόνα τὰ σιτία <lb/>καὶ τὰ ποτὰ,
                            πολλάκις δὲ περιλαμβάνουσιν ἐν τῇ προσηγορίᾳ <lb/>καὶ τὰ ἐπιτηδεύματα,
                            καὶ νῦν οὕτως εἰρῆσθαι νομιστέον. <lb/>οὐ γὰρ ἀπὸ μόνων ὧν ἐσθίομέν τε
                            καὶ πίνομεν, <lb/>ἀλλὰ καὶ ἀπὸ λουτρῶν καὶ γυμνασίων, ἀργίας τε καὶ
                            ἀγρυπνίας <lb/>καὶ λύπης καὶ θυμοῦ καὶ ψύξεως καὶ ἐγκαύσεως αἱ
                            <lb/>νόσοι γίγνονται. πολλάκις δ᾿ ἀπὸ τοῦ πνεύματος μόνου <lb/>κατὰ τὴν
                            εἰσπνοὴν ἡ βλάβη γίγνεται, καθάπερ ἐν τοῖς <lb/>χαρωνείοις ὀνομαζομένοις
                            χωρίοις. </p>
                    </div>
                    <pb n="118"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <quote type="lemma" n="46">Τὴν δὲ διάγνωσιν ἐκατέρων ὧδε χρὴ ποιέεσθαι.
                            ὁκόταν <lb/>μὲν ὑπὸ ἑνὸς νουσήματος πολλοὶ ἄνθρωποι ἁλίσκωνται <lb/>κατὰ
                            τὸν αὐτὸν χρόνον, τὴν αἰτίην χρὴ ἀνατιθέναι τουτέῳ <lb/>ὅ τι ἂν
                            κοινότατόν ἐστι καὶ μάλιστα αὐτέῳ πάντες <lb/>χρεώμεθα. ἔστι δὲ τοῦτο ὃ
                            ἀναπνέομεν. φανερὸν γὰρ <lb/>δὴ ὅτι τά γε διαιτήματα ἑκάστου ἡμέων οὐκ
                            αἰτία ἐστὶν, <lb/>ὅτε ἅπτεται πάντων ἡ νοῦσος ἑξῆς καὶ τῶν νεωτέρων
                            <lb/>καὶ τῶν πρεσβυτέρων καὶ γυναικῶν καὶ ἀνδρῶν. ὁμοίως <lb/>δὲ καὶ τῶν
                            θωρησσομένων καὶ τῶν ὑδροποτεόντων καὶ <lb/>τῶν μᾶζαν ἐσθιόντων καὶ τῶν
                            ἄρτον σιτεόντων καὶ τῶν <lb/>πολλὰ ταλαιπωρεόντων καὶ τῶν ὀλίγα. οὐκ ἂν
                            οὖν τά <lb/>γε διαιτήματα <milestone unit="ed1page" n="20"/>αἴτια εἴη,
                            ὁκόταν διαιτώμενοι <lb/>οἱ ἄνθρωποι πάντα τρόπον, ἁλίσκωνται ὑπὸ τῆς
                            αὐτέης <lb/>νούσου.</quote>
                        <p>Ὅτι μὲν τὸ κοινὸν πολλοῖς νοσήμασι κοινὴν ἔχει τὴν <lb/>αἰτίαν ὀρθῶς
                            εἶπεν, ὥσπερ γε καὶ τὰ ἄλλα πάντα τὰ <pb n="119"/> κατὰ τὴν ῥῆσιν, οὐ
                            μὴν ὀρθῶς εἰς μόνον τὸν ἀέρα τὴν <lb/>τῶν κοινῶν νοσημάτων ἀναφέρει
                            γένεσιν, <milestone unit="ed2page" n="132"/>εἴπερ οἱ <lb/>ἐν Αἴνῳ ἐν
                            λιμῷ ὀσπριοφαγέοντες σκελέων ἀκρατέες ἐγένοντο, <lb/>ἀτὰρ καὶ οἱ
                            ὀροβοφαγέοντες, γονυαλγέες. ἴσμεν δ᾿ <lb/>ὅτι καὶ πυροὺς ἡμισαπεῖς διὰ
                            λιμὸν ἀναγκασθέντες ἐσθίειν <lb/>τινὲς κοινὸν ἀπὸ τῆς κοινῆς αἰτίας
                            ἐνόσησαν νόσημα καί <lb/>που στρατόπεδον ὅλον ὕδατι μοχθηρῷ χρησάμενον
                            ὁμοίως <lb/>ἐν ἅπασι τοῖς στρατιώταις τὴν βλάβην ἔσχε. τὰ δ᾿ ἄλλα
                            <lb/>τῆς ῥήσεως δῆλα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <quote type="lemma" n="47">Ὁκόταν δ᾿ αἱ νοῦσοι γίνωνται παντοδαπαὶ κατὰ τὸν
                            αὐτὸν <lb/>χρόνον, δῆλον ὅτι τὰ διαιτήματά ἐστιν αἴτια ἕκαστα
                            <lb/>ἑκάστοισιν. καὶ τὴν θεραπείην χρὴ ποιέεσθαι ἐναντιούμενον <lb/>τῇ
                            προφάσει τῆς νούσου, ὥσπερ μοι πέφρασται <lb/>καὶ ἑτέρωθι, καὶ τῇ τῶν
                            διαιτημάτων μεταβολῇ. δῆλον <lb/>γὰρ δὴ ὅτι οἶσί γε εἴωθε χρέεσθαι ὁ
                            ἄνθρωπος διαιτήμασιν, <pb n="120"/> οὐκ ἐπιτήδειά οἵ ἐστιν ἢ πάντα, ἢ τὰ
                            πλείω, <lb/>ἢ ἕν γέ τι αὐτέων. ἃ χρὴ καταμανθάνοντα μεταβάλλειν <lb/>καὶ
                            σκεψάμενον τοῦ ἀνθρώπου τὴν φύσιν τήν τε ἡλικίην <lb/>καὶ τὸ εἶδος καὶ
                            τὴν ὥρην τοῦ ἔτεος καὶ τῆς νούσου <lb/>τὸν τρόπον, τὴν θεραπείην
                            ποιέεσθαι ποτὲ μὲν ἀφαιρέοντα, <lb/>ποτὲ δὲ προστιθέντα, ὥσπερ μοι καὶ
                            πάλαι εἴρηται, <lb/>πρὸς ἑκάστας τῶν ἡλικιέων καὶ τῶν ὡρέων καὶ <lb/>τῶν
                            εἰδέων καὶ τῶν νούσων, ἔν τε τῇ φαρμακείῃ προτρέπεσθαι <lb/>καὶ ἐν τοῖσι
                            διαιτήμασιν. ὁκόταν δὲ νουσήματος <lb/>ἑνὸς ἐπιδημίη καταστῇ, δῆλον ὅτι
                            οὐ τὰ διαιτήματα αἴτιά <lb/>ἐστιν, ἀλλ᾿ ὃ ἀναπνέομεν, τοῦτ᾿ αἴτιόν ἐστι
                            καὶ τοῦτο <lb/>δῆλον ὅτι νοσερήν τινα ἀπόκρισιν ἔχον ἂν εἴη. τοῦτον
                            <lb/>οὖν χρὴ τὸν χρόνον τὰς παραινέσιας ποιέεσθαι τοῖσιν <lb/>ἀνθρώποισι
                            τοιάσδε. τὰ μὲν διαιτήματα μὴ μεταβάλλειν, <lb/>ὅτι γε οὐκ αἴτιά ἐστι
                            τῆς νούσου. τὸ δὲ σῶμα ὁρῇν <lb/>ὅκως ἔσται ὡς ἀογκότατον καὶ
                            ἀσθενέστατον. τῶν τε <lb/>σιτίων ἀφαιρέοντα καὶ τῶν ποτῶν οἷς εἰώθει
                            χρέεσθαι <lb/>κατ᾿ ὀλίγον. ἢν γὰρ μεταβάλλῃ ταχέως τὴν δίαιταν, <pb n="121"/> κίνδυνος καὶ ἀπὸ τῆς μεταβολῆς νεώτερόν τι γενέσθαι ἐν
                            <lb/>τῷ σώματι. ἀλλὰ χρὴ τοῖσι μὲν διαιτήμασιν οὕτω χρῆσθαι, <lb/>ὅτε γε
                            φαίνεται, οὐδὲν ἀδικέοντα τὸν ἄνθρωπον. <lb/>τοῦ δὲ πνεύματος, ὅκως
                            ῥεῦσις ὡς ἐλαχίστη εἰς τὸ σῶμα <lb/>εἰσίοι καὶ ὡς ξενοτάτη ἔσται
                            προμηθέεσθαι. τῶν δ᾿ αὖ <lb/>χωρίων τοὺς τόπους μεταβάλλοντα εἰς
                            δύναμιν, ἐν οἷσιν <lb/>ἂν ἡ νοῦσος καθεστήκῃ, καὶ τὰ σώματα λεπτύνοντα.
                            οὕτως <lb/>γὰρ ἂν ἥκιστα πολλοῦ τε καὶ πυκνοῦ πνεύματος <lb/>χρῄζοιεν οἱ
                            ἄνθρωποι.</quote>
                        <p>Ἐλλιπῆ τὴν ἴασιν ἔγραψε τῶν κοινῶν νοσημάτων, ὅταν <lb/>ὑπὸ τοῦ
                            περιέχοντος γίγνηται. πολλάκις μὲν γὰρ ἀναθυμιάσεις <lb/>τινὲς ἐξ ἑλῶν,
                            ἢ λιμνῶν, ἢ τελμάτων, ἢ γῆς τοιαύτης <lb/>αἰτίαι γίγνονται τῶν τοιούτων
                            νοσημάτων, ἔστι δ᾿ <lb/>ὅτε μόνη τῶν ὡρῶν ἡ κρᾶσις. ἐπὶ μὲν οὖν τῶν
                            ἀναθυμιάσεων <lb/>ἰδιότητι μᾶλλον ὅλης τῆς οὐσίας, οὐχ ἁπλῇ ποιότητι
                            <lb/>λυμαινομένων τοῖς σώμασιν, ὀρθῶς ἔγραψε τὴν θεραπείαν, <lb/>εἰς
                            διττοὺς ἀνάγων σκοποὺς, ἀμοιβήν τε τοῦ χωρίου <pb n="122"/> καὶ χρείαν
                            ὀλίγης τῆς εἰσπνοῆς, ἐπὶ δὲ τῶν ἀπὸ ποιότητος <lb/>βλαπτομένων οὐ μόνον
                                <milestone unit="ed2page" n="133"/>ἡ θεραπεία τῶν γεγονότων <lb/>ἤδη
                            νοσημάτων, ἀλλὰ καὶ ἡ προφυλακὴ τοῦ μηδ᾿ <lb/>ὅλως συστῆναι, διὰ τῶν
                            ἐναντίων ἔσται ποιοτήτων. εἰ μὲν <lb/>ἀπὸ θερμότητος ἀμέτρου βλάπτοιτό
                            γε τὸ σῶμα, διὰ τῶν <lb/>ψυχόντων. εἰ δὲ ὑπὸ ψύξεως, διὰ τῶν
                            θερμαινόντων, ἐπί <lb/>τε τῶν ἄλλων ποιοτήτων ἁπλῶν τε καὶ συνθέτων
                            ἀνάλογον. <lb/>περὶ δὲ τῆς ἀπό τε τῶν ἡλικιῶν καὶ τῶν ὡρῶν καὶ τοῦ
                            <lb/>σώματος κράσεων ἐνδείξεως εἴρηταί μοι πρόσθεν. τὸ δὲ <lb/>τῇ
                            φαρμακείῃ προτρέπεσθαι δοκεῖ μοι λελέχθαι νῦν ἀντὶ <lb/>τοῦ προσφέρεσθαι
                            τοῖς νοσήμασιν ἐξ ὑπεναντίου. λέγεται <lb/>δὲ καὶ νῦν ἔτι κατὰ τὴν Ἀσίαν
                            ὅδε τις ἄνθρωπος προσφέρεσθαι <lb/>τῷδε χρηστῶς, ἢ φιλικῶς, ἢ ἀπίστως, ἢ
                            <lb/>ἀπηνῶς. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <quote type="lemma" n="48">Ὁκόσα δὲ τῶν νουσημάτων γίνεται ἀπὸ τοῦ σώματος
                            τῶν ﻿<pb n="123"/> μελέων τοῦ ἰσχυροτάτου, ταῦτα δεινότατά ἐστι. καὶ
                            <lb/>γὰρ ἢν αὐτοῦ μένῃ ἔνθα ἂν ἄρξηται, ἀνάγκη τοῦ ἰσχυροτάτου <lb/>τῶν
                            μελέων πονεομένου πᾶν τὸ σῶμα ὀχλέεσθαι. <lb/>καὶ ἢν ἐπὶ τῶν
                            ἀσθενεστέρων τι ἀφίκηται ἀπὸ τοῦ ἰσχυροτάτου, <lb/>χαλεπαὶ αἱ ἀπολύσιες
                            γίνονται. ὁκόσα δ᾿ ἂν <lb/>ἀπὸ τῶν ἀσθενεστέρων ἐπὶ τὰ ἰσχυρότερα ἔλθῃ,
                            εὐλυτώτερά <lb/>ἐστιν· ὑπὸ γὰρ τῆς ἰσχύος ἀποκλείζεται ῥηϊδίως <lb/>τὰ
                            ἐπιῤῥέοντα.</quote>
                        <p>Εἴτε μόριον εἴτε σῶμα λέγειν ἐθέλοι τις ἰσχυρότατον, <lb/>κυρίως μὲν ἐρεῖ
                            τὸ πρὸς τὰς δραστικὰς ἐνεργείας <lb/>κάλλιστα κατεσκευασμένον, ὥς που
                            καὶ τὸν Ἡρακλέα λέγομεν <lb/>ἰσχυρότατον γεγονέναι. καθ᾿ ἕτερον δὲ
                            τρόπον ὡς <lb/>πρὸς <milestone unit="ed1page" n="21"/>τήνδε μέν τινα
                            ἐνέργειαν ἰσχυρὸν τουτὶ τὸ σῶμα <lb/>καὶ τὸ μόριον, ὡς πρὸς ἑτέραν δὲ
                            ἄλλο, καὶ κατὰ μὲν <lb/>πάντα ἰσχὺς ἐν ἑκάστῃ τῶν ἐνεργειῶν ἐστι τῷ
                            δεῖνι, ἄλλο <lb/>δὴ κατ᾿ ἄλλην αὐτῶν ἰσχυρὸν γίγνεται. μία μὲν οὖν ἐστιν
                            <lb/>ἡ ἐνέργεια τῶν καθ᾿ ὁρμὴν τοῦ ζώου κινήσεων, ὡς ἤτοι <pb n="124"/>
                            τρέχοντος, ἢ συμπλεκομένου ζώοις τισὶν, ἢ διασπῶντός τι <lb/>τῶν σωμάτων
                            τῶν ἐμψύχων, ἢ τῶν ἀψύχων, ἢ ἀποσπῶντος <lb/>ὡσαύτως ὁτιοῦν. μία δ᾿ ἄλλη
                            δύναμις καὶ κατ᾿ αὐτὴν <lb/>ἐνέργειαν ζωτικὴν, καθ᾿ ἣν αἱ ἀρτηρίαι καὶ ἡ
                            καρδία σφύζουσιν. <lb/>ἐπὶ δὲ ταῖς κατὰ γένος ἀλλήλων διαφερούσαις ἄλλαι
                            <lb/>τινές εἰσιν ἀνομογενεῖς οὐκ ἐν τοῖς ζώοις μόνον, ἀλλὰ κᾀν <lb/>τοῖς
                            φυτοῖς, διὸ καὶ φυσικὰς ὀνομάζομεν αὐτὰς, ἑλκτικὴ <lb/>καὶ ἀλλοιωτικὴ
                            καὶ καθεκτικὴ καὶ ἀποκριτική. δύναται <lb/>τοιγαροῦν ἄλλοτε κατ᾿ ἄλλο
                            καὶ ἄλλο σῶμα ἡ γαστὴρ εἰ <lb/>τύχῃ δύναμιν ἰσχυροτάτην ἔχειν, ὡς πρὸς
                            τήνδε τὴν ἐνέργειαν, <lb/>οἷον ἤτοι τὴν καθεκτικὴν ἢ τὴν ἀλλοιωτικὴν,
                            ποτὲ <lb/>δὲ τὸ ἧπαρ ἢ σπλὴν ἤ τι τῶν ἄλλων. ἔμπαλιν δὲ κατὰ <lb/>τὸ
                            αὐτὸ ζῶον ἡ μὲν γαστὴρ· ἀσθενεστάτην ἔχει ἤτοι τὴν <lb/>ἑλκτικὴν, ἢ τὴν
                            ἀποκριτικὴν δύναμιν, ἰσχυροτάτην δὲ τὸ <lb/>ἧπαρ. παρῆκε δὲ νῦν ὁ γράψας
                            τὴν προκειμένην ῥῆσιν. <lb/>ἰσχυρὸν δ᾿ ἐννοεῖν μοι δοκεῖ, ᾧ πρὸς τὸ μὴ
                            ῥᾳδίως πάσχειν <lb/>ὑπὸ τῶν τὰς νόσους ἐργαζομένων αἰτιῶν. ἔτι νὴ Δία
                            καὶ <pb n="125"/> τοῦτο πρόσεστι τὸ διὰ τῆς ἀποκριτικῆς δυνάμεως, ὅταν
                            ἐν <lb/>αὐτῷ τις ἀθροισθῇ περιουσία χυμῶν, εἰς ἕτερον αὐτὴν
                            <lb/>ἀποπέμπειν μόριον. εἶναι δὲ δηλονότι χρὴ τοῦ δεξαμένου <lb/>τὸ
                            πέμπον ἰσχυρότερον. ἔσται τοιγαροῦν καθ᾿ ἕκαστον <lb/>σῶμα τὸ μέν τοι
                            ἀσθενέστατον μόριον, τὰ δ᾿ ἰσχυρότατα, <lb/>ὥσπερ ἀμέλει καὶ πᾶσιν
                            ὡμολόγηται τοῖς ἰατροῖς καὶ τοῖς <lb/>ἰδιώταις. ἀσθενεστάτους μὲν γὰρ
                            εἶναι λέγουσι τοὺς πόδας <lb/>τοῖς ποδαγρικοῖς, ὥσπερ γε σύμπαν τὸ τῶν
                            ἄρθρων γένος <lb/>τοῖς ἀρθριτικοῖς, <milestone unit="ed2page" n="134"/>ἀσθενεστάτην δὲ κεφαλὴν τοῖς <lb/>κεφαλαλγικοῖς. οὕτως δὲ καὶ τὸν
                            σπλῆνα τοῖς φύσει σπληνώδεσι <lb/>καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς ὅσοι ῥᾳδίως
                            ὀφθαλμίαις ἁλίσκονται <lb/>καὶ καθ᾿ ἕκαστον μέρος ὡσαύτως. ὄντων δὲ κατὰ
                            <lb/>γένος διττῶν τῶν τὰς νόσους ἐργαζομένων αἰτιῶν, τὰ μὲν <lb/>γὰρ
                            ἔξωθέν ἐστι, τὰ δὲ ἔξ αὐτῶν ἡμῶν ὁρμᾶται, καὶ πρὸς <lb/>μὲν τὰς ἔξωθεν
                            βλάβας ἄλλα μόρια τῶν ἐν ἡμῖν ἐστιν <lb/>ἐνίοτε ἀσθενῆ, πρὸς δὲ τὰς
                            ἔνδοθεν ἄλλα. διότι καὶ τῶν <lb/>αἰτιῶν αὐτῶν αἱ δυνάμεις ἑτερογενεῖς
                            εἰσιν. ἐξ ἡμῶν γὰρ <lb/>κατὰ πλῆθος χυμῶν ἢ μοχθηρίαν αἱ νόσοι
                            γίγνονται. τὰ <pb n="126"/> δ᾿ ἔξωθεν αἴτια τὰ μὲν τῷ δυσκρασίαν τινὰ
                            ἐργάζεσθαι, <lb/>τὰ δὲ τῷ θλᾷν, ἢ τέμνειν ἀδικεῖ τὰ τῶν ζώων σώματα.
                            <lb/>τὸ γὰρ τῶν ἐξαρθρημάτων πάθος ὑπ᾿ ἀμφοτέρων ἔοικε <lb/>γίγνεσθαι.
                            καὶ γὰρ αὐτὸς εἷς μόνος ἄνευ συμπλοκῆς τῆς <lb/>πρὸς ἕτερον ἔξαρθρον
                            ἐποίησεν, ἤτοι γόνυ βαδίζων, ἢ <lb/>γένυν χασμώμενος, ἤ τι τῶν ἄλλων
                            ἄρθρων, ἢ ὁπωσοῦν <lb/>ἐνεργῶν, ἢ περιστρεφόμενος, ἤδη δὲ καὶ κάταγμά
                            τις ἔπαθεν <lb/>ἄνευ τῆς ἔξωθεν αἰτίας, ἐν περιστροφαῖς ἀθρόαις, ἢ
                            <lb/>τῷ πηδῆσαι σφοδρότερον· ὥσθ᾿ ὅσα γένη τῶν |αἰτιῶν ἐστι,
                            <lb/>τοσαῦτα καὶ τῆς τῶν πασχόντων ῥᾳδίως, ἢ μὴ πασχόντων <lb/>μορίων
                            ἀσθενείας τε καὶ ἰσχύος. αἱ μὲν οὖν ἐκ τῶν χυμῶν <lb/>ὁρμώμεναι νόσοι
                            κατὰ τὴν ῥώμην τε καὶ ἀσθένειαν <lb/>ἅπασι γίγνονται τῶν ἀποκριτικῶν
                            δυνάμεων. συμπεφυκότων <lb/>γὰρ ἀλλήλοις τῶν τοῦ ζώου μορίων ἐκ τῶν
                            ἀπωθεῖσθαι <lb/>δυνατωτέρων εἰς ἕτερα μεταῤῥέουσιν οἱ νοσοποιοὶ
                            <lb/>χυμοὶ καὶ πάλιν ἐξ ἐκείνων εἰς ἕτερα, μέχρις ἄν τινι τῶν
                            <lb/>ἀσθενεστέρων στηριχθῶσιν, ὃ μηκέτ᾿ ἔχει μηδὲν ἀσθενέστερον
                            <lb/>ἑαυτοῦ μέρος, ὥστε πέμψειν τὸν λυποῦντα χυμόν. ἐὰν <pb n="127"/>
                            μὲν οὖν ἐκροὰς ἔχῃ τοῦτο τὸ μόριον, ὡς ἔντερά τε καὶ γαστὴρ <lb/>καὶ
                            κύστις καὶ μήτρα, δι᾿ ἐκκρίσεως ἐκκενωθῇ τὸ λυποῦν <lb/>αἴτιον. ἐάν γε
                            λεπτότερον ᾖ κατὰ τὴν σύστασιν τῶν <lb/>ἐκροῶν τοῦ μορίου, πολλάκις καὶ
                            ἀναῤῥαγέντων, ἢ καὶ ἀναστομωθέντων <lb/>ἀγγείων, ἐπὶ πλέον ἡ κένωσις
                            ἐγένετο, καθάπερ <lb/>ἐν ταῖς χωρὶς τραυμάτων αἱμοῤῥαγίαις. ἐὰν δὲ μὴ
                            <lb/>ἀναστομωθῇ, μήτ᾿ ἀναῤῥαγῇ, παχὺς ἢ γλίσχρος κατασκήψας <lb/>χυμὸς
                            ὄγκον ἐργάζεται παρὰ φύσιν ἐν τῷ <lb/>μορίῳ. τοιαύτη μὲν οὖν τίς ἐστιν
                            ἰσχὺς καὶ ἀσθένεια τῶν <lb/>μελῶν τοῦ σώματος ἐν τοῖς πάθεσιν, ὅσα τὴν
                            γένεσιν ἐξ <lb/>ἡμῶν αὐτῶν ἔχει· τὰ δὲ ὑπὸ τῶν ἔξωθεν αἰτιῶν πάσχοντα
                            <lb/>κατὰ τὸ θερμαίνεσθαι καὶ ψύχεσθαι καὶ ξηραίνεσθαι καὶ
                            <lb/>ὑγραίνεσθαι τοὐπίπαν ἔοικε πάσχειν. σπάνια γάρ ἐστι τὰ <lb/>διὰ τοῦ
                            θλᾷν, ἢ τέμνειν, ἤ τι τοιοῦτο ποιεῖν εἰς νόσους <lb/>ἄγοντα τὰ τῶν ζώων
                            σώματα. γενήσεται τοίνυν ἐν ταῖς <lb/>τοιαύταις νόσοις ἄλλο πρὸς ἄλλην
                            αὐτοῦ ἀσθενές τε καὶ <lb/>ἰσχυρόν. ὅσα μὲν γάρ ἐστι φύσει ψυχρότερα
                            μόρια, ταῦτα <lb/>πείσεται ῥᾳδίως ὑπὸ τῶν ψυχόντων αἰτίων, ὅσα δὲ
                            θερμότερα, ﻿<pb n="128"/> πρὸς τῶν θερμαινόντων. ἀνάλογον δὲ τούτοις ἐπὶ
                            <lb/>τῶν καθ᾿ ὑγρότητα καὶ ξηρότητα δυσκράτων· ἐνδέχεται δὲ <lb/>αὐτῶν
                            τούτων ἔνια μὲν ὑπὸ τῶν θερμαινόντων, ἢ ψυχόντων, <lb/>ἢ ξηραινόντων, ἢ
                            ὑγραινόντων αἰτίων ἑτοίμως πάσχειν, <lb/>ἰσχυροτέραν δ᾿ ἕτερον μόριον
                            ἔχον τὴν ἀποκριτικὴν δύναμιν, <lb/>εὐθέως ἀποπέμπειν εἰς ἐκεῖνα τὸ
                            σφέτερον κακόν. ἐπεὶ <lb/>τοίνυν οὐχ ἁπλῶς γίγνεταί τε καὶ νοεῖται
                            μόριον ἰσχυρότερον, <lb/>ἢ ἀσθενέστερον, ἀλλὰ κατὰ πλείονας τρόπους
                            ἑτερογενεῖς, <lb/>οὐχ οἷόν τέ ἐστι κρῖναι τὴν προκειμένην ῥῆσιν,
                            <lb/>οὐδ᾿ ἀποφήνασθαι πότερον ἀληθὴς ἢ ψευδής. ἐκεῖνό γε <lb/>μήν ἐστι
                            καὶ περὶ τῆσδε καὶ περὶ τῶν ἄλλων ἁπασῶν εἰπεῖν, <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="135"/>ὅσαι περὶ τῶν πολλαχῶς λεγομένων τε
                            καὶ <lb/>νοουμένων ἀδιορίστως ἀποφαίνονται, συγκεχυμένην τε καὶ
                            <lb/>ἀδιάρθρωτον εἶναι τὴν ἀπόφασιν αὐτῶν, ὡς μηδένα τῶν <lb/>ἀκουσάντων
                            αὐτῆς ὠφελεῖσθαι. καὶ μέντοι καὶ ἀντιλογίαν <lb/>ἰσχυρὰν ἔχει τὸ κατὰ
                            τὴν προκειμένην ῥῆσιν εἰρημένον, <lb/>ἔνθα φησὶν· ὁκόσα δ᾿ ἂν ἀπὸ τῶν
                            ἀσθενεστέρων ἐπὶ τὰ <lb/>ἰσχυρότερα ἔλθῃ, εὐλυτώτερά ἐστιν. ὑπὸ γὰρ τῆς
                            ἰσχύος <pb n="129"/> ἀποκλείζεται ῥηϊδίως τὰ ἐπιῤῥέοντα, διὸ καὶ
                            διαφόρως ἔγραψαν <lb/>οἱ ἐξηγηταὶ τὴν τοῦ ἀποκλείζεται ἐξήγησιν, ἔνιοι
                            μὲν <lb/>ἀποκλείζεται γράψαντες, ἔνιοι δὲ ἀποκλείεται, τινὲς δὲ
                            ἀποπαγιώσεται, <lb/>τὴν τρίτην συλλαβὴν τοῦ ἀποπαγιώσεται ῥήματος
                            <lb/>διὰ τοῦ ω προενεγκάμενοι, τινὲς δὲ διὰ τοῦ η <lb/>καὶ σ, καθάπερ ὁ
                            Διοσκουρίδης, ἀπὸ τοῦ παγήσεσθαί φασιν, <lb/>ἀντὶ τοῦ ἀποκρούεσθαι
                            εἰρῆσθαι τοῦτο τὸ ῥῆμα. ἀλλ᾿ <lb/>εἴπερ ἀπὸ τῶν ἀσθενεστέρων μορίων ἐπί
                            τι τῶν ἰσχυροτέρων <lb/>ἀφικνούμενος ὁ λυπῶν χυμὸς ἀποκρουσθείη, πάλιν
                            <lb/>ὑπ᾿ αὐτοῦ πλέον οὐδὲν οὕτω γε τῷ κάμνοντι γένοιτο. βέλτιον <lb/>οὖν
                            γράφειν τὴν λέξιν ὧδέ πως. ἀπὸ γὰρ τῆς ἰσχύος <lb/>ἀναλώσεται τὰ
                            ἐπιῤῥέοντα, τουτέστιν ἀναλωθήσεται πεττόμενά <lb/>τε καὶ διαφορούμενα.
                            τινὲς δὲ τὰ κυριώτατα μόριά <lb/>φασιν εἰρῆσθαι νῦν ἰσχυρότατα, ψευδῆ
                            ποιοῦντες τὸν λόγον. <lb/>ἀπὸ γὰρ τῶν κυριωτέρων μορίων εἰς ἀκυρώτερα
                            μεθίστασθαι <lb/>τοὺς λυποῦντας χυμοὺς, οὐκ ἀπὸ ἀκυρωτάτων <lb/>εἰς τὰ
                            κυριώτατα βέλτιόν ἐστι. πολλάκις δ᾿ ἤδη τεθεάμεθα <lb/>τῶν ἐπὶ τὰ κῶλα
                            φερομένων χυμῶν ἐν ἀρθρίτισί τε καὶ <pb n="130"/> ποδάγραις
                            ἀποκρουσθέντων ἐκεῖθεν, εἶτ᾿ ἐπὶ τι κύριον ἐλθόντων, <lb/>ἀποθανόντα
                                <milestone unit="ed1page" n="22"/>τὸν ἄνθρωπον, εἶναί τε μίαν
                            <lb/>ἐλπίδα σωτηρίας, ἐὰν δυνηθῶμεν αὖθις ἐπὶ τὸ κῶλον αὐτοὺς
                            <lb/>ἀντισπάσαι. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                        <quote type="lemma" n="49">Αἱ παχύταται δὲ τῶν φλεβῶν ὧδε πεφύκασιν· τέσσαρα
                            <lb/>ζεύγεά ἐστιν ἐν τῷ σώματι καὶ ἓν μὲν δὴ αὐτέων ἀπὸ <lb/>τῆς κεφαλῆς
                            ὄπισθεν διὰ τοῦ αὐχένος, ἔξωθεν ἐπὶ τὴν <lb/>ῥάχιν, ἔνθεν τε καὶ ἔνθεν
                            ἐς τὰ ἰσχία ἀφικνέεται καὶ ἐς <lb/>τὰ σκέλεα, ἔπειτα διὰ τῶν κνημέων,
                            ἕως τῶν σφυρῶν <lb/>τὰ ἔξω καὶ ἐς τοὺς πόδας διήκει. δεῖ οὖν τὰς
                            φλεβοτομίας <lb/>τὰς ἐπὶ τῶν ἀλγημάτων τῶν ἐν τῷ νώτῳ καὶ τοῖσιν
                            <lb/>ἰσχίοισιν ἀπὸ τῶν ἰγνύων ποιέεσθαι καὶ ἀπὸ τῶν <lb/>σφυρῶν ἔξωθεν.
                            αἱ δὲ ἕτεραι φλέβες ἔχουσαι τὴν ἀρχὴν <lb/>ἀπὸ τῆς κεφαλῆς παρὰ τὰ οὔατα
                            διὰ τοῦ αὐχένος αἱ <lb/>σφαγίτιδες καλεόμεναι, εἴσωθεν ἀπὸ τῆς κοίλης
                            παρὰ τὴν <lb/>ῥάχιν ἑκατέρωθεν φέρουσαι παρὰ τὰς ψόας καὶ ἐς τοὺς ὄρχιας
                                <pb n="131"/> καὶ ἐς τοὺς μηροὺς καὶ διὰ τῶν ἰγνύων ἐκ τοῦ εἴσωθεν
                            μέρους, <lb/>ἔπειτα διὰ τῶν κνημέων παρὰ τὰ σφυρὰ τὰ εἴσωθεν μέρεος
                            <lb/>καὶ ἐς τοὺς πόδας. δεῖ οὖν τὰς φλεβοτομίας ποιέεσθαι <lb/>πρὸς τὰς
                            ὀδύνας, τὰς ἀπὸ τῶν ψοῶν καὶ τῶν ὄρχεων, <lb/>ἀπὸ τῶν ἰγνύων καὶ ἀπὸ τῶν
                            σφυρῶν εἴσωθεν. αἱ δὲ <lb/>τρίται φλέβες ἐκ τῶν κροτάφων διὰ τοῦ αὐχένος
                            ὑπὸ τὰς <lb/>ὠμοπλάτας, ἔπειτα ξυμφέρονται ἐπὶ τὸν πνεύμονα καὶ
                            <lb/>ἀφικνέονται ἡ μὲν ἐκ τῶν δεξιῶν εἰς τὰ ἀριστερὰ, ἡ δὲ <lb/>ἐκ τῶν
                            ἀριστερῶν ἐπὶ τὰ δεξιά. καὶ ἡ μὲν δεξιὰ ἀφικνέεται <lb/>καὶ ἐκ τοῦ
                            πνεύμονος ὑπὸ τὸν μαζὸν καὶ ἐς τὸν <lb/>σπλῆνα καὶ ἐς τὸν νεφρὸν, ἡ δὲ
                            ἐκ τῶν ἀριστερῶν ἐπὶ <lb/>τὰ δεξιὰ ἐκ τοῦ πνεύμονος ὑπὸ τὸν μαζὸν καὶ ἐς
                            τὸ <lb/>ἧπαρ καὶ ἐς τὸν νεφρόν. <milestone unit="ed2page" n="136"/>τελευτῶσι δὲ ἐς τὸν <lb/>ἀρχὸν αὗται ἀμφότεραι. αἱ δὲ τέταρται ἀπὸ τοῦ
                            ἔμπροσθεν <lb/>τῆς κεφαλῆς καὶ τῶν ὀφθαλμῶν ὑπὸ τὸν αὐχένα <lb/>καὶ τὰς
                            κληῖδας, ἔπειτα δὲ ὑπὲρ τῶν βραχιόνων <lb/>ἄνωθεν ἐς τὰς ξυγκαμπτὰς,
                            ἔπειτα δὲ διὰ τῶν πήχεων <lb/>καὶ ἐπὶ τοὺς καρποὺς καὶ τοὺς δακτύλους,
                            ἔπειτα ἀπὸ <lb/>τῶν δακτύλων πάλιν διὰ τῶν πήχεων καὶ τῶν χειρῶν
                            <lb/>ἄνωθεν ἐς τὰς ξυγκαμπτὰς καὶ διὰ βραχιόνων τοῦ κάτωθεν <pb n="132"/> μέρεος ἐς τὰς μασχάλας καὶ ἀπὸ τῶν πλευρέων ἄνωθεν <lb/>ἡ μὲν ἐς τὸν
                            σπλῆνα ἀφικνέεται, ἡ δὲ εἰς τὸ ἧπαρ, <lb/>ἔπειτα ὑπὲρ τῆς γαστρὸς ἐς τὸ
                            αἰδοῖον τελευτῶσιν ἀμφότεραι. <lb/>καὶ αἱ μὲν παχύταται τῶν φλεβῶν ὧδε
                            ἔχουσιν. <lb/>εἰσὶ δὲ καὶ ἀπὸ τῆς κοίλης φλέβες ἀνὰ τὸ σῶμα
                            <lb/>πάμπολλαί τε καὶ παντοῖαι καὶ δι᾿ ὧν τῷ σώματι τροφαὶ
                            <lb/>ἔρχονται.</quote>
                        <p>Τῶν κατὰ τὰς τέχνας ἀμφισβητουμένων ἔνια μὲν αἴσθησις, <lb/>ἔνια δὲ
                            ἀπόδειξις κρίνει. τὰ μὲν οὖν αἰσθήσει <lb/>κρινόμενα τῆς κρινούσης
                            αἰσθήσεως ἐῤῥωμένης δεῖται, τὰ <lb/>δ᾿ ἀποδείξει τοῦ λογισμοῦ
                            γεγυμνασμένου. περὶ μὲν οὖν <lb/>τῆς τῶν σιτίων πέψεως τῆς ἐν γαστρὶ καὶ
                            τῆς μετὰ ταύτην <lb/>τῶν χυμῶν γενέσεως, ἀναδόσεως τε καὶ θρέψεως, ὅσα
                            <lb/>τ᾿ ἄλλα τοιαῦτα, λογισμοῦ δεόμεθα τοῦ κρίνοντος τὰς εἰρημένας
                            <lb/>ὑπὸ τῶν παλαιῶν δόξας. εἰ δὲ τέτταρας ἔχει κοιλίας <lb/>τὰ
                            μηρυκάζοντα ζῶα, τὰ δ᾿ ἀμφόδοντα μίαν, αἰσθήσεως, <lb/>οὐκ ἀποδείξεως
                            χρεία. ἔμπαλιν οὖν ἔχει τὸν ἔλεγχον ﻿<pb n="133"/> τῶν ψευδομένων τά τε
                            αἰσθήσει κρινόμενα καὶ τὰ τῷ λογισμῷ. <lb/>τὰ μὲν γὰρ αἰσθήσει κρινόμενα
                            τοῖς διαλεγομένοις <lb/>πρὸς ἀλλήλους ἑτοιμοτάτην φέρει τὴν κρίσιν, ἐπὶ
                            τὸ φαινόμενον <lb/>ἐν ταῖς ἀνατομαῖς ἀφικνουμένοις. τὰ δ᾿ ἀποδείξει
                            <lb/>καὶ χωρὶς ἀνατομῆς κρίνασθαι δύναται, γραφομένης τῆς
                            <lb/>ἀποδείξεως. ἐὰν οὖν τις ἀναγκάζηται διὰ γραμμάτων ἀντιλέγειν
                            <lb/>τοῖς ἀναισχυντότατά τε καὶ ἀμαθέστατα τολμήσασιν <lb/>ἀποφήνασθαι
                            περί τινος ἀνατομικοῦ θεωρήματος, αἰσθήσει <lb/>τὴν κρίσιν ἔχοντος, οἱ
                            μὴ γινώσκοντες τὸ φαινόμενον <lb/>ἐν ταῖς ἀνατομαῖς, ἀδυνατοῦσι
                            διακρίνειν ἀπὸ τῶν ἀληθευόντων <lb/>τοὺς ψευδομένους. ὥσπερ γὰρ ἐάν τις
                            λέγῃ Κρήτην <lb/>οὐκ εἶναι νῆσον, ὑπὸ πάντων τῶν ἀκουόντων
                            καταγινώσκεται, <lb/>διότι γινώσκουσιν αὐτὴν εἶναι νῆσον, οὕτως ἐάν
                            <lb/>τις λέγῃ τέτταρας μὲν ἔχειν τὰς κοιλίας τοὺς κύνας, μίαν <lb/>δὲ τὰ
                            μηρυκάζοντα, καταγελᾶται πρὸς τῶν ἑωρακότων ἐν <lb/>μὲν τοῖς μηρυκάζουσι
                            τέτταρας, ἐν δὲ τοῖς κυσὶ μίαν. <lb/>ταὐτὸ δὴ τοῦτο καὶ περὶ τῆς τῶν
                            φλεβῶν ἀνατομῆς ἐστιν. <pb n="134"/> οὐ γὰρ ἀποδείξεως ἡ κρίσις, ἀλλ᾿
                            αἰσθήσεως δεῖται. μέχρι <lb/>δ᾿ ἂν οἱ διαφωνοῦντες ἐν τοῖς ἰδίοις
                            χαρτίοις γράφωσιν <lb/>ἅπερ ἂν ἐθέλωσιν, ἄδηλός ἐστιν ἡ ἀλήθεια τοῖς
                            ἀπείροις <lb/>ἀνατομῆς. εἰς τοιαύτην γοῦν ἀφιγμένοι διαφωνίαν ἡμεῖς
                            <lb/>ἐν τῷ παρόντι λόγῳ πρὸς τοὺς τολμήσαντας εἰπεῖν ἀπὸ <lb/>τῆς
                            κεφαλῆς εἰς τὸ σῶμα τέτταρα ζεύγη φλεβῶν κατιέναι, <lb/>τοῖς ἀγνοοῦσι τὰ
                            κατὰ τὰς ἀνατομὰς οὐδεμίαν δυνάμεθα <lb/>διὰ τῆς γραφῆς ἰσχυρὰν εἰπεῖν
                            ἀπόδειξιν, ὅτι μηδὲ λογικῆς <lb/>ὅλως ἀποδείξεως, ἀλλ᾿ αἰσθήσεως μόνης
                            ἐπιστημονικῆς ἡ <lb/>κρίσις δεῖται. εἰ δὲ μή τις ἄρα τὰ περὶ κρίσεως
                            ἱστορίας <lb/>γεγραμμένα καὶ ἄλλοις μέν τισιν ἰατροῖς τε καὶ φιλοσόφοις,
                            <lb/>οὐχ ἥκιστα δὲ τοῖς ἐμπειρικοῖς, ἐθέλοι προχειριζόμενος κατὰ
                            <lb/>ταῦτα ποιεῖσθαι τὴν κρίσιν. ἐγὼ μὲν γὰρ οὐ φεύγω τὰ <lb/>παλαιὰ
                            κριτήρια καὶ τὴν συμφωνίαν τῶν ἱστορησάντων, <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="137"/>καὶ μάλιστα ἂν ἔμπειρος τῆς
                            ἱστορουμένης ὕλης <lb/>εἶεν, ὥσπερ Εὔδημος μὲν καὶ Ἡρόφιλος ἀνατομῆς,
                            Κρατεύας <lb/>δὲ καὶ Διοσκουρίδης τῶν μεταλλικῶν φαρμάκων. εἰ <pb n="135"/> δέ τις ἐκφύγῃ τὴν κρίσιν ταύτην, οὐ μόνον ὀκτὼ φλέβας
                            <lb/>ἀδυνατήσει <milestone unit="ed1page" n="23"/>δεικνύειν ἀπὸ τῆς
                            κεφαλῆς καταφερομένας, <lb/>ἀλλ᾿ οὐδὲ τρεῖς ἢ δύο, μία γάρ ἐστι μόνη
                            μεγίστη φλὲψ, ἣν <lb/>κοίλην ὀνομάζουσιν. διὰ δὲ τῶν κυρτῶν τοῦ ἥπατος
                            ἐκτεταμένη <lb/>κατὰ τὸ τοῦ ζώου μῆκος, ὁριζουσῶν δηλονότι τῶν
                            <lb/>φρενῶν τὸ κάτω καὶ τὸ ἄνω τοῦ ζώου. φέρεται δ᾿ ἡ κοίλη <lb/>φλὲψ
                            αὕτη διὰ τῶν φρενῶν, ἄνω μὲν ἐπὶ τὴν καρδίαν, <lb/>κάτω δ᾿ ἐπὶ τὴν ῥάχιν
                            κατὰ τὸ κυρτὸν τοῦ ἥπατος διεξερχομένη. <lb/>κᾄπειθ᾿ οὕτως ἀπὸ μὲν τῆς
                            ἄνω φερομένης ἀποφυόμεναι <lb/>φαίνονται σαφῶς ἀπὸ στελέχους αἱ ἄνω τοῦ
                            διαφράγματος <lb/>ἅπασαι φλέβες, ἀπὸ δὲ τῆς ἐπὶ τὴν ῥάχιν
                            <lb/>καμπτομένης αἱ κάτω. καὶ ταῦτα γέγραπται μὲν καὶ ὑφ᾿
                            <lb/>Ἱπποκράτους ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν, ἡπατῖτιν ὀνομάζοντος
                            <lb/>αὐτοῦ τὴν κοίλην φλέβα. γέγραπται δὲ καὶ ὧδε <lb/>καὶ πρὸς ἁπάντων
                            τῶν ἀνατομικῶν. οὐδεὶς δ᾿ ἄλλος ἰατρὸς <lb/>εἶπεν ὀκτὼ φλέβας ἀπὸ
                            κεφαλῆς ἐπὶ τὰ κάτω τοῦ <lb/>σώματος ἥκειν οὔτε τῶν ἧττον οὔτε τῶν
                            μᾶλλον ἀκριβῶς <pb n="136"/> ἀνατεμνόντων, οὐ Διοκλῆς, οὐ Πραξαγόρας,
                            οὐκ Ἐρασίστρατος, <lb/>οὐ Πλειστόνικος, οὐ Φιλότιμος, οὐ Μνησίθεος, οὐ
                            <lb/>Διεύχης, οὐ Χρύσιππος, οὐκ Ἀντιγένης, ἢ Μήδειος, ἢ <lb/>Εὐρυφῶν,
                            οὐκ ἄλλος τις ἰατρὸς τῶν ἀρχαίων. τί δεῖ λέγειν <lb/>ἔτι περὶ τῶν μετ᾿
                            αὐτοὺς ἐπὶ πλεῖστον αὐξησάντων <lb/>τὴν ἀνατομικὴν θεωρίαν; ὡς Ἡρόφιλός
                            τε καὶ Εὔδημος, <lb/>οἷς εἰς τὴν μέθοδον οὐκέτι οὐδεὶς προσεξεῦρεν οὐδὲν
                            ἄχρι <lb/>Μαρίνου τε καὶ Νομισιανοῦ, οὐδ᾿ Ἡρακλειανὸς, ᾧ συνεγενόμην
                            <lb/>ἐπὶ τῆς Ἀλεξανδρείας οὐκ ἐν παρέργῳ. μαθηταὶ δὲ <lb/>τῶν ἀνδρῶν
                            τῶνδε πολλοί τε καὶ ἄλλοι, διαπρεπέστατοι <lb/>δὲ Νομισιανοῦ μὲν ὁ
                            διδάσκαλος ἡμῶν Πέλοψ, Μαρίνου <lb/>δὲ Κόιντος. ἀλλὰ Κόιντος μὲν οὔτ᾿
                            ἄλλο τι βιβλίον οὔτ᾿ <lb/>ἀνατομικὸν ἔγραψε· τῶν δ᾿ ἄλλων ἁπάντων
                            ἀνατομικὰς <lb/>ἔχομεν οὐκ ὀλίγας βίβλους. ἀλλὰ καὶ τῶν Κοΐντου μαθητῶν
                            <lb/>ἐστιν ἀνατομικὰ συγγράμματα, καθάπερ τὰ Σατύρου <lb/>τε τοῦ
                            ἡμετέρου διδασκάλου καὶ Λύκου. τούτων οὖν ἁπάντων <lb/>καὶ πρὸς τούτοις
                            ἄλλων πολλῶν ἀνατομὰς γεγραφότων <pb n="137"/> οὐδεὶς οἶδε τέτταρα ζεύγη
                            φλεβῶν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ὁρμᾶσθαι. <lb/>τοῦτο γὰρ ὅμοιόν ἐστι τῷ λέγειν
                            ὀκτὼ κατὰ τὴν <lb/>τῶν Ἀθηναίων πόλιν ἀκροπόλεις εἶναι, μιᾶς οὔσης
                            μόνης. <lb/>κατὰ μέν γε τὴν Ῥωμαίων πόλιν ἐγχωρεῖ τινα φᾶναι τοὺς
                            <lb/>ᾠκισμένους λόφους ὑπάρχειν ὀκτὼ, καθάπερ κᾂν ἕξ τις <lb/>φήσῃ. παρ᾿
                            ἕνα γὰρ ἑκάτερος ἐψεύσεται. εἰ δέ τις ἀντὶ τῶν <lb/>ἑπτὰ, ἕνα εἶναι
                            φήσει τὸν ᾠκισμένον λόφον, ἢ ἔμπαλιν <lb/>Ἀθήνησιν ἀντὶ μιᾶς ἀκροπόλεως
                            ὀκτὼ, πολλῷ μᾶλλον ψεύσεται <lb/>τοῦ παρ᾿ ἕνα τἀληθῆ εἰπόντος.
                            διαφερομένης οὖν <lb/>ἀπὸ τῶν κυρτῶν τοῦ ἥπατος εἰς τὰ τοῦ σώματος ἄνω
                            μιᾶς <lb/>φλεβὸς, ἢ κᾂν ἄνωθεν ἄρξηταί τις ἀνατέμνειν, οὐκ ἀναφέρεσθαι,
                            <lb/>ἀλλὰ καταφέρεσθαι λεχθήσεται, μία δ᾿ ὡσαύτως <lb/>φανεῖται,
                            γελοιότατος ἂν εἴη τις ὀκτὼ λέγων ἄνωθεν κάτω <lb/>φέρεσθαι φλέβας. εἴτε
                            γὰρ ἄνωθεν κάτω βουληθείης λέγειν, <lb/>εἴτ᾿ ἐκ τῶν κάτω μερῶν ἄνω
                            φέρεσθαι τὴν ἡπατῖτιν ἢ <lb/>κοίλην ὀνομαζομένην φλέβα, μία πάντως ἐστὶν
                            αὐτὴ διὰ <lb/>τῶν κυρτῶν τοῦ ἥπατος ἐκτεταμένη. εἰ μὲν οὖν ἑτέρου ﻿<pb n="138"/> τινὸς εὑρεθῇ βιβλίον ἀνατομὴν ἔχον τοιαύτην, οὐδ᾿ ἂν
                            ἐποιήσατό <lb/>τις ὑπὲρ αὐτοῦ λόγον, οὐδ᾿ ἀναγνῶναι τὰ κατὰ μέρος
                            <lb/>ὑπέμεινεν, ἀλλὰ τοῦτο μόνον ἀκούσας ὡς ἔστι τέσσαρα ζεύγη
                            <lb/>φλεβῶν ἐν τῷ σώματι, <milestone unit="ed2page" n="138"/>καταγνοὺς
                            ὡς ἐμπλήκτου τῆς <lb/>ἐπαγγελίας ἀπεχώρησεν εὐθέως. ἐπεὶ δ᾿ Ἱπποκράτους
                            συγγράμματι <lb/>παρενέθηκέ τις τὸν λόγον, ἀνάγκην ἡμῖν παρέσχεν
                            <lb/>ἀπολλύειν τὸν χρόνον, αὐτόν τε τοῦτον ὃν ἀναλίσκομεν
                            <lb/>ἐλέγχοντες αὐτὸν, ἔτι τε πρὸς τούτοις καθ᾿ ὃν ἀναγινώσκομεν <lb/>τὰ
                            κακῶς ἐγγεγραμμένα. ἀπὸ τῶν ὄπισθεν τῆς κεφαλῆς, <lb/>φησὶ, ζεῦγός τι
                            φλεβῶν ὥρμηται φέρεσθαι διὰ τοῦ αὐχένος, <lb/>εἶτ᾿ ἐκ τῶν ἔξω μερῶν περὶ
                            τὴν ῥάχιν ἀφικνούμενον <lb/>ἐπὶ τὰ ἰσχία. τοὐντεῦθεν δὲ διὰ τῆς κνήμης
                            ἐπὶ τὰ τῶν <lb/>σφυρῶν ἔξω παραγίνεται. ἕτερον δ᾿ ἄλλο ζεῦγος ἄρχεται
                            <lb/>μὲν, φησὶν, ἐκ τῶν περὶ τὰ ὦτα χωρίων, κατέρχεται δὲ διὰ <lb/>τοῦ
                            τραχήλου τῶν σφαγιτίδων ὀνομαζομένων φλεβῶν, εἶθ᾿ <lb/>ὥσπερ τὸ πρότερον
                            ζεῦγος ἐκ τῶν ἔξω μερῶν περὶ τὴν <lb/>ῥάχιν, οὕτως ἐκ τῶν ἔνδον, τοῦτο
                            πρός τε τοὺς ὄρχεις καὶ <lb/>τοὺς μηροὺς ἥκει. κᾄπειτα διὰ τῶν ἰγνύων
                            ἐπὶ τὰ τῶν <pb n="139"/> σφυρῶν ἔνδον ἀφικνεῖται. τίς ἀνάσχοιτο ταῦτα
                            ἀκούων <lb/>ἡμέρᾳ μιᾷ τεθεαμένος ἀνατομὰς ζώου; πολλὰ μὲν γάρ ἐστι
                            <lb/>καὶ δύσδεικτα θεωρήματα κατὰ τὰς ἀνατομὰς, ὑπὲρ ὧν <lb/>εἰκὸς
                            ἀγνοεῖν τινα τῶν μὴ πάνυ τετριμμένων ἐν τῷ πράγματι, <lb/>καὶ διὰ τοῦτο
                            διαφωνία γέγονεν ἐπ᾿ αὐτῶν· τὸ δὲ <lb/>τῆς μεγίστης φλεβὸς οὕτως ἐστὶ
                            πρόδηλον, ὡς μήτε τινα <lb/>λαθεῖν δύνασθαι τῶν δυνηθέντων ἐξ ἀνατομῆς
                            τι μαθεῖν, <lb/>ὡμολόγηταί τε πᾶσιν ἄχρι τοῦ καὶ τοὺς ποιητὰς αὐτοὺς
                            <lb/>γινώσκειν. Ὅμηρος γοῦν φησιν</p>
                        <lg>
                            <l>ἀπὸ δὲ φλέβα πᾶσαν ἔκερσεν,</l>
                            <l>Ἥτ᾿ ἀνὰ νῶτα θέουσα διαμπερὲς αὐχέν᾿ ἱκάνει.</l>
                        </lg>
                        <p>μίαν οὖν αὐτὴν οἶδεν, ὥσπερ μία καί ἐστιν, οὐ τέσσαρας, <lb/>ἔξωθεν μὲν
                            τῆς ῥάχεως δύο, δύο δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον <lb/>ἐκείναις παρατεταμένας
                            ἑκατέρωθι τῇ ῥάχει ἄλλας. <lb/>ἀλλὰ τὰς μὲν τέσσαρας, ὡς ὁ διαπλάσας τὴν
                            ἐνταῦθα γεγραμμένην <lb/>ἀνατομὴν ἔγραψεν, οὐδὲν ἔχει ζῶον· ἀπὸ δὲ
                            <lb/>τῆς μιᾶς φλεβὸς τῆς μεγίστης ἀποφύσεις γίνονται καθ᾿ <pb n="140"/>
                            ὅλον τὸ μεταξὺ τῶν τοῦ νωτιαίου περάτων, ὡς Ἱπποκράτης <lb/>ἔγραψεν ἐν
                            τῷ δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν, τό τ᾿ ἄνω πρὸς <lb/>ταῖς κλεισὶ πέρας αὐτῆς
                            καὶ τὸ κάτω πρὸς τῷ ἱερῷ ὀστέῳ. <lb/>καὶ τὸ μὲν εἰς τὰς σφαγίτιδας
                            φλέβας σχίζεται, τὸ δ᾿ εἰς <lb/>τὰς ἐπὶ τὰ σκέλη φερομένας. πῶς οὖν ὁ
                            τοῦτο τὸ δεύτερον <lb/>ζεῦγος γράψας δύο διαμενούσας τὰς σφαγίτιδας
                            φλέβας <lb/>οἴεται παρὰ τὴν ῥάχιν ἐκ τῶν ἔνδον μερῶν ἐπὶ τὰ σκέλη
                            <lb/>φέρεσθαι; πῶς δ᾿ ἐπὶ τὰ τῶν σφυρῶν ἔνδον ἥκειν ; μιᾶς <lb/>καὶ
                            μόνης φλεβὸς εἰς ἑκάτερον τῶν σκελῶν ἀφικνουμένης, <lb/>οὐκ ἄλλης μέν
                            τινος ἔνδον τῶν σφυρῶν, ἄλλης δ᾿ ἔξωθεν, <lb/>ἀλλὰ τῆς αὐτῆς εἰσιν
                            ἀποβλαστήματα. ἔτι δὲ τούτων ἐστὶ <lb/>γελοιότερον τὸ τρίτον ζεῦγος τῶν
                            φλεβῶν, ἃς ἐκ τῶν κροτάφων <lb/>ὁρμηθείσας φέρεσθαί φησι διὰ τοῦ αὐχένος
                            ὑπὸ τὰς <lb/>ὠμοπλάτας εἰς τὸν πνεύμονα. κἄπειτ᾿ ἐντεῦθεν ὑπαλλαττούσας
                            <lb/>τὸ κατ᾿ εὐθὺ τῆς φορᾶς ἐκτρέπεσθαι πρὸς τὰ πλάγια, <lb/>τὴν μὲν ἐκ
                            τῶν δεξιῶν μερῶν ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ μετερχομένην, <lb/>εἶθ᾿ ὑπὸ τὸν μαζὸν,
                            ἐπί τε τὸν σπλῆνα καὶ τὸν <lb/>ἀριστερὸν ἀφικνουμένην νεφρόν. τὴν δ᾿ ἐκ
                            τῶν ἀριστερῶν <lb/>μερῶν ὑπὸ τὸν δεξιὸν νεφρὸν, ἀμφοτέρας δ᾿ αὐτὰς εἰς
                            τὸν <pb n="141"/> ἀρχὸν τελευτᾷν. ἀλλὰ καὶ ὁ ἀρχὸς, ὦ βέλτιστε, φαίη ἄν
                            <lb/>τις εἰκότως πρὸς τὸν ταῦτα γράψαντα, παρὰ τῆς ἐπ᾿ ὀσφύϊ <lb/>κοίλης
                            ἀποφύσεις λαμβάνει, κατ᾿ ἐκεῖνον τὸν τόπον, ἔνθα <lb/>καὶ τὰς εἰς
                            ἑκάτερον μέρος ἀποφυομένας τῆς κοίλης, ὥσπερ <lb/>τινὰς κλάδους μεγάλους
                            ἐπὶ τὰ σκέλη φέρεσθαι. τῷ δὲ <lb/>πνεύμονι τίς ἀγνοεῖ μὴ ὅτι τῶν ἰατρῶν,
                            ἀλλὰ καὶ τῶν μαγείρων, <lb/>ἀπὸ καρδίας χορηγούμενον αἷμα διὰ μιᾶς
                            φλεβὸς, <lb/>ἧς καρδίας οὐδαμόθι μέμνηται κατὰ τὸν λόγον ὁ τὸ τρίτον
                            <lb/>ζεῦγος αὐτὸ πλάσας; <milestone unit="ed2page" n="139"/>ἀλλ᾿ ἣν
                            ἔνιοι τῶν ἀνατομικῶν <lb/>ἀνδρῶν ἀρχὴν εἶναί φασιν τῶν καθ᾿ ὅλον τὸ σῶμα
                            φλεβῶν, <lb/>ταύτην ἡ προκειμένη ῥῆσις οὐδεμίαν οἶδεν ἔχουσαν φλέβα.
                            <lb/>καὶ γὰρ οὖν καὶ τὸ τέταρτον ζεῦγος ἄρχεσθαι μὲν ἀπό τε <lb/>τῶν
                            πρόσω τῆς κεφαλῆς καὶ τῶν ὀφθαλμῶν ἔφησεν, <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="24"/>ὑπὸ δὲ τὸν αὐχένα καὶ τὰς κλεῖς
                            ἐνεχθὲν αὐτὰς, ἐπιβαίνειν <lb/>τῷ βραχίονι καθ᾿ ἑτέραν δηλονότι χεῖρα
                            μίαν, εἶτ᾿ ἐκ τῶν <lb/>ἄνω μερῶν ἐπὶ τοὺς δακτύλους ἐνεχθείσας αὖθις
                            ἀναφέρεσθαι <lb/>διὰ τῆς ὅλης χειρὸς ἐπὶ τὴν μασχάλην, ἐντεῦθέν τε
                            <lb/>διὰ τῶν πλευρῶν ἰέναι, τὴν μὲν ἑτέραν ἐπὶ τὸ ἧπαρ, τὴν <lb/>δ᾿
                            ἑτέραν ἐπὶ τὸν σπλῆνα, κᾄπειτα φερομένας ἀπὸ τῆς <pb n="142"/> γαστρὸς
                            εἰς τὸ αἰδοῖον ἀμφοτέρας τελευτᾷν, ὥστε οὐδ᾿ αὗται <lb/>διδόασί τι τῇ
                            καρδίᾳ μέρος. πῶς οὖν εἰς τέλος ἐπελάθετο <lb/>τηλικούτου σπλάγχνου τῆς
                            καρδίας ὁ ταῦτα διαπλάττων <lb/>ὡς καινὸς ὄντως Προμηθεύς; οὐ μὴν οὐδ᾿
                            ἐγκεφάλου <lb/>μνήμην ἐποιήσατο. δῆλον γὰρ ὅτι καὶ οὗτος ἀτιμότερος
                            <lb/>ἦν τῶν σφυρῶν. ὑπὲρ ἅπασαν δὲ τυφλότητα τὸ κατὰ τοὺς <lb/>νεφρούς
                            ἐστιν, ἐφ᾿ οὓς ἀπὸ τῆς κοίλης μέγισται φέρονται <lb/>φλέβες, ἃς
                            παραλιπὼν ἀναπλάττει τινὰς ἀπὸ τοῦ πνεύμονος <lb/>ἐπ᾿ αὐτοὺς φέρεσθαι.
                            δῆλον οὖν ἐστιν ἐξ ἁπάντων, οὐχ <lb/>ὥσπερ ἔνιοι τῶν ἀνατεμνόντων
                            παρεῖδόν τινα καὶ αὐτὸς <lb/>οὗτος παρεωρακὼς, ἀλλ᾿ ὅλως οὐδὲν ἑωρακώς.
                            ὁ γὰρ τὰ <lb/>μέγιστα μὴ βλέπων οὐ παραβλέπειν, ἀλλ᾿ ὅλως οὐ βλέπειν
                            <lb/>ἀληθῶς ἂν λέγοιτο. ὅτι μὲν οὖν ἐνυπνίοις μεθυόντων ἔοικεν <lb/>ὁ
                            περὶ τῶν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς εἰς ὅλον τὸ σῶμα καταφερομένων <lb/>φλεβῶν
                            λόγος οὐδεὶς ἀγνοεῖ τῶν ὅλως ἐπιχειρησάντων <lb/>τι θεάσασθαι κατὰ τὰς
                            ἀνατομάς. ἄλλας μὲν γάρ <lb/>τινας μικρὰς παρῶφθαι τοῖς ἀνατομικοῖς
                            εἰκὸς, οὐ μὴν ﻿<pb n="143"/> ἔγραψέ τις ἄλλην ἄλλως, οὐδὲ παρέλιπε τὰ
                            καὶ τοῖς τυφλοῖς <lb/>δυνάμενα γενέσθαι γνωρίματα τοὺς δακτύλους τῆς
                            <lb/>χειρὸς ἐπιβάλλουσι. μία γοῦν ἐστι φλὲψ δι᾿ ἧς ἐξ ἥπατος <lb/>εἰς
                            ὅλον τὸ σῶμα φέρεται τὸ αἷμα, καθάπερ ἀπὸ στελέχους <lb/>κλάδων πολλῶν,
                            ἀποφυομένων ἀπ᾿ αὐτῆς φλεβῶν σμικρῶν, <lb/>αἳ διανέμουσιν αὐτὸ τοῖς τοῦ
                            ζώου μορίοις ἅπασιν. <lb/>εἰ μὲν οὖν ποταμῷ παρεικάσαις τὸ κατὰ τὴν
                            κοίλην αἷμα, <lb/>τὸ δ᾿ ἀπ᾿ αὐτῆς φερόμενον εἰς τὰ μόρια τοῦ σώματος
                            ὀχετῷ, <lb/>οὐδ᾿ οὕτως ψευσθήσῃ τῆς εἰκόνος. ἀλλ᾿ εἴτε ποταμῷ
                            <lb/>προσεοικέναι φαίη τις, εἴτε πρέμνῳ τὴν μεγάλην φλέβα, τό <lb/>γε
                            μίαν αὐτὴν εἶναι πᾶσι τοῖς ἰατροῖς ὡμολόγηται, πλὴν <lb/>τούτου
                            τολμηρότατα παραγράψαντος τῷ βιβλίῳ τούτῳ τὰ <lb/>τέσσαρα ζεύγη. πρὸς
                            γὰρ αὖ τοῖς ἄλλοις ὥσπερ τὴν καρδίαν <lb/>ἀμνημόνευτον εἴασεν, οὕτω καὶ
                            αὐτὴν τὴν κοίλην <lb/>φλέβα. καί τοι τῶν γε σφαγιτίδων μνημονεύσας, εἰς
                            ἃς <lb/>αὕτη σχίζεται κατὰ τὸ τοῦ θώρακος ἀνωτέρω. ὅσον γάρ <lb/>ἐστι
                            μεταξὺ τούτου τε τοῦ χωρίου καὶ τοῦ τῆς ῥάχεως <lb/>πέρατος, ἡ μεγάλη
                            φλέψ αὐτὸ κατείληφεν, ἀποφύουσα φλέβας <pb n="144"/> ἑκατέρωθεν.
                            σχίζεται δὲ διχῇ, καθ᾿ ἑκάτερον τῶν περάτων <lb/>καὶ τῶν μορίων αὐτῆς.
                            ἄνω μὲν γὰρ διὰ τοῦ τραχήλου <lb/>φέρονται μέγισται φλέβες, αἳ
                            σφαγίτιδες ὀνομάζονται. <lb/>κάτω δὲ ἐφ᾿ ἑκάτερον σκέλος, ὡς εἴρηται,
                            μία μὲν, μεγίστη <lb/>δὲ φλέψ. τῶν δὲ διὰ τοῦ τραχήλου φερομένων, αἳ
                            <lb/>καλοῦνται σφαγίτιδες, ἐν τῷ δευτέρῳ ζεύγει μνημονεύσας <lb/>ὁ νέος
                            οὗτος Προμηθεὺς ἄγνοιαν καὶ τόλμαν ἐπεδείξατο <lb/>μεγίστην, οὐδαμόθι
                            τῆς κοίλης φλεβὸς σχιζομένης, ἐξ ἧς <lb/>αὗται γεννῶνται μνημονεύσας.
                            ἐχρῆν γὰρ, εἴπερ ἑωράκει τι <lb/>σμικρὸν ἐν ταῖς ἀνατομαῖς, ἐς ταὐτὸ
                            ἀλλήλαις φάναι τὰς <lb/>σφαγίτιδας ἰούσας μίαν ἀποτελεῖν φλέβα τὴν
                            ἡπατῖτιν, ἢ <lb/>κοίλην, ἢ ὅπως ἄν τις ἑτέρως ὀνομάζειν ἐθέλει νῦν. εἰ
                            δ᾿ <lb/>ὡς δύο μενουσῶν αὐτῶν ὁ λόγος αὐτῷ γέγραπται <milestone unit="ed2page" n="140"/>
                            <lb/>φάσκοντι διὰ τῶν ἔνδον μερῶν παρὰ τὴν ῥάχιν ἐπὶ τὰ τῶν <lb/>σφυρῶν
                            ἔσω καταφέρεσθαι. τί ἂν οὖν ἔτι μνημονεύσῃ τις <lb/>τῶν μετὰ τέτταρα
                            ζεύγη γεγραμμένων φλεβῶν; ἃς ἀπὸ τῆς <lb/>κοίλης ἀναφέρειν εἰς ὅλον τὸ
                            σῶμα τὴν τροφὴν ἡγεῖται, <lb/>ὥσπερ τῶν εἰρημένων τεττάρων ζευγῶν, ἄλλου
                            τινὸς ἕνεκεν <pb n="145"/> ὑπὸ τῆς φύσεως γεγονότων, ἀλλ᾿ οὐχὶ μίαν
                            ἁπασῶν φλεβῶν <lb/>ἐχουσῶν χρείαν κοινὴν, ἀναφέρειν ἐξ ἥπατος ἅπασι τοῖς
                            <lb/>τοῦ ζώου μέρεσιν αἷμα. τῶν δ᾿ ἐκ τῆς κοιλίας καὶ τῶν ἐντέρων
                            <lb/>ἀνακομιζουσῶν εἰς ἧπάρ τε ἐκ τῶν ἐδεσμάτων χυλὸν <lb/>οὐδεμία
                            προσωτέρω τοῦ ἥπατος ἀνέρχεται. ἀλλ᾿ οὐδὲ κατὰ <lb/>πολλοὺς τοῦ ἥπατος
                            τόπους φαίνονται, καίτοι πάμπολλαι <lb/>τὸν ἀριθμὸν οὖσαι καθ᾿ ἃ τῇ
                            γαστρὶ καὶ τοῖς ἄλλοις ἐντέροις <lb/>ὁμιλοῦσιν, ἀλλ᾿ εἰς ἕνα τόπον, ὃν
                            ὀνομάζουσι πύλας <lb/>ἥπατος, ἀφικνοῦνται δὲ πᾶσαι, τοῦ θεμένου πρώτου
                            πύλας <lb/>ὄνομα τῷ χωρίῳ τούτῳ πόλει μὲν ἢ οἰκίᾳ τινὶ μεγάλῃ <lb/>τὸ
                            ἧπαρ παρεικάσαντος, ἀγροῖς δὲ τά τε ἔντερα καὶ τὴν <lb/>κοιλίαν, ἐξ ὧν
                            ὥσπερ δι᾿ ὁδῶν τινων, πολλῶν τῶν φλεβῶν, <lb/>εἰς τὰς πύλας τῆς πόλεως,
                            ἢ τῆς οἰκίας κομίζεται τὰ σιτία. <lb/>ληρεῖ τοίνυν ὁ νέος Προμηθεὺς ἐν ᾧ
                            διαπλάττει ζώῳ κατὰ <lb/>τὸν ἑαυτοῦ λόγον. οὐ γὰρ δὴ τοῖς ἔργοις γε
                            διέπλασέ τις <lb/>ζῶον, ἐν ᾧ φλέβες ἐκ τῆς κοιλίας καὶ τῶν ἐντέρων εἰς
                            <lb/>ὅλον ἀναφέρουσι τὸ σῶμα τὴν τροφήν. εἰς ἕνα γὰρ ἀφικνοῦνται
                            <lb/>τόπον ἅπασαι, τὰς πύλας τοῦ ἥπατος, ἐντεῦθέν <pb n="146"/> τε πάλιν
                            αἱ κατὰ τὸ σπλάγχνον ὑποδεχόμεναι φλέβες τὴν <lb/>ἀνενεχθεῖσαν τροφὴν
                            εἰς τὴν κοίλην φλέβα παράγουσιν, ἐξ <lb/>ἧς, ὡς ἔφην ὀλίγον ἔμπροσθεν,
                            εἰς ὅλον τὸ σῶμα διανέμεται <lb/>τὸ αἷμα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <quote type="lemma" n="50">Φέρουσι δὲ καὶ ἀπὸ τῶν παχειῶν φλεβῶν εἰς τὴν
                            κοιλίην <lb/>καὶ εἰς τὸ ἄλλο σῶμα καὶ ἀπὸ τῶν ἔξω καὶ ἀπὸ τῶν <lb/>εἴσω
                            καὶ εἰς ἀλλήλας διδόασιν αἵ τε εἴσωθεν ἔξω καὶ αἱ <lb/>ἔξωθεν
                            εἴσω.</quote>
                        <p>Ἤρκει μὲν τῷ νέῳ Προμηθεῖ τὰ τέτταρα ζεύγη τῶν <lb/>φλεβῶν, οὐ μὴν
                            ἠρκέσθη γε αὐτὸς, ἀλλ᾿ ὑπ᾿ ἀπληστίας <lb/>ἠσχημόνησε, προσθεὶς αὐτοῖς
                            τὰς ἐκ τῆς κοίλης φερούσας <lb/>τὴν τροφὴν εἰς τὸ σῶμα. νυνὶ δ᾿ αὖθις
                            ἐπήνεγκε τῷ λόγῳ <lb/>τὸν κολοφῶνα περὶ τῆς κοινωνίας τῶν φλεβῶν εἰπὼν
                            οὐκ <lb/>ἀληθές. οὐδεμία γὰρ τῶν ἀπὸ τῆς κοίλης ἀποπεφυκυιῶν
                            <lb/>φλεβῶν, ἃς παχείας ὠνόμασεν, εἰς ἕτερα ζεύγη διανενεμημένη, <pb n="147"/> εἰς κοιλίαν, ἢ ἔντερα φαίνεται καταπεφυκυῖα. καθάπερ
                            <lb/>γοῦν ἐπὶ τῆς νῦν εἰρημένης ἀνατομῆς οὐδὲν ὅλως οὐδ᾿ <lb/>ἄχρι
                            ῥήματος ἑνὸς ἀληθὲς εἶπεν ὁ πλάστης αὐτῶν, οὕτως <lb/>ἐπὶ τῆς κατὰ τὸ
                            δεύτερον τῶν ἐπιδημιῶν οὐδὲν ὅλως ὁ Ἱπποκράτης <lb/>ἐψεύσατο.
                            παραφρονοῦσιν οὖν ὅσοι οὐδ᾿ ὄναρ <lb/>ἀνατομῆς ἁψάμενοι, τῶν Ἱπποκράτους
                            βιβλίων ἐξηγήσεις <lb/>ἐπιχειροῦσι ποιεῖσθαι. καὶ μάλιστ᾿ αὐτῶν οἱ
                            καλοῦντες <lb/>ἑαυτοὺς Ἱπποκρατείους, ἑνὸς ἀνδρὸς ἡγούμενοι καὶ τοῦτον
                            <lb/>εἶναι τὸν λῆρον ἅπαντα, τῆς τῶν φλεβῶν ἀνατομῆς καὶ τὴν <lb/>ἐν τῷ
                            δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν ἀκρίβειαν. εἰ μὲν γὰρ ἐπεξεύρηταί <lb/>τι κατὰ τὸ
                            ἕτερον αὐτῶν, ἐγχωρεῖ τὸν αὐτὸν ἄνδρα <lb/>τοῦ χρόνου προϊόντος ἑαυτοῦ
                            βελτίονα γινόμενον ἐφ᾿ οἷς <lb/>ἔμπροσθεν εἰρήκει καλῶς ἕτερα
                            προσθεῖναι. ἐπεὶ δὲ ὁ μὲν Ἱπποκράτης <lb/>αὐτὸς ἀκριβῶς φαίνεται γράψας
                            οὐ μόνα τὰ σαφῶς ὁρώμενα <lb/>πᾶσιν, ἀλλὰ καὶ τὰ δυσθεώρητα, μὴ βλέπων
                            δὲ καὶ ὁ τὴν <lb/>ἐνθάδε συνθεὶς ἀνατομὴν, ἃ καὶ ψηλαφῶν ἄν τις εὕροι, <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="141"/>πῶς ἐγχωρεῖ φάναι τὸν αὐτὸν ἀμφότερα
                            γεγραφέναι; ﻿<pb n="148"/> κατὰ τί δ᾿ εὔλογον, ὅλον ἀναπληρώσας τὸν περὶ
                            τῶν στοιχείων <lb/>τοῦ ἀνθρώπου λόγον, ἐφεξῆς αὐτῶν συνῆψε τὸν <lb/>περὶ
                            τῶν φλεβῶν; ἢ γὰρ πᾶσαν ἐχρῆν τὴν ἀνατομὴν γράφειν, <lb/>ἢ μηδὲ τὴν περὶ
                            τῶν <milestone unit="ed1page" n="25"/>φλεβῶν. ὑποτυπώσεσι μὲν <lb/>γὰρ,
                            ἃς ἑαυτοῖς ἀναμνήσεως ἕνεκα γράφομεν, οἰκεῖόν ἐστιν <lb/>ὅτε τοιαύτη
                            ποικιλία θεωρημάτων γίνεται, συγγράμματι δὲ <lb/>οὐδαμῶς ἐστιν οἰκεῖον
                            ἐπιπεπληρωμένῃ τῇ προτέρᾳ διδασκαλίᾳ <lb/>μόριόν τι τῆς δευτέρας
                            προσγράφειν, κᾄπειτα τοῦτο <lb/>καταλιπόντα μικρὸν ὕστερον ἄλλο τι
                            γράφειν, εἶτ᾿ αὖθις <lb/>ἄλλο, καθάπερ ἐν τούτοις τοῖς ὑποκειμένοις ἐν
                            τῷ περὶ <lb/>φύσιος ἀνθρώπου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <quote type="lemma" n="51">Τὰς οὖν φλεβοτομίας δεῖ ποιέεσθαι κατὰ τουτέους
                            τοὺς <lb/>λόγους.</quote>
                        <p>Οὓς αὐτὸς προείρηκε δηλονότι, τῷ μὲν πρώτῳ ζεύγει <pb n="149"/> τῶν
                            φλεβῶν ἐν τῇ τελευτῇ προσθεὶς κατὰ λέξιν ταυτί· <lb/>δεῖ οὖν τὰς
                            φλεβοτομίας ἐπὶ τῶν ἀλγημάτων τῶν ἐν τῷ <lb/>νώτῳ καὶ ἐν τοῖσιν
                            ἰσχίοισιν ἀπὸ τῶν ἰγνύων ποιέεσθαι <lb/>καὶ ἀπὸ τῶν σφυρῶν ἔξωθεν. τῷ δὲ
                            δευτέρῳ ζεύγει ταυτὶ <lb/>προσγράψας· δεῖ οὖν τὰς φλεβοτομίας ποιέεσθαι
                            πρὸς τὰς <lb/>ὀδύνας τὰς ἀπὸ τῶν ψοῶν καὶ τῶν ὄρχεων ἀπὸ τῶν ἰγνύων
                            <lb/>καὶ ἀπὸ τῶν σφυρῶν ἔσωθεν. ἐπὶ δὲ τοῦ τρίτου καὶ τετάρτου
                            <lb/>ζεύγους οὐδὲν προσέθηκε περὶ φλεβοτομίας, ὥστε <lb/>καὶ κατ᾿ αὐτὰ
                            τὸν λόγον ἐλλιπῆ πεποίηκε, πολλὰ μόρια τοῦ <lb/>σώματος παραλιπὼν, ἐφ᾿
                            ὧν ἐχρῆν εἰρηκέναι τὰς τμηθησομένας <lb/>φλέβας. ἀλλὰ ὥσπερ τῆς ὅλης
                            ἀνατομῆς βραχύ τι <lb/>μόριον ἀποσπάσας ἔγραψεν, οὕτως καὶ τοὺς περὶ
                            φλεβοτομίας <lb/>λόγους. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <quote type="lemma" n="52">Ἐπιτηδεύειν δὲ χρὴ τὰς τομὰς ὡς προσωτάτω τέμνειν
                            ἀπὸ <lb/>τῶν χωρίων ἔνθα ἂν αἱ ὀδύναι μεμαθήκασιν γίνεσθαι καὶ <lb/>τὸ
                            αἷμα συλλέγεσθαι. οὕτως γὰρ ἂν ἥκιστα ἥ τε μεταβολὴ <pb n="150"/>
                            γίγνοιτο μεγάλη ἐξαπίνης καὶ τὸ ἔθος μεταστήσαις ἂν, <lb/>ὥστε μηκέτι
                            εἰς τὸ αὐτὸ χωρίον συλλέγεσθαι.</quote>
                        <p>Ὅτι μὲν τομὰς εἴρηκε τῶν φλεβῶν, ἃς ἐν συνθέτῳ <lb/>προσηγορίᾳ
                            φλεβοτομίας ὀνομάζομεν, ὀρθῶς ἤκουσαν οἱ <lb/>ἐξηγηταί· καὶ γὰρ
                            ὁμολογοῦσι πάντες τοῦτο. ὅτι δὲ οὐ διωρίσατο <lb/>πότερον ὀδυνωμένων δὴ
                            τῶν μορίων ἀξιοῖ πόῤῥω <lb/>τὴν ἀντίσπασιν γίνεσθαι τῶν ἐπιῤῥεόντων
                            χυμῶν, ἢ κατὰ <lb/>τὸν τῆς ὑγιείας χρόνον, ἐν τούτῳ μέμψαιτ᾿ ἄν τις
                            αὐτῷ. <lb/>ἐμοὶ δ᾿ οὖν δοκεῖ μᾶλλον ἐπὶ τῶν ὑγιαινόντων εἰρῆσθαι,
                            <lb/>βουλομένου τοῦ γράψαντος ταῦτα προσεθίζειν, εἰς ἄλλα μόρια
                            <lb/>φέρεσθαι τοὺς πλεονάζοντας χυμούς. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                        <quote type="lemma" n="53">
                            <milestone unit="ed2page" n="142"/>Ὁκόσοι πῦον πολλὸν πτύουσιν ἄτερ
                            πυρετοῦ ἐόντες καὶ <lb/>ὁκόσοισιν ὑπὸ τὸ οὖρον πῦον ὑφίσταται πολλὸν
                            ἄτερ ὀδύνης <lb/>ἐοῦσι καὶ ὁκόσοισι τὰ ὑποχωρήματα αἱματώδεα, ὥσπερ
                            <lb/>ἐν τῇσι δυσεντερίῃσι, καὶ χρόνια ἃ νέοισιν ἐοῦσι πέντε <pb n="151"/> καὶ τριάκοντα ἐτέων καὶ γεραιτέροισι, τουτέοισι πᾶσιν <lb/>ἀπὸ
                            ταυτομάτου τὰ νουσήματα γίνεται. ἀνάγκη γὰρ τουτέους <lb/>ταλαιπώρους τε
                            γίνεσθαι καὶ φιλοπόνους τῷ σώματι <lb/>καὶ ἐργάτας νεανίσκους ἐόντας.
                            ἔπειτα δ᾿ ἐξανεθέντας <lb/>τῶν πόνων σαρκωθῆναι μαλθακῇ σαρκὶ καὶ πολὺ
                            <lb/>διαφερούσῃ τῆς προτέρης καὶ πολλὸν διακεκριμένον ἔχειν <lb/>τὸ
                            σῶμα, τότε προϋπάρχον καὶ τὸ ἐπιτραφὲν, ὥστε μὴ <lb/>ὁμολογεῖν. ὁκόταν
                            οὖν νούσημά τι καταλάβῃ τοὺς οὕτω <lb/>διακειμένους, τότε μὲν παραχρῆμα
                            διαφεύγουσιν, ὕστερον <lb/>δὲ μετὰ τὴν νοῦσον χρόνῳ τήκεται τὸ σῶμα καὶ
                            <lb/>ῥέει διὰ τῶν φλεβῶν, ᾗ ἂν εὐρυχωρίη μάλιστα τύχῃ, <lb/>ἰχωροειδές.
                            ἢν μὲν οὖν ὁρμήσῃ ἐς τὴν κοιλίην τὴν κάτω, <lb/>σχεδόν τι οἷόνπερ ἐν τῷ
                            σώματι ἐνέῃ, τοιοῦτο καὶ τὸ διαχώρημα <lb/>γίνεται. ἅτε γὰρ τῆς ὁδοῦ
                            κατάντεος ἐούσης, <lb/>οὐχ ἵσταται πολλὸν χρόνον ἐν τῷ ἐντέρῳ. ὁκόσοισι
                            δ᾿ <lb/>ἂν ἐς τὸ στῆθος ἐσρυῇ, ὑπόπυοι γίνονται, ἅτε τῆς καθάρσεως
                            <lb/>ἀνάντεος ἐούσης καὶ χρόνον ἐναυλιζόμενον πολλὸν, <lb/>ἐν τῷ στήθει
                            κατασήπεται καὶ γίνεται πυοειδές. <pb n="152"/> ὁκόσοισι δ᾿ ἂν ἐς τὴν
                            κύστιν ἐξερεύγηται ὑπὸ τῆς θερμότητος, <lb/>τουτέου τοῦ χωρίου τὸ καὶ
                            θερμὸν καὶ λευκὸν <lb/>γίνεται καὶ διακρίνεται, καὶ τὸ μὲν ἀραιότατον
                            ὑφίσταται <lb/>ἄνω, τὸ δὲ παχύτατον κάτω, ὃ δὴ πῦον καλεῖται.</quote>
                        <p>Τὰ μὲν εἰρημένα κατὰ τὴν προκειμένην ῥῆσιν ἅπαντά <lb/>ἐστι σαφῆ καὶ
                            δεῖται τοῦ προσέχοντος αὐτοῖς τὸν νοῦν, οὐκ <lb/>ἐξηγητοῦ σαφηνίζοντος.
                            εἰ δ᾿ ἀληθῆ πάντ᾿ ἐστὶ, βασανίζειν <lb/>χρὴ τὸ μὲν τῇ πείρᾳ, τὸ δὲ τῷ
                            λόγῳ. τῇ πείρᾳ μὲν, εἰ <lb/>χωρὶς τοῦ πυρέξαι τινὲς ὤφθησαν, ἢ
                            ἀποπτύοντες πῦον, <lb/>ἢ τοῖς οὔροις ἐκκρίνοντές τι, ἔτι δὲ πρὸς
                            τούτοις, εἰ ταλαιπωροῦντες <lb/>ἐν τῷ πρόσθεν βίῳ νῦν ἐπαύσαντο χρόνῳ
                            <lb/>συχνῷ καὶ εἰ νοσήσαντες μὲν οὗτοι διεσώθησαν. ὕστερον <lb/>δ᾿
                            αὐτοῖς αἱ εἰρημέναι πυώδεις ἐκκρίσεις ἐπιγίγνονται. ταῦτα <lb/>μὲν οὖν
                            τῇ πείρᾳ κριθῆναι χρή. τῷ λόγῳ δὲ τὴν αἰτίαν, <lb/>ὑφ᾿ ἧς γίνεσθαί φησιν
                            ὁ γράψας αὐτὰ, πότερον ἀληθὴς, <lb/>ἢ ψευδής ἐστιν. ὅτι μὲν οὖν οὐκ ἔχει
                            τὸ ἐξ ἀνάγκης <lb/>τὰ εἰρημένα πρὸς αὐτοῦ πρόδηλόν ἐστι τοῖς
                            γεγυμνασμένοις ﻿<pb n="153"/> ἐν ἀποδεικτικαῖς μεθόδοις. εἰ δὲ τὸ
                            πιθανὸν γοῦν <lb/>ἔχει καθ᾿ ἑαυτὸν ἕκαστος σκοπείσθω. κινδυνεύει γὰρ |ἐν
                            <lb/>τῷ πρός τι τὸ πιθανὸν εἶναι. περὶ μὲν οὖν τῶν διὰ πείρας
                            <lb/>φαινομένων ἔχοιμι ἄν σοι κᾀγὼ φάναι τό γε τοσοῦτο, <lb/>ὡς
                            αἱματώδεις μὲν ἐκκρίσεις διὰ γαστρὸς εἶδον οὐκ ὀλίγας <lb/>γινομένας
                            τισὶ τῶν καταλυσάντων ἔθος γυμνασίων σφοδρῶν, <lb/>οὐδεμίαν δὲ ἔκκρισιν
                            πυώδη. μυξώδη μέντοι πολλάκις ἐκ <lb/>περιόδων τινῶν ἀτάκτων τε καὶ
                            τεταγμένων, οὐρούμενά τε <lb/>καὶ διὰ γαστρὸς ἐκκρινόμενα τούτοις
                            ἐθεασάμην, ὥσπερ γε <lb/>καὶ πτύσματα πέπονα μὲν, οὐ μὴν πυώδη γε. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                        <quote type="lemma" n="54">
                            <milestone unit="ed2page" n="143"/>
                            <milestone unit="ed1page" n="26"/>Γίνονται δὲ καὶ λίθοι τοῖσι παιδίοισι
                            διὰ <lb/>τὴν θερμότητα τοῦ χωρίου τε τουτέου καὶ τοῦ ὅλου σώματος,
                            <lb/>τοῖσι δὲ ἀνδράσιν οὐ γίνονται λίθοι διὰ τὴν ψυχρότητα <lb/>τοῦ
                            σώματος.</quote>
                        <p>Τοῦ χωρίου, δηλονότι τῆς κύστεως, ὑπὲρ ἧς κατὰ <pb n="154"/> τὴν τελευτὴν
                            τῆς προτέρας ῥήσεως οὕτως ἔγραψεν· ὁκόσοισι <lb/>δ᾿ ἂν ἐς τὴν κύστιν
                            ἐξερεύγηται ἀπὸ τῆς θερμότητος, <lb/>τουτέου τοῦ χωρίου λευκὸν γίνεται·
                            τοῖς οὖν παιδίοις φησὶ <lb/>τοὺς λίθους γίνεσθαι διὰ τὴν θερμότητα τῆς
                            τε κύστεως <lb/>καὶ ὅλου τοῦ σώματος, εἶτα ἐπιφέρων ἐρεῖ περὶ τῆς
                            θερμότητος <lb/>τῶν παιδίων. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                        <quote type="lemma" n="55">Εὖ γὰρ χρὴ εἰδέναι ὅτι ὁ ἄνθρωπος τῇ πρώτῃ τῶν
                            ἡμερέων <lb/>θερμότατός ἐστιν αὐτὸς ἑωϋτοῦ, τῇ δ᾿ ὑστάτῃ
                            <lb/>ψυχρότατος.</quote>
                        <p>Ἁπλῶς τῶν λεγόντων θερμότατον, ἄνευ διορισμοῦ, τῇ <lb/>πρώτῃ τῶν ἡμερῶν
                            εἶναι τὸν ἄνθρωπον, οὐκ ἀληθὴς ὁ <lb/>λόγος ἐστὶ, μετὰ διορισμοῦ δ᾿
                            ἀληθής. θερμότατος γὰρ ἄν <lb/>γε ῥηθῇ τῷ ἐμφύτῳ. τοῦτο γάρ ἐστι
                            πλεῖστον τοῖς παιδίοις. <lb/>ὁ δὲ γράψας τὴν προκειμένην ῥῆσιν αὐτὸ τὸ
                            κυριώτατον <lb/>ἐν τῷ λόγῳ παρακήκοεν, ὡς διὰ τῆς ἑπομένης <lb/>ῥήσεως
                            ἔσται δῆλον. εὑρεθήσεται γὰρ οὐχ ὡς Ἱπποκράτης <pb n="155"/> τὰ
                            αὐξανόμενα πλεῖστον ἔχειν τὸ ἔμφυτον θερμὸν ἔφη καὶ <lb/>αὐτὸς οὕτως
                            γινώσκων, ἀλλ᾿ ἄνευ τοῦ ἐμφύτου ἡγούμενος <lb/>ἁπλῶς εἶναι θερμὰ τὰ
                            αὐξανόμενα. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                        <quote type="lemma" n="56">Ἀνάγκη γὰρ αὐξανόμενον καὶ χωρέον τὸ σῶμα πρὸς
                            βίην <lb/>θερμὸν εἶναι.</quote>
                        <p>Ἱπποκράτους εἰπόντος τὰ αὐξανόμενα πλεῖστον ἔχειν <lb/>τὸ ἔμφυτον θερμὸν,
                            οὕτως ἔοικεν ἁπλῶς ἀκηκοέναι θερμὸν <lb/>εἶναι τοῖς αὐξανομένοις τὸ
                            σῶμα, μὴ προσκειμένου τῷ λόγῳ <lb/>τὸ ἔμφυτον. χωροῦν γὰρ αὐτό φησι πρὸς
                            βίαν θερμὸν γίνεσθαι. <lb/>τὸ δὲ πρὸς βίην χωρεῖν, τοινόδε τι βούλεται
                            <lb/>δηλοῦν. ἔργον αὐτῷ δοκεῖ βίαιόν τι καὶ ἰσχυρὸν ἡ αὔξησις
                            <lb/>εἶναι, ὥσπερ αὖ τἄλλα τῶν ἰσχυρῶν ἔργων ἐκθερμαίνει <lb/>τοὺς
                            ἐνεργοῦντας, οὕτω καὶ ἡ αὔξησις. ἀλλ᾿ ἔμπαλίν γε <lb/>ἐχρῆν αὐτὸν
                            εἰρηκέναι, διὰ τὸ ἔμφυτον θερμὸν αὔξεσθαι <lb/>τοὺς παῖδας, οὐ διὰ τὴν
                            αὔξησιν γίνεσθαι θερμούς. τὸ γὰρ <pb n="156"/> ἔμφυτον θερμὸν οὐ μόνον
                            εὔκρατον θερμὸν, ἀλλὰ καὶ ὑγρόν. <lb/>εἰκότως οὖν αὔξεται τὰ τοιαῦτα
                            σώματα. διατεινόμενα <lb/>γὰρ εἰς τὰς τρεῖς διαστάσεις οἱονεὶ καὶ
                            διαφυσώμενα, <milestone unit="ed2page" n="144"/>
                            <lb/>τὴν εἰς ἁπάσας αὐτὰς ἐπίδοσιν λαμβάνει. διατείνει μὲν οὖν <lb/>ἡ
                            φύσις αὐτὰ πάντῃ, πρὸς τοῦτο ὀργάνῳ συμφύτῳ χρωμένη <lb/>τῷ θερμῷ.
                            διατείνεται γὰρ ἑτοίμως διὰ τὴν ὑγρότητα. <lb/>τά γε μὴν πολλὰ τῶν
                            παίδων ἀδηφαγοῦντά πλεῖστον <lb/>ἀθροίζει τὸν ἰδίως ὀνομαζόμενον ὠμὸν
                            χυμὸν, ἐξ οὖ ῥᾳδίως <lb/>ὁ λίθος γεννᾶται, τούτου μὲν ὕλης ἔχοντος
                            λόγον, ἐξ οὖ ὁ <lb/>λίθος γεννᾶται, ποιητικοῦ δὲ αἰτίου τῆς θερμασίας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                        <quote type="lemma" n="57">Ὁκόταν δ᾿ ἄρξηται μαραίνεσθαι τὸ σῶμα, καταῤῥέον
                            πρὸς <lb/>εὐπέτεια, ψυχρότερον γίνεται.</quote>
                        <p>Κᾀνταῦθα πάλιν, ὅτε δὲ μηδὲν αὔξεται τὸ σῶμα τοῖς <lb/>παρακμάζουσι, διὰ
                            τὴν ἀργίαν αὐτό φησι γίνεσθαι ψυχρότερον, <lb/>ἔμπαλιν δὲ ἄμεινον
                            αἰτιολογεῖν. ἐλάττονος γὰρ <pb n="157"/> αὐτῷ γινομένου τοῦ ἐμφύτου
                            θερμοῦ καὶ αὔξησις ἐπαύσατο. <lb/>σαφέστερον δὲ τὴν ἑαυτοῦ γνώμην
                            ἐδήλωσεν ὁ γράψας ταῦτα <lb/>διὰ τῆς ἐχομένης ῥήσεως. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                        <quote type="lemma" n="58">Καὶ κατὰ τοῦτον τὸν λόγον, ὁκόσον τῇ προτέρῃ τῶν
                            ἡμερέων <lb/>πλεῖστον αὔξεται ἄνθρωπος, τοσοῦτο θερμότερος <lb/>γίνεται,
                            καὶ τῇ ὑστάτῃ τῶν ἡμερέων, ὁκόσον πλεῖστον <lb/>καταμαραίνεται, τοσοῦτο
                            ψυχρότερον ἀνάγκη εἶναι.</quote>
                        <p>Ὀρθῶς οὖν ἡμεῖς ἐξηγησάμεθα τὴν προκειμένην ῥῆσιν, <lb/>ἐν ᾖ φησιν·
                            ἀνάγκη γὰρ αὐξανόμενον καὶ χωρέον τὸ σῶμα <lb/>πρὸς βίην θερμὸν εἶναι.
                            ἐχρῆν γὰρ ἔμπροσθεν αὐτὸν εἰπεῖν <lb/>διὰ τὸ ἔμφυτον θερμὸν αὔξεσθαι τὸ
                            αὐξανόμενον, ἀλλ᾿ οὐ <lb/>διὰ τὴν αὔξησιν γίνεσθαι θερμόν. ἀνάλογον δὴ
                            τούτου κᾀπὶ <lb/>τοῦ παρακμάζοντος, ἐπεὶ μηκέτ᾿ αὔξεται, ψυχρὸν αὐτὸ
                            νομίζειν <lb/>γίνεσθαι διὰ τὴν ἀργίαν τῆς πρότερον μὲν ἐνεργούσης
                            <lb/>αὐξήσεως, νυνὶ δὲ παυομένης. </p>
                    </div>
                    <pb n="158"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                        <quote type="lemma" n="59">Ὑγιέες δὲ γίνονται αὐτόματοι οἱ οὕτω διακείμενοι,
                            πλεῖστοι <lb/>μὲν ἐν τῇ ὥρῃ ἣν ἄρχονται τήκεσθαι, πέντε καὶ τεσσαράκοντα
                            <lb/>ἡμερέων. ὁκόσοι δ᾿ ἂν τὴν ὥρην ταύτην ὑπερβάλλωσιν, <lb/>ἐνιαυτῷ
                            αὐτόματοι ὑγιέες γίνονται, ἢν μή τι <lb/>ἐς ἄλλο κακουργῆται ὁ
                            ἄνθρωπος.</quote>
                        <p>Τίνας λέγει τοὺς οὕτω διακειμένους; οὓς προειρήκει <lb/>δηλονότι
                            καταλύσαντας τὰ γυμνάσια διὰ τὴν ἀργίαν ἀποπτύειν <lb/>τε καὶ οὐρεῖν
                            πῦον, ἁλίσκεσθαί τε δυσεντερίαις. ἐγὼ <lb/>δὲ ἔφην ἁλισκομένους μὲν
                            δυσεντερίαις αἱματηραῖς ἑωρακέναι <lb/>πολλοὺς τῶν εἰς ἄπονον
                            μεταστάντων ἐκ ταλαιπωρικοῦ <lb/>
                            <milestone unit="ed2page" n="145"/>καὶ ἐργαστικοῦ τοῦ πρόσθεν βίου. πῦον
                            δὲ οὔτ᾿ ἀναβήττοντας <lb/>οὔτ᾿ οὐροῦντας ὦφθαί μοί τινας. ἀλλ᾿ οὗτός γέ
                            <lb/>μοι δοκεῖ τὸν ὠμὸν ὀνομαζόμενον χυμὸν ὅταν πεφθῇ γε, <lb/>πῦον
                            εἶναι. καὶ τί θαυμαστὸν, ὅπου γε καὶ ὁ Ἐρασίστρατος <lb/>τὰς ἐν τοῖς
                            οὔροις ὑποστάσεις ἐπὶ τῶν πυρεσσόντων <lb/>οὐ τοῦτον εἶναι τὸν χυμὸν,
                            ἀλλὰ πῦον ἡγεῖται; μηδ᾿ ὅτι <pb n="159"/> τῶν ὑγιαινόντων τοῖς
                            ἀδηφαγοῦσιν ὑφίσταται πολὺ τὸ τοιοῦτο <lb/>γινώσκων. τεθεάμεθα γοῦν
                            παμπόλλους τῶν ἀργῶς <lb/>βιούντων διὰ χρόνων τινῶν ἐκκρινομένους διὰ
                            τῶν οὔρων <lb/>τῇ καλουμένῃ μύξῃ παραπλήσια πάμπολλα, καί τισιν αὐτῶν
                            <lb/>βραδεῖαν ποιησαμένην τὴν διέξοδον πύῳ παραπλήσιον φαίνεται <lb/>τὸ
                            ἐκκρινόμενον, καθάπερ γε κᾀπὶ τῶν ἀναπνευστικῶν, <lb/>διὰ τὸ πλείονι
                            χρόνῳ κατεγχρωσμένα πέττεσθαι τὰ <lb/>τοιαῦτα. τούτου δ᾿ οὖν καὶ αὐτὸς
                            εἶπε τὴν αἰτίαν ἔμπροσθεν <lb/>ἐπὶ μὲν τῆς δυσεντερίας τὸ κάταντες τῆς
                            ὁδοῦ, ταχείας <lb/>διεξόδου τῶν περιττῶν αἴτιον εἶναι φάσκων, ἐπὶ δὲ
                            <lb/>τῶν ἀναπτυομένων τὸ ἄναντες τῆς βραδείας, ἐπὶ δὲ τῶν <lb/>
                            <milestone unit="ed1page" n="27"/>οὔρων τὴν θερμασίαν τοῦ χωρίου. εἰ δέ
                            τις οὐ συγχωρεῖ <lb/>διαφέρειν ὠμοῦ χυμοῦ πῦον ἐν οὔροις, ἢ πτύσμασιν,
                            <lb/>ἢ διαχωρήμασι, δυοῖν θάτερον οὗτος πέπονθεν, ἢ ἑκὼν <lb/>πανουργεῖν
                            διὰ ἀκολουθίαν τὴν πρὸς τὸ δόγμα, καθάπερ <lb/>Ἐρασίστρατος ἐπὶ φλεγμονῇ
                            γίνεσθαι βουλόμενος ἅπαντας <lb/>τοὺς πυρετοὺς, ἢ σοφιστής ἐστιν
                            ἀνομίλητος τοῖς ἔργοις <lb/>τῆς τέχνης, οὓς ὀρθῶς ὀνομάζουσιν οἱ παλαιοὶ
                            λογιατρούς. <pb n="160"/> ἕτερον γάρ ἐστι καὶ χρόᾳ καὶ συστάσει καὶ ὀσμῇ
                            τὸ πῦον <lb/>ὠμοῦ χυμοῦ. καὶ γίνεται δὲ καὶ διὰ ῥινῶν καὶ διὰ στόματος
                            <lb/>ἐν περιόδοις τισὶν ἀτάκτοις τε καὶ τεταγμέναις ἔκκρισις <lb/>ὠμῶν
                            χυμῶν ἐκκαθαίρουσα τὸν ἐγκέφαλον, ἧς οὐκ ἐμνημόνευσε <lb/>νῦν ὁ ταύτην
                            τὴν προγεγραμμένην ῥῆσιν γράψας. <lb/>εἰκότως δὲ ἔφησεν αὐτομάτως
                            ὑγιάζεσθαι τοὺς προειρημένους, <lb/>ὅπερ ἐστὶν οὐδὲν ἡμῶν πραξάντων.
                            αὐτάρκως <lb/>γὰρ ἡ φύσις αὐτοὺς ἐκκαθαίρει. προθεσμίαν δὲ τῆς
                            ἐκκαθάρσεως <lb/>ἔθετο διττὴν αὐτοῖς, τὴν μὲν ἑτέραν κατὰ τὴν <lb/>ὥραν
                            τοῦ ἔτους ἐν ᾗ τὴν εἰρημένην ἔκκρισιν αὐτοῖς ἄρξασθαι <lb/>συνέβη, τὴν
                            δὲ ἑτέραν εἰς ἐνιαυτὸν ἐκτεινομένην, ἀλλὰ <lb/>καὶ τὴν ὀλιγοχρόνιον εἰς
                            πέντε καὶ τεσσαράκοντα προήκειν <lb/>ἡμέρας. τινὲς δὲ οὐ πέντε καὶ
                            τεσσαράκοντα γράφουσι, <lb/>ἀλλὰ τεσσεράκοντα. πολλοὺς δὲ ἐγὼ θεασάμενος
                            οὕτω καθαιρομένους <lb/>ὑπὸ τῆς φύσεως, οὐ δύο μόνον ὡρῶν τῆς κενώσεως
                            <lb/>εἶδον, ὡς οὗτος ἔγραψεν, ἀλλὰ καὶ πάνυ πολλάς. <lb/>ἄλλος γὰρ ἐν
                            ἄλλῃ προθεσμίᾳ τελέως ἐξεκαθάρθη, τινὲς <lb/>μὲν τετταράκοντα ἡμέρας,
                            τινὲς δὲ καὶ μέχρι μηνῶν προὔβησαν, <pb n="161"/> οὐκ ἴσων τῶν ἀριθμῶν.
                            ἔστι δὲ οἳ καὶ δι᾿ ὅλου <lb/>τοῦ ἔτους παραμένον ἔχοντες τὸ σύμπτωμα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                        <quote type="lemma" n="60">Ὁκόσα δὲ τῶν νουσημάτων γίγνονται ἐξ ὀλίγου καὶ
                            ὁκόσων <lb/>αἱ προφάσιες εὔγνωστοι, ταῦτα δὲ ἀσφαλέστατά ἐστι
                            <lb/>προσαγορεύεσθαι. τὴν δὲ ἴησιν χρὴ ποιέεσθαι αὐτέων
                            <lb/>ἐναγκούμενον τῇ προφάσει τῆς νούσου, οὕτω γὰρ ἂν λύοιτο <lb/>τὸ τὴν
                            νοῦσον παρασχὸν ἐν τῷ σώματι.</quote>
                        <p>Τούτῳ μάχεσθαι δοκεῖ τὸ κατὰ τοὺς ἀφορισμοὺς εἰρημένον· <lb/>τῶν ὀξέων
                            νοσημάτων οὐ πάμπαν ἀσφαλέες αἱ <lb/>προσαγορεύσιες <milestone unit="ed2page" n="146"/>οὔτε τῆς ὑγιείης οὔτε τοῦ θανάτου. <lb/>καὶ
                            Σαβῖνος αὐτὸ πειραθεὶς λῦσαι περιελάλησε <lb/>μὲν, οὐδὲν δὲ εἶπε
                            πιθανόν. οὕτω δὲ καὶ ἄλλοι πολλοὶ τῶν <lb/>ἐξηγησαμένων τὸ βιβλίον.
                            δοκοῦσι δή μοι μὴ συνηκέναι τί <lb/>σημαίνει τὸ ἐξ ὀλίγου. νομίζουσι
                            γοῦν ἐπὶ τῶν ὀλιγοχρονίων <lb/>καὶ ὀξέων γίνεσθαι τὸν λόγον. ἔοικε δὲ οὐ
                            περὶ τούτων <pb n="162"/> λέγειν τοῦτο, ἀλλὰ περὶ τῶν ἐξ αἰτιῶν προδήλων
                            τὴν <lb/>γένεσιν ἐσχηκότων πρόσφατον, ἐξ ὀλίγου χρόνου καὶ οὐκ ἐκ
                            <lb/>πολλοῦ κατασκευασθεῖσαν. ἐπὶ τούτων γὰρ ἡ πρόῤῥησις <lb/>τοῦ
                            γενησομένου ῥᾴστη, ὅτι καὶ τὸ αἴτιον ὁποῖόν τε καὶ <lb/>πηλίκον ἐστὶν
                            ἔγνωσται. ὅσα δὲ ἐκ πολλοῦ χρόνου κατὰ <lb/>βραχὺ γενόμενα μηδεμίαν ἔχον
                            αἰτίαν προφανῆ τῆς γενέσεως, <lb/>οὐχ ὁμοίως ἐπὶ τούτων ἡ πρόγνωσις
                            ἀσφαλής. ὑπόγυοι <lb/>δὲ αἰτίαι νοσημάτων εἰσὶν ἐγκαύσεις, ψύξεις,
                            ἀγρυπνίαι, <lb/>λῦπαι, φροντίδες, ἀπεψίαι, σκληροκοιτίαι, κάματοι,
                            <lb/>μέθαι καὶ τἄλλα τὰ τοιαῦτα. διὰ τοῦτ᾿ οὖν καὶ τὴν ἴασιν <lb/>ἔφη
                            τῶν τοιούτων ποιεῖσθαι διὰ τῶν ἐναντίων τῇ προφάσει <lb/>τοῦ νοσήματος,
                            οἶον εἰ ἐνεκαύθη|, ψύχοντα, εἰ ἐψύχθη, <lb/>θερμαίνοντα, εἰ ἔκαμεν,
                            ἀναπαύοντα, εἰ ἤργησε παρὰ τὸ <lb/>ἔθος, ἐπὶ πλέον γυμνάζοντα, εἰ
                            ἐπληρώθη, κενοῦντα, εἰ <lb/>ἐκενώθη, πληροῦντα, καθάπερ καὶ πρόσθεν εἶπε
                            κατὰ <lb/>τὴν ῥῆσιν, ἦς ἡ ἀρχή· ὁκόσα πλησμονὴ τίκτει νουσήματα,
                            <lb/>κένωσις ἰῆται. </p>
                    </div>
                    <pb n="163"/>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                        <quote type="lemma" n="61">Ὁκόσοισι δὲ ψαμμώδεα ὑφίσταται, ἢ πῶροι ἐν τοῖσιν
                            οὔροισι, <lb/>τουτέοισι τὴν ἀρχὴν φύματα ἐγένοντο πρὸς τῇ <lb/>φλεβὶ τῇ
                            παχείῃ καὶ διεπύησεν. ἔπειτα δὲ ἅτε οὐ ταχέως <lb/>ἐκραγέντων τῶν
                            φυμάτων, πῶροι συνετράφησαν ἐκ <lb/>τοῦ πύου, οἵτινες ἔξω θλίβονται διὰ
                            τῆς φλεβὸς σὺν τῷ <lb/>οὔρῳ ἐς τὴν κύστιν.</quote>
                        <p>Γένοιτο μὲν ἄν ποτε καὶ καθ᾿ ἣν εἶπεν αἰτίαν οὖρα <lb/>τοιαῦτα. γένοιτο
                            δ᾿ ἂν καὶ αὐτοῦ τοῦ νεφροῦ παθόντος <lb/>ὁμοίως, ἄνευ τῆς μεγάλης
                            φλεβός. ὡς τὸ πολὺ δὲ χωρὶς <lb/>φυμάτων συμβαίνουσιν αἱ εἰρημέναι διὰ
                            τῶν οὔρων ἐκκρίσεις, <lb/>ὅταν παχὺς, ἢ γλίσχρος ἱκανῶς χυμὸς βραδεῖαν
                            ποιούμενος <lb/>τὴν διέξοδον ὑπὸ τῆς ἐν τῷ τόπῳ θερμασίας ξηραινόμενος
                            <lb/>παγῇ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                        <quote type="lemma" n="62">Ὁκόσοισι δὲ αἱματώδεα μόνον τὰ οὐρήματα,
                            τουτέοισιν αἱ <lb/>φλέβες πεπονήκασιν.</quote>

                        <pb n="164"/>

                        <p>Τὸ πεπονήκασιν ἄδηλόν ἐστιν ἐπὶ τίνος εἴρηται. δύναται <lb/>γὰρ καὶ τὸ
                            κεκμήκασι δηλοῦν, ὡς ἐκλύτους γεγονυίας <lb/>αὐτὰς, ἡμίπεπτόν τε γεννᾷν
                            αἷμα καὶ μεθιέναι τοῦτο ῥᾳδίως <lb/>δι᾿ ἀτονίαν. ἢ ὡς ἀλλότριον
                            ἀποκρίνειν. δύναται δὲ κοινῶς <lb/>τὸ πεπόνθασιν ἐκ τοῦ πεπονήκασι
                            δηλοῦσθαι, μηδὲν αὐτῶν <lb/>τῶν νεφρῶν πεπονθότων, ἀλλ᾿ ἐν μόναις ταῖς
                            φλεψὶν οὔσης <lb/>τῆς διαθέσεως, οὐ μὴν ὁποία τίς ἐστιν ἐκ τῆς τοιαύτης
                            <lb/>ἐξηγήσεως δηλοῦται. πρόδηλον δέ ἐστιν ὡς οὔθ᾿ Ἱπποκράτης <lb/>οὔτε
                            Πόλυβος εἶπεν ἂν οὐρήματα, δυνάμενοί γε εἰπεῖν, <lb/>ὁκόσοισι δὲ
                            αἱματώδεα τὰ οὖρα. καὶ πολλάκις γε πάνυ τι <lb/>γράφων ὁ Ἱπποκράτης
                            οὖρα, <milestone unit="ed2page" n="147"/>κατ᾿ οὐδεμίαν λέξιν <lb/>εἶπεν
                            οὔρημα. καὶ ἄλλα δὲ πολλὰ τῶν παρεγγεγραμμένων <lb/>ἐνδείκνυται σαφῶς
                            αὐτὰ μήθ᾿ Ἱπποκράτους εἶναι μήτε <lb/>Πολύβου. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                        <quote type="lemma" n="63">Ὁκόσοισι δὲ ἐν τῷ οὐρήματι παχεῖ ἐόντι σαρκία
                            σμικρὰ <pb n="165"/> τριχοειδέα συνεξέρχεται, ταῦτα δὲ ἀπὸ τῶν νεφρῶν
                            εἰδέναι <lb/>χρὴ ἐόντα καὶ ἀπὸ τῶν ἀρθριτικῶν.</quote>
                        <p>Τὸν ἀφορισμὸν ἐνταῦθα μετέφρασε τόνδε· ὁκόσοισιν <lb/>ἐν τῷ οὔρῳ παχεῖ
                            ἐόντι σαρκία σμικρὰ, ἢ ὥσπερ τρίχες <lb/>συνεξέρχονται, τουτέοισιν ἀπὸ
                            τῶν νεφρῶν ἐκκρίνεται. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                        <quote type="lemma" n="64">Ὁκόσοισι δὲ καθαρὸν τὸ οὖρον ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε
                            οἷόν <lb/>γε πίτυρα ἐκφέρεται ἐν τῷ οὐρήματι, τουτέοισιν ἡ κύστις
                            <lb/>ψωριᾷ.</quote>
                        <p>Πάλιν κᾀνταῦθα τὸν ἀφορισμὸν ἐκεῖνον παρέφρασεν· <lb/>ὁκόσοισιν ἐν τῷ
                            οὔρῳ παχεῖ ἐόντι πιτυρῶδές τι συνεξεύρεται, <lb/>τουτέοισιν ἡ κύστις
                            ψωριᾷ. </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                        <quote type="lemma" n="65">
                            <milestone unit="ed1page" n="28"/>Οἱ πλεῖστοι τῶν πυρετῶν γίνονται ἀπὸ
                            χολῆς. εἴδεα <pb n="166"/> δὲ αὐτέων εἰσὶ τέσσαρα, χωρὶς τῶν ἐν τῇσιν
                            ὀδύνῃσι γινομένων <lb/>τῇσιν ἀποκεκριμένῃσιν. οὐνόματα δ᾿ αὐτέων ἐστὶ
                            <lb/>σύνοχος καὶ ἀμφημερινὸς καὶ τριταῖος καὶ τεταρταῖος. ὁ <lb/>μὲν οὖν
                            σύνοχος καλεόμενος ἀπὸ πλείστης χολῆς καὶ ἀκρητεστάτης <lb/>καὶ τὰς
                            κρίσιας ἐν ἐλαχίστῳ χρόνῳ ποιέεται. <lb/>τὸ γὰρ σῶμα οὐ διαψυχόμενον
                            οὐδένα χρόνον συντήκεται <lb/>ταχέως, ἅτε ὑπὸ πολλοῦ τοῦ θερμοῦ
                            θερμαινόμενον. ὁ <lb/>δὲ ἀμφημερινὸς μετὰ τὸν σύνοχον, ἀπὸ πλείστης
                            χολῆς <lb/>γίνεται καὶ ἀπαλλάσσεται τάχιστα τῶν ἄλλων. μακρότερος
                            <lb/>δέ ἐστι τοῦ συνόχου, ὅτι ἀπ᾿ ἐλάσσονός τε γίνεται <lb/>χολῆς καὶ
                            ὅτι ἀνάπαυσιν ἔχει τὸ σῶμα, ἐν δὲ τῷ συνόχῳ <lb/>οὐκ ἀναπαύεται οὐδένα
                            χρόνον. ὁ δὲ τριταῖος μακρότερός <lb/>ἐστι τοῦ ἀμφημερινοῦ καὶ ἀπὸ χολῆς
                            ἐλάσσονος γίνεται. <lb/>ὁκόσῳ δὲ πλείονα χρόνον ἐν τῷ τριταίῳ ἢ ἐν
                            <lb/>τῷ ἀμφημερινῷ τὸ σῶμα ἀναπαύεται, τοσούτῳ χρονιώτερος <lb/>οὗτος ὁ
                            πυρετὸς τοῦ ἀμφημερινοῦ ἐστιν. οἱ δὲ τεταρταῖοι <lb/>τὰ μὲν ἄλλα κατὰ
                            τὸν αὐτὸν λόγον, χρονιώτεροι <lb/>δέ εἰσι μάλα τῶν τριταίων, ὁκόσον
                            ἔλασσον μετέχουσι <pb n="167"/> μέρος τῆς χολῆς τῆς τὴν θέρμην
                            παρεχούσης, τοῦ <lb/>δὲ διαψύχεσθαι τὸ σῶμα πλέον μετέχουσι. προσγίνεται
                            <lb/>δὲ αὐτέοισιν ἀπὸ μελαίνης χολῆς τὸ περισσὸν τοῦτο καὶ
                            <lb/>δυσαπάλλακτον. μέλαινα γὰρ χολὴ τῶν ἐν τῷ σώματι <lb/>ἐνεόντων
                            χυμῶν γλισχρότατον καὶ τὰς ἕδρας χρονιωτάτας <lb/>ποιέει. <milestone unit="ed2page" n="148"/>γνώσῃ δὲ ἐν τῷδε ὅτι οἱ τεταρταῖοι
                            <lb/>πυρετοὶ μετέχουσι τοῦ μελαγχολικοῦ. φθινοπώρῳ γὰρ <lb/>μάλιστα
                            ἁλίσκονται οἱ ἄνθρωποι ὑπὸ τῶν τεταρταίων καὶ <lb/>ἐν τῇ ἡλικίῃ τῇ ἀπὸ
                            πέντε τε καὶ εἴκοσιν ἐτέων ἐς τὰ <lb/>πέντε καὶ τεσσεράκοντα. ἡ δὲ
                            ἡλικίη αὕτη ὑπὸ μελαίνης <lb/>χολῆς κατέχεται μάλιστα πασέων τῶν
                            ἡλικιῶν, ἥ τε φθινοπωρινὴ <lb/>ὥρη μάλιστα πασέων τῶν ὡρέων. ὁκόσοι δ᾿
                            <lb/>ἂν ἁλῶσιν ἔξω τῆς ὥρης ταύτης καὶ τῆς ἡλικίης ὑπὸ τοῦ
                            <lb/>τεταρταίου, εὖ χρὴ εἰδέναι μὴ χρόνιον ἐσόμενον τὸν <lb/>πυρετὸν, ἢν
                            μή τι ἄλλο κακουργῆται ὁ ἄνθρωπος.</quote>
                        <p>Ὅμοιόν τί μοι δοκοῦσι πεπονθέναι οἱ πολλοὶ τῶν ἐξηγητῶν, <lb/>ἐν οἷς ἐστι
                            καὶ Σαβῖνος, τῷ νοσοῦντι μὲν ὑδερικῶς ﻿<pb n="168"/> ἀνθρώπῳ, παρωνυχίαν
                            δὲ αὐτοῦ θεραπεῦσαι φιλότιμον <lb/>τὸν ἰατρὸν ἀξιοῦντι. δυοῖν γὰρ
                            θάτερον, ἢ οὐκ ἔβλεπεν <lb/>οὗτος ὅπως εἶχεν ὅλως κακῶς, ἢ οὐκ ᾤετο
                            δεῖσθαι θεραπείας. <lb/>οὕτως οὖν καὶ τοὺς ἐξηγητὰς ἢ τυφλώττειν τὸν
                            <lb/>τῆς ψυχῆς ὀφθαλμὸν νομιστέον, ἢ τὰ μὲν σμικρὰ τῶν ἐγκλημάτων
                            <lb/>ἡγεῖσθαι θεραπείας τινὸς δεῖσθαι, τὰ μεγάλα δὲ <lb/>οὐδεμιᾶς
                            χρήζειν βοηθείας. ὥσπερ γὰρ ἐξ ὕπνου βαθέος <lb/>ἐγερθέντες ᾔσθοντο τῆς
                            πρὸς Ἱπποκράτους μάχης, τοῦ <lb/>κατὰ τὴν προκειμένην ῥῆσιν εἰρημένου,
                            τὸν ἀμφημερινὸν <lb/>ὀλιγοχρονιώτερον ἀποφαινούσης αὐτῆς τοῦ τριταίου,
                            σαφῶς <lb/>εἰρηκότος Ἱπποκράτους ἐν τῷ πρώτῳ τῶν ἐπιδημιῶν κᾀν <lb/>τοῖς
                            ἀφορισμοῖς τάχιστα κρίνεσθαι τὸν τριταῖον. οὔκουν <lb/>φασὶν
                            Ἱπποκράτειον εἶναι τὸ βιβλίον, ὡς καὶ φανερῶς ψευδοῦς <lb/>ὄντος τοῦ
                            λεγομένου καὶ διαφερομένου τοῖς ἑτέρωθι <lb/>γεγραμμένοις ὑφ᾿
                            Ἱπποκράτους. εἰ γὰρ ἐν τούτῳ μόνον <lb/>ψευδόμενόν τε ἅμα καὶ μαχόμενον
                            Ἱπποκράτει τὸν περιγράψαντα <lb/>τὰ μεταξὺ κατενόησαν, ἐοίκασι τῷ τὴν
                            παρωνυχίαν <lb/>ὁρῶντι, τὸ δ᾿ ὅλον σῶμα μὴ βλέποντι κάκιστα διακείμενον.
                                <pb n="169"/> ὁ μὲν γὰρ ἀγνοήσας τὸν ἀμφημερινὸν τοῦ τριταίου
                            <lb/>χρονιώτερον εἶναι ἐνδείκνυται μὲν ἑαυτὸν οὐκ εἶναι τρίβωνα <lb/>τῶν
                            ἔργων τῆς ἰατρικῆς, οὐ μὴν ἐξ ἀτονίας γέ τινος <lb/>ἀναισχύντου τὸ
                            ψεῦσμα διέπλασεν, ἀλλ᾿ ἐκ πιθανοῦ λόγου <lb/>κινηθεὶς, καὶ μάλιστα
                            ἐπειδή τισι τῶν παλαιῶν, ὧν καὶ <lb/>Πλάτων ἐστὶν, ἐδόκει τοὺς μὲν
                            συνεχεῖς πυρετοὺς, ἐξ ὑπερβολῆς <lb/>τοῦ πυρὸς γίνεσθαι, τοὺς δὲ
                            ἀμφημερινοὺς ἀέρος, <lb/>καὶ τριταίους μὲν ὕδατος, τεταρταίους δὲ γῆς. ἡ
                            γάρ τοι <lb/>τοῦ Πλάτωνος ῥῆσις αὐτοῖς ὀνόμασιν οὕτως ἔχει· τὸ μὲν
                            <lb/>οὖν ἐκ πυρὸς ὑπερβολῆς μάλιστα νοσῆσαν σῶμα συνεχῆ <lb/>καύματα καὶ
                            πυρετοὺς ἀπεργάζεται, τὸ δὲ ἐξ ἀέρος ἀμφημερινοὺς, <lb/>τριταίους δ᾿
                            ὕδατος, διὰ τὸ νωθέστερον ἀέρος, <lb/>καὶ πυρὸς εἶναι· τὸ δὲ γῆς
                            τέταρτον ὂν, νωθέστατον τούτων, <lb/>ἐν τετραπλασίαις χρόνου περιόδοις
                            καθαιρόμενον, τεταρταῖον <lb/>πυρετὸν ποιῆσαν, ἀπαλλάττεται μόγις. εἴπερ
                            <lb/>οὖν ὁ Πλάτων τὸ νωθέστατον στοιχεῖον, ὅπερ ἐστὶν <lb/>ἑδραιότατόν
                            τε καὶ δυσκινητότατον, ἐν τετραπλασίαις χρόνου <lb/>περιόδοις
                            ἐκκαθαίρεσθαί φησι, πιθανὸν ἔδοξαν εἶναι <pb n="170"/> καὶ τἄλλα
                            διαφέρειν ἀλλήλων κατὰ τὴν αὐτὴν ἀναλογίαν, <lb/>ὡς γέγονεν ἐφεξῆς τε τῷ
                            γεώδει στοιχείῳ, τοῦτο δ᾿ ἂν ὕδωρ <lb/>εἴη, τὴν ἐφεξῆς τῇ τετάρτῃ
                            περιόδῳ γεννᾷν. τὸ δὲ τούτου <lb/>πάλιν ἐφεξῆς, ὅπερ ἐστὶν ἀὴρ, τὴν
                            ἀμφημερινήν. τὸ δὲ ὀξυκινητότατον, <lb/>ὅπερ εὔδηλον ὅτι τὸ πῦρ ἐστιν,
                            ἐργάζεσθαι <lb/>τὸν συνεχῆ πυρετόν. ἀλλὰ τούτου πιθανώτερός ἐστιν ὁ
                            <lb/>λόγος ὁ τῷ φύσει θερμῷ στοιχείῳ, τουτέστι τῷ πυρὶ, τὴν <lb/>αἰτίαν
                            ἀνατιθεὶς τῆς γενέσεως αὐτῶν. οὐ γὰρ εὔλογον ὑπὸ <lb/>τοῦ ψυχροῦ
                            στοιχείου πλεονάσαντος ἐν τῷ σώματι τὸ θερμότατον <lb/>πάθος γίνεσθαι.
                                <milestone unit="ed2page" n="149"/>τοίνυν εὔλογον μέν ἐστι <lb/>τοῦ
                            θερμοῦ στοιχείου τῇ πλεονεξίᾳ θερμὸν γίνεσθαι πάθος. <lb/>ἀλλήλων δὲ
                            διαφέρουσιν οἱ πυρετοὶ ταῖς αὐτῶν διαφοραῖς, <lb/>ἃς τῷ ποσῷ τῆς αἰτίας
                            ἀνατίθεσθαι προσήκει. <lb/>τοῦτο δ᾿ εἰ συγχωρήσομεν, ὁ μὲν συνεχέστατος
                            καὶ θερμότατος <lb/>πυρετὸς ὑπὸ πλείστου γενήσεται πυρός. ὁ δὲ ἐφεξῆς
                            <lb/>αὐτῷ δευτέραν ἔχει χώραν ἐν ποσότητι, καὶ τρίτην μὲν <lb/>ὁ
                            τριταῖος, τετάρτην δὲ ὁ τεταρταῖος, αἵ τε λύσεις αὐτῶν <lb/>ἀκολούθως
                            ταῖς αἰτίαις ἔσονται, τάχισται μὲν αἱ τοῦ θερμοτάτου <pb n="171"/>
                            πυρετοῦ, δεύτεραι δὲ κατὰ τὸν χρόνον αἱ τῶν <lb/>ἀμφημερινῶν, καὶ τρίται
                            αἱ τῶν τριταίων καὶ τέταρται αἱ <lb/>τῶν τεταρταίων. ὥσθ᾿ ὅσον μὲν
                                <milestone unit="ed1page" n="29"/>ἐπὶ τῷ πιθανῷ καλῶς <lb/>εἴρηται
                            ταῦτα· τὸ δὲ ἐκ τῆς τῶν πραγμάτων ἱστορίας <lb/>ἐλέγχει τὸν λόγον. ἐπὶ
                            δὲ τῆς προγεγραμμένης τῶν φλεβῶν <lb/>ἀνατομῆς οὐδὲν ἔχων εἰπεῖν πιθανὸν
                            ὁ συνθεὶς αὐτὴν <lb/>οὐχ ἓν, ἢ δύο, ἢ τρία φαίνεται ψευσάμενος, ἀλλὰ
                            <lb/>πάνυ πολλὰ, πρὸς τὸ μηδὲ κατὰ τύχην ἕν τι τῶν ἐν αὐτοῖς <lb/>ἀληθῶς
                            εἰρῆσθαι. θαυμαστὸν οὖν ὅπως ἐπ᾿ ἐκείνων μὲν <lb/>οὐδὲν ἐμέμψατο τῷ
                            γράψαντι, τὰ μετὰ τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου <lb/>μέχρι δεῦρο πάντα, νυνὶ
                            δὲ μέμφεται καὶ διὰ τοῦτο <lb/>αὐτῷ οὐκέτι δοκεῖ τὸ βιβλίον Ἱπποκράτους
                            εἶναι. Σαβίνου <lb/>δὲ καὶ τῶν πλείστων ἐξηγητῶν ἔτι καὶ τοῦτ᾿ ἄν τις
                            θαυμάσειεν, <lb/>ὅτι τὰ προγεγραμμένα πάντα ἐπαινοῦντες ἀεὶ θαυμασίως
                            <lb/>εἰρῆσθαι, τὸ δέ τι τἀνδρὶ καὶ δαιμονίως, τὸ δέ τι <lb/>καὶ θείως,
                            τὸ δέ τι νῦν ἐξαίφνης μὲν ἐκείνων ἁπάντων <lb/>ἐπελάθοντο. διὰ μίαν δ᾿
                            ἀντιλογίαν οὐκέτ᾿ αὐτοῖς Ἱπποκράτους <lb/>εἶναι τὸ βιβλίον δοκεῖ, ἀλλὰ
                            μετακινοῦσιν ἐπὶ <pb n="172"/> Πόλυβον, ὡς αὐτοὶ μὲν ἀνεγνωκότες τοὺς
                            ἀφορισμοὺς καὶ <lb/>τὸ πρῶτον τῶν ἐπιδημιῶν, οὐκ ἀνεγνωκότος δὲ ταῦτα
                            Πολύβου, <lb/>ὃν ἀδύνατον ἦν μαθητὴν Ἱπποκράτους ὄντα μὴ οὐ
                            <lb/>πολλάκις μὲν ἀκηκοέναι παρ᾿ αὐτοῦ περὶ τῆς διαφορᾶς τῶν
                            <lb/>πυρετῶν, ἀνεγνωκέναι δὲ οὐκ ὀλιγάκις αὐτοῦ τὰ συγγράμματα, <lb/>σὺν
                            τῷ καὶ αὐτὸν ἐπὶ τῶν ἀῤῥώστων τεθεᾶσθαι ταχυκρίσιμον <lb/>μὲν τὸν
                            τριταῖον, χρονίζοντα δὲ τὸν ἀμφημερινόν. <lb/>οὐ γὰρ δὴ τῶν ἐπὶ τῆς
                            Ἀλεξανδρείας προφητευσάντων εἷς <lb/>τις ἦν ὁ Πόλυβος, οἳ μηδένα πώποτε
                            θεασάμενοι νοσοῦντα <lb/>σχολαστικοῖς ἐπέτριβον, οὐδὲν ὑγιὲς λέγοντες,
                            οὐδ᾿ ὧν οἱ <lb/>τρίβωνες ὁρῶσι, φαινομένων ἐναργῶς ἐπὶ ἀῤῥώστων. ὥσθ᾿
                            <lb/>ὁ ταῦτα γράψας ἤτοι οὗτος ἦν σοφιστὴς, ἢ πανοῦργος <lb/>ἄνθρωπος,
                            ὡς ἔοικε, παραγράψας τὸ ψεῦδος, ἕνεκα τοῦ <lb/>προστρίψασθαι ψόγον τῷ
                            παλαιῷ. τοῦ δὲ νεώτερον εἶναι <lb/>τὸν παραγράψαντα ταῦτα καὶ ἡ τοῦ
                            συνόχου προσηγορία <lb/>τεκμήριόν ἐστιν. οὐδαμόθεν γὰρ οὔθ᾿ Ἱπποκράτης
                            οὔτε <lb/>τις τῶν παλαιῶν τὸν συνεχῆ πυρετὸν ὠνόμασε σύνοχον, <lb/>ὥσπερ
                            οὐδὲ οὐρήματα τὰ οὖρα, ἀλλὰ ταῦτα ὀνόματα νεωτέρων <pb n="173"/> ἐστιν
                            ἰατρῶν, ὅσοι τὴν παλαιὰν λέξιν ἠγνόησαν. <lb/>ἀπολιπόντες οὖν ἤδη τὰ
                            παραγεγραμμένα ταυτὶ μεταβῶμεν <lb/>ἐπὶ τὸ περὶ διαίτης ὑγιεινῆς, ὃ
                            Πολύβου φασὶν εἶναι <lb/>σύγγραμμα. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
